<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10020</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-07/10123903.shtml</url><title>全球首部机构航空仲裁规则在沪诞生</title><datatime>2023-12-7 06:45:00</datatime><body>	■本报记者王嘉旖
	十年磨一剑。继全球首个国际航空仲裁院花落上海后，全球首部适用于机构仲裁的航空仲裁规则日前在沪发布。从机构落沪到规则制定，近十年间，作为主要起草单位的上海国际仲裁中心精心收拢了无数“上海出品”的经典案例，剖析共性规律、通行做法，为这一规则注入满满含金量。
	国际航协当初缘何相中上海？业者这样注解，上海肩负世界级航运枢纽、商用大飞机生产总部所在地等重要功能。放眼全球，承载这一复合功能的超大城市并不多见。
	得天独厚的区位优势带来多重机遇。世界级航运枢纽，背靠大量人流、货物流，资源要素的流动中蕴含商机；商用大飞机生产总部落沪，顺势带来完整的高端航空制造产业链，上下游环节遍布需求。对航空仲裁等高端航运服务业来说，这既是挑战，更是机遇。
	本月起，《上海市推进国际商事仲裁中心建设条例》正式施行。其中对仲裁机构在沪设立业务机构、仲裁员便利出入境等均释放出利好。“从地方立法到行业标准规则，环环相扣的制度保障，让仲裁机构大胆探索业务模式，聚焦航空仲裁等专业领域拉长长板，提升全球资源配置能力，发出更多上海声音。”有业者这样期待。
	临时措施保障权利，讲规矩也不伤和气
	日常生活中，遇上难厘清责任时，质押资产是避免后续风险的手段之一。然而，放诸航空领域，类似措施很难奏效。究其原因，案件涉及多个主体是航空领域矛盾纠纷的一个特征。比如，因种种原因，A航空公司没有履行合同约定，拒绝支付B公司相应维修费用。而B公司想以飞机作为抵押，却发现其所属权在飞机融资租赁C公司。三方权利高度重叠，令案件在裁决执行阶段阻碍重重。
	还有更复杂的情况——“边打官司边合作”。中国法学会航空法学研究会会长郭俊秀解释，由于航空产业链集中度高，各龙头企业抬头不见低头见。如果因一纸诉状对簿公堂，难免伤了和气。基于“大事化小”的考量，大多航空企业倾向于通过仲裁解决争端。
	自主选择机构、仲裁员，灵活弹性的仲裁同样能有效保护当事人利益。比如，航空仲裁规则专门引入临时措施，适用于高效快速解决争议的需求，还可指定紧急仲裁员。
	还有类因素对仲裁结果起关键作用——证据。与诉讼不同的是，仲裁遵循“谁主张、谁举证”。然而，在不少跨境纠纷争端中，当事人取证不易。《条例》明确，针对证据所在地或者收集地在上海的，法院可支持仲裁机构的取证申请。规则也据此规定，仲裁庭认为必要时，可通过现场勘查自行调查事实，收集证据。“这是上海结合自身实践需求推出的创新举措，既让事实更准确完整，也节约了当事人的综合成本，利于加速仲裁进程。”郭俊秀表示。
	服务新载体，打造国际航空争议解决“优选地”
	规则落地，需要以现实载体为依托。与航空仲裁规则同步对外发布的，还有国内首个空中丝绸之路投资贸易争端解决中心。
	来自中国民航局的数据显示，今年上半年，“空中丝绸之路”旅客运输量占我国国际航空市场比重持续提升，达到71%，较2019年同期提高了13个百分点。来往客流孕育了市场机遇。在上海市国际贸易促进委员会副会长、上海国际仲裁中心副主任马屹看来，各类投资贸易中风险不可避免，争端矛盾也时有发生。“关键在于为企业配套国际化的争议解决机制以化解纠纷，让裁判结果更符合商业惯例，营造一流营商环境。”
	作为专业争议解决平台，空中丝绸之路投资贸易争端解决中心将提供咨询、立案、开庭审理等仲裁及多元化争议解决服务，助力将上海打造成为国际航空争议解决“优选地”。马屹认为，该平台的落成有助于串联一批航空产业链上下游的专家资源，主攻技术研发的航空制造业专家、熟悉国际规则的航空运输专家以及各类航空法律、金融服务机构等。“这些资源要素将以平台为牵引加速集聚，提升高端航运服务业整体效能。”
	在上海工程技术大学管理学院副院长叶欣梁看来，成熟完善的航空金融租赁、航空保险服务等将助力国际金融中心建设。“应从人才队伍建设、融入全球网络两方面入手。以国际航运中心建设为例，要加大高端航运人才培养和引进，建设一支既懂国际规则又具备专业能力的航运人才队伍。同时，加强与全球航运中心的紧密合作，融入国际航运合作网络。”(文汇报)
</body><key_sentence>“从地方立法到行业标准规则，环环相扣的制度保障，让仲裁机构大胆探索业务模式，聚焦航空仲裁等专业领域拉长长板，提升全球资源配置能力，发出更多上海声音。继全球首个国际航空仲裁院花落上海后，全球首部适用于机构仲裁的航空仲裁规则日前在沪发布。作为专业争议解决平台，空中丝绸之路投资贸易争端解决中心将提供咨询、立案、开庭审理等仲裁及多元化争议解决服务，助力将上海打造成为国际航空争议解决“优选地”。与航空仲裁规则同步对外发布的，还有国内首个空中丝绸之路投资贸易争端解决中心。</key_sentence></doc>