<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10028</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10123890.shtml</url><title>智能化重塑汽车产业链 新玩家找到新角色</title><datatime>2023-12-7 06:31:00</datatime><body>	中国软件行业协会发布的报告显示，中国汽车软件行业目前正处于快速发展期，年增速保持在11%以上，预计2023年市场规模将达到351亿元。图为魅族全球首家旗舰店展示区，一台搭载了FlymeAuto车载人机交互软件的领克08。视觉中国供图
	从华为、小米等手机厂商通过各种方式“造车”，到部分车企也开始跨界“造手机”……今年以来，智能手机与智能汽车擦出了更多火花，科技公司与车企的合作空间也被大幅拓宽，更多跨界合作呼之欲出。
	11月30日，星纪魅族在武汉举办秋季发布会。除了发布AR智能眼镜及手机产品外，星纪魅族还首次官宣其造车计划。魅族将结合吉利集团的一系列制造能力，推出第一台汽车——MEIZUDreamCarMX。
	在此前举办的2023年广州国际车展上，星纪魅族集团董事长兼CEO、极星科技董事长兼CEO沈子瑜表示，随着智能电动汽车蓬勃发展，汽车产业链正在被重塑，聚焦电动化、智能化赛道的中国企业有望实现“弯道超车”。
	他在接受记者专访时表示，过去汽车1.0时代的主题是“机械化”，以老牌传统车企为代表，强调汽车制造工艺、机械素质；进入2.0时代，汽车业的主题成了“电动化”，以特斯拉为代表的车企让新能源车驶入寻常百姓家；而到了汽车3.0时代，“智能化”则成了更具颠覆性的课题。
	车企、手机厂步入竞合新时代
	“在汽车3.0时代，车企不仅要比拼单车的智能驾驶和智能座舱水平，还要想办法让汽车成为新一代移动智能终端。”沈子瑜认为，在电动化、智能化、网联化的浪潮下，汽车工业的发展不再局限于单线的技术革新，而是必须与半导体、操作系统和软件生态等领域协同发展，实现多技术融合创新。
	其中，半导体技术、车辆操作系统和软件生态被认为是影响智能电动车发展水平的关键因素，同时也是让不少传统车企挠头的“老大难”问题。
	一方面，从苹果公司通过CarPlay将智能手机的应用投射到车内屏幕，到华为向多家合作车企发出投资新公司邀请，再到小米公司亲自下场造车……手机厂商进军智能汽车赛道愈发常见，甚至在某些领域成为领跑者。
	另一方面，从大众集团Cariad软件部门的高层大换血，到丰田新社长上任半年就大刀阔斧地整合公司软件资源……随着汽车智能化转型进入深水区，一些传统车企显得有些力有未逮。
	“作为一家消费电子制造业公司，无论技术水平、团队规模，还是盈利能力，星纪魅族都有底气做好汽车软件。”沈子瑜认为，尽管智能汽车有独特应用场景，但整体来说，手机软件系统的难度更大。软件操作系统是手机厂商的核心能力之一，因此跨界做汽车软件操作系统时更加游刃有余。
	他告诉记者，星纪魅族的核心能力是服务线上用户、软件、运营和FlymeOS操作系统等等，而这些正是传统汽车企业所缺少的。
	无论是尺寸越来越大的车内屏幕，还是各种车身传感器、软件系统和芯片算力，智能汽车似乎踏上了一条与智能手机十分相似的发展之路。因此有分析认为，汽车业与消费电子业的融合已成为不可逆转的发展趋势。
	对于星纪魅族这样的企业来说，赋能车企做好汽车智能化，无疑蕴藏着巨大的市场机遇。
	汽车+手机的无缝连接孕育蓝海市场
	在2023广州国际车展期间，定位于纯电轿跑SUV的极星4正式发布。这是今年6月极星与星纪魅族集团签约成立合资公司以来的首次“秀肌肉”。据了解，在星纪魅族与极星的共同努力下，极星5、极星6等新车将陆续推出。其中，星纪魅族的软件团队将扮演不可或缺的重要角色。
	“智能手机用户平均每天使用手机至少超过5个小时，手机用户在线时长、操作频率远高于汽车，同时还要接入移动互联网生态，因此手机厂商必须维持一个规模庞大的软件团队。”沈子瑜从运营成本的角度分析说，与互联网行业相比，汽车业毛利率大多十分有限，同时车辆使用寿命远超智能手机，因此传统车企很难只靠自己完成软件开发和运营。与智能手机厂商合作则更加明智。
	他还提醒说，一旦智能汽车的软件、操作系统能与智能手机完全匹配，就能开发出许多新功能、大幅提升驾驶乐趣。
	以车载音响为例，采用传统蓝牙模式时码率偏低，无法发挥车辆音响硬件的全部实力。但如果通过智能手机与车辆操作系统对接，就能让手机成为汽车的智能硬盘，在家用手机下载高码率的音乐作品，然后在车内无缝连接欣赏。
	正如极星全球CEO托马斯·英格拉特所说，中国是全球增长最快的电动汽车市场之一，具有鲜明的消费趋势，其中尤为突出的，就是“消费电子设备和汽车的深度融合”。
	中国软件行业协会发布的报告显示，中国汽车软件行业目前正处于快速发展期，年增速保持在11%以上，预计2023年市场规模将达到351亿元，成为重要的蓝海市场。显然，打通智能汽车与智能手机之间的壁垒，为用户提供多终端、全场景、沉浸式的融合体验，将成为智能汽车时代车企的核心竞争力。
	“只有在一个集手机汽车、软硬件、智能终端和物联网于一体的大型科技生态，我们才能持续推动行业融合创新。”沈子瑜表示，星纪魅族将帮助极星在全球市场完成智能化转型，期待与越来越多车企展开合作，
	中青报·中青网记者许亚杰来源：中国青年报
</body><key_sentence>在此前举办的2023年广州国际车展上，星纪魅族集团董事长兼CEO、极星科技董事长兼CEO沈子瑜表示，随着智能电动汽车蓬勃发展，汽车产业链正在被重塑，聚焦电动化、智能化赛道的中国企业有望实现“弯道超车”。他告诉记者，星纪魅族的核心能力是服务线上用户、软件、运营和FlymeOS操作系统等等，而这些正是传统汽车企业所缺少的。“作为一家消费电子制造业公司，无论技术水平、团队规模，还是盈利能力，星纪魅族都有底气做好汽车软件。显然，打通智能汽车与智能手机之间的壁垒，为用户提供多终端、全场景、沉浸式的融合体验，将成为智能汽车时代车企的核心竞争力。</key_sentence></doc>！”
	他们以未来战争研究为基础，结合单位建设经验，针对不同战争形态，自主设计出两张结构图，按照作战需求优化现有岗位人员设置，并以此为依据规划部队人才发展路径，打好“提前量”。
	未来，这支新型力量究竟需要什么样的人才？他们与空军工程大学协议建设联教联训基地，统计分析作战岗位需求，制作人才需求清单，拟制教育培训计划，供相关院校和上级机关参考，针对性做好未来战争人才储备。
	“技术不断升级，人才培养也须迭代。”这种紧迫感，牵引着该部人才建设的脚步越走越快、越走越稳。
	动力，由何而生
	短期培养可以外在加压，长远成才更需内生动力
	作为一支技术密集型的作战部队，组建伊始，“人才从哪来”是摆在该部党委一班人面前的难题。人才建设等不得，也靠不得！如何尽快培育人才，成为当时班子成员讨论最多的问题。
	当时，由于缺乏某领域的专业人才，官兵们“摸着石头过河”。第一批到厂家、院校学习归来的干部骨干作为“种子选手”，自主编写教案、教材，手把手传帮带，迈出了第一步。
	近年来，一大批新干部加入团队，如何让年轻人才快速脱颖而出、担当重任，成为该部人才建设的关键。为此，他们强化人才培养科学规划，坚持边使用边培养。
	军校毕业后不久，一名年轻的助理工程师就奔赴演训场，跟着分队执行任务。没多久，他又被要求独立完成保障任务。任务，倒逼他加速提升能力。仅两个多月，他就掌握了装备维护使用，胜任本职工作。如今，经历重大任务锤炼，这名年轻干部早已成长为机务保障的中坚骨干，顺利走上中队长岗位。
	一名地方大学毕业后入伍的年轻军官来到该部后，单位注重挖掘发挥他的特长。在任务淬炼中，他开发出某程序，大幅压缩了作战数据处理时间；他创新研发的训练软件，受到上级多次表扬。现在，他已作为该部科研后备人才重点培养。
	“新生力量”的拔节成长，让该部党委欣喜之余，也有了更深层次的思考和担忧：人才成长起来以后呢？后续的路该怎么走？他们意识到，抓人才建设，视线必须拉长，短期培养可由外在加压，长远成才更需内生动力。
	动力，从何而生？走进该部某大队修教导员的办公室，墙上悬挂的“专业技术军官职业发展路径规划图”和“指挥管理军官职业发展路径规划图”格外引人注目。
	细看这两张规划图，该部各岗位、各类型人才的发展路径、年限要求、条件限制等内容均包含其中，成长路径一目了然。
	“这两张图由机关根据相关政策规定、结合我们的岗位实际而制定，目的是让年轻官兵一入军营，就能够更加清晰地看到未来成长的多种可能。”一边介绍，修教导员又拿出一张“职业发展路径规划表”，告诉记者，“这张表由官兵自行填写，是官兵在了解两张图的基础上对自己的职业规划，属于‘私人定制’。”
	“两图一表”，便是该部官兵成长成才的路线指南，方便各级总体把握人才建设现状。
	作为“新生力量”中的佼佼者，26岁的某业务室带头人，可以说是近年来该部全链条设计、科学化培养年轻人才的缩影。
	为什么进步这么快？这位军官表示，详细明确的成长计划，让他免去后顾之忧，能够一门心思钻研业务。
	刚下部队时，他被分配到某大队从事业务工作，“当时，各级领导几次找我谈心，了解我个人的成长诉求，并依据专业实际帮我设计了这份路径规划表。”
	目标明确，努力的方向也就更加清晰，成长自然更有动力。按照既定目标，在组织的指导帮带下，毕业第1年，他因业务水平进步快，调入某业务室工作；毕业第2年，他参加上级比赛，取得优异成绩；毕业第3年，他又在某重要任务中表现出色，受到上级表扬……
	一步步成长，如今，打开他的“职业发展路径规划表”一对比，记者发现，他正好走到规划表上的第二步——业务室带头人岗位。
	“流动的水，才是‘活水’。”在“两图一表”的牵引带动下，该部人才“活水”充分涌流。不仅如此，他们还主动了解官兵个人需求，抓住机会鼓励帮助人才骨干“走出去”，让人才“流”向更广阔的天地。近年来，多名军官通过交流选调走上其他平台岗位。
	“人才+”，加出什么
	站在高处看全局，沉下心来谋一域
	“短短几年，我的成长发展走上快车道。”该部梁副参谋长为记者讲述了自己的成长故事——
	军校毕业，他分配到了这支部队。作为新干部，他迅速在大项任务中崭露头角，并且结合作战实际，创新研究某系统。
	原本，他以为自己会沿着专业技术干部这条路线，继续按部就班地成长。没想到，考虑到单位发展和未来作战需求，机关推荐他这样既懂专业技术又能指挥决策的复合型人才转型担任领导职务。
	从一名技术干部转入机关履职，梁副参谋长迅速转换“频道”。他结合个人特长和工作经验，一个月内就成立团队、统筹资源、搭建网络，将原本零散的资源进行模块化展示，方便各级调阅使用。
	梁副参谋长的成长经历，是该部党委关于“人才+”思维理念的又一次拓展。“人才建设需要站在高处看全局，沉下心来谋一域。”该部领导说。站在高处，才能看到全局、看准需求。放眼全局谋一域，在把握形势中明辨方向，在辨析规律中研判对策，人才建设才能更加主动、更加精准。
	“选人育人用人留人政策不断优化，为科研创新和人才发展提供了更多机遇。”该部纪高工不仅是装备平台技术骨干，更是科研创新的领头羊。
	“平台给了大家发光发热的机会。”纪高工回忆，在装备起步阶段，他们自主展开某型训练系统研制，用科研力助推战斗力提升，一大批科研创新人才在实践工作中锻炼成长。
	这些年，上级推出“快补优培”和“架梯攀高”计划，旨在将人才培养与实践平台更加紧密地结合起来，用创新项目延揽、培养人才，用人才成就、推动项目，实现“人才+科研”一体化培养。
	不久前，作为某专业年轻人才中的佼佼者，一名助理工程师因表现优异被破格提拔至副主任岗位。“优秀者优先，胜任者胜出。”短短几年间，该部涌现出大批科研创新新秀，多项研究成果荣获军队科技进步奖。
	浓厚的学习型创新型团队文化，也让官兵逐步向一专多能转变，各类人才的作用得到更充分的发挥。走进基层连队，记者惊讶地发现，官兵们“精一门、通两门、会三门”已经成为常态；军士群体不仅在日常训练中承担起统筹指挥管理等职责，而且在后勤保障、科研创新等领域表现突出。
	去年，在两位军官带领下，三级军士长范湾深入钻研某领域作战运用方法，学习模型算法，与团队一举荣获全军军事建模竞赛一等奖。他高兴地说：“学习的机会越来越多，个人成长的道路越走越宽阔。”(中国军网-解放军报)
</body><key_sentence>他们以未来战争研究为基础，结合单位建设经验，针对不同战争形态，自主设计出两张结构图，按照作战需求优化现有岗位人员设置，并以此为依据规划部队人才发展路径，打好“提前量”。参加新干部集训时，初出茅庐的王立轩提出了一个让人有点意想不到的问题：“专业技术军官是不是只能走专业技术成长路线。没想到，考虑到单位发展和未来作战需求，机关推荐他这样既懂专业技术又能指挥决策的复合型人才转型担任领导职务。他们与空军工程大学协议建设联教联训基地，统计分析作战岗位需求，制作人才需求清单，拟制教育培训计划，供相关院校和上级机关参考，针对性做好未来战争人才储备。</key_sentence></doc>