<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10028</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10123907.shtml</url><title>补贴！2万元—120万元！还可能更高？多地已出手！</title><datatime>2023-12-7 07:31:00</datatime><body>	11月以来，华东地区新一轮的购房补贴政策密集发布，例如发放消费券、举办房博会等。
	10月初，浙江宁波12地发布购房补贴政策，规定2023年10月1日至2024年6月30日内在市六区与高新区购房，无论买新建商品住房还是二手房，都有购房补贴，各区最高补贴金额2万元到6万元不等。
	近期，浙江海宁发布最新的人才补贴政策，采用定额补贴，对符合条件的G类到B类人才给予10万元到120万元补贴，A类人才一事一议。
	“花式”补贴新政齐发
	多地发力激活住房消费需求
	10月初，浙江宁波12地发布购房补贴政策，规定2023年10月1日至2024年6月30日内在市六区与高新区购房，无论买新建商品住房还是二手房，都有购房补贴，各区最高补贴金额2万元到6万元不等。
	当地的柳先生10月买了一套112平方米的二手房，价格在170万元左右，正好可以享受此次补贴。11月28日上午，他赶到当地房地产交易窗口，领取补贴近1.7万元。
	此轮购房补贴中，奉化区是今年宁波发布新政以来首批兑付的区域。
	浙江宁波房产市场管理中心政策研究科副科长王建峰：奉化区共审核通过购房补贴151套，合计补贴金额199万元。11月发放购房补贴97套，金额为129万元。下一步，我们也将持续督促各地加快进度，尽快将这一轮福利发放到购房者手中。
	在浙江丽水的一家售楼中心，当天有购房消费券活动。现场销售人员告诉记者，上午10点抢券结束后，就有10多位市民来电或者进入展厅了解户型信息，比之前的访客量翻了一倍多。
	据了解，丽水此轮购房消费券发放额度为1800万元，由地方财政和房企各自承担50%。而在浙江绍兴、江苏太仓等地，房博会也相继展开，吸引数十家房企参展。
	浙江某房地产企业工作人员金苗苗：楼盘现场来访了几组客户，当场成交的有两套。我们楼盘是现房，所见即所得，所以客户看完之后就心动下单了。
	“不拘一格”吸引人才
	新一轮购房补贴政策再升级
	各地发布的最新购房补贴政策中，人才购房补贴成为市场关注的焦点。为了留住人才，各省市出台了哪些新政？哪些人才成为了新的受益群体？
	浙江海宁的吴女士考虑在当地购买一套新房，但较高的首付比例让她一直比较犹豫。近期海宁推出了新的人才房票政策，减轻了她的首付压力。
	浙江海宁市民吴女士：最终认购的面积是50平方米左右，单价3万元多一点，总价150万元左右。补贴政策的话，因为我是本科毕业生，本科直接可以抵15万元。
	和之前相比，浙江海宁最新发布的人才补贴政策，改变了以往按照面积和均价来计算补贴的方式，而是采用定额补贴，对符合条件的G类到B类人才给予10万元到120万元补贴，A类人才一事一议。为了招揽更多类型的人才，当地对补贴对象的范围也进行了扩大。
	为了留住人才，不同省市在补贴方案上进行创新。比如江苏南通住建部门与当地部分房企达成合作。在明年2月10日前购买相应房源的，全日制本硕博学历分别享受一次性购房补贴35万元、38万元和40万元，还可与已出台的其他补贴叠加使用。
	江苏某房地产企业总经理葛亮：我们把楼盘中40%的部分拿出来，作为人才房进行供应，可以在当中好中选优，把我们企业的资源都调动起来，使人才来购房的时候，能够买到合适的、满意的房源。
	此外，浙江杭州、江苏盐城等地也推出企业团购买房的方案。
	江苏盐城住建局房地产市场监管处副处长曹海华：对企业团购10套(含)以上新建商品住房用于解决职工住房的，给予企业所缴纳契税100%的购房补助。在此基础上，还对企业按团购新建商品住房所缴纳的房产税，每年给予购房补助，期限不高于5年。
</body><key_sentence>10月初，浙江宁波12地发布购房补贴政策，规定2023年10月1日至2024年6月30日内在市六区与高新区购房，无论买新建商品住房还是二手房，都有购房补贴，各区最高补贴金额2万元到6万元不等。10月初，浙江宁波12地发布购房补贴政策，规定2023年10月1日至2024年6月30日内在市六区与高新区购房，无论买新建商品住房还是二手房，都有购房补贴，各区最高补贴金额2万元到6万元不等。和之前相比，浙江海宁最新发布的人才补贴政策，改变了以往按照面积和均价来计算补贴的方式，而是采用定额补贴，对符合条件的G类到B类人才给予10万元到120万元补贴，A类人才一事一议。近期，浙江海宁发布最新的人才补贴政策，采用定额补贴，对符合条件的G类到B类人才给予10万元到120万元补贴，A类人才一事一议。</key_sentence></doc>“海上油气加工厂”——“海洋石油122”浮式生产储卸油装置，在青岛完成主体建造，标志着我国全类型浮式生产储卸油装置设计建造技术实现高水平自主化。“海洋石油122”计划于2024年上半年建造完工，建成后将服役于珠江口盆地的流花油田，为我国深水油气田经济高效开发提供全新选择。
	京雄高速公路控制性工程京雄大桥今日完工
	今天上午，随着桥梁伸缩缝的安装和最后一段梁体景观涂装的完成，京雄高速公路控制性工程——京雄大桥施工完成，京雄高速北京段建设进入最后冲刺阶段。作为京津冀协同发展战略的重大交通项目，京雄高速预计今年底全线通车。
	杭州亚运会和亚残运会在亚运史上首次实现碳中和
	今天，杭州亚组委、亚残组委发布，经权威核算和评价认证，杭州亚运会和亚残运会共排放温室气体88.29万吨。截至目前，杭州亚组委接受社会各界捐赠的碳抵消指标达109.99万吨，抵消指标超过排放总量，在亚运会、亚残运会历史上首次实现碳中和。
	2024届高校毕业生规模预计达1179万人
	教育部、人力资源社会保障部12月5日介绍，2024届高校毕业生规模预计达1179万人，同比增加21万人。两部门提出，各地各高校要加快推动各项促就业政策落地见效，深化促就业政策宣传落实，优化政策性岗位招录安排。
</body><key_sentence>央视网消息：今年以来，中国经济战胜困难挑战、顶住下行压力，经济恢复呈现波浪式发展、曲折式前进的特征，经济运行总体回升向好，今年对全球经济增长的贡献将达到三分之一，仍然是全球增长最大引擎。中国海油今天发布消息，由我国自主设计建造的亚洲首艘圆筒型“海上油气加工厂”——“海洋石油122”浮式生产储卸油装置，在青岛完成主体建造，标志着我国全类型浮式生产储卸油装置设计建造技术实现高水平自主化。经济总量较快增长，前三季度国内生产总值(GDP)同比增长5.2%，增速在全球主要经济体中保持领先。工业生产有所加快，前10个月规模以上工业增加值同比增长4.1%。</key_sentence></doc>