<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10030</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-07/10123889.shtml</url><title>守护“黄金水道” 海军第45批护航编队接力护航</title><datatime>2023-12-7 06:31:00</datatime><body>	“我们很高兴成为第1600批被护船，这是一个里程碑，感谢你们的合作和付出。”
	“感谢中国海军，祝愿你们取得更辉煌的成绩。”
	当地时间12月4日，亚丁湾东部某海域，碧空如洗、海风习习。由海军第45批护航编队接力护航的葡萄牙籍“联合重型起重机”号重型起重货船和巴拿马籍“海澜之昇”号散货船顺利抵达解护点，纷纷向编队表示感谢。
	11月底，两艘商船分别向编队提出护航申请，由于“海澜之昇”号距离较远，无法按照规定时间赶上护航班期，为确保申请护航的每条船舶安全，编队指挥所根据任务计划和商船实际情况，立即决定：为两艘商船实施接力护航！
	“中国海军第1600批护航开始，编队起航。”12月1日上午，乌鲁木齐舰在启护点与“联合重型起重机”号会合后，按计划组成护航队形开始自西向东航行。与此同时，正在阿曼补给休整的临沂舰，紧急赶往预定海域等候接力。
	“现准备与你交接‘联合重型起重机’号护航任务。”“我已做好接力伴随护航准备，祝你们后续航行顺利！”12月2日9时，临沂舰接替乌鲁木齐舰，继续护送“联合重型起重机”号向东航行。乌鲁木齐舰则高速折返，与东平湖舰会合后，向“海澜之昇”号机动。
	云飞浪卷，战舰疾驰，急剧加速的螺旋桨在海面上犁开一道美丽的航迹。约5小时后，乌鲁木齐舰在“约定”海域和“海澜之昇”号会合，伴随商船向东航行。
	“当前亚丁湾海域海盗活动迹象明显，远程监控的护航模式难以有效保证过往船舶安全。”编队指挥组参谋王代鑫介绍，编队在执行第1600批护航任务前夕，又接到紧急护航申请，于是第一时间调整护航计划，首次采用接力护航和伴随护航相结合的方式，同时为两艘商船进行护航。
	“编队左舷××、距离××，4艘疑似海盗小艇高速向商船接近。”12月2日8时15分，伴随“海澜之昇”号航行中，东平湖舰导航雷达更突然报告。
	在驾驶室左舷看到，4艘可疑小艇似有战术布置，两艘向“海澜之昇”号高速接近，意图查看商船结构特征，另外两艘位较远距离漂泊“放哨”。
	“在商船航线附近兜圈行驶、高速接近，极有可能是寻隙而动的海盗船只。”先后5次执行护航任务的东平湖舰雷达班班长徐华祥说。
	“一级反恐反海盗部署！”东平湖舰立即拉响战斗警报，特战队员和反海盗分队迅速按部署就位，与此同时通报商船，加强自身防卫。
	东平湖舰加速前出查证，在向小艇目标接近，并不时通过甚高频、舰艇扩音器向小艇喊话。与此同时，瞭望更、雷达更进行侦察取证。
	随着军舰的持续施压，4艘可疑小艇转向，高速远离。
	一波未平，一波又起。10分钟后，徐华祥发现舰艏左前、左舷各有1艘可疑小目标高速向编队接近。
	雷达显示屏上，两个光点不停地变换着航向。东平湖舰再次加速转向机动，将可疑小艇与商船隔离，并指挥被护商船采取机动规避措施。1个多小时后，可疑小艇见无可乘之机，悻悻地转向离去，渐渐从雷达屏幕上消失。
	“作为舰艇的眼睛，屏幕上芝麻粒大小的异常都不能放过！海盗快艇目标小、速度快，发现预判是关键。”徐华祥瞪大双眼，时刻准备捕捉目标。
	对于徐华祥的看法，临沂舰雷达区队长耿国东也有同样的感触。就在2日晚上，临沂舰刚刚开始为“联合重型起重机”号护航，雷达上突然发现1批3艘可疑海上目标，引起耿国东的警觉。
	掌握情况后，各战位官兵闻令而动。操舵兵调整舵角，操纵舰艇快速机动至商船左舷阵位；位耳桥警戒的特战队员紧握步枪，做好随时战斗的准备；雷达、瞭望战位依托夜视装备对可疑船只加强观察……
	随着距离渐近，耿国东通过光电侦察系统，清晰地看到3艘渔船上的人员、设施，经反复印证，排除了海盗船只可能。
	“宁可虚惊十次，不能漏情一次。”耿国东说，这种认识来源于2015年也门撤侨任务。当临沂舰驶进也门领海线后，交战双方的战机和导弹在附近海空往来穿梭，而耿国东的战位作为战舰的“眼睛”，必须第一时间看清所有可能的威胁，并及时提供预警。“如果怕虚惊一场而不敢上报可疑目标，那真当目标抵近时，防御就来不及了。”
	航渡期间，编队各舰根据海上态势，动态变化航向、航速，综合运用雷达警戒、红外观察等手段，全时域监控周边海区。在通过复杂海域时，采取直升机空中巡逻警戒、军舰前出搜索查证等方式，加强险情预警，确保一有情况快速反应、高效处置。
	“中国海军是我们最坚实的依靠，感谢中国海军的护航，感谢你们为我们撑起亚丁湾上一片晴空。”经过50多个小时、590余海里的严密守护，编队陆续抵达预定解护点，“海澜之昇”号船长第一时间通过甚高频向编队官兵表达感谢。
	“联合重型起重机”号船长艾萨尔·吉汗对中国海军护航编队的组织指挥更是给予了高度评价：“你们很早就与我们建立联系并同意为我们护航，这比我预期的还要早，再次感谢中国海军的伴随护航，祝你们好运。”
	“1600次贴身护卫，换来的是往来船舶对中国海军护航编队的信任。”编队领导介绍说，“如今，一些船舶宁可等上几天，也要让中国军舰来为他们护航。像‘海澜之昇’号这样多次加入我们护航队伍的船舶还有很多，我们彼此间已经非常默契。”
	从2008年到2023年，在这条连接亚非大陆的“黄金水道”上，中国海军护航编队的150余艘次舰艇已经走过了1600个来回，累计为7200余艘中外船只安全护航，其中外国船舶占比超过50%。
	尽管已对这一海域非常熟悉，但15年来一批批接力护航的官兵从未放松警惕，他们一次次直面考验、一次次化解危机、一次次挑战极限，用实际行动为推动构建海洋命运共同体作出了重要贡献。
	护航在远海、战斗在远海、训练在远海。当朝阳映上甲板，编队各艘舰艇的训练再次展开，他们以商船被海盗劫持、不明飞行物抵近侦察、恐怖组织袭击等情况为背景进行专攻精炼，应对多种安全威胁的能力全面提升。
	王远方陈兴胡佳杰来源：中国青年报
</body><key_sentence>11月底，两艘商船分别向编队提出护航申请，由于“海澜之昇”号距离较远，无法按照规定时间赶上护航班期，为确保申请护航的每条船舶安全，编队指挥所根据任务计划和商船实际情况，立即决定：为两艘商船实施接力护航。就在2日晚上，临沂舰刚刚开始为“联合重型起重机”号护航，雷达上突然发现1批3艘可疑海上目标，引起耿国东的警觉。”编队指挥组参谋王代鑫介绍，编队在执行第1600批护航任务前夕，又接到紧急护航申请，于是第一时间调整护航计划，首次采用接力护航和伴随护航相结合的方式，同时为两艘商船进行护航。“联合重型起重机”号船长艾萨尔·吉汗对中国海军护航编队的组织指挥更是给予了高度评价：“你们很早就与我们建立联系并同意为我们护航，这比我预期的还要早，再次感谢中国海军的伴随护航，祝你们好运。</key_sentence></doc>