<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>999</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-15/10112541.shtml</url><title>中国驻奥地利大使亓玫出席萨尔茨堡中国问题研讨会</title><datatime>2023-11-15 21:26:00</datatime><body>	中新网11月15日电近日，中国驻奥地利大使亓玫应邀出席萨尔茨堡第31届中国商务俱乐部研讨会，并发表题为“面向未来的中国欧盟关系”的主旨演讲。
	亓玫表示，今年是中欧建立全面战略伙伴关系20周年，中奥建立友好战略伙伴关系5周年。作为世界上两大力量、两大市场、两大文明，中欧关系是世界最重要的双边关系之一，双方建有年度领导人会晤、五大领域高级别对话以及70多个领域的磋商机制。中欧互为第二大货物贸易伙伴和重要的双向投资合作对象，双方经济共生，互利共赢。中欧之间没有根本利害冲突，合作大于竞争，共识大于分歧。中方高度重视同奥地利的传统友谊，多位国家领导人曾到访萨尔茨堡，双方在经贸、教育、人文、旅游、地方友好等领域交流合作密切。我们对中欧、中奥关系发展充满信心。
	萨尔茨堡州长哈斯劳尔表示，建交52年以来，奥中关系获得长足发展。双方克服新冠疫情等困难，致力推动双边关系和互利合作。萨尔茨堡州重视对华合作，与黑龙江、海南两省建有友好省州关系，萨尔茨堡市与上海市、北京朝阳区结好。萨尔茨堡州2022年对华出口约1.4亿欧元，自华进口超过10亿欧元，80家本地企业开展对华业务，经济联系紧密。萨尔茨堡州愿同中方一道，克服地缘政治、疫情后时代诸多不利因素，维护企业利益，推动双方务实合作不断深化。
	奥地利联邦劳动和经济部魏森博格司长、瓦娜司长以及孟繁壮参赞分别就“奥中双边经贸关系”和“萨尔茨堡企业在华合作新机遇”作专题报告。
	访问萨尔茨堡期间，亓玫还赴盖斯林格公司进行考察调研。(完)
</body><key_sentence>作为世界上两大力量、两大市场、两大文明，中欧关系是世界最重要的双边关系之一，双方建有年度领导人会晤、五大领域高级别对话以及70多个领域的磋商机制。萨尔茨堡州愿同中方一道，克服地缘政治、疫情后时代诸多不利因素，维护企业利益，推动双方务实合作不断深化。中欧互为第二大货物贸易伙伴和重要的双向投资合作对象，双方经济共生，互利共赢。萨尔茨堡州重视对华合作，与黑龙江、海南两省建有友好省州关系，萨尔茨堡市与上海市、北京朝阳区结好。</key_sentence></doc>放。从开幕前到闭幕后，学青会的每个环节，都离不开被亲切称为“小青芒”的青年志愿者的默默付出和无私奉献。“小青芒”这个昵称，来自“小青忙”的谐音。尽管没有参加比赛，他们却是学青会不可或缺的一部分，在每一个角落默默奉献，几乎每时每刻都忙得不行。这是青年志愿服务的又一次实践，来自广西32所高校的“小青芒”用无处不在、润物无声的志愿服务精神，让我们看到青春的另一种风采：奉献、友爱、互助、进步。
	学青会同时是文化交流与青春表达的舞台。在这里，运动与艺术、竞技与文化交相辉映，展现出了多元而富有创造力的青春中国。在学青会召开期间的八桂大地上，我们不仅能看到紧张精彩的赛事，也能看到年轻人对文化的探索。在运动员村的非遗文化体验区，运动员和志愿者一起参与剪纸、绣球制作、传统音乐演绎等活动。这种文化与体育的融合，不仅丰富了学青会参与者的体验，也展示了中国青年对于传统文化的认同和传承，强化了年轻人的文化自信与使命感。
	赛场上、聚光灯下，我们看到了学青会的“高光时刻”，而那些没有被“万众瞩目”的默默付出，同样托举着每一个精彩瞬间。在简约而不简单的思想指导下，赛事组织方充分实践了“能用不修、能修不建、能租不买”的节约理念，既保证了赛事的高效运行，又展现了绿色环保的办赛风格。而在常人难以察觉的细节处，每段时程安排、每个引导人员、每顿营养餐、每间休息室，都共同营造出一个安全、有序、高效的比赛环境。“青春、团结、友谊”不只在赛场上，赛场外的热情洋溢、齐心协力、默契配合，也是对其最好的阐释。
	学青会就像一个缩影，展现了青年一代的责任担当。他们的精神气质，正是对青春最鲜活的定义。从热血拼搏到友爱奉献，从竞技精神到文化传承，从挑战自我到追求卓越，学青会展现了“青春中国”的多种面貌、多种姿态。这不仅仅是一场运动盛会，更是一次青春盛宴，是青年力量在新时代背景下的生动展现。
	每个人的青春都会逝去，但青春的精神却永远不会黯淡。青春永远充满活力、不畏艰难，青春始终保持着对梦想的热爱、对未来的憧憬，这种青春精神，让我们看到了“青春中国”充满希望的未来。
	当我们谈论青春时，我们谈论的不是一段特定的时光，而是一种飞扬向上的状态。首届学青会将要落幕，但青春的火炬会继续传递，激励更多年轻人勇敢追梦、不懈奋斗，共同书写未来中国的壮丽篇章。
	青春飞扬，就是中国模样！
	本报评论员来源：中国青年报
</body><key_sentence>从热血拼搏到友爱奉献，从竞技精神到文化传承，从挑战自我到追求卓越，学青会展现了“青春中国”的多种面貌、多种姿态。首届学青会将要落幕，但青春的火炬会继续传递，激励更多年轻人勇敢追梦、不懈奋斗，共同书写未来中国的壮丽篇章。这是青年志愿服务的又一次实践，来自广西32所高校的“小青芒”用无处不在、润物无声的志愿服务精神，让我们看到青春的另一种风采：奉献、友爱、互助、进步。在充满激情的青春赛场上，运动员挑战自我、创造辉煌。</key_sentence></doc>