<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10062</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-07/10123868.shtml</url><title>荷兰警方破获货车偷渡案 发现47名非法移民</title><datatime>2023-12-7 04:01:00</datatime><body>	中新社海牙12月6日电荷兰警方6日通报破获一起货车偷渡案，在西部荷兰角港(HoekvanHolland)一辆准备前往英国的货车上发现47名非法移民。
	负责出入境边防检查的荷兰皇家宪兵队当日在一份公告中称，当地时间12月5日晚，荷兰皇家宪兵队携警犬对荷兰角港准备前往英国的渡轮进行例行检查，结果警犬对渡轮搭载的一辆货车发出警报。
	公告表示，执法人员打开货车车厢后，发现共有47名非法移民藏在车内，当中既有男性，也有妇女和儿童。
	公告未透露这些移民的国籍，仅称“来自不同国家”，但证实涉案货车司机为一名荷兰籍公民，因涉嫌贩运人口已被拘押，荷兰皇家宪兵队和鹿特丹公共检察官办公室(荷兰角港由鹿特丹管辖)将联合调查案件。
	在欧洲非法移民案中，货车偷渡案极为突出。2019年10月，英国警方在东南部埃塞克斯郡一辆货车上发现39具遗体，后被证实遇难人员均为来自越南的非法移民。事后一个以越南籍公民为首的偷渡团伙被警方捣毁，涉案人员最高被判处27年有期徒刑。(完)
</body><key_sentence>公告未透露这些移民的国籍，仅称“来自不同国家”，但证实涉案货车司机为一名荷兰籍公民，因涉嫌贩运人口已被拘押，荷兰皇家宪兵队和鹿特丹公共检察官办公室(荷兰角港由鹿特丹管辖)将联合调查案件。中新社海牙12月6日电荷兰警方6日通报破获一起货车偷渡案，在西部荷兰角港(HoekvanHolland)一辆准备前往英国的货车上发现47名非法移民。负责出入境边防检查的荷兰皇家宪兵队当日在一份公告中称，当地时间12月5日晚，荷兰皇家宪兵队携警犬对荷兰角港准备前往英国的渡轮进行例行检查，结果警犬对渡轮搭载的一辆货车发出警报。2019年10月，英国警方在东南部埃塞克斯郡一辆货车上发现39具遗体，后被证实遇难人员均为来自越南的非法移民。</key_sentence></doc>用长远眼光看问题、算大账。宋运军坚持了3年，开始尝到甜头。“竹子拉到料厂就是钱，平均一亩保底赚1000元，大伙儿都把竹子当成挣钱的宝贝，只嫌自家竹林太少。”宋运军说。
	眼下接近年底，宋运军抽出一周时间砍竹子。看到一根根竹子犹如碗口般大，他顾不上休息，“3年以下的竹子要发笋，3年以上的才能砍，年限越长颜色越深，砍老留新，形成周期，确保年年有收成。”
	坚持退耕还竹，不断推进低产竹林改造、丰产竹林培育，截至目前，赤水市竹林面积发展到132.8万亩，其中楠竹52.8万亩，森林覆盖率由2000年的63.4%提高到如今的82.51%，竹产业上升为富民强市的支柱产业。近5年，全市水土流失面积减少381平方公里，河流出境断面水质常年保持在Ⅱ类以上。
	“做强竹产业链，真正释放上百万亩竹林的经济价值”
	切片，蒸煮，漂白……从砍伐运输到制成竹浆，经过上百道工序，一根竹子的初级加工告一段落。位于贵州赤水经济开发区的泰盛(贵州)竹资源发展有限公司每年要消纳约140万吨原竹，年产36万吨竹浆，年产值超20亿元。
	近年来，赤水市将生态竹木循环产业作为全市重要产业，不断提升竹浆产能，大力引进和培育下游终端纸、特种纸制造企业，延伸产业链条，发展绿色经济。
	“赤水的竹子多为细、短的杂竹，适合制作竹浆。如何把制浆污染降到最低，是我们探索的关键。”泰盛(贵州)竹资源发展有限公司人事行政部副经理宋尔刚介绍，公司通过投建碱炉、燃烧发电、统一收集废水、集中污水处理等措施，实现达标排放。目前，公司正在新建中水回用车间，废水经过处理后二次利用，最后再汇集到污水处理厂。
	“竹产业的绿色发展，除了降低排污率，还要提高产能。”宋尔刚说，采用以前的生产工艺，生产一吨竹浆需要4.6吨原竹，近年来公司不断更新技术、改进设备，每生产一吨竹浆节约0.8吨原竹，一年节约近30万吨原竹。
	2018年以来，赤水市联合竹加工龙头企业招商，已培育竹类加工企业(作坊)近300家、规模加工企业16家，其中国家级林业龙头企业3家、省级林业龙头企业8家，初步形成竹建材、竹家具、竹装饰、竹工艺品、全竹造纸和竹笋加工6个系列300多个品种。去年竹产业综合产值74.6亿元，占地区生产总值超60%。
	从地板、家具到水果盘，贵州新锦竹木制品有限公司的市场在转变，工艺在升级。“传统市场逐渐趋于饱和，利润空间有限，‘以竹代塑’属于新兴产业，市场潜力巨大。”贵州新锦竹木制品有限公司董事长姚连书说，为摆脱资源丰富但产业滞后的困境，公司成立贵州省竹木研发院士工作站、省市竹材精深加工及综合利用工程技术研究中心，提高竹子边角料利用效率，减少污染物排放。
	此外，赤水市还全力推动竹浆产能向纸浆模塑、特种纸方向发展，延伸产业链，提升附加值。“我们要加大‘以竹代塑’‘以竹代木’‘以竹代钢’‘以竹代棉’等新兴产业发展力度，加快推动竹资源循环利用，做强竹产业链，真正释放上百万亩竹林的经济价值。”赤水市林业局党组成员黄仕平说。
	“‘以竹代塑’‘以竹代木’成为引领低碳生活的新时尚”
	一台台电脑产品搭乘飞机、货轮漂洋过海，仍然丝毫无损，离不开保护它们的“盔甲”——由一根根赤水翠竹制成的竹纤维包装。
	2016年，联想集团包装研发负责人白岩接到一个任务：研发竹纤维新材料。“当时行业内普遍使用发泡聚乙烯作为包装与缓冲材料，价格相对低廉。与之相反，新型竹纤维材料的造价是塑料的3倍。然而，从可持续发展角度看，‘以竹代塑’更为重要。”白岩说。
	作为可再生的绿色资源，竹材具备生长速度快、经营成本低、固碳能力强等优势。联想集团不少产品销往世界各地，考虑到产品绿色化、环保化、循环化以及品牌美誉度，联想集团与赤水市达成合作，并在深圳组建跨国研发团队，研发新型竹纤维包装。
	经过持续攻关，新型竹纤维包装于2018年研制成功，具备轻量化、保护性好等优势。“联想集团对竹纤维的使用量从不足百吨迅速增长到数千吨，目前还在持续增加。集团至今已出货使用竹纤维包装产品达1600多万台(件)，销往全球180多个国家和地区。”白岩说，通过“以竹代塑”，5年来，集团累计减少包装塑料3737吨，未来将持续扩大竹纤维包装使用范围。
	竹子不再只是赤水人的选择，如今正融入更广泛的地域和人群的生活之中。
	戴上竹耳环，背上竹编包，拿上竹编杯，赤水竹编省级非遗传承人杨昌芹来到竹编工坊，同数十名手艺人一起赶制竹编工艺品。从劳动用的簸箕到做饭用的甑子，再到睡觉用的竹床，竹编手艺人把传统竹编技艺与现代时尚元素巧妙结合。
	“我们每年接到大量定制的竹产品，今年仅是竹茶具、竹酒具等家用竹编产品的销售收入就能突破2000万元，同比增长66%。”杨昌芹说，“工坊的发展壮大，见证着人们生活理念的转变，‘以竹代塑’‘以竹代木’成为引领低碳生活的新时尚。酒厂等工业企业产品包装是重要方面，我们正在工业竹编上重点发力，希望扩大竹产品覆盖面。”
	“竹产业是全市绿色富民产业，要围绕一二三产融合发展思路，聚焦‘以竹代塑’，延长竹产业链，提高竹产品科技含量，加快推动竹产业高质量发展。”赤水市委书记汪能科表示。
	马跃峰苏滨
	(人民日报)
</body><key_sentence>”贵州新锦竹木制品有限公司董事长姚连书说，为摆脱资源丰富但产业滞后的困境，公司成立贵州省竹木研发院士工作站、省市竹材精深加工及综合利用工程技术研究中心，提高竹子边角料利用效率，减少污染物排放。近年来，赤水市将生态竹木循环产业作为全市重要产业，不断提升竹浆产能，大力引进和培育下游终端纸、特种纸制造企业，延伸产业链条，发展绿色经济。”白岩说，通过“以竹代塑”，5年来，集团累计减少包装塑料3737吨，未来将持续扩大竹纤维包装使用范围。“我们要加大‘以竹代塑’‘以竹代木’‘以竹代钢’‘以竹代棉’等新兴产业发展力度，加快推动竹资源循环利用，做强竹产业链，真正释放上百万亩竹林的经济价值。</key_sentence></doc>