<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10044</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10123893.shtml</url><title>畅通物流“最后一公里” 推进铁路货运向现代物流转型</title><datatime>2023-12-7 06:30:00</datatime><body>	11月23日，江西鹰潭国际陆港里两台门吊来回移动，货物列车往来不息，一片繁忙景象。在3道，伴随着一声汽笛长鸣，11车集装箱化肥从鹰潭国际陆港开出，运往浙江北仑港准备上船出海；在8道，53车装满电煤的集装箱刚刚从靖边北站运至鹰潭国际陆港，调度中转后将送往江西贵溪火力发电厂。
	贵溪北站技术员陈翰正在电脑前全神贯注地核对鹰潭国际陆港下一批货物装载方案。“鹰潭国际陆港货物种类多、品种全，通过铁路专用线与贵溪北站接轨，承担着赣东北铜、铝等有色金属、五金建材等生产物资以及大宗货物的仓储和中转功能，不同货物不同要求，在货运装载这一关绝对不容有失。”陈翰说。
	活络“神经末梢”，维护产业供应链稳定
	陈翰工作的贵溪北站1985年建站以来，就一直为江西铜业股份有限公司贵溪冶炼厂的专用铁路服务。铁路专用线与专用铁路都是由企业或者其他单位管理的、主要为企业内部运输服务的铁路岔线，专用铁路有自备动力和运输工具，铁路专用线则仅仅是一条线，运输动力使用的是与其相接轨的铁路的动力。“专用线和专用铁路是铁路网络中名副其实的‘毛细血管’和‘神经末梢’，它们的运输能力取决于我们能否科学调度、合理装载、及时挂运。”陈翰说。
	“虽然线路不长，但发挥作用不小。”陈翰向记者介绍，作为实现铁路“门到门”运输的重要设施，铁路专用线是落实国家调整运输结构、促进大宗货物运输“公转铁”的有效手段，对于加快推动运输结构调整升级，构建绿色低碳物流体系具有重要作用。
	“0号，2号进入车档(铁路车辆和车辆之间的空档，车辆连接处的位置——记者注)作业。”“2号进入车档作业，0号明白。”在宜春车务段新余站的站场内，连结员戴清清腰挎对讲机，正在股道间来回奔忙。只见他快速进入车档，弯腰、低头、排风、摘管，将一车车装满铁矿石的货物列车编组好进行交接。
	“14道48237次列车复检完毕，检查正常。”20分钟后，50辆重达4500吨的铁矿石货物列车鸣笛启动，开往新余钢铁股份有限公司专用铁路的洋坊站交接场。
	新余站与洋坊站之间每日有着40趟列车近900辆车的进出，直接关系着东面向塘西站、鹰潭站等车站的货物疏解能力。“我的工作就是把分散于不同股道的车辆，按要求重新‘拼’在一起，就像发动机的齿轮一样，关系着整个机器能否正常运转。”戴清清说。
	24岁的戴清清毕业于华东交通大学，这是他工作的第三年，比起刚参加工作时的懵懂，如今的他已经可以独当一面，熟练地完成调车作业了。
	“今天作业量有点大，要加快动作，不能耽搁！”戴清清麻利地攀上车梯，将站场内开往洋坊站的车辆编组成列。洋坊交接场是专门为新余钢铁厂服务的交接场，运输的货物大多为铁矿石、煤炭等。
	夜幕徐徐降临。“48238次列车从洋坊站开出，接入新余站。”对讲机里再次响起调车长发出的口令，这是戴清清当天白班的最后一趟作业了。戴清清紧了紧扣在腰间的对讲机，快步奔向作业场。一个白班下来，戴清清和同事共完成了20余趟专用线货物列车进出的摘挂作业。记者注意到，戴清清的工作服上油迹斑驳，东一块黑，西一块黑。“习惯了，难免会碰上，回宿舍洗就是了。”戴清清不以为意，“运得越多说明经济越好，脏点累点不算啥。”
	据新余钢铁股份有限公司钢材发料主管胡建辉说，洋坊交接场为公司钢材运输提供了有力支撑，“3000吨左右的货物通过铁路运输，可以享受铁路‘一口价’运价下浮政策，每吨能够节约4-6元，一年下来，预计能节约四五百万的物流成本，无论在运量还是成本控制上都是公路无法比拟的。”
	提供“定制服务”，构建现代化物流格局
	“刘工，你什么时候有空到我们专用线，近期我们新招了几个职工，想麻烦你给他们上堂课。”11月20日，在南昌车务段青云谱站方大特钢科技股份有限公司专用铁路旁，刘康康正在进行检查作业，突然接到方大特钢驻站代表缪国荣的电话。
	刘康康是南昌车务段货运科的一名90后，入路7年的他，在众多货主眼里是能解百难的“小专家”。2月12日，刘康康在走访方大特钢公司时，得知其有一批附属产品煤焦油需运输到外地。“今年煤焦油刚被列入了国家危险废物名录，如需外运需要填报‘危险废物转移三联单’，但因运输技术条件不清晰等问题，一直无法申报成功，煤焦油的运输被迫进入了停运状态，客户特别着急。”刘康康对当时的场景记忆犹新。
	原材料运进去，产品和废渣运出来，公司才能正常运转。刘康康回到单位的第一时间便查阅相关法律法规，并立即向上级主管单位汇报了相关情况。“我还和货主一起去了省生态环境厅咨询，才知道相关法规没有对铁路运输提出具体要求，缺乏可操作性，因此危险废物转移监管平台的信息录不进去。”刘康康没有放弃，3月底，他与上海铁路监督管理局取得联系，请其协调争取生态环境部门的政策和技术支持。
	在协同政府有关部门从政策、措施、标准等方面进行解读时，刘康康理顺了危险废物煤焦油铁路运输在制度层面的矛盾，发现方大特钢的煤焦油符合豁免条件，不需要办理经营许可证，只需向环保部门申请并办理有关手续即可继运。
	“但车站没有运输煤焦油的先例，我们只能向其他省份兄弟单位取经。”不知打了多少电话、熬了多少个通宵，刘康康向方大特钢提供了一份合规、有效的煤焦油铁路运输装载方案。
	在刘康康的办公桌抽屉里，还留着方大特钢送来的感谢信。7月20日，方大特钢股份科技有限公司副总经理徐伟一行三人专程来到南昌车务段机关，送来了一面锦旗和一封感谢信。“锦旗是送给远道而来为我们解决困难的上海铁路监督管理局的，感谢信是送给小刘的，如果不是小刘，我们企业今年的煤焦油产业链可能就断了。”徐伟说。
	“要留住客户，扩大客户群，畅通铁路货运‘最后一公里’是关键，提升铁路货运服务也很重要。”漳州车务段施厝站货装值班员孙含含每天都会关注船舶靠泊计划表和堆场库存动态表，在笔记本上写写画画、涂涂改改，预排未来几天的货位资源。
	施厝站坐落在湄洲湾南岸，铺设有一条铁路专用线直通泉州沙格港口，这是电煤通过海铁联运方式发送到江西几家电厂的重要铁路运输通道。铁路直通港区，港区车场的电煤日均装车量可达100车以上。
	“空车对位应当做到与货位资源高度匹配，只要有能够多对一个空车的条件，我们就要尽可能多装出来一个车，加快堆场电煤周转。”为确保今年中秋国庆假日期间江西吉安井冈山电厂的煤炭储量充足，孙含含向上级部门特别申请了和谐内5B调车机车，单次作业运能从2600吨提升至3500吨，赶在假期来临前为电厂解决了燃“煤”之急。“有货的时候我们要联系车，有车的时候我们要联系货，对电煤列车我们都是优先接车、优先编组、优先挂运，保证货运通道畅通。”
	打通“毛细血管”，共享专用线优化运输
	11月18日，中铁物资鹰潭木材防腐有限公司专用线内，集装箱正面起重机将最后一个敞顶箱装上列车，满载着石英石的敞顶箱从中铁物资鹰潭木材防腐有限公司专用线缓缓驶出，鹰潭车站货运科副科长徐发昌终于松了一口气，给货主陈先生打去电话：“这边一切顺利，4天内货就能到宁德北。”他擦擦额间的汗，又赶往另一家矿场，为货主介绍运输方案。
	“防腐厂专用线很多年前就建了，当时是只为防腐厂运输服务的A类线，从去年开始，我们车站就为防腐厂专用线专门设计了转型方案，升级为面向市场的经营线，集装箱正面吊装载能力也从10吨提升至45吨。”徐发昌介绍说，陈先生的这批石英石就是他们上个月营销过来的。
	今年9月，受台风影响，鹰潭地区由公路方式发往宁德北的石英石发货受阻，货主陈先生给徐发昌打来电话，咨询铁路运输的相关信息。“客户要求使用铁路敞顶箱直接到矿场装载石英石，但鹰潭南站不具备敞顶箱落地装卸的起吊能力。”徐发昌立即联系具备起吊能力的中铁物资鹰潭木材防腐有限公司专用线，解决发端作业能力不足的问题。
	“对于单个企业来说，铁路专用线的建设投资成本较大。目前，国铁集团正积极推进专用线共用，充分挖掘专用线潜力。”徐发昌介绍，企业共用专用线，可以提高专用线设备利用率和企业的经济效益，同时缓解铁路专用线的资金压力。
	但是新的问题接踵而至，货源地到防腐厂专用线之间需要通过几个村庄，各种横跨公路的线缆影响道路畅通。徐发昌立即和当地通讯、电力部门联系请求抬高线缆，同时对沿线两旁的树枝进行修整。
	“铁路运输价格实惠，服务到位，铁路的小伙子们帮我解决了大问题。”在试发3车货物之后，陈先生说自己很满意，如今每个月能有近3000吨货物走铁路运输。
	“国务院、国铁集团以及赣闽两省都非常重视铁路专用线建设，这不仅是丰富物流服务功能，推进铁路货运上量，实现铁路高质量发展的重要手段，还是发展多式联运、优化调整运输结构、构建现代综合交通运输体系的重要举措。”中国铁路南昌局集团有限公司货运部副主任张欣宏介绍说，中国铁路南昌局集团有限公司目前管辖着220条铁路专用线，这些运输系统中的“毛细血管”承担着南铁管内铁路70%以上货物运量的到发作业，为京九铁路、沪昆铁路等“大动脉”输送源源不断的货源，并解决了物流链两头“最后一公里”的问题。2022年，南铁管内货物到发总量为22312.23万吨，其中，铁路专用线到发运量15801.4万吨，占总量70.8%。“接下来我们将大力发展铁路专用线，特别是加快港口、企业及物流园的铁路专用线建设，解决铁路运输‘最后一公里’问题，增强铁路物流服务功能和服务能力。”
	蔡栩吴朋珊中青报·中青网记者周伟来源：中国青年报
</body><key_sentence>”中国铁路南昌局集团有限公司货运部副主任张欣宏介绍说，中国铁路南昌局集团有限公司目前管辖着220条铁路专用线，这些运输系统中的“毛细血管”承担着南铁管内铁路70%以上货物运量的到发作业，为京九铁路、沪昆铁路等“大动脉”输送源源不断的货源，并解决了物流链两头“最后一公里”的问题。据新余钢铁股份有限公司钢材发料主管胡建辉说，洋坊交接场为公司钢材运输提供了有力支撑，“3000吨左右的货物通过铁路运输，可以享受铁路‘一口价’运价下浮政策，每吨能够节约4-6元，一年下来，预计能节约四五百万的物流成本，无论在运量还是成本控制上都是公路无法比拟的。”11月20日，在南昌车务段青云谱站方大特钢科技股份有限公司专用铁路旁，刘康康正在进行检查作业，突然接到方大特钢驻站代表缪国荣的电话。“鹰潭国际陆港货物种类多、品种全，通过铁路专用线与贵溪北站接轨，承担着赣东北铜、铝等有色金属、五金建材等生产物资以及大宗货物的仓储和中转功能，不同货物不同要求，在货运装载这一关绝对不容有失。</key_sentence></doc>