<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10080</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-07/10123858.shtml</url><title>成都混团世界杯的“家族奇观”</title><datatime>2023-12-7 02:45:00</datatime><body>	12月6日，2023年成都国际乒联混合团体世界杯进入第三个比赛日。除了为中国队呐喊助威，让乒乓球迷津津乐道的，还有出现在赛场上的“家族奇观”。
	20岁的日本名将张本智和与15岁的张本美和是亲兄妹；法国选手艾利克斯·勒布伦和菲利克斯·勒布伦是相差3岁的亲兄弟，他们结伴出战男双，与美国队对阵时，将比分定格在11:0。而来自波多黎各的迪亚兹家族，几乎代表了一个国家队。父亲B·迪亚兹(布拉迪米尔·迪亚斯)是教练，他的四个女儿中有三个参赛，还有一个表亲男球员搭档混双。
	祖籍成都的张本兄妹：
	能回成都打比赛十分开心
	12月4日下午的比赛中，日本队8:2战胜罗马尼亚队取得小组赛首胜。其中，张本智和在男单比赛中拿下三局。张本智和的妹妹张本美和与搭档在混双比赛中赢得两局，并在女双比赛中赢得一局。
	比赛结束后，张本美和表示，能和哥哥一起来成都打比赛，感到十分开心。谈及本次比赛最想交手的对手，张本美和腼腆地笑道：“我能上场就已经很开心了，期待和莎莎姐姐(孙颖莎)交手。”对于张本美和在成都混合团体世界杯首场比赛的表现，张本智和表示给妹妹打满分——100分。
	张本智和的父母都是成都人，他在12岁时加入日本国籍。他在本次成都混团世界杯上表示，回到中国很高兴，也有粉丝给他加油。以前也会吃火锅，但是自己不能吃太辣。
	张本美和今年15岁，也是年少成名，很小就展现出良好的乒乓球天赋，在国外享有很高声誉，被日乒寄予厚望，日本媒体称其为“未来之剑”。亮相国际大赛以来，张本美和先后战胜过国乒选手刘炜珊、钱天一、陈燦等，也击败过申裕斌、冯天薇等外协会名将，并在WTT常规挑战赛突尼斯站斩获女单冠军，从发展势头来看，可谓大有潜力。
	法国亲兄弟“双雄”：
	生于乒乓世家被球迷称“眼镜侠”
	佩戴几乎同款的黑框眼镜，长相几乎一模一样，相差3岁的法国勒布伦兄弟被球迷称作“眼镜侠”，也被评价为国乒未来10年的最大对手。2003年，艾利克斯·勒布伦出生在法国一个乒乓球世家。和别的孩子的玩具不同，陪伴艾利克斯童年的是一颗小小的乒乓球和大大的球拍。三年后，他的弟弟菲利克斯也降生了。
	兄弟俩从小就跟着父亲去俱乐部练乒乓球，除了吃饭睡觉，兄弟俩的共同爱好和话题就是乒乓球。即便是在新冠疫情初期、欧洲联赛停摆时，兄弟俩也在家中地下室的球桌上练习，从未中断。
	从打球风格上看，两兄弟各有特点，哥哥主打霸道，弟弟主打灵巧，优势互补，可谓相得益彰。尤其哥哥艾利克斯，发球姿势怪异、球路变化多，常给对手造成不小的心理负担。
	勒布伦兄弟已经将目标锁定巴黎奥运会，希望能在家门口拿到一块奖牌。
	波多黎各姐妹花：
	家族传承三姐赢了世界冠军王曼昱
	来自波多黎各的迪亚兹三姐妹，表现令人惊叹，尤其是三姐A·迪亚兹(阿德里安娜·迪亚斯)，与中国队的比赛中，竟2:1赢了世界冠军王曼昱。本次来到成都参赛的是大姐、三姐和四妹。大姐M·迪亚兹(梅兰妮·迪亚斯)出生于1996年，她是由自己的父亲训练和指导的。三姐A·迪亚兹出生于2000年，是迪亚兹家族中最出名的一位，也是波多黎各乒乓球的领军人物。她曾在中国集训，得到过刘国梁的指点，还参加过乒超联赛，这几年进步很快，也是国乒孙颖莎的好朋友兼“英语教师”。本届混合团体世界杯，她和樊振东一起作为运动员代表参与抽签仪式。
	四妹F·迪亚兹(法比奥拉·迪亚斯)出生于2004年，她的打法与姐姐们不同，她的反手胶皮是颗粒，善于变化节奏和旋转。在本次比赛中，她和表亲布莱恩·阿法纳多首先出场打混双，虽然输给了王楚钦/孙颖莎，但也展现了不俗的实力。
	迪亚兹家族的乒乓球传承，来自于姐妹们的祖母，她在波多黎各的乌图阿多市建立并发展了乒乓球项目，使其成为当地一项主要运动。B·迪亚兹继承了母亲的事业，成为了一名乒乓球教练。之后，他把四个女儿也训练成乒乓球运动员。
	华西都市报-封面新闻记者赖芳杰陈羽啸摄影报道
</body><key_sentence>”对于张本美和在成都混合团体世界杯首场比赛的表现，张本智和表示给妹妹打满分——100分。比赛结束后，张本美和表示，能和哥哥一起来成都打比赛，感到十分开心。来自波多黎各的迪亚兹三姐妹，表现令人惊叹，尤其是三姐A·迪亚兹(阿德里安娜·迪亚斯)，与中国队的比赛中，竟2:1赢了世界冠军王曼昱。三姐A·迪亚兹出生于2000年，是迪亚兹家族中最出名的一位，也是波多黎各乒乓球的领军人物。</key_sentence></doc>