<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10107</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-08/10125206.shtml</url><title>画家郑百重100多件青绿山水画亮相广东美术馆</title><datatime>2023-12-8 23:24:00</datatime><body>	中新网广州12月8日电(记者程景伟)“当代青绿——郑百重中国画展”8日在广东美术馆开幕，展出知名画家郑百重历年来创作的100多件青绿山水精品画作。展览将展至12月28日。
	该画展由中国国家画院、广东美术馆、福建省文学艺术界联合会、香港中文大学(深圳)以及广东省美术家协会中国画艺委会共同主办，福建省美术家协会和福建省画院联合承办。
	据介绍，郑百重自幼受家学熏陶，敏感于文史书画，诗书画印齐头并进。青年时期，他做过玉石雕刻设计，从中体味到技艺美感的秘诀。跻身专业画家行列之后，他拜访陈子奋、陆俨少、林散之及周昌谷等名家，并进一步追溯古代经典，深入求艺追道，确立自己山水画创作的艺术方向。
	据介绍，郑百重尊崇唐宋院体画重视造型和色彩的传统，又仰慕之后文人画在笔墨写意方面所达到的高度。其作品在理论和实践上“以书入画”和“以史入画”两大关键，兼重写实造型和写意技巧，以形写神，画面充实。
	艺术评论家认为，郑百重的作品中，首先以画面的整体气势、匠心独运的构图、亮丽而和谐的色彩引人注目，后以精妙的细节和富有情趣的笔墨耐人寻味。郑百重采用钩勒设色、泼青泼翠、没骨点笔与水墨淡色等技法，并让这些技法有机结合，强化了山水画的视觉张力和艺术表现力。
	青绿既是一种技法，又是一种精神上的继承。广东美术馆有关负责人称，该展览展出的作品展现了画家的创作历程，观众从中可以深刻体会到画家深厚的传统笔墨功夫、青绿色彩运用的技巧，以及扑面而来的时代气息。(完)
</body><key_sentence>广东美术馆有关负责人称，该展览展出的作品展现了画家的创作历程，观众从中可以深刻体会到画家深厚的传统笔墨功夫、青绿色彩运用的技巧，以及扑面而来的时代气息。中新网广州12月8日电(记者程景伟)“当代青绿——郑百重中国画展”8日在广东美术馆开幕，展出知名画家郑百重历年来创作的100多件青绿山水精品画作。艺术评论家认为，郑百重的作品中，首先以画面的整体气势、匠心独运的构图、亮丽而和谐的色彩引人注目，后以精妙的细节和富有情趣的笔墨耐人寻味。据介绍，郑百重尊崇唐宋院体画重视造型和色彩的传统，又仰慕之后文人画在笔墨写意方面所达到的高度。</key_sentence></doc>浙江省经济信息中心等相关领域的5位专家受邀担任本次中国赛答辩评委，国家统计局原副局长、北京大学光华管理学院杰出管理实践教授李晓超担任专家组组长。专家组从主题契合度、创新水平、技术支撑、演示效果、实施潜力等多维度进行综合评判。经过层层筛选，最终有12支队伍晋级答辩环节，参赛项目涵盖耕地保护低空高频监测、城市节能减排诊断系统、遥感碳汇聚反演算法、乡村振兴与均衡发展、海洋渔业资源保护开发、人口与公共服务耦合等诸多重要领域，展现出了较高的创新性和实用性。
	经过激烈角逐，来自香港大学和香港理工大学代表队的“中非合作：共同富裕推动可持续发展”项目获得本次中国赛“一等奖”；来自深圳大学代表队的“共同富裕-中国农村家庭人均可支配收入制图”，浙江财经大学代表队的“千万工程推进浙江人与自然和谐共生—基于遥感大数据分析”等2个项目获得“二等奖”；另决出三等奖3名，以及最佳可视化奖、最佳演示奖、最佳大学生团队奖、最佳创意奖、最具潜力奖、最佳实践奖等特色奖6名。(完)
</body><key_sentence>2023年，鉴于中国社会对全球发展议题的高度关注和参与热忱，在联合国大数据全球平台中国区域中心的积极争取下，联合国统计司首次在黑客松全球赛中单独增设中国赛区，本次中国赛的主题为“共同富裕与可持续发展”。自今年9月启动以来，联合国大数据全球平台中国区域中心和之江实验室充分发挥合作高校、科研机构、行业协会和龙头企业等资源优势和链接优势，吸引了来自全国18个省市区和香港特别行政区的近百支队伍，其中不乏清华大学、北京大学、浙江大学、香港大学、上海交通大学、地球物理勘查研究院等知名院校和顶尖机构，整体呈现出参与层次高、专业素质强、覆盖领域广等特征。中新网杭州12月8日电(钱晨菲)8日，由联合国统计司主办，联合国大数据全球平台中国区域中心、之江实验室共同承办的2023联合国大数据黑客松中国赛(下称中国赛)闭幕式在浙江杭州举行。他强调，中国为实现共同富裕所作的努力与联合国2030年可持续发展议程相向而行，其寄语中国数据科学青年通过黑客松比赛积极参与国际交流，一起用数据的力量改变世界。</key_sentence></doc>