<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1014</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-21/10132518.shtml</url><title>农村小卖部，牵着大民生</title><datatime>2023-12-21 07:04:00</datatime><body>	广东省湛江市坡头区打造基层治理和乡村全面振兴新载体
	农村小卖部，牵着大民生
	核心阅读
	化身“议事大厅”，为村民聊天议事提供场所；化身“爱心驿站”，免费为劳动者提供物资保障；化身“小文化楼”，点亮乡村文化生活……广东省湛江市坡头区充分利用散落在自然村里的农村小卖部，统一风格、规范管理，并赋予其多种功能，让这些小卖部成为村民参与基层治理和乡村振兴的新载体。
	近日，广东省湛江市聚嘉福生态旅游基地项目签约仪式在麻斜街道举行。谁能相信，这个总投资1亿元的优质项目，是在一个叫“咱村铺仔”的地方酝酿而成的？
	在粤西地区，农村小卖部俗称“铺仔”，是大家购买日常用品的地方，也是左邻右舍拉家常、打扑克、下象棋的场所。湛江市坡头区充分利用这些散落在自然村里的小“铺仔”，统一风格、规范管理，升级打造成“咱村铺仔”，并且赋予其村民聊天议事、文化体育休闲、暖心爱心服务、文明积分超市等功能，让它成为村民参与基层治理和乡村全面振兴的新载体。
	“来来来，一杆水烟筒，说说今天喜讯；坐坐坐，两条硬板凳，谈谈时下佳音。”走进该区龙头镇莫村，“咱村铺仔”示范点前挂着的这副对联，生动形象地描述了“咱村铺仔”平日里的热闹景象。据坡头区委常委、区委办公室主任、区委宣传部部长苏子淳介绍，目前全区7个镇街已打造好示范“铺仔”——“咱村铺仔”145间。
	“议事大厅”开到家门口
	一张桌、一壶茶、几个杯，三三两两、促膝长谈……小小的“铺仔”俨然村里的“议事大厅”。
	“关于建设美丽乡道，我的想法是把商业较为集中的乡道和铺面进行统一改造，再引入当地名优土特产和特色文化，升级为乡村商业街。”“湛江湾实验室就在我们村对面，我们一定要结合地处高新区的优势，‘引进来’‘走出去’相结合，大力发展村集体经济。”“咱村的足球场、篮球场升了级换了代，应该多搞几场乡村体育活动，庆祝庆祝，热闹热闹！”……冬阳下，偌大的莫村村民广场旁，被浓荫庇护的“咱村铺仔”前，驻点干部、村两委成员和村民群众围绕乡村振兴和美丽乡村风貌提升，你一言我一语，畅所欲言、各抒己见。
	村委会成员黎献美一边记录一边感言：“‘咱村铺仔’除了给予村民充足的‘话语权’，更拓宽了上情下达的渠道和途径；群众提出的意见建议收集上报后，村两委保持跟进、及时回复，确保事事有人问、件件有回音，真正实现了群众在家门口参与村民自治。”
	“老实说，除了出远门，我几乎每天都要坚持来‘咱村铺仔’坐坐。相比办公室，这里的氛围更加轻松、更接地气，村民们也更愿敞开心扉反映诉求、说事讲理，我们镇里也可以更加迅速及时地了解社情民意，捕捉住群众工作的难点、痛点和关切点，把握好基层治理和乡村全面振兴的闪光点。”龙头镇党委书记赵良儒说道。
	今年初，广东省全面启动实施“百县千镇万村高质量发展工程”，坡头区委区政府闻讯后，号召所有在职区领导、区直单位班子领导干部变身“指导员”，第一时间下沉镇村一线；“咱村铺仔”建成升级后，更是要求大家轮流驻点，随时与村干部、村民共同商量怎样把美丽乡村建设好。
	南三青蟹、南三海鸭蛋、南三对虾……在南三镇田头村，“咱村铺仔”在销售日常用品的同时，还积极采纳村民建议，专门开辟本地农产品展销专区，对内深度挖掘本土农特产品，对外充分展示本地优质品牌，让外地游客知道买土特产就到“咱村铺仔”，有效解决了本地农产品销售渠道窄、优质不优价等问题，直接增加农户收入。
	以“走近群众、贴近群众、服务群众”为导向，坡头区还利用“咱村铺仔”位置适中等特点，结合各村日常开展的重难点工作如征地拆迁、宅基地确权等，设立村务公示窗和普法公告栏，开好“政策解读直通车”，常态化、制度化地开展政策解读、现场答疑，尽快打通政策落地的“最后一公里”。
	小卖部变身“爱心驿站”
	“‘铺仔’坐一坐吗？”如今，小卖部老板见到乡村保洁员、外卖小哥、快递小哥都会招呼一声。“平常我们在附近打扫卫生，随时可以到‘铺仔’歇歇脚，喝杯水，‘铺仔’让我体会到浓浓情意！”环卫工李姨笑道。
	自打造“咱村铺仔”以来，坡头区积极倡导乡村小卖部化身为“爱心驿站”，免费为劳动者提供饮用水、充电设备、紧急药品、口罩等，大力提倡村民互助、尊老爱幼、扶弱助困的美德。同时，“铺仔”也接受村民捐赠那些已经闲置但还可利用的物品，如维修工具、儿童玩具、母婴用品、家用电器、运动用品等，用来建设邻里共享爱心驿站。村民如有需要，都可以来“咱村铺仔”登记借用。
	第二批主题教育开展以来，坡头区注重发现和解决群众急难愁盼的问题，率先在莫村“咱村铺仔”设置“广东省名中医服务农村诊室”，邀请省市名中医或派遣本地中医专家的方式进驻，定期开展中医药文化的科普讲堂和义诊活动，让老百姓在家门口就能享受到优质专业的中医健康服务。
	为鼓励更多村民加入文明实践活动中来，坡头区在以往各镇街、行政村新时代文明实践所(站)的“积分超市”试点的基础上，将“文明积分超市”延伸至自然村，在示范“铺仔”内倡导以“小积分”引领“大文明”，进一步完善积分兑换制度。“村民凭积分到‘铺仔’兑换心仪物品，进而充分激发村民群众践行社会公德、群策群力参与乡村治理的积极性。”莫村党总支书记、村委会主任莫超华介绍。
	同时，坡头区充分利用就近新时代文明实践所(站)志愿服务站优势，将志愿服务保障延伸至“铺仔”，志愿者、网格员等经常来到“铺仔”，为特殊就业群体提供全天候贴心服务，让邻里更和谐，让乡村更温情。
	“文化驿站”点亮百姓生活
	“咱村铺仔”不仅是“爱心驿站”，让乡村更有温情，还是“小文化楼”，点亮乡村文化生活。闲暇时光，村民们常常聚集在“铺仔”，有聊村历史的，有唱粤曲的，有吟诗作对的……渐渐地，“铺仔”成了一个小小的“文化驿站”。
	当村里不举办文化活动时，“咱村铺仔”就变成“榕树大讲堂”，每周二、周四晚上，由老干部、老党员、新乡贤等组成的志愿宣讲队伍，用当地方言等解读乡村振兴等政策，用“小故事”阐释“大道理”，让村民“坐得稳、愿意看、听得懂、记得住”，潜移默化地提高村民素质，促进农村精神文明建设。
	“咱村铺仔”还不知不觉地成了文旅人才打卡地、节庆活动策源地。
	南三岛是粤西地区主要盐产区，盐业生产条件优越，制盐历史悠久。南三镇党委书记唐海迪专门从市区请来民俗专家和策划团队，多次深入村头、河口以及海边的“咱村铺仔”，虚心向当地有经验有见识的老盐工老渔民请教问计，今年中秋国庆假期，举办“生态海盐文化季”。活动现场，除了打造出一座座由粗盐堆成的巨大“雪”山，让市民游客体验湛江特色的“冰雪”之城，还设置多个互动手作摊位，给游客观摩制盐过程，甚至用粗盐制作不同的海盐饮品、海盐食品以及跟海盐相关的手工产品等。此外，一旁的研学专区也十分引人注目，制盐师傅们通过讲解制盐步骤、科普用盐知识等，让游客从视觉、嗅觉、触觉等方面深度体验古法制盐的奥秘。
	一直在基层摸爬滚打的坡头区委书记陈景泰表示，小“铺仔”里有大民生，下一步，坡头区将进一步按照湛江市深入推进全省“百县千镇万村高质量发展工程”的战略部署，持续探索和擦亮“铺仔文化”等基层治理特色品牌，让越来越多的“咱村铺仔”成为美丽乡村一道耀眼的风景线，推进乡风文明，推动乡村全面振兴。
	(路玉萍、黎明参与采写)
	(人民日报)
</body><key_sentence>湛江市坡头区充分利用这些散落在自然村里的小“铺仔”，统一风格、规范管理，升级打造成“咱村铺仔”，并且赋予其村民聊天议事、文化体育休闲、暖心爱心服务、文明积分超市等功能，让它成为村民参与基层治理和乡村全面振兴的新载体。一直在基层摸爬滚打的坡头区委书记陈景泰表示，小“铺仔”里有大民生，下一步，坡头区将进一步按照湛江市深入推进全省“百县千镇万村高质量发展工程”的战略部署，持续探索和擦亮“铺仔文化”等基层治理特色品牌，让越来越多的“咱村铺仔”成为美丽乡村一道耀眼的风景线，推进乡风文明，推动乡村全面振兴。自打造“咱村铺仔”以来，坡头区积极倡导乡村小卖部化身为“爱心驿站”，免费为劳动者提供饮用水、充电设备、紧急药品、口罩等，大力提倡村民互助、尊老爱幼、扶弱助困的美德。当村里不举办文化活动时，“咱村铺仔”就变成“榕树大讲堂”，每周二、周四晚上，由老干部、老党员、新乡贤等组成的志愿宣讲队伍，用当地方言等解读乡村振兴等政策，用“小故事”阐释“大道理”，让村民“坐得稳、愿意看、听得懂、记得住”，潜移默化地提高村民素质，促进农村精神文明建设。</key_sentence></doc>