<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10147</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10125153.shtml</url><title>海内外学者聚焦浙江义乌：促全球商圈共建“一带一路”</title><datatime>2023-12-8 21:58:00</datatime><body>	中新网义乌12月8日电(记者张斌)8日，第三届中国(义乌)“一带一路”城市国际论坛2023在浙江义乌正式开幕。来自12个国家的40余位海内外政商学界人士出席论坛，共话共建“一带一路”倡议提出十年来的成就及未来展望，围绕义乌高质量高水平建设“世界小商品之都”展开讨论。
	“‘一带一路’为全世界合作与发展开辟新的机遇。”论坛期间，斯洛文尼亚前总统、世界领袖联盟主席达尼洛·图尔克表示，中国式现代化和共建“一带一路”对中国和世界都产生重要的变革影响。他认为，要实现更强大的合作，必须更加基于相互尊重、互利互惠的良好原则，充分考虑借鉴商业界的经验。
	在此方面，义乌有着鲜明特色。当地拥有全球最大的小商品批发市场，市场汇集26个大类、210多万种商品，义乌中国进口商品城等平台还引进100多个国家和地区的15万种境外商品。每年，到义乌采购的境外客商超过56万人次，有100多个国家和地区的1.5万多名境外客商常驻义乌。
	论坛期间，中外与会者先后前往义乌铁路口岸、后宅街道李祖村、义乌国际商贸城等地进行参观考察。
	参与走访的南非驻华大使谢胜文对中新网记者说，义乌的中外商人把物美价廉的中国商品带到非洲，也将非洲的高质量、高价值商品带到中国，他对此十分满意，这体现了中外合作特别是南非和中国合作的双赢之处。他认为，中国与南非在内的贸易伙伴要不断扩大贸易交流，充分运用贸易协作，通过电商平台及共建物流中心等推动更加无缝的贸易流动，增加中国与其他国家的人际交往，同时增强物流的有效性，惠及商界人士。
	中国国际经济交流中心总经济师陈文玲表示，建议义乌不断放大市场能级、国际贸易能级、产业能级、城市能级、开放能级、改革能级、文化能级，以此提升商圈能级。要依托外商云集优势，融通中国和世界，使义乌成为“中国看世界、世界看中国”的重要窗口。
	马来西亚国会下议院前副议长、原交通部部长，马来西亚亚太“一带一路”共策会主席翁诗杰亦认为，义乌的企业家尤其要认识到市场需求的演变，加强与共建“一带一路”国家以及全球南方的合作，这将为义乌打造全球商圈提供利好，并将其推到新的高度。
	“十年来，共建‘一带一路’从理念化为行动，从愿景变成现实，成为深受欢迎的国际公共产品和国际合作新平台。”中国人民外交学会会长王超在致辞时表示，愿同包括浙江义乌在内的各省市加强合作，共同推动“一带一路”国际合作迈上新台阶。
	“义乌是共建‘一带一路’的重要桥头堡和新起点。从义乌看未来，我们相信中国改革开放的大门必将越开越大，世界开放包容、互联互通、共同发展的道路必将越走越宽。”中国人民大学党委书记张东刚在致辞中说。
	金华市委常委、义乌市委书记王健在致辞中说，十年来，义乌不断放大市场“买卖全球、货通天下、接轨国际”的独特优势，大力推进“义新欧”等开放大通道建设，与共建“一带一路”国家交流合作日益密切。当地将进一步加强与共建“一带一路”国家的交流合作，推动商品、技术、标准、企业和商贸人才等“走出去”和“引进来”。
	此次论坛还举行主旨演讲，并围绕“展望‘一带一路’的下一个十年”主题开展了战略对话，聚焦“国际贸易支点城市合作的新突破”“‘一带一路’与国际贸易的新篇章”“构筑国际枢纽，共建‘一带一路’”举行了三场平行论坛，为共建“一带一路”搭建多边交流合作、促进交流往来的平台，推动各方共话合作新机遇，共谋发展新未来。(完)
</body><key_sentence>金华市委常委、义乌市委书记王健在致辞中说，十年来，义乌不断放大市场“买卖全球、货通天下、接轨国际”的独特优势，大力推进“义新欧”等开放大通道建设，与共建“一带一路”国家交流合作日益密切。此次论坛还举行主旨演讲，并围绕“展望‘一带一路’的下一个十年”主题开展了战略对话，聚焦“国际贸易支点城市合作的新突破”“‘一带一路’与国际贸易的新篇章”“构筑国际枢纽，共建‘一带一路’”举行了三场平行论坛，为共建“一带一路”搭建多边交流合作、促进交流往来的平台，推动各方共话合作新机遇，共谋发展新未来。马来西亚国会下议院前副议长、原交通部部长，马来西亚亚太“一带一路”共策会主席翁诗杰亦认为，义乌的企业家尤其要认识到市场需求的演变，加强与共建“一带一路”国家以及全球南方的合作，这将为义乌打造全球商圈提供利好，并将其推到新的高度。来自12个国家的40余位海内外政商学界人士出席论坛，共话共建“一带一路”倡议提出十年来的成就及未来展望，围绕义乌高质量高水平建设“世界小商品之都”展开讨论。</key_sentence></doc>