<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10163</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10125143.shtml</url><title>扬帆长三角丨如何推进科技产业创新？三省一市交出中国式现代化实践答卷</title><datatime>2023-12-8 21:45:00</datatime><body>	今年是长三角一体化发展上升为国家战略5周年。长三角地区，是中国经济发展最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一。以4%的国土面积，创造了全国近四分之一的经济总量，数字背后，离不开科技创新和产业创新双轮驱动下跑出的加速度。《扬帆长三角》特别报道，今天我们一起来聚焦长三角科创一体化。
	习近平总书记在深入推进长三角一体化发展座谈会上强调：长三角区域要加强科技创新和产业创新跨区域协同，大力推进科技创新，加强科技创新和产业创新深度融合。
	那么长三角一体化5年来，三省一市是如何推进科技创新和产业创新的呢？首先，我们通过一个短片来看一看长三角地区的科技硬实力。
	长三角地区科技创新能力不断增强
	前不久，中科大潘建伟院士领衔的研究团队与上海微系统与信息技术研究所、国家并行计算机工程技术研究中心合作，成功构建了255个光子的量子计算原型机“九章三号”，再度刷新光量子信息的技术水平和量子计算优越性的世界纪录，其运算速度，比全球最快的超级计算机还快了一亿亿倍。
	这是长三角上海张江、安徽合肥两个综合性国家科学中心“两心同创”结出的代表性成果之一。
	除了两个综合性国家科学中心之外，长三角地区还拥有多个国家重点实验室、国家工程研究中心；全国1/4的“双一流”高校，19个中国科学院直属研究机构，两院院士350余位。
	此外，长三角地区云集了众多重大科技基础设施，包括上海张江科学城的上海光源及其二期、超强超短激光实验装置等光子重大科技基础设施集群；安徽合肥科学岛全超导托卡马克核聚变、稳态强磁场实验装置、江苏高效低碳燃气轮机试验装置等等。此外，浙江“超重力离心模拟与实验装置”“超高灵敏度极弱磁场和惯性测量装置”正在加快建设，安徽“空地一体量子精密测量实验设施”和“合肥先进光源”也正式列入国家“十四五”重大科技基础设施规划。
	长三角G60科创走廊打造科创企业集群
	依托丰厚的科技资源，科研创新机构、高校、产业之间的合作在长三角地区不断拓展。接下来，我们再走近长三角科创一体化另一个生动实践——长三角G60科创走廊。
	长三角G60科创走廊，覆盖上海松江、嘉兴、杭州、金华、苏州、湖州、宣城、芜湖、合肥九地市，形成了一个“一廊九城”的总体空间布局。
	长三角G60科创走廊积极打造以高成长性科创企业为代表的创新集群，在科技创新和产业创新跨区域协同上，做出有益的探索。下面我们就通过一项新产品，从设想到行业实际应用的过程，来感受在这条科创走廊上，科技与产业跨区域协同创新跑出的加速度。
	协同创新声纹识别为电网运检听诊把脉
	在刚刚结束的首届中国国际供应链促进博览会上，一批工业互联网智能装备成为明星产品，吸引众多参观者前来咨询、洽谈。声纹可视化产品便是其中之一，它是国家电网安徽电科院、中国电科院与科大讯飞历经四年研发、迭代的系列声纹识别装置，实现了电力设备状态管控的智能化。
	国家电网安徽电科院电力运检工程师张晨晨：把声音这种人耳听到的参量转化成我们眼睛可以看到的图像，方便我们巡检人员快速高效地判断电力设备的运行状态，能把整站的巡视时间缩短在二十分钟以内。
	在以前，根据设备运行发出的声音来判断电网是否存在故障，是传统电力运检人员必须具备的能力之一。不过，随着电网的发展，电力设备的不断增多，这种依赖传统“人工听诊”的方式，难免存在误判、漏判，同时也满足不了设备智能化管控的需求。如何让听诊智能化成了电力行业的一大痛点。
	科大讯飞工业智能总监姚翔宇：安徽电科院找到我们，希望把他们这种人工巡检用耳朵去听的方式，用人工智能的技术来进行一个相应的改进，用这种能够听得见、能够听得懂的设备声纹来解决这样一个问题。
	尽管科大讯飞在智能语音领域有着深厚的积累，但是要给工业设备量身打造一支“听诊器”却是一个全新的挑战。
	沿着G60科创走廊，距离合肥400余公里外，是致力于打造数字经济第一城的杭州，聚集了大量数字化上下游企业及高层次人才。相较于合肥更多的政策支持、更丰富开放的应用场景，也吸引科大讯飞与杭州市政府达成战略合作，设立工业智能研究院。而这个团队在浙江就曾做过声纹可视化的项目，安徽电网的需求也因此确定交由杭州负责。
	得益于皖浙两地科技和产业跨区域的协同创新，研究团队很快完成了专门针对电力设备的语音算法和硬件开发。2021年11月，安徽电科院、科大讯飞、中国电科院三家的声纹数据中心相继成立，同时成功接收千里之外的变电站上传的第一批声纹在线监测数据，实现了数据共享和协同会诊。电力设备声纹识别技术也正式进入云端集中分析、边缘侧数据处理、端侧智能感知的“云边端”协同发力新阶段，声纹可视化产品走进电力行业生产一线。
	科大讯飞工业智能研究院博士李心：长三角三省一市是我们国家经济发达比较发达的地区，是最好的新产品、新技术的培育和孵化的基地，长三角一体化可以使各个产业的一些短板进行补链，使产业链更加完整，使我们有一定优势的这个产业进行加固加强。那么也使像人工智能这样的优势的产业，它的优势进一步扩大，助力工业智能产学研用一体化跨越式发展，也是助力我们国家的这个新型工业化建设。
	长三角G60科创走廊助推高质量发展
	电力声纹可视化产品的落地应用，仅仅是科技创新与产业创新跨区域协同的一个缩影。在长三角G60科创走廊上，这样的故事天天都在发生。
	如今，长三角G60科创走廊的九城市间打破行政区划制约，建成16个产业园区、产业联盟、13个产业合作示范园区。实现了以全国1/24的人口和1/120的区域面积，贡献全国1/15的GDP、1/8的高新技术企业，研发投入强度均值达到3.55%，成为推进长三角一体化高质量发展的重要实践区。
	科创共同体打造科技创新策源地
	推动长三角一体化高质量发展的另一重要举措，就是推进长三角科技创新共同体建设。要跨区域、跨部门整合科技创新力量和优势资源，实现强强联合，打造科技创新策源地。
	科创共同体对于长三角地区的企业来说有多重要？接下来我们再通过一个芯片企业的故事，来看一看。
	难度大芯片设计公司进军车规级芯片
	车规级芯片研发周期长，需要巨额投入，而且面临严格的资质认证。中国汽车制造商一年的芯片需求量就达到200亿颗以上。而车规级芯片设计这一核心技术，却掌握在欧美及日本的几家头部企业手中。2020年年末，全球车用芯片陷入短缺。就在此时，无锡一家以芯片设计见长的公司——力芯微，决定向车规芯片进军。
	无锡力芯微电子股份有限公司副总经理、设计所所长汪东：这样的一个硅片直径大约是20厘米的一个八寸片，上面像这样的管芯大约有十几万颗。这个是芯片与芯片之间的距离，它大约比一张纸还要薄。在这样的一个硅片上，需要将这十几万颗管芯一颗一颗地把它切出来，同时在切出来的这个过程当中芯片没有任何损伤。
	后盾强链主企业异地建成生产线
	力芯微的果敢和自信来源于企业二十多年在芯片行业的积累，更来源于长三角一体化战略的实施。随着长三角产业链“补链”“固链”“强链”行动深入开展，2019年，我国自主可控集成电路链主企业华虹集团首次走出上海，在无锡建成集成电路生产线，这也为在产业链上的力芯微挺进车规芯片新领域，提供了坚强的后盾。
	无锡力芯微电子股份有限公司董事、总经理袁敏民：对我们的帮助其实挺大的，特别是在我们产能特别紧张的时候，对我们本地企业还是适当的照顾，所以我们能拿到这个资源。
	新合力联合攻关推动项目进展
	不仅如此，长三角三省一市与科技部等部委合作，推动长三角联合攻关制度突破、路径创新，实体化运营长三角科创共同体，以市场需求为导向，发挥科技领军企业作用，力芯微便是其中的参与者之一。这也坚定了力芯微将车规芯片研发进行到底的决心，他们与长三角地区的合作伙伴历时半年多，终于找到了避免芯片切割导致产生失效点的方案。而从涉足车规电子芯片产品研发到进入车企供应商名录，实现小批量出货，力芯微只用了三年多的时间。
	上海市科委创新处处长刘晋元：科创共同体开展联合攻关，形成一体化的新合力，围绕成果转化，带动区域发展，增加新动能，强化资源共享，激发新活力，聚焦几大重大平台，形成新的增长极。
	科技创新产业融合加快培育发展新动能
	5年来，在长三角地区三省一市以及中央各相关部委的共同努力下，区域科技创新政策有效衔接、科技资源高效共享、创新主体高效协同，不断培育长三角区域高质量发展的新动能。补齐过去各自为战、创新成果转化落地难的短板，就是要抓住一体化和高质量两个关键词，加快科技创新和产业融合，为实现高质量发展建新章、立新制、谋新篇。
	(央视新闻客户端总台央视记者白玛央金李文杰雷飚黄一宸)
</body><key_sentence>长三角G60科创走廊积极打造以高成长性科创企业为代表的创新集群，在科技创新和产业创新跨区域协同上，做出有益的探索。科大讯飞工业智能研究院博士李心：长三角三省一市是我们国家经济发达比较发达的地区，是最好的新产品、新技术的培育和孵化的基地，长三角一体化可以使各个产业的一些短板进行补链，使产业链更加完整，使我们有一定优势的这个产业进行加固加强。不仅如此，长三角三省一市与科技部等部委合作，推动长三角联合攻关制度突破、路径创新，实体化运营长三角科创共同体，以市场需求为导向，发挥科技领军企业作用，力芯微便是其中的参与者之一。5年来，在长三角地区三省一市以及中央各相关部委的共同努力下，区域科技创新政策有效衔接、科技资源高效共享、创新主体高效协同，不断培育长三角区域高质量发展的新动能。</key_sentence></doc>