<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10197</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10125077.shtml</url><title>“现代化”与“新优势”，两个关键词透视澜湄合作新动向</title><datatime>2023-12-8 21:00:00</datatime><body>	中新社北京12月8日电(记者张素)澜沧江—湄公河合作第八次外长会7日在北京举行。围绕“共同迈向现代化，培育次区域发展新优势”主题，澜湄六国外长凝聚共识，并就下阶段的重点工作进行规划。
	作为首个由流域六国共同发起和参与的新型次区域合作机制，澜湄合作机制走过七度春秋，取得丰硕成果。接受中新社记者采访的学者从“现代化”与“新优势”两个关键词，透视澜湄合作的新动向。
	先看“现代化”。
	7日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在澜沧江—湄公河合作第八次外长会上指出，现代化是澜湄流域国家实现共同发展的必由之路，希望通过这次会议，推动在次区域开展更多务实合作，同各国一道大步迈向现代化。
	与此同时，各国外长一致认为，澜湄合作已成为维护地区和平稳定，推动地区发展繁荣和各国工业化、现代化的重要平台。
	“以‘现代化’为题，契合时代要求，既重要且必要。”中国国际问题研究院副院长荣鹰说，尽管澜湄国家处于不同的发展阶段，但实现现代化是各国孜孜以求的共同目标。一方面，中国正在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，可为其他国家提供参考借鉴；另一方面，澜湄合作有助于缩小成员国之间的发展差距，料将继续在各国工业化、现代化进程中发挥作用。
	中国社会科学院亚太与全球战略研究院研究员许利平说，此次会议强调“共同迈向现代化”，既说明澜湄合作机制顺应地区发展潮流，也意味着合作更聚焦、思路更清晰，“这也更需要澜湄国家不断挖掘潜力、发挥优势”。
	再看“新优势”。
	澜湄合作因水而生、因水而兴，具有天然优势。近年来在高层战略引领下，澜湄合作提质升级，互联互通、产能合作、跨境经济、水资源等优先领域成果频出。数据显示，2022年，中国与湄公河国家贸易额达到4167亿美元，相比7年前翻了一番。
	“澜湄合作取得了实实在在的成绩，凸显了这一机制平台特有的优势，也为接下来各国共同迈向现代化奠定了坚实的基础。”荣鹰说。
	当前，澜湄国家正处于迈向新发展的重要节点，培育次区域发展新优势成为此次会议的重要内容。会上，王毅建议澜湄合作下阶段重点推进六个方向的工作，分别是建设更加紧密的命运共同体、打造更加联动的经济发展带、营造更加安全的发展环境、迈向更加数字化的发展前景、深化更具特色的人文合作、倡导更加包容的合作理念。
	对于中方对下阶段工作方向的建议，各方表示赞同，并一致同意加强澜湄流域经济发展带建设，深化互联互通等优先领域合作。
	“六国将全面提升基础设施联通，扩大贸易投资，完善产业链供应链网络”“六国将把安全合作作为下阶段合作重点，尽快通过‘平安澜湄行动方案’，坚决打击次区域跨境犯罪，尤其是电诈网赌，铲除危害民众安全、干扰各国发展的安全毒瘤”“六国将加快实施‘澜湄太空合作计划’”……外长会后，王毅与缅甸副总理兼外长丹穗共同会见记者时介绍说。有评论认为，这些举措因应现实需要、回应外界关切，将推动澜湄合作走深走实。
	许利平说，“六个方向”涵盖政治共识、经贸领域、安全关切、科技创新、人文交流等方方面面，既蕴含对过往的总结，也彰显对未来的期待。通过在这些优先事项上发力，地区合作料将更加高效务实，惠及民众福祉。
	北京大学国际关系学院教授翟崑指出，相互信任、团结一致、密切合作是澜湄国家共同迈向现代化、积极培育新优势的关键所在。随着下阶段重点推进的工作得到明确，有助于澜湄六国对接各自的发展规划和利益诉求，从而更好地协调行动、形成合力。
	基于长远角度来看，以现代化新路径培育共同发展新优势，还将有力推动各方共同建设面向和平与繁荣的澜湄国家命运共同体，携手打造“一带一路”示范区、全球发展倡议先行区、全球安全倡议实验区和全球文明倡议首善区。
	“共建澜湄国家命运共同体，打造‘三大全球倡议’的先行示范之地，这都为澜湄六国迈向现代化、培育新优势擘画了蓝图，指明了路径。”翟崑说，通过更好地将澜湄合作与共建“一带一路”倡议、中国—东盟全面战略伙伴关系行动计划等对接起来，有助于保持“澜湄速度”、释放“澜湄活力”。
	值得注意的是，本次外长会的重要任务还在于为澜湄合作第四次领导人会议做好筹备工作。受访学者表示，新的澜湄合作五年行动计划有望在领导人会议期间出台，从高层引领到具体举措，澜湄合作的未来更为可期。
	“在单边主义、保护主义、逆全球化等思潮抬头时，澜湄六国不断强调合作，为变乱交织的世界注入更多积极稳定的预期。”许利平说，澜湄国家在努力实现现代化目标的同时，也将为完善区域治理贡献智慧，为促进全球和平发展注入动力。(完)
</body><key_sentence>中国社会科学院亚太与全球战略研究院研究员许利平说，此次会议强调“共同迈向现代化”，既说明澜湄合作机制顺应地区发展潮流，也意味着合作更聚焦、思路更清晰，“这也更需要澜湄国家不断挖掘潜力、发挥优势”。会上，王毅建议澜湄合作下阶段重点推进六个方向的工作，分别是建设更加紧密的命运共同体、打造更加联动的经济发展带、营造更加安全的发展环境、迈向更加数字化的发展前景、深化更具特色的人文合作、倡导更加包容的合作理念。7日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在澜沧江—湄公河合作第八次外长会上指出，现代化是澜湄流域国家实现共同发展的必由之路，希望通过这次会议，推动在次区域开展更多务实合作，同各国一道大步迈向现代化。与此同时，各国外长一致认为，澜湄合作已成为维护地区和平稳定，推动地区发展繁荣和各国工业化、现代化的重要平台。</key_sentence></doc>