<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10197</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-08/10125101.shtml</url><title>《中国中医药大会》启播！中央广播电视总台与国家中医药管理局开展战略合作</title><datatime>2023-12-8 21:01:00</datatime><body>	12月8日，中央广播电视总台与国家中医药管理局战略合作备忘录签约暨大型文化节目《中国中医药大会》启播仪式举行。中宣部副部长、中央广播电视总台台长慎海雄，国家中医药管理局局长余艳红见证签约，并共同为节目启播。
	中央广播电视总台副台长胡劲军，国家中医药管理局副局长、中国中医科学院院长、中国工程院院士黄璐琦出席并致辞。中国书画大师、国学家、文学家范曾，中国中医科学院学部委员、国医大师、北京中医药大学终身教授王庆国为节目启播致辞祝贺。法国前总理让-皮埃尔·拉法兰和意大利前总理朱利亚诺·阿马托为活动发来视频贺辞。
	胡劲军表示，中央广播电视总台与国家中医药管理局建立战略合作关系，共同弘扬中医药文化，讲述中医药为推动世界文明进步作出的巨大贡献，这是双方的责任和光荣使命。中医药文化作为中华优秀传统文化的重要组成部分，其传承与发展也与增进文化自信有着密切联系。希望通过《中国中医药大会》，不仅能够向世界各国观众展示中医药文化的独特魅力，还能够传递一种健康的生活方式和养生知识，让更多人受益于中医药的智慧。总台与国家中医药管理局将同向发力、深化交流共享，在中医药文化、中医药科技发展等领域策划一批有影响力的传播项目，并开展务实合作，助力健康中国、文化强国建设。
	黄璐琦表示，在中华文明的诸多重要元素中，中医药是最具代表性、最具日常生活性、最具社会影响力的元素之一。此次推出大型文化节目《中国中医药大会》，通过生动展示灿若星河的名医大家、传承智慧的经典医籍、叹为观止的非遗技艺、融合发展的前沿科技，深度解码中华文明，为全世界认识中华文明的悠久历史、感知中华文化的博大精深打开了窗口。国家中医药管理局将以与总台建立战略合作关系为契机，积极调动行业资源力量，为合作落地提供全方位支持，充分依托总台的全媒体传播渠道，更好满足广大群众对中医药的文化需求、科普需求，讲好新时代中医药故事，为建设健康中国、文化强国作出更大贡献。
	让-皮埃尔·拉法兰在视频致辞中表示，现在很多法国人研究中医。传统中医无比尊重自然，包含了中国人对大自然和对大自然产物的喜爱。《中国中医药大会》对宣传中医药文化具有很强的现实意义，过去传承下来的东西或许将在未来对我们有所助益。
	朱利亚诺·阿马托在视频致辞中表示，中医行之有效的是药材和治疗方法，是有益的事物，值得传播和守护。《中国中医药大会》通过一个个故事从疗效和理念两个方面来讲述中医的历史，让人们体会到中医与当今世界潮流的奇妙呼应。
	中央广播电视总台华语环球节目中心主任李欣雁与国家中医药管理局综合司司长王思成代表双方签署《中央广播电视总台与国家中医药管理局战略合作备忘录》。根据备忘录，双方将坚持资源共享、优势互补、协同创新、发展共赢原则，在宣传报道、媒体融合、国际传播等领域开展务实合作，促进中医药高质量发展。
	范曾先生为《中国中医药大会》开播题字祝贺，并结合“药在金匮术通天人”的涵义，分享了自己对中国中医药文化的理解。他说，中国中医药承载着千年智慧，是中华优秀传统文化不可替代的重要组成部分。他将继续用手中的画笔，刻画更多中医药领域的名医大家，推动中医药文化的传承与发展。
	王庆国对节目开播表示祝贺，他认为，《中国中医药大会》将提升中医药在人民群众中的认同度，促进中医药在中国及世界各国的普及。
	《中国中医药大会》独家冠名企业鲁南制药集团董事长、总经理张贵民从民族医药企业代表的角度分享了节目开播对推动中医药学为人民大众服务的重要意义。
	《中国中医药大会》由中央广播电视总台与国家中医药管理局、中国中医科学院联合推出，是首档向全世界传播中医药文化的大型文化节目。节目集结近百位权威中医药专家、国医大师、文化学者，探寻横跨数千年的华夏医脉，集中展现中医传世技法、创新成果、医理智慧，将中国中医药的内涵进行科技化、时尚化、生活化表达，全景式呈现中医药蕴藏的中华优秀传统文化的智慧结晶和精华。节目将于近期在总台央视综合频道(CCTV-1)、中文国际频道(CCTV-4)播出，央视频、央视网同步上线。
	中央广播电视总台、国家中医药管理局、中国中医科学院相关部门负责人，以及冠名企业代表等参加活动。
	(央视新闻客户端摄影：朱岩傅博)
</body><key_sentence>《中国中医药大会》由中央广播电视总台与国家中医药管理局、中国中医科学院联合推出，是首档向全世界传播中医药文化的大型文化节目。12月8日，中央广播电视总台与国家中医药管理局战略合作备忘录签约暨大型文化节目《中国中医药大会》启播仪式举行。此次推出大型文化节目《中国中医药大会》，通过生动展示灿若星河的名医大家、传承智慧的经典医籍、叹为观止的非遗技艺、融合发展的前沿科技，深度解码中华文明，为全世界认识中华文明的悠久历史、感知中华文化的博大精深打开了窗口。总台与国家中医药管理局将同向发力、深化交流共享，在中医药文化、中医药科技发展等领域策划一批有影响力的传播项目，并开展务实合作，助力健康中国、文化强国建设。</key_sentence></doc>