<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1021</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132512.shtml</url><title>新能源汽车11月产销量首次双超百万辆</title><datatime>2023-12-21 06:57:00</datatime><body>	近日，中国汽车工业协会发布汽车产销数据。1-11月，汽车产销分别完成2711.1万辆和2693.8万辆，同比分别增长10%和10.8%。预计2023年我国汽车总销量为3000万辆左右，其中乘用车销量为2600万辆左右，商用车销量为400万辆左右，新能源汽车销量为940万辆左右，出口量为480万辆左右。
	当前，我国经济总体保持回升向好态势，重点领域消费亮点较多，汽车等相关行业市场需求较快释放，企业信心继续向好，各项政策协同发力，积极因素积累增多，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。
	11月，今年表现突出的汽车市场热度延续，借助“双11”大促等消费浪潮，购车需求进一步释放，市场表现持续向好，超出预期。
	12月11日上午，中国汽车工业协会(以下简称“中汽协”)信息发布会在北京召开，发布了2023年11月汽车产销数据及经济运行情况。
	中国汽车工业协会副秘书长陈士华告诉记者，11月汽车行业经济运行大致呈现汽车产量创历史新高、乘用车产销同比环比双增长、商用车产销同比两位数增长、新能源汽车月度产销量首次双超百万辆、汽车出口形势平稳等特点。
	11月，我国汽车产量创下历史新高。汽车产销量分别完成309.3万辆和297万辆，环比分别增长7%和4.1%，同比分别增长29.4%和27.4%。
	“我们看到，11月汽车市场表现持续向好，超出预期，汽车产量创历史新高，销量也接近300万辆。去年同期，汽车产销量基数较低，今年的恢复较好，这也是产销量快速增长的重要原因。”陈士华说。
	1-11月，汽车产销量分别完成2711.1万辆和2693.8万辆，同比分别增长10%和10.8%，增速较1-10月分别提升两个百分点和1.7个百分点。
	11月，汽车国内销量248.8万辆，环比增长5.2%，同比增长24.3%；汽车出口48.2万辆，环比下降1.1%，同比增长46.3%。1-11月，汽车国内销量2252.6万辆，同比增长4.7%；汽车出口441.2万辆，同比增长58.4%。
	11月，乘用车产销量实现同比环比双增长。当月，乘用车产销量分别完成270.5万辆和260.4万辆，环比分别增长7.6%和4.7%，同比分别增长25.6%和25.3%。陈士华分析认为，本月乘用车的快速增长，主要是受年底的“翘尾”因素影响。
	1-11月，乘用车产销量分别完成2344.1万辆和2327.2万辆，同比分别增长8%和9.3%。整体表现超出预期。
	11月，商用车产销量同比实现两位数增长。当月，商用车产销量分别完成38.8万辆和36.6万辆，环比分别增长2.6%和0.3%；同比分别增长64.9%和44.6%。在商用车主要品种中，与上月相比，客车产销量均较快增长，货车产量微增、销量微降；与上年同期相比，客车、货车产销均呈两位数增长。
	1-11月，商用车产销量分别完成367.1万辆和366.6万辆，同比分别增长25.4%和21.8%。在商用车主要品种中，与上年同期相比，客车、货车产销量均呈两位数较快增长。
	值得一提的是，新能源汽车月度产销量首次双超百万辆。11月，新能源汽车产销量分别完成107.4万辆和102.6万辆，同比分别增长39.2%和30%，市场占有率达到34.5%。
	1-11月，新能源汽车产销量分别完成842.6万辆和830.4万辆，同比分别增长34.5%和36.7%，市场占有率达到30.8%。
	在共青科技职业学院客座教授张翔看来，新能源汽车月度产销量首次双超百万辆，对于我国新能源汽车发展来说是一个里程碑事件。他预计，明年新能源汽车的产销量有望超过1000万辆，渗透率将超过40%。
	11月，汽车出口48.2万辆，环比下降1.1%，同比增长46.3%。分车型看，乘用车出口40.7万辆，环比下降3.3%，同比增长47%；商用车出口7.6万辆，环比增长12.8%，同比增长42.7%。
	1-11月，汽车出口441.2万辆，同比增长58.4%。分车型看，乘用车出口372万辆，同比增长65.1%；商用车出口69.2万辆，同比增长29.8%。
	陈士华表示，伴随着政策效果持续显现，各地车展及促销活动持续发力，加之企业在今年收尾冲刺，预计12月汽车市场将会持续向好，再现年底“翘尾”现象。“今年汽车产销量有望创造历史新高，超预期完成全年预测目标。”
	中国汽车工业协会常务副会长兼秘书长付炳锋分析指出，2023年汽车市场呈现出三大亮点：一是汽车产销量创历史新高；二是新能源汽车延续了快速增长势头，明显好于年初预测；三是汽车出口再创历史新高，2023全年有望达到490万甚至500万辆规模。
	面对即将到来的2024年，中汽协也于近期发布了《2024中国汽车市场整体预测报告》。
	中国汽车工业协会副总工程师许海东表示，预计2023年我国汽车总销量为3000万辆左右，其中乘用车销量为2600万辆左右，商用车销量为400万辆左右，新能源汽车销量为940万辆左右，出口量为480万辆左右。
	中汽协同时预测，2024年我国汽车总销量为3100万辆左右，其中乘用车销量为2680万辆左右，商用车销量为420万辆左右，新能源汽车销量为1150万辆左右，出口量为550万辆左右。随着中国经济逐步恢复，预计汽车市场需求将继续保持稳定增长，未来中国汽车市场将进入3000万辆级别的新阶段。
	中青报·中青网见习记者王志远记者许亚杰来源：中国青年报
</body><key_sentence>中国汽车工业协会副秘书长陈士华告诉记者，11月汽车行业经济运行大致呈现汽车产量创历史新高、乘用车产销同比环比双增长、商用车产销同比两位数增长、新能源汽车月度产销量首次双超百万辆、汽车出口形势平稳等特点。11月，新能源汽车产销量分别完成107.4万辆和102.6万辆，同比分别增长39.2%和30%，市场占有率达到34.5%。1-11月，新能源汽车产销量分别完成842.6万辆和830.4万辆，同比分别增长34.5%和36.7%，市场占有率达到30.8%。汽车产销量分别完成309.3万辆和297万辆，环比分别增长7%和4.1%，同比分别增长29.4%和27.4%。</key_sentence></doc>