<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10214</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-08/10125087.shtml</url><title>比利时前首相：中欧立足共同利益，携手共建多极世界</title><datatime>2023-12-8 20:43:00</datatime><body>	导读：12月7日，第24次中欧领导人会晤在北京举行。比利时前首相伊夫·莱特姆指出，当今世界充满动荡和挑战，中国和欧盟作为维护世界和平稳定、促进共同发展、促进人类进步的重要力量，代表了当今文明交融的大势，是世界多极化、经济全球化和多边治理的坚定践行者。中国提出的“一带一路”倡议和三大全球倡对推动多边主义、实施全球治理具有杰出贡献。中欧合作不仅符合双方共同利益，也直接关系着全球的稳定与繁荣。
	作者：伊夫·莱特姆
	(YvesLeterme)
	比利时前首相
	我们正面对着一个充满危机的世界：既有地区冲突、经济动荡，也有逆全球化思潮的余波，还有全球疫情、不平等加剧、技术差距拉大、气候变化、能源问题、恐怖主义、网络威胁等等。自冷战结束以来，国际安全格局正面临着最为严峻的考验。
	在这危急关头，人类渴望建立一个持久和平与普遍安全的世界。显然，没有任何一个国家能够独善其身。我们处在一个相互联系着的世界，这要求我们戮力同心，寻找共同点并共享解决方案。通过共同努力，我们便可以确保更加稳定繁荣的未来，使世界朝着更安全的方向发展。
	中国和欧盟作为世界舞台上的重要角色，在塑造世界的未来方面发挥着关键作用。中欧都是维护世界和平稳定、促进共同发展、推动人类进步的重要力量和关键枢纽。当今世界充满动荡与挑战，这使中欧关系的全球意义日益凸显。中欧双方代表了当今文明交融的大势，都是世界多极化、经济全球化和多边治理的坚定践行者。中欧合作不仅符合双方共同利益，也直接关系着全球的稳定与繁荣。
	中欧双方正在进行的高层对话充分体现了加强合作的决心，其中涵盖了环境与气候、数字事务、经贸、战略对话等各个领域。重振中欧伙伴关系，关键在于增强互信而非相互猜疑，真正扩大开放而非相互限制，共同承担责任而非相互排斥。
	在这个深刻变革的时代，我们必须从过去那种国家间相互对立的旧范式中走出来。我们的世界需要基于当今复杂的国际格局寻找务实的解决方案。为此，我提出中欧合作的多元理念。
	一个国家重要的不仅仅是它的组织架构、治理体系及领导阶层——人民才是一国的生命所在。因此，促进国家间人文交流，包括企业、科学家、学者、学生、家庭甚至游客之间的互动至关重要。这种动态的人文交流是两国相互理解、信任与合作的催化剂。我希望中欧之间能继续促进这些直接的人际交往。
	习近平主席先后提出了全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议。我认为它们非常契合未来全球治理的议程。我们确实需要重新调整并重塑全球治理体系。在过去的七八十年时间里，联合国体系为我们带来诸多红利。但如今我们需要重新设置与平衡新的国际体系，必须更周全地考虑所有方面的诉求。
	我认为中国的全球发展倡议、全球安全倡议，以及在绿色发展领域的成就，都是对全球议程的杰出贡献。从今秋的联合国大会开始，我们将在未来一年甚至几年的时间内重点讨论这些议程。我希望这将引领我们重新加强多边体系，该体系曾在美国的单方面“退群”中遭受不少打击，引发了一些国家间、国家集团间的信任危机。
	在这些倡议的背景下，共同投资，也就是将不同经济体之间的投资和生产能力相结合，也是一种能够有力推动和平的政策工具。我个人坚信，经济合作、共同基建和共同投资不仅能带来经济发展，还能促进和平。原因很简单：贸易和项目合作伙伴不会轻易付诸暴力对抗。
	然而，要改善各经济体之间的联系，要做的不仅仅是加强联通，还应该深入探讨如何加强联通，以增强其可持续性。这种联通可以是虚拟的，也可以是有形的，包括公路、铁路、航空联系，但一定要注意在互联互通、交通运输和贸易往来中提高韧性和可持续性。总之，我认为良好的合作至关重要，有助于取得积极成果和双赢局面。
	不久前，第三届“一带一路”国际合作高峰论坛在北京举行。“一带一路”倡议提出10年来，已成为广受欢迎的全球公共产品与国际合作平台。
	就比利时而言，早在“一带一路”倡议提出之前，我们就已经吸引了很多来自中国的投资。当年作为比利时北部荷语区首席大臣，我曾会见过中远集团代表。对于比利时经济而言，安特卫普、泽布吕赫港与中国的上海等港口之间的联系起着举足轻重的作用。华为等中国企业在比利时的名气也很大，为我们提供了许多高新技术方案。这甚至有些超出了“一带一路”倡议的预期目标。另外，我们还有列日机场作为阿里巴巴的分销和派送平台。由此可见，我们已经和中国以及中国企业建立了非常良好而密切的关系。
	对基础设施薄弱的国家而言，“一带一路”倡议发挥的作用尤其重要。因此我们看到，中国和西方国家同非洲国家领导人携手合作，促进非洲基础设施发展，释放非洲经济潜力。“一带一路”切实地为当地人们提供了更好的服务，让人们的生活更加便利。最近我去了非洲某地，中国在那里进行了大量投资，例如新建铁路。我亲眼见证了“一带一路”为当地人们日常生活带来了更好的互联联通基础设施建设，以及由此释放的巨大经济潜力。
	当今世界正经历百年未有之大变局，面临的风险和挑战日益增加，不同文明间的交流愈发重要。通过合作与对话，我们可以为建立一个稳定、进步和共同繁荣的世界铺平道路。
	本文原标题为"Findingcommonground"
	责编|宋平辛欣
	编辑|张钊
	实习生佟亚璠、李经纬、严若菁亦有贡献
	本文为中国观察智库独家约稿
	来源：中国日报中国观察智库
</body><key_sentence>比利时前首相伊夫·莱特姆指出，当今世界充满动荡和挑战，中国和欧盟作为维护世界和平稳定、促进共同发展、促进人类进步的重要力量，代表了当今文明交融的大势，是世界多极化、经济全球化和多边治理的坚定践行者。因此我们看到，中国和西方国家同非洲国家领导人携手合作，促进非洲基础设施发展，释放非洲经济潜力。“一带一路”倡议提出10年来，已成为广受欢迎的全球公共产品与国际合作平台。中国提出的“一带一路”倡议和三大全球倡对推动多边主义、实施全球治理具有杰出贡献。</key_sentence></doc>