<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10225</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-08/10125039.shtml</url><title>914位村书记齐聚一堂 浙江如何解好乡村振兴必答题？</title><datatime>2023-12-8 19:56:00</datatime><body>	中新网湖州12月8日电(胡丰盛)“真没想到，一个‘螃蟹节’。吸引了上万名游客来村里打卡，品尝螃蟹的108种新吃法。”在12月8日浙江湖州举行的“中国式现代化湖州乡村实践推进大会”上，湖州市吴兴区杨溇村党总支书记宋晓峰分享了“养好一只生态蟹蹚出一条共富路”的故事。
	宋晓峰说，螃蟹的流量密码，很大程度上来自当地龙头企业“杨桂珍”。
	3年前，“杨桂珍”与杨溇村合作，打造1600亩的养蟹基地。一开始村民的抵触情绪很大，“来个外人在我们村里养螃蟹，抢我们生意？我们的螃蟹卖给谁？”宋晓峰说，唯一的办法是求得共识，共同发展，共同富裕。
	于是，“龙头企业+合作社+基地+农民”的经营方式在村里落了地，村民通过土地、劳动力等要素入股，成为杨溇村里的“合伙人”。“杨桂珍”则提供岗位让200多位农户找到了工作，实现平均年增收2万元以上。
	从名企高管离职的安吉县夏阳村党支部书记鲍鑫也没想到，螺蛳壳里做道场，原先落后封闭的小山村，一路逆袭，能有一天被网友称为“安吉小瑞士”、“江浙沪最美营地”，成为小红书全国唯一的线下露营基地。
	“很多到村里的游客都说，‘你们的乡村，我们的梦’。”鲍鑫笑着说，回顾村庄发展之路，自己干的第一件事就是修复库尾的生态环境，提升村容村貌，带领村民清理出来57车垃圾、7车啤酒瓶，修复湿地草坪，整治后的夏阳村随手一拍就是大片。
	2023年，夏阳村已经吸引游客15万人，旅游收入突破1200万元，村集体经营性收入从三年前的30万元涨到300万元，“村民开始觉得有盼头了，村民的气质也发生了变化，比以前更自信，村里的大妈开始喝咖啡了。”鲍鑫说，夏阳从曾经“穷山村”变成了如今“中国生态露营村”，也成功用“一顶帐篷富了一方百姓”。
	杨溇村、夏阳村的变化，是湖州乡村活力的一个缩影。
	12月8日的会议现场，中国社会科学院农村发展研究所发布了《湖州市乡村振兴发展评价报告(2022)》。报告显示，2022年，湖州城乡居民收入比缩小至1.61:1，成为全国城乡发展最均衡的地区之一。2022年湖州市乡村旅游经营总收入130.25亿元，连续7年位列浙江省第一，生态红利源源不断地转化为百姓福利。
	那么，作为中国美丽乡村的发源地，湖州何以激发乡村活力，让城市所向往？接下去，中国式现代化的乡村应该怎么建？
	在湖州主政者看来，关键是进行乡土重整、乡村重构、乡韵重塑。
	早在2004年，浙江省首次“千万工程”现场会就在湖州市吴兴区八里店镇召开。20年来，湖州一以贯之实施“千万工程”，关停矿山和水泥厂，“摸着石头过河”探索平衡生态保护与经济发展道路。2005年8月15日，“绿水青山就是金山银山”理念在安吉余村诞生，更是让湖州找到了价值取向，在2008年率先开展美丽乡村建设。
	其次，乡村振兴，关键靠村书记。“村书记”是最关键的变量和增量，用好“带头人”，可以团结“村里人”，吸引“青年人”。
	12月8日的会议现场，湖州请来了当地914位行政村的村书记。
	在这里，坚持了18年的“导师传帮带”制，可以手把手把“压箱底”的经验倾囊相授给新任村书记；2022年首创了“强村富民指数”，统筹了来自农业农村、住建等20多个部门对乡村设计了一套统一的“考卷”，让当地所有乡村看到了自身发展的全貌和定位，积极性被充分调动。2015年以来，湖州在浙江省率先创新探索“强村公司”模式，并不断迭代升级为“强村富民集团”，实现欠发达村全覆盖，分红近2亿元，带动近万农户就业，人均年增收2万元以上。
	湖州市委书记陈浩说，今天湖州的乡村，正在呈现出“四个高”的鲜明特质：环境的高颜值，产业的高质量，融合的高水平和队伍的高素质。“‘千万工程’实施20年来，我们不仅收获了累累硕果，更是淬炼了一支有情怀、有担当、有本事的雄鹰队伍。”他如是说。
	浙江省人民政府咨询委员会委员、“三农”发展组组长，原浙江省农业和农村办公室副主任顾益康说，中国式现代化的难点在乡村，湖州的美丽乡村建设已经走在前列，他更期待，在湖州可以看见中国式现代化乡村实践的活力。(完)
</body><key_sentence>”在12月8日浙江湖州举行的“中国式现代化湖州乡村实践推进大会”上，湖州市吴兴区杨溇村党总支书记宋晓峰分享了“养好一只生态蟹蹚出一条共富路”的故事。浙江省人民政府咨询委员会委员、“三农”发展组组长，原浙江省农业和农村办公室副主任顾益康说，中国式现代化的难点在乡村，湖州的美丽乡村建设已经走在前列，他更期待，在湖州可以看见中国式现代化乡村实践的活力。杨溇村、夏阳村的变化，是湖州乡村活力的一个缩影。湖州市委书记陈浩说，今天湖州的乡村，正在呈现出“四个高”的鲜明特质：环境的高颜值，产业的高质量，融合的高水平和队伍的高素质。</key_sentence></doc>