<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10232</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10125032.shtml</url><title>北京全面优化营商环境 打造“北京服务”</title><datatime>2023-12-8 19:53:00</datatime><body>	中新网北京12月8日电(记者吕少威)北京把优化营商环境作为落实促进高水平对外开放、构建全国统一大市场、推动区域协调发展战略部署的具体举措，同时突出首都特色，打造“北京服务”，使其成为北京营商环境最鲜明的品牌形象。
	这是记者在8日举行的一场新闻发布会上了解到的。北京市发展和改革委员会主任杨秀玲对正式发布的《中共北京市委北京市人民政府关于北京市全面优化营商环境打造“北京服务”的意见》(下称《意见》)进行了介绍。
	杨秀玲说，《意见》是当前和今后一个时期全市优化营商环境工作的指导性、框架性文件，标志着北京市营商环境进入全面整体优化升级的新阶段，对于打造国际一流营商环境，促进首都高质量发展具有重要意义。
	杨秀玲表示，近年来，北京先后出台1.0—6.0版改革方案、推出1270多项改革举措，实现营商环境从“跟跑”到“领跑”的转变，取得了有目共睹的成绩，助力中国在世界银行营商环境评估中排名大幅提升，在国家营商环境评价中连续三年保持全国领先。
	良好的营商环境成为中外企业创新发展的沃土，过去五年，北京市年均新设经营主体约22.6万户，总量达到253.74万户；今年1至11月，新设经营主体30.68万户，同比增长20.57%，其中外商投资企业2580家、同比增长10.82%，平均每天新注册科技型企业达到337家，成为首都高质量发展的重要力量。
	据介绍，《意见》与以前的改革方案相比，涉及的范围更广、领域更多、层次更深，要求更高、任务更重。
	《意见》更加强调营商环境对高质量发展的支撑作用。助力“五子”联动服务和融入新发展格局，围绕建设国际科技创新中心、“两区”、全球数字经济标杆城市、国际消费中心城市和京津冀协同发展等重大任务，提供更加科学高效的体制机制、管理服务、政策法规等国际一流的环境保障。
	《意见》指出，北京将从以优化政务服务为主，向企业服务、公共服务延伸拓展，实现政务服务便捷高效、企业服务主动精准、公共服务暖心贴心。构建全方位企业服务体系，实现更多企业咨询和诉求“接诉即办”“未诉先办”，主动为企业排忧解难，将构建亲清统一的新型政商关系落到实处。
	在继续大力推进市场准入、公平竞争、产权保护、监管执法、司法保障等领域改革的同时，北京还首次把人才、科技创新等领域的改革和服务提升作为优化营商环境的重要任务。在人才保障方面，《意见》把实施“人才服务品质创优行动”作为8大行动的第一个行动，以打造最具国际吸引力的人才发展环境为目标，聚焦科技人才、青年人才、外籍人才，全面构建人才引进、培养、激励、服务保障制度体系。
	在科技创新方面，提出实施“科技创新服务提升行动”，以国际科技创新中心建设为目标，以健全服务体系、促进成果转化、加强融资支持等为重点，营造具有全球竞争力的创新生态环境。
	《意见》提到，北京将更加突出数字赋能政府治理。强化制度创新和技术创新双轮驱动，更加强调以数字化改革促进制度创新，推进政府治理流程优化，服务更加高效便利。
	一是大力推进智慧城市建设，推动城市治理、服务等各领域全面升级，完善城市感知体系，深化智慧城市数字底座建设，加快实施“城市码”建设工程，推动实现“码上办”“一码通办”的便捷服务。
	二是以数字技术驱动政府审批、监管、服务流程再造、规则重塑、方式变革，推动“京通”“京办”“京智”功能升级，推动“一网通办”更加友好便利、“一网统管”更加高效联动、“一网慧治”更加科学智能。
	三是全面提升政务服务数字化、智能化水平，大力发展“人工智能+政务服务”，推行智能审批、在线导办、智能咨询等智能服务，实现政务服务从网上可办向“全程网办”、好办易办转变。(完)
</body><key_sentence>中新网北京12月8日电(记者吕少威)北京把优化营商环境作为落实促进高水平对外开放、构建全国统一大市场、推动区域协调发展战略部署的具体举措，同时突出首都特色，打造“北京服务”，使其成为北京营商环境最鲜明的品牌形象。北京市发展和改革委员会主任杨秀玲对正式发布的《中共北京市委北京市人民政府关于北京市全面优化营商环境打造“北京服务”的意见》(下称《意见》)进行了介绍。杨秀玲说，《意见》是当前和今后一个时期全市优化营商环境工作的指导性、框架性文件，标志着北京市营商环境进入全面整体优化升级的新阶段，对于打造国际一流营商环境，促进首都高质量发展具有重要意义。在继续大力推进市场准入、公平竞争、产权保护、监管执法、司法保障等领域改革的同时，北京还首次把人才、科技创新等领域的改革和服务提升作为优化营商环境的重要任务。</key_sentence></doc>