<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10254</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-08/10125012.shtml</url><title>“湘妹子”的绿色梦想：近30年坚守让绿洲向沙漠深处延伸逾20公里</title><datatime>2023-12-8 19:27:00</datatime><body>	中新网乌鲁木齐12月8日电(戚亚平郑亮)冬日的新疆生产建设兵团第一师阿拉尔市十一团花桥镇南缘，一眼望不到尽头的四翅滨藜基地十分壮观，一棵棵植物挺立在沙地上，谢小云只要有时间都会来这里看看眼前的这片“绿洲”。
	1994年，园艺专业毕业的谢小云从湖南来到地处沙漠边缘的十一团花桥镇，成为一名林业技术人员。从此，她把精力全部投入到防沙治沙中，通过近30年不懈努力，绿洲向沙漠深处延伸了20多公里，“湘妹子”的绿色梦想正逐步变成现实。
	回想起四年前，谢小云连连摇头，第一年栽种的7000亩四翅滨藜幼苗，成活率不到10%。
	“在团镇南面沙梁上造林种树的时候，那个苗跟着沙子整个都刮跑了，造林的难度很大。”十一团花桥镇农业发展服务中心专业技术人员谢小云说。
	为了拿下这片沙地，十一团花桥镇上下齐动员，还成立由谢小云主持日常工作的防沙治沙工作办公室。
	为尽早找到解决办法，谢小云整整2个月吃住、工作在治沙现场，历经100多次试验，突破了苗木本地化种植技术难关。2020年4月，新栽植的3000亩四翅滨藜成活率达到70%，2021年全面完成2.6万亩四翅滨藜沙漠原始地貌造林苗木栽植。
	“从2020年到2022年，我们每年春秋季都会进行栽植补植。”谢小云说，三年下来，四翅滨藜种植面积达到2.6万亩，平均存活率达到70%。
	多年来，谢小云一心扑在植绿、补绿上，初步构建了以绿洲外围荒漠生态林、防风固沙林、绿洲内部农田防护林、居民区绿化林为主体的四级生态防护屏障。
	如今，辖区内已建成1.5万亩农田防护林、道路林、防风基干林，8.8万亩特色经济林，2.58万亩柽柳、甘草、黑枸杞等复合生态系统灌木林，林网面积达12.88万亩。
	谢小云说：“防风固沙、植树造林是必须要干的一件事情，我们的田地发展到哪里，我们的防护林体系就要建到哪里，从团部到连队再到农田，现在就到了沙漠边缘，就这样一年一年种下来。”
	如今在沙漠边缘，建起了一道道绿色屏障，守住了香梨满园、黄杏满树、棉田雪白、红枣满枝，真正让生态效益转化成了经济效益。
	为实现生态建设的可持续发展，谢小云又在经济林上下功夫，对全团的梨园进行技术改良。时下，正是香梨树的修剪时节，谢小云穿梭在种植户的梨园中进行技术指导。
	“能看到我们职工群众挣上钱，就是对我自己最大的安慰。”谢小云说。
	十一团花桥镇3连职工杨忠琼种植香梨已有八年，在果树管理的各个环节都离不开谢小云的指导，现已从“门外汉”变成行家里手。
	杨忠琼说：“从小树开始小云姐就来给我们指导，大家就跟着她边干边学。她特别有耐心，我种植的香梨产量也从刚开始的几吨到现在100多吨。”
	绿色的崛起，阻挡了黄沙蔓延，当地的沙尘天气也大幅减少。为将黄沙变“黄金”，十一团花桥镇还走出一条发展靠沙、生态治沙、增收用沙、旅游兴沙的发展之路。2013年开始，先后投资4亿多元，精心打造沙漠之门旅游景区，每年吸引着全国各地游客前来游玩，年接待游客超过40万人次。
	沙漠之门景区管理人员杜丽娟说：“通过生态环境的改良，景区的环境越来越好，沙尘天气也越来越少，不仅吸引了游客来游玩，还吸引了全国各地的客商前来投资洽谈，让景区在运营、客流方面越来越好。”
	从青春靓丽到两鬓斑白，谢小云凭借坚韧的逐绿信念，带领团镇职工在沙漠边缘建起了绿色生态带，不仅实现“人进沙退”，还让这抹绿色成为推动职工增收致富的“绿色银行”。
	因防沙治沙有功，今年，谢小云荣获“全国防沙治沙标兵”荣誉称号。
	谢小云说：“在我工作的时间段，就要尽我的能力、努力去做好防沙治沙这件事。治沙工作任重道远，我将继续坚持在林业工作上、坚守在这片沙漠中，继续为防沙治沙事业贡献力量。”(完)
</body><key_sentence>谢小云说：“防风固沙、植树造林是必须要干的一件事情，我们的田地发展到哪里，我们的防护林体系就要建到哪里，从团部到连队再到农田，现在就到了沙漠边缘，就这样一年一年种下来。从青春靓丽到两鬓斑白，谢小云凭借坚韧的逐绿信念，带领团镇职工在沙漠边缘建起了绿色生态带，不仅实现“人进沙退”，还让这抹绿色成为推动职工增收致富的“绿色银行”。谢小云说：“在我工作的时间段，就要尽我的能力、努力去做好防沙治沙这件事。1994年，园艺专业毕业的谢小云从湖南来到地处沙漠边缘的十一团花桥镇，成为一名林业技术人员。</key_sentence></doc>