<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10253</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-08/10125013.shtml</url><title>降温又来袭！多地将迎今冬首场大范围降雪</title><datatime>2023-12-8 19:27:00</datatime><body>	中新网北京12月8日电(记者袁秀月)未来几天，新一波降温又将来袭，多地将进入今年冬天以来最冷时段。此外，华北、黄淮将出现今冬首场大范围降雪，未来一周将连续出现两次强降雪过程。
	降温幅度达12℃以上
	最低气温零度线将至湖北、苏皖一带
	国家气象中心首席预报员徐珺8日介绍，受较强冷空气影响，12月8日-9日，西北地区东部、华北、黄淮、东北地区气温将下降4℃到8℃，内蒙古中东部、东北地区中南部降温幅度可达12℃以上。上述地区伴4～6级偏北风，阵风7～8级，北部海域有5～7级风，阵风8级。
	10到11日，冷空气继续南下，中东部大部叠加降水影响，华北中南部、黄淮、江淮、江汉、江南中西部、华南北部等地有6℃到8℃降温。部分地区降温幅度可达10℃以上，渤海、黄海、东海海域有5～7级风，阵风8～9级。
	8日到11日累计下来，东北地区中部、华北南部、黄淮等地降温幅度可达12℃以上，12日早晨，最低气温零度线将南压到湖北中部至苏皖北部一带。
	受冷空气影响，多地将迎来今冬最低气温。河南省气象台首席预报员刘超表示，前期河南气温明显偏高，全省大部气温达到24℃到26℃，达到或突破历史极值。受持续强冷空气影响，12月中旬河南将出现寒潮雨雪、持续低温天气，将进入今冬以来最冷时段。
	河北省气象台首席预报员何丽华表示，9到10日，河北全省大部分地区平均气温持续下降8℃到10℃，石家庄、邢台、邯郸降温可达12℃到16℃。11日后，河北全省将进入今年冬天以来最冷时段，气温持续偏低，大部分时段气温将不足0℃。
	多地迎今冬首场大范围降雪
	未来一周将连续出现两次强降雪过程
	在降水方面，徐珺表示，10到11日，华北、黄淮将出现今冬首场大范围降雪，华北、黄淮北部，东北地区中南部，西北地区东部等地有小到中雪，其中陕西北部、山西中南部、河北中南部、河南北部及辽宁东部、吉林东南部等地的部分地区有大雪或暴雪，山西南部、河南北部和中部等地有大暴雪。
	“本轮降雪，日降雪量具有一定的极端性，累计降雪量有8到16毫米，局地可达20到25毫米。新增积雪深度5到10厘米，局地13到18厘米。”徐珺表示。
	此外，据中央气象台预报，预计13日至15日，中东部地区将再次出现大范围雨雪天气，西北地区东部、华北、黄淮北部、东北地区中南部及西藏东南部等地有小到中雪，华北中南部、黄淮北部、东北地区东南部等地部分地区有大雪，局地暴雪；黄淮南部、江汉、江淮、江南等地有小到中雨，局地大雨。
	北京市气象台首席预报员郭金兰表示，受这次冷空气影响，预计12月10日下午到夜间，北京全市范围有小到中雪，西部和南部部分地区会达到大雪量级。门头沟、房山、延庆、昌平和大兴的部分地区降雪相对明显，降雪量可能会达到3～8毫米，全市平均积雪深度是3～6厘米。从往年来看，今年初雪的时间段是比较正常的。
	气象专家提醒，降雪天气会对交通运输有一定影响，部分路段会出现一些积雪结冰现象。同时，降雪期间能见度下降比较明显，比较容易造成交通拥堵和事故，建议加强对周日返程以及周一早高峰交通的安全管理。建议公众尽量乘坐公共交通出行、错峰出行。此外，要关注部分高速路段可能采取的封闭等管控措施，出行前提前了解路况信息，注意安全。降温天气极易引发心脑血管和感冒等疾病，要注意防寒保暖，做好健康防护。(完)
</body><key_sentence>在降水方面，徐珺表示，10到11日，华北、黄淮将出现今冬首场大范围降雪，华北、黄淮北部，东北地区中南部，西北地区东部等地有小到中雪，其中陕西北部、山西中南部、河北中南部、河南北部及辽宁东部、吉林东南部等地的部分地区有大雪或暴雪，山西南部、河南北部和中部等地有大暴雪。国家气象中心首席预报员徐珺8日介绍，受较强冷空气影响，12月8日-9日，西北地区东部、华北、黄淮、东北地区气温将下降4℃到8℃，内蒙古中东部、东北地区中南部降温幅度可达12℃以上。北京市气象台首席预报员郭金兰表示，受这次冷空气影响，预计12月10日下午到夜间，北京全市范围有小到中雪，西部和南部部分地区会达到大雪量级。此外，据中央气象台预报，预计13日至15日，中东部地区将再次出现大范围雨雪天气，西北地区东部、华北、黄淮北部、东北地区中南部及西藏东南部等地有小到中雪，华北中南部、黄淮北部、东北地区东南部等地部分地区有大雪，局地暴雪。</key_sentence></doc>