<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10282</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-08/10124983.shtml</url><title>求索四十载 统计何以“预知”浙江“晴雨”？</title><datatime>2023-12-8 19:04:00</datatime><body>	中新网杭州12月8日电(鲍梦妮)作为经济社会发展的重要基础性工程，统计有着经济社会“晴雨表”“测量仪”之称。今年是《中华人民共和国统计法》颁布四十周年，又逢第五次全国经济普查，这让统计工作走进了更多人的视野。
	在浙江的发展历程中，不论是改革开放的春风渐起，还是“绿水青山就是金山银山”理念萌芽，或是三个“一号工程”的号角声响，统计工作都为重要决策的出台提供了关键支撑，并为全国统计工作提质增效作出了重要贡献。纵观《统计法》颁布以来的四十年求索，浙江统计为何总能走在前列？
	求真：求索数据、信息、规律之真
	统计工作是实行科学决策和管理的重要基础，也是宏观调控和监测体系的重要组成部分。其真实性的高低，大到关乎国家形势研判，小到与每日菜价等衣食住行紧密相连。
	何为“真”？其在于追求真实、准确的统计数据，快速、及时地提供反映焦点、难点、热点问题的信息，探究数据背后有经验性质的发展规律。
	浙江省统计局工作人员回忆，早年还需拿着纸笔去摊位统计猪肉实际成交价，不免与摊主“磨”许久才能寻得实际成交最低价。“怎么砍了价却一斤肉都不买？不厚道。”许多摊主在了解统计工作之前，时常恼火。
	实际上，“小”数字牵动“大”政策。摊主手中的计算器反映着价格指数的涨幅，进而牵动国家的宏观政策。向群众解释何为统计工作、为何统计，已是广大统计工作者的家常便饭。
	除向人民群众求“真”，防范统计数据造假的关键还在于提高政府相关部门与企业意识，如实报送数据。近期，国家统计局印发《领导干部干预统计工作记录报告制度》，进一步确保统计机构和统计人员依法独立行使统计调查、统计报告、统计监督职权。
	放眼浙江，近几年各县(市、区)党政领导班子换届后都会收到浙江省统计局的一封信，“必须从上到下、自始至终防范和惩治统计造假、弄虚作假，对‘数字上的腐败’实行零容忍”的背后，折射出浙江刀刃向内的勇气与坚守数据真实红线的决心。
	例如针对“统计执法宽松软”情况，浙江对近年来3800余起统计违纪违法案件进行“回头看”；聚焦源头数据质量审核，其全面排查违规开展统计调查情况，防范“非法报表”；在普法立法方面，该省今年推动各级党委政府开展统计法治学习376次，着力开展《浙江省统计条例》立法调研……
	以法治为剑，拨开迷雾、去伪求真，浙江一次次于数据之海寻得规律之“明珠”，洞见未来。
	求新：与时俱进作发展的“晴雨表”
	在浙江宁波，参加过七次全国人口普查的张如定清楚记得，七十余年统计工具的“变迁史”。
	据其描述，早年间需要用蜡纸印刷报表、打算盘汇总登记资料，后来光电扫描的报表因不能受潮、避免折痕而显得尤为“矜贵”。而今只需一台平板电脑，即可一键上报数据。
	工具的更新换代也对统计员提出了多样要求。改革开放前后，统计员比拼的是挨家挨户走访的“脚力”、精细快速分报表的“手力”、精准无误打算盘的“脑力”。随着计算生产力的提升，统计工作的功力逐渐向挖掘数据之“新”转变。
	在乡村振兴的引领下，近年浙江着力探索农业统计现代化改革，并被列为全国新型农业经营主体直报改革试点。据了解，通过将统计单位由村落改为农业经营主体、细化统计颗粒度后，当地农业相关数据准确性将进一步提升，且数据排列组合更为多样，有助于挖掘农业生产新情况。
	在浙江省统计局原总统计师王美福看来，统计工作的“求新”之处不仅在于解放思想、敢于探索新方法，还在于为大局服务和政府决策服务，涵盖整体布局的方方面面。“在注重经济的同时，还应多研究与社会、人文相关的统计工作。”
	如在生态省建设的指引下，浙江省统计局创新建立生态省建设指标；又如为助力城乡一体化改革，其创新搭建城乡一体化发展总体建设平台指标体系；顺应数字经济发展态势，该省率先建立与数字经济产业相关的分类指标体系。此类颇具浙江特色的统计方法制度，已逐渐为其他省(市)所借鉴，于万千实践中证明其科学性。
	数据是静态的历史，历史是动态的数据。与时俱进地反映发展趋势，浙江统计工作始终在路上。
	求精：数字化改革助淘沙见金
	在统计工作中，“同值可比性”是一个不容忽视的标准。
	“通俗理解，统计的计算、分析标准和范围必须一致，不能你放大一点范围，我缩小部分范围。”王美福举例，经济统计中有“按不变价格计算”和“扣除价格因素，实际增长”之分，由于存在价格因素的影响，两者不能混为一谈。
	对于经济学家而言，不同的分析角度和分析方式，可能导致同样的数据得出不同的结论。与经济学密切相关的统计工作亦是如此，愈发要求精细、严谨。
	求信息之真，既是求证，也是求精。茫茫数据、海海信息，浙江在20多年前就思考如何高效筛取所需内容。
	彼时，浙江全省有两万余家企业。一家企业对应一张报表，两万余张报表聚集一处，不免难以着手。恰逢互联网在中国快速发展，建立网上系统成为解题之关键。
	2003年，杭州统计综合数据系统问世，集企业网上直报、信息发布、统计分析、信息查询等功能于一体。杭州采取全市集中建库，按权限分级管理，市、县两级整体推进的方式管理统计业务，开全国统计工作网上直报之先河。
	以信息化建设为抓手，20多年来浙江省统计局不断扩大网上直报范围、升级改造该省统计主干网络、完善公共数据库建设，一以贯之地提高统计数据传输和信息交换能力。
	如今，数字化改革为浙江统计工作更添几分“智”力。收集了统计数据、部门数据、社会大数据和行为数据的“统计大脑+应用”，既是海量的统计数库，也是多维的统计智能工具箱。目前，其已打造共同富裕统计监测、碳排放智能统计核算、浙江民调在线、一体化统计监督等重大应用。
	算法精准，于碳排放智能统计核算平台可见一斑。其中的“一键核算”算法基于碳质量平衡原理，以统计联网直报平台数据为基础，通过平台交换、大数据融合计算等方式打破数据孤岛，充分利用发改、电力等省级相关部门数据，实现跨部门分企业数据自动汇集和校核验证，确保核算基础数据客观准确。
	此举也为各方降低了核算成本与时间，为浙江推进“双碳”、主管部门控碳、重点企业节能减碳提供精准统计服务。在大数据的快速响应下，每家企业的碳排放核算成本能从两三万元降至零元，核算时间也从两三个月缩短至“一键即时”。
	画像精准，于建设共同富裕示范区有迹可循。既往工作指明，“扩中”“提低”重点群体底数不清、特征不精准，往常的人工信息采集方式难以为继。
	对此，浙江以一体化智能化公共数据平台为依托，将人口、就业、社保等行政记录统一汇聚，并按统一标准和步骤进行清洗加工，通过搭建重点群体分类算法库，从群体规模、地区分布、年龄结构、受教育程度等方面精准识别群体特征，着力构建重点群体“全息画像”，助力共同富裕政策制定、落实有数可依。
	在舟山嵊泗县，具有海岛特色的共同富裕群体基础数据库是当地3万多户家庭、5万多个常住人口的精准画像。该县统计局推出的“民宿微管家”应用根据精准画像精准推送可享政策、可办事项，实现“政策找人、政策关联办事”。
	历史的车轮滚滚向前，技术更迭与时代发展注定社会需求不断更新。不离其宗的是，统计一直以求真、求精、求新的准则瞭望社会的下一个风口，为科学决策亮起一盏“明灯”。(完)
</body><key_sentence>其中的“一键核算”算法基于碳质量平衡原理，以统计联网直报平台数据为基础，通过平台交换、大数据融合计算等方式打破数据孤岛，充分利用发改、电力等省级相关部门数据，实现跨部门分企业数据自动汇集和校核验证，确保核算基础数据客观准确。放眼浙江，近几年各县(市、区)党政领导班子换届后都会收到浙江省统计局的一封信，“必须从上到下、自始至终防范和惩治统计造假、弄虚作假，对‘数字上的腐败’实行零容忍”的背后，折射出浙江刀刃向内的勇气与坚守数据真实红线的决心。在浙江的发展历程中，不论是改革开放的春风渐起，还是“绿水青山就是金山银山”理念萌芽，或是三个“一号工程”的号角声响，统计工作都为重要决策的出台提供了关键支撑，并为全国统计工作提质增效作出了重要贡献。与时俱进地反映发展趋势，浙江统计工作始终在路上。</key_sentence></doc>