<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>103</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-11/10110300.shtml</url><title>中东部地区有大风降温天气 南方地区多阴雨天气</title><datatime>2023-11-11 09:04:00</datatime><body>	中新网11月11日电据中央气象台网站消息，11日至13日，受较强冷空气影响，中东部大部地区最低气温或日平均气温累计降温4～8℃，局地降温10℃以上；部分地区有4～6级偏北风；最低气温出现在13日至14日早晨，江汉、江淮、江南北部和西部、贵州北部和东部等地最低气温将降至2～4℃。
	11月11日至13日，西南地区东部、江汉、江南、华南等地多阴雨天气。其中，11日，四川盆地中西部、贵州东部、湖南中北部、江西中部、福建北部和西部、广西北部和东南部、广东西南沿海地区、海南岛东部等地有中雨，局地大雨或暴雨。
	中东部地区有大风降温天气
	11日至13日，受较强冷空气影响，中东部大部地区最低气温或日平均气温累计降温4～8℃，局地降温10℃以上；部分地区有4～6级偏北风；最低气温出现在13日至14日早晨，江汉、江淮、江南北部和西部、贵州北部和东部等地最低气温将降至2～4℃。
	预计，11日08时至13日08时，黑龙江东北部、山西西部、西北地区东部、黄淮、江汉、江淮、江南、华南、四川盆地、贵州大部、云南东部等地气温将下降4～8℃，局地降温10℃以上。
	11月11日08时至12日08时，新疆南疆盆地和东部、西藏北部、青海西部、甘肃河西、内蒙古中东部、江淮南部、福建东南沿海地区、台湾岛等地部分地区将有5~6级、阵风7~8级的大风，局地阵风9级；东海南部海域、台湾海峡、台湾以东洋面、南海东北部海域将有7~8级、阵风9级的大风。11月12日08时至13日08时，新疆北疆北部和沿天山地区、青海北部和东部、内蒙古中东部、河北北部、东北地区东部、江西北部、福建东南沿海地区、台湾岛等地将有5~6级、阵风7~8级的大风，局地阵风9级；东海大部海域、台湾海峡、台湾以东洋面、巴士海峡、南海北部和中部海域、北部湾、琼州海峡将有7~8级、阵风9级的大风，其中台湾海峡部分海域风力可达9级、阵风10级。中央气象台11月11日06时继续发布大风蓝色预警。
	南方地区多阴雨天气
	11月11日至13日，西南地区东部、江汉、江南、华南等地多阴雨天气。其中，11日，四川盆地中西部、贵州东部、湖南中北部、江西中部、福建北部和西部、广西北部和东南部、广东西南沿海地区、海南岛东部等地有中雨，局地大雨或暴雨。
	此外，11-13日，新疆北部和沿天山地区等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，13日，新疆北疆高海拔地区、沿天山地区和伊犁河谷等地部分地区有大雪，局地暴雪。
	国内未来三天具体预报
	11月11日08时至12日08时，新疆北疆北部和沿天山地区、西藏大部、青海南部、川西高原北部、河南西部、湖北西北部高海拔地区等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，新疆沿天山地区局地有大雪(5～6毫米)。四川盆地中西部、贵州东部、湖南中北部、江西中部、福建北部和西部、广西北部和东南部、广东西南沿海地区、海南岛东部等地部分地区有中到大雨(25～45毫米)。青海西部、甘肃河西、内蒙古中东部、江淮南部、福建东南沿海地区等地部分地区将有4~6级、阵风7~8级的大风，局地阵风9级。
	11月12日08时至13日08时，新疆北疆北部、西藏东部、甘肃中南部、陕西西南部、川西高原等地部分地区有小雪或雨夹雪。四川东部、重庆西部、湖南西部、贵州西南部和东部、云南东北部和南部、广西南部、广东西南部、海南岛、台湾岛等地有中到大雨(25～35毫米)。青海北部和东部、内蒙古中东部、河北北部、东北地区东部、江西北部、福建东南沿海地区等地将有5~6级、阵风7~8级的大风，局地阵风9级。
	11月13日08时至14日08时，新疆北部和沿天山地区等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，新疆北疆高海拔地区、沿天山地区和伊犁河谷等地部分地区有大雪，局地暴雪(10～15毫米)。福建西部、江西南部、湖南中南部、贵州东南部、云南中南部、广西、广东中北部、海南岛、台湾岛等地部分地区有小到中雨，其中，云南西南部、广西中部和西南部等地部分地区有大雨(25～40毫米)。新疆东部、西藏中西部、黑龙江东北部部分地区有4～6级风。
</body><key_sentence>11月11日08时至12日08时，新疆南疆盆地和东部、西藏北部、青海西部、甘肃河西、内蒙古中东部、江淮南部、福建东南沿海地区、台湾岛等地部分地区将有5~6级、阵风7~8级的大风，局地阵风9级。11月12日08时至13日08时，新疆北疆北部和沿天山地区、青海北部和东部、内蒙古中东部、河北北部、东北地区东部、江西北部、福建东南沿海地区、台湾岛等地将有5~6级、阵风7~8级的大风，局地阵风9级。青海西部、甘肃河西、内蒙古中东部、江淮南部、福建东南沿海地区等地部分地区将有4~6级、阵风7~8级的大风，局地阵风9级。四川盆地中西部、贵州东部、湖南中北部、江西中部、福建北部和西部、广西北部和东南部、广东西南沿海地区、海南岛东部等地部分地区有中到大雨(25～45毫米)。</key_sentence></doc>