<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10301</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124952.shtml</url><title>北京字节跳动公益基金会三年来投入1.7亿，支持330所乡镇学校灾后重建</title><datatime>2023-12-8 17:15:00</datatime><body>	12月8日，一场主题为“益校同行，安全相伴”的“益校计划”项目总结会在北京房山区夏村小学举办。教育部、北京市教委、中国教育发展基金会、北京字节跳动公益基金会等相关人士出席活动并发言。
	据悉，“益校计划”由北京字节跳动公益基金会、中国教育发展基金会在2021年联合发起，是重大自然灾害后支持灾后重建和素养教育的专项公益项目，3年来已累计投入资金1亿7040万元，支持了330所乡镇学校的灾后重建工作。2023年暑期，超强台风“杜苏芮”造成京津冀闽地区多所学校受灾，“益校计划”及时响应，总计投入6000万元，其中4588万元用于支持北京门头沟、房山、昌平、怀柔4区共24所学校进行灾后恢复重建。
	从“平安开学”到“开学平安”
	本次活动所在地夏村小学是接受捐助修缮的代表学校之一。活动中，夏村小学的许淼老师介绍，7月洪水肆虐时，该校成为了附近区域受灾最重的学校。为了保障学生在9月1日平安开学，短短一个月间，经历重创的夏村小学在社会各界支持下完成了救灾和修缮，“孩子们按时开学了。教室是新的，桌椅是新的，多媒体是新的，一切都是新的。”
	中国教育发展基金会秘书长王建光在发言中介绍，在今年京津冀闽暴雨灾情中，中国教育发展基金会启动了应急救灾工作机制，积极动员社会力量支持援助。其中“益校计划”通过建立“企业+基金会+政府+灾区”协同工作机制，在北京市教委、各区教委等单位的大力支持下，精准对接、快速落地，有效助力受灾学校新学期顺利开学、平安开学。
	北京字节跳动公益基金会副秘书长秦楠在活动中则阐释了“益校计划”的资助理念和成果。她表示，项目秉承“精准务实、快速响应、着眼未来”的理念，从2021年起，已经累计响应救灾4次，支持330所乡镇学校进行灾后重建工作，捐建144间“益童美好空间”教室，为20所学校提供了安全教育课程。
	活动中，“益校计划”京津冀闽专项的最后一期安全教育训练营也在现场落地。夏村小学的操场上，该校4-6年级的学生在讲师和字节跳动跳跳糖志愿者们的带领下，分别参加了自制应急救生衣、千斤顶抬升、毛毯担架计时赛、家具防倾倒、结绳大比拼、AED(便携式医疗设备：自动体外除颤器)的使用方法、海姆立克急救法7项安全教育活动；教室里，1-3年级的同学们则守在屏幕前，通过学习线上安全课程，增进了对防溺水知识的了解。
	持续探索灾害救助长效模式
	据了解，今年7月底8月初的强降雨灾害发生后，北京字节跳动公益基金会宣布捐赠1亿元人民币，为京津冀闽等受灾严重的地区提供紧急救援。作为该笔捐赠中的重要项目，“益校计划”除重点资助夏村小学等受损严重的学校开展大规模修缮外，还通过线上线下安全教育活动等，支持学校完善防灾备灾工作。
	事实上，这并不是“益校计划”的第一次行动。“益校计划”源起于2021年7月，重点帮助河南暴雨中因灾受损的乡镇学校修缮和重建，资助不幸遇难或受伤的师生，是国内首个关注河南灾区校园重建方向的公益计划。2023年9月5日，“益校计划”获评民政部颁发的第十二届“中华慈善奖”。
	在灾后重建方面，数据显示，截至2023年8月，“益校计划”已在2021年7月河南水灾、2021年10月山西水灾、2022年9月四川泸定地震及2023年京津冀闽水灾发生后响应救灾四次，累计投入资金超1亿7040万元。
	在防灾教育方面，“益校计划”则通过与深圳壹基金公益基金会、第一反应的公益项目“少年急救官”合作，在房山区、门头沟区的20所学校开展了线上安全教育课和线下安全训练营活动，配置了200个少年急救官应急包，共计为约2000名学生提供了安全教育服务，帮助学生培育风险识别和自救互救能力，助力学校安全教育水平提升。
	“益校计划”项目相关负责人表示，未来希望与受助学校建立长期联系，为学校匹配合适的资源，积极探索出社会力量参与应急救援、支持灾后重建及关注受灾学校长期发展的长效模式。
</body><key_sentence>据悉，“益校计划”由北京字节跳动公益基金会、中国教育发展基金会在2021年联合发起，是重大自然灾害后支持灾后重建和素养教育的专项公益项目，3年来已累计投入资金1亿7040万元，支持了330所乡镇学校的灾后重建工作。作为该笔捐赠中的重要项目，“益校计划”除重点资助夏村小学等受损严重的学校开展大规模修缮外，还通过线上线下安全教育活动等，支持学校完善防灾备灾工作。在防灾教育方面，“益校计划”则通过与深圳壹基金公益基金会、第一反应的公益项目“少年急救官”合作，在房山区、门头沟区的20所学校开展了线上安全教育课和线下安全训练营活动，配置了200个少年急救官应急包，共计为约2000名学生提供了安全教育服务，帮助学生培育风险识别和自救互救能力，助力学校安全教育水平提升。“益校计划”项目相关负责人表示，未来希望与受助学校建立长期联系，为学校匹配合适的资源，积极探索出社会力量参与应急救援、支持灾后重建及关注受灾学校长期发展的长效模式。</key_sentence></doc>