<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10328</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-08/10124894.shtml</url><title>外媒：沙特一王子去世 或死于飞机失事</title><datatime>2023-12-8 16:27:00</datatime><body>	中新网12月8日电据“今日俄罗斯”(RT)报道，当地时间7日，沙特王室宣布，沙特王子塔拉勒·本·阿卜杜勒阿齐兹·本·班达尔·本·阿卜杜勒阿齐兹·沙特去世，享年62岁。阿拉伯媒体报道称，王子死于飞机失事。
	报道称，沙特王室在一份简短声明中宣布了王子去世的消息，称已故王室成员的葬礼祷告将在首都利雅得的伊玛目图尔基·本·阿卜杜拉清真寺举行。
	塔拉勒·本·阿卜杜勒阿齐兹王子是班达尔王子的儿子，也是沙特第一位君主阿卜杜勒阿齐兹国王的孙子。他出生于1961年，曾是沙特皇家空军中校，并在2004年至2012年期间担任沙特情报机构GIP的助理情报主管。
	虽然声明没有透露王子的死因，但阿拉伯媒体报道称，塔拉勒王子的F-15战斗机在7日早些时候与空军进行训练演习时坠毁，导致他遇难。
</body><key_sentence>虽然声明没有透露王子的死因，但阿拉伯媒体报道称，塔拉勒王子的F-15战斗机在7日早些时候与空军进行训练演习时坠毁，导致他遇难。中新网12月8日电据“今日俄罗斯”(RT)报道，当地时间7日，沙特王室宣布，沙特王子塔拉勒·本·阿卜杜勒阿齐兹·本·班达尔·本·阿卜杜勒阿齐兹·沙特去世，享年62岁。报道称，沙特王室在一份简短声明中宣布了王子去世的消息，称已故王室成员的葬礼祷告将在首都利雅得的伊玛目图尔基·本·阿卜杜拉清真寺举行。塔拉勒·本·阿卜杜勒阿齐兹王子是班达尔王子的儿子，也是沙特第一位君主阿卜杜勒阿齐兹国王的孙子。</key_sentence></doc>率呈上升趋势。一项针对青少年AD人群的调研数据显示，有66.7%青少年的睡眠质量因为AD下降；56%的青少年认为自己的生长发育因为瘙痒失眠而受到影响。然而，约有一半的青少年只有发作时才用药、治疗，治疗依从性不足；部分家长也宁愿让孩子忍一忍，也不太愿意用副反应特别大的系统激素、外用激素。
	“第十八届中国医师协会皮肤科医师年会暨全国美容皮肤科学大会”(CDA2023)8日在上海举行。由中国医师协会、中国医师协会皮肤科医师分会主办的大会以“传承发扬，创新提升”为主题，遵循“面向基层，贴近临床”的方针，全方位体现皮肤科学规范诊治、前沿进展和未来趋势，致力于提升中国皮肤科医师的整体临床诊疗水平。
	在采访中，记者了解到，实际上，长期以来，受限于临床医师对疾病的认知不足，中国的AD诊断率仍偏低，对于临床医师而言，开展与AD相关的知识普及和临床专业诊治技能的培训而言尤为迫切。张福仁教授接受采访时表示：“CDA2023的多个论坛围绕皮炎湿疹类疾病的规范化诊断、治疗目标、AD系统治疗优选方案等热点话题展开，致力于提升广大临床医师对AD的诊疗技能。期待更多临床医师能够抓住这一难得的机会，深入理解并掌握AD的先进诊疗理念，为患者提供高质量医疗服务，助力提升患者生活质量。”
	在采访中，记者了解到，近日，美国斯坦福大学发布了“全球前2%顶尖科学家榜单”，张福仁教授成功入选皮肤性病学和遗传学领域“2023年度影响力顶尖科学家”。入选该榜单意味着，张福仁教授在相关领域研究具有较高的国际影响力，为该领域的发展做出了杰出贡献，获得国际广泛认可。“这得益于国家在临床科研的巨大研发投入支持，我国在相关疾病领域的科研建设得到了长足发展。”张福仁教授表示，“过往，我们在相关领域学科建设普遍落后于发达国家，到欧美国家参加皮肤科会议通常会有'仰视'的感觉。这些年随着我们的发展，中国皮肤科学界已经有部分专家和学者，能够和国际同行交流时有了更强的话语权。”(完)
</body><key_sentence>张福仁教授接受采访时表示：“CDA2023的多个论坛围绕皮炎湿疹类疾病的规范化诊断、治疗目标、AD系统治疗优选方案等热点话题展开，致力于提升广大临床医师对AD的诊疗技能。张福仁教授告诉记者，随着乌帕替尼等JAK抑制剂口服靶向疗法投入临床应用，AD长期管理得到优化，亦有助于青少年和成人AD患者稳控病情，为青少年和成人患者回归正常生活提供保障。在采访中，记者了解到，实际上，长期以来，受限于临床医师对疾病的认知不足，中国的AD诊断率仍偏低，对于临床医师而言，开展与AD相关的知识普及和临床专业诊治技能的培训而言尤为迫切。期待更多临床医师能够抓住这一难得的机会，深入理解并掌握AD的先进诊疗理念，为患者提供高质量医疗服务，助力提升患者生活质量。</key_sentence></doc>