<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1028</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112626.shtml</url><title>别克ELECTRA E5荣膺中国汽车耐腐蚀与老化性能评价规程CA-CAP五星白金认证</title><datatime>2023-11-15 21:06:00</datatime><body>	11月15日，中国汽车耐腐蚀与老化性能评价规程(CA-CAP)工作组公布2023年度评选结果，智电大五座SUV别克ELECTRAE5凭借优秀的车身结构、高品质的防腐选材、先进的工艺以及成熟的质量管控体系，在众多参赛车型中脱颖而出，以综合得分91.8分的优异成绩荣膺五星认证，并获得白金等级证书。值得一提的是，别克ELECTRAE5的成绩在本年度CA-CAP榜单中排名第一，杰出成绩充分印证了车辆严苛的研发验证标准及优异的大厂品质。
	CA-CAP是由中国消费品质量安全促进会指导成立的国内首个权威的防腐蚀与老化性能测评平台。CA-CAP工作组会定期挑选市场关注度与销量较高的热门车型进行测评，主要项目包含盐水路面行驶、碎石击打、整车盐水喷雾和环境舱停放等内容，模拟环境最恶劣地区用车场景进行60次循环测试(相当于6个腐蚀年)，并以星级评定(将乘用车按照耐腐蚀性能优劣划分为0-5星级)、评价量化方式(满分值102分)有效区分车辆防腐性能优劣，便于消费者选购车辆时作为参考依据。
	CA-CAP测评的量化评价体系由外观、功能与划痕三大科目组成，其中外观部分的评价项目高达367项，覆盖乘员舱、底盘、车身、机舱四大区域的各个零部件，别克ELECTRAE5在该部分的得分为9.28分，满分10分；功能测试部分，主要将车辆循环测试中出现的故障数量以及相应的风险等级带入公式计算，最终获得成绩，满分同样为10分，别克ELECTRAE5在这一环节获得9.68分；划痕测试则通过对车门、翼子板等五个重要裸露部位进行破坏性的划痕，来检验车身镀锌板比例并评价车身油漆质量，尽管满分只有2分，但它却在星级评定中拥有重要作用，因为一旦划痕评价得分低于1.8分，则该车无法给予五星评定，别克ELECTRAE5在该项测试中拿到满分2分的好成绩。最终别克ELECTRAE5在众多测试车型中脱颖而出，获得91.8分的总成绩，以优异的成绩，诠释大厂品质。
	汽车的防腐体系是个复杂的系统工程，与材料选择、结构设计和生产工艺等密切相关。材料选择上，别克ELECTRAE5腐蚀风险区域的镀锌比例达100%，车身结构大量采用高强度钢和超高强度钢，通过高品质的材料使用，使车辆不仅具备优异的防腐“皮肤”而且“骨骼”也格外强硬。在结构设计方面，别克ELECTRAE5采用双道密封策略，在整车车身胶基础上额外增加近100米油漆密封胶，加强对车底焊缝、车身焊缝以及四门两盖折边的保护，有效提升整车防腐、防水性能；此外，别克ELECTRAE5白车身经过8道表面处理工艺，所用油漆材料均按照10年以上防腐要求进行全球专属认证，让车辆既拥有优异的外观表现，同时还具备卓越的防腐性能。
	基于奥特能智电平台打造的别克ELECTRAE5，在开发过程中经历了超千项试验验证流程，其中整车耐久测试实现超过360万公里的等效里程，测试工况覆盖各种强腐蚀、极寒、高温等极端环境；电池包也经历长达75天的盐雾腐蚀试验，以远高于业界主流水平的严格标准进行开发与制造，充分验证整车及零部件的防腐蚀与可靠性，为消费者带来更安心、更可靠的用车体验。
	自今年4月上市以来，别克ELECTRAE5凭借纯粹设计、超大空间、扎实续航、便捷可靠的智舱与智驾以及卓越的品质，深受消费者青睐，销量持续领跑纯电中大型SUV细分市场。随着售价16.99万元的先锋版车型上市，别克ELECTRAE5实现在15万元级、20万元级主流纯电市场的强势布局，为更多消费者带来高品质的智电出行体验。
</body><key_sentence>11月15日，中国汽车耐腐蚀与老化性能评价规程(CA-CAP)工作组公布2023年度评选结果，智电大五座SUV别克ELECTRAE5凭借优秀的车身结构、高品质的防腐选材、先进的工艺以及成熟的质量管控体系，在众多参赛车型中脱颖而出，以综合得分91.8分的优异成绩荣膺五星认证，并获得白金等级证书。CA-CAP工作组会定期挑选市场关注度与销量较高的热门车型进行测评，主要项目包含盐水路面行驶、碎石击打、整车盐水喷雾和环境舱停放等内容，模拟环境最恶劣地区用车场景进行60次循环测试(相当于6个腐蚀年)，并以星级评定(将乘用车按照耐腐蚀性能优劣划分为0-5星级)、评价量化方式(满分值102分)有效区分车辆防腐性能优劣，便于消费者选购车辆时作为参考依据。CA-CAP测评的量化评价体系由外观、功能与划痕三大科目组成，其中外观部分的评价项目高达367项，覆盖乘员舱、底盘、车身、机舱四大区域的各个零部件，别克ELECTRAE5在该部分的得分为9.28分，满分10分。划痕测试则通过对车门、翼子板等五个重要裸露部位进行破坏性的划痕，来检验车身镀锌板比例并评价车身油漆质量，尽管满分只有2分，但它却在星级评定中拥有重要作用，因为一旦划痕评价得分低于1.8分，则该车无法给予五星评定，别克ELECTRAE5在该项测试中拿到满分2分的好成绩。</key_sentence></doc>