<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10353</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10124861.shtml</url><title>重要节点上的中欧领导人会晤：锚定正确定位，打造合作“升级版”</title><datatime>2023-12-8 15:42:00</datatime><body>	中新社北京12月8日电题：重要节点上的中欧领导人会晤：锚定正确定位，打造合作“升级版”
	中新社记者邢翀
	第二十四次中国—欧盟领导人会晤12月7日在北京举行。这是一次在重要节点上的关键会晤，双方就中欧关系中的方向性、战略性问题和共同关心的全球性议题深入交流，引发中欧各界和国际社会广泛关注。
	重要节点上的关键会晤
	中国—欧盟领导人会晤始于1998年，这一双方领导人年度会晤机制是中欧进行战略沟通的高层平台，对深化中欧关系、推动对话合作发挥着重要的战略引领作用。此次举行的第二十四次中欧领导人会晤是双方领导人时隔3年疫情后再次举行线下会晤，具有特殊关键意义。
	中国社科院欧洲研究所所长冯仲平表示，中欧高层会晤是引领双方关系的重要机制，自去年底以来，欧盟和欧洲国家领导人频繁访华，高层密集互动，中欧关系迎来修复企稳的重要阶段；中欧领导人会晤几年来首次面对面举行，意味着中欧之间的交流机制基本重启。
	此次会晤又逢两个重要节点：中欧领导人会晤机制建立25周年和中欧建立全面战略伙伴关系20周年。25年来，中欧关系在合作中不断升华，尤其在发展全面战略伙伴关系的20年历程中，形成了全方位、多层次、宽领域交流合作的格局。
	温故而知新，当前全球和地区发展环境日益复杂，中欧面临各自发展任务，能否正确看待彼此，关乎双方发展，也关系世界稳定。“此次会晤正处于双方关系动力转换的关键节点，通过更具战略性、全局性眼光规划未来，为中欧关系进行新的赋能。”北京外国语大学区域与全球治理高等研究院教授崔洪建说。
	锚定中欧关系正确定位
	在中欧关系发展呈现良好势头的同时，出现了鼓吹对华“去风险”“降依赖”的杂音。欧洲理事会在今年发布的一份结论文件中，仍将中国定位为“伙伴”“竞争者”和“制度性对手”。这种对华认知的错误倾向，对中欧关系产生了负面影响。
	如在经贸领域，欧盟称“不会接受对华贸易长期不平衡”，但实际上在华欧洲企业超过三分之一的出口量返销欧洲。“所谓对华‘三重定位’自相矛盾，实则损害欧洲自身利益。”中国现代国际关系研究院副院长张健认为，中欧合作是相互成就的正循环，此次会晤为双方关系发展锚定了清晰方向，即要以建设性视角看待彼此，从互惠互利出发寻求合作。
	正确看待彼此，是中欧开展合作的前提。此间观察家指出，欧方应以更多的战略自主校正对华认知、回归理性务实。而对于中欧关系的定位，中方此次强调，坚持全面战略伙伴关系正确定位，不能因为制度不同就视彼此为对手，不能因为出现竞争就减少合作，不能因为存在分歧就进行对抗；欧方在此行中回应称，不希望同中国脱钩，期待同中国发展长期稳定、可预测、可持续发展的关系。
	崔洪建指出，以错误的定位为出发点，会造成欧方对华政策混乱模糊，导致欧洲民众在对华认知上产生迷失，影响双方合作的民意基础。“强调坚持正确定位，双方对彼此要有完整、全面的认知，将焦点放在合作面而非消极面，以此为基础才能制定合理互惠的政策。”
	“三大伙伴”促合作升级
	锚定正确定位，中欧关系如何进一步规划？7日在会见欧方领导人时，中国国家主席习近平提出，中国愿将欧盟作为经贸合作的关键伙伴、科技合作的优先伙伴、产业链供应链合作的可信伙伴。“三大伙伴”的目标定位引发外界关注，被认为极具信号意义。
	冯仲平注意到，近期欧盟对中国电动汽车发起反补贴调查，成为中欧经贸关系的敏感议题，而中国对欧政策是一贯且稳定的，“三大伙伴”的提出再次强调深入合作的意愿，回应了欧方疑虑与关切，展现出中方追求互利共赢、共同发展的胸怀与姿态。
	此次会晤中，双方在深化经贸、绿色、地理标志、知识产权等领域合作，用好出口管制对话机制，探讨建立中欧关键原材料预警机制等诸多方面达成共识。张健认为，此次会晤议题全面丰富，双方均表达加强沟通的意愿，尤其是欧方认识到中方对自身发展的重要性，在相向而行中打造合作“升级版”。
	观察家看来，处于重要节点上的中欧领导人会晤传递出积极明确的信号，强调少做对抗的减法、多做合作的加法，对中欧关系发展起着承前启后的重要作用。“双方继续坚持从合作中共同获益的基本思路，将对今后一段时期的中欧关系产生重要影响，对地区和国际形势也将带来正面效应。”崔洪建说。(完)
</body><key_sentence>中国—欧盟领导人会晤始于1998年，这一双方领导人年度会晤机制是中欧进行战略沟通的高层平台，对深化中欧关系、推动对话合作发挥着重要的战略引领作用。”中国现代国际关系研究院副院长张健认为，中欧合作是相互成就的正循环，此次会晤为双方关系发展锚定了清晰方向，即要以建设性视角看待彼此，从互惠互利出发寻求合作。观察家看来，处于重要节点上的中欧领导人会晤传递出积极明确的信号，强调少做对抗的减法、多做合作的加法，对中欧关系发展起着承前启后的重要作用。中新社北京12月8日电题：重要节点上的中欧领导人会晤：锚定正确定位，打造合作“升级版”。</key_sentence></doc>