<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10365</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124846.shtml</url><title>中金公司阿联酋筹备组负责人RichadSoundardjee：应对气候变化挑战需实现全球结构性变革</title><datatime>2023-12-8 15:23:00</datatime><body>	中新网迪拜12月8日电中国国际金融股份有限公司阿联酋筹备组负责人理查德·索纳德迪(RichadSoundardjee)当地时间5日在迪拜“绿色金融与气候应对：中国银行业的角色与机遇”边会上表示，全球气候变化是急迫的挑战，应对这一挑战需要实现全球范围内的普遍的结构性变革。就金融系统而言，除银行、投资者、担保方外，监管机构、评级机构、多边组织也可以为实现这一目标提供帮助。
	“绿色金融与气候应对：中国银行业的角色与机遇”边会于12月5日在《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(COP28)中国角举行。该边会由生态环境部环境与经济政策研究中心、中国银行业协会、中国新闻网主办，中国银行迪拜分行协办。
	“世界不可能一夜之间从使用化石燃料转向使用可再生能源。”RichadSoundardjee在边会专题发言环节表示，在过去的几十年里，可再生能源在全球已经产生了重大贡献，但据英国能源智库Ember报告，2022年风能和太阳能在全球发电中依旧仅占12%。
	“事实上，这12%的平均值水平在全球范围表现有明显差异，有些国家只占1%，而有些国家已经达到30%。”他指出，2022年中国的这一比例已超过全球平均水平，达到14%。“中国在应对气候变化上已经迈出了巨大的一步，描绘了属于自己的中国故事。”
	RichadSoundardjee表示，基于当前场景，绿色转型、去碳化、提高能效或是解决方案的关键。
	他表示，碳捕集是较为有效的技术手段。过去十年，全球每年的碳排放高达550亿吨左右，而碳捕集目前的成本为每吨15美元到120美元不等，这是制约碳捕集技术快速发展的主要原因之一。
	他同时表示，绿色氢能或能助力“去碳化”，有望在钢铁、化工、航空和航运等领域发挥重要作用。但现实与期望仍存在一定差距：为满足实际需求，到2050年全球氢能使用量需要增长6倍；为了实现全球零碳排放目标，到2050年，需要投资约9万亿美元用于绿色氢能供应链。“而约束因素仍然是资本。”
	“还有一项关键解决方案是储能技术，但这同样涉及资本。”RichadSoundardjee表示，科技的发展也提供了很多提高效率的选项。他指出，中国在这方面已经走在了前列，比如通过智能电网建设实现城市电网现代化，通过使用智慧交通技术改变出行方式，通过智能感知技术赋能智能建筑使得建筑物接近零能耗等。
	RichadSoundardjee强调，上述所有新的解决方案都对资本有很强的需求，因此需要动员全球所有资本提供者支持这些解决方案。
	根据气候政策倡议组织发布的《2023全球气候融资》，2021-2022年全球气候融资均值已接近1.3万亿美元，据估算，在平均场景下，到2030年，每年所需的气候融资或将升至9万亿至10万亿美元左右。
	目前全球绿色信贷、绿色债券及绿色基金等多层次绿色金融产品和体系已逐步完善发展。根据彭博社新能源财经统计，2020年全球绿色债券发行额已突破1万亿美元，而在2016年这一数字仅为约1000亿美元。“作为绿色金融领域的长期践行者之一，中金公司对此深有体会，我们已经推动多只绿色主题基金的设立，广泛布局新能源、新材料、新科技等绿色产业，同时也在积极布局ESG公募基金，推动可持续金融在中国的发展。”
	RichadSoundardjee认为，我们或需要重塑贷款银行和投资者使用的核心工具和模型，促进可持续维度被纳入风险回报评估模型中，并期待其能够适用到各类解决方案的最终定价和预期回报。
	他强调，我们身处一个全球化世界和一个全球化的金融体系之中，任何金融机构或投资者都难以单独改变其运营体系，“应对气候变化所需的结构性变革是全球性的和普遍性的。”
	“除了银行、投资者、担保人等金融机构之外，我相信监管机构、评级机构和多边组织也可以帮助我们共同实现这一目标，而COP28就是一个让我们交流这些问题的良好平台。”
</body><key_sentence>中新网迪拜12月8日电中国国际金融股份有限公司阿联酋筹备组负责人理查德·索纳德迪(RichadSoundardjee)当地时间5日在迪拜“绿色金融与气候应对：中国银行业的角色与机遇”边会上表示，全球气候变化是急迫的挑战，应对这一挑战需要实现全球范围内的普遍的结构性变革。为了实现全球零碳排放目标，到2050年，需要投资约9万亿美元用于绿色氢能供应链。“绿色金融与气候应对：中国银行业的角色与机遇”边会于12月5日在《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(COP28)中国角举行。”RichadSoundardjee在边会专题发言环节表示，在过去的几十年里，可再生能源在全球已经产生了重大贡献，但据英国能源智库Ember报告，2022年风能和太阳能在全球发电中依旧仅占12%。</key_sentence></doc>