<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10388</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-08/10124823.shtml</url><title>立足湾区加快打造高水平科技城</title><datatime>2023-12-8 14:52:00</datatime><body>	近日，广东农业龙头企业总部经济基地在佛山三龙湾科技城正式揭牌。未来，一座集聚华南地区农业产业链资源的“农业高地”将在三龙湾科技城崛起。
	临近岁末，三龙湾科技城好消息不断，一派全力拼经济的繁忙景象。事实上，这片热土从2023年开年以来，就一直保持着冲刺的状态。三龙湾科技城是佛山融入粤港澳大湾区建设的重要平台、打造科技创新高地的主战场之一。
	今年以来，三龙湾科技城不断强化创新策源能力建设，加快基础设施建设，打造一流城市环境，吸引更多高端人才、技术、项目等创新资源集聚，加快建设成为一座立足大湾区的高水平科技之城。
	在佛山锚定高质量发展、坚持制造业当家的奋斗路上，三龙湾科技城正在作出更大的贡献。
	全面重启对德合作
	持续构筑国际化开放平台
	12月初，旨在促进佛山对德对欧交流的2023三龙湾科技城中欧文化周系列活动拉开帷幕。回望这一年，三龙湾持续打造对德对欧合作桥梁，持续构筑国际化开放平台，成为佛山对外开放的中坚力量。
	早在今年2月，三龙湾科技城管委会就全面重启对德交流合作，组团赴意大利、德国、比利时开展系列经贸交流活动。其间组织了包括“走进大湾区·中德下一站——2023佛山营商机遇推介会(柏林站)”在内的14场(次)公务活动。
	同时，三龙湾科技城还对外发布了“粤港澳大湾区中德市场合伙人计划”，助力德资企业在粤港澳大湾区开拓市场，目前已有10家德企加入该计划。“这项计划为德国企业、欧洲企业走进粤港澳大湾区、走进佛山提供了很好的平台。”德国瑞美克斯中国首席代表王心迪说。
	在服务德企方面，三龙湾科技城今年还完成编制《对德产业合作提升专项扶持办法(试行)申报指南》，目前已完成2023年度评审工作并公告确定扶持企业名单。
	“至今，中德工业服务区已经走过了十年时间，可大致分为三个阶段。”三龙湾科技城管委会主任潘东生表示，第一个阶段是建立中德工业服务区，并打造了对德合作的“朋友圈”；第二个阶段是“走出去和引进来”，引入了一批德国项目；第三个阶段是做政策、造环境、建园区，进一步优化服务、环境，吸引更多德国企业。
	为吸引更多德企，今年3月，三龙湾科技城成功举办“2023德企湾区行”系列交流活动，超30家德国企业走进佛山，实地考察佛山企业、座谈交流发展机遇、体验佛山特色文化，并与60多家佛山企业深入对接，以此促进德企与佛山本地企业开展合作，推动更多德资项目落户佛山。
	在打造专业对德服务园区方面，揭牌成立三龙湾中德产业园创新孵化基地，补足了中德工业服务区没有自有载体的短板，实现了对德务实合作路上的一大突破，标志着佛山中德合作迈上了新台阶。
	高端产业项目齐聚
	三大片区形成特色发展集群
	“奖励可达1000万元！”最近，《佛山三龙湾科技城促进总部经济发展实施办法》征求意见的消息广受关注。在佛山，三龙湾科技城已经成为全市科技产业、总部经济招商引资的热门目的地之一。
	今年年初，佛山市委要求全市紧紧围绕佛山现代化建设强化行动自觉，努力在高质量发展上干出业绩、闯出新路。作为全市“一区一园一城”的重要一环，三龙湾科技城重任在肩。
	拼经济，必须抓项目。为此，三龙湾管委会成立了佛山三龙湾科技城重点产业招商专班，并印发《佛山三龙湾科技城产业招商专班方案》，联动区、镇属地政府针对高端装备制造、医药健康、数字创意等重点产业开展链式招商、靶向招商，招引一批具有行业影响力、带动力，掌握关键核心技术的龙头项目。
	生物医药是三龙湾科技城重点打造的战略性新兴产业之一。今年7月，揭牌成立了三龙湾中德生物医药产业园，诺贝尔生理医学奖获得者巴里·马歇尔领导的西澳大学Helicobacter实验室、中国科学院分子病毒与免疫重点实验室合作成立的生物医学与创新药物联合实验室，以及西澳大学Helicobacter实验室与广东科荟生物科技产业有限公司、广东云天抗体生物科技有限公司合作成立的生物医学与疫苗新药研究院落户三龙湾科技城，为佛山生物医药产业发展增加了重要力量。
	大项目纷至沓来的背后，三龙湾科技城三大片区已形成了特色鲜明的发展集群。其中，禅城片区注重平台建设，凸显发展总部经济的新优势。高标准规划、高起点打造以鹏瑞三龙湾壹号广场为代表的三龙湾总部集聚区。
	而南海片区重点发展信息技术、总部经济、科研服务等产业。围绕季华实验室，重点推进佛山信息装备制造业产业园、南海区集成电路设计园、粤港澳大湾区电竞文创产业中心建设。目前《促进佛山信息装备先进制造业产业园发展扶持办法》已正式印发，产业园内首个项目三龙湾数智科创产业园1号楼已封顶。
	走进顺德片区，目前已形成机器人、智能家电、机械装备制造、生物医药等产业组团。美的库卡智能科技园二期全面投产，中大力德华南高端制造产业项目、中设机器人华南智能制造产业基地及埃斯顿-克鲁斯机器人华南研发生产基地建设步伐加快。
	同时，自今年6月佛山先进制造业金融集聚区正式启动以来，国信期货、国盛金控集团、世纪证券、大新银行等数十家金融有关机构纷纷抢滩进驻，坚定地投下了“赞成票”。
	强化规划引领
	深化建设一流城市配套
	佛山市妇幼保健院(新城院区)、佛山市第一人民医院三龙湾院区、佛山市中医院新院区、和佑国际医院……打开三龙湾科技城的医疗机构清单，三龙湾科技城曾经的短板正在被迅速改变，这里的医疗配套水平正在走向佛山全市前列。
	无论是招商引资，还是吸引人才，归根结底要提供一流的城市环境、城市配套。对此，三龙湾科技城管委会始终高度重视。在这方面，规划的作用非常重要。今年以来，三龙湾管委会继续加快总体规划指引区域建设开发，完善《贯彻落实〈佛山三龙湾科技城发展总体规划(2020—2035年)〉的中长期实施方案》，加强统筹效果。此外，印发《佛山三龙湾内河水系建设规划》，对三龙湾范围内的水网体系提出建设要求和策略。
	抓规划落实，靠项目建设。2023年，三龙湾科技城管委会计划重点统筹建设项目55个(含产业项目)，总投资额559.76亿元，其中本年度计划投资约46.64亿元。截至11月底，累计已投资约49.16亿元，完成进度105%。
	在此过程中，三龙湾科技城稳步推进佛山市级财政投资项目建设。今年5月，松园绿化工程完工并对外开放。同期，“三龙湾2号”纯电动游船投入运营。7月，三龙湾大道及相连道路综合提升工程(路面品质提升工程)项目完工验收。9月，三龙湾新城片区立体慢行系统一期(百合道)项目开工，当前正进行桩基础施工。10月，佛山公园(休闲区)功能提升工程(佛山人才公园)取得发改立项批复，正加快推进初步设计工作。
	如今，在三龙湾科技城生活，幸福感指数直线上升。以备受瞩目的教育为例，禅城区三龙湾小学、佛山英华学校、桂城二中、龙湾实验学校、文翰实验小学等学校可为各路人才提供充裕的教育配套。而在生态方面，三龙湾堪称“公园城市”，佛山公园、半月岛湿地公园、三山森林公园、文翰湖公园等设施人气兴旺。此外，目前三龙湾碧道基本实现全线60公里贯通，争取2025年全部改造建设完成。
	“我们将会持续打造高品质城市环境，厚植创新创业沃土，提升对人才和项目的吸引力。”潘东生说。
	撰文：肖霞侯倩
	■聚焦
	人气高涨、质量提升
	三龙湾引领佛山会展业发展
	会展经济是一个区域经济集聚能力、对外开放能力的集中体现。今年以来，三龙湾科技城成为带动佛山全市会展业复苏重振的火车头。
	截至11月底，位于三龙湾科技城的潭洲国际会展中心共举办展览30场，同比增长233%；实际举办展览面积54.03万平方米，同比增长206%；举办会议活动127场；共接待展商与观众49.9万人次，同比增长334%；新签约展览规模20个馆。
	其中，3月在三龙湾科技城举办的首届中国国际(佛山)预制菜产业大会暨2023广东(佛山)预制菜产业博览会，成功打响了今年佛山会展复苏“头炮”，4月举办的佛山潭洲陶瓷展为亚洲规模最大的陶瓷业展会，6月举办的第六届中国童装产业博览会进一步升级，被商务部列入今年“棉纺消费季”重点活动支持目录，11月举办的2023市政工程建设产业博览会，是全国市政工程建设全领域、全产业链最具影响力的大型专业性行业展会。9月，佛山潭洲陶瓷产品展、佛山潭洲陶瓷装备展经UFI认证成功，成为继工博会后佛山第二、第三个UFI展。出台新会展扶持政策，积极招商招展。10月，有关机构发布的《2022年度中国城市会展业竞争力指数报告》中，佛山城市会展业竞争力指数排名跃居地级市与县域市第一，佛山跻身全国城市会展业综合实力第一梯队，佛山会展业已位居地级市领头羊地位。
</body><key_sentence>为吸引更多德企，今年3月，三龙湾科技城成功举办“2023德企湾区行”系列交流活动，超30家德国企业走进佛山，实地考察佛山企业、座谈交流发展机遇、体验佛山特色文化，并与60多家佛山企业深入对接，以此促进德企与佛山本地企业开展合作，推动更多德资项目落户佛山。今年以来，三龙湾科技城不断强化创新策源能力建设，加快基础设施建设，打造一流城市环境，吸引更多高端人才、技术、项目等创新资源集聚，加快建设成为一座立足大湾区的高水平科技之城。其中，3月在三龙湾科技城举办的首届中国国际(佛山)预制菜产业大会暨2023广东(佛山)预制菜产业博览会，成功打响了今年佛山会展复苏“头炮”，4月举办的佛山潭洲陶瓷展为亚洲规模最大的陶瓷业展会，6月举办的第六届中国童装产业博览会进一步升级，被商务部列入今年“棉纺消费季”重点活动支持目录，11月举办的2023市政工程建设产业博览会，是全国市政工程建设全领域、全产业链最具影响力的大型专业性行业展会。三龙湾科技城是佛山融入粤港澳大湾区建设的重要平台、打造科技创新高地的主战场之一。</key_sentence></doc>