<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10387</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124818.shtml</url><title>9小时开一新店 麦当劳中国狂奔</title><datatime>2023-12-8 14:41:00</datatime><body>	麦当劳开始狂奔。近日，麦当劳宣布最新增长计划，目标是到2027年底将餐厅数量扩展到50000家，迎来品牌历史上最快的增长时期。麦当劳在扩张上发力，中国市场更是起到了带头作用，今年11月，麦当劳全球增持金拱门股份时还重申了麦当劳中国正向2028年突破1万家餐厅的目标迈进，再之前，麦当劳还曾宣布今年将在全球开设1900家新餐厅，其中超过900家将开在中国。在业内人士看来，麦当劳高速扩张与当前市场竞争环境和发展趋势有一定关系，如今规模相当的西式快餐品牌和不及麦当劳的腰部玩家均在加速拓店，押宝中国市场从而稳固麦当劳全球业绩的增长成为关键。
	四年开出近万家店
	为了抓住更多消费者，麦当劳宣布了最新增长目标。12月6日，麦当劳给出了几个新数字，首先是“5万”，麦当劳表示，2027年的目标是达到5万家餐厅，这也意味着麦当劳将迎来品牌历史上最快的增长期。同时，“2.5亿”也是关键词之一，指的是到2027年，将90天活跃用户数量从1.5亿扩大到2.5亿。
	不仅如此，在数字化方面，麦当劳更是已经提前进行规划。麦当劳称，从2024年开始，将全球数千家餐厅与谷歌云技术连接起来，以改善运营以及客户和员工体验。具体来说，麦当劳和谷歌云宣布建立战略合作伙伴关系，将在其全球餐厅应用生成式人工智能解决方案。另外，从2024年开始，公司将开始部署新的通用软件，定制操作系统将使餐厅能够更快地创新，从而增强餐厅运营。
	关于最新的扩张计划，根据财联社报道，麦当劳首席执行官ChrisKempczinski在接受采访时表示，现在公司已经对现有的店面进行了现代化改造，是时候抓住时机建造新的餐厅了。2024年，随着消费者越来越追求性价比，麦当劳计划抓住这一机遇。最新的扩张计划包括在美国新建900家餐厅，在自有餐厅运营的国际市场新建1900家餐厅，在通过授权合作伙伴运营的国际市场新建7000家餐厅。
	从目前来看，麦当劳距离其目标还有不到万家门店。麦当劳三季度财报显示，截至2023年9月30日，麦当劳在全球共有41198家连锁店，其中超过39000家为特许经营店，剩下2000多家为自营店。
	中国市场潜力巨大
	在麦当劳的扩张策略中，中国市场的角色可谓格外重要。虽说麦当劳在全球市场中较快不停狂奔，但麦当劳中国的速度也的确不容小觑。
	事实上，麦当劳瞄准中国市场早已有迹可循。今年11月，麦当劳全球宣布增持金拱门股份，交易完成后，麦当劳全球作为少数股东，持股比例将由20%增加到48%。当时，Kempczinski就指出，中国是麦当劳全球增长最快的市场，长期发展的潜力将让其不断受益。不仅如此，在今年一季度财务沟通会议上，Kempczinski就提到，麦当劳2023年将在全球开设1900家新餐厅，其中超过900家将开在中国。
	而麦当劳之所以如此加码中国市场，也与这一地区的潜在潜力存在关联。麦当劳中国CEO张家茵此前在进博会期间的采访中提到，未来五年中国的城镇化进程还将不断加快，新增城市人口相当于再造两个澳大利亚市场，对于麦当劳的业务形态来说，正意味着更广阔的发展空间。麦当劳中国现在已经是麦当劳全球第二大市场和发展最快的市场，金拱门未来的五年计划，是2028年前达到10000家餐厅的规模。这意味着每9个小时就会有一家新餐厅开业。由此更是不难看出麦当劳加码中国市场的决心。
	的确，9小时一家新店并非易事，但这对于麦当劳而言更是不小的机遇。财经评论员张雪峰指出，随着全球经济的发展和消费者需求的增长，麦当劳认为有必要提高门店数量，尤其是在新兴市场，需要适应这些变化并抓住新的机遇。同时，麦当劳可以通过技术创新等举措更好地吸引消费者，这也意味着更多的商机和更高的销售利润会随之而来。中国市场作为麦当劳最大的潜在市场之一，加速拓展能为品牌未来增长提供巨大机遇。
	不同地区区别运营
	每年平均推出超过200款新产品、开出LEED绿色餐厅、加大数字化渠道订单业务占比等，麦当劳中国近年来没少在本土化上下功夫。纵观行业，包括麦当劳在内的西式快餐品牌均在加速拓店，尤其是在麦当劳押宝的中国市场，麦当劳接下来怎么走至关重要。
	在IPG中国首席经济学家柏文喜看来，消费者对于快餐的需求日益旺盛，外加餐饮行业全球市场需求不断增长，这也是麦当劳加速布局的原因。不仅如此，麦当劳还进一步看到了中国市场的巨大潜力，尤其是在消费升级的背景下，高品质、个性化的餐饮需求不断增长，麦当劳的加速扩张正好满足了这一需求。
	而在快速成长的过程中，有些方面依旧是麦当劳不可忽视的重点。柏文喜表示，不同区域的法律法规、消费习惯和文化存在差异，麦当劳需要因地制宜，进行精细化运营，并考虑如何有效地控制成本和提高投资回报率。在加速布局中国等市场的过程中，麦当劳可以不断提升产品品质和顾客体验，研发符合当地口味和健康标准的新品，以满足不同市场的需求。另外，麦当劳应利用大数据和人工智能等技术，提升运营效率和市场营销效果，并注重品牌形象和口碑建设。
	张雪峰进一步指出，在加速拓展全球市场时，麦当劳需要注意员工、供应链管理、食品安全问题等方面，并及时了解和满足消费需求，以创新来维持自身竞争力。另外，麦当劳可以考虑通过与当地企业合作或合资的方式进入新的市场，以加快其全球扩张步伐。就中国市场而言，麦当劳需要考虑本地消费者的需求和习惯，并与当地的供应商和合作伙伴建立长期的合作关系。
	北京商报记者张天元/文张笑嫣/摄
</body><key_sentence>麦当劳在扩张上发力，中国市场更是起到了带头作用，今年11月，麦当劳全球增持金拱门股份时还重申了麦当劳中国正向2028年突破1万家餐厅的目标迈进，再之前，麦当劳还曾宣布今年将在全球开设1900家新餐厅，其中超过900家将开在中国。在业内人士看来，麦当劳高速扩张与当前市场竞争环境和发展趋势有一定关系，如今规模相当的西式快餐品牌和不及麦当劳的腰部玩家均在加速拓店，押宝中国市场从而稳固麦当劳全球业绩的增长成为关键。麦当劳中国现在已经是麦当劳全球第二大市场和发展最快的市场，金拱门未来的五年计划，是2028年前达到10000家餐厅的规模。财经评论员张雪峰指出，随着全球经济的发展和消费者需求的增长，麦当劳认为有必要提高门店数量，尤其是在新兴市场，需要适应这些变化并抓住新的机遇。</key_sentence></doc>