<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10401</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-08/10124809.shtml</url><title>“新病毒”来了？关于呼吸道疾病的这些谣言别轻信！</title><datatime>2023-12-8 14:34:00</datatime><body>	入冬以来，我国呼吸道疾病呈现高发态势，部分地区出现医疗资源紧张的情况。个别不实信息趁机传播扩散，误导公众认知，一旦患者轻信则可能贻误治疗时机，导致病情加重。中国互联网联合辟谣平台特此澄清关于呼吸道疾病的系列谣言，帮助大家知晓呼吸道疾病的基本常识，做好健康监测及预防措施。
	谣言一
	呼吸道“新病毒”来了？
	网传所谓的“新病毒”实际上是合胞病毒，它在今年夏季就已出现过，并非新的病毒。据国家卫生健康委12月2日举行的新闻发布会介绍，目前流行的急性呼吸道疾病均由已知病原体引起，未发现新病毒或细菌导致的新发传染病。我国本轮呼吸道疾病的高发也引发世卫组织的关注。根据现有信息，世卫组织未发现任何异常或新型病原体，也没有发现异常临床表现。
	不过值得注意的是，呼吸道合胞病毒可以通过飞沫和接触被病菌感染的物体传播，具有较强的传染性，是世界范围内引起5岁以下儿童急性下呼吸道感染最重要的病毒病原。目前我国尚无上市的合胞病毒疫苗和特效治疗药。合胞病毒可以重复感染，也易发生家庭传播，在暂无疫苗和有效药物的情况下，应通过加强个人防护等措施预防感染。
	谣言二
	本轮呼吸道疾病是新冠复阳？
	上述说法不实。据国家卫生健康委通报，近期我国急性呼吸道疾病的持续上升以流感为主，此外还与鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等多种呼吸道病原体叠加有关。
	针对本轮呼吸道疾病高发情况，北京朝阳医院副院长、北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖分析，可能由于3年疫情防控，人体对外界呼吸道微生物接触比较少，相对的抵抗力和免疫耐受变差了。疫情防控常态化后，人体再去接触这些病毒，就容易出现一些呼吸道症状。
	谣言三
	支原体肺炎就是新冠变异？
	网传“支原体肺炎就是新冠，只不过换了个名称”的说法有误。实际上，两者毫无关系。国家传染病医学中心主任、复旦大学附属华山医院教授张文宏表示，支原体和新冠在生物进化中是完全不同的物种，一个属于病毒，一个属于支原体，它们之间的差异远远超过“人类和苍蝇”之间的差别。人类在20世纪初就发现了支原体这种微生物，直到20世纪末期才确定它是一种病原体，而新冠病毒在2019年末才被大家知晓。
	谣言四
	病原体叠加感染会持续加重呼吸道疾病病情？
	上述说法不准确，不能简单地以“叠加即加重”作为统一的结论。专家表示，有些呼吸道病原体可能和人体共存，因此临床上会出现两种及以上病原体被检出来的可能，但这种情况不一定与病情严重程度有关。只有通过临床医生的综合分析，结合病人的具体情况，才能准确评估叠加感染对病情的影响，制定科学合理的治疗方案。
	谣言五
	面对各类呼吸道疾病，接种疫苗没用？
	“接种疫苗无用”的说法是谣言。12月5日，中国疾控中心发布《冬季流感疫苗接种健康提示》，明确接种流感疫苗是预防流感、降低流感相关重症和死亡风险的经济、有效手段，可以显著减少流感带来的健康危害和医疗机构的诊疗压力。
	针对“流感已经进入高发季，现在接种疫苗是否还来得及”的问题，“健康提示”中明确指出，尽管流感疫苗的最佳接种时机是在流感流行季到来之前，但在整个流感流行季内都可以前往接种点进行接种。这样既直接保护自己，也间接保护尚未接种的家人。
	真真提醒，这样做可以有效预防呼吸道疾病：
	1.积极接种疫苗。
	目前预防传染病最有效、最经济的方式还是接种疫苗，通过接种新冠、流感、肺炎疫苗等，可以有效减少感染发病和重症发生的风险，尤其是老年人、基础性疾病患者、儿童等重点人群应积极接种疫苗。
	2. 科学佩戴口罩。
	如果前往环境密闭、人群密集的场所，乘坐公共交通工具或者前往就医时，建议佩戴口罩，并且注意及时更换。
	3.养成良好的个人卫生习惯。
	在咳嗽或打喷嚏时用纸巾、毛巾或者手肘遮住口鼻，另外像接触电梯按钮、门把手等公共设施，咳嗽或打喷嚏后，要洗手或者进行手部的清洁。
	4.养成健康的生活方式。
	日常生活中要注意保持充足的睡眠、充分的营养、适当的体育锻炼，增强身体素质，提高身体抵抗力。
	5.做好自我健康监测。
	如果出现发热、咳嗽、咽痛等呼吸道感染症状，建议尽量居家休息，避免前往人群密集的场所。如果确需出行，要注意佩戴好口罩，以防将疾病传播给其他人。
	(中国互联网联合辟谣平台)
</body><key_sentence>中国互联网联合辟谣平台特此澄清关于呼吸道疾病的系列谣言，帮助大家知晓呼吸道疾病的基本常识，做好健康监测及预防措施。“接种疫苗无用”的说法是谣言。目前预防传染病最有效、最经济的方式还是接种疫苗，通过接种新冠、流感、肺炎疫苗等，可以有效减少感染发病和重症发生的风险，尤其是老年人、基础性疾病患者、儿童等重点人群应积极接种疫苗。据国家卫生健康委通报，近期我国急性呼吸道疾病的持续上升以流感为主，此外还与鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等多种呼吸道病原体叠加有关。</key_sentence></doc>