<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10424</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124760.shtml</url><title>兴安盟全链条节粮减损：农民实现从“好收成”到“好收入”</title><datatime>2023-12-8 14:01:00</datatime><body>	中新网兴安盟12月8日电题：兴安盟全链条节粮减损：农民实现从“好收成”到“好收入”
	作者张玮韩学文高敏娜
	搭楼子、上栈子、房前屋后一座座金黄的“玉米仓”……这个冬季，白雪覆盖的内蒙古兴安盟乡村最亮眼的风景莫过于一幅幅金灿灿的丰收画卷。
	近些年，通过立体储粮、集中存粮、代管保粮、直脱收粮等方式，兴安盟农民实现了从“好收成”到“好收入”转变。
	粮食住上“新楼房”
	“玉米上楼，售粮不愁，科学储粮，减损增收。”在扎赉特旗音德尔镇巨宝村，立体储粮被农户们编成口口相传的顺口溜。如今，将粮食存入现代化的“楼房”已成为巨宝村的新风尚。
	巨宝村村民吕东林受益颇多：“去年，我和农业专业合作社签订了200亩玉米的社会化服务全程托管订单。收割完的玉米直接进入风干仓进行处理，然后就可以直接出售。”
	吕东林算了一笔账：“这样储粮一亩地比往年多收入150元。”
	除此外，兴安盟不断推广庭院立体储粮，指导农户自己搭建成本低、易操作、效果好的“储粮仓”。
	“玉米放在里面不怕雨雪，也不用担心鸡蹬、狗刨、耗子嗑，存一年都没问题。”突泉县六户镇钢铁村村民谢志刚，用铁丝网和钢架子在自家院子里开辟了一处储粮场地。
	村里披上“黄金甲”
	雪后的突泉大地银装素裹，大大小小的玉米栈子如同“金山”点缀其中。
	吃过早饭，突泉县水泉镇合发村副书记许中千和同事们就来到村里的2处集中储粮点看粮食。
	“村里投资14万元搭建了玉米铁栈子，通风效果特别好。现在，2个集中储粮点共存放了3470亩地的玉米。”许中千说，因为采用集中储存的方法，玉米的损耗减少了，售价每斤能提高约0.2元。
	小广场变身晾晒场、集体建设用地变为集中储粮点、低效闲置用地搭起了玉米栈子……眼下，兴安盟各镇村根据实际情况，选择合适的公共平整场地，建立统一的晾晒场，让劳动力不足、院落面积不够大的农户参与村屯集中储粮。
	丰收链上了“保险扣”
	兴安盟推动粮库与种植大户、农户、专业合作社展开合作，实现新型农业经营主体从“存粮在家”到“存粮在库”。
	“我们场积极与大型粮食收购企业对接，为职工群众提供专业化的代储存、代清理、代烘干、代收购等服务，提升粮食保管水平。”索伦牧场生产科科长高振东说。
	从大田高产到颗粒归仓，在丰收的链条上，机收减损是关键一环。
	“我们连续4年使用籽粒直收的方式进行收割，减少了摘穗、扒皮、脱粒等工序损耗，每亩还能节省55元的生产成本。”兴安农垦吐列毛杜农场农业副场长陈宏介绍说，“多收一斤是一斤”背后不仅有笔可观的经济账，籽粒直收还能做到秸秆还田，保护土地，应对不良天气。
	2022年，兴安盟农牧业实现“十三连丰”，其中72亿斤玉米得到了科学储存，占当年产量的60%，按照减损率5%计算，共减少了3.6亿斤的损耗。
	兴安盟发改委粮食物资调控科科长韩金元告诉记者，2023年，兴安盟的粮食产量预计将达到138.4亿斤。“到今年年末，将有70%的粮食实现科学存储，减少粮食损失约4亿斤；到2025年底，兴安盟将基本实现科学储粮‘全覆盖’”。(完)
</body><key_sentence>2022年，兴安盟农牧业实现“十三连丰”，其中72亿斤玉米得到了科学储存，占当年产量的60%，按照减损率5%计算，共减少了3.6亿斤的损耗。近些年，通过立体储粮、集中存粮、代管保粮、直脱收粮等方式，兴安盟农民实现了从“好收成”到“好收入”转变。小广场变身晾晒场、集体建设用地变为集中储粮点、低效闲置用地搭起了玉米栈子。“玉米上楼，售粮不愁，科学储粮，减损增收。</key_sentence></doc>”奖
	得知所在城市获奖后，多个城市代表发表获奖感言。中国咸宁不仅是第六届“广州奖”得主，更是本届“网络人气城市”奖的得主。“网友投给我们的每一票都是对我们关心儿童发展的肯定。关注人、关心人、关爱人，让人在城市诗意栖居，是我们城市建设和治理的理念，也是一个城市真正的魅力所在。”咸宁市市长杨军在颁奖现场表示，咸宁作为中小城市，作了小小的探索，还要虚心学习世界各地优秀城市建设与管理经验，把人的需求、人的安全、人的舒适放在城市建设与治理的首位去考虑，推动人、城共同发展，共同提升。
	“很荣幸从全球274个优秀案例中脱颖而出，成为最后五个最佳创新案例之一。我相信，这个奖项不仅是为了现在，也是为了未来。”韩国光州市市长姜琪正表示，我们致力于通过“光州社区关怀”倡议，恢复居民破裂的关系，重建居民失去的社区意识，从而迈向关爱与和谐。
	“在人类历史上，女性扮演着照顾者的角色。这一奖项是对波哥大妇女事业的认可。”哥伦比亚波哥大市市长克劳迪娅·洛佩兹·埃尔南德斯表示，家庭关爱系统为女性家庭照护者提供了多种服务，改善她们的生活状况。在过去3年半里，超过48万名女性照护者及其家庭从中受益。
	“对于乌干达首都坎帕拉来说，创新不仅仅是一种理念，更是一种生活方式。这项殊荣是对我们创新应用程序助力公共卫生服务的肯定。”乌干达坎帕拉市代表表示，“清洁自己”应用程序利用技术解决了以往难以处理的难题——生活污物。这一应用程序通过地理信息系统功能实现了对粪坑的清理。
	“水设施古迹再生项目将当前的城市与它的历史联系起来。这一项目不是建造更多的博物馆或纪念馆，而是再次开发利用古罗马时代的地下水设施古迹。”希腊哈兰德里市副市长康斯坦丁诺斯·杰洛利马托斯表示，水设施古迹再生项目把水作为文化和自然的使者，满足居民对灌溉和清洁水源的需求。城市居民和社区参与对项目取得成功至关重要。
	获奖五城亮点
	哥伦比亚波哥大：家庭关爱系统
	该市结合疫情期间的城市服务经验，创新性建设以街区为基础的家庭关爱系统，向女性家庭照护者提供教育及创收服务，改善了女性因照看家庭而在教育、工作、收入等多方面处于弱势地位的状况，有力促进了性别平等及更广泛的社会公平。
	希腊哈兰德里：水设施古迹再生
	该市在公众参与和跨部门合作基础上，结合当前城市及社区需求，再次开发利用古罗马时代的地下水设施古迹，既盘活了文化遗产，促进了环境保护与循环经济，还强化了居民的意识。
	韩国光州：社区人文关怀
	该市基层工作人员在家庭走访基础上，推出面向老、幼、妇、病、残、失业等特殊群体的关怀项目，投入公共资金并重构政府内部以及政府与企业之间的关系，使所有特殊群体都可以有尊严地享受公共服务。
	乌干达坎帕拉：通过应用程序助力公共卫生服务
	该市在居民和清洁服务商中推广应用基于地理信息技术开发的智能手机应用程序，下单采购相关清洁服务并监督服务进程，从而改善公共卫生、保护城市环境。
	中国咸宁：儿童友好型校园周边交通安全建设
	该市在政府主导、社区支持下，由私营部门在校园周边建设安全的交通通道，如步行区、自行车道等。这不仅有益于儿童的长远健康和教育，也赋予了社区更多活力。
	“网络人气城市”奖由全球互联网用户的投票数来决定。据统计，本次活动总投票数超500万票，其中，中国咸宁获得约208万票，位列投票数第一。
	获奖城市感言
	“关注人、关心人、关爱人，让人在城市诗意栖居，是我们城市建设和治理的理念，也是一个城市真正的魅力所在。”
	——中国咸宁市市长杨军
	“我相信，这个奖项不仅是为了现在，也是为了未来。”
	——韩国光州市市长姜琪正
	“在人类历史上，女性扮演着照顾者的角色。这一奖项是对波哥大妇女事业的认可。”
	——哥伦比亚波哥大市市长克劳迪娅·洛佩兹·埃尔南德斯
	“对于乌干达首都坎帕拉来说，创新不仅仅是一种理念，更是一种生活方式。这项殊荣是对我们创新应用程序助力公共卫生服务的肯定。”
	——乌干达坎帕拉市政府执行主任(常务副市长)多萝西·基英巴·基萨卡
	“水设施古迹再生项目将当前的城市与它的历史联系起来。这一项目不是建造更多的博物馆或纪念馆，而是再次开发利用古罗马时代的地下水设施古迹。”
	——希腊哈兰德里市副市长康斯坦丁诺斯·杰洛利马托斯
</body><key_sentence>哥伦比亚波哥大、希腊哈兰德里、韩国光州、乌干达坎帕拉、中国咸宁摘得第六届广州国际城市创新奖(以下简称“广州奖”)。第六届广州奖评审委员会联合主席、厄瓜多尔基多市原市长毛里西奥·罗达斯(MauricioRodas)介绍，评审委员会选拔获奖城市项目的标准是创新程度、参与程度、影响力、重要性、可复制性、可学习性和包容性7个方面。随后，波哥大、哈兰德里、光州、坎帕拉、咸宁等本届广州奖获奖城市代表领奖并发表获奖感受。据了解，本届广州奖得到全球范围内城市广泛响应，共有来自54个国家的193个城市和地方政府的274个创新项目参评，参评城市和项目数量均超过往届。</key_sentence></doc>