<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10416</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124772.shtml</url><title>逸仙集团携完美日记亮相“读懂中国” 高质量发展获国际盛会认可</title><datatime>2023-12-8 14:05:00</datatime><body>	12月1日，2023年“读懂中国”国际会议(广州)在广州越秀国际会议中心盛大开幕，会议邀请来自30多个国家和地区的中外嘉宾，围绕“百年变局下的中国新作为——扩大利益汇合点，构建命运共同体”这一主题，共同探讨交流中国经济高质量发展与高水平对外开放、建设国际一流粤港澳大湾区等重要内容。
	大会期间，作为粤港澳大湾区的民营企业代表之一，逸仙集团创始人、董事长兼CEO黄锦峰受邀参加12月3日“提振信心——民营经济高质量增长的密码”研讨会，就民营经济如何坚持高质量发展分享了逸仙集团的实践。同时，集团旗下新一代专业美妆品牌完美日记，成为2023年“读懂中国”国际会议“提振信心——民营经济高质量增长的密码”平行分论坛支持单位并亮相国际舞台，向全世界展示新时代中国民营经济的飞速发展，向国际友人充分呈现“中国美”。
	“中国之美”礼盒惊艳亮相完美日记获世界点赞
	在“提振信心——民营经济高质量增长的密码”研讨会上，黄锦峰与参与嘉宾一同探讨大湾区得天独厚的民营经济发展优势。黄锦峰向现场嘉宾介绍了11月发布的“逸仙科技之路”战略布局，并表示逸仙集团在科研与品牌双驱动下，正借助大湾区独特的区位优势，持续深耕高质量发展，助力打造“国际美湾”金名片。
	据悉，完美日记为会议精心设计了“中国之美”高定妆养礼盒，并作为外交礼仪名片送给各国参会嘉宾，向世界展示国货美妆独特的“中国美”。
	在该礼盒中，有完美日记在今年9月推出的“仿生膜”精华口红。这是逸仙集团自建的全球先进美妆工厂——逸仙生物科技的第一个作品，也是一支兼具口红妆效、唇部精华功效和唇膜于一体的口红创新产品。其中所蕴含的专利石榴胜肽复合物，是由完美日记携手法国专家研发共创，通过国际化团队的通力合作，以生物科研助推产品功效提升。该款口红推出仅半个月，便连续登顶天猫口红热销榜TOP1，产品背后的“妆养一体”理念备受市场认可。这款搭载了硬核科技的“中国之美”礼盒一经亮相，便获得在场嘉宾的高度关注与好评。
	事实上，这并非完美日记首次收获国际关注。在今年11月初，来自25个国家驻穗总领事馆的35名官员及家属组团，走进逸仙生物科技。逸仙生物科技的智能化、自动化、绿色化给参观的领团一行留下了深刻印象。各国领事现场试用完美日记“仿生膜”精华口红，并对完美日记所引领的“妆养一体”新趋势纷纷点赞。
	据悉，逸仙集团是首个拥有自建全球领先工厂的新锐国货美妆集团，并且实现首款自研黑科技Biolip™彩妆产品的研发与生产。此次“中国之美”礼盒的亮相，不仅向世界展示中国独特美学，同时也彰显了国货科研突破和中国智造实力。未来逸仙集团将紧跟国际前沿趋势，持续向世界展示中国美学的独特魅力。
	官宣携手广州美院持续丰富“中国美”内涵
	在丰富与沉淀品牌文化的路途中，完美日记将建设重心聚焦于中国美学上，将闪耀千年的中国艺术文化作为品牌文化广度拓展的土壤。今年，完美日记与广州美术学院视觉艺术设计学院携手进行产、学、研多方面的深入合作，一同追寻中国美学的更多想象空间。
	在本次合作中，完美日记将对国际时尚前沿趋势的独到见解与中国艺术美学融入此次深度合作的设计理念之中，并邀请广州美术学院视觉艺术设计学院副院长(主持工作)刘平云教授坐镇，为品牌美学设计带来强有力的专业背书支撑，与品牌一同解锁彩妆与艺术、设计与创新结合的更多可能。完美日记融合时尚前沿趋势与中国特色民族内涵，携手刘平云教授将不同文化灵感碰撞下的中国美学艺术镌刻于一道道字符之中，以打造品牌高定字库为起点，带来更多值得期待的合作内容。
	作为北京2022年冬奥会吉祥物“冰墩墩”设计总执行及广州美术学院视觉艺术设计学院副院长(主持工作)，刘平云教授将自己在艺术洞见之旅中的见解感悟与中国美学进行了巧妙融合，带来一件又一件兼具艺术观赏性与人文精神关怀的艺术作品。此次，完美日记以与广州美术学院的合作共创为契机，希望通过对中国美的创新诠释，建立中国品牌与全球的文化交流互鉴，共同开拓国货美妆领域的全新纪元。
	接下来，品牌还将继续与广州美术学院视觉艺术设计学院进行深度合作共创，在全球消费市场的画卷下书写中国美学浓墨重彩的一笔。同时，完美日记也将继续聚焦科技研发与高质生产两大方面，以创新力赋能品牌硬实力，以卓越表现讲述中国品牌故事，与消费者们共同创造中国品牌向上生长的空间。
	完美日记作为中国国货美妆代表，一直用国际化的高标准进行品牌迭代升级，在提升产品力的同时，不断创新和完善品牌力建设。黄锦峰表示：“未来，完美日记仍将致力于以专业创新引领妆养一体，让人人皆可轻松变美，用专业的产品研发能力、品牌设计及‘妆养一体’的理念，助力‘中国美’被世界各地的更多消费者看到与读懂。”
</body><key_sentence>在本次合作中，完美日记将对国际时尚前沿趋势的独到见解与中国艺术美学融入此次深度合作的设计理念之中，并邀请广州美术学院视觉艺术设计学院副院长(主持工作)刘平云教授坐镇，为品牌美学设计带来强有力的专业背书支撑，与品牌一同解锁彩妆与艺术、设计与创新结合的更多可能。同时，集团旗下新一代专业美妆品牌完美日记，成为2023年“读懂中国”国际会议“提振信心——民营经济高质量增长的密码”平行分论坛支持单位并亮相国际舞台，向全世界展示新时代中国民营经济的飞速发展，向国际友人充分呈现“中国美”。黄锦峰表示：“未来，完美日记仍将致力于以专业创新引领妆养一体，让人人皆可轻松变美，用专业的产品研发能力、品牌设计及‘妆养一体’的理念，助力‘中国美’被世界各地的更多消费者看到与读懂。完美日记融合时尚前沿趋势与中国特色民族内涵，携手刘平云教授将不同文化灵感碰撞下的中国美学艺术镌刻于一道道字符之中，以打造品牌高定字库为起点，带来更多值得期待的合作内容。</key_sentence></doc>