<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10430</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10124750.shtml</url><title>海外台胞：两岸一家亲，祖国永远在你们身后——专访外交部领事司司长吴玺</title><datatime>2023-12-8 13:14:00</datatime><body>	【编者按】2019年11月4日，国务院台办、国家发展改革委经商中央组织部等20个有关部门，出台《关于进一步促进两岸经济文化交流合作的若干措施》，其中第十四条写道，“台湾同胞可在中华人民共和国驻外使领馆寻求领事保护与协助，申请旅行证件。”
	2023年9月1日，《中华人民共和国领事保护与协助条例》正式施行。在国外的中国公民、法人、非法人组织正当权益被侵犯或者需要帮助时，驻外外交机构可依法维护其正当权益及提供协助。
	中国台湾网北京12月8日讯（记者李柏涛常凯特高嘉鸿）外交部领事司司长吴玺近日在接受中国台湾网专访时表示，维护包括台湾同胞在内的海外同胞的安全与合法权益，是外交部和驻外使领馆的一项重要职责。
	以下是专访全文：
	中国台湾网：近期，巴勒斯坦加沙地带武装组织和以色列冲突持续升级、安全形势严峻，请问当地中国公民安全状况如何？
	吴玺：巴以新一轮冲突爆发以来，局势不断升级，截至11月底，冲突已造成巴方1.5万余人死亡，数万余人受伤；以方1200余人死亡，5400余人受伤。
	持续武装冲突给加沙地带造成严峻人道主义灾难。
	联合国方面称，本轮冲突已导致170多万加沙民众流离失所，联合国逾百名工作人员死亡。加沙卫生部门称，因燃油和电力短缺导致设备停摆，加沙北部所有医院均已停止服务。巴勒斯坦方面称，加沙四分之一房屋被以方炸毁。
	加沙地带中国公民已全部安全离开
	党中央十分关心在巴以地区中国同胞的安危。冲突爆发后，外交部第一时间启动领事保护应急机制，协调开展在巴以地区中国公民安全保护工作。中国驻外外交机构根据国内工作部署，密切关注驻在国安全形势，敦促当地政府保护中国公民安全，及时为受困同胞提供关心帮扶，并协助他们尽快安全转移撤离。
	根据初步统计，目前已有3000余名中国公民离开以色列。经各方努力，在加沙地带的中国公民已全部安全离开。
	两岸一家亲，为台湾同胞解决“急难愁盼”
	中国台湾网：台湾同胞如果在海外遇到困难，中国驻外使领馆能为他们提供什么帮助？您能否为我们讲述一些具有代表性的案例？
	吴玺：根据今年9月1日起正式施行的《中华人民共和国领事保护与协助条例》，领事保护与协助是指在国外的中国公民、法人、非法人组织正当权益被侵犯或者需要帮助时，驻外外交机构依法维护其正当权益及提供协助的行为。
	因此，维护包括台湾同胞在内的海外同胞的安全与合法权益，是外交部和驻外使领馆的一项重要职责。一直以来，我们深入践行以人民为中心的发展思想，始终秉持“两岸一家亲”的理念，为台湾同胞提供领事保护与协助，帮助他们解决各种各样的“急难愁盼”问题。
	2018年8月，一名台胞赴阿富汗旅行，因受骗流落街头，驻阿富汗使馆获悉后及时提供救助，帮助她平安返台。同年9月，日本遭遇台风“飞燕”侵袭，导致关西机场近5000人滞留，驻大阪总领馆协助32名台胞安全撒离。
	今年7月，一位陈姓台胞在罗马旅游期间丢失钱包及旅行证件，抵达驻意大利使馆求助时还伴有轻微低血糖症状。使馆工作人员及时为他提供食品和饮用水，加班加点在2小时内为其办妥旅行证，妥善解决其后顾之忧。
	新一轮巴以冲突爆发后，驻巴勒斯坦办事处与滞留在伯利恒的台胞保持密切联系，积极提供咨询和帮助。
	随着我国综合国力和国际地位的不断提升，我们维护海外中国公民安全和权益的能力也将不断增强。请广大台湾同胞相信，永远可以信任祖国，祖国永远在你身后。
	广大台湾同胞永远可以信任祖国
	中国台湾网：外交部和中国驻外使领馆近年来出台了哪些侨务惠台政策？对海外台胞侨团是否有鼓励和支持的措施？
	吴玺：外交部积极指导驻外使领馆做好海外台胞及其侨团工作。协助办好台胞社团论坛、台湾青年夏令营海外营等活动，支持海外台湾青年赴大陆开展寻根之旅等参访交流以及海外台胞专业人才回大陆创业就业。
	新冠疫情期间，我们积极开展海外台胞涉疫帮扶工作，为包括台胞在内的海外侨胞发放“健康包”“春节包”，通过“春苗行动”积极协助海外台胞疫苗接种，传递国家的关心关爱。
	2021年泰国出现德尔塔毒株后，当地新冠疫苗一度严重不足，驻泰国使馆想同胞之所想，急同胞之所急，为旅泰台胞周密组织安排两次专场疫苗接种，协助千余名台胞接种国产疫苗。
	海外台湾同胞可通过多种方式向中国驻外使领馆求助
	中国台湾网：在海外的台湾同胞可以通过什么途径向中国驻外使领馆寻求帮助、获取信息？
	吴玺：近年来，领事服务信息化、便利化、数字化水平不断提升。海外同胞可以通过多种方式向外交部全球领事保护与服务应急热线（12308领保热线）进行咨询或寻求紧急救助：一是通过电话在世界各地直接拨打12308领保热线，在海外拨打热线的方式是+86-1012308，或拨打备用号码+86-10-65612308；二是可通过“领事直通车”微信公众号、“中国领事”APP或微信小程序的“在线咨询”功能，向热线的人工客服实时进行线上咨询求助。
	除拨打12308领保热线外，海外台胞还可以直接拨打驻外使领馆公布的领事保护与协助电话，通过中国领事服务网、“领事直通车”新媒体账号第一时间获取海外安全提醒等重要信息。
	我们还结合海外安全形势的新变化和领事保护工作中出现的新特点、新情况，持续更新发布《领事保护与协助指南》，帮助中国公民更好地了解各类海外安全风险，提升安全防范意识和能力，建议大家及时关注。
</body><key_sentence>吴玺：根据今年9月1日起正式施行的《中华人民共和国领事保护与协助条例》，领事保护与协助是指在国外的中国公民、法人、非法人组织正当权益被侵犯或者需要帮助时，驻外外交机构依法维护其正当权益及提供协助的行为。除拨打12308领保热线外，海外台胞还可以直接拨打驻外使领馆公布的领事保护与协助电话，通过中国领事服务网、“领事直通车”新媒体账号第一时间获取海外安全提醒等重要信息。中国驻外外交机构根据国内工作部署，密切关注驻在国安全形势，敦促当地政府保护中国公民安全，及时为受困同胞提供关心帮扶，并协助他们尽快安全转移撤离。我们还结合海外安全形势的新变化和领事保护工作中出现的新特点、新情况，持续更新发布《领事保护与协助指南》，帮助中国公民更好地了解各类海外安全风险，提升安全防范意识和能力，建议大家及时关注。</key_sentence></doc>