<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10408</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-08/10124810.shtml</url><title>中山打造“三位一体”数字政府新标杆</title><datatime>2023-12-8 14:29:00</datatime><body>	数字政府建设为优化营商环境提供重要支撑。图为中山市政数局重点建设项目导办台。
	中山市政数局电子政务网络安全运维中心持续打造立体纵深的网络和数字安全防御体系。
	“中易办”企业服务中心是中山市数字政府建设成果之一，为项目加速落地提供助力。
	中山在推动数字政府建设方面持续发力。图为中山城区航拍。
	政务终端零信任安全管控解决方案、面向政务安全的算力网络解决方案、网络安全威胁智能研判解决方案，三个数字政府建设项目成果同时发布……在第二届数字政府建设峰会暨数字湾区发展论坛网络与信息安全论坛上，中山吹响了加快数字政府新基建的冲锋号。以数字为擎、智慧为墨、安全为基，打造“三位一体”数字政府新标杆。
	近年来，中山在推动数字政府建设方面持续发力，奋力推进营商环境改革，以数字技术革新推动城市数字化转型，以系统集成、数据共享、场景牵引为发力点，不断提升政府治理能力和服务水平，推动涉企服务、群众服务实现标准化、数字化、智能化“全新突破”，以体验感的全面提升、营商环境的持续优化，赋能企业创新发展、基层社会治理现代化。
	加快数字新基建，实现大数据共享，助力数字新经济，推动数字化治理。当前，中山正在加快政府职能转变和升级，建设一个推动高质量发展更有力、社会治理现代化更高效并可实现高水平决策的2.0版本数字政府。
	●撰文：何伟楠伍杰廖瀚姚泳诗
	摄影：南方日报记者叶志文
	数字为擎“一网通办”提升线上服务新效能
	日前，总投资6亿元的深圳市国昌荣电子有限公司生产基地项目，用时仅四个半月，就完成了从项目准入、改造方案编制到项目落地的全过程，成为翠亨新区首宗“拿地即动工”的民企“工改”项目。
	这为中山推动湾区企业加快在本地落地布局树立了标杆。这样的项目落地速度背后，是中山市“中易办”综合服务平台承载的高效服务。
	在项目落地的过程中，翠亨新区“中易办”企业服务中心“首席服务官”团队在政企之间担当起“联络员”“协调人”角色，积极推动服务窗口前移，为项目提供“一对一”政策咨询、申报辅导、业务协调等全流程导办、帮办服务，及时解决了项目审批过程中的难题。在审批标准不降低、审批事项不减少的前提下，采用“预受理”“容缺收件”“并联审批”等方式，协助项目加快办理规划报建、施工报建等手续，大大缩短项目报建周期。
	打造“中易办”综合服务平台，是中山市依托互联网技术、大数据手段攻坚数字政府建设的一个重要突破口。
	中山市政务服务数据管理局(下称“中山市政数局”)局长赵湘介绍，立足企业发展需求，中山充分发挥数字政府2.0建设赋能优势，创新构建了“中易办”企业服务体系，持续打造“易企来”“易企办”“易企融”“易企问”“招投易”等N项服务企业成果，为招商引资、工改攻坚、政策兑现、诉求响应等涉企服务带来了全新的一体化、数智化体验。
	同时，“中易办”平台也在持续升级，将便捷的数字化服务送到群众身边。依托不断提升线上服务供给能力，深挖办事场景，该平台致力推动“‘网’上生活”从1.0向2.0版本跃升，从“一键链接网上办”向“动动手指掌上办”转变，满足企业和群众的不同办事需求，为企业、群众提供更便捷、更随心的政务服务。
	“中易办”的服务场景，是中山市深入推动政务服务实现“一网通办”的一个缩影。
	赵湘表示，当前，中山市正以“业务可控、网络可管、用户可信、安全可防、容量可扩”为目标，高规格建设电子政务“一张网”，并已实现全市党政部门横向一体、市镇村三级纵深覆盖。同时，加快打造能支撑全市政务数据归集、清洗、共享、共用和高度安全的政务大数据中心，与银行合作开展政银数据融合，助力解决中小微企业解决“融资慢、融资难”问题；探索多元合作，建立“湾区通办”服务体系，并于深圳、佛山、顺德等地互设线上城际融合互动专区；依托现有平台，将高频政务服务事项审批环节拓展到手机端，实现政务服务事项“随时随地移动审批”。
	以数字化为“引擎”，中山市数字政府建设的成果已经在越来越多的服务场景中体现出来：
	越来越多的跨区域政务服务事项实现“全城通办”、“秒批秒办”、快速出证；依托全市超280个村(社区)全覆盖的“粤智助”政务服务自助机，群众办理215项高频政务服务事项实现“办事不出村”；依托广东省政务服务网，中山上线“深中融合一体化”专区，集成政策导航、企业开办等13个专题服务，为深中“跨城通办”打下坚实基础。
	智慧为墨“一网统管”描绘政务服务新场景
	11月27日上午，位于中山市东区街道的天虹数科商业股份有限公司中山天奕店迎来一场例行检查。
	上午10点，中山市市场监督管理局监管人员来到天奕广场的天虹超市门店，他们使用随身携带的手机，打开“粤政易”APP，使用智慧监管服务平台的“扫码直达监管”功能，现场扫描超市营业执照上的二维码，上级部门下发需对该超市开展的“双随机”企业年报信息核查、预包装食品流通检查、特种设备压力容器检查3项监管任务出现在屏幕上，一目了然。
	涉及此次检查的相关共性信息，全部由系统后台自动填入，检查人员仅需填写核查任务要求的检查事项，填报工作变得十分简便。半个小时后，监管人员完成了所有检查事项，一次性完成了对这家超市多项监管任务的执行。
	这是中山市市场监督管理局首创的“扫码直达监管”的监管模式。监管人员介绍，以往因为缺乏技术手段支持，多个领域之间的监管任务未能做到深度融合，市场监管人员往往需要分批多次执行各项监管任务，这既造成了执法人力资源的浪费，也对经营主体造成了一定的打扰。现在，通过一台随身携带的手机，监管人员扫码即可实现“监管直达”，一次性完成对经营主体的多项监管任务，大大提高了日常监管效率，减少了对经营主体经营活动的打扰，真正做到了“一次检查、全面体检”。
	这是中山当前大力推动市域社会治理“一网统管”的生动场景。
	目前，中山经营主体已超64万，市场监管对象分布零散、业务复杂、经营活动快速多变。打破基层信息化系统繁多且分散、经营主体数量高速增长与监管人力不足、权责清单实施清单多等瓶颈，成为高质量履职的关键，关乎中山营商环境水平。
	中山市市场监督管理局科技与信息化科负责人刘啸介绍，通过构建“智慧监管服务平台”，中山市市场监督管理局围绕“一号享服务、一库清底数、一网抓监管、一图知风险”目标，一体化推进规范监管、信用监管、精准监管、智慧监管，推动“大市场、大监管”模式走上数智化“快车道”。
	根据中山经济运行实际，智慧监管服务平台建立了市场监管工作的跨部门、跨区域监管联动响应和协作机制，实现市场监管信息共享。通过各领域监管数据归集、治理、分析、应用，推进与各行业专业监管系统互联互通，为开展融合监管，提升市场治理能力，全面优化中山市营商环境提供了重要支撑。
	类似的“一网统管”理念，正在社会治理的各个领域加快落地。
	近年来，中山市持续发力推动城市数字化转型，以系统集成、数据共享、场景牵引为发力点，不断提升政府数字化治理水平，实现了“一网统管”在实战中管用、基层干部爱用、群众感到受用。
	目前，中山市市场监督管理局在探索“一网统管”方面，着力建设一体化市场监管大平台，实现准入、生产、流通、消费等环节的全链条智慧监管，市场监管治理能力现代化水平有力提升；率先使用全域三维地图作为监管底图，将采集到的全市经营主体位置坐标在“一网统管”中落图，使风险预警、“一企一档”、行业聚集等专题应用更加直观化，有力支撑日常监管和分析研判，数字化履职能力大幅提升，政府决策更加精准有效。
	安全为基“一网安全”引入数字政府保障新方案
	数据安全，是数字政府建设的生命线。中山在推进数字政府建设的过程中，始终将一体化安全建设作为生命线工程，持续打造立体纵深的网络和数字安全防御体系，数字政府本质安全成为中山数字政府改革建设的显著特征。
	12月8日，中山政务终端零信任安全管控解决方案在本届论坛上亮相，成为中山重磅发布的3个数字政府建设项目成果之一。
	中山市电子政务外网广泛服务于中山人民的日常生活，显著提升中山政务服务效率，改善群众办事体验。中山市信息中心主任李建波表示，政务外网在向社会面提供服务提升便利性的同时，也面临着通过互联网等通道带来病毒渗透、违规访问、数据泄露等安全风险。提高政务外网的安全性，是保障全市政务服务正常运转的关键。
	中山市政数局安全管理科科长关宝锵表示，围绕终端安全这一目标，中山市政数局参照国家《政务外网终端一机两用安全管控技术指南》标准要求，以“准入控制、网络隔离、动态鉴权、数据防护”为核心，启动了终端零信任安全接入项目的建设。该项目对接入中山电子政务外网的2.8万个终端进行安全接入，确保访问政务应用的终端和人员身份合规，访问应用的网络和访问行为安全可靠，确保政务外网应用和数据安全，并且兼容中山现网SRv6的网络体系，实现一体化安全运维管理。
	关宝锵介绍，2022年以来，中山市深入研究电子政务外网业务体系及发展瓶颈，探索零信任理论体系在电子政务外网的实践落地。在国家“一机两用”标准正式发布后，第一时间结合零信任技术，设计符合国家和省标准及中山业务实际的方案，自主研发算网控制器和算力网关，率先建成了国内领先的立体防护体系，包括零信任管理平台、零信任安全网关服务，满足中山市各级部门业务安全诉求。同时，规模化推广应用“政务专网管理平台+超级SIM认证”的5G电子政务专网，为数字政府专网安全提供了“中山方案”。
	经过一年多的发展，中山市目前已建成广覆盖、全融合、高安全的零信任安全技术框架，全市23个镇街、100多个单位近3万台终端实现准入管控，成为全国首个政务外网“一机两用”落地样板点。初步探索了哑终端零信任管控方案，构建了园区终端台账清晰、身份合法、行为合规的管控手段；通过持续环境感知评估和动态策略管控，实现了哑终端精细访问控制；通过方案协同，实现了威胁阻断在端口、溯源到用户。
	以数字为擎、智慧为墨、安全为基，通过数字政府新基建的扎实实践，中山打造“三位一体”数字政府建设标杆，为全国数字政府建设探索出了高成熟度的建设方案，提供了重要的探索经验。
	■聚焦
	数字化转型覆盖面居全省前列
	产业更有活力城市更具竞争力
	深中通道通车在即，珠江口东岸有望迎来澎湃的创新大潮，中山以数字经济发展不断提升创新要素承载力。12月8日，在第二届数字政府建设峰会暨数字湾区发展论坛网络与信息安全论坛上，国家信息中心、中山市人民政府以及华为技术有限公司(下称“华为公司”)共同发布《中山市终端零信任实践白皮书》，未来将在智慧城市、数字政府、数字经济和数字社会等领域展开战略合作，建设全省领先的“数字中山”。
	一个以数字化赋能城市建设、经济发展的中山，将是更有活力、更有竞争力的中山。
	牵手华为
	推进城市数字治理
	城市数字治理是数字中国建设的核心内容，是数字技术与政府管理和社会治理深度融合能力的体现。
	早在2020年7月，华为公司咨询团队便与中山市政务服务数据管理局(下称“中山市政数局”)开展智慧城市顶层设计。2020年11月，智慧城市规划陆续启动实施，政务大数据、信创云、城市大脑等项目相继落地。2022年9月，中山市政数局落地全国首个政务外网“一机两用”样板点，为数字政府新基建提供创新可行的“中山方案”。
	2022年12月，翠亨新区智慧城市项目顺利完成终验，智慧城市建设成效显著。在数字百强市榜单中，中山新型信息基础设施建设位列全国第21位，数字政府的打造成为引领中山数字经济发展的着力点。
	随着合作的全面铺开，中山与华为公司将在智慧城市、数字政府、数字经济和数字社会等领域持续深化。双方的合作主要包括三个方面：共同推动数字化发展，提升数字政府建设水平；共同推进产业数字化转型，助力数字经济高质量发展；共同培育数字化人才队伍，提升全民数字素养。
	华为公司将利用先行发展优势，与中山共同推进数字化标准体系建设；发挥技术发展优势，积极推动新技术在中山市先行先试；积极参与中山市“数字政府2.0”建设，为中山提供从硬件到平台软件的全栈可信国产化产品和技术支持，夯实数字政府基础支撑底座。
	同时，华为公司将通过工业互联网、鸿蒙、“鲲鹏+昇腾”等国产化技术赋能，加快中山市产业国产化数字化智能化转型升级，将中山建设为产业生态完善、核心技术领先、应用场景丰富的全国数字经济发展示范区。新形势下，“数字湾区”建设将把粤港澳大湾区打造为全球数字化水平最高的湾区，数字化成为推动粤港澳大湾区经济社会高质量发展的新引擎。
	以数字赋能为引擎，中山产业集群舰队加速驶向区域产业现代化体系，发挥中山产业集群优势，面向未来打造湾区制造的新支点。
	“数智”驱动
	提升新质生产力
	从数字场景建设到数字城市动能转变，数字技术与传统实体场景的深度融合是重要路径，也是迈向数字经济创新发展的必经之路。
	2022年，《中山市推进制造业数字化智能化转型发展若干政策措施》全面实施，中山市财政拿出50亿元全方位支持企业数字化智能化转型，力度之大，全国罕见。
	老工厂里迎来了新变化，拥有全省第五多规上工业企业的中山，数字化转型覆盖面走在全省前列。2022年，中山新增596家规上工业企业数字化转型，在工作完成率和企业覆盖率方面全省排名第一。
	在广东实施工业投资“跃升”计划的背景下，企业数字化智能化转型发展已经成为中山工业企业技术改造投资的主要驱动力量。今年1—10月，中山工业技术改造投资增长42.1%，高出全省平均增速18.8个百分点。
	11月24日，中山软件园(翠亨新区)揭牌，首批园区企业和项目签约进驻。园区以翠亨国际科创中心为核心区，是翠亨新区发展新一代信息技术产业，提升新质生产力的重要载体。在深中通道登陆口的第一站，翠亨国际科创中心已成功招引西湾智慧、中安星云、大恒数据、江波龙存储、星皇科技等项目进驻，构成了数字经济产业领域发展壮大的重要基石。
	中山数字经济产业发展正处在快车道上。2022年，中山市数字经济核心产业增加值超过1800亿元，占全市GDP的近50%，增速在全省名列前茅。数智转型浪潮下涌现了一批标杆企业与示范工厂。目前，中山市拥有世界级“灯塔工厂”1个，智能制造试点示范市级以上项目86个，通过标杆示范累计带动6200多家企业上云上平台，逐步形成了示范效应。
	更多创新力量集聚带来产业格局嬗变。今年4月，中山市东区街道与阿里集团生态公司杭州鑫蜂维网络科技有限公司进行城市数字化运营中心项目签约。7月，东区街道在杭州举行招商推介会，现场成功签约6个数字经济项目，这也是中山首个到杭州且在阿里总部举行招商推介活动的镇街。
	在第二届数字政府建设峰会期间，中山将举办数字产业招商发布会，聚焦数字经济产业前沿领域，推荐一系列数字经济产业园区，以支持数字产业集群的发展，打造中山数字经济的新增长极。
	■相关
	牵手各大数字平台，拓展智慧应用场景
	“织”一张网“惠”一座城
	映衬着蓝天白云，走进12月的三乡镇西山社区，片片花田甚是绚烂。
	美丽城市的背后，离不开各级数字平台的助力。中山联通为该社区量身打造的“智慧垃圾分类系统+智慧喇叭系统+智慧停车道闸+智慧LED阳光村务电子公告栏”数字化应用各显神通。如今，社区里生活垃圾投放实现精准治理和综合监管，日常管理更高效便捷，政务工作也更加阳光透明。
	在中山，智慧的触角正在延伸到各个角落，智慧交通、智慧社区、智慧零售等应用场景不断拓展。以中国移动、中国电信、中国联通以及奇安信集团为代表的一批企业，牢牢把握数字化发展新机遇，将城市数字化布局与高质量发展相结合，加快建设“数字中山”，促进数字经济和实体经济深度融合，以“数智”力量赋能千行百业，让中山变得更聪明、更智慧，让生活更美好。
	建设“数字乡村”
	助力“百千万工程”
	走进坦洲镇永二村综治中心，一块显示全村实时动态画面的大屏幕引人注目，这是由中山电信为该村打造的数字乡村智慧大屏。中山电信根据“一村一情况”在永二村建设了数字乡村智慧大屏、天翼云播、高清AI监控、乡镇电视等应用，为解决乡村日常安防、物业管理、党建宣传等问题提供智能方案。
	高效整合各领域智能化管理和服务，实现乡村治理综合集成，是实施“百千万工程”的重要途径。今年1月，中山移动协助部署的中山市农村集体三资和财务监管一体化平台正式启用，经过大半年的运行，目前中山全部镇街完成旧平台历史数据迁移和一体化平台整体上线，各村已陆续开始尝试线上平台交易带来的便利，大量商铺、厂房等资产租赁信息正在陆续上新。
	“通过数字赋能，让乡村走向未来，让乡亲们在村里也能享受到现代化生活。”中山移动相关负责人介绍，数年来，该公司持续深入调研，研究如何在中山各村的产业发展、基础设施建设、公共服务等领域注入数字元素，打造未来智慧场景。
	厚积才能薄发。中山小榄镇被誉为“中国脆肉鲩之乡”，近年来，小榄镇依托脆肉鲩省级现代农业产业园建设，打造脆肉鲩产业园智慧渔业项目，推动渔业产业转型升级，成为实现渔业增效、渔民增收的有效途径和标杆案例。
	以嘉华脆肉鲩养殖专业合作社养殖场作为试点，中山移动运用5G、物联网等技术，将养殖生产设备、气象雨量监测设备等连为一体，搭建了“智慧渔业+5G综合管理平台”，为脆肉鲩养殖提供精准支撑，实现生产自动化、管理信息化、决策智能化，极大地降低了整体运营成本。目前，智慧渔业项目已覆盖小榄镇约2000亩鱼塘，脆肉鲩年总产量提升超8%。
	数字技术不仅让渔民养好鱼，更让脆肉鲩畅销国内外，让世界记住“中山味道”。
	打造“智慧之网”
	保障数字政府建设
	11月23日，IDC2023CSO全球网络安全峰会(中国站)在北京举办，会上揭晓了IDC“中国20大杰出安全项目”的评选结果，中山市电子政务外网终端零信任准入项目成功入选。
	奇安信集团相关负责人介绍，当前该公司深度参与中山市政务“云、网、数、端”安全一体化建设工作，为中山市建设一体化安全保障体系，并从安全管理体系、安全技术体系、安全运营体系三方面进行落地。
	以“一体化安全运营”为核心，奇安信与中山市政数局联手建立统一安全运维中心，同时充分引入网络安全新产品、新技术和新能力，以全市统一建设电子政务网络安全运维中心为防护重点，全面提升动态感知能力，并建立高效的入侵防御、实时监测、预警发现、应急处置、追踪溯源的全链条，保障政务侧网络安全“零事件”。
	今年8月，中山市政府与广东电信达成战略合作协议。根据协议框架，双方将加快新型基础设施建设，合作提升政府服务和城市治理水平，为“数字中山”注智赋能，共同推进“工改”园区数字化建设，实现数字化、智能化管理，并聚焦中山优势制造产业，打造一批典型应用示范工程。
	面向未来，中山数字政府建设将主动拥抱更多前沿新技术和多元应用，为更好地服务人民群众，为中山高质量发展可持续注入数字新动能。
	■观点
	中山市政数局党组书记叶永忠：
	创新四项举措
	打通数字基建
	“主干线”
	今年以来，中山市在基础设施建设、安全保障机制、资源供给能力等方面持续发力，助力数字新基建向纵深迈进，全面提升数字政府信息化基础水平，为数字政府建设提供了强有力支撑。
	加快推动数字政府2.0的建设，中山有哪些新策略、新战法、新举措？日前，南方日报记者对中山市政务服务数据管理局党组书记叶永忠进行了专访。
	“以数字政府基础设施‘云网数安’一体化建设为基础，全面提升数字政府共性基础能力，为数字政府建设提供有力支撑。”叶永忠表示，目前，中山市政数局重点围绕四个方面推出创新举措，打通数字基建“主干线”，推动数字政府建设提档升级。
	一是打造全市电子政务“一朵云”。构建“一云多芯”政务云底座，为全市110多个部门、600多个政务应用系统稳定提供绿色集约、安全可靠的政务云资源服务。持续提升云平台资源供给能力，打造电子政务云纳管平台，利用智能扩缩容能力增强服务效能。实行应用系统上云前置审核，打造从“代码安全”“系统安全”到“云安全”为一体的立体化安全防护模式；实行上云后定期扫描漏洞、通知修复并复扫核查，对核心政务应用实行全天候实时监测和安全巡检，实现全流程闭环管理监督机制，努力确保政务侧网络安全“零事件”。
	二是打造电子政务“一张网”。构建“1+N”高速智能的新一代电子政务外网，通过“OTN全光网”“SRV6”“5G切片”等全新网络技术，全面构造永不掉线、高速智能的政务网络。规模推广电子政务5G无线专网，为政务服务“一网通办”、市域治理“一网统管”、政府办公“一网协同”等领域提供有线、无线全覆盖的网络支撑。
	三是深化数据资源开放与利用。构建可信的政务大数据中心，强化海量数据汇聚、存储治理、分析应用等能力；组建专业数据安全服务团队，搭建数据全生命周期安全防护体系，为全市数据开发利用提供全方位安全防护。加快数据资源分级分类、共享协调、安全授信等基础制度建设，在安全可靠的前提下，加大数据开放力度，推进数据共享和利用，深化数据要素市场化配置改革，释放数据要素价值。
	四是构筑立体纵深的网络安全防御屏障。建立全市统一的电子政务外网安全运维中心，围绕安全事件实现监测、预警、发现、处置、分析和反馈等全流程全闭环工单管理，高效支撑“云、网、数、端”安全一体化的指挥调度工作；打造电子政务外网零信任终端准入系统，破解计算机终端“一机两用”安全管控难题；开展数字政府网络安全指数评估，摸清底数、查漏补缺健全安全管理机制；持续举办“香山网盾”中山市电子政务网络安全攻防演练，全面增强网络安全实战能力。
</body><key_sentence>近年来，中山在推动数字政府建设方面持续发力，奋力推进营商环境改革，以数字技术革新推动城市数字化转型，以系统集成、数据共享、场景牵引为发力点，不断提升政府治理能力和服务水平，推动涉企服务、群众服务实现标准化、数字化、智能化“全新突破”，以体验感的全面提升、营商环境的持续优化，赋能企业创新发展、基层社会治理现代化。根据协议框架，双方将加快新型基础设施建设，合作提升政府服务和城市治理水平，为“数字中山”注智赋能，共同推进“工改”园区数字化建设，实现数字化、智能化管理，并聚焦中山优势制造产业，打造一批典型应用示范工程。中山市政务服务数据管理局(下称“中山市政数局”)局长赵湘介绍，立足企业发展需求，中山充分发挥数字政府2.0建设赋能优势，创新构建了“中易办”企业服务体系，持续打造“易企来”“易企办”“易企融”“易企问”“招投易”等N项服务企业成果，为招商引资、工改攻坚、政策兑现、诉求响应等涉企服务带来了全新的一体化、数智化体验。12月8日，在第二届数字政府建设峰会暨数字湾区发展论坛网络与信息安全论坛上，国家信息中心、中山市人民政府以及华为技术有限公司(下称“华为公司”)共同发布《中山市终端零信任实践白皮书》，未来将在智慧城市、数字政府、数字经济和数字社会等领域展开战略合作，建设全省领先的“数字中山”。</key_sentence></doc>