<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10430</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124761.shtml</url><title>跨海办事“数据跑” 浙江普陀打通海岛市监服务最后一公里</title><datatime>2023-12-8 14:02:00</datatime><body>	中新网舟山12月8日电(奚金燕杨青)一张办公桌、一把座椅、一台视讯设备……今年9月，一家小小的海岛市场监管“直达室”在浙江省舟山市普陀区蚂蚁岛上正式运营。当地岛民若有需求，可随时随地使用视讯设备与市场监管人员取得联系。从乘船渡海“两头跑”变成跨海办事“数据跑”，转变的背后离不开那一道道“蓝色身影”。
	茫茫东海上，岛屿成群。作为浙江省舟山市市场监督管理局普陀分局(以下简称“普陀分局”)下属唯一的外岛基层所，桃花所有职工9人，下辖桃花、虾峙、登步、蚂蚁4个海岛。桃花所常驻地位于普陀区桃花镇，对虾峙镇实行定点驻员管理，登步岛和蚂蚁岛实行巡查监管。
	其中，蚂蚁岛位于普陀区东南部，与金庸笔下的桃花岛隔港相望。蚂蚁岛陆域面积约2.84平方公里，四面环海，岛上居民想要出岛只能通过乘坐客船。
	过去，桃花镇、虾峙镇、登步岛、蚂蚁岛4个海岛居民办证办理业务不便，餐饮开办来回多趟费时费力。
	对此，普陀分局桃花所聚焦破解海岛民众和经营主体办事难、办事慢、办事繁的问题，建立了“依所连岛”工作机制，强化数字赋能，以数字化手段实现市场主体登记注册“不见面、零距离”线上业务办理，通过视频连线对申请的餐饮服务单位进行核查，在线核查经营场所的场所设置、布局以及相应设施设备，使海岛民众办事从乘船渡海“两头跑”变成跨海办事“数据跑”。
	“蚂蚁岛上没有市场监管常驻办事人员，老百姓如果要办理市场监管业务，需要乘船去东港办证中心或桃花所，一来一回费时费力。”舟山市市场监管局普陀分局桃花所副所长叶岩古介绍，“有了这个‘直达室’就方便多了。比如办理营业执照，在材料齐全的前提下，只要拿出手机，在浙里办APP上就能办理。我们的工作人员会通过视讯设备，面对面给予操作指导，确保办事民众顺利完成业务办理。”
	为了满足偏远海岛岛民和消费者的用药需求，桃花所逐步落实各小岛24小时“数智药柜”的设置，将无人药房与用药咨询、远程问诊、电子处方、安全用药宣传相融合，让民众享受到免费的零距离药事服务。此外，该所还充分利用零售药店“云监管平台”“云药师”电子处方平台等方式弥补岛上居民医药需求。
	桃花所所长王浩为第一次踏上桃花这片热土，是在2015年，彼时他是桃花所的执法人员，一步一个脚印，踏遍了每个小岛的每一寸土地，为基层民众和经营主体“排忧解难”。这次回来，王浩为以“依所连岛助力共富”为主轴，提出“海岛市监直达室”，打通海岛监管服务“最后一公里”。
	为了更好地服务岛民，王浩为与同事们以“红帆领航·‘五心’连岛”党建品牌和“海岛清风侠”品牌为载体，全面提升基层建设，在每个小岛设置“岛长”，通过落实“岛长”4张清单，督促“岛长”切实履行所辖岛域基础性监督管理和行政执法工作职能职责。
	退居二线的领导干部侯俊刚定期定时下沉海岛，发挥老同志优秀的工作经验和职业素养，指导帮扶年轻人，形成新老“传帮带”；作为一名老党员，司机刘世益在退伍归岛后，在桃花所坚守三十余年，亲切带领新同志熟悉桃花岛、熟悉各市场主体；
	桃花所副所长叶岩古为了迅速上手，走遍各个住人岛屿，积极落实“有感服务无感监管”理念，与同事们团结协作，深挖扩线，针对市场主体的不同情况实施精准、动态监管；“蚂蚁岛岛长”李竹萌“上任”当天就坐船前往，排摸岛上经营情况；新进的张佳丽积极请教老同志，业余时间主动学习，参与监管与执法……在茫茫海岸线上，他们用坚守与责任，用传承与接力，勾勒出了一道“最美风景”。(完)
</body><key_sentence>对此，普陀分局桃花所聚焦破解海岛民众和经营主体办事难、办事慢、办事繁的问题，建立了“依所连岛”工作机制，强化数字赋能，以数字化手段实现市场主体登记注册“不见面、零距离”线上业务办理，通过视频连线对申请的餐饮服务单位进行核查，在线核查经营场所的场所设置、布局以及相应设施设备，使海岛民众办事从乘船渡海“两头跑”变成跨海办事“数据跑”。过去，桃花镇、虾峙镇、登步岛、蚂蚁岛4个海岛居民办证办理业务不便，餐饮开办来回多趟费时费力。为了满足偏远海岛岛民和消费者的用药需求，桃花所逐步落实各小岛24小时“数智药柜”的设置，将无人药房与用药咨询、远程问诊、电子处方、安全用药宣传相融合，让民众享受到免费的零距离药事服务。“蚂蚁岛上没有市场监管常驻办事人员，老百姓如果要办理市场监管业务，需要乘船去东港办证中心或桃花所，一来一回费时费力。</key_sentence></doc>