<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10455</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10124732.shtml</url><title>深入群众问需于民 “四下基层”永远把老百姓放在心中最高位置</title><datatime>2023-12-8 12:05:00</datatime><body>	习近平总书记在“四下基层”中要求领导干部调查研究下基层。35年来，福建省各级干部坚持问题导向，深入实际、深入群众，问需于民，问计于民，以研促谋，推动全省经济社会取得新发展。
	在宁德市古田县的大山里，成片的光伏菇棚下，一簇簇食用菌在恒湿恒温的环境中茁壮生长。作为中国食用菌之都，古田菌菇产业的发展之路上，印刻着习近平总书记当年七进古田、调查研究的清晰足迹。
	35年前，当宁德的经济总量还排在全省末尾时，古田就因种植菌菇走出了不少“万元户”。
	时任福建省宁德地区古田县委书记蔡天初：1988年7月2日，习近平同志就任宁德地委书记还没有几天，他就下乡调研，第一站来古田县，他就直接到了大甲乡，看大甲乡的菇棚，又找到当地一位种菇能手彭兆旺。
	福建省宁德市古田县食用菌科技专家彭兆旺：问我几句话，首先就说，这个项目好做不好做，这个项目下面农民能不能接受，效益高不高，市场好不好。
	在一个多月里，习近平去了古田、屏南等9个县的13个乡镇、18个村。随后，他在《弱鸟如何先飞》这篇文章里写道：大家边走边调查、思考、研究，思绪始终集中在一个问题上，在“海阔凭鱼跃，天高任鸟飞”的发展商品生产经济的态势下，闽东这只“弱鸟”可否先飞，如何先飞？
	中共福建省委党校(福建行政学院)党建教研部副主任高莹：习近平同志把当时还很贫困的闽东比喻为一只“弱鸟”，他紧紧围绕闽东地区如何摆脱贫困、加快发展这一主题，进行了广泛的调查研究，提出了弱鸟先飞、滴水穿石等许多富有远见的理论、观点和方法，厘清了闽东地区发展的具体思路。
	习近平先后七进古田，他坚持问题导向、系统观念，以研促谋，步步推进，提出了一系列富有前瞻性的指示，古田县由此逐渐发展成为全国最大的食用菌商品化生产基地。
	福建省宁德市古田县委书记张成慧：在食用菌产业发展过程中，我们跟总书记学“四下基层”，调查研究去破局，找问题。
	如今，宁德市农业产业实现了“一县一业”“一村一品”，走出了一条具有闽东特色的乡村振兴之路。
	深入群众，问需于民，群众的所思所想所盼也在持之以恒、久久为功的调查研究和以钉钉子精神抓落实的过程中，得到了回应和解决。
	世代在船上生活的连家船民曾是沿海地区的特殊困难群体。1997年，时任福建省委副书记的习近平推动解决连家船民上岸问题，一座座新房建起，然而有些船民上岸后又回到了船上，这引起了习近平的关注。
	闽东日报社原总编辑王绍据：他当时就想一定要到基层、到实地去问个究竟。在1998年的4月24日，我随着他一起到霞浦的我们连家船的聚居地，船很小，他自己用两手，趴在船的船板上匍匐着进去。船老大他说不是我们不愿意上岸，关键就是上面没办法解决生活实际的问题。
	习近平持续深入调研，找到新的问题所在，福建省进一步出台了一系列政策，帮助连家船民不仅搬上岸，并且住下来、有生计、富起来。2.4万连家船民告别了风雨飘摇的生活，笑着上了岸、安了心、定了居。
	福建省福安市下岐村党支部第一书记郑月娥：感恩，真的就发自内心的这种感恩之情。大家搬进新家，那天晚上我们整个村子都是灯火通明的，终于住上了有水有电的房子，兴奋得睡不着。
	连家船民上岸、茅草房户下山、棚户区改造……习近平在福建工作期间，通过调查研究掌握实情、抓住症结，推动一系列民生问题的解决。
	深入基层、调查研究的光荣传统和优良作风穿越时空，历久弥新。
	在今年第二批主题教育中，福建省大力传承弘扬“四下基层”中关于调查研究的精髓，确定了建设高水平创新型省份等13个方面调研内容，并线上调研收集了5000多条意见建议，转化为156个具体措施。在广袤的八闽大地上，党员干部们正奋力谱写中国式现代化的福建篇章。
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>福建省宁德市古田县委书记张成慧：在食用菌产业发展过程中，我们跟总书记学“四下基层”，调查研究去破局，找问题。中共福建省委党校(福建行政学院)党建教研部副主任高莹：习近平同志把当时还很贫困的闽东比喻为一只“弱鸟”，他紧紧围绕闽东地区如何摆脱贫困、加快发展这一主题，进行了广泛的调查研究，提出了弱鸟先飞、滴水穿石等许多富有远见的理论、观点和方法，厘清了闽东地区发展的具体思路。作为中国食用菌之都，古田菌菇产业的发展之路上，印刻着习近平总书记当年七进古田、调查研究的清晰足迹。习近平先后七进古田，他坚持问题导向、系统观念，以研促谋，步步推进，提出了一系列富有前瞻性的指示，古田县由此逐渐发展成为全国最大的食用菌商品化生产基地。</key_sentence></doc>