<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10464</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124690.shtml</url><title>懂车帝冬季雪地ACC测试结果：谁也没想到最大赢家是比亚迪</title><datatime>2023-12-8 11:23:00</datatime><body>	近日，懂车帝在漠河进行2023年冬测活动，其中一项“夜间雪地ACC争夺战”的成绩引发热议。
	顾名思义，夜间雪地ACC测试，是在道路中间摆放静态假车，并且车辆开启自适应巡航系统和自动紧急制动功能下，看车辆能不能完成制动。
	需要注意的是，测试是在雪地进行，制动距离会大大延长，而且夜间光线条件不好，会对车辆摄像头识别造成干扰。另外还要加上扬雪，测试难度非常大。考验的不仅仅是AEB紧急制动能力，更是对智能辅助驾驶能力的综合考量。
	所以在第一关测试中，参加测试的51台车，仅通过了17台，其中问界M5、M7、阿维塔11、理想L7、L9、小鹏G6、昊铂GT等自主车型均通过测试，而宝马i3、岚图FREE、魏牌高山、奔驰EQE、丰田bZ3等车型，第一关就被Pass掉。通过率只有三分之一。
	而在随后的第二关测试中，加上逆光因素，难度升级，剩下的17台车，也只有50%的通过率，宝骏悦也、昊铂GT、猛士917等车型，甚至连智驾很强的ModelY都倒在了第二关。
	到了第三关，难度再次升级，为“夜间逆光扬雪ACC静态假车识别测试”，从现场视频来看，扬雪之后，肉眼几乎无法看清路况，测试速度也降到40km/h，难度大了不止一倍，最终，通过的只有四辆车，分别是仰望U8、腾势N7、蔚来ET7、阿维塔11，而这四台车中腾势N7和仰望U8两台比亚迪系列的车型双双在列，成为最大的赢家。
	并且看过第三关的用户都知道，仰望U8和腾势N7在这三关中的表现一直都很稳定。尤其是仰望U8，第一关中，在距离假车很远的时候就完成识别并制动，最后距离假车还有12米左右就刹停了，领先其他车型。
	这个结果显然是出人意料的，在消费者认知中，似乎只有一直追求智能化的新势力车型的智驾水平很高，而比亚迪的智驾系统，还处于第二梯队，但测试结果却是相反，很多新势力车型表现却不如之前那么好，反而是让比亚迪却实现了大逆袭，不禁让人惊叹，什么时候比亚迪的智驾系统这么强了？难道一直被低估了？
	不得不说，仰望U8和腾势N7的表现，背后正是比亚迪智驾水平的体现，虽然平时“默默无问”，不显山不显水，但关键时刻，还得是比亚迪。就像是上学时代，班子里的尖子生，考试前你问他复习了没？他可能会说，“害～别提了，根本没复习，我放弃了”。结果第二天老师宣布成绩，“迪迪同学，100分！”
	究其原因，还是比亚迪太低调了。很多人不知道，现在的比亚迪，光研发团队，就达到了9万人，其中专注于智能化研发的团队也超过了2000人，是目前该领域国内车企的人数最多的，在技术和研发投入上没有滞后，这恰恰说明比亚迪对核心技术的追求是一以贯之的。
	只不过比亚迪对此的宣传并不多，一次ACC冬测，窥一斑而知全豹，一放招就就给大家带来不小的惊喜。在未来，谁也不知道比亚迪会不会在智能化上面继续憋大招，让人值得期待。
	据悉，近期腾势N7正在开展高速NOA测试，勇闯重庆、深圳、上海等多城，轻松挑战了各地的魔鬼立交和复杂路况，面对大曲率弯道、跟车、变道、加塞等生活中最常见的场景，腾势N7都应对自如，智驾体验深受媒体和用户好评。相关测试后的高速NOA程序也将在不久后开启推送。相信在不久的将来，比亚迪的智能化还将带给我们更多惊喜！(中国网)
</body><key_sentence>到了第三关，难度再次升级，为“夜间逆光扬雪ACC静态假车识别测试”，从现场视频来看，扬雪之后，肉眼几乎无法看清路况，测试速度也降到40km/h，难度大了不止一倍，最终，通过的只有四辆车，分别是仰望U8、腾势N7、蔚来ET7、阿维塔11，而这四台车中腾势N7和仰望U8两台比亚迪系列的车型双双在列，成为最大的赢家。这个结果显然是出人意料的，在消费者认知中，似乎只有一直追求智能化的新势力车型的智驾水平很高，而比亚迪的智驾系统，还处于第二梯队，但测试结果却是相反，很多新势力车型表现却不如之前那么好，反而是让比亚迪却实现了大逆袭，不禁让人惊叹，什么时候比亚迪的智驾系统这么强了。顾名思义，夜间雪地ACC测试，是在道路中间摆放静态假车，并且车辆开启自适应巡航系统和自动紧急制动功能下，看车辆能不能完成制动。而在随后的第二关测试中，加上逆光因素，难度升级，剩下的17台车，也只有50%的通过率，宝骏悦也、昊铂GT、猛士917等车型，甚至连智驾很强的ModelY都倒在了第二关。</key_sentence></doc>