<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10477</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124689.shtml</url><title>乳业低碳发展启示录：除了种树，我们还能做什么</title><datatime>2023-12-8 11:22:00</datatime><body>	首次参加COP28，李鹏程的行程排得很满。“面对全球变暖的严峻形势，如何有效减少碳排放、积极应对气候变化，成为了全球乳业必须回答的课题。”
	11月30日起，《联合国气候变化框架公约》第28届缔约方大会(COP28)在迪拜召开。应对气候变化，不仅需要各国政府协同合作，共同推进《巴黎协定》有效实施，更亟待绿色低碳理念的交流互动。期间，蒙牛集团执行总裁、蒙牛公益基金会理事长李鹏程带来了应对气候变化的中企方案——协同上下游，打造可持续发展的产业链，助力全球迈向碳中和。
	蒙牛集团执行总裁、蒙牛公益基金会理事长李鹏程接受中新网专访。
	视频：蒙牛集团执行总裁、蒙牛公益基金会理事长李鹏程接受中新网专访来源：中国新闻网
	一直以来，乳业的上游——畜牧业是导致气候变化的重要因素。联合国粮农组织数据显示，全球畜牧业饲养家畜的二氧化碳总排放量为每年71亿吨。中国农业农村部、国家发展改革委也将“畜牧业减排降碳”列为《农业农村减排固碳实施方案》的重点任务。
	作为中国乳制品行业龙头企业之一，蒙牛开始着手“范围三”(与运营和供应链相关的间接排放)减碳，打造零碳供应链。蒙牛旗下的现代牧业、中国圣牧率先开展牧场碳盘查和减碳工作，蒙牛也是第一家承诺到2030年实现“零毁林”的中国企业。
	一年减排18万吨
	一杯牛奶的碳足迹，覆盖牧草种植、奶牛养殖、原奶运输、加工处理、牛奶灌装和储运销售等众多环节。因此，若要实现乳业的低碳发展，需从全产业链各环节入手。
	蒙牛积极响应国家“双碳”战略，提出“到2030年实现碳达峰，2050年实现碳中和”目标，通过生产、原奶、包装、运输、产品以及碳抵消等6个环节，制定15项关键举措，明确降碳路径，分三个阶段持续推动绿色低碳发展，在全产业链各环节开展系统性减碳行动，积极应对全球气候变化。
	12月1日，在生态环境部宣传教育中心、世界可持续发展工商理事会(WBCSD)和中国新闻网共同主办的“中外知名企业家可持续发展对话会”上，李鹏程进一步介绍，在上游的牧场环节，蒙牛通过调整饲料成分结构、管理优化牛群结构、优化粪肥管理模式、提升能源利用效率、牧光互补光伏发电五大举措开展减排，仅2022年就实现减排18万吨。
	“我们旗下的牧业公司——中国圣牧，还在乌兰布和沙漠种下9700万棵树，绿化沙漠200多平方公里，打造出全球唯一的沙漠有机奶源，入选了联合国全球契约组织的《企业碳中和路径图》。”
	技术创新是唯一的答案
	根据世界经济论坛预测，到2050年全球乳制品需求将至少增长55%。如何在提升产量的同时不断降低乳业温室气体排放，李鹏程认为，碳中和目标的实现，“科技创新、数智化技术是唯一的答案”。
	在生产过程中，蒙牛努力将每一个环节的碳排放降到最低，打造包括蒙牛金华工厂、蒙牛沈阳工厂等30家国家级绿色工厂，拥有中国乳业首家国际、国内双认证零碳工厂——蒙牛曲靖工厂。
	今年夏天建成投产的全球乳业首座全数智化工厂——蒙牛宁夏工厂，实现了“三个一百”——100名员工，100万吨年产量，100亿元年产值，大幅提升效率的同时，能耗降低43%。
	此外，蒙牛承诺将在2025年实现技术上100%环保包装研发，力争在行业内率先实现低碳包装覆盖全产品线，旗下多款产品入选消费品论坛《CGF黄金设计原则案例集》。
	每进一个三分球就在沙漠种下一棵树
	中国科学院有关研究指出，工业过程、居民生活等消费端碳排放占比已达53%。从消费端着手，探索减碳路径成为新的行业风向标。
	蒙牛动员更多消费者加入减碳浪潮，与各大体育IP和中国航天等战略合作伙伴将植树行动与体育运动、航天探索的惊喜时刻连接起来。
	今年9月，蒙牛携手NBA发布“蒙牛算树”公益项目，在活动现场发起1分钟投篮挑战赛，参与者每投进一个三分球，蒙牛就在乌兰布和沙漠种下一棵树。“蒙牛算树”项目还将联合更多体育赛事IP，将赛场的一个个进球转化为一颗颗树木。到2030年，蒙牛将携手合作伙伴在全球范围内保护、恢复和种植一万亿棵树。
	李鹏程表示，“2023年是蒙牛与中国航天合作20周年，从今年开始，国家载人航天工程每完成一次发射任务，蒙牛就会在乌兰布和沙漠种下1000棵树！”
	“作为中国乳业的领军企业，蒙牛以‘守护人类和地球共同健康’为可持续发展愿景，制定了覆盖全产业链的‘GREEN可持续发展战略’。”李鹏程强调。
	面向未来，蒙牛还提出了“绿色领先”目标，到2030年，所有牧场100%绿色循环，碳排放强度达到行业最佳水平；将旗下所有工厂打造成为绿色工厂，实现全产业链“零毁林”；持续加大“范围三”减排力度，与上下游生态伙伴一起守护蓝色星球。
</body><key_sentence>蒙牛积极响应国家“双碳”战略，提出“到2030年实现碳达峰，2050年实现碳中和”目标，通过生产、原奶、包装、运输、产品以及碳抵消等6个环节，制定15项关键举措，明确降碳路径，分三个阶段持续推动绿色低碳发展，在全产业链各环节开展系统性减碳行动，积极应对全球气候变化。期间，蒙牛集团执行总裁、蒙牛公益基金会理事长李鹏程带来了应对气候变化的中企方案——协同上下游，打造可持续发展的产业链，助力全球迈向碳中和。12月1日，在生态环境部宣传教育中心、世界可持续发展工商理事会(WBCSD)和中国新闻网共同主办的“中外知名企业家可持续发展对话会”上，李鹏程进一步介绍，在上游的牧场环节，蒙牛通过调整饲料成分结构、管理优化牛群结构、优化粪肥管理模式、提升能源利用效率、牧光互补光伏发电五大举措开展减排，仅2022年就实现减排18万吨。如何在提升产量的同时不断降低乳业温室气体排放，李鹏程认为，碳中和目标的实现，“科技创新、数智化技术是唯一的答案”。</key_sentence></doc>