<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10483</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124669.shtml</url><title>彭森谈要素市场化改革：这是最关键、最基础的任务</title><datatime>2023-12-8 10:22:00</datatime><body>	中新网12月8日电题：彭森谈要素市场化改革：这是最关键、最基础的任务
	中新网记者
	“新一轮改革能否在要素市场化改革方面取得重大突破和进展，关系中国市场化改革的成败。”
	在7日举行的第十二届南方智库论坛暨“改革开放与中国式现代化”学术研讨会上，中国经济体制改革研究会会长彭森表示，中国经济要实现高质量增长，必须向改革要动力，用市场化改革的办法破解发展中的矛盾和问题，而新一轮改革必须以要素市场化改革为重点。
	改革，仍是关键一招
	改革开放，这是决定当代中国命运的关键一招。
	今年正逢改革开放45周年，在以高质量发展推进中国式现代化的新坐标上，中国如何继续“吃改革饭、走开放路”，备受瞩目。
	“中国改革特别是市场化改革仍将是我们奋进新时代、开启新征程，推动中国经济加速复苏、稳定增长的关键一招。”彭森说。
	彭森表示，当前，世界经济和贸易增速低速下行，在此背景下，中国经济承压前行，从中央到地方一系列拼经济、稳增长、稳就业、防风险、提信心的宏观政策措施密集出台，推动经济回升向好的政策已经开始显效。
	“短期可以靠宏观政策‘组合拳’解决一些问题，逐步走出困境。但从中长期看，要实现高质量增长，我们必须向改革要动力。”彭森说。
	10年前，中共十八届三中全会拉开了中国全面深化改革的大幕，10年后，对于新一轮全面深化改革，彭森认为有几个“重点”需要把握：在全面深化改革各项任务中，坚持以经济体制改革为重点；在经济体制改革中，坚持以市场化改革为重点；在推进市场化改革中，坚持以产权制度改革、要素市场化配置改革以及市场体系中的基础性制度改革为重点。
	最关键性、最基础性的任务
	改革开放以来，中国97%以上的商品和服务价格已由市场定价，然而土地、劳动力、资本、技术、数据等要素市场化配置综合改革进程落后于商品和服务市场领域，市场分割、地方保护等现象仍然突出。
	“不论是从问题导向还是目标导向来确定改革任务，要素市场化改革，都是市场化改革最关键性、最基础性的任务。”彭森说。
	如专家所言，近年来，《关于构建更加完善的要素市场化配置体制机制的意见》《要素市场化配置综合改革试点总体方案》《关于加快建设全国统一大市场的意见》等，中央层面的重磅文件接连出台，深化改革、破篱除障的顶层设计不断完善。
	彭森表示，要素市场化配置改革的核心任务是针对要素市场体系不完善、市场决定资源配置的范围有限的现实，加快将一些领域中的要素配置尽快由非市场决定转向市场决定。
	“真正放开各类要素市场，发挥市场在资源配置中的决定性作用。各类要素的价格由市场决定，保证各类要素充分的流动性和竞争性，全面提升要素配置效率，推动经济高质量发展。”
	分类施策与有的放矢
	那么，土地、劳动力、资本、技术、数据，这五大要素市场的改革突破点在哪里？在专家看来，注重分类施策和有的放矢，十分重要。
	对于要素市场化改革应达到的政策目标，彭森认为，一是实现要素价格市场决定，二是实现要素自主有序流动，三是提高全要素生产率，四是确立并强化竞争政策的基础性地位，五是实现各类市场主体公平竞争。具体来看：
	土地要素市场化改革方面，重点是坚决打破城乡二元体制对土地要素市场化的制度障碍，充分发挥市场在土地资源配置中的决定性作用，加快建立城乡统一的建设用地市场。
	劳动力要素市场化改革方面，重点是坚决突破户籍、所有制等身份差异对劳动力要素自由流动、市场化配置的制度障碍，着力引导劳动力要素合理畅通有序流动，激发人才创新创业活力。
	资本要素市场化改革方面，重点是坚持市场化、法治化的改革方向，加快建立规范、透明、开放、有活力、有韧性的资本市场，深化以信息披露为核心的股票发行注册制。
	技术要素市场化改革方面，重点是最大限度地减少政府对技术要素的配置与干预，激发市场主体特别是民营经济的科技创新活力。
	数据要素市场化改革方面，重点是通过积极完善数据要素的产权制度，推进数据要素的确权、定价、流通、交易的标准化、市场化进程，加快培育数据要素市场。
	鼓励地方敢试、敢闯、敢为
	中国的改革，历来注重敢为人先的首创精神。对于当前的要素市场化改革，同样如此。
	彭森表示，当前，要素市场化改革可以通过综合授权改革试点的方式，利用局部突破带动全局突围。
	“综合授权改革试点是在中央改革顶层设计和战略部署下，以清单式批量报批的方式推动重点领域和关键环节改革。”
	彭森介绍，综合授权改革试点就是按照法定程序、通过立法机关“授权试点”方式，为突破“无人区”“深水区”重大体制机制问题的改革提供法律依据。经过适当程序，涉及法律的，经过全国人大进行审批授权；涉及国务院一些权责或国务院规章制度的，由国务院进行授权。
	通过这种清单式、批量式的申请和授权，把解决一些重大体制机制问题需要的权力真正交给试点地区，试点地区将具有全面的责任和全面的改革自主权。
	“试点先行是重大改革全面推进的一般规律的基本特点。近年来，中央在推进改革方式方面进行了新的探索和调整，鼓励地方进行差别化改革，鼓励地方敢试、敢闯、敢为，通过综合授权、先行先试，以局部突破带动整体突围。”彭森说。(完)
</body><key_sentence>在7日举行的第十二届南方智库论坛暨“改革开放与中国式现代化”学术研讨会上，中国经济体制改革研究会会长彭森表示，中国经济要实现高质量增长，必须向改革要动力，用市场化改革的办法破解发展中的矛盾和问题，而新一轮改革必须以要素市场化改革为重点。彭森表示，当前，要素市场化改革可以通过综合授权改革试点的方式，利用局部突破带动全局突围。改革开放以来，中国97%以上的商品和服务价格已由市场定价，然而土地、劳动力、资本、技术、数据等要素市场化配置综合改革进程落后于商品和服务市场领域，市场分割、地方保护等现象仍然突出。如专家所言，近年来，《关于构建更加完善的要素市场化配置体制机制的意见》《要素市场化配置综合改革试点总体方案》《关于加快建设全国统一大市场的意见》等，中央层面的重磅文件接连出台，深化改革、破篱除障的顶层设计不断完善。</key_sentence></doc>