<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10483</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/12-08/10124655.shtml</url><title>绿色合作，助力南非加快能源转型（共建“一带一路”·第一现场）</title><datatime>2023-12-8 09:51:00</datatime><body>	在南非北开普省，由中国电建集团山东电建三公司承建的红石100兆瓦塔式光热太阳能项目已进入建设收尾阶段。这是撒哈拉以南非洲首个塔式光热太阳能项目。项目投入运营后，将有效解决当地清洁能源供电不稳定难题，为缓解南非电力紧缺作出贡献，成为中南深化能源合作的又一范例。
	“这是南非最先进的太阳能项目”
	北开普省被大片荒漠覆盖，行车至此，砾石遍布，草木稀疏，鲜有人迹可寻。
	“再往前开一会儿，就能看见我们的光塔了。”项目负责人李全祥对记者说，“光塔高近250米，差不多相当于100层楼的高度，最上边一节是集热装置，吸收地面镜子反射的太阳光，光能转化为热能，热能再转化成电能……”
	不一会儿，远处地平线上出现一座巨塔，通体灰白，旁边的塔吊正在作业。“那就是光塔了。”李全祥指向前方说，“光塔主体已经封顶，正在进行设备安装，包括地面的4万多面反光镜。预计2024年初项目试运行，那时就会看到反光镜反射的太阳光汇聚到光塔塔顶。”
	进入项目现场，记者发现，除了刚才在远处看到的光塔，下方的“钢铁丛林”同样令人震撼：数十米高的冷却塔，管线密布的发电机房，错落有致的变电设备……项目总工程师谢彦军指着现场两个直径近百米的圆形罐体介绍，里面装的是熔盐，这些高温液态盐能实现较长时间的储热，保证其连接的蒸汽轮机连续运转，满足晚间发电的需求。
	“这是南非最先进的太阳能项目，设计装机容量100兆瓦，建成后每年能向电网输送480吉瓦时电力，满足20万户南非家庭的用电需求。”南非电气工程师莱莉·马杜对记者表示，自己很荣幸在南非首个塔式光热太阳能项目上工作。
	“该项目是北开普省最大的投资项目，也是南非新能源采购项目的一部分，对实现南非能源转型目标具有战略意义。”北开普省省长萨马尼·索尔表示，项目为当地提供直接就业岗位超过600个，工程高峰期雇工约1800人，为当地经济社会发展作出了重要贡献。
	记者在北开普省采访时发现，当地优良的日照条件、开阔平坦的土地，为建设太阳能发电场提供了得天独厚的条件。与其他光伏发电场相比，红石塔式光热太阳能项目优势十分明显，不间断发电使清洁能源的利用率得到巨大提升。南非总统拉马福萨在考察红石塔式光热太阳能项目时表示，中国企业的工程质量和工艺水平达到了世界领先水平，项目顺利推进将给南非人民带来重要利好。
	“与中国的合作有力促进了南非发展”
	南非不仅太阳能资源丰富，风力发电潜力同样巨大。据测算，南非境内超过80%的地域满足风电开发自然条件，特别是东部及南部海岸地带，是风电开发的首选之地，也是中南风电合作的先行之地。
	来自中国的风电整机制造商金风科技2015年进入南非市场，先后在东开普省建成并运维两个风电项目，装机容量共计152.5兆瓦，每年将绿色清洁电力输送到15.5万户南非家庭中。
	2017年，中国龙源电力集团南非公司建设的德阿风电项目在北开普省投产运营，这是中国电力企业在非洲第一个集投资、建设、运营为一体的风电项目。记者在德阿风电项目采访时看到，上百座数十米高的风机巍然矗立于德阿镇附近的山峦上。据项目工程师刘磊介绍，这些风机的主塔高80米，风轮叶片直径86米，项目风机总数达163台，以年均发电量7.6亿千瓦时的效能将电力输送至南非千家万户。
	作为中南共建“一带一路”合作的标志性成果，德阿风电项目不仅以绿色电力支持当地经济社会发展，还以绿色行动维护当地生态平衡。记者在风电场发现，不远处跳羚时隐时现，天空中不时有鹰鹫盘旋。在风电场工作多年的当地员工赫尔顿对记者说：“这里每根电线杆塔顶端，都安置了栖鸟支架，为的就是减少输电设备对鸟类的伤害。公司对风电场内动物、植物进行长期监测并聘请生态专家评估，以确保整个项目的可持续发展。”
	“德阿风电项目是南非与中国在新能源领域合作共赢的标志项目。”南非国民议会事务主席弗罗里克表示，“南非正在扩大可再生能源发展规模，增强绿色能源供应能力。希望中方企业发挥技术、创新等优势，积极参与南非新能源领域项目建设。”
	南非《外交》杂志主编克里坦·巴哈纳表示：“南非政府计划到2030年将太阳能和风能在南非能源结构中的份额从7%增加到40%。有了来自中国企业的支持和帮助，我们更有信心实现这一目标。南非是第一个同中国签署共建‘一带一路’合作文件的非洲国家，与中国的合作有力促进了南非发展。”
	“南中高质量共建‘一带一路’的典范”
	今年6月，中南新能源投资合作大会在南非约翰内斯堡举行。来自中南两国的政府官员和新能源行业协会、企业代表近500人齐聚一堂，共议中南新能源投资合作，170多家中国企业与南非企业就扩大新能源项目合作取得积极成果。与会的南非国有企业部长普拉温·戈尔丹表示，中国能源转型的经验值得南非乃至整个非洲学习。“南非仍然面临电力短缺难题，欢迎包括中国企业在内的各国投资者参与到南非新能源产业发展中来。”
	“展望未来，新能源合作有望成为两国经贸合作的新增长点和新亮点。”中国驻南非大使陈晓东表示，中南两国在新能源领域具有共同的发展需求和较强的互补优势，能够成为彼此经济社会转型发展中的可靠朋友和强劲伙伴。
	今年8月，金砖国家领导人第十五次会晤在南非约翰内斯堡举行。会议期间，中南两国政府签署了《中南关于同意深化“一带一路”合作的意向书》，中国国家电网、国能集团分别与南非电力公司签署战略合作备忘录，以响应南非电力领域多项改革举措，积极参与南非可再生能源项目投资，助力南非电网发展和能源转型，实现互利共赢。
	“能源领域的多项合作是南中高质量共建‘一带一路’的典范，也是两国关系不断深化的例证。”南非中国问题专家谭哲理表示，“南非连续13年成为中国在非洲第一大贸易伙伴。南非也是中国在非洲投资存量最多的国家之一。中国累计投资超过250亿美元，为南非创造40多万个就业岗位。相信随着合作不断深化，两国全面战略伙伴关系将实现更大发展。”
	(人民日报客户端记者邹松)
</body><key_sentence>会议期间，中南两国政府签署了《中南关于同意深化“一带一路”合作的意向书》，中国国家电网、国能集团分别与南非电力公司签署战略合作备忘录，以响应南非电力领域多项改革举措，积极参与南非可再生能源项目投资，助力南非电网发展和能源转型，实现互利共赢。在南非北开普省，由中国电建集团山东电建三公司承建的红石100兆瓦塔式光热太阳能项目已进入建设收尾阶段。来自中南两国的政府官员和新能源行业协会、企业代表近500人齐聚一堂，共议中南新能源投资合作，170多家中国企业与南非企业就扩大新能源项目合作取得积极成果。“德阿风电项目是南非与中国在新能源领域合作共赢的标志项目。</key_sentence></doc>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     </body><key_sentence>今年以来，中信银行携手全国工商联开展了金融助力民营企业“走出去”系列活动，在福州、广州、成都、大连、苏州、青岛等地，邀请近千家民营企业共同见证，并发布《支持民营企业“走出去”助力共建“一带一路”高质量发展工作方案》，与上百家民营企业进行了深度的需求访谈和行业联合调研，针对企业个性化金融服务需求，“一对一”制定专属服务方案，全面深化金融服务质效。对制造产业链上下游企业，中信银行形成了一套基于产业链的供应链金融，服务产业链上下游数以千万的中小微企业，并形成“链发展”和“链生态”两个概念，一方面，为链主企业提供“本币+外币”“表内+表外”“区内+区外”的综合金融服务。针对名单内的企业，中信银行制定了专项跨境金融信贷支持政策，扩大授信规模，还提供“债权+股权”“境内+境外”“商行+投行”“融资+融智”的跨境金融产品及服务。比如中信银行合肥分行联合区域内的中信建投证券、中信证券、金石投资等兄弟单位，共同举办了“英才实习营”“云企会”等多项活动，为省内企业发展赋能增效，并联合中信国际咨询助力安徽商务厅“中泰双园”项目，联合中信建投资本积极参与政府引导基金建设，为安徽区域经济高质量发展贡献协同“中信力量”。</key_sentence></doc>