<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10488</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10124654.shtml</url><title>为世界提供更多稳定性 为发展提供更多推动力（和音）</title><datatime>2023-12-8 09:51:00</datatime><body>	12月7日，习近平主席会见来华举行第二十四次中国—欧盟领导人会晤的欧洲理事会主席米歇尔和欧盟委员会主席冯德莱恩。双方就中欧关系中的战略性、全球性议题深入交流，为中欧关系指方向、画蓝图、提信心、增动力，发出了共同努力推动中欧关系进一步向前发展的积极信号。
	在双方领导人亲自关心和战略引领下，中欧关系呈现全面复苏和稳中向上的良好态势，一系列高级别对话成功举行，达成重要合作共识，体现了中欧关系的韧性和活力，展现了中欧合作的战略意义和全球影响。中欧释放出加强沟通接触、开展对话合作、建设性管控分歧的积极信号并取得积极成效，为动荡不安的国际局势注入了稳定性和正能量。
	中欧之间没有根本战略分歧和冲突。中国对欧政策保持长期稳定，始终视欧洲为多极化世界中的独立一极，坚持中欧关系不针对、不依附、也不受制于第三方。中国出台了3份对欧盟政策文件，都将相互尊重作为发展中欧关系的首要原则。中欧全面战略伙伴关系走过20年历程，双方已形成全方位、多层次、宽领域交流合作的格局。总结历史经验，只要中欧双方把握世界大势，坚持全面战略伙伴关系正确定位，坚持以战略视野看待彼此，发挥好领导人会晤和五大高层对话的引领作用，加强战略性沟通，以建设性对话增进理解、妥处分歧，就能确保中欧关系走稳走实走远。
	中欧是伙伴不是对手，双方共同利益远大于分歧。习近平主席强调，双方要树立正确认知，增进理解互信，重信守义，一心一意发展关系，不能因为制度不同就视彼此为对手，不能因为出现竞争就减少合作，不能因为存在分歧就进行对抗。中欧经济具有高度互补性，双方应该加强市场、资本、技术优势互补，推进传统产业升级和新兴产业发展，探索合作新模式，打造新的增长点，合力完善产业链供应链，以更深入、更广泛合作拉紧中欧利益共同体的纽带。日前，中方决定对法国、德国、意大利、荷兰、西班牙等国家持普通护照人员试行单方面免签政策，受到有关欧洲国家的普遍欢迎。未来，中欧双方还要加强人文交流，便利人员往来。
	习近平主席强调，中国式现代化和欧洲一体化是中欧各自着眼未来作出的战略选择，中欧应该相互尊重，相互支持，加强发展战略对接，实现共同发展。中方愿继续推进高质量共建“一带一路”，包括同欧盟“全球门户”计划对接，一道帮助发展中国家加快发展。中欧班列已通达欧洲25个国家217个城市，带动了沿线国家和地区经济发展和民生改善，促进了亚欧大陆合作共赢。最新数据显示，今年1至11月，中欧班列货物运量已超2022年全年。中国正在推进高质量发展和高水平开放，愿将欧盟作为经贸合作的关键伙伴、科技合作的优先伙伴、产业链供应链合作的可信伙伴，追求互利共赢，实现共同发展。米歇尔和冯德莱恩表示，欧方高度重视同中国的关系，不希望同中国脱钩，期待同中国发展长期稳定、可预测、可持续发展的关系，希望通过此次欧中领导人会晤为未来欧中关系发展注入新的动力。
	中欧关系关乎亚欧大陆繁荣和世界格局稳定，需要双方共同维护好、发展好。习近平主席指出，中欧是推动多极化的两大力量、支持全球化的两大市场、倡导多样性的两大文明，在当前动荡加剧的国际形势下，中欧关系具有战略意义和世界影响，关乎世界和平、稳定、繁荣。欧方也认为，欧中对世界和平稳定负有共同责任、拥有共同利益。中欧携手维护多边主义、加强全球治理，将为增进全人类福祉、应对全球性挑战作出重要贡献。
	面对当前变乱交织的世界，中欧应该坚持做互利合作的伙伴。中方愿同欧方一道，坚持相互尊重、合作共赢，坚持真正的多边主义，不断深化中欧全面战略伙伴关系，共同为世界提供更多稳定性，为发展提供更多推动力。
	(人民日报客户端)
</body><key_sentence>总结历史经验，只要中欧双方把握世界大势，坚持全面战略伙伴关系正确定位，坚持以战略视野看待彼此，发挥好领导人会晤和五大高层对话的引领作用，加强战略性沟通，以建设性对话增进理解、妥处分歧，就能确保中欧关系走稳走实走远。中方愿同欧方一道，坚持相互尊重、合作共赢，坚持真正的多边主义，不断深化中欧全面战略伙伴关系，共同为世界提供更多稳定性，为发展提供更多推动力。中欧经济具有高度互补性，双方应该加强市场、资本、技术优势互补，推进传统产业升级和新兴产业发展，探索合作新模式，打造新的增长点，合力完善产业链供应链，以更深入、更广泛合作拉紧中欧利益共同体的纽带。在双方领导人亲自关心和战略引领下，中欧关系呈现全面复苏和稳中向上的良好态势，一系列高级别对话成功举行，达成重要合作共识，体现了中欧关系的韧性和活力，展现了中欧合作的战略意义和全球影响。</key_sentence></doc>