<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1046</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-15/10112579.shtml</url><title>学者：科技、管理双轮驱动才能创造中国科创未来</title><datatime>2023-11-15 20:20:00</datatime><body>	中新网上海11月15日电(记者陈静)“唯有将科技与管理相结合实现双轮驱动，才能创造中国的科创未来。”复旦大学管理学院院长陆雄文教授15日对记者指出，“管理虽决定了资源安排和战略规划，但技术的突破必然会带来管理的升级，因此唯有两者相辅相成、互相促进，才能共同成就中国科创发展的未来。”
	由于科创企业在不同发展阶段具有不同的战略重点与资源技能结构，陆雄文建议可以让科学家在创业初期进行技术创新，让了解技术的职业经理人在企业发展的中后期掌控运营，促成技术和产品的落地。如何从一名科学家转型成为真正的企业家，帮助企业获得成功？在“创·在上海”创孵大讲堂上，相关天使投资机构联合创始人王强认为，最重要的是要“把自己的科学属性转变为企业经营属性”，要花大量的时间与精力在公司人事、运营与战略上，保障企业的长远发展。
	近三百名来自“创·在上海”国际创新创业大赛的获奖企业负责人及核心管理人员汇聚“创·在上海”创孵大讲堂。“创·在上海”国际创新创业大赛至今已成功举办12届，累计吸引近7万家企业参赛，其中1.8万家企业获得科技型中小企业创新资金支持，一批硬科技创业企业从大赛中成长起来。上海市科学技术委员会主任骆大进表示，在服务科技企业过程中，很重要的一环是举办各类创新创业、惠及企业的活动。上海历来高度重视科技企业的培育和发展，今年出台的《上海市高质量孵化器培育实施方案》，将加快建设培育一批汇聚更多专业领军人才、聚焦硬科技领域、专业技术平台支撑、创新资源聚集的高质量孵化器，助力硬科技企业培育和未来产业高质量发展。
	据了解，借助“创孵大讲堂”这一活动平台，上海市科技创业中心与复旦大学管理学院、各区科技部门将携手服务企业，促进政、学、金融、创投界深度沟通交流，为创新企业搭建人才培育、合作交流的平台，助力产、学、研、投在上海这个创新实验场和开放的大舞台上“双向奔赴”，
	骆大进希望“创孵大讲堂”等活动，能引入更多优秀的导师，资深的专家，成功的企业家、投资人，包括科学家，为创业者、投资人、科学家搭建交流的平台，让大家更好地了解科技发展和市场的趋势，掌握投资的规律，更好地助推企业的发展。
	王强表示，创业未必要有经验，但一定要对自己所从事的事业有着独立深刻的思考——“思考的深度越深，拉起来跑得就越远”，带着这种超越时间线的筹划，他与合作伙伴联合创办了相关天使投资机构，并投资了众多项目。在王强看来，创业家首先要保有高度持久的创业热情以及对市场变化的敏锐嗅觉。在进入新兴领域时，企业家要以独立的判断和思考对待任何一个刚性需求，唯有这样才能走得更长远；要以年轻化思维不断地接触新事物，在快速发展的时代顺势而为；需要足够的耐心和定力，还要永远保持强大、快速迭代的学习能力。在科创时代，创业和投资方向都发生了重大转变。对此，王强认为，现代创业者不仅要能驾驭新兴领域，而且要具备整合产业链的能力，这也是投资机构较为看重的创业家能力。
	未来十年，哪里将成为中国硬科技的科创高地？对此，陆雄文认为，未来上海将成为中国科创高地，因为“未来科创”不仅需要有科学技术专家、技术要素，还需要资本和科创管理人才，以及硬科技制造业、上下游产业配套，上海是离世界最近的国际城市，这里有多年来厚植的创新创业热土和生态环境，未来可期。(完)
</body><key_sentence>对此，陆雄文认为，未来上海将成为中国科创高地，因为“未来科创”不仅需要有科学技术专家、技术要素，还需要资本和科创管理人才，以及硬科技制造业、上下游产业配套，上海是离世界最近的国际城市，这里有多年来厚植的创新创业热土和生态环境，未来可期。据了解，借助“创孵大讲堂”这一活动平台，上海市科技创业中心与复旦大学管理学院、各区科技部门将携手服务企业，促进政、学、金融、创投界深度沟通交流，为创新企业搭建人才培育、合作交流的平台，助力产、学、研、投在上海这个创新实验场和开放的大舞台上“双向奔赴”，。骆大进希望“创孵大讲堂”等活动，能引入更多优秀的导师，资深的专家，成功的企业家、投资人，包括科学家，为创业者、投资人、科学家搭建交流的平台，让大家更好地了解科技发展和市场的趋势，掌握投资的规律，更好地助推企业的发展。在“创·在上海”创孵大讲堂上，相关天使投资机构联合创始人王强认为，最重要的是要“把自己的科学属性转变为企业经营属性”，要花大量的时间与精力在公司人事、运营与战略上，保障企业的长远发展。</key_sentence></doc>