<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10499</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124630.shtml</url><title>广州国际航空货运枢纽高质量发展大会在穗举办</title><datatime>2023-12-8 09:35:00</datatime><body>	中新网广州12月8日电(记者郭军)为期两天的IATA北亚地区CARGODAY暨广州国际航空货运枢纽高质量发展大会7日在广州开幕。这是继今年6月广州国际航空枢纽高质量发展大会之后的又一业界盛会。
	本次大会由国际航空运输协会(IATA)北亚地区、广东省机场管理集团有限公司(下称“广东机场集团”)和广州市花都区人民政府联合主办，广东省机场集团物流有限公司和南方航空物流股份有限公司承办。
	来自民航行业主管部门、地方政府、口岸查验单位、国内外航空公司、国内机场、生产制造企业、物流集成商、各类协会和研究咨询机构等约180家单位汇聚一堂，共商、共建、共享全球产业链供应链和中国航空货运枢纽建设大计，描绘世界级航空货运枢纽高质量发展之路的美好愿景。
	大会现场，广东机场集团与IATA、广州市花都区人民政府、中国邮政集团有限公司广东省分公司、深圳顺丰泰森控股(集团)有限公司、联邦快递(中国)有限公司、圆通航空集团有限公司等枢纽共建单位签署战略合作协议；广东省机场集团物流有限公司与南方航空物流股份有限公司、中国国际货运航空股份有限公司等合作单位签署合作协议。
	现场还举行了IATACEIV锂电池认证项目签约、白云机场货物机坪中转区启用、ONERecord与白云机场Digi-Cargo数智融合启动、联邦快递华南操作中心开工等活动，并发布《广州航空货运产业发展白皮书》。
	业内人士分析认为，当今全球产业链区域化、本土化、短链化发展趋势明显，“断链”“脱钩”风险持续攀升，维护产业链供应链韧性和稳定的要求更加迫切；另一方面，新一轮科技革命和产业变革持续演进，全球产业链供应链朝着智能化、绿色化加速转型，全球产业链供应链正在进入一个调整重塑的重要阶段。
	广东机场集团相关负责人表示，本次大会旨在携手国际行业组织开展国际前沿标准和实践务实合作，共同推进广州国际航空货运枢纽建设，助力打造一个客货并举的超级航空枢纽，支撑广州市、广东省和粤港澳大湾区在全球产业链供应链布局中处于优势地位。(完)
</body><key_sentence>广东机场集团相关负责人表示，本次大会旨在携手国际行业组织开展国际前沿标准和实践务实合作，共同推进广州国际航空货运枢纽建设，助力打造一个客货并举的超级航空枢纽，支撑广州市、广东省和粤港澳大湾区在全球产业链供应链布局中处于优势地位。来自民航行业主管部门、地方政府、口岸查验单位、国内外航空公司、国内机场、生产制造企业、物流集成商、各类协会和研究咨询机构等约180家单位汇聚一堂，共商、共建、共享全球产业链供应链和中国航空货运枢纽建设大计，描绘世界级航空货运枢纽高质量发展之路的美好愿景。大会现场，广东机场集团与IATA、广州市花都区人民政府、中国邮政集团有限公司广东省分公司、深圳顺丰泰森控股(集团)有限公司、联邦快递(中国)有限公司、圆通航空集团有限公司等枢纽共建单位签署战略合作协议。本次大会由国际航空运输协会(IATA)北亚地区、广东省机场管理集团有限公司(下称“广东机场集团”)和广州市花都区人民政府联合主办，广东省机场集团物流有限公司和南方航空物流股份有限公司承办。</key_sentence></doc>江飞剑同样深有感触。他说，乡建乡创团队通过对崇福堂历史文化的挖掘，寻找到福建分灵到台湾的13座庙宇，并在崇福堂游客中心一楼集中展示，获得不少村民好评。“希望以此为契机，增进两岸同胞文化认同。”
	从驻村乡建到文化创意，从古厝活化到产业培育，留住乡韵、记住乡愁始终是福建缘来设计师们方案里的“点睛之笔”。
	“我们发现留在乡村工作的青年较少，让村庄真正活络起来，不仅仅要靠硬件设施的升级，更要守住乡愁，将乡村特色产业发扬光大，吸引更多的年轻人回乡创业。”林佳蓓说，我们将台湾成功的案例带进乡村里，并将其转化为更符合当地发展的方案。例如，复兴村所在的九峰镇是白芽奇兰茶的主要产区，我们对其进行空间规划设计、品牌塑造，希望村庄的人文环境、经济环境同步提升。
	暨芊秀认为，台湾社区营造和乡村建设起步早、经验丰富，让更多台湾同胞参与大陆乡村振兴，打造更具特色的乡村，这是探索两岸乡村融合发展新路的题中之义。
	伴随福建全力推动《中共中央国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路建设两岸融合发展示范区的意见》落地实施，一批新政相继出台，让越来越多的台湾青年对未来、对乡建乡创深具信心。她表示，“未来，我们将携手更多台湾有志之士，共同参与这项美好事业。”(完)
</body><key_sentence>近年来，福建鼓励台湾青年建筑师和文创团队来闽助力乡村振兴，自2018来，已累计引入123支台湾建筑师(含文创)团队，400多名台湾专才，在400多个村庄开展乡建乡创“陪护式”服务，覆盖全省80%以上的县(市、区)，走出一条具有福建特色的闽台融合乡村振兴之路。他说，乡建乡创团队通过对崇福堂历史文化的挖掘，寻找到福建分灵到台湾的13座庙宇，并在崇福堂游客中心一楼集中展示，获得不少村民好评。在福建缘来董事长暨芊秀带领下，短短几天时间里，林佳蓓和乡建乡创团队成员，风尘仆仆深入漳州长泰区、南靖县、平和县、华安县等地的乡建乡创合作项目展开实地调研和交流。林佳蓓来自台中，毕业于台湾某高校景观系，现为在闽台企福建缘来生态农林有限公司(简称“福建缘来”)乡建乡创团队成员之一。</key_sentence></doc>