<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10505</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124628.shtml</url><title>信心从哪里来｜中国经济“破浪前行”又一年！</title><datatime>2023-12-8 09:34:00</datatime><body>	时近岁末。仍是攻坚冲刺时。
	中国经济今年一路攻坚克难，破浪前行。我们能感受到沉甸甸的压力，还有沉甸甸的责任、努力与收获。
	年初，疫情防控转入新阶段。开年即冲刺的“拼经济”状态，在大江南北都迅速“拉满了格”。然而，经济运行的实际曲线并不是从此直线上扬。百年大疫带来的直接羁绊虽已逐步褪去，但其造成的深度影响，还在继续释放。
	外部环境复杂严峻。这方面的“浪头”不小：世界经济复苏的势头，忽高忽低，阴晴不定。能源资源供应的状态，主要发达经济体的宏观政策，都欠缺一个“稳”字。对中国经济来说，来自外部的不确定性呈现更复杂样态。
	唱衰中国经济的论调，在国际舆论场上一直没有消停过。误判误读，罔顾事实，以偏概全……试图用认知战的喧嚣去模糊客观专业的准星，影响投资者对中国经济的预期与信心。
	世界百年未有之大变局，是水面下的深流。新一轮科技革命和产业变革，带来生产力的蓬勃迸发，但这“蓬勃”并不是自动分享给所有人，危与机同生并存。国际力量对比深刻调整，世界进入新的动荡变革期。浪在水面上，源在深流中。
	各种浪头，轮番上阵，交织涌来。形势确实有点复杂。但有两点是笃定的——中国经济从来不回避难题与挑战，始终带着问题导向前行；中国经济从来不是成长于温室，始终都是在劈波斩浪中前行。
	一艘航船能够破浪前行，三个关键要素不可或缺——笃定的方向感，稳健的压舱石，强劲的动力源。
	开局之年的中国，方向笃定。中心任务是什么，首要任务是什么，党的二十大都作了清晰的部署。当风浪增加了不确定性，牢牢把握住确定性，尤为重要。
	船行万里，遇浪是常态。去年底的中央经济工作会议作出判断，“外部环境动荡不安，给我国经济带来的影响加深”，2023年“经济发展面临的困难挑战很多”。今年7月24日中央政治局会议作出判断，“当前经济运行面临新的困难挑战”，“外部环境复杂严峻”。浪来了，唯有勠力破浪，别无他途。
	在风浪中行稳致远，压舱石必须稳健厚重。中国特色社会主义的制度优势，超大规模市场的需求优势，产业体系配套完整的供给优势，持续深化改革开放带来的动力优势，孕育出中国经济巨大的发展韧性和潜力。拥有较大的宏观调控政策空间，为驾驭各种复杂困难局面打下了坚实基础。
	“经济恢复是一个波浪式发展、曲折式前进的过程”。“波浪式”“曲折式”体现着当前的阶段特征，“发展”“前进”则始终是中国经济的基本模样。
	何以能“破”？还有一个关键：中国经济这艘航船，正在加快完成新旧动能的转换。怎么提升创新能力，怎么适应资源约束，怎么焕发新的动能，怎么统筹好发展和安全，从来都是“闯关”式的挑战，既要爬坡过坎，更要超越自己。
	破浪，也是一种锻造。如同登山，在攀登中强健肌体。一艘内生动力强的航船，破浪，才有信心、有能力、有把握。
	甭管有多少风浪，中国经济一直在往前走。
	前行，是恢复向好，但并不是简单地回到从前。运行状态可以恢复到疫情前的样子，发展局面则无需“回到从前”，而是沿着中国式现代化的目标，不断向前。
	前行，是统筹好质的有效提升和量的合理增长。规模、速度仍然很重要，但破浪前行的逻辑起点，已转换为以质量为先。
	前行，是广大经营主体进一步焕发活力与创造力。面对机遇和风浪，他们站在最前排。他们的感受，是衡量发展环境好不好的关键指标。他们的坚持与创造，最有故事、最打动人。
	前行，是以中国的新发展不断为世界带来新动力、新机遇。今年中国经济对全球经济增长的贡献将达到三分之一，仍然是全球增长的最大引擎。中国破浪，世界受益。
	破浪前行的中国经济，于千头万绪中，既体现了“两点论”——统筹兼顾，也体现了“重点论”——抓主要矛盾。年度的发展预期目标，不仅要完成，还要高质量地完成。“十四五”的第三年，半程掐个表，虽遇风浪，但跑得挺稳，“配速”科学。不断塑造发展新动能、新优势，让这个年度里的努力，也在为航行的下一程积蓄力量。
	攻坚冲刺，贯穿始终。这一年，真不容易。新一年，令人期待。
	(文丨总台特约评论员)
</body><key_sentence>中国经济今年一路攻坚克难，破浪前行。去年底的中央经济工作会议作出判断，“外部环境动荡不安，给我国经济带来的影响加深”，2023年“经济发展面临的困难挑战很多”。破浪前行的中国经济，于千头万绪中，既体现了“两点论”——统筹兼顾，也体现了“重点论”——抓主要矛盾。前行，是以中国的新发展不断为世界带来新动力、新机遇。</key_sentence></doc>