<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10525</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10124619.shtml</url><title>长三角一体化，是怎样的“一”体化？</title><datatime>2023-12-8 08:24:00</datatime><body>	不久前，习近平总书记在上海主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会并发表重要讲话，从全局和战略高度擘画长三角一体化发展新蓝图。
	长三角，是长江三角洲的简称，覆盖上海、江苏、浙江、安徽三省一市。
	如果用一组数字描述长三角——
	4%的国土面积，创造了近四分之一的经济总量，是中国经济最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一。
	党的十八大以来，习近平总书记多次考察长三角三省一市，亲自谋划、亲自部署、亲自推动长三角一体化发展重大国家战略。
	要“写好”推进长三角一体化发展这篇“大文章”，绕不开两个关键词——“一体化”和“高质量”。推进长三角一体化发展，以高质量发展为底色，不是简单的“1+1+1+1=4”，而是要下好“一盘棋”，织密“一张网”，连成“一条链”，绘就“一幅图”。
	“一盘棋”
	“一盘棋”，是规划发展棋。
	2018年11月5日，在上海举行的首届中国国际进口博览会开幕式上，习近平总书记郑重宣布，支持长江三角洲区域一体化发展并上升为国家战略。2019年，《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》印发实施。
	此后，习近平总书记分别于2020年8月和2023年11月，主持召开两场以长三角一体化发展为主题的座谈会，为推进长三角一体化发展把脉定向。
	近年来，规划政策体系不断完善，《长江三角洲地区多层次轨道交通规划》《长三角生态绿色一体化发展示范区国土空间总体规划(2021—2035年)》等陆续出台，逐步搭建起了长三角一体化发展的“四梁八柱”。
	如今，“推动长三角一体化发展取得新的重大突破，在中国式现代化中走在前列，更好发挥先行探路、引领示范、辐射带动作用”，这是党中央给长三角一体化发展定出的新目标。
	“一张网”
	“一张网”，是互联互通网。
	在今年11月举行的深入推进长三角一体化发展座谈会上，习近平总书记对跨区域重大基础设施建设等领域，明确提出加快一体化发展的要求：
	在百姓出行方面，要“加强各类交通网络基础设施标准跨区域衔接，提升基础设施互联互通水平”；
	在基本公共服务方面，要循序渐进推进“制度衔接、政策协同、标准趋同，分类推进各领域公共服务便利共享”；
	…………
	近年来，随着高铁不断延伸、公路桥梁互联互通，再加上教育、医疗、政务等公共服务共建共享加快推进，长三角已迈入半小时生活圈、一小时通勤圈、24小时包邮圈。
	截至2022年底，长三角高铁里程超过6700公里，占全国六分之一；陆域所有地级市都有动车通达，高速公路网1.67万公里，地铁、公路、铁路紧密衔接，省际“断头路”逐渐消失；港口群、机场群协同发展。
	今年6月24日，上海与苏州之间开启地铁同城时代，长三角核心城市间首次实现地铁系统跨省互联互通。
	不只是交通，这些年，长三角的公共服务也在惠及更多人。
	截至2022年底，长三角已有140项政务服务事项在41个城市跨省市通办；身份证、驾驶证等37类高频电子证照实现共享互认；跨省异地就医门诊费用直接结算已覆盖长三角41个城市1.5万余家医疗机构，累计结算1300余万人次……公共服务便利共享，为老百姓带来了实实在在的获得感。
	“一条链”
	“一条链”，是产业链，也是创新链。
	长三角三省一市，如何连成“一条链”？习近平总书记指明方向：“让要素在更大范围畅通流动，有利于发挥各地区比较优势，实现更合理分工，凝聚更强大的合力，促进高质量发展。”
	上海龙头高昂，苏浙皖各扬所长，三省一市补短板、延长板，串起产业链、创新链，推动长三角地区产业集群协同发展。
	通过一辆新能源汽车，观察长三角地区产业集群协同发展的现状——
	在长三角的“造车版图”中，由上海提供芯片、软件等组成汽车“大脑”，江苏提供动力电池，浙江提供一体化压铸机，安徽整车组装……一台新能源汽车的完整产业链构建在4小时车程内。
	新能源汽车“4小时产业圈”，正是近年来长三角地区产业集群协同发展的生动缩影。
	长三角经济腹地广阔、产业丰富，拥有上海张江、安徽合肥两大综合性国家科学中心和众多知名企业，形成高端装备、生物医药、智能制造等产业集群，是我国经济发展极具活力的区域。
	截至2022年底，长三角集聚高新技术企业11.6万家，占全国比重近30%，集成电路企业总营收占全国50%，人工智能产业规模在全国占比近三分之一，以上海、宁波舟山港为核心，南京、杭州等16个港口为骨干的港口群总体格局蔚然成形。
	“一幅图”
	“一幅图”，是绿色生态图。
	“长三角地区是长江经济带的龙头，不仅要在经济发展上走在前列，也要在生态保护和建设上带好头。”习近平总书记对长三角生态保护提出明确要求。
	长三角区域产业富集、城市密集、人口聚集，生态空间相对拥挤，资源环境承载压力大。这些年，三省一市协同推进生态环境共保联治：跨省打造长三角“水乡客厅”、联合开展长江“十年禁渔”……长三角不断绘就更多“绿水青山就是金山银山”的生态图景。
	“十三五”期间，长三角地区共完成新造林超过1500万亩，完成森林改造提升近600万亩。
	2022年，长三角地区41个城市平均空气质量优良天数比例为83.0%，较2018年上升7.3个百分点；594个地表水国考断面水质优良比例为89.4%，全面消除劣Ⅴ类断面。
	大江奔流，聚势向前，长三角一体化发展进入深化升级的新阶段。正如总书记所说：“推进长三角一体化发展是一篇大文章，要下大功夫，更靠长功夫。要坚持稳中求进，脚踏实地、埋头苦干，一任接着一任干，一步一个脚印往前走。”
	▌本文来源：新闻联播微信公众号(ID：cctvxwlianbo)
	监制/李浙主编/王兴栋
	撰稿/战星岑校对/高少卓
</body><key_sentence>推进长三角一体化发展，以高质量发展为底色，不是简单的“1+1+1+1=4”，而是要下好“一盘棋”，织密“一张网”，连成“一条链”，绘就“一幅图”。上海龙头高昂，苏浙皖各扬所长，三省一市补短板、延长板，串起产业链、创新链，推动长三角地区产业集群协同发展。在今年11月举行的深入推进长三角一体化发展座谈会上，习近平总书记对跨区域重大基础设施建设等领域，明确提出加快一体化发展的要求：。不久前，习近平总书记在上海主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会并发表重要讲话，从全局和战略高度擘画长三角一体化发展新蓝图。</key_sentence></doc>