<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10538</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-08/10124600.shtml</url><title>年终总结AI代写？有商家单量超6万 一公司业务增三成</title><datatime>2023-12-8 07:13:00</datatime><body>	随着科技快速发展，人工智能(AI)应用越来越广泛，它深入到金融、医疗、教育、娱乐等各个领域。过去，撰写年终总结报告是许多人头疼的问题。而现在，AI的应用，似乎让这一过程变得高效轻松了。
	“今年在AI(人工智能)的协助下，大致会撰写35万份以上报告(去年是26万份)，年底来临，有不少总结性报告要写，招多个兼职报告撰写人员……”近日，武汉某公司在朋友圈的招聘启事引发关注。成都商报-红星新闻记者了解到，有了AI加持，该公司在精简10%-20%人力的基础上，单量却比去年同期增加20%-30%。接近年底，部分代写网店月销量甚至达6万单以上。
	1
	AI代写火了
	“一分钟生成PPT”价格便宜时间短
	记者打开某购物APP，输入“年终总结AI”“代写”等关键词，有许多相关产品。商家在产品介绍中写下宣传语：“AI智能原创、写作必备”“懒人办公”“三分钟急速交稿”……产品销量一般在几千单左右，有的店铺月销量达6万单以上。
	在某社交平台上，不少博主也分享了自己的使用经历：“一分钟生成PPT”，用户只需输入制作主题，几分钟后，就会自动生成带图、文，且风格相符的PPT。另一位日更博主则将AI当成了偷懒神器，“不费脑子，免费自动写文案，不管你是短视频文案、营销文案，还是公众号文案，两分钟全部搞定。”除了能根据关键词、内容场景、内容描述等生成文案，还能根据用户的发布平台，生成相对应的模板。该博主半年内涨粉5万，有数条AI生成文本点赞上万，成为热文。
	AI问世后，写作爱好者小梅的主页也从分享“如何设计好文章的小标题”到“用AI写作，赚3000元”改变。她说这几乎是“傻瓜式”挣钱，自己敲字写作、原创，“一天最多一篇，而现在用AI写，给AI下指令，300字15秒就可以写出来。”有粉丝因小梅背弃“人工写”而表示要“取关”，她直言回复：“我们学会用工具，而不是被工具裹挟，我们也有AI替代不了的能力，这是大势，我们能做的只有适应。”
	12月4日，在网店上询问客服，在得知年终总结是AI代写后，赵女士选择退单，自行用AI生成文本。记者在百度“文心一言”对话框输入“帮我写一份有关记者的年终总结报告”，不到1分钟，一篇800余字，包含“工作成果”“技能提升”“挑战与应对”以及“未来计划”等板块的岗位总结便快速生成，格式工整，内容较为全面。
	记者联系上淘宝多个商家，在提及对AI写作与人工写作的看法时，专注人工写作的商家认为“AI写没有感情，只不过是条理清晰而已，且不全面”，在给出框架后，都需要人工进行填充、修改。而人工的优势在于，可以根据客户的要求来定制稿件，也更有感情。
	有商家两种模式都可以“接单”，但AI的价格和时间成本明显降低不少。一篇1500字的年终总结人工收费为150元，8小时可以拿稿。若使用AI+人工修改，价格为100元，5小时后拿稿。
	对于两种模式，一店铺负责人王先生表示，他们会根据顾客的需求进行推荐，如果只是为了完成任务，不查重、要求不高的，便会建议使用AI。而如果需要有深度、有高度、更符合实际的，则需要人工进行原创写作。他认为，不能说是哪个好，只是需求不同。
	2
	AI助力效率大增
	“以前中级分析师做的，现在‘小白’就行”
	说起今年3月初次接触AI时的感受，黄丽媛言语中仍满是震撼，“一如当年微信问世一样，我已经有十多年没有这样的感受了。”她当时的第一想法就是，“我们一定要积极地去拥抱它。”的确，在使用近一年后，AI带给她的收获是巨大的。现在，她所在的公司在AI深层次应用中属行业领先。
	黄丽媛是武汉某科技公司高管，作为一家基于大数据从事软件信息技术服务的企业，他们主要为企事业单位、大型国企、高校、医院等提供专项研究、课题报告、调研报告等。每到年底各单位的总结报告会集中爆发，因此前几天在招聘兼职人员辅助完成报告的撰写，目前已招聘完毕。
	黄丽媛公司在业务开展中使用的诸多AI程序包括ChatGPT4.0、文心一言等。她告诉记者，公司去年共计交付26万份报告。今年有了AI加持，截至6月底就已达17万份，在人力比去年精简10%-20%的基础上，单量比去年同期增加了20%-30%，保守估计今年总单量在35万份左右，总增长近35%，“这中间AI有很大的功劳。”据悉，AI通过自然语言处理和机器学习技术，能快速地处理大量数据和信息，并自动生成结构化、规范化的报告文本，同时还能对数据进行分析、挖掘，发现数据背后的规律和趋势。
	说起AI带来的变化，黄丽媛说，前两年公司自己开发软件来辅助分析、解读，“在解读前，它能给到我们什么，我们心里是有数的。”而今年开始AI应用后，“就完全不一样了，我只需要问它，它就可以直接回答我，它有发散思维，会给你一个思路、方向。”比如让AI生成一个“全球新能源产业发展白皮书”，它会很快提供非常全面的框架，甚至格式和排版都很规整，“以前中级分析师才能做的事情，现在‘小白’分析师就能做。”
	因为人的思维都可能具有局限性，而AI加持之后，“思维就打开了。”这不仅提高了工作效率、降低成本，还能在短时间内对使用者个人的知识进行补充，“AI所具备的知识，就是你个人的知识，”原来不擅长的地方也可以变得擅长，“而你只需要正确问它一个问题。”
	她知道，AI并非万能。比如，AI生成的文本宽而泛，适合应用于冗杂而意义不大的事情上。比如每周的工作计划，你只需告诉它你的想法，并给出一些要求，它就能在几分钟内生成一份工作计划。“放之四海皆准，但不一定能指导实践。”而人工分析师就可以结合具体的客户、场景、数据，给到一个具体的操作建议，更具实用性。
	3
	AI代写争议大
	有人认为“可将精力投入创造性工作”
	也有人担心“有偷懒、应付之嫌”
	黄丽媛认为，未来AI会浸入到人们生活工作的方方面面，会颠覆很多行业的存在。在通用大模型的基础上，垂直领域大模型将会得到较快发展，有的行业会更加欣欣向荣，有的行业也有可能被替代。对于传统行业来说，能否拥抱新科技，要看各自的应用能力。在她看来，“未来许多行业都存在变革。”目前很多人都知道AI，“但他们甚至都没有真正打开过AI程序的界面。”
	12月4日凌晨，在AI行业有十多年从业经历的James刚从美国硅谷考察项目回到成都，“考察一圈下来，全是AI项目。”他这次也被国外的AI项目所震惊，以往的工厂机器人都是一环环拧螺丝，“现在你让它学习自行车拼装指南，它甚至可以自己把一辆自行车拼装出来，完全实现质的突破。”在具体应用中，给ChatGPT一本中文小说，它就能直接翻译成英文。James认为，AI应用是大势所趋。目前国内存在的问题是现有大模型基础中文语义占比较小，其次作为“新事物”，在法律监管和保护上还有待跟上。
	也有人认为，AI代写报告与代写作业无区别，有偷懒、应付之嫌。
	对此，四川某知名高校电子工程学院一教授认为，AI是赋能工具，“有好的工具为何不用？”古代用的是马车，人力车，现在人们并不会因为有了汽车，而认为坐汽车的人都在偷懒。他认为，AI能替代人类去做一些事，这说明大多数的工作是重复性的、无创造性的，那人类就不应该将精力浪费在无意义的事情之上，而是把更多精力真正投入到具有创造性的工作中。因此他认为，AI助力年终总结报告的撰写是好事。
	成都一家投资类公司人力资源部负责人周蕾则有不同的看法。她认为，使用AI写总结不能一概而论，“要分岗位”。如果你的工作内容是可以通过硬性化数据来体现，比如销售岗，“你今年完成了多少销售额，完成率、回款率、催款率是多少？能通过AI的协助很显眼的展示出来。”她认为是可以的。
	而对于一些项目管理岗位、技术科研岗位等非数据岗位，周蕾认为代写不可行。“比如你今年完成了一个亿的合同签订，前期的跟踪、背调，中途的策略方案，以及最后的回馈如何，这其中重点难点是什么？你对工作的投入有哪些？不能仅用一些数据或者套话来体现，需要有实实在在的内容。如果员工拿AI写的格式化文档来应付，我认为这是不认真对待，我肯定要打回去重来。”她认为任何事情都有好有坏，AI是一种科学的推进，但她也同样担忧“大家往后越来越不走心了”。
	成都商报-红星新闻记者章玲
</body><key_sentence>记者联系上淘宝多个商家，在提及对AI写作与人工写作的看法时，专注人工写作的商家认为“AI写没有感情，只不过是条理清晰而已，且不全面”，在给出框架后，都需要人工进行填充、修改。黄丽媛认为，未来AI会浸入到人们生活工作的方方面面，会颠覆很多行业的存在。也有人认为，AI代写报告与代写作业无区别，有偷懒、应付之嫌。因此他认为，AI助力年终总结报告的撰写是好事。</key_sentence></doc>