<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10536</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10124612.shtml</url><title>河南省工会第十六次代表大会召开</title><datatime>2023-12-8 07:54:00</datatime><body>	本报郑州12月7日电(记者余嘉熙)河南省工会第十六次代表大会今天在郑州召开。河南省委书记、省人大常委会主任楼阳生，省委副书记、省长王凯，中华全国总工会副主席、书记处书记朱建平出席大会。省委副书记孙梅君代表省委作讲话。
	孙梅君指出，全省广大职工在经济建设主战场担当作为，在决战脱贫攻坚中勇毅前行，在抗疫战汛斗争中挺身而出，在科技自立自强中勇攀高峰，唱响了“咱们工人有力量”的时代强音。全省各级工会组织锚定“两个确保”，聚焦“十大战略”，充分发挥职能优势，在河南工会事业发展史上写下了浓墨重彩的一笔。全省各级工会组织要坚持正确政治方向，主动服务“十大战略”，用心用情服务职工，在推进中国式现代化建设河南实践中奋勇争先、更加出彩。各级党委要加强和改进对工会工作的领导，为工会组织履行职责、发挥作用营造更好环境。
	朱建平代表中华全国总工会向大会召开表示热烈祝贺，对河南工会工作给予充分肯定。他强调，河南各级工会要坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，团结引导职工群众听党话、跟党走；要深化产业工人队伍建设改革，组织动员广大职工以创新创造推进中国式现代化建设河南实践；要始终坚持以职工为中心的工作导向，加快构建以精准帮扶和普惠性服务为重点的工会服务职工体系，持续实现好、维护好、发展好职工群众根本利益；要锲而不舍深化工会改革和建设，用“服务化、体系化、品牌化、创新化、数字化”赋能工会工作，持续提升工会组织引领力、组织力、服务力。
	会上，河南省人大常委会副主任、省总工会主席李公乐作工作报告。
</body><key_sentence>全省各级工会组织要坚持正确政治方向，主动服务“十大战略”，用心用情服务职工，在推进中国式现代化建设河南实践中奋勇争先、更加出彩。要锲而不舍深化工会改革和建设，用“服务化、体系化、品牌化、创新化、数字化”赋能工会工作，持续提升工会组织引领力、组织力、服务力。全省各级工会组织锚定“两个确保”，聚焦“十大战略”，充分发挥职能优势，在河南工会事业发展史上写下了浓墨重彩的一笔。河南省委书记、省人大常委会主任楼阳生，省委副书记、省长王凯，中华全国总工会副主席、书记处书记朱建平出席大会。</key_sentence></doc>其他的纤维材料复合使用，因此还有很多问题需要解决。
	目前，有关气凝胶在服装领域的使用还没有国家标准。“气凝胶的填充比例、厚度，与什么材料进行复合，结构设计等等，都会影响其保暖效果，市面上的气凝胶服装也存在良莠不齐的情况。”李召岭说。
	保暖新概念，不少是夸大其词
	“空气锁温”“保暖黑科技”“石墨烯自发热”……随着年底将近，种种听起来“高大上”的保暖热词，开始占据各大商店和线上商城的醒目位置。
	某电商平台上，一款保暖背心宣称添加了石墨烯，售价39.9元，销量已达89.1万件；另一款石墨烯保暖裤，销量也有36.9万件。在详情页内商家介绍，这款保暖裤3秒起热，一条顶三条……
	真的有这么神奇吗？李召岭告诉记者，有的新技术、新面料确实能带来更好的保暖效果，但很多时候商家可能是夸大宣传，用新概念作为一种噱头来营销。
	以石墨烯为例，它是碳原子以特殊结构排列连接而成的新材料，具有优异的热传导性能，但石墨烯本身不会发热。
	“起决定性作用的还是衣服的材质，比如羽绒服的充绒量等，石墨烯只能起到辅助保暖的效果，且非常有限，最多只能帮助升温1-2℃，有时候消费者的心理作用可能更大。”李召岭说。
	一名从事纺织行业16年的郑先生告诉记者，现在市面上不少“发热技术”等新概念，不过是商家发掘出的新名词，其实有的可能还是十年前的技术，消费者对其应保持理性，不必过于追求这些新概念。
	五花八门的保暖用品，怎么挑选？
	在电商平台搜索“保暖衣”“羽绒服”等关键词，就会弹出上万条商品品类；走进一家商店，只是秋衣、秋裤，可能就有上十种。有的网友直呼：“过冬真是太难了！”面对五花八门的衣物，我们应该怎么挑选呢？纺织领域的专家和业内人士给出了一些建议。
	一是抛开广告标语，先看成分标签。“一般而言，成分含量精确到小数点后一位的，可信度更高一些，面料成分检测很少有刚好整数百分比的。”郑先生说。
	另外，贴身衣裤要避免选择高涤纶(聚酯纤维)含量的，因为涤纶不透气、不吸汗，有较强闷热感。
	对于保暖衣裤，郑先生认为，追求性价比的可以选择德绒，它具有不错的保暖效果，且牢固度较高，比较耐穿；想要贴服舒适度更高的，可以选择含有羊毛、羊绒的混纺面料；想要又保暖又不臃肿，可以选择高支纱的产品。
	李召岭表示，消费者可以根据自己的穿着场景来选择。比如，对于江浙地区、以室内办公为主的消费者来说，天然棉的保暖衣贴身穿更加舒适、透气，气凝胶抗寒服等其实在日常生活中并不需要。
	二看价格。如果某件衣物售价大大低于市场价格，需要更谨慎一点。
	以羊毛衣物为例，郑先生说，一套薄款的全羊毛保暖内衣裤套装，下机成本就要100元左右，算上包装、销售费用，一般定价大于200元，如果低于这个价格，就要打上问号。“有的是羊毛含量打折扣，有的可能是积压的库存商品，由于一些超过质保年限，保暖性、质量方面可能会受影响。”
	三是试穿体验。要更直观地感受保暖效果，消费者不妨在室外亲身试穿体验。
	最重要的是，消费者们要保持理性，尤其是在直播间网购时，不要被一些商家夸大的话术“忽悠”。“有的保暖服装需要专业的制备工艺，即使原料成分相同，但不同的工艺会带来不同的穿着感，这在图片或视频里很难体现，消费者可以尽量找品牌或者老店，相对来说可靠性更高。”郑先生说。
</body><key_sentence>不过，记者发现，在一些售卖气凝胶衣服的网店中，也不乏消费者的吐槽：“保暖效果和普通衣服没有什么区别”“真的不保暖，看来是智商税”。李召岭告诉记者，有的新技术、新面料确实能带来更好的保暖效果，但很多时候商家可能是夸大宣传，用新概念作为一种噱头来营销。杭州的陈女士告诉记者，她买过一款厚度为3mm的气凝胶外套，亲身体验下来，保暖效果挺好的。“气凝胶的填充比例、厚度，与什么材料进行复合，结构设计等等，都会影响其保暖效果，市面上的气凝胶服装也存在良莠不齐的情况。</key_sentence></doc>