<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10549</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124592.shtml</url><title>国际航班为何恢复难</title><datatime>2023-12-8 06:27:00</datatime><body>	入境游，国际航班是重要一环。今年以来，我国国际定期客运航班有序恢复。数据显示，国际客运航班自8月下旬以来已稳定在新冠疫情前的50%以上，中秋国庆假期期间，单周航班量增至疫情前的56%。
	从航班客运量来看，今年第三季度，国际旅客运输量为1024.1万人次，恢复至2019年同期的52%；国内旅客运输量达到1.7亿人次，比2019年同期增长8.9%。境内航班恢复速度远超国际航班。
	多因素制约航班恢复
	9月30日，旅游爱好者董喆从北京大兴国际机场出发，飞往日本旅行，10月7日返回北京。“现在，北京往返日本的航班偏少，希望国际航线能多开一些。同时，落地大兴机场已是凌晨，回家也不方便。”谈到此次乘坐国际航班旅行，董喆向记者表达了期待和建议。
	广州民航职业技术学院民航经营管理学院副院长綦琦认为，国际航班恢复较慢主要有3个原因：
	从运力保障供给来看，国际航班运行组织、机场保障能力恢复并非短期内可以完成。疫情期间，各国航空公司调整运营，很多外国航司将原本运营至华航班飞机运力转投其他市场，部分国外机场从业人员离职，机场保障人员不足。外国航司在华机构大幅减员，重新雇佣和培训人员需要时间。此外，虽然国内航空公司恢复航线和增加航班的积极性高、运力充足，但境外目的地国家或地区的航空公司出于需求和成本考虑，恢复意愿不尽相同，影响了国际航班恢复进程。
	从国际市场需求来看，境外旅游人员是国际航班的主要客流之一，而国外旅游市场恢复滞后。不仅保障资源不足，而且出境旅游价格上涨，二、三季度外国当地接待价格普遍上涨40%至50%，进一步抑制了旅游市场需求。虽然近期发布的第三批团队出境游政策利好国际航班恢复，但旅游行业生产组织尚需数月。
	外国在华机构签证人手不够、签证时间延长、签证效率不高，也在一定程度上影响了国际航空运输市场潜在的出行需求。
	“当前，国际形势不确定性因素较多，同时受旅行签证、旅游行业服务能力修复等因素影响，国际航班恢复仍需时日。2019年，中美客运航线周均执行直达客运航班量约340班，而到今年10月底，中美客运航线每周只有40多班，航班供给不到2019年的14%。与此同时，航班恢复水平高于旅客运输量恢复水平，国际航线客座率仍然偏低。今年前三季度，国航、东航、南航、春秋航空、吉祥航空的国际航线平均客座率为74.5%，低于2019年83%的平均水平。此外，境外核心资源保障能力不足，部分传统热点市场，如美国等国家的航权仍未恢复至疫情前水平，荷兰、加拿大等热点市场时刻资源紧张，东京、首尔等地面保障资源紧张，导致国际航班恢复较难。”中国民航科学技术研究院副研究员占芬表示。
	加密航班需多方协同
	民航业具有产业链长、覆盖面广的特点，涉及管理、航司、机场等多个部门和企业。加快恢复国际航班，需要各方充分发挥作用。
	中国民航局运输司司长梁楠表示，今年初，我国实施新冠病毒感染“乙类乙管”以来，民航局制定了一系列工作措施，支持航空公司将已安排的航班计划落到实处，推动国际客运航班恢复。一是建立工作专班，推动解决国际增班工作中的困难和问题；二是组织航空公司进行动员部署和需求摸底，引导和支持各航空公司在国际航线加大运力投入，提升运营效益；三是提升客运航权、时刻资源的配置效率，加大航权和时刻的使用监测力度，及时按需清理虚占资源。
	航空公司和机场等民航单位也正全力推动国际航班恢复。比如，航空公司恢复并新增多条国际航线。东方航空从10月起，新增上海—釜山、上海—名古屋、昆明—加德满都、上海—布里斯班4条国际航线。12月11日起，还将新开上海—开罗往返直飞航线，这是中国航空公司首次开通由上海飞往北非的航线。
	首都机场航空业务部航空发展主管石萌萌表示，首都机场国际航点已覆盖五大洲47个国家，洲际航线超过35条，其中欧洲法兰克福、伦敦、巴黎等城市每日进出港达到4班以上，亚洲首尔、东京等城市每日进出港达到10班以上。2023年冬航季换季后，首都机场计划新开旧金山、巴库两个国际航点，加频法兰克福、伦敦、巴黎、慕尼黑、马德里、迪拜、悉尼、奥克兰等多个国际航点。
	期待供给需求两端发力
	今年9月底，国务院办公厅印发《关于释放旅游消费潜力推动旅游业高质量发展的若干措施》，提出要恢复和增加国际航班，加密航班频次，提高航空出行便利性。
	“中短期国际客运市场仍然面临供给和需求两方面压力。不过，随着各项利好政策落地，国际客运市场将不断向好。”綦琦说。
	中国航空运输协会常务副理事长潘亿新表示，在国民经济企稳、商旅需求增长、国际航线进一步恢复、临空经济产业升级等因素推动下，行业发展将形成新的内生动力。
	专家表示，国际航空市场恢复需要供给端、需求端协同发力。占芬认为，供给端方面，关键在于优化运力与市场的匹配，增加航权、时刻等关键资源供给，加大对外协调力度，为航空公司恢复航线提供更多支持；在需求端，则要加强跨部门协作，共同推动市场复苏。
	我国航空公司还应巩固东南亚、东北亚等周边市场以及欧美传统市场，充分关注新兴航空市场。占芬建议，加快恢复至共建“一带一路”国家国际航线，通过商务合作等方式培育新市场。同时，加强与RCEP成员国合作，打造支撑RCEP区域内产业发展的国际运输通道体系。
	中国民航大学航空经济研究所所长李晓津认为，随着国际航班恢复，特别要加强国际航班相关人员、设施设备的安全管理，加强飞行安全监管，确保国际航班安全运行。
	崔国强
	(经济日报)
</body><key_sentence>中国民航局运输司司长梁楠表示，今年初，我国实施新冠病毒感染“乙类乙管”以来，民航局制定了一系列工作措施，支持航空公司将已安排的航班计划落到实处，推动国际客运航班恢复。中国航空运输协会常务副理事长潘亿新表示，在国民经济企稳、商旅需求增长、国际航线进一步恢复、临空经济产业升级等因素推动下，行业发展将形成新的内生动力。此外，虽然国内航空公司恢复航线和增加航班的积极性高、运力充足，但境外目的地国家或地区的航空公司出于需求和成本考虑，恢复意愿不尽相同，影响了国际航班恢复进程。占芬认为，供给端方面，关键在于优化运力与市场的匹配，增加航权、时刻等关键资源供给，加大对外协调力度，为航空公司恢复航线提供更多支持。</key_sentence></doc>