<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10572</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10124564.shtml</url><title>第五届世界媒体峰会：为建设美好未来凝聚媒体力量</title><datatime>2023-12-8 04:59:00</datatime><body>	以“提振全球信心共促媒体发展”为主题的第五届世界媒体峰会于12月2日至8日在广州、昆明举行。来自世界101个国家和地区的197家主流媒体、智库、政府机构、驻华使领馆以及来自联合国机构和国际组织的450余名代表参加本届峰会。与会嘉宾在峰会上探讨媒体如何回答时代课题，广泛凝聚社会共识，肩负起传播正能量的重要责任。
	全球媒体应加深理解与合作
	“国际社会比以往任何时候都更需要加强团结合作。全球媒体应当为回答世界之问、时代之问、历史之问架设沟通的桥梁。”峰会期间发布的《第五届世界媒体峰会广州南沙共识》凝聚了与会嘉宾的共识——希望全球媒体机构之间加强合作，为风云变幻的世界局势注入更多正能量。
	“各国媒体应多交流，成为文明间沟通的桥梁，实现深度互联互通。”古巴拉丁美洲通讯社社长路易斯·恩里克·冈萨雷斯·阿科斯塔表示，当今世界面临假新闻和错误信息泛滥的挑战，全球媒体应坚持客观真实，增进彼此理解，架设文明互学互鉴桥梁。他说，成立“一带一路”新闻合作联盟意义重大，为各国媒体提供了交流的平台。“这次峰会让拉美社了解全球媒体发展趋势，同时也给了我们向其他国家媒体分享古巴媒体经验的机会。”
	今日俄罗斯媒体集团第一副总编辑谢尔盖·科切科特夫表示，有效的对话交流及文化互动将推动国际关系和谐发展，而媒体在其中发挥着至关重要的作用。“中国媒体一直是俄罗斯媒体重要的合作伙伴。”他说，“世界媒体峰会让我们能够建立更加互信的伙伴关系，加强对未来开展新合作的信心。”
	随着全球南方在国际事务中重要性的提升，国际社会更加关注“南方之声”，广大发展中国家也希望自己的声音能够在国际舞台上更加响亮。阿根廷美洲通讯社社长贝尔娜达·略伦特表示，在国际媒体尤其是在发展中国家媒体之间建立互信合作，有助于国家间的信息沟通。媒体间“南南合作”有利于发展中国家在各个层面增进了解、开展合作。
	“第五届世界媒体峰会聚集了数十家非洲媒体，我们要借助这一平台讲好中国与非洲的合作故事。”加纳新闻网总编辑罗杰·阿加纳说，“我相信通过这次媒体峰会的分享和交流，世界媒体能加深理解和合作，共同建设一个更加美好的未来。”
	世界媒体峰会执行主席、新华通讯社社长傅华表示，世界媒体峰会为各国媒体沟通合作提供了重要平台。“中国古人说，‘为者常成，行者常至’。面向未来，我们应当继续发挥世界媒体峰会的作用，加强各国媒体的友好往来和务实合作，进而促进各国和衷共济、合作共赢，推动建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。”
	技术变革给全球传媒业带来新机遇
	伴随着时代的深刻变革，全球传媒业涌现出新趋势、新变化。人工智能、虚拟现实、大数据、云计算等新技术新应用蓬勃发展，媒体业态瞬息万变。与会嘉宾认为，新兴技术给传媒业带来挑战，但也带来了难得的机遇。全球媒体应顺应时代潮流，合理利用新兴技术，维护媒体的权威性和公信力。
	“我们一致认为，媒体行业必须与时俱进。媒体机构应当利用好新技术来推动自身的转型与发展，提供过去不了解甚至无法想象的互动式与体验式服务，开拓新的市场。”印度教徒报集团董事会主席纳拉辛汉·拉姆说。
	新一轮科技革命和产业变革提出了媒体融合发展的时代课题。人民日报社副社长胡果表示，要着眼人与机器的有效协同、信息与价值的精准匹配、内容与渠道的深度结合、媒体与社会的广泛链接，探索以大数据、人工智能、云计算等赋能新闻生产和新闻传播，不断提升报道传播力。
	“人工智能和大数据的应用为新闻传播提供了新途径，数字化转型是新闻媒体生存发展的必经之路。”越南通讯社副社长段氏雪绒举例说，越通社正推动人工智能等技术在新闻生产各环节的应用，开发出令人印象深刻的新产品，以说唱新闻、聊天机器人、播客等形式传递新闻信息，打造更高效、更受年轻受众喜爱的新闻内容。
	“生成式人工智能将改变我们的世界，而且改变已经发生。”美联社副社长陈炎权表示，美联社从新闻收集到内容生产，再到产品最终分发给客户的各个关键环节，都已经在使用机器学习。但美联社不会使用生成式人工智能来撰写报道，而是利用人工智能工具来优化制作新闻的流程。“这一技术也带来诸多潜在问题与挑战，媒体有责任建议和推动相关法律框架的构建，而不是任由这项技术野蛮生长。”
	广东见证中国与世界的融通
	两千多年前，“千年商都”广州见证了古代海上丝绸之路的繁华盛景。如今，粤港澳大湾区见证着新时代中国与世界的联通和交融。在此次峰会期间，嘉宾们通过实地参访，近距离领略高水平的湾区智造，感受中国文化的魅力。
	机器人弹奏的古筝曲悠扬婉转，全自动驾驶汽车科技感满满，造型酷炫的概念车激发起人们对未来出行的无限畅想……位于广州市南沙区黄阁汽车城的广汽科技馆引得嘉宾“点赞”。
	“中国的发展和变化非常快，令人印象深刻。”来自埃及国家新闻总署的艾哈迈德·阿卜杜勒阿齐兹·马哈茂德·萨拉姆一边赞叹，一边拿出手机拍下各种“黑科技”。“现在中国汽车产业越来越强，国际竞争力显著提升，未来还有很大的发展潜力。”
	来到香港科技大学(广州)，现代化的教学建筑、一流的师资力量、灵活的办学机制给嘉宾们留下深刻印象。柬埔寨新闻社副社长坎索皮伦说：“这所大学非常棒，人工智能健康监测系统等现代化技术成果都非常有趣，可以让学生们知道技术对于社会生活的重要性。”
	黎巴嫩新闻部的穆罕默德·马利对实地参访的所见所闻感受颇深，“这里有先进的技术、创新的人才、伟大的历史文化底蕴，我希望黎巴嫩能加强与中国的联系，促进两国在各领域交流互通，一同走向更好的未来”。
	“粤港澳大湾区不仅有悠久的历史，还有颇具科技感的现代建筑，美不胜收。”墨西哥多媒体集团总经理吉列尔莫·弗朗哥表示，要将大湾区的形象和故事传播给远在拉美的民众，“大湾区拥有成为世界一流湾区的所有要素，拉美人都应该了解它”。
	讲述精彩故事，传递真实声音。在建设更加美好世界的进程中，全球媒体应顺应时代发展潮流，共塑国际传播新格局，共促媒体合作新动能，在百年变局中发挥出传媒业的强劲力量。
	(本报广州12月7日电本报见习记者阮紫嫣本报记者吴春燕严圣禾张斐晔)
	(光明日报)
</body><key_sentence>”峰会期间发布的《第五届世界媒体峰会广州南沙共识》凝聚了与会嘉宾的共识——希望全球媒体机构之间加强合作，为风云变幻的世界局势注入更多正能量。”他说，“世界媒体峰会让我们能够建立更加互信的伙伴关系，加强对未来开展新合作的信心。”加纳新闻网总编辑罗杰·阿加纳说，“我相信通过这次媒体峰会的分享和交流，世界媒体能加深理解和合作，共同建设一个更加美好的未来。在建设更加美好世界的进程中，全球媒体应顺应时代发展潮流，共塑国际传播新格局，共促媒体合作新动能，在百年变局中发挥出传媒业的强劲力量。</key_sentence></doc>