<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10589</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-08/10124537.shtml</url><title>20岁小将林葳单场爆砍41分 三分球追平同队本土球员命中纪录</title><datatime>2023-12-8 01:57:00</datatime><body>	20岁小将单场爆砍41分三分球追平同队本土球员命中纪录
	林葳：进入国家队是梦想
	6日晚，南京同曦男篮以125比104大胜天津队，还有19天才年满20岁的林葳出战34分29秒，20投13中，三分16中10，罚球5中5，爆砍职业生涯最高的41分。据CBA官博公布的数据，41分也打破了同曦队史本土球员单场得分纪录(此前最高的是赵柏清40分)。此外，林葳单场命中10记三分球还追平由西热力江保持的队史本土球员单场三分球命中纪录。
	林葳：我只想做我自己
	自古英雄出少年，林葳无疑就是这样的球员。其实，上赛季时林葳就已经让很多人记住了他的名字，他曾经凭借多场连续高分，被球迷称为“林疯狂”。但在当时接受北京青年报记者专访时，林葳说：“我不喜欢甚至很讨厌被叫‘林疯狂’，我只想做我自己。”
	在这场41分之前，林葳职业生涯最高得分是2023年3月9日同曦男篮经过三个加时爆冷击败广厦男篮砍下的39分，其中末节+三个加时赛共得到33分，特别是第一个加时赛连进3个三分球，他在CBA上演了属于自己的“林葳时刻”。那场比赛后，“林疯狂”的绰号逐渐传开。
	与广州男篮的崔永熙一样，林葳是上个赛季CBA绝对的超新星。在林葳身上，你可以看到下一代球星的很多潜力与特质，比如“大心脏”，林葳绝对是一个在关键时刻越能冷静下来完成致命一击的球员。实际上，这从林葳CBA比赛处子秀中的绝杀就可见一斑。那场与天津男篮的比赛，林葳在比赛还剩下最后10秒时，中距离投篮得手。那个绝杀，堪称林葳职业生涯的里程碑，也创造了CBA历史——林葳成为第一位在职业生涯处子秀中完成绝杀的球员。
	那场比赛结束后，同曦青年男篮主教练王锡东更新了朋友圈，他写道：“天道酬勤，希望继续努力，保持。”
	教练王锡东倾注了不少心血
	林葳的成长道路与教练王锡东有着密不可分的关系。王锡东当年还在国青男篮执教时，对于林葳就印象不错，当时就想把他从U18队调换到U17队。但当时队内打比赛，林葳觉得自己与其他球员相比没有竞争力，就打了退堂鼓。但此后没多久，林葳随队前往阜新集训时正好王锡东带着U17队也在此集训。“当时王导那边队里缺后卫，就让我过去跟着练练，然后就让我等征调通知。这次才是我与王导一起训练的开始。”林葳对北青报记者这样回忆当时的情景。
	林葳在U17跟着王锡东练了一段时间后，王锡东前往同曦青年队担任主教练，林葳也一同前往。在同曦青年队，林葳最大的改变是跳投技术。“他原来是颠投，就是投篮时不太跳，但我跟他说，你必须要改成跳投。因为到了CBA，对手比你高、比你壮，他们张开双臂，防守时顶着你，你如果没有跳投技术，将无法生存。而如果跳投练好了，就将成为你的特点。”王锡东对北青报记者这样回忆。
	王锡东带着林葳训练一年多时间，他对于林葳倾注了不少心血。“每天都会让他加练投篮，一周有至少三到四次的大强度投篮，比如三分投中200个，跳投100个，抛投100个。设定各种场景的投篮，也同时练他的脚步等等。”王锡东说。
	“王导对我的要求很严，也重点照顾，他每天都会给我讲解一些要领，分享经验。我当时其实对于CBA并没有太多了解，也不知道该如何做好准备，但我每次问他的时候，他都很耐心地给我讲解，督促我变得更好。”林葳对北青报记者说。林葳在CBA最令人印象深刻的就是他的投篮，动作标准，稳定性与命中率都比较高，这在一个“菜鸟”身上并不多见。而在林葳砍下41分后，王锡东也更新了朋友圈，他写道：“向着目标继续努力吧，少年，加油！”
	与西热力江亦师亦友
	如果说王锡东是林葳职业生涯的引路人，那么西热力江则是他的师父与朋友。西热力江在同曦男篮是主教练兼队员，他非常信任林葳，给他大量的上场时间与机会，允许他犯错，并耐心地等待他的成长。
	“西哥打了很多年CBA，他最了解球员最喜欢什么、最讨厌什么，所以他会很懂我们的心理。”林葳说，“我被他骂的次数应该是队里最多的球员之一了，但是他在很多时候会通过一些很柔和的方式去激励球员。比如，西哥会时不时地送我一些球鞋。令我感受很深的是，在我打得好的时候，他送我鞋，但在打得不好时候，他反而会送我更多东西。他时常跟我说，争取拿个月度最佳，给自己设定个小目标，然后努力去实现。”
	在上赛季同曦队三加时击败广厦男篮后，广东男篮外援马尚·布鲁克斯少见地在个人社交媒体上写道：“这孩子可真行啊。”这足以显示林葳在联盟当中已经受到越来越多的关注。但令很多球迷有些遗憾的是，林葳并没有凭借良好的表现入选中国男篮集训名单。“其实，每个球员都有属于自己的高光时刻。一个球员能够入选国家队，需要有持续稳定的表现。我觉得自己还差很多，根本没有外界说得那么夸张。但无疑，进入国家队是我的梦想，也是我的动力。”林葳对北青报记者说。
	西热力江有次在参加一档节目时，谈到未来林葳会成为一个什么样的球员，他说：“我觉得他应该是现役NBA球员。因为全球只有450个现役NBA球员，我觉得他的综合实力、职业素养，对篮球的理解和热爱，都应该成为NBA球员。”而谈到自己是否有这个梦想，林葳却说：“没有，以前定的目标就是先打好CBA。”北青报记者问他希望自己能够成为什么类型的球员时，他笑了笑说：“一个好球员。”
	文/本报记者宋翔
	(北京青年报)
</body><key_sentence>西热力江有次在参加一档节目时，谈到未来林葳会成为一个什么样的球员，他说：“我觉得他应该是现役NBA球员。但在当时接受北京青年报记者专访时，林葳说：“我不喜欢甚至很讨厌被叫‘林疯狂’，我只想做我自己。”林葳说，“我被他骂的次数应该是队里最多的球员之一了，但是他在很多时候会通过一些很柔和的方式去激励球员。但当时队内打比赛，林葳觉得自己与其他球员相比没有竞争力，就打了退堂鼓。</key_sentence></doc>