<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10596</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-08/10124534.shtml</url><title>第七届老舍戏剧节论坛举行</title><datatime>2023-12-8 01:56:00</datatime><body>	戏剧节如何连接不同的生活
	第七届老舍戏剧节论坛举行
	大戏看北京·2023第七届老舍戏剧节主论坛之一《戏剧节之于国际艺术交流的积极作用》，近日在天桥艺术中心小剧场举行，近80万网友通过京城十余家媒体平台的直播，共同观看了此次论坛。
	由中共北京市委宣传部、中国戏剧家协会、北京市文化和旅游局、北京市文化艺术界联合会、北京市国有资产经营有限责任公司指导，北京市西城区文化和旅游局、北京市演出有限责任公司、北京天桥艺术中心管理有限公司共同主办的2023第七届老舍戏剧节，自9月开幕以来，已展演剧目22部41场，开展戏剧导赏、剧组见面会、演后分享会和citywalk等戏剧活动8场，本届戏剧节特别委约制作的话剧《骆驼祥子》首开三场演出售罄，加场演出将于近日开票。
	论坛上，北京市演出有限责任公司董事长杨城说：“有交流、有沟通、有碰撞，才能有更新的想法，才能共同促进戏剧行业向前发展。今年的老舍戏剧节把话题聚焦在了‘戏剧节之于国际艺术交流的积极作用’，是因为我们已经明显地感受到国内的戏剧节越来越丰富，越来越有特色，越来越国际化。”
	活动由国际戏剧评论家协会(IATC)中国分会理事长彭涛主持，对于为什么要做戏剧节(艺术节)，怎么做戏剧节，要做什么样的戏剧节，各方代表分享了自己的经验。北京国际影偶艺术节总策划杨乾武对艺术节如何定位自己的文化品牌深有感触：“我们定位是小而美，特而精。‘公益化、国际化、当代化’是我们的几个标准，希望让影偶艺术进入当代人的生活。”
	上海·静安戏剧谷节目与品牌经理朱卉分享说：“海纳百川是上海的城市精神，上海·静安现代戏剧谷从诞生那一天起就立志以开放包容的态度打造一个拥抱海内外戏剧的平台，不仅展示国内优秀剧目也展示国外前沿作品，让同行在这里感触世界最前沿戏剧的脉搏，让观众在家门口与世界共同分享戏剧带来的感动。”
	讲述
	戏剧节从大城市走向小城
	近几年，国际性戏剧节开始从大城市走向小城，戏剧节如何才能更全面有效的推进城市发展，来自海丝泉州戏剧周全国南戏展演宣传策划、福建省梨园戏传承中心导演曾龙分享了自己的经验和愿望。泉州是海上丝绸之路的起点，这是海丝泉州戏剧周全国南戏展演的国际化历史基因。曾龙说：“泉州的演出行业是一点一点培养起来的。在2008年之前，我们当地观众看戏是不买票的。2008年第一次进剧场的演出，只有9个观众。从那时候开始我们坚持每周演出，至今15年，一直在默默坚持。逐渐地我们开始接触到更多的剧种、更多的人，直到2023年我们终于做了第一届海丝泉州戏剧周。除了演出之外，我们在极具闽南风格的空间里去做活动，做研讨会，将活动与前来游玩打卡的游客融为一体，希望以最时尚的方式，秀出古老戏曲的传帮带，让高品质的戏曲活动成为品牌。明年，我们还会尝试新空间的演艺，老戏新演，给从事传统文化的年轻人更多发挥的空间，探索更多的可能性。”
	给年轻人提供更多创作机会
	“在桂林的八年是欧阳予倩先生戏剧观成熟最重要的八年，那时候他的想法就已经是现在我们做的戏剧节的框架和规模了，此前我们去考察受到非常大的震撼。这也是中央戏剧节学院决定参与桂林艺术节的原因之一。”桂林艺术节组委会副主任、艺委会秘书长、中央戏剧学院导演系主任、博士生导师杨硕说。在桂林做艺术节最大的难题是，供演出使用的标准剧场很少，需要最大限度的开发户外空间资源，而才举办三届的桂林艺术节已经有一半的演出空间是在户外进行的，漓江边、溶洞里、象鼻山下等都成为天然剧场。杨硕说：“我们希望在桂林用戏剧可以连接更多的人，连接不同的生活，我们希望桂林艺术节给年轻人提供更多的创作机会、展示的平台，为年轻戏剧人提供更多的保障。”
	本组文/本报记者郭佳
	(北京青年报)
</body><key_sentence>由中共北京市委宣传部、中国戏剧家协会、北京市文化和旅游局、北京市文化艺术界联合会、北京市国有资产经营有限责任公司指导，北京市西城区文化和旅游局、北京市演出有限责任公司、北京天桥艺术中心管理有限公司共同主办的2023第七届老舍戏剧节，自9月开幕以来，已展演剧目22部41场，开展戏剧导赏、剧组见面会、演后分享会和citywalk等戏剧活动8场，本届戏剧节特别委约制作的话剧《骆驼祥子》首开三场演出售罄，加场演出将于近日开票。近几年，国际性戏剧节开始从大城市走向小城，戏剧节如何才能更全面有效的推进城市发展，来自海丝泉州戏剧周全国南戏展演宣传策划、福建省梨园戏传承中心导演曾龙分享了自己的经验和愿望。杨硕说：“我们希望在桂林用戏剧可以连接更多的人，连接不同的生活，我们希望桂林艺术节给年轻人提供更多的创作机会、展示的平台，为年轻戏剧人提供更多的保障。大戏看北京·2023第七届老舍戏剧节主论坛之一《戏剧节之于国际艺术交流的积极作用》，近日在天桥艺术中心小剧场举行，近80万网友通过京城十余家媒体平台的直播，共同观看了此次论坛。</key_sentence></doc>经济社会全域转变，标准化工作由国内驱动向国内国际相互促进转变，标准化发展由数量规模型向质量效益型转变。
	中央财经大学法学院教授高秦伟分析认为，产业优化，标准先行。标准化是生产规模化、专业化的前提条件，标准也是创新技术实现产业化溢出的有效途径，创新成果一旦转化为标准，就会被潜在的使用者所接受。更重要的是，标准使不同企业生产的产品能够相互使用，使生产和维修活动大大简化，从而达到改进管理、节约原材料、简化工艺装备、提高设计和制造效率的目的，最终普通消费者也可以从标准中获益。我国团体标准和企业标准数量实现指数级增长，以标准化助力经营主体增动力、挖潜力、激活力。
	出台多领域多行业标准
	我国多个领域、多个行业在2023年也首次出台了相关标准。
	4月，粤港澳三地首次公布110项粤港澳大湾区共通执行标准清单，并签署促进粤港澳大湾区标准的合作备忘录，启动标准信息平台及湾区标准标识。这110项标准清单，涵盖食品、中医药、交通、养老、物流等25个领域。“湾区标准”的公布，将进一步推动粤港澳在相关领域的合作共赢，提升大湾区市场一体化水平，对我国大湾区经济社会发展起到促进作用。
	10月，《居家养老上门服务基本规范》发布实施，为居家养老上门服务内容、服务组织条件及相关流程要求等提供基本指引，这是我国针对居家养老上门服务的首个国家标准。该标准涵盖了居家养老所需的主要专业化服务内容包括生活照料、基础照护、健康管理等要求。
	还是在10月，市场监管总局(国家标准委)批准发布《省级国土空间规划编制技术规程》国家标准。该标准是全国首个国土空间规划编制技术规范国家标准，为规范省级国土空间规划编制和实施监督提供了技术支撑。
	标准引领是一个国家步入高质量发展、参与高质量竞争的重要标志。谁的技术成为标准，谁制定的标准为世界所认同，谁就能把握国际贸易的主动权、占领市场竞争的制高点。
	中国国家标准外文版是科学、技术、商务国际交流与合作和国际贸易往来的重要技术文件。据市场监管总局(国家标准委)有关负责人介绍，目前我国发布的1767项国家标准外文版，包括英语等8个语种，涵盖农产品、食品、消费品、冶金、建材等国民经济20多个领域。
	2023年，我国以标准助力高技术创新、引领产业优化升级、促进高水平开放，标准建设工作成果斐然。市场监管总局披露的数据显示，今年我国工业标准不断提档升级，重点装备制造、新一代信息技术等领域国际标准转化率超过90%，主要消费品标准与国际标准一致性程度达到95%。服务业标准体系持续完善，新发布服务类国家标准同比增长12%。社会管理与公共服务领域标准化工作基本实现全覆盖。(法治日报)
</body><key_sentence>市场监管总局披露的数据显示，我国重点装备制造、新一代信息技术等领域国际标准转化率超过90%，主要消费品标准与国际标准一致性程度达到95%，新发布服务类国家标准同比增长12%，社会管理与公共服务领域标准化工作基本实现全覆盖。今年以来，国家市场监督管理总局(国家标准委)紧紧围绕中央关于推动经济实现质的有效提升和量的合理增长发展大局，加大标准供给力度，以高标准引领高质量发展。市场监管总局(国家标准委)近日披露的数据显示，2023年前三季度，我国社会团体新公开团体标准13972项，同比增长22.0%。服务业标准体系持续完善，新发布服务类国家标准同比增长12%。</key_sentence></doc>