<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10611</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124520.shtml</url><title>昔日“步行街之王”卖房求生，还押“宝”千元羽绒服</title><datatime>2023-12-8 00:04:00</datatime><body>	中新网12月8日电(中新财经记者谢艺观)昔日“步行街之王”，最近再次上演变卖资产“回血”的“戏码”。
	近日，美邦服饰发布公告，拟以现金交易方式向宁波雅戈尔服饰有限公司出售公司所持有的位于四川省成都市锦江区大科甲巷43号店铺，经双方协商最终确定交易价格为6.8亿元。
	这已是美邦服饰一年多来第4次向雅戈尔出售房产，也让人不禁疑惑，频频卖房“回血”的美邦服饰发生了什么？
	昔日“步行街之王”卖房自救
	根据公告，该交易标的上下共6层，总建筑面积为1.07万平方米。记者就公布地址查询发现，店铺为美特斯邦威京都大厦店，地处成都市黄金地段春熙路商圈。
	地图显示，该店铺还在正常营业。记者随即拨打了该门店电话，但未有人接听。美特斯邦威官方客服告诉记者，“目前应该还没有关店，后续还会有一些特卖活动，具体关店时间还没有接到通知。”
	美邦服饰曾在2023年半年报中公布了营业收入排名前五的门店，成都美邦京都大厦店位列其中。
	为何要出售这样一个地段极佳、营收良好的门店？美邦服饰解释为：为扩大全域业务发展，为供应链投入做流动性资金准备，通过盘活资产的方式持续压缩负债。
	虽然美邦服饰前三季度业绩可圈可点，但财报显示，截至9月30日，美邦服饰仍有短期借款7.24亿元，应付账款5.61亿元，其他应付款6.01亿元，负债合计25.48亿元，资产负债率高达90.09%。
	盘活资产，亦是美邦服饰此前出售其他三间店铺的理由。
	自去年10月开始，湖北省武汉市光谷世界城西班牙风情街1幢B单元的店铺，贵阳市中华中路145号店铺，辽宁省沈阳市和平区太原街1号、1-1号店铺已接连出售给雅戈尔，加上这次出售，共为美邦换取了13亿元资金。
	雅戈尔方面告诉记者，“之前购买的三间店铺会根据公司战略进行使用，目前还需要做些装修之类的，这次购买的美邦店铺可能会做成时尚体验馆”。
	除了上述店铺，记者注意到，一年多来，这家昔日“服装巨头”急速瘦身。
	2022年末，美邦服饰直营店铺29家，加盟店铺997家，一年之内共关闭了689家门店。截止到2023年6月底，直营店铺再减少3家，加盟店铺仅剩899家。
	国民服装品牌为何沦为“时代的眼泪”
	随着一家家门店关闭，美特斯邦威也成为了“时代的眼泪”。但曾经的美特斯邦威，堪称“国民服装品牌”。
	在各大城市里，美特斯邦威的店铺占据着绝佳的位置，“美特斯邦威——不走寻常路”的广告语家喻户晓。邀请周杰伦等明星为品牌代言，更是让美特斯邦威在那时就吃到了“粉丝经济”的红利。
	当时走在潮流前线的美特斯邦威，亦成为无数少男少女的逛街“打卡地”，很多80后、90后的衣柜里都会有一两件美邦的服饰。
	在三四线城市备受追捧的美邦服饰，业绩也一路起飞。2008年，美邦服饰在深交所上市，成为A股休闲服饰第一股。2011年，美邦服饰营收约99.45亿元，归属于上市公司股东的净利润约12.1亿元，创造了当时的“业绩神话”。
	昔日温州“小裁缝”，一手缔造“美邦帝国”的周成建，身家也由此大涨。在2008年福布斯中国(大陆)富豪榜中，他以136亿的身家成为浙江首富，排在全国第五位。此后多年，亦连续登上福布斯富豪榜和胡润百富榜。
	不差钱、有“人缘”的美特斯邦威，经营盘子也越铺越大。2013年，美特斯邦威的全国门店数超5000家，成为当之无愧的“步行街之王”。
	彼时风光无限的美邦服饰，还抱着成为“全球裁缝”的愿景走在康庄大道上，但危机已悄然而至。
	这些年，国内外快时尚品牌崛起、“国潮”也在迅猛发展，更新潮的设计、更快地推陈出新对美邦服饰的市场份额造成不小冲击。没有及时适应潮流变化的美邦服饰，还因加盟店过多，部分加盟商经营不力，导致还款逾期、应收账款时间变长等，处处掣肘。
	意识到这一点的美邦服饰，主动做起“减法”，关闭大量传统商圈亏损店铺，并成立邦购网和有范App，发力电商业务。近年来，美特斯邦威在服装设计上也尽力讨好年轻消费者。
	不过，这些努力并未挽救美邦服饰业绩上的颓势。2015年，业绩连续三年下滑的美邦服饰，首次出现亏损。接下来的几年间，除2016年和2018年有所盈利外，其他年份均以大幅亏损收尾。2019年至2022年四年间，合计亏损超29亿元。
	创始人“归来”，将把美邦带到何方？
	2016年，周成建离开公司，将董事长之位交到了长女胡佳佳手上。但从经营上看，胡佳佳并未力挽狂澜。
	今年11月，“美邦人”公众号上发布一篇文章，宣告创始人周成建重新回归，并在标题中用了“奋力自救”的字眼。
	文章称，过去单一的线下消费场景早已不适用于当今的市场，曾经的任性造成的经营困难需要通过一步步转变来改善。目前美特斯邦威已全面推进内容电商、搜索电商、线下渠道的全域消费场景策略，围绕新消费场景进行好产品的打造。美邦新推出的“中国鹅绒1995系列”鹅绒服就是此次产品转型升级的开山之作。
	记者注意到，美邦押“宝”的“中国鹅绒1995系列”，在某电商旗舰店的售价均在千元以上，月销量多在几十件。
	从文章表述来看，近期美邦的线上战略已初见成效，市场表现回暖，公司也计划加大经营投入以深化此次转型机遇。
	近些年，美邦服饰通过资产变现及股权变现等方式缓解负债压力，并通过卖房储备现金流。这些“弹药”将让美邦服饰的转型之路走到何处，还有待时间来验证。(完)
</body><key_sentence>2022年末，美邦服饰直营店铺29家，加盟店铺997家，一年之内共关闭了689家门店。当时走在潮流前线的美特斯邦威，亦成为无数少男少女的逛街“打卡地”，很多80后、90后的衣柜里都会有一两件美邦的服饰。意识到这一点的美邦服饰，主动做起“减法”，关闭大量传统商圈亏损店铺，并成立邦购网和有范App，发力电商业务。近日，美邦服饰发布公告，拟以现金交易方式向宁波雅戈尔服饰有限公司出售公司所持有的位于四川省成都市锦江区大科甲巷43号店铺，经双方协商最终确定交易价格为6.8亿元。</key_sentence></doc>