<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10635</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-09/10125634.shtml</url><title>【央视快评】持续推动我国经济实现质的有效提升和量的合理增长</title><datatime>2023-12-9 20:56:00</datatime><body>	“巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。”12月6日，中共中央在中南海召开党外人士座谈会，就今年经济形势和明年经济工作听取各民主党派中央、全国工商联负责人和无党派人士的意见和建议。习近平总书记主持座谈会并发表重要讲话。
	习近平总书记在讲话中，系统总结今年我国经济工作取得的成绩，高度评价各民主党派、全国工商联和无党派人士在推动高质量发展、构建新发展格局方面发挥的重要作用，对广大党外人士提出殷切希望。总书记的重要讲话为我们做好明年经济工作指明了前进方向。
	今年以来，以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民，顶住外部压力、克服内部困难，实现了经济总体回升向好，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。前三季度我国GDP同比增长5.2%，最终消费支出对经济增长贡献率达到83.2%，新设民营企业同比增长15.3%，新能源汽车、锂电池、光伏产品“新三样”国际市场份额遥遥领先；国际货币基金组织(IMF)、经合组织(OECD)等机构近期密集上调中国经济增长预期，对中国经济前景投下“信任票”……事实充分证明，习近平新时代中国特色社会主义思想特别是习近平经济思想闪耀着真理力量、实践伟力，为我们做好经济工作提供了强大思想武器，是我国应对各种不确定性、推动经济持续健康发展的根本遵循。
	2024年将迎来中华人民共和国成立75周年，也将是实施“十四五”规划的关键一年。做好明年的经济工作，对推动党和国家事业发展全局，实现强国建设、民族复兴长远目标，具有十分重要的意义。面对复杂严峻的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，我们要保持战略定力，充分发挥出社会主义市场经济的体制优势、超大规模市场的需求优势、产业体系配套完整的供给优势、大量高素质劳动者和企业家的人才优势，坚定信心，勇毅前行，稳步实现既定战略目标。
	我们要聚焦高质量发展这一首要任务，坚持稳中求进工作总基调，全面深化改革开放，推动高水平科技自立自强，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期。要强化宏观政策逆周期和跨周期调节，继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策。要着力扩大国内需求，持续有效防范化解重点领域风险，加快建设美丽中国。要坚持尽力而为、量力而行，切实保障和改善民生。
	团结党外人士朝着共同奋斗目标努力，集中力量办大事，是中国特色社会主义制度的显著优势。各民主党派、全国工商联和无党派人士拥有人才荟萃、智力密集、联系广泛等特点，要不负总书记的殷切嘱托，提高政治站位，坚定发展信心，立足自身界别特色，积极为推动高质量发展献计出力。全国工商联要持续传递中共中央关于“两个毫不动摇”、“两个健康”的大政方针，会同有关部门落实好促进民营经济发展壮大的相关政策，支持民营企业为推动高质量发展发挥更大作用。
	团结一心加油干，风雨无阻向前行。时至岁末，我们要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想特别是习近平经济思想，进一步激发内生动力、韧性、潜力，统一思想、凝聚共识，笃定信心、稳中求进，善始善终做好全年收尾工作，再接再厉做好明年经济工作，为实现强国建设、民族复兴作出新的更大贡献。
	央视评论员
</body><key_sentence>时至岁末，我们要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想特别是习近平经济思想，进一步激发内生动力、韧性、潜力，统一思想、凝聚共识，笃定信心、稳中求进，善始善终做好全年收尾工作，再接再厉做好明年经济工作，为实现强国建设、民族复兴作出新的更大贡献。习近平总书记在讲话中，系统总结今年我国经济工作取得的成绩，高度评价各民主党派、全国工商联和无党派人士在推动高质量发展、构建新发展格局方面发挥的重要作用，对广大党外人士提出殷切希望。我们要聚焦高质量发展这一首要任务，坚持稳中求进工作总基调，全面深化改革开放，推动高水平科技自立自强，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期。事实充分证明，习近平新时代中国特色社会主义思想特别是习近平经济思想闪耀着真理力量、实践伟力，为我们做好经济工作提供了强大思想武器，是我国应对各种不确定性、推动经济持续健康发展的根本遵循。</key_sentence></doc>