<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10644</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-09/10125602.shtml</url><title>中国汽车产业绿色低碳发展路线图：力争2030前碳达峰2060碳中和</title><datatime>2023-12-9 20:19:00</datatime><body>	中新网海口12月9日电(记者孙自法张茜翼)由中国科学技术协会、海南省人民政府、科学技术部、生态环境部共同主办的2023世界新能源汽车大会，12月7日至9日在海南海口举行，大会发布的《中国汽车产业绿色低碳发展路线图1.0》明确提出，中国汽车产业绿色低碳发展的总体目标，是力争2030年前碳达峰，2060年实现碳中和。
	《中国汽车产业绿色低碳发展路线图1.0》由中国汽车工程学会、中国汽车技术研究中心有限公司牵头联合有关机构共同研究编制完成，中国工程院院士、中国汽车工程学会名誉理事长李骏在2023世界新能源汽车大会上正式发布并解读主要研究成果。
	李骏指出，绿色低碳发展是中国汽车产业高质量发展的内在需求，目前，中国汽车产业已具备绿色低碳发展的基础和条件，一是混合动力、高效内燃机、先进变速器等节能汽车技术加速应用，2022年传统能源乘用车新车平均油耗较2012年下降超过15%；二是新能源汽车关键核心技术不断取得突破，支撑中国新能源汽车产销量连续8年位居世界第一，累计推广量占据全球近60%，为新时期汽车产业进一步加速绿色低碳转型进程创造良好基础和条件。
	《中国汽车产业绿色低碳发展路线图1.0》首次在行业层面明确汽车产业碳排放核算边界，提出汽车产业绿色低碳发展的总体目标，即力争到2030年前达到碳排放峰值，之后通过30余年的持续努力，到2060年汽车产业实现碳中和，支撑国家碳中和发展目标如期实现。
	该路线图还规划了中国汽车产业绿色低碳发展的关键路径。汽车产品方面，到2025年，新能源汽车市场渗透率达到45%，到2030年，新能源汽车市场渗透率达到60%；到2025年，新能源乘用车目标渗透率达到50%，到2030年，新能源乘用车目标渗透率达到65%；商用车领域需要以场景需求为核心驱动力，加快纯电动和燃料电池技术的普及应用，并积极探索零碳燃料内燃机技术的创新发展。与此同时，要高度重视传统能源汽车的节能减排，明确内燃机汽车在相当长时间内仍将是汽车重要的发展路线，应持续优化相关节能技术，不断降低传统能源汽车的燃料消耗量。
	汽车制造方面，要通过提升厂区能源利用效率、实施能源替代降碳改造、推动生产工艺与装备升级、提高资源循环利用水平等措施，推动汽车制造进一步向绿色低碳转型升级，到2025年，实现单位汽车制造业增加值二氧化碳排放较2020年下降18%，并在其后持续保持下降态势。
	考虑汽车产业绿色低碳发展是一项艰巨性、复杂性、长期性并存的系统工程，《中国汽车产业绿色低碳发展路线图1.0》强调统筹发展和安全、当前和长远、整体和局部、国内和国际的关系，提出有序推进绿色低碳管理转型、持续支持绿色低碳技术创新、大力推动绿色低碳汽车发展、加速建设绿色低碳制造体系、统筹共建绿色降碳协同体系五个方面15条保障措施建议，旨在为中国汽车产业加快实现绿色低碳转型提供强有力的支撑保障。
	李骏解读最新发布路线图研究成果时还透露，中国汽车保有量规模仍有约2亿辆的增长空间，预计到2055年前后汽车保有量达到饱和，总量超过5亿量。(完)
</body><key_sentence>考虑汽车产业绿色低碳发展是一项艰巨性、复杂性、长期性并存的系统工程，《中国汽车产业绿色低碳发展路线图1.0》强调统筹发展和安全、当前和长远、整体和局部、国内和国际的关系，提出有序推进绿色低碳管理转型、持续支持绿色低碳技术创新、大力推动绿色低碳汽车发展、加速建设绿色低碳制造体系、统筹共建绿色降碳协同体系五个方面15条保障措施建议，旨在为中国汽车产业加快实现绿色低碳转型提供强有力的支撑保障。《中国汽车产业绿色低碳发展路线图1.0》由中国汽车工程学会、中国汽车技术研究中心有限公司牵头联合有关机构共同研究编制完成，中国工程院院士、中国汽车工程学会名誉理事长李骏在2023世界新能源汽车大会上正式发布并解读主要研究成果。李骏指出，绿色低碳发展是中国汽车产业高质量发展的内在需求，目前，中国汽车产业已具备绿色低碳发展的基础和条件，一是混合动力、高效内燃机、先进变速器等节能汽车技术加速应用，2022年传统能源乘用车新车平均油耗较2012年下降超过15%。中新网海口12月9日电(记者孙自法张茜翼)由中国科学技术协会、海南省人民政府、科学技术部、生态环境部共同主办的2023世界新能源汽车大会，12月7日至9日在海南海口举行，大会发布的《中国汽车产业绿色低碳发展路线图1.0》明确提出，中国汽车产业绿色低碳发展的总体目标，是力争2030年前碳达峰，2060年实现碳中和。</key_sentence></doc>