<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10657</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-09/10125591.shtml</url><title>第七届中国—国际器官捐献大会在广西南宁举行</title><datatime>2023-12-9 20:04:00</datatime><body>	中新网南宁12月9日电(张广权)中国国家卫生健康委员会副主任、党组副书记雷海潮9日表示，中国将毫不保留与世界各国分享器官捐献和移植事业改革发展经验和技术，共同提升器官移植服务可及性和可持续发展能力，让器官移植技术惠及更多人群。
	第七届中国—国际器官捐献大会当天在广西南宁开幕。雷海潮在会上发表书面致辞。
	雷海潮称，10多年来，中国坚持深化国际合作，在世界卫生组织框架下公开透明展示中国人体器官捐献和移植工作成效，积极参与国际人体器官捐献和移植治理，与世界各国分享器官捐献和移植的中国方案，为其他国家提供可借鉴经验。
	自2016年起，中国年度遗体器官捐献和器官移植数量均位居世界第二，亚洲第一。今年10月，中国国务院常务会议审议通过《人体器官捐献和移植条例(修订草案)》(以下简称：《条例》)。
	“我们将以《条例》颁布实施为契机，推动器官捐献和移植事业由高速度增长向高质量发展转变，增强化解系统性风险的能力。”雷海潮称，中国将积极参与全球卫生治理，贡献中国智慧。秉承人类命运共同体的理念，携手应对日益严峻的全球性挑战。
	中国人体器官捐献与移植委员会主任委员黄洁夫在致辞中表示，未来，希望通过“一带一路”国家器官捐献与移植国际合作联盟，将中国的器官移植技术传播到更多“一带一路”共建国家，为他们贡献力量，实现人类命运共同体的愿景。
	中国红十字会副会长王平表示，中国红十字会将进一步完善相关管理体制机制，加强与国内外专家学者交流合作，不断提升中国人体器官捐献工作的专业化、规范化、科学化水平，持续推动中国人体器官捐献事业高质量发展，让人体器官捐献这项充满大爱的事业，更好地造福于民。
	近年来，广西人体器官移植事业走出了一条从无到有，从小到大的跨越式发展之路，累计完成人体器官捐献案例近4000多例，捐献例数位居中国前列。
	广西壮族自治区副主席廖品琥在致辞中表示，广西将优化人体器官捐献工作机制和体系，规范人体器官捐献与移植管理，不断提升广西器官移植医疗服务水平，力争在人才培养、移植、技术培训等相关领域共同推进广西人体器官捐献事业迈入健康可持续发展新时代。
	此次大会由国家卫生健康委员会和中国红十字会指导，中国器官移植发展基金会、中国人体器官捐献管理中心主办，西班牙DTI基金会、中东移植协会联合主办，旨在为共同推动器官捐献与移植事业高质量发展，构建人类卫生健康共同体作出新的更大贡献。大会期间，还同期召开“一带一路”国家器官捐献和移植发展合作联盟工作会议和中国—东盟器官捐献和移植合作专题论坛。
	会议以“推动‘一带一路’器官捐献高质量建设，携手实现共同发展繁荣”为主题，邀请国内外器官移植相关卫生行政管理人员、红十字会、行业组织、医疗机构及专家学者等共聚南宁，就器官捐献与移植领域的前沿话题进行广泛、深入地探讨，以期共同推进和深化器官移植事业国际合作。
	《中国器官移植发展报告(2022)》在大会开幕式上发布，报告显示，2015—2022年底，中国累计完成公民逝世后器官捐献4.02万例，捐献大器官突破12.01万个。该报告以中英文双语年度发布的机制，成为中国器官移植权威数据来源，用数据向世界展示中国器官移植改革发展的经验与成果。(完)
</body><key_sentence>中新网南宁12月9日电(张广权)中国国家卫生健康委员会副主任、党组副书记雷海潮9日表示，中国将毫不保留与世界各国分享器官捐献和移植事业改革发展经验和技术，共同提升器官移植服务可及性和可持续发展能力，让器官移植技术惠及更多人群。此次大会由国家卫生健康委员会和中国红十字会指导，中国器官移植发展基金会、中国人体器官捐献管理中心主办，西班牙DTI基金会、中东移植协会联合主办，旨在为共同推动器官捐献与移植事业高质量发展，构建人类卫生健康共同体作出新的更大贡献。中国人体器官捐献与移植委员会主任委员黄洁夫在致辞中表示，未来，希望通过“一带一路”国家器官捐献与移植国际合作联盟，将中国的器官移植技术传播到更多“一带一路”共建国家，为他们贡献力量，实现人类命运共同体的愿景。会议以“推动‘一带一路’器官捐献高质量建设，携手实现共同发展繁荣”为主题，邀请国内外器官移植相关卫生行政管理人员、红十字会、行业组织、医疗机构及专家学者等共聚南宁，就器官捐献与移植领域的前沿话题进行广泛、深入地探讨，以期共同推进和深化器官移植事业国际合作。</key_sentence></doc>