<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10664</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-09/10125588.shtml</url><title>“绿色发展”“严守红线” 看检察公益诉讼如何助力绘就乡村画卷</title><datatime>2023-12-9 20:10:00</datatime><body>	中新网温州永嘉12月9日电题：“绿色发展”“严守红线”看检察公益诉讼如何助力绘就乡村画卷
	作者胡静张素
	浙江温州永嘉，建县已有1800多年历史。永嘉二字取“水长而美”之意，这里最著名的“水”就是缓缓流淌的楠溪江。
	楠溪江古名瓯水，水面碧波荡漾，两岸山峦叠翠，景区以“水美、岩奇、瀑多、村古、林秀”闻名于世。而在宛如水墨画般的美景背后，有检察机关通过公益诉讼助力绘就乡村画卷的履职实践。
	紧扣绿色发展，守护绿水青山
	永嘉县桥下镇不少民众注意到，一处江边垃圾场“变身”为水清、岸绿、景美的滨水公园，极大方便了生活。
	今年5月，永嘉县检察院公益诉讼部门经过摸排调查发现，桥头镇和桥下镇瓯江沿线各有一处江岸被建筑垃圾土渣覆盖。经实地走访，检察干警发现，桥下镇的垃圾场超出瓯江正常江岸线10余米，桥头镇的垃圾场则超出正常江岸线20余米，导致江水颜色分层、清晰度下降。
	瓯江岸线整改工作涉及多个主管部门和属地政府。为此，永嘉县检察院根据调查情况，依法制发检察建议，督促行政机关履行辖区内的相关监督管理职责，从而落实对瓯江水域的管理保护。
	此外，检察干警发现界坑乡金溪水库上游也有不少生活垃圾。检察机关通过与当地政府积极磋商，督促其完成垃圾清理和水源保护管理整改工作。目前，相关部门不仅在水库设立警示牌、安装监控，组织人员对村内生活垃圾进行清理，还以此为契机推动开展了村内全域环境整治提升活动。
	“我们牢固树立和践行‘绿水青山就是金山银山’理念，加强生态文明司法保护，依法能动履职，推动公益诉讼检察在生态环境保护领域提质增效。”永嘉县检察院负责人说，一系列举措有效助力乡村生态文明建设，打造生态宜居乡村。
	严守耕地红线，树立“检察屏障”
	近年来，永嘉县坚持“农闲田”变“增收田”的因地制宜特色农业发展思路，促进农业增效、农民增收，让村民在家门口尝到农业“甜头”。
	与此同时，永嘉县检察院切实立足公益诉讼检察职能，坚持把土地资源保护作为公益诉讼重点领域来抓，围绕“非农化”“非粮化”及违法占地等重点问题，与刑检部门协作配合。据不完全统计，督促恢复被非法改变用途和占用的农用地160余亩。
	永嘉县检察院负责人讲述了一个典型案例。2020年，桥头镇修建林区道路项目中，魏某等人超出原审批范围修建道路，非法占用林地等农用地143.83亩，其中公益林143.25亩、商品林0.8亩。经鉴定，2022年森林生态服务功能损失为18747.1元，生态修复费用达164余万元。
	据知，永嘉县检察院借助最高人民检察院的专业力量，已对该案的鉴定意见进行审查，并经诉前公告程序，对不法分子提起了诉讼。
	聚焦文保消防，拓宽办案领域
	作为千年古县，永嘉留存很多古建筑。为延续古建筑承载的历史文脉，永嘉县检察院以行政公益诉讼诉前程序推动完善文物保护工作。
	检察官们实地走访了全县上百家文物保护单位，发现沙头镇廊下孝思祠、鹤盛镇蓬溪谢氏宗祠、岩坦镇溪口李氏大屋等6家文物保护单位存在不同程度的消防安全隐患。此外，岩头镇西岸文岩祠梁木存在严重的虫蛀病害。
	据知，永嘉县检察院与永嘉县文化和广电旅游体育局召开诉前磋商会议，针对上述多家文物保护单位的整改与管理形成治理方案。很快，相关部门完成安全隐患整改，并制定不可移动文物保护利用五年行动计划实施方案。
	“积极稳妥开展新领域探索，充分发挥检察机关法律监督职能，聚焦历史文物保护，办理公益诉讼案件。”永嘉县检察院负责人说，他们将继续充分发挥检察职能作用，努力做到惩治犯罪与修复生态、纠正违法与源头治理、维护公益与促进发展有机统一，为乡村振兴提供坚实司法保障。(完)
</body><key_sentence>今年5月，永嘉县检察院公益诉讼部门经过摸排调查发现，桥头镇和桥下镇瓯江沿线各有一处江岸被建筑垃圾土渣覆盖。”永嘉县检察院负责人说，他们将继续充分发挥检察职能作用，努力做到惩治犯罪与修复生态、纠正违法与源头治理、维护公益与促进发展有机统一，为乡村振兴提供坚实司法保障。为延续古建筑承载的历史文脉，永嘉县检察院以行政公益诉讼诉前程序推动完善文物保护工作。与此同时，永嘉县检察院切实立足公益诉讼检察职能，坚持把土地资源保护作为公益诉讼重点领域来抓，围绕“非农化”“非粮化”及违法占地等重点问题，与刑检部门协作配合。</key_sentence></doc>