<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10674</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-09/10125565.shtml</url><title>商务印书馆发布12月十大好书 《孙机文集》成就古文物研究典范之作</title><datatime>2023-12-9 19:20:00</datatime><body>	中新网北京12月9日电(记者应妮)商务印书馆月度新书发布会8日晚在线举办，发布了2023年12月“商务印书馆十大好书”，分别是《孙机文集》(全8册)、《汉族、汉语独立时期考》《寻找我们的鱼类祖先：四亿年前的演化之谜》《生活禅纲要》《逃避主义》《追忆阿哈纳格兰：讲述一个家族的历史》《人间烟火：英国近代早期的经济生活，1470—1750年》《野牛、毕加索和半截眼镜：西语世界视觉文化笔记》《希腊人的崛起》和《艺术、考古与文字起源：前文字研究》。
	本月历史文化类新书题材丰富。《孙机文集》共四种八册，包含《中国古代物质文化》、《汉代物质文化资料图说》(上下)、《中国古舆服研究》(上下)和《中国古文物论丛》(上中下)，汇集孙机先生一生研究精华。收入文集的内容紧跟学术前沿，具有当代价值，是中国古文物研究、古代物质文化研究的典范之作。《希腊人的崛起》介绍了古典时代之前不同地区希腊人的生活状态，重点记载了五十多个城邦的兴衰史，以及它们与东西文明的交流，是了解古典时代之前希腊人历史的不二之选。《人间烟火：英国近代早期的经济生活，1470-1750年》着眼于工业革命大变局前夕普通人的日常经济生活，既有微观考察，又有整体宏观论述，大量鲜活的史料为以定量分析为主的经济史研究增添了浓郁的“烟火气息”。
	与此同时，过去四十年里，公众史学发展迅速。商务印书馆“公众史学译丛”旨在将国外公众史学领域的经典之作引入中国，促进历史学以多元方式满足读者需求。本月该系列新推出的《阁楼里的南军：未结束的美国内战现场报道》和《追忆阿哈纳格兰：讲述一个家族的历史》聚焦美国内战史和移民史，是公众史学领域不能错过的优秀作品。
	语言艺术领域，《汉族、汉语独立时期考》一书旁征博引，对汉族和汉语的独立时期做了详细的论证，解决了不少长期以来悬而未决的疑难问题，方法新颖，见解独到。《艺术、考古与文字起源：前文字研究》充分展现汉字的来龙去脉，深入挖掘中国文明独特的社会历史价值，融原始艺术、神话、考古于一炉。《野牛、毕加索和半截眼镜：西语世界视觉文化笔记》聚焦视觉艺术，是一部有关西班牙和拉美西语国家文化的随笔集，全文46篇文章分别以一件或一系列视觉艺术作品为题，讲述作品背后的故事和与之相关的历史文化，全书图文并茂，可读性强。
	哲社类图书是商务印书馆重要的出版门类，《生活禅纲要》以通俗流畅的现代语言，对生活禅的方方面面做了详细论述，深入解读生活禅这一当代佛教中国化实践进程中的最新成果。段义孚先生的《逃避主义》将地理学与自然、人文、心理、历史、社会结合，以“逃避”的视角认识人类及其所创造文化的本质，并推演出逃避心理能推动人类物质文化和精神文化的创造与进步，进而论证逃避过程也是文化创造的过程。
	自然科学领域，本月推出的《寻找我们的鱼类祖先：四亿年前的演化之谜》聚焦被称为“长了腿的活化石鱼”空棘鱼。该物种一度被认为早在6500万年前已和恐龙一同灭绝，却于1938年在南非重现。作者萨曼莎·温伯格走访多国，深入调研空棘鱼发现始末及后续影响，以小说般的文字描写讲述了这场轰动一时的科学发现在全球范围内引发的波澜，追溯脊椎动物的“上岸”历程，并由珍稀物种的保护引发的生态反思。(完)
</body><key_sentence>中新网北京12月9日电(记者应妮)商务印书馆月度新书发布会8日晚在线举办，发布了2023年12月“商务印书馆十大好书”，分别是《孙机文集》(全8册)、《汉族、汉语独立时期考》《寻找我们的鱼类祖先：四亿年前的演化之谜》《生活禅纲要》《逃避主义》《追忆阿哈纳格兰：讲述一个家族的历史》《人间烟火：英国近代早期的经济生活，1470—1750年》《野牛、毕加索和半截眼镜：西语世界视觉文化笔记》《希腊人的崛起》和《艺术、考古与文字起源：前文字研究》。本月该系列新推出的《阁楼里的南军：未结束的美国内战现场报道》和《追忆阿哈纳格兰：讲述一个家族的历史》聚焦美国内战史和移民史，是公众史学领域不能错过的优秀作品。《野牛、毕加索和半截眼镜：西语世界视觉文化笔记》聚焦视觉艺术，是一部有关西班牙和拉美西语国家文化的随笔集，全文46篇文章分别以一件或一系列视觉艺术作品为题，讲述作品背后的故事和与之相关的历史文化，全书图文并茂，可读性强。作者萨曼莎·温伯格走访多国，深入调研空棘鱼发现始末及后续影响，以小说般的文字描写讲述了这场轰动一时的科学发现在全球范围内引发的波澜，追溯脊椎动物的“上岸”历程，并由珍稀物种的保护引发的生态反思。</key_sentence></doc>