<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10692</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-09/10125539.shtml</url><title>福建南平创建“幸福河湖” 流域整体治理成效显著</title><datatime>2023-12-9 18:09:00</datatime><body>	中新网南平12月9日电(叶国宝张丽君)“福建省和南平市构建了以保护水资源、防治水污染、改善水环境、修复水生态为核心的协同治理新机制，为全国建设幸福河湖长效管理、推进流域整体治理提供了非常宝贵的经验。”中国工程院院士吴丰昌，9日在福建南平市环武夷山国家公园保护发展带全域创建幸福河湖成果发布会上评价道。
	福建南平市是全国水生态文明试点城市，福建母亲河闽江源头，以及武夷山国家公园所在地。境内有大小河流700多条，人均水资源量11782立方米，是全国的5.61倍、福建省的3.46倍。
	“近年来，南平市创设推广河湖长巡河交水制，先后成立百企千匠护河联盟、幸福河湖促进会等团队协会，形成了全民共建共治共享格局。”南平市市长林建致辞中提供的数据表明，南平市成功创建非常健康河流12条，11条“环带”河流Ⅰ～Ⅱ类优质水质达100%，境内主要流域国、省控断面Ⅰ～Ⅱ类优质水质比例98%，均居全省第一。
	南平市河长制办公室主任黄旭晖从“山上管、水中治、全民护”三方面，介绍了南平市推进统筹治水、系统治水、全域治水的做法、成效。
	南平“八山一水一分田”，治水必先防水土流失。该市推广“改单一针叶林为针阔混交林、改单层林为复层异龄林、改常绿用材林为常绿彩化花化果化多功能景观林”的“三改”技术措施，今年来完成造林绿化15.1万亩、规模化花化、彩化、果化改造提升2.3万亩。
	南平探索茶园梯壁斜孔套种麦冬技术，创建“一草一花一木”茶园水土流失防治新模式，茶园泥沙流失量总体下降45%以上。2018年以来，水土流失状况明显改善，完成治理面积209万亩，水土保持率从93%提升至93%，分别高于全国21.41个百分点、全省0.88个百分点。
	南平市创建“巡河交水制”，填补上下游河长交接、前后任河长移交、跨流域河长协作的空白区。今年来，先后开展了富屯溪流域、建溪流域、麻阳溪小流域等巡河交水活动102次，实现县县交水、乡乡交水、村村交水，将河湖长制工作责任措施落实到“最后一米”。针对管河护河的重点领域和环节，常态化开展污染源排查整治，实现“一河一策一档”动态闭环管理。
	今年来，南平市下发督办单137份，处理解决问题312个，有效提升河流水生态环境。完成水利部下发遥感图斑问题复核整改和省平台复核确认“四乱”问题整改，河湖“四乱”问题和省卫片图斑整治工作在第三季度省河长制考评中位列全省第一。
	在“水美城市”“水美经济”建设中，南平市重点实施防洪排涝、市政生态、景观提升、旅游产业、智慧水务等五大民生补短板工程，促进“洪水、涝水、污水”共治与“山美、水美、城美”融合。2020年，水利部水规总院以南平为样本编制的《水美城市建设规划编制导则》出台，为全国水美城市建设提供依据与支撑。(完)
</body><key_sentence>中新网南平12月9日电(叶国宝张丽君)“福建省和南平市构建了以保护水资源、防治水污染、改善水环境、修复水生态为核心的协同治理新机制，为全国建设幸福河湖长效管理、推进流域整体治理提供了非常宝贵的经验。在“水美城市”“水美经济”建设中，南平市重点实施防洪排涝、市政生态、景观提升、旅游产业、智慧水务等五大民生补短板工程，促进“洪水、涝水、污水”共治与“山美、水美、城美”融合。福建南平市是全国水生态文明试点城市，福建母亲河闽江源头，以及武夷山国家公园所在地。“近年来，南平市创设推广河湖长巡河交水制，先后成立百企千匠护河联盟、幸福河湖促进会等团队协会，形成了全民共建共治共享格局。</key_sentence></doc>被传出会采用分线发行的方式公映，但截至12月7日21时，该片的预售票房已经突破了1.6亿元，“在这种情况下，片方采用全国发行反而更加有利。”
	至于第二点，蒋勇分析，对于有些烂片来说，虽然分线发行保证了其排片的数量，但随着口碑的急剧下降，影院根据协议不能根据上座率作出调整，在收入上会遭到损失。“尤其是一些中小影院，损失会更大，这也会对全国整体大盘票房的提升造成影响。”
	“对于品质好的艺术电影和纪录电影来说，分线发行无疑是一件好事。”纪录片导演陈君认为，跟商业类型片相比，艺术电影和纪录电影的口碑是慢慢发酵的，如果排片有保证的话，后期票房反而会上扬，“希望分线发行的出现，能够让更多小成本的优秀电影有机会被更多观众看到。”本报记者王金跃
	来源：北京晚报
</body><key_sentence>”纪录片导演陈君认为，跟商业类型片相比，艺术电影和纪录电影的口碑是慢慢发酵的，如果排片有保证的话，后期票房反而会上扬，“希望分线发行的出现，能够让更多小成本的优秀电影有机会被更多观众看到。分线发行是指不同院线放映不同影片的电影发行模式。尤其是大片扎堆暑期、国庆、春节等重要档期，平日周末档期无片可上，观众走进影院的意愿偏低，影院排片资源被严重浪费，这种情况下，分线发行可以增加影院收入，也可以帮助中小成本电影在宣发预算有限的情况下争取到更多排片空间。”电影市场专家蒋勇告诉记者，分线发行的好处自不待言，但也需要注意两点：一是不要让分线发行埋没了票房黑马，二是不要让烂片占坑。</key_sentence></doc>