<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10715</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-09/10125476.shtml</url><title>中国驻多伦多总领馆“X”账号正式开通上线</title><datatime>2023-12-9 17:29:00</datatime><body>	中新网多伦多12月9日电中国驻多伦多总领馆“X”(原推特)账号于12月8日晚正式开通上线。
	中国驻多伦多总领馆表示，希望这一平台成为大家全面深入了解中国、领区对华交流合作、总领馆工作动态以及最新领事证件政策的新窗口。
	该馆在其首日的“X”帖文中展示了中国驻多伦多总领事罗伟东当日出席加拿大中国商会和加拿大中国银行共同举办的第六届进博会领区参展企业座谈会的情况。
	中国驻多伦多总领馆建于1984年，领区包括加拿大安大略省和曼尼托巴省。总领馆所在地多伦多市是加拿大第一大城市，是加拿大经济、金融、科技、文化和教育中心，也是华侨华人的重要聚居地。2024年该馆将迎来建馆40周年。
	目前中国驻加拿大大使馆、驻温哥华总领馆、驻卡尔加里总领馆均开设有“X”账号。
</body><key_sentence>中国驻多伦多总领馆表示，希望这一平台成为大家全面深入了解中国、领区对华交流合作、总领馆工作动态以及最新领事证件政策的新窗口。中国驻多伦多总领馆建于1984年，领区包括加拿大安大略省和曼尼托巴省。该馆在其首日的“X”帖文中展示了中国驻多伦多总领事罗伟东当日出席加拿大中国商会和加拿大中国银行共同举办的第六届进博会领区参展企业座谈会的情况。2024年该馆将迎来建馆40周年。</key_sentence></doc>都与巴西交流合作进入新阶段。
	戴浚表示，成都已进入了现代化建设的新阶段，为海外侨团、侨商、在蓉的优质外贸企业提供施展才华的精彩赛道，为海外华侨华人立足新起点，谋划新发展，展现新作为，提供广阔的舞台。成都在中国驻外使(领)馆大力支持与指导下，创新以“蓉侨+”为抓手的为侨服务五大举措，系统推出“蓉侨康”远程惠侨医疗站、“蓉侨通”RCEP外贸服务平台、“蓉侨安”惠侨法律服务平台、“蓉侨缘”新媒体、“蓉侨轩”熊猫书屋等体系化、特色化的惠侨项目，不断深化成都与海外各国在经贸、投资、科技、文化等多个领域互联互通、交流合作。
	中国驻圣保罗副总领事田玉震致辞表示，期许通过本次活动，中巴各界人士深化务实合作，拓展人文交流，共同探讨新时期深化双方各领域友好合作的具体举措，以良好的合作成果迎接明年中巴建交50周年。
	“出海”问计于“侨”
	在8日至9日为期两天的行程中，戴浚一行会见了中铁八局巴西新川有限公司经理蒋六六及巴方负责人鲁道夫(Rodolfo)，了解在巴西发展的成都企业情况、困难、经验，收集了解出海企业发展经验和政策诉求，推动更多成都企业打开海外市场。
	戴浚一行会见了中国驻圣保罗副总领事田玉震；会见了巴西华人协会会长叶周永和巴西华人协会荣誉会长刘皓。双方就推进成都与当地的全方位经贸文化合作、民间交流及惠侨举措升级进行了深入交流。
	成都访问团还与圣保罗侨界和中资机构举行了企业交流座谈会，推介成都市营商环境，促成投资合作意向。戴浚一行还与巴西有关足球俱乐部相关负责人进行友好交流，促进成都与巴西的足球文化交流合作。
	成都在巴企业代表忠源巴西国际贸易有限责任公司董事长姜柳均在推介会上致辞，川籍在巴侨胞长期积极关注和支持成都的发展建设，此次更为了解成都在经济、文化、旅游等领域的成就和潜力，也必将促进巴西企业与成都的交流合作，互利共赢。
	戴浚此行亦对画家张大千旅居巴西17年的南美生涯有所关注。“提到他我们非常自豪。”戴浚对中新网记者表示，张大千海外足迹遍及欧美和巴西，日本，乃至港台，“通过大千，就把海内外华侨尤其南美华侨的怀乡之情串起来了。”
	目前成都正以张大千在巴西的故居八德园为蓝本修建张大千艺术博物馆。戴浚认为，海内外及海峡两岸合力共同推动文化交流和传承，“大千将起到引领作用”。
	“蓉侨轩·熊猫书屋”揭幕
	8日当天，四川天府新区代表现场推介优势产业和招引产业。四川天府新区商会与巴西大西南同乡总会，巴西华人协会签署友好商会合作协议。CafeJaguar、成都宛远国际贸易有限公司、S′more、忠源(巴西)国际商贸有限公司四方签署项目合作协议。
	戴浚偕田玉震，叶周永，巴西中国大西南同乡总会会长李新城，巴西华文教育慈善基金会、圣保罗慈佑学校代表罗淑君共同为“蓉侨轩·熊猫书屋”揭幕。
	叶周永表示，巴西华人协会期待与成都市海外联谊会进一步合作，共同致力于中巴友好事业，推动中巴之间在文化、经济、人文等领域更加深入的合作，也为侨胞的个人事业打开新思路，提供新渠道。
	李新城表示，成都访问团此行不仅为旅巴侨胞带来了一份特殊的关怀，更为中巴友好交流搭建了重要的平台。成都历史悠久，文化底蕴深厚，作为西南地区的开放高地，成都与巴西的全方位经贸文化合作、民间交流将有更亮眼成就。
	同是四川籍的巴西中国大西南同乡总会监事长王宏当天主持了推介会。他认为，多个“蓉侨+”惠侨项目传递了祖国对旅巴川籍侨胞的关爱，
	出席推介会的圣保罗市议员弗朗西斯科·努内斯·索布里尼奥(FranciscoNunesSobrinho)致辞表示，成都与巴西在经贸、投资等领域交流合作日益密切，通过本次活动，“进一步走近了成都、走近了中国”。(完)
</body><key_sentence>成都在中国驻外使(领)馆大力支持与指导下，创新以“蓉侨+”为抓手的为侨服务五大举措，系统推出“蓉侨康”远程惠侨医疗站、“蓉侨通”RCEP外贸服务平台、“蓉侨安”惠侨法律服务平台、“蓉侨缘”新媒体、“蓉侨轩”熊猫书屋等体系化、特色化的惠侨项目，不断深化成都与海外各国在经贸、投资、科技、文化等多个领域互联互通、交流合作。戴浚偕田玉震，叶周永，巴西中国大西南同乡总会会长李新城，巴西华文教育慈善基金会、圣保罗慈佑学校代表罗淑君共同为“蓉侨轩·熊猫书屋”揭幕。成都在巴企业代表忠源巴西国际贸易有限责任公司董事长姜柳均在推介会上致辞，川籍在巴侨胞长期积极关注和支持成都的发展建设，此次更为了解成都在经济、文化、旅游等领域的成就和潜力，也必将促进巴西企业与成都的交流合作，互利共赢。出席推介会的圣保罗市议员弗朗西斯科·努内斯·索布里尼奥(FranciscoNunesSobrinho)致辞表示，成都与巴西在经贸、投资等领域交流合作日益密切，通过本次活动，“进一步走近了成都、走近了中国”。</key_sentence></doc>