<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10751</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-09/10125487.shtml</url><title>信心从哪里来丨中国经济活力足！政策“组合拳”如何显效发力？</title><datatime>2023-12-9 15:27:00</datatime><body>	从年初铆足干劲实现“开门红”，到前三季度持续恢复向好、总体回升态势更趋明显，今年以来，一系列扩需求、促增长等政策持续发力，推动我国经济持续稳定回升向好，展现强大韧性和活力。
	体验温情与人间烟火气的淄博烧烤、挥洒青春奔赴山海的“特种兵旅行”、展现中式浪漫与诗意的《长安三万里》热映……今年中国大众消费市场现象级爆款频出。最新数据显示，1—10月我国社会消费品零售总额同比增长6.9%，消费持续恢复提升，其中第三季度最终消费支出对经济增长的贡献率高达94.8%。不难看出，消费加速回暖已成为拉动我国经济增长的“主引擎”。
	这些亮眼成绩离不开政策的强大支持。从今年3月《政府工作报告》部署的年度重点工作，到7月中央政治局会议明确发挥消费拉动经济增长的基础性作用，都表明消费对于稳增长的重要意义。对此，从中央到地方相继出台扩内需、促消费政策举措，涵盖汽车、家居等领域。随着政策显效发力，当前我国消费场景不断拓展，消费升级趋势明显。1—10月，服务零售额同比增长19%。未来，随着经济总体回升向好，消费者预期改善，消费对经济增长的拉动效果将更为凸显。
	近年来，我国根据当前经济形势出台一系列有针对性的消费政策，包括持续优化营商环境、消费模式创新和改善消费条件等，极大推动了消费增长。特别是随着今年新冠疫情防控平稳转段后，相关政策针对内需不足等问题持续发力，消费又出现大幅反弹，成为拉动经济的最大动力。这些积极效应预计在2024年还会进一步延续。
	从开进乡村百姓家，到海外车展“吸睛”无数，今年中国新能源汽车成绩斐然。中汽协最新数据显示，今年1—10月份，我国新能源汽车出口高达99.5万辆，同比增长99.1%。从新能源汽车产业的蓬勃发展中不难看出，中国的先进制造、数字经济等新产业活力涌动，少不了相关政策的护航加持。
	今年5月，国务院常务会议部署出台政策，加快发展先进制造业集群、加快推进充电基础设施建设，支持新能源汽车产业高质量发展，推动产业迈向中高端。此后，适度超前建设充电基础设施、支持农村地区购买使用新能源汽车、推动算力基础设施高质量发展等一系列政策“组合拳”持续显效发力。从战略性新兴产业到未来产业，在政策加持下，涉及领域新、技术含量高、科技创新发挥主导作用的新质生产力正加快形成，不断推动产业提质升级，蓄积发展新动能。
	相对于传统生产力，新质生产力的“新”体现在科技创新发挥主导作用、以高新技术应用为主要特征、以新产业新业态为主要支撑。今年前三季度，我国的高技术制造业投资保持两位数增长，吸引外资最多的领域也是高技术产业。这背后是生产力不断“焕新”引领产业体系腾飞。
	近几年，一些民营企业遇到了不少发展中的问题和成长的困扰。今年以来，为给民营经济发展强信心、增动力，中共中央专门印发《关于促进民营经济发展壮大的意见》，提出31条具体举措支持民营经济发展；随后，国家发改委等八部门联合印发《关于实施促进民营经济发展近期若干举措的通知》，围绕促进公平准入等五个方面提出28条具体措施，并将每个任务分解到相关单位，以责任制促落实、保成效；近期，针对民营企业融资难、融资贵等痛点堵点，中国人民银行等八部门又联合印发《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》，提出支持民营经济的25条具体举措。
	不仅如此，今年各地也陆续出台支持民营经济发展的政策措施，融资难题破解、拖欠账款清理、“真金白银”支持科技创新……事实证明，这些政策的出台大大提高了民营企业的获得感，帮助“自己人”增强了发展的信心。今年前10个月，民营企业进出口增长6.2%，占进出口总额比重53.1%，比上年同期提高3.1个百分点；扣除房地产开发投资的民间投资增长9.1%……民营经济发展总体呈现出稳中有进、稳中向好的基本态势。
	民营经济在近几年面临着较大的压力，今年前10月民间投资增速能够实现较快正增长，得益于一系列促进民营经济发展的政策举措所产生的积极的作用。下阶段要持续给予民营经济支持，这样有助于民营企业恢复信心、稳定预期，不断发展壮大。
	“受益于中国开放的政策，我们WV1镜面清洗机2022年在抖音的销量只有2万台，今年已卖出超过10万台，成为该渠道生活电器销量冠军”。在德国卡赫大中华区总裁唐晓东看来，随着中国一系列扩大开放的新政实施落地，不仅让更多外资切身感受到中国发展的活力，也给他们带来了实实在在的收益。
	今年以来，面对复杂严峻的国际环境，中国经济的强大韧性以及不断扩大对外开放、改善营商环境的坚定态度，为外资在华深耕提供了更多可能。除了进一步便利国内外人员往来外，今年中国又提出全面取消制造业外资准入限制、扩大电信、旅游等服务领域对外开放等新举措。最新报告显示，八成以上外资企业对中国营商环境评价“满意以上”，七成在华产业链布局趋向“保持稳定”。这充分表明，中国对多数外国企业来说仍然是“不二选择”。
	今年我国对于外资、外贸投入的政策力度是前所未有的，不仅创造了很好的政策环境，也顶住了全球经济下行压力，稳中向好的发展态势持续巩固。下一步关键在于落实，在制定实施细则、推进相关政策法律落地等方面应继续下功夫。
	记者丨吴倩樊景阳葛石陌
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>民营经济在近几年面临着较大的压力，今年前10月民间投资增速能够实现较快正增长，得益于一系列促进民营经济发展的政策举措所产生的积极的作用。近年来，我国根据当前经济形势出台一系列有针对性的消费政策，包括持续优化营商环境、消费模式创新和改善消费条件等，极大推动了消费增长。今年5月，国务院常务会议部署出台政策，加快发展先进制造业集群、加快推进充电基础设施建设，支持新能源汽车产业高质量发展，推动产业迈向中高端。从年初铆足干劲实现“开门红”，到前三季度持续恢复向好、总体回升态势更趋明显，今年以来，一系列扩需求、促增长等政策持续发力，推动我国经济持续稳定回升向好，展现强大韧性和活力。</key_sentence></doc>