<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10760</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-09/10125460.shtml</url><title>【中国那些事儿】外媒：中国稳居全球最大货物贸易出口国地位</title><datatime>2023-12-9 14:40:00</datatime><body>	中国日报网12月8日电海关总署7日发布的数据显示，2023年11月份，中国货物贸易进出口总值3.7万亿元，进出口同比增长1.2%，连续两个月保持正增长。出口方面，机电产品、汽车及其零配件、船舶出口增长较快。
	日经新闻网近日刊发标准普尔全球市场财智公司(S&amp;PGlobalMarketIntelligence)副总裁彼得·蒂尔斯韦尔的文章称，得益于中国绿色科技产品的蓬勃发展，中国稳居全球最大货物贸易出口国的地位。
	文章说，国际媒体近期充斥着中国经济的负面新闻，似乎随着进口国寻求采购多元化，“中国作为世界主要出口国的地位正在下降”。
	事实上，根据标普全球市场财智的一项分析，按价值计算，中国在亚洲对世界其他地区出口中所占份额自2017年以来基本保持不变，约为36%。
	近年来，尽管全球海外发货量呈下降趋势，但专注于绿色科技的中国本土供应链产品不断蓬勃发展。全球评级机构标普公司的分析师称这是“中国出口导向型制造业的一个重要转变”。
	文章称，受疫情及地缘政治影响，中国商品在美国进口中的份额有所下降，一些制造业供应链开始在东南亚国家多元化，但绿色科技产品的情况却大不相同。
	例如，2019年1月至2023年6月，中国锂电池出口的全球份额从48%增长到61%，中国太阳能电池板的出口份额从44%上升到62%，中国制造的新名片——电动汽车的出口份额从1%飙升到24%。
	海关总署数据显示，前11个月，中国出口机电产品12.66万亿元，增长2.8%，占出口总值的58.6%。其中汽车6529.2亿元，增长79.6%。
	文章称，中国“绿色产业”增长不无道理。“双循环”、“高质量发展”和“自主创新”等政策充分体现了中国政府的长期目标。
	实际上，中国正在主动实现出口市场多样化。
	根据英国航运数据服务机构ContainerTradeStatistics的数据，自2019年以来，中国在到北美的集装箱海运货物中所占的份额从65%降至60%，但这是唯一一个中国份额下降的地区。中国商品在拉美地区的份额从75%上升到80%，在非洲从67%上升到76%，在波斯湾从66%上升到75%。
	文章称，在美国及其一些盟友努力试图所谓“降低供应链风险”的情况下，中国仍能保持全球出口市场份额，揭示了后全球化世界经济中国际贸易的结构性变化。
	【中国那些事儿|第973期】
	栏目监制：吴艳鹏
	栏目策划：刘世东
	栏目主笔：齐磊
</body><key_sentence>文章称，受疫情及地缘政治影响，中国商品在美国进口中的份额有所下降，一些制造业供应链开始在东南亚国家多元化，但绿色科技产品的情况却大不相同。日经新闻网近日刊发标准普尔全球市场财智公司(S&amp;PGlobalMarketIntelligence)副总裁彼得·蒂尔斯韦尔的文章称，得益于中国绿色科技产品的蓬勃发展，中国稳居全球最大货物贸易出口国的地位。事实上，根据标普全球市场财智的一项分析，按价值计算，中国在亚洲对世界其他地区出口中所占份额自2017年以来基本保持不变，约为36%。文章称，在美国及其一些盟友努力试图所谓“降低供应链风险”的情况下，中国仍能保持全球出口市场份额，揭示了后全球化世界经济中国际贸易的结构性变化。</key_sentence></doc>万江涛的父母考虑带他去上海治疗，但是行动不便加上往返住宿等费用，一家人迟迟没有动身。
	患者家属万伯顺：后来一打听，安徽省立医院北区有一个上海第六人民医院设的一个安徽医院。我们说这就有希望了。
	五天前，李晓林给万江涛做了髋关节松解加异位骨化切除手术，术后小伙子的髋关节功能明显改善了。
	患者家属万伯顺：这手术才5天，走路就感觉到比以前就稳得很多，我们要感谢省立医院能够跟上海合作，把上海好的医疗资源引到安徽，这也是造福安徽。
	下一步，上海六院还要继续加派专家到上海六院安徽医院，完善各学科建设，利用上海的优质医疗资源加快带动安徽医疗服务事业的发展。
	上海市第六人民医院安徽医院党委书记杨会志：上海市第六人民医院还有20多位知名专家，包括我们现在已经开了5家知名专家门诊。我们去年有一个统计数字，大概有1000多准备到上海去看病的患者，现在都留在我们这家医院进行治疗。
	目前，安徽省已引入复旦大学附属儿科医院、上海市第六人民医院、上海中医药大学附属曙光医院、浙江大学医学院附属第二医院优质资源，合作共建国家儿童、创伤、中医、肿瘤区域医疗中心。
	到2023年底，安徽将推动每个市与沪苏浙成立跨省医联体、专科联盟、科联体等不少于10个。
	“候鸟”老人的异地养老记
	除了医疗，人口老龄化，也是当前长三角区域民生领域面临的一个重要挑战。截至2022年底，长三角三省一市老年人口共计4789万，占总户籍人口的22.2%，高于全国平均水平。
	对此，三省一市各级政府积极合作，建立区域协调合作机制，培育异地养老多种新模式，如今，在长三角区域内不少老人都开始选择田园式养老、旅居养老等新模式。
	这段日子，家住上海的胡福增、徐德馨夫妇正在江苏省宜兴市的一家颐养中心度假，他们计划在这里住上几天，用山林间的新鲜空气给久居城市的自己“洗洗肺”。
	上海市民胡福增：感到空气特别好，氧离子丰富，我们感到应该到这么好的地方去体验一下。
	午休过后，胡福增夫妇和来自上海、南京等地旅居养老的老人们围坐在一起，拉家常、秀才艺，虽然刚认识不久，大家却像是多年未见的老朋友，欢声笑语、其乐融融。
	上海市民胡福增：江浙一带的旅居基地，它各种设施非常齐全，你爱好书画也好，爱好体育运动也好，都配备了设施，而且组织各种各样的活动。老年人在一起各种活动，感到非常快乐。
	为了满足像胡福增夫妇这样“候鸟老人”的康养需求，长三角各地整合资源，规划建设了形式多样的旅居康养中心。自2019年首批长三角异地养老机构名单发布以来，截至目前，已有来自江苏、浙江、安徽近40个城市的108家养老机构、近五万张床位面向长三角地区的老人开放，老人们可以根据自己的需求选择入住机构。从2020年开始，胡福增夫妇每年都会在宜兴、宁海，无锡、昆山等地旅居数月。
	上海市民胡福增：我们现在这样自己还有活力，家里还有一定需要我们照看第三代。现在马上到养老院去长期住着，我们感到暂时还不大适合我们。像旅行社这样走马观花、急急忙忙、跑来跑去，实在也受不了。旅居比较适合我们，时间可以长可以短。长，你住个几个月也可以，短，你住个三五天都可以。
	随着长三角区域各种公共服务一体化进程的加速，也为胡福增夫妇的出行提供了更多便利。
	上海市民徐德馨：现在有高铁，有动车，很快就到了，而且高速公路又很好，所以我们国家这方面真的是做得很不错的。
	上海市民胡福增：医保可以异地结算，一卡通。一个卡到长三角地区旅居，不管是医疗，不管是交通，不管是旅游，拿了这张社保卡，刷一刷就可以通行无阻。
	这几年，老两口领略的各地风土人情、结识的新朋友、参与的各式活动，丰富充盈着他们的老年生活，旅途见闻还被胡福增制作成了各类相册。对于未来，他们也有更长远的打算。
	上海市民胡福增：我们孩子这一辈大多是独生子女，如果我到八九十岁不能动了，我的女儿不可能像我们照顾老人这样来照顾我们，这是客观的事实，哪怕是她有孝心也力不从心。现在到这里旅居到那里旅居，也是在看各个旅居点的养老情况怎么样，如果感到某一个地方特别合适，那么可能将来会选定那个地方养老。
	长三角地区打造更加立体“民生幸福圈”
	除了培育异地养老新模式，在养老产业协同化发展方面，长三角地区还对养老机构等级评定、养老护理职业技能等级认定、长期护理保险异地结算等方面开展一体化试点，努力为全国应对人口老龄化提供“长三角方案”。
	可以说，长三角一体化发展最根本的出发点，就是为了人民群众更美好的生活，除了医疗和养老，三省一市也已协同立法支持以社会保障卡为载体建立居民服务“一卡通”。
	如今，长三角区域内的居民，凭借手中的一张社保卡就可以办理长三角人社、公安、民政、医保等多领域政务事项，领取350多项待遇补贴，游玩长三角2707个文旅场馆，加载“交通联合”功能的社保卡还可以通乘长三角所有城市的公交和地铁。
	政务服务的跨界联通，正全力助推长三角地区打造更加立体的民生幸福圈。
	(央视新闻客户端总台央视记者白玛央金李文杰牟媞媞高磊李玉梅)
</body><key_sentence>2018年，宁波作为首批长三角地区门诊直接结算试点城市，开通了和上海之间的门诊直接结算。上海市民胡福增：医保可以异地结算，一卡通。可以说，长三角一体化发展最根本的出发点，就是为了人民群众更美好的生活，除了医疗和养老，三省一市也已协同立法支持以社会保障卡为载体建立居民服务“一卡通”。下一步，上海六院还要继续加派专家到上海六院安徽医院，完善各学科建设，利用上海的优质医疗资源加快带动安徽医疗服务事业的发展。</key_sentence></doc>