<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10759</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-09/10125465.shtml</url><title>AI代写服务需求火热 带来便捷的同时 其边界又在哪里？</title><datatime>2023-12-9 14:44:00</datatime><body>	央广网北京12月9日消息（总台中国之声记者江晓晨）据中央广播电视总台中国之声《新闻纵横》报道，科技的进步让人工智能，也就是AI的应用越来越广泛，在医疗、教育、娱乐等不同领域都能看到AI的身影。眼下，已经到了2023年底，年终总结报告该登场了。让AI来写报告！一晚上只能憋出几个字的状况一去不复返，写稿效率指数有了提升。
	针对AI代写的行为，有网友表示，AI代写省去了大量的时间成本，是很好的辅助工具。也有网友表示，秒出的文稿总有投机取巧的意味。AI创作快速便捷的同时，边界又在哪里？
	8日，中国之声记者以“AI代写”为关键词，在某购物平台搜索，首页显示的几个商家月单量都破了千，有些商家出售的是AI写作软件使用的账号和密码，有些商家则是根据用户的需求直接反馈写好的文稿。模式虽然不同，但记者注意到，几个商家的订单评价几乎没有差评。
	随后，记者向一家可以提供AI代写服务的商家咨询。
	记者：操作模式是什么？
	工作人员：很简单，把需求告诉我，包括写多少字，主要内容是什么，想加入什么，什么时间交，这几个关键点告诉我。
	记者：用AI写出来的内容是否能过关？
	工作人员：到目前为止，我们做了500单，没有一个差评，在这500单里，只有1单是因为当时难度太大，写不了就退款了，其他都是好评。
	记者：我大概给您一个框架，需要1500字至2000字，在月底之前交，请估一下价格。
	工作人员：时间很宽松，字数也不多，听上去好像不难。但是我需要了解，有的单位工作很特别，需要加入很多具体的工作内容，还有一些内部才能懂的行话。
	在记者给出更具体的工作内容时，工作人员回复称，只要不涉及阅读大量跟工作有关的素材资料，100元就可以写好，还承诺后期免费修改，直到满意为止。
	AI不仅在线上开花，一些线下公司也同样在积极拥抱它。武汉某科技公司的负责人黄丽媛告诉记者，自己今年2月初次尝到AI的“甜头”后，便要求公司员工在AI的运用中形成制度。
	黄丽媛说：“在2月份，我们就开始用AI的一些基础大模型，效果比较好。当有切实的感受之后，我在整个团队里以制度化的方式要求，至少在分析师板块上要求全员使用AI。我没有觉得分析师是否会偷懒，我甚至鼓励大家，这工作不论是本人写的，还是借助AI工具，都是个人劳动的结果。”
	黄丽媛说，作为一家基于大数据从事软件信息技术服务的企业，公司主要为企事业单位、大型国企、高校、医院等提供各类研究报告，去年共交付报告26万份。得益于AI赋能，保守估计今年总订单量会在35万份左右。
	黄丽媛坦言，其实使用AI是有门槛的，并且也明白AI并非无所不能。
	黄丽媛表示：“技术对所有人是不公平的，尤其是新兴技术。能否接触到这个产品是第一步，第二步是能否弄好它，能否通过正确的提示语得到想要的答案，或者答案是否达到心理预期。以目前情况来看，AI还达不到可以替代人的地步。AI可能会开拓思路，补充不曾掌握的知识，但是在最终结果呈现方面，一定离不开个人的思想。”
	对此，北京航空航天大学法学院副教授赵精武表示，AI有明显的优势，但更要有明确的使用边界，合理利用它会事半功倍，过度依赖并不可取。
	赵精武介绍：“AI的优势在于能够高效完成重复性高、创新性低、模块化的工作内容，其作为新兴技术工具，帮助用户‘代写’年终总结、年终报告本身无可厚非。不过，真正需要关注的是，AI终究仅是技术工具，不能过度依赖AI完成所有的工作任务，长期依赖只会降低个人的创新能力。需要特别警惕科教文卫领域存在的过度依赖AI问题。举例而言，AI在数据分析、资料检索等方面是科研的辅助利器，但并不是课堂论文写作的‘写手’，如果学生过度依赖AI完成作业，只会降低学生在科研能力培养阶段的批判意识和自主分析能力。因此，有必要在特定领域、特定应用场景，对AI的部分功能和权限进行限制。”
	权限限制在黄丽媛看来十分必要，如果不加以限制，大量有着相同需求的人使用提示词让AI进行创作，就有可能出现所谓的“千篇一律”。
	黄丽媛表示：“如果大家对于AI的应用达到了相同水平，这种情况是会出现的。大模型也是基于这些文本的训练基础之上，如果从事某工作的人都在问相同的问题，得到的答案有可能差别不大，就会出现千篇一律的情况。在今年早些时候，有不少人在批判AI时，就认为AI是说车轱辘话，并没有具体问题具体解决，这就是我们对AI的批判性使用。”
	不少人一边抱怨AI生成内容的“平庸”，一边又享受着极速成稿带来的“快乐”，使得AI就像一把“双刃剑”。因此，也就有人质疑，AI代写出来的内容该如何分辨？
	近日，有媒体报道，有公司申请的“一种AI生成文本的检测方法、装置、介质及设备”专利公布。据了解，该专利可以判定待检测文本是否为AI生成文本。
	当然，用AI“打败”AI的做法也是为了促进新兴技术之间的相互监督和发展。北京航空航天大学法学院副教授赵精武建议，未来AI的发展应更着眼多元化的应用场景，探索技术向善向好的可能性。
	赵精武表示：“从目前的技术趋势来看，AI将会使每个人能拥有‘私人助理’，AI或将使人们从文稿总结等重复性工作活动中解放，促使人们从事更多具有创造力的工作活动。在未来，建议AI的技术应用场景应该多元化，尤其在辅助社会弱势群体完成以往无法实现的事情方面，这或将是技术向善最好的体现。”
</body><key_sentence>赵精武介绍：“AI的优势在于能够高效完成重复性高、创新性低、模块化的工作内容，其作为新兴技术工具，帮助用户‘代写’年终总结、年终报告本身无可厚非。8日，中国之声记者以“AI代写”为关键词，在某购物平台搜索，首页显示的几个商家月单量都破了千，有些商家出售的是AI写作软件使用的账号和密码，有些商家则是根据用户的需求直接反馈写好的文稿。记者：用AI写出来的内容是否能过关。赵精武表示：“从目前的技术趋势来看，AI将会使每个人能拥有‘私人助理’，AI或将使人们从文稿总结等重复性工作活动中解放，促使人们从事更多具有创造力的工作活动。</key_sentence></doc>