<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10801</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-09/10125402.shtml</url><title>惠企减负疏堵解难 让市场活水长流</title><datatime>2023-12-9 11:57:00</datatime><body>	央广财评|惠企减负疏堵解难让市场活水长流
	市场主体是经济的力量载体，面对世界百年变局和复杂的外部环境，稳定市场预期、提振市场经营主体信心、激发市场经营主体活力至关重要。2022年中央经济工作会议提出，注重围绕市场主体需求施策，完善政策实施方式，增强时效性和精准性。今年以来，一系列政策“组合拳”相继打出，持续优化企业发展环境，助力企业“轻装上阵”。
	今年7月，《中共中央国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》发布，为促进民营经济发展壮大规划了蓝图、指明了方向。随后，《关于实施促进民营经济发展近期若干举措的通知》《关于进一步抓好抓实促进民间投资工作努力调动民间投资积极性的通知》《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》等一揽子支持民营经济发展壮大举措精准发力，直指民营企业发展难点、堵点，为民营企业和民营企业家排忧解难。
	企业所盼，政策所向。今年以来，从中央到地方通过密集推出系列扩大内需、提振信心、促进民营经济发展的惠企减负政策，整治涉企违规行为，组织开展清理拖欠企业账款专项行动等重点工作，让企业享受到了实实在在的政策红利，我国经营主体内生动力在持续增强。
	今年前10个月，全国新增减税降费及退税缓费超1.6万亿元，其中，民营经济纳税人新增减税降费及退税缓费12385.6亿元；自市场监管总局部署开展2023年涉企违规收费整治工作以来，初步统计，截至10月底，共检查收费单位7.44万家，减轻企业负担约15亿元；今年前10个月，全国规模以上工业增加值增长4.1%，比上半年加快1.1个百分点；全国经营主体总量超过1.8亿户……
	2024年是全面落实全国新型工业化推进大会部署的开局之年，也是深入实施“十四五”规划的重要一年。为企业减负是激发企业生机活力、促进企业健康发展的重要举措。受国际政治经济形势错综复杂、国内需求一定程度上仍显不足等因素影响，今后一段时间，还应进一步加大力度做好减负工作，优化营商环境。要围绕稳增长、减负担的目标，进一步抓好惠企减负政策的实施落地；要围绕涉企法规制度的实施，持续优化企业发展环境；要围绕提升服务能力的要求，进一步健全完善帮扶企业的工作体系；要把稳增长、减负担的要求贯穿于明年的工作中，从强化金融支持、推进减税降费、完善服务体系等多方面推动细化措施落地，激发民营经济发展活力。(央广网评论员于琦)
</body><key_sentence>今年以来，从中央到地方通过密集推出系列扩大内需、提振信心、促进民营经济发展的惠企减负政策，整治涉企违规行为，组织开展清理拖欠企业账款专项行动等重点工作，让企业享受到了实实在在的政策红利，我国经营主体内生动力在持续增强。要把稳增长、减负担的要求贯穿于明年的工作中，从强化金融支持、推进减税降费、完善服务体系等多方面推动细化措施落地，激发民营经济发展活力。随后，《关于实施促进民营经济发展近期若干举措的通知》《关于进一步抓好抓实促进民间投资工作努力调动民间投资积极性的通知》《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》等一揽子支持民营经济发展壮大举措精准发力，直指民营企业发展难点、堵点，为民营企业和民营企业家排忧解难。2022年中央经济工作会议提出，注重围绕市场主体需求施策，完善政策实施方式，增强时效性和精准性。</key_sentence></doc>城考古人仅仅依靠洛阳铲进行考古勘探不同，如今，科学技术的发展进步大大促进了考古技术手段的提升。
	“传统的是用洛阳铲去探去看，但洛阳铲有很多局限性，如果埋藏特别深或者下面有水，洛阳铲就会探不下去。拿邺城遗址来讲，漳河一线流沙很多，考古勘探就得先穿透流沙，在邺城考古刚刚开始的那个年代，仅仅依靠洛阳铲勘探就比较难，效率也低。”沈丽华说，现在会有物理探测的方法，比如高密度电法，有时也会使用探地雷达等。根据遗址情况的不同，传统方法和现代方法结合在一起去工作，大大提升了考古勘探的效率和精准性。
	谈及邺城考古的未来，邺城考古队首任队长、现年88岁的中国社会科学院考古研究所研究员徐光冀断言，“邺城考古还要再做一百年”。
	对此，考古学者们不约而同地有着相同的看法。“我们一年在邺城最大发掘面积仅仅两三千平方米，对于一座100平方公里的城来说，现在连几千分之一都没有发掘完。”中国社会科学院考古研究所副研究员、邺城考古队负责人何利群说。
	朱岩石也认为，对邺城来说，100年甚至更长的时间都要做下去，“那时候我们的发掘水平、科技水平、认知水平会更高，那一定会更好一些。”(完)
</body><key_sentence>”邺城考古队第二任队长、中国社会科学院考古研究所研究员朱岩石说，考古学是一门实证科学，推测的结果找不到实证，这是最大的困惑。朱岩石表示，邺城考古工作尽管不断地出现新的问题和困惑，但整体研究水平在提升。令朱岩石欣慰的是，随着研究的深入，越来越多的年轻学者开始关注邺城考古。朱岩石表示，不能否认，邺城考古40年来取得了很大收获，但距离科学、全面、准确地解释邺城那个时代、解释邺城都城全貌还差得很远。</key_sentence></doc>