<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10840</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-09/10125349.shtml</url><title>焦点访谈：基层医院发力 守护患儿平安</title><datatime>2023-12-9 10:32:00</datatime><body>	央视网消息(焦点访谈)：最近一段时间，全国多地出现感冒、发烧、咳嗽等症状的人明显增加，尤其是很多孩子感染呼吸道疾病，不仅家长揪心，也让不少儿科医院诊疗服务量增加。近日，国家卫生健康委办公厅发布通知，指导基层医疗卫生机构做好冬春季呼吸道疾病健康服务有关工作，提出千方百计挖掘资源开展儿科诊疗服务，加强综合医院对基层医疗卫生机构的支持力度等措施。这两天，记者走访了一些基层医院，探访那里的儿科就诊情况。
	上午九点四十，在北京市朝阳区双桥医院南院区，儿科诊室门口候诊的患儿和家长开始多了起来。
	双桥医院是北京市的一家二级综合性医院。过去几年，这里作为新冠定点救治医院，医护人员在呼吸道疾病救治方面，积累了丰富的经验。双桥医院共设置27个临床科室，儿科的设置从建院开始一直延续至今，现在共有4名儿科医生，可以满足医院周边患儿的基本就医需求。
	根据医院的监测数据，今年9月份，医院儿科的日平均门诊量为74人，进入10月后，数据曲线明显上扬。
	虽然近期就诊人数较日常翻了三四倍，但记者在这里看到，即使在患儿就诊的高峰时段，儿科诊室门口的候诊大屏上，等待人数也始终没有超过12人，患儿和家长基本在半小时内被分诊到两个诊室就诊。
	对一个初次到医院就诊的呼吸道疾病患者来说，大致要经历这样的流程：挂号，就诊，辅助检查：采血、鼻/咽拭子、拍片(部分患者)，拿检查结果找医生复诊明确诊断和治疗，小部分人输液或雾化，大部分人取药离开医院。
	为了应对今年秋冬季的呼吸道疾病就诊高峰，减少就诊患者在医院的逗留时间，双桥医院对就诊流程进行了优化。
	在挂号环节，门诊大厅动态调整人工挂号窗口数量，每天早上8点到下午5点，儿科挂号不限号，挂完号就可以到就诊室外等待就诊。
	在诊室外，正在询问患儿病情的医务人员是医院特别为儿科门诊设置的专职医生助理。
	患儿就诊前，医生就可以从医生助理那儿获取孩子的基本情况。经过问诊查体，进行初步判断，患儿家长就可以拿着医生开具的化验检验项目，带孩子做进一步检查。这一环节，医院也进行了动态优化。
	为了减少患者等待结果的时间，医院检验检测人员的数量也随需求动态调整。
	除了在就医流程上进行优化，为应对呼吸道疾病的流行高峰，很多基层医院增加诊位，增开周末门诊。目前，双桥医院已经在南北两个院区实行无假日门诊，而且两个院区配备同样的检验检测项目。虽然现在儿科的门诊就诊量在高位运行，但家长们在就诊体验上并没有感到太大的变化。
	中午12点半，双桥医院南院区的两名儿科医生已经接诊了110多个患儿。接诊还在继续。
	不久前，北京市朝阳区在健康朝阳公众号上发布了辖区提供儿科服务的基层医疗卫生机构清单。从那以后，崔各庄社区卫生服务中心的咨询电话明显多了起来。
	自从早上8点和同事交接班拿过办公电话后，崔各庄社区卫生服务中心副主任孙丽一直没怎么闲着。这些天打来的电话，大多是咨询儿科的。
	在对方咨询的同时，孙丽也对患儿的情况进行初步的了解和判断。
	这些天，很多轻症患儿因为电话咨询，来到社区卫生服务中心就诊。崔各庄社区卫生服务中心为了应对今年冬天的呼吸道疾病就诊高峰，早在10月份就开始优化就诊流程、实行儿科无假日门诊。为了让社区患儿感染后早发现早诊治，医务人员还充分利用家庭医生签约制度在微信群里为周边的居民答疑解惑。
	微信群里的居民和医生彼此熟悉，平时居民有个头疼脑热，就会在群里直接问药，长期以来双方建立了紧密的联系。在这样的特殊时期，这份紧密的联系就会发挥巨大的作用。
	今年冬天，虽然多种呼吸道疾病叠加流行，但并没有新的病原体出现。对医生们来说，这些呼吸道疾病是每年秋冬季都要应对的普通病症。对于轻症患儿的诊断治疗，不管是去专科医院还是留在社区就诊，差别并不大。
	目前，崔各庄社区卫生服务中心有三名儿科医生，还有20名全科医生陆续到上级医院学习培训，作为后续儿科诊疗的后备力量。从诊疗到用药，社区卫生服务中心全力打造一站式服务，让老百姓安心在家门口看病。
	目前，我国已经进入呼吸道疾病的高发季节，尤其是在北方一些地区，更是处于流感高发期，各地都在积极应对。
	为了让更多的患儿得到诊治，河南中医药大学第一附属医院采取了多种应对举措：全院儿科医生全员上岗，40个诊室全部开诊，并且增加了夜间门诊。除此之外，为了方便群众在基层医疗机构就诊，一些像河南中医药大学第一附属医院这样的综合性医院在一些社区设置了医院的门诊部，并长期派驻医生在这里坐诊。
	最近一段时间，河南中医药大学第一附属医院的儿科医生任玉梅就在医院下设的郑州市普罗旺世社区医院坐诊。
	河南中医药大学第一附属医院儿科副主任医师任玉梅：“我们社区门诊常年有一到两名专科医生在这里驻派，同时根据今年呼吸道感染的高发季节，医院派出了五到六名高年资的医生，基本上每天都有两到三名专科医生和全科医生在一起，来共同维护基层诊疗。社区目前实现的是和医院同步的诊疗流程，我们能做的检查，像基本的血常规、支原体、流感，包括肺部超声影像学，可以帮助我们完成目前常见的流行病、传染性疾病、呼吸道疾病的初步诊疗。”
	针对近期一些地方出现的儿童呼吸道疾病感染人数增多、候诊时间长等问题，国家卫生健康部门梳理了全国各省、自治区、直辖市及新疆生产建设兵团的医疗机构儿科诊疗服务情况表，并在健康中国的公众号上发布，有就医需求的居民可以扫码查看。如果孩子出现呼吸道感染症状，家长可先就近咨询相关医疗机构。
</body><key_sentence>崔各庄社区卫生服务中心为了应对今年冬天的呼吸道疾病就诊高峰，早在10月份就开始优化就诊流程、实行儿科无假日门诊。河南中医药大学第一附属医院儿科副主任医师任玉梅：“我们社区门诊常年有一到两名专科医生在这里驻派，同时根据今年呼吸道感染的高发季节，医院派出了五到六名高年资的医生，基本上每天都有两到三名专科医生和全科医生在一起，来共同维护基层诊疗。为了应对今年秋冬季的呼吸道疾病就诊高峰，减少就诊患者在医院的逗留时间，双桥医院对就诊流程进行了优化。针对近期一些地方出现的儿童呼吸道疾病感染人数增多、候诊时间长等问题，国家卫生健康部门梳理了全国各省、自治区、直辖市及新疆生产建设兵团的医疗机构儿科诊疗服务情况表，并在健康中国的公众号上发布，有就医需求的居民可以扫码查看。</key_sentence></doc>