<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10848</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-09/10125334.shtml</url><title>江山如画｜椰城海口：厚植生态人文底蕴 让城市“活起来”</title><datatime>2023-12-9 10:08:00</datatime><body>	中新网海口12月9日电(韦香惠)海风习习，椰林婆娑，又到了海口旅游的暖冬旺季。12月8日，由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、海南省委网信办主办的“江山如画”网上主题宣传活动(海南)采访团来到海口，走访中国雷琼世界地质公园海口园区、骑楼老街、cdf海口国际免税城等地，见证一个有绿意、有活力的现代海岛都市魅力。
	火山地质公园：生态美景入画来
	位于海南省海口市的中国雷琼世界地质公园海口园区，是中国唯一一家滨海火山地质公园。采访团在园区看到不少前来观赏的市民游客和参加研学活动的学生。
	工作人员介绍，该公园拥有40多座第四纪火山，60多条熔岩隧道；各类植物多达千种，花梨、沉香等珍稀植物被国家列为保护品种，有上万亩热带原生和次生雨林，植被覆盖率达85%以上，被称为“海口绿肺”；以其火山成因的典型性、类型的多样性、形态的优美性、矿泉的珍稀性和火山生态的完整性而成为国家重要的地质遗迹。
	近年来，随着人们注重挖掘本土生态文化旅游资源，声誉渐起。游客和民众来此探幽，可感受地质、生态、建筑、文化和美食等五大火山特色，许多人一而再地踏访。“这里可以当作‘天然氧吧’，常来常健康。”一位市民游客说道。
	除了美景，特色美食也是这座公园的一大打卡点。糯米粿、斑斓糕是游客必点的两道点心，火山羊肉味不膻，皮嫩肉厚，香而不腻，石山黑豆腐嫩滑可口，豆香沁人心脾，火山咖啡香浓诱人，吸引不少海口市民周末去火山公园喝早茶。
	骑楼老街：还原历史古韵
	“这里应该是最能了解海南特色文化的地方。”一位来自黑龙江的游客说，他从12月初就来到海南旅游，骑楼老街是他和朋友最喜欢的地方。一边喝椰子水，一边欣赏街头艺人演唱海南民歌；晚上灯光打在古朴的骑楼建筑上，让人有一种时空穿越的感觉。
	拥有着悠久历史和独特建筑风格的骑楼老街是海口的一张城市文化名片。这些骑楼见证了海口曾经的商埠风华，也浓缩了这座城市的百年发展历程。
	据了解，骑楼老街建筑群大多是20世纪初从南洋回来的华侨借鉴南洋建筑风格所建。随着海运和商贸的蓬勃发展，逐步形成南洋风格、欧亚特点与琼北特色兼容并蓄的风貌。2009年6月获评为首批“中国历史文化名街”。
	历史文化是海口骑楼老街的底色，但要吸引更多游客和消费者还需要融合现代文旅创意。近年来，海口相关部门对骑楼老街进行整治修缮后，加强了业态规划，在招商引资等环节巧妙地将文化元素融入街区建设发展中。
	走在骑楼老街上，可以看到各式各样的文化展示类场馆。每逢传统节日，骑楼老街都会举办非遗技艺展示、书画作品展、讲座等活动，市民游客来这里不仅能够休闲放松，还能增加文化方面的获得感。
	cdf海口国际免税城：释放海南离岛免税消费新活力
	作为全球规模最大单体免税店，自开业以来，cdf海口国际免税城以一站式娱乐、休闲、购物满足顾客的需求，成为海口热门的旅游打卡点。此外，该免税城利用离岛免税政策叠加政府消费券等多种办法来刺激消费，为海南旅游零售业导入丰厚流量，带动周边相关产业发展。
	今年4月，海南离岛免税购物新增“即购即提”和“担保即提”的提货方式，节省了排队提货的时间。cdf海口国际免税城的工作人员说，该政策出台后，免税城的客流量增加。旅游的顾客看中免税品的价格和立刻使用的便利，岛内的居民则可以在旅游出行前来免税城提前享受购物的快乐。
	cdf海口国际免税城占地面积28万平方米，共有地上4层，地下2层，是由中国旅游集团旗下中免集团打造的全球最大的单体免税店。以海南离岛免税政策为依托，cdf海口国际免税城聚合众多世界顶级大牌，引进时尚潮流品牌，并发挥综合体优势，着力培育多元消费业态。
	未来，海口国际免税城项目将融合免税商业、有税商业、高档办公、高端酒店、人才社区等多种业态，满足商旅休闲、度假居住、办公艺展等复合功能需求，为海南自贸港与国际旅游消费中心建设注入新的活力。(完)
</body><key_sentence>12月8日，由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、海南省委网信办主办的“江山如画”网上主题宣传活动(海南)采访团来到海口，走访中国雷琼世界地质公园海口园区、骑楼老街、cdf海口国际免税城等地，见证一个有绿意、有活力的现代海岛都市魅力。每逢传统节日，骑楼老街都会举办非遗技艺展示、书画作品展、讲座等活动，市民游客来这里不仅能够休闲放松，还能增加文化方面的获得感。未来，海口国际免税城项目将融合免税商业、有税商业、高档办公、高端酒店、人才社区等多种业态，满足商旅休闲、度假居住、办公艺展等复合功能需求，为海南自贸港与国际旅游消费中心建设注入新的活力。”一位来自黑龙江的游客说，他从12月初就来到海南旅游，骑楼老街是他和朋友最喜欢的地方。</key_sentence></doc>