<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10877</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-09/10125290.shtml</url><title>中新人物｜马伯骞：接受骂声是成长必经之路</title><datatime>2023-12-9 08:58:00</datatime><body>	中新网北京12月9日电(记者王诗尧)“等会咱们采访能不能好玩一点，不用那么严肃、一本正经的对答……”记者还未踏进采访间，就听到马伯骞“撒娇”似地提出“要求”。
	采访马伯骞的过程中，记者不需要费尽心思撬开他的“话匣子”，他自己便主动绘声绘色地讲起来，讲到激动处时恨不得手舞足蹈力求还原再现。
	歌手出道、表演科班出身的马伯骞，出道以来便以歌手和演员双重身份并行活动。“勇敢尝试，失败了没关系，别找借口继续努力提高自己，就这么简单。”
	秉承着“永远要认真和负责任的玩儿”，马伯骞称不愿在所谓的“安全领域”内故步自封，无论是唱歌还是演戏，在保持一颗敬畏之心的基础上，尽情地享受创作的乐趣。
	2023年，马伯骞依旧在各个领域开展自己的挑战。电视剧《偷偷藏不住》里，他饰演前期不被看好，播完意外出圈的桑延；热播综艺《披荆斩棘3》中，他是年龄最小的哥哥，在舞台上一路披荆斩棘直到成团，同时也因高人气带来不少争议……
	临近年末，马伯骞主演的电影《斗破苍穹·觉醒》正式上线。电影改编自长篇玄幻小说《斗破苍穹》，原著全网总阅读量近100亿。这样一个拥有如此庞大粉丝量的IP，想要获得原著粉的认可，难度可想而知。
	“真正好与不好还是得看观众，如果觉得OK，我当然开心会继续努力；如果认为不好，那么我就再回去好好反思自己。”
	马伯骞说，自己只能全力以赴演好角色，剩下的就交由观众评判。“无论是好的还是不好的声音，我都真心接受，骂我的声音，有时候是一种激励，也是成长当中的必经之路。”
	做自己的英雄
	故事发生在一个充满“斗气”的大陆上，天赋异禀的少年萧炎为了恢复斗气，开启了一段跌宕起伏的修炼之旅。
	早在接触《斗破苍穹·觉醒》的电影项目之前，马伯骞就已经是这本知名小说的读者。在他眼中，天才少年萧炎虽然天赋极高，但其心智与能力并不匹配。从天之骄子跌落人生低谷后，被嘲笑、质疑的少年再一点点通过类似“打怪升级”的方式，成长为斗气大陆上的最强者——“斗帝”。
	见证一名少年英雄的养成，到有机会成为“他”，这对于马伯骞很有吸引力。“你说现实世界哪有‘斗气’，可以发光的玄铁尺、用手控制火焰、随时起飞的紫云翼……这一切都太特别了！”
	每个男生都有一个“英雄梦”，马伯骞也不例外。从小到大他幻想过无数次“世界末日”的场景，梦里摩天大楼即将坍塌，慌乱的人群四处逃窜。突然一个电线杆就要压到一名女生的身上，千钧一发之际化身成“末世英雄”的他，飞身扑向女生随即一个360度翻滚，成功完成“英雄救美”。
	“当然这些只停留在我的想象里，梦醒了之后就知道一切都是假的。”
	马伯骞说自己有一颗想当英雄的心，却没有打算照着任何一个具体模板复刻。如果非要找出这样一个“英雄”偶像，“罗纳尔迪尼奥、罗纳尔多，阿德里亚诺、贝克汉姆、欧文，还有早期我特别喜欢捷克的内德维德，以及皮尔洛、罗伯托·卡洛斯，这些都是英雄。”他一口气报了一长串足球明星的名字。
	他说，其实自己的第一个梦想是当一名足球运动员。“我小时候确实有个足球梦，当时一进球觉得自己老帅了！”时隔多年再次提起，马伯骞仍能清晰地记起进球时的激动心情。只可惜后来因为一些原因，母亲建议他放弃做职业运动员的想法，“我是在14岁的时候放弃了足球梦”。
	偶尔想念曾经的追梦少年
	“足球梦之后，下一个就是演员梦了吗？”
	“唉，还真是！”
	14岁那年，马伯骞告别了绿茵场，在跨过追梦路上的第一道坎之后，与接踵而来的演员梦撞了个满怀。
	“我参加的第一个学校舞台剧是《仲夏夜之梦》，饰演精灵王。这么一想，还真的是在14岁，我不去踢球以后发生的事。”
	从那时起，一颗演员梦的种子开始在马伯骞心中生根发芽。他说自己爱上了在表演里体验不同人生的感觉。渐渐的，他不再满足于在校园里演出，渴望登上更大的舞台。
	17岁的暑假，马伯骞得到一个机会，去陈凯歌导演《道士下山》剧组实习，身份是制片二组的助理。“虽然说是制片助理，实际上是哪儿需要我就去哪儿。”当翻译、做后勤、整理道具、给演员做光替、缺人时当群众演员，马伯骞充当着剧组的“万金油”。
	等到闲下来没事的时候，他就静静地站在一旁观察拍戏的流程。看着王宝强、郭富城、张震这样的资深演员在自己面前“飙戏”，17岁的少年眼里满是崇拜。
	后来，已经实现了“演员梦”的马伯骞，仍不时回想起那个夏天。他记得在丽水的山里特别热，群众演员的衣服一层又一层，似乎每天都有流不完的汗。
	吃过的苦被他轻轻一笔带过，留在记忆里的则是“那个暑假我瘦了好多，出汗消耗了很多钠和水分，对减脂特别好”。
	不动声色的“大人”，成长进行时
	命运从不会按照既定剧本上演，尽心尽力在演员路上灌溉的马伯骞，没想到在音乐路上先开了花。2017年，马伯骞参加音乐偶像养成节目《明日之子》，最终获得全国总决赛亚军，由此正式出道。
	他说，自己的音乐初心就是“玩”。出道6年，每年都保持有音乐作品推出的马伯骞，希望找回自己“玩音乐”的初心，“其实就是玩，开心就好，没有那么多的压力”。
	这里提到的“玩”，并不是指“玩票”心态。“以前我的一个表演老师跟我说，创作的时候永远要认真和负责任的玩儿。”
	马伯骞的微博主页，置顶的是一首发布于2年前的歌曲《不动声色的大人》。这首在当年母亲节上线的歌曲，是马伯骞送给妈妈的“情书”。当时他写道：“想告诉妈妈，你放心，我会成为一个不动声色的大人，出色的大人。”
	两年过去了，当被问到“是否已经成为不动声色的大人”时，马伯骞笑着答道：“我还不算是，我写的所有歌都是我理想中希望变成的状态。”
	“比如这次《斗破苍穹·觉醒》中合作的张涵予、姜武、高曙光、胡静几位老师，对于我而言都是‘不动声色的大人’。还有生活里遇到的很多前辈，黄觉哥、小志哥(林志颖)，《披荆斩棘3》里遇到的哥哥们，都能让我从他们的身上学到一种稳重、坚定的人生状态。”
	当然，成长只能一步一步来。“我已经非常幸运能够看到这么多优秀的榜样，从而发现自己身上的不足。我隐隐相信人生每个年龄段都有必须经历的一些考验、困难和挫折，不要有压力，去接受它，或许从中能够收获更多。”
	刚出道时，马伯骞曾在某次采访中提到，自己不理解粉丝为何会喜欢他？如今他依旧没有找到答案，“我会把大部分的注意力放在不太满意自己身上的点，想着哪能更好一点，哪能更进步一点”。
	“清楚地认识自己是爱自己的第一步，我太知道自己几斤几两。”不被赞美声冲昏头脑，或许就是成长的原动力。(完)
</body><key_sentence>马伯骞说自己有一颗想当英雄的心，却没有打算照着任何一个具体模板复刻。14岁那年，马伯骞告别了绿茵场，在跨过追梦路上的第一道坎之后，与接踵而来的演员梦撞了个满怀。每个男生都有一个“英雄梦”，马伯骞也不例外。后来，已经实现了“演员梦”的马伯骞，仍不时回想起那个夏天。</key_sentence></doc>