<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10890</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-09/10125266.shtml</url><title>金融服务堵点有待打通</title><datatime>2023-12-9 06:25:00</datatime><body>	今年以来，我国入境游市场逐渐回暖。与此同时，消费支付难、外币兑换不便、离境退税较为繁琐等问题再度引发关注，直接影响着境外来华游客的旅游体验，不利于入境游持续发展。业内专家在接受记者采访时表示，要积极打通金融服务堵点，提升境外来华游客金融服务水平。
	支付遭遇“水土不服”
	近日，记者随机采访了多名在北京天坛公园游玩的外国游客。他们对国内的旅游服务总体满意，也遇到了门票预约难、付款不方便等问题，其中支付不便尤为突出。
	“来北京旅游很开心，但购物时会遇到麻烦，很多商户不支持境外信用卡付款，只支持扫码移动支付。”一名印度游客对记者说。另一名德国游客也表示，自己本想买个纪念品，但商店不能刷境外信用卡，用现金支付则无法找零，最终无奈放弃。
	对于境外游客在华支付时遇到的“水土不服”，有业内人士表示，境内外支付环境差异以及支付习惯的不同，让很多来华游客在支付时感到不熟悉、不适应。
	随着我国移动支付的发展和普及，微信、支付宝等应用已成为居民日常消费的标配。而境外包括欧美等国在内的很多国家和地区仍将刷卡和现金作为主要支付方式，使用移动支付的人不多。记者了解到，因为担心盗刷、害怕麻烦，多数外籍游客并没有下载移动支付应用。
	即便是境外游客较为熟悉的信用卡支付，在境内使用也多有不便。目前，多数境外游客持有维萨、万事达等国际卡组织的信用卡，这就要求消费场景配备外卡POS机。可现实情况是，受新冠疫情影响，近3年境外游客近乎“断流”，多数中小消费场所都放弃了配备外卡POS机。由于境外游客支付需求占比很小，目前中小商家配备外卡POS机的意愿并不强烈。
	既然移动支付、境外信用卡不方便，是否能直接使用人民币现金支付？一名商业银行工作人员表示，除了在机场等出入境场所、部分大型酒店能找到货币兑换点，在市区一般要到中国银行等商业银行兑换。但后者又要经过取号排队、换汇业务手工填单、身份核验等步骤，效率较低。而到了旅游景区，换汇场所更是寥寥无几。
	提升跨境移动支付便利性
	入境游承载着对外展示国家形象的重要使命。境外游客来华遭遇的支付难已成当下入境游的痛点之一，亟需通过改善外卡受理环境、丰富移动支付产品、优化现金服务等，提升外籍游客支付体验。
	“支付环境的友好程度直接影响着入境游市场恢复进程，毕竟支付是旅游、商贸活动的基础。”东源投资首席分析师刘祥东认为，除了通过普及外卡POS使用、推广境外银联卡等方式便利游客刷卡支付，推进跨境移动支付也应成为现阶段重点工作之一，其广泛的应用场景对于提升游客在华旅游体验有更大空间。
	今年7月份，支付宝、微信支付均宣布，支持绑定境外银行卡进行支付，这意味着只要境外游客成功下载并使用，理论上就能享受和中国境内用户同样便捷的支付体验。
	“不过，境外游客实际使用时，可能在支付系统交互以及绑卡上遇到一定障碍。”博通咨询金融业资深分析师王蓬博说。比如，第三方支付软件需要实名制绑卡，有些境外用户不愿意提供监管认可的基础信息。再如，由于收单机构需与境外卡组织合作完成跨境支付服务，游客或面临较高的支付手续费。
	刘祥东表示，受支付习惯和安全隐私观念影响，短期入境的外国游客使用支付软件绑定境外银行卡或多或少心存顾虑。同时，外国游客使用移动支付还可能遇到限额问题，不能满足对于高价值商品的支付需求。
	据记者了解，由于我国监管机构的相关政策，第三方支付机构都设置了支付限额，针对不同类型用户，绑定境外银行卡支付的单笔限额在3000元到6500元不等。
	如何让境外游客更好地接受移动支付？刘祥东建议，移动支付机构应进一步优化外卡绑定流程，在合规前提下简化流程手续、放宽支付限额；还应将服务前移至机场、码头等入境场所，加大宣传移动支付应用力度，打消境外游客顾虑，为境外游客提供更周到的引导服务。
	易观分析金融行业高级咨询顾问苏筱芮认为，一方面，要强化跨境金融基础设施建设。相关部门应进一步完善跨境支付体系，提升我国支付清算服务的便利性和竞争力。另一方面，要不断强化宣传引导。鼓励第三方支付机构在TikTok等境外社交媒体投放入境消费优惠、支付使用指南等，支持境外达人、“网红”制作入境旅游消费的体验内容，为国际游客“种草”我国移动支付的便利性以及友好的消费环境。
	完善离境退税政策
	要给境外游客带来更好的金融服务，单凭提升支付便利性还不够。离境退税不便也是游客提及的问题，甚至有的游客完全不清楚我国离境退税相关政策。
	离境退税政策，是指境外旅客在离境口岸离境时，对其在退税商店购买的退税物品退还增值税的政策。截至去年底，全国已有24个省份实施了离境退税政策。
	对于离境退税的不便，北京国家会计学院副院长李旭红认为有三方面原因：一是部分地区目前的退税流程需要境外旅客在购物时领取退税申请单，在离境口岸海关盖章验证，并在退税柜台交还退税申请单等，流程较为繁琐；二是目前离境退税政策覆盖的地域范围较为有限；三是目前境外旅客获取离境退税政策及相关信息的渠道较为单一。
	记者注意到，为了便利境外游客退税，北京、上海、浙江等多地已开展“即买即退”试点工作。符合条件的入境旅客在试点商店购物后，持退税申请单即可现场办理离境退税，便捷度大幅提升。
	但有市场人士认为，“即买即退”试点推进速度仍然较慢。相关部门在考量企业的纳税信用级别、财务系统健全程度、企业实力等综合条件的基础上，应该把一些具有中国传统文化特色、对境外游客吸引力较大的销售企业优先纳入试点。
	“要真正提升离境退税服务质效，需要管理部门、商家等多方共同参与和推动。”李旭红建议，首先，要完善退税流程和方式，加大数字化管理力度，增加自助退税处理终端，提升退税效率；其次，扩大离境退税政策覆盖地域范围及退税范围，优化退税商店分布格局，推动优质商户成为退税商店，增加退税物品种类；再次，加强离境退税宣传和服务，提高入境旅客知晓度和参与度。可考虑在网站、社交媒体等平台发布离境退税政策指南，并增加多语言服务、自助服务等。
	马春阳
	(经济日报)
</body><key_sentence>”东源投资首席分析师刘祥东认为，除了通过普及外卡POS使用、推广境外银联卡等方式便利游客刷卡支付，推进跨境移动支付也应成为现阶段重点工作之一，其广泛的应用场景对于提升游客在华旅游体验有更大空间。与此同时，消费支付难、外币兑换不便、离境退税较为繁琐等问题再度引发关注，直接影响着境外来华游客的旅游体验，不利于入境游持续发展。境外游客来华遭遇的支付难已成当下入境游的痛点之一，亟需通过改善外卡受理环境、丰富移动支付产品、优化现金服务等，提升外籍游客支付体验。还应将服务前移至机场、码头等入境场所，加大宣传移动支付应用力度，打消境外游客顾虑，为境外游客提供更周到的引导服务。</key_sentence></doc>