<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10911</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-09/10125254.shtml</url><title>哪些国家对中国公民免签？</title><datatime>2023-12-9 05:22:00</datatime><body>	10年前，中国提出共建“一带一路”倡议，为世界描绘了互联互通、合作共赢的宏伟蓝图。10年来，已有150多个国家和30多个国际组织加入共建“一带一路”大家庭。
	目前中国与亚洲的“一带一路”共建国家之间免签范围是怎么样的呢？中国和哪些国家的公民持普通护照可以免办签证互相来往，来一场“说走就走的旅行”呢？
	对此，来自深圳出入境边防检查总站西九龙边检站的工作人员进行了解答。
	问：互免签证就是无需办理签证即可前往他国，可以这样理解吗？
	答：是的。互免签证就是两个或多个国家或地区之间签署协议，允许他国公民进入本国境内、且在一定时间内不需要签证。举例来说，中国与马尔代夫是普通护照互免签证，那就意味着，不管是中国公民持用普通护照前往马尔代夫，还是马尔代夫公民持用普通护照来往中国，都是无需办理签证即可出入境的。
	问：目前，有哪些“一带一路”亚洲共建国家和中国是普通护照互免签证的？
	答：截至2023年12月5日，中国与以下5个“一带一路”亚洲共建国家普通护照互免签证——
	哈萨克斯坦。中国公民入境后可停留30日，每180日最长不超过90日，仅限旅游、访问、商贸、医疗、过境。学习、工作及其他事务不可免签，仍需办理对应的签证。
	阿联酋。中国公民入境阿联酋后可停留30日，仅限访问、探亲、商务、过境。学习、工作及其他事务，还需申请对应的签证。
	卡塔尔、马尔代夫。中国公民入境后可以停留30日，但入境后需要工作、学习、定居或新闻报道的，还需申请对应签证。
	亚美尼亚。中国公民入境后可停留30日，每180日最长不超过90日。但入境后需要工作、学习、定居或新闻报道的，还需申请对应签证。
	问：除了互免签证，“一带一路”亚洲共建国家中是不是还有一些是单方面允许中国公民免签入境的？
	答：是的，目前格鲁吉亚、乌兹别克斯坦、阿曼、伊朗、韩国济州岛单方面允许中国公民持用普通护照前往旅游，但入境以上国家或地区后，停留期限各有不同。其中格鲁吉亚和韩国济州岛为30日，伊朗21日，乌兹别克斯坦10日，阿曼14日。
	泰国在2023年9月25日到2024年2月29日期间对持用普通护照或旅行证的中国公民可免签入境，停留期不超过30日。
	马来西亚自2023年12月1日至2024年12月31日，对中国公民实施停留不超过30天可免签入境的便利措施。但入境后工作、学习等须马来西亚主管部门事先批准的活动，或拟停留超过30天的，仍需按要求在入境前申请与入境目的相符的签证。同时，中国从2023年12月1日到2024年11月30日，对马来西亚公民持用普通护照来华经商、旅游观光、探亲访友、过境不超过15天，也可免签入境。
	问：持用普通护照、凭互免或单方面免签政策出境游的中国公民，有哪些需要注意的事项？
	答：有6点温馨提示——
	(1)国家间的签证政策是不断更新的，如有需要，可及时前往相关政府网站查询了解。
	(2)免签的种类与护照种类是密切相关的，也就是说，对因私普通护照免签的，不代表对其他种类的护照免签，提醒大家一定要在出发前核实清楚。
	(3)互免签证或者单方面免签，一般都要求申请人所持普通护照的有效期在6个月以上。
	(4)一般停留期限都是从入境当日起算，请出入境人员计算好时间，切勿逾期停留。
	(5)马来西亚要求中国公民入境时提前准备好以下材料：一是出示已打印的MDAC(马来西亚电子入境卡)确认信；二是出示已付款的与停留天数相符的在马酒店订单；三是出示已付款的离马返程机票；四是使用英文或马来文接受移民官员有关在马形成的询问；五是出示1000美元或等价其他外币的资金证明。
	(6)免签和免签证费是两个概念。比如斯里兰卡从2023年11月28日到2024年3月31日，对持中国普通护照的游客实施免费签证。免费签证不等于免签，提醒大家出发前仍需在线办理电子签证。
	(魏雁、钱斌斌)
	(人民日报海外版)
</body><key_sentence>答：是的，目前格鲁吉亚、乌兹别克斯坦、阿曼、伊朗、韩国济州岛单方面允许中国公民持用普通护照前往旅游，但入境以上国家或地区后，停留期限各有不同。问：除了互免签证，“一带一路”亚洲共建国家中是不是还有一些是单方面允许中国公民免签入境的。泰国在2023年9月25日到2024年2月29日期间对持用普通护照或旅行证的中国公民可免签入境，停留期不超过30日。中国公民入境后可以停留30日，但入境后需要工作、学习、定居或新闻报道的，还需申请对应签证。</key_sentence></doc>