<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10911</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-09/10125257.shtml</url><title>高水平制度型开放 上海自贸试验区怎么做？</title><datatime>2023-12-9 05:38:00</datatime><body>	日前国务院印发了《全面对接国际高标准经贸规则推进中国(上海)自由贸易试验区高水平制度型开放总体方案》。今年正值上海自贸试验区设立十周年，那么，要推进高水平制度型开放，上海自贸试验区该怎么做呢？我们先来了解一下这个《总体方案》的基本内容。《总体方案》提出了80项措施，聚焦7个方面，推动上海自贸试验区全面对接国际高标准经贸规则。7个方面包括：
	一是加快服务贸易扩大开放。
	二是提升货物贸易自由化便利化水平。
	三是率先实施高标准数字贸易规则。
	四是加强知识产权保护。
	五是推进政府采购领域改革。
	六是推动相关“边境后”管理制度改革。
	七是加强风险防控体系建设。
	商务部有关负责人表示，《总体方案》呈现出更高水平压力测试、更大力度先行先试、更广领域试验探索的特点，进一步突破和创新，致力于打造国家制度型开放示范区。
	中国自贸试验区建设十年上海再探新路径
	2013年8月17日，国务院正式批准设立中国(上海)自由贸易试验区。今年正值中国自贸试验区建设十周年，10年来，中国自贸试验区建设从上海起步，已经发展到二十多个。刚才的片子当中，商务部部长助理唐文弘就提到，要通过开展深层次改革创新，为推进国内重点领域改革探索路径。接下来我们通过这样三个问题来解读相关话题：
	问题1：自贸试验区建设十年，此次的《总体方案》有何不同？
	问题2：试点任务如何落实？试点经验怎样推广？
	问题3：上海高水平制度型开放试验有怎样的带动作用？
	今年是上海自贸试验区设立十年的时间节点，那么此时的这份《总体方案》与以往有何不同呢？
	自贸试验区建设十年《总体方案》有何不同？
	上海外经贸大学国际贸易中心战略研究院执行院长姚为群：自贸试验区的核心任务就是解放思想，守正创新，承担着制度型开放的“试验田”“种苗圃”的历史责任，发挥好改革开放综合试验区平台的作用。
	《总体方案》的基本特点在于，制度型开放从过去注重市场准入的“边境上”措施提升到了更高水平开放的贸易投资便利化、自由化和“边境后”的管理制度改革，形成系统性集成性的制度型开放，带动贸易、投资、金融、创新等开放领域的体制机制改革。
	概括起来就是对接国际高标准经贸规则，构建更高水平的服务业开放和服务贸易促进制度、更高水平便利和可预期的货物贸易监管制度、高标准的数字贸易规则、法制化的知识产权保护制度、国际化的政府采购制度，与国际经贸规则接轨的“边境后”管理制度和更完善的风险防控制度，以此作为上海实施自贸试验区提升战略的核心任务。
	先行先试上海持续推动高水平对外开放
	10年来，上海自贸试验区在投资贸易自由化便利化、金融开放创新、提升政府治理能力等方面取得系列重要成果，并分领域、分层次复制推广，有力发挥了全面深化改革的试验田、制度型开放的先行者、深度融入经济全球化的重要载体作用，有力践行了试验育种、示范引领的初心使命。除了高标准建设自贸区之外，今年以来上海还在推动高水平对外开放方面取得了哪些新成绩，一起来梳理一下。
	今年1—10月，上海进出口货物总值超过3.5万亿元，同比增长1.9%，再创历史新高。上海口岸进出口贸易额已经连续多年位列全球城市第一。近年来，上海聚焦提效率、降费用、优流程等环节，已经连续6年开展跨境贸易便利化专项行动，不断提高贸易投资自由化便利化程度。上海在全国率先探索的国际贸易“单一窗口”，现已支撑全国超1/4货物贸易量的数据处理。
	中国(上海)国际贸易单一窗口相关业务负责人潘小东：(货物)进出口申报由原来的24小时可以压缩到半个小时以内，船舶申报由原来的两天压缩到两小时以内，每年给企业带来的成本节约达到20亿每年。
	如今，像单一窗口、负面清单、自由贸易账户、证照分离等等上海首创的新词，不断成为耳熟能详的全国“样本”。10年来，负面清单经过7次“瘦身”，条文数量从190条缩减到27条，制造业条目清零，服务业放宽准入，落地了一大批全国首创性的外资项目。截至目前，上海拥有7.5万家外资企业，累计认定946家跨国公司地区总部，557家外资研发中心。聚焦投资管理、贸易便利、金融创新、政府职能转变等四大核心领域攻坚突破，上海已经基本建立了与国际经贸规则相衔接的制度体系。今年，掌管超过8000亿美元的一家全球私募巨头设在上海的办公室正式开始运营。
	汉领资本亚太投资联席主管、董事总经理夏明晨：我们去年拿到这样一个资质QFLP这样一个基金来做人民币市场投资，主要是做S基金，有很多新的制度都在这里开始试验在境内展业、进来做业务也变得越来越方便，越来越跟国际市场接轨。
	自2013年以来，上海自贸试验区、临港新片区、长三角一体化、进博会、虹桥国际开放枢纽以及前不久发布的全国首个“丝路电商”合作先行区等国家战略都在上海相继落地实施，上海始终坚持把落实国家重大战略任务作为工作的重中之重，为我国扩大高水平对外开放、加快构建新发展格局、扎实推进中国式现代化提供更多上海的实践支撑。
	高水平制度型开放试点有怎样的带动作用？
	作为一块儿在很多领域都处于先行先试的“试验田”，上海市一直在持续推动着自身高水平对外开放，这也让我们有必要在观察此次试点试验本身之外，将目光从自贸试验区扩展到更大的范围当中。那就是今天的第三个问题：此次上海自贸试验区高水平制度型开放试验，会有着怎样的带动作用呢？
	上海外经贸大学国际贸易中心战略研究院执行院长姚为群：高水平制度型开放的压力测试将带动上海加快建设国际经济、金融、贸易、航运和科创“五个中心”，以科技创新为引领，加强关键核心技术攻关，促进传统产业转型升级，加快培育世界级高端产业集群，加快构建现代化产业体系。不断提升国际经济中心地位和全球经济治理影响力，加强现代金融机构和金融基础设施建设，实施高水平金融对外开放，更好服务实体经济、科技创新和共建“一带一路”。深入实施自由贸易试验区提升战略，推动国际贸易中心提质升级。加快补齐高端航运服务等方面的短板，提升航运资源全球配置能力。推进高水平人才高地建设，营造良好创新形态。加强同长三角区域联动，更好发挥辐射带动作用，形成国内国际双循环的战略链接。(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>概括起来就是对接国际高标准经贸规则，构建更高水平的服务业开放和服务贸易促进制度、更高水平便利和可预期的货物贸易监管制度、高标准的数字贸易规则、法制化的知识产权保护制度、国际化的政府采购制度，与国际经贸规则接轨的“边境后”管理制度和更完善的风险防控制度，以此作为上海实施自贸试验区提升战略的核心任务。10年来，上海自贸试验区在投资贸易自由化便利化、金融开放创新、提升政府治理能力等方面取得系列重要成果，并分领域、分层次复制推广，有力发挥了全面深化改革的试验田、制度型开放的先行者、深度融入经济全球化的重要载体作用，有力践行了试验育种、示范引领的初心使命。上海外经贸大学国际贸易中心战略研究院执行院长姚为群：高水平制度型开放的压力测试将带动上海加快建设国际经济、金融、贸易、航运和科创“五个中心”，以科技创新为引领，加强关键核心技术攻关，促进传统产业转型升级，加快培育世界级高端产业集群，加快构建现代化产业体系。自2013年以来，上海自贸试验区、临港新片区、长三角一体化、进博会、虹桥国际开放枢纽以及前不久发布的全国首个“丝路电商”合作先行区等国家战略都在上海相继落地实施，上海始终坚持把落实国家重大战略任务作为工作的重中之重，为我国扩大高水平对外开放、加快构建新发展格局、扎实推进中国式现代化提供更多上海的实践支撑。</key_sentence></doc>