<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10909</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-09/10125244.shtml</url><title>先化验再挂号诊疗，减少患儿排队时间</title><datatime>2023-12-9 05:18:00</datatime><body>	本报讯(记者毛浓曦通讯员祝盼)近期支原体感染等呼吸道疾病高发，为方便群众就医，近日陕西省西安市有医院推出先化验后诊疗服务，即患儿到医院后无需挂号，家长可以先给患儿申请开具部分检查项目，结果出来后再挂号诊疗。
	12月5日下午，记者来到西安市儿童医院门诊大厅，在导医台附近观察到，不少家长正在咨询医院的先化验后诊疗服务。导医回答道：“从前面直行到综合内科诊区，告诉便民检查项目开单处的护士做什么检查项目，就能开单子。”
	记者了解到，按照以往就医流程，患者到医院后须依次进行挂号、医生看诊并开检查单、检查、医生查看结果并对症治疗。在患者数量较多的情况下，各环节可能都要排队，无形中增加患者了就医时间。
	为减少患者和家属等待时间，陕西省人民医院、西安市儿童医院先后于12月1、2日推出先化验后诊疗服务，患者拿到化验结果后，医生一次性确认病情，以最短时间进入治疗。
	当天，西安高陵的王江森带着4岁的孩子来西安市儿童医院看病，他告诉记者：“我昨天已经在微信公众号上预约就诊，也和学医的朋友咨询过检查项目，现在直接去签到、开检查单，结果出来后就能就诊。”
	据介绍，12月2日起，西安市儿童医院开启便民检查服务，凡是在发热门诊和综合内科就诊的患儿家长可申请便民检查。同时，对其中具体的症状和检查项目也进行了分类，例如，症状为“单纯发热，无咳嗽、呕吐及腹泻症状”，检查项目包含“血细胞分析+五分类和超敏C反应蛋白测定”。
	12月1日下午起，陕西省人民医院微信小程序上线了自助开单服务，陕西省人民医院门急诊医技管理处负责人说，目前，该院提供儿童部分呼吸道感染疾病平诊与常见病、慢性病定期复诊自助开单常规检查服务，实现先化验再诊疗，保障患者就诊需求。
	在陕西省人民医院微信小程序主页面有“自助开单”功能，患者点击后，便出现自助开单就诊须知，包括儿童呼吸道感染疾病检查项目和成人呼吸感染疾病检查项目，阅读并同意后便出现了血常规五类、C反应蛋白、呼吸道五联检等近20项检验、检查项目，每个项目包括采样地点、时间、报告发放时间以及注意事项等。
	专业人士表示，先化验后诊疗能有效简化就诊流程，压缩排队等待时间，部分缓解就诊压力，方便患儿就医，同时避免有可能的交叉感染。但如果患儿病情比较严重或者存在呼吸道感染以外家长无法把握的问题，建议直接就诊，让医生来开单，以免耽误孩子病情。
	毛浓曦
	(工人日报)
</body><key_sentence>本报讯(记者毛浓曦通讯员祝盼)近期支原体感染等呼吸道疾病高发，为方便群众就医，近日陕西省西安市有医院推出先化验后诊疗服务，即患儿到医院后无需挂号，家长可以先给患儿申请开具部分检查项目，结果出来后再挂号诊疗。12月1日下午起，陕西省人民医院微信小程序上线了自助开单服务，陕西省人民医院门急诊医技管理处负责人说，目前，该院提供儿童部分呼吸道感染疾病平诊与常见病、慢性病定期复诊自助开单常规检查服务，实现先化验再诊疗，保障患者就诊需求。在陕西省人民医院微信小程序主页面有“自助开单”功能，患者点击后，便出现自助开单就诊须知，包括儿童呼吸道感染疾病检查项目和成人呼吸感染疾病检查项目，阅读并同意后便出现了血常规五类、C反应蛋白、呼吸道五联检等近20项检验、检查项目，每个项目包括采样地点、时间、报告发放时间以及注意事项等。为减少患者和家属等待时间，陕西省人民医院、西安市儿童医院先后于12月1、2日推出先化验后诊疗服务，患者拿到化验结果后，医生一次性确认病情，以最短时间进入治疗。</key_sentence></doc>精神世界和人性思考熔铸在语言和文本结构的迷雾之中，展现出文学迥异于既往的全新样式。而目前，人工智能写作提供了作品生成的来源，更多地停留在工具性层面之上，而非文学层面上。
	囿于人工智能写作的工作机制，它所生产出的文学作品也相对缺乏思辨性和在场感，进而导致文本内涵的厚重感和创作的严肃性不足，这也是其无法成为当下文学范式的重要原因。当前文学创作和文学批评的主要任务之一，就是坚持以文弘业、以文培元，以文立心、以文铸魂，把文艺创造与时代发展的壮丽进程和人民创造的伟大实践联系起来，处理好文学创作与时代性、人民性、艺术性之间的密切关系。这要求文学具有能敏锐把握社会甚至“得风气之先”的现实性与前瞻性。而人工智能写作依靠有限的数据库资源和“过去式”的文学经验，无法及时有效地面对时代的万千变化，更无法在此基础上进行新的判断、展开新的创造，这是人工智能的软肋所在。例如，非虚构文学以作家的在场性和再现的真实性，成为我们当下认识社会的重要窗口，而新举措、新风貌、新人物、新典型，还无法成为人工智能写作的表现对象。人工智能写作仍然不可避免地落入重现过去文本内容模式的窠臼。
	文学与人工智能的融合可能生成新的发展样式
	古往今来，每一种学术思潮的出现、新兴技术的介入等，都会对文学观念产生一定冲击，都会引起人们对文学的边界、内涵等话题的重新讨论。人工智能写作虽然还不具备成熟、独立的范式意义，但已经对传统文学格局产生了冲击和碰撞，值得我们的关注与反思。
	从文学创作的角度来看，人工智能写作技术的广泛推行与应用，会在一定程度上造成部分作家的创作惰性。智能化程度较高的写作工具会根据作者的需要，迅速提取并整合成各类型的文学文本，高速高产的文本生成形式容易造成对工具的滥用，进而形成文本内容质量参差不齐和同质化的现象。从文学接受的角度来看，人工智能写作的方式使得文学创作的过程变得可视化、可操作性强，人工智能的发展赋予了传统意义上的文学接受者新的身份，读者不再是单一接受者，还可以更加容易地亲身体验文学创作的过程。“简单输入信息就能生成一部完整的文学作品”，当读者有了这样的心理预设，就会在很大程度上消解文学本身的“神圣感”，消解文学作品的距离感、神秘感，使得文学呈现的艺术效果大打折扣。这并非对人工智能写作的全盘否定，而是提示与说明针对其建立全新文学规范体制的必要性。
	实际上，当我们在谈论人工智能写作的局限和对传统文学格局产生的冲击时，本质上是对当代文学经验的再认识、再阐释。在科学技术迅猛发展的当下，人工智能作为前沿技术之一，对文学的介入与影响是无法阻挡的事实。文学也在与人工智能逐渐的互渗、融合中生成新的发展样式和可能。人工智能写作仍然处在尝试和发展的过程之中，我们应以包容的心态，理性看待其价值与不足，这将是未来文学乃至文化发展中值得持续关注与讨论的时代课题。
	(作者：胡哲，系辽宁大学文学院副教授)
	(光明日报)
</body><key_sentence>囿于人工智能写作的工作机制，它所生产出的文学作品也相对缺乏思辨性和在场感，进而导致文本内涵的厚重感和创作的严肃性不足，这也是其无法成为当下文学范式的重要原因。人工智能写作虽然还不具备成熟、独立的范式意义，但已经对传统文学格局产生了冲击和碰撞，值得我们的关注与反思。从本质上说，是要探讨在文学发展的新阶段，人工智能写作是否可以视为新的文学“范式”。人工智能写作范式确立的困境首先体现在文学形式的创新方面。</key_sentence></doc>