<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10931</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-09/10125224.shtml</url><title>港珠澳大桥旅游15日开始试运营 优惠期票价每人198元</title><datatime>2023-12-9 01:33:00</datatime><body>	游客游览大桥不越粤港、粤澳边界线
	港珠澳大桥旅游15日开始试运营优惠期票价每人198元
	港珠澳大桥管理局昨日通报称，港珠澳大桥旅游试运营将于12月15日开通。港澳和内地居民可经大桥珠海公路口岸出发，参团游览大桥。据介绍，旅游活动采用预约组团、团进团出的管理模式，旅游线路限定为珠海公路口岸出发往返蓝海豚岛，由于不越过粤港、粤澳边界线，该旅游不属于出境游。近期相关方面将开启预约购票。
	“预约组团、团进团出”
	昨日，港珠澳大桥管理局发布通报称，港珠澳大桥旅游试运营将于12月15日开通。试运营阶段，大桥旅游对持有效居民身份证的内地居民和已入境内地且持有效港澳居民来往内地通行证的港澳居民开放。游客参团进出口岸限定区域时，需要随身携带上述规定证件。
	港珠澳大桥旅游试运营即将开通的消息发布后，引发不少网友热议，有网友询问该旅游项目的票价，还有网友询问该旅游都包含哪些项目、能否散客自由行，又是否属于出境游等。
	港珠澳大桥管理局工作人员向北青报记者表示，参与大桥旅游的内地居民需要随身携带有效居民身份证以备检查，同时也须配合工作人员对行李物品进行检查，但无须办理其他通关手续。
	北青报记者获悉，试运营期间，旅游线路限定为珠海公路口岸出发往返蓝海豚岛，根据查验单位的监管要求，旅游活动采用预约组团、团进团出的管理模式。值得注意的是，“大桥旅游不属于出境游，不越过粤港、粤澳边界线，不在口岸限定区域无故滞留，须整团、原路、按时返回旅游检查厅。游览结束后如需前往香港、澳门，需经口岸通关大厅按程序办理出入境手续。”
	港珠澳大桥管理局工作人员告诉北青报记者，“这一项目目前尚未开放预约。游客如有意前往参观，可关注‘港珠澳大桥游’微信公众号，届时将开放预约购票，票价每人298元，优惠期票价为每人198元。”
	全程游览时间约140分钟
	作为连接粤港澳三地的超级工程，港珠澳大桥游有何亮点？北青报记者获悉，港珠澳大桥游全程游览时间约140分钟。预约成功的游客可根据港珠澳大桥珠海公路口岸人工岛道路及建筑设置的标识标牌指引，自行前往港珠澳大桥旅游检查厅集合。集合完毕后游客按同一班次车辆编团，整团在旅游检查厅办理取票、验证手续，联检单位对游客及随身携带的行李物品进行查验。查验完成整团进入口岸限定区域，乘坐旅游专线巴士前往蓝海豚岛进行参观游览，车辆途中及展示厅提供讲解服务约110分钟。游览结束游客整团乘坐旅游专线巴士返回大桥旅游检查厅后离开，途中提供讲解服务约30分钟。
	游览过程中，游客可游览九洲航道桥、“海豚塔”江海航道桥、青州航道桥等，穿过白海豚岛、海底隧道，而后在东人工岛“蓝海豚岛”停留。蓝海豚岛采用“蚝贝”造型，吸收“骑楼”元素，拥有世界最大的海工清水混凝土建筑群。“岛上可以观光参观，有港珠澳大桥建设的相关展厅，也有相关的‘合影打卡点’，还可以欣赏海景、眺望大屿山等大湾区风光。”
	大桥成游客在珠海“打卡项目”
	据港珠澳大桥管理局官网介绍，港珠澳大桥于2003年8月启动前期工作，2009年12月开工建设，筹备和建设前后历时达15年，于2018年10月开通营运，全长55公里，设计使用寿命120年。它跨越伶仃洋，东接香港，西连珠海、澳门，是世界最长、施工难度最大、粤港澳三地首次合作的“世纪工程、国之重器”。北青报记者了解到，港珠澳大桥落成以来，大湾区游客通过海岸远眺、乘船观望等各种方式前往“打卡”，大桥游项目的试运营则为游客近距离游览“超级工程”提供了新方式。
	来自广东珠海的摄影博主小飞(化名)告诉北青报记者，“我有时就会去珠海加林山等地，拍摄日出或月升与港珠澳大桥‘同框’的画面。”作为一名在珠海生活的摄影师，他曾经记录下太阳在港珠澳大桥掩映下升起，也拍摄过血月在“中国结”造型的青州航道桥后缓缓亮起的景观。有旅行博主也把隔海眺望港珠澳大桥列为前往珠海旅游的“必打卡项目”。
	同时，还有旅行社推出了“船游港珠澳大桥”的项目。北青报记者了解到，游客从内地码头出发，可以观赏到西人工岛“白海豚岛”等工程景观，还可穿越港珠澳大桥，“在海上欣赏大桥美景”。
	文/本报记者屈畅实习生/侯翔宇统筹/蒋朔
	(北京青年报)
</body><key_sentence>北青报记者了解到，港珠澳大桥落成以来，大湾区游客通过海岸远眺、乘船观望等各种方式前往“打卡”，大桥游项目的试运营则为游客近距离游览“超级工程”提供了新方式。预约成功的游客可根据港珠澳大桥珠海公路口岸人工岛道路及建筑设置的标识标牌指引，自行前往港珠澳大桥旅游检查厅集合。港珠澳大桥管理局工作人员向北青报记者表示，参与大桥旅游的内地居民需要随身携带有效居民身份证以备检查，同时也须配合工作人员对行李物品进行检查，但无须办理其他通关手续。北青报记者了解到，游客从内地码头出发，可以观赏到西人工岛“白海豚岛”等工程景观，还可穿越港珠澳大桥，“在海上欣赏大桥美景”。</key_sentence></doc>