<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1092</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-15/10112483.shtml</url><title>邓中华：香港可发挥四大优势助力国家高质量发展</title><datatime>2023-11-15 18:34:00</datatime><body>	中新社香港11月15日电(记者戴梦岚)全国港澳研究会会长邓中华15日在香港举行的“中国经济运行与政策国际论坛2023”上表示，香港可以发挥专业服务优势，科技科研优势，背靠内地、联通世界的优势和在粤港澳大湾区建设中的独特作用，助力国家高质量发展。
	邓中华指出，香港可以发挥专业服务优势，服务国家构建“双循环”新发展格局。香港拥有大量高水准的国际化专业化服务机构和人才团队，在金融、法律、会计、咨询、管理等专业服务领域具有显著优势，在服务国家构建“双循环”新发展格局中发挥关键作用。
	邓中华续指，香港可以发挥科技科研优势，助力国家实施创新驱动发展战略。香港高等教育发展基础科研实力雄厚，国际学术联系紧密，知识产权保护制度健全，可以助力国家攻克重要领域“卡脖子”技术，进而盘活产业，带动经济高质量发展。
	邓中华表示，香港可以发挥背靠内地、联通世界的优势，助力推动国家高水平对外开放。香港是联通内地和国际市场的重要平台和通道，应进一步做大做强全球最大离岸人民币市场，推动人民币跨境业务创新和金融市场互联互通，探索形成高水平开放的新篇章。
	他还说，香港可以发挥在粤港澳大湾区建设中的独特作用，助力推进区域协调发展。香港应聚焦科技与产业合作，推动人员、技术、货物、信息、资金等要素的高效便捷流动，继续发挥市场体系完备、法治体系健全、营商环境优良、开放水平高的优势，为粤港澳大湾区全面建设区域共同市场提供示范。
	“中国经济运行与政策国际论坛2023”由香港特区政府特首政策组、香港中国学术研究院和中国社会科学院财经战略研究院共同主办，主题为“迈向高质量发展的中国——香港的机遇与担当”。特区政府官员、中央驻港机构负责人、海内外专家学者、商界人士等约400人参加论坛。(完)
</body><key_sentence>中新社香港11月15日电(记者戴梦岚)全国港澳研究会会长邓中华15日在香港举行的“中国经济运行与政策国际论坛2023”上表示，香港可以发挥专业服务优势，科技科研优势，背靠内地、联通世界的优势和在粤港澳大湾区建设中的独特作用，助力国家高质量发展。邓中华续指，香港可以发挥科技科研优势，助力国家实施创新驱动发展战略。香港应聚焦科技与产业合作，推动人员、技术、货物、信息、资金等要素的高效便捷流动，继续发挥市场体系完备、法治体系健全、营商环境优良、开放水平高的优势，为粤港澳大湾区全面建设区域共同市场提供示范。香港拥有大量高水准的国际化专业化服务机构和人才团队，在金融、法律、会计、咨询、管理等专业服务领域具有显著优势，在服务国家构建“双循环”新发展格局中发挥关键作用。</key_sentence></doc>与转型金融发展和有效衔接，系统性提升金融体系管理防范气候风险的能力。
	一是完善标准体系，夯实绿色金融和转型金融发展基础。借鉴绿色金融标准制定工作经验，逐步推出各类金融产品共同适用的转型金融标准。鼓励转型主体制定科学合理可行的转型计划，以确保在整体层面上实现降碳减排。同时，以转型金融标准制定为契机，调整更新现行绿色金融标准，让绿色更绿，让转型更全面、系统。逐步构建可衡量碳减排效果的金融统计体系，在此基础上进一步完善针对绿色金融和转型金融的激励约束机制。积极倡导全球转型金融议题，提升全球可持续金融标准的可比性与一致性。
	二是强化碳核算和环境信息披露要求。进一步健全企业碳核算体系，对标国际先进做法研究建立金融机构碳核算方法学，推动制定国家标准。在成本可控前提下提高金融机构碳核算数据的一致性和可比性，建立部门间信息共享机制。进一步扩大环境信息披露主体范围，提高环境信息的可比性，强化对碳排放和碳减排等气候类信息的披露要求，分步实现金融机构环境信息强制披露。主动参与制定和试用全球可持续信息披露标准。
	三是完善激励约束机制，充分体现政策连续性。健全绿色低碳发展的货币政策支持。继续用好碳减排支持工具和支持煤炭清洁高效利用专项再贷款，支持经济绿色低碳转型。进一步提升绿色金融评价的有效性和针对性，完善指标体系，研究将绿色金融和转型金融业绩、气候相关金融风险、绿色机制建设、绿色金融和转型金融服务、气候环境效益等指标逐步纳入评价体系；将更多成熟的产品和业务纳入评价范围；拓展评价结果应用场景，将评价结果与绿色金融和转型金融支持政策相挂钩。常规开展气候风险压力测试。继续完善气候风险压力测试方法，丰富压力情景设置；组织更多金融机构和部分地区开展气候风险压力测试，探索将气候变化相关风险纳入监管框架；深入开展气候风险宏观情景压力测试。
	四是丰富金融产品和服务体系。大力发展转型金融产品和市场。根据转型主体、转型阶段、资金用途等不同，研究开发有针对性的转型金融产品，支持可持续发展挂钩债券发展，综合利用信贷、债券、股权投资、信托等多样化工具为转型活动提供金融支持。鼓励发展私募股权(PE)、风险投资(VC)、并购基金、债转股、夹层投资等风险包容性较大的金融产品。同时推广普及绿色投资理念，壮大绿色金融与转型金融市场参与主体，引导绿色投资者关注和支持转型经济活动。加快发展全国碳排放权交易市场。健全碳市场交易机制和交易规则，明确登记、交易、结算等各项制度。积极研究与碳排放权挂钩的各种金融产品。根据投资者适当性原则，有序扩大碳市场交易主体范围。合理控制碳排放权配额发放总量，科学分配初始碳排放权配额。增强碳市场流动性，优化碳市场定价机制。
	五是充分调动基层积极性和首创精神，以地方先行先试推动绿色金融和转型金融全局发展。2017年以来，全国10个绿色金融改革创新试验区建设取得积极成效，形成一系列有益经验在全国复制推广。2022年，首批试验区顺利收官。鼓励更多有条件、有意愿的地区立足区域实际，继续探索多样化的绿色金融改革创新试验，支持有特色、有基础的原试验区升级，鼓励发展转型金融，持续为绿色金融和转型金融全局发展贡献基层力量。
	(总台央视记者董彬)
</body><key_sentence>专栏文章指出，下一步，中国人民银行将进一步强化金融支持绿色低碳发展的顶层设计，坚持市场化原则推动绿色金融与转型金融发展和有效衔接，系统性提升金融体系管理防范气候风险的能力。转型金融重点服务具有显著碳减排效益的产业和项目，为高排放或难以减排领域的低碳转型提供合理必要的资金支持，可在确保“安全降碳”前提下，推动绿色产业和绿色项目在经济活动中的占比不断提高。推动绿色金融与转型金融有效衔接，总结提炼绿色金融发展的有效做法和有益模式，并将其运用到转型金融领域，是提高金融支持绿色低碳发展质效、服务经济高质量发展的重要一环。受能源产业结构和经济发展阶段制约，在大力发展绿色产业的同时，稳妥有序推动传统高排放或难以减排行业和经济活动低碳转型，对于实现碳达峰碳中和目标具有直接作用。</key_sentence></doc>