<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10945</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-09/10125222.shtml</url><title>北汽男篮新外援基恩：一直在证明 小个子也能打出高得分</title><datatime>2023-12-9 01:33:00</datatime><body>	基恩：一直在证明小个子也能打出高得分
	北汽男篮新外援用进攻表现“俘获”球迷的心
	在前晚北汽男篮117比97大胜山西队的比赛中，新后卫外援基恩出场26分钟，交出29分、6个篮板、7次助攻的亮眼数据，他的进攻表现已经“俘获”了很多球迷们的心。28岁的基恩是一个很有故事的球员，他一直在证明着篮球场上的小个子同样可以打出高得分，这也贯穿了他的整个职业生涯。
	凭实力证明不是“水货”外援
	基恩刚到北汽时，他曾经这样自评：“我的风格很适合CBA，我是个投手，还能创造机会，我喜欢一对一终结，并且可以让队友们参与进来。在我的职业生涯中，投进过很多关键球，在生死时刻的表现都不错，如果球队在比赛中遇到这种关键时刻，我将努力解决问题。”但很多人当时并不看好身高只有1米78的基恩，甚至有人认为他是在吹牛。
	事实上基恩的CBA首秀也确实不够理想，客场对阵天津队他打了6分钟只得到了1分，成为外界认为他是“水货”外援的新证据。“如果给我更多时间，我会证明自己的。”基恩赛后也忙着为自己“解释”。
	出人意料的是，两天后的京城德比，基恩就迅速扮演了球队英雄。他在末节两次命中三分球，帮助球队追分。加时赛最后0.3秒，他更是三分绝杀了对手，颇有些一战成名的感觉。再大的疑虑在那一刻都烟消云散，其实不仅仅是球迷和队友，那记绝杀球最大的受益者还是基恩自己，他可以自信地说自己确实没有吹牛。
	获“基恩疯狂”绰号却在NBA选秀中落选
	基恩的篮球故事还要从他的高中时代说起。他就读于圣安东尼奥沃伦高中，四年高中生涯总得分超过1600分。其中，高四那年他更是轰下了超过800分，这是一个很了不起的纪录。其中，令基恩印象最为深刻的是，他曾经在高中联赛季后赛连续两轮比赛命中绝杀球，帮助球队晋级。
	由于他所在的这所高中在美国并不太出名，因此基恩即便有着出色的进攻能力，但最终只得到了扬斯敦大学的邀请。没有其他选择，基恩只能在这所大学的校队证明自己。大一赛季，基恩并不太显眼，但到了大二赛季，他有了爆发式的表现，32场比赛全部首发，场均15.6分，全队第一。之后，基恩转学到中密歇根大学，并在2016-2017赛季打出了超级表现，场均30分。这期间，基恩还曾经单场轰出过50分，这引发了美国媒体的报道，包括《体育画报》、《篮球国度》等知名媒体都花了不少篇幅报道基恩的故事，并给他冠以“基恩疯狂”的绰号。
	2017年基恩决定参加NBA选秀，虽然他已经证明了自己的进攻能力，但是他的身高太矮了，那一年的选秀基恩落选了。有意思的是，同在北汽男篮效力的内线外援利夫，在2017年时也参加了选秀，他当时在首轮第18顺位被选中。
	转战美国以外联赛小个子也能打出好成绩
	基恩没有得到NBA球队合同，很快就转向美国以外的联赛效力。他对此有着清醒的认识，“当我落选NBA后，我需要去美国以外的联赛打球。因为我需要挣钱，并延续自己的职业生涯。”基恩说。
	此后基恩辗转了多个国家与地区的联赛，他先是前往意乙联赛效力，随后又征战NBA发展联盟、韩国KBL联赛、泰国联赛、俄罗斯VTB联赛、意甲联赛、法甲联赛等。这其中，有一段经历尤其值得一提，他在2021-2022赛季效力于意甲瓦雷泽队，当时他赛季场均16分4次助攻。当时，中国年轻后卫赵维伦也在这支意大利球队打球。基恩对于身材同样不高的赵维伦的影响很大，这也是基恩与中国篮球的第一段交集。
	基恩在职业生涯中不断告诉那些质疑自己的人：小个子同样可以在篮球场上生存，也同样可以打出高得分。他曾经这样说：“你可能不是热门球员，很多人都会质疑你。你想证明自己，就要付出比别人更多的努力。没有天上掉馅饼的事情，你想得到某一件东西，就必须付出艰苦的努力。”
	在CBA中基恩能达到怎样的高度现在还不好说，毕竟他刚刚打了3场比赛，也还没有碰到联赛中的顶级强队。但不管怎样，北汽男篮的队友和球迷们至少可以暂时放宽心，在场上需要解决得分或绝杀问题的时候，把球交给基恩。
	聚焦
	“他像一道光，照亮小维的篮球路”
	说起基恩与赵维伦的过往，赵维伦的母亲曾经在社交媒体上这样回忆基恩与赵维伦的故事：“2021-2022赛季开赛两个月，基恩空降瓦雷泽，以多次砍下30+的表现，把财政困难又遭受伤病及换帅危机的瓦雷泽俱乐部带出了意甲降级区的泥潭。那是疫情过后的第一个赛季，刚满16岁的赵维伦还在为争取U19的上场时间苦苦打拼。基恩的到来，就像一道光，照亮了小维的篮球路。基恩乐观的性格、精湛的技术、强大的精神属性和领导力，给了小维坚持追梦的信心，成为小维追随的榜样。正是赛季中基恩的小伤休整，赵维伦从青训队被上调一队，获得了意甲出场机会，创造了历史。”
	据北京青年报记者了解，赵维伦在得知基恩加盟北汽男篮后，还特意给好友曾凡博发了微信，他告诉小曾：“基恩有很强的得分能力，很能投。”　本组文/本报记者宋翔
	(北京青年报)
</body><key_sentence>在前晚北汽男篮117比97大胜山西队的比赛中，新后卫外援基恩出场26分钟，交出29分、6个篮板、7次助攻的亮眼数据，他的进攻表现已经“俘获”了很多球迷们的心。28岁的基恩是一个很有故事的球员，他一直在证明着篮球场上的小个子同样可以打出高得分，这也贯穿了他的整个职业生涯。基恩没有得到NBA球队合同，很快就转向美国以外的联赛效力。据北京青年报记者了解，赵维伦在得知基恩加盟北汽男篮后，还特意给好友曾凡博发了微信，他告诉小曾：“基恩有很强的得分能力，很能投。</key_sentence></doc>