<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10954</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-10/10126012.shtml</url><title>人才蓝皮书：夯实科技人才队伍建设 推进数字化战略</title><datatime>2023-12-10 21:06:00</datatime><body>	中新网北京12月10日电　今天，首都经济贸易大学与社会科学文献出版社共同发布了《人才蓝皮书：中国创新人才发展报告(2023)：科技创新人才与创新高地建设》。蓝皮书指出，要夯实科技人才队伍建设，提升国际竞争力；要推进数字化战略，助力人才创新取得新突破；要营造有利于科技人才发展的制度环境，实施更加积极的人才政策，积极推进人才法治化、国际化进程，探索建立有利于人才集聚的体制机制。
	蓝皮书围绕“科技创新人才和创新高地建设”规律和路径深入研究，通过收集以中国科学院和中国工程院院士、创新研究群体、优秀青年和杰出青年、高级技能人才为代表的创新人才和创新群体调查数据与统计数据，系统归纳了深入实施新时代人才强国战略以来，创新人才发展顶层设计与战略谋划、分布格局与结构层次、评价体系与趋势预测、区域探索与经验启示，并提出相关政策建议。
	夯实科技人才队伍建设，提升国际竞争力
	人才队伍建设是国家发展的基础支撑。蓝皮书指出，当今世界正经历百年未有之大变局，科技的竞争不再是单纯的人才数量的比拼，而是越来越聚焦于高端顶尖科技人才集聚度的竞争、人才制度环境的竞争、人才作用发挥程度的竞争。
	蓝皮书提出，新时代人才强国战略将围绕瞄准科技领域、加强科技创新、布局科技发展、培养科技人才来制定，干部人事制度改革将为科技人才队伍建设提供制度保障和政策引领。因此，探索建立适应科技发展规律、人才培养和使用规律的科技人才管理制度和政策体系，夯实科技人才队伍建设在国家创新体系建设中的核心地位，促进教育链、人才链、创新链、产业链的深度融合与协同发展，激发各类科技人才创新活力和潜力，加快关键核心技术突破，方可应对日益激烈的国际竞争。
	推进数字化战略，助力人才创新取得新突破
	蓝皮书指出，为了提高“人才中心”和“创新高地”的建设成效，中国应着力提高“创新人才”的能岗匹配度，运用创新方式选拔出适岗度最高、适配性最佳的人才，从而助力“创新高地”更加坚实、“人才中心”更加聚焦。对此，中国应大力推进数字化战略的实施，运用“数字化工具”实现精准人才测评，描绘人才画像、评估人才质量，从而为“人才中心”和“创新高地”建设添砖加瓦。
	人才数据库引入数字化技术，依托手机、平板和电脑等数字化载体完成“一键收集”，实现结果“一键保存”，并通过可视化方式直观展示人才结构。这有利于认清“创新人才库”的整体水平，做好测评结果的“数字化存档”，有利于完善人才数据库、领军人才数据库，并精心进行动态维护。
	基于大数据分析、人工智能等手段识别、开发、验证，能够预测“创新应用转化能力”人才评价方案的效能，把人力资本、沟通、领导创新能力等作为指标，由此创造出可转化创新产品的科技人才选拔标准。数字化技术可以勾画人才合作图谱，清楚地了解现状，有的放矢地推动人才一体化发展政策的落实。数字化技术还可以基于社会网络分析，对重点科技领域的学者、企业R&amp;D成员合作网络的紧密程度、中心化程度，以及合作网络连通性等演变态势加以感知，分析合作网络结构特征对创新成果产出的影响。
	蓝皮书提出，依托大数据和人工智能技术促进数字技术与实体经济深度融合，协同推进传统产业转型升级与培育新产业、新业态、新模式，通过政策制度创新培养一大批数字经济领域人才后备军，积极探索高效灵活的人才引进、培养、评价及激励政策。
	从人才制度、体系和奖励机制等多方面促进人才建设
	蓝皮书指出，当前，中国已经进入全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标迈进的新征程，尤其需要科技工作者和各类科技人才充分发挥聪明才智。因此，必须营造有利于科技人才发展的制度环境，坚持创新在中国现代化建设全局中的核心地位，实施更加积极的人才政策，积极推进人才法治化、国际化进程，打造有利于人才引进的政策环境，探索建立有利于人才集聚的体制机制。
	蓝皮书建议，进一步推进科技领域“放管服”改革，充分保障科研和管理自主权。建立以信任为基础的科研管理机制，不断优化科研人员管理模式，深化科研经费管理改革，进一步赋予科研人员人财物自主支配权，积极为科研人员减负松绑；树立正确的人才发展理念，加强公平普惠环境和基础制度建设，为国际国内、不同创新主体的各类人才提供公平的发展机会，充分发挥领军人才、骨干人才、青年人才的作用，实现基础研究、应用基础研究、技术创新、成果转移转化和支撑服务等各类人才均衡发展；增强自主创新能力，提升原创能力和关键核心技术突破能力，必须建立高质量人才自主培养体系；围绕学科领域布局和高水平团队建设，加强原始创新人才和青年人才培养，把优秀青年人才放到重大科技攻坚行动中、放到重要岗位上去历练。同时，需要加大对基础研究的支持力度，聚焦“从0到1”重大原创，前瞻部署、稳定支持和重点培育一批具有引领作用的交叉前沿方向，加强基础学科、新兴学科、交叉学科建设，加快建设中国特色、世界一流的大学和优势学科。
	蓝皮书还指出，要深化科教融合协同育人，大力培育高素质科技创新创业人才，注重培育科技人才敢于从头开始、从零开始的创新精神，坐得住“冷板凳”、吃得了“闭门羹”的意志品质，以及扛得住“重担子”的担当意识；完善科技人才评价和激励机制，要加快构建以创新价值、能力、贡献为导向的科技人才评价体系，建立和完善有利于优秀拔尖人才发挥作用、有利于青年人才脱颖而出、有利于队伍创新能力提升和有利于结构动态优化的人才制度体系。(完)
</body><key_sentence>蓝皮书提出，新时代人才强国战略将围绕瞄准科技领域、加强科技创新、布局科技发展、培养科技人才来制定，干部人事制度改革将为科技人才队伍建设提供制度保障和政策引领。蓝皮书围绕“科技创新人才和创新高地建设”规律和路径深入研究，通过收集以中国科学院和中国工程院院士、创新研究群体、优秀青年和杰出青年、高级技能人才为代表的创新人才和创新群体调查数据与统计数据，系统归纳了深入实施新时代人才强国战略以来，创新人才发展顶层设计与战略谋划、分布格局与结构层次、评价体系与趋势预测、区域探索与经验启示，并提出相关政策建议。因此，探索建立适应科技发展规律、人才培养和使用规律的科技人才管理制度和政策体系，夯实科技人才队伍建设在国家创新体系建设中的核心地位，促进教育链、人才链、创新链、产业链的深度融合与协同发展，激发各类科技人才创新活力和潜力，加快关键核心技术突破，方可应对日益激烈的国际竞争。因此，必须营造有利于科技人才发展的制度环境，坚持创新在中国现代化建设全局中的核心地位，实施更加积极的人才政策，积极推进人才法治化、国际化进程，打造有利于人才引进的政策环境，探索建立有利于人才集聚的体制机制。</key_sentence></doc>