<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10964</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-10/10125998.shtml</url><title>《邮轮绿皮书：中国邮轮产业发展报告（2023）》：中国邮轮市场复航有序推进 本土邮轮运营能力增强</title><datatime>2023-12-10 20:53:00</datatime><body>	中新网上海12月10日电(记者李佳佳)上海国际邮轮经济研究中心、上海工程技术大学和中欧国际工商学院与社会科学文献出版社10日联合发布了《邮轮绿皮书：中国邮轮产业发展报告(2023)》。报告显示，全球邮轮旅游市场需求旺盛，绿色环保邮轮市场规模增大。在中国，邮轮市场复航有序推进，本土邮轮运营能力增强。
	《中国邮轮产业发展报告(2023)》是由上海国际邮轮经济研究中心联合上海工程技术大学和中欧国际工商学院，汇聚国内外邮轮产业界与学术界的尖端力量，洞察当前邮轮产业发展的新动向，编纂的全面而深度的年度报告。本年度“邮轮绿皮书”是该系列出版物的第10本，数据统计时间从2022年9月1日至2023年8月31日。
	本年度报告分为总报告、专题篇、产业篇和发展篇四个部分，囊括了16篇系统而具体的研究报告，逻辑严谨、观点鲜明、数据翔实、内容前瞻。总报告分析了2022～2023年国际邮轮产业发展形势，并通过十大热点解析了中国邮轮产业的最新走势与潜在趋势。
	从全球范围来看，全球邮轮消费需求逐步释放，欧洲、北美等区域已经全面恢复国际邮轮运营，2023年全球邮轮行业有望全面复苏，甚至超越疫情前的水平。国际邮轮协会的《2023年邮轮行业现状报告》显示，邮轮旅游市场恢复速度快于全球出境旅游市场复苏速度，且年轻人将是邮轮市场的消费主力。邮轮市场保持着强劲的增长势头。预计2027年出海邮轮游客将达到3950万人次。邮轮产品的强劲增加态势以及持续攀升的客运量预示着邮轮市场的发展潜力较大。
	报告称，从中国的角度看，交通运输部已明确国际邮轮运输全面恢复，国产首航大型邮轮“爱达·魔都号”也将于2024年1月正式启航。但本土邮轮产业在短期内面临诸多挑战，包括消费者对邮轮旅行的信心亟待提振、邮轮载客率较低等问题。此外，本土邮轮公司在经营管理和营销策略上也存在一定的不足。中国作为全球邮轮新兴市场，有望抓住国家战略发展新机遇，逐步增强大型和极地探险邮轮建造的自主设计研发力度，提升邮轮船队的自主运营能力，深化邮轮经济产业链的拓展，推动中国邮轮产业高质量发展，积极参与全球邮轮市场的合作和竞争，为全球邮轮行业发展注入更多的活力。
	当前，中国邮轮市场复航有序推进。2023年3月15日，为进一步便利中外人员往来，中国调整外国人入华签证及入境政策，上海邮轮免签重新恢复。
	2023年5月10日，“招商伊敦号”邮轮顺利靠泊温州港，近300名来自全国各地的游客开启在洞头的海岛风情游。2023年5月11日，上海海事局对停靠于吴淞口国际邮轮港的国际邮轮“蓝梦之星号”进行港口国监督检查，此次检查是该邮轮疫情后的首个航次，也是疫情后上海海事局组织的首次联合安全检查。
	2023年5月15日，皇家加勒比游轮宣布完成2024年国际邮轮航线在华部署，旗下超大豪华邮轮“海洋光谱号”将于2024年4月重返上海，是在国家交通主管部门发布《国际邮轮运输有序试点复航方案》、上海市人民政府发布《推进国际邮轮经济高质量发展上海行动方案(2023—2025年)》之后，首家宣布重返中国市场的国际邮轮头部企业。
	MSC地中海邮轮宣布将于2024年重返中国市场，“地中海荣耀号”计划于2024年3月16日启航。而爱达邮轮日前也正式宣布旗下“地中海号”于2023年9月30日开启以天津为母港的国际邮轮航线，迎来全年运营的中国首航季。中国的邮轮市场发展潜力巨大，是全球第二大客源市场。作为国际邮轮公司，地中海邮轮也将积极布局，将在2024年使旗下的高品质邮轮尽快重返中国。
	2023年9月18日，交通运输部办公厅发布《关于做好全面恢复国际邮轮运输有关工作的通知》，中国国际邮轮运输全面恢复。首艘国产大型邮轮“爱达·魔都号”将于2024年1月1日从上海启航。
	此外，中国邮轮市场的试点运营和重启对本土邮轮品牌的发展起到了极大的推动作用，2022年11月20日，招商维京游轮“招商伊敦号”在深圳蛇口邮轮母港开启“深圳—厦门—舟山—上海”的8日东南海岸文化之旅。
	2023年5月19日，首艘国产豪华大型邮轮被命名为“爱达·魔都号”，首艘国产大型邮轮取名“魔都”，既彰显了其“上海设计”“上海制造”的荣耀身份，也契合了立足上海主场、弘扬海派文化、传承城市品格的愿景。同时，“魔都”船名也凸显了首艘国产大型邮轮在产品设计、艺术设计、体验设计上的完美追求，即通过“奇幻缤纷的魔力、文化交融的魔幻、潮流时尚的摩登”为中外游客提供海上美好城邦的绝佳体验，传递“邮轮，让生活更精彩”的品牌理念。(完)
</body><key_sentence>2023年5月15日，皇家加勒比游轮宣布完成2024年国际邮轮航线在华部署，旗下超大豪华邮轮“海洋光谱号”将于2024年4月重返上海，是在国家交通主管部门发布《国际邮轮运输有序试点复航方案》、上海市人民政府发布《推进国际邮轮经济高质量发展上海行动方案(2023—2025年)》之后，首家宣布重返中国市场的国际邮轮头部企业。《中国邮轮产业发展报告(2023)》是由上海国际邮轮经济研究中心联合上海工程技术大学和中欧国际工商学院，汇聚国内外邮轮产业界与学术界的尖端力量，洞察当前邮轮产业发展的新动向，编纂的全面而深度的年度报告。中新网上海12月10日电(记者李佳佳)上海国际邮轮经济研究中心、上海工程技术大学和中欧国际工商学院与社会科学文献出版社10日联合发布了《邮轮绿皮书：中国邮轮产业发展报告(2023)》。此外，中国邮轮市场的试点运营和重启对本土邮轮品牌的发展起到了极大的推动作用，2022年11月20日，招商维京游轮“招商伊敦号”在深圳蛇口邮轮母港开启“深圳—厦门—舟山—上海”的8日东南海岸文化之旅。</key_sentence></doc>