<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10985</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-10/10125990.shtml</url><title>全球汽车产业推进电动化智能化低碳化：共识为基础落实是关键</title><datatime>2023-12-10 20:46:00</datatime><body>	中新网海口12月10日电(记者孙自法张茜翼)由中国科学技术协会(中国科协)、海南省人民政府、科学技术部、生态环境部共同主办的2023世界新能源汽车大会12月7日-9日在海南海口顺利举办，《2023世界新能源汽车大会共识》发布，为全球汽车产业发展实现电动化加速、智能化演进、低碳化融合提供方向路径和重要指引。
	全球汽车产业实现绿色低碳和高质量发展，形成共识是基础和前提，主要相关方积极行动推进落实是关键。中国科协主席、世界新能源汽车大会主席万钢强调，全球汽车产业要坚定全面电动化发展信心，要持续扩大开放合作，共创循环畅通、互利共赢的汽车产业全球化发展新格局，为全球绿色经济增长、实现碳中和目标作出积极贡献。
	形成五大共识
	在2023世界新能源汽车大会“加速重构汽车产业新生态”主论坛上，万钢发布《2023世界新能源汽车大会共识》，主要包括五方面内容：
	一是新能源汽车进入全面市场化发展的攻坚期。各方对2035年全球新能源汽车市场份额达到50%以上抱有坚定信心，将围绕纯电动汽车、插电/增程式混合动力汽车、燃料电池汽车发展，持续推动高效高安全动力电池、高效率内燃机与碳中和燃料、宽温域燃料电池等多元能源动力技术研发，加强充换电、氢能基础设施建设，力争提前实现这一发展目标。
	二是跨领域前沿技术突破将加速智能网联汽车发展。人工智能、大数据、物联网等正在加快赋能汽车智能化转型，各方将以安全为底线，推动前沿领域共性技术研究探索，在创新成果转化、前沿示范应用等方面加强跨界协同，加速推进高级别自动驾驶汽车产业化发展和市场应用。
	三是驾驶场景将驱动车能路云一体化发展迈上新台阶。典型驾驶场景将成为新技术、新产品、新模式等创新成果孵化和推进汽车产业升级的关键抓手，各方将围绕车能互动、车路融合、车云协同等典型场景建设加速技术迭代攻关，推进数字化支撑平台、智能道路基础设施、场景测试实验区等建设，加快实现汽车与能源、交通、信息通信跨行业、跨部门的融合发展。
	四是加强科普宣传是推进科技成果推广应用的重要环节。汽车电动化、智能化、低碳化转型，带来产品形态、功能特性、用户体验的全面改变，各方将共同加强新能源汽车新技术、新功能、新模式的科普宣传，正确引导用户接受与使用新功能、享受新体验，进一步提升用车舒适性、便利性、安全性。
	五是开放合作是全球汽车产业实现共同发展的关键举措。各方将持续发挥世界新能源汽车大会等平台作用，继续加强全球汽车产业在碳核算、碳管理等方面的协同配合，深化关键原材料、基础元器件等领域的产业合作，共同营造公平、透明、可持续的国际投资贸易环境，坚定维护开放包容、合作融通、共同发展的汽车产业全球化发展格局。
	各方积极行动
	作为世界新能源汽车大会东道主，中国在2023世界新能源汽车大会上正式发布《中国汽车产业绿色低碳发展路线图1.0》，首次在行业层面明确汽车产业碳排放核算范围，并明确实施路径包括：以降低汽车运行碳排放为重点；以低碳产品助力低碳交通运输和能源体系建设；以全产业链绿色协同发展提升产业竞争力；以新型生态建设推进经济社会发展全面绿色转型。
	国际能源署首席能源技术官TimurGüL表示，国际能源署对未来几年电动汽车的发展非常乐观，鼓励各国政府通过“调整对电动汽车的支持政策”“扩大电动汽车公共充电基础设施、升级电网”“关注电动卡车市场的发展”“促进新兴国家和发展中国家的电动化转型”“保证弹性的、安全的、可持续的供应链”等方式，确保在未来十年电动汽车仍然能够积极发展。
	清洁能源部长级合作机制(CEM)秘书处主任Jean-FrancoisGAGNE表示，CEM最近在COP28上也与成员国取得共识，目标不仅仅是针对成员国加速推进清洁能源，也希望帮助世界上所有人类实现负担起的、可使用的道路清洁能源。CEM还希望实现全球能源的净零排放，所有的经济性部门都需要共同的努力，将清洁能源的方法贯穿到整个价值链中。
	美国加州能源委员会委员PatriciaMONAHAN称，加州发布了一系列“胡萝卜+大棒”政策加速推动零排放，“胡萝卜”是财政补贴，“大棒”是通过更多法律法规来实现目标。在推动零排放交通方面，加州希望与中国、欧盟、印度及全球其他国家和地区进一步合作，互相学习、共同成长，以更好地加快转型、清洁空气、拯救地球。
	中国一汽董事王国强表示，中国一汽今年成立70年，已初步构建全周期、全生态的减碳架构，以新能源战略为核心，全方位全过程向新能源汽车转型。2023到2025年，中国一汽预计投放全新新能源产品30款，其中包括自主品牌新能源产品24款。
	大众汽车集团管理董事、大众(中国)董事长兼首席执行官贝瑞德透露，大众基于其全球电池战略已专门成立电池公司，希望到2030年通过自主生产满足集团一半以上电池需求，其全球约80%纯电动车型将使用标准电芯。在中国业务方面，到2030年将提供不少于30款纯电动车型。此外，大众还与中国两家车企签约合作，将共同开发电动车型，扩大全面互联电动汽车产品组合。
	现代汽车(中国)副总经理朴国哲称，韩国政府和企业已提出电动化竞争力全球领先、开发世界最有竞争力的电动汽车和氢燃料电池等目标。在全球电动化趋势下，现代汽车发布电动化转型战略：未来十年，将在电动化、智能化、前瞻技术领域投资63万亿韩元，积极布局面向未来的移动出行产品和服务。他还建议韩中两国政府、学会、企业间，建立以氢能和未来汽车为主题的定期交流机制。
	上汽集团副总裁兼总工程师祖似杰说，车企在全球新能源汽车加速渗透的战略机遇期，必然需要通过打造普惠全球用户的电动智能汽车，带动全球新能源汽车迈向全面市场化。在此过程中，要协调好全球在电动智能汽车领域的相关政策法规和标准体系，统筹好新能源汽车产业良性发展与用户持续获得感之间的关系。
	丰田汽车(中国)投资有限公司高级执行副总经理董长征说，丰田认为推动汽车产业的绿色低碳发展，需要兼顾多元化能源供应体系，同时为消费者提供多元化的选择。未来的汽车市场一定是多种能源并存发展、多种技术交融共生，最佳的减排效果是需要新能源与节能技术共同发挥作用。
	宝马集团董事JochenGOLLER表示，宝马集团已将中国作为全球最大的生产基地，坚持电动化、数字化和可持续发展。宝马集团全力支持新能源汽车市场化发展，目标是在2030年前实现纯电动车型年销量占集团整体销量的50%，同时关注氢燃料电池车。
	梅赛德斯-奔驰(中国)投资有限公司高级执行副总裁HansGeorg-ENGEL称，梅赛德斯-奔驰不仅仅关注电驱和智能驾驶，也关注所使用的材料，梅赛德斯-奔驰已和很多中国合作伙伴在绿色原材料方面紧密合作，并在碳中和领域与中国学术界持续合作研究。
	中国汽车工程学会副理事长兼秘书长侯福深表示，2019年全球新能源汽车渗透率不到3%，到现在全球平均渗透率已超过15%。从全球范围来看，新能源汽车已迎来黄金发展期。(完)
</body><key_sentence>中国科协主席、世界新能源汽车大会主席万钢强调，全球汽车产业要坚定全面电动化发展信心，要持续扩大开放合作，共创循环畅通、互利共赢的汽车产业全球化发展新格局，为全球绿色经济增长、实现碳中和目标作出积极贡献。中新网海口12月10日电(记者孙自法张茜翼)由中国科学技术协会(中国科协)、海南省人民政府、科学技术部、生态环境部共同主办的2023世界新能源汽车大会12月7日-9日在海南海口顺利举办，《2023世界新能源汽车大会共识》发布，为全球汽车产业发展实现电动化加速、智能化演进、低碳化融合提供方向路径和重要指引。各方将持续发挥世界新能源汽车大会等平台作用，继续加强全球汽车产业在碳核算、碳管理等方面的协同配合，深化关键原材料、基础元器件等领域的产业合作，共同营造公平、透明、可持续的国际投资贸易环境，坚定维护开放包容、合作融通、共同发展的汽车产业全球化发展格局。各方对2035年全球新能源汽车市场份额达到50%以上抱有坚定信心，将围绕纯电动汽车、插电/增程式混合动力汽车、燃料电池汽车发展，持续推动高效高安全动力电池、高效率内燃机与碳中和燃料、宽温域燃料电池等多元能源动力技术研发，加强充换电、氢能基础设施建设，力争提前实现这一发展目标。</key_sentence></doc>