<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10994</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-10/10125968.shtml</url><title>浙江宁波发现陈王遗址 出土遗存年代从史前延续至唐宋</title><datatime>2023-12-10 19:50:00</datatime><body>	中新网宁波12月10日电(童笑雨)12月10日，记者从宁波市文化遗产管理研究院获悉，浙江宁波又发现一处史前文化遗址——陈王遗址。该遗址出土遗存年代跨度大，由早至晚分别为河姆渡文化四期、良渚文化、战国时期、汉六朝、唐宋时期，其中以史前时期遗存为主。
	陈王遗址位于宁波市奉化区，遗址分为南、北两个片区。2023年2月至8月，为配合基本建设，经国家文物局和浙江省文物局批准，宁波市文化遗产管理研究院联合奉化区文物保护管理所、中国人民大学和南京大学对该遗址实施了2500平方米的抢救性考古发掘，清理遗迹现象77处，出土小件标本600余件。
	根据考古发现，该遗址自上至下可分为6个层位。其中，河姆渡文化四期遗迹现象发现有土台、墓葬、木构窖穴、木构护栏、灰坑、灰沟等。出土陶器主要有釜、鼎、豆、罐、器盖、支脚等，石器有石锛、石犁、砺石等。
	良渚文化时期房址为单间或多间地面式建筑，由数段基槽和柱洞组成，平面形状为圆形或近长方形。墓葬形制为长方形竖穴土坑墓，东西向，棺具为独木棺，部分墓葬存在棺盖板。随葬品一般置于腿部或脚端，常见陶釜、豆、石钺和石锛，个别墓葬随葬漆觚或小型玉饰品。出土石器种类非常丰富，有犁、刀、钺、镞、锛、斧、耘田器、镰、凿、破土器、纺轮、砺石等，玉器有玉锥和玉珠、玉坠等小型饰品。
	战国时期文化层被汉六朝时期人类活动破坏，仅发现少量原始瓷盅、杯和拍印米字纹或方格纹等纹饰的印纹硬陶罐、坛残片。
	汉六朝时期遗迹发现有房址、墓葬、灰坑等，遗物主要为陶、瓷器和砖瓦类建筑构件。该阶段还存在一些硬陶，与商周印纹硬陶的区别主要是在纹饰方面，叶脉纹器耳、梳篦纹、水波纹、垂帘纹是这一时期硬陶常见的装饰。
	唐宋时期的器物以青瓷为主，有少量白瓷。越窑青瓷器型见有花口盏、荷叶形盏托、碗、韩瓶等。
	此前，宁波市文化遗产管理研究院在距离陈王遗址3公里范围内曾先后发掘过下王渡、何家、上王、下庙山、双马、竺家和顾家庄等七处史前遗址，此次发掘的陈王遗址是第八处。
	相关负责人表示，本次发掘表明，陈王遗址是奉化江流域发现的又一处典型平原低地聚落址，该遗址出土考古材料对于构建区域文化发展脉络和研究聚落变迁有重要价值和意义。
	如结合遗址文化层堆积和遗存种类及时代特征来看，陈王遗址是奉化江流域史前时期古人活动的重要聚落点，从河姆渡文化四期到良渚文化阶段，墓葬形制、棺具、随葬品、头向等方面存在一定延续性，体现出河姆渡文化在精神文化方面对宁波地区后续史前文化影响深远。
	从陈王遗址聚落变迁过程来看，陈王遗址各时期丰富的聚落要素、“居葬合一”的聚落布局形态及大量生产、生活类遗物的发现，对探索宁波地区史前聚落演变与研究生业经济有重要意义。
	此外，汉六朝时期大量生活类遗物和较多砖、瓦类建筑构件的发现，说明陈王遗址在该时期仍是一处古人生活居住的稳定场所，聚落延续使用时间久远。此类遗存的发现为复原宁波地区汉六朝时期社会生活场景提供了新材料。(完)
</body><key_sentence>如结合遗址文化层堆积和遗存种类及时代特征来看，陈王遗址是奉化江流域史前时期古人活动的重要聚落点，从河姆渡文化四期到良渚文化阶段，墓葬形制、棺具、随葬品、头向等方面存在一定延续性，体现出河姆渡文化在精神文化方面对宁波地区后续史前文化影响深远。此外，汉六朝时期大量生活类遗物和较多砖、瓦类建筑构件的发现，说明陈王遗址在该时期仍是一处古人生活居住的稳定场所，聚落延续使用时间久远。从陈王遗址聚落变迁过程来看，陈王遗址各时期丰富的聚落要素、“居葬合一”的聚落布局形态及大量生产、生活类遗物的发现，对探索宁波地区史前聚落演变与研究生业经济有重要意义。相关负责人表示，本次发掘表明，陈王遗址是奉化江流域发现的又一处典型平原低地聚落址，该遗址出土考古材料对于构建区域文化发展脉络和研究聚落变迁有重要价值和意义。</key_sentence></doc>”傅秋民说，近十年，万州区水产研究所已累计向三峡库区投放珍稀鱼7000多万尾，通过持续开展增殖放流活动，有效促进了鱼类资源恢复、丰富了鱼类资源多样性。
	重庆市农业农村委数据显示，三年来，重庆市累计放流各类水生生物5100余万尾，有效补充了长江鱼类资源。据监测，重庆长江鱼类的种类数和资源量较禁捕前均有所增加，长江鲟等珍贵濒危物种被发现的频次也越来越多。(完)
</body><key_sentence>据了解，为了让长江十年禁渔“禁得了”“管得住”，重庆市公安、农业农村委员会、市场监管等部门联勤联动，以长江生态检察官制度落实落地为基础，主动扛起长江上游责任，切实筑牢长江上游生态安全屏障，以“人防＋技防”打造全方位、全覆盖、全天候的立体巡护体系，全力做好禁捕工作。中新网重庆12月10日电题：渔民稳、巡护强、鱼类丰重庆长江“十年禁渔”取得阶段性成果。”在重庆巴南木洞水域警务室，相关负责人刘国建介绍，“今年7月4日，我们在巡护过程中通过AI预警系统发现有人正在进行电捕鱼，通过调取监控并对事件发生的位置等进行分析研判后，我们迅速赶到现场，查获32公斤江鱼，并将涉案4人移送检察机关。从2021年1月1日长江十年禁渔至今，重庆累计查办涉渔行政案件4500余件，侦破刑事案件1700余起，取缔禁捕水域“三无”船舶2955艘，清理残留网具5633张，劝导制止违规垂钓25万余人次，整改市场涉渔突出问题7300余个。</key_sentence></doc>