<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1093</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-15/10112512.shtml</url><title>东西问丨短评：从历史看中美民间交往的“暖”与“和”</title><datatime>2023-11-15 18:58:00</datatime><body>	中新社北京11月15日电题：从历史看中美民间交往的“暖”与“和”
	中新社记者文龙杰
	中美关系的希望在人民，基础在民间，未来在青年。国之交在于民相亲，这既是一条国际关系的规律，更是中美关系史给出的经验，回顾中美民间交往中的“经典互动”启迪颇多。
	“鼓岭故事”暖意融。自19世纪起，一些美国在华侨民在福州鼓岭生活，与当地居民结下深厚情谊。密尔顿·加德纳对曾经生活过的鼓岭魂牵梦绕，弥留之际喃喃不绝“kuliang，kuliang……”薪火相传，如今越来越多曾在鼓岭居住过的美国家庭到访鼓岭“寻梦追忆”，越来越多美国民众对“鼓岭故事”有了深入了解，体会和讲述其中“人类所具有的美好情感——理解、尊重、和平、友谊和爱”。
	“飞虎队佳话”续相传。二战期间，中美为抗击法西斯并肩作战，两国人民用生命和鲜血铸就“飞虎队佳话”。80年来，飞虎队员和后代曾多次访华，邀请当年救助过美国军人的中国老百姓访问美国，追忆两国人民相互支持的峥嵘岁月，飞虎队与中国人民在战火中结下的情缘历久弥新。在重庆、云南昆明、广西桂林等飞虎队当年战斗过的地方，纪念碑与纪念馆将“飞虎队佳话”镌刻在时空中流传。
	“乒乓外交”有新篇。1971年，美国乒乓球队访华破中美关系二十余年之冰，“小球推动大球”，实现“跨越太平洋的握手”，翻开两国关系新篇章。2015年，习近平主席和夫人彭丽媛参观美国华盛顿州塔科马市林肯中学，向当地青年赠送乒乓球器材。数月前，美国华盛顿州“美中青少年学生交流协会”和各界友好人士致信习近平主席，祝愿中国举办世界大学生夏季运动会和亚运会取得成功，表示将致力于不断增进中美青年合作和人文交流。
	“中美交响”曲不辍。1973年，世界十大交响乐团之一费城交响乐团首次访华，成为新中国成立后第一个访华的美国乐团。中美艺术家同台“协奏”《二泉映月》与《黄河》，合唱《美丽的阿美利加》，情感共鸣。50年来，乐团作为活跃在中美两国间的“文化使者”先后12次访华。今年11月，乐团的10余位艺术家和中国交响乐团及多国歌唱家在北京举行题为“跨越半个世纪的友谊”音乐会，再入史册。
	中国领导人高度重视并一贯支持鼓励中美民间交往。从向“鼓岭缘”中美民间友好论坛等活动致贺信，到复信美国华盛顿州“美中青少年学生交流协会”和各界友好人士，再到复信美中航空遗产基金会主席和飞虎队老兵、费城交响乐团总裁兼首席执行官马思艺，习近平主席与美国各界人士多次真挚互动，推动中美民间友好续写新的篇章，为两国人民加强交流、增进理解、扩大合作注入强劲动力。
	走进历史深处，由表及里，或可对上述四个片段的意义再作探解：“鼓岭故事”传递出的是中美民间友好交往的暖意融融，“飞虎队佳话”则讲并肩携手，“乒乓外交”似寓意“你来我往”的互动，“中美交响”蕴含由“协奏”至“和鸣”。中美两国人民的交流合作源远流长，民间友好交往从未中断，历史已充分证明，两国人民完全可以跨越制度、文化、语言的差异，建立起深厚友谊。
	习近平主席在近日给费城交响乐团总裁兼首席执行官马思艺的复信中，勉励费城交响乐团和包括中美在内的世界各国艺术家一道，坚持文明平等、互鉴、对话、包容。由是理解中美民间交流中的暖意、携手、互动、和鸣，可见“中美关系的基础在民间，力量源泉在人民友好”大有空间。(完)
</body><key_sentence>从向“鼓岭缘”中美民间友好论坛等活动致贺信，到复信美国华盛顿州“美中青少年学生交流协会”和各界友好人士，再到复信美中航空遗产基金会主席和飞虎队老兵、费城交响乐团总裁兼首席执行官马思艺，习近平主席与美国各界人士多次真挚互动，推动中美民间友好续写新的篇章，为两国人民加强交流、增进理解、扩大合作注入强劲动力。走进历史深处，由表及里，或可对上述四个片段的意义再作探解：“鼓岭故事”传递出的是中美民间友好交往的暖意融融，“飞虎队佳话”则讲并肩携手，“乒乓外交”似寓意“你来我往”的互动，“中美交响”蕴含由“协奏”至“和鸣”。数月前，美国华盛顿州“美中青少年学生交流协会”和各界友好人士致信习近平主席，祝愿中国举办世界大学生夏季运动会和亚运会取得成功，表示将致力于不断增进中美青年合作和人文交流。中美两国人民的交流合作源远流长，民间友好交往从未中断，历史已充分证明，两国人民完全可以跨越制度、文化、语言的差异，建立起深厚友谊。</key_sentence></doc>