<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11021</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-10/10125926.shtml</url><title>浙江：青年宣讲员为何能在乡村找到“用武之地”？</title><datatime>2023-12-10 19:00:00</datatime><body>	中新网金华12月10日电(记者张斌)越来越多青年人把目光放在了乡村。
	出生自新疆的浙江大学本科生邓惠文是一名浙江省“00后talker”宣讲员。12月9日至10日，她从杭州来到浙江金华的山区县磐安，参与主题为“年轻人如何在乡村找到‘用武之地’”的一场蹲点式宣讲活动。
	活动期间，她第一次听说婺州南孔的故事。
	磐安县盘峰乡榉溪村是孔氏婺州南宗所在地。南宋建炎三年，孔子第47代孙孔若钧携子孔端躬等逃难路过并寓居于此，繁衍生息、耕读传家。八百多年过去，婺州南孔成为磐安乃至金华的一张文化金名片。
	蹲点式宣讲活动中，邓惠文所在的小组深入榉溪村，围绕活动主题展开挖掘。让她印象最深的，是村里一位因婺州南孔来此定居并开展研学教育的“新乡人”。“过去我在新闻中看到扎根乡村、改变乡村的人物。这次我真实接触了这样的人，并且看到他为文化传承付出的努力和收获的成效。”
	10日举行的汇报宣讲中，邓惠文和其他组员一起用“剧本杀”的形式，设计榉溪村孔氏南宗家庙“消失的文物”为悬念，用村党支部书记和“原乡人、新乡人、返乡人”等角色展开叙事，介绍一代代榉溪人守护婺州南孔文化的经历。
	“文化的传承与发展就不是一件轻松的事，不要让一个‘人的村庄’变成‘一个人’的村庄。”宣讲最后一幕，宣讲员如是述说。
	作为这一组的导师，浙江省宣讲名师梁龙长期探索用脱口秀方式开展理论宣讲。在他看来，蹲点式宣讲不是“闭门造车”，更像是“开车”。“我们在蹲点过程中会遇到了很多人‘加油’，蹲点的地方就像是‘加油站’，这样我们的车才能跑得更远，让宣讲更有魅力，触达更多受众。”
	梁龙认为，蹲点式宣讲不仅是对理论宣讲工作的创新，更是对青年宣讲员成长的一次助力。“学校、办公室的青年人可以改变‘管中窥豹’认识中国的方式，‘掀开帘子’看到更广的世界。这对各专业、各行业的宣讲员在未来发展、宣讲都很有帮助。”
	事实上，上大学后，邓惠文经常参与演讲和宣讲活动。入选浙江省“00后talker”宣讲员后，她多次走出校园来到浙江衢州、金华等地乡村，通过蹲点挖掘积累宣讲素材。她认为，这一经历，令有志于从事公共事业的自己对中国的理解更加真切了。
	磐安县委宣传部工作人员告诉中新网记者，这次活动邀请“浙大青马”“红·传青年”“婺江潮声”等5支宣讲队伍和浙江省级宣讲名师、网络博主等数十名青年参与，设置“村情三问”“村游三荐”“村播三连”“村课三讲”四大主题实践，同时还通过直播带货、短视频拍摄等赋能山区县文旅产业发展，可谓是一次“特种兵、急行军”的蹲点式宣讲活动。
	10日凌晨，中新网记者就在活动驻地酒店会议室看到三小组成员仍在激烈讨论宣讲内容，“消化”蹲点乡村、走访基层的收获。
	“在主题教育背景下，蹲点宣讲活动安排相对紧凑，被大家称为‘特种兵式宣讲’。虽然更辛苦，但这样的经历对青年人来说也更难忘，也更容易激发新时代青年的活力和灵感。”在磐安挂职的浙江省委宣传部干部王人骏说。
	“青年是最富有活力和创造性的社会群体，而乡村具有广阔的创新空间和发展平台。”磐安县委常委、宣传部部长李威良表示，期待吸引更多新时代优秀青年和乡村来一场“双向奔赴”。
	据了解，今年4月，磐安“向上青年”和浙大青马学子共同举办了“八八战略”在身边——“青马向上”研学营活动，首创蹲点式宣讲模式。
	此后，不仅“乡村开学第一课”“青马向上，无量景东——磐景宣讲走亲”等系列活动陆续在磐安举办，浙江越来越多青年宣讲员走出校园、办公室，前往基层村社、企业等，践行推广蹲点式宣讲。
	当日，浙江传媒学院党委委员、宣传部部长、统战部部长孙保胜对中新网记者说，走进乡村的青年宣讲员等青年人在走进乡村寻找“用武之地”过程中，要注重乡村的底蕴、底气、底色，借好人力、物力、财力，用好原乡人、新乡人、返乡人，以此实现个人成长和乡村振兴的统一。
	在中新网记者观察看来，青年宣讲员能在乡村找到“用武之地”，其本质就在于把握了“国之大者”，将党的理论“讲在祖国大地上”。
	年轻人如何在乡村找到“用武之地”？其答案即在于此。(完)
</body><key_sentence>磐安县委宣传部工作人员告诉中新网记者，这次活动邀请“浙大青马”“红·传青年”“婺江潮声”等5支宣讲队伍和浙江省级宣讲名师、网络博主等数十名青年参与，设置“村情三问”“村游三荐”“村播三连”“村课三讲”四大主题实践，同时还通过直播带货、短视频拍摄等赋能山区县文旅产业发展，可谓是一次“特种兵、急行军”的蹲点式宣讲活动。当日，浙江传媒学院党委委员、宣传部部长、统战部部长孙保胜对中新网记者说，走进乡村的青年宣讲员等青年人在走进乡村寻找“用武之地”过程中，要注重乡村的底蕴、底气、底色，借好人力、物力、财力，用好原乡人、新乡人、返乡人，以此实现个人成长和乡村振兴的统一。12月9日至10日，她从杭州来到浙江金华的山区县磐安，参与主题为“年轻人如何在乡村找到‘用武之地’”的一场蹲点式宣讲活动。此后，不仅“乡村开学第一课”“青马向上，无量景东——磐景宣讲走亲”等系列活动陆续在磐安举办，浙江越来越多青年宣讲员走出校园、办公室，前往基层村社、企业等，践行推广蹲点式宣讲。</key_sentence></doc>