<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11032</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-10/10125945.shtml</url><title>东西问丨王秀梅：《世界人权宣言》中“良心”的内涵和意义是什么？</title><datatime>2023-12-10 19:14:00</datatime><body>	中新社天津12月10日电题：《世界人权宣言》中“良心”的内涵和意义是什么？
	作者王秀梅西北大学法学院教授
	2023年12月10日是《世界人权宣言》(以下简称《宣言》)通过75周年。良心(conscience)当年写入《宣言》第一条，是因为《宣言》起草者之一张彭春的建议和据理力争。
	张彭春(1892-1957年)是中国知名的教育家和外交家，1947年在联合国人权委员会第一次会议上当选人权委员会副主席，随后担任《国际人权法案》起草委员会副主席，直接参与和领导《世界人权宣言》的起草工作，为世界人权事业的发展作出了卓越贡献。
	在《宣言》起草过程中，张彭春提议将中国文化中的“仁”写入其中，经协商，与其含义最接近的conscience(“良心”)规定在《宣言》第一条。
	“良心”写入《宣言》，暗合了惨不堪言的两次世界大战后，人类的反思和自然法的复兴。实际上，自然法的内核即为“理性”和“良心(良知)”。良心是人权的基础之一。
	“良心”确保了《世界人权宣言》的文化多元性
	在起草《宣言》草案第一条时，由于很多代表来自有强大基督教背景的西方国家，他们主张将上帝(God)或造物主(Creator)写入草案，强调要写入“上帝的造物主地位”“人权由上帝赋予”，以表明人权的宗教和哲学来源。而张彭春则主张，《宣言》应当体现不同国家的文化多样性，因其将适用于世界各国，而并非所有的国家都有基督教传统。
	由于起草代表已经确定第一条中写入“理性”，张彭春认为仅写入“理性”是不够的，而中国人口在世界人口占有很高的比例，人权理念与传统不同于基督教国家。若只体现西方人权文化，把西方的人权观念强加于非西方国家，这本身就是不讲人权。
	张彭春提议在《宣言》中写入中华传统文化中的“仁”。何为“仁”？他解释说，“仁”就是“人与人的互相体认”，按照字面意思翻译成英文为two-manmindedness，在英文语境下可以解释为“同情”(sympathy)或“同类意识”(consciousnessofone’sfellowmen)。后来经过进一步的讨论，起草代表一致认为英文中的conscience(良心)与“仁”的含义最为接近，因此，被代表们所接受。
	“良心”体现不同国家的文化多样性还在于：在人类几乎所有的文化中，最为朴素的“良心”都占有一席之地。中国先贤孟子曰：“虽存乎人者，岂无仁义之心哉？”孟子强调人人都有良知良能，先天地存在我们的内心，具体表现为“恻隐之心、羞恶之心、辞让之心和是非之心”。朱熹则说：“良心者，本然之善心，即所谓仁义之心也。”
	而通俗地讲，良心就是同理心，是将心比心，是“己所不欲，勿施于人”，是“老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼”。刘瑜在《送你一颗子弹》中说：“人道主义的起点在于一个人面对另一个受苦的人并且心里咯噔一声：如果我是他呢？”这何尝不是人权的起点？《圣经》中多处提及“无亏的良心”“清白的良心”，如：“我勉励自己，对神对人，时常存着无亏的良心。”《古兰经》75章，即复活章第二节经文提到：“我以自责的灵魂盟誓……”所谓自责的灵魂其实就是人的良知或者良心。
	因此，《美丽新世界：&lt;世界人权宣言&gt;诞生记》的作者、哈佛大学著名比较法和人权法学者MaryAnnGlendon认为：“《世界人权宣言》不是一项西方发明，它吸收了全人类文明成果，努力提升它的普世性。”也因此，尽管《宣言》不构成严格意义上的条约，但得到所有国家的认同。
	“良心”保证了《宣言》的草根性和世俗性
	“良心”写入《宣言》使得《宣言》能够为任何一个普通人所理解，哪怕是没有受过什么教育的普通人，因此，代表国家的一群大人物起草的《宣言》具有了草根性的基础。“良心”在各国传统文化中都有体现，是赞同《世界人权宣言》各国的最大公约数。
	有学者认为，将“仁”译为“良心”是一个词不达意甚至南辕北辙的翻译，因为其极易让人联想到西方的“良心自由”，导致误解。其实不然。孔子认为“己欲立而立人，己欲达而达人”，即“推己及人”。而“推己及人”就是同理心，是将心比心，是良心。
	“良心”是制度和法律的衡量标准和矫正器
	良心是衡量事物的最终标准之一。即使体现实证法学基本观点的“法不溯及既往”“法无明文规定不为罪”几乎成为公理，也不能阻止人们质疑进行大屠杀构成国际犯罪。因此，二战后进行了纽伦堡审判和东京审判。
	良心也是法律和制度的矫正器，纽伦堡法庭和东京法庭上，接受审判的战犯们色厉内荏地声称其没有罪，因为其为“执行上级命令”。但是，大屠杀的命令应该执行吗？“执行上级命令不免责”进行了回答。
	“良心”写入《宣言》，暗合了人们对二十世纪两次惨不堪言的战祸的反思和自然法的复兴。实际上，自然法的内核即为“理性”和“良心(良知)”。
	二战后，德国实证主义法学家拉德布鲁赫等学者，深刻反思为什么以爱哲学、爱理性、爱思辨为特征的德国人走向了大屠杀之路。也因此，法国哲学家雅克·马里旦认为：人权的哲学基础或理性基础是自然法，人权如果不是根植于自然法，就不会有生命力。
	“良心”是人权的伦理基础
	“良心”通常还表述为“良知”，其与很多基础性的概念有关，如“道德”。
	康德最广为人知的名言是：“世界上有两样东西能震撼人们的心灵：一是我们心中崇高的道德律令；一是我们头顶上的璀璨星空。”而对于良心和道德，他认为，良心是一种根据道德准则来判断自己的本能，它不只是一种能力，而是一种本能。
	英国阿克顿勋爵对良知的推崇如下：“良知是人类必须坚守的不可或缺的堡垒，良知的至高无上性，否认那种固定僵化的标准。”
	雨果说：“法官之上的法官是良知，是法官对自己的良知期许与道德要求。”
	在电影《杀死一只知更鸟》里，父亲如此教导儿女：“一个人的良心，是这个世界上不需要遵循多数人原则的东西之一。”
	故而，良心是人权的基础，良心于人类的是恒久宝贵的，是人类得以存在的理由。
	《世界人权宣言》中规定“良心”，是多元文化碰撞的结果，是一百多年来对自然法的再次“发现”。从“仁”到“良心(conscience)”，或许词不达意，但绝非南辕北辙，甚至恰恰是歪打正着。因为最质朴的“良心”，最具有本源性，最容易被理解，也最有力量。它出现在《宣言》中，是多么恰当。而张彭春，是在《宣言》中将其点亮的那个人。(完)
	受访者简介：
	王秀梅，西北大学法学院教师，三级教授，入选教育部新世纪优秀人才，陕西省第四届优秀中青年法学家，中国人权研究会理事，中国国际法学会理事，陕西省卫生法学会常务理事，法国巴黎第二大学访问学者。
	主要研究方向：国际公法、国际人权法。出版著作《国家对国际社会整体的义务》，发表论文六十余篇，其中《领事通知问题论要》《试论国际法之不成体系问题》《国际宪政思潮与国际法之宪法化趋势》《论我国工商业与人权计划的制定》等具有一定的学术影响。
</body><key_sentence>由于起草代表已经确定第一条中写入“理性”，张彭春认为仅写入“理性”是不够的，而中国人口在世界人口占有很高的比例，人权理念与传统不同于基督教国家。在《宣言》起草过程中，张彭春提议将中国文化中的“仁”写入其中，经协商，与其含义最接近的conscience(“良心”)规定在《宣言》第一条。在起草《宣言》草案第一条时，由于很多代表来自有强大基督教背景的西方国家，他们主张将上帝(God)或造物主(Creator)写入草案，强调要写入“上帝的造物主地位”“人权由上帝赋予”，以表明人权的宗教和哲学来源。而张彭春则主张，《宣言》应当体现不同国家的文化多样性，因其将适用于世界各国，而并非所有的国家都有基督教传统。</key_sentence></doc>