<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11040</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-10/10125910.shtml</url><title>宁夏援外医疗队开展培训 为贝宁医生留下“带不走的技术”</title><datatime>2023-12-10 17:31:00</datatime><body>	中新网银川12月10日电(记者杨迪)记者10日从中国(宁夏)第26批援贝宁医疗队(以下简称“宁夏援外医疗队”)获悉，该医疗队近日在贝宁纳迪丹古妇幼医院举办“可视喉镜下气管插管技术”教学培训，为贝宁医生留下“带不走的技术”。
	宁夏援外医疗队队员朱宁焘在工作中发现，受限于医疗资源匮乏，当地麻醉医生缺乏足够的全麻手术和气管插管实践经验，影响了麻醉效果和质量。为此，他决定将可视喉镜下气管插管技术的理论知识和技术传授给贝宁医生。
	在教学过程中，朱宁焘播放了一系列精心准备的教学动画，并详细讲解了气管插管的相关解剖和操作步骤。随后，他展示了使用可视喉镜下气管插管技术的实际操作过程，确保学员们能够理解这一技术。
	在实践过程中，朱宁焘耐心地指导当地麻醉医生，确保他们能够掌握关键技巧。学员们对可视喉镜技术展现出极大的热情，并提出了许多细节问题，朱宁焘则一一细致解答。
	当地医生表示，他们对可视喉镜“充满新奇与喜爱”，这次培训极大地提升了他们在气管插管方面的技能和信心。(完)
</body><key_sentence>中新网银川12月10日电(记者杨迪)记者10日从中国(宁夏)第26批援贝宁医疗队(以下简称“宁夏援外医疗队”)获悉，该医疗队近日在贝宁纳迪丹古妇幼医院举办“可视喉镜下气管插管技术”教学培训，为贝宁医生留下“带不走的技术”。随后，他展示了使用可视喉镜下气管插管技术的实际操作过程，确保学员们能够理解这一技术。宁夏援外医疗队队员朱宁焘在工作中发现，受限于医疗资源匮乏，当地麻醉医生缺乏足够的全麻手术和气管插管实践经验，影响了麻醉效果和质量。为此，他决定将可视喉镜下气管插管技术的理论知识和技术传授给贝宁医生。</key_sentence></doc>
	另一方面，未来全球供应链中的所有东西都需要逐渐脱碳，否则就会被征税，比如：欧盟的碳边境调节机制(CBAM)，因此，在决定工业足迹应该在哪里时，加快脱碳化的生产应该成为一种强大的驱动力。
	戴璞认为，全球能源转型正在发生。去年和今年，全球对可再生能源或零碳能源的投资超过了化石能源。对发达国家来说，他们既有技术也有资金，还有政治意愿和相关政策，其挑战就是行动起来。而对发展中国家来说，这要困难许多，如何获得气候融资、如何提高可再生能源效率等都很重要，发展中国家需要作出正确的政策选择，不能在转型问题上“开倒车”。
	全球能源转型的最终目标是用清洁高效的可再生能源来替代化石能源。官方数据显示，中国可再生能源发电总装机已突破14亿千瓦，占全球可再生能源装机比重超过30%。戴璞说，中国在这个转型过程中扮演着非常核心的角色。
	更重要的是，他指出，中国实际上正在推动全球能源转型：中国为全球贡献了70%以上的光伏产能和60%的风电产能，而且中国的动力电池在全球也有很高的市场份额……以其自身的市场规模，中国推动太阳能、风能、电池、新能源汽车以及新材料领域的公司进行真正的创新，并将这些创新以较低的边际成本提供给世界其他国家。
	戴璞认为，绿色和能源转型领域，对欧中双方都是个巨大的市场机会，双方合作前景广阔。比如：在可再生能源领域，中国公司向欧洲和全球提供发电设备、电池等。而可再生能源的间歇性及其对电网的冲击需要通过数字化和储能技术来解决，欧洲公司在这方面有相当多的经验。此外，在新材料、建筑节能、核能等领域，欧洲和中国也有广阔的合作前景。(完)
</body><key_sentence>“我认为不会，因为中国过去是、现在是、未来还将是世界工厂，中国的产业集群的质量是世界其他地方难以比拟的”，戴璞解释说，在中国投资建设工厂、生产所需要的产品，会比全球其他地方容易很多。“中国过去是、现在是，未来也仍将是‘世界工厂’”，罗兰贝格全球管理委员会联席总裁戴璞(DenisDepoux)在《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)期间对中新社记者表示，中国对外资的吸引力并未减退。戴璞在阿联酋迪拜接受中新社记者专访时指出，中国吸引外国投资者的理由跟过去一样——成熟的产业集群、完善的基础设施以及巨大的市场。他补充道，需要看到，未来中国这一“世界工厂”会是一个跟20年前很不同的“工厂”，因为各大公司会逐渐将重点放在高附加值产品的生产上，而一些低附加值的生产线可能会转移到其他地方。</key_sentence></doc>