<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11037</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-10/10125908.shtml</url><title>今年前三季度中国专利商标质押融资金额同比增长52.9%</title><datatime>2023-12-10 17:11:00</datatime><body>	中新网上海12月10日电(记者陈静)中国国家知识产权局知识产权运用促进司副司长彭文10日在上海指出，近年来，中国国家知识产权局会同有关部门，大力促进知识产权运用，不断完善知识产权运用政策体系和服务生态，引导知识市场主体，通过知识产权金融多种途径更好实现知识产权价值。
	据统计，2022年全国专利商标质押融资金额4868.8亿元，今年前三季度全国专利商标质押融资金额达到了4950亿元，同比增长了52.9%。其中，融资金额一千万元以下的普惠性质押项目占到71.6%，惠及中小企业1.8万家，占惠企数量的70%以上。截至今年9月，中国上海、深圳两个证券交易所共发行了119单知识产权证券化产品，融资金额达到268亿元。相关省市设立了20支重点产业知识产权运营基金，募集资金47.9亿元，投资项目超过150个，已有多个被投企业成功上市。
	彭文说，经过多年探索发展，中国的知识产权金融服务已覆盖知识产权质押、投资、保险证券化等各个方面，逐步形成了一个多元融合、充满活力的知识产权服务生态系统。在多项措施推动下，随着中国资本市场的持续繁荣，企业创新能力和知识产权运用水平的持续提升，越来越多市场主体通过知识产权获得金融服务，更好实现创新发展。中国政府还将知识产权金融服务作为促进知识产权运用的重要举措，纳入一系列重大规划和政策文件中。
	第二十届上海知识产权论坛10日开幕。本届论坛以“加强知识产权法治保障支持数字经济创新发展”为主题，汇聚海内外专家学者，借鉴国际领先的知识产权治理理念、经济发展和科技创新的经验，探索数字知识产权保护制度，进一步发挥知识产权助力培育发展新动能、促进打造数字经济新优势的制度作用，有力支撑数字经济发展。创办于2003年的上海知识产权国际论坛，经过20年的成长和发展，已经成为世界了解中国知识产权发展的窗口之一。
	彭文表示，三个关键词：政策、模式和生态，概括了中国知识产权金融服务的生动实践。他认为，中国完善政策体系，打造政策组合拳，强化政策协同和集成；鼓励模式创新，在知识产权质押方面，有关地方和机构深化合作，开展富有成效的探索。据介绍，在知识产权投资方面，20多个省市设立了重点产业知识产权运营基金，基于提高重点产业知识产权竞争力的目标、创新投资模式、关注被投企业知识产权的状况并注重投后管理和服务中推动知识产权运营。在服务体系建设方面，中国陆续开展了知识产权运营的服务平台建设、机构培育、基金引导和地方综合试点等工作，逐步构建起平台、机构、资本、产业、人才融合的服务体系，拓宽知识产权交易和质物处置的渠道，通过畅通流转、金融赋能，最终实现知识产权转化见效。
	在当日的论坛上，中国国家知识产权局专利局副局长、中国国家知识产权局战略规划司司长葛树表示，随着数字经济快速发展，数据已成为继土地、劳动力、资本、技术之后的第五大生产要素，中国政府高度重视数据基础制度建设，不断激发数据要素价值实现。葛树指出，构建数据知识产权保护规则，就是基于数据特有属性，探索建立的数据知识产权的保护规则体系。国家知识产权局高度重视数据基础制度特别是数据知识产权制度的建设。
	葛树认为，要找准数据流通交易中的卡点、堵点；要创新知识产权理念，提出构建数据知识产权保护规则的思路和原则；并推动数据知识产权地方试点。据他介绍，自去年11月起，中国先后选择在北京、上海、浙江、江苏、山东、福建、广东以及深圳8个地方开展试点工作。在制度构建方面，多地已将数据知识产权工作内容，纳入本地数字经济发展、数据基础制度构建、出台相关地方政策性文件。(完)
</body><key_sentence>在服务体系建设方面，中国陆续开展了知识产权运营的服务平台建设、机构培育、基金引导和地方综合试点等工作，逐步构建起平台、机构、资本、产业、人才融合的服务体系，拓宽知识产权交易和质物处置的渠道，通过畅通流转、金融赋能，最终实现知识产权转化见效。中新网上海12月10日电(记者陈静)中国国家知识产权局知识产权运用促进司副司长彭文10日在上海指出，近年来，中国国家知识产权局会同有关部门，大力促进知识产权运用，不断完善知识产权运用政策体系和服务生态，引导知识市场主体，通过知识产权金融多种途径更好实现知识产权价值。在当日的论坛上，中国国家知识产权局专利局副局长、中国国家知识产权局战略规划司司长葛树表示，随着数字经济快速发展，数据已成为继土地、劳动力、资本、技术之后的第五大生产要素，中国政府高度重视数据基础制度建设，不断激发数据要素价值实现。在制度构建方面，多地已将数据知识产权工作内容，纳入本地数字经济发展、数据基础制度构建、出台相关地方政策性文件。</key_sentence></doc>