<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11071</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-10/10125860.shtml</url><title>为中越关系发展定向把舵 推动亚太共同发展繁荣——写在习近平总书记即将对越南进行国事访问之际</title><datatime>2023-12-10 15:59:00</datatime><body>	时近岁末，千里之外的河内，温暖如春，绿意盎然。应越南共产党中央委员会总书记阮富仲、越南社会主义共和国主席武文赏邀请，中共中央总书记、国家主席习近平将于12月12日至13日对越南进行国事访问。
	时隔六年，习近平总书记将再次踏上这片美丽的土地。
	这是一次继往开来之旅。此次访问，不仅将巩固深化中越作为社会主义友好邻邦的传统情谊，更向世界持续传递推动构建周边命运共同体的明确信号，为亚太地区稳定发展繁荣增添新动力，为变乱交织的世界注入更多确定性、稳定性。
	描绘中越关系发展新蓝图
	悠悠的岁月长河，一头连着历史，一头通向未来。作为社会主义邻邦和重要合作伙伴，相似的历史际遇和相通的理念追求，让中越结下情同手足的情谊。相同的政治制度和共同的发展目标，将两党、两国和两国人民的命运紧紧联系在一起。
	2015年和2017年，习近平以中共中央总书记和国家主席双重身份两次访问越南，通过政党外交、国家交往相促进的方式，深化中越传统友谊，推进社会主义事业发展，为地区及世界和平稳定、构建人类命运共同体注入强劲动力。
	2022年10月，习近平总书记同阮富仲总书记在北京举行历史性会谈，共同为中越关系发展定向把舵，擘画新时代中越全面战略合作新愿景。中越发表《关于进一步加强和深化中越全面战略合作伙伴关系的联合声明》，同意积极推进两国发展战略对接，加快推动商签两国政府间推进共建“一带一路”倡议和“两廊一圈”框架对接合作规划，为中越关系进一步发展描绘蓝图。
	高屋建瓴的政治引领，对美好未来的共同描绘，让中越携手同行的意愿更加强烈、脚步更加有力。正如习近平总书记所说，中越是山水相连、唇齿相依的好邻居、好朋友，是志同道合、命运与共的好同志、好伙伴，是具有战略意义的命运共同体。
	回望历史，中越两国在争取各自民族解放事业中相互支持，结下了“同志加兄弟”的深厚情谊。双方老一辈领导人缔造和培育的中越传统友谊，至今依然是两党两国关系发展的宝贵财富。
	立足当下，在两国建立全面战略合作伙伴关系15周年基础上，双方就提升两国关系定位达成共识，可谓水到渠成。这符合两国共同愿望和共同利益，也有利于地区和世界和平与发展，将为两国关系开辟更加光明的前景。
	深化政治互信，加强务实合作，丰富人文交流。习近平总书记此次访问，必将成为中越关系史上又一重要里程碑，为筑牢两国关系发展的社会根基、实现两国各自稳定和发展、推动两国关系再上新台阶作出更大贡献。越南各界对此高度期待。
	越南外交部前副部长、前驻华大使阮文诗表示，越中关系的不断发展符合两国人民的利益与诉求，符合时代发展大势。期待习近平总书记再访越南，同阮富仲总书记共同谋划越中关系发展大计，为双边关系发展步入政治互信更高的新阶段注入强劲动力。
	铺设互利共赢、携手发展的快车道
	“中越都在推进各自的社会主义现代化事业，都把中越关系作为各自对外政策的优先方向，都把对方发展视为自身发展机遇。”10月20日，习近平总书记在会见出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛的越南国家主席武文赏时这样表示。
	相互支持，携手发展，是中越两国的共同选择。中国持续扩大高水平开放为越南企业带来通往更广阔发展空间的重要机遇。
	在越南TH真奶集团董事长蔡香的脑海中，有这样一个场景久久难忘：在2018年举行的首届中国国际进口博览会上，“习近平主席来到我们展台，仔细了解产品情况”。正是从那时起，这家越南乳制品生产企业同中国结缘。在同中国合作伙伴的共同努力下，TH真奶集团2019年成为第一家获中国海关总署签发出口编码的越南乳制品企业。如今，这家企业的产品已出现在北京、上海、广州等地超市货架上，并在多个电商平台开设了官方网店。
	在不久前闭幕的首届中国国际供应链促进博览会上，越南阳光联合股份有限公司品牌经理阮氏棉荷说，链博会为企业提供与中国市场深度融合的机会，中国先进的制造业、庞大的市场体量和通畅的物流网络促进全球产业链、供应链各要素有效运营。
	中国是越南最大贸易伙伴，越南是中国在东盟内最大贸易伙伴。中越双边贸易额连续两年突破2000亿美元。今年前10个月，双边贸易额达1851亿美元。中越2017年签署共建“一带一路”和“两廊一圈”合作备忘录，两国各领域合作走上快车道。从发展边境贸易到推动基础设施建设，从加强产业链、供应链合作到携手促进绿色发展，中越两国务实合作领域不断拓展深化。
	累计发电量超过410亿千瓦时，带动十多亿美元的国内工程服务、技术和装备出口，超过80个中国标准在越南落地……中越共建“一带一路”倡议首批落地项目越南永新燃煤电厂已安全运行超过五年，极大缓解越南南部电力紧缺的情况。
	中企承建的越南首条城市轻轨项目二号线投入运行两年，方便居民出行，有效改善当地交通状况，有力促进越南首都经济的发展，成为共建“一带一路”倡议与越南“两廊一圈”战略对接的标志性项目。
	“一带一路”绿色能源合作正不断惠及包括越南在内的共建国家人民。从事光伏产业的中国锦浪科技股份有限公司副总经理陆荷峰说，近年来东南亚市场对来自中国的绿色能源产品表现出浓厚兴趣，“我们在越南建立了一个产能达5吉瓦的工厂”。
	共同绘就新时代亚洲愿景
	10月16日上午，云南玉溪，伴随着清脆的汽笛声，两列满载着云南西蓝花、白菜、石榴等特色果蔬的冷链班列，从研和站驶出，一天后分别抵达越南老街和老挝万象。中越、中老铁路国际冷链货运班列正式开通运营，将有力带动沿线地区经贸发展，进一步联通中国-中南半岛经济走廊，提升区域互联互通水平。
	2022年10月31日，习近平总书记在同阮富仲总书记举行会谈时指出，中方视东盟为周边外交的优先方向和高质量共建“一带一路”的重点地区，重视越南在东盟中的地位和作用，期待同越方携手加快和平、安宁、繁荣、美丽、友好“五大家园”建设，推进东亚区域经济一体化。
	当前，中国-东盟命运共同体建设持续推进。中国与东盟各国合作共赢，团结自强，双向投资额累计超过3800亿美元，给区域合作带来累累硕果和蓬勃活力，成为中国和周边国家合作的典范。
	今年是中国践行亲诚惠容周边外交理念十周年。十年来，中国同周边28国和东盟建立形式多样、内涵丰富的合作关系，推动共建澜湄国家命运共同体，打造中国-中亚命运共同体……从亚欧大陆腹地到太平洋沿岸，周边命运共同体的繁茂大树开枝散叶、生机勃勃，为构建人类命运共同体提供有力支撑。
	从雅万高铁顺利开通运营到中巴经济走廊十年建设取得里程碑式成就，从中国-东盟自贸区3.0版谈判加快推进到《区域全面经济伙伴关系协定》红利持续释放，从中国-东盟博览会、中国-南亚博览会广迎四海宾客到广交会、进博会、链博会成功举办……中国深耕周边、扎根亚洲、辐射全球，以自身发展促进周边发展，同地区国家共同推进现代化进程，为全球发展注入澎湃动力。
	“我们应该秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。”11月17日，在美国旧金山举行的亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上，习近平主席寄语亚太发展下一个“黄金三十年”。
	柬埔寨亚洲愿景研究院研究员通孟戴维认为，中国与东盟在自贸区建设、共建“一带一路”、三大全球倡议等框架内的合作，将为地区高质量发展提供强劲动力，推动各国共同建设和平、繁荣和命运与共的未来。
	印尼智库亚洲创新研究中心主席班邦·苏尔约诺说，构建亚太命运共同体是当今亚太各国和平与发展的现实需求，为各国谋求新发展提供了新思路。中国追求共同发展、讲求合作共赢，同各国一起做大共同利益的蛋糕，为人类共同发展开辟更加广阔的前景。
	赓续传统友谊，描绘合作蓝图。站在崭新的起点上，中越两国将秉持合作初心，着眼共同发展，与地区国家并肩同行，顺应时代召唤，打造命运与共的美好明天。
</body><key_sentence>2015年和2017年，习近平以中共中央总书记和国家主席双重身份两次访问越南，通过政党外交、国家交往相促进的方式，深化中越传统友谊，推进社会主义事业发展，为地区及世界和平稳定、构建人类命运共同体注入强劲动力。柬埔寨亚洲愿景研究院研究员通孟戴维认为，中国与东盟在自贸区建设、共建“一带一路”、三大全球倡议等框架内的合作，将为地区高质量发展提供强劲动力，推动各国共同建设和平、繁荣和命运与共的未来。2022年10月31日，习近平总书记在同阮富仲总书记举行会谈时指出，中方视东盟为周边外交的优先方向和高质量共建“一带一路”的重点地区，重视越南在东盟中的地位和作用，期待同越方携手加快和平、安宁、繁荣、美丽、友好“五大家园”建设，推进东亚区域经济一体化。中越发表《关于进一步加强和深化中越全面战略合作伙伴关系的联合声明》，同意积极推进两国发展战略对接，加快推动商签两国政府间推进共建“一带一路”倡议和“两廊一圈”框架对接合作规划，为中越关系进一步发展描绘蓝图。</key_sentence></doc>