<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11106</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-10/10125786.shtml</url><title>我国成功发射遥感三十九号卫星</title><datatime>2023-12-10 10:52:00</datatime><body>	中新网北京12月10日电(马帅莎周加豪)北京时间2023年12月10日9时58分，我国在西昌卫星发射中心使用长征二号丁运载火箭，成功将遥感三十九号卫星发射升空，卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。
	此次任务是长征系列运载火箭第500次飞行。(完)
</body><key_sentence>中新网北京12月10日电(马帅莎周加豪)北京时间2023年12月10日9时58分，我国在西昌卫星发射中心使用长征二号丁运载火箭，成功将遥感三十九号卫星发射升空，卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。此次任务是长征系列运载火箭第500次飞行。</key_sentence></doc>对于助推“三个高地”建设具有重要意义。
	《若干措施》提出，湖南各级政协组织和广大政协委员要在深入调查研究、积极参政议政、开展民主监督、主动争取支持等方面进一步发力，汇聚助推“三个高地”建设的政协智慧和力量。
	比如，组织港澳委员、海外顾问围绕“三个高地”建设中现代产业、科技创新、改革开放协同驱动等重点开展调查研究，在规划体系、政策创新、资源整合、服务配套等方面建言献策；邀请港澳委员、海外顾问、香港特区政府驻湖南联络处等港澳和海外人士参加或列席省政协全体会议、常委会会议、专题协商会等；积极推动省人民政协理论研究会等决策咨询机构对接交流，围绕“三个高地”建设联合开展调研，形成一批高质量成果。
	《若干措施》还从深化湘港澳科教合作、支持和助推长沙建设全球研发中心城市、助推湘赣粤港澳中医药协同发展、助力湘港澳贸易服务业项目合作、助推先进制造业“走出去”5个方面提出了具体举措。
	——聚焦打造具有核心竞争力的科技创新高地，持续开展湘港澳科教互访交流；发挥港澳委员“超级联系人”作用，组织港澳客商、青年代表、海外侨胞、外国人士来湘访问考察，拓展对外合作新领域；联合省委统战部、省政府港澳办、团省委等部门着力加强湘港澳青少年的交流合作；支持港澳青年来湘创新创业，助推港澳人士在湖南的就业服务、社会保障、权益保护等配套措施的落实。
	——聚焦支持和助推长沙建设全球研发中心城市，组织港澳委员回湘视察，将政协履职与招商引资、宣传推介相结合，为引进港澳资金、先进技术、高端人才牵线搭桥；组织港澳委员围绕提升长沙的国际知名度、城市繁荣度、商业活跃度、消费舒适度等内容深入开展调查研究，为长沙建设国际消费中心城市建言献策；持续对接粤港澳大湾区，助力长沙建设“港澳中心”。
	——发挥湖南作为湘赣粤港澳中医药全产业链协同发展联盟及联席会议牵头成立方的优势，协助组织湘赣粤港澳中医药产业会议，进一步争取国家层面的支持，助推湖南中医药产业高质量发展。邀请香港、澳门中医药产业代表团来湘考察，加强湖南和港澳中医药企业、协会对接联系，促进湘港澳中医药产业优势互补和协同发展。
	——以贸易服务业为重点，推动湖南高质量发展和高水平开放。充分发挥粤港澳地区湖南商协会组织的作用，从引资为主转向引资、引技、引才并重，持续吸引湘商回归。鼓励有条件的港澳委员先行先试，加强服务贸易、科教融合等领域的对接交流，推动港澳与湖南在人流、物流、资金流、信息流、标准对接、资格互认等方面沟通合作。
	——紧紧抓住先进制造业这个主攻方向，聚焦短板产业补链、优势产业延链、传统产业升链、新兴产业建链，建诤言、献良策、促发展；充分发挥澳门面向葡语系国家的窗口优势和产业、资金优势，在湖南与澳门制造业合作的基础上，推动搭建湖南企业走向葡语系国家。
	《若干措施》还明确，要切实加强组织领导、发挥委员主体作用、营造浓厚社会氛围，进一步强化助推“三个高地”建设的组织保障。(完)
</body><key_sentence>中新网长沙12月10日电(记者唐小晴)近日，湖南省政协办公厅印发《关于深化湘港澳交流合作助推“三个高地”建设的若干措施》(以下简称《若干措施》)，广泛动员全省各级政协组织和广大政协委员，聚焦深化湘港澳交流合作、助推“三个高地”建设，积极履职、主动作为，在推动湖南高质量发展中贡献政协力量。《若干措施》还从深化湘港澳科教合作、支持和助推长沙建设全球研发中心城市、助推湘赣粤港澳中医药协同发展、助力湘港澳贸易服务业项目合作、助推先进制造业“走出去”5个方面提出了具体举措。——聚焦支持和助推长沙建设全球研发中心城市，组织港澳委员回湘视察，将政协履职与招商引资、宣传推介相结合，为引进港澳资金、先进技术、高端人才牵线搭桥。比如，组织港澳委员、海外顾问围绕“三个高地”建设中现代产业、科技创新、改革开放协同驱动等重点开展调查研究，在规划体系、政策创新、资源整合、服务配套等方面建言献策。</key_sentence></doc>