<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1097</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-15/10112489.shtml</url><title>第九届中国国际版权博览会将首设元宇宙线上展</title><datatime>2023-11-15 18:31:00</datatime><body>	中新网北京11月15日电(记者应妮)记者从国家版权局、四川省版权局和成都市人民政府15日在北京举办的第九届中国国际版权博览会(以下简称“版博会”)新闻发布会获悉，将于11月23日至25日在四川省成都市举办的版博会首次设置元宇宙线上展。
	中宣部版权管理局局长、版博会组委会秘书长王志成介绍，本届版博会以“版权新时代赋能新发展”为主题，结合新时代新征程版权强国建设的新任务、新要求，突出政治站位、前瞻视野、行业推动和产业发展，采用“线上线下融合、龙头带动地方、展览与交易同步”的方式，线下展览面积5.2万平方米，设置4个展馆、5大展区，组织开展1场国际版权主论坛、2场国际版权分论坛、11场主题论坛，6场配套活动，集中展示我国版权业新成就、新产品、新模式、新技术。
	本届版博会主要有以下几个特点：一是构建高规格版权展览体系，参展范围广泛；二是打造高层次国际交流平台，讲好中国版权故事；三是举办高质量版权论坛活动，引领行业前沿发展；四是聚焦高效率产业供需对接，助推版权转化运用；五是创新高科技应用场景，激活版权数据价值。
	据透露，本届版博会首次设置元宇宙线上展，一方面通过空间场景内直播的方式呈现本届版博会线下展览和论坛的盛况；另一方面，增加数字版权消费应用场景互动体验，通过数字人引导，创新呈现与推广版权基础设施、内容创作、版权运营等行业案例，可实现作品登记、版权存证、版权交易、供需对接等专业服务功能，为数字版权产业转型发展提供新思路、新方法和新路径。
	四川省委宣传部副部长、版博会组委会秘书长孟华，成都市政府副市长、版博会组委会秘书长陈志勇，四川天府新区党工委副书记、管委会主任、版博会组委会秘书长陈历章出席发布会并回答记者提问。新闻发布会由中宣部版权管理局副局长、版博会组委会副秘书长赵秀玲主持。(完)
</body><key_sentence>中宣部版权管理局局长、版博会组委会秘书长王志成介绍，本届版博会以“版权新时代赋能新发展”为主题，结合新时代新征程版权强国建设的新任务、新要求，突出政治站位、前瞻视野、行业推动和产业发展，采用“线上线下融合、龙头带动地方、展览与交易同步”的方式，线下展览面积5.2万平方米，设置4个展馆、5大展区，组织开展1场国际版权主论坛、2场国际版权分论坛、11场主题论坛，6场配套活动，集中展示我国版权业新成就、新产品、新模式、新技术。中新网北京11月15日电(记者应妮)记者从国家版权局、四川省版权局和成都市人民政府15日在北京举办的第九届中国国际版权博览会(以下简称“版博会”)新闻发布会获悉，将于11月23日至25日在四川省成都市举办的版博会首次设置元宇宙线上展。另一方面，增加数字版权消费应用场景互动体验，通过数字人引导，创新呈现与推广版权基础设施、内容创作、版权运营等行业案例，可实现作品登记、版权存证、版权交易、供需对接等专业服务功能，为数字版权产业转型发展提供新思路、新方法和新路径。新闻发布会由中宣部版权管理局副局长、版博会组委会副秘书长赵秀玲主持。</key_sentence></doc>梦似幻的舞作《霞》，如同朝日将起，划开黑暗的天光。
	关于《霞》的创作，郑宗龙表示，“以往的创作都是我先开始一个天马行空的想象，但这次我把创作一起交给了舞者。《霞》其实说了13位舞者自己的故事，有美丽的回忆，也有孤独的片刻，每位舞者的服装也不同，不同颜色代表不同情绪，就像我们每天都会有不同的心情。每位舞者对应的舞台影像也不同，这些影像其实都是他们自己根据心情画出来的。我希望这部作品能像一道光一样，照亮我们的舞者，也照亮所有观众，生发出更多五彩斑斓的‘霞’。”(完)
</body><key_sentence>中新网北京11月15日电(记者高凯)12月，享誉国际的云门舞集将时隔四年再度登台国家大剧院，亮相舞止境·2023国家大剧院舞蹈节，带来舞团艺术总监郑宗龙的全新力作《霞》。截至目前，舞团经典剧目《流浪者之歌》《九歌》《松烟》《水月》《稻禾》《白水微尘》，以及云门2《云门新声》《断章》《来》《十三声》等先后于此间登台，一次次打动北京观众。15日，舞团创始人林怀民、现任艺术总监郑宗龙共同出席媒体见面会，分享创团五十周年的心路历程，以及《霞》的创排故事。据悉，在12月7日至10日即将于此间歌剧院上演的《霞》中，云门舞集以萨克斯演奏巴赫大提琴组曲入舞，透过四座格莱美奖得主马塞洛·阿内兹打造的环绕声场，把观众带到一个明亮宽广的世界。</key_sentence></doc>