<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11114</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-10/10125791.shtml</url><title>新一轮艺考改革：文化课门槛提高，艺术门槛降低？</title><datatime>2023-12-10 11:16:00</datatime><body>	中新网北京12月10日电(记者袁秀月)12月的第一个周末，来自北京的高三学生吴桐雨参加了位于中国传媒大学的北京市2024年艺考统考播音与主持类考试，这是她考前半个月才做好的决定。她说，从小就对播音主持感兴趣，因为这次是新形式，所以想来试一下，如果今年像往年一样是各大院校校考的方式，她可能不会尝试走艺考这条路。
	2024年是新一轮艺考改革落地实施第一年。除了文化课门槛的提高，这次改革还给艺考生们带来更多影响。
	新一轮艺考改革
	艺考门槛降低了？
	11月下旬开始，上海、安徽、吉林、江西、北京等多地的2024年艺术类专业省级统考陆续拉开帷幕。根据艺考改革相关要求，2024年起，全面实施音乐、舞蹈、表(导)演、播音与主持、美术与设计、书法等6个艺术类专业省级统一专业考试。
	在这轮艺考改革中，校考范围和规模被大幅压缩。2024年，仅有38所高校的部分艺术类专业开展校考。对于统考已覆盖的艺术类专业，许多高校将直接采用统考成绩招生。
	记者在中国传媒大学考场外采访了多名考生，不少人反馈考题“没那么难”“抽到的题还是蛮简单的”“不难，挺好的”。吴桐雨也告诉记者，总体难度可以接受，没有让人回答不出的。
	根据《北京市普通高等学校艺术类专业统一考试说明(播音与主持类)》，这次考试包括作品朗读、新闻播报、话题评述三个科目，每科100分。
	“往年播音主持类校考，考试形式大致是自备稿件、指定稿件加上模拟主持、新闻评述、才艺展示、考官提问、自我介绍等，不同学校考的东西不太一样。而这次统考，有统一的考试大纲和例题，规定了各科目的选材，比如作品朗读科目选材以中小学语文科目涉及的内容为主，新闻播报科目选材以官方主流媒体发布的新闻为主等。”某艺考机构老师张国朋对记者表示。
	在艺考机构老师黄石看来，这次统考的题目还是偏向于照顾比较多的学生，尤其对于学习艺术专业时间比较短的学生来讲，准备起来不是那么难，降低了门槛。“从复习备考的角度来说，占用文化课的时间相对减少一些，也节省了经费。原来全国各地每个学校跑校考，起码要持续半年左右。”
	吴桐雨也告诉记者，像她这样来试试的考生，自己身边还有不少。有业内人士分析，统考之后，大多高校将采取高考文化课和省级统考成绩按比例合成的综合成绩来录取。也就是说，只要省级统考成绩合格，哪怕是最后一名，文化课成绩还可以的话，依然有机会考上不错的高校。这在往年是不可能的，如果一个学生专业不太好，最终大概只能去考保底学校。
	也有艺考机构老师提到，改革之后，文化课要求会有所提高，有些学生的文化课成绩可能不太够，对他们来说会有些压力。
	“艺考高考化”
	更公平了吗？
	“考场里面有六七位老师，甚至有的考场有九位老师，每位老师会给学生分别打分，是取平均分或是别的方式还不太清楚，但对于我们考生来说，确实会降低一些偶然性，更加客观一点。”走出考场后，2024年艺考生胡润杰如此表示。
	艺考改革的方向，一直是外界关注的焦点。有艺考机构老师对记者表示，各地艺考改革方案陆续出炉后，他们就观察到，各省发的考试大纲和例题几乎一模一样。
	与以往“各自为政”的省级专业统考相比，这次艺考改革努力做到“全国一盘棋”。教育部会同各地专家仔细打磨，对各专业建立了相对统一的考试标准和规则，规范了各类别的考试科目，并设定每个类别的满分总分均为300分。
	在张国朋看来，省级统考的关键词就是规范。“有了规范性的选题，就会有规范性的评分办法。原来有的人说艺考不公平，一个原因是觉得各省各校的评分差太多，我们也能切实感受到，有的学生在这个学校考得特别好，其他就过不了。这次改革之后，有了相对一致的考试标准和评分标准，一定是从客观上促进考试公平的。”
	统一大纲、统一题库、统一标准，有人将其称为“艺考高考化”。有艺考机构老师透露，以往校考，有些学生为了增加胜算，会去找目标院校的老师上小课，费用很高，少说几万块，多则十几万几十万。而统考之后，学生只要把心思放在提分上即可，这种“灰色地带”将慢慢减少。今年8月，教育部等部门还联合印发《关于在深化非学科类校外培训治理中加强艺考培训规范管理的通知》，要求普通高等学校艺术类专业在职教职工、参与相关艺术类专业省级统考和高校校考命题、评分(卷)的专家评委不得参与或变相参与培训机构的艺考培训活动。对学生来说，缺点可能就是“一考定生死”。
	自从艺考改革方案出炉后，针对文化课门槛该不该提高的话题，外界颇多议论。考场外，不少艺考生都对记者表示“应该强化文化素养”“可以理解”“会更激励自己把文化课搞好”，不过也有人表示“压力大”。对此话题，还有观点认为，可以适当提高门槛，但术业有专攻。
	在张国朋看来，目前的改革方案是促进公平和质量的最大公约数。而且，不少校考的学校还会根据自身的要求进行多方面的选拔，比如对省级统考成绩进行划线，把统考成绩作为初筛的标准等。
	记者注意到，多地的艺考改革方案中也提到，组织校考的高校，对于极少数专业考试成绩特别优异或在相关专业领域具有突出才能和表现的考生，可依据相关规定制定高考文化课成绩破格录取办法。(完)
</body><key_sentence>记者注意到，多地的艺考改革方案中也提到，组织校考的高校，对于极少数专业考试成绩特别优异或在相关专业领域具有突出才能和表现的考生，可依据相关规定制定高考文化课成绩破格录取办法。今年8月，教育部等部门还联合印发《关于在深化非学科类校外培训治理中加强艺考培训规范管理的通知》，要求普通高等学校艺术类专业在职教职工、参与相关艺术类专业省级统考和高校校考命题、评分(卷)的专家评委不得参与或变相参与培训机构的艺考培训活动。在艺考机构老师黄石看来，这次统考的题目还是偏向于照顾比较多的学生，尤其对于学习艺术专业时间比较短的学生来讲，准备起来不是那么难，降低了门槛。根据艺考改革相关要求，2024年起，全面实施音乐、舞蹈、表(导)演、播音与主持、美术与设计、书法等6个艺术类专业省级统一专业考试。</key_sentence></doc>