<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1100</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112491.shtml</url><title>广西推动多式联运发展 构建现代立体交通网</title><datatime>2023-11-15 18:30:00</datatime><body>	中新网钦州11月15日电题：广西推动多式联运发展构建现代立体交通网
	作者翟李强
	11月14日，位于广西钦州市郊的西部陆海新通道骨干工程平陆运河青年枢纽已进入泄洪闸主体工程建设阶段，施工现场工程车在山坳间穿梭不息。平陆运河集团公司副总经理吴松介绍，平陆运河将开辟江海联运新模式，推动广西及西南地区更好地实现向海而兴、向海图强。
	平陆运河始于南宁横州市西津库区平塘江口，经钦州市沿钦江进入北部湾，全长134.2公里，建成后将缩短西江中上游地区入海航程约560公里。
	吴松介绍，平陆运河将为西江上游地区乃至西南地区的煤炭、矿石、水泥、粮食以及集装箱等货物“公转水”提供便捷途径，极大释放水路运输优势和潜力。经初步预测，2035年、2050年平陆运河货运总量将分别达到9550万吨、12000万吨。
	平陆运河向南出海，可直通北部湾钦州港。在广西北部湾港钦州自动化集装箱码头上，一辆辆无人驾驶的智能导引运输车正在卸载货轮上的集装箱。这是采用了全球首创U型工艺、中国首个海铁联运自动化集装箱码头，可实现海铁联运无缝衔接。
	北部湾港股份有限公司党委委员、总工程师温富荣介绍，北部湾港集团针对性地破解多式联运在运营模式、基础设施、单证体系、信息衔接、技术装备等方面的发展障碍，打造“西南—北部湾—东盟、西南—北部湾—中国沿海”两大多式联运通道，实施以北部湾港为枢纽的“点线并举、境外布局”的多式联运示范工程，取得积极成效。
	目前，北部湾港已开通运营18条海铁联运班列路线，实现与中欧、中亚班列的常态化对接，内外贸集装箱航线基本实现与东盟国家及中国沿海主要港口全覆盖。今年1至10月，北部湾港完成集装箱吞吐量650.7万标箱，增速居全国港口前列。
	温富荣介绍，下一步，北部湾港将进一步完善在西部陆海新通道沿线省市的内陆无水港布局和海铁联运班列运营，紧抓西部陆海新通道建设契机，大力发展集装箱海铁联运。到2025年，力争集装箱海铁联运量达到60万标箱以上。
	在钦州自动化集装箱码头边上是钦州铁路集装箱中心站，围网拆除后两者紧密衔接，这为西部陆海新通道铁海联运发展提供有力支持，为多式联运发展做出了有益探索。中铁联合国际集装箱广西有限公司总经理唐涛平介绍，目前，钦州铁路集装箱中心站6台远程自动化龙门吊已投入运用，成为全国铁路首家实现集装箱自动化作业的智能智慧化场站。今年1—10月已累计完成集装箱办理量45.12万标箱，同比增长36.7%，超去年全年集装箱办理量4.35万标箱。
	钦州市委常委、常务副市长钟恒钦表示，钦州在推进多式联运“硬联通”的同时，不断在“软联通”上下功夫，深化跨区域合作、通关便利化、“一单制”等系统性集成改革，探索实施集装箱跨境物流“全生命周期”管理，搭建了港航服务一体化平台，健全了口岸通关“一站式”体系，打造了联运协同“一港通”模式，为高效促进运输结构优化调整、多式联运高质量发展提供了坚实保障。
	广西是西部陆海新通道铁海联运的陆海交汇门户和陆路干线的关键节点，近年来，广西提出推动多式联运与产业融合发展、打造广西高铁快运新品牌、打造多式联运服务品牌和精品线路、提升技术装备水平等多项创新性举措。聚焦优化调整运输结构，大力推进大宗货物如粮食、石灰石、食糖、水泥熟料等货源中长距离运输“公转水”“公转铁”，成效显著。
	广西壮族自治区交通运输厅副厅长胡华平介绍，近年来，广西推动各种交通运输方式深度衔接，基本建成江海联动、海铁联运、水陆并进、空港衔接“四位一体”现代立体交通网，多式联运呈现全速提质、快速发展的崭新局面。
	目前，平陆运河全线动工建设，北部湾港可通航30万吨级巨轮、开通内外贸航线76条，西部陆海新通道海铁联运班列从2017年的178列增至2022年的超8000列。西江航运干线双线船闸全线贯通，贵港港成为珠江水系首个亿吨大港，长洲枢纽船闸成为全球最大的天然河流通航设施，现代化的南宁国际空港综合交通枢纽(GTC)投入使用。2022年，国际航空货邮吞吐量同比增长207%，增速排全国千万级机场第1位，中越跨境班列(经凭祥铁路口岸)开行2182列。
	胡华平表示，下一步，广西将按照“交通为运输，设施作支撑；物流降成本，联运是路径”这一工作思路，发挥水运和国际运输优势，优化调整运输结构，从加强基础设施“硬联通”、强化制度规则“软联通”、搭建机制化市场化开放性合作平台等三个方面全方位推进多式联运高质量发展，加快构建安全、便捷、高效、绿色、经济、包容、韧性的可持续交通体系。(完)
</body><key_sentence>钦州市委常委、常务副市长钟恒钦表示，钦州在推进多式联运“硬联通”的同时，不断在“软联通”上下功夫，深化跨区域合作、通关便利化、“一单制”等系统性集成改革，探索实施集装箱跨境物流“全生命周期”管理，搭建了港航服务一体化平台，健全了口岸通关“一站式”体系，打造了联运协同“一港通”模式，为高效促进运输结构优化调整、多式联运高质量发展提供了坚实保障。目前，平陆运河全线动工建设，北部湾港可通航30万吨级巨轮、开通内外贸航线76条，西部陆海新通道海铁联运班列从2017年的178列增至2022年的超8000列。北部湾港股份有限公司党委委员、总工程师温富荣介绍，北部湾港集团针对性地破解多式联运在运营模式、基础设施、单证体系、信息衔接、技术装备等方面的发展障碍，打造“西南—北部湾—东盟、西南—北部湾—中国沿海”两大多式联运通道，实施以北部湾港为枢纽的“点线并举、境外布局”的多式联运示范工程，取得积极成效。温富荣介绍，下一步，北部湾港将进一步完善在西部陆海新通道沿线省市的内陆无水港布局和海铁联运班列运营，紧抓西部陆海新通道建设契机，大力发展集装箱海铁联运。</key_sentence></doc>