<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11185</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-10/10125691.shtml</url><title>艺术大师走进幼儿园，向“种子教师”传播合唱之美！</title><datatime>2023-12-10 04:52:00</datatime><body>	12月8日下午，江苏省艺术普及教育进校园项目第二期课程在南京先启幼儿园率先开课。江苏交响乐团常任指挥、国家一级指挥、上海音乐学院教授程晔，携手竖琴演奏家、指挥家孙舒彦，为来自南京三所先启幼儿园及常州市新北区先启幼儿园的30位教师，带来一堂高水准的合唱系列普及课。
	艺术普及教育进校园项目是在江苏省委宣传部、省教育厅和新华报业传媒集团指导下，由江苏省文化发展基金会、南京市教育局及扬子晚报主办，少年志融媒平台承办的教育推广项目。在第一期项目取得丰硕教育成果的基础上，为进一步扩大项目辐射面，让艺术普及教育惠及更多学校和学生，第二期项目共推出10门艺术课程，组建艺术名家团队，共同助力学校美育提升，丰富校园文化生活，提高师生艺术修养。
	扬子晚报/紫牛新闻记者王雪瑞见习记者贺东婷摄影张华纬视频高一鑫
	与名家面对面交流“种子教师”收获满满
	合唱系列普及课在程晔和孙舒彦两位艺术名家“脱口秀”式的课堂氛围中轻松开课。程晔教授根据幼儿园孩子们的身心发展特征和靠记忆演唱的特点，与先启教师合唱团的“种子教师”们展开交流，整堂课生动有趣、干货满满。程晔教授在参观南京先启幼儿园的过程中，发现每个班级都有个性的装饰，他分享道：“音乐也恰是个性与共性的结合，一支合唱团也要有自己的个性，好的合唱团，一定是让每一个合唱团孩子们的个性与集体的共性达到平衡。相信在幼儿园老师们的培养下，先启的孩子们已经有了个性的部分，接下来，希望在大家共同努力下，能将合唱的部分做得更好。”
	两位专家纷纷表示，合唱团的日常训练主要是“耳朵的培训”，老师们要学会用好钢琴这个工具，对孩子们的合唱进行引领。孙舒彦以钢琴为工具，对老师们进行现场示范和指导，发现跟着钢琴时，老师们能很准确地跟唱，而当需要纯凭感觉找到下一个音高时，部分老师的音准出现了问题。程晔教授随即讲解：“这是因为专业人士都不一定记得住固定音高，所以老师们更要借助钢琴来帮孩子们找准音高。但是不需要帮孩子们调整音色，因为孩子们天生的音色还未固定，现有的童声就是最好的。”
	在南京先启幼儿园老师的带领下，合唱团的孩子们为两位专家展示合唱《这世界有那么多人》，稚嫩童音在音体活动室响起，令两位专家大呼“可爱”。
	程晔和孙舒彦在听了孩子们的合唱后认为，童声的可塑性强，在实际教学中老师可以进一步帮助孩子们提升音准。在接下来每周的艺术普及课程中，他们会以先启教师合唱团的教学为主，引导老师们用更专业的技巧来给孩子们排练，并将给予选曲、排练方法和解决实际排练中各种问题的建议。“希望通过这次跨学期的合唱系列普及课，教师合唱团能够分声部完成一到两首作品，孩子们的音准能得到显著进步，有一个完整的作品。”程晔教授对合唱教学的成果表示期待。
	“云端名家示范课”上线艺术普及教育进校园第二期令人期待
	记者了解到，先启教师合唱团的30位“种子教师”由南京先启幼儿园、南京先启海峡城幼儿园、南京先启紫金华府幼儿园及常州市新北区先启幼儿园的教师共同组成，她们将带领各校孩子们一同进入音乐的世界，感受合唱的乐趣，让幼儿园成为天天都有歌声、笑声和琴声的“三声”幸福园。先启教育集团董事长唐双杰为艺术普及进校园项目点赞，她表示，幼儿园会积极配合活动开展，努力把项目办好：“我们希望不辜负两位专家的期待，最后能够有一个好的成果展现。”
	记者了解到，艺术普及教育进校园第二期项目线上线下活动形式丰富新颖，亮点多多。课程设置上，第二期项目在书法、电影、舞蹈、竖琴、合唱课程基础上，新增昆曲、戏剧、雕塑、摄影、经典诵读5门全新的艺术课程进行推广传承。省演艺集团党委委员、副总经理、著名昆剧表演艺术家李鸿良，省文化馆馆长、南京市书法家协会副主席赵彦国，南京艺术学院舞蹈学院院长许薇，南京艺术学院电影电视学院院长陈捷，省雕塑家协会主席尚荣，南京艺术学院传媒学院教授、博导、资深导演刘荃，江苏交响乐团常任指挥、国家一级指挥、上海音乐学院教授程晔，竖琴演奏家、指挥家孙舒彦，省新闻摄影学会副秘书长宋峤，省广播电视政府奖评委、南师大教授沈国芳等专家将分别走进中小学及幼儿园，用十大艺术类别的课程班、共百节艺术普及校园课，给学生们带来全新的艺术体验。
	同时，艺术普及教育进校园“云端名家示范课”已上线扬子晚报紫牛新闻APP、少年志融媒平台，该系列课程将项目第一期开展的书法、合唱、舞蹈、竖琴、电影五门课程精华浓缩，共制作推出10期微课。艺术家们组成“大咖讲师团”，让更多学生在云端感受艺术家的引领与指导。
</body><key_sentence>省演艺集团党委委员、副总经理、著名昆剧表演艺术家李鸿良，省文化馆馆长、南京市书法家协会副主席赵彦国，南京艺术学院舞蹈学院院长许薇，南京艺术学院电影电视学院院长陈捷，省雕塑家协会主席尚荣，南京艺术学院传媒学院教授、博导、资深导演刘荃，江苏交响乐团常任指挥、国家一级指挥、上海音乐学院教授程晔，竖琴演奏家、指挥家孙舒彦，省新闻摄影学会副秘书长宋峤，省广播电视政府奖评委、南师大教授沈国芳等专家将分别走进中小学及幼儿园，用十大艺术类别的课程班、共百节艺术普及校园课，给学生们带来全新的艺术体验。同时，艺术普及教育进校园“云端名家示范课”已上线扬子晚报紫牛新闻APP、少年志融媒平台，该系列课程将项目第一期开展的书法、合唱、舞蹈、竖琴、电影五门课程精华浓缩，共制作推出10期微课。江苏交响乐团常任指挥、国家一级指挥、上海音乐学院教授程晔，携手竖琴演奏家、指挥家孙舒彦，为来自南京三所先启幼儿园及常州市新北区先启幼儿园的30位教师，带来一堂高水准的合唱系列普及课。记者了解到，先启教师合唱团的30位“种子教师”由南京先启幼儿园、南京先启海峡城幼儿园、南京先启紫金华府幼儿园及常州市新北区先启幼儿园的教师共同组成，她们将带领各校孩子们一同进入音乐的世界，感受合唱的乐趣，让幼儿园成为天天都有歌声、笑声和琴声的“三声”幸福园。</key_sentence></doc>