<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11213</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-10/10125662.shtml</url><title>新科技新材料加持户外用品被国货“攻占”</title><datatime>2023-12-10 00:29:00</datatime><body>	2023年，从室内走向户外的生活理念深入人心，房车露营、游艇休闲、划艇冲浪等户外休闲方式的热度持续上升中。
	我国户外运动参与人数已超过4亿人，庞大的人口基数为我国户外用品提供了广阔的需求市场。同时，户外行业国产替代趋势明显，户外场景不断丰富，也持续推动户外用品不断向智能化、提高便携性等方向推陈出新。
	国内户外运动仍有较大上升空间
	发达国家户外运动发展历史悠久，户外运动将旅游休闲、强身健体、人际交往紧密结合，逐步成为各国人民平日休闲、节日度假以及外出旅游主要的选择之一。从全球范围来看，欧美地区户外运动普及率已达50%以上。
	近两年，受疫情影响，大众对于户外运动的热情高涨，参与度迅速提升。中商产业研究院数据显示，目前中国的户外运动渗透率仅为28%，与海外超50%的渗透率相比仍有较大的上升空间。
	户外运动用品的主要功能是为户外运动的参与者提供保护、装饰和辅助，目前户外运动用品的主要类型包括服装类、鞋类、背包类、装备类、配件类和器材类。数据显示，中国户外用品市场占比最大的品类是户外服装，占比高达46%，靴鞋类用品占比为22%，户外工具和露营装备等分别占比20%和12%。
	国货品牌攻下户外大众市场
	提供一站式露营装备的挪客、产品线丰富的探路者、为精致露营服务的牧高笛、主攻户外服饰的三夫户外……国产品牌收获了越来越多户外爱好者的青睐与好评。
	国货品牌在户外行业正逐步从“量”到“质”阶段过渡、从粗放运营到集约运营过渡。近年来，健康意识的增强与“走出去”的需求的增加推动户外运动迎来新一波热潮，中国户外用品本土品牌数量有所增长，2022年达到501个。
	目前，户外用品高端市场仍然几乎被海外品牌垄断，多数国内品牌集中在中端和大众市场。除了专业户外用品品牌，众多体育品牌、时尚潮牌近年来也在拓展户外产品线，为户外爱好者提供了更多选择。
	新技术新材料助力产品轻量化
	今年以来，房车旅游、房车露营、垂钓运动和水上休闲运动作为丰富居民健康、休闲、娱乐生活的新兴场景进一步发展。随着健康与运动等理念深入普及至大众，种类丰富的户外休闲活动愈发受到各年龄段人群的热捧，户外用品行业发展预计将全面提速。
	日新月异的科技创新不断催生出新技术和新材料。比如轻量登山鞋在重量轻量化的同时保证了耐磨性，让户外活动负重更小；传统的露营蛋卷桌也从木质升级为铝合金轻量化材质，仿木设计稳住了蛋卷桌的“精致范儿”，便携程度却大大提升，并且更加适应户外多变的气候；轻量化天幕设计为一键打开，使得传统繁琐的天幕搭建过程大为简化，提高了新手友好度……具有较强研发实力的企业拥有将新技术和新材料应用到户外用品中进行产品创新的能力。户外用品的不断更新换代可以满足人们日益提高的对产品智能化、便捷化、产品更新迭代等各类需求。
	文/本报记者陈斯
	(北京青年报)
</body><key_sentence>近年来，健康意识的增强与“走出去”的需求的增加推动户外运动迎来新一波热潮，中国户外用品本土品牌数量有所增长，2022年达到501个。数据显示，中国户外用品市场占比最大的品类是户外服装，占比高达46%，靴鞋类用品占比为22%，户外工具和露营装备等分别占比20%和12%。我国户外运动参与人数已超过4亿人，庞大的人口基数为我国户外用品提供了广阔的需求市场。除了专业户外用品品牌，众多体育品牌、时尚潮牌近年来也在拓展户外产品线，为户外爱好者提供了更多选择。</key_sentence></doc>前，某社交平台对VIP用户开放“访客信息”功能就引起了轩然大波，遭到了很多网友抵制和反对。究其背后的原因，是大家觉得个人隐私安全遭到了侵犯，Z世代纷纷发言：“这和裸奔有什么区别，再见退网了。”
	友情最重要独处高于“一屋二人”
	关于爱与归属，受访者对于友情的认同度最高：“有个懂我的朋友胜过千万个泛泛之交。”亲情也排名靠前，他们认可“父母与子女是彼此赠与的最佳礼物”。独处排名第三，减少低质量社交已经成为多数Z世代的共鸣；爱情排名第四，“一屋、二人、三餐、四季”也是心之所向。
	Z世代生长在资讯饱和、发达的时代，他们早早了解到了什么是原生家庭，也早早学会了识别、拒绝、远离原生家庭的伤害。天然的认知优势，能够给他们足够的能量主动识别创伤、自我疗愈。他们对原生家庭抱有共情和理解，对爱的关系有了更多思考。深陷“社交卡顿”“断亲危机”的一代人亟待新的方式找寻归属感，获得情感支持。
	独处排在爱情之前，正因Z世代认同“爱自己才是终生浪漫的开始”。这句话也在所有关于爱的描述中成为所有受访者最认可的选项，而“在爱中彼此成长，遇见更好的自己”和“陪伴是最长情的告白”也以高票当选他们认可的“爱情观”。
	悦己消费与悦己共生。Z世代愿意为能够愉悦自我的美好事物买单。如医美的兴起，就与年轻人追求外表和内心的双重修炼相关；盲盒、手办等高颜值、令人赏心悦目的物件也是符合年轻一代审美取向的典型性悦己消费。需要警惕的是，不要在追求悦己的过程中迷失自我，如产生容貌焦虑，消耗个人情绪；也不要掉进消费主义的陷阱，引发过度消费。
	此外，人人眼中热爱冒险和不确定因子的Z世代开始追求稳定。“熟悉的环境，稳定的收入，亲人在身边，朋友可依靠”这种稳稳的幸福以超高得票率在所有关于归属感的描述中排名第一位。
	保持社交距离做个“有点儿东西”的普通人
	提到尊重需求，保持适度社交距离是Z世代觉得最好的彼此尊重的方法，并且女生比男生更需要社交距离。
	“我和我上班时的饭搭子在午饭时间内无限畅聊，一旦下班就会消失在彼此的世界里”；“社交平台上的追星搭子，一起追过线下，一起应过援，一起在看完演唱会的凌晨两点吃过火锅，但其实我们都不知道彼此的真名”。
	多数Z世代在社会交往时会有很强的边界感。他们会将朋友进行功能划分，不同的事与不同的朋友共享，朋友圈会将朋友分组，根据情况将内容向不同的组公开。相比于密友间进行的精神层面交流，他们认为与普通朋友之间浅层的交流同样具有意义，搭子社交因此在Z世代中间流行开来。这种“可进可退”的自由让时i时e的年轻人很舒服。
	在探索与求知需求方面，Z世代不是在出发，就是在准备出发的路上。
	Z世代们拒绝內卷，也不想被他人卷住，但这不代表他们会纷纷躺平。相反，他们会做好自己力所能及的事情，不做无意义的努力；做到既定目标，学会释放，不给自己徒增无意义的压力。
	审美需求层级上，多数受访者认为人心向美，多观察和收集生活中美的事物是提升审美力的有效方法，其次是文化认同和价值感知也受到众多认可。
	最后，在对“自我实现与超越自我的理解”的描述中，“用自己的速度不断向前”这个选项的被认可程度远远超出“挑战不可能”“生命在于折腾”“含辛茹苦”等其他选项。
	Z世代已经欣然接受自己成为一个“普通人”。但普通并不意味着普遍，他们还是希望自己能在每日不断重复的生活里，做个“有点儿东西”的普通人。　文/本报记者陈斯(北京青年报)
</body><key_sentence>在基本生活保障上面一个层级的是安全需求，足够的存款成为最能让Z世代感觉到安全的因素。独处排名第三，减少低质量社交已经成为多数Z世代的共鸣。相比于密友间进行的精神层面交流，他们认为与普通朋友之间浅层的交流同样具有意义，搭子社交因此在Z世代中间流行开来。Z世代对食物的要求也不仅仅是果腹和满足生存需要了，他们将“吃”视为一种综合体验，关注健康、营养和创新。</key_sentence></doc>