<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11239</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-11/10126600.shtml</url><title>（经济观察）新“大气十条”出炉 中国如何持续深入打好蓝天保卫战？</title><datatime>2023-12-11 21:34:00</datatime><body>	中新社北京12月11日电题：新“大气十条”出炉中国如何持续深入打好蓝天保卫战？
	中新社记者　阮煜琳
	为持续深入打好蓝天保卫战，中国国务院日前印发《空气质量持续改善行动计划》，明确未来三年中国大气污染治理目标和路线图。权威人士指出，这是中国继《大气污染防治行动计划》(简称“大气十条”)、《打赢蓝天保卫战三年行动计划》之后发布的第三个“大气十条”。
	生态环境持续改善难度明显加大
	为解决中国严重的大气污染问题，2013年9月，国务院颁布实施《大气污染防治行动计划》，提出10条35项重点任务措施。2017年，“大气十条”第一阶段目标全面完成。2018年，国务院出台《打赢蓝天保卫战三年行动计划》。
	十年来，中国空气质量改善取得历史性成就。生态环境部部长黄润秋说，从2013年到2022年，中国细颗粒物(PM2.5)平均浓度下降57%，重污染天数减少93%，中国成为全球空气质量改善速度最快的国家。
	2022年，全国地级及以上城市空气质量优良天数比率为86.5%，同比下降1.0个百分点。京津冀及周边地区、汾渭平原PM2.5平均浓度分别超标25.7%、31.4%，秋冬季大气污染依然较重，区域性重污染天气过程仍时有发生。
	“重点区域大气环境治理仍需加强。”黄润秋说，全国生态环境质量保持改善态势，但生态环境持续改善的难度明显加大。
	蓝天保卫战：是攻坚战也是持久战
	《空气质量持续改善行动计划》要求，到2025年，全国地级及以上城市PM2.5浓度比2020年下降10%，重度及以上污染天数比率控制在1%以内；氮氧化物和挥发性有机物(VOCs)排放总量比2020年分别下降10%以上。京津冀及周边地区、汾渭平原PM2.5浓度分别下降20%、15%，长三角地区PM2.5浓度总体达标，北京市控制在每立方米32微克以内。
	“中国是世界最大的制造国，煤炭消费量，钢铁、有色金属的产量，原油加工能力、发电量，都稳居世界第一”，中国生态环境部总工程师、大气环境司司长刘炳江11日在国务院政策例行吹风会上说，中国产业结构以重化工为主、能源结构以煤炭为主、交通运输以公路为主的状况，还没有出现根本性地转变。在这种情况下，中国空气质量出现波动，恰恰反映了中国大气污染治理的长期性和艰巨性。
	“蓝天保卫战既是攻坚战又是持久战，需要我们持之以恒，不懈努力”，刘炳江说。
	实现经济、环境、社会效益多赢
	从2013年到2022年，中国的国内生产总值(GDP)翻了一番，但PM2.5下降了57%。可以说，中国大气污染治理取得了经济、环境、社会效益多赢。
	刘炳江说，据初步统计，中国大气污染治理拉动投资约4万亿元人民币，带动GDP增长约5万亿元人民币。而且因为改善空气质量，中国自主开发的很多新的技术、新的产品得到广泛应用，有力促进环保装备制造、锅炉改造、新能源汽车等绿色节能环保行业的发展。同时，增加非农业就业300多万个。
	“清新的空气是最普惠的民生福祉，是最公平的公共产品。”刘炳江说，民众的健康和福祉与空气污染息息相关，根据相关科研成果，通过“大气十条”和《打赢蓝天保卫战三年行动计划》的实施，空气质量明显改善，提升中国民众的身体健康效益非常明显。
	继续打好“组合拳”
	《空气质量持续改善行动计划》提出，到2025年，铁路、水路货运量比2020年分别增长10%和12%左右。“交通源现在到了全面治理的时期”，刘炳江说，后续几年，货运结构调整更加聚焦关键领域，机动车清洁发展更加强调新能源化。成品油质量更加突出全链条监管。非道路移动源更加强化综合治理，新能源替代和老旧淘汰都有非常具体的要求，可操作、可实现。
	刘炳江说，过去十年中国大气污染治理，利用法治、市场、科技、政策等手段推动空气质量持续改善，这个“组合拳”打得非常有效。经过十年的努力，“同呼吸、共奋斗”已成为全社会的行为准则，在最新的《空气质量持续改善行动计划》中，这一“组合拳”仍然保留，并继续加强。
	“脱硫、脱硝、除尘电价和超低排放电价政策的实施，推动中国成为世界规模最大的清洁燃煤发电基地。”刘炳江说，要加强科技支撑，发挥财政金融引导作用，发挥税收调节作用，发挥价格政策，完善法律法规标准体系。(完)
</body><key_sentence>为持续深入打好蓝天保卫战，中国国务院日前印发《空气质量持续改善行动计划》，明确未来三年中国大气污染治理目标和路线图。刘炳江说，过去十年中国大气污染治理，利用法治、市场、科技、政策等手段推动空气质量持续改善，这个“组合拳”打得非常有效。”刘炳江说，民众的健康和福祉与空气污染息息相关，根据相关科研成果，通过“大气十条”和《打赢蓝天保卫战三年行动计划》的实施，空气质量明显改善，提升中国民众的身体健康效益非常明显。生态环境部部长黄润秋说，从2013年到2022年，中国细颗粒物(PM2.5)平均浓度下降57%，重污染天数减少93%，中国成为全球空气质量改善速度最快的国家。</key_sentence></doc>