<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11254</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-11/10126581.shtml</url><title>东西问丨翟崑：下一个“金色十年”，共建“一带一路”如何推进？</title><datatime>2023-12-11 21:08:00</datatime><body>	中新社北京12月11日电题：下一个“金色十年”，共建“一带一路”如何推进？
	作者翟崑北京大学国际关系学院教授、区域与国别研究院副院长
	今年是共建“一带一路”倡议提出十周年。未来向何处去？
	10月中旬举行的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛给予了回答，并提出“奔向下一个金色十年”的目标。未来十年，共建“一带一路”被赋予了新使命，也作出更前瞻的整体设计。
	其一，回答了共建“一带一路”如何继续及以何种模式推进的问题。
	2013年，中国国家主席习近平提出共建“一带一路”倡议。十年来，在各方共同努力下，共建“一带一路”取得了显著成就，但在过去几年也遭遇两大挑战。一是来自美西方的体系性抵制，二是新冠疫情的冲击。在这两大阻滞因素影响下，共建“一带一路”面临一些困难和不确定性。
	共建“一带一路”如何继续？应以什么模式推进？这是政策界和学术界都关心的问题。此次论坛对这些问题进行了回答，答案是，共建“一带一路”不仅要持续推进，且未来10年要高质量共建“一带一路”，创造新的金色十年。
	此次“一带一路”国际合作高峰论坛，不仅总结了过去的经验，对遇到的问题进行了解释，且提出了新的具体的共建“一带一路”发展方案，即习近平在此次论坛主旨演讲中宣布的中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动。
	此外，还有一个重要的观察指标——150多个国家和40多个国际组织的代表参加第三届“一带一路”国际合作高峰论坛并达成广泛共识。论坛期间形成了458项成果，其中包括369项务实合作项目成果，89项多边合作成果。整体来看，此次论坛对共建“一带一路”进行了系统性完善，并且得到更多国际认可，达成了更广泛的共识。
	其二，赋予共建“一带一路”“共同现代化”的使命和意涵。
	此次论坛上，中国领导人对外释放了中国大规模对外开放的强烈信号，并提出，中国追求的不是独善其身的现代化，而是期待同广大发展中国家在内的各国一道，共同实现现代化，通过推动共建“一带一路”高质量发展，为实现世界各国的现代化作出贡献。
	中国正在走中国式现代化道路，也愿意与其他国家一道推进现代化，且要共同推进世界现代化——这里的“其他国家”包含的，不仅是发展中国家，也有发达国家；同时对世界现代化也提出了新的目标和希望，包括开放包容、互联互通、共同发展等。所以这次论坛释出了一个重要信号，即提出了“共同现代化”的命题。
	值得注意的是，在理解共建“一带一路”时，过去的提法是，通过共建“一带一路”来破解中国与世界共同发展的难题；从现在开始，未来十年，中国要赋予共建“一带一路”“共同现代化”的含义。中国愿意与发展中国家、与共建“一带一路”国家、与世界所有国家一道共同推动现代化。
	这也给中国提出了新要求。比如从人才培养的角度看，未来不仅需要推进中国式现代化的人才，也需要推进共同现代化的人才。从中国与周边国家的角度看，无论是东南亚、南亚还是东北亚，中国都有通过共建“一带一路”共同实现现代化的使命，所以未来需要更多内外融通的国际化人才。
	其三，为未来十年共建“一带一路”作出整体设计。
	此次论坛上，中国领导人宣布中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动，这八项行动可以总结为大格局、大网络、大动脉、大引领、大合流和大发展。这也是对未来共建“一带一路”的整体设计。
	“大格局”是指，中国不仅着眼于和150多个国家共同推进共建“一带一路”，更着眼于世界共同发展，更着眼于完善全球治理。
	“大网络”是指，重点推进立体互联互通网络。互联互通始终是共建“一带一路”的主线。习近平在首届“一带一路”国际合作高峰论坛上指出，“设施联通是合作发展的基础”；在第二届“一带一路”国际合作高峰论坛上提出，“我们应该构建全球互联互通伙伴关系，实现共同发展繁荣”；在今次第三届论坛上，提出“构建‘一带一路’立体互联互通网络”，比过去往前一步，更强调立体性。
	“大动脉”是指，在中欧班列的基础上，进一步搭建“亚欧大陆物流新通道”。物流新通道不只是运输通道，还要发展物流，进一步推动经济带发展。这次论坛上还提出“推进‘丝路海运’港航贸一体化发展，加快陆海新通道、空中丝绸之路建设”。这样中国与世界联通的大动脉将进一步建成，既有一条东西向横贯欧亚大陆的大动脉，也有一条纵贯南北联通世界的陆海新通道，即西部陆海新通道。在大动脉打通的过程中，会聚集物流、金融、能源、数字城市建设及绿色发展等多个领域的多重要素，这是一个强大的发展动力。
	“大引领”是指，中国在此次论坛上提出的许多合作领域富有前瞻性和引领性，比如提出全球人工智能治理倡议、举办“全球数字贸易博览会”、举办首届“一带一路”科技交流大会、继续举办“一带一路”绿色创新大会等，都是具有引领性的合作领域。
	“大合流”是指，中国与各个国家一道实现现代化。
	“大发展”是指，推动疫后世界更高质量、更高水平的新发展。共建“一带一路”同联合国可持续发展目标和中国的全球发展倡议内涵一致，是国际合法性之所在。在疫后世界，各国需要发展国民经济、基础设施等，是支撑共建“一带一路”持久性的主要动力。中国经济稳步复苏，也是共建“一带一路”持续推进的重要保障。此次论坛上，150多个国家和40多个国际组织的代表聚在一起，要共同解决一个难题，就是破解疫情后的世界发展难题。大家一起谈，谈出来的共识是按照共建“一带一路”提出的一些新合作领域，一起往前走，找到经济发展新方向。(完)
	专家简介：
	翟崑，教授，博士生导师，北京大学国际关系学院教授、区域与国别研究院副院长、国际战略研究院特约研究员。主要研究领域包括东南亚、世界政治，国际战略、一带一路、全球数字治理、国际青年发展等。兼任中国东南亚研究会副会长、新兴经济体研究会副会长，中国高教学会一带一路分会副理事长。曾任中国现代国际关系研究院东南亚南亚大洋洲研究所、世界政治研究所所长。
</body><key_sentence>此次“一带一路”国际合作高峰论坛，不仅总结了过去的经验，对遇到的问题进行了解释，且提出了新的具体的共建“一带一路”发展方案，即习近平在此次论坛主旨演讲中宣布的中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动。此次论坛上，中国领导人对外释放了中国大规模对外开放的强烈信号，并提出，中国追求的不是独善其身的现代化，而是期待同广大发展中国家在内的各国一道，共同实现现代化，通过推动共建“一带一路”高质量发展，为实现世界各国的现代化作出贡献。“大格局”是指，中国不仅着眼于和150多个国家共同推进共建“一带一路”，更着眼于世界共同发展，更着眼于完善全球治理。中国愿意与发展中国家、与共建“一带一路”国家、与世界所有国家一道共同推动现代化。</key_sentence></doc>