<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11257</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-11/10126509.shtml</url><title>探秘福建松溪外寨山“黑石瀑”</title><datatime>2023-12-11 21:03:00</datatime><body>	中新网南平12月11日电(叶国宝张丽君李立进)“以千万度的热烈望了人世一眼，又以千万年的冷寂深藏山间。”福建省南平市松溪县河东乡岩后村的外寨山“黑石瀑”，恰如诗句抒写的一般。近日，记者探秘中国这处至今鲜为人知的火山活动玄武岩遗迹。
	外寨山虽离县城的直线距离不到8公里，但从古至今，县志、乡史和族谱都未著一字，所以哪怕本地人也知之甚少。
	大雪时节，我们在岩后村村委艾世煌的引导下，出县城往西北的岩后村方向行驶，拐入一条曲折渐窄的便道，停车后爬到海拔300多米的外寨山东南侧，抄近路钻进一条人迹罕至的小径。
	艾世煌特意带上柴刀，不时划开挡道的老藤，劈斩横生的侧枝。约20分钟，但见草木越来越疏，黑石越来越密，眼前终于豁然开朗：从山腰间往山脚下，一股脑儿倾泻出一条壮观定格了的“黑石瀑”。
	“黑石瀑”从何而来？“它是火山活动留下的玄武岩遗迹。”2012年开始，先后到实地考察3次的福建省地质调查研究院高级工程师魏勇解释道：“当地壳抬升、火山爆发时，炽热的地下岩浆在内力作用下，沿着薄弱地带溢出地表，并在火山口周围冷凝堆积起来，便形成了外寨山的玄武岩。”
	敲开玄武岩的新鲜面，可看到含有偏绿色的橄榄石和灰黑色的隐晶质，这些都体现了新近纪火山岩的基本特征。魏勇由此推断，距今2000万至300万年之间，外寨山爆发了宁静式小规模的火山岩浆，喷发中心产生了2～3个不等的喷发韵律。
	冷却后，在漫长的岁月里，经流水侵蚀、风化剥蚀和重力作用，裸露在外的玄武岩石柱不断滚落崩塌，从山顶混杂延伸到山腰山脚，最终呈现出如今的四边、五边或六边形的节理柱“黑石瀑”。
	魏勇和梁诗经等专家提交的《岩土体地貌类地质遗迹调查表》注明：“黑石瀑”表层可见的单体玄武岩数量估计5万块，其中以柱长50～60厘米、直径25～30厘米的居多；两端最宽处150多米，上下高差40多米；出露地表肉眼可见的面积约6000平方米；地质遗迹总体保持着原始状态。
	“几年前，一支地质勘探队钻探100多米深，但玄武岩仍未见底。”艾世煌称，每逢春天，“黑石瀑”表层都会显现黄色的锈斑，缝隙都会蹦出黑色的小虾，可以干炒食用。
	1971年，村里兴建前洋小二型水库，搬运一些黑石砌成坝坡，竣工至今坚固如初。曾经有人想承包玄武岩当原料来炼铁出售，但遭到了村民的一致反对而作罢。得益于黄色酸性土壤夹杂着玄武岩风化土壤的滋养，外寨山黑石瀑四周植被发育良好，生物多样性显著，遍布诸如木荷、红菇、石蒜花、龙须藤、杭州榆、猕猴桃、酸枣树等。
	尤其是清明前后，国家二类保护植物禾雀花吊挂成串，爬满山岗，色彩斑斓，喜庆非凡。但专家发现，“黑石瀑”拥有大片块状玄武岩和零星条形玄武岩，两种形态分布在东西两个方向；其实整座山几乎遍布玄武岩，看不见只是因为被生长茂盛的植被覆盖住了。
	“在闽北具有唯一性，在福建具有稀有性，外寨山玄武岩富有科研、历史和旅游价值。”魏勇和梁诗经等专家建议设置保护警示牌、标桩和围栏，将其提升到省级保护等级。跟外寨山直线距离约500公里的漳州市漳浦县南碇岛，齐刷刷地竖立着约140万根墨绿色玄武岩石柱，早已声名远扬。
	外寨山地处闽北山区，玄武岩自上往下倾泻；南碇岛位于闽南海中，玄武岩从下向上伸展。福建省同时存在着两处构造、外观、颜色乃至知名度都迥乎不同的火山活动遗迹，既是人间奇景，更是鬼斧神工。无疑，它为研究我国东南地质演变提供了一组极其难得的庞然大物。（完）
</body><key_sentence>魏勇和梁诗经等专家提交的《岩土体地貌类地质遗迹调查表》注明：“黑石瀑”表层可见的单体玄武岩数量估计5万块，其中以柱长50～60厘米、直径25～30厘米的居多。”2012年开始，先后到实地考察3次的福建省地质调查研究院高级工程师魏勇解释道：“当地壳抬升、火山爆发时，炽热的地下岩浆在内力作用下，沿着薄弱地带溢出地表，并在火山口周围冷凝堆积起来，便形成了外寨山的玄武岩。得益于黄色酸性土壤夹杂着玄武岩风化土壤的滋养，外寨山黑石瀑四周植被发育良好，生物多样性显著，遍布诸如木荷、红菇、石蒜花、龙须藤、杭州榆、猕猴桃、酸枣树等。冷却后，在漫长的岁月里，经流水侵蚀、风化剥蚀和重力作用，裸露在外的玄武岩石柱不断滚落崩塌，从山顶混杂延伸到山腰山脚，最终呈现出如今的四边、五边或六边形的节理柱“黑石瀑”。</key_sentence></doc>