<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11268</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-11/10126559.shtml</url><title>习近平以双重身份访越，元首外交岁末落子周边</title><datatime>2023-12-11 20:31:00</datatime><body>	(近观中国)习近平以双重身份访越，元首外交岁末落子周边
	中新社北京12月11日电题：习近平以双重身份访越，元首外交岁末落子周边
	中新社记者郭金超黄钰钦
	时近岁末，中国元首外交再度落子周边。
	应越南共产党中央委员会总书记阮富仲、越南社会主义共和国主席武文赏邀请，中共中央总书记、国家主席习近平将于12月12日至13日对越南进行国事访问。
	“越南—中国，山连山、水连水”，“共饮一江水，早相见、晚相望，清晨共听雄鸡高唱”。中越作为好邻居、好朋友、好同志、好伙伴，近年来双方高层频繁互动，两党两国关系保持高位运行。此次习近平时隔六年再次访问越南，将如何提升中越关系新定位，受到高度关注。
	以双重身份访越
	舆论注意到，与2015年、2017年一样，习近平此访越南是以中共中央总书记和国家主席的双重身份。这一特殊之处也折射出，对同为社会主义国家的中越来说，党际交往在双边关系发展中具有特殊优势，起到“压舱石”的作用。
	“中越两国都是共产党领导的社会主义国家，这是中越关系的最鲜明特征。”中国驻越南大使熊波说，“中越都坚持两党最高领导人的战略引领，这是两党两国关系发展的最大优势和最重要政治保证。”
	中越志同道合、命运与共，两国政治制度相同、理想信念相通、发展道路相似，两党两国最高领导人常到邻居家串门、常到同志家做客，已成为当今国际关系的一段佳话。
	去年，阮富仲在越共十三大连任越共中央总书记后首次出访就选择中国，其率领的代表团也成为中共二十大后第一个访华的元首级代表团。这场重要时间节点的访问，显示中越关系“超越了一般意义上的双边关系”，凸显中越两党两国“同志加兄弟”的深厚情谊。
	在北京会见阮富仲时，习近平表示，中越两党要坚持为人民谋幸福、为人类谋进步，全力推进社会主义现代化建设，决不让任何人干扰我们前进的步伐，决不让任何势力动摇我们发展的制度根基。
	“中越党际关系有很强的韧性和抗干扰能力。”北京外国语大学亚洲学院教授宋清润分析称，习近平总书记、国家主席此行访越，将有助于将两党关系提升至新高度，进一步推动双方在治国理政经验上交流互鉴。
	提升关系新定位
	今年是中越建立全面战略合作伙伴关系15周年。中方在介绍习近平此访期间安排时透露，双方将探讨提升中越关系新定位，推动两国全面战略合作走深走实。
	外界从这一表述中捕捉到中越两国关系进一步发展的新信号。有媒体评论，立足当下，双方就提升两国关系定位达成共识，可谓水到渠成，符合两国共同愿望和共同利益。
	“两国建立全面战略合作伙伴关系15年来，战略合作全面深化，外界高度关注双方将如何提升两国关系新定位。”中国社会科学院亚太与全球战略研究院研究员张洁指出，双方若能达成新的政治共识，将更好助力未来各领域合作，元首外交在此过程中将发挥不可替代的关键作用。
	中越两国人民毗邻而居，古有互通互鉴之道，今有振兴繁荣之业。当前，中国特色社会主义进入新时代，越南革新开放处于关键期，中越合作面临关键历史机遇。据知，此访期间，双方将聚焦政治、安全、务实合作、民意基础、多边、海上问题六大领域展开探讨。
	面对全球疫后经济复苏乏力，中越务实合作前景尤其受到关注。中国已连续多年保持越南第一大贸易伙伴，越南是中国在东盟的第一大贸易伙伴，双边贸易额连续两年突破2000亿美元。
	“近年来，由于全球经济低迷、国际政治安全问题频发等诸多不稳定因素，中越贸易能逆势增长实属不易。”宋清润分析认为，中越两国经济关联度大、互补性强，利益融合日益紧密。双方务实合作持续推进，将是中越关系长期稳定发展的“压舱石”之一。
	元首外交落子周边
	周边是中国安身立命之所，发展繁荣之基。越南是中国近邻，也是东盟重要成员，中国元首外交岁末再次落子周边，有着面向东盟，辐射周边的广阔视野。
	在去年同阮富仲举行会谈时，习近平明确指出，重视越南在东盟中的地位和作用，期待同越方携手加快和平、安宁、繁荣、美丽、友好“五大家园”建设，推进东亚区域经济一体化。
	“越南是东盟重要成员国，以中越关系辐射影响中国与东盟关系，意义重大。”中国国际问题研究院副研究员苏晓晖认为，中越新互动将在周边产生正面示范效应，进而在中国整体外交布局中产生积极效果。
	今年还是中国践行亲诚惠容周边外交理念十周年。十年来，中国同周边28国和东盟建立形式多样、内涵丰富的合作关系，从亚欧大陆腹地到太平洋沿岸，周边命运共同体的繁茂大树开枝散叶、生机勃勃。
	张洁分析称，中国始终将周边置于外交全局的首要位置，越南是地区有重要影响力的国家，在百年变局加速演进之下，稳定、良好的中越关系将为变乱交织的世界注入更多稳定性。
	亲望亲好，邻望邻好。元首外交再度落子周边，中国与地区国家并肩同行，续写敦亲睦邻新篇章。中国亲诚惠容周边外交理念的诚意，也将再次通过元首外交的重大实践向世界传递出来。(完)
</body><key_sentence>(近观中国)习近平以双重身份访越，元首外交岁末落子周边。“两国建立全面战略合作伙伴关系15年来，战略合作全面深化，外界高度关注双方将如何提升两国关系新定位。越南是中国近邻，也是东盟重要成员，中国元首外交岁末再次落子周边，有着面向东盟，辐射周边的广阔视野。”北京外国语大学亚洲学院教授宋清润分析称，习近平总书记、国家主席此行访越，将有助于将两党关系提升至新高度，进一步推动双方在治国理政经验上交流互鉴。</key_sentence></doc>