<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11267</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-11/10126554.shtml</url><title>2023高等教育国际论坛年会在厦门大学举办</title><datatime>2023-12-11 20:24:00</datatime><body>	中新网厦门12月11日电(马壮)12月10日，2023高等教育国际论坛年会在厦门大学举办。本届论坛的主题是“数字时代与高等教育可持续发展”，共有来自世界近30个国家和地区的800余位嘉宾代表现场参会。
	教育部党组成员、副部长吴岩，福建省委常委、宣传部部长张彦，中国科学院院士、厦门大学党委书记张荣出席论坛并致辞，联合国教科文组织东亚多部门地区办事处主任、驻华代表夏泽翰作视频致辞。
	来自近30个国家和地区的国际组织、驻华使领馆、教育组织、大学校长和专家学者等80余位境外嘉宾现场参加本届论坛。
	吴岩指出，建设数字中国对于推进中国式现代化，构筑国家发展新优势十分重要。教育数字化是主动适应新一轮科技革命和产业变革的必然选择，是促进更高质量教育公平的必然要求，是教育普及化阶段的必然趋势，是推动教育创新发展的必由之路。中国正在深入开展教育数字化战略行动，打造了全球最大的国家高等教育智慧教育平台，构建了全球最大规模的高等教育在线教学体系，向世界分享了慕课建设与在线教育的中国经验。
	张彦指出，数字化转型正在推动各行各业形成新常态，推动高等教育数字化转型是大势所趋，更是教育工作者的应有之志、应尽之责、应立之功，要通过数字化转型推动教育变革，深化数字教育国际合作，主动适应高等教育质量多样化、学习终身化、培养个性化和治理现代化的需求，培养输送更多适应数字时代所需的创新型复合型人才。
	张荣指出，厦门大学作为国家“双一流”建设高校，长期以来在高等教育理论与实践方面发挥着重要作用，在教育数字化的实践探索中积累了有效经验。学校将数字化建设作为高质量发展的重要战略抓手，大力推进教育数字化转型，持续强化系统设计、课程建设和教师培训，促进数字技术与教育教学深度融合，积极探索数字时代教育治理和人才培养新模式。
	夏泽翰在致辞中表示，中国政府在高等教育改革方面采取的积极态度值得肯定与赞扬。他建议，要关注数字化与高等教育可持续发展，明确教育机构自身定位，促进高等教育高质量发展。要重视技术对塑造教育未来的关键作用，探索创新与可持续的技术发展新途径。他强调，学术交流是校际合作与资源共享的新方式，要充分利用数字平台与数字学习机会促进学术交流。
	在上午的主论坛环节，中国高等教育学会会长，教育部原党组副书记、副部长杜玉波以《把握数字时代新机遇推动高等教育可持续发展》为题作报告，提到伴随着几轮科技革命和产业变革，人类社会从农业文明、工业文明走向了以人工智能为牵引的数字时代，学生的学习方式、教师的教学模式、大学的治理机制以及国际交流形式都发生了深刻而巨大的变化，传统教育模式迎来了一系列新挑战，教育数字化成为我国开辟教育发展的新赛道，是塑造教育发展新优势的重要突破口。
	之后，北京航空航天大学党委书记赵长禄，中国工程院院士、北京理工大学党委书记张军，埃及高等教育与科学研究部原部长、巴德尔大学校长阿什拉夫·穆罕默德·谢希，英国皇家科学院院士、剑桥大学教授尼古拉·克莱顿等多名中外嘉宾围绕“数字时代教育变革与未来发展”“人才培养模式的改革创新”“大学在国际交流合作中的责任与使命”议题作了报告。会议还就相关主题举行了圆桌论坛。
	教育数字化不仅创新知识传播与共享的方式，还让更多学生可以享受教育数字化带来的益处。兰州大学校长严纯华接受中新网采访时表示，数字化让兰州大学能享受中国教育的同步发展，让老师和学生一起学习新的技术与知识。数字化促使兰州大学的特色课程、学科得以展示和传播。他指出，未来兰州大学将通过集中新技术的使用，让每一个学生能够享受到数字化教育本身带给他们的快乐和学习知识。
	发展教育数字化离不开交流与合作。澳门大学副校长马许愿对中新网表示，澳门大学的全球战略是立足澳门，协同粤港澳大湾区，与内地高校保持密切合作，并面向全世界。因为澳门的特殊性，不仅有与葡语国家的合作，和英语国家也有密切联系。
	马许愿介绍，目前澳门大学已有模拟与混合信号超大规模集成电路国家重点实验室、中药质量研究国家重点实验室、智慧城市物联网国家重点实验室，并和中国科学院在海洋环境、人工智能、健康科学等领域建立了一些联合实验室。最近，澳门大学还开始开展海洋领域的研究，并与内地、澳门特区及葡语国家的高校建立了联盟。
	“高等教育国际论坛年会”是中国高等教育学会的重要品牌活动，已成功举办22届。本届论坛由中国高等教育学会、厦门大学共同主办，福建省教育厅支持举办，联合国教科文组织亚太地区高等教育教席，中国高等教育学会高等教育学专业委员会、宣传工作研究分会、中外合作办学研究分会，厦门大学高等教育发展研究中心，福建省高等教育研究院等协办，设有开幕式、主论坛和圆桌对话，举办中非高等教育交流合作研讨会等配套活动。(完)
</body><key_sentence>在上午的主论坛环节，中国高等教育学会会长，教育部原党组副书记、副部长杜玉波以《把握数字时代新机遇推动高等教育可持续发展》为题作报告，提到伴随着几轮科技革命和产业变革，人类社会从农业文明、工业文明走向了以人工智能为牵引的数字时代，学生的学习方式、教师的教学模式、大学的治理机制以及国际交流形式都发生了深刻而巨大的变化，传统教育模式迎来了一系列新挑战，教育数字化成为我国开辟教育发展的新赛道，是塑造教育发展新优势的重要突破口。之后，北京航空航天大学党委书记赵长禄，中国工程院院士、北京理工大学党委书记张军，埃及高等教育与科学研究部原部长、巴德尔大学校长阿什拉夫·穆罕默德·谢希，英国皇家科学院院士、剑桥大学教授尼古拉·克莱顿等多名中外嘉宾围绕“数字时代教育变革与未来发展”“人才培养模式的改革创新”“大学在国际交流合作中的责任与使命”议题作了报告。张彦指出，数字化转型正在推动各行各业形成新常态，推动高等教育数字化转型是大势所趋，更是教育工作者的应有之志、应尽之责、应立之功，要通过数字化转型推动教育变革，深化数字教育国际合作，主动适应高等教育质量多样化、学习终身化、培养个性化和治理现代化的需求，培养输送更多适应数字时代所需的创新型复合型人才。学校将数字化建设作为高质量发展的重要战略抓手，大力推进教育数字化转型，持续强化系统设计、课程建设和教师培训，促进数字技术与教育教学深度融合，积极探索数字时代教育治理和人才培养新模式。</key_sentence></doc>