<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11264</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-11/10126561.shtml</url><title>上海全面启动入境旅游形象推广行动</title><datatime>2023-12-11 20:35:00</datatime><body>	中新网上海12月11日电(记者李佳佳)11日，上海全面启动入境旅游形象推广行动。上海市文旅局聘请了七位国际友人担任上海国际旅游形象公益推广人，发布了全新的2024年上海文旅宣传片和文旅体节展赛事活动日历，邀请全世界的游客来沪上打卡，领略上海独特的都市魅力。
	当天启动仪式上，上海市文旅局还与上海报业集团和上海广播电视台(SMG)下属的两大国际传播中心，以及中国旅游研究院签署了合作协议，强强联手，共同推动上海建设中国入境旅游第一站的战略合作。
	上海是世界观察中国的窗口，也是入境旅游的首选口岸。今年前三季度，上海接待入境游客229.9万人次，入境游恢复水平位于全国城市前列，上海作为中国入境旅游第一站效应日益凸显，预计年内将吸引入境游客超300万人次。上海正在全面建设世界著名旅游城市，打造中国入境旅游第一站，向世界讲述中国故事、演绎上海精彩，助力构建文旅领域国内大循环中心节点和国内国际双循环战略链接。
	无论是上海的传统美食小笼包，还是一江一河两岸绚丽多姿的美景，上海正以其独特的魅力和海纳百川的城市精神吸引着越来越多来自世界各地的游客，他们走进上海的弄堂和传统的石库门建筑，触摸上海的历史脉络、感受夜晚广场的霓虹灯、在不打烊的咖啡馆品一杯香醇的咖啡、在形形色色的艺术展馆感受多重的精神涤荡和层层叠叠的艺术文脉，在citywalk中开启一段段“海派城市考古”之旅，在行走间、在观察里、在分享中，爱上这座城。
	在活动中，上海市文旅局发布了全新的2024“乐游上海MeetinShanghai”文旅宣传片。同时，来自德国、法国、意大利、西班牙和马来西亚等国家的七位海外友人被授予上海国际旅游形象公益推广人证书，他们分享了和上海这座城市的故事，在现场兴致勃勃地学习了上海话，并共同发布了上海2024年国际文旅体活动日历。
	大型节展赛事是城市形象宣推的“金名片”和吸引国际游客的“加速器”。据悉，2024年上海各类活动精彩纷呈，将为市民游客奉上一道道不同凡响的文旅体大餐，其中《星耀中国：三星堆——金沙古蜀文明展》《林风眠和吴冠中大展》和《金字塔之巅：古埃及文明大展》等一众重磅级展览将带来一场场视觉盛宴；上海国际影视节、上海旅游节、中国上海国际艺术节和上海国际艺术品交易周等重大活动将继续呈现魔都嘉年华的独特魅力；而世界一级方程式锦标赛中国大奖赛和上海劳力士大师赛等赛事也将进一步增加上海对于海内外游客的吸引力。
	上海市文旅局党组书记、局长方世忠表示：“上海是展示中华文化的重要窗口，也是国内国际双循环的战略链接，高水平打造中国入境旅游第一站是上海文旅行业的重要任务。今天以‘VisitShanghai’为主题的上海国际旅游形象推广活动是一个全新的起点，我们希望通过联手中外企业界、媒体界以及朋友圈，强化国际传播叙事能力，更好地面向全球大力推广上海国际旅游形象，讲好中国故事、演绎上海精彩，让更多外国游客心向往之、近悦远来，深度体验上海这座城市的摩登、魔幻和魔力。”
	开放、创新、包容是上海最鲜明的城市品格。近年来，上海突出“都市型、综合性、国际化”的城市特色，坚持以文塑旅、以旅彰文、文旅深度融合，注重从投资和消费两端发力，强化跨周期布局、逆周期调节，努力构建文旅领域国内大循环的中心节点和国内国际双循环的战略链接，更好地赋能城市经济发展和人民美好生活，助推增强中华文化影响力和上海城市软实力。
	据悉，2024年上海将不断推进和优化入境旅游工作，着力提升旅游产品吸引力，充分把握全球旅游消费需求演变趋势，以增加来沪游客人次、延长在沪停留时间、提升在沪消费水平为目标，策划推出多层次、差异化的旅游线路产品，打造一批都市型开放式景区。同时着力提升城市形象标识度，加强城市形象的海外宣推，用好国际友城、驻外机构、新媒体平台、重大节展赛会，提升城市品牌形象的触达率和美誉度，并以提升入境服务体验感为目标，坚持需求导向、问题导向、效果导向，对接国际旅游通行规则，加强各方协同、资源集成，用好用足各项政策，优化提升入境旅游服务措施。(完)
</body><key_sentence>上海正在全面建设世界著名旅游城市，打造中国入境旅游第一站，向世界讲述中国故事、演绎上海精彩，助力构建文旅领域国内大循环中心节点和国内国际双循环战略链接。上海市文旅局聘请了七位国际友人担任上海国际旅游形象公益推广人，发布了全新的2024年上海文旅宣传片和文旅体节展赛事活动日历，邀请全世界的游客来沪上打卡，领略上海独特的都市魅力。今天以‘VisitShanghai’为主题的上海国际旅游形象推广活动是一个全新的起点，我们希望通过联手中外企业界、媒体界以及朋友圈，强化国际传播叙事能力，更好地面向全球大力推广上海国际旅游形象，讲好中国故事、演绎上海精彩，让更多外国游客心向往之、近悦远来，深度体验上海这座城市的摩登、魔幻和魔力。上海市文旅局党组书记、局长方世忠表示：“上海是展示中华文化的重要窗口，也是国内国际双循环的战略链接，高水平打造中国入境旅游第一站是上海文旅行业的重要任务。</key_sentence></doc>