<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11291</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126524.shtml</url><title>湖南祁阳“特色产业+乡村旅游”振兴乡村</title><datatime>2023-12-11 19:37:00</datatime><body>	中新网永州12月11日电(何艳飞)冬日正是山苍子生长关键期。在湖南祁阳市肖家镇青山村山苍子种植基地，一株株山苍子苗错落有致地栽种在黄土地里，种植户邓远祥细致查看山苍子长势，并及时修整多余枝条。
	邓远祥是肖家镇青山村支书，对山苍子这种中药材的种植经验丰富。为扩大山苍子种植，他带头成立了民昌药材种植合作社，向村民推广山苍子种植技术和管理技术，使山苍子产量增加，带动农户增收。
	邓远祥自己今年种植了400余亩山苍子，这批山苍子预计来年七月采收第一批果实，按照当前市价，每亩预计收入4000元。
	近年来，青山村积极培育特色产业，组织村民建立各类合作社，并充分发挥村集体经济组织作用，以黑山羊养殖、淡水养鱼、药材种植和商业林种植等支柱产业为基础，持续向外拓展销售渠道，助推乡村振兴。
	肖家镇龙凼村有原生态峡谷风光，是休闲旅游好去处。2016年，蒋春凤将自家房子改造成农家乐，腊肉是餐桌上必点菜品，很多游客尝过后，都要买些带走。旅游旺季时，蒋春凤每天要接待10多桌客人，每个月有1万多元收入。今年蒋春凤又建新房修了民宿，生意做得越发红火。
	蒋春凤将精心腌制好的猪肉放置在火房里。“经过一个月熏制，腊肉颜色由浅变深，肉质更加紧实。”今年，蒋春凤要熏制2000斤左右腊肉。
	大山馈赠了龙凼漫山遍野的竹海，3.7万亩山林上长满了楠竹。每年立冬以后，村民们就抓住这个时节上山采挖冬笋销售。
	龙凼村党支部书记刘福元说，龙凼村立足秀美山水发展特色产业和文旅产业，人均收入达15906元，村集体收入十万余元，还会探索更多“特色产业+乡村旅游”的乡村振兴新路径。
	“祁阳充分发挥资源禀赋，将乡村旅游和特色产业完美结合，做大做优乡村农业特色产业，有效促进了乡村旅游精品化、品牌化发展，促进了群众增收致富。”祁阳市委办负责人表示。(完)
</body><key_sentence>近年来，青山村积极培育特色产业，组织村民建立各类合作社，并充分发挥村集体经济组织作用，以黑山羊养殖、淡水养鱼、药材种植和商业林种植等支柱产业为基础，持续向外拓展销售渠道，助推乡村振兴。在湖南祁阳市肖家镇青山村山苍子种植基地，一株株山苍子苗错落有致地栽种在黄土地里，种植户邓远祥细致查看山苍子长势，并及时修整多余枝条。龙凼村党支部书记刘福元说，龙凼村立足秀美山水发展特色产业和文旅产业，人均收入达15906元，村集体收入十万余元，还会探索更多“特色产业+乡村旅游”的乡村振兴新路径。“祁阳充分发挥资源禀赋，将乡村旅游和特色产业完美结合，做大做优乡村农业特色产业，有效促进了乡村旅游精品化、品牌化发展，促进了群众增收致富。</key_sentence></doc>	面向复杂的航空供应链，京东云为中航供应链建成统一的航空装备供应链数字化平台，所有的供应商、客户、生态伙伴实现了信息共享、数据交互、业务协同，大幅提升了航空供应链的效率。
	中国海油供应链数字化平台承载着年均千亿元量级的业务运转，京东云也助力中国海油建设供应链数字化平台，管理上下游供应商超2万家，降低采购成本，服务海油生产。此外，双方共同打造的供应链计划协同优化、供应链采购动态优化，入选由工业和信息化部、国家发展改革委、财政部、国务院国资委、市场监管总局五部门联合组织的2023年度智能制造示范优秀场景。
	青岛自贸片区数字仓库平台，借助京东云数智供应链，首创了仓储流通全数字化模式，实现全数字化业务运营、高度智慧化调度感知、数字存货标准、穿透式业务监管、远程实时盘点看货、智能安防预警等功能，降低了贸易制度性成本，使贸易融资更便利，并推进仓储安全数智化和政府监管智慧化。
	好风凭借力，潮头逐浪高。未来，京东云将秉承“从供应链中来，到产业中去”的理念，在保障自身供应链稳定可靠的基础上，积极对外赋能，持续实现技术创新，为千行百业打造数智供应链，将“更懂产业”践行到底。
</body><key_sentence>近日，领先的IT市场研究和咨询公司IDC发布了《IDCMarketScape：中国制造数字供应链整体解决方案2023年厂商评估》，凭借数智供应链，这一在20年内部场景和外部实践中积累的产业数字化转型方法，京东云位居领导者类别。数智供应链，是京东云提出的产业数字化转型的方法，是京东20年来高效、创新、可持续的跨越式发展，验证和凝练出的一套完整的能力体系，是京东作为新型实体企业自身发展和产业服务实践的经验沉淀。在江苏常州，京东云依托数智供应链打造的超级虚拟工厂，接入了1000多家工厂的7万多台设备，实现了区域产能和品牌企业制造需求的高效对接，总计消化15亿剩余产能，推动了区域产业结构转型升级。青岛自贸片区数字仓库平台，借助京东云数智供应链，首创了仓储流通全数字化模式，实现全数字化业务运营、高度智慧化调度感知、数字存货标准、穿透式业务监管、远程实时盘点看货、智能安防预警等功能，降低了贸易制度性成本，使贸易融资更便利，并推进仓储安全数智化和政府监管智慧化。</key_sentence></doc>