<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11318</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126482.shtml</url><title>新疆自贸试验区喀什片区揭牌“满月” 喀什市区块交出何种“月考成绩单”？</title><datatime>2023-12-11 18:39:00</datatime><body>	中新网新疆喀什12月11日电(马晓东)自11月11日中国(新疆)自由贸易试验区喀什片区(以下简称“喀什片区”)揭牌成立以来，作为中巴经济走廊的起点、中国—中亚—西亚经济走廊重要节点的喀什地区便不再沉寂，短短月余，消息频传，喀什片区挂牌、首批入驻35家经营主体获颁营业执照、首家电子企业投产、与援疆四省市签署合作共建协议……
	作为喀什片区的“招商重镇”，喀什市区块也添了“新彩”。近日，喀什市全域全年招商引资相关数据“出炉”。截至12月初，喀什市全域疆外招商引资到位资金85亿元(人民币，下同)，同比增长70%，喀什市区块招商引资签约资金25亿元。
	把握优势招商引资成效显著
	根据新疆自贸试验区总体方案，自贸试验区的实施范围179.66平方公里，其中喀什片区28.48平方公里。记者梳理发现，仅喀什市区块实施范围就高达14.223平方公里，占喀什片区比重近50%。
	“光是‘地盘’占比高不够，招商引资工作也得匹配得上”，喀什市商务和工业信息化局党组书记、副局长胡洋介绍，自11月1日起截至目前，月余时间，喀什市区块已有38家市场主体实地注册，集中签约项目10个，意向投资金额超过100亿元。
	日前，记者走进喀什中亚南亚工业园区深圳产业园，只见各类厂房林立，餐饮、健身、超市等配套生活区坐落厂房四周，柏油路纵贯两区。
	“园区由深圳援建，不论是生产厂房还是生活配套区的房屋，均有租赁补贴。”喀什中亚南亚工业园区主任何福林介绍，除厂房租赁补贴外，还有生产设备补贴、运费补贴、电价补贴、就业补贴、金融政策支持……“除了各类补贴，我们也积极为企业做好服务，解决其困难，企业可以放心在这里安家落户。”他说。
	来到近期落户园区的一家新能源公司，记者看到工人们正在检查刚刚运抵的设备。公司负责人张倚菁介绍，公司主要从事专业研发、生产、销售锂电池电芯及PACK组装，目前两栋厂房已近装修完毕，办公室改造业已完成，运营设备正陆续运抵。
	“当初在深圳招商引资会听喀什市招商引资团队介绍了当地优渥的建厂环境，实地考察后更为中意，便决定落户喀什了”，她坦言，当地相关部门积极协调并给予保障，让她投产信心倍增。
	围绕“总体方案”“六大产业”发展有序推进
	“新疆自贸试验区总体方案下发后，我们一刻都不敢耽搁，立即成立了喀什市区块管理领导小组，并设立了劳动密集型产业、进口资源落地加工等21个专项小组，明确各方职责。”喀什市商务和工业信息化局副局长李石介绍，项目跟踪服务制、跟踪问效制等服务措施也相继施行，“双重考核”制，更细化指标任务。
	据了解，自新疆自贸试验区及喀什片区相继揭牌后，喀什市组织了外贸企业、中亚南亚工业园区企业及相关部门数次召开座谈会，宣讲相关政策，询问企业需求，并现场协调落实。近期，当地更是组织人员前往广东、上海、浙江、深圳、青岛等地自贸试验区“取经问道”，收获颇丰。
	李石说：“有全国其它自贸试验区的探索发展经验珠玉在前，我深切感受到实现加快发展的信心。”
	谈及根据“总体方案”，当地“六大产业”的推进情况，李石介绍说，针对“六大产业”的单项政策正在有序推进，已初见成效。在发展农副产品精深加工方面，喀什市区块引进了药食同源企业，进行当地农产品深加工；纺织服装制造方面，已与吉尔吉斯斯坦南方华商商会进行了深度沟通并与之合作，针对当地所需的纺织产品，从国内制造，出口运往吉尔吉斯斯坦销售；进口资源落地加工方面，已与吉尔吉斯斯坦阿黛尔别克有限责任公司签署协议，引进当地煤炭，在国内进行深加工，当前该项目正处于土地招拍挂阶段。
	另外，如电子产品组装、国际物流、跨境电商方面，喀什市区块也均有推进。同时，结合喀什市旅游特色，针对跨境旅游，也与企业签署协议并落地喀什。
	新疆喀药健康产业集团，是一家集生产、销售为一体的药食饮片生产医药公司。主要对新疆特产大枣和甘草等当地特色农作物进行深加工，面向全国医药连锁药店、药企等销售。
	公司法人王志鹏介绍，除药食饮片生产外，该公司即将建立第三方检测实验室，对药品、保健品、食品进行科学检测。
	他表示，近期，公司落户至喀什中亚南亚食品产业园区后，为解决酸枣仁等原材料采购，园区管委会助力公司通联当地农户，签署了订单。未来，公司计划建立企业与农户的农村合作信用社，以市场价长期定向采购，解决农户农产品销售问题。
	他介绍，除各项补贴外，园区还协调解决该公司用工问题，虽在装修中，但已有15个符合要求的员工加入该公司。
	“喀什市拥有得天独厚的人力资源禀赋”，喀什市商务和工业信息化局马超城介绍，喀什市相较喀什片区其他地域，21个乡镇街道可以源源不断地为劳动密集型产业提供劳动力。
	机遇与挑战并存
	新疆自贸试验区及喀什片区的挂牌，让喀什市区块被赋予了重任。喀什市自贸试验区办公室主任崔永亮坦言，目前，机遇接踵而至，但挑战也不断。
	他表示，目前仍存在诸多困难，例如部分喀什市区块相关工作人员仍缺乏“先走一步”的勇气与信心。此外，规模较大的龙头企业还是偏少。
	8日，新疆自贸试验区喀什片区同山东、上海、广州、深圳援疆四省市举行签署合作共建协议。对此，崔永亮表示，喀什市区块将以此为契机，在援疆四省市的智力帮助、资金帮助、产业发展的支持下，纾解上述问题。
	谈及来年目标，崔永亮说，2024年，喀什市计划完成招商引资疆外到位资金95.2亿，同比增长12%，喀什市区块预计签约资金将达80亿元。(完)
</body><key_sentence>据了解，自新疆自贸试验区及喀什片区相继揭牌后，喀什市组织了外贸企业、中亚南亚工业园区企业及相关部门数次召开座谈会，宣讲相关政策，询问企业需求，并现场协调落实。新疆自贸试验区及喀什片区的挂牌，让喀什市区块被赋予了重任。“新疆自贸试验区总体方案下发后，我们一刻都不敢耽搁，立即成立了喀什市区块管理领导小组，并设立了劳动密集型产业、进口资源落地加工等21个专项小组，明确各方职责。“光是‘地盘’占比高不够，招商引资工作也得匹配得上”，喀什市商务和工业信息化局党组书记、副局长胡洋介绍，自11月1日起截至目前，月余时间，喀什市区块已有38家市场主体实地注册，集中签约项目10个，意向投资金额超过100亿元。</key_sentence></doc>