<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11325</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-11/10126468.shtml</url><title>上海交大钱学森图书馆首批12件（套）馆藏国家一级文物正式发布</title><datatime>2023-12-11 18:36:00</datatime><body>	中新网上海12月11日电(记者许婧)2023年12月11日是中国航天事业奠基人钱学森诞辰112周年纪念日。11日，“新时代钱学森精神的传播价值”学术研讨会在上海交通大学钱学森图书馆举行。活动现场，钱学森图书馆首批馆藏国家一级文物正式发布。
	馆藏首批被鉴定为国家一级的12件(套)文物，其中最早的文物距今已约90年。包括国立交通大学颁发给钱学森的本科毕业证书，中国科学院科学奖金委员会授予钱学森著《工程控制论》中国科学院科学奖金一等奖的奖状和奖章，国务院、中央军委授予钱学森“国家杰出贡献科学家”荣誉称号的荣誉证书，钱学森和蒋英的鸾书(鸳鸯谱)等。
	钱学森图书馆于2015年启动文物定级工作，从文物来源、历史背景、文物价值、历史意义等多方面深入研究，多次邀请上海市文物鉴定专家参加鉴定会议，对文物的历史价值和科学价值等进行认真分析和研判。最终，经过严格筛选判断，完成首批馆藏一级文物的鉴定工作。
	截至目前，钱学森图书馆已鉴定入藏藏品16611件(套)，其中国家一级文物12件(套)，二级文物99件(套)，三级文物10471件(套)，一般文物5577件(套)，未定级文物452件(套)。
	文物活化利用，讲好科学家故事。近年来，基于藏品研究，钱学森图书馆推出《选择——钱学森的初心与信仰》《遥望比邻》《又见钱学森》等多个原创展览，先后编撰《钱学森精神读本》《党的科技功臣》《钱学森图书馆藏品大系：文物有话说》《科学之帜钱学森》《听馆长讲钱学森故事》等47本涉及钱学森生平、学术思想、科学家精神等视角分众化、多维度的出版著作。
	全国“钱学森”科学家精神教育基地联合体授牌仪式同日举行。全国“钱学森”科学家精神教育基地联合体是由以展示人民科学家钱学森事迹和精神为主要内容的单位、机构或企业共同发起、自愿结成的区域性、专业性、非营利性的非社团组织。
	联合体由包括上海交通大学钱学森图书馆、中国科学院力学研究所等10家全国科学家精神教育基地，北京师范大学附属中学、西安电子科技大学空间科学与技术学院等11家建有钱学森纪念展馆的钱学森班(院、校)，四川两弹一星干部学院、上海交通大学出版社等8家致力弘扬以钱学森为代表的科学家精神的企事业单位共同组成，以成员单位为核心，团结相关企事业单位、社团组织，充分发掘和利用科学家精神教育资源，鼓励社会力量积极参与科学家精神研究、教育与传播。
	联合体组建后，将在深入贯彻新发展理念的基础上，以传承弘扬科学家精神为中心任务，开展以钱学森为代表的科学家精神的系统挖掘、研究、展示和宣传工作，不断活化教育资源、创新传播载体，开展联合行动、发挥联动效应，打造一批以弘扬科学家精神为主题的品牌活动，大力推动全社会范围内形成尊重知识、崇尚创新、尊重人才、热爱科学、献身科学的浓厚科学文化氛围，发挥示范引领作用，协同合作助力高质量科技创新体系建设。
	“新时代钱学森精神的传播价值”学术研讨会由上海交通大学、上海市教育委员会、上海市科学技术协会主办，上海交通大学钱学森图书馆、上海交通大学马克思主义学院等共同承办。研讨会上，24位专家学者从不同视角出发，交流研讨钱学森精神的传播价值，探索“大思政课”育人以及新时代科学家精神的传播路径、方法与理论。(完)
</body><key_sentence>联合体由包括上海交通大学钱学森图书馆、中国科学院力学研究所等10家全国科学家精神教育基地，北京师范大学附属中学、西安电子科技大学空间科学与技术学院等11家建有钱学森纪念展馆的钱学森班(院、校)，四川两弹一星干部学院、上海交通大学出版社等8家致力弘扬以钱学森为代表的科学家精神的企事业单位共同组成，以成员单位为核心，团结相关企事业单位、社团组织，充分发掘和利用科学家精神教育资源，鼓励社会力量积极参与科学家精神研究、教育与传播。联合体组建后，将在深入贯彻新发展理念的基础上，以传承弘扬科学家精神为中心任务，开展以钱学森为代表的科学家精神的系统挖掘、研究、展示和宣传工作，不断活化教育资源、创新传播载体，开展联合行动、发挥联动效应，打造一批以弘扬科学家精神为主题的品牌活动，大力推动全社会范围内形成尊重知识、崇尚创新、尊重人才、热爱科学、献身科学的浓厚科学文化氛围，发挥示范引领作用，协同合作助力高质量科技创新体系建设。近年来，基于藏品研究，钱学森图书馆推出《选择——钱学森的初心与信仰》《遥望比邻》《又见钱学森》等多个原创展览，先后编撰《钱学森精神读本》《党的科技功臣》《钱学森图书馆藏品大系：文物有话说》《科学之帜钱学森》《听馆长讲钱学森故事》等47本涉及钱学森生平、学术思想、科学家精神等视角分众化、多维度的出版著作。“新时代钱学森精神的传播价值”学术研讨会由上海交通大学、上海市教育委员会、上海市科学技术协会主办，上海交通大学钱学森图书馆、上海交通大学马克思主义学院等共同承办。</key_sentence></doc>