<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11334</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-11/10126474.shtml</url><title>受降雪天气影响 广铁部分途经华北地区列车今起停运</title><datatime>2023-12-11 18:32:00</datatime><body>	记者12月11日从广铁集团了解到，受华北黄淮等地大范围降雪天气影响，广东、湖南地区途经郑州前往北京的列车出现不同程度的晚点。为确保旅客出行安全，铁路部门将对途经郑州的部分列车采取停运或限速运行等措施，预计停运列车18列。
	截至11日下午，12月11日计划停运列车9列，具体为：
	焦作至深圳北G1191次、郑州东至桂林北G439次、郑州东至昆明南G1537次、桂林北至郑州东G440次、北京西至珠海G337次、珠海至广州南D7130次、北京西至吉首东G481/0次、西安北至深圳北G828/5次、西安北至深圳北G832/29次列车停运。
	12月12日计划停运列车9列，具体为：
	深圳北至郑州东G1186次、昆明南至郑州东G1538次、广州南至珠海D7129次、珠海至北京西G338次、吉首东至北京西G479/82次、广州南至深圳北G6255次、深圳北至广州南G6256次、深圳北至西安北G826/7次、深圳北至西安北G822/3次列车停运。
	铁路部门提示，旅客在收到短信信息或在12306查询到列车停运信息后，在自车票发站乘车日期起的30日内(含当日)，均可通过车站人工窗口、12306网站(12306手机App)办理全额退票手续，退票不收取退票手续费。
	(总台记者魏星吴媚苗）
</body><key_sentence>为确保旅客出行安全，铁路部门将对途经郑州的部分列车采取停运或限速运行等措施，预计停运列车18列。焦作至深圳北G1191次、郑州东至桂林北G439次、郑州东至昆明南G1537次、桂林北至郑州东G440次、北京西至珠海G337次、珠海至广州南D7130次、北京西至吉首东G481/0次、西安北至深圳北G828/5次、西安北至深圳北G832/29次列车停运。铁路部门提示，旅客在收到短信信息或在12306查询到列车停运信息后，在自车票发站乘车日期起的30日内(含当日)，均可通过车站人工窗口、12306网站(12306手机App)办理全额退票手续，退票不收取退票手续费。记者12月11日从广铁集团了解到，受华北黄淮等地大范围降雪天气影响，广东、湖南地区途经郑州前往北京的列车出现不同程度的晚点。</key_sentence></doc>师资。同时，积极拓展医学专家资源，聘请67名援疆专家为“客座教授”“外聘教师”“讲座学者”，为医学院发展贡献力量。
	积极请进来，还要走出去。王琳琳鼓励青年教师不断学习提升教学和科研能力，派出青年教师15人进修培训学习。
	没有足够健全的学科专业体系，医学人才的培养将会受到很大限制。
	此前塔大医学院只有临床医学和预防医学两个专业，于是，王琳琳着手完善学科体系。休息时间，总能看到她伏案工作。在大家的群策群力下，目前已经完成了护理学和中医学专业的申报。
	王琳琳始终牢记作为党员的初心使命，她深知通过自己一个人的努力是远远不够的，“我想要培养一批人留在南疆，实实在在让老百姓在家门口看好病。”
	为了让塔大医学院具备培养医学研究生的资格，王琳琳这些天继续为组织临床医学专业硕士学位点申报而奔走。王琳琳也常与医生和学生志愿者下乡义诊，边走边调研，她发现南疆高发病和多发病是南疆医疗的研究方向。“这既是一个大众需要解决的实际医疗困难，也是锻炼青年人科研水平的机会。”
	于是，王琳琳带领教师团队，组建校级重点实验室，为教师的科研创造条件。为了提高师生的科研能力，王琳琳邀请一批专家到校讲学，在她的推动下，医学院科研项目迅速增长，2023年科研经费已经达到402万元。
	带着大家干，更要做给大家看。王琳琳带头申报并获批该校校长基金，联合浙江大学医学院的科研团队力量，带动塔大的研究力量一起做科研，把论文写在南疆大地。
	有了软实力还要有硬环境，在激发人才内在动力的同时，也需要加强交流、开拓资源。王琳琳到高校调研交流时，还邀请浙江大学实验动物中心专家为塔大实验动物中心建设把脉问诊。同时派出教师考察学习浙江大学医学院教学实验平台和公共技术平台建设。(完)
</body><key_sentence>来到塔里木大学(简称“塔大”)后，王琳琳担任该校医学院党委副书记、院长的职务，她第一时间开展调研，了解学校周边的医疗现状，跑了南北疆近20家医院和教学基地。为了让塔大医学院具备培养医学研究生的资格，王琳琳这些天继续为组织临床医学专业硕士学位点申报而奔走。王琳琳带头申报并获批该校校长基金，联合浙江大学医学院的科研团队力量，带动塔大的研究力量一起做科研，把论文写在南疆大地。此前塔大医学院只有临床医学和预防医学两个专业，于是，王琳琳着手完善学科体系。</key_sentence></doc>