<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11367</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126421.shtml</url><title>人民币及印尼自然资源出口收汇政策论坛在雅加达举办</title><datatime>2023-12-11 16:51:00</datatime><body>	中新网雅加达12月11日电(记者李志全实习生陈诗梦)11日，以“因变而变，助你成功”为主题的人民币及印尼自然资源出口收汇政策论坛在雅加达举办，就人民币相关的走势研判及银行相关的产品及配套服务与企业嘉宾进行了交流。
	印尼中华总商会总主席张锦雄、印尼央行货币管理司司长BapakAriefRachman、印尼央行国际司助理司长BapakDadanGandara、中国驻印尼大使馆经商处欧阳沙郴一等秘书、中国银行雅加达分行行长张朝阳出席论坛并致辞。论坛邀请了中国银行香港金融研究院资深策略规划师应坚作为主讲嘉宾，青山、德信、中电建、OSS、山海图等中资企业代表就行业、市场、政策等广泛话题进行交流讨论。来自当地具有中印尼贸易往来背景的企业家、商界领袖、印尼商协会及知名媒体等300余名嘉宾出席本次活动。
	张朝阳表示，即将过去的2023年，雅加达分行迎来在印尼设行85周年、复行20周年的特别日子。自复行以来，中国银行雅加达分行服务广大客户、做中印尼经贸与人文往来的金融桥梁的初心不改，得到了广大客户的认可，经营效益位居中国银行海外机构前列，已跻身印尼主流外资银行。借此机会，向长期以来帮助和支持雅加达中行的广大客户朋友，表示最衷心感谢。
	张锦雄表示，近年来，伴随着印尼与中国合作的全面深入，中国已经连续多年保持印尼最大的贸易伙伴的位置，人民币结算不仅能够更加方便地进行跨境交易，而且能够更灵活地应对市场波动，保障交易的稳定进行。在出口收汇政策上，我们需要更加灵活应对市场变化，同时诚挚希望中国银行能够以金融的力量推动两国在贸易、投资等方面的更深层次合作。
	欧阳沙郴表示，本次论坛主题是“因变而变，助你成功”。监管政策和市场环境的变化，带来了挑战，更带来了机遇。因此要准确识变、科学应变、主动求变，同时各方加强沟通、交流和协作。他代表使馆经商处感谢中国银行雅加达分行为两国政府、金融机构和企业搭建了沟通的平台，希望在座嘉宾为促进双边经贸合作积极建言献策。
	印尼央行货币管理司司长BapakAriefRachman、印尼央行国际司助理司长BapakDadanGandara在致辞中对“当前经济金融和政策发展”进行分析研判，并对印尼央行最新出台的资源出口收汇政策进行详细解读。中银香港金融研究院资深策略员应坚就“人民币国际化最新趋势及市场应用”做了专题演讲。
	在论坛座谈环节，中国银行雅加达分行行长助理陈颢、永青集团副总裁叶长青、德信集团副总裁兰继红、中国电建印尼首席代表过晓丹、PTOSS副总经理陈韩荣及山海图副总经理方世鹏围绕市场、行业、政策等新变化，共同探讨交流应变之道及如何更好地提供金融产品与服务，助力企业因变而变。
	作为此次论坛组织方的中国银行雅加达分行，是在印度尼西亚设立的第一家中资金融机构，作为印尼人民币业务的主渠道金融机构，同时也是印尼最大的人民币现钞供应商和印尼人民币外汇交易量最大的金融机构，人民币跨境清算市场份额连续十年保持第一，被权威杂志INFOBANK评为“2023年最佳外资银行”。中国银行雅加达分行继续发挥优势，为中印尼两国经贸的持续深入合作助力，为印尼中资企业提供全方位金融服务，持续推动人民币国际化。(完)
</body><key_sentence>在论坛座谈环节，中国银行雅加达分行行长助理陈颢、永青集团副总裁叶长青、德信集团副总裁兰继红、中国电建印尼首席代表过晓丹、PTOSS副总经理陈韩荣及山海图副总经理方世鹏围绕市场、行业、政策等新变化，共同探讨交流应变之道及如何更好地提供金融产品与服务，助力企业因变而变。中新网雅加达12月11日电(记者李志全实习生陈诗梦)11日，以“因变而变，助你成功”为主题的人民币及印尼自然资源出口收汇政策论坛在雅加达举办，就人民币相关的走势研判及银行相关的产品及配套服务与企业嘉宾进行了交流。印尼中华总商会总主席张锦雄、印尼央行货币管理司司长BapakAriefRachman、印尼央行国际司助理司长BapakDadanGandara、中国驻印尼大使馆经商处欧阳沙郴一等秘书、中国银行雅加达分行行长张朝阳出席论坛并致辞。论坛邀请了中国银行香港金融研究院资深策略规划师应坚作为主讲嘉宾，青山、德信、中电建、OSS、山海图等中资企业代表就行业、市场、政策等广泛话题进行交流讨论。</key_sentence></doc>