<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11380</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-11/10126375.shtml</url><title>美国建筑师踏足温州28次 促接轨全球新型建筑学科打造</title><datatime>2023-12-11 16:04:00</datatime><body>	中新网温州12月11日电(王题题项温蔚王舒)对温州肯恩大学(下称“温肯”)迈克尔格雷夫斯建筑与设计学院(MichaelGravesCollegeofArchitectureandDesign)院长大卫·莫尼(DavidMohney)而言，到温州就像回家一般亲切。9年前他第一次踏足温州。近日，他第28次踏上温州的土地。
	作为温肯建筑与设计学院的创始者之一，此行他更带着一个意义非凡的目标而来——推动温肯建筑学硕士专业通过美国国家建筑认证委员会(NAAB)认证。如果通过验证，就代表温肯建筑学硕士专业学生可以无缝衔接美国国家建筑师资格考试，接轨国际舞台。
	从0到1，打造接轨全球的新型建筑学科
	美国建筑师协会会员、哈佛大学美术学士、普林斯顿大学建筑学硕士，曾在肯塔基大学设计学院担任院长、在纽约的建筑和城市研究学院、哈佛大学设计研究生院和洛杉矶的南加州建筑学院任教……大卫·莫尼在建筑学和教育学领域都有着丰富的经验。
	10年前，他受聘成为美国肯恩大学(下称“美肯”)迈克尔格雷夫斯学院(MichaelGravesCollege)院长，6年前温肯开始打造建筑学专业，他飞到了温州开始在这所中外合作校园里做那个“吃螃蟹的人”。
	作为横跨工程技术和人文艺术的学科，温肯建筑学硕士专业依照美国国家建筑认证委员会(NAAB)标准制定学习计划及授课内容。学生在校期间既要掌握建筑史、工程技术知识，又要接受艺术造型及表达技能的训练。同时通过工作室式、项目式的授课方式，将专业才能和实践业务相结合，使学生获得综合建筑设计能力。
	“充分激发学生原创性和创造力，是我们建筑学专业的建设目标。我们鼓励学生追求真正意义上的探索，引导学生们创新灵感并付诸实践。”大卫·莫尼说。在他看来，温肯学子最终要走向世界舞台，这也要求他们要具备全球公民意识，为在世界各地工作做好准备。
	因此，温肯建筑学专业充分发挥了“国际化”特色。该校的授课教师来自世界各地，与美肯学分共通、教材共享，学生在校期间还可以选择进行交换学习。学院每年都会举行创思研讨会，邀请来自全世界的设计大师们来校交流，让学生能和行业精英直接对话；学院为学子获得4A广告机构及设计事务所的实习机会，开展罗马交流学习项目、欧洲(意大利、希腊、法国等)游学考察项目等，为学生们创造浓厚的全球化实践平台。
	值得一提的是，作为该学院中开设最早的专业之一，建筑学不仅于2021年秋季正式开设硕士研究生项目，还入选了浙江省一流本科专业建设点。该学院毕业生大多被英国AA建筑联盟学院、美国加州大学洛杉矶分校等高校建筑学相关专业录取深造。
	此次来温期间，大卫·莫尼一直马不停蹄地忙于NAAB初始认证的各类事务。据了解，美肯和温肯建筑学于2022年获得了初始认证候选资格，而温肯预计能在2024年实现初步认证。这意味着温肯建筑学硕士专业毕业生可以获得经过认可的专业学位，无缝衔接美国国家建筑师资格考试，并获得专业建筑师执照。这在温肯建筑学科发展中具有里程碑式的意义。
	以美式教育之长，为温州地方特色添彩
	“为温瑞塘河沿岸设计一座公共建筑。”——这是大卫·莫尼曾向温肯建筑专业学子发起的一项课堂workshop。他要求大一新生和大二、大三的学生共同组队参与温瑞塘河沿岸公共建筑设计。
	这一主题来源于他发起的“设计公共空间：利用基础设施改善公共空间”的实践项目。这一项目同时在美肯和温肯两边落地。美肯的课题是为新泽西州拉里坦铁路沿岸设计建筑，而温肯学子的服务对象则是温州的母亲河——温瑞塘河。
	大卫·莫尼解释说，“不论是一条铁路，还是一条河流，利用基础设施系统，了解周边的发展历史，理解人们和社区的成长经过，比较中美之间的异同，理解每个案例的独特性，从设计中寻找特定文化的价值和意义，也是我们想要在专业建设中实现的目标之一。”
	据悉，一直以来，温肯建筑与设计学院立足温州，在学习美式建筑与设计教学体系的同时也积极引导学生挖掘探索本土元素，在课堂内外与地方文化和历史建立连接。
	除了围绕温瑞塘河做文章，近年来，温肯建筑学师生与泰顺县政府合作，开展廊桥创新设计大赛，推动木拱桥传统营造技艺在中美大学生中传承；与泽雅镇政府、龙溪美术馆合作举办龙溪街区改造项目·肯恩大学源口村农贸市场改造设计竞赛，将古村文化与现代建筑设计手段相结合，变乡村市集为艺术街区；学院外籍教师带领学生对校园附近王宅村开展旧村保护和改造研究、为瑞安曹村引水渠提供改造方案……这些项目的灵感均来自“本土”，在发挥国际特色的学科优势的同时，服务地方高质量发展。
	“美国只有300年历史，而中国有5000年历史，这值得自豪。我们的学生作为建筑师，更要通过自己的作品，将建筑思想与价值观融入文化之中，让越来越多人意识到文化的独特性。”在莫尼看来，一名优秀的建筑师，需要打造因地制宜的设计，对周边环境作出积极贡献。(完)
</body><key_sentence>作为温肯建筑与设计学院的创始者之一，此行他更带着一个意义非凡的目标而来——推动温肯建筑学硕士专业通过美国国家建筑认证委员会(NAAB)认证。据悉，一直以来，温肯建筑与设计学院立足温州，在学习美式建筑与设计教学体系的同时也积极引导学生挖掘探索本土元素，在课堂内外与地方文化和历史建立连接。作为横跨工程技术和人文艺术的学科，温肯建筑学硕士专业依照美国国家建筑认证委员会(NAAB)标准制定学习计划及授课内容。10年前，他受聘成为美国肯恩大学(下称“美肯”)迈克尔格雷夫斯学院(MichaelGravesCollege)院长，6年前温肯开始打造建筑学专业，他飞到了温州开始在这所中外合作校园里做那个“吃螃蟹的人”。</key_sentence></doc>