<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11383</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-11/10126364.shtml</url><title>山东迎今冬最大范围强降雪 各地紧急部署应对寒潮天气</title><datatime>2023-12-11 16:03:00</datatime><body>	中新网济南12月11日电(孙婷婷)12月11日，山东多地迎来强降雪天气。其中，菏泽、泰安、济南、聊城等地出现了中到大雪局部暴雪。进入“冰雪世界”的齐鲁大地，大部分地区过程降温幅度达8℃～10℃，局部16℃以上。多地紧急响应，部署防风防寒防滑等防范措施，应对本轮寒潮天气。
	恰逢周一上班日，这场降雪变得“不太可爱”。当天凌晨，济南市区降雪后，城管部门3.5万人应急出动，全力清雪保障道路畅通。该市还发布《济南市应对极端天气停课安排和误工处理实施意见的通知》要求，除保障城市正常运转和便民服务岗位外，其他机关及企事业单位人员实行错峰上下班。确因天气原因无法按时到岗的人员，不计入日常考勤。
	当天，济南市教育局发通知：“根据目前天气状况，经综合研判，为保证学生安全，全市中小学、幼儿园转为线上教学。各级各学校要做好线上线下教学模式切换，确保‘停课不停学’。”
	受强冷空气影响，临沂市平邑县迎来入冬以来的第一场降雪，在卞桥镇滩汪湖高效农业产业示范园，704个蔬菜大棚都覆盖了厚厚的一层雪。针对降雪天气大棚管理，卞桥镇成立专业技术服务小队，在雪停后立即赶往园区，检查大棚设施情况，并现场指导承包户清理积雪，加固温室大棚，确保蔬菜大棚不减产、菜农收入不降低。
	平邑县卞桥镇农技站站长高山介绍说，承包户要及时扫雪，防治大棚出现破损倒塌。“这周还有一次较强的降温过程，面对极寒天气，一定要做好夜间防寒工作，必要时可以使用小太阳、电暖气等设备加热，同时还要避免不必要的浇水等，防止低温影响蔬菜的生长挂果。”
	面对降雪天气，德州市陵城区农业农村局组织农技人员深入蔬菜种植基地，了解设施蔬菜大棚现状，指导菜农做好设施蔬菜管理工作，做好防灾减灾措施。在陵城区临齐街道王二马村，农技人员走进蔬菜设施大棚，仔细查看棚内温度、湿度等作物生长环境，对作物目前生长情况以及降温降雪后棚内管理注意事项，为菜农提供技术指导。
	据农技专家介绍，此次降雪对小麦作物生长极为有利，但大幅度降温对设施蔬菜大棚会产生不利影响。面对降雪、寒潮天气，设施大棚种植户要注意增加棚内温度、湿度，同时要预防病害发生，可在农作物上喷洒植物生长调节剂，加强植物对病虫害的抗性。
	降雪天气不仅影响农业生产，还造成路面湿滑，给民众出行带来不便。为消除降雪冰冻天气对广大村民生产生活和交通出行造成的不利影响，淄博市沂源县南鲁山镇各村新时代文明实践站组织志愿者开展“雪后显文明、扫雪我先行”主题志愿服务活动，“红马甲”闪耀在清雪第一线，清雪除冰，全力以赴保障民众出行道路畅通。
	因受降雪降温天气影响，道路结冰，为确保民众出行安全，聊城境内所有汽车站均启动恶劣天气应急预案，对所有线路采取停发、缓发的措施。另据聊城交警消息，11日5时50分，因降雪，聊城辖区内所有高速公路收费站采取临时管控措施。
	降雪期间，潍坊市青州市道路积雪严重，为及时消除公路安全隐患，青州市交通运输局及时启动防雪除滑工作预案，第一时间组织养护力量赶赴国道G233、G308,省道s102、s228等处撒布融雪剂，保障路面畅通。截至目前，共计出动除雪机械30余台次、人员300余人次，撒布融雪剂42.3吨，全市干线公路保持畅通。
	淄博市桓台交警大队迅速启动恶劣天气应急预案，全警上路巡逻，亮警灯、压车速、查路况、清隐患，在铁路跨线桥、桥梁涵洞、重点路口路段，配合路政人员播撒防冻剂，确保路面安全、畅通。同时，严厉打击超员，超载，超速等严重违法行为，全警全力预防道路交通事故。
	据山东省气象局台工作人员介绍，入冬以来，由于南支槽活跃，同时副热带高压明显偏强，使得大量暖湿水汽北上，水汽充足。此外，极地冷空气从12月8日开始南下，影响中国中东部地区。在冷空气和暖湿气流的共同影响下，形成了入冬以来最大范围的一次强降雪天气过程。
	据悉，北极冷空气持续南下，继续影响山东。12月13日至15日，该省多地将再次出现大范围雨雪天气。其中，13日夜间到14日白天，鲁西北地区有雨夹雪转小到中雪局部大雪或暴雪，其他地区有中雨转雨夹雪或小雪。(完)
</body><key_sentence>因受降雪降温天气影响，道路结冰，为确保民众出行安全，聊城境内所有汽车站均启动恶劣天气应急预案，对所有线路采取停发、缓发的措施。面对降雪天气，德州市陵城区农业农村局组织农技人员深入蔬菜种植基地，了解设施蔬菜大棚现状，指导菜农做好设施蔬菜管理工作，做好防灾减灾措施。为消除降雪冰冻天气对广大村民生产生活和交通出行造成的不利影响，淄博市沂源县南鲁山镇各村新时代文明实践站组织志愿者开展“雪后显文明、扫雪我先行”主题志愿服务活动，“红马甲”闪耀在清雪第一线，清雪除冰，全力以赴保障民众出行道路畅通。针对降雪天气大棚管理，卞桥镇成立专业技术服务小队，在雪停后立即赶往园区，检查大棚设施情况，并现场指导承包户清理积雪，加固温室大棚，确保蔬菜大棚不减产、菜农收入不降低。</key_sentence></doc>满意办的“四办”模式，打造楼宇政务服务新矩阵，让企业“不出楼”即可实现企业开办“一站结”、办理许可“零跑腿”，助力楼宇经济高质量发展。今年以来，青岛市市北区立足楼宇资源优势和企业需求，升级“政务+楼宇”服务模式，在新经济创新大厦、中启厚业、航运中心3处打造“一站式”楼宇政务服务会客厅，设置综合受理、会客洽谈、自助服务等功能分区，配备服务专员，结合楼宇产业类型，提供26项高频事项、10项高效办成“一件事”事项的业务咨询、材料初审、帮办代办等服务，以及社保、医保、不动产、公积金等高频自助服务事项。今年以来，牡丹区推进政务服务“一网通办”，建立健全企业“全生命周期”集成服务机制，高质量、高效率地审批服务，确保了招商项目快速落地建设。山东把解决企业急难愁盼问题作为今年督查工作重点，深入推进“民呼我为”“接诉即办”，从诉求收集、督办落实、激励约束等方面采取措施，构建全链条闭环式督办机制，助力打造一流营商环境。</key_sentence></doc>