<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>114</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-11/10110285.shtml</url><title>这个“双11”快递为你拼了哪些命</title><datatime>2023-11-11 07:21:00</datatime><body>	历史新高！4天揽收就超20亿件
	这个“双11”快递为你拼了哪些命
	文/图羊城晚报记者杭莹
	“您的包裹已到达，现在方便给您送货上门吗？”10月31日晚8点，天猫“双11”第一波售卖正式开始不久，广州市番禺区的曾先生就收到了自己在天猫官方旗舰店购买的护肤用品。“我刚支付完尾款，就接到送货上门的电话了。知道现在物流快，但是没想到大促期间能这么快。”
	而长沙市民虢女士提供的物流详情也显示，其购买的多个预收包裹，均已提前调拨至“顺丰长沙市囤货仓”，在10月31日付完尾款后发货，“付完尾款当晚，就接到几个快递员电话，询问可以是否即刻送货上门。”
	每年“双11”，既是各大电商平台“亮剑”时刻，也是物流企业拼速度、拼服务的决战时刻。今年，各大平台和物流公司又为你的快递拼了哪些命？
	夜间派件+24小时取件老玩法技术又升级
	11月5日，国家邮政局发布消息称，监测数据显示，11月1日至11月4日，全网累计揽收量20.27亿件，同比增长16.1%，环比增长31.0%，再创历史新高。广东方面，监测数据显示，11月1日至11月8日，全省共揽投快递包裹14.06亿件，同比增长22.8%。其中，揽收快递包裹8.89亿件，同比增长23.5%；投递快递包裹5.17亿件，同比增长21.4%。11月1日当天揽收量高达1.39亿件，创历史同期新高。
	经济学者、央视特约经济评论员马光远表示，在快递物流业，速度是核心竞争力。事实上，每年“双11”，面对几乎翻倍的快递量，夜间派件已经成为“不得不”的事情。
	2019年，菜鸟供应链在业内首次推出“预售极速达”模式，通过将预售的订单前置生产，并将实物包裹提前下沉至距离消费者最近的菜鸟速递分拨或末端站点，消费者付款即发货、配送，从而让大促包裹实现大规模提速。
	今年是申通上线“夜派”服务的第一个“双11”。10月31日晚上8时支付尾款后，申通快递在20:00-22:30之间进行派送，为消费者带去“当晚下单即收货”的快递服务体验。
	顺丰也在“双11”前夕宣布，“同城半日达”覆盖全国200多个城市，为商家和个人用户提供“上午寄下午到，下午寄当天到”的寄递服务，在配送端进一步扩大了主要时效产品的能力。
	一直走在“新玩法”前列的菜鸟今年又给夜间派件赋予了新的“黑科技”玩法。11月7日，在菜鸟驿站广州市海珠区官洲街道仑头村北约一巷东三巷15号店，羊城晚报记者走访发现，为了迎接“双11”取件高峰，该驿站已经上线了不少黑科技功能，用于提升取件体验。
	仑头村北菜鸟驿站站长黄国深告诉羊城晚报记者，今年“双11”，驿站首次上线了“24小时凭取件码扫码自助取”服务，消费者可以全天24小时使用菜鸟App扫码开门自助取件。
	记者体验发现，开通“夜间取件”功能的菜鸟驿站都会配备智能化的门禁系统，消费者用菜鸟App扫描门上的二维码，按照语音提示从扫码开门、自助取件到自动关门，实时记录，全程在线，取快递过程最快只需1分钟。
	与此同时，面对包裹高峰，夜间取件功能的升级，也将进一步解放菜鸟驿站站长们的生产力，让他们腾出更多时间和精力去专注于包裹入库、上门送件、上门回收等服务，用数字化方式提升工作效率。
	除了推出24小时取件功能外，该驿站还上线了业内的首个包裹导航——“货架地图”功能，在线精准还原驿站货架布局，快速导航包裹位置。
	当包裹入库菜鸟驿站后，菜鸟App上的到站包裹列表即会出现“实景找包裹”按钮，点击后即可掌握货架在驿站中的位置，再次点击目标货架，就能看到包裹所在的货架层。在站内有多个包裹的情况下，不用刻意记录取件码，根据货架指引就能快速找到包裹。如果包裹被分布在不同的货架，该功能还能智能规划“免绕路”的取件路线。据介绍，“双11”期间，货架地图功能已覆盖广州近500家驿站。
	扩产能加运力更多转运中心“上岗”
	速度重要、服务质量也半点不能输。为了满足爆棚的快递需求，各大快递公司早早地就开始了产能布局工作。
	记者注意到，今年以来，中通快递位于河北、陕西、贵州和新疆等多地的转运中心已陆续建成投产。其中，陕西延安转运中心已于今年9月底投入使用。
	除中通快递外，申通快递也在“双11”到来前持续扩大产能，位于南昌市、洛阳市和西安市等地的新转运中心陆续投产。韵达股份位于浙江省、安徽省的多个网点也均已早早开始备战旺季。
	圆通速递也于“双11”来临前夜在全网新增了4300余辆干线运输车辆，近60个集运中心完成了改造和扩建，还有200余家分公司完成了自动化设备更新。
	或许是考虑到保障履约能力、提升客户体验等所需的投入，快递行业今年似乎都心照不宣地暂时停止了价格战。国家邮政局数据显示，今年上半年快递单票收入为9.31元，同比下滑4.3%。“618”之后，行业整体票单价降幅有所放缓。在快递专家赵小敏看来，目前，快递行业内全国规模的“价格战”虽已结束，但在局部仍然会发生。因为局部地区的价格会有一定的波动，全国范围内则已趋于稳定。
	不过，直接玩起包邮的京东这次还是“一枝独秀”了。记者从京东了解到，继超级秒杀日、百亿补贴日后，从11月2日开始，京东就开始了9.9元包邮日。京东表示，截至8日，今年“双11”期间，9.9包邮频道商品数较6月提升近40倍。主打的就是“件件低价，随便买都便宜。”
	事实上，京东9.9包邮频道今年年初开始上线运营，6月通过开放商家自主提报，更多低价好物进一步丰富了商品池。今年京东“双11”现货开卖至今，9.9包邮频道的用户数相较6月已经提升了近30倍，打底衫、玻璃水、爱媛橙等大量产业带源头好物销量迅速过万。
	欧洲也能当日达比拼国际赛道
	而除了国内赛道外，国际赛道也是今年“双11”各大快递公司的一大发力区。“双11”之际，远在英国中部城市拉特沃思的消费者也收到了从京东物流自营海外仓发出的女士成衣，通过拉特沃思自营仓，京东物流服务可实现英国本土1-2日达。此外，京东物流通过与Geopost等全球快递企业合作，合力打造了覆盖中欧的国际快递服务，使欧洲多国快递实现最快当日达。
	而“双11”前夕，顺丰宣布跨境集货转运平台“顺丰集运”全面升级，为全球海淘用户提供高效、便捷的全球转运服务，尤其是针对香港用户打造“全港可上门，最快当日达”的极致服务体验。同时顺丰国际快递支持84个国家及地区的门到门快件服务，国际电商专递、国际小包两大跨境出口产品覆盖全球208个国家/地区的物流网络。
	如此发力之下，第四季度的快递业绩能否改善？东莞证券表示，“双11”将带动快递业件量增长，物流“平峰填谷”将明显降低快递企业的运营成本。在成本优化带动下，快递企业的利润增长有望成为超预期事件。
</body><key_sentence>仑头村北菜鸟驿站站长黄国深告诉羊城晚报记者，今年“双11”，驿站首次上线了“24小时凭取件码扫码自助取”服务，消费者可以全天24小时使用菜鸟App扫码开门自助取件。记者体验发现，开通“夜间取件”功能的菜鸟驿站都会配备智能化的门禁系统，消费者用菜鸟App扫描门上的二维码，按照语音提示从扫码开门、自助取件到自动关门，实时记录，全程在线，取快递过程最快只需1分钟。此外，京东物流通过与Geopost等全球快递企业合作，合力打造了覆盖中欧的国际快递服务，使欧洲多国快递实现最快当日达。而长沙市民虢女士提供的物流详情也显示，其购买的多个预收包裹，均已提前调拨至“顺丰长沙市囤货仓”，在10月31日付完尾款后发货，“付完尾款当晚，就接到几个快递员电话，询问可以是否即刻送货上门。</key_sentence></doc>