<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11408</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126355.shtml</url><title>“2023中国房地产企业健康评价报告”成果研讨会在京召开</title><datatime>2023-12-11 15:23:00</datatime><body>	12月10日，“2023中国房地产企业健康评价报告”成果研讨会和“2023中国房地产健康发展论坛暨资信强企交流年会”在北京举行。出席报告会的有：国家发改委国际合作中心、中国人民银行、国家数据局等有关负责人，我国宏观经济和经济改革等领域权威专家，课题组专家代表，主流银行领导，“资信强企”领导和中地会、中思拓研究院负责人等。
	确保房地产市场平稳发展，房地产企业必须保持健康。“中国房地产企业健康评价报告”和中国房地产健康发展论坛，积极引导房地产企业主动响应房地产市场平稳发展的要求，探讨推进现代化进程中房地产发展的新思路新举措。
	据介绍，为推动“中国房地产企业健康评价报告”研究成果的应用，在房地产业发展的新阶段，研究成果与延续20多年的地产资信评审相互赋能，与时俱进，建构起以“资信”为核心、“健康”为主线贯穿的逻辑架构，对房地产企业进行客观评估、精准画像，从而进一步支持和鼓励健康企业、资信强企的健康稳定发展。
	数智赋能研究房企健康状况
	报告会上，国家发改委国际合作中心有关负责人说，“国际合作中心支持数据赋能课题研究。中国房地产企业健康评价课题研究，聚焦市场微观经营主体的健康发展，促进房地产市场的平稳健康发展。我们希望研究成果能够给各方面提供更好的借鉴，促进金融与房地产良性循环，推动房地产向新发展模式平稳过渡。”
	该负责人认为，报告取得的一些成果，是来源于数据的收集获取，还有数据的分享和运用，成果真正体现了数智作用。
	国家数据局相关负责人站在个人研究角度表示，这份报告恰恰是发挥了数据的优势，积极探索激活数据价值，建立数据应用模型，构建了数智化一体化预警场景。“未来的房地产企业和商业银行，我们希望，也能以数字化转型为统领，利用数字化新技术搭建覆盖全渠道、全场景、全流程的房地产金融数字生态，推动数智化应用。”
	报告中提出，加快打通区域间、部门间、层级间的数据“壁垒”。
	中国人民银行相关负责人表示，报告对有关部门，对我们金融政策的研究制定，有参考借鉴意义。
	会上，有权威专家认为，报告“以事实为依据，以数据为支撑，以健康为主线，以资信为核心，它不仅是一份中国房地产发展大势的宏观展示，也是针对从事房地产经营企业的一份微观诊断书”。还有权威专家认为，报告对金融机构，对市场主体，对研究者和决策者，都具有重要参考价值，也有应用价值。
	聚焦健康推动因档因企施策
	中思拓研究院徐静院长在会上做课题研究成果报告。徐静院长说，中国主营“房地产开发”，且涉房业务收入占企业总收入超30%，在中国有在售或待售项目的上市企业，共200家。报告将符合上述条件的上市企业全部纳入到监测样本，并将房地产企业的健康状况划分为强壮、基本健康、亚健康、欠佳四档。
	从2017-2023年连续7年的测评结果看，上市房地产企业健康情况呈“两减两增”特点：“强壮”和“基本健康”企业数量大幅减少，“亚健康”和“欠佳”企业大幅增多。报告提出，推动建立因档施策的新型政策框架。建议政策优化的重点，应以健康为依据，建立“白名单机制”，稳定和加强房地产金融的政策倾斜，保障“强壮”和“基本健康”房企的融资平稳有序。支持企业规范运作、聚焦主业经营的企业，解决企业发展中的痛点、难点问题。优先为暂时困难但经营正常、一直以来勤恳经营的企业，提供增量信贷支持，对企业“拉一把”“送一程”，鼓励金融机构通过存量贷款展期、调整还款安排等方式
	予以支持。
	徐静院长介绍，在强壮、基本健康企业中，国有参控股企业占比较高。从具体指标看，国有房企在融资成本上有明显的优势，2022年期内债券融资成本仅为3.25%，而民营房企这一成本近7%。这一方面反映出国企和民企之间背后的信用差异，另一方面折射出国民企待遇上的差别。
	课题应用资信强企保持健康
	报告会后，举行了“2023中国房地产健康发展论坛暨资信强企交流年会”。我国经济改革和宏观经济领域的两位权威专家，国家发改委原副秘书长范恒山、中国宏观经济研究院原副院长马晓河先后做主旨演讲。
	据介绍，房地产企业健康评价课题的研究，既是基于其中多方面的重要价值，也是来源于多方面的实践优势。首先就是22年地产资信评审的实践。课题研究与22年的地产资信评审相互赋能，为报告奠定了坚实的实践基础。
	人民网原总裁、中地会原理事长何加正在论坛致辞中说，当前，我们面临的种种困难是不言而喻的，但中国在发展中，现代化的步伐是阻挡不了的。报告会和中国房地产健康发展论坛的举行，将为房地产市场健康稳定发展努力作出新的贡献。
	中地会理事长、中思拓研究院院长徐静说，22年的地产资信评审见证了房地产行业的三起三落，与“中国房地产企业健康评价报告”一脉相承，坚持“有规模不等于有资信，有名望不代表资信强”。资信好的企业首先是健康的企业。在出现大量“亚健康”、“欠佳”企业的背景下，依然有一批资信好的企业始终坚持稳健，给合作方和社会积极的正向作用。
	资信评审与课题研究成果应用推广的相互赋能，与时俱进，建构起以“资信”为核心、“健康”为主线贯穿的逻辑架构，对房地产企业进行客观评估、精准画像，支持和鼓励健康房企、资信强企的长期健康稳定发展，具有开创性意义，并将产生深远影响。本届资信评审也是站在廿余年基础上的全新开始。
</body><key_sentence>据介绍，为推动“中国房地产企业健康评价报告”研究成果的应用，在房地产业发展的新阶段，研究成果与延续20多年的地产资信评审相互赋能，与时俱进，建构起以“资信”为核心、“健康”为主线贯穿的逻辑架构，对房地产企业进行客观评估、精准画像，从而进一步支持和鼓励健康企业、资信强企的健康稳定发展。资信评审与课题研究成果应用推广的相互赋能，与时俱进，建构起以“资信”为核心、“健康”为主线贯穿的逻辑架构，对房地产企业进行客观评估、精准画像，支持和鼓励健康房企、资信强企的长期健康稳定发展，具有开创性意义，并将产生深远影响。中地会理事长、中思拓研究院院长徐静说，22年的地产资信评审见证了房地产行业的三起三落，与“中国房地产企业健康评价报告”一脉相承，坚持“有规模不等于有资信，有名望不代表资信强”。会上，有权威专家认为，报告“以事实为依据，以数据为支撑，以健康为主线，以资信为核心，它不仅是一份中国房地产发展大势的宏观展示，也是针对从事房地产经营企业的一份微观诊断书”。</key_sentence></doc>