<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11414</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126356.shtml</url><title>“2023年度十大营养热词”出炉，阿斯巴甜、预制菜、减重上榜</title><datatime>2023-12-11 15:22:00</datatime><body>	新京报讯(记者王卡拉)随着居民健康意识不断提升，营养逐渐成为日常生活中的高频词汇，近年来与营养相关的词条频频登上热搜，成为居民关心的热点话题。
	12月9日，第一届国民营养素养大会上发布了“2023年度十大营养热词”，阿斯巴甜、咖啡、减重、大食物观、营养素养、食养、营养标识、预制菜、免疫力、肠道健康上榜。
	北京大学新闻传播学院许静教授介绍，中国健康促进与教育协会营养素养分会通过2023年度营养与健康相关的主流媒体和自媒体的内容进行分析梳理，基于关键词的出现频次和阅读量，筛选出60个热词。同时与中国经济网舆情中心合作，监测了2023年1月1日至11月28日关于热词的相关信息，对全年不同月份的话题热度，不同的事件地域声量等进行了总结排行，筛选出15个热词。在此基础上，分会还组织了来自营养品、食品安全学、公共卫生、健康传播、新闻传播等多个领域的专家，结合媒体视角和专家学者专业知识。经过充分讨论和投票，从中评选出2023年度十大营养热词。
	十大营养热词中，阿斯巴甜、减重、预制菜等在今年都引起了高度关注。
	阿斯巴甜
	今年7月14日，国际癌症研究机构、世界卫生组织等发布了无糖甜味剂阿斯巴甜对健康影响的评估报告，将阿斯巴甜列为可能对人类致癌物质(2B类)，引起广泛的关注和讨论。针对该事，国家食品安全风险评估中心发布权威说明，表示致癌物质风险通常由两个因素决定，一是致癌能力，其二是暴露水平。阿斯巴甜被列为B2类致癌物，说明其对人类致癌性的科学证据不充分，还需进一步研究考证。
	国家食品安全风险评估中心研究员李宁表示，根据中心评估结果显示，我国与全球多个国家和地区人群的摄入量接近，远远低于目前国际普遍采用的每日允许摄入量，按照现行规定使用是安全的。
	减重
	其实近年来减重话题热度一直不减，减重方法也层出不穷，如节食、辟谷、轻断食、生酮饮食、减重代餐等，今年，减肥针——GLP-1受体激动剂成为受追捧的减重新手段。中国农业大学食品科学与营养工程学院教授范志红提醒，减肥最大的误区就是迷信各种神奇减重方法，很多人听说一个新的减肥方法就热衷于把自己当成小白鼠，做各种各样极端方法的实验，极度危险。
	“减重的根本之道就是消除那些致肥的原因，已经超重的人群，应该做到日常均衡膳食，降低食物当中的脂肪量，同时保证各个营养素的摄入，还要有规律性的科学运动，避免熬夜，减轻精神上的压力。对于肥胖合并糖尿病、高血压、血脂异常、尿酸过高等疾病的人群，需要在医生指导下分阶段制定减肥目标。”范志红教授说道。
	预制菜
	受“宅经济”影响，随着冷链物流与连锁餐饮的发展，易烹即食、省时省事的预制菜逐渐进入公众视野。预制菜进校园也数次登上热搜榜。今年9月，教育部提出，中小学校的食品安全和营养健康事关学生健康成长，鉴于当前预制菜还没有统一的标准体系、认证体系、追溯体系等有效监管机制，对“预制菜进校园”应持十分审慎态度，不宜推广进校园。
	“预制菜具备标准化、保质期长、使用方便的优点。但在另一方面，预制菜也可能存在一定的食品安全隐患，而维生素矿物质的损失、油盐糖添加等营养问题，以及烹调后口味的改变都是消费者关注的重点。”中国疾病预防控制中心营养与健康所研究员张倩提出，今后建议要逐步明确预制菜的适用范围，完善监管部门对生产经营企业的监管体系，保证预制菜的食品安全和营养健康。同时，进一步完善预制菜相关的营养和食品安全标准，通过提升食材质量，科学烹调加工来保证预制菜的品质。学校以及供餐企业要严格按照学校食品安全营养健康的管理规定，为学生提供营养、新鲜的食物，保证中小学生健康成长。同时也要加强全社会营养健康宣传教育，正确理解食物的营养和食品安全，避免对预制菜过度焦虑。(新京报)
</body><key_sentence>十大营养热词中，阿斯巴甜、减重、预制菜等在今年都引起了高度关注。12月9日，第一届国民营养素养大会上发布了“2023年度十大营养热词”，阿斯巴甜、咖啡、减重、大食物观、营养素养、食养、营养标识、预制菜、免疫力、肠道健康上榜。”中国疾病预防控制中心营养与健康所研究员张倩提出，今后建议要逐步明确预制菜的适用范围，完善监管部门对生产经营企业的监管体系，保证预制菜的食品安全和营养健康。同时，进一步完善预制菜相关的营养和食品安全标准，通过提升食材质量，科学烹调加工来保证预制菜的品质。</key_sentence></doc>