<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11421</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-11/10126343.shtml</url><title>深圳何以成为新兴汽车重镇</title><datatime>2023-12-11 15:05:00</datatime><body>	■深圳特区报记者徐松
	重卡是交通领域的碳排放大户。生态环境部数据显示，占我国汽车保有量仅4%的重型商用车，颗粒物达到汽车排放总量的60%，氮氧化物排放更是超过80%。
	在刚刚结束的2023年深圳全球招商大会上，坪山区与宁普时代电池科技有限公司成功签约，宁普时代将在深投资设立重卡骐骥换电全球总部，未来5年计划在深投放换电站125座，并推广换电重卡5万辆，用于集疏港、干线、深港跨境运输等场景，在助力深圳实现“双碳”目标的同时，也为深圳新能源汽车产业链补上了一块重要拼图。
	这只是新能源汽车领域在全球招商大会上密集签约的其中一则消息。作为中国新兴的汽车产业重镇，深圳正加速打造“新一代世界一流汽车城”，通过产业升级和招商引资，持续为新能源汽车产业强链补链延链，提出到2025年，全市新能源汽车年产量超200万辆，全球汽车“含深量”显著提升，汽车产业工业产值达到万亿级规模。
	新一代不止新能源
	11月24日，比亚迪宣布第600万辆新能源汽车下线，成为全球首个达成这一里程碑的汽车品牌，此时距其第500万辆下线仅3个多月。比亚迪股份有限公司副总裁刘焕明表示，“新能源汽车作为深圳市推进新型工业化的代表性产业，已经实现了全球领跑。”
	据统计，深圳的新能源汽车占全球产量1/8。全市集聚了2.4万家新能源和数字能源企业，在新能源整车、核心三电、电池材料以及充电桩等领域处于全球领先地位。如果拆解一辆新能源汽车便可发现，电池、电机、电控“三电系统”在深圳都能找到对应的企业，其中很多都是细分领域的隐形冠军。《2023胡润产业集聚度城市榜》显示，深圳连续两年位列中国新能源产业集聚度城市榜榜首，已形成龙头企业引领、产业链供应链高度协同的产业生态圈。
	为实现“新一代世界一流汽车城”的宏愿，深圳积极抢抓全球汽车产业变革发展机遇。在深圳的街头，头顶雷达的“萝卜快跑”已经开始全无人商业化试点。深圳市新能源汽车产业协会执行秘书长翁天送告诉记者，“新能源汽车经过近几年的高速增长，基本上已经完成了电动化的进程，下半场的智能化，将给整个产业带来重要变革。”
	近来，深圳针对智能网联汽车接连发布《深圳市培育发展智能网联汽车产业集群行动计划（2022-2025年）》《深圳市促进新能源汽车和智能网联汽车产业高质量发展的若干措施》一系列政策措施，在全国城市中率先发布智能网联汽车十项地方标准，扩容智能网联汽车测试示范路段，为智能网联汽车产业发展指明方向，促进新技术创新，吸引上下游聚集。
	坪山区与中国汽车技术研究中心有限公司携手打造中汽中心国家智能网联汽车产品检测中心项目，聚焦智能网联与汽车跨界融合领域，在深运营粤港澳大湾区唯一满足自动驾驶需求的湾区智联试验场，构建智能化测试、网联化测试、芯片测试及新兴业务“3+X”布局。该项目已被国务院国资委列为央地合作标杆项目。
	集聚世界一流技术人才生态
	4月10日，全球首个新能源专属智能车身控制系统——云辇发布，这是比亚迪继刀片电池、CTB、易四方之后的又一技术突破。
	深圳始终致力于通过集聚世界一流的技术、人才和生态，持续夯实创新能力，以世界一流的标准、设计、体验和文化彰显“深圳汽车”产业质量，力争在新能源汽车和智能网联汽车产业持续领先。
	宝安区赴瑞士、法国、德国开展“双招双引”，与法国汽车零部件供应商法雷奥、德国新能源独角兽企业SaxPower等签订合作协议。作为全球领先的汽车零部件一级供应商，法雷奥集团在宝安区的车载前视摄像头生产线扩建项目投资产线包括远程通信模块、5G通讯模块、超宽带模块、前视摄像系统及域控制器等，是法雷奥全球生产规模最大及产能最大的工厂。
	壳牌集团牵手坪山，运营全球最大的电动汽车充电站并布局超充、光储充等新能源领域研发资源。壳牌中国集团主席陈琳表示，“我们与深圳的合作，进一步推动了中国领先的电动车产业链迈向全球市场，在高质量对外开放下共谋高质量合作共赢。”
	工程软件全球龙头企业法国达索系统公司也即将在龙岗区设立华南创新中心项目，打造全球汽车零部件数字化集散中心，促进汽车产业高端化、智能化、绿色化发展，推动深圳汽车产业向价值链高端延伸。
	汽车城就该应有尽有
	对标斯图加特、沃尔夫斯堡这样的世界著名汽车城，想要后来居上的深圳就必须多向同时发力。
	近年来，深圳大力布局并相继投产坪山国家新能源汽车产业基地、深汕智造城、深圳国际低碳城、龙华能源国际城、比亚迪汽车工业园（深汕）、燕罗智能网联汽车产业园、小漠国际物流港等一系列重大项目，带动深圳新能源和智能网联汽车产业集聚，为深圳汽车产业发展增添新动能。
	今年出台的《深圳金融支持新能源汽车产业链高质量发展的意见》，提出12条务实举措，明确到2025年，深圳辖内金融机构针对新能源汽车产业全产业链全生命周期的金融服务进一步优化，融资服务参与主体进一步扩大，为深圳汽车产业发展增添新优势。
	近期发布的《深圳市新能源汽车超充设施专项规划（2023-2025年）》，提出建设世界一流“超充之城”，让众多车主体验到“一杯咖啡，满电出发”的极速充电愉悦，吸引更多购车者选择新能源汽车，为深圳汽车产业发展增添新希望。
	密集举行的深圳国际新能源及智能网联汽车全产业博览会、粤港澳大湾区车展、深圳国际车展等大型展会，带来全新技术产品，吸引全球汽车产业上下游资源聚集，为深圳汽车产业发展增添新机会。
	10月24日，美国加利福尼亚州州长加文·纽森访问深圳，亲自体验了比亚迪电动巴士和汽车，对原地掉头等“跨越性技术”尤为惊叹，“深圳已经取得的成就令人瞩目。未来，我们将会积极加强在新能源巴士以及电动化智能化等领域的国际交流与合作。”
</body><key_sentence>作为中国新兴的汽车产业重镇，深圳正加速打造“新一代世界一流汽车城”，通过产业升级和招商引资，持续为新能源汽车产业强链补链延链，提出到2025年，全市新能源汽车年产量超200万辆，全球汽车“含深量”显著提升，汽车产业工业产值达到万亿级规模。密集举行的深圳国际新能源及智能网联汽车全产业博览会、粤港澳大湾区车展、深圳国际车展等大型展会，带来全新技术产品，吸引全球汽车产业上下游资源聚集，为深圳汽车产业发展增添新机会。深圳始终致力于通过集聚世界一流的技术、人才和生态，持续夯实创新能力，以世界一流的标准、设计、体验和文化彰显“深圳汽车”产业质量，力争在新能源汽车和智能网联汽车产业持续领先。在刚刚结束的2023年深圳全球招商大会上，坪山区与宁普时代电池科技有限公司成功签约，宁普时代将在深投资设立重卡骐骥换电全球总部，未来5年计划在深投放换电站125座，并推广换电重卡5万辆，用于集疏港、干线、深港跨境运输等场景，在助力深圳实现“双碳”目标的同时，也为深圳新能源汽车产业链补上了一块重要拼图。</key_sentence></doc>