<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11418</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126350.shtml</url><title>湖南江永建立银发人才工作站 引才入村参与乡村振兴</title><datatime>2023-12-11 15:19:00</datatime><body>	中新网永州12月11日电(周文)时下，湖南永州市江永县千家峒瑶族乡大溪源村蔬菜种植基地百余亩冬瓜迎来大丰收，11日，杨荣福和村民们一起采摘、搬运、装车。
	杨荣福今年65岁，从江永县农业农村局退休后，利用掌握的农业知识技术，与同乡其他三位退休老同志一起承包了邻村80余亩土地，带领群众发展订单农业。
	除了种冬瓜、沃柑、黄金百香果外，他还养殖了三四十头存栏猪、200多只鸭子。“我还与本村及周边村村民签订100余亩冬瓜销售合同，保障村民获得稳定收入。”杨荣福说。
	看着瓜架上挂满了硕大饱满的冬瓜，杨荣福算起了账：“每亩冬瓜产量大概2万斤，订单保底价每斤0.4元。一亩冬瓜销售额约8千元，除去种植及人工成本，每亩还可赚四五千元。”
	每只冬瓜要长到10斤以上，才符合订单收购标准。保水、保肥、修枝……冬瓜种植需要的技术含量不高，主要是管理维护需要花精力。“冬瓜长势修枝很重要，枝修得好，冬瓜就长得大，销路就好。”杨荣福说。
	大溪源村有耕地1800亩，林地约3万余亩，主要产业是香芋、红薯、水稻、橘子等。在杨荣福的示范带动下，大溪源、刘家庄等周边村的瑶民发展沃柑、百香果、冬瓜等果蔬2000多亩，600多户农户从中受益。杨荣福等承包的80余亩土地每年还能吸纳20多名村民务工。
	“政策鼓励我们这些退休职工去为家乡振兴出力，既解决了农村人才紧缺的问题，也让我们的余生过得更加充实。”杨荣福说。
	近年来，江永县还部署开展“我的家乡我建设”活动，鼓励引导退休干部、退休教师、退休医生、退休技术人员、退役军人等回乡定居，参与乡村建设。通过政策支持，该县建立了银发人才工作站，为银发人才的开发和利用走出了一条新路子。
	杨荣福希望政府层面能建立健全返乡人员参与村庄建设的机制，为更多退休人员返乡发挥“余热”提供方便。“例如，在发展农业产业过程中有相关配套资金支持。”
	杨荣福说，他准备继续带领村民扩大冬瓜种植规模，同时还将发展多元化种植模式，形成产业圈，带领更多群众在家门口增收致富。(完)
</body><key_sentence>杨荣福说，他准备继续带领村民扩大冬瓜种植规模，同时还将发展多元化种植模式，形成产业圈，带领更多群众在家门口增收致富。中新网永州12月11日电(周文)时下，湖南永州市江永县千家峒瑶族乡大溪源村蔬菜种植基地百余亩冬瓜迎来大丰收，11日，杨荣福和村民们一起采摘、搬运、装车。在杨荣福的示范带动下，大溪源、刘家庄等周边村的瑶民发展沃柑、百香果、冬瓜等果蔬2000多亩，600多户农户从中受益。杨荣福今年65岁，从江永县农业农村局退休后，利用掌握的农业知识技术，与同乡其他三位退休老同志一起承包了邻村80余亩土地，带领群众发展订单农业。</key_sentence></doc>有限责任公司总经理黄浦介绍，“重庆国际物流城‘一带一路’核心区产城融合提质升级建设项目”建设内容包括国际数字经济产业园、西部国际物流产业服务中心、配套基础设施片区路网以及梁滩河一级支流苏家桥河流域生态环境进行综合治理等。
	黄浦表示，该片区原先产业配套设施不足、基础设施有待完善、生态环境有待改善。三方面的提升并非一蹴而就，没有大量的信贷支持，项目难以建设完成。
	该项目在推进过程中，地方政府同国家开发银行重庆分行主动对接，希望其提供融资支持。地方政府、相关职能部门、建设单位同金融机构内外协同，共同完成了项目的整体策划、相关产业导入、具体建设方案确定等工作。截至目前，已累计发放贷款10亿元。
	重庆的城市发展离不开金融机构的大力支持。从城市轨道交通建设到支持科技发展，再到国际物流产业建设，金融机构的资本注入为重庆打造了多个城市新地标，推动了城市的快速发展。通过政银合作、内外协同等举措，金融机构与地方政府共同助力重庆的繁荣发展，彰显了金融引擎的重要作用。(完)
</body><key_sentence>从城市轨道交通建设到支持科技发展，再到国际物流产业建设，金融机构的资本注入为重庆打造了多个城市新地标，推动了城市的快速发展。截至目前，国家开发银行重庆分行累计发放贷款100亿元支持项目建设。据重庆国际物流枢纽园区建设有限责任公司总经理黄浦介绍，“重庆国际物流城‘一带一路’核心区产城融合提质升级建设项目”建设内容包括国际数字经济产业园、西部国际物流产业服务中心、配套基础设施片区路网以及梁滩河一级支流苏家桥河流域生态环境进行综合治理等。因西部(重庆)科学城首个重大基础设施项目工程量庞大，在建设时面临时间紧、任务重、项目内容相对复杂等多重挑战，快速授信并发放贷款成为加速推进项目建设的关键。</key_sentence></doc>