<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11433</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126326.shtml</url><title>前11个月广东外贸出口总值4.94万亿元 同比增长2%</title><datatime>2023-12-11 15:00:00</datatime><body>	中新网广州12月11日电(许青青陈琳吕美锦)据海关总署广东分署11日发布的统计数据显示，今年前11个月，广东外贸进出口总值7.52万亿元(人民币，下同)，同比下降0.3%。其中，出口4.94万亿元，同比增长2%；进口2.58万亿元，同比下降4.4%。
	数据显示，单11月，广东进出口总值7226.3亿元，增长0.9%，扭转连续两个月下降的态势。其中，出口4536.6亿元，下降1.7%；进口2689.7亿元，增长5.6%，已连续两个月保持正增长。
	前11个月，广东一般贸易、保税物流进出口增长，分别为4.32万亿元和1.32万亿元，增长4.4%和8.1%，占广东进出口总值的比重提升2.6个和1.4个百分点至57.4%和17.5%；加工贸易进出口总值1.77万亿元，下降9.6%，占23.6%。民营企业进出口保持增长。前11个月，广东民营企业进出口总值4.55万亿元，增长5.3%，占同期广东进出口总值的60.5%。
	新兴市场成为广东贸易进出口增长的重要力量。前11个月，广东对前5大贸易伙伴东盟、中国香港、美国、欧盟、中国台湾的进出口分别小幅下降0.9%、0.01%、2.6%、0.4%和0.6%。同期，对新兴市场进出口保持较好的增长势头，其中，对拉美增长7.4%、中东增长7.8%、非洲增长4.6%。对共建“一带一路”国家增长0.4%。机电产品出口保持增长，其中“新三样”——电动载人汽车、锂电池、太阳能电池分别同比增长3.1倍、18.1%、27.5%。
	此外，前11个月，广东农产品进出口总值2025.6亿元，增长4.8%，其中，肉类增长1.7%、水产品增长6.3%、干鲜瓜果及坚果增长4.5%。同期，进口金属矿砂、煤炭、原油分别为543.7亿元、376.3亿元和383.5亿元，均有同比超过20%的增长。(完)
</body><key_sentence>数据显示，单11月，广东进出口总值7226.3亿元，增长0.9%，扭转连续两个月下降的态势。前11个月，广东一般贸易、保税物流进出口增长，分别为4.32万亿元和1.32万亿元，增长4.4%和8.1%，占广东进出口总值的比重提升2.6个和1.4个百分点至57.4%和17.5%。中新网广州12月11日电(许青青陈琳吕美锦)据海关总署广东分署11日发布的统计数据显示，今年前11个月，广东外贸进出口总值7.52万亿元(人民币，下同)，同比下降0.3%。前11个月，广东民营企业进出口总值4.55万亿元，增长5.3%，占同期广东进出口总值的60.5%。</key_sentence></doc>宁市城市管理监督评价中心于2022年9月起开展“小手拉大手、共创文明城——走进南宁数字城管”活动。近日，南宁市逸夫小学等学校近两百名小学生及家长，零距离体验了一回平台的运行过程。站在一张大屏前，大家看到“一张大图”正在不断跳动、更新数据。该图是南宁市通过数据融合分析，构建城市运行态势感知与预警，叠加网格化巡查监管的立体呈现，通过它可以看到全市运行情况动态显示。
	“人行道上有暴露性垃圾，我们派遣任务后不到2小时就处理完了。”一名平台座席员如是说。在活动中，大家看到城市管理监督员高效解决了井盖破损、车辆乱停放、乱扔垃圾等城市管理问题，正是运用了平台建立的“人机协同”双向赋能问题发现机制，以及“一体联动处置”模式。
	据了解，平台还打造了南宁“考评+”模式，形成具有南宁特色的多维度城市治理考评体系，通过“网格系数”“变化率+贡献率”“单位面积最大案件密度变化率”等分别破解多种考评难题，在全国首创考评“差异化”机制。(完)
</body><key_sentence>为赋能城市智慧治理，平台通过智能读取城市管理问题的要素信息，自动派遣给对应的处置责任单位，实现城市管理案件派遣模式从传统人工处理向“机器派单、智能管理”转变。近年来，南宁市城市管理综合行政执法局、城市管理监督评价中心聚焦城市治理、民生服务两大领域，全面加快平台建设，逐步构建“1+7+3+3”应用体系(1个统一门户、7个业务应用系统、3个后台支撑系统、3个创新拓展应用)，形成“一个指令、信息迅达、全盘掌控、智能融通、效能显著”的新型城市运行管理服务体系，着力打造城市运行管理“一网统管”。在活动中，大家看到城市管理监督员高效解决了井盖破损、车辆乱停放、乱扔垃圾等城市管理问题，正是运用了平台建立的“人机协同”双向赋能问题发现机制，以及“一体联动处置”模式。据悉，目前平台已实现对共享电(单)车乱停放、无证占道摆卖、道路不洁等10个小类以及“五大区域”城市管理案件的智能派遣。</key_sentence></doc>