<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11444</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-11/10126310.shtml</url><title>加速向低碳经济转型 香港发展绿色金融需加强科技投入</title><datatime>2023-12-11 14:35:00</datatime><body>	《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)在阿联酋迪拜举行，中国角于当地时间12月6日举办“中国香港：推动绿色金融创新、实践可持续发展”边会论坛，由香港金融发展局和香港地球之友联合举办。
	香港金融发展局副主席冯华健表示，“香港能够在应对全球气候危机方面领先，有赖其作为主要国际金融中心的独特地位，以及对尖端绿色科技的不懈追求。我们一直致力于创新，配合本身强健的金融生态系统，将资金投入具有影响力的绿色及可持续发展项目，加速向低碳经济转型。”
	香港地球之友主席叶广涛强调：“目前香港在推动绿色金融的进程中，必须加强金融科技的投入力度，以激活可持续金融领域上的创新。”他指出，区块链在推动自愿性碳市场的演进以及应对ESG问题上扮演着关键角色，它充分利用其去中心化和具透明度的特性，使得区块链有潜力可以改变以往碳汇在发行、追踪和交易的方式，通过建立透明分散式区块链，能精确地记录绿色资产的来源、所有权、验证和交易，并运用智能合约达成目标。”
	香港金融发展局行政总监区景麟博士表示，“我很高兴看到，科技的进步为我们提供独特的优势以应对全球暖化。应对气候危机是我们必须迫切正视的议题，金融业界可通过有效的方法，以合理的成本将资金投入相关项目，以推动可持续发展。香港将凭借其在金融领域的竞争优势，在引领绿色未来的路上发挥作用。”
	香港特别行政区环境及生态局局长谢展寰在总结发言时表示：“配合国家的双碳目标，香港特别行政区政府致力于争取在2050年前实现碳中和，并力争在2035年前把香港的碳排放量从2005年的水平减半。实现碳中和除了需要持续的科技发展，也需要充足的财政资源。中国香港具备条件和优势发展成区内的绿色金融枢纽，作为绿色项目和企业首选的融资平台。同时香港作为国际金融中心，可利用区块链技术、金融科技及绿色债券等，提供绿色融资平台，为世界不同地方迈向碳中和、建立可持续未来作出贡献。”(李明珠)
</body><key_sentence>同时香港作为国际金融中心，可利用区块链技术、金融科技及绿色债券等，提供绿色融资平台，为世界不同地方迈向碳中和、建立可持续未来作出贡献。《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)在阿联酋迪拜举行，中国角于当地时间12月6日举办“中国香港：推动绿色金融创新、实践可持续发展”边会论坛，由香港金融发展局和香港地球之友联合举办。香港金融发展局副主席冯华健表示，“香港能够在应对全球气候危机方面领先，有赖其作为主要国际金融中心的独特地位，以及对尖端绿色科技的不懈追求。香港地球之友主席叶广涛强调：“目前香港在推动绿色金融的进程中，必须加强金融科技的投入力度，以激活可持续金融领域上的创新。</key_sentence></doc>示，需要从产品、价格、成本、消费环境四方面着手推动。一要创建多样化、全方位、全覆盖的产品体系，融入具有创意的文化和艺术内涵，引入有创意的企业；二要根据产品的不同特点及需求情况制定最优价格体系；三要降低成本，在给定价格的情况下实现利润最大化；四要为游客创造安全舒适便捷的消费环境。
	中国社会经济系统分析研究会副理事长张建平表示，要将崇礼和张家口打造为国际化的平台，首先要考虑国际化的游客来源是哪里。比如，日本、韩国等周边国家的游客都有滑雪的需求，瞄准这些目标客户之后就可以有针对性招商。此外，还要发展冰雪+民宿，满足一些年轻人追求物美价廉住宿的需求。提高配套设施水平，同时注重提升品质、增强文化体验、发挥品牌效应，探索构建低碳、绿色、环保的高附加值产业，注重发挥企业的领军作用。
	“冬奥会过后，我国公众与冰雪运动越来越亲近，冰雪运动的热度持续升级，这为冰雪旅游的展开奠定了厚实的市场基础和产业支撑。”中国旅游研究院国际研究所所长杨劲松表示，可以从需求侧和供给侧两方面推动冰雪旅游发展，在需求侧，要使冰雪旅游产品和消费者的情感需求相结合，注重故事的创意讲述、产品美学定位和科技感植入等，在市场创造、品牌塑造、信息分发、触及渠道和关系维护上持续迭代。在供给侧，进行有创意的产品开发，聚合和驱动那些有文化内涵、有创业资源、品牌影响和适用技术的市场主体参与，这样才能有效提升冰雪旅游产品的开发水平。
	高质量发展离不开金融支持。河北银行党委副书记、行长王县力表示，围绕张家口后奥运经济和京张旅游带建设，近年来河北银行重点支持当地绿色新能源、大数据、冰雪旅游和葡萄酒等产业发展，累计在张家口地区投放信贷资金接近400亿元。未来将继续抢抓共建“一带一路”、后奥运时代等机遇，推动绿色金融、普惠金融、数字金融发展。
	打造数据高地激发经济新活力
	2022年，张家口成功获批全国一体化算力网络八大枢纽节点城市，开启了打造大数据产业发展高地的新篇章。截至目前，张家口市投运服务器145万台。与会专家认为，后奥运时代，张家口市应把握数字化发展契机，激发发展新动能。
	中国移动通信集团河北有限公司党委书记、董事长、总经理秦红军表示，当前，新一代信息技术加速突破，数据成为新的生产要素，算力成为新的基础能源。河北拥有中国国际数字经济博览会等重大平台，张家口拥有国家级数据中心集群，为地区未来数字产业发展奠定了坚实基础。“中国移动河北公司围绕奥运经济和文旅产业，对冬奥赛区和相关区域进行了全面的5G网络覆盖，实现了5G+VR3D雪场、5G+AI高清视频安防监控、5G+大数据人流分析等智慧化应用。联合景区打造5G+智慧旅游，让百姓感受包括AI/VR导游、3D导览、扫码/刷脸入园、智慧酒店、智慧安防、无人机巡防、景区直播等全新出游体验。”
	秦红军表示，面对数字经济和后奥运经济同频共振带来的战略机遇，中国移动将助力河北数智网络建设、拓展融合应用场景、推动数据价值转化、加强产业合作，以数字化赋能后奥运经济高质量发展。
	中兴通讯东数西算业务部总经理聂胜军表示，拉长奥运影响长尾效应，算力经济将为河北经济发展带来面向未来的驱动点和新的经济增长点。推动张家口算力中心发展，要能够满足多场景不同业务的需要，也要提高数据的传输速度，按照高标准进行网络建设，才能将算力快速调度和算力交易成为现实。中兴通讯也在很多具体行业领域输出算法成果，助力提升行业效率、节能减排。河北特别是张家口的文旅产业也有着广阔的数字发展空间，应充分把握这一机遇。
	“下一步，河北将高质量建设京张体育文化旅游带，打造冰雪旅游国际高地。”河北省委宣传部副部长、省文化和旅游厅党组书记、厅长张才表示，河北将不断丰富文旅新业态、新产品，联合北京推出冬奥冰雪、长城古道、绿色生态、京张铁路等特色精品线路。强化冬奥遗产综合利用，打造后奥运经济新的增长点，推动冬奥场馆设施景区化、永久化改造利用。大力开展冬奥主题游、大众冰雪游、户外体验游、特色文化游，推动冬奥竞赛场馆旅游从“一季火”向“四季热”转变，让冬奥遗产发挥最大效益，助力城市和区域高质量发展。
	崇礼区委副书记、区人民政府代区长曹东晓表示，历时7年艰苦奋斗，崇礼不仅圆满完成冬奥会筹办举办任务，也让崇礼实现了天翻地覆的变化，基础设施脱胎换骨，成功纳入“北京1小时交通圈”，经济实力跨越提升，冬奥会以来全区体育旅游项目总投资400多亿元，相当于过去20年投资总和的16倍。“后奥运时期，我们将全力以赴让‘冷资源’转变为多元的‘热经济’，充分利用冬奥带来的巨大影响力和客流量，发展全季全域全时旅游，着力把崇礼打造成为文化深厚、活力时尚、极具魅力的体育之城。”
</body><key_sentence>河北银行党委副书记、行长王县力表示，围绕张家口后奥运经济和京张旅游带建设，近年来河北银行重点支持当地绿色新能源、大数据、冰雪旅游和葡萄酒等产业发展，累计在张家口地区投放信贷资金接近400亿元。秦红军表示，面对数字经济和后奥运经济同频共振带来的战略机遇，中国移动将助力河北数智网络建设、拓展融合应用场景、推动数据价值转化、加强产业合作，以数字化赋能后奥运经济高质量发展。在后奥运时代，如何借助共建“一带一路”新机遇，助力城市和区域高质量发展，打造后奥运经济新的增长点，值得社会各界探索深思。“后奥运时期，我们将全力以赴让‘冷资源’转变为多元的‘热经济’，充分利用冬奥带来的巨大影响力和客流量，发展全季全域全时旅游，着力把崇礼打造成为文化深厚、活力时尚、极具魅力的体育之城。</key_sentence></doc>