<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11438</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126295.shtml</url><title>国产无人机赋能千行百业</title><datatime>2023-12-11 14:55:00</datatime><body>	说起无人机，人们并不陌生，航拍早已走进日常生活。除了航拍爱好者所用的消费级无人机，应用于各专业领域的工业级无人机，也悄然改变着我们的生产生活。农林植保、应急救援、文物保护、电力巡检……伴随技术进步和成果转化，无人机的用武之地越来越多，加速赋能千行百业。
	为何要大力推动无人机产业发展与应用？放眼全球，中国的无人机产业水平如何？本报记者采访了相关企业和行业专家。
	无人机有多能干
	文化遗产保护有它——
	北京延庆，八达岭长城。朔风呼啸，两台“大疆机场2”昼夜守护在南楼段和北楼段。
	5条无人机综合巡查航线，基本覆盖景区开放地段；每天自动执行10架次飞行任务，画面实时同步至管理中心，及时发现并劝阻游客不文明行为；到了夜间，游客偷宿等行为，也难逃无人机“慧眼”——红外摄像头。此外，该款产品每两周针对重点区域自动生成高精度三维模型，通过对比模型变化，能及时发现有无山体滑坡、城墙外移等情况，便于有针对性地检查修整。
	大疆高级企业战略总监张晓楠说：“很高兴看到‘机场’的价值在长城景区得到验证，以无人机为载体提升景区智能化、数字化管理水平的合作正稳步推进。”
	农业植保有它——
	棉花采摘前，有一项重要工作——脱叶。在新疆维吾尔自治区阿克苏地区温宿县，三和植保公司的飞手朱锐握着手柄站在田边，一架M—22植保无人机在棉田上空来回穿梭，喷淋脱叶剂。
	“脱叶剂能脱去叶子，保留枝干和棉花，采收时可避免绿叶混入影响棉花品质。这架M—22由我们和合作伙伴共同研发，一天能完成四五百亩棉田的喷洒作业。”朱锐告诉记者，“核桃、枣树、苹果、小麦、防风林等农林作物，都用上了植保无人机，农民的田间劳作轻松不少，收益更高，增产率达到10%以上，农户亩均成本降低30%以上。”
	救灾现场有它——
	“噼噼啪啪”，爆燃声骤起，是山火！
	今年4月，重庆市丰都县包鸾镇龙井湾村的封山林发生森林火灾。林区植被茂密，趁着风势，火线越来越长。地形复杂，火情不明，不能贸然行动。
	“嗡嗡”，数架无人机飞抵火场上空。地面上，救援人员紧盯操作手柄上的显示屏，火线、着火点、地形一览无余。“报告指挥长，火场东南方向、西南方向各有一条火线，长度分别为10余米、20余米，另有独立着火点3个，西北方向地形较缓，建议由西北方向进入火场！”一位救援人员说。
	“跟我上！”指挥长一声令下，架设水带，引水上山。顿时，几条水龙直面火线而去……
	“去年丰都县为各乡镇(街道)、有关行业主管部门配备了36架国产无人机，推进数字化应急管理工作有了一支‘生力军’，实现了使用无人机开展智能监管工作全覆盖。”丰都县县长唐守渊说。
	“无人机作为飞行器，能摆脱地面交通限制，实施复杂作业。近年来国内无人机产业取得长足发展，产品可靠性提高、成本下降，应用场景更加多样化，中国已是全球最大的工业级无人机市场之一。”中国科学院无人机应用与管控研究中心执行秘书长谭翔说，“在植保、电力、地理、安全、海洋、气象、环保、建筑、医疗等领域，工业级无人机的大量应用深刻改变了人们的生产和生活方式。”
	国际市场拥有强大竞争力
	无人机在各行各业的广泛应用，离不开技术创新的坚实支撑。
	“当前，许多行业仍存在一些环境复杂危险、重复性较高的工作。痛点，就是创新着力点。”张晓楠表示，“如何通过技术进步帮助一线工作者更轻松地完成任务？简言之，‘能不能让人在家坐着就把活干了’？”
	拿大疆机场来说，离开飞手，无人机如何完成飞行任务？大疆技术团队把“机场”想象成无人机的“家”，通过机巢内的软硬件规划，可以实现制定飞行计划、自动执行飞行任务、采集数据、充电等一系列操作。
	“最后呈现的产品看似简单，但背后有着复杂的技术支撑。”张晓楠说。从洞察用户痛点到产品打磨成熟并得到市场认可，大疆机场用了10年。如今产品更新到第2代，体积下降75%，重量减少68%，块头更小，更“聪明能干”：最大有效作业半径及飞行时间均实现较大提升，还拓展了专业测绘领域应用。
	对无人机而言，动力系统在很大程度上制约着其潜能。动力能不能更强劲？
	翼龙系列无人机近年来在多次应急救援任务中表现出色，其中所用的一款ZF850涡轮喷气发动机来自中发天信(北京)航空发动机科技公司。“技术团队在发动机领域深耕数十年，2018年以来在原有技术基础上进行了改造升级，改进控制系统、配件及装备工艺，大幅延长发动机寿命并提升其性能。”该公司相关负责人告诉记者，“这让无人机拥有一颗强劲‘心脏’。”
	和汽车一样，新能源、油电混动也在无人机领域得到应用。
	“纯电动无人机易操控，稳定性高，但续航里程较差，而纯燃油无人机控制响应灵敏性能较差，油电混合动力无人机兼具两种动力无人机的优势。”重庆交通大学绿色航空技术研究院(简称“绿航院”)副院长陈全龙介绍，“要在飞行过程中实现两种动力的顺利转换并不容易。绿航院经过多年攻关，自主研发并试飞了油电混合动力复合翼无人机，最大起飞海拔3000米，能携带25公斤载荷飞行数百公里，速度最快为150km/h，达到国际先进水平。”
	科研成果持续产出，汇聚成产业链的深厚积淀。“国内无人机技术水平不断提高，涌现出一批代表性企业，并形成研发、生产、销售、服务为一体的完整产业链，在国际市场拥有强大竞争力。”谭翔表示，“无人机产业融合新材料、微电子、通信、导航与定位、图像识别与处理、人工智能等新技术领域，具有较高的科技含量和产业附加值，是关系国计民生和国家安全的新兴产业，更是各国抢占航空产业制高点、争夺产业话语权的重要抓手和突破口。”
	进一步做强“低空经济”
	尽管发展势头迅猛，无人机产业历史并不长。要在这一新兴领域保持足够竞争力，依然任重道远。
	比如，看着头顶各式各样的无人机飞来飞去，人们难免担心安全。相关企业也会关注技术标准问题：国内无人机企业超万家，主流机型数千款，多源异构局面如何破解？
	“这些问题涉及技术、管理、标准化等多个方面。对于一个新兴领域的管理，世界各国一般都会经过先放后收的发展路径：先相对自由发展，待呈现出明显的管理经验和模式后，再陆续完善标准和法规予以规范引导。”谭翔认为，经过几十年的发展，中国无人机产业走到了厚积薄发的重要机遇期，进一步做强“低空经济”，需强化无人机制造的标准化和模块化，既要引导和开放应用场景，也要完善运行类规范和风险评估类规范体系，注重国际国内技术和标准互通，强长板补短板，打造良好产业链生态，促进无人机产业良性发展。
	同时，部分关键技术领域还未能实现国产化。谭翔表示，一方面要完善无人机学科体系建设。无人机产业具有跨学科、跨专业的特点，当前学科专业设计和无人机产业高速发展不相匹配。另一方面要重视企业在科技创新中的主体地位。无人机技术是典型的应用技术，通过市场化手段，可以更高效地实现高新技术的成果转化，从而倒逼技术迭代，形成良性循环。
	“在无人机领域，绿航院已建立3个关联密切的专业研究所，将继续聚焦关键核心技术，集中智力资源进行科研攻关，加快成果转化，实现以科研支撑产业，以产业反哺科研。”陈全龙说。
	产业发展壮大，离不开政府和社会资本支持。“无人机作为科技竞争高地，已成为投资重点领域之一。天津讯联科技、中发天信、联合飞机等一批优质企业在我们的支持下持续产出创新成果，有力促进了关键领域的技术突破。”成都产业集团下属成都科创投集团总经理刘新常说，“公司将充分发挥创业投资在科技创新中的引领和带动作用，推动科技成果就地转化和构建新应用场景，促进产业链创新链深度融合，为经济社会高质量发展贡献力量。”
	“我们目前正在研发一款倾转旋翼无人机，适用于长距离点对点的交通物流，应用前景广阔。”联合飞机集团总裁助理兼市场总监孙立业说，“将持续在科研上大力投入，不断推陈出新，加速先进科技向生产力的转化，为应急救援、物流运输、农林植保等千行百业赋能。”
	(人民日报海外版记者康朴)
</body><key_sentence>”谭翔认为，经过几十年的发展，中国无人机产业走到了厚积薄发的重要机遇期，进一步做强“低空经济”，需强化无人机制造的标准化和模块化，既要引导和开放应用场景，也要完善运行类规范和风险评估类规范体系，注重国际国内技术和标准互通，强长板补短板，打造良好产业链生态，促进无人机产业良性发展。”中国科学院无人机应用与管控研究中心执行秘书长谭翔说，“在植保、电力、地理、安全、海洋、气象、环保、建筑、医疗等领域，工业级无人机的大量应用深刻改变了人们的生产和生活方式。大疆技术团队把“机场”想象成无人机的“家”，通过机巢内的软硬件规划，可以实现制定飞行计划、自动执行飞行任务、采集数据、充电等一系列操作。“在无人机领域，绿航院已建立3个关联密切的专业研究所，将继续聚焦关键核心技术，集中智力资源进行科研攻关，加快成果转化，实现以科研支撑产业，以产业反哺科研。</key_sentence></doc>