<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11460</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-11/10126293.shtml</url><title>链博会助力供应链变“共赢链”</title><datatime>2023-12-11 14:07:00</datatime><body>	链博会助力供应链变“共赢链”(国际论道)
	为期5天的首届中国国际供应链促进博览会(以下简称“链博会”)近日在北京举办，主题为“链接世界 共创未来”。《今日巴基斯坦》刊文称，这是全球首个以供应链为主题的国家级展会，旨在为各国有序、高效地促进产业协同提供一个国际平台。
	外媒关注到，链博会推动供应链成为国际合作的“共赢链”。众多参展商通过链博会平台，组织对接洽谈、新品展示、项目签约、产品推介等活动，取得看得见、摸得着、能落地的成果，拓展了产业链朋友圈，延伸了供应链伙伴网，集聚了创新链驱动力。
	“收获满满”
	首届链博会展览总面积达10万平方米，共有515家中外企业和机构参展，观展人数达15万人次，其中采购商和专业观众人数超过8万；共签署合作协议、意向协议200多项，涉及金额1500多亿元人民币。
	“首届链博会既是专业展又是跨界展，广大参展商和观众收获满满。”中国贸促会副会长张少刚表示，大家都说，到链博会来不是“掰手腕”抢客户而是“手拉手”找伙伴，参展商之间不是竞争关系，更多是客户关系、合作关系和共赢关系。
	巴基斯坦联合通讯社报道称，首届链博会在智能汽车、绿色农业、清洁能源、数字科技、健康生活五大供应链领域设置展区。其中，26%是境外参展商。新加坡亚洲新闻台注意到，美国企业约占境外参展商的20%，包括亚马逊、苹果、特斯拉、英特尔、惠普和高通等公司。
	“一带一路”共建国家参展商数量占境外参展总量的“半壁江山”。乌拉圭总统路易斯·拉卡列·波乌表示，举办首届链博会有重要意义，有助于乌拉圭参与共建“一带一路”。
	“全球化真正的故事是通过供应链书写的。”联合国贸发会议秘书长蕾韦卡·格林斯潘谈道，首届链博会有开创意义，将整个供应链上的企业聚集在一起，促进供应链上、中、下游通力合作。
	“恰逢其时”
	“首届链博会的举办恰逢其时。”世贸组织总干事恩戈齐·奥孔乔—伊维拉认为，当前，供应链面临的冲击暴露出全球生产网络组织方式十分脆弱，需要加强全球贸易尤其是加强贸易链、供应链的国际化，让所有环节通畅运行。链博会正好可以发挥这一作用。
	阿拉伯农工商会总联盟秘书长哈立德·哈纳菲认为，目前全球供应链亟待转型，中国通过举办链博会，为全球供应链产业转型提供了关键交流平台。作为全球贸易的重要参与国，中国对国际贸易的贡献赢得世界认可，因此吸引了许多国家和地区的企业和机构参与此次展会。
	路透社称，链博会彰显了中国为增加外商投资所做的努力。对外资而言，中国仍是一个有吸引力的选择：11月初，汇丰银行在中国国际进口博览会上的一项调查显示，45%的企业预计明年将扩大在中国的供应链。
	澳大利亚“珍珠与刺激”网站报道称，中国制造业发展呈现高质量、强韧性、难取代的特点。近年来，随着中国制造业成功从劳动密集型向技术密集型转变，中国在全球供应链中的地位持续提升。中国将发展中国家与原材料供应商、拥有科技和品牌资源的发达国家连接起来，已成为全球供应链不可替代的关键“枢纽”。
	在纽约中心副主席罗汉看来，中国同时具备良好的人才、技术和投资环境，保证了此次链博会成功举办。链博会为企业搭建平台，有利于各方开展广泛合作。
	“共谋未来”
	首届链博会开幕式上，《全球供应链促进报告》发布。报告指出，中国为促进全球供应链开放合作提供四大机遇——规模超大且成长性好的市场机遇、产业门类最为齐全的合作机遇、高水平对外开放的政策机遇和各类要素加速聚集的创新机遇。
	“韩国电动车企业在链博会寻找合作机会。”韩国《首尔经济》报道称，韩国电动车供应链企业Egtronics的首席执行官康赞浩表示，参加链博会的目标是进入中国市场，不仅想对中国出口商品，也想从中国进口可靠、低成本的零部件。
	此次链博会，中国贸促会为老挝、卢旺达、几内亚比绍、东帝汶、海地等国的参展商提供摊位费补贴和减免等，支持这些国家的企业展示特色产品和服务。恩戈齐·奥孔乔—伊维拉认为，链博会的各项举措有助于推动世贸组织呼吁的“再全球化”。
	英中贸易协会主席古沛勤指出，链博会的目标是链接全球经济，使世界经济效率最大化。
	新加坡亚洲新闻台网站报道称，中国今年下半年举办了一系列全球贸易博览会，链博会是其中最新一场。中国仅11月就举行了多场贸易博览会，包括在浙江杭州举行的全球数字贸易博览会等。这些活动凸显中国努力对全球经济作贡献。
	印度尼西亚总统佐科·维多多表示，首届链博会为世界打造更加坚固、稳定的全球供应链提供了支持。他希望，此次链博会能促进各国工商界合作，构建更强韧的供应链体系。(人民日报海外版记者贾平凡)
</body><key_sentence>为期5天的首届中国国际供应链促进博览会(以下简称“链博会”)近日在北京举办，主题为“链接世界 共创未来”。阿拉伯农工商会总联盟秘书长哈立德·哈纳菲认为，目前全球供应链亟待转型，中国通过举办链博会，为全球供应链产业转型提供了关键交流平台。新加坡亚洲新闻台网站报道称，中国今年下半年举办了一系列全球贸易博览会，链博会是其中最新一场。”韩国《首尔经济》报道称，韩国电动车供应链企业Egtronics的首席执行官康赞浩表示，参加链博会的目标是进入中国市场，不仅想对中国出口商品，也想从中国进口可靠、低成本的零部件。</key_sentence></doc>