<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11494</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126244.shtml</url><title>第五代青花郎市场推介会北京站举行 “郎味”持续飘香</title><datatime>2023-12-11 12:49:00</datatime><body>	近日，第五代青花郎市场推介会北京站举行，青花郎再掀“品质、品牌、品味”的极致三品高潮。著名白酒专家、四川源坤教育科技创始人钟杰，中国国家地理杂志社社长李栓科，北京京糖酒业总经理王晖以及余洪山、胡福生、李云佑等著名老酒收藏家受邀出席，与郎酒经销商伙伴共话第五代青花郎的独特风味，拥抱价值未来。
	第五代青花郎落地北京，百年郎酒占据新时期行业高点
	北京站活动上，郎酒股份总经理汪博炜以“49公里”“生长养藏”“7+20年份”“洞藏陈香”和“郎味十足”五个关键词，向到场嘉宾展示了这一“百年郎酒”总纲领的扛鼎之作所具有的独特魅力，并表示“第五代青花郎，是赤水河大二郎到大茅台产区49公里的璀璨明珠。”
	诚如汪博炜所言，从二郎到茅溪49公里的赤水河谷，是酱酒黄金酿造带——这里谷深山峻、气候温热、微生物种群稳定多样，得天独厚的酿酒生态，让赤水河左岸右岸成为齐头并进的酿酒龙脉。在酿酒历史中，赤水河两岸的酿酒人也总结出黄金酿酒法则：“赤水河49公里河谷出好酒；赤水河畔300—600米高程出好酒；赤水沿岸5公里范围内出好酒。”在此酿酒法则之下，孕育出大二郎和大茅台两大核心产区。
	而20余年来，郎酒以两河口生态酿酒区为始，串联起二郎滩、黄金坝、盘龙湾、吴家沟、天富生态酿造区，“以六星连珠”之恢宏气势，成为唯一同时布局两大核心产区的名酒企业，并与对岸茅台隔河相望，共襄天赐美酒盛境。
	今年重阳下沙之际，随着六大生态酿酒区正式全面成型，郎酒正式实现7万吨酱酒年产能、22万吨储量的宏大升级。“百年郎酒”总纲领应时出台，第五代青花郎作为百年郎酒战略第一重要产品，肩负着重大历史使命。
	活动现场，郎酒股份副总工程师、品质研究院副院长程伟为在场嘉宾倾情讲述了由赤水河左岸49公里与郎酒庄园托举而出的第五代青花郎，在业内首屈一指的“三个第一”和“三个唯一”——基酒年份业内最长，服务团队规模最大，千元白酒最有价值；唯一的陶瓶瓶储，唯一的庄园酱酒，唯一的洞藏陈香。
	什么是“洞藏陈香”？著名白酒专家、四川源坤教育科技创始人钟杰以通俗易懂的语言，带领现场嘉宾从闻香、入口、下咽、余香、余味、空杯留香，全方位解析何为“郎味”，何为庄园酱酒“洞藏陈香”。他表示：“第五代青花郎酒升级丰富了‘郎味’的品质内涵，特有的天、地、仁和洞贮藏，即历练成就的洞藏陈香，此陈香嗅闻是深谷幽兰之沁心之香。”
	抢占品牌营销战略要地，第五代青花郎魅力持续绽放
	持续与重复、聚焦与密度、触点与联动，是郎酒坚持的品牌方法论。多年来，青花郎在此品牌方法论的坚守下，紧密与中国文学圈层建立友谊，围绕“高尔夫运动”“商学院体系”广结价值伙伴，朋友圈不断扩容。目前，青花郎已经兼具“中国企业高尔夫第一赛事”“中国文学第一白酒品牌”“中国商学院第一圈层”等多重价值标签。
	在郎酒2023重阳下沙大典前一天，十余位茅盾文学奖、鲁迅文学奖、人民文学奖获奖文学作家齐聚郎酒庄园，成为第五代青花郎的首批品鉴者。而在重阳大典之后，青花郎又借世界互联网大会这一世界性舞台，开启第五代青花郎真正意义上的市场首鉴，打开浙江之门。
	如今不到一个月内，第五代青花郎在市场落地上，将持续与重复、聚焦与密度、触点与联动贯彻到底，已先后走过了乌镇、成都、上海、广州、西双版纳、北京等地。在连续攻下营销重地的同时，郎酒也为经销商打通品牌到市场的“最后一公里”，做好了坚实铺垫。
	目前，郎酒全国800场品鉴会正加速在全国铺开。第五代青花郎的步伐正在加快，越来越多的消费者因品鉴过它洞藏陈香后，成为忠实拥趸，“茅香郎味”也逐渐演变为行业新浪潮。
</body><key_sentence>北京站活动上，郎酒股份总经理汪博炜以“49公里”“生长养藏”“7+20年份”“洞藏陈香”和“郎味十足”五个关键词，向到场嘉宾展示了这一“百年郎酒”总纲领的扛鼎之作所具有的独特魅力，并表示“第五代青花郎，是赤水河大二郎到大茅台产区49公里的璀璨明珠。活动现场，郎酒股份副总工程师、品质研究院副院长程伟为在场嘉宾倾情讲述了由赤水河左岸49公里与郎酒庄园托举而出的第五代青花郎，在业内首屈一指的“三个第一”和“三个唯一”——基酒年份业内最长，服务团队规模最大，千元白酒最有价值。著名白酒专家、四川源坤教育科技创始人钟杰，中国国家地理杂志社社长李栓科，北京京糖酒业总经理王晖以及余洪山、胡福生、李云佑等著名老酒收藏家受邀出席，与郎酒经销商伙伴共话第五代青花郎的独特风味，拥抱价值未来。而20余年来，郎酒以两河口生态酿酒区为始，串联起二郎滩、黄金坝、盘龙湾、吴家沟、天富生态酿造区，“以六星连珠”之恢宏气势，成为唯一同时布局两大核心产区的名酒企业，并与对岸茅台隔河相望，共襄天赐美酒盛境。</key_sentence></doc>