<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11528</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-11/10126185.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）福建永定走生态转型路 荒山变成“花果山”</title><datatime>2023-12-11 11:01:00</datatime><body>	中新网福建永定12月11日电(熊川卢传顺)福建省龙岩市永定区抚市镇曾经是一个产煤大镇，煤炭的过度开采，造成了当地不少林地变成了荒地。煤炭“黄金十年”的结束，一大批煤农在政府的引导下陆续转型，吃上了生态饭，昔日的荒山变成了“花果山”。
	初冬时节，寒气逼人，山上的绿叶开始逐渐褪去，在抚市镇抚溪村乡态生态农业园里，仍是枝繁叶茂，花果飘香。放眼望去，一个个金黄的橙子挂满枝头，游客穿梭其中，享受采摘的乐趣。
	“这边的脐橙很甜，果的品质很好，周末带着家人孩子来到果园里露营，泡茶聊天，感觉特别惬意。”和家人们聊得尽欢的游客陈女士说。
	“今年比去年增加了100多亩，整个果树也开始大面积挂果，产量大概15万斤左右，本地游客周末都会来，价格卖到5块钱1斤，销路还是挺好的。”龙岩市乡态生态农业有限公司总经理赖扬锋告诉记者。
	据了解，赖扬锋早些年是永定区抚市镇的煤老板。八年前，他将挖煤赚来的资金在荒山上办起了家庭农场，投入1000多万元在当地流转了500多亩荒坡地开山种果，并在果树下放养鸡鸭。经过几年的苦心经营，他的农场逐渐有了起色，种植技术也在不断提升，今年的脐橙产量大幅增长。
	在永定，像赖扬锋一样成功转型的煤老板有200多人，带动了超过3万煤农就业。
	“最大的变化就是原来满山黑煤粉尘，现在满山翠绿。相信只要用心经营，路子会越走越宽。自己致富了，还要把新技术、新方法传授给当地百姓，带动他们一起共同富裕。”赖扬锋说。(完)
</body><key_sentence>“今年比去年增加了100多亩，整个果树也开始大面积挂果，产量大概15万斤左右，本地游客周末都会来，价格卖到5块钱1斤，销路还是挺好的。中新网福建永定12月11日电(熊川卢传顺)福建省龙岩市永定区抚市镇曾经是一个产煤大镇，煤炭的过度开采，造成了当地不少林地变成了荒地。在永定，像赖扬锋一样成功转型的煤老板有200多人，带动了超过3万煤农就业。据了解，赖扬锋早些年是永定区抚市镇的煤老板。</key_sentence></doc>发展在战略引领、评价分析、区域实践三个方面应予以高度关注。创新人才发展战略引领方面，探寻科技干部管理与人才队伍建设的体制与制度变迁，分析创新高地建设与科技人才创新生态，总结北京、上海、粤港澳打造世界级创新高地的人才战略举措，以数字化技术提升创新高地的人才基础设施建设。创新人才发展评价分析方面，重点评价高水平科技人才成长规律、科技人才联合创新效能与趋势、科技人才共享成效与路径、数字人才发展现状、卓越工程师工匠精神内涵与回报。创新人才发展区域实践方面，分析北京“卡脖子”技术突破与科技人才集聚态势，总结上海建设人才高地与人才双循环体系的经验，探索粤港澳大湾区人才高地协同要素与机制创新，分析北京科技人才政策效果与人才队伍建设。
	首经贸党委书记王文举在发布仪式上指出，党的二十大报告首次将教育、科技、人才统筹部署，为新时代人才学研究与发展提供了重大机遇与行动指引。一直以来，学校坚持服务国家重大战略和首都经济社会发展，为推进新时代人才强国战略贡献了“经贸力量”。蓝皮书汇聚了全国专家资源，学校将一如既往地搭建高水平的理论与实践交流平台，大力促进政、产、学、研在人才学领域的交流、分享与合作，为中国加快建成世界重要人才中心和创新高地贡献力量。
	社科文献出版社副总编辑、皮书研究院执行院长蔡继辉表示，“人才蓝皮书”系列是皮书系列中一项标志性的智库成果。本次发布的蓝皮书定位中国创新人才，揭示创新人才支撑高水平科技自立自强的基本规律，对推行人才强国战略，实现人才驱动发展、人才引领创新的新格局起到重要作用。期待未来继续与北京市经济社会发展政策研究基地和首经贸携手并进，开创皮书研创的新天地，谱写中国式现代化人才创新发展新篇章。
	作为蓝皮书的主要编撰者，首经贸党委副书记徐芳等各高校人才研究领域著名专家从科技人才成长规律、人才中心建设、人力资本与创新高地、上海人才双循环体系等角度分享最新研究成果。此外，专家们还共同探讨“蓝皮书的意义与未来”。(完)
</body><key_sentence>蓝皮书定位中国创新人才，聚焦“科技人才创新与创新高地建设”，通过收集创新人才与创新群体调查数据与统计数据，分为总报告、战略篇、评价篇和区域篇四个部分，系统归纳了深入实施新时代人才强国战略以来，创新人才发展顶层设计与战略谋划、分布格局与结构层次、评价体系与趋势预测、区域探索与经验启示，并提出相关政策建议。创新人才发展战略引领方面，探寻科技干部管理与人才队伍建设的体制与制度变迁，分析创新高地建设与科技人才创新生态，总结北京、上海、粤港澳打造世界级创新高地的人才战略举措，以数字化技术提升创新高地的人才基础设施建设。创新人才发展区域实践方面，分析北京“卡脖子”技术突破与科技人才集聚态势，总结上海建设人才高地与人才双循环体系的经验，探索粤港澳大湾区人才高地协同要素与机制创新，分析北京科技人才政策效果与人才队伍建设。作为蓝皮书的主要编撰者，首经贸党委副书记徐芳等各高校人才研究领域著名专家从科技人才成长规律、人才中心建设、人力资本与创新高地、上海人才双循环体系等角度分享最新研究成果。</key_sentence></doc>