<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11547</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-11/10126163.shtml</url><title>2023年马来西亚年度汉字出炉 “贵”字当选</title><datatime>2023-12-11 10:33:00</datatime><body>	中新网12月11日电据马来西亚星洲网报道，“2023马来西亚年度汉字”10日揭晓，“贵”字成为年度汉字。
	新加坡《联合早报》报道称，“贵”字过去多次入选十大候选汉字，但直到今年才脱颖而出，显示民众格外关注目前物价飞涨的情况。
	此前报道，2023年入围的十大候选汉字是“昌”“安”“稳”“米”“贵”“缺”“绿”“诈”“乱”“难”。
	马来西亚年度汉字评选由马来西亚中华大会堂总会指导，马来西亚汉文化中心主办。2023年是马来西亚第13次举办该评选活动。
</body><key_sentence>新加坡《联合早报》报道称，“贵”字过去多次入选十大候选汉字，但直到今年才脱颖而出，显示民众格外关注目前物价飞涨的情况。中新网12月11日电据马来西亚星洲网报道，“2023马来西亚年度汉字”10日揭晓，“贵”字成为年度汉字。马来西亚年度汉字评选由马来西亚中华大会堂总会指导，马来西亚汉文化中心主办。此前报道，2023年入围的十大候选汉字是“昌”“安”“稳”“米”“贵”“缺”“绿”“诈”“乱”“难”。</key_sentence></doc>装“小马达”被投诉和查实的情况。更有甚者，通过安装非法设备修改行车轨迹和里程，这样的情形在网约车领域也发生过。早在2020年底，浙江省杭州市就出现过网约车司机在车上擅自安装GPS定位修改设备“小尾巴”的情况。最终，“小尾巴”的设计者和使用者都被追究了刑事责任(据2023年8月28日《浙江法治报》)。
	随着违规行为被查处，对相关领域的全方位执法检查和治理也随之展开。但以目前的检测手段，“小马达”作为外接设备还很难被监测到，上海市交通委员会提醒，市民乘客乘坐出租车时要提高警惕，遇到类似情况可以投诉或直接报警。如此看来，既然动态的、实时的监管手段目前还难以杜绝“小马达”的安装和使用，那么，一旦查实类似问题就盯住不放，深挖“小马达”的设计、生产、销售环节并开展溯源打击，已成为一项十分重要和必要的工作了。
	揪住非法设备这个“牛鼻子”，至少有以下几个问题要查清楚：一是“小马达”的设计行为是否涉嫌违法犯罪？据了解，与“小马达”类似的“小尾巴”，就是一名软件工程师俞某某“钻研”、设计并在网上销售的，最终，俞某某因犯提供侵入、非法控制计算机信息系统程序、工具罪被追究刑事责任。二是“小马达”的生产者为谁，也值得彻查清楚，堵住源头。若等这样的非法产品流入市场再去事后防范，必然大大增加执法、司法成本。三是对销售和购买、使用“小马达”的非法链条，更有必要彻底予以斩断。“小马达”这样的非法设备，司机买它干什么？不言自明。对于违规司机，取消资质和禁止从业当然必要，但同时也应透过个案，深查“小马达”的整条“黑色产业链”，强化溯源治理。
	此外，对于“小马达”“小尾巴”之类的非法设备，有关电商平台和监管部门也应切实加强审查和监管，及时堵住对类似商户、商品的审核漏洞，严防类似的“神器”通过平台流向市场。(检察日报柴春元)
</body><key_sentence>12月8日，上海市交通委员会就此事回应称，涉事司机本人已经承认违规安装了“小马达”制造不真实的里程和金额数，拟对其作出取消客运服务营运资质的处罚，并且禁止其5年内从事出租汽车行业的工作。如此看来，既然动态的、实时的监管手段目前还难以杜绝“小马达”的安装和使用，那么，一旦查实类似问题就盯住不放，深挖“小马达”的设计、生产、销售环节并开展溯源打击，已成为一项十分重要和必要的工作了。而且，“小马达”的出现已经不是第一次了：2021年5月，江苏省常州市就发生过出租车司机擅自安装“小马达”被投诉和查实的情况。但以目前的检测手段，“小马达”作为外接设备还很难被监测到，上海市交通委员会提醒，市民乘客乘坐出租车时要提高警惕，遇到类似情况可以投诉或直接报警。</key_sentence></doc>在北江省建设了生产线。越南北江省委书记杨文泰表示，中国是北江省最大外资来源国，中方投资对北江省的发展意义重大。北江省委省政府和人民高度重视发展越中关系和对华各领域合作，愿同中方一道，为不断扩大深化同中国各有关省区市的合作、推动新时期两国关系发展作出积极贡献。
	去年11月发表的《关于进一步加强和深化中越全面战略合作伙伴关系的联合声明》指出，双方同意，积极探索绿色发展、应对气候变化、数字经济等领域交流合作，打造更多中越合作增长点。许利平表示，越南去年5月颁布了《至2030年创新与科技发展战略》，要求提高高科技产品产业附加值。中国在产业转型升级方面有经验、人才和技术优势，中越在信息通信、人工智能、物联网等领域可以开展卓有成效的合作。目前，不少中资企业在越南投资开发清洁能源项目，两国绿色合作空间广阔，不仅有助于满足越南发展面临的电力需求，也有助于共同应对气候变化，实现可持续发展。
	熊波表示，中越正处在各自发展的关键阶段，中方愿进一步加强中越经贸投资合作，深化产业产能合作，推动双方数字经济、绿色经济、新能源、基础设施等领域务实合作，支持越南加快推进工业化进程。
	区域合作持续深化
	走进重庆市沙坪坝区的团结村中心站，各色集装箱有序堆放，印有“西部陆海新通道”的集装箱十分醒目。龙门吊起降不停，转运卡车来往穿梭，一列列国际班列从这里出发，经广西钦州港东站，通过船舶转运至越南及其他东盟国家。“近年来，依托西部陆海新通道，越南与中国贸易不断扩大，经贸合作持续深化。”越南工贸部驻重庆贸易促进办公室代表阮俊玉说。
	近年来，中越秉持共商共建共享原则，充分发挥地缘相近、产业互补优势，加快推动共建“一带一路”倡议和“两廊一圈”对接，重点推进互联互通等战略领域合作。在设施联通方面，两国陆、海、空、网等基础设施互联互通日趋完善，铁路、公路建设和互联互通加快规划推进。
	越南总理范明政表示，越方重视与中方的“同志加兄弟”友好关系，高度赞赏两国经贸合作取得的成果，愿同中方加强“两廊一圈”和共建“一带一路”倡议对接，推动铁路互联互通合作，提升边境口岸开放水平。他表示，希望越南凭借地缘优势成为东盟与中国之间货物中转及供应链的重要一环。
	中越坚定维护多边贸易体制，在世界贸易组织、亚太经合组织等平台加强协调联动。双方共同推动《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)生效实施，携手推进中国—东盟自贸区3.0版建设，在东亚、澜湄框架下的合作不断走深走实，区域多边合作持续深化。
	越南工商会常务副主席阮光荣表示，自RCEP生效以来，越中经贸合作不断加强，希望继续共享中国—东盟自贸区3.0版建设和RCEP生效实施带来的新机遇，合力深化越中经贸合作，为新时期越中经济发展注入新活力。
	越南工贸部部长阮鸿延表示，越南将中国视为重要的经贸合作伙伴，愿同中方不断深化贸易、投资以及区域和多边框架下的务实合作，持续提升两国和地区贸易投资自由化便利化水平。
	北京大学国际关系学院教授翟崑表示，中越经贸合作可以有效整合和利用两国比较优势和资源禀赋，增强两国在区域和全球产业链供应链中的竞争力，同时带动区域内其他国家的产业发展和转型，形成更加紧密和高效的区域产业网络，有利于促进中国—东盟合作和区域一体化进程。(人民日报记者龚鸣张远南)
</body><key_sentence>熊波表示，中越正处在各自发展的关键阶段，中方愿进一步加强中越经贸投资合作，深化产业产能合作，推动双方数字经济、绿色经济、新能源、基础设施等领域务实合作，支持越南加快推进工业化进程。越南工贸部部长阮鸿延表示，越南将中国视为重要的经贸合作伙伴，愿同中方不断深化贸易、投资以及区域和多边框架下的务实合作，持续提升两国和地区贸易投资自由化便利化水平。越南工商会常务副主席阮光荣表示，自RCEP生效以来，越中经贸合作不断加强，希望继续共享中国—东盟自贸区3.0版建设和RCEP生效实施带来的新机遇，合力深化越中经贸合作，为新时期越中经济发展注入新活力。今年1—10月，中国企业对越南全行业直接投资达17.6亿美元，投资质量日益提高，契合越南经济转型升级需求，高科技、信息通信、新能源、绿色发展、电商物流等领域投资明显上升，潜力巨大。</key_sentence></doc>濛都说因为自己没票所以不会去现场观战。根据赛事举办方相关人员介绍，三天比赛期间，每天对外发售门票5000张，周末的上座率均在90%以上。
	此次举办世界杯赛事的U型场地，就紧邻大众雪道。即便是没有买到比赛门票来观赛的群众，也可以通过购买滑雪票在雪道上驻足观看运动员们的精彩表现。据赛事的主办方云顶滑雪公园人员介绍，雪友们其实对这次世界杯的关注度非常高，过来观看比赛的人预约就达到了四五千人，同时上周特别是周六日雪场的预订量较平日激增了近200%，绝大多数的门票和酒店房间等均已售罄。
</body><key_sentence>作为落实《京张体育文化旅游带建设年度推进计划书》的一项举措，“京张通滑卡”的发行实现了国内跨区域雪场联滑通滑，通过“一卡”可在不同地域多个雪场滑雪，深度升级传统滑雪运动消费场景，推动北京、张家口滑雪产业互联互通，带动群众冰雪消费升级，加快建设京张体育文化旅游带，进一步推动京津冀协同发展。上周，国际滑联的两项世界赛事同时在北京进行，分别是花样滑冰大奖赛总决赛和短道速滑世界杯分站赛，与此同时国际雪联单板及自由式滑雪U型场地世界杯在崇礼举行，三项国际赛事集中出现，且时间重合，其中短道速滑和U型场地都有在中国冰雪迷中人气极高的选手，如林孝埈、刘氏兄弟、谷爱凌等。最先向冰雪迷们亮相的是上周在首钢“雪飞天”场地进行的国际雪联单板及自由式滑雪大跳台世界杯，北京冬奥会冠军苏翊鸣首次完成1980难度动作并夺冠，只要他上场，现场看台就会人满为患，没有买到票的人们则在赛场周围寻找有利地形远程观看。当然，在京张大力推动冰雪文化旅游的同时，基于北京及周边有国内重要的冰雪运动人群，其他拥有冰雪优势的地区也不忘来北京“抢人”，如早在11月中旬，第十七届新疆冬季旅游产业交易博览会暨2023新疆热雪节就选择在北京举行发布会，推广全疆各地冬季旅游资源。</key_sentence></doc>