<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11563</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-11/10126152.shtml</url><title>全国选手齐聚肇庆，在山水环抱中书写“传奇”</title><datatime>2023-12-11 10:07:00</datatime><body>	光明网讯(记者刘希尧庞聪)在波光粼粼的湖面振臂挥桨，在风光旖旎的赛道驰骋竞速，在公园的林荫步道奔跑飞翔……12月10日，2023年中国“传奇”挑战赛第三站在广东省肇庆市开赛。来自全国各地200余名参赛选手集结于七星岩湖畔，他们化身船长、骑士和跑友，在极限赛事中感受肇庆的人文风光，在山环水抱中享受运动的激情魅力。
	山水环抱中书写“传奇”
	作为全国性群众类体育赛事，本次挑战赛以“山水传奇多彩肇庆”为主题，由中国皮划艇协会、广东省体育局、肇庆市人民政府主办，广东省社会体育和训练竞赛中心、广东省船艇训练中心、肇庆市文化广电旅游体育局承办，肇庆全面推行河长制工作领导小组办公室、肇庆市田径协会、肇庆市自行车协会协办，中奥体育产业有限公司运营。赛事共设置皮划艇、自行车、跑步三个项目，全程21公里，其中皮划艇6公里、自行车9公里、跑步6公里，按年龄分为10个组别进行。
	经过两个多小时的激烈角逐，最终来自浙江、湖南、广东、广西等地的选手分获10个组别冠军。“与其他赛事相比，该赛事亮点是水陆结合。追求人体运动能力和运动技能的平衡与突破，需要前来参赛的选手将三个项目科学合理地融合在一起。”国家体育总局水上运动管理中心主任、党委书记、中国皮划艇协会主席佟立新表示，希望借助这样的项目设计，让运动爱好者在竞速挑战中创造属于自己的“传奇”。此外，佟立新认为，在皮划艇、自行车、跑步这三个项目中，“最弱”的是皮划艇，因此需要“借力”，让会骑行和爱跑步的人都来参与，从而推动水上项目从小众走向大众，从传统变为潮流，为项目的发展注入新活力。
	因地制宜发展水上项目激活全民健身热情
	体育赛事作为激发全民健身热情，拉动体育经济“热”起来、人气“聚”起来的重要因素，在推动落实全民健身国家战略实施中发挥着积极作用。此次挑战赛参赛选手年龄分布在20岁-60岁之间，他们是体育运动的爱好者，更是全民健身户外项目的普及推广者。
	“赛事活动的开展，需要因地制宜，结合资源禀赋、群众习惯，从而最大限度发挥体育的综合功能价值。”广东省体育局党组书记、局长崔剑表示，广东素有“七山一水两分田”之称，尤其肇庆是一个山水之城，群众体育基础深厚，十分适合开展水上运动项目，所以他们倾向于将皮划艇视为水上运动发展的前沿代表，主动在省内的水经济试点工作中对其进行推广和引入，积极发挥其亲水、亲民的特色，以期借助皮划艇在水上运动爱好者心中的影响力，推动水经济发展。
	崔剑表示，当前广东省委正在实施绿美广东建设，肇庆抓住了这个机会，通过环境治理，山青了、水秀了，不仅为全民健身活动的开展提供了坚实的物质基础，更通过体育赛事，拉动体育消费、带动体育产业增长、推动城市经济和社会发展，将绿水青山变成了金山银山。
	“体育+文旅”让城市焕发多彩活力
	为了让参赛选手们在山环水抱中尽情享受挑战赛的乐趣，本次挑战赛的场地及赛道设置，串联了风光奇秀的星湖水域和集“山、城、水、景”于一体的星湖绿道。“肇庆景色真是太美了！在这样的赛道竞速，仿佛漫步于一幅山水画卷。”大自然的唯美景观与精彩的赛事相互交织，引来参赛选手们的纷纷点赞。
	肇庆是国家历史文化名城、拥有厚重的历史文化底蕴、丰富的旅游资源以及良好的生态环境。作为粤港澳大湾区主体城市之一，肇庆体育基础发展十分深厚。近年来，当地充分挖掘山水人文景观资源，努力将其转化为户外运动、山地运动等产业发展优势，充分发挥体育赛事的引领作用，极大地带动了地区体育产业的发展。
	佟立新表示，本次赛事落地肇庆，希望借“传奇”挑战赛助力肇庆打响旅游名片，在“体育+”赛事的城市形象中，拓宽文体旅融合发展新步伐。此次赛事的成功举办，也意味着肇庆正在“体育+”文旅的赛道上焕发着多彩的新时代城市活力。(光明网)
</body><key_sentence>”广东省体育局党组书记、局长崔剑表示，广东素有“七山一水两分田”之称，尤其肇庆是一个山水之城，群众体育基础深厚，十分适合开展水上运动项目，所以他们倾向于将皮划艇视为水上运动发展的前沿代表，主动在省内的水经济试点工作中对其进行推广和引入，积极发挥其亲水、亲民的特色，以期借助皮划艇在水上运动爱好者心中的影响力，推动水经济发展。崔剑表示，当前广东省委正在实施绿美广东建设，肇庆抓住了这个机会，通过环境治理，山青了、水秀了，不仅为全民健身活动的开展提供了坚实的物质基础，更通过体育赛事，拉动体育消费、带动体育产业增长、推动城市经济和社会发展，将绿水青山变成了金山银山。作为全国性群众类体育赛事，本次挑战赛以“山水传奇多彩肇庆”为主题，由中国皮划艇协会、广东省体育局、肇庆市人民政府主办，广东省社会体育和训练竞赛中心、广东省船艇训练中心、肇庆市文化广电旅游体育局承办，肇庆全面推行河长制工作领导小组办公室、肇庆市田径协会、肇庆市自行车协会协办，中奥体育产业有限公司运营。佟立新表示，本次赛事落地肇庆，希望借“传奇”挑战赛助力肇庆打响旅游名片，在“体育+”赛事的城市形象中，拓宽文体旅融合发展新步伐。</key_sentence></doc>