<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11557</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-11/10126151.shtml</url><title>狂荡不羁的《月下独酌》：李白是一个为月而生的人</title><datatime>2023-12-11 10:22:00</datatime><body>	唐玄宗天宝三载(744年)春，得罪了权贵的李白独自一人在长安(今陕西西安)城中徘徊，举目四望，连一个陪自己喝酒的人都没有，孤寂忧愁之际写下《月下独酌四首》，而第一首流传最广：花间独自携着一壶酒，自斟自酌而无人相伴。举杯邀请明月共饮，加上影子，我们就成了三个人。月亮毕竟不懂得饮酒，影子也只是随着我的身子移动。暂且与月和影子相伴，在这鸟语花香的春夜里及时行乐吧。当我高歌时，月在云中徘徊。当我醉舞时，影子显得凌乱。酒醒时一同歌舞，酒醉后各自分散。我与月、影相互约定，永远在美丽的天宫结成无情的交游。
	壹
	酒酣耳热
	写下咏月千古名句
	唐玄宗天宝三载(744年)春，太子李亨的老师、秘书监贺知章告老还乡。李白没了靠山，再也无人替他遮风挡雨。此时，李白得罪了高力士和杨贵妃，唐玄宗也对他冷眼相看，张垍之流更是天天说李白坏话，就连宁王府的请柬也好久没收到过了。翰林院的同僚更是对李白视若瘟神，唯恐避之不及。更有甚者对李白冷嘲热讽。举目四望，偌大的长安城中，李白居然找不到一个可以共饮的“酒友”。万般
	无奈之际，他只好一人独酌。酒酣之际，突然看见天上的明月和地上的影子，诗人顿时兴奋起来，情绪激昂地提笔写下《月下独酌四首》这一千古名篇。
	“月和影毕竟是无情之物，与他们结为朋友，只能称‘无情游’。但这正反映出诗人的有情。全诗想象丰富，构思奇特。由‘独’幻化成不独，再由不独而‘独’到‘独’而不独，回环起伏，富于变化，是诗人独创的佳作。”(郁贤皓《李太白全集校注》第六册第2889页)。
	李白与月的缘分很深，他祖上世居碎叶(今吉尔吉斯共和国托克马克城)。在唐代，碎叶是西突厥突骑施汗国的领地。在当地的民间传说中，天神所创造的第一人叫“阿依阿塔”，即月亮父亲。因此，人们十分崇拜月亮。每当节日的夜晚，当月亮升起，人们要向月亮恭立，祈祷给自己带来幸福平安。吉尔吉斯人对月亮的崇拜，还表现在用其比喻完美的英雄和美丽的姑娘。
	在李白诗中，把男人比喻为明月的诗句尤为突出，比比皆是。他在目睹了永王的军队浩浩荡荡沿江东下时说：“月化五白龙，翻飞凌九天”(《在水军宴幕府诸侍御》)；当他得知好友晁衡遇难时说：“明月不归沉碧海，白云愁色满苍梧”(《哭晁卿衡》)；当他想到唐肃宗收复长安时说：“少帝长安开紫极，双悬日月照乾坤”(《上皇西巡南京歌》)；当他看到文武百官上朝的场景时说：“王侯象星月，宾客如云烟”(《古风·其四十六(一百四十年)》)；当他送从甥高五去陇西时说：“贤甥即明月，声价动天门”(《赠从甥高五》)；更有意思的是，他甚至还用妻子的口吻将自己也比作明月：“君如天上月，不肯一回照”(《自代内赠》)……在中原文化中，多将月亮喻为温柔的妇女，很少用来比喻男性，李白频频用月亮来比喻男性，这或许也是受到异域文化的影响。
	贰
	为月而生
	与月亮结下不解之缘
	李白曾多次对月祈祷，他在祈祷外甥郑瓘参军平安归来时说：“月蚀西方破敌时，及瓜归日未应迟。斩胡血变黄河水，枭首当悬白鹊旗”(《送外甥郑灌从军三首》)；在祈祷朝廷早日剿灭安史叛军时说：“太白入月敌可摧。敌可摧，旄头灭，履胡之肠涉胡血”(《胡无人》)；当听闻好友王昌龄被贬到龙标(今湖南怀化)，他甚至祈求明月能把自己的愁思寄给朋友：“我寄愁心与明月，随君直到夜郎西”(《闻王昌龄左迁龙标遥有此寄》)。
	李白从童年时的“小时不识月，呼作白玉盘”(《古朗月行》)，到青年时的“夜发清溪向三峡，思君不见下渝州”(《峨眉山月歌》)，再到中年时的“我欲因之梦吴越，一夜飞度镜湖月”(《梦游天姥吟留别》)，最后到晚年的“旧国见秋月，长江流寒声”(《闻李太尉大举秦兵百万，出征东南，懦夫请缨，冀申一割之用，半道病还，留别金陵崔侍御，十九韵》)，他的一生都与月结下了不解之缘。
	李白太爱月亮了，他一生举头望明月(《静夜思》)、醉月频中圣(《赠孟浩然》)、坐月观宝书(《北山独酌寄韦六》)、乘月归田庐(《游南阳白水登石激作》)、带月开清樽(《与周刚清溪玉镜潭宴别)、手弄素月清潭间(《鸣皋歌奉饯从翁清归五崖山居》)、轻舟泛月寻溪转(《东鲁门泛舟二首·其一》)、弯弓辞汉月(《塞下曲六首·其三》)、抽剑步霜月(《江夏寄汉阳辅录事》)、举手可近月(《登太白峰》)、举杯邀明月(《月下独酌四首·其一》)、欲上青天揽明月(《宣州谢朓楼饯别校书叔云》)……细细数来，他对月亮的描绘可谓包罗万象，无人能及。
	李白，纯粹就是一个为月而生的人。
	(马睿华西都市报)
</body><key_sentence>李白太爱月亮了，他一生举头望明月(《静夜思》)、醉月频中圣(《赠孟浩然》)、坐月观宝书(《北山独酌寄韦六》)、乘月归田庐(《游南阳白水登石激作》)、带月开清樽(《与周刚清溪玉镜潭宴别)、手弄素月清潭间(《鸣皋歌奉饯从翁清归五崖山居》)、轻舟泛月寻溪转(《东鲁门泛舟二首·其一》)、弯弓辞汉月(《塞下曲六首·其三》)、抽剑步霜月(《江夏寄汉阳辅录事》)、举手可近月(《登太白峰》)、举杯邀明月(《月下独酌四首·其一》)、欲上青天揽明月(《宣州谢朓楼饯别校书叔云》)。唐玄宗天宝三载(744年)春，得罪了权贵的李白独自一人在长安(今陕西西安)城中徘徊，举目四望，连一个陪自己喝酒的人都没有，孤寂忧愁之际写下《月下独酌四首》，而第一首流传最广：花间独自携着一壶酒，自斟自酌而无人相伴。李白，纯粹就是一个为月而生的人。酒酣之际，突然看见天上的明月和地上的影子，诗人顿时兴奋起来，情绪激昂地提笔写下《月下独酌四首》这一千古名篇。</key_sentence></doc>