<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11586</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126159.shtml</url><title>当西北人做起电商，“套路”真的不一样！</title><datatime>2023-12-11 10:20:00</datatime><body>	姬水之畔，古邰之壤。
	在陕西关中平原腹地，有座总面积不到400平方千米的“袖珍”小城，名为武功。
	这里是中华农耕文明的发祥地，农业始祖后稷教民稼穑之故里，唐太宗李世民诞生地，忠臣苏武的故乡。
	悠久的历史塑造了武功丰富的文化风貌，“中华农都”孕育出武功本真、质朴的农民、农业、农村。
	随着农业发展进入资本要素的竞争阶段，这个曾经以农为傲的西北小县城，也陷入了“买难卖难”的尴尬境地。
	当互联网出现在人们的生活中，武功人抢抓新机遇，迅速找到契合自身的发展之路——电子商务。
	于是，一座农业小城开启了它的通关之路……
	从关中腹地的一个农业小城一跃成为互联网电商平台的佼佼者，当很多地方讨要这本“武功秘籍”时，“电商新城”在这里被定义和阐释。
	2013年，面对农产品“买难卖难”和群众增收难等问题，武功县委、县政府审时度势、立足优势，抢抓“互联网+”和“一带一路”机遇，创新确立“立足武功，联动陕西，辐射西北，面向丝绸之路经济带”的发展思路，搭建了三产融合新平台、开辟了民众增收新渠道。
	从此，武功电商产业从无到有、从小到大、由弱变强，迅速发展壮大，成为武功“首位产业”。如今的武功县，已发展为“西北电商第一县”，并拥有着诸多“国字号”头衔：全国供销系统电子商务示范县、全国电子商务进农村综合示范县、全国百县百品农产品上行十佳县……
	近年来，全国县域的电商发展之路越走越宽。山东省菏泽市曹县的电商之路从2018年开始，电商企业为适应“国潮风”兴起之势，开始零星生产汉服并触网销售。
	近年来，当地汉服产业形成了“井喷式”发展，现已形成原创研发、设计制作、辅料辅具、体验展示、网络营销等完整的产业链，并呈现出迭代升级、裂变发展势头，抢占了全国汉服市场40%的份额。
	曹县电商发展特点是“一核两翼”，即以农民致富、草根创业为核心，重视农民群体的主体作用，激发农民全员参与电商的热情，最终汇集成推动电商发展的强大合力、动力和活力。
	而甘肃省陇南市成县在发展县域电商过程中，先用成县核桃打响知名度，再带动“成县紫皮大蒜”“成县土蜂蜜”等走向热销；河北省清河县有“中国羊绒之都”之称，走出了羊绒“专业市场+电子商务”的县域电商发展模式……
	与这些模式相比，武功的电商之路发展特点不仅在于怎么把本地的好产品卖出去，更在于将好的产品买回来，“买西北·卖全国”营销模式已成为全国县域电商八大模式之一。
	电商的出现减少了农产品销售的中间环节，将农产品直接由田间推向市场，简化了传统的交易方式，让民众受益更多，提高了民众收入。
	同时，电商不仅促进了农产品上行和工业品下行，也带动了大量青年返乡创业，实现了人才聚焦，对农业农村发展产生了重要影响，正在成为乡村振兴过程中的重要推动力。
	如今的武功县已不满足于此，开始从“买西北·卖全国，卖什么·造什么”发展模式向“买世界·供全球，武功产·武功造”转换，扩大电商规模化效应，建设百亿元级电商产业集群。
	武功县地处大西安半小时经济圈、关天经济区核心地带、丝绸之路经济带重要节点，陇海铁路、连霍高速、西宝中线、西宝北线(省道104)和国道108、344纵横贯通，交通网络四通八达。
	距离西安咸阳国际机场仅40多分钟车程，货物从新疆发往其他省份需要三四天，到武功只要一天，再花两三天时间由武功发往全国各地，这样的地理优势让武功成为电商首选之地。
	“电商年销售额从2014年的3.6亿元增长到2022年的55.06亿元，年均增长30%以上，在西部省份县域电商中排名第一，放在全国县域电商范围也是第五名。”武功县委副书记、县长姚俊峰表示。
	武功县以创建西北电商特色小镇为契机，投资建设县域电子商务运营中心和农产品电子商务孵化中心、电子商务产业园、电商创业基地、西北网红直播基地等，以“龙头+基地”模式招引培育电商企业390家、引进企业建设产地仓、供应仓，吸引物流企业40多家，电商产品日均发货20余万单，建成镇村电商综合服务站点113个，物流配送实现村村覆盖、半日到达。
	走进西北网红直播基地，琳琅满目的货品让人眼前一亮。该基地拥有17个运营直播间，签约网红150余人，是一个集人才培训孵化、农特产品展示销售、主播机构采货等功能为一体的直播基地。
	结合直播新业态，武功还启动了“千人孵化计划”，为本县乃至周边省份培养、培训直播人才，不少“毕业”的学员成为助力电商发展的佼佼者，成为直播带货达人，还到省外直播，助力农产品销售。
	“直播中心2023年前三季度销售额达6.2亿元，2022年全年销售额达13.6亿元，带动武功猕猴桃线上销售额突破4000余万元，已经成为推动武功乃至西北地区乡村振兴的重要路径。”武功县电子商务服务中心副主任王雷称。
	十年间，武功先后培育了西域美农、兄弟供应链、一果倾城等百余个电商新锐品牌，农产品销售在阿里平台县域农产品电商排名全国第五、西部第一，武功电商产业园成为陕西省首批省级数字经济示范园，被陕西省发改委列入全省首批特色小镇创建清单名录。
	位于武功县电子商务产业园陕西美农网络科技有限公司二期农产品供应链基地，在大列巴面包生产车间外，主播正在推广该款面包，“这款大列巴面包里加了核桃仁、葡萄干等食材，味道十分香甜。我们卖的不仅是产品，更是放心，让您吃的是健康和幸福。”
	在该公司的物流配送仓库，还有来自世界各地的产品，工人们熟练迅速地分拣、包装、打包、贴单，送上传送带，美国的开心果、土耳其的无花果干、伊朗的藏红花、叙利亚的玫瑰花在这里经过加工后走向全国各地。
	“公司是2014年招引进来的，武功给了我们一流的营商环境，我们将网罗西北乃至全国优质产品，为畅通‘内循环’、完善县域经济商业体系建设作出贡献。”该公司武功区负责人助理张波称。
	近年来，企业抢抓传统行业转型升级良好机遇，迅速抢占农产品电商高地，搭建和组建供应链服务、数字农业、电商销售、农村电商等生产流通运营平台及专业人才队伍，拥有了从电商平台运营、售前售后、设计服务、到仓储物流管理等独立的业务体系。
	“我们通过各大电商平台开设自营旗舰店铺，并与多个县域政府联合建成网红基地，带动猕猴桃、甜瓜、苹果、冬枣等上百种农产品触网销售，年发货量超过3000万单。”陕西兄弟供应链管理有限公司总经理赵永秋表示。
	目前，武功总投资3.5亿元的西北电子商务大厦建成，为电子商务企业提供高标准、现代化的运营场所。
	实施总投资50亿元的电子商务(数字经济)产业园扩容提升项目，致力打造全国农特产业集散地、网红选货集采地、西北网红直播第一县，为武功电商和更多企业走出全国、迈出世界搭建一条“高速通道”。
</body><key_sentence>武功县以创建西北电商特色小镇为契机，投资建设县域电子商务运营中心和农产品电子商务孵化中心、电子商务产业园、电商创业基地、西北网红直播基地等，以“龙头+基地”模式招引培育电商企业390家、引进企业建设产地仓、供应仓，吸引物流企业40多家，电商产品日均发货20余万单，建成镇村电商综合服务站点113个，物流配送实现村村覆盖、半日到达。与这些模式相比，武功的电商之路发展特点不仅在于怎么把本地的好产品卖出去，更在于将好的产品买回来，“买西北·卖全国”营销模式已成为全国县域电商八大模式之一。十年间，武功先后培育了西域美农、兄弟供应链、一果倾城等百余个电商新锐品牌，农产品销售在阿里平台县域农产品电商排名全国第五、西部第一，武功电商产业园成为陕西省首批省级数字经济示范园，被陕西省发改委列入全省首批特色小镇创建清单名录。实施总投资50亿元的电子商务(数字经济)产业园扩容提升项目，致力打造全国农特产业集散地、网红选货集采地、西北网红直播第一县，为武功电商和更多企业走出全国、迈出世界搭建一条“高速通道”。</key_sentence></doc>