<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11586</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-11/10126108.shtml</url><title>儿童呼吸道疾病诊疗量呈波动下降趋势 国家卫健委最新通报→</title><datatime>2023-12-11 08:46:00</datatime><body>	今天(12月10日)，国家卫生健康委举行新闻发布会，邀请相关专家介绍我国冬季呼吸道疾病防治有关情况。学校、托幼机构等应采取哪些措施来预防呼吸疾病的传播，出现感冒症状痊愈后还接种疫苗吗？一文了解↓↓
	1
	儿童呼吸道疾病诊疗量整体波动下降
	国家卫生健康委新闻发言人米锋介绍，目前，全国二级以上医疗机构儿童呼吸道疾病诊疗量整体呈现波动下降趋势，部分大型儿童专科医院和综合医院儿科诊疗量增加的情况得到一定缓解。
	从发热门诊、急诊整体情况来看，近段时间全国呼吸道疾病就诊量相对平稳，特别是基层医疗机构分流了部分患者。全国整体正常医疗服务没有受到影响。
	2
	全国流感疫苗接种进展情况如何？
	国家疾控局卫生免疫司司长夏刚介绍，今年流感疫苗供应有以下几个特点：
	一是供应早。从7月份开始，各地接种单位就已经陆续启动了流感疫苗接种服务，早于流感流行季。
	二是疫苗供应充足。今年流感疫苗生产供应量比去年有了明显增加，现阶段可以满足群众接种需求。
	三是重落实。多次调度部署，指导各地按照知情同意的原则，积极推进流感疫苗的接种工作。
	3
	重点机构和场所采取哪些措施来预防？
	中国疾控中心传染病管理处呼吸道传染病室主任彭质斌介绍，学校、托幼机构、公共交通工具等区域人员密集且内部相对密闭，是呼吸道传染病防控的重点机构和场所。
	针对学校和托幼机构
	一是要尽早及时接种疫苗。学生、教职员工应该尽早开展流感等疫苗接种，提高自身免疫屏障，降低发病风险；
	二是要加强环境清洁，保持室内卫生，定期开窗通风，保持室内空气流动，提高教室空气质量，不过冬春季室外温度低，开窗通风期间注意做好自身保暖；
	三是建议加强健康监测，做好晨午检、缺勤缺课登记等，学生、教职员工建议不带病上岗上课，防止将传染病传入学校或者教室。
	针对公共交通工具
	一是要做好交通工具内部的清洁消毒，定期通风换气，保证交通工具内部空气质量；
	二是建议在呼吸道传染病高发季节佩戴口罩，降低暴露和发病风险，当好自身健康第一责任人。
	(相关新闻：预防呼吸道传染病哪些情形或场景应佩戴口罩？最新佩戴口罩指引发布→)
	4
	幼童老人如何加强防护？
	彭质斌介绍，冬春季是呼吸道传染病的高发季节，幼童免疫系统还不健全，老人免疫功能相对较弱，在保持良好的个人卫生习惯、环境清洁卫生等基础上，需要重点加强以下防护措施：
	一是尽早开展疫苗接种。接种疫苗可有效减少感染，降低重症的发生风险，是预防传染病最有效、最经济的手段，幼童、老人应尽早开展新冠、流感、肺炎球菌等疫苗接种。
	二是幼童、老人应尽量避免前往环境密闭、人员密集场所，确需前往时，要科学佩戴口罩，降低感染呼吸道传染病风险。
	三是加强对幼童、老人日常健康监测，出现发热、咳嗽等呼吸道传染病症状时，应尽早就医，遵医嘱科学安全用药。
	此外，家庭其他成员出现呼吸道传染病患者时，要尽量避免近距离接触，尤其是避免接触家中幼童和老人。当家人带有发热、咳嗽等呼吸道传染病症状的患儿去医院就诊时，应同时做好患儿及自身的防护，避免交叉感染。
	5
	出现感冒症状痊愈后还接种疫苗吗？
	国家疾控局卫生免疫司司长夏刚介绍，如果已经出现过流感样症状，在没有确诊、自行痊愈后，这种情况建议继续接种流感疫苗。原因有二：
	一是呼吸道感染的症状不具有特异性，多种病原感染可能都会出现发热、头疼等流感样症状。但出现这样的症状并不一定感染了流感病毒，也可能感染了其他病原体，最常见就是得了普通感冒。
	二是流感病毒有多个型别(除了甲型外，还有乙型)和亚型(甲型有H1N1亚型、H3N2亚型)可以引起流行，感染某个型别或亚型后，还会有患上其他型别或亚型流感的风险。而流感疫苗是覆盖多个不同型别和亚型的多价疫苗，通常用的是三价和四价疫苗。如果感染某种型别(如甲型)的流感后接种疫苗，其中包含的其他型别(如乙型)流感的成分仍然能发挥预防该型别流感的作用。此外，同一个流行季，通常是由不同的型别和亚型共同流行，比如目前就是甲型H3N2亚型为主，其次是乙型流感。既往也出现过同一个流行季，流行的优势株由一种型别逐渐转变为另一种型别的情况。
	所以，即使近期出现过感冒症状，痊愈后还建议尽快接种流感疫苗，尤其是老年人等重点人群，接种流感疫苗可减少感染，降低患重症和死亡的风险。
	6
	关于流感疫苗的有效性、安全性
	中国疾控中心传染病管理处呼吸道传染病室主任彭质斌介绍，人们对疾病的危害性、疫苗安全性和有效性的认识均影响疫苗接种的意愿。彭质斌在发布会上回应三个问题：
	首先，关于流感的危害性。流感并不是普通感冒，是由流感病毒导致的急性呼吸道传染病，人群对流感病毒普遍易感，婴幼儿、老年人和慢性病患者等高风险人群感染流感后危害更为严重，可能会出现肺炎等严重并发症。
	其次，关于流感疫苗的有效性。科学研究和接种实践充分证明，接种流感疫苗是有效的。以感染流感后容易出现重症的高风险人群老年人来说，接种流感疫苗可有效降低老年人群的流感发病，以及流感相关并发症发生率。曾有研究者在对全球95项流感疫苗保护效果相关的研究进行了综合分析，结果显示，在流感季节，老年人接种流感疫苗后，流感样症状可减少39%，确诊流感可减少49%，流感相关并发症可减少28%。
	以另一个重点人群儿童青少年为例，流感疫苗接种能够有效减少学龄儿童流感的发生，还可减少由于罹患流感导致的缺勤缺课。北京市开展的研究显示，对在校中小学生流感疫苗的大规模集中接种，可使流感集中发热疫情的发生风险降低50%-89%。深圳市开展的研究显示，流感疫苗高接种率可有效降低缺课的发生风险，对缺课的预防效果为53%。
	第三，关于疫苗的安全性。流感疫苗在全球、我国已经使用数十年，是一种成熟的疫苗，具有良好的安全性。
	7
	重点人群还建议接种这些疫苗
	夏刚表示，今冬明春，除了接种流感疫苗外，对于老年人和有慢性基础性疾病的人群而言，还建议接种肺炎球菌疫苗、新冠病毒疫苗；
	对于儿童而言，建议在继续做好免疫规划疫苗接种的基础上，还可以接种肺炎球菌疫苗、b型流感嗜血杆菌结合疫苗等非免疫规划疫苗。
	无论是免疫规划疫苗还是非免疫规划疫苗，在接种过程中均要严格遵照预防接种规范的要求。
	监制丨唐怡
	制片人丨房轶婷
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>接种疫苗可有效减少感染，降低重症的发生风险，是预防传染病最有效、最经济的手段，幼童、老人应尽早开展新冠、流感、肺炎球菌等疫苗接种。国家疾控局卫生免疫司司长夏刚介绍，如果已经出现过流感样症状，在没有确诊、自行痊愈后，这种情况建议继续接种流感疫苗。所以，即使近期出现过感冒症状，痊愈后还建议尽快接种流感疫苗，尤其是老年人等重点人群，接种流感疫苗可减少感染，降低患重症和死亡的风险。中国疾控中心传染病管理处呼吸道传染病室主任彭质斌介绍，人们对疾病的危害性、疫苗安全性和有效性的认识均影响疫苗接种的意愿。</key_sentence></doc>