<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11596</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-11/10126101.shtml</url><title>中东部两轮大范围雨雪无缝衔接 南方降温大幕拉开</title><datatime>2023-12-11 08:33:00</datatime><body>	中国天气网讯本周，我国天气舞台的主题仍是大范围雨雪和降温。昨天(12月10日)开始，中东部新一轮大范围雨雪天气过程来袭，华北、黄淮多地雨雪纷飞。13日至15日，还将有一轮大范围雨雪接踵而至，并且强降雪落区将高度重合，需注意防范。此外，我国北方地区未来几天气温持续偏低，冷上加冷；南方的降温大幕今天也将开启，江南、华南部分地区将出现6~12℃的降温。
	华北黄淮两轮雨雪接连来袭强降雪落区将高度重合
	昨天，中东部新一轮大范围雨雪天气过程拉开帷幕，华北、黄淮迎来今冬首场大范围降雪。据实况监测显示，昨天8时至今天6时，华北、黄淮北部及内蒙古中部偏南地区、陕西中北部等地出现中到大雪或雨夹雪，陕西中部、山西南部、河南北部等地部分地区出现暴雪，山西临汾、河南郑州等地局地降雪量20～22.4毫米；上述部分地区新增积雪深度3～8厘米，局地超过10厘米。昨天19时至今晨6时，北京迎来今冬首场降雪，全市平均降雪量5.1毫米。
	今天，上述部分地区还将有雨雪现身，但强度将明显减弱；明天，这轮雨雪过程基本结束。不过紧接着，13日至15日，中东部地区将再迎一轮大范围雨雪天气过程，降水范围和前一轮相近，强降雪落区也高度重合，需注意防范。
	具体来看，今天，内蒙古中东部、东北地区东部、新疆北部、西藏北部和东部、青海东北部和南部、川西高原北部、西北地区东南部、华北北部和东部、黄淮东部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，吉林东南部、辽宁东部、新疆北疆东部和伊犁河谷、山东半岛北部等地部分地区有大到暴雪(10～19毫米)。
	明天，预计新疆北部、西藏大部、青海南部、陕西北部、华北西部、河南中部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，新疆沿天山地区和伊犁河谷、西藏东南部和北部等地部分地区有大到暴雪(10～18毫米)。云南中南部等地部分地区有中到大雨，局地暴雨(50～85毫米)。
	后天，内蒙古中部、东北地区东部和南部、新疆沿天山地区和南疆盆地、西藏南部和东部、西北地区东北部、华北、黄淮北部、西南地区北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，西藏东部、山西南部、华北中部等地部分地区有大到暴雪(10～18毫米)。陕西南部、安徽中部、江苏中部、云南中西部等地部分地区有中到大雨，其中，云南中部局地有暴雨(50～85毫米)。
	气象部门提醒，中东部地区两轮雨雪过程几乎无缝衔接，华北南部、黄淮北部、东北地区东部及陕西中北部等地的部分地区有暴雪和低温雨雪冰冻风险，需注意防范。尤其是对于华北黄淮来说，两次降雪过程落区高度重叠，部分地区降雪量可能具有一定极端性，当地公众需密切留意临近预警预报信息，警惕强降雪和道路积雪、结冰等带来的不利影响。
	北方气温持续低迷南方15日起或上演冷暖大逆转
	气温方面，12月9日开始，受寒潮影响，我国北方多地降温明显。昨天的降温区域主要集中在长江以北地区，河北南部和东部、河南中东部、山东、苏皖北部等地的部分地区出现6～10℃降温，今晨气温0℃线位于陕西中部、河南南部、山东南部一带。
	随着冷空气继续南下，预计，12月11日08时至12月12日08时，江淮、江汉东南部、江南大部、贵州东部、华南北部等地将先后降温6～8℃，其中，湖南南部、贵州东部、广西东北部等地部分地区降温10～12℃，局地可达12℃以上。12日早晨最低气温0℃线将位于湖北中部至苏皖北部一带，中央气象台今晨继续发布寒潮蓝色预警。
	今明两天，降温将主要波及我国南方，江南、华南西部和北部等地将出现6~12℃的降温，但由于上述地区前期气温持续偏高，因此气温下滑后仍然较常年同期偏高。值得注意的是，今天在锋前增温作用下，浙江南部、福建部分地区最高气温会达到26℃以上，而同属江南的湖南中北部一带由于受冷空气影响，今天最高气温可能降到个位数，像是长沙，今天的最高气温仅6℃，相比昨日最高温骤降了11℃左右。
	预计14日至17日，还将有一股冷空气南下给中东部大部地区带来降温，在冷空气接连“打压”之下，东北、华北、黄淮等地的气温将持续偏低，预计15日至16日，北方大部地区的最高气温都将降至冰点以下，最高气温10℃线退至江南中部，20℃线退至华南沿海，最低气温0℃线则会抵达长江沿线。南方地区在15日后也将上演“冷暖大逆转”，杭州、贵阳等地16日至17日的最低气温可能今年下半年来首次跌破冰点。
	本周，我国冷空气依然频繁，北方气温持续偏低，寒意逼人；南方气温波动，周后期还将迎来冷暖转折，公众需关注临近预报，做好防寒保暖工作，取暖注意用火用电安全。
</body><key_sentence>尤其是对于华北黄淮来说，两次降雪过程落区高度重叠，部分地区降雪量可能具有一定极端性，当地公众需密切留意临近预警预报信息，警惕强降雪和道路积雪、结冰等带来的不利影响。据实况监测显示，昨天8时至今天6时，华北、黄淮北部及内蒙古中部偏南地区、陕西中北部等地出现中到大雪或雨夹雪，陕西中部、山西南部、河南北部等地部分地区出现暴雪，山西临汾、河南郑州等地局地降雪量20～22.4毫米。气象部门提醒，中东部地区两轮雨雪过程几乎无缝衔接，华北南部、黄淮北部、东北地区东部及陕西中北部等地的部分地区有暴雪和低温雨雪冰冻风险，需注意防范。昨天的降温区域主要集中在长江以北地区，河北南部和东部、河南中东部、山东、苏皖北部等地的部分地区出现6～10℃降温，今晨气温0℃线位于陕西中部、河南南部、山东南部一带。</key_sentence></doc>