<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1158</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-15/10112427.shtml</url><title>湖北省藏国家珍贵古籍展开幕</title><datatime>2023-11-15 16:55:00</datatime><body>	中新网武汉11月15日电(李丹时晨刘倩)“册府千华——湖北省藏国家珍贵古籍展”15日在武汉开幕。此次展览分宋元宝笈、明版珍椠、清代琳琅三部分，分批展出150部湖北省入选国家、省珍贵古籍名录，以及能够反映湖北特色的古籍。
	荆楚古籍卷帙浩繁，目前全省已普查登记9万余部，80万余册(件)，其中260部古籍入选《国家珍贵古籍名录》，384部入选《湖北省珍贵古籍名录》。
	本次展览中，年代最久的一部古籍为北宋写金粟山广惠禅院大藏经本《大方广佛华严经》，距今已有千年历史。宋刻元明递修本《通鉴纪事本末》，基于宋代雕版，经元明修补，具有较高版本价值。
	展出的古籍具有荆楚特色。比如，明万历武昌府刻本《黄鹤楼集》为武昌知府孙承荣纂辑，是我国历史上第一部专门辑录有关黄鹤楼诗文的典籍，存世稀少，具有较高文献价值。
	此外，展览展出的名家稿本《师伏堂日记》是晚清经学大师皮锡瑞于光绪十八年至三十四年的日记，是研究其生平、学术、思想的重要史料。明李显刻公文纸印本《说文解字篆韵谱》，展示了古籍版本的特殊形态，价值颇高。
	据悉，本次展览由国家图书馆(国家古籍保护中心)主办，湖北省图书馆(湖北省古籍保护中心)承办，将持续至12月15日。同期，湖北省图书馆将开展古籍保护系列活动，加大古籍保护宣传力度，讲好古籍故事。(完)
</body><key_sentence>此次展览分宋元宝笈、明版珍椠、清代琳琅三部分，分批展出150部湖北省入选国家、省珍贵古籍名录，以及能够反映湖北特色的古籍。据悉，本次展览由国家图书馆(国家古籍保护中心)主办，湖北省图书馆(湖北省古籍保护中心)承办，将持续至12月15日。荆楚古籍卷帙浩繁，目前全省已普查登记9万余部，80万余册(件)，其中260部古籍入选《国家珍贵古籍名录》，384部入选《湖北省珍贵古籍名录》。中新网武汉11月15日电(李丹时晨刘倩)“册府千华——湖北省藏国家珍贵古籍展”15日在武汉开幕。</key_sentence></doc>上下同欲的强大合力，成功举办亚(残)运会，找到了“办成想办的任何事情”的方法。这也让杭州坚定了前所未有的发展自信。
	在城市形象展示方面，“两个亚运”的举办让杭州彰显了历史文化名城独特魅力，尽显“创新活力之城”别样精彩，全景呈现了“生态文明之都”的全域美丽。
	何为开启充满想象的发展空间？今年，浙江被赋予“中国式现代化的先行者”的新定位和“奋力谱写中国式现代化浙江新篇章”的新使命，这指明了杭州作为浙江省会城市的新目标、新方向。在新蓝图指引下，该市亦期待乘胜而进，全面加速社会主义现代化国际大都市建设进程。
	城市国际化新启示
	上月底，科尔尼管理咨询公司发布2023年全球城市指数报告。杭州较去年上升1位，在全球城市中居第78位。相比5年前，该市提升39位，是攀升幅度最大的中国城市。这也在一定程度上体现着杭州的国际化步伐之迅速。
	国际化一直是这座新一线城市的重要目标。据悉，这些年，杭州将亚(残)运会作为提升城市综合能级的历史契机和重要抓手，收获着城市国际化水平的新提升和新启示。
	一方面，杭州提升了国际知名度，即成功透过亚运之窗，向世界展示了历史与现实交汇的独特韵味、现实为未来注解的别样精彩。亚运期间，涉浙江和亚运报道达321万篇(条)，点击量超1941亿次。
	一方面，杭州提升了国际影响力。其在全球科技创新集群中的排名跃升至第14，科学论文和PCT申请量分别占全球0.8%和0.7%。数字经济发展全国领先、世界知名，孕育了一批世界科技巨头。
	同时，杭州还提升了国际吸引力。目前该市集聚海外高层次人才4万人，134家世界500强企业在杭投资、规模稳居中国第一方阵。今年1至8月其实际利用外资82.72亿美元，在国内仅次于上海和北京。
	姚高员称，“近年的城市国际化历程给了杭州三点启示：最根本的是科学正确的方向指引，最关键的是乘势而上的机遇意识，最重要的是久久为功的不懈奋斗。”
	于杭州而言，这种“方向”是2007年习近平总书记对该市提出的“四个杭州”“四个一流”的总体要求，其明确了杭州在全球城市中的坐标，也指引着杭州在世界舞台上实现一次次跨越。
	同时，无论是G20峰会、亚(残)运会这样的国家主场外交活动，还是第四届联合国世界数据论坛、全球数字贸易博览会等重量级会展，抑或是数字自贸试验区等国家重大改革试点任务，杭州都抢抓机遇，以“点上开花”促进“面上成景”，这种机遇意识亦带动了城市全面提升。
	此外，杭州推进国际化的“久久为功”则体现在城市发展历史脉络里。从新中国成立之初打造“东方日内瓦”，到20世纪80年代建设“世界一流国际旅游城市”，再到杭州市第十三次党代会提出“打造世界一流的社会主义现代化国际大都市”，该市走向世界的步伐从未停下。而亚(残)运会的成功举办，如今成为该市全方位加快城市国际化进程的新起点。
	让“亚运之光”持续闪耀
	杭州的“后亚运时代”已经开启。亚运对这座城市而言，不仅是高光记忆，更是一种动力。其如何持续抓好这一千载难逢的历史机遇，充分发挥“亚运效应”，持续释放“亚运红利”？
	据了解，用好“亚运遗产”是该市面向未来将着力推进的工作之一。其将坚持对标一流、系统推进、政府引导、市场运作，充分利用亚(残)运场馆资源，重点突破高水平顶级赛事，大力培育自主品牌赛事，加快打造国际“赛”“会”之城。
	目前，杭州已与国际皮划艇联合会、世界羽毛球联合会、国际曲棍球联合会、国际马术联合会、世界飞盘联合会签署合作备忘录。目前首届国际皮划艇超级杯、2023—2026年世界羽联巡回赛总决赛已确定在该市举行，杭州未来还将申办2024全球电子竞技运动会、2024世界箭联世界杯等国际顶级赛事。
	“后亚运时代”，继续弘扬“亚运精神”也是该市的自我要求。具体而言，杭州将以亚运的状态、亚运的效率、亚运的标准，举全市之力打赢经济翻身仗，努力实现经济社会发展与亚(残)运盛会“同样精彩”，推动“打造中国式现代化城市范例”目标的实现。
	2023年对杭州来说是极为不平凡的，其不仅是亚(残)运会举办之年，也是杭州迈入超大城市的转折之年，这也进一步让该市增强着续写“亚运辉煌”的决心。
	“我们将乘势而上，在科技创新、共同富裕、改革攻坚开放提升、建设中华民族现代文明等方面持续发力，全面加快世界一流的社会主义现代化国际大都市建设进程，让‘亚运之光’持续闪耀。”姚高员表示。(完)
</body><key_sentence>具体而言，杭州将以亚运的状态、亚运的效率、亚运的标准，举全市之力打赢经济翻身仗，努力实现经济社会发展与亚(残)运盛会“同样精彩”，推动“打造中国式现代化城市范例”目标的实现。姚高员表示，“两个亚运”成功举办在杭州城市发展史上具有十分重要的意义，包括坚定了前所未有的发展自信，展示了日新月异的城市形象，开启了充满想象的发展空间。2023年对杭州来说是极为不平凡的，其不仅是亚(残)运会举办之年，也是杭州迈入超大城市的转折之年，这也进一步让该市增强着续写“亚运辉煌”的决心。同时，无论是G20峰会、亚(残)运会这样的国家主场外交活动，还是第四届联合国世界数据论坛、全球数字贸易博览会等重量级会展，抑或是数字自贸试验区等国家重大改革试点任务，杭州都抢抓机遇，以“点上开花”促进“面上成景”，这种机遇意识亦带动了城市全面提升。</key_sentence></doc>