<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11632</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126056.shtml</url><title>阿联酋加快能源转型步伐</title><datatime>2023-12-11 06:38:00</datatime><body>	图为11月29日在阿联酋迪拜拍摄的联合国气候变化大会举办地迪拜“世博城”。新华社记者王东震摄
	阿联酋位于阿拉伯半岛中东部，境内大片土地为沙漠和干旱地区，是世界上最容易受到气候变化潜在影响的国家之一。根据阿联酋气候变化与环境部发布的《2021年阿联酋气候状况报告》，未来阿联酋有可能出现气温继续升高、海平面上升、海水盐度升高以及沙尘暴、突发洪水等极端天气事件，对生态系统、居民生活和基础设施造成严重后果。为应对气候变化带来的不利影响，阿联酋采取了许多切实可行的措施，目前已取得明显成效。
	制定国家行动计划
	1995年，阿联酋成为《联合国气候变化框架公约》(UNFCCC)正式缔约方；2011年，推出国家发展规划蓝图《阿联酋2021年愿景》；2015年，通过《2015年至2030年阿联酋绿色议程》；2016年，将环境与水资源部重组为气候变化与环境部，成立阿联酋气候变化与环境委员会，成为中东地区第一个加入《巴黎协定》的国家。
	2017年，阿联酋政府制定《国家气候变化计划2017—2050》，作为2050年之前在全国范围内应对气候变化的路线图。它将阿联酋气候行动整合在单一政策框架下，并确定了战略重点，包括减缓和适应措施、支持经济多样化、控制温室气体排放等。阿联酋随后启动了《国家气候变化适应计划》，旨在评估气候变化对关键部门的影响，厘清需要采取紧急行动的风险，并制定充分知情的适应措施。阿联酋希望通过实施该计划，成为“世界上最具气候适应能力的国家之一”。
	2021年10月，阿联酋公布《阿联酋2050年净零排放战略倡议》，承诺到2050年实现净零排放，使阿联酋成为中东、北非地区第一个宣布碳中和实现时间表的国家。2023年3月，阿联酋联邦政府和7个酋长国签署了《2050年净零碳排放宪章》，7个酋长国政府分别确认了各自的责任。联邦政府和地方政府还共同表示，将开展有效合作，实施并监督各种倡议和措施，以减轻气候变化对生物多样性、环境、生物安全和公共卫生的影响。
	大力推进能源转型
	部署和使用清洁能源解决方案是阿联酋应对气候变化挑战和减少温室气体排放模式的主要行动之一。
	2017年，阿联酋政府宣布《国家能源战略2050》，计划到2050年投资6000亿迪拉姆，将清洁能源占能源消费总量的比重提高到50%，推动发电碳排放减少70%，并将所有用户的能源消费效率提高40%。2023年，阿联酋政府批准《国家能源战略2050更新》，计划到2030年再度大幅提高能源领域投资力度，将可再生能源装机容量增加两倍以上，达到14.2吉瓦，使清洁能源在总能源结构中的份额提高到30%。该战略将致力于加强国家提供清洁和可持续能源的能力，提高阿联酋在能源领域的全球竞争力。
	早在15年前，阿联酋就开始为清洁能源项目提供资金，迄今为止，已在该领域投资400多亿美元。如今，阿联酋拥有3座全球领先的太阳能发电厂，还有多个太阳能发电厂正在建设中。阿联酋还是该地区第一个使用核能发电的国家，巴拉卡核电站于2020年开始发电，2030年全面投入运营后将满足国内25%的能源需求。阿联酋也是该地区第一个开发和部署工业规模碳捕集、利用和封存(CCUS)的国家。此外，阿联酋大力支持世界各地绿色基础设施和清洁能源项目建设，在70个国家和地区投资总价值近168亿美元的可再生能源项目。
	2021年，阿联酋在《联合国气候变化框架公约》第26次缔约方大会(COP26)上提出《氢能领导力路线图》；当年5月，启动中东地区首个工业规模的绿色氢气项目。2023年7月，阿联酋政府批准了《国家氢能战略》，该战略的重点是利用阿联酋丰富的天然气储备、较高的太阳能资源水平，将自身打造为能源和商业中心，并跻身全球前十大低碳氢生产国行列。阿联酋还希望通过落实国家氢能战略，推动重工业、运输等传统减排“老大难”行业碳排放量减少25%。
	2023年5月，阿联酋能源和基础设施部启动“全球电动汽车市场”项目，目标是到2050年将阿联酋道路上电动汽车的比例提高到50%。2023年7月，进一步推出《国家电动汽车政策》，旨在通过加强联邦、地方以及私营部门的合作，建立全国电动汽车充电桩网络。该政策还将通过绿色出行项目，帮助交通运输部门能源消耗减少20%。
	打造绿色智能城市
	目前，阿联酋正在加速向智能和绿色城市转型。2010年，阿联酋批准在全国范围内实施绿色建筑和可持续建筑标准。2011年初，这些标准开始在政府建筑中应用，预计到2030年将减少约30%的碳排放量。
	具体到各酋长国，阿布扎比酋长国推动马斯达尔智慧城市建设，一方面依靠清洁能源减少污染，另一方面利用尖端技术回收各种废弃物。2015年6月，国际可再生能源机构在马斯达尔城设立永久总部。迪拜酋长国则大力推进人工智能项目，向全面智慧城市转型。迪拜以数字化转型为基础的“可持续城市”是阿拉伯世界和该地区首个生产清洁能源的住宅项目，是社会、经济和环境可持续发展的具体体现。
	除此以外，阿联酋还努力推动农业技术创新，特别是减少农业用水和能源消耗。阿联酋气候变化与环境部在多个农业项目中采用了无土栽培技术，提高了水和肥料的使用效率，提供了土壤问题解决方案。
	气候大会取得成功
	作为《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(COP28)的主办国，阿联酋主要围绕4个方面做了大量工作：一是推动各缔约方就全球盘点相关问题作出决定，为各国在2025年更新和加强国家气候行动计划奠定基础；二是呼吁在2030年之前加速能源转型并提高减排力度；三是敦促发达国家履行既有出资承诺，并为新的金融协议制定框架；四是将自然、人民、生命和谋生方式置于气候大会行动的核心。
	阿联酋利用其作为重要的化石燃料生产国及脱碳倡导者的独特地位，充分发挥桥梁作用，努力团结各利益集团，最大限度弥合各方分歧，推动198个缔约方达成一项富有雄心的气候协议。
	在阿联酋的积极协调下，缔约方第五次过渡委员会会议就损失和损害基金达成共识，并于COP28开幕当天宣布开始运作，阿联酋认捐1亿美元，并带动其他国家认捐，这也是COP28取得的第一个成果。
	阿联酋还宣布向气候投资工具“阿尔泰拉”提供300亿美元催化资金，目的是引导私人市场进行气候投资，重点投向新兴市场和发展中经济体转型领域。根据计划，到2030年，“阿尔泰拉”希望在全球范围内筹集2500亿美元，成为世界上最大的气候变化行动私人投资工具。
	李学华
	李学华
</body><key_sentence>2017年，阿联酋政府宣布《国家能源战略2050》，计划到2050年投资6000亿迪拉姆，将清洁能源占能源消费总量的比重提高到50%，推动发电碳排放减少70%，并将所有用户的能源消费效率提高40%。作为《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(COP28)的主办国，阿联酋主要围绕4个方面做了大量工作：一是推动各缔约方就全球盘点相关问题作出决定，为各国在2025年更新和加强国家气候行动计划奠定基础。此外，阿联酋大力支持世界各地绿色基础设施和清洁能源项目建设，在70个国家和地区投资总价值近168亿美元的可再生能源项目。2023年，阿联酋政府批准《国家能源战略2050更新》，计划到2030年再度大幅提高能源领域投资力度，将可再生能源装机容量增加两倍以上，达到14.2吉瓦，使清洁能源在总能源结构中的份额提高到30%。</key_sentence></doc>