<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11635</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126055.shtml</url><title>以“四个一”举措推动审批服务改革</title><datatime>2023-12-11 06:37:00</datatime><body>	济南经济开发区审批服务部工作人员为企业办理相关业务
	山东省济南经济开发区充分发挥审批服务在项目建设中的积极作用，以“大管家、全过程、一口办”为目标，着力提供“一站式”、定制化、专业化精准服务，不断推动人员配备、制度实施、窗口设置、流程优化等方面的改革创新、统筹优化，取得良好实际效果。
	培养业务跨领域人才，团队支撑业务实现“一人办理”。选拔年轻业务骨干作为培养对象，打破业务壁垒，加强企业开办、项目建设等相关流程政策法规的重点培训，培养一岗多能、全能型、复合型审批人才，实现跨领域业务“多事项一人办”，以更少环节、更短用时、更低成本服务项目建设。工作中，企业设立过程中涉及的70余条信息采集、填报，5大类工程建设立项所需的几十项清单和报件，无需多人审核，只需一名工作人员就能全部办理，真正实现无时差来人即办、无理由接件即办，有效提高办理效率和群众满意度，带动审批服务流程、服务水平全面提升。
	推行容缺承诺制，全生命周期业务“一诺即办”。提前研判项目建设过程中可能遇到的困难和问题，画好“施工图”、备好“资料包”，在审批不改变影响后续结果的情况下，推出用地规划许可、工程建设许可、施工许可、竣工验收等4个阶段10余个事项的承诺容缺审批清单。统一规范事项名称、申办材料、容缺材料、后补时限等内容，实现项目审批“容缺先审核，受理即办理”，企业无需多头承诺，实现多诺合一、一诺即办，降低审批环节启动门槛，将审批服务从材料不全不办升级为边办边补，为企业市场准入和工程项目建设破僵局、解死扣。自今年2月推出以来，已为农批市场、晶恒、巨能液压等40余个项目开通审批“快车道”，平均审批时限缩短50%以上。
	多事项合并办理，跨领域业务实现“一窗受理”。济南经济开发区管委会创新思路、优化流程，充分发挥企业全生命周期审批服务优势，打破原来多窗办一事的传统模式，将“企业市场准入”和“工程建设立项”2项跨领域业务归集到一窗，升级为一窗综办式服务，实现跨窗口、跨科室、跨部门多事项一窗办。企业无需多窗口咨询，同一个窗口就能全部办完企业设立及工程立项所需业务。山东源瀛汇能源装备科技有限公司在区审批服务大厅同步办结企业设立和项目备案2项业务，1小时内一次性领取营业执照和备案证明。截至目前，已为60余家企业提供跨领域专业服务。
	项目管家全程帮办，多项业务“一跟到底”。深入推行项目管家全流程服务，全速推进项目手续办理。企业设立初期，管家提前介入，指导帮办，企业仅需电话联系，管家线上对接，一次性告知后续申办需要的材料及相关事宜，提前帮助企业填报设立信息采集表，完成营业执照申领相关手续。紧接着，项目管家制定项目推进流程表，主动提供业务支撑，积极联系企业，对接工程建设审批业务办理中需提交的材料。在项目管家的帮办代办下，企业只需“跑一次”“进一门”“找一人”，即可“一站式”领取工程规划许可证、图审合格证、施工许可证等手续，为项目尽快开工提供有力保障。如济南昊中自动化有限公司新上的年产50台(套)冲压自动化生产线建设项目，就是由项目管家全程帮办企业设立、项目立项、工程建设、施工许可等业务，企业从落地到投产仅需10个月。
	(数据来源：济南经济开发区管委会)
	广告
</body><key_sentence>济南经济开发区管委会创新思路、优化流程，充分发挥企业全生命周期审批服务优势，打破原来多窗办一事的传统模式，将“企业市场准入”和“工程建设立项”2项跨领域业务归集到一窗，升级为一窗综办式服务，实现跨窗口、跨科室、跨部门多事项一窗办。选拔年轻业务骨干作为培养对象，打破业务壁垒，加强企业开办、项目建设等相关流程政策法规的重点培训，培养一岗多能、全能型、复合型审批人才，实现跨领域业务“多事项一人办”，以更少环节、更短用时、更低成本服务项目建设。统一规范事项名称、申办材料、容缺材料、后补时限等内容，实现项目审批“容缺先审核，受理即办理”，企业无需多头承诺，实现多诺合一、一诺即办，降低审批环节启动门槛，将审批服务从材料不全不办升级为边办边补，为企业市场准入和工程项目建设破僵局、解死扣。工作中，企业设立过程中涉及的70余条信息采集、填报，5大类工程建设立项所需的几十项清单和报件，无需多人审核，只需一名工作人员就能全部办理，真正实现无时差来人即办、无理由接件即办，有效提高办理效率和群众满意度，带动审批服务流程、服务水平全面提升。</key_sentence></doc>