<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11645</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-11/10126043.shtml</url><title>年轻人成了社区真正主角</title><datatime>2023-12-11 06:09:00</datatime><body>	天津滨海新区中新天津生态城第一社区的年轻人成了社区真正的主角。
	在社区广场上，团组织搭起了漂亮的舞台，像迎接一场盛大的节日一样，为社区里的青少年办起了属于他们的节日——青年邻里节。“大管家”中新天津生态城团委书记李桢忙前忙后；依次登场亮相的是社区里的青年和大中小学生们，他们在为自己而建的舞台上尽情展示才艺，天气寒冷，但台下仍挤满了热情的社区居民为这些年轻人加油叫好。
	这是不久前在中新天津生态城第一社区举办的首届“青年街区万事大‘集’”青年邻里节活动，李桢介绍，这源自团组织发起的青年志愿孵化项目“ECO-YOUNG”，“我们希望通过兴趣找到青年，用社团凝聚青年，用服务引领青年”。
	团滨海新区区委书记詹越介绍，第二批主题教育开展以来，团区委围绕“汇聚青春动能建功‘十项行动’”，以党建引领社区青春行动，把加强社区基层治理作为共青团创新工作领域、服务青少年需求的着力点，实实在在提升社区青春活力，让青少年有获得感。
	“寻找闪闪发光的ECO-YOUNG”就是团区委面向全区各类青年组织发布的招募令之一。“ECO-YOUNG”取意“生态青年”，是中新天津生态城团委创立的品牌项目。
	这里的年轻人多，参与社会服务的热情也较高。33岁的王磊是一名小学教师，也是一名青年志愿者。看到团组织发布的志愿者招募令，她主动报名加入“ECO-YOUNG”志愿团队。每到周末，她都会来到社区青年之家，带着小朋友们开展文化艺术、科技创新等活动。她认为自己也收获不少，“找到了一群志同道合的志愿者朋友，我们都在为自己的城市贡献力量，发出光和热”。
	今年上半年起，中新天津生态城团委就开始汇聚现有社团，并孵化新社团。第二批主题教育开始后，孵化提速，一批新的社团成立了，目前总数已达到100个。这些青年志愿组织的服务内容涵盖与青年成长发展相关的方方面面，包括科技环保、绿色生态、低碳宣传、研学教育等。李桢说：“我们给这个年轻人聚集的地方取名‘万事大集’，是希望这里真正成为全方位服务青年成长的青年街区。”
	为更好满足社区青少年的个性化需求，团区委还打造了区级青少年服务平台，通过“点单＋派单”模式，组织专业青少年事务社工提供专业精准的服务。
	滨海新区青少年事务社工工作站站长邵琦告诉中青报·中青网记者，工作站研发了八大版块课程包，通过新区共青团“社区青春行动”实施社区微信群，实现与社区青少年的互动交流。不同社区可以根据发布的课程进行“点单”，社工站负责“派单”。
	1992年出生的刘梦殊是一名青少年事务社工，她专注于为社区自闭症儿童群体提供爱心服务。通过耐心交流，她发现，这些孩子可以感受到来自他人的善意与安全感。她开始查询各种资料学习，设计出多种适合这些特殊孩子的服务活动，“我希望孩子们能从中得到疗愈，更多地接触外界、融入社会”。
	刘梦殊将康复运动与绘本故事相结合，引导孩子们模仿绘本中的主人公“动一动”“比一比”“看一看”，动静结合，鼓励孩子们多动、多交流。她还常常带着孩子们一起做手工，结合多彩的图片、简单的视频、耐心的讲解，让孩子们能够自己完成创作，“虽然孩子们的能力有限，但在完成作品后得到鼓励与肯定，对他们来说是很欢悦和满足的”。
	每次活动前刘梦殊都会早早来到现场，主动和孩子们聊天。那些孩子语言表达有限，有的一开始会表现出对陌生人的抵触，但随着她慢慢引导与善意的表达，孩子们从默不作声到点头摇头，再到简单的语言交流、身体接触，一点点喜欢上这个可爱的小姐姐。一个孩子甚至主动跑去找她说：“老师，咱一起跳舞吧，小青蛙舞，你不会我可以教你。”
	近几个月来，团区委已向全区70个“社区青春行动”实施社区派出专业青少年社工力量，引领社区青年志愿者骨干，共同开展服务项目近200场，服务近5000人次，受到家长及青少年的欢迎。
	越来越多的青春力量给基层和社区带来了新的动能。今年，在滨海新区各大景点、社区，都能看见天津市滨海新区消防救援支队火焰蓝志愿服务队队员的身影，他们在游客遇到危险时及时出手，也会走进中小学和幼儿园给孩子们上消防安全课，大家亲切地称他们“最美海岸线上的火焰蓝”。
	最近，团区委牵头发起的“青少年伙伴计划”，搭建起一个以青少年为中心的社区服务体系。通过推选青少年社区骨干，团区委组建“青少年志愿者＋家长志愿者＋社会志愿者”等多元主体组成的社区青少年志愿服务队，建立青少年和社区双向奔赴的新平台，让社区青少年主动参与社区治理。
	“我们鼓励青少年从被服务者逐步转变为服务提供者，让他们从小懂得回馈支持社区，长大能主动为国家作贡献。”詹越说，在“党建引领共同缔造”的指引下，团组织把各方青春力量注入社区基层治理，也将党的温暖传递给社区青少年，凝聚力量为城市高质量发展贡献青春动能。
	中青报·中青网记者胡春艳来源：中国青年报
</body><key_sentence>这是不久前在中新天津生态城第一社区举办的首届“青年街区万事大‘集’”青年邻里节活动，李桢介绍，这源自团组织发起的青年志愿孵化项目“ECO-YOUNG”，“我们希望通过兴趣找到青年，用社团凝聚青年，用服务引领青年”。近几个月来，团区委已向全区70个“社区青春行动”实施社区派出专业青少年社工力量，引领社区青年志愿者骨干，共同开展服务项目近200场，服务近5000人次，受到家长及青少年的欢迎。团滨海新区区委书记詹越介绍，第二批主题教育开展以来，团区委围绕“汇聚青春动能建功‘十项行动’”，以党建引领社区青春行动，把加强社区基层治理作为共青团创新工作领域、服务青少年需求的着力点，实实在在提升社区青春活力，让青少年有获得感。滨海新区青少年事务社工工作站站长邵琦告诉中青报·中青网记者，工作站研发了八大版块课程包，通过新区共青团“社区青春行动”实施社区微信群，实现与社区青少年的互动交流。</key_sentence></doc>