<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11653</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10127278.shtml</url><title>中国国内最宽单体公路桥梁在山东青岛完工</title><datatime>2023-12-12 23:20:00</datatime><body>	中新社青岛12月12日电(胡耀杰王宇轩)国道204大沽河桥梁工程项目于12日在山东青岛提前完工，具备通车条件。据山东省青岛市公路事业发展中心基建处副处长吴净洁介绍，该桥梁是目前中国国内最宽的单体公路桥梁。
	该桥梁工程按照一级公路标准设计，设计时速100公里，全长3.4公里为双向十车道，标准宽度57米，最大宽度68.5米，建设历时31个月。
	吴净洁介绍说，作为中国国内目前最宽的公路单体桥梁，该项目沥青路面结构层铺筑过程中工程难度较大。对此，项目应用四台沥青摊铺机联合施工，配合七台双钢轮压路机、三台胶轮压路机及两台小型压路机，有效控制纵向接缝等现场施工质量。同时，项目引进超声波激光摊铺机施工，以解决传统桥面铺筑平整度差、效率低等问题。
	近年来，随着山东青岛胶东国际机场转场运营，附近区域交通承载量需求激增，原先的路桥已不能满足高效通行的需求，新建大沽河特大桥高架跨越多条地面道路，通行速度由原来时速40公里至60公里提升到时速80公里至100公里。山东青岛胶东国际机场作为4F级国际机场、区域性枢纽机场、面向日韩的门户机场，大幅提升了周边综合立体交通网全天候通行保障能力。(完)
</body><key_sentence>近年来，随着山东青岛胶东国际机场转场运营，附近区域交通承载量需求激增，原先的路桥已不能满足高效通行的需求，新建大沽河特大桥高架跨越多条地面道路，通行速度由原来时速40公里至60公里提升到时速80公里至100公里。吴净洁介绍说，作为中国国内目前最宽的公路单体桥梁，该项目沥青路面结构层铺筑过程中工程难度较大。据山东省青岛市公路事业发展中心基建处副处长吴净洁介绍，该桥梁是目前中国国内最宽的单体公路桥梁。山东青岛胶东国际机场作为4F级国际机场、区域性枢纽机场、面向日韩的门户机场，大幅提升了周边综合立体交通网全天候通行保障能力。</key_sentence></doc>忙着装袋、上称、核价。“今年天麻行情好，4两以上的大个头每斤能卖到16元。”每隔一两天，九资河镇邱家塆村31岁的罗康都要来市场转转。
	2018年，罗康从深圳返乡创业，种植了十多亩天麻、近5亩茯苓，这两年还开起一家中药材小型加工厂、一家网店，“有了这个市场，一是价格公开透明，方便就近及时售卖自家中药材；二是方便货比三家，省却了以往翻山越岭收购，可以快速高效采购到合适的中药材回去加工”。
	近期，国家卫生健康委等部门将天麻纳入按照传统既是食品又是中药材的物质目录。这让罗康对发展前景充满期待：“药食同源”将明显增加市场对鲜麻的需求；同时，镇上鲜货交易市场的建成是家乡大力完善中药材产业链的第一步。
	罗田县副县长张卫兵介绍，大别山道地药材产业园完全建成后，可为罗田药农提供道地药材交易、生产加工、检验检测、技能培训、金融服务、冷库租赁、展示销售、药食体验等一站式服务，“这将提升罗田县中药材市场竞争力和道地药材在全国药材市场中的议价能力”。
	眼下，九资河镇正按照“中药材种植+产地加工+精深加工+康养+旅游”的发展理念，依托大别山中药材产业园，通过药旅融合带动乡村振兴。广阔前景也给小镇的中药材加工企业带来了发展底气。九资河正光药业公司总经理冯政光介绍，公司新近研发的茯苓营养羹、破壁茯苓粉等产品，实现了茯苓从“论吨卖”到“论克卖”的转变，毛利率得以大幅提升。
	中青报·中青网记者朱娟娟通讯员陈钦来源：中国青年报
</body><key_sentence>罗田县副县长张卫兵介绍，大别山道地药材产业园完全建成后，可为罗田药农提供道地药材交易、生产加工、检验检测、技能培训、金融服务、冷库租赁、展示销售、药食体验等一站式服务，“这将提升罗田县中药材市场竞争力和道地药材在全国药材市场中的议价能力”。”在九资河镇罗家畈村，种了20多年中药材的方永贵回忆，以往每到天麻、茯苓成熟季节，药农们在地里等外地商贩来收购，如果卖不掉就只能烂在地里。2018年，罗康从深圳返乡创业，种植了十多亩天麻、近5亩茯苓，这两年还开起一家中药材小型加工厂、一家网店，“有了这个市场，一是价格公开透明，方便就近及时售卖自家中药材。今年，罗田县积极争取中央专项彩票公益金支持欠发达革命老区乡村振兴项目资金，瞄准补齐中药材育苗、种植、加工、流通、品牌推广全产业链短板，建设大别山道地药材产业园。</key_sentence></doc>立博士后科研工作站33家、园区分站104家、创新实践基地7家，加快培育新质生产力。目前，海淀区人才资源总量近200万人，占北京市1/4，是全国智力资源最为密集的区域。
	杨玉超感触颇深的是，他刚回国两年，就承担起科技部的国家重点研发计划，“我还是一个科研小白的情况下，国家把这么重要的项目交给我，是很大的信任和鼓舞，也是给予我们项目组和科技组的鞭策”。
	李莹提道，她刚回国不久，就加入了北京市青联，接触到人工智能、飞机制造等各领域的伙伴。“这样一种桥梁的搭建，为我打开了新的视角，让我理解了除基础科研之外，也要瞄准产业需求。这样的认识潜移默化地影响我在选择未来的科研方向时，更注重科研成果的应用前景。”
	青年科技工作者中流行这样一句话，看见光，成为光，发出光。活动当天，“北京市科技之光青年宣讲团”组建成立，不少科创青年将从实验室走向演讲台，面向更广大的青年伙伴讲述科技工作者的奋斗故事。
	中国农业大学95后食品生物技术博士生冯金璐加入了北京市科技之光青年宣讲团。她希望把到农村一线做实验的经历讲出来，让城里的孩子看看机械化在农业生产中的广泛应用，也让农民了解到更多供应链、产业链相关的知识。
	同样加入青年宣讲团的中国医学科学院肿瘤医院病理科研究员李文斌希望，通过科普，将顶级医生的医疗诊治理念及时传达到大众心中，也让更多人了解疾病背后的科技攻关和临床诊治。
	全国青联有关负责人表示，广大青年要矢志科技强国建设，传承科学家精神，在中国式现代化伟大实践中谱写科技强国的青春篇章；要紧跟世界科技发展大势，瞄准人工智能、量子信息等科技前沿领域，加快原始创新、颠覆性创新和关键核心技术攻关，形成一大批国家所需、人民所要的科技创新成果；要聚焦新质生产力，瞄准新技术、新领域、新模式，助力推动建立政府、企业、高校、科研机构等创新主体相互协调的创新联合体，形成科技创新成果转化为现实生产力的强大合力。
	自11月以来，中青科协牵头在全国集中开展“中国青年科技工作者日”全国活动月，已开展活动210场，4000余名青年科技工作者线下参与，累计签约科技成果转化项目超过27.8亿元。
	本报北京12月10日电
	中青报·中青网见习记者尹希宁记者刘世昕来源：中国青年报
</body><key_sentence>”中青科协会长吴刚认为，广大青年科技工作者是国家科技创新的有生力量，要充分发挥在科技创新领域的生力军作用，随着科学研究加速向宏观拓展、向微观深入、向极端条件突破，越发需要青年乘势而上、挺膺担当。今年8月，中共中央办公厅、国务院办公厅印发《关于进一步加强青年科技人才培养和使用的若干措施》，鼓励青年科技人才深入经济社会发展实践，结合实际需求凝练科学问题，开展原始创新、技术攻关、成果转化，把论文写在祖国大地上。第四届中国青年科技工作者协会（以下简称“中青科协”）会员、中国工程院院士、中国航天科技集团有限公司五院研究员杨宏记得，2021年4月29日，我国空间站天和核心舱成功发射后，飞控团队开始了365天×24小时的工作模式，全年不间断地守护太空家园。12月10日，第四届中国青年科技工作者日活动现场，杨宏面向来自全国航天、信息、人工智能等领域的近300名青年科技工作者，又一次讲述了这个故事。</key_sentence></doc>