<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11651</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-11/10126039.shtml</url><title>北美票房：宫崎骏新作《你想活出怎样的人生》夺冠</title><datatime>2023-12-11 06:02:00</datatime><body>	中新社洛杉矶12月10日电(记者张朔)宫崎骏新作《你想活出怎样的人生》(TheBoyandtheHeron)首映口碑与票房皆可圈可点，在最新一期北美周末票房排行榜上力拔头筹。
	据票房统计网站BoxOfficeMojo12月10日发布的电影市场数据，30部影片北美周末票房(12月8日至10日)报收约6543万美元，与前一周末相比减少约32%，在2023年迄今49个北美周末票房排名中列倒数第5位。
	由日本动画界传奇人物宫崎骏自编自导的《你想活出怎样的人生》(一译《苍鹭与少年》)，自8日亮相以来两夺北美单日票房冠军，并以约1045万美元首映周末票房登上本轮北美周末票房排名榜首。这部动画片在第48届多伦多国际电影节获观众选择奖提名，目前主要电影网站对其评价为IMDb评分7.6、MTC评分92暨必看推荐、烂番茄新鲜度96%(157评)，CinemaScore打分为A－。
	《饥饿游戏：鸣鸟与蛇之歌》(TheHungerGames：TheBalladofSongbirds&amp;Snakes)以约940万美元周末票房续居榜单次席。这部动作冒险剧情片从11月17日首映后已在北美累计收获近1.36亿美元，总票房超过2.58亿美元。
	在“哥斯拉”迎来诞生70周年之际推出的科幻动作剧情片《哥斯拉-1.0》(GodzillaMinusOne)，第二个上映周末票房环比下跌26.9%，以约834万美元蝉联榜单季军。目前该片北美累计票房约2534万美元，总票房约5197万美元。
	梦工厂动画片《魔发精灵3》(TrollsBandTogether)和迪士尼动画片《星愿》(Wish)分列本期榜单第4位和第5位。《魔发精灵3》此番周末票房约得620万美元，北美累计票房现约8308万美元、总票房近1.74亿美元。《星愿》周末票房则约为530万美元，北美累计票房现约4941万美元、总票房近1.06亿美元。
	在总体波澜不惊的本期北美周末票房排名中，美国歌坛明星的音乐电影《碧昂丝：文艺复兴》(Renaissance：AFilmbyBeyoncé)成为名次变化最大的一部。该片第二个上映周末在放映影院数量未减的情况下，票房环比跌幅达77.1%，以约500万美元从上期榜单冠军速降至本轮排名第6位，迄今北美累计票房约2805万美元、总票房约3355万美元。
	此外，7日亮相的新片《女服务员》(Waitress：TheMusical)以约257万美元首映周末票房跻身榜单第8位。目前主要电影网站对这部喜剧歌舞剧情片的评价为IMDb评分8.6、MTC评分74、烂番茄新鲜度100%(11评)。
	新的一周，科幻惊悚剧情片《混凝土乌托邦》(ConcreteUtopia)等将于15日公映。(完)
</body><key_sentence>该片第二个上映周末在放映影院数量未减的情况下，票房环比跌幅达77.1%，以约500万美元从上期榜单冠军速降至本轮排名第6位，迄今北美累计票房约2805万美元、总票房约3355万美元。由日本动画界传奇人物宫崎骏自编自导的《你想活出怎样的人生》(一译《苍鹭与少年》)，自8日亮相以来两夺北美单日票房冠军，并以约1045万美元首映周末票房登上本轮北美周末票房排名榜首。据票房统计网站BoxOfficeMojo12月10日发布的电影市场数据，30部影片北美周末票房(12月8日至10日)报收约6543万美元，与前一周末相比减少约32%，在2023年迄今49个北美周末票房排名中列倒数第5位。《魔发精灵3》此番周末票房约得620万美元，北美累计票房现约8308万美元、总票房近1.74亿美元。</key_sentence></doc>东坡的头衔还包括一个“治水名人”。确实，他在徐州筑堤抗洪、在杭州疏浚西湖，为广州设计自来水工程……还写了水利著述《熙宁防河录》《禹之所以通水之法》《钱塘六井记》等。似乎苏东坡只要乐意，干什么都是专业水准——他偏偏还总是挺乐意的样子。
	宋朝的文人之间聊天，星座是一个常规话题。十二星座从隋朝传入中国，到宋朝被称为“十二星宫”。和今天大差不差，宋朝人也用星座来推算命和运。苏东坡，是一个摩羯座，这个星座在当时被认为是饱受磨难的。当他发现前辈韩愈也是摩羯座且一样命途不舛时，发出了“平生多得谤誉，殆是同病也”的归因感慨。
	苏东坡为官40年，被贬30年，一路黄州惠州儋州，却没有留给后世一个郁郁不得志的形象。他对弟弟苏辙说过：“吾上可陪玉皇大帝，下可陪卑田院乞儿。眼前见天下无一个不好人。”所以，苏东坡很快乐，没有“受害者心态”，远离“精神内耗”，无所畏惧，天地浩大，物与我皆无尽。
	一千年以后，我们记不清苏东坡跌宕起伏的人生，却不会忘记他留给世界的豁达与乐观。异于常人的才华可能是天生的，优于常人的品格可能是磨砺的，但快乐这种珍贵的特质，是一个人在扎扎实实地走过一生后、自我选择的集大成者。
	舞台上的苏东坡与妻子王弗，双双踩着滑板车远去，“苏·文豪圈知名E人·美食区UP主·一路向南·轼”留给我们的，是一个随时能转身向你招手的、超越时空限制的背影。
	教我如何不爱他？
	蒋肖斌来源：中国青年报
</body><key_sentence>林语堂说，苏东坡是个秉性难改的乐天派，是悲天悯人的道德家，是黎民百姓的好朋友，是散文作家，是新派的画家，是伟大的书法家，是酿酒的实验者，是工程师，是假道学的反对派，是瑜伽术的修炼者，是佛教徒，是士大夫，是皇帝的秘书，是饮酒成癖者，是心肠慈悲的法官，是政治上的坚持己见者，是月下的漫步者，是诗人，是生性诙谐爱开玩笑的人。人在快乐时留下快乐的作品，属于常规操作，但苏东坡的快乐作品，往往来自一些略显悲剧的时刻。舞台上的苏东坡与妻子王弗，双双踩着滑板车远去，“苏·文豪圈知名E人·美食区UP主·一路向南·轼”留给我们的，是一个随时能转身向你招手的、超越时空限制的背影。当舞台背景的时间线从苏东坡出生的1037年一直延续到2023年，演员们的交通工具从古代的舆车到近代的人力车，再到现代的电动滑板车，表达苏东坡用的是现代舞，这本身就是一个很有意思的选择。</key_sentence></doc>