<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11653</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10127287.shtml</url><title>中央经济工作会议6个新提法传递重要信号</title><datatime>2023-12-12 23:33:00</datatime	在一	中新网北京12月12日电（记者李金磊）中央经济工作会议12月11日至12日在北京举行。会议全面总结了2023年经济工作，深刻分析了当前经济形势，系统部署了2024年经济工作，其中有很多新提法，传递重要信号。
	必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理
	会议指出，必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理，完整、准确、全面贯彻新发展理念，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。
	从此前的“发展是硬道理”，到“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”，这是一种与时俱进。
	国家发展改革委投资研究所副所长盛磊对中新财经表示，会议立足新时代新征程新要求，基于对做好经济工作的规律性认识，提出“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”，既是为明年经济工作指明方向，也是对二十大报告“高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务”“发展是党执政兴国的第一要务”的现实回应，更是对十八大以来紧扣我国社会主要矛盾变化坚持高质量发展的历史推进，体现了战略的一致性、延续性，又反映了政策对环境变化的适应性，围绕高质量要求创造更多发展空间，着力释放更多内生动能。
	清华大学中国发展规划研究院常务副院长董煜对中新财经表示，新时代的发展必须聚焦于高质量发展，只有高质量发展才能带动现代化产业体系、城乡区域协调发展、高品质民生等任务的实现。
	中国信息协会常务理事、国研新经济研究院创始院长朱克力对中新财经表示，在新时代背景下，高质量发展已成为我国经济发展的核心主题。高质量发展强调的是经济质量与效益，而不再唯速度和规模马首是瞻。
	必须把推进中国式现代化作为最大的政治
	会议指出，必须把推进中国式现代化作为最大的政治，在党的统一领导下，团结最广大人民，聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，把中国式现代化宏伟蓝图一步步变成美好现实。
	“这实际上明确了下一步各方面工作中最大的‘指挥棒’。”董煜认为，“最大的政治”意味着各方面都要把工作的重心转移到推进中国式现代化当中来。
	董煜表示，会议在对干部提要求的时候特别强调“要抓住一切有利时机，利用一切有利条件，看准了就抓紧干，能多干就多干一些”，实际上就是通过“最大的政治”给各个领域工作提出了一种确定性，不管环境怎么变化，都要抓好高质量发展、抓好经济建设，以自身工作的确定性应对形势变化的不确定性。
	“中国式现代化是强国建设、民族复兴的唯一正确道路”，盛磊认为，本次会议提出“必须把推进中国式现代化作为最大的政治”，首先是重申了中国式现代化这条道路“走得通、行得稳”的重要意义，进而也要求我们在经济“波浪式发展、曲折式前进的过程”中，不断回归中国式现代化的目标和初心，紧紧依靠人民，尊重人民创造精神，推动人的自由和全面的发展，凝聚起全面建设社会主义现代化国家的伟力。
	粤开证券首席经济学家、研究院院长罗志恒对中新财经表示，会议明确提出要聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，发展路上存在的问题和挑战必须在发展中解决，一定的经济增速和持续改善的经济质量是化解债务、房地产和金融风险的关键。
	明年要坚持稳中求进，以进促稳，先立后破
	会议要求，明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策，在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，不断巩固稳中向好的基础。
	此次会议在稳中求进的要求基础上，又进一步增加了“以进促稳，先立后破”的新要求。
	国家发展改革委国民经济综合司负责人对媒体指出，坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，关键是把握好蕴含其中的辩证关系。在“稳”的基础上推动“进”，通过经济结构、发展质量、重大改革上的“进”来实现“稳”。在“立”和“破”上也需要把握好先后顺序，否则会影响经济发展大局，这也是经济工作的重要方法论。
	盛磊认为，“稳中求进”的提法一以贯之，加上“以进促稳、先立后破”，进一步体现了中央稳增长促发展的信心决心，强调了在发展中破解困难，在增长中化解风险的工作思路和实现路径。
	中国民生银行首席经济学家温彬认为，会议提出“先立后破”，目的是要做好新旧模式之间的衔接和切换，避免之前出现过的盲目求快或一刀切的做法。涉及到“立”和“破”的领域，除了能源结构之外，还包括经济新旧动能、房地产发展模式等。预计在新机制正式成型之前，原有的模式还将运行一段时间。
	把非经济性政策纳入宏观政策取向一致性评估
	会议要求，要增强宏观政策取向一致性。加强财政、货币、就业、产业、区域、科技、环保等政策协调配合，把非经济性政策纳入宏观政策取向一致性评估，强化政策统筹，确保同向发力、形成合力。加强经济宣传和舆论引导，唱响中国经济光明论。
	盛磊认为，增强宏观政策取向一致性，就是要推动各部门进一步强化政策协调和工作协同，密切配合、同向发力、形成合力，在具体工作上，进一步强化宏观政策取向一致性评估，更加注重政策安排的轻重缓急，防止出现“合成谬误”问题，打好政策组合拳，维护好稳定可预期的宏观政策环境。
	在朱克力看来，非经济性政策在经济发展中发挥着越来越重要的作用，有助于提高人民生活水平、促进社会和谐稳定。在制定宏观政策时，需将这些非经济性政策纳入重要考量，确保宏观政策的一致性与协调性。这就需要对非经济性政策进行深入的研究和评估，以确保其与经济政策之间形成协调配合，最大限度避免政策层面的“合成谬误”或“分解谬误”等情形。
	发展新质生产力
	会议指出，以科技创新引领现代化产业体系建设。要以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力。
	“新质生产力”是2023年十大流行语之一，在外界看来，这是一种科技创新发挥主导作用的生产力，是摆脱了传统增长路径、符合高质量发展要求的生产力。数据显示，中国以电动载人汽车、锂电池、太阳能电池为代表的“新三样”产品合计出口突破8000亿元，同比增长40%以上。
	温彬认为，着眼于发挥科技创新在新一代信息技术、人工智能、生物技术、新能源、新材料、高端装备、绿色环保等新增长引擎的引领作用，会议为战略性新兴产业、高技术产业等新质生产力指明了发展路径。
	朱克力认为，科技创新是加快形成新质生产力、推动经济高质量发展的关键动力。通过加强科技创新，可推动产业创新与新质生产力发展。这就需要加强基础研究和应用研究，推动科技成果转化和产业化发展。同时还需要加强知识产权保护，推动创新创业和人才培养，为经济高质量发展源源不断注入新的动能与活力。
	要激发有潜能的消费，扩大有效益的投资
	会议指出，要激发有潜能的消费，扩大有效益的投资，形成消费和投资相互促进的良性循环。
	“网络厕所”“开盒挂人”被列入首位，指的是创建专门的账号、贴吧、话题、群组等，通过匿名投稿、隔空喊话等方式，接收并发布针对特定群体或个人的嘲讽讥笑、恶意评价、诅咒谩骂信息。”放下狠话后，这位队友通过社交账号“开盒”了林杰的真实身份信息，发送到各个游戏组队的群聊中，像“乐子人”们对付川烈那样，肆意攻击林杰。中央网信办发文清理“网络厕所”“开盒挂人”后，多个“开盒”群组的“乐子人”变得沉寂起来，更有一些群主声称“现在风声紧”“业务暂停”。此前，中青报·中青网记者加入林杰所在的一个群组，这个6000多人的大群，由一伙自称“乐子人”的网友组成。</key_sentence></doc>是对二十大报告“高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务”“发展是党执政兴国的第一要务”的现实回应，更是对十八大以来紧扣我国社会主要矛盾变化坚持高质量发展的历史推进，体现了战略的一致性、延续性，又反映了政策对环境变化的适应性，围绕高质量要求创造更多发展空间，着力释放更多内生动能。会议指出，必须把推进中国式现代化作为最大的政治，在党的统一领导下，团结最广大人民，聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，把中国式现代化宏伟蓝图一步步变成美好现实。“中国式现代化是强国建设、民族复兴的唯一正确道路”，盛磊认为，本次会议提出“必须把推进中国式现代化作为最大的政治”，首先是重申了中国式现代化这条道路“走得通、行得稳”的重要意义，进而也要求我们在经济“波浪式发展、曲折式前进的过程”中，不断回归中国式现代化的目标和初心，紧紧依靠人民，尊重人民创造精神，推动人的自由和全面的发展，凝聚起全面建设社会主义现代化国家的伟力。会议指出，必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理，完整、准确、全面贯彻新发展理念，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。</key_sentence></doc>