<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11650</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-11/10126044.shtml</url><title>那些“不务正业”的，正在陆续转正</title><datatime>2023-12-11 06:09:00</datatime><body>	左：潘雪和村子里的女孩一起直播推介苗族银饰。右：潘雪正在整理银饰。受访者供图
	http://vod.cyol.com/vod/data/video/202312/10/bcd6f9a4-6dd2-4029-89db-0e01a66187e0/transcode_b248279a-8d86-cb4d-e553-b7225da1.mp4/av-g.m3u8	　　“你的兴趣爱好就是你的优势，你的生活技能就是你的长处。”
	随着年轻人越来越看重生活品质，他们倾向把职业向兴趣靠拢，曾经人们眼中的“不务正业”也在陆续转正。年轻一代，大家善于取悦自己，喜欢为热爱干杯，渴望更高品质的人生体验，而旺盛的新需求恰恰催生出新的市场。在这个全新的市场里，兴趣爱好、生活技能、专业知识都可以被发展为职业。这些新职业的出现，也体现了中国青年一代对美好生活的向往与追求。
	“新职业主播”：改变，从一次共情一次分享开始
	很多人喜欢看直播，而对李敏来说，带货主播这个新职业让她第一次拥有真正意义上自己的“工作”。
	李敏在社交媒体上叫“农村妮”，因为先天性侏儒症，她身高只有1.2米。今年国庆期间，她发布了一个视频，视频中她说，放假了，也想像大家一样出去玩，可是自己却做不到，只能待在家中。她眼中逐渐蓄满泪水。这样一个无美颜无滤镜的朴素视频，却很快引发关注。
	在屏幕的另一端，许多网友纷纷留言鼓励她不断尝试，出去看看不一样的风景。她渐渐开朗起来，走出村子，到北京天安门看了升国旗。
	在李敏被大家“看到”之前，她一直生活在河北衡水市的农村，平时主要在家料理家务。
	由于患有先天性疾病，李敏除了做点家务基本没有工作过，唯一一次工作经历是在结婚前，她曾短暂地在一家店里给员工做饭、打扫卫生。
	今年，在日常家务之余，李敏听人介绍也试着开了直播，并尝试着带货。当时，第一场直播带货，李敏只卖了几百块钱，但她很开心。最近接的手工活都是做一个挣0.45元，相比之下带货的收入已经超出预期。现在，李敏会在每天下午两点到5点直播，这3个小时不仅是独属于她自己的时间，更重要的是她能以此获得收入，贴补家用。
	相比之前，李敏觉得“生活更有劲头了”。或许她自己也没有想到，一个普通的、之前屡屡找工作碰壁的农村女人，能够在36岁时找到属于自己的事业。令她意外的是，并不是所有主播都要光鲜时尚，只要真心分享自己的生活体验，总能吸引跟自己有类似经历的人们。“双11”期间，她进过快手许多直播间学习，发现这些主播本着“好的生活，可以不贵”的经营理念直播，让更多高性价比的商品走近消费者，也让许多主播获得了又一次成长的机会。共情，成了这些直播的一大特色。
	无独有偶。来自贵阳农村的00后篮球“扣将”刘安鑫，作为新职业“村BA”的记录者，不仅通过短视频实现了自己的梦想，也让更多人关注贵州篮球的发展，目前在快手等平台上已经有了不少粉丝。
	网友们认为，是互联网和新职业的涌现，让更多的平凡人被看到，能够走出那道门，看到更多的风景，打开崭新的人生。
	年轻人的新三百六十行，行行出“新职业”。人社部中国人事科学研究院发布的《短视频直播生态催生新职业促进高质量充分就业报告》显示，短视频直播生态孕育产生了不少新职业，一定程度上反映了职业变迁、经济发展的最新方向和趋势。
	在这些新职业之中，有基于电商生态体系诞生的“商业训练家”；基于数字技术需求，能在未来数字经济体系中起到核心作用的“科技探索者”；探索本地生活，满足人们美好生活需要的“生活造梦家”；具有强大商业广告营销能力的“广告运营师”和具有强大内容创作能力的“内容造物师”等。新职业不仅使互联网营销师芈姐、互联网招聘师吉浪浪、房产主播经纪人小影妹妹、文艺主播琵琶叠叠、非遗传承人郎佳子彧等新职业从业者实现了人生价值，还延伸了产业链条，赋能带动其他产业发展。
	“新职业工匠”：网络直播和平台经济助非遗重新发光
	相似的故事，还在贵州黔东南苗族侗族自治州的淑里村发生着。在这里，苗族银饰锻造技艺市级非遗传承人、95后主播潘雪一边开着直播，一边将手里的苗族银饰介绍给街上络绎不绝的游客。
	虽然现在生意兴隆，但很多人想象不到，在2020年疫情期间，村里的银饰行业曾进入寒冬。
	潘雪的同龄人纷纷到外省去打工，稍微年轻一点的去了外省银饰加工企业当工人。潘雪和同村的师父感慨，村里做银匠的几乎都是40岁至60岁的工匠，再过10年，可能没人接班了。
	曾经是苗家人引以为傲的手艺不应如此没落，于是她决定通过直播的方式让大家了解这项非遗技艺，挽救濒临倒闭的银饰铺子。
	“最初只有4个人观看，其中还有我自己的小号。”为了让更多人看见自己的直播，潘雪煞费苦心。
	传统的苗族银饰讲究“以重为美”“以多为美”“以大为美”，但这并不适合现代年轻人佩戴，于是潘雪在传统技艺的基础上大胆创新，将传统的大吊坠改做成精致的小吊坠。同时，她从日常生活入手，设计制作复古餐具等系列的小银饰，这些作品受到很多顾客的欢迎。
	除此以外，潘雪还通过拍摄有剧情的短视频为直播间引流。她曾拍过一个视频，视频主要介绍了外婆、妈妈、女孩这三代人之间传承银手镯的故事，这也是她自己的故事。潘雪通过这样的方式来纪念已经去世的外婆，也想用这样的方式告诉大家，苗族银饰并不只是一件装饰品，还象征着他们精神文化的传承，亦是情感的纽带。
	像潘雪一样从事着新职业的年轻人还有很多。他们有的是因为小众需求而萌发直播创业想法，也有的是“老树开新枝”，在漫长的历史长河中，一度辉煌的传统技艺遇到了传承的瓶颈，但伴随新职业的发展、年轻人对直播等技术的熟练运用，传统技艺迎来了新的发展之光。
	中国人事科学研究院课题组调研的数据显示，中青年已成为短视频直播生态新职业的主力军。其中，18-24岁占29%，25-34岁占26%，35-44岁占25%。新职业作为高校毕业生就业的“新赛道”，正释放出更多新的就业机遇，成为其事业起步的新平台。“短视频直播生态下的就业顺应了数字化转型和绿色发展的新潮流，也符合人力资源合理布局和经济高质量发展的新要求，成为平台经济促就业的典型实践。”人力资源社会保障部中国人事科学研究院研究室主任范巍表示。
	提升数字技能，新职业的发展突破人类想象力的极限
	百度文心一格的AI画师邓博认为科技分为“创造”和“突破”两种，“创造”就是发明，“突破”就是“优化发明”，“我们生活在以‘突破’为主的年代，而当下新职业的这些‘突破’给我们带来的幸福，其实不比那些‘创造’少”。
	比如，让一位专业画家在几分钟内画好一幅画，即使是最厉害的艺术家，也很难做到。但是邓博借助AI，只需要通过打开网页、打出几个关键词或是说一段话，就能轻松地将想象绘制出来。
	“有人说这一行的门槛很低，人人都能使用AI作画，但是它的天花板很高，想要让AI绘制出一幅令人惊艳的绘画作品，还是很难的。”邓博进一步解释道，想让AI绘画，必须先让它学会识别物体、理解世界。这对人类而言易如反掌，比如我们知道猫有尖尖的耳朵，狗有长长的舌头，花有漂亮的颜色……然而，计算机无法像人类这样轻而易举地捕捉到这些特征。因为计算机擅长的是加、减、乘、除等运算，这种纯计算能力并不能让它直接辨认出草莓。因此，邓博说，要让电脑学会“听懂”他说的话是关键，“知道我想表达什么，知道怎么把我的话变成图画里的东西，最后还要尽可能好看”。
	“记得我在绘制一幅植树节的海报时，一开始输入的关键词是‘手捧着一棵小树苗’‘卡通插画’，后来发现生成的图只是简单把关键词给展现出来了，构图不算精彩惊艳；接着我又尝试输入‘地球女神’‘守护绿洲’，结果AI生成的只是一个特别漂亮的女神形象，但并没有把完整的构图展现出来。”于是邓博就想，能否用线稿将人物的描边勾勒出来，背景的细节也简单画一下，再配合“女神守护树苗”“守护地球”等关键词进行生成。果不其然，配合前期的线稿输入关键词后，AI就能自动生成带有人物外貌、空间场景、故事情节等充满细节色彩的效果图，还能提高画面的分辨率，在此基础上AI生成的图片丝毫不逊于人类画师的原创画作。
	邓博只需要在AI生成的几百张图中，筛选出符合标准的初稿，后期进行二次修改和局部重绘。像所有新技术一样，在令人惊叹的同时，AI绘画从诞生之初就伴随争议。除了画作是否能融入画师“灵魂”之外，其版权问题引发了更广泛的争议。邓博认为，为了避免AI绘画造成抄袭问题，需要通过加强法律保护、完善AI技术以及加强社会的正确认识来解决这一问题。在合理引导与监管的前提下，让AI绘画成为启发灵感、辅助创作的工具。
	中国人事科学研究院课题组调查表明，有约九成与邓博年龄相仿的人对数字生态新职业持看好态度，愿意尝试从事新职业。
	如今，兴趣、技能、知识都能发展为“新职业”。职业也伴着一代又一代人的思维创新而发生着极为有趣的变化。全国总工会第九次全国职工队伍状况调查结果显示，全国职工总数约为4.02亿人，其中新就业形态劳动者有8400万人，占比约两成。不断涌现的新职业，不仅为人们提供着发展新机遇、就业新选择，带动着相关产业的快速发展，也体现着新技术、新需求的发展趋势，不断满足着人们人性化、多元化、精细化的美好生活新需要。
	据教育部公布的数据，2023年全国高校毕业生规模达1158万人，毕业生规模和增量均创历史新高。在这样的背景下，新职业因其市场需求兴旺、供给相对不足等特征，成为大学生的就业新选择之一。
	中青报·中青网记者牟昊琨实习生张金霞来源：中国青年报
</body><key_sentence>人社部中国人事科学研究院发布的《短视频直播生态催生新职业促进高质量充分就业报告》显示，短视频直播生态孕育产生了不少新职业，一定程度上反映了职业变迁、经济发展的最新方向和趋势。很多人喜欢看直播，而对李敏来说，带货主播这个新职业让她第一次拥有真正意义上自己的“工作”。中国人事科学研究院课题组调研的数据显示，中青年已成为短视频直播生态新职业的主力军。中国人事科学研究院课题组调查表明，有约九成与邓博年龄相仿的人对数字生态新职业持看好态度，愿意尝试从事新职业。</key_sentence></doc>