<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1164</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-15/10112392.shtml</url><title>荷兰农场接连暴发禽流感疫情 当局恢复家禽圈养隔离禁令</title><datatime>2023-11-15 16:27:00</datatime><body>	中新网海牙11月15日电继11月11日荷兰中部一处农场暴发禽流感疫情，荷兰西北部农场14日再度暴发禽流感疫情，荷兰当局随即宣布在全境恢复家禽圈养隔离禁令。
	据荷兰农业、自然及食品质量部当日发布的公告，邻近首都阿姆斯特丹的北荷兰省埃丹-沃伦丹市(Edam-Volendam)一处养鸡场发现禽流感病例，为防疫情扩散，农场180只肉鸡已被扑杀。
	公告指涉事农场方圆1公里、3公里和10公里以内无其它农场，无需进行防疫检查；对于方圆10公里以内地区，将实施交通禁令，即日起不得对外运送家禽、禽蛋、饲料以及家禽粪便、垃圾等。
	这是4天内荷兰农场再度暴发禽流感疫情。11月11日，荷兰中部乌得勒支省伦斯沃德市(Renswoude)一处养鸡场发现禽流感病例，为防疫情扩散，涉事农场约6.5万只肉鸡被扑杀。
	今年7月末以来，荷兰农场禽流感疫情一度“沉寂”，连续3个多月未发现病例。由于认定感染风险较低，荷兰农业、自然及食品质量部11月3日宣布全面解除家禽必须圈养隔离、动物园游客不得与鸟类近距离接触等禁令。
	随着4天时间发生两起禽流感疫情，荷兰农业、自然及食品质量部在14日的公告中称，疫情表明禽流感病毒正在荷兰一些地方的野鸟中传播，鉴于感染风险增加，决定在荷兰全境恢复家禽圈养隔离禁令，包括养鸟爱好者饲养的鸟类。
	作为欧洲禽类产品出口大国，荷兰约有2000多家禽蛋农场，每年鸡蛋净出口达60多亿枚，但2021年至今，已有近百家农场暴发禽流感疫情，当局扑杀近700万只家禽。(完)
</body><key_sentence>随着4天时间发生两起禽流感疫情，荷兰农业、自然及食品质量部在14日的公告中称，疫情表明禽流感病毒正在荷兰一些地方的野鸟中传播，鉴于感染风险增加，决定在荷兰全境恢复家禽圈养隔离禁令，包括养鸟爱好者饲养的鸟类。据荷兰农业、自然及食品质量部当日发布的公告，邻近首都阿姆斯特丹的北荷兰省埃丹-沃伦丹市(Edam-Volendam)一处养鸡场发现禽流感病例，为防疫情扩散，农场180只肉鸡已被扑杀。中新网海牙11月15日电继11月11日荷兰中部一处农场暴发禽流感疫情，荷兰西北部农场14日再度暴发禽流感疫情，荷兰当局随即宣布在全境恢复家禽圈养隔离禁令。作为欧洲禽类产品出口大国，荷兰约有2000多家禽蛋农场，每年鸡蛋净出口达60多亿枚，但2021年至今，已有近百家农场暴发禽流感疫情，当局扑杀近700万只家禽。</key_sentence></doc>个乡村生活，而生活需要文化活动来滋养。从2021年起，为了便于举办各种活动和展示农夫文化，他们创建了属于自己的空间MohanongHouse。包括为空间的可持续运行而成立的咖啡馆、农场花园、用于办公的共享空间、共享厨房、农夫主题的书店和文创店。
	这些空间的创建都得益于Mohanong团队成员曾经的职业，景观设计、烹饪、咖啡师、教育……农夫与这些职业的创意结合既丰富了农村的文化生活，又拓展了农业的领域和农民的作用。
	“我希望农民也可以被视为一项有趣而美好的职业。”李智贤表示。
	如今，MohanongHouse已经成为槐山的一个举办各种活动的文化空间。精美的造型和美好的寓意让MohanongHouse很快在社交媒体上“火”了起来。尤其是在2021年3月开业的咖啡厅，他们以“蔬菜天然甜”为理念，研制出香菇三明治、香菇意面、浇盖时令水果酱的甜点、米拿铁、甜菜拿铁等特别菜单，菜单里的蔬菜、水果都是由他们亲自栽培。
	“在首尔时，我每周的快乐是周末去餐厅等位一个多小时，然后吃一顿大餐。但是在这里，我每天都能感受到一个个微小的幸福。”李智贤说。
	“将蓝海变成红海”
	许多人认为，农村是适合退休后“养老”的地方，但反过来想，缺少年轻人的农村恰恰是一个适合年轻人大显身手的场域。就像互联网不发达的农村，也正是是最需要互联网人才的地方。李康熙就是这样带着这样的想法回到了家乡庆尚南道河东郡。
	此前，计算机工程专业毕业的李康熙也在首尔一家游戏公司找到了工作，但他发现自己虽然身居繁华的首尔却无暇享受，“在首尔的昂贵花销仅仅是我呼吸的费用。”
	他打算创立一个结合IT技术与设计的公司。为了筹措资金，他先在河东经营了以本地农产品为材料的甜甜圈店。由于成功的社交媒体营销策略，他的店很快就火爆起来。
	随着小店的名气增大，越来越多拜访河东的游客们都向他倾诉了河东公共交通不便利的问题。由此，李康熙发挥了自己作为程序员的专长，为河东开发了包含公交车线路图、出租车、地图等地区独有的应用程序。
	近年来，他们还利用IT技术帮助农民运营农业品牌。李康熙说，“河东本土的好东西很多，只是缺乏营销策略。”
	2022年，李康熙和公司成员企划的“WhynotHadong(河东)”入选韩国行政安全部主办的“打造青年村庄”项目。该项目旨在帮助城市青年在乡村就业并定居，提高地方活力，通过公开招募入选该项目的青年企业可以连续三年获得每年2亿韩币(约合人民币110.4万元)的创业资金。
	“WhynotHadong”青年村庄项目旨在通过视觉营销促进河东本土产业，并利用IT技术解决河东的现实问题。完成他们开设的创业孵化项目并想要定居河东的青年，还可以通过DIT(Doittogether)项目解决住房问题，并享受与地方企业联动的就业、创业项目。
	和李康熙的路径相似，另一个协同组织“WOW：美滩”的代表崔暎皙也是一名回到家乡的青年。这是一个由江原道平昌郡美滩面(“面”是“郡”下级的行政区域)当地五个农村活动家经营的旅行社。他们与韩国文化体育观光部、韩国农林畜产食品部合作，以美滩面保存完好的自然环境和健康的农特产品为基础，挖掘当地的旅游资源，打造自然主义旅游文化。
	“当年我回到家乡，他们的反应是，‘你为什么要回来？’仿佛不留在大城市就是一个失败者，”崔暎皙说，“我们用了3年的时间证明，在农村也可以很成功。”
	吸引青年返乡，还需要做什么？
	当然，在农村生活并非无忧无虑。他们承认，农村的一些基础设施，例如医院，与城市相比仍存在较大差距。
	李智贤告诉记者，“槐山没有综合医院和妇产科。距离这里最近的医院在清州，需要50分钟的车程。”
	但她表示，高中前的教育还是不用担心的，“家长们非常重视教育，这里也有非常多的课外班。”同时，村里对家教的需求也有很多，李智贤刚来到乡村，一切还未有着落时，她就一边做着家教，一边推进她的香菇事业。
	首尔丰富的文化生活也是吸引许多年轻人留在首尔的主要原因之一。李智贤说，首尔丰富的文化生活是诱人的，但她也表示，“正因如此，我们也正在努力在农村创造更多的文化生活。”
	李康熙说，曾经的他身居首尔却无暇享受文化生活，如今他可以在闲暇时光去一次首尔游玩。“周末偶尔去一次的首尔，反倒变得更好玩了。”他说。
	这些青年用胆识和智慧向我们展示了归农的另一种可能。正如李智贤说，“即使在农村地区，也可以通过从事各种工作幸福地生活。”(完)
</body><key_sentence>他们开始通过韩国文化体育观光部和中小风险企业部的相关项目等为年轻农民开展归农夏令营和农村生活体验项目，为更多想要归农的年轻人提供指导，例如如何耕种、如何操作农业机械等。农夫与这些职业的创意结合既丰富了农村的文化生活，又拓展了农业的领域和农民的作用。2022年，李康熙和公司成员企划的“WhynotHadong(河东)”入选韩国行政安全部主办的“打造青年村庄”项目。李智贤说，首尔丰富的文化生活是诱人的，但她也表示，“正因如此，我们也正在努力在农村创造更多的文化生活。</key_sentence></doc>