<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11711</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-12/10127220.shtml</url><title>北京丰台推出一揽子人才计划 发布京津冀人才协同发展机会清单</title><datatime>2023-12-12 21:28:00</datatime><body>	中新网北京12月12日电　吸纳什么样的人才？怎样吸纳人才？如何留住人才？北京市丰台区将聚焦重点产业、公共服务等多领域，分层分类实施“产业人才引领行动、基础人才强基工程、管理人才提质行动和青年人才开发行动”四大专项行动，形成多层次人才梯队。同时，创新发布12项近千条“京津冀人才协同发展”机会清单，立足京津冀协同构建人才新高地。
	12月12日，“遇见丰台·众汇京彩”丰台区人才工作创新发展成果发布活动举办。据介绍，丰台区正式发布《丰台区推动高质量发展人才支撑保障行动计划》(以下简称《行动计划》)，全区“一盘棋”布局招才引智工作，构筑人才制度优势。
	开展四大专项行动分层分类招揽人才
	人才是第一资源。此次发布的《行动计划》针对不同领域人才，分层分类实施“产业人才引领行动、基础人才强基工程、管理人才提质行动和青年人才开发行动”四大专项行动。
	产业人才引领行动方面，将围绕构建“2+4+6”现代产业体系，深入实施“丰泽计划”，优化金融、科技、商务、文化等重点产业领域人才引进培养机制，吸引集聚一批产业领军人才、文化艺术名家、技能工匠大师，以人才激活丰台区特色产业发展动能。
	基础人才强基工程方面，将深入实施“领航计划”、“双十双百”行动等强基计划，结合领军人才引进等措施，着力建强教育教学和医疗卫生领域人才队伍，提升区域教育、医疗整体水平。
	管理人才提质行动方面，通过开展“领头雁”工程、“发展伙伴计划”等项目，引进培养一批优秀管理人才，分层分类提升基层社会治理与企业经营管理人才队伍水平，促进区域发展。
	青年人才开发行动方面，聚焦区域重点产业、特色产业发展需求，通过靶向引进、专项支持、订单培养等方式，有针对性地选拔培养拔尖创新人才，充实优秀青年人才储备库，鼓励青年人才“挑大梁”“当主角”。
	“《行动计划》的实施，将加快推动丰台区集聚培养一批引领科技前沿、领跑创新赛道、推动产业发展、迸发创新活力的优秀人才和团队，形成从战略型人才、行业领军人才到专业技术骨干、优秀青年人才等为主体的多层次人才梯队，为丰台区实现高质量倍增发展提供坚强的人才支撑保障。”丰台区委组织部分管日常工作的副部长、区委两新工委书记刘际飞介绍，丰台区将聚焦建强人才发展载体平台、创新人才引进培育机制、提升人才服务保障水平等多方面，着力打通人才流动、使用、发挥作用中的体制机制障碍，让各类人才的创造活力在丰台这片热土竞相迸发。
	发布机会清单盘活京津冀人才一体化“大棋局”
	丰台区将招才引智工作立足京津冀格局中通盘谋划，创新发布“京津冀人才区域协同发展机会清单”，面向京津冀人才，释放人才培育、生态优化、产业协同等3大类、12项、近1000条机会资源。
	科技创新、航空航天、轨道交通、数字金融、教育文化、医疗卫生……多个行业优质资源汇集，同时开通专属服务平台和咨询热线，盘活京津冀人才一体化“大棋局”，着力推动形成京津冀三地协同高质量发展新格局。
	一系列面向京津冀人才的活动已经落地实施。日前，一群来自河北省保定市的优秀青年人才走进丰台区，在人力社保局、市场监管局、政务服务局等职能部门和重点街道一线岗位跟岗学习交流。不仅如此，为加快推动京冀产业协同发展，以产业发展带动人才流动，丰台区共推荐10家企业在河北布局新业务，促进高精尖产业落地河北，强化人才集聚。
	最高补贴200万元“英才选聘计划”发布
	活动上，丰台区还发布了重磅引才计划——“英才选聘计划”，集中聚焦教育教学、医疗卫生、国企经营管理、社区管理等领域人才需求，定向引进167名优秀人才。为符合条件者分层分类优先提供进京落户、住房安居、医疗保障、引进津补贴等多项强有力的保障措施。
	值得一提的是，“英才选聘计划”特别面向社工人才开展选聘工作。丰台区委社会工委书记、区民政局局长杨彩霞介绍，丰台区启动社区“强基增能”计划，建立社区书记聘任制选配机制，广开纳贤之门面向全市开展优秀人才招录。同时，健全了培养选拔优秀年轻干部的常态化机制，加大从优秀社区工作者中招录公务员和事业编制人员的力度，从而打通了基层社区工作者人才职业发展“天花板”，引导和吸纳优秀人才到社区工作，充实基层工作力量。据了解，2023年，丰台区面向全市公开招聘78名社区正职和304名社区工作人员，共有4400多名优秀大学生报名。
	引才、育才重要，如何将人才留住也是做好人才工作的重中之重。丰台区紧盯人才所思、所想、所盼、所求，打好人才服务组合拳，为各类人才扎根丰台、服务丰台做好全方位“后勤保障”。
	“针对优秀人才，丰台区实施‘住房安居’工程。”丰台区房屋管理局局长张小玲介绍，丰台区通过扩大房源供给、搭建专项通道，不断拓展保租房、市场长期租赁住房等房源形式，为优秀人才在丰台打拼解决“后顾之忧”。
	据了解，着眼人才的全周期、全链条发展需求，丰台区将整合政务服务、扶持奖励、交通出行、住房安居等政策资源，推出“一站式服务包”，为人才提供“一对一服务管家”“一揽子服务措施”“一站式解决方案”，持续打造丰台人才工作模式和品牌，让各类人才在丰台“创业有机会，创新有平台，发展有空间，生活有温度”。(完)
</body><key_sentence>产业人才引领行动方面，将围绕构建“2+4+6”现代产业体系，深入实施“丰泽计划”，优化金融、科技、商务、文化等重点产业领域人才引进培养机制，吸引集聚一批产业领军人才、文化艺术名家、技能工匠大师，以人才激活丰台区特色产业发展动能。“《行动计划》的实施，将加快推动丰台区集聚培养一批引领科技前沿、领跑创新赛道、推动产业发展、迸发创新活力的优秀人才和团队，形成从战略型人才、行业领军人才到专业技术骨干、优秀青年人才等为主体的多层次人才梯队，为丰台区实现高质量倍增发展提供坚强的人才支撑保障。”丰台区委组织部分管日常工作的副部长、区委两新工委书记刘际飞介绍，丰台区将聚焦建强人才发展载体平台、创新人才引进培育机制、提升人才服务保障水平等多方面，着力打通人才流动、使用、发挥作用中的体制机制障碍，让各类人才的创造活力在丰台这片热土竞相迸发。丰台区将招才引智工作立足京津冀格局中通盘谋划，创新发布“京津冀人才区域协同发展机会清单”，面向京津冀人才，释放人才培育、生态优化、产业协同等3大类、12项、近1000条机会资源。</key_sentence></doc>