<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11718</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10127210.shtml</url><title>2023中国（河北）国际冰雪旅游发展大会：让“冷资源”变“热经济”</title><datatime>2023-12-12 21:22:00</datatime><body>	中新社张家口12月12日电(赵丹媚)2023中国(河北)国际冰雪旅游发展大会12日在河北张家口开幕。来自美国、加拿大、瑞士、波兰、比利时等18个有关国家驻华使领馆及政府机构代表，世界知名冰雪旅游城市代表，冰雪领域跨国企业代表等，通过线上线下方式围绕后冬奥经济和文旅产业展开热议，加强世界冰雪旅游目的地交流合作，让“冷资源”变成“热经济”。
	中国国际贸易促进委员会副会长于健龙表示，后冬奥时期，中国出台系列政策支持冰雪旅游等可持续发展。冰雪产业内涵丰富，可以带动旅游、体育、会展、环保等产业发展。通过深入交流，积极对接，将有效促进冰雪产业相互投资和经贸往来，延伸产业链供应链，为冰雪旅游产业可持续发展提供思路。
	与此同时，与会嘉宾表示出对河北冰雪旅游发展的高度关注和合作意愿。瑞士国家旅游局中国区主任常典娜表示，多年来，瑞士冬季旅游在世界各地深入人心，亚洲市场增长潜力巨大，中国是第一大增长动力。河北崇礼冰雪旅游发展迅速，尤其是人们对冬季运动热情高涨，期待瑞士和中国在冰雪运动及相关产业之间开展富有成效的合作。
	“冬季运动和冬季旅游的发展必须遵循可持续发展的原则。”芬兰商会会长杜米宁说，北京2022年冬奥会创造和带来了丰厚的冬奥遗产，而保持这些为冬奥会建造的大型基础设施的高使用率至关重要。
	为促进世界各国冰雪旅游目的地相互交流、共同发展。此次大会还发布成立“世界冰雪旅游目的地联盟”倡议。河北省旅游协会联合瑞士国家旅游局、美国加利福尼亚州旅游会展局等19家国内外机构共同发起倡议，从共建联盟合作交流机制、搭建专业合作服务平台等四方面达成共识。(完)
</body><key_sentence>来自美国、加拿大、瑞士、波兰、比利时等18个有关国家驻华使领馆及政府机构代表，世界知名冰雪旅游城市代表，冰雪领域跨国企业代表等，通过线上线下方式围绕后冬奥经济和文旅产业展开热议，加强世界冰雪旅游目的地交流合作，让“冷资源”变成“热经济”。河北崇礼冰雪旅游发展迅速，尤其是人们对冬季运动热情高涨，期待瑞士和中国在冰雪运动及相关产业之间开展富有成效的合作。通过深入交流，积极对接，将有效促进冰雪产业相互投资和经贸往来，延伸产业链供应链，为冰雪旅游产业可持续发展提供思路。为促进世界各国冰雪旅游目的地相互交流、共同发展。</key_sentence></doc>或中断，都可能带来连锁反应。”GE医疗中国供应链总经理陈和强说，中国是全球产业链供应链的“粮仓”，为全球制造业发展持续输送能量的同时，更在高端医疗制造产业中扮演越来越重要的角色。在充满变数的国际环境下，“中国无法脱离世界单独存在，世界也离不开中国”。
	中国市场提供更多确定性和可能性
	寻求扩大公司业务增长版图，是不少跨国企业锚定全球投资策略的一项重要考量。中国市场能为外资提供更多的确定性和发展可能性是其持续吸引外资的关键所在。
	确定性蕴含在中国经济稳健的基本面之中。“我们对中国经济增长充满信心。”德勤中国首席执行官曾顺福表示，德勤预计2023年中国GDP同比增长5%以上，2024年及以后经济将持续回升向好。作为世界第二大经济体，中国具备强大的经济基础，GDP增速稳定在5%左右对全球经济增长的总体贡献仍然巨大。
	在提供更多确定性的同时，更多发展的可能性也吸引外资驻足。
	戴尔科技集团全球资深副总裁吴冬梅指出，面对数字化和低碳的“双转型”挑战，中国各行各业对数字化技术解决方案、绿色产品的需求越来越强烈，戴尔的技术专长与此高度一致。对于在华外企来说，这意味着广阔而崭新的机遇。
	国际油气行业气候倡议组织(OGCI)执委会主席BjornOttoSverdrup表示，中国在光伏、风电、电池、新能源汽车、核能等方面已是全球领军者。中国在实现自身能源转型的同时，也在帮助全球其他地方降低成本、转变能源系统。世界需要继续依赖中国在能源转型方面扮演成功的领路者角色。(完)
</body><key_sentence>”GE医疗中国供应链总经理陈和强说，中国是全球产业链供应链的“粮仓”，为全球制造业发展持续输送能量的同时，更在高端医疗制造产业中扮演越来越重要的角色。“中国过去是、现在是，未来也仍将是‘世界工厂’”，罗兰贝格全球管理委员会联席总裁戴璞(DenisDepoux)近期接受中新社记者采访时指出，成熟的产业集群、完善的基础设施以及巨大的市场，是中国吸引外国投资者的“磁力”。作为世界第二大经济体，中国具备强大的经济基础，GDP增速稳定在5%左右对全球经济增长的总体贡献仍然巨大。”强生全球资深副总裁、中国区主席宋为群说，当前，强生在上海、苏州、西安、广州、杭州等地建设并投产了大型高端供应链生产基地或研发中心，位于苏州的强生医疗科技园区还入列世界经济论坛的“全球灯塔工厂”。</key_sentence></doc>