<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11736</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10127194.shtml</url><title>《2023抖音科学实验数据报告》：抖音上473万个科学实验视频获赞8.7亿次</title><datatime>2023-12-12 20:45:00</datatime><body>	12月11日，抖音发布《2023抖音科学实验数据报告》(以下简称《报告》)。《报告》显示，科学实验类短视频在抖音快速成长，正日益发挥着“云课件”的作用，助力学校科学教育。
	《报告》公布了抖音上一系列科学实验视频数据、用户喜好及热门内容。截至2023年11月，抖音上共有473万个科学实验相关视频，累计收获492亿次播放，获赞8.7亿次。这些视频累计时长超过1629万分钟，相当于36.2万节课。
	“水火箭”“空气炮”“雷电法杖”等科学实验视频在抖音备受欢迎。这些视频，有的被出成了考试题，有的让学生感叹“令书本知识变得通透”。许多老师除了在课堂上引用这些“云课件”之外，还组建了科学实验群，互相交流实验技巧，在抖音点燃一阵阵科学实验热。
	各地中小学师生在抖音放飞“水火箭”
	“水火箭”实验出现在《义务教育小学科学课程标准》的附录中。根据《报告》，该实验也成了2023年抖音上颇受欢迎的科学实验。河南省信阳市固始县张广庙镇第一小学老师张建涛就是“水火箭”实验的代表性老师之一。
	他曾在该小学教数学。这所小学里百分之八十都是留守儿童，很多孩子之前并未接触过科学实验。一次偶然机会，为了鼓励孩子们认真听讲，张建涛承诺做完作业带他们“去实验室玩”，从此打开了他和学生们心中的“实验室”。
	此后，张建涛不断带学生们做科学实验。实验室的实验全做完了，他就从抖音搜索实验内容，自学了上百个科学实验，自制实验道具。一次，在看到了其他老师发布的“水火箭”视频后，张建涛计划试试。
	火箭升空那天，全校聚集了一千多名师生。伴随着孩子们的阵阵欢呼，由塑料瓶组装成的“水火箭”，在压强作用下，喷射而起，冲向百米高空，在空中完成多级助推后，开启降落伞缓缓着陆。伴随着火箭升空，科学的种子也在孩子们的心中种下。
	后来，张建涛主动请缨成了科学老师，还创建了抖音账号@科学小小小实验，记录自己的实验过程。他陆续发布了100多个科学实验，带孩子们拿下了59个奖状和奖杯。他说，自己曾从抖音中找到了“实验教材”，也想通过自己的视频记录，为更多老师留下“云课件”。
	打开抖音搜索“水火箭”，可以看到全国多地中小学的相关实验。《报告》显示，2023年抖音“水火箭”相关视频总数同比增长789%，发布该类视频的老师同比增长62%。
	抖音上的趣味科学实验
	像张建涛这样的科学实验创作者，在抖音上还有很多。根据《报告》数据，2023年，抖音科学实验搜索数据同比增长230%。
	《报告》还统计了抖音上深受网友欢迎的十大科学实验，包括@不刷题的吴姥姥用流水和乒乓球演示“伯努利现象”，@夏振东讲物理自制“雷电法杖”讲电流，@物理实验梁老师还原了“烟雾瀑布”，@朱向阳物理实验做出了“纸杯留声机”，@道理学趣味物理实验演示“静电章鱼”等。
	@夏振东讲物理是江西省景德镇第十三中学的一名90后物理老师，他演示特斯拉线圈的视频获得了超过50万转发。视频中，他身披黑色斗篷，手持用线圈制作的“雷电法杖”，念动咒语，讲台上的电灯忽然跟随法杖闪了起来。“法杖”与电灯之间，出现的“闪电”清晰可见，台下同学瞬间沸腾。
	江苏常州物理教师唐守平退休后，创建了@道理学趣味物理实验抖音账号，把大量教学实验搬到了网络。他拿手的一段“静电章鱼”实验，仅用家中常见的PVC管、一扎尼龙绳做的塑料丝和几张餐巾纸就可以搞定。他用纸擦拭塑料丝和塑料管，手臂一抖将塑料丝扔起来，再把塑料管往下一放，塑料丝瞬间就像章鱼的爪子般展开了。一位老师因此给他留言，“上课给学生演示很有趣，建议书上橡胶棒吸引纸片的实验可以改改”。
	“云课件”成科学教育的有力补充
	科学实验课曾一度面临尴尬局面。在部分学校，老师在教室里“说实验”的现象相对普遍，学生直到毕业也上不了几节实验课。同时，“在部分科学类课程中，课堂内容陈旧、远离生活的情况还是比较突出”，全国政协委员、上海市教委副主任倪闽景曾表示。
	为此，我国不断推动科学实验课普及。2001年，我国将小学阶段的自然课改成了科学课。2017年，教育部印发的《义务教育小学科学课程标准》中，自然科学教育成为必修课。2023年5月，教育部等十八部门联合印发《关于加强新时代中小学科学教育工作的意见》，提出从实验教学等多方面部署加强中小学科学教育。
	短视频的快速发展，让抽象理论更加生动具象，助力学校科学教育。哈工大硕士毕业的科普博主@皮卡悠，耗时5个月自制微观海市蜃楼，历经反复失败和14个日夜拍摄终于成功。视频获赞超45万次，不少老师留言，“物理老师来借课件了”。
	辽宁抚顺中学物理老师@光头强老师发布了481个科学实验视频，收获325万粉丝。他制作的空气炮，“嘭”的一声，可把烟雾发射到教室另一头，打翻排列整齐的易拉罐。有大学生表示论文灵感就来源于他的视频；一所山西的中学甚至把他的实验出成了考题。
	浙江安吉县蓝润天使外国语实验学校小学部的@科学老师王印，带领80多位小学生做出冲上180米高空的“水火箭”，也因此，全国各地城市和乡村的老师跟随他进行线上学习。他还组建了科学交流群，如今群中已有3000多位老师，时常交流“水火箭”的做法，科学的热情在此传递。
	抖音助力科学内容打破时空限制，便于用户之间共享实验知识。《报告》还提及，抖音上，观看科学实验视频的观众31-40岁最多，这些视频在三线城市最受欢迎。其中，山东、北京、河北等用户收看比例最高。
</body><key_sentence>《报告》显示，科学实验类短视频在抖音快速成长，正日益发挥着“云课件”的作用，助力学校科学教育。“水火箭”“空气炮”“雷电法杖”等科学实验视频在抖音备受欢迎。《报告》显示，2023年抖音“水火箭”相关视频总数同比增长789%，发布该类视频的老师同比增长62%。《报告》还统计了抖音上深受网友欢迎的十大科学实验，包括@不刷题的吴姥姥用流水和乒乓球演示“伯努利现象”，@夏振东讲物理自制“雷电法杖”讲电流，@物理实验梁老师还原了“烟雾瀑布”，@朱向阳物理实验做出了“纸杯留声机”，@道理学趣味物理实验演示“静电章鱼”等。</key_sentence></doc>