<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11738</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-12/10127196.shtml</url><title>冬天的仪式感！全国堆雪人预报地图出炉 十余省份可实现雪人自由 </title><datatime>2023-12-12 20:53:00</datatime><body>	中国天气网讯说起冬天的仪式感，堆雪人必是其中之一。进入大雪节气不久，我国中东部地区就出现了今冬首场大范围降雪，你的朋友圈是否也被各种各样的雪人刷爆？未来三天(12月13日至15日)，中东部将迎来新一轮大范围雨雪天气。而且相比上一轮，这次会有更多地方加入“雪人群聊”，中国天气网推出全国堆雪人预报地图，来看看你那儿是否能实现雪人自由吧！
	未来三天中东部再迎大范围雨雪十余省份可实现雪人自由
	进入大雪节气后，天气也十分应景。过去两天，华北、黄淮等地经历了今冬首场大范围降雪。降雪过后，大地银装素裹，朋友圈里充满了堆雪人的快乐。这可让那些雪下得不够大甚至没下雪地方的小伙伴们狠狠羡慕了，迫切地想要再来一场雪，完成堆雪人的仪式感。别急，雪就要来了！
	预计13日至15日，我国中东部地区会迎来新一轮大范围雨雪天气过程。中国天气网气象分析师王伟跃介绍，这轮过程的雨雪分界线相比上一轮更靠南，最南端可推进至江汉、江淮到长江中下游一带，出现明显降雪的范围也更大，会有更多的地方加入“雪人群聊”。
	从中国天气网推出的全国堆雪人预报地图可以看出，未来三天，我国十余省份有望实现雪人自由。其中，北京、天津、河北中部和南部、河南中北部、山西中部和南部、黑龙江东南部、吉林东部、辽宁大部等地本轮过程中将现中到大雪，部分地区暴雪，局地甚至会有大暴雪现身。这样充足的“雪花量”足够堆起大大的雪人了，特别是天津、河北中东部、辽宁西部和中北部等地的小伙伴们，上一轮只能眼巴巴看着别人堆雪人，这一轮终于可以亲自上阵，大显身手啦！
	黑龙江中部和北部、新疆北部和沿天山一带、西藏西部和南部等地，虽然此轮过程中并无明显降雪，但上述地区都属于“积雪大户”，是真正实现了雪人自由的地方。
	对于内蒙古大部、新疆东部、甘肃、陕西、山西北部、山东、河南南部、江苏北部、安徽北部、西藏东部、青海东南部、川西高原西部等地来说，可能出现小雪或雨夹雪天气。虽然不能痛快淋漓地堆雪人、打雪仗，但是浅浅地赏个雪景还是可以实现的。
	而西南地区大部、长江沿线及其以南大部地区等地这次将与雪花无缘，只能被别人家的雪人刷屏，坐等“云赏雪”了。
	堆雪人也要有技巧这样堆又快又好看
	每次下完雪，朋友圈里总会涌现出一批“雪人高手”。为什么高手们堆起的雪人精致又好看，而你的雪人总是看上去潦潦草草，费半天劲也堆不了很大？如何才能又快又好地堆出一个精致雪人呢？
	方法一：滚雪球法
	虽说是堆雪人，但是雪人真的不是靠手捧着雪一点一点堆出来的，而是滚雪球滚出来的。正确的方法是，先团一个小雪球，然后在雪地里滚，雪球越滚越大；滚出雪人的身体和头部后，把两个大雪球堆在一起，最后就可以精心装扮你的雪人啦！这样滚出的雪人又圆、又快、又好看，比较适合小朋友和初尝堆雪人的新手们。
	方法二：雕琢法
	这个方法相对来说更高阶一些，需要运用铁锹、铁铲等工具。首先，确定好雪人的堆放位置，用铁锹等工具聚拢附近的雪形成底座，底座的大小决定你能堆起多大的雪人，可以将雪堆拍实、拍硬一些。
	接着就可以用小型工具，比如铁铲等进行雕刻。就像完成一件雪雕作品一样，把想要做出的形状先雕出大概轮廓，之后再一点点精雕细琢，这样雕出来的雪人会比潦潦草草堆起的雪人更有特色。
	堆雪人秘笈你学会了吗？是不是已经蠢蠢欲动了？不过，伴随着新一轮雨雪天气，寒潮也将再次来袭，中东部地区气温将会大跳水，华北、黄淮等地最低气温将接近或跌破历史同期极值。
	中国天气网提醒，雪人虽有趣，雪景虽迷人，但玩耍的同时务必做好防寒保暖措施。特别是小朋友们，尽量要帽子、围巾、手套等“全副武装”起来，而且最好选择防水装备，防止冻伤。此外，玩耍的地点要选在平时熟悉的开阔地带，防止积雪覆盖的地面有坑洼突起，发生危险。(中国天气网策划/王雯雯设计/任成英数据支持/王伟跃)
</body><key_sentence>而且相比上一轮，这次会有更多地方加入“雪人群聊”，中国天气网推出全国堆雪人预报地图，来看看你那儿是否能实现雪人自由吧。中国天气网气象分析师王伟跃介绍，这轮过程的雨雪分界线相比上一轮更靠南，最南端可推进至江汉、江淮到长江中下游一带，出现明显降雪的范围也更大，会有更多的地方加入“雪人群聊”。从中国天气网推出的全国堆雪人预报地图可以看出，未来三天，我国十余省份有望实现雪人自由。虽说是堆雪人，但是雪人真的不是靠手捧着雪一点一点堆出来的，而是滚雪球滚出来的。</key_sentence></doc>