<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11748</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-12/10127160.shtml</url><title>（人权行动看中国）包子“烤”出幸福路：一条生产线上的三个故事</title><datatime>2023-12-12 20:08:00</datatime><body>	中新社哈密12月12日电题：包子“烤”出幸福路：一条生产线上的三个故事
	作者陈欣怡
	做出一个新疆特色美食烤包子，要经过多少道生产工序？
	“皮35克，馅再加35克，一个烤包子70克重。”新疆维吾尔自治区哈密市建营康成有限公司的烤包子生产线上，凯麦尔古丽·克热木正熟练地操作着。
	凯麦尔古丽来这里工作7年了。最初，她是一名保洁人员，现在已经成为面食车间的副主任。回望过往的经历，在凯麦尔古丽看来，自己这7年是一条奋斗路，更是一条幸福路。
	从保洁员到副主任
	凯麦尔古丽只有初中学历，毕业后在哈密市里打工，结婚之后就在家做做农活，当全职妈妈。后来，经由易地扶贫搬迁，全家搬到哈密伊州区陶家宫镇幸福村，在政府的帮助下，她来到家附近的建营康成有限公司工作。
	最初，凯麦尔古丽的岗位是一名保洁员。为了更好的发展机会，她主动和领导争取，申请调到生产车间工作。“我想，别人都能做，我为什么不行？我就去跟领导说，我之前有操作设备的经验，不会的我也可以学。”
	在车间工作两年后，凯麦尔古丽就被选为生产线的班长，后来又晋升为面食车间负责生产的副主任。凯麦尔古丽说，每天开工前，自己都要对员工进行食品安全和人员安全培训，公司也会定期组织集中学习和食品生产方面的技能培训，这对自己不断提升业务能力起到很大帮助。
	凯麦尔古丽已经有两个孩子。她和丈夫都在建营康成上班，公司在排班时会特意安排他们早班和晚班错开，方便照顾孩子。从家到公司只有十分钟路程，夫妻二人加起来一个月能有近万元收入。凯麦尔古丽说，她对自己现在的工作和生活状态很满意，感到很幸福。
	实验室的维吾尔族少女
	建营康成有限公司是哈密市重点农产品企业，其业务涉及畜牧养殖、食品加工、仓储物流等多个行业，覆盖食品生产的上、中、下游。在生产车间做好的烤包子，在进入市场前还要经过一个重要环节，就是到实验室进行“健康检查”。
	26岁的阿依孜克热·依斯马依在品保部工作，负责食品质量的检测工作。在实验室里，她穿梭在各个仪器之间，对送检面食产品进行水分测试。“水分高了容易变质发霉。除水分外，我们还要检测微生物含量等，所有产品必须达标才能投入市场。”
	阿依孜克热毕业于新疆农业大学化学专业，实验室的工作对她来说专业对口。大学毕业后，阿依孜克热选择回到家乡就业，通过自主应聘来到这里。
	阿依孜克热说，目前实验室有两位同事，工作氛围很好。自己每天上下班比较规律，每个月收入在三、四千元左右，加上各类社保和养老保险等实际收入要更高一些。加之工作地点离家近，对于刚毕业不久的她来说是一份不错的工作。
	所有员工一视同仁
	要做好一个烤包子，除了在质量、配比上严格把控外，对流水线生产数据的统计和计算也非常重要，在现代化企业中，这是实现标准化、集约化生产的关键。
	内勤部的木克旦斯·牙合甫负责生产数据统计工作。建营康成有在职员工248人，其中少数民族职工143人，占比达57%。在面食生产车间，这个比例更高，能够达到80%以上。谈及不同民族员工的待遇问题，木克旦斯表示：“在公司，不依据民族，而是按照岗位、工种和工龄核定工资。对于所有在职员工都是一视同仁。”
	公司为员工提供了统一的宿舍、食堂、健身房、浴室等配套设施。宿舍四人一间，木克旦斯家住得近，不在公司常住，但也有固定床位，中午可以休息。
	今年，建营康成有限公司新推出了“丝路央厨”品牌，主打烤包子、羊肉串等产品，目前已接到深圳、广州、北京、河南郑州等地的订单，产品也将逐步推向京东、天猫等线上平台。来自新疆哈密的烤包子经过生产线上的“千锤百炼”，将一步步走出新疆，走向世界。
	谈及未来，凯麦尔古丽表示：“看到我们做出的烤包子卖到更多地方，我觉得自己的未来也充满希望。”(完)
</body><key_sentence>”新疆维吾尔自治区哈密市建营康成有限公司的烤包子生产线上，凯麦尔古丽·克热木正熟练地操作着。在车间工作两年后，凯麦尔古丽就被选为生产线的班长，后来又晋升为面食车间负责生产的副主任。凯麦尔古丽说，每天开工前，自己都要对员工进行食品安全和人员安全培训，公司也会定期组织集中学习和食品生产方面的技能培训，这对自己不断提升业务能力起到很大帮助。在生产车间做好的烤包子，在进入市场前还要经过一个重要环节，就是到实验室进行“健康检查”。</key_sentence></doc>