<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11756</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10127144.shtml</url><title>甘肃天水常态化便民利企 “招大引强”激活发展新动能</title><datatime>2023-12-12 19:55:00</datatime><body>	中新网兰州12月12日电(崔琳)12日，甘肃省政府新闻办公室召开“转作风优化营商环境抓项目增强发展动力”天水专场发布会披露，今年以来，天水市聚焦营商环境重点领域和薄弱环节，不断强化政企沟通、推动政务服务迭代升级、促进制度法治保障提速提效，且通过“招大引强”有效激发了经营主体活力，前三季度，全市实现地区生产总值619.84亿元，同比增长6%。
	天水市委常委、副市长张宇晶介绍说，在改善企业群众办事综合体验方面，当地扎实开展“一窗受理、综合服务”，整合设置投资项目审批、工程建设项目审批、企业开办、卫生健康、公安服务、社会事务、交通运输、医疗保险、办税服务、低频政务服务事项预约受理等10个综合窗口，增设“办不成事反映”“一件事一次办”“帮办代办”“全市通办”“省内通办”“跨省通办”“陇商通”和招商引资咨询等服务专窗，939个“全市通办”事项实现了市、县区无差别受理、同标准办理。
	其间，天水市持续推行“政务服务+免费邮寄”办事模式，免费邮寄政务服务事项办理结果3164件；加强企业投资信用承诺制审批，完成甘肃省投资项目在线审批监管平台3.0的升级改造，压减企业投资项目前期办理时限，实现24小时“即来即办、秒批秒办”。
	天水市发展和改革委员会副主任郭耀成表示，该市还着眼市场规范，加强监督执法，在市场主体登记、价格、电子商务等领域，通过推行告知教育、引导承诺整改、施行首次免罚、实现包容审慎执法。
	截至11月底，天水市共办理一般行政处罚案件546件，罚没款503.84余万元，其中柔性执法案件388起，开展行政指导100余次，发出责改通知132份，为保护市场主体自身权益，建立公平公正的市场环境奠定了基本的制度法治基础。
	天水市招商局局长景怡在会上透露，该市注重“以招商引资论英雄、以项目建设论成败”鲜明导向，开展“引大引强引头部”行动，截至2023年10月底，全市签约招商引资项目202个，总投资684.29亿元，新建续建项目省外到位资金456.7亿元，招商引资工作成效前三季度连续位居甘肃省前三。
	景怡说，围绕集成电路封测、高端装备制造、数字经济、文旅农康等12个重点产业，天水市组建由市党政主要领导为总调度，相关市委常委和各副市长为组长的引大引强引头部工作专班，各县区、经开区结合各自资源禀赋共成立64个县级工作专班，市县联动开展招大引强工作，引进中核新华水电、华能集团、弘信电子等“三个500强”企业12家。
	此外，天水市通过深入开展“比谋划看储备、比招引看投资、比开工看进度、比服务看实效”的“四比四看”活动，全面落实“项目管家”“代办服务”工作机制，对签约项目实行清单管理、分类施策、专班服务，协调解决项目落地建设中的堵点难点问题，推动项目早开工、早见效、早投产，细致周到做好要素供给和服务保障，确保所有签约项目均已开工建设，招商项目落地跑出“加速度”。(完)
</body><key_sentence>中新网兰州12月12日电(崔琳)12日，甘肃省政府新闻办公室召开“转作风优化营商环境抓项目增强发展动力”天水专场发布会披露，今年以来，天水市聚焦营商环境重点领域和薄弱环节，不断强化政企沟通、推动政务服务迭代升级、促进制度法治保障提速提效，且通过“招大引强”有效激发了经营主体活力，前三季度，全市实现地区生产总值619.84亿元，同比增长6%。天水市委常委、副市长张宇晶介绍说，在改善企业群众办事综合体验方面，当地扎实开展“一窗受理、综合服务”，整合设置投资项目审批、工程建设项目审批、企业开办、卫生健康、公安服务、社会事务、交通运输、医疗保险、办税服务、低频政务服务事项预约受理等10个综合窗口，增设“办不成事反映”“一件事一次办”“帮办代办”“全市通办”“省内通办”“跨省通办”“陇商通”和招商引资咨询等服务专窗，939个“全市通办”事项实现了市、县区无差别受理、同标准办理。景怡说，围绕集成电路封测、高端装备制造、数字经济、文旅农康等12个重点产业，天水市组建由市党政主要领导为总调度，相关市委常委和各副市长为组长的引大引强引头部工作专班，各县区、经开区结合各自资源禀赋共成立64个县级工作专班，市县联动开展招大引强工作，引进中核新华水电、华能集团、弘信电子等“三个500强”企业12家。天水市招商局局长景怡在会上透露，该市注重“以招商引资论英雄、以项目建设论成败”鲜明导向，开展“引大引强引头部”行动，截至2023年10月底，全市签约招商引资项目202个，总投资684.29亿元，新建续建项目省外到位资金456.7亿元，招商引资工作成效前三季度连续位居甘肃省前三。</key_sentence></doc>