<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11785</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-12/10127114.shtml</url><title>中国沿海城市共话“海上枫桥经验” 发布《舟山倡议》</title><datatime>2023-12-12 19:18:00</datatime><body>	中新网舟山12月12日电(记者林波)12月11日至12日，全国沿海城市创新发展新时代“海上枫桥经验”研讨会在浙江舟山举行，沿海城市代表、专家学者齐聚，共话新时代“海上枫桥经验”和现代警务方面的实践成果。
	研讨会上，发布了《全国沿海省市创新发展新时代“海上枫桥经验”倡议》(以下简称《舟山倡议》)。
	《舟山倡议》提出，坚持海陆一体、多元融合，进一步完善跨区域海事渔事纠纷联调协作机制，探索建立打击海上违法犯罪线索传递机制，共建海上多元治理体系等。
	新时代“海上枫桥经验”是“枫桥经验”实践空间的延伸、治理领域的拓展和制度机制的创新，赋予了“枫桥经验”新的特色和内涵。
	以舟山为例，作为首个以海洋经济为主题的国家级新区，通过融平台、融机制、融资源、融保障、融民力的“五融”举措，其迭代升级海上“融治理”模式，形成了以“海陆一体、多元融合、开放共治、同舟共济”为主要特征的新时代“海上枫桥经验”。
	据舟山市人民政府副市长、舟山市公安局局长赵骏介绍，海上“融治理”模式重点通过有机融合涉海治理元素，变革优化海上治理体制机制，更有针对性地解决海上矛盾风险和治理瓶颈等问题，推动海域全面治理、集约治理和精细治理。
	以“瀛洲红帆”引航为例，该市深入实施“远洋警务”，建立“海上老娘舅”队伍，打造“红帆示范”先锋船，培育海上“领头雁”，形成“红帆船长+党员船员+骨干渔民”的自我管理团队，开展海上纠纷化解、安全联防、抢险互助等工作，将风险隐患第一时间化解在前端、在初始。
	近年来，各地在积极探索“海上枫桥经验”和现代警务的创新模式，形成了很多具有地域特点、符合时代要求的成功经验。
	“注重党建引领，凝聚调解合力，实现了海上纠纷‘统筹调’。”据福建省委政法委委务会议成员郑辉介绍，该省坚持党建引领基层治理，发挥乡镇(街道)、村(社区)党组织的“前哨”作用，筑牢基层调解体系。
	在统筹涉海调解阵地方面，该省设立海警渔业纠纷调委会等，联合海洋渔业、海警、海事、边防等部门成立海上矛盾纠纷调处中心。在莆田，其还培育设立“妈祖调解室”“海上流动调解室”“老船长调解室”等涉海调解工作室，构筑海上纠纷化解防线。
	审视当下，如何传承、创新、发展新时代“枫桥经验”，因地制宜将“枫桥经验”从陆地推广到海上，打破以往“以海管海”的管理格局？
	浙江大学公共管理学院教授、博士生导师，浙江大学非传统安全与和平发展研究中心副主任谢贵平表示，传承、创新、发展新时代“枫桥经验”，需要构建“大调解、大综治、大应急、大减灾、大平安”的综合治理体系，从“治安”到“综治”再到创建“平安”的延展——“维权重于维稳”“信法重于信访”“平安重于治安”。
	“如果‘枫桥经验’是实践到认识的过程，那么‘海上枫桥经验’就是再实践到再认识的过程。”中国海洋法学会会长、国际海洋法法院庭前法官、大连海事大学智库首席专家高之国点赞舟山“融治理”实践，在他看来，其有效解决了海上矛盾纠纷化解、安全风险防控、海洋治理协同等现实问题，提供了解决复杂海上各种开发利用活动及其关系的新思路和新方法。
	据悉，本次研讨会由中央政法委指导，中国警察协会、浙江省委政法委、舟山市委市政府共同主办，浙江省警察协会、舟山市委政法委、舟山市公安局共同承办。(完)
</body><key_sentence>以舟山为例，作为首个以海洋经济为主题的国家级新区，通过融平台、融机制、融资源、融保障、融民力的“五融”举措，其迭代升级海上“融治理”模式，形成了以“海陆一体、多元融合、开放共治、同舟共济”为主要特征的新时代“海上枫桥经验”。浙江大学公共管理学院教授、博士生导师，浙江大学非传统安全与和平发展研究中心副主任谢贵平表示，传承、创新、发展新时代“枫桥经验”，需要构建“大调解、大综治、大应急、大减灾、大平安”的综合治理体系，从“治安”到“综治”再到创建“平安”的延展——“维权重于维稳”“信法重于信访”“平安重于治安”。中新网舟山12月12日电(记者林波)12月11日至12日，全国沿海城市创新发展新时代“海上枫桥经验”研讨会在浙江舟山举行，沿海城市代表、专家学者齐聚，共话新时代“海上枫桥经验”和现代警务方面的实践成果。”中国海洋法学会会长、国际海洋法法院庭前法官、大连海事大学智库首席专家高之国点赞舟山“融治理”实践，在他看来，其有效解决了海上矛盾纠纷化解、安全风险防控、海洋治理协同等现实问题，提供了解决复杂海上各种开发利用活动及其关系的新思路和新方法。</key_sentence></doc>