<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11785</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-12/10127126.shtml</url><title>一泓清水入黄河 专家媒体调研太原污水治理</title><datatime>2023-12-12 19:28:00</datatime><body>	中新网太原12月12日电(范舒琪)12月11日，“一泓清水入黄河——专家媒体汾河流域生态行”生态环保专家和中央驻晋、省内20余家媒体记者走进山西省太原市，调研污水治理情况。
	专家媒体一行走进太原市北郊污水处理厂，该厂始建于1956年，作为华北首座、“一五”期间国内首批兴建的污水处理厂，在经过2022年第四次扩建改造后，实现了太原北部城区污水达标处理全覆盖，减轻了雨季对汾河的污染，缓解了企业对再生水回用的迫切需求，提高了太原市整体再生水利用率。
	据了解，2022年1月，太原市北郊污水处理厂开始实施改扩建工程，工程均采用二级生物处理和深度处理工艺。“改造工程中使用的MBBR填料是一种新型生物活性载体，作为国内先进技术，能够节省能耗、灵活应用，特别适合用于污水处理厂提标改造，它悬浮于水面，能够充分与污水接触，提高污水处理效率。”太原市北郊污水处理厂厂长黎俊伟表示，污水在经过过滤、沉淀、微生物处理等多道工序后，最终变成清水，用于工业、园林、市政、生态补水等多个方面。
	污水处理厂改扩建后，从以前的日处理污水4万吨到8万吨，目前日处理污水约5万吨，污水处理厂的污泥一部分用于焚烧制砖的方式进行处置，一部分用于制作肥料。
	目前，太原市共建成7座生活污水处理厂，总处理规模147万吨/日。当前，太原市规划院正在编制《太原市污水专项规划(2021-2035年)》，保障污水多路径传输、各污水处理厂安全稳定运行，服务范围覆盖太原市规划中心城区。
	专家团成员闫世强表示，工程治污是水污染治理的基础，是稳步实现“一泓清水入黄河”的战略之举。太原市加快污水处理设施建设进度，强化城镇污水处理厂运行管控，高质量推进了水污染防治重点工程。
	城市水治理除了污水处理外，解决内涝也是一大难点。往年一到雨季，太原市兴华街就面临内涝窘况，但在2023年，许多住在兴华街附近的市民发现，多场急雨后，兴华街并没有出现积水现象，反而是一路坦途，积水来得快退得也快。
	专家媒体团进行实地调研发现，兴华街在进行道路排水工程和泵站调蓄池工程改造后，大幅提升了周边居民的幸福感、安全感。太原市市政公共设施建设管理中心兴华街项目负责人牛瑞皓告诉记者，这得益于2023年1月开工建设的“兴华街道路排水工程”。
	牛瑞皓说，雨污不分不仅会造成汾河的污染，还会导致污水因降水漫至地表。通过这次改造，将排查地下管网雨污混接的节点，污水管接入污水管网，送至污水处理厂集中处理；雨水通过雨水管网，汇集至正在建设的大方涵，沉淀泥土等后再排除去，极大减少了未处理污水的排放。
	据了解，本次改造重建兴华街排水系统，道路排水工程的改造范围全长2.75公里，涉及多个重要排水系统，使雨水泵站、调蓄池及雨水方涵实现联动运行，完善雨水抽排、超期雨水削峰、防洪减涝、雨水污染控制等功能，同步对兴华街上游和下游管道存在淤积、卡点、堵点的局部节点进行全面整治。
	专家团成员乌德表示，对排水系统及道路进行提标改造，改善了居民出行环境，提高了居民生活质量。
	随后，专家媒体一行又走进了位于北张退水渠旁的小店区流涧村污水站，退水渠内水波粼粼，可以看到底部的淤泥。
	太原市生态环境局小店分局副局长张永强介绍，从2022年8月开始，实施小店区农村生活污水管网改造工程项目，逐步取消现在的农村污水处理站，将其纳入市政污水管网，由城市污水处理厂集中处理。
	农村生活污水统一纳入城市污水管网，集中处理，不仅能改变小店南部郊区农村生活污水处理现状、促进经济的快速发展，还能降低区财政负担，减少污水处理站每年运营维护费用780余万元。
	除此之外，太原市生态环境局小店分局在2022年11月开始实施太原韩武村国考断面水质改善工程——太榆退水渠沿线水污染治理项目，该工程将取消19个村的26座污水处理站，由下游汾东污水处理厂集中处理，对5条存在黑臭水体现象的退水渠、1条截污管道及4座调节池进行清淤改造工程。改造完成后，小店区内的农村生活污水将全部纳入市政污水管网范畴。
	据介绍，管网改造除了改善人居生活环境外，每年还可减少COD888.8t、氨氮145.4t、总磷20.2t排入太榆退水渠，助力2024年太榆退水渠水质稳定达到地表水Ⅲ类标准，为“一泓清水入黄河”贡献小店力量。
	专家团成员侯正伟表示，太榆退水渠曾经是制约汾河太原段消灭地表水劣五类水质的关键节点，为实现消灭汾河劣五类水质，小店区建设了不少分散的农村生活污水处理设施，投运后为改善区域入汾河水质做出了贡献，但由于分散、小型处理设施难以保证稳定达到更高要求的处理出水标准要求，实施辖区分散的农村生活污水集中收集送往大的城市污水处理厂统一高效处理是必由之路，也是“一泓清水入黄河”的必然选择。(完)
</body><key_sentence>专家团成员侯正伟表示，太榆退水渠曾经是制约汾河太原段消灭地表水劣五类水质的关键节点，为实现消灭汾河劣五类水质，小店区建设了不少分散的农村生活污水处理设施，投运后为改善区域入汾河水质做出了贡献，但由于分散、小型处理设施难以保证稳定达到更高要求的处理出水标准要求，实施辖区分散的农村生活污水集中收集送往大的城市污水处理厂统一高效处理是必由之路，也是“一泓清水入黄河”的必然选择。除此之外，太原市生态环境局小店分局在2022年11月开始实施太原韩武村国考断面水质改善工程——太榆退水渠沿线水污染治理项目，该工程将取消19个村的26座污水处理站，由下游汾东污水处理厂集中处理，对5条存在黑臭水体现象的退水渠、1条截污管道及4座调节池进行清淤改造工程。太原市生态环境局小店分局副局长张永强介绍，从2022年8月开始，实施小店区农村生活污水管网改造工程项目，逐步取消现在的农村污水处理站，将其纳入市政污水管网，由城市污水处理厂集中处理。专家媒体一行走进太原市北郊污水处理厂，该厂始建于1956年，作为华北首座、“一五”期间国内首批兴建的污水处理厂，在经过2022年第四次扩建改造后，实现了太原北部城区污水达标处理全覆盖，减轻了雨季对汾河的污染，缓解了企业对再生水回用的迫切需求，提高了太原市整体再生水利用率。</key_sentence></doc>