<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1171</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112434.shtml</url><title>南水北调东线通水10年：畅通南北经济循环 惠及3省101个县市区用水</title><datatime>2023-11-15 16:53:00</datatime><body>	中新网北京11月15日电题：南水北调东线通水10年：畅通南北经济循环　惠及3省101个县市区用水
	中新财经记者　阮煜琳
	2013年11月15日，南水北调东线一期工程正式通水。通水10年来，东线一期工程累计抽引江水400多亿立方米，调入山东省水量61.4亿立方米，有效缓解了南水北调东线沿线受水区缺水问题，受益人口超6800万。
	工程建设打通了长江干流向北方调水的通道，构建了长江水、淮河水、黄河水、当地水优化配置和联合调度的骨干水网，完善了江苏省苏北地区调水工程体系，有效提升了苏、皖两省用水保障程度和受水区水安全保障能力，改善了山东省水资源配置格局，构建了胶东半岛的供水大动脉。东线一期工程为千年大运河带来新生，成为优化水资源配置、保障群众饮水安全、复苏河湖生态环境、畅通南北经济循环的生命线。
	优化水资源配置
	南水北调工程是缓解我国北方水资源短缺和生态环境恶化状况，促进水资源优化配置的重大战略性基础设施。南水北调东线一期工程利用独有地缘线路优势，向沿线20多座城市提供优质水源，成为华东、华北地区均衡发展、持续发展、绿色发展的重要命脉线。
	打通长江干流向北方调水通道。东线一期工程从长江下游江苏省扬州市江都区引长江水，利用京杭大运河及与其平行的河道逐级提水北送，连接洪泽湖、骆马湖、南四湖、东平湖，出东平湖后，分两路输水：一路向北穿过黄河输水到达鲁北；一路向东到达胶东半岛，调水主干线全长1467千米。东线一期工程增强了受水区的供水保障能力，实现了多水源协同配置，为黄淮海平原东部和山东半岛补充水源，初步构筑了东部国家水网“主骨架、大动脉”。
	保障群众饮水安全
	东线一期工程主要是为黄淮海平原东部和山东半岛补充水源，2016年3月10日，东线一期工程调引长江水到达山东省最东端威海市，规划供水范围全部覆盖，为江苏、安徽、山东3省的23个地级市和其辖内的101个县(市、区)补充城市生活、工业和环境用水，兼顾农业、航运和其他用水，惠及沿线超6800万人。
	提供生活保障水和生产必需水。工程通水以来，安全平稳运行，完成各年度水量调度计划，有效缓解了黄淮海地区水资源短缺问题，受水区内城市的生活和工业供水保证率从最低不足80%提高到97%以上，苏皖两省受水区农业供水保证率大幅提高。
	畅通南北经济循环
	2002年，京杭大运河被纳入南水北调东线工程。2022年，京杭大运河实现百年来首次全线水流贯通。受益于东线一期工程的水量保障，目前京杭大运河的全年通航里程达877公里，大大提高了区域水运能力，成为国内仅次于长江的第二条“黄金水道”。
	东线一期工程在江苏境内新开河道17.96公里，改善航道92.45公里，提高了金宝航道、徐洪河等一批河道的通航标准和通航等级，徐洪河由5级航道提升为3级，金宝航道由6级航道提升为3级。数据显示，苏北运河2013年货运量2.72亿吨，2022年货运量达3.39亿吨，年均增速2.5%。
	新建成的济宁市梁山港发展成为京杭大运河上“西煤东输、北煤南运、南货北调、集装箱运输”的大型航运物资集散地，2000吨级货船、万吨级船队可从梁山港直达长江，是江北最大的内河港口。
	南水北调东线一期工程通水10年来，为我国东部地区率先高质量发展提供有力的水资源支撑和水安全保障，绘就了工程受水区一幅又一幅绿色画卷，让沿线人民享受到生态文明和美丽中国的福祉。(完)
</body><key_sentence>工程建设打通了长江干流向北方调水的通道，构建了长江水、淮河水、黄河水、当地水优化配置和联合调度的骨干水网，完善了江苏省苏北地区调水工程体系，有效提升了苏、皖两省用水保障程度和受水区水安全保障能力，改善了山东省水资源配置格局，构建了胶东半岛的供水大动脉。南水北调东线一期工程通水10年来，为我国东部地区率先高质量发展提供有力的水资源支撑和水安全保障，绘就了工程受水区一幅又一幅绿色画卷，让沿线人民享受到生态文明和美丽中国的福祉。东线一期工程为千年大运河带来新生，成为优化水资源配置、保障群众饮水安全、复苏河湖生态环境、畅通南北经济循环的生命线。东线一期工程主要是为黄淮海平原东部和山东半岛补充水源，2016年3月10日，东线一期工程调引长江水到达山东省最东端威海市，规划供水范围全部覆盖，为江苏、安徽、山东3省的23个地级市和其辖内的101个县(市、区)补充城市生活、工业和环境用水，兼顾农业、航运和其他用水，惠及沿线超6800万人。</key_sentence></doc>