<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11824</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-12/10127063.shtml</url><title>从“粤派批评”到“湾区批评”《广东文学通史》助力重新认识广东文学</title><datatime>2023-12-12 17:40:00</datatime><body>	中新网北京12月12日电(记者应妮)从“粤派批评”到“湾区批评”暨《广东文学通史》出版座谈会11日在京举行。
	中国作家协会副主席、书记处书记李敬泽对通史的出版表示祝贺。他指出，近年来随着中国的发展，地方性认同或者说地方性文化，正成为文化和文学艺术创作中的自觉追求，这是一个好现象。这种新的地方文学意识也是一个全新的、重要的文化和文学现象，其中既包含着从在地而来的传统因素，又包含着面向未来的创造性因素，所以我们正面临着一种相互生成的丰富性和新状态。在这个意义上，从“粤派批评”到“湾区批评”，在政治、经济、文化、地理的新空间中认识广东，《广东文学通史》提供了一个基础和基石，接下来能够进一步挖掘湾区文学的特殊价值和意义，以便更清醒、准确、自觉地认识广东文学。
	中国作家协会创研部主任何向阳认为，近年来广东文学创作非常蓬勃，粤港澳大湾区文学创作也取得了很大成就。从“粤派批评”拓展到“湾区批评”，《广东文学通史》不局限于广东一省，而是把粤港澳联系起来，这是一个非常大的视野。尤其通史在当代两卷中提出了极具新意的概念：世纪之交和新时代。这为当代文学史研究提供了一种新的分期方法和研究路径，值得学术界进一步研究和探讨。整部通史呈现了多元兼容、融合创新的风貌。
	广东省作家协会党组书记、专职副主席张培忠表示，通史的编撰坚持立足本土，面向湾区，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，是推动“粤派批评”向“湾区批评”转型的创新之作，也是构建具有岭南文化特色的中国文学话语和叙事体系的探索之作。
	《广东文学通史》编撰团队介绍了通史编撰的体例分期、文学史观、路径方法、文学特征和创新意义。与会专家学者认为，《广东文学通史》总结了广东文学的概貌、特征和发展趋势，具有突出的系统性、创新性和学术性；其出版显示了广东从“粤派批评”到“湾区批评”文学空间的拓展、区域文学的新质和面向未来的文学机遇。
	全书分为古代卷、近代卷、现代卷、当代卷(上下)共5卷约240万字，2023年5月由人民文学出版社出版。通过新的史料的发现、新的理论的概括、新的方法的应用，全书梳理厘清广东文学与湾区文学特质，着力打造有信息含量、有思想容量、有情感力量的文学史，填补广东文学通史研究空白，构建融通中外、富有岭南文化特色的学术体系和话语体系。
	座谈会由中国作家协会创研部、人民文学出版社、《文艺报》社、广东省作家协会主办。(完)
</body><key_sentence>广东省作家协会党组书记、专职副主席张培忠表示，通史的编撰坚持立足本土，面向湾区，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，是推动“粤派批评”向“湾区批评”转型的创新之作，也是构建具有岭南文化特色的中国文学话语和叙事体系的探索之作。通过新的史料的发现、新的理论的概括、新的方法的应用，全书梳理厘清广东文学与湾区文学特质，着力打造有信息含量、有思想容量、有情感力量的文学史，填补广东文学通史研究空白，构建融通中外、富有岭南文化特色的学术体系和话语体系。中新网北京12月12日电(记者应妮)从“粤派批评”到“湾区批评”暨《广东文学通史》出版座谈会11日在京举行。在这个意义上，从“粤派批评”到“湾区批评”，在政治、经济、文化、地理的新空间中认识广东，《广东文学通史》提供了一个基础和基石，接下来能够进一步挖掘湾区文学的特殊价值和意义，以便更清醒、准确、自觉地认识广东文学。</key_sentence></doc>透绿”的方式，将原小区内封闭废弃绿地改造提升为休闲娱乐口袋公园，可服务周边1.5公里、4个小区、1万余名民众，唤醒了城市里“被遗忘的角落”。
	“今年，我县计划投资1.1亿元人民币，通过拆迁增绿、拆墙透绿、见缝插‘绿’等多种方式，新建、续建及改造提升26处口袋公园，总占地面积约630亩。下一步，我们将依托城市的‘金角银边’，改造建设高品质口袋公园，同时强化提升管理养护，扮靓沂水形象。”沂水县园林环卫保障服务中心主任厉剑说。
	临沂市郯城县以见缝插“绿”、融文于景、就地取材等手法推进口袋公园建设，激活口袋公园民生、文化、社会效益，提升居民满意度。该县选取零星空地、老化绿地等闲置空间，通过生态修复、添置设施等打造“身边园”，结合地块历史文化信息，提取主题元素，因地制宜打造科普、文化、体育等功能性“特色园”。
	郯城县综合行政执法局党组成员、副局长侯哲告诉记者，下一步，该县将积极探索“公园+体育”“公园+文化”“公园+停车”“公园+阅读”等形式，继续提升城市品位，改善居民生活和工作环境，更好地满足市民“推窗见绿、出门见园、转角见美”的美好愿景。(完)
</body><key_sentence>据悉，平阴县榆山街道以“绿化先行”为设计主题，通过见缝插“绿”针对街角空间进行微更新的同时，以点带面美化城市公园，提升城市温度和周边居民满意度，打造特色口袋公园。莱芜区园林绿化和林业发展中心副主任高峰介绍说，该中心按照“300米见绿、500米见园”的要求，通过见缝插“绿”、留白增绿等方式科学布局，充分挖掘城市空间潜力，科学设置功能分区，最大限度提升服务功能，建设精品口袋公园。今年以来，青岛市市北区以城市更新建设为契机，先后建成8处口袋公园，不但增添许多绿意，也为居民提供了富有活力、高品质的城市公共空间。中新网济南12月12日电(王采怡)今年以来，山东济南、青岛、临沂等地充分利用闲置土地、道路节点、街头转角等城市“边角料”，见缝插“绿”，打造各具特色的口袋公园，让居民感受家门口的盎然诗意。</key_sentence></doc>