<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1172</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-15/10112436.shtml</url><title>时政新闻眼丨时隔六年再访美国，习近平抵达旧金山</title><datatime>2023-11-15 16:56:00</datatime><body>	习近平主席走下专机舷梯、踏上美国土地的这一刻，跨越了万里之遥，跨越了六年之久，跨越了人心之隔，展现了中国之诚，也顺应了世界之盼。
	在美国旧金山期间，习主席将应邀同美国总统拜登举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议。《时政新闻眼》今天起从前方为你发回特稿，解读习主席旧金山之行。
	视频：时政新闻眼丨时隔六年再访美国，习近平抵达旧金山来源：央视新闻客户端
	01
	一次举世瞩目的抵达
	当地时间11月14日14时35分许，习近平主席乘坐的专机降落在旧金山国际机场。
	这一趟飞行经历了十来个小时，从北京的浓浓夜色飞越到旧金山的下午时分。
	专机抵达时，美国加利福尼亚州州长纽森、财政部长耶伦等美方代表热情迎接。
	旧金山位于加利福尼亚州，加州州长纽森是习主席今年以来会见的多位美国客人之一，20天前刚刚在北京见面。
	财政部长耶伦今年7月曾访华。前几天她同到访的中美经贸中方牵头人多次会谈，为两国元首会晤做好经济成果准备。
	习主席乘坐的车队离开机场前往下榻饭店途中，许多华侨华人和中国留学生代表等候在沿途街道，挥舞中美两国国旗，热烈欢迎习主席到访。
	这是习主席时隔6年再次访美，也是他当选国家主席以来第5次踏上美国的土地。如果梳理一下时间线就会发现，此次访美也是一场漫长的抵达。一段时间以来，美国采取的对华政策致使中美关系遭遇严重困难。中美两国又一次处于何去何从的十字路口，需要双方再一次作出选择。
	02
	一个历史与未来交汇的时刻
	习近平主席此次旧金山之行，主要有两项重点议程，一是中美元首会晤，二是出席APEC会议。从更宏大的时空背景来观察，这是一次不同寻常的重大外交行动，也必将留下历史性一笔。
	旧金山，是美国西海岸的一座海滨城市。它和中国的渊源可以追溯到19世纪中叶，“淘金热”吸引了大量的华人移民来到旧金山，寻找新的机遇。今天，旧金山仍然是美国最大的华人社区之一。中美两国既深且广的关联，可以在旧金山找到充分的印证。
	42年前，中美之间开通首条民航航线，旧金山成为中国民航飞越万里到达美国的第一站。38年前，时任河北正定县委书记习近平第一次踏访美国，就曾来到旧金山考察。今天，旧金山再次成为见证中美关系的重要地点。
	旧金山，也是联合国诞生的见证地。1945年4月，中国同美国、英国、苏联共同发起旧金山会议，共商建立联合国。几十个国家代表在此签署《联合国宪章》。“欲免后世再遭今代人类两度身历惨不堪言之战祸”，“彼此以善邻之道，和睦相处”——这是人类消弭战火、永保和平的集体承诺，也是弥足珍贵的历史箴言。
	在旧金山，《时政新闻眼》前方记者一走下飞机，机场内APEC会议主题海报接连映入眼帘。“这次APEC峰会将是史诗级的”，这样的宣传标语传递了主办方的期待。据了解，这是旧金山在1945年举办《联合国宪章》制宪会议之后，时隔70多年后举办的最大规模国际会议。
	今年也是APEC发展史上的一个重要时间节点——首次领导人会议召开30周年。2013年以来，习主席出席或主持历次APEC会议并发表重要讲话，始终高举构建亚太命运共同体旗帜，引领亚太合作方向。习主席这次应邀出席会议，充分体现了中方对亚太经济合作的高度重视。
	中美都是亚太重要国家，亚太是中美利益交织最密集、互动最频繁的地区。2015年访问美国前夕，习主席在接受美国《华尔街日报》采访时鲜明表示，“亚太应该成为中美加强协调和配合的合作社，而不应该成为中美互相角力的角斗场。”
	在特殊的时空背景下，习主席开启旧金山之行。中美元首会晤、APEC会议，这两件大事都事关两国、亚太和世界的未来。
	2021年11月，习主席在同美国总统拜登举行视频会晤时指出，“未来50年，国际关系中最重要的事情是中美必须找到正确的相处之道。”此次旧金山会晤能否推动中美关系稳下来、好起来，全世界密切关注。
	近年来，亚太发展面临的最大风险是个别国家蓄意在地区制造分裂、挑起对抗。亚太发展前景取决于今天的决断和行动。此次APEC会议的主题是“为所有人创建强韧和可持续的未来”。与会各方能否维护亚太合作正确方向，也值得拭目以待。
	03
	一份热忱而清醒的期待
	习近平主席旧金山之行的两项重点议程当中，中美元首会晤，尤其令人瞩目。这是两国元首继去年巴厘岛会晤后举行的首次面对面会晤。
	去年11月14日，习主席同拜登总统在印尼巴厘岛举行会晤，达成一系列重要共识，为中美关系指明了方向。但此后美方在落实元首共识上出现严重“行动赤字”，甚至与共识倡导的精神背道而驰，导致双边关系出现新的困难。最近几个月，中美关系出现止跌企稳势头，双方最终排除干扰，达成“重返巴厘岛”“面向旧金山”的重要共识。
	如何看待这次中美元首会晤？在《时政新闻眼》看来，至少有这么几个角度。
	习主席应邀赴美同拜登总统举行中美元首会晤，充分体现了中方的诚意，充分彰显了大国担当。
	中美作为两个大国，应该展现大国的胸怀、视野和担当。去年在巴厘岛会晤中，习主席表示，中美双方需要本着对历史、对世界、对人民负责的态度，探讨新时期两国正确相处之道。
	今年6月，在会见美国国务卿布林肯时，习主席再次强调，两国应该本着对历史、对人民、对世界负责的态度，处理好中美关系，为全球和平与发展作出贡献，为变乱交织的世界注入稳定性、确定性、建设性。
	如果双方都本着对历史、对人民、对世界负责的态度，相向而行，共同努力，就有望推动中美关系稳下来、好起来，这是全世界乐见的局面。
	这次中美元首会晤，重点在于探讨并找到两国正确相处之道。
	中美如何正确相处，习主席早已给出明确答案，那就是“相互尊重、和平共处、合作共赢”三项原则。
	今年7月，习主席在会见美国前国务卿基辛格时说，展望未来，中美完全可以相互成就、共同繁荣，关键是遵循相互尊重、和平共处、合作共赢三项原则。在此基础上，中方愿同美方探讨两国正确相处之道，推动中美关系稳步向前。
	这次中美元首会晤，美方应该清楚红线不可逾越。
	去年巴厘岛会晤，习主席指出，遵守国际关系基本准则和中美三个联合公报，这是双方管控矛盾分歧、防止对抗冲突的关键，也是中美关系最重要的防护和安全网。习主席强调，台湾问题是中国核心利益中的核心，是中美关系政治基础中的基础，是中美关系第一条不可逾越的红线。
	中国走和平发展道路、倡导合作共赢是有底线的，这就是坚决维护国家核心利益。美方应该尊重中国的核心利益，“五不四无意”的表态应该落到实处。
	对于这次会晤，我们要有清醒的认识。
	中美关系眼下面临很大的困难和挑战，稳定和改善两国关系任重道远。一次会晤，不可能解决中美之间存在的所有问题。中美两国的差异过去有，现在有，今后还会有。正如媒体所指出的，美国遏制打压中国、维护全球霸权的战略目标和方向是不会改变的。中美两国关系能不能改善，问题的关键“取决于美国”。
	2013年6月，习近平主席首次以国家主席身份访问美国时，曾谈及“中美建设新型大国关系”这项前无古人、后启来者的事业。他说，“中华民族和美利坚民族都是伟大的民族，两国人民都是伟大的人民。我坚信，只要双方拿出决心和信心，保持耐心和智慧，既大处着眼、登高望远，又小处着手、积微成著，就一定能够完成这项事业。”
	旧金山会晤，大幕将启。校准航向再出发，推动中美关系回归正轨，这是拿出战略胆识和政治魄力，作出关键抉择，回答世纪之问的历史性时刻。
	监制丨申勇龚雪辉
	主笔丨郁振一时冉谢晓光
	记者丨卢心雨曹亚星杨波郭鸿石丞范一鸣
	视觉丨陈括张晶王海涵
	编辑丨王尊
	(来源：央视新闻客户端)
</body><key_sentence>在美国旧金山期间，习主席将应邀同美国总统拜登举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议。今年6月，在会见美国国务卿布林肯时，习主席再次强调，两国应该本着对历史、对人民、对世界负责的态度，处理好中美关系，为全球和平与发展作出贡献，为变乱交织的世界注入稳定性、确定性、建设性。2021年11月，习主席在同美国总统拜登举行视频会晤时指出，“未来50年，国际关系中最重要的事情是中美必须找到正确的相处之道。去年在巴厘岛会晤中，习主席表示，中美双方需要本着对历史、对世界、对人民负责的态度，探讨新时期两国正确相处之道。</key_sentence></doc>