<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11818</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10127076.shtml</url><title>“老区+特区” 江西赣州产业融湾构筑发展新高地</title><datatime>2023-12-12 18:07:00</datatime><body>	中新网赣州12月12日电(熊锦阳林颖萍)文旅乘风起，引客入赣来。近年来，为加快推进旅游产业高质量发展，赣州市不断凝聚发展合力，加快建设全国红色旅游一线城市、粤港澳大湾区生态康养旅游后花园和区域性文化旅游中心，扩大赣州旅游品牌影响力。
	“赣州是国家历史文化名城、中国优秀旅游城市，底蕴深厚，资源丰富，形成‘红色故都、客家摇篮、江南宋城、阳明圣地’四大文化旅游名片，同时赣州也是一座快速发展的大都市，特别是赣深高铁开通，今年4月还增加了香港直达赣州的高铁，赣州与粤港澳大湾区已进入2小时黄金旅游圈。独特的旅游资源、便捷的旅游交通，赣州有足够的魅力吸引大家前来观光旅游、红培研。”赣州市文广新旅局党组书记、局长李俊锐表示。
	近年来，赣州市充分发挥绿色生态、文化资源优势，唱响赣州特色文化旅游品牌，加快打造大湾区生态康养旅游“后花园”。通过“走出去”“引进来”双向发力，加强与湾区的文旅合作交流，举办了红色教育培训展示展演会、文旅招商推介会、“客家非遗走进大湾区”等系列活动，全方位向大湾区推介赣州文旅资源和精品路线。
	作为江西对外开放的南大门，赣州市积极打造对接粤港澳大湾区的桥头堡，聚焦革命老区与大湾区合作样板区、内陆与大湾区双向开放先行区、承接大湾区产业转型创新区和大湾区生态康养旅游后花园的“三区一园”定位，锚定打造“湾区＋老区”跨省区域合作可持续、高质量发展典范目标。
	赣州国际陆港就是一个为内陆地区提供方便快捷国际港口服务的有力平台。赣州市出台实施《赣州市推进赣州国际陆港“一港多区”发展工作方案》，积极推动赣州国际陆港整合定南、龙南市、瑞金等地铁路货运资源，建设“一港多区”，打造对接融入粤港澳大湾区的物流通道主载体，并主动与粤港澳大湾区国际大港开展合作，积极发挥沿海“腹地港”作用，开创了沿海港口与内陆合作的新模式。在赣深两市推动下，启动建设了深赣港产城特别合作区，赣州国际陆港与深圳盐田港合作共建“赣深组合港”，稳定运行至粤港澳大湾区铁海联运“三同”班列突破4000列，真正实现同港、同价、同等效率，翻开了“特区＋老区”的合作共建新篇章。
	此外，毗邻大湾区的千年客家古邑龙南市凭借地缘、亲缘、资源的独特优势，抢抓大湾区产业外溢机遇，加快建设赣粤边区域产业合作示范区，致力于打造大湾区电子信息产业转移最佳承接地。
	今年11月，世界客属第32届恳亲大会重大项目签约仪式暨招商推介会在龙南市召开。会上，赣州20个县(市、区)选出的22个投资项目进行了集中签约仪式，涉及新一代信息技术产业、锂电新能源、生态旅游、有色金属、生物医药电子信息等多个行业。龙南市签约了两个超百亿元项目，进一步助推龙南市开放型经济的高质量发展。
	近年来，龙南市深度对接融入粤港澳大湾区，积极构建电子信息、新材料“2+N”产业体系，不断推动电子信息、新材料双首位产业纵向成链、横向成群。2022年，龙南市双首位产业集群实现营收总额378.05亿元，产业集聚度达91.08%。数据显示，位于龙南市的赣州电子信息产业科技城的152家企业中，70%以上都来自大湾区，其中5家产业链的头部企业都已经实现增资扩产。(完)
</body><key_sentence>赣州市出台实施《赣州市推进赣州国际陆港“一港多区”发展工作方案》，积极推动赣州国际陆港整合定南、龙南市、瑞金等地铁路货运资源，建设“一港多区”，打造对接融入粤港澳大湾区的物流通道主载体，并主动与粤港澳大湾区国际大港开展合作，积极发挥沿海“腹地港”作用，开创了沿海港口与内陆合作的新模式。近年来，为加快推进旅游产业高质量发展，赣州市不断凝聚发展合力，加快建设全国红色旅游一线城市、粤港澳大湾区生态康养旅游后花园和区域性文化旅游中心，扩大赣州旅游品牌影响力。作为江西对外开放的南大门，赣州市积极打造对接粤港澳大湾区的桥头堡，聚焦革命老区与大湾区合作样板区、内陆与大湾区双向开放先行区、承接大湾区产业转型创新区和大湾区生态康养旅游后花园的“三区一园”定位，锚定打造“湾区＋老区”跨省区域合作可持续、高质量发展典范目标。“赣州是国家历史文化名城、中国优秀旅游城市，底蕴深厚，资源丰富，形成‘红色故都、客家摇篮、江南宋城、阳明圣地’四大文化旅游名片，同时赣州也是一座快速发展的大都市，特别是赣深高铁开通，今年4月还增加了香港直达赣州的高铁，赣州与粤港澳大湾区已进入2小时黄金旅游圈。</key_sentence></doc>