<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11833</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10127052.shtml</url><title>天津滨海高新区“企业创新积分制”系统注册企业超2300家</title><datatime>2023-12-12 17:29:00</datatime><body>	中新网天津12月12日电(记者王君妍)天津滨海高新区12日召开新闻发布会。会上，天津滨海高新区管委会副主任崔同湘介绍，自2021年11月获批全国企业创新积分制试点单位以来，天津滨海高新区加快推进积分制试点和创新推广工作。截至目前，企业创新积分制系统注册企业超2300家，基本覆盖了高新区各类重点科技型企业，其中高新技术企业、瞪羚、科技领军企业覆盖率均超8成。
	据悉，天津滨海高新区通过构建“企业创新积分”特色模型，为科技型企业精准“科技画像”，精准识别和有效发现研发能力强、成长潜力大的科技初创企业，引导各类创新要素向科技企业集聚，助力“硬科技”“好苗子”企业脱颖而出。
	天津滨海高新区搭建企业创新积分管理信息系统平台，实现企业服务“全网通”。在金融应用领域，已与9家试点银行合作推出“科创积分贷”产品，累计信用授信已超10亿元，放款近9亿元，惠及200余家科技型中小企业，撬动合作银行通过各类信贷产品为积分制企业整体授信超220亿元。此外，企业创新积分制工作，已在滨海新区全面复制推广；基于企业创新积分制评价体系的专项金融产品——“科创积分贷”，产品模式已在全市推广应用。
	崔同湘介绍，在2300余家参与企业创新积分制注册的科技型企业中，初创期企业占比达67.7%，成长期企业占比达26.1%，爆发期、成熟期企业占比达6.2%，较好实现了对早期科技企业的覆盖，对初创企业的价值发现提供有力参考，营造有利于科技型中小微企业成长的良好环境。
	“下一步，天津滨海高新区将持续丰富‘科创积分贷’产品，扩大合作银行范围。”崔同湘说，天津滨海高新区将与创投基金合作推进“积分+创投”企业培育新模式，联合担保机构进一步扩大积分制企业信贷规模，贷款投资担保协同推进，促进更多金融资源用于科技创新、先进制造、绿色发展和中小微企业。(完)
</body><key_sentence>”崔同湘说，天津滨海高新区将与创投基金合作推进“积分+创投”企业培育新模式，联合担保机构进一步扩大积分制企业信贷规模，贷款投资担保协同推进，促进更多金融资源用于科技创新、先进制造、绿色发展和中小微企业。会上，天津滨海高新区管委会副主任崔同湘介绍，自2021年11月获批全国企业创新积分制试点单位以来，天津滨海高新区加快推进积分制试点和创新推广工作。据悉，天津滨海高新区通过构建“企业创新积分”特色模型，为科技型企业精准“科技画像”，精准识别和有效发现研发能力强、成长潜力大的科技初创企业，引导各类创新要素向科技企业集聚，助力“硬科技”“好苗子”企业脱颖而出。崔同湘介绍，在2300余家参与企业创新积分制注册的科技型企业中，初创期企业占比达67.7%，成长期企业占比达26.1%，爆发期、成熟期企业占比达6.2%，较好实现了对早期科技企业的覆盖，对初创企业的价值发现提供有力参考，营造有利于科技型中小微企业成长的良好环境。</key_sentence></doc>同动物区别开，又把人与人类社会同自然界紧密地联系起来。习近平总书记指出，“人世间的美好梦想，只有通过诚实劳动才能实现；发展中的各种难题，只有通过诚实劳动才能破解；生命里的一切辉煌，只有通过诚实劳动才能铸就”。因此，诚实劳动是对作为劳动者的个人的品德规定和要求，是个人的安身立命之本。
	诚实劳动是个人物质生存之本。马克思和恩格斯在《德意志意识形态》中指出：“人们为了能够‘创造历史’，必须能够生活。但是为了生活，首先就需要吃喝住穿以及其他一些东西。因此第一个历史活动就是生产满足这些需要的资料，即生产物质生活本身。”显而易见，人类不劳动、不诚实劳动就无法生产自己生存必需的物质资料。
	诚实劳动是个人精神成长之本。习近平总书记强调，“人世间的一切幸福都需要靠辛勤的劳动来创造”。个体人的成长不仅是身体的成长，更是精神的成长。辩证唯物主义揭示了劳动实践是人精神成长的源泉和动力。一方面，劳动实践是认识的源泉和基础，人通过劳动实践进而产生意识，同时通过劳动实践创造精神认知的对象世界；另一方面，劳动实践的发展又为认识的发展提供动力，人在劳动实践中巩固深化认识，新的劳动实践催生新的认识。劳动，既创造了财富，也砥砺着精神。人行天地间，只有在诚实劳动中不图安逸，不惧困苦，爬过高山，蹚过激流，拼搏过，奉献过，才能感受“千淘万漉虽辛苦，吹尽狂沙始到金”的喜悦与充盈，才能体会生而为人的自在与尊严。
	诚实劳动是个人社会发展之本。人是一切社会关系的总和。人离不开劳动，也离不开社会。人的劳动必须也只能是在社会中展开。因此，个人的成长发展目标之一就是要逐步融入社会，完成社会化。个人在社会化的过程中，诚信的品德至关重要。《论语·为政》中讲“人而无信，不知其可也”。个人在自身的人生发展过程中与他人交往、参与社会分工、实现社会交换等，都需要以诚信品德、诚实劳动为根本。
	诚实劳动是社会发展进步之需
	劳动既是个体实践，也是社会行为。习近平总书记强调，“人类是劳动创造的，社会是劳动创造的。劳动没有高低贵贱之分，任何一份职业都很光荣。广大劳动群众要立足本职岗位诚实劳动。无论从事什么劳动，都要干一行、爱一行、钻一行”。诚实劳动是各行各业不同岗位劳动者的共同职责，是人类共同创造美好生活的基本前提。无论是对个体劳动还是社会发展，诚实劳动始终是社会亘古不变的需要。人类社会越是进步发展，交换交易就会越来越广泛频繁，对诚信价值、诚实劳动的需求就会越来越高，就越需要充分发挥诚实劳动对促进社会发展进步的重要作用。
	诚实劳动创造社会真实财富。社会的发展进步，建立在真实的社会财富基础上，离开了实实在在的物质基础，所谓社会财富便是镜花水月。通过诚实劳动创造真实的社会财富，是社会这艘大船经受风浪考验、风雨无阻向前行的压舱石。人类社会发展的历史不断证明，人类依靠诚实劳动创造的社会客观物质财富越丰富，社会发展的后劲就越强大，社会进步的空间就越广阔，社会发展的速度就越迅捷。如果偏离了诚实劳动的轨道，依靠虚假财富的数字编造、财富创造的投机取巧、劳动过程的坑蒙拐骗等，不仅违背财富创造的规律，更违背社会正常发展进步的规律。
	诚实劳动支撑社会秩序稳定。人类依靠劳动收获物质财富，在交往交换中形成丰富的社会关系，依靠结成的社会关系不断进行一轮又一轮的劳动活动，在此过程中，人类结成的社会关系逐步稳定进而形成一定的整体社会秩序。“以诚感人者，人亦诚而应”，充分说明诚实是良好社会关系建立与维系的灵魂。习近平总书记强调，要“弘扬劳动最光荣、劳动最崇高、劳动最伟大、劳动最美丽的社会风尚”。只有每个劳动者都通过诚实劳动收获财富，社会的基本秩序才能够得以维系。如果劳动者存在偷工减料、制假售假等失信行为，通过瞒与骗的不当手段或许换来了一时私利，但最终全社会都要为诚信缺失“买单”，没有人是受益者。
	诚实劳动引领社会公德建设。诚信是中华民族传统美德。古人云，“内诚于心，外信于人”。人之为人要真实诚恳、表里如一、言行一致，这是中华儿女始终追求的崇高精神境界，是中华优秀传统文化中浸润人心的道德力量。诚信成为社会主义核心价值观的重要内容，发挥着凝神聚力与启智化德的重要价值引领作用。诚信价值观的培育和践行必须落实到诚实劳动的实践中。如果人人都踏实劳动，不弄虚作假，不投机取巧，不自欺欺人，不贪图不劳而获的生活，就会形成以诚为美、以诚为贵、以诚为德的良好社会道德风尚。
	(作者：洪晓畅，系浙江省习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员、温州医科大学副教授)
	来源：光明日报
</body><key_sentence>一方面，自然物不会自动变成人需要的商品，劳动能够创造价值首先必须是在现实的社会实践中进行的客观真实的活动，而不是在人的头脑中创造的虚幻活动。个人在自身的人生发展过程中与他人交往、参与社会分工、实现社会交换等，都需要以诚信品德、诚实劳动为根本。诚实劳动是个人社会发展之本。诚实劳动创造社会真实财富。</key_sentence></doc>