<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11861</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10127019.shtml</url><title>西部陆海新通道班列年开行突破9000列 构筑通陆联海开放“强磁场”</title><datatime>2023-12-12 16:31:00</datatime><body>	中新网钦州12月12日电(杨陈罗仕志刘福名)12月12日，一列满载印尼起酥油、新加坡面粉、柬埔寨香米等100个集装箱的海铁联运班列，从广西钦州铁路集装箱中心站发出，驶向重庆团结村站，标志着2023年西部陆海新通道班列开行突破9000列、提前20天完成年度目标。
	经过6年时间，这条由中国西部12省(区、市)、海南省、广东省湛江市、湖南省怀化市等共建的西部陆海新通道，通过“13+2”合作机制通力协作、优势互补，纵贯西部、联动欧亚，构筑起通陆联海的开放“强磁场”。
	软硬“兼施”班列发行强劲增长
	2023年，西部陆海新通道海铁联运班列保持着强劲的增长态势，开行量由2017年的178列到2023年预计突破9300列，增长52倍。截至2023年10月，新通道班列累计开行突破30000列。
	与此同时，西部陆海新通道海铁联运班列每“10000”列完成开行的耗时正不断缩短，由第一个“10000”列的1335天缩短至第三个“10000”列的403天，预计第四个“10000”列将缩短至365天内。
	新通道班列开行量的持续强劲增长，显示出其强大竞争优势和良好发展前景，也离不开软硬“兼施”的服务保障。
	在广西北部湾港，当地正在加速港口基础设施及物流配套软硬件的提档升级，推进海铁联运一体化。随着钦州自动化集装箱码头二期工程9号10号泊位通过竣工验收，北部湾港具备世界上最大的20万吨级集装箱船舶靠泊条件，相比原来传统码头，自动化码头的作业效率可提高约30%，操作人员可减少90%。自动化码头与钦州铁路集装箱中心站实现拆除围网、化外转内、合二为一，监管数据互通，并进一步创新运营作业模式，将短驳效率提高了约30%。
	“在铁路、港口、海关等多方协同下，北部湾港海铁联运班列今年5次创下装车最高纪录，最高能力已达到1027车/天(折合2054TEU)，同比增长34%；新通道图定班列达到16列，北部湾港至川渝方向班列运行时长较原来节省约33%。”广西北部湾国际联运发展有限公司运营部部长李洪峰介绍。
	此外，西部陆海新通道标志性工程——贵州黄桶至广西百色铁路日前正式开工，建成后将成为川渝黔桂通往北部湾港货运通道运距最短、效率最优、运行时间最短、受益面广的货运骨干通道。西部陆海新通道骨干工程——平陆运河已全面进入主体工程施工建设阶段，建成通航后，将直接开辟广西内陆及中国西南、西北地区运距最短、最经济、最便捷的出海通道。
	织线成网互联互通优势迸发
	今年，北部湾港与马来西亚关丹港及文莱摩拉港直航航线相继开通运营，北部湾港至胡志明和马来西亚东马地区的直航精品航线进一步升级，“两湾快航”实现内外贸同船运输，物流与贸易合作展现新景象。
	目前，北部湾港开通内外贸集装箱航线76条，辐射范围涵盖100多个国家和地区的200多个港口。钦州港每周有多班航线发运到新加坡港、泰国林查班港、马来西亚巴生港以及越南胡志明港，直航航线覆盖东南亚等地区主要港口。
	西部陆海新通道物流网络已覆盖中国18个省区市、70个市、144个站点，服务站点较2022年增加31个。
	“我们所需原材料主要从南美洲进口，原来通过海运在江苏、上海等地靠港，转江运到宜宾，耗时大。我们从2019年开始选择西部陆海新通道，物流成本与原来的江水联运基本持平，不过在时间上可节省10—20天左右。”四川宜宾惠捷通国际货物运输有限公司国际物流部经理徐志刚说。
	当前，“13+2”省区市正立足自身资源禀赋和区位，积极推动西部陆海新通道发展，不断扩大合作。从通道、物流领域，延伸到经贸、产业领域，通陆联海的开放“强磁场”，正让中国西南腹地迈向开放前沿。(完)
</body><key_sentence>中新网钦州12月12日电(杨陈罗仕志刘福名)12月12日，一列满载印尼起酥油、新加坡面粉、柬埔寨香米等100个集装箱的海铁联运班列，从广西钦州铁路集装箱中心站发出，驶向重庆团结村站，标志着2023年西部陆海新通道班列开行突破9000列、提前20天完成年度目标。此外，西部陆海新通道标志性工程——贵州黄桶至广西百色铁路日前正式开工，建成后将成为川渝黔桂通往北部湾港货运通道运距最短、效率最优、运行时间最短、受益面广的货运骨干通道。2023年，西部陆海新通道海铁联运班列保持着强劲的增长态势，开行量由2017年的178列到2023年预计突破9300列，增长52倍。与此同时，西部陆海新通道海铁联运班列每“10000”列完成开行的耗时正不断缩短，由第一个“10000”列的1335天缩短至第三个“10000”列的403天，预计第四个“10000”列将缩短至365天内。</key_sentence></doc>