<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11873</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-12/10126988.shtml</url><title>高清大图｜习近平抵达河内对越南进行国事访问</title><datatime>2023-12-12 16:01:00</datatime><body>	当地时间12月12日中午，中共中央总书记、国家主席习近平乘专机抵达河内，应越南共产党中央委员会总书记阮富仲、越南社会主义共和国主席武文赏邀请，对越南进行国事访问。
	策划：倪四义赖向东李忠发
	监制：王建华韩墨鱼澜
	记者：鞠鹏刘华马峥庞兴雷申宏
	编辑：孙浩李琰宿亮张善臣陈海通钱一岑云鹏
	新华社国际部、摄影部联合出品
</body><key_sentence>当地时间12月12日中午，中共中央总书记、国家主席习近平乘专机抵达河内，应越南共产党中央委员会总书记阮富仲、越南社会主义共和国主席武文赏邀请，对越南进行国事访问。策划：倪四义赖向东李忠发。监制：王建华韩墨鱼澜。记者：鞠鹏刘华马峥庞兴雷申宏。</key_sentence></doc>董事长袁胜元、课题对接负责人吴炳南，承担课题研究的杭州市第一人民医院领衔专家原常务副院长钱申贤教授、神经内科主任牛国忠教授，及城北院区、杭州市老年病医院原执行院长陈宁主任医师等出席发布会。
	发布会由预防医学博士后、中关村新智源健康管理研究院研究部主任田利源主持。他介绍说：日本学者须见洋行博士第一个发现了纳豆激酶的溶栓功能，日本生物科学研究所率先实现了纳豆激酶的产业化生产，2010年日本纳豆激酶NSKSD由日生研公司引进中国。20多年来还没有针对中国人群的临床试验。2021年初，受日生研生命科学(浙江)有限公司委托，经杭州市第一人民医院伦理审查批准并承担研究的《NSKSD纳豆激酶在心血管疾病高危人群应用疗效的临床研究》课题现在已经全部完成，课题论文已被国家级的医学杂志录用。这是采用非药物的功能食品NSKSD纳豆激酶，通过膳食补充、营养干预途径破解防控心血管疾病难题的一次临床研究探索，也是实现心血管预防关口前移的一次科学实践。
	该研究课题领衔专家，浙江省医学会血液专业委员会副主任委员、杭州市医学会内科学分会主任委员钱申贤院长介绍说：这是一个非药物的功能营养食品人体临床试验项目，我们经过伦理审查，确定了较为严格的入选标准，针对前来本院治疗的心脑血管疾病高危人群，参照药物三期临床试验的方法开展研究。
	钱院长说：起初我们对这个课题并没有抱太大期望，研究经费也没有，需要受试者自费做血脂、血粘、颈动脉多谱勒等多项跟踪检测。但没有想到最初的几个试验对象反映睡眠明显改善，后来连我们医院的不少医生和家属也主动要求加入课题试验，今天在座的陈宁院长就是其中的一个受试对象。就这样靠着口口相传，顺利地完成了课题研究，计划100例人体试验，最终有效完成了97例。
	课题组专家、主任医师、杭州市第一人民医院城北院区、杭州市老年病医院原执行院长陈宁介绍时表示，《NSKSD纳豆激酶在心血管疾病高危人群应用疗效的临床研究》课题，采用这样的试验方法：97名心脑血管高危人群受试者，在90天的研究期间每日服用8000FU的NSKSD纳豆激酶(日生研生命科学浙江有限公司提供)，分别在基线、第30天和第90天进行采血，检测血脂、凝血四项、血小板聚集率和D-二聚体，在基线和第90天进行TCD和颈动脉彩超检测。
	根据临床检测的数据，经统计学分析结果显示：服用NSKSD纳豆激酶30天后血浆粘度显著下降；服用NSKSD纳豆激酶90天，ADP血小板聚集率300s、ADP血小板最大聚集率、D-二聚体、全血低切粘度5/s、全血粘度(50/s)和全血高切粘度(200/s)显著下降；全血低切粘度1/s在服用30天和90天后均显著下降；影像学检查显示：颅内动脉血流速度和流速差异常患者改善率分别为71.4%和87.5%；颈动脉内斑块和中膜增厚的改善比例分别为46.7%和42.1%。
	斑块又叫粥样斑块，是动脉粥样硬化的特征性病变。其中，不稳定性粥样斑块的破裂又是中风、心梗得以发生的根本性的病理性改变，是血栓形成的源头。理论上粥样斑块面积有缩小的可能性。但在临床实践中，观察到粥样斑块在他汀类降脂药的治疗下呈现出变小趋势的还比较少。而这项NSKSD纳豆激酶临床试验数据表明，它具有改善斑块的作用。
	综合本课题的临床试验数据，可以看到，每天8000FU的NSKSD纳豆激酶的摄入与心脑血管高危人群血小板功能、D-二聚体和全血粘度的改善显著相关，脑供血得到明显改善，部分颈动脉粥样硬化斑块发生逆转，其发展速度也得到了有效延缓。表明NSKSD纳豆激酶对心脑血管疾病的防治有较为显著的作用，且随着服用时间的延长效果更为明显。
	国家卫健委直属北京医院健康管理中心原主任朱玲也强调，在我们体检人群的检后管理中，纳豆激酶可以加到健康管理膳食营养补充剂的处方中，未来还需要做更多科普宣传。
	主持专家讨论的武留信院长总结说，NSKSD纳豆激酶成分单一，功效明确，应用前景广阔。他呼吁要加大医务人员科学应用膳食营养补充剂的教育培训，加强对百姓的科普宣传，要防治康养全链条结合，产学研用一体化推进。
	据悉，由他领衔撰写的“心血管健康与纳豆激酶应用专家指引”正在完善定稿中，预计明年将在我国《健康管理蓝皮书》(2023版)出版发布。
</body><key_sentence>课题组专家、主任医师、杭州市第一人民医院城北院区、杭州市老年病医院原执行院长陈宁介绍时表示，《NSKSD纳豆激酶在心血管疾病高危人群应用疗效的临床研究》课题，采用这样的试验方法：97名心脑血管高危人群受试者，在90天的研究期间每日服用8000FU的NSKSD纳豆激酶(日生研生命科学浙江有限公司提供)，分别在基线、第30天和第90天进行采血，检测血脂、凝血四项、血小板聚集率和D-二聚体，在基线和第90天进行TCD和颈动脉彩超检测。综合本课题的临床试验数据，可以看到，每天8000FU的NSKSD纳豆激酶的摄入与心脑血管高危人群血小板功能、D-二聚体和全血粘度的改善显著相关，脑供血得到明显改善，部分颈动脉粥样硬化斑块发生逆转，其发展速度也得到了有效延缓。2021年初，受日生研生命科学(浙江)有限公司委托，经杭州市第一人民医院伦理审查批准并承担研究的《NSKSD纳豆激酶在心血管疾病高危人群应用疗效的临床研究》课题现在已经全部完成，课题论文已被国家级的医学杂志录用。“NSKSD纳豆激酶在心血管疾病高危人群应用疗效的临床研究”成果日前在杭州发布。</key_sentence></doc>