<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11883</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126980.shtml</url><title>多项技术要求调整 新能源车免征购置税提门槛</title><datatime>2023-12-12 15:33:00</datatime><body>	纯电续航要求更高、换电汽车入围、新增低温里程衰减率指标……12月11日，工信部、财政部、国税总局联合发布《关于调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求的公告》(以下简称《公告》)，明确了享受减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求。与之前相比，此次发布的《公告》保持主体框架基本稳定，调整的指标充分参考已经实施的新能源汽车购置补贴、双积分、燃料电池汽车示范应用等政策，同时预留了过渡期。
	工信部装备工业一司相关负责人表示，调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求，不仅有利于稳定汽车市场、引导技术进步、引导企业保障产品安全，也有利于引导节能消费。
	续驶里程不低于200公里
	《公告》对新能源乘用车、新能源客车、新能源货车和专用车、燃料电池汽车四类新能源汽车产品技术要求进行了调整。
	例如，在新能源乘用车方面，《公告》明确，纯电动乘用车30分钟最高车速不低于100公里/小时；纯电动乘用车续驶里程不低于200公里；插电式(含增程式)混合动力乘用车纯电动续驶里程应满足有条件的等效全电里程不低于43公里。
	在新能源客车方面，《公告》则提出，纯电动客车(不含快充类纯电动客车)续驶里程不低于200公里；插电式混合动力(含增程式)客车纯电续驶里程不低于50公里。
	据工信部装备工业一司相关负责人介绍，与之前相比，此次发布的《公告》主要修改体现在适当提高了现有技术指标要求、新增低温里程衰减技术指标要求、明确换电模式车型相关要求三个方面。
	具体来看，在适当提高现有技术指标要求方面，综合考虑技术进步和未来发展等情况，《公告》提高了整车能耗、续驶里程、动力电池系统能量密度等现有技术指标要求。燃料电池汽车方面，结合燃料电池汽车示范工作进展，优化了燃料电池汽车纯氢续驶里程、系统额定功率、系统额定功率与驱动电机额定功率之比等指标要求，补充了燃料电池启动温度、燃料电池电堆额定功率密度、系统额定功率密度等指标要求。
	“换电模式在降低购车成本、消除里程焦虑、提升安全水平方面有一定优势。”在明确换电模式车型相关要求方面，据工信部工业一司相关负责人介绍，为支持换电模式创新发展，结合行业发展和标准实施情况，《公告》明确，相关车型需满足GB/T40032《电动汽车换电安全要求》标准。“同时，为保证真换电、能使用，要求申报企业提供保障换电服务的证明材料。”
	预留半年过渡期
	我国自2014年9月开始实施新能源汽车免征车辆购置税政策，并分别于2017年、2021年、2022年三次延期，现行政策将于2023年底到期。该政策与新能源汽车推广应用财政补贴等优惠政策协同，为快速培育新能源汽车消费市场，带动产业发展发挥了至关重要的作用。当前，新能源汽车成本与传统燃油汽车相比仍有一定差距，购置补贴政策已于2022年底退出，继续实施减免车辆购置税政策对稳定和扩大新能源汽车消费十分必要。
	2017年以来，除插电式(含增程式)混合动力车型在2021年因为测试标准更新调整相关技术参数外，免征车辆购置税政策产品技术要求并未进行调整。近年来随着新能源汽车产销规模快速扩大，动力电池系统能量密度、纯电动乘用车续驶里程、商用车单位载质量能量消耗量等技术水平明显提升。
	“为适应产业发展实际，引导企业继续提升产品质量和性能，促进产业高质量发展，亟需调整和优化技术要求。”工信部工业一司相关负责人表示。
	值得关注的是，为保障政策平稳过渡实施，工信部工业一司相关负责人特别提醒行业企业注意时间节点和执行要求，避免给产品生产和终端销售造成影响。
	根据《公告》，2024年1月1日起新申请进入《减免车辆购置税的新能源汽车车型目录》(以下简称《减免税目录》)的车型，需满足本《公告》要求。2023年12月31日前已进入《免征车辆购置税的新能源汽车车型目录》且仍有效的车型，将自动转入《减免税目录》，且在2024年1月1日至2024年5月31日期间仍可享受车购税减免政策。2024年6月1日起，不符合本《公告》的车型将从《减免税目录》中予以撤销。相关车型需在过渡期内完成政策切换符合性相关工作。
	引导技术进步和节能消费
	数据显示，今年1-11月，我国新能源汽车产销分别为842.6万辆和830.4万辆，同比分别增长34.5%和36.7%，市场占有率达到30.8%，同时，今年11月产销首次超过百万辆，这也反映出我国新能源汽车产业规模极高的扩张速度。
	此次《公告》的发布，对我国高速增长的新能源车产业及市场将带来哪些影响？
	“行业企业对新政策要求有充分预期。”工信部工业一司相关负责人表示，《公告》保持主体框架基本稳定，调整的指标充分参考已经实施的新能源汽车购置补贴、双积分、燃料电池汽车示范应用等政策，同时预留了过渡期。
	工信部工业一司相关负责人表示，从行业影响来看，主要有四个方面。首先，有利于稳定汽车市场。新能源汽车成本较传统汽车还有一定差距，通过消费端减免税政策支持，保持技术条件要求基本稳定，有助于引导企业预期，稳定和扩大新能源汽车消费。从2023年上半年情况看，约90%以上的车型能够符合新的要求。
	其次，有利于引导技术进步。《公告》综合考虑技术进步、标准更新等情况，对已经广泛应用的成熟技术适度提高要求，对低温衰减、换电等新技术新模式给予倾斜支持，有利于提升产品技术水平和促进模式创新。
	“同时，也有利于引导节能消费。近年来车辆平均整备质量快速增长，给实现行业能耗目标带来较大压力。《公告》适度加严了电耗和油耗(插电式混合动力)要求，进一步引导节能消费。”工信部工业一司相关负责人表示。
	此外，还有利于引导企业保障产品安全。《公告》明确产品质量保障、平台建设等安全管理相关要求，对发生安全事故的车型及时予以管控，有利于引导企业确保新能源汽车使用安全。
	北京商报综合报道
</body><key_sentence>工信部装备工业一司相关负责人表示，调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求，不仅有利于稳定汽车市场、引导技术进步、引导企业保障产品安全，也有利于引导节能消费。”工信部工业一司相关负责人表示，《公告》保持主体框架基本稳定，调整的指标充分参考已经实施的新能源汽车购置补贴、双积分、燃料电池汽车示范应用等政策，同时预留了过渡期。据工信部装备工业一司相关负责人介绍，与之前相比，此次发布的《公告》主要修改体现在适当提高了现有技术指标要求、新增低温里程衰减技术指标要求、明确换电模式车型相关要求三个方面。”在明确换电模式车型相关要求方面，据工信部工业一司相关负责人介绍，为支持换电模式创新发展，结合行业发展和标准实施情况，《公告》明确，相关车型需满足GB/T40032《电动汽车换电安全要求》标准。</key_sentence></doc>