<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1185</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112372.shtml</url><title>杭州千岛湖获50亿元计划投资 打造世界级“湖泊+”度假区</title><datatime>2023-11-15 16:17:00</datatime><body>	中新网杭州11月15日电(钱晨菲)15日，杭州市淳安县人民政府与中国旅游集团正式签订合作协议，该集团旗下香港中旅国际(下称中旅国际)计划在淳安县域范围内投资不少于50亿元，对标世界级湖泊开发经验，共同将千岛湖打造成为世界级“湖泊+”度假目的地。
	据悉，此次淳安与中旅国际牵手，得益于浙江省政府与中国旅游集团的战略合作。中国旅游集团是中央直接管理的国有重要骨干企业，也是总部在香港的中央企业之一，该集团旗下中旅国际是从事旅游目的地投资和运营业务的旗舰企业，具有文旅全产业链运作、国内领先的综合运管能力，目前已在全球范围内投资运营近50家优质景区和度假区。
	旅游业是淳安发展的优势产业、支柱产业、富民产业。经过40余年的发展，淳安现已成为中国旅游10强县，还获得了浙江省首批全域旅游示范县、浙江省首批交旅融合试点县等荣誉，成功创建了国家级旅游度假区、国家体育旅游示范基地，旅游业增加值占GDP比重16.3%，居浙江省之首，是国内湖泊旅游的典范。
	“淳安与中旅国际双向奔赴、强强联手，对淳安将重塑千岛湖旅游新格局，构建旅游产品新矩阵具有里程碑意义，也表明淳安在旅游升级转型中，将以更加积极主动、开放创新的姿态，持续放大亚运效应，打造‘运动之城、啤酒之城、鱼子酱之城、艺术之城、爱情之城’新旅游品牌体系。”淳安县相关负责人介绍，当地重塑千岛湖旅游新形象将重点聚焦在打造标志性文旅综合体、打造运营国际高端旅游度假目的地、发挥资本效应引领旅游产业升级上。
	根据双方的合作协议，中旅国际将对千岛湖东北湖区、西南湖区进行整体策划布局，导入生态旅游、文化体验、时尚运动、度假休闲等高端旅游产业业态。同时，发挥平台整合优势，与淳安本地市场主体在市场营销、客源引流、节庆活动、会议旅游等方面深入合作，助力千岛湖5A级景区向世界级景区、千岛湖旅游度假区向世界级旅游度假区提档升级，并立足千岛湖旅游业全产业链和生态圈，以资本运作为手段，投资成长潜力大、业态内容新、经营表现稳定的千岛湖旅游项目，把千岛湖旅游逐步推向品质化、全域化、国际化、多元化的新阶段，共同推动千岛湖成为“世界级湖泊+旅游度假生活目的地”。(完)
</body><key_sentence>同时，发挥平台整合优势，与淳安本地市场主体在市场营销、客源引流、节庆活动、会议旅游等方面深入合作，助力千岛湖5A级景区向世界级景区、千岛湖旅游度假区向世界级旅游度假区提档升级，并立足千岛湖旅游业全产业链和生态圈，以资本运作为手段，投资成长潜力大、业态内容新、经营表现稳定的千岛湖旅游项目，把千岛湖旅游逐步推向品质化、全域化、国际化、多元化的新阶段，共同推动千岛湖成为“世界级湖泊+旅游度假生活目的地”。中新网杭州11月15日电(钱晨菲)15日，杭州市淳安县人民政府与中国旅游集团正式签订合作协议，该集团旗下香港中旅国际(下称中旅国际)计划在淳安县域范围内投资不少于50亿元，对标世界级湖泊开发经验，共同将千岛湖打造成为世界级“湖泊+”度假目的地。中国旅游集团是中央直接管理的国有重要骨干企业，也是总部在香港的中央企业之一，该集团旗下中旅国际是从事旅游目的地投资和运营业务的旗舰企业，具有文旅全产业链运作、国内领先的综合运管能力，目前已在全球范围内投资运营近50家优质景区和度假区。“淳安与中旅国际双向奔赴、强强联手，对淳安将重塑千岛湖旅游新格局，构建旅游产品新矩阵具有里程碑意义，也表明淳安在旅游升级转型中，将以更加积极主动、开放创新的姿态，持续放大亚运效应，打造‘运动之城、啤酒之城、鱼子酱之城、艺术之城、爱情之城’新旅游品牌体系。</key_sentence></doc>施方案的特点包括：强调政府主导、部门协作；注重关口前移，聚焦健康的全过程；突出医防融合，创新防治结合的工作模式；强化科技引领和技术支撑。
	“这两个方案都进一步明确了到2030年的目标任务，即到2030年30岁以上的居民高血压的知晓率不低于65%，高血压患者的规范管理率不低于70%，心脑血管疾病的死亡率下降到十万分之190.7以下，在癌症领域总体癌症5年生存率要达到46.6%以上。”郭燕红说，针对这些目标，实施方案当中都明确了具体的工作任务，这些措施和工作目标的落实，都将会对我国心脑血管疾病和癌症的防治起到实实在在的推动作用。
	下一步，国家卫生健康委将会同有关部门，进一步推进慢性病防治的关口前移和全流程管理，多措并举，加强心脑血管疾病和癌症的综合防治，切实提升效果，为共建共享健康中国奠定坚实的基础。(完)
</body><key_sentence>国家卫生健康委医疗应急司司长郭燕红介绍，我国心脑血管疾病、癌症等重大的慢性疾病发病总体呈上升趋势，慢性病死亡人数占到居民总死亡的比例已经超过80%。下一步，国家卫生健康委将会同有关部门，进一步推进慢性病防治的关口前移和全流程管理，多措并举，加强心脑血管疾病和癌症的综合防治，切实提升效果，为共建共享健康中国奠定坚实的基础。国家心血管病中心主任、中国工程院院士胡盛寿表示，心脑血管疾病发病年轻化的趋势确实存在，抛开一些猝死的个案不谈，我们在急性心肌梗死、脑卒中发病患者的调查中，发现他们首次发病的年龄有下降的趋势。心脑血管疾病、癌症发病趋势如何。</key_sentence></doc>