<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11889</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-12/10126976.shtml</url><title>明日凌晨决战拜仁 曼联晋级可否起死回生？</title><datatime>2023-12-12 15:41:00</datatime><body>	除了要拼死一搏还须看他人脸色
	明日凌晨决战拜仁，曼联晋级可否起死回生
	北京时间13日凌晨，欧冠小组赛最后一轮较量即将展开。在A组的一场焦点对决中，曼联将在老特拉福德球场直面德甲霸主拜仁的挑战。这场比赛“红魔”必须要赢，方有晋级可能，但拜仁也不会轻易放弃，一场火爆的交锋将在“悬崖边”展开。
	起伏太大
	曼联凶多吉少
	在磕磕绊绊中，曼联迎来了欧冠小组赛最后一轮。在此之前，他们五战1胜1平3负排在小组末尾，即便最后一轮他们能在主场击败拜仁，也要等待同组哥本哈根对阵加拉塔萨雷的结果：这两支球队必须打成平局，“红魔”才可以最终出线。
	但是在欧冠赛场上，这样的几率实在是很渺茫的，哥本哈根与加拉塔萨雷很有可能分出胜负，那样的话，曼联半个赛季的心血将完全泡汤。
	即便如此，“红魔”主教练滕哈格依旧要“死马当活马医”。因为球队状态起伏实在是太大，一不小心，滕哈格的帅位就有可能不保，他和弟子们只能力拼拜仁，然后把希望都交给竞争对手。
	整个11月到12月上旬，“红魔”在英超赛场上的走势还是相当不错的，不仅收获英超五连胜，主帅滕哈格还被评选为上个月的最佳主教练。这段日子可以说是“红魔”本赛季最惬意的时光。也是在这段日子里，他们却在欧冠赛场上输给了哥本哈根、战平了加拉塔萨雷，失去了小组出线主动权。
	在上周末，曼联在联赛的好运也走到了头，他们被保级球队伯恩茅斯一口气进了三个球，颜面扫地，好不容易积攒起来的一点儿士气，也在英超赛场上被消耗殆尽。
	起伏不定的曼联，在面对拜仁时表现如何，谁也说不准，球迷的心也跟着一起悬着。
	不言放弃
	拜仁欲扫阴霾
	红魔球迷最希望看到的是，已经提前出线的拜仁选择放弃硬碰硬，以替补球员出场，让主力休养生息。在这种情况下，曼联还是有一定的希望赢下拜仁的。
	但是坏就坏在休养生息。由于12月初的一场大雪，拜仁与柏林联合的第13轮德甲联赛延期，再加上拜仁在德国杯被淘汰，因此直到上周末联赛第14轮开打，拜仁休息了九天才等到比赛。
	按理说，休养了整整九天的拜仁应该精力充沛，将中游球队法兰克福杀得体无完肤才对，但是事与愿违，拜仁将士竟然在与法兰克福的比赛中毫无斗志，攻防全部是一盘散沙，被对手5:1击败，创下了一个丢脸的耻辱战绩。
	其实，从11月开始，拜仁就显得比较疲软，完全不是本赛季开始之初的状态。其原因一方面是拜仁输出了众多德国国脚，而德国队在两次国际比赛日中表现平平，球员士气低落；另一方面则是球队在上赛季突然换帅，新帅图赫尔未能完全融进球队，一直缺少统治力，让拜仁球员没有了主心骨，从而影响到了精神状态。
	拜仁的疲软不是体能上的，而是精神上的。在即将进行的欧冠最后一轮，他们会继续得过且过，给曼联“放水”吗？应该不会。拜仁虽然精神状态下滑，但是荣誉感依旧是很强烈的。1:5惨败积攒下来的怨气，需要有一个通道发泄出去。曼联就是最好的“出气筒”。
	根据以往的规律，拜仁在意外败北后，会立刻发力将面子找回来。远的不说，单看本赛季，拜仁在8月超级杯上不敌多特蒙德失冠，立马在德甲第一轮以4:0大胜云达不来梅。在11月初德国杯第二轮1:2不敌德丙球队萨尔布吕肯，他们紧接着在三天后德甲第10轮4:0大胜多特蒙德。
	现在拜仁又以1:5败给法兰克福，那么排在法兰克福后面的曼联，能抵挡得住拜仁的满腔怒火吗？
	虎视眈眈
	对手士气正盛
	本赛季欧冠小组赛踢到最后一轮，在A组至D组中所剩的悬念已经不多。除了曼联所在的A组还有一个出线名额空缺外，只剩下C组的那不勒斯与布拉加的前途还没有敲定下来。
	而巧的是，13日凌晨的最后一轮，那不勒斯与布拉加正好直接交锋。目前那不勒斯以7分排名小组第二，布拉加以4分暂居第三。布拉加想要出线，不仅需要在客场击败那不勒斯，还得踢进三个以上的净胜球，这对一支来自葡萄牙的球队而言，几乎是不可能完成的任务。
	最后再说一说A组，虽然曼联与拜仁的对决万众瞩目，但是小组另外一场哥本哈根VS加拉塔萨雷的比赛才是最关键的。
	自强不息的哥本哈根在小组赛开始阶段弱不禁风，可是他们随后越踢越好，尤其是击败曼联后更是一帆风顺，最后一轮他们又是主场作战，再加上完美的士气，完全有能力击败加拉塔萨雷。一旦赢球，不管曼联踢成啥样，出线的都是哥本哈根。
	欧冠的特色就是只有想不到，没有做不到。如果哥本哈根出线，那么只能将“完美逆袭”这四个字送给他们了。
	(齐鲁晚报记者尹成君)
</body><key_sentence>最后再说一说A组，虽然曼联与拜仁的对决万众瞩目，但是小组另外一场哥本哈根VS加拉塔萨雷的比赛才是最关键的。在此之前，他们五战1胜1平3负排在小组末尾，即便最后一轮他们能在主场击败拜仁，也要等待同组哥本哈根对阵加拉塔萨雷的结果：这两支球队必须打成平局，“红魔”才可以最终出线。红魔球迷最希望看到的是，已经提前出线的拜仁选择放弃硬碰硬，以替补球员出场，让主力休养生息。因为球队状态起伏实在是太大，一不小心，滕哈格的帅位就有可能不保，他和弟子们只能力拼拜仁，然后把希望都交给竞争对手。</key_sentence></doc>