<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11896</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126917.shtml</url><title>加快培育产业生态主导型企业</title><datatime>2023-12-12 15:13:00</datatime><body>	习近平总书记明确指出，要聚焦集成电路、新型显示、通信设备、智能硬件等重点领域，加快锻造长板、补齐短板，培育一批具有国际竞争力的大企业和具有产业链控制力的生态主导型企业，构建自主可控产业生态。什么是产业生态主导型企业，如何培育产业生态主导型企业，是值得深入研究的课题。
	根据我们的理解，一般来说，产业生态主导型企业是指在产业生态中具有主导能力的企业，是行业标准的制定者、核心技术的研发者、终端市场的控制者、关键资源的整合者、产业生态的构筑者、发展方向的引领者和行业利益的分配者，对国家产业链供应链安全稳定有着非常重要的作用。应抢抓创新驱动、数字化转型、强大国内市场、绿色低碳转型和国际化发展机遇，以核心技术、知识产权、自主知名品牌、优质独特产品、标准制定、营销网络为依托，加快培育一批产业生态主导型企业。
	其一，在增强创新动力中加快培育。底层技术的突破和掌控是产业生态主导型企业崛起的关键。要抢抓未来产业、数字经济等新赛道的产业创新发展机遇，对企业技术创新给予强有力的支持，加快构建以企业为主体、市场为导向、产学研相结合的技术创新体系，推动科技和经济紧密结合，努力实现优势领域底层技术、共性技术、关键技术的重大突破，推动一批产业生态主导型企业从“中国制造”向“中国创造”转变过程中脱颖而出。
	其二，在数字化转型中加快培育。把握数字经济快速发展的机遇，聚焦人工智能、集成电路、金融科技、云计算等重点领域，支持领军企业持续加大5G网络、全国一体化数据中心、国家产业互联网等高速泛在、天地一体、云网融合、智能敏捷、绿色低碳、安全可控的智能化综合性数字信息基础设施建设，加强关键核心技术攻关，推进数字产业化和产业数字化，推动数字经济和实体经济深度融合，完善数字经济治理体系，参与数字经济国际合作，不断提升数据要素规则引领能力和数据安全治理水平，尽快成长为具有产业生态主导权的龙头企业。
	其三，在建设强大国内市场中加快培育。强大的国内市场是推动产业发展、促进产业升级的重要力量，也是产业生态主导型企业成长的重要依托。目前，我国拥有14亿多人口，人均国内生产总值超过1.2万美元，城镇化率达到65.22%，人民群众对美好生活的需求不断提高，是全球最具潜力的大市场。必须充分利用发挥和巩固增强这个优势，依托强大国内市场培育出一批具有世界影响力的知名品牌和产业生态主导型企业。
	其四，在绿色化发展中加快培育。力争2030年前实现碳达峰、2060年前实现碳中和，是党中央作出的重大战略决策，是一场广泛而深刻的经济社会系统性变革，蕴含着加快发展方式转变、倒逼技术创新、培育经济新增长点等重大机遇。在推进绿色发展的过程中，要支持一批具有核心技术的企业向绿色技术系统服务提供商转变，通过为产业链上下游中小企业提供节能减排、绿色设计、标准制定等服务，实现由大到强的转变。
	其五，在国际化发展中加快培育。国际化发展是产业生态主导型企业成长的重要路径。支持国内企业构建国际化发展框架和业务模式，积极拓展国际化发展空间，不断创新开放方式、优化开放布局，逐步形成以国内为主体来配置全球资源的国际化发展运营模式，在经济全球化的浪潮中实现企业发展壮大和产业生态主导能力的提升。
	(本文来源：经济日报作者：盛朝迅作者系中国宏观经济研究院战略政策室主任、研究员)
</body><key_sentence>应抢抓创新驱动、数字化转型、强大国内市场、绿色低碳转型和国际化发展机遇，以核心技术、知识产权、自主知名品牌、优质独特产品、标准制定、营销网络为依托，加快培育一批产业生态主导型企业。把握数字经济快速发展的机遇，聚焦人工智能、集成电路、金融科技、云计算等重点领域，支持领军企业持续加大5G网络、全国一体化数据中心、国家产业互联网等高速泛在、天地一体、云网融合、智能敏捷、绿色低碳、安全可控的智能化综合性数字信息基础设施建设，加强关键核心技术攻关，推进数字产业化和产业数字化，推动数字经济和实体经济深度融合，完善数字经济治理体系，参与数字经济国际合作，不断提升数据要素规则引领能力和数据安全治理水平，尽快成长为具有产业生态主导权的龙头企业。要抢抓未来产业、数字经济等新赛道的产业创新发展机遇，对企业技术创新给予强有力的支持，加快构建以企业为主体、市场为导向、产学研相结合的技术创新体系，推动科技和经济紧密结合，努力实现优势领域底层技术、共性技术、关键技术的重大突破，推动一批产业生态主导型企业从“中国制造”向“中国创造”转变过程中脱颖而出。习近平总书记明确指出，要聚焦集成电路、新型显示、通信设备、智能硬件等重点领域，加快锻造长板、补齐短板，培育一批具有国际竞争力的大企业和具有产业链控制力的生态主导型企业，构建自主可控产业生态。</key_sentence></doc>