<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11902</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-12/10126958.shtml</url><title>绿美广东生态建设开局良好 爱绿植绿护绿氛围更浓</title><datatime>2023-12-12 14:59:00</datatime><body>	中新网广州12月12日电题：绿美广东生态建设开局良好爱绿植绿护绿氛围更浓
	中新网记者程景伟
	2022年12月，《中共广东省委关于深入推进绿美广东生态建设的决定》审议通过，为打造人与自然和谐共生的绿美广东划定了路线图和任务表。今年6月，广东省委十三届三次全会提出，深入推进绿美广东生态建设，在打造人与自然和谐共生的现代化广东样板上取得新突破。
	2023年是深入推进绿美广东生态建设的开局之年。一年来，绿美广东生态建设实现良好开局，“六大行动”卓有成效，义务植树活动蓬勃开展，全民爱绿植绿护绿氛围更为浓厚、行动更为主动积极。
	绿美广东示范点全面铺开
	在广州增城增江边上，作为绿美广东生态建设示范点之一的荔韵公园经过优化改造后，以全新面貌向公众开放。不少街坊或登高健行、或骑行漫步，欣赏山上盛开的各色花卉，眺望增江画廊美景。
	日前，记者在该公园内看到，今年春天种下的高山榕及香樟、玉兰、红锥等其他乡土阔叶树苗长势良好，乔木、灌木、草地相结合的生态景观初步形成。
	据悉，荔韵公园整合周边2.13万亩森林、水域、湿地等资源，构建15公里三道(绿道、碧道、森林驿道)互联互通“示范环”，串珠成链建设“1林”(高质森林)和“4园”(全民植绿园、增城宝树园、珍林湿地园和百年荔园)。
	记者从广东省林业局了解到，今年以来，绿美广东生态建设示范点全面铺开，全省共建设绿美广东生态建设示范点193个，实现县级行政区域和省属国有林场全覆盖。
	广东各地在建设理念、工作机制等方面开展了创新实践。比如，珠海市创新实施“绿色版图扩增行动”“海岛生态质量提升行动”“生态修复行动”三项行动；肇庆市注重挖掘弘扬岳山造林光荣传统，积极推进绿美肇庆新实践；茂名市推行“一区(县)一现场会”工作法一体推进县镇村绿美生态建设。
	据介绍，广东省全面落实林长制工作，全省设立各级林长93067名，聘用护林员36158名(含护绿员等)，落实监管员32501名，“一长两员”源头管护机制趋于完善。近日，广东省发布2023年第3号总林长令，对今冬明春造林绿化工作进行了部署动员，推动绿美广东生态建设取得新成效。
	创新打造线上植树平台
	《中共广东省委关于深入推进绿美广东生态建设的决定》提出，创新全民义务植树尽责形式，完善义务植树网络平台，建立一批“互联网+义务植树”基地，打通义务植树“最后一公里”。
	今年以来，广东通过运用“互联网+”，提高绿美广东生态建设全民参与度，公布10个省级“互联网+全民义务植树”基地，上线10个“互联网+全民义务植树”捐资项目，创新发布“认种一棵树·绿美广东”小程序，配合上线绿美广东公共服务平台，全省举办各类义务植树活动6400余场，参与植树人数超56.7万人次，植树约213万株，建设各类主题林210片。
	在手机上打开“认种一棵树·绿美广东”小程序，民众可通过完成捐步、答题等线上任务积累“绿色能量”进行线上植树，或是直接进入全民义务植树网广东板块参与劳动尽责、捐资尽责。
	该小程序是由广东省绿化委员会、广东省林业局创新打造的“互联网+义务植树”线上植树平台，拓宽公众参与义务植树途径，受到广大民众的欢迎。截至11月13日，小程序页面访问累计533.8万人次，上线捐资项目10个。
	鼓励支持社会力量参与
	冬季虽至，但在韶关市仁化县的沃土上，路边、河畔、村庄……处处绿意葱茏。今年以来，仁化举全县之力推进造林绿化和义务植树，不仅让该县山川挂上“绿甲”，也给民众带来了更多的休闲场所。
	在仁化县，社会资本广泛参与绿美广东生态建设，该县创新推出生态公益林补贴质押贷款等服务，为林农、林企提供贷款融资2.36亿元；加大招商引资力度，撬动社会资本9亿元，涌现出一大批社会资本规模连片发展的造林基地。比如，有企业投资520万元建设五马寨樱花生态公园，面积600亩；也有企业投资4900万元建设韶关金喆园糖尿病森林康养基地，面积1000亩。
	今年以来，广东积极鼓励支持社会力量参与绿美广东生态建设。据统计，截至10月底，全省各地累计接受绿美广东生态建设认捐资金15.76亿元，已到位捐款14.05亿元。
	据了解，广东省林业局与省乡村振兴基金会合作，推动绿美广东生态建设非定向项目在广东630捐赠服务平台上线，向社会各界募集绿美广东生态建设资金。广东各地积极动员机关、企事业单位、社会团体，发动爱心企业、侨领乡贤和热心人士捐款捐物，丰富义务植树尽责形式。
	放眼南粤大地，今冬明春造林绿化的号角已经吹响。广东省2023年第3号总林长令强调，要采取以奖代补、先造后补等方式鼓励支持社会资本参与造林绿化。要积极开展“我为家乡种棵树”“我为家乡添片绿”“企业林”“思乡林”等活动，鼓励引导乡贤、企业和专业协会通过捐资捐物、认种认养等形式参与造林绿化，鼓励企业和个人利用荒山荒地开展造林绿化和经济林果种植。(完)
</body><key_sentence>今年以来，广东通过运用“互联网+”，提高绿美广东生态建设全民参与度，公布10个省级“互联网+全民义务植树”基地，上线10个“互联网+全民义务植树”捐资项目，创新发布“认种一棵树·绿美广东”小程序，配合上线绿美广东公共服务平台，全省举办各类义务植树活动6400余场，参与植树人数超56.7万人次，植树约213万株，建设各类主题林210片。《中共广东省委关于深入推进绿美广东生态建设的决定》提出，创新全民义务植树尽责形式，完善义务植树网络平台，建立一批“互联网+义务植树”基地，打通义务植树“最后一公里”。在仁化县，社会资本广泛参与绿美广东生态建设，该县创新推出生态公益林补贴质押贷款等服务，为林农、林企提供贷款融资2.36亿元。近日，广东省发布2023年第3号总林长令，对今冬明春造林绿化工作进行了部署动员，推动绿美广东生态建设取得新成效。</key_sentence></doc>