<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11902</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-12/10126929.shtml</url><title>推进中国式现代化必须增强人民精神力量</title><datatime>2023-12-12 14:54:00</datatime><body>	推进中国式现代化必须增强人民精神力量(思想纵横)
	推进强国建设、民族复兴伟业，既需要强大的物质力量，也需要强大的精神力量。习近平总书记在党的二十大报告中将“丰富人民精神世界”作为中国式现代化的本质要求之一。中国式现代化是亿万人民自己的事业，人民是中国式现代化的主体。推进中国式现代化，必须把促进物的全面丰富与人的全面发展有机统一起来，在不断夯实物质基础、实现物质富裕的同时，不断满足人民精神需求、丰富人民精神世界、增强人民精神力量。
	现代化的本质是人的现代化，物质富足、精神富有都是社会主义现代化的内在要求。中国式现代化展现了不同于西方现代化模式的新图景，其中一个重要方面就在于，我们摒弃了西方以资本为中心、物质主义膨胀的现代化，在促进物的全面丰富的同时，也促进人的全面发展。推进和拓展中国式现代化，必然要求满足人民精神需求、丰富人民精神世界、增强人民精神力量。
	精神所在，就是力量所在。以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，离不开广大人民的精神力量。新征程上，我们的前途一片光明，但脚下的路不会是一马平川。世界百年未有之大变局加速演进，中华民族伟大复兴进入关键时期，战略机遇和风险挑战并存，我们比任何时候都更加深刻地感受到“船到中流浪更急、人到半山路更陡”的艰险，也比任何时候都更加需要“雄健的精神”的支撑。这就需要在丰富人民精神世界中凝聚最大社会共识、形成最强向心力，汇聚团结一心的磅礴力量。
	增强人民精神力量，最根本的是加强理想信念教育，筑牢人民精神支柱。信仰、信念、信心，任何时候都至关重要。只要有信仰、信念、信心，我们就能愈战愈勇，不断从胜利走向新的胜利。无论过去、现在还是将来，对马克思主义的信仰，对中国特色社会主义的信念，对实现中华民族伟大复兴中国梦的信心，都是激励中国人民攻坚克难的强大精神力量。为此，要聚焦用党的创新理论武装全党、教育人民这个首要政治任务，坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，深入学习贯彻习近平文化思想，在真学真懂真信真用、深化内化转化上下功夫，更好用党的创新理论统一思想和行动，凝聚实现中华民族伟大复兴的精神力量。
	在5000多年文明发展中孕育的中华优秀传统文化，宛如精神长河，滋养着中华民族的心灵家园。中华优秀传统文化蕴含的天下为公、民为邦本、为政以德、革故鼎新、任人唯贤、天人合一、自强不息、厚德载物、讲信修睦、亲仁善邻等，是中国人民在长期生产生活中积累的宇宙观、天下观、社会观、道德观的重要体现。我们要不断推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，使其成为人民精神力量的血脉基因。要运用现代艺术形式，使中华优秀传统文化灵动起来。近年来，一些蕴含中华文化气韵的节目、作品受到人们喜爱。我们要多创作推出这样的文化产品，让人民群众在潜移默化中增进文化认同、增强精神力量。
	增强人民精神力量，要着力推动文化事业和文化产业繁荣发展。要坚持把社会效益放在首位、社会效益和经济效益相统一，深化文化体制改革，完善文化经济政策，加快发展新型文化业态，不断解放和发展文化生产力，扩大优质文化产品供给，在满足人民日益增长的精神文化生活需要的同时，将亿万人民的智慧和力量凝聚到强国建设、民族复兴的伟大实践中，以更为主动的精神力量战胜前进道路上的各种困难和挑战。
	(人民日报王辉)
</body><key_sentence>推进中国式现代化，必须把促进物的全面丰富与人的全面发展有机统一起来，在不断夯实物质基础、实现物质富裕的同时，不断满足人民精神需求、丰富人民精神世界、增强人民精神力量。要坚持把社会效益放在首位、社会效益和经济效益相统一，深化文化体制改革，完善文化经济政策，加快发展新型文化业态，不断解放和发展文化生产力，扩大优质文化产品供给，在满足人民日益增长的精神文化生活需要的同时，将亿万人民的智慧和力量凝聚到强国建设、民族复兴的伟大实践中，以更为主动的精神力量战胜前进道路上的各种困难和挑战。推进和拓展中国式现代化，必然要求满足人民精神需求、丰富人民精神世界、增强人民精神力量。为此，要聚焦用党的创新理论武装全党、教育人民这个首要政治任务，坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，深入学习贯彻习近平文化思想，在真学真懂真信真用、深化内化转化上下功夫，更好用党的创新理论统一思想和行动，凝聚实现中华民族伟大复兴的精神力量。</key_sentence></doc>促进新技术、新流程在上游加工过程应用，从而提升资源利用率。
	为助力循环经济和绿色消费，波司登开发了泡芙系列可回收轻量羽绒服，通过设计简化回收过程，显著减少羽绒服的回收成本和碳排放。同时采用环保的回收尼龙或涤纶材料，提高面料耐用性，减轻对环境的影响。该系列凭借其创新性和环保特性受到高度评价，获红点产品设计大奖，充分体现了波司登对可持续发展的承诺。此外，波司登还在商品仓库流转环节，不断提高纸质包装的比例和周转箱的重复利用率，减少使用塑料制品，并上线自动纸盒包装机，优化了包装和装载效率，不断减少品牌碳足迹。
	正如中华环保联合会绿色循环普惠专委会秘书长-蒋南青博士在研究报告中所说：羽绒服价值链，从原材料，到产品设计，工厂生产，到产品销售，都具有实现低碳可持续发展的潜力。未来企业在碳资产方面的投资将得到放大效应，为他们吸收的碳或者减少的碳获得更大回报。像波司登这样的品牌企业，将与供应链合作伙伴以及监管机构和决策者组成的更广泛生态系统，联手为绿色解决方案创造市场，使绿色解决方案更加经济。
</body><key_sentence>近日，中国羽绒工业协会发布了《迈向净零排放：羽绒服行业高质量低碳转型路径研究》报告，以零碳经济的专业视角，对提升羽绒服行业价值链效率、推动工艺环节脱碳、拓展价值链外的气候贡献等低碳转型方向做了充分的路径探索和指引。正如中华环保联合会绿色循环普惠专委会秘书长-蒋南青博士在研究报告中所说：羽绒服价值链，从原材料，到产品设计，工厂生产，到产品销售，都具有实现低碳可持续发展的潜力。以羽绒服行业巨头波司登为例：为应对全球气候变化，波司登持续推进企业的低碳可持续发展，在MSCIESG评级中获得A的好成绩，这在中国品牌纺织服装行业属于最优级。中羽协报告显示，价值链上游“工艺环节”的碳排放是羽绒服行业碳足迹的主要来源，也是实现价值链脱碳的重点，工艺环节脱碳愿景的实现将依赖品牌和供应商的共同努力。</key_sentence></doc>