<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11920</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-12/10126938.shtml</url><title>南水北调东中线一期工程全面通水9周年 超1.76亿人直接受益</title><datatime>2023-12-12 14:38:00</datatime><body>	中新网12月12日电据水利部微信公众号消息，2023年12月12日，南水北调东、中线一期工程迎来全面通水9周年。9年来，水利部加强工程调度管理，强化运行监管，全力保障工程安全、供水安全、水质安全，截至目前累计调水超670亿立方米，惠及沿线44座大中城市，直接受益人口超1.76亿人，综合效益显著，水安全保障支撑作用充分发挥。
	坚决守牢安全底线。水利部统筹发展和安全，始终坚持底线思维、极限思维，科学研判，会商部署，指导工程运行管理单位全力做好汛期、冰期、重大活动等特殊重要时期安全输水工作，经受了极寒天气、郑州“7·20”特大暴雨、“23·7”海河流域性特大洪水等极端天气的严峻考验。组织完成中线工程安全风险评估，督促运管单位落实相关风险管控措施，进一步完善风险防范长效机制，全力确保工程安全平稳运行。推进进一步加强丹江口库区及其上游流域水质安全保障工作，明确了标本兼治、远近结合的任务措施，召开由多个部委及地方参加的工作会议，推进水质安全保障措施落实落地。通水以来，中线供水水质一直稳定在地表水Ⅱ类标准及以上，东线供水水质稳定在地表水Ⅲ类标准。
	持续优化水资源配置格局。建立完善水资源调度会商机制，实施精确精准调度，充分利用工程输水能力，向北方多调水、增供水。2021年、2023年丹江口水库蓄水两次达到170米设计水位，既为中线工程供水提供水量保障，有力提高京津冀豫地区供水保证率，也为增加向汉江中下游补水量和中线工程生态补水量，提高河湖水域水生态环境容量，改善汉江中下游和北方受水区水生态环境创造了有利条件。南水北调水已由规划的辅助水源成为受水区的主力水源，北京城区7成以上供水为南水北调水，天津市主城区供水几乎全部为南水；东线一期工程构建了山东省“T”字型骨干水网，东线北延工程将东线一期工程供水范围扩展至河北、天津，国家水网主骨架和大动脉加快构建，水资源配置战略格局不断优化和完善。
	有效保障群众饮水安全。南水北调水质优良、供水保障率高，已成为沿线城乡供水的生命线。2023年7月，中线一期工程实施通水以来第4次加大流量输水，缓解北方地区夏季持续高温干旱不利局面，保障工程沿线生产、生活和生态用水需求；2017、2018年山东大旱期间，东线一期工程成为青岛、烟台等城市供水安全的生命线；河南郑州中心城区90%以上居民生活用水为南水北调水，基本告别饮用黄河水的历史；河北省黑龙港流域500多万人告别了世代饮用高氟水、苦咸水的历史；从“有水吃”到“吃好水”的转变，使人民群众的获得感、幸福感、安全感更有保障、更可持续。
	助力复苏河湖生态环境。通过水源置换、生态补水等措施，有效保障了沿线河湖生态安全，助力华北地区地下水超采综合治理。工程累计向北方50余条河流生态补水超98亿立方米，推动了滹沱河、瀑河、白洋淀等一大批河湖重现生机，河湖生态环境显著改善。昔日被称为“酱油湖”的南四湖目前已跻身全国水质优良湖泊行列，“泉城”济南再现四季泉水喷涌景象，枯竭近三十年的河北邢台百泉实现泉水复涌。工程累计向华北地区生态补水59.75亿立方米，华北地区地下水水位下降趋势得到有效遏制，地下水超采综合治理取得明显成效。中线工程向永定河生态补水，助力永定河2021年实现865公里河道25年以来首次全线通水；通过东线北延工程向大运河补水3.34亿立方米，助力京杭大运河2022年和2023年实现百年来连续2次全线水流贯通。
	促进畅通南北经济循环。南水北调工程将南方地区的水资源优势转化为北方地区的经济优势，促进了受水区经济结构优化调整，有力支撑了国家重大战略的实施。按照2022年万元GDP用水49.6立方米计算，工程累计超670亿立方米调水量相当于有力支撑了北方地区13.5万亿元GDP的增长。9年来工程累计向京津冀地区供水376亿立方米，为京津冀协同发展、雄安新区建设等重大战略实施提供有力的水资源保障。东线工程显著改善了京杭大运河的航运条件，江苏及山东境内新增通航里程80公里，连通了南四湖和东平湖，多条航道通航条件得到改善，山东济宁段航道实现了内河航运通江达海，江苏运河货运量明显提升，金宝航道由2013年的年均200万吨增至最大年份400万吨，徐洪河线由年均100万吨提升至250万吨，助力畅通南北经济循环。
	全面推进后续工程建设。水利部按照国家水网建设规划纲要和南水北调后续工程高质量发展下一步工作思路的要求，全力推进《南水北调工程总体规划》修编和东线二期工程、西线工程前期工作；引江补汉出口段主体隧洞施工进展顺利，工程输水总干线将进入全面施工阶段，工程质量及安全可控。同时，数字孪生南水北调先行先试项目建设取得积极成果，数字孪生水网南水北调工程建设正在加快推进，工程管理数字化、网络化、智能化水平不断提高，水安全保障的基础不断夯实。
	下一步，水利部将深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，按照国家水网建设规划纲要有关部署，全力推动后续工程各项工作，加快构建完善国家水网主骨架和大动脉，为不断提升国家水安全保障能力提供坚实支撑。
</body><key_sentence>下一步，水利部将深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，按照国家水网建设规划纲要有关部署，全力推动后续工程各项工作，加快构建完善国家水网主骨架和大动脉，为不断提升国家水安全保障能力提供坚实支撑。9年来，水利部加强工程调度管理，强化运行监管，全力保障工程安全、供水安全、水质安全，截至目前累计调水超670亿立方米，惠及沿线44座大中城市，直接受益人口超1.76亿人，综合效益显著，水安全保障支撑作用充分发挥。2021年、2023年丹江口水库蓄水两次达到170米设计水位，既为中线工程供水提供水量保障，有力提高京津冀豫地区供水保证率，也为增加向汉江中下游补水量和中线工程生态补水量，提高河湖水域水生态环境容量，改善汉江中下游和北方受水区水生态环境创造了有利条件。同时，数字孪生南水北调先行先试项目建设取得积极成果，数字孪生水网南水北调工程建设正在加快推进，工程管理数字化、网络化、智能化水平不断提高，水安全保障的基础不断夯实。</key_sentence></doc>