<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11920</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126927.shtml</url><title>广西加快建设世界旅游目的地 打造五张世界级旅游名片</title><datatime>2023-12-12 14:42:00</datatime><body>	中新网南宁12月12日电题：广西加快建设世界旅游目的地打造五张世界级旅游名片
	作者张广权
	打造桂林世界级旅游城市、建设南宁区域性国际旅游中心城市、加快建设北部湾国际滨海度假胜地、打造中越边关风情旅游带……近年来，广西立足资源优势，深化文旅融合，打响“桂林山水”“浪漫北部湾”“壮美边关”“长寿广西”“壮族三月三”“刘三姐文化”六大品牌，加快推进广西世界旅游目的地建设。
	广西是中国旅游大省(区)之一，生态环境优美，民族风情独特，人文底蕴深厚，旅游资源丰富。目前，广西拥有世界文化遗产1项，世界级非遗代表作名录3项，国家5A级景区9家。
	“依托世界文化遗产、考古遗址公园和非遗品牌，结合独特的民族风情和自然风光，广西近年推出多条文旅深度融合精品旅游线路，大力发展旅游演艺，有力促进文旅深度融合发展，深受游客喜爱。”广西壮族自治区党委常委、宣传部部长陈奕君介绍，近年来，广西积极打造“壮族三月三·八桂嘉年华”等民族特色节庆品牌，组织开展丰富多彩的民族文化活动，大力发展民族风情浓郁的文旅新业态。
	与此同时，近年来，广西赴区内外开展多场“秋冬游广西”等宣传推广活动，推出一批广西“文旅打卡点”和精品旅游线路，举办广西文旅宣传推广创意大赛，发布多项旅游惠民政策。连续举办“广西有礼”特色旅游商品创意设计大赛、“广西美味百县千菜”展评等活动，推动“桂字号”品牌行销全国。
	从景区“天眼”到“广西游直通车”，从广西旅游数据中心到“一键游桂林”，从“一部手机游广西”到“一键游广西”……近年来，广西还大力推进智慧旅游平台创新融合步伐，拓展文旅消费形成全新服务业态。
	打开“一键游广西”小程序首页，景区预约、门票购买、酒店民宿、精品线路、租车服务、旅游攻略、云游广西、美食、特产文创等功能板块清晰显眼。“一键游广西”小程序是以打造旅游经济互联网共享新模式为目标，以大数据、区块链、人工智能等为支撑，整合吃、住、行、游、购、娱六要素，为游客提供一站式智慧化服务的智能平台。截至目前，平台用户数已超1000万人，景区、酒店、民宿、餐饮等入驻商户超2万户。
	广西是中国与东盟国家交流合作的前沿窗口，是中国与东盟国家互为重要的旅游目的地和旅游客源地之一。近年来，广西充分发挥毗邻东盟国家的区位优势，积极打造面向东盟的国际旅游目的地。
	在中越德天(板约)瀑布跨境旅游合作区内，游客们不仅可以在稻田咖啡屋欣赏到三级跌落的瀑布美景，品尝到中国和越南美食，还可以在合作区内实现“一日游两国”，领略中国和越南不同民俗风情。
	中越德天(板约)瀑布跨境旅游合作区是中越两国2015年签订相关协定后，由中国广西与越南高平省共同建设和实施的项目，是中国首个跨境旅游合作区。
	2023年9月，《桂林世界级旅游城市建设发展规划》获批实施。在主打山水游的阳朔县，草莓音乐节、电竞音乐嘉年华、动漫cosplay等连番登场，丰富了游客游玩体验，吸引了众多中外游客，为桂林打造年轻、时尚的新形象。
	当前，广西正加快“三地两带一中心”升级版建设，升级发展桂林国际旅游胜地打造世界级旅游城市、加快建设北部湾国际滨海度假胜地、加快建设巴马国际长寿养生旅游胜地、升级打造中越边关风情旅游带、升级打造西江生态旅游带、着力打造南宁区域性国际旅游中心城市，打造山水旅游、康养旅游、文化旅游、滨海度假旅游、地质奇观旅游等五张世界级旅游名片。
	“下一步，广西要以打造桂林世界级旅游城市为引领，持续擦亮‘桂林山水甲天下’金字招牌。深入挖掘文化底蕴，讲好广西故事，推动文化和旅游各领域、多方位、全链条深度融合。”广西壮族自治区党委书记刘宁强调，要塑造文旅精品，打造精品景区，实施“串珠成链”工程，优化精品线路，打造更多小而美、小而特的景点，提升文化旅游格调品位，不断提升广西文旅竞争力吸引力。(完)
</body><key_sentence>当前，广西正加快“三地两带一中心”升级版建设，升级发展桂林国际旅游胜地打造世界级旅游城市、加快建设北部湾国际滨海度假胜地、加快建设巴马国际长寿养生旅游胜地、升级打造中越边关风情旅游带、升级打造西江生态旅游带、着力打造南宁区域性国际旅游中心城市，打造山水旅游、康养旅游、文化旅游、滨海度假旅游、地质奇观旅游等五张世界级旅游名片。近年来，广西立足资源优势，深化文旅融合，打响“桂林山水”“浪漫北部湾”“壮美边关”“长寿广西”“壮族三月三”“刘三姐文化”六大品牌，加快推进广西世界旅游目的地建设。“依托世界文化遗产、考古遗址公园和非遗品牌，结合独特的民族风情和自然风光，广西近年推出多条文旅深度融合精品旅游线路，大力发展旅游演艺，有力促进文旅深度融合发展，深受游客喜爱。”广西壮族自治区党委书记刘宁强调，要塑造文旅精品，打造精品景区，实施“串珠成链”工程，优化精品线路，打造更多小而美、小而特的景点，提升文化旅游格调品位，不断提升广西文旅竞争力吸引力。</key_sentence></doc>