<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11934</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126920.shtml</url><title>多种病原体来袭，你检测对了吗？</title><datatime>2023-12-12 14:27:00</datatime><body>	在冷空气组团出没的同时，流感、肺炎支原体、腺病毒等病原体也开始活跃。相信很多人都已不幸中招。病原体检测也做了、药也吃了，病情却反反复复仍不见好。如果你有以上担忧和困扰，不想冒着交叉感染的风险屡跑医院，还想对症下药，那么这份居家自测病原体攻略，你一定用得上。
	爱康DRseq呼吸道等感染性疾病，92种重要病原体全检测，+赠送11种耐药基因检测式上线。居家就可以精准检测92种重要呼吸道病原体，早诊断，早治疗，避免病急乱投医。
	病原体检测越快越好吗？准确更重要
	身边经常会听到有人这样说“浑身疼，烧了三天，应该是得了甲流，但抗原检测却是阴性，也不敢吃特效药”；“感觉自己只是风寒感冒，也不怎么咳嗽，怎么检测会是肺炎支原体？”
	目前常见的居家检测或者快速检测类型产品种类以抗原检测(胶体金)、呼吸道6联、12联检(荧光PCR法)居多。
	抗原检测的确比较方便、价格便宜、很快就出结果，但灵敏度低，假阴性和假阳性率都较高；荧光PCR核酸检测相较抗原检测灵敏度高些，价格更高，但也存在着检测物种有限、检出率不高、混合感染鉴定困难等局限性。
	爱康推出的92种重要病原体全检测，采样方式采用咽拭子，依托的tNGS方法是采用高通量基因测序技术，和众多知名三甲医院使用的更精确的核酸检测手段一致，具有更高的分辨率与更低的背景干扰，也就是说检测的灵敏度更高，避免多次检测或无效检测。
	检测更全面92种病原体一网打尽
	病原体那么多，怎么才能知道中招的是哪一种？
	今年的呼吸道感染来势汹汹，高发的病毒包括但不仅限于流感、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒等，甚至还会出现先后感染、“混合感染”感染等复杂情况，因此要注意多病共防。
	爱康92种重要病原体全检测，一次采样，可检测多达92种病原体，不仅包含了流感病毒、肺炎支原体等热门病原体，还包含了其他可以导致呼吸道感染或合并感染的病原体。特别是对于不明原因、疑难重症或混合感染的患者，能够提高病原学检出率，缩短病原体报告时间，更加精准识别“元凶”助力针对性治疗。
	抗生素耐药了，难怪有些药吃了也没用赠送11种耐药基因检测
	你或者家里的孩子是否有过明明对“症”下药，却还是疗效不佳的情况？
	这可能是产生了耐药性，根据国家卫健委的资料指出，国内阿奇霉素等儿童肺炎支原体肺炎的首选治疗药物的支原体感染耐药率可能高达90%①。抗生素的滥用，致使药物对耐药菌的疗效降低甚至无效，存活下来的细菌耐药性增加，甚至成为“超级细菌”，使疾病更加危险，甚至还会出现无法医治的极端情况。
	考虑到这一现象，爱康92种重要病原体全检测还赠送了与12种病原体相关的11种耐药基因检测，居家也能检测是否对红霉素、青霉素等8类抗生素产生耐药性，帮助患者选择正确的药物，科学、合理用药，减少诱导微生物耐药或产生变异的机会，助力大家早日康复。
	如何购买？
	打开爱康体检宝APP/微信小程序搜索“呼吸道92种”，选择DRseq呼吸道等感染性疾病92种重要病原体全检测+赠送11种耐药基因检测服务，按照步骤填写个人信息，成功下单即可静待采样盒“上门”。
	收到采样盒之后，按照步骤自行进行采样，完成后用顺丰到付将样本寄回，送至实验室检测后最快20小时可出具报告(北京、上海、广州、西安)。
	此项居家检测服务面向全国，可满足不同地区网友需求。每天下午6点之前就近送达北京、上海、广州、西安实验室的样本，第二天下午2点之前就能收到检测报告。
	特别是家里有儿童、孕产妇、老年人，合并基础疾病患者等急性上呼吸道感染高危人群的，出现咳嗽、发烧等上呼吸道感染症状，及时查明具体病原体十分重要，越早发现，越早治疗，效果越好。
	这个冬天，请把了解自己的健康这件事置顶。准确识别病原体、测试耐药性，并且对症下药，才能最大程度少走弯路。
	①2023年2月，国家卫生健康委印发《儿童肺炎支原体肺炎诊疗指南(2023年版)》(中国网)
</body><key_sentence>考虑到这一现象，爱康92种重要病原体全检测还赠送了与12种病原体相关的11种耐药基因检测，居家也能检测是否对红霉素、青霉素等8类抗生素产生耐药性，帮助患者选择正确的药物，科学、合理用药，减少诱导微生物耐药或产生变异的机会，助力大家早日康复。打开爱康体检宝APP/微信小程序搜索“呼吸道92种”，选择DRseq呼吸道等感染性疾病92种重要病原体全检测+赠送11种耐药基因检测服务，按照步骤填写个人信息，成功下单即可静待采样盒“上门”。爱康DRseq呼吸道等感染性疾病，92种重要病原体全检测，+赠送11种耐药基因检测式上线。爱康92种重要病原体全检测，一次采样，可检测多达92种病原体，不仅包含了流感病毒、肺炎支原体等热门病原体，还包含了其他可以导致呼吸道感染或合并感染的病原体。</key_sentence></doc>