<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11957</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126870.shtml</url><title>蒙牛亮相第28届联合国气候变化大会，向世界展示中国乳企绿色名片</title><datatime>2023-12-12 13:17:00</datatime><body>	11月30日至12月12日，第28届联合国气候变化大会(COP28)在阿联酋迪拜举办。会议期间，蒙牛集团作为中国企业代表，受邀参加“中外知名企业家可持续发展对话会”、“冰川记忆：见证气候危机”主题边会等活动，分享中国乳业推动绿色低碳可持续发展的实践经验，向世界讲述中国乳业绿色故事。
	大会现场，蒙牛还展示了优益C环保瓶，以及企业气候行动案例集，呼吁各界一起加入减碳行动。与此同时，为积极应对气候变化，唤起公众了解冰川、保护冰川的意识，蒙牛作为首批合作伙伴，正式参与由生态环境部发起、为期三年的“冰川记忆：全球探访活动”，积极探索解决方案。
	创新实践，开拓减碳新路径
	COP28是全球最重要的气候峰会之一，本届大会共有198个缔约方参会，讨论限制气候变化以及适应其影响的工作。作为大会重要环节，在12月3日举行的“冰川记忆：见证气候危机”主题边会上，蒙牛集团以“发挥企业力量，助力实现全球可持续发展及气候目标”为题进行案例分享。
	“冰川是气候变化的直接反映，被称为气候变化的指示标，气候变化导致的冰川消融日益严峻。”中国气候变化事务特使解振华在会上表示，保护冰川，关注气候变化，需要全社会参与。
	“一直以来，蒙牛以‘守护人类和地球共同健康’作为可持续发展愿景，在致力于为消费者带去营养健康的同时，高度重视守护地球环境的健康。”蒙牛集团执行总裁李鹏程在发言中表示，蒙牛一直在生态环保及减碳方面不断尝试。
	作为中国乳业国家队，蒙牛积极响应国家“双碳”战略，提出“到2030年实现碳达峰，2050年实现碳中和”的战略目标，并通过生产、原奶、包装、运输、产品以及碳抵消等6个环节，制定15项关键举措，明确降碳路径，分三个阶段持续推动绿色低碳发展，在全产业链各环节开展系统性减碳行动，积极全球应对气候变化。
	根据碳排查的结果，蒙牛集团的碳排放总量、强度等指标表现处于全行业的领先水平。今年9月，基于在ESG方面的优异表现，蒙牛MSCIESG评级升至“AA”，为行业最高等级，处于全球77家参评企业的ESG领导者之列。
	协同生态，打造绿色产业链
	12月1日，在世界气候行动峰会开幕之际，由生态环境部宣传教育中心、世界可持续发展工商理事会(WBCSD)和中国新闻网共同主办的“中外知名企业家可持续发展对话会”在COP28会场绿区成功举办。
	“碳中和议题，必须成为企业可持续发展、商业战略的核心议题。”会上，蒙牛集团执行总裁李鹏程以蒙牛的创新实践为例，阐释中国企业如何协同上下游，打造可持续发展的产业链，助力全球迈向碳中和。
	李鹏程强调，“推进碳中和，需要通过科技创新和数智化驱动实现。”今年，蒙牛在中国宁夏打造的全球乳业首座全数智化工厂，实现了“3个100”，即100个人、100万吨年产量、100亿元年产值，碳排放降低了43%，引领乳业“绿色智造”不断前行。据悉，蒙牛累计打造了30家国家级绿色工厂，拥有中国乳业首家国际、国内双认证零碳工厂，通过绿色建材、清洁能源、低碳原辅料等方式实现了净零排放。
	“实现碳中和，需要带动范围3减排，打造零碳供应链。”李鹏程表示，蒙牛作为行业龙头企业，已开始着手范围3减碳，旗下现代牧业、中国圣牧已率先开展了牧场碳盘查和减碳工作。蒙牛通过“调整饲料成分结构、管理优化牛群结构、优化粪肥管理模式、提升能源利用效率、牧光互补光伏发电”五大举措开展牧场减排，仅2022年就实现减排18万吨。
	COP28会议期间，蒙牛还展示了优益C品牌的减塑料减油墨裸瓶产品。该产品已于今年获得SGS认证的碳减排证书和ISEE年度食品设计奖。据统计，使用环保瓶，蒙牛每年可减少碳排放46.62%。面向未来，蒙牛承诺将在2025年实现技术上100%环保包装研发，力争率行业之先实现低碳包装覆盖全产品线。
	携手同行，贡献中国绿色智慧
	“面对全球变暖的严峻形势，如何有效减少碳排放、积极应对气候变化，成为了全球乳业必须回答的课题。”在COP28会议期间，李鹏程多次强调了乳业与气候变化的密切关系。
	作为全球化发展的中国乳业探索者，，蒙牛集团早在2017年就提出“全球乳业共同体”的战略构想，为世界贡献中国智慧。多年来，蒙牛进一步加强国际交流合作，积极分享蒙牛在全产业链绿色发展、生物多样性保护等领域的创新实践，全面提升中国乳业国际影响力和话语权。
	与此同时，蒙牛与WEF世界经济论坛热带雨林联盟、CGF消费品论坛森林正效工作组、RSPO棕榈油可持续发展圆桌会议等通力合作，携手推动绿色供应链相关项目。值得一提的是，蒙牛是首个加入联合国粮农组织等联合发起的全球“乳业净零之路”气候倡议的中国乳制品企业。
	在本届联合国气候变化大会上，蒙牛积极贡献中国智慧，分享自身可持续发展的绿色实践，充分展现大国乳企的责任担当。同时，蒙牛集团“乳业全产业链能源变革-绿能应用项目”入选了大会发布的《2023企业气候行动案例集》。该项目围绕产业链上下游，推进绿能供应微网建设，提升乳制品全生命周期绿能用量，减少化石能源消耗，对外展示了中国企业的绿色行动力。
	可持续发展只有里程碑、没有终点线。未来，蒙牛将推动建设“更绿色”的乳业，打造可持续的绿色产业链，为全球减碳贡献中国乳业力量，守护人类和地球的共同健康。(来源：中国网)
</body><key_sentence>作为中国乳业国家队，蒙牛积极响应国家“双碳”战略，提出“到2030年实现碳达峰，2050年实现碳中和”的战略目标，并通过生产、原奶、包装、运输、产品以及碳抵消等6个环节，制定15项关键举措，明确降碳路径，分三个阶段持续推动绿色低碳发展，在全产业链各环节开展系统性减碳行动，积极全球应对气候变化。会议期间，蒙牛集团作为中国企业代表，受邀参加“中外知名企业家可持续发展对话会”、“冰川记忆：见证气候危机”主题边会等活动，分享中国乳业推动绿色低碳可持续发展的实践经验，向世界讲述中国乳业绿色故事。”会上，蒙牛集团执行总裁李鹏程以蒙牛的创新实践为例，阐释中国企业如何协同上下游，打造可持续发展的产业链，助力全球迈向碳中和。未来，蒙牛将推动建设“更绿色”的乳业，打造可持续的绿色产业链，为全球减碳贡献中国乳业力量，守护人类和地球的共同健康。</key_sentence></doc>