<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11968</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126843.shtml</url><title>《科学饮奶蓝皮书》发布，蒙牛助力国民营养素养提升</title><datatime>2023-12-12 12:51:00</datatime><body>	12月9日，“第一届国民营养素养大会”在北京举办。本次大会由国家食物与营养咨询委员会、国家卫生健康委食品安全标准与监测评估司、中国健康教育中心指导，中国健康与促进教育协会主办，中国健康促进与教育协会营养素养分会承办，蒙牛集团特别支持。会议期间，中国健康促进与教育协会营养素养分会携手蒙牛集团发布了《科学饮奶蓝皮书》，在科学调查中国居民饮奶知识、技能及行为的基础上，为大众科学饮奶提出了专业指导。
	在会上，北京大学公共卫生学院马冠生教授对《科学饮奶蓝皮书》进行了解读，包括饮奶相关的常见问题及误区、饮奶的科学建议等。
	《科学饮奶蓝皮书》旨在消除国人在饮奶方面存在的误区。调查结果显示，国人对奶制品的分类和饮奶健康的认知程度普遍较高，但也有一定比例的人存在误区。此外，目前我国居民普遍饮奶不足，奶类的消费频率和消费量低。《中国居民膳食指南科学研究报告(2021)》指出，我国成年居民每天摄入的奶及奶制品只有27.9克，还不到膳食指南推荐量(300克以上)的十分之一。
	如何合理饮奶？《科学饮奶蓝皮书》提出了指导意见，明确了《中国居民膳食指南(2022)》所提出的，不同年龄阶段每天应摄入奶或奶制品的不同标准。普通成年人及老年人每日所需奶制品相当于300mL液态奶(以钙含量为标准)。乳糖不耐受人群，更适合选择酸奶或吃奶酪。需要注意的是，奶酪含脂肪较高，应适量摄入。此外，乳糖不耐受人群也可以改变喝法，分次少量饮用牛奶，正餐后再饮用，以此来减缓乳糖吸收速度，减轻不适感。或是选“肠胃友好”牛奶，例如使用新工艺加工生产的“软牛奶”。
	《科学饮奶蓝皮书》的发布，能够帮助人们更好地享受牛奶所带来的益处，对于提升我国居民乳品摄入水平有着重要意义。
	如今，消费者对于营养健康有了新需求。在调查之中，对于健康问题，参调者最关注的是“免疫力下降”，紧跟其后的有“营养素不足”、“肠胃功能减弱”等。七成以上的参调者期望牛奶具有“免疫力提升”“营养素补充”的作用；超过半数的参调者期望牛奶具有“睡眠改善”与“骨骼关节健康改善”的作用。
	对此，蒙牛顺应消费者营养健康多元化消费新趋势，蒙牛旗下三只小牛，在今年推出软牛奶系列“2.0版本”—高钙软牛奶。三只小牛软牛奶采用EHT酶水解技术，添加了乳糖酶分解牛奶中的乳糖，主打“空腹也能喝”“冷热都能喝”“乳糖不耐随意喝”三大场景，破解6.6亿国人饮奶痛点，不断为国民营养升级赋能。
	今年以来，蒙牛以消费者价值创造为核心驱动，在持续打造新产品的同时深耕营养健康领域创新，不断满足消费者对于安全与营养的健康需求。蒙牛积极倡导有机健康生活方式，特仑苏上新明星单品沙漠有机奶，通过了中国与欧盟有机双认证，“一瓶一码”实现安全可追溯，打造了高端有机奶“天花板”。与此同时，蒙牛纯牛奶等明星产品同样彰显了强劲实力，蒙牛精选牧场纯牛奶创新推出的A2β-酪蛋白纯牛奶梦幻盖产品，获得中国国家地理推荐，着力为消费者带来牛奶健康与美味的更好体验。
	作为中国乳业“国家队”，蒙牛担当起营养健康科学知识传递者的角色，推动《科学饮奶蓝皮书》的发布，向消费者普及正确的乳品知识，强化乳品摄入的重要意义，助力国民营养素养的提升。面向未来，蒙牛将秉承“消费者第一第一第一”的价值观，在“更营养、更智慧、更绿色”三大战略维度上续发力，为消费者打造一杯高品质放心好奶。
	第一届国民营养素养大会由中国健康与促进教育协会主办，中国健康促进与教育协会营养素养分会承办，蒙牛集团特别支持。大会期间还组织了多场专业学术交流论坛，积极助力健康中国建设。
</body><key_sentence>作为中国乳业“国家队”，蒙牛担当起营养健康科学知识传递者的角色，推动《科学饮奶蓝皮书》的发布，向消费者普及正确的乳品知识，强化乳品摄入的重要意义，助力国民营养素养的提升。会议期间，中国健康促进与教育协会营养素养分会携手蒙牛集团发布了《科学饮奶蓝皮书》，在科学调查中国居民饮奶知识、技能及行为的基础上，为大众科学饮奶提出了专业指导。《科学饮奶蓝皮书》提出了指导意见，明确了《中国居民膳食指南(2022)》所提出的，不同年龄阶段每天应摄入奶或奶制品的不同标准。本次大会由国家食物与营养咨询委员会、国家卫生健康委食品安全标准与监测评估司、中国健康教育中心指导，中国健康与促进教育协会主办，中国健康促进与教育协会营养素养分会承办，蒙牛集团特别支持。</key_sentence></doc>