<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11982</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126837.shtml</url><title>TCL空调发布小蓝翼P7，联手海思、微软定义新一代空调</title><datatime>2023-12-12 11:51:00</datatime><body>	12月10日，TCL小蓝翼P7新风空调新品发布会在北京水立方举行。本次发布会，TCL空调发布了新一代空调——TCL小蓝翼P7新风空调。通过全方位的技术创新，实现了更懂你的健康、更懂你的节能、更懂你的使用习惯的智慧健康体验升级，定义新一代新风空调。
	TCL小蓝翼P7新风空调发布，定义新一代空调
	TCL实业高级副总裁、空调事业部总经理陈绍林在发布会上指出空调产业面对的三大主要挑战：首先是来自呼吸健康的挑战；其次是空调的高能耗和冷媒对全球气候变暖的挑战；第三，新技术对空调传统产业改造的机遇与挑战。
	陈绍林介绍，TCL小蓝翼P7新风空调通过三个用户体验升级，以更懂你的健康、更懂你的节能、更懂你的使用习惯，满足消费者的痛点和需求，并解决好空调产业发展的三大挑战。
	新一代空调，更懂你的健康：主要从声舒适、空气品质舒适和热舒适对用户的健康进行了全面升级。
	TCL小蓝翼P7新风空调搭载全新的小蓝翼黑科技Pro，通过四重降噪技术，最低静音可以达到16dB(A)，在30m³/h的新风量下实现30dB(A)静音新风，同等风量下对比行业标杆的水平噪音降低10dB(A)；该产品经HEPA滤网四重过滤净化，拥有远高国家标准的净化效率，为了让好空气看得见，该产品升级全新TVOC气体监测传感器，让室内空气质量一目了然。针对用户使用空调很大的一个痛点是室内温度波动造成的忽冷忽热对身体健康造成很大困扰，除了模糊控制、专家PID算法，TCL空调秉承协作创新驱动的理念，联合国内顶级科研团队首创了AI时域预测算法，实现了房间温度波动控制在±0.3℃以内，避免忽冷忽热的问题。
	同时还搭载TCL智柔风专利技术，实现全域健康送风，在热舒适上给用户全方面体验提升。
	陈绍林着重分享了领先的背后的研发历程，TCL空调团队历时2年时间，组织100余研发团队，走访1000多用户，通过上百个手板样件3000次不断实验打造而来。新风噪音降低的难度在于在不扩孔的前提下只能采用一根31MM左右的新风管，如果要获得30m³/h的新风量，意味着新风管的新风风速达到14m/s,这是一股高速的气流，极容易产生很大的噪音和振动，如何消除这个噪音，是一个难题。
	TCL空调的工程师团队对整个风道流路做了技术创新优化，在进气腔，采用创新的双路导流设计，通过仿真找到一个最佳的进气入流角，让空气流动的更顺畅，可以减少空气和风道腔体的碰撞；同时我们增加了双层多孔吸音舱，声音的能量在这些细微的孔中不断地反射衰减耗散，以达到用户对声舒适的要求，噪音能量降低50%。
	新一代空调，更懂你的节能：陈绍林讲到，新一代的空调不仅仅硬件节能，也要实现软件算法的节能，不仅仅是设计节能，也要能运行节能。TCL小蓝翼P7新风空调在设计节能上，通过平台全新打造，行业首创内机超大贯流风扇，外机超大轴流风扇，可实现小蓝翼全年能源消耗效率5.6W/W，远超国标10%。在运行节能上，采用AI时域预测算法，会对温度进行预判，实时寻优，可以避免过度除湿和过度降温，节能率最高达到了40%！
	若用10年前的定频三级能效与小蓝翼P7新风空调进行电量测试对比，一年可省电约660度，节约电费约400元，相当于减少二氧化碳排放量约660KG。同时也搭载了国际领先技术电量可视化管理，通过APP可以很好的人机交互，对电量、电费实施精准控制。
	新一代空调，更懂你的使用习惯：在智慧交互方面：小蓝翼P7新风空调通过搭载高性能离线语音模块，在卧室环境下唤醒率高，让语音控制变得更自由、更如意。同时搭载双麦控制系统，具备声源定位功能，可以实现“风向人吹”或“风避人吹”的效果，可对用户实施精准送风。
	在智慧生态方面：小蓝翼P7新风空调，TCLAPP搭载了和微软合作推出的智能助手，并和华为、百度、TCL鸿鹄等主流云平台实现生态互联，可通过华为智能生活APP，小度音箱、TCL小程序，遥控器红外等方式可便捷操控。
	在智慧学习方面：小蓝翼P7新风空调，通过遗传算法，学习用户的使用习惯，自动控制空调。空调联网后，所有的空调运行数据和用户的设定状态，都会上传到TCL鸿鹄云平台进行BI大数据学习分析，用户使用一段时间后，空调就可以自动学习到用户的使用习惯，空调会依据用户的使用习惯自适应运行，越用越懂用户的需求。
	在智慧场景方面：小蓝翼P7新风空调，设置了许多人性化的功能，比如：新风换气，实现多时段定时快速通新风；依据光敏的状态判断是否进入夜间睡眠，自动进入睡眠模式，自动降低显示亮度或者关闭灯光，自动降低噪音和蜂鸣器音量，还设置许多通用的情景模式，比如：离家模式、回家模式、睡眠模式等等，同时用户也可以自己定义专属的情景模式。
	同时小蓝翼P7新风空调荣获中国家用电器研究院发布的中国首批“好家电”及合肥通用机械产品检测院产品特性认证证书第三方权威认证。
	TCL新风空调携手海思、微软，打造AI节能&amp;AI智能生活场景
	本次发布会上，TCL空调携海思、微软两大合作伙伴亮相，共同诠释AI节能和智慧空调的创新成果。海思MCU产品领域总经理陈桂培介绍，TCL空调已与海思共建联合实验室，共同进行AI节能前沿技术的研发，通过AI节能算法，实时寻优，有效降低空调调温场景能耗，同时采用轻量MCURISC-V算子进行模型训练和调优，大幅提升了空调的节能效果。
	人机交互最便捷的方法就是语音，然而传统的语音交互还有很多用户需求没有被满足。微软智能云解决方案事业部总经理郭润平表示，TCL空调与微软共同开发了智能交互系统，能够更加清晰地理解用户的语音指令，不仅可以控制空调的开关、温度调节等功能，还可以根据用户的喜好和习惯，智能地调整空调的工作模式，带来更为舒适的使用体验。
</body><key_sentence>陈绍林介绍，TCL小蓝翼P7新风空调通过三个用户体验升级，以更懂你的健康、更懂你的节能、更懂你的使用习惯，满足消费者的痛点和需求，并解决好空调产业发展的三大挑战。在智慧生态方面：小蓝翼P7新风空调，TCLAPP搭载了和微软合作推出的智能助手，并和华为、百度、TCL鸿鹄等主流云平台实现生态互联，可通过华为智能生活APP，小度音箱、TCL小程序，遥控器红外等方式可便捷操控。TCL小蓝翼P7新风空调搭载全新的小蓝翼黑科技Pro，通过四重降噪技术，最低静音可以达到16dB(A)，在30m³/h的新风量下实现30dB(A)静音新风，同等风量下对比行业标杆的水平噪音降低10dB(A)。新一代空调，更懂你的使用习惯：在智慧交互方面：小蓝翼P7新风空调通过搭载高性能离线语音模块，在卧室环境下唤醒率高，让语音控制变得更自由、更如意。</key_sentence></doc>