<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11992</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-12/10126812.shtml</url><title>以色列被曝使用美制白磷弹？拜登政府表示“关切”</title><datatime>2023-12-12 11:30:00</datatime><body>	中新网12月12日电据美国政治新闻网(Politico)报道，当地时间11日，美国白宫国家安全委员会战略沟通协调员约翰·柯比称，拜登政府对以色列此前在黎巴嫩使用由美国提供白磷弹的报道表示“关切”。
	据报道，柯比当天对记者表示，“我们看到了这些报道，对此感到担忧。我们将提出问题，以争取了解更多信息。”
	在柯比发表此番言论之前，另据《华盛顿邮报》11日报道，此前10月，以色列轰炸了黎以临时边界黎方一侧的多个地区，并在袭击中使用了白磷弹。
	袭击发生时，《华盛顿邮报》一名记者在黎巴嫩南部边境地区的一个小村庄发现了三枚155毫米炮弹的碎片。此次袭击造成该村庄至少四所房屋被烧毁，至少九名平民受伤。报道称，弹药碎片上的标记显示它们是1989年和1992年在路易斯安那州和阿肯色州制造的。
	柯比当天还表示，白磷弹具有“合法的军事用途”，用于照明和产生烟雾以隐藏行动。“显然，任何时候我们向另一支军队提供像白磷弹这样的物品，我们都完全期望这些物品将被用于合法目的……并符合武装冲突法。”
	而五角大楼发言人帕特·莱德当天则表示，自10月7日巴以新一轮冲突爆发以来，美国没有向以色列提供白磷弹。
	以色列国防部长加兰特在被问及以色列是否向黎巴嫩使用白磷弹时称，“以国防军和整个以安全机构一直依据国际法行事。这是我们过去和将来的行动方式。”
</body><key_sentence>中新网12月12日电据美国政治新闻网(Politico)报道，当地时间11日，美国白宫国家安全委员会战略沟通协调员约翰·柯比称，拜登政府对以色列此前在黎巴嫩使用由美国提供白磷弹的报道表示“关切”。在柯比发表此番言论之前，另据《华盛顿邮报》11日报道，此前10月，以色列轰炸了黎以临时边界黎方一侧的多个地区，并在袭击中使用了白磷弹。柯比当天还表示，白磷弹具有“合法的军事用途”，用于照明和产生烟雾以隐藏行动。而五角大楼发言人帕特·莱德当天则表示，自10月7日巴以新一轮冲突爆发以来，美国没有向以色列提供白磷弹。</key_sentence></doc>住户口的方式，简称“人才引进”方式，这两者是独立的落户方式，并非可以同时满足。此外，“有没有房子”不是落户的必要条件。
	话术三：上学无需回老家迁出
	这属于故弄玄虚，并非新政策，也不需要中介服务。
	根据规定，来沪人员适龄随迁子女需在本市接受义务教育的，适龄儿童须持有效期内《上海市居住证》或《居住登记凭证》，父母一方满足以下两种情形之一，区教育行政部门可结合本区实际，统筹安排适龄随迁子女入学——第一种情形：持有效期内《上海市居住证》，且一年内(2022年7月1日起至2023年6月30日)参加本市职工社会保险满6个月的证明；第二种情形：持有效期内《上海市居住证》，且连续3年(首次登记日起至2023年6月30日)在街镇社区事务受理服务中心办妥灵活就业登记。
	话术四：“新政”名额有限
	目前在短视频平台上，有许多账号打着所谓2023年“11月落户上海放宽条件”“12月上海落户新方案”等消息，点开视频或链接后，可发现都是围绕政策文件内容进行编造或曲解，误导他人。
	上海辟谣平台还发现，部分中介为了增大获客机会和传播范围，还会编造所谓“新政”的出台原因，或虚构所谓的“政策截止日期”，营造紧迫感，以吸引他人咨询。鉴于此，建议公众不可轻信所谓的“代办落户”。要知道，一旦遇到不靠谱的“代办落户”中介，既可能被窃取隐私，也不排除被卷入违法违规操作。
	本报记者车佳楠
	来源：解放日报
</body><key_sentence>本质上，中介介绍的是《上海市居住证》持证人员申办本市常住户口的落户方式，俗称“居转户”。但咨询中介后可知，“无需居住证”指的是上海市引进人才申办本市常住户口的方式，简称“人才引进”方式，这两者是独立的落户方式，并非可以同时满足。根据《上海市公安局关于执行本市投靠类户口迁移政策的若干规定》的要求，投靠关系仅限于子女投靠、夫妻投靠以及本市支内、知青，或因其他原因去外省市工作的人员(以下统称“外迁人员”)及其配偶，按国家法定年龄退休，或者男性年满60周岁、女性年满55周岁的老人，符合相关条件的，可以回沪落户。目前在短视频平台上，有许多账号打着所谓2023年“11月落户上海放宽条件”“12月上海落户新方案”等消息，点开视频或链接后，可发现都是围绕政策文件内容进行编造或曲解，误导他人。</key_sentence></doc>