<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1193</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112339.shtml</url><title>服务近400万家庭装修 建行信用卡助力“优居”换新家</title><datatime>2023-11-15 15:57:00</datatime><body>	从“住有所居”到“住有优居”，人们对于居住品质和家装消费的需求正在转变。建设银行围绕民众居住生活需求，充分发挥国有大行在消费金融领域的主力军作用，持续深耕信用卡装修分期业务，打造支持居民安居的消费金融生态，推动“金融活水”精准滴灌人民美好生活需求。作为业内首个专项服务于家庭装修的消费信贷产品，建行信用卡装修分期业务取得了深厚的发展成果，累计为近400万家庭提供金融服务，贷款余额、资产质量同业领先，有效助力客户实现“安居梦”，引领家装消费信贷行业健康发展。
	银行连接商家、客户三方互通树立品牌
	建行在住房金融领域具备传统优势，多年来形成了独具特色的资源禀赋和专业能力。面向零售客户，建行以信用卡装修分期业务为重要载体，在家庭装修消费场景端为客户提供专项分期信贷服务，集场景消费与分期信贷于一体，搭建连接客户与商户的强韧纽带。
	建行信用卡装修分期具有用途广泛、分期灵活，权益丰富的特点，围绕硬装、软装、家居、家电等家庭装修消费旅程，满足多样化装修需求，客户可获得2万-100万分期额度，灵活选择6期-60期分期期数，并享受低利率优惠和商户多重优惠。同时，建行信用卡创新推出“建行家装节”品牌活动，携手商家、客户搭建起三方交互连接的家装消费平台，有效打通家装领域信息互通、需求闭环的金融服务机制。
	依托与商家、客户紧密结合的服务网络，建行积极推动与优质家装公司、头部电商合作，加强三方在资金、客户、产品等方面的优势互补，推出“线上家装节”、旺季营销满额赠积分、装修分期卡特惠线上商圈等精彩纷呈的优惠活动。同时，建行打通“直客式、间客式”两种方式，既支持客户直接来银行申请分期，又支持客户通过装修公司申请分期，为客户装修旅程提供极大化的金融便利，让“要装修，找建行”的装修分期品牌理念深入人心。
	“双子星”结合“网格点”融合渠道触达客户
	秉承“客户至上，注重细节”的服务理念，建行信用卡以遍布全国的营业网点为阵地，持续推动数字化平台与实地网点共同赋能，打造线上线下协同“双轮驱动”服务渠道，让家装金融服务触手可及。
	在线下，建行网点立足市场，发挥地域资源优势，以服务区域为辐射中心，深入建材家居商圈、重点楼盘、展会、家博会等消费场景驻点服务，主动引荐优质家装商户入驻“建行生活”平台。部分周边家装商户资源丰富的建行网点逐步孵化成为家居主题网点，将建行分期产品面向更多客户提供开放性展示和互动性体验。
	在线上，建行持续运营“双子星”平台——手机银行、“建行生活”App，借助移动端App跨区域集客、消费的优势，开展“线上家装节”等活动，加大权益投放，在为消费者提供线上家居消费优惠的同时，为家装商户导流赋能。此外，建行引导客户通过线上渠道办理自助请款、查询办理进度、查询账务等业务，逐步培育大众装修信贷理念和消费习惯，进一步推动装修分期消费线上线下相融合的趋势浪潮。
	“多客群”配套“N场景”家装信贷生态扩容
	面对年轻客群、新市民客户二手房局部改造、县域乡村客户自建房等装修需求，建行信用卡持续拓宽装修分期适用场景，致力于灵活满足不同区域、不同客群的多样化装修需求。建行信用卡装修分期业务目前已全面覆盖毛坯房装修、旧房局部改造、精装房软装、自建房装修等细分场景，与时俱进地满足家装市场差异化需求。
	深耕装修分期业务数年来，建行信用卡多措并举，持续改善提升客户体验。通过主动推送客户办理进度，告知客户当前优惠活动，提示当前额度等关键信息，做好客户关怀。持续推进系统升级，推出手机银行自助进件、远程勘查、无卡支付等线上自助化功能，让数据多跑腿、客户少跑路。开通银联云闪付、京东支付等线上支付渠道，不断拓宽客户信贷资金消费渠道。一系列措施保障信用卡客户在家庭装修各阶段都拥有便捷、实惠、安全的消费体验。
	家装消费承载着人们对美好居住生活的向往。国家发展改革委《关于恢复和扩大消费的措施》强调，要促进家庭装修消费，加强金融对消费领域的支持。建行信用卡将持续深耕家装消费生态场景建设，加强与家装优质商户拓展合作，运用数字化手段持续构建装修分期业务线上线下融合高质量发展格局，充分激发居民的家居消费潜力，在打造安居消费金融生态的路上行稳致远。
</body><key_sentence>建行信用卡将持续深耕家装消费生态场景建设，加强与家装优质商户拓展合作，运用数字化手段持续构建装修分期业务线上线下融合高质量发展格局，充分激发居民的家居消费潜力，在打造安居消费金融生态的路上行稳致远。面向零售客户，建行以信用卡装修分期业务为重要载体，在家庭装修消费场景端为客户提供专项分期信贷服务，集场景消费与分期信贷于一体，搭建连接客户与商户的强韧纽带。建行信用卡装修分期具有用途广泛、分期灵活，权益丰富的特点，围绕硬装、软装、家居、家电等家庭装修消费旅程，满足多样化装修需求，客户可获得2万-100万分期额度，灵活选择6期-60期分期期数，并享受低利率优惠和商户多重优惠。作为业内首个专项服务于家庭装修的消费信贷产品，建行信用卡装修分期业务取得了深厚的发展成果，累计为近400万家庭提供金融服务，贷款余额、资产质量同业领先，有效助力客户实现“安居梦”，引领家装消费信贷行业健康发展。</key_sentence></doc>