<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12003</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-12/10126820.shtml</url><title>江西金溪一村共97户建出158栋住房 涉嫌非法买卖宅基地</title><datatime>2023-12-12 11:17:00</datatime><body>	原标题：村里共97户却建了158栋住房涉嫌非法买卖宅基地金溪县有关部门立案调查
	宅基地是农村居民用于建造住宅及其附属设施的集体建设用地，包括住房、附属用房和庭院等。依据相关法律规定，以及“一户一宅”的政策要求，农村宅基地不得转让给本集体经济组织以外的人，也严禁城镇居民到农村购买宅基地。然而，金溪县秀谷镇陶家村刘家源村小组却大肆倒卖农村宅基地，一个97户的村庄建出了158栋住房，其中有61栋房主非本村人，32栋无法确定房主信息。
	非法买卖宅基地牟利记者调查遭阻挠
	陶家村刘家源村小组位于金溪县秀谷镇西部，毗邻该县中心城区，交通便利，地理位置优越。早在2013年，刘家源村便启动了新农村建设。“原本，宅基地应该按照‘一户一宅’政策分配，但村小组却违规操作，全村97户居民竟建出了近160栋新房。”村民小斌(化名)告诉记者，在巨大利益面前，时任村小组长郑志义等人向外出售宅基地，按照每块宅基地面积大小，收取8万元至20万元不等。更加不可思议的是，还有村民建好房屋后，整栋对外兜售，平均每套房屋牟取近百万元暴利。
	为了证实所言非虚，小斌出示了一份“刘家源新村村民各户建房明细表”。据其介绍，这份表格是去年5月9日村干部在村微信群公布的。其中除了本村村民的名字，还掺杂了不少陌生人的名字，甚至出现了一些该县公职人员或其家属的名字。小斌表示，由于许多宅基地被买卖，包括他在内的一些符合分配条件的本村村民却没有分配到宅基地。为此，去年9月底，他们向上级部门反映情况，有关部门成立了“刘家源村买卖土地调查专班”展开调查，但时至今日，此事如何处理，迟迟没有下文。
	日前，记者赶到刘家源村调查，发现该村有数十栋设计精美、形似别墅的毛坯房，且门前已杂草丛生。正当记者打算进一步探访，却遭到自称刘家源村村小组长郑福初的男子阻挠。“你们别在这里乱采访，再不离开，我叫人把你们赶走！”记者未与之纠缠，遂前往陶家村委会了解情况。
	然而，该村党总支书记、村委会主任王耀怀将记者领到会议室，既不介绍情况，又不让记者离开。随后赶到的一名姓谢的秀谷镇干部将记者封堵在会议室，郑福初顺势抢夺记者手中的投诉材料，限制记者人身自由近20分钟。
	158栋房屋仅56栋合法多部门立案调查
	据秀谷镇党委书记沈璋介绍，郑福初不是刘家源村小组组长，而是他自封的。针对村民投诉的非法买卖宅基地问题，已由县委政法委牵头，抽调县纪委、县自然资源局、县公安局、县农业农村局、县林业局、秀谷镇人民政府等相关单位成立了专案组。目前，专案组已进驻刘家源村小组，对该村小组存在的非法买卖土地等问题线索展开调查。目前，调查线索已初步收集完成，并转至县纪委和县公安局进行核查。
	经金溪县自然资源局核查，刘家源村分配宅基地共153块，实际已建成房屋158栋，本村人房屋62栋，已办理宅基地审批手续56栋，未办理宅基审批手续6栋；非本村人房屋61栋；无法确定房主信息32栋，该32栋住房大部分已售卖且绝大多数为毛坯房，至今无人居住。综上所述，该村非法买卖宅基地问题属实，村民内部在分配宅基地时有多占情况，且多占的宅基地大部分已进行买卖。同时，针对原村小组长郑志义存在的违法问题，县自然资源局正式立案调查，目前该案件正在办理中。针对公职人员参与买卖刘家源村宅基地的问题，12月11日，金溪县纪委监委回复记者，到目前为止，纪检监察部门已处置8名干部。
	记者了解到，金溪县已成立以县委书记和县长任双组长的领导小组，全面彻底整治违法违规购买农村土地建房问题，县纪委监委同县自然资源局建立工作联动机制，要求并督促涉及公职人员建房问题在规定的时间节点前全部完成整改。当前，大部分公职人员非法买卖土地建房问题已进行整改和退出，剩余未整改到位的由自然资源部门移送纪检监察部门开展立案审查处置。（江西日报全媒体记者付强）
</body><key_sentence>针对公职人员参与买卖刘家源村宅基地的问题，12月11日，金溪县纪委监委回复记者，到目前为止，纪检监察部门已处置8名干部。然而，金溪县秀谷镇陶家村刘家源村小组却大肆倒卖农村宅基地，一个97户的村庄建出了158栋住房，其中有61栋房主非本村人，32栋无法确定房主信息。经金溪县自然资源局核查，刘家源村分配宅基地共153块，实际已建成房屋158栋，本村人房屋62栋，已办理宅基地审批手续56栋，未办理宅基审批手续6栋。针对村民投诉的非法买卖宅基地问题，已由县委政法委牵头，抽调县纪委、县自然资源局、县公安局、县农业农村局、县林业局、秀谷镇人民政府等相关单位成立了专案组。</key_sentence></doc>