<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12013</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-12/10126780.shtml</url><title>美媒：最新报告称近四分之三美国民众认为“该国经济正造成更严峻的食品不安全状况”</title><datatime>2023-12-12 10:44:00</datatime><body>	中国日报网12月11日电据《今日美国报》(USAToday)网站8日报道指出，今年秋季，大多数美国人认为该国经济正在使美国数百万低收入人群的食品不安全状况恶化，尽管一些数据迹象显示通胀可能正在改善。
	2022年，由于许多州在新冠大流行时期执行的食品援助计划已到期，自称食不果腹的美国人数量有所增加。今年11月，研究人员发现，美国有三分之一的人在一生中的某个阶段经历过粮食不安全，这一数字令人震惊。
	文章指出，一项于11月进行的具有全美代表性的调查结果与全美各地的食品银行负责人在今年秋季从客户那里听到的情况一致：从房租、汽油到医疗保健等各种费用的高涨给人们的食品预算带来了巨大压力。无家可归问题成为继通货膨胀之后美国民众在经济上的“第二大担忧”。
	这份受美国食品供应商HelloFresh委托撰写的报告发现，近四分之三的美国人认为“经济正在造成更大的食品不安全状况”。据美国农业部的说法，食品不安全的一种定义是一个家庭不得不采取低质量的饮食，缺乏多样性。该公司负责食品捐赠项目的杰夫·约齐克(JeffYorzyk)表示，新冠期间，美国低收入群体的经济不确定性变得“严重”，而且现在“并没有消失，情况似乎越来越糟，人们似乎非常担心经济与粮食不安全的关系”。
	研究人员还发现，18-34岁美国人说他们知道饿肚子滋味的可能性是55岁及以上人群的两倍。全美各地的大学食品储藏室负责人向《今日美国报》表示，大学生和年轻的专业人士正在努力摆脱学校债务的困扰，本科生更有可能从事收入最低的工作，这是他们课余时间的唯一选择。而对于节俭的大学生来说，减少高额学费的最简单方法之一就是完全不参与校园膳食计划。
	北卡罗来纳大学教堂山分校(UniversityofNorthCarolinaatChapelHill)由学生管理的食品储藏室主席卡莱尔·沃茨(CarlisleWatts)说：“食品不安全问题比任何人想象或知道的都要普遍。”文章指出，尽管今年秋季美国一些消费类别的通胀情况有所放缓，但食品杂货的价格仍然居高不下，这为收入极低的人群带来了最大的压力，因为他们花在食品上的钱所占的比例更大。美国农业部(U.S.DepartmentofAgriculture)的数据显示，今年10月的食品价格比2022年10月高出3%以上。
	在新泽西州，朱莉·金纳(JulieKinner)表示，老年人因为钱不够花，越来越依赖她的免费食品非营利组织“餐桌对餐桌”(TabletoTable)。新冠期间，老年群体的补充营养援助计划(SupplementalNutritionAssistanceProgram，SNAP)拨款增幅最大，但在联邦紧急状态声明结束后，这一群体的福利下降幅度最大。金纳说：“我们经常听到他们说，SNAP的减少对他们造成了严重打击。”
	报道称，在所有群体中，年轻人面临的粮食不安全问题最严重。据HelloFresh的调查，在18-34岁的人群中，超过40%的人经历过粮食不安全，并表示由于经济原因，他们担心自己和家人会挨饿。
	“大学生是一个高风险群体，现在时间和资源都很紧张，而且支持体系也发生了变化，学生现在只能靠自己。”北卡罗来纳大学负责管理研究生食品储藏室的阿曼达·霍利迪(AmandaHolliday)说。除了食物，UNC的储藏室还为有需要的人提供卫生纸、生理期用品等生活必需品。霍利迪负责管理的CJ储藏室的需求在过去三年中只增不减。
	霍利迪说，自2020年启动以来，CJ食品储藏室的周转率增加了“五倍”。她说：“我们把东西放在架子上，12小时内就会被抢光。”其中，学生使用食品储藏室的比例最高，因为他们无法获得任何联邦大学助学金或食品福利。
	金纳所在的非营利性组织为北新泽西州的蒙特克莱尔州立大学、威廉帕特森大学、罗格斯大学和新泽西理工学院的食品储藏室提供食品。她表示：“我们在大学食品储藏室看到了比以往更多的大龄青年和20多岁的年轻人。”她称，与其合作的一间食品储藏室今年不得不延长营业时间，以满足更多朝九晚五工作或学业繁忙的人的需求。
	在科罗拉多大学，工作人员说，他们看到学生们为支付伙食费而苦苦挣扎，因为与政府福利挂钩的工作要求阻止了学生们获得SNAP，他们因为要上课而无法达到每周规定的工作时数。该大学基本需求中心负责人汉娜·威尔克斯(HannahWilks)说：“我们看到学生经常不吃饭或少吃，优先考虑住房成本而不是食物成本，并寻求过去学生们不太愿意寻求的资源。”
	据全美各地的食品银行报告，2023年来自公众的财政捐款减少了，这意味着他们无法购买大量的食物。金纳说，对于非营利性食品机构来说，新鲜蔬菜往往是采购和妥善储存成本最高的物品之一，她所在的机构今年的捐款减少了50%以上。瓦茨说：“人们没有意识到的是，食品不安全可能存在于很多不同的层面。例如，你可以买到拉面，却买不到营养健康的食物。”
	(编译：马芮编辑：胡晓珊高琳琳)
</body><key_sentence>中国日报网12月11日电据《今日美国报》(USAToday)网站8日报道指出，今年秋季，大多数美国人认为该国经济正在使美国数百万低收入人群的食品不安全状况恶化，尽管一些数据迹象显示通胀可能正在改善。全美各地的大学食品储藏室负责人向《今日美国报》表示，大学生和年轻的专业人士正在努力摆脱学校债务的困扰，本科生更有可能从事收入最低的工作，这是他们课余时间的唯一选择。北卡罗来纳大学教堂山分校(UniversityofNorthCarolinaatChapelHill)由学生管理的食品储藏室主席卡莱尔·沃茨(CarlisleWatts)说：“食品不安全问题比任何人想象或知道的都要普遍。该公司负责食品捐赠项目的杰夫·约齐克(JeffYorzyk)表示，新冠期间，美国低收入群体的经济不确定性变得“严重”，而且现在“并没有消失，情况似乎越来越糟，人们似乎非常担心经济与粮食不安全的关系”。</key_sentence></doc>