<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12015</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-12/10126809.shtml</url><title>引领能源绿色转型 中国方案在联合国气候变化大会获多方赞赏</title><datatime>2023-12-12 10:54:00</datatime><body>	《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会即将进入尾声。中国的气候政策、能源转型路径备受各方瞩目，来自中国的绿色能源应用成果在大会上也引发热议。与会的各国官员、国际组织负责人、公益机构代表等高度评价中国在应对气候变化、促进循环经济、能源转型以及推动国际合作等方面发挥的引领作用以及作出的积极贡献。
	艾伦·麦克阿瑟基金会执行董事乔斯林·布莱里奥：在循环经济领域，有中国参与其中是很好的一件事，中国减少碳排放的进程比我们预想的要更快，包括可再生能源的投资，减少碳排放，这非常重要。
	欧盟委员会气候行动总司前总司长乔斯·德尔贝克：在绿色技术领域，中国已经做得很出色，中国在可再生能源的生产和安装上也处于领先地位，在能源领域，很多美好的事情正在发生，整体来讲，非常不错。
	能源转型委员会主席英国气候变化委员会前主席阿代尔·特纳：对整个世界来说最重要的是中国将在2030年之前提前实现碳达峰，考虑到可再生能源在中国的发展速度，以及电动汽车的发展速度，这个目标将很有希望达成，而且意义非凡。
	除了高度评价中国在绿色能源转型领域的成就，与会嘉宾更对中国共建“一带一路”倡议下的未来合作充满信心。
	联合国人居署可持续交通和固废管理负责人塞西莉亚·安德森：中国是全球绿色能源转型和绿色交通的引领者之一，这些都纳入到了共建“一带一路”倡议中，可以把很多国家都团结在一起，这些国家都能有这样的绿色转型，中国也为很多国家指明了实现的路径。
	“一带一路”绿色发展国际联盟副理事长联合国前副秘书长埃里克·索尔海姆：共建“一带一路”倡议是当今时代最重要的发展倡议，现在这一倡议也有了“绿色”的底色，共建“一带一路”倡议还建设了非常重要的“绿色走廊”。我们展望未来，中国有望连接起非洲内陆，我们还可能看到一个一体化的“绿色走廊”系统，这将给世界的绿色转型带来益处，同时也能促进经济发展。（央视新闻客户端）
</body><key_sentence>联合国人居署可持续交通和固废管理负责人塞西莉亚·安德森：中国是全球绿色能源转型和绿色交通的引领者之一，这些都纳入到了共建“一带一路”倡议中，可以把很多国家都团结在一起，这些国家都能有这样的绿色转型，中国也为很多国家指明了实现的路径。除了高度评价中国在绿色能源转型领域的成就，与会嘉宾更对中国共建“一带一路”倡议下的未来合作充满信心。与会的各国官员、国际组织负责人、公益机构代表等高度评价中国在应对气候变化、促进循环经济、能源转型以及推动国际合作等方面发挥的引领作用以及作出的积极贡献。能源转型委员会主席英国气候变化委员会前主席阿代尔·特纳：对整个世界来说最重要的是中国将在2030年之前提前实现碳达峰，考虑到可再生能源在中国的发展速度，以及电动汽车的发展速度，这个目标将很有希望达成，而且意义非凡。</key_sentence></doc>丙奇谈到：“科学教育不一定要有高大上的实验环境，或者有先进的科学博物馆，要从根本上结合当地的情况，和学生的生活实际接轨，让课程生活化。”
	在好奇心与兴趣的驱使下，越是贴近青少年实际生活、紧扣个人经历的实操课程内容，越能激发他们浓厚的兴趣和探索欲。
	曾在全球顶尖学府进修教育、现任核桃编程创始人兼CEO曾鹏轩分享了他在美国进修时一段实践经历。
	“我的导师雅思密卡法尔教授，是图形化编程的奠基人之一。当初为了让我们感受到编程的价值，他特地选了一个当地环境和教学基础比较差的社区学校去教编程。
	在那里，导师采用了一种非传统的教学方式，不是直接传授知识，而是鼓励学生通过Scratch进行实操。当时我感到困惑，为什么不直接教授学生编程的基本理念和语言，而是让学生自行探索？”
	带着这丝疑惑，曾鹏轩和这些孩子度过了一个学期。然而令他意想不到的是，在实践工作结束时，许多原本厌学、缺乏学习主动性的学生，通过这种实践方式完成了非常好的作品。其中，一组学生制作了一个复杂的炮台游戏，涉及到许多数学和物理知识。他们不仅自学了这些知识，还将其运用到项目课程中。
	“这事给了我很大的启发，很多原本完全没有自驱力的孩子，他们在换了一个教育方式后，变得完全不同了。”曾鹏轩感叹道。
	正是带着这份启发，曾鹏轩创办了核桃编程，通过编程实操，让青少年对科学充满好奇心、拥有无限创造力和独立思考能力，并于近日正式发布“核桃编程实操教学产品1.0”，开启了“实操型编程学习”的新时代。
	数字化发展带来教育变革
	数字化技术优化了教学环境，为教育带来了更多的可能性，教育理念和教学手段也面临着挑战和机遇性变革。
	传统的应试教学，学生多数是被动地接收知识，缺乏了解和思考的机会，这种教学理念不再适应当下的教育背景。未来，在科技的影响下，科学教育在变革中扮演着关键的角色，通过不断引导学生进行实际操作实验和探究性学习，为他们提供更多独立思考的机会和解决问题的能力。这样的教育方法不仅是专业技能和知识的传递，更是激发学生跨学科思维、培养创新能力的有效途径，为未来进入社会奠定了坚实的基础。(完)
</body><key_sentence>在编程教育中，实操课程的应用涵盖了不同科学学科和领域，包括化学、物理、生物等各个实验室环境中的实验，利用计算机技术进行科学模拟等等。实操课程能够将抽象的科学理论转化为具体的实践活动，帮助学生更深入地理解和掌握知识，更加广泛地应用在各项领域。实操课程在科学教育中应用广泛。未来，在科技的影响下，科学教育在变革中扮演着关键的角色，通过不断引导学生进行实际操作实验和探究性学习，为他们提供更多独立思考的机会和解决问题的能力。</key_sentence></doc>