<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12012</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-12/10126804.shtml</url><title>低温降雪后，疾病怎么防？</title><datatime>2023-12-12 10:46:00</datatime><body>	文/赵斌
	11日，北京、天津、山东、河南、新疆等多地普降瑞雪。
	这个冬天，流行性呼吸系统疾病的传播能否暂告一段落了？低温降雪之下，我们又该如何预防、应对这些疾病？
	低温降雪后，疾病怎么防？
	降雪的确可能降低空气中流感病毒的数量，但对流行性呼吸系统的传播而言，未必全是好事。
	北京佑安医院感染综合科主任医师李侗曾在接受中新社国是直通车采访时表示，降雪会降低空气中的颗粒物，包括病原体，但这并不意味着下雪可以杀死这些病毒。“所以，我们带着孩子们玩雪的时候需要注意尽量不要接触口鼻，并且注意及时洗手和消毒。”
	李侗曾还提到，雪后湿润的空气可能会给呼吸道带来些许舒适感，但保暖是关键，尤其是抵抗力较弱的易感人群，更要注意保暖防寒。同时，按照三年疫情防控期间养成的戴口罩、勤洗手消毒等习惯，对当前的流行性呼吸系统疾病的预防依然有效。
	下雪天，我们应该适当吃点什么？能否通过调整饮食增强免疫力？
	解放军总医院第八医学中心营养科原主任张晔在接受中新社国是直通车采访时表示，健康饮食、规律作息、适度运动、情绪良好提升免疫力保障健康永恒的主题，不分春夏秋冬。
	有哪些饮食更适合冬天？张晔表示，那也要因人而异、因地而异、因时而异。冬雪季节，相对潮湿阴冷地区可以适当吃些养脾胃增热能以及祛湿食品，比如薏米、胡椒、花椒和大料等；长时间待在干燥的暖气房中的话，可以根据实际情况使用加湿器，也可以吃些润燥食品，比如炖梨、百合、银耳等。
	同时，还要注意防止皮肤干燥，适当外用橄榄油和一般的保湿护肤品都可以达到目的。另外，像经常在户外寒冷室外工作的年轻人，可以适当增加肉蛋白和动物脂肪的摄入，有助于身体抵御低温环境。
	张晔还专门提醒，在冻雪天气下，有基础病的老年人尤其是还伴有行动不便的老年人，要尽量采取一切措施防止摔倒。不仅是老年人更难恢复，长时间地卧床可能对一些有基础病的老年人而言是致命的。
	这波流行性疾病用药有哪些误区？
	预防很关键，染病后的科学用药也很重要。
	“奥司他韦是治疗和预防流感的神药”“患支原体肺炎就用阿奇霉素”这些网络传播的药品和验方到底是“神”还是“坑”？面对今年这波流行性呼吸系统疾病，用药应该注意什么？
	南京市第二医院呼吸科主任医师孙思庆在接受中新社国是直通车采访时表示，包括奥司他韦(达菲)在内的抑制神经氨酸酶类药物在治疗和抑制甲型、乙型流行感冒病毒中确实有积极意义，但需要五天连续服药才能产生效果，而流感病毒有可能在五天内自行衰减，所以奥司他韦也并非临床应用中目前治疗流感的唯一药物。比如玛巴洛沙韦(速福达)仅需一次用药，也经常在临床治疗中应用。
	这一波流行性呼吸系统疾病用药的第一个问题，是难以把握准确的用药时机。
	孙思庆表示，一般流感的症状相较普通感冒更重，伴发咳嗽、鼻塞、头痛、浑身酸痛乏力以及高热等，具体反应也因人而异。少年儿童在确诊流感后可以考虑做积极抗病毒治疗。但对于健康成年人而言，一般情况下，如果体温过热症状可以逐渐缓解，所有症状可以耐受并没有持续加重，可以考虑先不去确诊是否患有流感，因为流感病毒自身也会在五天内死亡，对很多健康人群而言有和普通感冒一样自愈的可能。
	但是，如果症状难以耐受或持续加重，可针对症状进行止咳、祛痰、润喉等治疗。在没有发生惊厥、抽搐、呼吸困难或连续高热三天以上及症状持续加重等情形，也未必一定选择就医。但建议家中常备“指夹式血氧仪”，一旦发现血氧值低于“93%”就要引起重视并多次测量，如果血氧值一直低于“93%”则需要立即就医。
	同时还存在两个误区，一是价高的药更“纯”。孙思庆说，从临床表现来看，并没有任何证据可以证明售价高的奥司他韦与医院20元定价的奥司他韦在疗效上有区别。另外，利巴韦林、金刚烷胺、吗啉胍等，都属于广谱抗病毒药物，在医生指导下适当应用可以抑制病毒增殖，在病毒感染早期使用也有一定效果。对于重症患者，则有帕拉米韦等静脉使用药物。
	二是滥用抗生素和擅用处方药。孙思庆认为，绝大部分流感病毒引起的感染不需要抗生素治疗。抗生素和抗病毒类药物一般都属于处方药，需要医生的专业判断后选择用药的时机、种类、方式等，否则会有很多危害和风险。比如很多患者知道支原体肺炎可以用阿奇霉素，但这并不适用所有患者，还有很多其他种类药物可以选择。
	各种民间食疗验方能信吗？
	感染流感是很有可能无须用药而自愈的，那在自愈期可以相信网上流传的食疗方子和各种民间验方吗？
	大枣两三个、白萝卜四五片、藕节七八个、葱须(带一点点葱白)四五个、生姜三四片、梨半个切片，可放少许冰糖也可以不放，反复煮水大量喝，对各种感冒、病毒性感冒均有效果；烧桔子、桔子加盐蒸、川贝蒸梨、萝卜炖梨等一系列止咳祛痰和治疗感冒、流感的方子在网络上流传。
	上述六种食材煮水治疗感冒的方子，国是君自幼就在家人的要求下使用，包括现在家中老人和孩子出现感冒还经常应用。
	安徽医科大学第一附属医院高新院区副院长、博士生导师、第六批全国老中医药专家学术继承人指导老师李平在接受中新社国是直通车采访时表示，一些自古流传的食疗方法、验方虽然没有经过严格的临床试验等程序，但往往是有效的。在适量不极端的情况下，可以尝试，尤其是食疗方法，无毒副作用。但是，当出现连续高热等严重不良症状时，应及时就医。
	那上述六种食材煮水的方子，从中医角度而言，是否真的有效呢？
	李平说，仅仅是喝热水对流行性呼吸系统疾病甚至更多疾病都有效果。而生姜、萝卜煮水趁热喝有一定发汗、顺气等作用，西医治疗感冒也有发汗的药物。
	其实，通过食材来治疗疾病，在传统中医的理念中，自古就有。
	李平表示，在中医传统古籍也是所有中医学员入门的必修课《黄帝内经》中有表述称，“大毒治病，十去其六；常毒治病，十去其七；小毒治病，十去其八；无毒治病，十去其九；谷肉果菜，食养尽之。”
	上述文字大概的意思是，用猛烈的毒药治病，到病去六分的时候，就要停止使用；普通的毒药治病，可用到病去其七；轻微的毒药治病，到病去其八，都应该停止使用；只有无毒性的药物，才能用到病去其九，然后再以“谷肉果菜”的饮食疗法，以清除病后余邪，使机体完全恢复分健康。真正的身体康复，最终要依靠食物，这与西医营养疗法有很多理念高度重合。
</body><key_sentence>南京市第二医院呼吸科主任医师孙思庆在接受中新社国是直通车采访时表示，包括奥司他韦(达菲)在内的抑制神经氨酸酶类药物在治疗和抑制甲型、乙型流行感冒病毒中确实有积极意义，但需要五天连续服药才能产生效果，而流感病毒有可能在五天内自行衰减，所以奥司他韦也并非临床应用中目前治疗流感的唯一药物。但对于健康成年人而言，一般情况下，如果体温过热症状可以逐渐缓解，所有症状可以耐受并没有持续加重，可以考虑先不去确诊是否患有流感，因为流感病毒自身也会在五天内死亡，对很多健康人群而言有和普通感冒一样自愈的可能。北京佑安医院感染综合科主任医师李侗曾在接受中新社国是直通车采访时表示，降雪会降低空气中的颗粒物，包括病原体，但这并不意味着下雪可以杀死这些病毒。安徽医科大学第一附属医院高新院区副院长、博士生导师、第六批全国老中医药专家学术继承人指导老师李平在接受中新社国是直通车采访时表示，一些自古流传的食疗方法、验方虽然没有经过严格的临床试验等程序，但往往是有效的。</key_sentence></doc>