<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12015</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-12/10126800.shtml</url><title>国际锐评｜中国应对气候挑战的五重身份</title><datatime>2023-12-12 10:45:00</datatime><body>	“中国在应对气候变化上做得很好，中国走在了正确的道路上。”正在迪拜举行的联合国气候变化框架公约第28次缔约方大会(COP28)上，世界气象组织主席阿卜杜拉·艾哈迈德·阿尔曼杜斯作出这样的评价。一直以来，中国以五重身份积极推动全球气候治理，所作努力得到各方认可，为COP28注入正能量。
	身份一：广大发展中国家的重要成员
	根据世界银行数据，2022年中国人均GDP是12720美元，仅为美国的1/6、德国的1/4、欧盟平均的1/3，居世界第67位；中国人均国民总收入(GNI)是12850美元，排名第62位。联合国发布的报告显示，2021年中国的人类发展指数(HDI)为0.768，排名第79位。
	此外，参照世界银行人均国民总收入(GNI)超过13845美元、联合国人类发展指数(HDI)大于0.8等高收入国家的国际公认指标，中国均未超出高收入国家的基准线。中国作为最大发展中国家的定位，是无可争辩的事实。
	身份二：历史责任未发生变化的新兴经济体
	从历史累积排放量看，1850年至2019年北美和欧洲地区的累计排放量分别占全球23%和16%。目前，中国人均历史累计二氧化碳排放仍很低，仅为美国的1/8、欧盟的1/4左右。
	从人均碳排放看，发达国家如美国、德国的人均碳排放峰值达到14.5-22.1吨/年，且近年来人均排放量仍远高于世界其他地区。根据全球大气研究排放数据库测算，2022年，美国人均碳排放达14.44吨，欧盟人均碳排放量高达世界平均水平的1.4倍，远高于中国的水平。此外，中国碳排放强度不断下降，2022年，中国碳排放强度比2005年下降超过51%。
	总体而言，中国无论是历史碳排放还是人均累计碳排放，均远远低于主要发达国家。中国应承担的历史责任并没有发生变化，正以积极的态度努力应对气候变化带来的挑战。
	身份三：能源转型跨越式发展的贡献者
	长期以来，中国致力于推动非化石能源的大规模开发利用，持续优化能源结构。2022年，中国一次能源结构中的煤炭占比从2015年的66%下降至56%。截至2023年6月，中国非化石能源装机占比提高至50.9%，历史性超过化石能源发电装机容量。截至2023年10月，中国可再生能源发电装机容量突破14亿千瓦，占发电总装机的49.9%，连续多年位居世界第一。
	另一方面，中国不断加大技术创新力度，推动可再生能源成本大幅降低。2023年，中国光伏组件价格降至1000元/千瓦，较2010年下降超过90%。中国供应了全球50%的风电和80%的光伏设备，为大规模部署可再生能源奠定了基础，为推动全球能源绿色低碳转型作出了历史性贡献。
	身份四：促进经济社会环境协同发展的行动派
	2013年以来，中国陆续颁布实施《大气污染防治行动计划》《减污降碳协同增效实施方案》《循环经济促进法(2018年修正)》以及碳达峰碳中和“1+N”政策体系等系列法律法规与政策措施，推动经济、社会、环境的协同发展。
	在各项政策的深入支持下，中国各级电力部门逐渐淘汰小火电，深入推动煤电“三改联动”。截至2022年底，超过10.5亿千瓦煤电机组实现超低排放，占煤电总装机比重约94%；共淘汰落后和化解过剩产能钢铁约3亿吨、水泥4亿吨、平板玻璃1.5亿重量箱。中国大力发展循环经济，推动最有效地利用资源。2022年中国主要资源产出率比2012年提高了近60%，推动实现经济发展、减污降碳和增加就业等多重目标。
	自2013年至今，中国实现了以年均3%的能源消费增速支撑了年均6.2%的经济增长，在保障能源、粮食、气候和环境安全的基础上，推动经济社会发展全面绿色低碳转型。
	身份五：推动全球气候治理多边进程的实干家
	多年来，中国在国际场合主持公道、积极发声，与发展中国家和发达国家等各方就应对气候变化加强对话，寻找利益共同点，求取最大公约数。同时还推动建设性合作，促进各国经验分享和最佳实践交流，破解全球气候谈判难题，推动达成更具包容性、透明性和务实性的共识成果，推动多边气候治理进程取得积极进展。
	作为“全球南方”大家庭的一员，中国一直务实推进气候变化南南合作，向160多个国家提供发展援助，同150多个国家携手共建“一带一路”。迄今共举办57期应对气候变化南南合作培训班，为100多个国家、4000多名学员提供培训课程，开展75个减缓和适应气候变化项目，帮助发展中国家应对气候变化等挑战，为落实联合国2030年可持续发展议程贡献力量。
	中国有一句谚语，“众人拾柴火焰高”。COP28是人类应对共同挑战的舞台，中国正在并将继续发挥建设性作用，推动实现“从雄心变为行动和现实”的会议目标，与各方共建清洁美丽的世界。
	(央视新闻客户端国际锐评评论员)
</body><key_sentence>自2013年至今，中国实现了以年均3%的能源消费增速支撑了年均6.2%的经济增长，在保障能源、粮食、气候和环境安全的基础上，推动经济社会发展全面绿色低碳转型。中国供应了全球50%的风电和80%的光伏设备，为大规模部署可再生能源奠定了基础，为推动全球能源绿色低碳转型作出了历史性贡献。此外，参照世界银行人均国民总收入(GNI)超过13845美元、联合国人类发展指数(HDI)大于0.8等高收入国家的国际公认指标，中国均未超出高收入国家的基准线。一直以来，中国以五重身份积极推动全球气候治理，所作努力得到各方认可，为COP28注入正能量。</key_sentence></doc>