<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12006</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-12/10126807.shtml</url><title>“双12”重返印尼，TikTok电商如何“重获新生”？</title><datatime>2023-12-12 10:52:00</datatime><body>	在经历被禁风波后，TikTok电商终于在“双12”前重返印尼市场。
	TikTok此番回归能带来什么？
	“下线”背后原因
	在电商行业，随着国内互联网行业的崛起，受东南亚人口红利和年轻化人口结构驱动，近几年中国企业纷纷探索东南亚。而作为东南亚最大经济体，印度尼西亚的网上零售业蓬勃发展。
	在印尼，TikTok有多达1.25亿月活跃用户，用户规模仅次于美国、欧盟，基于此印尼也成为其首个试点电商服务的国家。2021年2月，TikTok电商在印尼上线，推出仅一年，平台在印尼电商市场的份额就增长到5%，2022年印尼电商GMV贡献了东南亚电商的60%。
	但印尼中小企业与合作社部部长特登·马斯杜基(TetenMasduk)8月召集TikTok电商的商家闭门讨论，会后特登指控TikTok进口产品价格过于低廉，涉嫌掠夺性定价，导致本地企业无法与之竞争。
	特登的主张使得印尼贸易部长、总统相继对TikTok电商转为监管态度，并敲定了新的社交电商法规，明确社交媒体将只允许从事商品推广服务，印尼贸易部长祖尔基弗利·哈桑(ZulkifliHasan)于9月27日签署法规，要求TikTok将电商业务与社交媒体剥离，随后TikTok电商在印尼正式下线。
	印尼政府称，此举是为了保护中小企业。
	印尼贸易部前发言人、经济学者哈斯蒂亚迪(FithraFaisalHastiadi)认为，封禁TikTok电商是一个错误。早在TikTok电商进驻印尼以前，中国商品已经进入印尼长达十多年。
	另一方面，TikTok电商上的印尼本地卖家居多，商家们平台卖东西、推品牌，既获得了赖以维生的渠道，也创造了更多的劳动力需求和经济价值。
	“联姻”当地企业获新生
	现在看，转机已来。12月11日，TikTok官方宣布与印尼GoTo集团达成电商战略合作。TikTok印尼电商业务将与GoTo集团旗下电商平台Tokopedia合并，合并后的Tokopedia由TikTok控股。
	双方将共同推动印尼数字经济发展并支持中小企业，TikTok电商也将在12月12日印尼全国网购日重新上线。TikTok还承诺将在未来几年投入15亿美元，为未来业务发展提供资金支持。据透露，TikTok获得该合资企业75%控股权。
	公开报道显示，GoTo是印尼最大的互联网科技公司，旗下有印尼本土电商平台Tokopedia和移动服务平台Gojek。Tokopedia是印尼最大的本土电商公司，市场份额高达35%。Tokopedia从2009年创立之初就备受关注，2014年成为东南亚第一家融资规模超过1亿美元的科技公司；其总融资金额已超过23亿美元。
	此次TikTok电商回归，得到了当地政府的支持。《雅加达环球报》报道称，哈桑近日已对双方合作“亮了绿灯”。“我们的安排是为了让社交电商支持印尼的经济增长。”
	他还表示，TikTok电商可以成为中小微企业的支持者。11月底以来，多名官员改口，表示支持TikTok与本地企业合作。印尼中小微企业协会秘书长埃迪·米塞罗(EdyMisero)则表示，TikTok和Tokopedia的加入肯定会对企业，尤其是中小微企业部门产生积极影响。
	印尼青年企业家协会(HIPMI)秘书长Anggawira此前就表示，若TikTok电商重返印尼进展顺利，TikTok电商实际上对数字商业生态系统和外国投资是积极的。他同时表示，印尼政府还是需要监督其运营。
	TikTok则在声明中表示，将与GoTo集团一起，在营销、品牌和国际化等方面提供一系列支持，帮助当地中小商家发展。恢复上线的当天，TikTok和Tokopedia还将共同上线“购买本地产品”(BeliLokal)活动，助力印尼本土企业的发展。
	风险、机遇并存？
	作为重要的新兴市场之一，东南亚一直被企业所重视，而“新南洋”的传统也在新时代开启了新篇章。
	据国际货币基金组织预测，2022年到2024年，东南亚主要国家实际GDP增长率均超过全球、中国及美国水平。同时，东南亚人口结构呈现基数大且偏年轻化的特点。
	尤其是印尼、马来西亚、菲律宾和越南，35岁以下人口占比超过50%，消费潜力可观。2022年，东南亚地区新增2000万互联网用户，网民规模达4.6亿人。
	在任何一个市场，相同的是，都必须尊重监管、熟悉监管；不同的是，各个国家的监管尺度不一，而缺乏明确规则，容易走向野蛮生长和任意规制的两个极端。
	中国银行原行长李礼辉提到，出海企业须了解国内外的法律差异，主动适应不同国家的法律环境。
	李礼辉还提示企业要重视舆论力量。美国等西方国家的一些知名公关公司很有影响力，处理舆论危机专业、高效，应未雨绸缪与之建立业务合作关系。
	文/夏宾
</body><key_sentence>双方将共同推动印尼数字经济发展并支持中小企业，TikTok电商也将在12月12日印尼全国网购日重新上线。在印尼，TikTok有多达1.25亿月活跃用户，用户规模仅次于美国、欧盟，基于此印尼也成为其首个试点电商服务的国家。但印尼中小企业与合作社部部长特登·马斯杜基(TetenMasduk)8月召集TikTok电商的商家闭门讨论，会后特登指控TikTok进口产品价格过于低廉，涉嫌掠夺性定价，导致本地企业无法与之竞争。2021年2月，TikTok电商在印尼上线，推出仅一年，平台在印尼电商市场的份额就增长到5%，2022年印尼电商GMV贡献了东南亚电商的60%。</key_sentence></doc>