<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12015</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-12/10126762.shtml</url><title>加强团结友好 深化互利合作——越南各界人士热烈期待中共中央总书记、国家主席习近平对越进行国事访问</title><datatime>2023-12-12 10:43:00</datatime><body>	应越南共产党中央委员会总书记阮富仲、越南社会主义共和国主席武文赏邀请，中共中央总书记、国家主席习近平将于12月12日至13日对越南进行国事访问。接受本报记者采访的越南各界人士对此访充满期待，认为访问将进一步夯实两国政治互信，加强团结友好，深化互利合作，拉紧人民情谊纽带，为在更高起点开启中越关系发展的新阶段注入强劲动力，更好造福两国人民。
	“助推越中各领域合作提质升级”
	中国和越南山水相连、唇齿相依，两国在争取各自民族解放事业中相互支持。在习近平总书记与阮富仲总书记的战略引领下，由毛泽东主席和胡志明主席等老一辈领导人亲手缔造并精心培育的“同志加兄弟”传统友谊历久弥坚，值得倍加珍惜和维护。
	越共中央委员、越中友协主席阮黄英对本报记者表示：“越南人民非常珍视越中传统友谊，这是两国人民的宝贵财富。习近平总书记此次访问将进一步推动两国民间交往，这有助于越中友协更好地开展工作，为两国友好交流铺平道路。”阮黄英衷心希望两国人民尤其是年轻一代，努力继承和弘扬两国传统友谊，以实际行动为越中关系开创新的光明前景。
	中越两国有着深厚的传统友谊。今年以来，中越两国党和国家领导人保持密切沟通，两党两国各部门各地方及相关组织交流合作日趋活跃，两党治党治国理政经验交流互鉴持续走深。越南河内国家大学汉学家傅氏梅表示，越中两国高层频繁互动，推动了两党两国关系蓬勃发展，凸显越中“同志加兄弟”的深厚情谊。“习近平总书记此次访问将成为两党两国交往史上新的里程碑，助推越中各领域合作提质升级。”
	越南音乐家童光荣曾在中国学习近10年，多次参与越中民间音乐合作项目，见证了两国人民友好交往不断深入。他告诉本报记者：“期待习近平总书记此次访问将推动两国艺术界进一步加强交流合作。”
	“更好造福两国人民”
	中越两国经济关联度大、互补性强，双边经贸合作持续深化。中国连续多年保持越南最大贸易伙伴和主要投资来源国地位。今年前10个月，中国对越南投资项目数量跃居首位，投资额同比增长98%。
	中企修建的河内轻轨2号线穿城而过，缓解沿线交通拥堵；中资光伏产业在越南实现集群式发展，给当地带来源源不断的清洁能源……近年来，中越两国积极探索绿色发展、应对气候变化、数字经济等领域交流合作，打造更多中越经贸合作增长点。越方人士认为，在两党两国领导人的战略引领下，越中全面战略合作伙伴关系不断得到巩固和加强，两国民众真切感受到了经贸合作带来的福祉，期待两国不断推进互利合作，更好造福两国人民。
	越南河内大景观酒店总经理阮锦绣表示，习近平总书记此次访问将进一步夯实两国友好关系基础，推进包括旅游业在内的各领域合作，为增进民生福祉、带动地区经济发展作出贡献。
	作为越南全国首条开通运营的城市轨道交通项目，河内轻轨2号线自去年1月正式开通运营以来，已累计运送乘客近2000万人次。为确保各环节有序运营，每天早晚高峰期间，车站站长阮辉都非常忙碌。“轻轨开通以来运行顺畅，为广大乘客提供了安全、舒适的乘车环境。”阮辉表示，“期待习近平总书记此次访问能推动双方深化基础设施等领域的务实合作，更好造福两国人民。”
	“进一步强化两国青年交流合作”
	近年来，中越两国民间交往日益密切。孔子学院、中国文化中心在越运营顺畅，中越青年友好会见、中越边民大联欢、中越人民论坛等活动深入人心，两国互派留学生稳步上升，两国民众尤其是青年之间的交流渠道不断拓宽，交往范围越来越广。
	越南社科人文大学中文专业学生杜青云受家庭熏陶，自幼酷爱中国传统文化，喜欢中国的绘画、电影、音乐、美食等。杜青云告诉本报记者，她的理想是未来能从事中国文化研究。“期待习近平总书记的访问为两国青年学生创造更多互相学习交流的机会。”杜青云说，“越中两党两国领导人都非常重视增进青年之间的友谊，希望未来会有更多的留学项目惠及两国青年。”
	刚刚从中国短期研学回国的越南大学生阮文庆对两国青年加强互动交流满怀憧憬。“在中国学习生活期间，我结识了很多中国朋友，对中国的了解也越来越多。每逢假期，我会到中国一些城市旅游，对中国也有了更加全面的了解。期待习近平总书记此次访问进一步强化两国青年交流合作、增进相互理解，不断传承发扬两国传统友谊。”
	日益活跃密切的中越民间交往不断拉紧两国人民的情感纽带，为双边关系发展奠定了坚实的民意基础。童光荣表示，期待习近平总书记此访为两国在文化艺术领域的交往创造更多机遇，进一步加强民间友好往来，增进两国民众特别是青年一代相识、相知、相亲，让越中友好世代相传。
	(人民日报河内12月11日电记者杨晔、刘刚、高石、孙广勇、白元琪、张远南、杨一、张矜若、谢佳君)
</body><key_sentence>越南河内大景观酒店总经理阮锦绣表示，习近平总书记此次访问将进一步夯实两国友好关系基础，推进包括旅游业在内的各领域合作，为增进民生福祉、带动地区经济发展作出贡献。童光荣表示，期待习近平总书记此访为两国在文化艺术领域的交往创造更多机遇，进一步加强民间友好往来，增进两国民众特别是青年一代相识、相知、相亲，让越中友好世代相传。接受本报记者采访的越南各界人士对此访充满期待，认为访问将进一步夯实两国政治互信，加强团结友好，深化互利合作，拉紧人民情谊纽带，为在更高起点开启中越关系发展的新阶段注入强劲动力，更好造福两国人民。越方人士认为，在两党两国领导人的战略引领下，越中全面战略合作伙伴关系不断得到巩固和加强，两国民众真切感受到了经贸合作带来的福祉，期待两国不断推进互利合作，更好造福两国人民。</key_sentence></doc>