<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12022</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-12/10126784.shtml</url><title>受降雪影响 山西多家景区暂时关闭</title><datatime>2023-12-12 10:24:00</datatime><body>	受强降雪天气影响，从昨天(11日)开始，山西多家景区发布临时闭园公告。
	山西太原天龙山石窟博物馆道路存在大量积雪、积冰，为保障游客人身安全，自2023年12月11日起，天龙山石窟博物馆暂时关闭，开放时间另行通知。山西长治老爷山风景区受低温、寒潮、大雪等极端天气影响，自2023年12月11日起暂停开放，开园时间另行通知。同时，受此次强降雪天气影响临时闭园的景区还有王莽岭景区、阳泉记忆·1947文化园、炎帝陵生态文化旅游区、珏山大景区、大阳古镇景区等。(央视新闻客户端总台记者王跃军王曦)
</body><key_sentence>山西长治老爷山风景区受低温、寒潮、大雪等极端天气影响，自2023年12月11日起暂停开放，开园时间另行通知。同时，受此次强降雪天气影响临时闭园的景区还有王莽岭景区、阳泉记忆·1947文化园、炎帝陵生态文化旅游区、珏山大景区、大阳古镇景区等。(央视新闻客户端总台记者王跃军王曦)。受强降雪天气影响，从昨天(11日)开始，山西多家景区发布临时闭园公告。</key_sentence></doc>1亿元的项目1879个，比去年同期多528个。黑龙江粮食产能提升重大水利工程、吉林水网骨干工程、环北部湾广西水资源配置工程、河北雄安干渠供水工程、福建金门供水水源保障工程、北京城市副中心温潮减河防洪工程等43项重大水利工程开工建设，工程建成后可新增供水能力81.9亿立方米，新增改善灌溉面积2075万亩，新增加固堤防1125公里，将为国家重大战略实施和区域高质量发展提供更加坚实的水安全保障。
	二是水利建设落实投资、完成投资为历史最多。在争取各级财政投入的同时，深化水利投融资改革，积极争取金融信贷、社会资本投入水利建设，多渠道筹集建设资金。1—11月，全国落实水利建设投资11565亿元，同比增长0.9%；其中，落实银行贷款2064亿元，较去年同期增长19.7%；社会资本1140亿元，较去年同期增长26.2%。完成水利建设投资10938亿元，同比增长8.5%，已超过去年全年完成的规模。其中，广东、湖北、山东等11个省份，完成投资超过500亿元。
	三是水利工程建设全面提速，一批重大工程实现了重要节点目标。今年以来，陕西引汉济渭工程、甘肃引洮供水二期工程实现通水，福建平潭及闽江口水资源配置工程、江西花桥水库工程建成。南水北调中线引江补汉工程、淮河入海水道二期工程、环北部湾水资源配置等重大工程加快推进。全国实施3628座病险水库除险加固、999条中小河流治理、598处大中型灌区建设与现代化改造，提升8213万农村人口供水保障能力，治理水土流失面积1.27万平方公里。特别是今年遭受严重洪涝灾害的北京、天津、河北、吉林等省市，截至11月底新开工水利项目数量，较去年同期增加10%以上，全力推进水毁水利设施修复和灾后恢复重建。
	四是水利建设吸纳就业人数持续增加，充分发挥稳就业作用。1—11月，水利建设吸纳就业257.3万人、同比增长9.1%，发放工资504.8亿元、同比增长40.6%；其中：吸纳农村劳动力206万人、同比增长7.1%，发放工资381.2亿元、同比增长38.7%，实现吸纳就业人数和工资收入双增长，更多劳动者在水利建设中获得更多劳动报酬。大规模水利基础设施建设为稳增长、稳就业发挥了重要作用。
	陈敏表示，下一步，水利部将认真落实党中央、国务院决策部署，全力抓好水利灾后恢复重建和冬春水利基础设施建设，提前谋划明年目标任务，为推动经济高质量发展贡献水利力量。
</body><key_sentence>陈敏介绍，今年以来，水利部认真落实党中央、国务院关于防汛抗洪救灾和灾后恢复重建工作的部署要求，围绕《国家水网建设规划纲要》确定的建设任务，会同有关部门和地方，全力推进项目前期工作，强化建设管理，加强调度会商，在确保工程质量和安全的前提下，全力加快水利基础设施建设，提前一个月实现全国水利建设完成投资1万亿元以上的年度目标任务，超过去年水平，再创新的历史纪录。中新网12月12日电国新办12日就2023年水利基础设施建设进展和成效举行新闻发布会，水利部副部长陈敏在会上介绍，1-11月，全国落实水利建设投资11565亿元，同比增长0.9%。完成水利建设投资10938亿元，同比增长8.5%，已超过去年全年完成的规模。完成水利建设投资10938亿元，同比增长8.5%，已超过去年全年完成的规模。</key_sentence></doc>