<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1197</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112334.shtml</url><title>“最美公路”广西旧州枢纽互通展工程师设计匠心</title><datatime>2023-11-15 15:51:00</datatime><body>	中新网南宁11月15日电题：“最美公路”广西旧州枢纽互通展工程师设计匠心
	作者杨陈刘莹
	初冬时节，位于中国南疆的广西靖西至那坡高速公路旧州枢纽互通立交又染上了金黄，远处的山峰在云里若隐若现，宛若仙境。
	早在2017年10月，边城靖西的山水一隅就曾登上了英国《镜报》官网的“旅行图库”版面，其中提到的“最美公路”“仙境之路”，就是靖西至那坡高速公路(以下称靖那高速)旧州枢纽互通立交。旧州枢纽互通“出圈”的背后，则是工程师的设计匠心。
	在实事求是中恪守工程师要义
	2009年7月至2010年10月期间，广西交通设计集团负责该项目的勘察设计，实行双项目负责人制，一位负责路线、路基，另一位负责桥梁。
	“现在公路走过的地方看上去很美，但在当年很多都是人迹罕至的深山老林，而且早期的技术手段远不如现在，没有导航定位软件，我们拿着1:5万、1:1万的航测图找路，很不方便。”项目负责人唐翔谈起当年的情形依然记忆犹新，“2009年7月开始，我们整个设计团队花了20多天开展外业调查，徒步走过近百公里的比选路线，才完成项目全线的勘测与调查，翔实记录了沿线地形、地物及各类控制性因素。”
	调查发现，靖那高速穿越典型的喀斯特岩溶地区，互通所在区域峰丛林立、溶洞密布。根据经验，公路经过岩溶发育地区时，有条件的应尽量减少设置桥梁结构物，否则需综合多种手段确保桥梁基础稳定，施工安全风险增大，建设、维护成本也会更高。
	在统筹协调中履行工程师职责
	如何才能设计出安全、实用、经济的互通方案？
	2009年9月，路线、桥梁、地质、造价等细分专业的工程师通力合作，根据地形、地质条件及交通量预测，运用坚实的理论基础和丰富的实践经验，大胆设想，为该互通设计了全苜蓿叶、半苜蓿叶两种不同形式的方案。
	通过技术指标、桥梁规模、用地规模等多个维度的比选，最终全苜蓿叶形互通方案占据领先优势。
	根据广西壮族自治区高速公路网规划，百色至靖西、崇左至靖西、靖西至龙邦、靖西至那坡四条高速公路均在旧州枢纽互通交汇。而彼时，崇靖、靖龙两条高速尚未开展前期工作。
	项目团队负责人黄东通过充分研究两个方向的远期延伸方案，不断完善互通设计，力求接口顺畅、少迁改、不浪费。
	在自然融合中体现工程师价值
	“工程不仅仅是工程，互通不能只为交通，还应打造人文景观，彰显地方文化特色。”黄东说。
	靖西山水如诗如画，境内遍布着如通灵大峡谷、鹅泉、渠洋湖、三叠岭瀑布等风景名胜，素有“靖西八景”之说。这条路中的旧州枢纽互通有没有可能打造成为“靖西第九景”？项目负责人郭懿又开动了脑筋。
	旧州枢纽互通选址1.5公里外，恰是“中国绣球之乡”——靖西市旧州镇。这里风光秀丽、民风淳朴，培育了颇具规模与影响力的绣球手工制造业。
	郭懿回忆道，“绣球球体每四瓣相连，对称的造型给人以自然、安定、协调的朴素美感，是壮族文化的代表之一。而苜蓿叶，又称四叶草，代表着希望、好运和幸福。全苜蓿叶形互通的线条造型正好与绣球相似，将其直接嵌在大地之上，让壮乡交通更添魅力。”
	最终，全苜蓿叶形的设计方案获得各方一致认可。设计随山就势，顺应地形布线，造型简洁、美观大方，较低的路基高度使其得以和谐融入优美的自然、田园景观。
	2014年12月，靖西至那坡高速公路全线建成通车。每遇清晨或雨后，薄雾缭绕，云山叠翠，醒目的旧州枢纽互通立交就像一颗“巨型绣球”，妆点在一片金黄或翠绿的壮乡大地之上，成为了名副其实的“靖西第九景”。
	2019年，靖西至那坡高速公路凭借一流的设计、一流的施工、一流的质量获评国家优质工程奖，成为广西第一个获此殊荣的高速公路项目。而这条“最美公路”建成通车近十年，也让靖西市从相对闭塞的边境小城，发展成为颇具流量的边关风情旅游目的地。
	即将通车的“世界第一拱”天峨龙滩特大桥，见证了600米劲性骨架的飞虹一跃，中国拱桥的再次突破。在建的桂柳高速改扩建工程，将为曾经的“广西第一路”增添科技美、人文美、自然美兼具的光彩。广西首条智慧高速——沙井至吴圩高速公路，能为通行车辆提供伴随式信息服务，为运维方提供智能化监控及决策服务，还能满足智能网联车、未来自动驾驶车辆的发展需求……
	这些设计的背后，都离不开工程设计人员的匠心。他们用巧思探寻“最优解”，用妙手描绘“同心圆”，在交通建设发展中，让科技、生态、文化要素不断融合、绽放、出彩。(完)
</body><key_sentence>中新网南宁11月15日电题：“最美公路”广西旧州枢纽互通展工程师设计匠心。初冬时节，位于中国南疆的广西靖西至那坡高速公路旧州枢纽互通立交又染上了金黄，远处的山峰在云里若隐若现，宛若仙境。2009年9月，路线、桥梁、地质、造价等细分专业的工程师通力合作，根据地形、地质条件及交通量预测，运用坚实的理论基础和丰富的实践经验，大胆设想，为该互通设计了全苜蓿叶、半苜蓿叶两种不同形式的方案。早在2017年10月，边城靖西的山水一隅就曾登上了英国《镜报》官网的“旅行图库”版面，其中提到的“最美公路”“仙境之路”，就是靖西至那坡高速公路(以下称靖那高速)旧州枢纽互通立交。</key_sentence></doc>