<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12015</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-12/10126814.shtml</url><title>离谱但有用？假装怀孕74天，存下3000多元</title><datatime>2023-12-12 11:09:00</datatime><body>	前几天网购时，多文险些“功亏一篑”——在支付选项中，小圆点停留在了“云仔日志”支付宝小荷包一栏，她瞬间警醒，飞速切换到了其他支付方式。
	云仔是她想象出的一只小仓鼠。多文说，如今，每当她在支付关头犹豫不决时都会自问：“努力存了这么久，真要把云仔的钱花光吗？”这个无厘头而有趣的内心对话，似乎成了她存钱战略中的一种特殊仪式。
	然而，多文并非独行者。最近，一股别开生面的“假装存钱潮”席卷网络，各路网友都参与到了这一挑战当中。
	从假装怀孕、养小狗，再到扮演甄嬛或是落难公主，大家将自己融入故事情节，而所谓的幻想世界中主人公的“花费”实则都转化为现实中悄悄积攒的小额存款。
	01存钱的剧情设计天马行空
	在薅羊毛、奉行“精致穷”、追求反断舍离、深入挖掘“抠门”秘籍等潮流的铺垫之下，年轻人在“节流”领域又掀起了一场别开生面的潮流——“假装存钱”。
	这是一种剧情式存钱法，简而言之，人们以独特的方式模拟各种生活场景，剧情涵盖了爱情、穿越、历史、科幻、冒险等多个主题。主线任务则是为虚构的主人公筹集资金，然后将这些资金最终存入他们真实的银行账户。
	例如，一位网友假装自己穿越到修仙世界，成为了某宗门的外门弟子，接下来要坐一天飞舟前往宗门，购买干粮支出20下品灵石。为了这一任务，他在现实中存入了20元。
	而一位假装自己是落难公主的网友在第一天给自己安排的剧情是这样的：你的国家被战争摧毁，父亲把你提前送出国，安置在提前购买的小房子中。身处异国他乡，身无分文的你必须开启自力更生之路。这一天，你兼职KFC店员，赚到人生第一桶金30元。于是，你为自己存下30元。
	除此之外，也有一些与现实生活连接紧密的剧情。比如小丁在9月中旬发了第一篇“假装怀孕存钱”的帖子：这一天，你发现自己恶心想吐，于是大胆推测自己怀孕了，因此果断下单了验孕相关商品，为了准确，你买了三份，花费了30元。
	接下来的剧情详细描述了孕妇每天的开销，仿佛自己正在经历怀孕的过程。比如第57天，去医院做大排畸检查，花费350元；第58天，为测量记录每天的腹围，花费5元购买自动伸缩软尺……
	为了确保细节真实可信，了解孕妇在各个阶段会经历什么，小丁甚至参考了大量孕期科普书籍，而当灵感枯竭时，只要搜索怀孕第几周该置办哪些，便能轻松接续剧情。
	小丁声称，“假装怀孕”的短期目标是坚持到明年4月份，把假想中的小孩生出来。“养一个小孩可以养到18周岁，至于之后能不能坚持把孩子养大，再另说，万一坚持到那天，这笔钱就当作是我的养老基金了。”小丁说。
	而“00后”的多文更多地将自己的影子投射到主人公身上，通过虚构的故事来反映自己的成长和奋斗历程。
	她虚构的主人公是一只名叫云仔的米白色小仓鼠，形象取自一位日本插画师的漫画。
	故事从云仔只身来到一个大城市，找到一份在农场做杂活的工作开始，这也与多文自己从河南来到深圳闯荡的经历相呼应。
	构思剧情时，多文时常会对着漫画，想象着云仔每天都做了哪些事，有时也会在剧情中掺杂着自己身上发生的事情，比如买一杯奶茶、骑共享单车、假期坐火车回家……一旦发生这些项目，她就会在现实中存下对应金额的钱。
	后来，云仔遇到了两只同期打工的小仓鼠，这对应着多文在现实工作中的两位实习伙伴。她们的工位刚好挨在一起，坐在一个靠墙的角落里，这让多文很有安全感。
	因此，云仔的打工日志更新到第四天，多文写道：入职后，幸运的是，三只实习鼠被安排一起坐在公司的角落里。
	在大城市的漂泊依旧进行着，云仔的打工日志也在不断更新。然而，几个月前，多文的一位实习同事选择了离职。
	在剧情中，云仔的同伴也减少了一位，此后的打工日志里只剩下一只小仓鼠与它相伴。那一天，多文在自己创建的“云仔日志”支付宝小荷包中存下了10元，作为散伙饭的纪念。
	02烧脑编剧情却只存下“块儿八毛”
	相比传统、常规的存钱方式，“假装存钱”要长期费心费力地编织剧情，靠日积月累才能存下并不太多的钱，这一过程有些繁琐，还缺乏实际效率，甚至被有些人认为是自娱自乐。然而在小丁看来，“假装存钱”不仅是一种理财游戏，更是用创意和想象力打破传统储蓄的枯燥形式，将节俭与娱乐相结合。
	最早，小丁是从母亲那里间接体验到了传统定存的艰辛。她回忆道：“我妈妈每个月都往银行存钱，但在花钱时，却总对自己很苛刻。这种存钱方式太辛苦，我无法接受。相比之下，我现在写剧情存钱不仅是在哄自己开心，也是哄自己存钱。”
	截至目前，小丁通过“假装养娃”已经存下3850元，用一种轻松有趣的方式完成了财务目标。
	不过，与此同时，小丁也保留着传统存钱的方式。她也有一笔储蓄在银行，从2020年存到了现在，一直都没动过，“你不提我都忘了”。小丁说，相比于银行里的这笔钱，小荷包里的钱似乎更有“存在感”。
	在每次支付时，支付选项中都会出现小荷包三个字，小丁认为，这恰恰是在提醒自己不要乱花钱，“看到小荷包我就会想，赚钱这么辛苦，每天还要存一点，如果再乱花钱，我压根就没得存了。”
	对于多文来说，储蓄意识则是在面对现实生活的挑战后才觉醒的。她是在一次财务危机后意识到，规划储蓄的必要。
	在未工作之前，多文并没有储蓄的概念，即使当月生活费有富余，也会找机会将钱花光。然而，职场生涯开始后，多文不愿再向父母要生活费。
	今年国庆期间，她一次性花光了工作前攒下的3000元，甚至向朋友借了2000元。这笔借款，多文原本打算分两个月还清，没想到，朋友临时有事，催促还钱，面对借款计划被打乱，多文不得不再次向家人开口要钱。
	“一个人在外面生活，你怎么能手里一点钱都没有？万一有什么事，父母又没法及时给你的话，你至少自己还能顾住……你哭会让我觉得你自己在外面过得不好。”电话里，母亲的话让多文感到极度委屈和自责，自此，她开始决定认真规划攒钱，给自己留一份在外闯荡的底气。
	但对于多文“假装存钱”的行为，办公室的前辈曾十分不解地评价：“你们要存钱，为什么不直接把钱存银行，非要这么麻烦的一天存几块呢？”
	在多文看来，“假装存钱”更像是一种“玩法”，使得平淡的存钱过程变得有趣起来，“这并不仅仅是为了储蓄，更是让生活有了一些趣味。”
	对于如何存钱效率更高，已经工作了五年的书铭格外有发言权。在大学，甚至是在刚步入社会的一段时间，书铭下载了很多记账类的APP，来提醒自己节俭。
	但到后来，她发现，这种模式很难长久地去坚持。更重要的是，书铭复盘后发现，记账并不能在她消费时起到任何约束作用，充其量只是让每一笔钱都花得明明白白。
	后来，书铭采取了一种新的储蓄思路，将想要储蓄的钱存入单独的账户，并将支付功能解绑。这种方式让她在消费时看不到这笔钱，有效避免了过度消费的情况，与“假装存钱”的方式有异曲同工之妙。现在，“小荷包”成了她另一个特殊的储蓄账户。
	03粉丝反向监督
	书铭是一名保险经纪人，工作中，她时常会接触到很多关于养老的咨询，而这也成为她设计假装存钱的契机。
	书铭表示，目前国家的人口老龄化问题，以及社保的现收现付制度已经让一些年轻人开始正视和规划自己的养老问题了，“身边的朋友们都羡慕退休后能够无忧无虑、领取养老金的生活。然而，他们担心到了那个年纪，有可能无法像父母一样享有充裕的养老金，这引发了焦虑和紧张。”
	于是，书铭决定通过设计“假装养老”存钱模式，以轻松活泼的方式引导网友思考养老问题。
	思考人设时，书铭脑海中首先想到的是韩国女演员罗文姬。2006年，罗文姬因出演喜剧《搞笑一家人》大火，直至今天，“罗文姬女士”的表情包在网上依然有一席之地。
	在书铭印象中，罗文姬留给人的感觉就是一个注重享受，爱吃爱玩，非常快乐的老太太，而这也是她所渴望的一种人生态度。于是，便有了“一觉醒来突然从打工人变成一个61岁的阔老太太”这样的剧本。书铭每天在网上更新假装存钱的剧情时，都会配一张罗文姬的表情包。
	接下来的剧情设计轻松活泼，包括与养老院的朋友们唠嗑、喝奶茶、深夜吃螺蛳粉以及逛商场买貂皮毛领，欢乐无限。这样有趣的设定吸引了很多网友围观，并跟着剧情打卡存钱。
	书铭表示，她会刻意避免渲染养老焦虑，目的是不让网友因害怕和紧张而存钱，而是在潜移默化中引导大家养成储蓄习惯，然后再深入思考养老问题。
	书铭在编写剧情时，一些灵感则源于她的真实生活。当书铭外出旅游了，假想中的阔老太太就会开启旅居养老模式，不过要先存入99元，用以购买时尚老人鞋和一条花丝巾；当书铭染发了，阔老太第二天也会把花白的头发全漂了，染成樱花粉色，变身时髦老太，接着存入美发花费的129元。
	值得注意的是，几乎每一篇剧情都能将阔老太太的穿搭、心情甚至是状态都细致入微地体现出来。书铭坚信，通过具象化的描写，读者能更好地“入戏”。
	总之，每天为内心里的小老太太花钱，实则是把钱装进了自己的口袋，书铭最终真正实现了“无痛存钱”。
	如今，假装养老存钱已经到了第65天，从第一条存钱帖子开始，就有颇多粉丝在评论区跟着她一起打卡，有人会直接贴上支付宝小荷包的余额图，甚至还有网友“三步齐下”，晒出的小荷包列表中除了养老存钱外，还有养小狗和养娃的存钱项目。
	为了更好地互动，书铭专门建立了一个粉丝群。而粉丝们的追更和打卡对于书铭来说也形成了一种奇妙的反向监督，“每天都要和粉丝保持一致的存款数目，因此，也没有办法偷偷花掉，那样就对不上了。”
	令书铭印象深刻的是，有一位非常自律的粉丝。她习惯用纸币存钱，将纸币插入相册，有一天，她告诉群友：“现在我没有钱，我就先把金镯子抵押在这里。”随后的照片显示，她将一个镯子塞进相册的一页。
	几天后，她再次宣称：“我把金镯子赎回来了”。照片中，只见原先塞着金镯子的那页相册里又塞回了一摞纸币。
	更有趣的是，在追更剧情时，一些网友会发出“挑刺”式询问。
	这天，书铭编写道：阔老太太出门旅游了，刚在机场吃了顿早餐，让我们把早餐的钱存下来。有网友评论“机票钱为什么不存呢？”当然，类似的问题还有：“住在养老院的钱呢？”
	对此，书铭哭笑不得，她后来回复：“你猜我为什么不存这些笔钱？因为我怕存不起。”
	不得不说，在每天存下多少金额上，书铭也是用心良苦。如果前一天存了一百多，第二天她就会少存点，为大家减减负，比如，走个形式存下一瓶冰可乐钱——4元。
	“如果连续几天存的金额过高，就有朋友在下面评论：‘有点贵了，答应我，下次千万别存超过100了。”书铭笑着说。
	04假装存钱后变得更节俭
	在这个看似单调、幼稚的“假装存钱潮”中，不可否认的是，年轻人的财务观念和生活态度发生了一些微妙的变化。
	但小丁也有一丝担心，“这股‘假装存钱潮’或许难以持久，其剧情会变得单调，每天不过是机械地进行着存钱动作。最终，人们可能会回归到更为传统的、常规的方式。但比较重要的是，这一过程帮年轻人培养了节俭和储蓄的习惯。”
	接受采访的当天，刚刚工作满3周的小丁收到了人生中的第一笔工资：3900多元。那天，恰巧也是她22岁的最后一天。看到工资数额的那一刻，小丁一瞬间感到自尊受挫。
	“这点工资太微薄了。考了两次试，还跑了一次异地面试。之前虽然没那么计较工资多少，但真正看到数字的瞬间，心还是凉了半截，”小丁感叹：“我怎么会这么廉价。”
	小丁毕业后曾有过一段时间的空窗期，目前在宁波工作，然而她发现，以这样的薪水在这座城市很难活得潇洒。
	在用餐方面，以前，她能够无拘无束地随心所欲，一顿饭一个人吃不超过50块钱她都无所谓。现在，去麦当劳点“穷鬼套餐”都恨不得要衡量再三。“这种感觉好难受啊，虽然你手头上不拮据，但就是舍不得花那个钱。”
	随着“假装养娃存钱”的开启，小丁的生活更加朴素。最明显的变化之一就是在服饰上减少了开支，工作时三套衣服轮番穿，已经足够。就连在失眠时，她也开始翻看起《财务自由第一课》……
	在另一个故事当中，多文工作转正之后，工资提高了一点，现在，她对于到手的钱已经做出了明晰的规划——大头支付房租和水电费，还有一部分用于吃喝日常消费，剩余的部分则一半归为零花，一半替云仔存起来。
	前几天，多文在给猫咪买用品准备支付时，差点误用了“云仔钱包”里的钱支付。她吓得倒吸一口气，紧接着迅速切换到了银行卡支付。
	如今，“云仔”两个字已具有特殊意义，“云仔日志”更是倾注了多文长久的努力。虽然目前这笔钱还没有明确的用途规划，但多文很肯定“这笔存款是不会轻易花的”，她想要用“云仔”这个小小的财富撑起一个更美好、更有安全感的未来。“我想就这样锁在小荷包当中，一直存下去。”多文说。
	撰文|北京青年报记者王婧懿
	统筹|林艳张彬
	图片|受访者供图、网络截图
	(北京青年报客户端)
</body><key_sentence>书铭每天在网上更新假装存钱的剧情时，都会配一张罗文姬的表情包。相比传统、常规的存钱方式，“假装存钱”要长期费心费力地编织剧情，靠日积月累才能存下并不太多的钱，这一过程有些繁琐，还缺乏实际效率，甚至被有些人认为是自娱自乐。如今，假装养老存钱已经到了第65天，从第一条存钱帖子开始，就有颇多粉丝在评论区跟着她一起打卡，有人会直接贴上支付宝小荷包的余额图，甚至还有网友“三步齐下”，晒出的小荷包列表中除了养老存钱外，还有养小狗和养娃的存钱项目。于是，书铭决定通过设计“假装养老”存钱模式，以轻松活泼的方式引导网友思考养老问题。</key_sentence></doc>