<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12052</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-12/10126737.shtml</url><title>戏剧“扩圈”，让更多优质作品走近消费者</title><datatime>2023-12-12 09:31:00</datatime><body>	城市集市里剧场新空间“扎堆”营业了！
	戏剧“扩圈”，让更多优质作品走近消费者
	■本报记者王筱丽
	充满未来感的大型人偶、琳琅满目的食肆、路灯广告牌上挂着最新演出海报……刚过去的周末，开心麻花位于五角场合生汇城市集市的新演艺空间聚集体正式亮相，总面积近5000平方米，包含三个剧场新空间和位于公共餐饮区域的开放舞台，进一步融合消费与演艺的边界。
	北外滩来福士、中山公园龙之梦、瑞虹天地月亮湾……从爆款IP《疯狂理发店》《疯狂星友团》的单部剧目驻场，到如今的演艺聚集体，开心麻花的新空间剧场正经历着迭代升级。“新空间有着清晰的定位，就是扮演新消费吃喝玩乐里‘乐’的一环。”上海开心麻花董事长、总制作人汪海刚对记者表示，“让更多优质戏剧作品走进商场，走近更多从未接触过戏剧的消费者。”
	逛街、打卡、看演出，打造一站式的文娱休闲体验
	英国西区、美国百老汇、韩国大学路、东京下北泽，在不少国际大都市，都能见到多元消费与剧场结合的场景。落地杨浦区前，开心麻花与城市集市已经在虹口区与长宁区进行了探索。城市集市创始人之一鲁敏向记者分享了两组数据，根据北外滩来福士与中山公园龙之梦两处点位的统计，开心麻花小剧场的出票率工作日达到90%，周末则接近100%。演艺空间的入驻也带动起周边商户，城市集市内餐饮的营业额提升了20%以上。
	“商业综合体是当代都市人很重要的消费聚集场所。”鲁敏表示，“从‘食物’出发的餐饮本身没有特别大的稀缺性，但是故事和内容是有差异性的，人们来到城市集市这个空间，是因为这里流淌着内容，具有和其他空间不同的质感。这也是新演艺与消费模式结合最大的优势。”逛街、打卡、看演出，为了提供给市民一站式的休闲体验，城市集市内也设置了线下卖票机器，方便路人来一场“说看就看”的演出。
	汪海刚做过一次统计，《疯狂理发店》自2021年9月首演以来，已经在全国演出超过3000场。在深圳、长沙、天津等地，都能见到《疯狂理发店》的分店。“开心麻花在上海的演出模式已经复制到全国8个城市，明年计划复制到12-15个城市。”他表示，“当‘看演出’成为新消费品类之一，我们面对的不再只是传统的观演人群，而是泛娱乐受众。戏剧需要不断‘扩圈’，不断通过新的形式来扩建，让更多人迈进戏剧之门。”
	开辟开放舞台，与地产、主题餐饮聚集商深度合作
	I空间、L空间、U空间，此次开心麻花新推出的三个小剧场根据舞台座位布局命名，可容纳话剧、音乐剧、开放表演多种形式的演艺内容。据汪海刚透露，三个剧场会根据受众聚焦不同方向的内容：I空间将向年轻观众倾斜，上演轻松幽默的爱情作品；L空间主打悬疑题材，更具沉浸感；U空间凸显实验性，推出更多跨界内容。
	本周五，新剧《一墙之隔》就将为I空间打头阵，这部引进自韩国的作品不仅能带给观众浪漫甜蜜的爱情氛围，剧中的多功能人也将与观众进行互动，带来丰富的观演体验。U空间则将于12月22日起上演百老汇音乐剧《两个人的谋杀》，与此同时，开心麻花也在城市集市的餐饮公区开辟出了衍生的开放舞台，与街舞、爵士乐队、快闪演出团体合作，进行每日的定时段表演。来到这里的市民，可以边吃饭边免费观看演出。
	不断迭代升级的新空间剧场，据上海开心麻花总经理费溢群介绍，起初公司是“单打独斗”的模式，租赁商综铺位、装修沉浸空间等工作都是独自完成。在收获到良好的反馈后，开心麻花逐渐和地产、主题餐饮聚集商有了更深度的合作模式，双方在宣传、消费融合等方面进行利益共享。“如今，我们已走到第三个阶段，与城市集市合作打造‘演艺+餐饮’的聚合区块。新空间剧场今后还会开辟明确的公共区域，即使不看戏，也可以在剧场的环境里会友、看展、参与主创见面等各种类型的活动。”（文汇报）
</body><key_sentence>U空间则将于12月22日起上演百老汇音乐剧《两个人的谋杀》，与此同时，开心麻花也在城市集市的餐饮公区开辟出了衍生的开放舞台，与街舞、爵士乐队、快闪演出团体合作，进行每日的定时段表演。刚过去的周末，开心麻花位于五角场合生汇城市集市的新演艺空间聚集体正式亮相，总面积近5000平方米，包含三个剧场新空间和位于公共餐饮区域的开放舞台，进一步融合消费与演艺的边界。从爆款IP《疯狂理发店》《疯狂星友团》的单部剧目驻场，到如今的演艺聚集体，开心麻花的新空间剧场正经历着迭代升级。城市集市创始人之一鲁敏向记者分享了两组数据，根据北外滩来福士与中山公园龙之梦两处点位的统计，开心麻花小剧场的出票率工作日达到90%，周末则接近100%。</key_sentence></doc>