<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12073</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-12/10126691.shtml</url><title>中国驻英使馆敦促英方尊重中方在南海的领土主权和海洋权益</title><datatime>2023-12-12 08:18:00</datatime><body>	中新社北京12月12日电当地时间12月11日，中国驻英国使馆发言人就英方涉南海问题错误言论答记者问。
	有记者问：12月11日，英国外交发展部发言人发表声明，指责中方在南海对菲律宾采取的“不安全和导致局势升级”的行为，呼吁双方遵守《联合国海洋法公约》及2016南海仲裁案裁决。请问使馆对此有何评论？
	中国驻英国使馆发言人表示，中方坚决反对、强烈谴责英方的无端指责，并已就此向英方提出严正交涉。
	使馆发言人说，近日发生在中国黄岩岛和仁爱礁附近海域的事件事实十分清楚。菲律宾船只不顾中方一再劝阻和警告，执意擅闯中国黄岩岛和仁爱礁附近海域，甚至以危险方式冲撞现场的中国海警船。菲方行径严重侵犯中方主权，危害中方船只和人员安全，中国海警船依法予以拦阻，并采取了警示性执法措施，现场操作专业、克制，无可非议。相关事件是菲方挑衅在先，责任也完全在菲方。
	使馆发言人说，英国不去谴责菲方的挑衅行为，反而对中方正当合法海上维权执法行动说三道四，这是明目张胆地纵容菲方侵犯中方主权的行为，其言可耻，其心可诛。
	使馆发言人说，我要提醒英方，中国在南海权益是在长期历史过程中形成的，有充分的历史和法理依据。英方拿着非法、无效的南海仲裁裁决说事，丝毫不能影响中方依法维护自身领土主权和海洋权益的坚定决心和坚强意志。
	使馆发言人强调，我们敦促英方尊重中方在南海的领土主权和海洋权益，停止搬弄是非、挑拨离间，切实停止损害南海地区和平稳定。(完)
</body><key_sentence>中新社北京12月12日电当地时间12月11日，中国驻英国使馆发言人就英方涉南海问题错误言论答记者问。使馆发言人说，英国不去谴责菲方的挑衅行为，反而对中方正当合法海上维权执法行动说三道四，这是明目张胆地纵容菲方侵犯中方主权的行为，其言可耻，其心可诛。使馆发言人说，我要提醒英方，中国在南海权益是在长期历史过程中形成的，有充分的历史和法理依据。使馆发言人说，近日发生在中国黄岩岛和仁爱礁附近海域的事件事实十分清楚。</key_sentence></doc>大增量”。
	加快形成新质生产力。2023年，中国汽车出口总量有望跃居全球第一，实现历史性突破。以电动载人汽车、锂电池、太阳能电池为代表的“新三样”产品合计出口突破8000亿元，同比增长40%以上。新材料一个产业的总产值就超过5万亿元，一条条新赛道正塑造出中国经济新优势。
	绿色产业实现跨越式发展。2023年，可再生能源装机总量历史性超过煤电装机，光伏组件、风力发电机等清洁能源装备关键零部件在全球市场占比达到70%，追“风”逐“日”，低碳转型，全国各地绿色发展势头正强。
	高水平开放向纵深推进，对接国际高标准经贸规则。2023年，自贸试验区升级扩容至22个，共建“一带一路”开启新的金色十年。
	推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。2023年前三季度，中国经济总量达到91.3万亿元，同比增长了5.2%，增速在全球主要经济体中保持领先，中国对全球经济增长的贡献将达到三分之一。基于中国经济回升向好态势，经济合作与发展组织等多家国际组织近来密集上调中国经济增长预期。
	人民幸福安康是推动高质量发展的最终目的。2023年，民生保障有力有效，区域发展、城乡发展更趋协调。前十个月，全国一般公共预算教育支出累计超3.2万亿元，较去年同期增长5%。429个城市完成“一老一小”整体解决方案编制，实现地市级全覆盖。全国超过15万个乡村快递服务站点，编织出一张全新的运输网络。从大山深处到海滨渔村，更多的特色农副产品借助电商直播等新业态走向全国，助力缩小城乡差别。
	在危机中育先机，于变局中开新局，中国经济在劈波斩浪中坚定前行。
	新征程上，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，亿万人民团结奋进、苦干实干，锚定目标，化压力为动力、积优势为胜势，中国经济沿着高质量发展的航道砥砺奋进，定能长风破浪、行稳致远，迎来更加光明的发展前景。(央视网)
</body><key_sentence>以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民，顶住外部压力、克服内部困难，着力扩大内需、优化结构、提振信心、防范化解风险，我国经济回升向好，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。新征程上，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，亿万人民团结奋进、苦干实干，锚定目标，化压力为动力、积优势为胜势，中国经济沿着高质量发展的航道砥砺奋进，定能长风破浪、行稳致远，迎来更加光明的发展前景。东至长三角、西至新疆、南至广东、北至黑龙江，今年以来，习近平总书记足迹跨越大江南北，围绕高质量发展这一首要任务，深入考察调研，提出明确要求，推动中国经济坚定迈向高质量发展。完整、准确、全面贯彻新发展理念，推动构建新发展格局，2023年，中国经济呈现出崭新气象。</key_sentence></doc>