<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12075</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126679.shtml</url><title>畜牧业突破痛点再向前</title><datatime>2023-12-12 06:43:00</datatime><body>	产能过剩是当前畜牧业面临的最大挑战。这既与消费尚在恢复有关，也与畜禽品种自身的价格周期性波动有关。生猪养殖要适度合理去产能、控制生产成本，奶牛养殖要稳收购、拓需求，肉牛养殖要稳产能、提效率。
	农业农村部最新发布，今年畜牧业生产保持增长势头，全年肉蛋奶产量有望再创历史新高，畜产品稳产保供基础不断夯实。据国家统计局最新数据，11月份猪肉价格同比下降31.8%，降幅扩大1.7个百分点；鸡蛋、食用油、牛羊肉、禽肉类和水产品价格降幅在1.1%至10.5%之间，降幅均有扩大。不难发现，产业面临提质增效的压力。
	畜牧业关系国计民生，菜篮子里不能没有肉蛋奶。今年以来，畜产品供给充足，价格处于低位，消费者得到实惠。不过，养殖效益下降甚至出现亏损，一些养殖场户生产经营遇到了困难。2023年第48周，河北省猪肉、牛肉、羊肉、鸡蛋集市交易价格分别同比下降42.4%、11.0%、11.0%、17.1%。青海黄南州前三季度当地牲畜出栏总量同比增长7.62%，但因价格持续低迷制约畜牧业发展。
	以生猪产业来看，全国猪肉批发均价同比下降曾超过40%，猪粮比价连续多周低于盈亏平衡点。前三季度，头部上市猪企全面亏损，主要原因在于供应过剩、需求不足。为推动生猪价格回升，国家日前启动年内第三批中央猪肉储备收储。针对明年春节后可能出现的消费淡季与出栏增加“两碰头”，有关部门提示养殖场户顺时顺势出栏。
	产能过剩是当前畜牧业面临的最大挑战。这既与经济增速放缓、消费尚在恢复有关，也与畜禽品种自身的价格周期性波动有关。产能少了，有困扰，是物价上涨的压力，消费者不够吃的苦恼；产能多了，也有困扰，是行业利润下行的压力，养殖户不够稳的苦恼。两类困扰都影响行业高质量发展。保障畜牧业发展从而稳定产出肉蛋奶，不仅要关注其紧平衡时价格上涨拉动CPI的压力，还要关注其阶段性结构性相对过剩时如何保护基础产能的压力。
	要全面辩证看待当前畜牧业面临的困难，坚定信心、迎难而上，不断提高发展质量。纵观畜牧业发展历程，尽管遭遇过各类困难，但行业始终能向上，养殖场户得到进化。当然，产需绝对平衡只是理想状态，在一定范围内波动，完全可以接受。有较大波动时，自然要重视但也无需过于担忧。无论市场自身调节，还是政府调控措施，目的都是引导经营主体科学决策和推动产能回归合理区间。当前，生猪养殖要适度合理去产能、控制生产成本，奶牛养殖要稳收购、拓需求，肉牛养殖要稳产能、提效率。
	眼下的困难突出表现在价格，但不能只看到价格问题。过去，主要强调产量，供给充足可以“一俊遮百丑”。如今，在高质量发展要求下，“俊”的内涵越来越丰富，畜牧业由此面临三方面挑战：一是生产端，生态约束趋紧，饲料资源短缺，成本居高不下，动物疫病风险犹存。二是产业链，龙头企业带动不够强，散户现代化转型困难较多，品牌作用发挥弱，生产、加工、销售存在脱节情况。三是贸易端，随着各类自贸协定实施，进口畜禽产品冲击开始显现，进口量虽不是很大但在某些时点有信号放大效应。
	长远看，政府部门要着力稳基础政策、稳基础产能、稳动物疫情形势，加强跨周期和逆周期调节，提高监测预警的精准性和前瞻性，引导生产者“按需定产”，更好满足消费者的多元需求。还以生猪为例，要稳定土地、环保、金融等长效性支持政策，让养猪无后顾之忧。经营主体则要主攻关键制约，千方百计节本增效，在品种引进、圈舍建设、绿色发展、智慧养殖、品牌建设等方面谋求一技之长。跑赢均线才能掌握主动权，才能长久生存。
	要强调的是，行业越是面对困难，越要重视中小经营主体。大型畜牧企业要发挥自身优势，用更多现代化元素带动中小养殖户。例如，奶业龙头企业要稳定生鲜乳收购，加大融资、技术等帮扶力度，帮助中小奶农渡过难关。各地要抓大不放小，毕竟大从小而来，何况从数量上看，小依然是大多数。畜牧业，加油！
</body><key_sentence>保障畜牧业发展从而稳定产出肉蛋奶，不仅要关注其紧平衡时价格上涨拉动CPI的压力，还要关注其阶段性结构性相对过剩时如何保护基础产能的压力。当前，生猪养殖要适度合理去产能、控制生产成本，奶牛养殖要稳收购、拓需求，肉牛养殖要稳产能、提效率。如今，在高质量发展要求下，“俊”的内涵越来越丰富，畜牧业由此面临三方面挑战：一是生产端，生态约束趋紧，饲料资源短缺，成本居高不下，动物疫病风险犹存。产能过剩是当前畜牧业面临的最大挑战。</key_sentence></doc>