<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12086</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126673.shtml</url><title>践行绿色金融发展理念</title><datatime>2023-12-12 06:42:00</datatime><body>	日前，在国家一系列政策的支持鼓励下，绿色金融ABS发行广受认可，绿色汽车金融ABS产品正受到市场热捧。今年以来，邮储银行西安市分行助力比亚迪汽车金融有限公司成功发行盛世融迪2023年第一期、第四期个人汽车抵押贷款绿色资产支持证券，承销规模超29亿元；同时通过分行主动投资，联动实现第三期个人汽车抵押贷款绿色资产支持证券托管业务规模100亿元。邮储银行西安市分行充分发挥绿色金融力量，不断为企业发展助力，充分彰显了绿色金融生态圈的邮储品牌。
	近年来，邮储银行西安市分行认真贯彻绿色可持续发展理念，践行“绿色让生活更美好”理念。积极探索推进“绿色银行”发展之路，主动融入新发展格局，立足金融服务主责主业，做优绿色金融服务，持续扩大绿色金融业务规模，完善绿色金融产品和服务体系，倾力打造绿色银行，助推实现碳达峰碳中和目标。
	同时，积极把握发展大势，扎实推进绿色能源建设，在清洁能源产业领域，有效支持新能源汽车贷、可持续发展挂钩绿色贷款项目，以及光伏、风能发电保供项目等。以实招硬招全力推动普惠小微贷款增量、扩面，改善小微企业融资环境，创新推出科技信用贷、科创e贷、产业链、创业担保、专精特新等业务，致力于打造普惠金融服务的领军银行、特色银行和品牌银行。
	截至今年11月底，邮储银行西安市分行累计发放绿色贷款突破100亿元、绿色融资78.64亿元。西安市分行将紧扣服务实体经济的目标，坚定发展信心，继续探索更加高效、更具特色的金融支持政策，让绿色成为西安市分行亮丽的底色，为西安市绿色低碳高质量发展贡献金融力量。
	(数据来源：邮储银行西安市分行)
	广告
</body><key_sentence>今年以来，邮储银行西安市分行助力比亚迪汽车金融有限公司成功发行盛世融迪2023年第一期、第四期个人汽车抵押贷款绿色资产支持证券，承销规模超29亿元。邮储银行西安市分行充分发挥绿色金融力量，不断为企业发展助力，充分彰显了绿色金融生态圈的邮储品牌。西安市分行将紧扣服务实体经济的目标，坚定发展信心，继续探索更加高效、更具特色的金融支持政策，让绿色成为西安市分行亮丽的底色，为西安市绿色低碳高质量发展贡献金融力量。积极探索推进“绿色银行”发展之路，主动融入新发展格局，立足金融服务主责主业，做优绿色金融服务，持续扩大绿色金融业务规模，完善绿色金融产品和服务体系，倾力打造绿色银行，助推实现碳达峰碳中和目标。</key_sentence></doc>用方式，促进宅基地资源优化配置和合理利用。完善集体经营性建设用地入市机制，推动试点地区探索通过出租出让、鼓励非试点地区以合作联营等形式用好集体经营性建设用地。科学规划、探索开展以乡镇为基本单元，有序推进全域土地综合整治试点，逐步解决土地细碎化、整治碎片化问题，整治出的建设用地重点用于乡村产业发展和乡村公共基础设施建设。
	合理安排用地规模。强化计划指标保障，将新增建设用地计划指标专项保障乡村重点产业和建设项目用地纳入乡村振兴实绩考核，推动政策切实落地。探索在县域建立乡村建设用地规模指标库，优先保障难以确定选址的乡村重点产业和建设项目。
	创新乡村供地政策。拓展乡村用地分类体系，探索制定适用于乡村多元土地利用与经济活动的用地分类体系，提升乡村土地承载力。创新设施农业用地供给方式，针对乡村产业的分散性用地状况精准识别经营主体的共性需求；鼓励充分挖掘地上立体空间，提升设施农业用地利用效率。探索乡村产业融合用地备案制度，完善用地认定标准，简化用地审批手续，提升供地的灵活性。
	(作者系农业农村部农村经济研究中心农地政策研究室主任、研究员)
	刘俊杰
</body><key_sentence>科学规划、探索开展以乡镇为基本单元，有序推进全域土地综合整治试点，逐步解决土地细碎化、整治碎片化问题，整治出的建设用地重点用于乡村产业发展和乡村公共基础设施建设。《指南》坚守土地公有制性质不改变、耕地红线不突破、农民利益不受损三条底线，通过优化国土空间格局、强化用途管制、积极盘活存量等系列举措，切实提升保障乡村振兴用地能力，推进乡村高质量发展。破解乡村振兴用地难问题，健全乡村发展用地保障，要顺应乡村发展规律和乡村建设特点，按照“规划引领、盘活存量、增量倾斜、创新供给”的思路，补短板，激活力，促落实，为乡村振兴提供土地要素支撑。强化计划指标保障，将新增建设用地计划指标专项保障乡村重点产业和建设项目用地纳入乡村振兴实绩考核，推动政策切实落地。</key_sentence></doc>