<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12092</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-12/10126690.shtml</url><title>低价“薅羊毛”，倒卖产品获利数十万，背后是怎样的骗局？</title><datatime>2023-12-12 07:34:00</datatime><body>	“薅羊毛”是不少网络购物用户津津乐道的事情，不少购物网站、电商平台也会适时推出了各种活动以吸引用户。然而这也成了一些不法分子诈骗的手段，他们是如何利用“薅羊毛”进行诈骗的？这还要从警方查获的一仓库商品说起。
	这座仓库堆满了成包的商品，然而这并不是某个电商的库房，也不是物流公司的站点，不仅如此，在一袋商品上，还张贴着菏泽市公安局定陶分局开具的《扣押决定书》。这些生活用品为什么会堆积在仓库里，又为什么会被公安机关扣押呢？这一切还要从几个月前，山东菏泽公安民警的一次巡逻说起。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：我们民警在巡逻中发现，定陶区某个乡镇的村里面，看到有一群老年人围着，其中有几个男子在给他们注册视频医保。
	几名男子自称帮助老年人通过手机视频办理医保，然而他们看到巡逻的民警后却表现得非常慌张。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：动作都很大，然后开始操作手机上的东西。我们上前对这几名男子进行盘查，发现手机上还有没删掉的一些信息，都是村民的手机号、验证码什么的。
	民警发现，这几名男子虽然号称自己是在帮助老人视频注册医保，但是他们在聊天软件中发送了大量的注册验证码，涉及多款社交软件、电商平台等。随后，民警将几名可疑男子带回公安机关进行了询问。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：发现这几名男子利用给村民办理视频医保的名义，将老年人的手机号、验证码发送给上游，用于注册微信账号，京东账号，淘宝账号，QQ账号，抖音账号等。
	民警告诉记者，要想正常使用社交软件、电商平台的账号，必须通过手机号和身份证进行实名认证，而身处乡镇的老年人，有不少从未注册过这些软件，也因此成了不法分子的目标。
	警方发现，这些人以视频办理医保为借口，将老年人的手机、身份证拿到手后，利用老年人对手机上网不熟悉的特点，毫无顾忌地开始了自己的操作。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：他把老年人的手机拿到手里，他需要注册视频医保，需要人脸识别，老年人他不知情，他以为是在注册视频医保。
	民警调查发现，地推团伙成员的手机聊天软件里，有十几个不同的群聊，每一个聊天群都对应一个软件，群内有专人负责收购手机号、身份证号等信息用来注册实名认证的账号。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：这些地推团伙同时把受害老年人的手机号发到15个群里面，收到手机号后，他们就开始注册，然后村民的手机会收到验证码，他们将这个验证码迅速地发到群里面，上游完成注册。
	警方很快锁定了这个地推团伙的头目李某，并将李某在内的地推团伙成员全部抓获。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：在定陶区有10多个人，姓李的为主的两个人，领着这10多个人他们分成五组，同时每天早上分布于各个村里面，去给各个村民说办理视频医保，吸引群众。
	一个人14万个账号背后有何秘密
	警方经过梳理发现，有一个人竟注册了14万个账号。这个人是谁？他背后又隐藏着怎样的犯罪链条呢？
	办案人员发现，不同的账号被分流后，不同的软件平台，都有专门的团队进行后续操作。经过分析研判，一个网名叫“疯子”的人引起了警方的注意。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：微信名叫“疯子”的注册量非常大，贩卖量比较大，现在我们查获“疯子”的京东账号14万条。
	一个人，14万个账号，如此惊人的数字，办案人员判断，“疯子”背后一定隐藏着不为人知的秘密。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：注册完直接卖号。“疯子”叫陈某，他卖账号给他的上家。
	经过调查警方发现，陈某通过软件批量注册、验证电商平台的账号，这之后他将账号打包销售给上家。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：有一个批量的软件，收到手机号他能批量导到机器人里面，注册京东账号，然后进行贩卖。
	办案民警追查发现，这些账号大都被全国各地的“羊毛党”收购。羊毛党，指在购物中使用优惠券、凑单免减，精打细算“薅羊毛”的买家。办案人员发现，这些大量购买电商平台账号的买家，每次“薅羊毛”都会给电商平台造成几十万甚至上百万元的损失。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队大队长安卫国：有时候第一单有优惠，还有优惠券这些情况，进行“薅羊毛”。薅一单大致不同的单，诈骗不同的钱财，一般一单有10多块的，有几十的。
	原来，这些人利用平台的规则，使用新注册的账户参加新人活动，只要花费一两块钱就可以购买几十元的商品，虽然一个账号享受的优惠只有一次，但是这些“薅羊毛”团队每次会使用上万个账号操作。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队大队长安卫国：他们薅完以后，把单发给中间商、供货商，然后他们再合伙实施诈骗。
	经过梳理警方发现，这些所谓的“羊毛党”拿到账号后，通过中间商与电商平台的供货商取得联系，三方约定好下单的商品、金额和账号，供货商通过虚假发货的形式完成订单。
	菏泽市公安局定陶分局半堤派出所副所长李克贝：这个平台的新人账号，可以一分钱购买14.9元的商品，平台会把12.7元的成本价，打到供货商账户上面去，然后供应货商用虚假发货的方式发空包，他就会直接获取12.7元的利润。
	虽然一个订单获利只有十几元，但是通过上万个账号同时下单，羊毛党、中间商和供应商可以获利数十万元甚至更多。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队大队长安卫国：现在基本上最大的一个“薅羊毛”团伙，涉案价格200多万，中间商、供货商共同实施诈骗。
	同时警方发现，有些“薅羊毛”团伙也会直接购买商品后，再伺机倒卖赚取差价，在重庆，办案人员就查封了这样一个“薅羊毛”团伙租赁的仓库。
	菏泽市公安局定陶分局半堤派出所副所长李克贝：他们直接在平台上，哪个便宜，哪个有新人补贴，直接下单，下单然后由专人收货，他们收货之后汇总到一个仓库里面去，然后再联系收货商，再比他们购买价格高的价钱卖给收货商。
	在重庆的库房中，警方共查获大米100余吨，食用油数百箱，以及大量生活用品。
	利用老年人信息注册账号诈骗电商平台
	除了电商平台，犯罪嫌疑人利用老人的身份信息还注册了大量的社交软件、短视频平台账号，经过“加工”之后，贩卖牟利。
	经过分析研判，王某等人逐渐进入警方的视线，办案人员发现，王某等人从地推团伙这里购买了大量经过实名认证的社交软件账号。
	为避免打草惊蛇，警方对王某等人租住的房屋展开了调查。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：我们通过各种视频资料、走访，村里人反映有一个外地人在这里大量地用电，我们觉得那个房间比较可疑。
	固定证据后，办案民警敲开了王某的房门。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：打开门之后，当时非常吃惊，很多部手机同时在批量开着，还有很多充电器，批量充电的设备，他们在那里架设了一个工作室，放了三台电脑。
	到案后，王某等人交代，他们购买账号后并没有直接转卖，而是需要经过一段时间的“养号”。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：经常不登录的号码，或者是只注册一个号码之后没有实名认证的，会很快地注销。他们在网上购买大量的二手手机，然后对这些账号，每天不定时登录，进行养号。像微信，他们至少养一个月才开始贩卖。
	王某等人通过软件，使用两三台电脑，就可以对上百部手机同时进行操作，经过一个月的“养号”，一个微信账号往往可以以数十倍的价格出售。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队大队长安卫国：手机号卖给收微信的，大致是10块钱左右，他们收购微信不往外卖，进行养号，养到一个月之后，大致能卖到200元左右一个。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：接着贩卖，最后到诈骗分子手里，达到四五百元一个。
	根据调查警方发现，这些社交软件账号大多被诈骗分子购买用于实施犯罪，有的还被用于为电信网络诈骗引流。
	菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：通过查扣的这些微信账号，通过国家反诈平台比对，发现了多起涉及电信诈骗的案件。
	截至目前，警方共抓获犯罪嫌疑人60余人，查扣手机1000余部，案件还在进一步侦办中。
	菏泽市公安局定陶分局副局长董宏：公民的个人信息被侵犯之后，他们往往第一时间，并不知道，而这些被侵犯的公民个人信息，被用于其他的违法犯罪，形成一系列的黑灰产业链。我们不要轻易地留下你的个人信息，也不要在一些公共场合扫不明的二维码。
	老年人需提高防范意识保护个人信息
	在整个犯罪链条中，犯罪嫌疑人正是利用了老年人不熟悉智能手机，轻而易举地获得了他们的个人信息，继而实施犯罪。帮助老年人提高防范意识，守护好他们的个人信息，不仅仅是家人的义务，更是全社会的责任。(央视网)
</body><key_sentence>菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：发现这几名男子利用给村民办理视频医保的名义，将老年人的手机号、验证码发送给上游，用于注册微信账号，京东账号，淘宝账号，QQ账号，抖音账号等。菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：通过查扣的这些微信账号，通过国家反诈平台比对，发现了多起涉及电信诈骗的案件。菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：有一个批量的软件，收到手机号他能批量导到机器人里面，注册京东账号，然后进行贩卖。菏泽市公安局定陶分局网安大队民警万方：我们民警在巡逻中发现，定陶区某个乡镇的村里面，看到有一群老年人围着，其中有几个男子在给他们注册视频医保。</key_sentence></doc>