<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12074</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-12/10126716.shtml</url><title>开局之年，现代化产业体系建设取得重要进展</title><datatime>2023-12-12 08:51:00</datatime><body>	原标题：现代化产业体系建设取得重要进展(开局之年中国经济高质量发展述评③)
	习近平总书记强调：“现代化产业体系是现代化国家的物质技术基础，必须把发展经济的着力点放在实体经济上，为实现第二个百年奋斗目标提供坚强物质支撑。”
	新能源汽车、锂电池、光伏产品“新三样”出口快速增长，中国制造叫响全球；
	首艘国产大型邮轮命名交付、国产大飞机C919投入商业运营、全球最大18兆瓦海上直驱风电机组下线，大国重器昂首向前；
	5G标准必要专利声明量全球占比达42%、高温超导电动悬浮领域实现重要技术突破、自主可控的新一代通用处理器发布，技术创新步履不停；
	…………
	今年以来，我国经济在爬坡过坎中前行，在攻坚克难中奋进。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，各地区各部门把发展经济的着力点放在实体经济上，扎实推进新型工业化，坚持科技创新引领，现代化产业体系建设取得重要进展。
	稳增长调结构促转型扎实有力，工业经济稳中有进
	11月4日，我国首艘国产大型邮轮“爱达·魔都号”命名交付。
	2500万个零部件，数量相当于C919大飞机的5倍、“复兴号”高铁列车的13倍；总电缆布置长度达4000多公里……在“爱达·魔都号”的建设过程中，中国船舶集团先后攻克邮轮重量控制、振动噪声、安全返港等关键设计技术，有力保障了项目推进。明年1月1日，这座“海上现代化城市”将从上海启航，正式开始商业运营。
	11月24日，17.4万立方米大型液化天然气(LNG)运输船“LNG日内瓦”号较合同期提前5个月命名交付。
	码头系泊试验仅5个月，5.5天完成常规和气体“二合一”试航，总体建造周期17.5个月，液货舱殷瓦钢焊接密性检测4次零漏点……国际造船业舞台上，我国大型LNG运输船各项建造指标实现全面领先。
	攻坚克难，一路向前。如今，我国已具备同时建造航空母舰、大型LNG运输船、大型邮轮的能力，集齐造船工业“三颗明珠”。
	稳扎稳打，赢得主动。今年前10月，造船完工量、新接订单量、手持订单量三大指标全面增长，分别占世界市场份额的49.7%、67%和54.4%。我国造船企业批量交付2.4万标准箱集装箱船、LNG双燃料动力散货船及气体运输船等，高技术、高附加值船舶显著增加。
	开局之年，装备制造业稳步发展，有力支撑了工业生产增长——
	200多家企业高效协同，国产大飞机C919投入商业运营；雅万高铁开通运营，中国高铁首次全系统、全要素、全产业链“出海”；首台(套)设备2200多台、设备国产化率达93.4%，全球首座第四代核电站投入商运……前三季度，规上装备制造业增加值增长6%，比全部规模以上工业快2个百分点。
	习近平总书记就推进新型工业化作出重要指示强调，“把高质量发展的要求贯穿新型工业化全过程，把建设制造强国同发展数字经济、产业信息化等有机结合，为中国式现代化构筑强大物质技术基础”。
	今年以来，我国发展面临的形势错综复杂，国际政治经济环境不利因素增多，国内周期性和结构性矛盾叠加，实体经济特别是工业稳增长任务艰巨。
	机遇和挑战并存，各地区各部门积极作为、协同施策：挖潜提质，促进汽车和电子产品消费；聚焦钢铁、有色等10个重点行业，分别制定实施稳增长工作方案；出台一系列促进民营经济发展壮大的政策措施；开展“一起益企”中小企业服务行动，加快培育“专精特新”中小企业；稳步扩大制度型开放，继续吸引跨国企业来华发展……政策举措相继落地，广大企业共同努力，实体经济实现质的有效提升和量的合理增长。
	一方面，“稳”的态势在持续。
	生产持续恢复。前三季度，规上工业增加值同比增长4%，增速呈逐季回升态势，六成以上的工业大类行业和五成以上的主要工业产品产量同比实现增长。
	效益持续改善。10月，全国规上工业企业利润同比增长2.7%，连续3个月实现正增长，产品销售率连续4个月保持在97%以上。1至10月，41个工业大类行业中，有30个行业利润增速较1至9月加快或降幅收窄、由降转增。
	另一方面，“进”的力度在加大。
	搭载激光雷达等传感器，集成声波、光学、红外检测等功能，智能机器人全天候巡检；中控室屏幕实时跳动，工程师在线监控装置运行，有针对性地优化参数……在位于江苏连云港市的斯尔邦石化公司，丙烯产品的生产全面实现了智能化数字化。“不断提升智能制造和全产业链数字化协同水平，将使重资源投入、连续型操作的石化企业‘体质’更强健、竞争更有力。”盛虹石化产业集团总裁白玮说。
	加快“智改数转”，实现降本增效。目前，我国已建设近万家数字化车间和智能工厂，其中421个成为具有国际先进水平的智能制造示范工厂，示范工厂的产品研发周期平均缩短26%，生产效率平均提升29%。
	破碎、磁选、涡旋、脱漆、熔炼，在山东烟台市南山铝业10万吨再生铝保级利用项目车间，废弃易拉罐、铝罐等经过一系列处理后“变身”高品质铝锭，可供汽车、食品、包装等领域产品使用。“以再生铝替代火电原铝，生产能耗降至原来的1/20，还能减少废料、废液、废渣排放，兼具经济效益环保价值。”南山铝业董事长兼总经理吕正风说。
	推进节能降耗，厚植绿色底色。我国已累计建设国家级绿色工厂3616家、绿色工业园区267家、绿色供应链管理企业403家，绿色工业园区平均固废处置利用率超过95%。
	“在全球产业分工格局加速演进背景下，作为国民经济根基的制造业稳中有进，大大增强了我国经济发展的底气和后劲。”中国社会科学院副院长王昌林表示。
	新技术新业态新产业蓬勃发展，新质生产力加快形成
	广东广州市，广汽集团埃安总装车间，每条产线下线一台新能源汽车，仅需53秒。
	今年7月3日，随着一辆广汽埃安昊铂GT纯电动轿车缓缓驶下生产线，我国新能源汽车生产累计突破2000万辆。连续8年产销量位居世界第一，中国新能源汽车持续跑出“加速度”：前10个月，产销分别完成735.2万辆和728万辆，同比分别增长33.9%和37.8%，出口99.5万辆，同比增长近1倍。
	浙江海宁市，晶科能源光伏生产基地内，平均每天下线超过16万片光伏组件。
	“产线处于满产状态，订单已排至明年上半年，前三季度企业海外组件出货量同比增长超过61%。”工厂组件负责人刘志刚介绍。今年前三季度，我国硅料、硅片、电池、组件产量同比增长均超过70%，光伏行业总产值超过1.2万亿元。
	新能源汽车、锂电池、光伏产品，“新三样”扬帆远航，见证着中国制造全面提升、迈向高端的铿锵步履。
	今年9月，习近平总书记主持召开新时代推动东北全面振兴座谈会时强调：“积极培育新能源、新材料、先进制造、电子信息等战略性新兴产业，积极培育未来产业，加快形成新质生产力，增强发展新动能。”习近平总书记首次提出“新质生产力”这一重要概念，为加快建设现代化产业体系指明了方向。
	加快形成新质生产力，事关产业长远发展。“当前，新一轮科技革命和产业变革方兴未艾，通用人工智能、生命科学、新能源等前沿技术正在深刻改变着工业生产函数，引领产业发展的新方向、开辟产业发展的新赛道。只有紧紧跟踪并把握科技前沿变化，才能把创新主动权、发展主动权牢牢掌握在自己手中。”中国社会科学院工业经济研究所所长史丹说。
	练好内功、站稳脚跟，抓住机遇、乘势而上。
	今年1至10月份，制造业投资同比增长6.2%，明显高于全部投资，其中高技术制造业投资增长11.3%，连续37个月保持两位数增长；至今年9月，我国战略性新兴产业相关企业总数突破200万个……开局之年，现代信息技术、人工智能、大数据等技术广泛应用，新技术新业态新产业蓬勃发展。
	战略性新兴产业加速成长的同时，未来产业也在积极培育。
	可跳上0.2米高的台阶，能上下25度斜坡，浙江大学某实验室研发的人形机器人“悟空—4”在路面打滑和外部推力干扰等扰动下，也能快速恢复平衡并保持稳定行走。
	通用人工智能、氢能、新型储能、空天信息……瞄准代表新兴科技方向、引领产业升级的未来产业，精心“播种”、悉心“育种”，产业发展将持续焕发新动能、闯出新天地。
	以科技创新为引领，提升产业链供应链韧性和安全水平
	2018年，批量生产出宽度600毫米、厚度0.02毫米的“手撕钢”。
	2020年，“手撕钢”最薄厚度轧至0.015毫米，实现世界首创。
	今年4月，中国宝武山西太钢不锈钢精密带钢有限公司再次传出好消息：以“手撕钢”为原料的精密金属掩膜版基材实现量产。
	精密金属掩膜版，OLED(有机发光二极管)屏幕生产过程中的核心零部件，决定着分辨率和成像质量。一块约手机屏幕大小的掩膜版上，要打200万个以上的微孔，对掩膜版基材的表面工艺、平直度、稳定性等关键指标要求严苛。
	“过去，这种掩膜版都要依靠进口。2019年开始，随着‘手撕钢’技术日渐成熟，我们开始与下游应用企业一道研发掩膜版基材。”公司首席工程师廖席告诉记者，经过联合攻关、反复测试，研发团队成功突破超薄不锈钢箔材轧制工艺，攻克了“卡脖子”技术，“下一步，我们将在新材料领域不断突破，进一步增强产业链供应链自主可控能力。”
	作为全球第一制造业大国，我国产业发展基础坚实。同时，部分产业仍处在全球价值链中低端，还存在关键核心技术受制于人等问题。
	今年5月，习近平总书记主持召开二十届中央财经委员会第一次会议，会议强调“加快建设以实体经济为支撑的现代化产业体系，关系我们在未来发展和国际竞争中赢得战略主动”“建设具有完整性、先进性、安全性的现代化产业体系”。
	开拓创新、担当作为，打造自主可控、安全可靠、竞争力强的现代化产业体系，我国产业高质量发展前景广阔。
	——保持并增强产业体系完备和配套能力强的优势，提升产业完整性。
	天气渐寒，中铁装备总装车间依然生产繁忙，一批出口海外的盾构机正加紧生产。
	刀具和主轴承主要来自河南，电机主要来自山西，齿轮主要来自长三角地区和重庆……一台盾构机，1万多个零部件，绝大多数“中国造”。1200多家企业精诚合作、融通创新，中铁装备盾构机产品优势更强、品牌更响。
	攥指成拳，聚链成群。江西明确“一链一策”推动优势产业延链补链强链；河南提出，分链实施重点细分领域专项攻坚；浙江聚焦绿色石化等4个万亿级产业集群推进先进制造业集群建设……补链、延链、升链、建链，产业发展的接续性和竞争力还将不断增强。
	——高效集聚全球创新要素、自主拓展产业新赛道，提升产业先进性。
	不下井，如何监管偌大的矿区？在山东金鼎矿业淄博矿区，3名工作人员紧盯屏幕，13个矿井重点区域一目了然，人员定位、设备运行状态、井下环境等悉数掌握。
	“搭建‘虚拟矿区’，对70多公里长的井下矿道进行1∶1数字孪生建模，将气体、设备、通信等近10万个关键点进行物联采集，能够全方位感知矿区的‘风吹草动’。”海尔卡奥斯工业互联网平台相关负责人介绍。
	自动布孔精度达10厘米的矿山钻机、提供毫米级形变监测服务的灾害预警平台、每小时可清扫1万平方米的无人驾驶清扫机……当前，5G应用已融入67个国民经济大类，全国“5G+工业互联网”项目超7000个，移动物联网终端累计达22.2亿户，创新融合应用正全面深化。
	抓住新一代科技革命和产业变革宝贵机遇，加快发展数字经济、促进数实融合，发展新动能新优势将不断塑造。
	——实现重要产业链自主可控、确保国民经济循环畅通，提升产业安全性。
	“中国心”装上油气平台。10月，我国首台国产海上平台燃气轮机“太行7”投入使用，近300家单位联合攻关，全面实现关键零部件自主制造，成本较进口机组低15%左右。
	从150兆瓦级大型冲击式水轮机转轮成功投用，到首套自主可控抽水蓄能电站励磁系统通过鉴定、实现“芯片级”自主可控，再到国产直径8.61米盾构机主轴承下线、国产化取得积极进展，“大国重器”的产业基础能力持续增强。
	实施创新驱动发展战略，推动短板产业补链、优势产业延链，传统产业升链、新兴产业建链，产业链供应链韧性和安全水平将进一步提升，产业发展的接续性和竞争力将进一步增强。
	中国经济韧性强、潜力大、活力足，长期向好的基本面没有变也不会变，中国经济大船将乘风破浪继续前行。新征程上，以科技创新引领现代化产业体系建设，产业升级将不断迈出新步伐，实体经济将更加根深叶茂。(人民日报记者刘志强丁怡婷刘温馨)
</body><key_sentence>今年5月，习近平总书记主持召开二十届中央财经委员会第一次会议，会议强调“加快建设以实体经济为支撑的现代化产业体系，关系我们在未来发展和国际竞争中赢得战略主动”“建设具有完整性、先进性、安全性的现代化产业体系”。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，各地区各部门把发展经济的着力点放在实体经济上，扎实推进新型工业化，坚持科技创新引领，现代化产业体系建设取得重要进展。今年9月，习近平总书记主持召开新时代推动东北全面振兴座谈会时强调：“积极培育新能源、新材料、先进制造、电子信息等战略性新兴产业，积极培育未来产业，加快形成新质生产力，增强发展新动能。习近平总书记就推进新型工业化作出重要指示强调，“把高质量发展的要求贯穿新型工业化全过程，把建设制造强国同发展数字经济、产业信息化等有机结合，为中国式现代化构筑强大物质技术基础”。</key_sentence></doc>