<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12104</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-12/10126662.shtml</url><title>稳健的货币政策精准有力(大家谈·宏观政策显效发力②)</title><datatime>2023-12-12 06:30:00</datatime><body>	货币政策是宏观政策的重要抓手之一。今年以来，稳健的货币政策精准施策、持续发力，为我国经济总体回升向好提供了良好的货币金融环境。本期大家谈聚焦稳健的货币政策对高质量发展的重要作用，为进一步推动经济回升向好凝聚共识和力量。
	——编者
	更好服务重大战略需要
	吴秋余
	为了持续助力“碳达峰、碳中和”目标，今年初中国人民银行决定延续实施碳减排支持工具。截至今年6月末，支持金融机构发放碳减排贷款超过7500亿元，带动年度碳减排量超过1.5亿吨二氧化碳当量。服务国家重大战略，金融行业正发挥着越来越重要的作用。
	经济高质量、可持续的增长，需要良好的货币金融环境。今年以来，我国金融系统贯彻落实稳健的货币政策，聚焦国家重大战略需要，不断深化金融供给侧结构性改革，持续提升金融服务质量和效能。从支持长江经济带高质量发展到服务粤港澳大湾区建设，从助力实现“双碳”目标到推进交通、水利等重大项目，源源不断的“金融活水”起到了重要支撑作用。实践证明，充分发挥货币信贷政策效能，不仅有利于扩内需、稳投资、稳大盘，还有助于推动经济高质量发展。
	不久前举行的中央金融工作会议提出：“要着力营造良好的货币金融环境，切实加强对重大战略、重点领域和薄弱环节的优质金融服务。”以国家重大战略与国家重大需求为牵引，加强与财政、产业等政策的协调配合，货币政策将继续发挥更大作用。
	(作者为本报记者)
	让金融切实服务实体经济
	甘嵘
	服务实体经济，是金融业立业之本。今年以来，我国综合运用多种货币政策工具，着力保持流动性合理充裕，更好满足实体经济有效融资需求。
	政策千万条，落地第一条。与政府相关部门联合开展政策宣讲活动，既能帮助企业更全面深入地了解国家政策，也有助于金融机构切实掌握企业需求，更有针对性地助企纾困。我们在走访调研中发现，处在成长期的科技型企业从技术研发到成果应用、市场开拓都需要大量资金，但往往缺乏可抵押的资产。对此，我们创新推出“交湘科创贷”，以研发投入、知识产权价值等要素作为核定贷款额度的标准。目前，我们已向60余家科技型企业提供授信超过40亿元。不同行业、不同规模的企业，在不同发展阶段对金融的需求是不同的，摸清情况、对接服务，才能打通金融“活水”注入实体经济的“最后一公里”。
	银企无缝对接，是货币政策高效落地的重要一环。创新金融产品、优化业务流程、强化科技赋能，提供更加高效便捷的融资渠道，必能切实提升金融服务实体经济的能力和质效。
	(作者为交通银行湖南省分行公司业务部总经理)
	持续推进普惠金融
	秦涛
	为小微企业增活力、为“三农”发展引“活水”、为创业就业添动力，精准服务微观经营主体是我国货币政策的重要导向之一。
	精准有力实施稳健的货币政策，要加强货币供应总量和结构双重调节。从总量来看，今年以来，我国两次下调金融机构存款准备金率，推动普惠金融服务全面铺开，资金不断流向有融资需求的小微企业、新型农业经营主体等“长尾客户”。截至今年三季度末，普惠小微贷款余额28.74万亿元，同比增长24.1%。同时，持续发挥政策利率引导作用，推动融资成本稳中有降。今年前三季度，全国新发放普惠型小微企业贷款平均利率为4.8%，较2022年下降了0.4个百分点。
	从结构来看，我国积极运用支农支小再贷款、再贴现等政策工具，更好实施差别利率政策，强化普惠小微贷款等信贷倾斜，引导扩大普惠金融服务覆盖面，帮助一批科技型、绿色型小微企业发展壮大。从实践看，引导优质金融资源和服务流向薄弱环节，对破解发展不平衡不充分问题具有重要意义。
	用好总量和结构性货币政策工具，精准把握流动性的投向，切实践行“金融为民”理念，补齐金融服务短板，定能以高质量金融服务更好满足人民美好生活需要。
	(作者为北京林业大学经济管理学院教授)
</body><key_sentence>不同行业、不同规模的企业，在不同发展阶段对金融的需求是不同的，摸清情况、对接服务，才能打通金融“活水”注入实体经济的“最后一公里”。今年以来，稳健的货币政策精准施策、持续发力，为我国经济总体回升向好提供了良好的货币金融环境。今年以来，我国金融系统贯彻落实稳健的货币政策，聚焦国家重大战略需要，不断深化金融供给侧结构性改革，持续提升金融服务质量和效能。用好总量和结构性货币政策工具，精准把握流动性的投向，切实践行“金融为民”理念，补齐金融服务短板，定能以高质量金融服务更好满足人民美好生活需要。</key_sentence></doc>