<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1199</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-15/10112363.shtml</url><title>湖南平江：文明之花，在红土地上绽放</title><datatime>2023-11-15 16:03:00</datatime><body>	文明之花，在红土地上绽放
	——平江县全力创建全国文明城市工作纪实
	湖南日报·新湖南客户端记者刘永涛周磊通讯员胡猛
	新风润城乡，入目皆新景。
	初冬时节，行走在平江县城乡之间，文明新风扑面而来。城区内，文明标语处处可见，共护家园成为市民自觉；乡村里，村规民约口口相传，移风易俗成为村民共识……
	平江县坚持“全域、全员、全程、全面”创建理念，大力弘扬革命老区精神，突出以机制创新为抓手，以共建共治共享为目标，持之以恒推动文明城市创建工作向更高层次、更高水平迈进，绘就以文明为底色的城乡美丽新画卷。
	文明之花，在红土地上绚丽绽放！
	擦亮文明底色塑造城市之魂
	文明如水，润物无声。
	对一座城市而言，文明是最好的标签、最美的底色，也是城市发展的不竭动力。
	如何擦亮文明底色、塑造城市之魂？
	平江突出城乡一体、全域创建，将文明创建作为经济社会高质量发展的“龙头工程”“幸福工程”“品牌工程”。
	该县成立创文工作领导小组，由县委书记和县长担任“双组长”，下设分管县级领导牵头的综合协调、宣传推广等17个专项工作组。
	同时，出台创建全国文明城市工作实施意见、责任分解、社会动员等文件，建立健全常态调度推进工作推进机制，强力推动文明创建各项工作任务落地落实。
	11月初，笔者走进平江县童家岭市场，市场内地面干干净净，生鲜、活禽、水产、果蔬各类商品分区售卖，整齐有序。市场内增设空调与新风设备，可去除异味，升级消费者购物体验，提升商户舒适感。
	童家岭菜市场建于2007年，市场配套设施陈旧、功能分区不清、服务能力滞后等问题凸显，已不能满足市场发展需求。今年初，童家岭菜市场经提质改造，实现由“老破小”向“高大上”的华丽转身。
	农贸市场与家家户户的“菜篮子”“米袋子”息息相关，是反映城市文明水平的重要窗口。
	平江县以设施改造为基础、以便民惠民为根本，以提档升级为目标，加快农贸市场提质改造工作，开展农贸市场系列专项整治提升行动。
	今年来，该县已投入1800万元，对3个中心城区老旧市场进行维修改造，重点整治“脏、乱、差”；投入100余万元，完成中心城区10个农贸市场的宰杀分离、干湿分离改造，在农贸市场统一设计制作“学雷锋志愿服务站(岗)”标识标牌，建立起25支共5000多人的志愿服务队，在留住“烟火气”的同时吹起“文明风”。
	农贸市场的蝶变，是平江县推进文明城市创建工作的一个缩影。
	平江坚持全域创建理念，将“让人民群众满意”作为创建文明城市的出发点和落脚点，坚持从群众关心的问题抓起、从群众反映强烈的问题改起，在城市建设和城市管理上持续发力。
	该县持续加大投入，基础设施不断完善，城区交通形成“五横四纵二环”网络，全部实现城区道路油化，居民出行条件不断好转。
	平江县委副书记、县长彭方建介绍，本轮创建以来，平江县将城区基础设施投入摆在突出位置，新增学位6120个、车位6400余个，床位增至4714张，提质改造老旧小区161个、人行道17条，解决黄土裸露、补栽复绿问题37800余平方米，修补破损道路15670平方米，让群众深切感受到了文明创建带来的好处、得到了真正的实惠。
	以文明创建为契机，平江坚持城乡一体化，不断推进环境治理，扎实开展市容环境卫生、交通秩序、农贸市场、校园周边环境、不文明养宠行为、城乡人居环境等“六大专项整治”行动，制定《平江县城区生活垃圾分类试点工作实施方案》，在部分县直机关单位、学校、医院、集贸市场和商场超市、车站、社区(小区)及公共文化场所和公共区域124个点设立487个分类投放点。
	居住品质不断改善，城乡颜值越来越高。
	平江县域空气质量优良率保持97%以上，饮用水水质达标率达100%，森林覆盖率达66.8%；全省创建美丽乡村建设先进县、国家生态文明建设示范区等荣誉接踵而至。
	从谋一域到谋全局，从尽精微到致广大。如今的平江，不论城乡，产业蓬勃发展，邻里和睦相处，文明新风升腾而起，汇聚成向上向善的精神力量。
	创新实践活动劲吹文明之风
	“家里的洗洁精快用完了，给我兑两瓶”“我家孩子想要那个喝水杯，帮我兑一下”……平江县岑川镇大义村积分兑换银行里，时常可见新时代文明实践所的党员志愿者为村民兑换物品。
	2020年起，该村试点垃圾分类“积分制”兑换银行，引导群众积极参与垃圾分类，以分类后的垃圾积分，兑换日常生活用品。目前，该村还将移风易俗、志愿服务、节约用水用电等纳入积分制管理。
	文明实践，是精神文明建设的重要载体。
	平江县持续推动新时代文明实践和乡村治理工作走深走实，成立由县委书记任主任的新时代文明实践中心，县长任总队长的县新时代文明实践志愿服务总队，持续大力推进新时代文明实践中心、所、站、基地建设。
	目前，已建成1个县新时代文明实践中心、26个乡镇(街道、园艺中心)新时代文明实践所、550个村(社区)新时代文明实践站，实现县、乡、村三级文明实践阵地全覆盖。
	群众在哪里，文明实践就延伸到哪里！
	该县充分吸收乡贤能人、农村“五老”人员、返乡创业人员、“三支一扶”人员、大学生村官、退役军人等群体，组建“10+N”模式志愿服务队。截至目前，全县共有志愿服务队伍5000余支，注册志愿者16.5万余人，形成纵向贯通县、乡、村，横向覆盖党、政、群的多元化志愿队伍体系。
	平江县新时代文明实践中心每月定期发布活动提示，常态化推动开展文明实践活动，结合文明城市创建，将每周五明确为“文明实践周五创建日”，提升群众参与度。
	“喜迎党的二十大·共创文明城”演讲比赛、“德耀巴陵·文明平江”道德模范宣讲、“领导联社区、党员进社区”“志愿学雷锋、服务展风采”“小手拉大手·我与文明同行”“百日零违法”“文艺轻骑兵进社区”等创建主题活动陆续开展，“周五创建日”“党员进社区”等文明创建志愿服务品牌日渐响亮。
	该县新时代文明实践服务中心相关负责人介绍，将以乡镇(街道)、村(社区)新时代文明实践站(所)为载体，积极探索“文明实践+党群服务+社会治理”综合体，打造一站多点阵地体系，让文明实践场所覆盖更多群众。
	为了深化移风易俗、构建乡风文明，平江县开展宣传教育、清廉平江、陈规陋习破除、党风政风引领等5大行动，推动村级成立文明实践理事会，强化乡风文明建设，大力倡导“婚事新办、丧事简办、余事不办”，梅仙镇三里村家风建设工作入选第二届全国村级“文明乡风建设”典型案例。
	不少村民表示，攀比之风减少了，乡亲们的关系也更融洽了。
	文明是美好，是温暖，更是力量！
	以群众需求为导向，平江县通过问卷调查、入户了解等方式，广泛征求群众意见，把文明实践与民生实事和群众需求结合起来，推动落实交通秩序、老旧小区改造、市政维修等民生实事5000余件。
	大爱平江、未成年人司法保护、五防教育、宏志助学、撑起一个家、公益小天使等志愿服务项目日益成熟。“大爱平江”被评为“全国最佳志愿服务项目”，月池塘社区荣获湖南省最美志愿服务社区，画桥社区获评湖南省最美文明实践服务社区，萤火虫志愿者协会获评湖南省最佳文明实践志愿服务组织。
	家住平江万汇小区的李女士每天走路接送小孩上下学，对这座城市有太多感受：“城市越来越美了，绿化、亮化都做得非常好，大街上干干净净，车辆乱停乱靠现象也比较少，幸福感满满！”
	文明实践“遍地开花”，推动文明从“创牌”走向“习惯”。
	一次斑马线前的礼让，一次餐桌上的光盘，一次俯身捡起垃圾……一个个随处可见的平凡举动，构建出平江干群投身全国文明城市创建工作的全景图。
	汇聚民众力量绘就文明画卷
	“美观、大气、有内涵，路过时总会忍不住多看两眼！”近日，家住平江县第一中学附近的居民张先生散步时，为马路旁焕然一新的公益广告景观小品由衷点赞。
	不止在公园内、马路边，如今的平江县城，公益广告形式多样、各具特色，成为一张张灵动的城市文明标签。
	一步一美景，处处见文明！
	在彭德怀铜像广场，景观小品以平江起义为出发点，融合平江红色文化，弘扬革命先烈报效祖国的爱国情怀和英勇顽强的战斗精神；
	在大仙山公园，景观小品上，“共谋绿色生活，共建美丽家园”的标语醒目大气，融情于景，营造“天更蓝、山更绿、水更清”的浓厚氛围……
	“公益广告点缀在城市街头巷尾，既能寓教于乐，也能成为展示城市形象的一张亮丽名片。”平江县创文办负责人介绍，今年，平江县扩展中心城区公益广告覆盖面，让人民群众在日常中得到文明浸润，营造创建全国文明城市的浓厚氛围。
	平江县不断强化“文明基因”，让居民的文明意识在潜移默化中不断得到提升。
	依托丰富的红色旅游资源，平江扎实开展党史学习教育、“永远跟党走”红色故事汇等主题活动，用革命精神引领平江人逐梦新时代、共创文明城，让深沉而厚重的红色基因为这座英雄之城注入底蕴，为创建助力添彩。
	只有点燃时代的灯塔，才能照亮前行的道路！
	罗健康是平江县安定镇江东村的党支部书记，前几年家里喜事连连，建新房、儿子结婚、孙子出生，按当地习俗，一般要摆3次酒，面子上才过得去。但作为一名党员，他只简单地招待了一下亲戚，婉言相拒其他宾客。
	“无论是从减轻群众经济负担，还是从心理感受来讲，婚事新办、余事不办应该是最好的社会风尚，我应该带好这个头。”罗健康表示。
	罗健康只是平江践行文明新风尚的千万个“领头羊”之一。
	平江县委、县政府始终坚持“创建为民、创建靠民、创建惠民”，通过突出基层党组织特别是村级党组织的政治功能，号召党员干部以身作则，率先垂范。
	该县出台《平江县道德模范、身边好人、最美志愿者帮扶礼遇实施办法(暂行)》，持续推进“文明家庭”“最美家庭”“好公婆、好儿媳”等各类先进典型评选活动，发挥各级各类道德模范和“身边好人”“最美人物”的示范引领作用，通过举办事迹报告会、巡讲活动，走进道德讲堂分享自己的心声。
	凡人善举不胜枚举，道德典型层出不穷！
	平江县现有中国好人3名、湖南好人28名、岳阳好人3名，各级各类道德模范82名、文明家庭339户，新时代好少年350名，示范带动文明风尚蔚然成风。
	为凝聚共建共治共享的文明力量，该县常态化开展创文主题演讲进景区、进社区、进乡村、进机关、进园区“五进”活动和“文明城市创建怎么看、怎么干”大讨论、“我为文明城市创建献一策”活动，群众出点子、找问题，发现、反映、监督不文明现象，评价问题整改成效，成为创建“主角”。
	站在全新的起点上，平江开拓创新，奋力奔跑，释放强大文明力量，让城市绽放文明之花，让群众共享文明之果。
	“创建全国文明城市不仅仅是一份荣誉，更是一份责任、一份使命。”平江县委书记李勇表示，该县坚持以“人民为中心”的发展思想，始终把顺应群众对美好生活的向往贯穿于创建工作全过程，着眼群众所急所需所盼，做实做深做细群众工作，高质量办好一批民生实事好事，让群众在共建共治共享中有更多获得感、幸福感、安全感和自豪感。
	(本文图片均由平江县委宣传部提供)
	作者：刘永涛，周磊
	来源：湖南日报·新湖南客户端
</body><key_sentence>以文明创建为契机，平江坚持城乡一体化，不断推进环境治理，扎实开展市容环境卫生、交通秩序、农贸市场、校园周边环境、不文明养宠行为、城乡人居环境等“六大专项整治”行动，制定《平江县城区生活垃圾分类试点工作实施方案》，在部分县直机关单位、学校、医院、集贸市场和商场超市、车站、社区(小区)及公共文化场所和公共区域124个点设立487个分类投放点。平江县委副书记、县长彭方建介绍，本轮创建以来，平江县将城区基础设施投入摆在突出位置，新增学位6120个、车位6400余个，床位增至4714张，提质改造老旧小区161个、人行道17条，解决黄土裸露、补栽复绿问题37800余平方米，修补破损道路15670平方米，让群众深切感受到了文明创建带来的好处、得到了真正的实惠。平江县坚持“全域、全员、全程、全面”创建理念，大力弘扬革命老区精神，突出以机制创新为抓手，以共建共治共享为目标，持之以恒推动文明城市创建工作向更高层次、更高水平迈进，绘就以文明为底色的城乡美丽新画卷。平江县新时代文明实践中心每月定期发布活动提示，常态化推动开展文明实践活动，结合文明城市创建，将每周五明确为“文明实践周五创建日”，提升群众参与度。</key_sentence></doc>