<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12120</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-12/10126649.shtml</url><title>见到您，总觉得格外亲</title><datatime>2023-12-12 06:22:00</datatime><body>	我见到《儿童文学》杂志，总觉得格外亲。为什么？因为我曾是《儿童文学》杂志的老读者，还有幸当了她的作者和编者。
	《儿童文学》杂志刊登的是高品位的作品，引领了我的阅读方向，使我懂得了要阅读那些思想内涵深、艺术水平高的文学作品。这样的阅读，才能培养高尚情怀和文学素养。
	作为读者，《儿童文学》杂志让我领悟到一个词，叫“品位”。
	高品位阅读，提高了我的写作热情和能力。于是，我斗胆给《儿童文学》杂志投了稿。若干天后，编辑告诉我，你的那首诗没有采用。我仔细一想，对啊，《儿童文学》杂志肯定有着很高的审稿标准。此后，我努力提高自己的写作水平，写出质量高的作品才敢投给《儿童文学》杂志。通过这件事，“高标准”写作的概念，在我心中树立了起来。
	作为作者，《儿童文学》杂志让我领悟到一个词，叫“水准”。
	在我快要退休的时候，《儿童文学》杂志当时的主编邀请我来做诗歌编辑。就这样，我又荣幸地当了10年诗歌编辑。主编富有创新意识，她要求每个编辑都要在各自的岗位上不断创新。我便策划了《儿童文学》杂志中诗歌栏目的“年度十大魅力诗人”评选活动。这个活动一办就是多年，很多诗人将此称号看作很高的荣誉。
	作为编者，《儿童文学》杂志让我领悟到一个词，叫“求新”。
	今天，我们欢聚一堂，庆祝《儿童文学》杂志创刊60周年。这标志着《儿童文学》杂志登上了一个风光秀美的高峰。我衷心祝愿《儿童文学》杂志在未来，登上一个风光更加壮美的新高峰！
	北京市读者李金本来源：中国青年报
</body><key_sentence>在我快要退休的时候，《儿童文学》杂志当时的主编邀请我来做诗歌编辑。作为读者，《儿童文学》杂志让我领悟到一个词，叫“品位”。《儿童文学》杂志刊登的是高品位的作品，引领了我的阅读方向，使我懂得了要阅读那些思想内涵深、艺术水平高的文学作品。因为我曾是《儿童文学》杂志的老读者，还有幸当了她的作者和编者。</key_sentence></doc>化要素，对河边所有的建筑进行一桥一景一建筑物的打造，并充分运用科技手段，通过光影营造氛围感，让亮马河形成了水、岸、建筑物等浑然一体，灯光璀璨的景观。
	亮马河的水质也得到明显的改善。王成志介绍，通过污水连治，对亮马河两岸的污水进行了溯源，并对两侧廊道的岸上空间进行海绵城市建设，减少城市防洪排涝压力。家住亮马河附近的赵平说，在改造以前，冬天亮马河干涸、夏天河水飘着绿藻，味道很难闻，但现在亮马河的水干净了，在旁边散步心情也变得更好。
	除了像亮马河这样的北京地标，在城市的背街小巷，老胡同也正在经历颜值恢复工程，“红墙黄瓦老皇城、青砖灰瓦鸽子哨”的老北京回来了。
	东北园胡同22号院位于大栅栏胡同群落中心位置，院门口经常有居民堆放的杂物，让本就不宽阔的小胡同更加拥挤。汤小梅介绍，改造过程中，社区以需求为导向，以民生为根本，在胡同里增加了花架子、晾衣杆，并制作了5面手绘墙，把中国文化和素质教育画到墙上。
	为保证居民的出行安全，胡同升级改造了智能排水系统，下雨时会自动启动排水泵，让低洼院落避免积水，提升了平房居民的生活品质。针对胡同停车难的问题，社区工作人员还规划出停车空间，方便居民的同时保证了胡同的整洁。
	城市的里子就是提升市民幸福感
	改造后的东北园胡同22号院有一个特殊功能，那就是“议事空间”，胡同居民可以在这里议事。这进一步畅通了居民意见征集渠道，提升了社区基层治理能力、社区服务标准。
	“议事空间是什么？就是给百姓解决问题的。”汤小梅介绍，通过在议事空间的接触以及走访，他们了解到社区的老年人居多，于是组建上门服务队为独居老人提供细致服务。
	胡同里的一名老人常年独居，家里堆满了杂物旧物，不仅存在卫生问题，也有很大的安全隐患。上门服务队专门到其家中进行了清理。“在清理过程中，我们还帮老人找到了遗失多年的首饰和她妈妈留下的存折，老人特别高兴。”汤小梅说。
	汤小梅说：“议事空间给我们提供了深入细致了解居民需求的机会，让我们更好地服务居民。”
	在汤小梅看来，城市的建设面子是颜值，里子就是服务，城市想要变得更好，需要筑牢里子，才能进一步撑起面子。
	主题教育开展以来，大栅栏街道启动了“五位一体”立体化基层治理联动体系，街道内9个社区作为立体化基层治理联动体系的社区培育站，将基层治理触角延伸至服务群众的“最后一米”，打通“街道-社区-网格-楼门院落-楼门院落居民”5个层级沟通联结路径，通过畅通上传下达渠道、理顺纵横联动路径，跑出最快“加速度”，实现倾听民声“无时差”。
	织密里子，提升城市品质
	亮马河的提质改造将市民的声音放在第一位。王成志介绍，工作组在施工前期便向市民征集设计方案，建设过程中以及后期如何运营都邀请市民参与讨论，形成了“党建统领、政府主导、群众参与、部门共建”的机制。
	比如，亮马河沿线有22家企业和多个居民小区，工作组与群众代表充分交流，按照百姓意见对企业、社区门前进行改造。工作组还邀请居住在亮马河周边的外国居民发表意见。王成志说：“这充分说明，亮马河治理是国际化的，是共享共赢的。”
	为了筑牢亮马河的里子，工作组围绕市民生活需求打造了不同的功能空间。比如，围绕市民喜欢运动这一需求，因地制宜，在三环以内的水域设置了皮划艇、钓鱼、游泳等亲水活动，在三环外的水域设置游艇、游船等游玩项目，河边设置圆形休息区等空间供市民做瑜伽、唱歌等。
	不久前，一组高4米、跨度约25米的马球主题雕塑亮相观澜桥附近的草坪。这组来自我国雕塑家黄剑的作品不仅提升了亮马河的艺术感，也提升了市民幸福感，将“看展”变成件容易的事。王成志说，朝阳区致力于将亮马河打造成为滨水“城市会客厅”，将逐步增设更多的公共艺术品，并举办大型公共艺术活动，让高品质的艺术融入亮马河。
	此外，亮马河也不断丰富商业业态，为游客提供多样化的文旅消费场景，6公里的游船航线一票难求，越来越多的首店落地亮马河周边。王成志说：“最有代表性的就是蓝港，经过几轮的提质改造，今年蓝港的销售额超出往年。”
	如今，亮马河的变化受到市民的点赞，越来越多的游人、如潮的好评都让王成志感到欣慰。汤小梅也在居民对基层服务的肯定中收获了成就感，“城市更新不是一朝一夕能完成的，但即使过程很艰辛，听到居民对我们的肯定，就会让我内心特别温暖”。
	中青报·中青网记者张敏来源：中国青年报
</body><key_sentence>”王成志说，高品质、精细化是从改造初期就确定的标准，他们还充分挖掘文化要素，对河边所有的建筑进行一桥一景一建筑物的打造，并充分运用科技手段，通过光影营造氛围感，让亮马河形成了水、岸、建筑物等浑然一体，灯光璀璨的景观。北京市朝阳区水务局副局长王成志说，滨水空间的打造兼顾“面子”和“里子”，让亮马河全方位“靓”起来。”王成志介绍，为打造国际化、高颜值的滨水空间，亮马河充分释放空间要素。王成志介绍，通过污水连治，对亮马河两岸的污水进行了溯源，并对两侧廊道的岸上空间进行海绵城市建设，减少城市防洪排涝压力。</key_sentence></doc>