<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12096</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126666.shtml</url><title>脱贫后靠什么实现持续增收</title><datatime>2023-12-12 06:42:00</datatime><body>	巩固拓展脱贫攻坚成果，要增强脱贫地区和脱贫群众内生发展动力。云南省昭通市地处曾经的乌蒙山集中连片特困地区，由于脱贫人口众多，被称为脱贫人口全国“第一市”。面对脱贫人口多和返贫风险高的现状，如何增强脱贫群众发展信心，让他们实现持续增收？昭通市用实践不断丰富“解题方案”。
	地处乌蒙山腹地的云南省昭通市曾经贫困面积大、贫困程度深，2014年年底时，全市11个县(市、区)中有国家级贫困县(区)10个，贫困人口多达185万人，是云南省脱贫攻坚主战场。
	脱贫摘帽以来，面对规模庞大的脱贫人口和较高的返贫风险，昭通市顶住压力，推动脱贫成果巩固上台阶、乡村振兴开新局，围绕帮扶增收的主线和巩固、发展、振兴的主题，用好用足开发式帮扶政策，让脱贫人口增收发展有保障、有门路、有盼头。
	特色产业作支撑
	每年深秋时节，乡野山村、田间地头的苹果园里果香四溢、硕果累累，一个个苹果挂满枝头，晒着太阳红透了脸，等待果农采摘……
	昭通市地处云、贵、川接合部的乌蒙山腹地，是典型的低纬高原气候地区，生态良好、光热适度，对于苹果种植来说，具有较好的自然气候条件和区域优势。80多年前，昭通洒渔镇引进一批苹果苗试种，自此，这座城市与苹果结下不解之缘。
	走进昭通超越农业有限公司10万亩高标准苹果矮砧密植示范园，目之所及，成片的苹果树随着山坡起伏连绵，蔚为壮观。
	“这里种植了110多个品种的苹果树，有红露、红将军、青香蕉……”昭通市昭阳区苹果产业发展中心质量安全科科长赵庆东如数家珍，“正是由于高海拔、低纬度、强日照、温差大等特点，昭通苹果形成了天然富硒、早甜香脆的特色，好吃！”
	“苹果是昭通带动脱贫户增收、推进乡村全面振兴的重要产业。”昭通超越农业有限公司总经理李炳伟介绍，在政府的大力支持下，公司立足当地资源禀赋，在做强产业的同时做实联农带农机制。通过“企业+合作社+农户”模式，采取流转土地、入股分红、果园托管、田间学艺等形式，公司与农户形成利益联合体，实现企业增效、农民增收的目标。
	今年的丰收季节，昭阳区永丰镇新民村农户甄全米非常忙碌。“平时在基地里拉枝、修剪、疏花疏果，仅管理费一项，每年就能挣5万多元。”甄全米告诉记者，脱贫前自己曾在外务工，收入有限，2018年回到家乡后，把家里的7亩土地按照每年900元的价格流转给企业，自己还到苹果园里学习种植技术。如今，甄全米成了一名成熟的园艺管理员，并从基地承包了84亩苹果做管理，在家门口实现了就业、增收。
	“通过搭建共同发展的产业平台，我们吸纳周边乡镇300名员工在园区务工，一些扶贫搬迁户和当地群众被培养成了现代农业产业工人。”李炳伟说。
	为壮大苹果产业，昭通市坚持走生态化、有机化、高端化、精品化路子，制定出台苹果产业发展规划和实施意见，成立市、县(区)苹果产业发展中心；加强与国内外知名苹果专家和研究机构、院校的协作攻关，形成了西南冷凉高地苹果质量控制标准体系，苹果关键技术集成及标准化生产应用达到国内行业领先水平；充分发挥龙头企业引领作用，引进行业龙头企业，带动发展了昭通超越、绿健果蔬、昭通农投、鲁甸浩丰等81家从事苹果种植、加工、营销的重点企业。
	优质产业让更多群众获益。今年，昭通市苹果种植规模达85万亩，预计产量100万吨，综合产值达120亿元，苹果产业覆盖果农13.8万户52.7万人，其中脱贫群众1.86万户6.78万人，脱贫群众人均收入突破1万元。
	作为农业大市，昭通市不断强产业、育龙头，推动特色产业提质升级，以产业振兴持续助力脱贫人口致富。
	9月是昭通花椒的成熟季，记者来到昭通市三力丰农副产品交易中心时正值花椒交易旺季，交易中心一派繁忙景象。天还未亮，农户们将一车车的花椒运进市场，经销商在筛选、装袋后，又将花椒销往四川、重庆、贵州等地。“每年交易量达6万多吨，交易额突破40亿元，今年青花椒产供销依然旺盛。”昭通市三力丰农副产品交易有限公司负责人曾宗武介绍。
	小小花椒树，致富大产业。经过一上午的忙碌，昭通市巧家县农户彭金朝带来的1000多斤青花椒基本销售完了，“我自家种了7亩花椒，卖完后我还收购村里其他农户的花椒来卖，每年都有稳定的收入”。
	近年来，昭通利用地理优势，在昭阳、鲁甸、巧家、永善等县(区)的干热河谷地带大力发展花椒产业，年产干花椒4.5万吨，综合产值达84.8亿元。昭通已成为云南省花椒产业第一大市，带动了约15万户60余万人增收，户均增收1万元以上。
	优质的天麻、鲜脆的筇竹笋、个大甜糯的洋芋……昭通市下功夫打造苹果、马铃薯、竹子、天麻、花椒、特色养殖等高原特色产业，成为群众巩固脱贫成果、增收致富的坚实支撑。
	昭通市市长杨承新表示，昭通充分发挥资源优势，加快打造绿色能源、绿色硅铝、磷基及新能源电池材料、高原特色农业、现代文旅5个千亿元级产业，资源优势产业逐步成为跨越式发展的强劲动力。下一步，昭通将继续夯实产业发展基础，谱写好产业兴市新篇章。
	岗位技能添保障
	在此前的脱贫攻坚进程中，为解决一方水土养不起一方人的问题，昭通市实施了一大批易地扶贫搬迁工程，通过“挪穷窝”“换穷业”实现“拔穷根”。
	昭通市昭阳区靖安新区就是其中一个搬迁点，这里共安置了来自昭通6个县(区)的9256户40549人。脱贫后，为让搬迁群众既住得放心又过得安心，靖安新区持续做好易地扶贫搬迁后续扶持工作，持续强化就业和民生保障，确保搬迁群众“稳得住、有就业、逐步能致富”。
	“噔噔噔……”走进靖安新区扶贫车间云南君子兰服饰有限责任公司，一排排缝纫机器整齐排列，工人们正抓紧赶制一批服装订单。“我们公司专门设计生产酒店、工厂、学校等团体制服，目前有70多名工人，主要以当地妇女为主。”云南君子兰服饰有限责任公司厂长杨成说。
	35岁的江群芳从昭通市彝良县大山里搬迁而来，如今已在工厂工作2年多。起初还担心搬迁过来没有收入来源，通过公司培训，她很快掌握了缝制技能。“这里计件算工资，多劳多得，我技术熟练后每个月能挣五六千元。”江群芳说。
	对于很多需要照顾家庭、不能出远门的妇女来说，在家门口实现就业是一个合适的选择。靖安安置区党工委副书记臧庆庚介绍，安置区引进6家劳动密集型企业落户建设扶贫车间，吸纳800余人就近就业。此外，安置区还盘活了525间商铺，通过落实优惠政策，鼓励有能力的搬迁群众做小吃、开小店等，实现就地创业。
	在家有岗位，在外有技能。臧庆庚介绍，为帮助搬迁群众中的青壮年劳动力找到好工作，政府还在市区人社部门、职业培训机构的支持下，结合市场需求，先后开展了缝纫工、钢筋工、网络创业、起重机械操作等职业技能培训，提升搬迁群众的创业就业能力。
	记者在采访过程中了解到，一场电工技能培训在靖安新区开班。为期15天的培训期间，授课教师采取“理论+实践”的培训模式，向学员讲授电气设备运行、数字电路技术等基本原理，帮学员掌握各类电气设备的运行操作、维护和维修等技能。
	“我之前就经常干零工，学好电工这门技术后，再出去找工作或者接活儿都不难，挣得也会多点。”学员王光宇说。
	坚持产业所向、市场所需、群众所愿，聚焦技能更强、就业更稳、收入更高，昭通市近年来精准开展“订单式、定岗式、定向式、定制式”职业技能培训，大力培养知识型、技能型、创新型的产业工人。目前全市技能型劳动力总量达56.03万人，35.46万人持有职业资格或技能等级证书，技能型劳动力年均收入较普通劳动力增加1.2万元以上。
	作为劳动力资源大市，昭通市630万人口中，农村劳动力达300余万人，确保他们及时转移就业获得稳定收入，就能有效减少返贫风险。近年来，昭通市按照有组织、有技能、有品牌、有服务的思路，全力抓转移、稳就业、促增收，推动劳动力优势转化为经济优势。昭通市农村劳动力中，常年转移就业250万人以上，其中省外就业130万人以上；105万脱贫劳动力转移就业93万人以上，19.71万易地搬迁劳动力稳定就业18万人以上，务工收入占脱贫人口人均纯收入的76.53%。
	美丽乡村打底色
	从昭通市沿着昭彝公路行驶30多公里，一个青山环抱、云雾缭绕的村庄——彝良县“云中苗寨”出现在眼前，记者发现，这里的游客络绎不绝。
	“每到周末或假期，附近市民喜欢来这里走进自然、动手烧烤、放松心情，‘云中苗寨’如今成了城里人向往的乡村。”“云中苗寨”CEO柏令说。
	“云中苗寨”原名大苗寨，是位于昭通市彝良县洛泽河镇的一个苗族村寨。由于地处偏僻山区交通不便，农业产出有限，寨子曾经的贫困发生率达到87.6%，全村123户574人中建档立卡户有108户503人。虽然村子已于2020年脱贫，但这样一个基础薄弱的少数民族村寨面临的巩固脱贫攻坚成果、加快增收致富任务依然严峻。
	2021年7月，在中国农业大学国家乡村振兴研究院李小云教授团队指导下，昭通市将大苗寨作为脱贫致富示范先导工程进行建设。
	大苗寨海拔2000多米，镶嵌在万余亩天然草场和3000多亩森林中，拥有优美的生态环境和独特的民族文化资源。中国农业大学博士研究生陈伟萱介绍，当时专家团队考察了村子的自然环境、农业生产、文化习俗等方面后，建议寨子发展“生态+农业+文化+旅游”乡村农文旅复合产业，打造城市居民休闲目的地。
	“在专家指导下，村庄不搞大拆大建，在苗家老屋红色砖墙基础上以红色元素为主基调，最大限度保留和彰显苗族文化特色，用最小成本达到最佳的建设效果。同时，以工代赈发动村民参与步道广场、民居提升、改厕改圈等建设，带动群众就近增收。”柏令说。
	2022年7月，“云中苗寨”正式开园，游客纷至沓来。走进寨子可见红砖红瓦色调一致，红砖步道串联村庄，户户连接依山就势。此外，“云中苗寨”还新建了民族文化广场、游客接待中心、民宿客栈、主题会客厅以及咖啡馆、百米烧烤长廊等文旅业态，从传统美食中开发出萝卜皮、腊肉、腊肠等农特产品，延伸产业链、提升附加值，并由村里成立的合作社统一经营管理。
	“我以前想，这么远的寨子怎么会有人来喝咖啡呢？没想到村里真开了一家咖啡馆，我自己还学会了做咖啡。”村民王运兰以前在福建食品厂打工，如今回乡就业，经过培训成为一名咖啡师。
	村民朱云慧夫妇选择加入合作社，将自家住房改造成餐厅和民宿。如今朱云慧的丈夫学习厨艺，朱云慧学起了餐厅经营和民宿管理，夫妇俩除了每月3000元左右的工资外，每年还有经营分红。
	为带动村民共同致富，项目启动初期就成立了以农民为主体的合作社和旅游公司，并组建了以本村村民为主的“乡村CEO”管理团队，统一运营管理所有业态，每年营业收入的10%用于村民年终分红，纯利润的10%用于村级公益事业，30%用于乡村CEO团队提成，60%用于合作社运营壮大。资源变资产、资金变股金、农民变股东，今年前8个月“云中苗寨”整体营收超过160万元。
	“2020年末脱贫时村人均纯收入7000余元，2022年末人均纯收入达1.2万元，村子发展有奔头。”柏令说。
	培育乡村新业态，激活乡村发展新动能。目前，昭通市按照党建引领、政府统筹、专家指导、干部规划、群众主体的总体思路，率先打造的“云中苗寨”“云中乐谷”“坝上花海·七彩坝塘”3个脱贫致富示范先导工程已开园运营。此外，昭阳区“红苹果”省级乡村振兴示范园，25个示范乡镇、89个精品示范村、639个美丽村庄建设也在加快。随着乡村振兴不断推进，村美民富、产业兴旺、宜居宜业的美丽乡村正在乌蒙大地不断涌现。
	昭通市委书记苏永忠表示，昭通市精准落实帮扶措施，牢牢守住了不发生规模性返贫的底线。但要清醒认识当前存在的突出问题，抓实各项工作，突出脱贫群众长期持续增收，抓实就业支撑、产业支撑，强化动态监测帮扶，推进乡村振兴示范建设，提高项目资金管理，抓好脱贫成果巩固和乡村振兴。
	曹松管培利
	曹松管培利
</body><key_sentence>但要清醒认识当前存在的突出问题，抓实各项工作，突出脱贫群众长期持续增收，抓实就业支撑、产业支撑，强化动态监测帮扶，推进乡村振兴示范建设，提高项目资金管理，抓好脱贫成果巩固和乡村振兴。昭通市下功夫打造苹果、马铃薯、竹子、天麻、花椒、特色养殖等高原特色产业，成为群众巩固脱贫成果、增收致富的坚实支撑。今年，昭通市苹果种植规模达85万亩，预计产量100万吨，综合产值达120亿元，苹果产业覆盖果农13.8万户52.7万人，其中脱贫群众1.86万户6.78万人，脱贫群众人均收入突破1万元。脱贫摘帽以来，面对规模庞大的脱贫人口和较高的返贫风险，昭通市顶住压力，推动脱贫成果巩固上台阶、乡村振兴开新局，围绕帮扶增收的主线和巩固、发展、振兴的主题，用好用足开发式帮扶政策，让脱贫人口增收发展有保障、有门路、有盼头。</key_sentence></doc>