<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12120</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127978.shtml</url><title>（年终经济观察）中国经济走势如何？ 财经官员展望2024</title><datatime>2023-12-13 22:20:00</datatime><body>	中新社北京12月13日电题：中国经济走势如何？财经官员展望2024
	中新社记者陈溯
	中央经济工作会议12日在北京闭幕，对今年经济工作进行总结，并对明年经济工作进行部署。当前中国经济形势如何？2024年有哪些重点经济工作？13日，在由中国国际经济交流中心主办的2023—2024中国经济年会上，多位中国财经官员解析2024年中国经济走势及重点工作。
	认清经济形势——整体回升向好
	与会官员指出，今年以来，中国经济整体回升向好，但仍存在不少挑战和困难。
	中央财经委员会办公室分管日常工作的副主任、中央农村工作领导小组办公室主任韩文秀表示，面对多重外部压力和诸多内部困难挑战，今年中国经济持续恢复发展，实现回升向好，经济社会发展主要预期目标有望圆满实现。近日，不少机构预测中国全年经济增长5.2%左右，国内外机构也陆续调高对中国经济增长的预测，中国对全球经济实际增长的贡献率达到三分之一，“中国仍是全球经济增长的最大引擎”。
	“在经济平稳向好的同时，也要看到，从国内外环境来看，依然是战略机遇和风险挑战并存。”韩文秀表示，从国内看，有效需求不足，疫情三年带来的“疤痕效应”影响持久，居民消费能力和意愿不够强，企业扩大再生产的动力还不足，部分行业出现产能过剩，部分企业经营困难，地方债务、房地产、金融等风险相互交织，从国外看，世界经济贸易动力不足，保护主义、单边主义上升，全球产业链、供应链面临区域化、碎片化。
	韩文秀表示，面对困难挑战，要看到中国经济发展面临的诸多有利条件和重要机遇。中国拥有超大规模市场，有14亿多人口，4亿多中等收入群体，城镇化率还有较大提升空间。财政政策、货币政策还有较大空间。中国具有产业体系完备、配套能力强的独特优势，新一轮科技革命和产业变革也蕴含新的机遇。
	把控宏观调控节奏——稳中求进
	面对当前经济形势，中央经济工作会议提出，要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破。要强化宏观政策逆周期和跨周期调节，继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策。
	中国财政部综合司司长林泽昌表示，2024年积极的财政政策要适度加力、提质增效。用好财政政策空间，提高资金效益和政策效果，强化国家重大战略任务的财力保障。重点支持现代产业体系建设、扩大有效需求、推动城乡区域协调发展、促进绿色低碳发展、保障和改善民生、化解地方政府债务风险等。
	对于如何实施稳健的货币政策，中国国家外汇管理局副局长陆磊表示，将进一步发挥好货币供应总量和结构双重功能，在总量方面，要保持适度，稳固货币信贷对实体经济的支持，在结构方面，要力求精准，持续加大对重大战略、重点领域和薄弱环节的支持力度，发挥好货币信贷的引导效能，优先支持科技创新、乡村振兴、民营小微、先进制造、绿色发展、普惠养老等领域的健康发展。
	聚焦高质量发展——做好九项工作
	中央经济工作会议明确，明年要围绕推动高质量发展做好九项工作。一是以科技创新引领现代化产业体系建设。二是着力扩大国内需求。三是深化重点领域改革。四是扩大高水平对外开放。五是持续有效防范化解重点领域风险。六是坚持不懈抓好“三农”工作。七是推动城乡融合、区域协调发展。八是深入推进生态文明建设和绿色低碳发展。九是切实保障和改善民生。
	中国工业和信息化部总经济师高东升表示，工信部将实施制造业重点产业链高质量发展行动，持续推动产业结构优化升级，加快推进制造业绿色低碳发展，大力推进中国新型工业化。
	中国商务部部长助理唐文弘表示，中国将对标国际高标准经贸规则，加快制度型开放，继续深入实施自贸试验区提升战略。在贸易、投资、金融等重点领域，集中推出一批引领性、集成性的改革举措，推动对外开放不断向纵深发展。
	中国住房和城乡建设部副部长董建国表示，当前中国房地产业正处于转型调整中，需要准确识变、科学应变、主动求变，加快构建房地产发展新模式。一是因城施策，调整优化房地产政策。二是扎实推进保交楼、保民生、保稳定工作。三是稳妥化解房企债务违约风险。加快构建房地产发展新模式，促进房地产市场平稳健康发展。(完)
</body><key_sentence>对于如何实施稳健的货币政策，中国国家外汇管理局副局长陆磊表示，将进一步发挥好货币供应总量和结构双重功能，在总量方面，要保持适度，稳固货币信贷对实体经济的支持，在结构方面，要力求精准，持续加大对重大战略、重点领域和薄弱环节的支持力度，发挥好货币信贷的引导效能，优先支持科技创新、乡村振兴、民营小微、先进制造、绿色发展、普惠养老等领域的健康发展。重点支持现代产业体系建设、扩大有效需求、推动城乡区域协调发展、促进绿色低碳发展、保障和改善民生、化解地方政府债务风险等。中央财经委员会办公室分管日常工作的副主任、中央农村工作领导小组办公室主任韩文秀表示，面对多重外部压力和诸多内部困难挑战，今年中国经济持续恢复发展，实现回升向好，经济社会发展主要预期目标有望圆满实现。中国工业和信息化部总经济师高东升表示，工信部将实施制造业重点产业链高质量发展行动，持续推动产业结构优化升级，加快推进制造业绿色低碳发展，大力推进中国新型工业化。</key_sentence></doc>