<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12148</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/12-13/10127944.shtml</url><title>青海省图书馆获赠海外华文作家所著书籍</title><datatime>2023-12-13 21:52:00</datatime><body>	中新网西宁12月13日电(潘雨洁)13日，青海省侨务办公室代表海外华文作家向青海省图书馆捐赠书籍。
	今年8月，青海省侨办承办“海外华文作家青海行采风创作”活动，海外华文作家带来了自己创作的作品书籍，并表达了向青海省图书馆捐赠的意愿。
	“今天我们实现了这个愿望。”当日下午的捐赠仪式上，青海省侨办侨务工作处处长陈元邦表示，希望以书为媒，让省图书馆工作人员和广大读者了解和关注海外侨胞、海外华文作家的发展状况，同时开展省图书馆与省侨办间的多领域交流合作，增进相互支持和友谊。
	陈元邦称，华文作家是海外侨胞中的优秀代表，他们的文学作品在讲好中国故事、传播中华文化、沟通中外文化交流、促进与世界各国的友谊等方面发挥了独特优势和作用。
	青海省图书馆党委书记、馆长杜凯致谢并表示，这批优质图书将丰富馆藏内容，满足读者相关阅读需要，“我们也将始终坚持创新开放理念，保存好使用好所捐赠图书，为广大读者提供丰富、高质量的图书服务。”
	捐赠仪式后，青海省侨办党员干部参观省图书馆地方文献中心、古籍展示厅等，并召开“爱上读书与大师对话”主题党日读书分享会，交流自己所读书籍的心得体会。(完)
</body><key_sentence>”当日下午的捐赠仪式上，青海省侨办侨务工作处处长陈元邦表示，希望以书为媒，让省图书馆工作人员和广大读者了解和关注海外侨胞、海外华文作家的发展状况，同时开展省图书馆与省侨办间的多领域交流合作，增进相互支持和友谊。“今天我们实现了这个愿望。今年8月，青海省侨办承办“海外华文作家青海行采风创作”活动，海外华文作家带来了自己创作的作品书籍，并表达了向青海省图书馆捐赠的意愿。捐赠仪式后，青海省侨办党员干部参观省图书馆地方文献中心、古籍展示厅等，并召开“爱上读书与大师对话”主题党日读书分享会，交流自己所读书籍的心得体会。</key_sentence></doc>化相通。
	茶起源于中国，盛行于世界。走在越南的街头巷尾，随处可见路边茶摊。人们三五成群围坐一起喝茶畅聊，度过悠闲时光。
	尽管茶的种类不尽相同，但中越有共通的茶文化。把盏品茗之间，两党两国领导人以茶论道、交流交心。“‘茶’字拆开，就是‘人在草木间’。”习近平曾在与阮富仲茶叙时妙解“茶”字，一语道出中华文化中“和合之道”的真谛。
	双方对于茶文化的理解，也让外界看到文化相通的中越，在处理分歧时的智慧。不可否认，处在草木间的人，难免会有磕碰，于国与国之间，更难免有一定分歧。但茶之道正是在于存异尚和，只要秉持“和而不同”的理念，就可以找到最大公约数。
	具体于中越关系中，个别域外国家时不时会炒作海上分歧。在此次与阮富仲会谈时，习近平指出，涉海问题上，要管控分歧。双方要把海上问题带来的挑战转化为双方深化合作的机遇。
	对此，阮富仲也回应表示，海上分歧只是越中关系的一部分，相信双方能够本着相互信任、相互尊重的精神妥善处理。
	“和而不同”，在文化相通的中越，彼此可以心领神会。这是茶文化的内涵，也是处理现实分歧的良方。
	一杯清茶，更可以品出共同理念与希冀。
	中越是政治制度相同、理想信念相通、发展道路相似的社会主义邻邦。从北京到河内，无论是共话两党两国关系未来，还是畅叙两党两国发展前景，几乎每次茶叙，双方领导人都会探讨中越的发展和未来。
	毗邻而居的中越，古有互通互鉴之道，近有共御外敌之情，今有振兴繁荣之业。双方对于未来的共同希冀，在习近平此访中得到进一步明确。
	在中越建立全面战略合作伙伴关系15周年之际，习近平与阮富仲一道宣布构建具有战略意义的中越命运共同体，向外界释放出中越两个社会主义国家致力于团结友好、携手发展的积极信号。
	就在习近平与阮富仲会谈的第二天，越南当地英文报纸《越南新闻》头版用大号字体写下“Atoppriority”(最优先事项)，以此形容发展中越关系的分量，称双边关系的发展将有利于两国和国际社会的和平与进步。
	中越双方也把对未来的共同愿景写进了联合声明——政治互信更高、安全合作更实、务实合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好，让外界看到两党两国对于发展双边关系的共识。
	中国古人曾说，“无由持一碗，寄与爱茶人”。之所以“无由”，或许也是因为彼此之间有这样一份难得的默契与共识。(完)
</body><key_sentence>从北京到河内，无论是共话两党两国关系未来，还是畅叙两党两国发展前景，几乎每次茶叙，双方领导人都会探讨中越的发展和未来。2017年“冬日茶叙”结束后，习近平向阮富仲赠送了胡志明主席1942年手书汉语诗作《走路》的复制品，表达对两国携手前行、合作共赢的希望。时光回溯至2017年，习近平在与阮富仲首次“冬日茶叙”时就明确说：“今天，我和总书记同志以茶论道，交流交心。”习近平曾在与阮富仲茶叙时妙解“茶”字，一语道出中华文化中“和合之道”的真谛。</key_sentence></doc>