<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12169</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-13/10127910.shtml</url><title>三星堆与罗丹展开“超时空对话” “青铜之光”特展在沪揭幕</title><datatime>2023-12-13 21:24:00</datatime><body>	中新网上海12月13日电(记者许婧)从巴山蜀水到塞纳河畔，从上古的虔诚到现代的理性……“青铜之光：三星堆与罗丹的超时空对话”特展13日在上海大学博物馆开幕，展出36件以三星堆为主的古代文物和21件以罗丹作品为主的现代艺术品。
	展品中包括闻名遐迩的“金面具”“戴金面罩青铜人头像”“青铜着裙立人像”“兽面纹青铜罍”“青铜人形器”等古蜀文明的典型性、代表性器物；以及《巴尔扎克头像》《大战巨蟒的阿波罗》《戴面纱的女人》《地狱之门初稿》等在西方雕塑艺术中极具影响力与代表性的创作。
	三星堆青铜器与罗丹雕塑都以青铜作为承载表达的主要材质、都以人与神为重要的创作表达对象，既是东西方文明的独特创造，也是属于全人类的珍贵文化遗产。
	展览通过营造双方在自然、人、神等领域的深刻对话，探讨古蜀文明精神世界与罗丹创作思想之间的共通联系，展现人类文明跨越地域、时空的永恒趣旨，开展一场连接古今中外的超时空对话。
	上海大学党委书记成旦红表示，本次展览既是上海大学与四川文博单位一贯合作的延续，也是与法国文化机构的再一次友好合作。希望本次展览能成为一个契机，让我们在对话中交流，沟通下共振，在新时代新背景下探索交流互鉴的全球化、多元化的新形式。
	罗丹博物馆馆长艾美丽·斯密耶为展览开幕发来书面致辞。她提到，罗丹是世界闻名的法国艺术家，他的青铜雕塑作品首次在上海大学亮相，并与精巧的中国古代青铜艺术作品同时展出，实属荣幸。以相同的创作材料为媒介，本次展览将开启一场动人的跨文化、跨时代的对话。这场“对话”中的两组作品之间相隔三千余年。然而，它们的“内在真实”却跨越时空实现交融，仿佛来自同一时代。希望观众能够尽情探索大师作品之间的对话，享受其中的乐趣。
	中国美术馆馆长吴为山在视频致辞时说，展览以巧妙的方式让三星堆珍贵文物与罗丹及其同时代的艺术品相互对话，为观众呈现了一场跨越时空的文化盛宴。通过本次超时空对话，我们得以窥见不同文明之间的契合与共通之处，促使我们更加理解并尊重各种文化的独特之美。这正是博物馆所倡导的多元文化保护传承理念，也是此次展览的重要性和意义之所在。
	上海大学博物馆馆长李明斌介绍说，展览有三条独特的叙事线：三星堆考古的叙事、罗丹艺术的叙事和跨越3000年时空的艺术与文化对话的叙事，打破展览单一叙事模式，多条叙事线并行与交叉，给观众提供了多重对话视角的可能。
	罗丹艺术中心(罗丹博物馆中国馆)联席董事长吴静表示，奥古斯都·罗丹是西方雕塑艺术史上最伟大的雕塑家之一。他以令人震撼的组合与叠加技法，打破了古典雕塑艺术的传统，开辟了现代雕塑的新的发展方向。三星堆文明对眼睛、耳朵的突出强调，各类大小不一的人像、人头像令人感到不可思议，原来三星堆先民早在数千年前就已经用组合的方式描绘出了他们心中的神与世界，但西方艺术界却对此知之甚少。因此本次展览不仅是中西文化的交流与碰撞，也不仅是一次超时空对话，更是三星堆走向世界的一次重要尝试，希望本次展览能够让全世界的人们体会到中华优秀传统文化的魅力。
	上海大学上海美术学院美术馆副馆长、中华艺术宫副馆长马琳认为，展览以“青铜之光”为主题，展示了两种不同文明中青铜艺术的不同表现，通过对话的形式探索三星堆与罗丹作品跨文化、跨时空的共通性。这种展览方式不仅仅是将古代艺术品与现代艺术品放在一起，更重要的是它展现了艺术在不同时代的延续性和变革性，让观众能够在时间的纵深中感受艺术的发展和演变。通过这样超时空的对话，我们可以更好地理解不同文明之间的相似之处和差异性，从而增进对人类文化多样性的欣赏和尊重，并激发对于人类共同文化遗产的思考和探索。
	本次展览由上海大学与四川省文物局主办，上海大学博物馆、罗丹艺术中心(罗丹博物馆中国馆)、四川省文物考古研究院、四川博物院、四川广汉三星堆博物馆、成都金沙遗址博物馆承办。(完)
</body><key_sentence>上海大学上海美术学院美术馆副馆长、中华艺术宫副馆长马琳认为，展览以“青铜之光”为主题，展示了两种不同文明中青铜艺术的不同表现，通过对话的形式探索三星堆与罗丹作品跨文化、跨时空的共通性。上海大学博物馆馆长李明斌介绍说，展览有三条独特的叙事线：三星堆考古的叙事、罗丹艺术的叙事和跨越3000年时空的艺术与文化对话的叙事，打破展览单一叙事模式，多条叙事线并行与交叉，给观众提供了多重对话视角的可能。展览通过营造双方在自然、人、神等领域的深刻对话，探讨古蜀文明精神世界与罗丹创作思想之间的共通联系，展现人类文明跨越地域、时空的永恒趣旨，开展一场连接古今中外的超时空对话。中国美术馆馆长吴为山在视频致辞时说，展览以巧妙的方式让三星堆珍贵文物与罗丹及其同时代的艺术品相互对话，为观众呈现了一场跨越时空的文化盛宴。</key_sentence></doc>