<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12211</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127859.shtml</url><title>青海两年内累计输出农畜产品111万吨总价值225亿元</title><datatime>2023-12-13 20:10:00</datatime><body>	中新网西宁12月13日电(李隽)13日，记者从青海省农业农村厅获悉，该省目前已建成全国重要的有机畜牧业生产基地、重要的春油菜杂交制种基地、重要的冷水鱼生产基地、重要的有机枸杞生产基地。2022年至今累计向省外输出牛羊肉、油料、青稞、露地蔬菜等农畜产品111万吨，总价值达225亿元。
	“2023年，我省实施化肥农药减量增效300万亩，追溯体系建设覆盖39个县市，牦牛藏羊可追溯总数突破780万头只。新增有机草原监测面积4900万亩，总面积突破1.5亿亩，绿色食品、有机农产品、地理标志农产品达到1115个。农畜产品质量安全例行监测合格率达到98%，牦牛肉、藏羊肉、乳制品等8大类100多种青海优质特色农畜产品知名度越来越高。”青海省农业农村厅副厅长徐宏伟说。
	近年来，青海省农业农村领域绿色有机基础得到持续加强，“青字号”农畜产品绿色有机底色更加突显。目前，该省化肥农药减量增效面积占到农作物总播种面积的三分之一以上，化肥农药使用量较“双减”实施前减少25%和20%，绿色防控覆盖率达到45%。秸秆综合利用率、农田残膜回收率、粪污资源化利用率分别达到86.9%、90%、83%。
	“我们增加牛羊出栏收购网点，确保了农牧民群众便利销售，前三季度农牧民人均经营性收入达到2709元。同时抓好项目建设拓岗增收，指导各地通过建设高标准农田、发展设施农业、建设仓储冷链物流设施以及整治农村人居环境等项目，增加就业岗位，促进灵活就业，让农民在家门口有活干、有钱赚，前三季度全省农牧民人均工资性收入达到4381元。”青海省农业农村厅总农艺师张元介绍，前三季度，该省农牧民人均转移净收入达到3186元，农民居民人均可支配收入增速达到7.8%，高于全国7.6%的平均水平。
	据悉，青海省将不断净化产地环境，深入推进化肥农药减量增效、生物降解地膜替代、秸秆综合利用和畜禽粪污资源化等行动。加快生态畜牧业转型升级，扩大有机草场保护和认证面积，促进牦牛、藏羊及饲草产业高效循环发展。
	同时，青海省做优做强5个国家级特色农产品优势区，创建青稞、油菜、八眉猪、藜麦、马铃薯、蔬菜等特色农产品优势区和种业优势区，打造“绿色+特色”的高品质“青字号”农产品。建设一批现代农业全产业链标准化示范基地和绿色有机原料生产基地，增强绿色有机农畜产品生产和输出能力。(完)
</body><key_sentence>同时抓好项目建设拓岗增收，指导各地通过建设高标准农田、发展设施农业、建设仓储冷链物流设施以及整治农村人居环境等项目，增加就业岗位，促进灵活就业，让农民在家门口有活干、有钱赚，前三季度全省农牧民人均工资性收入达到4381元。”青海省农业农村厅总农艺师张元介绍，前三季度，该省农牧民人均转移净收入达到3186元，农民居民人均可支配收入增速达到7.8%，高于全国7.6%的平均水平。中新网西宁12月13日电(李隽)13日，记者从青海省农业农村厅获悉，该省目前已建成全国重要的有机畜牧业生产基地、重要的春油菜杂交制种基地、重要的冷水鱼生产基地、重要的有机枸杞生产基地。近年来，青海省农业农村领域绿色有机基础得到持续加强，“青字号”农畜产品绿色有机底色更加突显。</key_sentence></doc>女子中巡胜利。“上一场最后一轮也很激烈，而我打得蛮好，最终取得了胜利，”她说，“希望明天的情况差不多。我可以打好每一杆，慢慢来、慢慢打。”
	晋级线为高于标准杆5杆，总共68人晋级，谢尔曼(T26)、曾莉棋(T15)、纪钰爱(T50)等三位奖金王有力争夺者都成功晋级。如果她们之中没有人能进入前三位，谢尔曼将夺取女子中巡2023年奖金王。
	2023东方·中国女子公开赛作为女子中巡的旗舰赛事，总奖金50万元人民币，冠军可以获得6个世界积分，是常规赛事的3倍。赛事由中国高尔夫球协会主办，中国女子职业高尔夫球巡回赛认证，中女职业高尔夫赛事(北京)有限公司承办，厦门东方高尔夫乡村俱乐部为赛事承办球场，东方高尔夫冠名赞助。(完)
</body><key_sentence>13日，叶雷抓到6只小鸟，打出零柏忌的66杆，两轮成绩为135杆(69-66)，低于标准杆9杆，领先16岁的北京姑娘王梓萱和中高协女子锦标赛冠军章蕴萱1杆。广州姑娘任玥上个星期通过女子美巡资格学校考试之后归来参赛，第二轮打出68杆，与新西兰华裔球手徐苏洋(70杆)，并列位于第四位，成绩为139杆，低于标准杆5杆。中新网厦门12月13日电斯坦福大学毕业生叶雷连续两轮在厦门东方高尔夫球俱东部打出六字头，取得东方·中国女子公开赛第二轮领先，将于14日争取职业首冠。“其实资格学校考试第一关的时候，自己压线晋级，最后几个洞打得特别压抑，所以说我已经演练了一下(冲冠的情景)，但是明天肯定会不同，关键是要将压力调整好，”叶雷说，“章蕴萱挺能聊的，希望明天她愿意与我聊天，然后我们都能轻松打出好球。</key_sentence></doc>