<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12243</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127836.shtml</url><title>山东探索县域经济高质量发展新路径 激励区县勇当经济发展“尖子生”</title><datatime>2023-12-13 19:46:00</datatime><body>	中新网济南12月13日电(孙婷婷)“我们支持区位相邻、资源禀赋相近、产业发展相融、人缘文化相亲的毗邻县域探索一体化发展路径，塑强区域发展新优势。”山东省新旧动能转换综合试验区建设办公室副主任于明兵13日在山东省政府召开的政策例行吹风会上表示，在推进县域经济高质量发展中，山东着重做好“培强”“扶弱”“联动”三篇文章，推动强县进位、弱县赶超，探索县域经济高质量发展新路径。
	当日召开的政策例行吹风会，专题解读《关于进一步加快县域经济高质量发展的意见》(以下简称《意见》)《山东省县域经济高质量发展三年行动方案(2023-2025年)》(以下简称《行动方案》)。
	“目前，莱西—莱阳一体化发展先行区、胶州—高密临空临港协作区、平度—莱州—昌邑绿色化工联动区，以及齐河、禹城、临邑建设济南新旧动能转换起步区联动区等跨县域、跨市域联动发展模式正在加快探索推进。”于明兵在会上表示，下一步，邹城—滕州一体化发展引领区建设也将强势开局。
	据于明兵介绍，在扶弱方面，山东将以经济薄弱县、财政困难县、特殊类型县等为重点，在全省确定20个左右县域，实行“点单式服务”“清单式推进”，“一县一策”助力解决县域发展的堵点难点和突出问题，同时持续推进突破菏泽鲁西崛起工作，在中央预算内投资争取、地方政府专项债券申报、省级重点项目安排等方面给予倾斜支持，协调落实省内协作帮扶机制，鼓励强县与弱县结对发展，充分发挥各自优势，实现更大范围、更高层次合作协作。
	立足县域发展的特色产业集群，是促进中小企业高质量发展的重要载体。山东省工业和信息化厅二级巡视员李英峰介绍说，截至目前，山东累计培育省级特色产业集群100家，涵盖全省大多数县域，培育国家级中小企业特色产业集群15家，总数连续两年位居全国首位。“下一步，我们将充分发挥各集群的比较优势，立足集群的专业化、差异化、特色化，重点抓好集群数字赋能、创新引领、企业培育三方面工作，持续壮大特色产业集群，打造县域经济高质量发展新引擎。”
	加快县域经济高质量发展，离不开财政政策的有效调节。山东省财政厅二级巡视员文毅表示，该省将强化“财政+银行联动”，实施“技改专项贷”、促进供应链金融发展、碳减排政策工具等财政贴息奖励政策，引导地方法人金融机构加大信贷投放，降低县域市场主体融资成本。同时，强化“财政+基金联动”，加大政府引导基金投资运作力度，完善财政资金股权投资运作模式，不断拓展县域发展融资渠道，引导带动更多社会资本投向县域重大项目、重点产业。
	“山东加强建设用地指标保障。”山东省自然资源厅副厅长王少瑾表示，该省将继续实行新增建设用地指标提前预支政策，在国家明确年度新增计划指标配置规则前，对基础设施项目、民生工程以及符合产业政策和供地政策、投资到位、拿地即开工建设的重点项目，允许预支指标办理用地手续，不受数量限制，切实保障县域内大项目、好项目真落地、快落地。
	根据《意见》《行动方案》，山东提出每年召开一次县域经济高质量发展县(市、区)委书记交流会，推出一批县域经济高质量发展特色典型案例，发布一份县域经济发展评价报告。其中，每年推出一批县域经济高质量发展特色典型案例，主要是总结挖掘县(市、区)贯彻新发展理念，推动高质量发展，立足资源禀赋，“一县一策”做大做优做强县域经济的典型做法和创新经验。通过“共享好经验”，激励引导各县(市、区)成长为经济发展中的“尖子生”和“特长生”。(完)
</body><key_sentence>”山东省新旧动能转换综合试验区建设办公室副主任于明兵13日在山东省政府召开的政策例行吹风会上表示，在推进县域经济高质量发展中，山东着重做好“培强”“扶弱”“联动”三篇文章，推动强县进位、弱县赶超，探索县域经济高质量发展新路径。据于明兵介绍，在扶弱方面，山东将以经济薄弱县、财政困难县、特殊类型县等为重点，在全省确定20个左右县域，实行“点单式服务”“清单式推进”，“一县一策”助力解决县域发展的堵点难点和突出问题，同时持续推进突破菏泽鲁西崛起工作，在中央预算内投资争取、地方政府专项债券申报、省级重点项目安排等方面给予倾斜支持，协调落实省内协作帮扶机制，鼓励强县与弱县结对发展，充分发挥各自优势，实现更大范围、更高层次合作协作。“目前，莱西—莱阳一体化发展先行区、胶州—高密临空临港协作区、平度—莱州—昌邑绿色化工联动区，以及齐河、禹城、临邑建设济南新旧动能转换起步区联动区等跨县域、跨市域联动发展模式正在加快探索推进。根据《意见》《行动方案》，山东提出每年召开一次县域经济高质量发展县(市、区)委书记交流会，推出一批县域经济高质量发展特色典型案例，发布一份县域经济发展评价报告。</key_sentence></doc>