<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12247</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-13/10127824.shtml</url><title>幸福之城让“新长沙人”遇见理想家园</title><datatime>2023-12-13 19:40:00</datatime><body>	中新网长沙12月13日电(记者白祖偕傅煜刘曼)与湖南姑娘喜结连理，两个孩子在长沙上学；父母在长沙定居养老；姐姐也在公司协助管理事务。已在大陆打拼20多年的湖南富丽真金家纺有限公司总经理杜俊毅，自称一家三代都是“新长沙人”。在这位台商眼中，“网红”城市长沙既有深厚的文化底蕴，也有如年轻人般的青春活力，充满无限可能。“不久后，公司位于长沙浏阳厂区近4000平方米的家居车间就会动工。”
	一座城市能否给生活于此的民众带来认同感、归属感，助力他们成就梦想、实现价值，成为评判其“幸福感”的一个重要指标。近日在成都举行的“2023中国幸福城市论坛”揭晓了“2023中国最具幸福感城市”榜单，其中，长沙连续16年蝉联“中国最具幸福感城市”。这也让越来越多人像杜俊毅一样，选择“用脚投票”在长沙安放梦想、安家落户。
	“内外兼修”筑“硬核”幸福底座
	建设现代化经济体系、打造新发展格局，是新时代中国幸福城市的核心竞争力。近年来，长沙奋力实施“强省会”战略，全力打造国家重要先进制造业、具有核心竞争力的科技创新、内陆地区改革开放“三大高地”，以更高质量的发展构筑更加“硬核”的幸福底座。
	拥有七大千亿产业集群的长沙，是全球唯一同时拥有5家工程机械世界50强企业的城市，雄厚的产业基础为其发展腾飞提供了有力支撑。全面实施高质量发展“十大行动”，今年前三季度，长沙GDP达10673.79亿元，在中国省会城市中排名第6；县域经济竞相发展，3县市跻身全国综合实力百强县市，其中长沙县名列全国第5、中西部第一，3区上榜全国综合实力百强区，城市综合实力不断增强。
	增大经济体量的同时，长沙不断增色发展质量。从全力建设全球研发中心城市，“4+4科创工程”、湘江科学城加速蝶变；到上交所科创板企业培育中心落地长沙，A股上市企业总数稳居中部首位；再到创建国际消费中心城市，涌现文和友、茶颜悦色等大批“长沙智造”新消费IP，成为“中国夜经济活力指数”首发城市等，不断塑强自身功能品质的长沙，正成为近悦远来的发展热土。
	“我们十分看好长沙优良的营商环境和在长株潭都市圈的中心地位，计划在长沙投资50亿元建设玉湖冷链(长沙)交易中心，将其打造为中部冷链食品流通枢纽基地。”在日前举行的“跨国公司长沙行暨高端产经对接会”上，香港玉湖集团董事局主席黄向墨曾公开表达了合作意向和投资计划。
	企业投资，最看重一地的营商环境。为企业家打造放心投资、沉心经营的沃土，不断提升营商环境“软实力”，正是长沙的又一“幸福密码”。大力实施“招商引资、招才引智”工程，打造营商环境3.0版本，创建24小时“不打烊”数字政府，高频政务事项实现“一件事一次办”全覆盖，长沙获评2023高质量发展营商环境最佳城市，累计引进湘商回归企业总投资超1600亿元。
	厚植沃土打造聚才“强磁场”
	人口数量的快速增长，成为一座城市吸引力和幸福感的有力证明。统计数据显示，2022年，长沙常住人口净增18.13万人，人才总量由2017年的110万增至302万；中高端人才净流入率居全国前三，高精尖人才集中在战略性新兴产业的比例达95%；“人才吸引力指数”稳居全国前列。
	这些“新长沙人”的到来，能让许多中高端人才厚爱三分，彰显了长沙聚天下英才而用之的坚定决心。近年来，从“人才政策22条”，到“制造业人才集聚工程三年行动计划”“自贸区人才政策45条”“乡村振兴8条”，再到“人才政策升级版45条”等，长沙的人才政策一直在迭代升级，让各类人才的获得感、归属感不断提升。
	人才政策只有升级版，没有最终版。11月26日，长沙又对外发布《长沙市全力建设全球研发中心城市人才政策十条(试行)》，设最高亿元重奖，向全球研发人才发出集结号。聚焦“高精尖”领军人才，此政策明确，新引进的国际级科技与产业顶尖人才，给予200万元奖励补贴和200平方米全额购房补贴；对于优秀青年研发人才，通过统筹解决子女入学等青年人才最关心、最直接、最现实的问题，让其心无旁骛搞科研。
	全球招揽顶尖英才、创新树培产业帅才、广泛集聚青年俊才、培育壮大技能匠才……而今，长沙已形成从工业领域到农业领域、服务领域，从高端人才到基础人才，从国内人才到国际人才的全覆盖、全方位的政策体系。着力提升人才服务质效，长沙正成为人才集聚新风向，人才与城市双向奔赴的“倾城之恋”，经常在这里生动上演。
	“在成为‘新长沙人’的两年时间里，这个城市向上的力量，人文气质与烟火气息，每天都带给我不同的惊喜。选择了长沙，就是选择了历史与现代兼具、工作与生活平衡的幸福之都，选择了精准引才、科学育才、用心留才的人才高地。”作为留长优秀学子代表，刘刚健曾向参与长沙“城市合伙人”超级实习生计划的高校学子发出诚挚邀请。
	“新长沙人”遇见理想家园
	近年来，随着经济社会快速发展，城市开放度日益提升，长沙这座拥有“高友好度”、文化底蕴深厚且充满活力的“网红”城市，不仅吸引了众多外国人在此旅游、工作、定居，还成为越来越多港澳台胞和侨胞的理想家园。
	在长沙市中心繁华的白沙路上，有一家由香港“老板”许世钦经营的粉面老店“民间沙水”。店内靠街边一角，港式烧腊明档会出品咸蛋叉烧、烧鹅等港式产品。港式烧腊加长沙米粉的组合，不仅让许多长沙人赞不绝口，也吸引众多在长生活的港人闻香而来。
	“长沙是一座包容性很强的城市，充满活力。”从曾用两年时间去适应湘菜的辣到现在的无辣不欢，“长沙女婿”许世钦已经深深爱上这座城市。不久前，由他打造的融合湖南米粉和香港快餐等元素的新店已正式迎客。“我的家和事业都在这里，希望用自己的方式为促进长沙与香港两地的交流献一份力。”
	“95后”澳门女生萧蜜蜜在长沙“深耕”儿童情商教育多年，而今已闯出一片小小天地。在她眼里，长沙对于年轻人来说，不仅好玩，还有很多鼓励青年人去创业的一些机制或政策。“长沙会支持你很多的创意，然后也有地方让你去施展。比如，我们想做一些公益性质的东西，现在上课的地方已成为长沙市图书馆的一个分馆。”
	当前，长沙正全力建设全球研发中心城市，致力推动科技创新和产业升级。这一目标也更加坚定了许多侨商侨企在长沙的发展信心。今年9月，侨企三诺生物总投资5亿元的全球研发中心在长沙开建，届时将集成全球顶尖研发资源，聚焦生物传感产业链攻关项目，推动其成为全球领先的糖尿病数字管理专家。
	“开拓国外市场需要花费大量精力，也面临着很大挑战，我们将紧抓长沙建设全球研发中心城市的机会，不断创新研发成果，进一步拓展国际市场，引领促进行业发展。”海归回国的三诺生物首席科学家蔡晓华表示，企业的成功离不开长沙的营商环境，长沙科技资源丰富，具有吸引人才回流、发展高科技产业的诸多优势。“回国是对的，来长沙是正确的选择。”(完)
</body><key_sentence>11月26日，长沙又对外发布《长沙市全力建设全球研发中心城市人才政策十条(试行)》，设最高亿元重奖，向全球研发人才发出集结号。大力实施“招商引资、招才引智”工程，打造营商环境3.0版本，创建24小时“不打烊”数字政府，高频政务事项实现“一件事一次办”全覆盖，长沙获评2023高质量发展营商环境最佳城市，累计引进湘商回归企业总投资超1600亿元。当前，长沙正全力建设全球研发中心城市，致力推动科技创新和产业升级。“开拓国外市场需要花费大量精力，也面临着很大挑战，我们将紧抓长沙建设全球研发中心城市的机会，不断创新研发成果，进一步拓展国际市场，引领促进行业发展。</key_sentence></doc>