<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12278</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127775.shtml</url><title>中央定调2024年外贸外资工作，这些提法有何深意？</title><datatime>2023-12-13 17:43:00</datatime><body>	中新网12月13日电(中新财经记者谢艺观)“巩固外贸外资基本盘”“对标国际高标准经贸规则”“统筹推进重大标志性工程和‘小而美’民生项目”……
	12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行。会议释放多重信号，为2024年外贸外资工作定调。
	如何巩固基本盘？
	会议强调，扩大高水平对外开放，并指出，“要加快培育外贸新动能，巩固外贸外资基本盘，拓展中间品贸易、服务贸易、数字贸易、跨境电商出口。”
	相较去年中央经济工作会议将“更大力度吸引和利用外资”列为重点工作，今年中央经济工作会议强调“扩大高水平对外开放”，在民生银行首席经济学家温彬看来，这也体现出由重视吸引外资转变为外贸与外资发展并重。
	对外经济贸易大学国际经济研究院院长桑百川特别提到“巩固外贸外资基本盘”这一表述，“受外需走弱、地缘政治冲突和全球化逆流的多重冲击，今年中国外贸出现了月度较大幅度的波动，在这种背景下，稳定外贸外资的基本盘至关重要，它是实现国民经济持续稳定向好的重要内容之一。”
	对于会议强调“拓展中间品贸易、服务贸易、数字贸易、跨境电商出口”，桑百川认为，中国的对外贸易中，中间品贸易是重要的支柱，继续扩大中间品贸易，和建立安全可控的供应链体系、保持供应链的稳定高度相关。
	“另外，服务贸易是中国外贸新动能的重要内容。未来随着服务业市场准入规模的扩大，服务贸易的自由化便利化程度提高，中国服务贸易的国际竞争力也会上升，需抓住这样的契机，扩大服务贸易的规模，提升服务贸易的质量。”
	在桑百川看来，数字贸易是数字经济的重要组成部分，发展数字贸易也是新一轮工业革命中必须关注的重点。跨境电商作为新的外贸业态，在中国进出口贸易中所占比重不断上升，增长空间非常广阔。因而，在利用数字技术手段、拓展数字技术应用场景的同时，发展跨境电商也是培育外贸新动能的重要支点之一。
	对标什么规则？
	此次中央经济工作会议还强调，放宽电信、医疗等服务业市场准入，对标国际高标准经贸规则，认真解决数据跨境流动、平等参与政府采购等问题，持续建设市场化、法治化、国际化一流营商环境，打造“投资中国”品牌。
	商务部国际贸易经济合作研究院学位委员会委员白明接受记者采访时表示，这些是扩大高水平对外开放的重要举措，更加体现出全方位侧重。具体到营商环境上，就是要深化放管服改革，对标国际高标准经贸规则，当前尤其是要对标世界银行新一轮营商环境评估体系。
	“对标国际高标准经贸规则”也被桑百川重点提及。“我们要在推动外贸外资发展过程中，创造良好的制度环境，通过对标国际高标准经贸规则，建设更高水平开放型经济新体制，这是推动外贸持续稳定和高质量发展的重要保障。”
	当前中国服务业领域开放程度相对不足。此次会议强调“放宽电信、医疗等服务业市场准入”，桑百川称，这进一步缩减了服务业市场准入的负面清单，有利于吸引服务业的外商投资，推动服务贸易发展，这也是我们既定的开放发展的方向。
	会议还特别强调，“认真解决数据跨境流动、平等参与政府采购等问题”，桑百川认为，中国在数据跨境流动中还有许多堵点，包括数据的收集、交易、存储等，在这样的背景下，推动数据的跨境流动，建立一套支撑数据跨界流动的制度体系，亦是我们要持续发力的方向。
	要做什么项目？
	此次中央经济工作会议强调，抓好支持高质量共建“一带一路”八项行动的落实落地，统筹推进重大标志性工程和“小而美”民生项目。
	在桑百川看来，共建“一带一路”倡议提出10周年，已经成为广受欢迎的国际公共产品，它既是国际区域合作平台，也是中国参加全球经济治理的重要平台。此次提出“统筹推进重大标志性工程和‘小而美’民生项目”是此前已明确的建设内容，与建设数字丝绸之路、绿色“一带一路”是高度契合的。
	“只有高质量共建‘一带一路’，才能够更好地惠及共建国家，使得共建国家的民众从中受益，提升相关国家的社会福利水平。”
	会议提及统筹推进重大标志性工程和“小而美”民生项目。这一“大”一“小”形成呼应，在中国政策科学研究会经济政策委员会副主任徐洪才看来，这也是引导企业要瞄准目标市场的需求，根据外贸结构的变化，及时调整生产经营的方向。(完)
</body><key_sentence>此次中央经济工作会议还强调，放宽电信、医疗等服务业市场准入，对标国际高标准经贸规则，认真解决数据跨境流动、平等参与政府采购等问题，持续建设市场化、法治化、国际化一流营商环境，打造“投资中国”品牌。中新网12月13日电(中新财经记者谢艺观)“巩固外贸外资基本盘”“对标国际高标准经贸规则”“统筹推进重大标志性工程和‘小而美’民生项目”。会议强调，扩大高水平对外开放，并指出，“要加快培育外贸新动能，巩固外贸外资基本盘，拓展中间品贸易、服务贸易、数字贸易、跨境电商出口。对外经济贸易大学国际经济研究院院长桑百川特别提到“巩固外贸外资基本盘”这一表述，“受外需走弱、地缘政治冲突和全球化逆流的多重冲击，今年中国外贸出现了月度较大幅度的波动，在这种背景下，稳定外贸外资的基本盘至关重要，它是实现国民经济持续稳定向好的重要内容之一。</key_sentence></doc>