<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12280</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-13/10127779.shtml</url><title>“中国推动可持续发展的经验值得借鉴”（国际视点）</title><datatime>2023-12-13 17:52:00</datatime><body>	《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)于11月30日至12月12日在阿联酋迪拜举行。大会期间，不少中国企业展示了在可持续发展领域的创新产品和技术，受到与会人士广泛关注。“中国可再生能源发展迅速，阿联酋正在推进能源转型，希望更多中国企业参与到这一进程中。我们需要用更有效的合作和行动守护我们的未来。”阿联酋气候变化和环境部部长玛丽亚姆在接受本报记者专访时表示。
	“期待看到更多来自中国的绿色产品及应用”
	在大会开设的摆渡车乘车点，一辆辆蓝色或绿色涂装的巴士整齐排列，等待接送乘客往返会场。记者和不少排队的乘客登上了中国苏州金龙公司生产的海格电动巴士。抵达后，一名乘客和他的朋友说：“经常听说中国新能源汽车质量不错，今天第一次乘坐，体验很好，车内凉爽，座椅舒适。”
	据了解，苏州金龙提供了专为适应阿联酋气候条件而设计的纯电动巴士，制冷效果更好，电池容量更大。车辆还配有全景环视系统和特殊的防撞系统。大会开幕以来，车辆运行状况良好。不仅苏州金龙，宇通客车、比亚迪等公司的电动大巴也在为大会提供摆渡巴士服务。
	进入会场，不少来自广东绿通的电瓶车在展馆间穿梭。“不管是操控性还是舒适度，中国电瓶车都十分出众。”电瓶车司机阿尼西说，他在迪拜世博城已经工作7个月，在COP28期间被安排驾驶中国品牌电瓶车提供接送服务。现场观众纳吉拉告诉记者：“在中东地区能够看到越来越多的中国品牌电动车。COP28期间使用电动汽车提供接送服务，是以实际行动应对气候变化的举措。期待看到更多来自中国的绿色产品及应用。”
	大会期间，中企产品也为各类主题边会、研讨会等提供保障。在中国角主题边会现场，讲台一侧的屏幕上正实时显示转写的中英文发言内容及翻译。“这个同传系统转录识别准确度很高，可以及时显示发言内容，对我们很有帮助。”科大讯飞提供的同传产品，给来自安哥拉的与会代表塔妮娅留下深刻印象。
	“共同推动清洁能源技术创新进步”
	海岸边风机环绕，光伏组件整齐排列，绿树点缀其中……在迪拜世博城的“知识中心”，迪拜丽晶国际学校的中学生们围着中国电建展台的风电项目沙盘听讲。“这是中企承建的阿联酋首个风电项目——阿联酋风电示范项目，不久前已投入运营、并网发电。”中国电建集团国际工程有限公司总经理唐玉华介绍，中国电建在中东和世界其他地方建设了大量可再生能源发电站。
	中国金风科技股份有限公司展示了清洁能源创新技术、整体解决方案和可持续发展成果。金风科技董事长武钢表示：“风电产业链可以为全球应对气候变化作出贡献。公司将积极携手各方伙伴，共同推动清洁能源技术创新进步。”
	中建中东公司展台前，一座充满绿意的建筑模型颇为醒目。展台工作人员正为访客介绍生态城市概念、外墙自控温技术方案等。大会期间，中建中东公司发布了《中国建筑服务海湾国家可持续发展报告》，介绍了公司在精品工程、科技创新、社区共赢等方面取得的成果。该公司董事长王少峰表示，公司将持续推进在绿色低碳建筑、智能建造等方面的技术研发与应用，助力中东地区经济转型。
	在COP28中国角，中国能建用沙盘展示了一套生态绿能系统。系统通过绿电能源提供电力，结合反渗透等海水淡化技术产出淡水，并可结合电解水技术，制备绿氢、绿氨和绿色甲醇。中国能建国际集团总经理乔旭斌介绍，中国能建在新型储能、绿氢制储运用、高空风能、深远海风能、多能互补等领域取得一批技术成果，为实现绿色低碳发展积极提供解决方案。正在参观沙盘的土耳其生命气候与能源公司总经理拉马丹·阿斯兰表示：“中国在新能源产业领域处于世界领先位置，我们希望与中国企业加强新能源合作。”
	“加强交流合作是应对气候变化的正确选择”
	大会期间，由《联合国气候变化框架公约》秘书处和中国一家绿色科技企业共同发起的《数字化生态文明国际气候行动倡议》正式启动。该倡议旨在通过数字化手段促进国际间的信息共享，鼓励更多全球伙伴参与其中，加强各方在气候行动上的沟通与协作。“该倡议有助于分享各政府机构、企业的气候治理经验和知识，我们对此十分欢迎。”《联合国气候变化框架公约》秘书处全球气候行动负责人托德·爱德华兹表示，应对气候变化需要更多方面共同参与，进一步提升行动的广度和深度。
	在与《联合国气候变化框架公约》全球创新中心共同举办的活动上，华为公司联合多家机构发布《推动双转型的双技能：定义绿色和数字技能与工作》白皮书，为绿色数字技能制定新的分类，并为相关领域人才培养提出建议。匈牙利气候无任所大使芭芭拉·博托斯表示，面对新的工业和技术挑战，技能人才培养必须满足新的需求，华为等行业参与者在这方面已做好准备。“培养技能人才，不断提升技能水平，在绿色转型过程中具有重要意义。”
	隆基绿能科技股份有限公司联合中华环保联合会在COP28设立光伏角，围绕技术创新、海水淡化、高耗能企业脱碳转型、绿电绿氢等举办20余场系列活动；能链智电分享了数字化“能源大脑”项目，为解决能源行业的高能耗、高排放和供需不匹配等问题提供方案；小米集团发布气候行动白皮书，展示为应对全球气候变化挑战所采取的行动……中国企业机构积极分享绿色低碳发展实践和经验，受到广泛关注。
	“近年来，中国在推动能源低碳转型、促进可持续发展方面成就显著，中国企业也越来越多地参与到全球应对气候变化行动中并发挥重要作用。”世界可持续发展工商理事会会长兼首席执行官贝德凯表示，“加强交流合作是应对气候变化的正确选择，我们必须采取更强有力的行动。”
	“从清洁能源发展到生物多样性保护，中国推动可持续发展的经验值得借鉴。”玛丽亚姆表示，阿联酋正朝着实现2050年净零排放目标前进，阿中在相关领域合作有着广阔空间。
	(本报迪拜12月12日电)
</body><key_sentence>“近年来，中国在推动能源低碳转型、促进可持续发展方面成就显著，中国企业也越来越多地参与到全球应对气候变化行动中并发挥重要作用。大会期间，由《联合国气候变化框架公约》秘书处和中国一家绿色科技企业共同发起的《数字化生态文明国际气候行动倡议》正式启动。正在参观沙盘的土耳其生命气候与能源公司总经理拉马丹·阿斯兰表示：“中国在新能源产业领域处于世界领先位置，我们希望与中国企业加强新能源合作。中国能建国际集团总经理乔旭斌介绍，中国能建在新型储能、绿氢制储运用、高空风能、深远海风能、多能互补等领域取得一批技术成果，为实现绿色低碳发展积极提供解决方案。</key_sentence></doc>