<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12294</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127796.shtml</url><title>科技创新引领我国宠物产业高质量发展</title><datatime>2023-12-13 19:09:00</datatime><body>	12月12日，2023中国首届宠物产业创新大会在江西省赣州市章贡区开幕。本次大会以“锦绣虔城·科创兴宠”为主题，来自全国生物医药和宠物行业的知名专家学者、企业家和行业协会代表齐聚一堂，共享宠物科研领域前沿成果，共谋宠物产业未来发展方向，开启了科技创新引领我国宠物产业高质量发展的新篇章。
	江西省副省长史可宣布大会开幕，并向与会嘉宾致以诚挚欢迎。他指出，宠物产业是可持续发展的朝阳产业，对增加就业、刺激消费、形成新的经济增长点具有特殊重要意义。此次大会将科技创新与产业发展紧密结合，为江西省宠物产业乃至生物医药产业发展注入了新动能、新活力。江西省将制定出台鼓励支持宠物经济发展的政策文件，提升宠物产业的科技创新能力，加大招商引资力度，大力完善宠物产业链，加快培育以技术、标准、品牌、质量、服务等为核心的宠物经济发展新优势，打造宠物产业发展新格局。
	全国农业科技创业创新联盟主席、大会首席科学家刘坚表示，当前，我国宠物产业的可持续发展离不开高水平人才、创新平台、高端技术的强大支撑，以“科技创新”为突破口，是赣州开拓宠物产业发展的新模式。本次大会让社会各界看到了江西省、赣州市推动宠物产业创新发展的信心与决心，相信在优良的营商环境的加持下，赣州必将成为我国未来宠物产业创新发展的崭亮名片。
	赣州市委副书记、市长李克坚在致辞中表示，赣州市近年来积极抢占宠物经济“新赛道”，把宠物健康产业纳入全市重点产业链来抓，组建了赣南创新与转化医学研究院、赣州大健康宠物科学研究院等重要平台，获批了江西省模式动物产业技术创新战略联盟，成功引进全省首家宠物药生产企业和全省首家宠物疫苗生产企业，集聚宠物产业相关企业220余家。宠物产业逐渐成为赣州经济高质量发展的新增长点。赣州将全力打造宠物科技创新基地和产业集群，加快建设“中国宠物之都”。
	重大疾病新药靶发现及新药创制全国重点实验室执行主任、赣南创新与转化医学研究院院长、武汉大学二级教授李红良表示，虽然我国宠物产业发展迅猛、前景广阔，但面临创新能力不足这一最大短板。科技创新是促进中国宠物产业做大做强、可持续健康发展的核心基础和根本动力。赣州大健康宠物科学研究院将依托国家重点实验室、模式动物工程中心等一流平台，系统探索重塑宠物行业科技研发理念，建立一流宠物科技创新体系，培养高端专业领军人才，打造覆盖“宠物生理病理基础研究-转化研究-临床应用的研发”平台，实现我国宠物行业高端产品的自主创新，推动我国宠物行业实现高质量、可持续发展。
	开幕式上，史可为赣州大健康宠物科学研究院专家委员、中国罐头工业协会宠物食品分会专家委员颁发聘书。刘坚为赣州大健康宠物科学研究院、全国农业科技创业创新联盟——宠物科学专业委员会、中国罐头工业协会宠物食品分会、中粮营养健康研究院——宠物营养健康创新中心揭牌。
	会上，新华社中国经济信息社和赣州大健康宠物科学研究院联合编制发布了《中国宠物行业发展指数报告(2023)》，旨在通过指数化方法客观评价、量化展现中国宠物行业发展水平，呈现行业发展全貌，记录发展轨迹，研判发展趋势，打造我国宠物行业运行的“晴雨表”和“风向标”，以高质量研究成果助力宠物行业高质量发展。
	赣州大健康宠物科学研究院还发布了“AI+”宠物诊疗项目，上线运行了科学养宠智慧服务平台。一系列数字化平台的发布上线，顺应了当前我国宠物行业从高速增长迈向高质量发展的新形势，致力于用科技创新推动我国宠物产业提质升级，用人工智能、大数据等技术为宠物提供一站式、全方位的疾病筛查与风险预测服务。
	在为期三天的会议期间，大会还将举办多场高层次、高规格、高质量的分论坛和技术研讨会。专家学者、企业家和行业协会代表将围绕宠物创新药品、高端食品、检验检测等领域科技创新与产业发展前沿问题进行交流研讨，为科技创新引领我国宠物产业高质量发展建言献策。(杨兰)
</body><key_sentence>全国农业科技创业创新联盟主席、大会首席科学家刘坚表示，当前，我国宠物产业的可持续发展离不开高水平人才、创新平台、高端技术的强大支撑，以“科技创新”为突破口，是赣州开拓宠物产业发展的新模式。赣州大健康宠物科学研究院将依托国家重点实验室、模式动物工程中心等一流平台，系统探索重塑宠物行业科技研发理念，建立一流宠物科技创新体系，培养高端专业领军人才，打造覆盖“宠物生理病理基础研究-转化研究-临床应用的研发”平台，实现我国宠物行业高端产品的自主创新，推动我国宠物行业实现高质量、可持续发展。本次大会以“锦绣虔城·科创兴宠”为主题，来自全国生物医药和宠物行业的知名专家学者、企业家和行业协会代表齐聚一堂，共享宠物科研领域前沿成果，共谋宠物产业未来发展方向，开启了科技创新引领我国宠物产业高质量发展的新篇章。赣州市委副书记、市长李克坚在致辞中表示，赣州市近年来积极抢占宠物经济“新赛道”，把宠物健康产业纳入全市重点产业链来抓，组建了赣南创新与转化医学研究院、赣州大健康宠物科学研究院等重要平台，获批了江西省模式动物产业技术创新战略联盟，成功引进全省首家宠物药生产企业和全省首家宠物疫苗生产企业，集聚宠物产业相关企业220余家。</key_sentence></doc>道，习近平在文章中还谈到了两国之间的文化交流。他说：“日益密切的人文交流就像蜿蜒流淌的涓涓细流，汇聚成中越友好交往的奔涌长河。”(编译/王笛青王萌)
</body><key_sentence>另据路透社12月12日报道，中国国家主席习近平12日开始对越南进行为期两天的访问，此访旨在深化这两个经济联系十分密切的国家之间的关系。另据俄罗斯卫星社网站12月12日报道，中共中央总书记、中国国家主席习近平12日在河内越共中央驻地同越共中央总书记阮富仲举行会谈时表示，中方坚定支持越南继续推进社会主义建设事业。法新社12月12日报道说，中国国家主席习近平12日开始了他六年来对越南的首次访问，他呼吁将两国关系推向“新阶段”。香港《南华早报》网站12月12日报道说，国家主席习近平12日在开始对越南访问之际，在越南《人民报》上发表署名文章表示，两国有着“同志加兄弟”的深厚情谊，应该“牢记共同理想使命”。</key_sentence></doc>