<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12301</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127772.shtml</url><title>4组关键字读懂中央经济工作会议</title><datatime>2023-12-13 17:41:00</datatime><body>	中新网12月13日电(左宇坤宫宏宇谢艺观左雨晴)稳与进、立与破、高与新、大与小……一组组关键字之间，既与国之大者相关，也与万家灯火相系。
	中央经济工作会议12月11日至12日在北京举行，会议全面总结2023年经济工作，深刻分析当前经济形势，系统部署2024年经济工作。千头万绪的经济工作从何抓起？看看以下四组关键字，正与你我生活息息相关。
	“稳”与“进”
	中国经济，要行稳，更要致远。中央经济工作会议要求，2024年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破。
	从“稳字当头、稳中求进”，到“稳中求进、以进促稳”，在把握“稳”与“进”这对辩证关系之余，今年中央经济工作会议对一个“进”字格外强调，折射出中国经济在持续复苏后进一步稳增长、促发展的坚定决心和强大信心。
	稳中求进，“稳”就是最大的“进”。2023年，中国经济回升向好，高质量发展扎实推进，前三季度国内生产总值(GDP)同比增长5.2%，为经济下一轮的“进”打下坚实基础。切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期……新的一年，更多利于稳预期、稳增长、稳就业的政策将帮助中国经济再次按下前进的“确认键”。
	以“进”促“稳”，“进”要服务于“稳”。在经济回升面对的各种挑战面前，实现经济较高增长、做大分母是根本的破解之法。会议要求，2024年，财政政策要适度加力、提质增效，货币政策要灵活适度、精准有效。在此指导下，一系列利好社会经济发展的政策出台，中国经济将通过发展破解困难，借助增长化解风险，踏平坎坷，行稳且致远。
	“立”与“破”
	在要求明年经济工作要“稳中求进、以进促稳”的同时，中央经济工作会议也强调，要“先立后破”。
	“立”的是新机制、新动能、新产能——“以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力”“培育壮大新型消费”“加快培育外贸新动能”“积极稳妥推进碳达峰碳中和”……
	“破”的是旧机制、相对落后的产能和供应体系——“加快传统产业转型升级”“加快构建房地产发展新模式”“加强资源节约集约循环高效利用，提高能源资源安全保障能力”……
	将“立”置于“破”前，是对落实稳中求进工作总基调的内在规律性要求。“先立后破”意味着“不立不破”，避免“为破而破”“只破不立”，是稳中求进工作总基调的题中应有之义，是对有效工作方法一以贯之的坚持。只有新机制、新动能、新产能先建立起来，才能让“破”更无后顾之忧。
	“高”与“新”
	会议指出，必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理。在会议通稿中，“高”与“新”这两个关键字高频出现：高质量、高水平、高标准，新发展格局、新发展理念、新型城镇化、新质生产力……
	“高与新”融合于一句话之间，恰恰体现了“高的标准”与“新的要求”。从此前的“发展才是硬道理”，到“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”，这是一种质量上的精益求精，也是一种效果上的与时俱进。
	“高”架起了2024年经济工作的筋骨脊梁。“必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动”“扩大高水平对外开放”“提高高标准农田建设投入标准”“打造绿色低碳发展高地”……“高”的标准起始于已然取得的发展基础，并为“更上一层楼”的递进鼓足动力。
	“新”沟通了2024年经济工作的肌体血脉。新发展理念、新发展格局、新型城镇化、新型工业化、战略性新兴产业、培育壮大新型消费、外贸新动能、房地产发展新模式……“新”的要求遍布于社会经济发展过程中的新增长引擎，并为“新质生产力”的发展指明路径。
	“高与新”的传承与流转之间，高质量发展为经济质量与效益划上着重符，而不再将速度和规模放于首位。展望未来，“高与新”的协调发展，也将为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业作出新的更大贡献。
	“大”与“小”
	中央经济工作会议着眼国内国际两个大局，为明年工作擘画蓝图。
	会议强调，“要大力推进新型工业化”“着力扩大国内需求”“要谋划进一步全面深化改革重大举措”“扩大高水平对外开放”“树立大农业观、大食物观，把农业建成现代化大产业”……
	全文几十处“大”字，串起了明年要做的一件件大事。但胸怀“国之大者”，不仅是观大势、谋全局，还需深悟大与小的辩证法，将民生“小”事当成大事来做。
	如会议要求，我们既需要“确保重点群体就业稳定”“健全分层分类的社会救助体系”“加快完善生育支持政策体系”，以兜住、兜准、兜牢民生底线，还需“要做好岁末年初重要民生商品保供稳价，保障农民工工资按时足额发放，关心困难群众生产生活”。
	办好这一件件“关键小事”，让每个群众感受到真切鲜活的民生温度，才能汇聚起民心，发挥出人民群众的最大力量，为全面建设社会主义现代化国家开好局。(完)
</body><key_sentence>中央经济工作会议要求，2024年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破。在要求明年经济工作要“稳中求进、以进促稳”的同时，中央经济工作会议也强调，要“先立后破”。从“稳字当头、稳中求进”，到“稳中求进、以进促稳”，在把握“稳”与“进”这对辩证关系之余，今年中央经济工作会议对一个“进”字格外强调，折射出中国经济在持续复苏后进一步稳增长、促发展的坚定决心和强大信心。2023年，中国经济回升向好，高质量发展扎实推进，前三季度国内生产总值(GDP)同比增长5.2%，为经济下一轮的“进”打下坚实基础。</key_sentence></doc>路径，嘉兴通过接轨大上海、融入长三角，拥抱全球化经济合作与交流，不断提升外资招引的质效，外资引进实现爆发式增长，年均达10.7%，该10年累计利用外资总额为前一个10年的近10倍。嘉兴市商务局长张月琴表示，嘉兴多年来始终牢记嘱托，将接轨上海作为发展首位战略，特别是在长三角一体化上升为国家战略后，不仅大力推进“公铁水空”基础设施建设，还通过共建机制、区域合作、人文往来、经济活动互通等一系列举措，为外资落户嘉兴营造“不在上海就在上海”的优良环境。1983年撤地建市后，嘉兴以对外贸易为突破口试水对外开放，1985年引进首家外资企业，之后乘着“南方讲话”的东风，逐步形成以亚洲地区港澳台日韩外资为主导、民企与外企合资合作的“以民引外”模式，特别是首家世界500强企业日本川电钢板的落户，极大带动了外资企业落地嘉兴。”公司运营总监刘铁旭介绍，今年还获评了首批浙江省外资研发中心，未来将立足嘉兴，更好地赋能中国市场。</key_sentence></doc>