<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12319</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-13/10127744.shtml</url><title>浙江舟山“融治理”故事：打造新时代“海上枫桥经验”</title><datatime>2023-12-13 17:05:00</datatime><body>	中新网舟山12月13日电(记者林波)以“瀛洲红帆”为载体构筑海上党组织建设的战斗堡垒；以“东海渔嫂”为载体探索全民共治的创新模式；以“海陆联动”为载体强化涉海管理协调机制……这是“千岛之城”浙江省舟山市打造新时代“海上枫桥经验”的一幕幕。
	浙江是“枫桥经验”的诞生地。
	20世纪60年代初，绍兴诸暨枫桥创造了“依靠民众就地化解矛盾”的“枫桥经验”。跨越半个多世纪，这一朴素经验不断催生新的制度供给，成为中国多地治理智慧。
	新时代“海上枫桥经验”是“枫桥经验”实践空间的延伸、治理领域的拓展和制度机制的创新，赋予了“枫桥经验”新的特色和内涵。
	通过融平台、融机制、融资源、融保障、融民力的“五融”举措，舟山迭代升级海上“融治理”模式，形成了以“海陆一体、多元融合、开放共治、同舟共济”为主要特征的新时代“海上枫桥经验”。
	近日，记者实地走访舟山，聆听当地的“融治理”故事，了解“海上枫桥经验”的别样治理智慧。
	在舟山市普陀区漳州渔村码头上，一艘艘“瀛洲红帆”示范船整齐靠泊，船上一面面“红帆”旗帜与浩瀚海洋相映生辉。
	舟山船老大颜永武是首批挂牌“红帆”的党员之一。在他看来，多了“红帆”标志，不仅意味着亮出党员身份，还多了一份责任，“要在环境保护、矛盾调处、安全生产等五个方面发挥作用。”
	据舟山市人民政府副市长、舟山市公安局局长赵骏介绍，在坚持“瀛洲红帆”引航方面，该市深入实施“远洋警务”，建立“海上老娘舅”队伍，打造“红帆示范”先锋船，培育海上“领头雁”，形成“红帆船长+党员船员+骨干渔民”的自我管理团队，开展海上纠纷化解、安全联防、抢险互助等工作，将风险隐患第一时间化解在前端、在初始。
	目前，该市已有“红帆船”707艘，成为海上纠纷调解的“主力军”。
	“东海渔嫂”是女性参与基层社会治理的舟山实践，也是“海上枫桥经验”的重要元素。
	在普陀区漳州渔村码头上，已至花甲之年的当地渔嫂管小飞正忙着修补渔具。眼下正是东海冬汛渔业生产旺季，舟山渔场作为中国最大的海洋渔场，当地渔嫂连日来忙着修补渔网，为渔业生产提供保障。
	除了“渔嫂”的身份外，以管小飞为代表的她们还以渔安员、禁毒员、反诈员、宣传员等身份分布在各个领域，发挥女性的独特优势积极参与社会治理，以巾帼柔情成为市域社会治理坚实可靠的新头部力量。
	记者了解到，在深入推进“东海渔嫂”参与社会治理工作方面，该市以“10+X”模式统筹组建调解员、渔安员等女性志愿者队伍近400支1万余人，通过“赋能赋权赋誉”，逐步形成“东海渔嫂”组织化、多元化、专业化参与社会治理的新格局。
	“海上枫桥经验”的故事并不止于此。
	时代演进，矛盾在变，“枫桥经验”诠释出的破题之道也在探索与迭代之中。展望未来，如何传承、创新、发展新时代“海上枫桥经验”？
	赵骏表示，未来，该市将更加注重联动融合，建立统一有序的涉海管理体系；更加注重数字赋能，打造全域覆盖的整体智治格局；更加注重开放共治，完善共建共享的社会治理机制；更加注重依法规范，落实坚强有力的法治保障制度。
	特别是在数字赋能上，其将进一步建强用好“海陆空天地立体感知网”，搭建完善“海上云数据库”，打造涉海综合指挥系统，更好地发挥“智治海安”等成熟应用对海上治理现代化建设的引领、撬动、赋能作用，实现涉海治理工作的多跨协同和精密智控。
	风正帆满再起航，砥砺奋进正当时。在这座海岛上，舟山“海上枫桥经验”正是新时代“枫桥经验”在由陆向海的生动实践，也展现着“千岛之城”泼墨共同富裕的新图景。(完)
</body><key_sentence>通过融平台、融机制、融资源、融保障、融民力的“五融”举措，舟山迭代升级海上“融治理”模式，形成了以“海陆一体、多元融合、开放共治、同舟共济”为主要特征的新时代“海上枫桥经验”。“东海渔嫂”是女性参与基层社会治理的舟山实践，也是“海上枫桥经验”的重要元素。据舟山市人民政府副市长、舟山市公安局局长赵骏介绍，在坚持“瀛洲红帆”引航方面，该市深入实施“远洋警务”，建立“海上老娘舅”队伍，打造“红帆示范”先锋船，培育海上“领头雁”，形成“红帆船长+党员船员+骨干渔民”的自我管理团队，开展海上纠纷化解、安全联防、抢险互助等工作，将风险隐患第一时间化解在前端、在初始。记者了解到，在深入推进“东海渔嫂”参与社会治理工作方面，该市以“10+X”模式统筹组建调解员、渔安员等女性志愿者队伍近400支1万余人，通过“赋能赋权赋誉”，逐步形成“东海渔嫂”组织化、多元化、专业化参与社会治理的新格局。</key_sentence></doc>