<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12347</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-13/10127709.shtml</url><title>【地评线】飞天网评：“四下基层”要答好“一线考题”</title><datatime>2023-12-13 16:43:00</datatime><body>	第二批学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育开展以来，各地坚持人民至上、走好群众路线，把学习推广“四下基层”作为重要抓手，调查研究直奔问题去，注重“小切口”，实打实拿出具体对策，推动从解决“一件事”向办好“一类事”延伸，努力答好“一线考题”。
	“四下基层”，是通过提升党员干部的主动性、自觉性，直接把党的工作与一线联系在一起，是进一步凝聚党和群众合力、增强向心力的重要实践。“四项基层”的各项工作，都需要在基层一线推进，这既考验党员干部作风转变到位与否，又考验党员干部工作能力，是考验党员干部的一块“试金石”。答好“一线考题”，才能达到“四下基层”的目的。
	要答好转变作风的“一线考题”。下基层，考验的不仅是“下”的过程，更考验“下”的成效。这个前提是需要有良好的作风。作风实、作风优，就能扑下身子到基层，就能客观全面的看问题，而不是走马观花式看问题，就能在一线办公时真办公、办成公，不“磨洋功”。就能在一线宣讲党的政策时，用群众听得懂、愿意听的语言讲明白、讲到“点”上，激发群众积极性，凝聚群众向心力。就能通过下基层，既检验转变作风的成效，又在下基层中推进转作风的进程，相互作用，相互检验。答好转变作风的“一线考题”，是自我认知的再深入、再纠偏，是必选项，不仅要答，而且必须要答好。
	要答好提升能力的“一线考题”。为人民服务，需要时常有如履薄冰的危机感，其中一个重要因素是要有本领不足的“危机感”。要主动在下基层中检验自身的能力。在与工作实际的结合上，运用已掌握的理论知识、业务知识、党的政策和工作经验，推进工作，又在“掌握的已知”中去探究“未知的实践”，在磨合验证中创造新的工作方法，拓展新的工作视野，坚持问计于民，向群众学习，丰富新的工作路径，提升自身解决，在本领恐慌的危机感中，加深“知识折旧的紧迫感”，以此进一步增强“常学常新的新鲜感”，以新的视野、新的方法、新的措施解决新问题，顺应新形势。
	要答好敢于担当的“一线考题”。问题发生在一线，需要党员干部直面问题，需要有“明知山有虎偏向虎山行”的胆魄，需要有坚如磐石的担当。下到基层，真干事还是假干事，群众看在眼里、记在心里，就需要有舍我其谁的担当性。冲着问题想办法，发现矛盾不躲闪，面对不解能正视，真正把群众的想法、群众的不满、群众的期盼担当起来，与群众站得更近些，听的实情更多一些，把党的政策讲透一些，在关键时刻发挥“定盘星”的作用，这就是下基层所要求和所检验的，需要党员干部有更多的“两把刷子”，在解决问题前先“利其器”，确保对症下药、精准施策、箭无虚发、一箭中的。
	要答好促进发展的“一线考题”。推动矛盾问题化解，促进高质量发展，是任何工作都绕不开的焦点。“四下基层”，既需要把问题矛盾“捞上来”，解决掉，夯实促进发展的民意民生基础，又需要在一线总结工作方法，凝聚各方面促进发展的磅礴力量，凝聚众智，围绕高质量发展多出“金点子”，切实提升各方面把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局的能力，不断强化“众人划桨开大船”的生动局面，让高质量发展发展的基础更牢固，成果更丰硕。(张立)
	来源：中国甘肃网
</body><key_sentence>“四下基层”，既需要把问题矛盾“捞上来”，解决掉，夯实促进发展的民意民生基础，又需要在一线总结工作方法，凝聚各方面促进发展的磅礴力量，凝聚众智，围绕高质量发展多出“金点子”，切实提升各方面把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局的能力，不断强化“众人划桨开大船”的生动局面，让高质量发展发展的基础更牢固，成果更丰硕。第二批学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育开展以来，各地坚持人民至上、走好群众路线，把学习推广“四下基层”作为重要抓手，调查研究直奔问题去，注重“小切口”，实打实拿出具体对策，推动从解决“一件事”向办好“一类事”延伸，努力答好“一线考题”。在与工作实际的结合上，运用已掌握的理论知识、业务知识、党的政策和工作经验，推进工作，又在“掌握的已知”中去探究“未知的实践”，在磨合验证中创造新的工作方法，拓展新的工作视野，坚持问计于民，向群众学习，丰富新的工作路径，提升自身解决，在本领恐慌的危机感中，加深“知识折旧的紧迫感”，以此进一步增强“常学常新的新鲜感”，以新的视野、新的方法、新的措施解决新问题，顺应新形势。冲着问题想办法，发现矛盾不躲闪，面对不解能正视，真正把群众的想法、群众的不满、群众的期盼担当起来，与群众站得更近些，听的实情更多一些，把党的政策讲透一些，在关键时刻发挥“定盘星”的作用，这就是下基层所要求和所检验的，需要党员干部有更多的“两把刷子”，在解决问题前先“利其器”，确保对症下药、精准施策、箭无虚发、一箭中的。</key_sentence></doc>