<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12347</id><url>http://www.chinanews.com/auto/2023/12-13/10127698.shtml</url><title>“无人驾驶”还在路上 “无人泊车”又成噱头</title><datatime>2023-12-13 16:21:00</datatime><body>	“无人驾驶”还在路上
	“无人泊车”又成噱头
	大家都在问：真这么智能，靠谱吗？
	对于城市中不少车主来说，停车是一件特别头痛的事情，特别是在商场的地下车库里，不仅车位不好找，遇到两车交会，通行也是个大难题。
	近日，理想、智界、阿维塔等车企相继推出无人代客泊车功能，车主下车后，车辆会自己去“找”车位并停好；当车主逛完想开车回家时，只要在手机上点一下，车辆又会来“找”车主，解决满停车场找车的烦恼。
	听上去很美，无人代客泊车真的能解决停车痛点吗？
	无人代客泊车
	看上去很美
	新能源车企的技术之争，这一次“卷”到了无人代客泊车领域。记者在一个理想汽车的相关视频中看到，驾驶者把车辆停在地下车库入口并开启无人代客泊车模式后就下车了，车内处于无人状态。
	随后，车辆自动通过闸机和弯度很大的通道，看起来跟老司机一样轻松自如。前方出现行人时，车辆会自动等待让行。当车库保安引导其进入地下三层时，车辆似乎也会根据人工引导通行。
	此时，对向车道驶来一辆车，两车交会时并没有足够的空间，理想车辆会自动倒车让对方先行通过。最后，车辆找到车位并自动停了进去。
	不过，值得注意的是，车内中控屏显示，车辆是按照设定的路线行驶，途中遇到多个空车位也没有停车。实际上，视频演示的功能更像是“记忆泊车”。
	几天后，智界、阿维塔等搭载华为高阶智驾系统的车企也推出了类似功能。阿维塔发布的视频显示，当驾驶者在app上点击召唤后，车辆就会自动驶出车位，开到驾驶者面前。
	阿维塔客服人员接受记者采访时表示，当设定的车位被占用时，车辆将自主漫游寻找其他可用车位并自动停进去。
	不少人看了相关视频，发出了惊呼，“这真是新手的福音”“以后再也不用在车库里一遍又一遍找我的车了”。
	目前，理想汽车最高配版本车型会在12月19日进行功能更新，其他车型要等到明年6月份陆续上线；智界、阿维塔等车型想要使用无人代客泊车功能，需要购买2万元左右的智驾包服务。
	自动驾驶汽车使用范围受限，客服强调车主要随时接管
	交通运输部近日印发了《自动驾驶汽车运输安全服务指南(试行)》(以下简称《指南》)。《指南》提出，自动驾驶汽车开展道路运输服务应在指定区域内进行，并依法通过道路交通安全评估。
	这意味着，自动驾驶汽车上路有了法律依据。但是，目前指定区域的范围还很有限。以杭州为例，先行试点区域为未来科技城板块128平方公里及良渚板块4平方公里范围，其他区域都未纳入。而且，适用车辆为从事运输经营活动的车辆，并不适用于私家车。
	《指南》特别规定，自动驾驶汽车应在车身以醒目图案、文字或颜色标识，明确告知其自动驾驶身份。
	“如果在非指定区域内，车主离开车辆，让车辆自动驾驶，会有相应的法律风险。”浙江劳动律师事务所律师郭海晶告诉记者。
	海南科技职业大学客座教授张翔也认为，车企有过度宣传之嫌，容易误导消费者。“对于在售的私家车来说，现在自动驾驶辅助功能并不成熟，车主开车时双手不能离开方向盘，更不要说让车辆自动驾驶了。”
	跟网络流传的无人代客泊车演示视频相比，厂家客服的回复要谨慎得多。“使用代客泊车功能时，驾驶者需要在车内观察车辆周围的情况和车辆的状态，并随时准备接管车辆。如果使用遥控泊车功能，驾驶者也要在车外观察车辆的情况。”阿维塔客服说。
	智界汽车客服将该功能称为“代客泊车辅助”，并强调不是无人驾驶功能，“用户使用时如果下车，只能进行短时间操控，并时刻关注车辆周边情况。”
	使用需要网络支持，发生车祸谁该担责
	两个月前，陈先生买了一辆阿维塔11，并选购了智驾包。“系统升级后，我就在自家的地下车库体验了代客泊车辅助功能，感觉还是挺好用的。”
	据陈先生描述，一开始他也担心系统不稳定，于是选了车流量较少的时间进行测试。“我先把车开到地面上找个位置停好，看看车辆能不能自动开进地下车库停好车。”
	为防止出现意外，陈先生坐在驾驶座上，两手随时准备接管。“车辆按照设定好的路线行驶，中途避让了一辆侧面过来的车，最后稳稳当当地停到了车位上。”
	不过，陈先生也担心，如果地下车库5G信号不能完全覆盖，车辆行驶时是不是会出现问题？阿维塔汽车客服表示，目前大城市的地下车库5G信号都比较好。如果信号不好，“可能会有一点点误差”。
	另外更值得关注的是，车辆发生事故后的责任认定问题。“不管驾驶者有没有坐在车上，车辆一旦发生事故，本质上是该车辆与其他车辆或者行人之间的侵权纠纷，责任划分的话，还是得按照现行交通法规来判责。”郭海晶律师告诉记者。
	而在厂家客服看来，无人代客泊车本质上是L2+级别的车辆驾驶辅助功能，是为驾驶者提供辅助，并不是完全自动驾驶。“使用相关功能时，我们建议驾驶者坐在车内随时接管车辆，事故责任需要由车辆驾驶者承担。”理想汽车客服表示。
	陈先生觉得，如果自己在车外，出了事故还得自己承担责任，风险比较大，不可控因素很多，还是得谨慎使用。(本报记者范国飞)
	来源：钱江晚报
</body><key_sentence>智界汽车客服将该功能称为“代客泊车辅助”，并强调不是无人驾驶功能，“用户使用时如果下车，只能进行短时间操控，并时刻关注车辆周边情况。近日，理想、智界、阿维塔等车企相继推出无人代客泊车功能，车主下车后，车辆会自己去“找”车位并停好。记者在一个理想汽车的相关视频中看到，驾驶者把车辆停在地下车库入口并开启无人代客泊车模式后就下车了，车内处于无人状态。“使用代客泊车功能时，驾驶者需要在车内观察车辆周围的情况和车辆的状态，并随时准备接管车辆。</key_sentence></doc>