<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12359</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-13/10127707.shtml</url><title>江西2.2亿元彩票大奖“精准避税”引争议 网友：买法未免太豪横了</title><datatime>2023-12-13 16:32:00</datatime><body>	江西2.2亿元彩票大奖“精准避税”引争议
	“一次不过万不缴税”究竟算一注还是一次？
	近日，一江西彩民花10万元买彩票中了2.2亿元引发网友关注。据了解，该网民曾在极短的时间内分别在两家不同的投注点购买了五万多注同号彩票并中奖，且由于大奖触发了风险控制，这位彩民不用缴税就可以把奖金全部拿到手。据了解，这也是中国彩票历史上，第一位中得亿元奖金而无需缴税的彩民。
	对此，有网友提出质疑：该彩民是如何“精准投注”10万元，押中2.2亿元巨奖的？另外引人深思的是，该彩民为何能触发限赔，清空奖池，从而避税的？
	对此，江西省福彩中心工作人员告诉记者，“该彩票游戏不存在内幕，一切都是正常进行的。”江西省民政厅也表示，“目前该事件已展开调查，一切都在进行，一旦有结果将会公布。”
	◎山东商报·速豹新闻网记者张淑婷
	中2.2亿元不用缴税引争议
	近日，“江西彩民花10万元买彩票中了2.2亿元”一事登上热搜，引发网友关注。据了解，12月2日，江西南昌一位彩民在当地的一处福彩站点，花费10万元购买了五万多注号码相同的快乐8游戏“选七”玩法的彩票。当晚，他所购彩票均中得快乐8“选七中七”奖项，总奖金达2.2亿多元。该消息一出，瞬间引发网友关注，有网友评论称，“他是穿越回来买彩票的吗？”
	记者了解到，快乐8游戏是一款集公益性、娱乐性、趣味性为一体，具有“万花筒”特质的游戏。其包括选十、选九、选八、选七、选六、选五、选四、选三、选二和选一十种玩法。玩家需要从80个号码中选择相应数量的号码进行投注，然后等待开奖结果，不同玩法的中奖条件和奖金也有所不同。
	以本次江西南昌彩民所购买的“选七中七”为例，彩民需要从1－80共80个号码中选择任意7个号码进行投注，每注金额为2元，单张彩票的选号注数不得超过10000注。若投注号码与当期开奖号码(共20个)中的任意7个号码相同，即中奖，一等奖的单注中奖金额10000元。快乐8游戏每期采取最大返奖总额限额风险控制，若当期应付奖金超过最大返奖总额，则各奖级单注奖金相应调整，具体调整办法由中国福彩中心根据实际情况确定，并及时向社会公布。
	据了解，这次中奖的江西彩民分别购买了“40、41、42、44、63、64、65”这7个号码，而当期(2023322期)开奖号码中就有这7个号码。据此可知该网民获得一等奖，且共中了50159注，预计获奖金额为5亿多元。由于超过奖金额限赔款，因此每注奖金下调为4475元。共计2.2亿余元的奖金。
	江西省民政厅：“正在调查中”
	12月5日，江西省福彩中心的工作人员就此事回应称，“这五万多注彩票是否为同一人所买还并不确定，但一个彩票站点中了2.2亿奖金这一情况属实。目前，该大奖的部分奖金已被一人领取，财务还在统计相关数字。”
	该消息一出，再度引发热议，有不少网友提出质疑：生活中有谁会突然花10万元购买彩票？中奖者是如何“精准投注”同一组号码，押中这2.2亿元巨奖的？更神奇的是，由于大奖触发了风险控制，这位彩民甚至不用缴税就能将2.2亿多元全部收入囊中，他真的能未卜先知吗？
	对此，记者联系了江西省福利彩票发行中心，工作人员回应称，“我们都是按照正常的流程来发行并兑奖的，该彩票游戏不存在内幕。”随后，记者又电话联系了江西省民政厅，工作人员告诉记者，“对于这件事，我们已经开始调查，现在正在跟进中，一旦有结果应该会对外进行公布。”
	而关于该彩民是否需要纳税这一情况，山东商报·速豹新闻网记者致电了国家税务总局江西省税务局纳税服务中心，但电话一直无人接听。随后记者又多次尝试拨打，对方则一直显示正在通话中。
	一次，还是一注？
	随后，记者拨打了山东省福利彩票发行中心的电话，工作人员告诉记者，“目前，全国各地的彩票纳税规定都是一样的，凡一次中奖收入超过1万元的，需要缴纳20%的个人所得税，而低于1万元的，则无需缴纳个人所得税。”她说，“对于江西南昌彩民中奖一事是否该缴税，我们也无法给出明确答案。”
	记者了解到，《中华人民共和国个人所得税法》中明确规定，个人中奖、中彩等收入属于偶然所得，适用20%税率。但由于彩票收入除了支付奖金外，大部分是投入到公益事业发展，因此国家鼓励彩票事业发展，给予了一次性中奖收入不超过1万元暂免个税优惠政策。
	据了解，12月5日，这位中奖的江西南昌彩民前往江西省福彩中心兑奖时曾表示：自己购买彩票已超5年，家庭经济条件不错，养成了购买彩票的习惯。每周会购买彩票三四次，每次购彩资金在数千元到数万元不等，前几天也连续多次购买了同样号码的快乐8彩票，自己觉得买彩票就是兴趣，多买少买都是凭感觉，所以就买了。
	然而对于这样的说法，许多网友并不买账，有网友评论称：“如果照其所说，一周买3次彩票，每次花5000元，5年则需要用大约400万元来买彩票，这也未免太豪横了。”（山东商报）
</body><key_sentence>以本次江西南昌彩民所购买的“选七中七”为例，彩民需要从1－80共80个号码中选择任意7个号码进行投注，每注金额为2元，单张彩票的选号注数不得超过10000注。据了解，该网民曾在极短的时间内分别在两家不同的投注点购买了五万多注同号彩票并中奖，且由于大奖触发了风险控制，这位彩民不用缴税就可以把奖金全部拿到手。据了解，12月2日，江西南昌一位彩民在当地的一处福彩站点，花费10万元购买了五万多注号码相同的快乐8游戏“选七”玩法的彩票。据了解，12月5日，这位中奖的江西南昌彩民前往江西省福彩中心兑奖时曾表示：自己购买彩票已超5年，家庭经济条件不错，养成了购买彩票的习惯。</key_sentence></doc>