<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12378</id><url>http://www.chinanews.com/kong/2023/12-13/10127649.shtml</url><title>搭建贸易往来“快车道” 广西中越班列开行六年累计突破1000列</title><datatime>2023-12-13 15:26:00</datatime><body>	记者从中国铁路南宁局集团有限公司获悉，截至今年12月12日，广西中越班列开行6年来，累计开行1080列，共运送进出口货物60万吨，跨境货物运输覆盖老挝、泰国、越南等东盟国家，搭建起中国与东盟国家间贸易往来的“快车道”。
	2017年11月底，广西首趟中越班列从南宁国际铁路港驶向越南河内。6年来，国铁南宁局重点从优化运输组织、提高通关效率、实施运价下浮、提升服务质量等方面着手，不断提升中越班列开行质量，南宁至越南河内运输时间从原来最快20多个小时缩短至14.5小时。
	今年6月底以来，国铁南宁局顺利组织开行中越快速通关班列，每周常态化开行3列，有效满足跨境货物运输需要。截至11月30日，今年凭祥铁路口岸进出口货物31.2万吨。
	国铁南宁局南宁货运中心南宁南营业所所长杨达琨表示：“截至目前，中越班列集货地已覆盖四川、贵州、浙江等6个省、20多个地市，货物品名由过去205个拓展至工业机械、科技产品、各地区特产等620余种，跨境货物运输覆盖老挝、泰国、越南等国。”
	(央视新闻客户端总台记者何盈张卉)
</body><key_sentence>记者从中国铁路南宁局集团有限公司获悉，截至今年12月12日，广西中越班列开行6年来，累计开行1080列，共运送进出口货物60万吨，跨境货物运输覆盖老挝、泰国、越南等东盟国家，搭建起中国与东盟国家间贸易往来的“快车道”。国铁南宁局南宁货运中心南宁南营业所所长杨达琨表示：“截至目前，中越班列集货地已覆盖四川、贵州、浙江等6个省、20多个地市，货物品名由过去205个拓展至工业机械、科技产品、各地区特产等620余种，跨境货物运输覆盖老挝、泰国、越南等国。今年6月底以来，国铁南宁局顺利组织开行中越快速通关班列，每周常态化开行3列，有效满足跨境货物运输需要。6年来，国铁南宁局重点从优化运输组织、提高通关效率、实施运价下浮、提升服务质量等方面着手，不断提升中越班列开行质量，南宁至越南河内运输时间从原来最快20多个小时缩短至14.5小时。</key_sentence></doc>企业发展同国家繁荣、民族兴盛、人民幸福紧密结合在一起。
	社会主义市场经济是信用经济、法治经济，不讲诚信寸步难行。企业家要与上下游企业、同行、投资方、需求端客户保持密切沟通，要与科研院所、外部专家、服务提供方、决策部门保持畅通联系。企业家的守正、诚信体现在多个方面，既要有法治社会中坚守道德、法律底线的基本素养，也要有克服困难、言出必践、贯彻始终的“契约精神”，更要有在制度建设滞后的领域能够率先担当、做标杆典范的觉悟。实践反复证明，能够高质量、可持续发展甚至成就“百年名企”的标杆，必然是在坚守底线、不越红线、不碰高压线的前提下从事技术创新和业务开拓的典范，必然是对同行讲诚信、对客户负责、对员工有诺必践、对社会有担当有回馈、与祖国发展休戚相关、荣辱与共的先锋。当前，人工智能、生命科学、绿色能源革命持续向纵深推进，技术创新不断涌现。企业家要做创新发展的探索者、组织者、引领者，勇于推动生产组织创新、技术创新、市场创新，重视技术研发和人力资本投入，有效调动员工创造力，努力把企业打造成为强大的创新主体。要在行业标准制定、产品服务质量检验、配套服务体系以及产业链、创新链、资金链、人才链生态体系完善中发挥引领带动作用，做爱国敬业、守法经营、创业创新、回报社会的典范，成为新时代构建新发展格局、建设现代化经济体系、推动高质量发展的生力军。(光明日报)
	(作者：姜江，系中国宏观经济研究院产业经济研究所创新战略研究室主任、研究员)
</body><key_sentence>新时代企业家精神要立足爱国、创新、诚信、社会责任、国际视野等五大维度，在追求高质量发展中精益求精、不断进取，从而激发中国经济活力。改革开放以来，尤其是党的十八大以来，一批国有企业在打造国之重器过程中取得了非凡成就，一批民营企业积极参与推动实体经济从小到大、从弱到强，产业链价值链由低端向中高端的跨越发展，一批小微创业团队在人工智能、生命科学、材料等战略性新兴产业领域成绩斐然，反复证明了为国担责、为民分忧、拥有使命感和社会责任感是引领企业壮大、可持续发展的根本保证。要在行业标准制定、产品服务质量检验、配套服务体系以及产业链、创新链、资金链、人才链生态体系完善中发挥引领带动作用，做爱国敬业、守法经营、创业创新、回报社会的典范，成为新时代构建新发展格局、建设现代化经济体系、推动高质量发展的生力军。当前及未来一段时间，国内外环境日趋复杂，不稳定性和不确定性因素明显增加，企业家要带领企业秉承创新理念，坚定家国情怀，不忘创业初心，发挥国内大循环优势，在艰辛创业的起步阶段志向高远、坚定目标，在蒸蒸日上的业务拓展阶段一步一个脚印、始终不忘回馈社会，不辜负祖国、人民的期许，把企业发展同国家繁荣、民族兴盛、人民幸福紧密结合在一起。</key_sentence></doc>