<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12367</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-13/10127653.shtml</url><title>形成人心凝聚、团结奋进的强大精神纽带</title><datatime>2023-12-13 15:51:00</datatime><body>	形成人心凝聚、团结奋进的强大精神纽带(思想纵横)
	习近平总书记强调：“构筑中华民族共有精神家园，使各民族人心归聚、精神相依，形成人心凝聚、团结奋进的强大精神纽带。”铸牢中华民族共同体意识，是新时代党的民族工作和民族地区各项工作的主线。只有着力构筑中华民族共有精神家园，才能为铸牢中华民族共同体意识奠定坚实的精神和文化基础，汇聚各民族团结奋进强国建设、民族复兴新征程的磅礴力量。
	具有突出的连续性、创新性、统一性、包容性、和平性的中华文明，从来不用单一文化代替多元文化，而是由多元文化汇聚成共同文化。自古以来，我国各民族共同开拓了辽阔的疆域、共同书写了悠久的历史、共同创造了灿烂的文化、共同培育了伟大的精神。展开历史长卷，我国各民族创作了诗经、楚辞、汉赋、唐诗、宋词、元曲、明清小说等伟大作品，传承了格萨尔王、玛纳斯、江格尔等震撼人心的伟大史诗，建设了万里长城、都江堰、大运河、故宫、布达拉宫、坎儿井等伟大工程。各民族文化互鉴融通、交相辉映，中华文化博大精深、历久弥新，我们构筑中华民族共有精神家园具有深厚历史和文化根基。
	我们党历来高度重视民族问题、民族工作。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央提出了一系列新理念新思想新战略，进一步拓展了中国特色解决民族问题的正确道路，形成了习近平总书记关于加强和改进民族工作的重要思想。构筑中华民族共有精神家园，是这一重要思想的有机组成部分。新时代，通过实施重大文化工程，举办重大文化活动，普及推广国家通用语言文字等一系列举措，推动各民族文化的传承保护和创新交融，各族群众对中华文化更加热爱、更加自豪、更加自信，各民族在理想、信念、情感、文化上的团结统一大大增进，中华民族共有精神家园建设取得新成就。当前，面对艰巨繁重的改革发展稳定任务和错综复杂的国际国内形势，我们更需团结一致、凝聚力量。要在新的历史起点上不断构筑中华民族共有精神家园，铸牢中华民族共同体意识，推进中华民族共同体建设，确保中国发展的巨轮胜利前进。
	中国共产党领导和社会主义制度是我国各民族共同发展进步的可靠保障。要用中国特色社会主义共同理想团结、鼓舞、感召各族群众，面向各族群众加强党的理论和路线方针政策教育，加强党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史宣传教育，深入培育和践行社会主义核心价值观，推动各民族坚定对伟大祖国、中华民族、中华文化、中国共产党、中国特色社会主义的高度认同。
	在历史长河中，各民族共同熔铸的以爱国主义为核心的伟大民族精神，已深深融进了各族人民的血液和灵魂，是推动我国发展进步的强大精神动力。要深入实施红色基因传承工程，凸显中国共产党人精神谱系的引领作用，大力弘扬伟大民族精神，推进宣传教育大众化、常态化和实效化，不断增强各族群众对中华民族的认同感和自豪感，推动各族群众以自信自强、昂扬向上的精神面貌奋进新征程、建功新时代。
	文化认同是更深层次的认同，是民族团结的根脉。推动中华民族走向包容性更强、凝聚力更大的命运共同体，要不断深化各民族对中华文化的认同。按照建设中华民族现代文明的要求，实施中华优秀传统文化传承发展工程，研究挖掘中华优秀传统文化的优秀基因和时代价值，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展。在推动社会主义先进文化繁荣发展中，增强中华文化特征、中华民族精神、中国国家形象的表达力、感召力和凝聚力，夯实民族团结的文化根基，让中华民族共同体牢不可破。
	王延中宁亚芳
	《人民日报》(2023年12月13日第09版)
</body><key_sentence>只有着力构筑中华民族共有精神家园，才能为铸牢中华民族共同体意识奠定坚实的精神和文化基础，汇聚各民族团结奋进强国建设、民族复兴新征程的磅礴力量。新时代，通过实施重大文化工程，举办重大文化活动，普及推广国家通用语言文字等一系列举措，推动各民族文化的传承保护和创新交融，各族群众对中华文化更加热爱、更加自豪、更加自信，各民族在理想、信念、情感、文化上的团结统一大大增进，中华民族共有精神家园建设取得新成就。要深入实施红色基因传承工程，凸显中国共产党人精神谱系的引领作用，大力弘扬伟大民族精神，推进宣传教育大众化、常态化和实效化，不断增强各族群众对中华民族的认同感和自豪感，推动各族群众以自信自强、昂扬向上的精神面貌奋进新征程、建功新时代。要用中国特色社会主义共同理想团结、鼓舞、感召各族群众，面向各族群众加强党的理论和路线方针政策教育，加强党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史宣传教育，深入培育和践行社会主义核心价值观，推动各民族坚定对伟大祖国、中华民族、中华文化、中国共产党、中国特色社会主义的高度认同。</key_sentence></doc>