<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12377</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-13/10127668.shtml</url><title>马来西亚小伙梁文宾：在中国留学是一次宝贵的学习机会</title><datatime>2023-12-13 15:41:00</datatime><body>	中新网西安12月13日电(党田野杨英琦)来自马来西亚的梁文宾正在西北工业大学读研一，学习计算机科学与技术。在西安，梁文宾经历了22年来“最震撼的一件事情”，也深切感受到了生活的快速转变，对于梁文宾来说，在中国留学是一次宝贵的学习机会，他直言：“我很感激”。
	2019年，刚高中毕业的梁文宾对于未来该何去何从深感迷茫，在朋友的推荐下，他了解到中国的留学机会，便在面试通过后决定动身前往。
	起初，突然从马来西亚的“夏天”迈入西安的“秋天”，梁文宾并不习惯。但很快，入冬后的城市将从未见过雪的梁文宾深深吸引，“看到下雪，可能是我出生22年以来最震撼的一件事情。”至今，回忆起雪景的梁文宾仍会反复感叹，“真的太美了，白茫茫的一片景象，真的好美。”
	“我还做了一件自己觉得很蠢，但可能也有很多人做过的事情，就是跳进雪里‘游泳’，在雪地里做着游泳的动作，还为此发了朋友圈。”梁文宾笑道。
	与此同时，从夜市地摊都可以使用手机支付、低价高效的外卖，到随处可见的充电宝租赁服务，中国便利的生活细节也令梁文宾大开眼界。梁文宾说，在其他国家也有类似服务，但远不如在中国那么便捷、日常。
	“我原来的饮食比较偏清淡，但来到中国后，我却喜欢吃麻辣烫、火锅这类‘重口味’，让我比较震撼的是，在中国居然有火锅外卖，而且商家真的会送一个锅。”梁文宾笑称，这里便捷、实惠的外卖服务令他打消了自己做饭的念头，尝遍中国美食成了梁文宾的终极目标。
	在马来西亚时，梁文宾对中国社会经济的飞速发展有所了解。然而，来到中国后，他表示，自己对“中国速度”的第一印象来自网购。
	梁文宾称，在中国网购时，退换商品、物流时间与线下购物的体验感别无二致，但在马来西亚退货不会免运费，换货还要多等一两周的时间。“所以中国这点让我很惊讶，也令我非常满意，非常喜欢。”
	正值共建“一带一路”倡议提出10周年，作为一名在中国生活数年的留学生，梁文宾也对共建“一带一路”有了自己的理解。“从我个人的视角来看，无论是经济还是文化方面，中国都在帮助其他国家发展。”梁文宾认为，自己来到中国留学的机会得益于“一带一路”建设的成果，除了教育资源，他还看到贸易资源、服务资源等一系列来自中国的帮助，正在日渐改变共建“一带一路”国家，各国民众的生活也因此受益、转变。
	如今，梁文宾计划在中国多留几年，在这里尽可能多地学习，提升自己的工作经验、专业技能等。“当然也希望我能把学到的技能、知识带回马来西亚，为自己的祖国发展尽微薄之力，也算是实现共建‘一带一路’背景下的小小目标。”(完)
</body><key_sentence>”梁文宾认为，自己来到中国留学的机会得益于“一带一路”建设的成果，除了教育资源，他还看到贸易资源、服务资源等一系列来自中国的帮助，正在日渐改变共建“一带一路”国家，各国民众的生活也因此受益、转变。在西安，梁文宾经历了22年来“最震撼的一件事情”，也深切感受到了生活的快速转变，对于梁文宾来说，在中国留学是一次宝贵的学习机会，他直言：“我很感激”。与此同时，从夜市地摊都可以使用手机支付、低价高效的外卖，到随处可见的充电宝租赁服务，中国便利的生活细节也令梁文宾大开眼界。”梁文宾笑称，这里便捷、实惠的外卖服务令他打消了自己做饭的念头，尝遍中国美食成了梁文宾的终极目标。</key_sentence></doc>经贸合作的营商环境，促进跨境贸易与投资合作快速发展。进一步扩大同越南的贸易规模，优化贸易结构，扩大越南优质商品进口，特别是越南优质农林水产品对华贸易，使得贸易结构更为平衡健康。进一步提升中越服务贸易国际合作水平，着力培育新业态、新模式。
	二是持续稳定产业链供应链。共同打造中越互利共赢的产业链供应链合作伙伴关系，加强RCEP的高质量实施以及中国—东盟自贸区3.0版建设，推动更大范围的产业协同分工合作。针对近年亚太区域相关重点产业链、价值链中暴露出的薄弱环节，中越双方进一步携手保链、补链、强链，构建稳定的产业链供应链合作。积极借助大数据、人工智能、区块链等新技术，实现中越合作产业高端化智能化，增强相关链条“免疫力”，提升产业链“抗击打能力”。
	三是持续提升新领域投资。积极对接越南政府《2021-2030年外国投资合作战略》，加强对越南高科技和高附加值项目的投资力度；落实《中国商务部与越南工贸部关于加强电子商务合作的谅解备忘录》，推动中越“数字丝绸之路”“健康丝绸之路”“创新丝绸之路”的合作力度，弥合“数字鸿沟”；大力发展“丝路电商”，发挥电子商务合作工作组作用，促进物流等领域的企业合作，探索加强两国银行、转接清算机构开展电子支付合作服务，提升中小微企业利用电子商务拓展贸易投资新渠道的能力，扩大越南优质特色产品在华销售。
	四是持续打造立体互联互通格局。进一步完善中越跨境铁路、跨境公路以及海运布局，全面打造立体式跨境基础设施格局。进一步强化智慧口岸、国际贸易单一窗口等领域的互联互通，提高物流通道效率、降低贸易成本。积极参与越南重大基础设施建设，特别是积极推广中国雅万高铁在印尼落地的成功经验，进一步推动中越在高铁建设项目的合作，提升越南乃至东盟区域互联互通水平。
</body><key_sentence>大力发展“丝路电商”，发挥电子商务合作工作组作用，促进物流等领域的企业合作，探索加强两国银行、转接清算机构开展电子支付合作服务，提升中小微企业利用电子商务拓展贸易投资新渠道的能力，扩大越南优质特色产品在华销售。近年，两国积极落实《中国商务部与越南工贸部关于加强供应链保障合作的谅解备忘录》，为共同维护产业链供应链稳定作出了积极的贡献。中国对越南投资合作存量大、领域广、增长快。积极参与越南重大基础设施建设，特别是积极推广中国雅万高铁在印尼落地的成功经验，进一步推动中越在高铁建设项目的合作，提升越南乃至东盟区域互联互通水平。</key_sentence></doc>