<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12389</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-13/10127641.shtml</url><title>【见行见效强信心】跨界思维破题养老的“诗与远方”</title><datatime>2023-12-13 15:33:00</datatime><body>	央广网天津12月13日消息(记者褚夫晴)民生无小事，养老服务更无小事。党的二十大报告提出，实施积极应对人口老龄化国家战略，发展养老事业和养老产业，优化孤寡老人服务，推动实现全体老年人享有基本养老服务。
	当前，天津市积极推进居家、社区、机构养老服务跨界融合，大力培树“津(金)牌养老”服务品牌，满足老年人多元养老需求。
	建设养老服务综合体破局农村养老
	民心工程连着民心。天津市委、市政府始终重视关心养老工作，连续16年将养老服务纳入天津市20项民心工程，2023年更是将养老工作放在首位。
	“2023年，我们建设养老服务综合体30个，重点向农村地区倾斜；我们通过养老机构、养老服务综合体、照料中心、家庭养老床位四种方式，实际建设完成养老床位3168张(超额完成168张)。”天津市民政局党组书记、局长朱峰说道。
	经过多年探索，天津城市养老破局有“河西做法”可以进行推广复制，全市养老服务综合体达180个，但农村养老却是养老服务的短板。2023年，天津市建设30个乡镇综合体，就是为了探索出能在农村生根发芽的养老综合服务模式。
	“我们准备以这30个综合体为圆心，不断完善农村一刻钟养老服务圈，丰富内容，健全网络，探索农村养老服务设施新路径。”朱峰表示，天津市民政局将会同天津市农业农村委等部门，着力推进农村区级、乡镇级、村级三级试点，在农村互助养老上做文章。“我们重点圈定农村乡镇地区，力争在年底前实现覆盖街乡镇60%的目标，提前两年完成‘十四五’指标任务。”朱峰说道。
	开设老人家食堂1701家创新老年助餐服务模式
	“吃饭”是老年人最现实的居家养老需求，天津从2019年起实施老年人助餐服务，通过补老人和补企业并举的“双补贴”方式，激活供需两端，推动街道社区开设老人家食堂1701家，为老年人提供安全、方便、实惠的“一日三餐”助餐服务。
	天津市按照“8023+”的思路建立老年人助餐服务补贴，在补贴对象上，以“80”为主体，主要面向天津市户籍80岁以上的老年人，此外，在补贴范围上将60岁以上低保、低收入且照料等级为重度的老年人列入补贴范围，深化基本养老服务的兜底作用；在补贴标准上，强调“一餐双补”，对符合条件的补贴对象，按照一周五顿、每顿5元的补贴标准，向老年人补贴3元、助餐提供方补贴2元。
	“我们通过补老人与补企业的‘双补贴’政策，一方面激发市场活力，吸引了一批优质的助餐服务主体加入到养老服务队伍当中；另一方面减轻困难老年人负担。”天津市民政局养老服务处处长赵康建说道。
	老年助餐服务是需求量最大的养老服务，在巩固存量的前提下，天津鼓励更多市场主体积极参与，因地制宜进行模式创新，以多样化的方式参与老年助餐工作，比如鼓励社区建立“社工+志愿者”服务队伍，为特殊困难老年人开展送餐入户服务，2022年组织的“寸草心”“手足情”活动，服务老年人约35万人次；在服务资金方面，主要通过“公益服务”号召慈善等社会力量，为老人家食堂捐资捐物，比如鹤童公益养老集团向社区捐赠老人家食堂配套餐厅设备。
	此外，天津市横向联合市场监管、消防救援等部门，纵向做好市、区、街乡镇联动，共同履行责任，推进天津市老年助餐服务的标准化、规范化、信息化，不断提升服务水平。
	打造“津牌”智慧养老平台目前正在测试
	2023年，天津市民政局正在打造市级养老服务综合信息平台——“津(金)牌智慧养老平台”。“津牌”也是“金牌”，未来平台将成为天津养老服务的一张名片。
	据了解，养老平台主要围绕“12345”展开，即打造一个养老数据大屏，开发两个平台(电脑平台和手机端平台)，面向三级用户(市、区、街镇)，兼具四项功能(数据汇集、供需链接、监督管理、为老服务)，实现五个一目标(一个平台管理全市养老服务、一组数据掌控养老服务态势、一个终端监管养老安全、一张地图展示养老资源信息、一部手机通办养老服务事项)。
	赵康建表示，建设津(金)牌智慧养老服务平台旨在整合养老服务资源，着眼满足老年人多样化需求，开发具备“点餐式”功能的养老服务平台，提升为老服务质量和水平，从“人找政策”向“政策找人”转变。“‘津牌’养老将融入老年人的日常生活，让老年人晚年的衣食住行更加便捷化。”赵康建说道。
	养老，是每个家庭和社会普遍关心关注的热点话题，是事关千家万户的民生大事。2024年，天津将继续培树“津牌养老”服务品牌，推进市、区两级基本养老服务落地，实施老年人居家适老化改造服务，全市拟改造1000户；支持家庭承担养老功能，培训失能老年人家庭照护者1000人，常态开展特殊困难老年人探访关爱服务，对孤寡等7类老年人每月进行探访关爱。
</body><key_sentence>“吃饭”是老年人最现实的居家养老需求，天津从2019年起实施老年人助餐服务，通过补老人和补企业并举的“双补贴”方式，激活供需两端，推动街道社区开设老人家食堂1701家，为老年人提供安全、方便、实惠的“一日三餐”助餐服务。老年助餐服务是需求量最大的养老服务，在巩固存量的前提下，天津鼓励更多市场主体积极参与，因地制宜进行模式创新，以多样化的方式参与老年助餐工作，比如鼓励社区建立“社工+志愿者”服务队伍，为特殊困难老年人开展送餐入户服务，2022年组织的“寸草心”“手足情”活动，服务老年人约35万人次。赵康建表示，建设津(金)牌智慧养老服务平台旨在整合养老服务资源，着眼满足老年人多样化需求，开发具备“点餐式”功能的养老服务平台，提升为老服务质量和水平，从“人找政策”向“政策找人”转变。当前，天津市积极推进居家、社区、机构养老服务跨界融合，大力培树“津(金)牌养老”服务品牌，满足老年人多元养老需求。</key_sentence></doc>