<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12395</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-13/10127648.shtml</url><title>台湾“去中国化”课纲被批，“未来可能不知道孙中山是谁”</title><datatime>2023-12-13 15:24:00</datatime><body>	霍去病是卖卤肉饭的；未来可能不知道孙中山是谁......在台湾，这不是笑话，而是民进党当局多年来推行“去中国化”课纲教育所导致的恶劣后果。
	高中女教师痛批“无耻”课纲
	民进党当局推出的2019版课纲大力“去中国化”，其中删掉了顾炎武《廉耻》等众多经典古文。“学生不再有机会思考‘士大夫之无耻是谓国耻’，所以这是个‘无耻’的课纲！”近日一段批判该课纲的5分钟视频在岛内外引起广泛关注和讨论。
	视频中慷慨激昂的发言者是台北第一女子高中语文老师区桂芝。在日前一场“去中国化的历史教育”记者会上，区桂芝发表了一篇2000多字声明稿。她表示，回首台湾过去20多年的教改，始终在“去中国化”的幽灵原则指导下进行，让各级学校、老师、学生沉入愈来愈黑暗的教育深渊。
	区桂芝指出，“去中国化”课纲删掉了许多经典古文，例如删掉了范仲淹的《岳阳楼记》，“那么学生从此可能认为‘先天下之忧而忧’是一个神话，他们删去了一个能够建立生命高度学习大我关怀的典范”；删掉了荀子的《劝学》，“而那是一篇引导学生去思考学习的意义、学习的目标、学习的方法、学习的步骤的典范”。她痛批，这是“犯下万死莫辞的罪行”。
	一石激起千层浪
	记者会上有民众自行拍摄视频并将其上传网络，引发岛内社会巨大反响。民进党当局更是一副气急败坏的样子。据台媒报道，台湾当局行政部门副负责人郑文灿辩称，品格教育不是靠背文言文。民进党网军对区桂枝进行疯狂攻击，包括透过青年学子发表文章，要把区桂芝塑造成与现代教育及年轻人脱节的“食古不化的老古董”。还“起底”挖出她曾前往香港参加“中华传统文化研修班”，台湾当局教育事务主管部门负责人潘文忠随即表示，相关部分会进行进一步了解，将看实际情形再来研处。有评论指出，对区老师的威胁之意溢于言表。
	然而，绿营越是攻击打压，岛内舆论声援的声浪越大。包括马英九先生、台中市长卢秀燕等都发声支持。马英九表示，很敬佩区老师见义勇为的正义感与道德勇气，她真正了解“文以载道”的传统与高中语文老师“传道”的重要任务。
	台湾中华语文教育促进协会秘书长段心仪指出，区桂枝老师的一席控诉引发绿营的群起攻之，是因为她打到了民进党当局的痛点。近年来，民进党一连串贪污腐败的离谱事件，都在佐证区老师“无耻课纲”的说法。台湾嘉义大学应用历史系教授吴昆财表示，区桂芝老师的话语被争相传阅，是因为她的话语点燃了集体反思的炽火。有岛内学校基层老师发文称，区老师说出大家的心声。很多人觉得心有戚戚焉，佩服她大胆说出了升斗小民深藏内心的怨念。
	还有很多网友纷纷在网上分享读过最喜欢的文言文，“很喜欢归有光的《项脊轩志》，‘庭有枇杷树，吾妻死之年所手植也，今已亭亭如盖矣’，瞬间能脑补出一幕很美的开放式电影结局”“最爱的还是《谏逐客书》吧，那才是真的有力道、有气势、有条理的堆砌，把大秦的强盛气魄写得淋漓尽致，不愧为骈文初祖”“真的很喜欢《赤壁赋》，感觉我的世界被打开了”“喜欢《醉翁亭记》，快乐热闹又有画面感”。
	不只“无耻”，更会“无根”
	然而“无耻”课纲不只是删除几篇文言文。有台媒指出，现行课纲的问题并不只是文言文选文减少，而是整个课纲明显传递的是“去中国化”的价值观。例如，现行课纲的历史教育以东亚史取代中国史，仅仅以“从古典到传统时代”一个单元就把商周到隋唐宋元3000年间的大事带过，再用“从传统到现代”一个单元介绍明清时期东亚世界的变动，很明显就是要将“中国史”虚无化。
	台湾前民意代表郭正亮表示，一个民族的灵魂，是用代表性文字、代表性英雄来表现，岛内现行中文课纲跟历史课纲同时“并进”，这是两支箭，先从历史开始删。未来你可能不知道孙中山是谁，或者对他也不会太了解。
	高雄市前市长韩国瑜日前谈到课纲问题时表示，“大家都很担心，中华文化在台湾要断根”。他讲了一个自己亲历的小故事，即去年与几位年轻朋友聊到奥运、冠军的话题，他问大家知不知道“冠军”两个字从哪里来？没有人说得出来。后来韩国瑜解释是因为汉武帝的大将军霍去病。年轻人表示知道霍去病很厉害、很有名，但韩国瑜让他们说说霍去病具体干过什么，年轻人则答“霍去病在卖卤肉饭”。
	正如区桂枝老师所说，在台湾，“张飞打岳飞”不再是网络上笑话，它已经是某些学生认知里的“事实”。有台湾高校历史系退休教授表示，教科书一改再改，尤其是历史课纲对台湾史的解释与改造，已让人看不清自己是谁、祖宗是谁、真实历史是何面貌。这是朝毁人才、毁教育、毁祖宗的路线走去。
	还有岛内资深媒体人指出，这反映了民进党执政以来为建立台湾主体意识，扩大“反中”基础，培育“天然独”，拿文化作为主体意识作战的帮凶。如今“独”派思潮将中华文化弃如敝屣，不仅是断文化的根，更可能毁了台湾的下一代。中华文化是根，没了文化就没文明，民众素养也就丢失了。
	蔡英文就常被揶揄是岛内文化“去中”的典型“病例”。例如，有网友近日在台湾网络论坛PTT发文表示，PTT以前有很多笑话梗，是基于大家背过比较特别的课文，拿掉之后，年轻一代就不懂老人的笑点在哪了。至于多念古文，还是可以丰富一个人说话写作的字词选择，例如同样要称赞别人的茶，要怎么表示就会有差别。该网友附上两张照片，分别是蔡英文与马英九先生的亲笔留言。只见蔡英文写的是“Andy,好茶”，马英九先生写的是“寒夜客来茶当酒，一片冰心在玉壶”。不少网友看完直呼，“笑死，高下立判”“非常鲜明的对比，假博士跟真博士”“没比较没伤害”。
	现行课纲贻害无穷，然而民进党当局无视民意，一意推行。有台媒评论文章指出，受到意识形态的影响，使得蕴涵在经典文学中的品德教育、朝代兴衰的宏观视野大量被消除，让台湾学生失去扎实的基础教育及合宜的生活教育，这才是第一线教育工作者最忧心的事，呼吁一定要纠正“无耻”课纲对台湾下一代的荼毒。
	来源：中新社微信公众号
	作者：希夷
</body><key_sentence>未来可能不知道孙中山是谁......在台湾，这不是笑话，而是民进党当局多年来推行“去中国化”课纲教育所导致的恶劣后果。她表示，回首台湾过去20多年的教改，始终在“去中国化”的幽灵原则指导下进行，让各级学校、老师、学生沉入愈来愈黑暗的教育深渊。台湾中华语文教育促进协会秘书长段心仪指出，区桂枝老师的一席控诉引发绿营的群起攻之，是因为她打到了民进党当局的痛点。区桂芝指出，“去中国化”课纲删掉了许多经典古文，例如删掉了范仲淹的《岳阳楼记》，“那么学生从此可能认为‘先天下之忧而忧’是一个神话，他们删去了一个能够建立生命高度学习大我关怀的典范”。</key_sentence></doc>