<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12415</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-13/10127597.shtml</url><title>山东优化基层医疗卫生服务 构建紧密型医共体模式</title><datatime>2023-12-13 14:36:00</datatime><body>	中新网济南12月13日电(吕妍)“5分钟路程就到这里了，现在在家门口就能看病，还是专家坐诊，真的很方便。”潍坊市安丘市官庄镇马家小庄村的村民马中伟近期感觉有点头晕，就来到安丘市人民医院庵上分院就诊，在医生检查后，他拿药后便安心回家了。
	为了基层民众看病难、看病贵等问题，安丘市积极开展紧密型医共体建设，发挥市级医院带动作用，在人才培养、技术支撑等方面先行先试，积极探索医共体发展新模式，切实提升民众医疗体验。据安丘市人民医院党委委员李际涛介绍，该医院通过长期派驻医疗急救小组辐射石埠子、庵上、柘山等偏远地区，打造“15分钟急救圈”。
	近年来，山东各地进一步整合优化医疗卫生资源配置，完善基层医疗卫生机构服务功能，不断提升基层医疗卫生服务能力，全省基层医疗事业发展取得显著成效。
	“没想到，在乡镇卫生院还能挂上省级、市级的专家号。”家住菏泽市定陶区杜堂镇戚姬寺村的村民王先生说，这两天他因为肺部疾病住进了镇里的卫生院，镇卫生院通过医共体网络平台为他预约上了省级医院的专家。远程门诊、会诊、阅片，方便快捷的服务，不仅让他享受到了优质的诊疗服务，还省去了外出看病的各项费用。
	近年来，定陶区积极推进区域内医共体建设，创新提出区镇村一体化管理的紧密型医共体模式，整合16家医共体成员单位的人事、财务、药品、转诊、医保、远程会诊几大模块，实现医共体业务网上一体化，着力推动优质医疗卫生资源下沉基层。
	家住菏泽鲁西新区岳程街道琵李社区的李博，对于在家门口就可以接受中医特色医疗服务感到很满意。据了解，该街道不断加大基层医疗机构基础建设，社区卫生服务中心积极对接优质医疗资源，邀请专家定期坐诊，开展中医特色诊疗服务。今年以来，完成8000余人次的中医体质辨识服务。
	近年来，菏泽鲁西新区创新体制改革，完善卫生体系，优化资源布局，建设精品国医堂5处、旗舰国医堂2处，全区各类医疗机构数量达到363家，基本医疗保险参保率达到96.69%，为全区经济社会高质量发展提供坚强的健康保障。
	“自从2021年12月我们院成立康复科以来，相继配备了四肢联动、康复工作站、站床、下肢机器人等30余台医疗设备，主要诊治偏瘫、腿疼、腰疼等病症，每天接待病患近30人次。以前这些病患只能跑到市里医院去看，现在乡镇上就能解决了，省钱又省时。”聊城市临清市老赵庄镇卫生院康复科科长徐怀亮介绍道。
	临清市加快基层医疗卫生机构布局优化和功能拓展，积极推进基层首诊，分级诊疗格局开展基层特色专科、重点专科创建活动。结合基层单位现有医疗资源和特色优势，利用两年时间开展特色专科、重点专科建设，力争达到覆盖80%基层医疗卫生机构。
	为更好地服务民众，枣庄市峄城区加大乡村医疗投资力度，根据民众需求创新服务方式，建设乡村特色卫生室，改善医疗服务条件，加大中医适宜技术推广，建设“智慧门诊”，惠及广大民众。“以前看病经常跑多个科室，现在直接根据我们的症状和需求，分配到相应科室，看完之后还有随访，还能兑换健康积分，真是非常方便。”底阁镇底阁村杨传志点赞底阁中心卫生院的“医防融合”智慧门诊。
	为解决医疗和公共卫生工作长期分离、互不融合的问题，底阁镇中心卫生院将原预检分诊、三高基地、健康驿站、积分小屋整合升级，围绕“防、诊、治、管、健”全生命周期的健康管理目标，建立“医防融合”智慧门诊，实现慢病管理全覆盖。
	从“纯手动”到“智能化”，智能系统的引进给民众带来了更加便捷高效的体验。走进枣庄高新区兴仁社区卫生服务中心，数智化升级后的预防接种门诊秩序井然。记者看到护士将接种儿童的有关信息输入电脑，不一会儿疫苗便从储存冷库精准传送到指定的接种台，整个流程十分顺畅，这份效率得益于服务中心引进的AI储发机器人CRV系统。
	兴仁社区卫生服务中心预防接种门诊护士陈婕说，“现在疫苗我们只需要在系统里点发苗，它就会自动从冷库发出来，从登记到接种大概只需要30秒的时间就可以完成一个接种量，更方便更安全。”
	日前，在山东省枣庄市台儿庄区北部文教新区，总投资8.6亿元人民币、占地面积123.2亩、建筑面积91321平方米的区人民医院，医疗设备已陆续进场。项目建成后，辐射鲁南苏北地区，惠及人口60万。
	这是该区聚力提升卫生事业高质量发展的一个缩影。近年来，该区持续提升基层医疗卫生服务能力，今年7月，全区20家卫生室通过中心村卫生室验收，130家村卫生室完成智慧随访设备和康复理疗设备配备，完成率94.2%。今年3月以来，全区通过“智医助理”辅助完成病历约24.70万份，综合病历规范率达99.0%。开展村村义诊、健康宣传讲座等活动280期，受益民众6.8万余人，不断打通医疗服务“最后一公里”。(完)
</body><key_sentence>据了解，该街道不断加大基层医疗机构基础建设，社区卫生服务中心积极对接优质医疗资源，邀请专家定期坐诊，开展中医特色诊疗服务。为更好地服务民众，枣庄市峄城区加大乡村医疗投资力度，根据民众需求创新服务方式，建设乡村特色卫生室，改善医疗服务条件，加大中医适宜技术推广，建设“智慧门诊”，惠及广大民众。为了基层民众看病难、看病贵等问题，安丘市积极开展紧密型医共体建设，发挥市级医院带动作用，在人才培养、技术支撑等方面先行先试，积极探索医共体发展新模式，切实提升民众医疗体验。为解决医疗和公共卫生工作长期分离、互不融合的问题，底阁镇中心卫生院将原预检分诊、三高基地、健康驿站、积分小屋整合升级，围绕“防、诊、治、管、健”全生命周期的健康管理目标，建立“医防融合”智慧门诊，实现慢病管理全覆盖。</key_sentence></doc>