<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12418</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-13/10127610.shtml</url><title>“Z世代”赣菜新力量：“赣菜走出去是传承也是责任”</title><datatime>2023-12-13 14:35:00</datatime><body>	中新网南昌12月13日电题：“Z世代”赣菜新力量：“赣菜走出去是传承也是责任”
	作者王剑
	面向海外中餐馆开展线上赣菜技艺培训、鼓励赣菜及江西米粉企业开拓全球市场、支持赣菜产业链企业申请境外注册商标……为推动赣菜扬名“出海”，江西省拟在文化、技艺、企业、产品方面加快赣菜“走出去”步伐。
	凌晨3点到农贸市场采购最新鲜的食材，一天巡查全市十几家门店，出生于1997年的朱鼎宇，是典型的“Z世代”，也是赣菜“创二代”，他带领的小柴米餐厅品牌在南昌、深圳已经有17家门店。
	“宁都三杯鸡、莲花血鸭、四星望月、余干辣椒炒肉、井冈烟笋，这些经典赣菜，近年来越来越被外界所知。”曾留学欧美，毕业于美国加州大学欧文学院的朱鼎宇希望能把赣菜带出去、走出去。“仅在广东、浙江的江西人就有300万，海外的江西老乡也不少，外面的市场很大。”
	“从小对父亲的记忆是早出晚归，看着父辈吃苦创业长大，记得第一个超万平方米大店筹备时，父亲吃住在工地一年多。”朱鼎宇说，餐饮业是一个入行门槛很低，但要做好很难的行业，需要踏实、肯吃苦。“留学刚回来工作也被批评过眼高手低，但沉下心就不怕。”
	在朱鼎宇看来，本地中餐厅是城市经济的晴雨表，近年来南昌本土中餐品牌方兴未艾，涌现出蓝边碗、老三样等连锁餐厅。“以南昌市场为例，上万家赣菜餐厅，竞争已经非常饱和，走出去发展是必由之路。”
	“我们曾在美国洛杉矶选址，但受制于当地政策和成本核算等多方面原因，未能落地。希望未来在政府和行业协会的支持下，把南昌的烧菜，九江的鱼鲜，萍乡的小炒带到海外。”
	2023年11月26日，南昌市西湖区欧美同学会(西湖区留学人员联谊会)正式成立，朱鼎宇当选第一届理事会会长。“我将以务实的行动团结和带领全体会员传承留学报国的传统，为西湖区高质量发展增添新动力。”朱鼎宇认为，“对年轻一代的赣菜人来说，赣菜走出去是传承也是责任。”
	据了解，江西官方目前推动赣菜企业“出海”，鼓励赣菜企业开拓全球市场，重点推动餐饮龙头企业在华人较为聚集以及与江西建立友好省州关系的地区开设餐饮连锁门店。推动境外江西商会及企业采取自营或与省内企业合作的方式，在境外开设赣菜门店。在重点国家和地区培育赣菜海外“示范店”，打造赣菜品牌海外推广的“桥头堡”。(完)
</body><key_sentence>凌晨3点到农贸市场采购最新鲜的食材，一天巡查全市十几家门店，出生于1997年的朱鼎宇，是典型的“Z世代”，也是赣菜“创二代”，他带领的小柴米餐厅品牌在南昌、深圳已经有17家门店。据了解，江西官方目前推动赣菜企业“出海”，鼓励赣菜企业开拓全球市场，重点推动餐饮龙头企业在华人较为聚集以及与江西建立友好省州关系的地区开设餐饮连锁门店。”曾留学欧美，毕业于美国加州大学欧文学院的朱鼎宇希望能把赣菜带出去、走出去。“以南昌市场为例，上万家赣菜餐厅，竞争已经非常饱和，走出去发展是必由之路。</key_sentence></doc>些博物馆的资料或者历史文物相关的书籍。“我们有5000年文化，古人很多时候也会干一些奇葩事，比如苏东坡，被贬到哪儿都不忘了吃，苏小妹调侃他脸长会说‘去年一滴相思泪，今年方流到嘴边’。”
	饭饭还说，好多文物本身也很有意思，比如甘肃省博物馆会给文物起小名，远古的呼唤、二师兄花脸壶，这都是传达一个信号，博物馆也希望用诙谐的方式吸引更多年轻人对历史和文物感兴趣。“作为个人作者，我在创作和选题的时候就会更加大胆一些。更多的灵感就是日常的积累吧，和所有创作一样，时间久了会有一种内容嗅觉。”
	对于相声轻科普这件事儿火了之后，饭饭很坦然也很“天津”：“嘛流量不流量的，宣传点文化就完了。”
	在做历史文物“快乐科普”这件事的过程中，饭饭发现，历史必须严谨，但故事不一定非得严肃，而且实际上很多文物大家可以不用那么“正经”的眼光去看它，就算是古代的名人大家那也还是一个实实在在、有血有肉的人。
	就像苏东坡，尽管他是个大文豪，但当你仔细去了解后就会明白，苏东坡其实是个性格很开朗、乐观的“吃货”，跟朋友书信往来时总喜欢用“呵呵”，是一个非常标准完美的“旅游搭子”。
	“别最后嘛都没记住，就只记住了我的妈耶”
	第十二次中国公民科学素质调查显示，在通过互联网及移动互联网获取科技信息的公民中，67.4%的人使用抖音等短视频平台获取科技信息。短视频已成为科普传播的主要途径之一。
	飞速发展的短视频正成为知识、文艺、体育等多种信息的载体，从此前发布的《未成年人短视频使用与学习研究报告》来看，近八成受访未成年人使用过短视频学习轻知识。未成年人对短视频的使用，正在从“玩”向“学”转变。
	饭饭认为，她做的事情还挺有意义的。“无论是今天不开心的朋友看了我的视频哈哈笑出来了，还是有年轻人从视频中找到了文化认同感，说第一次走进了博物馆，或者是有小朋友说今天又学到一个新知识，我觉得都是对我创作的认可。”
	她也告诉自己，别定太远太大的目标，少问“这有什么用”，就按部就班做好每件当下的事情，功不唐捐，反而会有意想不到的收获。
	当然，其实饭饭心底有一个小小的愿望：“不光只是逗大家哈哈一笑，希望能激发起大家对中国5000年文化历史的兴趣，也希望有更多人能真正亲自走进博物馆里去看一看。”
	“我现在做的，就是用一个有趣的角度，去打开很多人想去了解历史的一扇窗。”饭饭说，现在感觉到有一股热潮兴起，就是越来越多的群体尤其是年轻人，意识到原来博物馆并非刻板印象中枯燥严肃的样子，换一个打开视角，它也可以是年轻人的“游乐园”。
	应看到，通过书本、纪录片等载体的知识传播，正在变身为短视频中的生动讲述与精彩演绎，这不仅意味着知识走进社交媒体，也预示着科普因时而进、因势而新的创新之路。(完)
</body><key_sentence>“我滴妈耶”“怎么肥事”“众所周不知”，这些标志性搞笑语言梗时不时地就会出现在饭饭的科普视频中，到现在她还说：“在我离开天津之前，一直都不知道，原来只要天津人说话，好像在全国人民眼中就像在说相声。饭饭还说，好多文物本身也很有意思，比如甘肃省博物馆会给文物起小名，远古的呼唤、二师兄花脸壶，这都是传达一个信号，博物馆也希望用诙谐的方式吸引更多年轻人对历史和文物感兴趣。这些抓人眼球的新奇内容都来自于抖音创作者@猫der和饭饭的日常(下称“饭饭”)的视频，作为一位天津姑娘，当她开始用单口相声的风格讲解文物和历史，如此多角度另类、趣味横生的“非正经”科普视频就迸发出来，最近还火上了热搜。爱尔兰都柏林大学工科双硕士毕业，专业为普适传感器，但饭饭从小就偏爱文史，哪怕现在的本职工作是成了各种工程项目的专家顾问，但一有时间还是喜欢往博物馆里钻，以前是独乐乐，后来一边拍视频做讲解、一边相声天赋尽显，这样的业余爱好就变成了和170万粉丝的众乐乐。</key_sentence></doc>