<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12441</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-13/10127600.shtml</url><title>刀郎木卡姆是如何在新疆麦盖提县有序传承的？</title><datatime>2023-12-13 14:26:00</datatime><body>	中新网新疆乌鲁木齐12月13日电(左丹丹)分布在塔里木盆地西北部，以叶尔羌河至塔里木河流域为中心的各县市的刀郎木卡姆，以新疆喀什地区麦盖提县为盛，成为该县独具地方特色的民俗文化。身处大漠深处的刀郎木卡姆是如何在麦盖提县做到有序传承的呢？
	刀郎木卡姆传承人的匠心传授
	刀郎木卡姆是集歌、舞、乐于一体的大型综合艺术，原有12套，现存9套。刀郎木卡姆是十二木卡姆的源头和根基，影响和推动了喀什、吐鲁番、哈密、伊犁等地木卡姆的形成和发展，同时又有相对独立的艺术特色。2006年，刀郎木卡姆被列入第一批国家级非物质文化遗产名录。
	今年83岁的玉素因·亚亚是国家级非物质文化遗产项目新疆维吾尔木卡姆艺术(刀郎木卡姆)代表性传承人，能够完整唱出刀郎木卡姆的9套曲目，他和他的孪生兄弟艾山·亚亚早年随其祖父和父亲学习刀郎木卡姆，曾多次参加国内外演出活动，“音乐是相通的，我们去过世界上很多地方，虽然观众听不懂我们的语言，但表演时掌声不断。”玉素因·亚亚说。
	40多年来，玉素因·亚亚先后培养的优秀徒弟有27位。玉素因·亚亚对记者说：“我学习刀郎木卡姆的时候，我的祖父就告诉我，用嗓子歌唱能够敲响别人的耳朵，用心歌唱则能打动别人的心灵，这也是我经常告诉徒弟们的一句话”。
	艾麦尔·依米尔是刀郎木卡姆乐器卡龙琴制作的传承人，同时他也是一位优秀的卡龙琴弹奏者。“卡龙琴会弹奏的不多，会做的就更少了，制作卡龙琴除了要掌握手上的技能，最重要的是还要对音乐敏感。”艾麦尔·依米尔说道。目前他已经培养出了5名卡龙琴技艺的制作者，20多名卡龙琴弹奏者。
	当地职业学校专业化的培养
	在麦盖提县中等职业技术学校，帕提古·热合曼正在教室里给木卡姆专业的学生上木卡姆舞蹈课。“刀郎木卡姆的舞蹈是源于刀郎人的生活，刀郎人的祖先从事狩猎活动，在舞蹈动作里，男人的动作是扒开草丛，寻找猎物，女人的动作则是一手拿着灯，一手提着裙子，当野兽逃窜的时候，大家会迅速围成一个圈，和野兽进行搏斗，木卡姆的舞蹈动作就是在展现狩猎的过程。”帕提古·热合曼对学生们边说边演示。
	帕提古·热合曼从小因为对木卡姆的喜爱，跟随刀郎木卡姆传承人玉素因·亚亚学习，大学毕业后回到麦盖提县，成为一名刀郎木卡姆教师。帕提古·热合曼还告诉记者，这所学校从2005年开始招收木卡姆专业的学生，目前每年招收两个班级共100余名学生，除了文化课程外，主要学习乐理、乐器、木卡姆演唱、刀郎舞等，历届毕业生从事演出的比例越来越高，所以学校非常重视刀郎木卡姆的教学。擅长舞蹈的迪丽热巴·依不拉音，在这所学校里学习了三年的刀郎木卡姆。“我非常的热爱刀郎木卡姆，刀郎木卡姆丰富着我的生活，也滋润着我的心灵，毕业后我想要回到家乡，从事导游工作，传播家乡的刀郎木卡姆文化。”迪丽热巴·依不拉音说。
	通过个人传授与学校培养，目前，麦盖提县有刀郎木卡姆各级传承人及传承人群500余名。
	融入文旅与生活吸引更多年轻人加入
	在麦盖提县，无论是在“刀郎画乡”景区的广场上，还是在N39°沙漠的景区内，游客都能够看到刀郎木卡姆表演者的身影，他们穿着民族服饰，打起手鼓，弹奏着热瓦普和卡龙琴，伴随着音乐跳起刀郎舞。作为一项传统艺术，我们也能够看到越来越多的年轻人出现在表演的队伍中。
	另外，在当地人的日常生活中，无论是婚礼、宴会、还是广场舞，大家都会唱起歌、跳起刀郎木卡姆的舞蹈。刀郎木卡姆不仅成了当地人生活的一部分，同时也是麦盖提县的一张地域文化名片，不断向游客散发着其独具特色的艺术魅力。
	麦盖提县文化体育广播电视和旅游局群众文体办主任阿仙姑·艾海提告诉记者，如今，随着新疆喀什旅游的不断升温，各类文化节庆逐渐增多，刀郎木卡姆艺人登上舞台的次数也逐渐增多，想要从事木卡姆艺术工作的年轻人也越来越多。
	麦盖提县央塔克乡的90后民间艺人玉逊·托克逊是刀郎乐器制作技艺的传承人，他说：“我也是因为以前经常看到刀郎木卡姆的演出，深入了解后对刀郎木卡姆有了非常浓厚兴趣，这是从长辈那里流传下来的文化遗产，是宝贵的精神财富，我们要不断传承下去。”
	玉素因·亚亚作为麦盖提县中等职业技术学校的特聘教师，看到年轻人喜爱木卡姆艺术，十分高兴，他对学生们提出了他的心愿——“刀郎木卡姆艺术是中国的，也是世界的，现在的学生们文化程度都比较高，希望这样技艺能够不断传承下去，把歌声唱到更远的地方，舞步跳到更远的地方。”(完)
</body><key_sentence>玉素因·亚亚作为麦盖提县中等职业技术学校的特聘教师，看到年轻人喜爱木卡姆艺术，十分高兴，他对学生们提出了他的心愿——“刀郎木卡姆艺术是中国的，也是世界的，现在的学生们文化程度都比较高，希望这样技艺能够不断传承下去，把歌声唱到更远的地方，舞步跳到更远的地方。今年83岁的玉素因·亚亚是国家级非物质文化遗产项目新疆维吾尔木卡姆艺术(刀郎木卡姆)代表性传承人，能够完整唱出刀郎木卡姆的9套曲目，他和他的孪生兄弟艾山·亚亚早年随其祖父和父亲学习刀郎木卡姆，曾多次参加国内外演出活动，“音乐是相通的，我们去过世界上很多地方，虽然观众听不懂我们的语言，但表演时掌声不断。帕提古·热合曼从小因为对木卡姆的喜爱，跟随刀郎木卡姆传承人玉素因·亚亚学习，大学毕业后回到麦盖提县，成为一名刀郎木卡姆教师。麦盖提县央塔克乡的90后民间艺人玉逊·托克逊是刀郎乐器制作技艺的传承人，他说：“我也是因为以前经常看到刀郎木卡姆的演出，深入了解后对刀郎木卡姆有了非常浓厚兴趣，这是从长辈那里流传下来的文化遗产，是宝贵的精神财富，我们要不断传承下去。</key_sentence></doc>