<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12441</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-13/10127576.shtml</url><title>音乐剧《诗经·采薇》走进广西 实景演出尝试文旅融合</title><datatime>2023-12-13 14:29:00</datatime><body>	中新网南宁12月13日电“蒹葭苍苍，白露为霜，所谓伊人，在水一方……”美妙的歌声日前飘荡在散发着花香的广西壮族自治区药用植物园诗经植物园中。现场，一座造型精致典雅的水榭廊亭中，音乐剧《诗经·采薇》的演员们在这里完成了沉浸式的户外演出。
	斯时恰逢广西文化旅游发展大会在南宁举行，精简版音乐剧《诗经·采薇》的演出成为诗经植物园活动中的亮点——在这场文化和旅游深度融合的视听盛宴中，为人们揭示了文旅融合的无限可能性。
	音乐剧《诗经·采薇》自2018年底首演以来，一直在剧场里演出，此次走出剧场在天地之间演绎诗经的故事。诗经植物园是广西药用植物园内的主题园，是一个以《诗经》中的植物为设计背景，着力展现以“风、雅、颂”为文化主线的植物专类园。它占地面积约136亩，分为“风谷山林”“雅田滨岸”“颂岛溪源”三大主题区，以种植和标本的形式，将《诗经》里记载的植物展现在游客眼前。二者结合共同呈现，实至名归。
	该剧总时长将近两个小时，出品方此次带着十余位演员的小分队，截取其中的主要剧情将整剧压缩成四十分钟进行展演。优美的音乐，动听的歌声，生动的表演，唯美的剧情，一出震撼人心的家国大戏优雅地展现在天地之间，感动了现场每一位观众。当晚，在炫目的舞台灯光下，演员们还为当地游客上演了一场同样精彩的夜景演出。两场演出收获了观众的掌声与喝彩，在将文化和旅游紧密融合为游客带来了全新体验的同时，也为诗经植物园平添了浓浓的诗情画意和文化氛围。
	优质演出项目与当地知名景点的联姻，此前已有无数成功案例。音乐剧《诗经·采薇》出品人戴晓岚表示，该剧在诗经植物园的成功演出展示了文旅融合的美好前景，同时也尝试将传统文化资源与文旅相结合为游客带来更加丰富和深刻的体验的可能性，未来中琞文化将以这部音乐剧为红线，计划将诗经植物园的药用植物引进到北京市场。同时也计划将“诗经”为主题的中华传统文化研学活动引入诗经植物园。(完)
</body><key_sentence>音乐剧《诗经·采薇》出品人戴晓岚表示，该剧在诗经植物园的成功演出展示了文旅融合的美好前景，同时也尝试将传统文化资源与文旅相结合为游客带来更加丰富和深刻的体验的可能性，未来中琞文化将以这部音乐剧为红线，计划将诗经植物园的药用植物引进到北京市场。斯时恰逢广西文化旅游发展大会在南宁举行，精简版音乐剧《诗经·采薇》的演出成为诗经植物园活动中的亮点——在这场文化和旅游深度融合的视听盛宴中，为人们揭示了文旅融合的无限可能性。两场演出收获了观众的掌声与喝彩，在将文化和旅游紧密融合为游客带来了全新体验的同时，也为诗经植物园平添了浓浓的诗情画意和文化氛围。现场，一座造型精致典雅的水榭廊亭中，音乐剧《诗经·采薇》的演员们在这里完成了沉浸式的户外演出。</key_sentence></doc>有继续为用户提供服务的渠道。
	“比如过去在有的地方，运营商提供购买合约套餐送入门4G手机的方式，鼓励引导2G、3G用户退网。”付亮表示，“用户使用的是2G、3G网络，还是4G、5G网络，取决于终端。如果用户使用的是老人机，不支持4G、5G网络，即便在有网络覆盖的区域，也无法接入4G、5G网络，所以上述方式是引导用户过渡的一个选择。”
	对于上述担忧，工信部在此次回应中也指出，移动通信退网不是简单地“说退就退”，而是需要完善用户保障措施，在充分保障用户权益前提下，才能实施退网。其中，企业要早谋划，早告知，必须有用户保障措施和完善的用户善后方案，具备提供更好的网络覆盖、更强的业务能力和更优的服务质量的能力，为用户“愿意退”“乐于退”创造条件。
	而关于下一步工作，工信部也在答复中表示，考虑到移动通信退网涉及用户多、社会影响大，需统筹谋划、合理推进，发挥市场决定作用，强化企业主体责任，由电信企业结合自身情况，制定退网计划，适时启用2G退网工作，做好舆论引导、用户善后、关停基站、停止服务、腾退资源、申请注销许可等工作。工信部也将依法规推进并做好用户权益保护工作。
	2G、3G网络
	退网有“法”可依
	早在2019年10月，时任工信部信息通信发展司司长闻库曾在国新办发布会上表示，目前我国移动通信网络2G、3G的退网条件已逐渐成熟，鼓励运营企业积极引导用户迁移转网。
	“用户真正要的不是网，要的是服务。”闻库表示，一定要有一个比较好的服务方案来替代原有的服务方案，提供更加快速、丰富、便捷的宽带服务，为用户愿意退、乐意退创造好的条件。”他说，“运营企业的移动网络退网要早谋划、早告知，让用户和运营企业自己有充分的时间和心理准备来推动退网的进程。”
	2020年9月，工业和信息化部在答复全国政协委员《关于有序推动落后产能2G退网的提案》时曾指出，自2015年起，工业和信息化部陆续允许各基础电信运营企业将已获许可的2G、3G频率重耕用于4G系统，目前已完成所有2G、3G系统频率资源的重耕工作。从用户权益保障层面看，需要完善用户保障措施，在充分保障用户权益前提下，才能实施退网。《电信条例》《电信服务规范》《电信业务经营许可管理办法》等对终止经营、保障服务、注销许可有明确规定，要求基础电信企业停止经营2G业务时，应提前30日通知所涉及用户，并妥善做好用户善后工作，在此基础上，由基础电信企业向工业和信息化部申请注销许可，工业和信息化部将依程序予以审批。
	除此之外，在2021年11月工信部印发的《“十四五”信息通信行业发展规划》中也明确提出，加快2G、3G网络退网，统筹4G与5G网络协同发展，将2G、3G退网列入“十四五”期间网络基础设施建设的重点工作。在这样的背景之下，今年(2023年)8月，工信部许可中国电信将现网用于2G/3G/4G系统的800MHz频段频率重耕用于5G公众移动通信系统。
	不过，就在今年8月，就曾有消费者投诉，原本正常使用的手机，因电信公司关闭2G基站被限制正常使用，并被要求升级套餐，甚至是多次与电信公司沟通无果，这在当时也引发了网络热议。
	据《经济日报》当时的报道称，中国电信广东公司相关负责人表示，按照工信部《“十四五”信息通信行业发展规划》要求，中国电信广东公司积极部署新一代通信网络基础设施，推进5G网络建设，目前正在广东全省范围内开展网络升级工作。对于升级后仅支持2G网络的手机或儿童手机无法使用的情况，中国电信广东公司方面称，将会提供承接方案，根据客户需求，提供不同档次的预存话费送机优惠补贴。文/刘洋(北京晚报)
</body><key_sentence>早在2019年10月，时任工信部信息通信发展司司长闻库曾在国新办发布会上表示，目前我国移动通信网络2G、3G的退网条件已逐渐成熟，鼓励运营企业积极引导用户迁移转网。而关于下一步工作，工信部也在答复中表示，考虑到移动通信退网涉及用户多、社会影响大，需统筹谋划、合理推进，发挥市场决定作用，强化企业主体责任，由电信企业结合自身情况，制定退网计划，适时启用2G退网工作，做好舆论引导、用户善后、关停基站、停止服务、腾退资源、申请注销许可等工作。对于上述担忧，工信部在此次回应中也指出，移动通信退网不是简单地“说退就退”，而是需要完善用户保障措施，在充分保障用户权益前提下，才能实施退网。据《经济日报》当时的报道称，中国电信广东公司相关负责人表示，按照工信部《“十四五”信息通信行业发展规划》要求，中国电信广东公司积极部署新一代通信网络基础设施，推进5G网络建设，目前正在广东全省范围内开展网络升级工作。</key_sentence></doc>