<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12443</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127554.shtml</url><title>能建城市发展公司：锚定绿色低碳 打造近零碳建筑样本</title><datatime>2023-12-13 14:08:00</datatime><body>	近日，在2023年第十届全国近零能耗与零碳建筑大会上，中国能建大厦二期项目获评“十四五”国家重点研发计划项目科技示范工程，示范类型为近零碳建筑。
	该项目由中能建城市投资发展有限公司(以下简称“能建城发”)开发，是能建城发在绿色建筑领域的又一力作。
	多项先进技术助力近零碳建筑
	中国能建大厦二期项目位于北京市朝阳区东四环内，地上建筑面积27307平方米，地上共11层，建筑高度56.35米。
	为实现近零碳建筑目标，项目通过大幅降低负荷、提升系统效率，调整用能结构、开发光伏资源，数据实时反馈、低碳办公引导等技术路线的应用，进行建筑负荷和建筑用能双调节，从而实现建筑能耗和建筑碳排双控制。
	项目采用了多项先进技术，例如，超高热工性能幕墙体系，降低热损失。项目采用的超高热工性能幕墙体系，是业内超低能耗建筑最高要求，也是北京市首批大范围、超大尺寸真空玻璃幕墙应用的项目。
	地源热泵系统和光伏发电系统，调整用能结构。项目通过地源热泵系统和光伏发电系统调整能源结构，依托地热、一体化光伏、光储直柔等多项中国能建内部技术成果，搭建了一二期联动的能源管理平台，处处体现了节能意识，充分展示了建能融合。
	智慧能源监控管理系统，提升用能效率。项目安装智慧能源监控管理系统，与能建大厦园区进行一体化管理，采集能源信息，掌控系统运行状态，及时采取调度措施，达到提高用能效率的目的。
	一系列措施的加持，使得项目综合减碳率达到57.43%，建筑碳排放强度达到19.67kgCO2/m2a，满足国家标准《零碳建筑技术标准》中的近零碳建筑等级要求。预计项目建成后每年将减少724吨以上二氧化碳排放，显著降低碳排放水平。
	勇做绿色建筑的探索者和引领者
	事实上，在能建城发的企业发展规划中，绿色低碳是其未来高质量发展的核心维度之一。可以看到，能建城发已经在相关领域取得丰富成果。
	技术创新方面，能建城发基于中国能建的能源背景，从整体规划着手，结合能耗布局前置、后期中台智慧化控制，研发了社区低碳运营能源管理平台。
	该平台主要有实时监测、节能分析、节能管控等功能。实时监测模块可实时监测室内环境、新风机组监测、热泵主机、地温场和系统能耗；节能分析模块对项目系统能耗、系统负荷、主机负载、运行费用、系统能效、地热平衡、输送能效和节能环保进行数据分析，制定自动运行策略。节能管控可实时监测控制整个系统主要设备的运行情况，实现真正的无人值守；中央管控云平台则对整个系统关键管理指标进行分析评估和统筹管理，实现能耗分析、负荷分析、能效分析、能源计量、智慧运行与实时报警。
	目前，这一低碳智慧能源管理平台已经得到广泛应用，其中一个项目已竣工并运营一年以上，4个项目正在建设实施中，实施面积累计约110万方。
	标准引领方面，作为中国能建建筑板块成员企业，能建城发从材料、施工、室内、室外等范畴，就建筑与能源课题展开了深入研究与实践。
	2022年，能建城发作为牵头单位协同3家外部科研机构、7家兄弟单位揭榜重点研发项目“建筑与能源融合关键技术研究”，以构建建筑与能源融合的技术体系为总目标，从全链条的逐层角度分解低碳、零碳建筑社区建设的建能融合关键技术，着力打造建筑与能源融合技术的示范。
	在室内空气质量方面，能建城发曾于2017年联合清华大学共同申报成功《建筑室内空气质量控制的基础理论和关键技术研究》课题，2021年9月，该课题获得2020年度北京市科学技术进步一等奖，且课题成果被直接应用于52部国内外标准，推动了健康建筑和绿色建筑的发展。
	为建筑业绿色转型贡献企业力量
	作为碳排放“大户”，近年来，建筑碳减排与建筑业绿色转型受到政策及市场的重视。在此背景下，地产开发企业纷纷加码绿色建筑，能建城发相关探索也已成规模。
	数据显示，能建城发开发项目绿色建筑认证覆盖率已实现100%，累计获得绿色建筑认证标识30余项，累计绿色建筑认证面积近550万平方米。根据测算，能建城发绿色建筑每年可实现节能量26.4万吨标准煤，带来二氧化碳减排量18万吨，相当于每年植树1000万棵。
	建筑碳减排任重道远，定位“中国能建具有一流竞争力的特色房地产开发商、城市综合运营商与房地产业务投资旗舰平台”，能建城发将积极承担企业社会责任，依托中国能建在能源领域的强大基础，持续推动绿色建筑领域研发创新、探索建筑业绿色转型发展之路，为经济社会的绿色转型、高质量发展贡献力量。
</body><key_sentence>为实现近零碳建筑目标，项目通过大幅降低负荷、提升系统效率，调整用能结构、开发光伏资源，数据实时反馈、低碳办公引导等技术路线的应用，进行建筑负荷和建筑用能双调节，从而实现建筑能耗和建筑碳排双控制。建筑碳减排任重道远，定位“中国能建具有一流竞争力的特色房地产开发商、城市综合运营商与房地产业务投资旗舰平台”，能建城发将积极承担企业社会责任，依托中国能建在能源领域的强大基础，持续推动绿色建筑领域研发创新、探索建筑业绿色转型发展之路，为经济社会的绿色转型、高质量发展贡献力量。2022年，能建城发作为牵头单位协同3家外部科研机构、7家兄弟单位揭榜重点研发项目“建筑与能源融合关键技术研究”，以构建建筑与能源融合的技术体系为总目标，从全链条的逐层角度分解低碳、零碳建筑社区建设的建能融合关键技术，着力打造建筑与能源融合技术的示范。项目通过地源热泵系统和光伏发电系统调整能源结构，依托地热、一体化光伏、光储直柔等多项中国能建内部技术成果，搭建了一二期联动的能源管理平台，处处体现了节能意识，充分展示了建能融合。</key_sentence></doc>