<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12468</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127528.shtml</url><title>北京降雪加强！首都机场大面积取消，多列车晚点京广高铁限速</title><datatime>2023-12-13 13:22:00</datatime><body>	中新经纬12月13日电北京市气象局官方微博13日午间消息，目前北京市降雪已逐渐加强。预计未来2小时全市大雪到暴雪，其中西部、南部降雪相对较大，暴雪橙色、道路结冰黄色和寒潮蓝色预警中，出行要注意防寒保暖和出行安全。
	2023年12月13日中午，北京西城区降雪加强。中新经纬摄
	图源：微博
	首都机场大面积取消
	飞常准APP显示，截至发稿，北京首都机场大面积取消，合计取消465架次；北京大兴国际机场小面积取消，合计取消216架次。
	图源：飞常准APP
	首都机场此前称，13日计划起降航班681架次，截至10:00，已执行航班189架次，共对68架次航班进行除冰作业。今早6点，首都机场已启动运管委协同运行一级响应机制及定点除冰模式。
	北京大兴国际机场11时公告，目前，大兴机场开始降雪，降雪等级小雪，据气象部门预测11：20-13：00中雪天气，受中雪影响，能见度800-1000米，13：00后逐渐转为小雪天气。
	京广高铁部分线路限速
	另据北京铁路官方微博，受降雪影响，为确保列车运行安全，铁路部门对京广高铁杜家坎线路所至安阳东站间上下行列车采取限速运行措施，导致部分旅客列车晚点运行。
	12月13日9时左右，受降雪影响，京广高铁正定机场站下行线路突发设备故障，导致部分旅客列车晚点运行，经铁路部门积极处置，目前故障已排除，列车运行秩序正在逐步恢复。
	图源：铁路12306
	此前，北京西站通知，受降雪影响，12月13日北京西站、北京丰台站部分列车临时停运，已购买停运列车车票的旅客，可于30日内办理全额退票手续。
	图源：北京西站微博
	北京公交新增29条线路采取措施
	北京公交集团13日上午通知，为做好降雪期间的公交服务，公交集团加大运力投入。12月13日、14日早高峰期间，在京藏、京通、京开等12条放射道路加车300部，增发670车次；晚高峰期间，在大北窑、德胜门、六里桥发往通州、昌平、房山等方向加车300部，增发650车次。重点线路早晚高峰时段相应延长，全天增加600部，增发1320车次。加强火车站运输保障，在北京西站、北京南站、朝阳站等重点火车站增加备车，如遇列车晚点将采取夜班线加车、部分日间线路延时服务等措施，方便乘客公交出行。
	同时，为了确保乘客安全，部分线路受降雪和道路结冰影响采取临时停驶、区间、绕行甩站等措施。截止至12月13日10时30分，新增29条线路采取措施，其中：停驶措施8条，区间措施18条，绕行甩站措施3条。具体如下：
	一、采取停驶措施8条
	1.858路(滦平客运枢纽站-来广营路口西)，双方向停驶；
	2.859路(兴隆县汽车客运站-来广营路口西)，双方向停驶；
	3.920路(地铁苹果园站-延庆南菜园公交场站)，双方向停驶；
	4.H38路(于家园-峪口)，双方向停驶；
	5.H44路(于家园-小罗山北)，双方向停驶；
	6.H52路(于家园-平谷渔阳)，双方向停驶；
	7.M27路(紫金路南站-香峪)，双方向停驶；
	8.专99路(北安河公交场站-苏家坨北路)，双方向停驶。
	二、采取区间措施18条
	1.314路(昌平东关-长陵)，发昌平东关至定陵区间；
	2.357路(昌平东关-高崖口)，发昌平东关至北流村区间；
	3.544路(清河火车站-北安河公交场站)，发清河火车站发至北清路西口区间；
	4.879路(定陵-八达岭长城)，发定陵至红泥沟区间；
	5.931路(地铁苹果园站-潭柘寺)，发地铁苹果园站至石门营新区区间；
	6.C117路(昌平北站-燕磨峪村)，发昌平北站至军民路区间，区间内燕磨峪发出甩陈庄桥北至旧西路南站共8站；
	7.F31路(南尚乐中学-房山三岔)，发南尚乐中学至云居寺区间；
	8.F33路(薛庄村-篱笆房客运站)，发篱笆房客运站至南白路口区间；
	9.F36路(首发物流-北车营西)，发首发物流至北车营村口；
	10.F74路(薛庄村-篱笆房客运站)，发篱笆房客运站至北白区间；区间内甩西地村南路南口至西地村南路北口共计4站；
	11.H27路(于家园-上王峪)，发于家园至沙峪口区间，区间内甩茶坞火车站1站；
	12.H41路(怀柔区新医院北-大水峪)，发怀柔区新医院北至永乐大街西口区间；
	13.H57路(红螺寺-怀柔汽车站)，发红螺镇村至怀柔汽车站区间；
	14.H58路(九谷口-庙城东)，发河防口南至庙城东区间；
	15.H59路(怀柔汽车站-怀柔北站)，发怀柔汽车站至怀北庄南区间；
	16.M24路(石龙西公交场站-福康路)，发石龙西公交场站至中门寺街区间；
	17.Y21路(延庆火车站北广场-八达岭孔雀城)，发延庆火车站北广场至康庄区间，区间内甩世园五号门1站；
	18.Y4路(延庆火车站北广场-石峡)，发延庆火车站北广场至中关村延庆园区间，区间内甩世园五号门、官厅四路西口、官厅三路东口3站。
	三、采取绕行甩站措施3条
	1.346路(西苑枢纽站-凤凰岭)，西苑枢纽站发出甩温泉村至聂各庄12站；凤凰岭发出甩聂各庄至温泉村13站；
	2.949路(南口西站-朝凤庵村)，双方向甩陈庄桥北至涧头村东9站；
	3.专16路(凤凰岭-地铁北安河站)，双方向发出甩聂各庄至北清路西口7站。
	山区景区暂停营业
	北京市文化和旅游局13日发布《关于进一步做好暴雪橙色预警极端天气防范应对工作的紧急通知》明确，山区景区暂停营业，非山区景区的户外大型游乐设施暂停运行。
	通知指出，北京市旅行社要及时调整行程安排，避免组织团队到山区景区旅游，做好游客安抚解释工作，妥善处理好退费纠纷。不在山区道路夜间行车，确保旅游包车和游客安全，同时提醒游客适当增添衣物，做好防寒保暖工作。
	12日午后至13日凌晨，香山公园、潭柘寺景区、八大处公园、京西古道风景区、周口店国家考古遗址公园、圣泉山旅游风景区、银山塔林景区、玉渡山景区、凤凰岭景区、北宫国家森林公园、戒台寺景区等已先后通知临时闭园，并提示已购票游客可通过购票渠道办理退票相关事宜。
	13日早间，石景山游乐园通知，根据气象台暴雪预警，为保障游客人身安全，12月13日至14日游艺项目暂停运营。北京环球度假区日前提示，进入冬季，会根据低温、雨雪等天气情况调整部分室外景点与演出的运营时间和开放情况。(中新经纬APP)
</body><key_sentence>另据北京铁路官方微博，受降雪影响，为确保列车运行安全，铁路部门对京广高铁杜家坎线路所至安阳东站间上下行列车采取限速运行措施，导致部分旅客列车晚点运行。同时，为了确保乘客安全，部分线路受降雪和道路结冰影响采取临时停驶、区间、绕行甩站等措施。加强火车站运输保障，在北京西站、北京南站、朝阳站等重点火车站增加备车，如遇列车晚点将采取夜班线加车、部分日间线路延时服务等措施，方便乘客公交出行。12月13日9时左右，受降雪影响，京广高铁正定机场站下行线路突发设备故障，导致部分旅客列车晚点运行，经铁路部门积极处置，目前故障已排除，列车运行秩序正在逐步恢复。</key_sentence></doc>