<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12487</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-13/10127510.shtml</url><title>国家疾控局发布《寒潮公众健康防护指南》</title><datatime>2023-12-13 12:16:00</datatime><body>	为指导公众科学应对寒潮，提升自我防护意识，降低寒潮天气可能造成的健康损害，国家疾控局组织中国疾控中心环境所等单位专家在科学研究、风险评估的基础上，根据寒潮特点制定了《寒潮公众健康防护指南》对不同重点人群提出防护建议，以最大限度保护公众健康。
	《指南》由寒潮的基本概念、健康风险、重点防护人群、寒潮气象预警信息、寒潮预警分级防护措施指南五部分组成。基本概念和健康风险两部分重点介绍了寒潮定义及寒潮对人体呼吸、心血管、泌尿等多系统健康影响。重点防护人群指出了寒潮时需要关注的重点人群，包括敏感人群、有慢性基础性疾病的人群和户外作业人员。寒潮气象预警信息引导公众科学认识寒潮预报预警信息。寒潮预警分级防护措施指南分别针对重点人群，提出了针对性防护措施。
	(央视新闻客户端总台央视记者史迎春)
</body><key_sentence>为指导公众科学应对寒潮，提升自我防护意识，降低寒潮天气可能造成的健康损害，国家疾控局组织中国疾控中心环境所等单位专家在科学研究、风险评估的基础上，根据寒潮特点制定了《寒潮公众健康防护指南》对不同重点人群提出防护建议，以最大限度保护公众健康。《指南》由寒潮的基本概念、健康风险、重点防护人群、寒潮气象预警信息、寒潮预警分级防护措施指南五部分组成。寒潮预警分级防护措施指南分别针对重点人群，提出了针对性防护措施。(央视新闻客户端总台央视记者史迎春)。</key_sentence></doc>个不折不扣的“台独工作者”、彻头彻尾的“麻烦制造者”，赖清德装聋作哑，不敢提及美方明确表明不支持“台独”，只能搞些断章取义的东西来蒙蔽民众、骗取选票。有记者提问：赖清德日前提出选举口号“选对的人，走对的路”，请问发言人对此有何评论。还有记者提问：“美国在台协会”(AIT)台北办事处处长孙晓雅日前声称，台湾遭受严重网络攻击，不只影响到民众日常生活，也试图掏空“民主体制”，并诬称大陆意图干扰2024年台湾选举。对此，国台办发言人朱凤莲表示，我看到有舆论指出，其所谓“对的人”指的是“台独工作者”，“对的路”指的是“台独”之路。</key_sentence></doc>项目标任务。
	在做好明年经济工作的总体要求中，强调要“巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长”。
	02
	定基调：稳中求进、以进促稳、先立后破
	“明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破。”这次中央经济工作会议为明年经济工作鲜明“定调”。
	工作总基调，依然是“稳中求进”。2016年的中央经济工作会议曾经指出，稳中求进工作总基调是治国理政的重要原则，要长期坚持。党的十八大以来，历年中央经济工作会议都强调要坚持稳中求进工作总基调。
	“稳中求进”之后，“以进促稳、先立后破”的表述格外醒目。
	对比过去两年中央经济工作会议“稳字当头、稳中求进”的定调，明年中国经济工作在“稳”的基础上，无论是“进”还是“立”，都更强调主动作为、积极有为，“进”的底色更浓。
	在《时政新闻眼》看来，可以从三个维度把握“进”。
	这是科技含量更高的“进”。
	此次会议在明年经济工作总体要求中，明确指出要“推动高水平科技自立自强”。梳理党的十八大以来历年中央经济工作会议新闻稿，“科技自立自强”在总体要求中提及尚属首次。
	与之呼应，在这次会议部署的明年九项重点工作当中，第一项就是“以科技创新引领现代化产业体系建设”，由此可见科技自立自强在明年经济工作中的分量。
	这是宏观政策协同联动的“进”。
	“加大宏观调控力度”，也写入了明年经济工作的总体要求中。这次中央经济工作会议提出，要多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策，在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，不断巩固稳中向好的基础。会议还强调，“要强化宏观政策逆周期和跨周期调节，加强政策工具创新和协调配合”。
	从这些部署不难看出，明年的宏观政策更注重针对性、有效性、一致性。“有形的手”将精准发力、攥指成拳、形成合力，致力于打造更加稳定可预期的宏观政策环境。
	这也是注重辩证统筹的“进”。
	理解明年经济工作的基调，关键是把握好蕴含其中的辩证关系。“稳”是“进”的基础和前提，更注重量的积累。“进”是“稳”的动力和方向，更注重质的提升。
	总书记曾说，“‘稳’和‘进’要相互促进，经济社会平稳，才能为调整经济结构和深化改革开放创造稳定宏观环境。”他强调，“稳”和“进”是辩证统一的，要作为一个整体来把握，把握好工作节奏和力度。
	“先立后破”，也需要辩证统筹，把握好先后顺序。总书记曾作过一个形象的诠释：“不能把手里吃饭的家伙先扔了，结果新的吃饭家伙还没拿到手，这不行。”
	03
	划重点：这些部署事关国家大计
	从“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”，到“必须把推进中国式现代化作为最大的政治”，这次中央经济工作会议提出“五个必须”，进一步深化了新时代做好经济工作的规律性认识。
	在这次中央经济工作会议上，习近平总书记系统部署明年经济工作。会上强调，明年要围绕推动高质量发展，突出重点，把握关键，扎实做好经济工作。
	哪些是重点，如何抓关键？这次会议从9个方面作出部署。
	在这些重点工作中，有些关键词尤其值得关注。
	“新质生产力”，这一词语不仅入选今年十大流行语，也是明年经济工作的一个关键词。
	今年9月，总书记在黑龙江考察时首次提出“新质生产力”这一概念。它是代表新技术、创造新价值、适应新产业、重塑新动能的新型生产力。
	此次中央经济工作会议指出，要以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力。新质生产力将成为推动中国高质量发展的重要引擎。
	“改革”，是此次中央经济工作会议的高频词，在新闻稿中出现了15次。
	今年是改革开放45周年，也是党的十八届三中全会召开10周年。站在新的起点上，中国如何进一步全面深化改革，引发各方期待。
	此次中央经济工作会议明确，“要谋划进一步全面深化改革重大举措，为推动高质量发展、加快中国式现代化建设持续注入强大动力。”
	“三大工程”，也是此次会议的一个重要关注点。
	“三大工程”，指的是保障性住房建设、“平急两用”公共基础设施建设、城中村改造，是中央在建设领域作出的重大决策部署。
	今年4月，中央政治局会议指出，要在超大特大城市积极稳步推进城中村改造和“平急两用”公共基础设施建设，规划建设保障性住房。7月，中央政治局会议强调，要加大保障性住房建设和供给，积极推动城中村改造和“平急两用”公共基础设施建设，盘活改造各类闲置房产。这次中央经济工作会议强调，加快推进“三大工程”。
	有评论认为，“三大工程”有利于加快构建房地产发展新模式，促进行业平稳健康发展。
	04
	暖人心：这些举措彰显民生温度
	“现代化不仅要看纸面上的指标数据，更要看人民的幸福安康。”习近平总书记今年3月在中国共产党与世界政党高层对话会上说的这段话，在今年的中央经济工作会议中得到充分体现。
	这次会议提出的多项政策措施，都带着暖暖的民生温度。
	今年全国两会期间，习近平总书记在看望参加政协会议的民建、工商联界委员时说，“民营企业和民营企业家是我们自己人”，鼓励民营企业“放下包袱，大胆发展”。
	上个月，总书记在上海考察时指出，要落实保障民营企业公平参与市场竞争的政策措施。
	这次中央经济工作会议再次强调，促进民营企业发展壮大，在市场准入、要素获取、公平执法、权益保护等方面落实一批举措。
	总书记始终关注着优化营商环境这件大事。上个月，在亚太经合组织工商领导人峰会上的书面演讲中，总书记说，“推出更多‘暖心’举措，优化外国人来华和停居留政策，着力打通大家在华使用金融、医疗、互联网支付等服务的堵点。”
	这次中央经济工作会议再次指出，切实打通外籍人员来华经商、学习、旅游的堵点。
	经济工作经世济民，老百姓的切身感受很重要。
	这次中央经济工作会议在部署“三农”工作时提出，要集中力量抓好办成一批群众可感可及的实事。在准确把握明年经济工作的政策取向方面，这次会议指出，要在政策效果评价上注重有效性、增强获得感。
	这次会议围绕“切实保障和改善民生”作出重点部署，强调要“兜住、兜准、兜牢民生底线”。从确保重点群体就业稳定，到织密扎牢社会保障网，到发展银发经济，一项项举措温暖人心。
	做好明年经济工作，部署已经明确，关键在于落实。这次中央经济工作会议强调，要不折不扣抓落实、雷厉风行抓落实、求真务实抓落实、敢作善为抓落实。会上的这一段话，传递了时不我待的责任感使命感：“抓住一切有利时机，利用一切有利条件，看准了就抓紧干，能多干就多干一些，努力以自身工作的确定性应对形势变化的不确定性”。
	监制丨申勇龚雪辉
	主笔丨时冉
	视觉丨陈括张晶王海涵
	编辑丨王尊
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>对比过去两年中央经济工作会议“稳字当头、稳中求进”的定调，明年中国经济工作在“稳”的基础上，无论是“进”还是“立”，都更强调主动作为、积极有为，“进”的底色更浓。这次中央经济工作会议认为，综合起来看，我国发展面临的有利条件强于不利因素，经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变，“要增强信心和底气”。在这次中央经济工作会议上，习近平总书记系统部署明年经济工作。此次中央经济工作会议明确，“要谋划进一步全面深化改革重大举措，为推动高质量发展、加快中国式现代化建设持续注入强大动力。</key_sentence></doc>