<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12470</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127527.shtml</url><title>暴雪+冰冻+寒潮黄警齐发！全国公路多路段受影响，两部门出手</title><datatime>2023-12-13 13:22:00</datatime><body>	中新经纬12月13日电13日早间，中央气象台暴雪、冰冻、寒潮黄色预警齐发！全国多路段将受降雪影响，应急管理部、农业农村部已部署防范应对低温雨雪冰冻灾害。
	暴雪+冰冻+寒潮黄警齐发
	图源：中央气象台官网
	中央气象台12月13日06时发布暴雪黄色预警：预计12月13日08时至12月14日08时，陕西中部、山西南部、河北南部、北京南部、河南北部和西部等地部分地区有大到暴雪，其中，陕西中部等地部分地区有大暴雪(20～25毫米)。上述部分地区新增积雪深度5～8厘米，局地可达10-12厘米以上。
	12月14日08时至12月15日08时，陕西东南部、湖北西北部、河南中西部和北部、山西南部、河北南部、山东大部、辽宁东部、吉林东部以及内蒙古中部等地的部分地区有大到暴雪，其中，陕西东南部、河南北部、山东西北部等地部分地区有大暴雪(20～30毫米)。上述部分地区新增积雪深度8～12厘米，局地可达15-20厘米以上。
	中央气象台12月13日06时继续发布冰冻黄色预警：预计，12月13日08时至14日08时，陕北南部和秦岭东部、山西南部、河南北部和西部、河北西南部、山东中部等地的部分地区有冻雨。中央气象台官方微博12日晚间指出，上一次发冰冻预警还是2013年。
	中央气象台12月13日06时继续发布寒潮黄色预警：预计，12月13日至16日，一股强寒潮将自新疆开始，自西向东、自北向南影响我国，大部地区将先后出现4～6级偏北风，气温随之下降8～12℃，西北地区、内蒙古中西部、华北西部及江南、华南北部、贵州等地的部分地区降温可达14℃以上。新疆山口地区有9～10级、阵风12～13级大风，东部和南部海区有6～8级、阵风9～10级大风。17日早晨最低气温0℃线可南压至贵州南部和江南北部一带，-10℃线位于黄淮北部至秦岭一带。华北、黄淮北部等地的部分地区最低气温将接近或跌破历史同期极值。
	其中，12月13日08时至12月15日08时，新疆、内蒙古西部和中部、甘肃、宁夏、青海、陕西北部、山西西部等地将出现8～12℃降温，甘肃、宁夏、内蒙古河套地区、陕西北部局地降温可达14℃以上。
	全国多路段受降雪影响
	12日晚间，交通运输部官方微信发布《全国公路气象预报(12月12日20时至13日20时)》。
	图源：交通运输部官方微信
	交通运输部指出，受大到暴雪影响的主要路段有：
	G7京新高速乌鲁木齐境内路段
	216国道新疆阜康—乌鲁木齐段
	312国道乌鲁木齐境内路段
	314国道乌鲁木齐境内路段
	受小到中雪或雨夹雪影响的主要路段有：
	G2京沪高速北京—河北廊坊—天津—河北青县—山东德州—泰安段
	G3京台高速北京—河北廊坊—天津—河北青县—山东德州—泰安段
	G4京港澳高速北京—河北涿州—河南安阳—遂平段
	G5京昆高速北京—河北涿州—冀晋省界—山西平定—稷山段
	G6京藏高速北京—京冀省界—河北怀来—冀蒙省界—内蒙古集宁—乌拉特前旗段、宁夏中宁—桃山段
	G7京新高速北京—京冀省界—河北怀来—冀蒙省界—内蒙古集宁—乌拉特前旗段、新疆小草湖—达坂城段
	G15沈海高速山东烟台—栖霞段
	G1511日兰高速山东随官屯—河南兰考段
	G18荣乌高速山东烟台—蓬莱段、山东垦利—河北海兴—津冀省界—天津—河北霸州—徐水段
	G1811黄石高速河北沧州港—石家庄段
	G20青银高速山东潍坊—鲁冀省界—河北南宫—冀晋省界—山西平定—晋陕省界—陕西子洲—靖边段
	G2012定武高速宁夏中宁境内路段
	G22青兰高速山东诸城—莱芜段、山东聊城—冀鲁省界—河北邯郸—冀晋省界—山西黎城—长治段
	G25长深高速河北遵化—天津汉沽—津冀省界—河北黄骅—山东无棣—青州段
	G30连霍高速河南夏邑—灵宝段
	G3012吐和高速新疆和硕—库尔勒段
	G35济广高速济南—鲁豫省界—河南商丘段
	G36宁洛高速河南周口—洛阳段
	G40沪陕高速豫陕省界境内路段
	G45大广高速河北承德—京冀省界—北京密云—京冀省界—河南南乐—周口段
	G55二广高速内蒙古白音查干—蒙晋省界—山西大同—河南济源—大安段
	G5512晋新高速山西晋城—晋豫省界—河南焦作—新乡段
	G65包茂高速内蒙古包头—蒙陕省界—陕西榆林—延安段
	G70福银高速宁甘省界—宁夏固原—滚泉段
	京津塘高速河北廊坊—天津武清—塘沽段
	津蓟高速天津—天津蓟县段
	宣大高速河北宣化—山西大同段
	唐港高速河北唐山—京唐港段
	衡德高速河北衡水—山东德州段
	邢临高速河北邢台—临清段
	张石高速河北张北—涞源段
	保沧高速河北保定—沧州段
	沿海高速河北秦皇岛—津冀省界段
	滨博高速山东滨州—淄博段
	潍莱高速山东潍坊境内路段
	长济高速河南长垣—济源段
	兰南高速河南兰考—平顶山段
	郑少洛高速郑州—河南洛阳段
	商周高速河南商丘—周口段
	永登高速河南鹿邑—登封段
	郑石高速郑州—河南南召段
	101国道北京—河北承德—辽宁凌源—建平段
	102国道北京—河北三河—天津邦均—河北玉田—秦皇岛段
	103国道北京—天津武清—塘沽段
	104国道北京—河北廊坊—天津—河北青县—山东德州—济南段
	105国道北京—河北廊坊—天津—河北青县—山东德州—汶上段、山东单县—河南商丘段
	106国道北京—河北固安—河南南乐—山东东明—河南兰考—项城段
	107国道北京—河北涿州—河南安阳—西平段
	108国道北京—京冀省界—河北涞源—山西上寨—稷山段、陕西佛坪境内路段
	109国道北京—河北卧佛寺—山西大同—晋蒙省界—内蒙古清水河—杭锦旗段、宁夏中宁—喊叫水段、青海香日德境内路段、青海雁石坪—西藏安多—拉萨段
	110国道北京—河北怀来—冀蒙省界—内蒙古兴和—五原段
	111国道北京—河北丰宁—围场段
	112国道河北宣化—天津—河北霸州—宣化段
	204国道山东烟台境内路段
	205国道河北秦皇岛—天津宁河—河北黄骅—山东庆云—新泰段
	206国道山东烟台境内路段、山东潍坊—诸城段
	207国道内蒙古太仆寺旗—蒙冀省界—河北张北—冀晋省界—山西平定—晋豫省界—河南吉利—南召段
	208国道内蒙古苏尼特右旗—山西大同—长治段
	209国道呼和浩特—蒙晋省界—山西偏关—大宁段、山西运城—河南三门峡—西坪段
	210国道内蒙古包头—蒙陕省界—陕西榆林—甘泉段、陕西广货街境内路段
	214国道青海河卡—清水河段、西藏帮达境内路段
	216国道新疆火烧山境内路段、新疆巴仑台境内路段
	217国道新疆阿拉哈克—布尔津段、新疆奎屯—阿格段
	218国道新疆伊宁—33团场段
	219国道西藏门土—拉孜段
	220国道山东滨州—鲁豫省界—河南兰考—郑州段
	306国道辽宁凌源—内蒙古小城子段
	307国道河北新村—冀晋省界—山西平定—晋陕省界—陕西吴堡—靖边段
	308国道山东潍坊—鲁冀省界—河北清河—石家庄段
	309国道山东潍坊—鲁冀省界—河北馆陶—冀晋省界—山西黎城—台头段、甘宁省界—宁夏固原—宁甘省界段
	310国道河南商丘—灵宝段
	311国道河南太康—太平段
	312国道陕西商南—商洛段、甘肃平凉—宁夏隆德段、新疆哈密—达坂城段、乌鲁木齐—新疆奎屯段、新疆霍城—伊宁段
	314国道新疆达坂城—轮台段
	317国道西藏丁青—那曲段
	318国道西藏八宿—玉普段、西藏排龙—聂拉木段
	327国道山东菏泽—巨野段
	日前，公安部交管局提示：冬季驾车出行要提前检查车辆，了解交通路况、天气情况，合理规划行车路线和出行时间。雨雪雾天气路面湿滑、视线不良，行车要及时打开雾灯、示廓灯、危险报警闪光灯，做到“降速、控距、亮尾”，减少变线行驶，避免强超强会。特别是一早一晚温度差较大的地方，路面容易结冰，行经桥面、隧道、背阴山路等易结冰路段时，要提前降低车速，不急打方向、急踩刹车，防止车辆失控侧滑侧翻。
	部署防范应对低温雨雪冰冻灾害
	另据应急管理部网站12日晚间消息，12月12日，国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部组织防范应对低温雨雪冰冻灾害专题视频会商调度，与多部门联合会商研判华北、黄淮、东北等地低温雨雪冰冻灾害发展趋势，视频调度河北、辽宁、吉林、河南、山东等11个省份，研究部署重点地区灾害防范应对工作。
	13日至15日，东北、华北、黄淮地区将再次出现强降雪，内蒙古、陕西、山西、北京、天津、河北、河南、山东、辽宁以及吉林、黑龙江等省份部分地区有大到暴雪，局地有大暴雪，特别是陕西、山西、河南部分地区将有冻雨。14日至16日，新一轮寒潮将影响我国大部分地区。雨、雪及持续低温，将给道路保通、电力保供、民生保障带来巨大压力，低温雨雪冰冻灾害防范应对形势严峻。
	应急管理部强调，要强化研判预警，密切关注低温雨雪冰冻天气发展变化情况，加强联合会商研判，健全部门间协调联动工作机制，形成防范应对工作合力；多渠道、高密度发布气象信息和风险提示预警，引导社会公众提升防灾避险意识。要确保人民生命安全，聚焦老旧房屋、大跨度桁架体育场馆等建筑物、构筑物，以及农业设施等薄弱环节开展隐患排查；国家综合性消防救援队伍要做好救援力量前置准备，发生险情快速、科学救援。要强化电力保供，加强对电网运行情况的监测，有效融冰除冰，保障主网运行安全；提前做好电煤预储工作，确保关键时期火电厂正常发电。要强化交通保畅，及时扫雪除冰，协同开展跨区域车辆分流和人员疏导，加强桥梁、长下坡、弯道陡坡等重要路段路况巡查，努力做到高速公路、国省干线公路不封路、不断行。同时，要特别加强对城乡困难群众和无固定居所人员的灾害救助和民生保障，确保安全温暖过冬。
	运输受阻地区适当增加“菜篮子”产品储备
	农业农村部官网8日消息，农业农村部紧急部署安排强降雪和低温雨雪冰冻天气防范工作。
	农业农村部称，此次天气过程覆盖范围广、降温幅度大、局地雨雪量大，可能造成部分旺长、晚播弱苗冬小麦和冬油菜受冻，局部老旧设施大棚受损，设施蔬菜、幼仔畜、水产品生长受到影响，鲜活农产品运输受阻。各级农业农村部门务必以“时时放心不下”的责任感，加强组织领导，强化责任担当，紧盯可能出现的灾害，分区分类施策，精准精细指导，切实减轻灾害影响。
	农业农村部表示，密切关注市场动态，及时发布供求信息，指导农民适时采收成熟农产品，保障市场供应。对于存在滞销卖难风险的蔬菜品种，做好产销对接服务，确保收得上、存得住、销得出。对于可能因降雪导致运输受阻地区，要适当增加“菜篮子”产品储备品种、数量，大中城市完善应急保供生产、运销主体名录，提前做好供需对接、运力储备，制定应急通行办法、设计应急运输线路等，做好速生叶菜、芽苗菜等短生育期蔬菜种子调剂调运，提早安排应急保供蔬菜生产，确保蔬菜稳定供应。加强与有关部门的协调，畅通“绿色通道”，确保蔬菜等鲜活农产品不断档不脱销，确保农产品市场价格基本平稳。(中新经纬APP)
</body><key_sentence>13日至15日，东北、华北、黄淮地区将再次出现强降雪，内蒙古、陕西、山西、北京、天津、河北、河南、山东、辽宁以及吉林、黑龙江等省份部分地区有大到暴雪，局地有大暴雪，特别是陕西、山西、河南部分地区将有冻雨。另据应急管理部网站12日晚间消息，12月12日，国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部组织防范应对低温雨雪冰冻灾害专题视频会商调度，与多部门联合会商研判华北、黄淮、东北等地低温雨雪冰冻灾害发展趋势，视频调度河北、辽宁、吉林、河南、山东等11个省份，研究部署重点地区灾害防范应对工作。108国道北京—京冀省界—河北涞源—山西上寨—稷山段、陕西佛坪境内路段。105国道北京—河北廊坊—天津—河北青县—山东德州—汶上段、山东单县—河南商丘段。</key_sentence></doc>