<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12505</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-13/10127488.shtml</url><title>原广东省经信委主任赖天生严重违纪违法被开除党籍</title><datatime>2023-12-13 11:54:00</datatime><body>	中新网广州12月13日电(记者程景伟)据广东省纪委监委“南粤清风网”13日消息，日前，经广东省委批准，广东省纪委监委对原广东省经信委主任赖天生严重违纪违法问题进行了立案审查调查。
	经查，赖天生丧失理想信念，背弃初心使命，对党不忠诚不老实，对抗组织审查；无视中央八项规定精神，违规收受礼金；违背组织原则，利用职权或者职务上的影响在干部选拔任用方面为多人谋取利益；违反廉洁纪律，违规拥有非上市公司股份，利用职权或者职务上的影响为亲属的经营活动谋取利益；肆意妄为，违规干预和插手司法活动，违规审批专项资金；公器私用，利用职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，为他人在工程承揽、行政审批、职务提拔等方面谋取利益，并非法收受巨额财物。
	赖天生严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律和工作纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经广东省纪委常委会会议研究并报广东省委批准，决定给予赖天生开除党籍处分；按规定取消其相应的退休待遇；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。
	赖天生，男，汉族，1956年10月出生，广东紫金人，大专学历，1976年8月参加工作，1975年6月加入中国共产党。历任广东省技术监督局党组成员、副局长；广东省质监局党组成员、副局长，广东省质监局党组书记、局长；广东省经信委党组书记、主任，广东省经信委主任。2017年6月退休。(完)
</body><key_sentence>中新网广州12月13日电(记者程景伟)据广东省纪委监委“南粤清风网”13日消息，日前，经广东省委批准，广东省纪委监委对原广东省经信委主任赖天生严重违纪违法问题进行了立案审查调查。按规定取消其相应的退休待遇。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经广东省纪委常委会会议研究并报广东省委批准，决定给予赖天生开除党籍处分。赖天生严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律和工作纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。</key_sentence></doc>代尖端、引领发展潮流。
	我国服装产业迈上高质量发展之路，总体步入世界服装制造强国之列，但还没有成为引领全球发展潮流的服装时尚强国。在全球价值链中，美国、欧洲等发达国家企业掌握核心品牌，日韩等国处于先进面料研发生产的领先位置，米兰、巴黎、纽约、伦敦仍引领着全球服装设计潮流。加之我国服装产业跨国企业少，中小型企业数量占比近九成，不少企业产品雷同、技术薄弱、管理低效，竞争力不强。随着劳动力成本比较优势减弱、贸易壁垒抬头，我国服装制造环节向外转移步伐加快，国内服装产业必须加紧向产业链中高端环节攀升。
	开放创新打造服装产业新优势必须走高质量发展道路，依托超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，增强国内国际两个市场两种资源联动效应，推动我国服装产业高质量发展。要强化创新，支持服装企业加大研发投入和新产品开发力度，对接全球创新资源，应用先进技术、装备、材料、工艺，推进自动化、数字化、智能化制造装备广泛应用，提升高端服装产品开发制造能力。加快全球化步伐，引导服装拓展全球眼光、国际视野，顺应产业转移和产业升级趋势，主动优化生产制造环节的国内外布局，支持有条件的服装企业建设全球研发基地和海外展示店、海外仓，利用跨境电商优势打造线上线下融合销售网络，形成有韧性、竞争力强的全球供应链格局。推进产业链延伸，鼓励服装企业加强款式、形象、织物结构、材质组合等原创设计，开发以消费者为中心的时尚化、个性化、定制化、功能化服饰。加大自主品牌培育，提升品牌文化内涵，推广国潮品牌，扩大中国服装品牌的全球影响力。
	(本文来源：经济日报作者：中国宏观经济研究院产业经济与技术经济研究所研究员洪群联)
</body><key_sentence>加快全球化步伐，引导服装拓展全球眼光、国际视野，顺应产业转移和产业升级趋势，主动优化生产制造环节的国内外布局，支持有条件的服装企业建设全球研发基地和海外展示店、海外仓，利用跨境电商优势打造线上线下融合销售网络，形成有韧性、竞争力强的全球供应链格局。一方面，得益于高素质产业工人、完善的产业配套和快速响应的供应链系统，不少全球一线服装品牌在我国设有代工厂，本土企业利用国际各种要素资源推动服装产品、品牌、管理升级。开放创新打造服装产业新优势必须走高质量发展道路，依托超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，增强国内国际两个市场两种资源联动效应，推动我国服装产业高质量发展。服装产业是我国最早开放发展、利用外资的产业，已深度融入世界，成为全球产业链供应链至关重要的一环，极大满足了全球消费者对优质、时尚衣着的消费需求。</key_sentence></doc>