<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12501</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-13/10127476.shtml</url><title>充分发挥先进制造业集群作用</title><datatime>2023-12-13 11:33:00</datatime><body>	新型工业化是强国之路，先进制造业是强国之基。习近平总书记强调，要促进我国产业迈向全球价值链中高端，培育若干世界级先进制造业集群。相较于传统制造业而言，先进制造业是不断吸收高新技术并运用于制造全过程，具有高技术、高附加值特征，且对整个产业升级具有重要引领带动作用的产业。先进制造业集群是在一定区域内，由先进制造企业及相关主体高度集聚形成的在创新能力、品牌效应、规模体量、市场竞争力等方面处于领先水平的产业生态系统。与传统产业集群相比，先进制造业集群综合实力更强、创新水平更高、协同合作更优。新时代新征程，我们要充分发挥先进制造业集群作用，坚持有效市场和有为政府更好结合，加快建设现代化产业体系，为中国式现代化提供重要支撑。
	制造强国的重要标志
	产业集群化发展是产业发展的一个典型特征，拥有一批具有国际竞争力和影响力的先进制造业集群是制造强国的重要标志。近年来，美国、日本、德国等发达经济体均制定了相应的发展战略和支持政策，推动本国优势领域制造业集群发展壮大。我国高度重视先进制造业集群发展，目前工业和信息化部已遴选出45个国家先进制造业集群。通过构建比学赶超、互促发展的集群间竞赛机制，推动形成要素高效集聚、循环畅通的集群生态，培育专业化、市场化的集群发展促进组织，我国先进制造业集群培育取得重要进展，初步形成了创新能力凸显、龙头企业引领、规模效应突出、集聚效应显著的集群体系。
	发展先进制造业集群是推动产业迈向中高端、提升产业链供应链韧性和安全水平的重要抓手，有利于形成协同创新、人才集聚、降本增效等规模效应和竞争优势。新形势下，我国应更加重视发展先进制造业集群，充分发挥先进制造业集群在现代化建设中的作用。
	培育先进制造业集群，是落实创新驱动发展战略、实现科技自立自强的重要举措。实现高水平科技自立自强，是中国式现代化建设的重要命题。先进制造业集群作为产业分工深化和集聚发展的高级形式，能够汇聚创新链、产业链、资金链、人才链，形成上下游协作紧密高效、产业生态完备、辐射带动能力强等发展优势，正日益成为产业创新的策源地、优质企业的集群地、重大创新项目的承载地和区域经济发展的新高地，在提高供给质量、增强产业链供应链稳定性和竞争力、支撑构建新发展格局等方面发挥重要作用。先进制造业集群的发展、升级源于创新网络的构建和演化。创新网络能够及时把握先进制造业的技术前沿、重大问题与突破路径，更加有效地配置创新资源，更有针对性地促进各类组织进行研发、生产和服务，从而不断提升先进制造业集群所在地区的企业创新能力，推动中国制造加快迈向全球价值链中高端。
	培育先进制造业集群，是构建现代化产业体系、建设制造强国的实践路径。从产业发展经验来看，先进制造业集群不仅可以带动传统制造业数字化转型及先进适用技术应用，实现传统制造业高端化、智能化、绿色化水平提升，而且能够承载战略性新兴产业和未来产业发展，支撑新能源、人工智能、生物制造、量子计算等前沿技术研发和应用，助力开辟新领域、制胜新赛道。从产业组织来看，培育先进制造业集群有利于促进产业联盟等合作组织的构建，提高要素、产品获取和标准规则制定的谈判能力，增强产业链供应链韧性。同时，先进制造业集群是制造业与服务业融合发展的产业生态系统，在人工智能等技术推动下，智能制造、智能服务水平将不断提升，从而更好满足消费者需求。
	培育先进制造业集群，是打造世界级城市群、提升城市竞争力的关键环节。先进制造业集群具备促进知识创新与扩散、深化产业分工、降低交易成本和运输成本、提高企业市场反应速度等作用，凭借其经济体量大、产业生态丰富、企业数量多的特点，对高层次人才具有强大的吸引力，并能率先应用智慧化、绿色化等先进技术，为世界级城市群建设提供核心要素，提升城市能级和城市竞争力，增强产业的集聚辐射能力。同时，统筹好先进制造业集群的就地转型升级和关联区域承接转移，有利于增强产业链供应链弹性和稳定性，促进城市间、地区间形成良性分工关系，提升城市群发展水平。
	营造良好产业发展生态
	不同于传统产业集群，先进制造业集群具有技术水平高、组织形式新、产品质量好、市场前景广阔等特征。我们要充分发挥先进制造业集群作用，就必须把发展先进制造业集群摆到更加突出位置，统筹推进传统产业改造升级和新兴产业培育壮大，促进技术创新和转化应用，着力营造产业发展的良好生态。
	一是强化前瞻布局。集群不仅是地理上邻近的企业和机构，更是在产品、资本、信息等方面能产生“化学反应”的群体。发展先进制造业集群，首要的是突出协同紧密，必须坚持全国一盘棋，用好顶层设计，大力破除行政壁垒和制度壁垒，建立起跨行政辖区的集群联合建设机制，引导各地发挥比较优势，在专业化、差异化、特色化上下功夫，做到有所为、有所不为。要坚持因地制宜，根据各地产业基础，从世界级、国家级、区域级等多层次推进先进制造业集群培育，做好前瞻规划，健全支撑先进制造业集群发展的产业政策体系。这样既避免了低水平重复建设和无序竞争，也形成了分工清晰、优势互补的产业布局，有利于区域经济协调发展。
	二是坚持创新驱动。加快发展先进制造业集群，增强创新活力是关键。要把握制造业绿色化、智能化、网络化趋势，以科技自立自强和产业链供应链安全稳定为支撑，以创新能力提升为核心，以龙头企业和创新型企业培育为重点，聚焦重点区域和重点产业，推进关键共性技术及核心技术研发，开展“卡脖子”技术攻关，补齐产业链供应链短板，构建先进制造业集群的核心网络。聚焦先进制造业发展的新方向，增强新能源汽车、光伏、移动通信、电力装备等领域产业链优势，聚焦新一代信息技术、新能源、新材料等重点领域，培育壮大新兴产业。前瞻布局未来产业，丰富完善应用场景，培育产业生态，抢占未来竞争制高点。
	三是健全制度保障。要结合不同主导产业类型和不同发展阶段的先进制造业集群特点，坚持问题导向和目标牵引相结合，制定差异化的动态支持政策，强化对科技策源能力、重大技术装备、新型基础设施建设及产业链供应链安全等方面的支持力度，考虑在能耗指标配置、政策先行先试、重大科技创新平台建设等方面予以适当倾斜。要把握创新网络构建和集群演化规律，找准在先进制造业集群中的定位及集群培育的切入点，研究适应本地的集群培育路径，基于集群发展及产业资源集聚的需求，制定精准的支持政策和保障措施，加强与集群相关地区之间的产业协同和互动。
	四是加强开放合作。培育世界级先进制造业集群，必须将扩大开放和深化国际合作作为保持集群活力的源泉，整合国际资源，在全球进行优化布局，提升国际竞争力。要推动国内先进制造业集群与国外集群建立战略合作机制，在产业发展、政策创新、文化培训、人才交流等方面开展合作，提升先进制造业集群的国际影响力。鼓励集群企业“走出去”和“引进来”，主动嵌入全球产业链、价值链和创新链，强化国内外联合研发创新，共同攻关新技术、拓展新业务、开辟新市场、分享新机遇。有效推动产业集群出口贸易和对外直接投资，加强与国际领军企业合作，通过持续开放合作不断强化先进制造业集群的创新网络，形成以技术、标准、品牌、质量、服务为核心的集群优势。
	(本文来源：经济日报作者：王忠宏张长令作者单位：国研智库)
</body><key_sentence>先进制造业集群作为产业分工深化和集聚发展的高级形式，能够汇聚创新链、产业链、资金链、人才链，形成上下游协作紧密高效、产业生态完备、辐射带动能力强等发展优势，正日益成为产业创新的策源地、优质企业的集群地、重大创新项目的承载地和区域经济发展的新高地，在提高供给质量、增强产业链供应链稳定性和竞争力、支撑构建新发展格局等方面发挥重要作用。先进制造业集群具备促进知识创新与扩散、深化产业分工、降低交易成本和运输成本、提高企业市场反应速度等作用，凭借其经济体量大、产业生态丰富、企业数量多的特点，对高层次人才具有强大的吸引力，并能率先应用智慧化、绿色化等先进技术，为世界级城市群建设提供核心要素，提升城市能级和城市竞争力，增强产业的集聚辐射能力。发展先进制造业集群是推动产业迈向中高端、提升产业链供应链韧性和安全水平的重要抓手，有利于形成协同创新、人才集聚、降本增效等规模效应和竞争优势。要把握创新网络构建和集群演化规律，找准在先进制造业集群中的定位及集群培育的切入点，研究适应本地的集群培育路径，基于集群发展及产业资源集聚的需求，制定精准的支持政策和保障措施，加强与集群相关地区之间的产业协同和互动。</key_sentence></doc>