<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12523</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127450.shtml</url><title>全球单体规模最大的光热光伏项目在迪拜落成</title><datatime>2023-12-13 10:50:00</datatime><body>	近日，《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)在阿联酋迪拜举行，在此期间，全球单体规模最大的光热光伏项目正式落成。在世界各国热烈讨论节能减排、绿色环保等话题的背景下，这一项目的落成印证了中国企业推进绿色能源建设的实力与决心。
	全球单体规模最大的光热光伏项目落成，每年可减少160万吨碳排放量
	迪拜700MW光热+250MW光伏太阳能电站EPC项目由上海电气总包建设，控股方为迪拜水电局、沙特国际水电公司、丝路基金。该项目占地44平方公里，总体装机容量为950MW，包含一个100MW的塔式机组，三个200MW的槽式机组，以及250MW的光伏机组，是目前世界上装机容量最大、投资规模最大、熔盐罐储热量最大的光热光伏综合能源项目。
	据悉，目前塔式和槽式1号、2号光热机组都已经并网达到满负荷，持续为迪拜当地提供绿色电能。该项目全部建成投运后后，预计可为当地32万户家庭提供绿色能源，每年可减少160万吨碳排放量，是迪拜2030年能源战略的重要组成部分。
	仪式活动中，迪拜水电局主席赛义德·穆罕默德·塔耶尔、丝路基金董事长朱隽会见金孝龙一行，对上海电气在本项目上的付出和努力给予了高度肯定。
	践行“双碳”目标、技术出海，展现中国企业实力与担当
	一直以来，上海电气专注智慧能源、智能制造、数智集成三大业务领域，是全球领先的工业级绿色智能系统解决方案提供商。
	上海电气电站工程公司相关负责人在《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)中国角开幕式暨“生态文明与美丽中国实践”边会上介绍，国家提出“双碳”目标后，上海电气紧随其后发布《“双碳”行动方案》，主动承诺减碳目标，探索如何帮助行业减少碳排放，以丰富的业务形态和创新技术为更多能源企业和工业企业提供绿色解决方案。同时，上海电气加快推动从“能源专家”向“能碳管家”转变，面向能源与工业碳减排主战场，积极构建“全方位”新型电力系统和“立体式”零碳产业园区整体解决方案，为推进共建绿色“一带一路”、推动全球可持续发展做出了重要贡献。
	在《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)上，“能源转型”是与会成员讨论度最高的话题之一。数据显示，2022年，中国对清洁能源的投资约占全球一半，光伏和风电新增装机约占全球一半。
	在此背景下，上海电气不断将成熟的产品、技术、经验向海外市场输送。迪拜700MW光热+250MW光伏太阳能电站EPC项目即是上海电气从传统能源向新能源转型的标志性项目和重大成果，为中国技术、装备、工程、文化“走出去”开辟了崭新领域。
	走向全球，大力发展绿色低碳能源装备
	十年来，上海电气积极践行共建“一带一路”倡议，围绕互利共赢、合作共建、共同发展理念，带动中国技术、中国标准“出海远航”，国际业务发展取得新成效。
	上海电气先后与西门子、三菱电机、发那科、ABB、施耐德电气等全球跨国公司组建了70多家合资企业，取得了技术创新和市场业绩的丰硕成果。截至目前，上海电气在巴基斯坦、迪拜、塞尔维亚等35个国家构建了145个办事机构或分支机构，海外员工数量超6500人。
	未来，上海电气将继续坚持“高端化、智能化、绿色化”发展，大力发展高质量、绿色低碳能源装备，承接全球能源项目，将中国装备带到共建“一带一路”合作国家，更好的践行人类命运共同体理念，与创造者共创未来。
</body><key_sentence>上海电气电站工程公司相关负责人在《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)中国角开幕式暨“生态文明与美丽中国实践”边会上介绍，国家提出“双碳”目标后，上海电气紧随其后发布《“双碳”行动方案》，主动承诺减碳目标，探索如何帮助行业减少碳排放，以丰富的业务形态和创新技术为更多能源企业和工业企业提供绿色解决方案。未来，上海电气将继续坚持“高端化、智能化、绿色化”发展，大力发展高质量、绿色低碳能源装备，承接全球能源项目，将中国装备带到共建“一带一路”合作国家，更好的践行人类命运共同体理念，与创造者共创未来。迪拜700MW光热+250MW光伏太阳能电站EPC项目即是上海电气从传统能源向新能源转型的标志性项目和重大成果，为中国技术、装备、工程、文化“走出去”开辟了崭新领域。同时，上海电气加快推动从“能源专家”向“能碳管家”转变，面向能源与工业碳减排主战场，积极构建“全方位”新型电力系统和“立体式”零碳产业园区整体解决方案，为推进共建绿色“一带一路”、推动全球可持续发展做出了重要贡献。</key_sentence></doc>