<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12526</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-13/10127452.shtml</url><title>从无奈到主动 文艺院团网络直播如何立得住行得远</title><datatime>2023-12-13 10:35:00</datatime><body>	从无奈之举到主动作为，从个人操作到集体行动，从随机化到常态化——
	文艺院团网络直播如何立得住行得远
	演员们后面是巨大的背景墙，两个补光灯立在他们侧前方，补光灯中间是三台按不同角度摆放的摄像机，摄像机后面是监视器和戴着耳机的导演……
	“怎么像电视台的摄影棚？”记者心里犯起了嘀咕。
	“这是我们团的直播间，演员们每天固定时间在这里直播。”延边歌舞团副团长罗松花解开了记者心中的疑惑。
	“文艺院团的舞台不在剧场吗？怎么搞起了直播？”又一个疑惑冒了出来。
	“三年疫情期间，线下演出几乎停摆；疫情之后，线下演出尤其是商业演出仍在缓慢恢复中。团聘人员工资和运营经费，一年需要200万元，都得自己创收解决。所以，我们必须另辟蹊径，开辟‘第二舞台’。”罗松花进一步解释道。
	在线上开辟“第二舞台”的不止延边歌舞团一家。2023年4月，在文化和旅游部市场司的指导下，中国演出行业协会与抖音共同发起“艺播计划——抖音直播院团专项”，协助院团打造线上“第二舞台”。截至目前，已有90余家国有文艺院团、超千名演员入驻抖音开展直播，尝试开展常态化线上演出。
	直播需要的不仅是表演技能
	从线下实体剧场来到线上虚拟舞台，演什么？怎么演？最初，无论是院团长，还是演员，心里都有无数个问号。
	“我最担心直播时出错。”延边歌舞团声乐部部长黄梅花说，平时线下演出，一般唱一两首歌就可以下台，而一场两个小时的直播，需要唱20首歌，对个人唱功和体力是个很大的挑战。
	刚开始直播的那些日子，黄梅花每次唱的都是自己熟悉的歌，久而久之，粉丝听腻了，就开始点新歌。“遇到不会唱的歌，脸上火辣辣的，面子上挂不住，只能下播后拼命练习。”后来，黄梅花得出一个经验，有些歌不会唱或唱不好不要紧，但一定要跟粉丝真诚沟通。比如，有时候感冒了，直播时跟粉丝解释一下，一般都能得到谅解。
	直播时，能跟粉丝有效沟通是一个主播必备的技能，有时甚至比表演技能更重要。
	李瑞鹏是延边歌舞团的青年舞蹈演员，也是团里直播时间最长的演员。每次直播，他一跳就是两三个小时，一直跳到汗流浃背。但李瑞鹏不善于跟粉丝交流，“有时候，哪怕粉丝送了一个‘跑车’(礼物打赏)，我最多就说一句‘谢谢’，不会像有些主播那样跟粉丝热聊，总觉得用舞蹈跟粉丝交流就够了”。结果，粉丝数量增长得比较慢，直播时人气也不够旺。
	在中国民间文艺家协会分党组书记、驻会副主席邱运华看来，线上直播与线下演出很大的一个不同是，直播呈现的不是一个单纯的物理文本，而是一个综合的过程性文本，这个文本是由主播和粉丝(观众)共同创造的。因此，在直播中，演员与粉丝如何有效互动至关重要，会直接影响直播的质量。
	“到底应该怎样直播？”经常有演员向抖音直播业务代表陶侃取经。“有的演员已经在自己的演出行当里经营了几十年，在线下演出中，能够通过观众的表情、眼神以及掌声等接收观众对表演的反馈，从而及时调整自己的表演。”陶侃说，“但来到直播间，你面对的是镜头以及屏幕上的数字化礼物、文字评论等，必须通过这些捕捉到有效信息并及时给出反馈，这是从线下来到线上的艺术家需要特别磨炼的技能。”
	为院团和演员带来持续稳定收入
	每次直播结束，李瑞鹏都习惯性地打开账号后台看看直播数据，看到打赏收入的数字由小变大，他心里会生出一种收获的喜悦。
	无论对于个人，还是对于院团，开辟线上“第二舞台”，既是为了安放艺术梦想，也是为了增加收入。对于地方院团，“第二舞台”带来的流量、收入尤为重要。
	“从今年3月启动直播以来，团里收入接近80万元，个人主播收入超过50万元。”罗松花说，“对于需要一年创收200万元来解决生存问题的延边歌舞团而言，直播真是解了燃眉之急。”
	通过直播重获生机的还有盘锦市艺术团。近年来，有着近40年历史的盘锦市艺术团面临着演员流失、演出机会减少、入不敷出的压力。今年4月，盘锦市艺术团开始直播，首次开播就有1000多人在线观看。过去月工资只有3000元的演员，如今通过直播月收入最多可达2万元。盘锦市艺术团团长丁岩告诉记者，尝到甜头的他们目前已开通10个直播账号，正在进行常态化直播。
	线下演出有比较成熟的收入分配机制，但线上演出的收入如何分配却是一个新课题。罗松花介绍，延边歌舞团的直播分为团体直播和个人直播两种。团体直播的打赏收入由团里和演员按比例分配，个人直播的打赏收入归演员。这大大提升了演员们参与直播的积极性。目前，团体直播间有4个，直播每天都有；个人直播间有6个，每天有4到5名演员开播。
	延边歌舞团还将直播间搬进景区，在龙井琵岩山景区、中国朝鲜族民俗园、延大弹幕墙等地开展直播活动，将当地的旅游风光、美食特产、文创产品推广给直播间的观众。“我们的直播间就是一个移动‘打卡点’，走到哪里就把观众的视线带到哪里。”罗松花介绍，延边歌舞团的直播间为很多景区带来了流量，景区则用一定的收益回报他们。
	中国传媒大学新闻学院讲师江怡认为，随着文旅融合时代的到来，越来越多的观众会将文旅消费与艺术消费相结合，这不仅会增加院团的人气，也会拓宽院团收入的渠道。
	让直播内容更加立体多元丰富
	记者采访中，不少文艺院团反映，刚开始直播时，直播间会涌入大量观众，但当直播进入常态化，人气会慢慢下降。
	网络观众都喜新厌旧，新鲜感是影响他们选择的重要因素。当直播进入常态化，“第二舞台”如何持续吸引观众，成为摆在文艺院团面前的现实问题。
	“过去几十年，由于种种原因，包括戏曲在内的不少舞台艺术市场萎缩，导致一些文艺院团面临生存危机。”中国梅兰芳文化艺术研究会会长刘祯说，“直播为院团和演员提供了一个新的直面观众和市场的机会，也倒逼院团和演员将满足观众需求提升为一种行动自觉。”
	“线下演出一两个小时，大部分人都能看完全场。同样的时间，如果是线上直播，估计大部分观众很难坚持看完。”在浙江音乐学院艺术与文化管理高等研究院院长林宏鸣看来，直播如果想获得持久的生命力，不能简单地把线下演出直接平移到直播间，而要不断丰富演出内容供给。
	在刘祯看来，相较于线下整场大戏演出，直播间演出小型化、片段化将是未来的趋势。网民的时间都是碎片化的，他们浏览直播的方式比较随机，只有在碎片化的时间里，输出高质量的精彩内容，才能留住观众。
	“我们今天不想看你舞台上的演出，想看你舞台下的样子。”在一次直播中，有粉丝突然跟北京京剧院青年老旦演员邢文文提出这样的要求。
	“舞台下的我有啥好看的？”虽然不解粉丝为何提出这样的要求，邢文文还是在化装间开了播——一边化装，一边跟粉丝聊天，既分享演出前的心情，又介绍各种演出服饰。让邢文文没想到的是，那次直播效果特别好，直播间的观众比平时多了几倍。
	在中国戏曲学院教授梁建明看来，直播间不仅是演出的“第二舞台”，也是会客厅、聊天室，很多观众进入直播间不仅是为了看演出，也是为了满足社交需求，因此文艺院团和演员进行直播，既要丰富演出形式，也要多提供一些演出之外的内容，尽可能满足观众的多样化需求。
	“文艺院团通过直播找到了属于自己的艺术新天地，这标志着艺术领域的一次创新跃进。”北京戏曲评论学会会长靳飞以包饺子比喻文艺院团直播的现状：直播平台已经擀好饺子皮(搭建起新的舞台)，但饺子馅还不够丰富(文艺院团的直播内容)。
	“文艺院团‘第二舞台’要立得住行得远，不是一个简单的媒介问题，也不是一个简单的艺术问题，需要全社会形成合力。”靳飞呼吁观众、演员与文艺院团共同支持“线上舞台”的搭建。
	(本报记者韩业庭)
</body><key_sentence>在中国戏曲学院教授梁建明看来，直播间不仅是演出的“第二舞台”，也是会客厅、聊天室，很多观众进入直播间不仅是为了看演出，也是为了满足社交需求，因此文艺院团和演员进行直播，既要丰富演出形式，也要多提供一些演出之外的内容，尽可能满足观众的多样化需求。记者采访中，不少文艺院团反映，刚开始直播时，直播间会涌入大量观众，但当直播进入常态化，人气会慢慢下降。当直播进入常态化，“第二舞台”如何持续吸引观众，成为摆在文艺院团面前的现实问题。截至目前，已有90余家国有文艺院团、超千名演员入驻抖音开展直播，尝试开展常态化线上演出。</key_sentence></doc>