<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12541</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/12-13/10127441.shtml</url><title>留学越南：在充满幸福感的国度开启人生奇遇</title><datatime>2023-12-13 10:25:00</datatime><body>	吴佳烨在结业典礼上
	胡志明市夜景
	越南美食
	文/羊城晚报记者孙唯实习生李博
	图/受访者提供
	中国和越南两国人民的传统友谊源远流长。2023年是中越建交73周年，目前两国是全面战略合作伙伴关系。吴佳烨本科就读于云南民族大学越南语专业，因成绩优异，大三时她申请到了国家留学基金委（CSC）国际区域问题研究及外语高层次人才培养项目，在越南河内大学公派交流学习约一年。
	平均一个月要上完一门课
	位于西南边塞的云南，风光旖旎，山清水秀。深受云南大好山水的吸引再加之自身对语言学习的盎然兴趣，当年的吴佳烨决定报考云南民族大学的特色专业——越南语。
	吴佳烨去越南之前就已在国内通过了越南语专业四级考试，能与越南人进行简单沟通。吴佳烨表示，越南语总体来说不难，其官方文字发展为汉字→喃字→国语字，中国人学习越南语有天然的优势。现代越南语使用拉丁化拼音文字，所以书写不难。难在于语音语调，中文有四个声调，而越南语有六个声调。
	由于疫情，克服了种种困难后，吴佳烨顺利踏上了她的留学之旅。越南河内国家大学是越南两所国立大学之一，始建于1906年，在越南大学教育系统中占据着重要地位。
	“在越南学习越南语和国内的学习层次深度大为不同，在国内主要的学习目标是越南语的掌握与熟练应用，修读课程以越南语听说读写为主。”吴佳烨说，“在越南，我的学习则以与越南相关的其他社科知识为主，我修读了经贸越南语、经贸法律越南语、越南文学、越南文化历史、汉越互译等课程。”
	“课业任务非常重。”初到越南时，吴佳烨非常不习惯越南老师的教学方式。在越南，她平均一个多月结束一门课程的学习，这一个月内包含课中考试和结课考试以及平时的课堂表现和课后作业，有些科目还要求课堂展示，课业压力非常大。吴佳烨和她的同学作为本科插班生，被安排了三个年级的课程，跟不同国籍的留学生一起上课。
	“现在回想起在越南的学习还蛮辛苦的。”她住在离学校八公里以外的地方，上课通勤需要花一个半小时。“当时的春节是在越南和中外朋友们一起欢度的。”吴佳烨说，那年春节，中国驻越南大使馆大使和文化参赞为这些海外学子致以最亲切的慰问，贴心地给大家准备了“春节包”。“中国驻越南大使给予了我们家人般的关怀。”吴佳烨感慨道。
	充满幸福感的国度
	提及越南菜，吴佳烨表示越南菜主食以粉和米饭为主，口味清淡，强调食材的原味。在越南菜中，吴佳烨最喜欢吃越南鸡粉。越南鸡粉是一道在越南非常受欢迎的菜，通常以鸡肉、鸡骨和香料为基础，配以细米粉、蔬菜和调味料制成。“河内有很多小摊鸡粉都做得很好吃，粉入味，汤鲜鸡肉又有嚼劲。”受法国的历史影响，很多越南人还喜欢吃法棍、喝咖啡，“工作日都能看到很多人坐在咖啡馆喝咖啡、吃下午茶。”吴佳烨分享道。
	“总体来说越南的生活节奏相比起国内慢一些。”相比起时间和效率，越南人更注重人际关系和情感交流，吴佳烨平时喜欢去逛超市和菜市场，她觉得这是最近距离，也是最方便接触越南文化的一种方式。吴佳烨休息的时候还喜欢和当地人打网球，当地人经常组织网球比赛，也会邀请她去参加。
	越南是共建“一带一路”国家。在吴佳烨看来，“一带一路”倡议促进了越南基础设施建设、改善了区域互联互通，为越南的现代化发展提供了良好基础。吴佳烨表示，越南的快递、外卖等业务在中国的影响下开始变多，中国有越来越多的餐饮企业开到了越南。吴佳烨在越南经常买蜜雪冰城、吃海底捞，“有时看到这些我就会很想回国。”吴佳烨笑道。中国在文化方面也影响着越南。中医在越南被称为东医，吴佳烨曾经有一段时间需要每天去越南的东医馆做针灸，那段时间经常和馆里的医生和助理姐姐们聊聊天。“有个越南姐姐学了七年中文，中文说得非常好，让我真切感受到中华文化的影响力和传播力。”
	美中不足的是越南的公共交通不太发达，出行不是很方便。街上摩托车如泥鳅般快而多，路口也很少有红绿灯，过马路时需要格外小心。“不过现在打车软件慢慢多了起来，也可以在路上叫到摩的，但是坐摩的还是要多注意安全。”吴佳烨说。
	越南朋友善良热情
	“在我的感受里，越南人民很善良。”吴佳烨遇到的越南朋友都善良热情，平日里也非常照顾这位来自异乡的朋友。
	吴佳烨分享了一个她的小故事。有一次，吴佳烨骑车出门时下大雨，不巧的是，她没有带雨衣，四周也没有遮蔽的地方。她只能将车停在路边躲在树下等雨停。几分钟后，雨势不减甚至还有越来越大的趋势。正当她发愁时，突然有个穿蓝色雨衣的骑着车的男生停在路边叫她，然后送了吴佳烨一包雨衣。“当时我真的非常惊讶也非常感激，一直在说谢谢。”还有一次吴佳烨骑车回住处时，骑在她车左旁的是一家三口，中间坐着个小女孩大概四五岁。吴佳烨转头看到她时，下意识朝她一笑，怎料小女孩居然挥手跟她打起了招呼。“好可爱的越南小姑娘，我也跟她挥手拜拜。”
	作为越南学生了解中国的重要渠道，河内大学孔子学院坐落在静谧的河内大学校园内，是当地从事中文和中国文化教学的重要机构。这座学院由中国广西师范大学参与共建，成立9年来，已培养了数千名学员。据了解，今年来孔院参加汉语水平考试的越南考生达1.5万人次，再创新高。
	与国内高校一样，河内大学会经常举办一些有趣的活动，令吴佳烨印象最深的是中文日。在那天，河内大学的学生会身着汉服走在校园里，猜字谜，玩游戏，知道吴佳烨是中国人后还会很热情地找她合影。“虽然在河内也遇到过一些挫折和困难，但是这些事情都和美好的事情一起，变成我对这座城市的记忆，变成我21岁的奇遇，一生珍藏。”吴佳烨说。
	越南留学小知识
	越南拥有较完善的教育体系，主要分为学前教育、基础教育和高等教育三个阶段。高等教育分为大学专科或本科4至6年学制、硕士2年学制、博士4年学制。著名高等院校有河内国家大学、越南河内百科大学和胡志明市国家大学等。2021学年，越南有540万学龄前儿童、1760万中小学生、150万大专院校学生。全国有1913所职业教育学校，包括402所大学、472所专科学校和1039个继续教育中心。截至2021年年底，小学入学率为98.2%，初中为93%，高中为78.1%。（来自商务部官网）
</body><key_sentence>吴佳烨本科就读于云南民族大学越南语专业，因成绩优异，大三时她申请到了国家留学基金委（CSC）国际区域问题研究及外语高层次人才培养项目，在越南河内大学公派交流学习约一年。”吴佳烨说，“在越南，我的学习则以与越南相关的其他社科知识为主，我修读了经贸越南语、经贸法律越南语、越南文学、越南文化历史、汉越互译等课程。吴佳烨去越南之前就已在国内通过了越南语专业四级考试，能与越南人进行简单沟通。在越南菜中，吴佳烨最喜欢吃越南鸡粉。</key_sentence></doc>