<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1241</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-15/10112306.shtml</url><title>前脚上班后脚上课 错峰学习渐成时尚</title><datatime>2023-11-15 14:49:00</datatime><body>	在职业上自我提升，补兴趣爱好的缺，找同道之人交友……
	前脚上班后脚上课错峰学习渐成时尚
	手碟体验课、书法课、声乐课、朗诵课、中国舞……各类培训课程常常座无虚席，夜校成为年轻人下班后的好去处。今年以来，教育赛道新风强劲，兴趣培训、职业教育迎来供需“双向奔赴”。本报记者日前走进多个培训班现场，去了解年轻人热衷“错峰学习”的初衷和愿望。
	数据：网上搜索量暴增
	“在忙碌的生活中能喘口气，拥抱下自己喜欢的东西”“避免工作生活单一化”“下班后转换心情”“实实在在想学习新东西”……各式各样的理由正让越来越多的人投入到“夜校”和职业培训的怀抱中。来自美团、大众点评的数据显示，今年以来，平台上“夜校”的搜索量同比增长980%，相关笔记评价数同比增长226%。以今年7月为例，研学、民族声乐、滑板等细分课程的搜索量同比翻倍增长，分别位居增速前三位。
	其中，在全民运动热潮以及体育政策的助力影响下，体育培训成为一条热门赛道，市场需求被唤醒。受到热捧的不只是乒乓球、羽毛球、篮球、游泳等大众体育项目，近年来，网球、击剑、轮滑、拳击等小众运动也越来越受欢迎。据中国体育用品业联合会发布的《2022年大众健身行为与消费研究报告》，越来越多的成年人将参与体育培训作为提升自我、学习新技能的生活方式，从普拉提、滑板、游泳等培训报名的火爆程度可见一斑。今年7月，在美团、大众点评活跃的体育培训类商户数，同比去年增长236%，北京、上海、广州、天津、深圳五地热度最高。
	职业培训同样风头正盛。一方面，考研考公热度高企，另一方面，年轻人考证“充电”、自我提升的需求十分旺盛，推热了职业培训市场的发展。美团、大众点评数据显示，今年7月，中餐烹饪相关搜索量同比增长近80%，IT相关的前后端开发培训课程增长分别达60%、40%。职业技能培训有望成为教培行业的新风口。
	有行业人士表示，以兴趣和自我成长为导向的培训服务火热兴起，正是终身教育高速发展的前奏。
	解压：“慢下来”舒缓情绪
	手碟，这个稍显小众的乐器正在收获越来越多的青睐，年轻人对相关课程的需求慢慢变得强烈。
	位于静安区石门路上的壬真手碟冥想馆在互联网上人气很高，无论是企业团建还是个人私教，在线上和到店咨询的客户络绎不绝。
	创始人黄壬真曾是一名钢琴老师，几年前偶然接触到手碟后便入了“坑”，如今不仅是一名手碟演奏者，举行过多场音乐会，同时还是一名手碟老师，为更多现代都市人传授如何通过打手碟舒缓情绪、疗愈心灵。
	“用手指或手掌在手碟的不同位置敲击，手碟产生震动，会发出空灵的乐声，让人感觉安宁、平静、舒适。”黄壬真介绍道，“听上去好像有点玄，其实这背后是有科学依据的——手碟的频率在432—440赫兹之间，与很多古典乐是同频的。所以说，手碟是一种能够让人内心平静下来的乐器，帮助人们平衡内在的能量。”
	据黄壬真透露，目前，店里跟着她学打手碟的学员以80后、90后为主。今年仅仅半年多的时间里，店内接受报名的学员人数就达到七八百人。店内课程设计分初级、中级，价格则分别为3600元和4800元。
	“AmonBoogie”是一名“入坑”不久的手碟爱好者，作为一名独立的全职音乐人，有一定音乐基础的她上手很快，学了一阵子后觉得手碟在一定程度上还能给自己的音乐创作带来灵感。“我的工作有两个特点，一是生活日夜颠倒，还有就是压力大，需要不断推出一些受市场欢迎的音乐作品，因此严重失眠。自己也试了一些应对方法，听说手碟可以有帮助，就来试了一试，效果还不错。”
	“可能这个年龄段的年轻人承受的各方面压力相对较大吧，我感觉到有几位学员的状态明显比较紧绷。所以首当其冲是让他们慢下来，打开自己的感知，用音乐唤醒自己。”黄壬真说。
	投资：多门技艺多收获
	最近几年，想学厨艺的年轻人多了起来。厨师、厨师培训等词条在小红书上的浏览量已累计超过一亿。
	周末，上海飞航职业技术学校里格外热闹，无论是西点还是中式厨房或者是手冲咖啡的教室里都坐满了前来学艺的人。对于很多前来学习烹饪的年轻人来说，做饭既是一项不可或缺的生活技能，又能让他们在烟火气中短暂逃离脑力劳动，离生活“更近一点”。
	“烹饪是一项很好的技能，毕竟技多不压身嘛。”90后张晋辉是一名不折不扣的美食爱好者，平日主要负责IT运维的他多与计算机打交道，现在把业余时间主要交给了勺子、菜刀和铲子，从宫保鸡丁到白汁鳊鱼再到各种点心，如今这些都是他的拿手菜。
	“学习厨艺是因为被一句话触动：大家都知道健康很重要，但是谁会在年轻时投资自己的健康？我是愿意在比较年轻的时候，为自己也为家人，在健康方面多一些投资的。”张晋辉说，自己从2021年开始学习厨艺，中式点心、中餐和西餐的初级课程都已经学了，现在在学更高阶的课程。
	令他印象深刻的是学校里一名60多岁学厨艺的老人家。老人告诉张晋辉，自己年轻时很喜欢厨艺，但工作太忙，一直没机会学。退休后有大把的时间，学厨可以弥补自己年轻时的遗憾，还可以尽量做到健康饮食。
	张晋辉介绍，自己每个周末都会抽两个半天时间来飞航学习，“人嘛，就应该活到老学到老。我还有了特别的收获，掌握烹饪技巧后，多了一些工作以外的收入。”他自己现在会不定期给一些企业去上手工课，现场教学一些甜品和点心的做法。300元到1000元的课时费收入不仅让自己这些年在学厨方面的投入回了本，还能覆盖掉自己日常的生活开销。
	“未来，希望我的技能包里还能再丰富一些，说不定我的腰包也能再鼓一点。”张晋辉笑着说。
	社交：周末不“宅”交朋友
	“我的朋友圈里画画的人越来越多了，看着很羡慕，就和一个朋友去报了名。”在网络上，有着这样相同经历的人不在少数。成人美术培训近年来也逐步火爆起来。
	为了学画画，陈欣每个周末都要坐四十分钟的车到离家并不算近的八哥美术画室上课。兴趣爱好的加持，让她丝毫不觉得累。记者到画室时，她正在学习素描速写。
	“我学画画是零基础。打动我并让我坚持做这件事主要有两个原因，一是兴趣爱好，二是可以通过学画画结识到其他领域的朋友。”陈欣告诉记者感觉自己已经深陷进去，很多时候在画室一坐就是六个小时，现在画画已经成为自己生活很重要的一部分了。
	陈欣的带教老师王硕告诉记者，画室有不少学生与陈欣一样，不想周末“宅”在屋子里。“他们来自不同的行业，除了平常上课，定期的外出写生也增进了大家的交流，算是一个很好的社交渠道。”王硕告诉说，培训班里推出的一些绘画+旅游结合的课一经推出很快就被抢完了。
	“成人学画都有很强的目的性，例如生活的调剂，工作了一天，把素描的工具拿出来，油画的架子摆好，可能盯着看看，或者说画上两笔，这一天的疲劳可能就在这一刻释放掉了。”王硕表示，成人美术培训就像“精神健身房”，为不少人减压提供了场所。
	据王硕透露，现在店里周一到周五的夜校课程已经很难抢到。“例如我的课是从上午10时开始抢，顶多十分钟就抢没了。”
	(新民晚报记者杨硕)
</body><key_sentence>美团、大众点评数据显示，今年7月，中餐烹饪相关搜索量同比增长近80%，IT相关的前后端开发培训课程增长分别达60%、40%。”张晋辉说，自己从2021年开始学习厨艺，中式点心、中餐和西餐的初级课程都已经学了，现在在学更高阶的课程。据中国体育用品业联合会发布的《2022年大众健身行为与消费研究报告》，越来越多的成年人将参与体育培训作为提升自我、学习新技能的生活方式，从普拉提、滑板、游泳等培训报名的火爆程度可见一斑。“AmonBoogie”是一名“入坑”不久的手碟爱好者，作为一名独立的全职音乐人，有一定音乐基础的她上手很快，学了一阵子后觉得手碟在一定程度上还能给自己的音乐创作带来灵感。</key_sentence></doc>