<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12554</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-13/10127355.shtml</url><title>积水潭医院接诊百名伤者，雪天出行安全至上</title><datatime>2023-12-13 09:51:00</datatime><body>	随着北京迎来初雪，一些医院接诊雪后摔伤患者的数量明显增加。据新京报报道，截至12月11日17点，北京积水潭医院三个院区共接诊116名摔伤患者。具体看，由于“大多数人滑倒后的第一反应是手撑地”，因此，手腕骨折患者一般占雪后骨折患者的60%以上。而这其中，就包含一些有常年运动习惯的市民朋友。
	雪天路滑，出行摔伤的概率大大提升。尤其是对老龄人群而言，老年人的灵活性、协调性相对较差且骨质相对疏松，一旦摔伤则恢复周期较长，因此下雪天出行需要慎之又慎。
	自北京本轮降雪以来，市民的出行安全问题得到各方高度关注。12月11日，环卫和公路养护部门就开展连续作业，及时清扫了北京各条环路、城市主干道上的积雪。但“小道积雪+低温”的配置，还是给市民带来了风险隐患。这提醒，相关问题应该被各方重视起来，把出行安全“置个顶”。
	而据气象部门预报显示，13日起京津冀等地部分地区将出现大到暴雪。这场降雪具有持续时间长、累计降雪量大的特点。也因此，有必要继续提醒市民朋友，在未来几天依然要注意出行安全，并做好保暖措施。
	值得注意的是，随着下雪天的来临，外卖订单可能会有一定程度的增加。因此，平台不妨及时调整雪天奖惩机制，确保外卖小哥做好配送的同时保证自身安全。
	此外，市政相关部门也不妨在此前的除雪等保障工作经验基础上，进一步做好接下来可能的除雪和供暖保障等工作。同时，对于一些人流量较大的景区，尤其是一些适合观看雪景的点位，也要加大疏导力度，避免发生踩踏、滑倒等事件。
	目前，北京各项应急保障工作正在持续展开，雨雪冰冻天气应急相关预案也已启动。相信在各方的科学应对和高效处置下，会将大雪的次生影响降到最低。也期待市民朋友能够在首都披上银装之际，度过一个个安全、温暖的冬日。
	苏士仪(媒体人)
	来源：新京报
</body><key_sentence>自北京本轮降雪以来，市民的出行安全问题得到各方高度关注。也因此，有必要继续提醒市民朋友，在未来几天依然要注意出行安全，并做好保暖措施。随着北京迎来初雪，一些医院接诊雪后摔伤患者的数量明显增加。这提醒，相关问题应该被各方重视起来，把出行安全“置个顶”。</key_sentence></doc>了，但是总量下来了。只有在新能源汽车不断增长的形势下不掉队，才能够真正保住自己的市场份额。
	从前11个月销量数据来看，能完成年度销量目标的企业屈指可数。理想汽车2023年销售目标30万辆，前11个月累计销量32.6万辆，提前超额完成全年销售目标。今年吉利的整体销量目标为165万辆，前11个月吉利汽车累计销售153.6万辆，按照吉利11月份销售情况来看，吉利12月中旬就能实现全年销量目标，全年销量有望突破170万辆。
	相反，大多数企业难以达成年度销量目标。目前，蔚来、小鹏、零跑等新势力品牌的完成率仅在五成左右；传统车企中，一汽、东风、上汽、长城对比年初确定的销量目标，也只完成六成左右。
	即使强大如比亚迪，也不得不以价换量。数据显示，今年前11个月比亚迪累计销量268.34万辆。也就是说，只有12月超过31.7万辆的销量，比亚迪才能实现300万辆年销售目标。有分析认为，年初的比亚迪和眼下的比亚迪市场竞争力已发生变化，市场份额正在被其他车企蚕食，“除了降价和压库存，比亚迪别无选择”。
	供给过剩需求不足
	从年初特斯拉打响汽车价格战第一枪，到东风神龙“掀翻燃油车桌子”，再到年底众车企集体降价冲量。今年车市价格战波及范围之广、降幅之大、时间之长、影响之深，远超2004年“南北”大众联手降价和2008年国际金融危机时的汽车大促销。
	“价格由供求关系决定，是市场优胜劣汰的主要手段。”中国汽车流通协会会长助理王都分析认为，其实车市的“价格战”仅是表象，背后则是当前汽车市场供给过剩与需求不足的矛盾。
	12月11日，中国汽车工业协会发布《2024年中国汽车市场整体预测报告》，预计2024年我国汽车总销量为3100万辆左右，乘用车销量为2680万辆左右，商用车销量为420万辆左右，其中新能源汽车销量为1150万辆左右，出口量为550万辆左右。
	“我个人认为，从目前的国内市场条件看，在可以预见的未来，国内汽车市场不可能再有大规模的增长。”全国政协常委、经济委员会副主任苗圩说。
	而全国乘联会提供的数据显示，截至2022年底，我国汽车产能已超过4000万辆。当市场供应远超实际需求，降价促销活动就将成为车市竞争的常态。不少业内人士表示，短期终结汽车价格战并不现实。
	“当下是快鱼吃慢鱼的时代，不是大鱼吃小鱼的时代，车企在未来3年到5年如果没冲上去，就没机会了。”比亚迪董事长王传福认为，“未来3年到5年，车市整体或不同细分板块会持续开打价格战。”
	理想汽车CEO李想说，以价格战为主要表现形式的智能电动车淘汰赛已开始，将从2023年一直持续到2025年。而蔚来汽车董事长兼CEO李斌则强调，“未来两年是汽车行业变革竞争最激烈的阶段，外部环境充满巨大的不确定性。要想取得决赛资格，就必须提高执行效率，并确保关键业务有足够稳定投入”。
	“除了市场供给失衡外，同质化也是导致价格战的原因。”集度与极越CEO夏一平呼吁，行业应该在技术上去卷，在产品创新、体验上去卷，通过差异化构建车企核心竞争力。只有拥有独特差异化的企业，才更能够在产业变革中找到机会，实现可持续发展。
</body><key_sentence>为吸引此前观望的消费者，完成年初确定的销量目标，一些汽车品牌推出购车补贴、限时优惠等活动，再次引发价格战。”中国汽车流通协会会长助理王都分析认为，其实车市的“价格战”仅是表象，背后则是当前汽车市场供给过剩与需求不足的矛盾。今年车市价格战波及范围之广、降幅之大、时间之长、影响之深，远超2004年“南北”大众联手降价和2008年国际金融危机时的汽车大促销。有分析认为，年初的比亚迪和眼下的比亚迪市场竞争力已发生变化，市场份额正在被其他车企蚕食，“除了降价和压库存，比亚迪别无选择”。</key_sentence></doc>