<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12544</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127420.shtml</url><title>2024年中国经济，如何定调？</title><datatime>2023-12-13 09:57:00</datatime><body>	新闻1+1丨2024年中国经济，如何定调？
	一年一度的中央经济工作会议闭幕了。今年是三年新冠疫情防控转段后经济恢复发展的一年，困难和挑战不小，针对性的政策也出了不少，效果也在逐渐显现。
	中央经济工作会议，非常重要的就是要为明年的经济发展来定调。怎么看今年的这场经济工作会议释放出来的重要信号？明年的中国经济各个方面该怎么办？《新闻1+1》连线中国国际经济交流中心副理事长、国际货币基金组织原副总裁朱民，一起关注：2024年中国经济，如何定调？
	怎么看待会议中面对明年经济的现实针对性？
	中国国际经济交流中心副理事长、国际货币基金组织原副总裁朱民：一年一度的中央经济工作会议，就是总结一年，给未来定调。说到总结一年，现在看，我觉得大盘基本稳住了，我们经济增长能够走到5%以上，消费也增长了6%以上，投资特别是产业投资增长达到6%，所以大盘稳住了，这是很不容易的一件事。在这个基点上，我们看未来，有两个维度很重要。①国际形势仍然严峻。因为全球处于一个经济下滑的周期，而且是处于金融从宽松到紧缩的周期，两者相加，所以还是很紧。今年全球经济增长只有3%到3.1%左右，明年会降到2.7%到2.8%左右，可能会继续下滑，而且利率水平还是会比较高。所以对中国的外部需求，对资本流动等，都会有很大的影响，所以国际形势还是严峻的。②中国经济整体来说也处于两个维度，一个维度是整体经济增长是在下行区间，这是因为我们经过了30年的高速增长以后，进入中等收入阶段，包括老龄化等，所以经济增速自然下降，潜在增长水平也在下降。与此同时，我们的经济增长结构在发生很大调整，我们正在从传统的由投资房地产加出口主导的增长模式，转到一个以消费为主、以制造业的先进化和碳中和的转型为主的新增长模式。在这个过程中，面对国际的严峻形势，在这个年头稳住的前景下，重新看2024怎么发展，怎么定调，这个还是特别重要的。
	会议定调明年九大任务，为何将以科技创新引领现代化产业体系建设放在第一条？
	中国国际经济交流中心副理事长、国际货币基金组织原副总裁朱民：九大任务中，把科技创新和新兴产业结合在一起，这是以前没有提过的，这个特别重要，创新要和产业发展、和供给方连在一起。中国的制造业是中国的核心竞争力，我国的制造业占全球制造业的3.3%，是美国、日本、德国加韩国的总和，这是中国的核心竞争。所以维持中国制造业的规模和产能效率以及它的科技化，就变得特别重要。特别是在当前地缘政治不稳、“脱钩”的情况下，我们通过维持制造业的实力来使得世界向我们靠拢。所以第一条就把科技创新和新兴产业连在一起，这个特别重要，而且这是给了一个特别大的信号。因为中国的制造业企业包括千千万万大中小企业，所以这告诉大家未来发展的空间还是很大，各个政策都要向这个方向靠拢，制造业未来的方向就是科技化、绿色化、数字化。这会推动中国制造业往前走一大步，我觉得九条里面第一条是特别重要的。
	如何看待“稳中求进、以进促稳、先立后破”中的“以进促稳”？
	中国国际经济交流中心副理事长国际货币基金组织原副总裁朱民：这次提出“以进促稳”，其实要求我们以一个更积极进取的态度、从往前走的方向，去推动经济发展。因为过去40年来，基本上是增长拉动结构的变化；但是到今天，我们是要通过结构的变化来推动经济增长，所以整个经济的动力在转化。在此情况下，我们要以进取的心态和科技创新发展走在世界前沿的战略定位，来推动结构改革和经济增长，由此才有稳定。所以“以进促稳”是中央经济工作会议里一个特别积极的定调，也是鼓励我们的企业，我们的政府，我们的个人来积极行动，在2024年通过积极进取，在动态中得到一个平衡和稳定。
	如何看待“稳中求进、以进促稳、先立后破”中的“先立后破”？
	中国国际经济交流中心副理事长国际货币基金组织原副总裁朱民：①“先立后破”也特别重要，因为在结构转化的过程中，旧的动能正在消失，新的动能正在起来。在此过程中，可以把旧的动能去掉后再建新的，也可以让新的起来后再逐渐消化旧的。②那么从现在开始，中央特别明确，要让新的动能先起来，再逐渐消化旧的动能。有很多新的方面，在往前走的时候，我们都要把风险的预防放在前面，先把新的动能立起来，然后才逐渐去消化旧的动能。
	如何理解财政政策要适度加力和货币政策要精准有效？
	中国国际经济交流中心副理事长、国际货币基金组织原副总裁朱民：财政政策更加积极，这和很多研究以及大家的观察是一致的，我觉得这一点提的特别重要。因为我们还是有财政空间，特别是在一个逆周期的调整中，财政政策要发挥主要作用。但是财政在更加积极的同时，它要注意有几个维度：①要更加支持新动能，比如说科技创新、新制造业、碳中和转型等。②因为人口的老龄化，我们需要更多地专注社会开支，比如医疗、保险、教育等，以及对老年人的服务。所以在财政更加加力的时候，不是说我们要加大对基础设施的投资，而是我们要对科技前沿新产业的支持，以及对社会的支持，我觉得这是财政加力的一个很重要的方面。货币政策是在特别谨慎中讲到了“精准”，其实精准是指结构性货币政策，也就是在货币政策里加大对新型产业和未来发展前景的支持，我觉得这个也很重要。我们现在结构性货币政策已经占到7万亿人民币左右，已经占到了央行资产负债表的15%左右，但是还有空间。所以用财政和货币政策结合起来，来撬动更多的融资走向创新，走向未来的发展，走向中小企业，这是宏观政策协调里面特别强调的。
	如何理解会议中强调“要增强宏观政策取向一致性”？
	中国国际经济交流中心副理事长、国际货币基金组织原副总裁朱民：这是一个特别现实的问题，当中国过了人均GDP达到12000美金，从低收入国家进入中等收入，并且走向高收入国家的时候，就会面临一系列挑战。比如在维持增长的同时要提高劳动生产率，要增加社会安全网的建设，要提高人力资本，要增加就业，减少收入不公平，使得大家能共享增长，在当今地缘政治的情况下，还要面对安全问题等。这些不同的目标都很重要，也是我们观察到国际上很多国家在历史上碰到过的问题。在这个情况下，我们要从一个单纯的经济增长来看到一个综合的经济政策的协调，我们还是要把经济增长放在特别重要的地位，但是与此同时政策要把几个方面兼顾。所以在2024年以及今后几年，宏观政策的协调其实是特别重要的一项任务。
	如何看待会议中强调针对民营经济要落实一批具体举措？
	中国国际经济交流中心副理事长国际货币基金组织原副总裁朱民：中国的民营经济有非常强大的生命力，从今年数据来看，真是很不容易。比如说最直接的一个数字，我们看民营经济在贸易中的比重，他们今年的出口增长了6%，而整体的贸易今年的增长几乎是非常小，所以民营经济出口的能力很强，由此民营经济占整个出口的比例从50%提高到53.1%，所以说中国的民营经济是有很强的适应力和生命力的。在这个情况下，我们还是需要各个方方面面的政策予以支持，让民营经济发挥更大的作用。民营经济是GDP的主要贡献者，是就业主要的贡献，我们现在看到民营经济还贡献了70%左右的创新，中国在走向创新经济的时候，民营经济的作用也是很重大的。我们看到2023年的时候，中央出台了一系列关于民营经济的政策，我们希望在2024年的时候对民营经济的政策能够落实，能够把民营经济强盛的竞争能力逐渐发挥，来支持中国经济在积极进取中得到稳健的发展。
	如何看会议中强调更加突出就业优先导向？
	中国国际经济交流中心副理事长国际货币基金组织原副总裁朱民：就业是一个很根本的重要性，因为就业是劳动生产力提升的一个非常核心的部分，我觉得这个是新劳动力生产。第二个就是中国人口达到峰值以后，我们的人口已经不会再增长了。所以在这个情况下，人的质量变得重要，把已经有的人才用起来，让他们充分就业，这个是中国经济未来发展的一个特别重要的基石。那么在就业的同时，我们还面临巨大的结构变化，特别是科技的发展等等。所以在整个大的变化中，特别强调把就业放在前面，一个是中国经济的需要，第二个是特别要对下一代、再下一代的年轻人负责，能够让他们有一个好的起点，从大学毕业找到好的工作，逐渐的贡献社会，贡献经济，这个是特别重要的。所以2024对就业，特别是对年轻人的就业，会是一个重要的要抓的任务。(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>中国国际经济交流中心副理事长、国际货币基金组织原副总裁朱民：一年一度的中央经济工作会议，就是总结一年，给未来定调。中国国际经济交流中心副理事长、国际货币基金组织原副总裁朱民：九大任务中，把科技创新和新兴产业结合在一起，这是以前没有提过的，这个特别重要，创新要和产业发展、和供给方连在一起。中国国际经济交流中心副理事长国际货币基金组织原副总裁朱民：①“先立后破”也特别重要，因为在结构转化的过程中，旧的动能正在消失，新的动能正在起来。中国国际经济交流中心副理事长国际货币基金组织原副总裁朱民：这次提出“以进促稳”，其实要求我们以一个更积极进取的态度、从往前走的方向，去推动经济发展。</key_sentence></doc>