<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12580</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127354.shtml</url><title>韩江榕江练江水系连通后续优化工程迎3台盾构机始发</title><datatime>2023-12-13 09:16:00</datatime><body>	中新网揭阳12月13日电(记者王坚)韩江榕江练江水系连通后续优化工程12日迎来3台盾构机始发。开工一年多来，该工程14台盾构机目前已始发8台，为2026年初全线建成通水奠定良好基础。
	韩江榕江练江水系连通后续优化工程是广东省“五纵五横”水资源配置骨干网的重要组成部分。该工程建成后，可将韩江水资源调配至汕头市潮阳区、潮南区、揭阳普宁市和潮州市潮安区等地，每年预计平均增加供水量3.11亿立方米，服务人口850万，将切实优化区域水资源配置格局，提升区域水安全保障能力。
	当日，“粤东2号”盾构机从潮州市潮安区的施工1标GX02号工作井始发；“粤东6号”“粤东10号”从位于揭阳市的施工2标始发。
	据介绍，“粤东2号”盾构机从GX02号工作井始发后，沿岭后乡道附近敷设，向GX03号工作井掘进，盾构隧洞长约1803米，埋深范围为24.479米至43.816米。
	而“粤东6号”“粤东10号”则分别从揭阳市揭东区玉滘镇GX07号工作井、揭阳市榕城区砲台镇GX12号工作井始发。其中，“粤东6号”自GX07号工作井向GX08号工作井掘进，隧洞长度约1844米；“粤东10号”自GX12号工作井向GX11号工作井掘进，隧洞长度约2579米。
	据了解，此次始发的三台盾构机预计将于2024年底前完成掘进任务。与此同时，2024年1月底前，该工程还将有多台盾构机准备始发。(完)
</body><key_sentence>中新网揭阳12月13日电(记者王坚)韩江榕江练江水系连通后续优化工程12日迎来3台盾构机始发。据介绍，“粤东2号”盾构机从GX02号工作井始发后，沿岭后乡道附近敷设，向GX03号工作井掘进，盾构隧洞长约1803米，埋深范围为24.479米至43.816米。当日，“粤东2号”盾构机从潮州市潮安区的施工1标GX02号工作井始发。该工程建成后，可将韩江水资源调配至汕头市潮阳区、潮南区、揭阳普宁市和潮州市潮安区等地，每年预计平均增加供水量3.11亿立方米，服务人口850万，将切实优化区域水资源配置格局，提升区域水安全保障能力。</key_sentence></doc>化传承”等方面，从浙江省11个地市的饮食文化进行课题研究，对浙江省的文化建设具有重大的历史意义。
	不谋而合的是，浙江省文化和旅游厅产业发展处副处长吴斌也认为，该课题在系统性梳理总结浙江千年饮食文化的同时，以“百县千碗”工程为切入口，光照新时代浙江餐饮行业的发展，对丰富浙江文化内涵具有重要意义。
	因此，他希望，与会专家能够以此为契机，进一步加强美食文化课题研究，聚合浙江美食文化基因，讲好美食故事，传播美食文化，为把浙江建设成为美味纷呈的旅游胜地而不懈努力。
	值得一提的是，作为展现浙江“百县千碗”升级版成果的一个缩影，2023年“美丽西湖·百县千碗”成果展于现场同步启幕。
	据了解，自“百县千碗”工程启动以来，西湖风景名胜区获评省级、市级旗舰店、体验店、示范店已达14家，并有4道菜入选“味美浙江·百县千碗”1000道风味美食名录。此次展览，来自西湖风景名胜区的参展单位以美美与共、新时代“西湘记”为主题，展示了独具特色的美食作品。(完)
</body><key_sentence>今年以来，浙江省文化和旅游厅更是围绕系统打造“百县千碗”升级版，启动迭代，推出了“味美浙江·百县千碗”1000道风味美食名录，并认定省级“百县千碗”旗舰店15家、旗舰店730家等店系矩阵，不断挖掘浙江旅游领域资源，丰富浙江饮食文化内涵，推动“百县千碗”工程不断散发文化温度、重生产业热度、焕发出新的生机和活力。而当天开笔的《百县千碗与浙江饮食文化》课题，在浙江旅游职业学院校长杜兰晓看来，该项目围绕“历史文化”“食风食俗”“菜品研发”“经营管理”“文化传承”等方面，从浙江省11个地市的饮食文化进行课题研究，对浙江省的文化建设具有重大的历史意义。不谋而合的是，浙江省文化和旅游厅产业发展处副处长吴斌也认为，该课题在系统性梳理总结浙江千年饮食文化的同时，以“百县千碗”工程为切入口，光照新时代浙江餐饮行业的发展，对丰富浙江文化内涵具有重要意义。因此，该课题以浙江省的11个地级市为对象，按照食材、菜点、小吃等专题，从历史、现实和发展三个维度系统挖掘浙江省11个地市的饮食文化资源，制定美食标准，挖掘文化故事，传承浙江美食遗产。</key_sentence></doc>