<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12598</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-13/10127348.shtml</url><title>新一轮寒潮天气来势汹汹 中东部大范围雨雪再登场</title><datatime>2023-12-13 08:32:00</datatime><body>	中国天气网讯寒潮天气又来袭！昨天(12月12日)夜间开始，新一轮寒潮天气过程上线，这股寒潮来势汹汹，预计一直到17日将陆续给我国大部地区带去雨雪、降温，气温将普遍下降8~12℃，局地降幅超14℃。华北、黄淮等地强降雪也会再度登场，并且降雪区域与上一轮将会高度重叠，部分地区或现极端降雪，公众需注意防范雨雪冰冻灾害。
	华北黄淮需防强降雪叠加影响华北东北部分地区降雪量具有极端性
	过去两天，我国中东部遭遇了一轮大范围雨雪天气过程，华北、黄淮等地普遍出现中到大雪，局地甚至达到暴雪、大暴雪量级，部分地区新增积雪深度超10厘米，山西、河南、陕西、河北、内蒙古等地共128个国家气象观测站日降水量突破12月观测史极值。昨天，上述地区雨雪减弱，暂时迎来一个“间歇期”。
	今天开始到15日，伴随着新一轮寒潮天气来袭，中东部将再迎一轮雨雪天气过程，并且此次过程的影响范围将更广，持续时间也会更长，华北、黄淮等地强降雪区域还会出现高度重叠，东北、华北等地部分地区降雪量可能具有一定极端性。
	具体来看，今天，新疆中东部、内蒙古大部、西北地区南部和东部、华北、东北地区中南部、黄淮北部、西藏东部、川西高原中北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，陕西中部、山西南部、河北南部、北京南部、河南北部和西部等地部分地区有大到暴雪，其中，陕西中部等地部分地区有大暴雪(20～25毫米)。西藏东南部、西南地区南部和西部、黄淮中南部、江淮、江汉、江南北部、海南岛东部、台湾岛东部等地部分地区有小到中雨，其中，云南西南部和中部、西藏东南部等地局地有大雨(25～35毫米)。
	明天，内蒙古中西部和东部偏南地区、东北地区中南部、西北地区中东部、华北、黄淮东部和西部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，陕西东南部、湖北西北部、河南中西部和北部、山西南部、河北南部、山东大部、辽宁东部、吉林东部等地的部分地区有大到暴雪，其中，陕西东南部、河南北部、山东西北部等地部分地区有大暴雪(20～30毫米)。安徽中北部、江苏中北部、湖北北部和南部、湖南北部、重庆东北部等地部分地区有大雨。
	后天，内蒙古东部、东北地区中南部、陕西南部、华北中南部、黄淮、江淮西部、湖北东部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，安徽南部等地部分地区有雨夹雪，吉林东部等地局地暴雪(10～15毫米)。江淮东部和西部、江南北部、江西中部、江南东部等地部分地区有中到大雨，其中，安徽南部等地部分地区有暴雨。
	据了解，中东部此次雨雪天气过程与12月10日那次间隔时间较短，尤其是华北、黄淮一带继12月10日强降雪后，13日至14日将再度出现强降雪，影响范围更广、持续时间更长，强降雪落区高度重叠，内蒙古中部、华北南部以及吉林东部、辽宁东部等地日降雪量还具有一定极端性。
	华北、黄淮、东北地区中南部等地部分地区暴雪、低温雨雪冰冻风险高，雨雪天气造成能见度降低及路面积雪结冰，易导致交通拥堵或事故；吉林、辽宁、陕西南部、山西南部、河北中南部、河南北部、山东中北部等地积雪可能导致局地简易建筑、温棚和牲畜圈舍垮塌；陕西中部、山西南部、河南中北部、贵州、湖南南部等局地冻雨可能造成电力、通信设施发生短路或断线，公众需密切留意临近预警预报信息，警惕雨雪天气可能导致的积雪、道路结冰等对交通出行造成的不利影响，外出注意安全。
	厚衣服预警！寒潮强势登场中东部多地气温将大幅偏低
	气温方面，昨天夜间开始，新一轮寒潮天气过程强势上线。这轮寒潮天气过程将一直持续到17日左右，会陆续给我国大部地区带去剧烈降温。中央气象台预计，13日至16日，我国大部地区将先后出现4～6级偏北风，气温随之下降8～12℃，西北地区、内蒙古中西部、华北西部及江南、华南北部、贵州等地的部分地区降温可达14℃以上。新疆山口地区有9～10级、阵风12～13级大风，东部和南部海区有6～8级、阵风9～10级大风。17日早晨最低气温0℃线可南压至贵州南部和江南北部一带，-10℃线位于黄淮北部至秦岭一带。华北、黄淮北部等地的部分地区最低气温将接近或跌破历史同期极值。我国南北方气温都将大面积创新低，气温普遍将会进入较往年同期大幅偏低的状态。
	其中北方大部自上次寒潮影响过后，气温持续偏低，未来一周也将延续低温寒冷的状态。其中，包括北京、天津、石家庄、济南等大城市在内的很多地方最高气温都会跌破冰点，且最低气温也会陆续降至-10℃以下。之前的寒潮过程使得最高气温已经经历过了明显的下跌，此次寒潮过后，最高气温还会再降一个台阶；而最低气温的降幅则会更加明显，普遍会由正常或偏高水平降至明显偏低的状态，尤其是东北地区南部、华北、黄淮等多地偏低幅度将达到10℃以上，像是太原，17日早晨的最低气温可能只有-19℃，主打一个天寒地冻。
	对于南方而言，此次寒潮到来前，今明两天不少地方还会经历大幅回暖，尤其是江淮、江南以及贵州东部等地最高气温的累计升温幅度普遍在10℃以上，部分地区超过15℃，最高气温升至25℃左右，较常年同期偏高10℃以上。然而，随着后期寒潮主体南下，南方各地也将经历气温“大跳水”，从贵州、广西北部到江南、江淮南部最高气温的累计降幅可达20℃或以上，多地最高气温将降至5℃左右，局地甚至逼近0℃，比常年同期明显偏低。像是南京，明天的最高气温可达20℃，16日又会一下骤降至1℃，短短几天气温直升直降，犹如蹦极一般。
	新一轮寒潮强势来袭，气象部门提醒，公众需密切留意天气变化，准备好最厚实的衣物应对低温雨雪侵袭。(中国天气网)
</body><key_sentence>今天开始到15日，伴随着新一轮寒潮天气来袭，中东部将再迎一轮雨雪天气过程，并且此次过程的影响范围将更广，持续时间也会更长，华北、黄淮等地强降雪区域还会出现高度重叠，东北、华北等地部分地区降雪量可能具有一定极端性。过去两天，我国中东部遭遇了一轮大范围雨雪天气过程，华北、黄淮等地普遍出现中到大雪，局地甚至达到暴雪、大暴雪量级，部分地区新增积雪深度超10厘米，山西、河南、陕西、河北、内蒙古等地共128个国家气象观测站日降水量突破12月观测史极值。明天，内蒙古中西部和东部偏南地区、东北地区中南部、西北地区中东部、华北、黄淮东部和西部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，陕西东南部、湖北西北部、河南中西部和北部、山西南部、河北南部、山东大部、辽宁东部、吉林东部等地的部分地区有大到暴雪，其中，陕西东南部、河南北部、山东西北部等地部分地区有大暴雪(20～30毫米)。具体来看，今天，新疆中东部、内蒙古大部、西北地区南部和东部、华北、东北地区中南部、黄淮北部、西藏东部、川西高原中北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，陕西中部、山西南部、河北南部、北京南部、河南北部和西部等地部分地区有大到暴雪，其中，陕西中部等地部分地区有大暴雪(20～25毫米)。</key_sentence></doc>