<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12607</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-13/10127338.shtml</url><title>中东部地区有大范围雨雪 强寒潮将影响我国大部地区</title><datatime>2023-12-13 08:16:00</datatime><body>	中新网12月13日电据中央气象台网站消息，预计未来三天，中东部将有新一轮大范围雨雪天气，内蒙古中部、陕西中南部、山西南部、河北南部、北京南部、河南、山东、吉林东部、辽宁东部等地部分地区暴雪、低温雨雪冰冻风险高。13日起强寒潮天气自西向东影响我国大部地区，气温随之下降8～12℃。
	中东部地区有大范围雨雪
	12月13日至15日，中东部地区将出现一次大范围雨雪天气过程，新疆北部、西北地区东部、内蒙古、华北、黄淮中北部、东北地区中南部及青藏高原中东部有小到中雪，其中陕南、华北、黄淮北部、东北地区南部和东部等地的部分地区有大到暴雪，局地大暴雪；黄淮中南部、江淮、江汉、重庆北部及江南等地有中到大雨，局地暴雨。
	中央气象台12月13日06时发布暴雪黄色预警：12月13日08时至12月14日08时，陕西中部、山西南部、河北南部、北京南部、河南北部和西部等地部分地区有大到暴雪，其中，陕西中部等地部分地区有大暴雪(20～25毫米)。上述部分地区新增积雪深度5～8厘米，局地可达10-12厘米以上。
	12月14日08时至12月15日08时，陕西东南部、湖北西北部、河南中西部和北部、山西南部、河北南部、山东大部、辽宁东部、吉林东部以及内蒙古中部等地的部分地区有大到暴雪，其中，陕西东南部、河南北部、山东西北部等地部分地区有大暴雪(20～30毫米)。上述部分地区新增积雪深度8～12厘米，局地可达15-20厘米以上。
	中央气象台12月13日06时继续发布冰冻黄色预警：预计，12月13日08时至14日08时，陕北南部和秦岭东部、山西南部、河南北部和西部、河北西南部、山东中部等地的部分地区有冻雨。
	强寒潮将影响我国大部地区
	中央气象台12月13日06时继续发布寒潮黄色预警：12月13日至16日，一股强寒潮将自新疆开始，自西向东、自北向南影响我国，大部地区将先后出现4～6级偏北风，气温随之下降8～12℃，西北地区、内蒙古中西部、华北西部及江南、华南北部、贵州等地的部分地区降温可达14℃以上。新疆山口地区有9～10级、阵风12～13级大风，东部和南部海区有6～8级、阵风9～10级大风。17日早晨最低气温0℃线可南压至贵州南部和江南北部一带，-10℃线位于黄淮北部至秦岭一带。华北、黄淮北部等地的部分地区最低气温将接近或跌破历史同期极值。其中，12月13日08时至12月15日08时，新疆、内蒙古西部和中部、甘肃、宁夏、青海、陕西北部、山西西部等地将出现8～12℃降温，甘肃、宁夏、内蒙古河套地区、陕西北部局地降温可达14℃以上。
	未来三天具体预报
	12月13日08时至14日08时，新疆中东部、内蒙古大部、西北地区南部和东部、华北、东北地区中南部、黄淮北部、西藏东部、川西高原中北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，陕西中部、山西南部、河北南部、北京南部、河南北部和西部等地部分地区有大到暴雪，其中，陕西中部等地部分地区有大暴雪(20～25毫米)。西藏东南部、西南地区南部和西部、黄淮中南部、江淮、江汉、江南北部、海南岛东部、台湾岛东部等地部分地区有小到中雨，其中，云南西南部和中部、西藏东南部等地局地有大雨(25～35毫米)。内蒙古西北部、辽东半岛、新疆南疆盆地和东部、西藏北部和西部、甘肃河西、川西高原北部等地部分地区有4～6级风，其中，西藏西部、川西高原北部等地部分地区有6～7级风，新疆东部部分地区有8～9级风。
	12月14日08时至15日08时，内蒙古中西部和东部偏南地区、东北地区中南部、西北地区中东部、华北、黄淮东部和西部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，陕西东南部、湖北西北部、河南中西部和北部、山西南部、河北南部、山东大部、辽宁东部、吉林东部等地的部分地区有大到暴雪，其中，陕西东南部、河南北部、山东西北部等地部分地区有大暴雪(20～30毫米)。安徽中北部、江苏中北部、湖北北部和南部、湖南北部、重庆东北部等地部分地区有大雨。内蒙古西部、西北地区中东部等地部分地区有4～6级风。
	12月15日08时至16日08时，内蒙古东部、东北地区中南部、陕西南部、华北中南部、黄淮、江淮西部、湖北东部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，安徽南部等地部分地区有雨夹雪，吉林东部等地局地暴雪(10～15毫米)。江淮东部和西部、江南北部、江西中部、江南东部等地部分地区有中到大雨，其中，安徽南部等地部分地区有暴雨。西北地区中东部、东北地区南部等地部分地区有4～6级风。
</body><key_sentence>12月13日08时至14日08时，新疆中东部、内蒙古大部、西北地区南部和东部、华北、东北地区中南部、黄淮北部、西藏东部、川西高原中北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，陕西中部、山西南部、河北南部、北京南部、河南北部和西部等地部分地区有大到暴雪，其中，陕西中部等地部分地区有大暴雪(20～25毫米)。12月14日08时至15日08时，内蒙古中西部和东部偏南地区、东北地区中南部、西北地区中东部、华北、黄淮东部和西部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，陕西东南部、湖北西北部、河南中西部和北部、山西南部、河北南部、山东大部、辽宁东部、吉林东部等地的部分地区有大到暴雪，其中，陕西东南部、河南北部、山东西北部等地部分地区有大暴雪(20～30毫米)。中央气象台12月13日06时继续发布寒潮黄色预警：12月13日至16日，一股强寒潮将自新疆开始，自西向东、自北向南影响我国，大部地区将先后出现4～6级偏北风，气温随之下降8～12℃，西北地区、内蒙古中西部、华北西部及江南、华南北部、贵州等地的部分地区降温可达14℃以上。中新网12月13日电据中央气象台网站消息，预计未来三天，中东部将有新一轮大范围雨雪天气，内蒙古中部、陕西中南部、山西南部、河北南部、北京南部、河南、山东、吉林东部、辽宁东部等地部分地区暴雪、低温雨雪冰冻风险高。</key_sentence></doc>