<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12611</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-13/10127306.shtml</url><title>唤醒闲置书籍 让大山里的孩子看到更大的世界</title><datatime>2023-12-13 06:25:00</datatime><body>	天津市宝坻区一家亲青年志愿服务社的志愿者把6万册图书装车。团天津市宝坻区委供图
	http://vod.cyol.com/vod/data/video/202312/12/44b3baf6-3dc6-4802-9f97-12fe69d15df5/transcode_0a9398cd-806c-c337-4c86-4fa5b442.mp4/av-g.m3u8	　　最近，甘肃省永登县通远镇临平小学的孩子们有了新的“乐园”——爱心阅览室。每到下课，很多孩子都会跑来这里读书。六年级小学生火登圆总是跑在最前面的那一个，他在阅览室里找到好几本很有意思的书，通过这些书籍，他仿佛看到了更大的世界。
	大山里的爱心阅览室，是千里之外的天津孩子们的一份心意。前不久，天津市宝坻区一家亲青年志愿服务社发起“书香伴你成长助力乡村振兴”为乡村小学建爱心阅览室活动。团宝坻区委书记李津说，我们发挥青年社会组织力量，号召全区两万余名青少年共筹集了价值80万元的6万余册爱心图书，为甘肃省永登县60所乡村小学援建爱心阅览室，满足山区孩子对知识的渴望。
	今年9月，团天津市宝坻区委在“宝坻新青年”公众号以及各团属微信群发布了“为村小建爱心阅览室”的消息，随后一家亲青年志愿服务社的志愿者先后走进学校、社区、村庄等地开展收书活动，在全区青少年中掀起一阵冬日暖流。
	康文轩正在宝坻一中读高二，也是宝坻区一家亲青年志愿服务社的一名青年志愿者。这几个月，他不仅自己主动捐书，而且发动亲朋好友、身边同学一起参与，先后送来了2300余册图书。“捐的不只是书，还是爱心和希望”康文轩说。
	宝坻区大唐镇大唐庄中学教师运洪静开车50多公里送来了1000多册书籍，这是校内400余名师生共同捐赠的。宝坻区第九中学团委书记李雪艳告诉记者，仅1天时间，学校里631名学生主动捐出了2318本书。
	6万余册爱心图书很快筹集完毕。志愿者们开始书籍分类工作。“每本书我们都会翻阅，确认其内容是否符合小学生阅读……”王振芹说，翻一整天的书之后，常常会累得腰酸背痛。
	14岁的张钰是宝坻五中的初二学生，这一个月来，每到周末，她就跟随母亲白雪静来到一家亲青年志愿服务社，参与爱心书籍的整理、清点、打包、登记等工作。
	宝坻区一家亲青年志愿服务社副社长刘志文说，爱心书籍整理工作，一大批青年志愿者踊跃参与其中。“天气寒冷，但是大家心里都有一个共同的愿望，那就是让山里的孩子们尽快阅读上喜欢的图书。”
	临平小学位于甘肃省永登县城东部，有6个教学班，全校只有学生30多名。此前在当地走访调研时，宝坻区一家亲青年志愿服务社的志愿者了解到乡村小学的学生课外阅读书籍普遍缺乏，该社理事长、团支部书记袁鸿飞说：“我们发现，对大山里的孩子来说，能够拥有一本属于自己的图书原来是一件奢侈的事。”
	“我们从2020年4月份开始就发起了为甘肃省永登县、武山县援建乡村小学爱心阅览室活动。”袁鸿飞说，截至目前，已经筹集爱心书籍超过24万册，援建乡村小学爱心阅览室114个。此外，还开展了“为爱筑梦，山区孤儿圆梦”“救助患病贫困学子”等多项东西部协作的公益帮扶活动。
	位于通远镇的张坪小学是一所异地搬迁新建学校，现有在校生50余人。爱心阅览室正式开放那天，孩子们欢呼雀跃，争先进入阅览室借阅书籍。
	团甘肃省永登县委书记魏转英说，这些乡村小学爱心阅览室的落成，进一步丰富了当地青少年的课外读物，对孩子们学习知识、开阔眼界有很大帮助，也是进一步发扬“守望相助、同舟共济”的东西部协作精神，助力全面乡村振兴的重要举措。
	为了让爱心阅览室成为孩子的“第二课堂”，袁鸿飞还设想着举办“一家亲”杯小学生有奖征文比赛、两地小学生线上读书故事分享会、共读一本书等系列特色活动，激发当地孩子的阅读兴趣，“我们还将提供免费的专业阅读指导与咨询，真正把这些爱心阅览室里图书的作用发挥出来，让阅读在孩子心中种下希望的种子”。
	中青报·中青网记者胡春艳来源：中国青年报
</body><key_sentence>此前在当地走访调研时，宝坻区一家亲青年志愿服务社的志愿者了解到乡村小学的学生课外阅读书籍普遍缺乏，该社理事长、团支部书记袁鸿飞说：“我们发现，对大山里的孩子来说，能够拥有一本属于自己的图书原来是一件奢侈的事。团宝坻区委书记李津说，我们发挥青年社会组织力量，号召全区两万余名青少年共筹集了价值80万元的6万余册爱心图书，为甘肃省永登县60所乡村小学援建爱心阅览室，满足山区孩子对知识的渴望。今年9月，团天津市宝坻区委在“宝坻新青年”公众号以及各团属微信群发布了“为村小建爱心阅览室”的消息，随后一家亲青年志愿服务社的志愿者先后走进学校、社区、村庄等地开展收书活动，在全区青少年中掀起一阵冬日暖流。前不久，天津市宝坻区一家亲青年志愿服务社发起“书香伴你成长助力乡村振兴”为乡村小学建爱心阅览室活动。</key_sentence></doc>