<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12637</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127292.shtml</url><title>（经济观察）防范化解风险   中央经济工作会议明确明年重点领域</title><datatime>2023-12-13 00:12:00</datatime><body>	中新社北京12月12日电(记者陈康亮)刚刚闭幕的中央经济工作会议对明年中国经济工作作出部署。会议提出，持续有效防范化解重点领域风险。要统筹化解房地产、地方债务、中小金融机构等风险，严厉打击非法金融活动，坚决守住不发生系统性风险的底线。
	“中央经济工作会议提出持续有效防范化解重点领域风险，这对做好明年经济工作至关重要。”南开大学金融发展研究院院长田利辉在接受中新社记者采访时表示，明年中国经济工作的总基调是坚持稳中求进、以进促稳、先立后破。“稳”是基础，“稳”就要求不能发生系统性风险，而房地产、地方债务、中小金融机构等领域是系统性风险可能滋生的温床，所以必须防范化解这些领域的风险。
	田利辉说，房地产是中国多年来的支柱性行业，其体量、规模、影响力意味着必须要把房地产风险处理好。地方经济是推动中国经济发展的重要力量，但在发展过程中，部分地方积累了比较重的债务，根据国际经验和历史经验来看，如果地方债风险没防范好，会给民众生活带来巨大影响；反之，则会成为中国经济发展的有力抓手。中小金融机构由于吸纳大量资金资本，一旦出现风险，社会影响较大，所以必须重点对待上述三大风险。
	应该如何化解上述重点领域风险？
	会议提出，积极稳妥化解房地产风险，一视同仁满足不同所有制房地产企业的合理融资需求，促进房地产市场平稳健康发展。加快推进保障性住房建设、“平急两用”公共基础设施建设、城中村改造等“三大工程”。完善相关基础性制度，加快构建房地产发展新模式。
	在田利辉看来，会议提出的解决思路是要在发展中去解决房地产目前存在的问题。房地产行业的合理融资需求要得到保障，要一视同仁满足不同所有制房地产企业的合理融资需求，这是行业不发生系统性金融风险的“底线”。此外，房地产行业未来也应切实重视“三大工程”，不应只关注商品房建设，而应寻求多元业务发展。未来房地产行业要结合国家战略，找到自己有效发展的新模式，比如绿色建筑、智慧建筑、智慧城市、“新质生产力”产业园区建设等领域。
	关于地方债风险，会议提出，统筹好地方债务风险化解和稳定发展，经济大省要真正挑起大梁，为稳定全国经济作出更大贡献。
	在田利辉看来，中央经济工作会议的要求是统筹好地方债的两个方向——稳和进，即一方面要化解风险，另一方面要避免出现地方政府的“入不敷出”，影响民众生活。
	粤开证券首席经济学家罗志恒指出，今年7月底以来，中国各地积极通过财政化债和金融化债等方式推动区域内隐性债务化解。其中，特殊再融资债券超预期发行，截至12月8日，全国共有27个省(区、市)累计发行特殊再融资债券超过13000亿元人民币。但从更长远的角度来看，特殊再融资债券化债主要缓解的是当前风险，仍有必要通过体制机制的联动改革抑制隐性债务产生的土壤。预计中国官方明年将继续推进防范化解地方政府债务风险工作，硬化地方债务约束，防止隐性债务化而不绝。
	中国人民大学中国资本市场研究院联席院长赵锡军亦强调，必须有效化解地方政府的隐性债务，同时加强地方预算管理，做好债务资金的监控监测，防止出现资金浪费。
	对于化解中小金融机构风险，仲量联行大中华区首席经济学家及研究部总监庞溟认为，要推动中小银行多渠道补充资本金，通过发行支持中小银行发展专项债券、转股协议存款等创新方式或使用应急可转债等方式拓宽资本金补充渠道，积极稳妥引入基金、年金、外资金融机构等长期、专业、机构投资者参与银行增资扩股，以提高中小银行资产质量和夯实风险抵补能力，增强其抗风险能力和损失吸收能力。
	汇管研究院副院长赵庆明告诉中新社记者，上述三大风险在某种程度上也是相互交织、相互影响的，必须统筹这三大风险化解，根本原则要靠经济发展。经济实现高质量发展，企业经营以及政府税收都会得到改善，有助于风险的自然解决。此次中央经济工作会议提出，积极的财政政策要适度加力、提质增效；稳健的货币政策要灵活适度、精准有效，预计明年中国经济会实现更好增长，上述风险有望得到妥善化解。(完)
</body><key_sentence>关于地方债风险，会议提出，统筹好地方债务风险化解和稳定发展，经济大省要真正挑起大梁，为稳定全国经济作出更大贡献。“中央经济工作会议提出持续有效防范化解重点领域风险，这对做好明年经济工作至关重要。在田利辉看来，中央经济工作会议的要求是统筹好地方债的两个方向——稳和进，即一方面要化解风险，另一方面要避免出现地方政府的“入不敷出”，影响民众生活。会议提出，积极稳妥化解房地产风险，一视同仁满足不同所有制房地产企业的合理融资需求，促进房地产市场平稳健康发展。</key_sentence></doc>