<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12643</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-14/10128675.shtml</url><title>国际识局：两年来首次，普京年度记者会释放哪些重要信号？</title><datatime>2023-12-14 23:01:00</datatime><body>	中新网12月14日电综合报道，当地时间14日，俄罗斯总统普京年度大型记者会和“直播连线”活动在莫斯科举行。
	这是乌克兰危机升级以来，普京首次召开年度大型记者会，俄总统在4小时4分内回答了67个问题。这场“年终问答”到底聚焦了哪些话题？
	谈俄国内形势：经济复苏，“向前迈出了一大步”
	普京表示，俄罗斯2023年国内生产总值(GDP)预计增长3.5%。失业率近3%，年底通货膨胀率可能达7.5%-8%，居民实际工资预计增长8%。
	普京认为，俄罗斯经济正在复苏，并“向前迈出了一大步”。他指出，俄罗斯企业的利润达到了24%以上，投资出现增长，银行体系也表现出稳定性，俄罗斯的国债有所减少。
	普京面临的“最主要任务”有哪些？日前刚刚宣布将参加2024年总统选举的他表示，如果没有主权，俄罗斯就不可能存在，因此巩固主权是最主要的问题。
	他同时表示，“这是一个很广泛的概念”，意味着保障国家安全，确保公民的权利和自由，也要确保经济和技术等领域的安全和主权。
	此外，普京还提到，到2023年底，俄罗斯人的平均预期寿命将达到74岁。两年前，这一数字还是70.06岁。
	谈俄乌局势：俄罗斯是否会进行第二波动员？
	谈及俄乌局势，普京特别指出，俄罗斯特别军事行动的目标不会改变，“我们谈论的是，关于乌克兰的去纳粹化、非军事化和中立地位。”
	普京进一步指出，乌克兰从西方接受“免费的赠品”，但这不会持续太久。他还提到，自乌克兰开始“反攻”以来，俄军已摧毁乌军747辆坦克和2300多台装甲车。
	普京还谈到广受关心的问题：俄罗斯是否会出现第二轮动员？对此，他表示，没有必要进行新一轮动员。俄罗斯在第一次局部动员期间招募了30万人，这些人表现出色，其中14人成为俄罗斯英雄。他表示，目前有24.4万被动员人员位于特别军事行动地区。
	普京称，俄罗斯已有超48.6万人与俄武装部队签署了服役合同，愿意拿起武器捍卫祖国利益的男性没有减少，每天有1500人成为志愿兵。
	谈巴以局势：加沙的情况是一场灾难
	普京指出，正在加沙地带发生的事情是一场灾难。他呼吁向加沙人民提供大规模人道主义援助，并表示俄罗斯将向该地区提供更多设备和医疗用品。
	他还表示，俄罗斯准备在加沙地带开设医院，这一想法得到了埃及方面的支持，但以色列方面尚未同意。他表示，目前正在与该地区所有国家就巴以局势进行接触。
	普京认为，有必要为巴以和解奠定基础，执行联合国有关建立巴勒斯坦国的决定非常重要。
	谈西方：准备改善与美国关系，但尚不具备条件
	普京表示，俄罗斯准备改善和发展与美国的关系，但目前尚不具备条件。他表示，相信美国是一个非常重要且必要的国家，但其受到自身“帝国主义政策”的干扰。
	普京认为，美国必须开始尊重其他国家，寻求折中办法而非实施制裁，然后才能开始改善关系。
	普京还表示，与欧洲关系的正常化“不取决于俄罗斯”，俄罗斯没有破坏与欧洲的关系，是欧洲忽视了俄罗斯的利益。他表示，欧盟国家已严重丧失独立性，且正在做出损害自身利益的决定。他认为，匈牙利和斯洛伐克领导人“不是亲俄政客”，他们“只是在捍卫国家利益”。
	普京还称，莫斯科几十年来一直希望发展与乌克兰的关系，但美国在乌制造事端，是美国和欧盟破坏了自己的对俄关系。
	普京表示，不存在所谓“基于规则的世界秩序”。普京说，这些“规则”每天都在变化。
	谈俄中合作：达到前所未有的高水平
	普京表示，俄中合作达到前所未有的高水平。他同时表示，俄中关系具有不结盟、不针对第三国的性质。
	他指出，俄中在基础设施、高科技等领域合作不断发展，“我们关系的多元化令人高兴。”
	谈及经贸联系，普京表示，俄中两国领导人此前曾设定了到2024年之前将双边贸易额提升至2000亿美元的目标，这一目标2023年就将实现。普京表示，希望2024年两国贸易额继续增长。
	普京还指出，俄中关系是“世界稳定的重要保障之一”。谈到两国在金砖国家框架内的协作时，普京说，俄罗斯2024年将担任金砖国家主席国，并在喀山举办金砖国家领导人会晤。他表示，俄罗斯将致力于建立公平的世界秩序，金砖峰会将“体现各国的利益”。
</body><key_sentence>普京表示，俄罗斯准备改善和发展与美国的关系，但目前尚不具备条件。普京表示，俄罗斯2023年国内生产总值(GDP)预计增长3.5%。普京还表示，与欧洲关系的正常化“不取决于俄罗斯”，俄罗斯没有破坏与欧洲的关系，是欧洲忽视了俄罗斯的利益。谈及俄乌局势，普京特别指出，俄罗斯特别军事行动的目标不会改变，“我们谈论的是，关于乌克兰的去纳粹化、非军事化和中立地位。</key_sentence></doc>