<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12680</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128609.shtml</url><title>京津冀知识产权协同发展优化环境 高标准高质量建设雄安新区</title><datatime>2023-12-14 21:55:00</datatime><body>	中新网北京12月14日电(记者孙自法)国家知识产权局12月14日下午在雄安新区举行“知识产权助力京津冀优化创新环境和营商环境”主题新闻发布会，北京市知识产权局副局长潘新胜、天津市知识产权局局长吴挺、河北省知识产权局副局长赵彦军和雄安新区管委会综合执法局局长牛爱国等出席，围绕加强知识产权协同发展，助力京津冀优化创新环境和营商环境、高标准高质量建设雄安新区等议题回答媒体提问。
	北京：加强区域知识产权信息共享
	潘新胜介绍说，北京市知识产权局主动与天津、河北对接协商，共同加强京津冀区域合作，共商知识产权协作事宜，逐步完善知识产权市场化运行机制，充分激发各类创新主体创造活力，推动三地协同创新和产业协作不断深化。
	一是加强区域知识产权信息共享。联合发布京津冀知识产权交易信息，为区域知识产权交易提供信息挂牌、交易撮合、科技成果评价等服务；支持京津冀共同建立全国知识产权和科技成果产权交易信息联合发布工作机制。
	二是持续拓宽专利技术供给渠道。推进实施三地专利转化专项计划，探索专利开放许可试点，发布人工智能、智能装备、医药健康等重点领域以及碳中和、科技普惠民生等一批专利开放许可重点项目。
	三是推进京津冀产业协作一体化。加快落实《京津冀知识产权快速协同保护合作备忘录》，合力提升区域知识产权保护水平和服务满意度；加强京津冀知识产权发展联盟建设。
	此外，充分发挥北京创新资源、智力资源、服务资源密集优势，推动三地创新要素自由合理流动，深化京津冀产学研协作对接，合力强化知识产权保护。
	潘新胜表示，2024年是京津冀协同发展战略实施十周年，北京市知识产权局将以此为契机，进一步深化三地合作，为共同建设京津冀世界级城市群，打造中国式现代化建设的先行区、示范区贡献知识产权力量。
	天津：唱好京津知识产权“双城记”
	吴挺说，天津市专利转化服务体系不断完善，建成天津市知识产权生态园和专利交易平台，截至目前，平台挂牌专利项目1927项，已签约成交128宗，交易额1278.56万元。同时，建成天津港保税区等3家市级知识产权服务业集聚区。
	在知识产权金融服务创新发展方面，天津市深入开展知识产权质押融资“入园惠企”活动，建设天津市知识产权金融公共服务平台，探索知识产权证券化融资模式。
	他透露，下一步，天津市知识产权局将聚焦专利转化运用专项行动方案相关任务安排的贯彻落实，唱好京津知识产权“双城记”。一是成立工作专班，推动专项行动方案在天津落地见效；二是制定落实措施，研究制定天津市贯彻落实专项行动方案的具体措施并狠抓落实；三是加大资金投入，积极争取市财政对专利转化运用专项行动的资金支持，引导建立多元化投入机制，带动社会资本投向专利转化运用。
	河北：开展知识产权运用促进五大行动
	赵彦军说，河北省深入开展知识产权运用促进五大行动，持续提升知识产权综合运用效益，为河北经济转型升级、京津冀高质量发展提供有力支撑。
	一是开展专利转化专项计划行动。京津冀三地知识产权局签署深入推进京津冀专利转化合作协议，建立专利供需信息互通等5个机制，共享专利开放许可技术5314项。举办京津冀高校知识产权联盟大会；促进京津专利技术在河北转化1139次，河北专利技术在京津转化793次。
	二是开展知识产权金融创新行动。强化政策引导，建立健全专利保险和专利权质押贷款激励机制。指导各地开展知识产权质押融资“入园惠企”“银企对接”等活动，有力促进融资工作快速开展。
	三是开展知识产权产业引领行动。获批国家级专利导航基地3家，建成省级基地6家；加强专利产品备案工作，全省862家企业通过试点平台累计备案专利产品2402件，专利产业化水平不断提升。
	四是开展知识产权强企提升行动。启动创新管理知识产权国际标准实施试点工作；稳步推进知识产权管理体系贯标认证；加大知识产权优势示范企业培育力度。
	五是开展地理标志商标品牌运用促进行动。加强地理标志商标品牌富农示范项目培育；择优实施省级地理标志商标品牌运用促进工程项目；承办2023中国国际地理标志品牌合作大会京津冀地理标志产品展等活动。
	雄安新区：为建设美丽雄安贡献知识产权力量
	牛爱国称，作为雄安新区知识产权工作管理部门，雄安新区管委会综合执法局充分发挥知识产权保护对于优化创新环境和营商环境的重要促进作用，在健全保护体系、优化公共服务、提升公众意识等方面都取得了积极进展。
	一是知识产权保护中心建设稳步推进。2022年4月，雄安新区知识产权保护中心正式获批成立，目前，新区管委会正联合河北省知识产权局积极推动雄安新区知识产权保护中心建设成为国家级知识产权保护中心。
	二是跨地区跨部门协同保护机制逐步健全。与国家知识产权局专利局专利审查协作北京中心签订《框架合作协议》，支撑雄安新区引进和培育创新型企业；与京津冀三家知识产权保护中心联合签署知识产权快速协同保护合作协议。
	三是大力引进知识产权数据资源与服务资源。搭建雄安新区知识产权数据监测平台；推进雄安新区知识产权保护中心申报筹建世界知识产权组织技术与创新支持中心。
	四是扎实推进中小学知识产权普及教育，引导学生增强科技创新和知识产权保护意识，树立知识产权文化理念。
	牛爱国说，雄安新区后续将进一步强化知识产权协同保护机制，优化知识产权公共服务布局，高标准高质量建设知识产权保护中心，为在中国式现代化进程中更好建设美丽雄安贡献知识产权力量。(完)
</body><key_sentence>中新网北京12月14日电(记者孙自法)国家知识产权局12月14日下午在雄安新区举行“知识产权助力京津冀优化创新环境和营商环境”主题新闻发布会，北京市知识产权局副局长潘新胜、天津市知识产权局局长吴挺、河北省知识产权局副局长赵彦军和雄安新区管委会综合执法局局长牛爱国等出席，围绕加强知识产权协同发展，助力京津冀优化创新环境和营商环境、高标准高质量建设雄安新区等议题回答媒体提问。赵彦军说，河北省深入开展知识产权运用促进五大行动，持续提升知识产权综合运用效益，为河北经济转型升级、京津冀高质量发展提供有力支撑。潘新胜介绍说，北京市知识产权局主动与天津、河北对接协商，共同加强京津冀区域合作，共商知识产权协作事宜，逐步完善知识产权市场化运行机制，充分激发各类创新主体创造活力，推动三地协同创新和产业协作不断深化。他透露，下一步，天津市知识产权局将聚焦专利转化运用专项行动方案相关任务安排的贯彻落实，唱好京津知识产权“双城记”。</key_sentence></doc>