<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12688</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128605.shtml</url><title>旋风式访问，习近平越南行中的“不寻常”</title><datatime>2023-12-14 21:30:00</datatime><body>	(近观中国)旋风式访问，习近平越南行中的“不寻常”
	中新社北京12月14日电题：旋风式访问，习近平越南行中的“不寻常”
	中新社记者郭金超梁晓辉黄钰钦
	停留约29小时，密集展开多场活动……从12日抵达到13日离开，中共中央总书记、国家主席习近平的越南之行日程紧凑丰富，堪称一次旋风式访问。
	这是一次“如约而至”的访问，习近平主席专程访越实现了新时代以来中越两党总书记第三轮互访。而访问中的诸多“不寻常”，在中越关系史上留下浓墨重彩一笔。
	不寻常的高礼遇
	心相近、情谊深。习近平此访期间，越方以前所未有的最高规格和史无前例的最高礼遇热情接待，处处彰显两国关系的不寻常。
	习近平专机抵达、离开河内时，越南总理范明政、越南国会主席王庭惠打破惯例分别前往机场迎送，越共中央政治局委员、中央书记处书记、中央内政部部长潘庭濯，越共中央书记处书记、中央对外部部长黎怀忠全程陪同。越南当地媒体对此访追踪报道，掀起一轮“中国热”高潮。
	而出席隆重热烈的欢迎仪式、举行全面深入的正式会谈、见证双方签署的合作文件展示、进行小范围茶叙、出席真情洋溢的欢迎宴会……在越期间，习近平与阮富仲共同出席多场活动。在一次次手拉手交谈、一次次肩并肩前行中，两党两国最高领导人就治党治国经验开展同志式的谈心交流。
	“时隔6年再到河内，我切身感受到越南党、政府和人民的深情厚谊。”12日，习近平在与阮富仲的会谈中说。
	会谈后，阮富仲还与习近平小范围茶叙，并赠送给习近平一幅画作。画中描绘的正是二人去年在北京茶叙时的场景。“东西可能不是非常好，但是珍贵的是兄弟情谊。”阮富仲说。
	画里画外，“同志加兄弟”，正是中越深情厚谊的最好写照。
	当晚，阮富仲夫妇、越南国家主席武文赏夫妇还共同为习近平夫妇举行盛大欢迎宴会，越共中央政治局委员、书记处书记等高层领导人全部陪同出席。高规格特殊礼遇，再次折射出中越之间不寻常的情谊。
	13日下午，在习近平结束访问即将启程回国之际，还有一个颇具温情的环节——习近平夫妇同阮富仲夫妇话别。
	“祝贺习近平总书记这次访问取得圆满成功！”阮富仲表示。“感谢阮富仲总书记和夫人给予我和我夫人此访最热情的接待、最隆重的礼遇。”习近平说，此次访问期间，我充满了温暖和感动。
	“越中情谊深，同志加兄弟”，中越关系的牢固基点，又一次成为新的起点。
	不寻常的新定位
	作为好邻居、好朋友、好同志、好伙伴，中越两国前途相关、命运与共。历史和现实都证明，中越关系超越了一般意义上的双边关系。
	回首历史，中越传统友谊由双方老一辈领导人亲手缔造。今次访问，两党两国最高领导人进一步为新时代中越关系擘画蓝图、引领定向。
	双方宣布中越两党两国关系新定位，在深化中越全面战略合作伙伴关系基础上，携手构建具有战略意义的中越命运共同体。这是两党两国高层作出的重大历史性决策，是此访的“高光时刻”。
	有观察人士指出，全面战略合作伙伴关系是越南对外关系中的最高级别，在此之上，双方携手构建具有战略意义的中越命运共同体，极不寻常。当前中越都在推进各自的社会主义现代化事业，这一重大决策显示出双方都坚定将对方发展视为自身发展机遇，致力于进一步发展好中越传统友谊。
	长期以来，这也一直是中越两党两国最高领导人深入思考的议题。
	“见贤思齐，我们应当向毛主席、周总理和胡志明主席学习看齐，把中越友好传承好、发展好，造福两国人民。”上次访越之时，习近平在和阮富仲共赴胡志明故居时如是说。
	近些年，习近平与阮富仲通过多种方式保持密切沟通，为中越关系健康稳定发展掌舵领航。
	分析指出，中越提升关系新定位，这次携手“天时、地利、人和”，是大势所趋、水到渠成，双方关系将进入政治互信更高、安全合作更实、互利合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好的新阶段。
	不寻常的特殊安排
	中越关系的根基在人民、血脉在人民、力量在人民。尽管行程紧凑，但习近平还是专门抽出时间出席一场“心相近”的活动——13日下午，习近平和夫人彭丽媛在河内同阮富仲夫妇共同会见中越两国青年和友好人士代表。
	人之相知，贵在知心。回顾过往，无论是习近平出访越南，还是阮富仲来华访问，传统友谊的传承和接续，都是两党两国最高领导人的重点关切。
	此前，在同越南领导人交谈中，习近平曾说，年轻人对传统友好的历史还需要增强了解。只有知道我们是怎么走过来的，山水相连、唇齿相依、一衣带水，有深厚的友好历史，才能够增进感情，彼此推动友好的延续。
	这次，面向400余名两国青年和友好人士代表，习近平从历史深处讲起——“胡志明主席在中国开展革命活动长达12年”“广西桂林南溪山医院救助了5000多名受伤的越南战士”“洪水将军投身广州起义，参加中国红军长征”......中越两国走过的那段峥嵘岁月在一个个具体故事中渐次展开。
	“中越友好的根基在人民、未来在青年。”立足当下、展望未来，习近平对两国青年提出新的希望：同做中越友谊的传承者、争当亚太振兴的参与者、敢为人类进步的开拓者。
	此刻，中越友好的老朋友、年轻的新朋友，在这一特殊安排中相识相亲、赓续友谊。从中，不寻常的深意也传递出来，或许正如习近平这次所言：
	“越南谚语说：‘世事多变迁，唯有此心坚’。不忘来时路，方知向何行。”(完)
</body><key_sentence>这次，面向400余名两国青年和友好人士代表，习近平从历史深处讲起——“胡志明主席在中国开展革命活动长达12年”“广西桂林南溪山医院救助了5000多名受伤的越南战士”“洪水将军投身广州起义，参加中国红军长征”......中越两国走过的那段峥嵘岁月在一个个具体故事中渐次展开。回顾过往，无论是习近平出访越南，还是阮富仲来华访问，传统友谊的传承和接续，都是两党两国最高领导人的重点关切。尽管行程紧凑，但习近平还是专门抽出时间出席一场“心相近”的活动——13日下午，习近平和夫人彭丽媛在河内同阮富仲夫妇共同会见中越两国青年和友好人士代表。当晚，阮富仲夫妇、越南国家主席武文赏夫妇还共同为习近平夫妇举行盛大欢迎宴会，越共中央政治局委员、书记处书记等高层领导人全部陪同出席。</key_sentence></doc>