<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12702</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128591.shtml</url><title>“小作文”引发东方甄选“内讧”？ 俞敏洪坐不住了</title><datatime>2023-12-14 21:27:00</datatime><body>	中新网12月14日电(中新财经左雨晴)“今天本来是一件内部的小事，因为处理不当，变成了汹涌澎湃的网络舆情……我作为董事长，负有领导责任，也向宇辉表达了歉意。”
	董宇辉、东方甄选CEO孙东旭轮番解释，14日，俞敏洪亲自现身回应并致歉……一篇“小作文”引发的争议，让近日的东方甄选有些“火烧眉毛”。
	一篇“小作文”引发大争议
	事件的起因源于东方甄选近期到各地带货时，主播董宇辉都会发视频预热，讲一段有文采的话，这篇“小作文”也获得了不少粉丝的喜爱。然而在“吉林之行”的视频下，东方甄选官方运营号却置顶了“宣传文案出自谁手”的解答评论，称经典小作文多数由文案团队创作，并非全部出自主播之手。
	对此，有网友质疑，俞敏洪说过文案是董宇辉写的，并质问小编是否说谎。小编则称俞敏洪在外面业务繁忙，不一定知晓业务细节。
	这一回应引发了不少粉丝的疑惑，一些网友去直播间向董宇辉询问此事，董宇辉称东方甄选的小编在胡乱回复。然而面对董宇辉这一回复，东方甄选官方运营号再度回怼，并称“要实话实说”“本来就憋屈，这次评论区乌烟瘴气”。
	在事件的不断发酵中，12月10日，“吉林之行”的最后一天，董宇辉未能按原计划出现在直播间。
	“粉圈”情绪蔓延东方甄选股价一度大跌
	在各方围观吃瓜中，董宇辉粉丝的情绪也逐渐“失控”。
	东方甄选“半路出家”直播带货却意外走红，董宇辉作为东方甄选最火的主播被认为功不可没，粉丝群体也最为庞大。然而对于MCN机构来说，一个完善的直播矩阵要比“一枝独秀”风险低得多，这也引发了不少董宇辉粉丝的担忧，认为东方甄选会逐渐“去董宇辉化”。而东方甄选小编一而再、再而三的回怼，无疑点燃了这种情绪。
	很多董宇辉粉丝认为，这是东方甄选小编在“抢功劳”，是对董宇辉的“背刺”。他们不仅在东方甄选的评论区表达了自己的不满，还涌入竞品高途的高途佳品、好未来的学家优品直播间，不断刷屏并称东方甄选配不上董宇辉，要为友商送去“泼天的富贵”，甚至喊话要求把董宇辉“挖过来”。
	第三方数据显示，11日晚间，有60万人涌入高途佳品直播间。中新财经注意到，12月13日晚间，高途佳品同时在线人数一度达3万人，这与几天前直播间里的冷清相比，可谓天壤之别。
	而对于粉丝们的“挖人”言论，高途创始人陈向东12日在直播间中回应：“董宇辉不是用来挖的，董宇辉是用来爱的”。他表示，高途珍惜每一位人才。
	在舆论风波下，东方甄选的股价也受到波及。12月13日截至收盘，东方甄选大跌近13%。14日，东方甄选尽管盘中一度涨超8%，但之后涨幅有所回落，收盘时涨幅为2.57%。
	董宇辉、孙东旭、俞敏洪多方回应
	12月12日晚，东方甄选CEO孙东旭在直播间回应“小作文”事件。他在批评小编团队工作带有情绪，沟通方式不恰当的同时，也强调公司对董宇辉贡献认可，待遇上没有亏欠，其年薪不止网传的几千万。然而，孙东旭无意间透露董宇辉薪酬这一行为，却引发网友更多不满。
	12月13日凌晨，董宇辉在抖音号上发布长文回应了“小作文”事件。他表示，对于省级专场的“小作文”文案，有的是他亲自写的，有的是他给小编团队提供思路和建议，小编录音后创作并经过双方讨论修改最终完成，也有的是小编按照自己的想法创作，如果董宇辉感觉满意，会极少改动或不改动。
	12月14日，俞敏洪也现身正式回应：“首先小编作为员工，在东方甄选的官方账号上发布自己的观点，而且一发再发，这种做法严重缺乏职业精神。也说明公司在管理上，有很大漏洞。东方小孙(东方甄选CEO孙东旭)在对问题进行解释时提及董宇辉的薪酬，这样做也不恰当，我作为董事长负有领导责任，也对宇辉表达了歉意。”
	无论是董宇辉、孙东旭还是俞敏洪，都在回应中表示了对“饭圈文化”的抵制。董宇辉表示“我反对饭圈文化，也反对以‘饭圈’名义别有用心地污名化任何人。”孙东旭表示“公司坚决向饭圈行为说不，希望粉丝们保持冷静。”俞敏洪则称“东方甄选没有饭圈文化，也坚决抵制饭圈文化。”并呼吁大家用理性的言论来追随喜爱的主播。
	一篇“小作文”，逐渐演绎成了影响一家公司品牌形象的公关危机，并引发“内讧”疑云，这或许是东方甄选远远没有想到的。截至发稿时，东方甄选抖音直播间粉丝数为3080万，与12月9日的3116万相比，减超36万人。(完)
</body><key_sentence>这一回应引发了不少粉丝的疑惑，一些网友去直播间向董宇辉询问此事，董宇辉称东方甄选的小编在胡乱回复。事件的起因源于东方甄选近期到各地带货时，主播董宇辉都会发视频预热，讲一段有文采的话，这篇“小作文”也获得了不少粉丝的喜爱。董宇辉、东方甄选CEO孙东旭轮番解释，14日，俞敏洪亲自现身回应并致歉。东方小孙(东方甄选CEO孙东旭)在对问题进行解释时提及董宇辉的薪酬，这样做也不恰当，我作为董事长负有领导责任，也对宇辉表达了歉意。</key_sentence></doc>