<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12716</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128547.shtml</url><title>热解读｜做好2024年经济工作 要着力用好这个“主动力”</title><datatime>2023-12-14 20:12:00</datatime><body>	|热解读|12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行，习近平总书记出席会议并发表重要讲话。
	央视网《热解读》栏目注意到，此次会议在强调“必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力”要求时，用了新的表述——“使国内大循环建立在内需主动力的基础上，提升国际循环质量和水平”。
	内需主动力——这是一个新提法
	大国经济，需要强大而有韧性的国民经济循环体系。畅通经济大循环，立足国内大市场，以自身发展的确定性应对外部环境的不确定性，把国内大循环搞好，是未雨绸缪、统筹发展和安全的主动作为。
	“内需是中国经济发展的基本动力，也是满足人民日益增长的美好生活需要的必然要求。”习近平总书记的鲜明论断，深刻指出扩大内需对拉动中国经济发展和解决社会主要矛盾的重要性，为制定国民经济中长期发展规划和改善宏观调控提供了行动指南。
	扩大内需是促进经济发展行之有效的重要战略。2023年中央经济工作会议锚定2024年中国经济工作新动向，对内需的定位由“基本动力”提升为“主动力”，既有必要性，又有可行性，既有关键支撑，又有现实需要。
	清华大学中国发展规划研究院常务副院长董煜在接受央视网采访时指出，此次中央经济工作会议在“五个必须”的规律性认识中提出“内需主动力”，是建立在对一段时间以来扩大内需工作的系统总结基础上的。“主动力”的提法，体现为内需对国内大循环的拉动作用更大，也就是要作为国内经济增长的主引擎。董煜进一步解释：“与‘基础动力’的提法相比，‘主动力’更加强调了内需在变化的形势中不但要起到基础支撑作用，也要起到牵引开拓的作用，这也是和当前经济增长中消费投资发挥的作用完全对应的。”
	从压力看“主动”
	保持总供给与总需求的大体平衡是社会主义市场经济健康运行的前提条件。着力扩大国内需求，是以习近平同志为核心的党中央深刻把握国际国内经济形势，推动中国经济回升向好的重大举措。
	党的十八大以来，习近平总书记从我国经济运行的实际出发，对扩大内需作出了一系列重要论述，为实施扩大内需战略提供了科学指引。
	2021年和2022年召开的中央经济工作会议都指出需求收缩、供给冲击、预期转弱三重压力。当前，我国发展面临的形势依旧错综复杂，国际政治经济环境不利因素增多，国内周期性和结构性矛盾叠加。
	“有效需求不足、部分行业产能过剩、社会预期偏弱、风险隐患仍然较多，国内大循环存在堵点，外部环境的复杂性、严峻性、不确定性上升”……2023年中央经济工作会议再次直面我国经济形势面临的困难和挑战。
	国务院发展研究中心宏观经济研究部研究员张立群认为：“中国经济现在面对的主要问题还是国内大循环体系的‘堵点’，其中最重要的就是需求收缩。‘主动力’这个新提法，进一步鲜明强调了内需对于畅通国内经济大循环、满足14亿多中国人民日益增长的美好生活需要、扎实推进高质量发展，具有极其重要的意义。”
	扩大内需是打通经济循环“堵点”、夯实国内基本盘、构建新发展格局的关键支撑，也是充分发挥我国超大规模市场优势的“主动选择”。2023年中央经济工作会议要求，“切实增强做好经济工作的责任感使命感，抓住一切有利时机，利用一切有利条件，看准了就抓紧干，能多干就多干一些，努力以自身工作的确定性应对形势变化的不确定性”。
	从效果看“主动”
	2023年1月31日，习近平总书记在二十届中央政治局第二次集体学习时明确强调：“我国是一个超大规模经济体，而超大规模经济体可以也必须内部可循环。”
	2023年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年，是三年新冠疫情防控转段后经济恢复发展的一年。各地各部门坚持扩大内需这个战略基点，一系列促消费、稳投资政策举措持续发力显效，内需潜力加快释放，拉动作用明显增强。
	2023年11月17日，观众在2023中国国际旅游交易会上选购小饰品。
	国家统计局数据显示，前三季度，我国内需对经济增长的贡献率提升到113%，其中最终消费支出对经济增长的贡献率达83.2%，有效对冲了外需收缩的压力，对经济总体回升向好发挥了“助推器”“稳定剂”作用。
	推动经济回升向好，国内市场引擎持续发力。国家发展改革委发布关于恢复和扩大消费的措施，商务部等部委出台促进家居消费若干措施。从消费提振年到消费促进月再到国际消费季、金秋购物节……2023年，促消费政策接连落地，促消费活动精彩不断，消费市场供给质量和供给水平不断提升，消费潜力加速释放。
	从部署看“主动”
	“我国14亿多人口整体迈进现代化社会，规模超过现有发达国家人口的总和，其艰巨性和复杂性前所未有，必须把发展的主导权牢牢掌握在自己手中。”
	2023年中央经济工作会议强调，要激发有潜能的消费，扩大有效益的投资，形成消费和投资相互促进的良性循环，并将“着力扩大国内需求”作为2024年我国经济工作九大重点任务之一，还特别强调“推动消费从疫后恢复转向持续扩大”“发挥好政府投资的带动放大效应”，这就意味着，扩大内需依旧是2024年经济工作的重点和关键。
	中国政策科学研究会经济政策委员会副主任徐洪才表示，扩大内需要发挥投资的关键性作用，同时发挥消费的基础性作用，让投资和消费在更高层次上形成动态的新的平衡，进一步积聚经济可持续发展动能。
	什么是有潜能的消费？什么是有效益的投资？需要在哪些方面“主动”作为？中央经济工作会议对相关领域划出了重点。
	从《扩大内需战略规划纲要(2022—2035年)》到《“十四五”扩大内需战略实施方案》，国家在政策层面始终坚持扩大内需战略。
	董煜建议，下一步落实2023年中央经济工作会议精神，可以重点关注如何形成消费和投资相互促进的良性循环，即找到二者结合点、国家重点支持领域和支持政策等。
	张立群表示，扩大内需一定要着眼于投资和消费的良性互动，把握好各项政策的发力点。消费是目的，投资是手段，只有投资才能形成高质量供给，才能形成比较好的就业，才能够促进居民收入的增加，形成消费购买能力。
	下一阶段，坚持做好扩大内需文章，必将积蓄更强发展动能，助推中国式现代化建设，促进经济行稳致远。
	总监制丨骆红秉魏驱虎
	监制丨王敬东
	主编丨李璇
	编辑丨刘禛
	视觉丨张紫曦
	校对丨李珊珊王卓婕宋春燕梁雅琴范立君
	出品丨中央广播电视总台央视网
</body><key_sentence>2023年中央经济工作会议强调，要激发有潜能的消费，扩大有效益的投资，形成消费和投资相互促进的良性循环，并将“着力扩大国内需求”作为2024年我国经济工作九大重点任务之一，还特别强调“推动消费从疫后恢复转向持续扩大”“发挥好政府投资的带动放大效应”，这就意味着，扩大内需依旧是2024年经济工作的重点和关键。清华大学中国发展规划研究院常务副院长董煜在接受央视网采访时指出，此次中央经济工作会议在“五个必须”的规律性认识中提出“内需主动力”，是建立在对一段时间以来扩大内需工作的系统总结基础上的。中国政策科学研究会经济政策委员会副主任徐洪才表示，扩大内需要发挥投资的关键性作用，同时发挥消费的基础性作用，让投资和消费在更高层次上形成动态的新的平衡，进一步积聚经济可持续发展动能。‘主动力’这个新提法，进一步鲜明强调了内需对于畅通国内经济大循环、满足14亿多中国人民日益增长的美好生活需要、扎实推进高质量发展，具有极其重要的意义。</key_sentence></doc>