<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12753</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128552.shtml</url><title>广西工业“修内功”向海而兴  谱写高质量发展“奋进曲”</title><datatime>2023-12-14 20:26:00</datatime><body>	中新网南宁12月14日电(林馨)近年，广西“苦练内功”，促进产业升级转型；坚持向海而兴，加快与东盟共挽、与大湾区相融，全力奏响经济高质量发展“奋进曲”。
	传统产业创新转型推进“一带一路”加速跑
	作为广西第一大工业城市，近年来柳州加快“老字号”传统产业升级转型。上汽通用五菱汽车股份有限公司成为中国首家累计产销量突破2500万辆的车企，也是最早在印度尼西亚投资建厂的中国汽车企业；有着65年历史的广西汽车集团有限公司，瞄准新能源细分市场转型。其生产非道路新能源车，远销越南、泰国、澳大利亚、加拿大、美国等地。
	柳州只是广西着力推动工业高质量发展的缩影。近年来，广西开展糖、铝、机械、冶金等传统优势产业的“二次创业”，加快升级改造步伐，让传统产业焕发新春。
	在推进铝产业“二次创业”过程中，百色市大力发展风力、光伏发电，推进“风光水储一体化”“风光火储一体化”项目，构建新能源占比显著提升的新型电力系统，加速铝产业绿色化发展。如今，广西铝产业由低端走向高端发展持续加速，成为支撑工业高质量发展的“新动能”，并辐射至东盟国家。
	在中国最大的内燃机生产基地广西玉柴机器股份有限公司，生产车间内一排排装配好的全新发动机正在线上流转，加速出海。近几年，玉柴通过技术升级、产品升级，解决多个“卡脖子”难题，带动全产业链持续向高端化、智能化、绿色化迈进，为全球客户提供更多中国智造产品。
	创新为引擎，不断激活广西工业发展。今年前三季度，广西规上工业增加值同比增长6%，高技术制造业增加值同比增长9.2%，多项支撑指标持续向好，高质量发展的基础进一步夯实，新动能持续积聚。
	发展“向海经济”打造面向东盟产业合作区
	广西与东盟共挽，与大湾区相融，区位优势突出、发展潜力巨大。近年来，广西高水平共建西部陆海新通道，聚力打造国内国际双循环市场经营便利地，高质量共建“一带一路”和构建更为紧密的中国—东盟命运共同体，高水平开放取得新突破。
	南宁市抓住平陆运河建设“给南宁带来一片海”的重大历史机遇，不断将“大力发展向海经济”重要工作任务抓实做深。今年1至9月，南宁市向海经济产业招商新签约5000万元)以上项目93个，总投资约615.36亿元。
	潮涌北部湾，向海正图强。在北海市铁山港公用码头，映入眼帘的是一派繁忙的新景象。设计通过能力600万吨的铁山港西港区北暮作业区南4号、5号泊位全面开工建设，依托深远海风电资源优势先后落地金风、中车等一批风电设备制造龙头企业并培育形成风电产业集群……
	随着西部陆海新通道的加快建设，钦州港片区的硬实力不断提升，枢纽经济渐现活力。在钦州金鼓江与北部湾的交汇处，多个5万—10万吨级的液体化工品码头和散货码头向海而立，来自印度尼西亚和澳大利亚的煤炭在此卸货。这是目前广西单体投资最大的工业项目，规划总投资超900亿元，也是广西与上海深化东西部协作的重要成果之一。
	今年是建设更为紧密的中国—东盟命运共同体、共建“一带一路”倡议10周年，也是中国—东盟博览会、中国—东盟商务与投资峰会创办20周年。
	广西以中国—东盟产业合作区建设为抓手，全面对接粤港澳大湾区等国家区域发展战略，推动与重点省市建立对接机制，携手构建跨区域跨境产业链供应链。其中，中国—东盟产业合作区包括七个片区，着力打造中国—东盟产能与投资合作的重要载体和平台。该合作区沿海沿边沿江，陆海通道区位优势明显，多个片区实现与东盟国家交通无缝对接。
	今年以来，广西组织代表团出访越南、新加坡、马来西亚等国家，就国际陆海贸易新通道合作与有关方面达成系列合作共识，硕果累累。据南宁海关统计，1—10月，广西对《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)其他成员国进出口增长超三成。其中，对东盟、澳大利亚、韩国进出口分别达2726.9亿元、229亿元、142.6亿元，同比分别增长32.4%、75.5%、43.9%。(完)
</body><key_sentence>广西以中国—东盟产业合作区建设为抓手，全面对接粤港澳大湾区等国家区域发展战略，推动与重点省市建立对接机制，携手构建跨区域跨境产业链供应链。近年来，广西高水平共建西部陆海新通道，聚力打造国内国际双循环市场经营便利地，高质量共建“一带一路”和构建更为紧密的中国—东盟命运共同体，高水平开放取得新突破。如今，广西铝产业由低端走向高端发展持续加速，成为支撑工业高质量发展的“新动能”，并辐射至东盟国家。发展“向海经济”打造面向东盟产业合作区。</key_sentence></doc>