<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12758</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128502.shtml</url><title>中外友人共话摄影、短视频创作心得 畅谈“大美南昌”</title><datatime>2023-12-14 19:27:00</datatime><body>	中新网南昌12月14日电(记者李韵涵)12月14日，由南昌市人民政府外事办公室主办、中新社国际传播集团江西分公司承办的“In南昌”2023南昌国际摄影与短视频大赛颁奖仪式在南昌市中日友好会馆举办。
	7月10日至10月10日，南昌市人民政府外事办公室面向全球公众、媒体、摄影师、视频创作机构及自媒体达人，发起“In南昌”2023南昌国际摄影与短视频大赛。此次大赛自启动以来共收到来自中国、印度、埃及、摩洛哥、柬埔寨、巴基斯坦、印度尼西亚、马达加斯加、孟加拉国等20多个国家和地区的116名参赛选手的625件作品投稿参赛，其中摄影作品521件(组)，短视频作品104件。
	“图片和短视频是当今最为流行和最直观的传播方式之一，它们能够记录生活的点滴和美丽的瞬间，展现出社会的多元化和多样性。”中国新闻社驻赣机构管委会主任王修君在颁奖仪式上表示，此次大赛的参与者以自己独特的视角，通过一幅幅摄影佳作、一个个视频镜头，向世界讲述南昌城市发展、国际友好往来、民间交流活动的生动故事，让我们感受到了一个开放包容、和合共生的南昌，让大家看到了一个富有时代感、充满发展活力的南昌。
	南昌市委外办主任，南昌市政府外办党组书记、主任梅梅表示，此次参赛的每一件作品背后都在讲述着生动有趣的南昌故事，都在体现着新时代南昌的“国际范儿”。不论是短视频还是摄影图片，无一不是从细微处寻找闪光点，以贴近生活的视角，用国际友人的亲身体验，立体全面地展现南昌悠久历史底蕴、丰富文化特色与独特产业优势。未来，南昌市外办将继续与各方紧密协作，不断丰富“InNanchang”品牌系列活动，持续向世界展示可爱南昌，让更多人了解南昌、爱上南昌。
	来自马达加斯加的乔安安是本次大赛短视频组银奖作品《惊叹！南昌竟有座花园式钢铁工厂》的作者之一。她表示，她来南昌已经四年了，去过中国很多城市，但还是最喜欢江西、最喜欢南昌。南昌尽管发展迅速，但空气依然清新，绿化覆盖面积很大，甚至钢铁工厂都有花园。
	巴基斯坦籍留学生微微和同学乔木的作品《南昌大学医学生的江西探索之旅》获得大赛短视频组优秀奖作品。她说，这次比赛给予了留学生展示才华的机会，尽管她们在视频制作方面并不是很专业，但不气馁的坚持最终收获了回报。她们对摄影和短视频这类艺术创作充满热情，未来将继续努力提升技能。
	摄影组铜奖作品《毕业季》作者刘俊杰是来自江西师范大学的一名高校教师，他一直关注校园中的外国留学生群体。他说，外国留学生群体不仅是校园多元文化的一部分，更是城市国际化建设的重要推动力量。“通过我的镜头，希望能够展现他们在南昌的工作、生活、学习和旅游的点滴瞬间，传递他们在这座城市中的真实感受和积极向上的精神面貌。”
	此次大赛作品内容涉及南昌地标建筑、非遗文化、传统民俗、绿色生态、乡村美景、现代科技等诸多内容，涵盖世界VR产业大会、南昌飞行大会、南昌国际龙舟赛、南昌国际马拉松、南昌国际军乐节、鄱阳湖国际观鸟季、环鄱阳湖国际自行车赛、江西网球公开赛等重大节庆赛事活动，通过在外国友人的视角，向世界讲述南昌城市发展、国际友好往来、民间交流活动的生动故事。
	本次大赛评选分为初评、网络投票、终评三个阶段进行。今年11月上旬，根据比赛规则、投稿要求，评审会对所有投稿作品进行了严格、认真的初评，最终60件摄影作品与20件短视频作品，共计80件作品入围网络投票阶段，并最终评选出两个类别共计50个奖项，其中摄影组34名，短视频组16名。
	现场还举行了大赛获奖作品展览、获奖作品分享沙龙等活动，中外友人共话摄影、短视频创作心得，畅谈“大美南昌”。(完)
</body><key_sentence>”中国新闻社驻赣机构管委会主任王修君在颁奖仪式上表示，此次大赛的参与者以自己独特的视角，通过一幅幅摄影佳作、一个个视频镜头，向世界讲述南昌城市发展、国际友好往来、民间交流活动的生动故事，让我们感受到了一个开放包容、和合共生的南昌，让大家看到了一个富有时代感、充满发展活力的南昌。此次大赛作品内容涉及南昌地标建筑、非遗文化、传统民俗、绿色生态、乡村美景、现代科技等诸多内容，涵盖世界VR产业大会、南昌飞行大会、南昌国际龙舟赛、南昌国际马拉松、南昌国际军乐节、鄱阳湖国际观鸟季、环鄱阳湖国际自行车赛、江西网球公开赛等重大节庆赛事活动，通过在外国友人的视角，向世界讲述南昌城市发展、国际友好往来、民间交流活动的生动故事。中新网南昌12月14日电(记者李韵涵)12月14日，由南昌市人民政府外事办公室主办、中新社国际传播集团江西分公司承办的“In南昌”2023南昌国际摄影与短视频大赛颁奖仪式在南昌市中日友好会馆举办。7月10日至10月10日，南昌市人民政府外事办公室面向全球公众、媒体、摄影师、视频创作机构及自媒体达人，发起“In南昌”2023南昌国际摄影与短视频大赛。</key_sentence></doc>