<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12758</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128516.shtml</url><title>“中国杂粮之乡”山西兴县打造现代“农业硅谷”</title><datatime>2023-12-14 19:33:00</datatime><body>	中新网太原12月14日电题：“中国杂粮之乡”山西兴县打造现代“农业硅谷”
	作者刘小红白旭平
	地处黄河流域中游腹地的山西兴县，境内梁峁起伏、沟壑纵横、光热资源丰富、昼夜温差大，得天独厚的条件使得这里自古以来就形成种植杂粮的农业传统，生产的杂粮种类全、品种优、质量好。
	据了解，兴县粮食播种面积54.27万亩，其中杂粮种植面积突破40万亩，产量达1.6亿斤以上，杂粮产业链产值已达10.24亿元，占农民种粮收入的83%，占农民人均可支配纯收入的55%，辐射带动35296户10万多名脱贫人口增收致富。
	日前，经中国粮食行业协会实地考察和专家评审，兴县被正式命名为“中国杂粮之乡”。这一荣誉的获得，将为兴县的农业和粮食安全发展注入新的动力。
	近年来，兴县官方高度重视杂粮产业发展，围绕突出打好“精品杂粮”牌，持续实施“特”“优”发展战略，并将发展杂粮产业作为巩固脱贫攻坚成果、全面推进乡村振兴的支柱产业。
	为支持杂粮龙头企业做大做强，兴县已培育出“山花烂漫”“清泉醋业”等5家省级杂粮加工龙头企业和“吕梁农业”“二十里铺酒业”等4家市级杂粮加工龙头企业。这些企业在打造出“晋兴红”“晋绥黄河湾”“晋绥红土地”“吕粮英雄”“清泉”“卧牛岭”等杂粮品牌的同时，也为当地农民提供了稳定的收入来源。
	当前，兴县正由杂粮生产大县向种业大县迈进。同时，该县采取一系列举措推动杂粮产业向数字化、智能化、绿色化方向转型升级，打造精品小杂粮全产业链基地，推动杂粮产业的发展。
	兴县利用革命老区特色资源，推进与中国农科院合作，成立了晋绥杂粮研究院，初步筛选出适宜兴县种植的24个杂粮品种，增产幅度明显。同时实施高家村镇碧村、固贤乡固贤村等9个省级、市级乡村振兴示范村创建项目，有力推动产业融合发展。
	依托中国农科院等科研院校，兴县加强杂粮产业开发的科研、培训、技术指导等工作，使种子包衣、宽行起垄、密植栽培、测土配方施肥等一系列技术得到广泛推广和应用，为杂粮产业开发提供技术保障。
	为持续放大特色农产品的品牌影响力，兴县紧盯杂粮产业发展关键环节，从提供优质种子、有机肥和配方肥等投入品的监管，到实施标准化生产，全过程抓好农产品质量安全，将绿色健康贯穿杂粮生产全过程。2023年建成绿色杂粮生产基地20万亩、有机旱作生产基地2万亩，培育了一大批区域杂粮品牌。
	据悉，兴县培育杂粮加工市级以上龙头企业7家、专业合作社33个、种植大户1600余户，谷子、高粱、豇豆、大豆等小杂粮加工转化率达到50%。
	同时，兴县持续巩固“龙头企业+合作社+农户”利益联结机制，在落实国家、省、市各项支农惠农政策的基础上，2023年共投入5000余万元衔接资金，为种植户提供优种、肥料和播种机具，对杂粮产业发展的关键环节进行扶持。同时持续强化农业保险保障作用，实现了杂粮灾害险全覆盖。
	在产品销售方面，兴县与国内10所高校、8所大型超市建立了直接供货合作关系；鼓励企业和合作社在全国各级城市设立线下农产品直销店。同时，组织农产品加工龙头企业、合作社参加全国、省、市特色农产品交易博览会，加大产品展销、招商引资、农副产品推介力度。
	为建设农业强县，打造现代“农业硅谷”，兴县正在逐步形成“种养加、产供销”全产业链体系，持续擦亮“兴县杂粮，中国好粮”品牌，并促进农业与休闲、旅游、康养、生态、文化、养老等产业深度融合，借助质量兴农、绿色兴农，加快实现农业高质高效发展。(完)
</body><key_sentence>为建设农业强县，打造现代“农业硅谷”，兴县正在逐步形成“种养加、产供销”全产业链体系，持续擦亮“兴县杂粮，中国好粮”品牌，并促进农业与休闲、旅游、康养、生态、文化、养老等产业深度融合，借助质量兴农、绿色兴农，加快实现农业高质高效发展。为持续放大特色农产品的品牌影响力，兴县紧盯杂粮产业发展关键环节，从提供优质种子、有机肥和配方肥等投入品的监管，到实施标准化生产，全过程抓好农产品质量安全，将绿色健康贯穿杂粮生产全过程。同时，兴县持续巩固“龙头企业+合作社+农户”利益联结机制，在落实国家、省、市各项支农惠农政策的基础上，2023年共投入5000余万元衔接资金，为种植户提供优种、肥料和播种机具，对杂粮产业发展的关键环节进行扶持。近年来，兴县官方高度重视杂粮产业发展，围绕突出打好“精品杂粮”牌，持续实施“特”“优”发展战略，并将发展杂粮产业作为巩固脱贫攻坚成果、全面推进乡村振兴的支柱产业。</key_sentence></doc>