<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12764</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128499.shtml</url><title>中国企业COP28展示交通领域可持续发展方案</title><datatime>2023-12-14 19:22:00</datatime><body>	中新网迪拜12月14日电(记者庞无忌)近日在阿联酋迪拜召开的《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)上，多家中国交通领域企业展示各自利用科技创新推进绿色低碳发展的路径和实践。
	中国国际民间组织合作促进会副理事长兼秘书长王香奕表示，可持续的交通和货运已经成为全球探讨的主题之一，各国高度重视绿色交通、绿色物流。绿色物流是国际物流发展的一个重要趋势。
	数据显示，2022年中国交通运输领域碳排放量约占全国碳排放总量的10.4%，其中，公路交通所产生的碳排放占比超过80%，是中国交通领域碳减排的“核心战场”。智慧货运平台满帮集团此番在COP28上展示了中国交通领域的智慧减碳方案。
	满帮首席科学家陈朝晖透露，2023年6月，满帮集团正式为全国3000多名货车司机开通碳账户，这也是中国公路货运领域的首个碳账户。货车司机可以通过碳账户查看自己从事运货获得的碳积分，绿色评价较高的司机将在贷款额度、利率、还款周期等方面享有绿色特权。据其介绍，此举不仅助推了有效运输里程增加，降低单位碳排放量，也帮助司机逐步实现了从“要我节能”向“我要节能”的思想转变。
	陈朝晖说，满帮集团牵头编制中国公路货运领域碳减排团体标准，并在去年COP27大会上介绍了其“满运碳路计划”，提出了助力行业空驶率逐步降低到20%以下、将新能源车占比提升至20%以上两个目标。预计到2023年底，满帮平台将有超过100万名货车司机申请开通碳账户。
	大会期间，“中国充电服务第一股”能链智电与中国国际民间组织合作促进会联合发布“社企融合在中东地区的可持续发展倡议”，并发布研究报告《2023碳普惠发展白皮书》。这是中国首部以产业参与及用户行为分析为主的碳普惠领域白皮书，该白皮书由能链智电、碳中和50人论坛、成都“碳惠天府”绿色公益平台、武汉“武碳江湖”平台、SGS、阿里云等10家单位联合编写，厘清碳普惠方法、机制、交易模式，分析公众低碳行为，并汇集社企融合领域成功案例，为全球应对气候变化挑战，实现绿色低碳可持续发展带来中国实践与思考。
	经过一整天的“加时赛”，COP28当地时间13日在阿联酋迪拜闭幕，大会达成“阿联酋共识”，呼吁各缔约方从化石燃料转型，实现净零排放。清华大学能源环境经济研究所副所长、研究员、博士生导师段茂盛认为，交通运输行业排放量大、减排路径选择相对比较有限，是实现“双碳”目标的重点和难点，需要以创新的技术和金融手段促进交通运输企业积极采取减排措施。(完)
</body><key_sentence>这是中国首部以产业参与及用户行为分析为主的碳普惠领域白皮书，该白皮书由能链智电、碳中和50人论坛、成都“碳惠天府”绿色公益平台、武汉“武碳江湖”平台、SGS、阿里云等10家单位联合编写，厘清碳普惠方法、机制、交易模式，分析公众低碳行为，并汇集社企融合领域成功案例，为全球应对气候变化挑战，实现绿色低碳可持续发展带来中国实践与思考。中新网迪拜12月14日电(记者庞无忌)近日在阿联酋迪拜召开的《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)上，多家中国交通领域企业展示各自利用科技创新推进绿色低碳发展的路径和实践。陈朝晖说，满帮集团牵头编制中国公路货运领域碳减排团体标准，并在去年COP27大会上介绍了其“满运碳路计划”，提出了助力行业空驶率逐步降低到20%以下、将新能源车占比提升至20%以上两个目标。满帮首席科学家陈朝晖透露，2023年6月，满帮集团正式为全国3000多名货车司机开通碳账户，这也是中国公路货运领域的首个碳账户。</key_sentence></doc>。
	浙江衢州一个个鲜活案例背后，实际是地方探索推进共富路上的决心和实招，也正是这一个个实招、妙招，为社会治理贡献着智慧。(完)
</body><key_sentence>斗潭社区党支部书记李雯介绍，近年来，斗潭社区通过数字化改革，依托“邻礼通”APP打造民情“数据库”，解决了纸质档案更新不及时、数据不精准等问题，通过动态归集各方数据，形成了数字化、组织化、动态化的现代社区建设数据底盘。据莲花镇工作人员介绍，“民情直通车”是今年推出的创新举措，承担有及时发现化解矛盾纠纷和风险隐患的功能，以及承担突发事件抢险救援处置、政策宣传和多事项“上门办”“一次办好”的作用。深入实施新时代“三民工程”，推出“民情直通车”“邻礼通”等创新举措，打造“早上好”治村兴村模式，为城市治理增添新样本。中新网北京12月14日电题：“民情直通车”开到家门口，浙江衢州探索打造城市治理新样本。</key_sentence></doc>