<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12791</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128473.shtml</url><title>江苏沛县完善城乡“统仓共配” 打通物流配送“最后一公里”</title><datatime>2023-12-14 19:00:00</datatime><body>	中新网徐州12月14日电题：江苏沛县完善城乡“统仓共配”　打通物流配送“最后一公里”
	中新网记者朱志庚
	“双12”网络购物节尽管已过两天，江苏沛县南环路的徐州汉马供应链有限公司县级物流自动化分拣中心依然呈现一派繁忙景象。一辆辆满载快件包裹的大小货车排队等着入场卸货，分拣车间内一件件快递包裹在流水线上经过自动化分拣纷纷“自寻家门”，奔向标有龙固、杨屯、大屯、胡寨、五段等字样的众多分拣袋……
	沛县古称沛泽。近年来，沛县以“统仓共沛泽满城乡”为导向，提高城乡物流供给服务覆盖率和服务品质，将农村物流三级体系建设纳入了2023年全县全面推进乡村振兴重点工作任务。三级物流系统建成投运，打通物流配送“最后一公里”和农产品外销“最初一公里”。
	沛县交通运输局三级主任科员朱磊介绍，2020年，沛县打造资源整合、一点多能的农村物流共配模式，入选了第一批全国城乡高效配送典型案例；2022年，积极探索农村物流发展新路径，形成了“电子商务十共同配送十快消供应链”农村物流服务模式，入选了第三批国家农村物流服务品牌。
	“县、镇、村农村物流三级体系分别是县级物流分拣中心、镇级物流服务站、村级物流服务点。沛县涉农行政村361个，每个行政村设置一个村级物流服务点。”沛县交通运输局运输科科长潘杰介绍，按照共建共享的原则，沛县交通运输局依托河口、朱王庄、鸳楼等镇级客运站，积极引导邮政快递企业合作，打造集客运、邮政快递经营、农产品展销等功能于一体的乡镇综合运输服务站，实现镇级农村物流服务站覆盖率100%。
	近年来，以徐州汉马供应链有限公司为代表的“沛县飞马配送模式”，统筹多家社会快递企业，组建200余条共配段道，建成86个社区服务站、29个镇级配送站、300多个村级配送点。为了适应物流配送业务快速发展，徐州汉马供应链有限公司近两年征地102亩，建设了两个大型的现代化“统仓共配”车间。西侧是从沛县出去的上行货物转运车间，入驻申通、韵达、极兔、圆通、安能等多家物流快递企业；东侧则是投资600多万元新近购置的自动化分拣系统设备，主要用于来到沛县的申通、韵达、极兔、圆通四家快递企业的下行进港件操作，共配配送已覆盖城乡。
	“目前，沛县地区每天上行、下行邮件量相差不大，都是30万票左右。我们公司处理货物量日均10万件，占整个沛县邮件量三分之一以上。”徐州汉马供应链有限公司现场负责人王传池介绍，货物最集中分拣时间是每天上午7:30到10:30，下午则是12：30到15:30。这套设备一共12个供包台，每台仅需要1名分拣操作工。分拣流水线传送带转动一圈总用时95秒，全程大约400米，总计285个分拣口。目前每小时可以分拣14000票以上，总用工不超30人。
	“统仓共配”的成效如何？潘杰告诉中新网记者，此举降低农村快递物流运营成本约30%，缩短快递运送时效约50%。完善设施、整合资源、集成投递，“统仓共配”推动农村寄递物流提质增效，畅通农产品出村进城、消费品下乡进村渠道，进一步释放农村地区消费潜力。
	地处微山湖畔的沛县五段镇，不仅新鲜湖产众多，而且多年来自发形成的玻璃制品深加工远近闻名，全年电商销售收入突破17亿元。在玻璃制品产业比较集中的七段村，五段镇大力推进村级电商标准厂房建设，物流配套也相应跟进完善。
	七段村邮政寄递物流服务点负责人陈允民说，他在这个村里是第一家干物流配送的。十年前，他的服务点每天也就能收到一两百单外运货件，如今达到每天平均4000多单，最高时能达到近10000单。大件整单，他直接用车送到徐州的分拨点，散件货物就送到五段镇的物流服务站。
	因势利导，沛县邮政五段镇物流服务站今年新近投入占地约3000平方米的自动分拣设备，全年可处理沿微山湖及五段镇周边多个乡镇的邮件量2500余万单，平均每天处理邮件量7万单左右。五段镇姜庄村淘宝户戚忠富说：“我家网店主要销售玻璃制品摆件，已经营两年多，收益很好。根据全国各地消费者下单，平均每天要在这个物流服务站发货500单以上。”(完)
</body><key_sentence>因势利导，沛县邮政五段镇物流服务站今年新近投入占地约3000平方米的自动分拣设备，全年可处理沿微山湖及五段镇周边多个乡镇的邮件量2500余万单，平均每天处理邮件量7万单左右。”沛县交通运输局运输科科长潘杰介绍，按照共建共享的原则，沛县交通运输局依托河口、朱王庄、鸳楼等镇级客运站，积极引导邮政快递企业合作，打造集客运、邮政快递经营、农产品展销等功能于一体的乡镇综合运输服务站，实现镇级农村物流服务站覆盖率100%。近年来，以徐州汉马供应链有限公司为代表的“沛县飞马配送模式”，统筹多家社会快递企业，组建200余条共配段道，建成86个社区服务站、29个镇级配送站、300多个村级配送点。“双12”网络购物节尽管已过两天，江苏沛县南环路的徐州汉马供应链有限公司县级物流自动化分拣中心依然呈现一派繁忙景象。</key_sentence></doc>