<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12789</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128471.shtml</url><title>中俄两军组织实施第7次联合空中战略巡航</title><datatime>2023-12-14 18:59:00</datatime><body>	中新网12月14日电据国防部发布微信公众号消息，根据中俄两军年度合作计划，12月14日，双方在日本海、东海相关空域组织实施第7次联合空中战略巡航。
</body><key_sentence>中新网12月14日电据国防部发布微信公众号消息，根据中俄两军年度合作计划，12月14日，双方在日本海、东海相关空域组织实施第7次联合空中战略巡航。</key_sentence></doc>底和谁联名了？益禾堂搞快点！
	“千呼万唤始出来”。12月14日，益禾堂宣布与热门表情包“暹罗厘普”联名，同时轻乳茶系列又添一员猛将——茉莉白·轻乳茶，正式揭晓谜底。
	那么，在这场被网友们称为益禾堂史上最“厘普”的联名中，益禾堂到底为我们准备了什么惊喜？
	老师！益禾堂和暹罗厘普联名了
	和暹罗厘普联名，益禾堂显然是动了脑筋的。
	你可能没听过暹罗厘普这个名字，但你大概率见过或使用过他们的表情包。
	邪恶坏小狗多栋、黑脸坏小猫厘普、大嘴叼一切的鹈鹕小河、厌世胡萝卜张田中和对胡萝卜张田中很好的兔子秀珍，4个小动物+1个蔬菜的组合，因为“精神状态极佳”引发了年轻人的共鸣，受到年轻人的喜爱。
	据微信表情包商城官方数据，暹罗厘普微信表情包已经更新到了第五弹，表情包发送量超过1.3亿，下载量突破370W，多次登上微信横幅推荐榜，是微信表情包商城人气角色新表情热门排行榜前三。
	炙手可热的暹罗厘普也引发了益禾堂的关注。
	首先在受众上，暹罗厘普的使用人群集中在Z世代女性群体，与益禾堂的消费群体高度重合。其次是益禾堂关注到了暹罗厘普所反映的萌宠经济的盛行，给了品牌“联动可爱的宠物IP，给予消费者冬日治愈”的灵感。更重要的是，在益禾堂看来，暹罗厘普的小动物小蔬菜们之所以受到年轻人的热捧，和他们不委屈自己、有气就生、随时发疯的精神状态高度相关。而这也可以是对益禾堂的“益趣”主张的别样解读。
	为了做好这次联名，益禾堂精心准备了富有节庆气氛的活动物料，预计在14日随新品联名活动进行释放。购买轻乳茶系列或任意热饮，即可获得可爱热闹的联名纸杯，还有联名保温袋，购买指定双杯产品即可获得。据了解，益禾堂还准备了惊喜小周边，会在后续的节日活动中，随产品赠送给消费者。
	此外，益禾堂还为此次联名用心布置了100多家主题门店，将小动物小蔬菜的联名元素融进了线下门店的装饰之中，萌趣治愈，给消费者带来别样的体验。
	哇哦！好一朵美“厘”的茉莉花
	光有“精神状态极佳”的联名还不够，益禾堂还为这次联名准备了品质极佳的产品——茉莉白·轻乳茶。
	熟悉益禾堂的消费者可能会发现，此次的新品茉莉白·轻乳茶，和益禾堂在国庆期间推出的中国红·轻乳茶在命名结构上有些类似。的确如此，茉莉白·轻乳茶和中国红·轻乳茶都是益禾堂轻乳茶系列的拳头产品。
	作为益禾堂轻乳茶系列的第4位成员，茉莉白·轻乳茶延续了中国红·轻乳茶的轻乳茶轻负担，真牛乳真健康，做到0植脂末、0茶粉、0反式脂肪酸。不同的是，茉莉白·轻乳茶在茶底进行了升级，选用了益禾堂的建时茉莉，以横县茉莉花窨制的四川高山绿茶、福建福鼎大白为茶底。在窨制过程中，茶与花的比例为一两茶三两花。花香鲜灵，茶感丰富。
	正因如此，益禾堂配合茉莉白·轻乳茶产品准备的品牌歌中，歌词就唱道“茉莉白啊茉莉白，0植脂末一两茶三两花，好喝到厘普厘普……”。改编自传统民歌《茉莉花》，这首歌熟悉的旋律搭配魔性的歌词，让人十分“上头”。
	太卷！益禾堂茶饮联名战场大突围
	十家茶饮，九家联名。新茶饮联名的战场上硝烟弥漫，知名IP许多都已被抢先挖掘。而益禾堂的突围之路，靠得是独到的IP选择与和年轻人玩在一起的“益趣”主张。
	在IP的选择上，益禾堂先是将视线投向了年轻人“浓度”极高的二次元圈。在不久前与《POP子和PIPI美的日常》的联名中，益禾堂用不到一周的时间，实现了将新品卖出120万杯，销售额突破千万，部分区域门店GMV上涨超过300%的好成绩。
	而此次与暹罗厘普联名，益禾堂也是趁势而上。乘着时下大势的萌宠经济的东风，结合“益趣”的品牌主张，益禾堂联动一群精神状态极佳的小动物小蔬菜，给予消费者冬日治愈，引发年轻人的共鸣。
	不管是POP子PIPI美还是暹罗厘普，我们不难发现，益禾堂选择联名的IP虽然在普罗大众中略小众，但都是在年轻人群体中大受欢迎的热门IP。最重要的是，这些IP都传达着积极向上、活泼有趣的年轻态度，这与益禾堂“益趣”的品牌主张不谋而合。
	益禾堂品牌工作人员也表示，益禾堂今后将继续沿着“益趣”的思路，积极开展联名活动，为消费者带来更多“益趣”的益禾堂体验。
	益禾堂与暹罗厘普的联名才刚刚开始，这场最“厘普”的联名将取得怎样的成绩，市场即将给予益禾堂它的答案。而毋庸置疑的是，不管是通过联名活动还是高质量推新，和年轻人玩在一起的益禾堂，终将实现他“益趣”的主张。
</body><key_sentence>12月14日，益禾堂宣布与热门表情包“暹罗厘普”联名，同时轻乳茶系列又添一员猛将——茉莉白·轻乳茶，正式揭晓谜底。益禾堂和暹罗厘普联名了。不管是POP子PIPI美还是暹罗厘普，我们不难发现，益禾堂选择联名的IP虽然在普罗大众中略小众，但都是在年轻人群体中大受欢迎的热门IP。光有“精神状态极佳”的联名还不够，益禾堂还为这次联名准备了品质极佳的产品——茉莉白·轻乳茶。</key_sentence></doc>