<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>123</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-11/10110252.shtml</url><title>小心身边的电气火灾隐患！这些安全事项要牢记→</title><datatime>2023-11-11 04:28:00</datatime><body>	国家消防救援局最新数据显示，电气故障是引发火灾的首要原因。今年1—10月，因电气引发的火灾共有21.7万起，火灾造成418人死亡，占总数的30.3%，直接财产损失26.3亿元。电气火灾是指由于电气线路、用电设备等发生故障释放大量热能而造成的火灾。今年以来，多地都发生了此类火灾事故。
	10月15日凌晨两点多，江西宜春宜丰县消防部门接报警称，新昌镇一家沿街的店铺突然起火。店铺内的监控视频显示，2时14分，店铺门口附近的一处角落猛然发生爆燃，一下窜出了近两米高的火苗，引燃了旁边的布帘和其他可燃物，进入猛烈燃烧状态。
	消防人员抵达现场时看到，店铺卷帘门紧闭，门内火光摇曳。消防人员立即分为两组，一组消防人员对商铺卷帘门进行破拆，另一组消防人员用水枪通过卷帘门打开的部分对店铺内的大火进行压制，半小时后，消防人员将火全部扑灭。
	据了解，起火的是店内正在充电的农用机具，起火面积约为3平方米，所幸报警及时，火势并未蔓延至旁边商铺。
	9月21日凌晨五点多，浙江湖州吴兴区某大厦的一家餐馆起火。大厦烟感报警后，值班人员前往现场灭火，加上店内喷淋设备启动，消防人员到场时看到，现场已无明火。
	通过店内的监控视频可以看到，由于店家离开时没给电磁炉断电，凌晨5时7分，电磁炉的待机指示灯仍在闪烁。这时，一只老鼠出现，在桌上爬来爬去。当它从电磁炉的开关按键上踩过后，电磁炉的显示屏随即亮起，进入加热状态。随着电磁炉的温度不断升高，没过一会儿，就有大量浓烟冒出，放置在旁边的打包盒等杂物被引燃起火。
	9月8日晚上7时许，湖南邵阳新宁县一座民房的储物间起火，现场火势猛烈。消防人员到场后看到，起火的屋内摆放着几个铁架，上面有大量木炭和杂物，还可以看到不少电线裸露出来。消防人员立即铺设一条水带从正面对火势进行压制。
	由于木炭易燃且容易复燃，一组消防人员找来叉车将堆放木炭的货架一一清除，同时，不断对木炭进行降温。经过近一个小时的扑救，现场大火被完全扑灭。经调查，此次火灾是由户主自行搭设的电路老化出现故障引发。
	电插排超负荷运转4分钟线路起火
	这些案例就发生在我们身边，足以警示我们日常要注意用电安全，但在实际的消防检查中，与用电相关的火灾隐患依然大量存在。电气线路混乱、线路老化、破损的插线板就是隐患的一个类型，这类隐患有多危险？
	消防人员在一个插排上连接了一个电磁炉，五个取暖器，电路超负荷运转。通过热成像仪发现，此时卷在一起的插线板线路为30摄氏度左右。2分多钟，可以看到，由于线路过载，温度不断升高，线路外的绝缘层逐渐变形，且冒出白烟。此时，热成像仪显示线路温度约为120摄氏度。温度不断升高，3分40秒，伴随着嘭的一声，插线板的线路突然起火。
	应急管理部四川消防研究所彭波：一个插线板上使用大功率用电器过多，导致插线板的电源线出现了内部碳化、过流，线路因为绝缘层破损后发生短路。高温很容易引燃周围的可燃物，引发火灾，危险性极大。
	插线板串联、线路老化破损容易造成短路，这也是家庭中发生电气火灾的常见原因。试验中，消防人员将不同型号的插线板串联，接上电磁炉，将其中一个插线板线路的绝缘层剥离，使线路裸露，并在裸露的铜线附近摆放可燃的棉花。当试验人员使破损的线路短路，棉花立即被引燃。
	应急管理部四川消防研究所彭波：我们生活中要注意，第一，家用电器的电源线不要受到外力的作用造成它破损；第二，家用插线板的电源线避免在地上长期摩擦；第三，在家用电器电源线附近不要摆放易燃物、可燃物；最后，如果发现电源线破损要及时更换。
	除了线路，家用电器的不规范使用也可能会造成火灾。实验人员模拟使用电暖器时，将毛巾、衣物搭在上面烘干的场景。可以看到，仅50秒后，两个毛巾就已因高温冒出烟雾，随着温度不断上升，烟气越来越大。5分53秒时，毛巾突然起火，随着火势蔓延，最终整个电取暖器被火焰吞噬。
	消防部门提示，家中的电气线路应定期检查，发现隐患及时更换。同时，电器的周围不要覆盖、堆放易燃可燃物。电气设备在使用完毕后要及时关闭电源，做到人走电断。一旦发现起火，在保证自身安全的前提下，要第一时间切断电源，使用灭火器灭火，并及时拨打报警电话求助。
	（央视新闻客户端总台央视记者赵雨彤）
</body><key_sentence>应急管理部四川消防研究所彭波：一个插线板上使用大功率用电器过多，导致插线板的电源线出现了内部碳化、过流，线路因为绝缘层破损后发生短路。插线板串联、线路老化破损容易造成短路，这也是家庭中发生电气火灾的常见原因。温度不断升高，3分40秒，伴随着嘭的一声，插线板的线路突然起火。试验中，消防人员将不同型号的插线板串联，接上电磁炉，将其中一个插线板线路的绝缘层剥离，使线路裸露，并在裸露的铜线附近摆放可燃的棉花。</key_sentence></doc>