<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12797</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128459.shtml</url><title>2023年12月14日外交部发言人毛宁主持例行记者会</title><datatime>2023-12-14 18:28:00</datatime><body>	中新社记者：据报道，联合国气候变化迪拜大会(COP28)达成协议，缔约方代表进行首次全球盘点，旨在实现公约目标。公约执行秘书斯蒂尔在闭幕词中称，COP28协议标志着化石燃料时代终结的开始。请问中方如何评价本次大会取得的成果？中方将为落实大会成果发挥什么作用？
	毛宁：12月13日，联合国气候变化迪拜大会(COP28)经过两周艰难谈判在延长1天后闭幕。大会完成了《巴黎协定》生效以来的首次全球盘点，总结了成绩和缺口，为《巴黎协定》深入实施指明方向，特别是进一步巩固了全球绿色低碳转型大势，具有重要里程碑意义。大会的成功反映出各方对于应对气候变化问题紧迫性的高度共识。会议成果释放出坚持多边主义、以更加团结的精神、更加积极的行动携手应对气候变化的有力信号。
	本次大会重申了共同但有区别的责任原则，首日即通过了发展中国家高度关注的损失与损害基金决定，之后还通过全球适应目标框架、公正转型工作方案等重要决定。同时，发达国家兑现率先减排、向发展中国家提供资金、技术和能力建设支持的承诺还没有取得实质性进展，单边措施阻碍国际合作的问题没有能够得到有效解决，构建公平合理、合作共赢的全球气候治理体系依然任重道远。
	中方高度重视这次会议。习近平主席特别代表、中共中央政治局常委、国务院副总理丁薛祥出席了COP28期间举行的世界气候行动峰会、“77国集团和中国”气候变化领导人峰会并致辞。会议期间，中方全面深入参与了各议题磋商，与主席国阿联酋及其他各方密切协调，坚定维护发展中国家共同利益，并就谈判关键问题提供解决方案，推动各方聚同化异，为会议取得积极成果作出重要贡献。
	未来，中方将继续坚定不移走人与自然和谐共生的中国式现代化道路，并一如既往地积极推进应对气候变化国际合作，与各方一道，推动《巴黎协定》全面有效实施，共同构建清洁美丽世界。
	路透社记者：一家德国审计公司在对大众汽车新疆合资工厂的审计中未发现“强迫劳动”的证据。该公司几名高级职员表示，自己与上述审计项目无关。该公司事后也表示，仅有少数员工参与或支持了上述审计项目。请问中方对此有何回应？
	毛宁：事实和真相已经证明，所谓新疆存在“强迫劳动”完全是一个谎言。
	湖北广电记者：美国国家安全委员会成员盖尔泽称，美国情报部门无需经过授权即监听海外非美国公民、加强国际监控的法律重要依据条文，即《涉外情报监视法》(FISA)第702条将于12月31日到期。估计拜登每日简报内容有近60%来自这些“情报大耳朵”信息。中方对此有何评论？
	毛宁：美国的《涉外情报监视法》出台于水门事件之后，本意是为了防止行政当局滥用权力、任意监听。但2008年增加的702条款，允许安全部门无需法院许可即可实施监听监控。此后，美国政府不断扩大监听监控范围，插手别国内政，干预国际事务，这种作法与国际法和国际关系基本准则背道而驰。监控的范围越大，朋友圈就越小。美国应当多一些“边界感”，少一些“掌控欲”。
	香港中评社记者：据报道，由中国公司承建的马来西亚东海岸铁路项目轨道工程启动仪式日前在马来西亚彭亨州首府关丹举行。马来西亚最高国家元首阿卜杜拉在仪式上正式启动马东铁项目轨道铺设。请问中方对此有何评论？
	毛宁：马来西亚东海岸铁路是中马共建“一带一路”的标志性项目，也是中国企业目前在海外承建的最大单体交通基础设施项目之一。项目进展顺利，工程整体进度已经过半。项目建成后，将填补马来半岛东西岸没有铁路贯通的空白，提高沿线地区互联互通水平。
	今年是“一带一路”倡议提出10周年，也是中马建立全面战略伙伴关系10周年，今年3月习近平主席同安瓦尔总理就共建中马命运共同体达成重要共识，开启了两国关系的新篇章。中马共建“一带一路”已经形成了东部的关丹产业园、关丹港“一园一港”同西部的巴生港经由东海岸铁路“一线”贯穿的格局。明年是中马建交50周年，期待两国各领域务实合作不断走深走实，为两国人民带来更多福祉。
	法新社记者：菲律宾官员表示，他们今天已经驱逐了180名中国公民，菲方说这是因为他们没有工作许可证，而且进行网络诈骗。请问中方能不能进一步介绍有关情况？
	毛宁：中国政府一贯要求中国公民在海外遵守当地法律法规，希望菲方切实保护中国公民的合法权益。
	路透社记者：韩国军方称，今天韩方出动战斗机应对2架中国军机和4架俄罗斯军机进入韩国防空识别区。中方有何评论？
	毛宁：据了解，这是中国军机在国际空域进行的常规飞行活动，符合国际法。
	会后有记者问及：据报道，缅军发言人表示，在中方帮助下，缅政府同果敢、德昂、若开军举行了会晤。中方能否确认此事，有何评论？
	毛宁：中方一贯坚定支持缅北和平进程，一直为缅相关各方对话接触提供支持和便利。缅北“10·27”战事爆发以来，中方坚持不懈做缅相关各方止战促谈工作，推动局势缓和降温。日前，在中方斡旋和促推下，缅军方和果敢、德昂、若开军在中国境内举行了和谈，就临时停火和保持对话等事项达成协议。目前，缅北冲突交火明显下降，这不仅符合缅相关各方利益，也有助于维护中缅边境安宁。中方希望缅相关各方加紧落实业已达成的协议和共识，彼此保持最大克制，主动缓和现地局势，及时管控突发个案，共同推动缅北局势软着陆。
</body><key_sentence>香港中评社记者：据报道，由中国公司承建的马来西亚东海岸铁路项目轨道工程启动仪式日前在马来西亚彭亨州首府关丹举行。湖北广电记者：美国国家安全委员会成员盖尔泽称，美国情报部门无需经过授权即监听海外非美国公民、加强国际监控的法律重要依据条文，即《涉外情报监视法》(FISA)第702条将于12月31日到期。中新社记者：据报道，联合国气候变化迪拜大会(COP28)达成协议，缔约方代表进行首次全球盘点，旨在实现公约目标。毛宁：马来西亚东海岸铁路是中马共建“一带一路”的标志性项目，也是中国企业目前在海外承建的最大单体交通基础设施项目之一。</key_sentence></doc>