<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12802</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128437.shtml</url><title>商务部：部分跨境电商平台11月在欧美市场成交金额增长超两倍</title><datatime>2023-12-14 17:27:00</datatime><body>	中新网12月14日电商务部14日召开例行新闻发布会，商务部新闻发言人束珏婷在会上表示，行业数据显示，部分跨境电商平台11月在欧美市场的成交金额增长超过两倍。
	会上有记者提问：在近期欧美的假日购物季中，一些跨境电商平台表现良好。请问商务部如何评价今年以来跨境电商等新业态的发展？后续还将开展哪些工作？
	束珏婷表示，四季度以来，不少跨境电商平台通过举办促销活动、加大流量投入、提升服务水平等方式，进一步赢得包括欧美在内的多国消费者青睐，在假日购物季中表现良好。行业数据显示，部分平台11月在欧美市场的成交金额增长超过两倍。今年以来，中国跨境电商继续保持快速增长。前三季度跨境电商进出口1.7万亿元人民币，同比增长14.4%，拉动同期货物贸易进出口增速超1个百分点。
	束珏婷透露，今年，商务部报请国务院出台《关于推动外贸稳规模优结构的意见》，鼓励各地方发展“跨境电商+产业带”。会同有关部门印发《支持跨境电商海外仓发展有关举措》。优化跨境电商企业出口退运措施。组织召开跨境电商、海外仓等现场会，举办新业态专题培训，遴选优秀实践案例，复制推广经验做法，多措并举促进跨境电商健康持续创新发展。
	束珏婷还表示，下一步，将继续坚持问题导向，规范与发展并重，重点做好三方面工作。
	一是加强能力建设。充分发挥行业组织作用，聚焦平台合规、知识产权保护等企业关注问题开展培训，助力跨境电商企业开拓海外市场。
	二是促进数据共享。加强海外智慧物流平台建设，进一步优化跨境电商综试区线上综合服务平台功能，引导更多跨境电商企业、海外仓企业等对接。
	三是加快标准建设。我国在跨境电商领域已形成国标、行标等各类标准百余项。将鼓励各地结合实际，将更多内容成熟、应用效果好的做法转化成为标准。
</body><key_sentence>中新网12月14日电商务部14日召开例行新闻发布会，商务部新闻发言人束珏婷在会上表示，行业数据显示，部分跨境电商平台11月在欧美市场的成交金额增长超过两倍。束珏婷表示，四季度以来，不少跨境电商平台通过举办促销活动、加大流量投入、提升服务水平等方式，进一步赢得包括欧美在内的多国消费者青睐，在假日购物季中表现良好。组织召开跨境电商、海外仓等现场会，举办新业态专题培训，遴选优秀实践案例，复制推广经验做法，多措并举促进跨境电商健康持续创新发展。充分发挥行业组织作用，聚焦平台合规、知识产权保护等企业关注问题开展培训，助力跨境电商企业开拓海外市场。</key_sentence></doc>出积极努力和贡献。
	“无论是各自事业发展，还是双边关系拓展，都离不开友好人士特别是青年一代的努力。”中国社会科学院亚太与全球战略研究院东南亚研究专家杨丹志说，在两党两国领导人的战略引领下，中越民间各界料将密切交往交流、加强互学互鉴、深化互信友谊。
	外界注意到，此番面向中越新老朋友，习近平不仅限于双边关系，还从亚太、全球等层面对青年提出希望，寄语他们“共同为建设和谐繁荣的亚太地区作出更大贡献”“为维护国际公平正义发声，为推动全球发展进步出力”。
	潘金娥分析说，今年适逢中国践行亲诚惠容周边外交理念10周年，这些论述既彰显了中越同属社会主义国家、马克思主义政党胸怀天下的特点，也因应时势变化、回应外部关切；既有助于青年一代在更广阔的舞台上团结奋进、勇担责任，也有助于汇聚更多正能量，形成推进人类进步事业的中坚力量。
	值得注意的是，中越双方近期围绕交通运输、地方合作等多个领域，签署一批合作文件。受访学者认为，在两党两国领导人锚定构建命运共同体新航向的基础上，通过一系列具体务实举措，必将促中越人文领域焕发新的活力。
	“中方在2022年宣布，未来5年向越方提供不少于1000个中国政府奖学金名额和不少于1000个国际中文教师奖学金名额。”宋清润介绍身边教育事例时说，许多来华留学的越南师生提升了自身能力，直观全面地了解中国，不少中国高校学生也在积极赴越南交流学习，他们都已成为推动中越友好的新生力量。
	“今年以来，两国人员往来迅速恢复，前10个月中国赴越游客超过130万人次。”杨丹志援引数据指出，随着两国跨境互联互通升级，特别是边境智慧口岸建设提速，将极大助推人文交流。他还以中越边民大联欢为例说，以互动促进互信、增进友谊，“日益密切的人文交流如同涓涓细流，终将汇聚成友好交往的长河，让‘共饮一江水’的中越民众不断获益”。(完)
</body><key_sentence>接受中新社记者采访的学者称，在双方宣布中越两党两国关系新定位的关键时刻，两党两国领导人会见中越新老朋友，重温来时之路、夯实初心之坚，有助于为赓续传统友谊注入“青春力量”。中新社北京12月14日电(张素谢雁冰)13日在越南河内，中共中央总书记、国家主席习近平和夫人彭丽媛同越共中央总书记阮富仲夫妇共同会见中越两国青年和友好人士代表。”中国社会科学院亚太与全球战略研究院东南亚研究专家杨丹志说，在两党两国领导人的战略引领下，中越民间各界料将密切交往交流、加强互学互鉴、深化互信友谊。中越双方代表亦在会见现场表示，将传承弘扬“同志加兄弟”的传统友谊，为构建中越命运共同体作出积极努力和贡献。</key_sentence></doc>