<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12806</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-14/10128460.shtml</url><title>“中新公益”爱之链“温暖中国”！中国新闻网获公益大奖</title><datatime>2023-12-14 18:42:00</datatime><body>	中新网12月14日电2023第三届“温暖中国”公益传播年会日前在海南三亚举行。“中国新闻网矩阵号”获得“2023公益传播年会优秀公益媒体号”荣誉。
	该活动由中国电视艺术家协会、国家广电总局传媒机构管理司指导，中国电视艺术家协会全媒体公益委员会主办，旨在对中国公益传播领域中有杰出贡献的电视作品(栏目、专题片纪录片)、网络视频作品(网络短视频、社交媒体发布的短视频)等进行行业推优和表彰。
	表彰活动中，主办方颁发了2023公益传播年会优秀公益作品(纪录片、专题片、公益广告、短视频类)、2023公益传播年会优秀公益微视频作品、2023公益传播年会优秀公益栏目、2023公益传播年会优秀公益媒体号等七个奖项。
	近年来，中国新闻网持续加快媒体融合发展步伐，加强国际传播能力建设，已形成了以网站、客户端、社交媒体账号为主体的全媒体传播矩阵，总用户超4.5亿。中国新闻网始终坚持“正能量澎湃大流量”的新闻方针，曾多次推出《致敬抗疫“无名英雄”》《玉树地震十周年》等公益专题报道，坚持以“网”为媒，持续分享公益实践的方向与领悟。
	2023年，中新网提出“中新公益”新理念。“六一”前后，中新网组织了一群来自青海玉树福利院的藏族儿童来到北京，体验足球圆梦之旅。40名儿童，跨越2500公里的距离、4500米的海拔，在6天的时间里，他们打卡长城、故宫、鸟巢、水立方，参访中华民族共同体体验馆、中央民族大学、中央民族歌舞团，与北京国安少年队进行足球友谊赛，还作为球童站到了中超赛场……
	此间，中国新闻网矩阵号秉持多平台协同推广策略，通过图文并茂、长短视频等多媒体形式，全面展示玉树孩子们的圆梦之旅。借此机会，中新网还拓展了与全球华文媒体的合作模式，以“中国视角”向海外传播生动的人物故事，展现实时的生活场景，传递真挚的情感，致力于塑造一个可信、可爱、可敬的中国形象。
	如同爱之链般环环相扣，短短几天，境内外媒体报道此次活动近7000篇次，数十条相关报道登上微博、抖音、快手的热搜榜，全平台阅读数近10亿；脸书Xi’sMoments账号发布相关图文，外交部部长助理、发言人华春莹，外交部发言人汪文斌均在发言人账号传播了这次活动；数十个中国驻外使领馆和外交官的社交账号也参与了转发互动；大量海外华媒共同发声，活动受到国际媒体广泛关注。
	在“青海玉树藏族青少年北京行”圆满成功后，“中国新闻网矩阵号”向公益道路持续前进的脚步从未停止。6月15日，中新网以参与主办的“上合组织青少年体育文化节”为契机，正式启动民族地区青少年足球公益项目，以“新闻+”形式继续探索壮大主流思想舆论、履行媒体社会责任、提升国际传播能力的更多新范式。
	12月，联合国气候变化迪拜大会(COP28)期间，中新网参与推出两场边会、一场对话会、一场足球赛、一场漫画展、一首主题歌等系列活动，呼吁海内外民众尤其青少年一代，关注全球气候变化、讲好中国生态文明建设故事，携手推动全球绿色可持续发展；12月5日，中新网多平台共同开启“绿色金融与气候应对：中国银行业的角色与机遇”边会直播，聚焦应对气候变化、推进全球绿色低碳转型进程……
	履行社会责任，积极探索公益新路径，以便更好地帮扶特殊人群和边缘人群，是媒体当前需要认真思考和解决的重要问题。在“中国新闻网矩阵号”做好、做实公益的成功范例中，我们看到了履行社会责任、壮大主流思想舆论的成功尝试，以及打响“媒体公益”新模式的成功实践。这种范例为媒体提供了一种可借鉴的模式，有助于推动未来媒体在公益领域的创新和发展。(完)
</body><key_sentence>6月15日，中新网以参与主办的“上合组织青少年体育文化节”为契机，正式启动民族地区青少年足球公益项目，以“新闻+”形式继续探索壮大主流思想舆论、履行媒体社会责任、提升国际传播能力的更多新范式。该活动由中国电视艺术家协会、国家广电总局传媒机构管理司指导，中国电视艺术家协会全媒体公益委员会主办，旨在对中国公益传播领域中有杰出贡献的电视作品(栏目、专题片纪录片)、网络视频作品(网络短视频、社交媒体发布的短视频)等进行行业推优和表彰。近年来，中国新闻网持续加快媒体融合发展步伐，加强国际传播能力建设，已形成了以网站、客户端、社交媒体账号为主体的全媒体传播矩阵，总用户超4.5亿。在“中国新闻网矩阵号”做好、做实公益的成功范例中，我们看到了履行社会责任、壮大主流思想舆论的成功尝试，以及打响“媒体公益”新模式的成功实践。</key_sentence></doc>