<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12808</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-14/10128400.shtml</url><title>爱“折腾”敢“跨界” “90后”港青在长沙多维发展</title><datatime>2023-12-14 17:04:00</datatime><body>	中新网长沙12月14日电(刘曼)“在长沙开Livehouse(小型演唱会场所)，是为了更深入地接触到这座年轻态的城市。”凌晨三点，从小在香港长大的余俊豪站在依旧人声鼎沸、车水马龙的长沙街头，觉得这个城市很潮。他的红节奏音乐会馆就开在市中心的繁华地段，每个周末的夜晚，都会有数百名年轻人涌向这里。
	出生于1993年的余俊豪年少时在澳大利亚求学，后来留在当地发展，很快便赚到了人生的“第一桶金”。
	尽管在澳大利亚发展很顺利，余俊豪还是选择回到香港从事金融、社区等工作。小有所成后，他想到内地闯一闯，第一站便锁定了父母的祖籍地——湖南。
	“随着‘夜经济’等新业态的出现，长沙跻身‘网红’城市，充满活力，备受青睐。”余俊豪的音乐会馆于2019年正式营业，虽然没过多久便遇上疫情，但长沙的租金与香港相比很友好，顺利度过三年疫情后，如今已不需要他操心太多。
	闲暇时，余俊豪喜欢在长沙街头巷尾寻找机会。发现香港高档海味干货很有市场，他成立贸易公司，将香港的鲍鱼、海参、燕窝等干货和养生汤料包直接引进湖南。“人们的生活水平不断提高，健康意识也不断增强，这几年，我们公司的规模不断扩大。”
	在长沙最高的摩天大楼对面，有一条保持原有风貌的登隆街，现代的高耸大楼与低矮的古街巷形成强烈对比。“老建筑、老风貌、老情怀被一一留存，网红民宿、文青书店、小资咖啡馆等星罗棋布在古街弄堂。”余俊豪经常和朋友相聚在老街的餐厅，感受融时尚、艺术与商业于一体老街古巷。
	几个月前，余俊豪拿到了登隆街上长沙剧院的10年租约，这是长沙唯一一个保留在原址的老剧院。站在施工现场，他畅想着未来在这里安排一些传统戏曲演出。
	“看我做的这些事，很多人都说跨度很大，其实身在长沙就能真切感受到，因为有机遇，才让我有无限可能。”余俊豪还记得，初到长沙时，人生地不熟，难免有些不适应。但通过加入长沙市内地港人联谊会等组织，慢慢地认识到更多香港同乡和湖南朋友，也有了更大的发展平台。
	现任长沙市内地港人联谊会常务理事的余俊豪，正在尝试将长沙的特色饮料、零食品牌引入香港，也打算去湖南一些地市州考察，让养生汤料包里的中药材实现本地种植，从而带动当地发展。
	如今，余俊豪的家人都生活在湖南，93岁的外公在长沙养老。他早已适应湖南、香港两地跑的生活。“希望未来能更多地参与到湖南的经济建设和社会发展中去。”(完)
</body><key_sentence>现任长沙市内地港人联谊会常务理事的余俊豪，正在尝试将长沙的特色饮料、零食品牌引入香港，也打算去湖南一些地市州考察，让养生汤料包里的中药材实现本地种植，从而带动当地发展。如今，余俊豪的家人都生活在湖南，93岁的外公在长沙养老。”凌晨三点，从小在香港长大的余俊豪站在依旧人声鼎沸、车水马龙的长沙街头，觉得这个城市很潮。”余俊豪的音乐会馆于2019年正式营业，虽然没过多久便遇上疫情，但长沙的租金与香港相比很友好，顺利度过三年疫情后，如今已不需要他操心太多。</key_sentence></doc>重点对车间的门窗、室外管道、冷却水系统等分类施策，采取加保温、伴热等方式，提高设备御寒能力，确保设备运行良好。
	此外，企业24小时供热服务专线已提前开通，不间断接听热用户咨询、报修、投诉等事项，并新增主管部门监督热线，建立“楼保姆”供暖服务体系，公布相关工作人员联系方式及办公电话，进一步畅通诉求渠道，高效解决民众反映问题。
	尽管气温骤降、雨雪交织，但山东“菜篮子”整体运行平稳。“刚买了绿豆芽、奶白菜等蔬菜，花了十二三元(人民币，下同)。”在济南燕山社区农贸市场买菜的张大爷告诉记者，菜价较往日没有明显变化，个别绿叶菜涨了三五毛。
	记者在济南七里堡蔬菜综合批发市场采访获悉，受寒潮和降雪影响，蔬菜运输成本增加，市民采购量变大，西红柿、黄瓜等蔬菜价略有上涨，整体涨幅不大，数量供应充足。
	气象预报显示，15日起，山东气温持续下降，过程降温幅度高达16℃至20℃，局部气温将低至-18℃，低温持续时间长，将接近或跌破历史同期极值。(完)
</body><key_sentence>记者在济南七里堡蔬菜综合批发市场采访获悉，受寒潮和降雪影响，蔬菜运输成本增加，市民采购量变大，西红柿、黄瓜等蔬菜价略有上涨，整体涨幅不大，数量供应充足。据泰山风景名胜区管理委员会14日消息，受寒潮雨雪和持续低温影响，泰山盘道、旅游公路、观景平台等出现大面积结冰现象，安全隐患极大。同期，山东受天气影响比较大的景区、高速、铁路等也纷纷采取关闭、停运等措施暂避“风雪”。受寒潮天气影响，山航14日取消济南、北京、天津、太原、郑州等地共计100个航班，改直飞1班。</key_sentence></doc>