<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12813</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128434.shtml</url><title>抖音升级“老年人权益保护专项”治理 封禁数个违规百万粉丝账号</title><datatime>2023-12-14 17:03:00</datatime><body>	近日，抖音发布“老年人权益保护专项”治理公告，对各类面向老年人进行“流量收割”的违规现象进行全面治理，重点打击冒充名人、土味儿情话诱导、利用老年人卖惨博流量、领收益骗互动四大违规行为。其中，对利用老年人卖惨博流量的矩阵团伙共101个账号，予以封禁相关账号权限的处罚。
	据悉，抖音近期升级了“老年人权益保护专项”的治理工作。最新的官方公告列举了当月查处的一系列代表性违规案例，并公示了处罚结果。11月，抖音共对33.8万条冒充知名人士对中老年骗互动的内容进行了处置，永久封禁冒充名人账号超20个；下架了4497条情话骗互动类诱导视频，对163个账号进行了处罚；对利用老年人卖惨博流量的矩阵团伙进行打击，101个账号被封禁处罚。此外，平台还对4.2万条老年人易产生误解的领收益类内容进行了隔离，保护中老年人不受干扰。
	抖音称在日常巡查中发现，一些账号通过模仿、搬运、换脸等方式假冒社会知名人士，还不断变换模仿对象，老年人喜爱的明星、企业家都可能成为他们的“鱼饵”。这些仿冒的视频中通常有诱导关注的话术，某些账号运营者还会主动搜索老年人账号来“搭讪”，处心积虑地寻找猎物，以骗取老年用户的互动和关注。
	某些违规内容专门录制土味儿情话，如“大网红你好”“帅老头，我每天都看到你留言”“昨晚梦到你了”“弟弟好想你”等无厘头夸赞的内容，极易迷惑中老年用户，使其误认为自己是网红，是被他人喜欢爱恋的对象，实为骗取互动、吸引关注的陷阱。对此类严重违反平台规则的内容，抖音批量下架了视频，并对相关账号进行处罚。
	更有甚者，利用老年人编造谎言，如声称“老人来自山区农村，孩子20岁时外出打工再也没回来，村里帮忙开通直播”，刻意营造失孤老人、百岁老人等虚假人设，在直播间让老人卖惨博流量。抖音在日常巡查中及时阻断了此类直播，并打击封禁了100多个此类矩阵账号。据悉，深夜时段，若系统识别、判断到老年用户直播时间过长，会先提醒老年人主动下播，若多次提醒后仍不主动下播，抖音会主动中断相关直播。
	此外，随着认知能力衰退，部分中老年人对互联网产品形态存在认知偏差，让一些想要“收割”老年人流量的不法分子钻了空子。近两月，抖音发现一些账号发布“发评论可以领工资”、“打开某开关就能领取收益分成”等违规内容，专门骗取老年人互动，造成部分用户上当受骗。特别提醒广大老年人谨慎辨别网络信息，切勿轻信领钱、领收益类内容。
	抖音相关负责人表示，未来将对各类面向老年人的“流量收割”违规行为进行持续打击，保障老年人权益，营造安全、可信赖的用网环境。用户如发现相关违规行为，可通过站内或邮箱方式向平台举报。
</body><key_sentence>近日，抖音发布“老年人权益保护专项”治理公告，对各类面向老年人进行“流量收割”的违规现象进行全面治理，重点打击冒充名人、土味儿情话诱导、利用老年人卖惨博流量、领收益骗互动四大违规行为。近两月，抖音发现一些账号发布“发评论可以领工资”、“打开某开关就能领取收益分成”等违规内容，专门骗取老年人互动，造成部分用户上当受骗。对利用老年人卖惨博流量的矩阵团伙进行打击，101个账号被封禁处罚。抖音相关负责人表示，未来将对各类面向老年人的“流量收割”违规行为进行持续打击，保障老年人权益，营造安全、可信赖的用网环境。</key_sentence></doc>类命运共同体理念的核心价值是突破人类发展困境的道路创新、理论创新和制度创新，“一带一路”可以有力推动“少数人的现代化”向“多数人的现代化”重大转型。因此，要辩证地看待“一”与“多”的关系，提倡和而不同、包容互鉴，寻求与扩大各国的利益交汇点。一个国家靠自己的力量发展和实现现代化是有限度的，而当多个国家或地区齐心协力实现共同愿望时，现代化才拥有更多的可能性和更大的影响力。
	马克思指出：“人是特殊的个体，并且正是人的特殊性使人成为个体，成为现实的、单个的社会存在物，同样，人也是总体，是观念的总体，是被思考和被感知的社会的自为的主体存在，正如人在现实中既作为对社会存在的直观和现实享受而存在，又作为人的生命表现的总体而存在一样。”构建人类命运共同体既关乎人类的前途，也攸关每一个体的命运。正确处理个体与总体之间的关系，既承认差异与特色，又强调沟通与协商，既提倡责任共担，又坚持成果共享，既主张结伴，又坚持不结盟，从而在独特性和一致性之间找到合理的结合点。共建“一带一路”不仅在多个领域、多个方面促进了共建国家之间的合作与发展，还为构建人类命运共同体提供了重要的支撑和保障、重要的桥梁和纽带。共建“一带一路”的最终目的是更好地构建人类命运共同体，“一带一路”沟通了共建国家，使共建国家能够为了共同的利益和追求而不懈努力，同时也为构建人类命运共同体打下了坚实的基础。2021年11月19日，习近平总书记在第三次“一带一路”建设座谈会上强调，“要深化政治互信，发挥政策沟通的引领和催化作用，探索建立更多合作对接机制，推动把政治共识转化为具体行动、把理念认同转化为务实成果”。党的二十大报告指出：“共建‘一带一路’成为深受欢迎的国际公共产品和国际合作平台。”由此可见，“一带一路”建设承载着共建国家共同发展与共同繁荣的梦想，要想行稳致远，就需要各国凝聚共建共识，坚持人类命运共同体理念，广泛动员参与力量高质量共建“一带一路”，共同携手迈向人类命运共同体。
	夯实共建平台共绘发展新程
	任何事物的产生和发展都不能用割裂和固化的眼光去看待，要将其要放在历史和环境的大背景下去仔细考量和分析。习近平总书记指出：“认识世界发展大势，跟上时代潮流，是一个极为重要并且常做常新的课题。”发展是解决一切问题的总钥匙。中国要发展，要树立世界眼光、把握时代脉搏，要善于从“表象中发现本质”，尤其要认清长远趋势。“一带一路”以发展为导向，以天下之利为利、以人民之心为心，未来不仅要持续办好高峰论坛，完善峰会机制，也要拓展新平台，进一步提升对共建“一带一路”的支撑作用。
	一方面，将“一带一路”国际合作高峰论坛常态化机制化，进一步发挥促进合作共识、探索合作机制的平台作用。“一带一路”倡议提出以来，中国共举办三届“一带一路”国际合作高峰论坛，搭建了凝聚合作共识、商讨合作倡议和规则的重要平台，有效地支撑了共建“一带一路”倡议的发展。当前，中国已向160多个国家提供发展援助，同150多个国家携手共建“一带一路”，同100多个国家和国际组织共同推进全球发展倡议合作。
	另一方面，拓展新的共建平台和对话机制，拓宽对共建“一带一路”的支撑维度。加强与现有国际组织合作论坛、对话机制的对接，开辟支撑共建“一带一路”的新合作平台。中国倡导的共建“一带一路”并不是另起炉灶、推倒重来，而是要充分结合和利用各国的优势，不断强化全球性国际组织以及区域性国际组织加强联系和对话，实现各国之间的战略对接及优势互补，使得各国都能够实现更好的发展。这一倡议不是地缘政治工具，而是区域性的务实合作平台，不是对外援助计划，而是要实现共建国家之间的共商共建共享的联动发展。同时，这一倡议是中国对外搭建友好、合作、互利、共赢伙伴关系的重要桥梁。中国从不认同“国强必霸”，我们的历史智慧是“国霸必衰”。“一带一路”建设可持续的基础在于高质量发展，中国的发展不断带动着其他共建国家的发展，为共建国家的经济和贸易不断提供着带动力量，创造的是扎扎实实的民生福祉。
	总之，“一带一路”倡议是构建人类命运共同体的重要路径和宏伟实践，体现着中国自身发展同世界共同发展相统一的全球视野和大国担当。构建人类命运共同体则是“一带一路”倡议的最终目标，是高质量共建“一带一路”的发展方向。展望未来，正确认识和把握共建“一带一路”面临的新形势，以高质量共建“一带一路”，践行人类命运共同体理念，为世界的共同进步与发展作出不懈努力，这一美好愿景终将变为现实。
	(本文系国家社科基金一般项目“当代资本伦理前沿问题研究”(22BZX088)阶段性成果)
	(作者系河海大学马克思主义学院教授；江苏省习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心河海大学基地副研究员)
	作者：余达淮高迪来源：中国社会科学网
</body><key_sentence>总之，“一带一路”倡议是构建人类命运共同体的重要路径和宏伟实践，体现着中国自身发展同世界共同发展相统一的全球视野和大国担当。全球高度关注的共建“一带一路”倡议，其所负载的共建人类命运共同体的使命，能否为世界提供人类发展的新思路。共建“一带一路”不仅在多个领域、多个方面促进了共建国家之间的合作与发展，还为构建人类命运共同体提供了重要的支撑和保障、重要的桥梁和纽带。”共建“一带一路”倡议是构建人类命运共同体的生动实践，符合世界人民的期望，符合人类发展方向和世界发展潮流。</key_sentence></doc>