<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12812</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128396.shtml</url><title>两位“海归”的相遇：让挺立的汉字展示中国精神</title><datatime>2023-12-14 17:04:00</datatime><body>	中新网长沙12月14日电题：两位“海归”的相遇：让挺立的汉字展示中国精神
	记者白祖偕邓霞
	“字的左面双人旁，象征人生之路，曲直向前；字的右上方，‘十目’观世界，胸怀壮阔；字的右下方，一心一意，公德善行，服务众生。”近日，在长沙李自健美术馆前坪广场，当代艺术家刘永刚如此介绍自己的作品——巨型雕塑“‘德’行天下”。
	“挺立——刘永刚雕塑绘画大展”自9月30日在李自健美术馆开展以来，吸引了大批观众参观、打卡。该展览是刘永刚近50年艺术人生中最大的一次个展，除大量独具风格的绘画作品和小型雕塑陈列在展馆内外，还有23座6至11米高、以汉字演变而成的不锈钢喷彩巨型群雕，“挺立”在美术馆的天鹅湖四周及中央平台，形成了一道壮丽而恢弘的城市文化壮丽景观。
	此次展览的成功举办，来自李自健和刘永刚两位“海归”艺术家的相遇相知与惺惺相惜。
	今年59岁的刘永刚出生于内蒙古，在中央美院油画系靳尚谊(第一画室)多年的学习经历，给他的艺术生涯打下坚实基础。1992年他赴德国纽伦堡美术学院学习深造并旅居德国，接受了全新的表达方式与观念思维。
	“我在德国最大的收获之一，就是重新审视了我们的中国文化。”刘永刚向记者介绍说，旅德期间，浓浓的思国、思乡之情，让他在艺术创作中开始“寻根”。“我发现，中国的文字蕴涵着一种强大的美学，比如小篆，它上紧下松的形态就能表现出人站立的姿态。”
	于是，刘永刚以汉字为原型，运用甲骨文、金文、石鼓文、小篆诸多元素，巧思妙合，让汉字“站”起来。1999年至2009年间，他创作出“站立的文字——爱拥”组雕共102件。这种以文字为媒介进行的艺术创作，为他的作品注入了更为深沉的民族情感。
	李自健刚好比刘永刚大十岁。1988年，他旅居美国洛杉矶，20世纪90年代在美国创作出包括《南京大屠杀》在内的上百幅充溢人性大爱的油画作品，后以“人性与爱”为主题开启了全球巡展。2016年，由李自健夫妇倾其所能、投资逾亿元的李自健美术馆在湘江之滨落成开馆。这座公益美术馆永久对社会大众免费开放，旨在提升人们对美的认知，向大众传播善美与大爱的艺术价值。
	两年前，经朋友介绍，刘永刚第一次来到李自健美术馆，并与李自健相识。虽相见略晚，但相同的“海归”背景、内在相近的艺术气息，以及共同的“艺术报国”的理想，让两位艺术家一见如故。
	今年四五月间，刘永刚再次来到李自健美术馆，在对馆内外的空间、环境进行仔细的实地观摩和考察后，感到非常满意，萌生在此呈现自己从艺近五十年来精华作品的想法。
	“我当时就想，既然刘老师有这个愿望，那我们就要成就一个空前的展览。要突破以往的展览思维，做一场真正的公共艺术展。”李自健一直认为，美术馆之所以能成为一个城市的灵魂，绝不是因为其宏伟的建筑，而是因其展出的、具有高度文化积淀的艺术作品，具有经得起历史检验的表现时代精神的经典作品，这样的美术馆才能成为人们认识这个城市和这个时代的窗口。
	为办出高水平的作品展，刘永刚将美术馆及其外部环境看作一整块大画布，在此构思创作展览作品。据其介绍，23件艺术作品中，除在城市规划馆附近展示的作品为了呼应该建筑本身的历史厚重感，采用钢材本身的色彩没有任何修饰外，其余作品都采用了鲜艳的色彩，使其与周围的绿植、湖水、天鹅以及在此游玩的人们相映成趣。
	“这是我一直想要呈现的作品，不是放在工作室里，而是呈现在公共空间，任何人都可以参与进来，近距离地去触摸它，感知它的温度。”刘永刚说，这种温度，或许手摸到的是冰凉，但传递的却是火一样的情感。
	展览开展以来，每天观展的人都是摩肩接踵、络绎不绝。但人们哪里知道，筹办这个展览是多么不易。
	2017年，李自健夫妇将美术馆附义务赠与湖南湘江新区，李自健被聘为终身馆长。“长沙市和湘江新区每年都给予美术馆一定的经费支持，但经费不能完全满足美术馆的运转。比如今年美术馆就举办了十几个展览，平均一个展览只有20多万元。”李自健说，20多万对一场画展可能勉强够用，但对刘永刚这种既有绘画作品，还有大量大型雕塑的展览来说，真的是杯水车薪。因为每个雕塑作品仅制作成本就要好几十万元。
	展览做还是不做？不做的话，对长沙、对热爱艺术的观众、对刘永刚来说都是一个遗憾；做的话，经费的缺口太大。面对这个两难选择，李自健和刘永刚不约而同地给出了同一个答案：做，为了艺术，自己掏钱也要做！
	“刘老师把他在德国的房子卖掉了，天天在工厂陪工人做焊接，做好雕塑后又租车运到长沙；我也卖掉了自己在长沙的两套房子，全力支持这个展览。”李自健说，当他知道刘永刚要做20多个大型雕塑时大受震撼，觉得他为了这个展览、为了艺术，将自己在海外的栖身之所都卖掉了，自己不全力支持行吗？“科学家可以造飞机、潜水艇来报国，我们艺术家就是要用自己的作品来报国！”
	“‘艺术报国’是我们的共同心愿。”李自健坦言，他和刘永刚都是20世纪90年代“走出去”的艺术家，在外多年，一路走来，他们都亲身感受祖国越来越强大，也越来越为自己是中国人而自豪。“这也是我们的展览从原来的‘站立’改为‘挺立’的原因。挺立的汉字，体现出了挺立的中国精神，展示了自信自强的中国形象。”
	为给观众呈现最好的观展效果，每一座雕塑的选址，都是李自健和刘永刚两人用脚一步步丈量出来的，充分考虑了雕塑和周围环境的适配；布展的半个月里，两人还常常带领团队通宵达旦赶工期，只想尽早为观众献上一份艺术大餐。
	看到观展的人流一排排涌来，李自健甚感欣喜，连连感叹他和刘永刚的所有坚持和努力都没有白费。“文化强，则国强。”他表示，“挺立的汉字”也寓意着延绵不断的五千年中华文明历久弥新，相信这些汉字能够激发国人的文化自信，展现出人们对中华文化的敬仰、敬畏，增强人民奋发向上的精神。
	展览已于12月10日闭幕，但11米高的“‘德’行天下”雕塑会永久“挺立”在美术馆前坪广场。
	“将这样一件巨雕永久地伫立在湘江之滨，是我们民族自豪感和民族自信心的深情抒发。”李自健激情地说，我们赶上了一个伟大的时代，全社会都应该重视公共艺术，努力将当代艺术融入到人们的生活之中。“艺术是永久的精神财富，当后来人看到这些，他们也会感恩这个国家、感恩这块土地。”(完)
</body><key_sentence>”李自健说，当他知道刘永刚要做20多个大型雕塑时大受震撼，觉得他为了这个展览、为了艺术，将自己在海外的栖身之所都卖掉了，自己不全力支持行吗。该展览是刘永刚近50年艺术人生中最大的一次个展，除大量独具风格的绘画作品和小型雕塑陈列在展馆内外，还有23座6至11米高、以汉字演变而成的不锈钢喷彩巨型群雕，“挺立”在美术馆的天鹅湖四周及中央平台，形成了一道壮丽而恢弘的城市文化壮丽景观。”近日，在长沙李自健美术馆前坪广场，当代艺术家刘永刚如此介绍自己的作品——巨型雕塑“‘德’行天下”。”李自健说，20多万对一场画展可能勉强够用，但对刘永刚这种既有绘画作品，还有大量大型雕塑的展览来说，真的是杯水车薪。</key_sentence></doc>