<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12836</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128427.shtml</url><title>雨雪天气持续影响北方多地 各部门“以雪为令”全力应对</title><datatime>2023-12-14 16:56:00</datatime><body>	央视网消息：12月13日，北京全市范围普降大雪，交通部门出动6600多名应急抢险人员、2200多台除雪机械设备，及时处置路面积雪。
	记者从北京市交通委了解到，为应对本轮降雪天气，交通部门在全市普通公路部署了158个备勤点、6663名应急抢险人员，布控2200多台套除雪设备和3.5万吨融雪剂，及时铲冰除雪保障交通。
	此外，交通部门还针对夜间易结冰路段，加大道路巡查频次及时除冰，对山区公路的弯道、陡坡、背阴和桥区等路段提前预撒融雪剂。
	从13日早上开始，天津市出现大范围降雪天气。受此影响，天津多趟列车停运，境内高速公路对危险品车辆及货车采取限行措施。
	铁路方面，受降雪影响，截至13日晚上8时，天津站及管辖各站停运列车67列，部分经停的高铁列车出现晚点情况。为保障旅客出行，车站方面安排专人值守，做好行车指挥、设备维护等应急处置工作。
	公路方面，受降雪影响，各条高速公路均采取了限行大型货车及危险品运输车的措施。同时开展高速积雪清融工作，以保障高速上其余车辆的正常通行。
	蔬菜市场供应充足价格稳定
	此轮强降雪会对北京市场的蔬菜供应造成怎样的影响？来看记者在北京最大的农产品批发市场——新发地市场的采访。
	记者在新发地市场看到，市场内交易依然火热。豆角大户谷志龙今天拉来的几车货，很快就售空了一车。
	北京新发地市场豆角类商户谷志龙：产地前都已经在大量采购，现在到市场每天都三四个车、四五个车，平均一天的销量在一百二三十吨。现在大部分无筋豆、扁豆这些质量好的，价格都在5.3—5.4元，和平时相比差不多。
	新发地市场是北京最大的农产品批发市场，每天要为北京全市乃至整个华北地区供应大量新鲜蔬菜，这里的蔬菜成交价格和供应量直接反映了当前市场的供应情况和物价情况。
	北京新发地市场宣传部部长童伟：整体上表现就是各类蔬菜供应特别充足，价格比降雪之前略有上涨。做好路线的选择，确保了运输鲜活农产品的车辆顺利地进京。另外，我们也启动了储备库的机制，对土豆、洋葱、大白菜等9大品类的耐储菜进行轮换式储备，总量达到3000吨。
	电力部门积极举措保障降雪后的正常用电
	这两天，我国北方多地出现雨雪降温天气，全社会用电量不断攀升。为确保电力可靠供应，多地电力部门采取有效措施积极应对。
	受此轮寒潮影响，从10日夜间开始，北京、陕西、新疆等多地迎来中到大雪天气。为确保居民温暖过冬，国网北京市电力公司在全市部署2453名应急抢修人员、860辆抢修车辆和109辆应急发电车，随时做好电力抢修和应急送电准备。山东淄博电力部门创新工作方法，利用无人机对输电线路进行全面巡视。
	在山东莱州，供电部门合理安排电网运行方式，组织变电运检中心、城区供电中心以及15个供电所开展供电线路设备特巡特护。同时利用红外线测温及局部放电带电检测等手段，对辖区重要电力设备排查缺陷，消除供电隐患。
	在加强供电服务的同时，一批重点工程也在推进。12月12日，位于江苏镇江的220千伏上丹线改造工程建成投运，进一步提升了周边地区的供电可靠性。
	新疆塔城地区、哈密市北部等地电力员工全面排查电力设备的缺陷和隐患，最大限度降低恶劣天气对电网的影响。
	寒潮和暴雪中铁路部门确保物资供应
	从12月13日开始，山西多地大范围降雪降温天气。作为山西铁路货运枢纽的太原北站，24小时不间断作业，确保全国各地的物资供应。
	太原北站主要运输钢材、煤炭以及一些民生物资，承担着东北、华北、华东等地的货运任务，运载货物的列车都要在太原北站重新编组后统一发车。目前，每天太原北站大约有近千节车厢、80多列进行编组，日均运输量达56000多吨。为确保冬季物资供应，车站24小时不间断进行编组作业，大约每隔半个小时就有一趟车发出。
</body><key_sentence>记者从北京市交通委了解到，为应对本轮降雪天气，交通部门在全市普通公路部署了158个备勤点、6663名应急抢险人员，布控2200多台套除雪设备和3.5万吨融雪剂，及时铲冰除雪保障交通。新发地市场是北京最大的农产品批发市场，每天要为北京全市乃至整个华北地区供应大量新鲜蔬菜，这里的蔬菜成交价格和供应量直接反映了当前市场的供应情况和物价情况。此轮强降雪会对北京市场的蔬菜供应造成怎样的影响。北京新发地市场宣传部部长童伟：整体上表现就是各类蔬菜供应特别充足，价格比降雪之前略有上涨。</key_sentence></doc>