<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12856</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128368.shtml</url><title>鱼跃龙腾迎新春，甲辰龙年舍得生肖酒限量发行</title><datatime>2023-12-14 16:28:00</datatime><body>	12月10日，舍得酒业推出甲辰龙年舍得生肖酒，将中国传统的龙文化、生肖文化、年节文化与岁月陈藏的舍得老酒完美融合，礼献盛世龙年。立足“老酒+文化”的品牌策略，舍得酒业为舍得龙年生肖酒注入文化、美学、品质、稀缺四大价值，满足消费者礼赠、品鉴、珍藏等年节用酒需求。
	为备战年末旺季，舍得还于近期启动了“龙耀中国福在舍得”春节市场活动。该活动与甲辰龙年舍得生肖酒的首发上市相互呼应，共同形成了强大的营销动能，为舍得酒业在双十二和春节等关键销售节点的攻势提供有力支持。
	甲辰龙年舍得生肖酒差异化优势显著
	生肖文化，是中国人独特的时间观念与生命哲学的结晶。舍得老酒，把时间和大自然融入老酒之中，形成时间的艺术。舍得酒业凭借其敏锐的市场洞察力和卓越的产品研发能力，将生肖文化与老酒相结合，推出了舍得兔年生肖酒等备受瞩目的文创产品，迅速引发了行业的广泛关注和消费者的喜爱。
	凭借长期运作积累的良好口碑，在龙年新春即将到来之际，甲辰龙年舍得生肖酒自然也备受市场的期待。这款产品不仅承载了中国人对龙这一神圣生肖的敬仰，更融入了舍得酒业对文化、美学、品质和稀缺性的坚持与追求，形成了鲜明的差异化竞争优势，有力回应了市场对高品质、高文化附加值生肖酒产品的迫切需求。
	在文化内涵上，甲辰龙年舍得生肖酒以“鲤鱼化龙”的古老故事为灵感，表达了凡激流勇进、跃过龙门者便可脱胎换骨、平步青云的吉祥寓意，无论礼赠还是收藏都显得意义非凡。
	在外形设计上，金龙腾云驾雾环绕在瓶上，气宇轩昂、矫健威武；水面波涛翻滚，一尾鲤鱼腾跃而起，与金龙隔空呼应，整体画面勾绘细致精美，尽显巧思。瓶身采用中国红为主色，色彩明艳动人，传递了鸿运当头、龙腾盛世的祝福。金龙、鲤鱼、祥云等传统美学元素融汇一体，尽显甲辰龙年舍得生肖酒的文艺鉴赏价值与东方生活美学魅力。
	在产品品质上，甲辰龙年舍得生肖酒臻选6年基酒、15年调味酒匠心打磨而成，确保每一瓶皆是岁月陈酿的精华。
	从收藏价值看，甲辰龙年舍得生肖酒限量发售10万套，线上仅上架天猫和京东等主流平台官方旗舰店，线下仅限舍得旗舰店、形象店、老酒馆等渠道销售。此外，每套甲辰龙年舍得生肖酒都配有专属收藏证书，证书内附有编号，独一无二，不可复制，更彰显其限量稀缺的尊贵属性。
	甲辰龙年舍得生肖酒蕴含的文化内涵、美学韵味、品质价值、稀缺特性，满足了礼赠亲友、宴饮品鉴、收藏观赏等白酒年节消费的核心需求，与春节用酒场景的高度契合，让甲辰龙年舍得生肖酒形成了显著的差异化优势与强大的销售动能。
	事实上，舍得此前推出的生肖酒产品就有不俗的市场表现。2023年，舍得兔年生肖酒以其独特的设计和卓越的品质赢得了广大消费者的喜爱，并曾成功登顶天猫平台“浓香型白酒热卖榜”榜首，验证了生肖酒产品对舍得酒业春节动销的推动作用。如今，随着龙年的日益临近，这一被誉为“生肖营销大年”的时机，也为甲辰龙年舍得生肖酒的表现带来了更大的想象空间。
	舍得全面发力春节动销
	为了实现对春节旺季的强力突破，舍得酒业不仅在产品端倾力打造了甲辰龙年舍得生肖酒，也于12月1日在市场端启动“龙耀中国福在舍得”春节市场活动。通过渠道发力、C端置顶、品宣造势，舍得酒业抢先打响新春市场攻势发令枪。
	对终端门店的深入布局，是舍得酒业撬动市场的重要杠杆。春节市场活动启动后，舍得酒在全国各地积极开展终端布建、极致化陈列，预计在全国超300个城市，完成超3万家终端门店布建，营造浓厚的春节消费氛围。另外，老酒鉴赏答谢会也在全国火热开展，并将玩法升级创新，增加消费者参与感、体验感，助力舍得核心消费圈层培育。
	除了发力渠道，直面C端、深化消费者链接是春节动销又一利器。自12月1日起，舍得酒开启消费者买赠活动，回馈消费客群。同时，舍得酒还打造了重点产品专项活动——藏品舍得10年“对话世界·拾光之旅”，提供最高价值30999元的私人定制游豪礼，打造深度的消费者体验。一系列的动销活动，极大地调动了消费者的兴趣，将有力地推动产品的销售。
	春节市场活动期间，舍得酒还通过品牌造势、渠道拓展赋能市场动销。舍得x京东“坛储老酒节”将于12月18日上线，通过坛储老酒封藏大赏、酒厂直播、购大坛酒赠舍得智慧之旅、年份好物秒杀日等活动于线上宣传造势，破圈传递舍得品牌与坛储老酒价值。此外，舍得酒还将携手成都高新中演大剧院，作为新年演出季官方合作伙伴，通过登陆演出季发布会、亮相话剧演出、举办跨年酒会嘉年华等多种形式，走入高雅的艺术殿堂，传递东方生活美学的魅力。这不仅提升了品牌的文化内涵，还有效地推动了市场的动销，实现了品牌文化与市场销售的双赢。
	凭借自身品牌文化积淀、老酒品质优势、市场精细化运作能力、东方生活美学底蕴的加持，舍得酒业通过开展发售新品、渠道推广、促销拉动、品牌造势等一系列动作，有望在龙年新春营销大战中再创佳绩，赢得更多消费者的喜爱和市场的认可。同时，这也将为企业取得2024年“开门红”、赢得全年高质量发展奠定坚实的基础。
</body><key_sentence>为了实现对春节旺季的强力突破，舍得酒业不仅在产品端倾力打造了甲辰龙年舍得生肖酒，也于12月1日在市场端启动“龙耀中国福在舍得”春节市场活动。甲辰龙年舍得生肖酒蕴含的文化内涵、美学韵味、品质价值、稀缺特性，满足了礼赠亲友、宴饮品鉴、收藏观赏等白酒年节消费的核心需求，与春节用酒场景的高度契合，让甲辰龙年舍得生肖酒形成了显著的差异化优势与强大的销售动能。这款产品不仅承载了中国人对龙这一神圣生肖的敬仰，更融入了舍得酒业对文化、美学、品质和稀缺性的坚持与追求，形成了鲜明的差异化竞争优势，有力回应了市场对高品质、高文化附加值生肖酒产品的迫切需求。该活动与甲辰龙年舍得生肖酒的首发上市相互呼应，共同形成了强大的营销动能，为舍得酒业在双十二和春节等关键销售节点的攻势提供有力支持。</key_sentence></doc>