<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12874</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128332.shtml</url><title>南京助力主理人小店蓬勃成长：让年轻的梦想成为城市的“窗口”</title><datatime>2023-12-14 16:23:00</datatime><body>	中新网南京12月14日电题：南京助力主理人小店蓬勃成长：让年轻的梦想成为城市的“窗口”
	作者张传明
	在江苏南京，越来越多有创意、有品位、有文化的主理人店铺出现在街头巷尾。一群年轻人正在用他们的梦想和丰富的内心世界，为城市装饰出一扇扇五彩斑斓的新“橱窗”。
	南京姑娘朱小朱的梦想：想让所有人尝尝我爱吃的
	在南京老城南街头一排排的老房子里，朱小朱的“叁喜小食铺”显得很不起眼。木制老屋正对着街的一面只留下一扇玻璃门和四扇折叠窗。
	这是一家“麻雀虽小，五脏俱全”的小饭店。只有16平方米大的店面里，四五张吧台座正对着一览无余的厨房，各式厨具摆放得井井有条，厨师在冒着热气的汤锅前忙碌着，满屋飘着让人食指大动的香气。
	朱小朱曾是出入城市高楼大厦的时尚白领，变身小店主，对她来说，算是一次跨界冒险。“刚开始当然有很多困难，但因为有梦想所以能坚持下来。”
	“从小我就爱吃，总希望有一天能让所有人都尝尝我爱吃的菜。”朱小朱回忆，这个梦直到碰到同行人——“栋哥”才最终实现。
	曾担任南京一家连锁餐饮企业主厨的“栋哥”，也有一个梦想，“我想让食客们能看见、感受到厨师做菜时的心意。”
	两位对美食有追求的人一拍即合，这家小店就这样一点点成型了。
	酸甜口的番茄牛腩、改良版的卤肉饭、南京老味道的猪油拌饭……菜单上的菜品虽不多，但都是两位“合伙人”的精心之作。
	“卤肉饭里特意加了爽脆的猪耳朵、软骨和糯软的猪寸骨肉，吃起来口感丰富。番茄牛肉的番茄汁，都是新鲜番茄打出来的，还加了开胃的山楂干。老南京人爱吃的猪油拌饭，喷香。”“栋哥”对菜式极为自信。
	朱小朱笑道，很多回头客都是爱上了这口朴实的南京家常味。
	朱小朱也计划，未来店面也可以再扩大一点。“希望每一位吃饭的客人，吃吃饭、喝喝茶，也可以和我们聊聊天。”
	理工男赵祎依的梦想：在城市最美的地方让大家歇歇脚
	湖南小伙子赵祎依的“漾应”(YoungInn)青年民宿开在租金不菲的南京夫子庙景区附近，周边是古色古香的老城区和有名的秦淮河。民宿还配套了“一间很小的书店”24小时无人自助书店，该书店给老街巷开了一扇绿植“勾勒”的书窗。民宿楼顶露台的“火塘”音乐酒吧则可以远眺南京最著名的景点之一——大报恩寺景区的琉璃塔。
	大学期间就喜爱旅游的赵祎依，曾是一个“背包客”，“尽管专业学的是理工科，但我一直有这样一个梦想，在城市最美的地方，有一个可以用很少的钱住一晚的地方。”
	上了几年班后，赵祎依和几位志同道合的前同事合资开了这家“漾应”青年民宿，转行成为店铺主理人，他把自己背包客的经验和想法融入方方面面。
	用极致的设计在很小的面积里打造合规的一室一卫房间；为爱书的人们在深夜留一盏灯，一屋书和一只暖融融的猫；在城市的夜空下，为年轻人升一炉“篝火”……
	风景、音乐和书籍，让一拨又一拨的游客和年轻人记住了赵祎依的店。他说，“很多人都在书店的留言簿里写下自己的心声，从各个地方给我寄来明信片。这里不仅是我的梦想之地，也成了很多人心中一个温暖的地方。”
	“南京的人文气息和丰富的文旅资源，是我们这种小店成长发展最好的土壤。”赵祎依认为，正是因为在南京，让这家店得以生根发芽、开枝散叶。“如今，‘漾应'作为南京首创的品牌店，已经开始在无锡、上海等地陆续落户。我们很有信心，‘漾应’会带着南京的气质走向更多的城市。”
	南京助力更多年轻人在这里梦想成真
	“主理人品牌店铺，近年来在南京发展很快。这类店铺的老板将自己独特个性和自我爱好注入店铺整体策划，向消费者提供有温度、有创造力的产品和服务，有着很强的生命力、敏锐的时尚感和差异化特色，符合年轻消费者的个性化需求，也开始受到业界的关注和大型商业体的青睐。”南京市商务局流通业发展处副处长苏炜介绍，“这些新消费品牌的创业和创新，为城市消费市场注入了活力，引入了不一样的商业模式和特色，满足了人们的体验感，相信会是未来消费经济发展的新生动力和新增长点。”
	据南京商业地产商会的不完全统计，目前南京街面上的这类店铺已超过2000家。“支撑起这些风格各异店铺的‘灵魂人物’，大部分都是年轻、有活力、有想法的年轻人。”该商会执行会长冯宪法介绍，“今年开始，我们组织了‘寻找品牌主理人’的活动，助力这些‘年轻’的店铺走进人们的视野。”
	“今年，南京商务部门启动了‘首创金陵’行动，支持在南京创业、创新品牌的主理人店铺，推动他们成长，向更大市场‘输出’南京品牌。”苏炜表示，“希望有更多年轻、有活力的品牌主理人，成为与南京共同成长的城市‘合伙人’。”(完)
</body><key_sentence>”苏炜表示，“希望有更多年轻、有活力的品牌主理人，成为与南京共同成长的城市‘合伙人’。中新网南京12月14日电题：南京助力主理人小店蓬勃成长：让年轻的梦想成为城市的“窗口”。“主理人品牌店铺，近年来在南京发展很快。“今年，南京商务部门启动了‘首创金陵’行动，支持在南京创业、创新品牌的主理人店铺，推动他们成长，向更大市场‘输出’南京品牌。</key_sentence></doc>