<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12891</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128272.shtml</url><title>广西走活开放发展“新棋局”</title><datatime>2023-12-14 15:49:00</datatime><body>	中新网南宁12月14日电(记者林浩)广西以高水平对外开放引领高质量发展，着力提升“一带一路”有机衔接的重要门户地位，有效助力构建更加紧密的中国—东盟命运共同体，走活开放发展“新棋局”。
	全力推进建设高水平开放平台载体
	冬日的北部湾畔，轰鸣的汽笛声响起，满载着东盟国家海鲜、肉类、水果等冰鲜产品的全冷链专列徐徐开出北部湾港，飞速驶向中国内陆开放高地重庆。这是广西推进东盟国家与中国西部省区加速特色产品贸易畅通的又一举措。
	广西是中国西部唯一有出海口的省区，也是中国唯一与东盟陆海相邻的省区。为发挥区位和资源优势，加快经济发展，广西实施《广西建设西部陆海新通道三年提升行动计划(2021—2023年)》，北部湾港集装箱吞吐量和货物吞吐量跻身中国沿海主要港口“双前十”。
	“与传统江海联运相比，西部陆海新通道节约10天至20天的物流时间，为集团在海外拓展出市场新空间。”赛力斯集团海外事业部总经理张兴燕说，以出口印度尼西亚为例，江海联运需要30天，西部陆海新通道只需18天左右，大幅缩短了交付时间，降低了运营成本。
	在西部陆海新通道的支持下，赛力斯集团在印度尼西亚投资1.5亿美元，建立了汽车智能制造基地，已正式投产并实现批量销售。
	与此同时，广西壮族自治区商务厅介绍，中国(广西)自由贸易试验区建设有声有色。目前，国家赋予广西自贸试验区的120项改革试点任务已全面实施，累计形成四批共134项自治区级制度创新成果在全区复制推广，“边境地区跨境人民币适用改革创新”入选全国自贸试验区第四批“最佳实践案例”。
	此外，广西加快构建高水平开放型园区体系，全面对接粤港澳大湾区建设、长江经济带发展，广西贺州东融先行示范区、梧州东融枢纽门户城市、玉林“两湾”产业融合先行试验区、左右江革命老区振兴、粤桂合作特别试验区等平台加快建设，特色产业集群和优势产业链条初步形成。
	持续推动与东盟开放合作走深走实
	广西是中国面向东盟开放合作的前沿和窗口，为抢抓用好中国—东盟自贸区3.0版建设和《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)实施新机遇，近年来，广西积极推动将区位优势转化为开放发展优势，持续推动与东盟开放合作走深走实。
	自2004年中国—东盟博览会永久落户南宁后，广西一跃成为区域合作的重要交汇点之一。20年来，中国和东盟各国政要、客商年年相聚南宁，推动一大批合作机制落户广西，形成了中国—东盟合作的“南宁渠道”。
	广西通过出台《广西对接RCEP经贸新规则若干措施》《广西高质量实施RCEP行动方案(2022—2025年)》，建立高质量实施RCEP联席会议制度，在高质量实施RCEP中凝聚广西共识，提供广西方案。
	广西已与马来西亚、文莱、越南、印尼、新加坡、老挝、柬埔寨、泰国等8个东盟国家开展了园区平台合作，其中中马“两国双园”开启中国与东盟国家在对方互设产业园区的先河，成为“中马两国投资合作旗舰项目”和“中国—东盟合作示范区”。依托中马“两国双园”等合作机制，中马钦州产业园建成了中国首条中国—东盟燕窝跨境产业链；广西—文莱经济走廊合作框架下初步形成恒逸文莱“一滴油”和恒逸钦州“一根丝”上下游绿色化工化纤跨境产业链。
	此外，广西实施多期沿边口岸建设提升三年行动计划，实现开放口岸在边境县全覆盖，广西国际贸易“单一窗口”主要业务应用率达到100%，连续实施边境口岸提升通关能力攻坚行动，友谊关、东兴等重点口岸实现即到即出或次日出境。
	下一步，广西还将深入实施开放引领战略，在服务和融入新发展格局上展现新作为，着力打造国内国际双循环重要节点枢纽。
	具体而言，在高质量建设国家级开放平台上，广西将高标准建设广西自贸试验区，深化面向东盟的金融开放门户建设，加快中国—东盟信息港建设，构建中国—东盟多式联运数字枢纽。
	同时，广西将主动融入粤港澳大湾区，持续深化与RCEP成员国合作，加快构建新能源汽车、化工新材料、大宗商品贸易和加工等RCEP跨境产业链，推进更多国际合作园区发展，打造经贸合作创新示范园区及示范合作产业项目。(完)
</body><key_sentence>广西是中国面向东盟开放合作的前沿和窗口，为抢抓用好中国—东盟自贸区3.0版建设和《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)实施新机遇，近年来，广西积极推动将区位优势转化为开放发展优势，持续推动与东盟开放合作走深走实。此外，广西加快构建高水平开放型园区体系，全面对接粤港澳大湾区建设、长江经济带发展，广西贺州东融先行示范区、梧州东融枢纽门户城市、玉林“两湾”产业融合先行试验区、左右江革命老区振兴、粤桂合作特别试验区等平台加快建设，特色产业集群和优势产业链条初步形成。具体而言，在高质量建设国家级开放平台上，广西将高标准建设广西自贸试验区，深化面向东盟的金融开放门户建设，加快中国—东盟信息港建设，构建中国—东盟多式联运数字枢纽。为发挥区位和资源优势，加快经济发展，广西实施《广西建设西部陆海新通道三年提升行动计划(2021—2023年)》，北部湾港集装箱吞吐量和货物吞吐量跻身中国沿海主要港口“双前十”。</key_sentence></doc>