<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12885</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-14/10128334.shtml</url><title>中国女排新老交替有亮点</title><datatime>2023-12-14 15:56:00</datatime><body>	中国女排新老交替有亮点
	队伍有朝气打出战斗力心态待成熟激发新潜力
	“队伍在此次大赛从始至终比较顺利，关键在于全队上下心态稳定。”10月，在杭州亚运会卫冕女排项目冠军后，中国女排主帅蔡斌这样总结。
	回顾这一年，无论球队赢球或失利，“心态”一词多次被中国女排将帅提及，这也可看作是中国女排今年的关键词之一。
	世界女排联赛、巴黎奥运会资格赛、杭州亚运会，中国女排今年连比三项大赛。按照最初的设想，通过上半年的世界女排联赛进一步磨合阵容；下半年完成第一时间“直通巴黎”和亚运会卫冕的目标。而结果，可谓喜忧参半。世联赛亚军的成绩已经创造中国女排参加世联赛的最佳战绩。亚运会赛场，中国女排以六战全胜卫冕成功，历史上第九次摘得亚运金牌。遗憾的是，中国女排在家门口举办的奥运资格赛中未能出线，“心态”一定程度上影响着队员的发挥。
	上半年世联赛，中国女排遭遇了欧美强队的顽强阻击。不过进入总决赛阶段，中国女排接连上演“双杀”巴西队、“复仇”波兰队的好戏，决赛不敌土耳其队。蔡斌赛后坦言，“确实打得偏紧了一点，有点没放开，技战术的整个运用略微偏保守。”他还提到，要尽力让起伏次数更少一点。
	的确，经历过一年时间的集训磨合，今年世联赛上的中国女排进步明显，进攻打出快速多变的风格，网口实力进一步提升。但也要看到，关键比赛打到要劲儿时刻，起伏也就随之出现，这一点也体现在奥运资格赛中。
	对阵加拿大队一役中，中国女排两度落后两度扳平。决胜局6比1领先的情况下，被对手追成7平，在14比13率先拿到赛点的情况下，反被对手将胜利夺走。蔡斌赛后说，决胜局先赢后输是因为“心态”不好，打乱了。随后，中国女排在与荷兰队的较量中再次痛失好局。尤其是第四局21比13领先的情况下，被对手逆转，并在决胜局领先的情况下败下阵来。彼时，中国女排队员背上沉重的“心理包袱”。赛后的采访中，队员也普遍提到“心态”。王云蕗说，场上有时候会出现想赢球的着急情绪，随之导致技术动作出现问题。王媛媛说，面对对手的反扑，球队自身没能持续顶住各方面压力。
	正当外界担心奥运资格赛的失利会否影响中国女排在亚运会的表现时，女排姑娘们用六战全胜未丢一局的表现成功卫冕，也一扫此前失利的阴霾。“心态”的有效调整直接带来六连胜，但这也与亚运会对手的整体实力有限有关。蔡斌总结，亚运会大家的心态调整得比较好，而奥运资格赛是新一届国家队组建后首次在家乡父老面前亮相，大家太想打好，反而束缚了发挥。
	对于这支“年轻”的中国女排而言，提升实力的同时，亦需放下“心理包袱”轻装前行。
	今年，中国男排同样打了世联赛、亚运会和奥运资格赛，其中时隔17年再次夺得亚运会银牌可圈可点，队伍取得了进步。不过，从世联赛以及奥运资格赛来看，中国男排与世界强队仍存在较大差距，应对“大场面”的能力和信心还有待提升。由于已确定无缘巴黎奥运会，同时失去了2024年世界男排联赛的参赛资格，中国男排接下来最重要的任务便是苦练内功、增长本领。
	“妹妹”接任主攻手
	“妹妹”是球迷对李盈莹的昵称，因为她刚进入中国女排时还是一位相当年轻的小姑娘。经过大赛不断磨炼，“妹妹”如今已成为中国女排不可或缺的球员，承担着为球队摧城拔寨的重任。
	去年，李盈莹首次以主力主攻身份参加世联赛和世锦赛，交出了令人满意的“答卷”，让外界看到她的潜力。今年，在中国女排的三项大赛中，李盈莹发挥非常出色。国际排联官网也屡屡撰文称赞其表现，她在世联赛的得分、进攻和一传表现都排进前三，扣球成功率接近50%，排在所有攻手中的第一位。奥运资格赛中，李盈莹继续扛起球队主要得分重任，与加拿大队一役，她个人独揽31分。
	李盈莹也深知自己肩上的责任。当自己发挥出现波动时，她会主动揽责，希望能够再提高一些，能够帮助球队更多一些。李盈莹的表现亦是这支队伍的缩影，期待她们能够在明年绽放更多精彩。
	燃点
	“拼搏”精神传承人
	中国女排是一支拥有光荣传统的队伍。眼前这支中国女排放在历史坐标中去看，其阵容实力并非最强。今年，她们在前进的道路上遇到了挫折，这实属正常，毕竟不会有任何一支队伍能永远站在巅峰之上。然而，中国女排勇攀高峰的拼搏精神，却从未改变！
	年轻的女排姑娘们继承了前辈的衣钵，她们能吃苦、有韧劲、敢拼搏，从教练、队员的言行中能够感受到他们对胜利的渴望。尽管未能在今年实现“直通巴黎”，中国女排仍有很大希望进军巴黎奥运会。明年的世界女排联赛三个分站赛后，会根据世界排名分配剩下5个奥运会席位。目前世界排名第六的中国女排真正需要的是，彻底放下心理包袱，敢打敢拼，继续提升团队作战能力，争取更大的胜利。本报记者卓然文刘平摄(北京晚报)
</body><key_sentence>世界女排联赛、巴黎奥运会资格赛、杭州亚运会，中国女排今年连比三项大赛。正当外界担心奥运资格赛的失利会否影响中国女排在亚运会的表现时，女排姑娘们用六战全胜未丢一局的表现成功卫冕，也一扫此前失利的阴霾。遗憾的是，中国女排在家门口举办的奥运资格赛中未能出线，“心态”一定程度上影响着队员的发挥。的确，经历过一年时间的集训磨合，今年世联赛上的中国女排进步明显，进攻打出快速多变的风格，网口实力进一步提升。</key_sentence></doc>