<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12903</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128325.shtml</url><title>菲律宾驱逐180名中国公民？外交部回应</title><datatime>2023-12-14 15:48:00</datatime><body>	中新网北京12月14日电 （谢雁冰)中国外交部发言人毛宁12月14日主持例行记者会。
	有外媒记者提问：菲律宾官员表示，他们今天已经驱逐了180名中国公民，菲方说这是因为他们没有工作许可证，而且进行网络诈骗，请问中方能否进一步解释有关情况？
	毛宁：我暂时还没有关注到你提到的这个情况，我可以告诉你的是，中国政府一贯要求中国公民在海外遵守当地的法律法规，我们也希望菲方能够切实保护中国公民的合法权益。(完）
</body><key_sentence>有外媒记者提问：菲律宾官员表示，他们今天已经驱逐了180名中国公民，菲方说这是因为他们没有工作许可证，而且进行网络诈骗，请问中方能否进一步解释有关情况。毛宁：我暂时还没有关注到你提到的这个情况，我可以告诉你的是，中国政府一贯要求中国公民在海外遵守当地的法律法规，我们也希望菲方能够切实保护中国公民的合法权益。中新网北京12月14日电 （谢雁冰)中国外交部发言人毛宁12月14日主持例行记者会。</key_sentence></doc>奥会雪车雪橇比赛移至某个现有场地举行。考虑到意大利国内目前缺乏维护良好顶级赛道的能力，“这意味着我们不得不在意大利境外寻找比赛场地”，意方正在与国际奥委会及国际单项体育联合会共同研究所有可能的解决方案。
	当地媒体爆料称，资金短缺和工期紧张是意大利冬奥建设项目流标的主要原因。科尔蒂纳的雪车雪橇赛道早在2008年就因高昂的维护成本被迫关闭，根据原计划，意大利将投资8500万欧元在该市重新建设一个雪车雪橇中心，作为2026年冬奥会的比赛场地。但由于物价上涨，该项目预算成本不断增加，目前估计至少需要1.2亿欧元。另外，项目环境影响评价在当地引发的争议也一直未曾平息，导致该项目至今仍然停留在纸面上。就算现在立即动工，也已无法在国际奥委会规定的期限内完成验收。如果仓促赶工的话，不但工程质量得不到保证，建设成本也将进一步增加。因此，没有一家建筑公司愿意冒险接单。
	据悉，备选举办地有奥地利因斯布鲁克和瑞士圣莫里茨等距意大利较近的国外城市，而这也正是国际奥委会工作组先前给出过的替代方案。当年，因为担忧2026年冬奥会雪车雪橇比赛场地建设项目的财务可行性，国际奥委会就曾建议在邻国奥地利或瑞士举办相关赛事。据媒体推测，意大利届时很有可能租用因斯布鲁克的雪车雪橇场地。该市曾于1964年和1976年举办过两届冬奥会，并在2012年举办过首届冬青奥会，拥有举办大型国际体育赛事的丰富经验，相关场地设施的运维状况也比较令人满意。意方只需花费约1250万欧元，对其现有的雪车雪橇中心稍加改造升级，即可满足举办冬奥会的要求，成本比原来低很多。唯一不便的是运动员往返冬奥村和比赛场地将需要更多时间。
	有趣的是，就连远隔重洋的美国人也主动跑来凑热闹。据美国媒体报道，美国奥委会和残奥委会在12月8日举行的会议上，正式向意大利冬奥组委提出在美国纽约州普莱西德湖举办2026年冬奥会雪车雪橇比赛项目的方案。美国奥委会表示，普莱西德湖举办过1932年和1980年两届冬奥会，在今年冬季大运会之前刚刚投入1亿多美元进行了设施翻修，完全有能力承办冬奥会相关比赛项目。虽说远水解不了近渴，但对于陷入困境的意大利政府和冬奥组委来说，至少也算是多了一种选择。
	当年，意大利赢得冬奥会主办权实属不易，如今却不得不在其他国家举办部分比赛，这让很多意大利人一时间难以接受，政府内部对此也有不同声音。在塔亚尼看来，意大利冬奥会使用外国场地将是一次前所未有的政治和体育失败，“我认为米兰-科尔蒂纳丹佩佐冬奥会的所有比赛绝对应该全部在意大利举办，部分比赛在意大利境外举办是很荒谬的。既然雪车雪橇比赛不能在科尔蒂纳举行，那就让我们去意大利另外一个可行的地方，例如切塞纳，我们将尽一切努力让比赛在那里举行”。萨尔维尼推迟了原定于12月5日前就比赛场地问题作出最终决定的期限，承诺基础设施与可持续交通部将尽快提出一项“不会让意大利人多花一分钱”的新版简化方案，让雪车雪橇比赛留在意大利。
	可反对归反对，缺钱的“硬伤”依旧无药可解。因为经济低迷和财政紧张，意大利近年来通过积极参与国际活动展示自身形象的雄心一再受挫。意大利首都罗马日前刚刚在2030年世博会主办权的争夺中完败给沙特阿拉伯首都利雅得，在三座候选城市中位列末席，只获得了17票。投票结果公布后，意大利各界难掩失望之情。意大利工业企业联合会主席卡米利遗憾地表示，“甚至连欧洲国家都没有团结一致投票支持我们”。有分析指出，沙特凭借其雄厚的资金实力和宏大的建设规划征服了绝大多数国家，而意大利萎靡的经济表现和罗马糟糕的城市治理，则令人对其能否成功举办世博会信心不足。
	如今，相似的问题再次出现。塔亚尼等政界人士在大声疾呼的同时，却并没有给出解决资金短缺问题的办法。在意大利本土举办2026年冬奥会所有比赛项目的豪情壮志，恐怕终将成为一个遥不可及的奢望。
	(本报罗马12月13日电本报驻罗马记者马赛)
	来源：光明日报
</body><key_sentence>据美国媒体报道，美国奥委会和残奥委会在12月8日举行的会议上，正式向意大利冬奥组委提出在美国纽约州普莱西德湖举办2026年冬奥会雪车雪橇比赛项目的方案。意大利奥委会主席、2026年冬奥会组委会主席马拉戈在陈述中无奈地承认，鉴于在科尔蒂纳新建雪车雪橇比赛场地的项目招标失败，2026年冬奥会和冬残奥会的雪车雪橇比赛将无法在意大利境内举行。科尔蒂纳的雪车雪橇赛道早在2008年就因高昂的维护成本被迫关闭，根据原计划，意大利将投资8500万欧元在该市重新建设一个雪车雪橇中心，作为2026年冬奥会的比赛场地。马拉戈称，由于未能成功吸引到任何一家具备相关复杂工程施工资质的建筑公司，意大利政府正在考虑最好和最具可持续性的选项：放弃此前的建设计划，将冬奥会雪车雪橇比赛移至某个现有场地举行。</key_sentence></doc>