<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12918</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-14/10128305.shtml</url><title>央行公布最新金融数据，从三个视角看积极信号</title><datatime>2023-12-14 15:19:00</datatime><body>	文/夏宾
	中国央行13日公布了最新的金融数据，其中11月末广义货币(M2)余额291.2万亿元，同比增长10%；社会融资规模存量376.39万亿元，同比增长9.4%；当月新增人民币贷款1.09万亿元。
	业内人士分析称，此次发布的数据显示，金融对实体经济显示出有力支撑，贷款保持平稳增长势头，M2、社融增速处在与名义经济增速基本匹配并高一些的水平。“在新发展阶段分析金融总量指标要有更多元视角。”
	那么，我们该如何看待此次金融数据释放的积极信号？
	当月贷款超万亿元，水平不低
	11月末，人民币各项贷款余额236.42万亿元，同比增长10.8%，当月新增贷款1.09万亿元，同比接近持平，基本符合业内人士普遍预期。
	有观点提到，考虑到11月是传统的信贷小月，且上年同期基数较高，这个增量已经不低。
	尽管从单个月份的数据来看，1.09万亿元确实比去年同期略有少增。但也应注意到，当前所处环境是，房地产市场重大转型、地方政府融资平台债务风险化解、中小银行改革化险等重点领域防风险进程深入推进，而央行专栏此前也提到，信贷结构中“增”的一面和“减”的一面在时间上可能不同步，在阶段性“减”的压力比较大的情况下，信贷保持仍平稳增长实属不易。
	央行指出，中国经济已由高速增长阶段转入高质量发展阶段，信贷增速本身需要适配经济增长逐步提质换挡，“增减”不同步有时会导致信贷增长出现一些波动，要避免对单月增量等高频数据的过度解读。
	前11个月贷款增量，超去年全年
	把时间轴拉长看，前11个月贷款增量已超去年全年，这意味着信贷支持实体经济的力度保持稳固。
	数据显示，从1至11月累计看，新增贷款21.58万亿元，同比多增1.55万亿元。11月末贷款余额增速为10.8%，仍明显高于名义经济增速。客观全面分析信贷支持经济的力度，需要综合累计增量、余额增速等指标科学研判。
	贷款走势平稳反映出经济延续回稳向好态势，政策出台及时有力。10月下旬，官方宣布年内调增1万亿元按项目管理国债，赤字率调增至3.8%，市场信心得到很大提振，伴随着政府债券发行加快，基建项目配套贷款的需求也相应增多。
	仲量联行大中华区首席经济学家庞溟表示，近期宏观数据显示，经济运行总体平稳，特别是固定资产投资规模扩大，民营企业投资信心逐步修复，消费增速明显回升。
	他进一步称，考虑到人民币汇率、其他主要经济体加息空间与节奏的不确定性等制约因素，应统筹考虑今年年末和明年开年的信贷投放，主要通过保持信贷合理投放、优化信贷投放结构、盘活存量金融资源、继续加强对重点领域和薄弱环节的金融支持力度等方式，发挥好金融对稳定宏观经济大盘的作用。
	社融规模继续多增，支持力度强
	数据显示，11月末，社会融资规模存量376.39万亿元，同比增长9.4%，增速比上月高0.1个百分点。11月份增量为2.45万亿元，比上年同期多4556亿元。1至11月增量累计为33.65万亿元，比上年同期多2.79万亿元，说明金融体系为实体经济提供资金支持的力度保持较高水平。
	在中国信贷规模存量已经很大的情况下，应更多关注资金使用效率，通过盘活存量资金循环、优化增量信贷，提高了资金使用效率，单位信贷可以支持更多的经济增长。据相关人士透露，央行将运用好各项结构性货币政策工具，必要时还会创设新工具，引导金融机构加大对科技创新、绿色转型、普惠小微、数字经济等方面的支持力度。
	中国银行研究院研究员梁斯提到，中国货币政策兼顾“总量+结构”的调控模式。近期中央金融工作会议提出的“五篇大文章”，仍是未来结构性货币政策工具重点支持的领域和方向，这些领域事关中国经济增长长期动能的形成，事关人民群众的福祉，事关经济高质量发展，所以还需要结构性工具更好地支持这些行业的发展，更好满足民生和社会发展的需要。
</body><key_sentence>业内人士分析称，此次发布的数据显示，金融对实体经济显示出有力支撑，贷款保持平稳增长势头，M2、社融增速处在与名义经济增速基本匹配并高一些的水平。把时间轴拉长看，前11个月贷款增量已超去年全年，这意味着信贷支持实体经济的力度保持稳固。央行指出，中国经济已由高速增长阶段转入高质量发展阶段，信贷增速本身需要适配经济增长逐步提质换挡，“增减”不同步有时会导致信贷增长出现一些波动，要避免对单月增量等高频数据的过度解读。客观全面分析信贷支持经济的力度，需要综合累计增量、余额增速等指标科学研判。</key_sentence></doc>应用”的全新场景，正从云端深处穿行而来，向创新驱动澎湃而去。
	创业者与专家
	共议产业布局与需求
	在粤港澳大湾区，布局和大力发展低空经济已经成为政府、企业、创业者的共识。创业者们期待，未来大湾区在健全低空融合管理机制方面做出更多创新探索，让“天空之城”四通八达的航线不断延伸。
	对这种期待，深圳也给了积极回应，要求加快健全规则标准，马上行动、主动作为，用好经济特区立法权，加快制定具有全国首创性和引领性的地方性法规，探索建立健全低空领域基础标准、技术标准、管理标准、行业标准体系，为企业创新发展提供有力保障。
	相关专家、学者也纷纷对大湾区低空经济的发展建言献策。
	“从物流行业发展的角度来看，‘四流合一’是形成良好生态的重要基础，这‘四流’指的是物流、信息流、商流和资金流。金融领域的融资工具形成的资金流注入产业生态，将助力低空物流业驶入快车道。”在张翼举看来，低空物流领域未来仍需要在硬件上实现标准化，特别是低空飞行起降平台、航空器充(换)电、货物装卸、乘客候乘、电池存储等物理基础设施的标准化。在航运领域，集装箱有载重标准。未来在低空经济领域，物流的标准化趋势更为明显，小到无人机配送到办公楼往下投放快递的吊钩，大到无人机起降点，都需要标准化。这样才能把综合物流成本降下来，把低空运载的效率提起来。
	10月份，《绿色航空制造业发展纲要(2023—2035年)》印发，明确提出抢抓航空动力变革机遇，加快培育航空产业新业态。政策出台3天后，广州企业便拿到全球首张“行驶证”。相关人士认为，广州目前的低空经济产业布局也正在加速推进——
	在中新广州知识城，利用中俄直升机产业园项目落地契机，加快建设低空飞行器制造交付中心及低空飞行器应用验证基地，重点发展低空飞行器整机研制、检测验证；
	在广州科学城，依托电子元器件、传感系统、导航系统等新一代信息技术、智能制造发展基础，重点深耕零部件制造、原材料、基础软件、低空服务等领域；
	在广州海丝城，依托广州人工智能与数字经济试验区(鱼珠片区)建设，基于信创产业发展基础，重点突破基础软件、算力算法等关键技术；
	广州国际生物岛上，则探索落地更多智慧城市应用领域。低空经济的活力快速与本地产业资源、科技底蕴发生催化反应，加快低空经济增长。
	美国国家工程院外籍院士、粤港澳大湾区数字经济研究院创院理事长沈向洋认为，为低空经济装上“数字大脑”，关键要打造低空智能融合基础设施的四张网，包括配套物理设施的“设施网”、低空感知及通信的“空联网”、数字空域及操作系统的“航路网”和数字化管服系统“服务网”。
	大湾区加速
	推进政策及法规准备
	此前，无人机申请空域和飞行航线，需要向民航或者国防相关单位进行申请，而《深圳经济特区低空经济产业促进条例(草案)》让人们对于“融合空域”有了更多憧憬。这将是全国首部低空经济产业发展地方性法规，作出多项制度创新，以立法助深圳低空经济“高飞”。
	粤港澳大湾区相关城市，近日纷纷就抢抓机遇做好低空经济发展这篇大文章，密集出台政策。无论是开拓无人机送货、巡逻、运输、载客等低空经济应用场景，还是研讨推进标准编制和法律法规制定，广深等大湾区城市都在围绕着低空经济高质量发展紧锣密鼓地开展相关工作。
	就在上月20日，深圳市委召开专题会议，提出不断塑造发展新动能新优势，并要求加快健全规则标准，马上行动、主动作为，用好经济特区立法权，加快制定具有全国首创性和引领性的地方性法规，探索建立健全低空领域基础标准、技术标准、管理标准、行业标准体系，为企业创新发展提供有力保障。
	该会议还强调了加快基础设施建设的重要性，要求马上着手梳理急需的软硬件基础和配套设施，加快建设低空智能融合基础设施，着力打造通用航空产业综合示范区、民用无人驾驶航空试验区和低空经济高质量发展实验区。
	接下来，深圳市政府将协同空中交通管理机构、民用航空管理部门在符合条件的区域设立低空融合飞行试验区，组织开展低空融合飞行活动，建立城市场景下的融合飞行标准。
	张翼举留意到，在《深圳经济特区低空经济产业促进条例(草案)》修改稿中，明确了鼓励金融机构加大对低空经济产业的支持力度，鼓励保险机构开发与低空经济产业发展相适应的保险产品。
	中国(深圳)综合开发研究院物流与供应链管理研究所执行所长王文博表示，深圳为低空经济立法，是将支持低空经济产业的各项措施以法律条文的形式固化下来，意味着深圳低空经济的发展未来将有法可依，也为低空经济产业发展中可能遇到协同、管控、标准、监管等一系列问题进行了探索。
</body><key_sentence>无论是开拓无人机送货、巡逻、运输、载客等低空经济应用场景，还是研讨推进标准编制和法律法规制定，广深等大湾区城市都在围绕着低空经济高质量发展紧锣密鼓地开展相关工作。广州程星通信科技有限公司战略发展总监胡登玲介绍，广州开发区拥有新材料、半导体、通信、传感器、无人机、汽车等相关产业，未来有望在低空经济领域形成一个更加完整的上中下游产业链。中国(深圳)综合开发研究院物流与供应链管理研究所执行所长王文博表示，深圳为低空经济立法，是将支持低空经济产业的各项措施以法律条文的形式固化下来，意味着深圳低空经济的发展未来将有法可依，也为低空经济产业发展中可能遇到协同、管控、标准、监管等一系列问题进行了探索。对这种期待，深圳也给了积极回应，要求加快健全规则标准，马上行动、主动作为，用好经济特区立法权，加快制定具有全国首创性和引领性的地方性法规，探索建立健全低空领域基础标准、技术标准、管理标准、行业标准体系，为企业创新发展提供有力保障。</key_sentence></doc>