<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1284</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-15/10112255.shtml</url><title>向海图强看广东｜港口焕新 破译蓝色动能</title><datatime>2023-11-15 13:45:00</datatime><body>	央视网消息(记者魏鑫麦锦婷)物流盛，经济兴。此前广东发布今年前三季度经济数据，揭阳GDP同比增长8%，增速全省第一。这得益于产业结构的优化，离不开绿色石化和海洋经济两大支柱产业。
	在揭阳大南海石化工业区码头内，一艘艘满载化学品的货轮正缓缓起锚驶向大海深处，运向世界。在惠来县，一艘艘满载鱼虾的船舶驶入国家一级渔港——惠来县神泉港。依托港口打通运输路径，惠来年产成品鲍鱼3000多吨既有“来”路也有“销”路，年总产值约17亿元。
	从化工到渔业，流水游龙的码头、港口就像一个个蓝色引擎，为经济发展注入活力、动力。
	日前，记者参加中央网信办网络传播局指导、广东省委网信办主办的“向海图强看广东”大型网络主题宣传活动时了解到，广东沿海各地发力港口建设，主动探索发展新路径，搭建起连接海洋与经济的桥梁，让建设海洋强省的澎湃动能向世界释放。
	航运加速键彰显广东港口“硬实力”
	向海而生，因港而兴。一艘艘远洋货轮集聚在锚地，等待引航进港，各色集装箱陈列于港口码头，即将去往全球各地。各大港口繁忙的新景象，彰显着广东经济逐浪前行，散发蓬勃生机。
	数据显示，2021年广东全省港口完成货物吞吐量20.96亿吨，占全国港口总吞吐量的13.5%。广州港、深圳港、珠海港、湛江港、东莞港等港口货物吞吐量超亿吨，完成集装箱吞吐量7078万TEU(国际标准箱单位)，位居全国首位，其中深圳港、广州港集装箱港口排名分列全球第四名、第五名。
	2022年，广东省政府办公厅印发《广东省港口布局规划(2021—2035年)》，到2035年，广州港、深圳港全面建成世界一流港口，珠海港、汕头港、湛江港总体达到世界一流水平，内河港口集约化规模化专业化发展水平全面提升，全省建成安全高效、智慧绿色、支撑有力、创新开放、国际先进的世界级港口群。
	汕头港拥有港口泊位37个，其中万吨级深水泊位14个，码头通过能力4222万吨。2022年，汕头港口货物吞吐量4019万吨，其中集装箱吞吐量176.5万标箱。广澳港区建成运营两个10万吨级集装箱泊位和10万吨级航道，具备停靠大型远洋集装箱船舶的硬件条件，初步奠定粤东港口群唯一核心港区的地位。
	汕头港的“蝶变”是广东港口高质量发展的缩影。当前，广东正朝世界一流港口迈进，繁忙的海岸线、大型的集装箱、不停歇的货物吞吐，无不展示着广东港口的“硬实力”，广东港口川流不息的船舶运来了货物，也把经济发展的蓝色动能“运”到了世界各地。
	贸易回车键繁忙港口打通“致富”路径
	深圳作为南部海洋经济圈核心城市之一，港口在其海洋产业结构中扮演重要角色。在盐田港码头，有序堆叠排列的集装箱恍若钢铁森林。一辆辆货车经过检查站，将集装箱运送至船舶泊位处，等待转送至货轮出口海外。
	盐田国际商务部高级经理王喆介绍，盐田国际每周提供近百条航线去往全球各地，也是华南地区欧美航线最密集的港区，平均每天4班驶往欧洲、6班驶向美国。
	作为全球供应链的一个重要节点，盐田港区承担着广东省超三分之一的外贸进出口量、全国对美出口逾四分之一的货量。2023年以来，盐田国际已先后迎来21艘全球最大的24000标箱级别集装箱船舶首航，数量居华南之首，为国家恢复外贸活力注入来自南方的经济动能。
	盐田码头依托深水良港自然优势，从“无”到“有”，解决“货在哪里”“船在哪里”等发展瓶颈。如今，盐田港已经成为链接两岸三地乃至世界的窗口，是深圳立足“南大门”区位优势、高质量发展外向型经济的“启动键”和“加速键”。
	在阳江，港口的繁荣诉说着贸易兴盛，谱写阳江渔业“致富经”。海面上朝阳的金黄色还未消散，不少渔船便陆续驶入，停靠在闸坡国家级中心渔港交易水产品。阳江市海陵区海洋渔业局四级主任科员黄汝盛介绍，该港区面积1.4平方公里，目前渔船容量达1500艘，每年渔船进港量1.5万次，每年水产品交易量8万吨，交易额为10亿元。“接下来，闸坡渔港将进一步升级改造为世界级渔港，港区面积扩大，预计渔船停泊数量可达2200艘。”
	港口不断驶出的货轮，让产能有了销往世界的出口。码头不断驶入的渔船，让这片蓝色宝藏也在书写高质量发展的新传奇。
	效益放大键“港口+”探索产业升级新路径
	今年9月，交通运输部发布通知，全面恢复进出中国境内邮轮港口的国际邮轮运输。
	9月28日，“海上看南沙”水上观光航线成功试航。这是广州南沙推出首条观光航线——“横档”船。当天上午11时，“横档”船满载着游客在南沙客运港解缆启程，经过140分钟的航程，途径凫洲大桥、明珠湾大桥，在灵山岛尖掉头返回南沙客运港。市民在山海之美、港湾夜色中领略南沙风光，了解南沙历史底蕴与发展成果。
	据介绍，该船是广东自贸区首艘纯电动客船，采用全回转双机纯电力清洁能源推进，为全船无污染零排放的绿色船舶。共设2个客舱，总载客数80人，其中普通客舱可容纳游客65人，VIP客舱可容纳游客15人。
	近年来，粤港澳大湾区多地也积极开拓邮轮旅游市场。目前，大湾区内已建有广州南沙国际邮轮母港、深圳蛇口邮轮母港、香港启德邮轮码头三大邮轮母港，湾区港口彼此连接，形成了“3小时邮轮经济圈”。
	港口之利不仅在于贸易，“港口+”探索的产业融合新路径，也在持续为经济社会发展赋能。多路径挖掘“港口+”新动能，湛江徐闻规划建设广东海南特别合作区(徐闻)物流园(含南山货运码头)，旨在提升物流、交通、产业互补、配套分流等方面的能力，在琼州海峡北岸建造一艘“物流业航母”。
	依托港口建设，探索发展新路径，既是沿海城市的时代机遇，也赋予广东讲好新时代港口故事的人文底色。
</body><key_sentence>日前，记者参加中央网信办网络传播局指导、广东省委网信办主办的“向海图强看广东”大型网络主题宣传活动时了解到，广东沿海各地发力港口建设，主动探索发展新路径，搭建起连接海洋与经济的桥梁，让建设海洋强省的澎湃动能向世界释放。当前，广东正朝世界一流港口迈进，繁忙的海岸线、大型的集装箱、不停歇的货物吞吐，无不展示着广东港口的“硬实力”，广东港口川流不息的船舶运来了货物，也把经济发展的蓝色动能“运”到了世界各地。2022年，广东省政府办公厅印发《广东省港口布局规划(2021—2035年)》，到2035年，广州港、深圳港全面建成世界一流港口，珠海港、汕头港、湛江港总体达到世界一流水平，内河港口集约化规模化专业化发展水平全面提升，全省建成安全高效、智慧绿色、支撑有力、创新开放、国际先进的世界级港口群。多路径挖掘“港口+”新动能，湛江徐闻规划建设广东海南特别合作区(徐闻)物流园(含南山货运码头)，旨在提升物流、交通、产业互补、配套分流等方面的能力，在琼州海峡北岸建造一艘“物流业航母”。</key_sentence></doc>