<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12937</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128236.shtml</url><title>以史为鉴 开创未来</title><datatime>2023-12-14 14:30:00</datatime><body>	深沉的钟声久久回荡，纯洁的白鸽寄托追思。在南京大屠杀死难者国家公祭日，我们沉痛悼念惨遭侵略者杀戮的死难同胞，深切缅怀为民族解放事业献出生命的英雄先烈，衷心致敬曾向中国人民伸出援手的国际友人，再一次向世人庄严宣示中国人民牢记历史、不忘过去，珍爱和平、开创未来的坚定立场。
	擦清历史的镜子，才能还原事实的真相。40多天的野蛮屠戮，30万无辜同胞罹难，侵华日军制造的惨绝人寰的南京大屠杀，是中华民族难以抚平的伤痛记忆，也是人类历史上至为黑暗的一页。今年，又有包括侵华日军军官撰写的《从军日志》在内的1103件(套)新征集文物史料入藏侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆。在如山铁证面前，历史不容篡改，正义不可扭曲。一切罔顾侵略战争历史的态度，一切美化侵略战争性质的言论，都必须高度警惕、坚决反对。
	昭昭前事，惕惕后人。中华民族任人宰割、饱受欺凌的时代一去不复返，我们有底气告慰那些死难同胞，今天的中国，已经成为一个拥有保卫人民和平生活坚强能力的伟大国家。但我们不会忘记惨痛的历史教训，“落后就要挨打，发展才能自强”的道理，深深铭记在每一个国人心中。在民族存亡的危难关头，中国共产党引领亿万中华儿女同仇敌忾、众志成城，无数仁人志士抛头颅、洒热血，铸就了伟大抗战精神，谱写了波澜壮阔的爱国主义壮歌。如今，民族复兴迎来光明前景，我们更需要从历史中汲取奋发的力量，弘扬革命先辈的崇高精神。以爱国主义为核心的民族精神，永远是激励我们战胜前进道路上一切艰难险阻的不竭力量源泉。
	和平是人类社会进步的永恒主题。以国家公祭的方式传承历史记忆，不是要延续仇恨，而是要唤起每一个善良的人对和平的向往和坚守。中华文明具有突出的和平性，中华民族历来是爱好和平的民族。近代以来遭受的百年屈辱苦难，让中国人民更加懂得和平的来之不易和弥足珍贵，更加坚定维护和平的主张与决心。历史告诉我们，和平是需要争取的，和平是需要维护的。坚定不移走和平发展道路，中国将始终做世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者，同世界各国携手，为推动构建人类命运共同体而不懈努力。
	“永矢弗谖，祈愿和平。中华圆梦，民族复兴。”矗立在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆公祭广场上的国家公祭鼎，镌刻着中国人民向往和平与发展的美好愿望。历史是最好的教科书，也是最好的清醒剂。意气风发踏上向着第二个百年奋斗目标进军的新征程，让我们以史为鉴、砥砺前行，在接续奋斗中不断将强国建设、民族复兴伟业推向前进！
	(光明日报评论员)
</body><key_sentence>在南京大屠杀死难者国家公祭日，我们沉痛悼念惨遭侵略者杀戮的死难同胞，深切缅怀为民族解放事业献出生命的英雄先烈，衷心致敬曾向中国人民伸出援手的国际友人，再一次向世人庄严宣示中国人民牢记历史、不忘过去，珍爱和平、开创未来的坚定立场。以国家公祭的方式传承历史记忆，不是要延续仇恨，而是要唤起每一个善良的人对和平的向往和坚守。中华民族任人宰割、饱受欺凌的时代一去不复返，我们有底气告慰那些死难同胞，今天的中国，已经成为一个拥有保卫人民和平生活坚强能力的伟大国家。”矗立在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆公祭广场上的国家公祭鼎，镌刻着中国人民向往和平与发展的美好愿望。</key_sentence></doc>府债净融资支撑社融增长
	11月信贷投放增长对当月社融增量也形成了拉动作用。初步统计，2023年前11个月社会融资规模增量累计为33.65万亿元，比上年同期多2.79万亿元。另外，截至2023年11月末社会融资规模存量为376.39万亿元，同比增长9.4%。
	而11月社会融资规模增量为2.45万亿元，比上年同期多4556亿元。其中，对实体经济发放的人民币贷款增加1.11万亿元，同比少增447亿元；对实体经济发放的外币贷款折合人民币减少357亿元，同比少减291亿元；委托贷款减少386亿元，同比多减298亿元；信托贷款增加197亿元，同比多增562亿元；未贴现的银行承兑汇票增加203亿元，同比多增12亿元；企业债券净融资1330亿元，同比多726亿元；政府债券净融资1.15万亿元，同比多4992亿元；非金融企业境内股票融资359亿元，同比少429亿元。
	环比2023年10月，社融增量多增0.6万亿元，同比增速较10月提升0.1个百分点。周茂华表示，11月社会融资同比多增，主要受地方债发行放量带动。7月以来，国内宏观政策支持力度明显增大，降准、降息与积极财政政策效果逐步释放，政府债券发行明显增加，也有望推动基建项目加快落地见效。另外，国内实体经济新增信贷整体保持平稳。
	明明指出，此前地产、信托风险事件的影响正逐步淡化，信托贷款融资情况边际好转，但非标融资规模绝对值仍相对偏低。11月企业债到期压力较10月减轻，同时新发规模小幅增加，带动了11月企业债券融资边际好转。10月末宣布增发的1万亿元国债接力地方特殊再融资债，继续拉动政府债券项走高，参考全年计划和当前进度，预计12月政府债净融资规模将继续维持在万亿元左右，拉动社融同比增速回升。
	对于下一阶段社融增长情况，周茂华表示，从趋势看，经济延续修复态势，有望带动实体经济融资需求动能增强。同时，积极财政政策继续发力，有望带动政府融资需求，整体社融有望保持平稳增长。
	此外，根据人民银行披露的信息，2023年前11个月人民币存款增加25.65万亿元，同比多增1301亿元。11月人民币存款增加2.53万亿元，同比少增4273亿元。其中，住户存款增加9089亿元，非金融企业存款增加2487亿元，财政性存款减少3293亿元，非银行业金融机构存款增加1.57万亿元。
	明明表示，11月居民存款同比大幅少增，主要受到去年11月理财赎回潮所导致的高基数影响。在政府债净融延续高增的背景下，财政存款依然减少，反映政府正持续加大财政支出力度、提升资金的使用效率，可以关注后续政策效力对经济基本面和社会融资需求的实际影响。
	降准、降息存在落地可能
	在货币供应方面，数据显示，11月末，广义货币(M2)余额291.2万亿元，同比增长10%，增速分别比上月末和上年同期低0.3个和2.4个百分点。狭义货币(M1)余额67.59万亿元，同比增长1.3%，增速分别比上月末和上年同期低0.6个和3.3个百分点。流通中货币(M0)余额11.02万亿元，同比增长10.4%。当月净投放现金1660亿元。
	受到2022年11月高基数影响，2023年11月M2同比增速再度回落，M1增速呈现更快速下滑走势，同时，M2-M1仍保持较宽“剪刀差”。
	究其原因，明明解释道，M2-M1增速差扩大，反映资金活化不足。“解决问题的核心仍在于提高实体回报率。未来仍需要货币、财政、产业、监管等政策互相配合，提振市场信心，推动经济修复。”明明表示，
	“11月M2增速基本持平预期，同期人民银行通过增量续作MLF等投放基础货币灵活调节，政府增加政府债券发行，货币供应量整体保持平稳增长，并且与名义GDP增长基本匹配。从趋势看，M2同比有望保持平稳增长。主要是人民银行有望继续为经济恢复提供有力支持，引导实体经济融资成本稳中有降。同时，随着经济逐步恢复元气，微观主体活跃度提升，资金融通需求增加，货币派生能力增强，M2-M1剪刀差将逐步收窄。”周茂华指出。
	在周茂华看来，11月金融数据整体略不及预期，实体经济融资需求偏弱一些，年底扰动因素较多，资金面收敛，加之国内多次强调逆周期与跨周期调节等，市场对人民银行加码政策预期有所上升。预计降准、降息总量工具，结构工具均在工具箱，择机而动。
	周茂华指出，从趋势看，国内经济稳步修复仍需要金融信贷政策支持，预计信贷有望保持适度增长，继续为经济复苏提供有力支持，持续优化信贷结构。薄弱环节与重点新兴领域、三大工程、消费信贷、房地产等有望成为今年信贷增长点。
	在刚刚结束的中央经济工作会议上强调，新的一年稳健的货币政策要灵活适度、精准有效。保持流动性合理充裕，社会融资规模、货币供应量同经济增长和价格水平预期目标相匹配。发挥好货币政策工具总量和结构双重功能，盘活存量、提升效能，引导金融机构加大对科技创新、绿色转型、普惠小微、数字经济等方面的支持力度。
	明明认为，基于金融统计数据传递的信息，人民银行有望在今年底明年初采取更多货币宽松操作以提振经济，降息、降准均存在落地的可能性，短期内长债利率或将震荡偏强运行。
	温彬强调，在“稳健的货币政策要灵活适度、精准有效”以及信贷投放“总量适度、节奏平稳”的总基调下，货币信贷增长既会对实体经济保持稳固支持力度，又会强调可持续地平稳投放，更好匹配宏观经济发展和经营主体需求。下一步，人民银行将强化货币政策和财政、产业、区域、科技政策等之间的协调配合，更加关注存量贷款的持续效用，实现信贷结构“有增有减”、融资结构“有升有降”，着力盘活存量资金，提高资金使用效率，为经济高质量发展注入新动力。
	北京商报记者廖蒙
</body><key_sentence>其中，对实体经济发放的人民币贷款增加1.11万亿元，同比少增447亿元。前11个月人民币贷款增加21.58万亿元，同比多增1.55万亿元。2023年前11个月，人民币贷款增加21.58万亿元，同比多增1.55万亿元。具体到11月，数据显示，11月人民币贷款增加1.09万亿元，同比少增1368亿元。</key_sentence></doc>