<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12914</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-14/10128297.shtml</url><title>汕头玩具如何再突围？</title><datatime>2023-12-14 15:21:00</datatime><body>	中科智谷·中国玩具产业城目前已完成1.1期厂房建设，计划于明年元宵节期间开园。受访者供图
	玩博会上，“国潮风”积木玩具受追捧。郑淼鑫摄
	玩博会上，积木、遥控汽车等益智类玩具受年轻人喜爱。
	郑淼鑫摄
	高德斯数字化工厂以精密制造深耕积木供应链细分领域。
	郑淼鑫摄
	积木生产迈向智能化、数字化，误差被严格控制在0.02毫米以下。受访者供图
	“两个月后，我们的生产线就可以实现关灯生产，成为‘黑灯工厂’。以前车间里照明全开，看见的都是工人，未来生产现场没人了，机器照样能运转自如。”12月12日，高德斯精密科技有限公司党支部书记陈艺生指着正在升级的生产线介绍。
	“黑灯工厂”实际上就是智慧工厂的代名词，是一种颠覆传统生产管理模式的创新，应用数字化技术和智能化设备解放更多员工，节约更多能源。
	近日召开的中央经济工作会议强调，要以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力。在汕头澄海，越来越多的玩具企业已走出低端玩具制造的困境，向高端化跃升。澄海玩具正努力向新质生产力靠近。
	打造全球竞争力千亿级产业集群，汕头玩具如何再突围？近年来，汕头将玩具创意产业列为“三新两特一大”产业布局中的特色产业之一，深入实施企业倍增培育、创意创新赋能、商贸服务提质、品牌塑造提升玩具创意产业“四大行动”，推动玩具创意产业提档升级、焕发活力生机。
	●南方日报记者郑淼鑫魏钰见习记者何嘉琪通讯员澄宣
	玩具之都的破与立
	在汕头澄海，很少有写字楼和产业园，也没有商业综合体。道路两旁更多的是鳞次栉比的自建楼，这些其貌不扬的自建楼里诞生了5万多家玩具生产经营单位，生产出全球33%、国内约五成的玩具。
	玩具行业有句话：“你能想到的玩具都能在澄海找到。”此言非虚，只要企业有想法，设计公司就能快速成型。紧接着，模具厂开模、配件、喷漆、包装、销售等工序一环扣一环，再经过物流公司将玩具运送全球。
	历经40余年发展，澄海已成为中外闻名的“玩具礼品之都”。但近些年，土地要素制约、外贸冲击、内销困难、人才缺口等问题，倒逼澄海玩具企业必须改变。
	怎么变？土地要素制约是澄海玩具产业转型升级遇到的首个瓶颈。
	从大项目招引到本土企业增资扩产，从城市面貌、城乡形态到生态空间，土地瓶颈问题是近年来制约澄海发展的突出问题。新兴产业对澄海也非常关注，而且本地企业增资扩产的需求也非常大。
	不破不立，破而后立。
	在实施企业倍增培育行动中，建强特色产业平台被放在首位。汕头提出强化建设用地服务保障，以澄海区为重点空间，推动形成具有核心竞争力的玩具创意产业集聚区。
	去年以来，借着“工改工”这股东风，澄海区把推进“工改工”和村镇工业集聚区升级改造作为实现高质量发展、拓展产业发展空间、提升产业发展能级的重要抓手。
	在全面摸查研判全区11个村镇工业集聚区的基础上，澄海选取莲南村镇工业集聚区作为升级改造的示范点。伴随着工作的推进，一排排低矮的“火柴盒”被拆除，这批曾为澄海玩具的发展作出贡献的老厂房消失了，仿佛一个时代的落幕。
	取而代之的是纷至沓来的新项目。据了解，目前莲南工业区“工改工”示范项目园区内，已有纳佳膳、彩硕、新炜力、宏海、博潮、博娃等项目落地。
	从澄海区城区沿着丹东线一路向北，进入东里镇河美村，只见一个全产业链生态智慧园区正在拔地而起，项目工程已进入建筑内部基础装修阶段。
	作为澄海区玩具产业“退城入园”的重要载体，省、市重点建设项目——中科智谷·中国玩具产业城目前已完成1.1期厂房建设，计划于明年元宵节期间开园。周边市政道路鸿中路、苏隆路正加紧推进，将于今年底建成通车，为园区顺利开园提供交通保障。
	“项目去年5月成功拿地，我们制定了‘拿地即开工、开工即封顶、封顶即投产’的目标。”据中科智谷总经理蒙春荣介绍，在澄海区委区政府和各级部门的支持下，项目的1.1期主体工程已基本完工，其余工程将在近期逐步完成，并向主管部门申请验收，计划在明年元宵节期间开园。
	产业园区建设是澄海落实“工业立市、产业强市”的重要举措，也是澄海区推进“工改工”、推动产业集聚发展的主要抓手。
	除了上述两个项目，今年以来，澄海还加快推进岭海工业园、万洋众创城等产业园区建设，突出差异化、特色化发展，打造产业多元、特色鲜明的现代化园区，为优质项目落地、产业做强做大提供平台支撑。数据显示，今年前三季度全区实现园区基础设施投资约41亿元，完成全年总目标的215%。
	产业迭代的舍与得
	传统的玩具行业属于劳动密集型产业。过去40多年，得益于改革开放的红利和中国外贸的高速发展，加上周边劳动力输入，在澄海做玩具不需太高成本，也不需太强技术。
	虽然已经具备了良好基础，但澄海区玩具创意产业如今面临的严峻形势仍不容忽视。
	从国际层面来看，美国、日本等玩具强国依托先发优势，仍然牢牢把控着玩具产业“微笑曲线”的高附加值环节。越南等国家依靠低成本优势，通过承接部分中国产业转移，加上外资的大量涌入，致力于打造新的世界工厂。
	“以前澄海人到东莞、深圳开模，然后带回来做玩具。现在有越南、印尼的老板来澄海开模，再回到当地生产。”一名玩具企业负责人说。
	产业链转移在悄声上演，从劳动力资源来看，澄海为世界生产玩具，世界并不只需要澄海。
	从国内层面来看，与许多传统产业集群化发展的路径一样，澄海玩具行业劳动力成本上升、产能过剩，以及内卷、同质化竞争等问题逐渐暴露。产业大而不强，低端产品过剩、高端产品不足的矛盾仍然存在。
	迎难而上，需要的是长远的战略规划。在某种程度上来说，中心问题就是取舍问题，即未来发展之路的选择。汕头玩具创意产业的未来在哪？从近期澄海区印发的《汕头市澄海区玩具创意产业高质量发展规划(2023—2030年)》可窥一斑。
	该规划的中心思想提出，充分发挥澄海区“中国玩具礼品之都”及全产业链配套优势，抢占玩具创意产业价值链高端环节，加快培育“玩具+大文创”“玩具+大配套”“玩具+大智能”三大体系，重点实施创意创新赋能、集群竞争力提升、打造产业平台、数字驱动转型和招商强链延链“五大任务”，推进澄海区玩具创意产业转型升级和高质量发展。
	无疑，汕头玩具创意产业的未来是走高端路线。
	“低端的产业结构绝不是澄海的未来。”在澄海区推进高质量发展重点工作动员部署大会上，澄海区委书记王楚彬指出，如今先进的企业都在“拼科技、拼人才、拼创新”，如果澄海仍停留在“拼成本、拼价格、拼劳动力”这种原始竞争阶段，即使能够“卷”赢国内其他地区，也不可能“卷”赢越南、柬埔寨、老挝等新兴东南亚工厂，因为那里的土地和劳动力更廉价，成本更低。
	近日，澄海区成立塑胶精密制造联盟，将开展以塑胶材料应用、注塑模具新工艺、注塑模具标准化、节能环保和智能制造为重点的绿色注塑技术开发。这是澄海玩具从单打独斗到攥指成拳，抱团进军高端塑料精密制造业的创新和务实之举。
	“我们认为，精密注塑制造是我们最大的优势。”陈艺生是澄海塑胶精密制造联盟秘书长。他表示，联盟的建立将推动澄海塑胶精密制造企业迈向智能化、数字化，为国家制造业转型升级和创新发展贡献力量。
	“他们提供的通用件误差被严格控制在0.02mm以下，只是一根头发丝直径的1/5，10年后颜色也基本上不会有偏差。”陈艺生自豪地说，这些通用积木件将分别提供给10来家玩具企业，下游玩具企业无需再把资金和精力放在注塑件上，可以专注产品设计和品牌创新。
	企业转型的闯与创
	走访中，不少玩具企业的负责人表示，给外企代工赚的钱来源于精细化管理，要抠每一部分的生产环节。如果上游企业砍单、倒闭，工厂就玩完了。
	当前，全球产业格局正在加速重构，企业发展面临的宏观挑战和机遇交织叠加。在此背景下，澄海玩具企业该如何突围？如何闯出自己的天地？答案在创新。
	以积木玩具为例，积木玩具需要大量开模，投资门槛高。加之积木玩具适用于全年龄段，产品生命周期长。当地玩具龙头企业森宝积木从2013年开始投产积木玩具，“2019年以前做得很痛苦，想自己研发IP也不顺利。想找知名IP合作，跟迪士尼谈判的资格都没有。”森宝积木总经理林泽哲说。彼时，森宝积木生产的玩具同世界上头部品牌并没有太多差异化。直到森宝拿下流浪地球IP系列，公司明确走国潮积木的IP路线。
	从全球范围来看，接近75%的玩具都属于IP玩具。一个爆款IP往往能带动衍生角色共同发展，进而催生更多衍生产业，从而撬动整个产业链条。
	与传统动漫行业依靠IP衍生品进行商业变现不同，IP玩具产品通过其设计优势，借助短视频平台传播速度更快、消费者接受认知度更高的特点，迅速获取流量成为网红IP，实现产品IP化。
	“我们深知原创IP的重要性。”广东实丰文化总经理助理陈永东感慨道。2018年，实丰文化原创IP产品“旺仔小六”机器狗登上央视春晚舞台，是智能玩具首次以演员身份参演央视春晚公益广告，带来的影响力是深远的。
	“我们公司在创作原创IP的过程中另辟蹊径，积极探索生肖文化这一传统IP宝库。通过创意设计创作出生肖文化元素和潮流时尚元素融合的IP形象，迎合了当下消费者对传统文化的自信及对高颜值产品的消费需求。”陈永东介绍，今年生肖产品“智能飞飞兔”还获得“2023年中外玩具大奖年度热销产品”的荣誉，在短视频平台上累计播放量超过3000万，电商好评率90%以上。
	“我们最近拿到了国漫IP奶龙的电动玩具类目的正版授权。明年是龙年，将结合AI和龙IP的GPT智能奶龙。”陈永东透露，目前正在全面展开奶龙电动玩具产品的开发工作，多款电动系列产品预计将于明年上市，“我对明年的GPT智能奶龙充满信心！”
	在澄海区群宇人工智能基地，随着音乐翩翩起舞的机器人、相互对抗的赛马竞速沙盘等充满科技感与趣味性的玩具，是企业进入智能玩具赛道的主打产品。
	目前，群宇科技已获得100多项国家专利，30多项国家软件著作权，是优必选、作业帮、猿编程、新东方等国内知名编程培训机构基础类、定制化教具的主要供应商。同时，为澄海积木龙头企业提供智能积木配件与编程系统技术服务。
	“我们的核心是动态和智能，现在在AI人工智能方面会更加深入。”广东群宇互动科技有限公司总裁陈锐烽说，这几年通过和当地几十家大中型企业进行合作，群宇给他们提供了系统的研发定制和智能操控。有了这一套系统，有了芯片的链接，这百来家澄海玩具企业随时可以跨入到智能领域，帮助整个产业转型升级，提高产品附加值。
	市场竞争的稳与进
	中央经济工作会议指出，明年要坚持稳中求进、以进促稳。在当前的形势下，对于玩具产业来说“稳”住是基本，而要以高质量发展为目标，“进”也是题中应有之义。
	怎么稳？“四大行动”首位就是实施商贸服务提质行动。汕头提出发挥展会带动效应，扶持外贸稳定发展，拓宽线上线下渠道，塑造市场竞争新优势。
	今年10月中旬，由中国玩具和婴童用品协会主办的第二十一届CTE中国玩具展、CLE中国授权展、CKE中国婴童用品展、CPE中国幼教展在上海新国际博览中心举行。在地方政府和产业协会的组织下，澄海区汇集近500家企业组团参展，展区是本届最大的参展产区，展现了澄海玩具的强大发展势头。
	成功举办第22届中国汕头(澄海)国际玩具礼品博览会，吸引70746人次参观，现场签约意向金额达138亿元；推动玩具产业“走出去”，组织行业企业代表前往泰国、印尼、新加坡等东南亚国家开展产业推介和经贸交流活动，收获58亿元意向协议；组织“百企千人”外贸团参加第49届香港玩具展，揽获超60亿元意向订单……今年以来，在地方政府和产业协会帮助下，企业在“稳”得住的前提下，“进”一步走出去抢订单，提振的市场信心。
	今年1至8月，汕头全市玩具产业(含新业态)出口88.5亿元，占全市进出口总额的20.1%。澄海区玩具基地入选省外贸转型升级基地典型案例。
	而在澄海本地，全区争分夺秒掀起招商热潮。今年6月，澄海举办乡村振兴招商大会，让镇街唱主角，11个镇街主要负责人逐一上台，携自家优质项目登台亮相、同台比拼。现场推介重点招商项目共33个，向企业家抛出“绣球”、向投资者发出诚挚邀约。
	无论是走出国门，还是让镇街唱主角，都是澄海今年招商引资工作的缩影。上至区委、区政府一把手，下至镇、街书记和村支书，纷纷吹响招商引资“冲锋号”。
	与此同时，为了抢抓珠三角产业有序转移新机遇，澄海区主动加强与湾区城市特别是深圳市的对接，积极争取共建产业园区、发展“飞地经济”，招引更多项目在澄海落地发展。11月14日，深圳市宝安区—汕头市澄海区共建产业园揭牌，标志着两地在推动对口帮扶协作和产业协同发展方面迈出新的一步，两地将以此为契机，继续深化交流，取长补短，助推产业有序转移，实现两地合作共赢。
	拓宽线上线下渠道方面。澄海区开辟多元化销售渠道，推动玩具产业与电子商务深度融合，成功举办第一届玩具行业电商峰会。探索开辟“玩具+直播”“玩具+短视频”新模式，打造“霄鸟云”等本土专业性玩具电商平台、数字化服务平台，线上线下双渠道发力拓展玩具销路。
	12月11日，抖音电商“金产地计划”汕头亲子玩具专场在澄海区宏腾玩具展厅启动。活动通过政府和行业协会指导、平台资源扶持与商家培育，为澄海玩具产业提供曝光资源，推动汕头澄海玩具创意产业茁壮成长。
	“我们希望充分发挥澄海在玩具产业上的领先优势，借助全国性媒体平台的资源与流量，推动澄海玩具走上品牌化、数智化的高质量发展道路。”澄海区委常委、区政府党组成员苏建忠认为，此次活动为澄海玩具搭建非常棒的舞台，激发产业新的消费市场和经营模式，打开澄海玩具“破圈”新赛道。
</body><key_sentence>该规划的中心思想提出，充分发挥澄海区“中国玩具礼品之都”及全产业链配套优势，抢占玩具创意产业价值链高端环节，加快培育“玩具+大文创”“玩具+大配套”“玩具+大智能”三大体系，重点实施创意创新赋能、集群竞争力提升、打造产业平台、数字驱动转型和招商强链延链“五大任务”，推进澄海区玩具创意产业转型升级和高质量发展。有了这一套系统，有了芯片的链接，这百来家澄海玩具企业随时可以跨入到智能领域，帮助整个产业转型升级，提高产品附加值。近年来，汕头将玩具创意产业列为“三新两特一大”产业布局中的特色产业之一，深入实施企业倍增培育、创意创新赋能、商贸服务提质、品牌塑造提升玩具创意产业“四大行动”，推动玩具创意产业提档升级、焕发活力生机。“我们希望充分发挥澄海在玩具产业上的领先优势，借助全国性媒体平台的资源与流量，推动澄海玩具走上品牌化、数智化的高质量发展道路。</key_sentence></doc>