<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12945</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128277.shtml</url><title>猪企“A吃A” 大北农看上傲农生物</title><datatime>2023-12-14 14:35:00</datatime><body>	“A吃A”有望再添一例，这次是两大猪企。12月13日，傲农生物(603363)、大北农双双发布公告，傲农生物拟向大北农出售旗下资产，且大北农拟取得傲农生物控股股东厦门傲农投资有限公司(以下简称“傲农投资”)不少于51%股权，这也将导致傲农生物控制权发生变更。易主背后，傲农生物如今的日子并不好过，面临较大偿债压力。此外，筹划“吃下”同行的大北农也面临着业绩亏损的难题。
	大北农拟接盘
	两大猪企有了交集。12月13日，傲农生物、大北农双双发布公告称，傲农生物与大北农签署了《战略合作意向协议》，同时，傲农生物控股股东傲农投资与大北农签署了《投资合作意向协议》。
	协议约定，大北农拟以股权转让或资产转让的形式购买傲农生物旗下资产，具体标的资产双方根据资产情况和双方产业互补情况在协议签订后成立工作小组尽快协商确定，大北农拟投资金额不超过6亿元。同时双方拟在供应链共享、联合采购、业务资源整合、资产整合、股权合作等层面展开多层面的战略合作，使双方互惠互利，实现农业产业的整合和发展。
	此外，大北农将根据傲农投资经审计的财务数据为参考依据，且不存在重大风险或潜在问题前提下，以合理公平的价格，拟通过增资扩股的方式取得傲农投资不少于51%的股权。
	傲农生物表示，傲农投资与大北农签署的投资合作意向协议如能顺利推进并完成，公司控制权预计将发生变更。
	不过，此次交易还存在较大不确定性，大北农表示，傲农投资和傲农生物的资产负债规模较大，同时涉及多个产业领域。因此，公司在后续尽职调查过程中，如果发现存在对公司重大不利的情况，或者交易双方对最终资产和负债的处置方案无法达成一致意见等情形，则增资傲农投资的交易将可能终止。
	对于这一事项，12月13日，两家企业走出了不同的市场走势。交易行情显示，12月13日，大北农收跌4.02%，收盘价为6.44元/股，总市值为266.4亿元；傲农生物收涨0.25%，报8.16元/股，总市值为71.08亿元。
	傲农生物亟待纾困
	对于傲农生物来说，此次与大北农的联手，有助于改善公司现金流。
	截至三季度末，傲农生物资产负债率高达89.41%，其中短期借款约为40.51亿元，流动负债约为115.5亿元，账上货币资金不足3亿元。
	业绩方面，今年前三季度，傲农生物出现增亏。报告期内，公司实现的营业收入约为151.8亿元，同比下降1.47%；对应实现的归属净利润约为-12.9亿元，同比下降125.22%；对应实现的扣非后净利润约为-14.52亿元，同比下降136.32%。
	同时，傲农投资也面临不小的债务压力。近期，傲农生物披露公告称，傲农投资和公司实际控制人、董事长、总经理吴有林计划自公告披露之日起3个交易日后的3个月内通过协议转让方式合计转让不超过1.52亿股公司股份(不超过公司总股本的17.5%)。
	截至11月15日，傲农投资、公司实际控制人吴有林及其一致行动人累计质押公司股份3.08亿股，占控股股东、实际控制人及其一致行动人合计持股的78.26%，占公司总股本的35.41%。
	针对此次合作的原因，大北农直言，目前生猪养殖行业整体处于低谷阶段且持续时间较长，公司作为中国农业行业农业科技的龙头企业之一，希望携手同行业中的其他公司共同走出行业低谷期。傲农生物的业务和公司的现有业务具有明显的产业协同性，双方企业文化高度相关，具备一定的投资价值。虽然傲农生物受生猪板块拖累，但其其他板块具有较好的投资价值，符合公司未来布局的整体方向。
	资料显示，除了生猪养殖业务外，傲农生物的主营业务还包括饲料业务，同时正向下游生猪屠宰与食品加工产业布局。以“饲料、养猪、食品”业务为主业，“供应链服务、农业互联网”等配套业务共同发展，形成了产业链一体化经营模式。
	大北农并购频频
	拟接手傲农生物的大北农，近年来并购动作不断。
	以最近一次并购为例，10月25日，大北农公告称，公司间接全资子公司河北绿色农华作物科技有限公司拟以9559.56万元购买浙江汇能生物股份有限公司持有的甘肃汇能生物工程有限公司100%股权。
	频繁的并购也带来一定风险，大北农也有过“踩雷”的经历。诸如，2022年，大北农曾以13.2亿元收购湖南九鼎科技(集团)有限公司(以下简称“九鼎科技”)30%的股权。但不久后，这笔交易陷入纠纷。根据最新公告，大北农二审已经败诉，需支付第二笔股权转让款3.96亿元和相应的违约金。
	在行业低谷之际，大北农自身业绩也不理想。财务数据显示，今年前三季度，大北农实现营业收入约为239.3亿元，同比增长8.31%；对应实现归属净利润约为-9.08亿元，同比下降174.45%。而这也是公司自2010年上市以来前三季度亏损额最高的一次。
	投融资专家许小恒表示，相对此前，本轮猪周期较为漫长。数据显示，今年4-9月全国新生仔猪量同比增长5.9%，将在未来6个月内陆续出栏，这也预示着目前猪肉市场供应较为充足，生猪供应可能出现阶段性过剩，这将给相关养殖企业带来不小的压力。
	在IPG中国首席经济学家柏文喜看来，大北农入主傲农生物是生猪养殖行业内部调整和优化的一部分，有助于两家公司共同应对行业挑战，实现可持续发展。在未来，生猪养殖行业将在政策扶持和市场机制的作用下，朝着规模化、绿色、环保、科技创新等方向发展。
	针对公司相关问题，北京商报记者分别向傲农生物、大北农方面发去采访函，但截至发稿，均未收到公司回复。
	北京商报记者丁宁
</body><key_sentence>在IPG中国首席经济学家柏文喜看来，大北农入主傲农生物是生猪养殖行业内部调整和优化的一部分，有助于两家公司共同应对行业挑战，实现可持续发展。傲农生物表示，傲农投资与大北农签署的投资合作意向协议如能顺利推进并完成，公司控制权预计将发生变更。以最近一次并购为例，10月25日，大北农公告称，公司间接全资子公司河北绿色农华作物科技有限公司拟以9559.56万元购买浙江汇能生物股份有限公司持有的甘肃汇能生物工程有限公司100%股权。协议约定，大北农拟以股权转让或资产转让的形式购买傲农生物旗下资产，具体标的资产双方根据资产情况和双方产业互补情况在协议签订后成立工作小组尽快协商确定，大北农拟投资金额不超过6亿元。</key_sentence></doc>