<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12948</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128267.shtml</url><title>2024早春潮流新风 国潮出圈 “内”“外”兼修</title><datatime>2023-12-14 14:21:00</datatime><body>	朱阁璀璨入画，罗衣锦绣如云。近年时装国潮风影响力越来越强劲。记者留意到，越来越多年轻人聚焦在深耕中华传统文化与匠心演绎当中，如汉服与现代装的创意混搭，表达出传统与先锋融合创造的惊喜。时尚业内人士透露，从国际秀场看，来自中国的美学流行正在2024年早春系列中继续发酵，从国内市场看，文化自信培育出消费者更多元化的自主性。中国服装设计最高奖“金顶奖”获得者邓兆萍表示，未来这股新国潮将从时装延伸至美妆、服饰等跨界的不同领域，成为设计师与消费群体共融共创的文化自信载体。
	文/广州日报全媒体记者谭伟婷
	秀场趋势：
	中国美学碰撞出实验性新意
	近年，随着时装运动化的趋势愈发明显，中国的运动品牌也成为“国潮”亮相国际舞台的“元老”。记者留意到，这股风靡国际时装圈的中式美学，在新一季里依然发挥着举足轻重的作用。
	在中国李宁2024春夏巴黎秀场上，以“自有天地”为主题，设计师将古老中国谚语中的“规天矩地，自成方圆”进行了极富当代气质的全新演绎。而在北京举行的2024春夏中国国际时装周里，特步、鸿星尔克、361°、安踏等头部本土运动品牌带来重磅秀场，以新品发布、新星共创、设计赛事等多元形式，焕新品牌力。业内分析师透露，从国际视野出发，“国潮”率先在与人们生活更贴近的运动服装领域抢占市场，接下来“沉淀”的将是更多元更精耕的垂直领域，比如细致到首饰设计、面料研发、家居装饰等。
	广东十佳设计师诗茹告诉记者，在备受关注的运动品类中，除了服装的本身，鞋履设计是制胜关键，这样的角色功用相当于王牌手袋在国际一线大牌的地位，是门面与销量担当。“以中国李宁的鞋履矩阵为例，国潮的精神内核结合了尖端科技，从中国美学出发，碰撞出极具实验意义的创新。”在诗茹看来，鞋型灵感来源于当下数字背景浪潮，“国潮”正助力打破传统的造鞋思路，无论功能，还是美学理念，都迈入了更颠覆性的实验概念领域。
	流行解读：
	“国潮”流行聚焦“文化内核”
	清华大学创意发展研究院发布的《国潮研究报告》提到，“国潮”，是“国”与“潮”的相加。业内资深人士表示，如果追溯本源，“国潮”一词在初始阶段更加侧重“潮”，近年则更偏重“国”。一系列国潮品牌以相对亲民的价格和独特的文化核心走进了年轻市场。
	广州时尚分析师小唐告诉记者，中华老字号大白兔联手气味图书馆推出香水、RIO花露水鸡尾酒卖成爆款，“国潮”正影响着越来越多人的购物车。如今，买国货、用国货、晒国货，已成为“国潮青年”一种日常生活方式。记者还留意到，“国潮”流行里，拥有三大重要构成：一是民族文化，二是国货品牌，三是备受重视的年轻力量。其中，消费者对中华文化的自信是国潮爆火的主要原因之一。
	据2022年新华网发布的《国潮品牌年轻消费洞察报告》，对比10年前，“90后”“00后”在全行业国潮品牌消费中贡献了74%的份额。亿量级的广阔市场中，不少年轻人借诸如文创等形式展现独特个性的同时，也助推国潮经济持续升温、强势增长。业内表示，国潮是对优秀传统文化的深挖和创新，而基于这样的前提，中国制造、中国品牌的崛起也在助力“国潮”出圈。从未来可持续发展的方向看来，“国潮”将从重视时尚潮流的外核，逐渐转移至深耕文化内核的层面，“往外扩”的发展同时，更发力“往深挖”。
	日常借鉴：
	“国风毛衣、卫衣”
	成年轻人秋冬穿衣新宠
	众所周知，“国潮”在运动风的领域里独占鳌头。其中集功能、美学、环保于一身，将创意与运动感受力融为一体的设计方向，备受年轻消费者喜爱，卫衣更是当中大热的单品之一。广州明星搭配师崔杰告诉记者，在广州的日常穿搭场景中，运动风的卫衣有着“进可攻退可守”的角色功能，新一季里，国潮品牌更聚焦科技创新与中国美学的融合，打造更多元化的穿着场景以及适配性。
	“国风毛衣的兴起，成为弥补运动风外职场与休闲场景穿搭的新热门。”崔杰指出，在国潮卫衣依然受宠的前提下，国风毛衣以更时髦的姿态在新季“抢跑”，为日常衣橱增加新意。“日前AI模特穿着国风毛衣的系列风格引发热议，但在我看来觉得非常有趣”，崔杰认为，这恰好代表了年轻消费者对国潮风格的喜爱，所以才会有这样打破常规的创新尝试。
	崔杰建议，若想“避雷”，在日常穿搭时可尽量选择戏剧感没那么强烈的基本款，以针织面料为例，垂坠的质感与蓬松的视觉效果，要契合自身体型与气质来甄选，纤瘦高挑者可选连身裙，“而灵感取自汉服的V领宽松毛衣，普适性更高，搭配裙裤均可，可多善用腰带作为配饰，修饰体型比例，增强视觉美感。”崔杰说。
	消费观察：
	“国潮”将更贴合时代审美
	在全球化高速发展的进程中，“国潮”也越来越“年轻化”。金顶奖设计师邓兆萍在接受采访时告诉记者，这一波流行趋势拥有大批的年轻受众，“实际上他们是消费者，同时也是传统文化的拥护者。”
	在邓兆萍看来，目前正是“Z世代”对汉服喜爱度的一个亮点。她强调，年轻人已不太在乎奢侈品品牌以及大LOGO的设计与身份标签，他们更热爱的是能取悦自己的一种现代审美，其中代表着文化自信的中国美学所掀起的国潮风最受宠。“其实纵观历史，不论是服装界还是家居等其他领域，中国文化沉淀下来的中华美学元素比比皆是，我们根本不缺属于自己的奢侈品。”邓兆萍以丝绸之路举例表示，中国的丝绸、刺绣、瓷器等曾经都是站在世界之巅的，对今天审美更精准的表述，应该是“沉寂百年的好物正在苏醒”。
	值得注意的是，一场香云纱创新作品场景大秀在2023南沙榄核香云纱时尚文化节中举行，这不仅标志着被誉为服装面料界的“软黄金”香云纱的再创新，也预示了即将到来的消费市场对焕新后的非遗技艺的需求与期待。邓兆萍认为，随着当下国内“品质生活”的生活方式理念的发展，传统文化不仅在骨子里获得年轻一代的认同，还受到年轻潮流设计界的重视，这相当于也赋予了年轻设计师们更多发掘传统文化、融合创新的机会。未来，这股新国潮将从时装延伸至美妆、服饰等跨界的不同领域，成为设计师与消费群体共融共创的文化自信载体。(广州日报)
</body><key_sentence>广州明星搭配师崔杰告诉记者，在广州的日常穿搭场景中，运动风的卫衣有着“进可攻退可守”的角色功能，新一季里，国潮品牌更聚焦科技创新与中国美学的融合，打造更多元化的穿着场景以及适配性。中国服装设计最高奖“金顶奖”获得者邓兆萍表示，未来这股新国潮将从时装延伸至美妆、服饰等跨界的不同领域，成为设计师与消费群体共融共创的文化自信载体。她强调，年轻人已不太在乎奢侈品品牌以及大LOGO的设计与身份标签，他们更热爱的是能取悦自己的一种现代审美，其中代表着文化自信的中国美学所掀起的国潮风最受宠。未来，这股新国潮将从时装延伸至美妆、服饰等跨界的不同领域，成为设计师与消费群体共融共创的文化自信载体。</key_sentence></doc>