<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12955</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128270.shtml</url><title>升级版“新马泰”免签游 说走就走</title><datatime>2023-12-14 14:25:00</datatime><body>	“新马泰”免签游新体验来了！近期，新加坡方面透露在新中航班不断增加的基础上，双方将通过30天互免签证安排加强两国人员往来。而在此前，马来西亚从12月1日开始已对中国公民实施入境30天内免签证的便利措施，泰国2023年9月25日至2024年2月29日期间也对中国公民实施为期5个月的免签政策。
	“新马泰”是不少中国游客开启出境游的首选目的地，凭借距离近、风景美、体验多元的特色吸引了不少中国游客。预计在新加坡对中国公民免签政策正式落地后，将与马来西亚、泰国连成全新的“新马泰”免签黄金旅游线路。随着当地旅游体验的不断丰富以及业界紧密筹备推出一系列新产品，升级版的“新马泰”旅游将成为2024年炙手可热的出境游之选。
	文/广州日报全媒体记者陈薇薇
	“新马泰”升级点
	打开畅游新思路
	新加坡一直是中国公民重要的商务旅行和旅游度假目的地，互免签证政策无疑进一步刺激了中国游客赴新加坡旅游的热情。此后，“新马泰”旅游也将迎来重大升级。
	首先，“新马泰”免签政策或将进一步升级，在东南亚国家起到示范性效应，迎来“比拼式加码”。在泰国和马来西亚陆续对中国公民推出免签政策后，显而易见的带动效果加上新加坡的相关免签消息，将令相关东南亚国家在签证政策方面有“比拼式加码”的举措。记者从泰国国家旅游局了解到，泰国免签政策实施一个月后，中国游客增长了5%-10%，近期泰国国家旅游局也公开表示，旅游局计划向泰国政府提议延长面向中国公民免签政策的时间，并考虑延长游客在泰停留时间，即从目前的停留不超过30天延长至90天。
	其次，从“新马泰”三国的动向来看，各国也正积极筹备和升级旅游产品，与中国的旅游业界加强合作，推出更多元化的产品，而2024年的春节，也将是“新马泰”产品最为丰富的一个春节。此外，传统的“新马泰”联游线路也将因为三国均免签而迎来新变化，会有更多免签组合产品推出，如新加坡+马来西亚、新加坡+泰国、泰国+马来西亚等多元组合。同时，免签也意味着中国游客可以用更短的决策时间决定出游，也将催生一系列说走就走的体验式产品面世，比如体验当地的节庆，在当地看一场演唱会等，激发多次出游的新潜力。
	攻略：全新深度体验非同寻常
	新加坡：打破常规玩转狮城
	免签措施正式落地后，再去新加坡怎么玩？可以从近期新加坡旅游局推出的“MadeinSingapore就在新加坡”全新品牌的推荐体验中寻找灵感。“森林浴场”“繁星月夜”“都市奇景”“时空转换”……这些全新的主题打破常规，引导游客来到狮城，感受不一样的“新”式魅力。比如从在樟宜机场的雨漩涡体验“森林浴场”，到去小贩中心享受“运动盛宴”，再到全新万态野生动物世界的飞禽公园观看色彩斑斓的“空中天团”等，这些新的打卡点都让许久未去新加坡的游客感到新奇。
	值得关注的是，如今新加坡推出了一系列创意旅游体验。香格里拉集团经营的ThePalawan@Sentosa，在圣淘沙岛上打造了丰富海滨娱乐项目，西乐索海滩的TipsyUnicorn海滩俱乐部以及在乌节路由TheRideSide打造的亚洲首个冲浪、滑雪、滑板三合一景点TRIFECTA等，也能让热爱海滩的游客找到心头所好。对于喜爱新加坡美食的游客来说，还可以在新加坡来一场“ZerotoHero”食物可持续性的城市漫游，像本地人一样走访城中的菜市场，并学习如何减少食物浪费。而如今，新加坡也有一些全新的休闲打卡点，如以新加坡组屋为主题的隐藏咖啡馆LouShang(楼上)，新加坡泛太平洋酒店新开的鸡尾酒吧PLUME等，都可以在舌尖开启一场“就在新加坡”的体验。
	新加坡免签之后，还将带动一股展会和节庆旅游的新热潮。即将举行的亚洲动漫展、新加坡国际动漫展以及新加坡艺术周、Zoukout音乐节等大型活动，都可以让游客们在新加坡体验多元文化。
	近期，在新加坡的热门打卡地滨海湾金沙，奇幻绚烂的氛围上线，即日起至2024年1月2日，游客可以沉浸其中，尽享丰盛的餐饮、购物、休闲等活动。在2023年的最后这个月里，滨海湾金沙标志性的三座塔楼、艺术科学博物馆的外墙以及金沙空中花园的底部将被装饰迷人的动画，而位于金沙购物商城北长廊的teamLab光之魅影将变身为一个魔幻体验空间。12月31日，一年一度的CountdownintheSky空中倒数派对将在滨海湾金沙标志性的空中花园观景台举行，邀请宾客在56层高的空中告别2023年，欣赏跨年烟火。
	泰国：
	节庆旅游跟着欢乐走
	前不久，泰国的水灯节吸引了一波打卡节庆旅游的游客。接下来，泰国还有跨年节庆、春节的花车游行以及泼水节等活动陆续推出，借助节庆的举办，加上免签政策的推波助澜，泰国旅游将玩得更有主题、更加欢乐。而最快到来的就是跨年的盛大节庆活动，2024年芭堤雅“MONO29芭堤雅倒计时2024：神奇海滩”主题跨年活动将于12月29-31日举行，在此期间，每天当地时间17:00起，芭堤雅海滩会举行盛大跨年活动，并在不同时间段邀请泰国乐坛知名歌手及乐队莅临表演，与游客一起进入跨年倒计时。
	每年11月到次年4月开放的斯米兰岛，目前已成为游泰国的热门打卡地。斯米兰岛有“珊瑚花园”之称，在这里潜水，可以欣赏到绚丽多彩、极其壮观的珊瑚群，当地生态保护完好，珊瑚群中有很多的多利鱼和小丑鱼尼莫，海底景观吸引了不少潜水爱好者。对于喜欢运动的人们来说，去斯米兰岛旅游前要提前计划好行程，预订一些当地特色的活动，除了海上活动外，探索岛上的自然风光，如沙滩漫步、岛上小径的徒步旅行等也都深受喜爱。
	马来西亚：
	小众体验深度打卡
	马来西亚自12月1日起对中国游客实施30天免签证入境措施后，吉隆坡、仙本那、亚庇成为在线旅游平台上热度排名最高的三大目的地。在这之中，亚庇所在的沙巴州更是人气直升。
	在沙巴，自然的原生态环境充满了吸引力，到沙巴观鸟也成为对不少游客来说十分新鲜的体验。沙巴有688种鸟类，许多鸟类是沙巴州某些观鸟热点地区独有的，如在京那巴鲁国家公园周围的山林、京那巴当岸河和丹浓谷的原始丛林里，都能看到不少独特的鸟类出没。全长560公里的京那巴当岸河是众多沙巴野生动物的聚居之地，沿着河流两岸建有许多森林度假屋，喜爱大自然的游客通常会入住在这里，跟着当地向导踏上观鸟之旅，而京那巴当岸河拥有丰富的生态系统，在这里会有机会邂逅八种犀鸟、东方箭鱼和风暴鹳。
	同场加映：
	越南富国岛
	免签旅行更方便
	对于喜欢去东南亚度假的人来说，越南海岛是一个小众选择，富国岛则因为更小众而常带来惊喜。富国岛目前仍是越南唯一免签的地区。临近年末，富国岛的酒店在灯光的装点下变得璀璨，一系列丰富的年末盛宴也正式推出，无论是传统经典火鸡料理、海鲜烧烤还是越南料理等丰富菜色，都能在味蕾上得到满足。12月28日傍晚，TheMarket还将推出独具夜市风情的美食市集。而在位于岛屿南端OngDoi岬角上的越南富国岛尊享度假酒店，迷人的日出和黄昏已使之成为热门的度假打卡地。带着孩子的家庭最喜欢这里丰富多样的分龄活动和配备完善的儿童俱乐部，可以拥有一站式度假体验。（广州日报）
</body><key_sentence>预计在新加坡对中国公民免签政策正式落地后，将与马来西亚、泰国连成全新的“新马泰”免签黄金旅游线路。在泰国和马来西亚陆续对中国公民推出免签政策后，显而易见的带动效果加上新加坡的相关免签消息，将令相关东南亚国家在签证政策方面有“比拼式加码”的举措。此外，传统的“新马泰”联游线路也将因为三国均免签而迎来新变化，会有更多免签组合产品推出，如新加坡+马来西亚、新加坡+泰国、泰国+马来西亚等多元组合。记者从泰国国家旅游局了解到，泰国免签政策实施一个月后，中国游客增长了5%-10%，近期泰国国家旅游局也公开表示，旅游局计划向泰国政府提议延长面向中国公民免签政策的时间，并考虑延长游客在泰停留时间，即从目前的停留不超过30天延长至90天。</key_sentence></doc>