<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12986</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128213.shtml</url><title>时政新闻眼｜时隔六年习近平再访越南，承载哪些重要历史意义</title><datatime>2023-12-14 12:37:00</datatime><body>	仲冬时节，中共中央总书记、国家主席习近平开启年内的第四次出访，这也是党的十八大以来他第三次访问越南。
	12月12日至13日，在两天的国事访问期间，习近平密集展开多场外交活动。此访取得哪些重要成果，承载哪些历史意义，哪些细节值得关注？《时政新闻眼》为你解读。
	视频：习近平同越共中央总书记举行会谈来源：央视网
	01
	一次历史性访问
	12月12日下午，越共中央驻地。越共中央总书记阮富仲在会谈时说，“相信习近平总书记、国家主席这次访问必将成为推动越中关系更上一层楼的历史里程碑”。
	当前，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开。习近平此次访越，是中越关系中的重大历史事件，并具有超越双边范畴的重要意义。
	这是习近平总书记同阮富仲总书记的第三轮互访。
	2015年4月，阮富仲访华。当年11月，习近平访越，这是我国党和国家最高领导人时隔近10年再次访越，并实现了两党两国最高领导人年内互访。
	两年后的2017年，阮富仲在年初访华。11月，习近平访越，这是中共十九大胜利闭幕后我国党和国家最高领导人首次出访。
	去年10月，阮富仲率领越方领导人作为中共二十大后第一个元首级代表团访华。两党总书记相约在河内见面。此次习近平如约而至，完成第三轮互访。
	此访期间，习近平总书记夫妇受到热情接待和隆重礼遇。
	12月12日，习近平到达河内当天下午，阮富仲为他举行隆重欢迎仪式。当天晚上，阮富仲夫妇、越南国家主席武文赏夫妇共同为习近平夫妇举行盛大欢迎宴会。越共中央政治局委员、书记处书记等高层领导人全部陪同出席。
	2017年习近平访越时，阮富仲说，您在访问期间，越南安排不同的越共中央政治局委员陪同出席活动，确保每位都能听到重要指导意见。
	12月12日下午，习近平总书记同阮富仲总书记举行会谈。会谈后，两党总书记共同见证双方签署的双边合作文件展示。阮富仲还邀请习近平进行小范围茶叙。
	此前，从北京人民大会堂，到河内胡志明故居，两位领导人已经三度以茶会友。
	视频：阮富仲邀请习近平进行小范围茶叙来源：央视网
	此访期间，习近平总书记还先后来到国会大厦、河内政府驻地、河内主席府，分别同越南国会主席王庭惠、越南总理范明政、越南国家主席武文赏举行会谈会见。
	今年6月，范明政来华出席夏季达沃斯论坛开幕式并对中国进行正式访问。10月，武文赏来华出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛。习近平总书记曾同他们在北京举行会见。
	02
	一项重大历史性决策
	习近平总书记在同越共中央总书记阮富仲举行会谈时，双方宣布中越两党两国关系新定位，携手构建具有战略意义的中越命运共同体。
	这是此访期间最重要的成果。
	构建具有战略意义的中越命运共同体，是对老一辈领导人缔结的“越中情谊深、同志加兄弟”特殊友谊的继承弘扬，具有天时、地利、人和的独特优势。
	2015年11月，习近平总书记在河内同阮富仲总书记举行会谈时就指出，中越是具有战略意义的命运共同体，两国社会主义事业的前途命运息息相关。此后，他又多次重点谈及。
	今年1月，习近平在与阮富仲互致新春贺信时再次指出，中方视越南为具有战略意义的命运共同体和周边外交的优先方向。
	此访期间，确立中越关系新定位，是两国建立全面战略合作伙伴关系15年来的延续、积累和升华，是大势所趋，水到渠成。
	习近平总书记指出，双方要充分认识构建中越命运共同体的历史必然、战略意义、现实要求和国际责任，围绕六大目标，携手推动具有战略意义的中越命运共同体落地生根、开花结果，造福两国人民。
	六大目标，就是习近平总书记强调的“六个更”：政治互信更高、安全合作更实、务实合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好。
	在同阮富仲举行会谈时，习近平就构建中越命运共同体提出六点建议：政治上，要把准方向；安全上，要深化互信；务实合作上，要提质升级；民意基础上，要加大投入；国际地区问题上，要密切协作；涉海问题上，要管控分歧。这些建议是对“六个更”的进一步阐述。
	阮富仲在会谈时表示，越方愿同中方一道，构建具有战略意义的越中命运共同体，以“六个更”为指引，全面加强政治、经贸、安全、民间等领域合作，打造互利共赢的典范。
	习近平总书记在同武文赏、范明政、王庭惠等越方领导人会谈会见时，双方都重点谈到这件大事。
	总书记鲜明指出，构建具有战略意义的中越命运共同体，是对两党两国老一辈领导人共同意志的传承，对往昔峥嵘岁月的致敬，对两国革命友谊的发扬，是两党两国高层从中越关系长远发展大局和世界社会主义力量团结的战略全局出发作出的重大历史性决策。
	03
	接过中越友好的历史接力棒
	习近平总书记此次访越，还出席了一场重要活动——同越共中央总书记阮富仲共同会见中越两国青年和友好人士代表。
	“国之交在于民相亲”，而“民相亲”要从青年做起。青年友好会见是中越友好交流的重要品牌活动。
	2015年4月，习近平在北京同阮富仲出席了第十五届中越青年友好会见活动。他回忆起一段往事：“我曾经于2011年12月访问越南，并会见了参加第十二届中越青年友好会见的两国青年代表。几百名年轻人同唱歌颂两国传统友谊的歌曲《越南—中国》，给我留下了深刻印象。”
	在那次会见活动的讲话中，习近平向中越青年提出三点希望：做中越传统友谊的传承者，做中越友好合作的推动者，做中越关系未来的建设者。
	当年11月，习近平访越时，又在河内同阮富仲会见参加第十六届中越青年友好会见活动的中越青年代表。他说，“我坚信，中越传统友谊必将跨越历史长河，历久弥深，历久弥新。”
	今年这次访越，习近平又多次谈起青年。在会见越南总理范明政时，他说，双方还要扩大人文交流合作，增进人民友好感情，让两国青年一代早日接过中越友好的接力棒。
	同越南国家主席武文赏举行会谈时，习近平指出，要把夯实中越民间友好作为一项系统工程来抓，为两国人民特别是青年之间的交往搭建更多桥梁。
	未来之世界，希望寄予青年。
	12月13日下午，习近平同阮富仲共同会见中越两国青年和友好人士代表，并发表题为《赓续传统友谊，开创中越命运共同体建设新征程》的重要讲话。
	习近平指出，“中越友好的根基在人民、未来在青年。”他对两国青年提出三点希望：一是同做中越友谊的传承者，二是争当亚太振兴的参与者，三是敢为人类进步的开拓者。
	12月13日下午，在结束对越南进行国事访问即将启程回国之际，习近平夫妇同越共中央总书记阮富仲夫妇话别。一段对话，余韵悠长。
	阮富仲总书记说，刚才我们共同会见了两国友好人士和青年代表，鼓励他们不忘初心，牢记使命，相信他们会继承我们两国“同志加兄弟”的传统友谊，将越中友好事业传承下去。
	视频：即将启程回国之际习近平和夫人彭丽媛同阮富仲和夫人吴氏敏话别来源：央视新闻客户端
	习近平总书记说，此访期间，我们共同宣布构建具有战略意义的命运共同体，使中越关系站在新的历史起点上，必将推动中越关系迈上新台阶。
	这次历史性访问，也是今年中国元首出访的收官之作。这一年，中外交往有序恢复，元首外交高潮迭起，大国外交再启新程，必将载入中国外交的煌煌史册。
	监制丨申勇龚雪辉
	主笔丨刘瑞琳
	记者丨邢彬李晋耿小龙李增仁范一鸣程铖韩锐荆伟周志国王风华马超潘毅杨光薛冠南陆鸿宇崔诺
	视觉丨陈括张晶
	编辑丨王尊
</body><key_sentence>习近平总书记此次访越，还出席了一场重要活动——同越共中央总书记阮富仲共同会见中越两国青年和友好人士代表。习近平总书记在同越共中央总书记阮富仲举行会谈时，双方宣布中越两党两国关系新定位，携手构建具有战略意义的中越命运共同体。12月13日下午，习近平同阮富仲共同会见中越两国青年和友好人士代表，并发表题为《赓续传统友谊，开创中越命运共同体建设新征程》的重要讲话。2015年11月，习近平总书记在河内同阮富仲总书记举行会谈时就指出，中越是具有战略意义的命运共同体，两国社会主义事业的前途命运息息相关。</key_sentence></doc>