<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12999</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128158.shtml</url><title>看大势谋发展｜看懂这个年度经济会议，更知“投资中国”的价值</title><datatime>2023-12-14 11:06:00</datatime><body>	“我们看到中国正大力发展自身竞争力，同时与外界保持高度融合。中国不断扩大高水平对外开放，特别是提出打造‘投资中国’品牌，令人印象深刻。”对于中国2023年中央经济工作会议传递出的信号，世界知名清洁设备提供商——德国卡赫大中华区总裁唐晓东对《国际锐评》这样说。
	作为世界第二大经济体，中国经济政策走向受到全球高度关注。11日至12日召开的中央经济工作会议，从九个方面明确了明年经济怎么干。“坚持稳中求进、以进促稳、先立后破”“不断巩固和增强经济回升向好态势”……这次会议为明年经济工作提供了明确指引，也让外界看到中国以自身发展推动世界经济复苏的不懈努力。
	稳中求进的发展，来自中国经济的实践。今年是中国三年新冠疫情防控转段后经济恢复发展的一年，“回升向好”成为关键词。前三季度，中国经济同比增长5.2%，增速在全球主要经济体中保持领先，全年经济社会发展主要预期目标有望实现。多个国际机构预计，今年中国对全球经济增长的贡献大约是30%以上，仍是世界经济最大的引擎。
	2024年，在全球经济复苏乏力的前景下，人们需要更多的力量来对冲不确定性。“继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策”——从中国明年经济政策取向中，人们看到了世界稀缺的稳定性和连续性。当然，这不是简单的“连续”，而是更积极进取、更精准发力。此次会议明确提出“多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策”，就是要把“稳”作为大局和基础。这也是外资看中的发展确定性。
	以进促稳，就是要把“进”作为经济发展的方向和动力。怎样来实现“进”？这离不开科技创新。世界知识产权组织《2023年全球创新指数报告》显示，中国拥有24个全球百强科技集群，数量首次跃居世界第一。有分析指出，新能源、数字经济、人工智能、高端制造、医疗健康等先进制造业和现代服务业，是当前部分外资加码中国的重点领域。
	在明年中国经济工作的九大任务中，第一个便是“以科技创新引领现代化产业体系建设”。会议明确提出，要大力推进新型工业化，发展数字经济，加快推动人工智能发展，并对若干战略性新兴产业和未来产业新赛道等作出部署。可以预见，无论是传统产业通过技术改造提升，还是高新技术产业发展，都会给外资在中国发展创造更大空间。
	今年以来，特斯拉、摩根大通、苹果、高通等一大批跨国公司高管密集访华。他们看中的是中国这个超大规模市场。前三季度，中国最终消费支出对经济增长的贡献率达83.2%。中国银行研究院12日发布的报告预计，2024年中国消费有望持续恢复，继续发挥经济增长“压舱石”作用。会议强调明年“着力扩大国内需求”，稳定和扩大传统消费，突出培育壮大新型消费，将会为外资带来更多“投资中国”的机遇。
	就在前几天，上海自贸区高标准对接国际经贸规则的新方案对外公布，推出80条开放新举措，打造国家制度型开放示范区。而在11月初，中国(新疆)自由贸易试验区揭牌，至此中国自贸试验区升级扩容至22个。在当前美西方一些国家搞“小院高墙”“脱钩断链”背景下，“投资中国”还源于中国始终坚定地扩大高水平对外开放。
	从这次会议部署来看，从放宽电信、医疗等服务业市场准入，到对标国际高标准经贸规则，再到抓好支持高质量共建“一带一路”八项行动的落实落地，一系列高水平对外开放的举措体现了中国推动建设开放型世界经济的决心。这就不难理解，为何今年前10月中国新设立外商投资企业同比大增32.1%。一个开放的中国，始终是各国拓展商机的最优选择。
	2024年是新中国成立75周年，也是中国实现“十四五”规划目标任务的关键一年。虽然当前中国经济发展面临一些困难和挑战，但综合起来看，机遇大于挑战。以这次中央经济工作会议为新起点，中国有能力有条件不断“巩固和增强经济回升向好态势”。在这一进程中，“投资中国”的价值将更加显现。
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>这次会议为明年经济工作提供了明确指引，也让外界看到中国以自身发展推动世界经济复苏的不懈努力。前三季度，中国经济同比增长5.2%，增速在全球主要经济体中保持领先，全年经济社会发展主要预期目标有望实现。从这次会议部署来看，从放宽电信、医疗等服务业市场准入，到对标国际高标准经贸规则，再到抓好支持高质量共建“一带一路”八项行动的落实落地，一系列高水平对外开放的举措体现了中国推动建设开放型世界经济的决心。在明年中国经济工作的九大任务中，第一个便是“以科技创新引领现代化产业体系建设”。</key_sentence></doc>