<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13003</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128142.shtml</url><title>多地交管部门昼夜坚守 全力保障交通出行安全</title><datatime>2023-12-14 11:06:00</datatime><body>	央视网消息：北方部分地区持续降雪，铁路、公路、水路、民航旅客出行受到影响。交通部门启动应急预案，确保旅客安全出行。
	截至12月13日12时，受降雪及路面结冰影响，北京、河北、山西、内蒙古、河南、甘肃境内54个公路路段封闭。寒潮天气持续，黑龙江黑河客运口岸乘坐气垫船出入境旅客人数明显上升，海事部门加强现场监管和值守，确保旅客安全出行。
	铁路方面，受降雪影响，12月13日北京西站、北京丰台站临时停运列车31趟，主要集中在石家庄、武汉、成都、西安、太原等方向，国铁郑州局停运邯郸至长治方向列车。已购买停运列车车票的旅客，可在30天内办理全额退票手续。
	12月13日早上6时，首都机场启动运管委协同运行一级响应机制并开展定点除冰作业，大兴机场启动除雪保障指挥部开展联席指挥。截至11时，首都机场12月13日计划起降的681架次航班，已执行227架次，并对80架次航班进行了除冰作业。
	多地交管部门昼夜坚守应对雪情
	为有效应对此次大范围雨雪恶劣天气，近日，公安部组织相关省份召开视频调度会，部署各地迅速启动冰雪恶劣天气交通应急处置预案，全力保障交通出行安全。
	为降低连日降雪对高速公路带来的影响，山西高速交警联合相关部门，连夜进行撒盐融雪作业，以防止夜间路面结冰。由于积雪和湿滑的路面条件，部分高速公路不具备安全通行条件，交管部门开始对不同车型实施管控措施，对滞留高速公路的车辆进行疏导分流，并救助受困群众。交警在夜间巡逻时，遇到一辆货车在上坡路段打滑。
	在交警的帮助下，大货车顺利爬坡并驶离高速公路。
	这两天，河北张家口也迎来了雨雪天气，张石高速、张涿高速、京新高速、宣大高速等多条高速路面积雪较厚，个别路段路面湿滑。当地高速交警、民辅警全部上路巡逻，先后在海张高速张家口北、张涿高速河东收费站等多个点位设置分流点，分流疏导路面车辆、处理路面事故，与养护部门配合连夜融雪除冰。面对这两天的新一轮降雪，养护部门仍在加紧融雪除冰作业当中。
	这几天，山东德州城区各大队民警全部到岗到位，疏导交通、铲雪除冰。
</body><key_sentence>为降低连日降雪对高速公路带来的影响，山西高速交警联合相关部门，连夜进行撒盐融雪作业，以防止夜间路面结冰。当地高速交警、民辅警全部上路巡逻，先后在海张高速张家口北、张涿高速河东收费站等多个点位设置分流点，分流疏导路面车辆、处理路面事故，与养护部门配合连夜融雪除冰。截至12月13日12时，受降雪及路面结冰影响，北京、河北、山西、内蒙古、河南、甘肃境内54个公路路段封闭。由于积雪和湿滑的路面条件，部分高速公路不具备安全通行条件，交管部门开始对不同车型实施管控措施，对滞留高速公路的车辆进行疏导分流，并救助受困群众。</key_sentence></doc>管自筹买商铺不像自筹升级外立面那样涉及大改，但是想要资金筹集到位，也不是一件容易的事情。
	按照当前和开发商谈判的价格，参与的业主每户需要出资1万元以上。业主群有人大致算了一下，即便按照80%业主同意测算，商铺价格加上后期的入户大堂装修费用，每户需要出资约1.34万元。对于这个价格，多数业主认为偏高。事实上，虽然有业主一直在推进这件事，但对于自筹买商铺改造成大堂这事，并非所有业主的意愿都那么强烈，有业主就向记者表明“不想交钱”。
	根据初步的自筹方案和平摊价格，业主群进行了意向摸底，结果表明：参与接龙的有65%业主同意。按照现有同意人数和价格，购买商铺作为大堂方案暂时无法实现，前期的自筹方案只能按下暂停键。
	很多业主提到，目前最大的问题是商铺价格偏高。“3.6万元/m2的售价跟住宅都齐平了。我们初步了解了一下附近以及拱墅区在售商铺，中等挂牌价在2.5万~3万元/m2，而且目前市场行情不好，周边很多商铺压根卖不出去。”业主代表表示，将继续和开发商谈价格，具体购买过程需要等业委会成立后再落实。
	晶悦府的工作人员向记者表示，商铺的备案价大概在5万多元/m2，目前的商谈结果就是按照成本价3.6万元/m2卖给业主。
	申花的九龙仓天荟
	自筹改造了人行入口大门
	在杭州，通过业主自筹的方式对小区入口进行品质提升，也有成功的案例。如位于拱墅区申花板块的九龙仓天荟就通过业主自筹成功改造提升了小区人行入口大门。
	该小区于2022年底交付，一共600多户。今年5月，为了提升小区品质，有业主提议针对小区人行大门进行改造提升，并发起了自筹征询。最终，有约320户的业主参与投票并同意自筹改造，占小区约一半的户数。
	经过三个多月的装修改造，小区人行大门提升工程在今年9月完成，根据天荟业主提供的照片，提升后的人行大门看起来的确比改造前更美观。天荟业主告诉记者，改造不涉及主体建筑变动，不用审批，仅对大门进行装修美化，提升项目包括更换不锈钢仿铜大门、增加灯具、花盆、绿植等，一共花费大概30万，参与自筹的业主平均每户出资1000元左右，分摊下来费用不算高。
	钱报曾报道的百俪玲珑府小区，9月中旬交付时，小区大门跟当初效果图里的豪华大门相差甚远。当时开发商表示，会在小区集中交付后15天内对小区入口大门进行改造升级，改造工期2个月。12月12日，记者在玲珑府小区现场看到，目前小区大门仍在施工，围着绿色围挡。现场保安表示，预计近期会完工。
	回过头看晶悦府，业主面临的情况更复杂，即便解决了价格问题，购买商铺还涉及产权所属、商铺经营收入分配、改造报批等问题。晶悦府业主自筹买商铺改入户大堂，想要做成其实并不容易。
	晶悦府的工作人员表示，有关部门回复过，按照法律法规，业主自筹买过来改成大堂也是不合规的。(本报记者武恒光徐叔竞)
	来源：钱江晚报
</body><key_sentence>杭州城北一小区即将交付，业主却发现开发商曾宣传过的五星级酒店式入口大堂“消失”了，变成了对外销售的商铺。原标题：小区五星级酒店式大堂“消失”，变成了可以对外销售的商铺业主无奈自筹：把我们的大堂买回来。如位于拱墅区申花板块的九龙仓天荟就通过业主自筹成功改造提升了小区人行入口大门。传出“业主自筹改造入口大堂”的小区，是位于拱墅区铁路北板块的星创晶悦府。</key_sentence></doc>