<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13048</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128109.shtml</url><title>多地发力建设汽车城市</title><datatime>2023-12-14 09:46:00</datatime><body>	一段时间以来，全国多个城市将汽车相关产业作为重要支柱产业，有的明确提出打造大规模汽车产业集群，有的提出建设汽车城市目标。各地在发展汽车产业方面有什么资源禀赋？推出了哪些力促产业发展的政策举措？未来的目标和方向是什么？
	长春：抢占新能源车发展赛道
	本报记者马洪超
	走进吉林长春汽车经济技术开发区，奥迪一汽新能源汽车项目正紧张地进行设备安装，力争今年底竣工试生产，明年底实现量产。该项目于2022年6月破土动工，总投资358亿元，是奥迪在华第一家专用于生产纯电动车型的工厂，规划年产量超过15万辆，对于长春实现汽车产业转型升级具有重要推动作用。
	奥迪一汽新能源汽车有限公司经管会成员王开宇表示，这个生产基地将成为数字化、高效技术和可持续发展的新标杆。
	长春汽车产业底蕴深厚、基础扎实、实力强劲，多年来一直是当地的支柱产业。这里有新中国第一家整车制造企业一汽集团，全球知名汽车厂商大众、奥迪、丰田等均在长春与一汽集团设有合资企业。2022年，吉林汽车产量215.58万辆，其中，新能源汽车产量16.82万辆，产量占比偏低。
	为抢占新能源汽车发展新赛道，今年年初，吉林把实施汽车产业集群“上台阶”工程写入省政府工作报告，并出台有关意见提出加快新能源汽车布局。在2月下旬举行的39个汽车产业重点项目集中开工仪式上，一汽新能源电池电驱基地、一汽株洲中车合资电驱系统等多个项目在长春国际汽车城创意汽车研发产业园动工。该产业园建成后，将形成170万套电驱、115万套电驱系统和64万套动力电池总成的配套能力。加上去年2月份开工的一汽弗迪新能源动力电池项目，长春新能源汽车核心“三电”系统已全面完成布局。
	作为行业龙头企业，中国一汽今年年初宣布将投入新能源汽车领域。其中，红旗品牌全域推动所有车型电动化。2025年前，一汽红旗将推出全新车型17款，其中新能源汽车15款；到2030年，红旗品牌汽车总销量突破150万辆，新能源汽车成为销量主体。
	长春市工信局局长赵明瑞表示，当前，长春正加快推动传统汽车向新能源和智能网联汽车转型升级，新能源整车正加速投产或扩产。未来，长春新能源汽车一定能在新赛道上驶得更远。
	广州：实现核心技术自主创新
	本报记者张建军
	2022年，广州汽车产量达313.68万辆，整车产销量创历史新高，连续4年居全国城市之首，全国每生产9辆车，就有1辆是“广州造”。今年1月至9月，广州汽车累计产量226.57万辆，其中新能源汽车产量42.84万辆，同比增长105.3%。
	广州汽车工业基础深厚。早在2005年，广州汽车产量占全国比重就位居第二名，经过多年发展，广州形成了以整车制造为核心、零部件企业聚集、初创型企业不断孕育而生的完整产业链，具有完善的产业生态。
	产业布局方面，广州已初步形成日系品牌和中国品牌共同发展的格局，东部、南部和北部三大汽车产业集群产值均超千亿元。
	创新能力方面，广州初步构建以企业为主体、市场为导向、产学研相结合的研发创新体系，在整车制造、自动驾驶、网联应用、车路协同和关键零部件等领域不断取得突破，实现汽车核心技术自主创新。
	有关部门负责人介绍，近两年，新能源汽车产业加速崛起，给广州汽车产业带来新的发展机遇。纯电动汽车方面，广州已基本形成涵盖整车生产、三电（电池、电机、电控）以及电池关键材料等完备的新能源汽车产业体系。拥有广汽埃安、小鹏汽车、东风启辰、合创汽车等整车企业，产能达103.9万辆；培育出时代广汽、鹏辉能源、巨湾技研、尼得科、中航光电等零部件企业。
	在智能网联汽车产业生态方面，广州目前拥有百度阿波罗、小马智行、文远知行、广州沃芽等自动驾驶公司，以及高新兴、中海达、海格通信等智慧交通领域的头部企业。
	在政策支持方面，广州印发《广州市支持汽车及核心零部件产业稳链补链强链的若干措施》，提升产业综合实力；出台鼓励个人消费者购买新能源汽车相关政策，加快新能源汽车推广应用。2022年，广州新能源汽车保有量达56.3万辆，居全国城市前列。
	青岛：借助外力延伸产业链条
	本报记者刘成
	今年，青岛发布《青岛国际汽车城产业发展战略规划（2022—2035年）》，提出以即墨汽车产业新城和莱西新能源汽车产业集聚区为基础建设青岛国际汽车城。
	“青岛是工业强市，但在汽车制造领域最初却只有青特集团生产特种汽车和零部件。”青岛市汽车品牌店协会理事郝荣章坦言，缺少本土汽车品牌意味着青岛汽车产业的发展几乎是从零开始。
	汽车制造产业投资大、占地广、产业链长、综合带动作用大，培育一个本土品牌需要很长时间。经过深度调研，青岛意识到只有借他山之石才能培育起这一产业。于是，青岛开启了大刀阔斧的招商引资之路——2021年2月，计划总投资230亿元的奇瑞汽车青岛基地落户即墨区；2022年9月，首个落户青岛的汽车总部企业北京汽车制造厂青岛基地建成投产……几年时间，青岛汽车产业从没有整车、产业不完备到现在的9家整车、产能超过130万辆、近300家规模以上配套企业强势发力，千亿元级产业链条正不断向纵深发展。
	吉林大学青岛汽车研究院院长王玉海表示，研发环节、高端车型、核心零部件成为青岛汽车制造业的发力重点。为了补短板，青岛通过资金政策引导，激发企业研发创新活力；2022年5月份，一汽解放（青岛）商用车研究院拉开了青岛汽车研发力量加速充实的序幕；2022年9月底，一汽解放青岛基地研发能力提升项目举行开工仪式，项目建成后，将填补青岛商用车全流程整车技术研发中心的空白。
	随着短板不断补齐，青岛提出了新的目标。今年10月份，青岛发布《全市新能源汽车产业高质量发展方案》提出，到2026年，青岛整车产量达160万辆，其中新能源汽车产量60万辆，实现产值3000亿元，本地配套率达55%。（经济日报）
</body><key_sentence>在2月下旬举行的39个汽车产业重点项目集中开工仪式上，一汽新能源电池电驱基地、一汽株洲中车合资电驱系统等多个项目在长春国际汽车城创意汽车研发产业园动工。今年10月份，青岛发布《全市新能源汽车产业高质量发展方案》提出，到2026年，青岛整车产量达160万辆，其中新能源汽车产量60万辆，实现产值3000亿元，本地配套率达55%。创新能力方面，广州初步构建以企业为主体、市场为导向、产学研相结合的研发创新体系，在整车制造、自动驾驶、网联应用、车路协同和关键零部件等领域不断取得突破，实现汽车核心技术自主创新。为抢占新能源汽车发展新赛道，今年年初，吉林把实施汽车产业集群“上台阶”工程写入省政府工作报告，并出台有关意见提出加快新能源汽车布局。</key_sentence></doc>