<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13052</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-14/10128113.shtml</url><title>大熊猫叻叻即将回国 新加坡举行欢送仪式</title><datatime>2023-12-14 09:50:00</datatime><body>	当地时间12月13日是即将回归中国的大熊猫叻叻在新加坡与游客见面的最后一天，新加坡河川生态园为叻叻举行了隆重的欢送仪式，上千民众前来与叻叻道别。
	叻叻是在新加坡出生的首只大熊猫，今年8月已经年满两岁，根据中新两国达成的协议，叻叻将于明年1月16日返回中国，以参与大熊猫繁殖计划。
	新加坡市民饶海良：叻叻出生的那一天开始，我们都有每一年进来，看着它长大到今天。今天因为是它的最后一天在新加坡（与游客见面），所以我就带我的孩子过来。
	新加坡市民张丽梅：因为叻叻快要回去家乡了，所以我要过来跟它打招呼，说拜拜。很伤心，因为我很希望它可以留在新加坡，可是也是高兴，因为它可以回去家乡帮助研究和保护大熊猫了。
	新加坡万态保育集团参与了叻叻的繁育，中国驻新加坡大使馆文化科技处参赞秦文对万态保育集团的专家与工作团队在两国大熊猫保护合作中所付出的辛勤努力表示感谢。
	从12月14日开始，叻叻将开始隔离，为回归中国做最后的准备。明年1月16日晚，叻叻将在万态保育集团兽医和饲养员，以及从中国来的兽医的陪伴下，乘坐飞机返回中国成都。
	新加坡航空机长尼塔尔·扎因：我们为叻叻准备了一个特殊的运输笼，以保证它的舒适，我们将采取运输动物的常规程序，增加机舱内的通风，我们还将确保避开不稳定的气流，飞机降落过程也会非常缓慢，防止叻叻感到颠簸。（央视新闻客户端）
</body><key_sentence>新加坡万态保育集团参与了叻叻的繁育，中国驻新加坡大使馆文化科技处参赞秦文对万态保育集团的专家与工作团队在两国大熊猫保护合作中所付出的辛勤努力表示感谢。叻叻是在新加坡出生的首只大熊猫，今年8月已经年满两岁，根据中新两国达成的协议，叻叻将于明年1月16日返回中国，以参与大熊猫繁殖计划。当地时间12月13日是即将回归中国的大熊猫叻叻在新加坡与游客见面的最后一天，新加坡河川生态园为叻叻举行了隆重的欢送仪式，上千民众前来与叻叻道别。新加坡航空机长尼塔尔·扎因：我们为叻叻准备了一个特殊的运输笼，以保证它的舒适，我们将采取运输动物的常规程序，增加机舱内的通风，我们还将确保避开不稳定的气流，飞机降落过程也会非常缓慢，防止叻叻感到颠簸。</key_sentence></doc>明确运营规则，并且给予小店一定的流量倾斜。”
	调查显示，对于通过互联网拓宽小店经营渠道面临的难点，受访小店店主首选缺少专业人才和专业指导，获选率超过半数(54.9%)，36.7%的受访小店店主认为是缺乏知名度、流量低，35.4%的受访小店店主坦言不了解互联网技术。其他还有：专业团队合作报价高，负担不起(33.6%)，不会运营网店(33.2%)，投入大、回报小(31.9%)，浪费精力、增加成本(23.0%)，物流配送费高(16.8%)等。
	今年4月，90后黄玉和女朋友付月在四川省内江市资中县开的小吃店正式营业，由于店铺人手不多，他们就将时间精力基本用在了线下经营。黄玉之前在成都开过一家烧烤店，虽然口碑不错，回头客也不少，但仍经营得比较困难。“成都的餐饮市场竞争很激烈，顾客的选择多，很多人会提前到线上平台搜索，对于没有流量、不知名的店就不太愿意尝试。由于店铺在线上平台缺乏流量和曝光，生意一直不温不火，没有继续开下去。”
	回到小县城后，黄玉发现，县城的经营逻辑和大城市不一样，“县城的人口基数有限，再怎么发力也没有太多潜力可以挖掘，不像在成都，可能一篇推文火了，生意立马就可以爆火，但在小县城，花同样的时间精力做同样的事，带来的收益却比较低。”黄玉觉得，小县城现在仍具有乡土社会的特征，店铺靠口口相传、老客带新客的方式实现增长，所以他们目前不会把经营重心放到线上，“前段时间，应顾客的需求，我们才开通了外卖平台，接一些线上订单。”
	超六成受访小店店主认为互联网能拓宽小店销售渠道
	今年24岁的岳阳小伙雷红辉，在当地开了一家新中式茶饮店和一家生鲜店，虽然有实体店铺，但目前以线上外卖订单为主。雷红辉觉得，互联网为小店提供了更多机会，通过线上运营传播，能拓宽小店的经营半径和知名度，“如果能够打造出专属的品牌账号，运营得当，甚至有机会红遍全国。”雷红辉希望之后做一个小程序，把本地的吃喝玩乐、品牌特色都纳入其中，“一键”游遍整个岳阳。
	调查显示，65.9%的受访小店店主认为互联网让小店发展机会变多了。交互分析显示，95后受访店主认为互联网让小店发展机会变多的比例更高，为72.9%，其次是90后(71.4%)；一线城市受访店主对此认同的比例更高，为72.7%，之后是二线城市(71.4%)。
	黄玉觉得，互联网对小店来说是把“双刃剑”，如果产品好，管理成熟，通过互联网营销能大大加速小店的发展，降低靠口碑慢慢发酵的时间成本。但如果产品质量不好，在网上过度宣传，反而会影响小店的口碑，最终被流量“反噬”。“无论是线上还是线下经营，最终靠的都是产品品质。”
	互联网对实体小店会产生哪些影响？调查显示，64.2%的受访小店店主觉得互联网能拓宽小店销售渠道，提升销售额，47.8%的受访小店店主认为能通过线上社交平台维护客户群，45.1%的受访小店店主认为更需要注重商品品质和售后服务，42.0%的受访小店店主觉得信息传播快，有了一夜爆火的可能。
	冬季来临，黑龙江省漠河市北极村迎来旅游旺季，在当地开民宿的90后邱晓旭也迎来忙碌时刻。线下开民宿，线上卖文创，线下线上相互配合，生意越做越好。“我们的民宿虽然不在主干道上，但通过在自媒体平台推广宣传，许多人看到我们原创的文创产品，到漠河旅游时会想来店里参观住宿，也会购买一些文创产品带回去。”
	但邱晓旭明白，网络上的热度来得快，去得也快，真正让一家店持续地“红”下去，保持自己的特色很重要。曾经是一名景观设计师的他就地取材，将当地的白桦树枝、树皮、松塔做成精美的文创产品，通过游客和互联网把产品带到全国各地。邱晓旭觉得，作为一家有一定影响力的小店，需要承担起一份社会责任。这个来自福建的小伙，在6年前来到北极村后就被这里的风光所吸引。“我希望在将小店的产品销往各地的同时，也能将当地的自然风光和传统文化传播出去，让更多人看见大兴安岭的美。”
	(应受访者要求，田甜、熊梦洁为化名)
	中青报·中青网见习记者王志伟吴欣宇记者孙山来源：中国青年报
</body><key_sentence>调查显示，64.2%的受访小店店主觉得互联网能拓宽小店销售渠道，提升销售额，47.8%的受访小店店主认为能通过线上社交平台维护客户群，45.1%的受访小店店主认为更需要注重商品品质和售后服务，42.0%的受访小店店主觉得信息传播快，有了一夜爆火的可能。中国青年报社调研组对全国60多个城市226名小店店主进行的问卷调查显示，81.4%的受访小店店主会通过互联网拓宽经营渠道，65.9%的受访小店店主认为互联网让小店发展机会变多。调查显示，对于通过互联网拓宽小店经营渠道面临的难点，受访小店店主首选缺少专业人才和专业指导，获选率超过半数(54.9%)，36.7%的受访小店店主认为是缺乏知名度、流量低，35.4%的受访小店店主坦言不了解互联网技术。超八成受访小店店主会通过互联网拓宽经营渠道。</key_sentence></doc>