<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13062</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128090.shtml</url><title>（神州写真）“东北洗浴”受热捧 沈阳借势引客来</title><datatime>2023-12-14 09:33:00</datatime><body>	中新社沈阳12月14日电题：“东北洗浴”受热捧沈阳借势引客来
	中新社记者韩宏
	中国各地不断涌现旅游新热点，继淄博赶“烤”之后，去沈阳洗澡又成为社交平台上热捧的旅行“新风潮”。
	在刚刚过去的11月，北京游客到沈阳的机票和酒店订单量同比增长均在一倍以上，火车票增长超两倍，而门票更是暴涨24倍。“洗大澡、吃烧烤、逛早市，最近流行周末去沈阳”——当地亦借势卖力吆喝，宣推本地文旅特色。
	“全国洗浴看东北，东北洗浴看沈阳。”“90后”北京白领何佳佳经常周末游，但还是第一次到东北，一下火车便按照攻略住进沈阳一家温泉度假酒店。
	像何佳佳一样在社交媒体上搜索“沈阳”，“东北洗浴文化”绝对是读者绕不开的热门话题。从昔日的厂区大澡堂、大众浴池，到如今金碧辉煌的洗浴“宫殿”，沈阳被冠以东北洗浴“天花板”之名，在洗浴中心数量和消费规模上皆首屈一指。
	团购平台美团、大众点评数据显示，11月以来，全国洗浴中心的线上订单量同比增长115%，沈阳高居榜首。
	东北搓澡讲究大开大合，疏筋活血，吹泥走垢，令中外体验者惊呼“不可思议”——冲冲、泡泡、蒸一蒸，奶搓、醋搓、红酒搓，冲洗干净再敷上用各类护肤食材搅碎制成的“卤子”，全套下来“感觉整个人都焕然一新”。坊间流传，一位搓澡师傅的手艺决定了这家洗浴中心能否在当地立足。
	东北洗浴中心还有很多餐饮品类和休闲花样，号称待一天都不腻。水果、饮品不限量，海鲜自助好吃不贵，造浪、泡泡、漂流不重样，聊天、读书、游戏、电影、相声啥都有……洗浴中心俨然成为吃喝玩乐综合体，接待的客群也越发丰富，亲朋聚会、商务洽谈、家庭亲子，尤其是儿童群体明显增多。从9.9元(人民币，下同)的儿童票、几十元的成人票，到上不封顶的洗浴餐饮休闲消费，弹性之大可满足各类人群需求。
	热闹的早市亦是游客感受沈阳活力的必到之处。早上6点，沈阳小河沿早市一个售卖驴打滚的摊位排起了长队。摊主刘女士说，过去逛早市的都是老人，现在来的外地年轻人越来越多。
	“5元一碗的羊汤，7元一斤的驴打滚，10元17个牛肉火勺......”来自天津的“90后”青年刘新用周末24小时到沈阳体验美食，他惊叹道：“东北的早市仿佛有一种魔力，十几样东西三四十块钱。而且东北人热情好客，自带欢乐基因，不仅吃出了实惠，还能吃出情绪价值”。
	短视频博主Amy在“韩味”十足沈阳西塔风情街找到了出国游的“平替”；在广东工作生活多年的赵隽回沈阳探亲，发现拥有百年历史的中街附近增加了充满年轻化元素的店铺，“特别有冲击力”；文博爱好者张冉在沈阳故宫、张学良旧居体验了从清代到民国的穿越，在新中国第一座博物馆辽宁省博物馆集章打卡；河北唐山青年韩熙在沈阳完成一次行程不太紧张的周末团建。
	当京哈高铁全线贯通，沈阳进入北京2.5小时经济圈，也成为对接京津冀等城市群客源重要市场。若说来一次特种兵式旅游，晚上在沈阳撸串、洗浴到天亮，赶早儿就能到北京喝碗豆汁、逛故宫。
	今年中秋、国庆“双节”假日，沈阳市累计接待国内游客1219.55万人次，按可比口径(下同)同比增长221.43%，实现国内旅游收入110.11亿元，同比增长近4倍。贡献上述数据的省外游客中，吉林、河北、内蒙古、黑龙江、北京五省份居前。
	有观点认为，全域旅游理念带来的最大变化，是旅游竞争态势和竞争格局的大改变，吸引人们前往旅游的不一定是哪个具体景点，更多的是整个区域，沈阳正好迎合了这一趋势。
	“文化优势可转化为发展的新动能、新活力。”辽宁社会科学院副院长梁启东表示，东北文化活跃、开放、包容，“大盘大碗”“洗浴文化”等特点会吸引更多游客。目前，沈阳市GDP增速已经连续6个季度高于全国平均水平；今年前8个月，沈阳市文化、体育和娱乐业营业收入同比增长18.4%。
	“沈阳是东北地区发展的缩影和典范。希望未来到东北旅游不是一个现象，而是人们的一种习惯。”梁启东说。(完)
</body><key_sentence>团购平台美团、大众点评数据显示，11月以来，全国洗浴中心的线上订单量同比增长115%，沈阳高居榜首。像何佳佳一样在社交媒体上搜索“沈阳”，“东北洗浴文化”绝对是读者绕不开的热门话题。从昔日的厂区大澡堂、大众浴池，到如今金碧辉煌的洗浴“宫殿”，沈阳被冠以东北洗浴“天花板”之名，在洗浴中心数量和消费规模上皆首屈一指。中新社沈阳12月14日电题：“东北洗浴”受热捧沈阳借势引客来。</key_sentence></doc>