<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13063</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128101.shtml</url><title>超五成受访小店店主认可开店是一种不错的创业选择</title><datatime>2023-12-14 09:37:00</datatime><body>	开一家属于自己的小店体验如何
	超五成受访小店店主认可开店是一种不错的创业选择
	调查说明
	今年5月起，本报发起“了不起的青春小店”寻访调研，调研组探访了全国60多个城市的青春小店并对小店店主进行问卷调查，共回收有效样本226个。样本构成如下：
	年龄：平均年龄为28.1岁。00后占38.9%，95后占21.2%，90后占12.4%，85后占9.3%，80后占10.2%，75后占8.0%。
	学历：初中及以下占4.4%，高中/中职占16.4%，大专/高职占19.0%，本科占54.9%，硕博研究生占5.3%。
	所在地：一线城市占14.6%，二线城市占31.0%，三四线城市占33.6%，县城或城镇占16.8%，农村占4.0%。
	开店年限：1年以内的占33.6%，1-3年(不含)的占30.5%，3-5年(不含)的占13.3%，5-10年(不含)的占9.3%，10年及以上的占13.3%。
	另外，本报社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)发布了一项有1666名受访者参与的关于小店认知的调查。受访者中，00后占22.8%，95后占21.1%，90后占33.8%，85后占12.0%，80后占10.3%；来自一线城市的占29.8%，二线城市的占40.3%，三四线城市的占20.9%，县城或城镇的占7.4%，农村的占1.6%。
	————————————
	作为一名美食博主，福建三明的廖元清有着10余年的探店经历。他发现，近一年自己的家乡开起了各式各样的特色小店，“很多都是之前没有的品类，而且大部分是年轻人开的。”廖元清还发现了许多开在社区中的特色小店。“现在年轻人开店有一种交朋友的感觉，与顾客之间的关系很像以前邻里之间的感觉。这些社区小店把人与人的距离拉近了。”
	在南京工作的90后黄帅说，租房时，有小店的地方往往是他的第一选择，“这些地方更有生活气息，平时吃饭也更方便”。
	————————————
	“23岁开家梦想小店”“95后裸辞创业开小店”……如今，在社交媒体平台上，许多青年创业者分享开店的经历。开一家属于自己的小店是一种怎样的体验？中国青年报社调研组对全国60多个城市226名小店店主进行的问卷调查显示，50.9%的受访小店店主觉得开小店是一种不错的创业选择，50.0%的受访小店店主觉得开小店满足了个人兴趣爱好。与此同时，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1666名受访者进行的一项调查发现，超八成(84.3%)受访者喜欢逛小店。
	四成多受访小店店主认为，给自己“打工”更有动力
	来自湖南岳阳的95后小伙雷红辉两个月前在家乡开了一家新中式茶饮店，这是他人生的第一家线下小店。他本是学机械维修安装的，18岁从职业学校毕业后，他想让自己的人生有更多选择，于是只身前往长沙创业，从网店开始做起。在雷红辉看来，现在年轻人的思维比较活跃，许多人开小店是为了给生活增添一些希望。
	32岁的田甜目前在成都运营一家花店，已经开店3年了。此前，她曾经在一家服装店做销售。比起上班时按照既定规则做事就可以，田甜觉得创业更考验自己的能力了，“什么都自己做主，面对客户会更自信一些。”创业以来，田甜感觉干活更有底气，心态也更沉稳了。
	在调查中，奶茶咖啡店、餐馆、便利店/小超市是受访小店店主开设较多的小店类别。对于开小店，50.9%的受访小店店主觉得是一种不错的创业选择，43.8%的受访小店店主认为，给自己“打工”更有动力，还有40.7%的受访小店店主表示是一份更加灵活自由的工作。
	不仅是小店店主认同自己的工作，普通大众也正被小店带来的烟火气所感染。调查中，超八成(84.3%)受访者喜欢逛小店。对于小店主这种职业选择，50.7%的受访者认同“给自己‘打工’，更有动力”，一线城市受访者对此认同度更高(54.9%)。40.6%的受访者认同开小店是一种不错的创业选择，00后对此认同度更高(55.0%)。
	在南京工作的90后黄帅平时喜欢逛周边的一些小店，最能提起他兴趣的是一些特色的手工艺品和纪念品店。平时租房时，有小店的地方往往是他的第一选择，“这些地方更有生活气息，平时吃饭也更方便”。
	他觉得现在年轻人之所以愿意开一间小店，是为了在时间上更自由，也能尽可能地做自己喜欢的事。他想等有了一定积蓄后，开一间类似音乐吧的小店，给大家提供一个聚会的空间，“我希望能创造一个有品位、受年轻人喜爱的环境。”
	来自福建三明的美食博主廖元清则觉得，如今开小店的准入门槛在降低，但仍然不能盲目开店，如果没有做好市场分析，没有掌握一定的市场营销知识，容易失败。
	小店让生活更便捷、充满烟火气
	黄帅发现，身边已经有一些24小时营业的小店，产品质量、服务质量也越来越高，给周围的居民带来许多便利。
	作为一名美食博主，廖元清有着10余年的探店经历。他发现，近一年自己的家乡开起了各式各样的特色小店，“很多都是之前没有的品类，而且大部分是年轻人开的。”在探店过程中，他发现特色小店要么环境特别，在装修和装饰上比较有格调和地域特色；要么产品比较特别，能够满足年轻人多样化的需求。
	廖元清还发现，身边有许多开在社区中的特色小店。“现在年轻人开店有一种交朋友的感觉，与顾客之间的关系很像以前邻里之间的感觉。这些社区小店把人与人的距离拉近了。”
	大家会用什么词汇来形容周边的小店？数据显示，“方便”(62.7%)、“实用”(47.4%)、“各有特色”(40.8%)是排名前三的关键词，除此之外，“有烟火气”(40.6%)、“生活的一部分”(35.7%)也是受访者形容小店的主要关键词。
	雷红辉在长沙创业的4年并不顺利，今年回到家乡岳阳后，他一边帮家里做海鲜生意，一边抽空考察新的项目，在观察、调研了3个月后，他才决定开这家新中式茶饮店。这种养生茶饮基于中国传统的养生文化，讲求与自然协调、药食同源。“结合国人饮茶的习惯，将食材浸泡熬煮，再用奶茶的形式制成养生茶饮，更符合当代年轻人的喜好。”
	“许多特色小店正在发掘更多传统的东西。”廖元清发现，现在有的茶叶店不仅卖茶叶，还会深入挖掘茶文化、宣传茶文化，拓展小店的文化教育功能。
	四川省内江市资中县的90后情侣付月和黄玉在当地开了一家小吃店，主要做广式糖水和四川当地的小吃。因为对美食烹饪有着浓厚的兴趣，他们一直很想开一间属于自己的美食小店。小县城的租金、人工成本都很低，这让他们可以更加专注地投入到做产品上。随着产品的不断优化，他们的顾客越来越多，口碑也逐渐累积起来，营业额从原来的200多元一天提升到1000多元一天。他们的梦想也正在实现。
	调查中，对于小店的功能，50.0%的受访小店店主觉得满足了个人兴趣爱好，49.6%的受访小店店主觉得让自己的生活更好了，44.7%的受访小店店主表示创造了就业岗位。在普通大众的调查中，61.6%的受访者觉得小店满足了周边居民日常生活需求，45.8%的受访者觉得小店激发了新的消费活力。此外还有，参与社会治理与服务(38.4%)，提供青年社交场所(31.6%)，治愈情绪、放松解压(31.3%)等。
	(应受访者要求，田甜为化名)
	中青报·中青网见习记者吴欣宇王志伟记者孙山来源：中国青年报
</body><key_sentence>中国青年报社调研组对全国60多个城市226名小店店主进行的问卷调查显示，50.9%的受访小店店主觉得开小店是一种不错的创业选择，50.0%的受访小店店主觉得开小店满足了个人兴趣爱好。40.6%的受访者认同开小店是一种不错的创业选择，00后对此认同度更高(55.0%)。来自福建三明的美食博主廖元清则觉得，如今开小店的准入门槛在降低，但仍然不能盲目开店，如果没有做好市场分析，没有掌握一定的市场营销知识，容易失败。他觉得现在年轻人之所以愿意开一间小店，是为了在时间上更自由，也能尽可能地做自己喜欢的事。</key_sentence></doc>