<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13090</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128047.shtml</url><title>河北唐山市遵化市发生3.0级地震 震源深度9千米</title><datatime>2023-12-14 08:17:00</datatime><body>	中新网12月14日电据中国地震台网官方微博消息，中国地震台网正式测定：12月14日05时21分在河北唐山市遵化市(北纬39.98度，东经118.04度)发生3.0级地震，震源深度9千米。
</body><key_sentence>中新网12月14日电据中国地震台网官方微博消息，中国地震台网正式测定：12月14日05时21分在河北唐山市遵化市(北纬39.98度，东经118.04度)发生3.0级地震，震源深度9千米。</key_sentence></doc>暴雪或特大暴雪
	昨天，我国中东部等地大范围雨雪拉开序幕，监测显示，陕西中北部、山西、内蒙古中西部、辽宁西南部、河北、北京、天津、山东中西部和半岛北部、河南北部及新疆北部等地出现小到中雪或雨夹雪，河北中部、北京中南部、天津南部等地部分地区大雪；河南中西部出现冻雨。
	今天，本轮雨雪过程进入鼎盛，降雪重心转移至黄淮、东北等地，局地有大暴雪或特大暴雪；同时，南方多地有中到大雨。中央气象台预计，西北地区中东部、内蒙古中西部和东南部、吉林、辽宁、华北、黄淮大部、江淮西部、湖北北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，内蒙古中部、吉林东南部、辽宁东部、陕西东南部、湖北西北部、河南大部、安徽北部、山东中西部、河北南部等地部分地区有大到暴雪，陕西秦岭东部、湖北西北部、河南西部山区等地局地有大暴雪或特大暴雪(30～35毫米)。江淮东部、江汉大部、江南北部和西部、重庆等地部分地区有中到大雨。
	明天，华北、黄淮等地降雪减弱，东北部分地区仍有较强降雪，预计，西北地区东南部、内蒙古东部、东北地区中南部、华北南部、黄淮、江淮西部、江汉大部、川西高原北部、四川盆地北部、贵州西部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，吉林东部、辽宁东北部、山东半岛北部等地部分地区有大到暴雪(10～11毫米)。贵州等地局地有冻雨。江淮东部、江南东部、福建大部、广东北部等地部分地区有中到大雨(25～40毫米)。
	后天，新疆南疆西部山区、黑龙江东部、吉林大部、辽宁东北部和辽东半岛、山东半岛、重庆东部、贵州中北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，山东半岛北部等地部分地区有大雪(5～8毫米)。贵州等地局地有冻雨。江南中南部、四川盆地东部、华南大部等地部分地区有小雨。
	气象部门提醒，华北、黄淮等地两轮降雪过程间隔时间短、落区重叠度高，且本轮降雪过程较前一轮持续时间更长、影响范围更大，部分地区降雪量有一定极端性，需关注降雪对交通出行、城市运行及设施农业等方面的不利影响，及时清除积雪，防范设施农业大棚、简易搭建物垮塌风险。黄河中下游一带降水相态复杂，部分地区有冻雨，需防范电线和通信线路积冰。
	北方寒意加重多地冷到破纪录南方气温先升后降冷暖反差大
	雨雪铺展的同时，今冬以来最强寒潮昨天也开始影响北方部分地区，监测显示，新疆北部和西部、内蒙古西部、甘肃中西部、宁夏南部等地出现6～12℃降温，新疆北部局地降温幅度超过14℃。
	未来三天，强寒潮继续影响我国，大部地区将先后出现4～6级偏北风，气温随之下降8～12℃，陕西中北部、内蒙古中部、辽宁东部、吉林东南部、山西北部和西部、河北北部、河南东部以及江南大部、西南地区东南部、华南大部等地的部分地区降温可达14℃以上。17日早晨最低气温0℃线可南压至贵州南部和江南北部一带，-10℃线位于黄淮北部至秦岭一带。华北、黄淮北部等地的部分地区最低气温将接近或跌破历史同期极值。
	受寒潮影响，北方未来几天寒意加重，16日前后多地气温将较常年同期偏低8~10℃，寒冷程度更甚常年小寒、大寒期间。其中，山西南部、河北中南部、山东西部和北部、河南中北部等地部分地区最低气温将接近或跌破同期极值。城市中，济南17日最低气温-15℃，天津18日早晨最低气温-12℃，都可能接近或打破12月中旬最低气温纪录，公众请注意做好防寒保暖工作。
	对于南方来说，寒潮到来之前还会有明显回暖，今天暖意达到顶峰，长江中下游多地最高气温将升至20℃以上，甚至25℃左右，暖得同期罕见。不过明天起寒潮来袭，南方气温也将在两三天内大幅下滑，像是杭州今天最高气温可达25℃，到了17日就将降至不足2℃，累计降幅超过20℃，冷暖反差大，当地公众请及时调整着装，谨防感冒。
	在本次强寒潮之后，还将有冷空气影响我国，预计一直到12月下旬，不少地方都将维持气温偏低的状态，大家要做好防寒保暖“持久战”的准备。(中国天气网)
</body><key_sentence>中央气象台预计，西北地区中东部、内蒙古中西部和东南部、吉林、辽宁、华北、黄淮大部、江淮西部、湖北北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，内蒙古中部、吉林东南部、辽宁东部、陕西东南部、湖北西北部、河南大部、安徽北部、山东中西部、河北南部等地部分地区有大到暴雪，陕西秦岭东部、湖北西北部、河南西部山区等地局地有大暴雪或特大暴雪(30～35毫米)。明天，华北、黄淮等地降雪减弱，东北部分地区仍有较强降雪，预计，西北地区东南部、内蒙古东部、东北地区中南部、华北南部、黄淮、江淮西部、江汉大部、川西高原北部、四川盆地北部、贵州西部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，吉林东部、辽宁东北部、山东半岛北部等地部分地区有大到暴雪(10～11毫米)。未来三天，强寒潮继续影响我国，大部地区将先后出现4～6级偏北风，气温随之下降8～12℃，陕西中北部、内蒙古中部、辽宁东部、吉林东南部、山西北部和西部、河北北部、河南东部以及江南大部、西南地区东南部、华南大部等地的部分地区降温可达14℃以上。雨雪铺展的同时，强寒潮继续影响我国，华北、黄淮部分地区最低气温将接近或跌破历史同期极值，需注意防寒保暖。</key_sentence></doc>