<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13087</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10127817.shtml</url><title>（台青话融合）一半为情怀一半为发展，台青许志宏在大陆做“博导”</title><datatime>2023-12-14 08:47:00</datatime><body>	中新社杭州12月13日电题：一半为情怀一半为发展，台青许志宏在大陆做“博导”
	作者张煜欢
	在浙江大学“一带一路”国际医学院，研究员、博士生导师许志宏不时与身旁的博士生开展讨论。常常在实验室里“泡”一整天的他，在科研攻关的冲刺阶段，去年的除夕年夜饭亦在学校食堂里匆匆解决。
	眼前这位文质彬彬的“拼命三郎”不仅是浙江省特聘专家，也是浙江大学“一带一路”国际医学院、浙江大学医学院附属第四医院以及浙江大学国际健康医学研究院“三院一体”的博导研究员，更是浙江大学医学院引进的首位台湾省籍高层次人才。
	“我很小就对生命医学方面的知识很有兴趣，常常看一些科普的纪录片，看到非常入迷。”许志宏说，一个未知的现象总有背后的运行机制，而探索这个机制的过程就像是“解谜游戏”，“打个比方，像是打电动游戏一样，若你对某个游戏有兴趣，那就算失败100次你也不会放弃。”
	对许志宏来说，生命医学正是令他着迷的“解谜游戏”。“基因是生命的密码，生命的信息都记录在其中，而基因的表达更是众多细胞生理活动的源头，我对如何调控基因表达有着非常浓厚的兴趣，因此就走了这个方向。”
	在台湾博士毕业后，许志宏于2011年到美国哈佛大学担任研究员。2018年，他通过人才引进来到浙江大学医学院担任博士生导师。
	提及来到大陆发展的原因，许志宏直言：“一半为了情怀，一半为了发展。”
	“其实从小我就对中国历史和传统文化特别有兴趣，加上我的祖籍在闽南，因此我有很强烈的寻根情结，一直想到祖先成长生活的地方去看一看。”许志宏说，“另外作为科研工作者，平台很重要。近年来，浙江大学在生命医学相关领域大力投入，吸引了全球大批优秀科学家。因此收到浙江大学抛来的橄榄枝时，想到能与他们一起科研攻关，我感觉非常幸运。”
	自2018年入职浙江大学以来，许志宏已发表17篇高水平SCI论文，其中13篇为主要作者。他和团队长期致力于“环境刺激与表观遗传应答”领域，并已取得了一系列重要成果。
	眼下，他正主持两项国家自然科学基金面上项目以及一项浙江省自然科学基金重点项目。
	“近期我们有个相当有意思的工作进展，”许志宏分享道，“我们的一项研究发现为宫颈癌临床辅助性热疗应用提供了分子基础，这项工作以‘细胞内的赤壁之战’为喻，用中国传统的历史典故生动形象地展现前沿科学发现，我觉得是很自豪的一件事。”
	除了科研进展，许志宏的团队建设也已初见雏形。作为一名“接地气”的导师，与团队成员一同打地铺、睡在实验室，废寝忘食地攻关科研，皆是常态。目前团队已成功培养四名博士生毕业，其也拿到多项国家及省级的项目支持。
	近年来，许志宏不仅专注于科研领域，也在积极参加两岸交流活动，并在海峡青年峰会等活动上发声，增进两岸沟通和理解。杭州亚运会期间，他还成为一名火炬手参与了火炬传递。
	“我想对台湾青年说，所谓‘天助自助者’。只要你有决心、肯努力，大陆有着广阔、良好的平台供你发展，还有一群志同道合的伙伴，一起陪伴你实现梦想与抱负。”许志宏说。
	未来，许志宏希望能扩大团队在相关学术领域的影响力，产出更多原创性的科研成果。“我和团队会持续保持不懈奋斗的精神，勇攀科研高峰。”
	在他看来，两岸青年携手打拼的模样，正是融合发展的生动注脚。(完)
</body><key_sentence>近年来，许志宏不仅专注于科研领域，也在积极参加两岸交流活动，并在海峡青年峰会等活动上发声，增进两岸沟通和理解。在浙江大学“一带一路”国际医学院，研究员、博士生导师许志宏不时与身旁的博士生开展讨论。”许志宏说，“另外作为科研工作者，平台很重要。除了科研进展，许志宏的团队建设也已初见雏形。</key_sentence></doc>何素材。
	而与直接“搬运”他人图片、视频装作自己的作品相比，还有不少社交账号虽然会在评论区注明出处，但实际并未询问原作者“是否可以转载”。一名短视频创作者告诉记者：“我遇到好多这种情况，用了我的视频，加了点自己的剪辑、解说，然后在评论区@我一下。在我看来，这样也是不问自取，并没有比直接‘搬运’视频好多少。”
	高文律师事务所合伙人王正志告诉记者，图片、视频制作完成后作者即享有著作权，将他人图片、视频充作自己的素材在网络上发布的行为，不属于著作权法规定的合理使用和法定许可的范围，需要取得作者的同意甚至支付报酬，否则侵犯了作者的署名权和信息网络传播权。如果素材涉及作者的个人照片，侵权人谎称其为自己的照片还可能构成侵犯他人肖像权。
	“在评论区中标注视频或照片的来源，不是规范的标注作品作者和作品来源的方式。”西南政法大学知识产权学院教授邓宏光说，使用他人享有著作权的图片和视频，原则上应当注明作品的作者以及作品的来源出处。如果未注明作者，将侵害著作权人的署名权；如果未注明作品的来源出处，根据著作权法第51条规定，涉嫌侵害权利人的权利管理信息。
	在中国传媒大学文化产业管理学院法律系教授李丹林看来，在盗用他人图片、视频后，一些人甚至冒充他人身份，编造事实对原博主进行造谣、诱骗他人等，有可能出现侵犯博主名誉权、隐私权、肖像权的情形，还有可能存在盗用者构成民事欺诈或者诈骗的违法犯罪情形。
	侵权主体难以认定
	多次举报未见成效
	不少受访博主反映，比起发现被人盗图、盗视频，更让人感到愤怒又无奈的是后续维权难。
	“爷爷事件”并不是孙宁第一次被盗图盗视频。今年11月底，她被朋友提醒，某短视频平台上有一个跟她昵称相近、头像一模一样的账号，自称是其“小号”。除了把孙宁发在自己账号上的作品直接“搬运”外，还把原本好好的照片P成了黑白遗照，称“我就是博主小号，爷爷事件就是我在炒作”。这一番操作短短几天内就为其吸引了不少粉丝，还有些网友信以为真，私信孙宁对其及其家人进行言语辱骂。
	不胜其扰之下，孙宁在自己的账号简介、视频中不断澄清该账号并非自己的小号，也有不少粉丝对该账号进行了举报，但相关作品一直未能下架。
	值得注意的是，不同社交平台都有针对盗用作品行为的举报途径。例如，在某社交平台上，举报选项中有“搬运抄袭洗稿”投诉选项。该选项支持原创本人、原创授权的代理人和粉丝进行举报。如果是原创本人，需提交身份证明材料、权属证明材料(原创链接、版权权属登记文件、创作手稿等带有时间戳的材料等)。如果是粉丝，则需提供原创发布链接。
	但记者采访多名博主发现，平台举报似乎并非“举报就见效”。山东青岛的连夕是记者采访的多位博主中唯一一个维权成功的。连夕是一名摄影博主，经常在自己的社交平台上发布胶片摄影作品和个人照片。今年7月，经粉丝举报，她发现自己的一张照片被某短视频平台上一博主盗用，并配文“夏天和我”，在她看到时作品点赞量已有6.4万。
	她立刻找到该博主，言辞交涉称“请立刻删除否则将持续举报”。起初，对方试图以“置顶@出处”的方式保留作品，但连夕坚持让其删除，对方才删掉了该作品。
	但连夕并不认为这算是维权成功。“盗我图和视频的人有很多，我基本用同样的话让其删除，只有这一次成功了，好像对方并不是怕被举报，只是一时良心发现了。如果真的要靠举报，实际上很难直接让作品下架，坚持举报很耗费时间精力。”
	“据我所知，一般作品被投诉之后，平台并不会立刻对该作品作下架处理，而是会给被举报账号提示，多次被举报后可能会对相关作品进行限流，但只有举报投诉量达到一定数量之后，才可能将作品下架。”刚转行做全职博主的北京朝阳居民方研说，这对粉丝数不多的小博主来说无疑很难。“而且最多也就是下架单个作品，想要对账号禁言、封号基本不可能，下架一个视频之后他(她)还是可以继续盗用。”
	跨平台举报更是难上加难。据孙宁介绍，把“爷爷视频”偷走的博主“hxhd×××”还是另一个短视频平台上的博主，如果要在该平台进行举报，必须提供原创视频证据。“但我在该平台没有账号，如果再建一个账号举报他，就变成了我是在他之后发的视频，从时间上看好像成了我偷他的，完全说不通。”多方咨询后，孙宁发现自己要想维权只能通过诉讼，“耗费时间精力，只能算了”。
	平台是第一责任人
	惩罚规则亟待完善
	社交平台上的盗图盗视频行为为何如此猖獗？
	在李丹林看来，盗图情形时有发生，有行为人法治意识不足、缺乏法律知识的问题，更多则是行为人基于虚荣、获利、不劳而获的动机，也有其他恶劣动机。
	邓宏光认为，首先是公众知识产权意识淡薄，可能很多人不知道这些行为构成侵权；其次是行为人的侥幸心理，虽然知道未经许可使用他人作品构成侵权，但考虑到类似情形常见，且几乎都没有发生诉讼，认为自己的行为不会被发现，即便发现了权利人也不会诉讼；最后是权利人取证难、维权成本高，社交平台上未经许可使用他人作品的行为，有可能很快就停止了，权利人不一定能及时发现侵权行为，即使发现了也要通过取证并进行诉讼，维权成本比较高。
	“原创者在维权中存在一些难度，主要体现为：难以发现侵权行为；侵权数量多；难以确定侵权主体身份；难以确定因为侵权所导致的损失或者侵权人因侵权所获得的利益；诉讼周期长；损害赔偿数额低，可能难以覆盖权利人为维权所支付的合理开支等。”邓宏光说。
	王正志认为，社交平台上盗图盗视频的成本低，图片视频保存十分便捷，且发布时并不需要对图片视频是否侵权进行审核；即使出现盗图，原作者也很难发现，除非盗图的博主或其发布的内容产生了一定影响力；平台作为网络服务提供者，其采取措施具有滞后性，没有义务主动进行审查，即使创作者对发布内容提出举报仍然需要一定时间审核。且平台对内容是否侵权也无权作出判断，不能证明发布者侵权，即使即时删除也难以消除已对原作者造成的影响。
	王正志建议，作者要提高著作权保护意识，在图片视频中添加水印等印记。一经发现侵权行为，应及时、积极维权，与侵权者交涉要求删除有关内容，或向平台举报。网络用户在使用他人图片视频时也要有尊重、保护他人著作权的意识，注意作者是否已对授权其他网络用户传播自己的作品作出声明，即使有授权也不应超出授权范围。如果作者没有对授权范围作出声明，应取得作者同意，并严格遵守约定的使用范围。
	受访专家普遍认为，要治理此类盗图盗视频行为，平台本身是第一责任人。“平台应该加强维护原创的措施，应细化侵权违法行为的防范和惩治措施。在既有措施的基础上，积极发挥好信息技术的作用，强化事前预防措施，推进及时发现提供有效证据的措施、加强平台在职权范围内的处理措施。”李丹林说。
	王正志提到，网络平台作为网络服务提供者，应积极维护网络用户举报途径，不得为侵权行为提供便利。网络平台收到举报或作者书面通知后，应立即删除有关内容、断开链接、向涉嫌侵权的用户转送有关书面通知，侵权用户网络地址不明、无法转送的，还应将通知书内容在网络上予以公告。
	“对侵权行为，先以及时制止侵权行为作为第一要务，可以通过网络平台来及时制止侵权行为。最后，充分利用法律规定，获得高判赔，有利于制止类似的侵权行为。例如，对于故意侵权且情节严重者，可以寻求惩罚性赔偿。”邓宏光说。
	正如方研在采访中所说：“‘痞幼’盗图事件闹得这么大，最后也就道了个歉。如果不提高对社交平台中盗图盗视频行为的惩罚力度，这种事情还是会不断发生，最后受伤的是原创者的创作热情、平台公信力和法律的权威性。”
	(文中孙宁、连夕、方研均为化名)
	来源：法治日报
</body><key_sentence>据孙宁介绍，把“爷爷视频”偷走的博主“hxhd×××”还是另一个短视频平台上的博主，如果要在该平台进行举报，必须提供原创视频证据。今年7月，经粉丝举报，她发现自己的一张照片被某短视频平台上一博主盗用，并配文“夏天和我”，在她看到时作品点赞量已有6.4万。王正志认为，社交平台上盗图盗视频的成本低，图片视频保存十分便捷，且发布时并不需要对图片视频是否侵权进行审核。不胜其扰之下，孙宁在自己的账号简介、视频中不断澄清该账号并非自己的小号，也有不少粉丝对该账号进行了举报，但相关作品一直未能下架。</key_sentence></doc>