<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13092</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128045.shtml</url><title>中东部地区有大范围雨雪 强寒潮继续影响我国大部地区</title><datatime>2023-12-14 08:10:00</datatime><body>	中新网12月14日电据中央气象台网站消息，预计未来三天，中东部大范围雨雪天气持续，内蒙古中部、陕西南部、山西北部、河北北部和南部、北京、河南、山东、吉林东部、辽宁东部等地部分地区暴雪、低温雨雪冰冻风险高。强寒潮天气自西向东影响我国大部地区，大部地区将先后出现4～6级偏北风，气温随之下降8～12℃。
	中东部地区有大范围雨雪
	12月14日至15日，中东部地区有大范围雨雪天气过程，西北地区中东部、内蒙古、华北、黄淮中北部、辽宁、吉林有小到中雪，其中陕西南部、华北南部、黄淮北部、辽宁东部、吉林东部等地的部分地区有大到暴雪，局地大暴雪或特大暴雪；陕西南部、河南、山东中部、湖北西部和东北部、安徽西部等地部分地区有冻雨；黄淮南部、江淮、江汉、重庆及江南等地有中到大雨，局地暴雨，部分地区伴有高架雷暴。
	中央气象台12月14日06时继续发布暴雪黄色预警：12月14日08时至12月15日08时，内蒙古中部、吉林东南部、辽宁东部、陕西东南部、湖北西北部、河南大部、安徽北部、山东中西部、河北南部等地部分地区有大到暴雪，其中，陕西秦岭东部、湖北西北部、河南西部山区等地局地有大暴雪或特大暴雪(30～35毫米)。上述部分地区新增积雪深度3～8厘米，局地可达15厘米以上。
	12月15日08时至12月16日08时，吉林东部、辽宁东北部等地部分地区有大雪，其中，吉林东部长白山地区局地有暴雪(10～11毫米)。上述部分地区新增积雪深度3～8厘米，局地可达10厘米以上。
	中央气象台12月14日06时继续发布冰冻黄色预警：12月14日08时至15日08时，陕西南部、湖北西部和东北部、安徽西部、河南大部、山东中部等地的部分地区有冻雨。
	强寒潮继续影响我国大部地区
	中央气象台12月14日06时继续发布寒潮黄色预警：12月14日至16日，一股强寒潮自西向东、自北向南影响我国，大部地区将先后出现4～6级偏北风，气温随之下降8～12℃，陕西中北部、内蒙古中部、辽宁东部、吉林东南部、山西北部和西部、河北北部、河南东部以及江南大部、西南地区东南部、华南大部等地的部分地区降温可达14℃以上。东部和南部海区有6～8级、阵风9～10级大风。17日早晨最低气温0℃线可南压至贵州南部和江南北部一带，-10℃线位于黄淮北部至秦岭一带。华北、黄淮北部等地的部分地区最低气温将接近或跌破历史同期极值。其中，12月14日08时至12月16日08时，内蒙古中西部、西北地区大部、华北、黄淮、江淮、江汉、江南大部、西南地区东部、华南大部等地大部将先后降温8～12℃，陕西中北部、山西北部和西部、内蒙古中部以及江南南部、西南地区东南部、华南北部等地降温14～16℃，北方局地降温超过20℃。
	未来三天具体预报
	12月14日08时至15日08时，西北地区中东部、内蒙古中西部和东南部、吉林、辽宁、华北、黄淮大部、江淮西部、湖北北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，内蒙古中部、吉林东南部、辽宁东部、陕西东南部、湖北西北部、河南大部、安徽北部、山东中西部、河北南部等地部分地区有大到暴雪，陕西秦岭东部、湖北西北部、河南西部山区等地局地有大暴雪或特大暴雪(30～35毫米)。江淮东部、江汉大部、江南北部和西部、重庆等地部分地区有中到大雨。内蒙古西部、甘肃河西等地部分地区有4～6级风。
	12月15日08时至16日08时，西北地区东南部、内蒙古东部、东北地区中南部、华北南部、黄淮、江淮西部、江汉大部、川西高原北部、四川盆地北部、贵州西部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，吉林东部、辽宁东北部、山东半岛北部等地部分地区有大到暴雪(10～11毫米)。贵州等地局地有冻雨。江淮东部、江南东部、福建大部、广东北部等地部分地区有中到大雨(25～40毫米)。西北地区东部、内蒙古中东部、吉林、辽宁、华北、黄淮北部和西部、江汉东部、江南北部和东部、华南沿海地区等地部分地区有4～6级风。
	12月16日08时至17日08时，新疆南疆西部山区、黑龙江东部、吉林大部、辽宁东北部和辽东半岛、山东半岛、重庆东部、贵州中北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，山东半岛北部等地部分地区有大雪(5～8毫米)。贵州等地局地有冻雨。江南中南部、四川盆地东部、华南大部等地部分地区有小雨。内蒙古中东部、辽东半岛、华北北部、山东半岛、江南东部、华南沿海地区等地部分地区有4～6级风。
</body><key_sentence>中央气象台12月14日06时继续发布寒潮黄色预警：12月14日至16日，一股强寒潮自西向东、自北向南影响我国，大部地区将先后出现4～6级偏北风，气温随之下降8～12℃，陕西中北部、内蒙古中部、辽宁东部、吉林东南部、山西北部和西部、河北北部、河南东部以及江南大部、西南地区东南部、华南大部等地的部分地区降温可达14℃以上。12月14日08时至15日08时，西北地区中东部、内蒙古中西部和东南部、吉林、辽宁、华北、黄淮大部、江淮西部、湖北北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，内蒙古中部、吉林东南部、辽宁东部、陕西东南部、湖北西北部、河南大部、安徽北部、山东中西部、河北南部等地部分地区有大到暴雪，陕西秦岭东部、湖北西北部、河南西部山区等地局地有大暴雪或特大暴雪(30～35毫米)。中央气象台12月14日06时继续发布暴雪黄色预警：12月14日08时至12月15日08时，内蒙古中部、吉林东南部、辽宁东部、陕西东南部、湖北西北部、河南大部、安徽北部、山东中西部、河北南部等地部分地区有大到暴雪，其中，陕西秦岭东部、湖北西北部、河南西部山区等地局地有大暴雪或特大暴雪(30～35毫米)。12月15日08时至16日08时，西北地区东南部、内蒙古东部、东北地区中南部、华北南部、黄淮、江淮西部、江汉大部、川西高原北部、四川盆地北部、贵州西部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，吉林东部、辽宁东北部、山东半岛北部等地部分地区有大到暴雪(10～11毫米)。</key_sentence></doc>