<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13096</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-14/10128044.shtml</url><title>国际识局：对拜登弹劾调查正式启动！美国党派之争愈演愈烈</title><datatime>2023-12-14 08:02:00</datatime><body>	中新网12月14日电(魏晨曦)当地时间12月13日，美国众议院进行全体投票，最终以221票对212票获得通过，授权对美国总统拜登正式进行弹劾调查，调查的内容是拜登是否从他53岁的儿子亨特·拜登的外国商业交易中不当获益。
	早些时候，美国众议院议长约翰逊解释，“这次投票不是弹劾拜登的投票，而是一次针对继续进行弹劾调查的投票。”
	事实上，针对拜登的弹劾调查已持续数月，在其背后，美国党派之争风起云涌。围绕此项调查的最新发展，以下三个问题值得关注：
	拜登家族因海外商业交易陷入风波，拜登本人是否真正参与其中？
	弹劾调查对民主共和两党会造成什么影响？
	2024年美国大选在即，拜登连任的可能性有多大？
	弹劾调查，“政治难堪”
	时间回到三个月前。
	彼时的美国众议院议长、共和党人麦卡锡要求众议院相关委员会对民主党籍现任总统拜登展开正式弹劾调查，矛头直指拜登之子亨特·拜登在乌克兰等地的商业活动。
	一份联邦起诉书显示，亨特·拜登被控犯有9项税务罪。美联社指出，这份起诉书发布之际，美国国会共和党人正在对拜登进行弹劾调查，称其父子参与了一项“以权谋私”的计划。
	这段时间以来，共和党人一直在对拜登等进行广泛调查，寻找证据来支持其指控，即拜登等从其家族成员的海外商业交易中，不当获利并收受贿赂。
	据报道，共和党的调查主要集中在亨特·拜登为乌克兰和其他国家的公司和合作伙伴所做的工作。
	“我们必须采取下一步。”众议院议长、共和党众议员约翰逊12月12日在与其他共和党领导人一起举行的新闻发布会上表示，“我们不是在做出政治性的决定，这是一项法律决定。我们不能预先判断结果，我们必须追逐真相。”
	美国前总统、共和党人特朗普痛斥拜登一家是“犯罪家族”，并称拜登是“掠夺中产阶级‘犯罪家族’的头目”。
	“亨特·拜登的商业行为极大可能让他的父亲在政治上难堪，”美国有线电视新闻网(CNN)评价道。
	党派纷争，“一场闹剧”
	实际上，在麦卡锡宣布对拜登展开弹劾调查后，白宫方面迅速谴责该决定，称发起弹劾调查是“最糟糕的极端政治”，并回应尚未发现支持拜登有“不当行为”的证据。
	几个月以来，由共和党主导的针对拜登的弹劾调查，进一步点燃了美国民主党与共和党之间的纷争，两党意见分裂、政治极化加剧。
	美联社指出，鉴于共和党占有微弱多数优势，众议院投票被认为是“对政党团结的一次重大考验”。为使弹劾调查投票取得成功，几乎所有共和党人都必须投票赞成调查。
	而众议院民主党人则一致反对弹劾程序，称这是共和党用来转移对特朗普及其法律困境的注意力的一场“闹剧”。
	众议院民主党人指责共和党人“滥用权力抹黑拜登”，进行此次投票的唯一原因是“让共和党赢得基本盘”。马里兰州民主党人拉斯金更是声称，“这一切都是为了特朗普。”
	路透社指出，在2024年美国大选在即的背景下，作为与拜登对决的共和党籍“领跑者”，特朗普一直在敦促国会盟友弹劾对手。
	然而，特朗普本人也麻烦缠身。自2023年3月以来，他在4起不同的刑事案件中遭遇刑事起诉。拜登的竞选连任团队发言人指出，近期特朗普对拜登的抨击，是为了转移公众对他自身问题的注意力。
	事实上，在拜登之前，特朗普也曾经历过类似的弹劾调查。在2019年和2021年，特朗普两次被当时民主党领导的众议院弹劾，但随后都被参议院宣告无罪。
	迄今为止，还没有哪位美国总统因弹劾而被迫离开白宫。
	竞选连任，“好莱坞式”结局？
	路透社、美国有线电视新闻网(CNN)等多家外媒认为，此次弹劾调查可能给拜登2024年竞选连任美国总统蒙上阴影。
	分析指出，即使没有发现拜登任何不当行为的具体证据，调查也早已引起了媒体的广泛关注，这可能会转移人们对拜登2024年有关经济和其他方面的竞选信息的注意力。
	此外，“未经证实的指控”可能已经损害了拜登的形象。在CNN近期的民意调查中，61%的美国人认为，拜登至少在一定程度上参与了其子亨特·拜登在乌克兰等国的商业往来。
	而《华尔街日报》进行的一项最新民调显示，拜登的支持率已经创下新低，只有37%的受访者认可拜登作为总统所做的工作；在一场假想的选举对决中，拜登的支持率以43%对47%落后于特朗普。
	此外，近日，还有民调发现，拜登在巴以冲突中支持以色列，使他疏远了至少三分之一的民主党人。因其立场对拜登政府持批评态度的人，正在变得越来越多。
	分析指出，拜登的低支持率、对其年龄的顾虑，以及对特朗普第二任期可能性的日益担忧，已经让白宫和拜登竞选团队不堪重负。如今，正在上演的“弹劾调查大戏”，更是让拜登的竞选连任之路雪上加霜。
	几日前，拜登开启了他的好莱坞筹款之旅。美联社指出，拜登希望获得一个“好莱坞式的结局”——尽管面临着严峻的民调数据，和对其年事已高的质疑，但终能战胜“傲慢的对手”，赢得第二个总统任期。(完)
</body><key_sentence>路透社、美国有线电视新闻网(CNN)等多家外媒认为，此次弹劾调查可能给拜登2024年竞选连任美国总统蒙上阴影。中新网12月14日电(魏晨曦)当地时间12月13日，美国众议院进行全体投票，最终以221票对212票获得通过，授权对美国总统拜登正式进行弹劾调查，调查的内容是拜登是否从他53岁的儿子亨特·拜登的外国商业交易中不当获益。美联社指出，这份起诉书发布之际，美国国会共和党人正在对拜登进行弹劾调查，称其父子参与了一项“以权谋私”的计划。彼时的美国众议院议长、共和党人麦卡锡要求众议院相关委员会对民主党籍现任总统拜登展开正式弹劾调查，矛头直指拜登之子亨特·拜登在乌克兰等地的商业活动。</key_sentence></doc>