<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13106</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128020.shtml</url><title>用“空杯心态”面对未知挑战</title><datatime>2023-12-14 06:36:00</datatime><body>	南网超高压公司天生桥换流站，是本次2023年“重走西电东送路暨寻美”活动参观学习的首站，也是“西电东送”南通道第一度电的东行起源。
	天生桥换流站生产监控室内的一块屏幕上，应用可视化技术清晰呈现站内运行的关键指标，数字支持平台是青年员工曹鹏的智能化和数字化应用新成果，可动态监测站内业务与设备运行状况。
	此前，曹鹏主要负责电网运维工作，并未专业学习过计算机方面的技术。从一线技术操作到后台程序开发，随着工作性质的转变，曹鹏需要从最基础的计算机语言开始学起。从最常用的字段、最简单的语法、最实用的模型开始一点点摸索。
	回到换流站后，作为数字化建设团队的负责人，曹鹏熟悉电网前端运维工作与后台数据管理，逐渐理解技术与管理的协调性对于工作整体提质增效的重要性。通过一年高强度地学习，曹鹏学会了运用数字化技术的逻辑算法搭建数学模型，以解决实际生产中遇到的问题。
	2021年开始，曹鹏负责《天生桥局数字化平台》的框架构思、模型开发建设等工作。依托平台模块应用的实时监测、趋势分析等功能，有效提升对设备状态、生产业务的态势感知，解决了天生桥局在安全生产管理中存在的信息共享困难等实际难题。
	(信息来源：南方电网超高压输电公司)
	来源：中国青年报
</body><key_sentence>天生桥换流站生产监控室内的一块屏幕上，应用可视化技术清晰呈现站内运行的关键指标，数字支持平台是青年员工曹鹏的智能化和数字化应用新成果，可动态监测站内业务与设备运行状况。回到换流站后，作为数字化建设团队的负责人，曹鹏熟悉电网前端运维工作与后台数据管理，逐渐理解技术与管理的协调性对于工作整体提质增效的重要性。2021年开始，曹鹏负责《天生桥局数字化平台》的框架构思、模型开发建设等工作。依托平台模块应用的实时监测、趋势分析等功能，有效提升对设备状态、生产业务的态势感知，解决了天生桥局在安全生产管理中存在的信息共享困难等实际难题。</key_sentence></doc>没想到又发生了一起设备跳闸，当时大家已经到了体力的极限，但在当班值长的带领下，大家快速完成了设备故障处理，最终工作时间达到了35小时。
	这段在常人看来难以想象的故事，在代建强眼中，“这就是运行人员在现场坚守的意义所在，我们是一只可信赖、拉得出、顶得上的队伍。”
	代建强在师父们的言传身教和自身努力中，成为平果站站长。他与其他员工立足前辈的工作经验，推动平果站建设与发展，2023年底平果站将作为运维主站远程运维已经实现无人值守的500kV玉林串补站和即将实现无人值守的500kV永安变电站，2025年建设成无人变电站，彻底实现无人驻站运维。
	代建强说，他培养了许多徒弟，其中大多数都在生产一线岗位工作，他最开心的是能把自己对于安全生产的理解、工作的方式方法和态度传递出去，希望徒弟能够成长为独当一面的骨干分子，“这也是西电东送优良传统代代传承的意义所在”。
	他们是筑梦未来的“螺丝钉”
	如今，越来越多的南网青年加入西电东送工程，他们在师父的引领下寻找工作的意义，更加坚定了为西电东送事业贡献力量，在西电东送舞台上实现个人价值的决心。
	班杰雄是南网超高压公司南宁监控中心监控运行副值班员，他一开始认为运行人员的工作重复且枯燥，师父钟文明告诉他：“运行人员每天重复的工作，其实只是‘冰山一角’，当意外来临时，一个称职的值班员能够动用自己‘海平面以下’深厚的技术积累，迅速隔离故障点甚至排除故障，保证电网持续稳定运行。”
	师父的话一直影响着班杰雄的工作态度，后来每一次工作他总是以师父的话为指引，养成缜密的思维，锻炼专业技能。
	李杰提到自己的师父颜世成，想起他说过“干这行不能怕吃苦，不吃苦就练不出好的技术技能。”当他第一次为自己运维的线路更换绝缘子时，就是师父细心地一步步演示与讲解，从绳结的用法到卡具的检查，“他身上的细致、一丝不苟，一直影响着我”。
	承前启后、薪火相传的南网人，在师徒传承中续写西电东送故事，赓续西电东送精神，守护万家灯火。
	(信息来源：南方电网超高压输电公司)
	来源：中国青年报
</body><key_sentence>代建强是南网超高压公司南宁局变电管理所500kV平果变电站站长，曾经他也经历过入职后的迷茫阶段，师父的言传身教对他的工作态度和工作方式都产生了深远的影响，帮助他成长为如今能够独当一面的管理者。”代建强回忆，10年前，平果站面临着大量的老旧设备改造，当时更换500kV线路保护后开展新设备的启动操作，李启胜和同事们已经连续工作一个通宵，但第二天早上交接班时，李启胜仍然坚持仔细讲解前一天晚上遇到的技术问题，让大家彻底掌握技术要领。代建强说，他培养了许多徒弟，其中大多数都在生产一线岗位工作，他最开心的是能把自己对于安全生产的理解、工作的方式方法和态度传递出去，希望徒弟能够成长为独当一面的骨干分子，“这也是西电东送优良传统代代传承的意义所在”。班杰雄是南网超高压公司南宁监控中心监控运行副值班员，他一开始认为运行人员的工作重复且枯燥，师父钟文明告诉他：“运行人员每天重复的工作，其实只是‘冰山一角’，当意外来临时，一个称职的值班员能够动用自己‘海平面以下’深厚的技术积累，迅速隔离故障点甚至排除故障，保证电网持续稳定运行。</key_sentence></doc>