<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13111</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128016.shtml</url><title>发挥港口办学优势 打造港航培训服务新格局</title><datatime>2023-12-14 06:35:00</datatime><body>	学校将港航业务实体环境实践与专业培训有效融合，致力做大做强国内一流港航培训服务品牌
	青岛港湾职业技术学院贯彻落实职业院校学历教育与职业培训并重并举的法定职责，主动服务国家战略、经济社会发展和人的全面发展，发挥港口办学的体制机制优势和学科专业优势，坚持多元发展与聚焦港航领域相结合，精准对接企业战略、精准对接港航业务、精准对接员工需求，在多年培训实践中，建立起了以港航管理业务类培训、港航技能鉴定培训、船员适任资质培训三个主要维度为支撑，全方位涵盖港航企业现有岗位，创新立体化培训管理服务模式的“三维度、全方位、立体化”的一条龙港航培训服务格局，每年培训学员1.4万人次以上，致力做大做强国内一流港航培训服务品牌。
	聚焦港航，建设“三维度、全链条”的港航培训体系
	充分发挥学院深耕港航领域的学科及专业优势，聚焦港航领域，全面服务全国港航企业和区域经济发展，建成了以港航管理业务类培训、港航技能鉴定培训、船员适任资质培训三大类培训为主要支撑的港航培训体系。“三维度”搭建了港航业务流程全包含、岗位工种全覆盖、业务难点痛点全对接的“全链条”港航培训体系，积累了百余个培训专题、近千门课程组成的专业港航培训课程库。
	服务港口，构建“全方位、全过程”员工培养培训格局
	发挥体制优势，培训解码港口战略、传承企业文化。学院发挥“港口员工教育培训中心”“港口安全技能实训基地”“山东港口党校分校”的作用，紧密围绕山东港口战略规划，全面广泛了解企业员工的岗位需求和成长诉求，与主管部门无缝对接。
	校企协同推进，建设“全方位、全覆盖”的人才培养培训格局。学院深度服务港口员工培养和人才梯队建设，全面参与企业人才培养战略规划、培训规划、年度培养安排等重要文件的研究制定工作，构建了校企联动、全员覆盖、重点突出的多层次、有重点、分类别、重实效的全方位、全覆盖的人才培养培训格局。
	搭建线上平台，全过程动态展示员工培训学习成长轨迹。联合港口共同开发建设了“青岛港知鸟在线学堂”线上平台，学习平台与港口内部办公及管理系统数据兼容共享。
	创建培训标杆，打造“立体化、闭环式”培训新模式
	推行“进阶式”培养方式，确保螺旋成长、立体提升。根据企业人才培养周期规律和专业技能提升进阶的客观实际，培训项目设计分为初阶、中阶、高阶，递进式设计课程，螺旋式立体化提升学员业务能力。
	推行“菜单式”选课方式，确保激发活力、落地有效。在培训过程中推行“菜单式”选课培训模式(报名时选择科目，进行集中组班)，提升学员培训的主动性、落地性和有效性。
	推行“混合式”教学方式，确保理实一体、综合提升。学院三维度培训既相对独立又可混合组班，实现理论与实操相结合，全方位确保培训效果。
	推行“行动式”研讨方式，确保解决问题、改进工作。培训过程聚焦解决问题和改进工作，将“行动学习”理念和方法广泛运用到培训项目中，创新定制“学以致用工作坊”等研讨形式，切实将培训所学应用到实际工作中，解决问题、提升绩效。
	推行“长尾式”评价方式，确保学以致用、培训闭环。通过在线社群分享、跟岗访学等方式对培训学以致用情况跟踪评估，量化计入“学分银行”，确保培训闭环、培有所用。
	放大优势，锻造“山港工匠+”系列培训优质资源库
	建设了“港口工匠+港航专家+高校教师”模式的港航专家智库。瞄准国际领先、国内顶尖的目标，培训过程中建立了由山港工匠+港航研究专家+学校优秀教师组成的百人左右的优质港航专家智库暨师资库。搭建了“大师工作室+港口实训基地”的港航实践教学基地群。将山东港口和港航职教集团各理事单位的企业实践资源分类整理，搭建了独具特色、无法复制的实践教学库。
	学院在港航培训界的影响力和美誉度逐年提升，通过培训实现了“校企协同、育训结合、以培促教”的良性循环。学院今年被青岛市总工会授予2023年海运行业比武优秀组织单位，在青岛市2023年专业技术人才项目评比中学院申报项目荣获“示范项目”称号。
	(信息来源：青岛港湾职业技术学院)
	来源：中国青年报
</body><key_sentence>青岛港湾职业技术学院贯彻落实职业院校学历教育与职业培训并重并举的法定职责，主动服务国家战略、经济社会发展和人的全面发展，发挥港口办学的体制机制优势和学科专业优势，坚持多元发展与聚焦港航领域相结合，精准对接企业战略、精准对接港航业务、精准对接员工需求，在多年培训实践中，建立起了以港航管理业务类培训、港航技能鉴定培训、船员适任资质培训三个主要维度为支撑，全方位涵盖港航企业现有岗位，创新立体化培训管理服务模式的“三维度、全方位、立体化”的一条龙港航培训服务格局，每年培训学员1.4万人次以上，致力做大做强国内一流港航培训服务品牌。学院深度服务港口员工培养和人才梯队建设，全面参与企业人才培养战略规划、培训规划、年度培养安排等重要文件的研究制定工作，构建了校企联动、全员覆盖、重点突出的多层次、有重点、分类别、重实效的全方位、全覆盖的人才培养培训格局。充分发挥学院深耕港航领域的学科及专业优势，聚焦港航领域，全面服务全国港航企业和区域经济发展，建成了以港航管理业务类培训、港航技能鉴定培训、船员适任资质培训三大类培训为主要支撑的港航培训体系。“三维度”搭建了港航业务流程全包含、岗位工种全覆盖、业务难点痛点全对接的“全链条”港航培训体系，积累了百余个培训专题、近千门课程组成的专业港航培训课程库。</key_sentence></doc>