<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13104</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128050.shtml</url><title>人这一辈子，一定要去一趟绍兴！</title><datatime>2023-12-14 08:44:00</datatime><body>	也许你从没有到过绍兴
	但你一定知晓鲁迅的文人硬气
	也许你从没有到过绍兴
	但你一定向往江南的悠悠乌篷船
	有骨的江南当看绍兴
	她积淀着魏晋的侠骨
	融着江南山水的柔肠
	绍兴，无处不山水
	山把江水劈成两半，绍兴城就从水里跃出来。
	湖池港汊星罗棋布，细密的水网互相拉扯，拉扯出了古越的侠骨柔肠，也拉扯出了山阴的风流桀骜。
	一面靠山，一面傍水，绍兴与她的地形一样刚柔并济。江南多名山，会稽无疑是其中历史最悠久的。
	《史记》载：“禹会诸侯江南，计功而崩，因葬焉，命曰会稽”。——在江南还是不毛之地的时候，绍兴就召开了大禹计功行赏的“庆功宴”，也成为他最后的安息之所。
	名山大川，自然牵动着文人骚客的心。
	永和九年，岁在癸丑，暮春之初，书圣王羲之与41位文士相约会于会稽山阴之兰亭，流觞曲水，饮酒赋诗，在这里留下了《兰亭集序》，流传千古。
	贺知章《采莲曲》：“稽山罢雾郁嵯峨”
	李白《送友人寻越中山水》：“千岩泉洒落，万壑树萦回”
	孟郊《越中山水》：“碧嶂几千绕，清泉万馀流”
	绍兴是一座漂浮于水上的城市。
	8000条河流，横跨了1万多座桥梁和600多座古桥。
	乌篷船载着岁月悠悠，在欸乃声中流淌了千年。
	河道纵横、石桥飞架、绿水晶莹、轻舟穿梭。
	“书圣”王羲之感叹：“山阴道上行，如在镜中游”。
	绍兴成了江南的第一胜境。
	如果说湖泊是大地的眼睛，那么绍兴的眼睛便是东湖，东湖被誉为“浙东古运河边的璀璨明珠”，这里的水柔情，这里的石特别，当你来到东湖，可以泛舟湖上，听着婉转的越曲，穿过各式石桥，游走于令人震撼的石洞奇景，感受绍兴的独特地理风貌。
	安昌古镇，一个具有千年历史的江南传统水乡古镇，素有“碧水贯街千万居，彩虹跨河十七桥”的美誉。绍兴千百年来的民俗风情在古镇大都得到保存延续，浓浓的水乡特色和民俗风情让中外游客流连。
	鲁迅故里，是鲁迅先生少年时生活过的地方。景区内保留了当年的老建筑，恢复了鲁迅笔下的土谷祠、寿家台门，再现百草园、三味书屋等小学课本中的场景，可以立体感受鲁迅当年生活的情景，体会浓郁的文化内涵和水乡风情。
	绍兴，无处不热血
	除了诗意，绍兴更有风骨。
	不必说越王卧薪尝胆和西施以身救国的故事。
	是陆游“夜阑卧听风吹雨，铁马冰河入梦来”般心系天下。
	是秋瑾不让须眉、“貂裘换酒也堪豪”的潇洒。
	是鲁迅弃医从文，忧国忧民的情怀……
	就连绍兴的戏，也是激越高亢。发源于绍兴，独属于绍兴人的绍剧，有着“打天下”的磅礴豪情。
	世世代代，绍兴的风骨还在延续。江南不止柔情似水，还有山盟海誓，还有民族正气，还有热血涌动。
	绍兴，无处不烟火
	绍兴，从来不独属于文人雅客，它也有“接地气”的一面。
	当你走进绍兴的街巷，走入当地人的生活，你会发现在温柔的水、坚毅的山之间，这座城市，处处藏着生活的味道。
	美食，是一座城市最具烟火气的代表。
	三鲜皮卷、干菜扣肉、嵊州炖鸭、白鲞扣鸡、次坞打面、马剑豆腐包…
	各类美味，让人垂涎三尺。
	既然说到绍兴的滋味，就不得不提绍兴酒。
	天下黄酒源绍兴，绍兴十里飘酒香。
	集我国古代烹饪艺术大成的《调鼎集》给予了绍兴酒极高的评价：“绍酒之性芳香醇烈，走而不守，故嗜之者为上品，非私评也。”
	而在现代，绍兴酒也获得了极高的认可，它是中国国家地理标志产品，也是首批中欧地理标志协定产品，飘香海内外。
	稽山鉴水的自然环境，鉴湖水的“独特秘方”，以及上千年来形成的酿酒工艺，三者天工开物，形成了绍兴酒独一无二的品质。
	在日常的饭桌上，或在酒楼茶肆，或在河岸边上，点上几个小菜，再配上一壶上好的黄酒，绍兴人靠着这方风土，将日子过得有滋有味。
	绍兴，无处不欣荣
	绍兴历史底蕴浓厚，而且一直紧跟时代的脚步发展。
	她承包了全球73%的淡水珍珠，生产了全球1/3袜子，制造了全国60%以上的集成灶……
	她集聚了高端装备、新材料、电子信息、现代医药四大新型产业，工业总产值稳居浙江前列，不断迈向高端制造、智能制造的工业强市之路。
	2023年9月，杭州亚运会成功举办。浙江绍兴作为承办赛事最多的协办城市，承担篮球、棒球、垒球、排球、攀岩5项亚运比赛项目，数家制造企业参与亚运相关用品生产。
	生产亚运会颁奖礼服和升旗手的服装、制造多种亚运会棒垒球比赛用品、供应亚运会官方水果制品……
	“绍兴制造”正走向世界舞台。
	AI也去了趟绍兴
	来看看AI眼中的绍兴
	闲下来时，不妨去绍兴走一走。
	从会稽山到曹娥江，从百草园到三味书屋，从仓直桥街到西小路，看看依旧如往昔的乌篷船，点上几个小菜，喝一口陈年的黄酒，感受这一城的风骨与温柔。
	来源：中新社浙江分社综合浙江文促会、中国新闻社、绍兴发布
	视觉：张舰元徐洋
	制图：中新AI实验室
	编辑：周薇、李哲祎
	排版：吴蓓蓓
	责编：彭大伟
	(中新社微信公众号)
</body><key_sentence>绍兴，无处不欣荣。绍兴，无处不山水。有骨的江南当看绍兴。绍兴，无处不烟火。</key_sentence></doc>断提升产业化技术水平。“加强政产学研医深度合作，畅通各个环节，完善推广政策，加快新产品产业化市场化步伐，推动创新产品尽早上市。”
	中医药学是中华文明的瑰宝。目前，我国中药产业规模不断扩大，供应保障能力不断增强，在医药产业中的占比超过五分之一，已成为我国医药产业的重要组成部分和核心竞争力的重要体现。
	“要进一步强化政策供给，加大保护力度，维护中医药发展安全，切实把中医药的资源优势转化为产业优势、竞争优势，以中药产业的迭代升级为医药工业高质量发展增光添彩。”国家中医药管理局副局长王志勇说。
	着力深化开放合作，努力营造互利共赢的良好产业生态，是医药工业优化创新资源的关键。张玉卓表示，中央医药企业要带动产业链上下游一起积极布局全球，开拓国际市场，与跨国医药企业加强合作。
	金壮龙强调，鼓励跨国公司在华设立研发中心和创新药生产基地，支持国内企业通过合作开发、技术许可等方式引进国外先进技术和产品。鼓励企业开展国际认证，加快疫苗、创新药、高端制剂和医疗器械“走出去”步伐，积极参与国际产业分工合作。
	黄鑫
</body><key_sentence>张玉卓表示，中央企业将加大研发投入，瞄准国际先进技术水平，聚焦高端化学药、中药名方、高端医疗器械等领域，加强应用基础研究和原创性、引领性科技攻关，研发生产更多适合中国人生命基因传承和身体素质特点的中国药。“截至目前，我国规模以上医药工业企业超过1万家、增加值占全部工业增加值比重约4%，大宗原料药产量约占全球40%，在研新药数量跃居全球第二位，一大批创新药、重点疫苗、中药复方制剂和高端医疗器械获批上市。同时，鼓励中央企业积极参与国家级医药研发平台建设，支持具备条件的中央企业牵头打造跨领域、大协作、高强度的创新基地，与地方国有企业、其他所有制企业、高等院校科研单位精诚合作，打通产学研用通道，努力形成行业创新发展的强大合力。鼓励企业开展国际认证，加快疫苗、创新药、高端制剂和医疗器械“走出去”步伐，积极参与国际产业分工合作。</key_sentence></doc>