<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13132</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10129463.shtml</url><title>破题跨层级数字赋能效能递减 上海首次发布赋能居村数字化应用建设指引</title><datatime>2023-12-15 22:15:00</datatime><body>	中新网上海12月15日电(谢梦圆)街镇、居村等基层单位对于公共数据和通用的工具能力有着强烈需求，但却往往不知道市和区里有什么市级统建的数字化成果，导致跨层级数字赋能的效能逐级递减，这个难题怎么破？
	15日，数字化“六大会战”成果集成应用现场会暨《上海市赋能居村数字化应用建设指引》发布仪式在沪举行，上海市人民政府办公厅联合上海数字治理研究院发布《上海市赋能居村数字化应用建设指引》(以下简称：《建设指引》)，以“工具书”的形式向基层单位提供实操路径。
	“在基层调研过程中我们发现，基层单位往往不知道市和区里有什么、如何使用；另一方面，条块分割导致数字赋能的整体性不足，缺乏系统集成，没有发挥出多元数字技术的倍增效应。”市政府办公厅数据发展管理办负责人殷仍谈到，《建设指引》尤其强调实战性，比如坚持从基层需求和治理目标出发，梳理甄选了一批应用场景，“许多场景虽然微小，但可以帮助居村干部解决实际问题，可以为市民群众的工作生活带来一些便利，这也是《建设指引》能够带来的最大意义。”
	此次出台的《建设指引》，围绕基础设施、能力支撑和应用建设三个层面，指导市、区、街镇、居村明确在数字化建设中的各自定位，加强跨部门、跨层级数字化协同。
	在上海市政府办公厅副主任张宇祥看来，这份《建设指引》打通了数据流通的纵向壁垒，“与原来不同，现在有大量数据并不是收集到各部门，而是先沉淀到市大数据中心，有时候还需要进行数据清洗和标准化规范，然后再回流给需要的部门。”
	据悉，《建设指引》梳理了一批组件式服务，如地图组件、赋能组件、孪生组件、事件组件、指挥组件等。这些组件具备标准化特征，如同产品超市，可以由基层应用单位即取即用、敏捷开发。
	另一方面，《建设指引》总结了一批常用的基层治理与服务的数字化场景，提出4大领域、25项应用场景建设清单，各区可以指导基层进一步开展系统对标，全面推进居村安全、治理、服务、经济等方面的数字化建设应用。
	复旦大学数字与移动治理实验室主任、国际关系与公共事务学院教授郑磊认为，这份《建设指引》是国内首部详细指导数字化赋能的文件，“它不仅是指导，还详细地列出了什么是我有的，什么是给你的，市一级怎么赋能，区一级又怎么操作，把这些都讲清楚了，我觉得很重要。”
	此次发布的《建设指引》，可以说是上海加快推动数字化转型工作的一项阶段性成果。
	张宇祥表示，今年以来，按照市委、市政府有关要求，市政府办公厅、市大数据中心和各区、各部门一起，围绕公共数据上链、基层治理数字化、长三角“一网通办”、“图网码”、一体化办公平台，以及市场监管数字化试验区，开展数字化“六大会战”，明确总目标，形成施工表和线路图，高效组织各区、各部门按照一张蓝图推进各项任务落成落地。
	据介绍，数字化“六大会战”聚焦超大城市精细化治理的迫切需求，围绕新技术发展应用趋势，全面夯实数字政府基础底座，促进城市数字化转型能级进一步提升。
	以上海市嘉定区安亭镇星明村为例，数字治理平台以规定动作、自选动作、特色动作为分类标准，以小微网格治理为基础建设基层治理数字化平台，通过三维建模涵盖人、房、地、机构、业态等点位，打造“邻居”“安居”“宜居”“兴居”“乐居”五大板块，拓展符合实际需求的应用场景，建立清单制工作流程。
	“数字化‘六大会战’中各项工作相辅相成、环环相扣，如果能够系统集成、充分落地，将会对超大城市基层治理能力带来整体性跃升。”张宇祥透露，后续将继续推动城市治理的重心和配套资源向街道居村下沉，加强对基层单位开展数字化应用创新工作的指导，切实发挥数字化对基层工作的减负增能效用。(完)
</body><key_sentence>15日，数字化“六大会战”成果集成应用现场会暨《上海市赋能居村数字化应用建设指引》发布仪式在沪举行，上海市人民政府办公厅联合上海数字治理研究院发布《上海市赋能居村数字化应用建设指引》(以下简称：《建设指引》)，以“工具书”的形式向基层单位提供实操路径。以上海市嘉定区安亭镇星明村为例，数字治理平台以规定动作、自选动作、特色动作为分类标准，以小微网格治理为基础建设基层治理数字化平台，通过三维建模涵盖人、房、地、机构、业态等点位，打造“邻居”“安居”“宜居”“兴居”“乐居”五大板块，拓展符合实际需求的应用场景，建立清单制工作流程。”市政府办公厅数据发展管理办负责人殷仍谈到，《建设指引》尤其强调实战性，比如坚持从基层需求和治理目标出发，梳理甄选了一批应用场景，“许多场景虽然微小，但可以帮助居村干部解决实际问题，可以为市民群众的工作生活带来一些便利，这也是《建设指引》能够带来的最大意义。另一方面，《建设指引》总结了一批常用的基层治理与服务的数字化场景，提出4大领域、25项应用场景建设清单，各区可以指导基层进一步开展系统对标，全面推进居村安全、治理、服务、经济等方面的数字化建设应用。</key_sentence></doc>