<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13174</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10129416.shtml</url><title>任丘指数：未来中小企业或成油气装备产业企业活力增长主动力</title><datatime>2023-12-15 21:45:00</datatime><body>	中新网北京12月15日电(王庆凯梁小燕)赛迪顾问智能装备产业研究中心日前发布的《2023中国油气装备产业发展指数(任丘指数)》(下称，指数)指出，近年来中国油气装备产业保持稳定增长态势。在企业活力方面，自2018年第四季度以来，产业中小企业活力取得亮眼增长，总增幅高达221.3%，中小企业或成未来增长主动力。
	据介绍，任丘指数是全国首个以地名、地区名冠名的油气装备产业发展指数，也是用年度加季度高频率发布的指数，力求全面、精确反映当前油气装备产业的发展水平与阶段特点。
	从指数报告的整体评估结果来看，近年来中国油气装备产业保持稳定增长态势，2023年第二季度中国油气装备发展指数达到176.7，较2018年第四季度增长近2倍。从企业活力看，中小企业或成未来增长主动力，自2018年第四季度以来，产业龙头企业活力稳中有升，总增幅为15.3%，产业中小企业活力取得亮眼增长，总增幅高达221.3%。
	结合对指数的研究，赛迪顾问提出油气装备产业的四大发展趋势。一是应用场景驱动油气装备向深海特井化演进，二是经济效益驱动常规油气装备标准化领航，三是生态理念推动油气装备向绿色化转型，四是数字技术助力油气装备向智能化升级。(完)
</body><key_sentence>中新网北京12月15日电(王庆凯梁小燕)赛迪顾问智能装备产业研究中心日前发布的《2023中国油气装备产业发展指数(任丘指数)》(下称，指数)指出，近年来中国油气装备产业保持稳定增长态势。从指数报告的整体评估结果来看，近年来中国油气装备产业保持稳定增长态势，2023年第二季度中国油气装备发展指数达到176.7，较2018年第四季度增长近2倍。据介绍，任丘指数是全国首个以地名、地区名冠名的油气装备产业发展指数，也是用年度加季度高频率发布的指数，力求全面、精确反映当前油气装备产业的发展水平与阶段特点。从企业活力看，中小企业或成未来增长主动力，自2018年第四季度以来，产业龙头企业活力稳中有升，总增幅为15.3%，产业中小企业活力取得亮眼增长，总增幅高达221.3%。</key_sentence></doc>势加剧的背景下，如何走出符合中国国情的医药创新之路？中国科学院院士、长三角数据驱动创新生物医药产业链联盟(YBDIA)名誉理事长陈凯先15日表示，近年来，中国一些创新企业和研发机构已在药物研发的新策略、新靶点、新技术方面加强布局、努力攻关，孕育着原始创新的突破，亟需予以鼓励和支持，推动中国实现从模仿创新到原始创新的转变。
	据悉，中国生物医药正在迈向新的发展阶段，面临新的技术挑战、新的技术机遇。虽然基础研究和原始创新不断加强，一些关键核心技术实现突破，但如何把模仿创新进一步发展到原始创新，成为业界探讨的话题。陈凯先指出，中国基础研究成果频出，但新靶标确证和原创新药研发能力还落后于国外。近年来，这种状况已逐步有所改变。
	当下已进入数字化时代，数字科学如何推动生物医药产业发展？中国科学院院士、长三角数据驱动创新生物医药产业链联盟(YBDIA)名誉理事长谭蔚泓以分子医学为例直言，现代医学已经进入分子医学时代，第四次科技革命已经开启，怎样用AI来助力分子医学，从数据中找到人类思维认知不到的规律，是重要方向。
	据悉，在以“数智时代医药产业链重构与创新”为主题的2023首届“长三角生物医药产业大会”上，中国生物医药产业链创新转化联合体(CBIITA联合体)揭牌仪式举行，由中国科学院院士陈凯先领衔。中国产学研合作促进会副会长雷朝滋指出，推动中国生物医药产业发展，需要借助产学研深度融合、特别是产学研协同创新：加强企业主导的产学研深度融合，推动“四链融合”赋能高质量发展。企业要发挥好出题人、阅卷人作用，高校科研院所要与企业同题共答，推进产业不断迭代升级，真正建立起现代化产业体系，增强核心竞争力。(完)
</body><key_sentence>中国科学院院士、长三角数据驱动创新生物医药产业链联盟(YBDIA)名誉理事长陈凯先15日表示，近年来，中国一些创新企业和研发机构已在药物研发的新策略、新靶点、新技术方面加强布局、努力攻关，孕育着原始创新的突破，亟需予以鼓励和支持，推动中国实现从模仿创新到原始创新的转变。对此，中国产学研合作促进会会长王建华表示，以上海、江苏、浙江三个核心省市为主体的长三角地区以其卓越的创新实力和协同发展的态势，日益成为中国生物医药产业的重要高地，承担着科技和产业创新“开路先锋”的重任。据此，2023年长三角指数为101.9，产业实力、创新能力、资源要素、国际影响各项指标排名居中国第一方阵，贡献了近29%的医药工业营收总额、46%的国内已上市创新药和海外上市产品，近五年融资总额占全国比重50%，全球许可交易总额占全国比重超过70%，充分体现出长三角生物医药产业集群的全国竞争优势。杭州作为长三角生物医药产业的核心枢纽城市之一，正加速构建生物医药创新高地，在上市企业数量、二三类医疗器械获批数量、全球许可交易总额等指标排名靠前。</key_sentence></doc>