<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13190</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/12-15/10129386.shtml</url><title>旅泰爱国侨领张锦程离世 30多年前巨资捐建职业学校</title><datatime>2023-12-15 21:01:00</datatime><body>	中新网广州12月15日电题：旅泰爱国侨领张锦程离世30多年前巨资捐建职业学校
	中新网记者　孙秋霞
	12月12日，泰国著名侨领张锦程在曼谷逝世，享年九十六岁。
	这位称雄泰国农业界数十年的“米王”，一生低调默默奉献，许多人甚至没听说过他的名字，但侨乡亲人，则永远不能忘记他！早在三十多年前，他便捐资千万元，建设普宁职业技术学校(简称“普宁职校”)，并持续不断投入，在侨乡培养了数万学子。
	心系家乡教育，“不带一根草走”
	张锦程出生于泰国北柳府，祖籍位于普宁市泥沟村，是泰国顺和成集团、泰国亿王亚哥大众公司创始董事长。
	少年时的张锦程家境清贫，仅读了两年书便辍学，年方弱冠就步入商界，14岁便独自到泰国曼谷谋生。从一介寒门子弟到商界巨亨，他的一生充满传奇。
	他曾在湄公河上划着小船卖过香蕉，卖过铝锅、故衣、杂货、咸鱼、拖鞋。他不断碰壁、不断转行，最终将眼光投向大米，成为泰国“米业大王”。
	这位泰国商界巨亨，事业有成后，家乡教育成为他关注的一件大事。中国改革开放后，他每年都回乡寻根问祖，几十年从不间断，时刻把家乡的发展放在心上。他与海外乡亲协力兴建泥沟华侨学校，又为家乡建市场、修道路慷慨解囊。
	20世纪80年代初期，中国改革开放的春风已吹遍神州大地，很多女青年都入厂打工，不少男青年却无所事事。张锦程洞察世界职业教育发展潮流，向普宁政府提出由他捐资创办一所专业技术学校的想法。
	经过海内外各界人士的共同努力，由张锦程捐资1200多万元兴建的普宁职校于1990年奠基，1992年重阳节学校正式落成。
	张锦程30多年前的一个善举，改变了粤东侨乡8万多名学子的命运，他们陆续走出校门，如今成为各行各业的人才。
	捐建职校，张锦程只讲奉献，不求回报，经他提议，学校不以原拟的“锦程职业技术学校”命名，而定为“普宁职业技术学校”，性质为公立学校。
	他说：“我捐建普宁职校，纯粹一片赤子之心，没有半点个人目的。并且我愿效仿陈嘉庚，将在中国投资的收入，都用于普宁职校的发展壮大。今生，决不从祖(籍)国带一根草走。”
	张锦程是这样说也是这样做的。以后不论遭遇到何种困难，他对普宁职校的支持从未中断过，目前累计捐资已达6000多万元人民币(包括校舍建设资金和奖教金)。
	就在一个多月以前，为了回乡看望师生们，已到垂暮之年的张锦程坚持一周三次做透析治疗，他强忍病痛，于2023年重阳节之际再次回到普宁。
	10月22日，当他坐着轮椅踏进普宁职校的校门，看到师生们、校友们的笑脸时，他满是疲惫的脸上写满快乐。普宁职校原校长、党总支书记江瑜彦告诉记者：“张老先生已经90多岁高龄，虽然他说话都说不清楚了，但一看到学校师生就很兴奋，他对教育的情怀很令人感动。当天，学校几百个已经毕业的校友从全国各地赶回学校，专门跟他老人家见面。”
	自办学以来，张锦程几乎每年都到普宁职校看望师生并颁发奖教金。值得一提的是，即便在疫情三年里，他虽然未能亲临现场看望普宁职校师生，但每年依然通过线上方式为普宁职校捐赠奖教金并组织华侨子女参加汉语培训。
	“父亲张锦程先生虽年近百岁，对家乡的爱只增不减，坚持两个月运动准备回乡。看到普宁职校取得的办学新成果和校友会的发展壮大，他倍感欣喜。”张锦程先生大儿子张汉阳说。
	致力推进中泰文化交流
	张锦程对家乡的浓浓情愫不仅表现在捐建职校、修桥造路上，还体现在他对下一代潜移默化的教化和影响上。
	张锦程十分重视培养子女爱国爱乡之心，主动把他们送到中国学习中文和传统文化。在他的教育和影响下，他的子女也将职校当成自己的事业传承下去，多次主动捐资助教。
	不仅是对自己的子女，对泰国的华人青少年，张锦程也倾注了极大的心血，每年的重阳节，他都会带领几十位甚至上百位的泰国华人青少年回乡谒祖，培养他们对家乡的感情。
	近年来，张老先生更致力于实施“张锦程教育基金——中泰语言文化交流计划”，先后在普宁职校成功举办了25期中文培训班，使2000多名旅泰华侨子弟通过学习中华文化，加深对故乡的感情，同时，加强中泰文化交流、增进中泰友谊。
	张锦程为所有学员捐助交通费、学习培训费及伙食生活费等所有各项费用累计已近2000万元人民币。
	“张老先生爱国爱乡，村里的人对他的印象很好。每年他带领学生回来普宁职业学校学中文，学潮州话，让泰国华人后裔不要忘记自己的祖先，希望他们长大以后经常回到家乡，知道自己的根就在泥沟村。”普宁市燎原街道泥沟村公益理事会会长张仲长说。
	如今，斯人已去，张老爱国爱乡的情怀永远被家乡人民铭记。
	谢谢张老，一路走好！(完)
</body><key_sentence>近年来，张老先生更致力于实施“张锦程教育基金——中泰语言文化交流计划”，先后在普宁职校成功举办了25期中文培训班，使2000多名旅泰华侨子弟通过学习中华文化，加深对故乡的感情，同时，加强中泰文化交流、增进中泰友谊。捐建职校，张锦程只讲奉献，不求回报，经他提议，学校不以原拟的“锦程职业技术学校”命名，而定为“普宁职业技术学校”，性质为公立学校。经过海内外各界人士的共同努力，由张锦程捐资1200多万元兴建的普宁职校于1990年奠基，1992年重阳节学校正式落成。每年他带领学生回来普宁职业学校学中文，学潮州话，让泰国华人后裔不要忘记自己的祖先，希望他们长大以后经常回到家乡，知道自己的根就在泥沟村。</key_sentence></doc>