<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13194</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10129371.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）江西万载创新建设“微工厂”  激活产业振兴“新动能”</title><datatime>2023-12-15 20:58:00</datatime><body>	中新网江西万载12月15日电(巫发阳陈欢)冬日时节，走进江西宜春市万载县白良镇白良村海派公益品制造有限公司，工人们正忙着制作毛绒玩具、节日装饰品、婴幼儿用品等，现场一片热火朝天的劳动景象。
	锦江村村民黄雪娟正在进行包装袋的品检工作，她一边干活一边笑着对记者说，“我在这里主要做毛绒玩具、袋子的品质检验，这里离家近方便照顾小孩，每个月有3500元左右的工资，节假日还会有水果、月饼、食用油等员工福利，我感到很满意。”
	“我们公司主要有生产厂房、包装厂房以及仓库等其他配套设施，生产厂房是村里提供的‘微工厂’，其他厂房则是由原有的闲置花炮厂升级改造而成，这样就可以大幅度减少前期投入，有利于我们小微企业快速发展。”公司经理李志根介绍说。
	2016年，在浙江打拼多年的李志根返乡创业，“我回来的初衷有两个，一是带动玩具生产制造产业发展，二是带动家乡父老在家门口就业增收，从而实现‘先富带后富，大家一起富’。”
	多年来，在新乡贤李志根的不懈努力与带动下，周边村镇逐渐涌现出6-7家玩具厂，万载县的玩具生产也初具规模。看到这些变化，李志根感到由衷欣慰，“我们生产的产品越来越多，物流公司还特地给我们新开了一条物流路线，这样不仅能够降低运输时效、生产成本，还有利于未来进一步扩大订单规模。”
	据了解，海派公司不仅解决了50余位村民的就业问题，给他们带来了月均3000元的工资收入，每年还能够给村集体带来68000元的租金收入，其中包括20000元土地租金、48000元“微工厂”租金。
	在万载县，类似海派公司这样的小微企业还有很多，他们立足于乡村“微工厂”，将乡村振兴产业扶持资金固化为扶贫资产，探索出一条“企业增效、群众增收、集体增益”的乡村产业振兴新路子。
	近年来，万载县创新构建乡村“微工厂”产业发展机制，以工业思维推进乡村产业发展，创新构建利益连结机制，将部分原有扶贫车间升级为乡村“微工厂”，在有优质承租运营方的前提下新建一批乡村“微工厂”。截至目前，万载县共有136家“微工厂”，不仅可以解决7900余人的就业问题，实现人均月增收2000元以上，每年还可以为村集体增收650万元以上。
	万载县委统战部相关负责人表示，为巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，以产业振兴为突破口带动乡村全面振兴，万载县委统战部将积极引导新乡贤参与“产业赛道”招商引资大比拼行动，通过召开招商引企见面会、“第一书记”招商小分队等形式，带动新型经营主体或龙头产业积极入驻“微工厂”，为乡村振兴事业注入澎湃动力。(完)
</body><key_sentence>在万载县，类似海派公司这样的小微企业还有很多，他们立足于乡村“微工厂”，将乡村振兴产业扶持资金固化为扶贫资产，探索出一条“企业增效、群众增收、集体增益”的乡村产业振兴新路子。万载县委统战部相关负责人表示，为巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，以产业振兴为突破口带动乡村全面振兴，万载县委统战部将积极引导新乡贤参与“产业赛道”招商引资大比拼行动，通过召开招商引企见面会、“第一书记”招商小分队等形式，带动新型经营主体或龙头产业积极入驻“微工厂”，为乡村振兴事业注入澎湃动力。据了解，海派公司不仅解决了50余位村民的就业问题，给他们带来了月均3000元的工资收入，每年还能够给村集体带来68000元的租金收入，其中包括20000元土地租金、48000元“微工厂”租金。“我们公司主要有生产厂房、包装厂房以及仓库等其他配套设施，生产厂房是村里提供的‘微工厂’，其他厂房则是由原有的闲置花炮厂升级改造而成，这样就可以大幅度减少前期投入，有利于我们小微企业快速发展。</key_sentence></doc>、富商”营商环境，衢州形成了一批创新性举措和标志性成果，以及一批可复制、可推广的长效机制。时下，衢州正锚定“打造中国营商环境最优城市”目标不断前进，让企业和人才迎来更好的发展机遇。(完)
</body><key_sentence>楼雪林对中新网记者表示，选择衢州发展是因为这里产业链、供应链比较完善，更重要的是，衢州政府对工业企业很重视，从企业自身的感受来说，营商环境也比其他地方更加优越。时下，衢州正锚定“打造中国营商环境最优城市”目标不断前进，让企业和人才迎来更好的发展机遇。在记者采访过程中，问及选择在衢州发展的原因，受访企业都提到了衢州良好的营商环境。同样位于衢州的一道新能源科技股份有限公司是一家专业从事高效光伏电池、组件及系统应用的研发、制造及电站建设、运营于一体的本土企业，在短短几年内便在国内建有10多个大型光伏生产基地。</key_sentence></doc>