<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1320</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-15/10112206.shtml</url><title>中国驻南非大使在南主流媒体发表署名文章《中国经济行稳致远有底气》</title><datatime>2023-11-15 12:10:00</datatime><body>	中新网约翰内斯堡11月14日电当地时间11月14日，中国驻南非大使陈晓东在南主流媒体《比陀新闻报》《开普时报》《水星报》及独立传媒网站发表题为《中国经济行稳致远有底气》的署名文章。
	陈晓东指出，近期，中国国家统计局发布前三季度经济数据显示，中国国内生产总值(GDP)同比增长5.2%，在世界主要经济体中名列前茅。德意志银行、摩根大通等多家外资金融机构陆续上调对全年中国经济增速预测，表示将超过5%。国际金融论坛发布报告，预计今年中国对全球经济增长贡献率高达32%。这表明，在世界经济复苏乏力、全球通胀水平仍然较高等复杂严峻环境下，中国经济展现强大韧性、巨大潜力和蓬勃活力，依然是全球经济增长的“领头羊”和“主引擎”。
	陈晓东强调，今年以来，中国政府出台一系列有力有效的宏观经济政策，包括发布10个重点行业稳增长方案，加快落实促进民营经济发展壮大的31条政策以及28条举措，延续、优化、完善一批减税降费相关政策等，民营经济对中国城镇劳动就业贡献率已超过80%。政策“工具箱”里工具多，组合拳效应日益显现，推动中国经济在波浪式发展、曲折式前进中消费升级势头明显、区域协调动力增强、创新活力不断释放。
	陈晓东表示，中国拥有14亿多人口、人均国内生产总值超1.2万美元，中等收入群体规模超4亿人并将在未来15年超过8亿人。中国是全球第一货物贸易大国、全球第二大消费市场、第一大网络零售市场，连续14年成为全球第二大进口市场，是140多个国家和地区的主要贸易伙伴，吸引外资和对外投资居世界前列。今年以来，国内需求继续扩大，消费对经济增长的贡献率达83.2%；超大规模市场不断发展，也为各国提供了更多市场机遇。前三季度，中国外贸规模逐季稳步抬高，进出口总值超30万亿元人民币。未来5年中国货物贸易、服务贸易进出口额有望累计超过32万亿美元、5万亿美元，中方愿同南非分享14亿人口巨大市场，推动更多南矿产、农产品等优质产品进入中国市场。
	陈晓东还指出，中国制造业规模连续13年居全球首位，今年8月中国跃居全球汽车出口第一大国，“南非制造”的中国品牌汽车走进千家万户。作为全世界唯一拥有联合国产业分类当中全部工业门类的国家，中国产业体系完备，产业组织能力和供应链韧性强，在全球产业分工体系和供应链体系中占据着重要地位。前三季度，中国制造业投资增长6.2%，高技术制造业投资和高技术服务业投资分别同比增长11.3%和11.8%，可再生能源新增装机1.72亿千瓦、同比增长93%。
	陈晓东称，中国已成为全球规模最宏大、门类最齐全的人才资源大国，人才资源总量达到2.2亿人，研发人员总量居世界首位，人口红利仍然存在，人才红利新的优势正在显现。从2000年到2020年20年时间里中国培养了6000万名工程师。中国一大批有胆识、勇创新的企业家茁壮成长，形成了具有鲜明时代特征、民族特色、世界水准的中国企业家队伍，成为建设现代化经济体系、推动高质量发展的生力军。
	陈晓东最后强调，事实证明，经济总是在波动中运行。观察中国经济，既要看短期波动之“形”，更要观长期发展之“势”。今年以来，尽管中国经济运行中的一些指标出现了短期波动，但宏观政策靠前协同发力，经济运行持续好转，中国经济长期向好的发展大势没有改变。中国有信心、有能力、有底气应对各种风险挑战，中国经济巨轮必将乘风破浪，驶向更加光明的壮阔前程，为世界经济作出更大贡献。(完)
</body><key_sentence>陈晓东强调，今年以来，中国政府出台一系列有力有效的宏观经济政策，包括发布10个重点行业稳增长方案，加快落实促进民营经济发展壮大的31条政策以及28条举措，延续、优化、完善一批减税降费相关政策等，民营经济对中国城镇劳动就业贡献率已超过80%。陈晓东指出，近期，中国国家统计局发布前三季度经济数据显示，中国国内生产总值(GDP)同比增长5.2%，在世界主要经济体中名列前茅。陈晓东称，中国已成为全球规模最宏大、门类最齐全的人才资源大国，人才资源总量达到2.2亿人，研发人员总量居世界首位，人口红利仍然存在，人才红利新的优势正在显现。中国一大批有胆识、勇创新的企业家茁壮成长，形成了具有鲜明时代特征、民族特色、世界水准的中国企业家队伍，成为建设现代化经济体系、推动高质量发展的生力军。</key_sentence></doc>