<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13219</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10129343.shtml</url><title>广东清远全链条赋能桂花鱼产业高质量发展</title><datatime>2023-12-15 20:37:00</datatime><body>	中新网清远12月15日电(记者许青青)“西塞山前白鹭飞，桃花流水鳜鱼肥。”鳜鱼又叫桂花鱼，是淡水名鱼之一。广东清远市清新区出产的“清新桂花鱼”是国家农产品地理标志登记产品。记者从该区15日举行的桂花鱼产业发展系列活动上了解到，该区近年来持续在养殖技术革新、产业链条优化上下功夫，全链条赋能桂花鱼产业高质量发展，激活发展新优势。
	清远市清新区地处北江中下游，江河水系丰富，水质优良，是广东省桂花鱼重要产区。这里出产的桂花鱼体色鲜艳，品质优良，远销全国多个省市且供不应求。据统计，该区现有鱼塘面积超5.5万亩，其中桂花鱼养殖面积1万亩，2022年总产量1.26万吨，产值7.58亿元。据悉，随着全产业链发展格局基本形成，其综合产值有望在2025年突破20亿元。
	据了解，传统桂花鱼养殖以活鱼虾为食，养殖饵料鳜配套占用池塘面积大，养殖成本高，养殖生产发展受到限制。为降低养殖成本及养殖过程中的不可控因素，该区一方面大力发展桂花鱼新型养殖技术试验，以点带面积极推进桂花鱼新型养殖技术，使得养殖成本下降30%。
	另一方面，通过推动“保险+金融”的发展模式，在政策上为桂花鱼新型养殖技术用户保驾护航。如出台桂花鱼新型养殖技术保险政策等，降低养殖户先行先试的风险。据悉，清新区委、区政府投入财政资金为自愿购买保险的养殖户补贴75%的保费，养殖户只需支付小额保费就能为采用新型养殖技术的桂花鱼上保险，进一步增强养殖户的信心和底气。截至今年11月底，全区采用桂花鱼新型养殖技术养殖数量400万尾，其中保险投保数量131万尾。
	此外，该区加快完善桂花鱼加工、仓储等环节，目前已建成年产3.5万吨的桂花鱼加工工厂及容量6000吨的冷库，全面促进桂花鱼一二三产业融合发展。2022年，清新桂花鱼加工厂年加工桂花鱼在内的各种水产品超2万吨，年产值超1.2亿元。
	清远市副市长苏锦丹在当日的活动上表示，当前清远市正全面推进“百县千镇万村高质量发展工程”和“绿美广东”生态建设。以工业化理念、产业链思维谋划打造重点农业产业，推动形成“5+N”农业产业联动协同发展新局面。推动清新桂花鱼产业发展是清远市探索特色农产品产业化的重要尝试。(完)
</body><key_sentence>另一方面，通过推动“保险+金融”的发展模式，在政策上为桂花鱼新型养殖技术用户保驾护航。记者从该区15日举行的桂花鱼产业发展系列活动上了解到，该区近年来持续在养殖技术革新、产业链条优化上下功夫，全链条赋能桂花鱼产业高质量发展，激活发展新优势。推动清新桂花鱼产业发展是清远市探索特色农产品产业化的重要尝试。如出台桂花鱼新型养殖技术保险政策等，降低养殖户先行先试的风险。</key_sentence></doc>经济、助力乡村振兴，让道地药材与绿水青山同在，让群众拥有更多实实在在的获得感、幸福感、安全感。
	第二届“紫金健康”中医药科技成果转化大会同期举行。北京市东城区人民政府副区长佟立志在致辞中表示，东城区以“两区”建设为契机，坚持改革创新，积极先行先试，着力构建以企业需求为导向的中医药产业发展模式，推动产学研用一体化，努力打造成为创新主体活跃、国际要素集聚、产业优势突出的改革开放新高地。
	大会期间，北京协和医院的筋脉通胶囊、中国中医科学院的清肺排毒颗粒、首都医科大学附属北京中医医院的蒿秦化斑方、北京市鼓楼中医医院的崔氏速效损伤灵等4项中医药科技成果进行了路演展示，30余项中医药科技成果进行展览推介，与会专家进行点评交流。直通车路演活动为医疗机构、科研院校、健康类企业、资本市场搭建了交流平台，推进新时代中医药高质量发展。
	本次大会由国家中医药管理局指导，中国中医药科技发展中心，中共北京市东城区委、东城区政府，中国北京同仁堂(集团)有限公司主办，北京市东城区卫生健康委员会、北京市东城区对外联络服务办公室、北京同仁堂药材参茸投资集团有限公司协办，《中国中医药报》社有限公司和北京同仁堂(安国)中药饮片有限责任公司承办。(完)
</body><key_sentence>当天，“紫金健康”中医药高质量发展大会——东城区“杏巷”工程建设推进会暨全国中医药科技成果转化直通车(北京·东城)、同仁堂乡村振兴基地建设启动会在北京举行。北京市东城区人民政府副区长佟立志在致辞中表示，东城区以“两区”建设为契机，坚持改革创新，积极先行先试，着力构建以企业需求为导向的中医药产业发展模式，推动产学研用一体化，努力打造成为创新主体活跃、国际要素集聚、产业优势突出的改革开放新高地。近两年来，北京市东城区充分发挥资源禀赋，将中医药文化传播、产业发展与城市建设深度融合，以“一巷一特色”为目标，积极推进“医产学研”“成果转化”“国际医疗”“健康理念”“故宫以东”等五条特色“杏巷”。本次大会由国家中医药管理局指导，中国中医药科技发展中心，中共北京市东城区委、东城区政府，中国北京同仁堂(集团)有限公司主办，北京市东城区卫生健康委员会、北京市东城区对外联络服务办公室、北京同仁堂药材参茸投资集团有限公司协办，《中国中医药报》社有限公司和北京同仁堂(安国)中药饮片有限责任公司承办。</key_sentence></doc>