<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13216</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-15/10129360.shtml</url><title>文化赋能 让山海宁德成为广大游客的“诗和远方”</title><datatime>2023-12-15 20:48:00</datatime><body>	中新网宁德12月15日电(吴允杰)以立法保护木拱廊桥，守护闽东文化根脉；推动文旅融合，“空心村”变网红村……近年，福建省宁德市致力于将文化资源优势转化为文化强市的竞争优势、文旅经济的发展优势，让山海宁德成为广大游客的“诗和远方”。
	在福建省宁德市寿宁县、周宁县、屏南县等县域山间，一座座木拱廊桥横跨溪流两岸，连接起郁郁葱葱的林海与古朴的村落，成为当地特有的一道美丽景致。
	木拱廊桥亦称“虹桥”，不要寸钉片铁，只凭椽靠椽、桁嵌桁，衔接严密，结构稳固，以“河上架桥，桥上建廊，以廊护桥，桥廊一体”的古老独特桥梁样式，被誉为世界桥梁史上的“活化石”。2009年10月，以闽浙为代表的“中国木拱桥传统营造技艺”被联合国教科文组织列入《急需保护的人类非物质文化遗产名录》。
	目前，中国保存的木拱廊桥仅约110座，被誉为“中国木拱廊桥文化之乡”的宁德市现有存世几十年甚至数百年的木拱廊桥52座。为进一步保护这些“活化石”，宁德市推动出台《宁德市木拱廊桥保护管理条例》，该条例将于2024年1月1日起施行，以立法保护木拱廊桥。
	“文化遗产是一个国家和民族的根与魂。”宁德市文旅局相关负责人表示，推动出台红色文化遗存保护条例、畲族文化保护条例、木拱廊桥保护管理条例，及进一步加强全市文物安全工作若干措施等政策文件，促进文化遗产保护工作的法治化、制度化。
	文化是旅游的灵魂、旅游是文化的载体。地处福建省东北部的宁德市文脉绵长，红色文化、畲族文化、廊桥文化、海洋文化、信俗文化等交相辉映。如何以璀璨文化赋能文旅产业高质量发展？
	“坚持以文塑旅、以旅彰文。”宁德市文旅局相关负责人介绍，推出旅游业高质量发展实施意见、文旅促消费18条措施等扶持政策，全面建设“百个金牌旅游村”，将闽东特色文化、非遗资源等巧妙融入线路设计和产品开发，逐步形成畲族风情、赶海踏浪、文化摄影、祈福纳祥、乡愁记忆等7类“宁德之旅”产品体系。
	位于屏南县熙岭乡的“金牌旅游村”龙潭村，古朴老宅错落有致。在苍翠欲滴的古树掩映中，随喜书屋、初见酒吧、八扇厝、其祥居等艺术空间坐落于溪流两岸，孩童在河边嬉戏，游客在咖啡馆里悠闲聊天，体验古村“慢生活”。
	让人难以想象的是，几年前的龙潭村还是一个常住人口不足200人的“半空心村”，许多老宅年久失修，只剩断壁残垣。2017年5月起，在屏南县传统村落文创产业项目带动下，龙潭村引进“新村民”——文创和专业设计人才，驻村探索以文创推动乡村振兴。
	文化创新，赋予村庄新活力。如今，该村来自全国各地的“新村民”已有100多人，他们的到来不仅带动龙潭村的发展，吸引村民400多人“回流”，还带动了三峰、四坪、墘头等周边古村落文旅产业发展，渐渐形成熙岭乡文创片区。据统计，该村每年以文创艺术吸引超过20万人次的游客前来“打卡”游玩。
	据介绍，宁德市结合群众文化需求，建成一批城市书房、书院、特色街区等新型公共文化空间，市县图书馆、文化馆(艺术馆)、博物馆、数字影院实现全覆盖，全面完成2326个基层综合性文化服务中心整合和乡村文化振兴“十百千万”目标任务，建立市县乡村四级公共文化设施网络；创新实施文化惠民工程，常态化开展“闽东之光·文化惠民”演出活动，广泛开展百姓大舞台等群众文化活动，今年开展“千场演出进万家、文艺星光遍闽东”文艺展演1169场。
	同时，围绕传播“闽东之光”实施艺术精品工程，推出一批具有闽东风韵、宁德气派的优秀文艺作品。舞蹈《畲家婚庆》《打枪担》参加全国少数民族传统体育运动会表演，分别获得一、二等奖；音乐剧《畲嫂》代表福建省参加第六届全国少数民族文艺会演并荣获“优秀剧目奖”；歌剧《鸾峰桥》获福建艺术节优秀剧目奖榜首和百花文艺奖一等奖，并入选文旅部进京集中示范演出剧目……
	宁德市文旅局相关负责人表示，下一步，将以文化遗产保护为根基，以打造文化精品、提升文化服务、壮大文旅经济为重点，推动文化和旅游深度融合发展，建设独具魅力的文化强市，把“闽东之光”传播得更广更深更远。(完)
</body><key_sentence>”宁德市文旅局相关负责人介绍，推出旅游业高质量发展实施意见、文旅促消费18条措施等扶持政策，全面建设“百个金牌旅游村”，将闽东特色文化、非遗资源等巧妙融入线路设计和产品开发，逐步形成畲族风情、赶海踏浪、文化摄影、祈福纳祥、乡愁记忆等7类“宁德之旅”产品体系。宁德市文旅局相关负责人表示，下一步，将以文化遗产保护为根基，以打造文化精品、提升文化服务、壮大文旅经济为重点，推动文化和旅游深度融合发展，建设独具魅力的文化强市，把“闽东之光”传播得更广更深更远。”宁德市文旅局相关负责人表示，推动出台红色文化遗存保护条例、畲族文化保护条例、木拱廊桥保护管理条例，及进一步加强全市文物安全工作若干措施等政策文件，促进文化遗产保护工作的法治化、制度化。中新网宁德12月15日电(吴允杰)以立法保护木拱廊桥，守护闽东文化根脉。</key_sentence></doc>