<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13250</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10129324.shtml</url><title>东西协作开新局：文县即墨携手打造食用菌产业，开启助农增收新途径</title><datatime>2023-12-15 20:29:00</datatime><body>	文县与即墨，东西相隔千山万水，却因国家东西部协作而紧密相连。今年以来，两地协作方主动作为，大胆探索，共同发展壮大食用菌(木耳)产业，将其作为助农增收的新途径。通过这一新路子，有效激活了群众增收致富的新动能，开创了东西部产业协作的新局面。
	自今年以来，文县与即墨区紧密合作，聚焦产业振兴。两地成立东西扶贫协作工作领导小组，召开专题会议，协调解决各类重大事项。同时，两地党政主要领导召开联席会议，带领相关部门负责人互赴协作方就产业扶贫、文化旅游、劳务服务等方面工作进行交流对接，推动协作事项落实见效。
	为了实现食用菌(木耳)产业的快速发展，文县选准了致富产业，依托当地特殊地理环境及气候条件，围绕“调结构、优布局、建基地、强龙头、延链条、聚集群、促增收”发展目标，通过外出考察、实地论证，综合考虑交通、气候、市场等要素，结合“8.12”暴洪灾后重建，择优在尚德镇田家坝村选择130亩灾毁修复土地，利用东西部协作帮扶资金，在全县率先建成菌棒生产线和木耳大棚45座，辐射带动铁楼、刘家坪等8个乡镇因地制宜建成木耳基地11个。
	为了激发协作新潜能，增强发展新动力，文县和即墨携手建成了食用菌(木耳)产业园，以东西部协作资金2474.63万元为支持，统筹各方资源，实现了食用菌(木耳)工厂化、标准化种植。同时，通过“园区+基地+农户”模式，在堡子坝、碧口等8个适宜种植黑木耳的乡镇成功发展“地摆式”种植基地9个，投放菌袋80万袋，年产量近4万斤；在桥头镇、尚德镇各发展大棚种植基地1个，投放菌袋190万袋，采摘干木耳10万斤。
	为了延链条促增收，还依托文县即墨现代农业产业示范园区建设，精心打造集休闲旅游、观光采摘、田园体验、餐饮住宿等功能于一体的东西部协作乡村振兴示范样板。今年以来，共接待游客5.5万多人，实现旅游综合收入60多万元。
	同时，文县和即墨坚持变废为宝提质效，创新模式促销售。加速循环利用，对木耳尾料资源化再利用和无害化处理，生产生物质燃料，年加工菌渣4万吨，生产燃料颗粒3万吨；充分利用菌渣丰富的活性物质，变废为宝开发育苗基质，年处理菌渣2万吨，生产育苗基质1.5万吨。积极打造绿色品牌，利用东西部协作机遇，在线下平台即墨农副产品直供体验中心设立甘肃文县特产展销区，在线上平台“即供商城”新开设文县木耳品牌专区，实现多元化销售。据悉，今年组织开展各类宣传推介活动33场次，销售木耳8万斤，销售额280多万元。
	此外，两地坚持党建引领促发展，培育增收新引擎。推动基层党建与产业发展深度融合，鼓励引导基层党组织将组织优势转化为产业发展优势，以中心村(片区)党组织为核心，探索发展“党建+产业”新模式，按照村村联建、村企联建、资源共用、信息共享等方式，组建功能型木耳产业链党组织12个，覆盖16个村党组织。
	通过这些举措，文县的食用菌(木耳)产业得到了快速发展。以东西部协作重点产业帮扶为契机，坚持把发展壮大食用菌(木耳)产业作为助农增收致富的新途径，充分发挥即墨农副产品直供体验中心和“即供商城”作用，拓宽木耳销售渠道，多渠道引导农户大力发展食用菌，把“小木耳”做成了“大产业”，有效激活了群众增收致富“新引擎”。
	展望未来，将以文县即墨现代农业产业示范园区建设为依托，持续发挥东西部协作之力，推动食用菌(木耳)产业蓬勃发展，让更多群众通过这一产业实现增收致富。
</body><key_sentence>为了实现食用菌(木耳)产业的快速发展，文县选准了致富产业，依托当地特殊地理环境及气候条件，围绕“调结构、优布局、建基地、强龙头、延链条、聚集群、促增收”发展目标，通过外出考察、实地论证，综合考虑交通、气候、市场等要素，结合“8.12”暴洪灾后重建，择优在尚德镇田家坝村选择130亩灾毁修复土地，利用东西部协作帮扶资金，在全县率先建成菌棒生产线和木耳大棚45座，辐射带动铁楼、刘家坪等8个乡镇因地制宜建成木耳基地11个。以东西部协作重点产业帮扶为契机，坚持把发展壮大食用菌(木耳)产业作为助农增收致富的新途径，充分发挥即墨农副产品直供体验中心和“即供商城”作用，拓宽木耳销售渠道，多渠道引导农户大力发展食用菌，把“小木耳”做成了“大产业”，有效激活了群众增收致富“新引擎”。展望未来，将以文县即墨现代农业产业示范园区建设为依托，持续发挥东西部协作之力，推动食用菌(木耳)产业蓬勃发展，让更多群众通过这一产业实现增收致富。积极打造绿色品牌，利用东西部协作机遇，在线下平台即墨农副产品直供体验中心设立甘肃文县特产展销区，在线上平台“即供商城”新开设文县木耳品牌专区，实现多元化销售。</key_sentence></doc>