<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13261</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-15/10129302.shtml</url><title>人工智能助力“出生缺陷预防” 全国专家学者聚昆研讨</title><datatime>2023-12-15 20:16:00</datatime><body>	中新网昆明12月15日电(记者胡远航)15日，中国优生科学协会出生缺陷预防学术交流会在昆明开幕。来自全国各省从事出生缺陷预防及相关工作的专家学者，通过线上、线下相结合的方式，交流出生缺陷预防领域的最新研究成果和技术规范，探讨学科发展趋势。
	本次会议以“出生缺陷精准预防”为主题，由中国优生科学协会主办，中国优生科学协会出生缺陷预防专业委员会和云南省第一人民医院承办，邀请国内医学遗传学领域21名知名专家作学术报告。
	云南省第一人民医院副院长苏恒介绍，出生缺陷是指婴儿出生前发生的身体结构、功能或代谢异常。重大出生缺陷和罕见病，不但严重影响儿童生存和生活质量，给家庭带来沉重负担，还严重影响人口健康素质，已成为人类突出的公共卫生问题。其中，地中海贫血(下称“地贫”)作为重大出生缺陷疾病，主要流行于中国南方、东南亚等地。该院通过地贫新技术的研发、防控新策略的实施，在所防控对象中实现重型地贫零出生的目标。
	中国工程院院士张学、北京大学教授任爱国分别就“短肢畸形的遗传学基础”和“体细胞突变与复杂出生缺陷”，进行讲解。短肢畸形是最常见的一类出生缺陷，可以发现明确的基因突变。复杂出生缺陷无明确的决定基因；在国内的分布呈现北方高、南方低，女孩多、男孩少的情况。
	“我们的研究发现，体细胞突变是神经管缺陷这一复杂出生缺陷的基因变异来源之一。”任爱国表示，研究还发现：叶酸缺乏以及环境污染，是导致基因突变的重要原因。
	“中国是出生缺陷高发国家之一，以全国1600万新生儿/年计算，每年新出生出生缺陷平均约90万例。”福建省妇幼保健院教授徐两蒲提到，目前发现的出生缺陷中的单基因遗传病种类多达9000多种，多数表型严重致残、致畸、致死，仅有5%有有效药物，危害大，值得关注和重视。
	四川大学华西第二医院教授朱军指出，经过多年努力，全国出生缺陷防控网络已初步建立，产前诊断技术服务利用不断增强。当前，出生缺陷预防已从传统的细胞遗传学时代进入到分子遗传学时代；从单纯产前管理为主向产前产后一体化转变；从传统的方法向AI人工智能转变。建议医学界充分利用互联网+、大数据、云平台、人工智能等新兴技术，提升出生缺陷预防能力。
	云南省第一人民医院教授朱宝生就重大出生缺陷精准预防提出建议。他建议，夫妻双方通过孕前检查、遗传咨询、增补叶酸、产前筛查等一系列措施，预防出生缺陷发生。
	据悉，此次会议还将持续至16日。会议期间将同时召开医学遗传科住培医师教学教改研讨会和中国优生科学协会出生缺陷预防专业委员会换届大会。(完)
</body><key_sentence>本次会议以“出生缺陷精准预防”为主题，由中国优生科学协会主办，中国优生科学协会出生缺陷预防专业委员会和云南省第一人民医院承办，邀请国内医学遗传学领域21名知名专家作学术报告。会议期间将同时召开医学遗传科住培医师教学教改研讨会和中国优生科学协会出生缺陷预防专业委员会换届大会。云南省第一人民医院教授朱宝生就重大出生缺陷精准预防提出建议。他建议，夫妻双方通过孕前检查、遗传咨询、增补叶酸、产前筛查等一系列措施，预防出生缺陷发生。</key_sentence></doc>轮，而这款车首次商业应用全轮电驱转向系统，车轮可以同时转弯，具备绿色、灵活、高效的特点，可应用于中小城市主干线、大中城市交通支线等场景中。”李春明说，“绿色、智能是轨道交通行业的发展趋势。”
	展会现场，还有能爬雪山的齿轨列车、无人操作磷酸盐漏斗车等一批运用新技术的新型轨道交通产品亮相。氢能源驱动、纯电驱动、永磁驱动……瞄准动力更“新”，含“绿”量更高等目标，轨道交通装备企业纷纷探“新”发展。
	中车株洲电力机车研究所有限公司结合自身产业的技术基础研制的绿智城轨系统解决方案，通过聚焦列车级融合、车地融合、列车群融合和线网融合，打造“一种网络、一套平台、一个大脑”等举措，助推列车运行更节能，预计可使供电侧网侧节能超30%、列车运营效率提升10%，可靠性运营故障率下降30%以上，并使运营成本降低20%。
	当前，全球轨道交通产业正处于技术爆发和跨行业交融的黄金时机。中国电子信息产业发展研究院党委书记、副院长刘文强指出，中国持续推动区域协调发展，城市群人口将不断增加，对于轨道交通装备的需求将持续扩大，产业规模仍将维持增长趋势。城市轨道交通装备产品绿色、智能发展，势在必行。
	展会现场，《轨道交通产业双碳行动湘江宣言》正式发布，倡导始终将绿色化和数智化作为轨道交通高质量发展的“双轮”，加快构建低碳、高效的产业指标体系，构建“产品+”“系统+”等低碳新业态新模式，打造零碳车间、零碳工厂、零碳科技产业园。
	向“新”而行“驶向”全球
	“目前，哥伦比亚只有1000多公里的铁路网在运行中，计划在接下来的几年将铁路网络扩展到超过5000公里。”哥伦比亚驻华大使馆商务参赞奥斯卡表示，此次参会就是为了邀请中国企业前往哥伦比亚，参与其轨道交通系统的发展。“相信中国企业的能力，将有助于哥伦比亚建立自己的铁路系统，实现绿色、可持续交通。”
	近年来，中国轨道交通装备的最新成果已与众多国家共享。出口马来西亚的ETS动车组，创造世界米轨动车组最高速；出口德国的调车机车，采用领先的混合动力技术，实现能量循环利用，比传统机车节能超过30%；墨西哥首都墨西哥城地铁1号线，得益于承建方中车株洲电力机车有限公司提供的包括投融资、车辆新造，以及既有车辆通信信号系统、线路及机电系统全面现代化升级改造和全系统维保等内容的整体方案服务，实现现代化升级。
	中国轨道交通产品正“接轨”世界。目前，株洲生产的电力机车、城际动车组、城轨车辆、智轨以及轨道交通装备衍生产品，出口欧洲及非洲、东南亚等地的100多个国家和地区，市场占有率稳居全球前列。
	湖南轨道交通何以“驶向”全球？
	创新是行业实现高质量发展的“源头活水”。国家先进轨道交通装备创新中心副主任陈建雄介绍，湖南轨道交通企业始终坚持自主创新、开放创新和协同创新相结合，构筑了独具特色的“厂所结合”协同创新生态，拥有行业唯一一家国家制造业创新中心，并形成了以该中心为核心，以全国重点实验室、国家工程研究中心等29家国家级创新平台为结点的网络化创新生态系统，贯通了从应用基础研究到产业化的快车道。
	根据产业发展规划，湖南将按照“产品高端化、要素国际化、市场全球化、技术自主化”的思路，以建设世界级轨道交通装备产业集群为目标，推动关键技术突破，加快产品谱系拓展，延伸产业链条，促进产业转型升级，推进产业基础高级化、产业链现代化，增强产业链、供应链稳定性，着力打造具有国际先进水平的现代轨道交通装备产业体系。(完)
</body><key_sentence>展会期间，中美轨道交通国际合作圆桌论坛、面向欧洲轨道交通发展论坛相继举行，邀请西门子、3M、福斯罗等美国、德国企业代表，与湖南优秀企业代表就制动控制、基础制动等产品特色进行推介，并围绕欧洲市场动车组产品与技术创新发展、欧洲铁路一体化发展的趋势及机遇等话题进行深入交流，搭建中、美、欧轨道交通企业进一步互利合作平台。根据产业发展规划，湖南将按照“产品高端化、要素国际化、市场全球化、技术自主化”的思路，以建设世界级轨道交通装备产业集群为目标，推动关键技术突破，加快产品谱系拓展，延伸产业链条，促进产业转型升级，推进产业基础高级化、产业链现代化，增强产业链、供应链稳定性，着力打造具有国际先进水平的现代轨道交通装备产业体系。”本届展会规模、观展人数、签约金额等丰硕成果，无不见证着中国轨道交通与装备制造的硬核实力，更释放出更多全球轨道交通产业的发展机遇。作为中国轨道交通装备制造领域唯一的国家级国际专业展会，本届展会吸引了18个国家的74位外宾参会、美国首次以国别展团参展、海内外600多家企业线下线上参展、促成19个签约项目总金额达203亿元。</key_sentence></doc>