<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13290</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10129286.shtml</url><title>东北地区国家高新区联盟在沈阳成立 19家高新区共谱东北全面振兴新篇章</title><datatime>2023-12-15 20:05:00</datatime><body>	中新网沈阳12月15日电(记者赵桂华)由辽宁省、吉林省、黑龙江省、内蒙古自治区科技厅共同主办，由沈阳高新区管委会承办的东北地区国家高新区联盟成立大会暨第一届会员大会，12月15日在沈阳市浑南区召开。从此，四地19家国家高新区将聚焦“高”“新”发展目标，推动东北地区国家高新区区域化资源融合共享，引领东北地区国家高新区高质量一体化发展，携手共谱东北全面振兴新篇章。
	国家工信部规划司副司长吴家喜在大会上致辞时表示，目前19家国家高新区的工业总产值占东北地区工业总产值近1/4，高新技术企业占东北地区的高企数量的1/3，为东北地区的高质量发展做出了重要贡献。当前东北全面振兴面临新的战略机遇期，成立东北地区国家高新区联盟，不仅是国家高新区发展的一件大事，也是事关东北全面振兴的一个战略举措，有利于进一步将东北的科教和产业优势转化为发展优势，有利于进一步促进东北地区的国家高新区理念互通、优势互补、资源共享，共同提升整体的发展质量和水平。
	沈阳市委常委、副市长周舟在大会上表示，近年来，沈阳市委、市政府一直致力于前瞻部署战略性、储备性的技术研发项目，瞄准未来科技和产业发展的制高点，推动沈阳高新区高质量的发展，形成了以先进制造、电子信息、生物医药等新字号为主导的产业体系，IC装备、机器人、民用航空、新材料等细分领域始终保持在两位数以上的增长，战略性新兴产业产值占比达到50%以上。按照省市的战略部署，沈阳高新区全力以赴推动浑南科技城这一区域性科技创新中心的建设。目前已经成功搭建了“2+4+N”科技创新体系，以辽宁材料实验室、辽河实验室为代表的科研机构已达373家，浑南区的高新技术企业、科技型企业，上市企业的数量在沈阳市遥遥领先。
	为进一步推进东北地区、高新区的协同发展，围绕东北地区协同发展中的产业链作用，通过创新链、赋能产业链、供应链，19家国家高新区共同成立了东北地区国家高新区联盟，联盟的成立旨在充分发挥各国家高新区资源的禀赋、创新要素的比较优势，通过搭平台、促合作，加强高新区之间的协同发展，推动东北地区的创新链、产业链、供应链的深度融合，促进上中下游的衔接，大、中、小企业的融通，共同培育具有核心竞争力的科技领军企业和世界级影响力的产业集群，推动东北地区国家高新区发挥更强、更有力的辐射带动和高端引领作用。
	在当日大会上，工信部、辽宁省、吉林省、黑龙江省、内蒙古自治区科技厅领导共同为“东北地区国家高新区发展联盟”揭牌。该联盟19家成员单位包括沈阳高新区、大连高新区、鞍山高新区、营口高新区、辽阳高新区、本溪高新区、锦州高新区、阜新高新区、长春高新区、长春净月高新区、吉林高新区、延吉高新区、通化医药高新区、哈尔滨高新区、大庆高新区、齐齐哈尔高新区、包头稀土高新区、呼和浩特金山高新区、鄂尔多斯高新区。
	今后，联盟将通过搭建交流合作、抱团发展、协同创新的共享平台，发挥以点带面“倍数效应”，放大国家高新区高质量发展引领作用，实现各地全方位各领域无缝对接，增强东北地区国家高新区创新能力和合作意识，提高经济集聚度、区域连接性和政策协同效率。联盟成立后将实现协同发展。
	沈阳高新区作为联盟发起单位，将以浑南科技城建设为主战场，着力打造科技创新的策源地，新旧动能转换的发动机，新经济发展的示范区，大力发展先进制造、新材料、新能源和电子信息等战略新兴产业，积极发展量子、脑科学等未来产业，加快形成新质生产力，为实现东北全面振兴宏伟目标贡献沈阳高新区的高新力量。(完)
</body><key_sentence>为进一步推进东北地区、高新区的协同发展，围绕东北地区协同发展中的产业链作用，通过创新链、赋能产业链、供应链，19家国家高新区共同成立了东北地区国家高新区联盟，联盟的成立旨在充分发挥各国家高新区资源的禀赋、创新要素的比较优势，通过搭平台、促合作，加强高新区之间的协同发展，推动东北地区的创新链、产业链、供应链的深度融合，促进上中下游的衔接，大、中、小企业的融通，共同培育具有核心竞争力的科技领军企业和世界级影响力的产业集群，推动东北地区国家高新区发挥更强、更有力的辐射带动和高端引领作用。沈阳高新区作为联盟发起单位，将以浑南科技城建设为主战场，着力打造科技创新的策源地，新旧动能转换的发动机，新经济发展的示范区，大力发展先进制造、新材料、新能源和电子信息等战略新兴产业，积极发展量子、脑科学等未来产业，加快形成新质生产力，为实现东北全面振兴宏伟目标贡献沈阳高新区的高新力量。今后，联盟将通过搭建交流合作、抱团发展、协同创新的共享平台，发挥以点带面“倍数效应”，放大国家高新区高质量发展引领作用，实现各地全方位各领域无缝对接，增强东北地区国家高新区创新能力和合作意识，提高经济集聚度、区域连接性和政策协同效率。沈阳市委常委、副市长周舟在大会上表示，近年来，沈阳市委、市政府一直致力于前瞻部署战略性、储备性的技术研发项目，瞄准未来科技和产业发展的制高点，推动沈阳高新区高质量的发展，形成了以先进制造、电子信息、生物医药等新字号为主导的产业体系，IC装备、机器人、民用航空、新材料等细分领域始终保持在两位数以上的增长，战略性新兴产业产值占比达到50%以上。</key_sentence></doc>