<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13311</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-15/10129247.shtml</url><title>“韩林”林钟勋，不止乒乓喜剧人</title><datatime>2023-12-15 18:42:00</datatime><body>	中新网北京12月15日电(邸英轩)“混团笑料千千万，韩林占一半。”
	这次成都混团世界杯，除了国乒的场场精彩发挥，还火了一个“韩林”。在社媒搜索栏输入这两个字，出现的结果里，搞笑视频比赛场集锦还多。
	但赛场上其实并没有叫“韩林”的选手，这只是为了区分乒坛姓林的选手，给“韩”国的“林”钟勋起的外号。作为韩国男乒主力选手的他，却因为一些“清澈”又“搞笑”的操作走红中国社交网络。
	如今，他是赛场上绝对的喜剧人“韩林”，但也别忘了，他还是左手横板的“韩国好手”林钟勋。
	01
	华裔韩国女乒选手田志希，是中国球迷的老熟人。可在混团世界杯之后，“田姐”社媒的评论区已经被队友“韩林”占领。网友都在问：能不能帮我给“韩林”带个话？“韩林”什么时候在中国开通社媒账号？大家的搞笑素材已经不够看了。
	无论场上场下，林钟勋总能源源不断地输出笑料。此前的杭州亚运会上，林钟勋连输4次王楚钦，团体输完混双输，混双输完男单输，男单输完男双输。结果在男双的颁奖仪式上，镜头里的林钟勋直接唱起了中国国歌。他不仅表情认真，还学得有模有样，直到最后自己不好意思地笑了。
	到了成都混团世界杯，“韩林”在观众一声声“欧巴”中彻底迷失了自我。发现签名根本签不完，林钟勋开始给观众送球，到后来直接把拍子双面胶皮都撕下来送给观众。
	感受到了自己在中国的人气，精神状态更加良好的林钟勋在接受CCTV采访时，对中国球迷喊话：“今天有很多观众为我们加油，我打得很开心。希望与中国队比赛时，大家能继续为韩国队加油。”
	回到比赛场上，有了“偶像”待遇的林钟勋用各种“飞天遁地”回馈观众。一个球没接到，林钟勋踉跄着跳出围栏，差点冲上观众席。回球时他脚下一滑，顺势在球台下面躲了一个回合。
	林钟勋的对手也配合他“演出”，为了接球直接冲开围栏，跑到了隔壁场地导致比赛中断。修围栏时几个人都修不好，结果“热心市民韩林”上前三两下就给恢复了。
	现场观众期待林钟勋在面对国乒的比赛上场，然而林钟勋偏偏在这场作壁上观。队友输给国乒赛后，“韩林”笑得比国乒还开心，大概是心想自己中国的粉丝留住了。
	02
	当时间回到4月的WTT新乡冠军赛男单半决赛，林钟勋还没有“喜剧人”的标签，而是“韩国好手”。樊振东与林钟勋激战七局才艰难打进决赛，而在一个月前的新加坡大满贯赛上，樊振东是以3:0横扫林钟勋晋级的。这场激战赛后，小胖也称赞了对手的进步，尤其是他的反手，给自己制造了很大的困难。
	抛开实力上的差距，在某些巧合中他和现世界第一的“距离”却很近，两人的生日仅差了1天。1997年1月22日是樊振东的生日，林钟勋在前一天出生在韩国釜山。六岁那年，由于母亲去当地乒乓球俱乐部打球娱乐，林钟勋也接触到了乒乓球，并加入乒乓球俱乐部开始训练。
	相比于15岁就进入国家队、年少成名的樊振东，这位韩国的左手横版球员，在21岁时才进入中国球迷的视野。2018年深圳举办的中国公开赛上，林钟勋造就了当年最大的冷门之一。男单首轮比赛中，他4:1战胜了顶尖左手球员，三号种子许昕。
	这场胜利也对林钟勋意义非凡。赛后他谈起许昕说：“我喜欢许昕，自己从他身上学到了很多东西。因为我和他一样是左撇子。当我15岁左右的时候，我就开始通过视频看他的比赛，能够获胜是一种极大的荣幸。”
	随后的男双四分之一决赛，林钟勋与搭档出人意料地战胜了五号种子。甚至在混双中，林钟勋也获得了半决赛席位。身兼三项接连制造冷门，在那届赛事上国际乒联称林钟勋的名字最令人瞩目。
	“耐力很重要。你需要增强体力，多加练习。即使没有明确的结果，也不必失望，因为有些花开得晚。你每天都在成长，努力的乒乓球运动员比花更美丽。”这是林钟勋激励自己的话。
	03
	伴随着林钟勋的成长，他的世界排名也在不断提升。2022年5月，林钟勋世界排名首次进入了前20，并在当年的亚洲杯上战胜过王楚钦。而他进步最大的，是在双打领域和混双领域。2023年他和男双搭档张禹珍，混双搭档申裕斌都拿下过WTT分站赛冠军。今年他还创下了个人世界排名的新纪录，第11位。
	不仅是亚运会男双决赛，其实今年世乒赛上樊振东/王楚钦的对手也是林钟勋/张禹珍组合。虽然林钟勋更多被中国球迷当作一个喜剧人，但亚运会男双亚军，已经是韩国自2002年釜山亚运会以来最好的成绩。
	谈到自己的偶像，林钟勋的答案是柳承敏。“我想成为一名在体育外交领域受人尊敬的角色。”柳承敏曾在雅典奥运会上战胜王皓摘得男单金牌。退役之后，柳承敏凭借个人影响力迅速转型。2021年，柳承敏还当选了国际奥委会运动员委员会副主席，成为首位担任该职务的亚洲人。
	林钟勋还很欣赏德国名将波尔。“我想不断提高自己的技术，退役后成为年轻球员的好导师，我想成为一名好的教练或领导者。”
	在赛场之外，林钟勋也总愿意为球队和观众多做些什么。明年的世乒赛团体赛，将在林钟勋的家乡釜山举行。这位“非官方发言人”也向中国球迷发出了邀请：“釜山和成都一样有很多美食，欢迎大家来看比赛。”
	混团世界杯韩国输给国乒后，林钟勋无比开心地上前和樊振东握手。他甚至拿着笔让樊振东给乒乓球签名，然后打上看台送给球迷。在“韩林”的身上不仅有“喜剧人”的标签，还有不俗的实力，以及超越国家的友谊。(完)
</body><key_sentence>虽然林钟勋更多被中国球迷当作一个喜剧人，但亚运会男双亚军，已经是韩国自2002年釜山亚运会以来最好的成绩。如今，他是赛场上绝对的喜剧人“韩林”，但也别忘了，他还是左手横板的“韩国好手”林钟勋。当时间回到4月的WTT新乡冠军赛男单半决赛，林钟勋还没有“喜剧人”的标签，而是“韩国好手”。混团世界杯韩国输给国乒后，林钟勋无比开心地上前和樊振东握手。</key_sentence></doc>