<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13310</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-15/10129253.shtml</url><title>国际识局：一边讲人道一边供军火 巴以冲突暴露美人权双标！</title><datatime>2023-12-15 19:01:00</datatime><body>	中新网12月15日电当地时间14日，美国国家安全顾问沙利文访问以色列，向以总理内塔尼亚胡重申了美国对以在加沙军事行动的支持。巴以新一轮冲突两个多月来，美国政府不顾国内外压力和加沙人道主义危机，持续为以提供军事和外交援助。
	分析称，美国一边把人权挂在嘴边，一边为以色列持续“供火”，双标行径暴露无遗。美国与以色列“共谋暴行”，最终或只会落得孤立无援，甚至犯下“战争罪”的可悲下场。
	“没有美国，我们打不了这场战争”
	加沙冲突持续超两个月，以色列在加沙地带的军事行动已造成近2万巴勒斯坦人丧生，当地人道主义危机不断加剧。在此期间，美国对以色列的支持，始终没变。
	继美国总统拜登、国务卿布林肯等访问以色列表达支持后，美国国家安全顾问沙利文14日也到访以色列。他向内塔尼亚胡重申，美国将继续支持以色列在加沙的战争。内塔尼亚胡也对美国提供的支持和武器表示感谢。
	美联社指出，这次会见似乎延续了美以这两个盟友几周来一直保持的动态。尽管拜登政府对以色列未能减少加沙平民伤亡表示不安，但白宫继续“全心全意”支持以色列。在为其提供武器方面，更是不遗余力。
	以色列退役少将伊扎克·布里克此前接受以媒体采访时就表示，以色列所有的导弹、弹药、精确制导炸弹，都来自美国。“只要他们一断供，就会打不下去……大家都明白，没有美国，我们打不了这场战争。”
	为给以色列持续“供火”，拜登政府日前更是不惜动用紧急权力，绕过美国国会，授权向以色列出售逾万枚坦克炮弹。拜登还努力推动国会批准向以色列追加大额军事援助。
	美国参议员伯尼·桑德斯援引美媒的报道数据称，自10月7日以来，美国已向以色列提供了超过15000枚炸弹和57000枚155毫米炮弹。
	美国有线电视新闻网(CNN)援引美官员的话称，美国并不打算改变支持以色列的立场，也没有计划在向以色列转让武器和弹药方面“划定任何红线”。
	“美国正以双重标准对待国际人道法”
	联合国和许多国家一直在努力促进加沙停火，多次提出停火决议，但频频遭到美国的否决。
	当地时间12日，联合国大会第十次紧急特别会议以压倒性多数通过一项决议，要求在加沙立即实现人道主义停火。这项决议获得了153个国家的支持，但美国再次投出了反对票。
	美国常以“人权卫道士”自居，频频指责他国破坏人权，自己却一而再再而三地反对保护加沙地带民众生存权的决议。美国在人权问题上的这种双标行径，也引起国际社会关注。
	美国无国界医生组织执行董事艾薇儿·伯努瓦在社交媒体X上表示，美国的行为，与其宣称维护的价值观“形成鲜明对比”。“通过继续为加沙正在发生的暴行提供外交掩护，美国正在以双重标准对待国际人道法。”
	值得注意的是，在12日的投票中，有30个国家改变了原本支持以色列的立场，对决议投下赞成票，其中包括美国的三个亲密盟友：澳大利亚、加拿大和日本。在美媒看来，这表明以色列和美国在反对停火方面正变得越来越孤立。
	土耳其外交部长菲丹一针见血地指出，美国现在在加沙战争这个问题上“孤立无援”，美国政治体系现在在相关问题上也“无能为力”。
	“这对美国来说，是相当可悲的”
	美国智库“昆西负责任治国研究所”执行副所长特里塔·帕西认为，美国政府是以色列在加沙攻势的“共同设计者”，这也损害了美国在国际上的信誉，并给拜登在国内带来政治问题。
	伦敦政治经济学院国际关系教授法瓦兹·格尔格斯表示，“拜登总统和他的同僚们制定的美国外交政策，造成了政治、战略和道德损害，我真的不认为他们意识到了这一点。我认为，在整个中东地区以及全球其他地方，人们会认为美国不仅是加沙战争的同谋，而且是直接参与者。”
	国际人权组织也发表声明表示：“美国在以色列犯下暴行时继续向其提供武器和外交掩护，对加沙的巴勒斯坦平民造成苦难，美国有可能犯下战争罪。”
	国际特赦组织则在一份声明中警告说：“以色列使用美国提供的武器严重违反国际人道主义法，美国可能对这一行为承担责任，因为所有国家都有责任不故意助长其他国家的国际不法行为。”
	俄罗斯卫星网14日援引人权活动人士、律师科瓦利克的话称，有充分的理由以人权为由，对拜登政府采取法律行动，要求美国停止向以色列运送武器。这位人权律师说，拜登向以色列出售武器显然违反了《莱希修正案》，以及美国签署的许多其他国际人权法和公约。
	“但正如我们一次又一次看到的那样，在美国参与的所有战争中，它们似乎很少被援引或以任何有效的方式被援引。他(美国)似乎‘以违约为荣’，这是相当可悲的。”科瓦利克说道。(完)
</body><key_sentence>国际人权组织也发表声明表示：“美国在以色列犯下暴行时继续向其提供武器和外交掩护，对加沙的巴勒斯坦平民造成苦难，美国有可能犯下战争罪。他向内塔尼亚胡重申，美国将继续支持以色列在加沙的战争。中新网12月15日电当地时间14日，美国国家安全顾问沙利文访问以色列，向以总理内塔尼亚胡重申了美国对以在加沙军事行动的支持。美国有线电视新闻网(CNN)援引美官员的话称，美国并不打算改变支持以色列的立场，也没有计划在向以色列转让武器和弹药方面“划定任何红线”。</key_sentence></doc>