<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13315</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10129252.shtml</url><title>拼多多推动农产品上行模式为县域经济发展注入新动能</title><datatime>2023-12-15 18:58:00</datatime><body>	12月15日，《中国式现代化县域实践调研报告》发布仪式在江西婺源举行。多个省、自治区的40余位县委书记、县长来到活动现场，分享一线发展成果，国家发展改革委、农业农村部、文化和旅游部等相关专家、学者受邀出席。
	《中国式现代化县域实践调研报告》(以下简称《报告》)由国家发改委中国城市和小城镇改革发展中心与中央广播电视总台新闻新媒体中心联合发布。《报告》汇编了31个县域发展典型案例，对中国式现代化县域实践典型经验进行总结并推广。主要典型经验和启示是处理好四大关系，实现七大赋能，即处理好政府与市场的关系、补短板与锻长板的关系、经济与民生的关系、整体与部分的关系，推动实现改革赋能、科技赋能、人才赋能、文化赋能、资本赋能、平台赋能、开放赋能。
	《报告》显示，农村电商蓬勃兴起，平台经济已经成为推动县域发展的重要力量。以拼多多为代表的新电商通过变革农产品供应链、推动农产品上行的方式找到了拉动县域经济特别是乡村振兴的密码。
	发布仪式现场，中国城市和小城镇改革发展中心城市战略部主任荣西武对《报告》亮点作讲解，并现场分享部分典型案例与实践经验。在电商平台赋能农产品上行畅通方面，拼多多“农云行动”成为现场分享案例。荣西武表示，“拼多多集中投入优势资源，助力产地解决销售、人才、品控和品牌等难点，是数商兴农的成功实践。”据了解，为进一步服务乡村振兴，拼多多自今年年初发起“农云行动”，已深入山西运城、四川成都、陕西西安等水果大产区以及云南嵩明鲜花、湖北潜江小龙虾、福建霞浦海产、山东金乡蔬菜、苏州大闸蟹等农产带，为当地商家提供电商运营专场培训及一对一定向运营指导，推动农特产的标准化、品牌化、数字化发展，建设数字化新供给，打造更具韧性和竞争力的数字化农产带。
	据《报告》，拼多多近年来持续深耕农村市场，支持各地立足资源优势打造各具特色的农业全产业带，建立健全农民分享产业链增值收益机制，形成了“农地云拼”“产地直销”等特色模式。在甘肃省庆阳市环县，传统的羊肉产销链条里，农户利润空间小，面向的市场也有限。通过拼多多等电商平台赋能，村子的山羊销往了大山外，财富走进了山村。《报告》显示，环县做大做优做强特色产业，大力实施品牌战略，环县县域经济正迈向高质量发展。环县积极培育羊肉产品电商销售企业，通过拼多多等平台带货，多方面拓展市场销售渠道，做到了产品不愁卖、销售有市场。
	县域经济，是国民经济的重要基石和支柱。作为全国最大农产品上行平台，拼多多坚持农产品“零佣金”策略，持续发起“寻鲜中国”“农云行动”等特色助农项目，在全国优选地标农产品、区域品质农货，通过专区推介、地标宣传、尝鲜直播、流量扶持等方式，向拼多多平台9亿消费者进行推介，助力农户丰产增收、农产带提质增效，实现有质量的增长。以今年二季度为例，拼多多百亿补贴的涉农商家数量同比增长60%，农产品的销售额同比增长了80%。
	“农业是拼多多的初心。八年来，我们从田间地头出发，目前已带动全国超过10万名新农人返乡创业，直连全国超1000个农产区、1600万农业生产者，致力于让全国消费者吃得新鲜又实惠，让广大农户丰产又丰收。”拼多多副总裁侯凯笛表示，“拼多多经验在此次调研报告中的呈现，是对过去工作的肯定。未来，我们将继续重投农业基础设施建设，推动农业‘数实融合’，为县域经济发展及乡村振兴作出更大贡献。”
</body><key_sentence>”据了解，为进一步服务乡村振兴，拼多多自今年年初发起“农云行动”，已深入山西运城、四川成都、陕西西安等水果大产区以及云南嵩明鲜花、湖北潜江小龙虾、福建霞浦海产、山东金乡蔬菜、苏州大闸蟹等农产带，为当地商家提供电商运营专场培训及一对一定向运营指导，推动农特产的标准化、品牌化、数字化发展，建设数字化新供给，打造更具韧性和竞争力的数字化农产带。作为全国最大农产品上行平台，拼多多坚持农产品“零佣金”策略，持续发起“寻鲜中国”“农云行动”等特色助农项目，在全国优选地标农产品、区域品质农货，通过专区推介、地标宣传、尝鲜直播、流量扶持等方式，向拼多多平台9亿消费者进行推介，助力农户丰产增收、农产带提质增效，实现有质量的增长。《报告》显示，农村电商蓬勃兴起，平台经济已经成为推动县域发展的重要力量。以拼多多为代表的新电商通过变革农产品供应链、推动农产品上行的方式找到了拉动县域经济特别是乡村振兴的密码。</key_sentence></doc>