<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13316</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10129228.shtml</url><title>台媒看大陆：河南南阳宝天曼——“中州绿色明珠”</title><datatime>2023-12-15 18:07:00</datatime><body>	中新网北京12月15日电台湾《经济日报》近日发表了关于河南省南阳市的报道，介绍了宝天曼国家级自然保护区独特的自然资源。
	报道指出，宝天曼国家级自然保护区处在南阳市内乡县和南召县交界一带，位于秦岭东段、伏牛山南麓，属森林生态系统类型自然保护区。
	独特的地理位置、复杂的地形环境和适宜的气候条件，使得宝天曼的森林生态具有原始古老的自然性、南北过渡的典型性、复杂的生物多样性等特点。保护区内高峻的山脉抵挡西北寒流侵袭、截留亚热带暖湿气流，形成北亚热带向暖温带过渡的气候，动植物资源丰富，珍稀物种繁多。
	该保护区不仅是野生动植物的天然物种基因库，亦是开展科学研究、生态监测、环境教育、教学实习和生态旅游的理想场所。茂密的森林、丰富的生物物种、复杂的群落结构，有利于发挥森林生态系统的服务功能，也对促进人与自然和谐共生具有重要意义。
	宝天曼被誉为“中州绿色明珠”：春来，万木吐翠，百花盛开；夏临，草木繁茂，清幽凉爽；秋至，层林尽染，野果满枝；冬到，万物银装素裹，一派北国风光。
	登高远眺，能看到崇山峻岭间形似牛心的大山——牛心垛。相传，牛心垛因古时山上有一宝石形如牛心而得名。山体岩石为花岗岩和大理石，距今4亿至6亿年。山势东西走向，山峰南北两侧是悬崖陡壁，东、西、南三面河水环绕，山上稀有树木天然成林，野生动物常栖于此，名贵中药品种繁多。(完)
</body><key_sentence>独特的地理位置、复杂的地形环境和适宜的气候条件，使得宝天曼的森林生态具有原始古老的自然性、南北过渡的典型性、复杂的生物多样性等特点。报道指出，宝天曼国家级自然保护区处在南阳市内乡县和南召县交界一带，位于秦岭东段、伏牛山南麓，属森林生态系统类型自然保护区。登高远眺，能看到崇山峻岭间形似牛心的大山——牛心垛。保护区内高峻的山脉抵挡西北寒流侵袭、截留亚热带暖湿气流，形成北亚热带向暖温带过渡的气候，动植物资源丰富，珍稀物种繁多。</key_sentence></doc>些优秀运动员手上、脚上的伤疤、老茧，更重要的是他们身上的永不止步、自强不息、超越自我的时代精神，亚运之后备战奥运，力争在更大舞台展示实力。同时我们也看到，时光见证下我们国家步履不停的奋斗精神，从1990年北京亚运会、2010年广州亚运会，到2023年33年亚运回响，为世界呈现‘中国特色、亚洲风采’的体育盛会。凝结着国家富强、民族复兴、人民幸福的共同梦想，折射出一个东方大国踔厉奋发、笃行不怠的复兴之路。
	美好正向前，拥抱相信的力量
	今年中秋国庆假期，旅游景点游客如织，商场超市人流不息，餐饮店铺排起长队，影院剧场观众爆满……升腾的人间烟火气息、丰富的生活消费场景、高涨的生活消费热情，展现出我国消费市场的旺盛活力，经济社会全面恢复常态化运行，消费潜力逐步得到释放。满怀希望就会所向披靡，在我们这么一个有着14亿多人口的国家，每个人出一份力就能汇聚成乘风破浪的磅礴力量，每个人做成一件事、干好一件工作，国家繁荣就能向前推进一步。
	生逢一个波澜壮阔的新时代，奋斗在一个日新月异的中国特色社会主义国家，每一个平凡的你我他，都带着饱满的信心和更向上的希冀自信前行；每一位个体的脚步组成了全体中国人的脚步。致敬每一位正在前行着的中国人，以永不懈怠的精神状态和一往无前的奋斗姿态，向着中国式美好图景阔步前行。
</body><key_sentence>满怀希望就会所向披靡，在我们这么一个有着14亿多人口的国家，每个人出一份力就能汇聚成乘风破浪的磅礴力量，每个人做成一件事、干好一件工作，国家繁荣就能向前推进一步。同时我们也看到，时光见证下我们国家步履不停的奋斗精神，从1990年北京亚运会、2010年广州亚运会，到2023年33年亚运回响，为世界呈现‘中国特色、亚洲风采’的体育盛会。近日，央视“品牌强国工程”及各大互联网平台播出的中国工商银行品牌宣传片《生活正向前》，将镜头对准了平凡的“你我他”，通过动人的生活细节、细腻的情感表达、深刻的精神内核，将中国人刻在骨子里坚韧基因与一往无前的精神，实实在在的表现出来。在国家林业局出台《关于规范集团林权流转市场运行的意见》中，林权流转、林下经济等优惠政策号召下，他从北京中关村程序员到甘肃治沙员，凭借着“向前看”的乐观豁达精神，在国家优惠政策与企业帮扶下，12年来，从9000亩林地林双，到如今种植5万亩梭梭林，林下嫁接肉苁茗3.8万亩，年销售收入超70万。</key_sentence></doc>