<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13340</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-15/10129204.shtml</url><title>港珠澳大桥旅游试运营开通 游客可零距离感受世纪工程</title><datatime>2023-12-15 17:30:00</datatime><body>	中新网珠海12月15日电(记者邓媛雯)港珠澳大桥旅游试运营开通仪式15日在港珠澳大桥珠海公路口岸送客平台举行，标志着港珠澳大桥旅游正式向公众开放，游客可以身临其境零距离感受世纪工程、国之重器的魅力。
	据了解，港珠澳大桥是在“一国两制”框架下、粤港澳三地首次合作建设的超大型跨海交通工程。作为当今世界总体跨度最长、钢结构桥体最长、海底沉管隧道最长的跨海大桥，也是公路建设史上技术最复杂、施工难度最高、工程规模最庞大的桥梁，港珠澳大桥的建设创下多项世界之最，从筹备到通车前后历经15年，凝聚着上万名建设者的智慧与心血。
	当天10时40分，港珠澳大桥游“首发团”游客从港珠澳大桥珠海公路口岸出发，在旅游检查厅经边检、海关等部门验核检查后登上专线大巴，开启140分钟的港珠澳大桥游。
	据介绍，试运营阶段，港珠澳大桥旅游将对两类人士开放，一是持有效居民身份证的内地居民；二是已入境内地且持有效港澳居民来往内地通行证的港澳居民。游客参团进出口岸限定区域时，需要随身携带上述规定证件以备检查。
	从即日起在“港珠澳大桥游”公众号完成预约的游客，可根据珠海公路口岸人工岛道路指引前往港珠澳大桥游旅游检查厅，使用身份证或港澳居民来往内地通行证完成身份认证，随身行李经海关、安检“一次过检”联合检查后，即可在工作人员的引导下乘坐扶梯下楼登上港珠澳大桥穿梭巴士，由专业讲解员的陪同下经过九洲等3座航道桥、白海豚岛、海底隧道领略港珠澳大桥的风光并登上蓝海豚岛参观游览。
	珠海出入境边防检查总站相关负责人表示，港珠澳大桥旅游不属于出境游，游客须整团、原路、按时返回珠海口岸旅游检查厅，游览结束后如需前往香港、澳门，需经口岸通关大厅按程序办理出入境手续。(完)
</body><key_sentence>从即日起在“港珠澳大桥游”公众号完成预约的游客，可根据珠海公路口岸人工岛道路指引前往港珠澳大桥游旅游检查厅，使用身份证或港澳居民来往内地通行证完成身份认证，随身行李经海关、安检“一次过检”联合检查后，即可在工作人员的引导下乘坐扶梯下楼登上港珠澳大桥穿梭巴士，由专业讲解员的陪同下经过九洲等3座航道桥、白海豚岛、海底隧道领略港珠澳大桥的风光并登上蓝海豚岛参观游览。珠海出入境边防检查总站相关负责人表示，港珠澳大桥旅游不属于出境游，游客须整团、原路、按时返回珠海口岸旅游检查厅，游览结束后如需前往香港、澳门，需经口岸通关大厅按程序办理出入境手续。当天10时40分，港珠澳大桥游“首发团”游客从港珠澳大桥珠海公路口岸出发，在旅游检查厅经边检、海关等部门验核检查后登上专线大巴，开启140分钟的港珠澳大桥游。中新网珠海12月15日电(记者邓媛雯)港珠澳大桥旅游试运营开通仪式15日在港珠澳大桥珠海公路口岸送客平台举行，标志着港珠澳大桥旅游正式向公众开放，游客可以身临其境零距离感受世纪工程、国之重器的魅力。</key_sentence></doc>治理、居民自治、社区共治三项机制，搭建社区工作、社区诉求、社区服务三大平台，强化队伍、设施、经费三项保障，打造“安居在社区、友爱在社区、和谐在社区、欢乐在社区、幸福在社区”的“五在社区”，探索形成了“13335”军门社区工作法。
	鉴于想让群众表达诉求的渠道更畅通，军门便搭建社区诉求平台，常态化开展“入民户、访民情、交朋友、解难题”活动。2015年，军门社区还在福州市鼓楼区率先推出“居民恳谈日”，将每月10日定为恳谈日。每到“居民恳谈日”，会议室里热热闹闹坐满了居民，社区还会请来辖区内的政协委员，请他们一起倾听社情民意，帮助社区群众解决实际问题。围绕如何让群众感觉更平安、更幸福一些，军门社区聚焦“一老一少”，不仅将原来的居家养老服务站改造提升成为2000平方米的军门社区养老服务照料中心，还实现了24小时为社区老人服务。并将“4点钟学校”升级为全省首家公立托管机构——军门社区少儿托管中心，为双职工家庭子女提供服务。
	“大事小事都是社区的事，把小事解决好了就不会变成大事，社区安定，社会就稳定了。所以我们坚持畅通诉求渠道，为政府分忧、为百姓解难。”今年76岁的军门社区党委书记林丹表示，将继续聚焦“三个如何”这一时代命题，汇聚各方力量，为基层治理注入更多的新智慧，让千家万户感受到党和政府传递的温暖，在家门口享受高品质生活。
	国际深水大港积极助推两岸融合发展
	采访团一行向福州东南方向驱车来到福州江阴半岛南端，可见海舶鳞集、商贾咸聚的福州港江阴港区如巨龙般伸向大海。码头作业区内，吊机轰鸣，码头上呈现一派“船来船去、上货卸货”的火热景象。
	今年以来，“北粮南运”海铁联运量大幅增长，面对持续增长的海铁联运业务量，作为福建的两集区域中心之一，以及共建“一带一路”的重要枢纽港的福州港江阴港区对内全力做好集装箱疏运保障工作，推动铁路场站装卸服务能力进一步提升，确保铁路场站货物高效装卸、发运。对外借助省、市两级扶持政策拓展新站点、增加新货源，陆续新开了省内及江西海铁联运业务点，并新增了多个品类的新货源。为内陆地区的企业提供一条高效便捷的新通道，也助力福建省构建陆海内外联动、东西双向互济的国际贸易物流新通道。
	由于福州港江阴港区地理位置优越，距台湾基隆港150海里，交通十分便利。随着《中共中央国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路建设两岸融合发展示范区的意见》发布，福州港江阴港区也成为福建省对台、对外合作交流的重要窗口。
	“对台的航线贸易一直是我们江阴港区和集团旗下另一个港区青州港区的重点航线，当前我们已开通台湾线8条，其中江阴港区4条，青州港区4条。”福州新港国际集装箱码头有限公司业务发展部业务发展总监滕立波表示，福州港对台直航具有航班准点、成本低、通关快捷等不可替代巨大优势，优化、加密福建沿海与台湾本岛的货运航线，不仅有效完善区域物流集散体系，还能吸引省内外周边港口货源中转至台湾地区的出口业务。
	今年11月，东方海运所属“东方福州”轮福建对台航线首航仪式在福州港江阴港区顺利举行，首航卸船148标箱，装船128标箱，标志着福州港在优化运力结构、提升航线服务品质、打造福建对台精品航线方面取得了新的突破，带来新的发展机遇。
	据悉，福州港江阴港区接下来将牢牢把握“海上福州”建设机遇，发挥“多区叠加”优势，全面推进闽台区域合作，持续优化构建“港-航-陆-铁”综合物流服务体系，致力打造江阴港国际深水大港，实现港口高质量发展。(完)
</body><key_sentence>据悉，福州港江阴港区接下来将牢牢把握“海上福州”建设机遇，发挥“多区叠加”优势，全面推进闽台区域合作，持续优化构建“港-航-陆-铁”综合物流服务体系，致力打造江阴港国际深水大港，实现港口高质量发展。据悉，为了让群众生活和办事更方便，军门社区借助幸福通App为居民搭建了智慧社区信息平台，方便居民足不出户就能用手机解决生活中的大小事，并通过党建引领，健全政府治理、居民自治、社区共治三项机制，搭建社区工作、社区诉求、社区服务三大平台，强化队伍、设施、经费三项保障，打造“安居在社区、友爱在社区、和谐在社区、欢乐在社区、幸福在社区”的“五在社区”，探索形成了“13335”军门社区工作法。”福州新港国际集装箱码头有限公司业务发展部业务发展总监滕立波表示，福州港对台直航具有航班准点、成本低、通关快捷等不可替代巨大优势，优化、加密福建沿海与台湾本岛的货运航线，不仅有效完善区域物流集散体系，还能吸引省内外周边港口货源中转至台湾地区的出口业务。今年11月，东方海运所属“东方福州”轮福建对台航线首航仪式在福州港江阴港区顺利举行，首航卸船148标箱，装船128标箱，标志着福州港在优化运力结构、提升航线服务品质、打造福建对台精品航线方面取得了新的突破，带来新的发展机遇。</key_sentence></doc>