<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13362</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-15/10129183.shtml</url><title>呼和浩特交警“十八般武艺”迎风战雪 保障路畅人安</title><datatime>2023-12-15 17:10:00</datatime><body>	中新网呼和浩特12月15日电题：呼和浩特交警“十八般武艺”迎风战雪保障路畅人安
	中新网记者张林虎
	连日来，内蒙古自治区气象台发布寒潮橙色预警、暴雪蓝色预警、大风蓝色预警和道路结冰黄色预警，风、雪、寒、冰齐聚。
	为保障民众在恶劣天气条件下安全出行，呼和浩特市公安局交管支队全体民辅警“以雪为令”，增加路面执勤警力，增强巡逻管控频次，强化主干道路、二三环快速路、公铁立交桥以及高速公路、国省道、农村地区等重点部位的交通管控和应急疏导，应对各类突发事件，全力维护安全、畅通、有序的道路交通环境。
	“这是我吃过最香的泡面”
	12月13日晚，受降雪天气影响，G209国道呼和浩特市至武川县方向路段实行临时交通管制，部分等待放行的大型运输车滞留在呼武旧公路段家窑封控点附近的空地上。
	由于附近没有住宿、就餐场所，加之司机没有做好充分应急准备，面对突发情况手足无措，挨冻受饿在所难免。
	回民区交管大队公路中队中队长赵凤术一边吩咐民警下山买来方便面、火腿肠、面包等食物，一边安排民警返回宿舍烧了十多壶热水，挨个为滞留大货车司机泡上一桶热乎乎的方便面，又把他们的水壶一一灌满。
	交警的暖心举动让滞留大货车的司机倍感温暖。“从昨晚到现在，滞留十多个小时，没想到交警同志一大早为我们送来泡面和热水，这是我吃过最香的一次泡面，谢谢青城交警。”大货车司机张大利说。
	“警车为我们开道，安全感满满”
	12月13日8时许，由于道路积雪，不具备通行条件，呼和浩特市交管支队对G241国道15公里至43公里(和林段)实行临时交通管制，部分由山西返回呼和浩特的车辆被滞留。
	12时许，为避免发生长时间、长距离的车辆滞留，经和林格尔县交管大队与指挥中心分析研判和实地调查，最后决定采取警车开道压速，并安排警力前往下坡路段以定点守护的方式解决滞留问题。
	16时许，民警驾驶警车从G241国道43公里新店子公安检查站开道护送。
	沿途中，和林格尔县交管大队大队长刘占英利用车载喊话器，耐心告知司乘人员路面通行情况、叮嘱驾驶人稳驾慢行。
	28公里的路程，民警经过长达三个半小时的压速护送，32辆大货车被安全地护送至G241国道15公里处的安全地带。
	“有警车为我们开道，安全感满满的。”一名山西籍李姓货车司机说道。
	12月14日17时10分，因降雪、路面结冰，G209上行线(哈乐至武川)不具备通行条件，一辆拉运蒙古国人员的旅游大巴滞留哈乐收费站。
	为了保障游客的交通出行安全，避免耽误游客行程，武川县交管大队哈乐中队在充分研判道路通行条件后，最终决定由警车低速带离，确保了游客和车辆安全。
	“幸好送来的及时，否则会危及生命”
	12月14日17时30分许，赛罕区交管大队三中队辅警李左南在执勤中发现，导向车道内一辆轿车长时间未启动，于是赶忙上前查看。
	此时，只见从车上下来一名男子匆忙对他说：“车上有人突发疾病，已经出现抽搐、呕吐、晕厥等症状，需要紧急救治，希望能得到你们的帮助。”
	了解情况后，李左南立即呼叫交警郭利敏、周宝成求助，并向中队报告情况。紧接着，李左南、郭利敏二人驾驶警车开道，护送病人急速赶往附近医院。由于当时雪天路面湿滑，道路通行缓慢，李左南呼叫沿线各路口执勤交警打开绿色通道。
	在交警的护送下，患者快速抵达内蒙古自治区人民医院。负责救治的医生说：“幸好你们送来的及时，否则延误了救治时间，会危及患者生命。”
	二人协助患者进行救治后，返回执勤路口，继续在风雪中守护民众平安。
	截至15日17时，在此次降温降雪过程中，呼和浩特市公安局交管支队共出动警力7100余人次，处理412起轻微道路交通事故，帮助180余名受困民众，全市未发生较大道路交通事故，未发生长时间大范围交通拥堵，全市道路交通安全形势总体稳定。(完)
</body><key_sentence>为保障民众在恶劣天气条件下安全出行，呼和浩特市公安局交管支队全体民辅警“以雪为令”，增加路面执勤警力，增强巡逻管控频次，强化主干道路、二三环快速路、公铁立交桥以及高速公路、国省道、农村地区等重点部位的交通管控和应急疏导，应对各类突发事件，全力维护安全、畅通、有序的道路交通环境。12月13日8时许，由于道路积雪，不具备通行条件，呼和浩特市交管支队对G241国道15公里至43公里(和林段)实行临时交通管制，部分由山西返回呼和浩特的车辆被滞留。12时许，为避免发生长时间、长距离的车辆滞留，经和林格尔县交管大队与指挥中心分析研判和实地调查，最后决定采取警车开道压速，并安排警力前往下坡路段以定点守护的方式解决滞留问题。为了保障游客的交通出行安全，避免耽误游客行程，武川县交管大队哈乐中队在充分研判道路通行条件后，最终决定由警车低速带离，确保了游客和车辆安全。</key_sentence></doc>