<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1331</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-15/10112182.shtml</url><title>山东活用本土历史文化资源 打造廉洁文化传承新窗口</title><datatime>2023-11-15 11:43:00</datatime><body>	中新网济南11月15日电(记者沙见龙)“在这里既能学习到古代清官廉吏的嘉言懿行、家风家训，又能接受反面案例的警示教育，很有意义。”位于山东枣庄市台儿庄古城内的大运河清风馆，近日完成建设并正式投用，陆续接待参观民众超3000人。参观完该展馆的年轻职员刘孟奇深有感触。
	大运河清风馆占地面积1800余平方米，围绕贯穿古今的运河文化主题，展现了隋唐运河和元明清运河沿线清官廉吏的嘉言懿行，内容涵盖清官廉吏故事、官箴、家训以及古代惩贪制度发展及其案例警示等，综合运用展板展品和多媒体技术，将中华优秀传统文化教育、理想信念教育、警示教育融为一体。
	据台儿庄区纪委监委相关负责人介绍，该区利用现有的“一城一河三馆”廉洁文化阵地资源优势，继续深入挖掘大运河沿线的廉洁文化、非遗文化、中华优秀传统文化资源，精心规划打造展示运河廉洁文化的大运河清风馆，不断充实“清廉台儿庄”品牌内涵。该馆现已成为当地和外来游客接受廉洁文化熏陶、警示、激励的好去处。
	“人们只知道大禹‘三过家门而不入’，殊不知禹时仪狄酿造美酒进献给禹，禹饮后，认为粮食酿造的酒不仅浪费粮食，且有明显的成瘾性，定会害人误国。大禹以国家和百姓的利益为重，疏远了仪狄.....”在德州禹城市禹王亭博物馆，解说员正在向游客讲解大禹“疏远仪狄、防微杜渐”的廉洁故事。
	自廉洁文化建设工作开展以来，德州禹城市纪委监委坚持打造“清风润禹”廉洁文化品牌，利用当地大禹治水历史文化资源，在原有阵地基础上，糅合廉洁历史故事、家风家教元素，扩大廉洁文化受众范围，强化人们崇尚廉洁的自我追求，推动企业职工廉洁守职、社会大众家风家教等在内的整个社会环境和社会风气的改造。
	“讲奉献、不贪利；知荣辱，明礼仪；守诚信，重原则；睦邻里，讲情义……”邹城市峄山镇大庄二村近日落成投用的“文化客厅”吸引了众多参观者前来做“客”。展厅内悬挂的村规民约格外醒目，与普通村规民约相比，它不分总则、细则，而是以“三字经”的形式呈现。在该村党支部书记姜豪看来，“挂在墙上的是文化，落在地上的才是文明，村规民约的意义在于执行。”
	将廉洁文化以“日用而不觉”的形式融入村居治理，是邹城市加强廉洁文化建设的缩影。近年来，该市纪委监委坚持做好“融入融合”文章，打造了集教育性、科技性、体验性于一体的廉政文化教育中心；依托孟庙孟府精心打造现场教学点，引导民众领悟浩然之气、规矩方圆等廉洁思想；还打造了一批廉洁文化主题公园，将优秀传统文化、历史文化、家风文化有机结合融合，以物言志、寓教于景，让民众潜移默化地接受廉洁文化熏陶。
	“不拿群众一针一线，你们的栗子我尝过，快收好带回去吧！”日前，“清风廉韵、枣城有戏”2023年枣庄市市中区廉洁文化群众性小戏小剧展演拉开帷幕，小品《礼》中聂书记拒收栗子、牵线电商、打开销路的一幕，赢得满堂喝彩。该区采取“周六剧场”“送戏下乡”等形式到镇街、村居巡演，用大众语言传递清风正气，让“廉洁是福”的理念在潜移默化中融入万家。
	据介绍，枣庄市市中区纪委监委以廉洁文化进村居为抓手，联合宣传、文旅等部门大力实施群众性小戏小剧创演，依托当地剧团，深挖民间故事，鼓励群众主动参与、自发创作，编排《情系民情》《垃圾袋的风波》等系列剧目。廉洁剧目将廉洁文化与地域特色深度融合，由小品、京东大鼓、豫剧、柳琴戏、说唱等形式组成，均取材于民众身边的故事，表演惟妙惟肖，剧情发人深省。
	作为宗圣故里、九间棚现象发源地，临沂平邑县近年来同样注重从本地优秀传统文化、红色文化、社会主义先进文化中引入“源头活水”，依托历史文化资源优势，深挖九间棚现象、曾子孝廉文化内涵，着力打造“廉润蒙阳清风平邑”廉洁品牌，让廉洁之花开遍宗圣故里。
	在挖掘运用曾子孝廉文化方面，平邑县在曾子故里郑城镇，完善曾子墓园建设，推动曾子山旅游开发，打造“廉洁教育+乡村旅游”新模式。在平邑县城，依托“水浥田园”综合体，打造宗圣阁、曾子家风馆、曾子学堂等，探索通过沉浸式体验教学，让民众在休闲娱乐中接受廉洁文化。根据曾氏家风拍摄影视作品，通过线上与线下、乡村与城市、传统与创新的融合，曾子孝廉文化成功从古代典籍中走到现代。(完)
</body><key_sentence>自廉洁文化建设工作开展以来，德州禹城市纪委监委坚持打造“清风润禹”廉洁文化品牌，利用当地大禹治水历史文化资源，在原有阵地基础上，糅合廉洁历史故事、家风家教元素，扩大廉洁文化受众范围，强化人们崇尚廉洁的自我追求，推动企业职工廉洁守职、社会大众家风家教等在内的整个社会环境和社会风气的改造。据台儿庄区纪委监委相关负责人介绍，该区利用现有的“一城一河三馆”廉洁文化阵地资源优势，继续深入挖掘大运河沿线的廉洁文化、非遗文化、中华优秀传统文化资源，精心规划打造展示运河廉洁文化的大运河清风馆，不断充实“清廉台儿庄”品牌内涵。大运河清风馆占地面积1800余平方米，围绕贯穿古今的运河文化主题，展现了隋唐运河和元明清运河沿线清官廉吏的嘉言懿行，内容涵盖清官廉吏故事、官箴、家训以及古代惩贪制度发展及其案例警示等，综合运用展板展品和多媒体技术，将中华优秀传统文化教育、理想信念教育、警示教育融为一体。作为宗圣故里、九间棚现象发源地，临沂平邑县近年来同样注重从本地优秀传统文化、红色文化、社会主义先进文化中引入“源头活水”，依托历史文化资源优势，深挖九间棚现象、曾子孝廉文化内涵，着力打造“廉润蒙阳清风平邑”廉洁品牌，让廉洁之花开遍宗圣故里。</key_sentence></doc>