<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13372</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10129143.shtml</url><title>【打卡中国新坐标】怒海争锋！我国压力最高深水开发井见证“中国深度”</title><datatime>2023-12-15 16:46:00</datatime><body>	视频：打卡中国新坐标Vlog：怒海争锋，到暗涌深渊看“神针”定海来源：中国新闻网
	中新网三亚12月15日电(记者宋宇晟)中国海油14日发布消息，“深海一号”二期项目压力最高的开发井——A12井完成钻井作业，刷新国内深水开发井压力等级纪录。对确保项目顺利投产、进一步开发深水复杂油气资源具有重要意义。
	A12井有多深？钻井过程中应用到哪些新技术？记者近日走访了位于海南岛东南方向约180公里处的“海洋石油982”钻井平台。
	我国首个深水高压井完钻
	中国海油海南分公司副总经理兼总工程师刘书杰在接受采访时表示，“深海一号”二期项目是我国首个深水高压井项目，A12井完钻井深超过4300米，至此，“深海一号”二期项目钻井总进尺已超过50000米，相当于6座珠穆朗玛峰的高度。
	除了“深”之外，地层高温高压也是深水高压井的钻井难题。
	“深海一号”二期部署的12口水下气井中有3口井为深水高压井，其中A12井目的作业风险最高、开发难度极大。
	记者了解到，A12井地层压力达到69兆帕，相当于家用高压锅工作压力的1000倍，同时还面临138摄氏度的高温挑战。
	而与上述难题相对应的是海底蕴藏的巨量资源。
	据介绍，“深海一号”超深水大气田，天然气探明地质储量超千亿立方米，最大水深超过1500米，最大井深达4000米以上，是我国迄今为止自主开发的水深最深、勘探开发难度最大的海上超深水大气田。一期于2021年6月25日投产，随着二期的勘探开发，“深海一号”的天然气储量从1000亿立方米增至1500亿立方米，高峰年产量从30亿立方米增至45亿立方米，相当于海南岛2021年天然气消耗量的90%。
	“漂在海上”的钻井平台
	位于海底的油气资源要如何开采？这就要用到我国自主投资建造的深水半潜式钻井平台——“海洋石油982”钻井平台。
	据介绍，平台型长104.5米，型宽70.5米，型高37.55米。它的甲板面积比一个标准的足球场还要大，垂直高度相当于一座33层高的楼房；平台上布满了钻井设备和精密仪器，光传感器的数量就达上万个。其工作水深可达到1800米；钻井深度9145米，比珠穆朗玛峰的海拔还要高；排水量40849吨，等同于一座中型航空母舰。
	如此规模的平台并非固定在海底，而是“漂在海上”进行钻井。平台依靠动力定位系统及6台推进器保持稳定。
	“海洋石油982”平台钻井总监代锐介绍，钻井平台中央控制室，采用了全球最先进的DP3动力定位系统，定位精度能达到0.1米，由6台主机产生4万千瓦的电力提供给6台推进器，推进器每台有3.8米大小，6台能够产生492吨的推力，7台位置分析系统实时指导推进器，进行方位和推力大小的改变，始终使钻井平台保持在井口的正上方位置。
	视频：【打卡中国新坐标】看“定海神针”如何“扎根”海洋创造中国深度来源：中国新闻网
	虽然是“漂在海上”，但钻井平台的抗风能力达到16级，在10级风的情况下仍然可以正常作业。
	此外，在海上打井跟陆地不太一样。代锐告诉记者，工作人员首先要将一根根的隔水管下入到海水中，用来隔开海水，便于将钻头钻杆下入到海底；而后再通过钻杆连接的钻头切割地层、破粹岩石，最终形成井眼。
	全机械、自动化操作
	值得一提的是，依托“深海一号”大气田开发建设成功实践，我国多项深水油气开发技术装备国产化研发取得重要进展。其中就包括深水水下采油树。
	采油树是油气开采的井口装置，也是油气井最上部的控制和调节油气生产的主要设备。
	上世纪90年代以来，中国海油进口了多套水下采油树，提升了气田的开发效益，但面临设备采办周期长、价格高的问题，尤其是核心设计技术，掌握在国外技术团队手里。
	为改变这种情况，深水水下采油树国产化攻关团队牵头16家国内优秀海洋装备研发制造企业及科研院校协同，对采油树的高压密封、海水防腐、精密加工等一系列关键核心技术难题展开攻关，全力推进自研。最终于2021年9月完成研制，10月完成海试，次年5月成功应用，500米级国产深水水下采油树在莺歌海乐东气田成功投用。
	记者还在“海洋石油982”钻井平台看到，在钻井作业过程中，“深海宇航员”通过遥控水下机器人设备，可以远程进行深海勘探、水下操作等工作。记者获悉，中国海油攻克了远程控制和实时监测装备ROV(水下机器人)设计难题，也培养出了自己的人才队伍。
	此外，该平台钻井作业可实现全机械、自动化操作，司钻房使用新式超高井架底座和悬空式设计，操作台犹如一体式电脑座舱，科技感十足。
	刘书杰说，中国海油未来将进一步提升深水钻井的国产化、智能化水平。(完)
</body><key_sentence>中国海油海南分公司副总经理兼总工程师刘书杰在接受采访时表示，“深海一号”二期项目是我国首个深水高压井项目，A12井完钻井深超过4300米，至此，“深海一号”二期项目钻井总进尺已超过50000米，相当于6座珠穆朗玛峰的高度。中新网三亚12月15日电(记者宋宇晟)中国海油14日发布消息，“深海一号”二期项目压力最高的开发井——A12井完成钻井作业，刷新国内深水开发井压力等级纪录。记者还在“海洋石油982”钻井平台看到，在钻井作业过程中，“深海宇航员”通过遥控水下机器人设备，可以远程进行深海勘探、水下操作等工作。除了“深”之外，地层高温高压也是深水高压井的钻井难题。</key_sentence></doc>