<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13382</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10129136.shtml</url><title>蔚来李斌：2024至2025，高端纯电市场将进入爆发增长阶段</title><datatime>2023-12-15 16:43:00</datatime><body>	12月14日，蔚来2023媒体面对面活动在上海闵行举行，来自北京、上海等地的120余家主流媒体参与。蔚来创始人、董事长、CEO李斌解答了近期外界关注的问题，涵盖换电同业合作、品牌定位、战略布局、产品规划、企业管理等多方面。李斌全程站立近2个半小时，回答了140多个提问。
	据李斌介绍，蔚来尚在成为高端品牌的路上，需要用户认可，更重要的是实现技术领先。置于产品层面看，蔚来品牌只做高端，不打价格战，并确保技术发展优先。另据李斌透露，即将在12月23日举行的NIODay2023上，蔚来下一代旗舰车型将亮相，外界可感受到科技结晶集结在一辆车上的成果。
	2023年，新能源汽车迎来规模突破，但品牌间的争斗随之升级。为了拼销量，不少品牌放弃利润，在价格战中越陷越深；亦有品牌为博取消费者眼球，开始堆砌配置，追求简单的“显性价值”。
	相比之下，蔚来采取了不一样的行动。在一些行业人士眼中，蔚来面对多变的环境并未急于求变，而是力求一个“稳”字，比如稳步推进各项技术研发投入，丝毫不受外界关于投入过高的质疑影响。再比如，蔚来不盲目参与价格战，而是保证价格体系基本稳定。在销量方面，蔚来同样表现稳定，没有出现如友商一般放量式增长，因此也引发了外界关于蔚来增长潜力的质疑。
	有业内人士观察，2023年的蔚来内外潜藏多股力量，正在形成一股隐隐的合力，力挺着这家头部新势力。与此同时，中国高端纯电市场也进入了爆发前夜。
	研发投入最多的新势力
	曾有一位汽车从业者，借用德国哲学家康德的话形容蔚来——“密林高且直”。在高度竞争的新能源汽车市场，蔚来像树木一样不断向下扎根，专注向上生长，而扎根的途径，就是持续不断地研发投入。
	这是蔚来的“跑马拉松”心态使然。在蔚来的长期发展思路中，2025年整个行业不仅将进入智能电动汽车的决赛圈，关于行业技术的争论，届时大概率尘埃落定。因此，不论当前竞争形势如何，蔚来都不会左右对创新研发保持高质量投入。今年第三季度，蔚来研发投入为30.4亿元，连续四个季度突破30亿元。实际上，过去几年里，蔚来在研发领域的投入已接近400亿元，是新势力中研发投入最多的企业。
	研发投入带来的深厚技术积累，为蔚来奠定了长期高质量发展的坚实基础，并带给用户更好的产品驾乘与服务体验。目前，蔚来在上海、合肥、北京、南京、深圳、杭州、圣何塞、慕尼黑、牛津、柏林、布达佩斯以及新加坡等全球多地设立了研发与生产机构。截至今年11月底，蔚来全球申请中及已授权专利总数约7,700件，这一成果远超其他新势力品牌。
	通过高质量投入，蔚来已具备全球竞争优势。今年，覆盖了智能电动汽车业务全景的“蔚来技术全栈”正式对外公开，引发专业媒体关注。具体来看，“蔚来技术全栈”包括了芯片和车载智能硬件、电池系统、电驱及高压系统、车辆工程、整车全域操作系统、全景互联、智能驾驶、智能座舱、智慧能源、智能制造、人工智能和全球数字运营等关键技术领域，满足蔚来在智能、电动、汽车、产品、服务、社区，多品牌、多平台、多区域三个维度、九大要素的研发和运营需求。其中，国内首个全栈自研智能底盘域控制器(ICC)，国内首个整车全域操作系统天枢SkyOS，业内首颗自研量产激光雷达主控芯片“杨戬”，以及NIOLink蔚来全景互联技术更被一些专业媒体深度报道。
	其实，大多数汽车品牌都在布局技术研发，但蔚来之所以能引起高度关注，主要在于其扎根底层的原创技术创新突破。以国内首个整车全域操作系统天枢SkyOS为例，这是蔚来整车底层操作系统，也是国内第一个智能电动汽车操作系统。它可以让各种设备能够有机融合在一起，让高效的协同工作成为现实。
	有技术从业者称，这属于典型的底层技术创新，置于人工智能、物联网这些前沿领域来看，它更容易触发行业变革。这也可以说明，蔚来的原创技术不只浮于应用层创新，更聚焦在底层创新。当然，应用层创新会为用户带来不一样的体验，如团购、直播、游戏、共享单车、车载大屏等等，但涉及革命性变革的创新，均为底层创新，如航空航天、生物科技、光刻机、以太网、机器人等等，这些底层创新也被誉为“国之重器”。业内有评论认为，蔚来专注底层创新，用跳出传统思维的方式尝试破局，有望为行业和用户带来更多惊喜。
	“没有技术领先，不配做高端品牌”
	多数企业家创立一个品牌，都希望它能够立足高端市场；多数中国企业家创立一个品牌，都希望它能代表中国高端品牌进军全球。对此，李斌也有自己的看法。他说：“如果没有技术领先，如果不做原创，我都不好意思说自己是高端品牌，我们还在走向高端品牌的路上。”
	事实上，像蔚来一样自成立之日就定位高端的品牌有很多，但历经多年发展，始终像蔚来一样引领高端纯电市场的品牌，却较为罕见。数据显示，今年第三季度，蔚来在成交均价30万元以上的电动汽车市场排名第一，市场份额超过45%。另有一组数据显示，今年7至11月，在上海成交均价30万元以上的汽车市场中(不分能源形式)，蔚来销量连续5个月超越宝马、奔驰、奥迪。
	透过市场反馈可见，高端市场用户群体已经逐步认可蔚来品质，也有越来越多的媒体和用户认为，蔚来能够代表中国高端汽车品牌。
	在中国汽车市场，高端用户群体普遍追求品质，既要求车型具备过硬的产品力，还需要超越期待的全程体验。在对待“什么样的车才能算是高端车型？”这个问题上，他们很难被堆配置、堆用料、单一性能比拼这种做法打动。相比之下，他们更看重品牌的领先技术水准。
	纵观百年汽车工业史，但凡流传至今的高端品牌，背后一定有深厚的技术积累来支撑。比如，最早发明汽车的奔驰，最早使用了刹车片、机械增压、电子ABS、电子稳定控制ESC等技术，而最早发明氢动力汽车的宝马，也是最早使用涡轮增压、线控等技术的品牌之一。
	蔚来在利用原创技术创新来提升品质和体验方面也颇有经验。以换电为例，蔚来为了让用户获得“比加油更方便”的加电体验，大力部署换电服务设施，并实现技术升级迭代。蔚来联合创始人秦力洪曾表示：“从蔚来第二代换电站开始，用户换电过程就变得很优雅，不用下车，一键搞定，全程自动，比充电更舒适。”
	今年，蔚来开始部署第三代换电站，换电速度又得到加快，整个换电过程仅需要三分钟左右。
	截至今年12月14日，蔚来在全球建设换电站2,269座，为用户提供完成超3,300万次换电服务，现日均服务超过60,000次，平均每1.4秒就有一台车从换电站满电出发。蔚来换电也成为支撑品牌引领高端的重要技术因子。
	不少研究企业与品牌建设的人，都习惯用“冰山”形容企业实力。冰山浮在海面上可见的部分，相当于品牌，占整体的很小一部分；冰山还有沉没于水下还有很大的一部分冰山，就是领先行业的原创技术，它支撑着品牌的部分浮出水面。因此，不论奔驰、宝马，还是蔚来，他们均诠释了一个道理：没有领先行业的技术，高端品牌就会被束之高阁，是一种“空谈”。
	高端纯电爆发前夜
	尽管蔚来在网络世界经常收到偏颇舆论攻击，但在行业内部，蔚来一直都被视为强劲对手，特别是正在发力冲击高端市场的品牌。因此，蔚来关于“智能电动汽车赛道决赛年在2025年”的预言，也让更多人将目光锁定2025年。
	在本次媒体面对面上，李斌再次提及2025年。在他看来，2024至2025年，高端智能电动汽车市场将进入爆发式增长阶段，蓄力已久的“油转电”高端市场也将进入爆发阶段。有业内人士分析，假如李斌预言成真，那么高端纯电市场届时将基本定型，这对蔚来而言属于不错的时机。如果蔚来能够持续引领高端纯电市场，则会在大浪淘沙中沉淀下来，成为中国高端汽车品牌的代表。
	更值得玩味的是，2023年发生了一系列事件，它们看似互不关联，却在政策、行业、资本、市场等多层面产生作用，无形中在蔚来背后生成了一股合力。
	政策层面，蔚来一直坚持的换电模式，得到了国家政策的进一步支持。今年6月推出的最新政策提出，在实际销售换电模式的新能源汽车时，车身和电池分开开票，电池发票不计入车辆购置税征收。这充分说明国家对换电的支持。
	行业层面，蔚来换电模式得到了其他主流品牌的认可，长安汽车、吉利控股相继与蔚来合作，一张部署换电服务的行业合作大网正在徐徐拉开。
	资本层面，蔚来今年7月获得阿布扎比投资机构CYVN约11亿美元的战略投资，并成功发行总计11.5亿美元的可转换优先债券，在中概股融资格外难的2023年非常另类。
	制造层面，蔚来据传已获得获得独立造车资质，位于合肥的蔚来第二先进制造基地今年10月面向社会公众开放，对外展示领先的智能制造实力。
	市场层面，蔚来第二代技术平台车型得到高端市场认可，新东方创始人俞敏洪、“前国脚”范志毅、歌手胡彦斌等公众人物也成为蔚来用户。
	经营层面，通过刚刚发布的第三季度报告可见，蔚来多项经营指标稳步回暖，销量与营收更是创季度记录，毛利更是暴涨1651%，网友评论这是蔚来“史上最亮眼财报”。
	有长期关注蔚来的记者表示，已经明显感受到从蔚来内外部逐渐形成的合力。此外，还有人猜测，蔚来若在2025年的决赛中占上风，则很有可能加速新能源汽车格局形成。届时，蔚来或与“新能源汽车鼻祖”特斯拉、“新能源市场规模最大车企”比亚迪一道，构成新能源汽车行业的三足鼎立之势。
</body><key_sentence>据李斌介绍，蔚来尚在成为高端品牌的路上，需要用户认可，更重要的是实现技术领先。具体来看，“蔚来技术全栈”包括了芯片和车载智能硬件、电池系统、电驱及高压系统、车辆工程、整车全域操作系统、全景互联、智能驾驶、智能座舱、智慧能源、智能制造、人工智能和全球数字运营等关键技术领域，满足蔚来在智能、电动、汽车、产品、服务、社区，多品牌、多平台、多区域三个维度、九大要素的研发和运营需求。因此，不论奔驰、宝马，还是蔚来，他们均诠释了一个道理：没有领先行业的技术，高端品牌就会被束之高阁，是一种“空谈”。置于产品层面看，蔚来品牌只做高端，不打价格战，并确保技术发展优先。</key_sentence></doc>