<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1332</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112180.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）山西乡宁：从一座山的进化更新一座城的形象</title><datatime>2023-11-15 11:43:00</datatime><body>	中新网太原11月15日电(记者李新锁)山西乡宁，位列全国三大优质主焦煤基地之一。几天前，乡宁2023(北京)产品会展暨招商引智推介会在北京举行。面对北京各界人士，当地以“大美云丘一座山”作为切入之一，以期更新一座城的形象。
	乡宁县位于吕梁山南端、山西省西南，面积2029平方公里，煤田面积约1600平方公里，占总面积78%。
	春秋晋鄂侯居此，古称鄂邑，迄今有2000多年的历史，后唐同光元年(923年)改称乡宁县，沿用至今。
	时至今日，乡宁多以“煤炭之乡”被外界熟知，隐藏在其身后的千年荣耀和一方山水却还未真正焕发产业价值。
	煤乡借煤炭红利快转型
	14日8时，中央气象台预报，中东部地区将出现大风降温天气，东北地区等地有雨雪天气。
	降温之下，乡宁煤炭保供职责再次被提及。当地煤炭产业也受到关注。
	公开资料显示，2022年，乡宁县地区生产总值完成259.7亿元，增长6.9%。
	乡宁县政府相关负责人表示，过去一年，乡宁能源产业扩量提质。多家大型矿井启动建设，部分煤矿进入试运转，16个智能化掘进和采掘工作面顺利完成，煤炭产能核增稳步推进。6个风电、光伏项目实现并网，新能源装机占比达96.4%，年发电量2.97亿千瓦时，能源综合保障更加有力。
	背靠煤炭，又不只躺在煤炭上发展。
	“紧抓煤炭市场‘红利期’、低碳经济‘窗口期’，立足产业基础和资源禀赋，主攻能源、文旅、紫砂三大产业”，加快构建具有乡宁特色的现代化产业体系。在乡宁县2023年《政府工作报告》中，乡宁县明确了产业路径。
	乡宁凭雄厚家底卖风光
	近年来，山西把开发区视为转型发展的主阵地、主战场。按照功能、定位的区别，山西把全省开发区分为工业类、农业类、生态文旅类3类。
	2020年，山西省政府批准设立乡宁生态文化旅游示范区。
	对此，北京金笔创逸规划设计院院长张建林表示，“在乡宁这样一个煤炭大县，建设一个生态文化旅游类开发区”，殊为难得。
	按照规划，乡宁县将加快打造全国知名旅游目的地。在县域内，乡宁东部以峰岭生态资源和双鹤红色文化为核心，聚焦森林康养和培训研学；南部以云丘山景区为核心，建设安汾旅游驿站，持续提升云丘山5A品质，稳步推进主板上市；北部以紫砂陶和戎子两个特色小镇为核心，打造研学、会展、康养商业综合体；中部以县城为中心，加快乡宁古县城建设，放大柏山寺、千佛洞、文笔塔等历史遗存价值，建设旅游县城。
	“乡宁有上述文旅资源家底，又有云丘山、戎子酒庄等一批A级景区，加上地处西安、郑州、太原3个省会城市中心，已初步具备全国旅游目的地的基础。”张建林说，在文旅市场竞争中，乡宁应找准自身特有文旅“IP”，差异化发展。
	初冬时节，云丘山景区所在的乡宁县关王庙乡漫山红叶、处处成景。从县城驾车沿旅游公路一路前行，昔日崎岖难行的山路已被红蓝相间的旅游公路取代。
	作为乡宁，乃至山西文旅的一张牌，10多年间，云丘山景区累计投资27亿余元，2020年末正式跻身国家5A级旅游景区，成为山西第九家5A级景区。
	从一座山到一条旅游带，乡宁“80后”张东红用自己6年的守望见证着云丘山的成长。
	“从2017年起，我和妻子两人就在云丘山塔尔坡古村豆腐坊卖豆制品谋生，每年有10多万的收入。”张东红说，以前也曾外出打工，但花费不少还不能顾家。近年来，景区升级5A，从县城到云丘山的旅游公路也开通了，“云丘山带动了周边众多乡村一起兴旺起来”。
	今年“五一”，张东红的店铺前，排队就餐的游客排出了绵延不断的气势。
	云丘山景区总面积203.1平方公里，核心景区有64.21平方公里。如此体量，自然有赖持续多年的投入。
	从一座山了解一座城
	乡宁县云丘山旅游开发有限责任公司(简称“云丘山公司”)总经理张恒山介绍，从2005年至今，云丘山公司累计投资27亿余元，先后修复和重建了庙宇10余座，对11座古村镇进行保护、开发；修建、改造景区内外公路近45公里；建设完成三条索道以及游客服务中心、中和广场、各式酒店、停车场、玻璃吊桥等基础设施。
	今年五六月间，云丘山景区频频上榜“5A级景区品牌传播力100强榜单”。近年来，云丘山的云海、冰洞、春节民俗等也接连登上网络热搜。外界由此开始了解、认知从后唐即得名的乡宁县。
	“持续投入之下，景区从单一的观光业态，延伸到民宿酒店、冰洞体验、极限运动、冰雪旅游等领域。”张恒山说，10多年间，云丘山从未停止脚步，持续探索“体育+”“音乐+”等跨界营销，以丰富景区业态、提升游客体验。
	不久前，2023年云丘山越野赛成功加入UTMB世界系列赛，体育、旅游融合探索再进一步。
	13日，云丘山迎来了今冬初雪，“莽莽群山、皑皑白雪、鲜红柿子”的景象贡献了很多大片。
	张恒山说，云丘山滑雪场12月初就开板了，“游客体验完滑雪还能泡温泉”。
	实际上，在跻身5A景区后，云丘山渐成乡宁的标签之一。
	几天前，在乡宁2023(北京)产品会展暨招商引智推介会上，以云丘山为代表的文旅推介引发了参观者的兴趣。
	北京外国语大学大四学生牛雅慧之前曾休学两年走过众多名山大川、人文古迹，也到过山西大同看古城墙、尝山西醋。
	“乡宁既有‘南宜兴、北乡宁’的紫砂文化，也有像云丘山这样的5A级山水景观，有机会一定会到乡宁旅游。”牛雅慧说，云丘山的万年冰洞、极限运动、古村落民宿等都是值得打卡、体验的好去处。(完)
</body><key_sentence>“乡宁有上述文旅资源家底，又有云丘山、戎子酒庄等一批A级景区，加上地处西安、郑州、太原3个省会城市中心，已初步具备全国旅游目的地的基础。作为乡宁，乃至山西文旅的一张牌，10多年间，云丘山景区累计投资27亿余元，2020年末正式跻身国家5A级旅游景区，成为山西第九家5A级景区。对此，北京金笔创逸规划设计院院长张建林表示，“在乡宁这样一个煤炭大县，建设一个生态文化旅游类开发区”，殊为难得。从一座山到一条旅游带，乡宁“80后”张东红用自己6年的守望见证着云丘山的成长。</key_sentence></doc>