<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13472</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10128953.shtml</url><title>督察组：超标污水直排黄河干流 甘肃省部分城市存在环境污染</title><datatime>2023-12-15 14:47:00</datatime><body>	中新网北京12月15日电题：督察组：超标污水直排黄河干流甘肃省部分城市存在环境污染
	中新财经记者阮煜琳
	中央第四生态环境保护督察组督察甘肃省发现，甘肃省黄河流域部分城市环境基础设施建设滞后、运行管理不到位，存在环境污染和环境安全风险隐患。
	甘肃省兰州、天水、定西等城市均处于黄河流域。其中，兰州市是黄河干流唯一穿城而过的省会城市，定西市是黄河最大支流渭河的发源地，渭河干流天水段占干流总长度1/3。
	督察发现，2013年起兰州市开发建设白道坪片区，目前片区入住人口已达6.5万，日均用水量约1.7万立方米，但至今未按规划配套建设污水处理厂，也未建设管网与其他污水处理厂连接，片区生活污水仅靠临时设施收集处理，实际处理水量约0.7万立方米/日。2023年12月10日，督察组现场督察发现，该片区部分生活污水未经处理直排黄河干流，监测结果显示，化学需氧量、氨氮、总磷浓度分别为372毫克/升、70.2毫克/升、4.59毫克/升。兰州市七里河区硷沟下游约1.9千米的河洪道被建筑物覆盖，受纳沿河生活污水，当地虽在近河口处建有截污坝，通过泵站将污水抽送至城市管网，但雨天污水溢流黄河干流问题依然存在。2023年9月监测结果显示，溢流水体氨氮浓度22.6毫克/升，属于重度黑臭，但一直未列为黑臭水体进行整治，群众反映强烈。
	督察还发现，定西市通渭县城区部分生活污水通过雨水管直排渭河支流散渡河，2023年12月监测结果显示，化学需氧量、氨氮、总磷浓度分别为124毫克/升、28.5毫克/升、2.42毫克/升；通渭县南园体育场附近污水检查井大量雨污混合水溢流。陇西县城大量雨污混合水未经处理，通过县城污水处理厂溢流口和附近沟渠排入渭河干流，在河道内形成明显的污染带。
	天水市武山县因污水处理能力不足，2022年以来县污水处理厂人工开启溢流口175次，将大量未经处理的雨污混合水直排渭河干流。
	督察发现，天水市城区生活污水产生量约13.7万吨/日，已建成的三座污水处理厂设计处理能力共计24万吨/日，但运行管理水平低，设施处理能力不能有效发挥。2019年建成的天水成纪净水厂设计处理能力8万吨/日，实际最大处理能力不足4万吨/日，近3年污水持续溢流。秦州污水处理厂运行效能低，只能采取降低处理量、大量投放药剂等措施处理污水。2023年9月，天水市将城区三个污水处理厂阶梯运行，位于下游的麦积污水处理厂污水处理量大幅增加，造成部分时段超负荷运行，出水总磷、总氮超标，已有9次出现污水溢流。2023年1至11月，下游渭河干流伯阳国考断面水质有2个月恶化为劣Ⅴ类，太碌国考断面水质有1个月恶化为劣Ⅴ类。此外，定西市通渭县城区污水处理厂2022年12月以来，排放超标129天。
	督察发现，按照甘肃省要求，兰州市应于2023年底前至少实施一座生活污泥资源化利用设施，但至今未实施。全市城区生活污泥均由2018年建成的兰州市污泥处置厂填埋处置，该厂设计库容100万吨，处理能力400吨/日，实际接收污泥约580吨/日，截至2023年11月，已填埋污泥162万吨。现场检查发现，该厂未按要求设置甲烷气体自动检测及点火装置，导排系统已被污泥完全掩埋，填埋区积存大量渗滤液，甲烷及恶臭气体导排受阻，存在严重环境安全风险隐患，群众对该厂臭气扰民问题反映强烈。
	督察组指出，甘肃省部分城市贯彻落实黄河保护法、黄河流域生态保护和高质量发展规划纲要不到位，对环境基础设施建设管理重视不够，工作推进不力，造成环境污染和环境安全风险隐患。(完)
</body><key_sentence>2023年12月10日，督察组现场督察发现，该片区部分生活污水未经处理直排黄河干流，监测结果显示，化学需氧量、氨氮、总磷浓度分别为372毫克/升、70.2毫克/升、4.59毫克/升。督察还发现，定西市通渭县城区部分生活污水通过雨水管直排渭河支流散渡河，2023年12月监测结果显示，化学需氧量、氨氮、总磷浓度分别为124毫克/升、28.5毫克/升、2.42毫克/升。天水市武山县因污水处理能力不足，2022年以来县污水处理厂人工开启溢流口175次，将大量未经处理的雨污混合水直排渭河干流。督察发现，天水市城区生活污水产生量约13.7万吨/日，已建成的三座污水处理厂设计处理能力共计24万吨/日，但运行管理水平低，设施处理能力不能有效发挥。</key_sentence></doc>