<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13481</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-15/10129001.shtml</url><title>广东部署10项重点行动为迁徙候鸟护航</title><datatime>2023-12-15 14:40:00</datatime><body>	中新网广州12月15日电(程景伟林荫)据广东省林业局15日消息，该局近日正式印发《广东省候鸟及迁徙通道保护行动计划(2023-2035年)》(下称《行动计划》)。《行动计划》从空间布局上科学规划了广东省候鸟迁徙区、功能区和保护优先区，明确提出10项重点行动，全面提升鸟类生物多样性保护水平，高质量促进迁徙候鸟保护与恢复。
	广东省主要处于中国东部候鸟迁徙区，自然生态系统多样，候鸟资源丰富，被列入《全国鸟类迁徙通道保护行动方案(2021-2035年)》的重要候鸟迁徙通道共计59个。
	据统计，广东现记录野生鸟类584种，其中国家重点保护鸟类136种、省重点保护鸟类107种；具有迁徙属性鸟类共412种，涵盖涉禽、游禽、猛禽、攀禽和鸣禽5大生态类群，包括国家一级保护野生动物23种，国家二级保护野生动物67种。
	《行动计划》显示，广东将从提升国家重点保护候鸟及其繁殖地、迁徙停歇地和越冬地的保护能力，推进自然生态系统一体化保护等方面着手，部署开展10项重点行动，推动建立完善的迁徙鸟类保护网络，精准开展珍稀濒危候鸟的保护、监测与救护，切实提升迁徙候鸟保护水平。
	据介绍，10项重点行动包括候鸟资源调查监测评估、珍稀濒危候鸟专项保护、迁徙通道重要节点保护修复、重要功能区迁徙候鸟保护、开展候鸟环志与迁徙追踪、珠三角地区水鸟廊道质量提升、候鸟安全风险防控能力提升、候鸟保护关键技术科技攻关、候鸟保护管理能力提升和公众参与与保护宣教等，从多层面、多维度推动构建系统完备、科学规范、运行有效的现代化保护体系。
	《行动计划》还提出，设立迁徙候鸟重要监测点和优先保护区域。其中，重要监测点是指栖息候鸟的最大数量达到20000只以上的地方；或是该区域定期栖息的某一种(含亚种)水鸟种群分布具有代表性、典型性和完整性；或该地方是候鸟集中通过的主要迁徙通道。
	优先保护区域则是对迁徙候鸟多样性热点和生境敏感性高的区域进行划定，主要分为海洋与海岸带候鸟保护优先区、粤北南岭山地候鸟保护优先区、粤西云雾山候鸟保护优先区、粤东罗浮山-大桂山-莲花山候鸟保护优先区。
	长期以来，广东围绕迁徙候鸟保护，多措并举，通过采取建立、优化各种类型的自然保护地、开展鸟类环志和迁徙研究、布局疫源疫病监测与防控、实施濒危鸟类拯救行动、参与国际履约与国际合作、打击非法猎捕野生鸟类等违法活动、禁猎野生鸟类五年等措施，持续加强南岭、珠江口、榕江河口等重要鸟区、重要湿地和自然保护区等栖息地保护，加大对省内候鸟迁徙路线重要节点的保护和修复，推动形成了完善的候鸟保护网络。
	广东省林业局表示，近年来该省迁徙鸟类的新记录、新分布种类大幅度增加，野生鸟类种群数量逐步恢复并增长。比如，黑脸琵鹭和勺嘴鹬在广东越冬的种群数量呈逐年上升趋势；近三年该省记录到黑鹳、东方白鹳、灰鹤、白鹤、彩鹮、青头潜鸭、中华秋沙鸭等珍稀濒危迁徙候鸟的新分布。
	据介绍，广东将探索建立政府主导、多元参与的候鸟保护和生态修复投入机制，推进候鸟栖息地环境改善和候鸟保护协同增效，加强与港澳及其他省份的合作，创新自然保护地建设和候鸟保护工作技术手段，适当开放自然教育和生态体验区域。(完)
</body><key_sentence>《行动计划》显示，广东将从提升国家重点保护候鸟及其繁殖地、迁徙停歇地和越冬地的保护能力，推进自然生态系统一体化保护等方面着手，部署开展10项重点行动，推动建立完善的迁徙鸟类保护网络，精准开展珍稀濒危候鸟的保护、监测与救护，切实提升迁徙候鸟保护水平。长期以来，广东围绕迁徙候鸟保护，多措并举，通过采取建立、优化各种类型的自然保护地、开展鸟类环志和迁徙研究、布局疫源疫病监测与防控、实施濒危鸟类拯救行动、参与国际履约与国际合作、打击非法猎捕野生鸟类等违法活动、禁猎野生鸟类五年等措施，持续加强南岭、珠江口、榕江河口等重要鸟区、重要湿地和自然保护区等栖息地保护，加大对省内候鸟迁徙路线重要节点的保护和修复，推动形成了完善的候鸟保护网络。据介绍，10项重点行动包括候鸟资源调查监测评估、珍稀濒危候鸟专项保护、迁徙通道重要节点保护修复、重要功能区迁徙候鸟保护、开展候鸟环志与迁徙追踪、珠三角地区水鸟廊道质量提升、候鸟安全风险防控能力提升、候鸟保护关键技术科技攻关、候鸟保护管理能力提升和公众参与与保护宣教等，从多层面、多维度推动构建系统完备、科学规范、运行有效的现代化保护体系。《行动计划》从空间布局上科学规划了广东省候鸟迁徙区、功能区和保护优先区，明确提出10项重点行动，全面提升鸟类生物多样性保护水平，高质量促进迁徙候鸟保护与恢复。</key_sentence></doc>