<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>134</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-11/10110257.shtml</url><title>摇响寻亲的“风铃”</title><datatime>2023-11-11 05:30:00</datatime><body>	由一线职工张卫华发起的志愿服务先后帮助1500余名受助者找到家人
	摇响寻亲的“风铃”
	阅读提示
	张卫华创建了河南省濮阳市第一支寻亲团队“风铃志愿者群”，后将公益群名改为“濮阳风铃寻亲公益平台”，发起风铃寻亲志愿服务。
	已经凌晨两点了，张卫华还在电脑前核对失踪人员信息，遇到重要的信息，习惯性地用笔写在笔记本上，“我快一些，走失的人就能早一点回家！”
	今年43岁的张卫华，是中国石化中原油田文卫采油厂的治保巡检员，2003年12月从部队转业。2016年12月，他创建了河南省濮阳市第一支寻亲团队“风铃志愿者群”，后将公益群名改为“濮阳风铃寻亲公益平台”，发起风铃寻亲志愿服务。
	这些年，张卫华先后帮助1500余名受助者归家，与亲人团聚，更为王相森等378名烈士寻亲。
	寻亲路上少不了热心人
	“我回家了！”去年4月，高修梅从河南新乡出发，驱车千里回到了故乡云南昭通，与亲人拥抱的那一刻，她喜极而泣。这条回家的路，她整整走了31年。“感谢风铃志愿团队，他们帮我找到了家人！”她眼含热泪地说。
	这一切的开端，都源于张卫华偶然间的一个念头。
	2016年夏天，张卫华在车站等人时，看到一位40多岁的妇女正在散发启人寻事，嘴里不停说着：“家人患有抑郁症，已走丢两个多月了，80多岁父亲急得住院，如果您有消息，请联系我……”
	“一人走失，全家崩溃。”回家后，车站的一幕幕像根刺一样扎进张卫华的脑海里，“不知道还有多少家庭因为亲人走失而饱受煎熬，我是不是可以做些什么？”
	长期热心公益活动，让张卫华意识到一个人的力量太微弱了，“要把众多‘小爱’汇集到社会公益志愿服务的‘大爱’中来。”2017年3月，张卫华创立河南省濮阳市第一支寻亲志愿服务团队——濮阳风铃寻亲志愿团队，并成立了专门替人寻亲的风铃志愿者微信群。作为群主，他主要利用网络，通过信息甄别和人脸比对，为走失人员家庭提供寻亲服务。
	“人员走失，24小时内恰恰是最宝贵的时间。我们想抓住这个关键时间段帮助找到走失者。”张卫华说。
	一次，张卫华接到信息，家属称老人今年68岁，已失踪一年半。通过志愿者提供的信息和人脸比对，张卫华只用半小时便锁定了老人所在位置——山东菏泽救助站。第二天，张卫华便带着家属奔赴菏泽，将老人接回。
	如今，在中原油田的支持下，风铃志愿服务团队已扩大到30人，有公安干警、油田员工还有周边县区的热心职工。在微博、抖音、快手等平台拥有17个寻亲群，累计参与寻亲人数达7000余人，寻亲范围扩展到了北京、上海、广东、新疆等30个省区市和海外10余个国家，先后帮助1500余名老人、孩子、智障残疾人以及精神病患者归家，见证了上千个家庭的重新团聚。
	这些年，张卫华自掏腰包义务为他人寻亲，不收对方一分财物，不吃对方一顿饭。作为普通职工，他收入不高，每月平均收入只有4000多元，而这些年用于寻亲的钱就超过9万元。为提高效率，他还特意买了两部手机。媳妇埋怨他“贴钱搭工夫”，几次劝他罢手。但张卫华说：“我要是不干了，寻亲路上不就少了个热心人？”
	照亮烈士“归途”
	精准寻人没有捷径，只有不懈的坚持，因爱坚守，为爱寻亲……
	2017年的一天，张卫华接到了一通陌生来电。电话那头，是一素不相识的市民，希望他能帮忙寻找一位濮阳籍烈士亲人。“因为我也当过兵，对部队对战友有特殊感情。”张卫华说，自己当时没多想，就答应了这一请求。
	“当时他们告诉我，烈士的登记地址是濮阳市翟庄村。可是，濮阳市内有七八个翟庄村，我只能发动志愿者和朋友挨个打电话。一圈下来，没有任何线索。”张卫华说，“这时候我才意识到帮烈士找亲人，远比帮走失人员回家困难得多。”
	这次寻亲，激起了张卫华帮烈士回家的斗志。“很多烈士的地址比较模糊，也没有其他有用的信息，加之很多亲人离开了祖籍地，找起来太困难。”张卫华说，很多烈士亲属会经常给他打电话，这对自己来说是一种鞭策，“有时候，听着电话里他们那种对亲人的思念和期盼，你会跟着默默掉眼泪。”
	2020年，张卫华加入了抗美援朝志愿军烈士寻亲团。为了整合信息，张卫华将所知道的烈士信息都记在本上，尤其是对河南籍的烈士线索做了重点标记。“因为我在河南省，帮助省内的烈士寻亲从更方便一些。”张卫华解释说。
	几年时间下来，张卫华帮助378名烈士找到了亲人。“帮烈士‘回家’，不是把一个孤零零的名字带回家，而是一段段家国记忆的续写。作为一个退伍军人，这两年我越发感觉到这件事的意义，也是践行‘退伍不褪色’的责任。”
	热衷公益不忘本职
	张卫华的爱心公益之路，要追溯到2005年的一场慰问活动。
	当年，他在一益活动中结识了中原油田钻采社区孤寡老人尚妈妈，老人无儿无女生活拮据。他主动与老人结成“一对一”帮扶对子，每周去老人家两次，帮她买米买面，陪其聊天解闷。逢年过节还会带上妻子一起去探望，购置生活用品。善举持续了6年，一直到2011年老人患病去世。
	周末，张卫华还会来到献血站，为献血群众端茶倒水、讲解献血知识、填写注册表等，一忙就是四五个小时。至今，张爱华累计献血104次，献血量超3.2万余毫升，相当于8个成年人身体血量的总和。
	热衷于志愿服务的同时，张卫华也从来没有忘记自己的本职工作。他所在的文卫采油厂，地处豫鲁两省交界处，管理着1700多口油水井，周边拥有自然村98个，点多线长面宽，油区治安环境非常复杂。工作中，他出色完成了各项急难险重任务，特别是在抓捕窃油、窃气、窃电不法分子的关键时刻，他总是冲在最前面，磕碰摔伤已经成了家常便饭。“我的职责就是保障油田的安宁。”张卫华说。(本报记者余嘉熙本报通讯员王佳宁韩冬梅)
	来源：工人日报
</body><key_sentence>”张卫华说，“这时候我才意识到帮烈士找亲人，远比帮走失人员回家困难得多。张卫华创建了河南省濮阳市第一支寻亲团队“风铃志愿者群”，后将公益群名改为“濮阳风铃寻亲公益平台”，发起风铃寻亲志愿服务。这次寻亲，激起了张卫华帮烈士回家的斗志。这些年，张卫华先后帮助1500余名受助者归家，与亲人团聚，更为王相森等378名烈士寻亲。</key_sentence></doc>