<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13501</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10129021.shtml</url><title>时政新闻眼｜习近平赴广西南宁考察，重点关注哪些问题？</title><datatime>2023-12-15 14:28:00</datatime><body>	12月14日上午，此前一天刚刚结束越南出访的习近平总书记，来到广西南宁考察调研。
	总书记先后走进一家企业和一个社区。他实地调研了哪些领域？释放哪些重要信息？《时政新闻眼》为你解读。
	视频：习近平在广西南宁市考察调研来源：央视新闻客户端
	01
	关键时间节点再赴广西考察
	这是党的十八大以来，习近平总书记第三次踏上八桂大地。
	梳理三次考察，总书记每次到广西，都是在重要时间节点。
	2017年，总书记赴广西考察，一项重要议程是了解基层干部群众对党的十九大的建议和期待。他在南宁主持召开基层代表座谈会，同大家面对面交流。
	2021年，正值“十四五”开局之年，也是中国共产党建党百年，总书记再到广西。围绕推动经济高质量发展、加快推进乡村振兴等问题，总书记深入调研，并指导开展党史学习教育。
	今年这次广西之行，是在全面贯彻党的二十大精神的开局之年再赴广西，也是中央经济工作会议后总书记首次国内考察。关键节点，再到广西，蕴含深意。
	这次广西考察，也正值总书记对越南国事访问刚刚结束之际。
	内政外交“无缝衔接”的高强度工作节奏，今年以来第二次出现在总书记的日程上。8月26日，总书记在结束南非出访回到国内后，在乌鲁木齐专门听取新疆工作汇报。
	时隔三个多月，总书记刚刚结束访越，旋即来到与东盟国家陆海相连的广西考察。紧凑的日程背后，折射了总书记对国内国际两个大局的统筹考虑。
	02
	看企业：聚焦中国－东盟合作
	14日上午，习近平总书记首先来到中国－东盟信息港股份有限公司，围绕中国－东盟经贸合作和信息化建设应用等进行实地调研。
	中国－东盟合作，是总书记聚焦的重要关键词。
	东盟，是东南亚国家联盟的简称，涵盖10个国家，总面积约449万平方公里，人口约6.62亿。中方始终把东盟视为周边外交优先方向和高质量共建“一带一路”重点地区。
	2021年11月，中国东盟建立对话关系30周年之际，双方举行纪念峰会，宣布建立中国东盟全面战略伙伴关系。
	地处中国西南的广西，是中国与东盟国家交流合作的前沿和重要窗口。北部湾“一湾相挽十一国”，形象道出广西在面向东盟对外开放中的独特优势。
	2015年，中国东盟共同启动中国－东盟信息港建设，旨在形成以广西为支点的中国－东盟信息通信枢纽，共筑连接中国与东盟的“数字丝绸之路”。中国－东盟信息港股份有限公司，是信息港建设的重要力量。
	总书记十分关心中国－东盟信息港建设。2017年在广西考察期间，总书记在南宁·中关村创新示范基地考察时，曾了解基地推动中国－东盟信息港建设等情况。
	2020年11月，第十七届中国－东盟博览会开幕，主题是“共建‘一带一路’，共兴数字经济”。总书记在开幕式上致辞时说，中方愿同东盟一道建设中国－东盟信息港，推动数字互联互通，打造“数字丝绸之路”。
	今年正逢总书记提出携手共建更为紧密的中国－东盟命运共同体10周年。总书记始终关注中国－东盟信息港建设的背后，是对加强中国－东盟合作、深化对内对外开放大棋局的深入考量。
	2015年，总书记在全国两会期间参加广西代表团审议时，叮嘱广西要做好对外开放这篇大文章，加快形成面向国内国际的开放合作新格局，走活广西发展这盘棋。
	“一子落稳，满盘皆活。”随着中国－东盟自由贸易区3.0版升级建设，广西与东盟经贸交流合作愈加紧密。今年1至7月，广西对东盟进出口总额1880.8亿元，同比增长71.6%。
	在刚刚结束的中央经济工作会议上，“扩大高水平对外开放”被列为明年经济工作的9项重点任务之一。会议要求，加快培育外贸新动能，巩固外贸外资基本盘，拓展中间品贸易、服务贸易、数字贸易、跨境电商出口。
	在国家对外开放大格局中具有重要战略地位的广西，大有可为，重任在肩。中国和东盟也将在双向奔赴中，实现互利共赢。
	03
	到基层：关切“最后一公里”
	14日上午，习近平总书记考察的第二站，来到南宁市良庆区蟠龙社区。
	这个社区成立于2017年6月，地处中国(广西)自贸试验区南宁片区核心区，面积5.8平方公里，人口6.83万人。
	在这里，总书记的关注点之一，是健全城市社区治理体系。
	社区虽小，却连着千家万户，是党和政府联系、服务群众的“最后一公里”。
	总书记十分重视城市社区治理，多次深入社区实地考察调研。今年5月，总书记在雄安新区考察南文营社区时指出，“要同步推进城市治理现代化，从一开始就下好‘绣花’功夫，积极推进基本公共服务均等化，构筑新时代宜业宜居的‘人民之城’。”
	党的二十大报告提出，“完善网格化管理、精细化服务、信息化支撑的基层治理平台，健全城乡社区治理体系”。
	总书记这次实地调研的良庆区蟠龙社区，在基层社会治理方面做了有益探索。社区聚焦“社会管理网格化、网格管理精细化”目标，将社区划分为13个基础网格、30个单元网格和192个专属网格，并配备专兼职“网格员”。
	总书记曾用“上面千条线，底下一根针”来形容社区工作的特点。社区里的“关键小事”，都是总书记心中的“民生大事”。
	下足社区治理的“绣花”功夫，不断提升城市治理的精细化水平，才能绣出让百姓满意的基层治理新图景。这也是总书记调研蟠龙社区传递的鲜明信息。
	04
	进社区：加强民族团结
	在蟠龙社区，总书记调研的另一个关注点，是加强民族团结工作。
	这个社区是一个多民族聚居社区，居住有汉族、壮族、瑶族和仫佬族等15个民族，少数民族人口八千余人。社区曾荣获广西民族团结进步示范区示范单位等荣誉称号。
	广西是我国少数民族人口最多的自治区，也是全国民族团结进步示范区。全区世居民族有壮、汉、瑶、苗、侗、仫佬、毛南、回、京、彝、水、仡佬等12个，其中壮族占全区常住人口的31.4%。
	加强民族团结，是总书记每到广西必看、必谈的重要问题。
	2021年4月到广西考察时，总书记说，各民族共同团结进步、共同繁荣发展是中华民族的生命所在、力量所在、希望所在。“在全面建设社会主义现代化国家的新征程上，一个民族都不能少。”
	此次广西之行一个多月前，10月27日，中央政治局曾就“铸牢中华民族共同体意识”进行第九次集体学习。总书记在主持学习时强调，要准确把握党的民族工作新的阶段性特征，推进新时代党的民族工作高质量发展。
	从构建科学完备的中华民族共同体理论体系，到增强各族群众的中华文化认同，再到以中华民族大团结促进中国式现代化，总书记提出新论断，作出新部署。
	广西之行是这次政治局集体学习之后，习近平总书记首次深入民族地区考察调研。
	民族团结，是我国各民族人民的生命线。落实总书记关于加强和改进民族工作的重要思想，做好新时代党的民族工作，必须要有更高的站位，要下更大的功夫。
	监制丨申勇龚雪辉
	主笔丨时冉
	记者丨王鹏飞姚瑶范凯黎兵段德文李辉杨立峰钟锐赵婷
	视觉丨陈括张晶
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>2017年在广西考察期间，总书记在南宁·中关村创新示范基地考察时，曾了解基地推动中国－东盟信息港建设等情况。广西之行是这次政治局集体学习之后，习近平总书记首次深入民族地区考察调研。14日上午，习近平总书记首先来到中国－东盟信息港股份有限公司，围绕中国－东盟经贸合作和信息化建设应用等进行实地调研。总书记始终关注中国－东盟信息港建设的背后，是对加强中国－东盟合作、深化对内对外开放大棋局的深入考量。</key_sentence></doc>