<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13515</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-15/10128941.shtml</url><title>澄迈县福山派出所：在咖啡香中品出“枫桥经验”新味道</title><datatime>2023-12-15 12:56:00</datatime><body>	中新网澄迈12月15日电(张钰惠)在这座飘着浓郁咖啡香气的风情小镇，人们以咖啡为纽带联结在一起，矛盾与纠纷在咖啡香的氤氲中消散。12日，新时代“枫桥经验”中央主要媒体网络主题宣传采访团来到海南省澄迈县福山镇，一同感受福山咖啡文化，学习调研福山派出所在“咖啡警务”中的做法与成效，在咖啡香中品味新时代“枫桥经验”的深刻内涵。
	福山派出所通过搭建调解工作新平台，充分发挥调解在维护基层社会和谐稳定的“第一道防线”作用，利用社区民警人熟、地熟和乡贤威望高、深谙风俗人情的优势，先后打造了“和气福厚警民调解室”“老谭调解室”两个调解平台，积极落实“警调衔接”“民调入所”“律师进所”，积极探索多元化解矛盾纠纷方式方法，最大限度将矛盾纠纷化解在基层。
	在福山咖啡风情镇园区的“和气福厚警民调解室”，采访团一行见到了两名曾在这里握手言和的当事人——花场村小组组长温新宝和福山石油公司项目部负责人张伟。两人代表的花场村11组、2组和福山石油公司曾因土地租赁合同问题产生纠纷，因合同到期后未续签，村民们到钻井基地阻止公司人员进入其土地开展作业，此外，双方就续签合同的土地面积、价格产生分歧。
	对此，福山派出所社区警务队负责人、花场村委会兼职副书记龙其栋深入基层走访摸排，发现矛盾后，主动联系村民了解情况，并带领由镇政府组织公安、综治、司法、律师、村委会干部等多元力量参与的工作专班，到现场对村民开展法制教育和劝解，承诺帮助村民与石油公司协商解决。经过多次邀请双方当事人到调解室喝咖啡，在轻松愉快的环境下友好协商土地合同问题，最终，福山镇政府组织多单位召开协调会，促成合同签订。
	“调解走在激化前”，在咖啡香的柔化下，矛盾化解在了萌芽状态。走进候臣咖啡文化村的“老谭调解室”，采访团了解到了“咖啡警务”的另一个生动体现。
	“老谭调解室”是福山当地有威望的乡贤、民营企业家、侯臣咖啡法人代表谭运寿创立的个人调解室，他结合自身经验总结出“于情、于理、于法”的矛盾纠纷调解理念，在咖啡馆里，他多次积极协助有关部门调处化解各类民间矛盾纠纷。在当地，人们都知道遇到矛盾可以直接去找“那个老板”——老谭。
	“打官司要结百年仇，调解了就一泯恩仇。”谭运寿向采访团谈到，民间调解的基本原则是先讲道理、讲感情，最后才是上法庭。谭运寿曾调解过一起关于架设电线占用土地的纠纷，咖啡一摆，他开始向双方讲道理，希望两人都各让一步，拉电线的人按情理赔偿一定的金额，农户则不再追究责任，最后促使双方达成了共识。
	谭运寿还谈到，调解工作要多管齐下，不仅要于情于理还要于法。“我将道理讲错一点没关系，但讲法律不能够这样”，遇到自己调解不了的事情，例如历史遗留的土地问题，他会联系当地民警开展相关普法工作。
	据龙其栋介绍，“咖啡小课堂”是福山派出所的一大特色，由于当地人有喝咖啡的习惯，福山派出所以此为宣传点，向村民开展反诈、交通安全、“套代购”等方面的普法教育。目前，福山派出所在全镇22家福山咖啡馆打造“咖啡小课堂”，集法治宣传、信息收集、业务咨询于一体，打通警务触角“最后一公里”。
	2021年8月以来，福山派出所共摸排各类矛盾纠纷228起，通过两个咖啡调解室，成功调解家庭纠纷、邻里纠纷、经济纠纷等各类矛盾纠纷217起，调处率达95.2%，近5年来未出现因矛盾引起的“民转刑”“刑转命”案件。这一“枫桥式”公安派出所，以独特的“咖啡警务”，为“枫桥经验”赋予了新时代公安工作新的元素。(完)
</body><key_sentence>福山派出所通过搭建调解工作新平台，充分发挥调解在维护基层社会和谐稳定的“第一道防线”作用，利用社区民警人熟、地熟和乡贤威望高、深谙风俗人情的优势，先后打造了“和气福厚警民调解室”“老谭调解室”两个调解平台，积极落实“警调衔接”“民调入所”“律师进所”，积极探索多元化解矛盾纠纷方式方法，最大限度将矛盾纠纷化解在基层。“老谭调解室”是福山当地有威望的乡贤、民营企业家、侯臣咖啡法人代表谭运寿创立的个人调解室，他结合自身经验总结出“于情、于理、于法”的矛盾纠纷调解理念，在咖啡馆里，他多次积极协助有关部门调处化解各类民间矛盾纠纷。在福山咖啡风情镇园区的“和气福厚警民调解室”，采访团一行见到了两名曾在这里握手言和的当事人——花场村小组组长温新宝和福山石油公司项目部负责人张伟。2021年8月以来，福山派出所共摸排各类矛盾纠纷228起，通过两个咖啡调解室，成功调解家庭纠纷、邻里纠纷、经济纠纷等各类矛盾纠纷217起，调处率达95.2%，近5年来未出现因矛盾引起的“民转刑”“刑转命”案件。</key_sentence></doc>