<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13518</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10128921.shtml</url><title>（年终特稿）海峡两岸2023：“融”的期盼和“缺”的无奈</title><datatime>2023-12-15 12:17:00</datatime><body>	中新社北京12月15日电题：海峡两岸2023：“融”的期盼和“缺”的无奈
	中新社记者容海升
	2023年即将在纷纷扰扰中过去，台湾民众近日选出“缺”为这一年的台湾代表字，两岸民众则共同选出“融”为今年海峡两岸年度代表字。海峡一边对“缺”的无奈，与海峡两岸对“融”的期盼，形成鲜明对比。
	同胞情谊深民间交流回暖
	随着新冠疫情缓和，今年两岸民间交流持续回暖，台湾各界人士接踵而来。3月，台湾主要工商团体接连访陆，表达深化两岸产业合作、进一步构建两岸产业链供应链的强烈呼声，大陆台商也纷纷表达在大陆扎根发展的信心。“两岸经贸的纽带不可能也无法阻断。”台湾商业总会理事长许舒博到访大陆时如是说。
	清明节前，马英九先生返乡祭祖，并带领台湾青年学生随行交流。中华民族慎终追远、敬祖爱乡的真挚情感引发两岸同胞共鸣。两岸青年学生的友情生根发芽，并在大陆师生的回访中进一步延续。
	年内，海峡论坛、海峡两岸青年发展论坛、海峡青年节等丰富多彩的两岸交流活动密集举办。其中，第十五届海峡论坛是2020年以来最大规模的两岸民间交流活动，五千多位台湾同胞踊跃参与，“首来族”超过一半，青年超过三分之一，彰显“要和平、要发展、要交流、要合作”的台湾主流民意。
	枝叶总关情促融顺应民意
	9月发布的《中共中央国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路建设两岸融合发展示范区的意见》(以下简称《意见》)，是贯彻落实中共二十大决策部署的具体举措，也是今年大陆方面推动两岸融合发展举措的最大亮点，为台胞台企全面融入福建提供制度保障和政策支持，推进厦金、福马等重点区域融合。
	海峡两岸关系协会副会长孙亚夫接受中新社记者采访指出，《意见》体现了大陆方面尊重、关爱、造福台湾同胞的心愿，希望与台湾同胞分享大陆发展的机遇；贯彻了以通促融、以惠促融、以情促融的精神。落实《意见》的具体要求和措施，必将促进对台工作，促进融合发展，推进两岸关系与和平统一。
	11月，中共中央总书记、国家主席习近平向2023两岸企业家峰会10周年年会致贺信，宣示了继续致力于促进两岸经济交流合作、深化两岸各领域融合发展、完善增进台湾同胞福祉的制度和政策、助力台胞台企融入新发展格局、实现高质量发展的政策主张。
	厦门大学两岸关系和平发展协同创新中心主任刘国深对中新社记者表示，贺信中提到“两岸经济同属中华民族经济”具有深刻意涵，“台湾经济是中华民族经济的一部分，如何让台湾地区经济进一步融入中华民族经济发展大局，就是我们要积极落实推进的方向。”
	繁荣或衰退系于关键抉择
	近年来，台湾社会缺水缺电缺药缺蛋，百“缺”待补；“美猪”“核食”“毒蛋”，饮食不安。北京联合大学台湾研究院副院长李振广向中新社记者谈道，加之民进党当局通过延长兵役、大幅增加防务预算，试图将台湾打造成“人人皆兵”的“军火库”，将台湾推向兵凶战危的险境，岛内民众缺乏安全感、获得感。台湾媒体发布的“年度两岸关系大调查”显示，台湾民众担心“台独”与民进党继续执政的比例在上升。
	孙亚夫分析指出，“台独”分裂势力顽固“倚美谋独”挑衅，其危险性更为上升。同时它也走进了绝境，左支右绌。大陆方面坚决反对“台独”，大多数台湾民众恐惧“台独”带来的危害，美国重申不支持“台独”，“台独”已成绝路。
	孙亚夫认为，2023年的两岸关系实际上是在中美关系跌宕起伏中，向前开拓发展道路的。对于美国的围堵遏制，中国进行了有理、有利、有节的斗争，同时致力稳定和改善中美关系。11月15日中美元首旧金山会晤，美国总统拜登重申“四不一无意”的承诺，明确表示不支持“台独”。同时，国际社会坚持一个中国的格局更加巩固。这种局面对制约“台独”分裂势力推动“台独”活动升级、制造“台独”重大事变是有利的。
	12月15日是两岸双向“三通”全面启动15周年。两岸“三通”极大便利了两岸民众往来，为增进两岸同胞的共同利益发挥了重要作用，广大台湾民众也从中受益。国务院台办发言人朱凤莲日前指出，坚持“九二共识”，两岸交流合作就能够不断深入，两岸关系发展就有广阔前景，台湾同胞的利益福祉就能得到维护和增进。
	当前，台湾面临着和平与战争、繁荣与衰退两条道路、两种前景的关键抉择。许多台湾有识之士早已道出“两岸关系好，台湾才会好”的道理。要推动两岸关系重回和平发展正确轨道、共享和平发展红利，坚持“九二共识”、反对“台独”是解决问题的关键所在。(完)
</body><key_sentence>其中，第十五届海峡论坛是2020年以来最大规模的两岸民间交流活动，五千多位台湾同胞踊跃参与，“首来族”超过一半，青年超过三分之一，彰显“要和平、要发展、要交流、要合作”的台湾主流民意。厦门大学两岸关系和平发展协同创新中心主任刘国深对中新社记者表示，贺信中提到“两岸经济同属中华民族经济”具有深刻意涵，“台湾经济是中华民族经济的一部分，如何让台湾地区经济进一步融入中华民族经济发展大局，就是我们要积极落实推进的方向。11月，中共中央总书记、国家主席习近平向2023两岸企业家峰会10周年年会致贺信，宣示了继续致力于促进两岸经济交流合作、深化两岸各领域融合发展、完善增进台湾同胞福祉的制度和政策、助力台胞台企融入新发展格局、实现高质量发展的政策主张。9月发布的《中共中央国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路建设两岸融合发展示范区的意见》(以下简称《意见》)，是贯彻落实中共二十大决策部署的具体举措，也是今年大陆方面推动两岸融合发展举措的最大亮点，为台胞台企全面融入福建提供制度保障和政策支持，推进厦金、福马等重点区域融合。</key_sentence></doc>