<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13539</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-15/10128911.shtml</url><title>香港国安法实施细则修订 冻结财产通知书在法律待决期间仍有效</title><datatime>2023-12-15 12:23:00</datatime><body>	中新社香港12月15日电据香港特区政府新闻处15日消息，香港特区行政长官会同香港特别行政区维护国家安全委员会(国安委)已行使香港国安法第四十三条所赋予的权力，制定《2023年＜中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法第四十三条实施细则＞(修订)实施细则》。修订后的细则15日刊宪公布，即日生效。
	香港国安法第四十三条规定，特区执法机关办理危害国家安全犯罪案件时可以采取的各种措施，并授权行政长官会同国安委为采取第四十三条所规定的措施制定相关实施细则。首次制定的实施细则于2020年7月7日生效。
	根据原有实施细则，特区政府保安局局长可发出冻结财产通知书，冻结罪行相关财产，目的是：保存涉案财产，以便日后可取得(并执行)没收令或充公令；防范涉案财产被用作资助或协助任何危害国家安全罪行；及防止有人以任何可能不利于与危害国家安全罪行有关，并正持续进行的侦查或法律程序的方式处理财产。
	通知书的有效期最长为两年。只有在有关危害国家安全罪行的侦查按理不能在通知有效期届满前完成时，法院方可批准延期。就通知书有效期是否可以在相关法律程序(特别是刑事检控程序)完结前延长，原实施细则未作清晰规定。
	此次修订后，实施细则明确规定通知书在与其相关法律程序待决期间仍然有效，直到相关法律程序完结为止。修订体现了通知书机制的实施目的，能更有效避免危害国家安全犯罪案件被告人在法律程序完结前不当处理罪行相关财产而引起国安风险。
	特区政府发言人表示，此次修订属技术性修订，只针对通知书的有效期作明确规定，并未改变发出通知书的基础或原则。若有关法律程序尚未完结，相关通知书暂时继续有效实属理所当然。因此修订确属必须，让特区政府能继续有效防范和制止危害国家安全的行为和活动。
	发言人指出，修订后危害国家安全犯罪案件嫌疑人和被告人的财产权仍然依法受到保障。一如既往，受通知书影响的人可根据实施细则向原讼法庭申请撤销通知书，或者申请特许或更改特许处理财产。有关申请特许的机制，在防范和制止危害国家安全的行为和活动和保障财产权之间作出了平衡。(完)
</body><key_sentence>修订体现了通知书机制的实施目的，能更有效避免危害国家安全犯罪案件被告人在法律程序完结前不当处理罪行相关财产而引起国安风险。香港国安法第四十三条规定，特区执法机关办理危害国家安全犯罪案件时可以采取的各种措施，并授权行政长官会同国安委为采取第四十三条所规定的措施制定相关实施细则。及防止有人以任何可能不利于与危害国家安全罪行有关，并正持续进行的侦查或法律程序的方式处理财产。中新社香港12月15日电据香港特区政府新闻处15日消息，香港特区行政长官会同香港特别行政区维护国家安全委员会(国安委)已行使香港国安法第四十三条所赋予的权力，制定《2023年＜中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法第四十三条实施细则＞(修订)实施细则》。</key_sentence></doc>拉动科技创新。创新不是简单的技术概念，发明新产品、运用新工艺、找到新供应来源、开辟新市场、推行新的生产组织方式等都是创新的形式。科技创新的出发点和落脚点是满足人民对美好生活的向往，科学技术解决方案必须同市场需求紧密结合才能成为现实生产力，才有不断迭代完善的机会和可能。科技创新只有与经济社会紧密结合，才能完成从概念、设想、知识到具有市场价值的科技成果的转化。要强化战略导向和目标引导，加强对关系根本和全局的科学问题的研究部署，把惠民、利民、富民、改善民生作为科技创新的重要方向。
	以制度创新破除体制机制障碍
	协同推进科技创新和制度创新，关键是要通过大力推进制度创新，打破束缚科技人员积极性和创造性的体制机制障碍，激发各类主体创新激情和活力，让创新要素充分涌流。
	以制度创新提供创新动力，让企业真正成为科技创新的主体。科技创新活动是涉及科学研究、技术开发、市场应用等多个环节的复杂系统，不仅需要创造和积累知识，还需要根据市场应用的要求在工艺开发、规模生产、稳定质量和开拓市场等方面下功夫。企业是链接知识创造和市场价值实现的行为主体。由于新技术存在原创开发成本高、模仿学习成本低的特点，如果率先进行科技创新不能获得相应的市场回报，企业很可能会等待其他企业做原始创新、自己再模仿学习“搭便车”。因此，要激励企业积极开展研发活动，必须从制度上对科技创新给予支持。一是加强知识产权法治保障，建立激励机制，让知识产权转化为现实生产力。针对知识产权维权中遇到的举证难、周期长、成本高、赔偿低等问题，要完善知识产权全链条保障体系，严厉打击知识产权侵权行为，加大对侵权行为的处罚力度，充分保护权利人合法权益。二是打好科技政策、产业政策、财政政策的“组合拳”，鼓励企业加大研发投入、提升创新能力、加快成果转化速度。对于创新能力较弱的企业，单凭市场回报很难弥补研发支出。可通过科技专项支持、研发费用加计扣除等政策引导，让企业有积极性开展研发活动，逐步提高科技创新能力。三是打造科技创新平台，科技领军企业牵头组织行业共性技术开发，为中小企业开展研发活动降低门槛。中小企业作为科技创新的生力军，可为科研人才的自由探索提供宽松环境。科技创新平台和共性技术能够为中小企业低成本开展科研活动创造条件，让颠覆性技术不断迭代完善，最终转化为创新成果。
	发挥新型举国体制作用，提升国家创新体系整体效能。实现高水平科技自立自强必须突破关键核心技术。要以关键共性技术、前沿引领技术、现代工程技术、颠覆性技术创新为突破口，努力实现关键核心技术自主可控，把创新主动权、发展主动权牢牢掌握在自己手中。应发挥社会主义集中力量办大事的制度优势，发挥国家实验室、国家科研机构、高水平研究型大学、科技领军企业的重要作用，在党中央集中统一领导下，集合精锐力量、汇集优势资源开展协同攻关，实现技术快速突破和市场快速应用。
	进一步完善体制机制，建设规模宏大、结构合理、素质优良的人才队伍。创新驱动实质上是人才驱动。虽然我国拥有数量众多的科技工作者，但是高水平创新人才仍然不足，科技领军人才匮乏的问题还较为突出。要坚持把人才作为第一资源，把人才强国战略落到实处，认真研究人才引进、人才使用、人才培养和人才评价的客观规律，围绕用好用活人才，着力破除制度藩篱。要从多方面营造吸引人才的良好环境，不拘一格使用人才，鼓励创新、包容失败，形成导向明确、精准科学、规范有序、竞争择优的科学化社会化市场化人才评价机制，既完善以同行评价为基础的业内评价机制，又注重引入市场评价和社会评价，努力形成人人渴望成才、人人努力成才、人人皆可成才、人人尽展其才的良好局面。(经济日报)
	【作者李蕾系中央党校(国家行政学院)习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心研究员、经济学部教授】
</body><key_sentence>在推进中国式现代化的新征程上，实施科教兴国战略，强化现代化建设人才支撑，需要完善科技创新体系，完善党中央对科技工作统一领导的体制，健全新型举国体制，深化科技体制改革，形成支持全面创新的基础制度。坚持科技创新和制度创新“双轮驱动”，就是要以科技创新开辟发展的新领域新赛道，塑造发展的新动能新优势，以制度创新破除制约科技创新的体制机制障碍，最大程度地调动创新主体的积极性，最大限度地释放创新活力。推动创新驱动发展、加快科技创新，要坚持面向世界科技前沿、面向经济主战场、面向国家重大需求、面向人民生命健康，打通创新链和产业链，充分发挥我国超大规模市场有利于科技创新成果转化应用的优势，以市场需求拉动科技创新。应发挥社会主义集中力量办大事的制度优势，发挥国家实验室、国家科研机构、高水平研究型大学、科技领军企业的重要作用，在党中央集中统一领导下，集合精锐力量、汇集优势资源开展协同攻关，实现技术快速突破和市场快速应用。</key_sentence></doc>