<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1353</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-15/10112162.shtml</url><title>国台办：行李箱成今年“双十一”台湾消费者的新晋爆款</title><datatime>2023-11-15 11:12:00</datatime><body>	中新网11月15日电国台办发言人朱凤莲15日表示，今年“双十一”电商购物节，行李箱成为台湾消费者的新晋爆款，也欢迎买了行李箱的台湾朋友到大陆来线下购物，满载而归。
	15日，国台办举行例行新闻发布会。有记者提问：上周迎来大陆电商发起的网络购物节“双十一”，一如往年也在台湾掀起购物热潮。有岛内网友评价，今年大陆电商平台的购物通道更便利台湾消费者。有大陆专家认为，这说明两岸经贸关系联系紧密，大陆互联网流行文化及电商网购方式对台湾产生了深刻影响。请问发言人对此有何评论？
	对此，朱凤莲表示，“双十一”电商购物节在两岸掀起购物热潮，为台湾带进物美价廉的大陆商品，“买跨境和买本地一样简单”的购物体验受到台湾消费者的充分肯定。大家可以猜一猜，今年台湾民众买得最多的商品是什么？是服饰、箱包，其中行李箱成为今年台湾消费者的新晋爆款。
	朱凤莲说，我们很高兴看到，蓬勃发展的大陆电商市场为台湾民众搭建起便捷实惠的购物通道，也为两岸物流及相关业态深化合作、创新发展提供了更大空间，我们欢迎广大台湾同胞与大陆同胞共享安全、快捷、便利的在线购物环境，也欢迎买了行李箱的台湾朋友到大陆来线下购物，满载而归。
</body><key_sentence>中新网11月15日电国台办发言人朱凤莲15日表示，今年“双十一”电商购物节，行李箱成为台湾消费者的新晋爆款，也欢迎买了行李箱的台湾朋友到大陆来线下购物，满载而归。朱凤莲说，我们很高兴看到，蓬勃发展的大陆电商市场为台湾民众搭建起便捷实惠的购物通道，也为两岸物流及相关业态深化合作、创新发展提供了更大空间，我们欢迎广大台湾同胞与大陆同胞共享安全、快捷、便利的在线购物环境，也欢迎买了行李箱的台湾朋友到大陆来线下购物，满载而归。对此，朱凤莲表示，“双十一”电商购物节在两岸掀起购物热潮，为台湾带进物美价廉的大陆商品，“买跨境和买本地一样简单”的购物体验受到台湾消费者的充分肯定。有岛内网友评价，今年大陆电商平台的购物通道更便利台湾消费者。</key_sentence></doc>乐团及多国歌唱家一起在华演出，必将作为一段珍贵佳话载入史册。
	音乐源于生活，又高于生活。
	交响乐的大气磅礴、震撼人心，正是源于多样的乐器以及丰富的乐章。作为最大的发展中国家和最大的发达国家，中美关系是多维度、多方面的。两国间的交往交流，也是一首大国“交响乐”。
	如何才能演奏出和谐动听的乐曲？是中美两国人民的期盼，也是世界的关切。
	“中美关系基础在民间，希望在人民，未来在青年，活力在地方。”不久前，在北京会见美国加利福尼亚州州长纽森时，习近平主席用这四句话生动阐释了推动中美关系前行的路径。
	近段时间，中美两国互动交往增加。
	第五届中美友城大会成功举行、美国飞虎队老兵向中国抗战英烈群像敬献花篮、“鼓岭缘”中美民间友好论坛举办……这些故事为中美关系增添了亮色。
	6月以来，美国国务卿布林肯、财政部长耶伦、商务部长雷蒙多等官员接连访华。中美成立了经济工作组、金融工作组等交流机制并举行了第一次会议。
	中美经贸合作也有暖意。今年进博会上，美国参展企业超200家，是进博会历史上规模最大、规格最高的美国参展团。不仅仅是参会，众多美国企业已经将进博会这个平台当作了产品首发阵地、创新阵地、常驻阵地。
	事实证明，中美互利合作的动力依然强劲，民间交往基础依然深厚，空间依然广阔。
	过去一段时间，人们看到美国对于改善中美关系的意愿在提升，但同时对华遏制打压的议程并未减少。矛盾的信号反映出美国看多中美合作利好却囿于零和对抗思维的纠结心态，这也是中美关系历经曲折反复的重要原因。
	诚然，竞争也是中美两国“交响乐”的组成部分。重点在于，如何看待竞争关系。
	一年前，同美国总统拜登在巴厘岛举行会晤时，习近平主席强调，任何时候世界都有竞争，但竞争应该是相互借鉴、你追我赶，共同进步，而不是你输我赢、你死我活。
	竞争的乐章，同样可以和谐。
	美国搞的是资本主义，中国搞的是社会主义，双方走的是不同的路。这种不同不是今天才有的，今后还会继续存在。在巴厘岛会晤时，习近平主席曾说：“中美相处很重要一条就是承认这种不同，尊重这种不同，而不是强求一律，试图去改变甚至颠覆对方的制度。”
	稳定和改善两国关系，关键是要遵循相互尊重、和平共处、合作共赢三原则，找到中美新时期正确相处之道。
	从巴厘岛一路走来，中美关系回暖来之不易，值得倍加珍惜。面向旧金山，我们要汇聚相向而行的力量，朝着推动中美关系健康稳定发展而不断努力。
	监制丨耿志民
	制片人丨兴来
	主编丨宁黎黎
	执笔丨程昱
	视觉丨江雨航
	(来源：央视新闻客户端)
</body><key_sentence>“得知费城交响乐团11月第13次来华并与中方合作举办系列演出交流活动，纪念1973年首次访华，续写与中国人民之间跨越半个世纪的音乐友谊，我感到由衷的高兴。1973年9月，费城交响乐团首次访华，成为新中国成立后第一个访华的美国乐团。11月10日晚，中国国家大剧院音乐厅，“跨越半个世纪的友谊”——纪念费城交响乐团访华50周年音乐会上演。它见证了美国费城交响乐团和中国交响乐团50年的友谊。</key_sentence></doc>