<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13559</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10128893.shtml</url><title>把坚持高质量发展作为新时代的硬道理</title><datatime>2023-12-15 11:25:00</datatime><body>	把坚持高质量发展作为新时代的硬道理
	——深入学习贯彻中央经济工作会议精神之二
	12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行，习近平总书记发表重要讲话指出，必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理，完整、准确、全面贯彻新发展理念，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。习近平总书记的重要讲话，指引我们进一步深化新时代做好经济工作的规律性认识，让我们对我国经济回升向好、长期向好的基本趋势更有信心、更有底气。
	今年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年。今年以来，中国经济在爬坡过坎中前行，在攻坚克难中奋进。以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民，顶住外部压力、克服内部困难，全面深化改革开放，加大宏观调控力度，着力扩大内需、优化结构、提振信心、防范化解风险，我国经济回升向好，高质量发展扎实推进。
	推动高质量发展的最终目的是人民幸福安康。东至长三角、西至新疆、南至广东、北至黑龙江……今年以来，习近平总书记的足迹跨越大江南北，围绕高质量发展这一首要任务，深入考察调研，提出明确要求，作出重要部署……进一步丰富和发展了习近平经济思想，为马克思主义政治经济学注入新的时代内涵，推动中国经济坚定迈向高质量发展。
	回望全年，随着经济社会全面恢复常态化运行，中国经济走出了一条复苏曲线：一季度经济回升向好，实现良好开局；二季度总体延续恢复态势，但部分指标增速放缓，经济活跃度减弱；三季度，主要经济指标企稳回升。进入四季度，宏观调控组合政策发力显效，经济回稳向上态势明显。
	成绩来之不易，经验尤为宝贵。中央经济工作会议指出，“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”“必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力”“必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力”“必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动”“必须把推进中国式现代化作为最大的政治”。这“五个必须”，是在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我们有效统筹国内国际两个大局、统筹疫情防控和经济社会发展、统筹发展和安全，对新时代做好经济工作规律性认识的深化。
	做好明年经济工作，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，全面深化改革开放，推动高水平科技自立自强，加大宏观调控力度，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。
	明年是中华人民共和国成立75周年，是实现“十四五”规划目标任务的关键一年。我们要以科技创新引领现代化产业体系建设，着力扩大国内需求，深化重点领域改革，扩大高水平对外开放，持续有效防范化解重点领域风险，坚持不懈抓好“三农”工作，推动城乡融合、区域协调发展，深入推进生态文明建设和绿色低碳发展，切实保障和改善民生。
	今天的中国，创新活力奔涌，发展日新月异。我们要更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，坚定信心、开拓奋进，聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，把中国式现代化宏伟蓝图一步步变成美好现实，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业作出新的更大贡献。
	(光明日报评论员)
</body><key_sentence>做好明年经济工作，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，全面深化改革开放，推动高水平科技自立自强，加大宏观调控力度，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行，习近平总书记发表重要讲话指出，必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理，完整、准确、全面贯彻新发展理念，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。中央经济工作会议指出，“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”“必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力”“必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力”“必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动”“必须把推进中国式现代化作为最大的政治”。以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民，顶住外部压力、克服内部困难，全面深化改革开放，加大宏观调控力度，着力扩大内需、优化结构、提振信心、防范化解风险，我国经济回升向好，高质量发展扎实推进。</key_sentence></doc>