<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13559</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-15/10128894.shtml</url><title>受中东部地区降雪影响 兰州铁路局管内25对动车组列车停运</title><datatime>2023-12-15 11:22:00</datatime><body>	记者从中国铁路兰州局集团有限公司了解到，受中东部地区强降雪天气影响，12月15日途经兰州铁路局管内的25对动车组列车停运，主要有兰州西、银川往返杭州西、南昌西、上海虹桥、北京西、青岛北、商丘等方向。
	据了解，12月14日凌晨至15日白天，甘肃、宁夏大部分地区迎来降雪天气。兰州铁路局已启动应急预案，铁路车务、工务、电务、供电等单位的干部职工联合成立除雪队伍，赶赴现场道岔区，及时清除道岔积雪，做到随下随扫，确保每组道岔状态良好。加密对雨雪天气下行车设备的检查频次，安排专人巡检线路、道岔、信号、接触网等关键设备，24小时严防死守，及时消除安全隐患，确保设备安全稳定运行。截至12月15日8时，共有68座车站开展道岔除雪作业。
	甘肃、宁夏地区相关车站第一时间组织人力对站前广场、进站通道、站台等旅客走行区域积雪进行清扫，铺设防滑地垫，设置安全警示牌，加强安全宣传，防止旅客滑倒摔伤。在做好常态化旅客服务的基础上，加派人员对“老幼病残孕”重点旅客开启“护送”模式，在上下台阶、站台乘降等安全关键环节加强盯控和重点帮扶，确保雪天旅客出行安全有序。
	兰州车站方面，开往郑州方向的列车车票紧张，12月15日开往中川机场方向的城际列车客流情况略有涨幅，但目前仍有余票，开往其他各方向列车车票票额充足。为应对雨雪天气，兰州客运段组建60余支志愿服务队，做好扶老携幼和重点旅客帮扶协助工作，及时清理车门口、车梯、翻板、塞拉门滑道、通过台及连接处的积冰积雪。列车乘务人员做好应急备品及餐料检查，确保应急备品齐全有效和餐料充足。
	(央视新闻客户端总台记者张磊卢山)
</body><key_sentence>记者从中国铁路兰州局集团有限公司了解到，受中东部地区强降雪天气影响，12月15日途经兰州铁路局管内的25对动车组列车停运，主要有兰州西、银川往返杭州西、南昌西、上海虹桥、北京西、青岛北、商丘等方向。甘肃、宁夏地区相关车站第一时间组织人力对站前广场、进站通道、站台等旅客走行区域积雪进行清扫，铺设防滑地垫，设置安全警示牌，加强安全宣传，防止旅客滑倒摔伤。在做好常态化旅客服务的基础上，加派人员对“老幼病残孕”重点旅客开启“护送”模式，在上下台阶、站台乘降等安全关键环节加强盯控和重点帮扶，确保雪天旅客出行安全有序。为应对雨雪天气，兰州客运段组建60余支志愿服务队，做好扶老携幼和重点旅客帮扶协助工作，及时清理车门口、车梯、翻板、塞拉门滑道、通过台及连接处的积冰积雪。</key_sentence></doc>策要适度加力、提质增效，用好财政政策空间，优化财政支出结构，强化国家重大战略任务财力保障，落实好结构性减税降费政策，重点支持科技创新和制造业发展，增强财政可持续性，兜牢基层“三保”底线。稳健的货币政策要灵活适度、精准有效，保持流动性合理充裕，发挥好货币政策工具总量和结构双重功能，引导金融机构加大对科技创新、绿色转型、普惠小微、数字经济等方面的支持力度，促进社会综合融资成本稳中有降。要增强宏观政策取向一致性，加强财政、货币、就业、产业、区域、科技、环保等政策协调配合，把非经济性政策纳入宏观政策取向一致性评估，强化政策统筹，在政策实施上强化协同联动、放大组合效应，在政策储备上打好提前量、留出冗余度，在政策效果评价上注重有效性、增强获得感，确保同向发力、形成合力，着力提升宏观政策支持高质量发展的效果。我国经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变，要增强信心和底气，改善社会预期，加强经济宣传和舆论引导，理直气壮唱响中国经济光明论。
	百舸争流千帆竞，长风万里启新程。越是任务艰巨、挑战严峻，越要洞察时与势、把握稳和进。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，准确把握明年经济工作的总体要求和政策取向，稳扎稳打、善作善成，以更加奋发有为的精神状态推进各项工作，我们完全有信心、有底气、有能力实现经济社会发展各项目标任务，牢牢掌握发展主动权。(人民日报评论员)
</body><key_sentence>我们要把思想和行动统一到习近平总书记在中央经济工作会议上的重要讲话精神和党中央决策部署上来，全面贯彻明年经济工作的总体要求，注意把握和处理好速度与质量、宏观数据与微观感受、发展经济与改善民生、发展与安全的关系，不断巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，准确把握明年经济工作的总体要求和政策取向，稳扎稳打、善作善成，以更加奋发有为的精神状态推进各项工作，我们完全有信心、有底气、有能力实现经济社会发展各项目标任务，牢牢掌握发展主动权。”明年经济工作的政策取向十分明确，认真贯彻中央经济工作会议的要求，积极的财政政策要适度加力、提质增效，用好财政政策空间，优化财政支出结构，强化国家重大战略任务财力保障，落实好结构性减税降费政策，重点支持科技创新和制造业发展，增强财政可持续性，兜牢基层“三保”底线。明确“以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导”，强调“坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展”，指出“统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全”，要求“切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期”。</key_sentence></doc>