<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13571</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10128845.shtml</url><title>国家统计局：11月份规模以上工业主要能源产品生产继续保持同比增长</title><datatime>2023-12-15 11:15:00</datatime><body>	中新网12月15日电据国家统计局网站消息，11月份，规模以上工业主要能源产品生产继续保持同比增长。与10月份比，原煤、原油、天然气、电力生产增速均有所加快。
	原煤、原油和天然气生产及相关情况
	原煤生产有所加快，进口较快增长。11月份，生产原煤4.1亿吨，同比增长4.6%，增速比10月份加快0.8个百分点，日均产量1379.9万吨。进口煤炭4351万吨，同比增长34.7%，增速比10月份加快11.4个百分点。
	1—11月份，生产原煤42.4亿吨，同比增长2.9%。进口煤炭4.3亿吨，同比增长62.8%。
	原油生产增速加快，进口增速由增转降。11月份，生产原油1720万吨，同比增长2.6%，增速比10月份加快2.1个百分点，日均产量57.3万吨。进口原油4245万吨，同比下降9.2%，10月份为增长13.6%。
	1—11月份，生产原油19125万吨，同比增长1.8%。进口原油51565万吨，同比增长12.1%。
	原油加工保持增长。11月份，加工原油5953万吨，同比增长0.2%，增速比10月份回落8.9个百分点，日均加工原油198.4万吨。1—11月份，加工原油67622万吨，同比增长10.1%。
	天然气生产增速加快，进口稳定增长。11月份，生产天然气199亿立方米，同比增长5.3%，增速比10月份加快2.7个百分点，日均产量6.6亿立方米。进口天然气1095万吨，同比增长6.1%，增速比10月份回落10.0个百分点。
	1—11月份，生产天然气2096亿立方米，同比增长6.0%。进口天然气10740万吨，同比增长8.5%。
	电力生产情况
	电力生产增速加快。11月份，发电量7310亿千瓦时，同比增长8.4%，增速比10月份加快3.2个百分点，日均发电243.7亿千瓦时。1—11月份，发电量80732亿千瓦时，同比增长4.8%。
	分品种看，11月份，火电、太阳能发电增速加快，水电增速回落，风电由降转增，核电降幅扩大。其中，火电增长6.3%，增速比10月份加快2.3个百分点；水电增长5.4%，增速比10月份回落16.4个百分点；核电下降2.4%，降幅比10月份扩大2.2个百分点；风电增长26.6%，10月份为下降13.1%；太阳能发电增长35.4%，增速比10月份加快20.1个百分点。
</body><key_sentence>11月份，生产原油1720万吨，同比增长2.6%，增速比10月份加快2.1个百分点，日均产量57.3万吨。11月份，生产天然气199亿立方米，同比增长5.3%，增速比10月份加快2.7个百分点，日均产量6.6亿立方米。11月份，生产原煤4.1亿吨，同比增长4.6%，增速比10月份加快0.8个百分点，日均产量1379.9万吨。进口煤炭4351万吨，同比增长34.7%，增速比10月份加快11.4个百分点。</key_sentence></doc>界里，男女、老幼、鳏寡孤独废疾等不同社会群体是相亲相爱、平等互助、讲信修睦、安居乐业的。在中国两千多年的封建社会里，“天下为公”的大同世界是中华民族向往的理想社会，某种程度上，它具有共产主义社会的初级形态。《共产党宣言》里有一句名言：“代替着那存在阶级和阶级对立的资产阶级旧社会的，将是这样一个联合体，在那里，每个人的自由发展是一切人的自由发展的条件”。《资本论》进一步将人类社会理想状态概括为“自由人联合体”。马克思主义认为，只有超越世俗的国家和阶级，人类社会才能实现真正的平等与和谐，人才能实现自由而全面的发展。放眼世界，我们面对的是百年未有之大变局，国家与国家之间的联系比以往任何时候都更加密切，构建人类命运共同体是人类前途所在。人类命运共同体这个理念既延续了“天下为公”理念，又与马克思恩格斯所憧憬的“自由人联合体”理想遥相契合，也是“第二个结合”的重要产物。
	社会观的高度契合
	社会观是对人与人、个人与社会关系所持的总体看法和根本观点。中华优秀传统文化中的“和而不同”思想与马克思主义关于“矛盾的同一性与斗争性”思想存在高度契合性。中国古代思想家普遍认可“和而不同”思想，它是中国传统文化的重要思想精髓。西周思想家史伯提出“和实生物，同则不继”的思想，“和”即不同、差异，是万物生成和发展的必要条件；“同”，即简单的同一，不能产生任何新的东西。孔子在此基础上提出“君子和而不同，小人同而不和”的理念。这种“和而不同”的理念主张要尊重差异性、保持包容性，在差异性、多样性之间找到统一性，从而达到有差别的、多样性的统一。马克思主义是通过矛盾的同一性与斗争性思想来表述这种“和而不同”的理念。马克思主义认为，矛盾的斗争性寓于同一性之中，并为同一性所制约，没有同一性，就没有矛盾统一体的存在，事物同样不能存在和发展。由此可见，中华优秀传统文化中的“和而不同”理念与马克思主义矛盾观相融相通，它们都强调尊重事物的对立统一。新征程，我们努力构建相互尊重、公平正义、合作共赢的新型国际关系，就是中华优秀传统文化“和而不同”思想和马克思主义关于“矛盾的同一性和斗争性”的思想结合的有力体现。
	道德观的高度契合
	道德观是指对社会道德现象的整体认识和根本观点，表现为个人处理与他人、集体和社会的关系之准则。中华优秀传统文化中的“仁爱”思想与马克思主义关于“无产阶级道德”思想存在高度契合性。在五千多年的文明发展历程中，中华民族形成了独具特色的伦理道德，逐渐生成了以仁爱为核心的道德要求。譬如，在个人层面，主张“己所不欲，勿施于人”“己欲立而立人，己欲达而达人”；在家庭层面，提倡“人不独亲其亲，不独子其子”“泛爱众而亲仁”；在国家方面，倡导“以和为贵”“天下大同”，在平等相待、互相尊重的基础上发展与世界其他国家和民族的友好关系，向往“大道之行，天下为公”的美好世界。这一思想与马克思主义无产阶级道德观不谋而合。马克思主义的无产阶级道德观是建立在历史唯物主义基础上的。唯物史观认为，人民群众是历史发展的主体，人是社会历史的“剧作者”又是“剧中人物”。马克思站在无产阶级和劳动人民的立场，强调尊重人的价值，尊重每个人在经济、政治、文化、社会、生态等方面的权利；强调尊重每个人的人格尊严，尽管社会成员之间存在分工和收入等方面的差异，但是个人在人格上和法律上都应是平等的。鉴于此，马克思主义的无产阶级道德观与中华优秀传统文化中的“仁爱”思想是相符合的。社会主义核心价值观中的“平等”“友善”等理念就是中华优秀传统文化“仁爱”思想与马克思主义的无产阶级道德思想相结合的又一精彩呈现。
	(作者：易刚，四川省中国特色社会主义理论体系研究中心研究员、西华师范大学登峰学者特聘研究员；赵洵，西华师范大学马克思主义学院研究生)
	基金项目：本文系国家社科基金重大项目“‘全人类共同价值’的马克思主义理论基础研究”(22&amp;ZD009)阶段性成果
	来源：党建网
</body><key_sentence>中华优秀传统文化中的“和而不同”思想与马克思主义关于“矛盾的同一性与斗争性”思想存在高度契合性。中华优秀传统文化中的“天下为公”思想与马克思主义关于“自由人联合体”思想存在高度契合性。中华优秀传统文化中的“仁爱”思想与马克思主义关于“无产阶级道德”思想存在高度契合性。中华优秀传统文化中的“天人合一”思想与马克思主义关于“人与自然和谐共生”思想存在高度契合性。</key_sentence></doc>