<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13573</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-15/10128887.shtml</url><title>杨翠兰：盛开在榆中北山的“百合花”</title><datatime>2023-12-15 11:18:00</datatime><body>	【中甘特稿】杨翠兰：盛开在榆中北山的“百合花”
	西北角·中国甘肃网记者狄东阳宋芳科高正武
	12月13日中午，兰州榆中贡井镇吕家岘村阳光正好，杨翠兰和家人张罗着把公公搀扶到窑洞门口晒晒太阳。贡井镇位于榆中北山，属于黄土沟壑地区，自然条件艰苦，很多人家还有开窑而居的习惯。
	中午时分，杨翠兰给公公和家人准备了臊子面。让公公按时吃饭，是杨翠兰这个60岁的儿媳妇每天最上心的事。
	杨翠兰的公公韦正明生于1923年，是一位百岁老人，现在的生活基本靠儿媳杨翠兰打理。最近老人身体状态还不错，可以在家人的搀扶下到院子里走走，但是前几个月，老人生了一场病，卧床不起，都是杨翠兰精心照料，翻身按摩、端屎端尿，几个月下来，一个褥疮都没有。
	“前几个月，把我也吓坏了！家里只要老公公在，我都还是个孩子。”杨翠兰如是说，往事也一幕幕涌上心头。
	分不开的家长嫂如母
	“我们再不能连累你们俩了，我们分家过！”1988年，公公韦正明提出分家。
	那一年对于杨翠兰一家来说是多事之秋，婆婆因癌症去世，小叔子和小姑子尚未成年。
	“我公公就是怕连累我们，所以提出分家，婆婆患癌花光了家里少的可怜积蓄，还借下了外债。”杨翠兰回忆当时的场景，如果他们分家单过，不用承担外债，也不用照料一大家子。
	“分家了，我晚上睡不着，小叔子、小姑子没成年，公公也不会做饭，我是轻省了，一大家可咋办？”杨翠兰说，她越想越觉得不对劲，公公是为他们好，可是谁想公公的难处。
	“我嫂子和我哥都是骑着车子往我们学校送面粉，山路崎岖，很多时候他们其实是推着车子走，每次到学校嫂子都累得满头大汗。”小叔子韦军仓到现在都清晰记得嫂子去他们学校送面粉的情况。
	韦军仓初中、高中都在夏官营就读，所需伙食由家人送去面粉，再换成学校的饭票。1983年，杨翠兰嫁进家门后，就承担起给小叔子韦军仓送面粉的任务，从贡井到夏官营几十公里山路，杨翠兰推着车子风雨无阻。
	“我就想嫂子不会不管我们，分家的第二天，嫂子又来给我们做饭，家没分成。”韦军仓开心嫂子又回来了，可是他也清楚，在生活困难的年代，他吃的白面，都是全家节约下来的。以嫂子的勤劳精干，分家单过日子一定会更好。
	吃着家里省下的白面，然而韦军仓的高考之路并不顺利，第一年考试落榜了。想想嫂子每次辛苦送面，韦军仓懊恼难过，家里发生了那么多事，他还在学校吃闲饭。
	“我给嫂子说，我不想上学了，想帮家里干活。”韦军仓说，他不想上学，没想到一向和蔼的嫂子突然严肃，告诉他哪里有半途而废的道理。
	可是复读一年后，韦军仓又落榜了。
	“我就觉得太对不起嫂子，想想嫂子推着车子送面的背影，我就无地自容。”韦军仓说，学业的失败和自责压得他喘不过气，还是嫂子坚定支持他，说他学习底子好，一年考不上就两年，两年不行就三年，总会考上的。
	1990年，韦军仓考上了石河子医学院，毕业后又入伍，开启了不同的人生。
	“长嫂如母。”如今已经定居新疆的韦军仓说起嫂子杨翠兰有太多感激，如果没有嫂子的坚持，就没有他的今天。
	迈过去的坎不离不弃
	“你娘家出事了，赶紧过去看看！”2005年的一天，在嘈杂慌乱的人群里，杨翠兰得到一个晴天霹雳般的噩耗，娘家弟弟、弟媳在干活时出了事故，不幸去世。
	自从小叔子考上大学，杨翠兰一家的日子也在一天天变好。眼下，杨翠兰的儿子到了考大学的关键一年，家里又出来这么大的事。
	“我着急忙慌跑回娘家，3岁的小侄子在炕上哭，侄女也才7岁。”看着两个侄娃子，一下就把杨翠兰拉回了现实。
	孩子太可怜，小小年龄就没了父母，虽然按照政策可以送孤儿院，可是杨翠兰于心不忍，她是孩子的姑姑，不能让孩子们小小年龄就失去爱。
	“我们把两个孩子接过来吧，就算困难咱们再熬几年，以前不也都是这么过来的吗？”杨翠兰的丈夫韦军满率先开口。
	“我特别感谢我的丈夫，我当时就想把侄子、侄女接过来，可是这边也是一大家子人，总要征求家人的意见。”多年过去后，杨翠兰说起这事都很感谢丈夫。
	因为突然的变故，杨翠兰的母亲经受不住打击，精神受到刺激不能正常生活，杨翠兰从此两头跑，给母亲洗衣送饭。她原本想着如果没办法，在照顾母亲的时候也照顾好侄子、侄女，不想丈夫早就猜透了她的心思，把孩子们接过来一起生活。由此杨翠兰成了五个孩子的“妈妈”。
	“我的孩子我管的很严格，侄子、侄女我舍不得说，只是原则问题才说呢。”杨翠兰坦言，她太爱两个孩子了，总感觉他们的人生缺少什么，只有尽力弥补。
	如今，杨翠兰家的五个孩子都考上大学，毕业找到了工作，杨翠兰觉得终于没有辜负离世的弟弟、弟媳。
	“我原本打算把岳母接过来一起照料，可是岳母在老房子里有太多的念想，还好在一个庄户，翠兰这些年跑上跑下忙碌，把两位老人都照顾的井井有条。特别是我岳母精神不好，都是翠兰带着瞧病，尽心侍候，慰藉老人苦楚的晚年。”韦军满如是说。
	2016年，杨翠兰的母亲去世，老人虽然经历太多苦楚，但是在女儿、女婿的照料下走的时候没有留下遗憾。
	父母在人生尚有来处，父母去人生只剩归途。
	如今，百岁的公公是杨翠兰最亲的长辈，杨翠兰尽心服侍，弥补着生活中那些遗憾和无奈，自己也迎来的儿孙满堂的时代。
	不屈的人生百合花开
	在家，杨翠兰照顾老人无微不至；在外，她辛勤劳作，用辛劳付出先后供出6名大学生，而和乡亲们一起过上好日子，是她一直以来的梦想。
	榆中北山，兰州百合的主产区之一。当这颗致富的种子初到北山扎根时，杨翠兰就敏锐发现了价值。
	2001年，杨翠兰在村上第一个试种百合。为了种好百合，杨翠兰专门到村上流转土地种百合的西果园农户处打工学经验。
	百合好不好，种苗很重要，为了得到好苗子，杨翠兰白天打工干活，晚上还去帮忙收拾百合子种。对方看杨翠兰热心好学，就送了许多种苗，解决了资金难题。
	兰州百合，花开九载、集天地之精华，一朝出土，自然天成身如玉。虽然结局美好，但是等待漫长，需要更多的耐心和付出。
	杨翠兰说，通过几年努力，她的百合种苗有保障，百合也能年年换茬挖，比种小麦、玉米收入高，村民们看到效益，都想学着种植。
	“我公公是‘光荣在党50年’的老党员，在他的教育引导下，我也成为了一名光荣的共产党员，作为党员，带领群众一起致富是光荣的使命。”杨翠兰说，多年来，公公乐观、有担当的人生都是她的榜样，有能力的时候，我也一定会帮助其他人。
	在杨翠兰的带动下，吕家岘村韦永红、魏居孝、常梅等多户家庭开始种植百合，如今百合和药材已经全村村民最重要的收入。
	由于杨翠兰热心能干，被村民推荐当选村妇联主任，带着全村的“半边天”一起加油干。
	百合价格有高有底，但无论何时，杨翠兰都劝乡亲们认准的事情就要坚持下去，不要“三天打鱼，两天晒网”。为了让百合有更好更稳定的收益，杨翠兰又在村上率先开办合作社，还投资30万元建设了百合保鲜库，不仅存放自家百合，还帮助村民保存百合，让大家在出售百合时有更多话语权。
	目前，杨翠兰家流转土地种植百合保持在80亩左右，今年百合价格好，收益非常不错。
	“我觉得，明年百合价格应该继续保持高价，因百合种植有周期，前几年百合减少造成的减产不会很快弥补。”杨翠兰无意间向记者分析百合价格走势。
	杨翠兰儿子韦伟笑着说：“母亲做啥都爱学、爱研究，这几年都成百合‘专家’了。”
	杨翠兰预估，明年种百合的群众会更多，百合种苗也会涨价，她家有种不完的可以免费送给愿意种的村民，但是对方必须勤快，不然就把苗子糟蹋了。
	正是杨翠兰坚韧，让贫瘠土地上的日子亦如火红的百合花一样绽放。
	杨翠兰也先后荣获2012年兰州市“百名孝星”、2012年兰州市农村妇女“双学双比先进女能手”、2017年度百佳“兰州好人”、2017年“中国好人榜”、2019年兰州市道德模范、2019年兰州市好邻居、2020年甘肃省第七届道德模范等荣誉。
	杨翠兰说，老辈人常说，敬田得谷，敬老得福，她一个农家妇女，去的地方不多，见的世面不多，但是努力过好日子，孝老爱亲都是做人的基本准则，所以这一切都是她应该做的。
</body><key_sentence>杨翠兰说，通过几年努力，她的百合种苗有保障，百合也能年年换茬挖，比种小麦、玉米收入高，村民们看到效益，都想学着种植。”杨翠兰说，多年来，公公乐观、有担当的人生都是她的榜样，有能力的时候，我也一定会帮助其他人。”如今已经定居新疆的韦军仓说起嫂子杨翠兰有太多感激，如果没有嫂子的坚持，就没有他的今天。”杨翠兰说，她越想越觉得不对劲，公公是为他们好，可是谁想公公的难处。</key_sentence></doc>