<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13576</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-15/10128878.shtml</url><title>如何提升中老年人免疫力？关键在于主动免疫、积极预防</title><datatime>2023-12-15 11:13:00</datatime><body>	中新网北京12月15日电12月15日是“世界强化免疫日”，旨在提升公众对强化免疫的认知。近期各地呼吸道疾病进入高发期，多种病原体叠加流行，中老年人免疫系统面临多重考验。为此，“提升老龄免疫力科普行动”座谈会在北京举行，并公布了《冬季中老年人提升免疫力实用建议》(以下简称“实用建议”)。来自多学科领域的专家、学协会代表就中老年人免疫力相关影响因素、免疫力与感染性疾病、如何提升免疫力等多角度内容展开探讨。
	进入冬季后，早晚温差变化较大，病毒相对活跃。中老年人由于全身免疫功能逐渐下降、抵御疾病侵袭的能力较弱，一旦遭遇不同病原体的“反复感染”，身体缺乏康复的“缓冲期”，不仅容易导致本身慢性病控制不佳，造成更多长期健康问题，还会进一步加重疾病负担。
	北京大学第一医院原党委书记、院长，老年医学科教授、主任医师刘新民表示，“光治不防，越治越忙”，老年人呼吸道疾病重在预防。老年人肺部感染是推倒老年人体重要机能的第一张“多米诺骨牌”。预防老年人呼吸道感染，一是做好免疫接种，二是提高机体的基础免疫能力，三是科学地做好日常防护。
	冬季中老年人免疫力面临多重考验，对抗疾病的“免疫储蓄”往往受年龄、温度、多病共存以及慢性病控制不佳等因素影响。
	一方面，免疫力会“衰老”。50岁后，人体重要的免疫器官——骨髓逐渐老化并被脂肪组织所替代，变成黄骨髓，免疫力进一步降低。另外，免疫力也会因低温变“迟钝”。研究发现，人体免疫系统具有季节性变化，夏天阳光充足，免疫系统更好，而很多疾病在冬季发病率更高。加上老年人代谢低，体温往往偏低，对免疫系统的活力也会产生影响。
	此外，多病共存也会给中老年人的免疫力增添额外负担。我国中老年人是慢性病患病率和发病率占比较高的人群，其组织器官生理代谢功能和免疫机能逐渐衰减，且常常可能同时存在心脑血管疾病、呼吸系统疾病、糖尿病、慢性肾脏疾病等，罹患感染性疾病的风险增加。
	中华预防医学会老年病预防与控制专委会主任委员、北京医院老年医学部主任医师齐海梅表示，流感、肺炎、带状疱疹等常见感染性疾病很会“见机行事”，一旦中老年人免疫力下降，就会“伺机而动”。尤其是有基础慢性病的中老年人，更容易遭受这些疾病的侵袭，感染后不仅严重影响日常生活产生，还会进一步影响自身慢性病的控制。本身有慢性病的中老年人要尤为关注自身免疫状态。呼吁大家平时要多多关注身体的变化，主动免疫，做好疾病的预防和管理。
	有慢性病的中老年人可以接种疫苗吗？接种疫苗需要注意什么？对此，清华大学第一附属医院预防保健科主任刘兆秋指出，慢性病不是疫苗接种的绝对禁忌。慢性病人群免疫力低下，更易患感染性疾病，也会加大慢性病的管理难度，可以在专业医生指导下，科学选择疫苗接种时机，通过接种疫苗，主动预防相应疾病。老年人接种疫苗需要在专业医生指导下，综合考虑自身健康状况，重点把握疫苗的适用年龄、保护效力、禁忌证这三大“关键词”，选择适合自己的疫苗。
	刘兆秋表示，随着年龄的增长，老年人自身免疫力下降，接种疫苗可以帮助提高免疫力，减少疫苗所针对的感染性疾病的发病风险。疫苗接种都要遵循一定的接种要求和接种方案，老年人首先要关注适合自己年龄的疫苗进行接种。其次，要关注疫苗的保护效力。如果疫苗的保护效力为80%，接种后能帮助受种者减少80%感染疾病的风险。当然，不同技术路线的疫苗，保护效力也有所不同。最后，关于疫苗的接种禁忌，一般有3种情况需要特别注意，一是对疫苗成分过敏者，不能接种该疫苗；二是如果患者处在慢性病的急性发作期或者正处于疾病的急性期，建议暂缓接种；三是对于患有免疫功能缺陷或是免疫抑制疾病的患者，不能接种减毒活疫苗。
	中国老年保健协会副会长兼秘书长俞华也表示，中老年人群是各种传染性疾病和感染性疾病的高危人群，加强中老年人疾病科普，帮助他们了解疫苗对于预防疾病的重要价值，在促进健康老龄化的同时，也能帮助他们在健康实践的过程中做到“知信行”，提升老年生活质量，助力健康中国2030建设。(完)
</body><key_sentence>慢性病人群免疫力低下，更易患感染性疾病，也会加大慢性病的管理难度，可以在专业医生指导下，科学选择疫苗接种时机，通过接种疫苗，主动预防相应疾病。冬季中老年人免疫力面临多重考验，对抗疾病的“免疫储蓄”往往受年龄、温度、多病共存以及慢性病控制不佳等因素影响。刘兆秋表示，随着年龄的增长，老年人自身免疫力下降，接种疫苗可以帮助提高免疫力，减少疫苗所针对的感染性疾病的发病风险。中老年人由于全身免疫功能逐渐下降、抵御疾病侵袭的能力较弱，一旦遭遇不同病原体的“反复感染”，身体缺乏康复的“缓冲期”，不仅容易导致本身慢性病控制不佳，造成更多长期健康问题，还会进一步加重疾病负担。</key_sentence></doc>