<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13593</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10128834.shtml</url><title>外国驻华使节和外交官在深圳感受创新活力——“希望与中国开展更多合作”</title><datatime>2023-12-15 10:49:00</datatime><body>	由外交部主办的“驻华使节地方行”活动近日在广东深圳举行。来自奥地利、芬兰、斯洛伐克、卢森堡、洪都拉斯等12个国家的16名驻华使节和外交官走进深圳，感受创新之城的脉动与活力，探索开展合作的新机遇。
	“新材料研究是在为未来发展做准备”
	走进深圳比亚迪总部，驻华使节和外交官一行参观新能源汽车。洪都拉斯驻华大使萨尔瓦多·蒙卡达坐进一辆深绿色汽车，认真了解车内细节。“车内很宽敞，坐着舒适。”蒙卡达体验的这款轿车特点是起速极快，百公里加速只需3.9秒，715公里超长续航。
	蒙卡达说，洪都拉斯水力、日照资源充足，而中国在相关领域拥有丰富经验和先进技术，两国在新能源领域拥有广阔合作空间。
	“越来越多的西班牙人开始喜欢新能源汽车，但是受限于电池技术、续航问题，西班牙汽车业仍以传统汽车为主。随着续航能力不断增强，新能源汽车的使用率将逐渐提高。”西班牙驻华大使馆广州经济商务处参赞洛伦索·海梅表示，希望未来西班牙与中国在新能源汽车、清洁能源方面加强合作。
	“通过这次参观，我对深圳这座创新之城有了新的认识。”海梅说。据介绍，在全球每7部智能手机中有1部是深圳制造，深圳出产了全球通信基站总量的一半，生命信息与支持类医疗器械产量占全球两成，消费级无人机产量占全球七成……深圳正加速建设具有全球重要影响力的产业科技创新中心。
	贝特瑞新材料集团股份有限公司在深圳成立，主攻新能源材料的研发与制造，包括锂离子电池负极材料、正极材料和先进新材料等。2010年，贝特瑞负极材料的出货量全球第一；2022年公司营收达256亿元。使节和外交官穿上白大褂，走进实验区，观看技术人员研发、制作、测试新型电池材料。
	“新材料研究是在为未来发展做准备。”卢森堡驻华大使卢睿朗认为，欧盟和中国应该加强在新能源领域的合作。卢森堡是欧洲的重要金融中心，可以在推动欧中绿色金融合作方面有所作为。
	“在垃圾处理领域进行更多交流”
	在深圳前海自贸区的南山能源生态园，驻华使节和外交官来到园区的“环形天空吧”，这里距地面高约80米。放眼望去，一排排红色的集装箱塔，错落有致，高高耸立；一批批货运卡车，忙碌地装运集装箱。然而令人难以想象的是，大家脚下就是垃圾焚烧设施。这座“没有围墙的焚烧厂”，占地面积约8.8万平方米，是国内距离市区较近、处理水平最优的垃圾焚烧设施之一。
	“这座垃圾焚烧设施使用了什么样的方法，让这里丝毫没有异味？”有参观者问。生态园的工作人员带大家来到一面巨大的透明玻璃墙前，里面高耸着密封的锅炉。据介绍，生活垃圾由专用车辆运送至垃圾焚烧发电厂，先经过称重计量，再卸入封闭的垃圾池，然后在垃圾池内堆放发酵，再由垃圾抓斗送入焚烧炉燃烧。垃圾池内的气体，被抽入焚烧炉内助燃，可保持垃圾池微负压，这样确保臭气不外泄。
	生活垃圾在焚烧炉内经过干燥、燃烧、燃尽3个阶段，不用再添加辅助燃料就可以实现充分燃烧处理。燃烧时产生的高温烟气通过一系列转化作用，生产出电能直接输送至电网。此外，经过烟气处理工艺的炉渣可以用来种植植物，还可制成环保砖，用于城市建设。
	芬兰驻华大使孟蓝表示，深圳重视使用清洁能源，市容市貌干净整洁，绿色宜居的生态环境让人心旷神怡，“希望在绿色转型、循环经济等方面，芬兰与中国开展更多合作”。
	奥地利驻华大使利肯表示，奥地利也在探索更清洁、更高效的垃圾处理技术，“希望和深圳在垃圾处理领域进行更多交流”。
	“智慧交通的管理经验值得学习借鉴”
	深圳是人口、车辆、道路密度都很高的城市。“这几天，我在深圳早高峰出行，很少遇到交通拥堵，绝不是因为我运气好，是交通管理得好！”利肯结合自身经历说，世界很多大城市都面临交通拥堵难题，“深圳智慧交通的管理经验值得学习借鉴”。
	深圳智慧交通发展的成效主要体现在数据高融合、基建高标准、管养高智能、运行高效能、服务高品质、安全高可靠、产业高质量等方面。深圳市交通运输局负责人介绍，交通运输局接入超3万路全行业视频，2000余套设施监测设备，汇聚跨部门的交通行业初始数据1169项，每日更新数据160GB，约6亿条，82项业务算法、超1500项业务指标，提供超769个业务场景数据模型。
	“自行车、私家车、公交轨道畅通并行，在智慧出行和绿色出行方面，深圳做得很出色！”斯洛伐克驻华大使彼得·利扎克对当地实现数据的高度融合表示赞叹。
	今年以来，外交部已组织驻华使节赴广西、重庆、青海、浙江、江苏、宁夏等地考察并举办多场对接交流活动。此次参访深圳是今年“驻华使节地方行”活动的收官之作。
	(人民日报记者刘歌)
</body><key_sentence>芬兰驻华大使孟蓝表示，深圳重视使用清洁能源，市容市貌干净整洁，绿色宜居的生态环境让人心旷神怡，“希望在绿色转型、循环经济等方面，芬兰与中国开展更多合作”。来自奥地利、芬兰、斯洛伐克、卢森堡、洪都拉斯等12个国家的16名驻华使节和外交官走进深圳，感受创新之城的脉动与活力，探索开展合作的新机遇。走进深圳比亚迪总部，驻华使节和外交官一行参观新能源汽车。”西班牙驻华大使馆广州经济商务处参赞洛伦索·海梅表示，希望未来西班牙与中国在新能源汽车、清洁能源方面加强合作。</key_sentence></doc>