<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13598</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-15/10128792.shtml</url><title>动能“粤”起 大湾区澎湃“数能”</title><datatime>2023-12-15 09:55:00</datatime><body>	发布会现场
	羊城晚报记者许张超陈泽云孙晶
	数智迭代，乘势破局。
	12月14日，由羊城晚报报业集团主办的“2023粤港澳大湾区企业数字化转型年度榜单发布活动”在羊城创意产业园举行，来自广东省工业和信息化厅、广东省社会科学院、广东省工商业联合会、广东省科学技术协会、香港生产力促进局等单位的相关负责人、协会代表、企业代表共聚一堂，共议粤港澳大湾区的数字化转型“密码”。
	活动现场颁发了“年度优质转型企业”“年度数字先锋人物”等榜单奖项。该榜单由羊城晚报联合广东省社会科学院、香港生产力促进局等机构共同评选，在经历长达一年的实地走访和层层遴选后，最终，从管理数字化、工艺数字化和产品营销数字化三个维度评选出了广东粤海水务股份有限公司等13家年度优质转型企业，此外，来自广州丽晶软件科技股份有限公司、鸿利达精密组件(中山)有限公司、鹏凯环境科技股份有限公司等3家企业的高管获评数字化转型突破的年度数字先锋人物。
	“粤港澳大湾区企业数字化转型年度榜单的发布，是大湾区动能‘粤’起和‘智’造升级的集中体现。”羊城晚报报业集团党委书记、社长杜传贵在致辞时提到，数字化发展是实现中国式现代化的必然选择，以数字化驱动生产生活和治理方式变革，将为全面建设社会主义现代化国家提供有力支撑，羊城晚报也将与大湾区的企业一道在数字化浪潮中寻找新的“定见”。
	“广东始终将制造业数字化转型作为推进新型工业化和新一轮技术改造的主攻方向。”广东省工业和信息化厅工业互联网处四级调研员张俊说，制造业大省广东以制造业数字化转型工作起步早，成效显著走在全国前列，逐步摸索出从“普惠补贴”到“聚焦重点”、从“单点突破”到“链式转型”的数字化转型新模式、新路径。
	广东制造业数字化转型实力如何？据张俊介绍，目前全省累计推动2.9万家规模以上工业企业数字化转型，培育了9家国家级跨行业、跨领域工业互联网平台，数量全国第一，成为工信部支持创建的首批两个工业互联网国家示范区之一，形成了活跃的数字化服务市场和完备的产业生态。
	“广东正聚焦全省战略性产业集群和优势特色产业集群，以深化新一代信息技术与制造业融合发展为主线，全力推动制造业数字化转型。”张俊表示，数字化转型是一项系统性、复杂性、长期性的战略工程，期望聚焦制造业高质量发展，深入调研企业数字化转型情况，进一步挖掘数字化转型企业样本。
	制造业数字化转型是一场持久战，需要全行业有长跑的耐心与长期投入的决心。今年以来，羊城晚报连续第二年开展粤港澳大湾区数字化深调研，探访了来自陶瓷、智能家居、玩具、化妆品、电力设备等多个制造领域的企业：在肇庆，一家在工厂预制模块化装配式结构的污水处理厂，正掀起环保行业从非标到标准化的“蝶变”；在东莞，一家制造企业借助企业微信平台，投入8000元就构建起“透明工厂”，打造了小成本数字化转型的成功样本；在中山，无人搬运机器人、机械臂、数字化管理系统(DMS)等改造，让一家老牌港资企业的生产端实现了从自动化到无人化的跃升……数字化工厂早已在大湾区遍地开花，“数能”成为驱动湾区经济社会高质量发展的新动能。
	根据《“数字湾区”建设三年行动方案》，到2025年，将基本完成“数字湾区”建设任务，实现大湾区数字化规制规则有效对接。新型基础设施建设高效联通，计算能力、存储能力均衡发展。
	为进一步勾勒粤港澳大湾区企业数字化转型的全景图，会上，由YOUNG城智库·数字化转型研究室倾力打造的《羊城晚报·粤港澳大湾区企业数字化转型报告2023》正式发布。报告以扎实的数据、翔实的个案、真实的观点分析和展现粤港澳大湾区企业数字转型的现状、亮点和趋势，为企业下阶段破解转型难题、挖掘新动能、拥抱数字化浪潮提出合理建议。
</body><key_sentence>12月14日，由羊城晚报报业集团主办的“2023粤港澳大湾区企业数字化转型年度榜单发布活动”在羊城创意产业园举行，来自广东省工业和信息化厅、广东省社会科学院、广东省工商业联合会、广东省科学技术协会、香港生产力促进局等单位的相关负责人、协会代表、企业代表共聚一堂，共议粤港澳大湾区的数字化转型“密码”。该榜单由羊城晚报联合广东省社会科学院、香港生产力促进局等机构共同评选，在经历长达一年的实地走访和层层遴选后，最终，从管理数字化、工艺数字化和产品营销数字化三个维度评选出了广东粤海水务股份有限公司等13家年度优质转型企业，此外，来自广州丽晶软件科技股份有限公司、鸿利达精密组件(中山)有限公司、鹏凯环境科技股份有限公司等3家企业的高管获评数字化转型突破的年度数字先锋人物。”羊城晚报报业集团党委书记、社长杜传贵在致辞时提到，数字化发展是实现中国式现代化的必然选择，以数字化驱动生产生活和治理方式变革，将为全面建设社会主义现代化国家提供有力支撑，羊城晚报也将与大湾区的企业一道在数字化浪潮中寻找新的“定见”。报告以扎实的数据、翔实的个案、真实的观点分析和展现粤港澳大湾区企业数字转型的现状、亮点和趋势，为企业下阶段破解转型难题、挖掘新动能、拥抱数字化浪潮提出合理建议。</key_sentence></doc>