<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1352</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-15/10112168.shtml</url><title>国际赛事开赛、群众冰雪运动火热 冰雪运动季大幕开启</title><datatime>2023-11-15 11:28:00</datatime><body>	11月，2023—2024赛季的各项国际冰雪赛事全面开启。11月17日起，在北京延庆，雪车和钢架雪车世界杯将在国家雪车雪橇中心“雪游龙”举办。
	从11月13日开始，雪车和钢架雪车世界杯官方训练拉开帷幕，到16日结束。随后将迎来为期三天的世界杯正赛。这也是本赛季雪车和钢架雪车世界杯的首站比赛，预计将有来自18个国家和地区的93名运动员参加此次比赛。
	雪车竞赛特聘专家诺蒙兹：很高兴在2022年北京冬奥会结束后回到这里，看到自那时以来运动员水平有所提高，每个人都做得很好。中国各方面都保持了水平并且发展得很快。
	国家雪车雪橇中心“雪游龙”是中国第一条也是唯一一条符合冬奥会标准的雪车雪橇赛道，是北京冬奥会的重要遗产。此次赛事，也是北京冬奥会后，“雪游龙”举办的首场国际体育联合会A级赛事。目前，场馆的制冰团队、裁判员团队等已全部投入到训练周的保障工作之中。
	北京市延庆区体育局副局长柳千训：冬奥会以后咱们第一次举办世界杯，所以我们做了精心的布置，包括交通、摆渡各种方面，我们已经做了充分的准备。
	据了解，随着本赛季各项冰雪赛事的全面展开，北京延庆区的国家雪车雪橇中心、国家高山滑雪中心本赛季还将迎来多项高水平赛事，包括第十四届全国冬季运动会雪车、钢架雪车、雪橇、高山滑雪项目的比赛，以及全国高山滑雪锦标赛、国际雪联高山滑雪远东杯等高水平赛事将陆续上演。
	多项冰雪赛事将在北京冬奥会场馆举行
	从本周末开始，多项高水平国际冰雪赛事将在国内陆续举办。其中，绝大部分赛事都会在北京冬奥会的场馆内进行。
	总台央视记者杨威：这里是国家速滑馆“冰丝带”，本月17日开始，国际滑联速度滑冰世界杯北京站的比赛就将在这里进行。这也是北京冬奥会之后，北京冬奥会场馆首次举办国际高水平冰雪系列赛事。
	速滑世界杯是国际滑联高水平赛事，本赛季共有6站比赛，17至19日在北京举办的是第2站比赛。目前，已有200余名顶尖速滑选手完成报名。众多曾经在国家速滑馆站上过领奖台的国外名将，都将重回“冰丝带”。
	国家速滑馆文体活动部邵懿：本次速度滑冰世界杯，我们也是冬奥会后首次启动了冰面重置的工作，然后沿用了冬奥会的制冰标准，使用的是国家速滑馆的制冰团队。我们也是希望国际国内的运动员能在我们的冰面上创造更好的成绩。
	除了两项世界杯比赛之外，这个冬天，还有多项国际顶级赛事将利用北京冬奥会场馆举行。其中，11月30日至12月2日在首钢滑雪大跳台“雪飞天”，将举办单板及自由式滑雪大跳台世界杯；12月6日至9日单板滑雪和自由式滑雪U型场地世界杯将重回张家口云顶滑雪公园。此外，12月初，首都体育馆还将举行短道速滑世界杯北京站，国家体育馆将举办世界花样滑冰大奖赛总决赛。
	北京市社会体育管理中心主任孔宪菲：冬奥的这些场馆更多向群众去倾斜，让群众能够置身于我们的冬奥殿堂之中，去体验这种高水平的场馆，也去欣赏高水平的赛事。
	国家体育总局冬季运动管理中心副主任李扬：我们在办赛的选择上还是有重点的，就比如说花样滑冰、短道速滑、速度滑冰、自由式滑雪、单板滑雪，这些都是我们中国运动员比较擅长，或者是我们中国群众比较喜欢看的项目。
	河北崇礼：冬奥小镇全面开启新雪季运营
	在河北崇礼，当地还充分利用北京冬奥会遗产，将雪场用于广泛开展群众冰雪运动。
	刚刚过去的这个周末，冬奥小镇河北崇礼热闹非凡。随着冬季气温的进一步降低，各家滑雪场开业运营的条件基本实现。过去一周，万龙、太舞、富龙、翠云山4家崇礼大型滑雪场先后开始运营，据不完全统计，仅刚过去的这个周末崇礼就接待滑雪游客数万人次。
	上海雪友：我们是上海的雪友，坐了将近八个小时的高铁，转来转去到太舞(雪场)了，终于开板了，太兴奋了。
	北京雪友：我从北京过来的，早上四点就从北京出发。可以看到现在雪场有非常非常多的人，我没想到今天会有这么多人。
	据了解，这个雪季崇礼各雪场不仅对索道、安全护网等硬件设施全面升级，同时针对不同层次滑雪游客的多样化需求，各雪场还组织了开板节、电音节、啤酒派对等活动，进一步丰富旅游业态，满足不同游客的多元休闲需求。
	太舞滑雪小镇副总裁聂宁宁：不仅仅是滑雪，我们其实是提倡一种滑雪度假生活。今年我们开了一系列的这样的商业配套，让你享受雪上的这种运动之美，同时也享受生活之美。
	后冬奥时代群众冰雪运动火热开展
	此外，吉林、新疆等地的滑雪场也开始了这个雪季的运营。在后冬奥时代，群众参与冰雪运动的热情依旧火热。
	在冰雪资源丰富的吉林，伴随着刚刚过去的东北大雪天气，北大湖等国内知名滑雪场也开始试营业，许多雪友迫不及待地走上雪道，体验冰雪运动的魅力。而在新疆地区，今年降雪较往年来得更早，富蕴县可可托海滑雪场从10月1日就开始了运营。
	湖北游客越先生：10月份过来的，雪季长、雪好、海拔高，对于滑雪爱好者们，是很好的练习场地。
	据了解，新疆阿勒泰地区的四家大型滑雪场，已经有三家开始运营。尤其位于阿勒泰市的将军山滑雪场，是全国唯一坐落于城市中的高山滑雪场，因雪季长、雪质优而备受国内外游客青睐。今年，在当地文体、税务等政府部门的政策和资金支持下，将军山新增10条雪道以及智能票务系统，使得雪场的运营更加智能和高效。
	阿勒泰泰旅集团冰雪公司将军山国际滑雪度假区财务总监党代荣：在文旅和税务部门的政策扶持下，我们有更多资金投入基础设施建设。今年，滑雪场新增“猛士道”“向光道”“虹光道”等雪道，还将提供雪地摩托车、雪圈、雪地骑马等多个项目，给游客带来全新的冰雪体验。
	相关数据显示，随着全国多地的冷空气席卷而来，属于冬季旅游的两大选项“滑雪”和“温泉”热度持续攀升。某在线旅游网站显示，全国滑雪场门票预订量较2019年增长147%。有业内人士表示，2023—2024雪季是后冬奥时代的第一个完整雪季，国内滑雪市场将迎来强劲复苏。中国旅游研究院发布的《中国冰雪旅游发展报告(2023)》指出，2021至2022年冰雪季我国冰雪休闲旅游人数为3.44亿人次，预计到“十四五”末期的2024至2025年冰雪季，我国冰雪休闲旅游人数有望达到5.2亿人次，冰雪休闲旅游收入将达到7200亿元。
	国家体育总局冬季运动管理中心副主任李扬：今年冬天我们还将继续举办“全国大众冰雪季”的品牌活动，这已经是我们连续第十年举办这项系列活动。今年冬天，我们将针对大众对冰雪活动的这种多样化需求，举办各种各样的冰雪赛事和活动，持续利用北京冬奥会的奥运遗产，持续巩固和扩大带动3亿人参与冰雪运动的成果。
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>据了解，随着本赛季各项冰雪赛事的全面展开，北京延庆区的国家雪车雪橇中心、国家高山滑雪中心本赛季还将迎来多项高水平赛事，包括第十四届全国冬季运动会雪车、钢架雪车、雪橇、高山滑雪项目的比赛，以及全国高山滑雪锦标赛、国际雪联高山滑雪远东杯等高水平赛事将陆续上演。今年冬天，我们将针对大众对冰雪活动的这种多样化需求，举办各种各样的冰雪赛事和活动，持续利用北京冬奥会的奥运遗产，持续巩固和扩大带动3亿人参与冰雪运动的成果。速滑世界杯是国际滑联高水平赛事，本赛季共有6站比赛，17至19日在北京举办的是第2站比赛。除了两项世界杯比赛之外，这个冬天，还有多项国际顶级赛事将利用北京冬奥会场馆举行。</key_sentence></doc>