<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13607</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-15/10128823.shtml</url><title>零距离感受世纪工程！港珠澳大桥旅游正式向公众开放</title><datatime>2023-12-15 10:21:00</datatime><body>	12月15日上午10时，港珠澳大桥旅游试运营开通仪式在港珠澳大桥珠海公路口岸送客平台举行，标志着港珠澳大桥旅游正式向公众开放，市民游客可以身临其境零距离感受世纪工程、国之重器的魅力。
	港珠澳大桥先后获批成为国家交通运输科普基地、全国科普教育基地、全国爱国主义教育示范基地，承担了国家野外科学观测研究站等光荣任务。
	大桥旅游线路地处于大桥香港、珠海、澳门三地口岸之间，位于海关监管区和口岸限定区域内，在该区域开展旅游，是全国范围内首次突破现有政策的创新。大桥旅游不同于一般的观光游玩，游客主要会有三个方面特色体验。一是领略国家工程的风采，厚植爱国主义情怀。二是感受大桥建设成就，聆听大桥故事。三是打卡超级工程，共享改革开放成果。
	据介绍，试运营阶段，大桥旅游将对两类人士开放，一是持有效居民身份证的内地居民；二是已入境内地且持有效港澳居民来往内地通行证的港澳居民。游客参团进出口岸限定区域时，需要随身携带上述规定证件以备检查。港珠澳大桥旅游全程游览时间约140分钟。
	从即日起在“港珠澳大桥游”公众号完成预约的游客，可根据珠海公路口岸人工岛道路指引前往港珠澳大桥游旅游检查厅，使用身份证或港澳居民来往内地通行证完成身份认证，随身行李经海关、安检“一次过检”联合检查后，即可在工作人员的引导下乘坐扶梯下楼登上港珠澳大桥穿梭巴士，在专业讲解员的陪同下经过九洲等3座航道桥、白海豚岛、海底隧道领略港珠澳大桥的风光并登上蓝海豚岛参观游览。
	港珠澳大桥管理局介绍，作为游客驻足点的蓝海豚岛，本身是大桥工程结构的重要组成部分，承载着桥隧转换、交通服务、应急救援、养护运维等基本功能。大桥旅游开通既为蓝海豚岛赋予了新的活力，也给大桥安全运营带来了新的挑战。后续管理局将及时总结试运营经验，不断完善配套服务设施，提升服务质量水平，持续为游客呈上“更安全、更顺畅、更精彩”的游览体验。
	港珠澳大桥及蓝海豚岛位置较为特殊，位于粤港澳三地口岸之间，属于口岸限定区域，与一般的“境内游”不同，大桥旅游不属于出境游，游客须整团、原路、按时返回珠海口岸旅游检查厅，游览结束后如需前往香港、澳门，需经口岸通关大厅按程序办理出入境手续。根据边检机关要求，请广大游客严格遵守出入境法律法规和口岸限定区域管理要求，配合边检执勤人员管理，不越过粤港、粤澳边界线，不在口岸限定区域无故滞留，维护安全有序的口岸限定区域管理秩序。大桥旅游过程中，边检机关对借机偷渡、扰乱口岸限定区域管理秩序等不法行为，将按照《中华人民共和国出境入境管理法》等法律法规审查处理。
	海关提醒，请广大游客严格遵守法律法规和海关监管区管理要求，配合海关工作人员对行李物品进行检查，不要携带违禁物品上桥。同时，海关对于蓝海豚岛上销售的预包装食品及饮料等进行食品安全监督抽检，对岛上室内公共场所进行微小气候及空气质量检测等卫生学检测，为蓝海豚岛食品及公共场所卫生安全护航。
	港珠澳大桥是在“一国两制”框架下、粤港澳三地首次合作建设的超大型跨海交通工程。作为当今世界总体跨度最长、钢结构桥体最长、海底沉管隧道最长的跨海大桥，也是公路建设史上技术最复杂、施工难度最高、工程规模最庞大的桥梁，港珠澳大桥的建设创下多项世界之最，从筹备到通车前后历经15年，凝聚着上万名建设者的智慧与心血。
	(央视新闻客户端总台记者黄东旭曲柏宇)
</body><key_sentence>从即日起在“港珠澳大桥游”公众号完成预约的游客，可根据珠海公路口岸人工岛道路指引前往港珠澳大桥游旅游检查厅，使用身份证或港澳居民来往内地通行证完成身份认证，随身行李经海关、安检“一次过检”联合检查后，即可在工作人员的引导下乘坐扶梯下楼登上港珠澳大桥穿梭巴士，在专业讲解员的陪同下经过九洲等3座航道桥、白海豚岛、海底隧道领略港珠澳大桥的风光并登上蓝海豚岛参观游览。港珠澳大桥及蓝海豚岛位置较为特殊，位于粤港澳三地口岸之间，属于口岸限定区域，与一般的“境内游”不同，大桥旅游不属于出境游，游客须整团、原路、按时返回珠海口岸旅游检查厅，游览结束后如需前往香港、澳门，需经口岸通关大厅按程序办理出入境手续。12月15日上午10时，港珠澳大桥旅游试运营开通仪式在港珠澳大桥珠海公路口岸送客平台举行，标志着港珠澳大桥旅游正式向公众开放，市民游客可以身临其境零距离感受世纪工程、国之重器的魅力。港珠澳大桥管理局介绍，作为游客驻足点的蓝海豚岛，本身是大桥工程结构的重要组成部分，承载着桥隧转换、交通服务、应急救援、养护运维等基本功能。</key_sentence></doc>措。张震表示，那就需要打出“组合拳”，发挥好政府、企业、协会等各方面的综合力量，逐步建立起良好的生态系统、完整的系统架构、全面的保障机制，以便企业能够搭好数字化转型的“桥”。如何蹚过粤港澳大湾区企业数字化转型的“这条河”，张震建议，企业要把握技术发展规律，紧跟数字经济发展浪潮，明确转型目标定位，瞄准关键技术、核心人才，把握主要产业链。</key_sentence></doc>