<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13617</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-15/10128806.shtml</url><title>元明皇帝青睐的土司，为什么被雍正嫌弃——《木府风云》背后的改土归流秘辛</title><datatime>2023-12-15 10:02:00</datatime><body>	云南木府土司衙署，是丽江古城的必打卡景点。偏居一隅的木氏土司，经过电视剧《木府风云》的演绎，成了标志性的古代土司家族。
	土司制度，正式建立于元朝，是元明清三朝在西南边疆及南方少数民族地区实行的一种统治制度。清朝改土归流后，土司制度最终消失在历史长河中。
	那么，“土司制度”因何而来，几百年后清朝又为何会“改土归流”？
	见证“土司制度”兴盛的木氏家族
	木氏从民间首领变身“国家干部”的历史，可以追溯到元朝。元中统四年(1263年)，丽江坝纳西族首领阿良获得册封，成为当地官员。木氏对丽江一带400多年的统治自此开启。
	土司制度的前身是羁縻政策。“羁縻”的本意，在于朝廷掌握要害，任命当地土著首领，宽松但有效地控制边疆及民族地区。
	元至元十一年(1274年)，忽必烈派重臣赛典赤在云南建行省，并仿照南宋治理广西的办法，任命当地少数民族首领为土官。这一政策，在云南迅速收到成效，在湖广等地推广也取得良好效果，最终形成土官制度。
	元朝通过委任国家官吏的办法，授予土司占有土地、山林等资源的合法性，土官在与其他势力的争斗中处于有利地位。朝廷掌握着收回其合法性的权力，土官为朝廷效忠。
	延承元制，从“土官”到“土司”
	明朝在边疆与少数民族聚集区，普遍推行由土官制度发展而来的土司制度。
	明洪武十五年(1382年)，阿良五代孙阿甲阿得(木得)归附明朝，朱元璋赐其汉姓“木”，并封其为土知府。一年后，又颁旨“授尔子孙世袭土官知府，永令防固石门、镇御蕃鞑”，“封中顺大夫”。木氏获得世袭统治的权利。
	因为获得了赐姓，这个家族在延续父子联名制的同时，拥有了汉族的姓氏“木”姓，并以“世袭土官知府”的身份统治丽江。此后，木氏土司在纳西人当中推行“官姓木，民姓禾”的制度。
	木家经元、明、清三朝，共传袭22代。
	土官能否承袭，要在吏部验封司进行甄别，“委官体勘，别无争袭之人，才呈部具奏照例承袭”。每次承袭，均要本人或派亲信进京朝觐，请给诰命。到明代中后期，木氏多次派人进京请诰。
	木氏土司的传承史，是土司制度发展史的一个缩影。
	土官、土司在当地有威信并熟悉情况，能够酌参旧俗进行管理。土司地区的土军就地戍守或受命出征，减少了朝廷的用兵成本。而朝廷加强了对南方少数民族地区的开发，获取的税收、有色金属大量增加。
	丽江木府旁牌坊上“天雨流芳”四个大字，在纳西语中为“读书去吧”之意。明朝中期开始，木氏土司木泰大力提倡学习儒家文化，开创了纳西人用汉字写诗的先河。
	重视儒家文化，在丽江“万卷楼”也可窥见一斑。木氏土司用十余代人的心血，花巨资引进藏书，“凡宋明各善本以数万计，群书具备”。
	除了丽江的木府，湖北恩施的唐崖土司城址也是一个了解土司历史的地方，也是世界文化遗产地。
	唐崖土司城位于今湖北恩施咸丰县唐崖镇的唐崖河畔，是覃氏土司的治所，占地74万平方米。比故宫还大！
	覃氏土司崛起非常晚。元顺帝至正十五年(1355年)，覃化毛率领三千兵马，征讨唐崖五峒地。地方平定后，朝廷在此地设置唐崖军民千户所，任命覃化毛为千户，成为唐崖土司首任司主。
	“改土归流”，中华大一统不断加强
	土司制度，具有一定的进步性和时代性，但是经历数百年后，其缺陷也日益明显。有的土司统治暴虐；有的土司之间因争夺地盘而仇杀；有的土司内部争权夺印。
	明朝播州杨氏土司反叛和清代大小金川叛乱，是土司威胁中央权威的例证。
	清代魏源撰写的《圣武记》记载，乌蒙土司每年上交赋税不过三百余两，但向辖区土民征收数额超过百倍。一年四次小征派、三年一次大征派，百姓苦不堪言。土司的儿子娶妻，辖区百姓三年不敢结婚。
	土司日益成为一种落后的社会组织形式。废除土司制度，由中央选派官员直接治理地方被提上议事日程。
	雍正即位后，为加强朝廷对地方的控制力，实现大一统，在心腹鄂尔泰的建议下，大规模推行“改土归流”，也就是废除地方土司，建立州县，委任有任期、不世袭的流动官员进行治理。
	清雍正元年(1723年)，清朝对丽江实行“改土归流”，委派流官任知府，降木氏世袭土知府为世袭土通判，解除了木氏土司的统治权。
	雍正四年(1726年)五月，鄂尔泰废除贵州长寨土司，设立长寨厅。云南刀瀚、安于蕃平素作恶多端，六月，鄂尔泰发兵擒拿二人，在其地设镇沅州、沾益州。同年冬天，鄂尔泰废除乌蒙土司、镇雄土司，分别改置为乌蒙府和镇雄州。
	雍正六年(1728年)二月，湖南永顺宣慰司彭肇槐迫于形势，呈请改土归流。清政府改永顺司为永顺府，分其地为永顺、龙山二县。
	雍正时期，一共革除土司220家。而乾隆年间的改土归流重点则在四川。
	改土归流遍及云贵、川西南、广西、湖广等地，包括土司的辖地以及未设土司但治安较差的边僻地区。仅在澜沧江以南的边疆地区，保留土司制度，继续发挥其治疆和守疆的作用。
	改土归流促进了民族地区社会稳定与经济发展，维护了大一统。
	监制|王翔宇
	责编|才丽媛
	审核|蓝希峰
	制作|胡琪
	作者：方铁
	(道中华微信公众号)
</body><key_sentence>雍正即位后，为加强朝廷对地方的控制力，实现大一统，在心腹鄂尔泰的建议下，大规模推行“改土归流”，也就是废除地方土司，建立州县，委任有任期、不世袭的流动官员进行治理。清雍正元年(1723年)，清朝对丽江实行“改土归流”，委派流官任知府，降木氏世袭土知府为世袭土通判，解除了木氏土司的统治权。那么，“土司制度”因何而来，几百年后清朝又为何会“改土归流”。清朝改土归流后，土司制度最终消失在历史长河中。</key_sentence></doc>