<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13629</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10128779.shtml</url><title>释放重磅信号！中央经济工作会议后，多部委发声</title><datatime>2023-12-15 09:49:00</datatime><body>	中新网12月15日电(中新财经记者左宇坤)“综合起来看，我国发展面临的有利条件强于不利因素，经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变，要增强信心和底气。”行至岁尾、定调谋篇之时，12日在北京闭幕的中央经济工作会议给出明确判断。
	一分部署，九分落实。如何读懂中央经济工作会议传递的信号？我国经济发展有哪些机遇和挑战？对于这些重要问题，多部委发声，给出最新权威反馈解答。
	据央视新闻报道，在13日举行的2023-2024中国经济年会上，多位权威部门人士就明年经济工作的重点任务进行解读。也有相关部委召开扩大会议，传达学习中央经济工作会议精神。
	廓清经济形势——
	回升向好、长期向好的基本趋势没有改变
	“总体看，今年我国经济社会发展取得的成绩可圈可点，明年要巩固和增强经济回升向好态势。”中央财办分管日常工作的副主任、中央农办主任韩文秀表示。
	面对多重外部压力和诸多内部困难挑战，2023年前三季度我国经济同比分别增长4.5%、6.3%、4.9%，同比增速呈现前低、中高、后稳的态势。韩文秀还表示，2023年我国对全球经济增长的贡献约为1/3，是世界经济最大的引擎。“跟去年相比，跟其他国家相比，我国发展的成绩是令人信服的，可以说是风景这边独好。”
	纵向看，我国今年经济社会发展主要指标比去年都有明显改善；横向看，我国经济增长在世界主要经济体中居于前列。正如中央经济工作会议指出，我国经济“顶住外部压力、克服内部困难”，仍然实现了“回升向好，高质量发展扎实推进”。
	“就像我们在上学的时候交出了一个答卷，优秀的学生考了90分还不太满意，感觉应该还可以考得更好；有些平时学习不太好的，考了70分可能就觉得很满足了，所以我们为什么说信心，就是我们这些增长在这么不容易的状态下取得这样的成绩非常宝贵，同时我们对未来发展是更有信心的。”国家发展和改革委员会秘书长伍浩也强调，今年经济增长符合预期，对未来发展更有信心。
	“中国拥有14亿多人口，4亿多中等收入群体，是全球超大规模且最有增长潜力的市场。”伍浩表示，用好超大规模市场优势，促进形成需求和供给的良性互动循环，中国经济增长的潜力和活力必将不断释放。当前中国宏观政策仍然具备较大空间。
	拆解“稳中求进”——
	“稳”是大局基础，“进”是方向动力
	中央经济工作会议要求，明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策，在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，不断巩固稳中向好的基础。
	当前复杂严峻的国内外形势下，把握好“稳”和“进”的辩证关系至关重要。尤其要在“稳”的基础上推动“进”，通过经济结构、发展质量、重大改革上的“进”来实现“稳”。
	要强化宏观政策逆周期和跨周期调节，继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策，积极的财政政策要适度加力、提质增效，稳健的货币政策要灵活适度、精准有效……中央经济工作会议的一系列部署，为稳住宏观经济大盘提供了坚实保障。
	财政部综合司司长林泽昌表示，推动实现2024年经济社会发展各项目标任务，明年积极的财政政策要适度加力、提质增效。用好财政政策空间，提高资金效益和政策效果，强化国家重大战略任务的财力保障。
	“货币政策效果持续显现，有利支持了实体经济的恢复发展。9月新发放企业贷款加权平均利率水平是3.82%，创有统计以来的新低，社会融资成本稳中有降。”中国国家外汇管理局副局长陆磊表示，将进一步发挥好货币供应总量和结构双重功能。
	把经济发展稳在合理区间，巩固回升向好态势，充分保障就业民生，“稳”就有了最大的动力源和信心源，“进”就有了稳定发展的环境和条件。
	“在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，不断巩固稳中向好的基础。”中央经济工作会议要求。会议部署的明年九项重点任务中，第一项就是“以科技创新引领现代化产业体系建设”。
	“我们将以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术。”工业和信息化部总经济师高东升表示，下一步还将持续推动产业结构优化升级，前瞻布局一批未来产业，推动人工智能，人形机器人等前沿技术研发和应用推广，加快构筑未来发展新优势。
	林泽昌也表示，财政部将着力支持现代化产业体系的建设，积极支持科技创新，保障关键核心技术攻关资金需求，持续加大基础研究支持力度，深化科技经费分配使用机制改革，调整优化经费使用方向。
	搭建行动指南——
	确保明年经济工作重点任务落地落实
	中央经济工作会议明确了明年经济工作的九大重点。千头万绪的工作任务，最重要的还是立足于“落实”，要不折不扣抓落实，要雷厉风行抓落实，要求真务实抓落实，要敢作善为抓落实。
	落实金融体制改革，抓好支持高质量共建“一带一路”八项行动的落实落地，落实集体林权制度改革……“落实”二字，贯穿在对明年经济工作各项部署要求中。
	着眼于着力扩大有效需求，林泽昌表示，财政部将继续用好地方政府专项债券、中央预算内投资等，发挥政府投资带动作用，用好社会保障转移支付等工具，多渠道增加居民投入，增强消费能力。
	着眼于深化重点领域改革和扩大高水平对外开放，中国商务部部长助理唐文弘表示，中国将对标国际高标准经贸规则，加快制度型开放，继续深入实施自贸试验区提升战略。在贸易、投资、金融等重点领域，集中推出一批引领性、集成性的改革举措，推动对外开放不断向纵深发展。
	着眼于持续有效防范化解重点领域风险，中国住房和城乡建设部副部长董建国表示，加快构建房地产发展新模式，促进房地产市场平稳健康发展。一是因城施策，调整优化房地产政策；二是扎实推进保交楼、保民生、保稳定工作；三是稳妥化解房企债务违约风险。
	经济工作的方方面面，都需要一步步“完整准确全面落实”。
	中央经济工作会议提出“加强经济宣传和舆论引导，唱响中国经济光明论。”12月13日，国家统计局党组召开扩大会议，强调着力强化统计监测分析，做好统计数据发布解读，正确引导社会预期。
	同日，市场监管总局党组召开扩大会议，强调要着眼深化重点领域改革，突出抓好经营主体发展质量。要着眼防范化解重点领域安全风险和保障改善民生，坚决守住食品、药品、重点工业产品、特种设备安全底线。(完)
</body><key_sentence>中央经济工作会议要求，明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策，在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，不断巩固稳中向好的基础。正如中央经济工作会议指出，我国经济“顶住外部压力、克服内部困难”，仍然实现了“回升向好，高质量发展扎实推进”。中央经济工作会议明确了明年经济工作的九大重点。中央经济工作会议的一系列部署，为稳住宏观经济大盘提供了坚实保障。</key_sentence></doc>