<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13647</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-15/10128754.shtml</url><title>父亲病重急需用钱 初中生捡15.8万元如数上交</title><datatime>2023-12-15 09:02:00</datatime><body>	中新网宿迁12月15日电(刘林高原)“杨轩同学非常优秀，我们为他举行了颁奖仪式，为他拾金不昧的精神点赞！”14日，谈及初中生杨轩拾金不昧的事迹，江苏省宿迁市公安局卓圩派出所民警张淼竖起大拇指，连连称赞。
	12月3日，13岁的杨轩和姑姑前往宿迁市中西医结合医院探望病重的父亲。当天下午4时许，他在回家的路上捡到了一个黑色的袋子，打开一看，里面是十几沓百元大钞。
	他以为这是前面开车的一位叔叔丢的，于是立即骑车追赶，可是没有追上。“当时我捡起来看了一下，里面是满满一袋钱，我当即就去追前面掉钱的人，追了好长一段路，可是我没有追上。”杨轩说。
	拿着袋子回到家中后，他并没有将钱拿出来，而是原封未动保管好。“妈妈，我捡到了好多钱，咱们赶紧报警吧！”待杨轩的妈妈褚小荣晚上回到家后，杨轩赶紧向她说了此事，褚小荣得知后立即报警。当晚，宿迁市公安局宿豫分局卓圩派出所民警前来将包取走，经清点，袋子里共有15.8万元人民币，不久后，警方便找到了失主。
	“我的丈夫重病住院，家中也急需用钱。但孩子说丢钱的人肯定也很着急，这说不定也是救命钱！我马上报了警。”褚小荣说，她一直教导孩子要拾金不昧，孩子的做法让她感到骄傲。
	据了解，杨轩的父亲因为脑出血长期住院，急需用钱，但善良懂事的杨轩面对这笔从天而降的巨额财富，并没有丝毫犹豫，第一时间交给警方寻找失主。
	“这个孩子平时就踏实稳重，表现特别好，是班级同学公认的热心人，这么大的事情他也没对我们说。”杨轩的老师蔡远说，杨轩捡到钱的事情已经在学校里传开了，同学和老师都为他拾金不昧的精神点赞。(完)
</body><key_sentence>”杨轩的老师蔡远说，杨轩捡到钱的事情已经在学校里传开了，同学和老师都为他拾金不昧的精神点赞。据了解，杨轩的父亲因为脑出血长期住院，急需用钱，但善良懂事的杨轩面对这笔从天而降的巨额财富，并没有丝毫犹豫，第一时间交给警方寻找失主。”14日，谈及初中生杨轩拾金不昧的事迹，江苏省宿迁市公安局卓圩派出所民警张淼竖起大拇指，连连称赞。”待杨轩的妈妈褚小荣晚上回到家后，杨轩赶紧向她说了此事，褚小荣得知后立即报警。</key_sentence></doc>峰小学与澳门教业中学、广州市黄埔区知明学校与香港匡智屯门晨曦学校，分别诵读了《木兰诗》《最后一分钟》《少年中国说》《中国心，中华情，颂祖国》等中华经典美文，以艺术形式生动阐释中华文明的源远流长和中华文化的博大精深，抒发粤港澳三地学子坚定文化自信、铸牢中华民族共同体意识、积极投身强国建设与民族复兴伟业的笃定决心。
	2.深圳与港澳累计缔结“姊妹学校”超400对
	多措并举推动三地学校互学互鉴、共同发展
	此次活动上，深港澳新签约42对“姊妹学校”。据了解，深圳市教育局积极推进粤港澳大湾区教育交流与合作，高度重视深港澳“姊妹学校”缔结，加上此次新签约的“姊妹学校”，目前深港澳三地已累计缔结“姊妹学校”超400对，覆盖三地师生超百万。
	值得一提的是，深圳市每年举办200多项姊妹学校交流活动，通过多重举措有力地推动三地学校和师生互学互鉴、共同发展，共绘粤港澳大湾区教育高质量发展的新蓝图。
	深圳市教育局相关负责人表示，下一步，深圳将以此次签约活动为契机，认真执行粤港澳三地达成的教育交流计划，加强与港澳之间的交流合作，有序扩大深港、深澳姊妹学校规模，丰富姊妹学校交流内容，推动深港澳师生间的交流常态化、制度化，为粤港澳大湾区建设贡献更多深圳力量。
	结下“姊妹情”，共圆“发展梦”。当天签约后，缔结为“姊妹学校”的各中小学(幼儿园)校(园)长在现场热烈交流、深入研讨，纷纷表示要珍惜缔结机会，密切沟通联系，精心谋划合作项目，尽快实现开花结果，在增进友谊中深化合作，在共同推进中实现共赢，积极投身粤港澳大湾区建设，为强国建设、民族复兴伟业积极贡献教育工作者的力量。
	3.深港澳姊妹学校分享合作之道
	创新路径实现三校优势互补与高质量发展
	如何发挥粤港澳“姊妹学校”各自优势，更好、更深入地实现交流合作，是三地教育工作者关注的话题。
	活动中，深圳市草埔小学校长高红妹、香港培道小学校长陈敏仪、澳门青洲中学校长张捷分享了其思考与计划。当天，上述三所学校也正式签约缔结成为“姊妹学校”。
	“我希望通过三校管理人员交流办学理念，学校行政经验及教学管理模式，进一步提升办学水平。”张捷说。据其介绍，为此，三所学校提出了“优思合悦”的合作共育新理念，计划通过建立稳定的交流渠道，制订具体的交流计划，组织学校领导、教师代表、学生代表等互访、座谈、研讨，汇总交流成果等方式，共同提升学校管理水平和教育质量。
	陈敏仪希望三校教师可以通过共同备课、相互观课、评课、教材研究及课程研讨等经验分享活动，促进专业发展，提升教学成效及专业水平。
	高红妹则希望三校学生可以利用假期进行互访、随堂上课，或参加文艺交流会、辩论会、研讨会等活动，扩阔视野、增长知识、建立友谊。她透露，三所“姊妹学校”的学生交流主要通过互派学生、网络交流、主题活动、项目合作等方式进行。
	粤港澳“姊妹学校”如何实现合作有“道”？高红妹介绍，三所学校将采取“四共”合作路径，即共建打造三所学校共同体，共研课题项目研究，共享办学管理、行政方案、教学资源，共创学与教新模式，最终达到共赢目的，实现三地姊妹学校优势互补与高质量发展。
</body><key_sentence>深圳市教育局相关负责人表示，下一步，深圳将以此次签约活动为契机，认真执行粤港澳三地达成的教育交流计划，加强与港澳之间的交流合作，有序扩大深港、深澳姊妹学校规模，丰富姊妹学校交流内容，推动深港澳师生间的交流常态化、制度化，为粤港澳大湾区建设贡献更多深圳力量。当天的签约活动中，缔结为“姊妹学校”的深圳高级中学(集团)北校区与澳门圣罗撒英文中学、汕头市金平区私立广厦学校与香港迦密梁省德学校、江门市新会圭峰小学与澳门教业中学、广州市黄埔区知明学校与香港匡智屯门晨曦学校，分别诵读了《木兰诗》《最后一分钟》《少年中国说》《中国心，中华情，颂祖国》等中华经典美文，以艺术形式生动阐释中华文明的源远流长和中华文化的博大精深，抒发粤港澳三地学子坚定文化自信、铸牢中华民族共同体意识、积极投身强国建设与民族复兴伟业的笃定决心。据了解，深圳市教育局积极推进粤港澳大湾区教育交流与合作，高度重视深港澳“姊妹学校”缔结，加上此次新签约的“姊妹学校”，目前深港澳三地已累计缔结“姊妹学校”超400对，覆盖三地师生超百万。当天签约后，缔结为“姊妹学校”的各中小学(幼儿园)校(园)长在现场热烈交流、深入研讨，纷纷表示要珍惜缔结机会，密切沟通联系，精心谋划合作项目，尽快实现开花结果，在增进友谊中深化合作，在共同推进中实现共赢，积极投身粤港澳大湾区建设，为强国建设、民族复兴伟业积极贡献教育工作者的力量。</key_sentence></doc>