<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13648</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-15/10128774.shtml</url><title>八大亮点 见证东莞展览馆蝶变</title><datatime>2023-12-15 09:35:00</datatime><body>	从一个点，读一个展；从一个展，看一座城。
	来到东莞展览馆二楼，崭新的陈列将东莞故事娓娓道来。寻着文字的脉络，走进时间的长河，一件件展品成为见证东莞成长的注脚，多媒体、沙盘、影片、模型……勾勒出莞邑大地的勃勃生机，为观众搭建起读懂东莞的桥梁。
	这个全新的陈列将带来哪些惊喜？南方日报总结八大亮点，带你见证东莞展览馆蝶变。
	亮点1
	环幕大屏观影，尽显东莞魅力
	在序厅，展览增设了一面高清环形大屏，为观众带来沉浸式体验。在美轮美奂的影像中，原创影片《东莞制造，全球需要》细腻展现“东莞制造”的独特魅力，最新的经济数据和具有视觉冲击力的画面，仿佛带着观众流连在东莞制造的每一个瞬间，将生产车间的故事搬到了城市“会客厅”里。
	从北斗卫星的芯片，到天问一号火星车模型；从宇航员太空专用的卫生用品，到尼日利亚总统大选的选票；从世界杯的纪念品，再到《阿凡达》等好莱坞大片的服装道具……东莞制造，可谓全球需要。在这里，可以更直观地感受东莞制造蓬勃的生命力和无限的可能性。
	亮点2
	精密互动模型，走近大国重器
	东莞的科创地标散裂中子源长什么样？探索微观世界的“超级显微镜”又是如何运作的？展馆内，精心设计制作的精密沙盘，通过灯光演示、互动触摸屏和多媒体LED屏视频播放三者联动，全景式展现了中国散裂中子源的建筑外观以及透视微观世界的科学运作原理。
	在地下17米处的加速器隧道，装置将质子加速到16亿电子伏特，速度达到0.93倍光速，把质子束当成“子弹”，去轰击原子系数很高的重金属钨靶，钨原子核被撞击出大量中子，科学家便通过特殊装置利用中子，开展各种实验。中国散裂中子源沙盘为观众提供一个与高深科学近距离接触的机会，是开展科普教育的新据点，同时展现东莞科技创新的活力和巨大的发展潜力。
	亮点3
	东莞科创雨林，解读创新密码
	在雨林的生态系统中，各种生物相互依存，共同构成了一个复杂而稳定的生态系统。同样，在东莞的科创和产业链中，企业、机构、设备、人才等各个要素相互协作，共同推动着产业的发展和创新。雨林与科创的碰撞，让观众能够清晰地理解东莞科创链和产业链的完整优势与良好循环生态。
	“东莞科创雨林”展项通过互动大屏，完整清晰地展现了东莞的大战略、大装置、大平台、大学者、大突破、大项目、大学等内容，它们形成了一个和谐的科创生态环境，推动产业持续发展，助力科技创新与社会进步。
	亮点4
	莞产机械手臂，演绎制造实力
	东莞是一座闻名遐迩的制造业城市，历经数十年的创新与变革，已从传统制造走向智能制造。莞产机械手臂的研发、生产、应用是东莞实现华丽转身的生动案例。
	在国际制造名城中，人们见证了传统与现代的完美融合。展馆现场，莞产机械手臂与毛笔相结合，既保留了传统书法的韵味，又展现了现代科技的魅力。这种独特的书写方式，将“东莞制造”的美好寓意表达得淋漓尽致，苍劲有力的笔画向观众展示莞产机械手臂的硬科技。
	亮点5
	东莞制造展区，产品琳琅满目
	有限的展陈空间承载了丰富的先进制造故事。东莞制造展区通过一系列东莞企业的高科技产品，将观众对“东莞制造”的想像力全面展开。五大支柱、四大特色产业的高精尖产品，让观众目不暇接；七大战略性新兴产业的发展动态，让澎湃的发展新动能呼之欲出；集纳了东莞各大知名IP的“潮玩潮生活”展区，将成为观众争相合影的热门打卡点。
	制造业之于东莞，是一张金光闪闪、永不褪色的招牌。如今，新一轮科技产业革命方兴未艾，东莞提出“科技创新+先进制造”的发展路径，“东莞制造”也将引领时代。
	亮点6
	中心城区沙盘，纵览城市气象
	多媒体的应用，仿佛是一个叙述者，用清晰而流畅的语言向我们介绍了“一心两轴”的中心城区规划。它以动态图像和精炼的文字，将复杂的城市规划变得生动而有趣。沙盘部分则以细致入微的设计将“黄金双轴”的功能布局形象地展现出来。每一个细节都栩栩如生，让观众身临其境地感受到东莞城市中心区的繁荣与活力。
	展项还展示了东莞城市中心区的“再中心化”提升工程，以及独特的立体慢行系统，体现了东莞对城市品质的高质量追求以及未来的发展方向，加深观众对城市规划的了解。
	亮点7
	“幸福莞邑”沙盘，故事徐徐铺开
	在展馆“千万人口深度融合，建设民生幸福城市”篇章，策展方精心打造了一幅“幸福莞邑”民生长卷，用水晶沙盘、互动飞屏、图片展示东莞社区生活。
	沙盘以街区形象为基础，建设高耸的写字楼，满足干事创业的需求。旁边是一所美丽的学校，不远处，一座崭新的医院矗立着，为社区居民提供最优质的医疗服务。体育馆、大剧院等公共设施一应俱全，它们是这个社区的精神坐标，也是居民们休闲娱乐的好去处。该展区巧妙地串联起了“学有优教”“病有良医”“住有宜居”“劳有厚得”“弱有众扶”等五大场景。莞邑幸福生活如在眼前，触手可得。
	亮点8
	东莞荣誉打卡，留下观展足迹
	起航、奋进、展望……走到展览的最后，在东莞荣誉打卡区留影是必不可少的环节。
	全国第15个“双万”城市、大湾区综合性国家科学中心先行启动区、国家创新型城市、全国综治最高荣誉“长安杯”、全国文明城市、全国双拥模范城……展览梳理近年东莞获得的国家级、省级荣誉，设计制作荣誉打卡区。
	荣誉打卡区的设计风格与展览馆的整体氛围相得益彰，以独特的创意布置和灯光，营造引人入胜的氛围。在这里，观众可以回顾城市获得的荣誉和成就，这些闪耀的瞬间，彰显着东莞独特的魅力。
</body><key_sentence>南方日报总结八大亮点，带你见证东莞展览馆蝶变。在美轮美奂的影像中，原创影片《东莞制造，全球需要》细腻展现“东莞制造”的独特魅力，最新的经济数据和具有视觉冲击力的画面，仿佛带着观众流连在东莞制造的每一个瞬间，将生产车间的故事搬到了城市“会客厅”里。中国散裂中子源沙盘为观众提供一个与高深科学近距离接触的机会，是开展科普教育的新据点，同时展现东莞科技创新的活力和巨大的发展潜力。这种独特的书写方式，将“东莞制造”的美好寓意表达得淋漓尽致，苍劲有力的笔画向观众展示莞产机械手臂的硬科技。</key_sentence></doc>