<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13660</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-15/10128756.shtml</url><title>全国首例！涉“人脸识别”民事公益诉讼案背后 如何保护好个人敏感信息？</title><datatime>2023-12-15 09:01:00</datatime><body>	刷脸支付、刷脸打卡、刷脸门禁，随着人脸识别应用的广泛普及，人脸信息已经成为数字时代身份鉴定、访问认证、核验查证的重要载体。不过，这也给了不法分子可乘之机。
	伪造人脸识别认证非法牟利四人获刑
	近日，广州互联网法院公布了一起买卖公民个人信息案件，涉案人员利用人工智能将人脸照片生成视频，伪造人脸识别认证，从而非法牟利。这里面涉及两项所谓的“业务”，一项叫“查头”，一项叫“过脸”。
	从2020年9月开始，郑某利用某即时通信软件组建群组，在该群组及微信群、QQ群中向不特定社会公众发布广告，称可提供所谓“查头”业务，即通过身份证号码查找个人高清身份证照片等个人信息。
	广州互联网法院综合审判三庭庭长段莉琼：所谓的“查头”就是根据买家的需要，只要买家能够提供姓名、身份证号码等个人信息，就可以获取到查找对象含有人脸信息的身份证的高清照片、手机号码、家庭住址等个人的敏感信息。
	据郑某交代，他以每张照片15至20元左右的价格，通过社交平台向不特定上家求购某些身份证号码对应的个人照片。任某、戴某、陈某通过郑某所组建的群组，以每张照片50至100元不等的价格先后向郑某购买公民个人信息，利用人工智能软件制作虚假人脸动态识别视频，可以完成点头、眨眼等动作，用于解封账号、验证一些App的实名认证，从中非法获利。
	广州互联网法院综合审判三庭庭长段莉琼：“过脸”业务就是将这样一些人脸信息，通过生成软件合成的方式来生成模拟真人动态的动态视频。比如现在人脸验证环节中所需要的向左看、向右看、张张嘴、抬抬头等这些动作，都可以通过人脸合成的视频的方式来生成。当进入App或者是账号验证的人脸验证环节的时候，只要当视频中的人脸的清晰度达到相应的要求，那么系统会判定为真人操作，从而通过了人脸验证环节，达到了破解账号的目的。
	据嫌疑人交代，破解人脸识别系统后，不法分子可以进入他人微信等手机应用软件账号，获取相关聊天记录、支付记录、行动轨迹等个人隐私和信息并继续向下家出售。经法院审理认定，涉案四人非法处理个人信息2000余条，违法所得10万余元，构成侵害公民个人信息罪，被判处有期徒刑一年二个月至一年不等，各并处罚金。
	全国首例
	“人脸识别”民事公益诉讼案
	本案中四名涉案人员因为实施侵犯公民个人信息的行为，除了受到刑事处罚，检察机关还以四名被告的行为侵害了社会公共利益为由，依法向法院提起个人信息保护民事公益诉讼。据悉，这也是全国首例涉“人脸识别”民事公益诉讼案。
	根据我国民法典、个人信息保护法等相关法律的规定，人脸信息是属于人的生物识别信息，人脸识别信息与其他的个人信息相比具有不可更改的性质，所以是作为个人敏感信息予以特别保护。法官表示，在未取得信息主体授权同意的情况下，通过所谓“查头”“过脸”的手段对不特定社会公众的人脸信息进行非法收集、买卖、使用，侵害了不特定公众的信息自决权。
	受害人无法核实
	四被告被判公益损害赔偿
	法院经审理认为，四被告非法获取公民个人信息，伪造人脸识别视频、破解人脸验证系统，违反了实名制网络安全管理制度。在实施侵权行为过程中，涉案四人利用某软件阅后即焚功能删除大量信息和交易记录，目前受害人数量、身份、信息去向、用途均无法核实。虽本案中的受害人无法特定化，但已泄露的个人信息仍在网络黑灰产市场流通，不特定公众的人格性权益、财产性权益、安全性权益都存在被侵犯的风险。
	在该案民事公益诉讼的判决中，四名被告除了被判处注销用于侵权的互联网账号、解散或退出用于传授犯罪方法的通讯群组，支付公益损害赔偿金共计10万余元，公开赔礼道歉外，还被判令通过与个人信息保护相关的警示教育、公益宣传、志愿服务等方式进行行为补偿，并视行为的修复效果对公益损害赔偿金进行折抵。
	广州互联网法院综合审判三庭庭长段莉琼：我们在本案中也考虑到，社会公众对于该类型违法犯罪行为的认知是相对匮乏的，本案中很多潜在的受害人还没有完全意识到自身的权利受到了侵害，因此我们也希望通过预防式和恢复式的司法救济的方式，用于恢复社会的公共利益，降低违法行为的不良影响。
	网络安全专家演示
	人脸照片生成视频过程
	犯罪嫌疑人究竟是如何通过人脸照片生成动态视频，从而骗过人脸识别系统的？
	网络安全技术人员告诉记者，以目前的人工智能技术，即便只有一张人脸正面照片，人工智能也可以通过深度学习补齐其他角度的图像，获得立体的人脸图像，再将图像映射到视频中。
	网络安全工程师胡刚：这个是我们的一个智能换脸演示系统，左边是我们预制好的一个视频，右边是一些随机选取的第三方人物的一个形象，它是一个静态的正面照片。我们通过这种AI补齐的技术，将原本只有正脸的照片补齐到了视频当中，原本静态的人物被立体化了。
	分享照片要谨慎
	保护好个人敏感信息
	人脸识别、人工智能，我们在享受这些新技术给我们生活带来便利的同时，也要防范其可能存在的安全风险。
	比如，我们在分享照片时，尤其是在社交媒体分享含有清晰人脸的照片和视频的时候，一定要谨慎，因为这些照片可能会被生成之后用于人脸识别验证，或者其他一些非法的目的。
	此外，网络安全专家还提醒，我们一定要保护好两类敏感信息：一类是我们的人脸、虹膜、声纹、指纹等生物特征信息，还有一类是身份证号、银行卡号、体检报告等重要个人信息。
	（央视新闻客户端总台央视记者李可婧）
</body><key_sentence>近日，广州互联网法院公布了一起买卖公民个人信息案件，涉案人员利用人工智能将人脸照片生成视频，伪造人脸识别认证，从而非法牟利。广州互联网法院综合审判三庭庭长段莉琼：所谓的“查头”就是根据买家的需要，只要买家能够提供姓名、身份证号码等个人信息，就可以获取到查找对象含有人脸信息的身份证的高清照片、手机号码、家庭住址等个人的敏感信息。任某、戴某、陈某通过郑某所组建的群组，以每张照片50至100元不等的价格先后向郑某购买公民个人信息，利用人工智能软件制作虚假人脸动态识别视频，可以完成点头、眨眼等动作，用于解封账号、验证一些App的实名认证，从中非法获利。法院经审理认为，四被告非法获取公民个人信息，伪造人脸识别视频、破解人脸验证系统，违反了实名制网络安全管理制度。</key_sentence></doc>