<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13659</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10128752.shtml</url><title>习近平在广西来宾市考察调研</title><datatime>2023-12-15 08:54:00</datatime><body>	14日下午，习近平总书记在广西来宾市考察调研。他先后来到来宾市国家现代农业产业园黄安优质“双高”糖料蔗基地和东糖凤凰有限公司，了解甘蔗良种繁育、种植收成、糖产业发展等情况。
	新华社记者谢环驰王晔燕雁岳月伟摄
</body><key_sentence>他先后来到来宾市国家现代农业产业园黄安优质“双高”糖料蔗基地和东糖凤凰有限公司，了解甘蔗良种繁育、种植收成、糖产业发展等情况。新华社记者谢环驰王晔燕雁岳月伟摄。14日下午，习近平总书记在广西来宾市考察调研。</key_sentence></doc>斯有15到30例甲肝病例，并表示，“由于病毒的潜伏期是三周到一个月，所以一个月后甲肝病例的数量会激增。”
	联合国儿童基金会首席发言人埃尔德表示：“加沙地带的疾病风暴已经开始，现在的问题是情况会变得多糟？”
	世界卫生组织的数据显示，加沙地带36家医院中有21家完全关闭，11家部分运转，另有4家维持最低限度运转。报道指出，加沙卫生系统实质上已经崩溃。
</body><key_sentence>位于加沙南部汗尤尼斯的纳赛尔医院儿科病房主任法拉表示，他的病房里挤满了极度脱水的儿童，在一些病例中导致这些儿童出现肾衰竭，严重腹泻的发生率更是达到了正常情况下的四倍。中新网12月15日电据路透社14日报道，加沙地带战火已持续超两个月，民众缺乏住所、食物和清洁饮用水，加之大量伤员未能及时得到救治，导致致命传染病正大规模传播。据报道，目前，加沙地带的严重腹泻、肝炎、呼吸道感染和皮肤感染病例激增。联合国儿童基金会首席发言人埃尔德表示：“加沙地带的疾病风暴已经开始，现在的问题是情况会变得多糟。</key_sentence></doc>掌握了这些规律性认识，对于做好经济工作，把中国式现代化宏伟蓝图一步步变成美好现实具有重要意义。
	三问：做好明年经济工作，为何要坚持这十二个字？
	此前召开的中央政治局会议已经强调，“明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破”。此次重申这十二个字，并提出：多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策，在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，不断巩固稳中向好的基础。
	这说明做好明年经济工作必须处理好稳和进的关系，稳下来，并向前进，才能更好地稳预期、稳增长、稳就业。还要处理好立和破的关系，早在2021年12月召开的中央经济工作会议就强调：“必须坚持稳中求进，调整政策和推动改革要把握好时度效，坚持先立后破、稳扎稳打。”这次再度提及“先立后破”，既体现了中央决策一以贯之，还说明中央明年将出台更精准措施，以确保经济发展稳中有进。
	四问：会议为何提出“党政机关要习惯过紧日子”？
	“党和政府带头过紧日子，目的是为老百姓过好日子，这是我们党的宗旨和性质所决定的。”今年11月7日召开的中央全面深化改革委员会第三次会议明确指出，要始终坚持“过紧日子”的思想，加强财政资源科学统筹和合理分配，合理确定预算收支规模，统筹保障和改善民生，杜绝奢靡浪费等现象。
	“足国之道，节用裕民”。党政机关习惯过紧日子，既能更好增强财政可持续性，兜牢基层“三保”底线，也能率先垂范，激发全社会更加注重把财力用在刀刃上。
	五问：此次会议对民营经济有何利好？
	会议指出，不断完善落实“两个毫不动摇”的体制机制，充分激发各类经营主体的内生动力和创新活力。此外，会议还提出：促进民营企业发展壮大，在市场准入、要素获取、公平执法、权益保护等方面落实一批举措。
	党中央始终坚持“两个毫不动摇”、“三个没有变”，始终把民营企业和民营企业家当作自己人。仅今年下半年，中央就出台了一系列助力民企发展的好政策，并设立了民营经济发展局。随着政策持续发力，民营经济也将迎来更广阔的发展空间。
	六问：会议对新质生产力有何阐述？
	会议指出，要以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力。
	新质生产力是以创新为第一动力、智能为重要资源、数据为核心生产要素的生产力。整合科技创新资源，引领发展战略性新兴产业和未来产业，加快形成新质生产力，这是摆在我们面前的重要任务。发展新质生产力，才能为高质量发展输送源源不断的动力。会议部署明年九大任务，把以科技创新引领现代化产业体系建设放在第一条，也正是因为新质生产力具有重要的引领作用。
	七问：会议对改革开放有何新布局？
	会议多次提到改革和开放，并强调“深化重点领域改革”“扩大高水平对外开放”。具体来说，就是要谋划进一步全面深化改革重大举措，为推动高质量发展、加快中国式现代化建设持续注入强大动力。还要放宽电信、医疗等服务业市场准入，对标国际高标准经贸规则，认真解决数据跨境流动、平等参与政府采购等问题，持续建设市场化、法治化、国际化一流营商环境，打造“投资中国”品牌。
	改革开放是决定当代中国命运的关键一招，也是中国人民和中华民族发展史上一次伟大革命。我们不仅要改革和开放，还要统筹推进深层次改革和高水平开放，不断解放和发展社会生产力、激发和增强社会活力。今年是改革开放45周年，深化重点领域改革、扩大高水平对外开放，我们的事业将迎来新的飞跃。
	八问：会议对民生工作有何部署？
	会议指出，更加突出就业优先导向，确保重点群体就业稳定。织密扎牢社会保障网，健全分层分类的社会救助体系。加快完善生育支持政策体系，发展银发经济，推动人口高质量发展。
	就业、社保、生育、养老等，都是人民群众最关心最直接最现实的利益问题。民生连着民心，不断提高公共服务均衡化、优质化水平，不仅有利于促进人的全面发展和社会全面进步，也是在不断落实以人民为中心的发展思想。
	九问：做好明年经济工作的信心在哪里？
	信心来自多方面。比如，综合起来看，我国发展面临的有利条件强于不利因素，经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变。最关键的是，我们有党的全面领导，有党中央关于经济工作的正确决策部署。值得一提的是，今年前三季度，我国GDP同比增长5.2%，我们有信心实现全年经济目标。我国经济仍然是全球增长最大引擎，今年对全球经济增长的贡献将达到三分之一。
	“信心赛黄金”。做好明年经济工作，要增强信心和底气，深刻领会党中央对经济形势的科学判断，切实增强做好经济工作的责任感使命感，抓住一切有利时机，利用一切有利条件，看准了就抓紧干，能多干就多干一些，努力以自身工作的确定性应对形势变化的不确定性。
	“把舵定向稳驭舟”。如何做好明年经济工作，党中央已经作了决策部署。只要我们不折不扣抓落实、雷厉风行抓落实、求真务实抓落实、敢作善为抓落实，就能推动中国这艘经济巨轮一路劈波斩浪、行稳致远。(王石川)
	来源：央视新闻微信公众号
</body><key_sentence>还要处理好立和破的关系，早在2021年12月召开的中央经济工作会议就强调：“必须坚持稳中求进，调整政策和推动改革要把握好时度效，坚持先立后破、稳扎稳打。“一年一度的中央经济工作会议是引领中国经济的风向标”，这次召开的中央经济工作会议，不仅为中国经济把脉问诊，还为明年如何做好经济工作把向定调。九问：做好明年经济工作的信心在哪里。一问：会议是如何为今年中国经济把脉问诊的。</key_sentence></doc>