<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13671</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10128737.shtml</url><title>特写：“世事多变迁，唯有此心坚”——记中越两党总书记会见两国青年和友好人士代表</title><datatime>2023-12-15 08:35:00</datatime><body>	新华社河内12月14日电特写：“世事多变迁，唯有此心坚”——记中越两党总书记会见两国青年和友好人士代表
	新华社记者宿亮李勍孙奕
	鲜花、笑脸、掌声、欢呼声……
	12月13日下午，河内国家会议中心，身着白衬衫和蓝色奥黛的越南青年男女，手持鲜花和越中两国国旗，翘首期盼着激动人心的时刻——
	中共中央总书记、国家主席习近平和夫人彭丽媛同越共中央总书记阮富仲夫妇在这里共同会见中越两国青年和友好人士代表。
	巨大的红色背景板前，老、中、青代表们面带微笑。在大家持续而热烈的掌声中，习近平总书记和阮富仲总书记并肩走到前排中央，同代表们合影。两党总书记的手，紧紧握在一起。
	阮富仲总书记首先致辞。他说，习近平总书记来访，河内和整个越南都因此沉浸在热烈的气氛中，相信“我的朋友习近平同志也一定感受到了”。
	为什么要在这次历史性访问中，安排这样一场会见？阮富仲总书记对自己的设问给出了回答：我们希望把促进越中友好这个重任交给两国青年一代，“你们都同意吗？”
	现场掌声随即响起。一旁落座的习近平总书记，始终面带微笑，看着自己的老朋友。
	阮富仲总书记致辞完毕，习近平总书记起身走上前去，两人的手再次紧紧握在一起。
	“时隔6年再次访问美丽的越南，看到热情洋溢的你们，我感到格外高兴。”习近平总书记面向各界代表，发表了题为《赓续传统友谊，开创中越命运共同体建设新征程》的重要讲话，代表中国党和政府向致力于中越友好的新老朋友致以亲切问候。
	“回首过去，我们志同道合、守望相助。”“立足当下，我们初心如磐、合作共赢。”“展望未来，我们前途相关、命运与共。”习近平总书记的讲话内涵丰富、饱含深情，勉励两国各界友好人士特别是青年一代成为中越友好征程的领跑者，为实现各自国家百年奋斗征程和构建具有战略意义的中越命运共同体贡献力量。
	中越两国风雨同舟、相互支持的峥嵘岁月是人们难以磨灭的记忆，也是两国共同的宝贵财富。习近平总书记在讲话中提到了广西桂林的育才学校。在20世纪越南抗法、抗美救国斗争中，这所学校为越南培养了1万多名学生，为越南建设发展作出历史贡献。13日下午，不少育才学校校友也来到了会见现场。
	“我的童年在中国度过！”原越南科学院物理实验学院院长陈春怀激动地说，他10岁到桂林育才学校学习，70多年来自己始终不曾忘记中国朋友“雪中送炭的情谊”。
	同样曾就读于桂林育才学校的老人阮孟敬说，习近平总书记与中越两国青年和友好人士代表的会见“是一个重要时刻”，“希望见证历史的两国青年把越中友谊继续维护好、发扬好”。
	越中友协执行委员会委员、原河内大学中文系主任阮世事在现场聆听了习近平总书记的讲话。这位在越南教了23年中文的老师告诉记者，近些年，越南河内大学中文系招生数量始终处于高位，凸显了越南青年重视越中友好带来的机遇。正因为有了这些青年，他坚信两党总书记看重的越中友好关系一定后继有人。
	“世事多变迁，唯有此心坚。”习近平总书记在讲话中引用这句越南谚语，让越南青年代表、高中生黎月琼印象深刻：“习近平总书记提到了越南的谚语，说明他对越南很了解，这让我激动，也很感动。”
	在发言中，黎月琼引用了习近平总书记2015年出席第十五届中越青年友好会见活动时的讲话——“国之交在于民相亲”。她说，习近平总书记强调“中越友好的根基在人民、未来在青年”，让她更加深刻认识到自己的责任。
	这场会见不仅在于传承友好，更是立足当下，着眼未来。习近平总书记在讲话中对两国青年提出三点希望：“同做中越友谊的传承者”“争当亚太振兴的参与者”“敢为人类进步的开拓者”。
	传承，参与，开拓。期待两国青年和友好人士真诚携手，以扎实行动赓续“同志加兄弟”的传统友谊，以更广胸怀、更宽视野担起时代责任，为中越友好新征程凝聚智慧与力量。
</body><key_sentence>同样曾就读于桂林育才学校的老人阮孟敬说，习近平总书记与中越两国青年和友好人士代表的会见“是一个重要时刻”，“希望见证历史的两国青年把越中友谊继续维护好、发扬好”。中共中央总书记、国家主席习近平和夫人彭丽媛同越共中央总书记阮富仲夫妇在这里共同会见中越两国青年和友好人士代表。新华社河内12月14日电特写：“世事多变迁，唯有此心坚”——记中越两党总书记会见两国青年和友好人士代表。在发言中，黎月琼引用了习近平总书记2015年出席第十五届中越青年友好会见活动时的讲话——“国之交在于民相亲”。</key_sentence></doc>需要政府、企业和社会各方通力合作。政府应建立健全营养素养监测系统，定期系统监测和评估不同人群的营养素养现状，全面了解我国居民的营养素养现状，为后续研究和相关政策的制定提供基础数据和科学依据；加大对学校和社区等场所的营养教育投入，通过宣传和倡导，提升居民的营养素养水平。企业应发挥社会责任感，积极发起、参与营养素养提升活动，支持营养素养相关项目，为居民营养素养提升做出积极贡献。
	预制菜
	随着冷链物流与连锁餐饮的发展，易烹即食、省时省事的预制菜逐渐进入公众视野，“预制菜进校园”也曾登上热搜榜。
	中国疾病预防控制中心营养与健康所研究员张倩介绍，预制菜是以一种或多种农产品为主要原料，运用标准化流水作业，经预加工或预烹调制成，并进行预包装的成品或半成品菜肴，分为即食食品、即热食品、即烹食品、即配食品四大类。常见的预制菜包括清洁便利的净菜、超市售卖的半成品、机场休息室的成品菜肴及高铁盒饭等，但通常不包括馒头、冷冻水饺等主食。预制菜具备操作标准化、保质期长、食用方便等优点，但也可能存在一定的食品安全隐患。同时，维生素损失、油盐糖添加等营养问题、再次烹调后口味的改变都是消费者关注的重点。
	今年9月，教育部提出，中小学校的食品安全和营养健康事关学生健康成长，鉴于当前预制菜还没有统一的标准体系、认证体系、追溯体系等有效监管机制，对“预制菜进校园”应持十分审慎态度，不宜推广进校园。
	张倩建议，今后应逐步明确预制菜适用范围，完善监管部门对生产经营企业的监管体系，保证预制菜的食品安全和营养健康；进一步完善预制菜营养和食品安全标准，通过提高食材质量、科学烹调加工来保证预制菜的品质。学校以及供餐企业要严格遵守《学校食品安全与营养健康管理规定》的要求，为学生提供安全新鲜、营养均衡的食物，保障他们的成长。同时，也要加强全社会营养健康宣传教育，正确科学理解食物营养和食品安全，避免对预制菜过度焦虑。
	食养
	食养作为中华民族璀璨文化的一部分，在中华大地上生根、发芽并传承至今。如今，人们越来越重视“好好吃饭”这件事。
	中国疾病预防控制中心营养与健康所研究员刘爱玲介绍，2022年以来，国家卫健委组织专家对传统食养进行深入发掘，结合现代营养科学理论，编写并发布了《成人高脂血症食养指南(2023年版)》《成人高血压食养指南(2023年版)》《儿童青少年生长迟缓食养指南(2023年版)》《成人糖尿病食养指南(2023年版)》等食养指南，充分发挥了现代营养学和传统食养的优势，将食药物质融入合理膳食中，辅助预防和改善疾病，同时针对不同人群、不同地区和不同季节提出食谱套餐示例和营养健康建议，从而推动中西医结合，传承传统食养文化，切实推进食养服务高质量发展。
	营养标识
	营养标识是在食品的外包装上标注营养成分并显示营养信息，以及适当的营养声称和健康声明。
	“营养标识体系的构建是一个系统工程，需要政府主导、全社会参与。”海南医学院教授张帆表示，政府需制定全面、科学的营养标识标准，这些标准不仅要与国际接轨，还需考虑到中国人的饮食特点和营养需求，并通过媒体、教育等渠道普及营养标识的重要性。食品企业应承担起在产品包装上提供清晰、准确的正面标识信息的责任，帮助消费者做出更健康的食品选择。非政府组织和专业机构在普及正面标识的重要性和如何正确解读这些信息方面发挥着重要作用。同时，提高消费者对营养标识的理解和使用能力，持续进行科学研究和技术创新，也是确保营养标识体系有效性和科学性的关键。
	免疫力
	北京大学基础医学院研究员郑瑞茂介绍，免疫力是指机体抵抗外来侵袭、维护体内环境稳定性的能力。免疫系统通过各类细胞、蛋白质和器官的协同作用，快速而精准地应对各种病原体，包括病毒、细菌等。强大而高效的免疫系统有助于减轻和预防感染，从而降低患病风险。
	郑瑞茂介绍，人体免疫力的高低受到多种因素的影响，其中营养因素尤为关键。蛋白质，维生素A、C、E等，微量元素如铁、锌、硒等是保持免疫功能的必要营养素。适量的身体活动有助于提高免疫力，建议每天进行户外运动，呼吸新鲜空气，促进身体健康。此外，还要注意食品安全，避免食用野生动物，烹调食物保证熟透。
	肠道健康
	肠道健康一直是医学领域和公众关注的热点话题，今年热度仍然不减。
	军事科学院军事医学研究院微生物流行病研究所研究员杨瑞馥介绍，肠道是人体消化系统的重要组成部分，不仅在营养物质的消化和吸收中发挥着核心作用，还在免疫功能中扮演着不可或缺的角色。除肠道本身功能外，人体肠道内还居住着各种各样的微生物，形成了庞大而复杂的生态系统，即肠道菌群。当肠道菌群失衡时，不仅可能引发一系列肠道疾病如腹泻、炎症性肠病和肠易激综合征，还可能与代谢性疾病、免疫性疾病以及精神类疾病密切相关。因此，保持良好的肠道健康对于整体身体健康至关重要。
	杨瑞馥表示，改善肠道健康，建议做到以下四点：保持平衡膳食，合理搭配食物，避免高脂肪高添加糖食物的摄入，增加摄入富含益生菌和益生元的食物，如酸奶、洋葱、芦笋、浆果类、大豆类及其制品；保持充足的水分摄入，成年女性每天保证至少喝1500毫升白水，成年男性1700毫升白水，这有助于保持肠道黏膜的湿润，促进正常的肠道功能；保持健康的生活方式，包括戒烟忌酒、适度的身体活动、保持愉悦的心情，有效地减轻心理压力；避免过度使用抗生素，因为它们可能对肠道菌群产生负面影响，在有需要的情况下，可以考虑补充益生菌和益生元，以帮助维护肠道微生态平衡。
	《中国居民营养素养年度报告(2023)》发布(链接)
	本报北京电(申奇)近日，第一届国民营养素养大会在京举行。会上，由中国健康促进与教育协会发布、营养素养分会组织编写的《中国居民营养素养年度报告(2023)》(以下简称《报告》)披露了一般人群营养素养现状。
	北京大学公共卫生学院教授、中国健康促进与教育协会营养素养分会主任委员马冠生介绍，营养素养包括认知和技能两个领域。其中，认知领域是指食物营养相关知识和理念，技能领域包括选择食物、制作食物和摄入食物等相关技能。
	多项研究表明，提高个体营养素养水平，可促进健康饮食行为，进而改善膳食质量，最终影响营养与健康状况。
	马冠生介绍，《报告》显示，大多数调查对象具备基本的营养素养，达标率为84.4%，但优秀率较低，为11.8%。其中，调查对象营养素养认知水平达标率99.0%，而在营养素养技能领域的水平相对较低，达标率为77.1%，表明营养健康行为落后于认知和理念。
	《报告》显示，调查对象中女性的营养素养水平高于男性，这可能是由于女性更加关注营养与健康，在家庭中承担更多的食物选择、制作、分配任务，更注重营养知识与技能的学习和积累；大年龄组、受教育程度高的调查对象营养素养水平更高，可能是随着年龄增长、知识和经验的积累使得营养素养更高一些。
	针对上述结果，《报告》提出，要建立健全营养素养检测系统，研发和推广不同人群、不同主题的营养素养核心信息和评估工具，加强个性化营养素养提升活动，重点提升居民技能领域的营养素养。
	“如何把知识和信念转变为行为，是下一步工作的重点。”马冠生说，针对如何提升居民技能领域的营养素养，《报告》建议，在提升居民营养知识、树立健康理念的同时，需要重点推动健康行为的形成和转变；需要研制营养素养技能提升相关适宜技术，并进行</body><key_sentence>连日来，记者在多个网络平台观察发现，深夜来临后，一些主播正式上线，一些主播开始转变画风——从动作到语言，“擦边”(指在直播、短视频等平台上靠衣着暴露、行为挑逗吸引眼球的低俗行为)的越来越多，尺度越来越大，有的主播时不时开个“黄腔”，有的主播充分展示傲人身材甚至内衣都一览无余。记者在多个社交平台注册账号后选择“舞蹈”和“美照”兴趣，发现这些平台在白天和深夜推送的内容尺度不一样，深夜推送的内容更性感妩媚，擦边视频更多，并且如果一段擦边视频爆火后，许多同类型博主会争相模仿蹭热度、赚流量。“深夜观看短视频或直播内容的人群相对较少且固定，主播被举报的风险降低。比如某平台博主“小美××”，只在深夜发布各种性感视频，内容都是穿着较为暴露的衣服、化着浓妆、用一些“可爱”的滤镜、大幅度扭动胯部臀部，做一些带有“性暗示”的动作。</key_sentence></doc>养与健康信息，对全年不同月份的话题热度、不同事件地域声量等进行了总结排行后筛选出15个热词，再由来自营养学、食品安全学、公共卫生、健康传播、新闻传播等多个领域的专家，结合媒体视角和专家学者专业知识，经过充分讨论和投票评选而出。北京大学公共卫生学院教授、中国健康促进与教育协会营养素养分会主任委员马冠生介绍，营养素养包括认知和技能两个领域。</key_sentence></doc>