<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13710</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-16/10129936.shtml</url><title>央广财评|“热力值”持续上升！电力数据折射中国经济回升向好</title><datatime>2023-12-16 21:47:00</datatime><body>	电力数据是经济运行的重要指标，它既是经济的“晴雨表”，也是经济的“风向标”。国家统计局最新发布的数据显示，11月份，我国电力生产增速加快，发电量7310亿千瓦时，同比增长8.4%，增速比10月份加快3.2个百分点。1—11月份，我国发电量80732亿千瓦时，同比增长4.8%。国家能源局发布的数据显示，11月，中国全社会和第三产业用电量增速均达到年内最高，全社会用电量7630亿千瓦时，同比增长11.6%。这一增速较10月增长3.2个百分点，也是年内最高水平。发电量用电量双增，是工业、服务业等产业恢复向好的一个缩影。
	11月，工业生产供给均稳步回升，服务业需求保持较快增长，刺激用电量大幅增加。从工业看，装备制造业支撑增强，多数行业增速回升。11月份，规模以上工业增加值同比增长6.6%，比上月加快2个百分点，超六成行业、近半数产品增速均比上月回升。从服务业看，接触型服务业保持恢复，现代服务业平稳增长。11月份，服务业生产指数同比增长9.3%，比上月加快1.6个百分点。
	同时，需求端也呈现恢复回升态势。从消费情况看，出行类商品销售改善，服务消费潜力继续释放，市场销售增势良好。11月份，社会消费品零售总额同比增长10.1%，比上月加快2.5个百分点。1-11月份，服务零售额同比增长19.5%，比1-10月份加快0.5个百分点。
	生产端、需求端两端“热”起来，推动11月中国经济“热力值”持续上升。随着市场需求回暖和减负惠企、促消费等各项政策发力显效，12月中国经济有望持续释放活力，为巩固经济回升向好态势添柴加薪。(央广网评论员杨柳青)
</body><key_sentence>11月份，规模以上工业增加值同比增长6.6%，比上月加快2个百分点，超六成行业、近半数产品增速均比上月回升。国家统计局最新发布的数据显示，11月份，我国电力生产增速加快，发电量7310亿千瓦时，同比增长8.4%，增速比10月份加快3.2个百分点。11月份，服务业生产指数同比增长9.3%，比上月加快1.6个百分点。国家能源局发布的数据显示，11月，中国全社会和第三产业用电量增速均达到年内最高，全社会用电量7630亿千瓦时，同比增长11.6%。</key_sentence></doc>到20℃。根据浙江省气象台低温报告，17日早晨浙江省大部地区最低气温-4℃至-1℃有冰冻，山区-8℃至-5℃有严重冰冻。
	在上海，15日夜到16日早晨，该市多地飘起了小雪或雨夹雪，上午逐渐转为多云天气，但气温回升乏力，最高气温仅有3℃左右。上海中心气象台16日15时30分发布低温黄色预警：受强冷空气影响，预计16日夜里到17日早晨该市大部地区最低温度将下降到-3℃以下。
	15日晚开始，江苏南京、无锡、徐州、常州、南通等多地飘雪，16日早晨淮河以北大部分地区温度在-5℃至-3℃左右，沿江及苏南大部分地区温度在-2℃至0℃左右。(完)
</body><key_sentence>据河北省气象局消息，此次寒潮降温剧烈，将出现极端低温天气，过程最低气温保定、廊坊及以南部分地区将接近或跌破12月历史极值。河北省气象台12月15日17时继续发布寒潮黄色预警信号：16日至17日河北大部分地区最低气温持续下降8℃至12℃，局地下降12℃至16℃。中新社北京12月16日电　近日，中国强寒潮持续发威，福建、河北、青海、江苏、上海、浙江等地气温“大跳水”，澜沧江源头青海省杂多县降雪量创1961年以来12月日降水量极值。青海省气象局气象专家介绍，持续降温天气导致青海省东部农业区、柴达木盆地、祁连山区以及刚察、贵南、玛多等25个国家站15日日最低气温达今年入冬以来最低，其中托勒(-28.4℃)、冷湖(-26.8℃)、野牛沟(-25.6℃)，日最低气温均低于-25℃。</key_sentence></doc>圳的普宅认定标准调整对比可发现，深圳直接取消了总价的要求，而北京则是对总价线做了调整，对于总价依然是有要求的。
	“从北京普通住宅的调整来看，在北上深中属于最为严格，不但限定了单套面积，也限定了单价。对价格的上限进行了更为清晰的界定，也突出了对‘房住不炒’基调的坚持。”58安居客研究院院长张波认为，由于北京的大量新增供应都在五环外，这一调整本身更有利于外围区域新房去化，以及五环内二手房热度回升。
	上海的调整情况，则一是优化了标准的认定条件，剔除价格标准；二是适度提高了建筑面积标准，从140平方米提高至144平方米。
	“普通住房标准关联了优惠的税收政策，此次调整标准以住房物理要素作为认定条件，较大幅度提高普通住房的覆盖面，让更多二手住房交易享受优惠税收政策。“严跃进说。
	对整体热度提升料将起到较大作用
	业内普遍认为，本次北京、上海的政策调整整体力度较大，涉及面较广，从降低购房成本和购房门槛上全面发力，释放了更加积极信号，对当地以及全国市场情绪均将带来积极引导。
	“新政有利于促进刚需和改善性住房需求释放，特别是有利于二套改善性住房需求。政策优化后，北京房地产市场活跃度有望提升，预计将进一步影响价格预期。”陈文静表示。
	“降低购房门槛，让更多有购买力的人群入市，提高二手房和新房的去化，缓解业主和开发商降价卖房的预期，从而减缓二手房挂牌增加的趋势。同时促进房地产交易循环，缓解开发商资金链紧张的态势，实现防风险和稳增长的双重目的。”广东省城规院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉指出。
	本次调整后再看两地楼市的限制性措施，除了限购政策外已基本“一步到位”。张波认为，“预计明年一季度末会根据市场反馈再进行政策跟进，最值得关注的是限购的放松，这也是一线城市中政策效力最为明显的。”
	新政对两地楼市的促进效果值得期待，业内预计12月下半月的一二手成交量将迎来一波明显上涨，2024年一季度市场将会明显企稳，有望出现一个“小阳春”。(完)
</body><key_sentence>12月14日，北京、上海先后发布楼市新政，均包含差别化调整首套及二套房的首付比例，调降房贷利率，以及对普宅认定标准进行优化等。业内普遍认为，本次北京、上海的政策调整整体力度较大，涉及面较广，从降低购房成本和购房门槛上全面发力，释放了更加积极信号，对当地以及全国市场情绪均将带来积极引导。”易居研究院研究总监严跃进指出，首付比例下降，直接降低了首套刚需、二套改善住房需求的入市门槛。据北京市住房城乡建设委等五部门联合印发的《关于调整优化本市普通住房标准和个人住房贷款政策的通知》，北京市首套住房个人住房贷款(含商业性个人住房贷款、住房公积金个人住房贷款)最低首付款比例统一下调为30%。</key_sentence></doc>