<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13710</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-16/10129933.shtml</url><title>自由式滑雪空中技巧世界杯长春站中国队获一银一铜</title><datatime>2023-12-16 22:39:00</datatime><body>	中新社长春12月16日电(记者郭佳)2023—2024赛季国际雪联自由式滑雪空中技巧世界杯长春站比赛16日在长春莲花山开赛。当天进行的个人项目中，中国选手齐广璞、徐梦桃无缘奖牌，孔凡钰、李天马分别收获一银一铜。
	长春站比赛共有来自中国、美国、德国、哈萨克斯坦、乌克兰、瑞士、加拿大、澳大利亚等8个国家的近百名运动员参赛。
	女子个人项目率先展开较量，美国选手Vinecki　Winter两跳都展现出高水准，夺得金牌。中国选手孔凡钰决赛选择两周台动作，凭借稳定发挥收获银牌。澳大利亚选手Peel　Laura收获铜牌。中国名将徐梦桃首轮比赛落地出现较大失误，无缘决赛。
	男子个人项目争夺中，瑞士选手Werner　Pirmin获得金牌，美国选手Lillis　Chnstopher获得银牌，中国选手李天马获得铜牌。中国名将齐广璞首轮表现抢眼，以全场最高分进入决赛。遗憾的是，他在决赛中落地出现较大失误，最终无缘奖牌。
	自由式滑雪空中技巧是中国雪上项目的传统强项，在北京冬奥会上，齐广璞、徐梦桃两位老将分别夺得男女个人冠军。米兰冬奥会新周期，中国自由式滑雪空中技巧项目到了新老交替之际，年轻运动员的挖掘与培养更显重要。
	当天，“00后”小将李天马的表现令人惊喜。首轮比赛他仅排名第六，刚好入围六人决赛。决赛中率先出场的他顶住了压力，整套动作完成度很高。他在赛后表示，成功的关键是心态控制得比较好，基本把平时训练的水平发挥了出来。
	李天马坦言，自己还有很多不足之处，在一些细节处理上不够好，仍然需要通过比赛不断学习。(完)
</body><key_sentence>当天进行的个人项目中，中国选手齐广璞、徐梦桃无缘奖牌，孔凡钰、李天马分别收获一银一铜。男子个人项目争夺中，瑞士选手Werner　Pirmin获得金牌，美国选手Lillis　Chnstopher获得银牌，中国选手李天马获得铜牌。中国名将徐梦桃首轮比赛落地出现较大失误，无缘决赛。中国选手孔凡钰决赛选择两周台动作，凭借稳定发挥收获银牌。</key_sentence></doc>相对模糊。而且由于技术的飞速迭代，行业有着大量的人才缺口，高校也缺少相关的师资力量，在未来很长一段时间里，这样的人才供需结构性矛盾还将持续。吉林动画学院副校长罗江林表示，未来的动画人才既需要相关的专业艺术素养，也需要跨学科的知识体系和紧跟媒介技术发展的技术能力，对学生和教师都提出了更高要求。
	面对AIGC带来的机遇和挑战，雷涛认为，未来动画的工业化流程一定会被新技术所改变，“我们能做的只有拥抱它，排斥它是死路一条。”他告诉记者，“但这也不意味着动画从业者就可以因此躺平，坐享其成。因为内容永远是动画的灵魂，艺术作品也必然是长期沉淀的结果，拥抱技术、更好地利用技术才是未来动画的出路。”
	针对目前动画行业内的投机、功利现象，上海今日动画影视文化有限公司董事长张天晓表示，动画从业者也应该是一名教育工作者，寓教于乐、发挥好对未成年人的教育作用是动画片的第一功能，而这一切的核心就是优质的原创内容。
	“目前国内市场对原创的支持力度与海外相比还差得很远。”张天晓说，“各大头部长视频平台投资的100部片子里恨不得99部都是改编的，改编意味着低风险，但只有在源头上做原创，中国动画才能发展进步，真正在世界上占据一席之地。”
	在北京广播电视台卡酷少儿卫视频道总监张宾看来，中国动画走过百年历程，无论环境怎么变，一代代动画人的童心、爱心和匠心不应改变，“这既是我们历史的底色，也是我们展望未来、坚定走下去的根基。”
	中青报·中青网记者金卓来源：中国青年报
</body><key_sentence>面对AIGC带来的机遇和挑战，雷涛认为，未来动画的工业化流程一定会被新技术所改变，“我们能做的只有拥抱它，排斥它是死路一条。不仅如此，AIGC技术还可以根据动画制作者随意哼唱的旋律生成原创动画音乐，“可以说AIGC已经可以覆盖动画生产的所有环节，并仍在不断地进化和完善”。浙江传媒学院副教授、国家动画教研基地常务副主任雷涛介绍，AIGC可以根据动画制作者的需求，自动生成美术图像、文字剧本，并完成建模、灯光、渲染、动作调整等在内的视频画面流程。在雷涛看来，AIGC技术释放了动画从业者，甚至是动画兴趣爱好者的生产力，每个人都可以成为动画师。</key_sentence></doc>