<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13702</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10128687.shtml</url><title>超八成受访大学生期待短剧多出精品</title><datatime>2023-12-15 06:24:00</datatime><body>	花短短15分钟“刷完”一部名为《逃出大英博物馆》的短剧，王诗瑶的情绪久久难以平复，满屏的弹幕“震撼”“泪目”“家国永安”，仿佛都成了她的“嘴替”。“最后一集中，作为文物‘玉壶’化身的女主角读起流落海外的文物们给祖国的信，那种深深的代入感，让人萌生出浓浓的渴望国宝回归的念头。”这是王诗瑶关注短剧大约两年来，印象最深的一部剧目。
	尽管也会被一些短剧吸引，但就读于海南一所高校的郑子浩发现，也有不少短剧内容千篇一律，甚至有些低俗。“上一秒男主还在被周遭的人‘嫌弃’，下一秒，他隐藏的高贵身份被揭开，让人惊愕不已。”看似很“爽”的情节让郑子浩头皮发麻，“我赶紧把它‘滑’出我的视线。”
	在各类视频平台上，一集仅仅几分钟、连播数十集甚至上百集的短剧，正在成为“当红明星”。国家广播电视总局发布的数据显示，今年上半年我国各网络平台共上线480多部微短剧，超过2022年全年的总和，相当于平均每天上线2.7部。短剧之火爆，甚至让影视基地横店变成了“竖店”。
	中国青年报·中青校媒近期面向全国大学生发起的问卷调查也显示，在145所高校学生填写的1645份有效问卷中，86.20%受访者表示自己看过短剧，其中17.14%受访者经常看，31.52%受访者有时看，30.75%受访者偶尔看，15.80%受访者较少看，4.80%受访者几乎不看。
	快节奏、爆点多，短剧在年轻人中“出圈”
	福建师范大学编导专业的大三学生姚琴第一次了解到短剧，是在《电视综艺节目》课上。老师在课上系统地介绍了短剧的发展现状，此后姚琴几乎每天都会收看短剧。“女主角遭同事算计，在重要会议上出错，被当众声讨，面临被辞退的风险。千钧一发之际，总裁突然现身，女主惊讶地发现，总裁竟是自己的恋人，当众揭穿同事的阴谋。”即使对这种“英雄救美”的套路烂熟于心，但在姚琴看来，跌宕起伏的戏剧冲突可以让她在短时间内快速宣泄情绪，达到放松的效果。
	郑子浩也开始用短剧来填补自己的“生活间隙”。“它迎合了当今快节奏的生活，很适合没有太多时间去看一部长剧的观众。”
	中青校媒调查显示，85.47%受访者认为，短剧是一种适应新媒体形态的潮流趋势。每集时间短、不占用大块时间(66.57%)，题材多样(50.07%)，内容有意思(50.21%)，节奏紧凑、冲突集中、看起来过瘾(43.79%)，剧情简单易理解、适合用来休闲娱乐(40.97%)等，是部分受访者喜欢看短剧的原因。
	在福建读书的王诗瑶对短剧的喜好，是爱好和社交圈子的投影。她还有一个身份——福州市高校汉服联盟的“盟主”，因而她偏爱古风、侠客题材的短剧，也经常和汉服圈的朋友互相分享一些短剧。遇到喜欢的导演更新剧集慢时，她和朋友们还会到制作人的微博、抖音下“催更”。
	之所以喜欢短剧，王诗瑶坦言，自己看不下去一部四五十集、剧情拖沓的影视剧，看普通电视剧或网剧时，她会跳着看，“只看某段情节的起因和结果，对中间那三四集里发生了什么不感兴趣”。而快节奏的短剧刚好满足了她的需要，而且现在制作精良、剧情有创意的短剧越来越多，“以前刷到的总是情节千篇一律、套路十足的‘爽剧’，这类短剧我是不会去看的，好的短剧起码要让我看了开头猜不到结局”。
	有些短剧如“电子榨菜”，能“下饭”但欠“美味”
	中青校媒调查显示，一些受访大学生意识到，目前短剧仍存在很大的问题，如有些短剧剧情烂俗(57.75%)；一些短剧剧情老套、人物脸谱化(57.39%)；一些短剧制作潦草(52.95%)；一些短剧演员演技太差，很出戏(51.12%)；一些短剧为了流量，剧情耸人听闻、价值观扭曲(41.52%)等等。
	有的演员出演任何剧作时都摆着“同样一副面孔”，让姚琴直皱眉头：“演总裁和保安根本看不出区别。”此前有业内人士在接受采访时介绍，曾有演员在两个月里出演了48部短剧，平均每周6部，几乎是一天一部，制作方和演员都没有时间精细揣摩角色的个性内涵。陕西一所高校的习毓琪则深感每两分钟就要制造一个剧情高潮，对创作者来说难度很大，也坦言在如此短的时间内，短剧只有讲故事的时间，没有充分的时间去讲述人物行为背后的深层逻辑。
	低俗的剧情和演绎也让姚琴反感。“现在还有一些创作者为了博取流量，故意设计虐恋、复仇、慕权等情节，或者添加一些血腥暴力元素。”有些短剧为了博眼球，故意采用夸张的台词和演绎，让王诗瑶难以接受。“之前看过一个悬疑短剧，悬疑剧情本身还不错，但是里面涉及角色之间的婆媳关系，就刻意把婆婆塑造得非常恶毒、狰狞，演员‘咋咋呼呼’，故意扮丑，夸张的台词和表演脱离现实，只是为了放大某类人群的负面特点。所以我直接‘弃剧’了。”
	在福建理工大学李明璐的认知里，短剧制作的套路可以很快复制，但好故事始终是稀缺的。“很多短剧都像一个模子里刻出来的，故事内核换汤不换药，观众容易审美疲劳。”李明璐在海量的短剧中“沙里淘金”，却发现耐人寻味的短剧少得可怜。而且现阶段，她很难从一部短剧的流量大小窥见剧作的好坏，“有很多短剧看起来流量很大，其实是推广力度大、推流范围广”。
	对于青年观众的这些观感，中国传媒大学戏剧影视学院基础部主任、教授、博士生导师，北京电视艺术家协会短视频工作委员会会长赵晖分析，短剧本质上遵循着短视频生产与传播的规律，且从它诞生之日开始就与大众消费之间有着深层次的勾连，这就意味着，对于短剧创作，“人设”比情节重要，话题比故事重要，短剧中情节和故事的设置，大都为了在社会热议话题的引导下进行有效的“破圈”传播。“有些短剧的意义被符号化的‘人设’所消解，意义本身也被视听符号消解，情感与情绪被贴上了标签，在视听流量红利池中逐渐沦为资本牟利的工具。”
	赵晖将劣质“爽剧”的负面作用比作“文化毒品”：“越上瘾就越想看，越看就又会越上瘾。如果打擦边球的短剧盛行，必将影响高品质短剧的有序创作，对整个短剧健康生态的形成也是不利的。”
	要创新不要套路，“电子榨菜”也能烹出“饕餮盛宴”
	“一些‘爽剧’过度渲染情绪压力，让情感标签沦为金融工具，会加剧用户陷入不良情绪的可能。”发出这一提醒的同时，赵晖也表示，目前的短剧并非都是如此，还有很多短剧也具有较高的艺术追求，甚至在短剧叙事的创新发展上进行了积极有效的探索与创新。“从创作角度来讲，这部分短剧对引领剧集类型融合、叙事融合、创作融合等方面发挥着重要作用。”
	如今读大三的王诗瑶从大一下学期开始关注短剧，也见证了两年来短剧的发展。“刚开始接触时，会觉得很多短剧制作很粗糙，或者因为剧情编排不合理，让人看得云里雾里。”渐渐地，她发现不少短剧的制作变得精良，剪辑也更为合理了。
	迄今为止，最让她觉得耳目一新的短剧就是《逃出大英博物馆》。这部以文物为主角的短剧，让王诗瑶看到了短剧能承载的远不只情感故事，也让她发现，只要题材和内容有创意、经过精细打磨，短剧同样值得回味，也可以成为经典。
	李明璐也有类似的感受。最初接触短剧时，她看到的几乎都是质量参差不齐、土味烂梗堆砌、情节“无脑降智”的剧目，但慢慢地，她发现一些短剧剧情有所突破，“不仅是挤满反转剧情的，也可以坐下来向观众娓娓道来，而不是一直朝着情绪点‘穷追猛打’。”
	一些机构和组织也开始借助短剧的传播优势，进行科普、宣教等。早在去年6月，广西北海消防救援支队就拍摄小短剧，普及如何正确报火警。近期浙江省政法委员会则推出短剧《洋主播看“枫”景》，介绍基层矛盾纠纷调解经验。赵晖表示，这也正在成为短剧发展的一个方向，而短剧这种叙事形态，也很有利于单一知识点和话题点的视听生产与传播。
	对于一些低俗、擦边的短剧，监管和治理正在并行。据统计，3月至今，国家广播电视总局已督导各平台累计清理低俗有害网络微短剧35万余集(条)、2055万余分钟；分级处置传播低俗有害网络微短剧的小程序429个、账号2988个。赵晖认为，短剧的健康发展，有赖于制作方、播出方和监管方的共同努力，不能放任不管，也不能一下子管死，建立有效的评估体制和创作引导机制势在必行。“推动短剧良性发展，离不开短剧高品质发展的创作机制引导，相关的管理部门和播出平台需要建立评估体系和奖励机制，乃至对优质剧目进行扶持。”
	赵晖进一步建议，制作方可以围绕短剧IP进行系列线上线下应用，乃至拓展至元宇宙、数字人的应用场景开发，激活短剧的文化和经济价值，让短剧真正成为优质剧集的孵化器，成为视听叙事新理念的试验场，成为UGC、PGC和AIGC多元视听生产主体的创作场域。
	中青校媒调查显示，81.03%受访者期待短剧的内容和制作更为精良、产出精品，61.64%受访者期待短剧创作者尝试提升作品的思想深度和艺术高度。
	一些向好的转变也正在发生。从监督管理机构出手、专业影视剧制作团队投入短剧生产等信息中，姚琴看到了短剧的前景。“最近专业演员杨蓉主演了短剧《二十九》，反响就很不错。”她期待短剧制作者下大力度在内容上钻研。
	习毓琪则觉得：“文艺固然有娱心的一面，但不应纯粹是取悦，如果一种艺术想要长久流传，还需要有自己的经典。比如《红楼梦》，在清朝可能是需要藏在被窝里看的禁书，但如果它只有娱乐价值，也只会消逝在‘被窝里’。正因内容的丰富与深邃，它才能成为今日之经典。”
	中青报·中青网记者毕若旭见习记者王军利实习生杨紫琳来源：中国青年报
</body><key_sentence>而快节奏的短剧刚好满足了她的需要，而且现在制作精良、剧情有创意的短剧越来越多，“以前刷到的总是情节千篇一律、套路十足的‘爽剧’，这类短剧我是不会去看的，好的短剧起码要让我看了开头猜不到结局”。“刚开始接触时，会觉得很多短剧制作很粗糙，或者因为剧情编排不合理，让人看得云里雾里。之所以喜欢短剧，王诗瑶坦言，自己看不下去一部四五十集、剧情拖沓的影视剧，看普通电视剧或网剧时，她会跳着看，“只看某段情节的起因和结果，对中间那三四集里发生了什么不感兴趣”。对于青年观众的这些观感，中国传媒大学戏剧影视学院基础部主任、教授、博士生导师，北京电视艺术家协会短视频工作委员会会长赵晖分析，短剧本质上遵循着短视频生产与传播的规律，且从它诞生之日开始就与大众消费之间有着深层次的勾连，这就意味着，对于短剧创作，“人设”比情节重要，话题比故事重要，短剧中情节和故事的设置，大都为了在社会热议话题的引导下进行有效的“破圈”传播。</key_sentence></doc>