<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13722</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-16/10129943.shtml</url><title>尹正：当演员与角色重合的一刻</title><datatime>2023-12-16 22:40:00</datatime><body>	中新网北京12月16日电(记者任思雨)尹正即将迎来37岁的生日，他的演员之路，刚好走到第十年。
	回顾他的角色和他的风格，发现竟然难以用一个标签来精准形容。
	可以是喜剧人，但演起反派来也很吓人；可以是优雅绅士，但演起糙汉来也非常到位；戏外的他是专注赛车高达的二次元爱好者，戏里的他则是画风多变的学霸、编剧、梨园魁首……
	十年来，他演出各有锋芒的人物，不断从自我寻找与角色的共通点，也和屏幕前的观众完成了一次次共振时刻。
	共振
	和平时的阳光开朗大男孩不同，《瞒天过海》一开场，观众对尹正的第一印象是“疯子”。他饰演从孤儿院出身的“议员养子”明浩，情绪易燃易爆炸，青梅竹马的文娜要嫁给富商，他无法接受，甚至想要毁掉一切。
	在这部反转不断的新片里，尹正演出了两种截然不同的人格状态，前半段暴怒狂躁，后半段忧郁懦弱，在他眼里，原生家庭的缺失导致明浩的人格并不健全，他极其自卑没有担当，但又不愿意承认，两个在成长中得不到光和热的人，互相把对方拖入了深渊。
	“明浩是我绝不想活成的一个方向。”尹正态度坚决，但去挑战演一个自己不喜欢的人，这是他觉得当演员好玩的一面，要把一个角色演好，首先要爱上这个角色、成为他，再去考虑其他情绪的问题。
	每个人的内心都住着好多个自我，肯定能找到一丁点和角色靠上边的个性，这是尹正的表演方法观，就像水下的倒影，不管泛起怎样的涟漪，总有虚实重叠的那一刻。
	“我相信当演员与角色之间重合的一刹那，就是他最立体的时候。”
	比如拍到那些陷入严重抑郁的戏份，他会提前进入一种虚弱的状态，“把呼吸变慢，不跟任何人讲话，感觉随时就会咽气，有的没的想一想，到那里你的气压就会爆低。”
	在导演陈卓眼里，尹正绝对是个“戏痴”。一场他与张钧甯对抗的戏，摄影机拍不到他的脸，但陈卓无意间发现，尹正满脸是泪，“那个镜头打动了我，这也是他给我的惊喜。”
	影片里有一幕，明浩猝不及防被刺杀，他双手护颈，在一脸惊讶中颤抖着后退倒下。那场戏大概拍了几十遍，尹正在四十多度的高温摄影棚反反复复倒地，一遍遍搓洗脖子和胳膊上的颜料，主动跟导演说，“还拍的话，我再去洗”。
	但再次回忆这段戏，他没有聊自己，讲的全是对老戏骨惠英红的佩服，“她的每一刀都会恰巧地划过脖子，刚好碰到但是也不会划伤，速度也够快，每次都觉得脖子凉了一下，每次都那么准，我会觉得真的很厉害。”
	发出第一个音
	每次开始一部新戏，能与期待已久的专业演员们合作，尹正都觉得“爆开心”。而进入演艺圈的这些年，也是他不断圆梦的旅程。
	想成为演员，是尹正从小就有的愿望，但当时没有什么机会接触到表演，因为很喜欢唱歌，他转而报考了星海音乐学院流行音乐系，学音乐也感觉很幸福，起码有观众，可以表演给大家看。
	他的表演生涯，也从学校话剧社团和音乐剧开始。毕业后参演音乐剧《妈妈咪呀》中文版，尹正跟着剧团全国巡回演出，虽然是跑龙套，但他没事就喜欢琢磨台词，请教表演技巧。直到有一天，剧中饰演主角的前辈问他，上海话剧艺术中心在排话剧《鹿鼎记》，要不要过来考一考？
	之后，尹正如愿出演了话剧《鹿鼎记》中的“康熙”，默默积蓄的表演能量开始在更大的舞台释放，命运的橄榄枝也再一次向他抛来，他在导演引荐下成为《龙门镖局》里的“山鸡”一角，正式迈入影视表演的圈子。
	从苦练唱功到学演戏，尹正经历过一个“怂”到“不怂”的过程，他曾说，学了唱歌没练好会怂，没学过演戏就去演也会怂。只有不停琢磨不停练习，才能在真正开拍前放下包袱。
	“有一天我突然发现我可以把台词说出来，而不是背出来的时候就不怂了。因为我发现我是在演人了，而不是在演角色了。”
	《夏洛特烦恼》里的好学生袁华、《麻雀》里心狠手辣的苏三省、《飞驰人生》里热血固执的孙宇强、《鬓边不是海棠红》里爱戏如命的商细蕊、《扬名立万》里心有不甘的李家辉……从音乐剧走向话剧再走向影视剧，他在表演之路上不急不缓，不断地拓宽着角色的边界。
	留声
	成为演员的这些年，尹正感觉很幸福，“每一天都像是赚来的。”
	幸福感的来源不止来自表演，还有那些追星成功的快乐瞬间。比如和前辈黄晓明变成铁哥们，和追过的偶像剧《流星花园》主演言承旭同台，还收到喜欢的画师送来的礼物……
	他从不掩饰自己追星情节，“以前有人说离偶像们的舞台近一点，离偶像们的生活远一点，我说我已经离他舞台很近，因为我也在舞台上。”
	因为最近经历的一场好友变故，他觉得这样的表达愈发重要，“不要吝啬任何对爱你的人、你爱的人的爱的表达，如果你觉得他好，你就大声地说出来，如果面前这个人很漂亮，你就真的要讲出今天很漂亮。”
	生活里，尹正是标准的“宅男”，也是不折不扣的老二次元，他的两大爱好——高达和车，归到一起都是因为动漫。
	他是个极念旧的人，家里收藏的都是从前渴望但买不起的游戏机和玩具，就连通勤使用的交通工具，都是小时候看到很喜欢的老车。“我把它买回来然后翻新，我觉得我可以老，但是这台车依然可以很年轻，坐在车里就像坐上一个时光穿梭机，听着磁带回到了小时候。”
	磁带收录着美好的童年回忆，他将这些儿时愿望悉心珍藏，而那些在大银幕小荧屏上演绎过的角色们，也在观众的心里留声。
	在演过的大大小小的角色中，尹正最喜欢的还是《鬓边不是海棠红》的商细蕊。
	“他的人生真的是跌宕起伏、精彩绝伦，到现在我都没有办法找出其他任何一个角色能有他那么饱满。”158天的拍摄时间里，他在商细蕊的热闹人生里活了一遍，这个敢爱敢恨的角色也给他本人带来了很多“有劲”的东西。
	有时候走在街上，会有观众告诉他，孩子学戏是因为看了这部剧，讲起这些，尹正脸上都是开心与自豪。
	像不被定义的风，可以自由穿梭在不同时代、不同个性的角色里，积攒着许多新奇的人生体验，这是他理解的演员的快乐。
	如今对待新戏，尹正跟以前有了不同的想法：不太看自己的角色，就看整个故事，整个故事是不是逻辑通顺，是不是很好看，是最重要的。
	但不变的是，他始终着迷于这种新鲜和刺激感，一次又一次。
</body><key_sentence>”尹正态度坚决，但去挑战演一个自己不喜欢的人，这是他觉得当演员好玩的一面，要把一个角色演好，首先要爱上这个角色、成为他，再去考虑其他情绪的问题。想成为演员，是尹正从小就有的愿望，但当时没有什么机会接触到表演，因为很喜欢唱歌，他转而报考了星海音乐学院流行音乐系，学音乐也感觉很幸福，起码有观众，可以表演给大家看。每个人的内心都住着好多个自我，肯定能找到一丁点和角色靠上边的个性，这是尹正的表演方法观，就像水下的倒影，不管泛起怎样的涟漪，总有虚实重叠的那一刻。在演过的大大小小的角色中，尹正最喜欢的还是《鬓边不是海棠红》的商细蕊。</key_sentence></doc>