<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13751</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129895.shtml</url><title>中国人工智能科学家汤晓鸥在沪去世</title><datatime>2023-12-16 20:43:00</datatime><body>	中新社上海12月16日电中国人工智能科学家、商汤科技创始人、浦江实验室主任、上海人工智能实验室主任、香港中文大学教授汤晓鸥因病救治无效，于2023年12月15日在上海逝世，终年55岁。
	根据商汤科技官方微信公众号16日发布的讣告，汤晓鸥教授是中国人工智能领域的杰出代表，20多年来悉心培养学生，桃李满天下。
	就在今年7月的2023世界人工智能大会上，汤晓鸥介绍了他的三名学生在深度学习领域做了些什么。对于合作过的学生老师们，他均心存感激，他引用了一句电影台词：“我不是在最好的时光中遇见了你们，而是遇见了你们，才给了我这段最好的时光。”
	汤晓鸥是中国人脸识别技术的开拓者和探路人之一。他在2019世界人工智能大会上说，“源”字三点水的三个点代表了源头创新的三个核心要素：第一滴水，好的创新环境就是保护知识产权、尊重原创，简单地说就是让原创者能吃饱饭；第二滴水，尊重人才，重视人才培养，重视“AI(人工智能)+”教育，才能让原创“源远流长”；第三滴水，学术的充分交流，这样才能碰撞出思想的火花，AI需要突破传统行业之间的界限、突破学术与产业之间的界限、突破学术的国界。(完)
</body><key_sentence>根据商汤科技官方微信公众号16日发布的讣告，汤晓鸥教授是中国人工智能领域的杰出代表，20多年来悉心培养学生，桃李满天下。中新社上海12月16日电中国人工智能科学家、商汤科技创始人、浦江实验室主任、上海人工智能实验室主任、香港中文大学教授汤晓鸥因病救治无效，于2023年12月15日在上海逝世，终年55岁。就在今年7月的2023世界人工智能大会上，汤晓鸥介绍了他的三名学生在深度学习领域做了些什么。他在2019世界人工智能大会上说，“源”字三点水的三个点代表了源头创新的三个核心要素：第一滴水，好的创新环境就是保护知识产权、尊重原创，简单地说就是让原创者能吃饱饭。</key_sentence></doc>一样甜蜜。
	看完产业的原料源头，再看产业的加工利用。
	总书记随后来到来宾东糖凤凰有限公司考察。公司位于来宾市凤凰工业园区内，始建于1989年，现有员工400余人，其中专业技术人员85人。
	总书记进入生产车间察看制糖工艺和作业流程，在公司展厅了解糖业产品种类及市场份额和发展趋势。
	经过不断技术改造，公司的日榨量由最初的1000吨提升至目前的1.2万吨，提升十余倍，年产白砂糖11.7万吨。这里生产的一级白砂糖，连续17年获评“全国产品质量优秀奖”。
	离开企业时，总书记对前来欢送的员工们说，食糖是重要的副食品，大家为此辛勤劳动，为千家万户送去了“甜蜜”。希望大家不断学习新技术、采用新工艺，为糖业发展作出新贡献。
	02
	“解放思想、创新求变”
	15日上午，习近平总书记在南宁听取广西壮族自治区党委和政府工作汇报，并发表重要讲话。总书记在讲话中强调“解放思想、创新求变，向海图强、开放发展”。这16个字是读懂此次广西考察的重要关键词。
	先看“解放思想、创新求变”。
	两个月前，总书记在江西考察时曾强调，“解放思想、开拓进取，扬长补短、固本兴新”。此次在广西强调“解放思想、创新求变”，既是针对广西一域的要求，也有针对全国大局的考量。
	从广西一域来看，作为战略位置重要的边疆民族地区，总书记对广西的高质量发展始终高度关注。
	2021年4月，总书记在上一次赴广西考察时，提出“四个新”的要求，摆在第一的是“在推动边疆民族地区高质量发展上闯出新路子”。
	去年10月，总书记在参加党的二十大广西代表团讨论时，强调“五个更大”，第一个是“在推动边疆民族地区高质量发展上展现更大作为”。
	这次考察，总书记再次强调这个“更大作为”，并作出具体部署。他指出，推动广西高质量发展，必须做好强产业的文章，加快构建现代化产业体系。
	林果蔬畜糖，是广西的特色资源。这次在广西来宾考察，总书记从甘蔗地到制糖厂，全程关注这个“甜蜜的产业”和“桂字号”农业品牌。他指出，要打造若干体现广西特色和优势、具有较大规模和较强带动力的支柱产业。总书记还强调，要把科技创新摆在更加突出的位置。
	前几天举行的中央经济工作会议，部署了明年经济工作的9项重点任务，其中第一项就是以科技创新引领现代化产业体系建设。从中央决策到地方调研，“解放思想、创新求变”贯穿其中。
	总书记这次在广西强调“解放思想、创新求变”，也蕴含着对全局的重要考量。
	刚刚落幕的中央经济工作会议强调“五个必须”，包括“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”，“必须把推进中国式现代化作为最大的政治”，同时还要求“聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务”。
	会议明确指出，要谋划进一步全面深化改革重大举措，为推动高质量发展、加快中国式现代化建设持续注入强大动力。这些重要论述、重要部署，对于“解放思想、创新求变”都极具指导意义。
	03
	“向海图强、开放发展”
	再看“向海图强、开放发展”。
	习近平总书记始终站在大局的角度思考着广西的发展，也着眼广西的优势谋划着全国的棋局。
	2017年赴广西考察时，总书记首先赴北海市了解古今两座港口。在合浦县汉代文化博物馆，总书记详细了解汉代合浦港口情况。他指出，向海之路是一个国家发展的重要途径。
	在铁山港公用码头，总书记指出，写好海上丝绸之路新篇章，港口建设和港口经济很重要。
	在前两次广西考察中，总书记要求广西释放“海”的潜力，激发“江”的活力，做足“边”的文章，全力实施开放带动战略，要“大力发展向海经济”。
	这次在广西，总书记实地了解中国－东盟信息港建设等情况，要求广西持续扩大对内对外开放，充分利用沿海沿江的优势，大力发展海洋经济、临港产业。
	“向海图强、开放发展”，是广西的机遇和优势，也是广西的责任和使命。
	最近举行的中央经济工作会议强调，要扩大高水平对外开放，并提出了一系列举措。会议在部署“推动城乡融合、区域协调发展”时指出，要大力发展海洋经济，建设海洋强国。
	在这些方面，广西大有可为。以广西今年开工建设的平陆运河为例。这条运河全长130余公里，由西江干流向南入海，建成后将成为西南地区最便捷的水运出海通道。这次在广西考察，总书记指出，要高标准、高质量建设平陆运河。
	广西既是开放前沿，也是战略腹地。
	中央经济工作会议指出，要优化重大生产力布局，加强国家战略腹地建设。这次在广西考察，总书记强调，要把广西打造成为粤港澳大湾区的重要战略腹地。
	广西既要推进对内开放，也要深化对外开放。
	这次考察，总书记立足广西、放眼全国、贯通中外。他指出，广西要积极服务建设中国－东盟命运共同体。总书记最近访越期间，中越宣布共同构建具有战略意义的中越命运共同体。在广西考察时，总书记点明其中的一个重要蕴意，这“将更有利于广西的开放发展”。
	这次广西考察，习近平总书记强调，广西要把铸牢中华民族共同体意识作为自治区各项工作的主线，继续在民族团结进步上走在全国前列。总书记还针对坚持和加强党的全面领导、全面推进乡村振兴、做好岁末年初相关工作、应对近期华北黄淮等地降雪天气等，作出明确部署，提出明确要求。
	两年前，在广西民族博物馆考察时，总书记说，“现在全中国56个民族都脱贫了，兑现了我们的庄严承诺。但我们还不能停步，接下来要向着第二个百年奋斗目标新征程迈进，一个民族也不能少，加油、努力，再长征！”
	“加油、努力，再长征！”这是中国共产党人始终不变的宣言。
	监制丨申勇
	主笔丨龚雪辉刘瑞琳
	记者丨郁振一钟锋张晓鹏赵化钟锐杨波范凯郭鸿石丞刘琦沈庆袁鹏
	视觉丨陈括张晶
	编辑丨王尊
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>视频：习近平在广西考察时强调解放思想创新求变向海图强开放发展奋力谱写中国式现代化广西篇章来源：央视网。2021年4月，总书记在上一次赴广西考察时，提出“四个新”的要求，摆在第一的是“在推动边疆民族地区高质量发展上闯出新路子”。在广西考察时，总书记点明其中的一个重要蕴意，这“将更有利于广西的开放发展”。这次在广西来宾考察，总书记从甘蔗地到制糖厂，全程关注这个“甜蜜的产业”和“桂字号”农业品牌。</key_sentence></doc>