<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13794</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-16/10129812.shtml</url><title>新疆名优产品南下 拓展粤港澳大湾区市场</title><datatime>2023-12-16 19:34:00</datatime><body>	中新网广州12月16日电(记者程景伟)“疆品南下粤品北上”广东对口援疆地区名优产品走进大湾区系列活动开幕式16日在广州海心沙举行。各种新疆地道风味亮相，吸引大批消费者前来采购。
	活动现场设置开幕活动区、产品展示展销区、援疆成果展示区、产品品鉴区、抽奖区五大展区，来自新疆受援地区的45家企业带来了坚果、果干、乳制品、预制菜等新疆地道风味。
	据介绍，“疆品南下粤品北上”专项活动自今年10月启动。其中，推动“疆品南下”，就是把新疆受援地区的优质农产品带到粤港澳大湾区，让大湾区消费者品尝到新疆风味；推动“粤品北上”，就是把广东菜、岭南衣、粤家电等广东产品送到新疆，进而走进中亚南亚，融入“一带一路”国际市场。
	此次活动在产销对接方面的成绩可谓亮眼。现场举行了系列供采认购及签约仪式，广东省供销合作联社认购对口支援地区的农产品2万吨。此外，有4个项目进行现场签约，涵盖油莎豆油、果汁加工销售、羊肉销售等。
	线下线上持续发力，助力消费帮扶走深走实。当天，“疆品南下粤品北上”主平台在南方优品小程序正式上线，将通过汇聚资源，创新方式，挖掘新疆受援地区农产品营销路径，搭建粤疆两地具有影响力的农产品产销新平台。
	现场还举行了广东对口援疆地区名优产品体验馆揭牌仪式。除了在广州海心沙开展为期两天的展示展销，12月18日，系列名优疆品还将走进广州、佛山、东莞三地商超或社区，通过试吃品鉴、礼品赠送等方式，让更多大湾区消费者认识新疆地区的名特优新产品。
	广东省对口支援新疆工作前方指挥部主要负责人称，将持续开展“疆品南下粤品北上”专项工作，深化运营“一个线上平台”、推进建设“一批线下体验馆”、谋划开展“一系列平台活动”等“三个一”工程，把广东作为消费大省的市场潜力和新疆作为农业大区的资源禀赋统筹起来。(完)
</body><key_sentence>广东省对口支援新疆工作前方指挥部主要负责人称，将持续开展“疆品南下粤品北上”专项工作，深化运营“一个线上平台”、推进建设“一批线下体验馆”、谋划开展“一系列平台活动”等“三个一”工程，把广东作为消费大省的市场潜力和新疆作为农业大区的资源禀赋统筹起来。中新网广州12月16日电(记者程景伟)“疆品南下粤品北上”广东对口援疆地区名优产品走进大湾区系列活动开幕式16日在广州海心沙举行。活动现场设置开幕活动区、产品展示展销区、援疆成果展示区、产品品鉴区、抽奖区五大展区，来自新疆受援地区的45家企业带来了坚果、果干、乳制品、预制菜等新疆地道风味。当天，“疆品南下粤品北上”主平台在南方优品小程序正式上线，将通过汇聚资源，创新方式，挖掘新疆受援地区农产品营销路径，搭建粤疆两地具有影响力的农产品产销新平台。</key_sentence></doc>络治理规范化方面，中国主张推进全球互联网制度体系变革，增强互联网治理规章制度建设。全球互联网治理是全球治理领域的一个新兴议题，传统的规章制度往往难以有效应对全球互联网治理所显现出的诸多新问题、新挑战，因此确立网络空间的治理规则成为全球互联网治理的重中之重。为此，中国曾积极倡导在达成共识前提下共书全球互联网治理规则，切实推进网络空间的全球治理。早在2011年，中国就与有关国家共同起草制定了《信息安全国际行为准则》，主张建立多边、透明、民主的全球互联网治理体系。此后，中国还陆续发表《全球数据安全倡议》《携手构建网络空间命运共同体行动倡议》等，积极为推进全球互联网治理提供中国方案。
	第二，在网络技术发展方面，中国倡导以互联网技术赋能经济社会发展，缩小世界各国数字鸿沟。尽管近年来世界各国主动纳入数字化转型进程，运用互联网技术在经济、政治等领域取得极大进步，却难以遮蔽西方国家在全球互联网治理中处于霸权地位的事实，发达国家与发展中国家间存在着巨大的数字鸿沟。为切实提升发展中国家全球互联网治理话语权，尽可能缩小数字鸿沟，中国积极倡导多边主义原则，并在保障网络安全前提下强调网络技术国际合作的重要性。近年来，中国积极同周边国家开展数字技术交流合作，大力倡导数字“一带一路”建设，通过数字能力建设、数字安全等领域深入合作，扎实推进网络技术的发展。目前中国正广泛通过金砖国家、“一带一路”等多边主义平台落实网络技术国际合作且卓有成效。
	第三，在网络资源共享方面，中国强调各国人民共享数字技术发展成果，以数字技术成果增进各国人民福祉。中国始终坚持数字资源共建共享的原则，在充分保障网络安全基础上不断推进互联网资源的共建共享。为此中国正在不断推进“互联网+”的行动计划，加强“数字中国建设”，加快核心技术创新、网络服务创新、新兴业态创新等转变，不断为促进全球网络信息资源的共建共享贡献自己的力量。
	在新的历史时期不断推动构建网络空间命运共同体
	凡益之道，与时偕行。“互联网虽然是无形的，但运用互联网的人们都是有形的，互联网是人类的共同家园。让这个家园更美丽、更干净、更安全，是国际社会的共同责任。”当前，国内外形势发生深刻变化，世界局势波谲云诡，百年未有之大变局加速演进。何以解决发展赤字、摆脱安全困境、加强文明互鉴成为这个时代全人类的共同追问。在这一新的历史条件与历史形势下，世界各国更应当务实合作、交流互鉴，进一步推动构建网络空间命运共同体迈向新的发展阶段。
	一是着力发展数字经济。《全球数字经济白皮书(2023年)》显示，世界主要国家数字经济发展持续提速，全球各国也在加快推动数字经济等重点领域发展布局，在数字技术与产业、产业数字化、数据要素等领域积极抢抓发展机遇。数字经济业已成为世界各国经济保持高质量发展的关键，成为未来发展的新动能。要不断攻克数字经济发展难题，大力投资网络基础技术与核心技术研究，力求提升数字生产力。同时，也要注重通过网络技术、数字技术的基础设施建设，打造数字人才高地，推动全球互联网平衡发展，缩小国家间发展差距。
	二是注重网络空间安全。互联网技术丰富了国家安全的内涵，网络空间安全已经被提高至国家安全的层面。一方面，要始终坚持互联网主权理念。网络主权是国家主权在网络空间领域的重要延伸，必须要坚守在互联网这一全球公共领域的网络安全准则不动摇。尊重网络主权是构建网络空间命运共同体的必要前提。另一方面，要认识到网络空间并非法外之地，要持续保持对关涉网络安全、数字伦理安全等议题的关注，在遵循《联合国宪章》所确立的主权平等、维持国际和平及安全原则上强化对网络空间治理等相关领域的立法工作，充分运用联合国“信息社会世界峰会”“互联网治理论坛”等多边主义渠道进一步提升全球互联网治理水平，保障各国的网络空间安全。
	三是大力促进文明互鉴。互联网让世界变成“鸡犬之声相闻”的地球村，使得相隔万里的人们能够超越时空限制，无障碍完成交往交流。互联网搭建起不同国家、不同文明交流沟通的桥梁，使得不同文化的互鉴交融成为可能。世界各国应当在坚持独立自主、完全平等、相互尊重的基础上，进一步打造网上文化共建共享的平台，使各国人民都能共同分享互联网发展契机及其发展成果。(光明网福建师范大学马克思主义学院硕士研究生李鸿旭对本文亦有贡献)
</body><key_sentence>有别于西方宰制下全球互联网治理所信奉的霸权主义与强权政治原则，中国积极倡导完善全球互联网治理体系，在网络治理规范、网络基础设施建设、网络资源共享等方面建言献策，积极为共同构建网络空间命运共同体贡献中国智慧，展现负责任的大国形象。为切实提升发展中国家全球互联网治理话语权，尽可能缩小数字鸿沟，中国积极倡导多边主义原则，并在保障网络安全前提下强调网络技术国际合作的重要性。2015年的第二届世界互联网大会上，习近平主席围绕推进全球互联网治理体系变革，提出了“四项原则”与“五点主张”，赢得国内外一致认可，为构建网络空间命运共同体提供了科学指引。另一方面，要认识到网络空间并非法外之地，要持续保持对关涉网络安全、数字伦理安全等议题的关注，在遵循《联合国宪章》所确立的主权平等、维持国际和平及安全原则上强化对网络空间治理等相关领域的立法工作，充分运用联合国“信息社会世界峰会”“互联网治理论坛”等多边主义渠道进一步提升全球互联网治理水平，保障各国的网络空间安全。</key_sentence></doc>