<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13801</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-16/10129807.shtml</url><title>女排世俱杯：土耳其伊萨奇巴希女排取胜 强势晋级决赛</title><datatime>2023-12-16 19:03:00</datatime><body>	中新网杭州12月16日电(郭天奇)16日，2023世界女子排球俱乐部锦标赛(下称女排世俱杯)进入半决赛阶段，土耳其豪门伊萨奇巴希女排以3:1(25:16、25:12、25:27、25:22)战胜巴西劲旅海滩女排，顺利晋级决赛，其决赛的对手将从天津渤海银行女排和土耳其瓦基弗银行女排中产生。
	15日晚，伊萨奇巴希女排战胜东道主天津渤海银行女排，以两胜的战绩位列小组第一晋级。在小组赛的两场比赛中，拥有博斯科维奇、沃隆科娃、斯特瓦诺维奇、巴拉丁等顶级球员的伊萨奇巴希女排势不可挡，两场比赛均以3:0的比分取胜，展现了世界顶级强队的水平。
	伊萨奇巴希女排此役的对手是2023年南美女排俱乐部锦标赛冠军海滩女排，随着巴西米纳斯女排的淘汰，海滩女排也成了本届女排世俱杯中仅剩的一支巴西球队。在上一场比赛中，海滩女排输给了土耳其劲旅瓦基弗银行女排，此番对阵女排世俱杯战绩辉煌的伊萨奇巴希女排，海滩女排也将面临不小的压力和考验。
	第一局一开场，伊萨奇巴希女排在攻防两端的表现就非常抢眼，很快确立了领先优势，身高、力量方面占据上风的伊萨奇巴希女排贡献了多个精彩的扣球得分。面对其强势表现，海滩女排多次请求暂停调整，虽然抓住了对手的一些防守漏洞，但依旧难以追赶巨大的分差，以16:25输掉第一局。
	第二局中，伊萨奇巴希女排的密集进攻造成了海滩女排在网前的混乱，而其自身凭借默契配合防住了对方多个极具威胁的扣球，战至中局，两队分差已有11分，而后，海滩女排面对对手越来越猛烈的攻势显得难以招架，一度落后15分，已经占据巨大优势的伊萨奇巴希女排换下主力，派上了替补球员完成此局后续的比赛，并最终以25:12的大比分再下一局。
	第三局，落后的海滩女排并未放弃希望，依旧奋力挽救每一个球，队员间的配合也越来越默契，几个连续的救球、拦网让她们咬住了比分。换下了主力球员博斯科维奇的伊萨奇巴希女排攻势减弱，在中局阶段被状态愈发火热的海滩女排反超，之后，博斯科维奇的再度登场也并未扭转局面，看到逆转希望的海滩女排以27:25的比分拼下关键的第三局。
	随后，将比赛拖入第四局的海滩女排延续了火热状态，该队小将洛蕾娜再度贡献了精彩表现，曾为中国排超联赛球队效力的拉巴德捷耶娃则以出色的防守为海滩女排守住了比分，双方一度战至18:18，然而状态正佳的海滩女排在最后时刻出现失误，丢掉利好局面，伊萨奇巴希女排抓住机会以25:22惊险拿下最后一局。
	赛后，海滩女排队员拉巴德捷耶娃表示：“我们虽然没有赢下来，但是第三局我们获得了一些机会，在反击方面做得很好，总体来说我们还是给球迷们奉献了一场非常精彩的比赛。”
	此役伊萨奇巴希女排虽然丢掉第三局，但还是依靠第四局的冷静表现拿下了最终的胜利，对此主教练费罗表示：“第三局过后，我们更多地在讨论技术方面的问题，而不是情绪。技术永远是最重要的，因此我们顺利解决了问题，并赢下了比赛。”
	此役过后，伊萨奇巴希女排已占据一个决赛席位，其对手将会是天津渤海银行女排和土耳其瓦基弗银行女排中的胜者。(完)
</body><key_sentence>中新网杭州12月16日电(郭天奇)16日，2023世界女子排球俱乐部锦标赛(下称女排世俱杯)进入半决赛阶段，土耳其豪门伊萨奇巴希女排以3:1(25:16、25:12、25:27、25:22)战胜巴西劲旅海滩女排，顺利晋级决赛，其决赛的对手将从天津渤海银行女排和土耳其瓦基弗银行女排中产生。随后，将比赛拖入第四局的海滩女排延续了火热状态，该队小将洛蕾娜再度贡献了精彩表现，曾为中国排超联赛球队效力的拉巴德捷耶娃则以出色的防守为海滩女排守住了比分，双方一度战至18:18，然而状态正佳的海滩女排在最后时刻出现失误，丢掉利好局面，伊萨奇巴希女排抓住机会以25:22惊险拿下最后一局。第二局中，伊萨奇巴希女排的密集进攻造成了海滩女排在网前的混乱，而其自身凭借默契配合防住了对方多个极具威胁的扣球，战至中局，两队分差已有11分，而后，海滩女排面对对手越来越猛烈的攻势显得难以招架，一度落后15分，已经占据巨大优势的伊萨奇巴希女排换下主力，派上了替补球员完成此局后续的比赛，并最终以25:12的大比分再下一局。在上一场比赛中，海滩女排输给了土耳其劲旅瓦基弗银行女排，此番对阵女排世俱杯战绩辉煌的伊萨奇巴希女排，海滩女排也将面临不小的压力和考验。</key_sentence></doc>