<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13796</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-16/10129856.shtml</url><title>健康路上“一个都不能少” 如何精准服务乡村慢病老人？</title><datatime>2023-12-16 19:44:00</datatime><body>	中新网杭州12月16日电(张煜欢)随着老龄化社会的到来，乡村慢病老人的健康问题日益受到社会的广泛关注。如何做到健康路上“一路都不能少”？近日，国家卫生健康委召开新闻发布会，介绍巩固拓展健康扶贫成果、推进健康乡村建设工作进展有关情况。
	发布会上，浙江省杭州市余杭区委常委、副区长汤丽玉介绍了当地作为全国首批乡村振兴示范县，如何对农村“两慢病”老人开展精准服务，以及通过深化健康支持性环境的建设，促进乡村建设和居民健康协调发展。
	百姓的健康是最大的民生。完善医疗服务体系建设，是推进城乡医疗服务均衡化的关键钥匙。近几年，余杭区不断加大对基本公共卫生服务，尤其是老年人免费健康体检、家庭医生签约服务的投入。
	汤丽玉称，为更好地打造“15分钟健康服务圈”，该区3年内新改扩建了100多个社区的卫生服务站，每年组织1200多人次的区级以上的医疗人才下沉到村社，为老百姓开展诊疗服务。
	同时，余杭结合浙江推出的未来乡村、未来社区的建设，特别是未来乡村数字化健康服务场景建设，打造了一批集未来健康小屋、远程会诊、24小时自助服务，还有云诊室、云药房这样一体化的智慧社区卫生服务站点。
	多年来，余杭对农村“两慢病”的老人尤为关注，2020年浙江省在国内率先创新推出医防协同机制，同时也启动了“两慢病”的综合改革。余杭紧抓改革机遇、先行探索，该区径山镇社区卫生服务中心还成为浙江省首个“两慢病综合改革示范基地”。
	“围绕重点人群我们推进了‘两慢病’综合改革，全面提升了服务能级，目前全区12家卫生服务中心已经实现了‘两慢病’一体化门诊的全覆盖，就诊的患者只要在一体化门诊刷一刷市民卡，就能进行诊前的健康评估，而且健康评估的数据能第一时间传输到医生的诊疗平台，这样就大大缩短了患者的诊疗时间。”汤丽玉说。
	如此的“便利”其实无处不在。为更好地为慢病老人进行全周期的健康服务管理，余杭还充分发挥228支家庭医生团队的作用，为“两慢病”病人逐一进行精准评估，形成精准画像，实现了对慢病患者的全过程管理。
	如何更好地调动起基层医务人员主动性，当地也在不断探索。汤丽玉介绍，该区还积极探索创新补偿机制，设立了“两慢病”的专项经费，同时把“两慢病”的绩效考评从基层的总体考核当中单列出来，并实行前置考核，以此更好地发挥医护人员积极性。
	“随着改革实践的不断深入，如今余杭百姓获得了越来越多优质健康的服务，农村居民的健康水平也得到了提升。目前，余杭的人均期望寿命值达到了83.67岁。在促进全民享有优质均衡的医疗健康服务道路上，我们一直在努力。”汤丽玉说。
	共同富裕、健康为基。近年来，余杭还通过深化健康支持性环境的建设，促进乡村建设和居民健康协调发展。
	记者了解到，余杭区从2007年开始就率先启动“健康余杭”建设，实施健康细胞工程，目前已建成各级健康单位、健康学校、健康食堂等健康支持性环境1000余家，健康家庭上万户。经过十年的积累，2017年该区又启动了健康村镇的建设，健康支持性环境从“盆景”转化为“风景”，实现了国家卫生乡镇、省级卫生村和健康村的全覆盖。
	为了更好地提升村民健康素养，余杭还以升级完善“15分钟健康服务圈、文化生活圈和体育健身圈”为抓手，营造乡村健康生活的良好的氛围。
	“在余杭，农村文化礼堂、体育健身场所、健康主题公园都已成为‘标配’。通过随处可见的健康科普宣传教育，我们不断引导村民提升自我健康管理意识，开展喜闻乐见的文体活动，享受健康快乐的生活方式。”汤丽玉说。根据浙江省居民健康素养监测结果显示，余杭区居民健康素养水平已达到41.34%，大大高于全国水平(27.78%)。(完)
</body><key_sentence>发布会上，浙江省杭州市余杭区委常委、副区长汤丽玉介绍了当地作为全国首批乡村振兴示范县，如何对农村“两慢病”老人开展精准服务，以及通过深化健康支持性环境的建设，促进乡村建设和居民健康协调发展。“围绕重点人群我们推进了‘两慢病’综合改革，全面提升了服务能级，目前全区12家卫生服务中心已经实现了‘两慢病’一体化门诊的全覆盖，就诊的患者只要在一体化门诊刷一刷市民卡，就能进行诊前的健康评估，而且健康评估的数据能第一时间传输到医生的诊疗平台，这样就大大缩短了患者的诊疗时间。为了更好地提升村民健康素养，余杭还以升级完善“15分钟健康服务圈、文化生活圈和体育健身圈”为抓手，营造乡村健康生活的良好的氛围。同时，余杭结合浙江推出的未来乡村、未来社区的建设，特别是未来乡村数字化健康服务场景建设，打造了一批集未来健康小屋、远程会诊、24小时自助服务，还有云诊室、云药房这样一体化的智慧社区卫生服务站点。</key_sentence></doc>