<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13839</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-16/10129788.shtml</url><title>澳专家：美式单边主义与APEC多边框架背道而驰</title><datatime>2023-12-16 18:15:00</datatime><body>	导读
	过去30余年来，亚太地区致力于消除贸易壁垒，惠及地区诸多企业，促进了地区经贸发展。未来，亚太地区仍需在APEC多边框架下进一步完善数字互联互通，提升交易效率。然而，美国对华采取的科技围堵措施破坏了多边主义基调和APEC的相关目标。维护真正的多边主义，坚决反对任何单边企图，是APEC当前面临的最大挑战。
	作者：戴若·顾比
	国际金融技术分析专家
	丝绸之路国际商会澳大利亚代表
	亚太经合组织(APEC)领导人非正式会议是一个多边工作会议，近期在美国旧金山召开的第三十次APEC领导人非正式会议延续了多边主义传统，讨论了贸易改革的细节以及亚太各国面临的共同问题。
	APEC经济体面临多重挑战，应制定多边解决方案，提高互操作性，避免施加单边标准。本次会议就加强数字基础设施建设、提升信息通信技术服务可及性达成了一致。但由于美国不愿与中国合作，国际数字标准达的制定进程仍受到了阻碍。
	从历史上看，APEC一直致力于消除亚太地区的贸易壁垒，并取得了巨大成就。1994年，APEC领导人在印尼提出了茂物目标，要求发达成员在2010年前、发展中成员在2020年前实现贸易和投资自由化。在过去的30年间，亚太地区平均关税水平已从17%降至5%，对全球经济增长的贡献率达到70%。
	如何在已有的经贸收益成果基础之上，加强行动以应对气候变化，是本次会议中各国领导人共同面临的挑战。要想获得可持续的经济增长，办法之一是APEC各成员应积极寻求数字化解决方案，简化亚太地区的贸易系统。数字化解决方案能够显著推动经济持续增长，但前提是要提高互操作性，即各国之间信息共享和协同能力。
	30年前，APEC各成员成功削减关税，促进经济增长；而如今，跨境贸易系统的数字化变革也可以产生相同的效果。澳大利亚维多利亚大学政策研究中心的模型显示，若亚太地区简化贸易系统，APEC经济体的GDP总量每年可获得2500亿到3000亿美元的增长。相比之下，取消剩余关税可使APEC每年获得的额外收益约为150亿至400亿美元。
	就共同的数字标准制定协议，能为经济发展提供多边解决方案，这对于简化贸易系统、维持亚太地区经济效益至关重要。简化的数字系统可以使不同政府机构制定的贸易规则与程序更容易遵守，不仅有利于提高数字化程度，加强数据共享，还能确保强有力的边境保护，筑牢生物安全屏障。
	APEC经济体应探索新技术，改善并简化港口清关和海关手续，推进港口和边境合作，提高单一窗口系统的互操作性。在“一带一路”框架下，单一窗口系统不断发展，这对于提高港口效率和清关效率至关重要，也促进了中亚丝绸之路经济带沿线的贸易增长。印度尼西亚与新加坡也采用兼容的数字平台标准，建立了单一窗口系统。
	在APEC多边框架下，数字化解决方案对发展和安全不会构成任何威胁。相反，在美国主张的单边环境中，任何包含中国的数字化平台都不能顺利建立。
	数字技术本应是APEC全面合作的领域，但美国的态度相当顽固，它拒绝接受任何承认或包含中国先进技术的数字标准，严重伤害了APEC数字合作。此外，美国还严格限制对华芯片和其他技术产品出口，加大了APEC共同用户平台的开发难度，和加快进出口清关等服务的解决难度。
	美国这种消极合作的态度还阻碍了气候问题解决方案的制定，因为它也依赖于一套普遍接受的数字标准。这将影响到电动汽车、先进环境监测、气象预报等不同领域的发展。这些领域在亚太地区应对气候变化方面起到了日益重要的作用。
	今年10月17日，美国公布了对华半导体出口管制最终规则，本次APEC峰会恰逢规则生效。这些技术限制不仅损害中美关系，也与APEC寻求惠及各方的多边方案，提高跨境交易效率的愿景背道而驰。这些最新的限制措施，加上美国之前的种种行为，证实了美国不愿积极支持多边解决方案。
	APEC的发展之路任重道远。如何维护真正的多边主义，如实反映亚太地区的共同关切，坚决反对任何单边企图，是APEC当前面临的最大挑战。
	本文为中国观察智库独家约稿
	来源：中国日报中国观察智库
	本文原标题为"Smartmove"
	责编|宋平栾瑞英
	编辑|张钊
	实习生朱士琦、秦迦勒、严若菁亦有贡献
</body><key_sentence>要想获得可持续的经济增长，办法之一是APEC各成员应积极寻求数字化解决方案，简化亚太地区的贸易系统。就共同的数字标准制定协议，能为经济发展提供多边解决方案，这对于简化贸易系统、维持亚太地区经济效益至关重要。数字技术本应是APEC全面合作的领域，但美国的态度相当顽固，它拒绝接受任何承认或包含中国先进技术的数字标准，严重伤害了APEC数字合作。澳大利亚维多利亚大学政策研究中心的模型显示，若亚太地区简化贸易系统，APEC经济体的GDP总量每年可获得2500亿到3000亿美元的增长。</key_sentence></doc>