<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13843</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129781.shtml</url><title>包大肠小肠 品人生百味——台湾小吃大叔在福州的“光阴故事”</title><datatime>2023-12-16 17:52:00</datatime><body>	东南网12月14日报道(福建日报记者吴洪)
	12月10日18时，夜幕渐沉，华灯初上，“夜”福州再次拉开帷幕。
	从福州地铁2号线的祥坂地铁站D口出来，就是福州祥坂夜市，右转往前再走几步，就来到了台胞陈志宏的小吃摊位。
	“人生无常，大肠包小肠。欢迎大家来祥坂夜市，品尝台湾地道的‘大肠包小肠’……”霓虹灯招牌下，陈志宏一边叫卖一边低头烤着糯米肠、香肠。
	“大肠包小肠”是台湾上世纪90年代兴起的美食，也是台湾十大名小吃之一。最初，它只是从大陆过去的台湾客家人为了外出工作方便携带，自制的混搭点心，后来成为台湾街头的美食。
	今年10月份，陈志宏的小吃摊入驻祥坂夜市，年过半百再创业，陈志宏将自己对人生的理解融入美食中。“这几年，‘人生无常，大肠包小肠’这个梗火遍了两岸。你们知道这是为什么吗？”摊位前，来了几个饕客，陈志宏热情地招呼他们，并与他们聊了起来，“这一方面既是大家对这道混搭小吃的赞叹，另一方面也是在提醒大家人生没有定式，要笑口常开、乐观面对。”
	说话间，他烤好了一根糯米肠，然后对半切开，涂上甜辣酱，放入花生碎、香菜、萝卜干、蒜片等配料，再包入已烤好的台湾香肠，一根香喷喷的“大肠包小肠”就做好了，从侧面看上去就像一个微笑的嘴唇。
	摊位旁，一个饕客接过刚出炉的美食，迫不及待地咬上一口，立即大呼：“大叔，这真好吃！”陈志宏听了，自豪地回道：“这里面的配料，是我研究了80多种配方后，自己研发出来的，全是最新鲜的食材。”
	陈志宏从小生长在台北西门町附近，对于夜市生活并不陌生。然而，最初他是以“台二代”的身份来到福州的。“我的祖籍地在福州长乐，上世纪90年代，为了帮助父亲打理在福州的超市生意，大学刚毕业就来到了福州。”陈志宏告诉记者，那时台式超市在福州还是一种新鲜事物，生意一度非常火爆。然而，随着各种超市不断出现，家族的超市运营面临挑战。最终，在2000年左右，他们退出了福州市场。
	回到台湾后，热爱美食的陈志宏开起了餐饮店。可惜，三四年后，他又因为身体原因，被医生要求静养，不得不结束营业。
	“那时我第一时间就想回到福州静养，因为福州空气清新、环境宜人，既有厚重的文化底蕴，又充满活力。”当然，更为关键的是，陈志宏在福州遇见了自己的另一半，他希望给她一个安稳的家。
	吾心安处是故乡。2005年，而立之年的陈志宏在福州“再出发”，他先后从事过印刷、贸易、电商、摄影等行业，不断地调整方向，寻找适合自己的赛道。
	2020年，福州市精心打造夜市经济体验示范街区，夜市经济成为新的创业风口。从事过餐饮业、热爱美食的陈志宏开始筹备自己的小吃摊。
	为了找准定位，他探访了福州各大夜市，也回到台湾夜市寻找资源，最终选定了“大肠包小肠”这道美食。“台湾烤肠深受大陆消费者喜爱，以它为原材料混搭的‘大肠包小肠’，既有群众基础，又有特色。当然，它背后被大家津津乐道的‘人生无常，笑口常开’的生活哲理，也是我想传达的美食理念。”
	去年初，陈志宏的小吃摊亮相了。由于从事过许多行业，陈志宏将过往各种才能，都综合运用到了他的小吃摊上：从招牌的设计到图文的宣传，再到网络的推广，他都全身心投入，并迅速圈粉。
	“为了保证口味正宗，我的原料都是向台湾老师傅订购的，而且，所有配料都是新鲜制作，不用预制产品。”陈志宏说，他的小吃摊跟随着他“出征”过福州达明路夜市、学生街夜市、光明港夜市，如今又入驻祥坂夜市，最火爆时一个月营业额有10多万元。“许多客人不仅经常光顾我的小吃摊，还帮我宣传。我还建了自己的粉丝群。感谢福州乡亲对我的支持和厚爱。”
	眼下，陈志宏又有了一个新梦想：将更多台湾美食带到福州，把自己的小吃事业做得更大。“要勇于挑战‘无常’的人生，才会知道自己的能量有多大。”在陈志宏看来，两岸饮食文化一脉相承，许多台湾美食的背后都有一段情牵两岸的故事，也蕴含着丰富的人生哲理。做出更多这样的美食，聊一聊美食背后的文化，既能让更多大陆同胞了解台湾，也是他回馈福州乡亲的一种方式。
</body><key_sentence>为了找准定位，他探访了福州各大夜市，也回到台湾夜市寻找资源，最终选定了“大肠包小肠”这道美食。眼下，陈志宏又有了一个新梦想：将更多台湾美食带到福州，把自己的小吃事业做得更大。今年10月份，陈志宏的小吃摊入驻祥坂夜市，年过半百再创业，陈志宏将自己对人生的理解融入美食中。从福州地铁2号线的祥坂地铁站D口出来，就是福州祥坂夜市，右转往前再走几步，就来到了台胞陈志宏的小吃摊位。</key_sentence></doc>