<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13864</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-16/10129743.shtml</url><title>新疆冰雪季释放“热效应”</title><datatime>2023-12-16 16:27:00</datatime><body>	新疆冰雪经济目前主要以滑雪为主，冰雪产品供给较为单一，需进一步开发更多新业态新产品，丰富冰雪产品供给，带动更多人走进冰天雪地。
	寒冬时节，在新疆北部阿尔泰山以及横亘中部的天山，皑皑白雪覆盖着起伏的山峦，各地州逐渐增多的滑雪场内汇聚着来自天南海北的雪友，他们在白雪间享受着滑雪的风驰电掣感觉。
	“第一次到乌鲁木齐来滑室外场，在美丽风景陪伴下滑雪的感觉很棒！准备在这里度过两周时间。”在位于乌鲁木齐南山滑雪旅游度假地的白云滑雪场，来自湖南的肖军在歇息期间点了杯咖啡享受着“慢时光”。
	新疆具有雪期长、雪质优、雪道落差大、滑雪体感温度舒适等优势。近些年，新疆冰雪经济驶入发展快车道，特别是在北京冬奥会催化下，大众参与冰雪运动的澎湃热情转化为发展冰雪产业的强劲动力，持续巩固着“带动3亿人参与冰雪运动”成果。
	做优冰雪强项
	“今年游客滑雪热情比较高，周末出现了排队现象。为缓解客流排队情况，我们新增了第三条缆车线路，很快就能投入使用。”白云国际滑雪场总经理助理孙玉苗说。白云国际滑雪场始建于1997年，经过多年发展成为自治区5S级滑雪场，建有8条初中高级雪道及雪圈道，最大接待量达1万人。
	在宽敞明亮的雪具大厅内，记者看到，除了中青年滑雪爱好者外，还有不少儿童前来体验滑雪。“第一期学龄前儿童滑雪冬令营40名孩子已开始学习滑雪了，整个雪季将有300名学龄前儿童体验滑雪。”乌鲁木齐市某营地教育负责人于洁说，“近年来，依托乌鲁木齐丰富的冰雪资源，家长让孩子接触冰雪运动的需求强烈。经过3年磨合，已有了较为专业的学龄前儿童滑雪教练队伍，可更好地满足儿童参与冰雪体验的服务需求。”
	针对儿童滑雪消费群体增长态势，白云滑雪场在北侧为1.2米及以下儿童打造的滑雪场已开始运营。“儿童滑雪场设有4条初级雪道、2条雪圈道，架设魔毯2条，配备了300平方米接待大厅、1个容纳500辆车的免费停车场，让家长和孩子们能够安全畅享冰雪运动。”孙玉苗说。
	目前，新疆冰雪资源富集的乌鲁木齐市、阿勒泰地区已成功创建乌鲁木齐南山滑雪旅游度假地、阿勒泰滑雪旅游度假地、富蕴可可托海滑雪旅游度假地3个国家级滑雪旅游度假地，吸引了众多滑雪爱好者。
	位于阿勒泰市的将军山国际滑雪度假区交通便利、配套设施齐全，全雪场地形丰富多变，既有适合初学者的雪道，也有适合进阶选手挑战的滑雪公园、全地形公园，还有适合运动员比赛训练的竞技赛道。新雪季，该滑雪度假区新增“猛士道”“向光道”“虹光道”等雪道，全国第三个大型跳台也将投入使用。
	新疆旅游协会副会长兼秘书长张晓宇表示：“业内人士非常看好新疆的冰雪资源和冰雪运动发展势头，虽起步晚，但后发赶超优势明显。目前国内排名前三的滑雪场地都在新疆。近年来，多个省市新建了很多室内滑雪场，为新疆滑雪产业培养了潜在的消费群体。新疆通过不断完善‘铁公机’立体交通网络，对冰雪经济发展起到了促进作用。”
	除了乌鲁木齐市、阿勒泰地区外，其他冰雪资源富集区地州冰雪经济发展场地建设也驶入快车道。新疆维吾尔自治区《关于进一步破解瓶颈制约推动自治区冰雪运动和冰雪旅游高质量发展行动方案(2022—2025年)》提出冰雪场馆设施要提质增量。目前，自治区已有滑雪场101家，滑冰馆27家。
	“冰雪+”加速培育
	“来滑雪的年轻人比较多，这一群体对咖啡的需求同样强烈，值得好好经营。”看好冰雪产业发展前景的李沁霓在白云滑雪场开了家70平方米的咖啡店，从西安聘请了专业咖啡拉花师，采取与市区同价经营策略，吸引了不少滑友在店内享受“慢时光”。
	“除了服务好滑雪爱好者，还有一部分陪伴人员也是潜在消费群体。今年滑雪场新增了咖啡店、便利店、雪地火锅，丰富了休闲娱乐美食广场等业态，提升了各类消费者在滑雪场的体验感。”孙玉苗说。
	在乌鲁木齐南山滑雪旅游度假地，“冰雪+”新业态正在加速成长。乌鲁木齐县闲来小镇占地6000平方米的南山海世界海洋公园全新开业，很多人滑雪后愿意来这里观看大海龟、鲨鱼，欣赏海狮表演。“随着新雪季到来，客流量持续增加。海底世界可以丰富人们的参与体验，吸引更多人气。”公园负责人颜婷薇说。此外，闲来小镇内的美食街区、时光隧道、民宿等均已开放。
	今年，乌鲁木齐县依托乌鲁木齐南山滑雪旅游度假地内的多家滑雪场、冰雪特色小镇及各类戏雪园等资源，打造了冰雪赛事、美食体验、民俗文化等六大板块39项精彩冰雪活动，推出灯火南山文化盛宴之旅、灯火南山滑雪美食之旅、南山乡村健身康养之旅等冰雪游线路，“搅热”冰天雪地。
	张晓宇表示：“目前，新疆冰雪经济主要以滑雪为主，冰雪产品供给较为单一，需要进一步发挥阿勒泰地区的龙头带动作用，其他地州市跟进开发‘冰雪+温泉’‘冰雪+沙漠探险游’‘冰雪+民俗’等新业态产品，丰富冰雪产品供给，带动更多人走出家门，走进冰天雪地。”
	伊犁哈萨克自治州是新疆旅游资源富集区。今年，当地围绕冰雪观光、冰雪运动、冰雪节庆、冰雪民俗四大产品体系丰富冰雪业态，依托六星街、八卦城、喀赞其、蝶湖等特色街区、文旅消费集聚区完善特色餐饮、演艺服务，打造主题夜游、演艺夜游、冰展等参与性强的项目，满足大众冰雪旅游多样化、特色化、多层次的消费需求。
	推进区域联动
	虽然新疆特殊的地理环境造成南疆地区冰雪资源较少，但是南疆地州市也在加快融入冰雪经济发展。
	今年，库车市五洲滑雪场将投运，设有3条初中高级滑道。当地还围绕滑雪场打造了1日至2日游线路，将五洲滑雪场、夜市、大馕城、天山神秘大峡谷串联起来，增强游客冬日游玩乐趣。和田县朗如乡的昆仑山七星雪滑雪场地处塔克拉玛干沙漠南缘，建有初级雪道1条、雪圈道8条，雪具大厅有可容纳3000人的休息区、可供600人同时用餐的特色餐厅以及热饮区、超市等。
	“新疆冰雪经济发展不平衡，出现北热南冷的局面。”张晓宇认为，虽然南疆冬季冰雪资源少，但是融入冰雪经济发展，不应拘泥于冰雪。南疆的优势是特色人文资源，各地应根据实际情况，多举措丰富冬季人文旅游业态，形成南北疆冰雪经济互补发展，共同擦亮冬季“新疆是个好地方”金字招牌。
	从12月份开始，阿克苏地区开展起“天山脚下过大年”旅游促消费活动，针对与阿克苏直航的14个城市游客，推出涵盖各县(市)的5日至9日游精品线路，并根据旅游奖励扶持办法推出不同线路产品的优惠补贴政策，深挖特色冬季旅游优势资源，围绕“旅游+体育”“旅游+演艺”“旅游+研学”“旅游+民俗”主题活动，吸引更多游客来阿克苏旅游。
	张晓宇建议，各地要跳出冬季旅游淡季惯性思维，通过出台奖补政策等措施，培育好本地旅游消费市场，丰富“本地人游本地”旅游业态，带动景区住宿、餐饮、游玩等服务场所持续开门营业，进而巩固提升冬季旅游接待服务能力。(经济日报记者马呈忠)
</body><key_sentence>今年，乌鲁木齐县依托乌鲁木齐南山滑雪旅游度假地内的多家滑雪场、冰雪特色小镇及各类戏雪园等资源，打造了冰雪赛事、美食体验、民俗文化等六大板块39项精彩冰雪活动，推出灯火南山文化盛宴之旅、灯火南山滑雪美食之旅、南山乡村健身康养之旅等冰雪游线路，“搅热”冰天雪地。张晓宇表示：“目前，新疆冰雪经济主要以滑雪为主，冰雪产品供给较为单一，需要进一步发挥阿勒泰地区的龙头带动作用，其他地州市跟进开发‘冰雪+温泉’‘冰雪+沙漠探险游’‘冰雪+民俗’等新业态产品，丰富冰雪产品供给，带动更多人走出家门，走进冰天雪地。目前，新疆冰雪资源富集的乌鲁木齐市、阿勒泰地区已成功创建乌鲁木齐南山滑雪旅游度假地、阿勒泰滑雪旅游度假地、富蕴可可托海滑雪旅游度假地3个国家级滑雪旅游度假地，吸引了众多滑雪爱好者。新疆冰雪经济目前主要以滑雪为主，冰雪产品供给较为单一，需进一步开发更多新业态新产品，丰富冰雪产品供给，带动更多人走进冰天雪地。</key_sentence></doc>