<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1387</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112125.shtml</url><title>国家统计局：1—10月份商品房销售面积同比下降7.8%</title><datatime>2023-11-15 10:20:00</datatime><body>	中新网11月15日电据国家统计局网站消息，国家统计公布2023年1—10月份全国房地产市场基本情况。
	一、房地产开发投资完成情况
	1—10月份，全国房地产开发投资95922亿元，同比下降9.3%(按可比口径计算，详见附注6)；其中，住宅投资72799亿元，下降8.8%。
	1—10月份，房地产开发企业房屋施工面积822895万平方米，同比下降7.3%。其中，住宅施工面积579361万平方米，下降7.7%。房屋新开工面积79177万平方米，下降23.2%。其中，住宅新开工面积57659万平方米，下降23.6%。房屋竣工面积55151万平方米，增长19.0%。其中，住宅竣工面积40079万平方米，增长19.3%。
	二、商品房销售和待售情况
	1—10月份，商品房销售面积92579万平方米，同比下降7.8%，其中住宅销售面积下降6.8%。商品房销售额97161亿元，下降4.9%，其中住宅销售额下降3.7%。
	10月末，商品房待售面积64835万平方米，同比增长18.1%。其中，住宅待售面积增长19.7%。
	三、房地产开发企业到位资金情况
	1—10月份，房地产开发企业到位资金107345亿元，同比下降13.8%。其中，国内贷款13117亿元，下降11.0%；利用外资37亿元，下降40.3%；自筹资金34781亿元，下降21.4%；定金及预收款36596亿元，下降10.4%；个人按揭贷款18506亿元，下降7.6%。
	四、房地产开发景气指数
	10月份，房地产开发景气指数(简称“国房景气指数”)为93.40。
</body><key_sentence>1—10月份，房地产开发企业房屋施工面积822895万平方米，同比下降7.3%。1—10月份，房地产开发企业到位资金107345亿元，同比下降13.8%。1—10月份，商品房销售面积92579万平方米，同比下降7.8%，其中住宅销售面积下降6.8%。1—10月份，全国房地产开发投资95922亿元，同比下降9.3%(按可比口径计算，详见附注6)。</key_sentence></doc>日成立的香港高才通人才服务协会，由香港特区立法会议员联合北京大学、清华大学等9所内地高校的香港校友会登记注册，旨在为各界高端人才融入香港提供职业建议、社交文化活动和生活支援等，帮助他们尽快适应和融入香港社会。
	特色鲜明优势强
	“在‘一国两制’下，香港拥有背靠祖国、联通世界的独特优势，这里有一流的营商环境、精彩的生活文化、便捷的交通网络，让全球人才可以大展宏图。”谈及香港吸引人才的优势，香港特区行政长官李家超说。
	作为国际金融中心，香港金融体系运行保持稳健，今年以来各类金融业务均有不俗表现：香港外汇基金上半年净赚超过1000亿港元，扭转了2022年度的投资亏损态势。2022年第四季度及2023年上半年全港共取得690亿港元净资金流入，较去年前三季度增长超过3倍。许多此前移居外地的投资银行家和国际金融机构员工正陆续回港，不少从事金融行业的高端人才也通过各种人才计划申请赴港。
	与此同时，香港特区政府正大力建设国际科技创新中心。近年来，特区政府累计在科技创新方面投入近2000亿港元，支持高等院校的科研、香港科学园及数码港的园区发展。目前香港在人工智能、大数据、医疗和生命健康、金融科技等领域发展态势良好。在吸引科技人才方面，香港通过“优秀人才入境计划”“科技人才入境计划”“研究人才库计划”等的落实，为科创发展提供优秀人才储备。
	另外，香港特区政府还通过发展“总部经济”、引入公司迁册机制等方式大力招商引资，留住优质企业。统计显示，去年以来已有30家重点企业落户香港或在港扩充业务，这些企业集中在生命科技、人工智能、金融科技等领域，将在香港投资超过40亿美元并带来1万个就业机会。
	面向湾区天地宽
	“香港刚刚挂牌成立了香港人才服务办公室，希望从世界不同地方吸引人才来大湾区作长线发展，为他们提供有针对性的服务，便利他们融入大湾区。”在近日于香港举办的粤港两地人才合作交流会上，特区政府劳工及福利局局长孙玉菡这样表示。
	在各项外部人才引进计划稳步推进的同时，特区政府还将目光投向粤港澳大湾区，通过深化城市间合作创造更加广阔的发展空间，吸引更多国内外高技术人才和企业。以科技创新为例，香港特区政府联手深圳市人民政府推动位处落马洲河套地区的港深创新及科技园发展，提供科研资源、资金及出入境等方面的便利流动及支援措施，共同推广双方在科创方面的优势，携手为合作区引入人才。
	“香港可以发挥大湾区人才基地的作用，担当‘输入人才门户’的角色，积极引进全球人才，丰富大湾区的人才库。”香港人力资源管理学会中国及国际人力资源管理委员会联席主席黄家杰认为，粤港澳大湾区的新兴产业和现代服务业的发展，对高端人才的需求将大幅增长。香港的人力资源服务机构拥有专业知识和丰富的经验，与内地的产业资源可以有效结合，助推双方发展。
	本报记者柴逸扉
	来源：人民日报海外版
</body><key_sentence>同时，特区政府将落实“资本投资者入境计划”，在香港投资股票、基金、债券等资产(房地产除外)3000万港元或以上的合资格投资者，可以通过计划申请来港，以增强香港资产及财富管理、金融及相关专业服务界别的发展优势，细节将于今年内公布。“香港刚刚挂牌成立了香港人才服务办公室，希望从世界不同地方吸引人才来大湾区作长线发展，为他们提供有针对性的服务，便利他们融入大湾区。以科技创新为例，香港特区政府联手深圳市人民政府推动位处落马洲河套地区的港深创新及科技园发展，提供科研资源、资金及出入境等方面的便利流动及支援措施，共同推广双方在科创方面的优势，携手为合作区引入人才。”香港人力资源管理学会中国及国际人力资源管理委员会联席主席黄家杰认为，粤港澳大湾区的新兴产业和现代服务业的发展，对高端人才的需求将大幅增长。</key_sentence></doc>