<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13882</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-16/10129710.shtml</url><title>理响中国·人民至上@中国式现代化丨经济、减碳并重 我国风电装备产业领跑世界</title><datatime>2023-12-16 15:34:00</datatime><body>	中国网12月15日讯(记者彭瑶)国网福建电力发布的2022年社会责任报告显示，至2022年末，福建省清洁能源装机容量达4541万千瓦，占全省发电装机的比重首次超过60%，达60.3%。另据福建省发改委数据，2022年，福建海上风电装机规模321万千瓦，居全国第三。
	12月14日，“理响中国·人民至上@中国式现代化”网络主题宣传媒体一行来到福建三峡海上风电产业园，调研采访福清海上风电高端制造业发展情况。记者现场了解到，受台湾海峡“狭管效应”影响，福建近海年平均风速8—9米每秒，风力资源优势得天独厚，该省海上风电年均利用小时达到3500小时以上，赶上中国水电的平均水平。
	产业实现“领跑”不断刷新纪录
	2015年6月，三峡集团与福建省人民政府签署合作协议，明确要建设海上风电装备制造基地，规模连片开发海上风电项目。2016年，三峡集团与福州市进一步深化合作，共同建设福建三峡海上风电国际产业园(下称“三峡产业园”)，自2017年7月主体工程开工建设至2019年1月首台产品正式下线，历时仅一年半。
	产业园一期目前引进5家海上风电龙头企业，已形成风机、电机、叶片、钢结构件等完整产业链。2022年11月，16兆瓦海上风电机组在园区下线，标志着我国风电装备产业实现了从“跟跑”到“并跑”再到“领跑”的历史性跨越。2023年11月，18兆瓦海上风电机组在园区下线，为目前已下线的全球单机容量最大、叶轮直径最大的直驱海上风电机组。
	“一般一家三口每月的用电量约200—300度。园区首台产品是6.7兆瓦，11米/秒风速下，风机满发状态每小时发电6700度，是当时亚太最大、世界第二大的海上风力发电机组。”盛雷表示，从最初的6.7兆瓦，到上个月下线的18兆瓦风机，4年时间内产品技术已迭代升级了七八代，单机容量翻了两倍多，“我们在不断刷新自己的世界纪录。这些机型都有从我们的产业园下线，并都在海上风电场安装运行。其中16兆瓦的风机已于今年7月投入运行，18兆瓦风机预计明年安装。”
	既发展经济又兼顾“绿色”
	盛雷说，随着单机容量的不断增大，分摊到每兆瓦的成本就越低，用海面积可节约35%。海上风力资源有限，单位面积内可安装更多风机，对资源的利用也就更有效。机组靠近东南沿海，紧邻电力负荷中心，为东部经济发展提供了能源保障。此外，完整的海上风电产业链对地方就业、税收、高端制造产业集聚也发挥了重要作用。海上风电产业既发展了经济，又兼顾了“绿色”，助力国家碳达峰碳中和目标的实现。
	目前，产业园的产品不仅广泛应用于我国海上风电开发，还销往英国、埃塞俄比亚、土耳其等“一带一路”共建国家，成为福建“丝路海运”建设的重要里程碑。2022年以来，有更多产品销往斯里兰卡、玻利维亚、越南、坦桑尼亚等国家。
	值得注意的是，三峡产业园本身在规划设计时就融入了低碳绿色发展理念，充分利用了福建当地优越的风资源、光资源，积极推进智能微网建设。产业园智能微网项目包含屋顶光伏、测试风机、储能及微网控制系统等四个部分，其中屋顶光伏建设容量为8.2兆瓦，测试风机项目装机容量为15兆瓦。目前智能微网项目已投运，年平均发电量为5360万千瓦时，相当于每年节省标煤近6590吨，减少碳排放量约3.8万吨。通过测试风机、屋顶光伏、储能装置的多能互补，借助能源管理系统、水蓄冷等技术打造智能型微电网，将产业园打造成为一个自发自用、清洁低碳、安全高效的“绿色低碳”园区。2021年5月，产业园成功取得北京绿色交易所颁发的碳中和证书，成为全国首个实现“碳中和”的工业园区。
	从近海走向远海从福建走向世界
	三峡产业园还建成了投产福清兴化湾一期、二期，长乐A区等一批海上风电项目，建成投产清洁能源装机195万千瓦(含参股)。在三峡福建集控中心，记者了解到，兴化湾一期样机试验风场是全球大容量海上风电机组的“奥林匹克赛场”，国内外8个知名厂商14台大容量风机“同台竞技”，推动了我国大容量海上风电机组关键技术的进步；兴化湾二期风电场安装有45台风机，其中东气10MW于2020年7月12日首次并网运行，是当时亚太地区单机容量最大并具有自主知识产权的海上风电机组；长乐A区实现我国首个双“40”(水深40米、离岸40公里)海上风电场建设，10兆瓦风机实现批量投产，同时为海上风电逐梦深远海提供了经验。
	“三峡产业园就是海上风电产业迅猛发展的一个缩影。”盛雷表示，产业园将紧跟我国新能源发展战略，抢抓福建省加快建设“生态福建”“海上福建”和新能源产业大发展的历史机遇，以产业发展促进资源开发，努力建成海上风电技术研发、设备制造及检测、设备安装及运转，电站运行及维护、人才培养及培训“五位一体”的海上风电装备产业集群，实现“从福建走向世界，让中国装备全球”的目标。
	编审：魏婧
</body><key_sentence>”盛雷表示，产业园将紧跟我国新能源发展战略，抢抓福建省加快建设“生态福建”“海上福建”和新能源产业大发展的历史机遇，以产业发展促进资源开发，努力建成海上风电技术研发、设备制造及检测、设备安装及运转，电站运行及维护、人才培养及培训“五位一体”的海上风电装备产业集群，实现“从福建走向世界，让中国装备全球”的目标。目前，产业园的产品不仅广泛应用于我国海上风电开发，还销往英国、埃塞俄比亚、土耳其等“一带一路”共建国家，成为福建“丝路海运”建设的重要里程碑。在三峡福建集控中心，记者了解到，兴化湾一期样机试验风场是全球大容量海上风电机组的“奥林匹克赛场”，国内外8个知名厂商14台大容量风机“同台竞技”，推动了我国大容量海上风电机组关键技术的进步。2016年，三峡集团与福州市进一步深化合作，共同建设福建三峡海上风电国际产业园(下称“三峡产业园”)，自2017年7月主体工程开工建设至2019年1月首台产品正式下线，历时仅一年半。</key_sentence></doc>