<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13897</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-16/10129668.shtml</url><title>上海开启“运动促进健康”新模式  建大数据库、开精准运动处方</title><datatime>2023-12-16 14:35:00</datatime><body>	中新网上海12月16日电(记者陈静)“上海市医体融合运动促进健康创新中心”(简称：中心)16日在复旦大学附属华山医院(下称：华山医院)浦东院区挂牌成立。
	在上海市卫生健康委、上海市体育局指导下成立的“上海市医体融合运动促进健康创新中心”，是“运动促进健康”新模式在医疗领域内落地生根的创新之举，为后续该模式在医疗服务、科技创新及科学普及三个方面开展工作构建了较高水平的工作平台。
	中华运动康复医学培训工程—上海培训中心、上海申花足球俱乐部运动员创伤治疗定点医院、上海市运动促进健康科普基地同日揭牌。仪式现场，华山医院还与十多家战略合作伙伴单位签署合作协议。
	据介绍，“上海市医体融合运动促进健康创新中心”将围绕健康上海行动的目标和要求，利用华山医院运动医学科的学科优势和特长，调动社会多方力量积极参与，围绕“运动促进健康”主题，建立贯穿全生命周期的运动健康管理及科普教育体系，为不同年龄段人群提供相应的运动与健康科学指导，全面普及运动健康知识，提升民众主动健康意识和健康素养。
	据了解，在医疗服务方面，中心以建成国内最高水平的运动促进健康临床服务平台为目标，将组建由运动医学科、康复科、内分泌科、心内科、呼吸科、老年科、肿瘤科、消化科等专家参与的“运动促进健康”临床多学科团队，共同开发临床多病种的医体融合解决方案并开展实践应用，为慢病患者提供合理运动评估并实施监测，创新运动损伤防治与康复的一体化模式，造福广大患者。
	在科技创新方面，中心将通过利用先进的大数据与人工智能手段，构建运动促进健康大数据库，并探索特定病种人工智能辅助下的精准运动处方。同时，开展远程运动促进健康应用的研发，形成一套可推广的“运动促进健康”智能化工具与服务模式，实现健康关口前移，建立多层次运动健康体系。
	在科学普及方面，中心将全面聚焦健康上海行动，调动社会多方力量参与，开展运动促进健康科普工作与公益活动，为不同年龄段人群提供科学运动指导，提高民众的运动疾病预防意识等。
	据了解，作为中国运动促进健康的领头单位之一，复旦大学运动医学研究所及华山医院运动医学科已经开展了一些卓有成效的医体融合运动促进健康工作，包括领衔主编《临床实用运动处方》医生教程、开展运动促进健康科普宣教、承担市科委两项运动健康方面的科普重大项目等。
	当日，记者走进“上海市医体融合运动促进健康创新中心”，占地400平方米的运动医学康复中心包括物理治疗区、功能恢复区以及运动健康测评实验室三部分。这里还有具有浓厚体医融合文化色彩的运动医学与康复博物馆，收集了不少体育名人的赠品，由知名运动医学专家、华山运动医学学科带头人、上海市政府参事陈世益教授个人捐赠，包括：刘翔的签名跑鞋、邹市明的拳击手套、奥沙利文的斯诺克球杆、伦敦奥运会开幕式照片与各国代表团纪念徽章、中国奥运代表团著名运动员签名、F1中国大奖赛17年通行证，陈世益担任重大赛事首席医疗官(CMO)世界各地通行证、著名运动员签名球衣、国家科技进步奖证书、世界各运动医学协会任命状等50余件珍贵展品。(完)
</body><key_sentence>据介绍，“上海市医体融合运动促进健康创新中心”将围绕健康上海行动的目标和要求，利用华山医院运动医学科的学科优势和特长，调动社会多方力量积极参与，围绕“运动促进健康”主题，建立贯穿全生命周期的运动健康管理及科普教育体系，为不同年龄段人群提供相应的运动与健康科学指导，全面普及运动健康知识，提升民众主动健康意识和健康素养。据了解，在医疗服务方面，中心以建成国内最高水平的运动促进健康临床服务平台为目标，将组建由运动医学科、康复科、内分泌科、心内科、呼吸科、老年科、肿瘤科、消化科等专家参与的“运动促进健康”临床多学科团队，共同开发临床多病种的医体融合解决方案并开展实践应用，为慢病患者提供合理运动评估并实施监测，创新运动损伤防治与康复的一体化模式，造福广大患者。在上海市卫生健康委、上海市体育局指导下成立的“上海市医体融合运动促进健康创新中心”，是“运动促进健康”新模式在医疗领域内落地生根的创新之举，为后续该模式在医疗服务、科技创新及科学普及三个方面开展工作构建了较高水平的工作平台。据了解，作为中国运动促进健康的领头单位之一，复旦大学运动医学研究所及华山医院运动医学科已经开展了一些卓有成效的医体融合运动促进健康工作，包括领衔主编《临床实用运动处方》医生教程、开展运动促进健康科普宣教、承担市科委两项运动健康方面的科普重大项目等。</key_sentence></doc>