<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13923</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-16/10129625.shtml</url><title>上海道教音乐非遗专场音乐会举行：钧天妙乐 玉音绵延</title><datatime>2023-12-16 13:54:00</datatime><body>	中新网上海12月16日电(记者范宇斌)“此曲只应天上有，人间能得几回闻。”15日晚，一首首或婉转悠扬，或威武磅礴的道教音乐奏响，由上海市道教协会主办的“上海道教音乐非遗专场音乐会暨上海城隍庙道乐团成立20周年成果展”在上海市黄浦区举行。
	本场音乐会以“钧天妙乐玉音绵延”为主题，讲述上海道教音乐从传承性保护进入到创新性保护的努力和方向，弘扬中华优秀传统文化，推动上海道教中国化实践走深走实。
	音乐会由中国道教协会副会长、上海城隍庙住持、上海城隍庙道乐团团长、国家级非遗上海道教音乐国家级传承人吉宏忠道长领衔演出，特邀二胡演奏家陈春园教授，苏州市道教协会会长、苏州道教姑苏仙乐团团长、国家级非遗苏州道教音乐市级传承人韩晓东道长带领苏州道教姑苏仙乐团友情参演。
	本场音乐会演出坚持传统与现代相结合的理念，立足新时代发展特色，既有原汁原味的仙乐呈现，又有当代改编的作品表达，包含《迎仙客》《香偈》《玉芙蓉》《龙腾虎跃》《大道颂》等10首曲目，涵盖器乐独奏、合奏、大合唱等艺术形式，展示了道教音乐创造性转化、创新性发展的成果。演出现场，观众沉浸在艺术的美妙享受之中，每曲终了都报以热烈的掌声。
	上海城隍庙道乐团副团长蒋钧道长在致辞中表示，上海道教音乐历史悠久。上海城隍庙道乐团成立20年来，一直致力于传承和保护非物质文化遗产，使传统文化融入到百姓日常生活之中，走进社区、街道的文化场所，丰富大众精神生活，依靠群众的力量获得更鲜活的生命力，搭建公众和文化之间的桥梁。
	据悉，上海道教音乐是国家级非物质文化遗产代表性项目。2003年，上海城隍庙道乐团正式成立，主要开展上海道教音乐非遗整理、展示展演和传承活动。
	20年来，上海城隍庙道乐团参与了各类民族音乐展演、非遗专场演出近200场，还赴英国、日本、新加坡以及中国香港、澳门等地传播上海道教音乐。
	此外，致力于非遗项目保护和发展，上海城隍庙道乐团完成了国家级、市级、区级传承人选拔和培养工作，出版相关书籍和音像制品，建立非遗陈列展示基地，真正让传统文化活起来、传下去。
	展望未来，上海城隍庙道乐团相关负责人表示，将继续努力推广非遗，坚定文化自信，凝聚民族精神，为助力时代发展作出更多贡献。(完)
</body><key_sentence>音乐会由中国道教协会副会长、上海城隍庙住持、上海城隍庙道乐团团长、国家级非遗上海道教音乐国家级传承人吉宏忠道长领衔演出，特邀二胡演奏家陈春园教授，苏州市道教协会会长、苏州道教姑苏仙乐团团长、国家级非遗苏州道教音乐市级传承人韩晓东道长带领苏州道教姑苏仙乐团友情参演。此外，致力于非遗项目保护和发展，上海城隍庙道乐团完成了国家级、市级、区级传承人选拔和培养工作，出版相关书籍和音像制品，建立非遗陈列展示基地，真正让传统文化活起来、传下去。20年来，上海城隍庙道乐团参与了各类民族音乐展演、非遗专场演出近200场，还赴英国、日本、新加坡以及中国香港、澳门等地传播上海道教音乐。2003年，上海城隍庙道乐团正式成立，主要开展上海道教音乐非遗整理、展示展演和传承活动。</key_sentence></doc>划于2027年交付投入使用，项目将办公、住宅、商业与历史文化融为一体，力争创造与历史文化相融合、与城市肌理相协调、与街区功能相复合的高品质办公、居住环境，建成后不仅服务地块内居民，同时可以辐射周边区域，激发区域活力。(完)
</body><key_sentence>15日上午8点58分，伴随着机械轰鸣声和周边居民的欢呼声，上海市中心规模最大的居民小区拆除重建项目——蕃瓜弄小区旧住房改造工程首根桩基顺利开钻，标志着该项目正式进入实质性施工阶段，大规模施工即将全面展开。据悉，蕃瓜弄小区旧住房改建计划于2027年交付投入使用，项目将办公、住宅、商业与历史文化融为一体，力争创造与历史文化相融合、与城市肌理相协调、与街区功能相复合的高品质办公、居住环境，建成后不仅服务地块内居民，同时可以辐射周边区域，激发区域活力。从今年5月项目生效到11月开工，蕃瓜弄旧住房改建项目创下两个“全市最快”纪录：项目签约生效至居民100%搬离仅用30天，从居民搬离到项目开工只花了90天。20世纪60年代，为改善工人的居住条件，上海开始进行规模性的棚户区改造，蕃瓜弄成了第一批棚户区改造地区，并建成上海第一个五层楼工人小区，第一期新公房竣工后，还吸引了接连不断的参观者，成为当时闸北区乃至上海的地标之一。</key_sentence></doc>