<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13932</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129635.shtml</url><title>第1视点丨让甘蔗的“两头”更甜更长久</title><datatime>2023-12-16 12:50:00</datatime><body>	12月14日下午，习近平总书记在广西来宾市考察调研。他先后来到来宾市国家现代农业产业园黄安优质“双高”糖料蔗基地和东糖凤凰有限公司，了解甘蔗良种繁育、种植收成、糖产业发展等情况。
	作为全国最大的糖料种植基地和食糖主产区，广西糖料蔗种植面积和食糖产量连续多年占全国60%左右。为破解糖料蔗生产成本偏高的瓶颈，2014年以来，广西规划建设高产、高糖糖料蔗基地500万亩，按照经营规模化、生产机械化、水利现代化、种植良种化标准建设，糖料蔗种植条件极大改善。
	小小一根甘蔗，一头连着蔗农，一头连着制糖企业。近年来，广西实施制糖企业战略重组和产能整合，推进制糖生产全过程自动化、智能化、数字化发展。
	一根甘蔗浑身是宝，发展糖业循环经济，实现甘蔗综合利用，成为不少制糖企业的共同选择。
	把甘蔗“榨”出更大的价值，促进企业增效、农民增收，让甘蔗的“两头”更甜更长久。
	总监制：袁炳忠
	监制：孙承斌李拯宇
	策划：赖向东陈国军王建华
	统筹：鱼澜王军伟徐亮向志强
	编辑：侯俊刘莲芬李京张浩波魏海
	摄影：谢环驰王晔周华胡星宇
	新华社第一工作室出品
	新华社摄影部、广西分社制作
</body><key_sentence>他先后来到来宾市国家现代农业产业园黄安优质“双高”糖料蔗基地和东糖凤凰有限公司，了解甘蔗良种繁育、种植收成、糖产业发展等情况。为破解糖料蔗生产成本偏高的瓶颈，2014年以来，广西规划建设高产、高糖糖料蔗基地500万亩，按照经营规模化、生产机械化、水利现代化、种植良种化标准建设，糖料蔗种植条件极大改善。近年来，广西实施制糖企业战略重组和产能整合，推进制糖生产全过程自动化、智能化、数字化发展。一根甘蔗浑身是宝，发展糖业循环经济，实现甘蔗综合利用，成为不少制糖企业的共同选择。</key_sentence></doc>播矩阵，以降低依赖单一头部主播所产生的风险。
	尽管东方甄选与董宇辉在去年的走红中深度绑定，但同样面临这一难题。“矩阵化”是MCN机构不可回避的趋势，然而董宇辉个人账号接近东方甄选粉丝数的一半，也说明了董宇辉在东方甄选中举足轻重的影响力。如何在发展中平衡这两者，对于成立还不到两年时间的东方甄选来说，仍然需要慢慢探索。
	中新财经注意到，目前许多网友正主动为董宇辉物色下家，不过各方表态均较为谨慎。张兰称“企业培养个人才太难了，别瞎凑热闹。”高途CEO称“别说主动去挖董宇辉，就算是动这样的念头，都不是人该做的事情。”小杨哥称：“挖董宇辉？怎么可能。别说什么挖了，哪个公司不想要，他是人才中的人才，我很敬佩他，很多人都很敬佩他。”罗永浩则表示，“交个朋友”目前没有挖董宇辉的打算，董宇辉的成功绝对是不可以复制的，并鼓励董宇辉自己进行创业。
	此外，网传有消息称，京东人力副总裁已拿着刘强东的亲笔签名前往陕西招募董宇辉，并且谈得很顺利，去京东的可能性很大。但据证券时报消息，董宇辉针对该传闻表示：“不属实，目前没有接触任何公司”。
	东方甄选痛失流量高途、好未来“捡漏”
	对于“小作文”所暴露的矛盾，俞敏洪在回应中为各方打了圆场：“公司成员的平均年龄只有二十多岁，他们还很年轻，有的时候做事情说话也许不那么周到，也请大家多多包涵，给予他们成长的空间。”
	然而网友似乎等不及东方甄选“亡羊补牢”，在多方回应后，东方甄选所积攒的流量仍然在不断出走，这也让友商高途、好未来“蹭”上了一波热度。
	出于对东方甄选的不满，一众网友涌向了东方甄选的“翻版”竞品——高途的高途佳品、好未来的学家优品直播间，不断刷屏并称东方甄选配不上董宇辉，甚至喊话要求把董宇辉“挖过来”。
	第三方数据显示，11日当晚，就有累计有60万人涌入高途佳品直播间。12日，高途创始人陈向东亮相高途佳品直播间，并回应了网友的“挖人”言论：“董宇辉不是用来挖的，董宇辉是用来爱的”。他的巧妙表态让高途佳品直播间观看人数空前高涨。
	14日晚间，陈向东在微博晒出10万+人数同时在线的直播截图，并表示这是一个“奇迹”。当晚高途佳品直播间单日直播带货累计销售总额1180万，单日直播间最高在线人数最终数据为近18万，单日直播间累计订单量近22万，单日直播间观看人次1355万。
	高途佳品的走红也反应在带货数据和股价上，短短几天内，高途佳品直播间粉丝数量从32万飚升至180万，单日销售额也翻了百倍，股价跟着大涨。
	与此同时，在蹭热度方面稍慢一步的学家优品也在14日迎来了1万人在线，其直播平台的官方账号也因此发言感谢。
	高途、好未来能否迎来“二度春”？
	在东方甄选的危机中，高途、好未来究竟能否接住“泼天的富贵”，迎来“二度春”？
	对此，陈涛认为，“小作文”风波对各大直播间的影响究竟是长期还是短期的，仍待长期观察。
	“我们不能以短期时间内哪个直播间涨了多少粉丝，哪个直播间又少了多少粉丝，就证明近一段时间某公司的经营策略成功与否。从直播带货的角度来看，平台直播间的可持续性不单单要看粉丝量，还是要看粉丝的活跃程度、忠诚度，直播间的转化率和复购率等等指标。”他说。
	罗永浩则在15日的直播中称，如果董宇辉离开该行业，东方甄选流量会衰减，不会崩盘。他表示“东方甄选”目前直播间仍能维持基本流量，只是因为董宇辉还没离职和去竞品公司。他称，如果东方甄选领导层误判了这次事件，“将‘死得’特别惨”。
	回顾东方甄选去年的走红经历，标新立异的“知识型直播”固然让东方甄选成为同质化直播间的清流，但其恰逢的“天时地利人和”仍不可忽视。
	当时正值抖音“一哥”罗永浩退出直播，亟需新鲜头部流量的抖音为其造就了“天时”；与此同时，发力电商的抖音为东方甄选提供了高粘性用户，可谓“地利”；再加上别具一格的“知识带货”和一众新东方老师的“情怀”牌，最终成就了“人和”，也捧出了董宇辉。
	同时，抢先一步爆火的东方甄选也在多品类和打通供应链方面筹备得更早，也走得更远，而高途佳品、学家优品直播品类目前仍以农副产品、图书为主。
	与当初的东方甄选相比，堪称像素级模仿的一众教培直播间能否抓住机会，同时凑齐三张牌，再复刻一个“董宇辉”，仍是一个未知数。(完)
</body><key_sentence>他表示“东方甄选”目前直播间仍能维持基本流量，只是因为董宇辉还没离职和去竞品公司。”易观流通行业高级分析师陈涛向中新财经表示，无论是东方甄选小编为“争功”擅自透露文案制作流程，还是东方甄选CEO孙东旭为解释董宇辉没有“受欺负”而擅自透露董宇辉薪资，都不合乎公司管理。出于对东方甄选的不满，一众网友涌向了东方甄选的“翻版”竞品——高途的高途佳品、好未来的学家优品直播间，不断刷屏并称东方甄选配不上董宇辉，甚至喊话要求把董宇辉“挖过来”。罗永浩则在15日的直播中称，如果董宇辉离开该行业，东方甄选流量会衰减，不会崩盘。</key_sentence></doc>