<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13934</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-16/10129591.shtml</url><title>聚焦数字经济等领域 浙江推进自贸试验区制度型开放</title><datatime>2023-12-16 13:20:00</datatime><body>	中新网杭州12月16日电(奚金燕)今年是浙江自贸试验区挂牌六周年、扩区三周年，记者了解到，从1.0版建设到2.0版扩区，再到3.0版提升，浙江自贸试验区不仅在产业开放上获得了赋权，在空间布局上实现了拓展，而且不断向着深化改革和制度型开放纵深发展。今年1月至10月，浙江自贸试验区以不到该省1/400的面积贡献了5.9%的新增注册企业，还贡献了该省20%的外贸，21.4%的外资。
	浙江省自贸办副主任、省商务厅副厅长胡真舫介绍，经过六年多的探索实践，浙江自贸试验区已经逐渐摸索形成了“政企协同创新——区域联动创新——全产业链集成创新——省级改革赋权——国家改革赋权”的制度创新体系。截至目前已累计形成511项制度创新成果。
	从功能定位来看，创新成果较为集中的主要分布在油气全产业链、航运物流等领域，分别达到87项和110项，尤其是油气储备、油气贸易、海事服务、海港物流等领域的成果较为丰硕。如在油气自贸区领域，宁波舟山港以全年602万吨燃料供应量跃居全球第四大船加油港，创历史最好成绩。今年1-11月，保税船燃加注量646万吨，同比增长超18%，全年有望突破700万吨。
	在数字自贸区领域，浙江自贸试验区宁波片区TradeGo平台贸易单据数字化系统获得国际船东保赔集团(IGP&amp;I)认可，成为其电子提单系统供应商，意味着在TradeGo平台签发、背书并流转的电子海运提单将与传统的纸质提单一样纳入其承保范围，成为全球仅有的十个获得认可的电子提单平台之一。
	在枢纽自贸区领域，浙江省内首条欧洲第五航权全货机航线开通，宁波机场单日的出口跨境电商货量较过去可增长2倍左右；杭州开通省内首条第五航权杭州至悉尼、奥克兰的客运航线，实现了同一航班在一次航程中三个国家的机场枢纽自由上下客。
	在商贸自贸区领域，浙江自贸试验区金义片区发布全球支付平台YiwuPay，目前已与全球400多家银行达成合作，业务覆盖100多个国家和地区，国际收付主流币种达到21种，这标志着全球最大的小商品集散中心拥有了自己的全球支付渠道，能够有效助力义乌90多万市场主体，上下游210万家中小微企业通过数字支付链接全球。
	聚焦数字经济等重点领域的制度型开放，浙江将于近期推动出台政策文件，包含推动货物贸易创新发展、推进贸易无纸化、加快数字经济和数字贸易领域开放、探索推进跨境数据流动和优化营商环境等5个方面，共30项条款，助力构建与高标准经贸规则相衔接的制度体系和监管模式。
	如在推动贸易无纸化方面，支持银行基于电子提单应用给予试点企业在开立信用证及配套融资、收付汇、结售汇、贸易融资、进出口保险、通关等方面给予优惠和便利等；在探索推进跨境数据流动方面，研究制定浙江自贸试验区需要纳入数据出境安全评估、个人信息出境标准合同、个人信息保护认证管理范围的数据清单；探索“数字证书”“数联网”“离岸数据中心”等新模式发展等。在服务数字贸易发展方面，对具备条件的大宗商品电子仓单平台企业，开展保税电子仓单交割、质押融资业务试点。(完)
</body><key_sentence>聚焦数字经济等重点领域的制度型开放，浙江将于近期推动出台政策文件，包含推动货物贸易创新发展、推进贸易无纸化、加快数字经济和数字贸易领域开放、探索推进跨境数据流动和优化营商环境等5个方面，共30项条款，助力构建与高标准经贸规则相衔接的制度体系和监管模式。在商贸自贸区领域，浙江自贸试验区金义片区发布全球支付平台YiwuPay，目前已与全球400多家银行达成合作，业务覆盖100多个国家和地区，国际收付主流币种达到21种，这标志着全球最大的小商品集散中心拥有了自己的全球支付渠道，能够有效助力义乌90多万市场主体，上下游210万家中小微企业通过数字支付链接全球。在数字自贸区领域，浙江自贸试验区宁波片区TradeGo平台贸易单据数字化系统获得国际船东保赔集团(IGP&amp;I)认可，成为其电子提单系统供应商，意味着在TradeGo平台签发、背书并流转的电子海运提单将与传统的纸质提单一样纳入其承保范围，成为全球仅有的十个获得认可的电子提单平台之一。浙江省自贸办副主任、省商务厅副厅长胡真舫介绍，经过六年多的探索实践，浙江自贸试验区已经逐渐摸索形成了“政企协同创新——区域联动创新——全产业链集成创新——省级改革赋权——国家改革赋权”的制度创新体系。</key_sentence></doc>