<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13945</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-16/10129655.shtml</url><title>各地不断优化接种服务 加快推进流感等疫苗接种</title><datatime>2023-12-16 13:41:00</datatime><body>	央视网消息：这几天，多地寒潮来袭，国家卫生健康委表示，近段时间全国呼吸道疾病就诊量相对平稳，但随着寒潮来袭、气温下降，流感、新冠等呼吸道疾病的就诊量仍有波动。国家卫生健康委、国家疾控局要求，不断优化接种服务，继续做好疫苗接种。指导各地采取分时接种、延长接种周期、增加服务时间等便民服务，推进流感、新冠等疫苗接种工作。
	天津市持续组织接种单位增加周六、日门诊接种频次，保障疫苗接种场地和人员。目前，全市216家常规门诊开设了周末门诊日，约占常规门诊总数的76%。同时，加强智能化服务水平，全面推广使用网上预约接种便民服务功能。
	天津市和平区南营门街社区卫生服务中心主任赵永安：根据网上预约的数量，以及现场咨询的人群需求，中心充分延长中心接种的门诊时间。对于有些不能及时来接种的或者工作时长安排不开的，也进行了周末的延长服务。
	山东省德州市对流感等疫苗库存进行实时监测，发现不足的情况及时进行采购。疾控部门发布辖区接种门诊的地址、联系电话、服务时间等信息，方便群众就近接种。
	山东省德州市德城区疾控中心免疫预防科科长杨阳：全区共有流感库存大约5000支，近期也及时进行了库存的补充，又采购了3000支，能够保证辖区居民流感疫苗的接种需求。
	山东省德州市德城区居民张金兰：以前上班的时候没有时间带孩子来打针，因为上班比较忙，现在中午有延时，很方便我们带孩子来打针。
	国家疾控局近日持续指导各地对流感等疫苗的接种需求进行评估，会同有关部门加强供需衔接，确保流感等疫苗供应不断链，群众有苗可接种。在云南省元谋县元马镇的接种点，最近每天的接种量都有所增加。
	云南省元谋县元马镇居民张汝明：打了自己也放心，省得(生病)去医院也麻烦，上个月来打了流感疫苗，今天又来打肺炎疫苗。
	云南省元谋县元马镇居民何金秀：都是按照乡村医生的通知来打的，小孩打一下大人也放心，提高免疫力。
	医务人员提醒大家，接种疫苗前，受种者或监护人应将既往史及身体健康状况如实、充分告知医生，确保身体处于健康状态，无相关接种禁忌才能接种。接种流感疫苗后，如出现严重症状，应及时向接种单位报告，必要时到医院就诊。
	云南省元谋县疾控中心主任杨万群：每个人都是自己健康的第一责任人，为此我们呼吁广大群众，勤通风，多锻炼，外出公共场所佩戴口罩，有咳嗽发热症状及时就医。同时，积极接种疫苗。
	聚焦重点机构和人群防范聚集性风险
	学校、托幼机构、养老院等是防范呼吸道疾病的重点机构，老年人和儿童是呼吸道疾病的易感人群。国家卫生健康委要求各地中小学、托幼机构、养老院、社会福利院等重点场所和人员密集场所落实通风消毒等措施，加强健康科普和健康监测，降低感染风险。
	江西、云南、陕西等地持续通过开展呼吸道疾病科普进校园、主题课的方式，向师生宣讲防病知识，增强他们的防范意识。
	各地幼儿园、中小学都加强了晨午检、缺勤缺课登记，发现学生出现发热、咳嗽等症状时，及时为学生佩戴口罩并与家长联系。山东、河南等地的教育部门和民政部门加强了学校和养老机构这些重点场所的消毒，严格管理外部人员进出等，降低老人和儿童感染风险。
	山东省德州市德城区教育和体育局党组成员唐志红：同时我们会主动与卫生健康、疾控部门会商，加强信息互通，协同开展风险研判和预测预警，指导学校做到科学精准应对。我们将进一步督促学校查找防控工作风险点和漏洞，确保各项防控措施落实落细落到位，最大程度上保护师生健康安全。
	天津市要求各学校建立高质量作业设计机制，根据学生身体状况，进行差异化教学设计，如学生因病缺课较多，适度放缓教学进度。
	民政部对养老机构呼吸道疾病的防控作出相关安排，要求各地要保持养老机构就医绿色通道的畅通，服务时工作人员要佩戴好口罩，每日开展健康监测，不带病上岗。对探视、快递等外来人员的健康状况进行观测。福建省厦门市多家医院和养老机构机构加强协作，医务人员开展了养老护理员、医护人员呼吸道疾病防治的专业培训，做好医疗服务和养老服务的分区管理，防止交叉感染。
	老年人如何防护专家给出四点建议
	在呼吸道疾病高发季，老年人应该怎样做好自身防护，尽量避免感染呢？中国疾控中心的专家给出了四点防护建议。
	老年人应提高自身身体素质，适当进行运动，提高心肺功能，同时均衡饮食，保持睡眠充足，提高自身免疫力。
	养成良好的习惯，如勤洗手、科学佩戴口罩、保持社交距离等，减少感染机会。
	多吃一些优质蛋白含量高、维生素含量高的食物，这些食物不仅可以补充人体所需的能量，还可以提高机体的免疫力，抵抗病原体的侵入。
	建议接种流感疫苗、新冠病毒疫苗、肺炎球菌疫苗等。
	国家疾控局相关负责人提醒公众，今冬明春除了接种流感疫苗外，对于老年人和有慢性基础性疾病的人群，还建议接种肺炎球菌疫苗和新冠病毒疫苗。对于儿童而言，建议在继续做好免疫规划疫苗接种的基础上，还可以接种肺炎球菌疫苗、B型流感嗜血杆菌结合疫苗等非免疫规划疫苗。
	如果已经出现过了流感样症状，在没有确诊、自行痊愈后，仍然建议继续接种流感疫苗。
</body><key_sentence>国家疾控局相关负责人提醒公众，今冬明春除了接种流感疫苗外，对于老年人和有慢性基础性疾病的人群，还建议接种肺炎球菌疫苗和新冠病毒疫苗。国家疾控局近日持续指导各地对流感等疫苗的接种需求进行评估，会同有关部门加强供需衔接，确保流感等疫苗供应不断链，群众有苗可接种。山东省德州市德城区疾控中心免疫预防科科长杨阳：全区共有流感库存大约5000支，近期也及时进行了库存的补充，又采购了3000支，能够保证辖区居民流感疫苗的接种需求。指导各地采取分时接种、延长接种周期、增加服务时间等便民服务，推进流感、新冠等疫苗接种工作。</key_sentence></doc>