<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13957</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-16/10129597.shtml</url><title>推动青年创新创业合作 西南大学团队赴英国交流</title><datatime>2023-12-16 11:57:00</datatime><body>	中新网伦敦12月16日电(彭欣怡)西南大学海外(英国)创新创业及高层次人才恳谈会于当地时间12月15日下午在伦敦国王学院举行。活动由西南大学英国校友会、全英学生学者联谊会承办，来自西南大学、全英学联、青年创新团队项目、英国高校等数十名代表出席。
	活动聚焦于青年学生的创新创业发展，与会人员先后交流西南大学创新创业教育现状和多个海外青年人才创新创业项目。
	西南大学创新创业学院院长张斌和伦敦大学学院创业孵化器业界导师BellaDing致辞，强调两所高校对于学生创新创业工作的重视，并介绍各校对学生创新创业项目孵化的支持政策经验。
	随后，西南大学督查办公室主任曾庆洪、创新创业学院院长张斌、新闻传媒学院党委书记严怡、国家大学科技园管理中心主任刘双全、蚕桑纺织与生物质科学学院副院长蓝广芊分别介绍了西南大学相关情况，尤其是在创新创业领域的经验及发展情况，以及相关学科的发展建设情况。
	多位在英创新创业团队代表参与交流。“东风音乐人”音乐文化教育项目、“爱再起”数字化虚拟人再现、X-META元宇宙乐园、烘焙工作坊、陶瓷艺术品创作等项目负责人介绍其项目发展情况，在英博士生代表何宏禛、黄子也向与会嘉宾介绍了近期科研成果及其转化情况。
	在活动交流环节，张斌和曾庆洪作为西南大学代表回答在场观众提问。曾庆洪强调，创新人才培养不仅强调知识的创新，更强调创新思维的创新和能力的创新。在未来，西南大学还将拓展现有创新能力培训项目，在依托现有在英资源基础上，继续拓展与其他英国高校的创新创业项目国际合作，并推动海外人才为国内各界创新发展做贡献。
	张斌表示，英国是教育、科技强国，西南大学的创新创业教育建设一直以来都非常重视与英国的合作。明年，西南大学还将重启与牛津、剑桥等多所高校的创新训练营，并继续推动在英创新人才培养合作项目落地。(完)
</body><key_sentence>随后，西南大学督查办公室主任曾庆洪、创新创业学院院长张斌、新闻传媒学院党委书记严怡、国家大学科技园管理中心主任刘双全、蚕桑纺织与生物质科学学院副院长蓝广芊分别介绍了西南大学相关情况，尤其是在创新创业领域的经验及发展情况，以及相关学科的发展建设情况。在未来，西南大学还将拓展现有创新能力培训项目，在依托现有在英资源基础上，继续拓展与其他英国高校的创新创业项目国际合作，并推动海外人才为国内各界创新发展做贡献。西南大学创新创业学院院长张斌和伦敦大学学院创业孵化器业界导师BellaDing致辞，强调两所高校对于学生创新创业工作的重视，并介绍各校对学生创新创业项目孵化的支持政策经验。活动聚焦于青年学生的创新创业发展，与会人员先后交流西南大学创新创业教育现状和多个海外青年人才创新创业项目。</key_sentence></doc>自己喜欢的、擅长的事情，把自己投入进去，不要瞻前顾后，只有这样才会拥有最好的结果。”
	沈维孝喜欢给他的研究生设置一些有挑战性的课题。在他看来，“每一个人的能力有高有低，但认准了方向，就应努力做到最好，起码要把自己的全部潜力发掘出来。”
	此外，沈维孝不太认同“培养学生对数学的兴趣”的论调。“并非每个人都要去研究数学。同时，学数学不能拔苗助长，否则适得其反。”他认为，数学最重要是培养人的思维能力，让人思考问题更加缜密。
	作为民盟盟员，沈维孝表示，“民盟人才荟萃，数学家苏步青、华罗庚、谷超豪等都是民盟盟员。加入民盟，我可以接触到更多教育界、科学界精英，从他们身上学到很多，亦有更多机会参加民盟组织的调研、讲座等活动，更好发挥才智，参政议政。”
	“随着人工智能的迅猛发展，对于数学家而言将是巨大的挑战。”谈及未来，沈维孝表示，“人工智能究竟能否解决数学的重要问题还不甚清楚，我准备花点时间去了解一下人工智能与数学的关系。当了院士后，这些问题更是我需要去思考的。”(完)
</body><key_sentence>”近日，新当选为中国科学院院士的民盟盟员，复旦大学上海数学中心首席教授、数学科学学院教授沈维孝接受中新网记者专访时如是说。数学研究的结果有其不确定性，沈维孝认为，“钻研数学一定要静下心来，对一个认定的问题不能随意放弃，至少要把所有可能的方法都试一遍。沈维孝长期从事基础数学中动力系统理论的研究。”谈及未来，沈维孝表示，“人工智能究竟能否解决数学的重要问题还不甚清楚，我准备花点时间去了解一下人工智能与数学的关系。</key_sentence></doc>家做雾化，避免交叉感染。得到解答后，家长总算露出了一丝笑容。“她其实很活泼的，希望能快点儿好。”他说。
	虽然不断有家长图个安心，要求输液或拍CT，但吕芳坚持按照病情综合研判。“一些家长认为孩子得了肺炎一定要输液，其实不是这样的。”她说，很多病毒感染其实不需要输液，且有些尚无对症的抗病毒药物。拍胸片也会有一定的辐射，只有高度怀疑是肺炎，才会给孩子开此类检查。
	“约有1/3本不用来大医院”
	这段时间，吕芳接诊的患儿基本都是呼吸道感染，大部分为轻症，混合感染病情则稍重。当天，她接诊了数个混合感染的患儿，有位患儿检测显示甲流、支原体、腺病毒三项均为阳性。
	吕芳介绍，患儿年龄越小，重症的可能性就更高。当天，她接诊了4名病情较重的患儿，其中两个是婴幼儿，都感染了呼吸道合胞病毒。
	患儿中，有不少是从北京远郊甚至河北等地赶来的。吕芳表示，她这段时间接诊的患者，大约有1/3是无需专门来三甲儿童专科医院就诊的，在基层医院治疗即可。不过，她也能理解家长的担忧，“好多孩子都咳了好久，反复发烧，家长如果没有这种医学知识，肯定会担心。”
	为缩短候诊时间，首儿所候诊区的广播循环播报着“可为发热、咳嗽、呕吐、腹痛、腹泻患者提前开具末梢血常规等化验项目。”据介绍，该院还开辟了呼吸内科第二病区，派驻骨干医护人员，进一步分流患者。
	中新网观察到，不少家长手中拎着印有社区卫生服务中心等基层医疗卫生机构字样的CT袋。“最近先在基层检查，又来这儿开药治疗的确实多了些。”吕芳说。问诊过程中，她也多次提醒家长，雾化等治疗可在家或附近医院治疗，避免交叉感染。
	“大夫，您辛苦了”
	成为儿科医生16年，回忆起与家长、患儿相处的点滴，吕芳感受最多的是“理解”和“感动”。
	“等的时间长，当然也有会比较急躁的，但大部分家长都挺理解我们。我最近发现，好多家长上来第一句话就说，大夫您辛苦了。听到这句话觉得很安慰。”吕芳说。同样的，作为两个孩子的母亲，吕芳也很能理解家长的心情，“他们真的不容易。”
	23:00，这是吕芳既定的下诊时间。她额头已被汗水打湿，电脑屏幕上的候诊患者列表中，“等候”患者数量终于变成了“0”。不过，仍有2位患儿检查结果未出。“待诊”那一栏数字增加到了“72”，新一轮班次已经开始。
	23:10，吕芳赶往呼吸治疗室，看望她当天的最后一位患者——一位10岁的重症肺炎患儿。她刚来急诊时，血氧饱和度一度低至88%，仍在吸氧和输液。
	“感觉好些了吗？阿姨再给你测下。”吕芳说，“你看，好些了，现在是96%了。”女孩儿回答道，“氧气是凉的，吹一吹就凉快了。”孩子母亲和吕芳都笑出了声，女孩儿眨眨眼睛，也笑了。
	安抚好女孩儿和家长后，吕芳又赶往抢救室沟通。“患者今天晚上需要留观，我等会儿要把她病例打印出来交给抢救室。”此时已是23:16，急诊候诊大厅的叫号屏幕上，等候患者到了389号。
	23:30左右，一切都忙完后，吕芳终于有时间静下来，挂号给生病的儿女开药，孩子们已经咳嗽一个多月了。白天，作为“吕医生”的她，将继续为患儿们争分夺秒。(完)
</body><key_sentence>在仔细询问了患儿症状、检验结果、用药情况，又用压舌板和听诊器检查后，吕芳说：“判断是呼吸道合胞病毒感染，不建议输液，一般发烧3到5天，应该都快(退烧)了。同样的，作为两个孩子的母亲，吕芳也很能理解家长的心情，“他们真的不容易。一位候诊的家长告诉中新网，她带着孩子来找吕医生看检查结果，当天等待了不到两个小时。这段时间，吕芳接诊的患儿基本都是呼吸道感染，大部分为轻症，混合感染病情则稍重。</key_sentence></doc>