<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13979</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-16/10129599.shtml</url><title>体检服务如何送到职工心坎上？</title><datatime>2023-12-16 11:36:00</datatime><body>	“一年300多天都在货车上”“身体有什么问题也不清楚”……针对一线职工健康盲点，河南省职工医院提供外检服务，并建立全省首个新就业形态劳动者体检数据库——
	体检服务如何送到职工心坎上？
	阅读提示
	去年以来，河南省总工会联合省职工医院在全省范围内开展“关爱职工健康体检送温暖”活动，为一线职工、新就业形态劳动者提供医疗咨询、健康指导等服务，并对因病致困的职工家庭提供帮扶。
	“我们外卖骑手每天早出晚归，平时很少去医院，身体有什么问题也不清楚，这次体检后就放心多了。”近日，河南省漯河市外卖骑手王可参加了工会组织的免费体检，结果显示身体状态良好，医生提醒他平时注意补钙，并讲了一些应对突发身体状况的实用方法。
	为加大对一线职工的关心关爱力度，提升职工生活品质，去年以来，河南省总工会联合省职工医院在全省范围内开展“关爱职工健康体检送温暖”活动。两年来，共为全省21万余名技术工人、新就业形态劳动者、困难企业职工等赠送免费健康体检，同时提供医疗咨询、健康指导等服务，为职工健康做好坚实保障。
	为一线职工健康“把脉”
	“多亏这次体检，要不是医生及时告知，后果不堪设想。”今年5月，濮阳市盛源石油化工有限公司的技术工人老张参加了河南省总工会开展的“关爱职工健康体检送温暖”活动。体检发现其生化肝功能血液指标超出正常范围近15倍，已经到了肝结石的程度。
	针对老张的情况，河南省职工医院医生及时提供跟踪和提醒服务，并为其进行多学科会诊和治疗。如今，老张身体的各项指标均已正常。
	从去年起，河南省总工会联合省职工医院将货运驾驶员、网约车司机、外卖员、快递员、工地短工等新就业形态劳动者、困难企业一线职工纳入免费体检活动中。两年来，河南省职工医院抽调精干医护力量，由健康管理中心牵头筹备外检队，并成立临时党支部，先后前往漯河、新乡、安阳、驻马店等12个省辖市、41个县区，为一线职工提供外检服务。
	“体检福利其实是一种人力资源维护，对加强职工归属感、稳定性具有重要意义。”河南省总工会权益保障部负责人介绍说，一次看似普通的体检，能切实将工会组织的温暖送到职工群众心坎上，增强职工的凝聚力和向心力。
	“前几年公司经营受到了很大影响，多亏工会提供了免费体检，为企业节省了十几万元，帮我们渡过难关。”郑州市欧普士科技有限公司相关负责人表示。
	为新就业形态劳动者提供精细化服务
	“一年300多天都在货车上，这次免费体检让我对自己的健康状况有了更多了解。”来自安阳的货车司机林阳说，看到体检中增加了泌尿系统超声检查等项目，作为长途货车司机的他感受到了工会组织和医院的细心服务。
	“新就业形态劳动者大多比较年轻，加上日常工作繁忙，很少关注个人健康。”河南省职工医院副院长张应福介绍，此前，该院健康管理中心结合2022年职工需求和体检数据进行全面调研和分析，发现由于工作时间长、工作强度大、饮食作息不规律，新就业形态劳动者普遍存在职业特性致多种疾病高发、慢性病多发等问题。
	因此，在不断扩大体检范围的同时，河南省职工医院健康管理专家组还针对不同群体制定了更加精准化、个性化的体检方案。在常规体检项目基础上，针对快递员、外卖员工作时频繁上下楼的情况，增加了膝关节正侧位X光片检查；针对货车司机久坐、饮水不足等情况，增加了泌尿系统超声检查等。同时，对女性新就业形态劳动者，则加赠乳腺癌和宫颈癌“两癌”筛查项目。
	“如果体检过程中发现高危异常如高血压危急值及心血管重要异常等情况时，医护人员会进行现场处理，并提醒职工们做好自我监测，提早预防。”张应福说。
	目前，河南省职工医院共为3.3万余名新就业形态劳动者提供免费健康体检服务。此外，围绕新就业形态劳动者健康安全问题和影响职业健康的因素，省职工医院以此基数存档立项，已构建起全省首个新就业形态劳动者体检数据库。
	为困难企业职工和患病职工“护航”
	在河南省职工医院健康管理中心主任冯翔看来，定期对一线劳动者进行体检是掌握个人健康状况，进而对职工群体进行有效健康管理的重要途径。“从单纯体检，到跟踪预防，我们致力于为职工打造一个健康监测基地。”
	“目前，医院为每位参检职工形成准确详细的体检报告，建立长期健康档案，并提供专家一对一体检报告解读。”冯翔说，对于生化检查、放射检查等各项指标异常情况，医护人员会电话告知受检者，体检异常指标较为严重者，医护人员视情况电话回访，并提供多学科会诊服务。
	对于体检活动中发现的困难职工，河南省职工医院除了通过上门服务、电话等形式提供综合性、连续性、个性化的健康管理服务，还会协调当地工会和企业工会对因病致困的职工家庭提供帮助，让患病职工及时通过职工医疗互助活动获得大病互助金，帮助困难职工家庭增强抵御危重疾病的能力，切实减轻职工的医疗和生活负担，“医院也会定期对困难企业职工和患病职工进行跟踪随访。”冯翔说。
	“河南省职工医院也是河南省郑州市工人疗养院，这决定了我们始终要服务好职工群体，擦亮‘工’字招牌，引导广大职工更好地关注自我健康管理，促进职工健康服务工作的全面发展。”河南省职工医院党委书记于茵茵说。(工人日报记者余嘉熙本报通讯员葛慧君)
</body><key_sentence>去年以来，河南省总工会联合省职工医院在全省范围内开展“关爱职工健康体检送温暖”活动，为一线职工、新就业形态劳动者提供医疗咨询、健康指导等服务，并对因病致困的职工家庭提供帮扶。目前，河南省职工医院共为3.3万余名新就业形态劳动者提供免费健康体检服务。针对一线职工健康盲点，河南省职工医院提供外检服务，并建立全省首个新就业形态劳动者体检数据库——。从去年起，河南省总工会联合省职工医院将货运驾驶员、网约车司机、外卖员、快递员、工地短工等新就业形态劳动者、困难企业一线职工纳入免费体检活动中。</key_sentence></doc>