<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13966</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-16/10129555.shtml</url><title>专家学者齐聚福州 共论数字化赋能传统文化艺术发展</title><datatime>2023-12-16 11:23:00</datatime><body>	中新网福州12月16日电(记者林玲)“积极把握数字技术快速发展给文化建设带来的机遇，用数字为文化赋能，激活中华优秀传统文化生命力，对于推动中华优秀传统文化传承与创新具有重要意义。”民建中央副主席洪慧民15日在福州如是表示。
	当天，由民建福建省委会、福建省政协经济委员会、东湖数字小镇主办的数字化赋能传统文化艺术发展论坛在福州举办。众多专家学者汇聚一堂，共同探讨如何更好借助科技力量，让传统文化艺术焕发新生。
	当前，数字信息技术的快速发展，既带来了社会的全方位变革，也为中华民族优秀传统文化传承发展带来了新契机。
	“以数字技术赋予传统文化新的生命，大有可为。”福建省委统战部常务副部长黄进发指出，福建传统文化艺术资源丰富，朱子文化、闽越文化、妈祖文化享誉海内外，闽剧、梨园戏、南音传唱五湖四海。作为“数字中国”的思想源头和实践起点，福建一直走在全国数字化发展的前列，元宇宙、人工智能、云计算等数字技术的高速发展赋予了优秀传统文化艺术转化发展的无限可能。
	黄进发强调，希望民建福建省委会团结带领各级组织和广大成员，发挥民建的优势和特色，围绕推进实施福建文化数字化战略、加快建成文化强省的目标，推动文化创新，进一步提升福建文化软实力，以新思路、新形式，助力福建传统文化数字化新表达，让传统文化焕发新风采。
	民建福建省委会主委吴志明长期、持续关注文化领域话题，在今年的全国两会上带来了《加快传统文化艺术品数字化发展提升我国文化软实力和竞争力的建议》，提出由文化和旅游部牵头推进传统文化数字化建设，引领传统艺术时尚化、生活化。
	“传统艺术品不应该只是束之高阁的老古董。应通过VR虚拟现实、3D数字化渲染、元宇宙空间搭建、数字人和数字藏品等广泛应用，赋予传统艺术品更年轻化和更具活力的呈现形式，推动它们在新兴的潮流文化中获得更广泛的传播。”吴志明在论坛上表示，用数字化为传统文化艺术赋能，也将借助现代先进信息技术和传播手段，深入挖掘中华优秀传统文化资源和价值，打造具有国际影响力的时代文化产品和服务，这将有力推动中西方文化交流互鉴，提升中华文化的全球影响力。
	此次论坛还邀请了北京大学哲学系教授、北京大学文化产业研究院学术委员会主任陈少峰；福建师范大学教授、中国民间文艺家协会副主席李豫闽；上海文化广播影视集团有限公司监事长、上海市文联副主席滕俊杰等多位专家学者前来分享真知灼见。
	陈少峰以“数智艺术赋能文旅产业”为主题分享观点。他指出，数字化的高级形态是数智化，数智艺术是传统艺术的体验升级版，也是另外一种艺术呈现方式。通过体验性、沉浸式体验以及数智艺术与数智技术的融合，可以创造出更加丰富多样的文化产品和服务，赋能传统产业升级，推动中华优秀传统文化的传播。
	李豫闽则分享了自己对于人工智能影响文化推广和艺术创作的见解，“人工智能不仅影响现代人类的生活，还改变了人们的审美体验，更助力人类的艺术创作。人工智能在艺术创作中尤其是公共艺术的生产中，节省了人力、物力的消耗。运用好人工智能，将有利于传统文化的创新发展。”
	作为国家一级导演，滕俊杰长期致力于将中华优秀传统文化通过影视渠道传播，他认为，用最新科技赋能影视创作已是必然的发展趋势。VR、8K等科技手法的迭代更新也给影视创作者带来了新的挑战。“未来已来，迎头就是数字科技竞技的决赛，惟有重视科技赋能，敏感最新技术，才能助力中华优秀传统文化生生不息。”
	数字与文化共舞，创新与传承共赢。洪慧民希望，民建会员能以此次论坛为契机，为优秀传统文化艺术的传承发展、福建经济社会高质量发展多建睿智之言，多献务实之策，实现履职尽责再出新成绩。(完)
</body><key_sentence>”吴志明在论坛上表示，用数字化为传统文化艺术赋能，也将借助现代先进信息技术和传播手段，深入挖掘中华优秀传统文化资源和价值，打造具有国际影响力的时代文化产品和服务，这将有力推动中西方文化交流互鉴，提升中华文化的全球影响力。当天，由民建福建省委会、福建省政协经济委员会、东湖数字小镇主办的数字化赋能传统文化艺术发展论坛在福州举办。中新网福州12月16日电(记者林玲)“积极把握数字技术快速发展给文化建设带来的机遇，用数字为文化赋能，激活中华优秀传统文化生命力，对于推动中华优秀传统文化传承与创新具有重要意义。作为“数字中国”的思想源头和实践起点，福建一直走在全国数字化发展的前列，元宇宙、人工智能、云计算等数字技术的高速发展赋予了优秀传统文化艺术转化发展的无限可能。</key_sentence></doc>