<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13993</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-16/10129528.shtml</url><title>元旦假期首日火车票今天开抢，第三方平台预约订单量增近2倍</title><datatime>2023-12-16 08:18:00</datatime><body>	元旦假期首日火车票今天正式开抢！
	12月16日，按照铁路车票15天的预售期，旅客可以购买元旦假期首日(12月30日)的火车票。今年元旦假期从2023年12月30日起至2024年1月1日止，假期最后一天的返程火车票将于12月18日开售。
	来源于铁路12306微信公号
	前几日已有不少旅客开始预约购票。根据在线旅游平台“携程”的用户预约购票数据，截至12月15日，预约2024年元旦火车票出行订单量同比去年元旦增长194%。
	从在线旅游平台“去哪儿”的火车票预约情况来看，热门目的地TOP10为北京、重庆、上海、成都、广州、武汉、长沙、南京、哈尔滨、深圳；热门出发地TOP10为哈尔滨、北京、广州、成都、上海、重庆、深圳、长春、武汉、长沙。
	近日，“铁路12306”APP购票页面进行功能更新，新版购票页面可显示折扣信息，让旅客更加方便地了解实时票价变化。火车票分为公布票价和执行票价，带有折扣的为执行票价。由于折扣力度不同，票价会有一定浮动，整体是以公布票价来进行折扣。
	如何查询火车票起售时间？铁路12306提示称，打开铁路12306App，在首页中点击“我的”，找到“出行向导”中“起售时间”，输入需要查询的车站和日期即可查询到乘车站及同城车站的车票起售时间。需要注意的是，不同车站的起售时间不同。例如北京西站、南京南站为8:00，广州南站为10:00，上海虹桥站为13:30。
	节假日出行如何提高购票成功率？据铁路12306介绍，旅客可通过提报多个“日期、车次、席别”组合的候补订单，进而增加候补购票成功率。此前，铁路12306曾在中秋国庆假期期间介绍，候补购票功能运行稳定，候补兑现成功率达到75%以上。
	据介绍，候补购票同时下订单，预付款按本单各候补需求中，票款最高的额度计算。意思就是，只扣票款额度最高的候补需求，只扣1次钱。
	铁路12306关于“候补购票订单兑现”的提示
	铁路12306关于“候补购票订单兑现”的提示
	铁路12306关于“候补购票订单兑现”的提示
	改签方面，铁路12306曾提示称，凭12306网站购票证件且使用电子支付方式购买的车票，可通过12306网站办理改签。但已打印报销凭证的和使用现金支付方式购买的车票，仅可在车站售票窗口办理改签一张车票只可以办理一次改签，车票改签后旅客取消旅行的，可以按规定退票，但开车后改签的车票不能退票。
	近期，寒潮来袭，北方多地区强降雪拉开序幕，多条铁路干线位于强降雪区域内。铁路上海站提醒旅客，雨雪天气注意安全，合理安排出行，如有任何疑问可拨打12306咨询。因降雪等列车折返或停运，可在乘车当日(含)起30日内办理退票手续。
	此外，自11月28日起，铁路部门推出外国护照在线身份核验服务。此前，外籍旅客在12306网站购票需持护照原件到铁路车站窗口核验身份信息。外国护照在线身份核验服务推出后，旅客登录12306网站，可按照系统提示填写姓名、国籍、证件号码等信息，由系统自动完成身份核验。旅客也可选择在线提交护照信息页照片，由后台进行人工核验。除在线核验外，旅客仍可到铁路车站窗口办理核验。
	铁路部门提示，外籍旅客身份核验通过后方可购票乘车，请持外国护照的旅客及时查看身份核验状态，尽快完成身份信息核验，以免影响购票出行，更多服务信息可通过12306网站查询。
	铁路部门还提示，铁路12306网站(含客户端)是中国铁路官方唯一火车票网络售票渠道，从未授权任何第三方平台发售火车票。第三方平台在旅客购票过程中会保留用户信息，不仅有附加费、捆绑销售服务等“陷阱”，还可能存在个人信息泄露风险。请广大旅客一定要通过铁路官方渠道购票，认准12306官方网站和“铁路12306”官方APP。
</body><key_sentence>铁路部门提示，外籍旅客身份核验通过后方可购票乘车，请持外国护照的旅客及时查看身份核验状态，尽快完成身份信息核验，以免影响购票出行，更多服务信息可通过12306网站查询。此前，外籍旅客在12306网站购票需持护照原件到铁路车站窗口核验身份信息。近日，“铁路12306”APP购票页面进行功能更新，新版购票页面可显示折扣信息，让旅客更加方便地了解实时票价变化。据铁路12306介绍，旅客可通过提报多个“日期、车次、席别”组合的候补订单，进而增加候补购票成功率。</key_sentence></doc>