<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13995</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-16/10129529.shtml</url><title>强寒潮影响持续 中东部大部将度过下半年来最冷周末</title><datatime>2023-12-16 08:21:00</datatime><body>	中国天气网讯本周末(12月16日至17日)，我国中东部强寒潮影响持续，大部地区将度过今年下半年来最冷的一个周末，华北、黄淮部分地区最低气温将接近或达到历史同期极值，南方多地最高气温仅有0℃出头。寒潮过后，还将有冷空气来袭，中东部气温将持续偏低，公众需做好保暖御寒措施。降水方面，周末两天，北方降雪明显减少，南方仍有大范围雨雪天气。
	北方多地寒意同期少见中东部气温持续偏低
	昨天，强寒潮影响我国中东部地区，监测显示，16日05时较15日05时，重庆南部、贵州、湖南南部、江西、浙江中南部、上海、广东北部、广西中北部等地部分地区出现8～14℃降温，贵州东南部、湖南南部、江西南部、广西东北部等局地降温幅度达16～20℃；今天早晨，最低气温0℃线位于湖北南部至安徽南部、浙江中部一带。
	今天，降温核心区转移至华南和东南沿海一带，中央气象台预计，今天，辽宁东北部、吉林东部、江南南部、华南、贵州西南部等地将降温6～10℃，其中，辽宁东北部、吉林东南部、浙江南部、福建东部、广东东部和西南部、广西南部等地降温10～12℃，吉林东南部局地降温12℃以上。17日早晨最低气温0℃线可南压至贵州南部和江南北部一带，-10℃线位于黄淮北部至秦岭一带。
	在寒潮影响下，我国中东部大部地区将度过今年下半年来最冷的一个周末。其中，华北北部和西部、东北大部、内蒙古大部、新疆北部等地最低气温低于-20℃；华北大部、黄淮北部等地最低气温仅有-18～-12℃，接近或达到历史同期极值。城市中，天津明晨最低气温-14℃，可能打破12月中旬气温最低纪录，北京-16℃也是12月中旬少见的冷。
	南方大部本周末气温也将跌至低点，江南等地最高气温不足5℃，冬季的脚步迅速到来；贵州和江淮等地部分地区最高气温更是仅有0℃出头，像是贵阳、合肥、南京等城市都在0-1℃左右；华南不少地方最高气温也只有10℃出头，凉意明显，公众请注意适时添衣，谨防感冒。
	另外，寒潮会带来大风天气，低温、大风导致风寒效应明显，易引发心脑血管疾病和流感等疾病，公众需做好相关防护工作。此次强寒潮过后，18日至20日还将有一股较强冷空气影响中东部地区，部分地区气温下降4～6℃，北方局地降温8℃以上；气温0℃线将继续南压至江南南部至华南北部一带。未来十天中东部气温持续偏低，公众需做好保暖御寒措施。
	北方降雪明显减少南方仍有大范围雨雪
	降水方面，昨天中东部仍有大范围雨雪天气，吉林东部、辽宁东部、山东半岛、河北南部、河南北部等地出现小到中雪，局地大雪；湖北东部、安徽南部、江苏南部、上海、江西北部等地部分地区出现降雨、雪或雨夹雪2～9毫米，局地10～15毫米。
	周末两天，北方降雪明显减少，南方仍有大范围雨雪天气，江南等地部分地区或现降雪。具体来看，中央气象台预计，新疆伊犁河谷和南疆西部山区、东北地区东部、山东半岛、江西北部、贵州中部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，新疆伊犁河谷、山东半岛北部等地局地有大到暴雪，贵州中部的部分地区有冻雨。重庆东南部、江南南部华南大部、台湾岛等地部分地区有小雨。
	明天，新疆南疆高海拔山区、青海东南部、甘肃南部、陕西南部、川西高原北部、江汉南部、江淮西部、湖南西部和北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，青海东南部局地有大雪，贵州东北部等地的部分地区有冻雨。江南大部、华南北部、台湾岛大部等地部分地区有小雨。
	后天，辽宁中东部、吉林东部、江淮、江南北部、川西高原北部等地部分地区有小雪或雨夹雪，贵州中东部的部分地区有冻雨。江南中东部、华南大部、台湾岛等地部分地区有小雨，其中，安徽南部、江苏中南部、上海、浙江北部等地部分地区有中雨。
	气象部门提醒，本周末南方雨雪天气频繁，会导致路面湿滑、能见度下降，公众出行请留意交通安全。此外，贵州等地部分地区的冻雨天气也会对交通、电力设施等产生不利影响，需注意防范。
</body><key_sentence>中国天气网讯本周末(12月16日至17日)，我国中东部强寒潮影响持续，大部地区将度过今年下半年来最冷的一个周末，华北、黄淮部分地区最低气温将接近或达到历史同期极值，南方多地最高气温仅有0℃出头。昨天，强寒潮影响我国中东部地区，监测显示，16日05时较15日05时，重庆南部、贵州、湖南南部、江西、浙江中南部、上海、广东北部、广西中北部等地部分地区出现8～14℃降温，贵州东南部、湖南南部、江西南部、广西东北部等局地降温幅度达16～20℃。江南中东部、华南大部、台湾岛等地部分地区有小雨，其中，安徽南部、江苏中南部、上海、浙江北部等地部分地区有中雨。周末两天，北方降雪明显减少，南方仍有大范围雨雪天气，江南等地部分地区或现降雪。</key_sentence></doc>