<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13993</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-16/10129540.shtml</url><title>华北有一座带泥土气息的“东方维也纳”</title><datatime>2023-12-16 08:54:00</datatime><body>	你能想象在传统的“年画之乡”
	河北衡水武强县内
	有一座被音乐包围的村庄吗？
	周窝村
	中国华北平原一个259户人口的小村庄
	却拥有着30多年西洋乐器制造史
	它是全国知名的“音乐小镇”
	它是有着泥土气息的“东方维也纳”
	在这里
	几乎人人都会演奏一两样西洋乐器
	在这里有一个
	“破茧成蝶”和“诗与远方”的故事
	破茧成蝶：从镰刀锄头到西洋乐器
	走进周窝，偶尔从某户人家传出的萨克斯乐声，在冬日的暖阳里婉转悠扬。
	沿着主街向里走，萨克斯公社、吉他制作室、乐器博物馆、咖啡馆、小酒吧、音乐主题民宿，随处可见。
	而周窝人，会给你讲述这样一个创业故事：
	20世纪80年代，恰逢改革开放初期，乡镇企业异军突起，天津管乐厂的一位员工看到商机，带着学到的乐器制造技术回到家乡武强创业，开办了一家西洋乐器厂。
	1989年，当地政府牵头收购了这家乐器厂，与当地的铸造厂成立了武强县通达乐器厂。自此，世代面朝黄土背朝天的农民开始生产“洋”乐器配件，并一发不可收。
	这个人，就是村民习惯称为“老陈”的陈学孔。
	萨克斯、单簧管、吉他等乐器每件都有几十个甚至上百个配件，制作如此精密的乐器，对于当时的村民而言，最初的困难可想而知。
	“用锉刀锉，用砂轮磨，让整天摆弄镰刀锄头的庄稼人干技术活儿，不容易。”回忆起创业之初的情景，已然古稀之年、现任中国乐器协会副理事长的陈学孔感慨道，在这样的基础上，企业是一点点摸索着前进的。
	转眼30多年过去，“一点点摸索过来”的“通达乐器厂”成为河北金音乐器集团有限公司。作为中国目前最大的管弦乐器制造企业之一，该公司年产木管、铜管、提琴、吉它四大类乐器超过80万件，乐器箱包类超过100万件。
	从组装一支单簧管都吃力，到可以生产400多个乐器品种，畅销80多个国家和地区，一跃成为中国管弦乐器生产基地，中国著名的“年画之乡”河北武强，创造了一个乐器行业的奇迹。
	“我不懂音乐，企业做大是赶上了改革开放的大势。”从镰刀锄头到西洋乐器，“不懂音乐”的陈学孔，为周窝世代耕种的农民打开了一扇音乐之窗。
	如今的周窝村，近80%的劳动力在“家门口”从事音乐相关的工作，还有许多怀揣音乐梦想的外地人来此创业。
	音乐改变生活：小村庄的“诗与远方”
	冬日的午后，60多岁的村民郭玉管又开始吹奏。郭玉管是周窝村萨克斯吹奏能手，人赠外号“郭大管”。
	每每吹奏起萨克斯，这位跟庄稼地打了一辈子交道的农妇眉毛总是轻快地跳动，身体随着音乐节拍轻轻摇摆。
	然而，十多年前的周窝村并不是这样。
	彼时，虽然乐器生意一天天做大，村民收入增多，可由于周窝村硬件条件差，很多外地客户不愿来，企业发展需要的专业人才留不住，村民精神生活依然匮乏。
	改变始自2012年。
	那一年，衡水市和武强县决心拉长乐器产业链，让音乐真正融入村民生活，打造融乐器生产、音乐研学、观光旅游于一体的音乐小镇。
	当地依托周窝村和河北金音乐器集团有限公司生产优势，按照“一门一景、一户一品、体现灵性、各具特色”的原则，对周窝村民居进行特色化改造。
	于是，一个音乐艺术气息浓厚，以吃、住、行、游、购、娱为一体，兼具文艺气质与原生态特色的中国乡村音乐小镇惊艳亮相。
	短短几年时间，周窝村实现旅游收入过亿元，并成功举办中国吉他文化节、大学生音乐节、波兰艺术圈中国行等系列重大活动。
	这个只有259户、1000多人口的小村庄，先后被评为全国生态文化村、中国乡村旅游模范村，而它所在的周窝镇，更是入选第一批中国特色小镇。
	音乐改变当地的同时，更深深地影响了这里的人们！
	韩强：从装修工人到草根音乐人
	53岁的韩强是周窝镇董庄村村民，最初是工地上的装修工。他自小酷爱音乐，周窝音乐小镇建成后，韩强有了实现音乐梦想的机会。
	“当年小镇整体规划建设的时候，我就在这干装修工，看见钢琴就想弹，看到架子鼓就想打。”韩强说，后来经过学习，他转行成为音乐培训老师，现在每天给孩子们上课，闲暇之余，打打鼓、弹弹琴，特别开心。
	韩强称自己为“手艺人”，干装修用手，自力更生；教音乐也用手，追求梦想。
	用“手艺”追梦的韩强，在周窝认识了不少志同道合的朋友，并组织成立了个人乐队，队友来自各行各业，有农民，也有卖瓷砖的，生活充实而快乐。
	周卫仓：用匠心打造“萨克斯梦”
	“最早的时候去了山东一家乐厂待了十来年，也是打工去的，顺便学习下技术，音乐小镇这个项目，深深地吸引了我。”周卫仓说。
	今年45岁的周卫仓是周窝村村民，年轻时曾在多个乐器厂打工，主要组装萨克斯，日积月累下自己也勤学苦练吹得一手好萨克斯。
	2012年武强打造音乐小镇，周卫仓果断辞职回到家乡创办个人工作室。他制作的萨克斯价格从千元到过万元不等，产品销往全国各地，甚至出口国外，每月能卖出300多支。
	白天干活儿，晚上就通过视频直播免费教网友吹奏萨克斯、维修萨克斯，周卫仓说，当地对创业者的扶持力度很大，现在能守着老人孩子，生活很幸福。
	此间老年人，同样“破圈”西洋乐
	“村里的老人大都会点西洋乐器，农闲时会自发在一起排练，队友还会将表演视频上传到网络，网友都夸我们演奏得好。”周窝村74岁的小军鼓鼓手郭贵尚正和村民一起排练。
	她说，越来越多的海外音乐人来到周窝村，大家时常一起交流音乐。“虽然听不太懂外语，但音乐就是最好的沟通方式。”
	不仅如此，邻村的老人们也跟着来“凑趣”。
	“我就喜欢骑个车到处拍，我们有个群每天会告诉哪里有村民表演，我就去拍，图一个乐呵。”
	今年80岁的周窝镇止方头村村民郝大山每天会带着手机和三脚架，直播完成后，他还会再剪辑出精选片段上传到网络平台。一年多来，郝大山的粉丝已过万。
	在周窝，当年轻人自嘲活得像老年人时，这些真老人正在以自己的生活方式重新定义年轻。
	世界乐器海洋：1300多件西洋乐器在这里奏响
	走进周窝，如果你看到一座外形酷似钢琴的建筑，这就是“世界·乐器博物馆”了。
	作为我国首个收藏世界珍贵西洋乐器的博物馆，这里收藏了木管、铜管、弦乐、弹拨乐四大类超过1300件乐器，琳琅满目，蔚为壮观。
	“提琴家族是由26把提琴组成，小的拇指大，大的有一人高，涵盖了小提琴、中提琴、大提琴、低音提琴……”
	“这把高音萨克斯同肯尼·基(KennyG)吹奏《回家》用的是同款，老乐器就造了这么多，特别珍贵！”
	今年63岁的石秋民正忙着为到周窝村“世界·乐器博物馆”参观的游客讲解乐器知识。他是大家口中的“石全能”，退休后担任起馆长一职，馆里收藏的逾1300件乐器的文字介绍均出自其手。
	“世界·乐器博物馆”浓厚的音乐氛围，不仅吸引着众多音乐爱好者和各地游客前来，一些原创音乐人和手工乐器制造者们也喜欢来到这里寻找创作灵感。
	听说，馆内还设有小提琴工作室，游客可以全程欣赏乐器的制作过程。
	那么，一把小提琴到底是如何诞生的呢？
	你看，手艺人李世其正在制作小提琴！
	原来，纯手工小提琴制作工序竟然这么多，包括选料、拼板、修整外形、音孔音梁、合琴、随琴、刻头、装头、油漆、装配等70多道工序，须耗时一个月左右才能完成。
	除此之外，音梁是关键。
	制作过程中，需要削掉音梁两侧多余的木料，使其形成上宽下窄的弧度，这样小提琴才能发出更好的声音。
	小提琴音色优美，接近人声，音域宽广，表现力强。如果说钢琴是“乐器之王”，那么小提琴就是“乐器中的王后”。
	李世其说，要想制作出一把音色优美的小提琴，每道工序都需要十足的细心和持续的耐心，这样制作出的小提琴才更有灵魂。
	小镇很小，音乐很大
	“音乐是游走的，总有一天会重新流回那些村庄、山坳与田边。”周窝音乐小镇的一条街道上，这条标语格外引人瞩目。
	为推动乐器产业振兴，2022年以来，武强在全县各级各类学校全面推进乐器进校园活动，先后配备萨克斯、单簧管、非洲鼓等相应乐器，并开设葫芦丝、电子琴、吉他等多种乐器教学。
	你瞧，这里的孩子逢年过节表演节目不用愁，轻松来个乐器大合奏。
	就连周窝音乐小镇的“乐器大集”上，也颇为热闹。
	现场乐器摊位，除了中国传统乐器，也有小提琴、吉他、萨克斯、非洲鼓等其他国家的乐器，甚至武强知名的国家级非遗——武强木版年画，也惊艳登场。
	武强木版年画约始于宋元，被誉为“中国农耕社会的缩影”。年画绘制过程中的一刀一刻、一笔一画，尽显古朴的中国劳动人民所饱含的专注、敬业、求精、革新的匠人精神。
	而这种精神，薪火相传下融入新的产业——西洋乐器制造。
	在这里，东方和西方文化，交融碰撞。
	在这里，小镇很小，音乐很大。世代埋头耕耘的农民变成了浪漫的乐手，昂首吹奏出幸福的乐章。
	在这里，音乐不再遥不可及，这里是有着泥土气息的“东方维也纳”。
	作者：裴国荣崔志平
	来源：中新社微信公众号
</body><key_sentence>那一年，衡水市和武强县决心拉长乐器产业链，让音乐真正融入村民生活，打造融乐器生产、音乐研学、观光旅游于一体的音乐小镇。就连周窝音乐小镇的“乐器大集”上，也颇为热闹。沿着主街向里走，萨克斯公社、吉他制作室、乐器博物馆、咖啡馆、小酒吧、音乐主题民宿，随处可见。现场乐器摊位，除了中国传统乐器，也有小提琴、吉他、萨克斯、非洲鼓等其他国家的乐器，甚至武强知名的国家级非遗——武强木版年画，也惊艳登场。</key_sentence></doc>