<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14006</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129523.shtml</url><title>一些树和一条河</title><datatime>2023-12-16 07:39:00</datatime><body>	从矿山凝眸，山脚是滔滔而去的江水。江水自北而南，时缓时急，时宽时窄，犹如一条长龙，又如一条彩带，蜿蜒于崇山峻岭之中。有风的日子，矿工们常常站在山上，边打扇子边目送江水远行，望一江春水，带走绵绵情思。
	江对面走来了一个人，他瘦瘦高高的个子，身上还背着背包。男人坐船过江，上了矿山。
	来矿山的男人，是从易门县起步郎矿山过来的，他在那边已是掘进队长。因为他心中有梦，申请到更大的矿山工作，于是他乘车来到了红河江畔，要上大红山铜矿，他要在这里种下种子，种下梦。
	哀牢山的河谷，日光像一盆火。山的剪影，勾勒出群山的魁梧。矿山百废待兴，光秃秃的山脊，搭建了层层叠叠的油毛毡房和瓦平房。
	夏天很热，太阳明晃晃的似一个燃烧的馒头。矿山白天没有一丝风。
	矿山种下了好多小树苗，榕树、芒果树、酸角树、柳树和橡皮树。河谷的人为了适应烈日，多少年来，他们在田园开垦中，就懂得在房前屋后、田间地头留下了许多大树，栽种了许多果木。连普通民众都如此，何况矿山。矿上倡导，每位员工来到矿山都要种下“五棵树”，即新员工进矿山，种一棵扎根树；结婚，种一棵同心树；生孩子了，种一棵希望树；入党入团，种一棵理想树；离退休了，种下一棵纪念树。
	男人下到困龙河畔，买了一棵手腕粗的榕树苗，他把他的扎根树栽在自己住的单间房前。尽管在挖坑塘时他手掌磨出了血泡，但这又算得了什么呢？男人想，这于他的扎根事业，值！
	男人在大树下乘凉，他的手上，常常翻动着一截截从矿井带出来的废弃钎杆。上世纪90年代，矿山实行预算化管理，公司经营成本和员工绩效挂钩，这就要求，各支队伍不但要节约机器成本，还要不断提高采矿的工作效率。
	男人每天在大树下比划、揣摩，像打哑谜一般，有时想得入了神，还错过了去食堂吃饭。男人在想，如果能把井下大量废弃的钎杆、钎头进行修复再次利用，那不知要为公司节约多少成本？
	那时，男人已是矿山302中孔队队长，该队在全矿15支同类队中遥遥领先，被铜矿誉为“金牌队”。男人的努力并没有白费，通过反复研究，不懈钻研，他的钎杆修复术终于获得了成功，每年为矿山节约成本上千万元，并且他的矿井掘进速度实现了每月过千米的历史最高纪录。
	男人被评为了全国劳动模范，成为了矿山的专家。矿山一座座山头的树，已长大长高。
	江两岸通了路，通了高速，乡村公路连通了哀牢山的万村千乡、村村寨寨。江面上架起高桥，一座、两座、三座……第一座通车那天，矿上很多人都赶到江边来了，还有周边的群众。他们有的是来看桥，有的是来看人，有的是来看江水、看风景。桥就像一条跨江的彩虹，飞架东西，连接了集镇和矿山，滔滔的江水像一条飞龙，很多人激动地流下了热泪。当噼噼啪啪的鞭炮响起来的时候，一辆辆满载矿石的货车顺利地通过了桥。接着是大大小小的货车，还有排起长队的人群，人们欢呼着，跳跃着，从桥上走过、跑过，挥起一片彩云般的手。
	何建安
	何建安
</body><key_sentence>桥就像一条跨江的彩虹，飞架东西，连接了集镇和矿山，滔滔的江水像一条飞龙，很多人激动地流下了热泪。男人的努力并没有白费，通过反复研究，不懈钻研，他的钎杆修复术终于获得了成功，每年为矿山节约成本上千万元，并且他的矿井掘进速度实现了每月过千米的历史最高纪录。男人坐船过江，上了矿山。矿上倡导，每位员工来到矿山都要种下“五棵树”，即新员工进矿山，种一棵扎根树。</key_sentence></doc>碳。因此，碳汇不是一个存量，而是一个增加量。一个地方的森林资源好，说明森林已有的碳存量多，但是否有增量，与存量大小没有必然关系，需要结合很多因素来综合判断。”
	需要注意的是，并非所有的碳汇都能交易，能交易的碳汇只是所有碳汇中的很小一部分，而且必须符合碳交易的规则和要求。对此，业界的基本原则是：只有通过采取人为措施(例如造林、草地管理等)，并且付出了额外努力(例如克服了不利的生态环境、技术或资金短缺等障碍)，相比于采取措施前新增加的碳汇，才是“可交易碳汇”；那些不需要人为努力、在自然条件下就可以形成的碳汇，不可以交易——不过，这类碳汇对于环境的效益客观存在，可以称为“公益性碳汇”。
	业界专家强调，进行碳汇交易需要通过开发碳汇项目的形式，即遵循碳汇项目方法学规定的范围和适用条件，核算出有效时间段内的碳汇量，经过相关机构的严格审定与核查，确认其真实可靠且具有唯一性(只允许在一个碳市场交易)和额外性(通过人为努力新增加)，由指定机构签发后才能交易。
	那么，问题来了：如果一个林农承包了1000亩林地，能不能开发碳汇项目？碳汇卖了钱应该怎么分？
	根据生态环境部、市场监管总局联合发布的《温室气体自愿减排交易管理办法(试行)》，林农个人不能够作为碳汇项目开发的业主，但可以通过成立公司或者委托给具有法人资质的企事业单位、组织作为项目业主进行碳汇项目开发。同时，还要判断林农承包林地的有效期限、造林时间与经营活动、林种与森林类型等是否符合上述管理办法和项目方法学的规定。
	对于碳汇收益权的分配，则鼓励谁造林谁受益。新修订的造林碳汇项目方法学明确提出，“鼓励项目减排量收益至少不低于90%返给具体实施了造林活动并拥有林木的所有权或经营权的项目实施主体”。“这在一定程度上保护了造林者的基本权益，鼓励利用反哺收益进一步加强造林、森林经营和森林管护。”储富祥补充道。
	开发碳汇项目要谨慎
	有媒体报道说碳汇交易的单价很高，现在国内外林草碳汇交易的整体情况如何？
	林草碳汇研究院(中国林业科学研究院)研究员吴水荣介绍，从市场供给量看，国际碳市场中林草碳汇供给量占比较高，曾经一度达到42%；但国内碳市场的林草碳汇在CCER产品中占比不足2%。从交易价格看，2023年11月初，全国碳市场碳排放配额价格最高达到82.70元/吨，CCER价格预期可以达到68.89元/吨，其中北京碳市场价格相对较高，碳排放配额成交均价达到123.77元/吨，CCER成交均价达到70.50元/吨；而国际碳市场中，碳汇价格为8~10美元/吨，与国内CCER价格接近。“总体来看，尽管碳汇交易受社会关注的程度较高，但真正符合碳汇项目开发条件且进入市场交易的高质量碳汇并不多。”
	除了全国和地方试点碳市场之外，许多省市也探索了多种形式的碳汇开发与交易机制，例如林业碳票、林业碳普惠、红树林碳汇等。在吴水荣看来，这些地方碳市场的碳汇核算方法差异较大，碳汇产品的质量普遍不高，交易价格也呈现多元化。“有些报道中提到单笔碳汇交易的单价很高，主要是一些探索性的碳汇项目，通过买卖双方协议定价或拍卖的形式在碳市场外交易。这种情况比较特殊，不具有代表性。”
	作为国家温室气体自愿减排交易的重要组成部分，林业碳汇项目的开发受到社会各界的广泛关注。不少人希望能够开发更多碳汇项目方法学，提高用碳汇抵消碳排放的比例，甚至针对碳汇出台额外的优惠政策。一时间，开发林业碳汇似乎成了高回报的热门领域。对此，朱建华提醒：即使碳市场覆盖的行业范围逐步扩大、需求进一步增加，包括CCER在内的碳汇交易也只是实现国家“双碳”目标的补充和调节手段，全国各重点领域面临的首要任务还是减排和降碳。“目前，国际碳市场对于碳汇交易和碳抵消机制还存在诸多争议，如欧盟排放交易体系(EUETS)、国际航空业碳抵消与削减机制(CORSIA)、国际核证碳标准(VCS)等。因此，碳汇交易的风险与机遇并存，开发碳汇项目要谨慎。”
	业界专家认为，以林草为主的陆地生态系统，其碳中和功能毋庸置疑，巩固和提升林草碳汇能力在国家“双碳”战略中发挥着至关重要的作用。同时，要正确理解“公益性碳汇”环境效益的普适性和“可交易碳汇”经济价值的局限性，既要普遍提升碳汇功能，也要规范碳汇产品交易。
	储富祥表示，今后林草碳汇工作可以从以下四个方面着力：一是深入研究森林、草原、湿地等林草碳汇能力提升路径，引导社会力量多元化参与林草碳汇提质增效；二是加强林草碳汇计量监测相关研究和大数据平台建设，提升碳汇核算的精度和效率，服务碳中和战略目标；三是健全碳市场制度建设，完善林草碳汇项目管理机制和激励政策，规范林草碳汇交易的管理与监督；四是拓展“碳汇+”多种碳交易产品和碳中和应用场景，激励全社会通过参与碳汇交易实现个人、企业或组织的碳中和。
	(本报记者张蕾)
</body><key_sentence>业界专家强调，进行碳汇交易需要通过开发碳汇项目的形式，即遵循碳汇项目方法学规定的范围和适用条件，核算出有效时间段内的碳汇量，经过相关机构的严格审定与核查，确认其真实可靠且具有唯一性(只允许在一个碳市场交易)和额外性(通过人为努力新增加)，由指定机构签发后才能交易。在全国碳交易市场的交易产品中，除了上面所说的碳排放配额，还有一种叫作“国家核证自愿减排量”(CCER)，即将温室气体减排项目(可再生能源、林业碳汇、甲烷利用等)所产生的碳减排量进行量化、核证、出售。作为国家温室气体自愿减排交易的重要组成部分，林业碳汇项目的开发受到社会各界的广泛关注。为什么会有碳汇交易。</key_sentence></doc>