<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1398</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112105.shtml</url><title>剑南春“双11”购物节再次夺冠，诠释名酒名牌实力</title><datatime>2023-11-15 09:55:00</datatime><body>	“双11”购物节历年来颇受关注，每年双11不仅是各大电商平台的竞技场，也是各大品牌尽情释放张力、影响力的主舞台。作为白酒行业中的龙头，剑南春在双11的动作备受关注，今年，凭借突出的品牌力、产品力，剑南春在双11期间再创佳绩，提振行业信心，诠释名酒价值。
	稳中向好剑南春“双11”再创佳绩
	据最新数据显示，剑南春夺得2023年天猫平台“双11”白酒行业品牌官方旗舰店交易指数第一名。事实上，剑南春在线上电商节上一直都有着不俗的表现。据统计，从2020年到2023年的“618”，剑南春已连续4年蝉联该榜单第一名。在京东和1919等电商平台表现也同样抢眼。
	此外，在抖音等短视频平台，剑南春也遥遥领先。在如此竞争激烈的消费环境中，剑南春稳中向好，突出重围，频频在各个线上渠道上再创佳绩，诠释出强有力的名酒价值，彰显出名酒品牌的强大力量。
	值得一提的是，作为剑南春旗下核心大单品“水晶剑南春”在今年双11的表现依然抢眼，销售额持续增长。2017年以来，水晶剑南春销售突破百亿元，与飞天茅台、第八代五粮液共同成为中国白酒行业百亿单品俱乐部的前三名。2021年，剑南春销售总收入突破200亿元，主要产品水晶剑南春销量2.4万吨，位居中国白酒次高端市场单品销量第一。
	立足行业来看，酒类产业正加速向优势产区、名优品牌集中，核心产区的产量大幅增加，名优品牌的市场集中优势也更加凸显，以剑南春为代表的名酒品牌将越来越受到消费者的青睐。
	作为川酒六朵金花之一，剑南春曾在三届全国评酒会上蝉联“全国名酒”称号，多年来，产品销量处于行业前列，品牌影响力、品牌美誉度有口皆碑，尽显中国名酒风采。
	剑南春始终保持高质量发展的态势，稳中求胜，在今年双11购物节期间，剑南春官方天猫旗舰店交易指数斩获第一，也进一步诠释及印证了名酒雄厚的发展实力。
	“剑南春三星堆青铜纪大立人”首发售罄树立文创产品新标杆
	同时，在今年双11期间，剑南春与三星堆博物馆联名推出的“剑南春三星堆青铜纪大立人”的表现同样也十分优异。
	10月24日，“剑南春三星堆青铜纪大立人”已在官方天猫旗舰店开启预售，其定价为1499元每瓶，限量50000瓶，作为剑南春与三星堆博物馆联名文创产品系列中的第三款产品，一经亮相便引发了市场关注和消费热情，在双11购物节期间收获了亮丽的成绩单。
	聚焦产品本身来看，“剑南春三星堆青铜纪大立人”以青铜大立人像为原型，巧妙地将剑南春酒容器与大立人像结合，展现青铜人像的神性与酒的灵性；包装与瓶体以青铜蓝色为基调古朴厚重，瓶身上部人像头戴高冠，面部镶嵌金面具，更显其高贵与神秘；瓶体手感整体圆润且有阳刚饱满之意，繁复精美的图形及特异造型提升了视觉冲击力。产品集收藏属性、文化价值、历史底蕴、品牌力为一体，不仅重现了古蜀文明的神秘魅力，同时也传递了品牌价值张力。
	从2021年双12电商节推出的“剑南春·青铜纪”，到2022年双11电商节推出的“剑南春·青铜纪(面具版)”，再到今年的“剑南春三星堆青铜纪大立人”，一经发售，一大批爱酒人士、高端白酒收藏者及文创联名及三星堆艺术爱好者的消费热情都被点燃，产品延续热销势头，并在活动期间斩获优异的成绩。
	以珍品献礼，以文明加冕，于杯酒之间，完美传递了那般神秘且不朽的古蜀文化。剑南春以更生动形象、符合大众审美的文创方式，将三星堆文化和品牌进行活态呈现与创意表达，持续打造白酒行业高端文创产品新标杆，为白酒行业发展注入全新的活力。
	剑南春高举高质量发展大旗筑牢品牌新高地
	“唐时宫廷酒，今日剑南春。”
	从古代皇室的宫廷御酒，到现代社会的名酒精英，剑南春以质量为基础，以诚信为准则，以文化为动力，多年来用匠心传承千年大唐御酒，持续打造中国名酒金字招牌。作为行业排头兵，剑南春高举高质量发展大旗，始终推进三大核心建设，筑牢品牌新高地。
	第一大核心为“文化”。剑南春有据可查的酿酒历史可以追溯到1500年前，其前身剑南烧春作为唐代宫廷御酒，记载于《旧唐书·德宗本纪》中，成为载入正史并至今尚存的大唐御酒。一直以来，剑南春坚持以文化引领品牌发展，弘扬中华传统文化与中国白酒的独特魅力。不仅成功打造了“剑南春·青铜纪”、“剑南春·青铜纪(面具版)”、“剑南春三星堆青铜纪大立人”三款文创联名产品，还通过线上线下联动举办文化活动，为大众传播中国传统文化，提升品牌文化内涵，扩大品牌影响力。
	第二大核心为“品质”。剑南春以高粱、小麦、大米、糯米、玉米、大麦六种粮食为原料，精选颗粒饱满、滋味醇厚的优质粮食，发挥不同粮食的独特优势，成就正宗浓香品质。另一方面，剑南春坚守匠心，将相关酿造技艺完善为独特的传承体系，成为白酒行业的领航者之一。另外，超过1500年酿造历史的剑南春酿酒作坊“天益老号”更是为剑南春美酒品质筑牢了护城河。
	第三大核心为“创新”。创新是走向高质量发展的第一动力，不断以创新赋能品牌，进一步诠释中国名酒品牌典范担当的实力。在产品方面，剑南春与时俱进，不断地推出白酒创新营销和文创类的产品，比如“剑南春·南极之心”、“剑南春·青铜纪系列”、“剑南春曼城冠军纪念酒”等；在科研方面，剑南春积极推动科研创新，将传统酿造技艺与现代科技相结合，多项研究成果获得国家发明专利，斩获多项科技进步奖。
	行稳致远，未来可期。剑南春将不断为社会和消费者创造价值，积极承担起龙头使命，增强发展创新动能，以更高站位、更大价值和更强能级，引领品牌及白酒行业走稳高质量发展道路。
</body><key_sentence>不仅成功打造了“剑南春·青铜纪”、“剑南春·青铜纪(面具版)”、“剑南春三星堆青铜纪大立人”三款文创联名产品，还通过线上线下联动举办文化活动，为大众传播中国传统文化，提升品牌文化内涵，扩大品牌影响力。从2021年双12电商节推出的“剑南春·青铜纪”，到2022年双11电商节推出的“剑南春·青铜纪(面具版)”，再到今年的“剑南春三星堆青铜纪大立人”，一经发售，一大批爱酒人士、高端白酒收藏者及文创联名及三星堆艺术爱好者的消费热情都被点燃，产品延续热销势头，并在活动期间斩获优异的成绩。作为白酒行业中的龙头，剑南春在双11的动作备受关注，今年，凭借突出的品牌力、产品力，剑南春在双11期间再创佳绩，提振行业信心，诠释名酒价值。10月24日，“剑南春三星堆青铜纪大立人”已在官方天猫旗舰店开启预售，其定价为1499元每瓶，限量50000瓶，作为剑南春与三星堆博物馆联名文创产品系列中的第三款产品，一经亮相便引发了市场关注和消费热情，在双11购物节期间收获了亮丽的成绩单。</key_sentence></doc>