<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14070</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-17/10130280.shtml</url><title>台湾艺术青年重庆逐梦：“在大陆深度发掘自我”</title><datatime>2023-12-17 19:55:00</datatime><body>	中新社重庆12月17日电题：台湾艺术青年重庆逐梦：“在大陆深度发掘自我”
	中新社记者钟旖
	27岁的台湾青年张永楷在重庆有多重角色：四川美术学院艺术硕士、教培机构的小提琴教师、分享日常生活的博主，偶尔还受邀拍摄平面广告、参与音乐会演出……
	“这些机会在台湾少有。只要是与艺术领域相关的，我都愿意尝试。”17日，在接受中新社记者采访时，这位“Z世代”把其在渝生活比作一段深度发掘自我的探索旅程，“很庆幸，逐梦路上，大陆给了我广阔平台”。
	张永楷来自台湾新北，不到6岁就开始接触小提琴，学有所成。本科阶段，张永楷成为台湾华梵大学美术系的学生，并于2016年作为交换生到位于重庆的四川美术学院学习一年。
	“这是我第一次来到大陆，收获很大。”张永楷回忆，此行，他在了解大陆美术课程的同时，结交了不少朋友。最为心动的还是祖国的大好河山，他与朋友们去河南太行山写生、去云南旅行、在重庆周边区县体验农家乐，也在心中慢慢种下“登陆”的种子。
	2019年，张永楷考取四川美术学院油画专业硕士，足迹行至更远。至今，他已参与大大小小展览10余个，从学校到北京、广州，在不断磨砺中，形成绘画风格。
	张永楷的从业经历多与“艺术教育”相关。在台湾，他做过美术教师，并兼职过企业美术部门负责人。近一年，张永楷的“主业”是音乐教学。他表示，艺术令其感到轻松、自在。“只要是能够尝试的，就要挖掘能力与潜力。同龄的大陆年轻人都很优秀。”
	记者见到张永楷时，他正为下一个课时的小提琴教学做准备。“平均下来，每周要上38节课，都是一对一授课。”张永楷介绍，大陆的艺术教育市场前景可期。他的30名学生不只有考级需求的小学生，还有二三十岁的上班族，甚至退休人士。
	“在教学中，我更倾向去了解学生本身需要什么，因材施教。”张永楷说，音乐和美术最大的不同是标准的明确。美术可以发散，但音乐需要更精准的表达。教师的艺术水平、耐心程度、教学方法等，都会产生不同效果。
	因有两岸经历，张永楷在教学中更多了一份思考，比如“制式化”与“个性化”的教学方式如何取长补短。为保证授课质量，张永楷每天坚持练习小提琴一小时以上。秉持“亦师亦友”的教学风格，他还会关心每位学员的生活近况，在细微处给予帮助或指导。
	“找到了中意的从业方向，我是幸福的。在快节奏的当下，我也会时刻提醒自己保持热忱。”张永楷说，他已决心发挥专长，在大陆做一名艺术教育的“园丁”，对未来充满期待。
	如今，张永楷还担任重庆市台湾同胞投资企业协会青年委员会副秘书长一职，常以“学长”身份积极参加两岸青年交流活动，分享在渝求学、就业心得及生活感悟。他表示，要想消除一些偏见和陌生，现身说法更有说服力。希望用自己的故事，让更多台青在大陆找到逐梦机遇。(完)
</body><key_sentence>27岁的台湾青年张永楷在重庆有多重角色：四川美术学院艺术硕士、教培机构的小提琴教师、分享日常生活的博主，偶尔还受邀拍摄平面广告、参与音乐会演出。”张永楷说，他已决心发挥专长，在大陆做一名艺术教育的“园丁”，对未来充满期待。”张永楷介绍，大陆的艺术教育市场前景可期。张永楷的从业经历多与“艺术教育”相关。</key_sentence></doc>认为，条例正式颁布实施有利于改善市场预期，增强发展动力，支付行业将朝着更健康、更合规和更可持续的方向发展。
	“当前支付行业飞速发展，金融科技不断革新，条例落实‘两个毫不动摇’原则，稳定市场信心。”刘晓东表示，条例从准入退出、业务规则等方面，构建了完善的市场化机制，提高了市场的公平性和透明度，维护公平竞争秩序，促进了行业良性竞争和规范健康发展。(完)
</body><key_sentence>支付宝公司相关负责人表示，该管理条例进一步强化了对支付机构的全链条、全周期监管，有利于防范支付行业风险。同时，条例附则明确已按照有关规定设立的非银行支付机构过渡办法，由中国央行规定，其近期将研究制定实施细则，做好新业务类型与原有分类方式的衔接，推动平稳过渡。在此背景下亟须制定专门行政法规，建立促进非银行支付行业健康发展的长效机制。中国央行相关数据显示，截至今年9月底，全国共有185家非银行支付机构，2022年全年处理支付业务超1万亿笔、金额近400万亿元人民币，分别占全国电子支付业务总量约80%、10%，服务超10亿个人和数千万商户。</key_sentence></doc>