<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14089</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-17/10130281.shtml</url><title>习言道｜一个都不能少！习近平看得重之又重</title><datatime>2023-12-17 20:03:00</datatime><body>	“全面建设社会主义现代化国家，一个民族都不能少。”
	12月14日，在广西南宁名为蟠龙社区的多民族聚居社区里，习近平再次强调了“一个民族都不能少”。
	广西是全国少数民族人口最多的自治区，十八大后，习近平三次赴广西考察，“民族”是他必看、必谈的问题。
	“脱贫攻坚工作做好了，边疆稳定、民族团结就有了坚实基础”“各民族共同团结进步、共同繁荣发展是中华民族的生命所在、力量所在、希望所在”“中华民族像石榴籽一样紧紧抱在一起”……
	三次广西之行，习近平对于民族问题的论述各有侧重，但他对“一个民族都不能少”的关注却一以贯之。而若将时间轴拉长，观察十八大以来，习近平赴民族地区考察的足迹，这种一以贯之的脉络则更为清晰。
	2013年11月，在湖南湘西十八洞村考察的习近平看望了苗族贫困村民。在同村干部和村民代表交流时，他说，“我这次到湘西来，主要是看望乡亲们，同大家一起商量脱贫致富奔小康之策，看到一些群众生活还很艰苦，感到责任重大。”
	那次考察，习近平首次提出了“精准扶贫”，从十八洞村的苗寨出发，中国的脱贫攻坚进入全新历史阶段。
	三年后的2016年7月，习近平来到宁夏，他深入回族贫困户家中了解脱贫措施的制定和落实情况，到生态移民点考察移民搬迁脱贫工作等。那次宁夏之行，习近平强调，“到2020年全面建成小康社会，任何一个地区、任何一个民族都不能落下”。
	这是加油鼓劲，更是千钧承诺。
	2020年11月，中国人口较少民族全部实现整族脱贫，历史性告别绝对贫困。
	2021年4月，在广西民族博物馆考察时，习近平说，“现在全中国56个民族都脱贫了，兑现了我们的庄严承诺。但我们还不能停步，接下来要向着第二个百年奋斗目标新征程迈进，一个民族也不能少，加油、努力，再长征！”
	当年7月，在庆祝西藏和平解放70周年之际，习近平来到西藏考察。
	在西藏期间，他关于高质量发展与民族团结关系的一段论述，意涵深刻，“要坚持所有发展都要赋予民族团结进步的意义，都要赋予改善民生、凝聚人心的意义，都要有利于提升各族群众获得感、幸福感、安全感。”
	中华民族是一个大家庭，一家人都要过上好日子。
	二十大后，再赴民族地区考察，习近平又在中国式现代化的新历史坐标上继续思考着“一个民族都不能少”的大问题。
	例如，在新疆，他谈到，在中国式现代化进程中更好建设团结和谐、繁荣富裕、文明进步、安居乐业、生态良好的美丽新疆。
	在内蒙古，他强调，从全国来看，推动全体人民共同富裕，最艰巨的任务在一些边疆民族地区。这些边疆民族地区在走向共同富裕的道路上不能掉队。
	今次在广西考察，他要求广西，努力在推动边疆民族地区高质量发展上展现更大作为。
	脱贫、全面小康、现代化，一个民族都不能少。
	十八大以来，中华民族在复兴之路上迈越的每一步，民族地区发展的怎么样？少数民族群众生活的好不好？都被习近平看得重之又重。
	今年以来，谈到民族问题，习近平多次强调一句话：铸牢中华民族共同体意识是新时代党的民族工作的主线，也是民族地区各项工作的主线。
	一个多月前，10月27日，中共中央政治局就铸牢中华民族共同体意识进行第九次集体学习，习近平强调，铸牢中华民族共同体意识，就是要引导各族人民牢固树立休戚与共、荣辱与共、生死与共、命运与共的共同体理念。
	为什么一个民族都不能少？理解这两个“主线”、四个“与共”，就能找到答案。
	12月14日，在广西南宁蟠龙社区，习近平与社区的书法爱好者有一段生动的对话。
	大家向习近平介绍自己的作品，这些书法作品有：“爱我中华”“厚德载物”“海纳百川”……习近平说，“我们都有一颗中国心，希望国家繁荣富强，就像你们写的作品一样，‘爱我中华’！”
	为什么一个民族都不能少？习近平的这句话就是答案。
	｜出品人：陈陆军
	｜总监制：张明新
	｜总策划：俞岚
	｜策划：吴庆才
	｜统筹：马学玲
	｜执笔：阚枫
	｜校对：孙静波
	｜视觉：张舰元徐洋倪雯冰
	｜中国新闻网“习言道”工作室出品
</body><key_sentence>二十大后，再赴民族地区考察，习近平又在中国式现代化的新历史坐标上继续思考着“一个民族都不能少”的大问题。2021年4月，在广西民族博物馆考察时，习近平说，“现在全中国56个民族都脱贫了，兑现了我们的庄严承诺。那次宁夏之行，习近平强调，“到2020年全面建成小康社会，任何一个地区、任何一个民族都不能落下”。今年以来，谈到民族问题，习近平多次强调一句话：铸牢中华民族共同体意识是新时代党的民族工作的主线，也是民族地区各项工作的主线。</key_sentence></doc>