<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14121</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-17/10130236.shtml</url><title>联播＋｜广西考察中 总书记要求紧扣这条主线</title><datatime>2023-12-17 18:02:00</datatime><body>	联播+近日，习近平总书记在广西考察时强调，广西要把铸牢中华民族共同体意识作为自治区各项工作的主线，作为推进民族团结进步创建工作的根本方向，巩固发展各族人民团结奋斗的良好局面。
	各民族共同团结进步、共同繁荣发展是中华民族的生命所在、力量所在、希望所在。总书记在我国少数民族人口最多的自治区考察时，再次点明这条工作“主线”，用意深刻。
	“一个民族都不能少”
	结束对越南国事访问回国后，总书记来到广西考察调研，第一站就是南宁市中国—东盟信息港股份有限公司。他强调，广西要主动作为、发挥支点作用，加强信息化建设和应用，为推进高水平对外开放、促进同东盟合作不断注入新动力。
	高水平对外开放，意味着更多的机遇和选择，昭示着创新创业的激情和梦想，并将助推不同国家地域文化交流，激发社会经济发展活力，进一步提高人们的精神和物质生活水平。
	作为中国与东盟国家交流合作的前沿和重要窗口，广西北部湾以“一湾相挽十一国”的地域优势，在中国推进高水平对外开放中占据战略重点。
	“全面建设社会主义现代化国家，一个民族都不能少。”在南宁市良庆区蟠龙社区，总书记亲切地对大家说：“我昨天结束对越南的国事访问，直接来广西考察调研。构建具有战略意义的中越命运共同体，将更有利于广西的开放发展，壮美广西前景光明。”
	立足民族地区资源禀赋、区位产业优势，使民族地区以高水平对外开放参与到中国式现代化伟大进程中，将进一步夯实铸牢中华民族共同体意识的物质基础。这将不断满足人民对美好生活的向往，也是广西5700多万各族儿女的共同期盼。
	“从基层社区抓起”
	社区党群服务中心既是各族群众的连心桥，也是解决群众各种“急难愁盼”的服务站。
	12月14日上午，总书记来到蟠龙社区党群服务中心考察调研，对社区坚持党建引领聚合力、服务为本促发展的做法表示肯定。
	南宁市良庆区蟠龙社区是一个多民族聚居社区，居住着汉族、壮族、瑶族和仫佬族等15个民族的居民，少数民族人口8000余人。
	在社区文体活动室，总书记饶有兴致地观看社区居民习练书法、合唱民歌，同大家亲切交流。总书记强调：“建设多民族群众互嵌式社区，是促进各族群众交往交流交融的重要途径”，“广西建设铸牢中华民族共同体意识示范区，要从基层社区抓起”。
	早在2017年，总书记视察广西时就指出：“希望你们总结好、运用好、发展好民族团结进步的成功经验，深入开展民族团结进步创建活动，使各民族心连心、手拉手的好传统代代相传。”
	在本次考察中，围绕如何建设铸牢中华民族共同体意识示范区，总书记要求从基层抓起，通过扎实的社区建设、有效的社区服务、丰富的社区活动，营造各族人民一家亲的浓厚氛围，把民族团结搞得更好。
	众所周知，社区是基层自治的基本单元，是国家治理体系的基层基础，也是党和政府联系、服务群众的“最后一公里”。这关键的“最后一公里”，正是争取人心、凝聚人心，促进民族团结进步至关重要的一环。
	总书记希望社区各族群众多来往，大家互帮互助，交知心朋友，做和睦邻居，共同建设幸福家园。将铸牢中华民族共同体意识指向基层，传递出让各族群众在创建中不断增强获得感、幸福感、安全感的鲜明信号。
	“共享农村改革和发展成果”
	12月14日下午，总书记到来宾市国家现代农业产业园黄安优质“双高”糖料蔗基地，察看万亩甘蔗林和机械化作业收割场景。他走进甘蔗林，详细了解甘蔗良种繁育技术要领，同蔗农、农机手和农技人员亲切交流。
	总书记指出，要探索建立更加稳定的利益联结机制，让广大农民共享农村改革和发展成果。他祝愿乡亲们的生活像甘蔗一样甜蜜。
	“共享”一词既是总书记对农民群众期盼美好生活的深切共鸣，也是总书记对“一个民族都不能少”的坚定承诺。
	作为新时代推进各民族交往交流交融的重要助推器，乡村振兴对于打通城乡、区域、民族等不同地区的“断头路”，形成中华民族共同体意识的强大向心力和凝聚力，实现共同富裕有着重要的现实意义。
	站在广西特有的地域区位视角，总书记为广西乡村振兴指明了方向：发挥广西林果蔬畜糖等特色资源丰富的优势，大力发展现代特色农业产业，让更多“桂字号”农业品牌叫响大江南北。
	事成于和睦，力生于团结。
	民族工作涉及方方面面，方方面面都有民族工作。
	2021年，在中央民族工作会议上，总书记明确提出必须以铸牢中华民族共同体意识为新时代党的民族工作的主线。总书记此次在广西——这个我国少数民族人口最多的自治区考察时再次强调，“主线”一词，言简意深。
	“要把持续扎根铸牢共同体意识落实到经济、教育、就业、社区建设、文化建设和干部队伍建设等各项工作中。”
	“要尽力而为、量力而行、久久为功，着力解决好就业、教育、医疗、住房、养老、托幼等民生问题。”
	在全面建设社会主义现代化国家的新征程上，只要我们紧扣“铸牢中华民族共同体意识”这条主线，各族人民心手相牵、团结奋进，必将共创中华民族的美好未来，共享民族复兴的伟大荣光。
	(中央广播电视总台央视网)
</body><key_sentence>总书记强调：“建设多民族群众互嵌式社区，是促进各族群众交往交流交融的重要途径”，“广西建设铸牢中华民族共同体意识示范区，要从基层社区抓起”。联播+近日，习近平总书记在广西考察时强调，广西要把铸牢中华民族共同体意识作为自治区各项工作的主线，作为推进民族团结进步创建工作的根本方向，巩固发展各族人民团结奋斗的良好局面。在本次考察中，围绕如何建设铸牢中华民族共同体意识示范区，总书记要求从基层抓起，通过扎实的社区建设、有效的社区服务、丰富的社区活动，营造各族人民一家亲的浓厚氛围，把民族团结搞得更好。2021年，在中央民族工作会议上，总书记明确提出必须以铸牢中华民族共同体意识为新时代党的民族工作的主线。</key_sentence></doc>