<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14133</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-17/10130200.shtml</url><title>连续19年开展的总点评，如何看到杭州的追求？</title><datatime>2023-12-17 16:59:00</datatime><body>	中新网杭州12月17日电(王逸飞)由杭州市委改革办、杭州市委宣传部、杭州市发改委等主办的“宜居·宜业·宜商——2023杭州生活品质总点评”交流发布会，日前在杭州临平举行。代表一年来该市生活品质和建设发展成就的十大现象、人物、事件、区块在会上揭晓。
	秉承“让我们生活得更好”理念，该活动至今已连续举办19届。而从这场“年度回顾”中，人们也看见着杭州在城市生活与人居环境上的追求所在。
	其一，是让城市更具人本理念。
	从“全民参与点燃亚运之城”现象中的超过1亿名“数字火炬手”共同点燃主火炬、亚运场馆惠民开放和嵌入式体育场建设推动全民健身热潮，到“暖心服务助力创业就业”现象中，杭州助力大学生上好进入社会“第一课”，再到“杭式美学彰显文化自信”现象中，杭州52家博物馆错峰开放，这座城市的诸多“年度记忆”，都体现着其对以人为本理念的追求。
	以嵌入式体育场的建设为例，近年，杭州通过此举不断补齐健身设施短板，提升市民共享发展获得感。高架桥下的空闲空间变为篮球公园，废弃停车场变为健身场地，屋顶改建为运动空间……截至2023年11月底，杭州已建成各类嵌入式体育场地设施4091片，共134.26万平方米。
	不止是对民众幸福感整体的聚焦，以人为本还有对社会每一个个体的关注。
	见习就业是大学生个人发展的关键一步，今年以来，杭州通过降低见习基地认定条件，扩大就业见习对象范围，延长就业见习期限、调整就业见习补贴额度等，吸纳更多优质企业成为见习基地提供见习岗位，鼓励和吸引更多在杭高校及长三角区域双一流高校大学生来杭就业见习。14年来，累计有13万余名大学生受益于就业见习，超过40%的毕业生被见习基地留用，在杭州就业率达80%以上。
	其二，是让城市更具创新活力。
	让市民生活得更好，以科技支撑创新、以改革激发活力，是杭州的“传统打法”。而在这一年，“传统打法”亦有新意。
	此次揭晓的十大现象，“数字创新绽放精彩亚运”位列其中。“两个亚运”期间，如果说全球首创的数字火炬手“弄潮儿”、数字赋能的开闭幕式，让世界看到了属于杭州的科技魅力，那么助力亚残运会主火炬点燃的仿生机器手、亚运村里无人驾驶的AR智能巴士、承担分赛区应急转运的无人机等在这座城市已多有应用，则对外展现着来自杭州的科技温度。
	在深化改革上，该市同样发力颇多。今年入选十大现象的“亲清相融多维精准助企”便是代表。如在杭州被列为浙江省政务服务增值化改革试点的背景下，该市临平区依托线下实体机构企业服务中心和线上“一中心、三平台、八模块”的数字化服务平台，打造线上线下双向融合的“企业之家”，加快实现企业“只进一扇门、办成所有事”。
	从“最多跑一次”，到“只进一扇门”，杭州始终在做减法，也正是这样的减法，换来了市场活力的乘法。
	其三，是让城市更有高质量底色。
	高质量底色，于民众层面是在不断提高生活质量中迈向共同富裕。
	年纪大了做饭不便，走进“幸福·邻里食堂”就能解决吃饭问题。杭州上城区至11月底投入运营老年助餐服务设施123家，今年以来已惠及老年人94万人次。当地临安区将“签约服务随访车”“综合巡回诊疗车”“移动CT车”开往山村，让165个偏远山区行政村的20余万人实现了“小病慢病不出村，在家有医靠”，有效解决了5.8万名65岁以上老人、1万名失能半失能患者的就医配药难题。
	这些是该市今年十大现象之一的“多元治理共享幸福生活”中的典型案例。衣食住行医，在做好一件件小事中，城市也收获着民众的认同感和归属感。
	高质量底色，于社会层面是在贯彻新发展理念中提升城市健康度。
	例如入选现象“低碳办赛践行绿色承诺”，杭州用绝大部分亚运竞赛场馆为改建或临建、场馆常规电力100%绿电供应、零碳甲醇点燃亚运主火炬、特许商品和场馆装饰品中可回收材料比例达70%等，体现着城市对绿色发展的追求。
	在杭州西北部，良渚古城遗址所在地余杭区正加快建设良渚文化大走廊。其以良渚文化为核心，串联起当地5000年良渚文化、2000多年运河文化、1000多年径山文化、双千年古镇文化、苕溪文化、红色文化和现代数字文化等，将文化、生态、产业、城市、乡村等有机串联，打通文化资源、生态资源转化为发展资源的通道。其也是入选现象“杭式美学彰显文化自信”的代表区块。
	最后，是让城市更有爱心温度。
	今年6月13日，在杭州西兴大桥上，一名年轻女子从桥面上跳下，外卖小哥彭清林纵身跳入钱塘江，对其展开救援，后在民警协助下成功救下女子。
	“致敬平凡”是今年杭州生活品质总点评交流发布会特设的板块。现场，曾感动中国的“最美妈妈”吴菊萍将象征“杭州骄傲”的年度人物传递给了彭清林等“平凡英雄”。这一安排，体现着杭州让大爱延续、让温情常驻的城市态度，也体现着崇德向善这一不变的社会追求。
	何为这场年度回顾之深意？“我们希望通过盘点来明确未来发展方向，推动杭州城市品牌发展和城市建设。”如杭州市民意互动研究中心主任林乃炼所说，记住过去，启示明天，城市方有更好未来。(完)
</body><key_sentence>从“全民参与点燃亚运之城”现象中的超过1亿名“数字火炬手”共同点燃主火炬、亚运场馆惠民开放和嵌入式体育场建设推动全民健身热潮，到“暖心服务助力创业就业”现象中，杭州助力大学生上好进入社会“第一课”，再到“杭式美学彰显文化自信”现象中，杭州52家博物馆错峰开放，这座城市的诸多“年度记忆”，都体现着其对以人为本理念的追求。例如入选现象“低碳办赛践行绿色承诺”，杭州用绝大部分亚运竞赛场馆为改建或临建、场馆常规电力100%绿电供应、零碳甲醇点燃亚运主火炬、特许商品和场馆装饰品中可回收材料比例达70%等，体现着城市对绿色发展的追求。“两个亚运”期间，如果说全球首创的数字火炬手“弄潮儿”、数字赋能的开闭幕式，让世界看到了属于杭州的科技魅力，那么助力亚残运会主火炬点燃的仿生机器手、亚运村里无人驾驶的AR智能巴士、承担分赛区应急转运的无人机等在这座城市已多有应用，则对外展现着来自杭州的科技温度。而从这场“年度回顾”中，人们也看见着杭州在城市生活与人居环境上的追求所在。</key_sentence></doc>