<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14140</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-17/10130204.shtml</url><title>考古专家：中国大陆架考古内涵丰富蕴藏巨大研究潜力</title><datatime>2023-12-17 17:00:00</datatime><body>	中新网上海12月17日电(记者孙自法)第五届“世界考古论坛·上海”12月15日至17日在上海大学举行，上海大学海洋考古学研究中心主任、文化遗产与信息管理学院教授丁见祥发表《气候变化与海洋考古——以大陆架为中心》主题演讲，并在论坛期间接受记者采访表示，中国具有广阔的海域和绵长的海岸线，在广泛分布于浅海大陆架的岛屿地带，考古学家已开展大量的岛屿考古学研究工作，初步展现中国大陆架考古的丰富内涵和蕴藏的巨大考古学研究潜力。
	全球已知大陆架史前考古遗址有3000多处
	丁见祥指出，大陆架是空间概念，作为田野考古在水下和海洋领域的延伸，大陆架考古是指在大陆架区域范围内开展考古工作。《联合国海洋法公约》中对大陆架有明确界定，学术研究一般采用海洋地质学上的大陆架定义——“海水下方从海岸延伸至坡度突然变陡的称为陆架坡折带的平坦区域”，有时陆架上还会有沿岸岛屿、珊瑚礁和凸起的浅滩，平均宽度约为70千米，变化范围从几十米到1500千米，陆架坡折处的平均深度约为135米。
	长时段气候变化研究显示，2万年前的末次盛冰期，海平面要低于现在130米左右，距今6500年才大致达到现在的水平。因此，大量关于早期人类的起源与迁徙、早期航海与文化交流、农业起源及其早期传播、海岸海岛环境适应与资源开发等问题的考古证据深藏海底。
	20世纪初叶，大陆架考古从欧洲北海、波罗的海开始发展，至今已有100余年历史，除欧洲、北美外，大陆架考古在澳大利亚、阿根廷、南非、日本也都有不同程度的进展。截至2017年，全球已知的大陆架史前考古遗址有3000多处，除南极洲外，几乎每个大陆的海岸都发现类似遗址，年代从距今5000年到50余万年不等，深度从近岸浅滩到水深100米不等。
	近20年以来，大陆架考古迅速发展，主要表现为促进多学科合作、引起更广泛关注、取得综合性成果等三个方面，既不断更新着史前考古学的既有认识，也为更深入的认识早期人类迁移图景、迁徙模式提供了关键性资料。
	中国大陆架考古内涵丰富潜力巨大
	丁见祥表示，中国黄海、东海的大陆架，水深不大、坡度很小，末次盛冰期时基本是陆地，即使后来海平面逐步升高，从北往南还分布着庙岛海域、舟山海域、台湾浅滩等陆桥区域，曾是古代人类生活繁衍、迁徙交流的空间和通道。例如，水深80-150米的澎湖水道就曾发现铀系测年距今4万到1万年的“台湾陆桥动物群”，为研究晚更新世或全新世早期的环境变迁和早期人类迁徙提供了重要的资料。
	同时，宁波余姚井头山遗址、福建深沪湾海底古森林遗迹等发现及研究表明，中国大陆架具有丰富的考古潜力，进一步丰富中国大陆架考古的实践，对促进水下考古与田野考古的结合、深化南岛语族与早期海洋文化研究、推进气候变化与文化遗产保护实践具有重要意义。
	他介绍说，浙江余姚井头山遗址距今约8300-7800年，是浙江乃至长江三角洲地区沿海贝丘遗址考古的重大突破，也是中国海洋文化考古历史轴线的极大延伸，为全新世早中期中国沿海和全球海洋环境变迁研究提供了宝贵的资料。从空间上看，井头山遗址应属于大陆架考古的范畴，其发现为浙江乃至中国东南沿海陆地-海洋接触地带的史前考古学研究提供了难得案例和重要启示。
	福建晋江深沪湾海底古森林遗迹的深入调查与研究，将对恢复其生长时期的古植被、古气候、古生态与古环境和讨论台湾海峡西岸全新世以来的海陆变迁、海平面变化等问题具有重要学术价值，其与国外同期史前大陆架考古发现之间联系的相关对比研究，也值得期待。
	丁见祥指出，气候变化考古是本届世界考古论坛的一大焦点议题，而涵盖水下和海洋考古学的大陆架考古与气候变化具有天然的联系，很多水下考古遗存就是由于气候变化造成，淹没的史前遗址、沉没的港市遗存都是显例，而富有潜力的大陆架考古更是与此紧密相关。
	这位兼任上海市“海洋考古与文化遗产价值阐释及传播”重点创新团队负责人的考古学家强调，正因为如此，以海平面上升、海水温度变化、海洋酸化、极端天气频发等为主要特征的气候变化对水下和海洋考古学的影响，以及水下考古遗址数据对气候变化研究的重要作用，均亟需学界和全社会广泛关注。此外，大陆架作为与气候变化关系极为密切的地理空间，其考古工作所获取的水下遗址和古人类、古环境数据，对推进气候变化与文化遗产保护的研究，也具有重要理论价值和现实意义。(完)
</body><key_sentence>同时，宁波余姚井头山遗址、福建深沪湾海底古森林遗迹等发现及研究表明，中国大陆架具有丰富的考古潜力，进一步丰富中国大陆架考古的实践，对促进水下考古与田野考古的结合、深化南岛语族与早期海洋文化研究、推进气候变化与文化遗产保护实践具有重要意义。中新网上海12月17日电(记者孙自法)第五届“世界考古论坛·上海”12月15日至17日在上海大学举行，上海大学海洋考古学研究中心主任、文化遗产与信息管理学院教授丁见祥发表《气候变化与海洋考古——以大陆架为中心》主题演讲，并在论坛期间接受记者采访表示，中国具有广阔的海域和绵长的海岸线，在广泛分布于浅海大陆架的岛屿地带，考古学家已开展大量的岛屿考古学研究工作，初步展现中国大陆架考古的丰富内涵和蕴藏的巨大考古学研究潜力。从空间上看，井头山遗址应属于大陆架考古的范畴，其发现为浙江乃至中国东南沿海陆地-海洋接触地带的史前考古学研究提供了难得案例和重要启示。福建晋江深沪湾海底古森林遗迹的深入调查与研究，将对恢复其生长时期的古植被、古气候、古生态与古环境和讨论台湾海峡西岸全新世以来的海陆变迁、海平面变化等问题具有重要学术价值，其与国外同期史前大陆架考古发现之间联系的相关对比研究，也值得期待。</key_sentence></doc>