<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14143</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-17/10130150.shtml</url><title>（台青话融合）“老文化”也能很“年轻”：台湾教师在广东讲述“妈祖”故事</title><datatime>2023-12-17 16:53:00</datatime><body>	中新社广州12月17日电题：“老文化”也能很“年轻”：台湾教师在广东讲述“妈祖”故事
	中新社记者蔡敏婕
	“妈祖信俗虽然属于非物质文化遗产，但是‘老文化’也可以做得很有创意。”来自台湾的谢雅卉如今是广东技术师范大学美术学院副教授，在大陆读书、生活、工作已有13年的她，长期研究妈祖文化在海峡两岸及东南亚地区的传播。她近日在接受采访时说：“妈祖文化是中华优秀传统文化的组成部分，是海峡两岸民心相通、相互交融的精神纽带，我希望能讲好妈祖的故事。”
	妈祖信仰起源于宋代，在漫长历史中，广东、台湾和福建等地的出海人常携带妈祖神像随行保佑，妈祖被尊称为“海上保护神”“海上和平女神”。千百年来，妈祖随着信众走向世界，形成了一系列妈祖信俗，并逐步发展成为内涵与外延都很丰富的“妈祖文化”。2009年，包含妈祖祭典在内的“妈祖信俗”被联合国教科文组织列入人类非物质文化遗产代表作名录，成为中国首个信俗类世界遗产。
	从小在台湾高雄长大的谢雅卉，对妈祖文化耳濡目染。“在日常生活中，如果我们遇到不开心或者不顺心的事情，就会像与身边人诉说一样与妈祖聊天。比如会问‘我这个工作会发展得好吗？妈祖娘娘可以给我一个方向吗？’”在她看来，妈祖就像母亲或者好友一样的存在，可以时常进行倾诉。
	从北京大学新闻与传播学院博士毕业后，谢雅卉到广州高校任教。在广告学等课程的教育中，会与学生讨论两岸文创现阶段发展情况，与此同时，还通过假期旅游或田野调查的机会，研究两岸文化的融合之道，妈祖文化成为她研究的落脚点。
	在谢雅卉看来，海峡两岸在传播妈祖文化方面都做了不同的努力，除了有成千上万台胞跨越台湾海峡，到湄洲妈祖祖庙谒祖进香外，台湾会举行大甲镇澜宫妈祖绕境，逾万名妈祖信众以传统跪拜礼为妈祖送驾；福建也会进行莆田湄洲妈祖文化旅游节，以“嘉年华”的有趣方式宣传妈祖文化。
	而针对妈祖文化的“年轻化”发展，两岸都有进行不同的设计。谢雅卉举例子称，比如台湾会做“好神公仔”系列，让这些“神灵”像朋友一样“亲切”。在大陆，妈祖文化在社交平台上很“火”，年轻人会在网上通过“线上祈福”等游戏互动的方式祈求平安。
	“这样看来，两岸年轻人对妈祖的认可度都一样，在传播妈祖文化方面，两岸是互相学习交融和融合创新的过程。”谢雅卉说。
	结合时下流行的公仔“盲盒”概念，对于宣传妈祖文化，谢雅卉有很多新颖想法。在日常的教学中，她会用有趣诙谐的事例鼓励学生把妈祖文化创新地融进设计中，“例如台湾台南当地会针对历史人物设计出很多有趣的包装，在传播郑成功故事方面，会结合啤酒推出‘成功啤酒’，并设计出‘喝啤酒一定很成功’的广告语。学生也可以在设计产品时融入‘妈祖保平安，希望大家凡事都有好结果’的概念。”
	作为一名现代“斜杠”青年，谢雅卉除了是一名教师，还是一名旅游美食博主，用脚步丈量两岸城镇，拍摄短视频介绍风景。
	“神农架怎么来？其实与神农文化有关”“广州南站客流量居亚洲之首，也太厉害了吧”......2020年，谢雅卉开设“台湾老谢游大陆”私人社交账号。“账号都是分享我在祖国大好河山旅游的经历，这些视频也会吸引很多台湾网友的注意，他们会评论‘你在这里生活得很好，我也想过来看看’。”谢雅卉表示，这些年来，大陆在不断发生变化。“整体上说，从城市基础建设推进到乡村振兴，大陆真的很用心在发展建设，我也希望利用自己的专业特长，挖掘乡村非遗特色，帮助乡村打造文化品牌。”她说。
	谢雅卉表示，现在是西进大陆发展的好时期，大陆如今有很多的青年社群交流活动，台湾青年可以借由这些活动过来走走，或者与曾经来过大陆的青年聊聊，可以增进彼此了解。(完)
</body><key_sentence>在谢雅卉看来，海峡两岸在传播妈祖文化方面都做了不同的努力，除了有成千上万台胞跨越台湾海峡，到湄洲妈祖祖庙谒祖进香外，台湾会举行大甲镇澜宫妈祖绕境，逾万名妈祖信众以传统跪拜礼为妈祖送驾。”来自台湾的谢雅卉如今是广东技术师范大学美术学院副教授，在大陆读书、生活、工作已有13年的她，长期研究妈祖文化在海峡两岸及东南亚地区的传播。在日常的教学中，她会用有趣诙谐的事例鼓励学生把妈祖文化创新地融进设计中，“例如台湾台南当地会针对历史人物设计出很多有趣的包装，在传播郑成功故事方面，会结合啤酒推出‘成功啤酒’，并设计出‘喝啤酒一定很成功’的广告语。从小在台湾高雄长大的谢雅卉，对妈祖文化耳濡目染。</key_sentence></doc>