<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14146</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-17/10130181.shtml</url><title>深耕湖泊山野 看浙江乡村“咖啡红利”的秘诀</title><datatime>2023-12-17 16:56:00</datatime><body>	中新网湖州12月17日电(胡丰盛黄彦君)曾经的乡镇小学老师程铄钦，最近正忙于在北京、上海等地的宣讲台上分享“致富经”，他从未预料到，因为开了一家咖啡馆，自己和家乡安吉走上了“大讲台”。
	在浙江省湖州市安吉县红庙村，一个废弃10余年的矿坑蓄水形成了湛蓝的心形湖，程铄钦和合伙人踏遍了矿坑的367亩土地，建成了“深蓝计划X”咖啡馆。
	“中秋国庆假期期间，我们的咖啡单日出杯量高达7132杯，刷新了全国单日单店销售记录。”程铄钦感慨道，对于一家偏远山区咖啡馆来说，目前已接待游客将近60万人，实在是非常大的体量。
	在浙江，“去村里喝咖啡”已蔚然成风，湖州市安吉县是其中一个亮眼的“标本”。作为一个常住人口58万人的浙北山区小县城，安吉有300多家咖啡店，而且大部分遍布于乡野之间，按人口密度来算已经超过了上海等大城市。
	一个县城，300多家乡村咖啡店，很多人常有疑问，这条赛道是否会显得拥挤？
	在程铄钦看来，乡村咖啡各有独特之处，并非同质化的复制。“每一个乡村都有自然资源的禀赋，有山、有水、有稻田，一定能够提供有差异的东西。”程铄钦认为，深蓝计划的“禀赋”是独特的拍照“氛围感”，通过打磨装修和布置，让每一个角落都能“出片”，吸引了一批愿意为美照买单的忠实粉丝。
	在走红之后，他们曾进行复盘，最终摸清了“村咖”的经营逻辑，“我们在贩卖情绪价值。”程铄钦说。
	正如程铄钦的判断，乡村咖啡的目标，从一开始就超越了“喝咖啡”本身。
	“自己村里人可能只是来体验一下，但整个长三角有两亿多人口，城里人节假日想要一种放松的状态，就会源源不断涌入乡村。”安吉彭湖村“半岛露营村”项目经营者周镇认为，乡村咖啡，市场面向的更多是城市居民。
	对于本地人周镇而言，咖啡馆，是他勾勒的彭湖村文旅版图的一部分。这家咖啡馆开在半山腰的悬崖上，由废弃的水坝、山洞改造而成，步入店内可以欣赏到飞流而下的瀑布，走到山顶可以俯瞰周边风景。
	“刚接手项目时我在想，如果城市里有的业态我们这里也能有，可能更能吸引城里人到乡下来。”周镇说。一家咖啡馆带火了一个村，曾经被废弃的屋舍如今形成了丰富的文旅业态。除了“悬崖”咖啡馆外，还有露营地、茶室、亲子互动农场等配套产业，让游客能够留下来。
	乡村咖啡的路如何走，脚踏实地的经营者各有智慧，但形成的一个共识是业态聚集做成大“蛋糕”，让更多人实实在在分得了“咖啡红利”。
	基于现有流量，深蓝计划已经吸引来了100多个大学生，驻扎在红庙村里，学习经验，抱团“取暖”，这个原本空心化严重的村庄，如今又充满活力。
	“很多年轻人自愿成为我们的合伙人，他们有人会画画，有人学音乐，依托深蓝计划的物理空间，可以举办各种活动，获得一些收益。”程铄钦说，他期待红庙村形成一个“乡村理想生活圈”。
	除了外来大学生加入，“村里人”也做足了村里事。用周镇的话讲，咖啡店的工作人员是“村里喊来的年轻人”，项目日常修缮维护请的是村里人，咖啡馆周边的民宿越开越多，就连村里唯一一家杂货店，生意都比以往好很多。加之村集体入股等形式，村民的钱包因咖啡店而鼓了起来。
	趋势瞬息万变的网络时代，让热度留下“余温”，让流量成为能量，是乡村咖啡经营者的必修课。
	谈及如何让乡村咖啡“长红”，程铄钦坦言，如今“现象级”的业态频出，网红效应来得快去得也快，但能有一个机会，让一个县城或者村庄快速出圈，本身就足够有意义。
	“消费者今天喜欢喝咖啡，明天可能喜欢喝茶，追热度是追不上的。”周镇说，经营乡村业态的底线，一定是坚守村庄特色，咖啡馆的模式不一定适合所有村庄，但有些乡村适合餐饮，有些乡村适合住宿，脱离同质化，建立业态圈，才能各美其美。
	“我们未来也只做咖啡馆，给消费者提供一个短暂放空的空间。”程铄钦说，深蓝计划不会盲目扩张，如果顾客想要吃饭、住宿，希望他们能到隔壁兄弟村去，大家一起把产业做起来，从咖啡馆出发，探索乡村共富的无限可能性。(完)
</body><key_sentence>”程铄钦说，深蓝计划不会盲目扩张，如果顾客想要吃饭、住宿，希望他们能到隔壁兄弟村去，大家一起把产业做起来，从咖啡馆出发，探索乡村共富的无限可能性。谈及如何让乡村咖啡“长红”，程铄钦坦言，如今“现象级”的业态频出，网红效应来得快去得也快，但能有一个机会，让一个县城或者村庄快速出圈，本身就足够有意义。”周镇说，经营乡村业态的底线，一定是坚守村庄特色，咖啡馆的模式不一定适合所有村庄，但有些乡村适合餐饮，有些乡村适合住宿，脱离同质化，建立业态圈，才能各美其美。在浙江省湖州市安吉县红庙村，一个废弃10余年的矿坑蓄水形成了湛蓝的心形湖，程铄钦和合伙人踏遍了矿坑的367亩土地，建成了“深蓝计划X”咖啡馆。</key_sentence></doc>