<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1408</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-15/10112101.shtml</url><title>艺考新政落地后的首次大考进入倒计时，考生如何应战？</title><datatime>2023-11-15 09:34:00</datatime><body>	艺考不再“易”闯关凭实力
	艺考新政落地后的首次大考进入倒计时，考生如何应战？
	羊城晚报记者孙唯实习生郭婉懿
	日前，教育部发布了《做好2024年普通高等学校部分特殊类型招生工作的通知》，这也意味着2021年启动的艺考新政正式进入实操阶段。
	相比于往年，2024年的艺考呈现出许多新特点。例如，进一步扩大统考范围，稳步提高文化课成绩要求，部分专业改为凭高考成绩录取，高校高水平艺术团不再从高校招生环节选拔等。一系列重大变化，对考生来说意味着什么？考生该如何应对？羊城晚报记者进行了深入采访。
	“新艺考”变化多
	2024届音乐类考生小许目前正在备考中。他发现，往年师兄师姐分享的经验今年似乎不再受用——声乐考试由伴奏演唱改成了清唱。“声乐清唱很考验专业水平，对音乐类考生的音准、节奏和心理承受能力提出了更高要求。”小许说。
	和小许一样，备考2024届艺考的考生都切身感受到了新艺考政策的变化。其中变化最大的是，更多艺术门类调整为统考，一些科目被划入高考统招。
	根据艺考新政策，从2024年起，对于可授予艺术学学士学位的艺术教育、服装设计与工程、风景园林、文化产业管理等4个非艺术类本科专业，须编制分省分专业计划，安排在普通类专业批次录取；艺术史论、艺术管理、非物质文化遗产保护、戏剧学、电影学、戏剧影视文学、广播电视编导、影视技术等高校艺术类本科专业(专科专业参照执行)，不再组织专业能力考试，原则上安排在普通类招生，分首选科目(物理、历史)，依据高考文化成绩，参考学生综合素质评价进行录取。
	“总体看来，艺考改革有两大核心内容。”21世纪教育研究院院长熊丙奇表示，其一是大幅取消校考，推进省级统考全覆盖；其二是提高艺考的文化课成绩要求，遏制把艺考作为曲线高考、进更好大学的“跳板”的倾向。
	“实行艺考校考的初衷，是为了体现各校的招生特色，让各校自主评价报考学生的艺术能力与素养。但具体实践发现，各艺术院校、专业的校考不但增加学生的赶考负担，还局限了学生的选择。”熊丙奇表示，由于各校的校考成绩不互认(只有实施联考的学校会互认校考成绩)，参加校考且校考成绩合格的艺术类考生，在高考填报志愿时，只能选择一所艺术类院校(专业)作为第一志愿。另外，少数院校的艺术类校考质量并不高，还被诟病存在弄虚作假的问题，影响艺考的公平竞争。
	熊丙奇提到，大幅减少校考，推进省级统考全覆盖减少了学生的考试成本。同时，由于省级统考成绩“更通用”，学生的选择面也进一步扩大。
	面对艺考新变化，播音主持方向的艺考生小陈表示，他更喜欢即将实施的新政策。“改革减轻了我的升学压力，校考不再意味着拥有更多的选择机会，实行统考还能减轻我的时间成本和经济成本。”小陈说，“当然也有一定的弊端，比如‘一考定生死’，统考没发挥好，会影响升学道路。”
	“作为播音主持考生，我认为‘新艺考’最大的挑战是对镜头感的要求变高了。”艺考生小瑜表示，和往年不同，今年省统考实行了“考评分离”制度，考生在考场看不到评委，考生表现由评委会在另外一个空间观看现场视频进行评价。
	“总的来说，新的艺考政策有力打击了艺考培训乱象，同时也给艺考生带来双重影响。”广州星元气传媒教育负责人黄赟琛表示，一方面，线上考试和初选等方式有助于提高考试的公平性和便捷性。另一方面，统考加强、校考减少使得考生们的竞争更加激烈，对于一些专业艺术院校来说，考生的自主权和选择权一定程度上被削弱。
	曲线升学路难行
	以往艺考生的文化课成绩最低控制线，只是本科线的60%、65%或70%，甚至有的艺术类专业在考生文化课成绩上线后只看其专业成绩，令部分学生认为艺术类专业并不重视文化成绩，从而把艺考作为曲线升学路径。而此次实施的艺考新政明显提高对艺考生的文化课要求，增加了文化课在艺考招生中的比重。
	“一些只是想通过艺术‘曲线升学’、换一个文凭的人放弃了，留下来的是对专业有更高要求的人，这也提升了艺术类人才的总体质量。”音乐类艺考生小许表示，他选择音乐术科考试是因为兴趣，目前正在积极备考中。
	“我认为高考艺考的改革，对于文化课比较好的同学来说影响不大，对于成绩不太好的同学来说是一个不小的难题，兼顾专业课和文化课还是挺难的。但从另一方面来看，我认为学好文化课对于未来进入大学学好相关课程也是有帮助的。”目前正备考舞蹈类统考的考生黄同学说。
	熊丙奇表示，之前，部分文化课成绩偏低的学生会在高一或高二时到校外艺术培训机构培训，通过艺考考试后再集中攻克文化课。推进艺考改革的目的，是希望考生和家长理性对待艺考，如果只是为了获得一纸文凭而选择艺考，并无多大意义，选择艺考的学生一定要有艺术兴趣与从事艺术职业的志向。
	当艺考不再“易考”，坚持下来的考生可能是真正热爱专业的人。教育部明确提出，对于在相关专业领域具有突出才能和表现的考生，高校可探索制定高考文化课成绩破格录取办法。“这个办法充分尊重了艺术类专业招生的特殊性，把省级统考和校考的双重作用都发挥出来，更好地发现和选拔顶尖艺术人才。”北京电影学院继续教育学院院长扈强说。
	顺势而变强基础
	不论艺考如何改革，考生是受影响最大、最直接的。面对“新艺考”，2024届考生该如何应对？
	“新政策实施后，高校会对新一届艺考生提出更高要求，不仅注重专业能力和文化素养，还注重长远发展。”黄赟琛表示，考生们需要全面了解“新艺考”政策，制订适合自己的备考计划，提高自己的专业能力和文化素养，以应对新的挑战和机遇。
	黄赟琛介绍，目前，他所在的艺考机构已经进行了适应性教学，并调整了教学计划。“‘新艺考’注重对考生基础知识考查，为此我们增加了相关课程，加强了对考生文化课的辅导和培训。同时，我们还提供更多实践机会，采用‘考评分离’模式进行模拟练习和实战演练等。”黄赟琛说。
	中国传媒大学播音主持艺术学院院长喻梅表示，很多考生习惯把希望寄托于考前集训，突击练习、强行记忆，到了考试时只会“背”不会“说”，表达模式化、思维套路化，失去了自己的本色和特色，流于大同。以播音主持为例，如果考生平时关注语言学习，学好语文课、关心身边事，善于观察思考、乐于交流沟通，就可以从容应考，不用再花过多的时间和经费单独学习，可以把更多精力投入到文化课学习上，满足高考对艺考生文化成绩提升的要求。
	“艺考工作担负着选拔艺术人才的重任，是一项非常复杂且影响深远的系统工程，需要社会各界协力助推。”江苏省教育考试院副院长袁桂华表示，“做好艺考工作必须坚持育人为本、提高选拔质量、加强分类指导、确保公平公正。期待更多真正热爱艺术、确有培养潜力的艺术人才脱颖而出。”
</body><key_sentence>以往艺考生的文化课成绩最低控制线，只是本科线的60%、65%或70%，甚至有的艺术类专业在考生文化课成绩上线后只看其专业成绩，令部分学生认为艺术类专业并不重视文化成绩，从而把艺考作为曲线升学路径。”熊丙奇表示，由于各校的校考成绩不互认(只有实施联考的学校会互认校考成绩)，参加校考且校考成绩合格的艺术类考生，在高考填报志愿时，只能选择一所艺术类院校(专业)作为第一志愿。艺术史论、艺术管理、非物质文化遗产保护、戏剧学、电影学、戏剧影视文学、广播电视编导、影视技术等高校艺术类本科专业(专科专业参照执行)，不再组织专业能力考试，原则上安排在普通类招生，分首选科目(物理、历史)，依据高考文化成绩，参考学生综合素质评价进行录取。”黄赟琛表示，考生们需要全面了解“新艺考”政策，制订适合自己的备考计划，提高自己的专业能力和文化素养，以应对新的挑战和机遇。</key_sentence></doc>