<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14191</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-17/10130146.shtml</url><title>逾万名海内外选手竞速2023丹霞山马拉松赛</title><datatime>2023-12-17 15:42:00</datatime><body>	中新网韶关12月17日电(王坚邹方筱)“农行杯”2023丹霞山马拉松赛17日在位于广东韶关的世界自然遗产丹霞山正山门鸣笛开赛。
	此次赛事分为马拉松组(42.195公里)、半程马拉松组(21.0975公里)、欢乐跑组(5公里)三个竞赛类别。其中，半程马拉松、欢乐跑终点设在丹霞山正山门，马拉松终点设在丹霞山南门。
	当日8时，发令枪一声枪响，参加马拉松、半程马拉松、欢乐跑的超万名选手有序进入赛道，燃情上演万“马”奔腾的跑步盛况。选手们沿着阅丹公路奔跑向前，与黄白色道路标线绵延共舞、与青翠山林极速相伴，赏丹霞山如画美景、感大自然鬼斧神工，尽享竞技的速度与激情，共享绿美韶关生态建设成果。
	赛事组委会介绍，为了让选手们有更好的赛事体验，该组委会将赛道设置在广东最美旅游公路的阅丹公路上。阅丹公路环绕丹霞山，线路串联了丹霞山游客中心(博物馆)、竹筏漂流石下码头、巴寨服务区等众多景点，途经瑶塘村、车湾村、夏富村等多个古村落。
	为做好赛事安全保障工作，组委会在赛道设置了多个趣味音乐加油站(补给点)，供选手补充能量，感受运动中的“诗和远方”。同时，组织80家大小型住宿企业及近千家餐饮企业服务赛事等。
	经过激烈角逐，KEMBOIEZEKKIPRUTO、王涛、AberaAlemayehudechasa分获男子马拉松组冠亚季军，alemitsegayedegefa、TESFAWETALEMTEREFE、jacklineJeptanui分获女子马拉松组冠亚季军，MAYAKAEVANSNYAKAMBA、DawitGashitiAbere、王佩林分获男子半程马拉松组冠亚季军，AlemituHawiAmara、张开琴、SINDVGIRMASINA分获女子半程马拉松组冠亚季军。
	赛后，中国选手王涛表示，虽然今天天气寒冷，但是韶关将自然遗产和赛事结合起来很有特色，一路跑一路感受韶关之美，体验感很好。外籍选手KEMBOIEZEKKIPRUTO则表示，他很高兴来到韶关，也非常喜欢这次比赛。
	据悉，该赛事由韶关市人民政府主办，韶关市文广旅体局、浈江区人民政府、仁化县人民政府、丹霞山管委会联合承办。(完)
</body><key_sentence>赛后，中国选手王涛表示，虽然今天天气寒冷，但是韶关将自然遗产和赛事结合起来很有特色，一路跑一路感受韶关之美，体验感很好。选手们沿着阅丹公路奔跑向前，与黄白色道路标线绵延共舞、与青翠山林极速相伴，赏丹霞山如画美景、感大自然鬼斧神工，尽享竞技的速度与激情，共享绿美韶关生态建设成果。当日8时，发令枪一声枪响，参加马拉松、半程马拉松、欢乐跑的超万名选手有序进入赛道，燃情上演万“马”奔腾的跑步盛况。为做好赛事安全保障工作，组委会在赛道设置了多个趣味音乐加油站(补给点)，供选手补充能量，感受运动中的“诗和远方”。</key_sentence></doc>东北旅游发展注入新的活力。
	“我们将抢抓通航机遇，推进“航空+旅游”深度融合发展。瞄准京津冀、长三角、珠三角等区域开展精准营销，拓展客源市场，策划推出精品旅游线路及主题产品，制定机票减免门票、餐住旅行套餐等优惠政策，并逐渐开拓境外市场，推进高质量建设世界古城旅游目的地取得新的成效。”阆中市文化和旅游局负责人说。(完)
</body><key_sentence>阆中古城机场的通航投用，将进一步完善区域交通网络，助力南充建设国家立体综合交通物流枢纽，将进一步促进全市交通物流、文化旅游、商贸服务等产业融合发展，推动加速构建现代化产业体系，将进一步增强南充同京津冀、长三角、粤港澳等重点区域的交流合作，为南充组团培育省域经济副中心、加快建设成渝地区北部现代化中心城市插上了腾飞翅膀。中新网南充12月17日电(王爵李奎)17日上午，位于四川省南充市的阆中古城机场人声鼎沸，三架分别来自广州白云机场、上海浦东机场、北京首都机场的中国南方航空CZ2281次航班、金鹏航空Y87521次航班、海南航空HU7883次航班平稳降落在阆中古城机场，并依次通过民航最高礼仪“过水门”，这标志着阆中古城机场正式通航，阆中人民30多年的“蓝天梦”终于圆梦成真。”据阆中古城机场负责人介绍，阆中古城机场建成通航，也将是阆中联通四海的桥梁、对外招商的名片、经济发展的引擎，同时，还将为阆苍南、阆南仪协同发展和川东北旅游发展注入新的活力。当天上午11点，阆中古城机场举行首航仪式，参加首航仪式的各界嘉宾，以及来自北京、上海、广州航班的旅客参加首航仪式。</key_sentence></doc>