<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14193</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-17/10130145.shtml</url><title>湖南浏阳持续深化医疗保障制度改革</title><datatime>2023-12-17 15:41:00</datatime><body>	中新网长沙12月17日电(刘志光周红珍张丽)今年来，湖南浏阳持续深化医疗保障制度改革，稳稳托起老百姓的幸福感。
	“手机上能查的这里能查，手机上不能办的这里也能办。”在浏阳市蓝思科技医保服务驿站，员工盘小瑶熟练操作医保自助服务机，“以前打印参保证明得去市里，现在只需手指一点即可完成，还能一键查询医保缴费记录，方便多了。”
	这种便捷服务，得益于浏阳的创新举措。浏阳市医保局在走访时听到园区企业、偏远村落的期盼诉求，着力打通医保服务最后一公里，构建十五分钟医保服务圈。按照“一点一特色”思路，浏阳精心打造428个医保经办服务站点，全面建成了市、乡镇(街道)、村(社区)、屋场(小区)4级全覆盖医保服务体系，让老百姓在家门口、厂门口、医院里都可以办理常见的医保业务。
	与此同时，浏阳在长沙率先推广使用医保业务自助一体机，并统一采购配备医保业务综合服务终端等设施设备，将医保部门、医疗机构、参保群众联为一体，首推“全程网办”、首创“刷脸经办”、首试“信用+医疗”，打造了标准化经办服务窗口，实现医保经办工作“不打烊”、服务“不断档”。
	对内提速，对外互联。作为湘赣边区域医保合作的首倡者，浏阳一直先行先试，倾情倾力推进异地就医直接结算、医保基金监管、医保经办服务等工作。
	今年64岁的刘先生是江西省上栗县的一名退休老师，一直在湖南浏阳市中医医院做透析。他表示，浏阳开通门诊慢特病跨省异地就医直接结算后，只要拿着社会保障卡或展示医保电子码，几分钟就能办理好结算，“再也不用来回奔波，也不用自己垫钱，太方便了。”
	围绕跨省异地就医直接结算、政务服务事项跨省通办、意外伤害协查等事项，浏阳市与江西省上栗、铜鼓、万载等地签订全面合作协议，共同增设“跨省通办”窗口，搭建政府、部门、医院、参保群众等多方主体参与的合作框架，实现16项高频政务服务事项“跨省通办”。
	截至目前，浏阳市已有59家医保定点医疗机构开通跨省异地就医直接结算，59家定点医疗机构均开通普通门诊和门诊慢特病跨省直接结算，98家定点特门药店均开通异地门诊慢特病直接结算，湘赣边29家医疗机构、22家零售药店实现定点互认。
	浏阳市医保局的统计数据显示，截至11月27日，浏阳市跨省普通住院异地就医转入9945人次，涉及医疗费用7507万元，医保基金支付3890万元。
	在浏阳，“医保惠民”不是一句口号，而是一项脚踏实地的民生政策。浏阳聚焦“小切口”，服务“大民生”，充分发挥医疗保障职能作用，全面提升群众就医满意度、获得感。
	11月10日，浏阳市全域智慧医保指挥调度中心正式上线。这是一个集数据展示、监测预警、指挥调度于一体的综合性平台，平台专门设置了“湘赣边就医”子模块，从这个模块可以直观地了解到湘赣边十地市24区县医保定点医疗机构互认以及医保报销情况，也是浏阳推动数智赋能、医保服务群众的率先探索。
	通过智慧调度中心平台，发现大围山镇李女士自付费用较高，医保局便立即联系了其所在的镇社会事务综合服务中心。大围山镇医保工作人员收到调度中心的提示后，立即上门了解情况，发现李女士和丈夫都患有癌症，自付医疗费用确实较多，目前暂未申报医疗救助。
	信息核准之后，浏阳市医保局为李女士开了“绿色通道”，5000多元医疗救助费用很快打到了她的银行卡上。
	医保惠民的温度，不仅在浏阳可触可感，也暖了湘赣边的就医群众。11月20日，在浏阳市骨伤科医院，来自平江县的陈先生在医保工作人员的指导下，办好了意外伤害异地就医直接结算。
	浏阳市和上栗县、平江县、万载县、岳阳县等地的医保部门还建立意外伤害调查协调机制，优化经办流程。经办流程优化后，以往患者出院后需要耗时约2个月以上才能办结的事项，现在出院即可办结，部分县市医疗机构意外伤害异地就医直接结算率由30%提升至95%以上。
	截至今年11月底，浏阳市和上栗县、平江县、万载县、岳阳县等地协作完成跨区域意外伤害即时调查400多件。(完)
</body><key_sentence>与此同时，浏阳在长沙率先推广使用医保业务自助一体机，并统一采购配备医保业务综合服务终端等设施设备，将医保部门、医疗机构、参保群众联为一体，首推“全程网办”、首创“刷脸经办”、首试“信用+医疗”，打造了标准化经办服务窗口，实现医保经办工作“不打烊”、服务“不断档”。这是一个集数据展示、监测预警、指挥调度于一体的综合性平台，平台专门设置了“湘赣边就医”子模块，从这个模块可以直观地了解到湘赣边十地市24区县医保定点医疗机构互认以及医保报销情况，也是浏阳推动数智赋能、医保服务群众的率先探索。作为湘赣边区域医保合作的首倡者，浏阳一直先行先试，倾情倾力推进异地就医直接结算、医保基金监管、医保经办服务等工作。截至目前，浏阳市已有59家医保定点医疗机构开通跨省异地就医直接结算，59家定点医疗机构均开通普通门诊和门诊慢特病跨省直接结算，98家定点特门药店均开通异地门诊慢特病直接结算，湘赣边29家医疗机构、22家零售药店实现定点互认。</key_sentence></doc>