<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14215</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-17/10130103.shtml</url><title>专访电影《三大队》导演戴墨：唯真不破，情方动人</title><datatime>2023-12-17 13:38:00</datatime><body>	中新网北京12月17日电(记者高凯)“初次创作会我们就决定了一件事，这一次导演要往后站一站。”《三大队》日前上映，这部真实而闪耀着理想主义光环的影片很快在票房和口碑上收获认可，该片导演戴墨近期接受中新网记者专访，谈及此番创作，他直言希望抛却过多“技巧”，以最质朴的方式呈现真情感。
	电影《三大队》根据纪实文学改编，原载于“网易人间工作室”，原作名为《请转告局长，三大队任务完成了》(作者深蓝)。在这个仅7000多字的非虚构短篇故事中，因为在一大案里刑讯犯人而过失致人死亡的刑侦大队队长程兵，出狱后执着不悔，历经十数年，以普通人的身份最终抓回当年大案的另一个逃犯。
	执念与放弃，人性与命运，偶然和必然，对于这个本身就蕴含充分戏剧性和宿命感的故事，戴墨坦言，自己首先是被程兵的执着所震撼，“最初觉得这个人不太真实，有点不太敢相信。震撼之后是思考，我开始理解程兵，逐渐看到这份执着对他本人的意义，更看到这份执着对于正义的意义。”
	戴墨坦言，原故事的文字呈现简洁而克制，作者更多的是对过程的记录，几乎没有加入感性元素。在改编成电影的过程中，最重要的一环，正是呈现出真实的人，呈现出执有这份可贵“执念”的人的感情。“这个感情，要从真实中来。”戴墨透露，创作之初，身为该片监制的陈思诚为影片确定了“唯真不破，以情动人”的内核，“这是一个很有力的抓手，影片后续创作的所有，都紧紧围绕‘真’和‘情’展开。”
	“在整个制作上以真实作为第一原则，摄影方面，区别于比较常规的画幅，选择了更接近纪录片的1.85：1的非常规画幅，拍摄上尽量少用上帝视角。”戴墨直言，所谓“导演要往后站一站”正是为了自然真实的效果，“这个故事需要更加鲜活、更加真实的记录，而不是人为的设计。”
	雨夜、凶案、追击，开篇凌厉的叙事后，《三大队》没有沿犯罪类型继续，关于“人”的一切开始深入、铺展，被层次丰富地进行了厚重且颇具冲击力的呈现。
	观众会发现，在这个知晓结局的“非典型”犯罪故事中，支撑一切的是“人物”。
	对于程兵这一核心，影片给予了大量细节和情节上的堆叠，令其“执着”有“表”有“里”，从而呈现出情感的真实力量。饰演程兵的张译尽管此前曾塑造过其他警察形象，但此次追凶12年，却另有一番表达层次在其中。
	戴墨表示，对于程兵这个角色，张译有着自己深刻的理解，“他为人物的每一次坚持梳理出了强大的心理支撑。”而在细节方面，更是奉献了基由对人物充分理解的惊艳发挥，“比如电影中程兵每次行动之前都会说‘动’，这就出自张译对人物的设计，只一个字，凸显了程兵和队友之间那种不必言说的默契。神来之笔，非常精彩。”
	此次《三大队》电影与原作最大的不同是，在原故事程兵一个人的执着之旅中加入了师父和另外四个个性鲜明的“三大队”成员。
	戴墨直言，这一改变其实更丰富的呈现出在执念、命运面前，人性的不同面向，“他们每个人对待事业、对待家庭都有各自不同的态度。不论是继续追，还是放弃追，我认为每个人的选择都合理。这部电影其实是在讲人，人在一生中总会面临着高低起伏、境遇的不同，人生一直在做选择。”
	一众十分贴合的演员、生动饱满的人物，最终群像戏的成功亦为影片增色颇多。对此戴墨透露，以“真”为核，在表演上，此番导演同样选择了“往后站”，“更多的交给演员，让他们在人物当中去完成剧情需要的碰撞。而最真实的情感呈现需要靠演员之间的磨合、培养。”
	戴墨透露，影片中三大队出狱之后喝酒那场戏就属于纯粹而真实的碰撞结果，“那场戏拍之前我们不知道会是什么样的效果。因为大家都真的喝酒了。为了有那种真实的状态，我们把现场道具的酒换成了真酒。几位主演以前都合作过，本身就很默契，当时在现场他们也聊了很多真实生活中彼此的话题，所以开拍前很早就进入那种情绪当中了。”
	最终成片中，这场积聚并释放太多情感与情绪的聚会颇为令人动容，对此戴墨坦言，“效果让我非常震惊，那场戏的表演实在太鲜活了，鲜活到只能有一次。”
	在《三大队》的最后，程兵终于说出了那句“请转告局长，三大队任务完成”，长镜头中，这个执着到底的人独自站在街头，茫然无措中又似乎思绪无尽，镜头拉开，程兵最终被淹没，又回归于人海……
	对于这样一个克制而颇具余味的结尾的处理，戴墨表示，希望以留白展现出真实，“程兵最后站在那个路口，身边是人来人往的一切如旧，我的理解，那是一个孤勇者的浪漫。”(完)
</body><key_sentence>执念与放弃，人性与命运，偶然和必然，对于这个本身就蕴含充分戏剧性和宿命感的故事，戴墨坦言，自己首先是被程兵的执着所震撼，“最初觉得这个人不太真实，有点不太敢相信。”《三大队》日前上映，这部真实而闪耀着理想主义光环的影片很快在票房和口碑上收获认可，该片导演戴墨近期接受中新网记者专访，谈及此番创作，他直言希望抛却过多“技巧”，以最质朴的方式呈现真情感。对此戴墨透露，以“真”为核，在表演上，此番导演同样选择了“往后站”，“更多的交给演员，让他们在人物当中去完成剧情需要的碰撞。此次《三大队》电影与原作最大的不同是，在原故事程兵一个人的执着之旅中加入了师父和另外四个个性鲜明的“三大队”成员。</key_sentence></doc>