<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14235</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-17/10130062.shtml</url><title>“年出口量超过150万吨”，中国大蒜靠什么吸引140多个国家地区？</title><datatime>2023-12-17 11:22:00</datatime><body>	【环球时报驻美国特约记者冯亚仁环球时报记者张婷鸽】美国政客近日拿中国大蒜做文章。佛罗里达州参议员里克·斯科特鼓动对从中国进口的大蒜进行调查，宣称中国的大蒜是用人类粪便和污水施肥的，因而不安全、不卫生，甚至称中国生产大蒜的方式威胁到美国国家安全。斯科特荒谬的说法引发多方嘲讽。《环球时报》记者采访的多名专家表示，美国政客的此番说法“很荒诞”，中国是世界上最大的大蒜生产国、消费国和出口国，对包括大蒜在内的农产品出口要求非常严格，不仅满足中国标准，也满足美国大蒜的种植和食品安全标准，美国政客的说法是变相“打脸”美国。
	中国是世界最大的大蒜生产、消费和出口国。近年保鲜大蒜出口量均超过150万吨，出口超过140个国家和地区，东南亚、美洲、中东、欧盟、日本等均是重要出口市场。山东、江苏和河南是中国出口大蒜主要生产基地。中国大蒜物美价廉，拥有高性价比，这些因素使中国大蒜在国际上有较强竞争力。
	中国商务部网站上的《出口大蒜及其制品技术指南》，在“中国的大蒜标准”部分就列出将近4页的要求。此外还列出国际通行标准，包括欧盟、美国、日本等。就美国而言，美国农业部也有详细的大蒜评级标准。
	实际上，农作物是否应使用“人类粪便”施肥在北美学术界早有讨论。加拿大麦吉尔大学科学与社会办公室早在2017年发布的一份报告称，人类排泄物和动物排泄物一样都是有效的肥料，这在世界范围内很常见。报告称，尽管没有证据表明中国大蒜以这种方式施肥，但无论如何，这一做法是没有问题的。
	中国社会科学院农村发展研究所研究员李国祥告诉《环球时报》记者，专业人士一看就明白，美国政客的说法是站不住脚的。首先，中国对包括大蒜在内的农产品出口要求非常严格。目前大蒜出口较多省份是山东，当地出口农户要想拿到出口资质，可能要3年不种地以达到净化土壤的目的，之后才能改为种植出口产品；其次，有机肥需要发酵后才能使用，人类粪便是有机肥，直接浇粪作物无法吸收；第三，中国农产品出口面临很多检验检疫，不管是中国农产品出口到美国，还是出口到任何一个其他国家，拿到出口资质以后，对方还会有抽检，抽检后如果不合格，同样是过不了海关的。
	“大蒜是我国出口传统优势农产品，每年出口量在150万吨以上。”中国农业大学食品科学与营养工程副教授朱毅告诉《环球时报》记者，中国出口美国的大蒜，不仅要满足中国标准，也要满足美国标准，“美国标准有多高，中国标准就有多高”。朱毅反问，美国政客如果觉得中国大蒜有问题，难道是认为美国进出口检验检疫形同虚设？
	朱毅告诉记者，美国大蒜产量较少，一般进口中国大蒜，然后做成大蒜粉、大蒜胶囊等产品销售。朱毅曾参加过美国大蒜节，美国人甚至还有大蒜冰淇淋等许多大蒜加工产品。
	但美国一些人对于中国进口大蒜占据其国内市场长期耿耿于怀。英国广播公司(BBC)就曾报道，美国是大蒜主要消费国，但多年来，美国指责中国“倾销”大蒜。“今日美国”网站此前报道称，目前美国市场约40%的大蒜是在国内种植的，60%的大蒜进口来自中国，美国大蒜种植地区多分布在加州。数据显示，中国是美国最大的大蒜供应国，但自美国前总统特朗普发动对华贸易战并对中国大蒜加征关税后，从2018年开始美国从中国进口大蒜数量大幅下降。报道称，加征关税导致一盒中国大蒜价格升至52至55美元之间，而同样重量的加州大蒜，价格在70至74美元之间。
	中国商务部的数据显示，今年上半年，自中国进口大蒜的国家和地区中，按金额排名第二位是美国，约为1.6亿美元，同比下降11.3%。有美国餐饮从业者表示，中国大蒜依然拥有价格优势，但加征关税导致中国大蒜价格几乎翻了一番，后果正在由美国消费者承担。
</body><key_sentence>《环球时报》记者采访的多名专家表示，美国政客的此番说法“很荒诞”，中国是世界上最大的大蒜生产国、消费国和出口国，对包括大蒜在内的农产品出口要求非常严格，不仅满足中国标准，也满足美国大蒜的种植和食品安全标准，美国政客的说法是变相“打脸”美国。佛罗里达州参议员里克·斯科特鼓动对从中国进口的大蒜进行调查，宣称中国的大蒜是用人类粪便和污水施肥的，因而不安全、不卫生，甚至称中国生产大蒜的方式威胁到美国国家安全。”中国农业大学食品科学与营养工程副教授朱毅告诉《环球时报》记者，中国出口美国的大蒜，不仅要满足中国标准，也要满足美国标准，“美国标准有多高，中国标准就有多高”。“今日美国”网站此前报道称，目前美国市场约40%的大蒜是在国内种植的，60%的大蒜进口来自中国，美国大蒜种植地区多分布在加州。</key_sentence></doc>