<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14242</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-17/10130094.shtml</url><title>习近平和广西的约定</title><datatime>2023-12-17 13:03:00</datatime><body>	12月14日至15日，习近平总书记先后到广西南宁、来宾等地，深入对外开放项目、社区、农村、企业等进行调研。习近平总书记在考察时强调，解放思想、创新求变，向海图强、开放发展，奋力谱写中国式现代化广西篇章。
	习近平总书记和广西的故事，还要从13年前的一个约定说起。
	“我对广西是心向往之。”2010年3月10日，习近平在人民大会堂广西厅参加十一届全国人大三次会议广西代表团全体会议。发言中，他回忆起少年时期在广西漓江游历的难忘经历，并和代表们约定：“争取找一个适当的时间到广西去，多走一走，多看一看！”
	党的十八大以来，习近平总书记三次赴广西考察调研，多次就广西工作作出重要指示，为建设新时代中国特色社会主义壮美广西指明了方向。
	“持续扩大对内对外开放”
	广西沿海、沿边、沿江，是中国面向东盟开放合作的前沿和窗口。
	今年12月14日，习近平总书记来到广西考察，第一站就是位于南宁市的中国—东盟信息港股份有限公司。总书记详细了解中国—东盟信息港建设运营、中国—东盟经贸合作等情况，结合平陆运河沙盘听取西部陆海新通道骨干工程建设汇报。
	习近平总书记指出，建设中国—东盟信息港，是推动共建“一带一路”、加强我国与东盟国家互联互通的一项重要举措。广西要主动作为、发挥支点作用，加强信息化建设和应用，为推进高水平对外开放、促进同东盟合作不断注入新动力。
	考察中，习近平总书记还强调，要加快北部湾经济区和珠江-西江经济带开发开放，把广西打造成为粤港澳大湾区的重要战略腹地。
	广西背靠大西南、毗邻粤港澳、面向东南亚，具有“一湾相挽十一国，良性互动东中西”的独特区位优势。
	2017年4月，习近平总书记在广西考察时指出，广西有条件在“一带一路”建设中发挥更大作用，“要立足独特区位，释放‘海’的潜力，激发‘江’的活力，做足‘边’的文章，全力实施开放带动战略”。
	这些年，广西内扩外拓，把深化与东盟合作同全面对接粤港澳大湾区发展联动起来，与东盟共挽，与大湾区相融，绘制出广西开放发展“路线图”。
	对“内”，广西主动对接长江经济带发展、粤港澳大湾区建设、海南自由贸易港建设等国家重大战略，促进北部湾经济区与粤港澳大湾区“两湾”联动，推动构建陆海相通、多区联动的开放格局。
	对“外”，广西深化与东盟、“一带一路”共建国家和地区的合作，培育经济增长新动能。今年上半年，广西外贸进出口同比增长43.2%，与东盟进出口同比增长92.6%，东盟已连续23年成为广西最大的贸易伙伴。
	“推动高质量发展”
	此次广西之行，习近平总书记强调，“努力在推动边疆民族地区高质量发展上展现更大作为”。
	具体要怎么做？三次赴广西考察，习近平总书记走进创新示范基地、企业等，为广西高质量发展定向指路——
	在南宁·中关村创新示范基地，总书记强调“构建富有吸引力的创新生态系统”；
	在广西柳工集团有限公司，总书记指出“制造业高质量发展是我国经济高质量发展的重中之重”；
	在柳州螺蛳粉生产集聚区，总书记叮嘱“发展特色产业是地方做实做强做优实体经济的一大实招”；
	在来宾东糖凤凰有限公司，总书记强调“加大科技创新力度，延伸产业链、提高附加值，不断提质、降本、增效”；
	…………
	今年12月15日，习近平总书记听取广西壮族自治区党委和政府工作汇报，对广西各项工作取得的成绩给予肯定。习近平总书记强调，推动广西高质量发展，必须做好强产业的文章，加快构建现代化产业体系。
	近年来，广西发动创新驱动新引擎，加快新旧动能转换，加快制造业企业改革发展，积极推动特色产业走品牌化道路。
	2022年，广西产业优化升级步伐加快，战略性新兴产业增加值占工业比重提升至18%、对工业增长贡献率超30%，已形成10个千亿级工业产业集群。
	推动高质量发展，绿色是底色。习近平总书记多次强调，“广西生态优势金不换”。
	他曾这样深情回忆往事：“我在青少年时期，就曾与几位同学到过漓江。我记得，游完泳以后，衣服都是在漓江岸边晒干的。当时的江面是湛蓝色的，泛光见底。江边渔民鱼篓里的鱼都是金鲤鱼，感觉就像在神话故事里一样。”
	2021年4月，习近平总书记在广西考察期间来到漓江岸边，对当地负责同志说：“这次来，我最关注的就是你们甲天下的山水。什么能比得上这里的生态好？保护好桂林山水，是你们的首要责任。”
	2022年，广西森林面积1486.8万公顷，森林覆盖率62.56%；全年地表水考核断面水质优良比例98.2%，排名全国第2位；近岸海域优良水质面积比例94.5%，排名全国第2位。生态质量指数位排名全国第2位，生物多样性丰富度排名全国第3位。
	“祝愿乡亲们的生活
	像甘蔗一样甜蜜”
	2021年4月，广西桂林才湾镇毛竹山村，习近平总书记和村民王德利有这样一段对话：
	“总书记，您平时这么忙，还来看我们，真的感谢您。”
	“我忙就是忙这些事，‘国之大者’就是人民的幸福生活。”
	习近平总书记一直十分关心乡村发展，尤其是乡村产业发展，多次强调产业振兴是乡村振兴的重中之重。
	才湾镇毛竹山村，村名叫毛竹山，是因为这里漫山遍野的毛竹。然而让这个小山村“出圈”的却是葡萄产业。
	2021年4月，习近平总书记走进毛竹山村的葡萄园，村民们正在技术员指导下忙碌着。总书记沿田埂走进葡萄园，同村民攀谈起来。
	“你们这里主打什么品种？”
	“南玉、红地球，还有温克。”
	“价格怎么样？”
	“最低能卖到3块，好的能卖到4块。”
	“亩产能达到多少？”
	“3000斤。”
	乡亲们告诉总书记，自从发展起了葡萄产业，村里人也不用去较远大城市打工了。在家种葡萄一亩地收入近万元，不比城里差，农闲时间就近打工，又能增加一块收入。
	总书记说：“所以，将来乡村振兴还是很有前途的。大家不用背井离乡，而是回归乡村。祝你们的葡萄产业越办越兴旺！”
	如果说葡萄是“致富果”，那么甘蔗可以说是“甜蜜果”。
	广西是全国最大的糖料种植基地和食糖主产区，其糖料蔗种植面积和食糖产量连续多年占全国60%左右。
	今年12月，习近平总书记走进广西来宾市一处甘蔗林，详细了解甘蔗良种繁育技术要领，同蔗农、农机手和农技人员亲切交流。
	习近平总书记指出，广西是我国蔗糖主产区，要把这一特色优势产业做强做大，为保障国家糖业安全、促进蔗农增收致富发挥更大作用。总书记祝愿乡亲们的生活像甘蔗一样甜蜜。
	来宾市凤凰镇新隆村村民莫崇虚家里种有45亩甘蔗，年收入可达12万元。莫崇虚说：“总书记说要让广大农民共享农村改革和发展成果，我有信心今后种出更多高产高糖的好甘蔗，把生活过得更甜蜜。”
	“一根甘蔗两头甜”，一头连着蔗农，一头连着制糖企业。近年来，广西实施制糖企业战略重组和产能整合，推进制糖生产全过程自动化、智能化、数字化发展。
	不只有甘蔗，还有柳州螺蛳粉、横县茉莉花茶、百色芒果……广西充分利用林果蔬畜糖等特色资源丰富的优势，大力发展现代特色农业产业，让更多“桂字号”农业品牌叫响大江南北。
	“各族人民同顶一片天、
	同耕一垌田、
	同饮一江水、
	同建一家园”
	广西是多民族聚居的自治区，有壮、汉、瑶、苗、侗、仫佬等12个世居民族和满、蒙古、朝鲜、白、藏等44个其他民族。
	今年12月14日上午，习近平总书记来到广西南宁市良庆区蟠龙社区，围绕加强民族团结工作等进行实地调研。
	蟠龙社区是一个多民族聚居社区，少数民族居民超过8000人。
	考察中，习近平总书记指出，建设多民族群众互嵌式社区，是促进各族群众交往交流交融的重要途径。“通过扎实的社区建设、有效的社区服务、丰富的社区活动，营造各族人民一家亲的浓厚氛围，把民族团结搞得更好。”
	离开社区时，各族群众热情欢送总书记。习近平亲切地对大家说，广西作为我国少数民族人口最多的自治区，各族人民同顶一片天、同耕一垌田、同饮一江水、同建一家园。全面建设社会主义现代化国家，一个民族都不能少。希望社区各族群众多来往，大家互帮互助，交知心朋友，做和睦邻居，共同建设幸福家园。
	每次到广西考察，习近平总书记都会谈到“民族团结”。
	2017年4月，习近平总书记赴广西考察时强调：“像爱护自己的眼睛一样爱护民族团结，使各民族心连心、手拉手的好传统代代相传。”
	2021年4月，习近平总书记在广西考察时说，各民族共同团结进步、共同繁荣发展是中华民族的生命所在、力量所在、希望所在。“广西是全国民族团结进步示范区，要继续发挥好示范带动作用。”
	种下“石榴籽”，开出“团结花”。长期以来，广西各族人民将民族团结融进自己的血脉，像石榴籽一样紧紧地抱在一起。融洽的民族关系一直是广西各族群众满意度最高的社会发展指标之一。
	从对内对外开放到高质量发展，从乡村振兴到民族团结，总书记的规划部署，步步落在实处；总书记的殷殷嘱托，饱含着对广西发展的美好期待。
	监制丨李浙
	主编丨王兴栋
	撰稿丨战星岑
	校对丨高少卓
</body><key_sentence>习近平总书记强调，推动广西高质量发展，必须做好强产业的文章，加快构建现代化产业体系。三次赴广西考察，习近平总书记走进创新示范基地、企业等，为广西高质量发展定向指路——。此次广西之行，习近平总书记强调，“努力在推动边疆民族地区高质量发展上展现更大作为”。习近平总书记在考察时强调，解放思想、创新求变，向海图强、开放发展，奋力谱写中国式现代化广西篇章。</key_sentence></doc>