<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14259</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-17/10130031.shtml</url><title>“霸总”“穿越”风吹到海外 写“中国网文”的外国人</title><datatime>2023-12-17 10:24:00</datatime><body>	“当我第一次读中国网文，我就深陷其中。”
	菲律宾网络作家洋桔梗·雷纳，最喜欢中国网络小说《抱歉我拿的是女主剧本》，反复读也不厌倦，“我痴迷于了解中国的生活习惯，这也是我成为网文小说作者的主要原因”。
	而这，并不是个例。
	据《2023中国网络文学出海趋势报告》显示，中国网络文学行业2022年总营收达317.8亿元，其中，海外营收达40.63亿元。截至10月，起点国际已上线约3600部中国网文的翻译作品，中国网文翻译语种达20多种。再搭乘AI翻译的东风，“一键出海”已成为中国网络小说出海的新趋势。
	都市言情、复仇重生、悬疑爱情、冒险故事、系统穿越、成长升级……这些国内读者熟悉的网络小说类型，同样牢牢吸引着外国读者的眼球。更重要的是，在中国网文的影响下，越来越多海外年轻人走上网文写作道路，仅起点国际这一个网络文学平台，便培养了约40万名海外网络作家，且以3年增3倍的速度爆发式增长。
	来自东南亚、北美、欧洲、非洲等100多个国家和地区的海外作者，正通过《三生三世十里桃花》《全职高手》《天道图书馆》等网文认知中国、学会写作，也改变着他们的生活。
	A
	孟加拉国少女作家
	爱看《三生三世十里桃花》的00后
	孟加拉国00后女作家“亚齐亚”，拿到的人生剧本，当属网文中的“大女主”——父亲去世后，年仅16岁的“亚齐亚”开始写网文，不仅解决了家里的经济需求，还覆盖了自己去佛罗里达国际大学留学的所有费用。
	忙完学业后的凌晨12点，是亚齐亚的写作时间。她会从12点写到凌晨3点，每日更新4000~5000字，若是哪天因为考试耽搁了更新，读者会在评论区追着“催更”。
	亚齐亚乐在其中。她喜欢和读者互动，也常常从读者的评论里获取灵感和素材。
	亚齐亚爱看中国作家“唐七公子”的《三生三世十里桃花》。这本小说里包含的各种中国传统文化元素，以及玄幻、转世重生等各类网文设定，让亚齐亚大开眼界，“感受到中国神话和言情小说的魅力”。
	更重要的是，这部小说成为了亚齐亚网文写作的范本，毕竟男女主角要跨越“三世”，需要一个庞大且逻辑闭环的剧情设定，“我从里面学到了很多，比如如何平衡文章结构与要素，如何从一个情节跳转到另一个情节，如何调整小说里人物的稳定性，如何在各种误会与转折中平衡我的观点”。
	相比于更加遥远的欧美，中国网络小说让亚齐亚更容易共情，她喜欢那些有完满结局的中国网络小说，也喜欢中国演员杨洋，因为他们都可以给她带来美好的幻觉，“我不喜欢现实文学，现实已经这么难了，我为什么还要去看别人更惨的现实生活？”
	在网络文学里，亚齐亚发现，女主由弱变强的言情小说十分受欢迎，“我已经写了七本小说，其中五本都是这样的题材，这五本的阅读数据更好。可能因为现在女性意识都在觉醒，会吸引更多的年轻读者。”
	亚齐亚说，在她的感受里，中国网络小说中，霸道总裁类型几乎影响了整个世界的网络小说文化，许多国家的言情小说都在模仿这种写法，“我不知道是否准确，但在我这里，感觉这种类型的小说是从中国火起来后，其他国家才慢慢流行的”。
	与起点国际签约的《萌宝归来》，是亚齐亚认为自己目前最好的作品，“灵感一方面来自于我的邻居，他们就像故事中因为‘恶婆婆’而离婚，经历了重重磨难又再在一起；另一方面来源于一部我很喜欢的中国电视剧，但这部电视剧的结局不太好，所以我把它改成一个好结局”。
	亚齐亚在网文上的成功，让她在学校成为了校园明星，身边一些朋友受她的影响，也开始创作网文。“她们喜欢写言情小说。其中一个朋友，在写网文之前，经常被父母强迫做一些不喜欢的事情，甚至催婚，逼她去相亲。但自从她通过网文赚钱后，父母就不再强迫她了。她现在正在读大学，选了一个她喜欢的专业——中国文化研究。”
	加拿大作家
	人到中年卖掉公司写“重生文”
	42岁的加拿大网文作家“青玄”，人生经历也像网文男主角。写网文前，他经营着一家公司，全年无休，每天工作16个小时；接触网文后，他卖掉公司全职写作，“轻松多了，都有时间度假了”。
	青玄的写作生活很有规律，每天早上6点起床，写两个小时小说，吃早餐，再休息会儿。下午再写两三个小时，把写好的内容发送给编辑，完成每日的工作。
	青玄在家中专门腾出一个写作用的办公室，他在墙上挂满了自己故事中角色的画像，“我把我的角色描述给画家，让他们画出来。我经常坐在椅子上，环顾墙上的画像，以此构思我的小说”。
	目前，青玄最受欢迎的作品是《重生之召唤系统》，这是他的第二部小说。“写第一部小说时，读者跟我说，他们想要读到这样一个故事——主人公可以召唤生活中的很多事，让任何事都变得更好。于是我就开始了这部小说的创作。”
	在《重生之召唤系统》，青玄塑造了一个有着特殊能力的主人公。故事起初，所有事情都在主人公的计划之内，但随着故事的发展，许多事情都脱离了既定轨道，给世界造成一片混乱。
	“我知道一些角色非常受欢迎，比如勇于尝试并一直帮助别人的人，而另一些角色就非常让人讨厌，比如不择手段的人。我既会创造大家喜欢的，也会创造大家不喜欢的，这样就可以引发讨论，他们会骂但也会继续读下去。”读者对小说有争议，正是他乐于见到的，“如果读者什么都不说反而不好，说明他们不在意！”
	青玄最喜欢的中国网文是《全职高手》和《废柴要逆天：魔帝狂妃》。青玄坦言，自己的小说在写作模式上很大程度与中国网文一致，甚至会特意将一些中国玄幻元素放在小说副本部分。“如果我在中国网络小说里发现了一些新的事物，特别是我觉得很快会火的内容，我会加到我的小说里。”
	当然，在相似的网文结构下，各国作家会结合不同的文化背景，形成中国网文骨架、各国文化血肉的网络小说。
	“在中国的很多网文里，会有一个非常傲慢的少爷，他会和一些核心人物有一些激烈的冲突，然后会受到侮辱或被打倒。”青玄认为这是一种十分刻板的中国网文写法，所以自己在写“傲慢少爷”时，会让他先做自己的事情，自食其果，慢慢失败、倒下。“但其实，我还是很喜欢中国这种‘傲慢少爷’情节的，特别是当主人公很傲慢地侮辱别人之后，很快就会出现反转、打脸情节。如果没有这种情节，我会读不下去的。”
	“在加拿大，我这个年纪的人通常不会再换工作，除非你真的混不下去了。”到目前为止，青玄的网文创作之路还未能得到太多人理解，许多人认为写网文是不稳定的工作。不过青玄并不在意，毕竟“生活得确实挺好的”。接下来，他打算写一部科幻小说，“讲述一个天选的现代士兵成为了全人类英雄的故事”。
	C
	加纳女作家
	用写“追妻”小说的钱帮助女性
	对于35岁的加纳女作家“光荣之鹰”而言，坚持网文写作不是件容易的事。为了日更6000字，她每天只睡4小时。白天把两个孩子送去学校后，才能在家务间隙抓紧时间写作；晚上，将孩子哄睡后，才蹑手蹑脚地敲下她的故事。
	光荣之鹰来自一个并不幸福的家庭，母亲早逝，父亲暴力。幼年时，她常常对围绕在父亲身边的那些女人提出质疑：“你为什么要这样做？”“你不能这样依赖一个男人。”“但她们觉得我还是个孩子，不接受我的建议。”而网络小说，为光荣之鹰打开了一个新天地，在这里，她可以把自己对女性、对婚姻的期冀映射到故事中去。
	“我对以‘赘婿’为主题的中国网络小说印象很深。”她说，中国网文的转折很多，会在一些关键环节放置“钩子”。“我很佩服中国作家丰富的想象力，戏剧性的情节和转折让我目不暇接。”
	大量的网文阅读，让光荣之鹰敏锐地发现了读者们关注的主题。“现在大家会喜欢那些由弱变强的女主，或者霸道总裁型男主。如果加上穿越、‘追妻’或一点玄幻，会很受欢迎。”
	光荣之鹰目前最受欢迎的《寻迹旧爱》正是遵循着这个写作规律进行的。动笔前，她将故事梗概讲述给起点国际的编辑，确认这种“追妻”小说类型受欢迎后，再开始创作。她塑造了一个霸道冷漠的男主，“这是一个一开始很坏的人，对女主做了很多过分的事，让人觉得他们不可能再在一起了。他挨了很多读者的骂，但读者依然会看下去，因为都在期待他后面追妻时被‘打脸’”。
	“我希望我的女主角是有毅力的，女人在受到伤害时可以哭泣，但不应该放弃，更不应该被痛苦吞噬。”光荣之鹰这样描述她笔下的女性角色，“我想传达的是，真爱可以改变哪怕最冷酷无情的人，但也有自己的底线，爱一个人并不意味着容许自己受伤害。”
	如今，光荣之鹰不仅靠网文写作获得了较好的生活，她还拿出收入的80%资助其他需要帮助的女性。她说，写网文让她感到充实和满足，也改变了自己和家人的生活，“除非上帝另有旨意，否则我永远不会停止”。
	成都商报-红星新闻记者毛渝川
</body><key_sentence>菲律宾网络作家洋桔梗·雷纳，最喜欢中国网络小说《抱歉我拿的是女主剧本》，反复读也不厌倦，“我痴迷于了解中国的生活习惯，这也是我成为网文小说作者的主要原因”。”青玄认为这是一种十分刻板的中国网文写法，所以自己在写“傲慢少爷”时，会让他先做自己的事情，自食其果，慢慢失败、倒下。青玄坦言，自己的小说在写作模式上很大程度与中国网文一致，甚至会特意将一些中国玄幻元素放在小说副本部分。这本小说里包含的各种中国传统文化元素，以及玄幻、转世重生等各类网文设定，让亚齐亚大开眼界，“感受到中国神话和言情小说的魅力”。</key_sentence></doc>