<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14257</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-17/10130029.shtml</url><title>张军扩：要着力保障市场的决定性作用，更好发挥政府的作用</title><datatime>2023-12-17 10:44:00</datatime><body>	中新网三亚12月17日电“三亚·财经国际论坛”16日举行，中国发展研究基金会理事长、国务院发展研究中心原副主任张军扩在参会时解读今年中央经济工作会议时表示，巩固经济回升向好态势，促进创新和扩大需求等支持政策是重要的，但更重要、更根本的，是深化改革、扩大开放。这既是短期稳预期、强信心、增活力的最基本保障，也是进一步释放内需潜力、增强发展动力的最重要举措。
	张军扩认为，要着力保障市场的决定性作用，更好发挥政府的作用。过去40多年的改革开放，从一定意义上也是一个不断扩大和加强市场在资源配置中的作用、更好发挥政府作用的过程。
	他说，近年来，随着国内外环境、形势的复杂变化，在应对各种风险挑战的过程中，在一些领域程度不同地出现了市场化力量减弱的“非市场化”迹象。
	“在政府与市场的关系中，正确发挥政府的作用处在主导和关键地位，因为只有正确发挥政府作用，才能保障市场的决定性用。”张军扩说，因此，下一步的改革，必须按照市场经济一般规律和促进高质量发展的要求，进一步明确政府作用的边界，努力做好政府该做的事情，该管的要管到位，该提供的服务要充分提供，同时，该由市场决定的事情要充分放开。(完)
</body><key_sentence>”张军扩说，因此，下一步的改革，必须按照市场经济一般规律和促进高质量发展的要求，进一步明确政府作用的边界，努力做好政府该做的事情，该管的要管到位，该提供的服务要充分提供，同时，该由市场决定的事情要充分放开。中新网三亚12月17日电“三亚·财经国际论坛”16日举行，中国发展研究基金会理事长、国务院发展研究中心原副主任张军扩在参会时解读今年中央经济工作会议时表示，巩固经济回升向好态势，促进创新和扩大需求等支持政策是重要的，但更重要、更根本的，是深化改革、扩大开放。张军扩认为，要着力保障市场的决定性作用，更好发挥政府的作用。过去40多年的改革开放，从一定意义上也是一个不断扩大和加强市场在资源配置中的作用、更好发挥政府作用的过程。</key_sentence></doc>应的方面，不断推进各领域体制改革，形成和发展符合当代中国国情、充满生机活力的体制机制，构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，让一切劳动、知识、技术、管理和资本的活力竞相迸发，让一切创造社会财富的源泉充分涌流。习近平总书记指出，“事业发展没有止境，深化改革没有穷期”。前进道路上，把全面深化改革作为推进中国式现代化的根本动力，作为稳大局、应变局、开新局的重要抓手，蹄疾步稳深化重要领域和关键环节改革，更加注重改革的系统性、整体性、协同性，准确识变、科学应变、主动求变，不断开辟发展新领域新赛道，塑造发展新动能新优势，不断增强社会主义现代化建设的动力和活力，就能在新时代新征程上赢得优势、赢得主动、赢得未来。
	以全面深化改革开放激发制度优势，“我们的前途一片光明”。制度优势是一个国家的最大优势。新时代以来，锚定“完善和发展中国特色社会主义制度，推进国家治理体系和治理能力现代化”的总目标，我们党对经济体制、政治体制、文化体制、社会体制、生态文明体制、国防和军队改革和党的建设制度改革作出部署，全面深化改革不断向广度和深度进军，中国特色社会主义制度更加成熟更加定型，国家治理体系和治理能力现代化水平不断提高，党和国家事业焕发出新的生机活力。习近平总书记强调，“发展环境越是严峻复杂，越要坚定不移深化改革”。前进道路上，始终突出制度建设这条主线，把深化改革攻坚同促进制度集成结合起来，聚焦基础性和具有重大牵引作用的改革举措，不断健全制度框架，筑牢根本制度、完善基本制度、创新重要制度，定能不断彰显中国特色社会主义制度优势，把我国制度优势更好转化为国家治理效能，把我国发展进步的命运牢牢掌握在自己手中。
	以全面深化改革开放焕发历史主动精神，“我们的事业将无往而不胜”。人民是历史的创造者，是推进现代化最坚实的根基、最深厚的力量。中国式现代化是亿万人民自己的事业，只有紧紧依靠人民，汇集全体人民的智慧和力量，才能推动中国式现代化不断向前发展。新时代以来，坚持以人民为中心推进改革，坚持加强党的领导和尊重人民首创精神相结合，坚持顶层设计和摸着石头过河相协调，坚持试点先行和全面推进相促进，抓住人民最关心最直接最现实的利益问题推进重点领域改革，不断增强人民获得感、幸福感、安全感，全社会形成改革创新活力竞相迸发、充分涌流的生动局面。习近平总书记指出：“改革永远在路上，改革之路无坦途。”前进道路上，把激发创新活力同凝聚奋进力量结合起来，充分调动各方面推进改革的积极性、主动性、创造性，从生动鲜活的基层实践中汲取智慧，从人民群众的真知灼见中获取理论创新和实践创新灵感，就一定能够推动改革开放在新发展阶段不断打开新局面，凝聚起全面建设社会主义现代化国家的磅礴伟力。
	征途如虹，浩荡前行。习近平总书记强调：“全面建设社会主义现代化国家寄托着中华民族的夙愿和期盼，凝结着中国人民的奋斗和汗水。中国式现代化是中国共产党和中国人民长期实践探索的成果，是一项伟大而艰巨的事业。”惟改革者进，惟创新者强，惟改革创新者胜。永葆“闯”的精神、“创”的劲头、“干”的作风，发挥好改革的突破和先导作用，依靠改革破除发展瓶颈、汇聚发展优势、增强发展动力，坚定不移把改革开放进行到底，中国特色社会主义事业航船一定能劈波斩浪、一往无前，中华民族伟大复兴的宏伟目标一定能变为现实。
</body><key_sentence>新时代以来，锚定“完善和发展中国特色社会主义制度，推进国家治理体系和治理能力现代化”的总目标，我们党对经济体制、政治体制、文化体制、社会体制、生态文明体制、国防和军队改革和党的建设制度改革作出部署，全面深化改革不断向广度和深度进军，中国特色社会主义制度更加成熟更加定型，国家治理体系和治理能力现代化水平不断提高，党和国家事业焕发出新的生机活力。前进道路上，把全面深化改革作为推进中国式现代化的根本动力，作为稳大局、应变局、开新局的重要抓手，蹄疾步稳深化重要领域和关键环节改革，更加注重改革的系统性、整体性、协同性，准确识变、科学应变、主动求变，不断开辟发展新领域新赛道，塑造发展新动能新优势，不断增强社会主义现代化建设的动力和活力，就能在新时代新征程上赢得优势、赢得主动、赢得未来。”前进道路上，把激发创新活力同凝聚奋进力量结合起来，充分调动各方面推进改革的积极性、主动性、创造性，从生动鲜活的基层实践中汲取智慧，从人民群众的真知灼见中获取理论创新和实践创新灵感，就一定能够推动改革开放在新发展阶段不断打开新局面，凝聚起全面建设社会主义现代化国家的磅礴伟力。前进道路上，始终突出制度建设这条主线，把深化改革攻坚同促进制度集成结合起来，聚焦基础性和具有重大牵引作用的改革举措，不断健全制度框架，筑牢根本制度、完善基本制度、创新重要制度，定能不断彰显中国特色社会主义制度优势，把我国制度优势更好转化为国家治理效能，把我国发展进步的命运牢牢掌握在自己手中。</key_sentence></doc>