<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14263</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-17/10130028.shtml</url><title>中国跆拳道选手梁育帅、宋洁获得直通巴黎奥运资格</title><datatime>2023-12-17 10:15:00</datatime><body>	中新网无锡12月17日电在16日进行的2023世界跆拳道大满贯冠军系列赛暨奥运直通卡赛中，中国跆拳道队运动员梁育帅在与克罗地亚选手马尔科·戈鲁比克进行了三局激烈的决赛较量后，以2比1的大比分站上男子68公斤级最高领奖台，并以总计1233.25分夺得巴黎奥运周期的“无锡大满贯积分榜”榜首，获得直通巴黎奥运的资格。
	根据国际奥委会和世界跆拳道联合会规定，巴黎奥运会跆拳道项目总计8个公斤级别，每个级别都将有16名选手获得资格。这些资格分别通过无锡大满贯积分排名、奥运积分排名、洲际落选赛、世跆联第三方委员会推荐和东道主推荐名额产生。其中，奥运积分排名须在一个奥运周期参加全球数十项奥运积分赛才能争得高位，洲际落选赛参赛名额又有诸多限制，因此，采用公开选拔赛制且一年两赛的跆拳道大满贯，不仅为全球跆拳道运动员们打造了一个“减负”赛场，更是为鲜少有机会参加全球奥运积分赛的年轻运动员，带来了冲奥希望。
	“因为我们的比赛经历少，所以在奥运积分上有一定的差距，但是大满贯的平台可以直通奥运，对我们这些奥运积分落后的年轻运动员是一次很好的机会，感谢大满贯。”梁育帅在赛后表示，从东京到巴黎奥运周期，他的参赛级别从58公斤级升到68公斤级，经历了一段困难的时期，能在年末赶上奥运资格的最后一趟班车，他感到很高兴。
	中国女队也收获一张奥运入场券。女子67公斤级选手宋洁，在2022年的跆拳道大满贯中夺冠，为她获取大满贯直通奥运的资格奠定了极大的优势。当天的比赛中，宋洁在上半区一路击败世青赛冠军艾莉雅·鲍威尔、东京奥运会季军露丝·盖比等名将，进入决赛。另一位中国选手张梦宇把守下半区，在半决赛战胜该级别大满贯奥运直通资格的另一位有力竞争者、西班牙选手塞西莉亚·布尔戈斯后，不仅为自己争取到了决赛资格，也为队友宋洁“扫清”了最后的阻碍，让她提前锁定该级别的奥运直通卡。决赛中，宋洁夺得最终的胜利，张梦宇收获银牌。此外，中国队还有郭清、肖晨鸣分别获得女子49公斤级、68公斤级铜牌。
	年仅17岁的土耳其新秀埃利芙·阿古尔目前奥运积分排名第131位，在奥运积分赛道上，她还遥遥落后于众多名将。本月，阿古尔来到无锡，在无锡大满贯积分赛道上寻找机会。她以大满贯海选赛第四名的成绩获得正赛资格。在当天的比赛中，身高一米八的阿古尔将自己的长距离得分优势发挥到淋漓尽致，高歌猛进抢下资格，创造了属于自己的黑马传奇。赛后，阿古尔开心地向主办方表白说道：“我爱无锡。”
	而东京奥运会男子80公斤以上级冠军得主弗拉季斯拉夫·拉林，此次以个人中立身份参赛。由于本周期，他几乎缺席了大部分的国际赛事，无锡大满贯赛也成为了他最后的机会。最终，拉林展现出了绝对实力，顺利将该级别的奥运直通券握在手中。
	当日还进行了2025世界跆拳道锦标赛主办城市签约仪式。5月28日在阿塞拜疆首都巴库举行的世界跆拳道联合会执委会会议上，无锡获得2025世界跆拳道锦标赛的主办权。此次签署的主办城市协议是世界跆拳道联合会、中国跆拳道协会和无锡市人民政府之间的正式协议，代表2025跆拳道世锦赛的各项工作已经正式进入筹备阶段，无锡将尽最大力量实现“200个会员国及地区参赛”的申办承诺，举办一届创造历史的跆拳道全球盛会。
	17日，还将进行女子57公斤级、67公斤级以上级和男子58公斤级、男子80公斤级的直通卡争夺。(完)
</body><key_sentence>中新网无锡12月17日电在16日进行的2023世界跆拳道大满贯冠军系列赛暨奥运直通卡赛中，中国跆拳道队运动员梁育帅在与克罗地亚选手马尔科·戈鲁比克进行了三局激烈的决赛较量后，以2比1的大比分站上男子68公斤级最高领奖台，并以总计1233.25分夺得巴黎奥运周期的“无锡大满贯积分榜”榜首，获得直通巴黎奥运的资格。另一位中国选手张梦宇把守下半区，在半决赛战胜该级别大满贯奥运直通资格的另一位有力竞争者、西班牙选手塞西莉亚·布尔戈斯后，不仅为自己争取到了决赛资格，也为队友宋洁“扫清”了最后的阻碍，让她提前锁定该级别的奥运直通卡。女子67公斤级选手宋洁，在2022年的跆拳道大满贯中夺冠，为她获取大满贯直通奥运的资格奠定了极大的优势。其中，奥运积分排名须在一个奥运周期参加全球数十项奥运积分赛才能争得高位，洲际落选赛参赛名额又有诸多限制，因此，采用公开选拔赛制且一年两赛的跆拳道大满贯，不仅为全球跆拳道运动员们打造了一个“减负”赛场，更是为鲜少有机会参加全球奥运积分赛的年轻运动员，带来了冲奥希望。</key_sentence></doc>