<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14291</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-17/10129986.shtml</url><title>寒潮导致线路覆冰 广西电网在桂林启动今冬首轮融冰</title><datatime>2023-12-17 09:27:00</datatime><body>	中新网桂林12月17日电(韦露陆冬琦莫晓姣陆雯)受强冷空气影响，12月16日起广西出现强寒潮天气，高寒山区和桂东北局部地区有冻雨、雨夹雪和道路结冰。截至16日12时，寒潮导致广西桂林6条35千伏及以上线路覆冰。目前，南方电网公司在广西桂林启动今冬首轮融冰，全力保障电网供电安全。
	根据南方电网广西电网公司输电线路覆冰监测预警系统监测，110千伏蜜瑶线15日20时左右开始出现覆冰，16日0时厚度为3.55毫米，4时厚度达到11.04毫米。该线路跨越桂林市恭城县6个乡镇，绵延在海拔1000多米的高寒山区，是110千伏蜜源风电场送出线路。
	“从16日凌晨2时开始，我们启动蜜瑶线光缆融冰准备工作，5时左右进行融冰升流，7时至10时，有序完成双光缆及导线融冰工作。”南方电网广西桂林供电局安全监管部副经理莫凌介绍，该局在桂北等高寒山区重要线路配备13套主网直流融冰装置，5套配网融冰装置，并编制了49份“一线一册”融冰方案，一旦线路达到融冰条件，立即启动直流融冰工作。
	据广西气象台预计，受本轮强冷空气影响，过程降温剧烈，低温持续时间长，最低气温出现在17日至18日，高寒山区零下8℃～零下2℃。12月13日12时，南方电网广西电网公司发布低温雨雪冰冻灾害黄色预警，积极应对今冬第一轮寒潮。
	当前，南方电网广西电网公司生产指挥中心启动覆冰监测预警系统，安排人员24小时监测线路覆冰情况。广西220套覆冰监测终端均正常在线运行，可对158条高寒山区线路进行覆冰监测预警，实现历史上出现过覆冰的线路全覆盖，确保监测无盲区、无死角。同时，该公司对桂林、柳州、河池、贺州等高寒山区的35套各式直流融冰装置开展检查、消缺，并利用无人机等科技手段对冰区重要输配电线路以及跨越公路、铁路等区段216条35千伏及以上线路进行特巡特维，发现安全隐患及时消除。
	16日上午，柳州市融水县杆洞乡雨夹雪天气，归朝、高强、大朝等村屯出现树木微小覆冰情况，南方电网广西新电力融水供电公司洞头供电所根据历年覆冰情况，组织人员开展观冰巡视。“我们采用‘人巡+无人机巡’方式开展线路巡查。目前供电所已准备了4台应急装备发电机、2台卫星电话以及充足的物资、车辆、个人防护、防滑链等，随时开展应急处置。”洞头供电所经理梁子华介绍。
	在桂林市平乐县，正值柿饼加工产业黄金作业期，农业加工用电激增、照明用电负荷升高。南方电网广西新电力平乐供电局加强巡视涉及居民保暖保供、柿饼加工企业的供用电设施，制定“一村一策”应急预案，与地方政府、地方气象部门、各乡镇村委深化联动，确保防范和应对低温雨雪冰冻灾害的各项措施有效落实。
	目前，南方电网广西电网公司保持低温雨雪冰冻灾害黄色预警，累计投入应急队伍140人次，车辆49车次，开展应急值守、观冰巡线、设备巡视等防冰应急处置工作。(完)
</body><key_sentence>目前，南方电网广西电网公司保持低温雨雪冰冻灾害黄色预警，累计投入应急队伍140人次，车辆49车次，开展应急值守、观冰巡线、设备巡视等防冰应急处置工作。16日上午，柳州市融水县杆洞乡雨夹雪天气，归朝、高强、大朝等村屯出现树木微小覆冰情况，南方电网广西新电力融水供电公司洞头供电所根据历年覆冰情况，组织人员开展观冰巡视。”南方电网广西桂林供电局安全监管部副经理莫凌介绍，该局在桂北等高寒山区重要线路配备13套主网直流融冰装置，5套配网融冰装置，并编制了49份“一线一册”融冰方案，一旦线路达到融冰条件，立即启动直流融冰工作。根据南方电网广西电网公司输电线路覆冰监测预警系统监测，110千伏蜜瑶线15日20时左右开始出现覆冰，16日0时厚度为3.55毫米，4时厚度达到11.04毫米。</key_sentence></doc>林周边环境，有效保护和发展文物事业，同时加大修复的资金投入和培养碑林保护人才，统筹解决制约浯溪摩崖石刻文物保护与发展的瓶颈问题。浯溪碑林位于湖南省祁阳市，是中国最大露天摩崖石刻，集中保存了唐朝至民国书画摩崖石刻505方，是稀有的书法石刻宝库。为研究浯溪崖壁记载不详的石刻，杨铁军和父亲多次赴国家、省文物局向专家请教，到国家图书馆查阅资料，与“土专家”交流意见。</key_sentence></doc>经济会在2024年企稳。日本第一大券商野村证券中国首席经济学家接受专访时表示，中国经济有诸多增长契机，中国的城市化将面临一次新的调整，这也是明年乃至未来几年中国经济重要增长点之一。接受专访的多位首席经济学家，除了对中国宏观经济保持乐观，对亮点突出的新兴行业也持续看好。</key_sentence></doc>