<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14298</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-17/10129972.shtml</url><title>辣椒催火特色经济</title><datatime>2023-12-17 07:22:00</datatime><body>	青海省海东市乐都区寿乐镇是全省闻名的蔬菜种植大镇，基本村村种植乐都长辣椒，因品质好，深受消费者青睐，售价也高于其他辣椒。镇组织委员林承寿介绍，乐都长辣椒的名气是从王佛寺村开始响起的，该村是全镇最早发展设施农业的村庄。
	寿乐镇王佛寺村约169户547人，人均水浇地0.6亩左右，人均年收入1.58万余元，基本以种植乐都长辣椒为主。驻村第一书记陈晶鑫说：“村里大棚虽面积不大，但数量多，每户都有好几个。村民们很勤快，田间管理细致，效益比种粮食要高得多。”拱棚里乐都长辣椒种一茬亩产辣椒4500斤至5000斤，产值在7000元至8000元左右，大棚里蔬菜一年可以种2茬到3茬，产值更高。
	走在田间地头，田垄是石块加土夯起来的，拱棚边栽着葱，田垄犄角旮旯里种着菜，耕地被充分利用，村委会副主任王世成解释，“村里水浇地少，地块碎小。大棚里种的菜卖钱，地头水渠边见缝插针种菜自家吃。受制于自然环境，之前种山上的旱地，产值非常低，这些水浇地是村里老人们在六七十年代手抬肩扛，人工垫土平整出来的。”
	2011年，在国家农业项目支持下，地方农业部门给王佛寺村搭建了623栋巢湖式拱棚，从此乐都长辣椒在当地群众和农技人员培育下逐渐发展壮大，全镇种植面积达2100亩，并获得国家地理标志保护认证。
	乐都长辣椒哪里好？王世成解释：“皮薄肉厚、颜色深绿、口感好，因其外形俗称‘猪大肠’，虽然价格高，但不愁卖。”
	走在村道，记者看见由全体村民筹款建造的纯木质榫卯结构景观大门，古典气派。巷道里，道路硬化到户，网络、天然气等设施齐全。村党支部书记王海成说：“村庄面貌今非昔比，随着村民们经济收入增加，王佛寺村现在是民风淳朴、夜不闭户，大家团结互助。”
	“蔬菜产业让村民摘了贫穷的帽子，村里依靠乡村振兴等项目资金先后修建了旅游餐厅、咖啡厅、露营基地。”王海成介绍，“下一步我们想发展乡村旅游，让村民口袋变得更鼓。”
	石晶
	石晶
</body><key_sentence>2011年，在国家农业项目支持下，地方农业部门给王佛寺村搭建了623栋巢湖式拱棚，从此乐都长辣椒在当地群众和农技人员培育下逐渐发展壮大，全镇种植面积达2100亩，并获得国家地理标志保护认证。镇组织委员林承寿介绍，乐都长辣椒的名气是从王佛寺村开始响起的，该村是全镇最早发展设施农业的村庄。寿乐镇王佛寺村约169户547人，人均水浇地0.6亩左右，人均年收入1.58万余元，基本以种植乐都长辣椒为主。走在田间地头，田垄是石块加土夯起来的，拱棚边栽着葱，田垄犄角旮旯里种着菜，耕地被充分利用，村委会副主任王世成解释，“村里水浇地少，地块碎小。</key_sentence></doc>了。而且经过沟通，老人同意承担个税。另一方面，购房者也已观望了半年，以前考虑215万元左右出手。在首付降低、利率下调后，考虑到业主的心理预期会发生变化，加上业主愿意自己承担个税，相当于节省了10多万元，因此，双方见面洽谈后，最终以222万元谈成了。”何瑞明如是说。
	“有些客户已经观望了很久，也知道目前房价较低，但还想再压一压价，所以迟迟没有出手。新政的出台，能促使一部分之前观望的购房者出手。”何瑞明表示，12月16日，他有两组带看，客户的需求都比较精准，是之前带看过的，有了明确的需求，他根据对方需求，重新匹配了更适合的房源。
	为迎接新政后首个周末的到来，何瑞明所在的门店也做了一些前期准备工作。比如，12月15日当天，向员工解读政策内容，约一些有意向买房的客户，同时，给业主打电话，了解对方心理预期方面有没有相应变化，是否有提高价格的想法，以及议价空间情况。
	“不少年轻的业主对后市比较看好，觉得二手房的房价还会回到以前的水平。因此，很多不太认可目前的价格，还是想将房价提升一些。”何瑞明说，不过，对于业主的心理预期，他并不认同，新政出台后，估计成交量会有所提高，但价格提升的可能性并不大。
	“咨询量有所上升，带看量暂时没有太大变化”
	“新政出台后，咨询量上来了，但很多不是新增客户，而是在售房源的业主和之前成交的客户比较多。从新政出台到现在，电话和微信没停过，不少业主咨询房价是否会有所回升，房子是否会好卖一些。”焦立平如是说。
	咨询量上升的还有五棵松片区。北京中原五棵松片区的区域经理陈贵勋告诉新京报记者，新政出台后，就有一部分客户咨询了解新政内容和对市场走势的影响，但总体来讲，反应不大。12月15日、16日上午，其所在门店的客户量、带看量并没有太大变化。
	在陈贵勋看来，这次政策对预算为七八百万元的客群影响比较大，而对高总价改善客群短期内没太大影响。“紫金长安一些业主卖了一段时间房子，没卖掉，就将房子租出去了。在目前的市场情况下，购房都很谨慎。”
	12月15日，新京报记者从通州区北运河西附近的几个中介店面了解到，从此次新政出台到现在，区域内成交量未见明显增长，但是二手房挂牌量增多，尤其是大面积的房源挂牌量增多。
	朝阳区金台路地铁站附近的某房产中介人员王晓(化名)向新京报记者介绍，“从昨天到现在，到门店咨询的买家确实多了起来，但是真正买房的不多。”12月15日、16日，新京报记者与王晓经过初步统计，王晓所在的房产经纪门店约有20位前来咨询房屋买卖的客人，其中约七成是咨询房屋出售的客人，其余的客人也只是观望，基本没有成交。
	在海淀万柳片区，新京报记者走访了解到，从新政发布后的第二日来看，市场变化并不明显。一中介机构经纪人表示：“新政刚出来，还没看出效果。”另一家中介门店经纪人表示：“12月16日上午，很多门店还没有什么反应，与平时差不多。万柳自新政出台到目前，暂时没有成交。”
	值得一提的是，有媒体报道称，新政出台当晚，有一些中介“一夜没睡”，忙着开会、整理客户资料，领会政策并积极邀约客户。对此，上述万柳区域中介门店经纪人表示，这一说法比较夸张，一些售楼处销售和二手房中介比较兴奋，渲染政策可能带来的效果。“不过，这一情况和大部分客户的心态形成了较强的反差，大多数客户还是不为所动，除非价格特别有吸引力，大多数人可能出得起首付，但月供还不起，或者担心将来付不起月供以及房价或继续下行。”
	不过，趁着周末，上述中介门店经纪人也开始做相应准备。“有一些本来就打算买房的客户，趁着新政出台就会出手。北京相对来说整体购买力较强一些。不过，由于万柳区域基本上属于置换链条的末端，北京挂牌的二手房整体成交增多或活跃，可能才会最终传导至万柳片区。此外，由于万柳片区房子的房龄也在逐渐偏老，除万柳书院和万城华府外，其他小区成交客户基本都是为孩子上学才置换到这里的。”万柳区域中介门店经纪人如是说。
	业内：新政或对刚改人群拉动效果相对明显
	针对新政后市场的反馈，合硕机构首席分析师郭毅分析称，此次新政出台后，从这两天的市场反应来看，比“认房不认贷”政策出台后的表现要平静一些，可能没有大家想象中那种客户都涌上门买房的情况，但此次新政会对市场有小幅度拉动作用，现在卖房人的心态普遍是不想趁着政策涨价，只要能按照原来的价格卖出去就行。
	郭毅指出，此次新政可能对换房需求比较急迫的刚改人群而言，拉动效果会相对明显一些。比如，可能马上要面临生孩子的，随着家庭人口的增加，要从小房子换成大房子，或者孩子很快要面临升学，这些都是非常刚性的需求，这些人群在找房过程中，遇到这一政策利好，意味着可以少交一些首付，或者月供压力会小一些，就会尽快出手买房。
	在此背景下，展望接下来北京二手房市场的走势，58安居客研究院院长张波表示，二套房首付比例下调带来的热度上升，预计将明显从市场体现出来。从11月23日深圳出台降低二套房首付比例的效果来看，安居客线上热度出现快速上涨，并持续了近半个月，而后慢慢回落，同时也带动了市场成交量的提升。因此，预计北京此次的新政亦会带动市场热度提升，并且预计会带动市场成交量超过11月。
	新京报记者张晓兰张建
</body><key_sentence>针对新政后市场的反馈，合硕机构首席分析师郭毅分析称，此次新政出台后，从这两天的市场反应来看，比“认房不认贷”政策出台后的表现要平静一些，可能没有大家想象中那种客户都涌上门买房的情况，但此次新政会对市场有小幅度拉动作用，现在卖房人的心态普遍是不想趁着政策涨价，只要能按照原来的价格卖出去就行。北京中原五棵松片区的区域经理陈贵勋告诉新京报记者，新政出台后，就有一部分客户咨询了解新政内容和对市场走势的影响，但总体来讲，反应不大。“新政出台后，咨询量上来了，但很多不是新增客户，而是在售房源的业主和之前成交的客户比较多。12月15日，新京报记者从通州区北运河西附近的几个中介店面了解到，从此次新政出台到现在，区域内成交量未见明显增长，但是二手房挂牌量增多，尤其是大面积的房源挂牌量增多。</key_sentence></doc>