<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14313</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-17/10129965.shtml</url><title>构建更具竞争力的航天产业生态</title><datatime>2023-12-17 07:21:00</datatime><body>	日前，2023中国(文昌)商业航天高峰论坛举行了百亿产业基金落地启动仪式。此次落地的海南和城航天产业投资基金(一期)，规模达10亿元，陆续签约规模将达百亿元以上，这是落地文昌航天城的首只航天产业基金。据了解，基金将用于航空航天、新能源、数字经济等产业方向，为文昌商业航天产业发展注入源头活水。此外，在本次高峰论坛上，涵盖火箭链、卫星链、数据链等核心领域、重要环节的26个重点产业项目签约，已确认投资总额达46亿元。
	随着我国航天技术不断发展进步，以市场为主导的商业航天活动渐成新气象，商业航天也成为推动航天事业发展、建设航天强国的重要力量。
	国家航天局总工程师李国平表示，近年来，中国航天进入创新发展快车道，随着国家空间基础设施、北斗卫星导航系统等一批航天重大工程的实施，目前我国在轨卫星种类齐全，仅遥感卫星数量就超过200颗，这为推动空间信息产业的发展奠定了坚实基础。当前，我国正在研究和规划新一代国家空间基础设施，加快培育商业航天成为便捷的新生力量，推动构建更加完整开放融合的航天产业生态体系。“海南省独特的优势使得空天信息产业发展具有巨大潜力，目前海南文昌航天城建设蓄势待发。”李国平说。
	“卫星产业在海南大有可为。”海南省委副书记、省长刘小明说，海南拥有我国唯一的低纬度滨海航天发射基地，即将建成我国首个商业航天发射场。去年11月，海南和国家航天局联合成立了“国家航天局卫星数据与应用国际合作中心”“金砖国家遥感卫星星座数据与应用中心(中国)”和“海南卫星数据与应用研究中心”，共同打造国家遥感数据与应用服务平台的国际合作枢纽。可以说，海南既具备航天发射能力，又具备地面数据接收能力，还拥有国家赋予的自由贸易港政策优势，发展卫星应用产业潜力巨大。
	据了解，海南将航天作为“陆海空”三大未来产业之一重点培育，把文昌国际航天城作为自贸港重点园区来建设，围绕火箭链、卫星链、数据链“三链”展开产业布局，积极开展民商卫星数据与应用的国际合作，加强国内外数据交换共享，努力构建国际一流的“航天+”创新生态，打造中国航天产业“走出去”和航天国际合作交流的重要节点。
	海南商业航天发射场是我国首个也是唯一的商业航天发射场，目前正全力冲刺建设。“海南商业航天发射场已进入发射能力形成的攻坚阶段，今年年底将完成硬件建设，2024年将实现常态化发射。”海南省文昌市市长、文昌国际航天城管理局局长刘冲说，文昌国际航天城园区内已逐步形成以火箭院、国家航天局、中国空天院为链主的产业生态，并正围绕卫星互联网计划，联合论证打造卫星互联网产业基地，推动星箭协同设计与出厂即发射。
	“商业航天依托海南文昌有两个优势，一是航天发射场，目前国内只有文昌有商业航天发射场，二是依托海南自贸港政策优势，能够努力把卫星发射成本降下来。”银河航天(北京)科技有限公司战略合作总经理宋建峰认为，商业航天的市场不只在国内，将来卫星、通信、遥感等都将走向海外，伴随着海南自贸港的发展，将给企业带来更多商机。
	山东产投此次与和城新航资本一起作为GP(普通合伙人)与文昌航天城成立文昌首只10亿元规模的航天产业基金，主要投资航天科技、先进制造、新能源、新材料等战略性新兴产业。山东省产投私募基金管理有限公司董事长张元廷认为，首只基金的落地只是和文昌深度合作的开始，目的是通过基金功能服务文昌商业航天产业整体的招商引资和产业培育。未来，将利用过往对航天产业成功投资的经验，结合文昌航天产业规划，持续引项目、引企业、引人才、引资金。
	潘世鹏
	潘世鹏
</body><key_sentence>据了解，海南将航天作为“陆海空”三大未来产业之一重点培育，把文昌国际航天城作为自贸港重点园区来建设，围绕火箭链、卫星链、数据链“三链”展开产业布局，积极开展民商卫星数据与应用的国际合作，加强国内外数据交换共享，努力构建国际一流的“航天+”创新生态，打造中国航天产业“走出去”和航天国际合作交流的重要节点。可以说，海南既具备航天发射能力，又具备地面数据接收能力，还拥有国家赋予的自由贸易港政策优势，发展卫星应用产业潜力巨大。“商业航天依托海南文昌有两个优势，一是航天发射场，目前国内只有文昌有商业航天发射场，二是依托海南自贸港政策优势，能够努力把卫星发射成本降下来。”银河航天(北京)科技有限公司战略合作总经理宋建峰认为，商业航天的市场不只在国内，将来卫星、通信、遥感等都将走向海外，伴随着海南自贸港的发展，将给企业带来更多商机。</key_sentence></doc>