<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14333</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-17/10129949.shtml</url><title>俞敏洪与董宇辉直播、免CEO，东方甄选断尾求生？</title><datatime>2023-12-17 00:13:00</datatime><body>	中新网12月17日电(中新财经记者谢艺观)过去几日，一条东方甄选小编关于董宇辉“小作文”的置顶评论，引发轩然大波，将东方甄选置于舆论的聚光灯下。
	东方甄选CEO孙东旭、董宇辉、俞敏洪接连出面回应，并没有让事情平息，反而让俞敏洪面临网友所称的孙东旭与董宇辉之间的“二选一”问题。12月15日晚，东方甄选直播间主播天权的偏激言论则再度引发网友热议。
	面对东方甄选抖音官方账号大幅掉粉，东方甄选港股股价持续下跌等压力，16日，俞敏洪终于出手：东方甄选官方抖音账号宣布暂时停播，闭门思过；免去孙东旭CEO职务；主播天权停止直播三个月；俞敏洪亲自发布道歉信；在自己账号和董宇辉合体直播回应质疑……
	董宇辉：“我没有说要离开过”
	12月16日19时许，董宇辉坐在了俞敏洪的直播间，和俞敏洪合体直播。右上角10万加的观看人数，足见这场直播关注度之高。
	“我没有说要离开过。”“如果我的存在对东方甄选好，我会继续在；如果对东方甄选不好，我可能会离开，看俞老师的调整。”此前，多家公司被传向董宇辉抛出橄榄枝，董宇辉的这番话，在一定程度上回应了这几日网上关于其个人的“去留之争”。
	关于职业规划，董宇辉提到，近期多方给了自己很多建议，确实也有很多人找过来，“但我本能地拒绝了。”“我自诩读书人，世界不缺我一个卖货的，不想借此机会成为带货主播，这不是我的本意。”
	在直播中，董宇辉还回应了近期引发轩然大波的东方甄选“小作文”事件。“日前的'小作文'事件，自己处理得不是很好。”“小编用账号回复的事，本来事情很小，我的处理很幼稚不得体，与孙老师的沟通中话说得不是很好。”
	对于很多网友关注的董宇辉薪酬一事，董宇辉也表示，“如果我单纯是为了更高的经济报酬的话，可能去年6月就离开东方甄选了。我拿到过很多个天价的offer(邀约)，但是我必须得思考工作的价值和意义在哪里。”
	俞敏洪：免去孙东旭职务，并不是“二选一”
	在16日晚的这场直播里，俞敏洪则数次提到了东方甄选CEO孙东旭，除了回应孙东旭与董宇辉不合的传闻，也解释了免去孙东旭CEO职务的原因。
	12月12日晚，孙东旭在直播间对于“小作文”的回应，曾将他推向风口浪尖。虽然在直播时，孙东旭批评小编团队工作带有情绪、沟通方式不恰当，并强调公司对董宇辉贡献的认可，待遇上没有亏欠。然而，孙东旭无意间透露董宇辉薪酬这一行为，却引发不少网友的不满。
	随着孙东旭与董宇辉不合的传闻持续发酵，舆论将俞敏洪推向孙东旭与董宇辉的“二选一”境地。
	12月16日，东方甄选抖音账号发布一则人事任免通知，宣布“免去孙东旭的东方甄选执行董事、CEO职务，即日生效。”这则通知，也被外界认为，董宇辉“胜利”了。
	对此，俞敏洪在直播时解释，免去孙东旭CEO职务，并不是外界所传的“二选一”。这件事情与董宇辉没有关系，主要是因为管理不善，包括“小编”越过管理层在东方甄选官方账号上的发言，孙东旭在直播时不恰当的表达，天权直播时的失态。他强调，这是重大的管理失误，需要管理者承担相应的责任。
	俞敏洪称，他在召开董事会罢免孙东旭之前，曾跟董宇辉进行过沟通，“宇辉还说，俞老师这样做不合适吧，我和小孙的关系还挺好呢，能不能有其他的办法？一起解决这件事情”。
	至于孙东旭是否离开公司，俞敏洪提到，孙东旭虽然不再担任CEO，但会继续以创业者的身份为东方甄选做贡献。他表示，孙东旭还是会参与到东方甄选的发展上来，为东方甄选做出更多的事情，“比如自选品、供应链等，我和宇辉完全做不到。”
	道歉！道歉！再道歉！
	东方甄选小编在官方账号评论董宇辉“小作文”点燃“火药桶”之外，据媒体报道，12月15日晚，东方甄选主播天权在直播中疑似挑衅粉丝，称蛋黄酥不会是临期的，而刷临期的人，估计今天的工资也买不起蛋黄酥。并提到，佩服网友有文化，设置了那么多的屏蔽词，依然能够换着法子来。
	虽然有评论称，是因又粉丝辱骂在先，但这番言语无疑也激化了东方甄选与“粉丝”之间的矛盾。有报道称，当晚直播4个小时，东方甄选掉粉70万。
	面对一波未平一波又起，12月16日凌晨，东方甄选官方抖音账号更新了账号简介，称今天暂时停播，闭门思过。
	16日，东方甄选发布致歉声明称，12月15日晚，东方甄选主播天权在直播间发表不当言辞，引发广大网友的批评。经公司决定，从即日起，主播天权停止直播三个月，并对主播提出严厉批评。东方甄选将认真检讨，加强主播培训，敬请大家批评监督，向广大网友致歉，也感谢社会各界的关注。
	12月16日下午，东方甄选抖音号还发布主播天权的道歉视频，在视频中，天权称没有控制好自己的情绪，“十分对不起，我非常后悔昨天的行为。”并表示，自己无意冒犯广大网友，会继续自我批评。
	针对网友质疑东方甄选在评论区屏蔽拉黑一事，16日，俞敏洪则在“东方甄选”抖音账号发布致歉信。
	信中称，近阶段来由于网络舆情问题，东方甄选直播间用不恰当的方式，屏蔽拉黑了一些提意见和建议的网友朋友，这是极其不恰当的做法。自己已经对于这一错误提出了严厉的批评，并就此事向广大网友进行道歉。被拉黑的网友朋友已经被全部解除，欢迎网友继续对东方甄选的发展提出建设性的意见和批评。
	短短的一天时间内，俞敏洪祭出多个“大招”力挽狂澜，并接替孙东旭担任东方甄选CEO。
	“此前自己非常尊重管理层的意见，如今自己掌管公司，将很快启动一轮大调整。”在16日晚的直播中，俞敏洪表态称，调整包括所有主播的待遇，这次调整不仅针对董宇辉一个人，而是面向公司所有主播。希望通过此次调整，为公司奠定良好的发展方向和基础。“这里面还有很多孙东旭可以做的事情”。
	“整个世界都在狂风骤雨，没有经历过这类事情。相信终归会烟消云散。”董宇辉在直播中说。
	但罗永浩看完这场直播后，发出的“又是个昏招”“面对这泼天的清醒弹幕，还聊什么呢”的言论，或许也意味着这场风波不会那么快“烟消云散”。
	“东方甄选不是一间学校，是一间上市公司。上市公司必须有严格的内部控制系统和完善的公司治理结构。”中央财经大学中国企业研究中心研究员刘姝威也在个人社交平台分享了自己的观点：东方甄选事件的演变过程暴露了公司处理“危机事件”能力极弱，深层原因是公司内部控制系统和公司治理能力出现严重问题。(完)
</body><key_sentence>在16日晚的这场直播里，俞敏洪则数次提到了东方甄选CEO孙东旭，除了回应孙东旭与董宇辉不合的传闻，也解释了免去孙东旭CEO职务的原因。这件事情与董宇辉没有关系，主要是因为管理不善，包括“小编”越过管理层在东方甄选官方账号上的发言，孙东旭在直播时不恰当的表达，天权直播时的失态。东方甄选CEO孙东旭、董宇辉、俞敏洪接连出面回应，并没有让事情平息，反而让俞敏洪面临网友所称的孙东旭与董宇辉之间的“二选一”问题。东方甄选小编在官方账号评论董宇辉“小作文”点燃“火药桶”之外，据媒体报道，12月15日晚，东方甄选主播天权在直播中疑似挑衅粉丝，称蛋黄酥不会是临期的，而刷临期的人，估计今天的工资也买不起蛋黄酥。</key_sentence></doc>