<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14346</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-18/10130961.shtml</url><title>轨道上的大湾区如何跑出“加速度”？</title><datatime>2023-12-18 22:30:00</datatime><body>	【大湾区快体验】轨道上的大湾区如何跑出“加速度”？
	央广网广州12月18日消息(见习记者罗世伟)从2009年广东第一条高铁——武广高铁正式开通运营，到2018年香港加入全国高铁“朋友圈”，再到2021年赣深高铁补齐广东“市市通高铁”最后一块版图，“轨道上的大湾区”逐渐勾画清晰。
	日益完善的铁路交通网络，按下湾区融合发展“加速键”。通勤广佛、来往深莞、跨越珠澳……今年以来，粤港澳大湾区延续经济复苏势头，交通更趋便利，跨城消费持续火热，朝着建成国际一流湾区和世界级城市群的既定目标稳步前进。
	12月14日，由中央网信办网络社会工作局、中国国家铁路集团有限公司党组宣传部联合举办，广东省委网信办、广铁集团党委承办的“发现最美铁路·大湾区快体验”网络宣传活动正式启动。央广网记者跟随调研团，沿广深港高铁、广珠城际、广汕高铁等线路，感受大湾区铁路现代化发展的蓬勃活力。
	促进澳门融入国家高铁网
	“从珠海站出发，出站即口岸，出站即景区。”12月14日，在珠海站副站长梁雪的带领下，调研团从珠海站进站A口方向步行至青茂口岸，全程仅用时8分钟。
	珠海站是内地与澳门特别行政区距离最近的高铁站，位于珠海市拱北口岸旁的昌盛路，与澳门隔河相望，距离广州南车站约117公里，是广珠城际铁路终点站，也是珠机城际铁路的始发站。
	以往，旅客在拱北口岸入境后，需步行至珠海站，才能乘坐列车前往其他城市。如今，青茂口岸建了一条400余米长的连廊联通珠海站，实现了澳门与广珠城际、珠机城际等便捷对接。
	梁雪介绍，青茂口岸与拱北口岸相距约800米。从珠海站步行至拱北口岸只需要7分钟。在珠海站乘坐珠机城际铁路到横琴站、湾仔北站，也只需不到13分钟，即可快速到达横琴口岸和湾仔口岸。
	外地游客乘高铁到珠海站后，在站内换乘，可快速到达珠海长隆、凯旋门广场、花海长廊等景点。往来内地与澳门旅客的通关效率大大加强了。
	广珠城际铁路连接着粤港澳大湾区广佛、澳珠两大发展区域，也是横琴粤澳深度合作区对外联系的重要通道。今年11月15日，广珠城际正式开行珠海北站至珠海站小交路列车，大大缓解了道路交通拥堵。
	“下一步，路地双方将深化合作，计划加开珠海站至横琴站小交路列车，大力支持服务横琴粤澳深度合作区建设，促进内地与澳门联系更加紧密、便捷，持续提升城际铁路经济与社会效益。”梁雪说。
	广深港高铁迎来巨变
	从广州南站乘坐复兴号高铁G6525次，短短一个小时便能抵达香港西九龙。
	广九客运段列车长宋君介绍，车队从成立时的每天担当9对广九直通车，到如今的42.5对广深港高铁，运送的旅客更多了。担当线路从单一的广九铁路，到如今广深港本线向潮汕、汕头、梅州西、肇庆东、湛江西、长沙南、厦门、福州南、重庆西等方向的管内及跨局长线列车，旅客的出行选择也更多了。
	“从普速到高铁，中国铁路速度一次次飞跃。现在的广深港高铁，设计运行为时速350公里，穗港两地运行时间从3个小时压缩至最快45分钟。”宋君说，随着运行效率和运输能力的提升，一个车班每天担当往返穗港高铁列车可达8趟次。单今年1月15日恢复通车以来，广深港高铁发送跨境旅客已突破1700万人次，深受跨境乘客欢迎。
	跨境通关“快体验”也是一大亮点。宋君介绍，广深港高铁福田至西九龙恢复运营后，增加了3个短途新站点，分别是广州东、东莞及东莞南，都采用“一地两检”的通关模式。加上广州南站，旅客在这4个站，无须办理通关手续便可直接上车，高铁到达香港西九龙站后再进行通关检验。
	较以前“两地两检”模式，“一地两检”可节省约20分钟。有旅客表示，从进站到上车10分钟内就能搞定，每个单程至少节约了一个小时。
	该趟列车从香港西九龙站原路折返，十几分钟时间，调研团已抵达深圳福田CBD。
	跨城跨境出行更便捷
	福田站位于深圳市的中心城区，建筑规模仅次于香港西九龙站，是亚洲第二大地下火车站。
	记者在福田站负三层看到，站台设有屏蔽门，仿佛置身地铁站。“站内列车高速通过速度可达200km/h。如果没有屏蔽门，高速下的风压会把人从站台吸入股道区域，非常危险。”福田站工作人员李佳桐解答了记者的疑惑。
	为方便深港两地旅客来往，广深港高铁跨境运输新产品“灵活行”日前正式开始使用。
	李佳桐提到，因为跨境运输规章要求开车前30分钟才能改签，以往很多旅客曾向车站反映容易错过车次。现在，旅客在福田至西九龙始发终到车，改签过一次或超过改签时效后，当天还有三次改签的机会。内地和香港旅客的乘车选择更具灵活性、便利性。截至目前，“灵活行”已累计办理3.9万单。
	乘坐扶梯来到地面，福田站四周的高楼大厦随即映入眼帘。这里是深圳市的行政、金融、文化、商贸和国际交往中心，商业写字楼、购物商圈林立。
	李佳桐介绍，目前，福田站主要承担广、深、港之间的城际客流，半小时覆盖三地经济圈。便利的跨境运输，助力粤港澳大湾区城市群协同发展。
	高铁不单单在铁轨上跑得快，从进站候车就开始快起来。记者日前在深圳北站走访时还看到，为了给旅客提供高铁乘车“快体验”，该站将实名制验证和安检查危合二为一，开创高铁大站进站管理组织新模式。
	“在这种新的进站模式下，旅客的乘车体验从进站口开始便一路畅行，只需一次排队便能快速进站，验证更快更畅通，减少站外排队时间，极大提高了旅客进站效率。”深圳北站值班站长蒋婉妮说。
</body><key_sentence>珠海站是内地与澳门特别行政区距离最近的高铁站，位于珠海市拱北口岸旁的昌盛路，与澳门隔河相望，距离广州南车站约117公里，是广珠城际铁路终点站，也是珠机城际铁路的始发站。央广网记者跟随调研团，沿广深港高铁、广珠城际、广汕高铁等线路，感受大湾区铁路现代化发展的蓬勃活力。记者日前在深圳北站走访时还看到，为了给旅客提供高铁乘车“快体验”，该站将实名制验证和安检查危合二为一，开创高铁大站进站管理组织新模式。“下一步，路地双方将深化合作，计划加开珠海站至横琴站小交路列车，大力支持服务横琴粤澳深度合作区建设，促进内地与澳门联系更加紧密、便捷，持续提升城际铁路经济与社会效益。</key_sentence></doc>