<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14362</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-18/10130928.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）探访广西“鱼米之乡”：现代农业绘就好“丰”景</title><datatime>2023-12-18 22:00:00</datatime><body>	中新网贵港12月18日电(记者黄艳梅)鸡崽住上“智能房”，蔬菜大棚装上“智慧大脑”，冬季实现小龙虾自由……广西传统农业大市贵港市不断强化农业科技支撑，积极推动传统种养业向现代农业转型升级，设施农业呈现出特色鲜明、规模趋大、前景向好等态势，成为当地农业经济高质量发展的重要增长点。
	贵港地处广西最大的平原——浔郁平原，地势平坦、雨量丰沛、日照充足，发展农业具有得天独厚的优势，是广西重要的商品粮、蔗糖、林果和禽畜水产生产基地，素有“广西粮仓”“鱼米之乡”的美誉。
	设施农业是现代农业的发展方向。近年来，贵港市立足优质农业资源优势，深挖特色产业发展潜力，大力推广“菌菇进厂、鸡鸭上架、猪牛上楼、鱼虾上岸”工厂化种养模式，扩大设施农业产业发展规模，筑牢产业发展支撑，促进农业增效、农民增收，全面推进乡村振兴。
	走进位于广西贵港市港北区大圩镇的品品鲜贵港工厂的食用菌包装车间，菌香扑鼻而来，一排排成熟的金针菇如盛开的花朵竞相绽放，经自动化传送带运送到车间内，工人在流水线上进行采收作业，分拣、切割、套袋、打包，包装精美的产品“整装待发”。
	高大的置物架、深蓝色的色调、水雾缭绕的环境……品品鲜贵港工厂的智能出菇房科技感满满。“我们通过智能化调控设备控制光、温、水、气、风等因素，为金针菇生长创造最适宜的环境。”品品鲜贵港工厂总经理叶滔介绍说。
	品品鲜贵港工厂是广西首个现代化、智能化的食用菌工厂，产品有金针菇、鹿茸菇、海鲜菇等。该工厂采用绿色高效的食用菌瓶栽模式和液体菌种自动化接种等先进技术，整个生产过程实现高度自动化和标准化。企业预计每年可以生产食用菌5.5万吨，产值约6亿元(人民币，下同)，产品销往中国华南、西南以及东南亚市场。
	科技“赋能”，激活农业发展新空间。贵港市覃塘区农村产业融合富硒食品示范园项目主要打造现代农业科技产业园。“园区全部采用智慧农业技术，智能化玻璃温室种植的番茄、黄瓜等蔬菜产量每平方米约50公斤左右，是普通蔬菜大棚的2至3倍；园区年产蔬菜达到200万公斤，种苗最高可产出5000万株，产值超过3000万元。”园区负责人孟岩说。
	在贵港市港南区富硒鸽产业示范区，只见现代化的鸽舍里，高端自动化、智能化养殖设备、孵化室及孵化设备一应俱全，鸽舍内鸽笼整齐排列着，鸽子不时发出“咕咕咕”声。“我们通过采用‘公司+合作社+基地+村集体+农户’的模式，向其他合作社及农户提供种鸽、种苗、饲料及技术支持，并协议回收乳鸽、鸽蛋，可带动村集体和周边农户收益1500余万元，受益农户达1000余户。”基地负责人杨育权介绍说。
	贵港市平南县大洲镇肉牛养殖基地通过搭建“龙头企业+村集体经济组织+农户”的联农带农利益联结模式，号召农户加入肉牛养殖业，由公司为养殖户提供饲料、技术、销路等系列服务，解决有发展养殖意愿农户缺资金、缺技术、肉牛市场价格有风险等问题，同时大量收购当地牧草、玉米秸秆等，成为当地农民增加增收致富的好路子。
	作为全国产粮大县，桂平市(贵港市下辖县级市)在高质量推进高标准农田建设的同时，以稻虾平养模式为抓手，因地制宜利用光伏板下田块、旱改水田块、冬闲田养殖等养殖小龙虾，目前建成稻虾产业基地196个。截至今年11月，该市建成稻虾田5.93万亩，预计今年稻虾产业综合产值8.2亿元。稻虾综合种养产业成为当地拓宽乡村振兴稳粮增收的新路径。
	在科技进步驱动和政策支持下，贵港市设施农业发展势头强劲，发展效益稳步提升。该市规划建设4个现代农业科技园，规划面积达8.26万亩，成功引进雪榕生物、品品鲜、华兴养殖等一批国家级农业龙头企业落户。(完)
</body><key_sentence>贵港市平南县大洲镇肉牛养殖基地通过搭建“龙头企业+村集体经济组织+农户”的联农带农利益联结模式，号召农户加入肉牛养殖业，由公司为养殖户提供饲料、技术、销路等系列服务，解决有发展养殖意愿农户缺资金、缺技术、肉牛市场价格有风险等问题，同时大量收购当地牧草、玉米秸秆等，成为当地农民增加增收致富的好路子。近年来，贵港市立足优质农业资源优势，深挖特色产业发展潜力，大力推广“菌菇进厂、鸡鸭上架、猪牛上楼、鱼虾上岸”工厂化种养模式，扩大设施农业产业发展规模，筑牢产业发展支撑，促进农业增效、农民增收，全面推进乡村振兴。走进位于广西贵港市港北区大圩镇的品品鲜贵港工厂的食用菌包装车间，菌香扑鼻而来，一排排成熟的金针菇如盛开的花朵竞相绽放，经自动化传送带运送到车间内，工人在流水线上进行采收作业，分拣、切割、套袋、打包，包装精美的产品“整装待发”。广西传统农业大市贵港市不断强化农业科技支撑，积极推动传统种养业向现代农业转型升级，设施农业呈现出特色鲜明、规模趋大、前景向好等态势，成为当地农业经济高质量发展的重要增长点。</key_sentence></doc>