<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14353</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-18/10130956.shtml</url><title>“只要用心用情，就没有打不开的心结”——记人民好法官鲍卫忠</title><datatime>2023-12-18 22:22:00</datatime><body>	敦实的身材、黝黑的脸庞、淳朴的笑容，这是鲍卫忠给人的印象；承办802件执行案件，化解650件“钉子案”“骨头案”，为困难当事人发放司法救助款90余万元，这是鲍卫忠交出的答卷……
	鲍卫忠，生前系云南省临沧市沧源佤族自治县人民法院党组成员、执行局局长、一级法官。2021年10月21日，这位佤族汉子在工作岗位上突发疾病，经抢救无效于10月23日不幸去世，年仅45岁。巍峨的佤山，见证了鲍卫忠扎根祖国西南边陲，为大局服务、为人民司法的信念与担当。
	磨案子
	一张桌子、两个文件柜……鲍卫忠生前的办公室有些“冷清”。矮柜上摞放着二三十个笔记本，随便打开一本，里面记录最多的是执行案件信息。
	鲍卫忠是土生土长的佤族干部。1997年，鲍卫忠进入沧源法院工作，圆了当一名人民法官的梦想。2015年，工作突出的鲍卫忠担任法院执行局局长。
	面对执行难题，鲍卫忠的办法就是用耐心“磨案子”、用双脚“跑案子”。为了一件标的额5000元的“小案子”，他曾先后6次赴现场办理，累计奔走400多公里。
	“干执行工作，就是人心换人心。”鲍卫忠有自己的“规矩”：首次去被执行人家里，只要距离不远，鲍卫忠都不穿制服、不开警车。“为何不亮明身份？”有的年轻干警不理解。鲍卫忠说：“老百姓看到警车会议论，对被执行人影响不太好，产生抵触情绪，不利于开展工作。”
	2020年，何某来到沧源法院，请求依法强制崔某、欧某履行68万多元的债务及利息，案件由鲍卫忠承办。无足额财产的两名被执行人找到鲍卫忠，请他帮忙跟何某协调用房屋抵债。
	可何某就是不松口。初次调解失败，鲍卫忠没有泄气。他督促崔某和欧某想办法履行，并多次和何某沟通。直到当年11月12日，案件终于和解结案。欧某说，在还款过程中，鲍卫忠还时常给自己打电话了解情况，让自己感受到法律的温暖。
	对生活陷入困境的申请执行人，鲍卫忠积极为他们争取和办理司法救助，累计发放司法救助金90.97万元，为61名特困申请人解了燃眉之急。
	“没有一万，那咱们就五百、一千地还”“就为这么点钱，我不想下次来把你带走”……多年来，鲍卫忠带着干警们“磨”掉650件“钉子案”“骨头案”，用心“磨”出一方和谐。
	解难题
	“给当事人垫执行款了？”在妻子周红的追问下，对一万元装修款的去向，鲍卫忠终于点头道出实情……
	原来，被执行人扎某因母亲生病花了不少钱，打工工资也未到手，而申请执行人又急需钱，鲍卫忠就垫付了尾款。法院进行电话回访时，扎某才知道这笔钱是鲍卫忠垫付的。得知鲍卫忠去世的消息，电话那头的扎某哽咽不已。
	在沧源法院，大部分执行案款数额不大，却直接关系群众的切身利益。“只要用心用情，就没有打不开的心结。”鲍卫忠常跟同事这样讲。
	有一起傣族村民小组和佤族村民艾嘎之间的土地纠纷案，鲍卫忠主动承办。第一次上门，吃闭门羹；第二次去，双方情绪激动，眼看就要打起来了。鲍卫忠马上站出来，一句“各族人民一家亲，九老九代不丢伴”的族训，让双方平静了下来。到了佤族“新米节”，他带上水酒、新米、稻穗到艾嘎家送祝福。终于，这起8年的争地纠纷被圆满化解。
	一头是申请执行人，一头是被执行人，就像天平的两端，鲍卫忠尽心竭力将司法温暖触及每一位当事人。被执行人陈某因工程材料款没还清，被起诉到法院，执行期限临近未交付案款，电话又打不通，鲍卫忠便到陈某家了解情况。刚进村，碰到陈某，便一路小跑跟过去。陈某以“今天是老人祭日，按习俗钱财不能外送”为理由，让改日再来，鲍卫忠一口答应。同事认为这是借口。鲍卫忠说，在严格执法的同时，也要尊重当地的民俗习惯。第二天，陈某如数结清案款。
	重坚守
	“要成为一个有高尚品德和崇高理想的人，一个对人民有利的人，像雷锋、焦裕禄、孔繁森等先进人物一样，为党和人民的事业鞠躬尽瘁。”入党申请书上的这段话，成为鲍卫忠一生的坚守。
	2003年，临沧市选拔百名年轻干部到100个自然村挂职锻炼，27岁的鲍卫忠名列其中。他来到糯良乡任副乡长，同时驻点坝尾村，担任村委会副主任。
	旧房改造是鲍卫忠遇到的第一个难题。当时，村民住的多是茅草房和油毛毡房，容易漏雨不说，火灾隐患也很大。改造旧房本是好事，但推进起来并不容易。
	“一遍不行就多去几遍，用佤语跟他们拉家常，老百姓最终都会理解。”鲍卫忠和村干部多次讨论，在党员干部的带头下，200多户900多人的旧房改造工作终于完成。新问题又随之而来：盖新房需要运输材料，但没有路，鲍卫忠便跑县城协调运来水泥；几户人家面临拆迁，相关村民不同意，还对村干部破口大骂，鲍卫忠上门好言相劝……
	这些年，鲍卫忠缺席了很多与家人的团聚，唯一没有缺席的，是肩头那沉甸甸的使命。
	有张便利贴是鲍卫忠去世前几天贴上去的，上面写着“班莫村、执行救助”，还有一个大大的“急”字。原来，鲍卫忠在执行一起案件中发现，被执行人刚刑满释放，借住在亲戚家，又没有可供执行的财产，拿不出十多万元的赔偿款，可申请执行人因伤残急需钱治病。于是，鲍卫忠决定立即申请执行救助。
	沧源法院执行干警陈美红清楚地记得：“那天下着大雨，我们开车赶到班洪乡一个村小组，路上车辆右后轮爆胎。等赶到村小组，已经过了饭点，我们饿着肚子做当事人贫困情况的调查笔录，又前往村委会开相关证明。等回到法院，已经是晚上了……”
	发病当天，鲍卫忠还惦记着这桩案子。在他去世后一个月，5万元执行救助款终于到账了。
	“除了案件账，鲍卫忠还有本人民账，只要事情没有处理清楚、矛盾还没化解，就都记在这本账里，他为此奔波劳累。”一位律师这样评价。(光明日报记者靳昊光明日报通讯员杨帆)
	《光明日报》(2023年12月18日04版)
</body><key_sentence>被执行人陈某因工程材料款没还清，被起诉到法院，执行期限临近未交付案款，电话又打不通，鲍卫忠便到陈某家了解情况。一头是申请执行人，一头是被执行人，就像天平的两端，鲍卫忠尽心竭力将司法温暖触及每一位当事人。原来，鲍卫忠在执行一起案件中发现，被执行人刚刑满释放，借住在亲戚家，又没有可供执行的财产，拿不出十多万元的赔偿款，可申请执行人因伤残急需钱治病。承办802件执行案件，化解650件“钉子案”“骨头案”，为困难当事人发放司法救助款90余万元，这是鲍卫忠交出的答卷。</key_sentence></doc>