<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14370</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-18/10130915.shtml</url><title>极寒天气“驻足”山东 农业生产采取防寒措施</title><datatime>2023-12-18 21:56:00</datatime><body>	中新网济南12月18日电(王采怡)“1，2，3，使劲儿……”在临沂市沂水县诸葛镇前河西村的樱桃大棚外，棚膜被大风吹得隆隆作响，种植户们互相帮助，再次紧固压膜绳。“一定要及时清理棚上积雪，大风时关闭通风口，防止棚膜受损。”大棚内，农技人员检查支撑焊口连接情况并叮嘱防范措施。
	近日，沂水县农业农村局通过微信公众号、工作群发布果树、冬小麦、大棚等防寒措施，各村利用村小喇叭、宣传栏等形式进行转发提醒，进一步减少寒潮天气对农业生产带来的危害。
	连日来，北方气温持续下跌，山东大范围迎来降雪、冰雨等天气。面对寒潮，山东多地组织农业技术人员实地考察农业生产情况，提供防寒措施。
	德州市陵城区农业农村局组织农技人员深入蔬菜种植基地，做好防灾减灾措施。据农技专家介绍，此次降雪对小麦作物生长极为有利，但大幅度降温对设施蔬菜大棚会产生不利影响，提醒广大设施大棚种植户增加棚内温度、湿度，同时要预防病害发生，可在农作物上喷洒植物生长调节剂，加强植物对病虫害的抗性。
	同属于德州市的禹城市将寒潮天气预报、防范措施等内容发送到全市各蔬菜园区、基地，同时提醒菜农，如果大棚蔬菜出现冻害，一定不能立即闭棚升温，避免因温度急骤上升而使蔬菜受冻组织坏死。“建议通过加盖棉被和二膜，确保棚内白天温度在22摄氏度以上，晚上在12摄氏度以上。阴雨雪天气尽量少浇水施肥，避免棚内湿度过大及病虫害的发生。”禹城市农技专家表示。
	眼下正是大棚草莓成熟上市的季节，枣庄市市中区仅孟庄镇就种植草莓1200多亩，当地农业技术人员积极组织种植户开展辅助加温，减少寒潮大风天气对作物造成的影响。该镇农技站负责人白晓光介绍说：“在这次寒潮大风天气来临之前，我们指导种植户及时对大棚棚体进行加固，同时做好棚内夜间保温措施，尽可能减少寒潮大风天气对作物造成的影响。”
	枣庄市滕州市农业农村局发布通知提醒农民，在小麦生产上，要落实好浇越冬水、麦田镇压等措施；在设施蔬菜生产上，要及时检修温室大棚等生产设施；在畜牧生产上，要加固和修缮破损棚舍，做好饲料营养调控，提高畜禽御寒能力；在各类设施农业生产增温作业过程中，要特别注意用火、用电安全。
	潍坊市昌乐县发布寒潮大风降雪灾害天气预警预报，提醒农民及早做好灾害应对各项准备工作。在乔官镇唐家店子村西红柿种植大棚里，农技人员现场指导农户及时采取措施增温、补光措施，降低湿度。昌乐县农业农村局农技站站长冯向阳介绍说：“要及时加固蔬菜大棚，清除棚膜积雪，加盖保温覆盖材料，增强设施保温抗寒能力。”
	临沂市费县组织技术人员深入生产一线，指导农户落实“控旺促弱，防冻保苗”各项技术措施，通过中耕镇压、适量冬灌、因苗追肥等方法确保小麦生产安全。“在寒流来临之前，可喷施壳寡糖复合制剂或2%~3%过磷酸钙溶液，增强小麦抗冻性。对已受冻麦田，可采取喷施1%~2%尿素或氨基酸、腐殖酸等进行补救，确保小麦安全越冬。”
	“我这个棚一亩多，用了8块增温块，能给大棚温度提高5到7度，不太担心寒潮了。”临沂市郯城县港上镇草莓种植户石林说。“目前主要工作是指导种植户对棚体检查加固，同时推广使用大棚增温块，号召购买商业险，给作物上上‘双保险’。”郯城县农业农村局高级农艺师徐勤伦说。
	此次寒潮正值大棚果蔬的关键生产期，郯城县气象局开展实地调查，了解种植户需要，并发布预报预警信息和农业生产建议，指导种植户根据气象服务信息及时调整大棚内的光照及温度等。
	近日，菏泽市东明县农业农村综合服务中心主任陈伟走访当地多个设施蔬菜生产基地，检查冬季设施蔬菜生产及防寒情况。“近几天，迎来极寒天气，一定要做好防寒防冻准备工作，保障用菜安全，确保民众冬天能够吃到安全、放心、绿色、新鲜的蔬菜，守护好我们的菜篮子。”陈伟表示。
	青岛市平度市农业农村局农技推广科科长朱瑞华介绍说，目前小麦正处于越冬期，降温剧烈、雨雪较大对设施农业会产生不利影响。“应及时检修温室大棚等设施，提前准备好暖风机、电加热器、应急增温块等辅助加温物资装备，并在雨雪后及时清除棚膜表面，防止积雪。”朱瑞华表示，未来，平度市农业农村局将继续加强与气象部门的联系，做好农情预警信息的发布，保障农业生产。(完)
</body><key_sentence>近日，沂水县农业农村局通过微信公众号、工作群发布果树、冬小麦、大棚等防寒措施，各村利用村小喇叭、宣传栏等形式进行转发提醒，进一步减少寒潮天气对农业生产带来的危害。该镇农技站负责人白晓光介绍说：“在这次寒潮大风天气来临之前，我们指导种植户及时对大棚棚体进行加固，同时做好棚内夜间保温措施，尽可能减少寒潮大风天气对作物造成的影响。据农技专家介绍，此次降雪对小麦作物生长极为有利，但大幅度降温对设施蔬菜大棚会产生不利影响，提醒广大设施大棚种植户增加棚内温度、湿度，同时要预防病害发生，可在农作物上喷洒植物生长调节剂，加强植物对病虫害的抗性。昌乐县农业农村局农技站站长冯向阳介绍说：“要及时加固蔬菜大棚，清除棚膜积雪，加盖保温覆盖材料，增强设施保温抗寒能力。</key_sentence></doc>