<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14362</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-18/10130927.shtml</url><title>“全国五一劳动奖章”获得者洪明：“我是农民的儿子，我清楚农民迫切的需求是什么”</title><datatime>2023-12-18 21:59:00</datatime><body>	中新网贵州安顺12月18日电(记者张伟)2023年度三农人物推介活动第三场线下活动日前走进贵州省安顺市平坝区，“全国五一劳动奖章”获得者——中国农业银行安顺平坝支行行长洪明接受媒体采访时说，“我是农民的儿子，我很清楚农民最迫切的需求是什么。”
	作为土生土长的安顺“农村娃”，洪明有浓厚的“三农”情怀，“从小在农村长大，知道山里农民的疾苦，毕业后心里想着要为家乡的父老乡亲们干点实事。”
	心怀家乡的洪明，从2008年参加工作至今，总是和农业、农村、农民“打交道”。15年工作的时间里，洪明走访了关岭县、普定县、平坝区三地半数的村子，村里的老百姓几乎都认识他。洪明告诉记者：“大学一毕业就到农行工作，力所能及地为农民干一点事，也没有做多大事。”
	平凡的事情坚持做很多年，也会变成不平凡的事。坚守为“农”服务情怀的洪明无论何时何地心里总是装着“三农”。在农业银行贵州安顺普定县支行工作时，洪明就扎根金融扶贫一线，用智慧与汗水浇灌“希望的田野”。
	为了普定县“三种一养”(韭黄、茶叶、食用菌种植及肉兔养殖)扶贫特色产业发展，洪明四处奔波，他跑上级行、跑政府、跑企业、跑农户，经过不懈努力，创新推出“韭黄e贷”“朵贝茶e贷”“兵支书e贷”等系列金融产品，有力支持了当地扶贫特色产业发展，有效带动贫困人口3万余人增收脱贫。洪明创出的定制化服务“三种一养”产业扶贫模式入选了2019年全国“扶贫日”系列论坛金融扶贫典型案例。
	普定县是滇桂黔石漠化连片特困地区，山地多、地形复杂，饮水主要依靠多年前建设的小水厂，供水量小、保证率低、水质差，每年干旱时节用水矛盾十分突出。眼看当地产业发展起来了，村民们的生活越来越好，水的问题就成了洪明的“心病”。
	为解决农村地区饮水安全问题，普定县政府开始实施脱贫攻坚饮水安全巩固提升工程。洪明在获知该工程有资金需求后，第一时间找到相关政府部门，提出给予金融服务。功夫不负有心人，在与政府多次对接沟通后，通过上下级行之有效联动，最终创新推出“农村安全饮水贷”，投放1.8亿元支持普定县脱贫攻坚农村饮水安全项目，有效解决了39万农村常住人口吃水问题。
	调任到平坝区工作后，洪明还是坚持到一线走访调研。“地无三尺平”的贵州少有大面积连片农田。受喀斯特地貌影响，农产品生产存在总量小、品种杂、经销散乱等问题，进而影响到农民增收致富。在走访调研中，洪明了解到问题后，积极对接支持平坝成立的一家由41026平方米保供中心、6905平方米冷链物流配送区、6748平方米特色食品加工中心等组成的农产品产业物流园。物流园负责人谭振玉对洪明的评价是：“很务实，也很有原则，工作也有前瞻性。”
	除资金帮扶外，洪明还积极与企业沟通，准备利用数字金融平台搭建场景，将农户与产业物流园紧密联系在一起，在助农增收的同时也为企业的发展提供了便利条件。
	务实、细致也是平坝区夏云镇农民杨文全对洪明最深刻的印象。“我原本就是一个普通的农民，看到农民有机械化服务需求的商机，就想发展农机服务。但苦于资金不足，求助多家信贷机构都贷不到款。”杨文全说，找到农行时最开始也是对贷款没有信息，但没想到洪明来村里亲自考察之后，还真给放了款。
	在信贷资金的支持下，杨文全和几个村民一起办起了农机农业服务农民专业合作社，陆续购买了30多台(套)农业机具，为当地近3万亩土地提供“种管收”的一条龙机械化服务，大大减轻了当地农民的劳动强度，提高了生产效率，为农民增收和乡村振兴作出了自己的贡献。
	金杯银杯不如老百姓的口碑。备受好评的洪明也先后荣获全国五一劳动奖章、全国金融五一劳动奖章、中共贵州省委脱贫攻坚优秀共产党员、农业银行服务三农“最美青年”等荣誉称号。
	洪明的故事是金融机构服务乡村振兴的“缩影”。据了解，中国农业银行打造“服务乡村振兴领军银行”，持续加大农村金融供给，深化拓展乡村振兴金融服务。以农行贵州省分行为例，该行通过“完善服务巩固拓展脱贫攻坚成果有效衔接乡村振兴的体制机制”“大力支持农户增收致富”“围绕特色产业，助力产业兴旺”等助力乡村振兴。
	数据显示，截至2023年6月末，农行贵州省分行三农县域贷款余额2501.52亿元；贵州66个脱贫县贷余额1888.55亿元；国家乡村振兴重点帮扶县贷款余额654.44亿元。涉农贷款余额1678.16亿元；农户贷款余额239亿元。其中：“富民贷”余额32.58亿元，“乡村振兴产业贷”余额6.55亿元。
	“这些年汗水与收获并存，虽然头发白了，但内心深处是收获满满。”洪明说，未来，在乡村振兴的道路上，会继续践行初心和使命，在农户困难的时候帮扶一把，服务好涉农企业，探索金融破解农业发展难题的好经验、好做法、好思路。(完)
</body><key_sentence>为了普定县“三种一养”(韭黄、茶叶、食用菌种植及肉兔养殖)扶贫特色产业发展，洪明四处奔波，他跑上级行、跑政府、跑企业、跑农户，经过不懈努力，创新推出“韭黄e贷”“朵贝茶e贷”“兵支书e贷”等系列金融产品，有力支持了当地扶贫特色产业发展，有效带动贫困人口3万余人增收脱贫。中新网贵州安顺12月18日电(记者张伟)2023年度三农人物推介活动第三场线下活动日前走进贵州省安顺市平坝区，“全国五一劳动奖章”获得者——中国农业银行安顺平坝支行行长洪明接受媒体采访时说，“我是农民的儿子，我很清楚农民最迫切的需求是什么。以农行贵州省分行为例，该行通过“完善服务巩固拓展脱贫攻坚成果有效衔接乡村振兴的体制机制”“大力支持农户增收致富”“围绕特色产业，助力产业兴旺”等助力乡村振兴。除资金帮扶外，洪明还积极与企业沟通，准备利用数字金融平台搭建场景，将农户与产业物流园紧密联系在一起，在助农增收的同时也为企业的发展提供了便利条件。</key_sentence></doc>