<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1435</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-15/10112063.shtml</url><title>报告指在欧中企收入稳健增长但对欧盟营商环境评价连续四年下降</title><datatime>2023-11-15 06:45:00</datatime><body>	中新社布鲁塞尔11月14日电(记者德永健)设在布鲁塞尔的欧盟中国商会14日发布2023年建议报告，指出在欧中国企业承压前行，整体收入保持稳健增长，但对欧盟营商环境评价连续四年下降，逾六成受访企业认为欧盟“去风险”策略带来挑战。
	当日欧盟中国商会与战略管理咨询公司罗兰贝格联合发布建议报告。据介绍，报告历时4个月完成，共对约180家在欧中企和机构进行问卷调查和深度访谈，涵盖汽车、能源、金融、制造业、高科技等领域。
	报告表示，尽管乌克兰危机、能源价格上涨、高通胀等导致企业生产成本上升，但欧洲绿色、能源和数字化转型为在欧中企带来发展机遇，约90%的受访企业反馈2022年营收有所增长，其中约20%的受访企业反馈2022年营收“显著增长”。
	报告发现，由于欧盟并购投资环境日益收紧，在欧中企转向壁垒更低的绿地投资(在东道国新建企业进行独资或合资经营)，持续为欧盟创造就业机会。2022年在欧中企本地员工占比达82%，58%的受访企业计划进一步扩大欧盟本地员工招聘规模，这一比例较2021年显著提升。
	另一方面，报告显示，在欧中企对欧盟营商环境总体评价连续四年下降，相关评分从2019年的73分、2020年的70分、2021年的68分、2022年的65分降至今年的64分。
	报告指出，63%的受访企业认为欧盟对华“去风险”策略带来挑战，41%的受访企业提及曾因欧盟市场准入门槛不合理而错失良机，“招聘难”和“签证难”成人才环境瓶颈，政治因素导致部分欧洲大学及科研机构与中企搁置合作，尤其在半导体、5G等领域。
	但在欧中企仍将欧洲视为“出海战略高地”。报告显示，逾六成受访企业对中欧中长期经贸前景保持乐观，逾八成受访企业计划扩大在欧发展，体现中企深耕欧洲市场的决心。
	对于未来经贸合作，报告建议中欧以贸易互补应对全球滞胀风险，以公正公平激励绿色可持续发展，以互惠互利推动数字产业合作；呼吁欧盟审慎对待对华电动汽车反补贴调查，不以网络安全为由设置市场壁垒，而应在5G、6G等领域与中方开展合作。(完)
</body><key_sentence>报告指出，63%的受访企业认为欧盟对华“去风险”策略带来挑战，41%的受访企业提及曾因欧盟市场准入门槛不合理而错失良机，“招聘难”和“签证难”成人才环境瓶颈，政治因素导致部分欧洲大学及科研机构与中企搁置合作，尤其在半导体、5G等领域。中新社布鲁塞尔11月14日电(记者德永健)设在布鲁塞尔的欧盟中国商会14日发布2023年建议报告，指出在欧中国企业承压前行，整体收入保持稳健增长，但对欧盟营商环境评价连续四年下降，逾六成受访企业认为欧盟“去风险”策略带来挑战。报告表示，尽管乌克兰危机、能源价格上涨、高通胀等导致企业生产成本上升，但欧洲绿色、能源和数字化转型为在欧中企带来发展机遇，约90%的受访企业反馈2022年营收有所增长，其中约20%的受访企业反馈2022年营收“显著增长”。报告显示，逾六成受访企业对中欧中长期经贸前景保持乐观，逾八成受访企业计划扩大在欧发展，体现中企深耕欧洲市场的决心。</key_sentence></doc>花质量，满足国内外市场对高品质棉花的需求。
	“今年，兵团有序推动多个非优势棉区团场退出次宜棉区，推进棉花种植向生产保护区集中。将棉花质量追溯实施范围扩大到兵团所有植棉师，对‘双29B2级’及以上的细绒棉每公斤奖补0.35元等措施，提升了兵团棉花质量。”王力说。
	“大而不强、多而不优仍然是困扰新疆棉花产业的难题。要进一步提升新疆棉花产业发展的科技支撑能力。”新疆农业科学院经济作物研究所所长阿里甫·艾尔西建议，加大对农业科研单位的稳定支持力度，推动人才培养和引进工作，提高科研院所科研创新能力，通过选育推广突破性的棉花品种和轻简高效栽培技术来提高高品质棉花比重。
	此外，还可以进一步提升农业生产机械装备水平，推动棉花生产过程的全程机械化进度，推广精准施用化肥农药，减少人工等来降低生产成本，提升单位面积产量，以此提高棉农收入。
	新疆棉花学会副理事长、新疆天玉种业有限责任公司董事长兼总经理吴洪涛表示，国家目标棉花补贴价格为每吨18600元，相当于每公斤8元。按照投入产出比来算，每亩棉花平均产量在400公斤，除去综合成本2800元，高于等于8元棉农才会有收益。
	“发展棉花产业不能一味追求产量，需要在保证质量的前提下提高产量，才能促进棉花产业提质增效，推动行业良性发展，提高各方收益。”吴洪涛说。
	马呈忠
</body><key_sentence>新疆棉花学会副理事长、新疆天玉种业有限责任公司董事长兼总经理吴洪涛表示，国家目标棉花补贴价格为每吨18600元，相当于每公斤8元。阿克苏市有棉花收购企业48家，目前开启收购的企业达到41家，棉花价格波动影响着企业收购棉花的信心。不过，有业内人士认为，虽然棉花价格短期下跌，但今年全球棉花产量总体有所减少，后期会对棉花价格起到一定的支撑作用。阿克苏天泉棉业有限责任公司是当地最早开始收购棉花的企业之一，目前，以每公斤9.1元价格收购手采棉花。</key_sentence></doc>