<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14429</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-18/10130821.shtml</url><title>民革党员袁双龙专注材料研究 助力可穿戴电子设备加速应用</title><datatime>2023-12-18 21:20:00</datatime><body>	中新网上海12月18日电(范宇斌张小乐)近日，华东理工大学在自供电可穿戴传感器领域取得新进展，将用于人体实时运动监测。能源领域国际权威刊物《NanoEnergy》报道了这项最新研究成果。
	这项研究工作主要由华东理工大学材料科学与工程学院博士生在民革华东理工大学支部主委、华东理工大学材料科学与工程学院特种玻璃与光电材料实验室副研究员袁双龙的指导下，与中国科学院苏州纳米技术与纳米仿生研究所、新加坡南洋理工大学合作完成。
	破解专业难题
	可穿戴电子设备近几年发展迅速，其目标是轻量化、小型化和高度集成。
	“既要小巧轻便，又要多功能。”袁双龙这样形容可穿戴电子设备的最终目标，也一直在朝着这个梦想迈进。
	作为可穿戴电子设备之一，表皮传感器可迅速将输出的生理信号转换为易于读取或可视化的信号，或在单个平台上集成传感和显示功能，从而满足可穿戴交互设备中不断增长的“屏幕中的传感器”需求。
	摩擦纳米发电机作为其能量来源之一，因高瞬时功率输出、多功能性、低成本和易于制造而受到极大关注。在摩擦纳米发电机中，盐类通常作为添加剂来提高输出性能，而钙钛矿纳米晶由于高发光效率近几年成为研究热点。
	基于此，袁双龙课题组创新性提出一种非常简便的合成方法。这种方法使可穿戴传感器在高效发光实现实时显示的同时，提高摩擦纳米发电机输出效率，可以更好地用于人体实时运动监测，显示出其在自供电的可穿戴传感器领域的巨大前景。
	如何才能实现可穿戴电子设备的最终目标？袁双龙深知仅靠一点突破还远远不够，未来还有很长的路要走，他也一直在努力寻求新突破，并在可穿戴视觉记忆系统的人工光电触突研究领域取得重要研究进展，相关研究成果发表在另一国际权威刊物《Matter》上。
	仿生视觉系统具有视觉感知和神经触突样学习记忆功能，可以满足未来可穿戴电子产品的要求。然而，开发可穿戴视觉记忆系统面临的主要挑战是与不规则表面的几何兼容性和透气性差。
	为了解决这个问题，袁双龙课题组提出了一种新的设计策略，所制备的突触不仅实现了多种突触功能，还显示出良好的灵活性，其光电突触性在弯曲200次后可保持95.95%。作为概念证明，7个突触直接编织到商用透气纺织品中，形成光电突触阵列，从而实现可感知和记忆图像信息的可穿戴织物。
	深耕研究领域
	发光材料和功能纳米涂层材料是袁双龙主要的研究方向，可穿戴电子设备只是其中的一项研究。
	袁双龙曾经的研究方向还包括照明和显示用量子点发光材料、稀土发光材料、锂离子电池隔膜涂层材料、纳米二氧化钛光催化材料等。用他的话说就是：“一直在和光电功能材料打交道。”
	近20年来，袁双龙承担了国家自然科学基金青年基金、上海市自然科学基金、上海市教育发展基金和产学研合作项目多项，获得授权5项国家发明专利。此外，他发表SCI和EI论文50余篇，作为第二完成人获得2012年上海市科技进步奖二等奖。
	“发现问题、分析问题、解决问题，更要关注研究中的异常结果。”谈及如何做好研究，袁双龙把多年经验概括成这样一句话。
	做好党派工作
	2021年11月，袁双龙成为民革党员。一年后，民革华东理工大学支部换届，他当选为支部主委。他全情投入党派工作，做了大量工作。
	参政议政、建言献策是参政党的生命线。加入民革之前，袁双龙对参政议政几无所知，但这并不影响他通过社情民意的形式履行自己加入民革时的承诺和参政议政的责任。
	不知道如何写社情民意怎么办？袁双龙就多学多问，多向支部写得好的同志讨教心得，积极参加参政议政培训和讲座，提高自身的理论和实践水平。“在建言献策时不能片面相信各种报道，应该进行深入调查、研究分析。”袁双龙表示，他将继续做好参政议政工作，努力提交更多更高质量的信息稿。
	除了参政议政，袁双龙还十分关注组织发展。支部民革党员人数不多，当选为支部主委后，他就一直在思考怎样才能在支部下次换届时交出一份满意答卷。
	“首先要凝聚人心。”为了把大家聚到一起，袁双龙组织了大量调研、学习活动。陈云纪念馆、四行仓库不仅仅是民革党员们的学习场所，也是袁双龙和支部民革党员谈工作、谈人生、谈理想的地方。
	“通过一系列活动增强支部凝聚力，也是宣传民革、扩大民革影响力的方式。”袁双龙期待，争取每年发展一名民革党员，让组织发展得更好。(完)
</body><key_sentence>袁双龙深知仅靠一点突破还远远不够，未来还有很长的路要走，他也一直在努力寻求新突破，并在可穿戴视觉记忆系统的人工光电触突研究领域取得重要研究进展，相关研究成果发表在另一国际权威刊物《Matter》上。这项研究工作主要由华东理工大学材料科学与工程学院博士生在民革华东理工大学支部主委、华东理工大学材料科学与工程学院特种玻璃与光电材料实验室副研究员袁双龙的指导下，与中国科学院苏州纳米技术与纳米仿生研究所、新加坡南洋理工大学合作完成。发光材料和功能纳米涂层材料是袁双龙主要的研究方向，可穿戴电子设备只是其中的一项研究。陈云纪念馆、四行仓库不仅仅是民革党员们的学习场所，也是袁双龙和支部民革党员谈工作、谈人生、谈理想的地方。</key_sentence></doc>