<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14433</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130814.shtml</url><title>合作开发30载 无锡新加坡工业园“蝶变”现代科创新城</title><datatime>2023-12-18 20:28:00</datatime><body>	中新网无锡12月18日电(记者孙权)无锡高新区党工委书记、新吴区委书记崔荣国18日表示，面向未来，将以无锡新加坡工业园合作开发30周年为新起点，继续扩大与新加坡各领域的密切合作、深化与新加坡胜科工业集团的互利共赢，全面开启无锡新加坡科创城高质量建设的精彩篇章，加快由传统工业园区向现代科创新城的华丽蝶变。
	当天，无锡新加坡工业园合作开发30周年暨无锡新加坡科创城高质量建设大会在无锡举行。会上，崔荣国就无锡新加坡工业园合作开发成果及无锡新加坡科创城高质量建设情况作专题汇报。
	1993年12月18日，无锡市人民政府与新加坡胜科工业集团，签署了共同开发无锡新加坡工业园合作协议，举办了园区开工奠基典礼，标志着新加坡在中国投资建设的首个工业园、江苏省首个国际合作园区正式启动。
	经过30年的发展，如今的无锡新加坡工业园，已成长为产业高度发达的集约化园区，以3.5平方公里的土地面积，累计引进各类投资超150亿美元，完成进出口总额近2000亿美元，上缴税收超800亿元(人民币，下同)，形成了以集成电路产业、物联网产业、生物医药产业、智能装备产业、汽车零部件产业和新能源产业为支柱的五大战略性新兴产业基地，成为江苏全省单位平方公里外资投入最多、高科技企业最密集、工业产出最大的国际化高科技园区。
	据了解，为进一步擦亮中新合作的“金字招牌”，用好开放、创新双引擎，2022年12月18日，无锡新加坡科创城正式揭牌。无锡新加坡科创城以无锡新加坡工业园和旺庄街道为基础，规划面积43平方公里，意在进一步夯实优势产业基础，拓展对外开放渠道。
	崔荣国在汇报中透露，到2035年，无锡新加坡科创城计划新招引100亿元以上重大项目12个以上，累计引进到位外资100亿美元，新培育年产值超100亿元企业30家，新增上市企业25家以上，产业总规模超1万亿元。
	无锡新加坡科创城党工委副书记、管理办公室主任，旺庄街道党工委书记黄锡渭介绍，无锡新加坡科创城将依托与新加坡胜科工业集团、新加坡盛裕集团的新一轮合作，致力构建集商务金融、文化交流、国际社区、滨水绿地、城市阶梯花园等于一体，覆盖“6+3”产业集群(物联网、集成电路、生物医药、智能装备、汽车零部件、新能源6大地标产业，元宇宙、氢能储能、人工智能3大未来产业)的“两带、四轴、三心、五板块”弹性经济布局和复合空间规划。
	无锡新加坡工业园合作开发30周年暨无锡新加坡科创城高质量建设大会现场，无锡新加坡科创城生命科学创新园、无锡新加坡科创城集成电路产业园、无锡新加坡科创城专精特新产业园相继揭牌，总投资460亿元的产城融合、城市更新、新兴产业等9批次项目集中签约。大会同期举行无锡新加坡科创城高质量发展咨询会议。
	据悉，无锡新加坡科创城生命科学创新园、无锡新加坡科创城集成电路产业园、无锡新加坡科创城专精特新产业园是无锡新加坡科创城“6+3”产业集群的重要载体，也将是无锡高新区产业、创新、政策、区位等优势的新名片，规划总占地面积近2800亩、总投资超140亿元，通过滚动开发将全面呈现涵盖高能级平台、高水平企业、高活跃生态的国际化产创活力区。(完)
</body><key_sentence>中新网无锡12月18日电(记者孙权)无锡高新区党工委书记、新吴区委书记崔荣国18日表示，面向未来，将以无锡新加坡工业园合作开发30周年为新起点，继续扩大与新加坡各领域的密切合作、深化与新加坡胜科工业集团的互利共赢，全面开启无锡新加坡科创城高质量建设的精彩篇章，加快由传统工业园区向现代科创新城的华丽蝶变。无锡新加坡科创城党工委副书记、管理办公室主任，旺庄街道党工委书记黄锡渭介绍，无锡新加坡科创城将依托与新加坡胜科工业集团、新加坡盛裕集团的新一轮合作，致力构建集商务金融、文化交流、国际社区、滨水绿地、城市阶梯花园等于一体，覆盖“6+3”产业集群(物联网、集成电路、生物医药、智能装备、汽车零部件、新能源6大地标产业，元宇宙、氢能储能、人工智能3大未来产业)的“两带、四轴、三心、五板块”弹性经济布局和复合空间规划。无锡新加坡工业园合作开发30周年暨无锡新加坡科创城高质量建设大会现场，无锡新加坡科创城生命科学创新园、无锡新加坡科创城集成电路产业园、无锡新加坡科创城专精特新产业园相继揭牌，总投资460亿元的产城融合、城市更新、新兴产业等9批次项目集中签约。经过30年的发展，如今的无锡新加坡工业园，已成长为产业高度发达的集约化园区，以3.5平方公里的土地面积，累计引进各类投资超150亿美元，完成进出口总额近2000亿美元，上缴税收超800亿元(人民币，下同)，形成了以集成电路产业、物联网产业、生物医药产业、智能装备产业、汽车零部件产业和新能源产业为支柱的五大战略性新兴产业基地，成为江苏全省单位平方公里外资投入最多、高科技企业最密集、工业产出最大的国际化高科技园区。</key_sentence></doc>