<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14452</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-18/10130857.shtml</url><title>日本将于2024年2月启动第四轮核污染水排海 总量7800吨</title><datatime>2023-12-18 20:25:00</datatime><body>	中新网12月18日电据日本放送协会(NHK)报道，日本东京电力公司18日表示，福岛第一核电站第四轮核污染水排海将于2024年2月下旬开始，排海总量预计为7800吨，预计将于3月结束。
	报道称，东电表示，前三次核污染水排海过程中，每次都将使用海水稀释后的核污染水临时储存，以确认放射性物质氚的浓度，该步骤将减少为每年一次。
	此前报道，日本在8月24日正式启动福岛核污染水排海，并已完成三批次排放，累计排放量超2.3万吨。
	中国外交部曾表示，日本福岛核污染水排海事关人类健康、事关全球海洋环境、事关国际公共利益。日方应当严肃对待国内外的合理关切，本着负责任和建设性的态度妥善处理。日方应当以严肃认真的态度回应国际社会的关切，以负责任的方式处置核污染水，全面配合建立有日本周边邻国等利益攸关方实质性参与、长期有效的国际监测安排，防止核污染水排海造成不可挽回的后果。
</body><key_sentence>日方应当以严肃认真的态度回应国际社会的关切，以负责任的方式处置核污染水，全面配合建立有日本周边邻国等利益攸关方实质性参与、长期有效的国际监测安排，防止核污染水排海造成不可挽回的后果。中新网12月18日电据日本放送协会(NHK)报道，日本东京电力公司18日表示，福岛第一核电站第四轮核污染水排海将于2024年2月下旬开始，排海总量预计为7800吨，预计将于3月结束。报道称，东电表示，前三次核污染水排海过程中，每次都将使用海水稀释后的核污染水临时储存，以确认放射性物质氚的浓度，该步骤将减少为每年一次。此前报道，日本在8月24日正式启动福岛核污染水排海，并已完成三批次排放，累计排放量超2.3万吨。</key_sentence></doc>供水微信营业厅，点击故障报修，填写基本信息及故障信息，一键提交故障图片，24小时值班的智慧供水指控中心便能在两分钟内远程关闭用水阀门，最大限度减少损失。
	德州市齐河县则通过农村公路信息化管理平台联动外场终端系统，实现对全县农村公路路网重要节点的实时在线监控、智能检测采集路网状况和路面性能。同时，“机器+人工”的方式可以快速精确评估农村公路技术状况。自平台上线以来，已处理养护事件600余件，道路损坏率下降40%，公路养护方面人员投入减少60%，数字技术高效赋能农村公路管理养护，实现行业增效减负。
	今年以来，齐河县加快推进数字化基础设施在城市运营管理中的实践。该县20个社区进行了智慧社区数字基建建设，建设健康驿站、智能回收箱、智能充电桩、智能快递柜、智慧多功能杆、独居家庭水电气远程监测等数字基建设施，社区服务智能化水平有了极大提升。
	针对孤寡老人、留守老人等困难群体，潍坊市临朐县试点开展“一键服务”助老应用，为全县1000多名老人安装“一键呼叫”感知设备，老人遇到急事难事时，能第一时间发出求助信号，信息实时推送至镇街、网格员，实现线上一键呼叫，线下同步响应，推动服务预约、紧急呼救、居家监测等助老服务数字化。
	此外，围绕解决企业用工难、民众就业难等现实问题，临朐县依托智慧社区平台网格人口数据，多渠道归集劳动力资源信息，打造掌上“就业大厅”和“零工客栈”。同时，当地开发劳动维权子系统，民众在线提交问题线索，根据问题类型分别明确处置部门、处置时限和处置标准，并推送各相关部门处置，用手机上报代替民众跑腿，实现“一点投诉、全县联动”。
	24小时智慧警局，提供一站式自助便民服务；“数字+旅游”深度融合，打造莒国古城场景文旅新业态；低碳、绿色智慧交通管控体系、为居民出行提供便利……今年以来，日照市莒县将大数据管理、党建引领、民众自治与社会治理相融合，进一步激活基层社会治理的“神经末梢”。
	临沂市兰陵县开发“智慧办”程序，使用数据调用、数据共享、数据识别等技术手段，让农药经营许可、公共场所卫生许可等高频事项全流程“智能办理”，实现“无人工干预”审批。目前，公共场所卫生许可证2分钟即可出证，全程网办事项占比90%以上。
	此外，该县聚焦社会信用体系建设，把居民身份证、经营场所使用证明、营业执照等常见证明材料纳入“信易批”改革，统一制定“申请书”“承诺书”“告知书”等标准化模板。今年以来，适用信用审批方式办理的审批件2000余件，办理“承诺即入”审批件300余件。
	据了解，目前，山东16市全部建成“城市大脑”，实现“城市大脑”与省“一网统揽”综合慧治平台的纵向联通、整体协同。该省还开展新型智慧城市建设提标提效工程，80%以上的设区市、30%以上的县(市、区)今年年底前将达到四星级以上标准。(完)
</body><key_sentence>”聊城市茌平区洰源自来水公司“智慧水务工程”工作人员李扬帆介绍说，该区借助城区老旧管网改造契机，将水表与光纤网络、有线智能阀控水表系统相关联，实现“7×24小时”无感抄表，并且该水表还具备远程启闭阀门的功能，真正让智慧赋能民生，开启“智慧”生活。新泰坚持以数据赋能倒逼政务服务水平提升，通过建设市“无证明大厅”、镇级“无证明中心”，建成个体工商户注册登记“智能无人秒批”系统，明确295项告知承诺制证明事项清单，“免证办”事项达到900项，实现证明开具“网上办”“掌上办”“自助办”，越来越多的事项由线下交证转为线上调用，实现“线上”解决。在“智慧水务工程”终端，茌平区上线“供水营业厅”微信小程序，市民不仅能无感抄表、线上缴费，遇上跑水漏水，无论何时何地，只要拿出手机，进入茌平供水微信营业厅，点击故障报修，填写基本信息及故障信息，一键提交故障图片，24小时值班的智慧供水指控中心便能在两分钟内远程关闭用水阀门，最大限度减少损失。临沂市兰陵县开发“智慧办”程序，使用数据调用、数据共享、数据识别等技术手段，让农药经营许可、公共场所卫生许可等高频事项全流程“智能办理”，实现“无人工干预”审批。</key_sentence></doc>