<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14443</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130855.shtml</url><title>第九次中俄财长对话联合声明</title><datatime>2023-12-18 20:17:00</datatime><body>	为落实习近平主席与普京总统于2023年3月共同签署的《中华人民共和国和俄罗斯联邦关于深化新时代全面战略协作伙伴关系的联合声明》财金领域有关共识，巩固和深化中俄新时代全面战略协作伙伴关系，中国财政部部长蓝佛安和俄罗斯联邦财政部部长西卢阿诺夫于2023年12月18日在中国北京共同主持第九次中俄财长对话。双方就共同关心的经济财金议题进行了深入交流，并在以下领域达成了重要共识：
	1.双方将以两国元首共识为引领，秉持互利原则，持续深化和拓展务实合作。双方重申致力于深化中俄经济财金关系，加强宏观经济政策协调，就共同关注的财金议题深化沟通与合作，切实提升两国财金领域合作水平，助力两国创造更好政策环境。
	2.双方注意到，由于通货膨胀持续居高不下、新冠肺炎疫情的影响、地缘政治紧张局势及政治推动的限制性措施，全球经济形势仍有不确定性。双方将深化在二十国集团、金砖国家、上海合作组织、亚太经合组织等多边框架下，以及金融行动特别工作组、国际货币基金组织、世界银行集团、亚洲基础设施投资银行、新开发银行等国际组织的协调合作，降低由地缘政治紧张局势和经济碎片化带来的风险，坚定推进经济全球化，共同维护全球产业链供应链稳定畅通，推动各方加强宏观经济政策协调，推动实现更加强劲、绿色、健康的全球发展，加快落实2030年可持续发展议程，并加强在贸易、减贫、发展、气候和环境、疫情大流行和债务问题等领域所做出的努力。金砖扩员体现了金砖国家同广大发展中国家团结合作的决心，符合新兴市场和发展中国家的共同利益。双方愿以扩员为新起点，为进一步推进金砖国家财金领域合作做出努力。中方积极支持俄方担任2024年金砖国家主席国期间各项工作。
	3.双方注意到，一些国家的高债务水平压缩了其应对当前发展挑战所需的财政空间。外部冲击，特别是发达经济体货币政策剧烈收紧所致的溢出效应加剧了这些发展挑战。利率上升和融资条件收紧加剧了许多国家的债务脆弱性。双方认为有必要妥善处理国际债务问题，以支持经济复苏和可持续发展，同时考虑到各国法律和内部程序。在官方双边债权人、私人债权人和多边开发银行的参与下，根据共同行动和公平负担的原则，以可预期、有序、及时、协调方式落实二十国集团《缓债倡议后续债务处理共同框架》是共同应对债务脆弱性问题的重要途径之一。
	4.中俄双方同为新开发银行创始成员国和最大股东国，共同肩负着维护新开发银行稳健运营发展的重要使命。双方愿继续加强合作，支持新开发银行做大做强，妥善应对当前挑战，有序落实第二个五年总体战略(2022-2026)，促进所有成员国基础设施建设与可持续发展。双方支持新开发银行在完成首批扩员的基础上，稳步吸收新成员。双方支持新开发银行持续扩大本币融资规模，加强投融资工具创新，不断提升本币业务占比。双方支持新开发银行提升自主研究能力，总结成员国发展经验，打造高质量知识产品，加强知识经验分享。双方支持罗塞芙行长领导的管理层持续完善银行内部治理，提升产品和服务质量，增强银行的影响力和吸引力。
	5.双方重申对亚洲基础设施投资银行的共同承诺，并将继续在亚洲基础设施投资银行框架下密切加强合作，共同维护多边主义和机构非政治原则，推动亚洲基础设施投资银行取得新的发展。双方支持亚洲基础设施投资银行作为亚洲乃至全球主要基础设施投资机构进一步加强能力建设。
	6.双方愿与各方一道，按照上海合作组织成员国领导人共识，继续就建立上海合作组织开发银行进行磋商。
	7.双方高度评价2023年10月在北京举办的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛。俄方重申支持“一带一路”倡议。双方将继续推动共建“一带一路”与欧亚经济联盟建设对接合作。
	8.双方欢迎两国财政部签署审计准则及监管等效备忘录，便利中俄两国跨境资本流动以及债券发行。双方将进一步加强审计监管交流合作，加强监管政策交流与经验分享，为两国企业跨境投融资、深化财金务实合作营造良好环境。双方支持在现有中俄双边智库战略合作协议框架下，持续推动中国财政科学研究院与俄罗斯联邦财政部财政研究所的互访交流，加强在公共财政、税收、预算等领域的知识与经验分享。
	9.双方期待在俄罗斯举行第十次中俄财长对话。(财政部网站)
</body><key_sentence>双方将深化在二十国集团、金砖国家、上海合作组织、亚太经合组织等多边框架下，以及金融行动特别工作组、国际货币基金组织、世界银行集团、亚洲基础设施投资银行、新开发银行等国际组织的协调合作，降低由地缘政治紧张局势和经济碎片化带来的风险，坚定推进经济全球化，共同维护全球产业链供应链稳定畅通，推动各方加强宏观经济政策协调，推动实现更加强劲、绿色、健康的全球发展，加快落实2030年可持续发展议程，并加强在贸易、减贫、发展、气候和环境、疫情大流行和债务问题等领域所做出的努力。双方支持在现有中俄双边智库战略合作协议框架下，持续推动中国财政科学研究院与俄罗斯联邦财政部财政研究所的互访交流，加强在公共财政、税收、预算等领域的知识与经验分享。双方愿继续加强合作，支持新开发银行做大做强，妥善应对当前挑战，有序落实第二个五年总体战略(2022-2026)，促进所有成员国基础设施建设与可持续发展。双方重申致力于深化中俄经济财金关系，加强宏观经济政策协调，就共同关注的财金议题深化沟通与合作，切实提升两国财金领域合作水平，助力两国创造更好政策环境。</key_sentence></doc>