<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1435</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-15/10112055.shtml</url><title>大学校园里的“相亲会”：靠“抢”才能拿到入场名额？</title><datatime>2023-11-15 05:58:00</datatime><body>	8月20日，“‘才’汇七夕·‘缘’来诸暨”青年人才七夕联谊活动在浙江省诸暨市东白湖镇举行，“十里红妆”“寻爱之旅”“彩绘纸伞”“乞巧祈福”……一个个具有传统文化韵味的游戏活动，让在场的单身青年人才沉浸式体验丰富多彩的民俗文化，交友结缘。新华社记者徐昱/摄
	你愿不愿意通过校园联谊的方式，认识新朋友？
	大学校园里的“相亲会”
	暾东在北京某高校就读，曾多次参与策划和筹备校园联谊活动。今年是他所在学校联谊活动举办的第13年。从最初普通的社交局到如今的学校品牌，举办频率增加、覆盖范围变广，也受到越来越多学生的欢迎，甚至要靠“抢”才能拿到入场名额。
	00后姑娘王晴也曾作为筹备人员参与组织校园联谊，在她参与的那场活动中，报名人数近千人，最后成功配对的约500人。
	当代大学生的交友方式多样，会因课业而相识、因共同的兴趣而相聚，也会主动参加校园联谊。他们对待爱情的态度很包容，既享受自然而然的发展，也无惧主动表达。
	参加校园联谊，交个朋友也很好
	去年2月，网络与新媒体专业的张濛在网上看到学校“一周CP”活动的消息，立刻报了名。这不是她第一次报名，不过上次没有匹配上，这次终于有机会参加了。
	张濛回忆，活动报名时不仅需要填写姓名、性别、专业等基本信息，还设置了一些开放式问题，例如“你期待的爱情是什么样的”“用一句话来概括自己”等。张濛说，工作人员根据回答的内容进行匹配，最后连线的男生符合自己80%的期待。
	联谊主要在线上进行。活动开始后，“红娘”为张濛和匹配的男生拉了群，并发布破冰游戏：两人互相给对方关于自己的5个关键词，请对方发散思维写一段话。之后每天，“红娘”都会在群内发布任务，例如，起“CP”名、一起看电影、听歌、互给对方画像等。每日，“红娘”会为两人完成任务的数量和质量打分，分数高的还会有礼物。张濛最喜欢一起听歌的环节，“在音乐营造的氛围下语音聊天，给我一种浪漫的感觉”。
	暾东曾参与策划和筹备的联谊活动，也会先请参与者选择词语来描述自己和理想型对象，而后通过系统进行匹配。在活动过程中，除了听歌跳舞，活动方还会根据预算，组织桌游、剧本杀、户外活动等预热活动。暾东介绍，活动方在联谊结束后，会通过问卷收集反馈意见，之后进行相应调整，尽可能满足大学生们的需求。
	在暾东看来，虽然校园联谊的出发点是帮助大家摆脱单身，不过想通过一次活动就脱单可能性不是很高，“联谊只是让大家有机会认识新朋友，拓宽社交圈，从而增加脱单的概率”。
	在武汉大学副教授陈武看来，现在很多大学校园联谊的活动形式富有设计感，剧本杀、“一周CP”任务打卡等环节的加入，为活动增加了游戏趣味，“这有助于快速拉近彼此之间的距离，缓解初次见面的尴尬”。与此同时，游戏的加入让联谊不只停留在基本信息介绍，通过观察完成活动任务时一个人的表现，能够了解对方的性格、兴趣，甚至三观，在较短的时间内快速认识一个人。
	“在大学阶段，很多人参加校园联谊不过是一种尝试，谈恋爱的目的性不强。”陈武觉得，大学生这种“交个朋友也很好”的心态，让他们对校园联谊的接受度较高。
	校园联谊贵在真实
	在张濛看来，活动发布的每日任务，给两个不熟悉、本没有共同话题的人，提供了开始聊天的“由头”。“它给了我们机会从不同角度了解对方，发现契合点后开始深入聊天。”张濛说，任务完成后，她还会和男生一起打手游、聊天，“一周CP”活动结束后，两人还在持续聊天。
	作为一名在师范院校就读的女生，车车认为，学校女多男少，通过校园联谊认识新朋友很有必要。活动设有游戏环节，如果彼此觉得不错，就会邀约参与游戏，进一步了解接触。车车在玩游戏的同时，也会关注男生的表现，“如果是一件需要双方合作的事情，对方自己玩得很嗨，不考虑我的感受，我会觉得他不会照顾人或者对我没兴趣”。
	车车觉得，一个人在游戏中的表现能够在一定程度上反映他的性格，联谊活动为大家提供了互相观察的机会，在接触中了解对方和你是否合拍。“不过，并不是参加完联谊活动，两个人的感情就会变得多好，只能算是给一个参考。”
	在北京读大学的小夏同样是校园联谊活动的积极参与者，在她看来，在校园联谊中认识的人，信息的可信度更高，“起码你能够很明确地知道对方一定是大学生，大家的水平不会差太多。在同一个城市上大学的两个人，即便素不相识，也有可能找到共同好友，了解信息”。
	和其他交友方式相比，陈武认为，校园联谊的真实性更高，更有安全感。通过网络认识的人，线上呈现出来的样子和实际情况可能有较大差异。而校园内的同学，不论是年龄还是人生阅历都更为接近，总体而言不会相差太多。
	不少积极参加校园联谊的大学生，对于亲朋介绍的相亲交友方式，却浑身写满“拒绝”。
	“你们都在北京上大学，互相认识一下。”在亲戚的劝说下，小夏加了相亲对象的微信。不久，两人在亲戚的陪伴下见了面，做了简单的自我介绍，由于亲戚知道两人都喜欢动漫，便刻意将聊天引向了动漫的话题。
	小夏说，当时她和相亲对象两个人都尴尬极了，对方目光躲闪，不敢直接看小夏，明明杯子中都没水了，还要装样子喝两口。两人对对方感觉一般，即便这样，临走时男生的熟人还特意嘱咐：“姑娘挺好的，你们做朋友先聊着吧，至少给人家表姑一个交代。”小夏觉得很难受，短时间内都不再想相亲了。
	陈武分析，主动和被动是校园联谊和相亲的本质区别，也是造成大学生们态度不同的原因之一，“父母亲朋安排的相亲对象，是从他们的标准来衡量的。在这种情况下，‘我’处于被动的一方。由于父母长辈有所参与，相亲双方常常需要和长辈说明进展。而校园联谊则更多掌握在自己手中，无须和任何人报备，较为自由。”
	陈武说，通过主动参加校园联谊的方式恋爱，是自我能力和魅力的一种体现，这也是很多大学生不接受相亲而偏爱联谊的一个原因。
	每个人都是自己生活的导演
	从含蓄等爱到主动联谊，大学生对于校园联谊的欢迎，反映着当代年轻人观念的变化。
	过去很多人觉得联谊太过刻意，对于感情的目的性太强，对此难以接受。在张濛看来，自己本来就是想谈恋爱，有目的性没什么不好。
	据她观察，现在很多大学生越来越主动和外放。“自然而然地等待爱情发生太慢了，现在我们遇到喜欢的人，就会直接上去要微信，女追男的情况也并不少见。”
	“短短7天并不能完全了解一个人。”参加过联谊活动的大三女生高雨觉得，把校园联谊当作认识新朋友的一种方式即可，遇到合拍的就聊一聊，在活动结束后深入了解，“如果觉得尴尬，不参加就行了，总会有人喜欢这种方式的。”
	在陈武看来，现在的年轻人更加真实，注重真人、真事、真感受，表达也更为直接，“原来有些人面对感情总是扭扭捏捏的，迟迟不愿捅破那层纸。现在多数年轻人更为大胆，想说什么就说什么，不喜欢藏着掖着”。与此同时，他觉得现在的年轻人更为独立，明确地知道自己想要什么、喜欢什么类型，在此基础上参加联谊，方向更为明确。
	“从择偶观的角度来看，现在的年轻人更注重精神层面的交流，追求和另一个人相处时是否轻松愉快，能否共同成长。”陈武举例，比如拍短视频，如果一个人喜欢拍摄，另一个人擅长剪辑，双方便很容易被彼此吸引。
	对于这些变化，陈武认为，充足的物质基础是前提。当人的物质追求得到满足后，才会更多地追求精神层面的满足。他进一步解释，这并不是说当前年轻人不存在经济压力，而是和从前相比，物质条件变得更好了，在此基础上，年轻人对自我有了更多设想，对于生活的可能性有了更个性化的需求。
	陈武表示，现在很多年轻人接收的信息较多，对于怎样度过以后的人生有自己的想法，“他们想做自己生活的导演，而不是被动接受外面的安排。”
	(应受访者要求，本文除暾东和陈武外，均为化名。实习生徐子雨对本文亦有贡献。)
	中青报·中青网见习记者李丹萍实习生张渝翎记者蒋肖斌来源：中国青年报
</body><key_sentence>在北京读大学的小夏同样是校园联谊活动的积极参与者，在她看来，在校园联谊中认识的人，信息的可信度更高，“起码你能够很明确地知道对方一定是大学生，大家的水平不会差太多。与此同时，游戏的加入让联谊不只停留在基本信息介绍，通过观察完成活动任务时一个人的表现，能够了解对方的性格、兴趣，甚至三观，在较短的时间内快速认识一个人。车车觉得，一个人在游戏中的表现能够在一定程度上反映他的性格，联谊活动为大家提供了互相观察的机会，在接触中了解对方和你是否合拍。”参加过联谊活动的大三女生高雨觉得，把校园联谊当作认识新朋友的一种方式即可，遇到合拍的就聊一聊，在活动结束后深入了解，“如果觉得尴尬，不参加就行了，总会有人喜欢这种方式的。</key_sentence></doc>