<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14468</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-18/10130798.shtml</url><title>东西问｜陈瑞华：中巴经济走廊如何体现“共商共建共享”？</title><datatime>2023-12-18 19:40:00</datatime><body>	中新社乌鲁木齐12月18日电题：中巴经济走廊如何体现“共商共建共享”？
	——专访喀什大学中巴经济走廊研究中心主任陈瑞华
	中新社记者朱景朝王小军
	中巴经济走廊是共建“一带一路”倡议的重要组成部分，也是中国向西开放的标志性成果。中巴经济走廊建设10年来，给巴基斯坦带来哪些收获？其对推动中亚、南亚、西亚地区可持续发展有何作用？下一步重点方向应是什么？喀什大学中巴经济走廊研究中心主任陈瑞华近日接受中新社“东西问”独家专访，予以解读。
	现将访谈实录摘要如下：
	中新社记者：中巴经济走廊建设10年来，给巴基斯坦带来了哪些收获？
	陈瑞华：中巴经济走廊是一条互惠互利、共享共赢的经济走廊，也是一条民相亲、心相近的人文走廊。作为共建“一带一路”倡议中启动最早的项目之一，中巴经济走廊建设自2013年启动以来，一直秉承“丝路精神”，中巴双方务实合作，扎实推进，成果丰硕，意义重大，不仅促进了巴基斯坦经济社会发展，而且为中亚、南亚、西亚国家提供了新机遇。
	中巴经济走廊建设作为中国向西开放的标志性成果，体现了顺应经济全球化的历史潮流和全球治理体系变革的时代要求。截至2022年底，中巴经济走廊已启动或完成46个项目，建成10个工业园区或特别经济区，累计为巴基斯坦带来254亿美元直接投资，创造23.6万个就业岗位，帮助新增8000兆瓦电力、886公里国家核心输电网和510公里高速公路，加速了其工业化进程，夯实了其经济起飞的基础，促进了商业贸易发展，使整个国家进入经济可持续发展的快车道。
	中巴经济走廊建设有效改善了巴基斯坦营商环境，地区辐射作用逐渐显现，包括沙特阿拉伯、阿联酋、伊朗、阿富汗、塔吉克斯坦在内的更多国家加入中巴经济走廊建设，陆续投资瓜达尔港石油炼化和基础设施等项目，不仅进一步夯实了巴基斯坦经济社会发展的基础，而且为推动区域经济一体化和融合协同发展发挥了积极作用，向全世界展示了共建“一带一路”的强大生命力。
	中新社记者：中巴经济走廊建设10年来，对推动中亚、南亚、西亚地区可持续发展有何作用？下一步，重点方向应该是什么？
	陈瑞华：中巴经济走廊建设正在成为促进中亚、南亚、西亚地区经济发展的新引擎。当前，中巴经济走廊建设聚焦巴基斯坦的工业化、农业现代化、信息技术和科技合作，并将发展特殊经济区作为最优先事项，充分释放中巴经济走廊第一阶段红利，并将为促进中亚、南亚、西亚地区的经济融合发展提供新动能。
	中国和巴基斯坦共同努力打造中巴经济走廊“升级版”，是下一步走廊建设的重点方向。打造增长走廊，聚焦发展根本，通过产业合作和经济园区建设，充分发挥前期建设成果效能，帮助巴基斯坦更好融入共建“一带一路”倡议产能合作，培育壮大纺织、工程器材、现代农业、物流、食品加工、汽车生产与组装、矿产资源开发等优势产业集群，增强可持续发展能力。打造民生走廊，在产业发展基础上加强社会民生领域合作，持续推动巴基斯坦减贫事业，使更多民众尽快脱贫，让共建中巴经济走廊成果更好惠及全体民众。打造创新走廊，坚持创新驱动发展，共建“一带一路”倡议科技创新行动计划，帮助巴基斯坦把握数字化、网络化、智能化发展机遇，探寻新的增长动能和发展路径，共同打造中巴数字走廊，将其建设成为“数字丝绸之路”的样板。打造绿色走廊，贯彻生态文明理念，走人与自然和谐共生的发展道路，推动中巴经济走廊绿色基础设施建设、绿色投资、绿色金融。打造开放走廊，顺应经济全球化发展趋势，朝更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展，为经济增长提供强劲动力和广阔空间，为两国民众创造更多福祉，将中巴经济走廊建设进一步打造成为共建“一带一路”高质量发展的示范性工程。
	中新社记者：中国新疆喀什地区与巴基斯坦合作历史悠久。中国新疆喀什地区融入中巴经济走廊高质量发展有哪些现实基础？
	陈瑞华：随着共建“一带一路”的深入推进，中国新疆已成为丝绸之路经济带的核心区。作为丝绸之路经济带核心区的南疆支点和中巴经济走廊的起点，新疆喀什地区正在建设成为环塔里木经济区和环帕米尔经济区的“双核心”，融入中巴经济走廊高质量发展具有天然优势和现实基础。
	首先，新疆喀什地区在新疆和中巴经济走廊高质量发展中有不可或缺的战略地位。过去，喀什是东西方文明的交汇点，是古丝绸之路的必经之地之一，现在是中国向西开放的重要窗口。作为中巴经济走廊的中方起点，喀什承接新疆发展战略重心南移，对接中亚、南亚和西亚地区，在建立与亚洲、非洲和欧洲的全面陆地联系方面肩负重要使命，对新疆和中巴经济走廊高质量发展、亚欧大陆新兴市场构建均有极其重要的战略意义。
	其次，新疆喀什地区与巴基斯坦和中亚国家经济互补性强，有很好的产业合作优势。当前及今后，巴基斯坦和中亚国家期待通过产业、贸易、物流、金融等方面的合作，创造更多就业机会和发展机遇，推动本国经济社会快速发展。喀什地区也希望发挥自身区位优势、资源优势和产业优势，加强互动合作，推动特色产业发展，带动更多民众就业和经济社会高质量发展。以棉花行业为例，巴基斯坦棉花产业是其出口创汇的支柱产业，棉花产量高、质量好，但加工水平较低。如果将巴基斯坦棉花运至喀什，既解决了巴基斯坦出口和中巴贸易不平衡问题，又为喀什地区发展纺织服装业提供了新的发展机会。
	新疆喀什地区基础设施配套和功能完善，已做好对接中巴经济走廊高质量发展的准备。喀什地区地缘优势明显，以口岸经济带建设为依托，加强喀什综合保税区、喀什机场航空口岸和红其拉甫、卡拉苏陆路口岸配套设施建设，加快面向中亚、南亚、西亚地区的大宗商品交易中心和国际物流枢纽港等服务设施建设，完善中巴边民互市贸易区和中国(喀什)跨境电子商务综合试验区功能建设，深化产业、金融、科技、人才等服务体系建设，有利于全面对接中巴经济走廊高质量发展。
	中新社记者：为何说中巴经济走廊建设体现了“共商共建共享”的全球治理观？
	陈瑞华：共建“一带一路”倡议致力于充分将中国的发展经验与共建“一带一路”国家的比较优势相结合，实现区域的共商、共建、共享与繁荣发展。这一原则和理念有力回应了主张经济全球化的国家和人民的期盼，清晰勾勒出其时代特征、价值目标和实现路径，体现了“共商共建共享”的全球治理观。
	在全球产业链、供应链和价值链分工中，巴基斯坦仍处于以自然资源和初级加工品出口为主的中低端价值链上，难以在当前国际分工体系下顺利实现产业升级。中巴经济走廊建设客观上为推动中巴两国的产业合作、形成产业和贸易互补创造了条件。如果说中巴经济走廊建设第一阶段完成的能源、交通、电力等基础设施为巴基斯坦的工业化起飞构建好跑道，那么在中巴经济走廊高质量发展阶段启动的工业和产业园区等项目，将为该国的工业化起飞插上翅膀。
	通过共建中巴经济走廊“升级版”，中巴双方之间正在建立一个以贸易、直接投资为载体的循环体系，加快推进巴基斯坦的工业化进程。目前，中国连续8年成为巴基斯坦最大贸易伙伴，连续9年成为巴基斯坦最大投资来源国。共建中巴经济走廊的深入推进，也将带动包括阿富汗在内的中亚、南亚、西亚地区互联互通合作，巴基斯坦也将成为区域联通的枢纽，吸引更多共建“一带一路”国家参与走廊合作，惠及地区和平发展和人民福祉。(完)
	受访者简介：
	陈瑞华，经济学博士，喀什大学中巴经济走廊研究中心主任，主要从事“一带一路”、中巴经济走廊和宏观金融等领域的研究。承担过《中巴经济走廊与新疆高质量发展研究》等国家、省部级研究课题10余项，发表《“一带一路”倡议促进国内沿线省市产业结构优化》等论文40余篇，出版《信息经济学》等著作、教材、译著17部。
</body><key_sentence>作为共建“一带一路”倡议中启动最早的项目之一，中巴经济走廊建设自2013年启动以来，一直秉承“丝路精神”，中巴双方务实合作，扎实推进，成果丰硕，意义重大，不仅促进了巴基斯坦经济社会发展，而且为中亚、南亚、西亚国家提供了新机遇。喀什地区地缘优势明显，以口岸经济带建设为依托，加强喀什综合保税区、喀什机场航空口岸和红其拉甫、卡拉苏陆路口岸配套设施建设，加快面向中亚、南亚、西亚地区的大宗商品交易中心和国际物流枢纽港等服务设施建设，完善中巴边民互市贸易区和中国(喀什)跨境电子商务综合试验区功能建设，深化产业、金融、科技、人才等服务体系建设，有利于全面对接中巴经济走廊高质量发展。共建中巴经济走廊的深入推进，也将带动包括阿富汗在内的中亚、南亚、西亚地区互联互通合作，巴基斯坦也将成为区域联通的枢纽，吸引更多共建“一带一路”国家参与走廊合作，惠及地区和平发展和人民福祉。中巴经济走廊建设有效改善了巴基斯坦营商环境，地区辐射作用逐渐显现，包括沙特阿拉伯、阿联酋、伊朗、阿富汗、塔吉克斯坦在内的更多国家加入中巴经济走廊建设，陆续投资瓜达尔港石油炼化和基础设施等项目，不仅进一步夯实了巴基斯坦经济社会发展的基础，而且为推动区域经济一体化和融合协同发展发挥了积极作用，向全世界展示了共建“一带一路”的强大生命力。</key_sentence></doc>