<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14484</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-18/10130788.shtml</url><title>习近平听取李家超述职报告</title><datatime>2023-12-18 19:07:00</datatime><body>	国家主席习近平18日下午在中南海瀛台会见来京述职的香港特别行政区行政长官李家超，听取他对香港当前形势和特别行政区政府工作情况的汇报。
	习近平表示，一年来，李家超行政长官带领特别行政区政府，敢于担当、善作善成，坚定维护国家安全，重塑香港区议会制度，顺利完成区议会换届选举，推动香港走出疫情、迎来整体性复苏，保持香港的独特地位和优势，不断增强发展动能，努力解决民众急难愁盼问题，巩固了由乱到治的大势，促进香港迈向由治及兴。中央对李家超行政长官和特别行政区政府的工作是充分肯定的。
	习近平强调，新时代新征程，我们正以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。中央全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针长期不变，全面落实“爱国者治港”原则，全力支持行政长官和特别行政区政府团结带领社会各界，抓住国家发展带来的历史机遇，巩固提升香港国际金融中心、航运中心、贸易中心地位，推动香港实现更好发展，“一国两制”的生命力和优越性必将不断显现，我们对香港的光明前景充满信心！
	李强、蔡奇、丁薛祥、石泰峰、陈文清、夏宝龙等参加会见。
</body><key_sentence>习近平表示，一年来，李家超行政长官带领特别行政区政府，敢于担当、善作善成，坚定维护国家安全，重塑香港区议会制度，顺利完成区议会换届选举，推动香港走出疫情、迎来整体性复苏，保持香港的独特地位和优势，不断增强发展动能，努力解决民众急难愁盼问题，巩固了由乱到治的大势，促进香港迈向由治及兴。中央全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针长期不变，全面落实“爱国者治港”原则，全力支持行政长官和特别行政区政府团结带领社会各界，抓住国家发展带来的历史机遇，巩固提升香港国际金融中心、航运中心、贸易中心地位，推动香港实现更好发展，“一国两制”的生命力和优越性必将不断显现，我们对香港的光明前景充满信心。国家主席习近平18日下午在中南海瀛台会见来京述职的香港特别行政区行政长官李家超，听取他对香港当前形势和特别行政区政府工作情况的汇报。中央对李家超行政长官和特别行政区政府的工作是充分肯定的。</key_sentence></doc>力。例如，在比赛现场，观众们可以看到参赛选手们穿着民族服饰进行比赛，这不仅为电竞比赛增添了特色，也让更多人了解到梁河县的乡村文化。
	其次，主办方通过策划村电竞微综艺、梁河村电竞文旅宣传片、村电竞IP联名等创新形式，深入挖掘了乡村文化的内涵。这些创新形式不仅让观众们更加深入地了解了乡村文化，也为乡村经济的发展带来了新的机遇。
	引领潮流，推动电竞产业下沉发展
	在全民电竞的背景下，电竞不再只是职业选手的专属，而是成为了广大群众都可以参与的一种娱乐方式。无论是休闲玩家还是专业选手，都可以在全民电竞中找到自己的舞台。这种全民参与的氛围，让电竞更加普及化和大众化。
	陈鹏认为，“村GAME”赛事品牌承载着推动电竞赛事大众化的重要使命。随着电子竞技逐渐进入亚运会等国际大型赛事舞台，电竞赛事将朝着更为大众化的方向发展。在这样的背景下，我们推出了“村GAME虎牙乡村电竞运动会”这一乡村电竞赛事品牌。这一品牌是我们积极探索和实践的结果，可以有效发挥虎牙平台的赛事运营能力和赛事IP推广能力，让电竞产业进一步下沉，触及到三四线城市、县城甚至乡镇地区。
	王者赛宝产品负责人唐然表示，王者荣耀一直在探索全民电竞项目，从2020年推出全国大赛，提供从民间到职业的晋升通道，到2022年推出一站式赛事系统“王者赛宝”，集办赛、参赛和观赛为一体，极大的促进民间自发赛事的蓬勃发展。在这些海量的自发赛事中，有各种不同类型的赛事场景。在深入尝试了“全村荣耀”系列等乡村电竞场景之后，还会扩展到公司团建、社区社群等新场景，持续打造“团建荣耀”，“社区荣耀”等新的系列，让全民电竞成为用户的一种新的生活娱乐方式。
</body><key_sentence>“全村荣耀|梁河村GAME”是一项以电子竞技为核心的全民乡村电竞赛事，旨在推动乡村文化繁荣，助力乡村特色体育事业发展和文旅产业融合。在这个过程中，虎牙直播携手王者荣耀和云南省德宏傣族景颇族自治州梁河县人民政府于近期推出了一项具有创新性的全民乡村电竞赛事——“全村荣耀|梁河村GAME”。在“全村荣耀|梁河村GAME”全民乡村电竞赛事的背后，可以看到创新融合的力量。在这样的背景下，我们推出了“村GAME虎牙乡村电竞运动会”这一乡村电竞赛事品牌。</key_sentence></doc>