<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14482</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130766.shtml</url><title>12.98万元起！“潮盒电动SUV”iCAR 03开启全球预售</title><datatime>2023-12-18 18:59:00</datatime><body>	12月18日，“iCAR03全球预售发布暨iCAR零碳智慧工厂开放日”活动于安徽芜湖举行。行业首款“潮盒电动SUV”iCAR03开启全球预售，新车拥有两驱和四驱共6个版型，并提供6种外观车色和2款内饰配色选择。官方预售价12.98万元起。
	得年轻者得天下iCAR打造首个面向年轻人的中国品牌
	过去26年中，奇瑞汽车一步—个脚印，以理工男踏实的精神为用户造好车，至今在全球已成为近1300万用户的选择。iCAR品牌作为奇瑞集团的“新势力”，是其首个新能源品牌，更是中国品牌中第一个旗帜鲜明地面向年轻人的品牌。
	奇瑞汽车股份有限公司副总经理、奇瑞新能源汽车股份有限公司总经理章红玉表示：“今天的中国乃至全球汽车市场，风起云涌，发展方向和竞争态势充满了不确定性，但可以确定的是‘得年轻者得天下’。iCAR品牌和团队追求的方向，就是以年轻的心，为年轻的人，造出色的车。在当代年轻人的内心深处，依然在追求着改变、追求着更美好的正能量，我们可以永远相信年轻人！”
	iCAR品牌是一个永远年轻，不断为用户创造惊喜的品牌。iCAR一开始就从年轻人的需求出发，用差异化的产品去武装年轻人的出行生活，颜值炸裂、可改可玩的“硬核方盒子”，实用性拉满的大空间、巧布局，高强度一体化车身和蜂窝式超高强度全铝大梁带来的安全感，都成功开创了行业先河，打造出“潮盒电动SUV”新品类。
	好看、好开、好玩iCAR03天生不一样
	“潮”是时尚态度，更流行趋势，“范儿”代表着"有劲"更"有派"，iCAR03以i-BOX方盒设计美学彰显“潮”盒风“范”，生而不同。在发布会上，搭载L2++智能辅助驾驶的iCAR03更是以无人驾驶的方式“炸裂开场”，自动驶上舞台，展现出“天生不凡”之姿。
	iCAR03产品CEO王彩国表示：“设计iCAR03的初衷，就是希望方盒子不再是百万级电动越野SUV的专属，让年轻人也能够触手可及，一起玩点不一样。iCAR03潮盒电动SUV不仅颜值在线，还有豪车的内涵，更有真诚的态度。奇瑞理工男将永葆一颗厚道之心，你想到的，想不到的，这里都有，而且持续不间断，惊喜不停歇！”
	iCAR03秉承i-BOX方盒设计美学，引领汽车设计新潮流，加上高达66%空间利用率的多维魔方空间，让年轻人出行变得“有面又有范儿”；采用i-ROAD电动四驱驾控，可实现两驱/四驱智能切换，并以路虎卫士同源技术的独创混元底盘，带来碾压同级的全地形能力。同时，iCAR03以i-VA智能温情陪伴，搭载i-VA四区智能语控和腾讯共研全时生态，实现L2++级别的智能驾驶辅助功能，更以“i-CARE全铝全时呵护”为iCAR03注入安全基因，不惜成本采用豪华车才有的全铝车身设计，配备防翻滚系统、10mm三明治结构防护装甲、宁德时代独家定制高能量密度电池和热失控监测预警，将iCAR03的安全BUFF叠满。
	iCAR03“不客气”与国民新青年玩点不一样
	iCAR03自诞生以来，就不断共创新玩法，玩点不一样。iCAR在产品开发设计阶段，就颠覆性地让用户参与其中，更开展了行业首创的众筹尝鲜订活动，历时2个月让媒体和用户一起参与百万用户百万公里长测；此外，iCAR还开展了iCAR03潮盒计划，与用户一起脑洞大开，引领改装新潮流；在塔克拉玛干沙漠里“玩极限”，探索自由极境，创造大世界基尼斯纪录等。
	奇瑞汽车股份有限公司总经理助理、iCAR汽车营销公司总经理张炳凤现场揭晓了iCAR03的预售价格和客户权益，并表示：“自iCAR03诞生以来，我们就在用国民新青年更热衷、更感兴趣的方式，原创和独创不一样的玩法，和年轻人一起玩，成为他们的好朋友。在同级市场中，没有比iCAR03更会玩的纯电SUV，iCAR03就是国民新青年的出街神器、唯一之选！”
	活动现场，百位尝鲜订用户交付、iCAR03“潮盒部落”成立、“潮盒部落”首次活动——318皖南川藏自驾游发车等活动一并做了发布。
	iCAR03的全球预售，不仅标志着iCAR有信心、有底气、有实力打造好中国第一个面向年轻人的汽车品牌，同时还将在“潮、酷、玩”等年轻属性外，持续陪伴和赋能年轻人，在驾驶和成长之路上拥有更多快乐和收获。未来，iCAR还将携手年轻人聚集的社交和内容平台，走进各类兴趣社群以及高校，与年轻人共创品牌的未来，让我们期待更多美好的发生。
</body><key_sentence>奇瑞汽车股份有限公司总经理助理、iCAR汽车营销公司总经理张炳凤现场揭晓了iCAR03的预售价格和客户权益，并表示：“自iCAR03诞生以来，我们就在用国民新青年更热衷、更感兴趣的方式，原创和独创不一样的玩法，和年轻人一起玩，成为他们的好朋友。iCAR03的全球预售，不仅标志着iCAR有信心、有底气、有实力打造好中国第一个面向年轻人的汽车品牌，同时还将在“潮、酷、玩”等年轻属性外，持续陪伴和赋能年轻人，在驾驶和成长之路上拥有更多快乐和收获。iCAR一开始就从年轻人的需求出发，用差异化的产品去武装年轻人的出行生活，颜值炸裂、可改可玩的“硬核方盒子”，实用性拉满的大空间、巧布局，高强度一体化车身和蜂窝式超高强度全铝大梁带来的安全感，都成功开创了行业先河，打造出“潮盒电动SUV”新品类。行业首款“潮盒电动SUV”iCAR03开启全球预售，新车拥有两驱和四驱共6个版型，并提供6种外观车色和2款内饰配色选择。</key_sentence></doc>