<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14515</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-18/10130749.shtml</url><title>接力抢修保用电、守护平安出行、保障“菜篮子” 致敬严冬里的坚守！</title><datatime>2023-12-18 18:35:00</datatime><body>	央视网消息：中央气象台12月17日发布低温黄色预警和大风蓝色预警，强寒潮持续影响我国多地，大部地区遭遇今年下半年来最冷的一个周末，其中部分地区最低气温刷新历史同期极值。
	12月17日晨，我国23个省会级城市气温创立冬后新低，30个国家级气象站最低气温突破12月历史极值，其中山西、河北、辽宁等5个站刷新建站以来历史极值。气象监测显示，12月16日，我国气温最低站点内蒙古图里河低温达零下44.2℃，我国气温最高站点和气温最低站点的最大温差达到76℃。预计冷空气将给我国约八成国土带来降温。
	下雪区域也在向南扩展。12月16日—12月17日，广西西南部、广东南部沿海局地降温幅度达12～16℃。受强冷空气影响，16日起广西出现强寒潮天气，截至17日早上8点，强寒潮已致广西11条35千伏及以上线路覆冰，广西电力部门已启动今冬首轮融冰，全力保障电网供电安全。12月16日，广西柳州部分高寒山区还迎来今冬首场降雪，广西大明山也出现小范围雾凇。预计17日—19日，大明山最低气温将降至零下2℃。
	这两天，广东也出现明显大风降温和雨雪天气，广东多地发布了寒冷橙色预警信号，截至16日下午，全省29条客运航线已通知停航。清远、韶关等粤北地区还出现下半年首场雾凇景观。
	浙江、上海等地也出现今冬初雪。这两天上海气温一路下跌，14日最高气温达21℃，16日，上海中心城区最高气温仅有2℃。预计低温天气还将持续。
	受寒潮天气影响，湖北大部分地区出现雨夹雪和小雪，多地最低气温降至零下。在降雪较为集中的鄂西北地区，山区公路成为交通保畅的重点。
	中央气象台预计，18日至20日，新一股较强冷空气将自北向南影响我国中东部地区。此外，预计17日夜间至19日，南方大部地区有雨雪天气，其中贵州、湖南等高海拔地区有冻雨。
	严冬里的坚守·70多小时的抢修接力
	寒冬里，有人选择向寒风逆行，用自己的坚守给千家万户送去温暖。13日傍晚，受降雪降温天气影响，山西省运城市垣曲县的4条输电线路发生故障，导致全县停电。经过70多个小时抢修，截至12月17日7点，受雨雪冰冻灾害影响的山西12座变电站已全部恢复供电，垣曲当地居民用电也逐步恢复。
	这条输电线路的故障地点位于太行山及华山之间的中条山深处。一场大雪让山路上覆盖了厚厚的积雪，故障发生后，抢修人员于13日晚连夜进山。
	原本20多分钟的车程，抢修人员用了一个多小时才到达，一场与时间赛跑的抢修接力赛迅速展开。
	总台记者崔肖冉：这里的海拔超过1200米，现在室外气温降至零下20℃，感觉进入了一个冰窖。我在室外大概走上15分钟左右，就感觉整个关节冻得发疼，而此时此刻在距离地面大概20多米的高空，维修人员正在输电线路上进行紧急抢修，而且今天晚上风很大，可想而知抢修难度有多大。
	现场一直刮着风，铁塔上风更大。在风寒效应的作用下，风力每增加2级，体感温度会降低6—8℃。抢修人员在高空作业，待上15分钟就会被冻僵。于是，抢修现场临时组成了15组高空作业人员，大家循环接力、昼夜不停。
	两天两夜的持续作业，不少人冻得关节刺痛，甚至有人脚后跟长了冻疮，无法正常行走。
	经过70多个小时的全力抢修，这条受损输电线路顺利抢通。12月17日早上7点左右，垣曲县居民日常用电开始逐步恢复。
	严冬里的坚守·守护平安出行
	尽管目前全国雨雪天气范围减小、强度减弱，但随之而来的降温让不少地方面临路面结冰等情况，影响出行。各地交管部门积极应对，保障出行安全畅通。
	从16日开始，山东威海迎来强降雪天气，晚上七点多，威海收费站负责高速公路养护的张辉，正带着工友们用铲车和装载车紧张地进行道路积雪的清除工作。张辉告诉记者，所有养护人员凌晨三点就起床开始清雪。梯形车队出发后，张辉又组织人员对抛锚的车辆进行救援，为滞留的货车司机发放食品。
	降雪给市内交通也带来不便，威海市政、交通等部门迅速启动应急预案，环卫部门开启24小时值守，人歇机不歇全力清扫路面积雪。连续的降雪和低温也让新能源汽车的充电需求倍增，为保障车主的充电需求，国网威海供电公司组织工作人员对全市公共充电桩进行集中清雪和24小时设备巡检。
	高速公路可以靠车队铲雪除冰，而山区和农村公路的除雪工作却因大型机械无法到达而面临难题。从河北省平山县古月镇到山西省拦头起村的古拦线是当地百姓外出的主要通道。
	这段农村公路路窄、坡陡、弯多，大型除雪车无法展开作业，交通部门想方设法协调了五台小铲车陆续进山铲雪，铲车铲后路面留下的冰雪还需要人工及时铲除。经过近一个星期的持续作业，公路上的冰雪终于清完。
	持续的雨雪冰冻天气不仅影响公路安全，也对高铁动车运行造成一定影响。晚上11点，在北京西和雄安站间运行一天的C2727次列车完成任务，入库检修，车头上顶着厚厚的冰块。
	动车除冰，就像雪后开车前要除冰雪一样，但是难度更大，技术要求也更高。
	先除冰，再检测，列车检修员们化身雪夜除冰人，一列车下来最快要半个小时，如果赶上冰层厚的列车则需要三个小时。
	北京动车段北京南动车运用所一级修车间值班主任王昌雷：保证动车组能够安全、正点上线，把旅客们平安送达，这就是我们的工作。
	严冬里的坚守·保障“菜篮子”
	农业农村部最新发布，寒潮对冬小麦、冬油菜安全越冬和在田蔬菜、果树等生产运销造成不利影响。各地多措并举，科学指导防冻害，确保农作物安全过冬，保障“菜篮子”供应稳定。
	14日开始，辽宁省本溪市降下大雪，当地种植户在棚内摆火盆，里面点上增温块，用来提高棚内的温度。为了不影响外地大型批发商过来拿货，镇上及时派遣扫雪车清理通道，方便小型车辆进出。
	强冷空气来袭，上海各菜场、超市和批发市场的商家们多措并举，全力保供稳价。在上海市金沙江路上的一家超市里，记者看到，五颜六色的蔬菜水果堆满货架，品种丰富，价格也比较稳定。
	上海市江桥批发市场也提前做好准备，积极调度各种南方蔬菜，源源不断运入市场。目前，市场蔬菜品种多达150种，批发价格相对平稳。
	受强冷空气和偏南气流影响，这几天，宁夏也迎来今冬首次寒潮天气过程。在当地一家大型超市记者看到，店内蔬菜生鲜架上上百种蔬菜供市民选择，肉蛋奶等生活必需品供应充足，市民有序进行购物。
	据了解，目前宁夏商务部门已及时启动生活必需品市场供应日监测机制，对宁夏所有重点批发市场和重点零售企业生活必需品库存情况进行摸底，确保库存量达到安全范围。
</body><key_sentence>受强冷空气影响，16日起广西出现强寒潮天气，截至17日早上8点，强寒潮已致广西11条35千伏及以上线路覆冰，广西电力部门已启动今冬首轮融冰，全力保障电网供电安全。13日傍晚，受降雪降温天气影响，山西省运城市垣曲县的4条输电线路发生故障，导致全县停电。央视网消息：中央气象台12月17日发布低温黄色预警和大风蓝色预警，强寒潮持续影响我国多地，大部地区遭遇今年下半年来最冷的一个周末，其中部分地区最低气温刷新历史同期极值。经过70多个小时抢修，截至12月17日7点，受雨雪冰冻灾害影响的山西12座变电站已全部恢复供电，垣曲当地居民用电也逐步恢复。</key_sentence></doc>