<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14516</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-18/10130735.shtml</url><title>法国滨海夏朗德省遭遇洪水 桑特数百居民被迫撤离</title><datatime>2023-12-18 17:57:00</datatime><body>	中新网巴黎12月18日电法国西部滨海夏朗德省近日洪水肆虐，气象部门当地时间18日对该省维持洪水橙色预警，该省主要城镇桑特受灾最为严重，数百居民被迫撤离。
	据法国滨海夏朗德省当地媒体报道，桑特目前有至少上千栋房屋受洪水影响，数十条道路被禁止通行，250名居民17日下午被迫撤离。救援人员通过船只在受淹的区域搭救被洪水围困的居民，将他们送往安全地带。
	流经桑特的夏朗德河水位17日达6.1米，这一水位大大超过历史同期正常水位。气象部门推测可能是洪峰已到来。民众都期盼洪水能够早点过去，以便能重返家园迎接圣诞节。
	报道称，桑特的圣诞市场也受到洪水的影响。法国新闻资讯台称，当地民众准备度过一个特殊的圣诞节。有民众表示，当距离圣诞节只有几天时间，但人们的双脚还浸泡在水中，这并不有趣。一些当地民众呼吁官方能够宣布桑特进入自然灾害紧急状态。(完)
</body><key_sentence>中新网巴黎12月18日电法国西部滨海夏朗德省近日洪水肆虐，气象部门当地时间18日对该省维持洪水橙色预警，该省主要城镇桑特受灾最为严重，数百居民被迫撤离。据法国滨海夏朗德省当地媒体报道，桑特目前有至少上千栋房屋受洪水影响，数十条道路被禁止通行，250名居民17日下午被迫撤离。民众都期盼洪水能够早点过去，以便能重返家园迎接圣诞节。报道称，桑特的圣诞市场也受到洪水的影响。</key_sentence></doc>平衡分析，科学制订用水计划和保供方案，及早统筹抓好水源调度和补充、制水扩容、输配水能力提升各项工作，有力应对各地可能出现的供水紧张问题。要落实水利安全生产风险查找、研判、预警、防范、处置、责任“六项机制”，确保生产安全。全面检修排查，消除隐患盲区，强化水质保障，确保农村供水工程安全稳定运行。双节期间供水单位执行24小时值守。
	《通知》强调强化应急供水保障，以县、乡镇和规模化供水工程为单元，针对可能突发的低温雨雪冰冻灾害、水污染事件等风险，完善农村供水工程应急预案，组建应急供水队伍，备足药剂、管材、水表、水泵等应急物资储备，做好各项应急供水保障。统筹做好供水薄弱环节用水保障、停水提前告知、应急抢修等工作，必要时采取开辟新水源、铺设应急供水管网、分时供水、拉水送水等临时措施，全力确保群众饮用水需要。
	《通知》要求保持问题动态清零。大力宣传冬季农村供水保暖防冻措施，引导群众在冬季做好户内管线、水表、水龙头的保暖工作。要畅通问题反映渠道，及时回应群众诉求，防范化解可能出现的农村供水舆情。要加大监测和帮扶力度，确保五保户、缺劳力户、孤寡老人等特殊群体饮用水需求。要严格值班值守，完善农村供水问题受理、响应、销号、回访工作机制，加强信息报送管理。
	目前，山西、浙江、贵州、西藏、陕西、甘肃等省(区)采取发布公开信、告知书、防冻技术视频、工作提示、公益信息等方式，全力做好应对准备。辽宁、吉林、黑龙江、山东、安徽、河南、湖南、云南、青海等省份通过水利厅领导包片、部门联合等方式开展冬季饮水安全排查抽查，河南累计巡查29386次。北京、四川、重庆、广东、广西等省(区、市)人民政府有关领导或水利厅局主要领导布置推动，湖北省逐日调度，陕西省开展大走访活动。天津启动极寒天气供水设施防冰冻二级预警响应，建立19支467人应急保障队伍，河北、内蒙古、新疆、宁夏等省(区)也积极行动，全力做好低温雨雪冰冻灾害防范应对保饮水安全工作，确保群众冬季正常用水。
</body><key_sentence>天津启动极寒天气供水设施防冰冻二级预警响应，建立19支467人应急保障队伍，河北、内蒙古、新疆、宁夏等省(区)也积极行动，全力做好低温雨雪冰冻灾害防范应对保饮水安全工作，确保群众冬季正常用水。水利部印发《关于防范应对低温雨雪冰冻灾害做好农村供水保障工作的通知》(以下简称《通知》)，全力确保群众饮水安全。《通知》强调强化应急供水保障，以县、乡镇和规模化供水工程为单元，针对可能突发的低温雨雪冰冻灾害、水污染事件等风险，完善农村供水工程应急预案，组建应急供水队伍，备足药剂、管材、水表、水泵等应急物资储备，做好各项应急供水保障。统筹做好供水薄弱环节用水保障、停水提前告知、应急抢修等工作，必要时采取开辟新水源、铺设应急供水管网、分时供水、拉水送水等临时措施，全力确保群众饮用水需要。</key_sentence></doc>