<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14534</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130690.shtml</url><title>新疆电网前11月售电量突破1600亿 已超去年全年</title><datatime>2023-12-18 16:32:00</datatime><body>	中新网乌鲁木齐12月18日电(冉秀敏薛亚勇)18日，国网新疆电力有限公司公布新疆电网售电量最新统计数据，今年1-11月，新疆电网累计售电量突破1600亿大关，达到1615.15亿千瓦时，同比增长10.48%，已超过去年全年售电量。
	从数据构成来看，国网新疆电力有限公司对新疆三大产业用户售电量占比最高，达到1327.84亿千瓦时，占总售电量的82.21%；城乡居民生活售电量为160.97亿千瓦时，占总售电量的9.97%；趸售电量126.34亿千瓦时，占总售电量的7.82%。
	对新疆三大产业售电量数据分析显示，对售电量增长拉动效益最显著的是新疆第二产业。前11个月，国网新疆电力对第二产业售电量达到927.77亿千瓦时，占三大产业总售电量的69.87%，同比增长14.11%。
	同时，新疆电网今年售电量显著增长与新疆加快打造以“八大产业集群”为支撑的现代产业体系，推动经济高质量发展也有着密切关系。今年以来，国网新疆电力着眼“八大产业集群”重点领域用户用电需求，积极发挥电网企业战略支撑作用，建立政企数据互通机制，通过前置供电服务、压缩办电时间、“三零、三省”服务、用电安全检查等“有实效、真惠企”的供电服务举措持续优化电力营商环境，为企业生产发展提供稳定可靠的供电服务。
	据统计，1-11月该公司对新疆“八大产业集群”相关用户售电量达到419.28亿千瓦时，同比增长13.81%。其中绿色矿业、新能源新材料等战略性新兴产业、油气生产加工业三个产业集群售电量位居前三位，分别占“八大产业集群”用电总量的36.78%、31.89%和15.17%。(完)
</body><key_sentence>前11个月，国网新疆电力对第二产业售电量达到927.77亿千瓦时，占三大产业总售电量的69.87%，同比增长14.11%。今年以来，国网新疆电力着眼“八大产业集群”重点领域用户用电需求，积极发挥电网企业战略支撑作用，建立政企数据互通机制，通过前置供电服务、压缩办电时间、“三零、三省”服务、用电安全检查等“有实效、真惠企”的供电服务举措持续优化电力营商环境，为企业生产发展提供稳定可靠的供电服务。从数据构成来看，国网新疆电力有限公司对新疆三大产业用户售电量占比最高，达到1327.84亿千瓦时，占总售电量的82.21%。据统计，1-11月该公司对新疆“八大产业集群”相关用户售电量达到419.28亿千瓦时，同比增长13.81%。</key_sentence></doc>
	“我们安排江苏省农科院的相关指导员常驻在玉拉村的育苗基地，在技术方面手把手教工人，还会传授大家相关的运营理念。”周鹏说。
	江苏省农科院果树研究所研究员赵密珍说：“初来玉拉村，我们发现这里的草莓品种单一，种苗质量不高。我们的团队在考虑到西部高原的气候之后，因地制宜改进草莓种苗培育方案和技术，最大程度降低成本，提高草莓种苗的质量和数量。”
	产业做谱唱响致富歌曲
	玉拉村村民李永花说：“我今年71岁，以我的年纪根本找不到其他工作了，但现在村里有了这样的合作，每天我都会去草莓育苗基地内做工，像冬天的时候，每天上班5个小时，工作轻松不说，工资每天100元当天发，还能帮我儿子减轻经济压力。”
	赵密珍说：“我们当初培育出来的新品种草莓种苗，会分发给当地村民试种，效果非常不错，那一批草莓种苗的种植，也给当地老百姓带来收益。我们在推进种苗培育为当地百姓增收的过程中，还负责分销当地的成熟草莓，这对于我们两地的合作达到了双赢。”
	“我们在草莓种苗培育过程中，为村民们提供岗位，有一些村民们以土地入股，到了年终还能拿到分红，村民们的日子更加滋润了。”玉拉村村委会负责人贾贵顺说。
	据贾贵顺介绍，通过该项合作，江苏省农科院第一年分销玉拉村优质草莓种苗200万株，逐年递增200万株，共计三年的合作，要完成共1200万株的草莓种苗分销。
	贾贵顺说：“目前来看，草莓育苗的收入是可观的，引进一株原种苗，我们自行培育，成本仅为3元，而一株原种苗可以培育出8株可以外销的种苗，所以我们的草莓种苗合作，确实能带来不小的收益。”
	目前，通过东西部协作，玉拉村设施草莓年亩均收入突破12万元，带动350个劳动力稳定就业，每户增加年收入3万元左右。(完)
</body><key_sentence>周鹏说：“江苏省农科院以前的育苗合作地点都在其他地区，但会因为病虫害而影响种苗的质量，而青海具备高原低氧的环境条件，培育出的种苗抗病害能力强，所以在青海繁育出来的草莓种苗质量较好。江苏援青干部、青海省西宁市湟中区发展和改革局副局长周鹏说：“青海的气候很适合草莓育苗，江苏省农科院刚好有专家和资源。周鹏介绍，江苏对口帮扶团队曾组织多次草莓育苗的学习研究活动，“我们带着玉拉村股份经济合作社的主要负责人，到江苏省农科院培训学习，让他们能学到更多专业、科学的知识，促进玉拉村草莓育种技术能得到自给、长续的发展。据悉，玉拉村已与江苏省农业科学院(以下简称：江苏省农科院)达成合作，在该村设立“西宁高原草莓种业研究院”，引入东部技术，引进和培育新品种，不断拓展草莓销路，将“小草莓”发展成“大产业”。</key_sentence></doc>