<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14592</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-18/10130619.shtml</url><title>以手工艺之美点亮品质生活：首届“创造东西”手工艺术博览会亮相羊城</title><datatime>2023-12-18 15:33:00</datatime><body>	中新网广州12月18日电首届“创造东西”手工艺术博览会SplendidCraftArtFair(SCAF)日前在广州举办。博览会呈现了来自国内外50余位艺术家、5家专业画廊/机构的180余件/组作品，材料与工艺涉及陶瓷、玻璃、大漆、木艺、金工与首饰、纤维等多元领域，以丰富新颖的样式、琳琅满目的作品和高品质的呈现为观众带来了一场当代手工艺的视觉盛宴。
	“‘创造东西’是一个很轻松又给人带来无限想象的名字。一方面，我们希望它足够接地气，把高高在上的艺术品从所谓‘精英’的高阁上请下来，用‘东西’这个日常的词语来带给人更多亲切感，强调艺术进入生活的态度。另一方面，这里的‘东西’也可以是东西方的含义，我们希望将一个国际性的手工艺博会呈现给国内观众，这里不仅有国际艺术机构和来自欧洲、美国、日本等地的艺术家作品，还有很多参展的国内艺术家也具有海外留学背景，我们希望打破艺术的国界，将目光聚焦在‘高品质’的东西方文化交流和作品呈现上。”创造东西手工艺术博览会联合创始人、执行总监常晓琼表示。
	“这是我第一次参加中国的手工艺术博会，这是一个很好的交流平台。我看到很多东方意韵却又十分当代的作品，有机会也应该把这些优秀的作品推介到国际平台上。”总部位于英国伦敦的ZHENG画廊的创始人郑冰琳说。这次是该画廊首次亮相中国，在其参展艺术家中，特意展示了Netflix玻璃艺术竞技真人秀《吹走》第三季中获得最终优胜者的约翰·莫兰博士(JohnMoran)的作品。
	广州本地品牌乙桼，则是一个以将近8000年历史的大漆为媒介融合不同天然材质，坚持以可持续理念进行当代大漆艺术研究创作的工作室，其大漆脱胎雕塑古朴灵动，而《敦煌》系列更是将令人印象深刻：通过起源于战国时期的“夹苎脱胎”工艺塑造了如同石头、壁画质感的艺术作品，层层剥落的千佛图以抽象化的表达方式展现在观者眼前，仿佛连通古今的大门，以当代的呈现承载历史的沉淀。
	来自上海的landblink可见光则带来一群“80后”和“90后”新生代的艺术作品，他们通过玻璃、陶瓷、漆艺、木雕、综合材料等手工艺作品的展示，呈现了一个轻松而活泼的艺术空间。参展艺术家大多有着海外留学和参展背景，作品中无不透露着他们对于传统与当代、本土与国际化的思考。
	艺博会期间，还举办了以“锦绣生活”为主题的两场艺术论坛：高校学科带头人、文博机构负责人、参展艺术家及艺术市场相关专家学者相继围绕“教学与行业间的手工艺”和“市场与生活中的手工艺术”两大议题展开交流与讨论。
	据悉，SCAF创造东西手工艺术博览会将每年举办一次，其间会举办各种行业跨界交流和国内外展览交流活动。(完)
</body><key_sentence>另一方面，这里的‘东西’也可以是东西方的含义，我们希望将一个国际性的手工艺博会呈现给国内观众，这里不仅有国际艺术机构和来自欧洲、美国、日本等地的艺术家作品，还有很多参展的国内艺术家也具有海外留学背景，我们希望打破艺术的国界，将目光聚焦在‘高品质’的东西方文化交流和作品呈现上。博览会呈现了来自国内外50余位艺术家、5家专业画廊/机构的180余件/组作品，材料与工艺涉及陶瓷、玻璃、大漆、木艺、金工与首饰、纤维等多元领域，以丰富新颖的样式、琳琅满目的作品和高品质的呈现为观众带来了一场当代手工艺的视觉盛宴。艺博会期间，还举办了以“锦绣生活”为主题的两场艺术论坛：高校学科带头人、文博机构负责人、参展艺术家及艺术市场相关专家学者相继围绕“教学与行业间的手工艺”和“市场与生活中的手工艺术”两大议题展开交流与讨论。广州本地品牌乙桼，则是一个以将近8000年历史的大漆为媒介融合不同天然材质，坚持以可持续理念进行当代大漆艺术研究创作的工作室，其大漆脱胎雕塑古朴灵动，而《敦煌》系列更是将令人印象深刻：通过起源于战国时期的“夹苎脱胎”工艺塑造了如同石头、壁画质感的艺术作品，层层剥落的千佛图以抽象化的表达方式展现在观者眼前，仿佛连通古今的大门，以当代的呈现承载历史的沉淀。</key_sentence></doc>告人，情节严重的，可以予以逮捕。
	第七条办理醉驾案件，应当收集以下证据：
	(一)证明犯罪嫌疑人情况的证据材料，主要包括人口信息查询记录或者户籍证明等身份证明；驾驶证、驾驶人信息查询记录；犯罪前科记录、曾因饮酒后驾驶机动车被查获或者行政处罚记录、本次交通违法行政处罚决定书等；
	(二)证明醉酒检测鉴定情况的证据材料，主要包括呼气酒精含量检测结果、呼气酒精含量检测仪标定证书、血液样本提取笔录、鉴定委托书或者鉴定机构接收检材登记材料、血液酒精含量鉴定意见、鉴定意见通知书等；
	(三)证明机动车情况的证据材料，主要包括机动车行驶证、机动车信息查询记录、机动车照片等；
	(四)证明现场执法情况的照片，主要包括现场检查机动车、呼气酒精含量检测、提取与封装血液样本等环节的照片，并应当保存相关环节的录音录像资料；
	(五)犯罪嫌疑人供述和辩解。
	根据案件具体情况，还应当收集以下证据：
	(一)犯罪嫌疑人是否饮酒、驾驶机动车有争议的，应当收集同车人员、现场目击证人或者共同饮酒人员等证人证言、饮酒场所及行驶路段监控记录等；
	(二)道路属性有争议的，应当收集相关管理人员、业主等知情人员证言、管理单位或者有关部门出具的证明等；
	(三)发生交通事故的，应当收集交通事故认定书、事故路段监控记录、人体损伤程度等鉴定意见、被害人陈述等；
	(四)可能构成自首的，应当收集犯罪嫌疑人到案经过等材料；
	(五)其他确有必要收集的证据材料。
	第八条对犯罪嫌疑人血液样本提取、封装、保管、送检、鉴定等程序，按照公安部、司法部有关道路交通安全违法行为处理程序、鉴定规则等规定执行。
	公安机关提取、封装血液样本过程应当全程录音录像。血液样本提取、封装应当做好标记和编号，由提取人、封装人、犯罪嫌疑人在血液样本提取笔录上签字。犯罪嫌疑人拒绝签字的，应当注明。提取的血液样本应当及时送往鉴定机构进行血液酒精含量鉴定。因特殊原因不能及时送检的，应当按照有关规范和技术标准保管检材并在五个工作日内送检。
	鉴定机构应当对血液样品制备和仪器检测过程进行录音录像。鉴定机构应当在收到送检血液样本后三个工作日内，按照有关规范和技术标准进行鉴定并出具血液酒精含量鉴定意见，通知或者送交委托单位。
	血液酒精含量鉴定意见作为证据使用的，办案单位应当自收到血液酒精含量鉴定意见之日起五个工作日内，书面通知犯罪嫌疑人、被告人、被害人或者其法定代理人。
	第九条具有下列情形之一，经补正或者作出合理解释的，血液酒精含量鉴定意见可以作为定案的依据；不能补正或者作出合理解释的，应当予以排除：
	(一)血液样本提取、封装、保管不规范的；
	(二)未按规定的时间和程序送检、出具鉴定意见的；
	(三)鉴定过程未按规定同步录音录像的；
	(四)存在其他瑕疵或者不规范的取证行为的。
	三、刑事追究
	第十条醉驾具有下列情形之一，尚不构成其他犯罪的，从重处理：
	(一)造成交通事故且负事故全部或者主要责任的；
	(二)造成交通事故后逃逸的；
	(三)未取得机动车驾驶证驾驶汽车的；
	(四)严重超员、超载、超速驾驶的；
	(五)服用国家规定管制的精神药品或者麻醉药品后驾驶的；
	(六)驾驶机动车从事客运活动且载有乘客的；
	(七)驾驶机动车从事校车业务且载有师生的；
	(八)在高速公路上驾驶的；
	(九)驾驶重型载货汽车的；
	(十)运输危险化学品、危险货物的；
	(十一)逃避、阻碍公安机关依法检查的；
	(十二)实施威胁、打击报复、引诱、贿买证人、鉴定人等人员或者毁灭、伪造证据等妨害司法行为的；
	(十三)二年内曾因饮酒后驾驶机动车被查获或者受过行政处罚的；
	(十四)五年内曾因危险驾驶行为被判决有罪或者作相对不起诉的；
	(十五)其他需要从重处理的情形。
	第十一条醉驾具有下列情形之一的，从宽处理：
	(一)自首、坦白、立功的；
	(二)自愿认罪认罚的；
	(三)造成交通事故，赔偿损失或者取得谅解的；
	(四)其他需要从宽处理的情形。
	第十二条醉驾具有下列情形之一，且不具有本意见第十条规定情形的，可以认定为情节显著轻微、危害不大，依照刑法第十三条、刑事诉讼法第十六条的规定处理：
	(一)血液酒精含量不满150毫克/100毫升的；
	(二)出于急救伤病人员等紧急情况驾驶机动车，且不构成紧急避险的；
	(三)在居民小区、停车场等场所因挪车、停车入位等短距离驾驶机动车的；
	(四)由他人驾驶至居民小区、停车场等场所短距离接替驾驶停放机动车的，或者为了交由他人驾驶，自居民小区、停车场等场所短距离驶出的；
	(五)其他情节显著轻微的情形。
	醉酒后出于急救伤病人员等紧急情况，不得已驾驶机动车，构成紧急避险的，依照刑法第二十一条的规定处理。
	第十三条对公安机关移送审查起诉的醉驾案件，人民检察院综合考虑犯罪嫌疑人驾驶的动机和目的、醉酒程度、机动车类型、道路情况、行驶时间、速度、距离以及认罪悔罪表现等因素，认为属于犯罪情节轻微的，依照刑法第三十七条、刑事诉讼法第一百七十七条第二款的规定处理。
	第十四条对符合刑法第七十二条规定的醉驾被告人，依法宣告缓刑。具有下列情形之一的，一般不适用缓刑：
	(一)造成交通事故致他人轻微伤或者轻伤，且负事故全部或者主要责任的；
	(二)造成交通事故且负事故全部或者主要责任，未赔偿损失的；
	(三)造成交通事故后逃逸的；
	(四)未取得机动车驾驶证驾驶汽车的；
	(五)血液酒精含量超过180毫克/100毫升的；
	(六)服用国家规定管制的精神药品或者麻醉药品后驾驶的；
	(七)采取暴力手段抗拒公安机关依法检查，或者实施妨害司法行为的；
	(八)五年内曾因饮酒后驾驶机动车被查获或者受过行政处罚的；
	(九)曾因危险驾驶行为被判决有罪或者作相对不起诉的；
	(十)其他情节恶劣的情形。
	第十五条对被告人判处罚金，应当根据醉驾行为、实际损害后果等犯罪情节，综合考虑被告人缴纳罚金的能力，确定与主刑相适应的罚金数额。起刑点一般不应低于道路交通安全法规定的饮酒后驾驶机动车相应情形的罚款数额；每增加一个月拘役，增加一千元至五千元罚金。
	第十六条醉驾同时构成交通肇事罪、过失以危险方法危害公共安全罪、以危险方法危害公共安全罪等其他犯罪的，依照处罚较重的规定定罪，依法从严追究刑事责任。
	醉酒驾驶机动车，以暴力、威胁方法阻碍公安机关依法检查，又构成妨害公务罪、袭警罪等其他犯罪的，依照数罪并罚的规定处罚。
	第十七条犯罪嫌疑人醉驾被现场查获后，经允许离开，再经公安机关通知到案或者主动到案，不认定为自动投案；造成交通事故后保护现场、抢救伤者，向公安机关报告并配合调查的，应当认定为自动投案。
	第十八条根据本意见第十二条第一款、第十三条、第十四条处理的案件，可以将犯罪嫌疑人、被告人自愿接受安全驾驶教育、从事交通志愿服务、社区公益服务等情况作为作出相关处理的考量因素。
	第十九条对犯罪嫌疑人、被告人决定不起诉或者免予刑事处罚的，可以根据案件的不同情况，予以训诫或者责令具结悔过、赔礼道歉、赔偿损失，需要给予行政处罚、处分的，移送有关主管机关处理。
	第二十条醉驾属于严重的饮酒后驾驶机动车行为。血液酒精含量达到80毫克/100毫升以上，公安机关应当在决定不予立案、撤销案件或者移送审查起诉前，给予行为人吊销机动车驾驶证行政处罚。根据本意见第十二条第一款处理的案件，公安机关还应当按照道路交通安全法规定的饮酒后驾驶机动车相应情形，给予行为人罚款、行政拘留的行政处罚。
	人民法院、人民检察院依据本意见第十二条第一款、第十三条处理的案件，对被不起诉人、被告人需要予以行政处罚的，应当提出检察意见或者司法建议，移送公安机关依照前款规定处理。公安机关应当将处理情况通报人民法院、人民检察院。
	四、快速办理
	第二十一条人民法院、人民检察院、公安机关和司法行政机关应当加强协作配合，在遵循法定程序、保障当事人权利的前提下，因地制宜建立健全醉驾案件快速办理机制，简化办案流程，缩短办案期限，实现醉驾案件优质高效办理。
	第二十二条符合下列条件的醉驾案件，一般应当适用快速办理机制：
	(一)现场查获，未造成交通事故的；
	(二)事实清楚，证据确实、充分，法律适用没有争议的；
	(三)犯罪嫌疑人、被告人自愿认罪认罚的；
	(四)不具有刑事诉讼法第二百二十三条规定情形的。
	第二十三条适用快速办理机制办理的醉驾案件，人民法院、人民检察院、公安机关一般应当在立案侦查之日起三十日内完成侦查、起诉、审判工作。
	第二十四条在侦查或者审查起诉阶段采取取保候审措施的，案件移送至审查起诉或者审判阶段时，取保候审期限尚未届满且符合取保候审条件的，受案机关可以不再重新作出取保候审决定，由公安机关继续执行原取保候审措施。
	第二十五条对醉驾被告人拟提出缓刑量刑建议或者宣告缓刑的，一般可以不进行调查评估。确有必要的，应当及时委托社区矫正机构或者有关社会组织进行调查评估。受委托方应当及时向委托机关提供调查评估结果。
	第二十六条适用简易程序、速裁程序的醉驾案件，人民法院、人民检察院、公安机关和司法行政机关可以采取合并式、要素式、表格式等方式简化文书。
	具备条件的地区，可以通过一体化的网上办案平台流转、送达电子卷宗、法律文书等，实现案件线上办理。
	五、综合治理
	第二十七条人民法院、人民检察院、公安机关和司法行政机关应当积极落实普法责任制，加强道路交通安全法治宣传教育，广泛开展普法进机关、进乡村、进社区、进学校、进企业、进单位、进网络工作，引导社会公众培养规则意识，养成守法习惯。
	第二十八条人民法院、人民检察院、公安机关和司法行政机关应当充分运用司法建议、检察建议、提示函等机制，督促有关部门、企事业单位，加强本单位人员教育管理，加大驾驶培训环节安全驾驶教育，规范代驾行业发展，加强餐饮、娱乐等涉酒场所管理，加大警示提醒力度。
	第二十九条公安机关、司法行政机关应当根据醉驾服刑人员、社区矫正对象的具体情况，制定有针对性的教育改造、矫正方案，实现分类管理、个别化教育，增强其悔罪意识、法治观念，帮助其成为守法公民。
	六、附则
	第三十条本意见自2023年12月28日起施行。《最高人民法院最高人民检察院公安部关于办理醉酒驾驶机动车刑事案件适用法律若干问题的意见》(法发〔2013〕15号)同时废止。
</body><key_sentence>第十三条对公安机关移送审查起诉的醉驾案件，人民检察院综合考虑犯罪嫌疑人驾驶的动机和目的、醉酒程度、机动车类型、道路情况、行驶时间、速度、距离以及认罪悔罪表现等因素，认为属于犯罪情节轻微的，依照刑法第三十七条、刑事诉讼法第一百七十七条第二款的规定处理。犯罪嫌疑人在公安机关依法检查时或者发生道路交通事故后，为逃避法律追究，在呼气酒精含量检测或者提取血液样本前故意饮酒的，可以以查获后血液酒精含量鉴定意见作为认定其醉酒的依据。根据本意见第十二条第一款处理的案件，公安机关还应当按照道路交通安全法规定的饮酒后驾驶机动车相应情形，给予行为人罚款、行政拘留的行政处罚。第四条在道路上驾驶机动车，经呼气酒精含量检测，显示血液酒精含量达到80毫克/100毫升以上的，公安机关应当依照刑事诉讼法和本意见的规定决定是否立案。</key_sentence></doc>