<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14605</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-18/10130527.shtml</url><title>必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理</title><datatime>2023-12-18 14:43:00</datatime><body>	必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理(人民观点)
	——深刻领会新时代做好经济工作的规律性认识①
	近日，中央经济工作会议总结新时代做好经济工作的规律性认识，提出“五个必须”。即日起，本版推出系列评论文章，与广大干部群众一道，深刻领会党中央对经济形势的科学判断，切实增强做好经济工作的责任感使命感。
	——编  者
	在新发展阶段，没有质的有效提升，量的合理增长将不可持续，因此，高质量发展成为多重约束下求最优解的过程
	走进位于上海张江科学城的未来公园，一大批科技创新成果展品熠熠生辉。介孔材料、智能机器人、创新药械，一张张科创名片兼具科技感和未来感；C919大型客机、中国空间站梦天实验舱、长征六号甲运载火箭，一个个大国重器模型赫然亮相。科技创新成果不断涌现，科技支撑作用日益增强，成为新时代高质量发展的生动缩影。
	在中央经济工作会议上，习近平总书记发表重要讲话，全面总结2023年经济工作，深刻分析当前经济形势，系统部署2024年经济工作。会议指出“近年来，在党中央坚强领导下，我们有效统筹国内国际两个大局、统筹疫情防控和经济社会发展、统筹发展和安全，深化了新时代做好经济工作的规律性认识”，并概括提出“五个必须”：必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理，必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力，必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力，必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动，必须把推进中国式现代化作为最大的政治。“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”，这是在深入分析我国发展新的历史条件和阶段、全面认识和把握我国现代化建设实践历程以及各国现代化建设一般规律的基础上，作出的一个具有全局性、长远性和战略性意义的重大判断，与“发展是硬道理”既一脉相承，又与时俱进，明确了全面建设社会主义现代化国家的首要任务、基本路径，标定了中国经济发展新方位。新时代新征程，我们必须以抓铁有痕的决心、久久为功的韧劲，把推动高质量发展贯彻到经济社会发展的全过程各领域。
	发展是党执政兴国的第一要务，是解决中国一切问题的基础和关键，新时代的发展必须是高质量发展。当前，我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。“不平衡不充分的发展”本身就是发展质量不高的突出表现。破解这个问题，就必须推动经济发展从量的扩张转向质的提升，从主要解决“有没有”转向解决“好不好”。在新发展阶段，没有质的有效提升，量的合理增长将不可持续，因此，高质量发展成为多重约束下求最优解的过程。只有以“硬道理”的清醒认识自觉推动高质量发展，解决好质的问题，在质的大幅提升中实现量的持续增长，才能为全面建成社会主义现代化强国奠定物质技术基础，以发展实绩不断彰显社会主义制度优越性。
	高质量发展是体现新发展理念的发展，必须坚持创新、协调、绿色、开放、共享发展相统一。在四川考察时要求“深入推进发展方式、发展动力、发展领域、发展质量变革”，在新时代推动东北全面振兴座谈会上强调“积极培育未来产业，加快形成新质生产力，增强发展新动能”……今年以来，习近平总书记围绕高质量发展提出明确要求，为各地区各部门找准定位、攻坚克难指明了方向。坚持把高质量发展作为新时代的硬任务，不断实现创新成为第一动力、协调成为内生特点、绿色成为普遍形态、开放成为必由之路、共享成为根本目的的发展，就能推动我国经济从外延式扩张上升为内涵式发展，牢牢掌握发展的主动权。
	当前，进一步推动经济回升向好需要克服一些困难和挑战，主要是有效需求不足、部分行业产能过剩、社会预期偏弱、风险隐患仍然较多，国内大循环存在堵点，外部环境的复杂性、严峻性、不确定性上升。有效应对和解决这些问题，推动高质量发展增强了我们的信心和底气。前三季度，我国GDP同比增长5.2%，增速在全球主要经济体中保持领先，且现代化产业体系建设取得重要进展，科技创新实现新的突破，改革开放向纵深推进，安全发展基础巩固夯实，民生保障有力有效，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。着力推动高质量发展，我们就能不断巩固和增强经济回升向好态势。
	守正道而开新局，致广大而尽精微。新时代新征程，胸怀“国之大者”，主动担当作为，加强协同配合，以科技创新增强经济活力，以全面深化改革开放激发内生动力，形成全国上下竞相推动高质量发展的强大合力，中国经济前景光明！
	人民日报评论部
</body><key_sentence>会议指出“近年来，在党中央坚强领导下，我们有效统筹国内国际两个大局、统筹疫情防控和经济社会发展、统筹发展和安全，深化了新时代做好经济工作的规律性认识”，并概括提出“五个必须”：必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理，必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力，必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力，必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动，必须把推进中国式现代化作为最大的政治。新时代新征程，胸怀“国之大者”，主动担当作为，加强协同配合，以科技创新增强经济活力，以全面深化改革开放激发内生动力，形成全国上下竞相推动高质量发展的强大合力，中国经济前景光明。坚持把高质量发展作为新时代的硬任务，不断实现创新成为第一动力、协调成为内生特点、绿色成为普遍形态、开放成为必由之路、共享成为根本目的的发展，就能推动我国经济从外延式扩张上升为内涵式发展，牢牢掌握发展的主动权。“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”，这是在深入分析我国发展新的历史条件和阶段、全面认识和把握我国现代化建设实践历程以及各国现代化建设一般规律的基础上，作出的一个具有全局性、长远性和战略性意义的重大判断，与“发展是硬道理”既一脉相承，又与时俱进，明确了全面建设社会主义现代化国家的首要任务、基本路径，标定了中国经济发展新方位。</key_sentence></doc>