<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14662</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-18/10130557.shtml</url><title>中央网信办有关负责人就《关于防治“指尖上的形式主义”的若干意见》答记者问</title><datatime>2023-12-18 12:25:00</datatime><body>	近日，中央网络安全和信息化委员会印发了《关于防治“指尖上的形式主义”的若干意见》(以下简称《意见》)。中央网信办有关负责人就《意见》相关问题回答了记者提问。
	问：请简要介绍《意见》出台的背景？
	答：制定《意见》主要基于以下几个方面的考虑：
	一是深入贯彻落实习近平总书记关于力戒形式主义官僚主义重要论述的具体举措。党的十九大以来，党中央和习近平总书记把整治形式主义为基层减负作为党的作风建设的重要内容来抓，统筹部署、持续推进。党的二十大明确提出，持续深化纠治“四风”，重点纠治形式主义、官僚主义。“指尖上的形式主义”是形式主义问题在数字化背景下的变异翻新，也是加重基层负担的主要形式之一，亟需筑牢思想堤坝、强化制度约束。
	二是建立防治“指尖上的形式主义”长效机制的迫切需要。近年来，按照中央层面整治形式主义为基层减负专项工作机制统一部署，中央网信办会同国务院办公厅，组织开展了对中央层面和地方政务移动互联网应用程序、工作群组的专项整治工作，取得了阶段性成效。为防止“指尖上的形式主义”反弹回潮，迫切需要建立长效工作机制，压紧压实主体责任。
	三是提高数字政务管理服务效能的内在要求。随着数字政务建设的不断推进和深化应用，政务移动互联网应用程序、政务公众账号、工作群组已成为各级党政机关、人民团体、公共事业单位提供管理服务，以及支撑办公、管理、学习的重要渠道和工具。建设和使用管理过程中，既需要充分发挥移动互联网技术在机关履职、公共服务、社会治理等领域的作用，提高数字政务管理服务效能，也需要加强顶层设计，强化规划统筹，防止加重基层负担。
	问：《意见》的适用范围是什么？
	答：政务移动互联网应用程序、政务公众账号和工作群组的建设、使用和安全管理，适用本意见。其中，政务移动互联网应用程序是指各单位开发建设，或依托各类互联网平台搭建，运行在移动智能终端上，为经营主体和社会公众提供管理服务，或为内部工作人员办公、管理、学习提供支撑服务的应用软件，包括移动客户端、小程序、快应用等。政务公众账号是指各单位在互联网平台注册运营，面向社会公众生产发布文字、图片、音视频等信息内容的网络账号。工作群组是指各单位依托互联网平台建立，用于工作、学习、管理的网络空间。
	问：《意见》的主要内容是什么？
	答：《意见》包括总体要求、强化建设管理、强化使用管理、强化安全管理、强化组织保障五个部分，共16条，主要内容有：一是总体要求，共2条，包括指导思想、目标任务。二是强化建设管理，共5条，包括加强统一规划、加强立项审核、突出便捷集约、限制强制功能、防止“空壳”“僵尸”。三是强化使用管理，共4条，包括防止强制使用、防止过度留痕、防止滥用排名、防止多头填报。四是强化安全管理，共2条，包括健全安全体系、加强分类防护。五是强化组织保障，共3条，包括压实主体责任、夯实属地责任、落实监督责任。
	问：如何抓好《意见》的贯彻落实？
	答：《意见》印发后，中央网信办将会同相关单位建立健全“指尖上的形式主义”问题发现、案例移送、责任协同等机制，用好用足专项整治、技术监测、典型案例等工作成果，推动实现主体责任、属地监管责任、监督责任的贯通联动。一是要求主办(使用)单位主动发现“指尖上的形式主义”问题，及时整改纠错。二是各地区依托现有投诉举报渠道，将“指尖上的形式主义”问题纳入群众监督范围，督促主办(使用)单位及时回应社会关切。三是中央网信办会同有关部门进行抽查评估，对于发现的突出问题，及时提出整改意见和问责建议，督促整改纠正。后续，将以“抓铁有痕、踏石留印”的劲头严抓不放、常抓不懈，持续形成防治“指尖上的形式主义”工作合力。
</body><key_sentence>答：《意见》印发后，中央网信办将会同相关单位建立健全“指尖上的形式主义”问题发现、案例移送、责任协同等机制，用好用足专项整治、技术监测、典型案例等工作成果，推动实现主体责任、属地监管责任、监督责任的贯通联动。答：政务移动互联网应用程序、政务公众账号和工作群组的建设、使用和安全管理，适用本意见。随着数字政务建设的不断推进和深化应用，政务移动互联网应用程序、政务公众账号、工作群组已成为各级党政机关、人民团体、公共事业单位提供管理服务，以及支撑办公、管理、学习的重要渠道和工具。建设和使用管理过程中，既需要充分发挥移动互联网技术在机关履职、公共服务、社会治理等领域的作用，提高数字政务管理服务效能，也需要加强顶层设计，强化规划统筹，防止加重基层负担。</key_sentence></doc>