<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14662</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-18/10130544.shtml</url><title>世界羽联总决赛石宇奇摘银：历经伤病，“小石头”依然坚韧前行</title><datatime>2023-12-18 12:11:00</datatime><body>	中新网杭州12月18日电题：世界羽联总决赛石宇奇摘银：历经伤病，“小石头”依然坚韧前行
	中新网记者郝凌宇
	17日晚，2023世界羽联世界巡回赛总决赛在杭州落幕。国羽男单选手石宇奇以0:2不敌世界排名第一位的丹麦名将安赛龙，摘得男单银牌。
	尽管石宇奇未能以胜利给今年比赛画上句号，但现场观众仍然给他送上了掌声。球员退场时，有的观众高喊“石宇奇加油”“小石头加油”，石宇奇则举拍向观众致意。
	尽管从世界排名来看，石宇奇并非国羽男单中的头号选手，但仍有不少观众称他为国羽男单“一哥”。原因之一在于他稍长的年龄，其二则可能在于他在关键比赛中扛起国羽男单大旗的能力。
	在人才辈出的中国羽坛，这位国羽男单扛旗之人并非身体条件最好的“苗子”。但凭借细腻的控制和灵活的击球思路，年轻的石宇奇还是早早一鸣惊人，用两年时间实现了体育学院、国青队、国家队“三级跳”，18岁连拿亚青赛、青奥会两项冠军，进入成年赛场后仅用两年便进入世界前十，夺得了2018年全英赛、羽联总决赛冠军。
	或许是年少成名多有风浪考验，石宇奇的上升势头因一次重伤戛然而止。2019年，石宇奇在印尼公开赛中遭遇左脚踝韧带断裂。虽然经历手术和数月休养后顽强回到赛场，但伤病困扰自此也如影随形。
	当前辈林丹、谌龙接连淡出赛场，即使身上带伤，石宇奇也接过了男单大旗。陕西全运会后，石宇奇曾向媒体坦言，他目前已经无法摆脱伤病了，但他会带领国羽男单继续前进。
	这期间，石宇奇一直因无法复刻前辈的高光表现而承受着外界的非议。在习惯“超级丹”包揽各项赛事男单金牌的人看来，石宇奇显然做得不够。但无论赞誉还是批评，已过莽撞年纪的石宇奇慢慢学会了按自己的节奏稳步前行。
	2023年，他凭借全年三进决赛、五进四强的发挥，闯进了年末在杭州举行的世界羽联总决赛。赛前抽签，石宇奇被分至“死亡之组”，组中包括连续占据世界排名第一超过100周的丹麦名将安赛龙，球速快、进攻强的金廷，以及防守出色的年轻日本“一哥”奈良冈功大。相比另一组的队友李诗沣，外界普遍认为石宇奇出线形势更加严峻。
	但石宇奇在比赛中完成了神奇突围。小组首轮对阵丹麦名将安赛龙，石宇奇以两个21:19结束了交手连败，在小组出线形势上占得先机。虽然第二轮以1:2惜败金廷，但第三轮石宇奇凭借坚定的必胜信心鏖战98分钟，以2:1逆转战胜奈良冈功大，以小组第一的身份从“死亡小组”杀出重围，和安赛龙一同晋级半决赛。
	小组赛连克安赛龙和奈良冈功大两位强手大大消耗了石宇奇的精力。小组出线赛后接受采访时，石宇奇一直在喘粗气。他直言年轻的奈良冈功大本场表现非常出色，完全发挥出了自身特点，“确实没想到会打这么久，消耗太大了。”他直言，总决赛的可观奥运积分固然重要，但面对不同打法的高手，能够总结出很多东西，“也是一种历练。”
	半决赛中，石宇奇的对手是印尼名将乔纳坦。面对这位从青年赛时期就多次交手的同龄人，石宇奇以2:0干脆赢下比赛，将印尼人挡在决赛门外。决赛中又要面对“宿敌”丹麦名将安赛龙。
	作为连续占据男单世界排名第一超过100周的实力选手，安赛龙在巴黎奥运周期依旧保持着良好的竞技水平，在全年比赛中维持着高达86%的胜率。从交手记录上看，石宇奇以2胜8负全面处于下风。尽管小组赛首轮石宇奇战胜了安赛龙，但本站比赛这位丹麦名将实力依然在线，迅速调整后，一路过关斩将闯入决赛。
	决赛中，石宇奇没能复刻小组赛的“屠龙”壮举。首局双方纠缠至10平后，石宇奇失误变多，安赛龙打出一波得分高潮，以21:11拿下首局。第二局，双方又在前半段纠缠，8平后安赛龙再一次火力全开，以21:12终结比赛。
	赛后，石宇奇并没有太多沮丧，而是认真向记者分析技术特点和比赛得失。“昨天开始降温，所以今天的球速慢了很多，我觉得对于安赛龙来说优势会更明显一些。”对于外界赞赏他相比之前更有耐心、体能提升，石宇奇平静分析说，还需要在体力分配上多下功夫。
	一枚银牌给石宇奇的2023年画下了一个不算完美的句点。但石可破也，不可夺其坚。“小石头”石宇奇在总决赛展现的意志和决心，让人有理由期待他在未来的表现。(完)
</body><key_sentence>国羽男单选手石宇奇以0:2不敌世界排名第一位的丹麦名将安赛龙，摘得男单银牌。尽管小组赛首轮石宇奇战胜了安赛龙，但本站比赛这位丹麦名将实力依然在线，迅速调整后，一路过关斩将闯入决赛。赛前抽签，石宇奇被分至“死亡之组”，组中包括连续占据世界排名第一超过100周的丹麦名将安赛龙，球速快、进攻强的金廷，以及防守出色的年轻日本“一哥”奈良冈功大。小组首轮对阵丹麦名将安赛龙，石宇奇以两个21:19结束了交手连败，在小组出线形势上占得先机。</key_sentence></doc>