<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14677</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130510.shtml</url><title>国内首部眼健康科学纪录片《眼睛的故事》荣获“2023年企业典型传播案例”大奖</title><datatime>2023-12-18 11:12:00</datatime><body>	12月16日，在北京举办的中国经济媒体融合发展交流大会上，由爱尔眼科医院集团带来的国内首部眼健康科学纪录片《眼睛的故事》荣获“2023年(第二届)企业典型传播案例”大奖。
	高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务，而品牌是高质量发展的重要象征，加强品牌建设与传播是满足人民美好生活需要的重要途径。基于此，中国经济传媒协会、传媒茶话会、中国经济传媒协会新媒体分会发起“2023年企业典型传播案例征集活动”，通过评选2022年1月1日—2023年9月30日在媒体公开发布，并代表行业前沿、彰显先锋榜样的典型传播案例，旨在推动中国企业品牌的创建与传播。
	国内首部眼健康科学纪录片《眼睛的故事》于8月28日至31日19:30在湖南卫视、芒果TV、人民日报视频客户端视界、人民日报官方微博播出，作为首部专业讲解眼部健康的科学纪录片，该片在主题和题材上面有着较大突破，同时辐射多圈层突显社会温度。
	科学技术日新月异，飞速发展，科普也要紧随演进步伐。该纪录片通过四个篇章进行科普，从大众熟悉又陌生的眼睛出发，探究眼睛的构成原理与相关疾患的形成机制，制作时共邀请了18位教授专家顾问团队、21位博士及博士后团队做支撑，对眼科领域意义重大。这种科学知识的传递不仅停留在理论层面，还通过具体的案例和实验证据进行了佐证，增加了内容可信度。观众不仅能够了解到科学原理，更能够看到实际效果，从而采取更积极的护眼措施。
	据美兰德数据显示，《眼睛的故事》播出期间融合传播影响力居全网纪录片第一，节目传播超3亿次，美誉度95。节目播出在CSM全国网平均收视率0.14、份额0.65%；欢网同时段非剧类项目同时段排名省级卫视第一。这不仅证明了专家团合力做好深度内容的有效性，也凸显了栏目组在内容制作上的高水准，同时也彰显了观众对于原创内容和社会责任的认可。
	另外，《眼睛的故事》也将科学原理与生活经验结合的方式，不仅增加了观众的科学素养，还让观众在关心自身眼健康的同时，产生更强的情感共鸣。纪录片通过在镜头前展现大自然的美景和绿色植物，强调了眼睛与自然环境的关联。这种视觉效果的运用，让观众感受到了眼睛健康与大自然之间的紧密联系，在潜移默化中传递出对生态环境的重视。
	正是通过将专业知识与生活经验相结合，纪录片《眼睛的故事》不断探索科学纪录片的新表达，将晦涩的专业知识变得生动有趣，让观众在了解眼科行业的同时，也对眼健康问题更加感同身受。
	全球大约有14亿人患有近视问题，国家卫健委2022年数据显示我国儿童青少年总体近视率为53.6%，且呈现低龄高发的趋势。今年，国家教育部印发《2023年全国综合防控儿童青少年近视重点工作计划》，将儿童青少年近视防控工作、总体近视率和体质健康状况纳入政府绩效考核，这使得社会对于近视问题的关注愈发集中。《眼睛的故事》的播出恰逢其时，引发了公众对于青少年近视问题的更多思考和关注，也推动了社会层面的积极行动。
	目前，我国因角膜病致盲的患者有400-500万人，且这一数字以每年10万的速度递增，如果只凭借逝者愿意捐献的角膜数量，还远远不够。因此，每年大约只有不到1万例患者，拥有重见光明的机会。在《眼睛的故事》中，展示了爱尔眼库角膜捐献移植的场景。同时，节目组联动公益平台、中国器官移植发展基金会开展“捐献光明行动”，以帮助更多眼角膜受损的患者寻找光明。
	正因如此，《眼睛的故事》提供给观众们反思的契机，让他们认识到保护眼睛的责任就在我们日常生活的每一处；对眼健康的关注也不只是青少年的，还是所有人的。眼健康问题事关青少年健康发展，关系到国家和民族未来，是每一个人的必修课，爱尔眼科也希望通过这种人文性、生动性、艺术性的科普宣传，让更多的人关注眼健康，从而不断践行“使所有人，无论贫穷富裕，都享有眼健康的权利”的使命。(通讯员茜颖)
</body><key_sentence>12月16日，在北京举办的中国经济媒体融合发展交流大会上，由爱尔眼科医院集团带来的国内首部眼健康科学纪录片《眼睛的故事》荣获“2023年(第二届)企业典型传播案例”大奖。正是通过将专业知识与生活经验相结合，纪录片《眼睛的故事》不断探索科学纪录片的新表达，将晦涩的专业知识变得生动有趣，让观众在了解眼科行业的同时，也对眼健康问题更加感同身受。《眼睛的故事》的播出恰逢其时，引发了公众对于青少年近视问题的更多思考和关注，也推动了社会层面的积极行动。国内首部眼健康科学纪录片《眼睛的故事》于8月28日至31日19:30在湖南卫视、芒果TV、人民日报视频客户端视界、人民日报官方微博播出，作为首部专业讲解眼部健康的科学纪录片，该片在主题和题材上面有着较大突破，同时辐射多圈层突显社会温度。</key_sentence></doc>