<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14666</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-18/10130503.shtml</url><title>前海筑巢引凤 世界500强纷至沓来</title><datatime>2023-12-18 11:02:00</datatime><body>	■深圳特区报记者吴徐美
	仲冬前海，商机涌动，充满活力。
	12月12日，“亚马逊全球开店亚太区创新中心”落户前海，这是亚马逊全球开店亚太区首个创新中心，将促进亚太区卖家加速产品推新、新商业模式探索，打造全球创新标杆。
	不到一周前，2023深圳全球招商大会上，前海与上海伟测半导体、中粮产投、中铁建南方等优秀招商项目展示签约，洽谈签约项目39个，意向投资总额再次突破千亿元，继2022年获评招商优胜区后，前海再一次以优异招商成绩蝉联2023年招商优胜区。
	这样的场景还有很多。从一片滩涂到全球投资热土，一个个热气腾腾的“投资故事”在这里铺陈，一个个让人惊叹的“前海速度”在这里诞生。当时间回到2021年9月6日，中共中央、国务院发布《全面深化前海深港现代服务业合作区改革开放方案》，为前海持续扩大开发开放按下“加速键”，规划了前海发展的宏伟蓝图。
	近日，中央经济工作会议提出，要深化重点领域改革。要谋划进一步全面深化改革重大举措，为推动高质量发展、加快中国式现代化建设持续注入强大动力。要扩大高水平对外开放。要加快培育外贸新动能，巩固外贸外资基本盘，拓展中间品贸易、服务贸易、数字贸易、跨境电商出口。持续建设市场化、法治化、国际化一流营商环境，打造“投资中国”品牌。
	前海牢牢抓住“扩区”和“改革开放”两项重点工作，紧紧围绕“依托香港、服务内地、面向世界”战略定位，打造新时代改革开放“最浓缩最精华的核心引擎”，已发展成为深圳乃至粤港澳大湾区经济发展要地。
	数据显示，今年1月至9月，前海合作区实现地区生产总值1543.4亿元，增长15.2%，持续保持生机勃勃发展态势。
	产业落地“加速度”
	世界500强企业已有158家在前海设立机构
	“落户前海后，我们收获了一群朋友，打开了一方天地，启发了新的思路。”山能融资租赁(深圳)有限公司总经理吴健从前海嘉里中心的办公室向外眺望，前海湾畔碧波荡漾，与不断生长的城市天际线交相辉映，连成一片。
	2022年底，山能租赁正式入驻前海，注册资本达60亿元。作为世界500强山东能源集团全资子公司，山能租赁主要围绕集团矿业、高端化工、电力、新能源新材料、高端装备制造、现代贸易物流等六大主业及未来发展方向开展融资租赁等业务，打造山能集团国际化产融服务标杆平台。
	今年3月，《关于金融支持前海深港现代服务业合作区全面深化改革开放的意见》(下称“金融支持前海30条”)发布，吴健格外重视。她说，这将有效助力山能租赁探索跨境双向资金池、跨境双向发债等业务，构建立体化双向跨境资金通道。
	政策落地的“及时雨”催开产业发展“创新花”。中银香港首席经济学家认为，金融支持前海30条通过高标准推动金融业对外开放，将为外资企业、金融机构开展新业务提供一个很好的切入点，提供更多市场机遇、业务机遇。
	“聚金”前海，前海深港国际金融城启用2年来，已入驻汇丰集团、瑞银集团等332家全球金融机构，83家是港资外资。
	汇丰前海证券是内地首家港资控股的证券公司，在前海创立6年间，汇丰增持股权达90%。据汇丰银行(中国)有限公司广东区域总经理李其乐介绍，近期在金融支持前海30条相关试点政策下，汇丰前海证券正申请新的业务资质，推动更多跨境业务发展。此外，位于前海的汇丰大楼即将揭幕启用，届时将成为汇丰在粤港澳大湾区发展的新业务中心。
	畅通高效的人流、物流、资金流及信息流，正成为前海的“流量”密码，吸引着更多企业纷至沓来。
	今年6月，西门子在前海注册成立西门子数字科技(深圳)有限公司，聚焦数字经济产业链的多个维度，重点发展电子商务平台、工业应用APP、绿色低碳应用等面向未来的数字化业务组合，推动产业链提质升级。
	“西门子正是看中前海在自主创新、改革创新以及高水平对外开放方面所带来的发展利好，这里汇聚了大批高端创新人才和创新资源，能够助力外资企业实现更大的技术创新。”西门子中国有限公司高级副总裁商慧杰表示。
	目前，前海引力不断增强，涵盖金融、商贸物流、科技信息、专业服务业等现代服务业，世界500强企业已有158家在前海设立机构，集聚中国500强企业、行业龙头企业、上市企业等近22万家。
	双招双引“硬举措”
	打造“6+6”产业集聚新格局
	深港合作是前海的使命所在、特色所在，作为与香港关联度最高、合作最紧密的区域之一，前海始终扎实做好深化深港合作大文章，答好打造创新产业汇聚地的必答题。
	这几天，尽管天气有些寒冷，备受瞩目的2023前海粤港澳台青年创新创业大赛总决赛在前海掀起一场创新创业热潮，来自广东、香港、澳门、台湾分赛区的30个优胜项目在舞台上展开激烈角逐。最终，来自香港的创冷科技有限公司、某高精度器件产业化项目分获大赛总决赛企业组、团队组金奖，高达40万元。
	“本届比赛吸引700多位香港青年，400余个比赛项目，来前海交流香港项目达到历届最多。”香港青年协会总干事徐小曼说，香港项目代表对入驻前海兴趣极高，在赛事举办期间，已有数百位港澳台创业青年到前海交流，其中十余个团队近期计划落地前海。
	数据显示，前海作为港人港企内地发展第一站，今年1月至9月，前海实际使用港资24.3亿美元，拥有港资企业近万家。港澳医师、税务师等22类专业人士备案后即可执业，已备案(登记)965人次。前海深港青年梦工场孵化香港创业团队591家。
	引资“磁力”不减，开放脚步不停。今年以来，前海更加频密地向全球抛出招商引资“橄榄枝”。
	2月，前海代表团赴英国伦敦开展“双招双引”，密集拜访普华永道全球总部、汇丰全球总部、软件银行集团、剑桥大学创新中心、伦敦国王学院等企业和机构，就投资合作、科技创新、文化、医疗、城市规划等进行深度交流，在伦敦掀起投资前海热潮。
	9月，前海在雅加达举办2023前海全球招商推介会(印尼专场)，与印尼企业家、商协会代表在产业共建、贸易合作、科技创新等领域展开深入交流，在园区共建、投资贸易等方面签约额超70亿元。
	11月，前海赴意大利、奥地利、希腊开展学习交流、经贸合作活动。其中，前海在希腊雅典举办“中国(深圳前海)－希腊(雅典)经贸合作交流会”，开展海洋产业招商引资工作，鼓励海洋科技、港口物流等领域的国际知名涉海企业到前海落地并拓展业务，吸引希腊50多家国际知名企业代表参与。
	从年头到年尾，从国内到国际，前海招商版图越画越大，“投资前海，共赢未来”向全球发出招引“强音”。
	11月9日，2023前海全球招商引资招才引智大会举行，吸引着全球名企和投资者的目光。一批世界500强企业、港资企业、央企、产业链龙头企业落户前海，总投资金额超1300亿元。现场，前海推介和发布人工智能、供应链、集成电路、海工装备、航运服务、国际咨询等“新六大”集聚区，前海由此形成“6+6”产业集聚格局，进一步加快现代服务业高端要素集聚发展。
	前海首批集聚区建设成绩“亮眼”。在风投创投集聚区，目前已入驻渣打、惠理等140家风投创投及国际资管机构，管理基金规模1800亿元。在天然气贸易集聚区内，今年1-10月贸易额达183亿元，增长54%。在融资租赁集聚区，前海通过引进国银金租、兴邦金租等1485家租赁企业，交出了行业规模达1744亿元的亮眼成绩单等，为企业发展壮大提供优质载体。
	优质营商“软实力”
	前海与世界共享发展机遇
	“根据世界银行10项效率指标评估，前海总分接近香港、新加坡水平。前海合作区整体营商水平优异，深港一体成效明显。”普华永道中国发布《前海深港现代服务业合作区2023年度营商环境蓝皮书》显示，经过对前海2022年至2023年营商环境的综合评估认为，前海基本实现《前海方案》提出的“营商环境在2025年具备全球竞争力”的目标。
	法治是最好的营商环境。前海吸引落地最高法第一巡回法庭、第一国际商事法庭的“司法终审”和深圳国际仲裁院的“一裁终局”，全国唯一。前海法院适用域外法审理案件194件，其中审理香港法案件124件，全国最多。深圳国际仲裁院2022年案件总争议金额人民币1272亿元，跃居亚洲第一。建设前海深港国际法务区，引进六大类190家法律机构。
	营商环境作为推动前海产业发展的“先手棋”，也是释放创新活力的“加速器”。
	在营商环境制度创新方面，前海构建起以制度创新为核心的前海模式，推出一大批基础性、开创性改革开放举措，坚持以制度创新为核心，累计推出制度创新成果805项，88项在全国复制推广。制度创新指数蝉联全国自贸试验片区第一。
	水美则鱼肥，土沃则稻香。持续优化的营商环境，更成为前海招才引智的金字招牌。
	前海首个企业服务联盟成立，整合教育、医疗、金融等多领域服务资源，为前海企业提供多元化服务；前海首家国际化社康开业，让前海居民足不出前海，就能享受国际化诊疗服务；前海首批“全球科学家学术度假计划”发起，推动全球科学家在前海设立研发中心……目前，前海拥有4个国际化街区、8家国际化医疗机构、9所国际学校，已成为中国国际化程度最高的区域之一。
	12月17日，中欧国际工商学院深圳新校区在前海启用，依托前海将展开高质量管理教育、差异化论坛活动和高品质校友服务，助力企业转型升级和经济高质量发展。另一方面，该学院将发挥智库优势，通过提供在人才引进、知识创造、决策咨询等多个方面的配套举措，为前海发展提供智力支持。
	前海不断释放出政策利好，为企业发展培育最好土壤，提供最好服务，给予最好支持，包括推出外资奖励、产业集聚、总部企业、金融业、商贸物流业、科技创新、专业服务业等多项产业政策，可为前海企业给予每年最高3000万元的经营团队奖励、1000万元落户奖励、每年最高500万元租金补贴等资金支持。日前，《关于促进前海全球服务商集聚发展的若干措施》发布，在支持企业用好“双15%”所得税优惠，便利获得国家部委政策支持基础上，叠加享受突出贡献奖、落户奖励、租金补贴等多项奖励。
	更多利好消息不断。近日，国务院批复原则同意《前海深港现代服务业合作区总体发展规划》(下称《规划》)，进一步要求前海深化改革开放、强化制度创新，在“一国两制”框架下先行先试，聚焦现代服务业这一香港优势领域，加快推进与港澳规则衔接、机制对接，进一步丰富协同协调发展模式，探索完善管理体制机制，打造粤港澳大湾区全面深化改革创新试验平台，建设高水平对外开放门户枢纽，在深化深港合作、支持香港经济社会发展、高水平参与国际合作方面发挥更大作用。
	一个改革创新的前海，一个开放包容的前海，一个迈向全球的前海，早已打开。
	当前，前海以优质广阔的发展空间、丰富的政策和制度资源，以及国际化、法治化、市场化营商环境，充分释放招商“强磁力”，打造投资“新热土”，将进一步在更高起点、更高层次、更高目标上谋划推进全面深化前海改革开放，为构建“双循环”新发展格局提供新经验、作出新贡献。
</body><key_sentence>近日，国务院批复原则同意《前海深港现代服务业合作区总体发展规划》(下称《规划》)，进一步要求前海深化改革开放、强化制度创新，在“一国两制”框架下先行先试，聚焦现代服务业这一香港优势领域，加快推进与港澳规则衔接、机制对接，进一步丰富协同协调发展模式，探索完善管理体制机制，打造粤港澳大湾区全面深化改革创新试验平台，建设高水平对外开放门户枢纽，在深化深港合作、支持香港经济社会发展、高水平参与国际合作方面发挥更大作用。前海不断释放出政策利好，为企业发展培育最好土壤，提供最好服务，给予最好支持，包括推出外资奖励、产业集聚、总部企业、金融业、商贸物流业、科技创新、专业服务业等多项产业政策，可为前海企业给予每年最高3000万元的经营团队奖励、1000万元落户奖励、每年最高500万元租金补贴等资金支持。当前，前海以优质广阔的发展空间、丰富的政策和制度资源，以及国际化、法治化、市场化营商环境，充分释放招商“强磁力”，打造投资“新热土”，将进一步在更高起点、更高层次、更高目标上谋划推进全面深化前海改革开放，为构建“双循环”新发展格局提供新经验、作出新贡献。其中，前海在希腊雅典举办“中国(深圳前海)－希腊(雅典)经贸合作交流会”，开展海洋产业招商引资工作，鼓励海洋科技、港口物流等领域的国际知名涉海企业到前海落地并拓展业务，吸引希腊50多家国际知名企业代表参与。</key_sentence></doc>