<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14693</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130493.shtml</url><title>山东精准施策打出“组合拳” 激发民营经济发展活力</title><datatime>2023-12-18 10:33:00</datatime><body>	中新网济南12月18日电(吕妍)12月18日，走进位于德州市平原县的精彩手套制造有限公司的生产车间，各条生产线上的机器有序运转，工人们各司其职地忙碌着。
	“目前公司9条生产线的手套年产量可达5000万双，主要出口俄罗斯、印度尼西亚等国家和地区。税务工作人员走访问需，积极服务企业‘走出去、引进来’，现场解答涉税难题，听取我们的意见建议，引导企业拓展海外渠道、走向国际市场。”上述公司财务总监李娟说。
	据悉，德州市平原县税务部门主动靠前服务，精准掌握需求，以问题为导向，分类型、分行业为民营企业量身定制政策汇编手册，进行“一对一”辅导，实现服务从“事后管理”到“事前服务”。
	以上只是山东服务民营企业的缩影。近年来，山东多措并举为民营经济发展“保驾护航”，加力培育优质企业，不断优化营商环境，优化企业办事流程，支持民营企业高质量发展。
	“多个部门齐上阵，帮助我们对接线上平台、策划活动方案、协调优质线下销售场地，活动才得以快速落地，真正体现了市南区的护航力度与速度。”在青岛市市南区“亲清商会进社区质优产品惠百姓”活动现场，青岛内外贸一体化促进会会长代静由衷地感慨。
	聚焦护航打造民营企业发展更优营商环境，青岛市市南区创新建立360圆桌议事会议机制，广泛联系商协会与民营企业，设立18家亲清廉盟商(协)会，联系110家企业组建亲清企业廉盟，向商协会和民营企业问需问难，搭建商协会、民营企业与各职能部门间进行问题反馈、同题共答、监督治理的交流对话平台，实现企业诉求直联、部门服务快享、纪企监督直通。
	“公司入驻轴承产业园区后，新上智能化设备260余台，智能化连线30余条，通过数字化升级，进行设备‘上云’，对生产、订单、库存、客户全部实现数字化管理，节约人工成本约40%以上。”近日，在位于聊城市临清市的山东海赛轴承科技有限公司生产车间，总经理汪寿华讲述着数智化改造给企业带来的便利。
	近年来，临清市坚持开展民营企业梯次培育行动，建立完善“专精特新”“单项冠军”等优质中小企业培育库，对入库企业进行政策宣讲和精准指导，力争培育更多优质中小企业。以工业设计中心、“一企一技术”研发中心等创新平台建设为抓手，引导广大民营企业进一步加大研发投入、强化创新设计，提高企业创新能力。
	“随着研发投入的持续增加，公司资金周转一度面临较大压力，好在税费优惠政策对于企业创新注入了强劲动能。”山东摩信新材料科技有限公司负责人朱金鸿说，菏泽鲁西新区税务人员为其启用“绿色通道”，主动上门辅导，加快内部审批，次日就完成了调查巡查、审核推送、许可发放等一系列流程，审批时间压缩至不到两个工作日。近两年，该公司累计申报享受研发费用加计扣除65.38万元(人民币，下同)。
	菏泽鲁西新区党工委委员、管委会常务副主任张体信表示，该区将不断优化政务环境、强化法治保障，加强要素支撑，常态化开展“送法送政策进企业”活动，确保各项惠企政策精准直达，助企“轻装快跑”。
	“我今天来办理业务，工作人员提前给我们企业沟通好需要准备什么材料，一会就办好了，大大缩短了审批时间。”山东乾运生物科技有限公司总经理曹景磊到菏泽市定陶区行政审批服务大厅办理建设工程规划许可证，让他没想到的是，不到10分钟时间，就领取了相关证照。
	近年来，定陶区持续加大惠企纾困，推行领导包联、部门帮办制度，对各民营规上工业企业实行县级领导联系包帮，支持企业通过开展技术改造、科技创新、产品研发、产学研合作等方式提升发展质量；探索开展歇业备案、代位注销、免申即享和建筑许可分阶段办理改革，积极推行一窗受理、并联办理、一件事一次办。
	“多亏了帮包我们企业的党建指导员陈连峰的帮助，协助办理的240万元到账了，解了燃眉之急。”枣庄市峄城区山东微粮智能科技有限公司董事长郭龙高兴地说。
	峄城区把发展壮大民营经济作为推动经济高质量发展的重要支撑，着力强化服务保障、优化营商环境，推动市场主体绽放蓬勃活力。该区阴平镇连续向企业发放惠企优惠包，为企业提供金融咨询、政策解读等服务，助力企业用好各项金融政策。今年以来，阴平镇帮助企业办理项目注册手续21起，协调解决纠纷30起，协助办理各项资金3000余万元，为助力企业发展营造优质的营商环境。
	日前，在潍坊市安丘市三顺智能电子元器件与轨道交通配套产品研发制造项目建设现场，工人们在加紧进行消防施工和环保墙面作业。“项目从4月签约到5月开工建设，仅仅用了一个多月的时间，体现了‘一次办、马上办’的安丘速度。”项目负责人徐建伟介绍。
	安丘市金融监管局相关负责人说，该局推出专精特新“小巨人”等企业梯次培育清单，聚焦潜力企业培强，深化“政银企”对接机制，定期开展“行长项目行”活动，引导银行机构全市394家专精特新企业纳入精准营销清单。同时，派驻金融服务专员开展驻点办公，解决企业融资、担保难题，助力更多专精特新企业成长为稳经济增长的生力军。(完)
</body><key_sentence>聚焦护航打造民营企业发展更优营商环境，青岛市市南区创新建立360圆桌议事会议机制，广泛联系商协会与民营企业，设立18家亲清廉盟商(协)会，联系110家企业组建亲清企业廉盟，向商协会和民营企业问需问难，搭建商协会、民营企业与各职能部门间进行问题反馈、同题共答、监督治理的交流对话平台，实现企业诉求直联、部门服务快享、纪企监督直通。近年来，定陶区持续加大惠企纾困，推行领导包联、部门帮办制度，对各民营规上工业企业实行县级领导联系包帮，支持企业通过开展技术改造、科技创新、产品研发、产学研合作等方式提升发展质量。安丘市金融监管局相关负责人说，该局推出专精特新“小巨人”等企业梯次培育清单，聚焦潜力企业培强，深化“政银企”对接机制，定期开展“行长项目行”活动，引导银行机构全市394家专精特新企业纳入精准营销清单。近年来，山东多措并举为民营经济发展“保驾护航”，加力培育优质企业，不断优化营商环境，优化企业办事流程，支持民营企业高质量发展。</key_sentence></doc>