<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14689</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130506.shtml</url><title>我国超1.4亿人患骨关节炎，有50岁以上家人都要看</title><datatime>2023-12-18 11:06:00</datatime><body>	中国网12月16日讯1990年全球骨关节炎患者数量为2.56亿，2020年这一数字猛增至5.95亿，30年间增幅高达132%，到2050年，全球预计有近10亿人受骨关节炎困扰
	而我国更是骨关节炎的重灾区，据数据统计显示我国骨关节炎患者已超1.4亿，50岁以上人群骨质疏松患病率接近20%，低骨量率接近50%。随着我国老龄化进程的不断加深，骨科相关疾病的防治之路任重道远。
	12月15日，由爱康集团携手长木谷®发起的骨关节健康中国行——“骨科人工智能协同创新项目”智能评估启动会在爱康庇利积臣医疗中心举办。该活动旨在推动中国骨关节健康事业的高质量发展，利用人工智能技术建立起从体检筛查到诊疗一体化的骨关节健康管理服务体系。
	国家卫健委老年医学研究所副所长孙亮教授，北京市科学技术委员会北京医药健康科技发展中心数字医疗部负责人牛亚静，北京大学第三医院田华教授，北京大学人民医院付中国教授，首都医科大学附属北京地坛医院孙胜教授，爱康集团创始人、董事长兼CEO张黎刚，长木谷®董事长张逸凌等嘉宾出席活动，一同探讨如何通过人工智能技术从早筛、慢病预防、慢病管理、快速康复等健康管理全流程赋能骨关节健康高质量发展。
	01人未老骨先衰？骨关节疾病可防可治
	骨关节健康是人们生活质量的重要保障。然而，随着人口老龄化加剧、生活方式变化，骨关节炎患病人群正在逐年增加，在70岁及以上老年人中，骨关节炎是导致运动失能和致残的第七大原因。
	骨科疾病亟需精准且有效的早期评估干预技术，来减缓骨科疾病一经发现便是重疾的发生率。本次会议一开场便带来这样一位人工智能技术辅助下真实患者的诊疗经历。
	2019年，73岁的张老先生因腿部疼痛，开始无法正常行走，后通过在爱康体检筛查出膝关节和髋关节都出现了问题。
	在爱康专家的建议下，张老先生2021年在上海的三甲医院进行了膝关节的微创手术，修补半月板撕裂问题及清除了痛风石。
	但出于对髋关节置换手术的害怕、恐惧，髋关节的问题张老先生一直不敢面对，可他也深知如果一拖再拖，将来发展严重会对行动产生不可逆的影响……从抗拒手术到2022年术后2天就可以下床走动，张老先生通过人工智能精准评估骨骼状况并找到了最佳的手术方案。
	“髋关节置换是一个骨科手术级别最高的手术，我们今天赶上一个好时代，用人工智能技术，来进行术前规划，可以在手术之前做一次彩排，这个给第二天手术的完美实施，提供了巨大的保障”。国家骨科医学中心、上海交通大学医学院附属第六人民医院张先龙主任表示，“骨关节疾病是一个慢性疾病，影响人们的生活质量，我们希望更多人提升对骨关节疾病的一个科普认识，因为对我们治疗来讲，最好的治疗就是预防，作为体检机构爱康做这件事情是有很大的社会意义和专业意义”。
	02政医企携手推进智能骨科落地，AI为骨健康筛查与早期评估带来革命性改变
	国家卫健委老年医学研究所副所长孙亮教授在致辞中指出，实施健康中国行动是党中央国务院的重大决策部署，随着中国老龄化程度加深，越来越多的老年人群面临肌肉骨骼健康和运动功能维护的问题，创新的人工智能技术将成为未来相关疾病早期筛查和风险评估的重要辅助工具，相信通过会议的研讨，将促进以骨骼健康为代表的老年健康事业朝着精准化、智能化的方向高速发展，未来将会有更多的老年群体和患者，特别是基层人群将享受到人工智能技术辅助下的更早期的健康评估和干预服务。
	骨关节疾病会限制个体的身体活动能力。例如，关节炎、骨质疏松等疾病会导致关节疼痛、僵硬和功能障碍，使得日常活动如行走、上楼梯等变得困难。这种身体上的限制不仅影响了患者的自主性和独立性，还可能导致社交隔离和心理压力，由于疾病的治疗和管理需要时间和金钱投入，患者可能面临医疗费用的压力，同时也可能因为疾病导致的工作能力下降而面临职业困境，进一步带来经济负担和社会压力。
	北京大学人民医院付中国教授在其主题演讲《骨科的人工智能发展为人民健康贡献力量》中，强调了骨骼健康、运动选择的平衡以及关爱骨健康与生命质量之间的联系。他表示：“通过早期预防、及时诊断和治疗，我们可以减轻骨关节疾病带来的负担，保护个体的身体功能和心理健康，从而提高整体生命质量。AIJOINT人工智能三维手术模拟软件以及基于该创新的人工智能深度学习技术升华的骨科智能评估产品，这些创新的数字技术都将高效辅助医生帮助更多的患者实施精准化、智能化、个体化的临床救治。”
	骨关节炎被称为“不死的癌症”，作为一种慢性进展性疾病，骨关节炎在我国持续增长且呈现了年轻化趋势。但因病情极具隐匿性，常被患者忽视，甚至因此错过最佳治疗时机。进行早期疾病筛查，将“治疗机会窗口”前移，已成为当前骨关节健康管理的重大课题。
	北京大学第三医院田华教授带来《人工智能在骨科疾病早诊断早治疗中的价值》主题演讲，深入浅出详尽介绍了骨科疾病筛查的目的和意义。对于骨关节炎的治疗讲到，“我们已经有了一套阶梯化的治疗方案。这意味着，我们可以不再盲目地直接进行手术，而是根据患者的病情和需要，提供阶梯化的治疗选择。早评估、早预防，这是我们阶梯化治疗方案的核心。而AI技术为我们的医疗工作带来了革命性的改变。我们可以利用AI技术对患者的病情进行早期评估，预测其发展趋势，从而制定出更加精准的治疗方案，使患者在疾病的早期就得到有效的治疗。”
	03骨科创新如何造福百姓？“骨科人工智能协同创新项目”将落地全国
	坚持预防为主，高质量推动从以治病为中心向以人民健康为中心转变是当前的重要任务，而健康体检及检后管理将是“治未病”战略的重要抓手。
	据国家卫生健康委员会数据显示，2020年中国骨科医院执业医师人数为33，376人，当年的诊疗人数却高达1，602万人次，面对庞大的骨科疾病人群，传统的检查与治疗手段远远无法满足。
	“50岁以上体检人群中，骨量减少以及骨质疏松的检出率超过50%，国人的骨健康现状令人堪忧。骨关节疾病的筛查并非体检中心的常规体检项目，但有了长木谷®的骨科人工智能的赋能，这一原本需要骨科专科医生才能做的检查项目，现在通过X线拍摄下肢关节、然后通过人工智能技术就能完成评估，之后对于需要进行关节置换的患者，通过骨关节CT影像进行三维重建，就能精准匹配人工关节并提供手术方案，这一切如今在体检中心就能完成，之后为患者3D打印手术导板，对接到骨科专科医院进行手术。手术康复一段时间之后，对于人工关节拍片，通过三维重建，就能评估手术后的康复状况，这一服务体系的建立，对于骨健康的管理可以说是一个革命性的变化”，作为国内预防医学领域的先行者，爱康集团创始人、董事长兼CEO张黎刚进行《AI“破局”骨关节健康管理》的主题演讲时强调骨关节疾病早筛的重要性，“体检中心作为社会广泛人群健康筛查的第一道关卡，将创新科技应用在健康全管理过程中，是能够帮助体检人群实现更早发现、更早诊断、更早治疗”。
	2018年，在精准体检的基础上，爱康率先发力AI，通过启动iKangAI＋计划，引入人工智能应用，赋能传统体检。如今经过5年时间的探索，爱康通过iKangAI＋计划不断引入人工智能产品，逐步拓宽健康管理的服务边界，已先后与近十家国内前沿医疗领域人工智能科技企业达成战略合作。
	陆续推出覆盖眼底、肺、心脏、脑血管、乳腺、牙齿、骨骼等专项健康筛查的10余款人工智能产品，打造出一个初具规模的“爱康AI矩阵”。张黎刚表示：“骨科人工智能的入局让爱康的医疗服务向更广、更宽延伸的同时，也在健康管理专项细分下不断深入。骨关节健康中国行——‘骨科人工智能协同创新项目’将在爱康59大城市近170家体检、齿科与医疗中心落地，通过创新的人工智能技术，并与骨科专科医院建立合作联盟，将骨关节疾病的筛查逐渐升级为智能化的精准评估及相关疾病精准诊疗的全流程服务，此外还将通过城市巡讲、大型义诊，科普宣教等线上线下活动对千万受众进行骨关节健康疾病科普，呼吁更多人重视自己的骨健康，养成定期检查和评估骨关节疾病的健康理念。”
	科技的发展将会给医学带来更多的可能性，作为中国首批投入骨科人工智能技术研发的国家级高新技术企业、国家级专精特新“小巨人”企业，长木谷®董事长张逸凌博士分享了《骨科人工智能全流程解决方案》介绍了长木谷®基于人工智能技术在骨科全病程的智能布局。本次长木谷®将中国首个获批AI＋骨科治疗类三类创新医疗器械证注册的AIJOINT人工智能大模型底层技术创新升级，从智能治疗领域延伸至骨科智能评估领域，助力骨科疾病早期精准评估，重而实现降低骨科重症疾病的发生率。张逸凌博士表示，“很高兴能够在北京市科委AI＋健康协同创新培育项目的指导下，长木谷®携手爱康集团共同将人工智能技术应用于骨科疾病的防治阶段，希望通过未来10年的时间，我们能够实现在全国百城千县亿万人次骨关节健康的评估，提升中国骨关节疾病的防治水平。长木谷®也将加大企业的研发创新，深度开发人工智能大模型在骨科医疗领域全病程全阶段应用的无限可能。
	据悉，长木谷®成立至今，深耕骨科人工智能与手术机器人领域，其自主研发的AIJOINT人工智能三维手术模拟软件，是中国第一款原创且具有完全自主知识产权的“AI＋全髋全膝关节置换”手术模拟软件，该产品填补了全球人工智能三维手术模拟在骨科治疗领域的技术缺口，使手术不再受限于术者的专业水平，为基层医疗技术提升及优质医疗资源均衡带来可复制的执行方案。
	有着同样在哈佛医学院求学经历的张黎刚与张逸凌，对医学有着同样的初心与执着，在2021年哈佛校友会相遇后，一拍即合。如今在骨科人工智能领域共同携手，将创新的人工智能技术赋能健康管理，从此国人的骨关节健康管理，踏入了新的历程。
	数据来源：
	①《柳叶刀》https：／／www.thelancet.com／journals／lanrhe／article／PIIS2665－9913(23)00163－7／fulltext＃seccestitle170
	②弗若斯特沙利文分析
	③2019年，中华医学会发布的，《中国骨质疏松症流行病学调查及“健康骨骼”专项行动结果发布》
	④国家卫生健康委http：／／t.10jqka.com.cn／m／post／articleShare／articleshare.html？pid＝196039475＆type＝circle
	⑤爱康集团《2023版全国体检人群健康报告》(中国网)
</body><key_sentence>骨关节健康中国行——‘骨科人工智能协同创新项目’将在爱康59大城市近170家体检、齿科与医疗中心落地，通过创新的人工智能技术，并与骨科专科医院建立合作联盟，将骨关节疾病的筛查逐渐升级为智能化的精准评估及相关疾病精准诊疗的全流程服务，此外还将通过城市巡讲、大型义诊，科普宣教等线上线下活动对千万受众进行骨关节健康疾病科普，呼吁更多人重视自己的骨健康，养成定期检查和评估骨关节疾病的健康理念。国家卫健委老年医学研究所副所长孙亮教授在致辞中指出，实施健康中国行动是党中央国务院的重大决策部署，随着中国老龄化程度加深，越来越多的老年人群面临肌肉骨骼健康和运动功能维护的问题，创新的人工智能技术将成为未来相关疾病早期筛查和风险评估的重要辅助工具，相信通过会议的研讨，将促进以骨骼健康为代表的老年健康事业朝着精准化、智能化的方向高速发展，未来将会有更多的老年群体和患者，特别是基层人群将享受到人工智能技术辅助下的更早期的健康评估和干预服务。手术康复一段时间之后，对于人工关节拍片，通过三维重建，就能评估手术后的康复状况，这一服务体系的建立，对于骨健康的管理可以说是一个革命性的变化”，作为国内预防医学领域的先行者，爱康集团创始人、董事长兼CEO张黎刚进行《AI“破局”骨关节健康管理》的主题演讲时强调骨关节疾病早筛的重要性，“体检中心作为社会广泛人群健康筛查的第一道关卡，将创新科技应用在健康全管理过程中，是能够帮助体检人群实现更早发现、更早诊断、更早治疗”。骨关节疾病的筛查并非体检中心的常规体检项目，但有了长木谷®的骨科人工智能的赋能，这一原本需要骨科专科医生才能做的检查项目，现在通过X线拍摄下肢关节、然后通过人工智能技术就能完成评估，之后对于需要进行关节置换的患者，通过骨关节CT影像进行三维重建，就能精准匹配人工关节并提供手术方案，这一切如今在体检中心就能完成，之后为患者3D打印手术导板，对接到骨科专科医院进行手术。</key_sentence></doc>