<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14717</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-18/10130464.shtml</url><title>古典文学与文学景观的双向互动</title><datatime>2023-12-18 09:58:00</datatime><body>	所谓文学景观，指的是具有文学属性和文学功能的自然或人文景观。（曾大兴《文学地理学概论》）自然和人文景观历来备受欢迎，而文学景观在重视中华优秀传统文化的保护与传承的当代更是引起了广泛的关注。目前学界既有从宏观层面探讨文学景观的理论建构与研究价值，也有关于文学景观的数据整理与分析，更有不少从微观层面具体分析一地一城的文学景观或者一个朝代一种文体中出现的文学景观，而文学景观与古典文学之间的关系则鲜有论及。本文正是从二者之间的关系入手窥探文学景观与古典文学之间相互依存相互推动的具体表征和深层意蕴。
	文学景观的生成离不开古典文学。古典文学赋予文学景观生命与内涵。从形成因素考察，一个文学景观的生成大致有以下三种情况：名篇效应、名人效应或叠加效应，当然也存在两种或三种效应的综合体。所谓名篇效应，指文学景观的生成是依托一两篇著名的文学作品而名闻天下。比如南昌的滕王阁因王勃的一篇《滕王阁序》而人尽皆知，苏州的寒山寺因张继的一首《枫桥夜泊》而名垂千古。名人效应，指文学景观的生成是因为著名文学家的名气而蜚声中外，正如明代袁中道说：“名人托迹之地，江山千载犹香”（《东游记》其十三）。比如成都杜甫草堂，眉山的三苏祠等，是历代文人雅士游赏之地，凭吊之所；又如，敦煌的阳关，因王维的《送元二使安西》人尽皆知；绍兴的沈园，因陆游与唐婉的爱情而代代相传；惠州西湖本名丰湖，后因苏轼贬惠州时所写的《赠昙秀》诗称其为西湖，之后才盛传其名。而叠加效应，指文学景观在生成后，随着时间的流逝又不断被后人题咏，最终形成了闻名遐迩的文学景观。比如黄鹤楼在唐代诗人崔颢登楼所题《黄鹤楼》诗之后，再经李白、岳飞、毛泽东等人的歌咏，其内涵不断丰富，影响越来越大。岳阳楼的名气也是在不断累积和提升的，先由唐代诗人李白赋诗《与夏十二登岳阳楼》后定名，继之为杜甫的《登岳阳楼》，宋代范仲淹的《岳阳楼记》，明代袁中道的《游岳阳楼记》等，岳阳楼的大名历久弥新。还有一些文学景观是名人名篇的综合效应，或其他两至三种效应的综合体现，情况较为复杂。比如宣城的敬亭山本来声名不显，后因谢朓的《游敬亭山诗》以及李白在《独坐敬亭山》诗中提到“相看两不厌，只有敬亭山”而著称，可以视为名人效应和叠加效应的综合体。由此可见，古典文学作品的流传催生了文学景观的形成与文学景观内涵的不断丰富。
	文学景观推动古典文学的传承与发展。文学创作与文学景观之间关系密切，正如尤侗所言：“山水文章，各有时运。山水藉文章以显，文章亦凭山水以传。”（尤侗《天下名山游记序》）文人通过自己的书写将景观展现在世人面前，同时在后人的追慕过程中产生了更多的文学作品，再现了景观的面貌和发展、演变。这些文学作品因文学景观的存在而代代相传，并逐渐凝固为一座城市或一个地方的集体记忆，而这一集体记忆又唤醒了对该城该地文脉的传承与发展，故文学作品不断得以传播，在古今读者和游人中形成广泛的影响。高建新在《文学景观的生成及其条件》中说：“文学景观是审美的记忆、情感的记忆。”文学景观呈现一定的美感特征，蕴含着前人的情感体验，而由文学景观唤起的记忆又往往再借助文学来表达。孟浩然《与诸子登岘山》云：“人事有代谢，往来成古今。江山留胜迹，我辈复登临。水落鱼梁浅，天寒梦泽深。羊公碑尚在，读罢泪沾襟。”孟浩然与诸子游览岘山，拜谒羊公碑，这些自然风光和人文景观让其感慨万千，遂写下这一首著名的诗歌。很多古代诗人在登临岘山这一文学景观的时候，也留下相关诗篇，如张九龄《登襄阳岘山》、李白《岘山怀古》、曾巩《初发襄阳携家夜登岘山置酒》、李曾伯《登岘山用刘清步韵》、陈与义《游岘山次韵三首》等。故从某种意义上说，的确是文学景观促进了古典文学的传承与传播。兹再举一些文学景观在海外传播的例子为证，比如潇湘八景经宋明以来文人雅士的不断阐释与重构，成了一个著名的文学景观。宋代刘克庄、宋宁宗、杨公远，元代陈孚，明代的文徵明等都创作了潇湘八景组诗。而潇湘八景这一文学景观的艺术生命力远不止于国内，越南的黎贵惇，日本五山的众僧，韩国的李仁老、李齐贤、李荇、金弘郁、郑宗鲁、朴永元等也都痴迷于潇湘八景诗的创作。由此可见，文学景观与古典文学之间血脉相连，文学景观是文学家的创作素材，文学作品也依托文学景观而不断丰富。
	既然文学景观与古典文学共生共长，故当下对文学景观进行保护与进一步研究就具有重要意义。首先，文学景观的丰富内涵可以激发作家创作更多优秀的文学作品，这是对中华民族优秀传统文化的传承与发展，也进一步增强了中华民族的文化自信。文学景观往往包括多层文化隐喻，是宝贵的精神财富，通过分布各地的文学景观，可以激发游人、作家对自然风光、人文胜迹、文学经典的热爱，从而不断创造新的作品以传承文脉，同时也激发了民族情怀与家国情怀，尤其在当今全球化的社会背景下，可以更好地增强文化自信。其次，文学景观的保护和研究，有利于促进地方文化、旅游文化的开发与利用，为当代弘扬和发展地方文化、深挖和延续地方文脉提供积极的指导与借鉴。文学景观不仅仅是空间层面的存在，更是时间层面的、可对话的、可传承的，故而随着文本的不断经典化，文学景观逐渐成为该地的地域象征和文化符号。充分重视文学景观，努力打造文化品牌，重点提升旅游文化，对推动我国文化旅游事业的发展意义重大。
	总而言之，文学景观具有独特性与唯一性，体现出自然与人文的统一，表现出对天人合一境界的追求，散发出生生不息的文学魅力。古典文学形塑了文学景观，而文学景观本身既承载了传统文脉，也进一步催生了新的文学作品。
	（作者：李惠玲，系广西民族大学教授）
</body><key_sentence>这些文学作品因文学景观的存在而代代相传，并逐渐凝固为一座城市或一个地方的集体记忆，而这一集体记忆又唤醒了对该城该地文脉的传承与发展，故文学作品不断得以传播，在古今读者和游人中形成广泛的影响。文学景观推动古典文学的传承与发展。首先，文学景观的丰富内涵可以激发作家创作更多优秀的文学作品，这是对中华民族优秀传统文化的传承与发展，也进一步增强了中华民族的文化自信。文学景观往往包括多层文化隐喻，是宝贵的精神财富，通过分布各地的文学景观，可以激发游人、作家对自然风光、人文胜迹、文学经典的热爱，从而不断创造新的作品以传承文脉，同时也激发了民族情怀与家国情怀，尤其在当今全球化的社会背景下，可以更好地增强文化自信。</key_sentence></doc>