<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14715</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-18/10130472.shtml</url><title>国是访问｜AI+云计算为何能成为游戏行业“最坚实的后盾”？</title><datatime>2023-12-18 10:09:00</datatime><body>	2006年8月9日，在搜索引擎大会(SESSanJose2006)上，谷歌前CEO埃里克·施密特提出了“云计算”的概念。
	时至今日，云计算已不是一个新概念，对各行各业都产生了深刻的影响。
	上到金融、互联网等企业把自己的核心业务往云上迁移，利用云计算的强大算力降本增效；下到小卖部的老板利用SaaS管理软件，把自己的交易过程及交易数据进行数字化分析……
	除了以上使用场景，云计算在游戏产业中也扮演着非常重要的角色。业内人士认为，游戏产业已成为云计算领域的“重要阵地”。
	2023年度中国游戏产业年会12月15日发布了《2023年中国游戏产业报告》。报告数据显示，2023年国内游戏市场实际销售收入为3029.64亿元，同比增长13.95%，也是首次突破3000亿元关口。游戏用户规模达到历史新高，为6.68亿人。
	阿里云副总裁、弹性计算产品线负责人张献涛在2023年度中国游戏产业年会上接受中新社国是直通车采访时表示，随着游戏产业的继续发展，游戏云业务呈现出快速增长的趋势。
	当前，AI技术正在激发游戏产业各环节的创新，阿里云希望以“AI+云计算”的整体技术优势，打造面向未来、支撑AI基础设施的底层能力，做游戏行业“最坚实的后盾”。
	云计算如何反哺游戏产业？
	根据国际数据公司IDC最新发布的《中国游戏云整体市场份额(不含CDN)2022》报告数据，中国游戏云整体市场规模(不含CDN)达到97亿元，阿里云占38.5%的市场份额。
	张献涛表示，在过去的10余年中，阿里云为众多游戏企业客户提供了服务。例如米哈游、网易、莉莉丝、完美世界、三七互娱等。这些游戏商在过去几年推出了许多成功且备受欢迎的游戏，其出色的游戏体验不光停留在游戏本身，强大的基础设施保障能力也不容忽视。
	在现代游戏开发中，云服务和人工智能技术的结合成为推动业界创新的关键。张献涛说，在游戏发行、开发和网络安全等不同阶段，云服务的规模、弹性和安全性对于游戏的成功至关重要。
	在游戏发行阶段尤其是上线时，全球玩家的访问需求迅速增加。为满足对低延时和稳定性的超高要求，稳定的算力支持必不可少。云服务的超大规模集群和弹性能力，成为确保游戏上线第一天能应对全球玩家访问的关键。
	在游戏开发阶段，充分利用AI技术的各种能力能够显著提高整体的开发效率。以设计游戏角色为例，传统情况下一位设计师一周可产出2到3个角色概念草图，但通过使用AI，同样的时间内可以产出20个角色高精度完成稿。这不仅加速了开发流程，还提升了设计的质量和创造性。
	张献涛介绍，阿里云在过去两年中通过充分发挥AI大模型的能力，面向游戏行业推出了通义万相和通义星尘。在游戏美工和角色创建方面发挥了巨大的作用，能够快速构建具有性格的、个性化的角色。这使得玩家在与角色进行沟通时，仿佛与老朋友见面一般，能够轻松自然地进行聊天，为游戏本身注入更多的创意和趣味性。
	同时，网络安全与云服务平台防护能力也是游戏运营的基石。云服务平台的安全防护能力尤为关键。阿里云具备TB级别的DDoS抗攻击能力，能够对线上洪峰流量进行过滤清洗，确保游戏业务平稳运行，为玩家提供安全的在线环境。
	提升玩家游戏体验
	在被问及云计算如何更好提升游戏体验时，张献涛表示，一款成功的游戏不仅需要出色的游戏题材和内容玩法，还需要大量的云计算算力和AI技术的加持。
	目前，部分出色的游戏已经引入了一些AI元素，例如通过AI技术实现智能NPC角色的创造，还允许玩家进行AI“捏脸”，甚至通过AI进行唐诗宋词的创作等。
	张献涛认为，由于拥有云计算和AI这些强大的能力，游戏企业只需善用这些技术，就能为游戏客户提供全新的体验。这不仅使得游戏体验更加丰富，还大幅度提升了游戏的整体自由度。
	云计算未来还有哪些新机遇和新挑战？
	不难看出，随着云计算技术的不断发展，它将继续为各行各业带来新机遇和可能性。
	张献涛预计，未来，更多行业客户将充分利用云计算和AI技术，提升业务效率，推动企业运转效率的不断提升。
	云计算应被认为是信息技术产业的一场“数字革命”，与传统IT行业有着显著的不同。在传统IT中，企业主要以销售软件、硬件或芯片为主要业务，而云计算将这些能力转变为一种服务，为企业提供了更大的业务发展空间。
	与此同时，阿里云在服务游戏客户的过程中发现，游戏厂商对高性能云服务器的需求逐渐凸显，云平台的最终目标应保证玩家在玩游戏时享受到无卡顿、无断联的流畅体验，这也需要高性能的服务器支持。
	阿里云目前已服务22万家中国企业出海，为全球超400万客户提供云服务。未来，阿里云预计三年投入70亿元建设国际生态，强化海外本地服务能力。
	“阿里云致力于将其超过稳定、超过性能的品牌与所有客户共享，为最终用户提供卓越的服务体验。目前，阿里云正通过自研超高性能云服务器，为游戏业务提供更加顺畅的部署，提升最终用户的游戏体验。”张献涛说。(文/陈昊星侯雨彤制图)
</body><key_sentence>张献涛认为，由于拥有云计算和AI这些强大的能力，游戏企业只需善用这些技术，就能为游戏客户提供全新的体验。在被问及云计算如何更好提升游戏体验时，张献涛表示，一款成功的游戏不仅需要出色的游戏题材和内容玩法，还需要大量的云计算算力和AI技术的加持。当前，AI技术正在激发游戏产业各环节的创新，阿里云希望以“AI+云计算”的整体技术优势，打造面向未来、支撑AI基础设施的底层能力，做游戏行业“最坚实的后盾”。张献涛表示，在过去的10余年中，阿里云为众多游戏企业客户提供了服务。</key_sentence></doc>