<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14738</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-18/10130436.shtml</url><title>活力广州增城,“竞”现湾区魅力</title><datatime>2023-12-18 09:20:00</datatime><body>	12月17日，由广东互联网业联合会指导，羊城晚报报业集团、广州市增城区文化广电旅游体育局主办，羊城晚报品牌传播中心、广州市增城区旅游体育发展中心、虎牙直播、YY直播承办的2023活力湾区电子竞技比赛王者荣耀高校邀请赛在广州市增城区增城广场完美落下帷幕。
	经过线上赛的选拔以及两天线下赛的激烈比拼，广东省外语艺术职业学院战队从一众高校战队中脱颖而出，捧得冠军奖杯。广州市增城区文广旅体局和羊城晚报报业集团相关领导为获奖战队队员颁奖。
	巅峰对决，点燃观众热情
	在前一天进行的四分之一决赛中，南京传媒学院战队、广州市白云工商技师学院战队、广州华立科技职业学院战队、广东省外语艺术职业学院战队分别战胜各自对手，挺进半决赛。两场半决赛较量同样激烈，南京传媒学院战队以3比0击败广州市白云工商技师学院战队，率先抢得一张决赛门票；广东省外语艺术职业学院战队则在一度以0比2落后的情况下实现“让二追三”，最终以3比2逆转广州华立科技职业学院战队晋级。
	南京传媒学院战队和广东省外语艺术职业学院战队在决赛中会师，在现场观众的助威下，两队在增城广场带来了一场精彩纷呈的巅峰对决。南京传媒学院战队在此前的比赛中一局未失，而广东省外语艺术职业学院战队则在半决赛鏖战五局，选手体能受到很大考验。但在决赛中，广东省外语艺术职业学院战队反倒打得更为主动，首局仅用时五分钟便“偷塔”成功，先下一城。
	取得领先的广东省外语艺术职业学院战队在随后的比赛中越战越勇，牢牢掌握着比赛的主动权。他们没有给对手任何的机会，很快便再下两局，捧得本次比赛的冠军奖杯。赛后，广东省外语艺术职业学院战队队长林超表示，获得本届比赛的冠军很不容易，其战队成员的磨合时间不长，半决赛又耗费了过多的体力，好在他们及时调整了状态，决赛通过更完美的发挥取得了胜利。
	决赛当天天气寒冷，但现场依旧有不少热情的观众为参赛战队助威。来自广东工业大学华立学院的黎同学和刘同学早早来到现场，他们表示自己是王者荣耀的忠实粉丝，所以不会错过在现场观看精彩比赛的机会。“选手们的表现太好了！希望在未来增城能有更多这样的赛事，我们看得非常兴奋，甚至都感觉不到冷了。”黎同学激动地说。
	“电竞+文旅”，增城活力无限
	本次比赛旨在激发广大高校学生参与电子竞技的热情，提升增城电竞文化的影响力，为增城“电竞+文旅”产业注入无限活力，助力擦亮增城“电竞城市”新名片，为广州市加速打造“世界电竞名城”的目标添砖加瓦。随着2023活力湾区电子竞技比赛的完美举办，增城区将借势聚集一众电竞产业、完善电竞产业链条，从而促进城市活力，激发城市创新动力。
	与此同时，增城将继续聚焦高质量发展主线，加快推进体育强区建设。据悉，粤港澳大湾区女子半程马拉松赛将于2024年1月1日在增城活力开赛。这是华南地区首场由中国田径协会认证的A类女子半程马拉松赛，也是目前以粤港澳大湾区定位的首场马拉松赛，还是全国规模最大的女子半程马拉松赛。
	仅在今年，增城区已连续举办2023赛季中国三人篮球联赛、2023粤港澳大湾区城市自行车挑战赛、粤港澳大湾区铁人三项赛、粤港澳大湾区跆拳道比赛、龙三格斗环球拳王广州邀请赛、2023年广东省中小学生乒乓球锦标赛、2023年广东省男篮联赛等多项重大体育赛事，极大促进了增城区“体育+文化+旅游”深度融合发展与资源整合，树立活力增城的形象。
	羊城晚报记者郝浩宇吕航詹锡伟实习生黄明圆
</body><key_sentence>南京传媒学院战队和广东省外语艺术职业学院战队在决赛中会师，在现场观众的助威下，两队在增城广场带来了一场精彩纷呈的巅峰对决。仅在今年，增城区已连续举办2023赛季中国三人篮球联赛、2023粤港澳大湾区城市自行车挑战赛、粤港澳大湾区铁人三项赛、粤港澳大湾区跆拳道比赛、龙三格斗环球拳王广州邀请赛、2023年广东省中小学生乒乓球锦标赛、2023年广东省男篮联赛等多项重大体育赛事，极大促进了增城区“体育+文化+旅游”深度融合发展与资源整合，树立活力增城的形象。在前一天进行的四分之一决赛中，南京传媒学院战队、广州市白云工商技师学院战队、广州华立科技职业学院战队、广东省外语艺术职业学院战队分别战胜各自对手，挺进半决赛。赛后，广东省外语艺术职业学院战队队长林超表示，获得本届比赛的冠军很不容易，其战队成员的磨合时间不长，半决赛又耗费了过多的体力，好在他们及时调整了状态，决赛通过更完美的发挥取得了胜利。</key_sentence></doc>