<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14744</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-18/10130435.shtml</url><title>广东生物资源丰富 要保护好高海拔地区特有物种</title><datatime>2023-12-18 09:19:00</datatime><body>	文羊城晚报记者李钢
	近日，由广州市科学技术局主办，广东科学中心、羊城晚报社联合承办的珠江科学大讲堂第118讲在广州市第四中学初中逸园校区举行。本次珠江科学大讲堂邀请了广东省科学院动物研究所研究员、副所长张强作《广东省野生动物多样性保护的观测》科普讲座。
	不只是经济大省，广东还有极丰富的生物资源
	张强说，在广东北部的南岭山区一带，有一种名叫莽山烙铁头的蛇。这种蛇只在南岭地区存在，数量非常稀少，被称为“蛇中的大熊猫”，同样是我国的国宝级物种。除此以外，广东还有海南虎斑鳽、黄腹角雉、金斑喙凤蝶、鳄蜥、藏球猴等珍贵动物，所以广东有着极为丰富的生物资源。
	明末清初，广东番禺人屈大均曾经写了本书《广东新语》，其中记载了在广州地区有一种“其状如鸢”的越王鸟，“口句末，可受二升许，南人以为酒爵，珍于文螺”，说明这种鸟的喙可以当作盛酒的容器。这种有着很独特生物特征的鸟，其实是犀鸟。
	张强说，但遗憾的是，因为各种人类活动的影响，这种犀鸟已经消失了。除此以外，还有很多一两百年前在华南地区很常见的生物物种，如今都已经灭绝了。此外，还有很多的物种，正在濒临灭绝。
	如今，科学界的共识是地球物种正在面临第六次大灭绝，而和此前的五次大灭绝不同的是，这次的物种大灭绝是直接由人类的活动所造成的。
	2021年，在我国昆明召开了联合国生物多样性大会(COP15)。什么是生物多样性？张强说，从科学概念来说，生物多样性不仅仅指动物、植物、微生物，主要是要去探索和研究为什么有些物种会灭绝，核心目的是要去解决某一种生物与环境之间的关系，探索其背后的机制。
	“大自然就像是一个容器，如果容器中装的生物种类足够多，那么像新冠病毒就不容易从原始宿主逃逸到人类身上，有着一种类似稀释的作用。但是随着城市化的发展，生物栖息地的减少，病毒与中间宿主、中间宿主与人类接触的速度就会加快。”张强说，也正是因为这样的背后机制，所以从2000年开始，人类感染动物源性的疾病不断增多。
	要建设野生生物种质资源库及建立监测网络
	张强表示，中国是一个典型的山地国家，有着在全世界独一无二的青藏高原地区，其生物多样性极为丰富。近年来，中国建立起了世界上最大规模和数量的自然保护地体系，在生物多样性保护方面取得了极大的成就。而从广东的情况来看，生物多样性最为丰富的则是位于粤北地区的南岭。此外，广东还有着全国最长的大陆海岸线，在海洋生物多样性方面同样非常丰富。
	从生物多样性热点来看，南岭山脉正处于南北生物交会的东洋界和古北界之间。此外，由于受到南岭山脉和云贵高原的阻隔，广东分布着很多狭域物种，譬如，鳄蜥仅仅分布在广西和广东的一小块地区。
	那么开展生物多样性保护工作需要做哪些事情？对此，张强首先说到，要建设野生生物种质资源库。他举例说，之前屠呦呦因为发明了青蒿素而获得了诺贝尔奖，但是如果当年青蒿这一物种在野外灭绝，那么人类就不可能从中提取抗疟疾的药物。因此，要及时将各种野生生物物种在资源库中保存下来，即使今时今日并不知道它有何种特殊的功效，但是一旦灭绝，那么就不存在任何的可能性。这就是建设种质资源库的重要性所在，这也是所有生物科学家的共识。
	此外，还要建立起监测网络体系。通过这一体系，就可以知道在国家公园中有什么样的物种，未来发生极端天气、灾害等，可以及时有效地去对物种进行保护。
	同时，还要积极开展珍稀濒危物种的繁育工作。其中，对于大熊猫的繁育研究是相当成功的一个案例。张强说，为了拯救濒临灭绝的大熊猫，从上个世纪开始，至少经历了四代科学家的不懈努力，才真正解决了大熊猫人工繁育的问题。
	张强说，我国海关曾经查没了从东南亚进口的一些穿山甲。通过鳞片检测，却发现这些穿山甲并不属于当时已知的八种穿山甲中的任何一种，也就是说，因此发现了第九种穿山甲。
	“从这个案例中我们可以知道，很多物种在我们还没有发现和认识它们之前，就已经面临着严重受威胁的状况。”
	生物多样性：保护整个生态系统
	张强强调，从事生物多样性工作并不只是为了保护某一种物种，而是为了保护整个生态系统，从而保护其中的物种，并且维持物种之间的关系与功能。
	很多农作物的成长需要经历传粉的过程，但是目前面临的问题是，许多传粉昆虫已经灭绝了。因此，从生物资源的角度或者生态系统服务的角度来考虑，首先要进行物种优先保护的评价工作，其次要更多地了解物种生态系统的功能，从而更好地利用生态系统服务价值。
	“珠三角创造的经济价值有的时候要转移到北部山区开展生态保护，这就是生态系统服务价值，因为北部地区的优良生态环境，可以给我们提供好的水源和空气。”张强说。
	要保护山地的生物多样性，是保护整个山地还是进行局部保护？对这一问题，张强说，最好当然是把整个山地都给保护起来。但是广东的地形和东南亚比较相似，在高海拔地区有很多特有物种，在资金有限，很难将整个山地片区进行保护的情况下，尽可能地去保护高海拔地区的那些特有物种。
</body><key_sentence>张强说，从科学概念来说，生物多样性不仅仅指动物、植物、微生物，主要是要去探索和研究为什么有些物种会灭绝，核心目的是要去解决某一种生物与环境之间的关系，探索其背后的机制。张强强调，从事生物多样性工作并不只是为了保护某一种物种，而是为了保护整个生态系统，从而保护其中的物种，并且维持物种之间的关系与功能。张强表示，中国是一个典型的山地国家，有着在全世界独一无二的青藏高原地区，其生物多样性极为丰富。对此，张强首先说到，要建设野生生物种质资源库。</key_sentence></doc>