<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14746</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130433.shtml</url><title>东方甄选“小作文”风波已平？</title><datatime>2023-12-18 09:18:00</datatime><body>	羊城晚报记者沈钊
	在过去一周内，愈演愈烈的东方甄选“小作文”风波迎来了暂时的平息。12月16日上午，东方甄选通过抖音发布了人事任免通知，免去孙东旭东方甄选执行董事、CEO职务；当晚，俞敏洪与董宇辉“合体”直播，回应近期“小作文”事件，且对董宇辉去留的问题做出了回应。俞敏洪表示：“大家说董宇辉上当了，我对宇辉说随时可以离开。”董宇辉也表示：“俞老师说随时可以离开，甚至可以帮我成全我。”至少在外界看来，东方甄选与董宇辉暂时不会分道扬镳。
	股票市值一周跌超两成
	“小作文”风波爆发于东方甄选12月8日的“吉林之行”，在“文案出自谁手”“小编背刺抢功”“粉丝饭圈文化捧杀”等论调的持续发酵中，12月10日“吉林之行”的最后一天，董宇辉未能按原计划出现在直播间。事件爆发后的首个交易日(12月11日)，东方甄选股价大跌超7%。
	12月12日晚，时任东方甄选CEO的孙东旭在直播间回应相关争议。但在直播伊始，孙东旭表示“今天来开个会”，且将手机放于桌上的动作较大，被网友们质疑“摔手机”“你是在给谁开会呢”。
	当晚，孙东旭批评了小编团队工作带有情绪，且沟通方式不恰当，同时透露了公司在待遇上没有亏欠董宇辉，“年薪不止网传的几千万元”等，且强调坚决向饭圈行为说不，希望部分粉丝保持冷静。
	而董宇辉也在12月13日发表了千字长文对“小作文”事件进行了回应，且强调称自己反对“饭圈文化”，也反对以“饭圈”名义污名化任何人。
	但是仅仅以饭圈文化来解释“小作文”事件显然是难以平息众怒的。彼时便有分析认为，“小作文”暴露的绝不是东方甄选在网红模式和产品路线两种模式之间的冲突，而是在管理上的混乱。
	直到12月14日午间，新东方创始人俞敏洪在社交平台发布视频声明。俞敏洪在视频中提到，这本来是公司内部的一件小事情，因为处理不当变成了汹涌澎湃的舆情。俞敏洪认为，小编的做法严重缺乏职业精神，也说明公司管理上有很大的漏洞。对于时任东方甄选CEO的孙东旭在此前的回应中提及董宇辉的薪酬，俞敏洪认为这样做也不恰当。
	记者梳理发现，在“小作文”事件持续发酵的一周内(5个交易日)，东方甄选港股较12月8日收盘价33.65港元跌至26.25港元，一周内累计下跌21.99%，市值从341.5亿港元跌至266.4亿港元，跌去75亿港元。
	董宇辉抖音粉丝量大增
	在俞敏洪发布视频声明的当天，网传东方甄选内部聊天记录截图流出，称俞敏洪目前面临要保CEO孙东旭还是要保主播董宇辉的二选一的处境。针对该聊天记录，董宇辉方面表示不方便回应，俞敏洪则否认了“CEO与董宇辉二选一”的传闻，称“没事，没这么严重”。
	“二选一”传闻正漫天传，董宇辉方面也收到多方橄榄枝。12月15日，罗永浩发声称：“如果董宇辉本人想创业，我很愿意跟一些做投资和做企业的朋友们攒一个局，支持他顺利创业。”据其透露，电商方面的巨头都在尝试接洽董宇辉。有不少人表示“出5亿元违约金也愿意掏钱”。罗永浩表示，有不少人想让他牵线，他通过老同事也能联系上董宇辉，但他不想给“挖人”的牵线，只想给找董宇辉创业的人牵线。
	此外，一张网络流传的截图显示，刘强东的人力副总裁已拿着刘强东的亲笔签名前往陕西招募董宇辉，并且谈得很顺利，去京东的可能性很大。不过，记者向京东方面求证时没有得到任何回应，而董宇辉则表示“目前没有接触任何公司”。
	12月16日，网易有道战略顾问马力也宣称正式决定挖董宇辉，其微博曾多次表示要挖人并付诸行动：“作为网易有道的战略顾问，我和网易有道正式决定挖人，董宇辉老师只要来了就是上市公司的联席CEO，直接做高管。”
	眼见“挖人”舆论愈演愈烈，12月16日中午，东方甄选发布了新的人事任免通知：“经东方甄选董事会决定，董事长俞敏洪兼任东方甄选CEO职务，免去孙东旭东方甄选执行董事、CEO职务，即日生效。”
	对于这份人事任免通知，有网友吐槽称“文件上没有公章”“正文开始没空格”等，也有人调侃“古有诸葛亮挥泪斩马谡，今有俞敏洪挥泪斩小孙”。
	就在这份人事任免发布的当天夜里，俞敏洪与董宇辉“合体”直播，俞敏洪表示，免去孙东旭CEO职务与董宇辉毫无关系。“外面也传什么要‘二选一’之类的，根本就不是这么回事，因为东方小孙(孙东旭)现在从CEO下来，作为新东方很长时间的创业者和管理者这样的一个状态，他也算是我的小兄弟，依然会以他的方式为东方甄选继续作贡献”。
	不过，不管孙东旭的下课与此前“小作文”风波究竟有无关联，网友们对于这一举措还是相当买账的。截至12月17日17时，董宇辉在抖音上的粉丝量已经突破2075万，短时间内增长数百万；东方甄选粉丝量则有止跌回升的迹象，截至发稿时突破了2860万。
	东方甄选“去董化”任重道远
	值得一提的是，在12月16日晚间，新东方前员工、交个朋友直播间首席好物推荐官罗永浩炮轰前东家称“不公平”。罗永浩认为：“非家族企业为了自身的健康发展，选择去个人化色彩是完全可以理解的。东方甄选想去董化也无可厚非，但过程中董宇辉的贡献完全没有公平公正的回报，利益完全没有保障。”
	罗永浩的言论直击“小作文”风波“管理混乱”背后的真正原因。此前东方甄选“脱抖入淘”、自有App上直播、上线会员机制等举措无不说明其多元化发展的决心。而“不把鸡蛋放在一个篮子里”，还包括东方甄选在主播方面寻找更多的支撑点。东方甄选新增了“东方甄选看世界”“东方甄选美丽生活”等多个账号。在董宇辉之外，培养了顿顿、明明、YoYo等20余位主播。在东方甄选淘宝首秀中，也是俞敏洪、东方甄选CEO孙东旭带队，出镜主播包括顿顿、YoYo、中灿、冬冬，并未见董宇辉的身影。
	对于外界“去董化”的说法，孙东旭也曾回应称：“东方甄选不可能存在‘去董宇辉化’这样的想法，也更不可能有这样的行为。开个玩笑，‘去东方小孙’也不会‘去董宇辉’。”但是，类似的声音还是越来越多，直到此次“小作文”事件的爆发。
	在直播电商行业，平台对“超头”的流量支正持续减少，直播电商行业也正回归电商本质。对于东方甄选而言，“去董化”或许是其未来健康发展的道路。根据海通证券发布的研报，今年5月，董宇辉直播日观看人次均值为1013万，GMV均值为2046万，而第二梯队的主播顿顿，直播日观看人次均值为289万，GMV均值为673万，作为头部主播的流量增量效应突出。综合这些数据以及近期东方甄选股价变化、直播间粉丝数量变化来看，东方甄选“去董化”的道路没那么简单。
</body><key_sentence>在俞敏洪发布视频声明的当天，网传东方甄选内部聊天记录截图流出，称俞敏洪目前面临要保CEO孙东旭还是要保主播董宇辉的二选一的处境。对于时任东方甄选CEO的孙东旭在此前的回应中提及董宇辉的薪酬，俞敏洪认为这样做也不恰当。就在这份人事任免发布的当天夜里，俞敏洪与董宇辉“合体”直播，俞敏洪表示，免去孙东旭CEO职务与董宇辉毫无关系。在东方甄选淘宝首秀中，也是俞敏洪、东方甄选CEO孙东旭带队，出镜主播包括顿顿、YoYo、中灿、冬冬，并未见董宇辉的身影。</key_sentence></doc>