<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14773</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-18/10130424.shtml</url><title>硼中子俘获治疗技术快速发展(新知)</title><datatime>2023-12-18 09:09:00</datatime><body>	癌症是人类健康的主要威胁之一。近年来，一种新的靶向精准放射治疗手段——硼中子俘获治疗技术(BNCT)快速发展，对于复发性、浸润性、局部转移肿瘤，特别是复发性脑胶质瘤、头颈部复发性肿瘤、恶性黑色素瘤和恶性脑膜瘤等展现出较好的治疗效果。对于其他常见肿瘤如肝癌、肺癌、前列腺癌，该项技术也开展了临床试治，取得初步成效。
	在国内，由中核集团所属中国宝原投资有限公司旗下中核鲲硼医疗科技(重庆)有限公司自主设计研发的基于加速器的硼中子俘获治疗设备(AB—BNCT)进展顺利，有望于2026年完成研制。这将使我国高端医疗器械创新迈出重要一步，提升癌症靶向治疗水平。
	硼中子俘获治疗是一种能在细胞水平上精准杀灭肿瘤的靶向放疗技术，也被称作“细胞刀”。中核鲲硼总工程师杨建俊介绍，其原理是将一种携带稳定同位素硼10原子核的靶向分子药物注射到人体，药物能够富集在肿瘤细胞内并滞留，再通过超热中子束对肿瘤部位进行外照射。
	“照射时，肿瘤组织内富集的硼10原子核吸收热中子，并随即释放出α粒子和锂7粒子这两个射程仅约10微米(约一个癌细胞大小)、高线性能量传递的重离子射线，这就是‘硼中子俘获反应’。”杨建俊解释，这一过程可使肿瘤细胞的DNA双链断裂，使其不可修复而彻底死亡，从而精准杀灭肿瘤，并有效抑制肿瘤复发。
	除了靶向性好，硼中子俘获治疗还有其他方面的优势。中核鲲硼董事长钟俊晴举例，相较于其他放射治疗方式，硼中子俘获治疗只需要1至2次照射即可完成，时间较短。
	硼中子俘获治疗是肿瘤治疗领域前沿的靶向治疗技术之一。尤其是随着加速器中子源的发展，利用一定能量的带电粒子束(如质子束)轰击靶材料，即可产生高通量中子。与反应堆中子源相比，加速器中子源产生的超热中子能量分布更理想，更适合治疗人体的深部肿瘤。研制出可投入临床使用的硼中子俘获治疗设备，成为该技术发展的关键之一。
	“硼中子俘获治疗设备是一个集核物理和中子物理、加速器技术、核医学影像等多学科于一体的复杂系统工程，也是典型的多学科交叉研究领域。”杨建俊说，“硼中子俘获治疗所需的中子是超热中子，其能量区间比快中子要小很多，速度也慢很多，与硼10原子核结合以后才会产生杀伤力。”
	如何使中子靶站产生尽可能多的超热中子和尽可能少的快中子、伽马射线？钟俊晴介绍，为了尽早攻克技术难点、完成设备整机研发，中核鲲硼积极与国内高校院所开展联合技术攻关，研制硼中子俘获治疗设备专用的旋转固体锂靶和中子束流整形体。“我们有望获得高于国际相关治疗标准的治疗中子射束。保障治疗效果同时，所需的治疗室冷却时间短，这将有效提升治疗效率。”
	为优化治疗流程、减少不必要辐射，中核鲲硼还将三维图像引导技术、高精度机器人技术等应用到硼中子俘获治疗设备中，从空间和时间上精确控制患者受照剂量。中核集团还积极发挥中国宝原核医疗产业链优势，旗下深圳中核海得威生物科技有限公司积极致力于硼药(携带硼10原子核的靶向分子药物)的研发，已实现小批量生产。“我们将通过硼药与硼中子俘获治疗设备的协同创新，助力我国医疗健康事业的发展进步。”杨建俊说。
	(赵林参与采写)
</body><key_sentence>硼中子俘获治疗是一种能在细胞水平上精准杀灭肿瘤的靶向放疗技术，也被称作“细胞刀”。”杨建俊说，“硼中子俘获治疗所需的中子是超热中子，其能量区间比快中子要小很多，速度也慢很多，与硼10原子核结合以后才会产生杀伤力。在国内，由中核集团所属中国宝原投资有限公司旗下中核鲲硼医疗科技(重庆)有限公司自主设计研发的基于加速器的硼中子俘获治疗设备(AB—BNCT)进展顺利，有望于2026年完成研制。近年来，一种新的靶向精准放射治疗手段——硼中子俘获治疗技术(BNCT)快速发展，对于复发性、浸润性、局部转移肿瘤，特别是复发性脑胶质瘤、头颈部复发性肿瘤、恶性黑色素瘤和恶性脑膜瘤等展现出较好的治疗效果。</key_sentence></doc>，北京二手房单日成交426套，较前一日减少53套，但高于近一周水平的6.2%。24小时涨价房源量为273套，较12月14日增加80套。
	有新房项目单日销售20套房源，到访量提升50%
	从新房市场而言，部分置换客认为新政落地有利于打通二手房、新房市场的销售通道。
	“我是置换的，对我来说政策是比较有利的，之前二手房市场相对平淡，增值税没了之后，房东和买家的心理价差其实是缩小的，更有利于二手房出售。目前二手房还在挂牌，新房我们已经订好了，开发商也会给到一些置换周期，所以想等市场回暖后将二手房出售。”上海一新房售楼处客户表示。
	不过，对于首次置业的买家来说，新政落地的影响相对有限。有新房项目客户表示，“我们是买首套房，新政对我们的购房决策没什么影响，首付比例下调意味着多贷款，但月供和利息也会变多，我们还是会按照自己的节奏走。不过，房贷利率下限调整对我们是一个利好”。
	从新政落地后首个周末的楼盘表现看，各项目也表现不一。
	据万科朗拾花语营销负责人介绍，该楼盘到访量一直较高，此前工作日约80~100组，周末单天在两三百组左右，新政出台后，整体的来访量差不多提升约50%。
	澎湃新闻在上述项目售楼处看到，售楼处人流量较大，且看房者车辆在项目外排起长龙。
	据介绍，该项目位于闵行区梅陇板块，一批次于今年9月开盘，二批次于11月底开盘。
	“目前货量剩的不多了，从认购量来说，新政落地后的这个周末相比之前周末的话，认购量有提升一倍左右。”上述营销负责人介绍，“新政出台后，出来看房的人也比较多，客户对包括楼层、楼栋的位置等的接受度也有提高，之前犹豫的部分客户也会入市。特别是一些置换的客户，新政对二手房利好的情况下他们更倾向于先来下定。”
	据了解，该项目于新政落地后单日销售量20套。
	同样位于闵行区的新房项目绿城沁兰园正处于认购阶段。据介绍，该项目于12月14日开启认购，截至12月16日晚18时认筹客户超390组，认购率112%；周日(17日)单日认筹客户过百。澎湃新闻在项目现场看到，周日傍晚，该项目仍陆续有客户进入售楼处。项目认购将于12月18日上午12时结束。
	此次，上海的住房信贷政策也有所调整。上海新政提及，上海首套房首付比例调整为不低于30%。二套房在自贸区临港新片区以及嘉定、青浦、松江、奉贤、宝山、金山6个行政区全域实行差异化政策，最低首付款比例调整为不低于40%。
	澎湃新闻从位于自贸区临港新片区的中建玖海云天项目处了解到，新政落地后，项目当晚不打烊。据项目负责人介绍，新政后咨询客户明显变多，存量客户里面首付不足的和犹豫的新政一出就出手了，当晚多组客户直接下定，周末来访量翻倍，截至周日(12月17日)16时，已新增销售30余套。据项目官方披露的数据，上海新政落地4天，该项目销售额破1亿元。
	不过，新政落地后，不同项目的售楼处表现并不相同。12月16日下午3时，澎湃新闻来到了位于宝山区的一个新房售楼处，一名销售人员表示，目前的客流量较新政之前来说并未增加很多，属于正常阶段，前来咨询的购房者较多，但真正能够下手购买的还是不算多，有些客户还在观望阶段。“今天到目前为止接待了三组客户，聊下来感觉只有一组是真的想买房的，另外两组只是来看看行情到底怎么样，只是咨询。”
	也有新房渠道销售对澎湃新闻表示，“新政落地，对新房市场有一定的推动，我们的带看量也有提升，不过不同项目受政策影响不太一样。”
	北京单日新房成交涨30%
	从北京市场的表现来看，新政也带动部分新房销售。按照政策内容，北京降低了首付和房贷利率，同时针对首套和二套、城六区和非城六区做了差异化调整，同时取消了普通住房与非普通住房差异化的首付比例政策。
	据北京市住房和城乡建设委员会数据显示，本周六(12月16日)北京新建商品房成交556套，较前一日增加131套，环比上涨30.8%。近一周北京新建商品房日均成交428套。12月16日单日成交556套，高于近一周平均水平29.9%。
</body><key_sentence>也有新房渠道销售对澎湃新闻表示，“新政落地，对新房市场有一定的推动，我们的带看量也有提升，不过不同项目受政策影响不太一样。有新房项目客户表示，“我们是买首套房，新政对我们的购房决策没什么影响，首付比例下调意味着多贷款，但月供和利息也会变多，我们还是会按照自己的节奏走。12月16日下午3时，澎湃新闻来到了位于宝山区的一个新房售楼处，一名销售人员表示，目前的客流量较新政之前来说并未增加很多，属于正常阶段，前来咨询的购房者较多，但真正能够下手购买的还是不算多，有些客户还在观望阶段。据项目负责人介绍，新政后咨询客户明显变多，存量客户里面首付不足的和犹豫的新政一出就出手了，当晚多组客户直接下定，周末来访量翻倍，截至周日(12月17日)16时，已新增销售30余套。</key_sentence></doc>