<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14791</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-18/10130365.shtml</url><title>东盟青年在广西音乐“奇遇”：“收获”世界各地的“老友”</title><datatime>2023-12-18 02:36:00</datatime><body>	【东盟专线】东盟青年在广西音乐“奇遇”：“收获”世界各地的“老友”
	中新社南宁12月18日电(韦佳秀)“我在这个活动中认识了世界各地的朋友，用南宁话说，他们都是我的‘老友’了。”广西民族大学越南籍留学生黎道重17日晚接受记者采访时说。
	当晚，中国—东盟(南宁)电影音乐节在广西民族大学举行。来自中国、泰国、柬埔寨、缅甸、越南、印度尼西亚等国家的学生以及歌手同台演唱，以歌会友，以歌传情。
	此次电影音乐节是中国—东盟(南宁)文化月系列活动之一，以电影文化为主题，带来多元化音乐风格表演，展现多国文化亮点，旨在促进中国与东盟各国的艺术交流。
	黎道重身着一件藏蓝色的越南传统服饰，在当晚的舞台上演唱越南歌曲《坡上的榕树》。“这首歌在越南很受欢迎，我想通过这个舞台，把我们国家的服饰和音乐展示给大家。”他说。
	“我的中国朋友还让我教他唱这首歌，他对越南音乐和越南文化有兴趣，这让我很意外也很开心。”黎道重称，在活动彩排过程中，他不仅结交到中国朋友，还与柬埔寨、印度尼西亚的歌手成了“老友”。“音乐是我们共同的爱好，我们聊喜欢的音乐、学习和生活，相处得很融洽。”
	来自泰国、柬埔寨、缅甸、印度尼西亚的学生还分别演唱了自己国家的歌曲，让现场观众沉浸式体验东南亚文化魅力。
	广西民族大学校园十大歌手梁靖涵也在当晚的表演之列。“通过这个电影音乐节，我和东盟国家的留学生有了交流。我们因为音乐聚集在一起，有共同话题可以聊，音乐把我们之间的距离拉得更近了。”
	此次电影音乐节还融入广西本土知名乐队——永夜极光乐队带来的原创歌曲《最纯真告白》《寄向开普勒》，以此促进不同文化之间的交流和融合。“很高兴参加这个活动，我认为不同国家之间的文化交流和碰撞，会给音乐创作带来灵感，带来启发。”永夜极光乐队主唱吴睿说。
	吴睿表示，受到东南亚文化的影响，乐队在创作《寄向开普勒》这首歌时，融入了缅甸、老挝等国家的音乐元素。“希望我们的表演能够带给观众不一样的音乐体验。”(完)
</body><key_sentence>此次电影音乐节还融入广西本土知名乐队——永夜极光乐队带来的原创歌曲《最纯真告白》《寄向开普勒》，以此促进不同文化之间的交流和融合。吴睿表示，受到东南亚文化的影响，乐队在创作《寄向开普勒》这首歌时，融入了缅甸、老挝等国家的音乐元素。此次电影音乐节是中国—东盟(南宁)文化月系列活动之一，以电影文化为主题，带来多元化音乐风格表演，展现多国文化亮点，旨在促进中国与东盟各国的艺术交流。当晚，中国—东盟(南宁)电影音乐节在广西民族大学举行。</key_sentence></doc>公斤2元，与矿泉水瓶基本一致。不过，如果透明餐盒与其他彩色、非PP材质的餐盒混杂在一起，就只能按普通塑料价格回收，每公斤价格只有几毛钱。“餐盒又脏又占空间，带不带PP标识得仔细分辨，价格一低，更没人愿意分拣了。”驿站工作人员告诉记者。
	记者注意到，北京众多餐企提供的餐盒颜色、材质各不相同，甚至同一家门店的餐盒也有好几种。有的餐饮企业出于品牌形象考虑，还在餐盒上印制各种图案。“一些餐盒颜色太深，回收打碎成颗粒后很难二次利用。”王永刚建议，餐盒标准应尽量统一，餐饮企业最好使用再生价值更高的透明餐盒。
	障碍3:
	回收成本高试点企业“吃不饱”
	昌平区TBD云集中心2号楼C座写字楼也在试点餐盒回收。中午1点左右，白领们陆续吃完午饭。虽然每层都设有餐盒专用回收桶，但10多分钟里，连续有5人随手就将装有餐盒的手提袋丢进其他垃圾桶。记者注意到，这些手提袋里都有两三个餐盒，且每个餐盒里都剩有饭菜。
	稍后，保洁人员赶到垃圾桶旁逐一打开外卖包装，倒出厨余垃圾，分拣出餐盒。这栋只有8层的写字楼，中午共产生150多个废弃餐盒，需要两位保洁员花一个多小时分拣、清理。“让大家养成主动把餐盒清理干净再扔的习惯太难了。”保洁员感叹。
	“增加一条餐盒处理生产线不难，但整个回收过程的人工成本投入太高。”广利福源公司是美团“青山计划”在北京联动的三家餐盒规模化回收企业之一，公司总经理李浩然说，到小区、写字楼回收餐盒，需要安排司机和车辆进行运输，甚至安排专门人员值守垃圾桶，运营成本太高。
	“开车出去拉一趟旧纸箱能赚几百元，拉一趟餐盒可能连油钱都不够。”另一家餐盒回收企业爱心自强回收中心相关负责人说，企业利用分布在小区周边的多个中转站对餐盒进行分拣，每个中转站有两人，人力成本较高。此外，外卖餐盒油污较重，清洗难度大，也增加了回收成本。
	规模效应可以降成本，但眼下回收企业恰恰面临“吃不饱”的难题。“目前分拣线超过80%的时间都是闲置的。”李浩然算了一笔账：如果把各项成本算进来，餐盒回收量至少要扩大到目前的10倍左右才有可能实现盈亏平衡。以人口密集的回天地区为例，他估算每天产生的外卖餐盒总量约4吨，但目前公司在该地区的餐盒日处理量仅为400公斤左右。
	3家试点企业提供的数据显示，目前平均每天回收餐盒的总量共计约3吨。如果以北京日均消耗300万个20克重的餐盒粗略计算，每天消耗的外卖餐盒总重约60吨，这意味着实现规模化回收的餐盒比例还只有5%，绝大部分只能与其他垃圾一起焚烧处理。
	记者手记
	小小餐盒回收还需多方协同发力
	仔细观察回收链条不难发现，外卖餐盒使用、分类、回收相互影响：餐饮企业使用五花八门的外卖餐盒，增加了分类回收的难度；垃圾分类不精细，导致回收价格上不去的同时，也推高了回收成本。
	现阶段提高餐盒回收比例的有效方式，是提升垃圾分类的精细化水平，增设餐盒专用回收桶或可回收垃圾桶，同时鼓励废品回收站点积极回收塑料餐盒。这需要城市管理部门统筹规划，不断优化本市垃圾分类回收体系。
	今年，汽车产品已开始试点生产者责任延伸，将生产者对其产品承担的资源环境责任延伸到回收利用等环节。餐盒回收，同样需要商家、外卖平台、消费者等多主体共同承担责任。当成本体现到每一方身上，大家才会反思现有商业模式的弊端，探索源头减量以及更优的环保替代方式。(北京日报)
</body><key_sentence>”一家回收企业负责人告诉记者，垃圾分类过程中分拣不出餐盒，餐盒回收率自然上不去。”小区居民赵女士说，回收驿站距离很多住户较远，而且餐盒攒好些天也卖不了几毛钱，所以大家仍将外卖餐盒扔进楼门前的垃圾桶里，与其他垃圾混杂在一起。小区有十几栋楼、2000多户居民，餐盒专用桶仅设置在垃圾回收驿站里，并没有与其他垃圾桶一样直接放在楼前的垃圾分类点。今年10月底，北京开始试点规模化回收外卖餐盒。</key_sentence></doc>