<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14801</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-18/10130362.shtml</url><title>红海局势紧张或扰乱国际海运</title><datatime>2023-12-18 02:31:00</datatime><body>	多艘船只近日在红海海域遇袭，一些航运企业因此暂停船只在红海航行。有分析人士指出，红海船只遇袭与巴以冲突外溢有关，只要巴以冲突不停止，红海局势就可能持续紧张甚至加剧，进而扰乱国际海运和全球能源市场。
	也门胡塞武装当地时间12月15日表示，该组织向开往以色列的“阿拉尼娅”号集装箱船和“帕拉蒂尤姆3”号集装箱船发射了导弹。美国中央司令部则表示，胡塞武装的无人机当天还在红海南部的曼德海峡击中了悬挂利比里亚国旗的船只“杰斯拉”号。
	据报道，“阿拉尼娅”号和“帕拉蒂尤姆3”号隶属瑞士地中海航运公司，“杰斯拉”号属于德国赫伯罗特公司。
	14日，胡塞武装声称对丹麦马士基航运集团的一艘集装箱船发动了无人机袭击。11日，胡塞武装袭击了悬挂挪威国旗的“斯特林达”号油轮。胡塞武装发言人称，这艘油轮装载了“运往以色列的石油”。
	根据媒体的报道，胡塞武装对红海海域船只的袭击已经断断续续持续了一个多月。按照胡塞武装的说法，由以色列公司拥有或运营的、或者是悬挂以色列国旗的船只都是该组织的“合法打击目标”。胡塞武装15日再次表示，“将继续阻止所有前往以色列港口的船只，直到加沙地带人民所需食品和药品运抵”。
	受胡塞武装袭击影响，马士基航运集团和赫伯罗特公司宣布暂停所有经红海的集装箱船运输，地中海航运公司和法国达飞海运集团也暂停了经红海的货船。国际航运公会谴责红海船只遇袭事件，呼吁相关国家采取措施缓解紧张局势。
	红海位于亚非两大洲交界处，南端通过曼德海峡连接阿拉伯海和印度洋，北端通过苏伊士运河与地中海和大西洋相通。经曼德海峡、红海、苏伊士运河的航线是世界上最繁忙的海运路线之一，全球大约12%的货物运输经过红海海域。
	随着红海局势紧张，多家航运企业不得不绕开红海，转走经非洲最南端好望角的路线。据估算，从欧洲到亚洲经好望角的航程比经红海的航程要远40%左右，这意味着航运时间和成本都将大幅增加。与此同时，那些仍经红海的船只需要购买更昂贵的保险。保险市场估算相关战争险率已经从0.07%上涨到0.1%至0.2%。
	有媒体分析指出，目前在红海暂停运输的几家航运企业运力居于全球前列，这势必会影响全球海上运输市场。与此同时，红海还是中东石油和天然气外运的重要通道，如果运输受阻可能影响全球能源供应。
	为保护本国船只，以色列已经于12月12日派遣4艘“萨尔-6”型护卫舰加强在红海巡逻，该舰是以色列海军现役主力军舰。此外，以军还多次使用反导系统拦截胡塞武装发射的导弹。美国中央司令部16日表示，美军“卡尼”号驱逐舰当天在红海击落了14架来自也门胡塞武装的无人机。
	据美国国防部透露，美国正在与别国商讨组建一支联合海上力量，以保护红海航运。不过，美方此举引起伊朗方面关注。伊朗国防部警告称，如果美方做出这种“非理性举动”，将面临“非同寻常的问题”，“没有人能在我们占据优势的地区采取行动”。
	分析人士认为，红海紧张局势是巴以冲突外溢的表现之一，未来红海局势如何，很大程度上取决于巴以局势走向。当地时间16日和17日，以色列继续空袭加沙地带多个目标。黎巴嫩真主党17日袭击了黎以边界以方一侧的两处军事据点。此外，美国在伊拉克和叙利亚的军事基地也多次遭遇袭击。种种迹象显示，巴以冲突近期结束的可能性并不大。
	在此情况下，红海局势有可能会持续紧张。美国目前在东地中海部署了两艘航母，一旦其在红海组建海上护航力量，就可能引发胡塞武装甚至伊朗的强烈反应。2019年，美伊之间围绕波斯湾局势曾一度剑拔弩张。如果美伊在红海再度对抗，很可能促使地区局势升级。
	不过，当前遇袭的船只数量仍然只占红海通行船只总量的很小一部分，红海局势对国际航运业的影响究竟有多大还有待观察。值得注意的是，全球另一重要海上运输通道巴拿马运河受严重干旱影响，已经减少了通行船舶数量。岁末年初的全球航运业，恐怕会承受较大压力。（工人日报）
</body><key_sentence>受胡塞武装袭击影响，马士基航运集团和赫伯罗特公司宣布暂停所有经红海的集装箱船运输，地中海航运公司和法国达飞海运集团也暂停了经红海的货船。美国中央司令部则表示，胡塞武装的无人机当天还在红海南部的曼德海峡击中了悬挂利比里亚国旗的船只“杰斯拉”号。根据媒体的报道，胡塞武装对红海海域船只的袭击已经断断续续持续了一个多月。有分析人士指出，红海船只遇袭与巴以冲突外溢有关，只要巴以冲突不停止，红海局势就可能持续紧张甚至加剧，进而扰乱国际海运和全球能源市场。</key_sentence></doc>