<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14808</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130353.shtml</url><title>北京调整优化购房政策后首个周末，记者探访北京部分区域新房市场</title><datatime>2023-12-18 02:05:00</datatime><body>	北京调整优化购房政策后首个周末，记者探访北京部分区域新房市场
	有新盘当晚成交七八套部分楼盘看房者明显增多
	12月14日，北京出台楼市新政，涉及降低首付比、下调房贷利率、大幅优化普宅标准、延长贷款年限，力度之大，超市场预期。当晚，有新盘发布“今夜不打烊”海报，更有购房者连夜签约。
	新政落地后的首个周末，虽然北京气温刷新入冬以来新低，但是难以抵挡看房人的热情。12月16日，记者探访北京部分区域新房市场，注意到部分新盘售楼处看房人明显增多，购房者情绪高涨。
	楼市
	中介门店咨询量上涨
	12月16日，在北京房产新政“靴子”落地的首个周末，虽然当天中央气象台发布了今年首个低温预警，北京早晨最低气温达到-12℃以下，仍未阻止有购房意愿的人看房。
	记者在亦庄招商玺售楼处看到，销售人员和驻场的销售代理已经在案场等候客户上门。10时30分，项目沙盘前已围着多组来访者。
	位于通州物资学院板块的万科东庐项目已于11月18日开盘。万科东庐的销售人员介绍：“在新政出台当晚，该项目成交了七八套房子。
	在北京新政出台当晚，位于大兴区西红门板块的中建·玖玥府发布海报称，“今夜不打烊”。12月16日上午，中建·玖玥府正式开盘。当天11时50分左右，已有230组客户选完房子了。记者看到，现场还有一半人在等候选房。该项目的销售人员表示，参与选房的客户有600组左右。
	不过，新房市场也存在分化，部分楼盘售楼处的接客量不算太多。12月15日，新京报记者来到了位于旧宫板块的熙悦雲上项目进行了实地探访。当天下午一个小时左右的时间，记者并未看到前来该项目销售处看房的人。
	“新政出台后，咨询量上来了，很多是在售房源的业主和之前成交的客户比较多。从新政出台到现在，电话和微信没停过，不少业主咨询房价是否会有所回升，房子是否会好卖一些。”在中介工作的焦立平说道。
	咨询量上升的还有五棵松片区。北京中原地产五棵松片区的区域经理陈贵勋告诉记者，新政出台后，就有一部分客户咨询了解新政内容和对市场走势的影响。
	购房者
	刚需购房者直呼“太开心”
	“太开心了！”在北京楼市新政出台后，陶丹(化名)立马与记者分享了这个好消息。“之前看房子的时候就一直在计算，首付、中介费等加一起，基本是按照房价的40%来准备钱。现在首付比例下降了，压力会小一点了。而且可选择的范围也大了，能找一找其他之前没有看过的小区房子。”
	在绿城晓月和风营销负责人秦喆看来，这次新政力度较大，从首付比例、按揭利率、贷款年限等方面都有体现，是实实在在的利好。“首付降低了，相应的利率也降低了，同时贷款年限拉长，对于首次置业购房者来说，缓解了购房压力。”
	秦喆进一步称：“对于部分刚需购房者来说，支付能力还是有限的，40%的首付可能都需要筹借。首付比例下降后，不用借钱就能支付首付。这两天，我们项目80多平方米的小户型卖得挺好。新政夯实他们的信心，首付及还款压力也是可以承受的。”
	不仅首套房首付门槛降低，北京二套房门槛也大幅下降。“有个客户之前一直在看121平方米的户型。按照之前的政策，首付比例高达80%，客户压力还是较大的。但是，新政落地后，二套房首付比例(城六区之外)降至40%，客户提升了预算，坚定了购买信心，昨晚就订了一套141平方米的户型。”秦喆如是说。
	新政力度较大，也让部分人对于接下来的政策预期加大。“从长远看，大部分人还是认为政策会越来越松。客观来说，如果购房人还是觉得房价会继续下行，那就可以再等一等。”上述金融街武夷融御的销售人员说。
	在金融街武夷融御营销中心，购房人马辉(化名)告诉记者：“我觉得再等等或许会更好。”
	业内人士
	此次北京新政全面发力，将进一步影响市场预期
	12月14日，北京市住房城乡建设委、税务总局北京市税务局、人民银行北京市分行、金融监管总局北京监管局、北京住房公积金管理中心联合印发了《关于调整优化本市普通住房标准和个人住房贷款政策的通知》。
	此次北京新政包括四个要点：首套房、二套房首付比例下调，房贷利率下降，贷款年限延长，普宅标准调整。
	机构统计，此次调整后，北京全市普宅占比提高至7成左右，将有更多家庭能够享受住房转让时的增值税优惠政策。
	中指研究院市场研究总监陈文静认为，整体来看，本次北京楼市政策优化力度较大，涉及面较广，从降低购房成本和购房门槛上全面发力，除了限购政策外，政策基本一步到位，有利于促进刚需和改善性住房需求释放，特别是有利于二套改善性住房需求。政策优化后，北京房地产市场活跃度有望提升，预计将进一步影响价格预期。
	新京报记者袁秀丽徐倩张建段文平张晓兰
</body><key_sentence>12月14日，北京出台楼市新政，涉及降低首付比、下调房贷利率、大幅优化普宅标准、延长贷款年限，力度之大，超市场预期。北京中原地产五棵松片区的区域经理陈贵勋告诉记者，新政出台后，就有一部分客户咨询了解新政内容和对市场走势的影响。此次北京新政包括四个要点：首套房、二套房首付比例下调，房贷利率下降，贷款年限延长，普宅标准调整。12月16日，记者探访北京部分区域新房市场，注意到部分新盘售楼处看房人明显增多，购房者情绪高涨。</key_sentence></doc>