<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14802</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-18/10130355.shtml</url><title>俄乌冲突“失焦” 和谈前景难料</title><datatime>2023-12-18 02:12:00</datatime><body>	□本报记者史天昊
	“新一轮巴以冲突正在转移人们对俄乌冲突的关注点”，这是乌克兰总统泽连斯基在上个月的一场新闻发布会上吐露的心声。新一轮巴以冲突牵动了全世界目光，而延宕至今的俄乌冲突似乎被西方遗忘。近一段时间，乌克兰反攻未能达到预期效果，美西方在援乌问题上疲态尽显。“失焦”之后的俄乌冲突仍旧看不到和平解决的征兆，严冬已至或将使乌方更加难熬。
	俄乌冲突陷入僵局
	据报道，近日，俄军在库皮扬斯克、红利曼、顿涅茨克等方向持续阻击乌军攻势。乌军则因夏季反攻进展不利和西方援助减少，自10月下旬以来被迫从积极进攻转向防御。双方开始更频繁地使用导弹和无人机等远程武器发动攻击。
	在俄方看来，乌方的反攻失利几成定局，战局正在向对俄有利的方向发展。据俄方通报，12月3日至8日，俄军使用高精度武器和无人机对乌军火库等设施进行30次集群打击，还攻击了乌武装部队和外国雇佣军驻地。俄国防部长绍伊古日前表示，乌克兰和西方“孤注一掷的举动没有改变战场形势”。
	据乌克兰媒体报道，自11月以来，乌首都基辅以及西部、南部多地关键设施遭到俄无人机持续袭击。同时，乌军近一个月来加大了对克里米亚的空袭力度，意在侦察和搜集俄军信息以发起更大规模行动。此外，乌军方称，俄军集结了超过4万名士兵进攻顿涅茨克重镇阿夫杰耶夫卡，虽损失严重但攻势未减。不过，乌克兰武装部队总司令扎卢日内承认，俄乌冲突“陷入僵局，可能持续数年”，乌军无法突破俄军防线，“事实上已陷入困境”。
	战场之外，有关泽连斯基与总司令扎卢日内“将帅不和”的传闻甚嚣尘上。有报道称，泽连斯基在下达指令时绕过他直接与乌空军司令、陆军司令沟通，引起扎卢日内不满。基辅市长克里琴科暗讽泽连斯基道，“所有的事情都由一个人说了算”。内忧外患之下，乌民众的厌战情绪正在蔓延。
	西方援乌分歧加剧
	对于乌反攻失利，乌方将原因归咎于新一轮巴以冲突影响了美西方对乌援助进程。泽连斯基11月曾表示，由于西方援助力度不足，乌克兰夏季反攻未能取得预期结果。随着巴以冲突扩大升级以及俄乌冲突久拖不决，西方出现了“乌克兰疲劳症”。德国基尔世界经济研究所近期发布的报告显示，2023年8月至10月，西方国家承诺对乌援助计划总额21.1亿欧元，比2022年同期减少87%，为2022年1月以来最低。
	新一轮巴以冲突爆发后，美国对以色列军援挤占了对乌援助的份额。此外，由于美民主党和共和党的分歧，本月7日囊括了援乌法案的财政预算案未能通过程序性投票。当天，美向乌提供了1.75亿美元的装备援助，但美国国务卿布林肯称，在新的预算案出台前这或许是美援乌的最后一笔资金。
	欧盟在援乌问题上裂痕明显。在本月欧盟峰会召开前，匈牙利在拒绝欧盟启动乌克兰入盟谈判的同时，坚决反对欧盟继续向乌提供军事援助。在11月召开的欧盟防长会议上，德国防长皮斯托利斯首次承认“欧盟将无法实现其先前提出的一年内向乌提供100万枚炮弹和导弹的目标”。波兰也在援乌态度上发生了巨大转变，宣布停止为乌军提供新武器。斯洛伐克总理菲佐上任以来，有意兑现此前“不向乌克兰输送一颗弹药”的竞选承诺。
	当前和谈可能性小
	在俄乌冲突胶着和油价疲软的多重考验下，普京选择外交突围，本月密集会见了沙特、阿联酋、阿曼、伊朗等中东国家领导人。
	法新社分析称，俄正寻求在国际舞台上重新主张自己的地位。普京在与沙特王储本·萨勒曼的会晤中，认可沙特在巴勒斯坦问题上的主导作用。在与伊朗总统莱希的会谈中，普京称巴以冲突是美中东政策的失败，暗示俄可发挥调解人的作用。在与阿联酋总统默罕默德的交谈中，普京主动提及巴以局势。在致电以色列总理内塔尼亚胡时，普京阐述了俄关于建立与以色列和平相处的独立巴勒斯坦国的立场，并对外显示俄在巴以冲突中的作用。俄认为通过斡旋巴以冲突，可以为将来俄乌和谈增加筹码。
	近期，有关俄乌和谈的声音增多。美知名调查记者西摩·赫什近日爆料称，由俄联邦武装力量总参谋长格拉西莫夫和乌武装部队总司令扎卢日内牵头的俄乌和谈似乎已启动。美总统国家安全事务副助理乔纳森·芬纳日前公开表示，美希望在2024年内迫使俄罗斯按照乌方条件进行谈判。
	对此，中国现代国际关系研究院欧亚所助理研究员叶天乐在接受《法治日报》记者采访时表示，俄乌冲突当前和谈的可能性较小。从俄方来看，还没有完成其希望的“乌不加入北约，军事中立化”等战略目标。若条件允许或乌方抵抗不力，俄仍有将战线向前推进的可能。从乌方看，乌已将不与普京谈判写入宪法，且乌国内已达成共识，即使没有西方援助，也要与俄抗争到底。对西方而言，目前谈判除了暂时转移矛盾，也无法达到遏制俄罗斯甚至实现完善欧洲安全框架的目的。因此对各方而言，谈判只是暂时喘息的借口。（法治日报）
</body><key_sentence>“新一轮巴以冲突正在转移人们对俄乌冲突的关注点”，这是乌克兰总统泽连斯基在上个月的一场新闻发布会上吐露的心声。不过，乌克兰武装部队总司令扎卢日内承认，俄乌冲突“陷入僵局，可能持续数年”，乌军无法突破俄军防线，“事实上已陷入困境”。对此，中国现代国际关系研究院欧亚所助理研究员叶天乐在接受《法治日报》记者采访时表示，俄乌冲突当前和谈的可能性较小。随着巴以冲突扩大升级以及俄乌冲突久拖不决，西方出现了“乌克兰疲劳症”。</key_sentence></doc>