<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14836</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-19/10131764.shtml</url><title>【中国网评】警惕美国假“防御”之名破坏两岸和平大局</title><datatime>2023-12-19 22:00:00</datatime><body>	当地时间12月13日至14日，美国国会参众两院先后通过“2024财年国防授权法案”，只待美国总统拜登签署生效。这一法案授权的国防经费高达8860亿美元，比去年又增加280亿美元，再创历史新高。此外，该法案包含不少涉华负面内容，特别是在继续“武装台湾”方面又有新动向，让人不得不警惕其以“防御”为名，侵蚀台海和平基础的险恶用心。
	该法案的涉台部分显示，美国国会要求美国国防部长与台湾地区有关官员协商后，为台湾地区军队制订全面的培训、咨询与制度性能力建设计划。国会还要求这项计划必须让台湾地区军队能够进行“分层防御”，包括支持“不对称防御战略”、加强美台军队互操作性、鼓励美台军队信息共享，加强所谓“专业军事教育及文官对军事的管理”。此举明显有违中美三个联合公报和一个中国原则，更背弃了拜登总统最近在旧金山与习近平主席会晤时所作出的不支持“台湾独立”的承诺。
	随着中美博弈愈演愈烈，美方连过去表面上的“践诺履约”姿态都不愿意做了，反而将这种背信弃义的恶劣行径视为打压中国、破坏台海和平的有力抓手，这从近5年美国的“国防授权法案”涉台政策渐进调整中可见一斑。2020年，美方提出将“美台互动的实际成效”纳入法案规定，包括“国务院及国防部高层与台湾方面的接触”，对于“增强台湾防务的实质帮助”“网络安全议题”等；2021年的法案声称，将协助台湾地区维持自我防卫能力，并确立所谓“太平洋威慑倡议”(PDI)；2022年的法案明确提出，向“太平洋威慑倡议”提供71亿美元资金，并在过往的合作范围之上将台湾地区纳入美国的“印太战略”；2023年的法案史无前例地提出，向台湾地区提供100亿美元的“军事援助”和20亿美元的“军事贷款”、加速对台军售等内容；今年，继早些时候美国媒体爆料“美军致力于加强对台军训练”之后，美方此番又在“国防授权法案”中白纸黑字地写明“全面培训台军”“加强美台军队互操作性”。这不仅意味着美国把过去偷摸干的龌龊事渐渐摆上了台面，更意味着其企图将美台军事勾连合法化、规模化。
	为了掩人耳目，美方不止一次地声称其与台湾地区的军事合作“只为加强防御”。然而，美国政界、军界、学界及舆论界人士接连抛出“毁台计划”“台湾焦土化”“炸毁台积电”等骇人言论，清晰无误地表明，美国所谓的“防御”政策，实际上是从人、财、物等多个方面，加大为“台独”势力摇旗呐喊、撑腰助威的力度，通过不断升高台海紧张局势，消耗中国的战略资源，踩踏中方的红线，进而破坏地区安全稳定大局，以牟取私利。
	实际上，对于美国假“护台”之名，行霸凌之实，逐霸权之利，台湾地区民众看得很清楚。今年6月，美国西肯塔基大学政治学教授里奇就“若台海爆发冲突，你有多大信心美国会‘协防台湾’”的问题，对1105名台湾地区民众进行民意调查。结果显示，超六成的台湾地区民众对美国所谓“协防台湾”没有信心，表明台湾地区公众对美国所谓的“防卫承诺”持怀疑态度。
	然而，对于“台独”分子来说，美方开出的每一张空头支票，都是对其政治表演的褒扬和支持，都是其借机骗取选票、牟取政治私利的道具，因而每次都千恩万谢，积极配合美方的戏码。此次法案公布后，台湾地区防务部门又在第一时间发布新闻稿“感谢”美国国会，称该法案的通过展现了美对台所谓“支持”。
	可以说，美国与“台独”势力沆瀣一气，已成为台海局势最大的破坏性因素。也正因此，两岸同胞才更应该对美国强行介入台海事务，搬弄是非、颠倒黑白的行径，保持高度警惕。(中国网评论员华章)
	编审：高霈宁张艳玲蔡晓娟
</body><key_sentence>然而，美国政界、军界、学界及舆论界人士接连抛出“毁台计划”“台湾焦土化”“炸毁台积电”等骇人言论，清晰无误地表明，美国所谓的“防御”政策，实际上是从人、财、物等多个方面，加大为“台独”势力摇旗呐喊、撑腰助威的力度，通过不断升高台海紧张局势，消耗中国的战略资源，踩踏中方的红线，进而破坏地区安全稳定大局，以牟取私利。随着中美博弈愈演愈烈，美方连过去表面上的“践诺履约”姿态都不愿意做了，反而将这种背信弃义的恶劣行径视为打压中国、破坏台海和平的有力抓手，这从近5年美国的“国防授权法案”涉台政策渐进调整中可见一斑。该法案的涉台部分显示，美国国会要求美国国防部长与台湾地区有关官员协商后，为台湾地区军队制订全面的培训、咨询与制度性能力建设计划。2022年的法案明确提出，向“太平洋威慑倡议”提供71亿美元资金，并在过往的合作范围之上将台湾地区纳入美国的“印太战略”。</key_sentence></doc>