<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14881</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131745.shtml</url><title>今年以来公安机关破获食品安全犯罪案件1万余起 相关典型案例被通报→</title><datatime>2023-12-19 21:44:00</datatime><body>	记者今天(19日)从公安部获悉，今年以来，全国公安机关持续深入开展“昆仑2023”专项行动，严厉打击突出食品安全犯罪活动。截至目前，全国公安机关共破获食品安全犯罪案件1万余起，抓获犯罪嫌疑人1.4万余名，有力打击震慑了违法犯罪，全力守护人民群众“舌尖上的安全”。当天，公安部还公布了一批公安机关打击食品安全犯罪典型案例和公安机关维护食品安全典型工作事例。
	今年以来，公安部会同相关部门持续开展保健食品、食用农产品专项治理，重拳打击滥用食品添加剂及农兽药、保健功能食品非法添加、制售病死畜禽等突出食品安全犯罪，部署开展食品“两超一非”(即超范围、超限量滥用添加剂，非法添加有毒有害非食用物质)犯罪集中破案攻坚，打掉一批犯罪团伙，抓获一批首要分子，揭露一批行业“潜规则”，有力斩断犯罪链条，有效维护线上线下食品市场秩序。公安机关针对食品安全领域隐案多、发现难问题，积极创新打击犯罪举措。依托公安食品快检技术室，对高风险领域、重点场所开展常态化随机抽检，及时发现问题线索；深入推进食品犯罪侦查大数据智能化建设应用，有效提升精准发现、精准打击能力；不断健全与行政部门执法联动机制，双向通报食品安全风险隐患，联合攻破一批打击保健功能食品中非法添加新型衍生物犯罪技术难题，积极推动食品安全治理模式向事前预防升级转型，行刑衔接机制更加紧密高效。
	公安部食品药品犯罪侦查局有关负责人表示，公安机关将按照国务院食安委的部署要求，坚持以人民为中心的发展思想，积极顺应人民群众的新期盼新要求，始终保持对突出食品安全犯罪的高压严打态势，持续推进“昆仑”专项行动，积极协同有关部门加大源头治理力度，努力让人民群众吃得更安全、更放心、更健康。
	公安机关打击食品安全犯罪典型案例
	1.江苏苏州公安机关破获刘某等非法添加新型衍生物制售有毒有害食品案。2023年7月，根据市场监管部门通报线索，苏州市公安局侦破一起非法添加新型衍生物制售有毒有害食品案，抓获犯罪嫌疑人80名，现场查获涉案食品60余吨。经查，犯罪嫌疑人刘某等以注册食品公司为掩护，大量生产非法添加双辛酚汀成分、具有严重致泻功能的有毒有害减肥食品对外销售。案件侦办过程中，公安机关紧盯食品领域非法添加新物质犯罪，加强与行政主管部门协作配合，检测确定涉案物质属性，组织专家论证认定其毒害性，确保案件定性准确。
	2.黑龙江哈尔滨公安机关破获杨某等制售病死牛肉案。2023年6月，根据工作中发现线索，哈尔滨市公安局侦破一起制售病死牛肉案，打掉犯罪团伙5个，抓获犯罪嫌疑人42名，现场查获大量病死牛肉及制品。经查，犯罪嫌疑人杨某等犯罪团伙以经营正规屠宰场为掩护，勾结无害化处理场员工，长期大量低价收购病死牛，屠宰分割后冒充正规牛肉产品对外销售。案件侦破后，公安机关及时将发现的问题漏洞通报当地行政主管部门，积极推动加强畜禽屠宰检疫监管，健全制度、堵塞漏洞。
	3.广东阳江公安机关破获关某某等制售有毒有害食品案。2023年8月，根据工作中发现线索，阳江市公安局侦破一起制售有毒有害食品案，抓获犯罪嫌疑人20名，现场查获问题鸡爪及原料35吨。经查，犯罪嫌疑人关某某等注册成立食品公司，滥用过氧化氢消毒粉剂等物质浸泡鸡爪后对外销售。
	4.浙江台州公安机关破获薄某某等制售兽药超标鸡蛋案。2023年9月，根据市场监管部门通报线索，台州市公安局侦破一起制售兽药超标鸡蛋案，抓获犯罪嫌疑人11名，现场查获兽药超标鸡蛋一批。经查，犯罪嫌疑人薄某某成立蛋鸡养殖专业合作社，从蛋鸡养殖户收购抗生素含量超标的鸡蛋对外销售。针对此类养殖环节滥用抗生素等问题，公安机关将持续加大打击力度，积极协同行政主管部门整治行业“潜规则”，切实守护食用农产品质量安全。
	5.四川凉山公安机关破获张某等制售假冒伪劣蜂蜜案。2023年6月，根据工作中发现线索，凉山州公安局迅速侦破一起制售假冒伪劣蜂蜜案，抓获犯罪嫌疑人49名，现场查获涉案蜂蜜成品、原料及调色添加剂等20吨。经查，犯罪嫌疑人张某等伙同他人向购买的外地蜂蜜中非法添加柠檬黄调色，冒充大凉山优质农产品“大凉山土蜂蜜”，通过“网红”直播带货等渠道对外销售。对此类案件，公安机关将积极加强食用农产品知识产权刑事保护，依法严厉打击侵权假冒犯罪，推动行政主管部门加强源头治理、综合治理，为乡村振兴营造良好的食品安全环境。
	公安机关维护食品安全典型工作事例
	1.北京坚持“四动”理念深化食品安全领域行刑协作。北京公安机关持续深化“专业带动、全警行动、部门联动、群众发动”工作理念，推动市政府建立由市公安局为召集单位、17家行政部门参加的“公安+行政”执法协作联席会议制度，建立了行业管理协同会议、信息线索协同共享、风险情报协同研判、响应处置协同联动、技术支撑协同保障、宣传信息协同发布等工作制度，确保执法协作权责清晰、运转顺畅、保障有力。今年以来，行政部门与公安机关互通共享食品安全领域基础数据80余万条，根据行政部门转递线索立案侦查刑事案件55起，依托“公物仓”机制协调市场监管部门存储涉案物品11万余件，有效解决大宗物品保管难题。
	2.浙江杭州创新“数智警务”守护老百姓舌尖安全。浙江杭州公安机关聚焦打击食品犯罪主责主业，紧盯私屠滥宰、非法走私进口冻肉等突出犯罪活动，会同农业农村部门创新运用AI人工智能等新技术、新手段，打通部门数据壁垒，研发应用实战模型，实现对私屠滥宰违法犯罪行为的智能预警，成功破获30余起肉制品案件，及时斩断一批集非法运输、收购、屠宰、销售于一体的灰色产业链条，有效遏制问题肉类制品流向老百姓餐桌。
	3.浙江宁波强化检验检测行刑衔接护航食品安全。浙江宁波公安机关联合市场监管部门，完善警企协作、行刑衔接等机制，以宁波地区最大农副产品物流中心为样本库，建成食药环快检实验室，形成“事前风险预警、事中风险阻断、事后闭环联处”的食品安全智治路径。通过日常检测、专项抽检等方式，把好覆盖全市、辐射周边的肉禽蛋菜源头采样快检“第一道关”。按照“部门发起需求、公司组织实操、同步快采快检”的协同快检模式，切实提升办案时效。同时，设立食品安全风险预警中心，畅通共享渠道、深化预警研判，助力主管部门日常监管和源头治理。
	4.安徽宿州深化行刑衔接提升打击效能。安徽宿州公安机关与市场监管部门共建实体化运行的“行刑衔接协作办公室”，打造刑事侦查与行政执法“同步上案”的良性促进新模式，进一步提升食品犯罪打击质效。“协作办”成立以来，公安、市场同时派员进驻，联勤执法、联合办公，案件移送、检验鉴定高效运行，实现注水肉检测7小时内完成，连续侦破注水肉犯罪案件6起，抓获犯罪嫌疑人113人，打掉犯罪团伙8个。同时汇聚全市相关平台信息和业务数据，组织专人梳理甄别，全年办理危害食品安全案件、线索量同比大幅增长，有力震慑了注水肉等食品犯罪，得到市民普遍赞扬。
	5.湖南长沙创新检打联动工作机制推动食品安全向事前预防转型。湖南长沙公安机关联合市场监管部门建立食品检验行刑衔接实验室，确保24小时即呼即到、即接即检，3个工作日出具具有法定效力的检验报告，根据执法需要可随时指派技术人员随警作战，提供专业技术保障。坚持预防为先、关口前移，针对工作重点、时间节点、社会热点，结合投诉举报和行政部门数据，开展“月专项”市场抽检，今年来完成抽检2100余批次，推送案件线索140余条。积极开展技术攻坚，开发那非类新型结构类似物筛查法等5项检测方法，获得2个实用新型专利，为食药侦检测提供技术支撑。
	(央视新闻客户端总台央视记者陈昱)
</body><key_sentence>今年以来，公安部会同相关部门持续开展保健食品、食用农产品专项治理，重拳打击滥用食品添加剂及农兽药、保健功能食品非法添加、制售病死畜禽等突出食品安全犯罪，部署开展食品“两超一非”(即超范围、超限量滥用添加剂，非法添加有毒有害非食用物质)犯罪集中破案攻坚，打掉一批犯罪团伙，抓获一批首要分子，揭露一批行业“潜规则”，有力斩断犯罪链条，有效维护线上线下食品市场秩序。浙江杭州公安机关聚焦打击食品犯罪主责主业，紧盯私屠滥宰、非法走私进口冻肉等突出犯罪活动，会同农业农村部门创新运用AI人工智能等新技术、新手段，打通部门数据壁垒，研发应用实战模型，实现对私屠滥宰违法犯罪行为的智能预警，成功破获30余起肉制品案件，及时斩断一批集非法运输、收购、屠宰、销售于一体的灰色产业链条，有效遏制问题肉类制品流向老百姓餐桌。2023年7月，根据市场监管部门通报线索，苏州市公安局侦破一起非法添加新型衍生物制售有毒有害食品案，抓获犯罪嫌疑人80名，现场查获涉案食品60余吨。2023年8月，根据工作中发现线索，阳江市公安局侦破一起制售有毒有害食品案，抓获犯罪嫌疑人20名，现场查获问题鸡爪及原料35吨。</key_sentence></doc>