<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1484</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10113331.shtml</url><title>探寻企业可持续责任之道  第十九届中国·企业社会责任论坛在京举办</title><datatime>2023-11-16 22:14:00</datatime><body>	中新网北京11月16日电(记者陈溯)16日，由中国新闻社《中国新闻周刊》主办的第十九届中国·企业社会责任论坛在京举行。本届论坛以“致韧性：可持续的责任之道”为主题，邀请政产学研各界嘉宾，共探新形势下的履责之道。
	中国·企业社会责任论坛创立于2005年，迄今连续举办了十九届。论坛聚焦年度热点，致力于探索社会责任领域的坚守和创新。面对国内外经济环境的深刻复杂变化，广大企业如何扎根社会土壤，凝聚发展韧性，成为本届论坛关注的重点。
	“今年，我们选择‘致韧性’，表达企业高质量发展和履行社会责任的底层逻辑。”在主办方致辞中，中国新闻社副总编辑张雷回溯责任之约，他表示，一个活动能走过19年可谓“久久为功”，坚持关注市场主体企业的坚守和创新，同样是韧性的体现。他指出，韧性是处变不惊的定力、长期奔跑的耐力、转危为机的魄力，不在于瞬间爆发，而在于一路坚持，向光而行。
	“企业社会责任理念已经与中国传统商道交汇融合，塑造了新时代的商业文明。”十二届全国政协副主席、中华同心温暖工程基金会理事长马培华在致辞中表示，让企业社会责任成为一个确定而可持续的理念，关键词离不开“韧性”二字。为此他建议企业练好内功，用科技创新激发韧性；保持定力，以绿色发展增强韧性；胸怀家国，商业向善才能基业长青。
	全国政协委员、原副秘书长、中国经济社会理事会副主席郭军表示，韧性应当是企业在生存发展过程中未雨绸缪的智慧，抵御风险变化的应对能力。他建议企业家咬定青山不放松，要有立足实际的理性、苦干实干的坚韧、勇于担当的定力。
	应急管理部新闻发言人、新闻宣传司司长申展利分享了一组数据，与2012年相比，2022年全国生产安全事故总量和死亡人数分别下降92.2%和70.9%，重特大事故起数和死亡人数分别下降81.4%和76.5%。她表示，“一个勇于承担社会责任的企业，一定是一个自觉落实安全生产主体责任的企业；一个重视安全生产的企业，也一定能够更好地赢得市场、实现可持续发展。”
	国家市场监督管理总局新闻发言人、新闻宣传司司长于军表示，中国经济韧性强、潜力大、活力足，其中的一个重要因素就是企业，也就是经营主体。他们为我国经济高质量发展提供了强有力支撑，是造就我国经济韧性最可贵、最可靠、最可预期的战略资源。“今天我们‘致韧性’，更要‘致敬亿万经营主体’，是它们推动了我国经济的行稳致远。”
	在国务院发展研究中心企业研究所副所长张文魁看来，经济环境对企业而言就是“大气温”，对于企业而言，光有信心，不懂经济增长变化的“大气温”也不行。企业如果处于具有某种脆弱性的宏观增长环境，就需要以增强企业韧性求得适度发展，这也是一种社会责任。韧性企业在脆弱性的环境中具有特别重要的意义。增强企业韧性，需要懂得“温度”到底在什么区域，需要统筹企业发展与企业安全，同时还要力争在增强韧性中争创世界一流。
	当天，多位企业界代表分享了各自的履责案例，在圆桌对话环节，企业代表就如何探寻可持续的责任之道进行了深入交流。
	企业作为经营主体和履责主体，需要不断探求社会责任领域的新趋势。在当天的论坛上，中国新闻周刊发布了《致韧性：2023中国企业社会责任大趋势》报告，提出2023责任十大趋势，从气候风险、绿色金融、信披标准、ESG评级等角度，为企业规划社会责任战略提供借鉴。
	本次论坛还发布了2023年度责任案例。其中，地方政府责任创新为深圳市福田区；年度责任企业为：中国石油化工集团有限公司、中国盐业集团有限公司、中国交通建设集团有限公司、中国工商银行、中国建设银行、中国平安保险(集团)股份有限公司、中国银行、京东、阿里巴巴、交通银行、泰康保险集团股份有限公司、抖音集团、大众汽车集团(中国)、福特汽车(中国)有限公司、OPPO、蒙牛集团、中信银行、广汽传祺、保利发展控股、罗氏制药中国、百威投资(中国)有限公司、捷豹路虎中国、葛兰素史克(中国)投资有限公司、吉利德科学、卡尔蔡司光学(广州)有限公司、康师傅、扬子江药业集团、金光集团APP(中国)、中国银联股份有限公司、新华三集团、上海复星医药(集团)股份有限公司、中国飞鹤、稳健医疗&amp;全棉时代、蒙娜丽莎集团股份有限公司、唐山银行、爱康集团；年度责任人物为中国内地男演员、导演王宝强。(完)
</body><key_sentence>在当天的论坛上，中国新闻周刊发布了《致韧性：2023中国企业社会责任大趋势》报告，提出2023责任十大趋势，从气候风险、绿色金融、信披标准、ESG评级等角度，为企业规划社会责任战略提供借鉴。企业如果处于具有某种脆弱性的宏观增长环境，就需要以增强企业韧性求得适度发展，这也是一种社会责任。“今年，我们选择‘致韧性’，表达企业高质量发展和履行社会责任的底层逻辑。”十二届全国政协副主席、中华同心温暖工程基金会理事长马培华在致辞中表示，让企业社会责任成为一个确定而可持续的理念，关键词离不开“韧性”二字。</key_sentence></doc>