<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1485</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10113319.shtml</url><title>“海上论道”高峰论坛在沪举行：爱国爱教 进而有为</title><datatime>2023-11-16 22:11:00</datatime><body>	中新网上海11月16日电(记者范宇斌)11月15日至17日，由国家宗教事务局指导，上海市委统战部、上海市民族和宗教事务局主办的“海上论道”高峰论坛在沪举行。本次论坛以“爱国爱教进而有为”为主题，聚焦“我国宗教教义教规的中国化阐释”，集中展示近年来上海推进我国宗教中国化的理论和实践成果。
	会议指出，坚持我国宗教中国化方向是积极引导宗教与社会主义社会相适应的重大战略举措，是新时代党的宗教工作的重大历史任务。历史和实践证明，宗教只有适应社会发展和民心所向，顺应时代和文明的呼唤，才能立足当地、健康传承。我国宗教只有坚持中国化方向，才能更好地与我国社会主义社会相适应，在时代发展进步中发挥积极作用。
	会议认为，上海历来是中西文化交汇之地，长期引领开放风气之先，在推进我国宗教中国化的过程中发挥了重要作用，产生了重要影响。上海宗教界对坚持我国宗教中国化方向重要性和规律性的认识更加深刻，推进我国宗教中国化的自觉性和主动性不断提升，取得了一大批理论和实践成果。
	会议强调，上海要从党和国家工作全局的高度引导好“中国化”，从发挥宗教界主体作用的角度实践好“中国化”，从依法管理宗教事务的维度保障好“中国化”，积极适应当代中国社会发展形势，不断推进宗教工作高质量发展。
	据悉，“海上论道”是由上海市委统战部、上海市民族和宗教事务局于2020年联合推出的宗教工作品牌，是各宗教团体联合开展宗教中国化实践、加强横向交流合作的重要活动。今年，上海市深化“海上论道”品牌建设，在讲经讲道交流活动的基础上，通过资源整合、内容扩充、项目升级，打造更具显示度的上海宗教工作载体，集中展示上海推进我国宗教中国化方面的理论和实践成果。
	在论坛主旨演讲环节，北京大学哲学系、宗教学系博士生导师，北京大学宗教文化研究院院长，中国宗教学会副会长张志刚认为，中国宗教史是世界宗教史的重要组成部分，“宗教中国化”是必由之路：既然生存于斯、发展于斯，中国各宗教理应融入中华文化、中华民族与中国社会，共同弘扬“以人为本、和而不同、兼容并蓄、海纳百川、有容乃大”的中华优秀传统文化，在持守各自的基本信仰、核心教义、礼仪制度的同时，不断发掘教义教规中裨益于文明昌盛、民族团结、社会和谐的真精神与正能量，引导广大信众为中华民族伟大复兴、中国社会发展进步多作积极的、有建设性的贡献。
	中国社会科学院世界宗教研究所副所长、研究员唐晓峰从历史和现实的维度出发，提出基督教中国化，必须要回答“三个如何”的问题，即“基督教将如何参与中华文明的创造性转化与创新性发展，中国化的基督教将如何与世界基督教共融发展，基督教将如何适应当代中国社会发展”。对这“三个如何”，他以中国基督教与中华文明之间互动的“三项原则”来回应，即“坚持基督教的独特性与兼容性的辩证统一，坚持基督教的本土性与世界性的辩证统一，坚持基督教的历时性与时代性的辩证统一”。
	上海外国语大学中东研究所所长丁俊表示，伊斯兰教在中国传承发展1300多年的历史，就是在中国落地生根、生生不息的历史，就是在中国化道路上不断探索前行的历史。坚持中国化方向是我国伊斯兰教适应中国社会的唯一正确道路，特别是从历史脉络上看，“政治认同、社会适应、文化融合”是伊斯兰教中国化的成功经验。新时代，中国伊斯兰教界需要深刻理解、准确把握坚持宗教中国化方向的时代精神及其丰富内涵，积极发挥主体作用，不断增强推进我国宗教中国化的历史自觉、理论自觉和行动自觉，以社会主义核心价值观为引领，在继承和弘扬优良传统的基础上不断开拓进取，与时偕行，守正出新，革故鼎新。
	在论坛青年论道环节，上海佛教、道教、伊斯兰教、天主教、基督教的青年代表围绕对教义教规的中国化阐释，结合上海实践进行交流分享。
	上海佛学院副教务长彻忍表示，上海人间佛教思想底蕴深厚，20世纪有圆瑛、太虚、朴老、明旸、真禅等大德在沪驻锡放光，新时代上海佛教界与时俱进，践行人间佛教思想。上海佛教应当依知恩报恩的优良传统，奉行爱党爱国爱教情怀；依普渡众生的佛陀精神，弘扬人间佛教思想；依契理契机的教理规则，担当健康传承使命。
	上海市道教协会副会长、上海道教学院常务副院长王驰表示，坚持我国宗教中国化方向，道教的积极响应是“道教教义戒规体系的现代化建构”。历史上道教各宗各派的教义和戒规均蕴含着中国文化深层的思想结构和人文精神，而“与时迁移，应物变化”的道教核心精神，也决定了道门之士一直在革故鼎新。上海道教界要积极探索对教义戒规进行现代阐释的新思路和突破点。
	上海市伊斯兰教协会副会长、小桃园清真寺副教长赵阳表示，伊斯兰教传入中国1300余年，与中华优秀传统文化相互交融、相互尊重，形成了伊斯兰教中国化独具特色的历史经验。近年来，上海市伊斯兰教协会弘扬爱国爱教的历史传统，持续走传承创新之路，在新编、新译、新注的基础上，加强“解经”工作的系统化理论化集成。
	上海市徐汇区天主教爱国会常委、徐家汇天主堂副本堂神甫谢慧敏表示，民主办教的精神在上海天主教一代代的发展传承中延续、传递。实践证明，民主办教不仅是上海天主教实现独立自主自办原则的重要途径，也是新时代教会健康发展的必然要求。相信在全体神职人员和广大教友的共同努力下，上海天主教的民主办教事业必将在思想、制度和实践上进一步走深走实。
	上海市黄浦区基督教教务委员会副主任、秘书长，惠中堂堂管会主任陈轶丽表示，上海基督教始终秉持联合教会的理念和“两会”治理模式，以“纪念中国基督教三自爱国运动发起七十周年”陈列展、基督教中国化实践展示馆等形式，积极展示“联合”成果，最大程度发挥“联合”效应。面向未来，上海基督教要从神学思考、组织结构、社会功能等方面继续努力，探索“联合”新成果。
	论坛上，上海各宗教团体共同发布了坚持我国宗教中国化方向联合倡议书，号召上海全市宗教界高扬爱国主义精神，推进教义教规、管理制度、礼仪习俗、行为规范等方面的中国化。
	论坛现场还为第四届“海上论道”主题征文活动获优秀组织奖和一等奖的代表进行了颁奖。此外，上海佛教、道教、伊斯兰教、天主教、基督教分别举办了五场平行论坛，围绕教义教规中国化阐释进行深入探讨。(完)
</body><key_sentence>在论坛主旨演讲环节，北京大学哲学系、宗教学系博士生导师，北京大学宗教文化研究院院长，中国宗教学会副会长张志刚认为，中国宗教史是世界宗教史的重要组成部分，“宗教中国化”是必由之路：既然生存于斯、发展于斯，中国各宗教理应融入中华文化、中华民族与中国社会，共同弘扬“以人为本、和而不同、兼容并蓄、海纳百川、有容乃大”的中华优秀传统文化，在持守各自的基本信仰、核心教义、礼仪制度的同时，不断发掘教义教规中裨益于文明昌盛、民族团结、社会和谐的真精神与正能量，引导广大信众为中华民族伟大复兴、中国社会发展进步多作积极的、有建设性的贡献。会议强调，上海要从党和国家工作全局的高度引导好“中国化”，从发挥宗教界主体作用的角度实践好“中国化”，从依法管理宗教事务的维度保障好“中国化”，积极适应当代中国社会发展形势，不断推进宗教工作高质量发展。在论坛青年论道环节，上海佛教、道教、伊斯兰教、天主教、基督教的青年代表围绕对教义教规的中国化阐释，结合上海实践进行交流分享。本次论坛以“爱国爱教进而有为”为主题，聚焦“我国宗教教义教规的中国化阐释”，集中展示近年来上海推进我国宗教中国化的理论和实践成果。</key_sentence></doc>