<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14917</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131597.shtml</url><title>江苏新发现文化和旅游资源35344个</title><datatime>2023-12-19 21:31:00</datatime><body>	中新网南京12月19日电(徐珊珊)江苏省文化和旅游厅党组成员、副厅长兼省文物局局长，南京博物院党委书记拾峰在19日举行的新闻发布会上公布，自2020年3月江苏启动文化和旅游资源普查工作以来，截至2023年7月31日，江苏共登记文旅资源单体1186197个，新发现资源35344个。
	在资源类型方面，江苏资源类型覆盖资源标准的9个主类、28个亚类、146个基本类型，仅缺少“冰雪地”“积雪地”“现代冰川”“垂直自然带”4个基本类型资源。
	拾峰表示，总体来看，江苏文旅资源类型结构相对齐全，规模巨大，彰显了文旅资源大省的资源特性，其中水域与生物景观丰富，充分体现了江苏“水韵”特色，物质文化遗产资源占全省资源总量的93.33%，表明了江苏历史悠久、文脉绵长、遗存丰富的特征。
	在资源分布方面，苏南、苏中、苏北地区分别拥有资源数量902715个、129127个、154355个，呈现出明显的地区差异。江苏13个设区市中，南京市的资源数量占全省资源的54.32%，是文旅资源极度丰富城市。
	为做好此次资源普查工作，江苏构建“省—市—县三级领导小组+专家顾问团队+技术支持团队+区县普查实施团队”的“3+2+N”工作体系；首创文化和旅游资源融合型普查规范；突破传统的资源普查方式和管理手段，研发集PC端、移动端和大屏端于一体的江苏省文化和旅游资源管理信息系统。
	“资源普查是手段，保护利用是目的。下一步，我们将发挥江苏历史文化底蕴深厚和旅游资源丰富的优势，聚焦普查成果广泛运用，推动全省文化和旅游资源高水平保护利用，促进文化和旅游高质量发展。”拾峰说。(完)
</body><key_sentence>中新网南京12月19日电(徐珊珊)江苏省文化和旅游厅党组成员、副厅长兼省文物局局长，南京博物院党委书记拾峰在19日举行的新闻发布会上公布，自2020年3月江苏启动文化和旅游资源普查工作以来，截至2023年7月31日，江苏共登记文旅资源单体1186197个，新发现资源35344个。拾峰表示，总体来看，江苏文旅资源类型结构相对齐全，规模巨大，彰显了文旅资源大省的资源特性，其中水域与生物景观丰富，充分体现了江苏“水韵”特色，物质文化遗产资源占全省资源总量的93.33%，表明了江苏历史悠久、文脉绵长、遗存丰富的特征。下一步，我们将发挥江苏历史文化底蕴深厚和旅游资源丰富的优势，聚焦普查成果广泛运用，推动全省文化和旅游资源高水平保护利用，促进文化和旅游高质量发展。突破传统的资源普查方式和管理手段，研发集PC端、移动端和大屏端于一体的江苏省文化和旅游资源管理信息系统。</key_sentence></doc>展评价、企业地图、省情洞察、政策聚焦、精选资讯、智库研报和数据指标等核心功能，在评价测算、态势感知、方位判定、先进对标、政策咨询、产业把脉等领域具有很好的支撑力，全面适配数字经济管理部门以及相关企业、机构用户在决策闭环中的高频应用场景。
	发布会上，还举行了中经社数字经济评价工作室、中经社企业运行数字化风控感知工作室的授牌仪式，中经社数字经济研究中心发布了《全国数字经济发展竞争力评价报告(2023)》。(完)
</body><key_sentence>据介绍，会上发布的“中经周天”由中经社数字经济研究中心创新研发，是中经社服务数字经济战略推出的新一代数字经济大脑，拥有发展评价、企业地图、省情洞察、政策聚焦、精选资讯、智库研报和数据指标等核心功能，在评价测算、态势感知、方位判定、先进对标、政策咨询、产业把脉等领域具有很好的支撑力，全面适配数字经济管理部门以及相关企业、机构用户在决策闭环中的高频应用场景。中国信息通信研究院政策与经济研究所所长辛勇飞表示，数字经济发展需要各个产业的研究人员加强合作，把握数字技术发展趋势，提升创新活力，借鉴产业协同经验打造智库协同平台，实现智库的结构多元化、产品专业化，促进数字经济的理论体系不断优化，推动构建新兴数字规则和全球数字治理新格局。商务部国际贸易经济合作研究院学术委员会副主任张建平说，在新发展理念的支持下，开放发展和创新发展相互促进才能推动高质量发展，社会各界以数字化手段、数字化思维携手合作，才能推动数字经济赋能经济社会建设。探讨未来数字经济发展动力，与会嘉宾认为，智库研究将助推构建数字经济发展新格局。</key_sentence></doc>