<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14899</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131740.shtml</url><title>北京全面优化营商环境促进高质量发展</title><datatime>2023-12-19 21:36:00</datatime><body>	让企业和群众能办事、快办事、好办事、办成事
	北京全面优化营商环境促进高质量发展
	改革开放不停顿，优化营商环境不止步。学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育开展以来，北京市扎实开展调查研究，以更大力度推进营商环境建设。12月8日，《关于北京市全面优化营商环境打造“北京服务”的意见》正式发布，标志着北京市营商环境进入全面整体优化升级的新阶段。
	习近平总书记强调，北京、上海、广州、深圳等特大城市要率先加大营商环境改革力度。
	认真贯彻落实习近平总书记重要指示精神，北京把优化营商环境作为转变政府职能、推动首都高质量发展的重要抓手，6年发布6版改革方案，1270多项改革措施先后出台。
	丰台区西三环南路1号，北京市政务服务中心。12月8日9时30分，从事冷链运输的王宇航刚在这里办完“道路货运经营驾驶员资格认可”，“用手机扫个码，事就办妥了。”
	“通过‘京通’小程序，户口簿、身份证等电子证照，都可逐步在政务服务事项办理中互通互认。”北京市网上政务服务大厅运行中心副主任高文彬介绍，“我们正加紧调试，首批电子证照在市政务服务大厅推广应用后，很快将在全市推广。”
	北京将优化营商环境作为推动京津冀协同发展的重要举措。“不用东奔西走，北京的事在雄安新区就能办。”今年4月，河北雄安方元科技有限公司行政总监冯宇在雄安提交了在京设立分公司的资料。当天，营业执照就在北京城市副中心政务服务中心完成出件。
	“我们将继续加快京津冀政务服务区域协作，推动‘北京+雄安’政务服务同城化。”北京市政务服务管理局二级巡视员王明哲介绍，截至目前，京津冀三地已有179项政务服务事项实现“同事同标”，200余项服务事项实现“跨省通办”。
	优化营商环境，既体现在办事高效便捷，也体现在服务暖心贴心。走进北京经开区的“亦城客厅”，这里的企业服务专区没有传统的柜台和窗口，工作人员与办事人员从隔窗“喊话”变成了“同桌”交流。
	“大家在一张桌上面对面交流，工作人员帮着看图审图，指导我们修改材料。”前来办理工程项目审核的张贵生说。
	持续加大“一门、一网、一窗、一次”改革力度；全面推行“双随机、一公开”监管；建立外商投资企业常态化沟通机制……不断优化的营商环境，让越来越多的中外企业选择北京、扎根北京。
	过去5年，北京全市年均新设经营主体约22.6万户，总量达到253.74万户。今年1至11月，新设经营主体30.68万户、同比增长20.57%，其中外商投资企业2580家、同比增长10.82%，平均每天新注册科技型企业337家。
	《关于北京市全面优化营商环境打造“北京服务”的意见》明确提出，以更大力度提升企业、群众获得感和满意度为首要目标，塑造首善标准、国际一流的“北京服务”。“这是当前和今后一个时期，全市优化营商环境工作的指导性、框架性文件。”北京市发展改革委主任杨秀玲说。
	未来几年，北京将打造“北京服务”品牌，夯实“北京标准”“北京效率”“北京诚信”三大基础，打造涉及京津冀、市场、法治、投资贸易、政务服务、数字社会等六大环境，实施人才服务品质创优、科技创新服务提升、产业生态优化升级等八大行动。
	营商环境只有更好，没有最好。北京市委主要负责同志表示，北京将推出一批企业和群众认可的硬招实招，打通一批堵点难点问题，“让企业和群众能办事、快办事、好办事、办成事，切实享受到改革成果。”(记者王昊男潘俊强)
	《人民日报》(2023年12月19日01版)
</body><key_sentence>《关于北京市全面优化营商环境打造“北京服务”的意见》明确提出，以更大力度提升企业、群众获得感和满意度为首要目标，塑造首善标准、国际一流的“北京服务”。认真贯彻落实习近平总书记重要指示精神，北京把优化营商环境作为转变政府职能、推动首都高质量发展的重要抓手，6年发布6版改革方案，1270多项改革措施先后出台。12月8日，《关于北京市全面优化营商环境打造“北京服务”的意见》正式发布，标志着北京市营商环境进入全面整体优化升级的新阶段。未来几年，北京将打造“北京服务”品牌，夯实“北京标准”“北京效率”“北京诚信”三大基础，打造涉及京津冀、市场、法治、投资贸易、政务服务、数字社会等六大环境，实施人才服务品质创优、科技创新服务提升、产业生态优化升级等八大行动。</key_sentence></doc>