<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1490</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10113316.shtml</url><title>北京亦庄打造具有全球影响力产业集群</title><datatime>2023-11-16 22:10:00</datatime><body>	中新网北京11月16日电(记者吕少威)全球首个开源开放的智能网联路侧操作系统智路OS发布；拜耳医药国内首个创新中心——拜耳·亦庄开放创新中心启动运行……记者16日从北京市政府新闻办公室举行的新闻发布会上获悉，北京亦庄(北京经济技术开发区)先后出台30余项普惠性政策，年均投入资金规模超50亿元，促进高精尖产业高质量发展，组合效应凸显，预计到2025年，规模以上工业总产值占全市比重将超25%。
	年均投入超50亿元支持企业创新发展
	北京经济技术开发区管委会副主任沈永刚介绍，北京亦庄在金融支持、土地空间保障、服务企业、先行先试、政策兑现等方面先后出台了《北京经济技术开发区关于进一步促进专精特新、国高新企业高质量发展的若干措施》等30余项普惠性政策，年均投入资金规模超50亿元，支持企业创新发展。
	围绕金融支持，北京亦庄出台设立100亿元政府投资引导基金，同时设立科技创新专项资金，每年安排4亿元科技创新专项资金，聚焦“投早、投小、投科技”，以股权投资方式支持初创期科技型企业创新发展；出台以专精特新、高新技术企业等创新型企业为支持对象的政策措施，进一步加大对创新型企业的服务和支持力度；出台支持企业上市发展专项政策，对成功上市的企业给予最高1200万元的专项奖励。
	为加大土地空间保障，北京亦庄今年9月出台《亦庄新城城市更新实施办法》，进一步推广“50年国家战略项目+20年弹性出让+先租后让+代建标准厂房+城市更新”的五级供地模式，每年推进不少于100公顷土地开展城市更新。此外，创新高端产业供地模式，先后出台《社会投资工业类项目“拿地即可开工”审批服务指引(试行)》，各审批部门通过靠前服务和业务协同，加快产业项目落地。
	在服务企业方面，全国首创“亦企服务港”模式。四年来，亦企服务港累计走访企业50000余家次，解决企业诉求近6000件，让企业“小事不出厂、大事不出港”；围绕主导产业成立工作“专班”，为企业提供一对一的“一站式”“管家式”专业服务，实现政策链、资金链、创新链、产业链、供应链的有效组合。
	不断探索制度创新和服务创新。2022年，“一业一证”“首席审批师”“施工许可告知承诺制”等12项改革举措全市推广。2023年，北京亦庄又率先探索工业用地使用权带设计方案供应、为重点项目提供“一企一册”规划手册，打出了“带方案入市”+“一企一册”+“责任规划师”+“首席审批师”的服务组合拳，打造极优服务，极简审批，探索形成了“1+4+N”的“定制化”服务模式。
	打造具有全球影响力的产业集群
	北京经济技术开发区管委会副主任刘力介绍，经开区始终坚持实施创新驱动发展战略，聚焦科技创新引领和前沿产业布局，全力推进产业链供应链自主可控，以高水平科技自立自强支撑引领产业高质量发展。
	在智能网联汽车领域，搭建城市级创新场景应用，推动网联云控式高级别自动驾驶示范区建设。目前，已部署22家测试车企739辆自动驾驶车辆，实现了无人零售、无人配送等8大类应用场景，累计为大众提供常态化出行与生活服务超200万人次。
	北京亦庄先后出台“生物医药1+2”政策，明确创新药和医疗器械两个发展方向，鼓励企业开展早期研发、临床研究，单个企业年奖励额度提高到1亿元，并根据新药进入临床试验后的不同阶段，给予1000万到4000万元资金补贴，全力打造具有全球影响力的“新药智造”产业高地。
	围绕产业链供应链自主可控、技术研发、场景开放，北京亦庄采取奖补、搭建沟通平台、支持企业上市等方式，制定出台《关于促进氢能产业高质量发展的若干措施》《促进首台(套)产品示范应用实施方案》等政策举措，支持小米、金风等龙头企业开展关键技术攻关，推进像京东方、恒瑞、海纳川等新项目落地建设，支持康乐卫士、星昊医药等企业北交所上市融资。
	刘力表示，下一步，北京亦庄将不断完善政策体系，聚焦科技成果转化、科技金融赋能、优化营商环境等方面，推动产业创新和科技创新双向赋能。(完)
</body><key_sentence>北京经济技术开发区管委会副主任沈永刚介绍，北京亦庄在金融支持、土地空间保障、服务企业、先行先试、政策兑现等方面先后出台了《北京经济技术开发区关于进一步促进专精特新、国高新企业高质量发展的若干措施》等30余项普惠性政策，年均投入资金规模超50亿元，支持企业创新发展。围绕产业链供应链自主可控、技术研发、场景开放，北京亦庄采取奖补、搭建沟通平台、支持企业上市等方式，制定出台《关于促进氢能产业高质量发展的若干措施》《促进首台(套)产品示范应用实施方案》等政策举措，支持小米、金风等龙头企业开展关键技术攻关，推进像京东方、恒瑞、海纳川等新项目落地建设，支持康乐卫士、星昊医药等企业北交所上市融资。北京亦庄先后出台“生物医药1+2”政策，明确创新药和医疗器械两个发展方向，鼓励企业开展早期研发、临床研究，单个企业年奖励额度提高到1亿元，并根据新药进入临床试验后的不同阶段，给予1000万到4000万元资金补贴，全力打造具有全球影响力的“新药智造”产业高地。记者16日从北京市政府新闻办公室举行的新闻发布会上获悉，北京亦庄(北京经济技术开发区)先后出台30余项普惠性政策，年均投入资金规模超50亿元，促进高精尖产业高质量发展，组合效应凸显，预计到2025年，规模以上工业总产值占全市比重将超25%。</key_sentence></doc>