<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14948</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-19/10131581.shtml</url><title>浙江乐清人文气象迸发 缘何城市兴、人才兴、产业兴？</title><datatime>2023-12-19 21:20:00</datatime><body>	中新网温州12月19日电(张益聪)近年来，浙江温州乐清市围绕“扮靓城”“留住人”“兴产业”，立足民营经济优势领域，着重培养城市精神气质，聚焦人才安居乐业“关键小事”，为产业兴城提供具有人文情怀、贴心温暖的营商环境。
	2023年，作为优化提升人文环境专班组的牵头单位，乐清市委统战部紧扣三个“一号工程”目标和要求，坚持以“两个健康”文化为引领，以更主动作为、更有力举措，同各成员单位精耕细作人文环境，全面助推乐清高质量发展。
	“幸福乐清”：靓城带动全域建设
	2023年，乐清成功入选“企业家幸福感最强市(区)”，蝉联“中国最具幸福感城市”。作为高度融合的山海之城，乐清既是历史悠久的千年古县，又是多元开放的产业城镇。随着城市发展进程不断加快，如今的乐清成为更多人“慕名而来必不虚此行的城市”。
	乐清聚焦“一老一小”，发展普惠养老、家门口托育；着眼居民生活，解决民众“急难愁盼”问题；立足青年群体，深入实施新乡贤“雁归来·助乡兴”行动……乐清充分发挥统一战线资源优势，推进“人的一天、人的一生”全生命周期公共服务优质共享，加快推进儿童、老年“双友好”城市和青年乡村建设。
	截至目前，乐清已成立乡贤爱心基金48支，打造就业共富车间128个、“共享社·幸福里”民企样本4个。
	在政企服务方面，乐清构建上联下通的“11365”服务体系，还推出了异地商会“共享法庭”，并扎根基层商会，建立民营企业服务驿站19家，多措并举推动企业满意度、获得感不断提升。近年来，乐清商人呈现空间回流发展趋势，成为独树一帜的温商精神典范。
	人心回归带动文化兴盛。2023年，云谷雁林湾、正泰物联网创新基地、万清堂木雕艺术馆等一批触手可及的统战实践创新基地亮相。同年，著名爱国人士朱镜宙纪念馆、由国际货币基金组织原秘书长林建海宅院创建成的“侨家小院”、浙江民盟创始人之一仇岳希陈列馆、“四千精神”陈列馆等项目开工建设，并在城市靓丽区打造铸牢中华民族共同体意识精品示范带，让广大民众乐享“诗与远方”。
	“归心引才”：政策谋定安居乐业
	从偏隅一方的农业小县，一跃成为工业强市、经济大市、中国全域百强县市，40余年的蝶变，让乐清焕发出前所未有的活力，不仅带来了“乐商回归”的浪潮现象，还吸引着众多“新朋友”来此逐梦。
	据统计，截至2023年11月底，乐清市全域登记在册的新居民数达66.57万人。乐清，究竟靠什么吸引人才，又靠什么来留住人才？
	近年来，乐清全力打造人才“安居乐业”最优县市，深入实施人才“集聚”“安居”“乐业”“暖心”四大工程，开展“以情引才暖心月”“3·12人才日”等爱才活动，走访慰问各类人才，统筹解决人才“关键小事”。
	人才就业后，“子女就学”无疑是新居民安居乐业的牵挂之事。2023年4月，乐清更新出台了《2023年乐清市人才适龄子女申请就读学校实施细则》。该《细则》将学前教育和义务教育阶段的适龄人才子女纳入保障范畴，根据人才类别予以落实子女入学照顾，让843名人才子女享受了就学优待。
	近年来，乐清先后出台了“人才蓄水池38条”“高层次人才招引双8条”等一系列人才政策，打出“招才引智”组合拳。例如，发放人才就业、租房补贴；安排人才子女就学；高级人才专项津贴……其中，人才购房优惠成为“凤栖梧桐”的重要安居举措。
	据了解，自2020年开展人才房配售活动以来，乐清已累计提供655套房源，为233名人才圆梦安居，为更多人才扎根乐清创新创业开辟“乐业净土”。
	此外，乐清还先后开展浙派工匠、浙江青年工匠、乐清工匠、乐清智能电气工匠等一系列评选活动，让所有人感受乐清的礼遇，获得自身与城市链接的归属感、获得感、荣誉感。
	“清亲政商”：清廉支撑企业发展
	当下，“民营经济、民营企业、民营企业家”是乐清高质量发展的三大优势，立足优势如何发展为胜势？
	2023年，乐清落实营商环境优化“一号改革工程”，积极构建“清亲政商”文化体系，既主动靠前为企业服务，又严肃查处政商交往中存在的以权谋私、钱权交易问题，面向全域高质量发展不断前置企业服务支点，持续延长全局战略撑杆，撬动全域企业高质量发展。
	在政府侧，乐清厘清政商交往边界，深入开展“三清单一承诺”行动，推行公职人员政商交往“正面清单”“负面清单”，以及民营企业政商交往“引导清单”。该市全域中层以上干部全面自查，并签订反对“挈篮子”(温州特有词，指托熟人办事)承诺书，引导广大党员干部、公职人员树立正确的亲清政商关系，营造实干创业的浓厚氛围。
	在企业侧，乐清推动企业经营更加清廉合规。2023年，乐清市工商联推出了企业清廉制度12条，成功培育清廉民企103家。与此同时，乐清将行业协会和商会纳入“清廉乐清”建设范畴，在40个商会、协会中推广《廉洁从业自律公约》，加强日常指导和监管，创建清廉商会9家。
	此外，乐清着力开展企业合规改革，先后在全省率先推出覆盖“侦诉审执”环节的合规工作方式、落实知识产权案件“一案四查”机制、成立温州北片知识产权综合执法司法保护联盟，创新推进合规多项措施，降低企业在用工、知识产权、税务等领域的违法风险。
	未来，乐清城市的人文气象，依托城市底色，延伸人的发展亮色，围绕产业发展特色，还将继续增添城市发展靓色。(完)
</body><key_sentence>2023年，乐清落实营商环境优化“一号改革工程”，积极构建“清亲政商”文化体系，既主动靠前为企业服务，又严肃查处政商交往中存在的以权谋私、钱权交易问题，面向全域高质量发展不断前置企业服务支点，持续延长全局战略撑杆，撬动全域企业高质量发展。中新网温州12月19日电(张益聪)近年来，浙江温州乐清市围绕“扮靓城”“留住人”“兴产业”，立足民营经济优势领域，着重培养城市精神气质，聚焦人才安居乐业“关键小事”，为产业兴城提供具有人文情怀、贴心温暖的营商环境。近年来，乐清全力打造人才“安居乐业”最优县市，深入实施人才“集聚”“安居”“乐业”“暖心”四大工程，开展“以情引才暖心月”“3·12人才日”等爱才活动，走访慰问各类人才，统筹解决人才“关键小事”。此外，乐清着力开展企业合规改革，先后在全省率先推出覆盖“侦诉审执”环节的合规工作方式、落实知识产权案件“一案四查”机制、成立温州北片知识产权综合执法司法保护联盟，创新推进合规多项措施，降低企业在用工、知识产权、税务等领域的违法风险。</key_sentence></doc>