<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14948</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131570.shtml</url><title>千年古城潮州如何活在当下？构建全域魅力空间体系、数字化赋能</title><datatime>2023-12-19 21:14:00</datatime><body>	中新网上海12月19日电(陈静春林)潮州历史可追溯至秦汉时代，现存的老城是一座典型的宋城，以后各代不断续建。千年老城如何活在当下，“活化”成为必选题。
	“1993年以来，同济城市规划院周俭等专家深度参与地方发展建设，从城市总体规划到古城保护规划，再到古城微更新、微改造，一路伴随，见证千年古城走进今天的美好生活。”上海同济城市规划设计研究院院长张尚武19日接受采访时告诉记者。目前，潮州古城街巷的“微改造”已基本完成，“沉浸式”古城街巷氛围渐渐“人从众”。入夜，广济桥灯光璀璨，镇海楼楼下人影憧憧，传递出热腾腾的烟火气……
	据悉，潮州老城内现有全国重点文物保护单位6处，国家级非遗代表性项目17项，古街巷逾50条，民居代表性历史建筑百余处，第二批国家历史文化名城。“潮州地方政府很早就重视古城保护，我们为潮州古城编制的总体规划就体现了这一理念。”全国工程勘察设计大师、上海同济城市规划设计研究院原院长周俭介绍，保护规划按照“应保尽保、突出重点、分类保护、积极保护”的原则，切实保护全市域的物质与非物质文化遗产。
	据了解，1993年完成的《潮州市城市总体规划》中明确提出“保护古城，发展新区”的总体规划策略，通过向新城区疏解古城内人口、设施、企事业单位，并严格禁止在古城内开发新住宅建设(修复除外)的规划措施，使古城得以整体保存至今。1995年，潮州完成了第一版《潮州历史文化名城保护规划》《潮州古城区控制性详细规划》编制。
	老城要保护，城市要发展，潮州采取的办法是跨过江去。上海同济城市规划设计研究院副院长裴新生牵头编制的《潮州市韩江新城产业与分区规划》旨在落实潮州市中心城区跨江东拓策略，打造“一江两城一海湾”新发展格局。“韩江新城境内文化资源丰富，通过规划延续城市文脉，唤起潮人乡愁，也是本规划的初心和使命。”裴新生告诉记者。
	张尚武介绍，《潮州市城市总体规划》已经历三轮修编调整。“数轮修编的总规的重点都是解决中心城区发展方向和中心布局问题，不同时期的规划体系和空间布局方案在传承延续的基础上，体现出鲜明的时代特色和技术特点。”他指出。
	在采访中，记者了解到，刚刚完成的国土空间规划，进一步明确了“保护潮州历史文化风貌，打造精品历史名城”的总原则，规划主创王颖说：“我们对待潮州古城，继续遵循好传统，工作重点为以‘保’为本，以‘活’为径，突出历史文化资源的活化利用，构建‘胞-形-链-体’的全域魅力空间体系。”她解释，“胞”，即全域历史文化资源点(包括历史村镇、文保单位、工业遗产等)；将其相互关联、组合，形成若干文化组团，即“形”，然后通过“链”(包括碧道、风景道、古道等区域性线性要素)进行衔接，融合而成“体”。
	在潮州2.33平方公里的历史城区里，共有文物保护单位35项。“要保护好，必须全方位、全要素、全空间聚焦古城，全新运用名城保护新方法、新技术。”张尚武说，“我们实现保护对象的管理数据化，在广东省率先建立名城保护对象GIS数据库，把每一处遗产都纳入国土空间规划‘一张图’平台管理系统，实现了精准管控、精准管理。老城微更新，需要强大的智力和技术支持，我们利用同济的学科优势，尽力提供了这种‘绣花功夫’。”
	在笔架山潮州窑遗址保护规划中，编制者从CAD计算机辅助设计“进化”到GIS地理信息系统辅助设计。“我们利用名城保护对象GIS(地理信息系统)数据库，它为规划提供了更准确、更高效的决策支持，我们理解和分析环境空间特征、集成和分析空间数据、进行场景模拟变得简单易得了。”规划师吴斐琼告诉记者。
	“每一项规划，都有同学们参与，产学研深度融合已经成为潮州规划工作的重要特征。”张尚武介绍，1993年2月，同济师生在潮州连续高效工作了3个月，完成了规划调研、方案拟制、总规全套成果制作的全过程，并通过了规划评审，回校后顺利完成毕业设计答辩。此后，师生们不仅为当地编制总规，还编制了历史文化名城保护规划等。2018年春天，5位学生毕业设计选择以潮州为对象，从功夫茶、潮音潮剧、美食、陶瓷和刺绣五个非物质文化遗产的角度，进行研究和规划。
	上海同济规划设计研究院党委书记刘颂告诉记者：“潮州的愿景是创建国家级文化生态保护区、申报世界文化遗产，我们当然要一如既往，倾力相助。”(完)
</body><key_sentence>在采访中，记者了解到，刚刚完成的国土空间规划，进一步明确了“保护潮州历史文化风貌，打造精品历史名城”的总原则，规划主创王颖说：“我们对待潮州古城，继续遵循好传统，工作重点为以‘保’为本，以‘活’为径，突出历史文化资源的活化利用，构建‘胞-形-链-体’的全域魅力空间体系。”全国工程勘察设计大师、上海同济城市规划设计研究院原院长周俭介绍，保护规划按照“应保尽保、突出重点、分类保护、积极保护”的原则，切实保护全市域的物质与非物质文化遗产。“1993年以来，同济城市规划院周俭等专家深度参与地方发展建设，从城市总体规划到古城保护规划，再到古城微更新、微改造，一路伴随，见证千年古城走进今天的美好生活。据了解，1993年完成的《潮州市城市总体规划》中明确提出“保护古城，发展新区”的总体规划策略，通过向新城区疏解古城内人口、设施、企事业单位，并严格禁止在古城内开发新住宅建设(修复除外)的规划措施，使古城得以整体保存至今。</key_sentence></doc>