<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14950</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-19/10131697.shtml</url><title>“黄牛”盯上电影路演 有路演票被炒到上千元</title><datatime>2023-12-19 20:54:00</datatime><body>	央广网北京12月19日消息(总台中国之声记者周益帆)据中央广播电视总台中国之声《新闻纵横》报道，十一月末开始，全国各大影院进入贺岁档排片期。最新数据显示，今年的贺岁档新片超过70部，上映数量创5年新高，国产新片占比达80%。
	市场迅速回暖，“电影路演”近日成为关注热点。不少报道称，因为有明星、导演等主创人员到场，原本免费或百元左右的路演票，被黄牛炒到几百甚至上千元，其中不排除内部赠票被拿出来出售，或黄牛提前大量购票再加价出售等多种情况。该如何杜绝“黄牛”盯上电影路演？
	数据显示，截至12月17日中午12点，包括预售票房在内，本年度贺岁档票房达到了23.37亿元(含预售票房)，观影人次突破5700万，多部电影的路演正在展开。
	二手交易平台有不少代拍路演门票的链接
	路演，指电影正式上映之前，在部分影院进行提前放映。这些特殊场次中，包括导演、主演等主创人员会到场，与媒体、影迷、影评人等沟通、推介电影的看点。
	某院线管理人员李鹤(化名)在接受中国之声采访时说：“最近因为到年末了，电影上映得也比较密集，竞争比较激烈，所以很多片方都开始拉着比较有知名度的主演，开始一家一家影城地跑路演。电影路演其实是一种很传统的影片宣发手段，尤其是在线上宣发还不太发达的年代，像十几年前，那会儿可能每个星期都会有三、四场电影路演在影院里举办，其实它是拉近了普通影迷和电影创作者之间的距离，效果一般都会比较好。”
	然而，多家媒体报道，在朋友圈或二手交易平台上，出现了不少电影的路演票，价格令人咋舌。几个月前，因喜欢某部新电影的几位演员，苏州影迷王锡(化名)想参加路演场次，于是通过社交平台发帖求购电影票。
	王锡告诉记者：“刚刚上映的时候有路演，那几个主演比较吸引人，我想收一张苏州路演的门票，就在社交平台上发了一下。当时好像是电影院里卖100多元一张的门票，有人卖到1000元，我后来也没收到。现在你去二手交易平台上面看，最近上映的某部新电影不是正在路演嘛，上面都有卖票的。”
	记者在二手交易平台搜索关键词，的确找到了多个销售影片路演门票的账号。有一些是直接售卖固定场次的票；还有一些是“代拍”，也就是可以帮影迷抢到较为靠前的座位。
	在朋友圈里，一些路演的门票也在被出售
	某代拍商家显示，第一排位置的代拍价格为369元，最便宜的随机座位价格为149元，代拍费用以外，观众还需要自己支付电影票价；相比起来，固定场次的票价会更贵。某明星主演的电影路演门票，前三排价格为1900元，随机座位也要1000元。一位影迷给记者展示的朋友圈截图显示，某电影12月25日举办首映礼，2个观影名额要900多元。
	北京一家宣传发行公司工作人员说，自己在暑期档就关注到这一现象，例如，他参加过的一场首映礼票甚至被炒卖到了3000元一张。“其实从今年暑期档以后，这个现象特别严重，各家的路演都会碰到这个问题，大家想去看明星、想交流，一个是票买不到，第二个是票很贵。”
	那么，这些“黄牛”是怎么拿到路演票的？某票务平台工作人员陈佳(化名)告诉中国之声记者，一般参加路演的观众为受邀嘉宾或以抽签方式免费获得入场资格的观影团；另外，随着越来越多的影片涌入市场，路演场次安排得越来越多，一些路演也会对外发售部分电影票，售票平台对此类特殊场次进行标注，例如购票页面有“放映后有明星见面会”字样。所以，不排除出现免费票被高价出售，或加价代拍抢好位置的情况。
	陈佳介绍说：“它跟平常所有的场次一样，是正常卖的，只不过有(明星见面)这样的原因在里面，影院可能就会提高价格，还有就是影院可能会空一些票，也就是在系统里面锁定一些座位，比方说，需要跟明星隔开距离，第一排不允许售票，就把第一排锁掉不卖；还有一些影院有自己的大客户，或者是明星主创团的指定客户、亲属，这些是要留座位的。影院可能自己也空了一些黄金座位，或者是一些前排的座位，用现金票、高价票或者打包特定套餐去卖这些票。黄牛购票，其实也是这两个渠道。”
	一些指定场次路演票的价格甚至高达千元
	在多位业内人士看来，路演被“黄牛”盯上，某种程度上反映了电影市场的复苏。一方面，主创们希望通过积极交流的方式，来提升电影的口碑、得到影院的排片支持，进而获得票房回报；另一方面，观众也有热情与喜欢的团队、明星面对面交流。但黄牛加价，无疑干扰了正常的市场秩序。
	某票务平台工作人员陈佳(化名)说：“在正常情况下，绝大部分来参加的人都有很强烈的观影欲望，所以他们到了现场一定是可以达到宣发效果的，所以不管他的购买渠道是正常的，或者是通过二手交易平台、通过黄牛，都达到了宣发的效果。对影城来说，票不多，也就百来张，他们也没有售卖压力。但是黄牛拿了票以后，他在中间赚了钱。”
	如何杜绝“黄牛”盯上电影路演？院线管理人员李鹤(化名)认为，从售票端来说，针对特殊场次，平台加强对购票账号的监管，可一定程度上减轻黄牛囤票的现象。
	李鹤说：“对于影院来说，为了增加影城的人气，会在影迷群体中投放一些免费的观影名额，但数量是不太多的。还有一种情况就是直接放到网售平台上去销售，目前购买电影票，一个账号基本上一次最多可以买6张票。如果有一些黄牛觉得囤货比较挣钱的话，可能就会同时去买很多张，网售平台可能需要加强管理。”
	中国艺术研究院教授支菲娜认为，从更长远的角度来说，鼓励越来越多的电影人走进影院与观众互动、交流，让更多的人群有机会观看首映礼，也能从一定程度上引领市场。
	支菲娜说：“电影是一个造星的行业，它是眼球经济，需要关注度，需要观众和主创面对面交流。以前的路演多数集中在北京或者上海，今年一个比较大的变化就是有一部分电影到中等城市去路演，拉近了电影和观众之间的距离，让电影更下沉，希望能有更多观众走进电影院。全行业都很努力在跑路演，随着今后我们的电影创作水平越来越高，电影质量越来越好，电影人更进一步的努力，一定会有更多首映场走到全国各地的观众身边，黄牛就会逐渐消失。”
</body><key_sentence>然而，多家媒体报道，在朋友圈或二手交易平台上，出现了不少电影的路演票，价格令人咋舌。几个月前，因喜欢某部新电影的几位演员，苏州影迷王锡(化名)想参加路演场次，于是通过社交平台发帖求购电影票。不少报道称，因为有明星、导演等主创人员到场，原本免费或百元左右的路演票，被黄牛炒到几百甚至上千元，其中不排除内部赠票被拿出来出售，或黄牛提前大量购票再加价出售等多种情况。某明星主演的电影路演门票，前三排价格为1900元，随机座位也要1000元。</key_sentence></doc>