<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14960</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-19/10131598.shtml</url><title>鄱阳湖护鸟记：“田园鹤谷”自然共和谐</title><datatime>2023-12-19 20:51:00</datatime><body>	中新网江西余干12月19日电题：鄱阳湖护鸟记：“田园鹤谷”自然共和谐
	作者巫发阳李薇章婷
	清晨的阳光照在鄱阳湖上，惊醒了沉睡的鸟儿；水面上，满是觅食和梳理羽毛的野鸭和鹬鸟；草洲上，小天鹅抬头看看四周，又把脑袋盘进翅膀里，继续半梦半醒；成群的鸬鹚飞过天空，发出呼呼的声响，远处的稻田里，不时传来阵阵鹤鸣……
	江西九江市余干县康山湖区候鸟自然保护区及毗邻区位于鄱阳湖畔，它是候鸟栖息过冬的天然王国，大自然为湖区造就了独特的生态景观和人文景观，广阔无垠的水面、洲滩，丰足适宜的鱼虾资源，每年都会吸引100多种冬候鸟陆续来此。
	鄱阳湖是中国最大淡水湖，是世界最大的候鸟保护区，余干县拥有鄱阳湖水面的五分之一，水域面积640平方公里，是环鄱阳湖地区水域面积最大的县份，共有湿地面积95.6万亩，鸟类230种，其中冬候鸟121种。
	近年来，余干县精心打造千亩候鸟食堂，留下田里的部分稻谷，吸引大批天鹅、大雁、白鹤等候鸟在此栖息取食，许多外地游客慕名前来观鸟，余干县康山湖区候鸟自然保护区被称为“田园鹤谷”，每年冬天在此越冬的候鸟数量约在8万至12万只，见证人与自然共和谐的温暖画面。
	为深入贯彻“共抓长江大保护”重要指示精神，进一步提升鄱阳湖水域生态环境和候鸟保护能力，深入推进鄱阳湖流域建设，增强鄱阳湖国际重要湿地知名度和影响力。近年来，余干县坚持“垦区变景区、田园变乐园、农房变客房”的发展思路，将鄱阳湖“农耕文化、渔猎文化、忠义文化、美食文化和民俗文化”融为一体，倾力打造集生态、观光、休闲、旅游、体验为一体的国家级田园旅游综合体。
	该项目按照“以旅游为先导、以产业为核心、以文化为灵魂、以乡村振兴为目标”的思路，涵盖生态湿地修复、水环境综合整治、水土保持及生态观鸟建筑等建设内容，以现代农业和休闲旅游业为主线，推进一二三产业融合发展。
	项目建设推进阶段，农发行江西省分行先后提供5亿元政策性金融服务长江大保护战略信贷资金，支持田园综合体项目建设，打造康山大堤国家级水利风景廊道、甘泉洲现代农业公园、康山垦殖场旅游集散中心等特色区域，助力开发4A级国家景区忠义文化园、3A级田园鄱阳湖景区、江豚湾、天鹅湖、白鹤洲等旅游资源，并提供5800万元农发重点基金支持鄱阳湖康山旅游景区基础设施建设，全力推动余干县现代农业和休闲旅游业深度融合、快速发展，不断将政策性金融活水注入生态文明江西样板建设中。
	康山大堤是鄱阳湖区重点圩堤之一，堤线总长36.25公里。2018年田园旅游综合体项目实施以来，余干县投资1.1亿元打造康山大堤国家级水利风景廊道。
	登上被游客称为“水上长城”的康山大堤，堤外是烟波浩渺的鄱阳湖，堤内有近8万亩的核心景观区和现代农业园，堤顶路面焕然一新，双向两车道可以快速通行。
	康山大堤有多长，观鸟风景线就有多长，大堤两侧设置9座观光台、游步道、生态码头，超宽屏的视域观鸟的同时，也可能瞧见成群江豚在湖水里一起一伏地微笑致意，蓼子花也在这个时段竞相开放，形成一大片粉红花海。
	“这条路修好了，环境也进行了整治，不仅方便了大堤沿线村民回家，也方便游客前来游玩。”从南昌来康山大堤观鸟区观鸟的游客说，以前康山大堤的路不宽敞，也很破烂，现在这条路修好了，而且与昌万公路、德昌高速相通，往返南昌都很方便。
	鄱阳湖畔得天独厚的水资源优势，也让余干县沿线村民做足了特色水产养殖文章，吃上了“生态饭”。田园鄱阳湖项目实施以来，对湖畔周边6个乡镇、488户2002名贫困户产生了较好的帮扶带动作用，惠及周边人口9万余人。
	“路好走了，鄱阳湖岸上美了，来的人自然就多了，店里生意越发红火。”在余干县瑞洪镇开酒店的村民对未来充满信心，相信人气旺一定会带来财气旺。通过田园综合体项目，余干县把生态资源优势转化为旅游发展胜势，擦亮生态名片，让湖畔沿线村民获得生态红利，生动诠释了“绿水青山就是金山银山”理念。(完)
</body><key_sentence>项目建设推进阶段，农发行江西省分行先后提供5亿元政策性金融服务长江大保护战略信贷资金，支持田园综合体项目建设，打造康山大堤国家级水利风景廊道、甘泉洲现代农业公园、康山垦殖场旅游集散中心等特色区域，助力开发4A级国家景区忠义文化园、3A级田园鄱阳湖景区、江豚湾、天鹅湖、白鹤洲等旅游资源，并提供5800万元农发重点基金支持鄱阳湖康山旅游景区基础设施建设，全力推动余干县现代农业和休闲旅游业深度融合、快速发展，不断将政策性金融活水注入生态文明江西样板建设中。近年来，余干县精心打造千亩候鸟食堂，留下田里的部分稻谷，吸引大批天鹅、大雁、白鹤等候鸟在此栖息取食，许多外地游客慕名前来观鸟，余干县康山湖区候鸟自然保护区被称为“田园鹤谷”，每年冬天在此越冬的候鸟数量约在8万至12万只，见证人与自然共和谐的温暖画面。近年来，余干县坚持“垦区变景区、田园变乐园、农房变客房”的发展思路，将鄱阳湖“农耕文化、渔猎文化、忠义文化、美食文化和民俗文化”融为一体，倾力打造集生态、观光、休闲、旅游、体验为一体的国家级田园旅游综合体。2018年田园旅游综合体项目实施以来，余干县投资1.1亿元打造康山大堤国家级水利风景廊道。</key_sentence></doc>