<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14960</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131707.shtml</url><title>救援争分夺秒、刻不容缓 多部门多举措全力支持抗震救灾工作</title><datatime>2023-12-19 21:11:00</datatime><body>	央视网消息：国家卫生健康委消息，国家卫生健康委派出工作组带领北京协和医院、北京积水潭医院、北京儿童医院和北京大学第六医院具有丰富紧急医学救援经验的重症、骨科、心理和儿科等专家赶赴灾区，与省、市专家和当地医务人员组成联合救治组，驻守当地医疗机构，全力保证伤员高水平救治。调派四川大学华西医院和四川省人民医院2支国家紧急医学救援队医疗应急小分队，包括创伤、重症、神经外科、骨科、普外科等专业21名专家在今天(12月19日)上午分别到达甘肃省和青海两省灾区，投入紧急医学救援和伤员救治等工作。
	震后，国家卫生健康委立即启动全国血液联动保障机制，了解血液供应情况，监测甘肃、青海及周边省份血液库存，要求周边省份适度提升血液库存，保障灾区血液供应在安全范围。目前，甘肃和青海两省血液保障均暂无困难。
	国家疾控局紧急调派甘肃、青海两省承建的3支国家突发急性传染病防控队赶赴灾区，并要求中国疾控中心立即组织专家开展灾后公共卫生风险评估。同时，做好随时派出国家级公共卫生专家组赴灾区提供指导支持的相关准备。
	公安部交管局调度力量保障震区道路通行
	今天上午，公安部交通管理局召开紧急视频调度会，调度甘肃临夏州6.2级地震交通应急管理工作。甘肃、青海交警总队启动专项应急预案，陕西、宁夏交警总队积极配合做好远端分流、宣传劝导等工作。
	截至目前，甘肃省临夏州城区道路通行正常，通往震中积石山县道路未阻断，境内高速公路桥梁、隧道、路面未发现明显受损。青海S206合群峡段、G310共和段、S201张家寺村段落石、塌方，道路半幅双向通行，交通运输部门和公路养护单位正在进行道路维护。
	公安部交通管理局已启动环甘肃抗震救灾交通保障联勤机制，24小时监测环甘肃特别是震区周边道路交通态势，及时调度处置突发交通警情。
	国家矿山安监局：全面排查甘肃青海地震灾区矿山企业
	目前，地震救援正在进行。国家矿山安全监察局已第一时间启动应急响应，调度指导甘肃局、青海局对地震灾区矿山企业进行全面排查，摸清矿山企业受灾情况，组织开展应急救援处置工作。
	航天科技集团调配四颗卫星对震区灾情进行监测震区最新2米级高分影像公布
	甘肃临夏积石山县6.2级地震发生后，航天科技集团中国资源卫星应用中心紧急调配四颗卫星，对震区灾情进行监测。目前，通过高分一号卫星获取的震区2米级高分影像数据已完成制图，该卫星覆盖了包含积石山县、积石山大河家、刘集乡、柳沟等在内的受灾地区。
	通过高分辨率的遥感卫星影像，可以获取滑坡、堰塞湖、楼宇坍塌等情况，接下来，资源卫星中心还将获取更清晰的亚米级卫星影像，以供有关部门进行灾后救援的决策分析。
	翼龙无人机赴甘肃震区开展应急救援
	记者从航空工业集团了解到，甘肃临夏州积石山县地震发生后，部分水、电、交通、通信等基础设施受损。目前，根据受灾地区实际情况，翼龙-2H应急救灾型无人机已于今天中午从自贡起飞赴受灾现场，今天下午抵达任务区后，执行应急通信保障和灾情侦察等任务。
	水利部启动水旱灾害防御四级应急响应
	甘肃临夏州积石山县6.2级地震发生后，水利部已启动水旱灾害防御四级应急响应，迅速部署推进水利工程震损排查除险工作。排查发现，甘肃震区农村饮水管道受损较为严重。青海省民和县人饮管道震损30余处。两省震区部分灌溉渠道垮塌、水利工程管理用房出现裂缝，暂未发现较大险情。震中附近黄河干流、支流张家沟等河道水文断面水位流量无明显上涨或陡落，水情平稳。震区昨日无降水，预计未来三天仍无降水。目前，两省正在组织力量紧急排查，并对震损水利工程进行紧急抢修。
</body><key_sentence>国家矿山安全监察局已第一时间启动应急响应，调度指导甘肃局、青海局对地震灾区矿山企业进行全面排查，摸清矿山企业受灾情况，组织开展应急救援处置工作。甘肃临夏州积石山县6.2级地震发生后，水利部已启动水旱灾害防御四级应急响应，迅速部署推进水利工程震损排查除险工作。甘肃临夏积石山县6.2级地震发生后，航天科技集团中国资源卫星应用中心紧急调配四颗卫星，对震区灾情进行监测。调派四川大学华西医院和四川省人民医院2支国家紧急医学救援队医疗应急小分队，包括创伤、重症、神经外科、骨科、普外科等专业21名专家在今天(12月19日)上午分别到达甘肃省和青海两省灾区，投入紧急医学救援和伤员救治等工作。</key_sentence></doc>