<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14963</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131659.shtml</url><title>国台办：人民的力量终将破除两岸交流前进道路上的人为阻碍</title><datatime>2023-12-19 20:19:00</datatime><body>	中新网12月19日电据报道，台北市41位里长被控赴大陆旅游接受大陆方面招待，回台从事宣传支持特定候选人等行为。台北地检署以违反所谓“反渗透法”为由进行搜查并约谈里长到案。对此，国台办发言人朱凤莲19日应询表示，最近一段时间，我们不断接到台湾民众、各界人士反映，他们来大陆进行正常的交流、参访，经常遭到民进党当局相关机构的盘问、恐吓和阻挠，有些人甚至被罗织莫须有的罪名遭到侦办。两岸人员往来和各领域交流已经开展了30多年，民进党当局制造的这种寒气逼人的肃杀氛围，让广大台湾民众强烈不满，纷纷质疑民进党使台湾回到了从前的“戒严”时期。
	朱凤莲说，我们深切理解台湾民众遭受专制打压的憋屈，民进党的倒行逆施不得人心。两岸交流的大势不可阻挡。没有哪个寒冬可以阻挡春天的到来。人民的力量终将破除两岸交流前进道路上的人为阻碍。
</body><key_sentence>对此，国台办发言人朱凤莲19日应询表示，最近一段时间，我们不断接到台湾民众、各界人士反映，他们来大陆进行正常的交流、参访，经常遭到民进党当局相关机构的盘问、恐吓和阻挠，有些人甚至被罗织莫须有的罪名遭到侦办。两岸人员往来和各领域交流已经开展了30多年，民进党当局制造的这种寒气逼人的肃杀氛围，让广大台湾民众强烈不满，纷纷质疑民进党使台湾回到了从前的“戒严”时期。中新网12月19日电据报道，台北市41位里长被控赴大陆旅游接受大陆方面招待，回台从事宣传支持特定候选人等行为。朱凤莲说，我们深切理解台湾民众遭受专制打压的憋屈，民进党的倒行逆施不得人心。</key_sentence></doc>局势，及时管控突发个案，共同推动缅北局势软着陆。
	路透社记者：据菲律宾媒体报道，菲律宾总统马科斯称，菲律宾与中国双边关系现在“走错方向”，请问菲律宾有没有邀请中国进行新一轮会谈？中方会否邀请菲律宾进行会谈？马科斯指出的中菲关系所谓“走错方向”是什么意思？
	汪文斌：近期中菲在南海发生的一些事态，完全是菲律宾蓄意侵权挑衅制造事端，责任在菲方。中方坚定维护自身领土主权和海洋权益，同时我们主张海上分歧不是中菲关系的全部，中方愿同菲方通过对话协商妥善管控分歧，不会关上同菲方对话接触的大门。希望菲方作出正确选择，把对话协商妥处分歧的承诺落到实处，同中方相向而行，共同致力于双边关系健康稳定发展，维护地区和平稳定。
	《北京日报》记者：据报道，当地时间17日，塞尔维亚总统武契奇宣布，以执政党前进党为核心的党派联盟在国民议会选举中获胜，赢得独立组阁所需的超半数议会席位。中方对此有何评论？
	汪文斌：我们对塞尔维亚议会选举和地方选举顺利举行表示祝贺，相信在武契奇总统和塞新一届政府带领下，塞尔维亚国家建设事业将不断取得新的进步。中方高度重视中塞关系发展，期待同塞方一道努力，巩固两国政治互信，深化各领域务实合作，推动中塞全面战略伙伴关系不断迈向更高水平。
	湖北广电记者：据报道，15日，美国驻华大使伯恩斯出席美智库布鲁金斯学会研讨会时称，中国希扩大在中东影响力，但解决巴以冲突的责任仍在美肩上。请问中方对此有何评论？
	汪文斌：此次巴以冲突以来，中方一直致力于推动停火止战、保护平民、缓解人道危机。习近平主席出席金砖国家领导人巴以问题特别视频峰会，连续11年向联合国“声援巴勒斯坦人民国际日”纪念大会致贺电，多次就巴以冲突阐明立场。中共中央政治局委员、外交部长王毅同20多个国家和国际组织的政要和负责人深入沟通，赴纽约主持召开安理会巴以问题高级别会议。中国政府中东问题特使出访地区国家、出席有关国际会议，广做各方工作。作为安理会11月轮值主席国，中方推动安理会通过冲突爆发以来的首份决议，提交《中国关于解决巴以冲突的立场文件》，推动安理会形成更大声势、采取更多行动。中方通过多种渠道向加沙人民提供多批紧急人道主义现汇援助、食品和药品等物资援助。
	我要强调的是，中国在中东地区没有私利，不搞“小圈子”，坚定支持中东地区国家人民将命运掌握在自己手中。中方始终同广大阿拉伯、伊斯兰国家一道，坚定支持巴勒斯坦人民恢复民族合法权利的正义事业。近年来，中国先后提出关于实现中东安全稳定的五点倡议、政治解决叙利亚问题的四点主张、落实巴勒斯坦问题“两国方案”的三点思路，成功推动沙特和伊朗在北京对话取得重大成果，目的就是鼓励地区国家团结自强，通过对话协商化解彼此矛盾分歧。中方将继续同国际社会一道为此作出不懈努力。
	当前，国际社会对停火止战的呼声日益高涨，联大两次以压倒性多数通过相关决议。我们希望美方认真倾听国际社会的强烈呼声，不要再独家阻拦联合国安理会通过相关决议，而是发挥应有作用，推动立即停火止战，防止更大规模的人道主义灾难。
	彭博社记者：美国印太司令部司令称，自拜登总统与习近平主席上个月会见以来，中方减少了对美国战机的危险空中拦截。发言人对此有何回应？
	汪文斌：具体情况请你向中方主管部门了解。作为原则，我愿强调，中方一贯坚决反对美方频繁派遣舰机到中国周边海空域搞抵近侦察。我们敦促美方纠正威胁损害中国安全、推高地区冲突风险的危险做法。
	总台央视记者：据报道，12月14日，欧洲议会全会通过决议，批评中国政府通过寄宿制学校强制同化西藏儿童，呼吁欧盟和成员国采取行动。中方对此有何评论？
	汪文斌：我们注意到有关报道。欧洲议会有关决议散布虚假信息，抹黑中国形象，干涉中国内政，中方对此强烈不满、坚决反对。我们敦促欧洲议会停止散播虚假信息，停止利用涉藏问题干涉中国内政，停止损害中欧互信与合作的言行。
	当前，西藏经济蓬勃发展，社会和谐稳定，文化传统得到保护和弘扬，各族人民包括宗教信仰自由、使用和发展本民族语言文字的自由在内的各项权利和自由得到充分保障，西藏人权处于历史最好时期，国际社会对此有目共睹。西藏地区由于人口居住极为分散，儿童上下学路途遥远、十分不便，分散办学难以保证老师的数量和教学质量。为保障所有儿童平等享受受教育的权利，当地政府根据实际需要设置了寄宿制学校，寄宿与否完全看学生和家长的意愿和需求。寄宿学生在每个周末和节假日，以及寒暑假都可以选择回家，父母可以随时到校看望子女，也可以根据需要随时接子女回家。有关学校普遍开设了藏语文、民族舞蹈等传统文化课程，提供高原传统食品，学生在校期间也可以穿戴民族服饰。欧洲议会对西藏寄宿制学校进行攻击抹黑，恰恰是对西藏儿童受教育权的亵渎和侵犯，是对西藏人权的干扰和破坏。
	这些年，欧洲国家侵犯难移民权利，排外主义和种族主义抬头，轻视经济、社会、文化权利及发展权，在新闻自由、强迫劳动等问题上存在选择性和双重标准。如果欧洲议会真的关心人权，首先就应该解决欧洲自己的问题，关注加沙等地真正违反人权的行为，而不是搞双重标准、选择性忽视，将人权问题工具化、政治化。(外交部网站)
</body><key_sentence>近年来，中国先后提出关于实现中东安全稳定的五点倡议、政治解决叙利亚问题的四点主张、落实巴勒斯坦问题“两国方案”的三点思路，成功推动沙特和伊朗在北京对话取得重大成果，目的就是鼓励地区国家团结自强，通过对话协商化解彼此矛盾分歧。请问中方对此有何评论。路透社记者：据菲律宾媒体报道，菲律宾总统马科斯称，菲律宾与中国双边关系现在“走错方向”，请问菲律宾有没有邀请中国进行新一轮会谈。日本广播协会记者：外交部发言人14日表示，在中国推动下，缅军和各方就临时停火达成协议，但联合国有关组织报告称，战斗仍然持续。</key_sentence></doc>