<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14983</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131636.shtml</url><title>东西问｜傅增有：中国志愿者赴泰国开展中文教育20年作用何在？</title><datatime>2023-12-19 20:13:00</datatime><body>	中新社曼谷12月19日电题：中国志愿者赴泰国开展中文教育20年作用何在？
	——专访泰国朱拉隆功大学孔子学院高级顾问傅增有
	中新社记者李映民
	从2003年开始，中国派出志愿者到泰国开展中文教育。20年来，参与这项名为“国际中文教育志愿者项目”的中国教师人数已超2万人次，他们的足迹遍及泰国城乡，慢慢支撑起泰国中文教育的新局面。
	国际中文教育志愿者项目的诞生有何历史契机和时代背景？泰国推广中文教育有哪些本土化的方法举措？中文教育实施20年来给泰国的教育生态、社会生态以及两国关系带来了哪些影响？中新社“东西问”近日就此专访泰国朱拉隆功大学孔子学院高级顾问傅增有。
	现将访谈实录摘录如下：
	中新社记者：中国志愿者在泰国开展中文教育迄今已有20年。什么契机促成了国际中文志愿者项目？
	傅增有：国际中文志愿者项目是中泰文化交流史上的一件大事，项目实施20周年，值得祝贺和总结。
	该项目是时代的产物。中国改革开放，中国经济发展，在全世界催生了“汉语热”。至于国际中文教育志愿者项目能成功落地泰国，离不开一位关键人物——泰国诗琳通公主。
	诗琳通公主在今年6月第50次访华，为促进两国人民的相互了解和传统友谊，推动两国在教育、文化、科技等领域务实合作作出了积极贡献，是中国人民的老朋友。
	诗琳通公主于2001年到北京大学学习中文、研修中国文化。此前泰国曾有一段时间禁止中文教育，诗琳通公主到中国学习中文产生的引领作用是巨大的，掀起了泰国人学习中文的热潮。我作为参与诗琳通公主中文教学的教师，能够感受到她对中文的热爱。
	在北京大学学习期间，诗琳通公主向中国政府提议：可否派出中国志愿者到泰国教授中文？对于这一提议，中国政府高度重视。随后，两国教育部签署相关协议，并组织实施。2003年9月，国际中文教育志愿者项目正式启动。
	统计显示，到目前为止中国向泰国派出的中文教育志愿者已超过2万人次，遍及泰国全国大中小学校。中文教育志愿者不仅是教授中文的教师，也是讲好中国故事、传播好中国声音的有益媒介。中文教育志愿者展现了当代中国青年的风采，把对中华文化的自信和热爱化作动力，搭建汉语学习的“心灵高铁”。
	中新社记者：中国志愿者在泰国开展中文教育工作很受当地学生欢迎。志愿者在推广中文教育方面有哪些行之有效的做法？
	傅增有：中国志愿者在泰国辛勤奉献，很好完成了任务，获得泰国师生赞扬，被称为泰国中文教育发展和中泰文化交流的功臣。
	我第一次来泰国是在1980年。作为中泰建交以后第一批两国互派留学生的一员，我在朱拉隆功大学文学院攻读泰语研究生，毕业后回到北京大学继续担任泰语教师33年。2007年经诗琳通公主提议，北京大学和泰国朱拉隆功大学合作建立朱拉隆功大学孔子学院，我受北京大学选派，到泰国担任该孔子学院首任院长。
	20年来，中文教育志愿者围绕推广中文和弘扬中华文化的基本工作任务开展汉语教学、汉语水平考试、中国文化活动、学术研讨会等工作。
	开展汉语教学是中文教育志愿者的主要工作，除了承担学校汉语课程教学外，还面向社会开办汉语培训班。汉语培训班既有面向泰国普通民众的，也有面向官员的。朱拉隆功大学孔子学院开办的泰国王宫官员汉语培训班从2008年开始举办，长达8年，当时的国王、王后、公主办公室官员等都会参加学习。中文教育走进王宫，是泰国历史上的第一次。
	除汉语教学外，中文教育志愿者还举办各类汉语比赛和文化活动，以活动为载体进行中文教育，传播中华文化。
	一是举办庆祝中国传统节日活动，如：春节、端午节、中秋节等庆祝活动，中泰师生一起演出中文节目。
	二是举办中国电影节、中文图书展、图片展等活动。
	三是举办“泰国大学生作文比赛”“中文歌曲演唱比赛”等。从2008年开始，还有诗琳通公主亲自批准以她的名字命名的汉语比赛，如“诗琳通杯”泰国大学生汉语演讲比赛等。
	中文教育志愿者还帮助泰国的学校建立中文图书馆、出版中文报刊、举办汉语水平考试等，拓展中文教育的覆盖面。
	中新社记者：中文教育实施20年来给泰国的教育生态、社会生态以及中泰关系带来了哪些影响？
	傅增有：20年来，中文教育志愿者不辱使命、乐于奉献，有力支持了泰国中文教育的发展，促进中泰文化交流，为增进中泰一家亲和构建中泰命运共同体作出了重要贡献。
	20年来，泰国中文教育取得了显著进步。泰国学生转变了对中文学习的态度，中文课程在泰国学校中逐渐普及，教师和学生对汉语水平考试的适应性提升，本土中文老师教学质量提高……都显示出泰国中文教学发生的巨大变化。目前，学生家长对开设中文班和相关中国文化体验活动的需求不断增加，赴中国留学的泰国学生人数也在持续增长。
	泰国汉语人才和汉语教师一度严重短缺，很多学校没有中文老师。20年来，中国每年派出中文教育志愿者到泰国，最多的一年达1700多人，极大地缓解了泰国中文教师短缺的状况。志愿者分派到泰国各个大中小学校担任中文教师，解决了教师短缺问题，极大地促进了泰国中文教育的发展。
	国际中文教育志愿者项目的实施，也帮助泰国培养了一批中文人才。中国志愿者教出来的泰国学生后来也担任中文教师，本土中文教师队伍逐步成长起来。另外，也帮助泰国培养了一批翻译人才，出版了一批介绍中国的书籍。
	现在中文在泰国可以说基本普及，大中小学都开设有中文课，这是前所未有的。泰国有的大学规定，学生的中文水平必须达标才能毕业。懂中文的毕业生的确更容易找工作，工资也更高。在泰国，中文到处可见，机场、购物商场大多有中文标识，这些中文不只是给中国人看的，也是给泰国人看的，显示出中文在泰国有较高的普及程度。
	可喜的是，来自中国的志愿者在为当地作奉献的同时，自身也得到锻炼，成为优秀人才。他们中有的人落地生根，成为泰国大中小学中文教育的领军人物，有的成为中泰经济文化教育方面合作领域的中坚人才，在不同领域继续为中泰经济社会发展和两国交流合作作贡献。
	国际中文教育志愿者项目成为中泰友好关系发展史上的一个亮点。如今，泰国的中文教育面临着好环境、好形势、好时机，中文教育志愿者工作也应与时俱进，为“一带一路”建设，为增进中泰一家亲和构建中泰命运共同体作出新贡献。(完)
	受访者简介：
	傅增有，1974年毕业于北京大学东语系泰语专业，留校任教。曾任北京大学泰国文化研究所所长、北京大学诗琳通中泰科技文化交流中心主任、北京大学东南亚文化研究所副所长、中国非通用语教学研究会常务理事兼首任秘书长、泰国朱拉隆功大学孔子学院首任中方院长等职。
	现任泰国朱拉隆功大学孔子学院高级顾问、北京大学泰国校友会会长、泰国华文教师公会副主席。
	主要著作有：《泰汉重叠词比较研究》(泰文)、《泰语300句》《东南亚宗教与社会》《现代化进程中的中泰关系》《诗琳通公主访华题词荟萃》，译著《泰国宪法》《普密蓬国王与枢密院大臣》，参加《中国关键词：一带一路篇》《中国关键词：精准脱贫篇》(中泰文对照版)翻译及审订等工作。
</body><key_sentence>中新社记者：中国志愿者在泰国开展中文教育工作很受当地学生欢迎。中新社记者：中国志愿者在泰国开展中文教育迄今已有20年。从2003年开始，中国派出志愿者到泰国开展中文教育。20年来，参与这项名为“国际中文教育志愿者项目”的中国教师人数已超2万人次，他们的足迹遍及泰国城乡，慢慢支撑起泰国中文教育的新局面。</key_sentence></doc>