<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14991</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131606.shtml</url><title>SHEIN埃安领衔广州独角兽榜 科技创新与全球化企业亮眼</title><datatime>2023-12-19 19:45:00</datatime><body>	12月18日，以“开放融合数智领航”为主题的2023广州国际创新节举行，开幕式大会上发布了2023年广州市独角兽企业榜单和2023年广州市隐形冠军企业榜单。作为广州科技局支持和指导下、“广州榜广州造”的广州独角兽榜，2023年共计202家企业入选，并诞生了SHEIN和广汽埃安两家超级独角兽(估值超100亿美元)企业，科技创新与全球化企业表现突出。
	广州创新高质量发展打造“科创丛林”过去一年数量增长拔得头筹
	作为新经济企业的典型代表，独角兽企业和隐形冠军企业具有颠覆性创造的特征，透过这两大榜单，可以看出一个城市的创新能力、创业生态、产业布局以及经济发展前景。
	2023年，广州独角兽榜单共计202家企业入选，上榜企业数量再创历史新高，其中包含33家“独角兽”创新企业，105家“未来独角兽”创新企业以及64家“种子独角兽”企业。
	以独角兽为代表的广州企业迅速发展，这得益于广州以创新和高质量发展为导向打造的“科创丛林”市场环境。聚焦生物医药、集成电路、新能源等支柱产业，广州实施重点领域研发计划，以关键核心技术突破推动产业向中高端攀升，并由此构建了“科技型中小企业—高新技术企业—硬科技企业—‘独角兽’企业—上市高新技术企业”的梯次培育体系，目的就在于把科技创新成果转化为产业发展优势。
	从上榜的企业也可以一窥广州独角兽企业的“科技创新”含量。从行业分布看，入选独角兽企业集中于战略性新兴产业，主要分布在信息技术、生物医药和先进制造等行业，其中信息技术领域最多，有86家，占42.57%；生物医药41家，占20.29%。
	广州市科技局介绍，广州有效期内高新技术企业、科技型中小企业的数量均创历史新高；22家企业入选2023年胡润独角兽榜单，总量居全国第四，是过去一年独角兽数量增长最快的中国城市。
	SHEIN广汽埃安领衔科技创新与全球化企业表现亮眼
	在入选的33家广州“独角兽”创新企业中，属于信息技术产业链相关企业多达12家，包括芯片龙头企业粤芯半导体、致景科技、树根互联等，生物医药则在全部202家企业中占据41家，占比超两成。
	SHEIN和广汽埃安是两家超级独角兽企业，其中作为新能源先进制造领域的广汽埃安，确立了“EV(纯电动)+ICV(智能网联)”的技术路线，埃安EV技术达到了世界领先水平，ICV技术进入了世界先进行业，推出了四款世界级智能纯电车型，包括AIONS/V/Y已成为细分市场销冠，AIONLX则梳理了自主高端智能电动车标杆。
	而另外一家企业SHEIN则是扎根、壮大于广州，从中国逐渐成长为一个世界级的品牌和平台。目前，SHEIN构筑了“自营品牌+平台”双引擎的发展模式，一方面借助已建立的服装自主品牌辨识度与知名度继续深耕时尚领域，同时平台模式助力更多优质中国制造产品、品牌和产业开拓国际市场。
	特别是服装自有品牌这块，SHEIN的发展离不开广州的服装生产制造以及跨境产业基础，这有力保障了SHEIN深耕供应链、打造自有品牌，建立起差异化优势，从前端的时尚趋势洞察，到产品设计和风格的定位，到产品生产过程中的流程与标准、质量管理以及售后服务、市场营销等，SHEIN品牌按照严格的管理和要求进行，并最终以带有SHEIN的品牌商标和LOGO进行销售。如今，SHEIN品牌已经畅销海外150多个市场，在海外成为比肩Zara等国际品牌，成为全球最受欢迎的时尚品牌周一。
	就在日前，国务院办公厅印发《关于加快内外贸一体化发展的若干措施》的通知，支持内外贸企业培育自主品牌，增强内外贸领域品牌孵化创新活力，加大中国品牌海外宣传力度，加强知识产权保护，SHEIN自有品牌的打造无疑是这一趋势的代表之一。
	与此同时，在SHEIN的发展过程中也持续通过创新数字化柔性供应链模式，以及资金等投入助力服装产业转型升级，提升综合力，包括在广州增城持续加码投资100亿打造的希音湾区供应链项目，将建设集运营仓储、备货、拣货、分拨、发货等为一体的供应链仓储物流中心，为SHEIN全球销售提供核心支持，以及总投资35亿元的广东肇庆希音湾区西部智慧产业园项目日前刚完成开工仪式，智慧供应链的深入建设在持续进行中。
</body><key_sentence>聚焦生物医药、集成电路、新能源等支柱产业，广州实施重点领域研发计划，以关键核心技术突破推动产业向中高端攀升，并由此构建了“科技型中小企业—高新技术企业—硬科技企业—‘独角兽’企业—上市高新技术企业”的梯次培育体系，目的就在于把科技创新成果转化为产业发展优势。作为广州科技局支持和指导下、“广州榜广州造”的广州独角兽榜，2023年共计202家企业入选，并诞生了SHEIN和广汽埃安两家超级独角兽(估值超100亿美元)企业，科技创新与全球化企业表现突出。与此同时，在SHEIN的发展过程中也持续通过创新数字化柔性供应链模式，以及资金等投入助力服装产业转型升级，提升综合力，包括在广州增城持续加码投资100亿打造的希音湾区供应链项目，将建设集运营仓储、备货、拣货、分拨、发货等为一体的供应链仓储物流中心，为SHEIN全球销售提供核心支持，以及总投资35亿元的广东肇庆希音湾区西部智慧产业园项目日前刚完成开工仪式，智慧供应链的深入建设在持续进行中。在入选的33家广州“独角兽”创新企业中，属于信息技术产业链相关企业多达12家，包括芯片龙头企业粤芯半导体、致景科技、树根互联等，生物医药则在全部202家企业中占据41家，占比超两成。</key_sentence></doc>