<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14994</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131564.shtml</url><title>武汉临空港：加快打造产城融合的“中国网谷”</title><datatime>2023-12-19 20:01:00</datatime><body>	中新网武汉12月19日电(卢琪)“中国网谷”——武汉临空港经济技术开发区(东西湖区)，近日上榜《赛迪投资竞争力百强区(2023)》，位列第35名，作为中国唯一以“临空港”命名的国家级开发区，近年来，该区以产兴城、以城促产，一座产城融合、风景秀美、宜居宜业的高质量发展现代化新城悄然崛起。
	以“网”聚能产业升级
	“依托国家网络安全人才与创新基地，东西湖区‘1+4’产业彰显韧性。”东西湖区相关负责人介绍，东西湖区以网络安全和大数据产业为核心，打通电子信息全产业链条，带动智能制造产业集聚发展，推动现代商贸物流产业提质升级，促进食品大健康产业绿色化高端化转型。
	2016年，全国首个国家网络安全人才与创新基地(简称“网安基地”)落子东西湖区。7年来，担纲引领网络安全技术创新发展国家重任的网安基地，从一张规划图纸逐步变为现实场景，为东西湖区高质量发展按下“快进键”。
	如今，网安基地一期已逐步建成，诸多头部网安企业落地运营；武汉金银湖实验室、黄鹤网络安全实验室等国家级科创平台加快建设；“网络安全万人培训资助计划”年均培训万余名网安人才……截至目前，网安基地汇聚企业220余家，基本形成覆盖硬件安全、通信安全、应用安全、数据安全的网络安全产业链。
	随着投资460亿元的京东方落户东西湖区，康宁玻璃、法国液化空气、创维MiniLED、宝龙达电脑等相继落子，东西湖区实现“从沙子(玻璃生产原材料)到整机(智能电视)”的新型显示全产业链布局。
	同时，东西湖区鼓励企业探索扩大显示终端在智能家居、零食商业、智慧物联、医疗康养等领域的创新应用，发展透明显示器、智能交互平板、数字艺术画框、电子标签、医学影像诊断显示器等细分领域新型显示产品，打造一批国家级应用标杆。
	从武汉市民的“菜篮子”“果园子”和“米袋子”起步的东西湖区，其食品加工行业具有先天优势，如今更是聚集了益海嘉里、周黑鸭、良品铺子、华润啤酒、蒙牛、光明乳业等一大批知名企业，擦亮“全国食品工业强区”的金字招牌。
	依托协和医院质子医学中心、协和医院金银湖院区等多家医院打造的高端医疗服务网络，以及众多大健康板块上市企业，东西湖区还形成了产业集聚、特色鲜明、布局合理的大健康产业体系。
	城水相依文旅融合
	自云梦巨泽中孕育而来的东西湖区，因湖而名，依水而兴，水域总面积达124平方公里，约占全区国土面积的四分之一。围绕“湿地花城”建设，东西湖区聚焦水环境治理和水生态保护，并织就“蓝网联通、绿网织锦”两张“网”，相继建成金银湖、杜公湖、径河、黄狮海、码头潭、黄塘湖等公园，形成“一湖一公园”的优良环境。
	占地面积1000余亩的金银湖国家城市湿地公园，被誉为武汉的“城中翡翠”。通过实施“退田还湖、退耕还湿、退居还湿、退建还湿”工程，湖泊调蓄能力增强、湿地面积扩大。2007年，金银湖公园被列入首批国家级城市湿地公园。目前，金银湖公园水体水质稳定维持在地表水Ⅳ类，成为周边居民休闲娱乐的好去处。
	杜公湖国家湿地公园是东西湖区第二个“国”字招牌湿地公园，近日被确定为国家3A级旅游景区。早年间，杜公湖周边多是鱼塘、农田，经过还湖改造，如今成为集生态保护、观光旅游、科普教育、商务休闲、文化娱乐、团队拓展与雨水调蓄为一体的湖泊湿地生态系统恢复与保护样板。
	位于东西湖区府河沿岸的“梧桐雨”今年6月开门迎客，经过六大生态环境修复工程，过去的建筑垃圾堆埋场及消纳场，成为武汉超大森林运动休闲板块，吸引众多市民及游客前来游玩。
	目前，东西湖区正坚持流域综合治理和新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化同步发展，进一步优化国土空间保护开发格局，促进人与自然和谐共生、人与城乡共同发展，以期实现更进一步的高质量发展。(完)
</body><key_sentence>围绕“湿地花城”建设，东西湖区聚焦水环境治理和水生态保护，并织就“蓝网联通、绿网织锦”两张“网”，相继建成金银湖、杜公湖、径河、黄狮海、码头潭、黄塘湖等公园，形成“一湖一公园”的优良环境。依托协和医院质子医学中心、协和医院金银湖院区等多家医院打造的高端医疗服务网络，以及众多大健康板块上市企业，东西湖区还形成了产业集聚、特色鲜明、布局合理的大健康产业体系。”东西湖区相关负责人介绍，东西湖区以网络安全和大数据产业为核心，打通电子信息全产业链条，带动智能制造产业集聚发展，推动现代商贸物流产业提质升级，促进食品大健康产业绿色化高端化转型。中新网武汉12月19日电(卢琪)“中国网谷”——武汉临空港经济技术开发区(东西湖区)，近日上榜《赛迪投资竞争力百强区(2023)》，位列第35名，作为中国唯一以“临空港”命名的国家级开发区，近年来，该区以产兴城、以城促产，一座产城融合、风景秀美、宜居宜业的高质量发展现代化新城悄然崛起。</key_sentence></doc>