<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15022</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131547.shtml</url><title>亩产破570公斤！新疆兵团万亩盐碱地当年治理当年高产的秘诀何在？</title><datatime>2023-12-19 19:06:00</datatime><body>	中新网乌鲁木齐12月19日电(戚亚平牛海军梁晓杰)时下，新疆生产建设兵团第一师阿拉尔市六团双城镇万亩盐碱地水稻收获已全部结束。
	经测算，亩产突破570公斤，总产值达1000多万元，实现盐碱地当年治理、当年种植、当年高产。
	原本白花花的“不毛之地”，缘何第一年种植就长出金灿灿的水稻，变成“米粮川”？
	这得益于第一师阿拉尔市综合治理盐碱土壤、科学选择适地品种、良法配套，走出了一条重度盐碱土壤综合治理之路。
	改土壤，含盐量下降10倍
	今年，第一师阿拉尔市按照“兵团统筹、师市主导、团场配合、国企投资运营”模式，构建“国企+民企+基地+农户”利益联结机制，将六团双城镇这片盐碱地打造成粮食产能提升示范区。
	“年初测算，土壤含盐量最少的也在16‰，高的超过30‰。这样的土壤根本种不出庄稼。盐碱地种出高产水稻，关键在压盐碱。”万亩盐碱水稻种植基地负责人郑建江说。
	郑建江告诉记者，以前传统做法是靠人工深挖坑，然后回填稻草来打破板结层，改良土壤结构。这种方式费力费时，且难以大面积改良土壤。深耕粉碎松土技术的运用，这些问题就迎刃而解。
	今年3月初，第一师阿拉尔市按照高标准农田建设要求，用深耕粉碎松土机深耕60厘米，将土壤板结块横切旋磨粉碎成颗粒粉末状，将上中下土层的20%土壤垂直均匀混合，释放出土壤颗粒中的微量元素，活化土壤。
	土壤疏松后，盐碱可随灌水沉降到深耕层底部，避免土壤返盐返碱。通过广施农家肥和土磷肥，物理手段和化学手段并用，有效改良土壤结构。
	按照排碱需求，第一师阿拉尔市科学合理布局排碱渠，构建完善的灌排体系。田地灌水，将盐碱通过深层土壤渗进渠里排走，经过5个月反复多次洗盐压碱，土壤盐碱量大幅下降。
	工作人员取样检测，土壤含盐量3‰，pH值达到8.9，不但适合种植水稻，种植小麦、玉米、棉花等作物也完全适合。
	第一师农业科学研究所水稻育种栽培副研究员吴向东，全程为万亩盐碱水稻种植提供技术服务。他说，水稻本身就是盐碱地改良的先锋作物，在盐碱地改良当中发挥了非常大的作用，当地100多万亩棉田曾经就是靠种植水稻来改良土壤的。
	选良种，“适地”“适种”齐发力
	“种子是农业的‘芯片’。盐碱地种植水稻，选对品种尤为关键，要选择能耐盐碱，抗倒伏、抗病的良种。”吴向东说。
	如何选择良种？是与土壤盐碱治理同步要破解的难题。
	过去，我国盐碱地治理“以地适种”占主导地位，即治理盐碱地以适应作物，对“以种适地”新理念，即选育耐盐碱植物适应盐碱地，则认识不深。
	新疆盐碱地治理面临最大的问题是缺乏水资源，“以种适地”就成了必然选择。
	“新技术加持，给我们在两方面同时发力创造了条件。一方面是改善土壤盐碱性，另一方面是选择种植盐碱地适应性品种。”吴向东说，通过双向发力，实现适生种植和土壤改良的相互促进，从而实现更加生态友好、绿色低成本且可持续的盐碱地治理方式。
	我国盐碱地分布在西北、东北、华北及滨海地区在内的17个省区，以内蒙古、陕西、宁夏、甘肃、青海、新疆等地分布最广。多地在探索盐碱地种植水稻中，选择将海水稻作为主栽品种。
	经过多次调研、论证，最终，六团双城镇万亩盐碱水稻种植基地结合自身土壤和气候特点，将种植品种确定为新疆农业科学院自主选育的耐盐碱品种“新稻36号”。
	该品种具有耐盐碱、耐寒、抗倒伏、抗稻瘟病等特性，是国家二级优质稻谷品种。
	配良法，技术服务有保障
	新疆光照充足，具备密植条件。第一师阿拉尔市采用无人机撒播，使亩株数达到30万株，是平常插秧方式的3倍，适度密植为水稻高产创造了条件。
	该基地除聘请第一师农业科学研究所专家当“科技保姆”，提供抗盐碱水稻种植全程科技服务外，还聘请国家耐盐碱水稻技术创新中心、新疆农业科学院、湖南农业科学院、沈阳农业大学等单位的专家，在水稻分蘖期、拔节期、孕穗期、抽穗期、扬花授粉期、灌浆期提供技术服务。
	今年7月，正值水稻拔节孕穗期，国家水稻产业技术体系2023年南疆四地州技术服务专家团队到这里视察，看到这万亩盐碱地长势喜人的水稻，个个赞不绝口。
	“我国有15亿亩盐碱地，开发盐碱地生产粮食具有巨大的潜力。这万亩盐碱地通过改良土壤，采用新品种，效果非常好，为我们国家盐碱地综合利用，让更多盐碱地变成“米粮川”，保障国家粮食安全，端牢“中国饭碗”树立了一个典范。”中国水稻研究所原所长、国家水稻产业技术体系原首席专家程式华说。
	如今在中国，开展盐碱地综合利用已被摆上重要位置。而地处塔克拉玛干沙漠边缘、塔里木河源头的第一师阿拉尔市的屯垦史，本身就是一部盐碱土壤治理历史。
	从建师始，他们深入荒原、荒漠垦荒造田，所垦耕地均存在不同程度的盐碱化，经过多年治理，如今的塔里木河两岸，良田阡陌。
	数据显示，第一师阿拉尔市现有耕地总面积290万亩，通过综合治理，高标准农田建设面积已达235万亩，占耕地总面积的比重超过81%。
	随着高标准农田建设项目的不断推进，第一师阿拉尔市农业生产基础设施条件明显改善，耕地质量大幅提高，种植面积、种植水平、综合效益逐年增加。(完)
</body><key_sentence>经过多次调研、论证，最终，六团双城镇万亩盐碱水稻种植基地结合自身土壤和气候特点，将种植品种确定为新疆农业科学院自主选育的耐盐碱品种“新稻36号”。该基地除聘请第一师农业科学研究所专家当“科技保姆”，提供抗盐碱水稻种植全程科技服务外，还聘请国家耐盐碱水稻技术创新中心、新疆农业科学院、湖南农业科学院、沈阳农业大学等单位的专家，在水稻分蘖期、拔节期、孕穗期、抽穗期、扬花授粉期、灌浆期提供技术服务。他说，水稻本身就是盐碱地改良的先锋作物，在盐碱地改良当中发挥了非常大的作用，当地100多万亩棉田曾经就是靠种植水稻来改良土壤的。第一师农业科学研究所水稻育种栽培副研究员吴向东，全程为万亩盐碱水稻种植提供技术服务。</key_sentence></doc>措施切实把黑土地这个“耕地中的大熊猫”保护好、利用好，实施盐碱地综合利用和耕地后备资源开发，打造“黑土粮仓”，走出一条集约、高效、安全、持续的现代农业发展道路。</key_sentence></doc>