<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15018</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131558.shtml</url><title>甘肃积石山地震目前造成青海省海东市195人伤亡</title><datatime>2023-12-19 19:20:00</datatime><body>	中新网青海民和12月19日电(祁增蓓李隽周瑞辰子马铭言郭光磊)19日，记者从青海省海东市抗震救灾指挥部新闻发布会上获悉，截至目前，甘肃积石山“12.18”6.2级地震累计造成青海省海东市195人伤亡，其中，死亡13人、受伤182人、20人失联。
	2023年12月18日23时59分，甘肃临夏州积石山县发生6.2级地震，震源深度10公里，震中位于北纬35.70度，东经102.79度。本次地震震中距青海省省界最近距离5公里。震中50公里范围内涉及青海省的乡镇共22个，最近的乡镇有道帏藏族乡(12公里)、官亭镇、白庄镇、中川乡等。
	本次地震海东市乐都区、平安区、互助县、民和县、化隆县、循化县震感强烈。截至2023年12月19日06时06分共记录余震208次，其中3.0级以上余震9次，其中6.0至6.9级地震0次，5.0至5.9级地震0次，4.0至4.9级地震2次，3.0至3.9级7次，目前最大余震4.1级。
	海东市共组织救援力量10667人、大型救援装备268台、救援装备8246件套、搜救犬6条，紧急调运帐篷、棉被、棉大衣、折叠床等救灾物资3000余件套，出动救护车64辆，医护人员1404人，救治地震伤员128人，转移37所寄宿制学校师生17870人。
	在道路运输方面，海东市市际班线、出租车、公交车正常营运，民和县至官亭镇公交车停运；运力调配方面，海东市已协调就近项目建设工地11台挖机、装载机前往民和县开展抢险救灾工作，民和县已安排4辆班车和2辆公交车运送官亭中学生200人至海鸿枫景酒店，4辆公交在官亭镇应急备用。
	目前，海东市各县区交通运输部门应急物资储备充足，共储备融雪剂229吨、防滑沙288方、警示标志236块、锥形筒850个、铁锹240把、编织袋69000个。其中，民和县储备融雪剂50吨、警示标志70块、锥形筒500个、手套200套、铁锹30把、编织袋1000个。
	上午，青海省委书记陈刚在民和县中川乡金田村指导抗震救援工作时说：“老百姓有没有问题，吃饭有没有问题，家里有没有老人看病问题，所有问题要及时报告。现在给老百姓讲一句话，书记、省长已经到了现场，全省的力量都在想方设法救援老百姓。”(完)
</body><key_sentence>中新网青海民和12月19日电(祁增蓓李隽周瑞辰子马铭言郭光磊)19日，记者从青海省海东市抗震救灾指挥部新闻发布会上获悉，截至目前，甘肃积石山“12.18”6.2级地震累计造成青海省海东市195人伤亡，其中，死亡13人、受伤182人、20人失联。运力调配方面，海东市已协调就近项目建设工地11台挖机、装载机前往民和县开展抢险救灾工作，民和县已安排4辆班车和2辆公交车运送官亭中学生200人至海鸿枫景酒店，4辆公交在官亭镇应急备用。海东市共组织救援力量10667人、大型救援装备268台、救援装备8246件套、搜救犬6条，紧急调运帐篷、棉被、棉大衣、折叠床等救灾物资3000余件套，出动救护车64辆，医护人员1404人，救治地震伤员128人，转移37所寄宿制学校师生17870人。目前，海东市各县区交通运输部门应急物资储备充足，共储备融雪剂229吨、防滑沙288方、警示标志236块、锥形筒850个、铁锹240把、编织袋69000个。</key_sentence></doc>履行作风建设主体责任，把深入治理违规吃喝问题作为纠治“四风”的重要抓手，结合典型案例开展警示教育，保持露头就打的高压态势，扎紧织密制度笼子，推动落实中央八项规定精神化风成俗。各级纪检监察机关要以“零容忍”的态度持续开展违规吃喝问题专项监督，对顶风违规吃喝行为快查严处，对在办案件留置对象涉嫌违规吃喝问题深挖彻查，鼓励广大群众通过“随手拍”举报平台反映违规吃喝问题线索，推动“风腐”一体治理。广大党员干部和公职人员要从通报的典型案例中汲取教训、引以为戒，深刻认识违规吃喝问题对党风政风和社会风气的严重危害，自觉抵制各种形式的违规吃喝行为，自觉净化“社交圈”“朋友圈”“生活圈”，营造海南自由贸易港风清气正的政治生态。
	(海南省纪委监委)
</body><key_sentence>二、省社区矫正管理局二级调研员陈长兴接受可能影响公正执行公务的宴请和娱乐活动安排问题。三、万宁市后安镇人大主席林斯旭，镇党委委员、副镇长林斯瑜和镇农业服务中心负责人林斯强接受可能影响公正执行公务的宴请问题。六、乐东县公安局旅游与环境资源警察大队辅警陈积皇接受可能影响公正执行公务的宴请、收受礼品礼金问题。一、省公安厅海岸警察总队原正处级领导干部、二级高级警长杨楚升接受可能影响公正执行公务的宴请问题。</key_sentence></doc>