<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15025</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-19/10131548.shtml</url><title>山东设“专员”为村集体“理财” 促资产资源增产增值</title><datatime>2023-12-19 19:09:00</datatime><body>	中新网济南12月19日电(记者沙见龙)“我们不仅要看竞拍公司的经营实力，还要看经营理念和长远效益，综合条件最高者中标。”眼下，山东临沭县青云镇正组织村民摸底登记流转土地，咨询竞标流程的电话纷至沓来。村集体经济“经纪人”制度的推行，让该镇白旄西居党支部书记刘辰辰对明年土地发包价格有更高期待。
	近年来，临沭县探索建立村集体经济“经纪人”制度，由各镇政府统筹村级资产和资源，并成立镇级农村集体资产运营公司，辅助管理村集体资产，为村集体“理财”。这一方式成了村集体资产资源保值增值的重要途径。
	“以前，发包一亩荒山的价格在200元(人民币，下同)左右。现在通过资产信息运营平台扩大发包受众面，可以最大程度发挥资源价值。”临沭县委常委、组织部部长王晓锋告诉记者，该县全面整合“第一书记”帮扶、万村共富、镇村自筹等资金8600万元，盘活镇村两级闲置土地3600余亩，通过兴办特色共富项目，撬动社会资本超亿元，带动70个村集体收入加快增长。
	在枣庄滕州鲍沟镇，村民外出务工使不少房屋院落闲置，为有效提升资产资源价值，该镇同样探索建立村集体经济“经纪人”制度。赵泉楼村支部书记兼粮蔬专业合作社负责人褚华英是“经纪人”一员，她同当地一家食用菌专业合作社采取“合作社+合作社”模式探索发展“庭院经济”。
	褚华英告诉记者，该镇以闲置院落为中心，并利用周边非生产占地、四边地、空闲路、坡台地等边角地款种植，每个院落村民平均可获取净利润1100余元，目前进行试点的54个院落可为村集体带来6万余元的收入，让农家小院变成农民增收“聚宝盆”，拓宽了民众增收渠道。
	“过去村里办事，都是凭自己的经验。现在有专人按照规定程序办理，公开透明。”在德州庆云县，常家镇西柳村党支部书记刘欢迎说，现在村级建设项目日渐增多，村集体收支量不断增加。制度汇编出台后，由村民推选“规矩员”，对土地流转、集体用工、审批支付等实行统一的管理办法，既提高了办事效率，又避免虚假套取零工费等问题。
	近年来，庆云县根据各乡镇(街道)当地特色，以村级事务规范化管理为抓手，启动村级事务规范化管理制度编修工作，各村(社区)推选出村事务“规矩员”，依据制度汇编管理村各项事务。同时，围绕农村“三资”管理等领域进行深入调研，对工程建设、物资采购、租赁承包等相关程序进行了细化规范。
	作为“中国金银花之乡”“中国水果罐头之都”，临沂平邑县近年来广开增收渠道，探索村级集体经济发展新路子，坚持“输血、造血”并重，推行土地托管、共富车间、村企共建等产业强村“十条路径”，推动“融合创富”发展，增强村级自身“造血”功能，实现村集体经济与村民“双增收”。
	以招募合作、集体自营等形式，平邑县成立村办企业61家，67个村流转土地2.5万亩，村均增收15万元；新培育省级农业产业化重点龙头企业9家，规上农产品加工企业达到165家，建设连片产业项目16个，覆盖115个村；建成“共富车间”106家，促成57家企业为车间提供适配产品订单；建成武台镇葡萄沟、卞桥镇滩汪湖等项目，带动92个村增收1060万元。
	推进村级集体经济持续稳定增收，德州临邑县深化“三类地”开发利用，农用地继续实施村党组织领办合作社扩面提质行动，闲散地健全闲散地“清、管、用”常态机制，实现闲散地高效利用，同时推动“飞地”经济产业园建设。据统计，到今年年底，该县20万元以上的村将达到85%以上，50万元以上村将达到30%以上。同时，继续推进“为民股份”模式，用金融手段赋能集体增收。
	村集体经济如何发展壮大，农民收入如何稳定增长，是乡村振兴的难点和重点。近年来，济宁邹城市以村党组织领办合作社为切入点，为乡村设置“理财专员”，通过政、银、担三方合作，不断提升村集体经济发展水平。
	邹城推行的是“银行贷款+农担担保+财政贴息”方式，将党组织政策引领功能、合作社抱团发展优势、银行政策性产品的便捷、农民盼望致富愿望有机结合，充分发挥政策性产品的财政贴息、低利率、高效率、简化担保等优势，有效解决融资难担保难问题。
	托管后不仅提高了土地利用率和产出率，增加了粮食产量，村民也减少了种粮支出，增加了打工收入。自创新实施村企联建、村社联营、社农联通的“三联共赢”新模式以来，枣庄市市中区西王庄镇村集体增收渠道不断拓宽，村民也同步增加了收入。
	目前西王庄镇已累计领办合作社13个，当地农机企业创新实施整村土地托管模式，大力开展以农业生产全程机械化为基础的综合农事标准化服务，实现了村集体、合作社和农民的三方共赢。该镇冯刘耀村实施土地整体托管后，每年可增加村集体收入12万余元；富源农机年流转和托管土地1万多亩，年可实现经营收入300余万元。(完)
</body><key_sentence>近年来，临沭县探索建立村集体经济“经纪人”制度，由各镇政府统筹村级资产和资源，并成立镇级农村集体资产运营公司，辅助管理村集体资产，为村集体“理财”。目前西王庄镇已累计领办合作社13个，当地农机企业创新实施整村土地托管模式，大力开展以农业生产全程机械化为基础的综合农事标准化服务，实现了村集体、合作社和农民的三方共赢。作为“中国金银花之乡”“中国水果罐头之都”，临沂平邑县近年来广开增收渠道，探索村级集体经济发展新路子，坚持“输血、造血”并重，推行土地托管、共富车间、村企共建等产业强村“十条路径”，推动“融合创富”发展，增强村级自身“造血”功能，实现村集体经济与村民“双增收”。褚华英告诉记者，该镇以闲置院落为中心，并利用周边非生产占地、四边地、空闲路、坡台地等边角地款种植，每个院落村民平均可获取净利润1100余元，目前进行试点的54个院落可为村集体带来6万余元的收入，让农家小院变成农民增收“聚宝盆”，拓宽了民众增收渠道。</key_sentence></doc>