<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15036</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131539.shtml</url><title>甘肃、青海两省受灾地区通信恢复正常</title><datatime>2023-12-19 18:52:00</datatime><body>	工业和信息化部最新消息，截至17时30分，甘肃积石山县134个退服基站，已全部恢复正常。至此，甘肃、青海两省因灾退服的314座基站已全部恢复。
	此外，中国移动甘肃公司已针对积石山县14.6万移动用户提供免停机服务。中国电信卫星公司紧急调拨100部卫星终端，紧急开通天通智能调度平台，精准、实时追踪甘肃区域卫星电话使用情况和位置；中国联通面向受地震影响用户，启动10010热线7*24小时的寻亲热线，为用户提供寻亲服务。(央视新闻客户端总台央视记者孙蓟潍)
</body><key_sentence>工业和信息化部最新消息，截至17时30分，甘肃积石山县134个退服基站，已全部恢复正常。中国电信卫星公司紧急调拨100部卫星终端，紧急开通天通智能调度平台，精准、实时追踪甘肃区域卫星电话使用情况和位置。此外，中国移动甘肃公司已针对积石山县14.6万移动用户提供免停机服务。(央视新闻客户端总台央视记者孙蓟潍)。</key_sentence></doc>域“天然氧吧城市”，“气象+旅游”附加值不断提升。
	“追逐美丽的日出、欣赏宏伟的雷雨、探寻夜晚的星空，沙漠、冰雪、雾凇、雨凇、雨林……都属于气象旅游资源。”中国气象服务协会秘书长屈雅在《中国气象旅游发展报告(2023)》中指出，“气象旅游”作为气象资源与旅游产业融合的一个新兴交叉领域，其重要性不仅表现在其为旅游业注入新的活力，更在于其在经济、文化和环境可持续性方面的多重价值。报告引用了国内外气象旅游的经典案例，基于我国本土气象旅游资源，全面系统地研究和呈现了我国气象旅游的发展现状、资源特点以及市场潜力。
	《中国气象旅游发展报告(2023)》以60个具有特色气象旅游资源的主要城市作为样本，从气象旅游资源、游客与产业经济、政策支持与基础设施、环境保护与旅游可持续性、气候适宜度五个维度出发，设立25个细分指标对样本城市进行科学、综合的分析评价，形成了2023年度十佳“气象旅游城市”，杭州、青岛、桂林、铜仁、烟台、昆明、大连、承德、贵阳、南宁作为新晋“气象旅游城市”集中亮相本次大会。
	广东茂名、四川凉山、广西北海、云南普洱、海南三亚、安徽黄山、湖北恩施、浙江丽水、内蒙古呼伦贝尔、云南红河州、山西临汾、黑龙江伊春、陕西商洛、安徽宣城、北京密云区等20地入选“特色气象旅游城市”。河南三门峡作为“特色气象旅游城市”代表，同时被授予“冬季候鸟观赏目的地”称号。
	在专题报告环节，南开大学现代旅游业发展省部共建协同创新中心主任、文化和旅游部“十四五”规划专家委员会委员石培华表示，“气象+旅游”正在成为气象资源利用和气象服务创新中最活跃、人民群众最能直接感知的新领域，成为各地旅游经济中增长最快、最富活力的新发展方向。气象+旅游融合发展，能催生万亿元级规模的新兴产业集群，应当成为我国气象服务领域和旅游产业经济协同共进的新重点和新突破。
	当天，作为我国首个聚焦“气候康养旅居”的团体标准，《气候康养旅居适宜度指数评价标准》在会上正式发布。气候康养旅居适宜度评价指标体系由气候康养、康养旅游、康养旅居3个一级指标和舒适度、风和度、光照度、健康度、清新度、宜居度、宜游度、满意度8个二级指标及40个三级指标共同构成，适用于对依托气象景观、气候条件、生态环境、人文气象等资源开展气候康养、康养旅居、康养旅游的一定区域的评价。安徽黟县成为首个气候康养旅居示范区。
	当天，大会还公布了2023年度气象研学旅行营地，北京市延庆区气象局等地方气象局、高等院校、气象文旅公司共20家研学营地“榜上有名”。2023年第3批“气候好产品”正式发布，吉县苹果、隰县玉露香梨、常山胡柚、枝江玛瑙米、云阳红橙、陇南油橄榄喜提“气候好产品”称号。至此，全国已有27个“气候好产品”，覆盖全国16个省(区、市)。在授牌环节，新疆维吾尔自治区昭苏县被授予“天山雪都”称号。
	本次会议由中国气象服务协会、河南省文化和旅游厅、河南省气象局、三门峡市人民政府联合主办，河南省气象服务中心、三门峡市文化广电和旅游局、三门峡市气象局承办，中国旅游研究院、中国气象局公共气象服务中心、成都信息工程大学、中国旅游景区协会、中国硬笔书法协会、《中国国家旅游》杂志、广西国际博览集团提供支持。(完)
</body><key_sentence>《中国气象旅游发展报告(2023)》以60个具有特色气象旅游资源的主要城市作为样本，从气象旅游资源、游客与产业经济、政策支持与基础设施、环境保护与旅游可持续性、气候适宜度五个维度出发，设立25个细分指标对样本城市进行科学、综合的分析评价，形成了2023年度十佳“气象旅游城市”，杭州、青岛、桂林、铜仁、烟台、昆明、大连、承德、贵阳、南宁作为新晋“气象旅游城市”集中亮相本次大会。在专题报告环节，南开大学现代旅游业发展省部共建协同创新中心主任、文化和旅游部“十四五”规划专家委员会委员石培华表示，“气象+旅游”正在成为气象资源利用和气象服务创新中最活跃、人民群众最能直接感知的新领域，成为各地旅游经济中增长最快、最富活力的新发展方向。”中国气象服务协会秘书长屈雅在《中国气象旅游发展报告(2023)》中指出，“气象旅游”作为气象资源与旅游产业融合的一个新兴交叉领域，其重要性不仅表现在其为旅游业注入新的活力，更在于其在经济、文化和环境可持续性方面的多重价值。中国气象服务协会会长许小峰在致辞中表示，希望通过气象旅游相关活动和工作，将我国各地宝贵的气候资源转化为能够服务政府、社会和人民群众的旅游资源、生态资源和经济资源，让越来越多的社会公众关注到气象旅游，让越来越多的地方政府的社会和经济发展受益于气象旅游。</key_sentence></doc>