<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15039</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-19/10131510.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）安徽肥西：科技赋能农企 稻鳖产业迎新机</title><datatime>2023-12-19 18:40:00</datatime><body>	中新网合肥12月19日电(陈文胡基军)近日，家住安徽省肥西县铭传乡白龙村的潘军杰忙坏了，电话响个不停，有的是预定稻鳖米，有的是需要新鲜老鳖，还有的是来基地看在此越冬的鸳鸯……
	潘军杰在当地是个小有名气的青年才俊，“90后”的他放弃了在大城市的生活，毅然决然地回到家乡，用7年的时间经营出了一个总占地400余亩，年产鳖5万余斤、生态稻鳖米8万斤，集孵化、销售、垂钓、休闲餐饮为一体的生态稻鳖共养基地，实现年纯收入达200万元的同时，还带动了周边20余户农户就业，每户每年能获得2.5万余元的务工收入。
	“在创业的过程中虽然有困难，但是得到的关心与帮助更多。”潘军杰说，回乡创业之初，当地政府和村委会就尽量帮助他协调解决土地承包、基地用水用工、沟渠建设等各种问题。在多方的关心下，他的基地建设又好又快完成。
	基地建设完成后，更加头疼的问题摆到了潘军杰的面前，老鳖该怎么养？怎么才能养得好？仅凭自己掌握的技术远不能满足日常发展的需要，潘军杰愁得吃不下饭。
	就在这个关键时节，肥西县科技局、肥西县农业农村局的专家特派员给他带来了希望。鳖苗怎么孵化，怎样避免鳖出现群体病，鳖池该怎么管理，事无巨细，一个个问题都在科技特派员的帮助下得到了解决，潘军杰的生意也越来越红火。
	“我们给企业带来的主要就是技术支持，一些能够解决的问题，我们立刻给企业解决；解决不了的问题，我们再对接安徽农业大学、安徽省农科院的专家们，邀请他们来帮忙解决或者攻克企业生产的技术难题，解决企业的后顾之忧。”驻点帮扶潘军杰企业的肥西科技特派员马仁胜说。
	近年来，肥西县重视科技助力地方经济社会发展的作用，以科技特派员工作为抓手，大力推动科技特派员从“单打独斗”到科技特派团“集团作战”，从科技特派员“技术指导”到科技特派员“创业示范”，再到科技金融支撑。
	截至目前，肥西县已拥有7个科技特派团、35家特派员工作站、4个省市特派员示范基地、30个农业科技园，肥西县科技特派员制度得到全面提档升级，成为肥西全面实施乡村振兴战略的强大动力支撑。
	如今，潘军杰的稻鳖共养基地知名度越来越高，稻鳖共养的生态效益越来越明显，今年入冬后，更是迎来了野生鸳鸯在此过冬。潘军杰信心满满地说：“肯定会有越来越多的年轻人和我一样，能在农村这片广阔的天地里干出一番事业来。”(完)
</body><key_sentence>”潘军杰说，回乡创业之初，当地政府和村委会就尽量帮助他协调解决土地承包、基地用水用工、沟渠建设等各种问题。鳖苗怎么孵化，怎样避免鳖出现群体病，鳖池该怎么管理，事无巨细，一个个问题都在科技特派员的帮助下得到了解决，潘军杰的生意也越来越红火。基地建设完成后，更加头疼的问题摆到了潘军杰的面前，老鳖该怎么养。潘军杰在当地是个小有名气的青年才俊，“90后”的他放弃了在大城市的生活，毅然决然地回到家乡，用7年的时间经营出了一个总占地400余亩，年产鳖5万余斤、生态稻鳖米8万斤，集孵化、销售、垂钓、休闲餐饮为一体的生态稻鳖共养基地，实现年纯收入达200万元的同时，还带动了周边20余户农户就业，每户每年能获得2.5万余元的务工收入。</key_sentence></doc>套工作方法。
	“我们学校的宣传是需要口碑的。所以要多多聆听家长的心声，把他们的诉求整理出来，进而发现学校可以改进的方面，再跟上层提出建议。你需要多跟家长培养感情，跟家长建立良好的关系。因为他可以把他对我们学校的好印象广发出去，介绍给其他有需要的台商家长。”
	陈意涵说，学校服务的“圈子”有点小，所以更需要口碑来破圈。而台青们也应该突破自己的舒适圈，来上海看看，也许“你会留下来”。
	留下来，恋上这座城市
	爱旅游、爱运动、爱交友的许智均说，自己很乐于去接触不同的新事物，来到上海，就爱上了这座城市的“快”。
	“我是一个蛮喜欢搭地铁的人，我每次在看上海地铁，都觉得很惊讶，线路建造得特别快。你在地铁站，你总会看到地铁每次一到站的时候，就有一群人冲向下一个站点，那速度好像在百米冲刺。我很喜欢在这里去接触不同的新事物，感觉就是活过来、更新鲜的那种感觉。”
	爱把旅行和专业结合的陈于晴，则更喜欢这座城市的“慢”。
	“比起我5年前来的时候，当时是以旅客的身份，现在，我觉得不会那么仓促了。像我有一个朋友姐姐，她在上海开了一座茶道房，从事茶道方面的工作。上海在生活产业、城市美学方面产业非常发达。快节奏或者慢下来，这座城市给你很多选择，可以随时切换。刚好我有很多同学，他们都是老师，寒暑假的时候我就让他们来找我玩，一起去看戏，一起去享受上海的生活。”
	“那我会叫我朋友，如果你工作腻的话，你赶快转换跑道、过来上海！”陈意涵则呼吁台青朋友们，可以先过来上海看看。“大家会有一些刻板印象，来了之后你可以去转换你的印象，接纳不同的人和事物，就不会只待在自己的舒适圈里。”
	是的，“来上海，是我们的选择”。
	陈于晴说，这里给了自己一个梦想的起源，在这里会更精进自己的教学，不断提升自己。
	许智均说，这里有新鲜的事物可以体验，有畅通的心声可以倾听。
	陈意涵说，趁年轻，来这里，上海会是台青出来看大陆第一站，很好的选择。
	无论什么样的理由，都因他们真实地爱上了这座校园、恋上了这座城市。
</body><key_sentence>她说，很幸运可以第一份工作就来到上海，成为了上海台商子女学校的地理老师。陈意涵说，趁年轻，来这里，上海会是台青出来看大陆第一站，很好的选择。爱旅游、爱运动、爱交友的许智均说，自己很乐于去接触不同的新事物，来到上海，就爱上了这座城市的“快”。中国台湾网12月19日讯陈意涵、陈于晴、许智钧，是三位来自上海台商子女学校的青年教师。</key_sentence></doc>