<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15080</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131468.shtml</url><title>福建高唐村企联动谋“绿色生态致富路”</title><datatime>2023-12-19 17:23:00</datatime><body>	中新网北京12月19日电作为全国集体林权制度改革策源地之一，福建省三明市在全国率先探索林票制度、林业碳票制度等，让更多村庄从良好生态中获益。记者在采访中看到，三明市将乐县高唐镇作为当地绿色发展、生态致富路径的一个有益探索，走出了绿色生态致富路，民众的获得感、幸福感也持续增强。
	近日，位于三明市将乐县高唐镇的盘古中药材有限公司的生产车间内，工人正在加紧调试设备。
	“第一批设备进车间先调试，准备进行第一条生产线的试运行。”福建盘古药材有限公司负责人郭志鹏说。2021年3月，盘古中药材有限公司瞄定青山绿水优势，在高唐镇常口村发展林下多花黄精基地120亩，今年以来，基地扩种到300亩，充分盘活常口村丰富的树下林间资源。
	“我们公司在高唐镇成立了非公企业支部，在和村党支部开展共建时得知，高唐村农产品分拣交易中心厂房准备出租，就策划了中药材产地加工及炮制一体化产业园项目。”郭志鹏说。
	今年以来，高唐镇按照“以企带村，以村促企”的思路，组织镇辖区内非公企业党支部和村党支部开展“项目联谋，产业共建”活动，激活发展动力，福建盘古中药材有限公司中药材产地加工及炮制一体化产业园项目就是共建项目之一。高唐村、常口村和盘古中药材有限公司以支部为引领，整合土地、资金、技术等要素，强化“党建+产业”共建，实现共富共赢。
	“常口村专门设置项目专班，协助盘古公司完成林下黄精育苗基地设施农业用地审批手续，同时帮助解决用工问题，安排1名村民小组长专门对接用工，目前20余名村民在盘古林下黄精种植基地务工。”常口村党支部书记邓万富说。
	“高唐村将农产品分拣交易中心厂房出租给盘古公司，预计每年可实现村财增收18万元。”高唐村党支部书记张秀俭谈起共建项目，非常有干劲。
	随着第二批主题教育走深走实，高唐镇持续推动村企共建，村企联动共谋绿色经济发展，在休闲农业、餐饮民宿、露营研学、体育赛事等新业态方面策划了一批好项目，源源不断将生态资源优势转化为经济优势，有力推动富民强村。
	“我们最近确实非常忙，我们的进库和出库，2万多个框子可以承载100万斤的货，已经全部装满了......”这是福建常口分享生态农业有限公司负责人徐良辉的抖音直播。近日，将乐县常口村的800亩脐橙基地也已经到了采摘尾声，工人们忙着将脐橙包装发货。
	2019年，徐良辉应邀来到常口村考察时发现，常口村的土壤富含有机质，水富含矿物质，农业生产条件十分优越。于是，决定在常口村建立高标准现代化农业基地，发展脐橙产业，并注册了“清语橙”商标，产品销往福州、浙江、上海等地，因水质和土壤有机质好，产品较其他地区果肉细腻度高、口感风味好，价格高于市场价三分之一，每年可上交超百万元的地租及分红给村里。
	在画好山区“山水画”上，高唐镇注重人才结对工作，发挥好人才在乡村振兴产业发展中的引领作用，在筑巢引贤上创优，让各类人才“聚”起来。主题教育开展以来，进一步实施人才“金种子”带富计划，发挥徐良辉等一批“新知青”领办创办果蔬、中药种植等致富示范基地优势，依托常口乡村振兴人才驿站、“两山学堂”等产业平台，对接厦门大学、华中农业大学等科研院校高层次人才，通过开展“师带徒”技术服务活动，围绕乡村特色产业、农产品加工、农村休闲旅游等产业发展需要，开展“组团式”技术和智力服务，为乡村振兴提供人才智力支撑。(完)
</body><key_sentence>今年以来，高唐镇按照“以企带村，以村促企”的思路，组织镇辖区内非公企业党支部和村党支部开展“项目联谋，产业共建”活动，激活发展动力，福建盘古中药材有限公司中药材产地加工及炮制一体化产业园项目就是共建项目之一。“我们公司在高唐镇成立了非公企业支部，在和村党支部开展共建时得知，高唐村农产品分拣交易中心厂房准备出租，就策划了中药材产地加工及炮制一体化产业园项目。2021年3月，盘古中药材有限公司瞄定青山绿水优势，在高唐镇常口村发展林下多花黄精基地120亩，今年以来，基地扩种到300亩，充分盘活常口村丰富的树下林间资源。主题教育开展以来，进一步实施人才“金种子”带富计划，发挥徐良辉等一批“新知青”领办创办果蔬、中药种植等致富示范基地优势，依托常口乡村振兴人才驿站、“两山学堂”等产业平台，对接厦门大学、华中农业大学等科研院校高层次人才，通过开展“师带徒”技术服务活动，围绕乡村特色产业、农产品加工、农村休闲旅游等产业发展需要，开展“组团式”技术和智力服务，为乡村振兴提供人才智力支撑。</key_sentence></doc>