<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15076</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131469.shtml</url><title>上海创新创业导师团启动 走进高校助力青年创新创业</title><datatime>2023-12-19 17:20:00</datatime><body>	中新网上海12月19日电(记者范宇斌)19日，上海创新创业导师团启动仪式暨走进高校首场活动在上海交通大学举行。活动现场，上海创新创业导师团正式启动。
	据了解，上海创新创业导师团的建立将发挥上海创新创业青年50人论坛汇聚人才、整合资源、打造品牌、服务发展的优势，促进人才链、创新链、产业链深度融合，为高校学生、重点园区创新创业青年等提供指导，实现校企深度合作和产学研全域拓展，打造青年企业与创业企业共融、创新创业人才共建共育的人力资源高质量发展生态圈。
	“上海交通大学长期以来具有创新创业的传统，重视拔尖创新人才培养和创业教育的开展，强调高水平的科研反哺高水平人才培养，注重把一切办学优势转化为育人优势。”上海交通大学党委副书记胡薇薇介绍说，目前，依托“大零号湾”全球创新创业集聚区，学校不断贯通人才链、创新链、产业链。未来，上海交通大学将更加积极对接地区和国家发展战略，把创新创业提高到更加突出的地位。
	据中共上海市委统战部二级巡视员、市欧美同学会党组书记李霞介绍，自2020年以来，上海创新创业青年50人论坛已成功举办四届。上海创新创业导师团聚焦青年创新创业主题，为高校学生、重点园区创新创业青年等提供指导和服务，助力青年创新创业，希望导师心怀国之大者，为青年人才的创新创业加油赋能，希望同学在个人成长实践中厚植家国情怀，彰显青春担当。
	当下，高校正致力于培养学生的创新创业精神。首批上海创新创业导师团合作基地为上海交通大学、同济大学、东华大学、上海大学四所高校。活动现场，上海市中小企业发展服务中心、上海市学生事务中心、上海市科技创业中心等单位负责人共同为首批上海创新创业导师团合作基地授牌。
	记者了解到，首批上海创新创业导师团合作基地的授牌，将进一步整合高校优势资源，在项目筛选、人才遴选、活动举办等方面资源共享、互相赋能。
	优秀导师力量的注入，为创业者搭建起一座碰撞智慧、促进交流的桥梁，提供丰富的知识和经验，带动青年创客。活动现场，中共上海市委统战部新阶层处、中共上海市教育卫生工作委员会党委统战处、上海交通大学统战部等单位负责人为10余位来自上海全市创新创业行业领域具有代表性的专家和企业家进行聘任仪式。
	主旨报告环节，上海壁仞智能科技有限公司总裁徐凌杰分享了新范式下科技创业的几点思考。他说：“我们正面临一场非常大的技术变革，也是一场范式的变革。每次变革都会带来更多的机遇和挑战，希望创新创业青年要有家国情怀和国际视野，具备乐观主义精神，链接科技助力社会发展。”
	上海华筑信息科技有限公司总经理兼研发总监丁洁用实际案例解析现代大学生的微创新创业之路。她介绍了个人成长经历，指出“微创新”也可以带来“大变革”。大学生可以从技术转移、商业模式、技术融合等方面进行微创新，同时要有社会担当意识，服务民生。
	在圆桌论坛环节，4位嘉宾围绕“科创引领赋能未来”展开对话，分享了数字化时代下如何推动人工智能及技术在更多领域应用，以及未来科技发展的趋势和方向。
	据悉，聚焦青年创新创业主题，为高校学生、重点园区创新创业青年等提供指导、帮助和服务，共同助力青年创新创业是上海创新创业导师团走进高校、走进园区的工作宗旨。
	未来，上海创新创业导师团将逐步完善工作机制，择优遴选在创新创业领域有深入研究与突出实践经验的专家学者组建导师团队，加强顶层设计和统筹谋划、建立标准机制，细化服务内容，整合导师团资源和平台资源，发挥导师团作用，持续提升论坛效能。(完)
</body><key_sentence>据了解，上海创新创业导师团的建立将发挥上海创新创业青年50人论坛汇聚人才、整合资源、打造品牌、服务发展的优势，促进人才链、创新链、产业链深度融合，为高校学生、重点园区创新创业青年等提供指导，实现校企深度合作和产学研全域拓展，打造青年企业与创业企业共融、创新创业人才共建共育的人力资源高质量发展生态圈。记者了解到，首批上海创新创业导师团合作基地的授牌，将进一步整合高校优势资源，在项目筛选、人才遴选、活动举办等方面资源共享、互相赋能。上海创新创业导师团聚焦青年创新创业主题，为高校学生、重点园区创新创业青年等提供指导和服务，助力青年创新创业，希望导师心怀国之大者，为青年人才的创新创业加油赋能，希望同学在个人成长实践中厚植家国情怀，彰显青春担当。据悉，聚焦青年创新创业主题，为高校学生、重点园区创新创业青年等提供指导、帮助和服务，共同助力青年创新创业是上海创新创业导师团走进高校、走进园区的工作宗旨。</key_sentence></doc>