<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15095</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-19/10131454.shtml</url><title>海南东方市：110联片调解室、背篼警务，“枫警”便民有新招</title><datatime>2023-12-19 17:05:00</datatime><body>	中新网东方12月19日电(张钰惠)“110联片调解室”、“背篼警务”……这家公安局都有什么便民利民新招？13日，新时代“枫桥经验”中央主要媒体网络主题宣传采访团来到海南省东方市公安局，调研采访东方市公安局在建设“枫桥式公安派出所”过程中的创新做法，一同感受“枫警”与群众之间深切的鱼水情。
	“针对基层矛盾纠纷涉及方面多，化解矛盾纠纷遇到专业问题，需要借助专业力量这一实际情况，我局创新推出‘110联片调解’工作机制。”东方市副市长、公安局局长陈小博对采访团表示，该机制联动派出所、司法所、律师事务所、村委会、人民调解员、网格员等力量成立专业调解团队，设立22个“110联片调解室”，打造“社区民警+人民调解员+社会力量”的“1+1+N”纠纷调处新模式，建立“每月三个五”固定调解日制度、“一杯热茶暖心”“认真倾听顺心”“解决问题舒心”“三心”调节法，累计化解矛盾纠纷900余起，调处率达99%以上。
	在东方市公安局城东派出所山海湾警务室的“110联片调解室”，中央主要媒体采访团一行见到了曾参与过调解的民警和小区业主。业主们纷纷表示，他们曾遭受小区中广场舞噪音的困扰，经民警安排双方在调解室里心平气和的谈话和耐心的调解后，双方达成一致，晚上10:00后不再跳广场舞。业主们告诉采访团，无论发生大事小事，派出所的民警们都会迅速到场，民警们帮助调解过噪音、高空抛物等问题，让他们的居住安全感大大提升了。
	采访团在走访中了解到，在为群众提供上门送证、上门送法、上门帮扶、上门调解“四上门”服务的基础上，东方市公安局升级优化“背篼警务”服务模式，打造成为党员引领、纠纷联调、法治共育、信息采集、巡逻走访、移动“营业厅”等多位一体的“背篼警务”工作模式，将警务触角延伸到辖区最前沿，辖区群众安全感、满意度进一步提升，基础治安防控愈加稳固。
	陈小博对中央主要媒体采访团表示，“背篼警务”经过不断地升级优化，形成了“智慧背包”，从2021年开始，民警在上门替群众办事时，还可以帮助群众办理线上业务，让民警多跑路、群众少跑腿。
	采访团在东海派出所走访时，民警朱德玉展示和介绍了第三代背包里的各项物品，包括“一标三实”入户调查表，“一标三实”门牌签收表，感恩学校学生入学申请表，禁毒、反走私、反诈宣传小册子以及现场调解协议书等等。
	“我们背着背包到社区去，跟居民坐在一起，了解他们需要我们服务的问题，例如一些居民收快递不方便，无法及时办理门牌号，我们就将他们的号码收集上来，制作好后给他们送过去。这个背包里，承载的都是我们与群众沟通的桥梁。”朱德玉说。
	在东海派出所，中央主要媒体采访团还了解到，民警的背包里涵盖所有治安管理要素，例如禁毒宣传、反电信诈骗宣传等等，民警上门，老百姓能听进去了，相关案件发生率也就降下来了。
	据东方市公安局副局长郑锋介绍，针对近期电信网络诈骗多发的实际，依托“警格+网格”，联合村干部、网格员开展预警劝阻，累计为群众挽回损失100余万元。
	据悉，东海、城东、四更海岸3个派出所先后被海南省公安厅评为省级“枫桥式公安派出所”。“110”联片调解室被推荐至中央依法治国办，参评全国法治政府建设示范项目。“背篼警务”已在东方市18个派出所全面铺开，惠及更多市民群众。(完)
</body><key_sentence>”东方市副市长、公安局局长陈小博对采访团表示，该机制联动派出所、司法所、律师事务所、村委会、人民调解员、网格员等力量成立专业调解团队，设立22个“110联片调解室”，打造“社区民警+人民调解员+社会力量”的“1+1+N”纠纷调处新模式，建立“每月三个五”固定调解日制度、“一杯热茶暖心”“认真倾听顺心”“解决问题舒心”“三心”调节法，累计化解矛盾纠纷900余起，调处率达99%以上。采访团在走访中了解到，在为群众提供上门送证、上门送法、上门帮扶、上门调解“四上门”服务的基础上，东方市公安局升级优化“背篼警务”服务模式，打造成为党员引领、纠纷联调、法治共育、信息采集、巡逻走访、移动“营业厅”等多位一体的“背篼警务”工作模式，将警务触角延伸到辖区最前沿，辖区群众安全感、满意度进一步提升，基础治安防控愈加稳固。在东方市公安局城东派出所山海湾警务室的“110联片调解室”，中央主要媒体采访团一行见到了曾参与过调解的民警和小区业主。采访团在东海派出所走访时，民警朱德玉展示和介绍了第三代背包里的各项物品，包括“一标三实”入户调查表，“一标三实”门牌签收表，感恩学校学生入学申请表，禁毒、反走私、反诈宣传小册子以及现场调解协议书等等。</key_sentence></doc>