<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15095</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131453.shtml</url><title>“复旦大学·绍兴周”开启 名城名校“双向奔赴”、产业科创“深度融合”</title><datatime>2023-12-19 17:09:00</datatime><body>	中新网上海12月19日电(记者陈静)19日，“复旦大学·绍兴周”系列活动在复旦大学开启，“创新高地”与“名士之乡”共话校地合作、共谋发展新篇。这也是“复旦大学·城市周”的首期活动，名城名校“双向奔赴”，产业科创“深度融合”。
	复旦大学校外合作处方面对记者表示：我们期待从明年开始，更加紧密地联系有关地方政府，携手开展城市周活动，通过市校之间的人员互动、需求对接、文化交流、思想碰撞，共享发展机遇、共育创新沃土、共谋高质量发展。
	学校启动开展“复旦大学·城市周”系列活动，旨在加强名校名城融合互动、双向赋能，为全方位、多层次展现校地合作的成果，进一步提升学校及合作地市的品牌形象，推动形成校地协同发展、合作共赢的良好局面。
	目前，“城市周”系列活动主要包括传统文化进校园、特色美食进校园、非遗文创进校园、思政文化进校园、产业对接进校园(“科创会客厅”)、人才对接进校园(“人才周”)、学子校友交流会(“家宴”)七大板块内容。市校双方将结合具体城市的历史文化特点和校地合作实际需求，选择其中几个板块来共同策划组织，系列活动充分体现地方特色与风格风采。
	据了解，以长三角城市为起点和试点，市校双方将利用一周时间集中推进和展示双方全方位交流与合作，增进文化、人才、科技在校地之间双向流动，形成一批科技、项目、人才对接成果，带动越来越多的复旦大学师生和科研成果走进地方、服务地方。
	据悉，刚刚开启的“复旦大学·绍兴周”将以“一纵一横”的形式，开展“1+7”系列活动，推进双方在人才、产业、文化等多方面交流合作。“1”即举办“复旦大学·绍兴周”启动仪式；“7”即同步举办复旦大学—绍兴“科创会客厅”交流会、复旦曹娥江基础研究基金发布暨首期科学家项目征集会、“绍兴有戏，欢迎您来”地方经典戏曲展演等7项活动。
	在“复旦大学·绍兴周”期间，主办方除了对绍兴文化旅游、人才政策、“稽山鉴水计划”等进行推介，还将发布绍兴市产业、科技项目需求“双榜单”、“名士乡的思政课”项目和“复见越美”摄影、微视频创作大赛项目，举行复旦大学曹娥江基础研究基金授牌和复旦大学青年人才举荐专家、人才特派员聘任仪式。
	现场，7个产才融合、产教融合项目集中签约，推动双方在高能级平台打造、实习基地建设、大学生校地交流等方面开展更多深入合作。绍兴市委人才办方面介绍，将聘请5位复旦大学教授担任绍兴市青年人才举荐专家，聘请4位复旦大学教授担任绍兴市人才特派员。
	在采访中，记者了解到，近年来，绍兴确立融杭联甬接沪发展战略，大力实施推进长三角区域一体化发展行动计划、深度接轨上海行动计划，市域30分钟、杭甬30分钟、上海60分钟的“336交通圈”加速形成。连续三年到上海举办“上海·绍兴周”，每年赴沪开展长三角一体化·绍兴(上海)合作推介。与此同时，绍兴坚持产业和人才融合发展，全力打造“年轻化、国际化、开放式”城市人才生态，连续6年向全国各地高校开行招才引智人才专列。
	据悉，此前，复旦与绍兴早已结缘。今年5月，由复旦大学生殖与发育研究院院长黄荷凤院士领衔的生殖健康创新研究中心，在绍兴正式揭牌运行；7月，复旦大学和绍兴签订全面战略合作协议，校地双方就共建高能级创新平台、科技成果转化、干部交流合作、人才引进培养等事项达成一系列共识。(完)
</body><key_sentence>据悉，刚刚开启的“复旦大学·绍兴周”将以“一纵一横”的形式，开展“1+7”系列活动，推进双方在人才、产业、文化等多方面交流合作。在“复旦大学·绍兴周”期间，主办方除了对绍兴文化旅游、人才政策、“稽山鉴水计划”等进行推介，还将发布绍兴市产业、科技项目需求“双榜单”、“名士乡的思政课”项目和“复见越美”摄影、微视频创作大赛项目，举行复旦大学曹娥江基础研究基金授牌和复旦大学青年人才举荐专家、人才特派员聘任仪式。复旦大学校外合作处方面对记者表示：我们期待从明年开始，更加紧密地联系有关地方政府，携手开展城市周活动，通过市校之间的人员互动、需求对接、文化交流、思想碰撞，共享发展机遇、共育创新沃土、共谋高质量发展。据了解，以长三角城市为起点和试点，市校双方将利用一周时间集中推进和展示双方全方位交流与合作，增进文化、人才、科技在校地之间双向流动，形成一批科技、项目、人才对接成果，带动越来越多的复旦大学师生和科研成果走进地方、服务地方。</key_sentence></doc>