<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15107</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131432.shtml</url><title>从“有没有”转向“好不好” 看中国如何协调统筹高质量发展</title><datatime>2023-12-19 16:54:00</datatime><body>	实现高质量发展，是中国式现代化的本质要求之一。党的二十大报告指出，“高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。”
	怎么理解“高质量发展”？习近平总书记高度概括地指出“高质量发展，就是从‘有没有’转向‘好不好’”。那么，“好不好”如何来衡量？高质量发展，究竟体现在哪？它和过去的发展模式相比，有哪些新的特点？从今天开始，5天时间，《东方时空》将带您从“更协调、更前沿、更精细、更主动、更坚韧”这5个特点，深入经济社会发展多个领域，看今天的中国如何扎实推进高质量发展。今天我们首先聚焦第一个关键词，更协调。
	区域协调发展是推动高质量发展的关键支撑，也是推进中国式现代化的重要内容。区域协调发展的高级形态，是一体化发展。今年是长三角一体化发展上升为国家战略五周年。五年来，三省一市紧扣“一体化”和“高质量”两个关键词，在新的起点上共同推进长三角一体化从蓝图规划变为现实画卷。在交通互联互通、产业协同发展、生态共保联治等领域，交出了“满意的成绩单”。
	公共交通互联互通沪苏双城生活越发便捷
	长三角一体化，基础设施的互联互通是基石。今年6月，苏州轨道交通11号线开通。这条地铁有些特别，因为它的东端与上海轨道交通11号线相联通，在昆山花桥站实现“无感换乘”。这就意味着，只需2个多小时，就能从苏州市区，坐地铁直达上海市中心。十年前的2013年10月，上海地铁11号线花桥段开通运营，上海地铁跨省延伸到苏州昆山市境内，成为国内首条跨省轨道交通线路。如今，沪苏两条11号线的“牵手”，也进一步激发沪苏之间的“同城效应”。
	昆山的花桥站附近有许多工业园、产业园，每天有大量人群，往返于沪、苏主城区与昆山之间。两城地铁在此连接，大大便利了附近的上班族。
	沪苏之间交通基础设施的互联互通，也推动着人才、资金、资源等要素的高频流动。比如，许多世界500强企业中国区总部设在上海，在苏州就近设厂。而围绕生物医药、集成电路、汽车等重点产业，苏州为上海提供产业链、供应链支撑。以汽车产业为例，60%的苏州汽车产业链规模以上企业，是上海整车企业的重要供应商。
	汽车产业互联协同创新沪苏跑出加速度
	临近上海的苏州太仓和昆山，汽车零部件生产企业数量众多。昆山有900多家汽车零部件生产企业，其中规上企业518家，太仓有700多家汽车零件企业，其中规上企业有208家。这些企业中，很多都是上海汽车产业链的“上游”企业。戳视频↓我们去看看那片区域汽车产业的协同发展。
	一体化发展，交通是基础，产业是关键，绿色是底色。长三角地区山水相连、河湖相通、生态相依。跨界河湖，如何共保联治？接下来，我们把视线从上海和江苏转向另外两省安徽和浙江。
	生态美超市“兑出”美丽新安江
	新安江发源于安徽省黄山市休宁县境内，东入浙江省千岛湖、富春江，汇入钱塘江。21世纪初，新安江流域生态安全面临严峻挑战。上游黄山市的污水和垃圾经新安江流入下游的千岛湖，导致水体富营养化趋势明显。一江跨两省，如何有效治理？2012年，皖浙两省开启全国首个跨省流域生态补偿的“新安江实践”，到2020年共开展了3轮试点，每轮3年。按照“谁受益谁补偿、谁保护谁受偿”原则，两省约定：年度水质达标，下游浙江对上游安徽进行补偿；水质不达标，则安徽补偿浙江。
	为改善新安江水质，上游的安徽黄山市开始了各种探索。水上垃圾的处理，曾是令人头疼的麻烦事。为此，黄山市创设生态美超市，用“小超市”解决大问题。
	目前，黄山市已建成生态美超市407家，实现乡镇全覆盖，2012年以来，黄山市还采取了搬迁淘汰沿岸企业、减少农药化肥使用等措施，先后实施了360多个项目用于保护新安江水质。
	2022年初，生态环境部公布了全国首批9个美丽河湖优秀案例，新安江黄山段成功入选。这也是对黄山市源头治理成果的充分肯定。
	这是新安江的卫星影像，展示的是2010年3月与2022年3月，反映水质的悬浮物指数的变化，十几年间由表示较高值的黄色变成了绿色，降低了57.97%。
	再来看叶绿素a浓度图对比，十几年间由较高值的红色变成了蓝色，降低了36.35%。叶绿素a是反映水体富营养化重要指标，浓度越低，表示水体富营养化程度也越低。如今，新安江跨省界断面水质连续11年达到补偿考核要求，千岛湖水质同步改善。
	皖浙联合水质监测多项指标逐年变好
	这11年间，安徽、浙江两省每个月都会进行跨省水质联合监测。戳视频↓我们到水质监测的现场去看看。
	把单一的资金激励补偿变为综合补偿。新安江流域生态补偿的再升级，让下游主动帮助上游谋划绿色发展之路，浙皖两省正从“一水共护”迈向“一域共富”。
	长三角地区跨界河湖共治成效显著
	这些年，长三角地区持续推动跨界治水、流域共治。跨流域生态补偿机制、联合河湖长制等一系列创新探索，成效显著。数据显示，2022年，长三角594个地表水国考断面水质优良水体比例达到89.4%，全面消除劣Ⅴ类断面。接下来我们来连线中共中央党校(国家行政学院)副教授郝栋。请他来谈谈高质量发展“更协调”这一新特点？
	中央党校(国家行政学院)副教授郝栋：协调是新发展理念的重要内容，更是高质量发展的内生特点。新时代满足人民日益增长的对美好生活需要，既要满足人民对更高质量的经济文化生活的需要，更要满足人民对政治上更民主、社会上更公平、法治上更正义、生态上更良好等方面的更高要求。我们的发展内涵是涵盖经济、政治、文化、社会、生态文明建设的发展，发展的重点就是去解决发展不平衡不充分的问题。所以我们看无论是从产业结构的协同发展、区域经济的协同合作、生态环境的协同保护，都是坚持系统观念来推动高质量发展，促进区域协调发展向更高水平和更高质量迈进。
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>新安江流域生态补偿的再升级，让下游主动帮助上游谋划绿色发展之路，浙皖两省正从“一水共护”迈向“一域共富”。目前，黄山市已建成生态美超市407家，实现乡镇全覆盖，2012年以来，黄山市还采取了搬迁淘汰沿岸企业、减少农药化肥使用等措施，先后实施了360多个项目用于保护新安江水质。区域协调发展是推动高质量发展的关键支撑，也是推进中国式现代化的重要内容。2012年，皖浙两省开启全国首个跨省流域生态补偿的“新安江实践”，到2020年共开展了3轮试点，每轮3年。</key_sentence></doc>