<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15123</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131419.shtml</url><title>记者手记：“时时放心不下”的牵挂</title><datatime>2023-12-19 16:25:00</datatime><body>	新华社南宁12月17日电题：记者手记：“时时放心不下”的牵挂
	新华社记者林晖、黄玥
	广西，祖国的“南大门”。14日至15日，习近平总书记在这里考察，进企业、入社区、下农田、看工厂，步履不歇、调研不停。
	如果把镜头拉长至这一周，更能感受到总书记工作之繁忙——
	周一，在北京出席中央经济工作会议，谋划部署明年经济工作；周二、周三，对越南进行国事访问，携手构建具有战略意义的中越命运共同体；周四、周五，在广西考察调研，为壮乡大地指明发展方向……
	密集的行程、紧凑的安排，只因心中最深情的挂念。
	两年多前，广西桂林全州县大山深处，总书记与村民王德利有一段质朴而感人的对话——
	“总书记，您平时这么忙，还来看我们，真的感谢您。”
	“我忙就是忙这些事，‘国之大者’就是人民的幸福生活。”
	大国领袖，就是在日复一日的勤勉工作中，把“国之大者”的重任扛在肩头，与人民心心相印、与人民同甘共苦、与人民团结奋斗。
	对广西这片壮美的土地，总书记始终牵挂。党的十八大以来，总书记先后于2017年、2021年两次来广西考察。
	2022年10月，在参加党的二十大广西代表团讨论时，总书记的讲话充满力量：“我和大家一样，是一名普通共产党员。我们就是实实在在把事情做好，就是把党中央决策部署好好结合各地实际去贯彻落实。”
	今年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年，总书记用自己的脚步丈量着神州大地的山山水水，10余次深入地方考察，时时关心着人民群众的民生福祉：
	到东边上海指出“城市不仅要有高度，更要有温度”，在西边新疆叮嘱“加大经济发展和民生改善工作力度”，到北边黑龙江强调“确保受灾群众安全温暖过冬”，在南边广西要求“逐步缩小城乡差距、区域差距、民族差距”……
	“民之所忧，我必念之；民之所盼，我必行之。”总书记是这样承诺的，也是这样实践的。
	这次来广西，南宁、来宾两座城市、4个考察点，着眼点都是“国之大者”，落脚点都是人民群众的幸福生活。
	心中有牵挂，宏大战略饱含民生温度。
	中国—东盟信息港是总书记关心的重大项目。
	三年前，2020年11月27日，总书记在第十七届中国—东盟博览会和中国—东盟商务与投资峰会开幕式上致辞时说：“中方愿同东盟一道建设中国—东盟信息港，推动数字互联互通，打造‘数字丝绸之路’。”
	展厅里，两类展品相映成趣：既有芯片、内存、硬盘、应用终端等信息技术展品，也有水果、咖啡、大米、茶叶等与人民衣食住行息息相关的贸易商品。
	命运与共，合作互赢。今年上半年，广西货物贸易进出口总值同比增长43.2%，与东盟进出口同比增长92.6%，东盟已连续23年成为广西最大的贸易伙伴。
	“这次访问越南，两国达成了一系列合作共识和协议。”总书记叮嘱大家，“要乘势而上，推动中国与越南、与东盟友好合作再上新台阶。”
	背靠大西南，面向东南亚，乘着全方位开放发展的东风，广西各族人民在高水平开放中日益享受高品质生活。
	心中有牵挂，民族团结写下鲜活注脚。
	“壮家生来爱唱歌，这边唱来那边和，山歌声声伴酒喝，春夏秋冬都快乐，嗨嘹嘹啰，嗨嘹嘹啰，嗨幸福嘹嘹啰……”
	南宁市良庆区蟠龙社区文体活动室，悠扬的歌声悦耳动听，唱出对各族人民亲如一家幸福生活的深情赞美。
	广西是我国少数民族人口最多的自治区，也是全国民族团结进步示范区。
	民族团结进步事业在总书记心中重若千钧。他曾指出：“各族人民亲如一家，是中华民族伟大复兴必定要实现的根本保证。”
	如今在广西，各民族兄弟姐妹和谐相处，共同建设美丽家园。春节、端午节、中秋节等传统节日是各民族共同欢庆的日子，唱山歌、抛绣球、竹竿舞等传统习俗转化为各民族群众共享的娱乐项目。
	总书记的一席话激励人心：“我们都有一颗中国心，希望国家繁荣富强，就像你们写的作品一样，‘爱我中华’！”
	心中有牵挂，乡村振兴绘就甜蜜篇章。
	人们常用“青纱帐”形容北方的高粱地、玉米田，广西一望无际的甘蔗林也是南方壮美的“青纱帐”。两三米高的甘蔗笔直伸向天空，青绿交织、连绵无边。
	在来宾市，总书记实地察看万亩甘蔗林和机械化作业收割场景，进入生产车间察看制糖工艺和作业流程。
	刚刚闭幕的中央经济工作会议提出：“树立大农业观、大食物观，把农业建成现代化大产业。”
	在广西，制糖业已经成为在全国具有举足轻重地位的特色优势产业，糖料蔗种植面积、食糖产量连续32个榨季居全国第一位，农民种蔗收入稳定在260亿元左右。
	“祝愿乡亲们的生活像甘蔗一样甜蜜！”总书记真挚的祝福，化作壮乡儿女砥砺奋进的强大动力。
	大国之大，也有大国之重。千头万绪的事，说到底是千家万户的事。总书记行程万里，心系的始终是群众安危冷暖，牵挂的永远是百姓衣食住行。
	这些年来，总书记带领全国各族人民战贫困、建小康，控疫情、抗大灾，应变局、化危机……日理万机、夙夜在公，总书记始终甘之如饴：“我的工作是为人民服务，很累，但很愉快。”
	广西考察期间，习近平总书记还牵挂着华北、黄淮等地的降雪，要求采取有力措施，努力把灾害带来的影响降到最低。
	千言万语，浓缩成这句最深情的告白——
	“我将无我、不负人民，这就是我终生的信念。”
</body><key_sentence>对广西这片壮美的土地，总书记始终牵挂。党的十八大以来，总书记先后于2017年、2021年两次来广西考察。今年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年，总书记用自己的脚步丈量着神州大地的山山水水，10余次深入地方考察，时时关心着人民群众的民生福祉：。这次来广西，南宁、来宾两座城市、4个考察点，着眼点都是“国之大者”，落脚点都是人民群众的幸福生活。</key_sentence></doc>