<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15141</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-19/10131362.shtml</url><title>国际识局：商船接连遭袭，美军宣布打击，红海航道怎么了？</title><datatime>2023-12-19 15:49:00</datatime><body>	中新网12月19日电(张奥林)最近一段时间，红海局势骤然紧张，多家国际航运巨头宣布绕道航行，美军甚至要组建多国部队，巡航红海。
	作为全球最重要海运航道之一，这条狭长的水道，到底面临什么样的困境？
	视频：美国防部：一艘美国军舰和多艘商船在红海遭袭来源：中国新闻网
	红海袭击不断
	航运“生命线”陷危机？
	作为全球海运线路上的重要航道，与苏伊士运河共同构成“欧亚水上通道”的红海，是世界上最繁忙的水道之一，全球近12%的贸易都要经过这里。对于全球能源、物资等供应链来说，红海可谓是一条“生命线”。
	但2023年11月以来，这条“生命线”却并不太平。为配合哈马斯作战，也门胡塞武装突然扩大打击范围，对经过红海的商船发动多次袭击，红海紧张局势加剧。
	对于自卫能力不足的商船来说，避免风险的最好方法，自然是远离风险。
	近期，地中海航运公司、达飞海运集团、马士基集团、赫伯罗特公司等多家航运巨头，都暂停了其集装箱船在红海及其批毗连海域的航行。这也意味着，全球排名前五的海运企业中，已有四家暂停了红海航线。
	这几家公司在全球集装箱运输市场中的份额累计达53%。也就是说，过半国际航运已不再经过红海。
	就在12月18日，英国石油公司(BP)也宣布跟进，暂停红海航运。
	全球运输成本骤升
	“买单”的还是消费者？
	巨头们纷纷绕道，何况规模更小的船商。有分析指出，随着这些航运巨头纷纷绕道，往日繁忙的红海极有可能在短期内突然间“静下来”。
	这对于全球供应链来说，可不是什么好事。
	如果商船不走红海，意味着不得不改道好望角，有航运专家称，暂停红海航线或将使每趟航程增加数万美元的额外成本，运输时间也将大幅延长7至10天。而增加的成本很可能都会转嫁给消费者，国际供应链也将受到严重冲击。
	对于红海上的这场危机，市场的反应很快。
	伦敦海洋保险市场18日宣布扩大红海高风险区域。路透社报道称，根据市场估计，战争风险保险费用已从12月上旬的占船只价值约0.07%，极速攀升至约0.5%至0.7%，意味着一次航程(约七天)，将多出数万美元的额外成本。
	美军组建多国部队巡航
	中东盟友不同调？
	除了袭击商船，也门胡塞武装还把矛头对准以色列和美国，并向以色列方向以及在中东地区的美国军舰，多次发射导弹和无人机。
	这让美国坐不住了。当地时间12月19日，美国国防部长奥斯汀在美海军中东总部巴林宣布了一项重大决定——将组建联合舰队，在红海巡逻。
	巡航参与国包括英国、加拿大、法国、意大利等“传统盟友”，也有巴林、沙特、阿联酋等中东多国。奥斯汀称，部分国家将和美军一起参与红海南部和亚丁湾的联合巡航，还有一些国家将进行情报支持。
	美方称，巡航目的是“保护红海航线”，有分析称，这个理由确实是当下相关国家的共同目标。因此，联合巡航可能会很快建立起来。不过，美国的“醉翁之意”是在打击也门胡塞武装，在这一问题上，各方目标并不完全一致。
	路透社在报道中指出，目前尚不清楚这些国家是否愿意在“击落胡塞武装的导弹和无人机，并迅速援助受袭商船”等问题上，与美国同调。
	美国彭博社也指出，美国在当地的两大重要盟友沙特和阿联酋，在如何打击胡塞武装问题上存在分歧。(完)
</body><key_sentence>中新网12月19日电(张奥林)最近一段时间，红海局势骤然紧张，多家国际航运巨头宣布绕道航行，美军甚至要组建多国部队，巡航红海。如果商船不走红海，意味着不得不改道好望角，有航运专家称，暂停红海航线或将使每趟航程增加数万美元的额外成本，运输时间也将大幅延长7至10天。当地时间12月19日，美国国防部长奥斯汀在美海军中东总部巴林宣布了一项重大决定——将组建联合舰队，在红海巡逻。为配合哈马斯作战，也门胡塞武装突然扩大打击范围，对经过红海的商船发动多次袭击，红海紧张局势加剧。</key_sentence></doc>信信托积极融入新发展格局，践行新金融行动，发挥信托优势，全力支持重点领域与薄弱环节，持续加强对民营企业、乡村振兴、绿色发展、基础设施建设、住房租赁、高端制造等领域的支持，推动经济社会高质量发展。《亚洲银行家》对于金融机构的评选以流程规范、评选标准严格著称，是目前亚太地区面向金融领域最具声望，专业性最强、覆盖范围最广的评奖，被业内称为亚太地区金融界奖项评选的“奥斯卡”，相关奖项评估标准侧重于机构在社会变革中的贡献度，特别强调其与联合国可持续发展目标(SDGs)、企业社会责任(CSR)和环境、社会及公司治理(ESG)原则的一致性。</key_sentence></doc>