<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15143</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-19/10131378.shtml</url><title>已致116人遇难！专访中国地震局专家：甘肃地震为何危害这么大？最有效的防震措施是什么？</title><datatime>2023-12-19 15:29:00</datatime><body>	据新华社消息，12月18日23时59分，甘肃临夏州积石山县发生6.2级地震，震源深度10公里。截至目前，地震已造成甘肃105人死亡、青海11人死亡，部分水、电、交通、通讯等基础设施受损。
	震后，国务院已派出工作组赶赴灾区指导救援处置等工作。甘肃、青海已组织力量开展抢险救援，并紧急调拨帐篷、折叠床、棉被等救灾物资运抵灾区，全力做好受灾群众救助。目前抗震救灾各项工作正在紧张有序进行。
	我们能否对类似有较强伤害性的地震作出更精准的预测，以目前的科技发展程度，最有效地防止地震灾害的方法是什么？
	这次地震为何危害这么大？
	据中国地震台网公布的石山地震余震统计显示：截至12月19日08时00分，共记录到3.0级及以上余震9次，分别是6.0-6.9级地震0次，5.0-5.9级地震0次，4.0-4.9级地震2次，3.0-3.9级地震7次，目前最大余震4.1级。
	有统计数据显示，20世纪以来，中国共发生6级以上地震近800次。为什么这次6.2级地震有如此破坏力？
	中国地震局地球物理研究所特聘专家高孟潭在接受中新社国是直通车采访时表示，这次地震震级不是很大，严重破坏区域小，但是引起的地面震动非常强烈，造成山体崩塌和滑坡也可能比较严重，正是逆冲型地震的特点。震中所在区域，位于青藏高原东北缘，广泛分布逆冲型断裂。这是青藏高原向北东强烈挤压形成的。这次地震与今年摩洛哥大阿特拉斯山区6.9级地震具有相同的特点。
	国家自然灾害防治研究院创院院长、中国地质大学教授徐锡伟分析认为，地震造成重大人员伤亡的原因来自多方面，如房屋抗震性能差、震区人口相对密集和时值深夜人处于休息状态来不及躲避等。
	据报道，2022年6月阿富汗发生6.2级地震，灾害造成至少1500人死亡、2000多人受伤。
	我国地震预测什么水平？
	地震灾害一直威胁着人类的安全，在1800多年前中国东汉时期张衡发明地动仪就已开始预测地震。我国地震预测水平如何？
	“美国、日本等国家对地震的研究相对深入，中国目前与这些国家基本处在同一水平线上。”高孟潭认为，地震分为长期预测和短期预测。长期预测是根据地震构造和历史地震资料进行综合分析与判断，预测不同区域50年至100年地震危险性；短期预测是指3个月内将要发生地震的时间、地点、震级的预测。前者用于土地利用规划和房屋建筑抗震设计，后者用于地震灾害应急备灾。
	中国地震监测预报可基本上分为3个阶段：第一个阶段针对国家建设需要，开展以烈度区划和烈度评定为中心的研究工作；第二个阶段则以探索地震预报为中心，开展了大量的基础研究与现场实践；第三个阶段全面系统地总结分析预报实践经验与教训，深入研究地震孕育条件与过程，努力将地震预报向减轻地震灾害的实用化方向发展。
	据了解，目前在世界上关于地震的国际性组织以及各个国家对于地震都有长期预测的规划，预测上出现较大偏差的概率并不高，但短期预测的可预知性以及准确率都有待提升。
	高孟潭说，因为地球内部的构造运动的复杂性和观测手段的局限性，判定岩体改变什么程度、什么时候发生断裂、震级规模会多大等都很困难。这些影响地震发生的关键因素都在距地表十几公里甚至更深的地方，国际上目前的观测技术很难实现直接的观测与研究，只是通过地表的观测推断还有相关的数据分析来进行预测。随着人类对于地球内部的观测能力和相应数据分析能力的提升，相信地震预测水平会逐步提升。
	防震的“终极”手段是什么？
	地震到底在哪天会来，影响几何，对我们而言还存在着很大不确定性。如何在难以完全预知的灾难面前把损失与伤害降到最低？
	广东省应急管理厅矿山安全监管和地震地质灾害救援处处长罗峥曾在接受媒体采访时，建议大家主要从4个方面准备生活物资：
	——饮用水食品，包括儿童奶粉等；
	——应急物品：用于求救的救生哨、用于个人清洁的毛巾、纸巾、具备收音功能的手摇充电电筒等；
	——应急工具：保温毯防火毯、多功能组合剪刀、应急逃生绳、呼吸面罩等；
	——应急药物：抗感染、感冒、腹泻药，创可贴、纱布绷带等用于包扎的材料，用于消毒的碘伏棉棒等。
	并且，还要注意这些物资的保质期并及时更换。
	发生地震后，遇险人员是否能在第一时间采取有效的避险行动，也是减少损害影响的关键。同时，还需要掌握必要的灾害自救互救技能。
	高孟潭认为，防御是应对地震灾害的关键。在城市规划布局以及房屋建筑建设进行设计时，要充分考虑中国主要地震带分布以及相关地域的地震危险性，依据国家地震区划图规定的地震动参数，进行严格设计和施工，切实做到“小震不坏、中震可修、大震不倒”，即使地震来了也不会造成大的人员伤亡。实际上，严格按新的抗震标准设计施工的房屋建筑的抗倒塌能力已经有了很大的提升。
	同时，高孟潭提醒，震区正处隆冬季节，而且气温比常年同期还低，给救援和灾区群众生活乃至震区一般群众生活造成严重影响，保持水电气暖等基础设施正常运行非常重要。尽管天气非常严寒，也要防范余震造成的伤害，户外保暖物资也非常重要。(文/赵斌)
</body><key_sentence>在城市规划布局以及房屋建筑建设进行设计时，要充分考虑中国主要地震带分布以及相关地域的地震危险性，依据国家地震区划图规定的地震动参数，进行严格设计和施工，切实做到“小震不坏、中震可修、大震不倒”，即使地震来了也不会造成大的人员伤亡。这些影响地震发生的关键因素都在距地表十几公里甚至更深的地方，国际上目前的观测技术很难实现直接的观测与研究，只是通过地表的观测推断还有相关的数据分析来进行预测。据了解，目前在世界上关于地震的国际性组织以及各个国家对于地震都有长期预测的规划，预测上出现较大偏差的概率并不高，但短期预测的可预知性以及准确率都有待提升。前者用于土地利用规划和房屋建筑抗震设计，后者用于地震灾害应急备灾。</key_sentence></doc>