<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15142</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-19/10131389.shtml</url><title>【理响中国】习近平文化思想的方法论意义</title><datatime>2023-12-19 15:46:00</datatime><body>	习近平文化思想是习近平新时代中国特色社会主义思想的文化篇，是马克思主义文化理论与中国文化建设实践相结合的创新性理论成果。习近平文化思想博大精深，不仅蕴含着深邃的观点和重大理论创新，而且蕴含着关于文化建设的战略谋划和科学部署，更蕴含着科学的世界观和方法论，教给我们正确的立场、管用的方法。习近平文化思想是推进新时代中国特色社会主义文化建设的指导思想和行动指南，具有重要的方法论意义。
	习近平文化思想在理论研究中的方法论意义
	马克思指出，生产关系的总和构成社会的经济结构，即有法律的和政治的上层建筑竖立其上，并有一定的社会意识形式与之相适应的现实基础。这确立了揭示人类社会历史运动的内部机制，为认识文化现象提供了科学依据。
	习近平文化思想是对马克思主义文化理论的继承和发展，实现了研究宣传思想文化和人文精神文化方法论上的重要突破，使文化问题研究达到了新境界，即不是孤立地就文化论文化，而是将文化与经济、政治、社会以及生态文明看作一个有机的整体，将文化问题的研究与经济、政治、社会、生态文明等问题的分析紧密联系起来，将文化建设与经济建设、政治建设、社会建设以及生态文明建设总体布局为建设中国特色社会主义的“五位一体”。五者之间相辅相成，缺一不可，必须统筹推进。
	唯物史观是中国共产党人分析阐释精神文化现象的基本原则和根本立场。习近平文化思想要求我们，不能离开物质生产谈论精神文化，否则就会陷入各种形式的心理主义、生理主义或神秘主义等；不能脱离中国实际谈论精神文化，必须正视新时代我国社会的主要矛盾，必须下更大的气力、以更大的勇气解决发展的不平衡、不充分问题，不断满足人民对包含精神文明在内的美好生活的需要；不能背离以人民为中心的发展理念谈论精神文化，人民对美好生活的向往就是中国共产党人的奋斗目标。
	习近平文化思想不仅把精神文化问题的研究与经济、政治、社会分析相联系，而且也将精神文化问题的研究与制度分析相联系。在社会上占统治地位的阶级既支配物质资料的生产，同时也支配着精神资料的生产。中华人民共和国是人民民主专政的社会主义国家，人民是国家的主人，社会主义核心价值观是社会主义意识形态，占主导地位的是无产阶级意识形态，人民性是其根本特性，人民立场是其根本立场，马克思主义是根本指导思想。习近平文化思想要求我们，要发挥社会主义核心价值观主流意识形态的引领作用，把其融入我国社会发展的方方面面，转化为全体人民的情感认同和行为习惯。
	中国特色社会主义文化建设不能孤立地进行，应与中国特色社会主义经济、政治、社会以及生态文明等诸方面的建设一体推进、统筹协调、相互促进，因为它们之间有着密不可分的内在联系和辩证关系。因此，建设中国特色社会主义文化要有全局观念，运用好系统思维。习近平文化思想对我们在方法论上的研究具有重大现实指导意义，使我们对文化问题的研究达到一个新境界。
	习近平文化思想在建设中华民族现代文明中的方法论意义
	就其实践意义而言，习近平文化思想的方法论就是要在推进中国式现代化的历史进程中，坚持意识形态性和价值性的统一，自觉地按文化发展的规律开展工作，促进文化发展和人的全面发展。习近平文化思想深刻回答了新时代我国文化建设举什么旗、走什么路、坚持什么原则、实现什么目标等根本性问题，丰富和发展了马克思主义文化理论，为我们提出了推动文化发展的新要求，擘画了中国特色社会主义文化繁荣发展的新蓝图，为做好新时代新征程宣传思想文化工作、担负起新的文化使命、建设中华民族现代文明提供了科学行动指南。
	坚持中国特色文化发展道路。中华文明绵延五千多年，从未中断，具有突出的连续性。中华文明的这一特性，决定了建设中华民族现代文明必然走自己的路，这是我们文化建设的根本依据。只有立足中华民族五千多年文明史，才能满怀豪情、充满自信地建设中国特色社会主义文化，建设中华民族现代文明。坚持中国特色社会主义文化发展道路，应以马克思主义文化理论为指导，以建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态为着力点，以建设中华民族现代文明为目标，以促进人的全面发展为旨归，为人类文明发展进步作出更多中国贡献。
	发挥先进政党文化的引领作用。习近平文化思想的最终价值目标是人的自由而全面的发展。坚持以人民为中心的文化工作导向，体现出中国共产党领导和推动文化建设的鲜明立场。习近平文化思想是马克思主义文化理论在中国的创新与发展，标志着作为执政党的中国共产党对中国特色社会主义文化建设规律的认识达到一个新的高度。新时代的中国共产党人引领和践行先进文化，勇敢地担负起了新的文化使命，在新的起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明。中国共产党是一个勇于自我革命的政党，其自我革命精神具有马克思主义信仰的成色、无产阶级政党的本色和中华优秀传统文化的底色，拥有鲜明的民族特征和时代特征。中国共产党人的精神谱系是先进政党文化的生动体现。“两个结合”赋予先进政党文化新的活力，不仅是我们党的事业取得成功的最大法宝，而且筑牢了我们的道路根基、打开了我们的创新空间，特别是巩固了我们的文化主体性。习近平文化思想的创立就是这一文化主体性的最有力体现。以先进政党文化为引领，应着力加强党对宣传思想文化工作的领导。
	坚定文化自信。有文化自信的民族，才能行稳致远。中国人民在中国共产党的领导下建设中国特色社会主义，以自己的方式推进现代化，必须坚定文化自信。推进中国式现代化亟须发挥文化在振奋民族精神、维系国家认同、促进经济社会发展以及人的全面发展方面的作用，亟须把文化自信融入全民族的精神气质与文化品格中。在习近平文化思想指引下，我们要坚定中国特色社会主义文化发展道路，大力弘扬社会主义核心价值观，坚持守正创新，坚定文化自信，着力推动文化事业和文化产业繁荣发展，不断满足人民日益增长的美好生活需要。
	习近平文化思想明体达用、体用贯通，是建设社会主义文化强国的科学理论指南，是新时代中国共产党的文化观，必将在建设社会主义文化强国、提升我国文化软实力、筑牢中国式现代化的文化支撑中发挥出磅礴伟力。
	习近平文化思想在观察文化发展中的方法论意义
	党的十八大以来，习近平总书记胸怀天下、深入思考，站在人类文明发展进步和多元文化协调发展的高度，创造性地提出一系列全球性的新理念新主张新倡议，对于“世界之问”，给出“中国之答”。习近平文化思想不仅提出了一系列重要的理论和观点，更重要的在于提供了一种新的思维方式，那就是考察文化发展问题时，不能局于一国、限于一域，而应该开拓视野，用世界眼光，放眼全球来观察。中华民族现代文明是中国的，也是世界的，不仅为中国人民提供精神滋养，也为世界人民奉献思想智慧。我们要立足中国，面向世界，在不同文明间展开平等的对话和交流，这种思维方式对我们具有较强的指导意义。在观察文化发展的大势时，我们应做到胸有全局，胸怀天下。
	弘扬全人类共同价值。全人类共同价值蕴含着全人类的文明基因，是全球文化的核心部分。2015年9月，习近平主席在联合国大会上首次提出，和平、发展、公平、正义、民主、自由是全人类的共同价值，也是联合国的崇高目标，并深刻阐释了其基本内涵。在联合国这一国际组织的大会上提出全人类共同价值，具有真正的世界意义。基于对各国人民共同追求的洞察性认识，2023年3月，习近平总书记首次提出全球文明倡议，倡导弘扬全人类共同价值。习近平文化思想向世界充分展现了中华文化的开放包容、深厚底蕴和独特魅力，充分体现了中国共产党人的博大胸怀和责任担当，也展现了中华民族的文化视野和文明境界，为人类文明交流互鉴和发展进步贡献了思想智慧、注入了精神动力、指明了前进方向。
	着眼全人类终极关怀。习近平文化思想的终极关怀是全人类的生存境遇。人类命运共同体理念的提出是人类文明的一大进步。人类居于同一个地球，命运休戚与共。只有相互学习，共同进步，提升文明程度，人类才有出路。人类命运共同体理念具有独特的文化亲和力和感召力，是习近平总书记破解世界发展难题、回答“世界之问”的深邃思考，凝结着中华优秀传统文化的智慧，是中华民族、中国人民、中国共产党人对世界文化发展作出的重要贡献。中国以生动实践向世界展现了作为文明交流互鉴倡导者、推动者、践行者的风采，极大地促进了人类文明繁荣发展、向前进步。
	深化不同文明交流互鉴。文化的民族性和文化的世界性是辩证统一的。不同的文明蕴含各自的智慧和可供其他文明汲取的营养，可为人们提供精神支撑和心灵慰藉。推动文明交流互鉴，为文化的民族性与世界性交融创造条件，可以丰富人类文明的色彩，让各国人民享受到更富精神内涵的生活。提出全球文明倡议，倡导文明交流互鉴彰显了中国共产党人开放包容的胸襟格局，也体现了中华文明所具有的突出的和平性。基于中华文明的这一特性，中国才做到了摒弃文化霸权，不把自己的价值观念与政治体制强加于人。中华文明突出的包容性为建设中华民族现代文明提供丰富养分。中华文明以开放胸怀与其他不同文明包容共存、交流互鉴，既汲取了全人类智慧和文明发展成果，繁荣发展了自身，也推动了全人类的文明发展。我们要坚守中华文化立场，坚定弘扬开放包容、平等交流、互学互鉴的文明观，坚持马克思主义文化理论的科学指导，促进外来文化本土化，推进中华优秀传统文化现代化，让“结合”而形成的新文化成为中国式现代化的文化形态。着力加强国际传播能力建设，推动中华文化更好走向世界，不断提升中华文化影响力。
	习近平文化思想为创造人类文明新形态、引领世界文明发展进步贡献了中国智慧，发挥了中华文化的影响力和引领力，对人类自身未来的发展提供了精神动力和文化支撑，开辟了观察文化发展的新视野，具有世界意义。
	总之，习近平文化思想蕴含着宽广的文化视野、宽阔的文化胸襟和宽厚的文化情怀。习近平文化思想不仅属于中国，也属于世界，拓展了我们观察文化发展的全球视野。习近平文化思想是开放的思想体系，展现了融通中外、贯通古今、兼容并蓄、交流互鉴的文化胸襟。习近平文化思想以全人类的生存境遇为终极关怀，展示了以人民为中心的文化情怀和命运与共的人类情怀。新征程上，我们要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，坚定文化自信，增强文化自觉，以更加强烈的历史主动精神，担当使命、奋发有为，建设中华民族现代文明，为推进中国式现代化、实现中华民族伟大复兴提供更加强大的价值引领力、文化凝聚力、精神推动力。
	(作者系齐鲁工业大学马克思主义学院党委书记；齐鲁工业大学马克思主义学院副教授)
	作者：刘福政任庆银来源：中国社会科学网
</body><key_sentence>习近平文化思想深刻回答了新时代我国文化建设举什么旗、走什么路、坚持什么原则、实现什么目标等根本性问题，丰富和发展了马克思主义文化理论，为我们提出了推动文化发展的新要求，擘画了中国特色社会主义文化繁荣发展的新蓝图，为做好新时代新征程宣传思想文化工作、担负起新的文化使命、建设中华民族现代文明提供了科学行动指南。新征程上，我们要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，坚定文化自信，增强文化自觉，以更加强烈的历史主动精神，担当使命、奋发有为，建设中华民族现代文明，为推进中国式现代化、实现中华民族伟大复兴提供更加强大的价值引领力、文化凝聚力、精神推动力。习近平文化思想为创造人类文明新形态、引领世界文明发展进步贡献了中国智慧，发挥了中华文化的影响力和引领力，对人类自身未来的发展提供了精神动力和文化支撑，开辟了观察文化发展的新视野，具有世界意义。习近平文化思想向世界充分展现了中华文化的开放包容、深厚底蕴和独特魅力，充分体现了中国共产党人的博大胸怀和责任担当，也展现了中华民族的文化视野和文明境界，为人类文明交流互鉴和发展进步贡献了思想智慧、注入了精神动力、指明了前进方向。</key_sentence></doc>