<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1507</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10113325.shtml</url><title>面向美国各界朋友，习近平为何提及这些动人故事？</title><datatime>2023-11-16 22:01:00</datatime><body>	中新社北京11月16日电题：面向美国各界朋友，习近平为何提及这些动人故事？
	中新社记者张素
	国之交在于民相亲，大国往来总会涌现出无数个故事。旧金山当地时间11月15日晚，中国国家主席习近平在美国友好团体联合欢迎宴会上发表演讲时，频频提及中美交往的动人故事。
	面向美国各界朋友，习近平通过讲述一个个细节丰富、感情真挚的故事，回溯历史、展望未来，充分释出中方厚植民意基础、推进中美关系的诚意和姿态。
	——以史为鉴，中美两国人民友谊代代相传
	习近平在演讲中提到美国著名将领陈纳德。二战时期，陈纳德将军带领美国志愿者奔赴中国战场，组成飞虎队，与中国军民共同抗击日本侵略者。中国人民没有忘记这段历史，不仅在重庆专门修建了纪念馆，还多次邀请飞虎队老兵及其家属回到中国。最近，飞虎队老兵莫耶和麦克马伦来华受到热烈欢迎。
	习近平还在演讲中提到美国飞行员杜立特的故事。日本偷袭珍珠港后，杜立特等人驾机奔袭日本，并在中国弃机跳伞，中国军民奋勇救助。当年获救的美国军人的后代经常来到位于浙江的杜立特行动纪念馆以表达敬意。
	中美两国人民友谊历经血与火的考验，两国人民也屡屡打破国家间的坚冰。冷战阴云下，“小球转动大球”成为历史佳话，参议员曼斯菲尔德率领美国国会议员代表团、包括艾奥瓦州州长罗伯特·雷在内的美国州长代表团先后访华，掀起两国友好交往浪潮。
	中美关系希望在人民，基础在民间。正如有评论指出，中美关系的大门已由人民打开，不会再被关上。两国人民友谊之树已经长大，定能经风历雨、枝繁叶茂。
	——推己及人，为人民之间的交往搭桥铺路
	习近平在发表演讲时着重谈到旧金山这座城市。1985年，他第一次访问美国时就是从旧金山入境，“我对美国的第一印象来自旧金山，至今还保存着一张在金门大桥的留影”。外界亦注意到，当地时间15日中午在斐洛里庄园宴会厅，美国总统拜登特意用自己的手机向习近平展示了这张照片。
	旧金山也是中美两国人民百年交往历史的见证地。158年前，大批中国工人远渡重洋来此修建太平洋铁路。从这里出发，中美两国之间发展起7600亿美元双边贸易和累计2600多亿美元双向投资，建立起284对友好省州和友好城市关系。
	邦尼街2911号，这个门牌号也让习近平记忆深刻。他在演讲中忆及第一次访美时住在艾奥瓦州的德沃切克夫妇家中，而这也是他同美国民众首次面对面接触。这段与美国人民共同生活的难忘经历让他感到“善意友好的涓滴汇流，让宽广太平洋不再是天堑”。
	近半年来，习近平在北京会见多位美国客人，包括美国前国务卿基辛格、美国比尔及梅琳达·盖茨基金会联席主席比尔·盖茨、美国国会参议院多数党领袖舒默、美国加利福尼亚州州长纽森等，引领中美关系持续发展。
	着眼于为人民之间的交往搭建更多桥梁、铺设更多道路，中美两国将推出更多便利人员往来、促进人文交流的措施，比如增加中美客运直航航班、举办中美旅游高层对话、优化签证申请流程等，料将推动两国人民多走动、多来往、多交流。
	——开创未来，希冀年轻一代续写友谊故事
	青年是中美两国的未来，习近平念兹在兹。此次演讲中，他多次关注到中美年轻一代的需求，并作出积极回应。
	针对芬太尼对美国人民尤其是青年人的毒害，中方深表同情，将通过成立禁毒工作组等形式协助美国应对毒品滥用问题。同时，为扩大青少年一代交流，中方明确“未来5年愿邀请5万名美国青少年来华交流学习”。
	“友谊使者”大熊猫向来深受民众喜爱，中美从1996年就开始开展大熊猫保护研究合作。近期，根据中美双方合作协议，旅居美国的3只大熊猫回到中国。得知美国民众特别是孩子们对于大熊猫依依不舍，并了解到圣迭戈动物园和加州人民热切期盼大熊猫能重返加州，习近平表示，“我们愿继续同美国开展大熊猫保护合作，努力满足加州人民的愿望，增进两国人民友好感情”。
	无论形势如何改变，中美和平共处的历史逻辑不会改变，两国人民交流合作的根本愿望更不会改变。一个个动人故事既是中美做伙伴、做朋友的生动注脚，也昭示着两国将汇聚人民力量、共创美好未来。(完)
</body><key_sentence>旧金山当地时间11月15日晚，中国国家主席习近平在美国友好团体联合欢迎宴会上发表演讲时，频频提及中美交往的动人故事。得知美国民众特别是孩子们对于大熊猫依依不舍，并了解到圣迭戈动物园和加州人民热切期盼大熊猫能重返加州，习近平表示，“我们愿继续同美国开展大熊猫保护合作，努力满足加州人民的愿望，增进两国人民友好感情”。面向美国各界朋友，习近平通过讲述一个个细节丰富、感情真挚的故事，回溯历史、展望未来，充分释出中方厚植民意基础、推进中美关系的诚意和姿态。中新社北京11月16日电题：面向美国各界朋友，习近平为何提及这些动人故事。</key_sentence></doc>