<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15150</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-19/10131367.shtml</url><title>话剧《马叙伦》：为何让“三个马叙伦”跨越时空对话？</title><datatime>2023-12-19 15:18:00</datatime><body>	一位老者手持一盏烛灯，从舞台深处缓缓走出，灯光照亮了脚下的路……12月7日晚，在位于北京市西城区的全国政协礼堂，首部以多党合作和民主党派创始人为主题的大型原创话剧《马叙伦》在此公演。
	马叙伦是中国民主促进会(简称民进)的主要创始人和首位中央主席，也是中华人民共和国首任教育部部长。在民进中央、民进浙江省委会、中共杭州市委宣传部和中共杭州市委统战部的支持和指导下，民进杭州市委会策划出品话剧《马叙伦》，再现了马叙伦从民主主义者成为社会主义者的一生。如何在舞台上演绎一位血肉丰满的爱国民主人士，这是对话剧《马叙伦》年轻主创人员的挑战。演出结束后，本报记者采访了话剧主创团队，听他们讲述幕后创作故事。
	寻救国“正道”
	“自清末，国门被西方列强攻破后，为了寻求国家的独立富强，为了人民实现民主自由不再遭受奴役，一代中国人踏上了救国之路，但他们所持主义不同，道路选择不同，谁也不知道哪条路才能真正救中国。”2022年5月接到《马叙伦》的命题创作后，“90后”编剧林巧思翻阅大量资料，希望通过研读近代历史，走进马叙伦的精神世界，“在我看来，马叙伦也是寻路人之一，在寻路过程中，他遭遇过打击、蹉跎，经历过徘徊、焦灼，陷入过‘路在何方’的困窘，他是如何选择的？他又将走什么样的道路？”
	马叙伦的一生，历经晚清、民国、新中国等多个时期，从“索薪运动”到“下关事件”，从创建民进到协商建国，从北大任教到致力于新中国教育事业，他一直在寻找一条国家独立富强、人民民主之路。
	“我们不妨从马叙伦的人生轨迹中，窥见中国风云变迁五十年的‘寻路’之旅。”林巧思以“寻路”为主题，在尊重历史真实的基础上，发挥艺术想象力，从史实中挖掘鲜活可感的人生横截面，用舞台语言，将马叙伦的人生际遇与国家命运紧密相连，“让马叙伦的精神力量，以话剧的形式，照进现实”。
	创作期间，林巧思常到杭州马叙伦历史陈列资料馆“放空”，她说：“也不一定真的仔细看什么，就是面对着雕像、影像资料，会有一种冥冥中与马叙伦‘对话’的感觉。”
	她还曾赴北京拜访马叙伦的女儿马珮。“当我坐在挂满马叙伦书画的马珮家，凝视马叙伦照片中那张儒雅而又刚毅的面庞，我不禁思考，当马老垂暮之年回顾一生，他会对少年、中年时的自己说些什么？”
	由此，便有了“三个马叙伦”的设计。在开场第一幕，一位老者手持烛灯，顺着漆黑、曲折的道路，从舞台深处缓缓走向台前，当他意味深长地回望来路时，少年和中年时期的“他”同时出现在舞台上，一段跨越时空的对话由此展开。
	“为寻一条国家独立、人民民主之路，他从少年时就整装出发，在中年历经世界多般变化，直至垂垂老矣；他被政府通缉过、被军阀殴打过、被白色恐怖笼罩过，但他始终不改心志，最终找到了正道的方向。”林巧思说，三个不同人生阶段的马叙伦构成了他对命运、自我、国家的多重思辨。“三个马叙伦各持一盏烛灯，以‘寻路’为人生主旨，一步步走到新中国。”
	以“情感”丰满人物形象
	不同于常规历史题材戏剧的创作手法，话剧《马叙伦》不是按人物成长经历划分结构，而是注重“情感线”，以夫妻情、挚友情、兄弟情三组人物情感关系来贯穿全剧，用更接地气的方式，让主角马叙伦走入观众心里。
	舞台上，20岁的马叙伦正准备奉“父母之命”迎娶邻居王瑛。为对抗这段包办婚姻，他决定在入洞房前让王瑛写一封“休夫书”，并事先与好兄弟顾三和“串通”，让其编造理由，带他“逃离”这场包办婚姻。然而，当他揭开盖头，发现王瑛正是他的“梦中仙人”时，他马上反悔，转头去“讨好”新娘。“他努力挽留心上人的样子，像极了情窦初开的20岁少年郎。”“简直把少年马叙伦演活了！”这段生动的演绎，引得台下笑声频频，收获一众好评。
	林巧思回忆，这场戏的创作灵感源于马叙伦写的一副对联——“卿桴独立鼓，我揭自由旗”。“史料中关于马叙伦夫妻情感的内容非常少，我希望通过艺术创作，从他的婚姻故事出发，呈现那一代革命者的夫妻情感。”
	剧中青年马叙伦与李大钊激辩的片段，则生动呈现马叙伦对于信仰的追问过程，同样令人印象深刻。“所谓君子和而不同，虽信仰不同，但终将殊途同归。”为演好这出戏，浙江话剧团演员、青年马叙伦饰演者刘建福反复揣摩二人的情感，“每次演绎都有不同的感受，今天在台上，我用真心去感受守常先生(李大钊，字守常)的关爱，最终被他的人格魅力所征服”。
	林巧思将“李大钊就义”部分，作为剧中马叙伦探索救国之路的转折点。“当马叙伦看到李大钊为信仰而献出生命时，他开始反思：为什么我一直在坚持的民主共和，始终没能抵达理想的彼岸？是不是守常信仰的共产主义才是拯救国家的正确道路？”
	涓流入海万水朝东
	剧中，“三位马叙伦”进行了最后一段对话。
	青年马叙伦：“我以为，身为革命者，最重要的是义无反顾地走出去，哪怕跌得浑身是伤……”
	中年马叙伦：“我以为，身为革命者，最重要的是孜孜不倦地走下去，哪怕前方荆棘丛生……”
	老年马叙伦：“如今，我已容颜枯槁，白发苍苍，但我的心从未如此崭新过，它像初生婴儿一般渴望着新世界的滋养，因为我找到了那条通往彼岸的道路……”
	舞台上，“老年马叙伦”站在道路最前方。他的身后，民国人物群像如雕塑般林立。此刻，时间仿佛回到了1948年，马叙伦和郭沫若、许广平、陈其尤等爱国民主人士响应“五一口号”秘密北上，参加新政协筹备活动，话剧就此落下帷幕。
	“这是全剧的结束，是新中国的开始，于马老而言，亦是人生的高潮。”浙江话剧团演员、老年马叙伦饰演者魏鹏说，这场戏直到演出当天下午排练时还在调整，“我们曾尝试用‘下关事件’、与王绍鏊等人组建民进、与王瑛的夫妻感情戏等不同的人物关系结尾，最终决定以‘万水朝东’式群像，向全体爱国民主人士致敬。”
	在最后一幕中，舞台上出现了一柄和平民主之灯。“(这柄灯)穿越百年，烛照当下，温暖着每一个人。”魏鹏说，那一刻，他很庆幸自己的职业像一个媒介，将往昔人物的精神世界传递给当下的观众。这份耗尽一生追逐信仰的执着，给予观众强烈的冲击。
	话剧《马叙伦》自去年12月首演以来，已先后于杭州、湖州、温州演出近10场。魏鹏说：“今天在政协礼堂上演的版本已经是第五稿了，我们不停地打磨这出戏，想呈现出一台艺术质量更高的《马叙伦》，也想进一步认识马老，和他成为‘知己’。”(完)(《中国新闻》报作者罗鲁峤报道)
</body><key_sentence>”浙江话剧团演员、老年马叙伦饰演者魏鹏说，这场戏直到演出当天下午排练时还在调整，“我们曾尝试用‘下关事件’、与王绍鏊等人组建民进、与王瑛的夫妻感情戏等不同的人物关系结尾，最终决定以‘万水朝东’式群像，向全体爱国民主人士致敬。”林巧思以“寻路”为主题，在尊重历史真实的基础上，发挥艺术想象力，从史实中挖掘鲜活可感的人生横截面，用舞台语言，将马叙伦的人生际遇与国家命运紧密相连，“让马叙伦的精神力量，以话剧的形式，照进现实”。马叙伦的一生，历经晚清、民国、新中国等多个时期，从“索薪运动”到“下关事件”，从创建民进到协商建国，从北大任教到致力于新中国教育事业，他一直在寻找一条国家独立富强、人民民主之路。不同于常规历史题材戏剧的创作手法，话剧《马叙伦》不是按人物成长经历划分结构，而是注重“情感线”，以夫妻情、挚友情、兄弟情三组人物情感关系来贯穿全剧，用更接地气的方式，让主角马叙伦走入观众心里。</key_sentence></doc>