<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15160</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131330.shtml</url><title>当大陆美食在台湾街头火爆热销 岛内舆论：跨越两岸情感连接</title><datatime>2023-12-19 14:47:00</datatime><body>	中新网12月19日电综合台湾媒体报道，鲜滑爽口的螺蛳粉、软糯香甜的梅花糕、口感不输冰淇淋的热奶宝、酸辣开胃的酸菜鱼……这些来自大陆的美食近年来现身台湾的大街小巷，成为台湾民众饭桌上的菜肴，在夜市上成为民众炙热追捧的小吃。
	台湾《旺报》社评分析大陆美食在台湾街头火爆的原因：两岸饮食同文化根源，这也体现出跨越两岸的情感连结。
	评论指出，无论是小吃还是正餐，中餐并不分两岸。海峡两岸相隔，但论起饮食，虽受食材、烹调、口味等因素影响，却有着相同的基因。从这一角度考量，两岸饮食虽都经历长时间的演变，讲述的还是基于同一文化根源的精神气质。民进党企图割裂两岸民众情感，制造鄙夷、憎恶甚至歧视大陆的情绪，却毁不掉味蕾的记忆。
	文章说，两岸血脉相通、文化同根，但历史记忆不同，且青年人之间缺少交流，然而这并未阻碍“Z世代”对美食的包容。即便新冠疫情暴发后，两岸民众往来、交流活动几乎陷入停摆，但两岸青年人在美食方面的交流实则更加频密。
	两岸美食为何交流更加频密？
	该篇评论分析，首先，随着网络社交平台的发展，网络科技为美食信息的传播提供了可能。其次，“多元混融”已成为中华饮食文化的时代特色，为两岸美食创新融合开辟了发展新空间。大陆方面，因为幅员辽阔、物产丰富，各地气候、物产、风俗习惯存在着许多差异。即便各地方省份在饮食上形成了独有特色，年轻人也乐于互相借鉴，尝试不同风味。
	随着餐饮业的现代化发展，两岸的许多小吃已实现大规模工业化生产，因易于贮藏、运输便利、保留风味，成为两岸小吃互通的重要支撑。正是基于餐饮业工业化的发展，螺蛳粉、辣条等大陆小吃近年来成为台湾畅销美食，而台湾的仙贝、牛肉面、珍珠奶茶早就深入大陆民众生活。
	评论指出，小吃的寻常味是人们对食物的感知，也是对日常生活点滴累积的记忆。千人千味，但口有同好，这是历史的记忆、DNA的痕迹。味道与生活的紧密交织，使饮食文化透出一种无形的力量，这一力量是跨越世代的感情连结，温暖着两岸的人心。两岸民众可以多参与到发现美食的交流中来，共同激发中华饮食文化的生机与活力。
	台北士林夜市开卖梅花糕为何火了？
	近期，台北士林夜市有摊贩开卖大陆传统小吃梅花糕，在网上引起讨论，吸引大批民众前去排队抢购。
	台湾杂志《独家报道》刊发的一篇文章称，近日士林夜市梅花糕的摊贩上出来排队长龙，吃上一份梅花糕可不简单。但吃过的民众都直呼喜欢，口碑从而在台湾网络舆论场流传开来。
	文章指出，大陆的零食、小吃“逆袭”台湾，并不是什么新鲜事。台湾街头排队排到天荒地老的海底捞、酸菜鱼，还有外卖平台上都能点得到的黄焖鸡米饭，以及四处可见的肉夹馍、煎饼果子。这些都是来自于大陆的美食，无不在台湾本就激烈的美食战场上成为一方之霸。
	过去台湾美食名闻遐迩，不少大陆观光客来台湾，就是要品尝道地的台湾佳肴。台湾也曾经是创新小吃的发源地。不过民进党执行“抗中”路线近八年，“扛”到最后的结果，反而是大陆的零食小吃成为台湾“地摊经济”的灵感泉源，不只拯救了靠摆摊为生的小贩，还满足了无数台湾年轻人求新求变的味蕾。
	谁将大陆美食引进来？
	文章指出，将大陆小吃引进台湾的“鼻祖”，有些是两岸婚姻的大陆配偶，有些则是曾在大陆求学就业的台湾人，在当地学习做法之后再带回台湾。两岸民间早就随着人民生活往来，再加上饮食口味接近，在小吃美食上融合发展了。
	此一时彼一时，台湾若干年前曾经避之唯恐不及的大陆食品，今天已成为台湾小年轻们心目中的跟风圣品。台湾若干年前是华人娱乐产业重镇，今天台湾新兴世代则唱大陆歌、追大陆星。民进党当局不要台湾人做中国人，力行“去中国化”课纲与教科书，但他们没料到的是，一套漫画中国史，竟在台湾小学生群体之间盛行。
	观察网友在社交平台的留言，不难发现台湾民众对大陆美食充满着好奇和称赞，有台湾网友表示，“我女儿今天逛夜市看到热奶宝整个疯狂了”“肉夹馍是真的好吃，有青椒非常香”“希望台北可以办一场大陆美食节”。还有台湾网友表示反感将两岸美食交流上升到政治层面。有网友留言称，“连吃都有办法上升到政治，真服了乡民”“仇中愤青什么都仇，要不要所有小吃美食也去中化呢？所有中华流传的食物烹饪手法都不要了。”(完)
</body><key_sentence>正是基于餐饮业工业化的发展，螺蛳粉、辣条等大陆小吃近年来成为台湾畅销美食，而台湾的仙贝、牛肉面、珍珠奶茶早就深入大陆民众生活。这些来自大陆的美食近年来现身台湾的大街小巷，成为台湾民众饭桌上的菜肴，在夜市上成为民众炙热追捧的小吃。观察网友在社交平台的留言，不难发现台湾民众对大陆美食充满着好奇和称赞，有台湾网友表示，“我女儿今天逛夜市看到热奶宝整个疯狂了”“肉夹馍是真的好吃，有青椒非常香”“希望台北可以办一场大陆美食节”。台湾《旺报》社评分析大陆美食在台湾街头火爆的原因：两岸饮食同文化根源，这也体现出跨越两岸的情感连结。</key_sentence></doc>