<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15182</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131331.shtml</url><title>甘肃积石山县6.2级地震已致118人遇难 专家分析此次地震危害大原因</title><datatime>2023-12-19 14:43:00</datatime><body>	中新社北京12月19日电题：甘肃积石山县6.2级地震已致118人遇难专家分析此次地震危害大原因
	作者郭超凯陈溯赵斌
	北京时间12月18日23时59分，甘肃临夏州积石山县发生6.2级地震，震源深度10公里。截至目前，地震已造成甘肃105人死亡、青海13人死亡，部分水、电、交通、通讯等基础设施受损。
	此次地震为何危害大？
	中国地震台网公布的此次地震余震统计显示，截至12月19日12时00分，共记录到余震306次，其中3.0级及以上9次，3.0级以下297次；目前最大余震4.1级，距主震约14公里。
	地震发生后，中国地震台网中心组织专家对甘肃积石山附近地震活动进行研究分析认为，此次地震位于甘东南地区，距离最近的断层拉脊山北缘断裂约3公里。初步震源机制解结果显示，此次地震为逆冲型破裂。
	此次地震为何破坏力大？
	中国地震局地球物理研究所特聘专家高孟潭在接受中新社记者采访时表示，这次地震震级不是很大，严重破坏区域小，但引起的地面震动非常强烈，造成山体崩塌和滑坡也可能比较严重，这正是逆冲型地震的特点。震中所在区域位于青藏高原东北缘，广泛分布逆冲型断裂。这次地震与今年摩洛哥大阿特拉斯山区6.9级地震具有相同特点。
	国家自然灾害防治研究院创院院长、中国地质大学教授徐锡伟分析认为，地震造成重大人员伤亡的原因来自多方面，如房屋抗震性能差、震区人口相对密集和时值深夜人处于休息状态来不及躲避等。
	两部门紧急预拨2亿元救灾
	地震发生后，中国应急救援部门快速响应。国家综合性消防救援队伍出动1440名消防救援人员赶赴灾区救援，甘肃及周边省份1603名消防救援人员已集结待命，随时做好跨区域增援准备。
	财政部、应急管理部19日紧急向甘肃、青海两省预拨中央自然灾害救灾资金2亿元(人民币，下同)，其中，甘肃1.5亿元、青海0.5亿元，支持地方开展抗震救灾工作，保障民众生命财产安全，最大限度减少灾害损失和影响。
	此外，国家防灾减灾救灾委员会、应急管理部会同国家粮食和物资储备局在前期已向甘肃灾区调拨4.25万件中央救灾物资基础上，向甘肃省紧急增调第二批4.75万件中央救灾物资，包括棉帐篷2500顶、棉大衣(防寒服)2万件、棉被5000床、折叠床5000张、防潮垫1.5万张、场地照明设备30台。
	截至19日9时，相关部门已累计向甘肃、青海两省地震灾区调拨中央救灾物资11.15万件，全力支持灾区做好受灾民众临时安置和生活救助工作。
	当前中国地震预测水平如何？
	地震灾害一直威胁着人类安全。当前中国地震预测水平如何？如何有效应对地震灾害？
	“美国、日本等国家对地震的研究相对深入，中国目前与这些国家基本处在同一水平线上。”高孟潭认为，地震分为长期预测和短期预测。长期预测是根据地震构造和历史地震资料进行综合分析与判断，预测不同区域50年至100年地震危险性；短期预测是指3个月内将要发生地震的时间、地点、震级的预测。前者用于土地利用规划和房屋建筑抗震设计，后者用于地震灾害应急备灾。
	据了解，中国地震监测预报可基本上分为三个阶段：第一个阶段针对国家建设需要，开展以烈度区划和烈度评定为中心的研究工作；第二个阶段则以探索地震预报为中心，开展了大量基础研究与现场实践；第三个阶段全面系统地总结分析预报实践经验与教训，深入研究地震孕育条件与过程，努力将地震预报向减轻地震灾害的实用化方向发展。
	谈及如何有效应对地震灾害，高孟潭认为，防御是应对地震灾害的关键。在城市规划布局以及房屋建筑建设进行设计时，要充分考虑中国主要地震带分布以及相关地域的地震危险性，依据国家地震区划图规定的地震动参数，进行严格设计和施工，切实做到“小震不坏、中震可修、大震不倒”，即使地震来了也不会造成大的人员伤亡。实际上，严格按新的抗震标准设计施工的房屋建筑的抗倒塌能力已经有了很大提升。(完)
</body><key_sentence>地震发生后，中国地震台网中心组织专家对甘肃积石山附近地震活动进行研究分析认为，此次地震位于甘东南地区，距离最近的断层拉脊山北缘断裂约3公里。在城市规划布局以及房屋建筑建设进行设计时，要充分考虑中国主要地震带分布以及相关地域的地震危险性，依据国家地震区划图规定的地震动参数，进行严格设计和施工，切实做到“小震不坏、中震可修、大震不倒”，即使地震来了也不会造成大的人员伤亡。截至19日9时，相关部门已累计向甘肃、青海两省地震灾区调拨中央救灾物资11.15万件，全力支持灾区做好受灾民众临时安置和生活救助工作。据了解，中国地震监测预报可基本上分为三个阶段：第一个阶段针对国家建设需要，开展以烈度区划和烈度评定为中心的研究工作。</key_sentence></doc>