<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15199</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131325.shtml</url><title>【记嘱托·识校训·践青春】格物致新勇争先 绘奋斗青春最美华章</title><datatime>2023-12-19 14:32:00</datatime><body>	编者按：“新时代的中国青年，生逢其时、重任在肩，施展才干的舞台无比广阔，实现梦想的前景无比光明。”党的十八大以来，习近平总书记在国内考察时多次到高校与师生交流，给青年学子、教师回信，为广大师生指引人生道路、明确前进方向。为全面展示各地高校莘莘学子铭记总书记谆谆嘱托，践行校训、立大志、明大德、成大志、担大任的生动实践，央广网特别策划推出“记嘱托·识校训·践青春”系列主题报道，为您讲述新时代大学生在强国建设、民族复兴道路上努力成为堪当民族复兴重任、勇于创造世界奇迹国之栋梁的故事。
	冬日暖阳下的南昌大学，处处洋溢着青春的气息。一个个科研团队奋发作为，逐梦科研路。他们绽放着年轻人的活力，迸发着创新的激情，绘写奋进新征程的壮美画卷。
	2016年2月3日，习近平总书记来到南昌大学国家硅基LED工程技术研究中心实验室，了解实验室科技创新、人才培养、产学研结合等情况。江风益院士团队19年磨一剑，开辟了LED第三条技术路线，实现了产业化，LED产业前景广阔，总书记看了十分高兴。他指出，高校作为科技创新的生力军，要创新人才培养机制和教育方法，为国家现代化建设培养造就更多的合格人才、创新人才。
	南昌大学人牢记嘱托，秉承“格物致新，厚德泽人”的校训精神，将“走在前、勇争先、善作为”融入实现科技创新自强与中华民族伟大复兴的奋斗中。
	“总书记的勉励给了我们莫大鼓舞。”南昌大学国家硅基LED工程技术研究中心副主任王光绪说，“我们按照总书记要求，继续加大攻关力度，积极创新实现科技自强自立。在总书记考察后不到100天，我们团队在高光效黄光LED这个世界性的难题上实现重大突破，推动我国LED技术从‘国际并跑’到部分‘国际领跑’。”目前，“高光效黄光LED”已在全国20多个城市的道路照明、教室照明等场景进行了应用。
	2023级研究生钟欢本科毕业后选择留在油茶团队读研究生，不仅参与到油茶资源挖掘与利用研究，还“独当一面”地负责江益镇等油茶基地的日常管理。从新手“小白”到团队骨干，当他把自己的科研方向与油茶生产结合在一起时，他高兴地说：“用所学回报家乡，助力乡村振兴，这是青年学子最美的样子。”
	“最美的样子”是对科技创新的坚守，是对校训的时刻铭记。“‘格物致新’意在告知我们要追求真理、人文日新。韶华易逝，作为新时代青年要不断提升自己。”南昌大学油茶研究团队相关负责人、副研究员张剑说。
	南昌大学有个特殊的博士创业团队，特殊在一群平均年龄29岁的博士团队围绕油茶科研打破专业壁垒，多学科交叉融合，共同产出科研“火花”。
	油茶科研团队负责高产油茶的种养与管理，食品学院负责油茶的加工与提炼，经济管理学院、新闻与传播学院负责品牌打造与推广……强强联合的“加强版”团队，建立起一个完整的产业链条，助茶油产量及综合收益翻数倍，拓宽了农民增收致富渠道。
	在江西有4000余名“珍珠女”，她们熟练掌握有核珍珠养殖中核心的操作技术——核片接种，即在珍珠贝体内中植入细胞小片或珠核加细胞小片，经过一定时间养殖培育出珍珠。而这一技术也是南昌大学洪一江课题组持续关注的技术，并由此突破了大规格珍珠的接种技术。
	“厚德泽人是严于律人，是代代相传。”南昌大学副教授胡蓓娟从洪一江教授手中接过“稻蚌+”科研工作的接力棒，也将校训精神传承下来。
	用青春铺路，让理想延伸。在洪一江课题组的努力下，万年县珍珠产业逐渐成为当地乡村支柱产业，并逐步形成了“珍珠女”这一江西本土劳务品牌。
	牢记使命、不负嘱托，接力传承“最美的样子”。在南昌大学，越来越多的青年学子接力筑梦，奔跑在科技创新的道路上，激发奋斗的青春力量。
	总策划：张军于锋
	总监制：伍刚宫歆慧
	统筹：陶玉德
	策划：王一凡孔明
	记者：刘培俊
	鸣谢：南昌大学党委宣传部
	来源：央广网
</body><key_sentence>为全面展示各地高校莘莘学子铭记总书记谆谆嘱托，践行校训、立大志、明大德、成大志、担大任的生动实践，央广网特别策划推出“记嘱托·识校训·践青春”系列主题报道，为您讲述新时代大学生在强国建设、民族复兴道路上努力成为堪当民族复兴重任、勇于创造世界奇迹国之栋梁的故事。南昌大学人牢记嘱托，秉承“格物致新，厚德泽人”的校训精神，将“走在前、勇争先、善作为”融入实现科技创新自强与中华民族伟大复兴的奋斗中。”南昌大学国家硅基LED工程技术研究中心副主任王光绪说，“我们按照总书记要求，继续加大攻关力度，积极创新实现科技自强自立。2016年2月3日，习近平总书记来到南昌大学国家硅基LED工程技术研究中心实验室，了解实验室科技创新、人才培养、产学研结合等情况。</key_sentence></doc>