<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15196</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-19/10131312.shtml</url><title>内蒙古锡林郭勒：牧民化身马背消防员守草原护家园</title><datatime>2023-12-19 14:31:00</datatime><body>	中新网锡林郭勒12月19日电题：内蒙古锡林郭勒：牧民化身马背消防员守草原护家园
	作者奥蓝巴达日呼苏德额尔登
	寒冬的锡林郭勒大草原白雪茫茫。这几天，乌云毕力格和乌日图那斯图同往常一样，在放牧之余还要巡逻。他俩都是西乌珠穆沁旗乌兰哈拉嘎苏木巴彦敖包图嘎查的牧民，也是嘎查志愿消防队的一员。
	这些天，草原上的气温已跌破-30℃，乌日图那斯图每次巡逻都要把自己裹得厚厚的。户外巡逻5至7天就要进行一次，他的小组管辖范围有10万亩草场，每次巡逻最少15公里，走一个小时。
	乌云毕力格介绍，进入冬季后，牧区火灾风险明显下降，但牧民家都有储备大量青干草，还有电线电缆不规范使用也存在安全隐患。“不能大意。”
	“最近下了几场大雪，路面已积雪结冰。车辆被困的情况时有发生，必须做好随时出动的准备。”乌日图那斯图说，入冬以来，队员们每天都会把天气预报和道路情况发到嘎查微信群里，同时组织牧民青年多次清除积雪、保障道路畅通。
	西乌珠穆沁旗地处内蒙古锡林郭勒大草原核心区，全旗常住人口9.93万人，草原面积超2万平方公里。点多、线长、面广是草原牧区最突出的特点，也是开展消防工作最大的难点。牧民志愿消防队是当地经过30多年探索，以应对牧区群众报警难、救援力量到场慢的现实需求而建立的契合草原牧区实际的末端消防治理新模式。消防队以嘎查村为单位，成员全是牧民。因经常骑马巡逻，他们被百姓亲切称为“马背消防队”。
	平日里，牧民志愿者们在微信群中实时互通信息，并经常开展巡逻、救援等活动。
	“其实，这个解决方案的灵感来自于牧民。”西乌珠穆沁旗消防救援大队指导员王森解释说，在草原上，不管哪家有事情，只要一招呼，附近的牧民都会来帮忙。“所以，我们广泛发动各民族群众参与灭火、救援。”
	王森告诉记者，牧民们在草原上分散居住，距城镇平均交通距离长达100多公里，加上牧区通信、道路等基础设施建设水平滞后，一旦发生火灾，牧民群众常常因为手机信号差无法第一时间报警，消防队接警后不仅很难确定受灾群众的位置，在近百公里的救援路上还要面对崎岖坎坷的路况，一旦遇上沙尘暴或暴风雪更是会严重阻碍行车，往往要花好几个小时才能赶到现场。
	第一批马背消防队队员走马上任已记不清具体是什么时候。平日里，他们奔驰在草原上，宣传消防安全知识，排查消防隐患，一旦发生火灾，他们就第一时间赶赴灾情现场，组织附近牧民群众开展自救。
	截至目前，当地已有马背消防队22支180余名成员，全是当地牧民。西乌珠穆沁旗消防救援大队自有消防员仅24名。
	牧民群众的广泛参与有效充实了草原牧区的末端救援力量，可怎样把群众的力量组织起来，形成报警及时、响应迅速、指挥有序的救援体系，仍然是亟待解决的问题。
	这一次，破题的灵感依旧来自于牧民。牧民苏米雅说：“牧区信号差，有时候打不通119报警电话，但是我们家家户户现在都有无线网，要是能通过微信报警就好了。”
	西乌珠穆沁旗消防救援大队深入调研后发现，牧民们不仅生活中离不开微信、抖音等互联网软件，甚至连畜牧都有专门的网络平台。
	2023年，西乌珠穆沁旗消防救援大队联合技术团队，针对群众报警难、灾情定位难、救援力量调度难等瓶颈问题，开发“一键报警”APP和“云焰”智能指挥调度平台。一旦发生火灾，牧民群众只要打开手机上的APP就能一键报警。不仅如此，平台还能连接网络地图，提供救援路上的实时导航支持。
	乌日图那斯图感慨说，“我们牧民世世代代生活在这片草原上，无论经济社会如何发展，更懂得草原，更爱护草原，也是牧民。我的家乡多么美丽啊，作为一名新时代牧民，我会好好爱护草原，为自己的家乡贡献一点力量。”(完)
</body><key_sentence>王森告诉记者，牧民们在草原上分散居住，距城镇平均交通距离长达100多公里，加上牧区通信、道路等基础设施建设水平滞后，一旦发生火灾，牧民群众常常因为手机信号差无法第一时间报警，消防队接警后不仅很难确定受灾群众的位置，在近百公里的救援路上还要面对崎岖坎坷的路况，一旦遇上沙尘暴或暴风雪更是会严重阻碍行车，往往要花好几个小时才能赶到现场。牧民志愿消防队是当地经过30多年探索，以应对牧区群众报警难、救援力量到场慢的现实需求而建立的契合草原牧区实际的末端消防治理新模式。牧民群众的广泛参与有效充实了草原牧区的末端救援力量，可怎样把群众的力量组织起来，形成报警及时、响应迅速、指挥有序的救援体系，仍然是亟待解决的问题。”西乌珠穆沁旗消防救援大队指导员王森解释说，在草原上，不管哪家有事情，只要一招呼，附近的牧民都会来帮忙。</key_sentence></doc>