<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15207</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-19/10131291.shtml</url><title>投资竞争力百强区广东数量全国第一 全国前六强占五席</title><datatime>2023-12-19 14:13:00</datatime><body>	投资竞争力百强区广东数量全国第一
	全国前六强占五席，深圳福田跃居第一
	栽下梧桐树，引得凤凰来，投资竞争力是衡量一个城区综合实力的重要指标。近日，工信部研究机构赛迪顾问发布《赛迪投资竞争力百强区(2023)》榜单。羊城晚报记者梳理发现，今年广东共有19个市辖区入围，数量居全国第一，其中前六强广东占据了五个席位。其中，深圳福田实现“弯道超车”位居榜首，广州天河、深圳南山、深圳宝安、佛山顺德同样脱颖而出，跻身头部梯队。
	广东入围数量居全国第一
	据悉，赛迪顾问隶属于工业和信息化部中国电子信息产业发展研究院。此次搭建了政务服务、对外开放、基础环境、产业活力、人才吸引、要素保障6个一级指标及20个二级指标的评价体系，对全国除直辖市、港澳台地区及国家级新区外的900余个市辖区展开综合评价，由此形成《赛迪投资竞争力百强区(2023)》榜单。
	当前，对外开放驶入“快车道”。统计显示，赛迪投资竞争力百强区(2023)年度招商引资总额最高值为3124亿元，均值和中位数分别为588.6亿元和326.7亿元，三项指标均小幅超过2022年，分别高出64亿元、41.9亿元和2.7亿元，显示出中国投资竞争力强区的招商引资吸引力韧性较强、潜力较大。
	其中，入围的百强区外向型经济活力凸显，实际利用外资总额的最大值为42.6亿美元，平均值为6.9亿美元，较2022年分别高出16.1亿美元和2.1亿美元，增长幅度分别达62.9%和43.8%；进出口外贸总额最大值为8900亿元，大幅超过2022年水平，增长幅度超50%，平均值则首次突破千亿大关，达到1056.7亿元。
	记者梳理发现，今年广东省入围市辖区数量与去年持平，达19个，约占总数五分之一，排名全国第一；江苏省亦不甘落后，有15个市辖区登榜；四川省和浙江省数量持平，均有13个市辖区进入榜单；湖北省、湖南省紧随其后，入围数量分别为8个和7个。
	对应来看，随着2023年前三季度各大省份的GDP数据揭晓，可以发现，广东、江苏、四川、浙江、湖北、湖南等省份跻身前十强，是当之无愧的头部队伍。
	深圳广州佛山成为主力军
	落到本区域，在投资竞争力百强区(2023)中，广东不仅入围选手最多，还包揽了前两名，分别是深圳福田区、广州天河区；另外，深圳南山区、深圳宝安区、佛山顺德区和深圳龙岗区纷纷挤进前十的席位。
	从广东21个地市入围数量来看，深圳市排名第一，下辖9个市辖区中7区入围，4区进入前十。其中，福田区自2021年、2022年连续位居全国第二后，今年超越天河区跃居第一。南山区、宝安区、龙岗区分别位列第四、第五、第十名。龙华区相比于上一年飙升10位，位居第40名；罗湖区名次略降，位居第41名；坪山区则是首次上榜，获得第87名。
	广州市紧随其后，有6区上榜，5区位列前二十。天河区揽获“榜眼”位置，成为广州唯一上榜前十的区域。另外，广州越秀区与去年持平，位列第11名；黄埔区从第20名上升至第14名，跃升步伐较大；白云区、番禺区、海珠区分别位列第17、18、33名；南沙区此次则并未入围。
	在佛山市的版图上，有4个市辖区入围，分别是顺德区(第六名)、南海区(第15名)、禅城区(第21名)和三水区(第56名)。
	作为珠海市的主城区，香洲经济总量和人口均接近全市一半，在此次百强区排行中居于第29名，与去年相比上升1个位次。另外，惠城区排名全国第63名，是惠州市唯一入选的县区，且去年GDP突破千亿，成为全市首个千亿县(区)。
	绘就“广式招商”生动图景
	在这场投资竞争力“排位赛”中，广东何以脱颖而出？从部分市辖区的招商成果数据中，就有迹可循。
	今年11月28日，2023福田区高质量发展招商大会上公布，截至当日，该区今年已签约和落地优质项目86个，累计意向投资额1306亿元。其中，累计超过150家世界500强企业投资落户福田、居全市第一；实际利用外资总额25.06亿美元、新登记外商投资企业1529户，均居全市第一。
	值得注意的是，“战略地位更高、空间潜力更大、政策服务更优、市场消费更旺、生活环境更优”成为招商大会官方现场向海内外人才、企业抛出“橄榄枝”的新理由，亦投射出福田“弯道超车”的优势所在。
	虽然天河此次交出了第一的席位，但实力依然超群。数据显示，天河集聚高等院校26所、“双一流”大学4所、省部级以上科研机构43家、科技企业近14万家、各类科技人才和在校大学生超30万人，创新创造成为鲜明底色。
	同时，天河以打造粤港澳大湾区创新高地为目标，构建“众创空间—孵化器—加速器—高新区”等企业育成体系；迭代实施营商环境1.0到6.0改革……筑巢引凤栖，花开蝶自来，当前天河汇聚各类企业53.6万家，每天约有300家企业落户。
	对于排名第6的顺德，或许大家的第一印象是其“世界美食之都”的赞誉。但在它806平方公里的土地上，培育出了2家世界500强企业、42家上市公司(含过会)、超38万户市场主体、63家十亿元企业、超600家亿元级企业，集聚效应显著。投资方面，继去年全年招商突破千亿元，今年1月-11月顺德共引进亿元以上产业招商项目187个，签约总投资额超1080亿元。前不久，山姆的佛山首店也选择“落子”顺德，将进一步提振区域消费力。
	南海此次进步明显，投资竞争力全国排名连升四位，今年前10月招商引资引进1亿元或1000万美元以上项目117个，投资总额超千亿元，同比增长近30%，创历史新高。这与其近年来产业结构优化息息相关。公开资料显示，随着新能源、新材料、新型生物医药、新一代电子信息产业等新兴产业从分散布局到链式发展，南海现代产业增加值占该区GDP比重持续提升，达到了将近40%。
	总体来看，正如榜单依据的主要指标，创新体制机制、优化营商环境、产业蓬勃发展、主动开放引进、人才前来集聚，正合力绘就一幅“广式招商”生动图景。
	文/表羊城晚报记者黄颖琳
</body><key_sentence>此次搭建了政务服务、对外开放、基础环境、产业活力、人才吸引、要素保障6个一级指标及20个二级指标的评价体系，对全国除直辖市、港澳台地区及国家级新区外的900余个市辖区展开综合评价，由此形成《赛迪投资竞争力百强区(2023)》榜单。落到本区域，在投资竞争力百强区(2023)中，广东不仅入围选手最多，还包揽了前两名，分别是深圳福田区、广州天河区。羊城晚报记者梳理发现，今年广东共有19个市辖区入围，数量居全国第一，其中前六强广东占据了五个席位。投资竞争力百强区广东数量全国第一。</key_sentence></doc>