<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15201</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-19/10131300.shtml</url><title>大山深处的“护林人” 半生守护一片林海</title><datatime>2023-12-19 14:18:00</datatime><body>	羊城晚报记者郭思琦侯梦菲
	从肇庆市怀集县蓝钟镇到三岳省级自然保护区岳山保护站，十几公里的盘山路蜿蜒崎岖，越往深走，人迹越稀。这条路，“护林人”谭鹰一走就是31年。
	1992年，怀着对林业的满腔热情，谭鹰来到了比家乡还偏僻的怀集岳山，与万亩山林结下深厚情缘。31年间，他甘于寂寞，一头扎进茫茫林海，承担起珍稀动植物保护、资源监测等工作。如今，总面积达十万余亩的三岳省级自然保护区林海浩瀚、郁郁葱葱，许多珍稀动物以此为“家”。谭鹰也从一名普通的林业技术员，一步一个脚印，成长为了三岳省级自然保护区管理处副主任。
	获评广东省五一劳动奖章后，谭鹰坦言：“这不仅是一份荣誉，更是一份激励。未来，我将不负青山、不负人民，继续致力于生态环境保护，让保护区的绿水青山成为惠及广大人民群众的金山银山。”
	扎根深山，培育珍稀植物
	时间拨回到1992年，岳山林场面临着第二代造林任务，急需专业人才。20岁出头的谭鹰刚大学毕业，怀揣着满腔热情来到林场。“从我的老家湘南到广东工作，当初我是奔着更好的工作环境来的，没想到这边的条件更艰苦。”谭鹰回忆道，那时交通条件差，从蓝钟镇到林场，十几公里的泥泞小道，只能搭乘附近村民的摩托车上山。山上他们长期住在约4平方米的平房中，没有通水通电，需要烧柴火做饭。
	山高路远，茫茫无边，这让谭鹰产生了巨大的落差感。为此，他彷徨过、动摇过。“当时，我完全可以说走就走，但我被这片土地上先辈们造林大会战的精神所触动，也希望自己能学有所用。”最终，谭鹰扎根于此，把家安在了这个偏僻的山林间，全身心投入到了珍稀植物的培育保护工作中。
	1994年，谭鹰利用专业所长，与林场技术人员一起，对国家一级保护植物、有林中“活化石”之称的秃杉进行引种试验，通过无性繁殖剪枝扦插技术培育了1万多株秃杉苗。“当时引进的秃杉苗只有100多株，又瘦又弱，只有40厘米。为了培育它们，我每天早上8时就带着干粮出发巡山，在山间记录数据，观察秃杉苗生长情况，一干就是一整天。”谭鹰回忆道，“那时巡山，夏天晒到蜕皮，脸上火辣辣的痛，冬天寒风会把手吹裂，感到钻心的疼。”
	经过精心培育，第二年谭鹰和同事们便在林场种下了几十亩秃杉。经过近三十年岁月的洗礼，如今这片秃杉林已达百亩，长成了高20多米的参天大树。谭鹰感叹：“一点点长成的秃杉林，就像我的‘孩子’一般，意义非凡。”而这片秃杉林也为我国技术开发研究提供了重要资料。
	建设自然保护区，讲好“绿美广东”的故事
	2004年，随着广东怀集三岳省级自然保护区管理处成立，谭鹰利用自己所学的专业完成了林场由经营性质向公益性质的过渡。保护区成立后，林地实施全面封山育林，严禁在区内砍伐林木、采石、狩猎等生产活动。谭鹰的工作重心则放在了保护区的管理建设、生物多样性监测、森林防火体系建设、科普宣教等方面。
	“我们在保护区内布设了93台红外相机，对野生动物进行长期监测分析。”谭鹰介绍，目前，保护区内已发现白鹇、仙八色鸫、斑灵狸、食蟹獴等国家重点野生保护动物，还有野猪、花面狸等三有保护动物。近年来，保护区先后被认定为“广东省科普教育基地”“广东省自然教育基地”，谭鹰又带领团队举办特色科普活动、组建保护区专业宣讲团、建设科普长廊。“看，这里我们正在建设岳山造林展厅，建成后将面向市民开放。”谭鹰指着一片正在施工的工地说：“我希望通过科普宣教，讲好这片山林的故事，让更多人感受到‘绿美广东’的理念和岳山造林的光荣传统。”
	人不负青山，青山定不负人。谭鹰三十余年如一日的坚守恰是最生动的诠释。如今，三岳省级自然保护区生态已成为绿美广东亮眼的“名片”，放眼望去，万木葱茏、群山苍莽，森林覆盖面积达92.6%，陆栖珍稀濒危脊椎动物达47种。“护林人”谭鹰，也从二十出头的青年小伙，奔向了“知天命”的年纪。对于这片林，谭鹰坦言：“这里的一草一木我都充满感情，我希望用一生，守护这片绿色的林海。”
</body><key_sentence>1994年，谭鹰利用专业所长，与林场技术人员一起，对国家一级保护植物、有林中“活化石”之称的秃杉进行引种试验，通过无性繁殖剪枝扦插技术培育了1万多株秃杉苗。”谭鹰指着一片正在施工的工地说：“我希望通过科普宣教，讲好这片山林的故事，让更多人感受到‘绿美广东’的理念和岳山造林的光荣传统。2004年，随着广东怀集三岳省级自然保护区管理处成立，谭鹰利用自己所学的专业完成了林场由经营性质向公益性质的过渡。”最终，谭鹰扎根于此，把家安在了这个偏僻的山林间，全身心投入到了珍稀植物的培育保护工作中。</key_sentence></doc>