<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15206</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131277.shtml</url><title>ESG调研进贝壳：机构、学界、企业共话可持续发展路径</title><datatime>2023-12-19 14:04:00</datatime><body>	12月15日，“标准之上”贝壳ESG调研行活动在北京举办。活动邀请评级机构、ESG专家、金融机构、媒体、其他企业代表等，深入北京链家门店，开展实地调研；参观贝壳总部，听取贝壳ESG发展成果汇报；举办专题研讨会，共同探索企业ESG提升新路径。
	门店调研品质服务与社区友好双行
	ESG，即环境、社会与公司治理，是整合多维度因素衡量企业可持续发展能力与长期价值的理念和实践方式。近年来，我国高度重视生态文明建设，已明确提出2030年“碳达峰”和2060年“碳中和”目标，企业作为实现目标的重要参与方，有责任、有义务为全球的ESG治理贡献力量。
	调研组一行首先来到北京链家东湖湾一期店进行实地调研，详细了解北京链家在ESG相关领域的举措与建设成果。
	北京链家22年来始终践行对客户好、对社区好、对经纪人好的举措，践行“有尊严的服务者，更美好的居住”这一使命。
	在对客户好方面，为保障客户房产交易安全，北京链家在2013年推出“四大安心服务承诺”，经过十年迭代升级形成“九大安心服务承诺”，截至2023年11月底，已累计退赔垫付金额达12.53亿元。
	除了为客户的交易安全提供保障，北京链家也持续通过数字化手段提升交易便捷性。2022年5月，北京链家在2021年首推“随心签”的基础上，推出“线上贷签”服务，最快15分钟就可以完成线上贷款面签。截至目前，北京链家线上贷签率达到77.45%。
	在对社区好方面，早在2014年，北京链家依托门店资源提供便民服务，并在今年7月，升级为免费打复印、免费充电桩、免费擦玻璃、免费手机课、免费补给站五大社区服务。今年内已累计为居民打印166万余份文件、为3万余户家庭提供擦玻璃服务，免费充电桩服务超10万人次。
	此外，在北京市各级工会统一部署和支持下，北京链家门店化身为户外劳动者暖心驿站，让环卫工人、快递外卖小哥可以随时进店喝杯热水、歇歇脚，截至目前已服务2000余万户外劳动者和周边居民。作为门店中的优秀代表，北京链家东湖湾一期店获得了北京市总工会“工人先锋号”的荣誉称号。
	ESG调研组一行还体验了“我来教您用手机”课程。项目开展五年来，北京链家经纪人日常化身“志愿者”，累计进入1600多个社区，服务16万余人次，助力老年人跨越数字鸿沟。
	在对经纪人好方面，北京链家通过师徒带教、培训体系、搏学大考等举措，推动经纪人的专业化进程，并为此打造了20余个培训项目，覆盖全业务链条、全成长周期。
	此外，今年7月，北京链家对门店进一步升级，推出首家6.0门店，为经纪人打造优质的服务场域。同时，6.0门店采用优质建筑材料贯彻环保理念，以及通过“24小时社区服务中心”进一步提升社区友好程度。
	北京链家党委书记尹晓珺表示，北京链家有近1400家门店、2.8万名经纪人，他们的特点就是点多、人多、面广，在日常工作中扎根社区、服务社区，连接社区邻里。未来，北京链家将持续聚焦居民生活里的“关键小事”，助力打造“一刻钟便民生活圈”。
	成果展示 ESG理念根植贝壳成长基因中
	门店调研结束后，调研组一行前往贝壳总部，听取贝壳ESG发展成果汇报。
	贝壳执行董事、首席财务官徐涛表示，贝壳在创立公司之初，将对消费者好、对服务者好的理念落地到实际举措中，良币驱逐劣币，推动这个行业进步。虽然这个过程中会有很多阻力，但是我们坚持长期主义，做难而正确的事情，努力保障消费者和服务者的利益，行业也因为我们的存在有了一些改变，这正是ESG理念于我们基因中的根植。“贝壳结合自身战略及业务特点，对标联合国可持续发展目标，确定了覆盖环境、社会、管治三个领域的行动方向，积极回应利益相关方关注，共创可持续发展价值。”
	贝壳持续推动行业进步，引领美好居住。贝壳通过ACN经纪人合作网络、“楼盘字典”等基础设施，帮助经纪人更好地协作、更规范地作业，以客户正反馈牵引服务者做正确的事，引导行业共生共赢。在慢行业中，贝壳持续迭代品质服务。在房产经纪领域，贝壳率先提出真房源服务承诺，并倡导合作品牌共同履行服务承诺，共建良好交易环境，给予客户品质服务。在家装家居领域，圣都和被窝先后发布“十怕十诺”“十心实意”服务承诺，囊括签单、设计、选材、施工、交付、售后的装修全服务流程。在美好租住领域，贝壳致力打造“省心租，安心住”的租住环境，多层次扩大优质供给。
	作为业务品质的核心，服务者的职业素养同样至关重要。基于此，贝壳持续完善内外部人才职业化体系，提升服务者整体素质，打磨服务者专业能力。包括经纪人搏学大考，培养专业化店东的花桥学堂，服务于家装工人的精工学堂，以及为员工建立“专业发展通道”和“管理发展通道”的职业发展体系，赋能各种类型的服务者。
	在低碳运营层面，贝壳希望与政府、组织和更多企业携手，共赴可持续未来。贝壳推出的VR看房、VR带看等产品，相较于传统的实地看房，避免了人员出行以及鞋套、纸张等资源消耗，减少了超278.98万吨的碳排放。同时，在家装领域，贝壳积极引入光伏发电供应商，在浙江金华圣都家装工业园区内铺设屋顶光伏发电设施。通过这一举措，已成功满足园区内企业的生产运营需求，实现了光伏发电量的自给自足。
	活动现场，贝壳发布《2023贝壳碳中和目标及行动路线报告》。贝壳承诺：不晚于2030年实现自身运营层面碳中和(范围一和范围二)，到2030年总部及房产经纪业务价值链碳排放强度(范围三)相较于基准年2022年下降60%，家装家居和住房租赁业务价值链碳排放强度(范围三)相较于基准年2022年下降30%。
	专题研讨 ESG利益相关方共话提升方向
	在接下来的专题研讨环节，新浪财经CEO邓庆旭表示，ESG调研行动初衷是汇聚ESG利益相关方塔尖代表，实地调研和交流，推动企业社会责任的履行和可持续发展。
	社会价值投资联盟可持续发展研究院院长李文表示，ESG已成为企业新的发展机遇。其原因在于，第一，国资委新政让央企实现了ESG信息披露全覆盖，央企进而带动更多上市公司加快信披；第二，资本市场将ESG作为上市公司价值评估的新标准、新工具，全球有万亿级的ESG新增投资额度。
	商道咨询CEO、管理合伙人王昕也关注到了这种趋势。在他看来，随着ESG评估越来越被主流投资界关注与采纳，以及投资界对信息披露的质量和深度要求不越加强，企业在ESG信息方面面临着越来越大的压力与挑战。越来越多的评价要求企业制定全面、系统的ESG信息披露体系，并要求对部分指标进行独立第三方提供的验证。
	“现在企业在做社会责任披露或ESG信披的时候，多是为了满足外部去做。”王昕表示，ESG本质上跟员工相关、跟企业可持续发展相关，它是内生的。应由外而内，做好ESG时代的可持续管理。要立足公司现有ESG管理制度，对标行业ESG管理领先企业，梳理公司在ESG治理和专项议题方面的政策短板制定提升计划，分阶段完善公司的ESG制度体系，依托业务条线，规范指标管理。
	关于我国企业的ESG信息披露方面，其他多位嘉宾分享了自己的看法。中国标准化协会ESG标准负责人孙涵钰表示，国际上现有的部分信息披露架构和评价体系，不能够完全客观反映我国企业ESG方面的真实表现与社会价值。“应该立足于中国的国情来实现国际、国内ESG标准同行并轨。在此基础上，要加强国家ESG标准与国家现阶段发展政策的对接，例如碳排放、碳中和双碳目标，以及乡村振兴、共同富裕等战略目标。”
	鼎力可持续数字科技创始人、CEO王德全，《可持续发展经济导刊》副主编杜娟、华宝基金资深ESG研究员董玥等嘉宾均认为，企业应积极进行ESG报告的披露，展示自身特点，为自己发声，为中国企业发声。
</body><key_sentence>在接下来的专题研讨环节，新浪财经CEO邓庆旭表示，ESG调研行动初衷是汇聚ESG利益相关方塔尖代表，实地调研和交流，推动企业社会责任的履行和可持续发展。活动邀请评级机构、ESG专家、金融机构、媒体、其他企业代表等，深入北京链家门店，开展实地调研。调研组一行首先来到北京链家东湖湾一期店进行实地调研，详细了解北京链家在ESG相关领域的举措与建设成果。ESG，即环境、社会与公司治理，是整合多维度因素衡量企业可持续发展能力与长期价值的理念和实践方式。</key_sentence></doc>