<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15215</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-19/10131271.shtml</url><title>利物浦让出英超榜首 头名之争白热化</title><datatime>2023-12-19 13:51:00</datatime><body>	0:0战平曼联，利物浦让出英超榜首
	双雄战黑马，头名之争白热化
	北京时间18日凌晨，原本排名榜首的利物浦在34次攻门无功而返后与曼联互交白卷，让出了头名。而在前一天的比赛中，原本排名第二的阿森纳2:0击败布莱顿，成为新的“领头羊”。
	第17轮英超联赛战罢，积分榜争冠军团又全乱了套，英超冠军争夺战愈发激烈和艰苦。
	利物浦无功而返
	滕哈格帅位无忧
	本赛季，英超的争冠形势依旧是群雄逐鹿的状态。卫冕冠军曼城在一路领先后开始掉队，上赛季萎靡不振的利物浦则强势崛起，他们与阿森纳一起成为最有可能问鼎本赛季冠军的球队。
	除了这三大豪门之外，阿斯顿维拉悄然杀进前三，以十分稳定的状态觊觎着从未拿到过的英超冠军奖杯。
	联赛进入17轮后，强队之间的争夺愈加白热化，而本轮联赛最焦点的战役无疑是传统的“双红会”。
	利物浦与曼联是英格兰足球史上最负盛名的两支传统豪门，他们之间的交锋也是英超球迷最期盼的比赛之一。上百年来两队轮流坐庄、各领风骚。
	在弗格森时代，曼联压过利物浦一头。但是随着弗格森的退休以及克洛普的入主，“双红会”的胜负天平开始发生急剧变化，利物浦成为了绝对的主角。在近五次“双红会”中，利物浦赢得了四次胜利，而且平均每个胜场至少打进四球。
	但是，本场“双红会”曼联在主教练滕哈格的带领下却一反常态，用坚固的防守取得了来之不易的平局。其中本赛季刚转会而来的门将奥纳纳成为最大的功臣，他在比赛中高接低挡，硬是扑出了好几个必进之球，让利物浦全场高达34次的射门全部化为徒劳。
	此役战罢，原本排名榜首的利物浦不得不让出宝座，而曼联则下滑了一位，来到了第七位。
	利物浦战平曼联，英超前六名的球队都松了一口气。因为此前曼联主帅滕哈格的帅位十分不稳，一场失利就可能让他走人，而根据近年来的惯例，新帅上任后总会给“红魔”注入一针强心剂，从而取得突飞猛进的成绩。
	利物浦用一个0:0牺牲了自己，换来了滕哈格帅位的保留，曼联在接下来的比赛中依旧会按滕哈格的思路不瘟不火地踢下去，不会对排名英超前列的球队构成实质性威胁。
	阿森纳夺回榜首
	“蓝月亮”越滑越远
	上赛季英超争冠大戏是阿森纳与曼城的“二人转”，本赛季争冠军团加入了利物浦、阿斯顿维拉等队，而曼城有点儿松劲，在积分榜上越滑越远。本轮联赛，“蓝月亮”以2:2战平水晶宫，虽然依旧排名第四，但是与榜首的差距进一步扩大。
	赛季初，曼城携上赛季“三冠王”的余威曾经稳居榜首，但是进入10月后，随着欧冠的强度不断加大，板凳深度很厚实的曼城也熬不住了。他们最大的改变就是后防线越来越薄弱，几乎每一场比赛都有失球，有的场次甚至要丢三个。“蓝月亮”的状态也越来越差，在英超联赛中输给了狼队、阿森纳和阿斯顿维拉，与切尔西、热刺等对手也打成大比分平局，现在连对阵水晶宫也只能2:2战平了。
	阿森纳则正好相反。进入秋冬季后，“枪手”的状态越来越出色，除了输给阿斯顿维拉外，其余几场关键比赛都取得了决定性的胜利，从而让自己的积分稳固在前三名之列。
	本轮联赛，阿森纳以2:0击败实力不俗的布莱顿，随着利物浦战平曼联，他们终于在17轮过后再次占据榜首的位置，但是与竞争者的差距还没有完全拉开。
	维拉强势跟进
	豪门不可大意
	本赛季进步最大的球队非阿斯顿维拉莫属。上赛季初期，他们还是一支为保级伤透脑筋的中下游球队。新任主教练埃梅里火线拿起教鞭后，这支球队出现了脱胎换骨的变化，不仅在上赛季获得第七拿到了欧战资格，还在新赛季更是一路突飞猛进，大有夺取英超冠军之势。
	阿斯顿维拉也算是一支老牌劲旅，在100多年前曾获得过六次顶级联赛冠军。1981年，这支球队拿到第七次顶级联赛冠军后彻底默默无闻，英格兰足坛进入英超时代后，阿斯顿维拉显得更加平凡无奇，几乎没有赢得过任何拿得出手的荣誉。
	不过，这种状况也可能在主帅埃梅里的带领下有所改变。目前阿斯顿维拉以12胜2平3负积38分排名联赛第三，与第二名利物浦同分，只比头名阿森纳少一分。特别是该队本赛季对阵前六名球队的战绩更值得一夸，他们连赢切尔西、热刺、阿森纳、曼城，只输给利物浦(对曼联的比赛还没有打)，这在近年来的英超赛场上是绝对少见的。
	在联赛下半程，传统豪门要想取得好成绩，可不能对阿斯顿维拉掉以轻心了。
	齐鲁晚报记者尹成君
</body><key_sentence>上赛季英超争冠大戏是阿森纳与曼城的“二人转”，本赛季争冠军团加入了利物浦、阿斯顿维拉等队，而曼城有点儿松劲，在积分榜上越滑越远。卫冕冠军曼城在一路领先后开始掉队，上赛季萎靡不振的利物浦则强势崛起，他们与阿森纳一起成为最有可能问鼎本赛季冠军的球队。利物浦用一个0:0牺牲了自己，换来了滕哈格帅位的保留，曼联在接下来的比赛中依旧会按滕哈格的思路不瘟不火地踢下去，不会对排名英超前列的球队构成实质性威胁。特别是该队本赛季对阵前六名球队的战绩更值得一夸，他们连赢切尔西、热刺、阿森纳、曼城，只输给利物浦(对曼联的比赛还没有打)，这在近年来的英超赛场上是绝对少见的。</key_sentence></doc>