<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15231</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-19/10131261.shtml</url><title>国乒主力赛场看手机热搜 运动员在赛场上可以看手机吗？</title><datatime>2023-12-19 13:28:00</datatime><body>	国乒主力陈幸同赛场看手机被推上热搜榜
	运动员在赛场上可以看手机吗？
	本专题撰文张喆黄维白志标
	你每天看手机的时间大概有多久？根据一项权威调查，在全球智能手机用户中，巴西用户每天看手机达到5.4个小时，中国用户的手机使用时间也超过4个小时。闲时划一下手机，已成为大众下意识的行为，但如果运动员在赛场上这样做，就有可能涉及违规被处罚。在12月17日结束的WTT名古屋女子总决赛上，国乒主力陈幸同在女单半决赛比赛暂停期间看了几秒手机，赛后被迅速推上微博热搜榜。运动员在赛场上到底能不能看手机或者使用其他电子产品呢？
	刷手机应属无心之举
	当席裁判有权出黄牌或罚分
	中国队主力孙颖莎、陈梦、陈幸同、王艺迪包办名古屋女子总决赛女单四强。在17日进行的下半区半决赛中，陈幸同与王艺迪争夺一个决赛席位。在前四局的争夺中，陈幸同以1比3落后。陈幸同在第五局以5比4领先之后，比赛进入暂停时间。由于这是同一协会运动员之间的比赛，因此，中国队并未派出教练进行场外指导。与其他场次的国乒队内对决一样，陈幸同和王艺迪各自进行调整，除了喝水之外，进入直播镜头的是陈幸同坐在位置上看了几秒手机，这一动作让她在以大比分1比4不敌王艺迪后，成为热搜对象。
	有球迷在微博上贴出WTT世界乒联的相关规定，运动员可以使用的配件包括毛巾、衣服、袜子、鞋、头巾、头带、眼镜等。教练和运动员不得在比赛前或比赛期间使用任何手机、iPad、笔记本电脑等设备传输数据，包括智能手表。
	对此，记者采访对WTT世界乒联相关比赛规定熟悉的专业人士。该人士分析，陈幸同刷手机应属无心之举。原来，在疫情期间，为了避免感染，不少国际体育组织都出台了相关允许运动员与场外教练通过电子设备进行沟通的指引，世界乒联也不例外。当时，运动员是允许与场外教练通过手机沟通的。后疫情时代，有些教练和运动员未能完全调整这一习惯。对于陈幸同看手机的行为，有网友找到相关规定是罚款数千美元；而专业人士透露，当席裁判确实有权出黄牌警告，最严重就是罚1分。
	棋牌比赛把电子产品拒之门外
	卫生间也有大功率信号干扰器
	棋牌类比赛带手机入场，早已经被业界明令禁止。就在2017年，中国棋院官网就发出声明，称“对局棋手一律禁止携带、观看手机及其他电子设备，一经发现立即判负”。
	对于棋牌类比赛使用手机的规则，从不久前结束的全国智力运动会之中就可以全面了解。无论是围棋、象棋、国际象棋，还是五子棋、桥牌、国际跳棋，这些正式的智力比赛项目，都把电子设备拒之门外。
	选手在参赛前，首先必须经过专门的通道，并将手机上交给裁判组的工作人员。随后，选手要经过专门的检测通道，安全门也会再度检测选手身上可能出现的金属设备，如果安全门有响动，裁判员也会对运动员进行再次检查。
	最后，在比赛现场，即便拥有一台手机，任何选手也基本不可能用手机传递或接收任何信息。因为，在比赛场地的四面八方都遍布大功率的信号干扰器，任何手机在场地之中都没有信号。
	这些年来被媒体报道出来的、利用智能设备进行“作弊”的典型案例出现在2015年，格鲁吉亚的国际象棋特级大师盖奥兹·尼加利兹参加阿联酋迪拜国际象棋公开赛时，在关键对决回合频繁上厕所，这引起主办方的注意。最后，经过调查，主办方发现他其实是去看藏在厕所里的智能手机棋局分析应用软件。尼加利兹最初否认手机是他的，但装在手机上的社交媒体账号在他名下、且棋局分析应用软件正在分析他正在进行的比赛棋局，这一切让尼加利兹声名扫地。
	现在，偷偷在厕所里利用网络进行作弊也是不可能的了。就在此前举行的全国智运会之中，就连男女厕所之中都遍布了大功率信号干扰器。选手要上厕所，也得走专用通道，基本杜绝了通过手机进行作弊的可能性，基本上每一位棋牌专业选手，也早已经认为携带手机或者智能设备进场进行“作弊”的行为是“愚蠢”和“毫无性价比”的。
	中超联赛处罚主帅打手机
	女排名帅用“iPad”指挥比赛
	在足球赛场上，因在替补席使用电子设备而受罚的案例并不罕见。2018年中超，时任贵州恒丰主帅佩德莱斯库遭遇7场停赛，他在禁赛期曾在比赛中用电话遥控指挥替补席上的助理教练，结果贵州队受到4万元的处罚。因为当时的《中超联赛规程》中明确规定“在比赛期间参赛球员和参赛官员不得使用任何电子通信设备和系统”。
	根据国际足联2021~2022版的最新竞赛规则中关于《电子通信》部分的显示：不允许队员(包括替补队员、已替换下场队员和已罚令出场队员)穿戴或使用任何形式的电子或通信设备(表现跟踪电子系统除外)。允许球队官员使用关乎队员福祉与安全、或用于战术/指导的电子通信设备，但只能使用小巧、可移动、便携(例如麦克风、耳机、耳麦、手机/智能手机、智能手表、平板电脑、笔记本电脑等)的设备。球队官员如果使用违规设备，或使用设备方式不当将被驱逐出技术区域。
	在排球国际比赛中，主帅使用电子产品指挥比赛是被允许的。在10多年前的伦敦奥运周期，日本女排主教练真锅政义在国际比赛中使用iPad进行临场指挥。他的下一任日本女排主帅中田久美也是如此，除了手中时刻捧着iPad查看后方传输数据以及对手球路分析之外，她还使用无线耳机全程与其他教练组成员及时沟通。曾经执教过荷兰女排、土耳其女排和塞尔维亚女排的意大利名帅古德蒂也是“iPad”爱好者。其实，他在比赛中使用的是一个电子屏。他通过触屏可以把信息通过无线网络传输到裁判和技术台官员。无论鹰眼挑战，还是暂停、提交出场名单和换人，他都能通过手中的触屏完成。
	射击举重客观原因不能带手机
	台球选手手机交经纪人或助手
	众所周知，射击赛场尤其是步枪项目，选手需要穿戴专门射击装备，用于支撑射击时的姿势，没有可以携带手机的地方，运动员在上场时都会将手机放置在背包里，在紧张比赛时根本不可能想到手机。即便是到身后的椅子上坐着，脑子里也是想着技术动作，或是接受教练的指导，无暇顾及手机。更多情况是在比赛后，脱下比赛服更换好训练服后，有时会从背包里拿出手机来看一下是否有重要电话。
	举重运动员上场的衣着，同样没有随身携带手机的地方，更不可能在比赛间隙拿出手机。走下赛场在后场休息等待下一轮试举中，教练会嘱托战术，运动员也会想场上的技术要领，不会想着手机的事情。与射击选手一样，手机同样是放在上场前携带的背包内。
	就算是非奥项目的台球，比赛中的间歇选手们会根据个人需要去厕所，然后就会迅速回到赛场。尽管台球选手身穿正装，也有携带手机的口袋等，但根据赛场和比赛需要，没有选手会装着手机上场作赛，因为比赛中会有趴在球桌上的情形，手机在身上会影响击球，球员会将手机交给跟随的助手或经纪人代为保管，或者放置在球杆包中。
	在刚结束的第六届中式台球世锦赛比赛中，记者在现场看到，比赛结束后会有部分选手从球杆包中拿出手机，但比赛间隙或局间等候并没有球员拿出手机。事实上，台球比赛中观众都不允许手机发出声响。
</body><key_sentence>教练和运动员不得在比赛前或比赛期间使用任何手机、iPad、笔记本电脑等设备传输数据，包括智能手表。众所周知，射击赛场尤其是步枪项目，选手需要穿戴专门射击装备，用于支撑射击时的姿势，没有可以携带手机的地方，运动员在上场时都会将手机放置在背包里，在紧张比赛时根本不可能想到手机。尽管台球选手身穿正装，也有携带手机的口袋等，但根据赛场和比赛需要，没有选手会装着手机上场作赛，因为比赛中会有趴在球桌上的情形，手机在身上会影响击球，球员会将手机交给跟随的助手或经纪人代为保管，或者放置在球杆包中。运动员在赛场上到底能不能看手机或者使用其他电子产品呢。</key_sentence></doc>