<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15270</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-19/10131195.shtml</url><title>甘肃积石山地震：甘肃消防救援总队已累计营救被困人员61人</title><datatime>2023-12-19 11:33:00</datatime><body>	截至12月19日9时30分，甘肃省消防救援总队在此次积石山6.2级地震中已累计营救被困人员61人。
	地震发生后，甘肃省消防救援总队启动一级响应，首批调派兰州、陇南、临夏、甘南、武威、白银、定西、新区、训保9个支队，2支重型、7支轻型地震救援专业搜救队共564名消防救援人员、166辆消防车、6头搜救犬，携带生命探测仪等地震救援装备器材1万余件(套)集结赶赴震中。目前，总队共计投入救援力量1130人，车辆236辆，搜救犬14头。
	此外，国家消防救援局统筹调派山东搜救犬机动专业支队9人6犬赶赴增援，另外甘肃省救援总队和甘肃周边兄弟总队共计1600余人集结待命，随时做好增援准备。
	目前，救援力量正在受灾最严重的大河家镇10个行政村开展拉网式搜救，截至12月19日9时30分，累计营救被困人员61人(其中生还人员38人，遇难人员23人)，转移疏散682人，清理路障79处，排除危险隐患166处。在反复搜救被困群众的同时，积极做好人员物资转移、救助帐篷搭建等工作。
	(总台记者焦健王皓)
</body><key_sentence>地震发生后，甘肃省消防救援总队启动一级响应，首批调派兰州、陇南、临夏、甘南、武威、白银、定西、新区、训保9个支队，2支重型、7支轻型地震救援专业搜救队共564名消防救援人员、166辆消防车、6头搜救犬，携带生命探测仪等地震救援装备器材1万余件(套)集结赶赴震中。目前，救援力量正在受灾最严重的大河家镇10个行政村开展拉网式搜救，截至12月19日9时30分，累计营救被困人员61人(其中生还人员38人，遇难人员23人)，转移疏散682人，清理路障79处，排除危险隐患166处。此外，国家消防救援局统筹调派山东搜救犬机动专业支队9人6犬赶赴增援，另外甘肃省救援总队和甘肃周边兄弟总队共计1600余人集结待命，随时做好增援准备。(总台记者焦健王皓)。</key_sentence></doc>授权点，以大力支撑原始创新；专业学位坚持需求导向，新增硕士学位授予单位原则上只开展专业学位研究生教育，新增硕士学位授权点以专业学位授权点为主，同时具有学术学位与专业学位的领域侧重布局专业学位授权点，以全面支撑行业产业和区域发展。优化两类研究生规模结构，以国家重大战略、关键领域和社会重大需求为重点，进一步提升专业学位研究生比例，到“十四五”末将专业学位硕士研究生招生规模扩大到硕士研究生招生总规模的三分之二左右，大幅增加博士专业学位研究生招生数量。
	四是完善培养链条。主要是强化定位、标准、招生、培养、评价、师资等环节的差异化要求。招生阶段区分两类学生招生时的重点考察方面，强调行业企业专家参与专业学位招生。分类明确培养方案、课程、教材、师资的具体要求，学术学位应突出教育教学的理论前沿性，厚植理论基础，拓宽学术视野，强化科学方法训练以及学术素养提升，强化科教融汇协同育人；专业学位应突出教育教学的职业实践性，支持与行业产业部门共同制定体现专业特色的培养方案，为专业学位设置专属课程，强化产教融合协同育人。
	文件要求，分类制订学位论文基本要求和规范、评阅标准和规则及核查办法，优化交叉学科、专业学位论文评审和抽检评议要素，为交叉学科、专业学位单独设置学位评定分委员会。特别是提出鼓励硕士专业学位实行多元学位论文或实践成果考核方式，如专题研究类论文、调研报告、案例分析报告、产品设计/作品创作、方案设计等。导师应分类评聘和考核，校内导师应定期到国内外访学交流或行业产业一线调研，校外导师定期参与高校教育教学，同时加强师德师风建设。
	五是重点领域改革。以基础学科、卓越工程师培养改革作为引领示范。支持具备条件的高水平研究型大学把基础学科主要定位于培养学术学位博士生，开展改革试点。支持以卓越工程师培养为引领，创新联合培养机制，打造工程师技术中心、完善导师选聘和考核、重构核心课程等改革措施。
	《意见》还特别强调要加强组织保障，要求培养单位加强工作部署，完善政策举措和质量保障体系，健全治理体系和运行管理机制，强化分类管理、分类指导、分类保障，鼓励具备条件的培养单位为专业学位独立设置院系或培养机构。
</body><key_sentence>教育部学位管理与研究生教育司司长任友群在会上介绍，为加快推进教育强国建设，不断健全中国特色高质量研究生教育体系，教育部日前印发了《关于深入推进学术学位与专业学位研究生教育分类发展的意见》(以下简称《意见》)，推动学术创新型人才和实践创新型人才分类培养，为加快建设教育强国、科技强国、人才强国提供更有力支撑。《意见》以建设高质量研究生教育体系、提高人才培养质量为目的，坚持问题导向、尊重规律、整体推进、机制创新，以科教融汇、产教融合为方向，注重对现有人才培养过程的改造升级，加强全链条、各环节改革措施的衔接配合，提升人才培养链、工作管理链的匹配度，增强改革的系统性、可操作性、实效性和长期性，推动培养单位实现内部体制机制的变革。两类学位具有培养学术创新型人才和实践创新型人才的不同定位，但都应把研究生的坚实基础理论、系统专门知识、创新精神和创新能力作为培养重点，专业学位也要提升创新能力，而不是单纯的技能或专业能力训练。分类明确培养方案、课程、教材、师资的具体要求，学术学位应突出教育教学的理论前沿性，厚植理论基础，拓宽学术视野，强化科学方法训练以及学术素养提升，强化科教融汇协同育人。</key_sentence></doc>