<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15274</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131197.shtml</url><title>越来越多博士生走出象牙塔？ 教育部回应</title><datatime>2023-12-19 11:57:00</datatime><body>	中新网北京12月19日电(记者袁秀月)研究生教育是高等教育的最高层次。我国在研究生教育方面取得哪些进展？如何推进研究生教育分类发展？19日，教育部召开新闻发布会，介绍研究生教育分类发展相关情况。
	新时代研究生教育分类发展格局已基本形成
	专业学位授予人数占比增至56.4%
	教育部学位管理与研究生教育司司长任友群介绍，1978年，我国恢复研究生招生，1980年，全国人大常委会公布了《学位条例》，建立了学位制度，至今已有40余年。1990年，我国开始实行专业学位教育制度，也有30多年了，专业学位类别不断地丰富，培养规模持续扩大。当前，学术学位、专业学位研究生教育分类发展的格局基本形成，具有中国特色的、两种类型、三级学位协调发展的体系初步建成，有效满足了党和国家事业发展需求。
	学科专业设置体现了学术学位与专业学位的“并重”。2022年发布的《研究生教育学科专业目录》，改变了过去专业学位类别目录是学科目录附表的呈现方式，将主要知识基础相近的一级学科和专业学位类别统筹归入相应的学科门类，凸显两种类型人才培养同等重要。新版《目录》进一步丰富了专业学位类别，专业学位类别的数量由原来的47种增加到67种，更充分、更精准地对接经济社会需求，支撑行业产业高质量发展。
	人才培养结构实现了历史性调整。学术学位博士授权点数量较10年前实现了翻番，对于科技前沿和关键领域的学科支撑更加有力。专业学位授予点总数由10年前占学位授予总量的37.6%提升至现在的44.2%，其中博士专业学位授权点数量增加了3倍，对于各行各业高层次专门人才需求的响应能力得到大力加强。人才培养规模上，专业学位授予人数占比从2012年的32.29%增加到了2022年的56.4%。
	我国研究生总规模位居世界第二
	重学术轻专业观念仍需进一步扭转
	任友群介绍，2022年，我国在学研究生已经达到365万人，总规模位居世界第二，已经成为研究生教育大国。
	任友群表示，与建设教育强国的要求相比，当前，重学术学位轻专业学位的观念仍需进一步扭转，两类学位同质化发展的现象依然存在，还需要大力深入推进研究生分类培养、分类发展，进一步提升拔尖创新人才自主培养质量、进一步凸显研究生教育对高质量发展的支撑力和贡献力。
	近日，教育部发布了《关于深入推进学术学位与专业学位研究生教育分类发展的意见》。《意见》首次将“分类发展”作为整个文件的主题和中心，成体系地推进学术学位和专业学位的分类发展。目标是到2027年，两类学位分类发展实现格局性变化，学位与研究生教育的治理体系持续完善、治理能力显著提升。
	任友群表示，《意见》优化两类研究生规模结构，以国家重大战略、关键领域和社会重大需求为重点，进一步提升专业学位研究生的比例，希望到“十四五”末将专业学位硕士研究生招生规模扩大到硕士研究生招生总规模的三分之二左右，同时大幅度提高博士专业学位研究生数量。
	越来越多博士生走出象牙塔？
	教育部回应
	针对越来越多博士生走出象牙塔，不断到各行各业去发挥才干，任友群表示，2023年，我国应届博士毕业生达到7.52万人。根据跟踪的就业数据，今年8月底，40%不到的还是去了高校和科研机构，也是最大的块头。与此同时，博士毕业生到企业就业的，现在7.52万人中已经超过了1/5，这一比例是在三年来持续上升。
	任友群表示，这个比例对于一些发达国家来看还不够高，未来全社会对博士人才的需求还将不断增加，对高层次人才应具备的素质和能力也提出了更加多元的要求。“所以我们在持续加强学术型博士培养的同时，应该大力加强专业型博士的培养，这是势在必行的。”
	他表示，教育部采取了一系列的措施，一是首次在法律层面对两类学位博士的学位授予条件分别作出要求，根据提请全国人大审议的《学位法(草案)》，两类博士除均应掌握坚实宽广的基础理论和系统深入的专门知识外，学术学位博士还须具有独立从事科学研究工作的能力，须在科学研究领域做出创新性研究。专业学位博士还须具有独立承担专业工作的能力，须在专业领域做出创新性研究。
	二是在学科专业设置上大力发展博士专业学位。2022年，发布的新版《研究生教育学科专业目录》进一步丰富了专业学位类别，设立了气象、文物等博士级别的专业学位，将法律、应用心理、出版、风景园林、公共卫生一批专业学位类别也调整到了博士层次，博士专业学位类别数量比旧版大大增加，增加了177%。
	三是扩大博士专业学位人才培养的规模。在博士生招生计划分配上，持续加大对专业学位的支持投放力度。2022年，专业学位博士的招生数量比五年前增加了8倍。(完)
</body><key_sentence>任友群表示，与建设教育强国的要求相比，当前，重学术学位轻专业学位的观念仍需进一步扭转，两类学位同质化发展的现象依然存在，还需要大力深入推进研究生分类培养、分类发展，进一步提升拔尖创新人才自主培养质量、进一步凸显研究生教育对高质量发展的支撑力和贡献力。近日，教育部发布了《关于深入推进学术学位与专业学位研究生教育分类发展的意见》。当前，学术学位、专业学位研究生教育分类发展的格局基本形成，具有中国特色的、两种类型、三级学位协调发展的体系初步建成，有效满足了党和国家事业发展需求。任友群表示，《意见》优化两类研究生规模结构，以国家重大战略、关键领域和社会重大需求为重点，进一步提升专业学位研究生的比例，希望到“十四五”末将专业学位硕士研究生招生规模扩大到硕士研究生招生总规模的三分之二左右，同时大幅度提高博士专业学位研究生数量。</key_sentence></doc>