<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15256</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-19/10131229.shtml</url><title>曾国藩夸他“无匹双”，梁启超赞其著府志“第一”——这位布依族的西南儒宗究竟有怎样的传奇人生？｜升平四海同文轨之②</title><datatime>2023-12-19 12:36:00</datatime><body>	清代有这样一位诗人，他出身西南民族地区，以非凡的文学才华名动全国。他的诗歌被誉为“诗史”，他编撰的方志被认为是最上乘之作。《清史稿》评价他是“西南大师”，曾国藩称其为“西南巨儒”。
	他就是贵州布依族诗人——莫友芝。
	▲莫友芝像。(资料图)
	谁道西南无文章？
	明清时期，西南地区陆续改土归流，历任流官以移风易俗和传播儒学为己任，中华文化深入民族地区，各民族交往交流交融更加深入。
	大批少数民族文人积极学习中原文化，产生了不少著名的文学世家，如纳西族木府家族、彝族余氏家族、白族何氏家族等。莫友芝及其所在的布依族莫氏家族正是西南文学之盛的卓越代表。
	▲莫友芝(中)。(邓永平画)
	莫友芝1811年出生在一个书香之家。据说，他3岁识字，7岁读《毛诗》《尚书》，21岁便考取举人，名动乡里。
	莫友芝最卓越的成就是他的诗歌。
	晚清内忧外患，贵州也数年战乱。身居西南的莫友芝，用沉重的诗笔写下动荡的历史和社会百态。
	1857年，莫友芝回遵义过中秋，途中遇到清平籍轿夫，与之攀谈，写下《记清平轿夫语》：
	清平围三年，
	粮绝至食人。
	食人逾百日，
	十月岁丙辰。
	将战乱中惨烈可怖的社会现实写在诗中，字字平淡，却是沉痛至极。
	但当时地方官员却不顾乱事未平，反而大办宴会，莫友芝作诗嘲讽：
	重令倾城走折趾，
	巷舞街歌夸不谖。
	呜呼！当途善后只如此，
	使我气结何能言！
	莫友芝创作了300多篇反映混乱时局、社会昏暗、官吏腐败的纪实诗。这些诗歌真实生动，诗与史高度融合。
	▲上海古籍出版社版《莫友芝全集》。(图片来源：上海古籍出版社)
	莫友芝站在民族国家的高度，创作了相当多的诗篇，反映出对帝国主义侵略者的深恶痛绝，体现出强烈的家国情怀和自觉的中华民族意识。
	鸦片战争爆发后，莫友芝忧心国事战局，昼夜难安，睡梦中竟见到清军大破英国侵略者，收回和议赔款，梦醒作诗：
	“前军夜报收洋舶，喜载金钱奉至尊”。
	然而，他的梦未能成真。
	1860年，已近天命之年的莫友芝会试落第，出京南下，目睹西方列强侵略中国的暴行和清朝政府的昏庸软弱，心情激愤，写下《有感二首》：
	海腥吹入汉宫墙，
	无复门关亦可伤。
	杂种古来忧社稷，
	深仁今日太包荒。
	羽林说卫存文物，
	车驾巡秋冒雪霜。
	卧塌事殊南越远，
	可容鳞介溷冠裳。
	他痛斥侵略者的狼子野心、鞭挞清廷的懦弱无能，表达对国家命运的担忧和民族受辱的悲痛。
	唐代杜甫，忧国忧民、心怀天下，他的诗作被称为“诗史”。杜甫的精神穿越时空，“诗史”的品格流传千年，在西南少数民族中落地生根。
	方志总集夸当世
	莫友芝的成就不仅在于诗歌，他还编撰了《黔诗纪略》和《遵义府志》两部巨著。
	《黔诗纪略》是一部明代贵州地方性诗歌总集，总计三十三卷，收录了二百四十余位诗人的两千四百九十八首诗作，保存了大量珍贵的文学文献，连接起贵州自明代至清末长达五百多年的辉煌文学史，极其珍贵。
	▲《遵义府志》补刻本。(贵州省档案馆藏)
	《遵义府志》是莫友芝和郑珍二人共同编纂的一部遵义地方志，体例完备，材料翔实，无论是体例编排，还是内容选择，都力求精益求精，令后世称道。史学界认为《遵义府志》可与郦道元的《水经注》齐名。
	梁启超在《中国近三百年学术史》中盛赞：“郑子尹、莫子偲之《遵义志》，或谓为府志第一。”历史地理学家谭其骧也称“郑、莫《遵义府志》是旧方志中的名著”。
	莫友芝还精于书法，特别是篆书，是清代十大书法家之一。他还是著名的藏书家、版本学家。他遍游江、淮、吴、越，结交名士，搜访奇书，所藏宋、元、金、明、清刻本、抄校本、稿本极多。
	▲莫友芝隶书扇面页。(贵州省博物馆藏)
	诗礼传家多俊彦
	在西南地区，受中华文化长久熏陶的众多少数民族中，诞生了许多有深厚文化积淀的文学家族，他们以庄严的家风、源深的学养、卓越的事功，在各民族中持续发挥影响，为中华文化增添了无数异彩。
	莫友芝的曾祖父莫嘉能创办乡村私塾，教授乡里；祖父莫强是秀才，在乡中开馆授徒从事教育，声名甚著。父亲莫与俦，嘉庆年间高中进士，由庶吉士出任四川盐源知县，多有政绩。莫与俦尤擅考据学，对贵州历史地理多有创见。他去世后，曾国藩亲自为他作《翰林院庶吉士遵义府学教授莫君墓表》；黎庶昌称其“以朴学倡导士林，洗南中之陋”。
	莫友芝的弟弟莫庭芝擅长诗词古文，以教育文学名世；莫祥芝在江浙为官20年，沈宝桢评价他“风骨遒劲”。
	莫友芝次子莫绳孙，1886年随刘瑞芬出使俄国、法国，任参赞。回国后专注藏书，整理刻印祖父与父亲遗著，集成《独山莫氏遗书》。
	嘉庆二十三年左右，莫与俦在家中屋后建造了影山草堂，这里充满了莫友芝童年的回忆，莫友芝把他自己乃至他一家人的成就都归功于影山草堂。莫氏家族以教育为底蕴、以汉宋之学为根基，学术与文学成就齐头并进。在莫氏家族几代人的影响下，形成了在嘉庆、道光、咸丰、同治、光绪五朝百余年间传承不绝、影响甚大的“影山文化”。
	▲莫友芝纪念馆。(图片来源：独山县人民政府)
	家学渊源、家族文化、家国情怀，塑造了莫友芝这位西南少数民族文人的人生传奇。
	他经历战乱和科场不第，潜心学问，执教乡里，备受推重；入曾国藩幕府为客卿，往来大江南北，尽交魁儒豪彦，饱览秘籍善本。
	曾国藩在《送莫友芝》的诗中写道：“豪英不地囿，十九兴偏邦。黔南莫夫子，志事无匹双。万书薄其腹，廿载幽穷乡。”
	又在给莫友芝一封回信中写道：“每览尊集及子尹兄所著书，窃幸并世幽人，已有绝学；西南儒宗，殆无他属，钦企不可言喻。”
	▲莫友芝赠与曾国藩的扇子。(图片来源：贵州省黔南布依族苗族自治州独山县数字博物馆)
	莫氏家族继承先贤思想，传承儒家文化，发展地方教育，促进了黔地历史人文的极大发展丰富，是当地最具代表性的文化标本。从一位少数民族诗人蜕变为中国文学文化史上的“西南大师”，莫友芝成为清代西南少数民族传习中华文化的又一位见证者、贡献者、推动者。
	(作者简介：平海涛，文学博士，西南民族大学讲师，四川省杜甫研究中心研究员)
	监制|王翔宇
	责编|刘渝西
	审核|蓝希峰
	制作|胡琪
</body><key_sentence>莫友芝的成就不仅在于诗歌，他还编撰了《黔诗纪略》和《遵义府志》两部巨著。莫友芝及其所在的布依族莫氏家族正是西南文学之盛的卓越代表。从一位少数民族诗人蜕变为中国文学文化史上的“西南大师”，莫友芝成为清代西南少数民族传习中华文化的又一位见证者、贡献者、推动者。家学渊源、家族文化、家国情怀，塑造了莫友芝这位西南少数民族文人的人生传奇。</key_sentence></doc>