<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15277</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131200.shtml</url><title>第五届中国自贸智库论坛在三亚开幕 专家学者为海南发展建言献策</title><datatime>2023-12-19 11:45:00</datatime><body>	论坛现场。人民网记者牛良玉摄
	人民网三亚12月18日电(记者牛良玉)12月18日，第五届中国自贸智库论坛在三亚开幕。来自中国政策科学研究会，海南省以及国内多个省市社科联、社会科学院，多所高校、企业的专家学者和相关负责人汇聚于此，为自贸港、自贸区高质量发展贡献智慧和力量。
	据悉，第五届中国自贸智库论坛以“加快构建新发展格局着力推动自贸试验区自由贸易港高质量发展”为主题，设置开闭幕式、主旨演讲、圆桌论坛等多个环节，专家学者围绕主题展开交流探讨，进一步加强自贸港、自贸区理论与实际工作者的交流与合作。
	海南自贸港拥有哪些区位优势和政策优势？如何发挥好各项优势？为实现自贸港的高质量发展，应该发展哪些产业，集聚哪些要素？在主旨演讲环节，多位专家学者通过现场讲述、视频连线的方式分享其独到的观点见解，现场掌声不断。
	贾治邦作主旨演讲。人民网记者牛良玉摄
	陕西省原省长、国家林业局原局长贾治邦认为，海南自贸港构建新发展格局应当做到“四个到位”。一是中央对自贸区有关政策的认识到位；二是中央赋予海南自贸港的各项政策、全国人大赋予海南的相关法规必须细化落实到位，并与海南自贸港建设的实践相衔接；三是自贸港人才引进政策落实到位，通过引进具有国际视野、专业素养和管理能力的高层次人才，打造一支高水平的人才队伍，以此作为构建新发展格局的重要支撑。
	郑新立作主旨演讲。人民网记者牛良玉摄
	“海南封关之后，税收优惠将成为自贸港的最大优势之一，我们要利用这个条件吸引人才、吸引技术、吸引资本，瞄准卡脖子技术以及第四次工业革命关键性的技术，围绕重大技术的突破，吸引人才建立生产基地，为科技强国贡献自贸港不可替代的作用。”中央政策研究室原副主任、中国政策科学研究会顾问郑新立说。他认为，海南还应充分发挥自贸港优势，在服务贸易、人民币国际化上持续发力，对构建推进高水平的对外开放将起到重要作用。
	人民日报社原副总编辑、中国政策科学研究会会长马利认为，海南是中国与东南亚对接的桥头堡，可以作为南海开发的推进器，和重心之锚；海南岛毗邻珠江三角经济区，还可以推动珠江三角经济带的进一步繁荣。自贸港的作用远远超出了贸易和投资促进的范畴，还有政府职能的转型、公共服务的开放、制造业的升级、服务业的开放、科技创新和绿色城市等。海南自贸港将打造市场化、法治化、国际化营商环境，大大降低市场准入门槛，提高投资贸易便利化，市场化和自由化程度。它表明中国的对外开放已经从市场开放、要素开放，转向和提升到了制度型开放的层面。
	倪建民作主旨演讲。人民网记者牛良玉摄
	“现代产业对海南发展有着非常重要的基础性作用。”中央政策研究室原秘书长、中华全国总工会原副主席倪建民建议，海南着力打造创新产业集群，特别是聚焦集成电路、生物医药、人工智能三大领域，高水平建设国际新科创中心。以半导体芯片产业为基础，以深刻影响人类未来发展方向的人工智能、生命科学等战略性科学技术为重点，瞄准大数据、云计算、区块链、物联网、量子科学、航空航天、核聚变、新材料、脑科学、基因、干细胞等重大前沿科技，通过产业链投资方式，强化对重点研发项目和创新科技产业项目的定向资助。
	王忠民作主旨演讲。人民网记者牛良玉摄
	“基于全球的数字化时代，数据的基础资产变成了中间资产，中间资产则转变成了最新的全球数字终端，全球数字终端从过去放入PC变成手机，智能手机再变成智能的语音系统，再变成无人驾驶……在此过程中，你对全球数据中心的智能化的逻辑实现了多少，才是我们自贸港、自贸区在数字化时代当中必须确立的高维定义。”全国社会保障基金理事会原党组成员、副理事长，第九届全国政协委员，中共第十七届、十八届中央纪委委员王忠民对数字化时代下的自贸港、自贸区建设提出了自己的观点和见解。
	国务院发展研究中心副主任张来明表示，自贸港、自贸区持续深化商品、服务、资金、人才等要素流动型开放，稳步推进规则、规制、管理、标准等制度建设，完善市场准入和监管、产权保护、信用体系等方面的法律制度，加快营造市场化、法治化、国际化的营商环境。这充分展现了新时代中国放眼世界、面向未来的通达精神，合作共赢、命运与共的共享精神，开拓创新、敢闯敢试的攻坚精神，开放包容、兼容并蓄的改革精神。
	圆桌论坛现场。主办方供图
	当日下午，由中国政策科学研究会执行会长盛明富、三亚学院副校长朱沁夫主持的两场圆桌论坛更加深入探讨了在自贸港(区)发展的生动案例和产业合作发展的新路径。“以高质量建设西部陆海新通道为契机，深化粤桂琼开放合作”“国家南繁硅谷平台：自贸港种业开放模式案例研究”“RCEP背景下海南服务贸易创新发展策略研究”等话题引发现场热烈讨论。
	此次论坛由中国政策科学研究会、海南省社会科学界联合会、海南省社会科学院主办，三亚学院、海南新时代政策科学研究院承办。
	圆桌论坛现场。主办方供图
</body><key_sentence>据悉，第五届中国自贸智库论坛以“加快构建新发展格局着力推动自贸试验区自由贸易港高质量发展”为主题，设置开闭幕式、主旨演讲、圆桌论坛等多个环节，专家学者围绕主题展开交流探讨，进一步加强自贸港、自贸区理论与实际工作者的交流与合作。当日下午，由中国政策科学研究会执行会长盛明富、三亚学院副校长朱沁夫主持的两场圆桌论坛更加深入探讨了在自贸港(区)发展的生动案例和产业合作发展的新路径。“以高质量建设西部陆海新通道为契机，深化粤桂琼开放合作”“国家南繁硅谷平台：自贸港种业开放模式案例研究”“RCEP背景下海南服务贸易创新发展策略研究”等话题引发现场热烈讨论。来自中国政策科学研究会，海南省以及国内多个省市社科联、社会科学院，多所高校、企业的专家学者和相关负责人汇聚于此，为自贸港、自贸区高质量发展贡献智慧和力量。</key_sentence></doc>