<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15281</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-19/10131203.shtml</url><title>浙江宁波工业社区“运转记”：5人如何服务3万余人？</title><datatime>2023-12-19 12:00:00</datatime><body>	中新网宁波12月19日电(林波马佳威项雨薇)走进位于浙江省宁波市江北区前江街道开元路的118工业社区，社区内设置了一站式服务大厅，墙上展示了区域服务地图、工作职责和服务清单，接待室、办公区、会议室等功能区块清晰明确，工作人员忙碌又有序。
	工业社区是指工业园区社区化治理模式，是探索共富路径的创新实践。2021年，浙江省地方标准《工业集聚区社区化管理和服务规范》正式发布，以工业社区的创新治理模式，着力建设共同富裕现代化基本单元。
	118工业社区是一个典型的产业型社区，面积7.8平方公里，集聚了2444家企业，涉及职工3万余人，建有党组织37家，工会114家。
	目前，118工业社区配备了社区干部、专职网格员5名，提供企业党群共建、社区公共治理、企业发展支持、职工技术赋能、平安建设等服务。
	那么，5个人如何撬动运转3万余人的工业社区？
	细化到企业的微网格，是工业社区掌握基层信息的触角。党建统领，是其运转的“航向标”。
	118工业社区通过“党建链+产业链”模式，建立了“大党委”工作机制，细分四大产业链，实现产业链上的企业信息互通、资源共享，建立汽车汽配、时尚健康、智能制造、工业物联网4大产业链党建联建体，推动企业党组织连点成网、片区集成，推动上下游企业信息互通、资源共享、产销协同、抱团发展。
	“目前，我们将164家重点企业划分为5个网格77个微网格，由街道班子领导包联企业，配备党建指导员、红色经理人和网格管家，深入推进工业集聚区社区化、精细化、规范化管理服务，全方位收集企业需求，多方联动破解企业发展难题。”118工业社区负责人陈建蒙如是说。
	为了护航企业安全发展，118工业社区还积极探索“双片组联动模式”，5个网格都配备了1位安全专家、1位应急消防管理所工作人员，根据“大企业带小企业，优企业帮弱企业”的原则，定期开展片组帮促活动。
	“118工业社区真是我们企业的‘家里人’，刚刚提出的需求，很快就解决了。”通惠路沿线企业职工代表王江感谢地说。原来，在118工业社区成立初始，正好遇上了通惠路改造提升，严重影响了企业货车的进出。
	为了确保企业正常生产运输，作为江北区人大代表的陈建蒙向人大前江街道工委进行了反映，最终通过代表夜聊，制定并通过了《通惠路施工期间交通组织方案》，在半幅道路封道前，先行对路肩进行拓宽处理，确保企业运输车辆能正常进出企业。
	自118工业社区成立以来，该社区就深入贯彻落实营商环境优化提升“一号改革工程”，借助街道协商议事平台，助推构建优质营商环境，打通了服务企业的“最后一公里”。
	“我们将持续聚焦企业所求所需，不断完善服务举措，进一步优化企业营商环境，当好企业的‘红小二’，跑出服务企业的加速度，助推企业高质量发展。”陈建蒙说。
	众所周知，工业社区服务的对象不是居民，而是企业和产业工人。
	今年8月，在宁波赛嘉电器有限公司的托班课堂，118工业社区为小候鸟们送上了一系列的暑期课程，解决了企业职工的后顾之忧。
	这得益于118工业社区上线的社区预约点单服务平台，通过企业点单、社区接单，为企业职工提供精准化服务。宁波赛嘉电器有限公司党支部正是通过该服务平台，为企业暑期托班的小候鸟们点了一份“送教订单”。
	为企业职工提供项目化、专业化、规范化的托管服务，是118工业社区党组织通过点单式服务关爱职工的一个缩影。
	“我们积极向企业开展‘点单式’服务，增强员工归属感，同时，为建立长效的服务机制，我们通过三联六建，广泛链接辖区红色资源，实现组织共建、队伍共管、困难共帮、资源共享、阵地共建、发展共谋，更好为辖区群众服务。”陈建蒙如是表示。
	要政策，社区帮忙对接；要资源，社区帮忙牵线；有困难，社区帮忙出主意……在118工业社区的助力下，一项项服务送进去了企业，企业一个个“成长烦恼”得到了解决。
	“接下来，前江街道将坚持党建引领，率先推动江北区首个工业社区在前江落地生根，全力打造最科创、最活力、最具有服务品质的为企服务社区，为江北新时代城乡现代社区建设作出新的有益探索。”前江街道党工委书记章宁如是表示。(完)
</body><key_sentence>目前，118工业社区配备了社区干部、专职网格员5名，提供企业党群共建、社区公共治理、企业发展支持、职工技术赋能、平安建设等服务。自118工业社区成立以来，该社区就深入贯彻落实营商环境优化提升“一号改革工程”，借助街道协商议事平台，助推构建优质营商环境，打通了服务企业的“最后一公里”。为企业职工提供项目化、专业化、规范化的托管服务，是118工业社区党组织通过点单式服务关爱职工的一个缩影。118工业社区通过“党建链+产业链”模式，建立了“大党委”工作机制，细分四大产业链，实现产业链上的企业信息互通、资源共享，建立汽车汽配、时尚健康、智能制造、工业物联网4大产业链党建联建体，推动企业党组织连点成网、片区集成，推动上下游企业信息互通、资源共享、产销协同、抱团发展。</key_sentence></doc>