<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15292</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131156.shtml</url><title>把推进中国式现代化作为最大的政治——论贯彻落实中央经济工作会议精神</title><datatime>2023-12-19 10:52:00</datatime><body>	善于在总结经验中深化认识、在探索规律中打开局面，是我们党的优良传统。中央经济工作会议提出的“五个必须”，进一步丰富和发展了习近平经济思想，为做好当前和今后一个时期经济工作提供了“金钥匙”和“总指针”。其中，“必须把推进中国式现代化作为最大的政治”，我们要深刻领会这一论断的政治性、理论性、针对性、指导性，坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，确保以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴始终沿着正确方向前进。
	中国式现代化是具有中国特色、符合中国实际的现代化，是实现中华民族伟大复兴的光明大道。把推进中国式现代化作为最大的政治，就要在党的统一领导下，团结最广大人民，聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，把宏伟蓝图一步步变成美好现实。
	强调党的统一领导，是因为党的领导直接关系中国式现代化的根本方向、前途命运、最终成败。党的二十大报告明确指出：“中国式现代化，是中国共产党领导的社会主义现代化。”这是对中国式现代化定性的话，是管总、管根本的。党的性质宗旨、初心使命、信仰信念、政策主张决定了中国式现代化是社会主义现代化，而不是别的什么现代化。党的统一领导决定了中国式现代化的根本性质，有利于激发和凝聚建设中国式现代化的磅礴力量，确保“中国号”巨轮能够锚定奋斗目标行稳致远。
	强调团结最广大人民，是因为中国式现代化是亿万人民自己的事业。人民是中国式现代化的主体，必须紧紧依靠人民，尊重人民创造精神，汇集全体人民的智慧和力量，才能推动中国式现代化不断向前发展。习近平总书记一再强调，人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标。这就要求我们必须始终坚持以人民为中心的发展思想，着力保障和改善民生，着力解决人民急难愁盼问题，让中国式现代化建设成果更多更公平地惠及全体人民，也让人民以主人翁精神满怀热忱地投入到现代化建设中来。
	强调聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，是由中国式现代化的本质要求决定的。实现人口规模巨大的现代化、全体人民共同富裕的现代化、物质文明和精神文明相协调的现代化、人与自然和谐共生的现代化、走和平发展道路的现代化，这五大鲜明特色，是在准确把握历史规律、时代大势、发展条件基础上的凝练总结。我们要牢牢把握高质量发展这个新时代的“硬道理”，科学谋划经济工作，积极作为、顺势而为，不断塑造新的竞争优势，不断满足人民日益增长的美好生活需要，在经济持续健康发展中成功推进和拓展中国式现代化。
	当今世界百年未有之大变局加速演进，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，面临新的战略机遇、战略任务、战略阶段、战略要求、战略环境，需要应对的风险和挑战、需要解决的矛盾和问题比以往更加错综复杂。把推进中国式现代化作为最大的政治，就要深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，自觉在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，坚持把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，统筹推进深层次改革和高水平开放，不断解放和发展社会生产力、激发和增强社会活力。牢牢把握时代发展脉搏，团结一心、锲而不舍、再接再厉、开拓奋进，我们就一定能不断创造新的发展奇迹，让中国式现代化道路越走越宽广，谱写强国建设、民族复兴的华章！(本文来源：经济日报作者：经济日报评论员)
</body><key_sentence>把推进中国式现代化作为最大的政治，就要在党的统一领导下，团结最广大人民，聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，把宏伟蓝图一步步变成美好现实。我们要牢牢把握高质量发展这个新时代的“硬道理”，科学谋划经济工作，积极作为、顺势而为，不断塑造新的竞争优势，不断满足人民日益增长的美好生活需要，在经济持续健康发展中成功推进和拓展中国式现代化。把推进中国式现代化作为最大的政治，就要深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，自觉在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，坚持把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，统筹推进深层次改革和高水平开放，不断解放和发展社会生产力、激发和增强社会活力。强调聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，是由中国式现代化的本质要求决定的。</key_sentence></doc>