<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15297</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131161.shtml</url><title>尊重规律推进新型工业化</title><datatime>2023-12-19 10:52:00</datatime><body>	工业化是现代化的基础和前提。当前，我国已经建成全球最完整、规模最大的工业体系，但同时面临外部环境趋紧、内部约束增多的严峻形势，工业大而不强的问题突出，亟需“重整行装再出发”。在这样的背景下，今年9月份党中央部署召开了全国新型工业化推进大会，各地纷纷进行再动员、再部署，加速推进新型工业化。一时间，新型工业化成为各地抓经济、促发展的“热词”。日前召开的中央经济工作会议明确提出，要大力推进新型工业化。推进的同时我们必须冷静看到，工业化发展遵循市场经济原则，有其自身规律，新型工业化不可能一蹴而就。必须坚持有效市场和有为政府更好结合，通过更深层次改革、更高水平开放，为新型工业化注入持续动力、拓宽发展空间。
	推进新型工业化，要发挥企业的基础作用。工业发展归根结底要靠企业，企业强才能工业强。新型工业化是全面的、整体的，量大面广的民营企业是其发展的深厚基础。据统计，规模以上工业企业中七成以上是民营企业。工业基础好、后劲足的浙江、江苏、广东等地，也正是民营经济更活跃的地方。当前，民营企业发展遇到不少困难，党中央、国务院已作出部署，要推动这些政策举措真正落地落实，优化民营企业发展环境，充分尊重民营企业家，帮助他们在新型工业化进程中不断做强做优做大。国有企业是推进新型工业化的“国家队”，要引导他们在科技攻关、带动产业、强化支撑中发挥更大作用，支持国有企业与民营企业优势互补、融通发展。外资企业是我国融入世界的重要纽带，在全球产业链重构中发挥着重要作用，要做好外资企业服务保障，使其安心在华发展。
	加快建设全国统一大市场，支撑新型工业化发展。市场规模决定分工深度，分工深度决定产业发展水平。我国的超大规模市场优势是推进新型工业化的强大底气，要通过统一大市场建设把这个优势更好发挥出来。加快要素市场化配置改革，推动资金、土地、技术、人才、数据等要素更加优化配置，促进产能向先进生产力地区集聚，发挥更大效用。坚决破除各种影响市场统一的壁垒，持续整治地方保护、市场分割、搞地方“小循环”等做法，对招标投标、政府采购等问题集中的领域要有针对性措施。优化市场监管方式，坚持包容审慎的监管原则，对新行业、新赛道更多采取事中事后监管的方式，让企业真正敢闯敢试。通过全国统一大市场建设，持续打造市场化、法治化、国际化的一流营商环境。
	用好主体功能区战略，引导产业合理布局。推进新型工业化是全国一盘棋，不同地区由于资源禀赋、发展阶段不同，其责任和作用并不相同，不能盲目地贪大、攀新、求全。现在新能源等部分产业已经出现了重复建设和产能过剩的现象，在某种程度上是地方同质化招商带来的结果。要引导地方结合自身实际，制定差异化的工业化发展路径。有的地方高校、科研资源密集，就推动科技创新、培育新兴产业和未来产业；有的地方制造业基础较好，就推动传统产业改造升级；还有的地方有资源能源优势，就推动资源能源产业高效集约发展，为工业化提供基础支撑。要注重发挥各类经济技术开发区、高新技术园区等作用，为产业集聚提供更好的载体。
	持续扩大开放，拓展工业发展空间。新型工业化绝不是闭门造车，不能只盯着国内大循环，而要融入国内国际双循环。要支持企业拓展国际市场，加大出口信保、信贷等支持力度，积极发展外贸新业态，进一步提高出口产品的质量和附加值，持续提升中国品牌的国际影响力。要支持有条件的企业在全球布局，大力发展世界一流的跨国企业，凭借更好的经营管理能力，提升企业的全球竞争力。要进一步加大对外资的吸引力，引导外资投向先进制造业和高新技术产业，促进外资企业与国内企业务实合作、共赢发展。(本文来源：经济日报作者：谭璐)
</body><key_sentence>国有企业是推进新型工业化的“国家队”，要引导他们在科技攻关、带动产业、强化支撑中发挥更大作用，支持国有企业与民营企业优势互补、融通发展。还有的地方有资源能源优势，就推动资源能源产业高效集约发展，为工业化提供基础支撑。加快建设全国统一大市场，支撑新型工业化发展。推进新型工业化，要发挥企业的基础作用。</key_sentence></doc>其中，要强化企业科技创新主体地位，发挥科技型骨干企业引领支撑作用。建立以企业为主体、以市场为导向、产学研深度融合的技术创新体系，强化目标导向，不断提高科技成果转化和产业化水平。
	最后要鼓励发展创业投资、股权投资。科技金融要在科技创新中发挥重要支持作用。金融机构、金融市场和监管部门要各司其职，设计推出适应新质生产力发展要求、符合科创型企业特征的融资机制，为科技企业创业提供必要的融资支持。通过大力发展天使投资、风险投资、私募股权投资等直接融资手段，调动社会资本参与，完善多层次资本市场，积极探索投贷联动，建立科技型企业全生命周期多元化融资支持体系，多措并举服务科技型企业成长。(光明日报)
	(作者：罗煜，系中国人民大学财政金融学院教授、中国银行业研究中心副主任)
</body><key_sentence>会议提出了九大重点工作任务部署，其中排在第一位的是“以科技创新引领现代化产业体系建设”，为推动实施创新驱动发展战略、转变经济发展方式、增强经济内生动力提供了方向指引。此次会议指出，要以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力。习近平总书记在黑龙江考察时强调，整合科技创新资源，引领发展战略性新兴产业和未来产业，加快形成新质生产力。把科技创新作为前进的方向和动力，以科技创新之“进”，拓产业创新之路，在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，有利于为经济稳增长注入新动能、重塑新优势。</key_sentence></doc>