<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15289</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-19/10131189.shtml</url><title>（人权行动看中国）新疆皮山：三位母亲的创业选择</title><datatime>2023-12-19 11:33:00</datatime><body>	中新社新疆和田12月19日电题：新疆皮山：三位母亲的创业选择
	中新社记者勉征
	新疆和田是这样一个地方：南有昆仑山，北有塔克拉玛干沙漠，总面积24.74万平方公里，其中山地占33.3%，沙漠戈壁占63%，人们坚守在其中的小片绿洲，努力向沙漠要生存。曾经，在恶劣的自然环境下，当地妇女就业选择不多，很多人只能务农生活或受困于灶台。如今，情况正在转变。
	近日，中新社记者来到和田地区皮山农场，在当地3位乡村女性身上发现很多相似之处：精致爱美的女人、妻子、母亲、创业者、家庭的经济支柱。
	带出95位徒弟的名裁缝
	布阿米乃·赛迪艾合买提身着一件点缀有层层蕾丝花边的红色上衣，整个人神采奕奕，这件衣服正出自她自己之手。记者到来时，布阿米乃正在她的店里忙碌着，裁剪的技术活由她负责，两个徒弟负责缝制。
	布阿米乃的店位于皮山农场科技路社区巾帼创业一条街，这里集中了75间妇女创业门店，其中大部分是裁缝店。开店20多年的布阿米乃是其中从业时间最久的女裁缝，同时还经营着一间成衣店。
	布阿米乃的丈夫在防疫站工作，三个孩子都在读书，她的主要精力就扑在店面上。由于手艺精湛，她的店深受周边女性青睐。布阿米乃也经常从网上研究服装款式，看到喜欢的样式，就复刻出来，再根据顾客需求进行细节改良。为吸引更多顾客，布阿米乃还做起线上销售，经常为顾客线上直播选款。
	凭借这份努力，布阿米乃店里每月纯利润能达到5000元(人民币，下同)左右，古尔邦节、妇女节所在的月份是她最忙碌也收获最多的时候，一个月纯利润能达到10000元。
	开店以来，布阿米乃带出了95位徒弟，很多人都已独立开店、成了同行，但她笑得自信，“我不怕竞争，因为经验多，我的回头客也最多。”
	卖艾德莱斯绸的夫妻店
	一走进祖热古丽·艾孜然提的丝绸店，绚丽的色彩便扑面而来，让人愉悦。这家开了18年的店是祖热古丽和丈夫经营的两家店面之一，夫妻俩把来自乌鲁木齐、喀什与和田的各类丝绸布料摆得满满当当，供爱美女士选购。
	祖热古丽也有三个孩子，最大的今年13岁。每天张罗全家人吃完早饭，孩子们出门上学，她和丈夫开车10分钟来到店里，于11点前做好开店准备。
	“我们和田产的艾德莱斯绸最受欢迎，顾客会买走做衣服，礼服成衣也卖得好。”祖热古丽用染着海娜红指甲的手拉起一片艾德莱斯绸向记者介绍道，和田女性很重视礼服，婚礼或者聚会场合都会穿，还有人一件礼服只穿一次，下次就要买新的款式。因为本地人这份爱美之心，她的生意一直不错，这家店每年纯收入有5万元，另一间主营家居布艺成品的店刚开业不久，生意也不错。
	由于精力有限，夫妻俩把家里的农地交给了亲戚，一人照看一间店面，把生意打理得越来越红火。
	农民变身化妆师的努尔比耶
	走进努尔比耶·阿卜杜巴柯的美容美发店，店员们正忙着为两位女顾客化妆。与前两位女老板不同，努尔比耶是创业新手。
	2021年，33岁的努尔比耶决心转型，以前多年务农的她梦想从事美妆行业。在家人支持下，努尔比耶前往伊宁市学习技术。半年后学成归来，努尔比耶向当地妇联申请到5万元免息资金，开了自己的店。
	当天两位女顾客是为参加婚礼来做造型的，这样的日常妆面收费50元。努尔比耶告诉记者，她的店主营业务很多，美容美发、婚纱租赁、宴会布置，可以说是婚礼装饰服务“一条龙”，5位店员都是附近社区居民。
	这位新手的创业很成功，当初妇联提供的创业资金是免息使用、2年内返还，努尔比耶仅用一年时间就获得纯利润近8万元，早早还了这笔钱。如今，她的收入是丈夫的2倍，家中两个儿子是她继续努力的动力。
	据了解，在新疆皮山，妇联创业资金会循环用于帮扶当地妇女创业就业。当地越来越多乡村妇女选择学习技术、创业开店，积极探索人生的更多可能。(完)
</body><key_sentence>”祖热古丽用染着海娜红指甲的手拉起一片艾德莱斯绸向记者介绍道，和田女性很重视礼服，婚礼或者聚会场合都会穿，还有人一件礼服只穿一次，下次就要买新的款式。布阿米乃的店位于皮山农场科技路社区巾帼创业一条街，这里集中了75间妇女创业门店，其中大部分是裁缝店。这家开了18年的店是祖热古丽和丈夫经营的两家店面之一，夫妻俩把来自乌鲁木齐、喀什与和田的各类丝绸布料摆得满满当当，供爱美女士选购。努尔比耶告诉记者，她的店主营业务很多，美容美发、婚纱租赁、宴会布置，可以说是婚礼装饰服务“一条龙”，5位店员都是附近社区居民。</key_sentence></doc>