<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15297</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-19/10131143.shtml</url><title>国际锐评丨中国的“关键一招”对世界有多重要？</title><datatime>2023-12-19 10:50:00</datatime><body>	“改革开放以来，大众汽车一直是中国汽车产业的重要一员。基于‘在中国，为中国’战略，未来我们将更好地利用本土创新力量，更敏捷地响应中国消费者的需求。”18日，德国大众汽车集团(中国)董事长兼首席执行官贝瑞德对《国际锐评》这样说。
	今年是中国改革开放45周年。改革开放不仅深刻改变了中国面貌，也给世界带来了共赢机遇。特别是近10年来，中国实行更加积极主动的开放战略，像大众这样的跨国公司因此获得了丰厚回报。
	建成22个自贸区、加快建设海南自贸港、不断缩减外资准入负面清单、出台《外商投资法》、高质量共建“一带一路”……10年来，中国不断从商品和要素流动型开放，迈向规则、规制、管理、标准等制度型开放，证明了“对外开放是中国发展的关键一招”。
	那么，一个高水平开放的中国对世界有多重要？
	中国开放型经济带来的，首先是实打实的经济增长贡献。过去10年，中国经济总量占世界经济比重从12.3%上升到18%以上，对世界经济增长的年平均贡献率超过30%。中国已经是140多个国家和地区的主要贸易伙伴。国际货币基金组织预计，今年中国经济的贡献率仍将超过30%。可见，中国一直是世界经济增长的重要引擎，这在世界经济复苏乏力的当下尤为重要。
	对跨国企业而言，它们享受到了中国经济增长的红利，并在中国获得广泛发展空间。过去10年，中国吸收外资全球占比从8.2%提升到11.4%。巴斯夫上海创新园三期项目落成、施耐德电气上海康桥工厂三期工程落地投产、丹佛斯全球制冷研发测试中心在天津投用……今年以来，不少外企加码投资中国。中国贸促会今年三季度的一项调查显示，近九成受访外资企业预期未来5年利润持平或有所提高。新加坡都乐中国区市场总监王娜对《国际锐评》说，非常看好开放的中国市场，也深刻感受到中国消费者对高品质水果的需求给都乐带来了更多发展机会。
	中国的开放，还是引领绿色化、数字化等经济发展潮流的开放。作为货物出口第一大国，中国2022年所占国际份额提升至14.7%。今年以来中国“新三样”(电动载人汽车、锂电池和太阳能电池)在全球引发热潮。日经新闻网近日刊文称，得益于绿色科技产品的蓬勃发展，中国稳居全球最大货物贸易出口国地位。
	2022年，中国数字经济占GDP比例达41.5%，居全球第二。有分析指出，在人工智能、新能源、生物技术等方面，中国都已获得很大优势，处在第一阵营甚至占据主导地位。在东南亚，中国企业助力打造东盟首家5G智慧医院；在非洲，中国数字化智能物流管理体系帮助尼日利亚民众更便捷网购；在拉美，中国与巴西、厄瓜多尔等国利用数字技术合作，助力亚马孙雨林生态系统等环境保护……中国的数字技术发展正在造福各国民众，也为世界经济增长注入新动能。
	更重要的是，中国一直奉行的对外开放理念、建设开放型世界经济的努力，给全球治理体系带来新气象。10年来，从提出共建“一带一路”倡议、全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，到举办进博会、服贸会等系列国际展会，再到签署并实施《区域全面经济伙伴关系协定》、推进加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》《数字经济伙伴关系协定》，中国始终坚持共商共建共享，欢迎世界共享中国机遇。以共建“一带一路”为例，10年来拉动近万亿美元投资规模，为共建国家创造42万个工作岗位，让近4000万人摆脱贫困。这是中国全球治理观的生动阐释，推动全球治理体系不断完善。
	“中国开放的大门不会关闭，只会越开越大。”刚刚结束的中国2023年中央经济工作会议，就“扩大高水平对外开放”提出一系列新举措。从加快培育外贸新动能，到放宽电信、医疗等服务业市场准入，再到对标国际高标准经贸规则……中国的“关键一招”及其带来的更多机遇，世界完全有理由期待。
	(央视新闻客户端国际锐评评论员)
</body><key_sentence>10年来，从提出共建“一带一路”倡议、全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，到举办进博会、服贸会等系列国际展会，再到签署并实施《区域全面经济伙伴关系协定》、推进加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》《数字经济伙伴关系协定》，中国始终坚持共商共建共享，欢迎世界共享中国机遇。更重要的是，中国一直奉行的对外开放理念、建设开放型世界经济的努力，给全球治理体系带来新气象。中国的数字技术发展正在造福各国民众，也为世界经济增长注入新动能。新加坡都乐中国区市场总监王娜对《国际锐评》说，非常看好开放的中国市场，也深刻感受到中国消费者对高品质水果的需求给都乐带来了更多发展机会。</key_sentence></doc>