<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15299</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-19/10131135.shtml</url><title>坚持多边主义，携手应对气候变化挑战（和音）</title><datatime>2023-12-19 10:50:00</datatime><body>	经过两周的艰难谈判，《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)近日在阿联酋迪拜落下帷幕。大会完成了《巴黎协定》生效以来的首次全球盘点，总结了成绩和缺口，为《巴黎协定》深入实施指明方向，特别是进一步巩固了全球绿色低碳转型大势，具有重要里程碑意义。此次大会再次表明，践行真正的多边主义，加强团结合作，才能更好应对气候变化挑战。
	确保全球气候治理沿着正确轨道前行，各方必须坚持《联合国气候变化框架公约》及其《巴黎协定》的目标、原则及制度安排。此次大会就《巴黎协定》首次全球盘点、减缓、适应、资金、损失与损害等多项议题达成“阿联酋共识”；130多个国家签署关于粮食、农业和气候行动的宣言，在解决全球温室气体排放问题的同时，保护受气候变化影响最大地区的农民的生命和生计；世界银行集团宣布将加大应对气候变化融资支持力度，大幅提高下一财政年度融资总额中用于应对气候变化项目的比例……大会取得的一系列成果展现了国际社会携手应对气候变化的努力，也反映了各方愿意坚持多边主义，积极展现更多灵活性、建设性的趋势。正如联合国秘书长古特雷斯所言，“在我们这个四分五裂的世界，COP28可以表明，多边主义仍是人类应对全球挑战的最大希望”。
	构建公平合理、合作共赢的全球气候治理体系，是在应对气候变化领域践行真正的多边主义必然要求。发展中国家是气候变化的最大受害者，但在全球气候治理进程中，广大发展中国家的很多合理关切尚未得到充分的重视和解决。首次全球盘点显示，全球在实现《巴黎协定》目标方面取得了实质性进展，但距离目标仍有差距，特别是对气候变化负有最大责任的发达国家在履行减排义务并向发展中国家提供资金、技术及能力建设支持等方面还存在严重缺口，为履行气候责任和义务所付出的实际行动还严重不足，有关国家产业、贸易等单边措施进一步增加了全球气候目标实现难度。《联合国气候变化框架公约》执行秘书西蒙·斯蒂尔指出，全球盘点清楚表明，全球气候行动还不够快，国际社会必须全面落实《巴黎协定》。
	共同但有区别的责任原则是全球气候治理的基石，关乎国际公平正义。此次大会期间，多方再次强调了“共同但有区别的责任”原则的重要性。在减排行动方面，《巴黎协定》极大推动了全球低碳转型，但一些发达国家能源政策出现倒退，化石能源消费和碳排放不减反增，使已经十分脆弱的全球减排前景岌岌可危。一些发达国家长期不正视其责任，迟迟不兑现有关承诺，致使发展中国家气候行动所需支持严重不足。国际社会期待发达国家切实履行率先减排和向发展中国家提供资金、技术及能力建设支持义务，推动《巴黎协定》全面、平衡、有效实施。
	应对气候变化必须雄心与务实兼备，在可持续发展框架下，充分立足各国国情和能力，推进绿色公正转型。负责任地应对气候变化必须采取积极且务实的态度，空喊口号、脱离实际和“一刀切”，看似富有雄心，实则有损气候变化多边进程。各方应共同促进应对气候变化和消除贫困、能源安全、创造就业、发展经济等需求有效协调，务实推动全球向绿色低碳、气候韧性社会的公正转型。
	中国将积极应对气候变化作为实现自身可持续发展的内在要求，深入开展气候变化南南合作，积极参与气候变化多边进程，充分展现大国责任担当。此次大会期间，中方全面深入参与各议题磋商，与主席国阿联酋及其他各方密切协调，坚定维护发展中国家共同利益，并就谈判关键问题提供解决方案，推动各方聚同化异，为会议取得积极成果作出重要贡献，是中方践行真正的多边主义的体现。
	气候变化关乎全人类福祉和未来。应对气候变化，需要各方以行动化愿景为现实。作为负责任发展中大国，中国将同各方加强合作，携手应对气候变化，完善全球气候治理，保护人类共同的地球家园。
	(人民日报)
</body><key_sentence>首次全球盘点显示，全球在实现《巴黎协定》目标方面取得了实质性进展，但距离目标仍有差距，特别是对气候变化负有最大责任的发达国家在履行减排义务并向发展中国家提供资金、技术及能力建设支持等方面还存在严重缺口，为履行气候责任和义务所付出的实际行动还严重不足，有关国家产业、贸易等单边措施进一步增加了全球气候目标实现难度。《联合国气候变化框架公约》执行秘书西蒙·斯蒂尔指出，全球盘点清楚表明，全球气候行动还不够快，国际社会必须全面落实《巴黎协定》。各方应共同促进应对气候变化和消除贫困、能源安全、创造就业、发展经济等需求有效协调，务实推动全球向绿色低碳、气候韧性社会的公正转型。确保全球气候治理沿着正确轨道前行，各方必须坚持《联合国气候变化框架公约》及其《巴黎协定》的目标、原则及制度安排。</key_sentence></doc>