<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1522</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10113296.shtml</url><title>东西问｜王宏丽：为什么说新疆自贸试验区加持丝绸之路经济带核心区建设？</title><datatime>2023-11-16 21:32:00</datatime><body>	中新社乌鲁木齐11月16日电题：为什么说新疆自贸试验区加持丝绸之路经济带核心区建设？
	——专访新疆社会科学院经济研究所副所长王宏丽
	中新社记者汪金生闫文陆朱景朝王小军
	11月1日，中国(新疆)自由贸易试验区(以下简称新疆自贸试验区)正式揭牌成立。这不仅是中国第22个自贸试验区，也是中国西北沿边地区首个自贸试验区，实施范围179.66平方公里，涵盖乌鲁木齐、喀什、霍尔果斯三个片区。
	新疆如何高水平建设自贸试验区？新疆自贸试验区怎样与世界对接？在共建“一带一路”倡议提出十周年之际，新疆获批自贸试验区有什么作用？新疆社会科学院经济研究所副所长王宏丽日前接受中新社“东西问”专访，解答上述问题。
	现将访谈实录摘要如下：
	中新社记者：何为“自由贸易试验区”？国家为什么设立自由贸易试验区？
	王宏丽：自由贸易试验区，目前还没有标准定义。它的基本内涵是国家设立的一种特殊经济区域，旨在通过创新一系列更加开放、优化的制度安排，推动贸易、投资、金融等多领域发展更为自由化、便利化、法治化。区域内享有的规范制度、便利政策和优惠措施，对国内外所有贸易商和投资者一致适用，意在创优营商环境，吸引国际投资和贸易活动，形成促进经济发展和创新、引领对外开放的新动力。
	国家设立自由贸易试验区，可实现以下几个目的：
	第一，促进经济发展，推动产业升级和转型。通过试验和探索新的经济制度、政策、法规、管理模式等，实现贸易便利化、投资自由化、金融创新和经济转型升级等改革和发展，吸引更多企业和投资，降低企业运营成本、提升运作效率、增强技术可获得性，促进新技术、新产业、新业态发展，推动本地区产业发展升级，提高产业链附加值。
	第二，吸引更多投资。优惠的投资政策和优化的营商环境，能吸引国内外企业投资，进而带来资金、新技术和先进管理经验，增强市场活力和竞争力。
	第三，促进国际贸易合作。自贸试验区是国际贸易合作的窗口和平台，可以更好连接国内外市场，鼓励跨国企业设立总部或分支机构，促进国际贸易合作、投资和经济交流，提高国家的国际竞争力。
	第四，提升政府行政效能。设立自贸试验区有利于推动制度创新，加大行政改革力度，起到简化行政审批流程、优化政府服务、提升行政效能的作用。
	第五，自贸试验区是一个创新试验平台，通过先行先试，探索新的政策和制度改革、测试政策效果，为各地区发展提供经验和借鉴。
	中新社记者：中国设立的自贸试验区，与西方国家的有何区别？
	王宏丽：自贸试验区的设立，是中国不断探索经济发展道路，在新形势下全面深化改革和扩大开放的一项重大战略。它是自主开放的特定区域，引领开放的试验田，目标在于推动经济发展，特别是地方经济发展。自贸试验区通常成立特殊的管理机制，实施诸如放宽贸易限制、简化行政审批、优化商业环境等一系列政策和措施，走完全自主的自我创新、探索发展之路。
	目前，全世界约有3500个自由贸易区分布在135个国家和地区，虽然在名称、规模、功能、管理、法治、政策上各有不同，其实质都是“自由贸易试验区”。西方国家的“自由贸易试验区”，起源早，当前呈现的特点包括：综合性功能日趋增强，法治体系逐步完备，管理逐渐规范化、高效化、便捷化。许多国家都参加了一个或多个自由贸易协议，比较知名的有北美自由贸易区、中国—东盟自由贸易区等。这些自贸区基本建立在两个或多个国家之间，各国经谈判或协商达成贸易协定，旨在减少国际贸易壁垒、降低关税、促进贸易和投资自由化。
	中新社记者：新疆自贸试验区的设立对新疆有何重要意义？与此前设立的“喀什经济开发区”“霍尔果斯经济开发区”有何联系？
	王宏丽：设立新疆自贸试验区，是中共中央、国务院作出的重大决策，是新时代推进改革开放的重要战略举措。构建新发展格局，推动高质量发展，推进中国式现代化，新疆面临新机遇，要有新作为。新疆自贸试验区的设立，可以给新疆带来重大发展机遇。
	立足资源禀赋、区位优势和产业基础，新疆自贸试验区可以吸引更多国内外企业投资兴业，吸引更多人才进疆创业，有助于激发市场活力，增强新疆实体经济实力，推动产业升级和创新驱动发展，促进新疆高质量发展。同时，新疆自贸试验区有利于扩大新疆开放合作的深度和广度，助推新疆丝绸之路经济带核心区建设，在与“一带一路”共建国家的互联互通和经贸往来中深化交流合作，进一步提升经济竞争力和影响力。更重要的是，新疆自贸试验区建设还能促进就业，提高收入水平，丰富商品市场和服务方式，提升民众生活品质和改善民生。
	喀什经济开发区和霍尔果斯经济开发区于2011年提出，旨在建设中国向西开放的重要窗口，形成引领新疆经济发展新的增长点，助推中国形成“陆上开放”与“海上开放”并重的对外开放新格局。两大经济开发区实施特殊经济政策，在促进新疆经济发展、提升对外开放水平、加强与周边国家经贸往来等方面发挥重要作用。
	新疆自贸试验区是在两大经济开发区基础上的进一步升级和拓展，是适应当前国内外经济发展新形势的应举之策，对新疆深化对外开放、推动经济转型升级、加强区域经济合作、实施更大范围、更宽领域、更深层次的对外开放提出了新要求。
	中新社记者：如何高水平高质量建设新疆自贸试验区？如何与中国国内及世界的自贸区对接？
	王宏丽：《中国(新疆)自由贸易试验区总体方案》中，提出了加快转变政府职能、深化投资领域改革、推动对外贸易创新发展、打造开放型特色产业体系、深化金融服务和开放创新、建设连通欧亚的综合物流枢纽、深化向西开放多领域交流合作、深化人才发展体制机制改革八大主要任务、25条政策措施。相比于中国其余21个自由贸易试验区的总体方案，这是任务最多、措施十分详实具体、具有新疆特色的行动方案。
	高水平建设新疆自贸试验区，制度创新是核心，政府职能转变是关键。世界其他国家和中国自由贸易试验区的发展经验表明，创新的制度、成熟的机制、高效的管理体制、便利的通关措施和设施、规范化的监管、有竞争力的税收制度、法治化的市场环境、人才聚集高地、融入国家发展战略等，是新疆需要学习与加速接轨的重要方面。同时，新疆要立足比较优势，加强自身经济实力建设，积极参与各类区域自由贸易协定，获取更多贸易机会，承担更多角色，发挥更大作用。
	中新社记者：与其他自贸试验区相比，新疆自贸试验区建设有何不同，有哪些独特优势？
	王宏丽：新疆自贸试验区拥有一定的经济发展基础，具有特点鲜明的比较优势，面临时代机遇，但也面对现实挑战，需要坚定信心，创新实干。
	当前新疆经济发展，社会和谐，各族民众获得感、幸福感、安全感显著增强，与“一带一路”共建国家合作广度和程度显著提升，不断获得国内外企业关注。国家始终大力支持新疆发展建设，新疆政策支持更大，资源助力更多，投资成本更低，人文关怀更好，发展载体更丰富，企业“走出去”“走进来”更加便利快捷，投资潜力巨大，发展空间广阔。
	中新社记者：共建“一带一路”倡议提出十周年之际，新疆自贸试验区获批，对丝绸之路经济带核心区建设有何作用？
	王宏丽：新疆自贸试验区获批，对丝绸之路经济带核心区建设有巨大助力。
	自贸试验区的最大作用是改革创新和促进经济发展。新疆自贸试验区通过试点政策措施和改革实践，打造开放、包容、灵活、高效、法治、充满活力的经济环境，推动贸易自由化、投资便利化和市场开放化，是丝绸之路经济带核心区建设取得更大成效的必备条件；新疆自贸试验区“推动对外贸易创新发展、打造开放型特色产业体系、深化金融服务、建设综合物流枢纽、引领向西开放”等重要任务，以及“建成营商环境优良、投资贸易便利、优势产业集聚、要素资源共享、管理协同高效、辐射带动作用突出的高标准高质量自由贸易园区”的建设目标，也是丝绸之路经济带核心区的高质量建设标准。
	丝绸之路经济带核心区、新疆自贸试验区的“双区”发展战略，为新疆主动服务和融入国家重大战略、建设新时代改革开放新高地提供了发展目标、发展方向和发展方式。(完)
	受访者简介：
	王宏丽，新疆社会科学院经济研究所副所长、研究员。主要从事区域经济和公共管理等领域科研工作。主持完成国家社科基金项目1项、横向委托课题15项；参与完成国家社科基金和国家自科基金项目10项、省部级及横向委托课题51项。出版专著1部，主编著作3部。发表各类文章近80篇。
</body><key_sentence>新疆自贸试验区“推动对外贸易创新发展、打造开放型特色产业体系、深化金融服务、建设综合物流枢纽、引领向西开放”等重要任务，以及“建成营商环境优良、投资贸易便利、优势产业集聚、要素资源共享、管理协同高效、辐射带动作用突出的高标准高质量自由贸易园区”的建设目标，也是丝绸之路经济带核心区的高质量建设标准。立足资源禀赋、区位优势和产业基础，新疆自贸试验区可以吸引更多国内外企业投资兴业，吸引更多人才进疆创业，有助于激发市场活力，增强新疆实体经济实力，推动产业升级和创新驱动发展，促进新疆高质量发展。新疆自贸试验区通过试点政策措施和改革实践，打造开放、包容、灵活、高效、法治、充满活力的经济环境，推动贸易自由化、投资便利化和市场开放化，是丝绸之路经济带核心区建设取得更大成效的必备条件。王宏丽：《中国(新疆)自由贸易试验区总体方案》中，提出了加快转变政府职能、深化投资领域改革、推动对外贸易创新发展、打造开放型特色产业体系、深化金融服务和开放创新、建设连通欧亚的综合物流枢纽、深化向西开放多领域交流合作、深化人才发展体制机制改革八大主要任务、25条政策措施。</key_sentence></doc>