<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15363</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131106.shtml</url><title>中国石化天津LNG站保供能力稳步增强</title><datatime>2023-12-19 10:00:00</datatime><body>	本报讯(记者张玺通讯员王卓然)近日，来自印度尼西亚“恩施丸”号和美国“塞纳河”号液化天然气运输船相继靠泊中国石化天然气分公司天津LNG接收站1、2号泊位，接卸13万吨液化天然气资源，实现国内首次“双船双泊位”同时作业，进一步增强华北地区天然气供应能力。
	天然气分公司天津LNG接收站2号泊位于2021年12月正式投入使用，是我国境内首座“双泊位”LNG接收站。为做好本次双船在港同时接卸，该站密切关注天气变化，加强现场指挥，积极与海事、港口、边防等相关方保持联系，在进港前和进港中紧盯LNG船舶动态，扎实做好沟通协调工作，科学安排船舶依次靠港，确保LNG资源平稳接卸。针对本次寒潮大风天气，该站制定专项应急预案，围绕全过程安全监控制定具体措施，加密接卸作业期间巡检频次，做好运行监控分析和重点设备专项检查。此外，进一步强化人员、物资、车辆等方面的应急保障措施，为双船同时顺利接卸创造良好环境。
	供暖季期间，中国石化天然气分公司天津LNG接收站已累计接卸11船70万吨液化天然气，气化外输天然气超6亿立方米，全力保障所供区域人民群众温暖过冬。
	张玺
	(工人日报)
</body><key_sentence>本报讯(记者张玺通讯员王卓然)近日，来自印度尼西亚“恩施丸”号和美国“塞纳河”号液化天然气运输船相继靠泊中国石化天然气分公司天津LNG接收站1、2号泊位，接卸13万吨液化天然气资源，实现国内首次“双船双泊位”同时作业，进一步增强华北地区天然气供应能力。供暖季期间，中国石化天然气分公司天津LNG接收站已累计接卸11船70万吨液化天然气，气化外输天然气超6亿立方米，全力保障所供区域人民群众温暖过冬。为做好本次双船在港同时接卸，该站密切关注天气变化，加强现场指挥，积极与海事、港口、边防等相关方保持联系，在进港前和进港中紧盯LNG船舶动态，扎实做好沟通协调工作，科学安排船舶依次靠港，确保LNG资源平稳接卸。针对本次寒潮大风天气，该站制定专项应急预案，围绕全过程安全监控制定具体措施，加密接卸作业期间巡检频次，做好运行监控分析和重点设备专项检查。</key_sentence></doc>，从立制度规则、完善基础性制度入手，是抓住了统一大市场建设的“牛鼻子”。
	破障碍掣肘
	此次国务院常务会议明确：要深入开展市场分割、地方保护等问题专项整治，加大典型案例通报力度，把不利于全国统一大市场建设的各种障碍掣肘破除掉。
	此前，为打破地方保护和区域壁垒，多地已经推出了具体举措。如重庆市市场监管局组织开展民生领域执法专项行动，围绕行政性垄断行为方面，重点查处滥用行政权力妨碍商品自由流通、排斥或者限制外地经营者、限定或者变相限定交易、制定含有排除限制竞争内容的规定等行为。
	在河南，河南省市场监管局联合河南省发改委全面启动妨碍全国统一大市场建设的政策措施清理工作，自查清理2022年7月1日前制定的现行有效的涉及经营主体经济活动的政策措施。
	徐丹丹说，市场分割和各类阻碍要素流动的体制机制性因素现在仍不同程度存在，这一定程度上增加了企业的成本，也限制了市场主体的创新活力。同时，市场监管方面存在的法律法规不健全、执法不严格、监管不协调等问题，也会损害消费者权益和企业公平竞争环境。
	徐丹丹表示，目前市场监管的规则、标准和程序在不同地区和行业之间仍缺乏统一，部分生产要素难以在生产过程中发挥积极作用并参与分配。一些地区还存在基础设施建设相对滞后、公共服务不均衡不充分等问题。
	分析人士认为，此次常务会议部署的各类专项整治，直指地方保护、市场分割等种种障碍和堵点，有助于加快统一大市场建设进程。(文/李晓喻)
</body><key_sentence>此次国务院常务会议要求：要加快完善市场准入、产权保护和交易、数据信息、社会信用等方面的基础性制度，积极稳妥推进财税、统计等重点领域改革，加大先行先试探索力度，把有利于全国统一大市场建设的各种制度规则立起来。此次国务院常务会议明确：要深入开展市场分割、地方保护等问题专项整治，加大典型案例通报力度，把不利于全国统一大市场建设的各种障碍掣肘破除掉。在6月举行的国务院政策例行吹风会上，国家发改委副主任李春临表示，建设全国统一大市场取得初步成效，社会共识进一步增强，重点任务的实施路径进一步明确，加快建设全国统一大市场重大改革部署对稳定发展预期、释放市场活力、降低交易成本、促进循环畅通发挥了积极作用。在世界经济增长整体放缓、全球跨国直接投资持续低迷情况下，加快建设全国统一大市场，将进一步激发消费潜力，提振中国市场的活力和吸引力，稳定外资。</key_sentence></doc>