<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15399</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-19/10131043.shtml</url><title>巴以冲突持续 以防长称加沙地带军事行动将逐步过渡到下一阶段</title><datatime>2023-12-19 06:35:00</datatime><body>	当地时间12月18日，以色列军队和巴勒斯坦武装组织的交战仍在持续。以色列国防部长加兰特当天在特拉维夫表示，以军在加沙地带的行动将逐步过渡到下一阶段。
	冲突动态
	本轮巴以冲突爆发以来加沙地带已有19453人死亡
	加沙地带卫生部门当地时间18日发表声明说，自10月7日巴以新一轮冲突爆发以来，以色列军队在加沙地带的军事行动已造成19453名巴勒斯坦人死亡、5.2万余人受伤。声明中说，过去数小时以军共在加沙地带打死151名巴勒斯坦人，其中大多数来自加沙北部的杰巴利耶难民营。
	据巴勒斯坦卫生部18日发表的声明，以军当天在约旦河西岸城市图巴斯与巴勒斯坦人发生冲突，至少4名巴勒斯坦人被打死。
	另据巴勒斯坦《圣城报》报道，哈马斯与以军在加沙地带南部城市汗尤尼斯以东多个地区交火。
	以色列国防军18日表示，自10月7日新一轮巴以冲突爆发以来，以色列空军已经成功发现并阻止了上百次空中袭击，其中包括哈马斯对以方的无人机袭击，黎巴嫩真主党武装派出的载有炸弹的无人机，也门胡塞武装对以方发射的巡航导弹、弹道导弹以及无人机等。
	以色列防长：加沙地带军事行动将逐步过渡到下一阶段
	美国国防部长奥斯汀18日访问以色列，并与以总理内塔尼亚胡、以防长加兰特等官员会面，讨论加沙地带局势。奥斯汀在与加兰特会谈后举行的联合记者会上说，他与以色列官员讨论了加沙地带军事行动向“低强度”过渡等问题。
	加兰特表示，以军将根据加沙地带的局势继续进行不同强度的行动，并很快能够区分不同区域。在“我们完成使命的每个区域”，都将逐步过渡到下一阶段。加沙地带北方可能比南方更快实现这一目标。
	人道局势
	联合国近东救济工程处负责人：加沙地带人道主义危机前所未有
	据半岛电视台当地时间17日报道，联合国近东救济工程处负责人菲利普·拉扎里尼在接受该电视台采访时表示，加沙地带的人道主义危机前所未有、令人震惊，他从未见过如此大规模的人道主义灾难。
	拉扎里尼表示，据联合国近东救济工程处估计，加沙地带60%以上的基础设施在冲突中被毁，超过90%的人流离失所。加沙地带死亡的妇女和儿童数量超过了乌克兰危机中死亡的平民总数。另外，当地卫生条件也非常糟糕，几乎没有干净用水。
	另据半岛电视台17日报道，由于以色列的封锁和袭击，加沙地带约有4.5万名孕妇和6.8万名哺乳期妇女因食物极其匮乏而面临贫血、出血和死亡的风险。
	努赛赖特难民营负责人伊亚德·马加里警告称，避难中心缺乏最基本的生活必需品，且街道充斥着污水和垃圾，极易引发传染病。当前，努赛赖特难民营收容了超过40万人，由于以军的封锁和攻势，食物和水源危机日益严重。他呼吁联合国难民机构强化其作用，承担更多责任。
	加沙医疗状况持续恶化希法医院一片混乱
	随着冲突持续，加沙地带医疗机构的状况不断恶化。当地时间16日，包括世界卫生组织等机构组成的联合国特派团前往加沙地带最大的医疗机构希法医院，为医院提供药品等医疗物资。世卫组织表示目前希法医院仍处于一片混乱，无法正常运转。
	世卫组织工作人员称，目前希法医院内只有少数医生、几名护士以及大约70名志愿者留守。由于缺乏燃料、氧气、专业医务人员，医院的手术室和其他主要医疗服务仍然无法运转，只能提供基本的创伤缝合等治疗。
	多方呼声
	德英法三国呼吁加沙地带停火
	德国外长和英国外交大臣当地时间17日在英国《星期日泰晤士报》和德国《星期日世界报》联合发表文章，敦促加沙地带尽快实现停火，并保持停火的可持续性，以避免造成更多平民伤亡。同一天，法国外长科隆纳也呼吁在加沙地带实现停火、释放被扣押人员、并允许更多的人道主义援助进入加沙地带。
	近日，法国外交部和美国国际开发署均确认有工作人员在以军对加沙地带的军事行动中死亡。
	各方或就释放被扣押人员磋商“新协议”
	美国媒体援引美国和以色列官员的话报道称，美国中央情报局局长伯恩斯、以色列情报和特勤局(摩萨德)局长巴尔内亚和卡塔尔首相兼外交大臣穆罕默德定于18日在波兰首都华沙举行会晤，就释放加沙地带被扣押人员问题磋商一份可能的“新协议”。报道称，以色列官员认为，本次想达成一份新协议，将比上一次更为困难。
	以色列国防军上周承认误杀3名以色列籍被扣押人员，引发民众抗议，要求政府重新与哈马斯就释放被扣押人员谈判的呼声高涨。（央视新闻客户端）
</body><key_sentence>加沙地带卫生部门当地时间18日发表声明说，自10月7日巴以新一轮冲突爆发以来，以色列军队在加沙地带的军事行动已造成19453名巴勒斯坦人死亡、5.2万余人受伤。美国媒体援引美国和以色列官员的话报道称，美国中央情报局局长伯恩斯、以色列情报和特勤局(摩萨德)局长巴尔内亚和卡塔尔首相兼外交大臣穆罕默德定于18日在波兰首都华沙举行会晤，就释放加沙地带被扣押人员问题磋商一份可能的“新协议”。以色列国防部长加兰特当天在特拉维夫表示，以军在加沙地带的行动将逐步过渡到下一阶段。据半岛电视台当地时间17日报道，联合国近东救济工程处负责人菲利普·拉扎里尼在接受该电视台采访时表示，加沙地带的人道主义危机前所未有、令人震惊，他从未见过如此大规模的人道主义灾难。</key_sentence></doc>