<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15398</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131051.shtml</url><title>国内轿车市场新车型密集发布 “油电之争”尚难分高下</title><datatime>2023-12-19 07:32:00</datatime><body>	本报记者龚梦泽
	进入12月份，国内轿车市场多款新车密集发布。截至12月18日，包括奔驰全新长轴距E级车、吉利旗下银河E8、星瑞L智擎、大众ID.7VIZZION，加上官宣即将推出的蔚来ET9，近10款新改款轿车陆续推出。
	中汽协数据显示，今年1月份至11月份，销量排名前十的轿车生产企业共销售轿车654.3万辆，占销售总量的63.8%。其中，比亚迪、长安汽车、上汽集团和吉利汽车销量与上年同期相比，呈现两位数增长，一汽大众销量也有小幅增长。
	“目前自主品牌新能源车型替代燃油车特征明显，竞争格局正由合资主导转为自主为主。”乘联会秘书长崔东树表示，当前超豪华品牌在电动化转型上进展缓慢，技术积累不够，产业链不够完整，这给中国品牌留出了上升空间。
	轿车成车企争夺新高地
	近年来，新能源车虽然改变了中国车市的整体格局，但却唯独迟迟无法攻下B级车市场。目前中国的B级车市仍以日系三强和大众的相应车型为主。
	“B级轿车市场之所以难以撼动，一方面是因为品牌认知根深蒂固，在行政和家用轿车崛起的时代，很多品牌的车型已深入人心，实力定位延续至今；二是因产品口碑，日系三强和大众的B级车可靠稳定，技术扎实。”中国新能源汽车产业创新联盟理事高云鹏告诉记者，面对自主品牌大力推广新能源车型，老牌合资B级车相继开启降价模式，价格甚至下探到了A级车市场，由此间接提升了竞争力。
	进入12月份，自主品牌再次集中发力，吹响了进攻轿车市场的“集结号”。12月1日，长安启源通过静态展示和动态体验展现技术实力；12月3日，吉利汽车星瑞L智擎正式上市；12月16日，吉利电动旗舰——银河E8开启预售。
	吉利汽车销售公司总经理范峻毅对《证券日报》记者表示，企业在电动化转型过程中可能会经历几个阶段，对于吉利汽车而言，选择燃油车和新能源两条腿走路，凭借领先的燃油车基盘优势、技术底蕴和规模效应，有望比其他车企更快实现盈利。
	而在自主品牌虎视眈眈的同时，合资车企除了努力守住燃油车这一细分市场基本盘，也选择在经典明星车型扎堆换代时，注入更多智电化元素，以顺应国内市场潮流。
	12月14日，奔驰全新长轴距E级车正式上市，新车着重强调了新的智能科技卖点；12月15日，大众ID.7VIZZION在佛山MEB智慧工厂正式发布，正式迈向ID.家族2.0时代。
	高云鹏表示，长轴距E级车是奔驰首个搭载高通8295智能座舱芯片的豪华品牌车型，而ID.7VIZZION则是凝聚了大众品牌前沿科技全球首款纯电旗舰轿车，两款车型尽管分处不同价格区间，但足见合资车企对于国内轿车市场的重视和诚意。
	自主品牌谋“品牌向上”
	在轿车市场竞争背后，近段时间，关于“20万元轿车油电之争”的讨论热度居高不下。这源于今年11月份，东风汽车在其官方平台上发布了一则视频，东风汽车集团有限公司党委常委、副总经理陈昊在视频中表示，新能源车的发展太快了，但燃油车在一个市场的表现依然坚挺，那就是20万元左右的轿车市场。虽然很多以新能源车为主的车企对这个市场虎视眈眈、志在必得，但以燃油车为主的企业，依然在坚守这个阵地。
	在陈昊看来，目前燃油车因为市场体量巨大依然占据优势，但轿车这个细分市场将成为新能源和传统燃油车型下一阶段市场竞争的腹地。
	这一判断确有现实依据。从市场份额来看，尽管新能源车来势汹汹，但在轿车市场，尤其是20万元级区间，日系、德系的燃油车依然占据主导地位，包括凯美瑞、雅阁、帕萨特、迈腾等合资轿车表现坚挺。
	业内普遍认为，B级轿车市场的易守难攻，远非产品质量和产品耐用度的竞争，而在于用户信任的争夺。一方面，自主品牌需要凭借优异的驾乘体验和稳定性积累口碑；另一方面，自主品牌还需要树立高端汽车产品的价值认同和品牌向往感。
	在自主品牌实施品牌向上方面，近日，蔚来汽车宣布即将在今年的“NIODAY”推出百万元级别的新车。对此，蔚来汽车创始人兼CEO李斌在接受《证券日报》记者采访时表示，行政级旗舰车型长期以来一直是BBA(奔驰、宝马、奥迪)的品牌基石，蔚来即将发布的新车就是为了进入行政旗舰车型的市场。
	在李斌看来，面向家庭的大众市场车型，将由第二品牌去做。蔚来品牌将坚定地在技术上去做突破和创新。“旗舰轿车这个市场一直是中国汽车品牌进入不了的，在智能电动汽车时代，行政旗舰从来都是科技旗舰，我们中国的企业一定要参与其中。”李斌表示。(证券日报)
</body><key_sentence>高云鹏表示，长轴距E级车是奔驰首个搭载高通8295智能座舱芯片的豪华品牌车型，而ID.7VIZZION则是凝聚了大众品牌前沿科技全球首款纯电旗舰轿车，两款车型尽管分处不同价格区间，但足见合资车企对于国内轿车市场的重视和诚意。对此，蔚来汽车创始人兼CEO李斌在接受《证券日报》记者采访时表示，行政级旗舰车型长期以来一直是BBA(奔驰、宝马、奥迪)的品牌基石，蔚来即将发布的新车就是为了进入行政旗舰车型的市场。”中国新能源汽车产业创新联盟理事高云鹏告诉记者，面对自主品牌大力推广新能源车型，老牌合资B级车相继开启降价模式，价格甚至下探到了A级车市场，由此间接提升了竞争力。吉利汽车销售公司总经理范峻毅对《证券日报》记者表示，企业在电动化转型过程中可能会经历几个阶段，对于吉利汽车而言，选择燃油车和新能源两条腿走路，凭借领先的燃油车基盘优势、技术底蕴和规模效应，有望比其他车企更快实现盈利。</key_sentence></doc>