<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15416</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131024.shtml</url><title>中国农业农村发展稳中向好</title><datatime>2023-12-19 03:42:00</datatime><body>	粮食产量再创新高，农民收入稳定增长——
	中国农业农村发展稳中向好(锐财经)
	近日，国家统计局、农业农村部发布一系列数据显示，今年全国粮食总产量增至13908亿斤，再创新高；目前全国蔬菜在田面积超8800万亩，供应有保障；前三季度农村居民收入增速快于整体，全年脱贫人口收入将继续保持较快增长……以乡村振兴为重心的“三农”各项工作持续推进，中国农业农村发展呈现稳中向好态势。
	农业生产形势较好
	今年，又一个丰年。根据国家统计局数据，全年全国粮食总产量13908亿斤，比上年增加177.6亿斤，增长1.3%，连续9年稳定在1.3万亿斤以上。
	丰收来之不易。年初以来，粮食生产先后遭遇黄淮罕见“烂场雨”、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害。“各地区各部门严格落实耕地保护和粮食安全责任，持续加大对粮食生产的支持力度，有力克服不利因素影响。”国家统计局农村司司长王贵荣说。
	——稳面积。今年，国家继续提高早籼稻和小麦最低收购价，增加产粮大县奖励资金，出台了支持大豆生产等政策组合拳，有效调动了农民种粮积极性。各地压紧压实粮食安全党政同责，千方百计稳定粮食面积。数据显示，今年全国粮食播种面积17.85亿亩，比上年增加954.6万亩，增长0.5%。
	——提单产。今年，农业农村部启动粮油等主要农作物大面积单产提升行动，会同国家发展改革委、财政部统筹整合200多亿元，在100个大豆、200个玉米重点县整建制推进，从耕种管收、地种肥药全领域全环节找短板、补弱项，针对性地拿出良田、良种、良法、良机、良制“五良”集成组装的综合性解决方案。数据显示，今年粮食平均亩产389.7公斤、提高2.9公斤，单产提高对增产的贡献达到58.7%。
	“总的看，今年农业生产形势较好，粮食产量再创新高。”国家统计局国民经济综合统计司司长刘爱华说，此外，秋冬播顺利推进，基本实现适期播种，冬小麦播种面积保持稳定，长势总体较好。
	加强“菜篮子”产品供给
	守好“米袋子”，也拎稳“菜篮子”。农业农村部日前发布数据，全国蔬菜面积连续4年超过3亿亩，2022年产量达8.0亿吨，总量上产需平衡有余，今年蔬菜面积产量继续增长。截至11月底，全国蔬菜在田面积8849万亩，同比增加115万亩。
	近期，全国多地出现强雨雪天气，各地区各部门进一步强化保障“菜篮子”产品市场供应工作。
	在“中国蔬菜之乡”山东寿光，当地为应对寒潮降雪天气，制定应急预案，确保蔬菜生产稳定。数据显示，目前，寿光各类蔬菜交易物流顺畅，每天向全国稳定供应地产蔬菜8000余吨，能够实现日产日销。
	日前，农业农村部部署当前蔬菜产销工作，明确加强“菜篮子”产品生产供给：密切关注天气变化，紧盯可能出现的灾害，进一步细化完善蔬菜生产和应对灾害技术方案，加固蔬菜大棚等生产设施；南方地区要充分发挥冬季光温优势，扩大紧缺品种蔬菜生产，北方地区要稳定设施蔬菜规模，增加冬春地产鲜菜供应量。
	“我们将继续抓紧抓实蔬菜稳产保供工作，落实应对低温雨雪冰冻等灾害防范措施，加强产销对接和技术指导服务，确保严冬时节蔬菜稳定供应。”农业农村部种植业管理司有关负责人说，预计12月蔬菜供应总量充足，能够有效保障“元旦”等节日供应。
	巩固农民收入增长好形势
	稳生产，促增收。今年以来，农民收入保持稳定增长，前三季度农村居民人均可支配收入15705元，同比名义增长7.6%，实际增长7.3%，快于城镇居民和全国整体增速。
	“今年我们指导各地进一步健全完善防止返贫监测帮扶机制，目前63.5%的监测对象已消除返贫致贫风险，其余均落实了帮扶措施。”农业农村部部长唐仁健日前说，推动中央衔接补助资金用于产业发展超过60%，脱贫劳动力务工规模达到3297万人，预计今年脱贫人口收入将继续保持较快增长。
	让农民“腰包”鼓起来，更多措施加快落地见效。农业农村部12月16日发布数据，今年以来，各地各级农业农村部门搭建平台载体，促进特色产业集聚升级。支持各地新建40个、续建51个优势特色产业集群，培育全产业链产值超100亿元的集群139个、超500亿元的14个、超1000亿元的3个，实现从业农民人均可支配收入平均提高4000多元。支持新建200个农业产业强镇、认定奖补184个农业产业强镇，培育全产业链产值超10亿元的强镇超350个，镇域从业农民人均可支配收入平均值达2.6万元。
	“我们将持续加力，促进产销衔接，发展乡村产业，抓好项目建设，深化农村改革，巩固农民收入增长好形势。”农业农村部总农艺师曾衍德说。(人民日报海外版)
</body><key_sentence>农业农村部日前发布数据，全国蔬菜面积连续4年超过3亿亩，2022年产量达8.0亿吨，总量上产需平衡有余，今年蔬菜面积产量继续增长。日前，农业农村部部署当前蔬菜产销工作，明确加强“菜篮子”产品生产供给：密切关注天气变化，紧盯可能出现的灾害，进一步细化完善蔬菜生产和应对灾害技术方案，加固蔬菜大棚等生产设施。”农业农村部部长唐仁健日前说，推动中央衔接补助资金用于产业发展超过60%，脱贫劳动力务工规模达到3297万人，预计今年脱贫人口收入将继续保持较快增长。近日，国家统计局、农业农村部发布一系列数据显示，今年全国粮食总产量增至13908亿斤，再创新高。</key_sentence></doc>