<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15419</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131019.shtml</url><title>商品假装“高学历”，如何打？未来如何加强监管防范？</title><datatime>2023-12-19 03:27:00</datatime><body>	新闻1+1丨商品假装“高学历”，如何打？
	多款冠名农大农科院零食宣传不实，近日，上海市消费者权益保护委员会在其微信公众号发布一系列调查结果。食品、日化品，为什么会出现“高学历”造假现象？未来如何加强监管防范？《新闻1+1》邀请上海市消费者权益保护委员会副秘书长唐健盛；中国人民大学国家发展与战略研究院研究员、公共管理学院教授马亮，共同关注：商品假装“高学历”，如何打？
	上海市消保委调查商品“高学历”造假，与研究机构核实中发现了哪些问题？
	上海市消费者权益保护委员会副秘书长唐健盛：我们感受到4个字叫作“鱼龙混杂”。因为这些大学、研究机构，基本上都是我们国家的机构和部门，在消费者心目中，它们有非常高的信誉，也有非常高的专业度，所以，如果这些机构来加持一些食品或者产品，毫无疑问对消费者的选择将起到至关重要的影响力。因此，我们和这些机构沟通的过程当中，也感觉到涉及部分的加持授权等行为，好像现在无章可循，没有规范，我们希望这个问题能够引发重视。
	商品“高学历”造假，监管部门能做什么？销售平台要做什么？
	上海市消费者权益保护委员会副秘书长唐健盛：我们觉得其实消费信心来自获得感，而消费者的获得感就是钱花得值。为了保证消费者钱花得值，我觉得监管部门要去查处相关的违法行为，监管部门要去建立一个良好的竞争环境，还有相关平台，我觉得竞争是至关重要的。对于消费市场来说，要靠消费者的选择实现资源的有效配置，而要让消费者科学选择，让真正的好产品能够获得消费者的青睐和购买，这样整个消费市场才能够实现更高质量的发展。
	商品“高学历”造假，科研机构也会受到伤害
	上海市消保委，一共随机选取了线上销售的13款食品，它们均宣称由“农科院”“农业大学”等机构参与研发。经上海市消保委调查，只有4款，确为机构研发。而“奥力弗旗舰店”“江大科技食品店”等产品，它们与宣称的相关科研机构，并没有授权关系。针对这些假的“高学历”产品，如何监管？点击视频↓一起观看。
	涉虚假宣传是否有明确法律约束？
	中国人民大学国家发展与战略研究院研究员、公共管理学院教授马亮：针对这样一些打擦边球，利用科研院校和工作人员的名声去推动产品的销售，毫无疑问会存在虚假广告、消费欺诈、以次充好等这样一些问题。对此，像我们国家的市场监管、广告管理、知识产权等方面的法律法规和政策文件应该是非常全面和健全的。相关制度是有的，但是很大的问题是这样一些制度有没有执行，相关的违法行为有没有得到惩戒，这个可能是我们看到这样一些问题持续存在最主要的问题。
	涉嫌被冒名的大学或科研机构，该怎么办？
	中国人民大学国家发展与战略研究院研究员、公共管理学院教授马亮：很多科研机构被侵权，但是就像弱势群体一样。作为科研机构，是需要有一定的责任的。因为科研机构本身就有科研成果转化的需要，也在鼓励这样一些方面的工作。作为科研机构，特别需要去考虑怎样解决这样一些问题。不能像现在这样是一种被动，像打地鼠一样打假，很重要的就是相关科研院校应该有一些类似于名单管理的机制，就是哪些产品是授权背书的，哪些产品是没有的，需要让消费者明白，通过这样一些公开的方式让消费者看到，同时科研院校非常关键的就是要积极主动维权和打假，不能对这样一些蹭热点的虚假广告听之任之，否则就可能会出现劣币驱逐良币的现象。特别是一些科研院校应该去加强法务法律方面的工作，真正提升法治意识和能力，用法律武器维护合法权益。（央视新闻客户端）
</body><key_sentence>中国人民大学国家发展与战略研究院研究员、公共管理学院教授马亮：针对这样一些打擦边球，利用科研院校和工作人员的名声去推动产品的销售，毫无疑问会存在虚假广告、消费欺诈、以次充好等这样一些问题。不能像现在这样是一种被动，像打地鼠一样打假，很重要的就是相关科研院校应该有一些类似于名单管理的机制，就是哪些产品是授权背书的，哪些产品是没有的，需要让消费者明白，通过这样一些公开的方式让消费者看到，同时科研院校非常关键的就是要积极主动维权和打假，不能对这样一些蹭热点的虚假广告听之任之，否则就可能会出现劣币驱逐良币的现象。上海市消保委调查商品“高学历”造假，与研究机构核实中发现了哪些问题。中国人民大学国家发展与战略研究院研究员、公共管理学院教授马亮，共同关注：商品假装“高学历”，如何打。</key_sentence></doc>