<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15419</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-19/10131028.shtml</url><title>知名景区不达标，被处理后路在何方？</title><datatime>2023-12-19 04:17:00</datatime><body>	阅读提示
	2019年、2021年、2022年，山东分别有21家、25家、17家4A级景区受到处理，今年又有22家。业内人士指出，地方通过摘牌、降级等手段倒逼景区提升服务质量的同时，还应深入分析问题成因，激励景区不断创新。
	12月初，山东省文化和旅游厅对年度复核检查严重不达标或存在严重问题的景区进行公示。公示信息显示，22家4A级旅游景区被予以摘牌、降级、限期整改等处理。
	山东旅游资源丰富，近些年，精品旅游和文化创意被列入山东省新旧动能转换着力培育的“十强”产业。文旅产业受重视的同时，不少景区推进旅游产品精细化、规范化，不断创新营销模式以适应市场需求。然而，也有一些景区受主客观条件限制，出现经营困难的情况。旅游景区被“红黄牌”警告后路在何方？记者对相关景区负责人、业内专业人士进行了采访。
	冬季游客少，景区经营难以为继
	记者注意到，此次受处理较为严重的是枣庄山亭汉诺庄园、潍坊寿光三元朱旅游景区、聊城天沐·江北水城温泉度假村、滨州黄河三角洲生态文化旅游岛4家景区，它们被取消了旅游景区质量等级。
	青岛海滨风景区、青岛世界园艺博览园、青岛琅琊台风景区、威海仙姑顶景区、威海林海湾旅游区等16家景区被责令整改，限期6个月。
	滨州黄河三角洲生态文化旅游岛位于渤海之滨的滨州市无棣县，地处黄河三角洲腹地，占地30平方公里，由文化创意产业园、休闲渔业示范园、农林高效产业园、生态盐业观光园、湿地公园5大园区组成。然而，由于位置较偏、荒滩众多、知名度较低，景区经营情况受季节影响大，收入不稳定，时而陷入困难境地。
	“景区设施设备老化、管理服务不足，已不符合4A级标准。”滨州黄河三角洲生态文化旅游岛一位周姓管理人员说，夏天还好，游客相对多一些，冬天天气冷，几乎没有游客来。“没有收入，景点难以维持经营，各种设施更新自然更谈不上。”
	记者了解到，也有一些景区冬季实施保护措施，导致难以正常运营。例如，淄博鲁山国家森林公园被降级就与春冬季保护森林公园有较大关系。
	近些年，为保护鲁山森林植被，该景区所在山林一到春冬季节即实行封山，加之缺乏资金和专业运营团队，景区难以精细化运营。“早就有心理准备，我们景区降级在意料之中。”鲁山国家森林公园相关负责人说，在山东，像鲁山国家森林公园这样因护林防火、因春冬封山而陷入困境的山林景区不在少数。
	有景区多次进入责令整改名单
	记者注意到，山东省文旅厅并非首次发布旅游景区年度复核检查公告。2019年、2021年、2022年，山东就分别有21家、25家、17家4A级景区受到处理。
	本次被直接摘牌的枣庄山亭汉诺庄园景区与聊城天沐·江北水城温泉度假村，早在2019年就出现在责令整改名单之列；被降低等级的淄博鲁山国家森林公园，也在2022年被责令整改；德州太阳谷景区更是几进责令整改名单……
	“山东省已将4A级景区退出机制常态化，这一举措目的是不断鞭策、提醒景区要时刻‘照镜子’。”山东省旅游行业协会会长、山东大学旅游产业研究院院长、教授王德刚说，一些地方不珍惜旅游资源、没有树立以游客为中心的理念，需要坚决整改，提升景区管理水平和质量标准。
	“不过，不能仅通过摘牌、降级等手段倒逼景区提升服务质量，还应‘解剖麻雀’，认真分析问题成因，以点带面做好服务优化，提升景区品质。”王德刚补充道。
	山东社会科学院经济所研究员王向阳认为，对A级景区进行年度复核处理有利于避免景区一味“躺平”，激励景区在创新上下足功夫，不断推出新的旅游产品和营销模式。
	淡季变旺季应在供需两端齐发力
	今年以来，国内旅游市场快速恢复发展，有业内人士指出，在加快推动旅游业复苏，增强居民旅游消费意愿的同时，各景区要按照不同等级标准要求，注重维护、维修和更新，特别是要完善景区配套设施，如停车、道路等级、路标指示、旅游地图等。
	王向阳表示，如今游客对高质量旅游产品的需求明显，游客已不满足于坐车、赏景、买特产，而是重视文化体验和沉浸式参与。因此，景区要增强吸引力，需要进行资源整合、与时俱进甚至大胆跨界，不断推出新活动、开展艺术进景区等，丰富产品供给。此外，还要依托优势资源打造精品景点，依靠景点打造文商旅体融合发展的文化产业园区，让偏远景区也能变得热门。
	王德刚认为，受天气等因素影响，冬季是山东旅游淡季，要转“淡”为“旺”，应在供需两端齐发力，一面采取发放消费券等方式激发市场消费热情，一面丰富产品供给，探索冬季旅游与康养、民俗、餐饮等相结合的新消费场景。
	滨州黄河三角洲生态文化旅游岛相关负责人表示，这次取消旅游景区质量等级给景区提了醒，今后要规划好发展思路，在历史文化游、拓展娱乐游、生态观光游、休闲度假游、会议接待及商务活动上提质升级。淄博鲁山国家森林公园相关负责人也表示，下一步将重点提升景区旅游形象，加大宣传力度，更新景区设施，多样化开发旅游项目，让景区服务能力匹配甚至超越景区等级。（工人日报）
</body><key_sentence>记者注意到，此次受处理较为严重的是枣庄山亭汉诺庄园、潍坊寿光三元朱旅游景区、聊城天沐·江北水城温泉度假村、滨州黄河三角洲生态文化旅游岛4家景区，它们被取消了旅游景区质量等级。”山东省旅游行业协会会长、山东大学旅游产业研究院院长、教授王德刚说，一些地方不珍惜旅游资源、没有树立以游客为中心的理念，需要坚决整改，提升景区管理水平和质量标准。滨州黄河三角洲生态文化旅游岛相关负责人表示，这次取消旅游景区质量等级给景区提了醒，今后要规划好发展思路，在历史文化游、拓展娱乐游、生态观光游、休闲度假游、会议接待及商务活动上提质升级。山东社会科学院经济所研究员王向阳认为，对A级景区进行年度复核处理有利于避免景区一味“躺平”，激励景区在创新上下足功夫，不断推出新的旅游产品和营销模式。</key_sentence></doc>