<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15439</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-19/10131003.shtml</url><title>津兴城际铁路开通：实行浮动折扣票价 大兴机场交通枢纽作用更加突出</title><datatime>2023-12-19 02:21:00</datatime><body>	津兴城际铁路开通
	实行浮动折扣票价，具体可查询铁路12306，大兴机场作为京津冀交通枢纽的作用更加突出
	经过三年多的建设，津兴城际铁路于12月18日正式开通运营，它也成为京津间第4条高铁通道。从天津西到大兴机场站最快只需41分钟，天津市民赶飞机也有了更多选择。
	铁路部门表示，津兴城际铁路是贯彻落实京津冀协同发展战略的重要工程。项目开通运营后，北京至天津间形成4条高铁通道，包括京津城际、京沪高铁、京滨城际铁路、津兴城际铁路，将进一步完善区域铁路网布局，便利沿线人民群众的出行，推动京津冀交通一体化发展。同时，大兴机场正式接入京雄城际、津兴城际、北京地铁大兴机场线等三条轨道交通线路，其作为京津冀交通枢纽的作用将更加突出。
	津兴城际铁路开通运营初期，铁路部门每日安排开行动车组列车8列，天津西站至安次、永清东、大兴机场站，最快分别24分、29分、41分可达；安排开行跨线动车组列车4列，天津西站、唐山站经津兴城际首开到雄安站的动车组列车。2024年一季度列车运行图调整后，铁路部门每日安排开行动车组列车最高可达18列，后续将根据客流需求进一步优化完善列车运行方案。
	值得一提的是，为提升运营品质、满足旅客的不同出行需求，铁路部门在该项目各站间实施灵活折扣、差异化的市场化票价机制，为旅客出行提供更多的选择，具体票价可通过铁路12306查询。
	新京报记者通过铁路12306App查询后发现，津兴城际铁路实行的是浮动折扣票价。例如开通首日(12月18日)，首班车G8842次列车于7点58分从天津西站始发，8点50分抵达大兴机场站，全程52分钟，二等座票价51.5元，一等座票价80.5元。除了首发列车票价无折扣外，开通首日其余各趟从天津西站至大兴机场站的车次均有折扣。
	津兴城际铁路
	起终点：天津西站-大兴机场站
	线路全长：101公里，其中全长47公里的胜芳至固安东段为新建线路
	设计时速：250公里
	站点：6站，天津西站、胜芳站、安次站、永清东站、固安东站和大兴机场站
	开工建设：2020年8月正式开工建设
	开通运营：2023年12月18日
	意义：据新华社报道，津兴城际铁路将带动沿途市县地区形成“半小时交通圈”，对进一步完善京津冀地区铁路网布局、助力京津冀协同发展交通一体化、便利沿线人民群众出行，具有十分重要的意义
	为沿途县城新设安次站和永清东站
	12月18日8时50分，首班车G8842次列车顺利抵达大兴机场站，搭载着第一批乘坐高铁来大兴机场赶飞机的天津市民。旅客赵先生说，以前要是来大兴机场坐飞机的话，必须选择中转乘车的方案，耗时至少要在两个小时以上，换乘途中更是得紧赶慢赶，生怕错过列车误了机，而现在津兴城际铁路开通以后，只需要四五十分钟就能从天津市区到达北京大兴国际机场了。
	新京报记者注意到，为了让这条城际铁路惠及更多旅客的出行需求、增加高铁的辐射范围，安次站和永清东站为新建线路上的增设站，针对的都是沿途的小县城。其中，在永清县城东侧1公里新设了永清东站，结束了永清县不通高速铁路的历史，并采用全封闭声屏障穿越永清县城，有效降低了列车噪音对周边居民的影响；结合地方需求，增设的安次站则能够辐射廊坊高新区，推动沿线地区融入京津冀区域协同发展。
	京沪高铁
	起终点：北京南站-上海虹桥站
	线路全长：1318公里
	设计时速：350公里
	站点：京津间4站，包括北京南站、廊坊站、天津西站、天津南站
	开工建设：2008年4月18日
	开通运营：2011年6月30日
	意义：作为国家战略性重大交通工程和“八纵八横”高速铁路主通道的组成部分，京沪高铁的开通运营，对于完善我国综合交通运输体系，从根本上缓解京沪间旅客运输紧张局面，加快“京津冀”和“长三角”两大经济区及沿线人流、物流、信息流、资金流的流动，促进区域经济社会协调发展，改善沿线人民群众的出行条件，具有重要意义
	京津城际铁路
	起终点：北京南站-滨海站
	线路全长：120公里
	设计时速：350公里
	站点：北京南站、亦庄站(暂不办理客运业务)、武清站、天津站、军粮城北站、塘沽站、滨海站
	开工建设：2005年7月4日
	开通运营：2008年8月1日
	意义：京津城际铁路是中国第一条拥有完全自主知识产权、具有世界一流水平的高速铁路，拉近了北京、天津之间的距离，也方便了两地市民的出行
	京滨城际铁路
	起终点：北京城市副中心站-滨海西站，其中北京城市副中心至宝坻段与京唐城际铁路共线共站
	设计时速：250公里
	线路全长：169公里，其中宝坻至滨海西段长97公里
	站点：北京城市副中心站(在建)、燕郊站、大厂站、香河站、宝坻站、宝坻南站、北辰站、天津机场站、滨海西站
	开工建设：2015年12月29日
	开通运营：2022年12月30日宝坻至北辰段开通运营，北京站至北辰站间最快1小时32分可达
	意义：京滨城际铁路是京津双城之间的第三条高速铁路通道，也是京沪高速铁路二通道的重要组成部分，对于促进京津冀交通一体化、带动沿线经济社会发展具有重要意义
	新京报记者裴剑飞
	信息来源：新京报、央视新闻、人民铁道报、京沪高铁股份有限公司官网新京报制图/许英剑
</body><key_sentence>项目开通运营后，北京至天津间形成4条高铁通道，包括京津城际、京沪高铁、京滨城际铁路、津兴城际铁路，将进一步完善区域铁路网布局，便利沿线人民群众的出行，推动京津冀交通一体化发展。津兴城际铁路开通运营初期，铁路部门每日安排开行动车组列车8列，天津西站至安次、永清东、大兴机场站，最快分别24分、29分、41分可达。新京报记者注意到，为了让这条城际铁路惠及更多旅客的出行需求、增加高铁的辐射范围，安次站和永清东站为新建线路上的增设站，针对的都是沿途的小县城。经过三年多的建设，津兴城际铁路于12月18日正式开通运营，它也成为京津间第4条高铁通道。</key_sentence></doc>