<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15472</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-20/10132456.shtml</url><title>北京冬奥会“10秒”中医药体验馆等获评中医药文化国际传播十大典型案例</title><datatime>2023-12-20 22:27:00</datatime><body>	中新社北京12月20日电(记者应妮)2023中医药文化国际传播交流会20日在北京举行。北京2022年冬奥会、冬残奥会中医药展示区“10秒”中医药体验馆等十个项目获评“首届中医药文化国际传播案例征集活动十大典型案例”。
	中国工程院院士、国医大师王琦教授受邀进行主题演讲。他强调，中医药与中医药文化是两个概念。“中医药是一门科学，这是它的基本概念，但是它具有文化价值。”他指出，中医药文化必须要创造性转化、创新性发展，要吸收当代的科学文化，吸收社会的实践成果，加强多学科的交叉。构建中医药文化与多元文化共生共荣的生态环境，不仅要在圈内做精做细，还要在圈外做大做广，对内增强文化自觉、文化自信，对外寻求更广泛的国际文化认同。
	北京中医药大学申报的北京2022年冬奥会、冬残奥会中医药展示区“10秒”中医药体验馆，中国中医科学院医学实验中心申报的中医药非遗“二十四节气导引养生法”国际传播，天士力医药集团股份有限公司申报的中医药“一带一路”国际化注册路径与关键技术研究及应用，北京同仁堂国药有限公司申报的全球飘扬药草香，中国中医科学院广安门医院主任医师崔永强申报的“百媚新中医”等获评“首届中医药文化国际传播案例征集活动十大典型案例”。
	中医药文化国际传播专家指导委员会在现场成立，《本草纲目》国际交流数字文创产品和《本草中国》(英文)新书也于同场发布。
	据悉，大会由中国外文局、中国国家中医药管理局指导，中国外文局国际传播发展中心、中华中医药学会主办。(完)
</body><key_sentence>北京中医药大学申报的北京2022年冬奥会、冬残奥会中医药展示区“10秒”中医药体验馆，中国中医科学院医学实验中心申报的中医药非遗“二十四节气导引养生法”国际传播，天士力医药集团股份有限公司申报的中医药“一带一路”国际化注册路径与关键技术研究及应用，北京同仁堂国药有限公司申报的全球飘扬药草香，中国中医科学院广安门医院主任医师崔永强申报的“百媚新中医”等获评“首届中医药文化国际传播案例征集活动十大典型案例”。北京2022年冬奥会、冬残奥会中医药展示区“10秒”中医药体验馆等十个项目获评“首届中医药文化国际传播案例征集活动十大典型案例”。中医药文化国际传播专家指导委员会在现场成立，《本草纲目》国际交流数字文创产品和《本草中国》(英文)新书也于同场发布。中新社北京12月20日电(记者应妮)2023中医药文化国际传播交流会20日在北京举行。</key_sentence></doc>家发展的“压舱石”，粮食安全议题也是每年中央农村工作会议聚焦的重点。今年的会议同样重点部署粮食安全相关工作。
	中国社科院农村发展研究所研究员杜志雄表示，今年中央农村工作会议对抓好粮食生产提出更加具体的措施，除稳定播种面积、提高单产、扩种大豆以外，还专门提到探索建立粮食产销区省际横向利益补偿机制，这对保证粮食供给是一个很重要的措施。会议还提出确保2024年粮食产量保持在1.3万亿斤以上的目标，这意味着中国正向连续十年实现粮食产量目标不断努力，将饭碗牢牢端在自己手中。在加强耕地保护方面，今年还突出了对生态的保护，提出健全耕地数量、质量、生态“三位一体”保护制度体系，这也是很新颖的。
	姜文来表示，以目前的形势来看，农民增收还是一场硬仗，因此，此次会议也重点提出多措并举提高农民收入，最主要的还是要通过产业振兴来实现。
	会议提出，要坚持产业兴农、质量兴农、绿色兴农，精准务实培育乡村产业，完善联农带农机制，实施农民增收促进行动。(完)
</body><key_sentence>作为中国定调来年“三农”工作的最高级别官方会议，今年中央农村工作会议重点部署乡村振兴工作，提出要推进乡村全面振兴，学习运用“千万工程”经验，集中力量抓好办成一批群众可感可及的实事。会议提出，要学习运用“千万工程”蕴含的发展理念、工作方法和推进机制，从农民群众反映强烈的实际问题出发，找准乡村振兴的切入点，提高工作实效。事实上，今年中央农村工作会议的主题主线就是学习运用“千万工程”经验，有力有效推动乡村全面振兴。”中国农业科学院农业资源与农业区划研究所研究员姜文来接受中新社记者采访时表示，中国提出乡村振兴已有一段时间，也一直保持着很大的推进力度，此次会议在继续推进乡村振兴中重点突出“问题导向”和“有力有效”，致力于“可感可及”，让农民能够切实享受乡村振兴的成果。</key_sentence></doc>