<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1543</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10113288.shtml</url><title>我国急性心梗研究获新突破 国际医学期刊发布相关成果</title><datatime>2023-11-16 21:14:00</datatime><body>	近日，国际医学期刊《美国医学会杂志(JAMA)》发表了中国原创研究成果，一项有中华中医药学会络病分会专家参与的国家重点研发计划“脉络学说营卫理论指导系统干预心血管事件链研究”的相关论文《中国通心络治疗急性心肌梗死的临床疗效——CTS-AMI随机临床研究》。
	《JAMA》影响因子120.7分，是由美国医学会主办的综合性临床医学杂志，于1883年创刊，与《新英格兰医学杂志》、《柳叶刀》和《英国医学杂志》并称全球四大医学名刊。这是中药相关论文首次发表在世界专业顶尖杂志上，受到广泛关注。
	11月16日，国家重点研发计划“脉络学说营卫理论指导系统干预心血管事件链研究”成果正式在北京发布。由中华中医药学会主办、中华中医药学会络病分会及河北以岭医药研究院承办。
	中国工程院院士高润霖、张伯礼、张运、吴以岭、韩雅玲，中国生物技术发展中心副主任沈建忠，美国德州大学西南医学中心艾瑞克·皮特森(EricD.Peterson)教授等来自海内外的医学专家和学者通过线上或线下参会。
	会上，中国医学科学院阜外医院杨跃进教授发布了“通心络治疗急性心肌梗死心肌保护研究”成果。杨跃进介绍，该研究是国家重点研发计划“脉络学说营卫理论指导系统干预心血管事件链研究”项目的子课题，共纳入中国124家医院发病24小时内的ST段抬高型心肌梗死(STEMI)患者3797例，开展随机、双盲、多中心、安慰剂对照临床试验。结果显示，通心络显著降低30天主要不良心脑血管事件(包括心源性死亡、再次心肌梗死、紧急冠脉血运重建和脑卒中)风险36%，降低心源性死亡风险30%；研究一年时通心络持续降低不良心脑血管事件发生风险36%，降低心源性死亡风险27%，为改善急性心肌梗死远期预后提供有效治疗药物。‍
	中国工程院院士、国医大师、天津中医药大学张伯礼教授在致辞中强调，这项研究是心血管领域，中西医结合取得的重大突破，是循证医学的重要成果。将为中医药临床提供思路和方法借鉴，同时也会对中医药的临床评价循证研究起到重要的作用，具有重要学术意义和临床价值。希望团队总结经验向全国推广，使更多中医药临床研究达到这个水平。
	研究参与者、美国德州大学西南医学中心艾瑞克·皮特森教授表示，这是非常高质量的随机、双盲、对照临床试验，和国外的西方医学标准非常吻合。这项研究发表在《美国医学会杂志(JAMA)》，这是中药相关论文首次发表在世界顶尖杂志上。就像华盛顿大学医学院理查德·巴赫在《编者按》中所提到的，如果我们能够确定它真正活性的有效成分是什么，对于全世界急性心梗患者的治疗将具有非常重要的意义和影响，这代表了急性心梗治疗20年来非常重大的突破。
	中国工程院院士、中国医学科学院阜外医院高润霖教授在致辞中表示，研究的本身意义不只是为通心络增加了坚实的循证医学证据，还为中西医结合，用现代科学的方法研究中医中药作出了一个典范。对中医药走向世界探索了一条道路，走出了一个样板，对于中国医学的发展将具有非常重要的影响。
	中国生物技术发展中心副主任沈建忠在致辞中指出，此次研究是首个登上国际医学四大期刊的中医药随机对照临床试验研究，是在中医药现代化历程中具有重要意义的里程碑事件，也是中医药循证医学研究的重大突破，为中医药走向国际迈出坚实一步。
</body><key_sentence>近日，国际医学期刊《美国医学会杂志(JAMA)》发表了中国原创研究成果，一项有中华中医药学会络病分会专家参与的国家重点研发计划“脉络学说营卫理论指导系统干预心血管事件链研究”的相关论文《中国通心络治疗急性心肌梗死的临床疗效——CTS-AMI随机临床研究》。杨跃进介绍，该研究是国家重点研发计划“脉络学说营卫理论指导系统干预心血管事件链研究”项目的子课题，共纳入中国124家医院发病24小时内的ST段抬高型心肌梗死(STEMI)患者3797例，开展随机、双盲、多中心、安慰剂对照临床试验。中国生物技术发展中心副主任沈建忠在致辞中指出，此次研究是首个登上国际医学四大期刊的中医药随机对照临床试验研究，是在中医药现代化历程中具有重要意义的里程碑事件，也是中医药循证医学研究的重大突破，为中医药走向国际迈出坚实一步。中国工程院院士、中国医学科学院阜外医院高润霖教授在致辞中表示，研究的本身意义不只是为通心络增加了坚实的循证医学证据，还为中西医结合，用现代科学的方法研究中医中药作出了一个典范。</key_sentence></doc>