<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15496</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10132444.shtml</url><title>上海：脑与类脑领域科技重大专项硕果累累</title><datatime>2023-12-20 22:18:00</datatime><body>	中新网上海12月20日电(陈静殷梦昊)千亿级神经元数字孪生脑平台、具备动态双目立体视觉和视听多模态控制的机器头脑、基于AI大模型的“车路云一体化”系统3.0……19日，在上海市“脑与类脑智能基础转化应用研究”市级科技重大专项2023年度总结会议上，一系列重磅科研成果“面世”。
	据悉，2018年，中国科学院院士、复旦大学前校长许宁生、复旦大学冯建峰教授联合国内外近百位专家，率先共同启动上海市脑与类脑领域市级科技重大专项：脑与类脑智能基础转化应用研究。许宁生指出，专项实施五年半以来，以需求为导向驱动创新引擎，在承担国家重大战略任务、打造交叉学科人才高峰高原、建设国际一流重大基础设施前沿研究平台方面成效显著，在脑智能理论、类脑智能算法、脑疾病等方面取得了丰硕成果，在智能技术与应用创新的成果转化及示范应用方面成绩斐然。他期待，专项能汇聚科技创新力量、支撑上海科创中心建设、服务国家重大战略，推动成果在服务上海乃至全国智能产业升级中的示范应用和转化落地。
	复旦大学校长、中国科学院院士金力表示，专项注重创新引领，形成了具有上海科创中心“四梁八柱”性质的技术平台；初步形成脑科学与类脑智能交叉的学科人才生态；构建应用链条，促进智能技术与应用创新的成果转化。
	据介绍，千亿级神经元数字孪生脑平台以复杂的人脑为原型，实现了人脑全尺度千亿级神经元功能的精细计算模拟。在脑疾病诊疗领域，依托数字孪生脑，研究团队可利用创新性的数字脑模拟算法，为抑郁症、精神分裂症、自闭症、帕金森病等脑疾病预测与治疗打开全新思路，为中国人工智能的创新突破提供脑科学研究平台。国家高性能计算机工程技术研究中心方面表示，数字孪生脑已入驻国家超算互联网。今后，复旦类脑智能科学与技术研究院将携手国家超算互联网，面向全国科研、医疗等用户提供类脑模拟场景支持，为脑疾病诊疗、脑机接口、人工智能等领域创新提供试验平台。
	具备动态双目立体视觉和视听多模态控制的机器头脑实现了可动双目的快速精准三维重建及定位导航功能。核心技术已在多个产业中实现应用，特别是轨道交通安全检测和智能制造机器人领域。基于AI大模型的“车路云一体化”系统3.0是双方利用车、路、云三端海量交通大数据构建的AI大模型，可以实现自动驾驶从感知到认知、协同决策、路侧数据赋能仿真和模型训练，各方面指标达到全球领先水平。车路云一体化系统3.0能够更好地支撑L0-L4级自动驾驶更智能、更安全的大规模落地，同时还可以大幅提升全域交通运行安全与效率。
	同日，复旦-蘑菇车联自动驾驶人工智能联合研究中心揭牌，中国百万人群脑健康筛查行动计划、“大数据-类脑研究领域”成果转化投资基金启动，多项前沿科技成果即将走出实验室，面向科学家开放共享，并转化为实际应用落地，助力上海乃至全国智能产业的进一步升级和发展。
	据悉，“中国百万人群脑健康筛查行动计划”的内容包括执行中国人群脑体检项目，建立阿尔兹海默病早筛方法共识，发布中国人群脑健康白皮书以及合作共建中国人脑大数据平台。未来三年，该计划将以实现国内百万人群脑健康筛查为共同行动目标，致力于实现“人人享有脑健康”的愿景。“大数据-类脑研究领域”成果转化投资基金的首期基金规模1亿元人民币，优先支持项目团队引导孵化一批具有影响力的技术和产品的落地和转化。(完)
</body><key_sentence>同日，复旦-蘑菇车联自动驾驶人工智能联合研究中心揭牌，中国百万人群脑健康筛查行动计划、“大数据-类脑研究领域”成果转化投资基金启动，多项前沿科技成果即将走出实验室，面向科学家开放共享，并转化为实际应用落地，助力上海乃至全国智能产业的进一步升级和发展。许宁生指出，专项实施五年半以来，以需求为导向驱动创新引擎，在承担国家重大战略任务、打造交叉学科人才高峰高原、建设国际一流重大基础设施前沿研究平台方面成效显著，在脑智能理论、类脑智能算法、脑疾病等方面取得了丰硕成果，在智能技术与应用创新的成果转化及示范应用方面成绩斐然。据悉，2018年，中国科学院院士、复旦大学前校长许宁生、复旦大学冯建峰教授联合国内外近百位专家，率先共同启动上海市脑与类脑领域市级科技重大专项：脑与类脑智能基础转化应用研究。他期待，专项能汇聚科技创新力量、支撑上海科创中心建设、服务国家重大战略，推动成果在服务上海乃至全国智能产业升级中的示范应用和转化落地。</key_sentence></doc>