<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1549</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10113263.shtml</url><title>最新70城房价出炉 3个省会城市领涨新房</title><datatime>2023-11-16 20:56:00</datatime><body>	中新网11月16日电(中新财经记者左宇坤)“现在是买房的好时候吗？”近期，房地产市场仍处于调整变化之中，也加深了不少买房人观望犹豫的心态。
	11月16日，最新10月70城房价出炉，房价环比下降城市个数略增。这是否意味着，如今已到了购房性价比相对较高的时候？
	各线城市房价环比下降
	国家统计局公布的数据显示，2023年10月份，各线城市商品住宅销售价格环比下降、同比涨跌互现。70个大中城市商品住宅销售价格环比下降城市个数略增，新建商品住宅和二手住宅销售价格环比下降城市分别有56个和67个，均比上月增加2个。
	“从新房表现看，当前房价指数环比涨幅最大的三个城市为西安、长沙和贵阳，说明这些二线城市近期购房政策宽松，客观上释放了购房需求，也促进房价走势相对更好。”易居研究院研究总监严跃进表示，杭州和三亚则成为了仅存的两个二手房价格上涨的城市，二手房价格的下降，既有挂牌增加带来的供应压力原因，也有房东降价幅度增大的原因。
	具体看各线城市的表现，一线城市新建商品住宅销售价格环比由上月持平转为下降0.3%，其中北京、广州和深圳环比分别下降0.4%、0.7%和0.5%，上海环比上涨0.2%。二手住宅环比由上月上涨0.2%转为下降0.8%，其中北京、上海、广州和深圳环比分别下降1.1%、0.8%、0.8%和0.5%。
	58安居客研究院院长张波认为，当前一线城市的政策出台依然较为克制，包括深圳、北京的外围区域、上海五大新城等都没有出台限购明显放松的政策，这也导致二手房成交量在9月上升后，10月总体价量下行的压力有所增大，总体呈现企稳，但区域间的分化还将持续。
	此外，二线城市新建商品住宅销售价格环比下降0.2%，降幅比上月收窄0.1个百分点；二手住宅环比下降0.5%，降幅与上月相同。三线城市新建商品住宅和二手住宅销售价格环比分别下降0.5%和0.6%，降幅比上月分别扩大0.2和0.1个百分点。
	“二三线城市市场的分化表现更为明显，政策力度在不同城市之间的差异度较大，新房价格有上行趋势表现的城市，和其政策放松有着直接关系。尤其是省会城市在限购放松后，对于人群的虹吸现象表现明显，成交量的稳定对于房价的支撑力度表现较强。”张波说。
	购房性价比增强
	10月份商品房市场为何没有延续9月份跌幅趋缓的走势？广东省城规院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉认为主要有以下几个原因。
	首先是国庆期间外出人数增多，买房情绪下降，对房价的支撑力度下降；其次是开发商加大折扣卖房力度，推出一口价、特价等房源；还有是限购放松以后，二手房挂牌量明显增加，而新房折扣力度大，分流需求导致二手房不得不降价促销。
	镜鉴咨询创始人张宏伟进一步解释称，“认房不认贷”等政策的落地后，不少置换型改善需求有待入市。市场环节要流通，首先要“卖小”然后再“买大”，“卖小”就导致了二手房的挂牌量大幅的增加。
	“此外，由于‘买小’的群体可能收入不稳定，购房相对较为理性，因此二手挂牌量就形成大量积压，市场交易承压，二手房交易的价格就会出现下降。”张宏伟说，总体看来，二手房确实是处于深度的调整阶段。
	“四季度各地对于房价限制性政策的放开，客观上确实会使得房价有小跌。从购房的角度看，房价根据供求关系波动是非常合理的，而且让利空间的增大也有助于增强购房性价比。”严跃进认为。
	“步入年底，开发商为了缓解资金链，以及全年业绩，必然会进一步加大折扣营销力度。”李宇嘉认为，展望11-12月，市场或继续保持10月份的低位徘徊走势。
	“由于市场分化持续，并接近年底，预计不少房企会加大优惠力度。”张波也表示，总体来看，今年四季度房价还将处于底部胶着盘整阶段，市场分化趋势不变，当下信心的总体恢复还需要一定时间，打好坚实的市场底部，也是为明年市场整体复苏做好充分准备。(完)
</body><key_sentence>58安居客研究院院长张波认为，当前一线城市的政策出台依然较为克制，包括深圳、北京的外围区域、上海五大新城等都没有出台限购明显放松的政策，这也导致二手房成交量在9月上升后，10月总体价量下行的压力有所增大，总体呈现企稳，但区域间的分化还将持续。具体看各线城市的表现，一线城市新建商品住宅销售价格环比由上月持平转为下降0.3%，其中北京、广州和深圳环比分别下降0.4%、0.7%和0.5%，上海环比上涨0.2%。“从新房表现看，当前房价指数环比涨幅最大的三个城市为西安、长沙和贵阳，说明这些二线城市近期购房政策宽松，客观上释放了购房需求，也促进房价走势相对更好。三线城市新建商品住宅和二手住宅销售价格环比分别下降0.5%和0.6%，降幅比上月分别扩大0.2和0.1个百分点。</key_sentence></doc>