<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15531</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-20/10132442.shtml</url><title>黄金救援期被缩短后，如何抢时间？</title><datatime>2023-12-20 22:06:00</datatime><body>	中新网北京12月20日电(韦香惠)一般来说，“72小时”是地震灾难发生后的黄金救援时间，但由于深夜、低温、高原等多种因素影响，甘肃12·18积石山地震救援面临考验，多位专家表示，黄金救援期会缩短。
	据甘肃省抗震救灾指挥部积石山6.2级地震新闻发布会消息，截至19日下午3时，甘肃省救援工作已基本结束，工作重点将转为伤员救治和受灾群众生活安置。有参与这次地震救援的民间救援队工作人坦言，“这么艰巨条件下能够实现这样的救援效率，以往没有过”。
	被缩短的黄金救援期
	截至12月20日9时，积石山6.2级地震已造成甘肃113人死亡，782人受伤。截至12月20日16时，地震已造成青海省海东市21人遇难，198人受伤，13人失联。
	12月20日，甘肃蓝天救援队救援中心副主任颜伟接受中新网采访时，正在河家镇的安置点广场上。他说，搜救工作基本已经结束，现在主要是分发物资。颜伟说，保暖和御寒的衣物、帐篷和烧煤的炉子仍然是稀缺物资。考虑到安全隐患，目前现场仍不敢大面积使用电暖器。
	中国地震局研究员刘兴旺介绍，甘肃省积石山县位于甘肃省西南部，在地貌上是黄土高原和青藏高原的过渡地带，地形上由西南向东北倾斜，海拔高度从1800米到4300米，海拔跨度特别大，地形地貌十分复杂。
	根据临夏州气象局发布的积石山县震区专题天气预报，未来10天积石山无降水过程，天气以晴间多云为主，最低气温-14℃左右，最高气温5℃左右。救援人员除了要做好自身的御寒工作外，还需要加快救援速度。
	专家分析，地震后普遍存在着72小时的黄金救援时间，在本次地震中将会被缩短，这些不利的地形温度条件都给救援和安置带来了困难。
	多方力量聚集
	拥有丰富救援经验的甘肃蓝天救援队救援中心副主任颜伟深切地感到，这次救援的效率比以往高出许多。他分析主要是两方面的原因：政府应急响应机制快速启动和群众积极自发救援。
	地震发生后，国家消防救援局持续调度指导救援工作，抢抓黄金救援时间，全力排查搜救被困人员。甘肃省消防救援总队立即启动一级响应，首批调派兰州、陇南等9个支队集结赶赴震中。19日0时35分，甘肃省消防救援总队再次调集嘉峪关、金昌等6个支队，340名消防救援人员赶赴灾区现场。医疗、运输等多个部门都在第一时间将人力和物力奔赴灾区。
	颜伟回忆，12月18日11点59分地震发生，12点半左右，他所在的救援队已经开始集结。政府已经启动了应急响应机制，开辟绿色通道，让救援队优先快速赶到抵达灾区。
	19日凌晨4点多，距离地震发生大约3个小时，甘肃蓝天救援队抵达大河家镇，随即投入多股力量对受灾区域进行两次排查。6点，第一批救灾物资到达受灾较重的甘肃临夏积石山县大河家镇，为房屋受损群众提供临时安置。据甘肃蓝天救援方面的消息，截止目前，抵达一线参与本次积石山地震救援工作的蓝天救援力量已达233人。截止2023年12月20日13：30，受灾群众转运达到800余人，救助被困群众7人，搭建帐篷110顶，转运物资2000余件。
	除了专业的救援力量，许多处于安全状态的居民也自发参与到救援工作中来，晚上年轻人就躲在车子里休息保暖，把帐篷留给老人、妇女和儿童。一条关于甘肃震区煮不完的饺子和不灭的车灯的词条令无数网友动容。12月19日，在甘肃积石山，当地商户准备了2000斤饺子，从下午四点一直到晚上不停火，煮着一锅又一锅的饺子供大家食用。在震区旁一辆车的车灯一直开着，为现场照明。
	快一点，再快一点
	马军是在12月18日下午两点多从青海西宁开车来到甘肃临夏积石山县的大河家镇大河村接爱人和孩子回去。大河村是他爱人的娘家，也是这次甘肃地震受灾最严重的地区之一。
	从19日凌晨12点多带着家人跑出来，一直到晚上9点多，马军几乎都没有休息过。他安顿好了家人，就开始投入到帮助救援的工作中。
	“我们做些力所能及的事情，就是集结身边的这些朋友让他们凑一些物资来，或者说就给旁边年人提供一些帮助，比如给他们打个水。”马军介绍，19日早上7点左右，他联系上一位朋友，让他开车过来把孩子和老人以及爱人接回西宁的家，他则留在了当地参加群众救援。
	朋友给马军带了一些物资，包括矿泉水、方便面和棉衣等，这些当时都是稀缺资源，能收到这些东西，他很感激。
	他说，村里确实有很多老房子和老人，还有一部分年轻人在家。在这次地震中，许多年轻人发挥了重要作用。由于他们熟悉村里的地形和村民居住情况，可以在帮助救援队加快受灾人员摸排进程。
	在救援过程中，第一次经历地震的马军在心理上也有难以承受的时刻。他和大舅哥发现一个八岁的男孩被压在废墟下，他们抓紧时间把男孩救出来。后来才知道，男孩由爷爷奶奶照顾，但老人都在地震中去世了。
	第一次挽救一条生命，却又得知另外两个相关的生命已经逝去，对一个普通人而言很难同时接受。但他说，在灾难面前，这些来不及多想，要做的只能是快一点救人，再快一点。(完)
</body><key_sentence>据甘肃蓝天救援方面的消息，截止目前，抵达一线参与本次积石山地震救援工作的蓝天救援力量已达233人。据甘肃省抗震救灾指挥部积石山6.2级地震新闻发布会消息，截至19日下午3时，甘肃省救援工作已基本结束，工作重点将转为伤员救治和受灾群众生活安置。中新网北京12月20日电(韦香惠)一般来说，“72小时”是地震灾难发生后的黄金救援时间，但由于深夜、低温、高原等多种因素影响，甘肃12·18积石山地震救援面临考验，多位专家表示，黄金救援期会缩短。19日凌晨4点多，距离地震发生大约3个小时，甘肃蓝天救援队抵达大河家镇，随即投入多股力量对受灾区域进行两次排查。</key_sentence></doc>