<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1548</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10113194.shtml</url><title>元首会晤引领方向，中美如何从旧金山再出发？</title><datatime>2023-11-16 21:00:00</datatime><body>	(近观中国)元首会晤引领方向，中美如何从旧金山再出发？
	中新社北京11月16日电题：元首会晤引领方向，中美如何从旧金山再出发？
	作者王鸿刚(中国现代国际关系研究院副院长)
	当地时间11月15日，中国国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。
	这是一次具有战略意义和深远影响的元首峰会，必将成为中美关系史中的里程碑，当今国际关系中的大事件。两国元首进一步探讨了中美两个大国的正确相处之道，形成了面向未来的“旧金山愿景”，为中美关系发展指明了方向，规划了蓝图。中美应当从旧金山再出发，进一步夯实两国关系根基，推动双边关系朝着健康、稳定、可持续的方向发展。
	旧金山应该成为稳定中美关系的新起点
	中美元首旧金山会晤的时机和影响，可从几方面观察。
	第一，又是一年年底。去年中美两国元首在巴厘岛的会晤是在11月中旬，今年两国元首在旧金山的会晤也是在11月中旬，都是线下面对面会晤，都是接近年终岁尾，并且正好相隔一年。按照人们的工作传统，年底是总结全年工作、制定来年计划的时候。中美元首此时会晤正可梳理前段时间的两国互动，并为未来一段时期双边关系的发展确定方向和重点。
	第二，世界变局加速演进。百年变局加速演进带来的各种不确定难预料因素，让世界政治进一步迈向前所未有的深水区。这样的局势对所有国家都构成严峻挑战，人们把目光更加聚焦中美。中美都是具有重要影响力的大国，人们迫切期待两国能强化合作、与各国合力应对各类全球挑战。
	第三，中美互动持续深化。中国同拜登政府打交道已经快三年了。近三年来，拜登政府以所谓“竞争”为基调，出台了一系列不友善甚至敌视性的对华政策，致使双边关系出现重大震荡。近一段时间，双方进行了一系列高层互动，民间友好续写新的篇章，双边关系出现止跌企稳的积极迹象。这次旧金山会晤积极、全面、富有建设性，为改善和发展中美关系指明了方向。旧金山应该成为稳定中美关系的新起点。
	从旧金山会晤看中方的“原则”“坚持”和“反对”
	习近平主席在会晤中强调，当今世界正经历百年未有之大变局，中美有两种选择：一种是加强团结合作，携手应对全球性挑战，促进世界安全和繁荣。另一种是抱持零和思维，挑动阵营对立，让世界走向动荡和分裂。两种选择代表着两个方向，将决定人类前途和地球未来。作为世界上最重要的双边关系，中美关系要放在这个大背景下思考和谋划。相互尊重、和平共处、合作共赢，这既是从50年中美关系历程中提炼出的经验，也是历史上大国冲突带来的启示，应该是中美共同努力的方向。
	习近平主席提到的这些重要原则，对中美构建健康、稳定、可持续的双边关系起到极为重要的领航定向作用。我们需要拓展视野，将这些重要原则置于世界百年变局和中国战略全局之中理解把握。
	中国的内外战略一向是很有章法的，对美战略亦是如此，新时代以来更是如此。在新的时代背景和关系模式下，中国在处理对美关系时的战略视野更为宏阔，接触对象更为多元，工作方式更为丰富，更具战略耐心，更重久久为功。中国本着为世界负责、为人民负责、为历史负责的态度，推动中美各领域各层级交流对话合作，努力把中美关系往健康稳定方向引领，这充分体现了中国的担当。
	上述背景梳理，有助于我们更好地解读中方在两国元首旧金山会晤中释放的信号。
	一是看坚决反对的东西。中方坚决反对美方提出的以竞争定义中美关系。习近平主席提出，“大国竞争不是这个时代的底色，解决不了中美两国和世界面临的问题”。从现实看，以竞争视角看待和处理中美关系，是“死胡同”“不归路”，结果注定是对抗，对中美意味着双输。
	二是看明确坚持的东西。中方提出必须坚持“相互尊重、和平共处、合作共赢”三原则处理中美关系，这是大国相处的正确之道。在巴厘岛共识的基础上，中美应有新的愿景，共同努力浇筑中美关系的五根支柱，即共同树立正确认知、共同有效管控分歧、共同推进互利合作、共同承担大国责任、共同促进人文交流。
	三是看背后折射的东西。中方提出的方针原则更符合时代趋势，更符合人心所向，更符合国际社会广泛期待，这是显而易见的。据此可以预期，基于内在的道义优势，中方的战略选择必将在未来重塑中美战略稳定框架和新型国际关系方面发挥更为重要的引领作用。
	美方应将在旧金山会晤中所作承诺落到实处
	此次会晤，中方展现出让中美关系稳下来、好起来的足够诚意。着眼当前和未来一段时期的形势发展，着眼构建健康稳定的两国关系，美方应将在旧金山会晤中所作承诺落到实处，推动中美关系重回健康稳定发展轨道。
	美方应抱持客观理性的对华认知。中国没有超越或取代美国的规划，美国也不要有打压遏制中国的打算。中方有必须维护的利益，有必须捍卫的原则，有必须坚守的底线，美国必须对此给予足够重视。
	美方对于自身作出的五点承诺必须严格遵守，即：美国不寻求新冷战，不寻求改变中国体制，不寻求通过强化同盟关系反对中国，不支持“台湾独立”，无意同中国发生冲突。美方关于不寻求与中国脱钩的口头表态，必须在具体领域有实际行动。
	尤为重要的是，习近平主席在会晤中深入阐述了台湾问题上的原则立场，明确指出台湾问题始终是中美关系中最重要、最敏感的问题。美方应该将不支持“台独”的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一。中国终将统一，也必然统一。
	习近平主席的这一深刻阐释，与巴厘岛会晤期间的中方阐释既一脉相承，又更加深入。
	台湾问题是中国核心利益中的核心，是第一条不可逾越的红线。中方利用两国元首会晤，敦促美方避免发出错误信号，尊重中国国家主权，其重要性不言而喻。
	习近平主席还就经贸科技问题表明了中方的立场，指出美方在经贸科技领域对华遏制打压不是在“去风险”，而是在制造风险。打压中国科技就是遏制中国的高质量发展，剥夺中国人民的发展权利，我们决不答应，也绝不可能得逞。美方应严肃对待中方关切，取消单边制裁，为中方企业提供公平公正非歧视的环境。
	总体而言，旧金山会晤是一次为中美关系增信释疑、管控分歧、拓展合作的重要会晤，也是一次为动荡变革的世界注入确定性、提升稳定性的重要会晤。中美应当从旧金山再出发，打造新愿景，推进两国关系，努力为促进世界和平与发展作出更大贡献。(完)
	作者简介：
	王鸿刚，中国现代国际关系研究院副院长，研究员，博士生导师。主要从事美国内政外交、中美关系、国际战略形势和总体国家安全观等方面研究。著有《大国运势2050》(中信出版社2021年6月版)，《大国博弈2050》(中信出版社2021年5月版)，《世界趋势2050》(中信出版社2018年11月版)等重要学术成果。
</body><key_sentence>(近观中国)元首会晤引领方向，中美如何从旧金山再出发。中国本着为世界负责、为人民负责、为历史负责的态度，推动中美各领域各层级交流对话合作，努力把中美关系往健康稳定方向引领，这充分体现了中国的担当。着眼当前和未来一段时期的形势发展，着眼构建健康稳定的两国关系，美方应将在旧金山会晤中所作承诺落到实处，推动中美关系重回健康稳定发展轨道。两国元首进一步探讨了中美两个大国的正确相处之道，形成了面向未来的“旧金山愿景”，为中美关系发展指明了方向，规划了蓝图。</key_sentence></doc>