<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15558</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10132364.shtml</url><title>餐饮业“整活”不断 服务员自发跳“科目三”引顾客打卡</title><datatime>2023-12-20 21:57:00</datatime><body>	中新网南宁12月20日电题：餐饮业“整活”不断服务员自发跳“科目三”引顾客打卡
	作者蒙鸣明林洁琪陈沿佑
	今年以来，餐饮行业不断“整活”，各家餐饮企业除满足顾客口味上的需求外，还推出各种延伸服务。有表演川剧变脸的火锅连锁店，有推出敬酒歌舞的民族餐厅，还有提供接送服务的餐馆。
	而在海底捞连锁店，更是将服务延伸到各种领域，如在演唱会门口提供免费大巴车接送粉丝、推出洗头和美甲服务、为顾客庆祝生日等，最近海底捞一群在餐厅里跳“科目三”舞蹈的服务员，更是成为网络持续热点。
	正值午市，位于广西南宁市朝阳广场商圈的海底捞火锅店内，客户经理孔维箐忙碌地穿梭在餐桌间，及时回应客户提出的需求，还不时交代服务员各种注意细节，马上进入午餐最高峰时段，服务员也准备拿出自己的“绝活”。
	就在孔维箐介绍餐厅特色的时候，几名服务员带着小音箱，在餐厅一处较宽敞的走道，摆好了架势。随着音乐声响起，他们整齐划一跳起时下最流行的“广西科目三”舞蹈，而就餐的顾客则纷纷拿起手机拍摄。
	一段小小的舞蹈只持续了几分钟，很多顾客明显感觉意犹未尽，有坐在稍远处的顾客还要求服务员到他的座位旁再跳一次。孔维箐介绍，如果有顾客点名要求表演时，服务员都会尽量满足他们的需求，对顾客满意度高的员工也会给予一定的奖励。
	孔维箐来自四川，从最初的传菜员做起，这位23岁的小伙子已在海底捞工作超过5年。“这些年在北京、成都、武汉等城市的门店做过门迎、服务员、后勤等不同岗位，也学习过捞面、川剧变脸等表演。海底捞有专门的政策，鼓励员工在服务上推陈出新。”已经是客户经理的孔维箐，回想起自己当时在顾客面前表演变脸，难掩兴奋之情。
	“我曾提过一个小小的创新建议，就是在餐桌边加一块小镜子，方便女性顾客进行餐后补妆，尽管没有获得全国推广，但在门店采纳后也获得了很多顾客好评。”孔维箐说，广西的门店也鼓励员工多展示当地的民族特色，如唱山歌等表演，菜品方面目前也推出了螺蛳粉口味的火锅。
	刚刚被顾客点名表演跳舞的符林锋是广西玉林市人，工作一年多来，在海底捞实现了事业和爱情的双丰收。“我很喜欢跳舞，跳舞是我的强项，像最近网上流行的一些舞蹈，我很快就学会，在海底捞每天给顾客表演，每次表演也就几分钟。我们有时是独舞，有时和同事一起跳，重要的是给顾客带去快乐。”性格开朗的符林锋很享受他的工作。
	符林锋说，在海底捞员工会自编一些舞蹈来表演，公司也有相应的奖励，同时也促进员工自发去创新对顾客的服务。“像现在最流行的‘科目三’舞蹈，差不多每天都有顾客要求跳这个舞，来海底捞吃饭拍摄‘科目三’成了流行的打卡项目。”
	如今，“舞蹈助兴”服务已然在餐饮业兴起，餐饮业的服务形式从单一的美食体验，逐渐转向迎合消费者各种喜好，提供个性化的服务体验。服务员为顾客庆祝生日、唱歌跳舞、表演“绝活”等，在给顾客愉悦的同时，还被顾客拍摄上传至网络，形成大量传播，也助推了餐饮行业个性化服务的形成。
	但餐饮店表演跳舞这类个性化服务的关注度越来越高的同时，在网上也引起不小争议，消费者对此类的新兴用餐体验仍有各种看法。
	食客于鑫源表示，“作为一个社交达人，很喜欢这种热闹的气氛。”广西大学生肖雅婷也表达了同样的想法，认为边吃边看表演很不错，服务也很细致，还能照顾到每个顾客的需求。
	但在南宁市民陆女士看来，她感觉服务员表演很辛苦，“希望餐饮店不要把跳舞一直当作表演节目，感觉很吵闹，吃饭时无法好好聊天。如果表演时间不是太长就还好。”
	广西大学艺术学院原副院长、广西中华文化促进会音乐专委会副主任翁葵认为，餐饮店员工跳舞表演迎合了当代年轻人的需求，这是当前年轻人面对学业和就业的压力，选择利用网络和舞蹈来宣泄自身压力的一种艺术行为。他建议餐饮店可以通过结合本地特色发展持续创新服务形式，如创新演奏民族传统音乐等，同时建议文旅等相关政府部门加强引导，为年轻人打造一个多元化、健康的消费环境。(完)
</body><key_sentence>而在海底捞连锁店，更是将服务延伸到各种领域，如在演唱会门口提供免费大巴车接送粉丝、推出洗头和美甲服务、为顾客庆祝生日等，最近海底捞一群在餐厅里跳“科目三”舞蹈的服务员，更是成为网络持续热点。符林锋说，在海底捞员工会自编一些舞蹈来表演，公司也有相应的奖励，同时也促进员工自发去创新对顾客的服务。孔维箐介绍，如果有顾客点名要求表演时，服务员都会尽量满足他们的需求，对顾客满意度高的员工也会给予一定的奖励。刚刚被顾客点名表演跳舞的符林锋是广西玉林市人，工作一年多来，在海底捞实现了事业和爱情的双丰收。</key_sentence></doc>