<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15595</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10132346.shtml</url><title>“讲好中国新型政党制度故事”网络主题采访活动媒体记者团走进河北省政协</title><datatime>2023-12-20 21:14:00</datatime><body>	中新网北京12月20日电(薛凌桥)近日，“讲好中国新型政党制度故事”网络主题采访活动媒体记者团走进河北省政协并召开座谈会，与中共河北省委统战部、各民主党派河北省委会、河北省工商联和河北省政协委员代表座谈交流。
	会上，河北省委统战部副部长柴建民介绍了河北省坚持和发展中国新型政党制度、推进多党合作事业的有关情况。河北省政协副秘书长、机关党组成员靳晓娟主持会议。
	柴建民表示，中共河北省委高度重视统一战线和多党合作事业，深入学习贯彻习近平总书记关于做好新时代党的统一战线工作的重要思想、关于坚持好发展好完善好中国新型政党制度的重要论述，持续加强多党合作制度化、规范化、程序化建设，不断提升新型政党制度效能。支持各民主党派深入开展“矢志不渝跟党走、携手奋进新时代”“凝心铸魂强根基、团结奋进新征程”等主题教育，创新开展政治理论双月联合学习，每年初制定政党协商计划，就省委重要文件、全省经济工作、重要人事事项等重要问题同党外人士真诚协商、听取意见，在充分协商中凝聚共识；坚持“党委政府出题、统战部门协调、民主党派调研、政府部门落实”的调研运行机制，围绕党委、政府重大决策部署和年度重点工作，集中六个党派优势开展联合调研，建言献策成果更加丰硕。
	民革参政议政部部长李树国、民盟河北省委会专职副主委冯俊生、民建河北省委会副主委武云秀、民进河北省委会专职副主委刘建华、农工党河北省委会专职副主委刘晓萌、九三学社河北省委会专职副主委王建民、河北省工商联二级巡视员岳翀分别介绍了本单位参与多党合作和政治协商的情况，以及围绕省委中心工作在年度调研和重点视察中的调研成果。
	河北省政协委员、民进石家庄市委副主委寇学臣，河北省政协委员、农工党党员刘浩斌，河北省政协委员、省农林科学院资环所农业微生物研究室主任胡栋依次发言，分享了自己坚定不移做中国新型政党制度的拥护者实践者推动者的经历。
	在记者提问环节，靳晓娟、张淼、李树国、武云秀、刘晓萌、刘浩斌分别就政协如何搭建协商平台促进民主党派和工商联更好履行职能、促进京津冀一体化高质量发展、加强港口能力建设和打造中国式现代化建设的先行区、示范区等话题与记者进行现场交流互动。
	靳晓娟在座谈中说，河北省政协立足专门协商机构职能定位，紧扣京津冀协同发展大事要事、重点难点积极协商，精准建言。以专题议政性常委会会议为平台，以各类协商活动为载体，以高层次平台为延伸，在更大范围、更高层次、更广空间发出河北声音、展现政协作用。同时，积极为民主党派、工商联和无党派人士在人民政协更好发挥作用搭建平台、创造条件，为民主党派、工商联和无党派人士更好发挥作用丰富渠道和载体。
	会后，采访团一行参观了《初心·使命——河北省政协发展历程展》。
	“讲好中国新型政党制度故事”网络主题采访活动，由人民政协报社指导，人民政协网承办，中国互联网发展基金会支持。人民网、新华网、中国网、央视网、中国新闻网等中央重点新闻网站、团结报和河北省属主要媒体等近20位记者参加采访活动。
</body><key_sentence>中新网北京12月20日电(薛凌桥)近日，“讲好中国新型政党制度故事”网络主题采访活动媒体记者团走进河北省政协并召开座谈会，与中共河北省委统战部、各民主党派河北省委会、河北省工商联和河北省政协委员代表座谈交流。在记者提问环节，靳晓娟、张淼、李树国、武云秀、刘晓萌、刘浩斌分别就政协如何搭建协商平台促进民主党派和工商联更好履行职能、促进京津冀一体化高质量发展、加强港口能力建设和打造中国式现代化建设的先行区、示范区等话题与记者进行现场交流互动。柴建民表示，中共河北省委高度重视统一战线和多党合作事业，深入学习贯彻习近平总书记关于做好新时代党的统一战线工作的重要思想、关于坚持好发展好完善好中国新型政党制度的重要论述，持续加强多党合作制度化、规范化、程序化建设，不断提升新型政党制度效能。民革参政议政部部长李树国、民盟河北省委会专职副主委冯俊生、民建河北省委会副主委武云秀、民进河北省委会专职副主委刘建华、农工党河北省委会专职副主委刘晓萌、九三学社河北省委会专职副主委王建民、河北省工商联二级巡视员岳翀分别介绍了本单位参与多党合作和政治协商的情况，以及围绕省委中心工作在年度调研和重点视察中的调研成果。</key_sentence></doc>