<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15608</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10132338.shtml</url><title>打造国货“潮品” “资本+招商”如何赋能国潮产业发展？</title><datatime>2023-12-20 20:45:00</datatime><body>	中新网南京12月20日电(记者左雨晴)在国内新消费升级的大背景下，国货潮品已成为新消费增长点。如何以产业和资本助力国潮产业从“中国潮”走向“全球范儿”，对国潮品牌建设、增强国潮企业发展活力，具有十分重要的作用和现实意义。
	12月18日，由中国中小企业协会主办，大商之道招商产业集团、中国中小企业协会产业招商专业委员会发起并承办的“第四届1218全球招商节”在南京开幕。本次招商节聚焦“中国潮·全球范”主题，来自政、商、企、学、媒等1600余位各界嘉宾就国货“潮品”打造、品牌招商增长赋能、高质量发展等核心议题进行了深入探讨。
	“中国潮”带来新机遇
	“在这个全球化与多元文化交织的时代，我们见证了一个引人注目的现象：中国的传统文化与现代创新的有机结合，形成了一股强大而独特的文化潮流——国潮。”中国中小企业协会副会长、产业招商专业委员会主任，1218全球招商节发起人、组委会执行主席，大商之道招商产业集团董事长舒敏表示，国潮的兴起不仅是一种流行趋势，更是一种文化自信的体现。
	1218全球招商节组委会主席、中国中小企业协会会长李子彬认为，“中国潮”的出现，与消费市场需求、消费群体的改变以及国家政策护航密不可分。“人们对国货的原有认知被打破，国人的消费热情快速增长，国潮关注度与国货品牌销售额呈现出高速增长的态势，国货潮品成为新的消费增长点。”
	与此同时，中国消费市场也呈现出新趋势。知名招商专家，中国中小企业协会产业招商导师、产业招商专业委员会首席招商专家，大商之道招商产业集团联合创始人王昕指出，中国消费市场2024年将呈现高端化势头延续、渠道为王、本土企业正在赢得市场等趋势。
	“弄潮”国货时代企业如何出圈？
	在“国潮”的趋势下，中小企业如何成为时代的“弄潮儿”，实现自我增长？
	中国上市公司协会会长宋志平指出，国潮的核心是中国品牌。“品牌是企业的重要竞争力，是产业价值链上的制高点，走产品高端化必须拥有品牌。”
	他表示，企业一定要讲好中国品牌的故事。“立足双循环打造区域品牌、全国品牌乃至国际品牌，大企业、重点企业要带头建设国际品牌，树立中国品牌效应，带动中小企业的品牌集体出海。”
	舒敏指出，在“国潮+”时代，品牌新生代以产业资本入局更早，快速实现产业协同效益最大化；而城市通过“国潮”拥有了面向全国，乃至全球的新标签，是城市经济、人文等融合发展的新起点。“品牌引领、产业助推，需要以‘国潮+产业+城市’为中心高质量发展的新‘三驾马车’。”
	王昕认为，在中小企业的发展过程中，品牌招商是“出圈”之路：“我们需要建立最全新的渠道场景。”她指出，品牌招商具有六大基因：品牌化、规模化、标准化、智能化、数字化、社交化。
	招商赋能超级门店如何“潮”出圈？
	有业内人士认为，招商是企业变现的“最后一公里”。而在这“最后一公里”中，企业如何保持竞争力，实现品牌“出圈”？
	在大商之道战略与品牌咨询专家李翼看来，所有的线上生意都需要线下的门店赋能。“在这样的消费模式下，消费者的需求发生了很大变化，变得更加挑剔，更加关注情感需求。他们不仅关注门店空间、环境这样的硬件设备，更关注消费过程中的参与感和体验感。超级门店之所以吸引到那么多消费者，是因为他们都能够提供极致且实用的用户体验。”
	贝拉国际创始人祁宝华表示，产品、服务、空间构成了超级门店的基本核心。“其中最核心的是服务，一类是门店的标准化服务，一类是专业的个性化服务。”
	足行健品牌创始人、董事长吴兴良认为，目前实体门店最大的成本已不再是人工成本和租金，而是店里面没有流量。“解决门店发展问题首先要解决流量问题。仅靠过去‘走过路过’的模式，流量非常有限，实体店要把线上流量和线下流量整合起来，建立门店引流板块和机制，锁定客户并实现裂变。”
	据悉，在本次招商节上，中国中小企业数字服务平台产业招商专区发布，旨在打造“数字化企业服务新生态”，以“信息聚合化”、“服务数字化”、“交易线上化”赋能企业。(完)
</body><key_sentence>本次招商节聚焦“中国潮·全球范”主题，来自政、商、企、学、媒等1600余位各界嘉宾就国货“潮品”打造、品牌招商增长赋能、高质量发展等核心议题进行了深入探讨。”中国中小企业协会副会长、产业招商专业委员会主任，1218全球招商节发起人、组委会执行主席，大商之道招商产业集团董事长舒敏表示，国潮的兴起不仅是一种流行趋势，更是一种文化自信的体现。知名招商专家，中国中小企业协会产业招商导师、产业招商专业委员会首席招商专家，大商之道招商产业集团联合创始人王昕指出，中国消费市场2024年将呈现高端化势头延续、渠道为王、本土企业正在赢得市场等趋势。如何以产业和资本助力国潮产业从“中国潮”走向“全球范儿”，对国潮品牌建设、增强国潮企业发展活力，具有十分重要的作用和现实意义。</key_sentence></doc>