<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1552</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10113153.shtml</url><title>解读中美元首旧金山会晤的五个关键词</title><datatime>2023-11-16 20:51:00</datatime><body>	中新社北京11月16日电题：解读中美元首旧金山会晤的五个关键词
	作者黄钰钦张素曾玥
	当地时间11月15日，中国国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。在4个小时里，两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。
	从巴厘岛到旧金山，两国元首时隔一年再次面对面坐在一起。从中美面临的两种选择到发展中美关系应坚持的三项原则，从浇筑中美关系的五根支柱到台湾问题的原则立场，通过五个重要关键词，外界得以观察这场全球瞩目的中美元首会晤传递出的重要信号。
	两种选择
	中美能否处理好彼此关系，是两国必须回答好的世纪之问。面对正在经历百年变局的世界，处理中美关系有哪些选择？在会晤中，习近平指出，一种是加强团结合作，携手应对全球性挑战，促进世界安全和繁荣。另一种是抱持零和思维，挑动阵营对立，让世界走向动荡和分裂。
	作为世界上最重要的双边关系，中美关系的意义早已超越双边范畴。如今，摆在中美面前的两种选择也代表着两个方向，将决定人类前途和地球未来。对于两种选择及其影响，习近平在会晤中进一步阐释，中美不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的。
	复旦大学美国研究中心主任吴心伯分析指出，两种选择表明中美作为大国在世界上的分量和影响，两个大国之间若选择加强团结合作，将为世界和平与发展注入稳定性与正能量。相反，若选择抱持零和思维，世界的和平稳定与安全将受到直接影响。
	三项原则
	无论在中美元首会晤中，还是在双方各层级交往时，相互尊重、和平共处、合作共赢的三项原则，都是中方阐述对美政策时的核心关键词。但一段时间以来，不管是美方所谓管控竞争的“护栏论”，还是竞争、合作、对抗的“三分法”，都意在以竞争定义全部中美关系，这也在一定程度上导致双边关系历经曲折。
	中美能否确立正确相处之道，攸关世界和平发展和人类前途命运。在旧金山会晤中，习近平再次提及这三项原则并指出，这既是从50年中美关系历程中提炼出的经验，也是历史上大国冲突带来的启示，应该是中美共同努力的方向。
	中国人民大学美国研究中心副主任刁大明表示，三项原则既是对大国冲突历史教训的总结，也是避免未来冲突的启示。所谓“大国竞争”实际上是话语陷阱，意在打压、遏制、阻碍中国正常发展。要正确处理中美关系，相互尊重是前提，和平共处是底线，合作共赢是目标。
	五根支柱
	中美元首的旧金山会晤，将如何开辟两国关系面向未来的新愿景？对此，习近平在会晤中指出，中美应该有新的愿景，共同努力浇筑中美关系的五根支柱，即：共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。
	从三项原则到五根支柱，这一最新提法受到外界广泛关注。吴心伯认为，中方提出以五根支柱开辟旧金山愿景，为未来一段时间稳定管控发展中美关系指出明确方向。尤其是“共同承担大国责任”的表述，反映出面对全球性挑战，中方在考虑两国关系时的高立意与大格局。在某种意义上也是在告诉美国，不能只考虑一己之私利，损害国际社会共同利益。
	“五根支柱既是处理中美关系在具体操作层面的路线图，也是中方对中美正确相处之道的最新表达。”刁大明进一步指出，五根支柱的内在逻辑联系紧密，例如，只有建立正确认知基础，才能有效管控分歧，进而为双方互利合作排除干扰。
	台湾问题
	台湾问题始终是中美关系中最重要、最敏感的问题，既是中国核心利益中的核心，也是中美关系政治基础中的基础。
	从巴厘岛到旧金山，台湾问题都是中美两国元首面对面会晤时的重要议题。习近平在旧金山会晤中表示，美方应该将不支持“台独”的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一。中国终将统一，也必然统一。对此，拜登也重申在巴厘岛会晤中作出的美国不支持“台湾独立”的承诺。
	吴心伯分析称，中方关于台湾问题的表态具有极强的针对性，例如停止武装台湾，就是强调不能以任何方式加强美台军事联系。不仅如此，中方既强调美方要将不支持“台独”的表态落实，还强调要支持中国和平统一，可以看出中方对美方在台湾问题上的要求更加具体。
	南京大学国际关系学院执行院长朱锋表示，台湾问题是中美关系第一条不可逾越的红线，中方的严正表态反映出如果美国一意孤行操弄台湾问题，中美关系将难以真正走向实质性的改善。
	战略意图
	大国间的互动，准确了解彼此的战略意图尤为关键。在会晤中，习近平深刻阐释了中国的发展前景和战略意图。他指出，中国的发展有自身的逻辑和规律，中国正在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，中国不走殖民掠夺的老路，不走国强必霸的歪路，也不搞意识形态输出。中国没有超越或者取代美国的规划，美国也不要有打压遏制中国的打算。
	“在中美关系校准航向的关键阶段，最重要的是对彼此意图和政策不能误解误判。”吴心伯指出，中方已明确表明，自身的发展是内在逻辑使然，由内生力驱动而非外在目标牵引，要求美国不要做出错误判断。
	刁大明表示，中方对自身发展前景和战略意图的清晰展示，是意在向美方表明中国和平发展道路对于美国和世界到底意味着什么，也是希望美方从事实和理性出发正确认知当今中国发展，避免用“大国竞争”去解决中美两国和世界面对的问题。(完)
</body><key_sentence>刁大明表示，中方对自身发展前景和战略意图的清晰展示，是意在向美方表明中国和平发展道路对于美国和世界到底意味着什么，也是希望美方从事实和理性出发正确认知当今中国发展，避免用“大国竞争”去解决中美两国和世界面对的问题。从中美面临的两种选择到发展中美关系应坚持的三项原则，从浇筑中美关系的五根支柱到台湾问题的原则立场，通过五个重要关键词，外界得以观察这场全球瞩目的中美元首会晤传递出的重要信号。对此，习近平在会晤中指出，中美应该有新的愿景，共同努力浇筑中美关系的五根支柱，即：共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。复旦大学美国研究中心主任吴心伯分析指出，两种选择表明中美作为大国在世界上的分量和影响，两个大国之间若选择加强团结合作，将为世界和平与发展注入稳定性与正能量。</key_sentence></doc>