<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15614</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10132330.shtml</url><title>外交部就绿色丝绸之路建设等答记者问</title><datatime>2023-12-20 20:22:00</datatime><body>	2023年12月20日外交部发言人汪文斌主持例行记者会
	深圳卫视记者：中国在多年前就明确提出了共建绿色丝绸之路。到目前为止，中国通过共建“一带一路”为绿色发展作出了哪些贡献？取得了哪些经验？
	汪文斌：绿色丝绸之路建设作为共建“一带一路”高质量发展的重要内容，顺应全球绿色低碳发展潮流，为共建国家促进环境保护、应对气候变化、落实联合国2030年可持续发展议程提供了经验和路径，展现出强大生机。
	十年来，中国相继发布了加强境外项目环境管理、推进共建“一带一路”绿色发展、促进绿色能源国际合作、不再新建境外煤电项目等政策文件，明确了绿色丝绸之路建设的重点任务。中国还同共建国家共同发起“一带一路”绿色发展伙伴关系倡议、“一带一路”绿色投资原则，成立了“一带一路”绿色发展国际联盟，广泛搭建绿色交流合作平台，不断凝聚国际共识。截至上月，中国已与39个共建国家签署了48份气候变化南南合作文件，同埃塞俄比亚、巴基斯坦、萨摩亚、智利、埃及等30多个共建国家开展了70余个减缓和适应气候变化项目，共同建设了若干低碳示范区。中国还通过绿色丝路使者计划等，为上百个发展中国家培训了上万名环境与气候专业人才。中欧班列、蒙内铁路、中老铁路、印尼青山工业园、老挝万象赛色塔低碳示范区等一批标志性项目，广泛融入绿色理念和绿色技术，有效助力节能环保减排，得到有关国家民众广泛赞誉。
	未来，中国将继续坚定不移走人与自然和谐共生的中国式现代化道路，携手共建“一带一路”国家，厚植高质量发展的绿色底色，以高标准、惠民生、可持续为目标，不断提升绿色发展合作水平，拓展绿色发展合作空间，推进应对气候变化国际合作，保护人类共同的地球家园。
	路透社记者：据阿根廷媒体报道，中国已搁置两国央行之间65亿美元的货币互换额度安排，发言人能否予以证实？如果报道属实，原因是什么？
	汪文斌：你提到的问题建议向中方主管部门了解。我愿重申，中方坚持在平等互惠基础上同阿根廷开展互利合作。
	《环球时报》记者：12月19日，中国常驻联合国代表张军大使向联合国秘书长古特雷斯交存了《枪支议定书》批准书。此前，有媒体报道称，中国批准《枪支议定书》将助推中国同发展中国家枪支管控合作取得实质性进展。请问中方对此有何评论？
	汪文斌：中国政府始终坚持人民至上、生命至上，历来高度重视枪支泛滥给各国经济社会发展和国际地区和平稳定带来的多重挑战。批准《枪支议定书》是中方落实全球安全倡议、践行多边主义、维护国际地区和平稳定的又一重大举措。
	中国是世界上最安全、刑事犯罪率最低、涉枪暴力案件最少的国家之一。作为联合国安理会常任理事国和国际社会负责任的一员，中方愿以此次批约为契机，进一步深化与各方在轻小武器领域的交流合作，特别是帮助发展中国家加强相关能力建设，以实际行动践行人类命运共同体理念。
	彭博社记者：中方曾表示，缅甸军方和反政府武装在中国会面时达成了临时停火协议，但现在反政府武装称战斗仍在继续。发言人能否澄清缅甸局势？是否确实存在停火？
	汪文斌：我记得昨天记者会上问到过相关问题，我们也做了回应。这里我愿给大家介绍一下进一步的情况。
	在中方的积极斡旋和不懈努力下，缅甸有关各方在昆明举行和谈，签署了临时停火协议。中方希望缅各方切实落实共识，保持最大克制，主动缓和现地局势，管控好停火过程中偶发的摩擦，保持停火和谈势头。中方将继续做缅北地区止战促谈工作，共同推动缅北局势软着陆。
	塔斯社记者：今年以来，俄罗斯总理米舒斯京与中国国务院总理李强举行三次会晤。中方如何看待今年两国领导人的沟通？对明年的中俄对话有何期待？
	汪文斌：你刚才提到，今年俄罗斯总理米舒斯京和李强总理多次举行会晤。借此机会，我向大家介绍一下最近举行的中俄总理定期会晤相关情况。
	今天上午，国家主席习近平在人民大会堂会见俄罗斯总理米舒斯京。习近平主席指出，今年以来，我同普京总统两次会晤，两国政府、立法机构、政党、地方开展密切交往，各领域务实合作健康稳定发展。今年前11个月，中俄双边贸易提前实现了我同普京总统共同制定的年贸易额2000亿美元目标，展现出两国互利合作的强大韧性和广阔前景。维护好、发展好中俄关系，是双方基于两国人民根本利益作出的战略选择。中方支持俄罗斯人民走自主选择的发展道路。中方愿同俄方以明年中俄建交75周年为新起点，不断放大两国高水平政治关系的积极效应，在全面推进各自经济社会发展、实现民族复兴的进程中继续携手前行。
	习近平主席强调，中国经济韧性强、潜力大、回旋余地广、长期向好的基本面没有改变。中国坚定推动高质量发展，推进高水平对外开放，将为包括俄罗斯在内的各国发展提供新机遇。双方要充分发挥政治互信、经济互补、设施互联、民心互通优势，不断丰富合作内涵，深化经贸、能源、互联互通等领域合作，共同维护产业链供应链安全稳定。双方要办好明后两年中俄文化年，多设计、多开展丰富多彩的人文交流活动，夯实两国世代友好的社会和民意基础。
	昨天，李强总理同米舒斯京总理共同主持中俄总理第二十八次定期会晤。李强总理表示，在习近平主席和普京总统的战略引领下，中俄关系持续高水平运行，双方政治互信更加牢固，民间友好不断深化，务实合作更有韧性，国际协调更为密切，树立了新型大国关系典范。中方愿同俄方以明年两国建交75周年为契机，落实好两国元首重要共识，不断传承发扬中俄世代友好，推动中俄关系实现新的更大发展，持续增进两国人民福祉，给世界注入更多稳定性和正能量。
	两国总理听取了中俄投资、能源合作委员会，中俄总理定期会晤委员会，中国东北地区和俄罗斯远东及贝加尔地区政府间合作委员会，中俄人文合作委员会双方代表工作汇报。两国总理充分肯定双方各委员会一年来高效务实的工作。双方一致认为，当前中俄两国都致力于发展振兴，双方要进一步提升中俄关系发展的内生动力，拓展双边贸易往来及农业合作，为对方企业赴本国投资创造更好营商环境，共同维护两国能源安全，加强互联互通，增进人员交流和地方合作，保障产业链供应链安全稳定。两国总理共同宣布2022－2023年中俄体育交流年圆满闭幕，双方将办好2024－2025年中俄文化年。
	我想强调的是，中俄互为最大邻国和新时代全面战略协作伙伴，同为联合国安理会常任理事国和主要新兴市场国家，两国高层交往机制完备，两国领导人保持密切沟通，这是中俄关系健康稳定发展的应有之义。
	明年，中俄两国将迎来建交75周年并开启中俄文化年。我们期待通过对话沟通，在相互尊重、互利共赢原则基础上深化双方合作，增进人文和地方交流，更好造福两国和两国人民。
	法新社记者：刚才发言人介绍了米舒斯京总理访问中国的最新情况，请问双方有没有讨论俄罗斯对乌克兰的入侵？
	汪文斌：关于中俄总理定期会晤相关情况，中方已经发布了消息稿，大家可以查阅。
	总台央视记者：据报道，甘肃临夏州积石山县18日发生6.2级地震后，多个国家和国际组织领导人向中方表示了慰问。发言人能否介绍有关情况？
	汪文斌：甘肃临夏州积石山县地震发生后，俄罗斯总统普京、柬埔寨国王西哈莫尼、巴基斯坦总统阿尔维、马尔代夫总统穆伊兹、韩国总统尹锡悦、阿联酋总统穆罕默德、中非总统图瓦德拉、白俄罗斯总统卢卡申科、哈萨克斯坦总统托卡耶夫、土库曼斯坦总统谢·别尔德穆哈梅多夫、乌兹别克斯坦总统米尔济约耶夫、塔吉克斯坦总统拉赫蒙、德国总统施泰因迈尔、意大利总统马塔雷拉、塞尔维亚总统武契奇、波黑主席团三位成员、匈牙利总统诺瓦克、尼加拉瓜总统奥尔特加、孟加拉国总理哈西娜、日本首相岸田文雄等外国领导人以致电、致信等方式向习近平主席致以诚挚慰问，向地震遇难者表示哀悼。
	俄罗斯总理米舒斯京、国家杜马主席沃洛金，巴基斯坦总理卡卡尔、参议院主席桑吉拉尼、国民议会议长阿什拉夫，泰国总理赛塔，马尔代夫副总统拉提夫，土库曼斯坦人民委员会主席库·别尔德穆哈梅多夫，乌兹别克斯坦总理阿里波夫，塞尔维亚第一副总理兼外长达契奇，新西兰副总理兼外长彼得斯，多米尼克总理斯凯里特，格林纳达总理米切尔，委内瑞拉副总统罗德里格斯，联合国秘书长古特雷斯，第78届联合国大会主席弗朗西斯等外国和国际组织领导人也以致慰问电等多种方式向中方表示慰问。阿富汗、尼泊尔、埃及、沙特、以色列、土耳其、约旦、利比亚、摩洛哥、突尼斯、埃塞俄比亚、吉尔吉斯斯坦、亚美尼亚、阿塞拜疆、摩尔多瓦、法国、瑞士、丹麦、芬兰、荷兰、比利时、捷克、爱沙尼亚、拉脱维亚、塞浦路斯、美国、澳大利亚、加拿大、古巴、巴西、哥伦比亚、萨尔瓦多、墨西哥、厄瓜多尔、阿根廷、乌拉圭、秘鲁、智利等许多国家也通过不同方式向中方表达了慰问。中方对此表示衷心感谢。
	地震发生后，习近平总书记作出重要指示，要求全力开展搜救，及时救治受伤人员，妥善安置受灾群众，尽最大努力保障人民群众生命财产安全。李强总理作出批示，要求全力组织抢险救援。昨天，张国清副总理率国务院工作组紧急赶赴地震灾区指导抗震救灾工作。目前，各方救援力量正在全力以赴开展抢险救援，棉帐篷、折叠床、棉被、防寒服等救灾物资紧急运抵灾区。抗震救灾各项工作正在紧张有序进行。相信在党中央坚强领导下，在全国各界大力支持下，灾区人民一定能够战胜灾害，重建家园。(外交部网站)
</body><key_sentence>两国总理听取了中俄投资、能源合作委员会，中俄总理定期会晤委员会，中国东北地区和俄罗斯远东及贝加尔地区政府间合作委员会，中俄人文合作委员会双方代表工作汇报。未来，中国将继续坚定不移走人与自然和谐共生的中国式现代化道路，携手共建“一带一路”国家，厚植高质量发展的绿色底色，以高标准、惠民生、可持续为目标，不断提升绿色发展合作水平，拓展绿色发展合作空间，推进应对气候变化国际合作，保护人类共同的地球家园。李强总理表示，在习近平主席和普京总统的战略引领下，中俄关系持续高水平运行，双方政治互信更加牢固，民间友好不断深化，务实合作更有韧性，国际协调更为密切，树立了新型大国关系典范。法新社记者：刚才发言人介绍了米舒斯京总理访问中国的最新情况，请问双方有没有讨论俄罗斯对乌克兰的入侵。</key_sentence></doc>