<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15623</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10132262.shtml</url><title>“中国车谷”打造新能源汽车全产业链发展示范区</title><datatime>2023-12-20 20:14:00</datatime><body>	中新网武汉12月20日电(兰峰孙亚云卢琪)面对全球汽车产业转型升级浪潮，被誉为“中国车谷”的武汉经开区近来聚焦智能网联汽车、软件定义汽车、新能源等三大方向，出台多项举措，布局建设武汉智能汽车软件园，加快推动汽车产业转型升级，全力打造新能源汽车全产业链发展示范区。
	新能源汽车产业“多点开花”
	“中国车谷”因东风汽车而建、因车而兴。作为东风公司总部、研发中心所在地和重要的新能源乘用车生产基地，武汉经开区是东风公司实施“东方风起”计划、推进“科技跃迁”行动的重要承载区，汇聚了猛士科技、岚图汽车、东风本田新能源工厂、东风日产武汉工厂等重要新能源整车工厂。
	创立于2019年的岚图汽车，是东风公司旗下高端智慧电动汽车品牌。作为中国“造车新实力”，岚图汽车成立仅三年，就完成了横跨SUV、MPV和轿车三大品类的产品布局，成为中国产品布局最完整的高端新能源品牌。
	岚图汽车CEO卢放介绍，随着产品的迭代升级，岚图汽车供需两端齐发力，产销两旺、势头良好。自今年6月以来，岚图汽车交付量实现六连涨，展现出良好的上升势头。
	除岚图汽车外，东风公司2022年推出的豪华电动越野品牌——猛士，也于今年9月正式上市交付用户。该汽车品牌依托东风超过半个世纪的造车底蕴，将越野车与电动化结合。
	此外，首款“车谷造”超高端纯电智能汽车——路特斯HYPERSUVEletre也正与国内外高端新能源品牌同场竞技、渐入佳境。
	“硬核”举措接连落地
	“中国车谷”目前集聚9家整车企业、13家整车厂和1200多家汽车零部件企业，实现了从燃油车、新能源到智能网联汽车的全产业链覆盖。今年，武汉经开区为突破性发展新能源与智能网联汽车产业，先后出台多项“硬核”举措。
	其中，《武汉经开区新能源与智能网联汽车产业战略提升行动方案(2023—2025年)》提出用3年时间，将新能源汽车占比提升到50%，汽车零整比提高到0.6：1，力争到2025年，汽车产量达到150万辆、新能源汽车75万辆，形成老牌国家队、造车新势力、合资新实力“三足鼎立”的竞争态势。
	《武汉经开区汽车核心零部件产业发展行动方案(2023—2025年)》首次把零部件摆在与整车同样重要位置，提出以“链主带动、平台牵引、创新孵化、场景赋能”为抓手，聚焦零部件六大重点领域，打造具有全国影响力和全球竞争力的汽车核心零部件产业集群。
	《武汉经开区加快软件信息产业发展的若干措施》近日出台，聚焦芯片、软件和自动驾驶等领域的开展研发。围绕吸引重点企业落户、加快工业互联网应用、鼓励技术创新、园区建设、融资支持、人才引育等方面，给予系统、全面支持，重点引进汽车软件、车用芯片行业头部企业，以及一批汽车供应链软件平台、泛汽车半导体的重大产业项目。(完)
</body><key_sentence>中新网武汉12月20日电(兰峰孙亚云卢琪)面对全球汽车产业转型升级浪潮，被誉为“中国车谷”的武汉经开区近来聚焦智能网联汽车、软件定义汽车、新能源等三大方向，出台多项举措，布局建设武汉智能汽车软件园，加快推动汽车产业转型升级，全力打造新能源汽车全产业链发展示范区。作为东风公司总部、研发中心所在地和重要的新能源乘用车生产基地，武汉经开区是东风公司实施“东方风起”计划、推进“科技跃迁”行动的重要承载区，汇聚了猛士科技、岚图汽车、东风本田新能源工厂、东风日产武汉工厂等重要新能源整车工厂。其中，《武汉经开区新能源与智能网联汽车产业战略提升行动方案(2023—2025年)》提出用3年时间，将新能源汽车占比提升到50%，汽车零整比提高到0.6：1，力争到2025年，汽车产量达到150万辆、新能源汽车75万辆，形成老牌国家队、造车新势力、合资新实力“三足鼎立”的竞争态势。作为中国“造车新实力”，岚图汽车成立仅三年，就完成了横跨SUV、MPV和轿车三大品类的产品布局，成为中国产品布局最完整的高端新能源品牌。</key_sentence></doc>业实现年销售收入近20亿元，带动地方就业800余人，2022年销售收入环比增长40%、利润环比增长20%。
	在德州临邑县临邑镇，一处面积2000多平方米的闲置工厂土地被改造成集篮球、羽毛球、乒乓球为一体的综合性市民活动中心。馆内设标准化设备、各类健身器材及休息室、洗浴室等配套设施，让闲置空间华丽转身。
	近年来，临邑县创新闲置资源利用模式，在辖区筛选合适的边角地块、闲置空地，大力推进体育场地和场馆建设，为民众提供便捷的休闲锻炼场地，进一步满足民众日益增长的健身需求。目前，该县已新建、提升改造10处体育场地和场馆，全部向市民开放。(完)
</body><key_sentence>面对厂房闲置、资源浪费问题，德州庆云县积极寻求外部合作，将土地房产被查封的君庆纺织有限公司闲置厂房，改造成二手车交易市场和车辆服务产业园区，已于今年年初投入使用，吸引十家企业入驻，打造了“驾校培训---二手车销售---机动车上牌”全链条服务，月交易额超2000万元。为推动低效闲置资产“再生金”，庆云县从盘活利用原有低效用地入手，拓宽用地空间、保障发展用地、聚焦创新内核、实现土地节约集约，提升了土地资源利用效率，盘活了有限的土地资源，也为中小微企业的长远发展积蓄强劲能量。”在德州陵城区，兴隆皮革制品有限公司董事长冯忠河告诉记者，利用闲置厂房改造的高科技项目，既可提升皮革产业清洁化、规模化、高值化发展水平，又能进一步提升生产效率。临沭县委常委、组织部部长王晓锋说，该县全面整合“第一书记”帮扶、万村共富、镇村自筹等资金8600万元(人民币，下同)，盘活镇村两级闲置土地3600余亩，汪塘、厂房等27处。</key_sentence></doc>