<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15626</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10132263.shtml</url><title>2023全球工程前沿在北京发布 9领域遴选187个研发前沿</title><datatime>2023-12-20 20:15:00</datatime><body>	中新网北京12月20日电(记者孙自法)《全球工程前沿2023》报告12月20日在北京发布，“高超声速飞机技术”“超大规模硅基量子芯片”“海水直接制氢技术研究”“衰老重编程”等93个侧重理论探索的工程研究前沿，“多机器人协同作业优化技术”“高速空间光通信技术”“动力电池快速充电及管理技术”“合成免疫学技术”等94个侧重实践应用的工程开发前沿，9个领域共遴选187个项目。
	《全球工程前沿2023》报告由中国工程院全球工程前沿项目组编制，由中国工程院、科睿唯安公司与高等教育出版社联合发布，旨在研判重点工程前沿未来5至10年的发展方向和趋势。最新发布的93项工程研究前沿和94项工程开发前沿分布在9个工程科技领域，它们分别是：
	机械与运载工程领域包括“高超声速飞机技术”“低碳零碳燃料发动机技术”等10项工程研究前沿、“多机器人协同作业优化技术”“低成本可回收复用航天器”等10项工程开发前沿。
	信息与电子工程领域包括“超大规模硅基量子芯片”“卫星互联网组网理论与关键技术”等10项工程研究前沿、“高速空间光通信技术”“柔性智能触觉传感器”等10项工程开发前沿。
	化工、冶金与材料工程领域包括“低碳节能冶金反应器设计与流程优化”“高强高韧低密度钢研究”等11项工程研究前沿、“基于可再生能源的冶金低碳化利用”“基于人工智能大规模语言模型的化工新材料设计与制备”等11项工程开发前沿。
	能源与矿业工程领域包括“海水直接制氢技术研究”“紧凑型聚变堆高温超导磁体”等12项工程研究前沿、“动力电池快速充电及管理技术”“油气勘探开发智能化协同平台”等12项工程开发前沿。
	土木、水利与建筑工程领域包括“巨型地质灾害链时空分布与智能化评估”“高分辨率遥感目标智能检测”等10项工程研究前沿、“毫米级全球和区域坐标框架建立技术”“城市历史文化资源保护与利用的数字化技术体系”等10项工程开发前沿。
	环境与轻纺工程领域包括“精准营养与健康工程”“低碳环保型生物质纺织材料研发”等10项工程研究前沿、“深远海大型养殖平台构建技术”“纤维素基抗菌纺织材料”等10项工程开发前沿。
	农业领域包括“动物多组学功能基因挖掘”“多农机智能协同作业技术”等10项工程研究前沿、“作物绿色超高产栽培技术”“无人农场关键技术”等11项工程开发前沿。
	医药卫生领域包括“复杂疾病的多组学特征研究”“衰老重编程”等10项工程研究前沿、“医学纳米机器人在肿瘤治疗中的应用”“合成免疫学技术”等10项工程开发前沿。
	工程管理领域包括“大数据环境下产品质量与可靠性技术研究”“精准医疗过程优化研究”等10项工程研究前沿、“健康居家养老智能系统平台”“城市安全风险综合监测预警平台”等10项工程开发前沿。
	中国工程院全球工程前沿项目组称，工程科技领域这187个项目呈现新兴前沿持续演进、交叉前沿融合创新、应用前沿深入发展三大特征。新兴前沿方面，新一轮科技革命和产业变革深入发展，机器人、大模型、量子芯片、合成生物学、泛基因组等新兴技术不断突破，为全球科技和产业创新提供新动能。交叉前沿方面，学科交叉融合持续推进，人工智能、机器人、可再生能源等新技术加速向各领域渗透融合，迈向智能化、无人化、精准化、低碳化，催生全球科技和产业创新发展新模式。应用前沿方面，以应用场景驱动，以解决复杂问题为导向，多目标协同、多维度兼顾，统筹局部与整体、本体和环境、数量和质量、品质和效率，拓展全球科技与产业创新的新格局。
	据了解，2017年以来，中国工程院每年组织开展全球工程前沿研究项目，依托中国工程院9个学部和中国工程院《工程》系列期刊研究团队，研判并发布当年全球工程研究前沿和工程开发前沿，以及中英文全球工程前沿报告，旨在发挥学术引领作用，引导工程科技和产业创新发展。(完)
</body><key_sentence>中新网北京12月20日电(记者孙自法)《全球工程前沿2023》报告12月20日在北京发布，“高超声速飞机技术”“超大规模硅基量子芯片”“海水直接制氢技术研究”“衰老重编程”等93个侧重理论探索的工程研究前沿，“多机器人协同作业优化技术”“高速空间光通信技术”“动力电池快速充电及管理技术”“合成免疫学技术”等94个侧重实践应用的工程开发前沿，9个领域共遴选187个项目。土木、水利与建筑工程领域包括“巨型地质灾害链时空分布与智能化评估”“高分辨率遥感目标智能检测”等10项工程研究前沿、“毫米级全球和区域坐标框架建立技术”“城市历史文化资源保护与利用的数字化技术体系”等10项工程开发前沿。机械与运载工程领域包括“高超声速飞机技术”“低碳零碳燃料发动机技术”等10项工程研究前沿、“多机器人协同作业优化技术”“低成本可回收复用航天器”等10项工程开发前沿。工程管理领域包括“大数据环境下产品质量与可靠性技术研究”“精准医疗过程优化研究”等10项工程研究前沿、“健康居家养老智能系统平台”“城市安全风险综合监测预警平台”等10项工程开发前沿。</key_sentence></doc>