<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15623</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10132286.shtml</url><title>“一国两制”的生命力和优越性必将不断显现——习近平主席重要讲话为香港发展注入强大信心</title><datatime>2023-12-20 19:59:00</datatime><body>	新华社香港12月19日电(记者孟佳、查文晔)国家主席习近平18日下午在中南海会见来京述职的香港特别行政区行政长官李家超，对行政长官和特别行政区政府的工作表示充分肯定，强调中央全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针长期不变，并对香港特区的发展作出重要指示。习近平主席的重要讲话在香港社会各界激发热烈反响，香港各界和舆论纷纷表示，重要讲话为香港发展注入强大信心，“一国两制”的生命力和优越性必将不断显现。
	李家超述职后接受媒体采访表示，感谢习近平主席对他和特区政府工作的充分肯定和全力支持。习近平主席重申中央全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针长期不变，进一步巩固了香港社会在“一国两制”方针指引下，共同开创美好前景的强大信心。在国家的强大后盾下，他将带领团队全力发展经济，改善民生，团结爱国爱港的社会力量，积极融入国家发展大局、粤港澳大湾区建设和“一带一路”倡议，巩固和提升香港在“十四五”规划下“八大中心”的定位。
	香港各界人士认为，习近平主席重要讲话饱含对香港未来发展的美好期盼，极大地鼓舞了全体港人，为香港发展注入强大信心。
	香港特区立法会议员李慧琼表示，习主席从强国建设、民族复兴的大局出发，高度关心香港的发展和进步，支持和推动“一国两制”行稳致远，珍惜香港独特地位和优势，激励香港同胞奋发有为，这对香港同胞是莫大的鼓舞。我们将与社会各界共同努力，用好中央支持，坚守“一国”之本，善用“两制”之利，与祖国同心同行，在民族复兴新征程上作出新贡献。
	香港经民联副主席、立法会议员林健锋认为，习主席的重要讲话给社会各界注入强大的信心和力量。中央长期坚持“一国两制”方针，让商界及投资者对香港更有信心。在中央的支持下，香港应增强发展动能，抓紧机遇，成为“超级增值人”，为国家发展建设、民族复兴伟业作贡献。
	粤港澳大湾区企业家联盟主席、香港中华总商会会长蔡冠深认为，习主席讲话中强调“一国两制”的生命力和优越性必将不断显现，强调中央对香港的光明前景充满信心。这有助于部分因为全球经济低迷而对前景信心不足的人士看清形势。
	习近平主席在重要讲话中强调，全力支持行政长官和特别行政区政府团结带领社会各界，抓住国家发展带来的历史机遇，这让香港各界人士十分振奋。全国港澳研究会顾问刘兆佳认为，这表明香港会继续得到来自中央各方面的全力支持，让香港更好地参与国家发展，以推动自身发展，解决香港社会矛盾和民生问题。
	港区全国人大代表陈勇表示，香港有背靠祖国的优势，经济发展在疫情后逐步恢复，我们将与社会各界合作，全力支持特区政府依法施政，推动良政善治，以完成习主席交付的重托。
	香港九龙社团联会常务副理事长林德兴表示，习主席的重要讲话说明“一国两制”是保持香港长期繁荣稳定的“定海神针”，只要坚定不移落实“爱国者治港”原则，走稳走好符合香港实际的民主发展道路，香港一定能够创造新的更大辉煌。
	习近平主席的重要讲话在香港青年群体中引起热烈反响，他们表示将全力支持特区政府依法施政，推动香港高质量发展。香港菁英会副主席高松杰表示，爱国爱港青年必定一如既往，全力支持特区政府依法施政，确保“一国两制”行稳致远，推动香港高质量发展，为中国式现代化贡献力量。
	“青研香港”召集人、候任区议员陈志豪表示，香港特区第七届区议会选举顺利完成，地区治理体系更加完善。作为候任区议员，我们必须深刻领悟习主席的重要讲话精神，并推动社会各界把握发展机遇，为国家的高质量发展作出贡献。
	全国青联委员谭雪欣表示，香港青年应珍惜香港“背靠祖国、联通世界”的优势，抓住国家发展机遇，锤炼过硬本领，发挥自身才能，共同为强国建设、民族复兴伟业作出贡献。
	《大公报》《文汇报》《香港商报》等香港主流媒体19日在重要版面进行报道，并配发社论、社评深入解析。舆论认为，习近平主席的重要讲话体现了中央对香港的高度重视，对贯彻“一国两制”方针的坚定不移。
	《大公报》发表社评表示，“敢于担当、善作善成”，这既是对行政长官李家超贯彻落实中央指示精神、全力推动香港发展的工作态度和作风的充分肯定，同时也是对特区管治班子善于办事而且能把事情办好的施政成效的充分认可。更重要的是，这体现了对行政长官及特区政府未来继续做好工作的殷切勉励，也就是能做事、敢做事、会做事、做成事的要求。
	《文汇报》发表社评表示，“一国两制”是中国特色社会主义的伟大创举，是中国国家制度和国家治理体系的重要组成部分，也是保障港澳特区长期繁荣稳定的最佳制度安排。习近平主席的重要讲话极大地鼓舞香港各界继续全面准确、坚定不移贯彻落实“一国两制”的决心和信心。我们坚守“一国两制”的初心坚定不移，保持香港长期繁荣稳定的信心坚定不移，支持香港保持独特地位和优势的决心坚定不移。
</body><key_sentence>新华社香港12月19日电(记者孟佳、查文晔)国家主席习近平18日下午在中南海会见来京述职的香港特别行政区行政长官李家超，对行政长官和特别行政区政府的工作表示充分肯定，强调中央全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针长期不变，并对香港特区的发展作出重要指示。香港特区立法会议员李慧琼表示，习主席从强国建设、民族复兴的大局出发，高度关心香港的发展和进步，支持和推动“一国两制”行稳致远，珍惜香港独特地位和优势，激励香港同胞奋发有为，这对香港同胞是莫大的鼓舞。习近平主席的重要讲话在香港青年群体中引起热烈反响，他们表示将全力支持特区政府依法施政，推动香港高质量发展。港区全国人大代表陈勇表示，香港有背靠祖国的优势，经济发展在疫情后逐步恢复，我们将与社会各界合作，全力支持特区政府依法施政，推动良政善治，以完成习主席交付的重托。</key_sentence></doc>