<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15629</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10132277.shtml</url><title>卫星视角｜跟随总书记足迹，看我国农业新图景</title><datatime>2023-12-20 19:47:00</datatime><body>	农为邦本，本固邦宁。党的十八大以来，习近平总书记深入一个个村庄，从指出“因地制宜选择富民产业”到强调“坚持科技兴农”，为全面推进乡村振兴和共同富裕指明方向和路径。如今，我国农业综合生产能力上了大台阶，农民生活显著改善，乡村面貌焕然一新。让我们跟随总书记的考察足迹，通过卫星视角看我国农业新图景。
	产业发展
	时间：2020年5月11日
	地点：山西省大同市云州区有机黄花标准化种植基地
	大同黄花种植有600多年历史，近年来大力发展标准化、规模化种植。习近平步入田间，察看黄花长势。正在劳作的村民们围拢过来，习近平向他们了解黄花的田间管理、市场价格、产品销路等。
	【总书记说】
	乡亲们脱贫后，我最关心的是如何巩固脱贫、防止返贫，确保乡亲们持续增收致富。希望把黄花产业保护好、发展好，做成大产业，做成全国知名品牌，让黄花成为乡亲们的“致富花”。
	科技创新
	时间：2020年7月22日
	地点：吉林省梨树县国家百万亩绿色食品原料(玉米)标准化生产基地核心示范区地块
	吉林松辽平原素有“黄金玉米带”和“大豆之乡”的美誉，是国家粮食主产区之一。习近平走进玉米地，察看黑土地实验样品和玉米优良品种展示，了解农业科技研发利用、黑土地保护情况。
	【总书记说】
	农业现代化，关键是农业科技现代化。要加强农业与科技融合，加强农业科技创新，科研人员要把论文写在大地上，让农民用最好的技术种出最好的粮食。
	种业振兴
	时间：2022年4月10日
	地点：海南省崖州湾种子实验室
	三亚崖州湾科技城是我国最南端的科技创新园区，也是海南种业、深海科技创新的主阵地。习近平来到位于崖州湾科技城的崖州湾种子实验室考察调研，听取了科技城规划建设和实验室总体情况介绍，察看了实验室搭建平台支持种业创新成果展示，对海南省探索农业科技创新模式、支撑保障国家粮食安全的做法表示肯定。
	【总书记说】
	中国人的饭碗要牢牢端在自己手中，就必须把种子牢牢攥在自己手里。要围绕保障粮食安全和重要农产品供给集中攻关，实现种业科技自立自强、种源自主可控，用中国种子保障中国粮食安全。
	农村改革
	时间：2016年4月25日
	地点：安徽省滁州市凤阳县小岗村
	凤阳县小岗村是闻名全国的大包干发源地。习近平在安徽凤阳县小岗村主持召开农村改革座谈会，同当地市、县领导和小岗村“两委”班子成员、大包干带头人、村民代表座谈。
	【总书记说】
	中国要强农业必须强，中国要美农村必须美，中国要富农民必须富。要坚持把解决好“三农”问题作为全党工作重中之重，加大推进新形势下农村改革力度，加强城乡统筹，全面落实强农惠农富农政策，促进农业基础稳固、农村和谐稳定、农民安居乐业。
	乡村建设
	时间：2023年10月11日
	地点：江西省上饶市婺源县秋口镇王村石门自然村
	习近平来到石门自然村，了解湿地公园生态保护、推进乡村振兴等情况。得知当地发展特色旅游、茶产业，推进乡村振兴成效显著，习近平十分高兴。
	【总书记说】
	中国式现代化既要有城市的现代化，又要有农业农村现代化，我很关注乡村振兴。希望你们保护好自然生态，把传统村落风貌和现代元素结合起来，坚持中华民族的审美情趣，把乡村建设得更美丽，让日子越过越开心、越幸福！
	总策划：吕岩松
	总监制：袁炳忠
	策划：徐壮志
	出品：刘菁常爱玲
	监制：齐慧杰周宁令伟家
	统筹：张紫赟黄庆华
	终审：曹建礼朱斯哲
	记者：水金辰黄博涵张丽芸
	编辑：王浩程郭洁宇胡碧霞姜子炜
	设计：赵丹阳
	技术支持：密雅琪
	卫星遥感服务支持：
	天地信息网络研究院
	星图地球数据云
	新华社新媒体中心
	新华社安徽分社
	联合出品
</body><key_sentence>习近平来到位于崖州湾科技城的崖州湾种子实验室考察调研，听取了科技城规划建设和实验室总体情况介绍，察看了实验室搭建平台支持种业创新成果展示，对海南省探索农业科技创新模式、支撑保障国家粮食安全的做法表示肯定。党的十八大以来，习近平总书记深入一个个村庄，从指出“因地制宜选择富民产业”到强调“坚持科技兴农”，为全面推进乡村振兴和共同富裕指明方向和路径。习近平走进玉米地，察看黑土地实验样品和玉米优良品种展示，了解农业科技研发利用、黑土地保护情况。要坚持把解决好“三农”问题作为全党工作重中之重，加大推进新形势下农村改革力度，加强城乡统筹，全面落实强农惠农富农政策，促进农业基础稳固、农村和谐稳定、农民安居乐业。</key_sentence></doc>