<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15650</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10132243.shtml</url><title>商务部服贸司负责人解读《商务部等12部门关于加快生活服务数字化赋能的指导意见》</title><datatime>2023-12-20 19:17:00</datatime><body>	经国务院批准，商务部等12部门于2023年12月19日联合印发《关于加快生活服务数字化赋能的指导意见》(以下简称《意见》)，指导推进生活服务业数字化转型升级，实现高质量发展。近日，商务部服贸司负责人对《意见》进行了解读。
	一、《意见》出台的背景
	党中央、国务院高度重视生活服务业数字化转型升级。习近平总书记指出，要推动数字经济和实体经济融合发展，把握数字化、网络化、智能化方向，推动制造业、服务业、农业等产业数字化，利用互联网新技术对传统产业进行全方位、全链条的改造。中共中央、国务院印发的《数字中国建设整体布局规划》明确提出普及数字生活智能化，打造智慧便民生活圈、新型数字消费业态、面向未来的智能化沉浸式服务体验。
	生活服务业是促消费、惠民生、稳就业的重要领域。近年来，随着以大数据、云计算、区块链等为代表的新一代信息技术的广泛应用，生活服务业新业态新模式不断涌现，数字化转型升级趋势明显。与此同时，生活服务数字化发展仍存在一些问题和短板，如行业间、地区间、产业链上下游数字化发展水平不均衡，数字化转型升级的技术、人才要素支撑不足等。
	为深入贯彻党中央、国务院决策部署，促进数字经济和实体经济融合发展，通过数字化赋能推动生活服务业转型升级，实现高质量发展，更好满足人民日益增长的美好生活需要，商务部会同相关部门研究起草了《意见》。近日，经国务院同意，《意见》正式印发实施。
	二、《意见》的总体思路和主要内容
	《意见》以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大精神，立足新发展阶段，完整、准确、全面贯彻新发展理念，以推动高质量发展为主题，把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合，以数字化驱动生活服务业向高品质和多样化升级，助力数字中国建设。
	《意见》从五个方面提出19条具体任务举措。一是丰富生活服务数字化应用场景。提出推动商贸服务、交通运输、文旅、教育、医疗健康等领域数字化转型升级的有关举措。二是补齐生活服务数字化发展短板。立足当前生活服务数字化转型升级面临的问题和瓶颈，提出加强生活服务数字化基础设施建设、打造数字生活服务社区和街区、建立生活服务数字化标准体系、完善数字化适老助残应用和服务等举措。三是激发生活服务数字化发展动能。从培育生活服务数字化平台、培育生活服务数字化品牌、开展线上线下融合促消费活动等方面，为生活服务数字化增添发展新动力。四是夯实生活服务数字化发展基础。从加强数字化技术运用、强化数字化金融支撑、培养数字化专业人才、提升数字化管理水平、增强数据安全保护与融合应用能力等方面，为生活服务数字化转型升级夯实基础。五是强化支持保障措施。从加强组织协调和做好宣传推广方面提出要求，确保各项举措落到实处。
	三、《意见》的主要特点
	一是突出创新驱动。《意见》积极支持生活服务数字化新技术、新业态、新模式发展。通过建设生活服务数字化赋能中心、培育生活服务数字化平台等，为传统生活服务企业转型升级提供数字化场景支持。通过加强数字化技术运用，支持技术创新，发掘数字化发展潜力，为生活服务业实现高质量发展插上数字化的翅膀。
	二是聚焦民生福祉。《意见》坚持以人民为中心的发展思想，支持在商贸服务、交通运输、文旅、教育、医疗健康等与人民群众生活密切相关的领域加强数字化赋能，丰富数字化应用场景，以此促进生活服务智能化、绿色化、标准化、品牌化，使人民群众能更多享受到高效、便捷、优质的生活服务。
	三是着力补齐短板。聚焦生活服务数字化基础设施建设不完善、适宜老年人和残障人士便利使用的智能技术相对欠缺、数字化人才不足、数据安全有待加强等问题，《意见》提出加强生活服务数字化基础设施建设、完善数字化适老助残应用和服务、培养数字化专业人才、增强数据安全保护与融合应用能力等举措，加快补齐生活服务数字化转型升级中的短板弱项，进一步夯实生活服务高质量发展基础。
	下一步，商务部将会同各部门、各地方抓好文件落实和政策落地，推动生活服务业数字化转型升级，实现高质量发展，发挥生活服务业在促消费、惠民生、稳就业方面的重要作用，更好服务构建新发展格局。(商务部网站)
</body><key_sentence>聚焦生活服务数字化基础设施建设不完善、适宜老年人和残障人士便利使用的智能技术相对欠缺、数字化人才不足、数据安全有待加强等问题，《意见》提出加强生活服务数字化基础设施建设、完善数字化适老助残应用和服务、培养数字化专业人才、增强数据安全保护与融合应用能力等举措，加快补齐生活服务数字化转型升级中的短板弱项，进一步夯实生活服务高质量发展基础。经国务院批准，商务部等12部门于2023年12月19日联合印发《关于加快生活服务数字化赋能的指导意见》(以下简称《意见》)，指导推进生活服务业数字化转型升级，实现高质量发展。为深入贯彻党中央、国务院决策部署，促进数字经济和实体经济融合发展，通过数字化赋能推动生活服务业转型升级，实现高质量发展，更好满足人民日益增长的美好生活需要，商务部会同相关部门研究起草了《意见》。下一步，商务部将会同各部门、各地方抓好文件落实和政策落地，推动生活服务业数字化转型升级，实现高质量发展，发挥生活服务业在促消费、惠民生、稳就业方面的重要作用，更好服务构建新发展格局。</key_sentence></doc>