<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15669</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10132191.shtml</url><title>两岸青年心家园：“一心多元” 共建“新”家园</title><datatime>2023-12-20 17:18:00</datatime><body>	东南网12月19日报道(本网记者郑晓丹颜财斌)走进位于厦门思明区的“两岸青年心家园”(以下简称“心家园”)，目之所及都是“家”的元素：装饰上以家为造型，两岸青年其乐融融交流的剪影，台湾青年来厦创业的故事，每一处都是心家园的用心。
	12月15日-16日，福建省巾帼电商直播活动的分会场活动走进闽台姐妹合家园——两岸青年心家园，重点推介两岸青年代表携手打造的“大话熹游·卡通朱子城市文化IP”相关文创产品。
	位于厦门岛几何中心的心家园，依托“国家级台湾青年创业就业示范基地”平台，发挥厦门思明区对台前沿阵地和台青创业聚集区等优势，聚集两岸青年的优秀项目，提供产品展示窗口，成为两岸青年创业发展展示平台。该平台以乡村振兴、非遗手作、科技创新三大产业方向，引聚两岸人才创业发展项目。
	打造两岸青年交融平台
	除了活动中展现的“大话熹游”IP项目外，心家园还展示非遗手作汇集彰艺坊、漆里美学、科技创新聚集VE视觉互动、3D打印等项目。心家园设有思明区涉台综合服务展示厅、两岸人才会客厅、台胞驿站、涉台调解工作室，做好台湾青年落地发展的“最后一公里”服务，打造台胞台企登陆第一家园示范服务窗口。
	“‘希望两岸青年心家园成为台胞台企的‘新’家园。’”在进入展厅前的留言板上，两岸青年手写的祝福语留言。在留言墙的另一侧，则是两岸各类交流活动的笑脸照。进入展厅，首先映入眼帘的是一位慈祥Q版的朱熹形象以及“两岸携手乡村振兴”的标语。
	据两岸青年心家园相关负责人介绍，为了贯彻落实传统文化数字IP化赋能区域产业绿色发展的指导思想，两岸青年代表共同推出“大话熹游·文化IP扶贫振兴项目”。该项目以宋朝理学家朱子为原型，打造南平城市卡通IP形象，以“助力精准扶贫，助力乡村振兴”为阶段性目标，以传统文化新媒体数字转化为路径，依托南平传统文化优势，打造多元特色文化IP，以文化IP赋能乡村脱贫，赋能乡村发展，赋能传统产业，赋能绿色发展。“这也是推进两岸携手‘从扶贫到振兴’全国性示范案例的打造。”该负责人表示，项目以卡通朱子融入当地的农特产品包装、打造当地特色伴手礼，助力当地农特产品销售。
	布画、杯垫、手机袋、钱包……走进非遗手作区，传统花布的元素被巧思运用。据两岸青年心家园相关负责人介绍，负责该非遗手作区域的台青还将花布与布袋戏元素结合，展现了传统非遗之美。原来，该台青的父亲从事布袋戏表演，在父亲的熏陶下，将布袋戏元素进行二次创作，也让传统非遗与传统审美之间相互交融碰撞，展现了新的活力。
	凝聚两岸“她”力量
	“心家园”作为思明区涉台综合服务体和两岸青年融合发展共同体，还是海峡姐们的“娘家人”。园区拥有5个台湾青年创业子基地，台青企业200多家，聚集台湾青年500多人，其中女性青年约150人。园内设有思明区涉台服务综合展示厅、两岸人才会客厅、两岸百匠馆、两岸共同记忆馆等四大展厅，以及多个主题鲜明的展示区。
	心家园充分发挥桥梁纽带作用，为两岸妇女在文化传承、家庭教育、妇女维权、人才培育和创业就业等多个领域搭建交流平台和合作窗口，凝聚更多的两岸“她”力量，创新推动两岸妇女的融合发展。
	同时，为汇聚两岸优秀女性同胞，促进两岸女性同胞融合互助，发挥两岸巾帼力量，心家园于2022年4月组织成立“合家园巾帼志愿服务队”，并吸纳83位两岸姐妹共同参与。志愿服务队成员来自各行各业，吸引家庭教育师、律师、礼仪师、金融顾问、创业者、花艺师、心理咨询师、企业家等加入。志愿队成立以来，参与“洁净家园”街道清洁活动、家庭教育师进社区、中医义诊活动走社区等各类志愿服务活动18场，参与人次达630人。
	据了解，立足“两岸融合发展新路”的发展建设，厦门市思明区在打造“台胞台企登陆的第一家园”方向，主动走前头，以“思明区涉台服务总站”“两岸青年创业发展展示平台”“两岸青年交流融合平台”为定位，为思明涉台工作发展做出贡献和担当。
</body><key_sentence>心家园设有思明区涉台综合服务展示厅、两岸人才会客厅、台胞驿站、涉台调解工作室，做好台湾青年落地发展的“最后一公里”服务，打造台胞台企登陆第一家园示范服务窗口。据两岸青年心家园相关负责人介绍，为了贯彻落实传统文化数字IP化赋能区域产业绿色发展的指导思想，两岸青年代表共同推出“大话熹游·文化IP扶贫振兴项目”。位于厦门岛几何中心的心家园，依托“国家级台湾青年创业就业示范基地”平台，发挥厦门思明区对台前沿阵地和台青创业聚集区等优势，聚集两岸青年的优秀项目，提供产品展示窗口，成为两岸青年创业发展展示平台。据了解，立足“两岸融合发展新路”的发展建设，厦门市思明区在打造“台胞台企登陆的第一家园”方向，主动走前头，以“思明区涉台服务总站”“两岸青年创业发展展示平台”“两岸青年交流融合平台”为定位，为思明涉台工作发展做出贡献和担当。</key_sentence></doc>