<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15672</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10132197.shtml</url><title>京东“春晓计划”扶持大学生开店 两个月交易额破4万</title><datatime>2023-12-20 17:29:00</datatime><body>	近日，京东“春晓计划”面向大学生群体公布了一系列扶持举措，涉及快速入驻、0元试运营、海量货源推荐、免费培训课程、新店推广补贴等12项权益，致力于让大学生“0负担”开店。“春晓计划”发布以来吸引了多种类型的商家，大学生商家就是其中的代表。
	作为物流管理专业大二学生，宋怡倩在高中就萌生了开网店的想法，今年9月底，京东商家学习中心联合CPS与校园运营部举办的“京东大学生电商创业大赛”加速帮她实现了这个愿望。宋怡倩和同学组队参赛后，在京东开设“爱神的贴身日记小铺”卖保暖内衣，两个多月就实现总交易额破4万。
	目前，“京东大学生电商创业大赛”在近2个月的比赛中，近800名学生开设了450家个人店铺，收获了生意增长和宝贵的电商实战经验。在整场赛事的背后，京东犹如坚实的桥梁，为在校学生提供了将理论知识付诸实践的直接通路，承接住了学生们从校园走向社会所踏出的第一步。
	数据显示，今年京东“春晓计划”发布以来，有效带动了大学生就业和创业。截至目前在京东开店的新商家中，大学生商家占比达10%以上，三季度京东整体商家数量同比保持三位数增长。京东为大学生提供的多种扶持政策，相当于为其提供了社会实践的宝贵捷径。大学生商家的涌入，不仅增加了平台的商品供给种类，也为电商行业注入了新的活力和创意。
	作为大学生，开网店首要面临的挑战就是资金和货源问题。京东零售生态服务部平台规则与策略部负责人表示“大学生即使没有资金、没有货源、没有运营经验，也能在京东轻松开店。我们为大学生提供了‘0负担’开店模式，由专业团队为大学生在入驻开店、选品铺货、运营推广、用户服务等方面提供全链路服务，通过12项权益让大学生尽可能降低开店成本和投入风险，帮助大学生的店铺快速获客和成长。”
	京东为大学生提供快速入驻服务，大学生仅需身份证、最快1分钟就能通过“京东招商”微信小程序或公众号、京麦APP等渠道开通个人店铺，同时还可选择快速开通个体户、企业等多种类型店铺。对于想注册公司或者个体户的大学生来说，京东服务商还可以为大学生提供营业执照办理、商标代注册等工商服务，帮助大学生节省精力和时间，让开店更容易。此外，在开店基础费用方面，大学生可以享受无期限的“0元试运营”，期间不用缴纳保证金；进入正式运营期后，也无需缴纳平台使用费，个人及个体户商家98%的类目技术服务费率低至0%。
	重庆商务职业学院在校生杨骏介绍了自己的经验，“在京东，我可以根据自己的需求自主选择经营模式，尤其是面向个人和个体户的京东小店模式更加灵活，可以多品牌、多类目经营，还可以‘0元试运营’，所以我果断选了小店模式，轻装上阵实现自由创业。”
	为了补足大学生商家在寻找货源、定价等方面的能力，京东向其提供了多种发品定价工具。如大学生商家可以利用京东官方的“货源推荐”渠道，找到热销、潜力商品；同时京东支持一件代发，不需要商家囤货，这就为大学生商家解决了库存和发货的困扰。此外，京麦服务市场提供的软件工具“速当家”也向大学生商家提供了站外货源一站式分销能力，帮助其打通站外货源，一键铺货售卖商品。大学生新商可以获得专属、免费的培训课程，还可以在京东官方商家社群内，获得在线答疑指导、店铺运营指导。此外，大学生商家还可以免费使用作图工具“羚珑”，通过一键抠图、AI生成场景图/背景图等功能提高运营效率。
	今年3月，还在读研究生的梁安看到“春晓计划”后毫不犹豫地申请了入驻，开始在京东小店主营生物模型教具。由于商品有特色，其新开小店中刚上架的产品，两三天内就有消费者下单。
	“在开店过程中，学生们增强了创业意识与实践能力，也获得了一定的社会资源，这些都为他们未来的创业之路打下了基础。同时，这次实践也提高了学生们用创新思维解决问题的能力。我觉得，解决问题是做商业、管理中需要具备的重要能力。而且在这个过程中也提高了团队协作和沟通能力。”福建商学院工商管理学院副院长、副教授纪孝清如是说。
	重庆商务职业学院电子商务学院院长、书记黄琳娜教授表示，京东的扶持和大赛的开展，拉近了学校和企业的距离，可以真正让学生深入了解电商产业与网店运营业务；同时利用大赛的形式，在校大学生感受到了职业的标准，进一步培养了其职业精神。
</body><key_sentence>作为物流管理专业大二学生，宋怡倩在高中就萌生了开网店的想法，今年9月底，京东商家学习中心联合CPS与校园运营部举办的“京东大学生电商创业大赛”加速帮她实现了这个愿望。近日，京东“春晓计划”面向大学生群体公布了一系列扶持举措，涉及快速入驻、0元试运营、海量货源推荐、免费培训课程、新店推广补贴等12项权益，致力于让大学生“0负担”开店。为了补足大学生商家在寻找货源、定价等方面的能力，京东向其提供了多种发品定价工具。如大学生商家可以利用京东官方的“货源推荐”渠道，找到热销、潜力商品。</key_sentence></doc>