<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15677</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10132188.shtml</url><title>从两岸“三通”走向“新四通”, 深化两岸融合发展正当其时（两岸观察）</title><datatime>2023-12-20 17:18:00</datatime><body>	今年是两岸双向“三通”全面启动15周年。15年以来，两岸直接通邮、通航、通商，极大促进了两岸人流、物流、资金流互动融通：两岸人员往来极大便利化，高峰时期两岸周航线超过600班次、年往来人次超过千万；两岸贸易规模持续增长，2022年两岸贸易额突破3000亿美元，大陆成为台湾地区最大出口市场和最大进口来源地；大陆成为台商投资兴业的热土，2012年至2022年，台商投资大陆项目增至12.97万个，实际使用台资720亿美元，先后有60家台资企业在大陆资本市场上市融资，大陆长期是台商投资的最大目的地。
	2008年，两岸关系实现历史性转折，两岸两会(即海峡交流基金会、海峡两岸关系协会，简称为“海基会”、“海协会”)在“九二共识”的基础上恢复协商谈判，两岸通过签署相关协议正式实施空运直航、海运直航、直接通邮，大陆企业得以赴台投资，两岸同胞期盼了30多年的全面、直接、双向“三通”得以实现。
	2000年以后，台商台企尤其是台湾的电子信息产业掀起西进大陆发展热潮，显示两岸“三通”扮演了促进两岸经贸与人员往来蓬勃发展的“助推器”角色。2016年民进党当局上台执政以来由于拒不承认“九二共识”，两岸关系和平发展的基础遭到破坏，民进党当局对两岸关系发展的干扰钳制力道不断增强，强力限缩甚至压制两岸经济合作与人员往来，不仅对台湾企业尤其是高科技企业赴大陆发展设置众多障碍，近期更直接以负面清单等措施直接限制岛内相关技术人员赴大陆发展，但两岸关系能融尽融、大陆持续推进应通尽通的趋势和步伐未曾停止。
	两岸由“通邮通航通商”加速迈向“经贸合作畅通、基础设施联通、能源资源互通、行业标准共通”的“新四通”正当其时。 作为台胞台企“登陆”的“第一家园”，福建在两岸融合发展方面先行先试，探索出了一些新方法、新路径。
	一方面，“新四通”符合台湾地区民众迫切需要发展经济、改善民生的需求，尤其对于金门、马祖这些临近福建沿海地区的民众而言，尽早实现通水、通电、通气和通桥，就可以更好地分享福建地区经济社会发展带来的巨大红利；另一方面，“新四通”可为两岸多样态融合发展提供支撑保障。加速推动两岸经贸合作畅通，推进两岸共同市场建设，积极落实台企在大陆发展“同等待遇”，如福建地区在权益保护、商事登记、行业准入各方面全面落实同等待遇，并对闽台融合发展重大项目采取清单制管理，给予审批优先、要素优先和资金优先保障等措施，将极大强化大陆对台商台企吸引力，促成台商台企深耕大陆发展。推进两岸行业标准共通则有助于激活台胞台青主体动能，如福建地区扩大直接采认台湾地区职业技能资格范围，为台胞台青来大陆就业创业，提供更大空间和更多机会，“聚沙成塔”，带动两岸更绵密互动，进而形成更紧密的“命运共同体”。
	站在2023年岁末展望2024年，两岸关系仍将面临诸多风险与波折，两岸融合发展也将面临更多险阻、更多挑战。但两岸经济同属中华民族经济，两岸同胞是命运共同体，只要我们致力于深化两岸各领域融合发展，两岸关系必将克难前行。(中国社会科学院台湾研究所副研究员谢楠)
	来源：中央广电总台国际在线
</body><key_sentence>2016年民进党当局上台执政以来由于拒不承认“九二共识”，两岸关系和平发展的基础遭到破坏，民进党当局对两岸关系发展的干扰钳制力道不断增强，强力限缩甚至压制两岸经济合作与人员往来，不仅对台湾企业尤其是高科技企业赴大陆发展设置众多障碍，近期更直接以负面清单等措施直接限制岛内相关技术人员赴大陆发展，但两岸关系能融尽融、大陆持续推进应通尽通的趋势和步伐未曾停止。加速推动两岸经贸合作畅通，推进两岸共同市场建设，积极落实台企在大陆发展“同等待遇”，如福建地区在权益保护、商事登记、行业准入各方面全面落实同等待遇，并对闽台融合发展重大项目采取清单制管理，给予审批优先、要素优先和资金优先保障等措施，将极大强化大陆对台商台企吸引力，促成台商台企深耕大陆发展。2008年，两岸关系实现历史性转折，两岸两会(即海峡交流基金会、海峡两岸关系协会，简称为“海基会”、“海协会”)在“九二共识”的基础上恢复协商谈判，两岸通过签署相关协议正式实施空运直航、海运直航、直接通邮，大陆企业得以赴台投资，两岸同胞期盼了30多年的全面、直接、双向“三通”得以实现。2000年以后，台商台企尤其是台湾的电子信息产业掀起西进大陆发展热潮，显示两岸“三通”扮演了促进两岸经贸与人员往来蓬勃发展的“助推器”角色。</key_sentence></doc>