<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15680</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-20/10132187.shtml</url><title>要枪炮还是黄油？西方面临严厉拷问</title><datatime>2023-12-20 17:17:00</datatime><body>	“在20世纪的大部分时间里，西方政府都面临着一个被称为‘要枪炮还是黄油’的难题：该把钱花在军事支出上还是社会福利上？现在，德国政府就面临这种两难局面。”
	针对近期引发多方关注的德国政府预算问题，英国《泰晤士报》发出如上议论。
	德国宪法法院上月做出裁决，禁止联邦政府将600亿欧元专项资金用于工业等领域。根据德国宪法中的“债务刹车”规定，政府不得不暂时冻结所有预算支出。
	经过数周谈判，德国三党执政联盟领导人本月就新的2024年联邦预算草案达成一致，同意为填补约170亿欧元的财政缺口控制支出，包括削减原计划为气候转型项目提供的补贴。
	而令人惊讶的是，面对财政缺口，新预算中却为援助乌克兰预留了140亿欧元。
	其中，对乌克兰的直接军事和财政援助将比今年增加一倍至80亿欧元。
	整个欧洲的尴尬
	自乌克兰危机全面升级以来，随着西方不断将局势推向失控，身为北约主要成员国的德国逐步走向前台，不仅显著增加了军费，而且成为仅次于美国的第二大乌克兰军援提供方。
	与此同时，由于通胀持续高企导致国内消费下滑，加上能源成本居高不下、利率上升、国外需求疲软等因素，德国经济深陷困境。
	根据国际货币基金组织(IMF)此前的预测，德国将是今年全球唯一一个经济衰退的主要发达经济体。
	而德国经济研究所日前发布报告进一步预测，2024年德国国内生产总值(GDP)可能还会下降0.5%，将是继今年之后德国经济连续第二年陷入衰退。
	随着缩水版的2024年预算草案出炉，调查发现德国企业对未来的信心和投资意愿已跌至负值。
	遗憾的是，这一切并没能让这个欧洲第一大经济体清醒起来。而德国的执迷不悟也凸显出整个欧洲的尴尬——到底要枪炮还是黄油？
	数轮对俄制裁的反噬效应，导致欧洲企业和民众的生产、生活成本不断加重。
	但在北约极力营造的“俄罗斯威胁”氛围中，深陷安全焦虑的欧盟国家纷纷倾尽有限的国防库存，不断向乌克兰输送武器弹药，同时在经济低迷的困境中不惜为“加强自身安全”一掷千金。
	欧洲防务局(EDA)近期发布的报告显示，受乌克兰危机长时间持续的影响，欧盟去年的军费开支同比增长了6%，达到创纪录的2400亿欧元(约合2620亿美元)。这也是欧盟总体军费开支连续第八年保持增长。
	报道还显示，27个欧盟成员国中有20个在去年增加了国防开支，其中6个国家的增幅超过10%。
	美国的战争经济能维持多久
	不过，和“盟主”美国比起来，欧洲的军费开支实在是小巫见大巫。
	美国国会上周末通过的2024财年国防授权法案总额高达8860亿美元，比上一财年增加280亿美元，增幅约3%。
	这也再次印证了一条美式民主法则：无论国会两党吵得有多凶，在穷兵黩武方面永远会保持默契。
	而在国会通过巨额军费预算的同时，仍处高位的通货膨胀和高企的利率水平却令美国经济民生遭受重创。
	越来越多的美国人向食物赈济中心求助，无家可归者人数也创下新高。
	对新财年国防授权法案投下反对票的美国国会进步派众议员芭芭拉·李在社交媒体上控诉指出，美国正朝着每年万亿美元的军费规模一路狂奔，却不愿拿出比这少得多的钱来办正事。
	“如果我们能为五角大楼花费8860亿美元，我们就能投资于反贫困项目，就能投资于绿色新政，就能投资于全民医保。”
	非营利组织“公众公民”主席罗伯特·韦斯曼在一份声明中批评说，“美国正在为战争和军火商提供创纪录的军费预算，而国会却在拖延关键的拨款决定……8860亿美元的五角大楼预算应该让我们所有人都感到尴尬”。
	美国智库——政策研究所旗下“外交政策聚焦”网站以《美国的战争经济能维持多久》为题发文称，美国现在面临的主要挑战就是“在枪炮和黄油之间的长期权衡”。
	文章指出，2017-2023财年，五角大楼的军费预算增长了50%以上。2024财年更是达到8860亿美元，如果加上目前对乌克兰和以色列的追加军事援助申请，总开支将接近1万亿美元，是二战结束以来最高的军费开支。
	而与此同时，美国多年累积的债务总额已经超过33万亿美元，达到了美国国内生产总值(GDP)的大约123%。在全球南方国家，面临这种债务水平的政府通常会被认为已经陷入了债务危机。
	“只因美元是全球货币，所以美国得到了‘通行证’，可以通过发行更多债券或者印更多的美钞来帮自己脱困……然而到了某一时刻，美国终将不得不在沉迷于军费开支和满足民众经济需求之间做出选择。”
	素材来源丨环球资讯广播《环球深观察》
	策划丨王坚
	记者丨黄涛
	监制丨关娟娟
	来源：环球资讯广播
</body><key_sentence>欧洲防务局(EDA)近期发布的报告显示，受乌克兰危机长时间持续的影响，欧盟去年的军费开支同比增长了6%，达到创纪录的2400亿欧元(约合2620亿美元)。自乌克兰危机全面升级以来，随着西方不断将局势推向失控，身为北约主要成员国的德国逐步走向前台，不仅显著增加了军费，而且成为仅次于美国的第二大乌克兰军援提供方。经过数周谈判，德国三党执政联盟领导人本月就新的2024年联邦预算草案达成一致，同意为填补约170亿欧元的财政缺口控制支出，包括削减原计划为气候转型项目提供的补贴。而在国会通过巨额军费预算的同时，仍处高位的通货膨胀和高企的利率水平却令美国经济民生遭受重创。</key_sentence></doc>