<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15672</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-20/10132202.shtml</url><title>彰显“士大夫精神”与“湖湘风骨” 谭小平书画艺术展在京开展</title><datatime>2023-12-20 17:51:00</datatime><body>	中新网12月20日电(臧赫)“绘画艺术路子宽广，工笔与写意，人物与花鸟，传统与现代，涉猎广泛”“构图新颖大胆，令人耳目一新”“湖湘宝地出人才”……谭小平书画艺术展开幕活动中，来自参观者的评价不绝于耳。
	12月19日下午，由中国国际文化传播中心、中国国家画院美术馆、湖南省文史研究馆、湖南省书协、湖南省美协、湖南省画院联合主办的谭小平书画艺术展，在中国国家画院美术馆开幕。
	开幕式上，中国国际文化传播中心执行主席龙宇翔，湖南省政协原副主席、湖南省文联原主席谭仲池，中国书协副主席、湖南省文联原主席、湖南省书协主席鄢福初，中国美协理事、湖南省美协名誉主席朱训德，天津美院中国画学院负责人、教授赵栗晖，中国美协理事、湖南省美协副主席、湖南省画院院长石纲等先后讲话。国家工商总局原局长、湖南省人民政府原省长周伯华宣布开幕。中国国家画院党组书记燕东升出席开幕式。
	开幕仪式前后，嘉宾们自由参观展区。本次谭小平晋京展共展出作者近年书法、绘画作品200余件。展览分为“曲水流觞”(书法)、“走进敦煌”(壁画)、“独钓寒江”(工笔)、“我心飞翔”(写意)四个篇章。
	谭小平1963年出生于湖南湘乡，长期在党政机关任职，先后担任过区、县委书记和市委常委、统战部部长，现为湖南文史研究馆研究员。其书画作品多次参加国内外重要展览，书画作品在各级刊物上发表，有多部专著出版，曾在海内外举办双人联展和个人展。
	中国国际文化传播中心执行主席龙宇翔表示，艺术连接世界。此次谭小平的书画艺术展，将通过国际交流的平台，向世界讲好中华传统文化、讲好湖湘文化，让世界更加了解中国的湖湘。
	“很多人好奇，谭小平为什么能有这么高的造诣？”中国书协副主席、湖南省文联原主席、湖南省书协主席鄢福初解释说，艺术不是简单的劳动积累，还是思想深处的领悟。“我在参观谭小平的作品时，感受到浓厚的士大夫气息。”鄢福初说。
	石纲表示，书画需要高尚之品格、宏远之抱负、超越之见识、厚重博广之学问、广阔深入之生活，然后才能登峰造极。谭小平的艺术作品体现了传统文人士大夫的思想格局和湖湘风骨的情怀。
	面对“为何有精力精通这么多书画艺术门类”的提问，谭小平告诉记者，时间对于酷爱艺术的人，总是可挤出来的。“工作和爱好其实是相辅相成的，不是对立的。”在本次展览的书法展区中，行书、楷书、草书、篆书、隶书都有谭小平的代表作品展出；而绘画展区里，花鸟、壁画、写意、工笔等品类也均有呈现。活动中，多位名家评价展览作品彰显了作者的人生历练和政治品格。
	“艺术造诣需要天赋和热情，而热情在学院教育中更为难得，这次经历给自己回校后的教学工作也带来了极大的启发。”赵栗晖在活动上如是说。在他看来，除了题材和数量，谭小平书画作品的特别之处在于其中散发出的感染力，从其作品可以看到画面中蕴含的热情。
	庄子曾说“美成在久”，一切的美都需要很长的时间和很大的毅力去完成，朱训德操着一口浓浓的湘乡话说到，“从谭小平的画作中，可以看到湖湘文化培养出的精神、责任、担当、情怀。”
	记者发现，“湖湘”是开幕式致辞中被反复提及的特色名片，这一名片也体现在谭小平本次艺术展的作品中。例如其自作的行书作品《长沙赋》、描绘岳麓书院门前穿特色服饰的女大学生群像的画作《风华》，以及展现湘西民风赶集场景的画作《赶集图》等。《赶集图》也成为本次开幕式主视觉选用的代表作。
	湖南省政协原副主席、湖南省文联原主席谭仲池总结到，人生的宝贵，就在于人生能够向往艺术、重视艺术，把人生用艺术表达出来。“艺术不老，青春不老。”谭仲池说。
	谭小平本人则用“吃了豹子胆”来形容自己此次晋京展。他诙谐地讲道：“‘而今漫步从头越’，我想以今天为起点，走好人生的下半生——艺术人生之路。”
	活动主办单位和有关部门领导、有关艺术机构负责人、知名艺术家和专家学者共150余人参加了开幕式。展览从12月19日至23日，为期一周。(完)
</body><key_sentence>开幕式上，中国国际文化传播中心执行主席龙宇翔，湖南省政协原副主席、湖南省文联原主席谭仲池，中国书协副主席、湖南省文联原主席、湖南省书协主席鄢福初，中国美协理事、湖南省美协名誉主席朱训德，天津美院中国画学院负责人、教授赵栗晖，中国美协理事、湖南省美协副主席、湖南省画院院长石纲等先后讲话。12月19日下午，由中国国际文化传播中心、中国国家画院美术馆、湖南省文史研究馆、湖南省书协、湖南省美协、湖南省画院联合主办的谭小平书画艺术展，在中国国家画院美术馆开幕。庄子曾说“美成在久”，一切的美都需要很长的时间和很大的毅力去完成，朱训德操着一口浓浓的湘乡话说到，“从谭小平的画作中，可以看到湖湘文化培养出的精神、责任、担当、情怀。记者发现，“湖湘”是开幕式致辞中被反复提及的特色名片，这一名片也体现在谭小平本次艺术展的作品中。</key_sentence></doc>