<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15689</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10132182.shtml</url><title>（年终经济观察）向“新”出发：中国加快形成新质生产力</title><datatime>2023-12-20 17:14:00</datatime><body>	中新社北京12月20日电题：向“新”出发：中国加快形成新质生产力
	中新社记者刘亮
	“新质生产力”一词，是今年中国经济的一个新高频词。今年中央经济工作会议在部署来年经济工作时提出，要以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力。何为新质生产力？加快形成新质生产力意味着什么？
	何为新质生产力？
	中央财办有关负责人近日在解读中央经济工作会议时，花了较多笔墨专门阐释新质生产力的概念内涵。据介绍，新质生产力是由技术革命性突破、生产要素创新性配置、产业深度转型升级而催生的当代先进生产力，它以劳动者、劳动资料、劳动对象及其优化组合的质变为基本内涵，以全要素生产率提升为核心标志。
	用更通俗的话理解，新质生产力是以创新为第一动力、智能为重要资源、数据为核心生产要素的生产力。从产业范畴看，强调整合科技创新资源，引领发展战略性新兴产业和未来产业。
	复旦大学马克思主义研究院副院长周文表示，生产力发展是衡量社会发展的根本性的标准。当前，新的物质生产力，正在信息化、智能化等条件下形成。在他看来，先进科技是新质生产力生成的内在动力。没有科技发展的关键性突破，就没有新质生产力。
	新质生产力的关键是“新”与“质”。周文分析指出，所谓“新”，是指不同于一般意义上的传统生产力，以新技术、新经济、新业态为主要内涵的生产力。“质”，则是强调把创新驱动作为生产力的关键要素，以实现自立自强的关键性颠覆性技术突破为龙头的生产力跃升。
	新质生产力的提出意味着什么？
	当前，高质量发展是中国经济社会发展主旋律。结合国内外经济发展趋势，中国强调新质生产力，具有重要现实意义。
	中央党校(国家行政学院)中国式现代化研究中心主任张占斌分析指出，当前中国经济高质量发展是塑造中国未来前途的大逻辑，新质生产力为驱动高质量发展释放了新的动力。新质生产力的提出，意味着中国将以更大决心推动以科技创新引领产业全面振兴，以产业升级构筑新竞争优势、赢得发展主动权。
	在北京大学光华管理学院院长刘俏看来，新质生产力的提出，意味着中国要更快摆脱对传统增长路径的依赖，依靠科技创新驱动产业变革，提高全要素生产率。
	当前，新一轮科技革命和产业变革深入发展，全球进入一个创新密集时代，中国需要抓住新的战略发展机遇期。周文说，近年来，中国经济发展面临复杂的内外部环境，无论是当前提振信心、推动经济回升向好，还是在未来发展和国际竞争中赢得战略主动，关键都在科技创新，重点在关键性颠覆性技术的突破。新质生产力的形成将有助于中国抢占发展制高点。
	如何加快形成新质生产力？
	科技创新是新质生产力的重要标志。
	在周文看来，战略性新兴产业、未来产业和新质生产力紧密关联：战略性新兴产业、未来产业将成为生成和发展新质生产力的主阵地；形成新质生产力可以更好地培育壮大战略性新兴产业，抢占战略性新兴产业制高点，抢占未来产业的新赛道。
	近年来，中国诸多科技创新成果不断为催生新质生产力增添注脚。一方面，以新能源汽车、新材料等为代表的战略性新兴产业加速释放发展能量。另一方面，面向未来的产业也正加速蓄势，铁基超导、量子信息、干细胞、合成生物学等领域相继传出重大成果。
	下一步如何加快形成新质生产力？中央财办有关负责人强调，重在把握三大关键：打造新型劳动者队伍、用好新型生产工具、塑造适应新质生产力的生产关系。同时，通过畅通教育、科技、人才的良性循环，营造鼓励大胆创新的良好氛围，加快完善新型举国体制，支持战略性新兴产业和未来产业发展，健全要素参与收入分配机制等，为加快培育新质生产力创造有利条件。(完)
</body><key_sentence>新质生产力的提出，意味着中国将以更大决心推动以科技创新引领产业全面振兴，以产业升级构筑新竞争优势、赢得发展主动权。同时，通过畅通教育、科技、人才的良性循环，营造鼓励大胆创新的良好氛围，加快完善新型举国体制，支持战略性新兴产业和未来产业发展，健全要素参与收入分配机制等，为加快培育新质生产力创造有利条件。今年中央经济工作会议在部署来年经济工作时提出，要以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力。在北京大学光华管理学院院长刘俏看来，新质生产力的提出，意味着中国要更快摆脱对传统增长路径的依赖，依靠科技创新驱动产业变革，提高全要素生产率。</key_sentence></doc>