<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15691</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10132179.shtml</url><title>推动文明交流 促进共同发展</title><datatime>2023-12-20 17:17:00</datatime><body>	“世界是丰富多彩的，不同文明和文化只有在保持自身特色的同时，以开明开放的态度相互包容、和平相处，才能共同发展、共同繁荣”“中国式现代化作为人类文明新形态，与全球其他文明相互借鉴，必将极大丰富世界文明百花园”……面对世界之变、时代之变、历史之变，中国提出弘扬全人类共同价值、落实全球文明倡议等重要理念、重大主张，为推动人类文明进步、应对共同挑战贡献中国智慧，为推动构建人类命运共同体注入深厚持久的文化力量。
	搭建沟通桥梁，树立文明互鉴典范
	今年2月，国家主席习近平复信雅典大学维尔维达基斯教授等希腊学者，祝贺中希文明互鉴中心成立。雅典大学哲学与科学史系教授、中希文明互鉴中心指导委员会主席维尔维达基斯表示，在希中两国领导人的关心下，中心的各项工作正在有序展开。
	“中心目前在希腊和中国各有4所共建高校，我们举办了不少论坛和学术会议，邀请双方学者共同探讨推进两国文明的比较研究。”维尔维达基斯说，希腊帕特雷大学与中国西南大学开设的希中古文明比较学研究方向联合硕士项目已正式启动，“这是我们两国间首个研究生联合培养项目，对于加强希中文化和教育领域交流合作有重大开创意义，我的学生也通过这个项目前往中国留学”。
	中希文明互鉴中心成立以来，两国文化交流与合作愈发紧密。维尔维达基斯不久前访问了中国，拜访了共建高校并参与一系列活动。“我一直与中国同事保持良好沟通。这是中心成立后我们第一次在中国见面，除了探讨合作，我们也互相邀请参加各自下一阶段的活动。”
	维尔维达基斯在访问中结识了一批中国青年学者和学生。“他们对于希腊和希腊文明的热情让我欣喜，提出的许多观点让我深受启发。我深切感受到，希中民众对彼此文化的兴趣和了解正在不断增多，这正是文明互鉴的生动例证。”维尔维达基斯说。
	维尔维达基斯还受邀赴山东曲阜出席第九届尼山世界文明论坛。在孔子故里，维尔维达基斯感受到了希中古老文明的相通之处：“孔子等中国古代思想家与苏格拉底、亚里士多德等古希腊哲学家，在相处之道、美德养成等问题上拥有近似或相通的看法。不同文明各有特色、交相辉映，这正是文明的魅力所在。我们在文明交流互鉴中接近彼此并结下友谊。”
	维尔维达基斯认为，在单边主义上升、不确定性增加的背景下，中国提出的共建“一带一路”倡议和全球文明倡议等国际公共产品，将文明交流互鉴置于重要位置，成为促进国际交流合作的重要推动力量，“希中两国文明互鉴不断深入，也将推动两国在各领域交流合作取得更多丰硕成果”。
	加强交流对话，拉近彼此心灵距离
	在墨西哥首都墨西哥城的特奥蒂瓦坎文化遗址博物馆内，来自中国三星堆博物馆和成都金沙遗址博物馆的文物图片长期展出。在青铜纵目面具、青铜神树、太阳神鸟金饰等文物图片前，参观者络绎不绝。
	墨西哥特奥蒂瓦坎考古区主任路易斯·罗赫利奥·里韦罗介绍，今年下半年，中国湖南省和辽宁省邀请了包括特奥蒂瓦坎考古区在内的众多墨西哥文博机构在中国进行考古文物巡展。“我们的文明具有很多相似之处，历史悠久，具有巨大的考古价值。两种文明的交流对话可以让我们进一步了解彼此、开阔视野、增进友谊。”里韦罗说。
	今年7月初，里韦罗参加了在北京举行的第三届文明交流互鉴对话会暨首届世界汉学家大会。“以文明交流超越文明隔阂、文明互鉴超越文明冲突、文明包容超越文明优越，中方提出的主张令人印象深刻。”里韦罗表示，“文化交流越多，就越容易为和平与发展铺平道路。中国为此付出巨大努力。”
	墨西哥奇琴伊察考古遗址博物馆前馆长马可·桑托斯表示，中国三星堆的考古挖掘技术十分先进，今后墨中两国可以在考古挖掘领域进一步加强经验交流与合作，为深化文明交流作出更多贡献。
	墨西哥资深玛雅文明考古学家、乌斯马尔玛雅文明遗址负责人何塞·乌奇姆告诉记者，墨西哥国家人类学和历史研究所长期与中方伙伴保持考古方面的交流合作。“我曾去过成都，参观了那里的多所博物馆，我认为这种交流很有意义。尽管中国在地理上距离墨西哥十分遥远，但是文明交流可以拉近心灵的距离，促进不同文化相互欣赏、共同繁荣。”
	分享发展经验，丰富中非合作内涵
	走进位于坦桑尼亚滨海省的尼雷尔领导力学院，记者被曲径回廊、层楼叠院的建筑风格所吸引。尼雷尔领导力学院于2022年2月竣工启用，是专门为非洲国家培养党政干部的学校，也是中国共产党和非洲友党友好合作的重要象征。
	“我们为学员提供的是经验交流，不是知识灌输，不是简单复制中国的做法。学员可以通过了解中国的发展经验，思考如何推动自己国家实现更好发展。”尼雷尔领导力学院院长马塞琳娜·奇日加在接受本报记者采访时表示，中国一直致力于帮助非洲国家积极探索发展振兴之路，中国与非洲中青年干部分享相关经验与做法，为解决非洲地区发展问题提供了有益借鉴。
	去年，尼雷尔领导力学院南部非洲六姊妹党中青年干部研讨班在坦桑尼亚举行，主题为“新时代新发展：中国共产党与南部非洲六姊妹党的探索与交流”。研讨班结束之际，全体学员联名向习近平总书记致信，表达传承非中友谊、深化非中合作的坚定决心。很快，学员们便收到习近平总书记的亲切回信。习近平总书记强调，实现国家发展、民族振兴、人民幸福，需要一代又一代人接续奋斗。建设更加美好的世界，需要各国交流互鉴。
	在奇日加看来，非洲和中国都是人类古老文明的发源地。坚持文明交流互鉴是非中全面战略合作伙伴关系的五大支柱之一，为非中合作提供了深厚的精神滋养。
	当前，对现代化道路的探索是中非文明交流互鉴的重点之一，中国式现代化的经验受到越来越多非洲国家的关注。参加2023年南部非洲六姊妹党中青年干部研修班后，坦桑尼亚革命党干部理查德·卡塞塞拉表示，他从中国脱贫攻坚的实践中感受到中国共产党的坚强领导力。非洲国家有各自不同的国情，也应像中国一样，找到适合本国国情的发展道路，“我们要把交流中学到的经验和知识应用到国家治理中”。
	南非共产党总书记索利·马派拉表示，中国式现代化代表人类文明进步的发展方向，展现了不同于西方现代化模式的新图景。“中国式现代化不仅推动中国自身发展，也为世界发展提供新机遇。”
	非盟驻华代表奥斯曼表示，促进非中文明交流互鉴，推动全球文明倡议在非洲加速落地，共同弘扬全人类共同价值，将助力非中共享发展繁荣，传播人类文明现代化成果。“非盟希望进一步加强与中国合作，推动文明交流，促进共同发展。”
	(人民日报罗马、墨西哥城、开罗、北京电　记者谢亚宏谢佳宁沈小晓俞懿春)
</body><key_sentence>维尔维达基斯认为，在单边主义上升、不确定性增加的背景下，中国提出的共建“一带一路”倡议和全球文明倡议等国际公共产品，将文明交流互鉴置于重要位置，成为促进国际交流合作的重要推动力量，“希中两国文明互鉴不断深入，也将推动两国在各领域交流合作取得更多丰硕成果”。”维尔维达基斯说，希腊帕特雷大学与中国西南大学开设的希中古文明比较学研究方向联合硕士项目已正式启动，“这是我们两国间首个研究生联合培养项目，对于加强希中文化和教育领域交流合作有重大开创意义，我的学生也通过这个项目前往中国留学”。“非盟希望进一步加强与中国合作，推动文明交流，促进共同发展。非盟驻华代表奥斯曼表示，促进非中文明交流互鉴，推动全球文明倡议在非洲加速落地，共同弘扬全人类共同价值，将助力非中共享发展繁荣，传播人类文明现代化成果。</key_sentence></doc>