<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15723</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10132149.shtml</url><title>一方有难八方支援 地震灾区各项抢险救援工作正紧张有序进行</title><datatime>2023-12-20 16:14:00</datatime><body>	央视网消息：甘肃临夏州积石山县6.2级地震发生后，人员搜救、伤员救治、受灾群众转移安置等各项工作连夜展开，尽最大努力保障人民群众生命财产安全。
	地震震中位于积石山县柳沟乡，距离县城约8公里，距离兰州市102公里。地震发生后，甘肃省抗震救灾指挥部立即启动地震Ⅱ级应急响应，连夜派出救援力量赶赴灾区。
	全力组织抢险救援、搜救被困人员并救治伤员，尽最大努力减少伤亡。现在，在地震中受伤人员主要集中在州、县、乡镇等各医疗机构进行救治，同时，甘肃省还抽调了9支省级医疗队伍155名医护人员，赶赴受灾地区开展工作。
	妥善做好受灾群众的转移安置工作。当地政府、抢险救灾等人员，在空旷地带搭建帐篷，设置临时安置点，并多方组织调集物资，保障群众基本生活。
	到今天(12月19日)16时，650顶帐篷、4080床棉被褥、1604套折叠床、3120件棉大衣、5000双棉鞋、300套火炉等中央和省级应急救灾物资已运至积石山县。24条因灾受损的农村公路也在今天中午全面打通，为抢险救灾提供交通保障。
	此次地震还造成与积石山县相邻的青海省海东市民和、循化、化隆三个县受灾。在海东市金田村，地震引发砂涌，造成砂土液化，部分房屋受损，有的甚至完全被冲毁，当地正采取措施紧急施救。
	目前，青海省海东市共组织救援力量10600余人，紧急调运帐篷、棉被、棉大衣、行军床等救灾物资3000余件(套)，出动救护车64辆，救治地震伤员128人，转移37所寄宿制学校师生17870人。
	结合多方传来的消息，我们用几个关键词来梳理地震抢险救援的进展情况，一起来看。
	【关键词一：救援】
	人员搜救紧张进行物资保障同步展开
	截至今天14时30分，国家综合性消防救援队伍已出动2042名救援人员、381车、37犬前往救援。其中，1417人、252车、21犬已抵达灾区持续开展救援。目前，救援和保障工作正在加紧进行。
	地震发生后，甘肃省森林消防总队400人立即集结，携带装备、物资赶赴震中连夜开展人员搜救、物资保障工作。由于夜间气温较低，消防人员为受灾群众发放大衣，搭设帐篷，生火取暖。
	甘肃省森林消防总队合作大队五中队指导员张鹏：12月19日凌晨5时，甘肃森林消防救援人员第一时间挺进受灾地积石山县石塬镇秦阴村，地震导致该村大面积房屋受损。19日9时，救援人员深入农户家中，发放大衣50余件，搭设帐篷30余顶，累计救助群众200余人，救出掩埋牲畜40余头。下一步，我们将继续做好救灾帐篷搭设、危墙拆除等工作。
	甘肃省森林消防总队特勤大队一中队朱明星：我目前位于积石山县大河家镇，我们采取人工搜索和搜救犬搜索相结合的方式，对灾区坍塌结构(被困人员)进行搜索。
	在积石山县大河家镇，由于现场房屋多为自建房，墙体有明显裂缝，部分墙体垮塌。其间，消防救援人员采取人工和犬搜索相结合的方式，开展人员搜救、安全隐患排查。
	受地震影响，青海省海东民和县中川乡草滩村、金田村房屋受损，有人员被困，国家消防救援局青海机动队伍200名救援人员于19日3时到达灾区后，迅速进行勘察，加紧进行人员搜救。由于通往受灾区域的通道被泥浆堵塞、难以通行，救援人员铺设板材搭建营救通道、清理淤泥，分成多个小组加紧搜救被困人员。
	国家应急指挥总部全力调度地震救援
	有关救援部署的更多情况，再来看总台央视记者稍早前发自国家应急指挥总部的报道。
	总台央视记者宋琎：我现在就在国家应急指挥总部，我们先看一下整体情况，从我身后的这张应急指挥一张图，我们可以直观地看到，此次地震的震中距离甘肃积石山县县城8公里、临夏县26公里、青海循化县29公里、化隆县64公里、民和县69公里，这也是此次受灾的主要区域。画面上也通过热力图标注了人员情况，红色区域就是人员密集区域。通过这样信息汇总的一套系统，能够及时为整个救援的决策工作提供有力的支撑。
	从大屏幕上我们还能看到，有一架飞机正在赶往震中区域。这就是今天中午12时左右从四川自贡起飞的翼龙无人机。在翼龙无人机抵达受灾区域后，将在灾区进行巡航，进行实时的空中灾情侦察，即时回传灾情画面，对救援指挥的决策提供辅助作用。
	目前，当地的电力、通信等正在积极抢修。翼龙无人机还装备了通信中继设备，在抵达后能够为受灾地区通信不畅的区域提供一个临时的通信服务，确保受灾地区能及时与外界沟通。
	【关键词二：救灾物资】
	第二批中央救灾物资已陆续抵达积石山县
	记者从应急管理部了解到，国家防灾减灾救灾委员会、应急管理部会同国家粮食和物资储备局在前期已向甘肃灾区调拨4.25万件中央救灾物资的基础上，紧急增调第二批4.75万件中央救灾物资，今天下午，这批物资已陆续抵达甘肃临夏积石山县，包括棉帐篷、棉大衣(防寒服)、棉被、折叠床、场地照明设备等。此外，早前已向青海省调拨2.15万件中央救灾物资。
	据了解，截至12月19日9时，已累计向甘肃、青海两省地震灾区调拨中央救灾物资11.15万件，支持灾区做好受灾群众临时安置和生活救助工作。甘肃、青海两省应急管理部门已向灾区调拨米面粮油、取暖炉、棉衣被等地方各级救灾物资，江苏、宁夏、四川等省调拨捐助物资运往灾区，保障受灾群众基本生活。
	三部门增调第三批中央救灾物资
	国家防灾减灾救灾委员会、应急管理部根据地方救灾需要，会同国家粮食和物资储备局在前期已向甘肃灾区调拨9万件中央救灾物资的基础上，向甘肃省增调第三批2.2万件中央救灾物资，包括2000顶棉帐篷、5000张折叠床、5000件棉大衣和1万床棉被。
	截至12月19日17时，已累计向甘肃、青海两省地震灾区调拨中央救灾物资13.35万件，全力支持灾区做好受灾群众临时安置和生活救助工作。
	【关键词三：救灾资金】
	全国总工会下拨1800万元抗震救灾资金
	针对甘肃临夏州积石山县地震灾情，全国总工会今天紧急下拨1800万元工会救灾慰问资金，支持甘肃、青海两省工会开展抗震救灾工作，主要用于慰问伤亡职工群众、受灾职工群众和救灾人员。
	国家发展改革委下达2.5亿元中央预算内投资支持抗震救灾
	记者刚刚从国家发展改革委了解到，地震发生后，国家发展改革委启动突发事件应急响应机制，全力做好灾区煤电油气运保障、应急救灾物资调配、重要民生商品保供稳价等工作。紧急组织向甘肃、青海两省下达合计2.5亿元灾后应急恢复重建中央预算内投资，支持地震灾区的基础设施和公共服务设施应急恢复建设。
	【关键词四：卫星成像】
	多部门多颗卫星紧急对灾区进行卫星成像
	甘肃临夏州积石山县6.2级地震发生后，多个部门和单位紧急调配过境卫星，对灾区灾情进行监测。目前，多份灾后卫星遥感影像已经获取。
	甘肃临夏州积石山县6.2级地震发生后，自然资源部国土卫星遥感应用中心第一时间协调资源三号02星、2米/8米光学卫星星座，获取了震区灾后卫星遥感影像。遥感影像显示，震区积石山县地处山区，沟坎众多，平均海拔较高，给灾后救援带来了一定的难度。截至目前，震区相关卫星遥感数据已通过自然资源卫星遥感云服务平台推送至甘肃、青海等应急指挥一线，后续还将安排高分一号、六号等卫星编程拍摄。
	与此同时，航天科技集团中国资源卫星应用中心也紧急调用高分四号卫星、高分一号B星、环境减灾二号A星、高分三号卫星，在今天9时10分、11时41分等不同时间点对灾区进行卫星成像。
	目前，资源卫星应用中心已获取高分一号B星拍摄的灾后影像，覆盖了包含积石山县、积石山大河家、刘集乡、柳沟等在内的受灾地区。通过高分辨率的遥感卫星影像，可以获取滑坡、堰塞湖、楼宇坍塌等情况，以供有关部门进行灾后救援的决策分析。
	【关键词五：运输通道】
	救援车辆可正常通行大河家黄河大桥
	甘肃临夏州积石山县发生6.2级地震后，国道310甘肃临夏市东乡段大河家黄河大桥出现裂缝，大桥支座发生偏移，19日早晨只能小型车辆通行，大型车辆禁止通行。甘肃省交通运输厅已组织养护单位对偏移支座进行调整复位，经桥梁专家评估，应急救援车辆均可正常通行。
	西部战区陆军两架直升机抵达震中救援
	截至目前，西部战区陆军共出动900余人、直升机2架、车辆210台参与救援，支援灾区棉帐篷1000顶、取暖炉630个。目前已经转移群众83人，从废墟中解救群众8人，排查房屋700余间，搭设2个临时安置点，50顶帐篷。今天下午14时28分，两架米-17直升机降落在积石山县大河家中学操场上的临时停机坪，主要执行空中侦察、物资投送、伤员转运等任务。
	【关键词六：电力恢复】
	甘肃震区部分电厂机组短时跳闸现已恢复
	今天凌晨，地震导致部分电厂机组短时跳闸，在确认设备安全后，目前已全部恢复并网。
	受地震影响，距离震中约16公里处的国家电投黄河公司积石峡水电站三台机组跳闸，电站立即启动地震灾害专项应急响应，经全面排查，大坝及水工建筑物无异常。经驻站人员积极抢修，今天凌晨4时，全部机组恢复并网，目前水库水位1855.88米。
	距离震中约100公里左右，华能甘肃西固热电公司和范坪热电公司相继发生机组跳闸和重要辅机设备跳闸，经排查处置，在确认设备安全后，第一时间调整参数，恢复机组并网运行。同时，密切监视发电机组、主辅设备和供热管网运行情况，把地震造成的损失降到最低。
	记者从国家电投黄河公司获悉，目前公司已启动地震灾害专项应急预案Ⅰ级响应，对距离震中300公里范围内的积石峡、公伯峡、盐锅峡、八盘峡等各场站现场设备、水工建筑物安全隐患即刻排查，同时加强水电站大坝数据监测，对受地震影响跳机的机组设备立即进行检查恢复，确保电力可靠供应。
</body><key_sentence>据了解，截至12月19日9时，已累计向甘肃、青海两省地震灾区调拨中央救灾物资11.15万件，支持灾区做好受灾群众临时安置和生活救助工作。截至12月19日17时，已累计向甘肃、青海两省地震灾区调拨中央救灾物资13.35万件，全力支持灾区做好受灾群众临时安置和生活救助工作。受地震影响，青海省海东民和县中川乡草滩村、金田村房屋受损，有人员被困，国家消防救援局青海机动队伍200名救援人员于19日3时到达灾区后，迅速进行勘察，加紧进行人员搜救。央视网消息：甘肃临夏州积石山县6.2级地震发生后，人员搜救、伤员救治、受灾群众转移安置等各项工作连夜展开，尽最大努力保障人民群众生命财产安全。</key_sentence></doc>