<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15743</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10132106.shtml</url><title>石头科技全能款布局加速，公司市占率提升至22.9%</title><datatime>2023-12-20 15:22:00</datatime><body>	扫地机器人作为智能家居的重要组成部分，其市场需求随着消费者对智能生活的追求不断增长。根据奥维云网数据显示，2023YTD(年初至今)国内清洁电器市场销售额达314亿元，同比增长6.5%。其中，扫地机器人销额占比40.1%，为126亿元，同比增长9.4%；销量为422.7万台，同比增长3.6%，扫地机器人领涨清洁大盘。
	其中，2023年1-11月，清洁电器龙头企业石头科技在扫地机市场上表现亮眼，其线上市场份额从2022年(1-11月)的21.1%增长至2023年的22.9%，在头部品牌中稳步前进。老对手科沃斯的线上市场份额则同比降低5%。
	体现在财报上也同样亮眼，据石头科技最新的Q3财报数据，前三季度公司实现营收56.9亿元，同比增长29.5%；归母净利润13.6亿元，同比增长59.1%。单季度来看，Q3公司实现营收23.1亿元，同比增长57.6%；归母净利润6.2亿元，同比增长160.4%。
	加大力度布局全能款扫地机器人新品成为石头科技业绩稳步上升的核心。早在2022年，石头科技便推出全基站旗舰产品G10S。去年全年G10S单品国内市场线上累计销量达到26.46万台，拿下2022年国内扫地机器人线上单品“全网销量第一”桂冠。今年三月，石头科技迭代升级，推出面向高端市场的旗舰产品石头G20系列，产品全面性能领跑行业。与此同时，石头科技还同步推出面向中端市场的全能款扫地机器人P10系列，拉低全能款入门门槛，普惠更大范围消费群体。
	奥维云网数据显示，目前国内市场上有四种细分产品类型：全能款(即全基站产品)；自清洁款、单机款、自集尘款。从线上市场销额来看，全能款的扫地机，销额占比从2022YTD的46.3%上升到2023YTD的73.4%，并预计在2024年会达到78.8%。显然，扫地机器人的全能款正全面普及，渗透率接近八成，其他细分产品类型的市场占有率则有不同程度的下降。
	开源证券也认为，国内扫地机的产品结构随石头科技等龙头的持续布局下不断优化，全基站类产品的热销有望复刻海外市场。根据GFK数据，2022年西欧、俄语区和中国外亚洲地区的基站类、智能导航机器人产品的销售额都实现了超一倍增长，在其他地区中也是各品类中保持最快增速。开源证券预计，随着国内品牌逐步进行海外布局和消费者教育的逐步加深，海外市场随机碰撞和惯性导航的单机产品占比将逐步下降，视觉和LDS导航的基站类产品将成为市场主流。
	对于石头科技的产品热销和业绩的高增长可持续性，天风证券认为，石头科技国内凭借2023年上半年全基站款新品G20和P10的热卖，市占率不断提升。后续海外市场在下半年大促的带动下或将继续修复；内销伴随着积极投入品牌和产品的推广，有望带来收入市占率的持续双增。
</body><key_sentence>开源证券也认为，国内扫地机的产品结构随石头科技等龙头的持续布局下不断优化，全基站类产品的热销有望复刻海外市场。对于石头科技的产品热销和业绩的高增长可持续性，天风证券认为，石头科技国内凭借2023年上半年全基站款新品G20和P10的热卖，市占率不断提升。其中，2023年1-11月，清洁电器龙头企业石头科技在扫地机市场上表现亮眼，其线上市场份额从2022年(1-11月)的21.1%增长至2023年的22.9%，在头部品牌中稳步前进。开源证券预计，随着国内品牌逐步进行海外布局和消费者教育的逐步加深，海外市场随机碰撞和惯性导航的单机产品占比将逐步下降，视觉和LDS导航的基站类产品将成为市场主流。</key_sentence></doc>信行业应急抢修，截至19日14时，因地震和电力中断影响退服的314座基站已抢修恢复279座，2条中断通信光缆已全部抢通。国家能源局成立现场工作组赶赴灾区，督促指导有关单位开展电力应急抢修。经紧急抢修，截至19日19时20分，甘肃临夏州地震受灾停电用户已全部恢复供电。相关中央企业组织人员奔赴现场，积极抢修电力、交通、网络等基础设施。
	自然资源部启动地质灾害防御Ⅲ级响应，派出专家工作组前往灾区，协助指导地方做好救援技术支撑、次生灾害排查、应急处置等工作。住房城乡建设部启动地震应急二级响应，指导开展震后房屋建筑和市政设施安全应急评估、抢险抢修等工作。公安部交管局启动环甘肃抗震救灾交通保障联勤机制，24小时监测环甘肃特别是震区周边道路交通态势，及时调度处置突发交通警情。交通运输部继续保持Ⅱ级应急响应，截至19日19时，甘肃、青海震区所有高速公路、国省干线通行畅通，通往重灾区的农村公路全部抢通。
	水利部启动水旱灾害防御Ⅳ级应急响应，紧急要求甘肃、青海两省水利厅和黄河水利委员会做好水库、堤防、农村供水设施等水利工程以及可能发生的滑坡泥石流等震损排查、险情处置、危险区人员转移等工作。中国气象局于19日6时30分进入地震灾害气象服务二级应急响应状态。国家疾控局第一时间启动应急响应，派出工作组赶赴灾区，指导支持地方做好传染病防控、饮用水卫生等工作。
	灾区干部群众团结一心，同心协力共渡难关
	地震发生后，甘肃省和青海省紧急行动，启动应急响应，省委和省政府主要负责同志带领工作组迅速赶往震中灾区，积极组织力量开展救援。受灾地区党员干部冲锋在前，第一时间做好应急抢险救援工作，让人民群众感到有依靠，妥善安置受灾群众，确保转移安置群众有安全临时住所、有干净水喝、有热饭吃、有棉衣穿、有病能得到及时治疗。
	19日，积石山县大河家镇大河村文化广场，拉面大锅冒出腾腾热气。“得知地震发生，我们一大早就从广河县驱车赶来。”一家牛肉面餐饮公司负责人马外西木说，他带了25名员工、50袋面粉，“从早到晚，就是要让受灾村民和救援人员吃上一碗热乎乎的拉面”。
	在积石山县大河家镇大河村，志愿者们组成救援小队，在专业救援队伍到来前已将全村摸排两遍，并从废墟下救出23名被困群众；临夏州消防救援支队广河大队广通消防站站长卢锦瑞第一时间抵达灾区，由于山体滑坡，道路中断，卢锦瑞和战友们抬着担架，奋力凿出一条生命通道，救出多名受伤群众；凌晨5点，甘肃蓝天救援队首批32名队员抵达大河家镇，19日当天，救援队共出动160名队员，全力开展救援工作。
	截至19日15时，甘肃省消防救援总队现场消防救援力量累计营救被困人员67人，转移疏散685人，搭建帐篷153顶，排危除险397处，搬运物资14.5吨，并会同地方党员干部和群众对2个镇、17个村进行全面排查。截至19日11时30分，积石山县退役军人事务局已组织230名退役军人志愿者在震中协助开展救援。
	据统计，截至19日14时30分，甘肃全省14家专业救援类社会组织244人58台车已携专业设备进入灾区开展救援；5家社会组织积极捐款逾120万元，捐赠衣物、食物、药品等救援物资折合34.5万元。
	在海东市民和回族土族自治县金田村，临时安置点已立起一排排蓝色帐篷。灾情发生后，金田村的青壮年自发组织，挨家挨户展开搜救排查。此次地震影响了青海海东市民和、化隆、循化3县46个乡镇419个行政村。地震发生后，海东市公安、应急、消防、地震、卫生、交通等部门力量迅速集结，开展抗震救灾工作。应急管理部门及时向灾区调拨救灾物资，集中安置受灾群众6498人，分散安置15450人。
	各方救援力量紧急驰援，迅速投入救灾一线
	一方有难，八方支援。地震灾情牵动着全国人民的心。第一时间，救援力量集结，社会资源汇聚，爱心热潮涌动。各地区多方力量主动增援，迅速投入救灾一线，帮助受灾群众共渡难关。
	救援人员火速集结、救灾物资星夜驰援。红十字总会紧急启动二级应急响应，派出工作组赶赴灾区；红十字应急救援西北协作区协作机制启动，派出红十字搜救、医疗、赈济等救援队伍赴灾区一线；首批紧急拨付救灾资金500万元，调拨棉帐篷、折叠床、棉被、棉衣、家庭包等物资。
	内蒙古自治区第一时间启动救灾物资紧急调运程序，紧急调度2万件(套)救灾物资送往灾区；江苏省委和省政府要求江苏援青前方指挥部积极组织江苏力量开展救灾，无锡市已先行安排500万元救助资金，第一批价值600万元的药品、帐篷等物资已发运；澳门红十字会向地震灾区急拨20万元人民币，用于紧急采购救灾物资……
	多方力量汇聚暖流，同舟共济、共克时艰。共青团中央向团甘肃省委划拨团费100万元、向团青海省委划拨团费30万元，启动中国青年志愿者协会应急响应机制。中国青少年发展基金会、中国光华科技基金会、中国青年创业就业基金会等向灾区紧急拨付170万元公益资金。中国农业银行启动应急金融服务流程保障应急资金及时供给；中国平安联合中华社会救助基金会开展“平安驰援甘肃青海地震灾区送温暖”行动，向灾区捐赠1000万元。
	截至19日15时30分，东航计划执行7个“驰援甘肃航班”运送救援人员、救援物资。19日，春秋航空宣布即日起执飞的所有甘肃进出港航线，免费承运专业救援队伍和救援物资。顺丰集团、顺丰公益基金会首批物资已运往灾区。京东从多个就近仓库中紧急调拨饮用水、食品、御寒衣物等物资，以专人专车方式运往灾区。
	(综合本报记者陈娟、程晨、许诺、刘温馨、杜海涛、金正波、李卓尔、亓玉昆、白剑峰、刘志强、韩鑫、丁怡婷、李心萍、常钦、王浩、李红梅、林丽鹂、屈信明、董洪亮、王锦涛、赵帅杰、贺勇、乔栋、王梅、贾丰丰、李龙伊、申少铁、张枨、王伟健、富子梅、杨昊、朱隽、谢卫群、沈文敏和新华社记者王悦阳、张辛欣、任沁沁、顾天成报道)
	(相关报道见第四版)
	《人民日报》(2023年12月20日01版)
</body><key_sentence>地震发生后，多部门迅速启动应急响应机制，加强统筹协调，强化会商研判，紧急组织力量赶赴灾区开展抢险救援。地震发生后，甘肃省和青海省紧急行动，启动应急响应，省委和省政府主要负责同志带领工作组迅速赶往震中灾区，积极组织力量开展救援。甘肃、青海受灾地区和各有关部门坚持人民至上、生命至上，充分发挥基层党组织战斗堡垒作用和广大党员先锋模范作用，大力弘扬伟大抗震救灾精神，分秒必争组织开展抢险救援，全力以赴搜救被困人员并救治伤员，妥善转移安置受灾群众，紧张有序开展抗震救灾各项工作，切实保障人民群众生命财产安全。指导甘肃省启动社会应急力量现场协调机制，引导社会应急力量294人到达灾区开展救援救灾救助。</key_sentence></doc>