<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15775</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-20/10132083.shtml</url><title>中国移动香港与深圳市大数据研究院签署战略合作协定 聚焦创科重点领域</title><datatime>2023-12-20 15:05:00</datatime><body>	中新网香港12月20日电中国移动香港有限公司19日与深圳市大数据研究院签署战略合作协定，双方将通过多元化合作各展所长，积极落实创新驱动发展战略，助推新一代资讯技术及产业的可持续发展。
	根据战略合作协定，双方将聚焦创新科技与研发、合作成果转化，以及科研合作平台与人才培育三方面进行合作，包括围绕未来资讯通信、大数据智慧应用技术，以及人工智慧等重点领域，共同研发关键技术、前沿技术和创新技术，加速科研成果转化落实为现实生产力，推进“产学研用”协同创新。
	中国移动香港有限公司董事长凌浩表示，与深圳市大数据研究院的合作是落实粤港澳大湾区国际科技创新中心战略，聚焦网络规划与优化、内部效率提升，共推新一代资讯技术融合创新，共促生产方式、生活方式、社会治理方式的数智化转型。“我们希望把研究院的科创能力引进香港，通过与中国移动香港有限公司的紧密合作，服务社会。”
	凌浩介绍，中国移动正从传统的电讯运营商向世界一流资讯服务科技创新公司转变。“我们在科技创新转型过程中，与源头的研究院合作，将是路径最短的模式，实现‘产学研用’的协同创新。”
	深圳市大数据研究院院长罗智泉表示，香港和深圳是大湾区的核心城市，两地正推动合作走向更高水准、更深层次、更广领域。研究院与中国移动香港有限公司在科技研发、成果转化、人才培养等方面展开务实合作，加强产学研用协同创新，有助于双方发挥各自优势，助力国家新一代资讯技术及产业应用的快速发展，推动大湾区智慧城市群建设与发展。他希望双方的合作尽快落地，打造深港院企合作的科技创新样板，携手为大湾区建设作出更大的贡献。(完)
</body><key_sentence>研究院与中国移动香港有限公司在科技研发、成果转化、人才培养等方面展开务实合作，加强产学研用协同创新，有助于双方发挥各自优势，助力国家新一代资讯技术及产业应用的快速发展，推动大湾区智慧城市群建设与发展。中国移动香港有限公司董事长凌浩表示，与深圳市大数据研究院的合作是落实粤港澳大湾区国际科技创新中心战略，聚焦网络规划与优化、内部效率提升，共推新一代资讯技术融合创新，共促生产方式、生活方式、社会治理方式的数智化转型。中新网香港12月20日电中国移动香港有限公司19日与深圳市大数据研究院签署战略合作协定，双方将通过多元化合作各展所长，积极落实创新驱动发展战略，助推新一代资讯技术及产业的可持续发展。根据战略合作协定，双方将聚焦创新科技与研发、合作成果转化，以及科研合作平台与人才培育三方面进行合作，包括围绕未来资讯通信、大数据智慧应用技术，以及人工智慧等重点领域，共同研发关键技术、前沿技术和创新技术，加速科研成果转化落实为现实生产力，推进“产学研用”协同创新。</key_sentence></doc>校门常态化管理，即预约申请制度。高校校门管理规定属于高校内部管理事项，由各高校根据实际情况自行决定。
	广西壮族自治区教育厅在今年10月回复称，目前，普通群众在进行相关信息登记或预约等相关手续后，是可以进入高校校园的。下一步，将指导相关高校结合实际进一步调整、简化校外人员进入校园的程序，有序向社会开放有关资源。
	记者注意到，今年7月以来，国内多所高校都对校外人员采用预约制入校。有的学校仅在周末和节假日期间可以预约进入校园参观，有限额管理；有的学校平时也可以预约，有的还需同时确认《安全承诺书》；有的学校刷身份证并经闸机刷脸完成人证核验后即可入校。
	今年8月，哈尔滨工业大学宣布全面开放校园，不需要预约、不限名额。今年11月，郑州大学取消公众入校限制，校外访客线上自助登记申请后即可入校。
	专家：大学开放应以开放为原则，以不开放为例外
	中国人民大学公共管理学院教授马亮认为，从建设世界一流大学和大学本身的定位来看，高校开放毫无疑问是必须的，不是一个可选的项目。他认为，大学的开放应该以开放为原则，以不开放为例外。
	今年以来，马亮前往欧洲、美国和东南亚等多国高校调研，对中国大学校园开放的管理政策进行研究。他表示，从监测数据显示，全国已经有一半的双一流大学或双一流学科大学对外开放。北京的部分高校已完全开放，只需身份登记即可。
	“中国的大学多数是公立大学，是公共财政支持的，既承担高等教育和科研的工作，也有对社会提供服务的重要职能。无论对青少年还是周边居民，亦或是一些希望到大学深造和获得知识的人来讲，这点都是非常重要的。”马亮说。
	大学校门迟迟不开的难点在哪里？马亮认为，主要的担忧应是大学在管理的过程中，可能会出现很多责权利的边界不清晰的问题，加上现在属地管理的问责压力大，所以一些大学多一事不如少一事。其次，很多人都希望去知名大学参观，加上校园内的餐饮相对物美价廉、公共空间比较舒适，开放可能会对校园公共资源带来挤压，尤其对一些头部大学来说，会带来一些现实的挑战。
	对此，马亮建议，从教育主管部门来讲，可以出台明确的政策，适当推动大学校园的开放。对大学来讲，要约束和规范其自主性，比如明确以开放为原则，如不开放要得到教育部门的审批、回应社会的关切等。
	他认为，开放要有一定规则，要更加有序和规范。“比如我去调研的很多国家和地区，他们的大学校园是完全开放的，甚至没有围墙，但是在特定的建筑物里，他们设置了一定的进出权限，比如仅限本校行政人员、教师、学生等。”
	马亮认为，很多高校可以采取两步走的方式，第一步是把大学的大门打开，第二步去推动大学内的公共资源、公共设施打开，比如图书馆、体育馆、教室等，在不影响正常教学秩序的情况下适当地开放。(完)
</body><key_sentence>下一步，将指导相关高校结合实际进一步调整、简化校外人员进入校园的程序，有序向社会开放有关资源。中国人民大学公共管理学院教授马亮认为，从建设世界一流大学和大学本身的定位来看，高校开放毫无疑问是必须的，不是一个可选的项目。马亮认为，很多高校可以采取两步走的方式，第一步是把大学的大门打开，第二步去推动大学内的公共资源、公共设施打开，比如图书馆、体育馆、教室等，在不影响正常教学秩序的情况下适当地开放。今年以来，马亮前往欧洲、美国和东南亚等多国高校调研，对中国大学校园开放的管理政策进行研究。</key_sentence></doc>