<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15773</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10132079.shtml</url><title>抓住历史机遇 坚定发展信心——习近平主席重要讲话让香港澳门各界备受鼓舞</title><datatime>2023-12-20 14:53:00</datatime><body>	12月18日，国家主席习近平在中南海瀛台分别会见来京述职的香港特别行政区行政长官李家超、澳门特别行政区行政长官贺一诚，对行政长官和特别行政区政府的工作给予充分肯定，并对香港和澳门的发展作出重要指示。
	习近平主席的重要讲话让港澳社会各界备受鼓舞。大家纷纷表示，习近平主席的重要指示为特区的发展进一步指明了方向、坚定了信心。全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针，全面落实“爱国者治港”“爱国者治澳”原则，抓住国家发展带来的历史机遇，香港、澳门必将迈向更加繁荣稳定、和谐美好的未来。
	全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针
	李家超接受媒体采访表示，感谢习近平主席对他和特区政府工作的充分肯定和全力支持。习近平主席重申中央全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针长期不变，进一步巩固了香港社会在“一国两制”方针指引下，共同开创美好前景的强大信心。在国家的强大后盾下，他将带领团队全力发展经济，改善民生，团结爱国爱港的社会力量，积极融入国家发展大局、粤港澳大湾区建设和“一带一路”倡议，巩固和提升香港在“十四五”规划下“八大中心”的定位。
	香港特区立法会议员李慧琼表示，习近平主席从强国建设、民族复兴的大局出发，高度关心香港的发展和进步，支持和推动“一国两制”行稳致远，激励香港同胞奋发有为，这对香港同胞是莫大的鼓舞。我们将与社会各界共同努力，用好中央支持政策，坚守“一国”之本，善用“两制”之利，与祖国同心同行，在民族复兴新征程上作出新贡献。
	贺一诚表示，习近平主席的重要指示为澳门特区的发展进一步指明了方向、坚定了信心。特区政府将继续与社会各界一道，全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针，坚定维护国家主权、安全、发展利益，切实维护中央全面管治权，全面落实“爱国者治澳”原则，更好抓住国家发展带来的历史机遇，不断推进具有澳门特色的“一国两制”成功实践，以新的发展成果迎接新中国75周年华诞和澳门回归祖国25周年，致力为“以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业”作出新的更大贡献。
	全面落实“爱国者治港”“爱国者治澳”原则
	“习近平主席强调，全面落实‘爱国者治港’原则，推动香港实现更好发展。这让我们深感责任重大。”香港民建联主席陈克勤告诉记者，在区议会换届选举顺利完成后，民建联作为拥有较多立法会和区议会议员的政团，要不断提升自我，不断加强参与治理的能力，做好特区政府和民间的沟通桥梁角色，促进行政立法良性互动，支持特区政府制定落实维护国家安全和社会稳定、促进经济发展与民生改善的政策举措，为实现良政善治作出应有贡献。
	港区全国人大代表、特区立法会议员陈勇认为，习近平主席的重要讲话既有对行政长官及特区政府工作的充分肯定，也体现了中央对香港发展前景的高度重视和关爱。他表示，当前香港社会稳定，经济正逐步恢复，社会各界应共同合作，全力支持特区政府依法施政，推动良政善治，让香港前景更加光明，不辜负习主席的嘱托。
	澳门特区立法会主席高开贤表示，习近平主席对澳门顺利完成维护国家安全法修改、有序推进行政长官选举法和立法会选举法修改等工作给予充分肯定，并对澳门未来发展提出明确要求和殷切期望。特区立法会将认真学习贯彻习主席重要讲话精神，全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针，履行好立法与监督职责，严格依照基本法制定法律，一如既往配合特区政府发展经济、改善民生，全面落实“爱国者治澳”原则，切实维护国家主权、安全、发展利益，推动澳门迈向更加繁荣稳定、和谐美好的未来。
	全国政协常委、群力智库理事长何润生表示，在中央的大力支持以及特区政府的带领下，社会各界将同心协力、团结奋斗，继续传承爱国爱澳核心价值，巩固“爱国者治澳”的良好局面，对接国家“十四五”规划和国家重大发展战略，推动澳门各项工作迈上新台阶。
	抓住国家发展带来的历史机遇
	“习近平主席的重要讲话体现出中央高度重视香港工作，坚定支持香港发展。”全国政协常委、中国和平统一促进会香港总会会长姚志胜表示，习近平主席嘱咐香港“抓住国家发展带来的历史机遇，巩固提升香港国际金融中心、航运中心、贸易中心地位”，为香港指明了方向。香港各界要牢记习近平主席的嘱托，用好中央支持政策，与祖国同心同行，在民族复兴新征程上作出新贡献。
	全国政协常委、香港中华总商会会长蔡冠深认为，习主席讲话中强调“一国两制”的生命力和优越性必将不断显现，强调中央对香港的光明前景充满信心。这有助于部分因为全球经济低迷而对前景信心不足的人士看清形势。
	19日，香港多家媒体发表社评。舆论认为，习近平主席的重要讲话体现了中央对香港的高度重视，对贯彻“一国两制”方针的坚定不移。香港《大公报》发表社评表示，香港社会要进一步坚定制度自信，善用独特优势，抓紧机遇团结谋发展，推动早日实现由治及兴。香港《文汇报》社评表示，希望李家超行政长官和特区政府未来继续担当作为、善作善成，带领全社会努力保持和发挥香港的独特地位和优势，抓住国家发展的历史机遇，推动香港实现更好发展。《香港商报》社评说，未来香港要以更大作为，用好国家支持和发挥自身优势，广泛开展国际合作，更好融入国家发展大局，为经济注入强劲动能，让市民有更多获得感、幸福感。
	“澳门取得的一系列成绩，离不开习主席和中央的关心指导和全力支持。”澳门中华新青年协会会长陈伟斌说，作为爱国爱澳青年社团，新青协将按照习近平主席为澳门指引的方向，一如既往全力支持行政长官和特区政府依法施政，充分发挥青年的主观能动性和灵活创造力，抓住国家发展带来的历史机遇，聚焦横琴粤澳深度合作区、粤港澳大湾区，引领带动广大澳门青年积极融入国家发展大局，在强国建设、民族复兴的新征程上积极贡献青春力量。
	《澳门日报》19日发表社论指出，澳门社会各界定不辜负习主席的关心关怀和殷切期待，踔厉奋发，众志成城，抓住国家发展机遇，积极推进“1+4”多元产业，结合粤港澳大湾区的优势，高质量建设横琴粤澳深度合作区，不断推进具有澳门特色的“一国两制”成功实践，让“盛世莲花”更绚丽多姿。
	(人民日报记者王尧富子梅冯学知)
</body><key_sentence>特区政府将继续与社会各界一道，全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针，坚定维护国家主权、安全、发展利益，切实维护中央全面管治权，全面落实“爱国者治澳”原则，更好抓住国家发展带来的历史机遇，不断推进具有澳门特色的“一国两制”成功实践，以新的发展成果迎接新中国75周年华诞和澳门回归祖国25周年，致力为“以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业”作出新的更大贡献。”澳门中华新青年协会会长陈伟斌说，作为爱国爱澳青年社团，新青协将按照习近平主席为澳门指引的方向，一如既往全力支持行政长官和特区政府依法施政，充分发挥青年的主观能动性和灵活创造力，抓住国家发展带来的历史机遇，聚焦横琴粤澳深度合作区、粤港澳大湾区，引领带动广大澳门青年积极融入国家发展大局，在强国建设、民族复兴的新征程上积极贡献青春力量。特区立法会将认真学习贯彻习主席重要讲话精神，全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针，履行好立法与监督职责，严格依照基本法制定法律，一如既往配合特区政府发展经济、改善民生，全面落实“爱国者治澳”原则，切实维护国家主权、安全、发展利益，推动澳门迈向更加繁荣稳定、和谐美好的未来。全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针，全面落实“爱国者治港”“爱国者治澳”原则，抓住国家发展带来的历史机遇，香港、澳门必将迈向更加繁荣稳定、和谐美好的未来。</key_sentence></doc>