<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15783</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10132090.shtml</url><title>新时代新征程新伟业·习近平总书记关切事｜“新市民”落户记——总书记挂念的百姓身边改革事之户籍制度改革篇</title><datatime>2023-12-20 15:00:00</datatime><body>	新华社北京12月19日电题：“新市民”落户记——总书记挂念的百姓身边改革事之户籍制度改革篇
	新华社记者
	一纸户籍，印着民生底色。
	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视户籍制度改革。在党中央统一部署下，各地各部门以前所未有的力度、广度、深度推动这项改革，在复杂的系统性工程中下足“绣花功夫”，将顶层设计一项项落实到“最后一公里”。
	在安徽、浙江、广东等地采访中，记者认识了新朋友，他们中有的曾是大山里的“泥腿子”，有的曾是不同城市间的漂泊者……如今却奔向共同的身份——“新市民”。他们融入城市的一步步经历，正是户籍制度改革的清晰足迹。
	今天要说的就是他们落户安家的故事。
	出山进城
	【总书记嘱托】要加快推进户籍制度改革，完善城乡劳动者平等就业制度，逐步让农业转移人口在城镇进得来、住得下、融得进、能就业、可创业，维护好农民工合法权益，保障城乡劳动者平等就业权利。
	【落户故事】李金龙出山记
	见到李金龙时，他正在木制玩具车间里和员工们一起包装发往国外的货品。“现在的日子，是过去做梦不敢想的。”已是云和县一家企业负责人的李金龙说。
	这名今年50岁的汉子，曾是浙江省丽水市云和县雾溪畲族乡西坑村的农民，从小过着“收获的粮食仅够自家吃，一年到头没几个余钱”的生活。
	“小时候我就想，如果能进城，在厂里上班，这辈子也值了。”李金龙回忆说。
	但进城谈何容易。“云和农民要变为市民，当时主要有两道坎：一是就业，二是买房。没有稳定营生，进了城也留不住，而县城里没有自己的小窝，最后也只能回农村。”云和县县长周鸿飞介绍，为破除这两大困境，云和县一方面大力发展劳动密集型产业；另一方面，实施“大搬快聚富民安居”工程，通过资金补助安置等方式，让农民集聚到县城居住。
	“通过这两项举措，云和1000多家木制玩具企业，解决了70%的下山农民就业问题；2019年起实施‘大搬快聚富民安居’工程，农民进城步伐加快。”周鸿飞说，在户籍制度改革牵引和新发展模式推动下，云和县累计有4.06万农民搬到县城居住，其中近七成的农民将户口落到县城。
	为提升农民搬迁到县城居住的积极性，当地还创造条件让新市民保留原有权益。“农村衣服不脱掉，城里的衣服都穿上”，下山农民保留原有的土地(山林)承包经营权、集体经济股权收益及相关涉农政策和待遇；而在子女入学、城乡最低生活保障待遇、就业培训等方面，则享受同城同待遇。
	李金龙搬下山后，他不仅享受了2万多元的购房补贴，购买了人生中第一套商品房，子女也入读了县城的小学和初中；家中3亩土地流转后，一年获得租金收益700多元；而县城给予的发展平台，让他有机会从一名木制玩具工人，变成年产值超千万元企业的创办人。
	“通过实施户籍制度改革，我们还实现了烈士遗属补贴、城乡最低生活保障等多项民生政策的城乡居民统一。为此，县财政大概每年支付3200万元。”周鸿飞说。
	“但回报也是巨大的，得益于户籍制度改革，云和93%的学生集中在县城就读，80%的木制玩具企业由下山农民创办，进城农民的年人均收入比没进城农民多近2.5万元。”周鸿飞表示。
	【新闻深一度】“九山半水半分田”的云和县是典型的山区县。近年来，通过户籍制度改革和走新型城镇化发展道路，云和县城镇化率从2000年的30.8%提高到2022年的74%；至2023年10月底，全县累计完成农民易地搬迁4.06万人，易地搬迁农民年人均收入从2001年的2275元增加到2022年的26078元。
	党的十八大以来，我国高度重视农业转移人口市民化工作，全面建立城乡统一的户口登记制度、便利畅通农业转移人口落户渠道、全面提升基本公共服务水平，农业转移人口市民化工作取得重要进展。截至2022年，1.4亿农业转移人口落户城镇，户籍人口城镇化率达47.7%。
	大城归属
	【总书记嘱托】总的政策要求是全面放开建制镇和小城市落户限制，有序放开中等城市落户限制，合理确定大城市落户条件，严格控制特大城市人口规模，促进有能力在城镇稳定就业和生活的常住人口有序实现市民化，稳步推进城镇基本公共服务常住人口全覆盖。
	【落户故事】四年里的两笔“账”
	2万元=10万元，这是刘建雄算的一笔“教育投资账”。这个等号之所以成立，靠的是一张居住证。
	四年前，在广州市石围塘街道办事大厅里，记者头一次见到刘建雄。来领居住证的他给记者算了一笔账：
	如果没有居住证，他的大女儿只能上私立学校，每学期学费、餐费等加一起近8000元，6年就是近10万元；而有了居住证能上公立学校，6年总计花销不到2万元。“省下8万块，这是摸得着的实惠。”刘建雄笑着说。
	两天时间顺利办下居住证，放在多年之前，许多像刘建雄一样的外地人想都不敢想。
	在异乡打拼的劳动者，遭遇“同城不同待遇”的窘境并不鲜见，而由广东率先开始，居住证制度改革大幕拉开，推动基本公共服务向未落户城镇常住人口覆盖。
	“暂”改“居”，一字之差，让很多像刘建雄一样的流动人员也能享受到住房、社保、医疗、子女入学等多项公共服务。近年来，广东省居住证的“含金量”不断扩充，电子居住证、网上办证服务陆续推出，群众跑腿少了，获得感多了。
	刘建雄如今在广州一家茶叶城里做生意。妻子何小梅告诉记者：四年前，因为有了居住证，他们一家买了新房，大女儿也顺利入读了附近一所公立小学。
	“如今两个女儿又面临升学，我们家的新目标就是拿下广州户口。”何小梅说，不久前他们得到好消息：广州启动了2023年积分落户申请程序，入户指标增至1.5万个。
	“我们一算账，差距不太远了，我又报名了人才考试，如果顺利通过，最快明年3月份就能落户。”何小梅说。
	【新闻深一度】户籍制度改革，不仅要让渴望融入城市的转移人口“留下来”，还要通过不断完善公共产品和公共服务供给，让他们“待得住”“过得好”。从暂住证到居住证，再到多渠道放宽落户门槛，超大城市广州不断完善基本公共服务提供机制，接纳更多转移人口在城市立足扎根、安居乐业，越来越多“广漂”成为“新广州人”。
	据相关部门介绍，未来将推动各地全面取消城区常住人口300万以下的城市落户限制，全面放宽城区常住人口300万至500万的Ⅰ型大城市落户条件，完善城区常住人口500万以上的超大特大城市积分落户政策，确保社会保险缴纳年限和居住年限分数占主要比例，鼓励取消年度落户名额限制。
	安家安心
	【总书记嘱托】要循序渐进推进基本公共服务制度衔接、政策协同、标准趋同，分类推进各领域公共服务便利共享。
	【落户故事】徐教授的“新天地”
	“合肥给了我干事创业的新天地。”安徽医科大学的一处实验室，就是徐马飞所说的“新天地”。
	他可谓“流动长三角”的一个生动缩影：出生于浙江，曾在杭州、上海学习工作。2020年，通过高层次人才引进政策，徐马飞入职安徽医科大学，从事肿瘤相关的基础研究。
	理想的科研环境让徐马飞在事业上“定了心”，当务之急是安家安心，落户是绕不开的话题。
	按照徐马飞的以往经历，这是个麻烦事儿，全流程需要往返两地，至少跑4次公安机关。
	“2021年前，我爱人把户口从浙江迁入合肥时，从快递材料委托家人办理迁出手续，再到收到材料办理落户，整整用了近一周时间。”徐马飞回忆，初来乍到事务繁忙，他还盘算着“要不就请假把户口办好”。
	当他在网上做起了落户的功课，“看到只需要身份证和原户口本就能去办落户时，最初还有点不敢相信”。他来到蜀山公安户政中心递交了申请，很快便接到户政中心的电话回复，通知前来落户。
	在合肥市公安局蜀山分局户政中心的业务窗口，仅用不到5分钟，徐马飞就完成了落户合肥的全部手续。
	原来，从2021年2月19日起，长三角地区公安机关推出跨省户口网上迁移便民措施：安徽(合肥)、上海、浙江、江苏的户籍居民在长三角区域内跨省份迁移户口时，只需在迁入地公安派出所申请办理即可，不用在迁出地和迁入地间来回奔波。他也成为“长三角跨省迁户口”新政实施后落户安徽的第一人。
	“流动的中国”经济联系愈加紧密、人员交流愈加频繁，推进户口迁移等业务“跨省通办”“一网通办”，推动基本公共服务便利共享，是户籍制度改革的应有之义。
	到合肥两年，徐马飞已经习惯用合肥的方言“得味”形容自己与这座城市独特的缘分。
	“如今我回趟浙江老家只需要两个多小时，有时候需要去上海开研讨会，早上去，下午就能回来。”徐马飞认为，户籍制度改革真正让长三角乃至中国“流动”起来。“让每个人都能在自己的新天地里安居乐业，我认为这就是改革的重要意义之一。”徐马飞说。
	【新闻深一度】截至目前，安徽已通过“跨省通办”“全国通办”为外省安徽籍群众审核签发近20万张首申证，其中为沪苏浙地区安徽籍群众签发18万余张首申证。2023年以来，外省迁入安徽7万余人，同比增加15.23%。
	安家更要安心，在户籍制度改革方面，我国持续简政减繁增效，更好方便群众办事创业。全国已有29个省份实现了全类型户口迁移“跨省通办”的目标，截至今年6月底，全国公安机关共办理户口迁移“跨省通办”178万笔，开具户籍类证明“跨省通办”92万笔。(记者刘菁、陈诺、熊丰、潘峰、毛鑫、李平)
</body><key_sentence>”周鸿飞说，在户籍制度改革牵引和新发展模式推动下，云和县累计有4.06万农民搬到县城居住，其中近七成的农民将户口落到县城。在异乡打拼的劳动者，遭遇“同城不同待遇”的窘境并不鲜见，而由广东率先开始，居住证制度改革大幕拉开，推动基本公共服务向未落户城镇常住人口覆盖。【总书记嘱托】总的政策要求是全面放开建制镇和小城市落户限制，有序放开中等城市落户限制，合理确定大城市落户条件，严格控制特大城市人口规模，促进有能力在城镇稳定就业和生活的常住人口有序实现市民化，稳步推进城镇基本公共服务常住人口全覆盖。从暂住证到居住证，再到多渠道放宽落户门槛，超大城市广州不断完善基本公共服务提供机制，接纳更多转移人口在城市立足扎根、安居乐业，越来越多“广漂”成为“新广州人”。</key_sentence></doc>