<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15796</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10132060.shtml</url><title>中国（普洱）国际咖啡博览会将举行，参展企业已超200家</title><datatime>2023-12-20 14:35:00</datatime><body>	中新网北京12月20日电(记者夏宾)中国(普洱)国际咖啡博览会(下称“咖博会”)新闻发布会20日在京举行。据悉，本届咖博会将于2024年1月5日至7日在云南省普洱市举办，设展览面积1.5万平方米，目前报名参展企业已超200家。
	据悉，普洱市位于云南省西南部，热区资源丰富，全年无霜期315天，北回归线横穿中部，与世界著名的咖啡种植地哥伦比亚处于同一纬度区，是世界上最适合咖啡生长的地区之一，被誉为“阿拉比卡的天堂”。
	商务部流通产业促进中心副主任林健在发布会上介绍，近年来，中国咖啡行业发展迅速，咖啡产业链、供应链逐步完善，咖啡消费市场快速发展，中国已经成为全球增长速度最快的咖啡消费市场。
	“从产业链两端来看，我国咖啡种植面积超120万亩，咖啡生豆年产量约13万吨，云南占98%、海南占1.5%，四川、福建和台湾约占0.5%，排名全球咖啡产区第13位。”林健说。
	林健表示，中国(普洱)国际咖啡博览会的举办，意义十分重要。党的二十大报告指出，要把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，增强消费对经济发展的基础性作用。“商务部高度重视促消费相关工作，围绕发展新型消费、培育消费热点作出系列重要工作部署。本届咖博会的举办，就是落实培育发展新型消费的重要举措。”
	林健介绍，中国咖啡市场缺口较大，短期内需要大量进口来补充国内咖啡消费市场快速增长的需求。2017年至2022年，中国咖啡进出口贸易量逆差从0.78万吨增长至11.93万吨，增长了14.33倍，年均复合增长率约高达72.63%。与此同时，中国咖啡出口每年约在5万至7万吨，且多以咖啡初加工农产品形式出口，尚未充分发挥产业链后端经济价值。
	普洱市人民政府副市长杨中兴在发布会上介绍，目前，普洱咖啡种植面积67.9万亩，占全省的48.7%、全国的48.2%；2022至2023采季，生豆产量5.13万吨，占全省的48.6%、全国的48.2%，已成为中国种植面积最大、产量最高、品质最优的咖啡主产区之一。
	对此，林健也表示，云南具有东南半岛咖啡交易市场的天然区位优势，举办中国(普洱)国际咖啡博览会，有利于帮助中国咖啡类企业更好地用好两个市场两种资源，畅通贸易渠道，拓展发展空间，推动咖啡产业内外贸融合发展；有助于深化国际咖啡产区交流与合作，进一步扩大高水平对外开放，推动形成强大国内市场，积极服务构建新发展格局。
	据了解，截至2023年9月，中国咖啡相关企业超22.4万家。其中，2022年新增注册企业3.2万余家，新增注册企业增速23.3%。全国有咖啡门店超17.1万家，新增超4.2万家。根据有关平台数据，2022年中国连锁咖啡品牌共计733个，仅28个品牌门店数量超过100家。中国从事咖啡经营企业超80%为中小微企业。
	近年来，普洱市不断加大对咖啡产业发展的支持力度，不断从营商环境、政策支撑体系、多场景业态打造、深化拓展合作等方面入手，为广大企业家、投资者、创业者提供坚实的保障，为咖啡产业发展提供有力支撑。
	“比如在政策支撑体系方面，目前普洱市在国家和省级政策的基础上，编制了《普洱市标准化咖啡园建设技术规程》《普洱市咖啡鲜果集中加工厂建设指导书(试行)》等，从品种改良、种植规程、加工工艺等技术要求作出指导。”杨中兴说，此外，还出台了《普洱咖啡生豆精品率精深加工率双提升三年行动计划》《普洱市金融助力咖啡产业高质量发展实施意见》，从种植端、加工端到销售端提出了系列扶持政策。
	杨中兴表示，借着全国咖啡产业崛起的浪潮，普洱不断探索打造全业态的咖啡消费场景，推动普洱咖啡消费业态提质增效。此外，乘着中老铁路开通运营的东风，一批批普洱咖啡豆通过这条“钢铁新丝路”，出口欧洲、东盟、美洲、中东和其他地区。“2022年，普洱咖啡生豆出口额同比增长296.4%。国内外越来越多的咖啡爱好者、咖啡创业者，纷纷到普洱研学培训，研讨咖啡产业发展，学习交流咖啡文化。”(完)
</body><key_sentence>对此，林健也表示，云南具有东南半岛咖啡交易市场的天然区位优势，举办中国(普洱)国际咖啡博览会，有利于帮助中国咖啡类企业更好地用好两个市场两种资源，畅通贸易渠道，拓展发展空间，推动咖啡产业内外贸融合发展。”杨中兴说，此外，还出台了《普洱咖啡生豆精品率精深加工率双提升三年行动计划》《普洱市金融助力咖啡产业高质量发展实施意见》，从种植端、加工端到销售端提出了系列扶持政策。近年来，普洱市不断加大对咖啡产业发展的支持力度，不断从营商环境、政策支撑体系、多场景业态打造、深化拓展合作等方面入手，为广大企业家、投资者、创业者提供坚实的保障，为咖啡产业发展提供有力支撑。林健表示，中国(普洱)国际咖啡博览会的举办，意义十分重要。</key_sentence></doc>