<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15801</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-20/10132045.shtml</url><title>吉林非遗出海拓市场 创新传统手艺更具实用性</title><datatime>2023-12-20 14:25:00</datatime><body>	中新网长春12月20日电(记者郭佳)第七届吉林冰雪产业国际博览会正在长春举行。记者采访获悉，不少吉林省级非遗项目尝试将视野转向海外，在实现经济效益的同时，也促进了传统手艺的创新发展。
	本届博览会设置了“非”凡丝路主题馆，共邀请156个中国各地代表性非遗项目参展，包含互动、演艺、展览等多种呈现形式，为观众开启了沉浸式非遗之旅。
	展会期间馆内人气颇高。在一处展位，毛茸茸的“兔子”引来观众啧啧称赞，编造它们的材料是中国北方最普通易取的，有乌拉草、玉米皮、葵花杆、蒲草等，在非遗手艺人手里，这些材料变得平顺而有光泽，仿佛有了新生命。
	韩氏草编第四代传承人韩威壮告诉记者，这些“兔子”在海外非常受欢迎，尤其在复活节、感恩节、圣诞节前后，市场需求量非常大，因此他采取“公司+农户”的方式加大产量，并成立了一家拥有自营进出口权的公司，年出口额能达到千万元。
	韩威壮介绍，韩氏草编有着近百年的传承，最初只是靠编筐编篓养家糊口，后来他们创新制作了小玩具、小工艺品，到现在又将美术与草编有机结合，让中国手艺与西方文化建立起沟通，最终让草编走出了国门。
	韩威壮认为，非遗记录传承的是历史文化，但也要与时俱进，与时代潮流紧密结合，特别是不能固步自封，不能关起门来自娱自乐，而应该主动寻找市场，这样才能保持它的活力。
	记者在参观时还认识了一位制作马头琴的手艺人，他安静地坐着，仅用几把锉刀就在木头上雕刻出栩栩如生的马头。展位上摆着的一排马头琴，马头形态各异，有立鬃、披鬃、飞鬃，有倔强之姿，有嘶鸣之状，有奔跑之态。
	这位手艺人名叫白苏古郎，来自“中国马头琴之乡”吉林省松原市前郭尔罗斯蒙古族自治县，是马头琴制作技艺省级代表性传承人。马头琴是历史悠久的蒙古族弓弦乐器，因琴首雕有马头而得名，但白苏古郎在马头下方创造性地雕刻了一个龙头。
	白苏古郎说，这个创意源自成语“龙马精神”，龙在中国传统文化中占据重要位置，把龙元素加入到马头琴上，有利于丰富马头琴的文化内涵，不少顾客都专门定制这款马头琴。
	让马头琴好看的同时，白苏古郎也努力让琴声好听。随着工艺进步，马头琴的音域扩展到了5个声部，可以单独完成多声部合奏。他的马头琴不仅在中国受欢迎，在国外也有市场，尤其受到蒙古国民众喜爱。
	在查干湖鱼皮制作技艺展位，一群中小学生围坐一圈，在老师的指导下用鱼皮制造手工艺品，包括鱼皮画、挂件、摆件、饰品、书签、家居用品等，鱼皮用料主要取自查干湖的胖头鱼、鲤鱼。来自吉林省松原市的查干湖鱼皮制作技艺省级传承人徐毳告诉记者，已有上万人在她这里学习过鱼皮画制作技艺。
	徐毳介绍，鱼皮画制作要经过创意、设计、选材、建模、裁剪、缝制、装裱等“七个环节”和立体缝绣、立体捏塑、平面镂刻、平面艺叠等“四大技法”，完全由手工制作，因此被称为“指尖上的渔猎文化”。
	查干湖有着传承千年的渔猎文化，徐毳的鱼皮工艺品立足于此，带有强烈的地域特色。徐毳介绍，最近几年，借助在世界各地举办的吉林文化旅游周，鱼皮工艺品在欧洲、东南亚地区慢慢打开了市场。
	徐毳介绍，今年以来，国内外订单源源不断，过去存下的三万张鱼皮已经不够用了，现在还压着很多订单。“再有就不敢接了，产能跟不上。”她预计，明年的订单只多不少。
	谈到非遗传承，徐毳也认为，必须要立足中国传统文化，从中不断汲取营养，同时结合时代潮流，丰富非遗的实用性价值。
	如今，在海外社交媒体上，武术、榫卯、舞狮、皮影戏等中国传统技艺的视频作品热度很高，各国网友用不同语言表达着对中国非遗的喜爱。在这样的背景下，吉林省的非遗项目走出海外，也顺理成章。(完)
</body><key_sentence>这位手艺人名叫白苏古郎，来自“中国马头琴之乡”吉林省松原市前郭尔罗斯蒙古族自治县，是马头琴制作技艺省级代表性传承人。韩威壮介绍，韩氏草编有着近百年的传承，最初只是靠编筐编篓养家糊口，后来他们创新制作了小玩具、小工艺品，到现在又将美术与草编有机结合，让中国手艺与西方文化建立起沟通，最终让草编走出了国门。来自吉林省松原市的查干湖鱼皮制作技艺省级传承人徐毳告诉记者，已有上万人在她这里学习过鱼皮画制作技艺。白苏古郎说，这个创意源自成语“龙马精神”，龙在中国传统文化中占据重要位置，把龙元素加入到马头琴上，有利于丰富马头琴的文化内涵，不少顾客都专门定制这款马头琴。</key_sentence></doc>