<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15826</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-20/10131998.shtml</url><title>追着雪花看新疆 | 平西梁村的冰雪奇缘</title><datatime>2023-12-20 12:39:00</datatime><body>	12月19日上午，乌鲁木齐县平西梁村阳光正好。“四季看新疆”之“追着雪花看新疆”全媒体报道团队来到这个边疆小村庄，感受这里浓浓的冰雪氛围。
	平西梁村地理位置优越，离国家5A级旅游景区天山大峡谷约4公里，离丝绸之路山地度假区约2公里。站在村里朝南望，度假区一条条银色雪道倾泻而下。沿着乌黑的柏油路往村里走，路边不时可见一个个充满童趣的小雪人。路边的民宿院中摆放着各种雪板和雪杖，还有花花绿绿的雪圈、雪铲等，铺在雪地上自成一景。雪友们进进出出，好不热闹。
	雪圈等戏雪设施已备好，等游客到来。石榴云/新疆日报记者张小宓摄
	“去滑雪么？跟我走。”33岁的巴孜尔别克·阿得里要去丝绸之路山地度假区上班了，热情地招呼着邻居。巴孜尔别克在度假区担任滑雪教练，妻子热孜亚·阿合买提在度假区承包了摊位卖抓饭，一个雪季下来，夫妻俩收入超过10万元。
	家门口建了滑雪场，平西梁村人开始和滑雪结缘，越来越多的村民和巴孜尔别克一样，成为这段“冰雪奇缘”的见证者与参与者。他们有的在滑雪场担任滑雪教练、保洁，有的从事餐饮、服务业，这几年又有了新职业——担任民宿管家，或在《昆仑之约》当群众演员。
	35岁的姜磊也当过滑雪教练。2021年，他将自家房屋翻新重建，打造起“山上见”民宿，疆内外雪友是冬季主要客户。早上，他和雪友们在晒台上，聊天交流滑雪经验，“客人基本上住3到5天，甚至十几天，大家都成了朋友。”
	今年从10月中旬，就开始有老顾客询问他雪场开滑的时间。这个月初，跨年元旦这几天的房已经全订完了。不仅是他，元旦假期，村里55家民宿几乎已订满，可接待游客上千人。
	除了本村村民，这个小村庄也吸引着疆内外的投资者。今年村里还引进了连锁酒店，目前土建已结束，明年开春装修后即可营业。
	“闲在归来”民宿负责人苗雨，正和工作人员一起准备周末的雪地篝火活动。2020年，他和好友一起带孩子到南山玩，看好这里的环境，经过一年多筹备，于2021年9月开了一家民宿，现在已陆续在村里开了3家不同风格的民宿及1家餐厅。
	去年苗雨在民宿前造了1座冰屋，修了雪道，今年陆续接到老顾客咨询，现在他打算等降温后接着在门口打造冰雪乐园，还联系了专业的冰雕师傅改造，“想让大家有更多冬季户外活动。”
	25个温室大棚，丰富了村里的业态。现在正是草莓成熟的季节，滑雪、住民宿、摘草莓、吃农家饭，是很受欢迎的冬季旅游产品。
	滑雪也改变了村民的休闲方式。“以前冬闲时候大家没事干，就约着打牌，这些年大家都约着滑雪啦。”该村党支部书记李桂琴说。56岁的她，现在能轻松滑中级道。
	12月19日，李桂琴为大家介绍雪地篝火。石榴云/新疆日报记者张小宓摄
	李桂琴说，村里5岁以上、50岁以下的村民基本都会滑雪。这个雪季，走上雪场的村民，年龄最小的3岁，年龄最大的丁建民有68岁，“之前在滑雪场当保洁时学会滑雪，爱好一直保留下来。”
	两代人、三代人一起滑雪，在村里也不是啥稀罕事。特别是父母是滑雪教练的，不少孩子从小就“长”在雪场。随着“冰雪进校园”普及，村里的孩子们在学校体育课上接受专业训练，学会速滑、高山滑雪等。丝绸之路山地度假区还对平西梁村所有18岁以下的村民推出免费滑雪优惠。
	12月19日，小游客在村里戏雪玩耍。石榴云/新疆日报记者张小宓摄
	北京冬奥会中国单板滑雪U型场地选手王梓阳是村里的小名人，他从这个小村庄一路滑到国际赛场，现在正在美国参加比赛。
	王梓阳的父母都在丝绸之路山地度假区工作，他从4岁起就常跟着父母滑雪，9岁被选拔到新疆队。妈妈杨秀花说：“特别感激有现在这么好的环境，这么好的机会，冰雪改变了我们全家的命运。”
	冬天村边的土地已经沉睡，村里人的梦想正在发芽。
	巴孜尔别克希望能成为优秀的滑雪教练；姜磊打算扩大规模，吸引更多雪友；51岁的杨秀花去年成功解锁了高级道欢乐谷，今年准备继续挑战其他高级道；村里计划5年内修建100家民宿……
	现在，全村常住人口674人，有180人吃上“冰雪旅游”饭，2022年人均收入36009元，全村70%的收入来自冰雪旅游。李桂琴说：“以前是泥巴路、土坯房，大家怕下雪。现在大家盼下雪，盼着把白雪变成白银，一起致富过上更好的日子。”
</body><key_sentence>去年苗雨在民宿前造了1座冰屋，修了雪道，今年陆续接到老顾客咨询，现在他打算等降温后接着在门口打造冰雪乐园，还联系了专业的冰雕师傅改造，“想让大家有更多冬季户外活动。家门口建了滑雪场，平西梁村人开始和滑雪结缘，越来越多的村民和巴孜尔别克一样，成为这段“冰雪奇缘”的见证者与参与者。现在正是草莓成熟的季节，滑雪、住民宿、摘草莓、吃农家饭，是很受欢迎的冬季旅游产品。丝绸之路山地度假区还对平西梁村所有18岁以下的村民推出免费滑雪优惠。</key_sentence></doc>