<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15818</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10132031.shtml</url><title>一场盛会，各路大咖齐聚把脉中国经济</title><datatime>2023-12-20 13:52:00</datatime><body>	2023年行将结束之际，迎来了银装素裹的白雪世界。虽寒意愈盛，但人们观望和畅谈未来经济走向的气氛丝毫未减。
	12月17日早上9点，凤凰网主办、凤凰网财经承办的“2023凤凰网财经年会”开幕前，诺金酒店的二楼会议厅已经坐满了观众。过去一年，周期性震荡与缓慢复苏，大国经济崛起与国际局势风云，冲突与机遇，裂缝与修补兼具，如同久久徘徊在许多人内心的一个不解之惑，在未来经济变化中该如何行动，以调整和重塑个人与世界的经济关系。
	作为经济活动中的最微观个体，他们的信心问题，成了未来经济发展的最大变数。本届凤凰财经年会盛邀政商学界顶级嘉宾，探讨的主题正是“跨越周期提振信心”。在多个主题环节和圆桌对话中，重磅嘉宾针对2024全球及中国经济热点话题展开热烈讨论，把脉投资趋势，为经济发展建言献策。
	01谈全球经济：中国入世后发展太快，西方还来不及适应
	80岁的龙永图——中国入世的首席谈判代表和原国家外经贸部副部长，作为开幕嘉宾，在凤凰网财经年会上回顾和研判了中国当前的国际形势变化。
	全球经济复苏不稳定，贸易保护主义和单边主义抬头，以及地缘政治风险加剧，各种因素都在不断地交织和演变，为中国的发展带来了新的挑战。龙永图指出，这很大一部分是因为中国特别是入世后发展太快，西方来不及适应。
	他认为，全球国际形势之所以出现变化，主要有两大原因。首个是中国的迅速崛起。在过去的几十年里，中国从一个贫穷落后的国家迅速崛起为全球的经济大国，这种速度和规模都是前所未有的。“特别是入世以后中国发展实在是太快，2001年的时候我们还是老八，排在意大利后面，不到十年变成老二，外汇储备从2000亿美元到最多时4万亿美元，现在保持3万多亿美元，中国发展太快。”龙永图说。
	其次是全球多边体制的衰落。随着全球化的加速进行，很多国家开始更加注重本国的利益，多边合作和协调变得越来越困难。
	但龙永图指出，对于当下形势不一定完全悲观，还是可以保持一种谨慎乐观的态度。
	“我们的对策是把自己的事情做好，目前主要做两件事情，首先要把中国经济搞好，以高质量发展为中心，一心一意谋发展，集中精力搞建设，现在可能还要加一条，鼓足干劲拼经济，只要把中国的经济问题搞好了，我们才有本钱和底气解决世界上所有复杂严峻的问题。”他表示。
	龙永图提出，除了搞好经济，还要继续开放，“我们一定要坚持对外开放，越是困难越是要开放”。
	02谈中国经济：必将进入回升向好、长期向好的基本趋势
	中国人民银行原行长戴相龙在凤凰财经年会的演讲中明确表示：“疫情过后中国经济必将进入回升向好、长期向好的基本趋势”。
	他解释说，中国经济从高速增长阶段转入高质量的中速增长阶段，是国家对发展战略的主动调整。“中国经济的发展势头和政府采取的一系列新措施，都将促进经济的回升和长期向好”。
	他同时表示，中国没有发展房地产市场的金融衍生产品，对“炒房热”过渡到“房住不炒”采取了宽容有序的措施，避免了2007年美国“次贷危机”在中国的重演，实属不易。
	国家金融与发展实验室理事长、中国社科院学部委员李扬则从“做好金融强国”角度分享了他的观点，他表示，今年金融工作会议第一次明确地点出科技金融的问题，要为科技型企业提供全链条、全生命周期的服务。
	他直言，中国不缺钱，缺的是能够成为“本”的钱。“不缺资金，缺本金，关键是要提高融资效率，重点解决资金‘苦乐不均’和‘钱多本少’的问题。”
	同时，他表示，中国是世界上普惠金融做得最好的，没有之一。“中国很多地方都建立了普惠金融的服务站和服务点，解决了普惠金融的最后一公里问题”。
	原国家房改课题组组长、中房集团原董事长、汇力基金董事长孟晓苏则指出，今天中国经济规模宏大，发展前景广阔，得益于45年的改革和创新。孟晓苏特别谈到，乡村振兴的关键是打破城乡二元结构。
	03谈股市改革：平衡好上市和退市的关系加强对散户的保护
	自1990年12月起，中国证券市场已经走过了33个年头，改革和发展的任务从未间断，牛熊更迭的周期对比都在历史中留下了深刻的印记。下一步，股市该如何改革？
	如是金融研究院院长、首席经济学家管清友提出了他的想法，“不要盯着3000点，主要是3000点已经不足以反映当前的基本特征”。他认为，当务之急还是探讨一下IPO的速度和退市速度的平衡问题，“这是全面推行注册制之前就在探讨的问题，上得快、退得慢”。
	在他看来，注册制很好，但是有前提的，第一个，要严刑峻法。第二个，要平衡好退市和IPO。“现在各地基本上相关企业都看到了注册制的东风，我们到很多地方也都建议大家一定要用好上市资本市场，它就很容易失衡，所以当务之急肯定是要探讨这个问题，就是上市和退市之间的关系，”他补充说。
	中国政法大学资本金融研究院院长刘纪鹏同样谈到了“平衡”。他认为，证监会要做好两个工作，一是抓好以退市为主的监管，二是要做好规划，要根据供求平衡来对三个交易所每年的IPO家数和融资额进行规范。
	在他看来，中国股市存在一股独大的问题，即夫妻、兄弟、父子几乎成为3900家民营上市公司的第一大股东，这对散户不公平。“这种背景下，新上市的企业第一大股东限制在30%就可以了，”他表示。
	此外，刘纪鹏认为，中国股市制度结构上缺乏相应的保护机制，需要开展独立董事制度，但由于股东董事过于分散，独立董事的资格正被控制股东所约束。
	中航基金副总经理、首席经济学家邓海清则表示，对于中国资本市场来说，短期内的改革至关重要，首先要加强对散户的保护，但从长期看，中国资本市场的进一步改革需要具备一种重要的战略性思维。
	04谈科技创新：企业卷的内涵应该是向外拓展和向上提升
	在与清华经管EMBA共同呈现的“未来·科技赋能产业升级”环节，“卷”成为嘉宾们不断提到的高频词汇。但和当下的网络流行语“内卷”含义不同，在企业家眼里，它有另一种解读。
	洪泰基金创始合伙人、董事长盛希泰认为，投资很内卷，但卷是努力和勤奋的另一种表达，“我觉得卷是为中国人量身订做的，中国人的努力、勤奋，对一切的追求是无与伦比的，‘卷’只是换了一个说法而已。”
	优利德科技(中国)股份有限公司董事长洪少俊也认为，“卷”看上去是个没有什么意义的事，但其实它代表了中华民族的勤奋，自己特别支持往外卷、往上卷，“卷”是社会发展必经的新陈代谢过程。
	和企业家停留在对“卷”概念表达上不同，中国上市公司协会副会长、交控科技股份有限公司董事长郜春海，直接对卷的对象做了阐释。在他看来，尽管现在很卷，但卷的内涵是应该向外拓展，而不是向内消耗。其次，要向上提升，而不是向下挤压。
	“有时候，我们需要关注基层，一个社会有多样性，每个人的不同认知。如果我们去挤压下层，实际上是在剥夺他们的机会，这对整个社会是不利的，”他表示。
	他认为，我们也要鼓励向上发展，有财力、能力的企业可以去探索火星、月亮等未知领域，创造更多的机会和可能性，解决更多问题，让我们的社会更加开放、包容和进步。
</body><key_sentence>“我们的对策是把自己的事情做好，目前主要做两件事情，首先要把中国经济搞好，以高质量发展为中心，一心一意谋发展，集中精力搞建设，现在可能还要加一条，鼓足干劲拼经济，只要把中国的经济问题搞好了，我们才有本钱和底气解决世界上所有复杂严峻的问题。01谈全球经济：中国入世后发展太快，西方还来不及适应。在多个主题环节和圆桌对话中，重磅嘉宾针对2024全球及中国经济热点话题展开热烈讨论，把脉投资趋势，为经济发展建言献策。中国人民银行原行长戴相龙在凤凰财经年会的演讲中明确表示：“疫情过后中国经济必将进入回升向好、长期向好的基本趋势”。</key_sentence></doc>