<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1559</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10113250.shtml</url><title>玉渊谭天丨热解读：中美元首会晤需要关注的5个信号</title><datatime>2023-11-16 20:44:00</datatime><body>	当地时间11月15日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。
	时隔1年，两国元首再次面对面交流。对于此次交流，美方格外重视。
	△中美元首在斐洛里庄园举行会晤
	习近平抵达斐洛里庄园时，受到拜登热情迎接。会晤持续了四个小时，全程使用同传。会晤结束后，拜登还邀请习近平一道在斐洛里庄园里散步，并亲自将习近平送到上车处道别。
	这样的“庄园外交”，是美国外交规格的最高形式之一。
	习近平主席在会晤中提到：中美不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的。大国竞争解决不了中美两国和世界面临的问题。这个地球容得下中美两国。中美各自的成功是彼此的机遇。
	会晤一结束，拜登总统也在社交媒体上发文称：我很重视今天与习主席的谈话，因为我认为最重要的是我们领导人之间能够清楚地了解彼此。严峻的全球挑战需要我们的共同领导。今天，我们取得了真正的进展。
	通过中美元首旧金山会晤，中美关系会出现哪些变化，有几个信号值得关注。
	信号01
	美方应该意识到重蹈覆辙的危害
	本次会晤，习近平主席在开场白中，提到这样一句话，我和总统先生上次会面是在巴厘岛，已经过去1年了。1年来发生了不少事情。
	1年前，中美元首在巴厘岛会晤，为陷入严重困境的中美关系指明了前进方向。而一段时间以来，中美关系之所以会面临困难和挑战，直接原因是，美方一些人没有落实中美两国元首达成的重要共识，也没有把拜登总统的积极表态落到实处。
	△习近平主席与拜登总统握手
	此次中美元首会晤前，谭主注意到这样一个细节：白宫新闻发言人在表态中，也表达了“重返巴厘岛”的意思。
	而“重返巴厘岛”，一直是中方提出的，推动中美关系回到健康、稳定、可持续发展轨道的前提。
	美方重复中方的表述也表明，美方认识到自己不能再重蹈不落实两国元首共识的覆辙。
	谭主了解到，今年6月，布林肯访华期间，美方就希望邀请习近平主席访美，促成两国元首面对面会晤。但中方保持战略定力，直到中美双方达成“重返巴厘岛”的共识后，中美元首会晤才有实质性进展。
	两国元首，是中美关系的掌舵者，只有将元首共识真正落到实处，中美关系才会稳下来、好起来。
	谭主还注意到，这次中方的通稿中还引用了拜登的这样一段话——
	我愿重申在巴厘岛会晤中作出的五点承诺，即：美国不寻求新冷战，不寻求改变中国体制，不寻求通过强化同盟关系反对中国，不支持“台湾独立”，无意同中国发生冲突。美中经济相互依赖，美国乐见中国发展富裕，不寻求打压遏制中国发展，不寻求同中国脱钩。
	用一段话重复拜登总统一年前的承诺，也是在提醒美方，不能再重蹈覆辙。
	对中美关系来说，“重返巴厘岛”“面向旧金山”只是开始，最关键的，是要“超越旧金山”。
	值得注意的是，这次会晤，出现了一个新表述，中美应该有新的愿景。
	为此，中美双方要共同努力浇筑中美关系的五根支柱。
	对于五根支柱，外交学院副院长高飞分析：
	第一项谈及的认知，涉及中国一直强调的中美关系的方向性问题，美方一直在这个问题上缺乏正确的判断，也是中美关系近年来遭遇困难的主要原因。第二个是要管控分歧，这是美方一直强调但没有找到方法的领域。第三项强调双方要加强共同利益方面的合作，体现了中方的一贯主张，也符合双方共同想法。第四个方面强调要承担大国责任，这是相对较新的，也是强调中美两国肩负的大国责任，应该在宏观政策方面加强协调，维护世界的和平稳定发展。最后一点则进一步表明夯实两国关系的民间基础。
	面对世界巨变，美方应该拿出理性态度，与中方建立共同愿景，这符合中美利益，也符合世界期待。
	信号02
	美方参会人员凸显对华认知新变化
	正如中方所说，树立正确认知是中美新愿景的首要支柱。美国是否在更加清晰了解中方的战略意图，一个抓手是，参会人员的变化。
	此次会晤，美方人员除了美国总统之外，还包含布林肯、耶伦、雷蒙多、沙利文、布雷纳德、克里、伯恩斯、坎贝尔、康达、贝莎兰。
	在这其中，布林肯、耶伦、雷蒙多和克里等今年都来到中国访问，沙利文也与中方举行过战略性对话。
	而与去年巴厘岛会晤相比，最显著的变化之一，是白宫国家经济委员会主任布雷纳德。布雷纳德曾参与过中国加入世贸组织的相关事务。布雷纳德，很清楚中美合作的必要性。
	除此之外，另外一个显著变化是，今年贝莎兰接替罗森伯格成为新任白宫国安会中国事务高级主任。贝莎兰曾在美国驻华大使馆担任副经济参赞，多次就农村集体产权制度到中国地方调研。
	很显然，美国政府负责对华事务的团队中，了解中国的人在变多。但实际上，“了解”和“理解”是有区别的。拜登政府上台以来，就因为这一问题广遭诟病，症结就在于拜登政府的“中国通”是一群虚假的“中国通”，可能了解中国，但不理解中国。
	曾长期在美交流的美国问题专家谢卉告诉谭主：
	“理解”的内涵是什么呢？就是他们不能走马观花，浮光掠影地去看中国，而是要真的沉下心，俯下身，在人群里学习，在生活中学习，去了解真实的生活场景。了解中国人真正的喜怒哀乐，真实的中国人民的命运变迁，记录、消化并且共情中国在这个时代阔步前行的轨迹。
	老一代“中国通”如傅高义，他们的研究不囿于特定专业或领域，倾向于通过田野调查获得研究数据，并以中美关系发展历程里的重大历史事件来验证和完善其学术成果，他们重理论，但更重实践。他们了解现在的中国，也了解过去的中国和发展中的中国。
	他们也更有意愿和动力去促进中美关系建设性的发展。这一点，正是美国政府当下所缺乏的。
	只有理解中国，才更有可能超越分裂的美国国内政治，真正放下身段去改变对华的错误认知，采取真正的行动。
	信号03
	美方打“台湾牌”的空间越来越小
	台湾问题一直是中方核心关切，这次也不例外。习近平主席对台湾问题明确提到：
	台湾问题始终是中美关系中最重要、最敏感的问题。中方重视美方在巴厘岛会晤中作出的有关积极表态。美方应该将不支持“台独”的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一。中国终将统一，也必然统一。
	其中，中方明确提出了美国接下来应该如何做的问题。相较于巴厘岛会晤时，这次中方谈台湾问题还有一个突出特点：
	多次提到统一。
	复旦大学美国研究中心主任吴心伯告诉谭主，对美国提出和平统一，这是中方对美方更加明确了在台湾问题上的要求。
	随着中方提出的要求越来越明确，美方打“台湾牌”的空间越来越小。从会前美方对这次会晤的预期中，也能看到这样的趋势。
	对于台湾的讨论，在会晤几天前，美方开始通过外媒释放消息。
	这一次，美国选择的是《金融时报》的驻华记者迪米。迪米，是《金融时报》在中国报道上的资深记者。对于重要的中美议程，美国政府往往会选择向第三方，也就是非美国本土的媒体喂料。
	具体地，美方释放的消息，讨论的是：是否要从“不支持态度”，改为明确“反对台独”。
	而这个苗头与美方打“台湾牌”空间越来越小的趋势是一致的。
	今年10月，所谓“美国在台协会”主席履新后窜台，也直接面向台湾当局说出，拜登政府不支持“台独”。
	高飞指出，过去五年，中美双方通过不断的激烈对抗，试探对方底线，而中方坚持明确态度，台湾问题是中国核心利益中的核心，没有选择的余地。到今天，这种明确底线的做法产生了一定效果。
	随着台湾地区领导人选举迫近，美国国内仍有部分势力炒作台湾问题。这就需要美国政府继续拿出落实承诺的魄力。
	台湾问题作为中国内政问题，不容干涉。
	这在一定程度上反映的也是《联合国宪章》中的国际法原则，即国际社会应尊重成员国的领土完整。而《联合国宪章》正是在旧金山签署的，美国应该读懂并坚持其中的原则。
	信号04
	元首会晤同步驱动多领域合作
	会晤中，两国元首同意推动和加强中美各领域对话合作，其中包括：
	建立人工智能政府间对话；成立中美禁毒合作工作组，开展禁毒合作；在平等和尊重基础上恢复两军高层沟通、中美国防部工作会晤、中美海上军事安全磋商机制会议，开展中美两军战区领导通话；同意明年早些时候进一步大幅增加航班；扩大教育、留学生、青年、文化、体育和工商界交流，等等。
	谭主也注意到，就在两国元首会晤前十几个小时，中美发布关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明，其中提到，中美两国决定启动“21世纪20年代强化气候行动工作组”。
	磋商机制与工作组，是此次中美元首会晤的高频词。
	高飞表示，过去几年，中美关系之所以出现这么多问题，其中很重要的原因就是沟通机制的中断，没有了沟通机制，原来没有问题的地方也可能会产生问题，这也造成中美关系螺旋式下降。现在，美方也明白，建立沟通渠道、沟通机制本身，对中美关系的意义极其重大。
	巴厘岛会晤时，两国元首先达成共识，才有后续工作层的对接。就拿财金团队来说，当时，两国元首同意两国财金团队就宏观经济政策、经贸等问题开展对话协调。
	这才有了后续中美财金团队的一系列互动，包括“经济工作组”和“金融工作组”的成立。
	这一次，很明显的是，元首会晤的“大轮”带动着执行层面的“小轮”，双轮同步驱动。这背后，也是美方对沟通机制的重新认识。
	拜登政府上台之初，幻想从实力的地位出发同中国打交道，当时，中美所有的沟通机制都已经中断，美国都不提机制，只谈接触。
	在这样的情形下，中方保持战略定力，对美提出一系列明确要求，告诉美方什么应该做，什么不应该做，同时，面对美国的遏制、打压和挑衅，中方坚决斗争。
	几年过去，美国已经认识到，与中国打交道，还是要回到交流的正轨中。
	就拿这次首先提到的人工智能政府间对话来说，在会前，美国就提出了期待，希望在人工智能领域建立一个类似刚刚成立的中美经济与金融两个工作组的机制。
	人工智能本身也是一种启示，指导着中美在科技领域应该如何相处。
	当今世界的技术变革产生的不是国家间相对优势的你争我抢，更多带来的是全球治理、管理、伦理等全人类共同的问题，而局限在竞争思维之中，不仅是阻滞还会反噬人类自身的发展进步。
	高飞表示，中美两个国家这么多年一直在做一件事情，那就是在寻找双方合作的基础。从新兴领域开始探讨合作机制，对中美两个国家寻找到相处之道，本身就很有意义。
	信号05
	呼吁合作的声音越来越多
	结束元首会晤后，习近平主席又见到了美国的老朋友。
	38年前，时任河北正定县委书记习近平第一次踏访美国，就曾来到旧金山考察。当时，接触美国的第一站，是艾奥瓦州。后来他曾对艾奥瓦州的老朋友们说过这样一句话，对我来说，你们就是美国。
	什么是美国？谁能代表美国？放在习近平与老友重逢的这个场里，才能看得更清楚。
	习近平同老朋友一同参加了一场欢迎晚宴，这场晚宴是由五家组织联合举办：
	美中关系全国委员会
	美中贸易全国委员会
	亚洲协会
	美国对外关系委员会
	美国商会
	实际上，美国民间对习近平主席的欢迎，透过一个细节就可见一斑：
	美国一众商界高管排队希望能与习近平主席见面。
	会见名单中，有花旗集团负责人弗雷泽、埃克森美孚董事长伍兹、微软负责人纳德拉、特斯拉负责人马斯克等等。这些人分别是美国金融、能源、科技等领域的代表性力量。
	一段时间以来，美国对华加征关税等措施持续损害美国企业的利益。
	美中贸易全国委员会、美国商会、美国汽车制造商协会、国际半导体产业协会等都曾站出来，表达对美国政府推行的对华投资限制令等政策的意见。
	这种关切，也体现在美国企业的实际行动中。最早在11月16日，美国芯片巨头英伟达就要发布专门为中国市场推出的三款人工智能芯片。
	这已经是过去一年，英伟达又一次为中国推出定制版芯片，为的，是规避美国对华的芯片出口管制。
	这个月底，中国贸促会将举办链博会，这是全球首个以供应链为主题的国家展会，参展的外资企业中，美企最多。
	呼吁合作的声音正在越来越多。中美合作，符合两国人民的共同利益。
	旧金山是华人最先抵达美国的地方，是美中共同参与签署《联合国宪章》的地方，也是美中最早建立友城的地方。
	这次，举办亚太经济合作组织(APEC)领导人非正式会议，也是1945年《联合国宪章》签署之后，旧金山举办的最大规模国际会议。
	这些天，旧金山为了举办这场峰会，做了不少工作，这也被视为美国希望能够更好地展现自己区域经济与世界秩序领导者的形象，以获得其他国家的支持。
	如何真正成为一个被尊重的大国，关键在于能否在大国合作上作出表率，能否在国际和地区问题的协调合作上作出表率，能否在向全球提供更多公共产品上作出表率。
	而这些表率，都要从言而有信开始。（央视新闻客户端玉渊潭天）
</body><key_sentence>通过中美元首旧金山会晤，中美关系会出现哪些变化，有几个信号值得关注。当地时间11月15日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。结束元首会晤后，习近平主席又见到了美国的老朋友。谭主也注意到，就在两国元首会晤前十几个小时，中美发布关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明，其中提到，中美两国决定启动“21世纪20年代强化气候行动工作组”。</key_sentence></doc>