<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15840</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10131991.shtml</url><title>数据强基，智领未来 建行入选“十大数据管理名牌企业”</title><datatime>2023-12-20 12:07:00</datatime><body>	数据强基，智领未来。12月13日至15日，2023第二届数据治理年会暨博览会在北京展览馆隆重举行。中国建设银行以“数智新金融助力高质量”为主题，精彩亮相本次大会。钻石型的展台展示了“数字金融”“科技金融”“绿色金融”“普惠金融”“新金融生态”和“防范化解金融风险”六大主题，多维度展现建设银行贯彻落实党中央决策部署、践行新金融行动、打造“数字力”的系列成果。
	拥抱数字经济浪潮构筑竞争新优势
	建行展厅以蓝色突出科技感，整体呈现积极创新科技变革，加速推进以数据为关键生产要素、以科技为核心生产工具、以平台生态为主要生产方式的数字化转型发展格局。
	展厅中央立体化展示了“数字金融”主题，全方位展现建行数据治理实践和成果。建行自2003年成立信息中心、业内首家建设企业级数据仓库以来，20年间不断夯实数据基础能力，打造数据基础设施，持续深化金融科技战略，以先进的企业级数据能力和一体化系统支撑能力助力全行高质量发展，使数据成为重塑银行市场竞争优势的关键要素。
	建行围绕“准确、及时、丰富、好用、安全、共享”的目标，深埋“数”根筑牢数字化基础，壮大“数”干强化大中台体系，伸展“数”枝布局场景化服务，张开“数”叶搭建要素汇聚平台，形成了架构清晰、制度完善、基础夯实、人员完备的数据治理体系，不断发挥行业标杆和引领作用。日前，建行获得数据管理能力成熟度(DCMM)最高等级——优化级(5级)认证，标志着建行数据管理能力处于业界领先水平。
	“数字金融”展板以多屏切换的形式，配合专业人工引导和讲解互动，演绎着数据要素的流动，展现数据“无处不在、即时赋能、可信安全”。建行积极推进数据应用、开发、治理一体化，实现覆盖数据生命周期的数据标准、质量、安全管控。依托坚实的基础设施建设、统一的数据资产运营、高效的数据需求统筹及研发运维一体化的管控，加快推进数业融合、技业融合，深化集团内外部数据融合共享，打造数据敏捷响应能力。
	共建数字经济生态服务实体经济高质量发展
	大屏两侧的交互展板，动态展示了建行新金融实践的丰硕成果。建行发挥银行数据和场景丰富的优势以及前沿科技研发能力，重修金融“水利工程”，让金融活水源源不断地流向实体经济最需要的地方，不断提升金融服务社会民生的能力。
	在科技金融方面，建行创新信用评价模式，破解科创企业融资难题，以数字力量不断完善科技金融全链条、全周期、多元化服务。在绿色金融方面，建行围绕“致力成为全球领先的可持续发展银行”的愿景，将环境、社会和治理(ESG)要素全面融入战略决策与经营管理。在普惠金融方面，为微小企业提供全场景、全周期的数字化服务新生态，深化数字普惠模式，提升服务覆盖面和金融可得性。此外以智慧政务赋能数字政府建设，构建社会各方主体共同参与的公共服务生态体系。打造数字驱动的风控新模式，主动完善全面风险管理体系，防范化解金融风险。
	本次大会上，建行入选“十大数据管理名牌企业”，并在“金融行业数据治理高峰论坛”做《数据安全的思考与实践》主题分享。
	建行将继续立足新发展阶段，贯彻新发展理念，锚定金融强国建设目标，做好服务实体经济的主力军和维护金融稳定的压舱石，促进数据要素的合规流通和高效应用，助力社会经济高质量发展。
</body><key_sentence>建行自2003年成立信息中心、业内首家建设企业级数据仓库以来，20年间不断夯实数据基础能力，打造数据基础设施，持续深化金融科技战略，以先进的企业级数据能力和一体化系统支撑能力助力全行高质量发展，使数据成为重塑银行市场竞争优势的关键要素。建行将继续立足新发展阶段，贯彻新发展理念，锚定金融强国建设目标，做好服务实体经济的主力军和维护金融稳定的压舱石，促进数据要素的合规流通和高效应用，助力社会经济高质量发展。展厅中央立体化展示了“数字金融”主题，全方位展现建行数据治理实践和成果。建行发挥银行数据和场景丰富的优势以及前沿科技研发能力，重修金融“水利工程”，让金融活水源源不断地流向实体经济最需要的地方，不断提升金融服务社会民生的能力。</key_sentence></doc>产业示范区新疆农业博览园的未来农业科技馆内通过智慧系统管护蔬菜。12月19日，工作人员在位于昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园的未来农业科技馆内通过智慧系统管护蔬菜。</key_sentence></doc>