<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15853</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10131989.shtml</url><title>浙江“宁海小船”跑向“国际大市场”</title><datatime>2023-12-20 12:05:00</datatime><body>	中新网宁波12月20日电(林波庞丹娜)近日，宁波同得海运有限公司(下称“同得海运”)“同德98”轮完成从事国际普通货船运输的登记备案并获得港航部门配发的《船舶营业运输证》，标志着浙江省宁波市宁海县迎来首艘登记备案的国际航行船舶。
	该轮将主营中国至俄罗斯远东、日韩等航线业务。
	这是宁海航运企业促进外贸发展，拓展国际市场的一次有益探索。针对此次航运企业国内转国际航线的积极探索，宁海港航部门高度重视并大力支持辖区航运企业持续创新求变。
	“小船运货”有特色
	宁海是宁波管辖的一个滨海小城，航运业起步较早。早期宁海强蛟镇的薛岙村、峡山村等地是远近闻名的渔村，村民大多以海上捕捞作业为生，组成了拥有较强实力的渔船队伍，曾开辟了国内沿海多条航线。后来，渔民们逐渐转型货运，带动起宁海航运业的发展。
	宁波是国内航运大市，旗下有北仑区、镇海区、江北区等航运强区。与这些航运强区相比，宁海航运有自己的独特之处——宁海航运长期以千吨以下的民营小货船为主，依靠自发形成的民间揽货渠道进行特色专业化运输。
	一直以来，宁海以船多而小为特点，早期货运船舶多以1000吨级小船为主，鼎盛时期甚至达到160艘，平均运力1439载重吨。
	船小好调头，“宁海小船”素以灵活著称，航线灵活，思路灵活。船主们在面临环境变化时能够及时创新求变，让宁海航运企业“及时调头闯大洋”。
	早在2008年之前，“宁海小船”就开辟了一个个专业运输市场，形成了玻璃运输船队、木材运输船队、白纸板运输船队等特色鲜明的专业运输队。
	在2012年前后，面对航运低迷，“宁海小船”主动转型，寻求与国企合作，与货源企业联手，通过海陆联运等方式开辟了新业务，也由此度过了全球航运史上曾遭遇过的“黑暗时刻”。
	“腾笼换鸟”跑“大船”
	近年来，国内航运业再遇低迷，受国际国内航运环境影响，小运力船舶已经不符合运输需求，在运输竞争中逐渐败下阵来。宁海港航部门极力推动航运企业“腾笼换鸟”，寻找新机遇。
	在持续推进老旧小船舶淘汰整治方面，数据显示，近10年来，宁海港航部门持续不断推动老旧小船舶淘汰工作，船舶数量由2013年的135艘减少到目前的36艘，船舶平均运力由2335载重吨提升到6292载重吨，平均运力提升169%，极大提高了船舶的抗风险能力以及航运企业的竞争力。
	此外，宁海还不断提高辖区企业船舶管理能力，推动企业自建安全与防污染管理体系，辖区船舶管理企业实现了从无到有的转变，降低了船舶管理风险。
	开拓创新是“宁海小船”保持竞争力的秘籍。
	在宁海，有这样一句话——船舶运力不足，就想办法换大船，国内业务不够，那就往外走走。
	面对国内航运业的大环境，宁海港航部门鼓励支持航运企业主动求变，转变经营思路，寻找新机遇。在港航部门的助力下，同得海运成为当地首家主动出击拓展海外运输市场的航运企业。
	如何让“宁海小船”继续平稳前行始终是当地港航部门的长期课题。
	早在2012年，宁海曾出台《宁海县航运业发展规划(2012-2015)》，鼓励航运企业发展“大、特、新”船舶。
	记者了解到，近期宁海将出台新一轮航运业扶持政策，鼓励企业做大做强，做专做精，拓展经营范围，增加抗风险能力。(完)
</body><key_sentence>面对国内航运业的大环境，宁海港航部门鼓励支持航运企业主动求变，转变经营思路，寻找新机遇。在持续推进老旧小船舶淘汰整治方面，数据显示，近10年来，宁海港航部门持续不断推动老旧小船舶淘汰工作，船舶数量由2013年的135艘减少到目前的36艘，船舶平均运力由2335载重吨提升到6292载重吨，平均运力提升169%，极大提高了船舶的抗风险能力以及航运企业的竞争力。针对此次航运企业国内转国际航线的积极探索，宁海港航部门高度重视并大力支持辖区航运企业持续创新求变。宁海港航部门极力推动航运企业“腾笼换鸟”，寻找新机遇。</key_sentence></doc>年，满天星“共富工坊”接连创造了诸多爆款，覆盖当地景点、民宿、海鲜特产等诸多品类。“目前我们已开展各类直播活动50余场，服务本地企业10余家，带动渔旅产品销售额500余万元。”俞鲁杭介绍，工坊还在东屏街道的支持下开展7期电商培训，培训短视频制作、直播主播、电商运营等各类电商人才500余人次，助力当地渔民增收。
	据悉，洞头区东屏街道还于2019年推出旅游产业发展扶持奖励办法，整合打造了东岙情诗巷、洞头网红巷等20余个旅游发展项目。先后承办铁人三项国际公开赛、绿水青山中国休闲运动挑战赛等大型体育赛事，开展七夕民俗风情节、沙滩音乐节等文旅活动。(完)
</body><key_sentence>”东屏街道党工委委员潘正凯回忆道，2016年洞头区启动蓝色海湾整治行动后，东岙村成功修复了1.84万平方米沙滩，同步修缮建成游客服务中心、海洋生态展示馆、幸福广场等旅游配套设施，海滩生态环境和海湾岸线景观得到显著提升，再现了东岙渔村风貌。“蓝湾”整治让洞头的海更蓝，山更青，吸引越来越多的游客到访，更是实现了“一个沙滩带火一方经济”，带动大批渔民“洗脚上岸”。近年来，洞头持续开展蓝色海湾整治行动，“蓝色海湾”逐渐转化为“蓝色经济”，大批渔村迎来了黄沙变“黄金”的美丽蝶变，当地旅游实现了难得的“淡季不淡”。距离东岙沙滩约2公里的半屏韭菜岙沙滩也在2019年完成整治修复，很快成为洞头旅游网红地标和海岛“两山”实践的模范。</key_sentence></doc>