<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15851</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-20/10131988.shtml</url><title>一个中国画家的45年：改革开放让我梦想成真</title><datatime>2023-12-20 12:04:00</datatime><body>	中新网杭州12月20日电题：一个中国画家的45年：改革开放让我梦想成真
	作者严格童笑雨傅天骋
	“我自年少时期就有两个梦，一是在中国花鸟画界走出一条属于自己的路，一是把中华传统艺术推向世界。我觉得，是改革开放让我梦想成真。”12月20日，中国大写意花鸟画画家何水法接受采访时说。
	向日葵层层叠叠，似迎风摇曳，虽是花鸟画，却有生命磅礴之气势。这是中国大写意花鸟画画家何水法笔下的《璀璨金辉》。12月19日，“笔墨中国——首届当代中国画名家学术邀请展”在北京举行，何水法和30多位画家的作品一同亮相。
	和其他作品相比，何水法的花鸟画独具特色：只有花木，没有石头，不见鸟影；只画整丛整团的花，不用简洁的折枝；用色明艳。这是何水法笔下的“三奇”，也是他走出的一条中国花鸟画“革命”之路。
	何水法是中国画学会副会长、中国大写意花鸟画研究院院长，是中国当代画坛上独具精湛技艺也是最受瞩目的花鸟画家之一。他曾直言，自己是改革开放的直接受益者。
	那是1978年，浙江美术学院(现中国美术学院)开始招收中国画研究生。在杭州新业塑料厂做设计的何水法报名后成功考取，师从著名画家陆抑非，那时他已32岁。
	得陆抑非教导后，何水法转攻写意花鸟。中国花鸟画有一固定的图式结构：石头、花木、鸟。画作中定有块大石头，配松树就是松石图，配毛竹就是竹石图。
	“这完全是拼盘式构图，这块大石头束缚了艺术家的创作。”何水法当时想，时代在发展，民众的审美不断提升，艺术创作也必须开放。
	于是，刚“入行”的他毅然放弃前人风格，将传统花鸟画中必不可少的大石头“搬”掉，他想以全景式画面呈现，就像电影宽银幕一样，追寻更为纯粹的花鸟画。
	他开始画繁花，一丛一丛、一树一树，这一结构方式几乎不同于古今任何一位中国花鸟画家。1992年何水法开始在中国画中大规模引入色彩，这在当时引发很大争议。“我那时坚定一种信念，不同时代有不同的精神和审美取向。如今想来，正是时代的发展给了我尽情发挥和突破的可能，给了我创新的勇气与力量。”
	让自己的画走出去，让中国画走向世界，尽自己的力量弘扬中华美学和时代精神。这是何水法的第二个梦想。
	在这个改革开放的年代，他想“走出去”交流学习。因为爱花，每到一个国家，何水法做的第一件事便是去看这个国家的国花，然后写生。
	他第一次去国外办个展，是1998年，地点是德国弥尔登堡博物馆。在何水法之前，这里从未举办过中国画展览。
	此后，何水法带着作品去了很多国家，他走到哪里，鲜花就开到哪里。
	这种“走出去”的展览，不仅让西方了解了中国的花鸟画，也让在外的华侨华人感受到了中国优秀文化的传承和发展。何水法还记得在美国办展时一位华侨对他说的话：“从你的画里我感受到中国文化的腾飞，中国经济的腾飞，中华民族复兴的气概。”
	听到这句话时，何水法觉得，自己的路没走错，而他也乐此不疲地继续走在“走进去”的路上。他觉得，中国笔墨画不仅要走出国门，还要走进西方主流社会。
	就这样，波兰卢布林何水法艺术中心、意大利何水法艺术中心一一建立。2010年，何水法受聘为乌克兰利沃夫国立艺术学院荣誉博士，是该学院“唯二”的外籍荣誉博士之一。
	聘任仪式很隆重，对方不仅安排了120名合唱演员，现场还有一位著名的乌克兰演奏家演奏中华人民共和国国歌。当中国国旗和乌克兰国旗悬挂在一起时，何水法激动得热泪盈眶。
	他是一位“热烈”的画家，和他笔下的花一样。这种“热烈”，也是对绘画、对传统文化的热爱。
	何水法的恩师陆抑非是吴湖帆“梅景书屋”的传人，吴湖帆是浙江省博物馆所藏的传世名画《富春山居图(剩山图)》的捐赠者。让《富春山居图》“剩山图”和“无用师卷”合璧，不仅是炎黄子孙的愿望，也是何水法的。
	2010年，在《富春山居图》问世660周年之际，作为全国政协委员的他在2010年全国两会上提交《关于〈富春山居图〉“合璧故里”展出的提案》，并推动了次年《富春山居图》在台北故宫博物院的“山水合璧”。
	如今的何水法壮心不已，每天仍保持创作。他曾耗时两年半，创作了45幅“亚运之花”，并在杭州第19届亚运会期间亮相。
	这不仅只是45朵花，更是这么多年来何水法画花的积累。“用中国笔墨画描绘世界各国的一百种名花，并在联合国展示是我的梦想。”何水法说，让各国文化与中国笔墨画交流碰撞，才是真正的“百花争艳”，而他也愿意一直画下去，传承中华文脉，践行艺术创新。(完)
</body><key_sentence>这是中国大写意花鸟画画家何水法笔下的《璀璨金辉》。这是何水法笔下的“三奇”，也是他走出的一条中国花鸟画“革命”之路。”何水法说，让各国文化与中国笔墨画交流碰撞，才是真正的“百花争艳”，而他也愿意一直画下去，传承中华文脉，践行艺术创新。”12月20日，中国大写意花鸟画画家何水法接受采访时说。</key_sentence></doc>