<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15845</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-20/10131965.shtml</url><title>国家帆船帆板队再夺5金 已获9个巴黎奥运会参赛资格</title><datatime>2023-12-20 11:21:00</datatime><body>	人民网北京12月20日电(记者欧兴荣)当地时间2023年12月19日，亚洲帆船锦标赛暨巴黎奥运会亚洲区资格赛在泰国芭提雅结束争夺。中国帆船帆板健儿在比赛中奋勇拼搏，勇夺5项冠军，一举拿下5个小项的巴黎奥运会资格。
	本次亚锦赛暨巴黎奥运会亚洲区资格赛共设6个奥运会级别，共发放8个奥运资格。经过多轮激烈的争夺，最终，中国选手徐铭/涂雅函获混合470级帆船冠军，温在鼎/刘添获男子49人级快速艇冠军，胡晓宇/单梦缘获女子49人级快速艇冠军，麦汇聪/陈琳琳获混合诺卡拉17级双体船冠军，顾敏获女子爱尔卡6级单人艇冠军。
	在今年8月的海牙世锦赛上，闫铮、陈静乐、黄齐滨分别为国家帆船帆板队拿下女子水翼帆板、女子水翼风筝板、男子水翼风筝板3个项目的巴黎奥运会参赛资格。随后的杭州亚运会，毕焜为国家帆船帆板队斩获男子水翼帆板巴黎奥运会资格。至此，国家帆船帆板队已斩获9个巴黎奥运会参赛资格。
	12月20日，国家帆船帆板队各组将返回国内，第一时间前往广东汕尾进行紧张的巴黎奥运会备战。
</body><key_sentence>在今年8月的海牙世锦赛上，闫铮、陈静乐、黄齐滨分别为国家帆船帆板队拿下女子水翼帆板、女子水翼风筝板、男子水翼风筝板3个项目的巴黎奥运会参赛资格。随后的杭州亚运会，毕焜为国家帆船帆板队斩获男子水翼帆板巴黎奥运会资格。至此，国家帆船帆板队已斩获9个巴黎奥运会参赛资格。中国帆船帆板健儿在比赛中奋勇拼搏，勇夺5项冠军，一举拿下5个小项的巴黎奥运会资格。</key_sentence></doc>具农机所产生的危险中。《华盛顿邮报》报道，2003到2016年间，美国有452名儿童因工伤死亡，其中237名童工死于农业事故。
	在美国，靠剥削童工牟利的黑色利益链愈演愈烈，很多来自中美洲国家的移民儿童深受其害。2022财年，共有13万无人陪伴的移民儿童进入美国收容所，人数比5年前增长2倍，创下历史新高。《纽约时报》披露，从肉类加工厂到建筑工地再到屠宰场，外来移民童工的身影遍布“全美数十州的各个危险行业”。
	时至今日，美国仍是联合国193个会员国中唯一没有批准《儿童权利公约》的国家，解决雇佣童工问题的前景依然黯淡。
	哭泣的童年背后——资本贪婪法律缺陷
	有舆论指出，在美国，愈演愈烈的童工问题暴露出法律缺陷和监管缺失等问题，已成为美国社会的“系统性问题”。
	据美国媒体报道称，美国多州已经通过或正在考虑通过放宽与童工有关的法律限制。有美国媒体认为，各州议会之所以不约而同地打起这个主意，是由于新冠疫情后美国用人成本暴涨，且劳动力供给不足。各州竞相放宽童工立法，是旨在让剥削合法化。
	美国媒体调查发现，目前美国的童工大多是来自中美洲的移民儿童。例如，阿肯色州通过的新立法，取消了儿童需经父母许可才能工作的要求，明目张胆地为企业雇佣与家人分离的移民儿童大开后门，并在法律上为童工中介开脱责任。
	知情人士乔尔·戴维(声音来源)：如果你在工作上出错了，会被像大人一样对待(追责)，但这些孩子没有成熟到可以应付这样的情绪压力。
	独立媒体人士罗伯特·赖克：为什么会发生(大规模雇佣童工事件)？答案简单得吓人，出于贪婪。雇主们发现想要以他们愿意支付的工资雇到他们想雇的人太难了，他们不去削减利润、多花钱来雇佣成年员工，而是转向剥削儿童。
	滥用童工的问题屡禁不止，根源在于美国法律体系存在明显的漏洞。美国联邦法律规定，禁止18岁以下未成年人从事危险工作。但美国1938年出台的《公平劳动标准法》规定，非危险行业可以雇佣14岁以上的未成年人。而在各州这一轮的童工相关法律修改中，有的州甚至允许14岁的孩子值6个小时夜班，允许15岁的孩子在装配流水线上工作，而这些在之前都是不被允许的。
	根据美国现行法律，非法雇佣一名童工的最高民事罚款为1.5万美元，约合人民币10万元。如果一名童工在工作中受重伤或死亡，罚款上限不到6.9万美元，约合人民币49万元。
	“需要保护的儿童”组织主席温迪·扬：我认为应该提高罚款金额，将非法雇佣童工作为潜在刑事案件进行调查，对于控制非法雇佣童工尤为重要。
</body><key_sentence>今年7月，一名16岁的童工在美国密西西比州一个家禽屠宰场工作时，被吸入加工设备后死亡，这引发了各界对危险行业雇佣童工现象的关注。时至今日，美国仍是联合国193个会员国中唯一没有批准《儿童权利公约》的国家，解决雇佣童工问题的前景依然黯淡。根据美国现行法律，非法雇佣一名童工的最高民事罚款为1.5万美元，约合人民币10万元。然而，被查处的非法雇佣童工问题只是美国剥削童工现象的冰山一角。</key_sentence></doc>