<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15887</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-20/10131940.shtml</url><title>长三角地区网络交易监管协作备忘录在安徽签署</title><datatime>2023-12-20 10:51:00</datatime><body>	中新网合肥12月20日电(记者吴兰)记者20日从安徽省市场监管局获悉，长三角三省一市市场监管部门近日在安徽共同签署了《长三角“三省一市”网络交易监管一体化协作备忘录》，在共享示范经验、共推制度标准、共育人才队伍、共享智慧监管、共联网络协查、共研前沿课题等6个方面开展交流合作。
	根据协作备忘录，长三角三省一市市场监管部门充分交流借鉴各地网络市场监管与服务示范区创建先进经验，打造一批具有示范引领作用的特定区域；共同完善网络交易行为的相关制度、规范、标准，提升长三角地区电子商务平台的合规管理能力和水平；共同组建网络交易监管专家库，开展网络交易监管执法联合培训，推动长三角网络交易监管执法均衡提升；共同统一数据标准、技术标准、管理标准，实现跨省市平台内经营者主体数据信息共享；拓展智能监测范围，提升网络监测的广度和精度；共同构建长三角网络案件协查平台，搭建案件协查通道；强化涉网投诉举报处置和网络案件办理的协同配合，推进违法线索及案件移送全程电子化；针对网络市场监管与发展的热点、难点以及前瞻性问题，共同组织开展相关前沿课题的研究与合作。(完)
</body><key_sentence>中新网合肥12月20日电(记者吴兰)记者20日从安徽省市场监管局获悉，长三角三省一市市场监管部门近日在安徽共同签署了《长三角“三省一市”网络交易监管一体化协作备忘录》，在共享示范经验、共推制度标准、共育人才队伍、共享智慧监管、共联网络协查、共研前沿课题等6个方面开展交流合作。共同完善网络交易行为的相关制度、规范、标准，提升长三角地区电子商务平台的合规管理能力和水平。根据协作备忘录，长三角三省一市市场监管部门充分交流借鉴各地网络市场监管与服务示范区创建先进经验，打造一批具有示范引领作用的特定区域。共同组建网络交易监管专家库，开展网络交易监管执法联合培训，推动长三角网络交易监管执法均衡提升。</key_sentence></doc>急工作负责同志，以及北京协和医院、四川大学华西医院重症、骨科、神经外科和普外科国家级专家赶赴甘肃灾区。
	地震也造成青海省部分县区受灾严重，目前当地正全力开展抢险救灾工作。
	据初步统计，青海省各部门和相关地区共计出动800余人、车辆70余台赶赴灾区，迅速对水利工程、水库、公路、铁路、隧道、油气水暖管网和电力设施等开展全面排查，加强地质灾害监测预警，有力管控安全风险，防止发生次生灾害。此外，还有省级30支应急救援队伍全副武装24小时待命。青海省地震局第一批和第二批现场工作队已赶赴震区，架设8台(套)流动监测台站，连续开展震情监视工作，研判震情趋势并及时报送、公布震情数据。
	据悉，青海省财政厅紧急下达抗震救灾补助资金5000万元、青海省总工会紧急拨付100万元专项救灾资金支持抗震救灾工作；青海省人民医院开通绿色通道，陆续接诊地震伤患；青海省气象局启动地震灾害气象服务Ⅱ级响应；青海省通信行业抢通基站123座；青海省交通运输厅全面排查处置国省干线公路受损情况。截至19日19时21分，青海省受本次地震影响的用户供电已全部恢复。
	此次地震震中所在地积石山县位于黄土高原与青藏高原过渡地带，海拔在1735米至4309米。近期恰逢寒潮过境，震区最低气温降至零下15摄氏度左右。身处大河家镇的记者看到，当地余震多次发生，镇上又遭遇断电，情况复杂。
	“不论是震区群众，还是救援人员，都需要注意防寒保暖。”青海省气象服务中心高级工程师赵海梅接受记者采访时提示，低温天气会给露宿野外的群众带来不便，被困人员面临更大的困难，在缺少御寒物资的情况下容易感冒、冻伤。一旦感冒，在高原地带还会引发一些高原疾病，可能危及生命。
	“应急帐篷内取暖使用明火时要谨防一氧化碳中毒。临时安置点须做好帐篷防风加固工作。”赵海梅说。另外，剧烈的地震后，土层疏松，震区地质条件脆弱，山地土质松散，震区人员须注意防范崩塌、滑坡等次生灾害。
</body><key_sentence>在此过程中，灾区周边相关中央企业工程抢险力量28支730余人被调派赶赴灾区，开展人员搜救、道路抢通、地震次生灾害处置等行动。截至记者发稿时，甘肃各级医疗机构已派出救援队伍19支386人抵达灾区，开展医疗救治工作。此外，应急管理部还指导甘肃省启动社会应急力量现场协调机制，引导社会应急力量11支294人到达灾区开展救援救灾救助工作。据了解，地震发生后，应急管理部针对灾害应对实际和灾区救援需求，紧急启动中央企业应急联动机制、军地抢险救灾协调联动机制和航空救援协调联动机制，迅速统筹调派应急救援力量增援灾区。</key_sentence></doc>