<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15877</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-20/10131949.shtml</url><title>【理响中国·人民至上@中国式现代化】寻“变”浙南山海间：黄沙变黄金 青山成金山</title><datatime>2023-12-20 11:00:00</datatime><body>	中新网温州12月20日电(奚金燕)寒潮突至，暮冬时节的浙江温州气温逼近零度，然而在东岙村黄金沙滩，依然有不少游客慕名前来打卡，定格下冬日的海岸线。
	从历史的维度看，这道黄金海岸线并非“天生丽质”，也曾蒙尘纳垢。改变就发生在这二十年间。在浙江省“八八战略”引领和“千万工程”带动下，浙江许多乡村迎来了历史性蝶变——黄沙变黄金，青山成金山，人民生活呈现万千气象。
	中新网记者近期与“理响中国·人民至上@中国式现代化”网络主题宣传采访团来到温州，探访中国式现代化道路下，“浙南之境”何以绘就“山海之变”。
	黄沙变黄金古老渔村焕新生
	中国式现代化是全体人民共同富裕的现代化，是物质文明和精神文明相协调的现代化，是人与自然和谐共生的现代化。
	在浙江，“千万工程”镌刻着中国式现代化建设的乡村实践，引领千万乡村蝶变新生。
	坐落于东海之滨的东岙村便是其中之一。一走进东岙村，最吸睛的莫过于海滩边的白色民宿，一字排开，面朝大海，别有风情。
	“时光里”民宿正是其中一栋，老板洪立豪是“90后”。他告诉记者，旺季这里一房难求，最贵的房间甚至要上千元一晚。
	谁能想到，过去这里的“海景房”一栋卖万元都无人问津，问题就出在这片海滩。
	“真的很难想象，以前这片海滩根本没有沙子，全是淤泥，还臭气熏天。”洞头区科学技术局海洋经济科技服务中心党组成员李昌达回忆说，那时候，渔民们收入低，造房子为了省钱都是就近取材挖沙，慢慢地这片海滩就成了脏乱差的淤泥滩。
	改变就发生在2016年，国家启动蓝色海湾整治，洞头抢抓政策机遇，累计投入4.76亿元，修复了包括东岙在内的多个沙滩。与此同时，东岙村乘着“千万工程”的东风，对乡村人居环境进行改造，环境变美了，游客也来了，东岙村如今摇身一变成了“网红村”，渔民们也纷纷“洗脚上岸”，从曾经的“靠海吃海”到现在开民宿当老板。
	“做梦都没想到，黄沙能变成黄金。”东岙村党支部书记、村委会主任洪求伟介绍，目前东岙村年游客量近百万人次，约有80%的劳动力从事乡村旅游业，渔家乐、民宿从原来的16家猛增至108家，直接带动村民就业人数700多人，户均年收入达20万元，真正实现了“家门口”就业致富。
	焕发新生的小渔村也吸引了许多年轻人前来创业。洪立豪告诉记者，回村创业后，生意越来越好，现在自己还兼职做短视频，通过社交平台宣传推介家乡；满天星直播电商共富工坊负责人俞鲁杭也将自己的直播电商事业，从杭州迁移到了这里，希望通过直播电商带动渔民增收致富。
	乘着一浪接一浪的时代浪潮，这个古老的小渔村日益焕发出新的活力。
	青山变金山千年山村转身“未来乡村”
	20年时间，改变的不只有海岛。
	从东海之滨，一路向西，往大山深处，可以发现，乡间阡陌皆是景。
	行至鹿城区山福镇驿头驿阳村，一下车，沿溪而行，共享菜园、中加友谊馆、邻里食堂次第映入眼帘，古韵遗风与现代和美乡村之景扑面而来。
	与各地很多小山村一样，曾几何时，驿头驿阳村也同样面临着土地资源荒废、产业发展受限等乡村发展的共性难题，一度让这个自然环境优美的古村面临重重困难。
	随着“千万工程”实施，驿头驿阳村开启蝶变之路。除了整合特色文旅资源，推进人居环境整治、基础设施改造提升以外，当地还将一个个数字化场景嵌入乡村治理，让“未来乡村”从愿景走到现实。
	走进村党群服务中心，可以看到一张数字大屏将基层治理、消防秒响应、治安监控、交通巡逻、环境监测等一一纳入，实时显示着村内产业分布、村集体收入、建设项目进度、村内停车场空位以及游客出入村数量等实时数据，村庄情况真正实现“一目了然”。
	驿头驿阳村也是典型的华侨村，有700多名华侨分布在世界各地，家里老人的健康成为他们最大的牵挂。如今有了24小时开放的5G云诊室，老人在家门口就可实现自助量血压、自助测血糖等健康管理，还可以实时连线基层和省区市专家医生，实现在线问诊、医生线上开方、药师线上审方、便捷药品定点取用等全过程诊疗服务，在家门口就能享受同市区一样的优质医疗资源。
	村民的幸福感、获得感强了，心态也发生了改变，邻里之间关系也越来越融洽，文明乡风犹如春风，浸润人心。
	在土耳其侨居多年的程建兵正是被这种变化所吸引，走上了“回家之路”。
	“外面再好，都没有家乡好。”程建兵告诉记者，自己在土耳其餐饮业打拼了20多年，2019年底回国探亲时萌发了回乡创业的年头。如今其开办的侨家乐每月营收可达30万元，接下来还计划追加投资，建设田园综合体，依靠青山绿水，换回金山银山。
	“好的乡风是推动乡村产业兴人气旺的‘营商环境’。”驿头山根村党支部书记程晓清表示，现在村子年接待游客超15万人次，接下来还会引进更多业态，让村子从“网红村”变成“长红村”，让更多村民在家门口实现增收致富。
	从东海之滨到瓯江之畔，生活在这片土地上的人民，是历史的见证者，也是历史的创造者。一个个蝶变的小乡村，一张张明媚的笑脸，正是“八八战略”和“千万工程”外延不断延伸、内涵不断丰富的生动写照——在浙江，乡村不仅有过去，还有未来。(完)
</body><key_sentence>与此同时，东岙村乘着“千万工程”的东风，对乡村人居环境进行改造，环境变美了，游客也来了，东岙村如今摇身一变成了“网红村”，渔民们也纷纷“洗脚上岸”，从曾经的“靠海吃海”到现在开民宿当老板。在浙江省“八八战略”引领和“千万工程”带动下，浙江许多乡村迎来了历史性蝶变——黄沙变黄金，青山成金山，人民生活呈现万千气象。”东岙村党支部书记、村委会主任洪求伟介绍，目前东岙村年游客量近百万人次，约有80%的劳动力从事乡村旅游业，渔家乐、民宿从原来的16家猛增至108家，直接带动村民就业人数700多人，户均年收入达20万元，真正实现了“家门口”就业致富。在浙江，“千万工程”镌刻着中国式现代化建设的乡村实践，引领千万乡村蝶变新生。</key_sentence></doc>