<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15913</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10131906.shtml</url><title>国家发改委：本轮寒潮全国能源供应能够得到有效保障</title><datatime>2023-12-20 10:05:00</datatime><body>	人民网北京12月19日电(记者申佳平)当前我国北方地区正经历寒潮低温天气，如何保障群众温暖过冬？在国家发展改革委今日召开的12月份新闻发布会上，国家发改委新闻发言人李超对此作出回应。
	李超表示，目前，全国用电用气需求处于历史高位。12月17日，全国最高用电负荷12.42亿千瓦、用气量14.23亿立方米，分别比去年供暖季峰值高出8300万千瓦、1.08亿立方米，创下供暖季历史新高。为做好强寒潮天气应对，国家发展改革委会同煤电油气运保障工作部际协调机制各成员单位和有关地方，在寒潮来临前提前研判并进行准备，在寒潮期间加强资源统筹调度，全力增加电力、天然气顶峰保供能力，快速协调解决局部区域不平衡问题，本轮寒潮全国能源供应能够得到有效保障。
	李超指出，从今年供暖季能源保供总体形势看，在各地区、有关部门和企业的共同努力下，入冬以来全国能源保供总体形势良好，各项工作平稳有序，群众用能需要得到较好保障。
	一是能源生产供应有保障。进入供暖季以来，全国煤炭产量保持高位；日均发电量255.6亿千瓦时、同比增长8.7%；天然气供应充足，日均供应量12.5亿立方米、同比增长5.8%。
	二是资源储备有保障。目前全国统调电厂存煤保持在2亿吨以上、可用26天。全国煤电非计划停运和出力受阻容量处于历史同期较低水平。天然气储备能力较去年大幅提升，地下储气库、LNG储罐可动用气量均处于较高水平，成品油库存保持高位。
	三是民生用能有保障。提前落实民生保供资源，签足签实发电供热用煤、天然气中长期合同。督促各地切实担起民生用能保障主体责任，压实供能供热企业直接保供责任。
	李超表示，下一步，国家发展改革委将持续认真落实党中央、国务院决策部署，加强统筹协调，压实各方责任，切实做好今冬明春供暖季能源保供各项工作，全力保障人民群众安全温暖过冬。
</body><key_sentence>为做好强寒潮天气应对，国家发展改革委会同煤电油气运保障工作部际协调机制各成员单位和有关地方，在寒潮来临前提前研判并进行准备，在寒潮期间加强资源统筹调度，全力增加电力、天然气顶峰保供能力，快速协调解决局部区域不平衡问题，本轮寒潮全国能源供应能够得到有效保障。李超表示，下一步，国家发展改革委将持续认真落实党中央、国务院决策部署，加强统筹协调，压实各方责任，切实做好今冬明春供暖季能源保供各项工作，全力保障人民群众安全温暖过冬。李超指出，从今年供暖季能源保供总体形势看，在各地区、有关部门和企业的共同努力下，入冬以来全国能源保供总体形势良好，各项工作平稳有序，群众用能需要得到较好保障。督促各地切实担起民生用能保障主体责任，压实供能供热企业直接保供责任。</key_sentence></doc>数字经济已进入快速发展阶段，投入产出效率显著提升。今年，数字经济发展态势如何？胡拥军总结：“今年数字经济发展最大的亮点是‘爬坡过坎’更有韧性。具体来看，数字经济让‘三驾马车’跑出了新马力。”
	一是数字经济是稳投资的新杠杆。数字经济投资既有利于对冲传统投资的总量下滑，也有利于优化传统投资的结构失衡，既是投资现在，更是投资未来。上半年，新型基础设施建设投资同比增长16.2%，其中工业互联网、智慧交通等融合型新型基础设施建设投资增长34.1%。前三季度，电子信息制造业固定资产投资同比增长10.2%，比同期工业投资增速高1.2个百分点。
	二是数字经济是稳消费的新支点。今年以来，各类互联网应用持续发展，其中，网约车、在线旅行预订、网络文学等成为用户规模增长最快的三类应用，数字消费新服务、新模式、新业态成为突出的亮点。前三季度，全国实物商品网上零售额同比增长8.9%，比社会消费品零售总额增速高出2.1个百分点，占社会消费品零售总额的比重提升到为26.4%。
	三是数字经济是稳外贸的新引擎。数字服务贸易是国际贸易最活跃的新增长点。2022年中国可数字化的服务贸易规模达到3727亿美元，创下历史新高，跨境电商进出口规模首次突破2万亿元。前三季度，我国跨境电商进出口额达1.7万亿元，同比增长14.4%，明显高于同期进出口增速。而分布在全球不同区域的2000多个海外仓、覆盖全球的跨境电商贸易伙伴，更是让我国成为全球跨境电商生态链最为完善的国家之一。
	“吃改革饭”“走开放路”“打创新牌”
	在数字化转型中“大胆地试，大胆地闯”
	胡拥军表示，展望2024年，进一步做强做优做大数字经济，需要从以下几个方面发力：
	一是要坚持“吃改革饭”。在数字化转型中“大胆地试，大胆地闯”，加快构建与数字经济发展相适应的政策法规体系。尤其是要加快推进数据要素市场化配置改革，全面提高数据资源开发利用水平，让公共数据“供得出”“流得动”“用得好”。
	二是要坚持“走开放路”。与中国同行就是与机遇同行，投资中国就是投资未来。要进一步发挥《二十国集团数字经济发展与合作倡议》《“一带一路”数字经济国际合作倡议》《全球数据安全倡议》等合作机制的作用，进一步发挥世界互联网大会、世界5G大会、世界人工智能大会等开放平台作用，打造“投资中国”品牌，加快培育外贸新动能。
	三是要坚持“打创新牌”。要充分发挥新型举国体制优势，以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，加快推动人工智能发展，开辟量子信息等未来产业新赛道，加快形成新质生产力。
	人民网记者许维娜
</body><key_sentence>进一步做强做优做大数字经济，需要坚持“吃改革饭”“走开放路”“打创新牌”。胡拥军总结：“今年数字经济发展最大的亮点是‘爬坡过坎’更有韧性。今年数字经济发展最大的亮点是“爬坡过坎”更有韧性。日前召开的中央经济工作会议定调2024年经济工作，将“以科技创新引领现代化产业体系建设”列为九项重点任务之首，并提出“要大力推进新型工业化，发展数字经济，加快推动人工智能发展”。</key_sentence></doc>