<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15919</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10131889.shtml</url><title>新闻1+1｜气温低、余震多……甘肃积石山6.2级地震救援如何进行？</title><datatime>2023-12-20 09:48:00</datatime><body>	北京时间12月18日23时59分，甘肃临夏州积石山县发生6.2级地震，震源深度10公里。截至19日21时，地震已致127人遇难，部分水、电、交通等基础设施受损。现场救援最新情况如何？怎样统筹调派多方救援力量？如何在夜间进行救援和安置工作？灾区怎样应对余震、低温影响？《新闻1+1》连线总台记者赵旭、中国地震局研究员刘兴旺，共同关注：甘肃积石山县6.2级地震，震后第一天。
	震后24小时
	在震后第一天，相关工作都在怎样推进？点击视频，了解更多信息。
	总台记者直击甘肃大河家镇安置情况
	积石山6.2级地震中大河家镇受到关注，那里虽然不是震中，但因为人口密度高所以受灾严重，总台记者赵旭第一时间赶赴现场，为我们带来现场最新情况。记者在现场看到，安置点使用的是加棉帐篷，帐篷内有棉被、棉褥子、炉子等设施，可以保证受灾群众度过一个相对较为温暖的夜晚。
	震后的青海，救援如何进行？
	此次地震震中位于甘肃省积石山县，但距离震中仅5公里之外的青海省，也同样受灾严重。在震中50公里范围之内，涉及青海省的乡镇就有22个，其中民和县中川乡以及官亭镇等地受灾严重。在青海民和县中川乡，地震还引发周围山坡上的淤泥涌入村庄，将大量房屋掩埋冲毁。目前，在中川乡的相关搜救还在进行，受灾群众的安置也在持续进行。点击视频↓了解更多信息。
	海拔高、气温低、余震多……甘肃地震救援难度有多大？
	中国地震局研究员刘兴旺：本次地震是发生在甘肃省积石山县的，它位于甘肃省的西南部，在地貌上是黄土高原和青藏高原的一个过渡地带，地形上由西南向东北倾斜，海拔高度从1800米到4300米，海拔跨度特别大，地形地貌十分复杂。同时这个地方地处我国西北，冬季温差特别大，目前震区夜间最低温度在零下15摄氏度左右。对于救援人员来说，除了做好自身的御寒工作，更需要加快救援速度。地震后普遍存在着72小时的黄金救援时间，在本次地震中将会被缩短，这些不利的地形温度条件都给救援和安置带来了困难。
	专家称目前地震区房屋损坏较严重，不宜再居住！
	中国地震局研究员刘兴旺：地震发生后，在中国地震局的统一调度指挥下，甘肃省地震局会同周边青海省地震局、陕西省地震局以及宁夏地震局等单位，快速派出了100多人的现场工作队。我们开展的工作主要是地震流动监测和烈度调查工作，今天我在震中主要是开展了地震烈度的调查。根据我们初步调查结果，目前地震区房屋损坏较为严重，表现为这种土木砖木结构的房屋倒塌和严重损坏，已经不宜再居住了。部分老旧砖混结构的房屋墙体被破坏，这些破坏特征都反映出本次地震影响面较广的一个特点。
	专家：震区房屋损毁严重，应设立警戒线，谨防二次灾害
	中国地震局研究员刘兴旺：①积石山6.2级地震是一次典型的逆冲型地震，这类地震的破坏性非常强，引发地震的断层从人员密集的乡镇穿过，这也使得这些地方破坏十分严重。②此次地震发生在深夜，很多人可能在熟睡状态，来不及逃生。③地震区的砖木结构或简易的砖混结构房屋，没有采取抗震构造的措施，房屋结构形式不合理，因而也造成了房屋的毁坏和人员的伤亡。目前来看，重灾区的部分房屋损坏十分严重，已经不具备在此居住的条件，要遭遇强余震，可能会进一步发生破坏，造成二次伤害。因此我们建议对这类存在安全隐患的建筑应该设立警戒线，消除安全隐患。
	甘肃地震原震区近期有发生5级强余震的可能
	中国地震局研究员刘兴旺：根据本次地震区域构造、历史地震活动、地震序列类型等特征，经过综合分析和研判，我们认为本次地震原震区，近期仍存在发生5级强余震的可能性。
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>《新闻1+1》连线总台记者赵旭、中国地震局研究员刘兴旺，共同关注：甘肃积石山县6.2级地震，震后第一天。积石山6.2级地震中大河家镇受到关注，那里虽然不是震中，但因为人口密度高所以受灾严重，总台记者赵旭第一时间赶赴现场，为我们带来现场最新情况。中国地震局研究员刘兴旺：根据本次地震区域构造、历史地震活动、地震序列类型等特征，经过综合分析和研判，我们认为本次地震原震区，近期仍存在发生5级强余震的可能性。中国地震局研究员刘兴旺：本次地震是发生在甘肃省积石山县的，它位于甘肃省的西南部，在地貌上是黄土高原和青藏高原的一个过渡地带，地形上由西南向东北倾斜，海拔高度从1800米到4300米，海拔跨度特别大，地形地貌十分复杂。</key_sentence></doc>