<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15934</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-20/10131860.shtml</url><title>独家专访薛海培：白宫141年来首度谴责《排华法案》是迟来的道歉</title><datatime>2023-12-20 09:17:00</datatime><body>	中新网12月20日电(甘甜孟湘君管娜)“这是141年以来，白宫首次对《排华法案》正式谴责，是一个迟到了100多年的道歉。”谈及美国总统拜登日前就废除《排华法案》80周年所发表的文告，美国华人联合会(UCA)会长薛海培在接受中新网记者采访时表示。
	薛海培同时指出，近年来，美国政治变得极度劣质化和两极化，这也导致美国社会对华侨华人的歧视甚至伤害事件有所增加。他表示，要想消除种族歧视，在美华侨华人需要团结起来，采取行动维护自己的权益。
	“伤痛从未被忘却”
	1882年，在排华人士渲染下，美国国会通过《排华法案》，禁止一切华人劳工进入美国，还禁止已获得永久居住权的中国人入籍成为美国公民。这是美国史上第一个通过国会立法进行种族歧视的法案。
	“100多年前的伤痛，在美(华侨)华人从未忘却。”薛海培感叹道，《排华法案》对华侨华人所造成的伤害是“巨大且长期的”，其所引发的不平等待遇，亦是“臭名昭著”。
	当时，《排华法案》衍生了一系列歧视性法案，美国社会民间也随之出现许多歧视性行为，华工遭驱赶事件时有发生。
	不仅如此，薛海培回忆说，“我朋友的父母，尤其是爷爷奶奶那一辈，都受到了《排华法案》及相关(法案的)影响，要么无法团聚，要么是在到达美国以后，受尽了各种各样的歧视性待遇。”
	时至今日，《排华法案》已被废除了80年，但所造成的恶劣影响仍在持续。美国社会施行种族主义制造出来的伤疤，更是一再被狠狠揭开，难以愈合。
	“迟到了100多年的道歉”
	多年来，为抗议《排华法案》带来的不公，一代代华侨华人奋起反抗，四处奔走，发出正义之声。
	2011年和2012年，美国参众两院分别通过了历史性的议案，正式对《排华法案》表示道歉。薛海培被认为是推动相关“道歉案”的主要推手。他对此表示，华侨华人团体成功推动了美国国会的道歉，为白宫在废除《排华法案》80周年之际发表相关文告，做了一个很好的铺垫。
	他介绍说，在过去一段时间里，美国华人联合会(UCA)对白宫进行了大量游说，或者说“施加压力”，不断敦促白宫做出表态。“几周前，我们有了近330个华人和亚裔组织以及近3000人的签名，要求白宫在《排华法案》废除80周年发表道歉。”
	当地时间2023年12月17日，薛海培终于等到了白宫的文告。美国总统拜登在文告中指出，“人人生而平等，应该受到平等对待”，但《排华法案》与这一理念背道而驰，“它将我们的移民制度武器化，歧视整个种族群体，随后又进一步歧视欧洲和整个亚洲的许多人。”
	华侨华人的诉求终于“迈进了一大步”，薛海培表示，“这是141年以来，白宫首次对《排华法案》正式谴责。这是对历史的一个交代，是一个迟到了100多年的道歉。”
	消除种族歧视，不能沦为空谈
	尽管如此，薛海培注意到，华侨华人在美国社会仍面临许多歧视，尤其是最近几年，相关歧视事件大幅增加。
	他分析说，华侨华人的处境比较艰难，是由多重原因造成的。首先，尽管很多华侨华人和亚裔在几代人前就已定居在美国，却被视为“永久的外国人”。
	其次，由于上一届美国政府的政策和一些政客不负责任的言行，美国政治变得极度劣质化和两极化。这也导致美国社会近年来公然歧视事件的增加。
	在美国，针对华侨华人和亚裔的攻击和暴力事件时有发生；一些美国政客为了私利，反复炒作反华议题；部分州更是试图通过法案限制中国人买房买地……种种类似的行为在薛海培看来，无异于“《排华法案》2.0版本”在美国上演。
	美国皮尤研究中心近期发布的调查报告显示，58%的亚裔成年人表示，自己曾因种族或族裔原因而遭受歧视。63%的亚裔成年人认为，美国社会对反亚裔歧视问题关注不足。
	正如美国《大西洋月刊》撰文所称，制定《排华法案》的理由，即“亚洲人对美国社会构成种族威胁”，在美国的政治和文化中“一直延续至今”。美国有线电视新闻网(CNN)则指出，“我们需要承认所造成的伤害……需要重申什么是正确的。”
	显然，要想真正拔除种族歧视这一毒瘤，美国仍有很长的路要走。否则再多的道歉，最终也将沦为空谈。(完)
</body><key_sentence>他对此表示，华侨华人团体成功推动了美国国会的道歉，为白宫在废除《排华法案》80周年之际发表相关文告，做了一个很好的铺垫。”谈及美国总统拜登日前就废除《排华法案》80周年所发表的文告，美国华人联合会(UCA)会长薛海培在接受中新网记者采访时表示。薛海培同时指出，近年来，美国政治变得极度劣质化和两极化，这也导致美国社会对华侨华人的歧视甚至伤害事件有所增加。华侨华人的诉求终于“迈进了一大步”，薛海培表示，“这是141年以来，白宫首次对《排华法案》正式谴责。</key_sentence></doc>