<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15921</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10131896.shtml</url><title>焦点访谈：争分夺秒 全力搜救</title><datatime>2023-12-20 09:53:00</datatime><body>	央视网消息(焦点访谈)：12月18日23时59分，甘肃临夏州积石山县发生6.2级地震，震源深度10公里，造成人员伤亡，部分水、电、交通、通讯等基础设施受损。地震发生后，习近平总书记作出重要指示，要求全力开展搜救，妥善安置受灾群众，尽最大努力保障人民群众生命财产安全。国务院已派出工作组赶赴灾区指导救援处置等工作。各相关部门和甘肃、青海已组织力量开展抢险救援。
	12月18日23时59分，甘肃临夏州积石山县发生6.2级地震，震源深度10公里，地震让建筑造成了巨大的晃动。
	截至今日(12月19日)13时，本次地震已造成甘肃113人死亡，536人受伤，155393间房屋损毁。此外，地震还造成青海13人遇难，部分水、电、交通、通讯等基础设施受损。地震发生后，国务院抗震救灾指挥部、应急管理部将国家地震应急响应提升至二级，国家防灾减灾救灾委员会、应急管理部将国家救灾应急响应提升至三级。
	甘肃省地震局副局长高晓明：“本次地震发生在青藏高原东北缘，位于柴达木共和地块的北边界，发震断裂为拉脊山北缘断裂，该断裂及邻区历史地震活动频繁，1900年以来该地震邻区100公里范围内先后发生过7次5级以上地震。”
	甘肃省应急管理厅二级巡视员韩树君：“震中位于积石山县柳沟乡，距离临夏州积石山县8公里，距离临夏市39公里，距离兰州市102公里。兰州、庆阳、平凉、天水、陇南、定西、武威、金昌等地震感明显。”
	由于灾区地处高海拔区域，天气寒冷，因此人员救援与安置成了最紧迫的任务。国务院已派出工作组赶赴灾区指导救援处置等工作。甘肃、青海已组织力量开展抢险救援，并紧急调拨帐篷、折叠床、棉被等救灾物资运抵灾区，全力做好受灾群众救助。地震发生后，国家消防救援局紧急调度指导救援工作，多支消防救援力量争分夺秒排查搜救被困人员。甘肃省消防救援总队立即启动一级响应，第一时间调派临夏、兰州、陇南、甘南、武威共9个支队专业搜救队集结赶赴震中开展救援。
	由于现场多处房屋出现垮塌破损，消防员立即对房屋进行逐一排查，凌晨2时许，在大河家镇康吊村，一房屋发生垮塌，消防员对现场进行搜寻过程中，发现一名女子被埋压在墙体下面，身体被重物压住多处受伤。为确保整个作业区域的安全，消防员将被困女子周围的墙体进行固定做好保护，同时小心翼翼地清理压在这名受困者身上的重物。
	消防员轻轻地挪动被困女子的身体，很快将她救出并送医治疗。消防救援队伍在震中持续进行人员搜救和灾情排查，凌晨3时左右，在大河家镇克新民村，消防员排查发现6名受伤群众，立即将他们进行了转运。5时30分左右，消防员在积石山县大河家镇周家村七社，救出并转运了5名被困人员。早上8时40分左右，消防员在大河家村四社排查时，又发现2名被困群众，并很快通过担架进行了转运。
	地震发生后，国家消防救援局启动战勤保障应急响应，北京、银川物资储备库已准备生命探测仪15台、各类发电照明设备2300多台(套)、单兵帐篷等救援保障装备3000套、大衣1000件、野战应急食品300箱，全部模块化配装运输车辆前送保障，并调派多支专业救援力量紧急赶赴灾区支援。
	国家消防救援局二级指挥长熊伟：“地震发生以后，国家消防救援局立即启动了预案，紧急调派甘肃、青海两地的消防队伍、地震救援的专业队伍赶赴现场救援。截至今天凌晨5时30分，国家综合性消防救援队伍共1168人，214车已经抵达灾区，在当地党委政府和前方救灾指挥部的统一领导下开展救援工作。”
	地震发生后，记者立即赶往受灾最重的积石山县大河家镇采访。清晨6时，第一批救灾物资就送到了现场，为房屋受损群众提供了临时安置。
	在大河家镇周家村，记者看到全村大多数民房都出现不同程度受损，并有人员伤亡。由于地震后的低温和停电，给救援工作带来了不少的困难，但当地群众和救灾人员依然克服困难展开施救，解救被困群众。
	由于民房受损严重，无法继续居住，安置受灾群众就成了当务之急，来自各地的物资源源不断运抵受灾地区。到了中午，受灾群众的午餐怎么解决？当地在安置点设置了一个牛肉面摊，为受灾群众免费提供牛肉面，让受灾群众吃到了热乎乎的震后第一餐。
	柳沟乡是本次地震的震中，全乡共有2534户，12616人，地震发生时，震感非常明显，摇晃持续约30秒左右，许多人从睡梦中被摇醒甚至摇下床。地震发生后，全乡停电。经过抢修，到今天凌晨5时多，电力已经恢复。
	柳沟乡地形三山两沟，村民房屋多集中在山顶沟底，住得较为分散。再加上之前的降雪并没有融化，道路湿滑难行，也为救援带来一定的挑战。据了解，地震发生后，柳沟乡已救援14人，2名重伤人员已转入上级医院进行救治。目前，第二轮地毯式摸排正在展开，部队200名官兵共分成10个组，每组20个人，在当地干部的带领下进行排查搜救。随着今天白天气温的升高，可视度增加，救援也更精准、更有力度。
	截至目前，已调集国家综合性消防救援队伍1500余人、公安干警1500余人、部队官兵1000余人赶赴灾区。甘肃省抗震救灾指挥部办公室协调省粮食和物资储备局紧急向灾区调运第一批应急物资，棉帐篷2600顶，折叠床、棉被、棉褥10400床，火炉1000套；省财政厅紧急下拨抗震救灾资金2000万元，帮助灾区妥善安置受灾群众。此外，今天财政部、应急管理部已紧急向甘肃、青海两省预拨中央自然灾害救灾资金2亿元，其中，甘肃1.5亿元，青海0.5亿元，支持地方开展抗震救灾工作，保障群众生命财产安全，最大限度减少灾害损失和影响。
	除了救援安置受灾民众，修复因地震而受到破坏的通讯网络也十分重要。积石山县共有130多个基站受到地震影响，通信部门正在全力抢通。
	灾情发生后，当地电信运营商立即启动应急响应。截至目前，移动、电信、联通和铁塔累计出动抢修人员362人次，抢修车辆95辆，油机125台，卫星电话24部。已经恢复79个受影响基站，各项网络指标未产生异常波动。
	目前正值寒冬时节，冬至即将来临，低温对于灾后救援影响很大，因此未来天气状况如何，也是各方重点关注的对象。地震发生后，中国气象局启动了地震灾害气象服务二级应急响应，随时发布最新气象信息。
	据悉，积石山县平均海拔2437米，最低海拔1727米，最高海拔4400米。过去三年，该地区12月下旬平均气温为零下7.6℃，最低气温为零下17.9℃。气象部门提醒，近期灾区气温较低，体感寒冷，紫外线强度强，建议救灾避灾人员做好防寒保暖，应急帐篷内取暖需注意安全。
	一方有难，八方支援。灾情发生后，从中央到地方各种抗震救灾力量迅速行动。解放军和武警部队出动多支救援力量抵达地震灾区。医疗卫生、交通、电力等部门正在积极抢险，救援物资也在向受灾地区集结。而当地目前天气比较冷，最低气温达到零下十六七摄氏度。综合分析认为，震区近几日仍存在发生5级强余震的可能。所以，如何更好救援，快速安置好受灾群众，预防次生灾害，还将是救援队伍面临的更严峻的考验。我们也将持续关注这次抗震救灾进展。
</body><key_sentence>地震发生后，国家消防救援局启动战勤保障应急响应，北京、银川物资储备库已准备生命探测仪15台、各类发电照明设备2300多台(套)、单兵帐篷等救援保障装备3000套、大衣1000件、野战应急食品300箱，全部模块化配装运输车辆前送保障，并调派多支专业救援力量紧急赶赴灾区支援。消防救援队伍在震中持续进行人员搜救和灾情排查，凌晨3时左右，在大河家镇克新民村，消防员排查发现6名受伤群众，立即将他们进行了转运。地震发生后，国家消防救援局紧急调度指导救援工作，多支消防救援力量争分夺秒排查搜救被困人员。截至今天凌晨5时30分，国家综合性消防救援队伍共1168人，214车已经抵达灾区，在当地党委政府和前方救灾指挥部的统一领导下开展救援工作。</key_sentence></doc>