<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15932</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-20/10131893.shtml</url><title>谭小平：勤修翰墨意随心 人间有味是清欢</title><datatime>2023-12-20 09:55:00</datatime><body>	中新网长沙12月20日电(记者白祖偕邓霞)在中国国家画院美术馆举办个人书画展，是许多科班出身的艺术爱好者梦寐以求的事情。当从未受过专业书画艺术教育的湖南省文史研究馆研究员谭小平受邀在中国国家画院美术馆举办个人书画展的消息传来，很多人都不敢相信。
	2023年12月19日，谭小平书画艺术展在中国国家画院美术馆开展。此次展览由中国国际文化传播中心、中国国家画院美术馆、湖南省文史研究馆、湖南省书协、湖南省美协、湖南省画院联合主办，分“曲水流觞”(书法)、“走进敦煌”(壁画)、“独钓寒江”(工笔)、“我心飞翔”(写意)四个篇章，共展出作者近年书法、绘画作品230余件，将连续展览至23日。
	谭小平1963年出生于湖南湘乡，长期在党政机关任职，先后担任过区、县委书记和市委常委、统战部部长，政务繁忙之余从不忘忙里偷闲、舞文弄墨。其书画作品多次参加海内外重要展览，大量文稿在各级刊物上发表，有多部专著出版；在长沙和日本滋贺举办过个人书画展和双人展，作品广受好评。
	谈起自己翰墨之情的起源，谭小平笑说，幼年读书时就对习字感兴趣，还被老师称赞“有手聪”，并从此让写字作画成了自己的生活习惯。后来，偶获一本《芥子园画谱》，他如获至宝，久临不厌。
	谭小平的书法以行书为主，对苏东坡情有独钟，同时又遍涉诸家，博采众长。其提笔作字，豁达雄强，时代气息浓烈，字里行间暗藏其人生气势，极富感染力。他告诉记者，与苏东坡结缘，来自自己的握笔习惯。
	“读书的时候，我写字是两个指头抓着写，与老师教的执笔方式大相径庭。教我的老师说，字写得还不错，就是执笔方式错了。我当时有点沮丧。但是后来，有个书法老师告诉我说没错，苏东坡就是这么执笔的，这叫‘单钩执笔法’。这以后，我就对苏东坡产生了浓厚的兴趣。”谭小平说，参加工作后，他在广泛搜集、系统研习苏东坡的碑帖墨迹的同时，还学习苏东坡的文章思想、为人处世，并将自己的经历代入其中，感知苏字的“形神”。
	谭小平的绘画艺术涉猎更为广泛，工笔与写意、人物与花鸟、传统与现代，看不出师从何派，自有一股不畏险劲、恣意于江湖的俊逸潇洒。笔墨丹青材料综合运用，崇尚古法又能出古入新，呈现出他不一般的思想素养和审美情趣。
	“我画画没有什么禁锢和讲究，就是按自己的喜好来画，顺着内心走。”或许是长期的基层历练让谭小平有了更广阔的视野，让其注入了更多信手拈来的笔外之功。他常到家乡湖南各地写生，去熟悉的地方画熟悉的事物。于是，刚开花的映山红、挂满枝头的梧桐花、棕树下的农家鸡等，一一“跃然纸上”。
	“这些是我最亲切、最熟悉的事物，画出来才是最有把握、不一样的。因为笔墨中会渗透出我对家乡、对故土的爱。”谭小平表示，湖南人杰地灵，三湘四水美丽多姿，湖湘文化浸润了一代又一代湖湘儿女。将对家乡的深厚爱恋注入到自己的作品中，是自然情感的流露。
	此次展览，谭小平从600多幅写意画中精选出100多幅展示在“我心飞翔”版块。面对记者“为何有空画这么多作品”的疑问，谭小平微微一笑说，自己数十年来勤修翰墨，不曾中断，哪怕是最忙的事业高峰期，仍每天抽出一两个小时写字作画，“业分主副，亦张亦驰，相得益彰”。
	艺术的道路永无止境。2022年暑期，谭小平利用休假时间跟随天津美术学院牵头的一个项目到敦煌研习壁画。随着对线描造型、材料分析、色彩运用、画面处理等系统地深入探究，谭小平对敦煌壁画的认识和理解不断提升，成为该项目中产出作品数量最多的一位。
	“在敦煌研习了一个月，回来后又花了大半年时间，完成了60幅壁画。这些壁画很多都会在这次展览中集中展示。”谭小平介绍说，为了画好这批作品，他专门托人从敦煌买来了各种画材，期望让自己的画作更接近完美。
	记者了解到，这些作品中既有忠实于原作的客观临摹作品，又有经过整理加工后形成的壁画临品，还有经过重新组合赋予作品新意的板面壁画作品，其中还包括很多色彩浓郁、装饰性很强的图案作品。这些作品和书法艺术结合在一起相得益彰，有着别具一格的视觉效果。
	谭小平将自己的大部分空闲时间都用于看书学习、写字作画，对汉字和中国古典文学都有深刻的研究。他说：“中国的书画作品有着自己的审美情趣和审美习惯，我们要做的是，既要扎根传统又要推陈出新，走出自己的天地。正所谓勤修翰墨意随心，人间有味是清欢。”(完)
</body><key_sentence>面对记者“为何有空画这么多作品”的疑问，谭小平微微一笑说，自己数十年来勤修翰墨，不曾中断，哪怕是最忙的事业高峰期，仍每天抽出一两个小时写字作画，“业分主副，亦张亦驰，相得益彰”。此次展览由中国国际文化传播中心、中国国家画院美术馆、湖南省文史研究馆、湖南省书协、湖南省美协、湖南省画院联合主办，分“曲水流觞”(书法)、“走进敦煌”(壁画)、“独钓寒江”(工笔)、“我心飞翔”(写意)四个篇章，共展出作者近年书法、绘画作品230余件，将连续展览至23日。”谭小平介绍说，为了画好这批作品，他专门托人从敦煌买来了各种画材，期望让自己的画作更接近完美。随着对线描造型、材料分析、色彩运用、画面处理等系统地深入探究，谭小平对敦煌壁画的认识和理解不断提升，成为该项目中产出作品数量最多的一位。</key_sentence></doc>