<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15926</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-20/10131895.shtml</url><title>为维护世界和平贡献中国力量</title><datatime>2023-12-20 09:52:00</datatime><body>	回顾即将过去的这一年，地区冲突不断，世界并不太平。面对各种安全挑战，中国军队忠实践行人类命运共同体理念，积极履行大国军队担当，向国际社会持续提供公共安全产品，为维护和平不断作出贡献。
	加强合作，共谋和平之道
	当前，百年变局加速演进，全球安全挑战层出不穷，世界迫切希望听到中国声音，看到中国方案，为变乱交织的世界提供宝贵的确定性和稳定性。
	止戈为武，和合共生。中华民族历来崇尚“和合之道”。今年2月，中国发布《全球安全倡议概念文件》，进一步阐释全球安全倡议的核心理念和原则，倡导以团结精神适应深刻调整的国际格局，以共赢思维应对复杂交织的安全挑战，为消弭国际冲突根源、完善全球安全治理指明了方向。
	重知行合一，树大国典范。今年以来，中国军队积极服务国家政治外交大局，参与全球安全治理体系改革，服务构建人类命运共同体，推动新时代国际军事合作不断取得新成果——
	举办北京香山论坛、中非和平安全论坛等主场军事外交活动，推动建立多边安全合作机制，与各方共同探索全球和平安全之道；
	参加“和平友谊”“和平天使”“友谊盾牌”等演训活动，推动中国军队对外交流合作不断扩展，增进各国军队之间的了解和友谊；
	着眼于构建总体稳定、均衡发展的大国关系框架，与周边国家建立防务安全磋商机制，战略互信不断增强……
	事实有力证明，中国军队以实际行动践行全球安全倡议，始终是维护世界和平的坚定力量。
	接力前行，履行和平使命
	世界需要和平，也需要捍卫和平的力量。
	目前，我军常态化派出官兵在各维和任务区和联合国总部执行维和任务。在黎巴嫩，中国维和官兵以精湛的技能和吃苦耐劳的精神，为当地民众扫除雷患，开辟生命通道；在南苏丹，中国维和步兵营执行武装巡逻、警戒搜查等任务，为稳定当地安全局势发挥着重要作用；在阿卜耶伊，中国维和直升机分队承担部队投送、空中运输等任务，为联合国在该地区的维和行动提供重要支撑……一批批中国维和军人接力前行，成为维护世界和平的坚定力量。
	为和平坚守，展大国担当。今年是中国海军执行索马里、亚丁湾海域护航任务15周年。经南海，过马六甲海峡，跨越印度洋……在这条4400海里的航路上，前后45批中国海军护航编队接力执行任务，一批批编队官兵践行着对这条深蓝航路的庄严承诺，赢得国际社会广泛赞誉。
	危急时刻，中国海军护航编队总会挺身而出。今年4月，中国海军护航编队紧急执行撤离中国在苏丹人员任务，不仅从苏丹港撤离出940名中国公民，还应有关国家请求，撤离出231名外籍人员。走向深蓝的中国军队，坚守保障和平发展环境的初心，以真诚的善意、过硬的担当和积极的作为，展现出中国的大国风范。
	生命至上，护卫和平安宁
	今年是中国派遣援外医疗队60周年。60年间，中国累计外派医疗队员3万余人次。其中，军队卫勤是中国援外医疗的一支骨干力量。
	今年2月，我军第8批援助老挝人民军医疗专家组，在老挝人民军103医院完成老挝首例面肌痉挛微血管减压手术。中国军医凭借精湛的医术和优良的作风，赢得当地医护人员高度肯定。除了直接提供医疗服务，专家组还帮助当地医院成立了老挝首个胸痛中心，并在医疗技术、管理经验等方面传授先进理念。在中国专家指导下，越来越多的老挝医生不断提升临床技能，从而能更好地为老挝患者解除病痛。
	在遥远的非洲大陆，面对当地复杂的安全形势，中国维和医疗分队传承不畏艰苦、甘于奉献、救死扶伤、大爱无疆的中国医疗队精神，高标准完成伤员救治、技能培训、联合演练等各项任务。中国赴南苏丹维和医疗分队与当地医院结成帮扶对子，军医专家用中医药为当地人民带去健康，展示了中国军人热爱和平、珍视生命的良好形象。
	今夏，中国海军和平方舟医院船再次解缆起航，第9次执行“和谐使命”任务。任务期间，医院船到访5国，航行1.2万余海里，诊疗各国民众超过4万人次。医院船到访发生的感人故事数不胜数。7月16日，在基里巴斯塔拉瓦，随着一声响亮的啼哭，宣告此次任务中首位“和平宝宝”的诞生。中国军医还多次随直升机前出，将优质医疗服务送至不便登船的到访国外岛民众身边，为众多患者祛除病痛。
	此外，中国军队还积极参加国际灾难救援和人道主义援助。从阿富汗到尼泊尔，今年以来，空军官兵多次闻令而动，驾驶运-20运输机执行人道主义救援任务，及时将救援物资运送到灾区。可以说，中国军队所到之处，带来的是温暖与希望，彰显的是责任与担当。
	不管时代如何变化，中国始终是世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者；中国军队始终是世界和平与发展的正义力量，将持续为维护世界和平与发展作出积极贡献。(解放军报记者孙琦实习记者裴永桢)
</body><key_sentence>事实有力证明，中国军队以实际行动践行全球安全倡议，始终是维护世界和平的坚定力量。今夏，中国海军和平方舟医院船再次解缆起航，第9次执行“和谐使命”任务。面对各种安全挑战，中国军队忠实践行人类命运共同体理念，积极履行大国军队担当，向国际社会持续提供公共安全产品，为维护和平不断作出贡献。一批批中国维和军人接力前行，成为维护世界和平的坚定力量。</key_sentence></doc>