<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15936</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-20/10131876.shtml</url><title>泰安市启动冬季“黄河大集” 特色本土产品亮相集市</title><datatime>2023-12-20 09:34:00</datatime><body>	中新网泰安12月20日电(孙玉唐于朋李小龙)泰安市冬季“黄河大集”启动仪式暨“岳品飘香寻味范镇”文化旅游节活动19日在岱岳区举行。此次大集设置特色农产品展览区、非遗产品展览区、特色农产品采摘区等区域，汇聚琳琅满目的本土特色产品，四面八方的民众前来赶集，现场热闹非凡。
	在非遗产品展区，大汶口花边伞、泰山泥塑、张氏洇窑制陶等手造非遗产品通过“活态展示+体验”的方式，成为“黄河大集”上的畅销产品。“我今天带来了60多件花边伞，不到半天的功夫就销售一空，艺术产品现在很受大家喜欢。”大汶口花边技艺展台的冯衍俊说。
	翠绿的芹菜、粗壮的莴苣、饱满的菜花……岱岳区范镇展出的蔬菜摊位旁边，聚满了人。“这次一共带来26种蔬菜，欢迎大家来看看我们新鲜、绿色的蔬菜。”范镇农办主任朱洪波说。走进特色农产品展区，范镇油酥火烧、泰山栗仁、金六斋八色果子等地方美食数不胜数，让人垂涎欲滴。从莱芜区专程过来赶集的王女士说：“就是奔着咱们原汁原味的乡土美食来的，品种太多了，根本吃不完。”
	大集上，反季节无花果、黄芽白菜、莴苣等“岳来香”特色农产品亮相，受到民众的追捧。“这些无花果全部出自我们范镇汶阳寨现代农业产业园，大棚里草莓、无花果都成熟了，欢迎大家到采摘园里游玩、品尝。”范镇党委书记刘明坤向现场游客发出邀请。
	刘明坤介绍说，近年来，范镇坚持“以工促农，融合发展”，形成了中央厨房预制菜、宠物食品、休闲食品、特色蔬菜种植四个现代食品产业，食品产业年产值超10亿元人民币。目前，该镇正在加快建设10个现代食品项目，5个现代农业项目、2个文旅项目。“这次冬季‘黄河大集’举办，将进一步促进全镇‘农文旅’融合发展，稳步推动‘和美乡村’向‘美丽经济’转化。”
	据了解，泰安市岱岳区把“黄河大集”作为推动乡村文化振兴的重要载体，以“村村有好戏”系列活动为抓手，发布岱岳区农产品区域公用品牌“岳来香”，不断创新活动形式、丰富活动载体，推出“赶黄河大集、寻烟火年味”“乡村集市里的非遗味道”等特色活动，汇聚人气、提振消费。
	“下一步，我们将借力‘山东黄河大集’这个传承弘扬优秀传统文化的平台，更好地推介岱岳区特色文化和优质产品，讲好‘黄河大集’岱岳故事，持续擦亮黄河文化岱岳品牌，把‘黄河大集’办成好品大集、文化大集，办成民众得实惠、文旅有发展、百业添效益的惠民活动。”岱岳区区委书记刘国成说。
	中共泰安市委常委、宣传部部长王爱新表示，全市各级各部门单位要以此次活动为锲机，策划开展丰富多彩的系列活动，大力宣推泰安“好山好水好风光、好城好乡好生态、好人好事好风尚”，把“黄河大集”办成好品大集、文化大集，办成群众得实惠、文旅有发展、百业添效益的惠民活动。希望岱岳区推动资源进一步向乡村文化振兴聚集，树起标杆、交好答卷，更好地为全市经济社会高质量发展贡献力量。(完)
</body><key_sentence>据了解，泰安市岱岳区把“黄河大集”作为推动乡村文化振兴的重要载体，以“村村有好戏”系列活动为抓手，发布岱岳区农产品区域公用品牌“岳来香”，不断创新活动形式、丰富活动载体，推出“赶黄河大集、寻烟火年味”“乡村集市里的非遗味道”等特色活动，汇聚人气、提振消费。“下一步，我们将借力‘山东黄河大集’这个传承弘扬优秀传统文化的平台，更好地推介岱岳区特色文化和优质产品，讲好‘黄河大集’岱岳故事，持续擦亮黄河文化岱岳品牌，把‘黄河大集’办成好品大集、文化大集，办成民众得实惠、文旅有发展、百业添效益的惠民活动。中共泰安市委常委、宣传部部长王爱新表示，全市各级各部门单位要以此次活动为锲机，策划开展丰富多彩的系列活动，大力宣推泰安“好山好水好风光、好城好乡好生态、好人好事好风尚”，把“黄河大集”办成好品大集、文化大集，办成群众得实惠、文旅有发展、百业添效益的惠民活动。中新网泰安12月20日电(孙玉唐于朋李小龙)泰安市冬季“黄河大集”启动仪式暨“岳品飘香寻味范镇”文化旅游节活动19日在岱岳区举行。</key_sentence></doc>交警总队积极配合做好远端分流、宣传劝导等工作。
	经国家电网连夜抢修，截至19日18时30分，积石山县地震灾区受损主干网电路已全部恢复供电；截至19日19时21分，青海受本次地震影响的用户供电已全部恢复。
	国网甘肃省电力公司第一时间启动应急响应，省市县三级指挥中心人员迅速到岗到位，组织临夏公司对所属变电站、供电线路及电力设备进行全方位特殊巡视检查，同时按照积石山县抗震救灾指挥部安排部署，为部分停电用户和居民临时安置点提供临时电源保障。国网甘肃刘家峡水电厂全面开展震后排查，发电设备及大坝设施均运转正常。
	安置，保障群众生活
	地震发生区域海拔高、气温低。连日来遭遇寒潮，室外气温低至零下，呵气成冰。
	为应对寒冷天气对抗震救灾的叠加影响，国家发展改革委第一时间启动应急响应机制，做好能源电力和生活物资供应保障工作，积极指导电网企业抢修受损电力设施，组织应急供电，全力保障民生和重点用电需求；组织粮食和物资储备局第一时间就近调拨棉帐篷、棉被、棉大衣等救灾物资。
	国家防灾减灾救灾委员会、应急管理部紧急向甘肃、青海两省地震灾区调拨中央救灾物资，支持灾区做好受灾群众临时安置和生活救助工作。
	中国红十字会总会紧急启动二级应急响应，派出工作组赶赴灾区开展抗震救灾工作。同时启动红十字应急救援西北协作区协作机制，派出红十字搜救、医疗、赈济等救援队伍赴灾区一线开展救援，首批紧急拨付救灾资金500万元，调拨棉帐篷700顶、折叠床2000张、棉被12700床、棉衣4500件、家庭包1000个。
	记者在甘肃省积石山县的临时安置点看到，救援物资已陆续运抵。
	财政部、应急管理部紧急预拨甘肃、青海两省2亿元中央自然灾害救灾资金，支持两省做好地震灾害救灾工作，统筹用于应急抢险和受灾群众救助工作，重点做好搜救转移安置受灾人员、排危除险等应急处置、次生灾害隐患排查和应急整治、倒损民房修复等工作。甘肃省财政厅紧急下拨抗震救灾资金2000万元，帮助灾区妥善安置受灾群众。
	金融监管总局启动应急响应机制，统筹指导属地监管局、财险公司、人身险公司、银行业机构等启动应急预案，做好保险理赔服务等工作。金融监管总局强调，要开通绿色通道，简化理赔手续，切实维护好人民群众生命财产安全。要求银行保险机构加大对受灾地区相关支持力度，及时恢复当地基础金融服务。督促当地银行业保险业加强自身安全生产管理，科学施救，严防次生灾害。
	自然资源部启动地质灾害防御Ⅲ级响应，派出专家工作组前往灾区，协助指导地方做好救援技术支撑、次生灾害排查、应急处置等工作。自然资源部已请甘肃、青海两省及时组织开展巡查排查，切实做好监测预警、会商研判和值班值守、信息报送等工作，重要情况及时报部；中国地质调查局、自然资源部地质灾害技术指导中心将持续加强组织协调和专家调度，协助指导地方做好会商研判和应急处置等工作。
	中国气象局启动地震灾害气象服务二级应急响应。预报显示，未来10天，积石山县无降水过程。
	记者在甘肃省积石山县地震灾区现场看到，一些区域的临时安置点已开启炉灶，为受灾群众烧热水。一碗碗热气腾腾的牛肉面、小米粥也发放到部分安置点的受灾群众手里。兰州一家餐饮企业员工自发赶往积石山县大河家镇大河村，为当地群众提供了1000多份牛肉面。大河村一诊所工作人员熬制了小米粥，免费发放给受灾群众。当地一食品企业负责人自驾带来200件桃酥点心。
	截至19日21时30分许，记者在大河村村委会附近的临时安置点看到，保暖帐篷、取暖炉具已基本安装完毕，有的帐篷已见炉烟升起。
	救援工作仍在持续进行中。
	甘肃省抗震救灾指挥部表示，下一步将紧紧围绕受灾群众需求，切实保障灾区群众生活，全力组织开展灾情排查和救援工作，全力防范地震次生灾害。
</body><key_sentence>甘肃省抗震救灾指挥部表示，下一步将紧紧围绕受灾群众需求，切实保障灾区群众生活，全力组织开展灾情排查和救援工作，全力防范地震次生灾害。地震发生后，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平作出重要指示，要求全力开展搜救，及时救治受伤人员，最大限度减少人员伤亡，防范发生次生灾害，尽快组织调拨抢险救援物资，抢修受损的电力、通讯、交通、供暖等基础设施，妥善安置受灾群众，保障群众基本生活。国家防灾减灾救灾委员会、应急管理部紧急向甘肃、青海两省地震灾区调拨中央救灾物资，支持灾区做好受灾群众临时安置和生活救助工作。财政部、应急管理部紧急预拨甘肃、青海两省2亿元中央自然灾害救灾资金，支持两省做好地震灾害救灾工作，统筹用于应急抢险和受灾群众救助工作，重点做好搜救转移安置受灾人员、排危除险等应急处置、次生灾害隐患排查和应急整治、倒损民房修复等工作。</key_sentence></doc>