<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15941</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-20/10131851.shtml</url><title>积石山6.2级地震已致青海海东市18人遇难</title><datatime>2023-12-20 08:27:00</datatime><body>	记者从青海省应急厅了解到，截至12月20日5时30分，地震已造成海东市18人遇难，198人受伤，16人失联。(总台记者熊传刚葛修远)
</body><key_sentence>记者从青海省应急厅了解到，截至12月20日5时30分，地震已造成海东市18人遇难，198人受伤，16人失联。(总台记者熊传刚葛修远)。</key_sentence></doc>趋同的情况下，性价比也是影响消费者选择的重要因素，在业内专家看来，智能手表的健康功能仍有改进的空间，这需要以硬件的革新做基础。
	苹果并非“首选”
	据了解，两款AppleWatch停售是由于美国国际贸易委员会(ITC)一项裁决的结果，该裁决属于苹果与医疗技术公司Masimo之间关于AppleWatch血氧传感器技术的长期专利纠纷的一部分。国际贸易委员会于今年10月宣布，认定AppleWatch侵犯了Masimo的专利，维持了法官在今年1月作出的判决。
	AppleWatch是苹果难以割舍的板块，据市场调查机构WatchFaces数据，苹果AppleWatch在2022年的销量达到5390万块，突破5000万大关，而健康功能又是至关重要的一环，目前AppleWatch支持心电图、血氧、心率、月经跟踪、用药提醒、睡眠监测等功能，在采访中有用户对北京商报记者表示，正是看中这点才选购。
	用户唐先生对北京商报记者表示，自己曾患有心肌炎，家里老人的心脏也出过问题，所以对血氧监测特别看重，虽然家中也有血氧仪，但毕竟不能时时佩戴，用AppleWatch监测血氧则更方便。不过唐先生也谈到，AppleWatch的血氧监测并不十分准确，佩戴的松紧程度、手臂放置的姿势均会影响结果，不过大致可靠，在身体感觉不舒服的时候可以用来救急。
	不过观察市场不难发现，以上AppleWatch能实现的健康功能，国产品牌同样可以。用户张先生对北京商报记者称，自己也是看中了健康功能才想购买智能手表，此前一直用的是智能手环，了解后发现包括华为、OPPO在内的智能手表，均能覆盖心率、血氧监测、心脏健康研究等功能，最终购买了一块华为Watch4Pro，张先生称，之所以没选苹果，是因为感觉华为的续航能力更好。
	消费者的态度在数据上也有体现，虽然手机市场苹果一枝独秀，不过在智能手表上却被华为反超，形成苹果、华为双雄角力的格局。Counterpoint统计显示，今年二季度，华为智能手表同比增长58%，AppleWatch出货量下降了15%，虽然AppleWatchSeries8依然是二季度国内最畅销的智能手表，但相比2022年二季度的Series7，出货量下降了25%。
	健康还是性价比
	在专家看来，出现这种情况并不意外。产业观察家丁少将对北京商报记者分析称，智能手表自诞生之初，便被视作基于性价比的产品，相比传统机械表，智能手表的文化背景、目标人群迥然不同，难以形成高额的溢价，相比手机这样功能高度集成的产品，智能手表的重要性又难以彰显，甚至被视为手机的附属品，所以只能通过不断增加性价比拓展客群，苹果强大的品牌力，很难用在智能手表上。
	更重要的是，相比苹果，国内品牌智能手表有更完整的产品线。以华为为例，其高端产品有华为Watch4系列，其中华为Watch4Pro为3199元起售，较便宜的有WatchCT3Pro，1888元起售，在平价产品上还有WatchFIT2，为649元起售，同样支持智能心率监测和蓝牙通话，而苹果主打平价市场的WatchSE也要1999元起售，WatchSeries9则是2999元起售。
	此次苹果的专利纠纷，揭开了其与医疗机构合作的一角，不过联手医疗机构的不止苹果一家，华为相关负责人在接受采访时对北京商报记者称：华为智能穿戴产品提供7×24小时的全天候健康监测管理，心电分析提示软件也获取了二类医疗器械注册和欧盟CEMDR医疗器械证。同时，华为与业界专业医疗机构合作，在呼吸、心脏、血压等领域提供健康监测与风险筛查服务。
	小米方面则对北京商报记者表示，小米血压手表获批《中华人民共和国医疗器械注册证》和《计量器具型式批准证书》，并联合北医三院、阜外医院权威医疗机构开展实验测试。
	丁少将认为，智能手表的健康功能虽被频繁使用，但效果如何并不直观，所以当前市场中，各品牌的健康功能大致相同，最终又回到比拼性价比的老路上。
	未来空间在哪
	尽管健康功能类似，不过在该领域深耕或许是智能手表实现差异化的唯一选择。资深产业经济观察家梁振鹏对北京商报记者分析称，目前电子产品的集成程度越来越高，软件层面能实现的功能大致一样，平板、手机、智能手表间，变成了屏幕大小的区别，当下手机已经成为个人生活枢纽，而平板则关注办公需求，相较于二者，智能手表的最大优势，就是不间断贴身佩戴，能够随时感知用户身体状况，所以智能手表只有不断加码健康功能，才能在一众硬件中立足。
	至于未来如何打开想象空间，专家观点认为，硬件提升仍是必由之路，毕竟健康检测数据的精准与否与传感器直接相关，例如心率监测就由最初的光学传感器逐渐演进为生物电阻抗传感器。
	具体来说，光学心率传感器是通过LED绿光照射紧贴传感器的皮肤和血管，通过测算光线被吸收的波动，从而判断心率状态，辅助运动检测，可以实现最基本的监测功能。而生物电阻抗传感器，则可通过生物肌体自身阻抗，实现血液流动监测，并转化为具体的心率、呼吸率及皮电反应指数。由于它综合了多样化的数据，检测准确性得到加强，更有参考意义。
	如今在新品智能手表上，腕温传感器又成了卖点，例如OPPOWatch4Pro便新增了腕温传感器，并把心率传感器升级为8通道、血氧传感器升级为16通道。也正因这样的改进，新品加入了60秒体检的功能，该功能可以检查血管弹性风险、心脏健康风险、体征温度变化、睡眠鼾症风险等四大风险，以及评估心率、血管年龄、压力、血氧、心电、睡眠、腕温等体征指标。
	有关专家认为，虽然当下的智能手表在外部形态上难有重大革新，不过凭借着传感器、算法这些看似不显眼的改进，也能够让各品牌在健康功能上分出高低，作为耐用品，智能手表将伴随用户很长时间，哪家的健康功能更具含金量、更戳中痛点，将在竞争中逐渐展现出来。
	北京商报记者陶凤王柱力
</body><key_sentence>用户张先生对北京商报记者称，自己也是看中了健康功能才想购买智能手表，此前一直用的是智能手环，了解后发现包括华为、OPPO在内的智能手表，均能覆盖心率、血氧监测、心脏健康研究等功能，最终购买了一块华为Watch4Pro，张先生称，之所以没选苹果，是因为感觉华为的续航能力更好。AppleWatch是苹果难以割舍的板块，据市场调查机构WatchFaces数据，苹果AppleWatch在2022年的销量达到5390万块，突破5000万大关，而健康功能又是至关重要的一环，目前AppleWatch支持心电图、血氧、心率、月经跟踪、用药提醒、睡眠监测等功能，在采访中有用户对北京商报记者表示，正是看中这点才选购。产业观察家丁少将对北京商报记者分析称，智能手表自诞生之初，便被视作基于性价比的产品，相比传统机械表，智能手表的文化背景、目标人群迥然不同，难以形成高额的溢价，相比手机这样功能高度集成的产品，智能手表的重要性又难以彰显，甚至被视为手机的附属品，所以只能通过不断增加性价比拓展客群，苹果强大的品牌力，很难用在智能手表上。资深产业经济观察家梁振鹏对北京商报记者分析称，目前电子产品的集成程度越来越高，软件层面能实现的功能大致一样，平板、手机、智能手表间，变成了屏幕大小的区别，当下手机已经成为个人生活枢纽，而平板则关注办公需求，相较于二者，智能手表的最大优势，就是不间断贴身佩戴，能够随时感知用户身体状况，所以智能手表只有不断加码健康功能，才能在一众硬件中立足。</key_sentence></doc>