<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15955</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-20/10131838.shtml</url><title>大风蓝色预警：内蒙古新疆等地部分地区阵风可达7至8级</title><datatime>2023-12-20 07:30:00</datatime><body>	中国天气网讯中央气象台12月20日06时继续发布大风蓝色预警：
	预计，12月20日08时至21日08时，内蒙古中部、新疆西北部和南疆盆地、西藏北部、青海西南部等地部分地区有5~6级、阵风7~8级的大风；渤海、渤海海峡、黄海、东海海域、台湾海峡、台湾以东洋面、巴士海峡、南海大部海域、北部湾将有7~8级、阵风9~10级的偏北到东北风，其中台湾海峡、台湾以东洋面、巴士海峡、南海西南部的部分海域风力可达9~10级、阵风10~11级。
	12月21日08时至22日08时，内蒙古中部、新疆西北部和南疆盆地、西藏北部、青海东部和西部、甘肃河西等地部分地区有5~6级、阵风7~8级的大风；东海南部海域、台湾以东洋面、台湾海峡、巴士海峡、南海大部海域将有8~9级、阵风10级的东北风，其中台湾海峡、巴士海峡、南海东北部、中东部和西南部的部分海域风力可达10级、阵风11~12级。
	防御指南：
	1、中央气象台、中国海上搜救中心提醒受大风影响海域航行、作业的船舶，注意航行安全；
	2、森林、草场、城区防火部门做好防火准备，机场、铁路、公路等交通管理部门应采取措施保障交通安全；
	3、停止高空、水上户外作业和游乐活动，加固或妥善安置围板、棚架广告牌、简易设施等易被大风吹动的搭建物；
	4、行人与车辆不要在高大建筑物、广告牌等临时建筑物，或树的下方停留。
</body><key_sentence>12月21日08时至22日08时，内蒙古中部、新疆西北部和南疆盆地、西藏北部、青海东部和西部、甘肃河西等地部分地区有5~6级、阵风7~8级的大风。预计，12月20日08时至21日08时，内蒙古中部、新疆西北部和南疆盆地、西藏北部、青海西南部等地部分地区有5~6级、阵风7~8级的大风。渤海、渤海海峡、黄海、东海海域、台湾海峡、台湾以东洋面、巴士海峡、南海大部海域、北部湾将有7~8级、阵风9~10级的偏北到东北风，其中台湾海峡、台湾以东洋面、巴士海峡、南海西南部的部分海域风力可达9~10级、阵风10~11级。东海南部海域、台湾以东洋面、台湾海峡、巴士海峡、南海大部海域将有8~9级、阵风10级的东北风，其中台湾海峡、巴士海峡、南海东北部、中东部和西南部的部分海域风力可达10级、阵风11~12级。</key_sentence></doc>(不规律/不均衡/不健康)(29.7%)，不喜社交、宅(23.3%)等。
	营养科专家：在健康问题上不能放任自流
	中国医学科学院肿瘤医院深圳医院营养科主任、中国营养学会注册营养师刘金英提醒年轻人，如果现在生活不健康，等到年纪再大一些，身体会更糟糕。不管什么年龄，只要开始锻炼都不算晚。要为身体打下好的基础，多晒太阳、跑步锻炼、注重营养，身体素质才会比较好。“我们虽然总说面对事情要顺其自然，但顺其自然不是放任自流。在健康问题上，放任自流就容易懒散，这是不可取的。”
	“我要赶快动起来。”朱晴最近正忙着在网上做有关瘦身塑形操的攻略，看了许多健身博主的帖子和网友留言，记录了一些要点，正在酝酿一份“每周运动课程表”。“距离2024年只剩下10多天了，我打算在年底之前制订一份详细的健身计划。2024年我的重要目标就是要健康地瘦下来。”
	张爱柠最近开始了解中医，她认为健康贵在养成好习惯，长期坚持，这与中医强调的“欲速则不达”“治标更要治本”相契合。她买了一些有助于睡眠的中医泡脚配料包和艾灸，“我上大学那会儿，班上有同学睡眠不好，就用艾灸治疗，效果挺好。不过要对自己身体情况、穴位分布、艾灸时长、频率等有所掌握，不能盲目操作”。
	前阵子赶上电商促销活动，周鑫买了一些产品，希望能补充微量元素，提升身体免疫力，更好地应对冬季流感。周鑫现在很向往阳光向上的生活状态，没课时会主动约同学打羽毛球和篮球，增加运动量。他觉得大家都运动起来，自己也更有锻炼的动力。周鑫表示，在健康消费方面，自己主打一个“从物质到精神的全副武装”，不仅买了保健品、保养品，还买了一些有助于修身养性的器材和工具。
	调查显示，93.4%的受访青年为健康购买过产品或服务，仅6.6%的受访者没在这方面花过钱。
	大家都购买过哪些产品或服务？43.7%的受访青年添置运动健身器材，42.5%的受访青年选择营养滋补类商品，38.5%的受访青年购买有助睡眠的产品，其他还有：寻医问症，进行药物治疗(33.8%)，美容养颜养生品(29.7%)，健康管理类应用/内容的付费(28.5%)，线上/线下心理咨询(16.6%)。
	参与本次调查的受访青年中，00后占26.1%，95后占26.4%，90后占29.6%，85后占17.9%。在校大学生占25.0%，上班族占71.0%，其他占4.0%。生活在一线城市的占33.5%，二线城市的占38.9%，三四线城市的占20.8%，城镇或县城的占5.8%，乡村的占1.1%。
	中青报·中青网记者杜园春实习生黄子涵来源：中国青年报
</body><key_sentence>43.7%的受访青年添置运动健身器材，42.5%的受访青年选择营养滋补类商品，38.5%的受访青年购买有助睡眠的产品，其他还有：寻医问症，进行药物治疗(33.8%)，美容养颜养生品(29.7%)，健康管理类应用/内容的付费(28.5%)，线上/线下心理咨询(16.6%)。上周，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1333名青年进行的一项调查显示，长期久坐、经常熬夜、缺乏运动是年轻人普遍存在的三大不良生活习惯。93.4%的受访青年为健康购买过产品或服务，添置运动健身器材的年轻人相对最多。中国医学科学院肿瘤医院深圳医院营养科主任、中国营养学会注册营养师刘金英提醒年轻人，如果现在生活不健康，等到年纪再大一些，身体会更糟糕。</key_sentence></doc>