<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15955</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10131839.shtml</url><title>元旦假期临近出行订单大增 冬季旅游市场持续升温</title><datatime>2023-12-20 07:38:00</datatime><body>	元旦出行订单大增冬季旅游市场持续升温
	本报记者殷高峰贺王娟
	随着元旦假期临近，冬季旅游市场的热度也在持续升温。
	多家OTA平台发布数据显示，元旦小长假出行预订量同比大增。A股市场上，12月19日酒店餐饮、景点旅游板块涨幅居首。西安旅游、曲江文旅股价当日以涨停报收。
	“目前，多地正通过发放消费券等形式促进消费，这也成为元旦旅游火爆的推动因素之一。”陕西省社科院文化旅游研究中心主任张燕在接受《证券日报》记者采访时表示。
	元旦出行热情高涨
	旅游服务平台飞猪12月19日发布的《2024元旦假期出游风向标》显示，截至12月18日，元旦假期出游预订量同比增长近4倍。上海、北京、杭州、广州、成都、哈尔滨、深圳、重庆、南京、长沙等城市成为元旦假期出游热门目的地。
	携程最新发布的《2024年元旦跨年游旅游洞察》显示，截至12月18日，2024年元旦假期整体旅游订单量同比增长超3倍，酒店订单同比增长超5倍，机票增长205%，跟团定制游等度假订单增长240%。
	去哪儿数据也显示，国内热门城市机票元旦提前预订量较2023年元旦增长4倍，国内热门城市酒店元旦预订量同比增长10倍。截至目前，途家民宿平台上热门城市2024年元旦的民宿订单同比增长近4倍。
	各地也在根据自身特点，大力推广特色游。如12月18日正式开园的哈尔滨冰雪大世界，仅3小时预约游玩人数就达4万人。根据哈尔滨冰雪大世界营销部副部长孙泽旻预测，本届哈尔滨冰雪大世界将接待120万人次，较去年接待人数增长50%左右。
	出境游方面，近期一些出境游目的地推出了签证便利政策，截至目前，在飞猪平台上，元旦假期出境游预订量同比增长近10倍。
	申万宏源表示，出境游需求供给两端均有所增长，假期催化跨境游需求提振，长线游产品供给也较快回补。
	激活消费动能
	随着冬季旅游持续升温，为进一步激发旅游消费活力，近期，四川、吉林等多地发布面向餐饮、文旅、体育展会的专用消费券。
	其中，吉林省向游客发放冰雪消费券3000万元，并设立了总额1000万元的冰雪交通补贴。受利好政策影响，吉林省冰雪旅游接待人次持续增加，预计目标冰雪旅游收入达2300亿元。
	11月26日，第十届北京市民快乐冰雪季系列活动启动。当日，3500张消费券通过“北京健身汇”小程序向市民免费发放。在活动期间，北京将陆续发放不少于3万张冰雪消费券。
	此外，去哪儿大数据显示，11月份以来，全国滑雪场门票预订量较2019年同期增长147%。张家口、哈尔滨、阿坝、阿勒泰、吉林、成都、广州、长沙、郑州、南通为全国十大热门滑雪目的地城市，广州、重庆、昆明室内雪场火爆，雪票销量增长1.5倍。
	冰雪游热门景点长白山游客人数也大幅增加，长白山管委会官网数据显示，2023年11月份，长白山主景区共接待游客8.1万人次，同比增长243%，较2019年11月份增长47%；1月份至11月份长白山主景区共接待游客256.4万人次，同比增长248%，较2019年同期增长5.5%。
	西安交通大学教授、文化创意产业研究中心研究员黎荔在接受《证券日报》记者采访时表示：“如今冰雪经济跨界融合趋势明显，冰雪+温泉、冰雪+民俗活动、冰雪+音乐节/美食等成为越来越多雪场的标配，冰雪消费正从单一运动向度假、游乐、休闲等多元化融合发展转变。”
	黎荔建议，冰雪消费券可从单一的门票、酒店、温泉、交通补贴向冰雪相关玩法领域进行延伸，比如与冰雪相关的雪地音乐会、滑翔伞、冰钓、漂流等新项目，最好能综合运用多种平台，如视频直播或社交媒体等做推广，并推出一些联票折扣等优惠活动，进一步激发冰雪消费的潜力。(证券日报)
</body><key_sentence>携程最新发布的《2024年元旦跨年游旅游洞察》显示，截至12月18日，2024年元旦假期整体旅游订单量同比增长超3倍，酒店订单同比增长超5倍，机票增长205%，跟团定制游等度假订单增长240%。冰雪游热门景点长白山游客人数也大幅增加，长白山管委会官网数据显示，2023年11月份，长白山主景区共接待游客8.1万人次，同比增长243%，较2019年11月份增长47%。西安交通大学教授、文化创意产业研究中心研究员黎荔在接受《证券日报》记者采访时表示：“如今冰雪经济跨界融合趋势明显，冰雪+温泉、冰雪+民俗活动、冰雪+音乐节/美食等成为越来越多雪场的标配，冰雪消费正从单一运动向度假、游乐、休闲等多元化融合发展转变。旅游服务平台飞猪12月19日发布的《2024元旦假期出游风向标》显示，截至12月18日，元旦假期出游预订量同比增长近4倍。</key_sentence></doc>