<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15957</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10131840.shtml</url><title>派对游戏成社交游戏新贵？腾讯、网易双巨头纷纷入局</title><datatime>2023-12-20 07:40:00</datatime><body>	本报记者李豪悦
	截至12月19日，腾讯自研的派对游戏《元梦之星》已上线五天。七麦数据显示，该游戏开服仅90分钟就登顶iOS免费总榜，已经霸榜5天，并进入游戏畅销榜Top2。七麦预估，仅iOS端流水已超过5000万元人民币，而安卓端收入通常以iOS两倍估算。
	《元梦之星》官方此前表示，首期投入到游戏生态建设的费用高达14亿元。
	有业内人士向《证券日报》记者表示，《元梦之星》有望成为腾讯下一代国民游戏。“背靠腾讯的社交渠道和生态，在营销上还用了《王者荣耀》的资源，《元梦之星》没有理由做不成。”
	随着《元梦之星》的正式上线，腾讯和网易双巨头均已在派对游戏市场交出各自答卷。而派对游戏也从过去的“小众”走向“大众”。
	派对游戏突然“真香”
	相关概念公司受关注
	事实上，派对游戏在2022年仍然是相对小众的游戏类型。市场上小有热度的派对游戏基本都来自海外游戏团队，并集中在PC端。由于派对游戏非常依赖活跃用户，这些游戏在推出一年后都经历了活跃用户数滑坡，后续热度乏力的问题，很难实现全民破圈。
	而网易在2022年5月份推出手游《蛋仔派对》，并在2023年春节爆红出圈，迅速刷新网易多项游戏纪录同时，其在推出一年之后的热度仍节节攀升。
	网易2022年财报中提到，《蛋仔派对》成为网易游戏有史以来日活跃用户数最高的游戏。
	2023年8月份，《蛋仔派对》的月活跃用户突破1亿，进入12月份，《蛋仔派对》注册用户数突破5亿。
	腾讯《元梦之星》的加入，让派对游戏市场竞争变得愈发激烈的同时，也让相关公司得到资本市场关注和认可。
	奥飞娱乐表示，公司已获得《元梦之星》IP授权，由公司负责研发生产、销售相关角色的徽章等品类衍生产品。巨人网络表示，公司认为派对游戏市场空间巨大，能够容纳差异化的多种玩法，公司将继续深耕该品类，持续提升产品竞争力、扩大用户覆盖。
	浙商证券研报认为，派对游戏赛道容量潜力大，腾讯的加入有利于撬动增量，进一步扩大派对游戏的用户基础和提升活跃度，打开行业规模上限。
	一位业内分析师向《证券日报》记者表示，今年休闲游戏整体增速较快，派对游戏作为很容易占据用户碎片化时间的游戏类型，爆火出圈也是意料之中。
	派对游戏商业价值凸显
	双巨头优势难复制
	在DataEye研究院负责人刘尊看来，《蛋仔派对》和《元梦之星》能推动市场破圈，其商业价值不可忽视。
	“派对游戏ARPU(每用户平均收入)一直较低，但对DAU(日活跃用户)又有一定要求，因此精品派对游戏，只有大厂才能做出更高的商业价值。腾讯和网易的派对游戏，商业价值是能占据大量年轻玩家的社交关系链，形成‘滚雪球般’的网络效应。DAU上去后，营销成本边际就会降低，自然能产生利润。”刘尊向《证券日报》记者表示。
	成功的游戏原创IP带来的线下衍生品销售也相当可观。以《蛋仔派对》为例，游戏葡萄数据显示，玩具零售商“玩具反斗城”线下有超过230家门店，每家都有《蛋仔派对》的周边销售。《蛋仔派对》衍生品从3月份第一批产品上市后，在淡季也一直保持增长趋势。
	“《蛋仔派对》和《元梦之星》的生命周期会比早期的其他PC端同类游戏长很多。”中经传媒智库专家、文娱分析师张书乐向《证券日报》记者表示，“一是早期国内派对游戏体量太小，玩法单一，缺乏游戏深度，新鲜感不强；二是派对游戏作为一种休闲游戏，主打的是社交参与，腾讯与网易的产品基本填补了社交游戏这个品类的国内空白。”
	腾讯和网易在派对游戏上的优势，其他入局厂商未必能够复制。
	“派对游戏是一个网络效应极强的品类，玩的人越多，才越好玩。一旦用户感觉玩的人少了，DAU就会加速崩塌。产品和营销的限制，核心问题是派对游戏ARPU偏低，投入需要控制成本，否则可能发生亏损。”刘尊认为，派对游戏可能变成腾讯、网易专属的赛道。(证券日报)
</body><key_sentence>随着《元梦之星》的正式上线，腾讯和网易双巨头均已在派对游戏市场交出各自答卷。腾讯《元梦之星》的加入，让派对游戏市场竞争变得愈发激烈的同时，也让相关公司得到资本市场关注和认可。“《蛋仔派对》和《元梦之星》的生命周期会比早期的其他PC端同类游戏长很多。巨人网络表示，公司认为派对游戏市场空间巨大，能够容纳差异化的多种玩法，公司将继续深耕该品类，持续提升产品竞争力、扩大用户覆盖。</key_sentence></doc>