<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15961</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-20/10131836.shtml</url><title>联合国官员称加沙对儿童是世界上最危险的地方 以总统表示已为第二次停火做好准备</title><datatime>2023-12-20 07:09:00</datatime><body>	当地时间19日，加沙地带卫生部门表示，自10月7日本轮巴以冲突爆发以来，加沙地带至少有19667名巴勒斯坦人死亡，超5.2万人受伤。在伤亡人数不断加剧的同时，随着冬季的到来，恶劣的天气加上物资的匮乏，加沙民众的生活举步维艰。
	19日，从加沙地带返回的联合国儿童基金会发言人表示，对于儿童来说，加沙地带是“世界上最危险的地方”。
	冲突动态
	以军轰炸加沙城内两栋住宅楼已致至少50人死亡
	据巴勒斯坦通讯社消息，当地时间19日，以军战机轰炸了位于加沙城里马尔街区的两栋住宅楼。截至目前，该袭击已导致至少50人死亡，另有12人受伤。当地救援人员仍在废墟中寻找失踪人员。
	以色列中部地区遭哈马斯火箭弹袭击
	当地时间19日，以色列中部地区遭到火箭弹袭击。以色列的特拉维夫南部、雅法、巴特亚姆、里雄莱锡安、卡法哈巴德、拜特达冈等地均响起防空警报。这也是特拉维夫地区近一周以来首次遭袭。
	巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动(哈马斯)已宣称对此次袭击负责。
	以色列总统称已为第二次人道主义停火做好准备
	当地时间19日，以色列总统赫尔佐格在耶路撒冷与80个国家和地区的大使会见时表示，以色列已为第二次人道主义停火做好了准备，以交换更多被扣押人员。
	以色列与哈马斯在11月底达成的临时停火共持续七天，其间以方释放了240名巴勒斯坦人，哈马斯释放100余人，包括以色列妇女儿童和其他国家公民。
	人道局势
	以军方称127辆救援卡车通过凯雷姆沙洛姆和拉法口岸进入加沙
	当地时间19日晚，以色列军方表示，当天有127辆载有人道主义援助物资的卡车进入加沙。
	其中有67辆卡车在埃及和以色列之间的尼扎纳过境点接受检查，然后转移到拉法口岸并进入加沙；另外60辆卡车在凯雷姆沙洛姆口岸接受检查，并从该口岸进入加沙。
	联合国儿基会：加沙对儿童是世界上最危险的地方
	19日，从加沙地带返回的联合国儿童基金会发言人詹姆斯·埃尔德在日内瓦举行发布会。他说，对于儿童来说，加沙地带是“世界上最危险的地方”。在过去48小时内，加沙地带南部汗尤尼斯的纳赛尔医院遭到两次炮击，而这家医院中不仅收治着很多在袭击中严重受伤的儿童，还收容了数百名寻求避难的妇女和儿童。
	天气寒冷物资匮乏加沙人生活举步维艰
	随着巴以冲突持续，加沙地带的人道主义状况不断恶化，许多加沙地带的平民逃至拉法避难。随着加沙冬季的到来，恶劣的天气加上物资的匮乏，加沙地带无家可归者的生存状况雪上加霜。
	在位于拉法的一个定居点，不太大的空地上密密麻麻地搭建了许多简易帐篷。这里缺水、缺少食物，缺乏最基本的生活物品。
	流离失所者：我们只有薄毯子，我们只能睡在地上。晚上下雨，我们离海又很近，冬天太冷了，最难受的就是上厕所。没有水，没有卫生设施，到处都是污水的味道，这些帐篷后面还有一个垃圾场。生活太艰难了，比想象的艰难，我能说什么呢，感受不到温暖，当你离开火堆，进入到处都是水、毯子和床垫都不够用的帐篷时，情况就很艰难，而且是灾难性的。
	周边局势
	也门胡塞武装表示美国的护航联盟不会阻止该武装对红海的袭击
	美国国防部长奥斯汀19日表示，美国正与部分国家组建海上护航联盟，以应对也门胡塞武装在红海水域的袭击。对此，也门胡塞武装发言人穆罕默德·阿卜杜勒-萨拉姆当天晚些时候回应说，所谓护航联盟不会阻止该武装继续对经过红海的“以色列船只”发动袭击，并指责美国正在对红海“军事化”。
	自新一轮巴以冲突爆发以来，胡塞武装使用导弹和无人机多次袭击红海水域目标。胡塞武装表示，由以色列公司拥有或运营的，或者悬挂以色列国旗的所有船只都将是该组织袭击的“合法目标”。受此影响，英国、德国、挪威、比利时等国的多家石油公司和船运公司陆续宣布暂停经过红海的运输和航行。
	国际社会
	埃及外长同美国国务卿就加沙局势等问题通电话
	当地时间19日，埃及外长舒克里同美国国务卿布林肯通电话。双方就加沙地带局势发展等问题进行了广泛讨论。双方一致反对将加沙地带巴勒斯坦人迁出其土地的决策，双方认为应采取一切措施避免这种情况发生。
	舒克里强调，需要努力确保加强向加沙地带提供人道主义援助，埃及希望美国支持阿拉伯国家在安理会提出的涉及向加沙提供人道主义援助的决议草案。（央视新闻客户端）
</body><key_sentence>当地时间19日晚，以色列军方表示，当天有127辆载有人道主义援助物资的卡车进入加沙。当地时间19日，加沙地带卫生部门表示，自10月7日本轮巴以冲突爆发以来，加沙地带至少有19667名巴勒斯坦人死亡，超5.2万人受伤。对此，也门胡塞武装发言人穆罕默德·阿卜杜勒-萨拉姆当天晚些时候回应说，所谓护航联盟不会阻止该武装继续对经过红海的“以色列船只”发动袭击，并指责美国正在对红海“军事化”。当地时间19日，以色列总统赫尔佐格在耶路撒冷与80个国家和地区的大使会见时表示，以色列已为第二次人道主义停火做好了准备，以交换更多被扣押人员。</key_sentence></doc>