<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>15968</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-20/10131825.shtml</url><title>大学生遭遇“脆皮”标签 修炼“硬核”心态</title><datatime>2023-12-20 05:48:00</datatime><body>	11月中旬摔倒擦伤手，次日伤口感染；隔周去医院换药，手又划了个大口子……大三男生小田的遭遇，让他在朋友圈“喜提”“脆皮大学生”的称号。
	这是一个近来爆火的网络梗。“脆皮”原是游戏术语，指代一些血量极低不堪一击的角色，和“大学生”相遇后，成为某些身体脆弱容易受伤生病的大学生的代名词。
	大学生们将自己送进医院的方式奇奇怪怪——既有“没吃到猪脚饭气晕”“转身把腰闪了”“打喷嚏腰间盘突出”等意外遭遇，也有外伤、腹痛、胸闷等症状的侵扰。据河南广播电视台民生频道《大参考》报道，仅2023年9月一个月，郑州一家医院急诊科就接诊了1700多名18到25岁的年轻人。
	明明是身体多项机能都处巅峰的年龄，大学生为何和“脆皮”挂了钩？这种自嘲和调侃背后，关于大学生身体素质、心理健康的问题也引发多方思考。
	不是个例的“脆皮大学生”
	兰州大学学生冯杨敬告诉中青报·中青网记者，校园生活中，“脆皮大学生”并不少见。虽然她本人没有经历过“脆皮”时刻，但身边有同学跑完800米就“喜提”咽喉炎一周，还有同学吃螺蛳粉得了肠胃炎，或没吃晚饭半夜胃疼，被舍友送去急诊。
	“哪怕是正常活动也会意外受伤。”同济大学土木工程专业博士生屈广说，他不止一次在打篮球时崴脚。身边的同学朋友，有人跑步时肌腱受伤，有人因久坐学习而静脉曲张。
	作为“大学生有事第一个要找的人”，高校辅导员更是屡屡面对同学们的“脆皮”时刻。
	在某高校担任本科生辅导员的李靖柏(化名)观察，当下，有学生碰到小感冒就中招，一个传染一个；日常生活经验也不足，一不小心就受伤。
	“我一学期至少要陪学生去医院好几次。”李靖柏说，近期有一次下班回到家，听到班上有同学晕倒，急忙返回学校，送学生就医，折腾完已是凌晨3点多。
	上班3年来，李靖柏处理过很多类似情况，但每逢学生进医院，她还是紧张到不行，“恨不得自己生病，学生赶紧好起来”。
	一年一度的军训、大学生体质健康水平测试等，也都暴露出大学生体质下降的现状。
	李靖柏每年都要带新生军训。今年她所在学院有76名大一学生参加军训，其中10%的学生在“伤病连”，自称不能晒太阳、不能吹风、容易拉肚子、有关节炎等，其他同学也会因身体原因，不时请假。
	“体测优秀者是凤毛麟角，我比他们大10岁，一点不夸张地说，估计能跑过80%的人。”李靖柏说。
	2021年，由教育部公布的第八次全国学生体质与健康调研结果显示，大学生身体素质下滑问题严峻，肥胖、耐力不足等问题突出。
	教育部一份关于115万名在校学生体质健康的抽测复核数据显示，截至2020年，全国学生体质健康不及格率，小学生为6.5%，高中生为11.8%，而大学生为30%，相关话题#三成大学生体质健康不合格#冲上微博热搜榜，引发广泛关注和讨论。
	“脆皮”一定程度上成为大学生在身体“亚健康”时的自嘲说法。
	“身脆”背后是“心脆”
	“大学不像中小学有统一的体育课程和锻炼要求，加之一些同学不够自律，身体上的‘脆’可想而知。”冯杨敬说，到了新环境，大学生除了学习，还要面对很多事情，像“如何照顾自己”“如何社交”等，在这个过程中，难免会有不顺利的地方，容易导致情绪问题，诱发熬夜、暴饮暴食等不良习惯，恶性循环，使身体始终处于不健康的状态。
	在屈广看来，由于长时间面对电脑，缺乏运动、饮食与作息不规律等，现代大学生的身体并非想象中那么强壮。“脆皮”以一种调侃的方式，揭示了这一现象，但需要警惕的是，给大学生下“脆皮”定义也是一种过度简单标签化的做法。
	“并非所有大学生都有脆弱的体质，也并非所有大学生都缺乏运动。”屈广说，“脆皮”这种一概而论的说法忽略了个体差异，可能掩盖影响大学生健康的深层因素，包括学业负担、经济问题、就业压力等。
	屈广说，大学生需要面对英语四六级、计算机等级考试、考研保研、各种技能考试等，还要适应不同教师的教学风格，学习压力比较大。
	“经济压力也影响到部分同学的身心健康。”屈广提到，艾媒咨询发布的《2021年中国大学生消费行为调研分析报告》显示，近四成受访大学生超前消费金额在500元-1000元。超前消费虽然在一定程度上能缓解学生当前的资金压力，但也容易使学生陷入消费陷阱，带来负担。
	高校毕业生数量屡创新高、求职竞争加剧，也让大学生对未来多了不确定感。临近毕业，屈广坦言，他常常感到“压力山大”，应聘门槛水涨船高，必须不断提升自己。
	“脆皮”也是当下大学生对自身精神面貌的一种“反思”。
	西部某高校学生心理健康中心教师林阳(化名)表示，“脆皮大学生”和此前在网络上走红的“孔乙己”“打工人”“小镇做题家”等标签一样，反映了社会快速发展时期，大家对自身命运、生存境况的思考。
	“这也是在以一种自我保护的方式释放压力。”林阳说，这类似年轻人常说的“我先当小丑，先自嘲，那么别人的玩笑和话语就伤害不到我”。大学生喜欢用“脆皮”这样自我嘲讽、自我调侃的标签来定义自己，其实还是因为他们的自我同一性建立得不太稳定，在独自面对学业竞争、未来职业规划的不确定性、人际关系的挑战和对自我身份的探索时，心理上会出现一种悬浮、不稳定的感觉。
	贴“标签”，是找认同还是找借口
	“给自己贴上‘脆皮’标签，也是一种试图融入群体的方式。”新疆财经大学新闻与传播学院青年教师、班主任赵玉琴说，“贴标签”其实是大学生在搭建共通的语义空间，他们把自己圈到这个空间里面，去寻找群体认同感和归属感。
	“年轻人表达情绪比较外放、依赖社交媒体，身体有磕磕碰碰，随时在朋友圈呈现。”赵玉琴认为，这种自我定义为“脆皮”的行为像一柄“双刃剑”——一方面，让一些学生在意识到问题后开展“自救”，并且有助于高校教师关注到大学生群体的身心健康；另一方面，也可能让一部分学生陷入“自知而不自觉”的心理怪圈。
	西北师范大学体育学院副教授温兵观察到类似现象。他说，体测时，很多学生不是完不成项目，而是心理存在畏惧感，日常又缺乏锻炼，所以，有学生在跑完800米后，身体马上出现剧烈反应。“现在每次体质测试，我们都要请医护人员在现场待命”。
	体育课上，老师设置运动量也比较谨慎。“如果学生没有运动的欲望，带着抵触情绪，再要开展一些剧烈运动项目，一堂课下来，孩子们的身体会承受不住，存在安全隐患。”
	温兵从2008年起带大学体育课，最多时同时面向5个班级授课。据他观察，大学生的身体素质比较薄弱且呈现下滑趋势。有个别身体出现“小毛病”的同学，会抱着自己很“脆皮”的心态放弃上体育课，跟老师说：“我受伤了、我不行，我要养够100天，体育课是坚决不能上的。”
	温兵是专业运动员出身，在他看来，身体的“脆皮”可以修正，比如做康复锻炼，“遇到困难，挑战困难，体质就会有进步。难以改变的是不愿锻炼、想‘躺平’的心态”。
	因为预设自己“脆皮”，部分大学生按下锻炼身体的“暂停键”，心理上则陷入“想躺平又躺不平”的怪圈，负担加重。
	有高校教师观察到，在学习上，一些同学也有畏难心理，不想学、不愿学，但看到别的同学努力时，自己又会情绪波动，失眠、焦虑，可能从假“脆皮”变成真“脆皮”。
	建立多元支撑，更要修炼“硬核”心态
	防止大学生身体和心理变“脆”，很多高校师生也开始主动作为，探索有益做法。
	温兵告诉记者，当前，西北师范大学基于自身条件开设了更多特色课程，帮助学生提升运动兴趣。
	温兵主要负责民族传统体育项目，近年来开设了一系列新课，如健身气功、太极拳、兵道、武术基础等。“这些课程运动量不大，综合性、趣味性更强，我希望借此引导、激励学生动起来，让他们真正感受到运动的魅力，从而自发主动去运动。”
	西北师范大学此前专门就体育课程开设、体育社团建立等问题展开讨论，并面向全校师生开展“阳光体育文化节”，号召同学线下运动、“云上”打卡。
	面对学生的健康需求，体育学院的老师们还计划开设通识类课程，帮助大学生认识自己的身体，掌握运动、营养、健康相关知识。温兵期待，更多高等院校能够重视解决体育锻炼场地不够、师资不足等“短板”问题，营造更良好的运动氛围。
	在心理健康层面，社会各方也在对大学生群体给予更多支持。林阳介绍，目前，各高校都开设了心理健康教育课程，设立心理健康教育中心并配备相应师资、设施，让学生在遭遇情绪困扰时，可以及时倾诉、发泄。同时，开设职业生涯规划等课程，提高学生就业能力。
	今年4月，教育部等十七部门联合印发《全面加强和改进新时代学生心理健康工作专项行动计划(2023-2025年)》，加强学生心理健康工作提升至国家战略高度。
	在外界形成支撑体系的同时，大学生们也要学会自我调节。林阳表示，青年学生要从多方面了解自己，正视一些“标签”，继而去关注自己的内心、关注个人情感价值方面的提升，避免被外界过度影响，养成独立思考的能力。“如果经常性地给自己贴上负面标签，就可能存在精神内耗，对自己的行为不认同，产生不安等情绪。长此以往，个人会缺乏良好的学习习惯、生涯规划的能力以及在困境中迎难而上的勇气，自我效能感会比较低。”
	林阳建议，大学生们要练就一种“钝感力”，“不仅身体不‘脆皮’，还要以一个更‘硬核’的心脏，去对待生活中的各种困难和挫折，做到愈挫愈勇”。
	中青报·中青网记者王豪来源：中国青年报
</body><key_sentence>面对学生的健康需求，体育学院的老师们还计划开设通识类课程，帮助大学生认识自己的身体，掌握运动、营养、健康相关知识。”冯杨敬说，到了新环境，大学生除了学习，还要面对很多事情，像“如何照顾自己”“如何社交”等，在这个过程中，难免会有不顺利的地方，容易导致情绪问题，诱发熬夜、暴饮暴食等不良习惯，恶性循环，使身体始终处于不健康的状态。”屈广说，“脆皮”这种一概而论的说法忽略了个体差异，可能掩盖影响大学生健康的深层因素，包括学业负担、经济问题、就业压力等。大学生喜欢用“脆皮”这样自我嘲讽、自我调侃的标签来定义自己，其实还是因为他们的自我同一性建立得不太稳定，在独自面对学业竞争、未来职业规划的不确定性、人际关系的挑战和对自我身份的探索时，心理上会出现一种悬浮、不稳定的感觉。</key_sentence></doc>