<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-11/10110424.shtml</url><title>云南西双版纳：旅游促民族交往交流交融 铸牢中华民族共同体意识</title><datatime>2023-11-11 16:20:00</datatime><body>	中新网西双版纳11月11日电题：云南西双版纳：旅游促民族交往交流交融铸牢中华民族共同体意识
	记者缪超刘冉阳
	“各位是搭乘快速舒适的中老铁路动车前来西双版纳旅游的，大家知道吗？中老铁路中国段当年修建难度极大，桥隧比例达87.3%。在建设西双版纳境内隧道时，傣、汉、哈尼、基诺等各民族工人是在40°C以上的隧道环境里，背靠着冰块，坚持不懈挖掘。这一艰苦奋斗的筑路精神，正印证了一句话——我们中华民族伟大的精神是各民族共同培育的。”
	刘林是曼听公园的一名导游，他在为游客讲解时，会加入一些铸牢中华民族共同体意识的小故事。近日，记者走进云南省西双版纳傣族自治州，该州正在依托边疆、民族、生态、旅游等自然人文资源和区位优势，打造全国铸牢中华民族共同体意识体验区，让全国各地各民族游客在漫旅途中，促进民族交往交流交融，铸牢中华民族共同体意识。
	西双版纳州作为云南省最早成立的民族自治州，“多民族聚居、多文化交融”的特点鲜明，是中华民族多元一体、共生共荣的典型地区。当地民族关系亲密融洽，2016年被国家民委命名为首批全国民族团结进步创建活动示范州，2023年再次被命名为全国民族团结进步示范州，成为云南省唯一两度获此殊荣的州市。
	刘林不仅是曼听公园的导游，如今还是西双版纳铸牢中华民族共同体意识主题教育馆的临时讲解员，这一主题教育馆就建立在曼听公园内部。曼听公园曾经是傣族王室的御花园，过去普通老百姓难以踏足，新中国成立后才慢慢对外开放，如今成为西双版纳热门旅游景区。
	主题教育馆馆长玉罕儿(傣族)告诉记者，该馆于2022年3月建成对外开放，培训了如刘林一样的17名曼听公园导游，使之成为主题教育馆临时讲解员，“他们不仅能在馆里讲解铸牢中华民族共同体意识，也能加入一些生动的故事，在公园内为游客讲解。”
	热带雨林气候的西双版纳天气常年高温，游客在曼听公园里走累了，便会到主题教育馆休息，享受空调带来的凉意。玉罕儿说，“游客们一边纳凉，一边参观展览，可以看到新中国成立以来，西双版纳民族团结进步事业所取得的巨大成就，从而认识到铸牢中华民族共同体意识的重要性。”
	“我们灿烂的文化是各民族共同创造的。”张新月是一名来自四川省的彝族游客。她在馆内参观完展览后告诉记者，打铁技术从内地传入西双版纳，对各民族生产生活意义深远。“基诺族传统节日特懋克节，意为‘盛大的打铁节’，就是内地和边疆文化交流的生动体现。”
	离开主题教育馆前，张新月在留言簿上写下一行字：祝福美丽的西双版纳人民幸福安康。
	与曼听公园一条澜沧江之隔的告庄西双景，是西双版纳近年来新晋的旅游热门景区。这里各民族元素服饰的旅拍生意火爆，拉动着西双版纳旅游业走出新冠疫情阴霾，实现复苏。
	“多民族文化共融是西双版纳吸引游客重要的原因之一。”告庄社区党总支书记、主任褚俊说，社区依托告庄西双景每年举办“狂欢泼水节”“柠檬音乐节”等文艺活动，充分展示本地区丰富多彩的民族文化及各具特色的传统民俗活动，以此铸牢中华民族共同体意识。
	一系列有情感、有温度、有民族特色的文化活动，不仅拉近了全国各族游客与告庄社区世居民族的关系，也促进了旅游业发展，增加了居民收入。
	有的游客来到西双版纳，就为了一杯普洱茶。西双版纳是中国最古老的茶叶发源地之一，也是普洱茶的主产区。
	每到冬季，大量爱茶游客会到西双版纳勐海县，观日出云海、赏满天繁星，到古茶林中跟随布朗族、傣族茶农，一同体验采茶制茶的乐趣，一同喝茶探索普洱茶历史。
	勐海雨林古茶坊茶叶有限公司为了满足游客对普洱茶文化认知需求，专门建设了一座雨林古树茶博物馆。在此，讲解员向游客介绍，生活在西双版纳的布朗族，是世界上最早的种茶、用茶民族之一。但布朗族最早对茶叶的利用仅是治病祛瘴，后来傣族将中国内地的制茶技术带到布朗山，布朗族逐渐会学制作饼茶，从茶叶贸易当中分到一杯羹。
	今天的布朗山，已经是名扬四海的普洱茶产地，布朗族的小康之路，延续着这个民族最为传统的经营之道——以茶为媒、种茶致富。
	该公司副总经理杨加龙说，普洱茶是西双版纳最有标志性的文明符号，它发展繁荣的历史，就是一部各民族交往交流交融的历史。“我们将继续丰富普洱茶的文化内涵，助力铸牢中华民族共同体意识工作。”(完)
</body><key_sentence>主题教育馆馆长玉罕儿(傣族)告诉记者，该馆于2022年3月建成对外开放，培训了如刘林一样的17名曼听公园导游，使之成为主题教育馆临时讲解员，“他们不仅能在馆里讲解铸牢中华民族共同体意识，也能加入一些生动的故事，在公园内为游客讲解。近日，记者走进云南省西双版纳傣族自治州，该州正在依托边疆、民族、生态、旅游等自然人文资源和区位优势，打造全国铸牢中华民族共同体意识体验区，让全国各地各民族游客在漫旅途中，促进民族交往交流交融，铸牢中华民族共同体意识。中新网西双版纳11月11日电题：云南西双版纳：旅游促民族交往交流交融铸牢中华民族共同体意识。玉罕儿说，“游客们一边纳凉，一边参观展览，可以看到新中国成立以来，西双版纳民族团结进步事业所取得的巨大成就，从而认识到铸牢中华民族共同体意识的重要性。</key_sentence></doc>