<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1599</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10113188.shtml</url><title>安徽智慧气象守护粮食安全</title><datatime>2023-11-16 19:40:00</datatime><body>	中新网合肥11月16日电(吴兰王兵孙毅博)冬日，在安徽省合肥市肥西县丰乐镇的肖小河边，水稻已经颗粒归仓，接棒种植的油菜刚刚冒出芽头。这里是由安徽省农业气象中心与肥西县丰乐镇政府等合作实施的智慧农业气象服务示范基地。
	“这片高标准农田示范区，总面积近2000亩，智慧元素可不少。你看田间那个很小的太阳能灯下，其实是智慧灌溉的出水口。”丰乐镇副镇长盛诚介绍说，“因为有‘智’助力，不仅生产效率提高了，也实现了增长增收，平均亩产增收约10%。”
	“传统耕作方式，一个人管理100亩，那是极限。这里约2000亩，日常管理也只是5个人，小麦、油菜的播种都是无人机操作，大概五到十分钟就可以种一亩。”据盛诚介绍，素有“鱼米之乡”的丰乐镇，主要种植作物是水稻、小麦，由于地处江淮之间，洪涝、干旱等农业气象灾害不少。通过高标准农田基础设施建设，天气预报半径精确到1公里，让天气情况早知道，抵御自然灾害的能力得到明显提升。
	安徽省农业气象中心主任琚书存介绍说：“和丰乐镇合作，探索开展了智慧农业气象示范基地建设，整体思路是，强化‘一个枢纽‘推动‘两端落地’，发展智慧农业气象业务服务体系并融入数字农业整体。”
	“一个枢纽”即智慧农业气象加工端，在该中心通过采集基地的气象、农情等实况数据，结合智能网格预报、气候预测等产品，经过安徽省农业气象数字化产品加工平台自动生成示范基地所在位置的各类格点化服务产品并实时推送。
	“两端落地”即气象和农业基础信息采集端、格点化服务产品应用端。“田间这个农业气象自动观测站，观测要素除气温、风向、雨量等农田气象6要素观测外，还包括红外温度、裸温、日照、总辐射、光合有效辐射等农田小气候要素进行智能观测。”琚书存说，目前，农业气象观测与农业植保站观测站点融为一体，涉农部门相关观测数据实现共建共享。与此同时，开发智慧农业气服务插件，提供农业气象灾害风险预估预警、农事活动适宜度预报、病虫害气象等级预报等数字化服务产品，为智能灌溉、植保飞防、农机作业、灾害防控等抗灾、田管提供决策依据。
	记者看到，在农业气象观测站旁，还安装了虫情测报、智慧性诱测报、孢子捕捉仪、物联网风吸式杀虫灯等设备。
	“在重要农时农事关键期，我通过手机平台智能调度农机进行稻子播种、喷药和收割，避免了恶劣天气引起的农业灾害，有效减轻了灾害损失。”丰乐镇种植大户齐大庆说，在智会气象的助力下实现了由会种田到‘慧’种田的转变。
	安徽省太和县种粮大户“麦王”徐淙祥认为：“科学防治赤霉病离不开气象预报。在小麦赤霉病防治‘窗口期’，我们通过气象部门的‘惠农气象’及时了解天气预报信息，晴天怎么防，雨天怎么防，大大降低了赤霉病的危害。”
	安徽是全国5个粮食净调出大省之一，全省粮食面积、产量常年位居全国第4位，粮食播种面积连续6年稳定在1.09亿亩以上，产量保持在800亿斤以上。
	记者实地探访了解到，在这800亿斤丰产背后，有智慧气象的一份“守护”。
	例如，面向农业防灾减灾第一道防线保障需求，围绕春耕春播、夏收夏种、秋收秋种等关键农时农事，开展农业气象灾害风险预警预估，重大病虫害气象影响预估，作物产量预报等决策服务，面向新型农业经营主体靶向服务，小农户普惠服务需求构建以惠农气象APP等融媒体服务矩阵，通过用户画像为全省95万用户提供精准化气象服务。
	面向涉农企业专业化服务需求，聚焦“土特产”气候资源挖掘利用服务，打造芜湖大米、石台硒米、太平猴魁、砀山酥梨等30多个安徽气候好产品等。
	据介绍，近年来，安徽气象部门坚决抗牢粮食安全政治责任，将服务农产品生产、供给作为一项重要职责。以实施中国气象局“保障粮食安全智慧气象服务试点”“智慧农业气象服务乡村振兴”、全国气象高质量发展试点建设为抓手，主动融入安徽乡村振兴大局，积极参与“千亿斤粮食产能建设行动”、“数字皖农”建设和科技特派员工作，推动农业气象业务数字化转型，建成气象为农服务大数据平台和智慧农业气象服务示范基地，形成了涵盖“1个数字化业务技术体系、1个信息化服务传播体系和1套定量化效益评估体系”的“三个一”智慧农业气象业务服务解决方案。(完)
</body><key_sentence>以实施中国气象局“保障粮食安全智慧气象服务试点”“智慧农业气象服务乡村振兴”、全国气象高质量发展试点建设为抓手，主动融入安徽乡村振兴大局，积极参与“千亿斤粮食产能建设行动”、“数字皖农”建设和科技特派员工作，推动农业气象业务数字化转型，建成气象为农服务大数据平台和智慧农业气象服务示范基地，形成了涵盖“1个数字化业务技术体系、1个信息化服务传播体系和1套定量化效益评估体系”的“三个一”智慧农业气象业务服务解决方案。“一个枢纽”即智慧农业气象加工端，在该中心通过采集基地的气象、农情等实况数据，结合智能网格预报、气候预测等产品，经过安徽省农业气象数字化产品加工平台自动生成示范基地所在位置的各类格点化服务产品并实时推送。安徽省农业气象中心主任琚书存介绍说：“和丰乐镇合作，探索开展了智慧农业气象示范基地建设，整体思路是，强化‘一个枢纽‘推动‘两端落地’，发展智慧农业气象业务服务体系并融入数字农业整体。与此同时，开发智慧农业气服务插件，提供农业气象灾害风险预估预警、农事活动适宜度预报、病虫害气象等级预报等数字化服务产品，为智能灌溉、植保飞防、农机作业、灾害防控等抗灾、田管提供决策依据。</key_sentence></doc>