<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16026</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-21/10133099.shtml</url><title>“中华风韵”在澳大利亚悉尼市政厅奏响</title><datatime>2023-12-21 22:02:00</datatime><body>	中新社悉尼12月21日电(记者顾时宏)当地时间12月21日晚，由中国对外文化集团有限公司出品的“中华风韵”音乐会在澳大利亚悉尼市政厅举行，素有“民乐翘楚”之美誉的香港中乐团为当地观众献上了兼具传统韵味和现代气派的中国民乐盛宴——《从红楼梦到兵马俑》。
	音乐会由香港中乐团青年指挥家胡栢端执棒，70余位演奏家倾情献艺，向澳大利亚观众展示了中国艺术家根据戏曲、太极、丝绸之路、红楼梦、兵马俑等具有代表性的中国文化元素创作的民乐精品。
	开场曲《将军令》先声夺人，鼓号齐鸣的旋律、雄浑激荡的气势，带给现场观众扑面而来的“中国风”。以太极大师邢启林的世界观为蓝本创作的《极》，蕴含着深邃的中国传统文化思想。管子协奏曲《丝绸之路幻想组曲》以汉唐时期的古丝绸之路为历史背景，表现了多元文化交融的盛景，香港中乐团唢呐首席、管子演奏家马玮谦与乐团精准默契配合，将作品的内涵与意境呈现得淋漓尽致。
	音乐会下半场的两首曲目直接呼应音乐会主题《从红楼梦到兵马俑》，其中《红楼梦组曲》由作曲家王立平根据87版电视剧《红楼梦》的配乐改编而成，经典的故事、熟悉的旋律引发现场观众强烈共鸣；幻想曲《秦·兵马俑》是已故民乐大师彭修文的经典之作，几段音乐不间断演奏，每段都有鲜明的情感起伏，催人泪下。
	一曲奏罢，全场沸腾，在观众持久热烈的欢呼声与叫好声中，乐团加演了欢快热烈的《圣诞组曲》和豪迈壮阔的《射雕英雄传》，为澳大利亚观众献上了中西合璧的节日礼物。
	中国对外文化集团有限公司董事长李金生表示，“中华风韵”品牌自2009年创立以来，已先后选派中国30余个艺术团组的40余台精品剧目，赴美洲、欧洲、大洋洲主要国家演出600余场。此前在澳大利亚曾推出大型民族歌舞诗《多彩贵州风》和民族舞剧《牡丹亭》《绣娘》《十里红妆》等精品剧目以及“中华风韵”系列交响音乐会。此次香港中乐团澳大利亚巡演是疫情后“中华风韵”品牌在澳大利亚推出的首个大型演出项目，由澳丰文化协助承办，包括墨尔本、悉尼、布里斯班三站，其中墨尔本站音乐会已于12月19日举行，布里斯班站音乐会将于12月23日举行。
	香港中乐团成立于1977年，是香港唯一的大型专业民族乐团，经常获邀于国际著名音乐厅及艺术节演出，足迹遍布欧洲、美洲、亚洲的多个国家和地区，被认为是颇有影响力的大型中乐团。此次在“中华风韵”品牌推动下，香港中乐团时隔40多年再次到访澳大利亚，以优质阵容演绎名曲佳作，让澳大利亚观众感受到中国传统文化的魅力。
	紫荆文化集团董事长许正中、中国驻悉尼总领馆代总领事王春生、悉尼市副市长郭耀文等嘉宾与当地近千名观众一同观看了当晚的音乐会。(完)
</body><key_sentence>中新社悉尼12月21日电(记者顾时宏)当地时间12月21日晚，由中国对外文化集团有限公司出品的“中华风韵”音乐会在澳大利亚悉尼市政厅举行，素有“民乐翘楚”之美誉的香港中乐团为当地观众献上了兼具传统韵味和现代气派的中国民乐盛宴——《从红楼梦到兵马俑》。音乐会由香港中乐团青年指挥家胡栢端执棒，70余位演奏家倾情献艺，向澳大利亚观众展示了中国艺术家根据戏曲、太极、丝绸之路、红楼梦、兵马俑等具有代表性的中国文化元素创作的民乐精品。此次在“中华风韵”品牌推动下，香港中乐团时隔40多年再次到访澳大利亚，以优质阵容演绎名曲佳作，让澳大利亚观众感受到中国传统文化的魅力。此次香港中乐团澳大利亚巡演是疫情后“中华风韵”品牌在澳大利亚推出的首个大型演出项目，由澳丰文化协助承办，包括墨尔本、悉尼、布里斯班三站，其中墨尔本站音乐会已于12月19日举行，布里斯班站音乐会将于12月23日举行。</key_sentence></doc>参差十万人家”“市列珠玑，户盈罗绮”，一派繁华景象。后吴越纳土归宋，浙江未经战乱而入新朝，宋仁宗赵祯美名杭州“地有湖山美，东南第一州。”杭州成为宋朝士人圈的“网红打卡地”，其中最有名的“大V”是苏轼。北宋熙宁四年(1071年)及元祐四年(1089年)，苏轼两次任职杭州，对运河、西湖进行了系统的规划设计，并留下了名传千古的苏堤。北宋时，两浙路已是天下粮仓，无数的粮、绢、绸、绵作为赋税通过运河源源不断地流向京都。朝廷还在杭州设立市舶司，从事海外贸易，是为“海上丝绸之路”，国内的丝绸、茶叶、陶瓷等外贸热门商品经大运河集中到杭州，再经宁波港发往朝鲜、日本、东南亚地区，杭州当时已成为国际性商业都市。宋室南迁后，杭州为行在改称临安府，政治地位和战略地位达到顶峰，成为帝国的政治、经济、文化中心。
	元、明、清三代建都北京，杭州政治地位虽重回江南一隅之地，但我国的经济重心已完成南移，且仰赖大运河的漕运仍关系着帝国的兴衰成败，“东南财赋地，江浙人文薮”，杭州几百年里一直为江南核心城市。近代以后，大运河不复当年繁华，运河更多的成为一个文化标识，她给杭州留下了厚重的历史文化宝藏，串起了文旅融合的黄金水道……
	三
	流淌千年的大运河给杭州留下了富集的文旅资源、丰富的历史遗存：古镇、古桥、故道、诗文、戏曲、民俗……可谓熠熠生辉、纵横古今。目前大运河杭州段列入世界文化遗产的点(段)共计11处，分别为括拱宸桥、广济桥、富义仓、凤山水城门遗址、桥西历史文化街区、西兴过塘行码头等6个遗产点，以及杭州塘、上塘河、杭州中河、龙山河、西兴运河等5段河道，列入世遗的点(段)数量在全国运河城市中位居前列。
	曾几何时，无数文人雅士载酒扬帆、抒发胸臆，沿运河南下杭州，将飘香翰墨、笔墨丹青的绝伦才情挥洒在这座江南名城的繁华中。从唐代白居易的“江南忆、最忆是杭州”，到南宋范成大的“明朝遮日长安道，惭愧江湖钓手闲”，再到明代余永麟的“坐贾行商宝货烦，锦绣街衢百万户”，真可谓，此去经年，应是良辰美景，纵有千种风情，待运河与我们诉说。
	清乾隆二十二年(1757年)，乾隆帝第二次南巡，沿江南运河入杭州德胜桥新码头门，然后登岸经武林门入城。杭城运河风光让乾隆帝兴致大好，作《至杭州行宫驻跸八韵》一诗：“塘栖朝启跸，宝庆午维舟。策马武林入，观民文教修。湖山重到识，衣食永图求。”今天，我们可乘运河水上巴士感受帝王南巡时的美景，停泊大关、娑婆桥、江涨桥一带，上岸可观赏夹城夜月、陡门春涨、半道春红、西山晚翠、花圃闻莺、皋亭积雪、江桥暮雨和白荡烟村等“湖墅八景”，登上广济桥、拱宸桥等千年古桥，映入眼帘的是清晰可识的文物古迹、曲径通幽的寺庙庵堂、文化荟萃的博物馆群、古典又现代的历史街区……此时此刻，真可谓是一眼千年。
	千百年来，大运河奔流不息，恰如中华文明生生不息、一往无前。大运河是杭州“城之命脉”，滋养了杭州百姓，孕育了“钱塘繁华”。千年古运河，满目是新景，虽沧海桑田、物换星移，大运河却早已流动在杭州人民的生命之中。大运河体现出的实干、拼搏、开放、大气等优良品质，将激励杭州人民继续在这条历史长河中续写当今时代的诗意与传奇。
	(来源：中国社会科学网作者：王彬竹作者系浙江省地方志办公室助理研究员)
</body><key_sentence>目前大运河杭州段列入世界文化遗产的点(段)共计11处，分别为括拱宸桥、广济桥、富义仓、凤山水城门遗址、桥西历史文化街区、西兴过塘行码头等6个遗产点，以及杭州塘、上塘河、杭州中河、龙山河、西兴运河等5段河道，列入世遗的点(段)数量在全国运河城市中位居前列。近代以后，大运河不复当年繁华，运河更多的成为一个文化标识，她给杭州留下了厚重的历史文化宝藏，串起了文旅融合的黄金水道。元、明、清三代建都北京，杭州政治地位虽重回江南一隅之地，但我国的经济重心已完成南移，且仰赖大运河的漕运仍关系着帝国的兴衰成败，“东南财赋地，江浙人文薮”，杭州几百年里一直为江南核心城市。杭州作为大运河的关键节点、东南交通枢纽，一跃而“咽喉吴越，势雄江海”，经济迅速发展，政治地位得到提升和巩固。</key_sentence></doc>