<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16059</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10133020.shtml</url><title>山东设施农业挑蔬果生产“大梁” 充盈“菜篮子”“果盘子”</title><datatime>2023-12-21 21:48:00</datatime><body>	中新网济南12月21日电题：山东设施农业挑蔬果生产“大梁”充盈“菜篮子”“果盘子”
	作者孙婷婷
	连日来，淄博市沂源县中庄镇南庄村党委书记张刚和妻子两人每天都“扎”在自家的草莓大棚中采摘丰收的草莓。刚刚经历了“沂源红”苹果的丰收季，不得闲的南庄村村民，再度沉浸在丰收的喜悦中。
	“草莓棚内安装了智能放风机、水肥一体机、高压喷雾机等先进设备，村民在家里操作手机就能完成调温通风施肥。”张刚介绍说，智慧设施、先进技术的应用，让蔬果种植突破季节限制，摆脱看天吃饭的“命运”，同时提供了更为适宜的生长条件，甚至实现一年种多茬，创造更多产量和效益。
	沂源县西里镇苗庄村的草莓大棚则更显科技“范儿”。大棚采用物联网传感设备和区块链追溯技术，除了实现精准管理之外，大棚还设置信息公示屏，建立质量追溯平台，实时显示当前交易价格和农残检验结果，让产自苗庄村的草莓“来可查、去可究、责可追”。
	时下，设施农业发展在农业大省山东遍地开花。该省将发展现代设施农业作为重要农产品稳产保供的主渠道、提高土地利用效率的主方向、发展绿色生态农业的主阵地，走出一条具有山东特色的现代设施农业发展路子。目前，该省60%的蔬菜、80%的水产品、86%的畜产品都来自于设施农业，勇挑蔬菜瓜果生产“大梁”，充盈民众的“菜篮子”“果盘子”。
	位于聊城市茌平区的信发现代农业产业园是山东省级现代农业产业园，集科技研发、特色种植、旅游体验于一体。当地依托工业发展的资源优势，尝试用工业“反哺”农业，将工业废热、废气、废水等变成可用资源，有效促进节能减排和环境保护。
	“我们将大棚背阴处的闲置地利用起来，建成‘阴棚’。如今，一个占地3亩的樱桃棚多出了1亩多的阴棚，阴棚内最多能种100棵樱桃树，土地利用率大大提高。”信发现代农业产业园樱桃产业技术总监刘丽萍介绍说，附近企业的工业废热会传导到大棚里充当“暖器”，企业生产排放的二氧化碳也会被输送到棚里促进植物生长，“阴棚”内还有自动补光设备，樱桃生长不受季节限制。
	同样种植樱桃的潍坊市临朐县把现代制冷降温技术应用到农业生产上。该项技术能让樱桃树提前休眠，把开花结果期调整到春节前，从而实现冬日上市。据龙山新材料产业发展服务中心含香农场工作人员宫来俊介绍，采用现代制冷降温技术种植樱桃，在9月底就开始扣棚，让樱桃树提前休眠。“12月樱桃开花结果，春节前可以实现大面积上市。”
	宫来俊说，他的家庭农场基本实现了梯次种植布局，从当年2月份到来年5月份，始终有新鲜樱桃上市。农场在新种植技术方面，普遍采用适度矮化种植、自动控温、水肥一体化滴灌、物理诱虫等现代技术，有力提升樱桃品质和产量。
	菏泽市牡丹区通过示范带动不断扩大设施农业种植领域，推进设施农业向产业化、品牌化发展。该区李村镇朱庄村建成100余栋日温大棚，自动放风、环境控制、滴灌系统等多种智能设施齐全。该村引进百果香热带果蔬生态采摘园发展现代设施农业，种植的火龙果、芒果等热带水果备受欢迎，前来采摘的游客络绎不绝，“南果北种”拓展了乡村产业振兴路。
	村民闫海英在百果香采摘园上班，不仅每月能拿到3000元(人民币，下同)的工资，还学会了种植和管理火龙果的技术。“目前，我正准备承包几个大棚，尝试种植火龙果，带领更多村民走上致富路。”闫海英表示。
	“今年我们总共种植了8个大棚的水果玉米，一个大棚可收获2000根玉米。目前主要通过线上零售、为周边商超供货、批发市场集中收购等方式销售。一个棚的销售额可达6000元左右。”在泰安市宁阳县巴夫示范园水果玉米种植基地，玉米大棚负责人许国栋和工人们一起穿梭于茂密的玉米植株中，忙前忙后地采摘、装箱、搬运。
	巴夫产业示范园内建设有生态大棚、功能性食品加工车间等配套设施。生态大棚采用“前温室+畜舍+后冷棚+沼气池+蓄水池”五位一体技术，棚内经三系杂交培育出的泰山黑猪每年出栏1400头，生猪粪污进入沼气池发酵，产生的沼液沼渣作为有机肥还田用于蔬菜种植，蔬菜尾菜和冷棚种植的牧草添加益生菌发酵饲喂生猪，形成“种植+养殖+生态+环保+能源综合利用”的高效绿色循环模式。
	在日照市东港区红旗现代渔业产业园的养殖车间内，各色的鱼逆水而游。据悉，该产业园引入水源循环利用、水温控制、饵料喂养等智控管理系统，全流程智能化管理，在节水、祛病的同时，还能够精准控制池水的温度、溶氧等各项水环境指标，为不同品种鱼类生长提供了个性化的“暖巢”。
	过滤、消毒杀菌、生物净化、调温、增氧等环节的智能化精准管控，极大降低了水产养殖过程中的水体面源污染，水质稳定、病害少，养殖风险低，养殖成活率达90%以上，单位水体产量是传统养殖模式的3倍以上。此外，产业园在“南鱼北育、南鱼北养”的关键技术上取得突破。如今，已经引育了东星斑、珍珠龙胆、云龙石斑等珍贵鱼种十多种，其中石斑鱼、鲈鱼年产量可达400吨，成为江北海鲜市场南方鱼的主要供应者之一。
	据了解，山东还聚焦提高现代设施农业的整体效益，将一产的产能优势，向深加工、预制菜以及休闲农业、农村电商等延伸，提升三产融合发展水平，该省规模以上农产品加工企业达近万家。(完)
</body><key_sentence>该村引进百果香热带果蔬生态采摘园发展现代设施农业，种植的火龙果、芒果等热带水果备受欢迎，前来采摘的游客络绎不绝，“南果北种”拓展了乡村产业振兴路。据龙山新材料产业发展服务中心含香农场工作人员宫来俊介绍，采用现代制冷降温技术种植樱桃，在9月底就开始扣棚，让樱桃树提前休眠。”张刚介绍说，智慧设施、先进技术的应用，让蔬果种植突破季节限制，摆脱看天吃饭的“命运”，同时提供了更为适宜的生长条件，甚至实现一年种多茬，创造更多产量和效益。”信发现代农业产业园樱桃产业技术总监刘丽萍介绍说，附近企业的工业废热会传导到大棚里充当“暖器”，企业生产排放的二氧化碳也会被输送到棚里促进植物生长，“阴棚”内还有自动补光设备，樱桃生长不受季节限制。</key_sentence></doc>