<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16057</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10133019.shtml</url><title>专访庞溟：中国积极参与推动IMF增资，增强IMF抗风险能力</title><datatime>2023-12-21 21:45:00</datatime><body>	中新网北京12月21日电(记者夏宾)近日，IMF(国际货币基金组织)宣布决定增资50%，其总份额资源将达约9600亿美元；上一次份额改革还是在2010年。
	仲量联行大中华区首席经济学家及研究部总监庞溟在接受中新网记者专访时称，中国积极参与并推动IMF的增资计划，也将显著增强IMF的资金实力和抗风险能力，使其更好地发挥维护全球金融稳定、防止国际金融系统动荡的重要功能。
	庞溟认为，中国维持或扩大出资比例，以及来自非洲的IMF理事名额增加，都有利于以中国为代表的新兴市场经济体在IMF的日常运作中，在推动IMF的份额和投票权改革中，提升代表性、话语权和谈判实力，体现了在国际金融机构中的份额和投票权应与各经济体的经济地位、金融实力和所作贡献相符的原则。
	同时，也可以保证IMF等国际金融机构的有效性、合法性、多样性、资金结构和治理结构的优化调整以及国际经济金融体系稳定。
	庞溟表示，此次增资方案获得通过，首先，体现了中国经济地位的持续上升、对国际经济金融事务参与度和话语权的持续上升，也体现了中国向上向好、稳中有进的宏观经济经济基本面和庞大的外汇储备对国际经济金融体系稳定的定海神针作用。
	其次，反映了中国在磋商合作中客观、理性、灵活、合作、相互尊重的态度以及坚持通过对话协商解决问题的立场。
	再次，中国近年来积极参与国际竞争和推动国际经济秩序更加公正合理，促使国际货币体系多元化、国际金融秩序合理化、全球经济治理不断完善，这些做好两手准备的成效都得到了充分的体现。
	最后，这也显现了作为开放发展的大国，中国积极参与国际金融新秩序和国际货币新格局的构建，已是不可逆转的必然趋势。
	他也提醒，向IMF的承诺增资额度只是对IMF的授信额度和预防性安排，并不等同于实际使用规模，并不意味着中国必须即时全额动用新增资金，并不会过多增加中国的财政负担。
	与此同时，向IMF的注资属于外汇储备的范畴，且这种外汇储备符合安全性、流动性和收益性原则，是市场化、透明化、流动性高、信用度好的外汇储备使用形式，可以拓展中国外汇储备的投资渠道，实现同等风险约束下的收益最大化。(完)
</body><key_sentence>庞溟认为，中国维持或扩大出资比例，以及来自非洲的IMF理事名额增加，都有利于以中国为代表的新兴市场经济体在IMF的日常运作中，在推动IMF的份额和投票权改革中，提升代表性、话语权和谈判实力，体现了在国际金融机构中的份额和投票权应与各经济体的经济地位、金融实力和所作贡献相符的原则。仲量联行大中华区首席经济学家及研究部总监庞溟在接受中新网记者专访时称，中国积极参与并推动IMF的增资计划，也将显著增强IMF的资金实力和抗风险能力，使其更好地发挥维护全球金融稳定、防止国际金融系统动荡的重要功能。再次，中国近年来积极参与国际竞争和推动国际经济秩序更加公正合理，促使国际货币体系多元化、国际金融秩序合理化、全球经济治理不断完善，这些做好两手准备的成效都得到了充分的体现。庞溟表示，此次增资方案获得通过，首先，体现了中国经济地位的持续上升、对国际经济金融事务参与度和话语权的持续上升，也体现了中国向上向好、稳中有进的宏观经济经济基本面和庞大的外汇储备对国际经济金融体系稳定的定海神针作用。</key_sentence></doc>模最大的独立墓园，墓地布局清晰、规划有序，延续时间长，生动再现了十六国至隋唐时期迁徙到关中地区的少数民族与汉文化逐渐融合的过程。”专家认为。
	湖北省荆州市秦家咀墓地：发现目前出土战国楚简数量、文字最多的单座楚墓
	秦家咀墓地位于湖北省荆州市纪南生态文化旅游区，西距楚故都纪南城遗址约1公里，是一处东周时期墓地。经国家文物局批准，2023年荆州博物馆对该墓地进行考古发掘，其中墓葬M1093中出土大量竹简，具有重要历史价值。
	荆州博物馆副研究馆员杨开勇介绍，M1093是一座战国晚期的楚墓，初步推断其年代为楚宣王至楚威王时期(公元前369至公元前329年)。该墓葬为带头龛的长方形竖穴土坑墓，为长方弧形悬底单棺，出土随葬器物19件(套)，分别放置于头龛、棺外东侧、棺北侧，2套竹简位于头龛和棺北侧的竹笥内。
	经过荆州文物保护中心第一阶段室内保护处理，共揭取竹简3910枚，预计可缀合整简1200至1500枚，字数约30000字。杨开勇介绍，简文的字体为典型战国楚系简帛文字，内容经初步辨识，包括5类：(1)六艺类，包括《尚书·吕刑》《孔子道秦穆公之事》《齐桓公问于管仲》《凡民》《君子》《齐庄侯侵晋伐朝歌》《叔鱼谏晋庄平公》等；(2)诸子类，包括《司徒狄》《后问于元明》《四王五霸》等；(3)辞赋类，包括《隐语》等；(4)术数类，包括《九九术》《日书》等；(5)方技类，包括《病方》《养马》等。
	专家认为，秦家咀M1093是目前出土战国楚简数量、文字最多的墓葬，楚简内容涵盖六艺、诸子、辞赋、术数、方技等诸多领域，是研究先秦时期的历史、文化、思想的珍贵资料。尤其是出土《尚书·吕刑》为校勘传世文献具有重要价值；《齐庄侯侵晋伐朝歌》《叔鱼谏晋庄平公》丰富了历史人物细节，为史学研究增添新的资料。
	湖南省郴州市渡头古城遗址：构建了南岭地区汉至六朝时期考古学文化发展序列
	渡头古城遗址位于湖南省郴州市临武县，是汉代至六朝时期“临武”县的治所在地。“遗址包括古城址(衙署区)、居民生活区、手工业区和墓葬区。衙署区平面近正方形，边长约100米，衙署区四周外挖有壕沟。”湖南省文物考古研究院馆员陈斌介绍，衙署区外东北部约300米处是居民生活区；西北部10公里处为手工业生产区；墓地分布在衙署区外四周低矮山岗上，共发现3个墓区，初步探明墓葬约400座，年代处于西汉至六朝时期。
	2022年至2023年，湖南省文物考古研究院对衙署区中部、西北部区域进行了重点发掘，揭露出一处坐东北朝向西南的大型长方形房址，其南北长22米，东西宽8.5米。房址基槽、门道、道路、水井、活动面等保存较好，初步判断该房址为六朝时期重要的衙署建筑基址。
	房址内及其附近的水井出土三国时期吴国简牍等近1万枚，包括木简、木牍、签牌、封检、削衣等，有“黄武六年”“黄龙二年”“嘉禾二年”等纪年，为临武县的行政文书，内容涉及临武县行政区划、赋税、户籍、屯田、矿冶等。
	“渡头古城遗址是汉至六朝时期我国南岭地区古代城市的重要代表。”专家认为，考古发现构建了南岭地区汉至六朝时期考古学文化发展序列，为研究古代中央政权对南岭地区的开发和有效治理提供重要资料。(完)
</body><key_sentence>中新网北京12月21日电(记者应妮)12月21日，国家文物局召开第四季度例行新闻发布会，聚焦东周至隋唐时期的重要考古发现和最新科研成果，通报了陕西省宝鸡市下站遗址、陕西省西咸新区北城村墓地、湖北省荆州市秦家咀墓地、湖南省郴州市渡头古城遗址等四项“考古中国”重大项目重要进展。专家认为，秦家咀M1093是目前出土战国楚简数量、文字最多的墓葬，楚简内容涵盖六艺、诸子、辞赋、术数、方技等诸多领域，是研究先秦时期的历史、文化、思想的珍贵资料。北周及隋唐时期的墓葬共146座，分布于墓地西侧和东北部，墓葬形制有斜坡墓道洞室墓和竖穴墓道洞室墓两种，出土随葬品较少，包括陶壶、陶盏、铜钱、铜带钩等。”专家认为，考古发现构建了南岭地区汉至六朝时期考古学文化发展序列，为研究古代中央政权对南岭地区的开发和有效治理提供重要资料。</key_sentence></doc>