<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16120</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10133028.shtml</url><title>甘肃省积石山县高中学生12月22日将线上复课</title><datatime>2023-12-21 20:40:00</datatime><body>	甘肃省积石山县高中学生明天将线上复课
	为不影响高中学生学业，12月22日，积石山县6.2级地震发生后第四天，甘肃省临夏回族自治州积石山县4900余名高中学生将开展线上复课。
	明天上午的第一堂课，是全县高中学生同上安全心理主题课，由积石中学校长董洪海讲授《震后中小学生心理调适》、民族中学校长绽瑞讲授《山河有恙大爱同行——积石山县6.2级地震灾害应急救援纪实和启示》，在全面传授地震避险和震后心理调适知识的同时，让同学们深刻感受党和政府的温暖关怀以及社会各界的关心支持，深刻感受一方有难、八方支援的伟大抗震救灾精神，教育引导同学们树牢报效祖国、造福社会的价值导向。
	在高中学生线上复课的基础上，后续将结合各学校受灾情况逐步恢复线下授课。(央视新闻客户端总台记者刘龙王妍)
</body><key_sentence>明天上午的第一堂课，是全县高中学生同上安全心理主题课，由积石中学校长董洪海讲授《震后中小学生心理调适》、民族中学校长绽瑞讲授《山河有恙大爱同行——积石山县6.2级地震灾害应急救援纪实和启示》，在全面传授地震避险和震后心理调适知识的同时，让同学们深刻感受党和政府的温暖关怀以及社会各界的关心支持，深刻感受一方有难、八方支援的伟大抗震救灾精神，教育引导同学们树牢报效祖国、造福社会的价值导向。(央视新闻客户端总台记者刘龙王妍)。为不影响高中学生学业，12月22日，积石山县6.2级地震发生后第四天，甘肃省临夏回族自治州积石山县4900余名高中学生将开展线上复课。在高中学生线上复课的基础上，后续将结合各学校受灾情况逐步恢复线下授课。</key_sentence></doc>启动实施了西溪湿地综合保护工程，20年来持续做好“保护、管理、经营、研究”四篇文章，全力打造世界湿地保护与利用的典范。随着引水入城、截污纳管、清淤疏浚、生物治理等综合性措施相继落地，湖光山色逐渐拭去蒙尘，展露真颜。
	现在的西溪湿地，水质从劣五类提升到了三类。相比2005年开园前，至2022年底，西溪湿地维管束植物新增了518种，鸟类增加了134种。一路溯溪而上，疏影横斜水清浅，山色湖光步步随，绿水盈盈，鸟鸣悠悠……
	自2005年开园以来，西溪湿地已累计服务游客5500万人次，经营收入超24亿元，形成投入和产出的良性循环机制，实现了可持续发展。
	曲水寻梅，夏日探幽，秋日摘柿，许多年轻人利用闲暇时光，走进西溪湿地寻求生活与工作的调节。半城山水，如诗如画，也让杭州多了一个“且留下”的理由。
	数字治城产业兴城成就聚才强磁场
	一个有吸引力的城市，除了“颜值”，还离不开现代化的产业体系和城市治理。
	20年来，在“数字浙江”建设引领下，杭州，悄然间，已经在数字治理、数实融合等赛道实现了先发先试。
	走进杭州城市大脑运营指挥中心，一面面数字屏幕映入眼帘，这些滚动的数据记录了杭州城市管理、交通运行、政务服务等情况，悄然改变着改变杭州人的生活。
	开车出行抬起头，就看到泊位引导牌实时显示周边停车场剩余泊位；“入学早知道”让家长不再为看学校、查政策、搜匹配焦头烂额；一机在手，“一网通办”让市民足不出户就能享受指尖上的公共法律服务……依托大数据、云计算、人工智能等手段，杭州创新城市治理手段，让城市变得更聪明更智慧。
	从更深层次透析，城市大脑高速运转的背后，是一条条数字产业链的强力支撑。
	走进“中国视谷”，一片火热景象，一个世界级视觉智能产业高地呼之欲出。这里汇聚着海康威视、大华股份、新华三等数字安防、工业视觉、自动驾驶、智能医疗、智能家居等领域龙头企业，视觉智能核心产业整体规模已超过6000亿元。
	产线上机械臂翻转挥舞、AGV小车灵活穿梭……走进位于“中国视谷”核心区的新华三未来工厂，科技感十足的智造场景刷新人们的传统印象。这个未来工厂集合了5G、AI、边缘计算、工业互联网等前沿数字技术，实现了单板无人化制造，自动化率达88%，可支撑年50万台服务器的生产规模。
	在杭州，像这样的浙江省级“未来工厂”目前已拥有16家，市级“未来工厂”159家。蓬勃兴起的“未来工厂”，也折射出数字技术与实体经济融合发展的无限可能，吸引着各地的“弄潮儿”前来创业逐梦。
	数据显示，十年来，杭州在人才净流入率、海外人才净流入率、互联网人才净流入率等多项指标上连续多年保持全国前列。
	城乡融合发展谱写“幸福协奏曲”
	曾几何时，城市与乡村之间，沟壑分明。然而行走在杭州，乡村沃野同样富有“磁力”。
	每年盛夏，临平区运河街道新宇村的“奶奶工坊”就到了一年之中最热闹的时候。她们一边唠着家常一边剥莲子，年均增收近万元。而这些莲蓬正是采自当地的千亩荷塘。
	或许很难想象，这些荷塘的“前身”曾是一个个黑鱼塘，淤泥沉积，还散发着阵阵腥臭，村民走过都避之不及。2015年，新宇村全面关停了“两鱼养殖”产业，利用黑鱼塘底的淤泥养起了荷花，引进了许多“农创客”，其中就有“海归”洪智浩。
	2019年，洪智浩来到村里流转了50亩土地试水，打造“杭畔”西湖果莲，并招募村里有劳动能力的老人一起剥莲子。干的是轻体力活，身边是熟悉的姐妹，转眼间工坊就吸引了200多位奶奶加入。如今“奶奶工坊”与盒马合作“以销定产”，2022年果莲销售额突破900万元，破解了“农产品增产不增收”难题。
	新宇村的美丽转身，是时代的剪影。“千万工程”引领下，在杭州，一个个美丽乡村成为创业新热土。农创客、乡村职业经理人持续涌入，引入“麦田咖啡”“露营基地”“研学游”“共富工坊”等新兴业态，带动量大面广的农民实现家门口就业增收。老人们老有所为，年轻人创业乐业，民众的满意度、幸福感油然而生。
	一老一小的“小确幸”，勾勒出中国式现代化的美好图景。行阅杭州，城有城的故事，村有村的味道，让人说不清究竟是城市更让人留恋，还是乡村更让人向往。(完)
</body><key_sentence>走进杭州城市大脑运营指挥中心，一面面数字屏幕映入眼帘，这些滚动的数据记录了杭州城市管理、交通运行、政务服务等情况，悄然改变着改变杭州人的生活。20年来，在“数字浙江”建设引领下，杭州，悄然间，已经在数字治理、数实融合等赛道实现了先发先试。提到杭州，必绕不开“双西”——西湖与西溪。相较蜚声海内外的西湖，偏安杭州西隅的西溪湿地颇为幽静，四季轮转，皆有不同风景。</key_sentence></doc>