<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16119</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132942.shtml</url><title>2023首届中国产业园区大会在京举行</title><datatime>2023-12-21 21:00:00</datatime><body>	中新网北京12月21日电(国璇)21日，中国国土经济学会主办，中国国土经济学会产业园区专委会及华夏幸福产业研究院承办的2023首届中国产业园区大会在北京举行。
	开幕式上，中国国土经济学会主席团主席、研究员柳忠勤在致辞中说，本次大会以“促进产业园区高质量发展”为主题，目的是搭建一个务实的产业园区建设活动平台，让国内最专业的产业园区运营商交流实际经验、解决现实问题，探讨产业园区发展的新思维和新模式，绘就产业园区高质量发展的新路径。
	中共中央政策研究室原副主任郑新立通过视频发表主题报告，提出在园区高质量发展中，产业园区要从四个方面发挥带头作用：一是要围绕着数字经济和绿色经济，带头做数字化、绿色化的示范园区；二是要做体制机制创新的示范园区；三是在技术创新上，为实现科技自立自强作出贡献；四是要在推进高水平开放上发挥重要作用，为实现高水平的开放性经济做出示范。
	中国国土经济学会理事长肖金成说，产业园区是所在地区的经济增长极，应集全力进行培育，加大投入，推进体制创新，改善营商环境，聚集全国、全世界的经济要素。他表示，体制创新是产业园区的灵魂。
	在主题发布环节，华夏幸福产业研究院发布了《2024产业园区十大趋势》和《华夏幸福高标生产制造产业园产品方案》两大研究成果。研究成果总结了2024年值得关注的园区十大趋势：数绿融合、低碳发展、智慧双生、特色专精、场景赋能、智造升级、专业运营、载体创新、生态招商、资管时代。同时，该成果总结凝练了具备产业选择高瞻性、产业导入高质量、生产空间高适配、绿色运营高水平、数字管理高效率、经济效益高产出等“六高”特质的高标产业园特征标尺。
	此外，与会专家领导和参会代表们就园区数字化专题、园区服务专题以及招商平台化专题进行了深入的探讨和交流。
	本次大会吸引了百余家政府、优秀园区和企业代表，从不同层次、不同侧面代表了中国各类产业园区的发展经验。大会也为政府和企业提供了深度洽商平台，探索政企协同下的产业生态构建与可持续发展之路。(完)
</body><key_sentence>开幕式上，中国国土经济学会主席团主席、研究员柳忠勤在致辞中说，本次大会以“促进产业园区高质量发展”为主题，目的是搭建一个务实的产业园区建设活动平台，让国内最专业的产业园区运营商交流实际经验、解决现实问题，探讨产业园区发展的新思维和新模式，绘就产业园区高质量发展的新路径。中国国土经济学会理事长肖金成说，产业园区是所在地区的经济增长极，应集全力进行培育，加大投入，推进体制创新，改善营商环境，聚集全国、全世界的经济要素。中共中央政策研究室原副主任郑新立通过视频发表主题报告，提出在园区高质量发展中，产业园区要从四个方面发挥带头作用：一是要围绕着数字经济和绿色经济，带头做数字化、绿色化的示范园区。本次大会吸引了百余家政府、优秀园区和企业代表，从不同层次、不同侧面代表了中国各类产业园区的发展经验。</key_sentence></doc>相亲，民相亲的根在于文化相融。海外华文教育从自身属性上讲，具有双重功能：一是对非华人社区和主流社会，具有示范、展示和推广中国传统文化的作用；二是对华人社区而言，具有寻根中华血脉，守护华夏基因，确保赓续传承的意义。这在事实上彰显了发展华文教育存在的价值和重要性。伴随中国全方位快速的发展以及综合国力的提升，海外华侨华人数量逐步增加，海外华文教育越来越呈现出刚需的态势，随着华校数量的增加，华文教育正逐步聚焦高水平发展，多元化办学，因此，华文教育对非华人社区的影响力，将不断升温。华校的发展，特别是各项文化活动的开展，正逐步成为主流社会了解中国文化的窗口。从这个意义上讲，在海外发展华文教育，对促进中英文化相融，意义重大，进而对推动中英两国各层面关系的发展，具有可持续且不可替代的基础性作用。
	中新社记者：不久前，你在参加活动时曾说，聚力英国华文教育要“三十而立”，请问如何理解？
	伍善雄：英国中文教育促进会经历了30年的发展历程，见证并主导了过去30年里，英国华文教育发展的黄金时期。在促进会建会30年之际，我提出华文教育要“三十而立”。回忆华校发展的过程，经历了起步阶段的举步维艰，承受了成长过程中的压力和挑战，更感受到了发展所带来的成功和欣喜。如同从牙牙学语、蹒跚学步的幼童步入而立之年。我引用《论语》“三十而立”之说寓意英国的华文教育，已经具备而立之势、之力和之能，理当心无旁骛，砥砺前行，迎难而上，立意高质量发展。同时，我们促进会更应守望初心，率先垂范，勇担重担，以更加成熟和稳健的姿态，努力做好华文教育孵化培训的基地，合作共享的平台，交流发展的纽带。
	中新社记者：目前英国华文教育的发展出现哪些新的挑战？
	伍善雄：发展是在解决矛盾和冲突的过程中实现的。海外华文教育也不例外。简单讲，当前华文教育的挑战可以归纳为：一是如何解决数量增加和质量提升的矛盾？二是如何利用好市场资源的优势，应对市场的挑战？三是如何重新定位华文教育，通过树立品牌意识，多元化发展的模式，实现教育的高质量发展？
	华校的数量和学生数量正逐步增加，华文教育在海外正逐步成为华人社区的刚性需求，因此已经具备市场化的前提条件，其集中的表现就是资本正快速渗透到海外华文教育领域，各种华文教育的品牌，如雨后春笋般出现在网络世界。积极面对挑战，赢得挑战的过程，也正是海外华文教育实现脱胎换骨、凤凰涅槃的机会。
	中新社记者：英国华文教育发展出现哪些新的趋势？未来如何去推动这项事业发展？
	伍善雄：从现阶段的发展趋势看，英国的华文教育正显现出强劲的发展势头。首先华校的数量和注册学生数量都在稳步增长，规模效应在日益显现；其次促进会通过组织多次校长论坛、研讨会并积极推动“三化”的落实，营造了良好的氛围，以“三化”为切入点，全面提升华文教育的质量，正成为在英华校的共识。促进会将继续不懈努力，推动和落实“三化”建设，为在英华文教育的发展创造条件，提供支持。做到既要雪中送炭，又要锦上添花。
	同时，推动华文教育事业的发展，迎接各种挑战。从华校本身来讲，我们要重新自我定位，挖掘自身的潜能；要充分利用好市场资源的优势，强化教育品牌意识；要走以中文教育为核心，多元化的办学和发展模式，提升教育服务产品的高附加值。目前全球华文教育面对的新趋势，就是我们拥抱新科技的好时机，是迎接新挑战的好时机，是实现办学转型的好时机，是重新定义未来的好时机。(完)
	受访者简介：
	伍善雄，祖籍广东顺德，1968年移居英国，1990年出任纽卡素(又译“纽卡斯尔”)华新社会长，创立英国东北区第一所华人安老院。1992年担任英国华人社团联合会秘书；1993年出任纽卡素中文学校主席，同年六月创立英国中文教育促进会。伍善雄致力中文教育，推动英国中学将汉语作为重点外语课程。1999年获国务院侨办授予“优秀华教工作者”称号；2014年获第三届“中华之光——传播中华文化年度人物”称号；1984—2019年连续受邀在国庆期间观礼大阅兵。伍善雄投身英国教育与公益事业，更在癌症基金、儿童基金等领域贡献卓越。2000年，英国女王授予伍善雄MBE大英帝国勋章。2013年，他获纽卡素市长荣誉奖。他曾任英国百顺旅行社事务所董事、英国柏克莱银行顾问经理、纽卡素大学校董、纽卡素中文学校主席、英国华人社团联合总会秘书长、纽卡素华新社永远名誉会长、英国中文教育促进会会长、英国顺德联谊会会长、世界顺德联谊总会副会长。
</body><key_sentence>伍善雄：英国中文教育促进会经历了30年的发展历程，见证并主导了过去30年里，英国华文教育发展的黄金时期。此外，促进会还不断完善自身组织机构建设，为英国华文教育事业提升整体发展水平和长足进步的取得，发挥了强大的纽带和桥梁作用。中新社记者：目前英国华文教育的发展出现哪些新的挑战。同时，联络英国热心教育的人士一起开展教学交流、提高华校教学水平、推动华文教育事业在英国健康发展。</key_sentence></doc>