<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16119</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10133013.shtml</url><title>理响中国·人民至上@中国式现代化丨促进共同富裕 “浙”村各有招儿</title><datatime>2023-12-21 20:28:00</datatime><body>	中国网12月20日讯(记者彭瑶)中国式现代化是全体人民共同富裕的现代化。连日来，“理响中国·人民至上@中国式现代化”网络主题宣传活动媒体一行在浙江温州、台州等地开展调研，记者注意到，此次探访的四个村庄均在开展人居环境整治与基础设施建设的基础上，结合本地自然禀赋，因地制宜发展乡村文旅、有机农业等产业，提高村民收入水平，完善乡村治理，促进共同富裕。
	驿头驿阳村：华侨反哺家乡打响研学品牌
	温州市鹿城区山福镇驿头驿阳村驻村干部介绍，村两委对接银行，实行“整村授信”，解决了农户无抵押融资难问题。同时，实行全域集中流转土地模式，种植富硒粮蔬、水果等，产品供给城区商超酒店、中小学食堂，助力农民增收。山福是著名侨乡，驿阳村通过“党建+侨服务”系列活动吸引26名华侨回乡创业，其中土耳其中国工商总会常务副会长程建兵投资成立文旅公司，专业化规模化打造中土融合特色的“侨家乐”，带动了村民开设的民宿、餐饮店数量翻番。
	驿阳村还打响“驿路向阳”研学品牌，并建成鹿城区瓯智侨青少年海外传播中心，引入瓯智侨国际中文教育“全球村”项目，打造教育、传播、研学综合体。2022年，村集体收入达到258万元。
	在提升公共服务水平方面，驿阳村全面提升全区首个村企合作运营的农村邻里食堂；新建了全市首个5G健康云诊室，累计服务周边村民超3000人次；先后建成“丰收山福”新型共富工坊、村级暖心咨询室；引入全市首个乡村物业，以“一老一小”带动“全龄友好”，实现村民“口袋”“脑袋”双富裕。
	东岙村：整治“蓝色港湾”碧海蓝天也是金山银山
	温州市洞头区东岙村村民曾“靠海吃海”，多以捕鱼为生，收入微薄。得益于国家开展“蓝色海湾整治行动”，东岱迎来蝶变——蓝天碧海金沙滩，吸引游客纷至沓来，渔家乐、民宿、休闲船艇、电商直播、特色海产品、文创产品等业态多元发展，带动了老百姓“家门口”就业致富。
	温州市洞头区蓝色海湾整治行动领导小组办公室主任李昌达介绍，洞头是全国为数不多的连续两次申报“蓝湾整治”成功的地区，依托中央财政和本地政府的支持，两期整治项目共投入9.27亿元，推动了海洋、沙滩、海岸、海岛的治理和修复，建设了生态廊道，实现了生态效益、社会效益、经济效益的“三提升”。
	如今，旅游业已经成为东岙的支柱产业。截至目前，东岙村约有80%的劳动力从事乡村旅游业，户均年收入达20万元。村集体坚持每年将收入的20%用于股份分红和民生实事，为全村60岁以上老人免费参保益康宝，投资建设农贸市场解决流动摊贩摆摊占道和村民买菜难等问题。
	塔后村：吸引年轻人创业片区组团致富
	“美丽乡村是基础，产业是支撑。”台州天台县塔后村村长陈孝形认为，乡土文化应该由当代年轻人以时尚的方式来传承，“我们通过乡村音乐节等各类文化活动吸引年轻人来旅游，用激励支持政策吸引他们留下创业，发展旅游、康养产业，带动村民致富，推动集体增收。”
	自2016年以来，塔后村先后举办了牡丹文化节、文创集市、音乐节、美食节等活动，吸引了大量客流。目前，塔后村有精品民宿68家、客房476间、乡村酒店3家、精品餐厅6家。书院、国家级登山健身步道、文化礼堂、房车驿站、生态停车场、幼儿园、居家养老服务中心、村级食堂、便民服务中心、游客中心等配套设施齐全。中医馆、艾草体验中心、铁皮石斛标本馆等康养业态丰富。2022年，塔后村接待游客37.5万人次，直接营业收入2467万元，村民人均收入3.5万元，村集体净收入172万元。
	塔后村还联合周边7个村打造了“片区组团共富”模式，推动事务共商、资源共享，2022年，塔后片区累计接待游客138万人次，带动旅游经济总收入超2.8亿元。
	后岸村：卖山水卖空气体育运动来助力
	台州天台县后岸村驻村干部褚江鹏告诉记者，这里村民曾以采石矿为生，从1986年到2007年石矿关停的20多年间，安全事故、矽肺病多发，人均寿命不超过56岁。为实现经济转型，充分利用当地绿水青山的自然资源，村干部自己垫付资金建起第一家村办农家乐，吸引村民效仿。近年来，后岸村依托浙江“千村示范、万村整治”工程，改善基础环境，逐渐发展为业态，成为集漂流、登山、垂钓、观光、采摘、餐饮及商务接待于一体的综合性休闲度假村。
	由于当地人喜欢体育运动，后岸村于2012年建成了体育馆，接连举办气排球、门球等赛事，意外成为稳定客流量的一大途径。目前，全村已有农家乐82户、床位2200多张，成功创建国家4A级旅游景区，2022年游客量达到117万人次，村集体经济收入达到528万元，村民人均收入达到5.4万元，获全省首批共同富裕现代化基本单位等荣誉。
	像塔后村一样，后岸村也发挥示范引领作用，按照“组团促互补、片区带全域”思路，组建后岸片区联合党委，成立乡村振兴学院，实施党日共学、项目共谋、区域共建、资源共享，联动周边7个村，打造集精品民宿、创意农业、文化体验、休闲娱乐、养生养心为一体的寒山田园综合体和乡村振兴示范区。
	编审：魏婧
</body><key_sentence>”台州天台县塔后村村长陈孝形认为，乡土文化应该由当代年轻人以时尚的方式来传承，“我们通过乡村音乐节等各类文化活动吸引年轻人来旅游，用激励支持政策吸引他们留下创业，发展旅游、康养产业，带动村民致富，推动集体增收。连日来，“理响中国·人民至上@中国式现代化”网络主题宣传活动媒体一行在浙江温州、台州等地开展调研，记者注意到，此次探访的四个村庄均在开展人居环境整治与基础设施建设的基础上，结合本地自然禀赋，因地制宜发展乡村文旅、有机农业等产业，提高村民收入水平，完善乡村治理，促进共同富裕。像塔后村一样，后岸村也发挥示范引领作用，按照“组团促互补、片区带全域”思路，组建后岸片区联合党委，成立乡村振兴学院，实施党日共学、项目共谋、区域共建、资源共享，联动周边7个村，打造集精品民宿、创意农业、文化体验、休闲娱乐、养生养心为一体的寒山田园综合体和乡村振兴示范区。山福是著名侨乡，驿阳村通过“党建+侨服务”系列活动吸引26名华侨回乡创业，其中土耳其中国工商总会常务副会长程建兵投资成立文旅公司，专业化规模化打造中土融合特色的“侨家乐”，带动了村民开设的民宿、餐饮店数量翻番。</key_sentence></doc>