<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16118</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10133045.shtml</url><title>【理响中国·人民至上@中国式现代化】“浙”二十年：生态与发展齐飞，青山共金山一色</title><datatime>2023-12-21 20:59:00</datatime><body>	“绿水青山就是金山银山。”统筹推进生态环境高水平保护和经济社会高质量发展，需要在战略定向、党建引领、群众参与的多重驱动下全面发力。近日，“理响中国·人民至上@中国式现代化”网络主题宣传活动采访团，走访温州市洞头区东屏街道东岙村、鹿城区山福镇驿头驿阳村、台州市天台县赤城街道塔后村，感受在“八八战略”指引、“千万工程”赋能之下谱写中国式现代化浙江新篇章的生动实践。
	坚持战略定向，筑牢思想根基。制定正确的战略是我们党在各个历史时期不断从胜利走向胜利的宝贵经验。为推动浙江省生态文明建设取得切实成效，2003年，浙江在全省启动“千村示范、万村整治”工程(以下简称“千万工程”)，“进一步发挥生态优势，创建生态省，打造绿色浙江”成为浙江发展的重要方向。在“八八战略”引领和“千万工程”带动下，温州市洞头区东屏街道东岙村从“小渔村”蝶变为“网红村”，村民们从“靠海吃海”到“洗脚上岸”，自己开民宿、当老板，使海景变“风景”、黄沙变“黄金”。温州市鹿城区山福镇驿头驿阳村推进农房改造、管线序化、村道提升“新三大革命”，打好“五水共治”“四边三化”“三改一拆”等组合拳，让“美景”变成“钱景”、“山沟沟”变身“美丽乡村”。台州市天台县赤城街道塔后村深入挖掘生态和文化资源，推进环境整治，建设美丽乡村，使“昔日穷山村”变为“今日幸福村”。
	坚持党建引领，夯实发展基础。基层党组织是实现党的领导的坚强战斗堡垒，是基层社会治理的“最后一公里”，也是推进生态文明建设的“神经末梢”。为推动经济社会发展和生态环境保护双向并行，台州市天台县赤城街道塔后村在党支部引领下，通过整合各方资源、健全各项机制，搭建“演绎舞台”和“创业平台”两大平台，创新网格化包办、平台化管理制度，以“红色党建”赋能“绿色发展”，为村民、游客提供贴心、暖心、舒心的服务。同时，按照“片区带全域、组团促互补”的工作思路，持续深化党建联建机制，以“组织联建好、产业联兴好、事务联商好、治理联抓好、规划联定好”为主要内容，以“村村联合、村园融合、村企联动”为主要方式，集聚优势资源，携手片区村落共谋发展。在村两委的带领下，塔后村依托生态优势，探索出“民宿集聚”“康养产业”“党建联建”“共享平台”“未来乡村”五条共富路径，切实让百姓体会到党始终在人民群众身边，增强了人民群众的获得感和幸福感。
	坚持群众参与，汇聚人民力量。人民群众是生态文明建设的出发点和落脚点，人民群众既是生态文明建设的受益者，也是生态文明建设的参与者。为满足人民对优美生态环境的需要，温州市鹿城区山福镇驿头驿阳村村民充分挖掘山村资源，提炼人文优势，自发进行“美丽庭院”建设，开展非遗竹编、乡土美食DIY、农创研学等活动，打造“华侨村”名片，宣传侨乡文化，将侨民“引回来”，使村庄“走出去”，用自己的“金点子”走出了致富的“好路子”。台州市天台县赤城街道塔后村村民依托生态资源优势和传统文化底蕴，打造诗画小村，发展康养产业，举办牡丹文化节、文创集市、音乐节、美食节等一系列活动，使偏僻乡村蜕变为旅游胜地。
	统筹推进生态环境高水平保护和经济社会高质量发展，是助力乡村振兴的重要举措。“要正确处理好经济发展同生态环境保护的关系，牢固树立保护生态环境就是保护生产力、改善生态环境就是发展生产力的理念。”浙江省始终走在一以贯之践行“八八战略”，深化“千万工程”的发展路上，坚持以生态优先、绿色发展为导向，绘就产业兴旺、生态宜居、乡风文明、治理有效、生活富裕的新时代乡村壮美画卷。
	作者：金烑烗浙江大学马克思主义学院硕士研究生
	来源：人民论坛网
</body><key_sentence>为推动经济社会发展和生态环境保护双向并行，台州市天台县赤城街道塔后村在党支部引领下，通过整合各方资源、健全各项机制，搭建“演绎舞台”和“创业平台”两大平台，创新网格化包办、平台化管理制度，以“红色党建”赋能“绿色发展”，为村民、游客提供贴心、暖心、舒心的服务。近日，“理响中国·人民至上@中国式现代化”网络主题宣传活动采访团，走访温州市洞头区东屏街道东岙村、鹿城区山福镇驿头驿阳村、台州市天台县赤城街道塔后村，感受在“八八战略”指引、“千万工程”赋能之下谱写中国式现代化浙江新篇章的生动实践。台州市天台县赤城街道塔后村村民依托生态资源优势和传统文化底蕴，打造诗画小村，发展康养产业，举办牡丹文化节、文创集市、音乐节、美食节等一系列活动，使偏僻乡村蜕变为旅游胜地。为满足人民对优美生态环境的需要，温州市鹿城区山福镇驿头驿阳村村民充分挖掘山村资源，提炼人文优势，自发进行“美丽庭院”建设，开展非遗竹编、乡土美食DIY、农创研学等活动，打造“华侨村”名片，宣传侨乡文化，将侨民“引回来”，使村庄“走出去”，用自己的“金点子”走出了致富的“好路子”。</key_sentence></doc>