<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16148</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132934.shtml</url><title>中国信通院：我国数据基础设施建设实现跨越式发展</title><datatime>2023-12-21 19:37:00</datatime><body>	中新网北京12月21日电题：中国信通院：我国数据基础设施建设实现跨越式发展
	中新财经记者刘育英
	在20日举行的2023数据资产管理大会上，中国信通院副院长魏亮表示，我国数据要素政策逐步完善，数据要素产业取得了一系列重要突破，其中，数据基础设施建设实现跨越式发展。
	魏亮表示，2023年2月发布的《数据中国建设整体布局规划》进一步强调数据资产体系的重要性。10月国家数据局正式挂牌成立，也标志着我国数据要素统筹管理、协同发展的体制机制正在进一步完善。
	魏亮说，在我国数据资产管理行业发展形势上，数据基础设施建设实现跨越式发展，数据管理工作持续向稳，DCMM贯标的牵引示范作用不断深化，数据安全推进速度、规模和深度不断加强。
	在数据基础设施领域，软硬件短板加速补齐，分布式数据库等新兴技术和产品优势逐渐形成，海量数据存储管理效率极大提升，数据处理成本不断降低，隐私计算技术大量应用落地，为数据要素的汇聚、流通和融合应用提供坚实的产业基础。
	中国信通院云计算与大数据研究所所长何宝宏在表示，当前数据治理发展呈现6大趋势，分别是DataOps打造数据开发治理融合新范式、数据编织重塑下一代数据架构、数据资产运营加速企业数据价值释放、数据价值评估是数据资产入表的前提、人工智能数据治理需求迫切、数据安全落地规模与深度逐渐加快。
	中国信通院自2015年起开展大数据、隐私计算、数据安全等方向的评估测试工作，经过7年的发展，已经成为行业最具影响力的评估测试体系。2023年下半年，超过90家企业的100余款产品参与测试并获得证书。大会主论坛上，中国信通院颁布了最新一批可信大数据、数据流通、数据库和数据安全等方向的评估测试证书。(完)
</body><key_sentence>在20日举行的2023数据资产管理大会上，中国信通院副院长魏亮表示，我国数据要素政策逐步完善，数据要素产业取得了一系列重要突破，其中，数据基础设施建设实现跨越式发展。中国信通院云计算与大数据研究所所长何宝宏在表示，当前数据治理发展呈现6大趋势，分别是DataOps打造数据开发治理融合新范式、数据编织重塑下一代数据架构、数据资产运营加速企业数据价值释放、数据价值评估是数据资产入表的前提、人工智能数据治理需求迫切、数据安全落地规模与深度逐渐加快。魏亮说，在我国数据资产管理行业发展形势上，数据基础设施建设实现跨越式发展，数据管理工作持续向稳，DCMM贯标的牵引示范作用不断深化，数据安全推进速度、规模和深度不断加强。中国信通院自2015年起开展大数据、隐私计算、数据安全等方向的评估测试工作，经过7年的发展，已经成为行业最具影响力的评估测试体系。</key_sentence></doc>。
	当前，开源软件正在普惠千行百业，成为一种必然的发展趋势。据统计，全球90%的软件开发者和99%的企业在使用开源软件，全球70%以上的新软件项目均采用开源模式。开源所代表的开放、平等、协作、共享的文化理念，以及由此而生的“集众智、采众长”的合作模式，成为推动全球科技创新和信息技术产业发展的强大动力。
	中国科学院院士梅宏指出，龙蜥社区采用了开放中立的治理理念，社区正由单引擎，转变为由阿里云、浪潮信息、统信软件等多企业共同治理的新格局，这种共同治理模式能够更好地激励所有参与者，促进社区成员更好地发挥积极性、主观能动性。
	凝思软件董事长宫敏说，面向未来，我们要大力推广软件开源事业，让软件成为新时代发展的强大引擎。要深化社区或者共同体的建设，希望国家给予更多的政策引导，社会各界和更多的伙伴加入，高校和院所能更好地培养人才，同时共同推动包括龙蜥社区在内的软件开源生态繁荣，打造千行百业坚实的计算基底。(完)
</body><key_sentence>阿里云基础软件部副总裁、龙蜥社区理事长马涛对中新网记者表示，要谈开源对中国操作系统的意义，可以先看Linux的例子，其从诞生起就以开源进行推广，而现在服务器市场里面约80%都是Linux。中新网北京12月21日电(记者夏宾)主题为“云智融合·共筑未来”的2023龙蜥操作系统大会近日在京举办，龙蜥社区副理事长张东在会上表示，算力是一种非常重要的推动社会发展的新质生产力。开源社区将如何推动中国操作系统发展。他进一步称，对于整个算力产业，操作系统是非常重要的一环，从系统层面讲，整机不仅仅是传统服务器及其他设备，还是设备和操作系统、基础软件的整体配合，才能使底层算力发挥更好的作用，实现更好的支撑应用。</key_sentence></doc>