<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16153</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132949.shtml</url><title>东西问｜刘芸芸：全球变暖背景下为何还会有极端低温？</title><datatime>2023-12-21 19:46:00</datatime><body>	中新社北京12月21日电题：全球变暖背景下为何还会有极端低温？
	——专访国家气候中心气候预测室副主任刘芸芸
	中新社记者陈溯
	受全球气候变暖和厄尔尼诺事件共同影响，世界气象组织预测，2023年将是“最暖年”，国家气候中心也在11月份预测，今冬中国有较大概率偏暖。但近日，中国多地气温持续偏低，不少地方日最低气温突破了12月历史极值。与此同时，北美、欧洲多地也在这个冬天遭遇了暴雪和极端低温天气，12月2日，慕尼黑刷新12月最大单日降雪量纪录，当日最高气温仅为-5℃，比历史平均气温低了14℃。
	在全球变暖的背景下，今年北半球冬天为何这么冷？后冬天气趋势如何？中新社“东西问”就此专访国家气候中心气候预测室副主任刘芸芸。
	现将访谈实录摘要如下：
	中新社记者：今冬以来，中国天气趋势如何？
	刘芸芸：今年冬季以来，中国经历了前期持续偏暖、后期急剧降温的“过山车”式气温起伏。12月1日至13日全国平均气温较常年同期偏高，为历史同期最高，云南、宁夏气温均为历史同期最高。但从14日开始，受大范围寒潮天气影响，全国大部地区气温骤降，部分国家气象站日最大降温幅度突破历史极值。
	12月14日至17日，中国出现大范围寒潮过程，此次过程具有影响范围广、持续时间长、相态复杂、累计降水量大、落区与前期过程重叠度高等特点。有95个国家站点过程最大降温达到或超过20℃，山西大同过程最大降温幅度最大，达26.3℃。过程最大降温幅度超过8℃的面积约596.7万平方公里，约占全国国土面积的62.2%，其中，降温幅度超过14℃的约162.5万平方公里。福建连城(16.6℃)、江西安远(16.5℃)、四川峨眉山(16.5℃)、广西桂平(15℃)等10个国家气象站日降温幅度突破历史极值。受寒潮影响，华北东南部、华东大部、华中北部和中部等地累计降水量普遍超过10毫米，其中江苏中部、安徽中部、湖北中部等地超过25毫米，局地超过50毫米。对交通运输、设施农业、城市运行和民众生产生活等方面均造成一定不利影响。
	12月以来(截至18日)北方大部地区降水显著偏多。冬季以来，全国降水量较常年同期偏多近五成。降水分布差异大，中东部地区大致呈北多南少态势，河北、山东、山西和内蒙古降水量均为历史同期最多，北京和河南均为第二多，陕西为第三多。
	中新社记者：国家气候中心此前统计显示，今年秋季中国平均气温为历史同期最高，预测结果也显示今年冬季大部分地区气温接近常年同期或偏高。但最近天气却异常寒冷，这是否与预测相反？
	刘芸芸：谈及某年或某个月份偏暖，不是通过单次天气事件来定的，而是通过对比整段时间的气温平均值，是否显著高于或低于历史同期来确定。例如，今年秋季11月3日至7日，中国大部地区出现一次寒潮天气过程，这个时段内气温断崖式降低，比历史同期低了不少，但如果计算整个秋季的平均气温发现是1961年以来最高，所以是“最暖的秋季”。
	中新社记者：在全球变暖的影响下，为何今年冬季的冷空气还那么强？为何北半球多地都遭遇了暴雪和极端低温天气？
	刘芸芸：赤道与极地之间存在巨大温差，这种差异促使极圈外围形成了一圈强劲的西风，环绕在极地周围，它被称之为西风急流。西风急流就像“围栏”一样，约束着极地的冷空气。稳定的极涡被强大的西风急流限制在北极地区，在全球变暖背景下，北极地区增温速度是全球的2至3倍。北极地区增温，与中低纬度气温差减弱，难以维持强大的西风急流，极涡内的冷空气变得“躁动不安”，更容易分裂南下。北极来的冷空气，其温度远远低于人类聚集的中低纬度地区，因此多次出现的寒潮天气让公众感到“非常冷”。
	根据历史数据统计分析，厄尔尼诺背景下中国冬季气温总体偏暖，但阶段性冷空气活动较为频繁，也就是说冷暖起伏比较明显。
	此外，冷空气过程强度不仅仅受厄尔尼诺影响，也与北极涡旋的分裂和中高纬西风带的扰动有很大关系。今年12月中旬以来，北极涡旋分裂为双中心，分别位于格陵兰岛和西伯利亚上空。伴随着欧亚上空西风带的剧烈扭曲，西伯利亚高压异常增强，中国大部地区由前期盛行偏南风转为偏北风，冷空气南下，导致气温骤降。
	另一方面，厄尔尼诺激发的菲律宾异常反气旋将加强热带水汽向中国输送，因此来自中高纬的寒潮过程配合来自低纬的丰沛水汽条件，导致中国中东部出现较大范围的降雪过程。地面积雪造成的晴空反照率增加也使得后期回温较慢。
	中新社记者：全球气候变暖如何影响中国冬季天气？
	刘芸芸：中国是气候变化敏感区和影响显著区，虽然增温幅度高于全球平均水平，但极端寒潮强度并未减弱，强冷空气或寒潮影响范围增大。
	例如，2020年2月14日至17日，全国型寒潮过程影响中国，大部地区出现8℃～12℃的降温，局地降温18℃以上，东北、华北东部、黄淮等地出现降雪(雨)天气，吉林省有7站最大积雪深度超过40厘米，广东、广西等地出现大雨或暴雨，多省出现冰雹、大风、雷电、道路结冰等灾害性天气。2016年1月20-25日，强冷空气自北向南影响中国大部地区，全国过程降温超过6℃面积达到786万平方公里，529县市过程降温超过12℃，16县市超过18℃，23站连续降温幅度突破历史极值，67县市日最低气温突破历史极值，25日，广州出现新中国成立以来首场降雪。
	中新社记者：展望今冬后期，气候趋势如何？
	刘芸芸：预计后冬(2024年1-2月)，东亚冬季风强度总体偏弱，除内蒙古东北部、黑龙江北部、西藏大部、青海南部等地气温较常年同期偏低外，中国大部气温接近常年，但冷暖起伏明显，或再次经历气温“过山车”。后冬中国中东部降水偏多，全国其余地区降水接近常年同期到偏少。冷空气活动较为活跃，北方地区可能再次出现阶段性强降温、强降雪过程，江南、西南地区东部等地可能发生阶段性低温雨雪冰冻天气。在冷空气间歇期，大气扩散条件转差，京津冀及周边、汾渭平原和长三角等地或出现雾和霾。
	中新社记者：面对气候变化和日益频发的极端寒潮等天气事件，应该如何应对？
	刘芸芸：减缓和适应是应对气候变化的两大策略，二者相辅相成。减缓是通过能源、工业、交通等经济系统和自然生态系统较长时间的调整，减少温室气体排放。适应则是针对已经发生和预期将要发生的气候变化，通过对自然系统和人类系统的调整，来减轻气候变化对社会经济发展和生态系统的不利影响，并充分利用气候变化带来的某些机遇。2022年6月，中国印发了《国家适应气候变化战略2035》，成为中国打造适应气候变化政策行动“全球样板”的重要文件，中国将持续布局早期预警和适应气候变化工作。(完)
	受访者简介：
	刘芸芸，博士，正高级工程师，现任国家气候中心气候预测室副主任，为“能源气候服务团队”带头人，入选中国气象局高层次科技创新人才计划青年气象英才。主要从事亚洲季风区气候异常诊断和预测的研究及业务服务工作，在气候异常机理诊断、极端天气气候事件成因、气候预测方法、风光资源预测等方面取得丰富成果。主持和参与多项国家级科研项目，现已发表学术论文60余篇，其中SCI论文30余篇；第一作者出版英文专著《theAsianSummerMonsoon》。
</body><key_sentence>中新社记者：国家气候中心此前统计显示，今年秋季中国平均气温为历史同期最高，预测结果也显示今年冬季大部分地区气温接近常年同期或偏高。但从14日开始，受大范围寒潮天气影响，全国大部地区气温骤降，部分国家气象站日最大降温幅度突破历史极值。例如，2020年2月14日至17日，全国型寒潮过程影响中国，大部地区出现8℃～12℃的降温，局地降温18℃以上，东北、华北东部、黄淮等地出现降雪(雨)天气，吉林省有7站最大积雪深度超过40厘米，广东、广西等地出现大雨或暴雨，多省出现冰雹、大风、雷电、道路结冰等灾害性天气。中新社记者：全球气候变暖如何影响中国冬季天气。</key_sentence></doc>