<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16176</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132905.shtml</url><title>103岁国医大师朱南孙上海病逝</title><datatime>2023-12-21 19:04:00</datatime><body>	中新网上海12月21日电(陈静沈莉)著名中医学家、国医大师、上海中医药大学终身教授、上海中医药大学附属岳阳中西医结合医院(下称：岳阳医院)主任医师、博士生导师朱南孙因病医治无效，20日晚在上海逝世，享年103岁。
	1921年出生于医学世家的朱南孙是江南杏林著名中医流派——朱氏妇科的第三代传人，系名医朱小南先生长女。朱南孙幼小天资聪颖，性格坚毅，深得祖父南山公钟爱，取名“南孙”自是寄望她继承家学、弘扬祖业之意。
	18岁时，朱南孙开始习医生涯，1942年以优异成绩毕业，1943年正式独立坐诊，开始漫长行医生涯。1952年，朱南孙随父一同加入上海市人民政府组建的上海市第一个中医医疗机构——上海市公费医疗第五门诊部(岳阳医院青海路名医特诊部的前身)。从此，她便在岳阳医院中医妇科长期从事医、教、研工作，毕生以发展流派为己任，传承中医文化，光大国学精粹。
	从及笄芳龄到鬓染白霜，朱南孙教授始终坚持“为燃起患者希望而医”的誓言，济世八十余载春秋，接诊患者逾百万人次。她缔造了诸多生命奇迹，为饱受妇疾，尤其不孕患者送去福音，为无数家庭带来欢笑，“送子观音”之名广为流传，海内外慕名求治者纷至沓来。
	民国时期，朱南孙随父亲等向政府请愿抗议。中华人民共和国成立后，朱南孙在多次会议上建言献策，探索中医妇科流派发展方向。她为人仁厚博爱，国家遭遇自然灾害时，多次捐款，赈灾帮困。她还常常将个人所获嘉奖奖金，用于捐赠资助贫困或有潜力的中医青年医师，弘扬国医仁心仁术。朱南孙每次出国探亲，亲友众人屡屡邀请她出国定居行医，她总说：“中医的根在中国，我自当留在中国！”
	朱南孙教授幼聆庭训，秉承家学，又遍师名家，衷中参西，博采众长，临诊圆机活法在握，辨证论治进退有序。她古今借鉴，扬长避短，在继承前辈基础上，结合八十余年临床经验，首创“审动静偏向而使之复于平衡”的观点，总结“从、合、守、变”四法，为诊治妇科疑难病证建立了一套朱氏妇科特色的理论体系和治疗方法。她著书立说，在临诊之余勤奋笔耕，将行医八十余年经验与学生及同道无私分享，发表多篇论文。
	20世纪90年代《朱小南妇科经验选》付梓，将肇始于南山公、奠基于小南先生的朱氏妇科学术经验首次汇集成系统付梓。1994年，在弟子们的协助下，古稀之年的朱南孙教授将她多年来的医论、医话和医案汇集成《朱南孙妇科临床秘验》一书，使得朱氏妇科经验得以进一步发展提高。值得一提的是，朱老于耄耋之年仍笔耕不辍，2010年后，在弟子及工作室成员的协助下整理出版了《朱南孙膏方经验选》《朱氏妇科药对药组精粹》《海派中医朱氏妇科》《朱南孙妇科学术经验集》等多部学术著作，全面地展示了朱氏妇科学术精髓所在。
	朱南孙教授毕生潜心传承，率先在全中国以工作室模式开展传承建设：2010年朱氏妇科入选全国首批名老中医专家传承工作室建设项目；2012年入选上海市海派中医朱氏妇科流派传承基地；2013年入选国家中医学术流派传承工作室；2014年入选上海市进一步促进中医药发展项目；2017年建立朱南孙国医大师工作室；2018年成立海派中医朱氏妇科流派诊疗中心；2019年入选第二批国家中医学术流派传承工作室。
	朱南孙教授总说：“手把手教导，才能将中医文明薪火相传。”朱南孙教授为人谦和、博爱、不贪图名利，从不以名医自居。对患者，她是让人如沐春风的良医；对学生，她又是和蔼可亲又严格要求的师长，看诊带教无不尽心尽责。
	据学生们回忆，当时已鲐背之年的朱老师常常到下午一两点钟才能结束上午的门诊，下了门诊顾不上休息，还要带学生到家中交谈讲解，以自己的辛苦为学生多争取一点临床跟诊、聆听老师讲解的机会，让学生能更深、更好地去了解掌握她的临床经验和用药规律，让学生能在日复一日的学习中有所斩获。正是朱南孙教授对中医妇科教育事业的执着追求，对中医妇科的发展与将来的持续关注，让朱氏妇科近年来的发展愈发枝繁叶茂。
	据悉，朱南孙教授不但延续传统中医师带徒模式，又兼顾带教硕、博士研究生的学院派教育模式，是上海中医药大学终身教授、岳阳医院终身教授。她将所学岐黄倾囊相授，培养人才不遗余力，现已培养出包括上海市名中医、国家专业委员会主委、重点专科带头人等在内的第四代杰出传承人，在中医妇科领域发挥着重要的作用。她还指导培养第五代传承人，使朱氏妇科流派代代相传。
	岳阳医院方面表示，朱南孙教授用自己八十余年的临证经验和高尚品行，为世人诠释了医者的职责、使命和医德，为中医妇科的传承、创新和发展作出杰出贡献。(完)
</body><key_sentence>岳阳医院方面表示，朱南孙教授用自己八十余年的临证经验和高尚品行，为世人诠释了医者的职责、使命和医德，为中医妇科的传承、创新和发展作出杰出贡献。1921年出生于医学世家的朱南孙是江南杏林著名中医流派——朱氏妇科的第三代传人，系名医朱小南先生长女。值得一提的是，朱老于耄耋之年仍笔耕不辍，2010年后，在弟子及工作室成员的协助下整理出版了《朱南孙膏方经验选》《朱氏妇科药对药组精粹》《海派中医朱氏妇科》《朱南孙妇科学术经验集》等多部学术著作，全面地展示了朱氏妇科学术精髓所在。正是朱南孙教授对中医妇科教育事业的执着追求，对中医妇科的发展与将来的持续关注，让朱氏妇科近年来的发展愈发枝繁叶茂。</key_sentence></doc>