<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16173</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132896.shtml</url><title>违建、逃税还被网友设为热门打卡点……赖清德老家陷入争议多月，现在要改做纪念馆？</title><datatime>2023-12-21 19:06:00</datatime><body>	中新网12月21日电综合台媒报道，民进党台湾地区领导人候选人赖清德的新北万里老家最近成为岛内热门话题。该民宅陷入违建、逃税风波，争议已延烧多月。面对相关质疑赖清德矢口否认到底，并于近日称愿把该房子交付公益信托，做为“矿工生活纪念馆”。对此，有岛内网友质疑“违建捐了会变成合法吗”，更有台媒评论称此举是“民进党用来违规漂白的遮羞布”。
	“赖皮寮”走红：士兵24小时站岗，岛内民众组团打卡
	今年9月初，赖清德位于新北市万里区的老家被曝违建。尽管赖矢口否认，但新北市府则表示“经现勘确认为违建的说明未曾改变”。新北市税捐处10月31日表示，调阅相关税籍后发现，该房屋自2003年建成，迄今未申请相关执照。11月1日，新北市议员叶元之进一步爆料称，赖清德连地价税也没有缴纳，新北市议员林国春同日在议会总质询期间具名检举赖清德“逃漏税”，新北市财政局长陈荣贵呼吁赖尽快依照“房屋税条例”申报，或提供相关缴税记录。
	然而，3个多月过去，赖清德涉违建的老家依然岿然不动，近日更曝出有士兵24小时站岗，除协助环境清洁外，一旁更有神秘小屋，疑为士兵办公室，还有警察不定时签到巡逻。有台湾网友直接将该地设成打卡点，并将其命名为“赖皮寮”，就连附近的绿地也被标注为“赖皮公园”，还有民众将赖清德老家的谷歌地图名称改为“赖皮村”，还传出有民众欲走入建筑物旁的小花园遭安全人员阻止情形。但相关标签上架不久就遭移除，也被网友嘲讽“拆除有这么迅速就好”。
	赖清德打“温情牌”民众难买账：出“泪”拔萃
	面对质疑，赖清德多次在镜头前哽咽落泪，打“温情牌”，然而民众似乎并不买账。台湾地区前领导人马英九表示，赖清德在新北市万里的家是违章建筑，打死不拆，还流眼泪，让他觉得非常奇怪。而赖在当台南市长时，对南铁拆迁户毫不留情，90多岁高龄的老人都被要求在两小时内搬家。他对自己很宽，对别人就呈现双标。“有什么好哭的，搬家就好了，不是吗？”
	此外，赖清德20日称，愿把房子交付公益信托，做为“矿工生活纪念馆”。国民党2024竞选发言人凌涛痛批，赖清德把自己当成神，赖清德万里“绝版宅”不拆迈入107天，而其解方竟是信托成纪念馆，这将会变成全球首见、亚洲第一的“台湾合法违建纪念馆”，他质疑，难道以后所有违法事项捐出来，就合法了？难道卖问题鸡蛋的鸡蛋商说“我捐出来”，就没罪了吗？所有台湾民众都看在眼里，绝对没有办法接受。
	针对赖清德此番操作，不少网友留言表示“出‘泪’拔萃”“违建捐了会变成合法吗”“不要脸天下无敌”“永远在骗”。
	岛内舆论：民进党各种执政缺失致赖老家变破口
	台湾资深媒体人黄智贤分析指出，民进党追查国民党党产，剥夺中天电视台执照，打击异己可是一点不手软。蔡英文当局执政8年，房产涨到工薪阶级无力买房的地步。各种执政缺失，让赖清德的万里老房，变成民众对台当局情绪宣泄的破口，也就很自然。
	她表示，民进党感兴趣的，只有“抗中”这件事。为了“抗中”，连两岸旅游，都要无脑极力阻挡。从2020年1月苏贞昌片面宣布禁止大陆旅游团到台湾，到现在快4年了，岛内观光产业，已经山穷水尽。可民进党仍然自我感觉良好，还很奇葩的无感，实在很奇特。
	台湾《联合报》发表评论称，早在2012年，与蔡英文搭档竞选台湾地区正副领导人的苏嘉全同样陷入违法兴建农舍争议，最后决定无偿捐给长治乡公所指定作为地方公益用途，希望为选情止血。看来，民进党已经把捐公益当成违规漂白的遮羞布。
	评论指出，种种争议背后，正凸显民进党执政这几年最被诟病的滥权、自以为是和双标。赖清德被贴上“赖皮寮”标签，恐怕很难洗掉。
</body><key_sentence>国民党2024竞选发言人凌涛痛批，赖清德把自己当成神，赖清德万里“绝版宅”不拆迈入107天，而其解方竟是信托成纪念馆，这将会变成全球首见、亚洲第一的“台湾合法违建纪念馆”，他质疑，难道以后所有违法事项捐出来，就合法了。对此，有岛内网友质疑“违建捐了会变成合法吗”，更有台媒评论称此举是“民进党用来违规漂白的遮羞布”。针对赖清德此番操作，不少网友留言表示“出‘泪’拔萃”“违建捐了会变成合法吗”“不要脸天下无敌”“永远在骗”。有台湾网友直接将该地设成打卡点，并将其命名为“赖皮寮”，就连附近的绿地也被标注为“赖皮公园”，还有民众将赖清德老家的谷歌地图名称改为“赖皮村”，还传出有民众欲走入建筑物旁的小花园遭安全人员阻止情形。</key_sentence></doc>