<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16192</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-21/10132879.shtml</url><title>庙街夜市上新！香港“夜经济”“耶”起来了吗？</title><datatime>2023-12-21 17:40:00</datatime><body>	中新网12月21日电综合报道，“一条街道、万种地道”，近日，庙街夜市开锣，香港“夜经济”再上新。市民和游客纷纷闻声前来“打卡”，人潮川流不息，香港“耶”起来！
	庙街的“前世今生”
	这里是《食神》中，周星驰东山再起的战场；是《拆弹专家2》里，刘德华与刘青云争分夺秒营救人质之地……无数的港片、无数的经典、无数的情怀，都浓缩在这条并不是很长的庙街里。
	庙街的名字源于街道中段的天后庙，因为以往贩卖的多是男性用品，又称“男人街”，上世纪八十年代中期，是庙街粤曲档的黄金时期，每晚数百人围着听曲，卖唱生意在千禧年后日渐式微，所以这里又有“平民夜总会”之称。
	时至今日，这里依然很大程度地保持着传统的港式生活。
	热闹的夜市摊档、此起彼伏的叫卖声、全港仅存的街头歌档……每一样都是“不夜城”的佐证。人们常说，要体验最地道、有烟火气的香港夜生活，一定要来庙街！
	庙街夜市为期半年，增设近30个美食摊位，从港式怀旧小食，到异国风情饮食，应有尽有，处处飘香。夜市的七成档户是庙街原有商户经营，其余是油尖旺区的商户，摊档免租金。有商户表示，近日游客有所增加，夜市有望会吸引更多游客，预期生意升三成。
	除了有美食，庙街夜市还新增多个“打卡”位，包括11个在庙街榕树头公园的发光装置。有过百年历史的法定古迹“天后庙”，也将逢星期六延长开放至晚上10时。
	今年年初，香港全面复常后，庙街逐渐恢复元气。香港特区政府趁热打铁，重推庙街夜市，意义重大。
	香港旅发局表示，庙街夜市暂定半年，稍后会再检视，“今次推广庙街非只考虑旅客，也不想只是短时期刺激消费，而是希望‘执靓个场’，先做好氛围，再渐进式地持续增加人流，自然带动经济，最终达至除了港人喜欢去外，也令所有旅客都选择逛庙街。”
	“夜经济”让香港“耶”起来
	要说今年香港最火的经济话题是什么，“夜经济”绝对榜上有名。
	9月14日，“香港夜缤纷”活动启动，特区政府联同不同机构在港九新界举办一系列具香港特色和吸引力的夜间活动，以凝聚社会各界力量，在市面营造热闹气氛，让市民和旅客感受香港晚上的活力和魅力。
	湾仔、观塘、坚尼地城的海滨夜市连续造势，各种表演和文创活动也为“夜缤纷”添彩；在接踵而来的中秋国庆双节，维多利亚公园的中秋彩灯摇曳生姿，时隔五年的国庆烟花汇演绚丽绽放，吸引香港市民以及世界各地游客蜂拥而至。香港“夜缤纷”官方网站显示，目前已有44项相关活动。
	香港特区政府力推“夜经济”，从新一份施政报告中也可窥见一二。
	施政报告提到，旅游业是香港经济主要动力之一，“香港夜缤纷”令香港“活起来、动起来”。未来，香港特区政府将制订《香港旅游业发展蓝图2.0》、开发特色旅游产品、建设沙头角文化旅游区等，力促香港旅游业继续向上发展。
	香港经济有出口、投资和内部消费“三驾马车”，其中，内部消费是推动香港经济的重要一环。香港特区商务及经济发展局局长丘应桦此前在接受中国新闻网专访时就表示，他希望香港推出的一系列晚间活动能够蓬勃发展，提升气氛，促进市民及游客消费。
	作为特首，李家超也亲身参与到“夜缤纷”活动中。今年中秋，他就和财政司司长陈茂波到西环海滨赏月兼支持“夜缤纷”活动，与市民一起感受节日气氛。
	12月初，李家超在记者会上说，特区政府由零开始推动的“夜缤纷”活动获得很好成果，参与活动人士亦指生意较其他地方上升几成，甚至倍计，希望“夜缤纷”活动整体推动社会活动和经济。他认为“夜缤纷”是一个成功的活动，因此必定会继续举办。
	李家超强调，特区政府只是牵头搭建平台、制造环境鼓动社会“一起动起来”，但活动成功与否不同业界均有其重要角色，无论是旅游业界、饮食业界、零售业界等等，称“香港系我哋嘅共同家园，香港嘅活动，大家都希望搞得缤纷、搞得热闹、搞得开心”。(完)
</body><key_sentence>中新网12月21日电综合报道，“一条街道、万种地道”，近日，庙街夜市开锣，香港“夜经济”再上新。香港旅发局表示，庙街夜市暂定半年，稍后会再检视，“今次推广庙街非只考虑旅客，也不想只是短时期刺激消费，而是希望‘执靓个场’，先做好氛围，再渐进式地持续增加人流，自然带动经济，最终达至除了港人喜欢去外，也令所有旅客都选择逛庙街。香港特区商务及经济发展局局长丘应桦此前在接受中国新闻网专访时就表示，他希望香港推出的一系列晚间活动能够蓬勃发展，提升气氛，促进市民及游客消费。9月14日，“香港夜缤纷”活动启动，特区政府联同不同机构在港九新界举办一系列具香港特色和吸引力的夜间活动，以凝聚社会各界力量，在市面营造热闹气氛，让市民和旅客感受香港晚上的活力和魅力。</key_sentence></doc>