<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16194</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132874.shtml</url><title>数字乡村建设助力农业农村现代化</title><datatime>2023-12-21 17:19:00</datatime><body>	近年来，随着人工智能、物联网、大数据、区块链等信息技术在各行各业中的快速发展和广泛应用，数字中国的宏伟蓝图徐徐展开。在数字化浪潮中，数字乡村建设作为数字中国建设的重要组成部分，是实现乡村振兴、加快推进农业农村现代化的必要条件。中央经济工作会议明确提出，以提升乡村产业发展水平、提升乡村建设水平、提升乡村治理水平为重点，强化科技和改革双轮驱动，强化农民增收举措，集中力量抓好办成一批群众可感可及的实事，建设宜居宜业和美乡村。这为以数字乡村建设推动农业农村现代化指明了方向和路径。
	农业强国是社会主义现代化强国的根基，农业农村现代化是中国式现代化的重要组成部分，既包括“物”的现代化，也包括“人”的现代化。数字乡村建设从农业农村现代化的构成破题，将科技和人才作为推进农业农村现代化的关键抓手。一方面，强调以科技为底座，通过强化农业设备支撑，完善农村信息基础设施，大力发展农业新业态，加快数据要素流转，发挥乘数效应，从而打破城乡数字壁垒，畅通城乡经济循环；另一方面，强调以人才为核心，通过引导“新农人”返乡就业创业和通过宣传培训提高农民积极性等措施来激活释放农业农村内生发展动力，进而缩小城乡发展差距。这不仅促进了农村“物”的现代化，也推进了农村“人”的现代化，为实现乡村振兴、推进农业农村现代化赋予了生机与活力。
	数字乡村建设以科技创新为第一动力，为推进农业农村现代化提供技术支撑。数字乡村建设充分发挥信息技术和数据要素在农民生产生活中的积极作用，极大地提高了农业生产效率，增强了乡村数字治理能力。农业生产方面，我国农业生产信息化率超过25%，智慧农业依靠数字育种、智能农机设备、大数据分析等现代信息技术进行全流程精准化操控，稳步向数字化、标准化、规模化转型，为实现农业现代化奠定了坚实的基础。数字治理方面，2021年我国六类涉农政务服务事项综合在线办事率达到68.2%，“互联网+”技术将政务公开、村务共商、服务共享的便利传递到千家万户。
	数字乡村建设以人才为第一资源，为推进农业农村现代化提供智力支持。自数字乡村建设开展以来，农业农村部通过举办农村实用人才带头人农业农村电子商务专题培训班，为各地农村培养了很多电商骨干人才，一批又一批的青年人才回流乡村。从2012年到2022年底，返乡入乡创业人员累计达到1220万人，其中很大部分创业者从事的工作都与数字技术息息相关，乡村数字经济在人才引领下正蓬勃发展。此外，农民数字技能的提升也是数字乡村建设不可或缺的一环。近年来，我国开展农民手机应用技能培训，提高农民获取信息、网络营销、在线办理业务的能力，推动他们更加积极主动地参与数字乡村建设，增强农业农村现代化的内驱动力。
	数字乡村建设成效显著、成果丰硕，但农村的数字化水平与城市相比较，仍然存在一定的差距。比如，数字科技在农业领域的应用范围仍然较小；智慧农业发展仍处于初级阶段，数字技术在农村基层治理中的应用和普及程度不高；数字人才缺口仍然较大，农村青年劳动力数量较少；等等。要解决这些问题，加快数字乡村建设步伐，实现乡村全面振兴，不断推动农业农村现代化，就要在科技和人才两个方面发力。
	一方面，以科技为引擎，着力弥合城乡数字鸿沟，夯实现代化建设的农业农村基础。要持续拓宽数字技术在农村地区的应用范围，实现城市农村“同网同速”。在此基础上，进一步加强信息化手段在农业全产业链中的嵌入和应用，加快数据要素在农业各领域中的流动，利用数字技术赋能农业农村种植、养殖、畜牧的全过程，发挥规模效应和集聚效应，促进乡村产业数字化。合理配置农业资源，将数字科技作为延伸产业链、贯通供应链、提升价值链的战略支撑。探索数字助农新模式、新方法，促进电子商务、现代物流与农业和农村手工业的跨界融合，推动“电商助农”“直播带货”等模式的规范化发展，培育农产品电商新业态，拓宽农村产品的销售渠道，全面提升农村生产经营的数字化水平，切实提高农民收入。同时，利用数字信息技术打造统筹医疗、教育、养老、娱乐、出行、社会保障等内容于一体的便民服务平台，打破数据信息壁垒，不断提高乡村治理能力和水平，让人民群众在信息化发展中有更多获得感、幸福感、安全感。
	另一方面，以人才为引领，带动更多人参与数字乡村建设，助推农业农村数字化发展。要增加对农民数字知识的传授和培训，加快搭建全媒体矩阵，多渠道传播数字信息，定期邀请专家学者到农村开展常态化宣传教育，提高农民数字素养与技能，让更多农民通过网络平台开展经济活动，激发农民在数字乡村建设中的主人翁意识。要坚持培训和引进相结合，各地政府应制定相应的引导政策，为相关人才提供良好的就业创业环境和资金支持，吸引更多致富能手回流乡村，为数字乡村建设添砖加瓦。完善基层就业政策，激励高校毕业生返乡就业，把课堂学习和乡村实践紧密结合起来，厚植爱农情怀，练就兴农本领，充分发挥专业技能，探索数字技术应用新场景，在乡村振兴的大舞台上建功立业，为加快推进农业农村现代化、全面建设社会主义现代化国家贡献力量。
	(作者张玉刚系北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员、中央民族大学经济学院党委书记来源：经济日报)
</body><key_sentence>要解决这些问题，加快数字乡村建设步伐，实现乡村全面振兴，不断推动农业农村现代化，就要在科技和人才两个方面发力。完善基层就业政策，激励高校毕业生返乡就业，把课堂学习和乡村实践紧密结合起来，厚植爱农情怀，练就兴农本领，充分发挥专业技能，探索数字技术应用新场景，在乡村振兴的大舞台上建功立业，为加快推进农业农村现代化、全面建设社会主义现代化国家贡献力量。数字乡村建设以科技创新为第一动力，为推进农业农村现代化提供技术支撑。近年来，我国开展农民手机应用技能培训，提高农民获取信息、网络营销、在线办理业务的能力，推动他们更加积极主动地参与数字乡村建设，增强农业农村现代化的内驱动力。</key_sentence></doc>