<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16203</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132856.shtml</url><title>三生（中国）荣获中国食品企业“产品质量管控奖”</title><datatime>2023-12-21 16:52:00</datatime><body>	为推动食品企业持续践行社会责任，引领食品产业转型升级和创新发展，12月17日，由中国食品报社、中国副食流通协会、中国保护消费者基金会主办的第八届中国食品企业社会责任年会在北京举办。本次年会以“大变局、新格局”为主题，吸引了众多业界专家学者和企业代表，探讨如何将履行社会责任融入企业的发展愿景和经营战略。
	在本次活动上，三生(中国)以其卓越的“7优品质管控体系”，赢得了众多专家和行业领袖的一致好评，荣获“中国食品企业产品质量管控奖”。此次获奖，无疑是对三生(中国)在产品质量控制方面的极高认可。
	作为一家从事健康产业的企业，三生一直将食品安全视作企业的生命线，将产品的质量和安全放在首位，从产品研发、生产制造到质量管控等各个环节都力求精益求精，通过加大研发中心投入、建立高标准的生产加工基地、建设健全产品质量控制体系，倾注全力打造自然、健康、优质的产品。
	研发先行，确保产品品质
	三生坚信食品安全要以研发为抓手，只有好的产品研发，才能从源头保证产品安全，为此，三生成立了由国内外健康领域权威专家组成的“三生全球产品研发顾问委员会(GPAC)”和“全球专家顾问委员会(GSAC)”，同时有专注于高科技产品研发的“生物科学研究院”和基因领域探索的“生命科学研究院”。2020年还成立了博士后工作站，这对集聚高端人才，发挥科研优势起到了非常关键的作用。
	目前，三生已经拥有一支非常专业的科研人才队伍。这批高层次专业技术人才涵盖了中药、食品、化工、生物、医药等多个领域，不仅如此，三生还长期与浙江大学、南开大学、青岛大学、江南大学、中国食品发酵工业研究院、浙江省中药研究所等国内知名高校、科研院所合作，已经建成省级企业研究院、省级高新技术企业研发中心、省级重点农业企业研究院、省级博士后工作站四个研发平台，设立了亚洲和北美两大产品中心，有效整合全球研发技术力量和优质资源，开发出拥有领先技术的产品。
	质量认证，奠定坚实基础
	2004年，三生启用宁波首个通过保健食品GMP审查认证的健康产品生产基地，2006年，开始兴建全球生产基地——三生健康产业园；2009年三生健康产业园的软胶囊GMP车间投产使用；2014年20000平米的新GMP车间投产；2019年，总投资3.3亿元、总建筑面积10.34364万平方米的三生健康产业园2期主体工程全部竣工。同年，公司又通过了食品安全管理体系ISO22000和HACCP双认证，为消费者提供最优品质的健康生活产品奠定了坚实的基础。
	三生高度重视加强质量管理体系推进，严格规范生产管理，自GMP生产基地2006年成功通过英国标准化协会(BSI)的ISO9001质量管理体系认证以来，公司已将质量管理体系融入日常运营管理中。在日常生产运营中严格按照质量管理体系要求，设立严格的监管措施，从原材料投放到生产、包装、打码、入库、出库等环节都做到责任落实。同时，在生产管理过程中导入精益生产管理模式，以确保产品质量的高度稳定性。
	7优品质管控体系，保障质量无忧
	为了保障产品的卓越品质，三生早在2011年就建立了有机产品“从种子到餐桌”的“7优品质管控体系”，这一体系贯穿原料种植、原料加工、配方研发、产品生产、仓储运输、产品销售、售后服务七大关键流程，每个核心关键点都有源可溯，确保为消费者提供最优品质的健康生活产品。三生(中国)的“7优品质管控体系”不仅包含了严格的质量检测和把关，还引入了先进的科技手段和数据分析方法，实现了对产品质量的全面掌控。这一体系的实施，不仅提高了产品的品质和稳定性，也增强了消费者对产品的信任和忠诚度。
	作为宁波市首批参与“浙食链”的企业之一，公司开发了智能化、信息化的产品身份识别系统，做到产品的每一个环节都有源可溯。三生“浙食链”的应用，可以方便消费者通过扫描二维码就了解包括产品原料、原料的批号、生产过程、检验报告等信息在内的信息。
	始终如一地坚持高标准、严要求，严格的产品质量管控也为三生获得了诸多的荣誉，从2011年开始，已经连续11年在中国食品安全大会上获得“中国食品安全十强企业”。
	食品安全没有最好，只有更好，未来，三生(中国)将继续以高度的社会责任感和使命感，一如既往地坚守食品安全阵地，坚定不移地践行“健康中国”战略，不断提高对食品安全的重视与投入，做健康中国的推动者和实践者。
</body><key_sentence>作为一家从事健康产业的企业，三生一直将食品安全视作企业的生命线，将产品的质量和安全放在首位，从产品研发、生产制造到质量管控等各个环节都力求精益求精，通过加大研发中心投入、建立高标准的生产加工基地、建设健全产品质量控制体系，倾注全力打造自然、健康、优质的产品。为了保障产品的卓越品质，三生早在2011年就建立了有机产品“从种子到餐桌”的“7优品质管控体系”，这一体系贯穿原料种植、原料加工、配方研发、产品生产、仓储运输、产品销售、售后服务七大关键流程，每个核心关键点都有源可溯，确保为消费者提供最优品质的健康生活产品。这批高层次专业技术人才涵盖了中药、食品、化工、生物、医药等多个领域，不仅如此，三生还长期与浙江大学、南开大学、青岛大学、江南大学、中国食品发酵工业研究院、浙江省中药研究所等国内知名高校、科研院所合作，已经建成省级企业研究院、省级高新技术企业研发中心、省级重点农业企业研究院、省级博士后工作站四个研发平台，设立了亚洲和北美两大产品中心，有效整合全球研发技术力量和优质资源，开发出拥有领先技术的产品。在本次活动上，三生(中国)以其卓越的“7优品质管控体系”，赢得了众多专家和行业领袖的一致好评，荣获“中国食品企业产品质量管控奖”。</key_sentence></doc>