<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16205</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-21/10132857.shtml</url><title>70家企业将为退役军人提供超26万个工作岗位 月薪最高3万元</title><datatime>2023-12-21 16:53:00</datatime><body>	12月21日，退役军人事务部在京举办第四批退役军人就业合作企业签约发布仪式，通报70家签约合作企业，并为合作企业授牌。
	就业岗位有哪些？薪资待遇如何？
	退役军人事务部就业创业司副司长盛保晨向新京报记者介绍，本着有量更要有质的原则，退役军人事务部与签约企业协商，首批提供26.4万个岗位。
	12月21日，退役军人事务部在京举办第四批退役军人就业合作企业签约发布仪式，现场为合作企业授牌。
	从行业类型看，涵盖保险、航空航天、建筑、教育、医药、出版、机械制造、运输、公共服务、房地产等10多个领域。从地点分布看，涉及全国绝大部分省份，其中以北京、天津、广东、江苏、浙江、湖北、安徽、山东等产业大省居多。
	“从岗位层次看，有一定跨度，既包括项目经理、大区经理、业务主管等管理岗位，也有酿酒技术、运营专员、平台司机等一线岗位。月薪平均7000元左右，其中最高的月薪可以达到3万元，最低的也不低于当地平均薪资水平。”盛保晨告诉新京报记者。
	如何获取招聘信息？
	盛保晨表示，整体上看，这些就业岗位能够满足不同学历、不同专业、不同地域的大部分退役军人的基本选择。
	那么，退役军人可以通过哪些渠道获取招聘信息？盛保晨介绍，这些岗位信息会尽快通过全国退役军人就业创业信息系统发布，后续也会在即将上线的手机App上同步公开。
	“同时，我们会督促指导各地退役军人事务部门积极与签约企业对接，结合岗位工作地情况，充分用好线上、线下多种途径发布岗位信息，举办招聘活动，帮助退役军人到签约合作企业实现就业。”盛保晨说。
	合作企业如何筛选？
	盛保晨介绍，此次签约企业有两类。第一类是续约企业，前期已经与退役军人事务部合作了三年，按照之前的协议书约定，协议期满后若双方无异议，则顺延合作。“自去年底开始，我们就启动了续约准备工作，先后分三批召开就业合作企业座谈会，了解企业岗位落实情况、续约意向。经过与企业深入细致沟通，结合企业的意愿，研究确定了49家续约企业，其中央企33家、民企16家。”
	第二类是新签约企业。11月中旬，退役军人事务部向全社会公开发布关于征集退役军人就业合作企业的公告，得到广大企业的积极反馈。盛保晨介绍，经过优中选优、多次研究，确定了21家新签约合作企业，其中央企国企4家、民企17家。合作的民营企业均稳定经营三年以上、有跨省招聘需求且近年来没有劳动纠纷。
	“整体来看，这70家企业中既有传统行业的领军企业，也有新业态的独角兽企业，在各自行业领域有着举足轻重的地位，其中世界500强企业26家。”盛保晨介绍。
	已有超21万名退役军人通过“权威推荐+自主选择”模式顺利就业
	与企业签约合作是退役军人事务部门拓宽退役军人就业渠道、加大岗位供给、促进供需匹配的有力举措。“自2019年底开始，我们积极探索推进‘权威推荐+自主选择’的就业模式，通过退役军人事务部门与企业签署退役军人就业合作协议，凝聚政府机关和社会各界的合力，促进退役军人更加充分稳定就业。”盛保晨表示。
	新京报记者获悉，3年多来，前三批签约的67家企业为退役军人提供了48万余个岗位，直接助推21万余名退役军人达成意向，顺利就业。这一模式得以在全国退役军人事务系统推广。
	盛保晨介绍，各地退役军人事务部门也积极与当地企业签约合作，目前各地各级签约合作企业已超过2万家，为退役军人提供了100多万个岗位，实现了每年新增自主就业退役军人平均每人有三个左右岗位的选择机会。
	“退役军人事务部门也将坚持跟踪问效，加强政策宣传，强化惠企服务，保障合作企业和退役军人双向选择，实现共赢。”盛保晨表示。
	(新京报记者行海洋)
</body><key_sentence>盛保晨介绍，各地退役军人事务部门也积极与当地企业签约合作，目前各地各级签约合作企业已超过2万家，为退役军人提供了100多万个岗位，实现了每年新增自主就业退役军人平均每人有三个左右岗位的选择机会。“同时，我们会督促指导各地退役军人事务部门积极与签约企业对接，结合岗位工作地情况，充分用好线上、线下多种途径发布岗位信息，举办招聘活动，帮助退役军人到签约合作企业实现就业。退役军人事务部就业创业司副司长盛保晨向新京报记者介绍，本着有量更要有质的原则，退役军人事务部与签约企业协商，首批提供26.4万个岗位。与企业签约合作是退役军人事务部门拓宽退役军人就业渠道、加大岗位供给、促进供需匹配的有力举措。</key_sentence></doc>