<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16203</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132855.shtml</url><title>“益”起成长：太平洋健康险“小蓝花”儿童罕见病公益走过一周年</title><datatime>2023-12-21 16:52:00</datatime><body>	12月19日，在太平洋健康险蓝医保系列产品发布会现场，太平洋健康险小蓝花公益项目举行公益捐款启动仪式，由太平洋健康险正式宣布向上海宋庆龄基金会捐赠355,540元，并由上海交通大学医学院附属上海儿童医学中心负责实施落地，用来帮助更多罹患罕见病的孩子们，这是小蓝花公益项目本年度的第二次资金捐助行动，为该项目探索奋进的一年画上了亮丽句点。
	活动现场，太平洋健康险、上海宋庆龄基金会、上海交通大学医院附属儿童医学中心代表分别发表感言。未来，三方将继续携手推动社会大众对罕见病儿童群体的关注，促进罕见病患儿快乐成长、享有高质量生活并融入社会，为“健康中国，一个都不能少”贡献公益力量。
	小蓝花的由来，是基于对罕见病儿童的关爱。“送你一朵小蓝花，开在你最需要的时候。”去年11月，也是在蓝医保发布会现场，太平洋健康险携手上海宋庆龄基金会联合发布“小蓝花”儿童罕见病关爱公益项目，呼吁更多人关注罕见病儿童群体。打造认知、治疗、康复、研究“四位一体”公益模式，为罕见病儿童和家庭提供帮助。
	在我国，罕见病患者达2000万，每年新增患者约20万。在庞大基数下，罕见病其实并不“罕见”；而罕见病家庭所背负压力之大，更是显而易见。如何切实帮助他们和所在家庭，需要更多的爱心企业、机构和人士伸出援手。
	为了发动更多社会大众参与公益，2023年2月28日，“小蓝花”爱心权益在太平洋健康险“蓝医保”小程序正式上线。小程序用户可通过参与蓝医保健康分互动，点亮专属公益小蓝花，由太平洋健康险为点亮爱心权益的用户以对应额度向上海宋庆龄基金会发起捐赠，定向支持罕见病儿童关爱公益。
	数据显示，截止到2023年12月，蓝医保客户们在小程序健康分体系中，一共点亮35554朵“小蓝花”权益，折算捐赠公益金额355540元。作为融合产品特质和公益的一次创新尝试，“蓝医保”通过公益的温度与客户群体同频共振，显示了这一机制长期运行的鲜活生命力，助推小蓝花生根发芽、茁壮成长。
	汇聚点滴温暖，“小蓝花”一直在努力。在本次“蓝医保”发布会现场，太平洋健康险以一部短片回顾并见证小蓝花公益项目一年来的成长历程。
	线上公益创新方面，借2月28日第十六个国际罕见病日之际，“小蓝花”线上公益义诊活动正式启程，罕见病医学专家们受邀走入直播间，开展线上知识科普和答疑直播，与同月上线的蓝医保小程序“小蓝花”爱心权益体系相呼应，为项目持续发展奠定良好基础。
	线下实际帮扶方面，为了更好地助力罕见病家庭康复之路，同年7月“小蓝花”于上海儿童医学中心举办“爱不罕见益起向前”儿童罕见病关爱活动。活动现场，项目第一笔捐赠款按计划落实，助力患儿治疗和康复；来自儿童医学中心内分泌科、神经内科、营养科、心血管内科等专业科室的多名专家齐聚义诊，为到场近百位罕见病儿童进行诊断和康复指导。
	让孩子们实现梦想，得到本该属于他们的快乐，也是小蓝花公益活动的初心之一。6月1日国际儿童节，小蓝花特别策划了“捕梦网活动”，助力孩子们实现梦想；12月2日，小蓝花组织罕见病家庭前往上海迪士尼儿童乐园圆梦，帮助患儿及其家庭暂时卸下负担，享受日常生活中的轻松和快乐。
	作为太平洋健康险将公益和商业有机结合的勇敢尝试，“小蓝花”公益项目一方面脚踏实地帮助更多弱势群体，通过有温度的公益故事来强化品牌沟通能力，让更多人“益”起前行；另一方面也契合“蓝医保”长情陪伴的产品理念，赋予其更可持续的生命力和影响力，让更多的罕见病儿童受益。此公益范本值得全社会借鉴。
	2023年度小蓝花公益项目所属的“童心圆”儿童健康公益品牌先后获得第八届中国保险业方舟奖“2023保险业优秀社会责任方舟奖”、第四届南方周末筑梦者公益大会“年度公益案例奖”等奖项。“童心圆”公益品牌的示范作用和突出贡献得到各方肯定。
</body><key_sentence>12月19日，在太平洋健康险蓝医保系列产品发布会现场，太平洋健康险小蓝花公益项目举行公益捐款启动仪式，由太平洋健康险正式宣布向上海宋庆龄基金会捐赠355,540元，并由上海交通大学医学院附属上海儿童医学中心负责实施落地，用来帮助更多罹患罕见病的孩子们，这是小蓝花公益项目本年度的第二次资金捐助行动，为该项目探索奋进的一年画上了亮丽句点。”去年11月，也是在蓝医保发布会现场，太平洋健康险携手上海宋庆龄基金会联合发布“小蓝花”儿童罕见病关爱公益项目，呼吁更多人关注罕见病儿童群体。小程序用户可通过参与蓝医保健康分互动，点亮专属公益小蓝花，由太平洋健康险为点亮爱心权益的用户以对应额度向上海宋庆龄基金会发起捐赠，定向支持罕见病儿童关爱公益。线上公益创新方面，借2月28日第十六个国际罕见病日之际，“小蓝花”线上公益义诊活动正式启程，罕见病医学专家们受邀走入直播间，开展线上知识科普和答疑直播，与同月上线的蓝医保小程序“小蓝花”爱心权益体系相呼应，为项目持续发展奠定良好基础。</key_sentence></doc>