<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1617</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-16/10113137.shtml</url><title>辽宁省民政厅公布2023年首批已查处非法社会组织名单</title><datatime>2023-11-16 18:16:00</datatime><body>	中新网沈阳11月16日电(李晛)记者11月16日自辽宁省民政厅获悉，根据民政部工作部署，辽宁省各级民政部门深入开展打击整治非法社会组织专项行动，依法查处了一批非法社会组织，有效防范化解社会组织领域风险。
	为持续加大舆论宣传力度，提高公众防范意识，发挥社会监督作用，辽宁省民政厅向社会集中公布2023年第一批依法取缔、劝散的非法社会组织名单。具体包括已取缔的非法社会组织名单：高山事工、ICF、净宗同修联社；已劝散的非法社会组织名单：沈阳市盲人按摩协会、营口万众应急救援队、森宇教育联盟、辽阳汉服社、辽阳市风水协会、北票市信鸽协会、建平县硬笔书法协会、葫芦岛市新时代青年志愿者协会。
	同时，辽宁省民政厅提醒有关机构和社会公众，在与社会组织开展合作或参与其活动时，请通过“中国社会组织政务服务平台”“中国社会组织动态”政务微信核实其身份，避免上当受骗。
	此外，为进一步加大对非法社会组织的打击整治力度，充分发挥社会监督作用，辽宁省民政厅还公布了2023年第一批涉嫌非法社会组织名单，提醒社会公众谨防上当受骗。如发现辽宁省专升本行业协会、辽宁公益书画家协会、抚顺搏击联盟三个组织的活动线索(如活动场所、负责人等)，可拨打投诉举报电话：“024-23992897”或发送电子邮箱：“lnshzzjb@163.com”，也可通过电话或邮箱向属地民政部门举报。(完)
</body><key_sentence>此外，为进一步加大对非法社会组织的打击整治力度，充分发挥社会监督作用，辽宁省民政厅还公布了2023年第一批涉嫌非法社会组织名单，提醒社会公众谨防上当受骗。为持续加大舆论宣传力度，提高公众防范意识，发挥社会监督作用，辽宁省民政厅向社会集中公布2023年第一批依法取缔、劝散的非法社会组织名单。中新网沈阳11月16日电(李晛)记者11月16日自辽宁省民政厅获悉，根据民政部工作部署，辽宁省各级民政部门深入开展打击整治非法社会组织专项行动，依法查处了一批非法社会组织，有效防范化解社会组织领域风险。同时，辽宁省民政厅提醒有关机构和社会公众，在与社会组织开展合作或参与其活动时，请通过“中国社会组织政务服务平台”“中国社会组织动态”政务微信核实其身份，避免上当受骗。</key_sentence></doc>十渡社区服务中心使用，保障十渡镇人民的社区活动开展，应急时作为十渡应急保障中心使用，能够进一步增强十渡镇应对灾害的能力和水平，提升救灾速度，保障人民安全。
	中心建有培训室、活动室、传达室、资料室、医疗室、休息室、管理用房、附属用房等，为社区提供文体活动场所，开展便民利民、文化娱乐等活动；提供便民医疗、政务信息、便民服务信息等咨询服务。应急时为十渡应急保障中心，应急功能包括应急避难休息区、会议室、资料室、医疗室(含医疗储备室)、应急管理用房、应急物资发放等。
	“应急保障中心可共救援198人，设有专用的应急物品库房，设置一间约50平方米的会议室作为应急指挥空间使用。”十渡镇城乡建设办公室副主任(朝阳挂职)郭忠介绍，应急用水利用井水，项目内设净水器，可满足饮用水，应急时日常用水通过加压泵提供洗漱功能，水井、净水器、室内加压泵、污水处理装置都会由平时电源和应急电源(柴发)两路电源提供，确保安全。
	据了解，中心将应急功能与日常功能相结合，将应急科技与建筑相结合，具有可复制性、可推广性。完工后，将暂时作为朝阳区援建指挥中心使用。在2025年援建任务完成后，交由十渡镇人民政府。移交后，中心平时由十渡镇政府和十渡镇九渡村村民委员会共同管理运营，应急时期由十渡镇统筹指挥。(完)
</body><key_sentence>据介绍，十渡应急保障中心为“平急两用”设施，平时作为十渡社区服务中心使用，保障十渡镇人民的社区活动开展，应急时作为十渡应急保障中心使用，能够进一步增强十渡镇应对灾害的能力和水平，提升救灾速度，保障人民安全。为减少灾害来临时带来的生命财产损失，在房山区十渡镇，一处能够迅速应对灾害的“堡垒”——十渡应急保障中心正在建设。应急时为十渡应急保障中心，应急功能包括应急避难休息区、会议室、资料室、医疗室(含医疗储备室)、应急管理用房、应急物资发放等。记者了解到，截至目前，西班各庄村73户修缮户全部完工并通过验收，78户重建户已开工76户，进度97.4%。</key_sentence></doc>