<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16240</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132817.shtml</url><title>2024年关税调整方案公布 明年1月1日起我国调整部分商品进出口关税</title><datatime>2023-12-21 16:10:00</datatime><body>	为继续发挥进出口对经济的支撑作用，更好履行关税在统筹国内国际两个市场两种资源中的重要职能，今天(21日)，国务院关税税则委员会发布公告，2024年将调整部分商品的进出口关税。
	根据公告，2024年1月1日起，我国将对1010项商品实施低于最惠国税率的进口暂定税率。
	具体来看，为了加快推进先进制造业创新发展，降低氯化锂、低砷萤石、燃料电池用气体扩散层等国内短缺的资源、关键设备和零部件的进口关税。
	为了保障人民生命健康，以高质量供给满足居民消费需求，对部分抗癌药、罕见病药的药品和原料等实施零关税，降低特殊医学用途配方食品等的进口关税。
	降低甜玉米、芫荽、牛蒡种子的进口关税。这三种种子目前国内生产能力不足，尚需进口。降低关税有助于保障我国种业供给，促进我国农业健康稳定发展。
	除了进口暂定税率外，2024年，我国还将对部分商品实施协定税率。根据我国与有关国家或者地区签署的自由贸易协定和优惠贸易安排，2024年将对20个协定项下、原产于30个国家或者地区的部分商品实施协定税率。中国—尼加拉瓜自由贸易协定自2024年1月1日起生效并实施降税。
	(总台央视记者王楠王瑄)
</body><key_sentence>为了保障人民生命健康，以高质量供给满足居民消费需求，对部分抗癌药、罕见病药的药品和原料等实施零关税，降低特殊医学用途配方食品等的进口关税。根据我国与有关国家或者地区签署的自由贸易协定和优惠贸易安排，2024年将对20个协定项下、原产于30个国家或者地区的部分商品实施协定税率。除了进口暂定税率外，2024年，我国还将对部分商品实施协定税率。为继续发挥进出口对经济的支撑作用，更好履行关税在统筹国内国际两个市场两种资源中的重要职能，今天(21日)，国务院关税税则委员会发布公告，2024年将调整部分商品的进出口关税。</key_sentence></doc>识字教科书”。此外，遗址中出土的一批川东地区旧新过渡时期的重要石器，将川东地区人类活动推进到万年以前。
	“宕渠城是巴文化融入中华文化，成为中华文明的坚定‘一元’的重要阶段，在这里我们能了解到古代巴人如何生活。”指着城坝遗址古街道上清晰可见的车辙印，城坝遗址保护和利用中心工作人员杨潇潇介绍，城坝遗址与罗家坝遗址一同，见证了巴文化的兴衰。
	巴文化遗址、遗迹、文物承载着灿烂的中华文明。立足罗家坝遗址与城坝遗址，达州持续开展“守护巴渠文化遗产行动”，制定推进全国巴文化高地建设实施方案、文物保护工作规划等文件，并在四川率先出台实施巴文化保护地方法规《达州市巴遗址遗迹保护条例》。经过专家论证、民意调查测评等方式，目前达州已有14处巴文化遗址纳入《达州市第一批巴遗址遗迹保护名录》进行重点保护。
	巴文化不仅要保护传承，也要与时俱进。为了让历史深处的巴文化“活起来”“火起来”，四川达州持续推进巴文化进校园，将巴文化融入中小学“开学第一课”，并组织开展“天府华教·海内外百校手拉手”等活动，与五大洲14个国家的49所海外华文学校达成结对合作意向，制作《巴人遗风》《巴国寻踪》等视频，为7个国家7.4万余名海外华裔师生宣传巴文化。
	为了推动巴文化“飞入寻常百姓家”，达州还做强文创产业链条，以巴文化创意产业发展为切入点，聘请北京大学等高校文创领域专家教授，结合巴文化文物实物、古代巴国巴人图腾等巴文化元素和巴人刺绣、扎花、草编、竹编和根雕等传统工艺，设计特色文创产品。目前已完成10余套巴人服饰设计、创作现代巴山歌舞20余支。
	“虽然巴文化研究阐释和创造性转化取得了丰硕成果，但巴文化尚有许多未解之谜，如巴人有哪些族群，他们从何而来，巴蜀图语有何含义，巴人最后走向何方等，学界仍未有一致结论。”四川达州市巴文化研究院相关负责人介绍，2019年以来，围绕巴文化起源、演进和发展等基本问题，已累计发布巴文化研究课题150余项，重点课题10余项，参与国家级课题1项，发表相关论文300余篇，《巴文化达州通览》《巴文化研究》《巴文化达州选萃》《巴文化纵横》等一批学术籍刊出版，巴文化理论研究取得重要阶段性进展。
	“关起巫山峡，巴蜀是一家”。在成渝地区双城经济圈建设下，巴文化为持续走深走实的巴蜀文化旅游走廊建设添浓墨重彩的一笔。根据规划，达州还将联合泛巴区域加强文旅交流合作，联动川渝陕14个区县，组建“大三峡·大巴山”文旅发展联盟，联合重庆忠县打造“汉阙联盟”，推动泛巴地区巴文化一体化发展。(完)
</body><key_sentence>立足罗家坝遗址与城坝遗址，达州持续开展“守护巴渠文化遗产行动”，制定推进全国巴文化高地建设实施方案、文物保护工作规划等文件，并在四川率先出台实施巴文化保护地方法规《达州市巴遗址遗迹保护条例》。”罗家坝遗址博物馆展陈部部长张立佳介绍，罗家坝考古遗存的年代上可及新石器时代，下延至秦汉以后，因此博物馆的陈列以“西南有巴国”为主题，全方位展示巴文化的源流、演变、发展和传承。经过专家论证、民意调查测评等方式，目前达州已有14处巴文化遗址纳入《达州市第一批巴遗址遗迹保护名录》进行重点保护。”作为中国规模最大、保存最完好、规制等级最高的巴文化遗址之一，国家文物局“十四五”时期专项保护的145处大遗址之一，罗家坝遗址是探索巴文化起源与发展的重要地点。</key_sentence></doc>