<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16233</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132808.shtml</url><title>台湾写真：台大法学院旧址围墙上的那些诗词名句</title><datatime>2023-12-21 16:26:00</datatime><body>	中新社台北12月21日电题：台大法学院旧址围墙上的那些诗词名句
	中新社记者路梅
	从孔子的“三人行，必有我师焉”，到梁启超的“献身甘作万矢的，著论求为百世师”，再到胡适的“做学问要在不疑处有疑，待人要在有疑处不疑”，近日，走在台北老城区绿树掩映的徐州路，路旁围墙柱上镶嵌的瓷板书画吸引了中新社记者的注意，遂一探究竟。
	绕到院墙大门前便可发现，此处是台湾大学法学院旧址。据记载，校区建于日据时期的1919年，是日本人开设的“台湾总督府台湾高等商业学校”，1945年台湾光复后，经过整并，1947年此处成为台湾大学徐州路校区，法律系迁入，后升格为法学院，1999年又分设为社会科学院及法律学院。
	围墙上的瓷板书画，出自台湾著名学者许介鳞担任法学院院长期间(1996年12月至1999年7月)。通过为数不多的公开资料可以看到，许介鳞提倡“汉字文化圈”，除了知识传授，更致力于培养人的“真善美”，希望通过美化环境，潜移默化人的心灵。他从校园做起，邀请师生共同创作绘画和书法作品，并自掏腰包制成瓷板，镶嵌到学院外墙墙柱上。
	近150块瓷板中，一半是画作，一半是书法，一根墙柱上一幅，交替排列。绘画作品风格多样，有国画山水，也有油画风景，有历史建筑，也有少数民族风情；书法作品则多是摘自古文诗词的经典名句。当年这项举措是何样的盛况，如今已很难考究。但绕着总长约600米的围墙漫步，仍可感知当时师生的文学素养及对中华文化的珍爱之情。
	例如，师生们用《论语》的“知之为知之，不知为不知”和《中庸》的“致广大而尽精微，极高明而道中庸”表达治学态度；用朱熹《劝学文》的“勿谓今日不学而有来日，勿谓今年不学而有来年”和《荀子·劝学》的“故不登高山，不知天之高也”勉励学子珍惜时光、开阔眼界；用范仲淹《岳阳楼记》的“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”和李白《将进酒》的“天生我材必有用，千金散尽还复来”传达天下为公的情怀与积极入世的态度。
	对亲情友情的珍惜和对爱情的向往，通过杜耒《寒夜》的“寻常一样窗前月，才有梅花便不同”、孟郊《游子吟》的“谁言寸草心，报得三春晖”和李商隐《北青萝》的“世界微尘里，吾宁爱与憎”跃然瓷板上；“干青云而直上”“知者自知，仁者自爱”则表达着对高洁品德的追求。
	瓷板画中，有台湾少数民族抗日首领莫那·鲁道与族人的画像，以及表现台湾少数民族与日本侵略者战斗的画作，让人想到许介鳞作为台湾第一位留日法政博士、政治学与日本殖民政治学者所持的观点——他公开批判“日本政府推动台湾现代化”的说法，反思日本殖民统治对台湾的榨取，并主张台湾人在思想上、心理上“脱殖民化”。
	对于2022年台湾爆发政治人物论文抄袭事件，曾任台大社科院首任院长的许介鳞公开发文表示，他已退休23年，见到论文抄袭事件，深感遗憾，“期盼教授们拿出学术良知，秉持学术客观公正态度，勇敢面对处理之。”
	多年前，法律学院和社会科学院从徐州路校区迁回台大校本部。如今，此地静谧清幽，老建筑被台北市认定为历史古迹。据报道，台大未来将在此设置国际政经学院，招收海内外高中生。
	徐州路校区所在的台北市中正区可谓台湾的“政治权力中心”，台当局的主要公权力部门集中于此；早年间，许多台湾政坛重量级人物在这里的台大法律系就读，离开校园后，各自影响着台湾的发展方向。
	今年7月1日，许介鳞在台北逝世，享年90岁，台大政治系讣告盛誉其“风骨清峋”，昔日的学生和许多台湾友人纷纷表达缅怀与敬佩之情。斯人已逝，围墙柱上的瓷板书画还在。不知曾经的毕业生们经过此地，是否还会驻足品味其中意境。(完)
</body><key_sentence>从孔子的“三人行，必有我师焉”，到梁启超的“献身甘作万矢的，著论求为百世师”，再到胡适的“做学问要在不疑处有疑，待人要在有疑处不疑”，近日，走在台北老城区绿树掩映的徐州路，路旁围墙柱上镶嵌的瓷板书画吸引了中新社记者的注意，遂一探究竟。据记载，校区建于日据时期的1919年，是日本人开设的“台湾总督府台湾高等商业学校”，1945年台湾光复后，经过整并，1947年此处成为台湾大学徐州路校区，法律系迁入，后升格为法学院，1999年又分设为社会科学院及法律学院。瓷板画中，有台湾少数民族抗日首领莫那·鲁道与族人的画像，以及表现台湾少数民族与日本侵略者战斗的画作，让人想到许介鳞作为台湾第一位留日法政博士、政治学与日本殖民政治学者所持的观点——他公开批判“日本政府推动台湾现代化”的说法，反思日本殖民统治对台湾的榨取，并主张台湾人在思想上、心理上“脱殖民化”。围墙上的瓷板书画，出自台湾著名学者许介鳞担任法学院院长期间(1996年12月至1999年7月)。</key_sentence></doc>