<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16273</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/12-21/10132786.shtml</url><title>海外华文教育从业者：华教发展之路将更宽广</title><datatime>2023-12-21 15:37:00</datatime><body>	中新网北京12月21日电(记者金旭吴侃)第五届世界华文教育大会20日在北京落下帷幕。会后，多位与会代表在接受中新网记者采访时表示，此次大会为华文教育注入新动力，对于推动华文教育转型发展有重要的意义。
	“会议期间，我很荣幸能够有机会向各华校代表请教，他们丰富的办学经验和深厚的专业知识带给我很多启发。”俄罗斯中国国际学校校长吴昊表示，明年9月，学校将全面开设全日制课程。“为了确保教学顺利进行，学校在不断制定完善的教学计划和课程设置，努力为学生提供优质的中文学习环境，在寓教于乐中收获学习乐趣。”
	泰国龙仔厝三才公学中文校长曾冰说，提升华文教育的质量还需要从多个方面入手，要加强本土教师队伍建设，提高教师的专业素养和教学能力；要不断更新教材内容，提升教材适用度，使其更贴近学生的实际需求；还可以通过举办各种活动、比赛等激发学生学习中华文化的兴趣和热情。
	阿根廷华文教育基金会会长刘芳勇表示，此次参会收获颇丰，深入了解了海外华文教育的发展趋势，结交了许多志同道合的朋友。“阿根廷目前只有5所华文学校，华教资源缺口较大，未来我们计划建立一所既保持华文教育特色、又与当地国民教育衔接的中西双语国际学校；我们也将继续与阿根廷联邦警察大学研究院合作，协助他们培养懂中文的人才，让华文教育能更好地服务社区、辐射多元群体。”
	瑞士苏黎世中国传统文化协会会长陆金莲介绍，瑞士华文教育面临最大的问题是师资缺乏，教师大多由热心华教事业的华侨华人兼职，授课水平参差不齐。“此次大会中我与很多华教同仁探讨了华文教育信息化的议题，未来希望在教法上更多地结合网络技术，与中国的一些优质资源对接，通过线上课堂等方式改善专业教师不足的问题，让华裔青少年体验丰富有趣、形式多样的线上教学，了解祖籍国最新的发展变化。”
	老挝万象寮都公学1937年创校，86年来历经风雨变迁，已成为当地具有影响力的全日制华文教育名校。在学校董事长林俊雄看来，华文教育想要长远发展，还要不断完善“造血”功能，在注重教师的本土化培养，建立更加专业和稳定的教师队伍的同时，也要尊重当地文化，并在华文教学中融入当地文化。他说：“随着两国各领域合作不断深化，老挝掀起‘中文热’，如何在当地培养更多懂中文的人才，是摆在我们面前的新课题。”
	“大会对于推动华文教育事业转型发展有重要意义，也让我们对华文教育的未来充满信心。”旅蒙华侨蒙中友谊学校校长张凤英说，近年来学校在线下线上参加了“中国寻根之旅”夏令营等中华文化体验活动和赛事，学生们学中文的兴趣不断提升，中华文化自信也进一步增强，期待未来这类活动更加丰富，让更多学生能够参与其中。
	在意大利中意国际学校校长李雪梅看来，华文教育不只是教几个汉字、说几句中文，还要让孩子们学习中华文化。“我们与当地政府和机构合作举办文化交流活动，使当地政府和民众了解、支持华校和华人社区的发展；我们也定期与当地学校开展联谊活动，比如鼓励华侨华人学生与意大利学生结对，教他们一些简单的汉语，介绍一道中国美食等，帮助年轻一代建立友谊。”
	全美中文学校协会副会长夏铭表示，华文教育要与时俱进，聚焦数字化、智能化发展，利用人工智能等新技术研发可供海外华校教师进修、学生学习中文和中华文化等类型的应用软件，以适应时代发展要求。他认为，教材编写应针对海外教学和生活的实际场景加强本土化，还可引入当地华人历史，展现华人为当地社会所做的贡献，促进不同文化间的理解和交流。
	加拿大夏城华语学校校长申锦瑜表示，此次大会传递了新信息、新希望，为华文教育未来的发展指明了方向。“不同国家和地区的华文学校有着各自的办学特色，我在和各位校长的交流、探讨中坚信华文教育未来会发展得更好。”(完)
</body><key_sentence>“此次大会中我与很多华教同仁探讨了华文教育信息化的议题，未来希望在教法上更多地结合网络技术，与中国的一些优质资源对接，通过线上课堂等方式改善专业教师不足的问题，让华裔青少年体验丰富有趣、形式多样的线上教学，了解祖籍国最新的发展变化。全美中文学校协会副会长夏铭表示，华文教育要与时俱进，聚焦数字化、智能化发展，利用人工智能等新技术研发可供海外华校教师进修、学生学习中文和中华文化等类型的应用软件，以适应时代发展要求。在意大利中意国际学校校长李雪梅看来，华文教育不只是教几个汉字、说几句中文，还要让孩子们学习中华文化。在学校董事长林俊雄看来，华文教育想要长远发展，还要不断完善“造血”功能，在注重教师的本土化培养，建立更加专业和稳定的教师队伍的同时，也要尊重当地文化，并在华文教学中融入当地文化。</key_sentence></doc>