<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16320</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132728.shtml</url><title>全球中文教师教育联盟上海成立</title><datatime>2023-12-21 14:25:00</datatime><body>	中新网上海12月21日电(记者陈静)记者21日获悉，全球中文教师教育联盟在上海正式成立。
	全球中文教师教育联盟是由华东师范大学牵头、多家中文教师教育单位和个人联合发起、全球范围内相关组织、机构和个人自愿组成的，非政府、非营利、开放性的国际合作组织，旨在搭建一个和平友好、开放包容、互学互鉴、互利共赢的全球性中文教师教育合作平台，实现优势互补、资源共享，充分发挥集群效应，推进各联盟成员单位的合作交流，和衷共济、共荣发展。
	澳门城市大学校长刘骏、华东师范大学校长钱旭红、韩国又松大学副校长甘瑞瑗、意大利都灵大学副校长史芬娜、美国肯扬大学教授白建华、澳大利亚中文教师联会主席李复新、埃及艾因夏姆斯大学教授纳希德共同为全球中文教师教育联盟揭幕。
	全球中文教师教育联盟成立大会暨中文教师教育论坛在华东师范大学召开，十五个国家(地区)的国际中文教育领域专家学者与一线工作者齐聚华东师范大学，围绕主题开展深入研讨、群策群力、凝聚共识。
	钱旭红指出，华东师范大学作为一所以教师教育为特色的综合性研究型大学，一直以来十分重视国际中文教育，不断推动“新中文”建设，积极探索国际中文教育人才培养的新范式，为世界各国和地区培养了一大批海外本土中文教师。他指出，全球中文教师教育联盟的成立，既是充分释放学校的育人优势和教师教育特色，又是回应国际中文教师教育新发展需求的重要举措。他期望，联盟能实现优势互补、资源共享，充分发挥集群效应，加强成员单位的交流合作，共同推动国际中文教师教育的可持续发展。
	韩国又松大学副校长甘瑞瑗表示，国际中文教育是一项桥梁工程，有利于增进世界各国与中国的交流互动，而教师在其中发挥着至关重要的作用。甘瑞瑗希望全球中文教师教育联盟切实关注教师、教材和教法的密切联系，发展成为全球国际中文教师教育研究的领跑者。
	据华东师范大学国际汉语文化学院院长朱国华介绍，联盟将在全球中文教师教学模式变革、理论研究范式迭代、师资队伍培养培训、国际中文教师教育精品课程建设、国际中文教师数据库建设等多维度打造合作共享平台，以促进国际中文教师专业能力发展，从而构建国际中文教师教育的长效发展机制。
	匈牙利罗兰大学副校长郝清新在视频致辞中指出，要善于利用现代科技手段，探索虚拟教育等新的教育模式，以适应学生多元化的学习需求。同时也要关注中文教师的培养体系，通过提供更加系统、全面的教育培训，让每一位中文教师都能够胸怀国际视野、具备专业素养。
	越南河内国家外国语大学阮黄英副教授、华东师范大学吴勇毅教授建议，联盟的建设与发展要树立世界眼光，充分关切各国发展中文教师教育的国情、语情，针对不同需求开展分层、分类培养。同时，还要加强创新，探索AI时代的数字化师资、数字课堂等跨学科实践模式，着力培养“中文＋”多学科人才。
	据悉，联盟在会议期间召开了成员单位工作会议，审议、通过了联盟章程和年度工作计划，共同推选产生了首届学术委员会委员。委员会推举华东师范大学作为联盟秘书处常设单位，国际汉语文化学院副院长丁安琪为首届联盟秘书长。(完)
</body><key_sentence>全球中文教师教育联盟是由华东师范大学牵头、多家中文教师教育单位和个人联合发起、全球范围内相关组织、机构和个人自愿组成的，非政府、非营利、开放性的国际合作组织，旨在搭建一个和平友好、开放包容、互学互鉴、互利共赢的全球性中文教师教育合作平台，实现优势互补、资源共享，充分发挥集群效应，推进各联盟成员单位的合作交流，和衷共济、共荣发展。据华东师范大学国际汉语文化学院院长朱国华介绍，联盟将在全球中文教师教学模式变革、理论研究范式迭代、师资队伍培养培训、国际中文教师教育精品课程建设、国际中文教师数据库建设等多维度打造合作共享平台，以促进国际中文教师专业能力发展，从而构建国际中文教师教育的长效发展机制。他期望，联盟能实现优势互补、资源共享，充分发挥集群效应，加强成员单位的交流合作，共同推动国际中文教师教育的可持续发展。越南河内国家外国语大学阮黄英副教授、华东师范大学吴勇毅教授建议，联盟的建设与发展要树立世界眼光，充分关切各国发展中文教师教育的国情、语情，针对不同需求开展分层、分类培养。</key_sentence></doc>势。
	郭万达认为，从市场潜力、发展韧性、产业链供应链的安全稳定程度来看，粤港澳大湾区在向世界湾区迈进的过程中展现良好势头。科技革命和产业变革日新月异，大湾区还需在关键核心技术领域加快突破，市场一体化、要素流动水平也需进一步提高，进而提升市场配置资源效率。他说，对标世界一流湾区，“粤港澳大湾区建设有无限潜力”。(完)
</body><key_sentence>如果说日趋完善的基础设施“硬联通”是湾区的骨骼与框架，以深层次规则衔接、要素流动为主要表现的“软联通”，则为大湾区注入了创新与活力的底色，更为促进民心相融的“心联通”架桥铺路。打造世界湾区，粤港澳大湾区当前正处于“引擎化发展”新阶段，田飞龙表示，由横琴、前海、南沙、河套构成的引擎方案互补有序，正在落地转化，构成了大湾区光明发展前景。”田飞龙说，坚持“一国”之本、善用“两制”之利，“软联通”要素的协调与标准化以及“两制”优势的匹配互动，逐渐加强了大湾区的文化认同、制度协调性，也将更好展现“一国两制”的创新活力。他说，对标世界一流湾区，“粤港澳大湾区建设有无限潜力”。</key_sentence></doc>