<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16334</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132700.shtml</url><title>一见·中央经济工作会议后首次国内考察，总书记这样强调“高质量发展”</title><datatime>2023-12-21 13:25:00</datatime><body>	习近平总书记在广西考察期间，“高质量发展”是重要讲话中的高频词：
	“广西要完整、准确、全面贯彻新发展理念，牢牢把握高质量发展这个首要任务和构建新发展格局这个战略任务，发挥自身优势，以铸牢中华民族共同体意识为主线，解放思想、创新求变，向海图强、开放发展，努力在推动边疆民族地区高质量发展上展现更大作为”；
	“推动广西高质量发展，必须做好强产业的文章，加快构建现代化产业体系”；
	“高标准、高质量建设平陆运河，高水平打造北部湾国际门户港”；
	“推进广西糖业高质量发展，守好全国人民的‘糖罐子’，你们肩负重担”
	……
	就在考察广西前几天，中央经济工作会议召开，强调“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”。
	过去常说“发展是硬道理”。这是推动中国改革开放并取得经济快速发展奇迹的著名论断。如今，在改革开放迎来45周年之时，这句人们耳熟能详的话语有了一脉相承、与时俱进的新发展。
	“发展”前加上了“高质量”，“硬道理”前加上了“新时代”。
	这是经济社会发展到更高水平，我们党对“实现什么样的发展、怎样实现发展”这个重大问题的最新回答。
	中央经济工作会议后的首次国内考察，习近平总书记念兹在兹的正是“高质量发展”。
	“发展是解决我国一切问题的基础和关键”。一个民族只有发展，才能自立于世界民族之林。对于发展这一永恒主题，习近平总书记在深邃思考和深刻实践中，探索破题之道。
	一方面是，实现什么样的发展？
	习近平总书记强调，“再也不能简单以国内生产总值增长率来论英雄了”“任何时候我们都不能走那种急就章、竭泽而渔、唯GDP的道路”“中央看一个地方工作做得怎么样，不会仅仅看生产总值增长率，而是要看全面工作，看解决自身发展中突出矛盾和问题的成效”。
	答案已然明晰：要实现高质量发展。
	党的十八大以来，习近平总书记提出我国经济已由高速增长阶段转向高质量发展阶段的重大论断，作出推动高质量发展的重大决策部署。
	高质量发展是什么、不是什么，习近平总书记常常从正反两个方面帮助人们厘清认识：
	“高质量发展，就是能够很好满足人民日益增长的美好生活需要的发展，是体现新发展理念的发展”。
	“高质量发展不只是一个经济要求，而是对经济社会发展方方面面的总要求；不是只对经济发达地区的要求，而是所有地区发展都必须贯彻的要求；不是一时一事的要求，而是必须长期坚持的要求”。
	今年9月，习近平总书记在黑龙江考察调研期间，提到一个令人耳目一新的概念——“新质生产力”。“新质生产力”的提出，不仅深化了我们对生产力的认识，而且为我们转变发展方式、推动高质量发展，指明了前进方向。
	另一方面是，怎样实现发展？
	今年是贯彻落实党的二十大精神开局之年，全国两会期间，习近平总书记在参加江苏代表团审议时，围绕高质量发展进行深刻阐述，作出重要部署：
	“加快实现高水平科技自立自强，是推动高质量发展的必由之路”；
	“加快构建新发展格局，是推动高质量发展的战略基点”；
	“农业强国是社会主义现代化强国的根基，推进农业现代化是实现高质量发展的必然要求”；
	“人民幸福安康是推动高质量发展的最终目的”；
	“推动高质量发展，必须坚持和加强党的全面领导、坚定不移全面从严治党”。
	开局之年，习近平总书记围绕高质量发展这一首要任务，深入考察调研，提出明确要求，足迹跨越大江南北：
	在广东，强调“使粤港澳大湾区成为新发展格局的战略支点、高质量发展的示范地、中国式现代化的引领地”；
	在四川，指出“要把发展特色优势产业和战略性新兴产业作为主攻方向”；
	在江西，强调“积极推进数字经济和实体经济融合，发展壮大数字经济”；
	在浙江，指出“坚定不移推动发展方式绿色转型，建立完善绿色低碳循环发展的经济体系”；
	在上海，强调“要在更高起点上全面深化改革开放，增强发展动力和竞争力”；
	……
	这次在广西考察，习近平总书记指出“做活广西高质量发展这盘棋，棋眼就在扩大开放上。”他勉励广西，“深化拓展与东盟国家的各领域合作，积极服务建设中国—东盟命运共同体，主动作为、加快发展”。
	习近平总书记一系列重要讲话，为各地精准问诊把脉，推动中国经济坚定迈向高质量发展。
	“天上不会掉馅饼，幸福不是从天降，要靠我们自己的努力。”临近岁末，在广西考察，习近平总书记的话语朴素而深刻，平实却充满力量。
	坚持高质量发展是新时代的硬道理。坚定信心，顽强拼搏，我们靠实干创造了辉煌的过去，也必将靠实干开创更加美好的未来。
	策划：张毅杜尚泽
	撰文：徐隽
	校检：吴玥
	摄影：新华社记者谢环驰
	视觉：徐亮虞东升
	人民日报客户端徐隽
</body><key_sentence>中央经济工作会议后的首次国内考察，习近平总书记念兹在兹的正是“高质量发展”。习近平总书记一系列重要讲话，为各地精准问诊把脉，推动中国经济坚定迈向高质量发展。习近平总书记在广西考察期间，“高质量发展”是重要讲话中的高频词：。就在考察广西前几天，中央经济工作会议召开，强调“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”。</key_sentence></doc>