<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16333</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132704.shtml</url><title>新华述评：必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力——深化新时代做好经济工作的规律性认识述评之三</title><datatime>2023-12-21 13:34:00</datatime><body>	新华社北京12月20日电题：必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力——深化新时代做好经济工作的规律性认识述评之三
	新华社记者谢希瑶、潘洁、邹多为、潘德鑫
	日前召开的中央经济工作会议总结提出深化新时代做好经济工作的规律性认识，习近平总书记将之概括为“五个必须”，其中明确提出“必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力”。
	“要用好改革开放关键一招，以更大决心和力度推进改革开放。”习近平总书记在会上这样强调。
	今年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年，也是改革开放45周年和党的十八届三中全会召开10周年。在全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐的关键时刻，中央经济工作会议强调“统筹推进深层次改革和高水平开放，不断解放和发展社会生产力、激发和增强社会活力”，再次释放了改革不停顿、开放不止步的鲜明信号。
	增强发展内生动力必须依靠改革开放
	前海综合保税区内，京东、拼多多、SHEIN等大企业布局正酣，从这里“链”动全球；大铲湾港区，腾讯新总部“企鹅岛”雏形显现；前海深港国际金融城，高端金融机构与人才云集……隆冬时节，前海这一“特区中的特区”，一派生机勃勃。
	时光飞逝，深圳的故事日新月异。始终不变的，是改革开放的铿锵足音。
	改革开放是决定当代中国命运的关键一招，也是决定实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的关键一招。
	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央以巨大的政治勇气全面深化改革，坚持目标引领，突出问题导向，敢于突进深水区，敢于啃硬骨头，敢于涉险滩，敢于面对新矛盾新挑战，坚决破除各方面体制机制弊端，以前所未有的力度打开了崭新局面。
	改革向更深层次挺进——
	从党的建设，到经济、政治、文化、社会、生态文明……党的十八届三中全会提出的改革目标任务总体如期完成，各方面共推出2000多个改革方案。
	改革是解放和发展社会生产力的关键，是推动国家发展的根本动力。站在全面建设社会主义现代化国家的历史新起点，面对更为复杂多变的国内外形势和更加艰巨繁重的发展任务，更要向改革要动力。
	开放向更高水平迈进——
	我国已成为140多个国家和地区的主要贸易伙伴，货物贸易全球第一，服务贸易全球第二，吸收外资和对外投资居世界前列，对世界经济的贡献率多年来超过30%……中国开放大门越开越大，不仅加快了自身发展，也惠及全球。
	以开放促改革、促发展是我国现代化建设不断取得新成就的重要法宝。百年未有之大变局加速演进，世界进入新的动荡变革期。面对风高浪急的国际环境，更要以开放的确定性对冲外部的不确定性。
	当前，国内大循环存在堵点，外部环境的复杂性、严峻性、不确定性上升，扎实做好明年经济工作，加快构建新发展格局，着力推进高质量发展，仍然需要用好改革开放“关键一招”。
	中央经济工作会议强调统筹推进深层次改革和高水平开放，这为既扩大开放之门、又走稳改革之路提供明确指引。
	“培育内生动力必须依靠改革开放，‘统筹’二字强调相辅相成，突出相互促进。”国务院发展研究中心对外经济研究部综合研究室主任赵福军说，统筹推进深层次改革和高水平开放，有利于破解深层次体制机制障碍，更好地把制度优势转化为国家治理效能，为经济社会发展注入不竭动力。
	向改革要动力深化重点领域改革
	新时代坚持和发展中国特色社会主义，根本动力仍然是全面深化改革。
	今年以来，习近平总书记先后3次主持召开二十届中央全面深化改革委员会会议，为新时代新征程全面深化改革开放作出更加清晰的顶层设计。
	“深化重点领域改革”，是中央经济工作会议就做好明年经济工作部署的九项重点任务之一。会议提出，要谋划进一步全面深化改革重大举措，为推动高质量发展、加快中国式现代化建设持续注入强大动力。
	企业是市场的主体，是经济的细胞，细胞充满活力，经济就生机勃勃。
	中央经济工作会议提出，不断完善落实“两个毫不动摇”的体制机制，充分激发各类经营主体的内生动力和创新活力。
	实施国有企业改革深化提升行动明确任务书、时间表、路线图，出台促进民营经济发展壮大的意见，国家发展改革委设立民营经济发展局，八部门推出25条具体举措加强民营企业金融服务……一系列政策措施陆续出台、加快落地，进一步提振经营主体信心、激发经营主体活力。
	市场的回应是对改革成效最直观的反馈。截至2023年9月底，全国登记在册经营主体达1.81亿户，较2022年底增长6.7%。前三季度国内生产总值同比增长5.2%，增速在全球主要经济体中保持领先。
	只有打破制度掣肘、疏通断点堵点，才能让经济要素充分涌流，激发出澎湃活力。
	中央经济工作会议提出，加快全国统一大市场建设，着力破除各种形式的地方保护和市场分割。有效降低全社会物流成本。要谋划新一轮财税体制改革，落实金融体制改革。
	12月18日，国务院常务会议听取关于加快建设全国统一大市场工作进展的汇报，要求“把有利于全国统一大市场建设的各项制度规则立起来”“把不利于全国统一大市场建设的各种障碍掣肘破除掉”。
	深化农村集体经营性建设用地入市试点工作全面启动，稳妥有序放开放宽城市落户政策，全面实行股票发行注册制改革，加快构建统一的数据基础制度体系……各方面持续加力，一批实质性改革举措相继落地，推动全国统一大市场建设取得实质性进展，为促进国民经济良性循环奠定基础。
	惟改革者进，惟创新者强，惟改革创新者胜。
	实现新时代新征程的目标任务，要把全面深化改革作为推进中国式现代化的根本动力，作为稳大局、应变局、开新局的重要抓手，把准方向、守正创新、真抓实干。
	“全面深化改革既是短期稳预期、强信心、增活力的基本保障，也是进一步释放内需潜力、增强发展动力的重要举措。”赵福军说，用改革的办法解决发展中的问题，特别是推动对稳预期有重要影响的改革加快落地，进一步增强经营主体信心、激发市场活力。
	向开放要活力扩大高水平对外开放
	越是面对困难挑战，越要以扩大开放促进深化改革，以深化改革促进扩大开放，为经济发展注入新动力、增添新活力、拓展新空间。
	中央经济工作会议在部署明年九项重点任务中强调要“扩大高水平对外开放”，明确提出“要加快培育外贸新动能，巩固外贸外资基本盘，拓展中间品贸易、服务贸易、数字贸易、跨境电商出口”。
	今年以来，我国外贸承压前行，一组数据却很亮眼——
	前三季度，新能源汽车、锂电池、光伏产品“新三样”产品出口同比增长41.7%，出口值连续14个季度保持两位数增长；跨境电商进出口1.7万亿元，同比增长14.4%，拉动同期货物贸易进出口增速超1个百分点……
	在全球经济复苏乏力、跨境贸易投资低迷的背景下，我国外贸规模保持稳定，新模式、新业态、新引擎发挥重要支撑作用。
	国务院发展研究中心宏观经济研究部研究室主任杨光普表示，外贸外资是连接两个市场、两种资源的重要纽带，对于稳增长、稳就业，加快构建新发展格局意义重大。要进一步升级货物贸易，创新服务贸易，发展数字贸易，顺应数字化绿色化发展方向，进一步提升国际分工地位，向全球价值链中高端迈进。
	推动高水平开放，有利于深层次改革，打通“断头路”，疏通“大动脉”，畅通“微循环”，推动经济高质量发展。
	会议提出“放宽电信、医疗等服务业市场准入，对标国际高标准经贸规则，认真解决数据跨境流动、平等参与政府采购等问题”，加快制度型开放的信号鲜明。
	历经改革开放的洗礼，我国从国际经贸规则的被动接受者和主动接轨者，逐步成长为重要参与者。稳步扩大规则、规制、管理、标准等制度型开放，有利于促进内外市场和规则融通，提升我国对优质要素资源的吸引力。
	加快内外贸一体化发展，促进内外贸规则制度衔接融合；自贸试验区升级扩容至22个，加快建设海南自由贸易港；以推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》和《数字经济伙伴关系协定》为契机，进一步激发进口潜力、放宽市场准入；推动共建“一带一路”高质量发展……当前，逆全球化思潮抬头，我国稳步扩大制度型开放，不断提振外贸外资发展信心。
	杨光普说，扩大高水平开放，就是要在广度和深度上更为充分利用两个市场两种资源，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，增强国内国际两个市场两种资源联动效应，提升贸易投资合作质量和水平。
	中国越发展越开放，越开放越发展。
	新征程上，坚定不移把改革开放进行到底，保持“闯”的劲头、激发“创”的智慧、砥砺“干”的作风，聚焦重点领域和关键环节深化改革，积极主动把我国对外开放提高到新水平，就一定能为推动高质量发展、加快中国式现代化建设持续注入强大动力。
</body><key_sentence>在全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐的关键时刻，中央经济工作会议强调“统筹推进深层次改革和高水平开放，不断解放和发展社会生产力、激发和增强社会活力”，再次释放了改革不停顿、开放不止步的鲜明信号。”国务院发展研究中心对外经济研究部综合研究室主任赵福军说，统筹推进深层次改革和高水平开放，有利于破解深层次体制机制障碍，更好地把制度优势转化为国家治理效能，为经济社会发展注入不竭动力。日前召开的中央经济工作会议总结提出深化新时代做好经济工作的规律性认识，习近平总书记将之概括为“五个必须”，其中明确提出“必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力”。新征程上，坚定不移把改革开放进行到底，保持“闯”的劲头、激发“创”的智慧、砥砺“干”的作风，聚焦重点领域和关键环节深化改革，积极主动把我国对外开放提高到新水平，就一定能为推动高质量发展、加快中国式现代化建设持续注入强大动力。</key_sentence></doc>