<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16343</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132683.shtml</url><title>（年终经济观察）重磅改革“落子”  助力中国资本市场行稳致远</title><datatime>2023-12-21 12:57:00</datatime><body>	中新社北京12月21日电题：重磅改革“落子”助力中国资本市场行稳致远
	中新社记者陈康亮
	2023年可谓中国资本市场的改革“大年”。以全面注册制为代表的多项重磅改革接续“落子”，有效激发市场活力、改善市场生态，助力中国资本市场行稳致远。
	全面注册制落地未来如何走深走实？
	中国人民大学中国资本市场研究院联席院长赵锡军在接受中新社记者采访时表示，今年中国资本市场改革“大动作”不断。其中，全面注册制改革备受市场关注，这一重磅改革的落地对中国资本市场发展具有里程碑意义，有助于市场行稳致远。
	自2018年11月官方宣布设立科创板并试点注册制以来，历经创业板实施“存量+增量”改革、北京证券交易所开市并同步试点注册制，今年2月中国证监会发布并实施全面实行股票发行注册制相关制度规则，全面注册制最终“水到渠成”。今年4月10日，沪深交易所主板注册制首批企业上市仪式在北京、上海、深圳三地连线举行，这标志中国股票发行注册制改革全面落地。
	赵锡军指出，随着全面注册制的实施，企业上市更具包容性，A股的市场化程度和运行效率获得较大提高，多层次资本市场体系更趋完善，服务实体经济、助力科技创新的能力扎实提升。
	据媒体统计，4月10日至12月11日，首次公开发行股票(IPO)为注册制发行的A股上市公司数量为213家，募集资金超2409亿元人民币。其中，高科技板块IPO融资额大幅上升，信息技术、材料、医疗保健等行业募资额排名居前。
	注册制不等同于放松监管。据金融数据服务商同花顺的统计，截至12月18日，今年已有45家A股公司退市，其中，强制退市公司44家，再创历史新高。
	注册制改革也不是一步到位、一蹴而就。10月召开的中央金融工作会议指出，更好发挥资本市场枢纽功能，推动股票发行注册制走深走实。
	赵锡军表示，在“推动股票发行注册制走深走实”要求指引下，注册制各项配套制度将在实践中不断优化完善，融资渠道有望更加通畅，事中事后监管力度或将持续加大，有助于持续激发市场活力、改善市场生态。
	展望未来改革，中央财经大学绿色金融国际研究院首席经济学家刘锋表示，注册制是市场运营机制的重要组成部分，还需要很多配套制度，包括完善退市机制、优化兼并重组、打击内幕交易、完善信息披露等。
	活跃资本市场立足长远投资端或将成为改革重点
	今年下半年以来，“活跃资本市场”成为A股热点。7月，中共中央政治局召开会议，提出“要活跃资本市场，提振投资者信心”。8月，中国证监会、财政部等部门从投资端、融资端、交易端等方面推出一系列贯彻落实举措，包括阶段性收紧IPO节奏、进一步规范股份减持行为、减半征收证券交易印花税等。10月召开的中央金融工作会议再次强调“活跃资本市场”。
	在粤开证券首席经济学家罗志恒看来，监管层出台的“活跃资本市场”系列举措，虽对短期活跃市场有一定积极影响，但更多举措是着眼长远、立足改革的制度完善。相较于强刺激而言，坚持“建制度、不干预、零容忍”的理念，在尊重市场的基础上做长期正确的事更难能可贵，这也是中国资本市场能真正健康、活跃的关键所在。
	值得注意的是，日前，中国证监会召开党委(扩大)会议，传达学习中央经济工作会议精神，研究部署证监会系统贯彻落实工作。会议强调，把促进投融资动态平衡放在更加突出位置，大力推进投资端改革。
	中信证券分析师杨帆指出，今年8月，证监会有关负责人就“活跃资本市场、提振投资者信心”答记者问时表示，加快制定资本市场投资端改革行动方案。此前中国资本市场改革更多侧重于融资端，预计投资端或是新一轮中国资本市场改革的重心。监管层或将从加大中长期资金引入力度、推动公募基金行业高质量发展等方面做出系统安排。
	华福证券首席经济学家燕翔认为，“活跃资本市场”的相关政策仍在不断出台，政策效果未来将持续释放。当前A股上市公司的整体盈利周期已经触底回升，市场整体估值处在历史底部，海外流动性有望实现边际宽松，相信2024年中国资本市场向上的空间值得期待。(完)
</body><key_sentence>以全面注册制为代表的多项重磅改革接续“落子”，有效激发市场活力、改善市场生态，助力中国资本市场行稳致远。其中，全面注册制改革备受市场关注，这一重磅改革的落地对中国资本市场发展具有里程碑意义，有助于市场行稳致远。赵锡军表示，在“推动股票发行注册制走深走实”要求指引下，注册制各项配套制度将在实践中不断优化完善，融资渠道有望更加通畅，事中事后监管力度或将持续加大，有助于持续激发市场活力、改善市场生态。10月召开的中央金融工作会议指出，更好发挥资本市场枢纽功能，推动股票发行注册制走深走实。</key_sentence></doc>