<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16383</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-21/10132625.shtml</url><title>中国男篮这一年，叹息又叹息</title><datatime>2023-12-21 11:05:00</datatime><body>	中新网北京12月21日电(记者王昊)年终岁尾，在各个体育项目忙着进行全年总结的时候，中国男篮最热闹的消息却是“主帅下课”的乌龙。最终，主教练乔尔杰维奇亲自辟谣，为中国男篮的2023年画下了一个省略号。
	国家队接连惨败、联赛出现消极比赛风波、年轻球员难堪大任……在这一年里，人们常用的“一声叹息”并不足以形容中国男篮的故事，假若从年头看到年尾，大概需要“叹息又叹息”。
	声音
	将时间回溯到今年的10月，在杭州亚运会男篮半决赛中，中国男篮遭遇菲律宾逆转，无缘亚运决赛。比赛终场哨声响起后，现场的球迷呈现出一种诡异的安静，而就在几分钟前，他们还在嘶吼着为中国队加油。
	现场有人调侃：“杭州球迷素质真高。”实际上除了素质高之外，这样的安静背后更多的是不知所措——从双方阵容对比来看、从比赛大部分时间的表现来看，中国男篮都不该输掉这场比赛。
	甚至菲律宾队的主教练在最终夺得杭州亚运会冠军后，依然想不通半决赛是如何赢下来的：“我到现在都不知道怎么去解释这场胜利。”
	在杭州亚运会卫冕失败成为了中国男篮2023年的终章，在这一年中，名帅乔尔杰维奇带领下的中国男篮多数时间表现并不令人满意。男篮世界杯上的惨败导致他们直接失去巴黎奥运会参赛资格，主要对手并未全主力参赛的杭州亚运会中又意外丢金，最乐观的球迷也很难找出男篮这一年的太多亮点。
	或许杭州亚运会现场观众的手足无措也是所有球迷心情的缩影，他们想不明白：中国男篮何至于此？
	不意外地，那场比赛后没有爆发的嘈杂声音留到了CBA联赛。在新赛季CBA联赛揭幕后，王哲林、张镇麟等在国家队表现不佳的球员频频迎接球迷的嘘声甚至谩骂。而在网络世界，这样负面的声音还要更难听许多。
	对于中国男篮的网络暴力并不是由此开始的，易建联、周琦、胡明轩、郭艾伦……很多选手都曾经面对过负面舆论，其中当然有针对篮球本身的客观批评，但同时也有数量庞大的毫无逻辑的言语攻击。中国男篮球员的表现，并非这种攻击的原因，只是那些网络暴力发起者的一个借口。
	2023年的安静与嘈杂，对所有真正热爱中国篮球的人来说，都不算美好的回忆，也不是他们想听到的声音。
	失重
	今年4月17日，李春江带领上海男篮进行了他的最后一堂训练课。在训练课上，李春江得知了中国篮协对其禁赛五年的消息。这位CBA七冠教练用了足足十分钟来平复情绪，有人解读唇语，李春江看到消息后第一句话是：“五年？”
	和李春江一同遭遇禁赛处罚的是另一位名帅李楠，后者一度担任中国男篮主教练，曾带队出征2019年男篮世界杯。三年的禁赛期，对于李楠来说也并不算短。
	2022-2023赛季CBA季后赛首轮中，上海男篮和江苏男篮因消极比赛被取消当季比赛资格，两队教练也是因此遭到重罚，这几乎是2023年CBA针对个人开出的最重磅罚单。而此后，他们也双双失去了2023年中国篮球名人堂被举荐资格。
	两位注定会被写进中国男篮历史的名帅，在这一年中体会到了从高处跌落的失重感。长久不能在一线执教是惩罚，而那些曾经喜欢他们的人因此失望，对于他们而言或许要算惩罚之外的惩罚。
	同样在这一年中充满失重感的还有一群年轻球员，他们曾经被球迷们寄予厚望，但却逐渐泯然众人。
	前些天，有球迷在网上发布了一张曾凡博、张镇麟、郭昊文、王泉泽的合照，说自己曾因为这张图对中国男篮的未来充满希望，语气中满是唏嘘。
	图片拍摄的背景是NBA夏季联赛，彼时几位小将虽然暂时还不具备登陆NBA的实力，但也还担得起“未来可期”四个字。
	有期待是好事吗？有期待当然是好事，年轻球员在这样的期待中进步那会是篮球场上最好的故事。但对于中国男篮的球迷来说，期待带来的是一次次的失望。几位球员中发展最好的张镇麟，成为了国家队的常客，但在国际赛场一直未能打出自己的代表作。相比于前辈姚明、易建联，他们的发展轨迹已经出现了落后。
	角色
	易建联的退役来得意料之外，同时也在情理之中。在国家队和联赛征战多年，他早已经满身伤病。三年前的跟腱断裂，使得他的运动能力几乎呈现断崖式的下降。
	“有热血、有喜悦、有遗憾、有泪水，有可靠的同伴，亦有可敬的对手。”易建联如此总结自己的职业生涯，人们惋惜他从此告别赛场，也惋惜中国男篮一个时代彻底宣告结束。那么，后易建联时代会是如何呢？
	自姚明2002年登陆NBA开始，一代中国球迷经历了很长一段时间的幸福时光。此后的二十年中，中国男篮当然也有成绩的起伏，国内的联赛也曾出现乱象，但总体而言中国男篮的角色是正面的。
	2023年，这个角色发生了些微妙的变化，最显著的表现是“中国男篮”和“中国男足”在破圈之后巨大的舆论场中频频被相提并论。这样的情况并非今年开始，但在今年中国男篮接连惨败后达到一个高潮。
	谁都能来“扔一块石头”的现状，其背后是球迷们的失望。毕竟2019年男篮世界杯惨败后还有易建联可以被称为“虽败犹荣”，今年的中国男篮找不出这样的球员。
	就在易建联宣布退役的前些天，剧情反转多次的“周琦去哪儿”终于落下帷幕。他如愿告别新疆男篮，通过与赵睿互换东家，最终加入广东男篮。在易建联退役后，他成为广东男篮的内线支柱，当然也是中国男篮新的领军人。
	在周琦之前，没有哪位中国男篮的领军人身上有如此多的争议。在2023年，他证明了自己在这支队伍中的重要性，也证明了自己在国际赛场的作用，但这还远远不够。
	“作为运动员来讲的话，其实都想更好，就像都想有一个好的成绩一样。”周琦接受采访时如是说，他自然也明白，对于自己和中国男篮来说，成绩永远是最重要的，只有在赛场取胜，才能如愿塑造自己的角色。
	中国人讲究辞旧迎新，2023年所有的叹息就留在此，即将到来的2024年，对于中国男篮或许依旧会有些艰难，祝福他们好运！(完)
</body><key_sentence>毕竟2019年男篮世界杯惨败后还有易建联可以被称为“虽败犹荣”，今年的中国男篮找不出这样的球员。在易建联退役后，他成为广东男篮的内线支柱，当然也是中国男篮新的领军人。将时间回溯到今年的10月，在杭州亚运会男篮半决赛中，中国男篮遭遇菲律宾逆转，无缘亚运决赛。但对于中国男篮的球迷来说，期待带来的是一次次的失望。</key_sentence></doc>