<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16381</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-21/10132639.shtml</url><title>实现精神上的独立自主</title><datatime>2023-12-21 11:23:00</datatime><body>	人无精神不立，国无精神不强。习近平总书记指出	必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理。
	近日，中央经济工作会议在北京举行。会议对做好经济工作重要经验及时进行总结，提出“五个必须”的重要要求，深化了对新时代经济工作的规律性认识。其中，摆在第一位的，就是必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理，完整、准确、全面贯彻新发展理念，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。这是在深入分析我国发展新的历史条件和阶段、全面认识和把握我国经济社会发展规律的基础上做出的重大论断。
	高质量发展是新时代我国经济社会发展的鲜明主题
	习近平总书记指出，发展是解决中国所有问题的关键，也是中国共产党执政兴国的第一要务。根据辩证唯物主义和历史唯物主义的观点，经济发展是一个螺旋式上升的过程，上升不是线性的，量变积累到一定阶段，必须转向质的提升，我国经济发展也要遵循这一规律。改革开放以来，党提出“发展是硬道理”的科学论断，坚持以经济建设为中心，创造出举世瞩目的经济快速发展奇迹，国家经济实力大幅跃升。但同时，随着发展阶段和条件的变化，发展不平衡、不协调、不可持续问题也日益显现。党的十九大根据发展阶段和社会主要矛盾重大变化，经过充分论证，明确提出“我国经济已由高速增长阶段转向高质量发展阶段”。党的十九届五中全会将高质量发展作为“十四五”乃至更长时期经济社会各方面发展的主题。2021年11月，党的十九届六中全会通过了《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》，进一步明确要求推动高质量发展。
	从“发展是硬道理”到“高质量发展是新时代的硬道理”，体现了我们党对经济建设规律认识的不断深化和拓展。高质量发展是“十四五”乃至更长时期我国经济社会发展的主题，事关我国社会主义现代化建设全局。这不只是对经济的要求，更是对经济社会发展方方面面的总要求；不只是对经济发达地区的要求，更是所有地区发展都必须贯彻的要求；不是一时一事的要求，而是必须长期坚持的要求。在新时代新征程上，我们只有始终把握高质量发展主题，才能在经济总量规模继续扩大的同时不断提高发展质量效益，把蛋糕做大的同时把蛋糕做好。
	高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务
	党的二十大报告明确了新时代新征程中国共产党的使命任务：“团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。”实现高质量发展是中国式现代化的本质要求之一，没有高质量发展，就谈不上社会主义现代化。习近平总书记在党的二十大报告中强调：“高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。”发展是党执政兴国的第一要务。没有坚实的物质技术基础，就不可能全面建成社会主义现代化强国。
	当前，我国发展面临新的战略机遇、新的战略任务、新的战略阶段、新的战略要求、新的战略环境。要坚持以推动高质量发展为主题，把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，增强国内大循环内生动力和可靠性，提升国际循环质量和水平，加快建设现代化经济体系，着力提高全要素生产率，着力提升产业链供应链韧性和安全水平，着力推进城乡融合和区域协调发展，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。坚持高质量发展，首先要完整、准确、全面贯彻新发展理念，以新发展理念引领高质量发展。坚持高质量发展，关键要推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。其中，“质”是指经济发展的结构、效益；“量”是指经济发展的规模、速度。质的有效提升是量的合理增长的重要动力，量的合理增长是质的有效提升的重要基础。高质量发展是“质的有效提升”和“量的合理增长”的统一。高质量发展的重点任务是以科技创新引领现代化产业体系建设，着力扩大国内需求，深化重点领域改革，扩大高水平对外开放，持续有效防范化解重点领域风险，坚持不懈抓好“三农”工作，推动城乡融合、区域协调发展，深入推进生态文明建设和绿色低碳发展，切实保障和改善民生。在新时代新征程上，我们必须坚定信心、勇毅前行，以新气象新作为推动我国经济高质量发展取得新突破。
	高质量发展是不断满足人民对美好生活需要的重要保证
	高质量发展是以人民为中心的发展。习近平总书记强调：“高质量发展，就是能够很好满足人民日益增长的美好生活需要的发展，是体现新发展理念的发展，是创新成为第一动力、协调成为内生特点、绿色成为普遍形态、开放成为必由之路、共享成为根本目的的发展。”
	我国经济发展已由高速增长阶段转向高质量发展阶段，社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。不平衡不充分的发展本质上就是发展质量不高。必须把发展质量问题摆在更为突出的位置，着力解决不平衡不充分的发展问题，推动经济发展质量变革、效率变革、动力变革，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增强经济竞争力、创新力、抗风险能力，使我国经济迈上更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展之路。只有推动高质量发展，才能适应科技新变化、人民新需要，提供更多优质产品和服务。只有推动高质量发展，才能从“有没有”转向“好不好”，以不断满足人民群众个性化、多样化、不断升级的需求。只有实现高质量发展，才能不断增进人民福祉，满足人民群众多方面的需求，更好地提高人民生活品质，促进共同富裕取得更为扎实的进展，让现代化建设成果更多更公平惠及全体人民。
	高质量发展是维护国家长治久安的必然要求
	当前，新一轮科技革命和产业变革深入推进，世界百年未有之大变局加速演进，不确定、难预料因素增多。我国正处于中华民族伟大复兴的关键时期，也处于从发展中大国迈向社会主义现代化强国的关键阶段。由大向强、将强未强之际往往是国家安全的高风险期。面对复杂多变的安全和发展环境，党的十九届五中全会首次把统筹发展和安全纳入“十四五”时期我国经济社会发展的指导思想，党的二十大强调“统筹发展和安全”，并将其写入党章。
	发展和安全是两件大事。发展解决的是动力问题，是推动国家和民族赓续绵延的根本支撑；安全解决的是保障问题，是确保国家和民族行稳致远的坚强柱石。发展具有基础性、根本性，是解决安全问题的总钥匙，发展就是最大的安全。我国是世界上最大的发展中国家。集中精力办好自己的事，就是要办好高质量发展这件大事。只有坚定不移推动高质量发展，才能把国家和民族发展放在自己力量的基点上，把我国发展进步的命运牢牢掌握在自己手中。只有坚定不移推动高质量发展，才能保持经济持续健康发展，增强发展安全性主动权，确保重要产业、基础设施、战略资源、重大科技等关键领域安全可控，有效防范和化解重大风险，为维护国家主权、安全和发展利益提供重要支撑。
	总之，推动高质量发展是遵循经济发展规律、保持经济持续健康发展的必然要求，是适应我国社会主要矛盾变化、解决发展不平衡不充分问题的必然要求，是有效防范化解各种重大风险挑战、以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的必然要求。在强国建设、民族复兴的新征程上，只有牢牢把握高质量发展这个首要任务，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，才能不断壮大我国经济实力、科技实力、综合国力。
	(作者为共青团中央中国特色社会主义理论体系研究中心特约研究员、中央团校马克思主义学院硕士生导师)
	来源：上观新闻作者：马君俊
</body><key_sentence>要坚持以推动高质量发展为主题，把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，增强国内大循环内生动力和可靠性，提升国际循环质量和水平，加快建设现代化经济体系，着力提高全要素生产率，着力提升产业链供应链韧性和安全水平，着力推进城乡融合和区域协调发展，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。在强国建设、民族复兴的新征程上，只有牢牢把握高质量发展这个首要任务，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，才能不断壮大我国经济实力、科技实力、综合国力。其中，摆在第一位的，就是必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理，完整、准确、全面贯彻新发展理念，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。总之，推动高质量发展是遵循经济发展规律、保持经济持续健康发展的必然要求，是适应我国社会主要矛盾变化、解决发展不平衡不充分问题的必然要求，是有效防范化解各种重大风险挑战、以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的必然要求。</key_sentence></doc>；坚持发展中国理论，及时科学解答时代新课题，不断总结实践经验，将其凝结成时代的思想精华，在阐释中国道路、解读中国实践中建构中国自主知识体系，加快构建中国话语和中国叙事体系，讲好中国故事，全面提升国际传播效能。(光明日报)
	(作者：刘起军，系湖南省中国特色社会主义理论体系研究中心研究员、湘潭大学党委书记)
</body><key_sentence>习近平总书记指出：“在新的历史起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明，要坚定文化自信，坚持走自己的路，立足中华民族伟大历史实践和当代实践，用中国道理总结好中国经验，把中国经验提升为中国理论，实现精神上的独立自主。中国特色社会主义进入新时代，以习近平同志为核心的党中央坚持用马克思主义激活中华优秀传统文化中富有生命力的因子并赋予新的时代内涵，为国家和民族实现精神独立自主注入源源不断的能量。实现精神上的独立自主，必须坚守马克思主义这个魂脉，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持走中国特色社会主义道路。在领导革命、建设和改革的光辉历程中，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，我们党立时代之潮头、通古今之变化、发思想之先声，在守正创新中掌握思想文化主动，形成了以伟大建党精神为源头的中国共产党人精神谱系，铸就了以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神，以中国特色社会主义文化建设引领前进方向、提供精神支撑、凝聚奋斗力量，不断提升国家文化软实力和中华文化影响力。</key_sentence></doc>