<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16390</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132612.shtml</url><title>北京皇家京都酒厂建厂50周年纪念庆典在京举行</title><datatime>2023-12-21 10:48:00</datatime><body>	12月19日，“流光溢彩，岁月生香——北京皇家京都酒业有限公司建厂五十周年庆典”在北京举行。来自相关机构与行业协会的领导专家，企业代表，核心经销商与媒体等各界300多人，共同见证首都北京酒类行业这一辉煌盛事。
	五十载佳酿生香，酿美好生活共前行
	1972年，北京皇家京都酒业有限公司正式成立。凭借北京的优秀地理条件与传承酿造技艺，皇家京都走过五十年峥嵘岁月，在保持传统白酒酿造的基础上，不断实现品质创新，积极打造国内外双市场循环的多维度、大胆尝试多元化市场战略布局，成为享誉京城的京酒品牌之一。近年来，皇家京都把握时代机遇，着手布局发展新动力，先后入驻京东商城、天猫、淘宝等电商平台，在展现产品的同时，线上旗舰店的极高销量和良好口碑，也为打造立体化营销网络布局奠定了良好的基础。
	历经50年的蓄力发展，如今，北京皇家京都酒业有限公司成为集白酒生产、销售、研发、储存为一体，销售网络遍布全国各地、综合实力雄厚、产品品类丰富、现代化机械设备、高科技检测技术、正规化管理水平和规模化生产的综合型先进的现代化综合型企业。
	中国酒类流通协会会长王新国在庆典致辞中表示：皇家京都取得今天的成绩可喜可贺，要强化市场建设，坚持长期主义和精耕细作，做好酒类市场。结硬寨，打呆仗，从无捷径可走，唯有与酒商伙伴共同鼎力，共赢互利，长期不懈，才能收获更多的回报和果实。
	白酒行业的总体提升，基础在于北京皇家京都酒业有限公司这样的区域代表企业的努力付出与探索实践，为社会提供高质量美酒，为人民生活添彩。庆典上，中国食品工业协会副会长兼秘书长马勇致辞表示：皇家京都酒业在已有成绩的基础上，应科学把握格局转变，积极分析市场需求，在消费市场逐渐成熟，食品体系不断完善的大环境下，实现高质量发展。完善企业食品安全建设，继承传统，坚持创新，以风格特色的基调，满足消费市场。历经五十年辛勤耕耘，未来希望皇家京都酒业再树新发展理念，创造新的业绩。
	聚焦品质与品牌，是当下白酒企业与时代共赢的发展之路。中国酒业协会执行理事长王琦在致辞中表示，要坚持品质的极致追求，品质至上是白酒企业生存和发展的基石，也是夯实品牌形象的关键。品质提升的核心在于为美好生活酿造更美的美酒，品牌提升的核心在于承担起应尽的社会责任。文化提升的核心在于赋能生活更美好的体验。皇家京都酒业五十周年庆典的举办，将进一步巩固皇家京都酒业的行业地位，开启皇家京都酒业大品牌迈向新天地的宏伟蓝图。
	作为北京域内酒类企业，北京皇家京都酒业有限公司从建厂之初，就坚持以北京为根据地，辐射全国市场，经过五十年的耕耘，收获了国内外消费者的广泛喜爱和认同。北京酿酒协会理事长常明在致辞对此表示肯定，他认为，二锅头作为具有代表性的白酒品类，可以在这个市场中发挥自身的优势，满足消费者对于高品质白酒的需求。皇家京都生产的二锅头酒作为北京地区的代表产品之一，拥有广泛的市场影响力和消费者认可度。希望未来通过与各种渠道的合作，二锅头产品可以进一步扩大市场份额，提高品牌知名度，实现更好的销售业绩。
	北京皇家京都酒业延续元明清三代北方“烧酒”技艺，传承北京“南路烧酒”文化，自成立之初就树立了“以品质赢市场、用信誉创未来”的发展理念。北京皇家京都酒业有限公司董事长李敦永表示：国有国格，人有人格，作为能唤起人间真善美的独特酒品，京都时刻都在力行着酒品和人品一样重要的格言，尊重与服务客户，坚持先利客后利己的原则，希望广大经销商进一步认识京都文化，认识京都企业，了解京都品牌，相信京都人品，用我们的真实人品更好地回馈关心支持京都品牌的消费者，为此，我们将薪火相传、日夜兼程、继续奋斗。星耀京都，筑梦未来，京都酒业走过50年，企业将挑战奇迹，坚守匠心，为百年京都启航。让我们风雨同舟，携手同行，共谋发展，共享辉煌。
	风雨同行，一路见证
	五十年来，北京皇家京都酒业始终严控产品质量，在竞争激烈的市场中，赢得了社会各界的青睐与好评。在刚刚结束的“北京皇家京都酒业国家级专家品鉴会”上，与会专家对皇家京都选送的清香型1L装京都老烧锅二锅头(52度)、浓香型500ML装金奖元帅酒(52度)、浓香型5L装京都酒业建厂50周年庆典纪念酒(68度)等三款产品给予了极高的评价，白酒泰斗高景炎亲自为三款产品宣读《品鉴报告》。
	在五十周年庆典之际，北京皇家京都酒业授予北京京挚酒业有限公司、北京禾木锦尚电子商务有限公司、新疆格隆商贸有限公司等十家代表企业为优秀经销商奖。授予潍坊百货集团股份有限公司中百配送中心、青岛龙洲酒业有限公司、山西永和食业有限公司等十四家企业被授予“风雨同舟”奖。
	据悉，北京皇家京都酒业有限公司坐落在北京大兴区，原址为明清两代皇家猎场。一直以来，北京皇家京都酒业有限公司延续古法酿造，使得代表北京皇家文化的佳酿成为今天京城百姓餐桌上的名品。
</body><key_sentence>白酒行业的总体提升，基础在于北京皇家京都酒业有限公司这样的区域代表企业的努力付出与探索实践，为社会提供高质量美酒，为人民生活添彩。北京皇家京都酒业有限公司董事长李敦永表示：国有国格，人有人格，作为能唤起人间真善美的独特酒品，京都时刻都在力行着酒品和人品一样重要的格言，尊重与服务客户，坚持先利客后利己的原则，希望广大经销商进一步认识京都文化，认识京都企业，了解京都品牌，相信京都人品，用我们的真实人品更好地回馈关心支持京都品牌的消费者，为此，我们将薪火相传、日夜兼程、继续奋斗。历经50年的蓄力发展，如今，北京皇家京都酒业有限公司成为集白酒生产、销售、研发、储存为一体，销售网络遍布全国各地、综合实力雄厚、产品品类丰富、现代化机械设备、高科技检测技术、正规化管理水平和规模化生产的综合型先进的现代化综合型企业。作为北京域内酒类企业，北京皇家京都酒业有限公司从建厂之初，就坚持以北京为根据地，辐射全国市场，经过五十年的耕耘，收获了国内外消费者的广泛喜爱和认同。</key_sentence></doc>