<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16383</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132643.shtml</url><title>从基层治理到农业生产 看高质量发展如何向“更精细”转变→</title><datatime>2023-12-21 11:30:00</datatime><body>	实现高质量发展，是中国式现代化的本质要求之一。高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。那么，高质量体现在哪？高质量发展和过去的发展模式相比，有哪些新的特点？
	今天，聚焦关键词“更精细”。在经济社会发展的各个领域，无论是更精细的服务、更精细的管理，还是更精细的生产，其实都是在更加精准地贴近需求。
	数字赋能基层治理帮扶救助更精准更贴心
	人民幸福安康是推动高质量发展的最终目的，基层治理事关人民群众切身利益。党的二十大报告提出，要“完善网格化管理、精细化服务、信息化支撑的基层治理平台，健全城乡社区治理体系”。近年来，许多地方的社区都在积极探索，创新基层治理模式，提高群众幸福感。
	在上海市杨浦区，数字技术和“云系统”等智能平台的应用，大大提高了社区治理精细化水平，助力社区更精准地提供服务，更好地满足群众需求。
	上午10点多，杨浦区五角场街道的社区救助顾问周玉娇，与居委会工作人员一起来到了航天居民区的白女士家中，开展上门走访。
	白女士的丈夫三年前患了重病，上个月不幸离世。儿子还在读大学。长期的医疗费用支出，导致家庭经济困难。街道和居委会在详细了解情况后，为白女士申请了低收入家庭医疗救助，还为她的儿子申请了助学金。
	白女士：最近手肌腱断裂，需要时间恢复，他们也很帮忙，给我各方面的医药费报销。航天居委会还有五角场街道，对我们家里的情况了解得很全面，各方面都帮助到了我们。
	街道和居委会是在“温暖云”系统梳理重点关注对象时，通过叠加“失业人员”“医疗救助”多重标签，关注到白女士家的。五角场街道“温暖云”系统将辖区内优抚对象、重残无业等困难人群进行内部标注，社区工作人员在日常走访中，根据这些标注能够精准掌握辖区内困难人群的情况和需求，及时提供帮扶救助。
	上海市杨浦区五角场街道救助顾问周玉娇：这个平台给我们提供了一个很便捷的方式，收集困难群众的一些需求，一些状态的变化，提高我们救助的效率。
	71岁的金阿姨患有残疾，行动不便，老伴去世后独居在家。因多年前申请过残疾证，在“温暖云”系统里生成了相应的标签。居委会精准开展上门走访，帮助她从残疾人辅具店申请到了拐杖和轮椅，还申请了长护险。现在金阿姨每周能享受3天、每次1小时的上门护理服务。五角场街道还将其纳入独居老人名单，定期安排助关爱员上门探访。
	杨浦区的长白新村街道，辖区常住人口超6万人，老年人口占比近41%，其中独居老人有2000多人。为了进一步保障独居老人的安全，街道与水务集团联合打造了独居老人智能水表监测系统。如果老人家中24小时用水量低于0.01立方米或高于2立方米，后台系统都会自动发出预警，预警短信会在第一时间发送到居委会干部或关爱员的手机上。81岁的邱先生患有心脏病等慢性疾病，儿子长期在外工作。自从有了智能水表监测系统，他觉得更安心了。
	邱先生：心里比较踏实，等于上了一道保险。街道城市运行管理中心可以知道我家的用水情况变化，如果老年人发生什么事情，可以对我们采取措施，这是非常好的一件事情。
	在长白新村街道城市运行管理中心，监测系统显示了纳入监测的128户独居老人的具体地理位置和基本信息。从去年年底试运行至今已有73例报警数。
	上海市杨浦区长白新村街道办事处服务办主任蔡莉英：未来可能还会加入燃气报警器、用电量的情况，使这套独居老人的关爱系统能够更加完善。
	数字技术破解老旧小区停车难、乱停放问题
	数字技术的应用，不仅能够帮助社区更好地服务特殊群体，也能为老旧小区改造提供技术支持，解决群众急难愁盼的问题。比如，由于基础设施陈旧、公共空间缺乏总体规划，机动车停车难、电动自行车乱停放等问题，一直是不少老旧小区管理上的痛点。对于这个难题，一起来看杨浦区是如何通过精细化管理来解决的↓↓
	孙女士要去的控江四村小区属于杨浦区控江路街道，辖区内老旧小区多、人口密度高，停车难问题十分突出。以前如果开车来，孙女士找车位几乎全靠运气。而现在，只要打开控江路街道开发的“智慧停车”小程序，哪里有空车位便一目了然。
	孙女士：我想去的是控江四村小区，但是发现这里没有停车位，那么就在附近找一下比较方便停车的地方。可以停在沧州路180弄小区的路侧，显示剩余6个车位，它也显示了收费标准是7元/小时。
	“智慧停车”小程序不仅显示了车位情况和资费，还调用了第三方导航软件，帮助司机准确抵达停车点。按照导航，孙女士来到沧州路180弄小区旁边的路侧。现场实际的空车位情况，跟小程序显示的完全一致。
	这片停车位是控江路街道探索开设的部分夜间潮汐停车位，允许停车的时间为工作日19:00至次日7:00以及周末节假日全天。当天是周末，孙女士顺利把车停了进去。目前控江路街道已完成沧州路和抚顺路2条道路的试点，共计增设停车位43个，一定程度上满足了周边居民的停车需求。
	小区居民吴家祺：挺方便的，也不至于满大街找停车的地方。
	小区居民周柳倩：根据导航提示，开过去很方便，也不是很远。
	记者来到杨浦区控江路街道城运中心，中央大屏上正实时更新着60个小区各类数据，包括车位占有率、分时段车位使用情况等。并在市、区交通部门的支持下，接入辖区及周边13个商业停车场库和3个园区的停车位实时数据。哪个小区、哪条道路、哪个场库园区有多少停车位，在平台一目了然。
	除了机动车停车难，许多老旧小区还面临电动自行车乱停放和充电难题。杨浦区殷行街道常住人口近20万，有停车需求的电瓶车就有近6万辆。电瓶车乱停乱放、飞线充电等“老大难”问题曾长期困扰着这里的居民。为此，小区引入了智慧车棚建设。
	上海市杨浦区殷行街道开鲁二村书记张蓓芳：这个充电站有10个插座，可以充10辆电瓶车。电瓶充足电之后，会自动断电。24小时有监控，一旦有火情的话，会第一时间通知管理人员到达现场。
	智慧车棚应用场景将监控、消防与管理平台连通贯穿，当车棚温度达到42℃左右，就会触发烟雾报警，超过60℃以上，水喷淋系统会自动喷水灭火。
	小区居民查永峰：它是投币充电的，1块钱4个小时，时间到会自动断电。它是24小时开放的，如果需要，随时随地都可以来充。
	小区居民蔡阿姨：停在里面不比停在外面好吗？车子放在外面淋雨会锈的，我们就放在里面了。防火措施也蛮好的，充电设备都有，在这边充电方便。
	创新方式提升乡村治理效能
	除了城市的社区，许多乡村也不断创新方式服务百姓，提升乡村治理效能。
	山东临朐县五井中村的“一键呼叫”智慧服务平台连着600多户村民，谁家有水电故障或是需要政务咨询，都可以在这个平台上寻求帮助。而这样的平台，临朐县目前已经推广到6个乡镇。
	在海南，覆盖全省2500多家村卫生室的5G远程问诊系统，让村民在家门口，就能得到县市，甚至是省级医院专家的问诊服务。
	寿光：精细化智能化助力农业高质量发展
	在农村，这样的精细化不仅体现在基层治理，也体现在农业生产上。农业精细化、智能化生产是助力农业高质量发展、推动乡村振兴的重要途径。精细化农业，可以更加贴近和满足市场对优质多样农产品的需求。
	山东潍坊寿光市是中国最大的蔬菜生产基地，也是全国最大的蔬菜集散地。寿光蔬菜种植经验丰富，管理技术先进，品种多、品质优。寿光蔬菜不仅销往全国30多个省区市的200多个大中城市，还走向海外，远销俄罗斯、韩国、日本等30多个国家和地区。一起看看山东寿光是如何实现蔬菜产业的精细化的↓↓
	现在正是大棚西红柿采摘的季节，走进寿光市稻田镇崔岭西村的联排大棚，棚内干净整洁，智能农业采集设备自动检测棚内光照、温度，一排排标准化种植的西红柿鲜红圆润。村民崔新中正在通过手机遥控水肥一体机进行水肥喷洒。
	寿光市稻田镇崔岭西村村民崔新中：这个棚里安了很多智慧设备，像智能放风机、智能打药机、水肥一体化、智能卷帘机、智能补光灯。这些智能设备，通过手机都能操控，省时省力。
	目前，崔岭西村的300多个蔬菜大棚已全部安装了各类智能设备，并应用智能物联网，让普通蔬菜大棚变成了集科技化、智能化于一体的绿色工厂。记者注意到，在崔岭西村的每个大棚内，都有一个田间生产管理记录本。
	寿光市稻田镇崔岭西村村民崔官亮：从这一茬苗的种植开始，就记录在册。每天的天气、温度、浇水、整枝、打杈、采摘的数据，都记录在本上，便于制定以后的管理计划。
	从靠“经验种菜”到靠“数据种菜”，寿光蔬菜已做到种植过程有记录、产品销售可追溯，不仅让种菜更科学、更标准，也让蔬菜实现优质优价。
	寿光市稻田镇崔岭西村村民崔官亮：这个大棚管理，完全按照标准化要求种植，所以西红柿品质好、产量高。一亩地产量能达到2万斤左右，现在每天采摘1500斤左右。采摘下来的西红柿，由合作社统一收购，直接出口国外。
	近年来，寿光西红柿行情一路走红，崔岭西村也打造了自己的西红柿品牌。
	寿光市蔬菜产业发展中心副主任张林林：在寿光，像崔岭西村这样的大棚还有13.7万个。目前，寿光认证的“两品一标”农产品达到了313个，新建的蔬菜大棚智能装备普及率超过了80%。
	依托先进的科技设备和严格的管理标准，寿光的蔬菜实现了品质高端化、种植智慧化。经过近10年的发展，当地不仅解决了菜农卖菜难、挣钱少的问题，还将销售版图不断扩张。这批刚刚采摘的西红柿，40个小时就将抵达内蒙古满洲里，直供俄罗斯的商超。
	寿光市稻田镇崔岭西村合作社负责人崔伟洋：我们要求司机，车厢保持在4～5℃之间。而且车上配备了专业的测温计，到了口岸之后进行测温，然后15天之内就可以到达莫斯科。
	近年来，潍坊海关驻寿光办事处设立进出口鲜活易腐农食产品属地查检绿色通道，缩短了通关时限。
	济南海关所属潍坊海关驻寿光办事处主任郭运生：优先为新鲜蔬菜办理出口申报、查验、抽样等手续，今年以来平均通关时长缩短50%以上，全力助推寿光蔬菜“走出去”。
	更精细是高质量发展的生动写照
	上海杨浦以数字技术助力基层治理精细化，山东寿光以精细化农业推动现代农业高质量发展。怎么看高质量发展“更精细”的新特点？
	中央党校(国家行政学院)副教授郝栋：更精细是高质量发展的生动写照。高质量发展就是从“有没有”向“好不好”，从“靠速度”到“靠质量”，从粗放型发展到精细化发展的转变。这种转变不仅是资源利用形式和经济发展方式的转变，而是全方位立体化包含着生产生活方方面面的转化，所以，无论是城市社区“绣花针式”治理还是农业生产精准化管理，都体现了以更加精细的方式来推动高质量发展。高质量发展为更精细提供了坚实的物质基础和技术手段，更精细体现了高质量发展贯穿经济社会发展的各个方面和环节。
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>在上海市杨浦区，数字技术和“云系统”等智能平台的应用，大大提高了社区治理精细化水平，助力社区更精准地提供服务，更好地满足群众需求。上海杨浦以数字技术助力基层治理精细化，山东寿光以精细化农业推动现代农业高质量发展。五角场街道“温暖云”系统将辖区内优抚对象、重残无业等困难人群进行内部标注，社区工作人员在日常走访中，根据这些标注能够精准掌握辖区内困难人群的情况和需求，及时提供帮扶救助。这种转变不仅是资源利用形式和经济发展方式的转变，而是全方位立体化包含着生产生活方方面面的转化，所以，无论是城市社区“绣花针式”治理还是农业生产精准化管理，都体现了以更加精细的方式来推动高质量发展。</key_sentence></doc>