<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16402</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-21/10132576.shtml</url><title>华润研究院与香港数码港打造联合加速器支援初创项目</title><datatime>2023-12-21 10:44:00</datatime><body>	中新网香港12月21日电(戴梦岚陈晓娴)华润科学技术研究院(简称“华润研究院”)与香港数码港管理有限公司(简称“香港数码港”)20日在香港签署联合加速器计划合作协议并举行揭牌仪式。获选入加速器计划的初创项目最高可以获得180万港元基金资助，更有机会获投资。
	据悉，联合加速器计划聚焦金融科技、智能生活、数码娱乐、网络安全、人工智能、大数据、超算中心、区块链、Web3等领域，由华润研究院及香港数码港代表共同组成的评委会将就申请项目的应用前景、创新性、经济效益及团队能力等范围进行筛选。香港数码港内的注册企业及项目符合计划聚焦领域的企业均可报名。
	香港数码港管理有限公司董事局主席陈细明接受记者采访时表示，数码港园区每年都有大量的初创企业入驻，它们需要资金、技术等各方面的支持。他希望联合加速器可以承担孵化器的角色，把初创企业的创新想法转化为成果，并推动后续落地应用。
	华润科学技术研究院董事长及院长陈鹰表示，华润研究院和香港数码港将建立长效合作机制，以联合加速器为平台，为初创科技企业提供支持。双方可以发挥各自优势，助力香港创科产业融入国家发展大局。(完)
</body><key_sentence>据悉，联合加速器计划聚焦金融科技、智能生活、数码娱乐、网络安全、人工智能、大数据、超算中心、区块链、Web3等领域，由华润研究院及香港数码港代表共同组成的评委会将就申请项目的应用前景、创新性、经济效益及团队能力等范围进行筛选。华润科学技术研究院董事长及院长陈鹰表示，华润研究院和香港数码港将建立长效合作机制，以联合加速器为平台，为初创科技企业提供支持。中新网香港12月21日电(戴梦岚陈晓娴)华润科学技术研究院(简称“华润研究院”)与香港数码港管理有限公司(简称“香港数码港”)20日在香港签署联合加速器计划合作协议并举行揭牌仪式。香港数码港管理有限公司董事局主席陈细明接受记者采访时表示，数码港园区每年都有大量的初创企业入驻，它们需要资金、技术等各方面的支持。</key_sentence></doc>墓地
	北城村墓地位于陕西省西咸新区，是十六国至隋唐时期的大型部族墓地。目前，已揭露出墓地围沟1处，围沟内墓葬285座，取得重要成果。北城村墓地围沟东西长约350米、南北宽约260米，围沟内墓地面积8万余平方米。
	考古勘探发现十六国至隋唐时期墓葬301座，目前已发掘285座。墓葬规划有序，排列整齐，墓道均为东向。十六国墓葬位于墓地东北部，共38座，呈四列分布，墓葬形制均为长斜坡墓道洞室墓，墓道均有二或三级台阶。出土陶人物俑、陶骑马俑、陶牛车、陶九盘连枝灯、陶灶等器物，其中，M452墓室内发现土雕仿木建筑造型，为十六国墓葬中所罕见。
	北魏至西魏时期墓葬共101座，位于十六国墓的南侧及西侧，等距离布置五列，墓葬形制基本为长斜坡墓道单室洞室墓，仅有1座为砖室洞室墓。墓葬几乎不见随葬品，仅个别墓葬出土陶罐、陶模型榻等。其中M325出土有北魏“太和十三年”纪年墓志砖，M135出土有西魏“大统十五年”纪年墓志砖。北周及隋唐时期的墓葬共146座，分布于墓地西侧和东北部，墓葬形制有斜坡墓道洞室墓和竖穴墓道洞室墓两种，出土随葬品较少，包括陶壶、陶盏、铜钱、铜带钩等。
	北城村墓地是迄今为止发现的十六国至隋唐时期规模最大的独立墓园，墓地布局清晰、规划有序，延续时间长，生动再现了十六国至隋唐时期迁徙到关中地区的少数民族与汉文化逐渐融合的过程。
	东周墓地：湖北省荆州市秦家咀墓地
	——揭取竹简内容包括《久久术》即乘法口诀
	秦家咀墓地位于湖北省荆州市纪南生态文化旅游区，西距楚故都纪南城遗址约1公里，是一处东周时期墓地。经国家文物局批准，2023年荆州博物馆对该墓地进行考古发掘，其中墓葬M1093中出土大量竹简，具有重要历史价值。
	M1093是一座战国晚期的楚墓，初步推断其年代为楚宣王至楚威王时期(公元前369至公元前329年)。该墓葬为带头龛的长方形竖穴土坑墓，为长方弧形悬底单棺，出土随葬器物19件(套)，分别放置于头龛、棺外东侧、棺北侧，2套竹简位于头龛和棺北侧的竹笥内。
	经过荆州文物保护中心第一阶段室内保护处理，共揭取竹简3910枚，预计可缀合整简1200至1500枚，字数约30000字。简文的字体为典型战国楚系简帛文字，内容经初步辨识，包括5类：(1)六艺类，包括《尚书·吕刑》《孔子道秦穆公之事》《齐桓公问于管仲》《凡民》《君子》《齐庄侯侵晋伐朝歌》《叔鱼谏晋庄平公》等；(2)诸子类，包括《司徒狄》《后问于元明》《四王五霸》等；(3)辞赋类，包括《隐语》等；(4)术数类，包括《九九术》《日书》等；(5)方技类，包括《病方》《养马》等。
	秦家咀M1093是目前出土战国楚简数量、文字最多的墓葬，楚简内容涵盖六艺、诸子、辞赋、术数、方技等诸多领域，是研究先秦时期的历史、文化、思想的珍贵资料。尤其是出土《尚书·吕刑》为校勘传世文献具有重要价值；《齐庄侯侵晋伐朝歌》《叔鱼谏晋庄平公》丰富了历史人物细节，为史学研究增添新的资料。
	古城遗址：湖南省郴州市渡头古城遗址
	——出土三国时期吴国简牍等近1万枚
	渡头古城遗址位于湖南省郴州市临武县，是汉代至六朝时期“临武”县的治所在地。近年来，国家文物局支持湖南省文物考古研究院对该遗址开展了系统的考古调查、发掘工作，取得重要收获。
	遗址包括古城址(衙署区)、居民生活区、手工业区和墓葬区。衙署区平面近正方形，边长约100米，衙署区四周外挖有壕沟。衙署区外东北部约300米处是居民生活区；西北部10公里处为手工业生产区；墓地分布在衙署区外四周低矮山岗上，共发现3个墓区，初步探明墓葬约400座，年代处于西汉至六朝时期。
	2022至2023年，湖南省文物考古研究院对衙署区中部、西北部区域进行了重点发掘，揭露出一处坐东北朝向西南的大型长方形房址，其南北长22米，东西宽8.5米。房址基槽、门道、道路、水井、活动面等保存较好，初步判断该房址为六朝时期重要的衙署建筑基址。房址内及其附近的水井出土三国时期吴国简牍等近1万枚，包括木简、木牍、签牌、封检、削衣等，有“黄武六年”“黄龙二年”“嘉禾二年”等纪年，为临武县的行政文书，内容涉及临武县行政区划、赋税、户籍、屯田、矿冶等。
	渡头古城遗址是汉至六朝时期我国南岭地区古代城市的重要代表。考古发现构建了南岭地区汉至六朝时期考古学文化发展序列，为研究古代中央政权对南岭地区的开发和有效治理提供重要资料。
	(总台央视记者田云华闫洪)
</body><key_sentence>秦家咀M1093是目前出土战国楚简数量、文字最多的墓葬，楚简内容涵盖六艺、诸子、辞赋、术数、方技等诸多领域，是研究先秦时期的历史、文化、思想的珍贵资料。北周及隋唐时期的墓葬共146座，分布于墓地西侧和东北部，墓葬形制有斜坡墓道洞室墓和竖穴墓道洞室墓两种，出土随葬品较少，包括陶壶、陶盏、铜钱、铜带钩等。湖北荆州市的秦家咀墓地，发现大量战国楚简和文字，内容涵盖六艺、诸子、辞赋、术数、方技等诸多领域，是研究先秦时期的历史、文化、思想的珍贵资料。经国家文物局批准，2023年荆州博物馆对该墓地进行考古发掘，其中墓葬M1093中出土大量竹简，具有重要历史价值。</key_sentence></doc>