<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16407</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-21/10132602.shtml</url><title>2023“彩虹杯”天府·宝岛工业设计大赛在蓉颁奖 推动川台优势产业对接</title><datatime>2023-12-21 10:46:00</datatime><body>	中新网成都12月21日电2023“彩虹杯”天府·宝岛工业设计大赛颁奖典礼20日在成都举行。
	据悉，本届大赛以“设计·数字·融合”为主题，围绕四川省电子信息、装备制造、食品轻纺、先进材料、能源化工、医药健康六大优势产业展开。截至9月30日，大赛共收到全国26个省、区、市，以及来自韩国、日本、澳大利亚、芬兰等国家的8106件设计作品，主体赛作品征集数量创历史新高。
	当天颁奖典礼为获得“川渝十佳工业设计企业”“金熊猫设计100+企业”的优秀工业企业进行颁奖。主体赛方面，最终评选出8个金奖、16个银奖、22个铜奖。专项赛方面，最终评选出4个金奖、8个银奖、12个铜奖。
	四川省经济和信息化厅党组成员、机关党委书记周海琦表示，大赛已连续举办13届，是全国举办届次最多的省级工业设计大赛。13年来，大赛已发展成为对台对外交流的重要窗口，有力促进四川设计与国内外前沿设计理念、创新思维交流碰撞，推动川台、川闽、川渝优势产业对接，促进设计创新成果转化超160亿元，有力提升“四川制造”知名度美誉度。
	四川省人民政府台湾事务办公室副主任袁明表示，当前四川正在加快建设具有自身特色的现代化产业体系，台商台企在其中大有可为，四川省台办将继续坚持与台胞台企共享四川发展机遇，不断完善四川台资产业链条，支持台企来川集聚发展。
	台湾工业总会秘书长陈益民在视频致辞中表示，近年来，随着川台互动逐渐加强，川台企业也快速发展，共同进步。截至目前，已有2700余家台资企业扎根四川，项目投资总额220多亿美元。接下来，台湾工业总会将加速推进川台电子信息产业合作，助推更多的优质项目、先进技术、优秀团队进入四川，进一步促进两地产业协同发展。
	当天，四川工业设计创新中心暨2023天府·宝岛工业设计大赛设计周同步启动，将“创新”热潮推上高点。
	据悉，2023“彩虹杯”天府·宝岛工业设计大赛由四川省经济和信息化厅、四川省人民政府台湾事务办公室、四川省文化和旅游厅等单位指导，四川省工业经济联合会、台湾工业总会主办。(完)
</body><key_sentence>据悉，2023“彩虹杯”天府·宝岛工业设计大赛由四川省经济和信息化厅、四川省人民政府台湾事务办公室、四川省文化和旅游厅等单位指导，四川省工业经济联合会、台湾工业总会主办。13年来，大赛已发展成为对台对外交流的重要窗口，有力促进四川设计与国内外前沿设计理念、创新思维交流碰撞，推动川台、川闽、川渝优势产业对接，促进设计创新成果转化超160亿元，有力提升“四川制造”知名度美誉度。四川省人民政府台湾事务办公室副主任袁明表示，当前四川正在加快建设具有自身特色的现代化产业体系，台商台企在其中大有可为，四川省台办将继续坚持与台胞台企共享四川发展机遇，不断完善四川台资产业链条，支持台企来川集聚发展。当天，四川工业设计创新中心暨2023天府·宝岛工业设计大赛设计周同步启动，将“创新”热潮推上高点。</key_sentence></doc>艺的太多了，记不住了。”多家火锅鸡店的老板这样说。只要是火锅鸡，都是从人和镇学去的，学成的店铺再去教别人，多少家掌握火锅鸡技艺已不可考。但无论是口传心授，还是走访寻源，火锅鸡烹饪技艺俨然已成为这个小村庄乃至青县最值得自豪的谈资之一。
	“多麻多辣，不要甜口！”“17号翻桌，客人吃好了！”“美团下单的出餐，可以送了！”……现在，青县本地除了传统老牌子的火锅鸡店，新锐火锅鸡店也快马加鞭抢占了部分市场份额，而掌舵店面的年轻人更擅长研究新消费群体的喜好并更注重做好品牌营销。“非转基因食用油和桶装纯净水”、中央厨房、礼盒套装、电商网店……0317火锅鸡店老板代莹说：“一个是味道，一个是情怀，还得有营销团队的加持，这是我们开店实践里出来的真知。”(完)
</body><key_sentence>”身为“80后”的董润是青县县级非物质文化遗产流河“董家独一处”火锅鸡烹饪技艺第四代传承人，他在青县流河镇经营着祖上传承下来，历史算得上悠久，在当地人口中算得上正宗的“董家独一处”火锅鸡店。一定程度上来说，火锅鸡是河北沧州青县人味蕾上的“霸主”。”黄超认为，如果说“一千个人眼中有一千个哈姆雷特”，那么“一千个青县人眼里就有一千种不同味道的火锅鸡”。“当时人和镇居住的南方人多，南方人爱吃辣，慢慢就有了麻辣味儿的火锅鸡。</key_sentence></doc>