<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16412</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-21/10132582.shtml</url><title>广东点亮"灯塔工厂"火种 除了新技术还要形成规模化</title><datatime>2023-12-21 10:02:00</datatime><body>	羊城晚报记者黄婷
	海上航行，有灯塔指引航向；而在以智能制造为代表的新一轮产业变革中，一大批“灯塔工厂”也在为制造业转型指引航向。近日，最新一批“灯塔工厂”名单公布，新增21座新晋制造业“灯塔工厂”和4座“可持续灯塔”工厂。
	记者发现，新晋“灯塔工厂”仍然呈现出一定的行业聚集性，但在工业互联网等科技中介机构的带动下，智造经验如同火种，在更大的产业和地域范围传递，引燃更多的“灯塔”。
	海尔合肥空调互联工厂图/海尔智农
	广东拥有8座“灯塔工厂”
	“灯塔工厂”被称为“世界最先进的工厂”，是由世界经济论坛(WEF)和麦肯锡咨询公司共同遴选，代表了全球制造业智能制造和数字化的最高水平。截至目前，全球灯塔网络已扩增至153座。
	新晋的21座“灯塔工厂”中，中国上榜工厂有11座，涉及多家上市公司，如宁德时代中国溧阳工厂、华润建材科技中国田阳工厂、海尔智家中国合肥及青岛工厂、亨通光电旗下亨通光纤科技中国苏州工厂、隆基绿能中国嘉兴工厂、亿滋国际中国北京工厂等。
	广汽埃安是广东唯一入选工厂，也是全球唯一一座新能源汽车“灯塔工厂”。广汽埃安的此番入选，也标志着广东作为汽车电动化智能化产业链核心集聚区，转型升级成果获得国际权威机构的肯定。
	入选评语称，为满足客户对可靠定制化电动汽车不断增长的需求，广汽埃安共部署了40多个第四次工业革命用例，为客户提供超过10万种配置选项，并确保及时交付合格产品。全自动生产线支持混合生产模式，可按订单或备货要求生产不同车型，实现生产效率提高50%、交付时间缩短33%、一次验收合格率提高8%以及制造成本降低58%。
	据广汽集团的介绍，广汽埃安在2018年建成了国内首家新能源纯电专属工厂，拥有钢铝车身柔性生产、数字化自主决策、互动式定制、能源综合利用等四大优势。
	综观全球灯塔网络，中国成为全世界坐拥最多“灯塔工厂”的国家，拥有62座，而以制造业立省的广东，拥有8座“灯塔工厂”，也即是说，中国每8座“灯塔工厂”中，就有一座坐落于广东。
	而广东盛产“灯塔工厂”，离不开政策与市场的合力推动。广东省《“十四五”年规划和2035年远景目标纲要》强调要积极发展智能制造，强化智能化基础制造与成套装备、智能制造服务等高端供给，打造智能工厂和“灯塔工厂”，到2025年全省“灯塔工厂”数量超过5家。目前，广东“十四五”规划纲要提出的总量目标已提前达成，有力地夯实了制造业高质量发展的基础。
	除了新技术还要形成规模化
	从行业分布上看，新晋的“灯塔工厂”也呈现出一定的聚集性。除了电子制造、家电和汽车等在信息化和自动化导入较早和应用比较成熟的传统领域外，来自新能源、AI服务器等新兴产业领域的智造“新面孔”势头正劲。
	当前，人工智能基础模型的快速发展导致算力需求爆发性增长，对人工智能服务器的效率、质量和迭代速度提出了更高要求。位于中国台湾的工业富联南青工厂成为全球首家AI服务器“灯塔工厂”。南青工厂属于工业富联全资子公司鸿佰科技，而鸿佰科技系英伟达的AI服务器供应商。而新能源领域的代表，则有宁德时代中国溧阳工厂、隆基绿能中国嘉兴工厂。
	需要注意的是，要成为“灯塔工厂”，不仅要应用好先进技术，还要产生规模化的效益，规模化一直是“灯塔工厂”评选和企业数字化转型的重要标尺。全球灯塔网络于近日发布的最新白皮书提到“灯塔工厂”所表现出的主要趋势，就包括数字化成熟度达到空前水平，机器智能数量激增，以及从一开始就实施的大规模转型计划；此外，82%的“灯塔工厂”认为，“规模”是设计数字化用例和制定转型计划最重要的考量因素。
	世界经济论坛大中华区先进制造业务负责人吴桐曾表示，先进技术的应用要带来规模化的效益。他们特别注意规避所谓的试点陷阱，也就是应用先进或花哨技术之后，并未对企业的实质产生帮助的技术。
	工业富联南青工厂图/工业富联
	广东“火种”突破地域边界
	从试点示范到规模化，国内不少优质企业通过智能制造体系、工业互联网平台、基础软件架构等的统一，复制输出“灯塔”模式，打造属于自己的“灯塔工厂”网络。
	此次宁德时代位于江苏溧阳的生产基地，成为继宁德基地、宜宾基地后的第三座“灯塔工厂”，全球锂电行业仅有的三座“灯塔工厂”，均来自宁德时代。海尔智家此次有2家工厂入选，分别为海尔青岛洗衣机互联工厂和海尔合肥空调互联工厂，是家电行业唯一上榜企业。自2018年首次评选至今，海尔智家累计有7座“灯塔工厂”和1座“可持续灯塔工厂”入选，数量居于行业之首。
	又以广东为例，若统计以总部位于广东的企业建设的“灯塔工厂”数量，粤企已拥有14家“灯塔工厂”，分布在广东、湖北、安徽、河南、江苏、四川、台湾等地。而如果以粤企赋能服务的“灯塔工厂”为口径统计，这个数字又会进一步扩增。
	一系列成果，都离不开广东跨行业跨领域工业互联网平台对数字化经验的输出。从2019年开展遴选工作以来，国家级双跨平台达51家，而广东就独占10家，总数位居全国第一。在一批国家级双跨平台的示范和带动下，大中小企业融通发展格局加速构建，“灯塔”的火种也由此突破产业和区域的边界，散布到更大的范围。
	例如，总部位于深圳的工业富联，此次除了旗下鸿佰科技的工厂入选外，其外部赋能的工厂也入选了此次“灯塔工厂”名单，包括工业富联服务的广汽埃安广州工厂和中信特钢无锡工厂。工业富联披露的资料显示，公司基于自身智造实力与数据基础，赋能9座“灯塔工厂”，将继续推进“灯塔领航者计划”，在未来5年，助力10家领军企业建设为世界级“灯塔工厂”转型标杆。
</body><key_sentence>从试点示范到规模化，国内不少优质企业通过智能制造体系、工业互联网平台、基础软件架构等的统一，复制输出“灯塔”模式，打造属于自己的“灯塔工厂”网络。广汽埃安是广东唯一入选工厂，也是全球唯一一座新能源汽车“灯塔工厂”。记者发现，新晋“灯塔工厂”仍然呈现出一定的行业聚集性，但在工业互联网等科技中介机构的带动下，智造经验如同火种，在更大的产业和地域范围传递，引燃更多的“灯塔”。需要注意的是，要成为“灯塔工厂”，不仅要应用好先进技术，还要产生规模化的效益，规模化一直是“灯塔工厂”评选和企业数字化转型的重要标尺。</key_sentence></doc>