<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16419</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-21/10132579.shtml</url><title>积石山6.2级地震震后48小时：青海救援不分昼夜持续进行</title><datatime>2023-12-21 10:23:00</datatime><body>	中新网青海民和12月21日电题：积石山6.2级地震震后48小时：青海救援不分昼夜持续进行
	作者赵凛松祁增蓓刘洋
	12月18日23时59分，甘肃省临夏州积石山县发生6.2级地震。震中距青海省省界最近距离5公里，震中50公里范围内涉及青海省的乡镇共22个。青海省海东市民和回族土族自治县中川乡金田村和草滩村因受震后沙涌影响，成为此次受灾最严重的区域，时刻牵动着所有人的神经，大家无不祈盼能有好消息传来。
	20日清晨，村民自发组织的餐食保障队，有人提着一袋袋和好的面，赶往临时厨房；有人起锅烧油，切面揉面；有人生活烧水、洗菜切肉......村民们准备着当日的午餐——油饼、粉汤。
	“我们原本计划是来做早饭的，来了之后发现他们彻夜救援，已经吃过东西了，就准备做中午饭。”金田村村民韩洪萍眼里含着泪，哽咽着告诉记者，“被沙涌掩埋的人员里有我从小玩到大的朋友，我不知道能为救援做些什么，看到这么多人来帮助我们，我心里很感激，想着能为大家做顿饭也好。”
	“我们的工作是昼夜不断的，很多消防员超过24小时未合眼，就是想加快搜救进度，尽快找到失联人员。”青海省海东市消防救援支队作战训练科科长马永飞在20日下午2点左右接受中新社记者采访时表示，考虑气温和救援人员体力消耗因素，晚上救援作业分为5个小组，一组是2个半小时，根据救援点面积人员数量在3至6个人一组。
	马永飞介绍，地震发生12分钟后，该支队前突力量全部出动，分别赶往民和、循化两县，其余各队在各自辖区进行排查。抵达中川乡后，救援力量分别从金田村、草滩村进行排查救援，并根据村民讲述确定了救援点。“当时，现场气温低、余震不断，淤泥大概有两三米，大型机械还未抵达，我们只能利用仪器搜索、犬搜救、人工搜索等手段进行浅层搜救。”
	据记者了解，排淤清障是此次搜救中最大的问题。挖掘机上一秒挖走淤泥的空缺，下一秒就会被四周淤泥填满，救援工作需要大量的时间和精力，容不得停歇。
	同在救援一线的还有武警青海总队近160名官兵，他们转运救灾物资、搭建救灾帐篷、安抚受灾民众、发放救灾药品，在震后第一夜武警海东支队还保障了200余名受灾民众的晚餐。
	“我们一部分承担后勤保障工作，一部分进行现场清淤救援工作，还有一部分帮助村民去寻找因地震遗失的贵重物品，帮他们挽回损失。虽然事情很繁杂，但是我们依然希望能尽最大的努力支持救援工作。”武警青海总队海东支队史胜伟说。
	本次地震影响青海省海东市民和县、化隆县、循化县三县46个乡镇419个行政村，其中民和县官亭镇、中川乡、循化县道帷藏族乡等地受灾严重。中央、省、市、县四级应急部门共向灾区调运救灾物资46250件套，包含棉帐篷、折叠床、防寒服、取暖炉等，全力保障受灾民众救援救助和生活需求。
	除了官方，社会力量也在全力支持救援工作。青海蓝天公益事业发展促进中心主任王楷博协调各方将大量的救援物资运往甘肃、青海受灾地区。“虽然这次我们主要负责赈济救援，没有参与一线搜救，但是只要我们做到后方保障无忧，前方救援才能无虑。”
	21日0时，距积石山6.2级地震已有48小时，当地气温低至零下10摄氏度，救援现场依然灯火通明、机器轰鸣，消防救援人员紧盯着挖掘机一层层挖出的淤泥，在有任何可疑物品出现时，立刻转变成人力排查，先是用铁锹一点点挖，然后徒手刨，嘴里喷出的阵阵“白气”在眉毛上结成小冰晶。(完)
</body><key_sentence>21日0时，距积石山6.2级地震已有48小时，当地气温低至零下10摄氏度，救援现场依然灯火通明、机器轰鸣，消防救援人员紧盯着挖掘机一层层挖出的淤泥，在有任何可疑物品出现时，立刻转变成人力排查，先是用铁锹一点点挖，然后徒手刨，嘴里喷出的阵阵“白气”在眉毛上结成小冰晶。”青海省海东市消防救援支队作战训练科科长马永飞在20日下午2点左右接受中新社记者采访时表示，考虑气温和救援人员体力消耗因素，晚上救援作业分为5个小组，一组是2个半小时，根据救援点面积人员数量在3至6个人一组。同在救援一线的还有武警青海总队近160名官兵，他们转运救灾物资、搭建救灾帐篷、安抚受灾民众、发放救灾药品，在震后第一夜武警海东支队还保障了200余名受灾民众的晚餐。“我们一部分承担后勤保障工作，一部分进行现场清淤救援工作，还有一部分帮助村民去寻找因地震遗失的贵重物品，帮他们挽回损失。</key_sentence></doc>