<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16431</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132567.shtml</url><title>“两节”期间粮油肉蛋菜市场供给充裕 为群众欢度节日营造良好环境</title><datatime>2023-12-21 09:40:00</datatime><body>	央视网消息：在12月19日召开的国家发展改革委12月份新闻发布会上，新闻发言人表示，从当前形势看，2024年元旦和春节期间，粮油肉蛋菜市场供给充裕，保供稳价工作具有良好条件。
	国家发展改革委近期加强市场价格监测，及时掌握市场动态，会同有关部门开展了供需形势和价格走势分析，强化前瞻性研判和预警。
	同时，指导各地深入评估节假日人员流动及消费变化趋势，提前组织货源，充实小包装成品粮油、猪肉、北方冬春蔬菜等储备，扎实开展产销对接、畅通物流等方面工作。
	此外，前期已要求各地完善保供稳价应急预案，针对雨雪冰冻等异常天气提前做好应对准备。近期，低温雨雪冰冻灾害发生后，迅速指导相关地区采取针对性措施保障市场量足价稳。
	国家发展改革委新闻发言人李超：下一步，国家发展改革委将继续密切监测重要民生商品市场价格，会同有关部门加强对各个地方的工作指导，支持商场超市、农贸市场等备足货源，组织好平价销售，必要时开展储备调节，加强市场巡查和检查，确保“两节”期间重要民生商品市场供应充足、价格基本平稳，为广大群众欢度节日营造良好的环境。
</body><key_sentence>国家发展改革委新闻发言人李超：下一步，国家发展改革委将继续密切监测重要民生商品市场价格，会同有关部门加强对各个地方的工作指导，支持商场超市、农贸市场等备足货源，组织好平价销售，必要时开展储备调节，加强市场巡查和检查，确保“两节”期间重要民生商品市场供应充足、价格基本平稳，为广大群众欢度节日营造良好的环境。央视网消息：在12月19日召开的国家发展改革委12月份新闻发布会上，新闻发言人表示，从当前形势看，2024年元旦和春节期间，粮油肉蛋菜市场供给充裕，保供稳价工作具有良好条件。国家发展改革委近期加强市场价格监测，及时掌握市场动态，会同有关部门开展了供需形势和价格走势分析，强化前瞻性研判和预警。同时，指导各地深入评估节假日人员流动及消费变化趋势，提前组织货源，充实小包装成品粮油、猪肉、北方冬春蔬菜等储备，扎实开展产销对接、畅通物流等方面工作。</key_sentence></doc>第一批16项交通强国重点项目。川藏铁路及其配套公路、西部陆海新通道(平陆)运河工程、小洋山北作业区集装箱码头等重大项目加快建设。三峡水运新通道前期工作有序推进。4个世界级机场群加快构建，鄂州花湖机场全面投入运营。邮政国际寄递中心建设加快落地。
	综合交通枢纽建设有力推进。建立补链强链部省协调机制，累计下达187亿元支持两批25个枢纽城市，共296个货运枢纽项目和125个集疏运项目。有序推进综合客运枢纽项目建设，加快推进港口码头改扩建。
	我国出行方式和物流模式发生深刻变化
	前11月完成跨区域人员流动量近556亿人次
	当前，我国出行方式和物流模式正在发生深刻变化，从“走得了”到“走得好”，从“运得出”到“运得畅”，人民群众对丰富完善交通服务供给体系，提高供给质量效率提出了更高要求。
	2023年，我国运输服务保障能力不断加强。数据显示，1至11月，我国完成跨区域人员流动量555.9亿人次，同比上升34.8%，其中铁路客运量、公路人员流动量、水路客运量、民航客运量同比分别增长126.5%、30.2%、121.4%和144.1%；高速公路车流量114.79亿辆，同比增长30.06%，其中9座及以下小客车89.23亿辆，同比增长37.6%；预计全年城市轨道交通客运量近300亿人次，同比增长52%。
	数据显示，1至11月，完成货运量500.2亿吨，同比增长8.1%，其中铁路、公路、水路、民航货运量同比分别增长0.9%、8.9%、9.0%和18.1%；完成港口货物吞吐量155.1亿吨，同比增长8.4%，完成港口集装箱吞吐量2.8亿标准箱，同比增长4.9%；邮政寄递业务量完成1463.1亿件，同比增长15.8%。
	出行服务品质有效提升。2023年，我国持续推进公交都市建设，336个城市实现交通一卡通互联互通。主要网约车平台累计提供“一键叫车”服务超过1亿单，29个省份开通4800余条定制客运线路，组织开展水路客运便民行动，适老化无障碍出行加快推进。高速公路服务区累计建成充电桩2万个，实施“阳光救援”和充电桩“随手查”行动。全面恢复境内国际邮轮运输。
	交通运输结构调整加快推进。多部门联合出台推进多式联运“一单制”“一箱制”发展的意见，公布第三批19个示范工程。加快推进集疏港铁路线建设，1至11月，完成港口集装箱铁水联运量935万标箱、港口“散改集”作业850万标箱，同比分别增长15.7%和19.6%。预计全年高速公路优惠减免车辆通行费1461亿元。
	我国新改建农村公路里程超过16万公里
	书写“四好农村路”高质量发展新篇章
	大别山区、云贵高原、秦巴山区、大兴安岭、雪域高原……曾经山高路远、闭塞落后的地区，如今经济民生因交通而焕发生机。党的十八大以来，我国农村公路建设取得历史性成就，广大农村地区行路难问题得到历史性解决。
	今年以来，我国各地统筹推进农村公路建、管、养、运协调发展，加快完善现代化农村交通运输体系，书写了“四好农村路”高质量发展新篇章。
	数据显示，1至11月，我国新改建农村公路里程超过16万公里，新增通三级及以上公路乡镇327个，新增通硬化路较大人口规模自然村(组)22414个。持续推进“四好农村路”全国示范县创建，有农村公路管理任务的县级行政单位实现“路长制”全覆盖。
	城乡交通运输一体化发展深入推进。持续开行“慢火车”。继续推进城乡交通运输一体化示范县创建和农村物流服务品牌建设。不断畅通脱贫地区水运通道。进一步提高脱贫地区航空运输通达性、便捷性。建成1000余个县级寄递配送中心和30.3万个村级寄递物流综合服务站。
	服务乡村振兴战略。1至11月，我国完成农村公路投资超过4555亿元，实施以工代赈项目3146个，提供养护就业岗位81.8万个。持续巩固具备条件的乡镇和建制村通客车成果。开通客货邮合作线路1.1万余条、交邮联运邮路3138条，代运邮件快件超2亿件。
	(人民网记者乔雪峰)
</body><key_sentence>今年以来，我国各地统筹推进农村公路建、管、养、运协调发展，加快完善现代化农村交通运输体系，书写了“四好农村路”高质量发展新篇章。”交通运输部党组书记、部长李小鹏在会议上表示，要以满足人民日益增长的美好生活需要为出发点和落脚点，全力做好交通物流保通保畅，努力打造“全国123出行交通圈”和“全球123快货物流圈”，有效降低全社会物流成本，保障产业链供应链稳定，促进消费扩容提质，把发展成果不断转化为生活品质，让“人享其行、物畅其流”的美好愿景加快成为美好现实。加快推进集疏港铁路线建设，1至11月，完成港口集装箱铁水联运量935万标箱、港口“散改集”作业850万标箱，同比分别增长15.7%和19.6%。12月20日，记者从2024年全国交通运输工作会议上获悉，1至11月，我国完成交通固定资产投资3.6万亿元，新建高速铁路1700公里、新改(扩)建高速公路超7000公里。</key_sentence></doc>