<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16430</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-21/10132571.shtml</url><title>广州都市圈空间蓝图“圈”起3000余万人</title><datatime>2023-12-21 09:43:00</datatime><body>	南方网讯(记者/黄小殷)“以广佛全域同城化为牵引，以都市圈一体化高质量发展为方向，致力建设全国领先、具有全球影响力的现代化都市圈。”12月20日，广东省政府网站最新发布的《广州都市圈发展规划》(以下简称“规划”)对这一区域规划发展提出了目标和要求。
	广州都市圈，是一个覆盖超3000万人的“大圈”，不再只限于“广佛”，协同发展的范围拓宽到肇庆、清远等更多城市。规划建设广州都市圈有何意义？未来朝哪些方向发展？这份超4万字的规划文件明确了各领域发展的关键方向。
	广州都市圈是一个什么“圈”？
	规划中的广州都市圈范围轮廓非常清晰，这个都市圈范围包括广州市、佛山市全域，肇庆市端州区、鼎湖区、高要区、四会市，清远市清城区、清新区、佛冈县，土地面积约2万平方公里，2022年常住人口约3257万人。规划中一些任务举措还涉及了清远英德市和云浮、韶关部分地区。
	这一范围一体化发展基础坚实，具备培育形成现代化都市圈的良好条件。这里是粤港澳大湾区的重要组成部分，处于“一带一路”、珠江—西江经济带等战略区域的叠加地带；经济总量、常住人口数量、经济发展质量均位居国内都市圈前列。而历史文化同根同源的“圈内人”粤语通行、文化相近、人缘相亲，各领域交流往来频繁，一体化发展的历史文化基础得天独厚。其中，广佛作为核心区，一直以来都有着扎实的合作基础。
	为什么要规划建设广州都市圈？
	规划建设广州都市圈意义重大，是落实粤港澳大湾区战略，构建以广佛极点为核心的轴带支撑网络化空间格局的具体行动，有利于推动中心城市辐射带动周边城市共同发展，形成优势互补、高质量发展的区域经济布局。有利于广州、佛山加快转变发展方式，增强对粤港澳大湾区建设的重要支撑作用，促进全省区域协调发展，为全国建设高水平现代化都市圈探索新经验。
	对“圈内”各座城市而言，编制广州都市圈规划，更有利于资源要素优化配置，充分发挥广州国家中心城市和佛山先进装备制造业对周边地区的辐射带动作用，构建珠三角地区与北部生态发展区良性互动、相互促进、合作共赢的区域发展新格局。
	广佛全域同城化和广清一体化发展将会加速，促进广州、佛山超大特大城市与周边城市(镇)同城化发展，拓展发展空间，广佛核心功能和竞争力将得到进一步提升。
	同时，规划有利于肇庆进一步提升都市区发展水平，清远、云浮、韶关市在建设北部生态发展区、实现绿色发展的前提下，更好更快融入珠三角和粤港澳大湾区，获得更加开放的经济合作空间与平台。
	广州都市圈未来会怎么样？
	规划为广州都市圈的发展明确了方向——各市要充分发挥比较优势，着力打造全省高质量发展主引擎、全国高质量同城化示范区、全国制造业和服务业融合发展典范区。
	发展目标指向2030年。到2030年，广州都市圈综合实力显著增强，一体化建设取得显著成效，国际化水平显著提升，基本形成空间结构清晰、城市功能互补、要素流动有序、产业分工协调、交通往来顺畅、公共服务均衡、环境和谐宜居的现代化都市圈。
	具体来说，要实现同城化格局持续优化、枢纽功能更加巩固、宜居宜业宜游优质生活圈更加成熟、一体化发展机制更加完善。发展目标还设定了一系列数据指标，如常住人口城镇化率达88%，中心城区实现1小时乃至更短时间通达。
	展望2035年，广州都市圈基本实现社会主义现代化目标，经济实力、科技实力、综合竞争力大幅增强，发展格局成熟稳定、统一市场全面形成、产业协同融合发展、基础设施对接成网、公共服务基本均等、生态环境优美宜居，成为全国领先、具有全球影响力的现代化都市圈，与深圳都市圈和珠江口西岸都市圈深度融合，携手建成珠三角世界级城市群。
	规划建设有哪些重点任务？
	规划围绕基础设施、创新驱动、产业协作、营商环境、民生共建、生态共治、开放格局、城乡融合等领域，为广州都市圈下一步建设发展提出了八大主要任务。
	推进基础设施一体化。提升广州国际性综合交通枢纽功能，积极推进国家综合货运枢纽补链强链，织密轨道交通网络和城市交通路网，建设国际物流中心，优化信息基础设施网络布局，构建安全资源保障体系。
	共促创新驱动发展。协同推动粤港澳大湾区国际科技创新中心和综合性国家科学中心建设，强化战略科技力量、加快提升企业技术创新能力、全面激发人才创新活力、建立健全创新合作体制机制，构建一体化联动创新网络。
	协作构建现代化产业体系。联合打造世界级先进制造业高地，推动产业专业化分工协作和数字化转型，培育形成一批具有全球竞争力的战略性产业集群，不断提升现代服务业发展能级，协同推进新一轮产业有序转移。
	携手打造国际一流营商环境。以共建高标准市场体系、推动人力资源有序流动、实现技术市场一体化、优化区域金融资源配置等为重点，引领都市圈国际一流营商环境建设。
	共建共享宜居都市圈。以公共服务均衡普惠、整体提升为导向，进一步提升都市圈内优质教育医疗资源、卫生健康养老、公共文化服务、就业社会保障、社会治理联动等基本公共服务供给水平和共建共享程度。
	打造生态美丽都市圈。共建一体化绿色生态网络，共同推动绿色低碳循环发展，建立健全生态环境共保共治机制，提升都市圈生态文明建设水平。
	构筑区域合作开放新格局。以南沙粤港澳重大合作平台建设为引领，深化与港澳交流合作；推进与深圳都市圈以及珠江口西岸、湛茂、汕潮揭都市圈的交流联动，拓展珠江—西江经济带和珠江—北江经济带合作空间，深入共建“一带一路”，培育国际竞争合作新优势。
	加快推动城乡融合发展。全面推进“百县千镇万村高质量发展工程”，以促进城乡要素自由流动、平等交换、合理配置为重点，强化以工补农、以城带乡，持续缩小城乡发展差距，推动城乡融合发展。
	“圈内”各地怎么干？
	根据规划，广州都市圈要形成以广州为中心，以广佛核心区为引领，以肇庆、清远中心城区为发展极，依托主要交通廊道，构建“一核两极四轴”的都市圈总体发展格局，形成核心引领、轴带支撑的都市圈发展格局。
	其中，“一核”指广佛核心区，广州要提升国际商贸中心、综合交通枢纽、科技教育文化医疗中心功能，完善现代金融服务体系和现代流通体系；佛山加快建设制造业创新高地，打造具有国际影响力的技术创新高地，发挥粤港澳大湾区西向交通枢纽功能，加快建设高品质现代化国际化都市。两市全面深度融合，着力打造粤港澳大湾区世界级城市群核心区和全国同城化高质量发展示范区。
	“两极”指肇庆、清远城区。规划提出推进肇庆、清远中心城区适度扩容提质，强化与广佛核心区硬软件联通共享，加快完善居住、教育、医疗等公共服务设施，增强经济和人口承载能力，逐步打造都市圈新动力源和增长极。
	“四轴”指广佛肇发展轴、广清发展轴、与深圳都市圈联动发展轴和与珠江口西岸都市圈联动发展轴。其中，广佛肇发展轴以广州为龙头，联通广州、佛山、肇庆都市区以及云浮都市区，围绕重点产业，不断强化产业链上下游配套协作，推进广佛全域同城化和佛(西)肇(东)一体化协作发展，深度共建珠江—西江经济带。加强发展轴对广西、贵州、云南乃至东南亚的延伸和辐射，共建粤桂黔滇川高铁经济带试验区等重大平台。
	广清发展轴以广州为起点，联通广州、清远都市区以及韶关都市区，深入推进广清一体化，支持清远等地承接粤港澳大湾区产业转移和功能疏解，支持清远发展先进制造业。加强发展轴与湖南、江西乃至长江经济带的对接，通过广清永高铁便捷与成渝地区双城经济圈的联系。
	而与深圳都市圈、珠江口都市圈联动的发展轴，则要深入城际联动，推动广州南沙深化面向世界的粤港澳全面合作重大战略性平台和深圳前海深港现代服务业合作区、横琴粤澳深度合作区联动发展，促进广州科学城、南沙科学城、中新广州知识城等与深圳光明科学城、东莞松山湖科学城等重大创新平台紧密合作；加强南沙科学城与佛山三龙湾地区、中山翠亨新区、珠海高新区等重大创新平台对接，协同发展珠江西岸先进装备制造产业，推动广深港澳科技创新走廊建设。
</body><key_sentence>规划建设广州都市圈意义重大，是落实粤港澳大湾区战略，构建以广佛极点为核心的轴带支撑网络化空间格局的具体行动，有利于推动中心城市辐射带动周边城市共同发展，形成优势互补、高质量发展的区域经济布局。规划围绕基础设施、创新驱动、产业协作、营商环境、民生共建、生态共治、开放格局、城乡融合等领域，为广州都市圈下一步建设发展提出了八大主要任务。展望2035年，广州都市圈基本实现社会主义现代化目标，经济实力、科技实力、综合竞争力大幅增强，发展格局成熟稳定、统一市场全面形成、产业协同融合发展、基础设施对接成网、公共服务基本均等、生态环境优美宜居，成为全国领先、具有全球影响力的现代化都市圈，与深圳都市圈和珠江口西岸都市圈深度融合，携手建成珠三角世界级城市群。对“圈内”各座城市而言，编制广州都市圈规划，更有利于资源要素优化配置，充分发挥广州国家中心城市和佛山先进装备制造业对周边地区的辐射带动作用，构建珠三角地区与北部生态发展区良性互动、相互促进、合作共赢的区域发展新格局。</key_sentence></doc>