<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16440</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132557.shtml</url><title>新闻1+1｜“砂涌”现场救援进展如何？灾区各安置点有何变化？记者直击→</title><datatime>2023-12-21 09:27:00</datatime><body>	截至12月20日16时，甘肃积石山地震致134人遇难。地震导致青海民和县中川乡金田村和草滩村发生局地“砂涌”，大量房屋被淤泥包围、冲毁，目前仍有13人失联。随着甘肃省救援基本结束，工作重点转为伤员救治和受灾群众生活安置，天寒地冻，灾区的安置情况如何？关注甘肃积石山县6.2级地震救援与安置工作↓↓
	青海民和县：“砂涌”救援后续
	受积石山6.2级地震影响，青海省海东市民和县发生罕见地质灾害，地震引发“砂涌”造成砂土液化，大量泥土涌入两个村庄，冲毁部分房屋，造成人员伤亡失踪。12月20日，两个村庄的救援工作，进展如何？
	青海“砂涌”救援现场：仍有13人失联
	总台记者葛修远：从青海海东市获悉，截至20日下午，地震已致海东市21人遇难，目前仍有13人失联。值得注意的是，失联人数正在逐渐减少，而遇难者人数则在不断上升。据了解，经过两天紧张救援，救援人员陆续发现了7名遇难者遗体。在这次地震中，由于砂涌地质灾害的影响，沿河两岸的居民受到了很大冲击，很多失联人员被困在两岸的民房内。地震发生后，由于部分人员无法取得联系，救援人员与当地群众紧密合作，在家属的指引下，通过人工搜索、搜救犬和生命探测仪等手段，大致确定了失联人员的方位。目前，救援力量主要集中在5个点位进行不间断搜索和救援。
	青海“砂涌”救援现场：最难解决的问题是什么？
	总台记者葛修远：“砂涌”出现后，呈现出一种非常黏稠、含水量高且质地紧密的土质结构。我们刚抵达灾区就发现，它像泥水一样松软，是比较稠密的泥状。由于许多搜救点被大量淤泥包围，人员只能通过架设木板或铺设油毡来减轻压强，勉强到达救援现场。然而，大型机械根本无法进入，因为据观察，淤泥平均厚度约为2至3米。因此救援人员采取人力先行方式，首先由人力进行搜索和清淤救援。在大型机械无法到达的地方，许多大型机械的首要任务是清除通往救援点道路上的淤泥。在草滩村的救援点，可以看到许多救援机械正在连夜不停地施工。主要任务是清除通往救援点道路上的淤泥，以便大型机械能尽快抵达救援点附近，清除救援点周围的淤泥，从而方便救援人员迅速对救援点内部进行清理和搜索。同时，由于距离较远，许多机械采用接力方式将淤泥输送到远处。
	青海“砂涌”救援现场：600多名救援人员不间断搜索，也需人力挖掘！
	总台记者葛修远：据了解，目前有600多名青海消防总队的救援人员集中在5个救援点上，同时配备了许多机械设备和操作驾驶员。由于“砂涌”状态不稳定，白天太阳升起温度升高时，它会融化，变得非常稀软。经常出现挖掘机挖掘后不久，周边的“砂涌”就迅速回填的情况，因此挖掘难度非常大。同样，夜间含水量高，温度降至0℃以下时，“砂涌”会结冻，对挖掘也会产生一定影响。由于挖掘机无法及时抵达一些救援现场附近，只能依靠人力进行挖掘。消防救援人员采取倒班制度，每2小时休息一班，不间断地进行搜索和救援。这两天天气寒冷，每天夜晚最低气温都低于-12℃。每位救援人员都准备了大衣和保暖措施。此外，由于室外寒冷，也会提供热水壶，时刻为大家提供热水，以保持体力和体温。
	甘肃积石山县：震后第一夜
	随着救援工作基本结束，12月20日，工作重点转为伤员救治和受灾群众的生活安置。灾区所需的帐篷、保暖物资，到位多少，缺口还有多少？医疗救治、即将到来的考研，如何保障？
	记者探访甘肃积石山县最大安置点：从900到1600
	总台记者赵旭：甘肃积石山县最大的安置点，最大变化是帐篷越来越多，人越来越多。从19日晚上的100顶帐篷，到20日已经有170顶帐篷。安置的受灾群众从900多人增加到1600人。这么多人员增加，无疑给保障工作带来了不小的挑战。
	①电力和通信的保障得到了进一步升级。19日，大约有三分之一帐篷通电。现在，所有帐篷都已经通了电。透过帐篷透出的亮光，整个安置区充满了暖意。人员增加给通信带来了很大压力。实际上，整个灾区通信已经恢复到了震前水平。但是对于像集中安置点这种人员特别集中的地方，通信仍然面临不小的困难。多家运营商增设了临时基站，提供了信号增强服务。
	②帐篷内的一些细节调整。19日，整个帐篷大概是“三棉一暖”：棉帐篷、棉被、棉褥子加一个炉子(部分有炉子)。而20日，所有的帐篷都添置了炉子，并陆续发放了一些电褥子。当然，与这些设施相配套的是消防人员的增加和备勤的增加，从30人增加到60人。
	③餐食变化。此前，还大量提供方便面和解放军官兵带来的一些烩菜，而现在，还有一些爱心人士提供的饺子、牛肉面等美食。
	④大家情绪的变化。相比19日，大家可能更加安定、积极。
	记者探访震中柳沟乡：救援物资如何通往偏僻乡村？
	总台记者赵旭：与大河家镇相邻的柳沟乡，也是这次地震的震中。据了解，19日，那里帐篷短缺，安置帐篷的人手也短缺。20日早上，我们来到柳沟乡的乡政府，也就是当地的应急指挥部所在地，发现大量物资正在排队进入并进行集中分发。这些物资来自四面八方，包括中央调派的物资，还有来自宁夏、四川等各个省份的物资。搬运物资的人员和安装帐篷的人员也来自四面八方，不仅有当地志愿者，还有人民解放军和各地志愿者等等。而如何让物资能够尽快抵达更偏僻的乡村？这确实是我们最关心的问题。我们注意到，柳沟乡乡政府是一个大型物资集中点和分发点。在那里很多大车进来，更多小车则是开出去，前往各个乡村，甚至到一些因地制宜搭建起的个体安置帐篷点上运送物资。实际上从19日开始，这些物资已经从更大的“动脉”向更小的“毛细血管”延伸。
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>青海“砂涌”救援现场：600多名救援人员不间断搜索，也需人力挖掘。总台记者赵旭：甘肃积石山县最大的安置点，最大变化是帐篷越来越多，人越来越多。总台记者葛修远：据了解，目前有600多名青海消防总队的救援人员集中在5个救援点上，同时配备了许多机械设备和操作驾驶员。地震导致青海民和县中川乡金田村和草滩村发生局地“砂涌”，大量房屋被淤泥包围、冲毁，目前仍有13人失联。</key_sentence></doc>