<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16444</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132559.shtml</url><title>焦点访谈：八方驰援 共渡难关</title><datatime>2023-12-21 09:29:00</datatime><body>	央视网消息(焦点访谈)：甘肃临夏州积石山县6.2级地震灾情牵动人心。地震发生后，各部门全力开展搜救，及时救治受伤人员，最大限度减少人员伤亡。组织调拨抢险救援物资，抢修受损的电力、通信、交通、供暖等基础设施，尽最大努力安置受灾群众，保障群众基本生活。但由于当地海拔高，天气寒冷，给搜救、安置工作带来不少困难。
	青海海东民和县与甘肃积石山县接壤。地震发生后不久，民和县中川乡的金田村和草滩村由地震引发了砂涌现象，大量房屋被淤泥包围、冲毁，有多名群众失联，民和县金田村是青海震区受灾最严重的地方之一，强震引发了各种次生灾害。青海省消防救援总队的消防救援人员正在进行紧张的清挖工作。淤泥特别湿，很黏稠，重量大、密度大，单靠手挖不动，只能依靠重型机械。紧急调运来的三台挖掘机一直在连轴运转。
	地震后不久，浪头高达三米的浓稠泥浆就翻滚着漫入了村庄。这种地质灾害叫作“砂涌”，出现在大地震之后。由于地壳震动，地下深处的含水沙土液化。“砂涌”现象与地下含水层的含水量有关，也与挤压变形的程度有关。
	目前，连接两个村的公路仍然在淤泥的掩埋之下。为尽早救出失联人员，入夜后，消防救援人员仍然在继续工作。村民的安置工作也在有序进行，失联人员的家人们在家属和政府工作人员的陪伴下，住在离救援现场最近的帐篷里继续等待亲人的消息。
	12月19日，甘肃积石山地震发生后，各方救援快速展开。但是低温叠加高海拔给救援工作带来严峻挑战。
	中国地震应急搜救中心原总工程师曲国胜：“在救援过程中，由于低温，施救和被救人员都会受到较大影响，救援人员所携带的救援装备，生命探测仪、手电、通信设备都会由于低温电量衰减非常快，所以在进行搜救的时候，队伍要尽量有保障。”
	为了加强搜救，尤其是(后续的)地毯式拉网搜救的触达能力，消防部门还调集来了更多的热成像搜救仪，并连夜调试设备。截至今天(12月20日)上午11时，甘肃全省消防救援队伍共计开展地毯式拉网搜救4轮次，累计搜救被困人员78人，转移疏散780人，排危除险403处。
	在积石山县人民医院，地震发生后，陆续有患者被送到这里，其中大多数为擦伤、骨伤和四肢外伤。医院近600名医护人员也第一时间集结到位，全力抢救伤员。
	除了本县的医疗救援力量，来自甘肃各地的医护人员也赶往积石山县支援医疗救助。甘肃省卫健系统迅速成立12·18抗震救灾省、州、县医疗救援工作组，下设伤员转运、医疗救治、卫生防疫等8个工作小组，省、州、县医疗救援力量混合编组，全面开展伤员搜救、转运、救治工作。
	积石山县人民医院常务副院长韩凯：“灾情发生以后，我们共收治病患362人，其中重症78人，56人转到州人民医院、州中医院、州妇幼保健院，剩余的病人在我们医院继续检查治疗。”
	除了本地医院以外，野外流动医院也投入支援。在各方力量紧急救援的同时，当地也在第一时间安置受灾民众。记者探访了位于积石山县大河家镇最大的一个地震安置点。
	凌晨4时，室外的温度达到了零下13℃左右，安置点的每一顶帐篷里面都有一个取暖炉，取暖炉可以保证室内的温度，保证受灾群众基本取暖需求。水果、饮料、榨菜、泡面这些基本应急物资都有提供，还有一台炊事车，部队的炊事车可以提供热食，像做米饭、馒头，包括一些炒菜、汤都可以实现，可以满足受灾群众的一日三餐，满足他们的基本用餐需求。
	记者走进了一顶帐篷看看安置情况，被安置人员告诉记者，目前来说很知足，最起码有饭吃，有挡风的地方。帐篷内配备了必要的床铺、被褥、食品等应急物资，为了保证取暖，帐篷内还生起了炉子，并有人员及时维修。
	由于地震的破坏，导致当地供电受到一定程度的影响。电力部门也采取了一系列措施，抓紧恢复临时居民安置点的电力。
	在积石山县的另外一个居民安置点，记者看到电力工作人员正在紧张地给帐篷通电。大寺广场安置点所在的积石山县大河家镇，是这次地震受灾比较严重的地区。为了让受灾群众能够安顿下来，这里的电力工人一直忙个不停。19日晚上8时多，记者随机走进了几个帐篷，看到都已经通上了电。有了电，受灾群众也第一时间赶紧给手机充电，报平安。
	国网临夏供电公司城区分公司经理陈杰：“现在，每个帐篷的布线已经完成了，现在挨个通电灯。今天晚上可能时间会晚一点，但是不管多晚，我们都会让每一个帐篷有一个亮的灯、可以充电的插座，来满足受灾群众最基本的用电需求。”
	夜里，甘肃积石山县大河家镇，一台系留无人机悬浮在夜空中，将临时安置点照亮。系留无人机不同于一般的无人机，它是由一根缆绳供电，只要缆绳供电不断，它就可以一直悬停在空中。大家把这盏灯称为“夜空中最亮的星”。这盏灯，不仅照亮了临时安置点，也点亮了人们抗震的希望。
	既要保证受灾群众低温条件下温暖过冬，有帐篷住，有电用，又要保证受灾群众能够吃饱。在东乡县，20日一早，记者就看到东乡县商务局为安置点群众送来早点。
	据了解，有6个县市参与受灾群众的食品供应，全力保障灾区群众餐饮质量和食品安全。先组织各县市把物资送到乡镇，再通过乡镇送到各个受灾群众安置点。在保障受灾群众基本生活的同时，受地震破坏的基础设施也在全力抢修。
	受灾地区的各种信息不断传来，天寒地冻，搜救过程中的一些暖心瞬间令人动容。各方救援力量仍在不断向灾区汇集，排查搜救、伤员救治、转移安置、灾情核实、基础设施抢修等抗震救灾各项工作都在紧张进行中，这场守护生命的接力还在持续。
</body><key_sentence>组织调拨抢险救援物资，抢修受损的电力、通信、交通、供暖等基础设施，尽最大努力安置受灾群众，保障群众基本生活。地震发生后不久，民和县中川乡的金田村和草滩村由地震引发了砂涌现象，大量房屋被淤泥包围、冲毁，有多名群众失联，民和县金田村是青海震区受灾最严重的地方之一，强震引发了各种次生灾害。各方救援力量仍在不断向灾区汇集，排查搜救、伤员救治、转移安置、灾情核实、基础设施抢修等抗震救灾各项工作都在紧张进行中，这场守护生命的接力还在持续。中国地震应急搜救中心原总工程师曲国胜：“在救援过程中，由于低温，施救和被救人员都会受到较大影响，救援人员所携带的救援装备，生命探测仪、手电、通信设备都会由于低温电量衰减非常快，所以在进行搜救的时候，队伍要尽量有保障。</key_sentence></doc>