<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16463</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132539.shtml</url><title>第一观察｜做好“三农”工作 总书记强调“有力有效”</title><datatime>2023-12-21 08:26:00</datatime><body>	中央农村工作会议19日至20日在北京召开。会议传达学习了习近平总书记对做好“三农”工作的重要指示。
	习近平总书记指出，各级党委和政府要坚定不移贯彻落实党中央关于“三农”工作的决策部署，坚持农业农村优先发展，坚持城乡融合发展，把责任扛在肩上、抓在手上，结合实际创造性开展工作，有力有效推进乡村全面振兴，以加快农业农村现代化更好推进中国式现代化建设。
	“有力有效”，体现在习近平总书记对做好“三农”工作一以贯之的要求上。
	务农重本，国之大纲。习近平总书记在重要指示中强调，锚定建设农业强国目标，把推进乡村全面振兴作为新时代新征程“三农”工作的总抓手，学习运用“千万工程”经验，因地制宜、分类施策，循序渐进、久久为功，集中力量抓好办成一批群众可感可及的实事。
	“有力有效”蕴含在“千万工程”经验中。20年如一日，有力推行，一以贯之。从农民反映最强烈的实际问题出发，一件接着一件抓，一年接着一年干，循序渐进、步步登高，提升全面推进乡村振兴实效。
	“有力有效”，体现在习近平总书记对做好“三农”工作决策部署中。
	2023年，我们克服较为严重的自然灾害等多重不利影响，粮食产量再创历史新高，农民收入较快增长，农村社会和谐稳定。成绩取得实属不易，得益于党中央、国务院迅速有力部署，各级政府落实粮食安全责任，支农惠农政策措施落地见效。
	在重要指示中，习近平总书记明确提出几个方面重点要求：“全面落实粮食安全党政同责”“强化科技和改革双轮驱动”“确保不发生规模性返贫”“提升乡村产业发展水平、乡村建设水平、乡村治理水平”“强化农民增收举措”。如何实现这些目标，总书记部署了一系列有力有效的关键举措。
	比如，围绕粮食安全，在产量方面要求稳面积、增单产两手发力；在种类方面提出树立大农业观、大食物观，农林牧渔并举；在保障方面强调坚决整治乱占、破坏耕地违法行为，加大高标准农田建设投入和管护力度。总书记明确指出，要抓好灾后恢复重建，全面提升农业防灾减灾救灾能力。
	梳理总书记今年的国内考察，也可以从中观察总书记有力有效推进“三农”工作的具体抓手。7月在四川考察时，指出要在产业发展、乡村建设、乡村治理等方面，聚焦群众反映强烈、能抓得住、抓几年就能见到成效的几件事，集中资源，加快突破，形成标志性成果。10月在江西考察时，强调围绕农村产业发展、公共服务、环境整治、乡风建设，循序渐进、久久为功，抓好办成一批实事，让群众看到新变化。
	“有力有效”，还体现在习近平总书记对“三农”工作未来长远规划上。
	“建设农业强国是一项长期而艰巨的历史任务，要分阶段扎实稳步推进，以钉钉子精神锲而不舍干下去”“当前要把重点放在全面推进乡村振兴上，多做打基础、利长远的事情”。在去年中央农村工作会议上，习近平总书记这样强调。
	在今年的重要指示中，总书记强调：“推进中国式现代化，必须坚持不懈夯实农业基础，推进乡村全面振兴。”
	强国必先强农，农强方能国强。稳住农业基本盘、守好“三农”基础是应变局、开新局的“压舱石”。必须看到，全面建设社会主义现代化国家，实现中华民族伟大复兴，最艰巨最繁重的任务依然在农村，最广泛最深厚的基础依然在农村。
	下一步如何切实做好“三农”工作？前不久召开的中央经济工作会议强调，要“不折不扣抓落实”“雷厉风行抓落实”“求真务实抓落实”“敢作善为抓落实”。正如习近平总书记深刻指出的，“从本地农业农村发展最迫切、农民反映最强烈的实际问题入手，充分调动农民群众的积极性、主动性、创造性，办一项是一项、办一件成一件”。
	策划：霍小光
	监制：车玉明
	主笔：齐中熙、于文静
	统筹：邹伟、王绚、陈菲
	视觉|编辑：郝晓静、贾伊宁
	新华社国内部制作
	新华社第一工作室出品
</body><key_sentence>习近平总书记指出，各级党委和政府要坚定不移贯彻落实党中央关于“三农”工作的决策部署，坚持农业农村优先发展，坚持城乡融合发展，把责任扛在肩上、抓在手上，结合实际创造性开展工作，有力有效推进乡村全面振兴，以加快农业农村现代化更好推进中国式现代化建设。习近平总书记在重要指示中强调，锚定建设农业强国目标，把推进乡村全面振兴作为新时代新征程“三农”工作的总抓手，学习运用“千万工程”经验，因地制宜、分类施策，循序渐进、久久为功，集中力量抓好办成一批群众可感可及的实事。“有力有效”，体现在习近平总书记对做好“三农”工作一以贯之的要求上。“有力有效”，体现在习近平总书记对做好“三农”工作决策部署中。</key_sentence></doc>