<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16474</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-21/10132501.shtml</url><title>甘肃临夏州积石山县附近发生4.1级左右地震</title><datatime>2023-12-21 04:06:00</datatime><body>	中新网12月21日电据中国地震台网中心官方微博消息，中国地震台网自动测定：12月21日4时02分在甘肃临夏州积石山县附近(北纬35.81度，东经102.78度)发生4.1级左右地震，最终结果以正式速报为准。
</body><key_sentence>中新网12月21日电据中国地震台网中心官方微博消息，中国地震台网自动测定：12月21日4时02分在甘肃临夏州积石山县附近(北纬35.81度，东经102.78度)发生4.1级左右地震，最终结果以正式速报为准。</key_sentence></doc>尽最大努力提醒农民提前防灾，主动避灾。
	湖北省是长江中下游主要的麦区，今年小麦面积稳定在1500多万亩。最近几天，湖北迎来大范围强冷空气过程。为减少低温雨雪天气对农业生产带来的不利影响，湖北省陆续发布了小麦、油菜、蔬菜等作物的田间管理意见，并派出农技人员深入田间地头，科学指导防灾减灾。
	湖北省天门市迈川种植专业合作社理事长曾满成：我们这段时间就是要雨前雨后及时清理麦田的山沟，保持排水通畅，排明水，减少小麦根系损伤。
	针对此次强降温降雨天气，可能对晚播小麦及弱苗造成低温冻害影响，湖北省农业农村厅已专门发布了加强冬前小麦田管预防低温的工作提示。提醒种植户要注意田间操作，避免加剧冻害影响。
	应对雨雪天气
	保障“菜篮子”生产
	相对于大田作物，本轮低温雨雪冰冻天气对设施农业的影响相对较大。目前各地采取一系列措施积极应对，保障菜篮子生产供应。
	湖南省永州市蔬菜播种面积居全省第一。在道县濂溪大洞万亩供港蔬菜基地，种植户正在加固蔬菜温室大棚，覆盖稻草、农膜等防寒材料，消除冬季蔬菜生产面临的低温、高湿、弱光等不利条件，促进蔬菜生长。
	湖南省道县蔬菜种植大户黄日忠：后续我们会根据蔬菜温光特性，将耐低温寡照的白菜类、甘蓝类和部分绿叶蔬菜安排在冷空气比较频繁的寒冬时节。
	河北省设施蔬菜全年种植面积大约在360万亩。为应对此次寒潮降温，河北重点对老旧设施集中产区、规模园区、种植大户等进行巡查指导，做好保温增温措施。
	河北省农林科学院经济作物研究所所长王明秋：已经组织大概有4000多名科技人员下沉到一线，现场指导和服务，实现蔬菜稳定生产，保障市场供应。
	江苏省发布重要农业气象专报，发布防冻害保安全越冬管理意见，并组织各级农技人员深入一线，制定田间管理方案，指导农户等经营主体做好雨雪天气应对工作。
	江苏省农业科学院蔬菜研究所副所长刁卫平：需要加大通风量，减少棚内的空气湿度，喷施一些预防病虫病害的药剂，确保各类蔬菜能安全度过此次寒潮。
	日前，农业农村部迅速组成科技小分队深入一线，帮助各地农户开展雨雪冰冻灾害防御措施。在山西省忻州市一家专业合作社的西红柿大棚内，科技小分队的农技专家们，正在大棚内查看蔬菜长势，面对面为农户讲解雪后防风防冻的应对措施。
	国家大宗蔬菜产业技术体系太原试验站站长李改珍：棚室基本受损比较少，但是内部的植株受一些影响。只要不是冻死或者绝产，采取后续的一些技术处理，还是可以挽回一定损失的。
	各地多举措保障养殖业安全过冬
	水产是百姓菜篮子的重要组成部分，眼下，各地多举措保障养殖水产品安全过冬。
	山东省无棣县毗邻渤海，水产养殖企业众多。这两天，位于西小王镇的一家水产养殖企业，在原有养殖石斑鱼的基础上，又投放了南美白对虾苗进行育肥。这次从未经历过的断崖式降温，让这家养殖企业的负责人担心不已。
	山东省滨州海阔水产有限公司负责人付金明：石斑鱼可能还好点，尤其是对虾现在比较脆弱，而且水温要求较高。
	针对企业的顾虑，当地镇政府工作人员邀请渔业专家一同来到工厂化养殖车间，帮助企业做好设备维护检修，及时清理棚上积雪，避免出现溃塌。
	山东省无棣县海洋发展和渔业局高级工程师吴松波：户外海参养殖在水面结冰以后，要及时破冰增氧，有条件的清理水面积雪增加光照，避免对养殖户造成影响。
	这两天，气温骤降，在江苏省盱眙马坝的省级龙虾全产业链标准化示范基地里，今年八月份投放的盱眙龙虾红1号种虾，繁育的种苗已经有两公分长，工人们正在通过智能化监控系统，密切关注寒潮天气对龙虾苗生长情况的影响。
	江苏盱眙龙虾产业发展股份有限公司工作人员皮健：虽然外面已经是零下6℃了，我们现在里面水温是12℃，适合小龙虾的生长。如果气温下降很严重，我们就会用一些加热设备，把温度达到小龙虾适合生长的温度。
</body><key_sentence>为减少低温雨雪天气对农业生产带来的不利影响，湖北省陆续发布了小麦、油菜、蔬菜等作物的田间管理意见，并派出农技人员深入田间地头，科学指导防灾减灾。江苏省发布重要农业气象专报，发布防冻害保安全越冬管理意见，并组织各级农技人员深入一线，制定田间管理方案，指导农户等经营主体做好雨雪天气应对工作。针对此次强降温降雨天气，可能对晚播小麦及弱苗造成低温冻害影响，湖北省农业农村厅已专门发布了加强冬前小麦田管预防低温的工作提示。近期的低温雨雪冰冻天气给小麦的生产带来一定影响。</key_sentence></doc>