<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16480</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-21/10132510.shtml</url><title>也门胡塞武装领导人警告美国勿升级事态</title><datatime>2023-12-21 06:55:00</datatime><body>	针对美国宣布组建所谓红海护航联盟，也门胡塞武装领导人阿卜杜勒·马利克·胡塞20日表示，如果美国袭击胡塞武装，那么美国的军舰就将成为胡塞武装的袭击目标。他还警告其他国家不要参与美国组建的所谓护航联盟。
	阿卜杜勒·马利克·胡塞20日表示，如果美国因为胡塞武装支持哈马斯而进一步升级事态，袭击胡塞武装目标，胡塞武装将不会视若无睹。他强调，如果美国发动袭击，胡塞武装就将展开报复，使用导弹、无人机对美国在海湾地区的军舰和其他目标发动袭击。如果美国向也门派遣士兵，美国将遭遇比在越南和阿富汗更惨重的失败。
	本轮巴以冲突爆发以后，也门胡塞武装多次宣称使用导弹、无人机等对以色列境内目标发动打击。11月中旬起，胡塞武装扩大袭击范围，开始对途经红海的“与以色列有关的船只”实施袭击。对此，美国国防部长奥斯汀19日表示，美国正在组建一支多国部队在红海护航，以应对胡塞武装对来往船只的袭击。有美国媒体报道称，美国国防部正在考虑打击胡塞武装。（央视新闻客户端）
</body><key_sentence>针对美国宣布组建所谓红海护航联盟，也门胡塞武装领导人阿卜杜勒·马利克·胡塞20日表示，如果美国袭击胡塞武装，那么美国的军舰就将成为胡塞武装的袭击目标。对此，美国国防部长奥斯汀19日表示，美国正在组建一支多国部队在红海护航，以应对胡塞武装对来往船只的袭击。他强调，如果美国发动袭击，胡塞武装就将展开报复，使用导弹、无人机对美国在海湾地区的军舰和其他目标发动袭击。阿卜杜勒·马利克·胡塞20日表示，如果美国因为胡塞武装支持哈马斯而进一步升级事态，袭击胡塞武装目标，胡塞武装将不会视若无睹。</key_sentence></doc>、零跑等车企均不同程度降价或推出补贴优惠，今年的车市也在这一波波促销中走出“先抑后扬”的曲线。
	年底“翘尾”现象再现
	借力“双11”大促，11月汽车市场热度延续，消费者购车需求进一步释放。中汽协最新数据显示，11月全国汽车销量达到297万辆，环比增长4.1%，同比增长27.4%，产销量连续3个月创下当月历史同期新高。今年前11个月，全国汽车累计销量达到2693.8万辆，同比增长10.8%。
	新能源汽车销量也再次创下历史新高，11月销量102.6万辆，环比增长7.3%，同比增长30%，市场占有率达到34.5%。今年前11个月，新能源汽车累计销量达到830.4万辆，同比增长36.7%，市场占有率达到30.8%。
	汽车出口持续引领行业增长，再次成为全年汽车市场的一大亮点。数据显示，今年前11个月汽车出口441.2万辆，同比增长58.4%；其中新能源汽车出口109.1万辆，同比增长83.5%。
	中汽协副秘书长陈士华分析，今年汽车产销有望创造历史新高，实现圆满收官。
	新能源加速渗透混动出圈
	当前，汽车向新能源转型已成为全球共识，走在前列的中国市场更是在积极拥抱变革的浪潮中大步向前。自今年5月以来，我国新能源汽车市场占有率已连续5个月超过30%。这意味着新能源车可能直接对燃油车产生冲击，汽车产业从零配件到技术研发都将加速重塑。
	在新能源加速渗透的过程中，作为燃油到纯电的过渡产品，包含插电混动和增程式在内的混动车型今年增速强劲，爆款车型频出。在乘联会秘书长崔东树看来，虽然是过渡产品，但在当前纯电车型尚不能完全摆脱里程焦虑的情况下，插电混动、增程式等车型既可以通过加油摆脱里程焦虑，又兼具纯电汽车智能化等优势，收获了一批消费者的青睐。
	数据显示，11月份，插电混动车型销量达30.9万辆，同比增长86.9%；增程式电动车销量9万辆，同比增长233%，增速均远高于当月新能源汽车39.8%的同比增速。
	部分品牌成为近两年混动风潮的受益者。其中，比亚迪依靠纯电和混动“双轮驱动”，在新能源市场上遥遥领先，11月销量超过30万辆，是排名第二的特斯拉中国销量的三倍多。受益于增程式普及度提升，理想汽车今年在新势力中跑出加速度，目前已连续两月实现月销量超过4万辆。同样依靠增程式车型“触底反弹”的还有赛力斯旗下的AITO问界，这一带有华为基因的品牌，通过推出增程式车型问界M7，成为四季度市场新贵，月销量已逼近两万辆。(北京日报)
</body><key_sentence>从开年降价狂潮中的销售低迷，到暑假车企“扎堆”限时优惠带动消费，再到“金九银十”延续降价风潮助推车市飘红，今年的汽车市场走出“先抑后扬”的增长曲线。今年前11个月，新能源汽车累计销量达到830.4万辆，同比增长36.7%，市场占有率达到30.8%。数据显示，今年1至11月全国汽车累计销量达到2693.8万辆，同比增长10.8%。刚刚开年，在不少车企因新能源补贴取消而计划涨价时，特斯拉再次扮演“价格屠夫”，两款主力车型大幅降价2万至3万元，搅动新能源汽车市场，拉开今年价格战的序幕。</key_sentence></doc>