<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16498</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-21/10132483.shtml</url><title>加沙地带卫生部门：本轮巴以冲突已致加沙地带至少2万人死亡</title><datatime>2023-12-21 01:34:00</datatime><body>	据加沙地带卫生部门当地时间12月20日晚间声明，自10月7日本轮巴以冲突爆发以来，加沙地带死亡人数已达2万人，其中包括约8000名儿童、6200名妇女、310名医务人员和97名记者。(总台记者米春泽）
</body><key_sentence>据加沙地带卫生部门当地时间12月20日晚间声明，自10月7日本轮巴以冲突爆发以来，加沙地带死亡人数已达2万人，其中包括约8000名儿童、6200名妇女、310名医务人员和97名记者。(总台记者米春泽）。</key_sentence></doc>是FITI高性能主干网的重要组成部分。互联网主干通路升级到T级别，对于FITI这样的大型互联网试验平台而言，意义重大。”中国工程院院士、FITI项目负责人吴建平向科技日报记者介绍道，“这条通路不仅是项目各参与单位团结协作、共同实现科技自立自强的成功探索和实践，也为我国建设超高速下一代互联网提供了重要技术储备，必将成为中国对全球下一代互联网发展作出的重要贡献。”
	那么，FITI项目究竟是什么？FITI项目有何意义与技术优势？
	在性能、功耗等方面优势显著
	“FITI项目旨在为研究和设计各种创新未来网络体系结构提供国际领先的开放性试验环境，是继CERNET(中国教育和科研计算机网)和CERNET2之后，由清华大学等40所高校联合攻关的又一个重大互联网实验平台。”吴建平说。FITI项目采用高校大团结大协作的联合科研模式，是面向未来互联网的国家重大试验基础设施，将成为网络强国建设的科技支撑。
	根据规划，FITI以纯IPv6(互联网协议第6版)技术为主，要建设和运行国内外前所未有、向社会开放的大规模网络科学试验设施，未来将与科技创新基地做好衔接。同时，各高校将基于FITI开展网络体系结构创新，取得的创新成果将用于FITI的滚动发展。此外，FITI项目将建立高校及产学研网络体系结构创新试验用户联盟。经过5年的努力，FITI项目基本完成了主体建设任务，已开通FITI高性能主干网，连接全国35个城市的40个核心节点和试验站点，并且拥有超大容量IPv6地址空间和自治域号码。
	记者了解到，作为通用试验平台，FITI对带宽的要求极高。一方面，它要为未来各种互联网技术试验提供高速稳定的网络支撑。另一方面，FITI支持不少于4096个核心网络切片资源，需要极其充足的带宽保障规模庞大的并行流量。纵观全球，广域400G主干网技术今年才刚刚开始规模商用，业界普遍预测T比特主干网产品将在2025年后出现。相对于400G网络来说，1.2T网络在性能、功耗、成本、兼容演进等方面都具备显著的优势。如从北京至广州进行1PB容量的大数据传输时，100G线路需要传输1天，400G线路需要6小时，而1.2T线路仅需2小时。
	促进未来网络前沿研究开展
	当前全球面临新一轮重大科技革命，互联网成为全球科研创新平台，世界各主要国家都在积极布局未来网络的创新研究，希望通过构建全球性未来网络试验基础设施促进前沿研究的开展。FITI项目的发起，正是我国积极抓住这一科技重大机遇、在未来互联网研究上进行重大布局的行动。
	据介绍，FITI不仅以纯IPv6技术为主，同时还可以支持下一代互联网真实源地址验证体系(SAVA)。这意味着FITI是一张致力于对下一代互联网关键核心技术进行探索的大网。
	吴建平说，SAVA基于IPv6协议，是针对开放互联网体系结构源地址缺乏可信保障这一全球重大技术难题而提出的。SAVA支持互联网真实源地址的精确定位和地址溯源，突破了下一代互联网体系结构的安全可信关键核心技术，取得了重大社会和经济效益。
	记者了解到，FITI主干网在开通之际，核心节点间的最高带宽为200G。而这次1.2T的互联网主干通路开通后，FITI主干网核心节点间的最高带宽提高到了1.2T。与此同时，FITI实现了与国内外IPv4(互联网协议第4版)/IPv6试验设施的互联互通。这意味着用户可以访问更多试验设施。
	当今，全球骨干网技术全面进入100G时代，400G骨干网技术也逐步开始规模部署，很多厂商和机构已启动800G骨干网技术的研究和试点。此次FITI成功开通1.2T互联网主干通路，不仅促进了全球互联网技术的发展，更展现出我国强大的自主创新能力。
	既是互联网的一部分又能支撑试验
	“我们也经常把FITI定位为CERNET3。”吴建平认为，从某种意义上来说，CERNET、CERNET2和FITI为代表的CERNET3象征着中国互联网研究与建设的三个历史阶段。第一个历史阶段从1994年我国开始建设CERNET起，标志着我国互联网的起步。第二个历史阶段从2004年CERNET2的开通开始，标志着我国互联网进入追赶创新阶段。第三个历史阶段从CERNET3的建设开始，标志着我国互联网技术的发展进入新时期。
	“最好的互联网试验平台一定不是实验室的平台，而是互联网的一部分，它的技术和服务有机会直接面向用户。只有和互联网联通，才能直面互联网上的真问题。”FITI项目总工程师、清华大学长聘教授王继龙说。一方面，FITI与全球互联网相连接，互联网遇到的问题，FITI同样有机会遇到；同时，FITI还是一个相对开放的平台，作为全球互联网的一部分，FITI未来也会链接更多资源。另一方面，FITI强调给用户最大的自主性。FITI申请了真实的IP地址和真实的自治域号码，希望能“切片”出一个个独立自主的、真实的网络，让用户拥有完全的操控权。
	“FITI在设计时便确定了重要的基本理念：一定要成为全球互联网的一部分，要有真实的互联网环境，同时能支撑试验。”王继龙说。（科技日报）
</body><key_sentence>”中国工程院院士、FITI项目负责人吴建平向科技日报记者介绍道，“这条通路不仅是项目各参与单位团结协作、共同实现科技自立自强的成功探索和实践，也为我国建设超高速下一代互联网提供了重要技术储备，必将成为中国对全球下一代互联网发展作出的重要贡献。“FITI项目旨在为研究和设计各种创新未来网络体系结构提供国际领先的开放性试验环境，是继CERNET(中国教育和科研计算机网)和CERNET2之后，由清华大学等40所高校联合攻关的又一个重大互联网实验平台。FITI项目采用高校大团结大协作的联合科研模式，是面向未来互联网的国家重大试验基础设施，将成为网络强国建设的科技支撑。这是未来互联网试验设施(以下简称FITI)项目的重大技术试验成果。</key_sentence></doc>