<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16506</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-21/10132507.shtml</url><title>年轻人在线组局 “500元”的夜校只是“流量密码”吗</title><datatime>2023-12-21 06:06:00</datatime><body>	“告诉我你想学(体验)什么？让我来搞定！”90后西安小伙崔超波10月底在社交平台发出第一条关于夜校的帖子时，自己也没想到短短5天后，他们组织的第一门化妆课就正式开班了。
	随后的1个多月里，不断有年轻人在帖子下“许愿”。架子鼓、爵士舞、书法、烘焙、非遗皮影……课程越开越多。
	95后的王京安也趁着夜校爆火，11月中旬回到家乡长沙开起了“一间夜校”，圆了返乡工作梦，注册了公司。这阵子，他正在为夜校选择固定的上课场地。他希望在这里与大家一起，“充实自己的生活，学自己想学的，做自己想做的，找到自己的理想”。
	夜校的这股风吹到了全国各地，会“整活儿”的年轻人开始在线组局，一般500元10-12节课，他们一边找场地、找教师，一边招募学员。社交平台上，“城市名+夜校”模式的新账号层出不穷。
	“白天上班，晚上学艺”成了新风尚。
	当年轻人争先恐后去上课，对于夜校本身的质疑声也不断出现，课程质量良莠不齐，同行者互相举报，抄袭文案、课表，甚至出现了以组织夜校的名义骗取钱财的情况。“500元”的夜校模式只是“流量密码”吗？夜校该如何健康有序发展？
	年轻人在线组局，夜校开到全国各地
	崔超波起初是自己想找一家夜校报名，可他发现那时的西安还没有夜校。于是，他决定自己开一家夜校，命名为“城市缓冲区”。
	不断有当地年轻人通过社交平台的帖子加入他们的群聊，并快速组成了多个兴趣小组，“我想学化妆”“我想学书法”“我想学击剑”……崔超波笑称，许多有意向报名的年轻人把群当成了“许愿池”。
	为了让课程快速落地，他需要在各个商家、机构之间不断筛选、洽谈。忙不过来了，他还拉着身边的朋友组建起了业余团队，工作之余一起谋划夜校的课程。
	让崔超波觉得有趣的是，前几天，一名学员咨询是否有钢琴班，但他们此前一直没有找到合适的钢琴培训机构，“那名学员问，是不是找到这样的机构就能开课？然后她真的推荐来一家机构，经过沟通商讨，钢琴课很快开班了，这名学员也如愿加入了学习”。
	考虑到女性学员居多，为了保证安全，崔超波会选择开在地铁沿线、交通便利的临街机构店铺。靠着课程质量和服务，他们吸引了一帮“铁粉”。崔超波告诉中青报·中青网记者，“报课最多的一名学员把自己每周五天都安排得满满当当，还有人在班里找到了上课搭子，约着一起又报名了其他课程”。
	夜校筹备时，王京安和朋友们组建了三人小团队。他告诉中青报·中青网记者，起初最难的是，学员想学的课程种类比较多，人群又遍布长沙每个市辖区，“在某一区域开班的话，还可能凑不齐人数”。
	可他发现，那段时间已经有三四家夜校开始宣传了。他们赶紧推出了几节免费试听课，“和一些机构、工作室合作推出试听课也是为了摸底，课程效果好就继续合作”。
	他们一边开着试听课，一边寻找公司租用场地，各方准备充分后，正式的招生也开始了。王京安说，现在有三四类课开在了公司，其他课程还是与机构合作，“目前开设的10余门课程里，美妆课以前最火，这阵子古琴课却供不应求，学员要排队等”。
	在广东顺德，梁楚瑜居住的公寓楼里，有不少年轻人开设了不同类型的工作室。夜校火了，她想着，“何不联合起来，一起加入夜校模式？”于是，她做起了牵头人，在11月底发出了顺德夜校的第一篇招募帖。半个多月，化妆班、烘焙班率先开了起来。
	梁楚瑜怎么也没想到，化妆班成了最圈粉的课程，已经开出了两个班。“班里都是女孩，大家开开心心地交流护肤产品，还会约着在周末一起外出，这成了夜校社交的延伸，也是夜校火起来的原因。”
	招募学员，寻找合作机构和老师，根据需要开设课程，各个城市嗅到风口的人开始投入当地夜校的组建中。据记者不完全统计，这类民间自发组织的夜校已经开到了北京、杭州、成都、福州、深圳、南京、长春、兰州等诸多城市。
	夜校能盈利吗
	500元的课程真的能让机构、甚至组织者盈利吗？
	开设陶艺夜校之前，柴鑫杰在北京宋庄附近经营着一家专业陶艺工作室。但几个月前，工作室小院遇上了拆迁，他和朋友商量着，那就试着以夜校的模式，把陶艺搬到市区，“虽然成本高，烧窑不方便，但是人多了起来，创造收益的机会也会多一些”。
	“租用一家陶瓷艺术馆的场地和设备，尽管只是晚间使用，1个月也要1万元。”柴鑫杰说，加上材料泥需要不限量供应，很多人也都是从零基础学起，“我们认为陶艺还是必须要多动手制作，这样才能真正学到东西，但这些成本核算下来，其实也只能做到不亏本”。
	他和3位朋友成为课程教师，“但我也和朋友们说了，第一期可能也只是纯公益支持了，拿不到讲课费”。他合计着，如果第二期招生情况可观，“怎么也得给老师们一些辛苦费”。
	柴鑫杰还是希望，能够将夜校的场地固定下来，更好地营造氛围。不过，他也担心，“万一场地租下来了，夜校的热度持续了几个月后降低了，今后没人报课了怎么办？”
	“最开始是觉得下班后无聊，想要找个搭子一起学滑板或团购滑板课，偶然间加入了‘深夜识堂’夜校的群，向他们自荐了可以做志愿者。”就这样，在深圳工作的董琳成了这家夜校的创始主理人之一。
	尽管夜校的这股风如今已吹到了全国各地，但1个半月前，董琳和几名合伙人第一次碰面谈规划时，还是觉得“很虚无”，“首先需要确定的是，我们是要做短期还是做长期，如果要做长期，就是选择了最难的一条路，因为变现很慢，同时要花费更多心力，大家能不能坚持？”董琳说，他们还是决定做长期。
	在她看来，筹备时最难的就是毫无参考可循，要把学员和老师都招募到。好在其中一名主理人，在1个多月时间内快速引流，如今他们已经成熟运营了18个社群超3600人。
	11月3日，他们开始在群里发起接龙，调研大家对什么课程感兴趣。随之而来的是，在他们去寻找合作机构场地时，还要面对一些学员的不信任，“例如每天都有人在群里问怎么还没有落地，是不是骗子？”
	董琳认为，第一阶段的夜校课程还是要找机构，做好口碑，做好品控，“美团评分4.8分以上，有超过三家连锁店的实体店，我觉得这些是可以信任的”。也因此，课程落地的速度比学员期待的要慢了很多。
	她需要和机构老板、教务负责人提前沟通的是，是否在接受眼前的不挣钱的情况下，还能把课程设计好，同时也不允许在课堂上推销，“还是要找到和我们同频的人，我们也把这些规定写进了合约里”。董琳也坦言，“实际上有的时候，当我们谈到每人500元的价格，以及我们不允许推销的约定时，很多机构都拒绝了”。
	不过，后来他们开始在群内通报课程筹备进度，“可能无法很快落地，因为价格打不下来”。董琳告诉中青报·中青网记者，如今他们已经有16个品类的课程开班了，每个班有6-10个人，“最火爆的课程是滑板、射箭、化妆等能够短平快地得到愉快的‘多巴胺’课程”。
	梁楚瑜也觉得，前期夜校就像在“做公益”。她和合作的老师约定，首先要让学员有更好的体验，要用心服务好学员，“工作室也想把夜校的学员转化为正式学员，但如果商业性太强的话，反而会让学员们不再愿意参与”。
	“如果是烘焙课这类要提供材料的课程，工作室觉得500元的价格亏了，我们就商量着把课时缩短。”梁楚瑜说，也有一些美甲工作室主动联系她合作开课，但她也会首先说明，“即便是不赚钱的公益课，也不能把课程设置得太‘水’，我们要首先做好自己的口碑”。
	期待夜校入局者携手健康有序发展
	夜校成了年轻人追捧的“顶流”，但与此同时，一些大量开班的夜校，课程质量却出现了良莠不齐的状况。
	在北京工作的95后女生王芸告诉中青报·中青网记者，她报名参加一个舞蹈班，“但老师教得一言难尽，几节课后就不再参与了”。她也把自己的感受分享在了社交平台，引发许多网友留言。
	在她的帖子评论区，有网友称，“还缺乏一些供应商管理标准和课程内容规划，以及授课老师专业度的考量”。也有人称，“上完一期夜校课后发现，机构压榨老师，提供的地点设备出问题后不负责任等情况”。还有人认为，像舞蹈、器乐之类的课程很明显是在减价拓客，但对于想看看自己是否合适这项学习的人来说，500元的夜校课程还是很合适的。
	与此同时，同一城市之间的夜校“竞争”也悄悄开始了。
	半个多月前，“深夜识堂”发出公告，“有人拿我们已经谈成的课骗学员，大家千万不要交钱，我们长期合作的课都有签独家合作协议，老师们不会和其他人再开班的”。董琳无奈地说，“几乎每天都有人举报账号，也有机构直接盗取图文和课表”。
	她觉得，“所有新生事物出现时，都会出现鱼龙混杂的情况，有些夜校已经运营不善了，早期和我们一起开班的夜校有10余家，现在还能稳定运行的不超过以前的半数”。
	崔超波觉得，夜校是不是一阵风，很大程度上取决于做夜校的人是怎样考虑的，“如果看到流量就往里钻，不管三七二十一先拉人开课，然后挣点中介费，而不管课程反馈，那么这阵风很快就会过去。对于用户来说，上过一次当就没有信任了”。
	“一个人肯定是不成事的，我们可以做一个行业。”董琳牵头发起了“大湾区夜校联盟”的群，“大家可以一起去制定相关的规则和玩法，市场非常大，合作才能长久”。
	“我们还是期待以夜校的模式做出更多公益内容。”董琳说，接下来，他们希望更关注老年人群体，学员带着父母来上课，“如果我们还能熬到明年这个时候，或者被更多人看到，我们希望做更多履行社会责任的内容，也希望我们像上海的夜校一样能够被官方看到，共同做更多的事情，一起维护行业的健康发展”。
	多位夜校主理人也表示了一致的愿望，希望上夜校成为年轻人新的生活方式，而不是新鲜感过去后就消失了。
	(应受访者要求，董琳、王芸均为化名)
	中青报·中青网记者孟佩佩来源：中国青年报
</body><key_sentence>招募学员，寻找合作机构和老师，根据需要开设课程，各个城市嗅到风口的人开始投入当地夜校的组建中。崔超波觉得，夜校是不是一阵风，很大程度上取决于做夜校的人是怎样考虑的，“如果看到流量就往里钻，不管三七二十一先拉人开课，然后挣点中介费，而不管课程反馈，那么这阵风很快就会过去。董琳认为，第一阶段的夜校课程还是要找机构，做好口碑，做好品控，“美团评分4.8分以上，有超过三家连锁店的实体店，我觉得这些是可以信任的”。”董琳说，接下来，他们希望更关注老年人群体，学员带着父母来上课，“如果我们还能熬到明年这个时候，或者被更多人看到，我们希望做更多履行社会责任的内容，也希望我们像上海的夜校一样能够被官方看到，共同做更多的事情，一起维护行业的健康发展”。</key_sentence></doc>