<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16506</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-21/10132487.shtml</url><title>别让“大胃王”吃播卷土重来</title><datatime>2023-12-21 01:46:00</datatime><body>	国家明令禁止的内容“重出江湖”，暴露出平台在审核方面仍存在不规范、不全面的问题。
	有的猛吃肥肉、有的干吃火锅底料，“大胃王”吃播又回来了。
	日前，《法治日报》记者观看30多场深夜吃播，并采访相关业内人士了解到，深夜时段，被明令禁止的“大胃王”吃播又回来了。这些主播一般在晚上11点以后上线，在“吃吃吃”的同时推销产品或植入广告。
	吃播乱象由来已久，“大胃王”的形象网友也并不陌生。他们在镜头前胡吃海喝，无非就是为了博眼球、赚流量、带货挣钱。这种出格行为通过满足网友猎奇、代偿心理，实现涨粉变现目的，最终损害主播的身体健康、传递不健康饮食文化，加之其所卖商品又有货不对版等问题，往往难以持久。
	2021年11月底，国家发改委等4部门发布《反食品浪费工作方案》，其中提到，禁止广播电台、电视台、网络音视频服务提供者制作、发布、传播宣扬量大多吃、暴饮暴食等浪费食品的节目或者音视频信息。在明令禁止下，原先把桌子上的菜品恨不得垒成小山的“大胃王”一度收敛，不少改行探店。
	而在舆论场，所谓“大胃王”的形象也早已不佳。无论是媒体报道中，还是在网友评价里，甚至一些“大胃王”的粉丝们，都在对其出格的“吃”表示质疑。
	但即便如此不受“待见”，“大胃王”们依然没有绝迹，这次甚至连马甲都不换，沿用以“吃”带货的老一套，卷土重来。从新闻报道可知，类似吃播往往活跃于深夜，这一方面有利用人们上网刷视频比较集中的时间段增加曝光量的考量，另一方面，或也有躲避监管和平台审核的用意。
	需认识到，“大胃王”们的“炫”，不只是在浪费粮食，这种靠剑走偏锋、违规逾矩制造“奇观”的行径，往往暗含着弄虚作假、“黑暗料理”、猎奇审丑等诸多灰色度的因子，其对不良价值导向的宣扬、对网络视频直播生态的破坏不容小觑。
	更大的问题是，对国家相关法规明令禁止的内容，岂能动不动就卷土重来？
	这其中，也暴露出平台在审核机制和审核标准方面，存在不规范、不全面的问题。针对“大胃王”们“夜猫子”的特点，平台应采取有针对性的强化审核措施，通过人工巡查或技术过滤等方式，及时发现违规行为，对变味儿的吃播及时依法依规做出限流、下线甚至封禁账号等处理。
	而对这类明目张胆的违规行径，监管部门也需及时采取措施，畅通举报机制，采取多种办法，营造风清气正的网络环境，不让“大胃王”们沉渣泛起。
	□新京报评论员迟道华
</body><key_sentence>日前，《法治日报》记者观看30多场深夜吃播，并采访相关业内人士了解到，深夜时段，被明令禁止的“大胃王”吃播又回来了。需认识到，“大胃王”们的“炫”，不只是在浪费粮食，这种靠剑走偏锋、违规逾矩制造“奇观”的行径，往往暗含着弄虚作假、“黑暗料理”、猎奇审丑等诸多灰色度的因子，其对不良价值导向的宣扬、对网络视频直播生态的破坏不容小觑。针对“大胃王”们“夜猫子”的特点，平台应采取有针对性的强化审核措施，通过人工巡查或技术过滤等方式，及时发现违规行为，对变味儿的吃播及时依法依规做出限流、下线甚至封禁账号等处理。吃播乱象由来已久，“大胃王”的形象网友也并不陌生。</key_sentence></doc>模已达66.8亿元，预计到2027年，市场规模有望增长至181.3亿元。
	实践中，有些AI客服能够快速准确地回答消费者的提问，提供便捷有效的解决方案。但有些AI客服却显得过于机械，很多回答牛头不对马嘴，让消费者感到不满和无奈。
	北京市民李燕(化名)告诉记者，她前段时间在电商平台花高价购买了一台洗衣机，到货后询问客服“哪里倒洗衣液”？AI客服瞬间回复“滚筒洗衣机投放盒分为不带智能投放和带智能投放”。李燕又问自己购买的型号“有没有智能投放功能”？AI客服回复“智能投放依据衣物重量匹配需要添加的洗涤剂”。
	“这都哪跟哪呀？一个简单的提问，答复的内容莫名其妙。”李燕吐槽道。
	记者进入多个电商平台的15家品牌旗舰店，就产品问题咨询客服时发现，有13家店铺都是直接由AI客服进行答复。如果就一些常规问题进行询问，如产品质量、发货时间、商品库存等，AI客服大多可以立即作出准确的答复；但如果询问一些较为个性化的问题，AI客服往往答非所问，而此时只有个别店铺会自动转为人工服务。
	如在与某羽绒服品牌旗舰店沟通时，AI客服对一些特定关键词作出了准确回答，比如“尺码”“发货时间”“充绒量”，但当记者询问“充绒量和含绒量的区别”“面料属于哪类国家标准”等细节问题时，AI客服的回答文不对题。
	除在对话框“被动”回复消费者咨询外，不少AI客服的“主动出击”让人不堪其扰。
	电话响了，陌生号码。因担心是快递或其他重要信息，北京市民孙女士连忙接通，对面立即传来抑扬顿挫的声音：“您好，这里是××旗舰店，这次来电呢是想告诉您……”孙女士愤愤挂断电话：“AI客服的骚扰电话又来了！”
	“AI骚扰电话比骚扰短信烦多了，短信可以视而不见，电话总得接起来听”“有时正在忙，突然来个电话，接起来发现是个AI”“听着像真人的声音，但电话里完全无法正常交流，就是骚扰电话”……社交平台上，有类似感受的网友纷纷“控诉”。
	谈到智能客服不智能的问题，在北京从事AI工程师工作的马先生认为，企业采用的大语言模型的算力各不相同，对于AI进行文档喂养的选择也各不相同，正是这些原因导致AI识别能力参差不齐。AI技术不充分、数据分散且知识图谱完善度不高等问题是智能客服“不够智能”的根本症结。
	人工客服大量缺失
	增加用户沟通成本
	记者在某第三方投诉平台上看到，大量消费者都在反映AI客服的问题，比如“客服都是AI，根本不解决问题”“智能客服不智能，没有人工处理的渠道，问题解决不了”“每天换着号码骚扰，全都是AI客服”等。
	各行各业使用AI客服背后，是人工客服的大量缺失——用户遇到问题，想主动寻求客服帮助，无论通过在线平台还是打电话，AI客服“挡”在前面。在沟通过程中，AI客服要么列出一连串无用的回答，要么慢条斯理开启语音播报，犹如“鸡同鸭讲”，让不少消费者苦恼不已。
	北京市民刘帅(化名)说，他在某社交平台有问题想咨询客服，先是对话在线客服，发送问题后AI客服回复了14条内容，“有关于会员、账号异常、抽奖等各种相关内容回答，但没一条能解决我的问题，而人工客服完全联系不上”。
	刘帅无奈又打客服电话，还是AI客服接听，同样的14条内容语音播报来回“套娃”。他提出“转人工客服”，却被告知“当前座席繁忙，可以在线上预约人工客服回访时间”。“我一看人工预约回访都排到第二天下午了，最后只能放弃咨询。”刘帅说，来来回回浪费了半个小时也没能解决问题。
	天津市民李女士因为快递停在外地一周没有派送，便咨询该快递服务热线电话，全程均是AI客服对接。她说明来意，AI客服让她输快递单号，然后称“快递正在派送中”，反复几次都是如此。“AI客服根本解决不了我的问题，但官方热线没有人工服务的选项，我只能不断重复强调我要接人工服务，重复了几十遍才转到人工服务。”
	类似的经历天津市民张先生也遇到过。前不久，他因银行业务找客服，不满意AI客服的答复，他提出转人工服务，结果得到的答复是：“当前客服繁忙，已进入咨询队列，当前排在第70位……”
	“只是想要找人工服务解决一下问题，怎么就这么难？！”张先生感叹道。
	在某电商的投诉平台上，关于“找不到人工客服”的问题投诉有将近2万条。不少网友投诉称，无论是输入人工客服、人工服务还是转人工，永远只有一句话：亲，请详细描述您的问题。
	还有网友称自己拨打了市面上45家包括通信服务商、电商平台、物流公司等客服电话，统计的用时显示：转接到人工客服平均需要94秒，最漫长的一次等待长达380秒。
	近日，记者拨打了市面上21家包括电商平台、通信服务商、物流公司的客服电话，有8家无法转接人工客服，其余转接到人工客服平均需要69秒，最长的一次等待时间长达316秒。
	中国法学会消费者权益保护法学研究会副秘书长陈音江认为，企业不能只考虑自己的成本和效率，而不顾消费者的时间。消费者找客服的时候，一般都是遇到了问题，要解决问题。但有的企业根本没有设置人工客服，用智能客服当“挡箭牌”，完全形同虚设，起不到解决问题的作用。“虽然很难界定具体会给消费者造成多少损失，但起码会带来不好的消费体验。对经营者来说，减轻自己的经营成本有时就是增加了消费者的沟通成本。”
	规范标准强化监管
	防止企业逃避责任
	江苏省消保委发布的《数字化背景下客户服务便利度消费调查报告》显示，71.2%的消费者表示，智能机器人“答非所问”“回答问题不智能”；23.6%的消费者表示，无法找到人工客服，或人工客服存在“踢皮球”等现象。
	公开数据显示，在2022年我国用户认为智能客服现存缺点调查中，51.4%消费者表示除固定话术外，不能解决个性化问题，47.9%消费者表示不能准确理解提出的问题，答非所问，34.2%消费者表示问题解决效率低。
	就职于上海某信息技术公司的IT技术人员称，其实许多企业选择使用AI客服，都是基于当前管理需要或者想要优化服务。相比人工客服，AI客服所需成本更低，可以24小时在线，且响应速度更快，基本能够回答消费者的大多数问题。
	当谈及如此大规模使用AI客服的原因时，不少电商都表示，他们也是形势所迫。在某电商平台经营一家日用品店的王平告诉记者，使用AI客服的初衷“单纯为了节省人力成本”，最初AI客服和人工客服的使用比例基本是1：1，“但随着消费者购买频率和平台促销活动频率的提升，订单量大幅增长，‘双十一’当天平均每分钟都有客户咨询和下单，换成人工客服来处理不太现实。基于这个现状，很多电商都不得不大规模使用AI客服”。
	一位在电商平台做客服的业内人士告诉记者：“大家其实都知道AI服务不太好用，但电商平台有3分钟回复率的要求，而且会列入考核标准中。无奈之下电商大量使用AI客服，同时人工客服进行协作。当AI客服回答得不正确的时候，人工客服会介入，撤回该回复。但有些公司设置了‘质检组’，如果撤回次数较多的话可能会误判为客服存在不当言论。”
	企业出于人工成本的考量引入AI客服无可厚非，但大量使用AI客服导致人工客服难寻，是否侵犯了消费者的合法权益？
	上海央法(杭州)律师事务所律师何子安说，AI客服的大量使用确实可能阻碍消费者直接联系上人工客服，但这本身并不直接构成对消费者权益的侵犯。若AI客服无法有效解决问题，导致消费者权益受损，如不能及时处理退货、退款等问题时，则可能涉及侵犯消费者权益。在这种情形下，消费者可以向消费者协会投诉，或根据具体情况向有关监管机构举报。
	“商家以AI客服致电消费者宣传商品促销等信息，涉嫌侵害公民个人信息。若接收到的电话包含个人敏感信息或其来电途径未经用户明确同意，则可能违反了数据保护和隐私权保护的相关法律。”何子安说。
	湖南江荣律师事务所律师厉大桥提到，AI作为一个程序，它本身并不具备承担相关法律责任的能力，“只能说AI背后的主体可能侵权”。企业拥抱人工智能技术不能一劳永逸，不能只考虑成本和效率，忽略消费者的实际需求和感受。
	“AI客服不会也不能完全取代人工客服。”在厉大桥看来，AI客服还是一个没有完全成熟的商业版块，企业应该在考虑商业信誉和服务质量的基础上，合理分配AI客服和人工客服的占比。对于一些常规性咨询问题，可以通过智能回复，而对于一些消费者投诉等亟须解决的问题，尤其是涉及消费者人身、财产安全的问题，则应优先通过人工客服渠道解决。
	同时，也有业内人士认为，有关部门应针对企业客服AI化现象，通过制定相关管理规范标准，加强对AI客服的监管，防止企业利用AI客服逃避责任和义务。
	(法治日报)
</body><key_sentence>记者在某第三方投诉平台上看到，大量消费者都在反映AI客服的问题，比如“客服都是AI，根本不解决问题”“智能客服不智能，没有人工处理的渠道，问题解决不了”“每天换着号码骚扰，全都是AI客服”等。北京市民刘帅(化名)说，他在某社交平台有问题想咨询客服，先是对话在线客服，发送问题后AI客服回复了14条内容，“有关于会员、账号异常、抽奖等各种相关内容回答，但没一条能解决我的问题，而人工客服完全联系不上”。相比人工客服，AI客服所需成本更低，可以24小时在线，且响应速度更快，基本能够回答消费者的大多数问题。各行各业使用AI客服背后，是人工客服的大量缺失——用户遇到问题，想主动寻求客服帮助，无论通过在线平台还是打电话，AI客服“挡”在前面。</key_sentence></doc>