<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>16515</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132473.shtml</url><title>上调存款利率！年末，这些银行“拼了”</title><datatime>2023-12-21 00:01:00</datatime><body>	中新网12月21日电(中新财经记者左宇坤)经过数次调整，当前国有大行和股份制银行的定期存款利率已下降至较低水平。但在临近岁末，中小银行开启“揽储大战”之时，也有部分银行选择了“逆势而行”。
	近期，有些中小银行逆势上调存款利率，甚至有的银行存款产品利率又罕见回到了3%这一水平线。面对“开门红”的压力，不同银行的年末揽客策略，也出现了上调、下调并存的分化走向。
	部分银行阶段性上调存款利率
	“目前手里还有10个保本保息的定期存款名额，利率在2.95%-3%左右，有感兴趣的吗？”在某地方商业银行做柜员的王雨(化名)，最近还在为自己的业绩努力。
	王雨表示，和国有大行比起来，自己所在的银行存款利率一直算是相对高的。如今又是年末冲刺阶段，也在通过提高存款利率的办法来提高本行存款的吸引力。
	“一般来说，影响利率的主要因素是本金的多少和是不是新客户。想要做到最高的话，基本都得是新用户而且有时间限制，还需要银行经理提前帮忙预约额度。”王雨说。
	她还提到，往年公司还会有一些送米面粮油等的活动来吸储，但现在越来越多的人喜欢在线上直接办理、不往营业点跑了，也就放弃了这些花哨的活动，直接提高存款利率。
	根据融360数字科技研究院监测的11月各类银行定期存款平均利率，国有银行利率调整情况较少，股份制银行3年、5年期存款利率调整情况较多，有涨有跌，上涨情况多于下跌情况。整体来看，1年及以上存款平均利率均环比上涨，其中3年期涨幅较大，环比上涨9.5基点(BP)。
	近期多家媒体也关注到，河南淮滨农商行、河南固始农商银行、桂林国民村镇银行等多家中小银行，均发布公告称于近期上调部分期限存款利率。更早时候，广东鹤山珠江村镇银行、广西兴安民兴村镇银行等在11月就走出了这步让利的棋。
	为何这种情况多出现在农商行、村镇银行？融360数字科技研究院分析师刘银平解释称，中小银行在网点覆盖面、客户数量、社会公信度等方面都不及大型银行，存款稳定性相对较差，负债来源相对单一，往往通过更有优势的利率来吸引储户。
	综合梳理来看，这些银行“让利”的上调幅度约为5-15个基点，属阶段性举措且对起存金额有一定门槛要求。广西兴安民兴村镇银行更是在通知中表示，此举是“为推动存款利率市场化”。
	业内：存款利率整体仍呈下降趋势
	“在该时点上调存款利率，是少数银行‘开门红’推出的举措。这是阶段性、季节性现象，相当于揽储的营销手段。”对逆势上调存款利率的现象，招联首席研究员董希淼表示，此举对整个银行体系影响较小。
	“存款利率上调主要是个别银行‘存款搬家’现象的强化。”中信证券首席经济学家明明也提到，中小银行受限于地域局限和安全程度不及大行等因素，揽储压力较大，而临近年末，在考核压力加大的情况下，中小银行需要提高存款利率进而提升对储户的吸引力。
	面对相似的压力，也有部分中小银行继续下调存款利率，比如北海农信社、广安恒丰村镇银行等于近日发布公告，调降部分存款挂牌利率。业内专家也指出，整体看来多数银行存款利率仍呈现下调趋势。
	“因为贷款利率一直在降，存款利率整体肯定也是会走降的。虽然我也听说了一些银行利率上浮的消息，但我们这里目前没有打算推出类似政策。”某国有银行工作人员程鹏(化名)对中新财经记者表示。
	程鹏还提到，自己银行的年末动员会在12月初就已经进行了。除了存款，自己和同事们还会被安排个人养老金、普惠、代发等多个指标。“年末银行资金通常比较紧张，包括上调存款利率在内的各种吸引储户的手段，都是为来年的负债端增量缓解一些压力。”
	“存款利率有升有降，反映国内存款市场机制在起作用，属于正常现象。”光大银行金融市场部宏观研究员周茂华表示，但前提是国内存款市场保持正常竞争秩序，各家银行存款利率调整要满足自律组织要求及存款利率调整要与银行负债、净息差等实际经营状况相一致。
	董希淼表示，在中央经济工作会议指出“促进社会综合融资成本稳中有降”的背景下，预计下阶段随着银行资金端成本压降，存款利率下降的可能性较大。中小银行要根据自身资产负债情况，理性拓展存款业务，既要保持存款适当增长，也要保持负债成本控制在合理范围之内。(完)
</body><key_sentence>”对逆势上调存款利率的现象，招联首席研究员董希淼表示，此举对整个银行体系影响较小。部分银行阶段性上调存款利率。“年末银行资金通常比较紧张，包括上调存款利率在内的各种吸引储户的手段，都是为来年的负债端增量缓解一些压力。近期多家媒体也关注到，河南淮滨农商行、河南固始农商银行、桂林国民村镇银行等多家中小银行，均发布公告称于近期上调部分期限存款利率。</key_sentence></doc>