<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1646</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10113110.shtml</url><title>全国大豆产业博览会仅两天42个项目签约 签约金额超百亿元</title><datatime>2023-11-16 17:05:00</datatime><body>	中新网哈尔滨11月16日电(记者王妮娜)11月15日，全国大豆产业博览会在哈尔滨举行，会议举行两日来，大豆产业和经贸投资合作签约项目42个，签约金额达106.24亿元。
	黑龙江是我国优质大豆生产地，大豆种植面积占中国的40%以上。2022年，黑龙江省大豆播种面积7397.5万亩，产量达到95.355亿公斤，占我国的47%。
	“黑龙江省大豆色黄、粒大、味香、营养丰富，这里大豆的优良品质源于绿水青山、也归功于多年来黑龙江实施的绿色生产方式，良种、科技种植和绿色养护。”来自广东一家企业的负责人说，他此次和黑龙江豆企签订了长期采购合同。
	据黑龙江省农业农村厅数据显示，截至2022年底，该省绿色食品有机农产品认证面积9137万亩，居我国首位，其中绿色、有机大豆认证面积占近四分之一。目前，该省大豆绿色食品认证数量3118个。
	现如今，黑龙江借助绿色优势，着力打造龙豆品牌，“黑河大豆”、“海伦大豆”、“克山大豆”和“九三大豆”等区域公用品牌享誉国际。
	在此次会议期间，黑龙江省一批大豆加工项目成功签约，其中有大豆精炼油、调味品等传统加工提档升级项目，也有向产业链高端延伸的精深加工项目，包括大豆休闲食品、分离蛋白膳食纤维、蛋白膨化粉、药用生物蛋白超微粉等。
	目前，一家国际投资公司在萝北县投资5亿元，建设30万吨大豆精深加工项目，依托黑龙江农垦宝泉酱业品牌优势和销售渠道，通过生物发酵工业技术，研制生产以纳豆制品为本底的功能性大豆产品，填补该省大豆生物发酵精深加工产业的空白。
	通化市一家粮食经销有限公司在讷河市投资1.3亿元，建设大豆深加工项目，生产药用生物蛋白超微粉，项目全部投产达效后，年产药用生物蛋白超微粉10000吨，产值4.5亿元。(完)
</body><key_sentence>目前，一家国际投资公司在萝北县投资5亿元，建设30万吨大豆精深加工项目，依托黑龙江农垦宝泉酱业品牌优势和销售渠道，通过生物发酵工业技术，研制生产以纳豆制品为本底的功能性大豆产品，填补该省大豆生物发酵精深加工产业的空白。在此次会议期间，黑龙江省一批大豆加工项目成功签约，其中有大豆精炼油、调味品等传统加工提档升级项目，也有向产业链高端延伸的精深加工项目，包括大豆休闲食品、分离蛋白膳食纤维、蛋白膨化粉、药用生物蛋白超微粉等。通化市一家粮食经销有限公司在讷河市投资1.3亿元，建设大豆深加工项目，生产药用生物蛋白超微粉，项目全部投产达效后，年产药用生物蛋白超微粉10000吨，产值4.5亿元。“黑龙江省大豆色黄、粒大、味香、营养丰富，这里大豆的优良品质源于绿水青山、也归功于多年来黑龙江实施的绿色生产方式，良种、科技种植和绿色养护。</key_sentence></doc>消费者提供了更便捷的消费体验。京东云智能客服累计咨询服务量超14亿次，同比增长211%，尤其是运用前沿的意图识别、情感智能技术，为客户精准推送包括“一键价保”等各项特色服务。自今年启动“春晓计划”以来，作为京东官方的服务与营销一体化平台，京小智服务数增长至超36万，其中小商家相比去年双11增加102%，相比今年618增加62%。
	声音供应链+需求分层，数字人主播诠释降本增效。言犀团队建立“声音供应链”，采集真人主播的声音韵律和节奏，基于多颗粒度韵律的增强语音合成技术，准确把握用户情绪，提高合成语音的韵律丰富度和可控性，并根据用户反馈持续迭代。同时推出“局部高清”和“需求分层”技术，就用户注意力集中点如数字人五官及展示的商品，进行清晰度提升，稍加弱化其他部位，便能有效平衡购物体验和带宽成本，可降低用户部署成本到此前的1/10。
	医学知识构建+多模态理解，京医千询护航百姓健康。基于循证医学知识构建，京医千询整合临床实践、医学文献和专家知识，确保提供可靠的、具有科学依据的医疗建议和诊断。同时，它还具备多模态理解的能力，融汇了京东健康在服务患者过程中产生的超亿级的高质量医患对话数据，涵盖图表、文本、图像等形式，帮助医生全面了解患者情况，完成诊断和治疗决策。
	看得见的智能服务，量化为京东11.11的战报数据：300个品牌销售额破亿元，新商家成交量环比上月增长5倍；京东采销直播累计观看人数突破3.2亿；京东云每秒用户访问同比提升170%……接入大模型能力的京东九数算法中台，通过拖拽组件即可完成机器学习，零代码实现人工智能开发，实现亿级别用户及商品理解建模，千卡级别分布式调度，为800+电商核心业务支撑，助力零售业务数智化转型。
	源于产业、服务产业。言犀大模型融合70%的通用数据与30%京东数智供应链原生数据，这一千亿级参数的大模型，具有“更高产业属性、更强泛化能力、更多安全保障”优势，面向知识密集型、任务型产业场景，推理提速6.2倍，模型迭代部署提效超10倍。言犀AI开发计算平台，以低代码和API降低开发门槛，提供100多种训练和推理优化工具，可节约90%推理成本。
	基础设施：极致降本造就技术基石
	看不见的技术基石，在背后稳定地提供数智支持，实现极致降本。
	混合多云技术，每年帮京东省数亿元。京东的算力集群由72个大型数据中心、近百个边缘数据中心、海量的边缘加速节点、组成。京东云通过云原生技术，将海量异构算力设施容器化，构建了“全球最大的容器集群”。京东云混合多云操作系统云舰，对这些容器集群完成超千万核资源秒级调度和高效复用，3年将处理器运算效力提升超100%，每年可节省数亿元。同时，支持大模型训练+微调+推理混合部署，将算力利用率提高70%。
	存算分离技术，少买硬盘多省钱。基于存算分离架构，京东云把存储资源池化，构建了京东云云海的新一代分布式存储系统，成功将磁盘利用率提升至90%，做到千万级IOPS，延迟低至百微秒，可广泛应用于音视频存储、图片存储、数据报表等传统场景，以及存算分离、高性能计算、AI训练等新兴场景，对计算和存储资源实现解耦，可为客户节省整体基础设施成本超30%。
	软硬虚拟化一体技术，榨干硬件能力实现真便宜。虚拟化是云计算的底座技术，但这个“底座”会造成服务器的额外开销。京东自研了软硬一体虚拟化引擎“京刚”，将物理服务器的虚拟化损耗降至零，榨干每台服务器的全部算力。11.11期间，京刚托起了云主机、裸金属云主机、云原生容器，最大化释放云计算低成本优势。
	离在线混部技术，靠“复用”省钱。像618、11.11这样的购物节，服务器的访问量激增，常规做法是添置新服务器，但峰值节点后，服务器会闲置将带来巨大浪费。京东云“离在线混部技术”，作为复用技术，把对延迟不敏感的离线计算任务和对延迟敏感的在线服务，部署到同一集群上运行，先满足重要的在线服务需求，相对次要的离线任务，填到空闲资源中去，以复用操作，实现降本增效。
	向量数据库，既要超高性能也要极致降本。京东自主研发向量数据库Vearch，平稳支撑京东百亿级向量数据高性能检索，将延迟控制在毫秒级。用于大模型预训练，可优化模型推理效率，相比传统方式推理成本降低80%，目前，Vearch已经实现大规模落地实践，服务超100家大中型企业。
	向下夯实技术基石，向上做活智能应用，AIGC正成为引发生产力变革的关键力量之一。据艾瑞咨询预测，2023中国AIGC产业规模约为143亿元。2028年，将达到7202亿元。2030年，则有望突破亿万元，达到11441亿元。
	当数智创新的温度传导为“企业降本增效、消费提质扩容、产业高质量发展”发展的正循环。人们不难发现，以11.11为节点的电商大促接近尾声，以“大模型+小应用”为引擎的AIGC正蓄势待发。
	未来，科技服务将着眼何方？
	以AIGC践行技术长征，京东云如是回答。
</body><key_sentence>京东云智能客服累计咨询服务量超14亿次，同比增长211%，尤其是运用前沿的意图识别、情感智能技术，为客户精准推送包括“一键价保”等各项特色服务。基于存算分离架构，京东云把存储资源池化，构建了京东云云海的新一代分布式存储系统，成功将磁盘利用率提升至90%，做到千万级IOPS，延迟低至百微秒，可广泛应用于音视频存储、图片存储、数据报表等传统场景，以及存算分离、高性能计算、AI训练等新兴场景，对计算和存储资源实现解耦，可为客户节省整体基础设施成本超30%。京东云“离在线混部技术”，作为复用技术，把对延迟不敏感的离线计算任务和对延迟敏感的在线服务，部署到同一集群上运行，先满足重要的在线服务需求，相对次要的离线任务，填到空闲资源中去，以复用操作，实现降本增效。基于京东全品类、上千万SKU数据积累，AIGC商品内容生成技术，帮助商家理解商品特征，自动生成商品图片、卖点等营销素材。</key_sentence></doc>