<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1646</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-16/10113112.shtml</url><title>人民论坛网评｜把“四下基层”优良传统传承好发扬好</title><datatime>2023-11-16 17:07:00</datatime><body>	“四下基层”是习近平总书记在福建宁德工作时大力倡导并身体力行形成的工作方法和工作制度，是对我们党坚持群众路线这一优良传统的继承和创新，是转变干部作风、密切联系群众的重要法宝。广大党员干部要以主题教育为契机，传承弘扬“四下基层”优良传统，涵养深厚为民情怀、锤炼实干担当精神、永葆务实工作作风，让“四下基层”优良传统成为必备本领、高超技能。
	在“四下基层”中悟思想、强党性，让深厚为民情怀成为“标配”。一切为了人民、一切依靠人民，践行党的宗旨、矢志为民造福，是“四下基层”的精神实质和实践要求。“四下基层”，下去的是基层，到达的是民心，夯实的是根基。当前正在开展的第二批主题教育层级下移，参加单位和人员范围广、数量大，直面基层和群众，同群众的联系更直接、更紧密。广大党员干部要深刻把握“四下基层”的基本内涵、时代价值和实践要求，在“深化”上下功夫，全面学习领会习近平新时代中国特色社会主义思想，始终牢记为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的初心和使命，从思想上正本清源、固本培元，筑牢信仰之基、补足精神之钙、把稳思想之舵；在“内化”上下功夫，深刻体会“人民”二字的重要分量，进一步坚定对中国特色社会主义的信念、对实现中华民族伟大复兴的信心，永葆共产党人的政治本色；在“转化”上下功夫，紧跟方向紧盯目标紧贴民心，在思想和工作实际中解决问题，切实将学习成效转化为指导实践、推动工作、服务人民的实绩实效。
	在“四下基层”中破难题、提质效，让实干担当精神成为“标配”。大道至简，实干为要。“实”的根本在于立足实际、贴近实际、了解实际、解决实际问题，其最直接、最有效的工作路径、干事路径就是“四下基层”。当前我国发展进入战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期，必须准备经受风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验。因此，广大党员干部更应在“四下基层”中积极开拓进取、勇于担当作为。要变“坐诊”为“出诊”，坚持哪里有矛盾、哪里就有党员干部，结合党员“双报到”机制，深入到党群服务中心、田间地头、工厂车间等“把脉问诊”，努力把矛盾纠纷吸附在源头、消灭在萌芽；要化“脚力”为“能力”精准破题，运用好“解剖麻雀”“蹲点调研”等调研方式，既看“高楼大厦”、又看“背阴胡同”，把情况摸清、把问题找准、把对策提实，真正做到通过解剖一个问题来解决一类问题；要改“会场”为“现场”高质量答题，大力推行“一线工作法”，多到乡村一线察看进展、调度工作、协调难题，坚决破除贯彻落实党中央决策部署的“中梗阻”“绊脚石”，以实干推动发展、取信于民。
	在“四下基层”中转作风、办实事，让务实工作作风成为“标配”。改进作风、为民办实事是“四下基层”的根本要求。作风问题关系人心向背，关系党的执政基础。广大党员干部要通过践行“四下基层”，塑造为民务实、踏实干事、不谋私利、清正廉洁的良好形象，弘扬新风正气，以优良党风政风带动全社会团结奋进。要树牢造福人民的政绩观，砥砺“功成不必在我”的精神境界、扛牢“功成必定有我”的历史担当，既做让老百姓看得见、摸得着、得实惠的实事，也做为后人作铺垫、打基础、利长远的好事，创造经得起历史和人民检验的实绩。要鼓足干事创业的精气神，牢记“三个务必”，胸怀“国之大者”，保持必胜信念，紧紧围绕新时代新征程党的中心任务，聚焦问题、知难而进，事不避难、义不逃责，大胆地干、坚决地干。要形成狠抓落实的好局面，在矛盾面前敢抓敢管、在困难面前敢闯敢试、在风险面前敢作敢为，保持“不破楼兰终不还”的决心和“咬定青山不放松”的韧劲，在推进中国式现代化的伟大实践中书写新辉煌、创造新业绩。(作者：苏松达来源：人民论坛网)
</body><key_sentence>广大党员干部要深刻把握“四下基层”的基本内涵、时代价值和实践要求，在“深化”上下功夫，全面学习领会习近平新时代中国特色社会主义思想，始终牢记为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的初心和使命，从思想上正本清源、固本培元，筑牢信仰之基、补足精神之钙、把稳思想之舵。广大党员干部要以主题教育为契机，传承弘扬“四下基层”优良传统，涵养深厚为民情怀、锤炼实干担当精神、永葆务实工作作风，让“四下基层”优良传统成为必备本领、高超技能。“四下基层”是习近平总书记在福建宁德工作时大力倡导并身体力行形成的工作方法和工作制度，是对我们党坚持群众路线这一优良传统的继承和创新，是转变干部作风、密切联系群众的重要法宝。在“四下基层”中破难题、提质效，让实干担当精神成为“标配”。</key_sentence></doc>