<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1656</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10113097.shtml</url><title>2023亚洲餐饮展览会在济南举办 预制菜受追捧</title><datatime>2023-11-16 17:07:00</datatime><body>	中新网济南11月16日电(孙婷婷)2023亚洲餐饮产业合作大会暨ACE2023亚洲餐饮展览会(简称“亚餐展”)16日至18日在山东济南举行。来自中国、澳大利亚、斯里兰卡、马来西亚等国家的1000余家参展商参展，共“烹”餐饮业盛宴，促中西餐饮业高效交流与合作。
	本届亚餐展展会设置国际名品馆、预制菜展馆、火锅烧烤及餐饮连锁加盟展馆等，汇聚亚洲各国特色餐饮业态。其中，在预制菜展馆，以济南预制菜产业园、博山预制菜产业园、聊城预制菜展团等为代表的展团及企业，携品类丰富的预制菜产品亮相展会现场，博得关注。
	澳大利亚南澳州政府济南代表处代表黄泳涛在接受记者采访时表示，中国预制菜已经打入南澳州市场。“中餐在南澳州非常受欢迎，像宫保鸡丁、麻婆豆腐等预制菜，让更多人品尝到中国美食。”黄泳涛介绍说，南澳州与很多中国食品企业，正在探索从原材料合作到品牌合作，用品牌“叩开”对方市场。
	中国农业农村部农产品加工业专家委员会专家委员韩志辉在开幕式上作题为《餐饮行业价值生态圈战略》主旨演讲时表示，“平台+合作商+餐饮店”抱团形成价值生态圈，是餐饮行业未来发展的趋势。“过去餐饮店靠大厨，未来的餐饮店里没有大厨，大厨的主要工作将是研发预制菜。未来，餐饮店将从交付终端向体验终端转变。”
	在中国工作27年的中国斯里兰卡经贸合作商会副主席阿努拉介绍说，本届亚餐展设置了斯里兰卡国家馆，共有7家企业携带茶叶、香料、椰汁等产品参展。“当下，越来越多的斯里兰卡深加工产品进入中国市场。中国是斯里兰卡的重要游客来源国，也期待更多的中国餐饮企业到斯里兰卡开设门店。”
	泰王国驻青岛总领事馆代理总领事金清清表示，亚餐展让泰国看到了中国餐饮行业的潜力。“泰中两国长期以来保持着密切的贸易关系，餐饮业是两国经贸合作的重要领域。”
	鲁菜被誉为中国八大菜系之首，是山东省的一张名片，积聚着山东两千多年的美食文化力量。山东省贸促会会长孟向东表示，山东拥有众多农产品、食品、餐饮、酒店等相关产业设备和用具的制造企业。“希望本届亚餐展围绕餐饮行业创新变革开展广泛交流，解析产业政策形势，分享多方智慧经验，洞察行业发展前景，进一步挖掘合作潜力。”
	本届亚餐展还将举办亚洲餐饮业高质量发展论坛、亚洲餐饮文化美食大会暨首届亚餐会烹饪食品艺术比赛、咖啡师技能大赛等多场活动。(完)
</body><key_sentence>澳大利亚南澳州政府济南代表处代表黄泳涛在接受记者采访时表示，中国预制菜已经打入南澳州市场。中国农业农村部农产品加工业专家委员会专家委员韩志辉在开幕式上作题为《餐饮行业价值生态圈战略》主旨演讲时表示，“平台+合作商+餐饮店”抱团形成价值生态圈，是餐饮行业未来发展的趋势。在中国工作27年的中国斯里兰卡经贸合作商会副主席阿努拉介绍说，本届亚餐展设置了斯里兰卡国家馆，共有7家企业携带茶叶、香料、椰汁等产品参展。”黄泳涛介绍说，南澳州与很多中国食品企业，正在探索从原材料合作到品牌合作，用品牌“叩开”对方市场。</key_sentence></doc>人社和大数据部门建成市民全生命周期集成服务平台，优化丰富出生、身后“一件事”集成办场景，有效解决了当事人办理出生登记、户口注销等事项时，在卫健、人社、民政、公安等部门来回跑、证明材料重复提交的问题，实现“一网办理、减证服务、五日办结”。目前，济南市已实现高校毕业生落户跨省通办、全程网办，全市181处户籍派出所已全面实施“户籍不见面办理”模式，为民众提供“不见面”服务6.33万人次，助力1670余名海内外高层次人才落户济南，真正做到户籍业务24小时受理“不打烊”，办理户籍业务“零跑腿”。当事人宋先生了解到市公安局新推出落户便民举措后，打电话咨询公司所在地派出所，详细了解户籍业务“不见面办理”流程。</key_sentence></doc>什么样的政绩、靠什么树政绩”这一重大问题，在“有我”中建功，“无我”中奉献，在舍弃“小我”中成就“大我”，尊重客观实际和发展规律，踏踏实实、扎扎实实地把老百姓关心的事办好，才能真正为群众百姓造福、为民族复兴担当。当前，全党正在深入开展第二批主题教育，各级领导干部要自觉把自己摆进去，树立和践行为民造福的政绩观，做出经得起检验的实绩，交出人民满意答卷。有的领导干部迫切希望在短期内迅速“脱颖而出”，不愿意“跑接力赛”，不甘心“为他人做嫁衣”，新官上任后另起炉灶，“烧自己的火，热自己的锅”，很容易贻误机遇，迟滞当地发展的脚步。</key_sentence></doc>