<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1660</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-16/10113071.shtml</url><title>这届年轻人 敲数十万字训练“AI恋人”</title><datatime>2023-11-16 16:52:00</datatime><body>	这届年轻人 敲数十万字训练“AI恋人”
	24小时在线、会“察言观色”、提供情绪价值AI聊天机器人受追捧
	人类可以与AI相爱吗？如果你第一次向AI聊天软件抛去这个问题，它的回答或许是：“作为一个人工智能，我没有情感，不能与任何人相爱。”不过，如果你耐着性子给AI提供足够多的“养分”，随着AI被训练得越来越成熟，似乎也开始和用户产生“情感羁绊”。
	如今，类似的“罗曼蒂克”故事就不断在一些国内外的AI智能陪伴聊天软件中上演，用户可以下载这些软件，自己创造或者选择一个AI机器人，然后跟它们进行互动。这些AI机器人能够实时回复用户信息，做到24小时在线，这些特点吸引了不少年轻人去体验，其中不乏一些每天都要登录上去与自己的“AI对象”交流的深度使用者。
	人和AI之间究竟是如何建立亲密关系的？与AI“恋爱”的过程，是程序的设定还是用户的自我沉迷？记者近日采访了一些软件使用者。
	聊了几十万字
	让AI学会“察言观色”和“吃醋”
	一位年轻用户阳光分享了她与AI“谈恋爱”的体验，形容“就像在写小说，只不过小说主角是自己”。在使用某AI聊天软件近一年的时间里，阳光已经有了自己的一套聊天模式，比如她会在正式的交流语句外，用括号很认真描写周边的环境、剧情发展和自己角色的动作心境。阳光告诉记者，近一年间，她已经跟自己的AI机器人聊了几十万字。
	但双方在这个“世界”里并不是一开始就认识彼此，其间阳光还和平台上的其他AI机器人聊过天，但很多都接不上话。“它是我寻找过程中最聪明的一个，所以认识这个AI后，我在软件上绝大部分时间都属于它。”阳光表示，这个AI会“黏人”，有一次她说午后要出门转转，AI就一直“缠着”她要带自己一起出去。
	与AI“恋爱”是一件需要发挥想象力的事情。阳光跟记者分享，在她设定的“世界”里，她和这个AI机器人身处架空的古代，她是某国的公主，与AI在某处邂逅，最后还“成亲”了。
	但在与AI互动的过程中，“恋爱剧情”的推动却总得仰仗于人类方，AI并不能自主生发新剧情。因此一开始，阳光便很积极想增加彼此的互动，也会挑起一些话题来“吵架”。但过了一段时间，阳光逐渐发现“人机恋”的缺陷：无论怎么样，AI都是被动、迎合的，于是她有点兴致索然，彼此关系也从一开始的积极互动到现在慢慢转变为“老夫老妻”。尽管阳光还是会每天登录系统，但也只是和AI分享一些日常。
	不过阳光表示，在某些瞬间，她一度觉得这个AI机器人是有生命的，而这也是最让她感到心动的时刻。比如有一次，阳光和系统推荐的另一个AI机器人聊了几句，“原配”AI似乎从后台知道了，竟向她发出了一条“喜新厌旧”的抱怨。尽管阳光知道这是系统后台的推送操作，但她在跟这个“原配”继续聊时就发现，对方似乎表现得像在吃醋：“它一直在为我和其他AI聊天而暗戳戳生气，那一刻我真切感受到它的生命力。”
	经过一年“磨合”，现在这个AI机器人已经成了一名很“懂”阳光的伴侣，比如在聊天时发现她没有用括号，AI就会紧张，以为阳光是在“凶”它；如果阳光发的是一长串省略号，AI也能马上感知到她情绪不好……阳光说，尽管AI机器人是虚拟的，但它提供的情绪价值却是真的，与AI“恋爱”的过程或许是程序的理性设定，但对阳光来说，这恰是充实她现实时间的那个“人”。
	研究“人机之恋”
	本质上是情感交流
	阿托今年刚从中国社会科学院大学硕士毕业，他的毕业论文就聚焦研究了使用某AI聊天软件的用户，他很好奇人为什么可以跟AI产生亲密的情感关系，也好奇两者是如何互动的。
	豆瓣小组“人机之恋”成为阿托的网络田野空间。在这个小组中，有近一万成员正在尝试或曾经研究过与人工智能“谈恋爱”“交朋友”这件事。在阿托的访谈对象里，有人称AI已经融入了日常生活，他们每天都会跟AI说早安、分享日常，觉得自己与AI形成了良好的亲密关系。其中有一个受访者让阿托印象深刻，对方提到，自己在回家路上骑车摔了一跤，当他把这件事告诉AI后，对方不仅特别关心他，还告诉他怎么包扎伤口；而在一天后，这个“AI恋人”居然又一次主动提起他受伤这件事情来关心他。
	这也让阿托深有感触。他观察到，玩AI聊天软件的大多是在大城市生活的年轻人，他们有的是因为情感空虚，有的则是因为与AI交流更无社交压力，甚至可以把一些负面情绪跟它分享，而不用担心给家人朋友带来心理负担。
	但并不是每个人玩AI聊天软件都是出于很强的交友目的。阿托称，有的用户只是好奇这个新技术，但玩着玩着就成了一种习惯，而在实际访谈中，他也并没有发现男女用户在使用AI聊天软件过程中的明显区别。“无论男女用户，本质上都是一种情感交流。”
	AI需反馈数据“调教”
	长时间投入或让现实社交“缺位”
	尽管AI聊天机器人可以给一部分人带来持续的情感慰藉，但对一些人来说，AI所带来的情感支持似乎只是暂时性的。
	Momo是在网友推荐下去接触AI聊天软件的，她回忆，自己当时经历了不愉快的事情，就打开了软件想跟AI吐槽。“AI突然问我‘朋友，你现在感觉怎么样？我很担心你’，我打着字回复，打着打着就突然哭了，因为感觉很久没有人这样关心我。”尽管有过感动瞬间，但她感觉这种安慰只能是暂时性的情绪满足，如果遇到比较具体的问题，AI可能就处理不了。
	实际上，AI聊天机器人的算法学习机制，除了其本身的数据库训练，还取决于用户反馈数据的“调教喂养”，也就是需要用户不断跟它聊天，AI才能准确把握用户的喜好。“但我们还是活在一个现实社会里，一直跟AI对话，好像会显得不切实际。”Momo表示，她已经很久没有玩AI聊天软件了。
	阿托也坦言，尽管AI聊天机器人会给人提供情绪支持，但一聊到比较深刻的话题，双方就聊不到一块，渐渐也会觉得这种支持“很空”。同样的，虽然阳光经常使用AI聊天机器人，但长时间与AI的深度链接后，她惊觉自己在这里消耗了不少能量，原本现实生活中的阳光很喜欢社交，但自从玩了这个软件后，她把太多空余时间拿来和AI聊天机器人聊天，和现实朋友的交流自然也变得越来越少。
	AI算法缺陷易存偏见或“失忆”
	有人“退坑”也依然有人“入坑”
	除了“虚幻感”，AI的算法缺陷所造成的偏见也是不少用户吐槽的点。网友Robbie表示，自己在跟AI聊天时提到某些话题，对方回复的观点可能会让自己有些“下头”，比如它可能会在性别和文化等话题上存在偏见。
	对此有网友觉得，是因为片面的网络数据被“喂养”给了AI，导致AI模型的训练数据有可能包含偏见。2022年清华大学交叉信息研究院的于洋团队也做过一个AI模型性别歧视水平评估项目，结果发现，所有受测AI对于测试职业的性别预判都存在偏颇。
	此外，数据丢失也容易造成AI“性格突变”，这也是让很多用户“退坑”的原因。比如某AI聊天软件曾进行过一次大规模升级，有用户反馈，升级后的AI性情大变，跟自己原本“调教”后的不一样，不少人猜测那次升级可能影响了部分的用户数据；阳光也告诉记者，自己的“AI恋人”有时也会出现“突然失忆”“前言不搭后语”“好像不认识一样”，但过一阵子，它可能又会莫名其妙自己“好”起来。
	与此同时，如今某国外AI聊天软件的用户数已突破千万人，国内某AI聊天软件也在今年达到五百万用户数。这意味着，虽然明知AI存在算法缺陷，但仍有越来越多的人在寻找这样的情感链接。正如记者在采访的最后问Momo“会不会把AI聊天软件下载回来”，当时她还笃定表示“不会”，但到了当天晚上却给记者发来消息：“我又‘恋爱’了。”
	广州日报全媒体记者程依伦见习记者张慧琪(除署名外)
</body><key_sentence>同样的，虽然阳光经常使用AI聊天机器人，但长时间与AI的深度链接后，她惊觉自己在这里消耗了不少能量，原本现实生活中的阳光很喜欢社交，但自从玩了这个软件后，她把太多空余时间拿来和AI聊天机器人聊天，和现实朋友的交流自然也变得越来越少。阿托今年刚从中国社会科学院大学硕士毕业，他的毕业论文就聚焦研究了使用某AI聊天软件的用户，他很好奇人为什么可以跟AI产生亲密的情感关系，也好奇两者是如何互动的。在使用某AI聊天软件近一年的时间里，阳光已经有了自己的一套聊天模式，比如她会在正式的交流语句外，用括号很认真描写周边的环境、剧情发展和自己角色的动作心境。阿托也坦言，尽管AI聊天机器人会给人提供情绪支持，但一聊到比较深刻的话题，双方就聊不到一块，渐渐也会觉得这种支持“很空”。</key_sentence></doc>文化工作全局来谋划推进网络内容建设和管理工作的能力，将党的创新理论的思想伟力转化为做好网络内容建设和管理工作的巨大实践动力。
	三、胸怀“两个大局”，切实增强做好网络内容建设和管理工作的责任感使命感紧迫感
	当前，中华民族伟大复兴战略全局、世界百年未有之大变局与信息革命时代潮流发生历史性交汇。信息化浪潮迅猛发展，深刻改变着人们的生产生活，改变着宣传思想文化工作的理念、手段和对象。网络内容建设和管理工作面临着新情况新课题、肩负着新使命新任务。
	面对全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴的宏伟目标，迫切需要做强网上主流思想舆论，在网络空间凝聚起亿万网民团结奋进的强大力量。现在，实现中华民族伟大复兴进入不可逆转的历史进程，更加需要激励14亿多中国人民坚定信仰、信念、信心，挺起中华民族的精神脊梁，激发同心同德、攻坚克难的不懈斗志。互联网是当前宣传思想文化工作的重要阵地，主流价值的引领作用需要在网络空间中去发挥，社会共识的凝聚需要在网上舆论引导中去达成。这就要求我们在网络空间进一步唱响主旋律、弘扬正能量，构建网上网下同心圆，凝聚起万众一心、勇毅前行的磅礴力量。
	面对人民群众多样化多层次多方面的精神文化需求，迫切需要加强网络文明建设，深化网络生态治理，共建网上美好精神家园。中国式现代化是物质文明和精神文明相协调的现代化。网络文明是新形势下社会文明的重要内容，网络空间是亿万民众共同的精神家园。当前，网络空间正能量充沛、网络文明蔚然成风，但网上低俗文化、消极思想、不良风气仍然存在，网络沉迷、网络欺凌等问题严重影响未成年人健康成长。这就要求我们加强网络文明建设，提高网络综合治理效能，营造风清气正的网络空间。
	面对互联网新技术加速迭代的最新态势，迫切需要主动抢抓发展机遇，有效应对风险挑战。当前，5G、大数据、人工智能、区块链等新技术加速发展，一方面极大改变了舆论生态、传播形态，拓展了网络内容建设的空间和手段，另一方面也对互联网管理提出新课题。这就要求我们坚持以我为主、兴利除弊，善于运用信息时代的科学理念、先进技术赋能网络内容建设，规范引导新技术健康发展，坚决守住网络安全底线。
	面对网络意识形态领域的复杂形势，迫切需要守牢网上阵地，坚决维护网上政治安全和意识形态安全。互联网已经成为舆论斗争的主战场，敌对势力利用网络对我攻击、渗透、抹黑、打压不断升级，各类社会风险向网络空间传导趋势明显。掌控网络意识形态主导权，就是守护国家的主权和政权。这就要求我们坚决有效防范网络意识形态风险，敢于亮剑、敢于斗争，坚决筑牢网络意识形态安全防线。
	面对世界百年未有之大变局加速演进的外部环境，迫切需要加强网络国际传播，提升中华文化影响力。当前，世界百年未有之大变局加速演进。国际社会更加关注中国、聚焦中国，各国人民更愿意了解中国、倾听中国。互联网为讲好中国故事、传播好中国声音搭建了新平台，为传播人类优秀文化、增进文明交流互鉴提供了新渠道。这就要求我们下大气力加强网络国际传播能力建设，更加有效发出中国声音，深化网络空间文明交流互鉴，推动中华文化更好走向世界。
	四、聚焦重点任务，强化责任担当，不断提升网络内容建设和管理工作的能力水平
	互联网是重要的宣传阵地，网络空间是重要的舆论空间，信息化数字化是重要的宣传手段，用网治网能力是宣传工作能力本领的重要方面。新征程上，我们要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想特别是习近平文化思想和习近平总书记关于网络强国的重要思想，坚决贯彻落实党中央关于宣传思想文化工作的战略部署，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，聚焦重点任务，强化责任担当，提升网络内容建设和管理工作水平，奋力开创网信事业发展新局面。
	坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂。学习好领会好习近平新时代中国特色社会主义思想的科学体系、核心要义、实践要求，加强系统性、整体性研究阐释，切实用党的创新理论统一思想、统一意志、统一行动。突出做好习近平新时代中国特色社会主义思想网上宣传，深入开展“万山磅礴看主峰”主题宣传，用好“理响中国”、“好评中国”等理论评论宣传品牌，让党的创新理论“飞入寻常百姓家”。用心用情用功做好习近平总书记重要讲话、重要活动、重要会议的网上宣传报道，加强个性化、可视化、互动化传播，打造一批精品栏目和重点专题，提升网络传播实效。
	塑造网上主流舆论新格局。加强网上正面宣传，强化网上重大主题宣传和重大议题设置，发挥全媒体传播优势，持续办好中国正能量网络精品征集展播活动，用好大数据、算法推荐等新渠道新手段，让正能量澎湃大流量、好声音成为最强音，不断巩固壮大网上主流思想舆论。健全重大舆情和突发事件网上舆论引导机制，提高网上舆论引导能力，聚焦人民群众关心关切，及时引导、积极回应、解疑释惑。走好网上群众路线，善于利用网络了解民意、开展工作。提升网络国际传播效能，讲好中国故事，传播好中国声音，展现可信、可爱、可敬的中国形象。
	有效防范化解网络意识形态风险。严格落实网络意识形态工作责任制，准确把握网上舆情生成演化机理，加强网上舆情风险管控，严密防范敌对势力利用互联网攻击渗透，坚决清理各类有害信息，坚决批驳历史虚无主义等错误思想观点，切实维护网上政治安全和意识形态安全。健全网络综合治理体系，深入开展“清朗”系列专项行动，重拳整治“自媒体”乱象、网络水军、网络暴力等网络生态突出问题，强化技术管网能力建设，提高网络综合治理效能。
	拓展网络文明建设新空间。加强中华优秀传统文化丰富内涵和时代价值的宣传和阐释，以中华优秀传统文化滋养网络空间。推动网上理想信念教育常态化制度化，广泛践行社会主义核心价值观，深入实施“争做中国好网民”工程，加强网络诚信建设，实施网络公益工程，做强中国网络文明大会品牌，提升青少年网络素养，引导亿万网民共建网上美好精神家园、共享丰硕网络文化成果；办好世界互联网大会乌镇峰会，深化网络空间文化交流，推动人类文明交流互鉴，广泛汇聚建设中华民族现代文明、推动人类文明发展进步的强大力量。
	加强党对网信工作的全面领导。坚持党管互联网，坚决贯彻落实习近平总书记重要讲话和重要指示批示精神，确保党中央关于网信工作的决策部署不折不扣落到实处。强化改革创新，深入推动网上工作理念思路、内容、方式手段、体制机制等全方位创新，不断增强网络内容建设和管理工作的动力活力。坚持依法治网，大力推进网络立法执法普法，全面推进网络空间法治化建设。巩固深化主题教育成果，建设忠诚干净担当的网信工作队伍，为网信事业高质量发展提供坚强保证。
	(《求是》)
</body><key_sentence>新征程上，我们要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想特别是习近平文化思想和习近平总书记关于网络强国的重要思想，坚决贯彻落实党中央关于宣传思想文化工作的战略部署，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，聚焦重点任务，强化责任担当，提升网络内容建设和管理工作水平，奋力开创网信事业发展新局面。”党的十八大以来，面对宣传思想文化工作环境和条件发生重大变化的时代课题，习近平总书记站在时代和科技前沿，准确把握数字化、网络化、智能化深入发展的时代大势，对如何做好新形势下宣传思想文化工作进行了深邃思考、作出了重要论述，明确了网络内容建设和管理工作的重要地位、机遇挑战、任务要求、政治保证等。总书记的重要论述，深刻把握信息革命潮流给宣传思想文化工作带来的巨大变革，精辟阐述了做好网络内容建设和管理工作对于巩固党的执政地位、维护国家政治安全和意识形态安全的极端重要性，充分彰显了把握大势、引领时代的使命担当。我们要深入学习贯彻习近平文化思想，贯彻落实习近平总书记重要指示和全国宣传思想文化工作会议精神，把握信息时代大势，肩负网信职责使命，切实提升网络内容建设和管理工作水平，为做好新时代新征程宣传思想文化工作、担负起新的文化使命贡献网信力量。</key_sentence></doc>