<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1673</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-16/10113078.shtml</url><title>山东与沿黄省区合作事项超百个 搭建合作共赢舞台</title><datatime>2023-11-16 16:26:00</datatime><body>	中新网济南11月16日电(记者沙见龙)记者16日从山东省人民政府召开的新闻发布会上获悉，在构建黄河流域省际协作体系方面，山东牵头成立30多个联盟组织，成功举办50余项重大活动，开展省际合作事项超百个，搭建起沿黄9省区合作共赢的广阔舞台。
	山东省发展和改革委员会主任孙爱军在会上介绍说，现有省际协作涉及区域科创、产教、自贸试验区等方面的组织建设，还包括世界入海口城市合作发展大会等重量级活动。山东与河南共同建立黄河流域首个横向生态补偿机制；在全国率先实现了县际流域横向生态补偿全覆盖，创新生态产品价值实现机制、碳汇补偿和交易机制。
	孙爱军称，作为黄河流域唯一的沿海省份，山东聚力打造黄河流域最便捷、经济的出海口，与中原城市群签署系列交通基础设施互联互通合作协议，布局建设了39个内陆港，促进包括黄河流域在内的区域综合运输成本大幅降低逾20%。
	加强省际协作是山东推动落实黄河重大国家战略的工作之一。近年来，该省不断完善战略实施体系，持续提升水资源保障能力，加快动能转换和绿色转型，推动黄河流域生态保护和高质量发展。
	孙爱军说，以绿色低碳高质量发展先行区建设为抓手，山东“两高”项目实施清单管理、分类处置、动态监控，严格落实5个减量或等量替代，2021年以来山东全省万元(人民币，下同)GDP能耗累计下降11.1%，“十强”产业“雁阵形”集群达到180个、营收规模突破8.9万亿元，集群领军企业达到276家、营收规模达3.1万亿元。
	在新型能源体系建设方面，山东加快推进海上风电、海上光伏、胶东半岛核电、鲁北盐碱滩涂地风光储一体化、鲁西南采煤沉陷区“光伏+”等五大清洁能源基地建设，同步关停淘汰落后燃煤机组，加快构建清洁低碳、安全高效的现代能源体系。截至今年10月底，山东新能源和可再生能源发电装机8882万千瓦、占电力总装机比重达到43.2%，光伏发电、新型储能装机规模均居中国首位。
	据山东省生态环境厅二级巡视员邵长城介绍，近年来，黄河三角洲新增淡水沼泽湿地7.4万亩，治理互花米草12.7万亩，每年生态补水近1.8亿立方米，核心区、缓冲区内年产原油近30万吨的300处油井全部退出，湿地环境大为改观；在沿黄9市大力建设沿黄绿色长廊，完成造林20.3万亩；沂蒙山区域治理水土流失2.8万公顷；开展“无废城市”创建，25地被命名为国家生态文明建设示范区。
	邵长城表示，近年来，山东深入推进黄河流域生态保护治理，流域生态环境质量持续改善，连创有监测记录以来最优水平。数据显示，2023年1月—9月，山东沿黄9市87个国控断面优良水体比例达86.2%，同比改善8.0个百分点，V类及以下水体保持清零。其中，黄河干流及主要支流优良水体比例达100%，省辖黄河干流水质连续7年保持Ⅱ类，入海断面总氮浓度连续两年优于入境总氮浓度。
	邵长城称，山东持续实施水泥、焦化等行业超低排放改造和石化、化工、工业涂装、包装印刷等行业VOCs深度治理，建立118个低挥发性原辅材料替代示范项目，完成1436家企业挥发性有机物无组织排放治理和单一低效治理提标改造。同时，加快实施“两高”项目碳排放减量替代方案，通过替代减少碳排放350余万吨。与2019年相比，2022年沿黄9市PM2.5改善26.8%、优良天数比例提升15.1个百分点。
	据悉，山东采取地市交叉、人机结合等方式开展了黄河流域入河排污口排查整治专项行动，共认定排污口895个，目前正有序推进监测、溯源和整治工作。(完)
</body><key_sentence>孙爱军说，以绿色低碳高质量发展先行区建设为抓手，山东“两高”项目实施清单管理、分类处置、动态监控，严格落实5个减量或等量替代，2021年以来山东全省万元(人民币，下同)GDP能耗累计下降11.1%，“十强”产业“雁阵形”集群达到180个、营收规模突破8.9万亿元，集群领军企业达到276家、营收规模达3.1万亿元。邵长城表示，近年来，山东深入推进黄河流域生态保护治理，流域生态环境质量持续改善，连创有监测记录以来最优水平。邵长城称，山东持续实施水泥、焦化等行业超低排放改造和石化、化工、工业涂装、包装印刷等行业VOCs深度治理，建立118个低挥发性原辅材料替代示范项目，完成1436家企业挥发性有机物无组织排放治理和单一低效治理提标改造。中新网济南11月16日电(记者沙见龙)记者16日从山东省人民政府召开的新闻发布会上获悉，在构建黄河流域省际协作体系方面，山东牵头成立30多个联盟组织，成功举办50余项重大活动，开展省际合作事项超百个，搭建起沿黄9省区合作共赢的广阔舞台。</key_sentence></doc>