<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1677</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10113068.shtml</url><title>艾媒咨询张毅点评SHEIN赴美交表：IPO前估值有机会冲得更高</title><datatime>2023-11-16 16:22:00</datatime><body>	中国网科技11月16日讯(记者李婷)全球跨境电商巨头SHEIN赴美IPO的消息甚嚣尘上。近日有媒体报道其IPO进程的最新进展：SHEIN已邀请投资人参与路演，且已秘密完成交表。
	2008年从南京孵化，主攻时尚服饰和生活方式品类，凭借“小单快返”模式及网红经济在全球迅速跑马圈地，一级市场上疯狂吸金，SHEIN风头正盛。根据《2023全球独角兽企业500强发展报告》，SHEIN以4620亿元人民币的估值，高居全球第四名。在极速狂飙过程中，SHEIN的一举一动备受关注，自2020年开始，市场多次流传其筹划上市的消息。
	赴美上市的现实考量
	市场曾多次传出SHEIN寻求在美国IPO的计划，但屡遭否认。
	SHEIN最早在2020年被曝正在筹备上市计划，与高盛、大摩、美林、美银等承销商洽谈。此后3年，陆续有媒体报道其推进上市进程，披露了更多相关细节。有消息称，预计SHEIN最早将于今年在纽约IPO。有媒体援引匿名人士消息称，SHEIN希望其估值能通过在美国IPO达到800亿至900亿美元水平。然而对于坊间的公司上市传闻，SHEIN始终三缄其口，表示消息不实。
	根据《金融投资报》报道，SHEIN近日已邀请投资人参与路演，且已秘密完成交表。一位相关创投人士表示，SHEIN一直在进程上市中，但至于具体什么时间上，不方便透露。
	目前SHEIN上市尚未有确切的答案，但从理论上来看，SHEIN将上市地点选在美国，具有内在逻辑和合理性。艾媒咨询CEO兼首席分析师张毅判断有三个方面因素：首先，SHEIN的业务定位是全球化电商，主要消费受众在欧美地区，从这个角度来说，SHEIN在美上市对于确保市场可持续发展非常关键。其次，SHEIN只是经营本身在中国大陆，但实际上鲜有中国用户，也就意味着公司没有数据出境所要求的相关监管，而且在美国也不涉及相关的监管。第三，目前从全球资本市场来看，美国市场的二级市场的流动性较好，市值上升空间相对来说比较大。
	自2018年以来，SHEIN先后杀入美国、墨西哥、法国、英国、日本等多个国家及地区，服务全球超过150个国家的市场。在全球攻城略地的同时，SHEIN也取得颇为亮眼的成绩。2022年，SHEIN实现营收227亿美元，其中欧美市场合计贡献超过六成，有超过一半的用户流量来自美国。与之对应，移动智能公司Apptopia数据显示，2022年SHEIN的安装量突破2.29亿次，成为美国下载量最大的App。
	对于SHEIN选择秘密交表的方式，张毅认为，这或许和SHEIN向来比较低调的风格有关，而且公司的生意集中在北美，本身没必要过于高调。另外，当前国际环境尤其是跨国贸易的整个氛围并不是十分友好，相对低调可能对于企业的经营也许也是一件好事。
	冲击900亿美元估值
	伴随在各地安营扎寨，SHEIN俨然成为资本市场上的“宠儿”，估值水涨船高。根据公开资料，SHEIN在过去10年一共完成9轮融资，吸引了众多国际知名投资机构，红杉中国、泛大西洋投资、老虎环球基金等投资方多次跟投。
	2013年9月，SHEIN开启融资历程，获得集富亚洲500万美元A轮融资；两年后，IDG和景林资本共同发起B轮3亿元投资；紧接着在2016年初获得嘉远资本股权融资；2018年，SHEIN引入红杉中国和顺为资本的C轮融资，获得数亿美元，估值飙升至25亿美元。2019年-2020年，SHEIN获得D轮、E轮融资，投资方包括TigerGlobal(老虎环球基金)、IDG、红杉中国等，估值翻达到150亿美元，成为独角兽。
	2022年SHEIN迎来高光时刻，SHEIN完成F轮融资，投资机构阵容豪华，老虎环球基金、红杉中国、泛大西洋投资集团、博裕资本等共同投资10亿美元，SHEIN估值达到1000亿美元，一跃成为全球第三大最有价值初创公司。
	今年以来，SHEIN继续获得两轮融资，5月最新一轮的G+轮融资中，由红杉资本、泛大西洋投资集团和阿联酋主权财富基金Mubadala领投20亿美元，但公司估值下降到660亿美元。如今又在寻求通过在美IPO达到800亿-900亿美元估值。
	张毅分析，IPO一般来讲会比最后一轮融资的估值更高，这也是资本得以变现的一条清晰的渠道。SHEIN具有非常明显的优势，一方面，亚马逊、阿里的电商模式，提前打了一个很好的样板，所以理论上公司是有机会冲击上市。另一方面，SHEIN依托强大的供应链体系，为欧美尤其是北美的消费者提供低价便宜、选择丰富的商品。这部分消费者以往习惯了线下实体店或者亚马逊等平台购买相对比较贵的产品，因此SHEIN的产品相对而言具有很强的竞争力。“理论上来讲，我觉得新一轮融资或者是启动IPO前的估值还有机会冲得更高。”
	面向全球市场，SHEIN除了资本层面上的动作，正在抓紧补课。人事方面，公司于2021年聘用原VIPKIDCFO桂镭出任CFO，2022年末邀请前贝尔斯登投行人士唐伟担任执行主席一职。今年，前任软银集团首席运营官马塞洛·克劳尔(MarceloClaure)、动视暴雪前首席合规官弗朗西斯·汤森德(FrancesTownsend)及TikTok美国物流的高管AndyHuang等加入SHEIN。
	随着新鲜血液的注入，SHEIN今年下半年接连完成两笔收购，将Forever21和英国品牌Missguided纳入麾下。与此同时，公司开始发力平台模式，宣称未来三年帮助全球10000个卖家年销售额突破百万美元。
	有关SHEIN的上市进程，仍需等待官方消息验证。
</body><key_sentence>2022年SHEIN迎来高光时刻，SHEIN完成F轮融资，投资机构阵容豪华，老虎环球基金、红杉中国、泛大西洋投资集团、博裕资本等共同投资10亿美元，SHEIN估值达到1000亿美元，一跃成为全球第三大最有价值初创公司。今年以来，SHEIN继续获得两轮融资，5月最新一轮的G+轮融资中，由红杉资本、泛大西洋投资集团和阿联酋主权财富基金Mubadala领投20亿美元，但公司估值下降到660亿美元。2019年-2020年，SHEIN获得D轮、E轮融资，投资方包括TigerGlobal(老虎环球基金)、IDG、红杉中国等，估值翻达到150亿美元，成为独角兽。2018年，SHEIN引入红杉中国和顺为资本的C轮融资，获得数亿美元，估值飙升至25亿美元。</key_sentence></doc>