<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1697</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112993.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）湖北兴山：一条“示范带”串起乡村振兴“幸福链”</title><datatime>2023-11-16 15:55:00</datatime><body>	中新网宜昌11月16日电题：湖北兴山：一条“示范带”串起乡村振兴“幸福链”
	作者乔长姣万忠毅
	临近中午，湖北省兴山县峡口镇岩岭村村民唐朝国的果园里来了两拨采摘苹果柿的客人。体验完采摘后，客人们又在唐朝国的“国香”农家乐里定了两桌农家饭，他忙得不亦乐乎。
	兴山县地处三峡库区，该县2019年开始打造普安片区乡村振兴示范带，通过开发山水资源，发展乡村旅游，在示范带沿线村庄打造6个旅游节点，给1683户农户铺就了一条“乡村振兴路”。
	普安片区包括峡口镇的岩岭村、居坪村和普安村，汇聚了普安昭君白茶、琚坪刘子泉红色文化教育基地、岩岭农旅康养等生态资源，形成了普安村“茶光旅+科普研学”、琚坪村“红色文化+绿色农耕”、岩岭村“户外拓展+农旅康养”的发展模式。
	2017年，在外打拼的村民乔云明回村创业，率先发展起了生态农业和观光旅游。今年，乔云明打造的“岩上茶居”帐篷酒店已接待游客4万人次，旅游收入达260万元，周末和节假日常常一房难求。
	“国香”农家乐是岩岭村开得最早的农家乐，这几年随着游客越来越多，唐朝国老两口又扩建了特色民宿，果园里一年四季都有时令小水果，每年仅民宿和小水果就增收7万多元。
	琚坪村村民彭自然之前常年在外地打工，家乡发展乡村旅游后，他回来创办了琚坪酒厂和黄牛养殖场，开办了牛肉馆，还种植了脆李、石榴等特色小水果，“住在自家民居，过着田园生活，感觉再忙也有盼头。”
	“今年仅普安片区收购村民的鲜叶就达到1600万元。”湖北昭君生态农业股份有限公司管理人员介绍，普安片区乡村振兴示范带辐射带动了片区内800余户农户种植茶叶6000多亩，同时推动茶旅融合发展，每年茶园观光游客超过5000人。
	如今，站在海拔999米的“岩上茶居”放眼望去，白茶主题公园、柑橘园、稻田、生态养殖场等尽收眼底。“普安片区已有46家精品民宿、农家乐，年接待游客30万人次。”峡口镇党委书记向淼说。(完)
</body><key_sentence>”湖北昭君生态农业股份有限公司管理人员介绍，普安片区乡村振兴示范带辐射带动了片区内800余户农户种植茶叶6000多亩，同时推动茶旅融合发展，每年茶园观光游客超过5000人。普安片区包括峡口镇的岩岭村、居坪村和普安村，汇聚了普安昭君白茶、琚坪刘子泉红色文化教育基地、岩岭农旅康养等生态资源，形成了普安村“茶光旅+科普研学”、琚坪村“红色文化+绿色农耕”、岩岭村“户外拓展+农旅康养”的发展模式。琚坪村村民彭自然之前常年在外地打工，家乡发展乡村旅游后，他回来创办了琚坪酒厂和黄牛养殖场，开办了牛肉馆，还种植了脆李、石榴等特色小水果，“住在自家民居，过着田园生活，感觉再忙也有盼头。兴山县地处三峡库区，该县2019年开始打造普安片区乡村振兴示范带，通过开发山水资源，发展乡村旅游，在示范带沿线村庄打造6个旅游节点，给1683户农户铺就了一条“乡村振兴路”。</key_sentence></doc>40年前主动寻求外企合资，到如今外企找上门“求”合作，中国车企有望开启一轮“反向合资”的高潮。
	过去国内的汽车合资公司都是外资为主导，提供技术和品牌，中国车企负责生产和销售。迈入电动化发展轨道后，我国汽车市场已成为自主品牌掌握话语权的阵地。
	中国汽车协会数据显示，2020年我国自主品牌乘用车市场份额不足34%，到了今年前10个月，这一数字已经达到55.3%。不仅如此，外资品牌主动向自主品牌抛出橄榄枝，寻求“反向合资”。今年7月，德国大众集团花费7亿美元购入小鹏汽车4.99%的股份并开展技术共创的消息一度让网友们津津乐道。3个月后，全球第四大汽车集团Stellantis(斯特兰蒂斯)斥资15亿欧元收购零跑汽车20%股份，并将与其在海外成立合资公司主要负责其出海业务。
	“外国汽车巨头纷纷选择与中国汽车品牌合作，属于国内汽车行业里程碑式事件，标志着国内车企电动化、智能化能力得到行业认可，为后续国内整车及零部件出海打开想象空间。”廖博称，越来越多汽车领域的新老势力达成合作，国际车企的背书有利于中国自主新能源汽车品牌的产品和技术出口，让自主品牌积累起来的技术和供应链有着更明晰的全球价值。
	商务部数据显示，今年1至9月，全国新设立外商投资企业37814家，同比增长32.4%；实际使用外资金额9199.7亿元人民币，高技术制造业实际使用外资实现两位数增长。
	廖博表示，高端制造业项目的大量流入，是跨国公司经过综合比较考量之后的选择，符合跨国公司的利益和发展诉求。同时，优质制造业外资项目落户中国，持续深耕，也符合我国经济高质量发展要求，是我国采取多种措施，提升利用外资质量效益的结果。
	贾中华认为，事实表明，中国已经成为全球新能源汽车强国，基本实现了“弯道超车”，同时新能源汽车产业的蓬勃发展对我国的制造业转型升级、经济增长、能源安全及双碳目标达成都有着重要意义。
	为实现全球能源转型做出中国贡献
	冬季续航打折、假期充电排队，“里程焦虑”给不少新能源汽车用户带来困扰，也让不少有意“油换电”的消费者望而却步。
	廖博认为，目前，全球汽车产业竞争日趋激烈。虽然我国新能源汽车产业取得长足发展，但是仍存在关键核心技术供给不足、全面市场化发展不均衡不充分、支撑保障能力有待提升等问题。对我国民营车企来说，受动力电池低温适应性、充换电设施不足等因素影响，东北、西北等地区推广应用相对滞后；新能源商用车销售增长较新能源乘用车增长明显迟缓，农村市场尚未充分挖掘。
	中国电动汽车充电基础设施促进联盟最新数据显示，截至今年10月，全国充电基础设施累计数量为795.4万台，车桩比仍高达2.3比1。
	贾中华强调，目前充电桩供给不足，远未达到一车一桩的目标。当前仍存在公共充电设施布局不合理、充电市场运行不规范、设施维护不到位等问题。他同时指出，信息化运营管理能力有待提高，亟待需要一个全国统一的平台集中管理充电桩信息。
	新一轮能源革命席卷全球，能源转型已经势不可挡。
	贾中华坦言，中国新能源汽车依托于电池、充电基础设施、智能驾驶等先进技术，为推动全球可持续发展、共建清洁美丽世界注入更多“绿色能量”。这体现了中国民企的国际担当。“我们有理由相信，中国新能源汽车将在全球汽车市场上展现出更加耀眼的风采。”
	在他看来，发展新能源汽车，有助于改变我国能源长期过度依赖石油进口的局面。加快可再生能源的产业发展速度，大力发展电动汽车，减少石油的消耗，既是我国保障国家能源安全的战略措施又可促进双碳目标的达成，为实现全球绿色发展做出中国贡献。(完)(《中国新闻》报作者谭雨果报道)
</body><key_sentence>贾中华认为，事实表明，中国已经成为全球新能源汽车强国，基本实现了“弯道超车”，同时新能源汽车产业的蓬勃发展对我国的制造业转型升级、经济增长、能源安全及双碳目标达成都有着重要意义。致公党中央科技委员会委员、致公党北京市委会经济委员会主任、机械工业环保产业发展中心主任贾中华在接受《中国新闻》报采访时介绍，目前，全球有超过60%的新能源汽车由中国生产销售，特别是关键技术实现了跨越式发展，在电池技术、动力系统、智能驾驶等领域取得了一系列突破。贾中华坦言，中国新能源汽车依托于电池、充电基础设施、智能驾驶等先进技术，为推动全球可持续发展、共建清洁美丽世界注入更多“绿色能量”。”廖博称，越来越多汽车领域的新老势力达成合作，国际车企的背书有利于中国自主新能源汽车品牌的产品和技术出口，让自主品牌积累起来的技术和供应链有着更明晰的全球价值。</key_sentence></doc>