<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1725</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-16/10113034.shtml</url><title>青海：三江源国家公园的生态蝶变见闻</title><datatime>2023-11-16 15:36:00</datatime><body>	中新网青海果洛11月16日电题：青海：三江源国家公园的生态蝶变见闻
	作者陈宗淇
	雪花飘洒在空中，公路被积雪覆盖，放眼望去，一片雪白……这是记者日前在三江源国家公园黄河源园区内看到的。
	生态失衡，物种多样性退化
	黄河源园区位于青海省果洛藏族自治州玛多县。玛多，藏语意为“黄河源头”，县域海拔4500米以上，是青海省海拔最高的县，同时也是三江源国家公园黄河源园区的核心保育区之一。
	在从前，玛多县当地农牧业发展以畜牧业为主，家家户户牛羊成群。随着当地畜牧业的无序发展和自然因素的变化，过度放牧曾严重影响当地生态，水源蓄养功能受损，湖泊水位下降。据悉，在2003年至2004年，黄河源头的扎陵湖和鄂陵湖之间一度出现断流，当地亮起生态警示灯。
	水源涵养功能受损，湖泊水位下降，导致草场退化、沙化，区域内小气候恶劣。世代定居此地的牧民才让加说：“从我记事开始，我们周边天气恶劣，经常是大风吹来雪花，雪花夹着泥沙。我家牛羊吃的草大多是外面买进来的，我们当地的牧草根本不够。”
	国家公园落地，多举措并行
	2016年，官方正式批准《三江源国家公园体制试点方案》。三江源国家公园的管护方式多样，合力为草场减负。
	据介绍，近年来，在国家林草局和三江源国家公园管理局的支持下，管护员的管护手段不断丰富，从之前的步行、骑马巡查，拓展到骑摩托、驱车以及无人机等巡查方式，巡查工作的效率极大提高，巡查效果显著。
	加羊多杰是该园区最早的管护员。据悉，2007年加羊多杰在玛多县民族中学任教，后多次申请主动调离岗位，2015年12月投身三江源保护工作。加羊多杰介绍：“刚来的时候，三江源地区管护员的管护知识极少，政府组织当地几个代表，培训相关知识，我们通过学习后翻译成藏语，回到这边传授给当地牧户。”
	据三江源国家公园黄河源园区管委会生态环境和自然资源管理局副局长马贵说：“如今，国家公园内生物多样性很丰富，岩羊、黄羊、藏野驴已经随处可见，藏狐、野狼等动物也不时能遇到，目前监测到最大一群的藏野驴足足有520匹。”
	加羊多杰说：“现在的三江源国家公园，野生动物随处可见，甚至在有人经过时还驻足观望，仿佛我们才是稀有物种。”
	据统计，玛多县内湖泊数量从原来的4077个增加到5849个，湿地面积增加了104平方公里。
	加羊多杰回忆，在黄河源的管护巡查中，遇到很多危险的情况，棕熊、野狼等动物极具攻击性，雪地巡查也存在安全隐患，经常滑倒受伤，环湖巡查中陷落沼泽也是家常便饭。
	据悉，三江源国家公园内国家重点保护动物有藏羚羊、野牦牛、雪豹、金钱豹、白唇鹿、黑颈鹤等，野生维管束植物2000余种。(完)
</body><key_sentence>据三江源国家公园黄河源园区管委会生态环境和自然资源管理局副局长马贵说：“如今，国家公园内生物多样性很丰富，岩羊、黄羊、藏野驴已经随处可见，藏狐、野狼等动物也不时能遇到，目前监测到最大一群的藏野驴足足有520匹。这是记者日前在三江源国家公园黄河源园区内看到的。玛多，藏语意为“黄河源头”，县域海拔4500米以上，是青海省海拔最高的县，同时也是三江源国家公园黄河源园区的核心保育区之一。据悉，三江源国家公园内国家重点保护动物有藏羚羊、野牦牛、雪豹、金钱豹、白唇鹿、黑颈鹤等，野生维管束植物2000余种。</key_sentence></doc>稳步提升。”
	据监测，辽宁省黑土区耕地质量得到较大提升，项目区耕地质量平均提高0.5个等级以上，土壤有机质平均含量提高3个百分点以上；黑龙江省耕地质量平均等级达3.46等，土壤有机质平均含量达36.2克/千克。
	良技良法跟上，推动黑土地力稳步回升
	初冬时节，仓廪丰实。望着满仓堆积如山的稻米，黑龙江省桦川县玉成现代农机专业合作社理事长李玉成笑着告诉记者，今年的黑土地又为老百姓带来了大丰收。
	“科技助力，省时省力！”李玉成介绍，合作社通过运用测土配方施肥、水稻侧深施肥、水肥一体化等技术，农药使用量减少30%以上，农药利用率提高10%以上。“再不会盲目用肥用药了，而且水肥一体化、灌水排水都能在手机上操作，很方便！”李玉成说。
	桦川县通过绿色高质高效种植、农药化肥减量增效、水旱田有机物料还田等技术模式，全面提升土壤有机质和地力。目前桦川累计建成高标准农田、黑土地保护工程80.06万亩，实施黑土地保护利用试点项目(农艺)73万亩次，黑土地力稳步回升。
	为了治理黑土地“变薄”“变瘦”“变硬”问题，《国家黑土地保护工程实施方案(2021—2025年)》着重实施土壤侵蚀治理、农田基础设施建设、肥沃耕作层培育等措施，对中厚黑土区采取保育培肥措施为主、浅薄黑土区采取培育增肥措施为主、水土流失区采取固土保肥措施为主、障碍土壤区采取改良培肥措施为主。
	各地积极探索黑土地保护综合技术模式。农业农村部印发《东北黑土地保护利用技术模式概要》，探索工程与生物、农机与农艺、用地与养地相结合的综合治理模式，总结出“梨树模式”“龙江模式”“中南模式”“三江模式”等10种黑土地综合治理模式。
	据介绍，今年，黑龙江、吉林、辽宁、内蒙古四省区实施免耕少耕秸秆覆盖还田、秸秆综合利用碎混翻压还田等多种模式，将实现黑土地保护利用覆盖重叠面积1亿亩次、有机肥深翻还田2000万亩，扎实推进高标准农田建设和侵蚀沟治理，持续做好国家黑土地保护工程标准化建设。
	摸底调查、动态监测，为黑土建专属档案
	作为首批黑土地表基质调查试点单位之一，自然资源部中国地质调查局牡丹江自然资源综合调查中心承担了三江平原和松嫩平原长春地区的黑土地地表基质调查项目。调查团队总结出一套“空天地井深”全流程一体化调查方法，培养出3支专业科研团队，为黑土地保护工作提供科研力量。
	通过“空天地网钻”“点线面体测”为一体的调查手段，中国地质调查局自然资源综合调查指挥中心已在东北83个重点保护县(市、区、旗)开展调查黑土地点位40324个，采集各类样品127231余件，对黑土地垂向结构、松紧程度、肥力状况、黑土资源储量等做了系统调查。截至目前，初步完成了61个县黑土地成果数据集成，切实为黑土地保护利用提供科学依据。
	自然资源部耕地保护监督司副司长苏强说，准确掌握黑土耕地家底是做好黑土耕地保护的基础。自然资源部从2022年起组织开展东北典型黑土区83个重点保护县(市、区、旗)地表基质调查，计划今年底前完成，为建立黑土地档案，分区分类施策，开展黑土地保护修复与监测评价提供基础数据。
	黑土地也是农业农村部正在牵头组织开展的第三次全国土壤普查的重点内容。结合相关部门调查成果，农业农村部在黑龙江、吉林、辽宁、内蒙古四省区共布设表层样点超72万个、剖面样点约1.1万个，全面覆盖耕地、园地、林地、草地等农用地土壤，为黑土地保护利用奠定坚实基础。
	目前，东北地区国家级耕地质量监测点超过300个，已初步形成了覆盖东北地区的耕地质量监测网络，监测指标不断完善，初步形成了有一定覆盖度、长时间序列的调查监测数据库。
	下一步，农业农村部将继续支持高等院校、科研机构围绕黑土地保护建设农业科技创新平台，不断完善耕地质量监测网络，为黑土地保护提供基础支撑。同时，发挥黑土地保护技术专家团队指导作用，集成组装各项技术措施，完善黑土地保护综合技术模式，因地制宜扩大技术模式覆盖范围。
	《人民日报》(2023年11月16日10版)
</body><key_sentence>2023年，黑龙江、吉林、辽宁、内蒙古四省区实施保护性耕作面积已超过9000万亩，“十四五”期间我国将完成1亿亩黑土地保护利用任务，黑土耕地质量明显提升，预计土壤有机质含量平均提高10%以上。2021年以来，农业农村部会同国家发展改革委等相关部门编制实施《国家黑土地保护工程实施方案(2021—2025年)》，将东北地区83个具有典型黑土分布的县(市、区、旗)作为建设的重点，强化工程、农艺、生物等措施综合治理，加大政策统筹协调，支持典型黑土区以农田基础设施建设、土壤侵蚀治理、肥沃耕作层培育等为重点，开展综合治理。农业农村部农田建设管理司司长郭永田介绍：“总体看，黑土地保护利用形势持续向好，法制保障取得里程碑式突破，政策措施逐步完善，工程建设扎实有序推进，东北黑土耕地基础设施条件、内在质量和农田生态稳步提升。结合相关部门调查成果，农业农村部在黑龙江、吉林、辽宁、内蒙古四省区共布设表层样点超72万个、剖面样点约1.1万个，全面覆盖耕地、园地、林地、草地等农用地土壤，为黑土地保护利用奠定坚实基础。</key_sentence></doc>