<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1738</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112968.shtml</url><title>以数字化赋能经济高质量发展</title><datatime>2023-11-16 14:47:00</datatime><body>	【财经论语】
	当下，以数据为关键生产要素，以数字技术为核心驱动力的生产方式正蓬勃发展。随着人类社会加速进入数字经济时代，数字化赋能千行百业不断深化，给经济发展带来了质量变革、效率变革、动力变革。
	从提升经济增长动力的角度谋划推动数字经济发展，要充分释放数据要素、数字技术的潜在价值，为经济发展注入新动能，推动经济向高质量、现代化跃迁。
	释放数据要素价值，为经济发展注入基础性动能。数据要素是数字经济时代的核心“燃料”之一，是数字化、网络化、智能化发展的重要基础和关键生产要素，要充分发挥这一新要素的价值。首先，要加快推动公共数据开放共享。打破政府部门间、政府和市场主体间的数据壁垒，分级分类推进公共数据确权流通，激活公共数据要素价值。其次，要加强企业数字资源开发管理。建立健全企业数据资产登记、评估、交易等方面的政策法规和执行标准。选取数据资源丰富、数据治理有基础的企业作为试点，将企业数据入表转变为资产，探索企业数字资产化路径。此外，要推动数据要素市场化流通。加快构建数据要素市场规则，培育市场主体，完善治理体系，探索数据资源资产化、市场化、产业化发展的有效模式和可行路径。
	数字化驱动产业优化升级，为经济发展带来结构性动力。依托数据要素，数字技术的创新应用可以让信息与知识贯穿于价值创造的全过程，推进创新链、产业链、供应链深度融合，一方面可以孕育催生新业态、新模式；另一方面可以对传统低效能产业进行改造、升级，促进产业更新换代。因此，应充分发挥政府职能作用，积极推进数字化赋能产业结构升级，推动企业构建全生命周期的数字化赋能体系。利用数字化手段推动产业链重构，支持“链主”企业、平台型企业结合产业链、供应链、价值链共性需求打造数字化平台，促进上下游产能共享、供应链互通，推动产业链供应链协同响应，实现大中小企业的融通发展。同时，推动企业数字化转型，促进数字技术与实体经济深度融合，推进数字产业化和产业数字化，赋能传统产业转型升级。着力推进各类制造业企业数字化转型，鼓励企业发展基于数字化平台的个性化定制、智能化生产和管理、产业链协同等新模式；助力中小企业数字化转型，引导平台企业、行业龙头企业为中小企业提供有针对性的数字化解决方案、数字化服务，推动中小企业对接融入产业数字化转型进程。
	数字化赋能产业生态构建，为经济发展带来系统动力。现代经济是一个具有全新闭环逻辑的复杂开放系统，因此要基于产业生态和创新网络等理论，以数字化促进主体、载体、要素、环境等资源产生叠加、倍增效应为重点，加速构筑促进经济高质量发展的内生动力源。要夯实先进数字化基础设施，完善高品质通信基础设施体系，提升算力资源供给能力，推进人工智能、区块链、大数据等各类新技术基础设施建设，夯实数字化赋能产业的坚实底座和生态基础，形成高能级产业生态。要构建区域协同创新共同体，运用数据智能加速区域创新要素的连接，促进科研机构和企业共同组建产学研创新联合体、联合实验室，打造一批跨领域、大协作的创新平台。
	数字化助力政府治理效能不断提升，推动并形成跨区域融合经济治理闭环。区域经济治理体系和治理能力是影响地区竞争力的重要因素。当前，在经济调节、要素配置、风险防控等方面，数字化赋能的价值正在加速显现，数字技术为区域经济治理创新提供了全方位、多领域、跨层级的解决方案。要推动基于数字技术与数字治理的制度设计，将数据技术和工具有效嵌入经济的组织流和治理流，以数字化推动人、财、物等资源、要素和活动的统筹协调与协同创新。持续推进数字技术在经济治理过程中的深度应用，推动区域经济治理运行模式的深刻变革。
	以数字化赋能推动社会经济高质量发展，是新时代的全球大势所趋，也恰逢其时。以数字化赋能经济发展，必须强化系统思维，从要素、结构、生态三方面协同发力，持续用数字技术提升经济运行效能，从而为产业发展注入新的强劲动力，加快构建现代化产业体系进程，引领我国经济迈向更高质量发展之路。(光明日报)
	(作者：屈庆超，系北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员)
</body><key_sentence>以数字化赋能经济发展，必须强化系统思维，从要素、结构、生态三方面协同发力，持续用数字技术提升经济运行效能，从而为产业发展注入新的强劲动力，加快构建现代化产业体系进程，引领我国经济迈向更高质量发展之路。同时，推动企业数字化转型，促进数字技术与实体经济深度融合，推进数字产业化和产业数字化，赋能传统产业转型升级。要推动基于数字技术与数字治理的制度设计，将数据技术和工具有效嵌入经济的组织流和治理流，以数字化推动人、财、物等资源、要素和活动的统筹协调与协同创新。当前，在经济调节、要素配置、风险防控等方面，数字化赋能的价值正在加速显现，数字技术为区域经济治理创新提供了全方位、多领域、跨层级的解决方案。</key_sentence></doc>