<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1737</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112974.shtml</url><title>“鲁字号”农产品出海“圈粉” 俏销国际市场</title><datatime>2023-11-16 15:00:00</datatime><body>	中新网济南11月16日电(李明芮)出口日韩的柿饼、闯进欧盟市场的黑蒜、销往东南亚地区的洋葱……农业大省山东依托粮食、蔬菜等产业优势，打造优质农产品品牌。初冬时节，“鲁字号”农产品出海“圈粉”，俏销国际市场。
	作为柿子的优质产地，潍坊青州市栽培柿树已经有500多年历史。眼下，青州柿饼加工企业进入一年中最忙碌的时节，走进青州和兴食品有限公司，工厂里称重、脱皮、吊晒……各工序有条不紊进行。“我们年收购鲜柿150万斤左右，能生产柿饼300多吨，主要出口日韩。”公司总经理张琦说。
	据青州市农业农村局果树科科长王效金介绍，近年来，该市大力发展柿子加工产业，拉长产业链条，同时还积极推行“互联网+销售”模式，拓展线上线下、国内国外销售渠道，引导柿子深加工向系列化、综合化发展，提升产品附加值。目前，该市柿子种植面积已达4万余亩，鲜柿年产量达6万多万吨，每年可加工柿干2.5万吨。
	与青州市主打柿饼出口不同，临沂市费县则主推速冻果蔬制品出口。日前，在临沂市费县七星食品有限公司生产车间，一个个地瓜经过清洗、切块、速冻等程序被生产成大小适中的速冻地瓜条，打包装箱后发往日本、韩国等国家。
	“做强农产品出口贸易是费县外贸促稳提质的重要一环。”费县贸促会副会长史国栋告诉记者，该县积极培育外贸主体，加大企业帮扶力度，研究扶持本地外贸企业政策，推动企业自营进出口，扩大进出口规模。以临沂市费县七星食品有限公司为例，该公司以出口速冻果蔬制品等农产品为主，今年1月-8月份出口总额达1044万元(人民币，下同)。
	除上述“鲁字号”农产品外，山东还出口大蒜、洋葱等调味品，丰富全球“餐桌”。日前，位于菏泽市巨野县的山东佳农国际贸易有限公司加工车间一派繁忙，正加紧赶制一批来自欧美的大蒜订单。据该公司经理姚辉宽介绍，该公司大蒜、洋葱等农产品出口市场已扩展到欧洲、南美洲、非洲、大洋洲、东南亚等100多个国家和地区，大蒜保鲜出口连续16年位居全国第一位。
	据了解，“鲁字号”农产品占巨野县出口贸易的主导地位，依托农产品外向型企业，巨野县现已建成大蒜、洋葱等特色农业种植基地40多万亩，其中发展大蒜区域化基地35万亩，年产大蒜50万吨，每年农产品出口总额占进出口总额的60%左右。
	与巨野县大蒜保鲜出口不同，菏泽成武县大田集镇则以出口大蒜制品为主。近年来，大田集镇坚持“绿色、生态、有机、安全”的理念，发展成为集标准化种植、保鲜储存、科研开发、精深加工为一体的富民强镇支柱产业。
	记者采访获悉，位于该镇的山东天鸿果蔬有限公司精深加工大蒜产品，生产黑蒜酒、黑蒜面条等10多种产品，销往欧盟、东南亚、韩国等40多个国家和地区，年销售总额在3.8亿元左右。
	同样作为优质大蒜生产基地的临沂市郯城县杨集镇，大蒜种植历史悠久，由于当地土壤条件较好，造就了大蒜个头大、口感好、耐储存等特点。2018年3月，返乡创业青年徐希斌牵头成立杨集镇勤华种植农民专业合作社，合作社主营大蒜种植及分装加工，并推广了大蒜间作套种辣椒、毛豆等多种多收增收模式。
	据徐希斌介绍，合作社于2021年成立山东爱农果蔬有限公司，开展外汇贸易，生产的农产品出口沙特阿拉伯、巴西、新加坡等10多个国家和地区，当年实现创汇114万美元，2022年实现500万美元。
	官方数据显示，今年前三季度，山东省出口农产品1065.1亿元，较去年同期增长5.5%，创历史同期最高水平，占全国农产品出口总值的21.1%，继续稳居全国农产品出口第一位。(完)
</body><key_sentence>据了解，“鲁字号”农产品占巨野县出口贸易的主导地位，依托农产品外向型企业，巨野县现已建成大蒜、洋葱等特色农业种植基地40多万亩，其中发展大蒜区域化基地35万亩，年产大蒜50万吨，每年农产品出口总额占进出口总额的60%左右。以临沂市费县七星食品有限公司为例，该公司以出口速冻果蔬制品等农产品为主，今年1月-8月份出口总额达1044万元(人民币，下同)。据徐希斌介绍，合作社于2021年成立山东爱农果蔬有限公司，开展外汇贸易，生产的农产品出口沙特阿拉伯、巴西、新加坡等10多个国家和地区，当年实现创汇114万美元，2022年实现500万美元。据该公司经理姚辉宽介绍，该公司大蒜、洋葱等农产品出口市场已扩展到欧洲、南美洲、非洲、大洋洲、东南亚等100多个国家和地区，大蒜保鲜出口连续16年位居全国第一位。</key_sentence></doc>