<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1760</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10112955.shtml</url><title>中非农业合作如何成长为参天大树？</title><datatime>2023-11-16 14:33:00</datatime><body>	中新网三亚11月16日电题：中非农业合作如何成长为参天大树？
	作者王晓斌张月和
	第二届中非农业合作论坛11月13日至15日在三亚召开。今年恰逢中国国家主席习近平提出真实亲诚对非政策理念和共建“一带一路”倡议十周年。中国农业农村部部长唐仁健在论坛上说，经过“十年树木”，中非农业合作已经成长为一棵参天大树。
	十年来，中非农业合作取得丰硕成果。今年中非农产品贸易额有望突破100亿美元，比10年前翻了近一番。这棵参天大树是如何成长起来的？
	机制建设是中非农业合作之树的根基。唐仁健介绍，中方与19个非洲国家及非洲联盟、非洲绿色革命联盟等，先后签署了34份农业合作文件，围绕粮食安全、减贫、农业应对气候变化等共同关注的议题持续开展对话交流。
	刚果(布)农业、畜牧业和渔业部部长保罗·瓦朗坦·恩戈博说，非洲大多国家面临工业化、粮食安全等挑战，刚中两国签署的农业合作协议改善了刚果(布)农业生产，推动了该国基础设施现代化。
	相似的农业基础，让中非农业合作之树快速成长。“中国与非洲国家的农业都以小农户经营模式为基础。”中国农业科学院国际合作局局长金轲说，中国在传统农业发展到现代农业的过程当中积累的经验和模式，特别是针对不同生产场景的农业技术解决方案，适合在非洲国家应用。
	中国杂交水稻等优势农作物在非洲大放异彩。冈比亚农业部部长登巴·萨巴利说，冈比亚传统水稻生产方式每公顷年产量仅为2吨到3吨，在中国专家指导之下使用中方提供的良种，每公顷年产量可达10.8吨。
	中国援津巴布韦高级农业专家组援非案例曾荣获“全球最佳减贫案例”。专家组组长张世洪介绍，借鉴中国扶贫经验，专家们在津巴布韦减贫示范村开展产业扶贫，以“农户自愿、自主经营”为原则在村里成立合作社，帮扶当地农民实施种玉米、养家禽家兔种养结合项目，助力村民实现从“吃不饱饭”到“大量余粮”的转变。
	农业科技合作让中非农业合作之树欣欣向荣。十年来，中方在非洲建成24个农业技术示范中心，在非洲广泛开展粮食、蔬菜、畜牧等技术试验示范，开展了玉米密植、蔬菜栽培、木薯快速繁育等300多项先进适用技术，带动当地农作物平均增产30%到60%。
	中国农业农村部十年来累计派出农业专家400多人次，举办近500期培训交流活动，累计培训非方管理及技术人员超过一万人次。
	中国热带农业科学院副院长崔鹏伟说，该院除了派专家赴非洲授课，还吸引非洲农业科技人员来华进修，目前累计已培养38个非洲国家留学生278名，为非洲国家举办农业发展培训班100多期，培训非洲40多个国家近6000名学员。
	企业深耕市场为中非农业合作之树厚植土壤。截至2021年底，中国企业在非洲涉农投资存量128亿元人民币，年均增长11.4%。安徽荃银高科种业股份有限公司总经理张琴介绍，该公司2016年成立了安哥拉首家育、繁、推一体化的种业公司，2018年成立了马里合资公司，研发审定杂交水稻新品种，开展本地化种子生产，辐射带动了周边国家粮食增产。
	中非农业合作这棵参天大树未来将更加枝繁叶茂。在第二届中非农业合作论坛上，中国农业农村部发布《中国农业农村部落实&lt;中国助力非洲农业现代化计划&gt;务实合作举措(2024-2026)》，未来3年，中国将采取六方面措施，同非方探索中非农业合作新路径。中国农业科学院和非洲科学院对外发布中非农业科技创新联盟倡议，聚焦中非粮食安全、生物安全、绿色发展、减贫增收等共同需求，打造中非农业合作研究策源地、成果转移助推器、创新发展人才库和战略研判智囊团。
	唐仁健说，中非农业合作潜力巨大、前景广阔。中方未来10年内将推动中非农产品贸易额突破200亿美元。(完)
</body><key_sentence>”中国农业科学院国际合作局局长金轲说，中国在传统农业发展到现代农业的过程当中积累的经验和模式，特别是针对不同生产场景的农业技术解决方案，适合在非洲国家应用。中国农业农村部部长唐仁健在论坛上说，经过“十年树木”，中非农业合作已经成长为一棵参天大树。刚果(布)农业、畜牧业和渔业部部长保罗·瓦朗坦·恩戈博说，非洲大多国家面临工业化、粮食安全等挑战，刚中两国签署的农业合作协议改善了刚果(布)农业生产，推动了该国基础设施现代化。在第二届中非农业合作论坛上，中国农业农村部发布《中国农业农村部落实&lt;中国助力非洲农业现代化计划&gt;务实合作举措(2024-2026)》，未来3年，中国将采取六方面措施，同非方探索中非农业合作新路径。</key_sentence></doc>