<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1758</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112956.shtml</url><title>重庆着力服务构建新发展格局(高质量发展调研行)</title><datatime>2023-11-16 14:36:00</datatime><body>	汽车工厂，机械手臂运转腾挪如飞，一辆辆科技感十足的重庆“智造”新能源汽车从自动化生产车间鱼贯而出；港口码头，汽笛鸣响，五颜六色的集装箱满载货物，从山城远赴世界各地；街头巷尾，一座座智慧小区、公园、医院拔地而起，便捷服务让巴渝群众享受舒适生活……
	2018年3月，习近平总书记参加十三届全国人大一次会议重庆代表团审议时，希望重庆广大干部群众“努力推动高质量发展、创造高品质生活”。
	贯彻落实习近平总书记重要指示精神，重庆强化稳进增效工作导向，着力服务构建新发展格局，高质量发展步履坚实有力，高品质生活图景日渐清晰。今年前三季度，重庆市实现地区生产总值22243.88亿元，同比增长5.6%。
	聚力激活创新引擎，推动产业能级加速攀升
	作为传统制造业重镇，重庆制造业门类齐全、产业基础良好。
	如何增进优势？重庆给出的答卷是：攻克新技术、抢占新赛道、培育新动能。
	走进重庆励颐拓软件有限公司，计算机屏幕上，正呈现一场汽车碰撞仿真实验：随着参数增加，汽车悬架开始弯曲变形，最后发生断裂。
	“通过对计算机辅助工程软件的技术攻关，我们啃下了行业‘硬骨头’，实现了测试过程的全数字化。”公司创始人李博边操作边讲解，“借助虚拟仿真技术，能够准确了解汽车的疲劳耐久性能，诊断不易察觉的设计缺陷。”
	作为全国重要的汽车产业基地，坐拥整车企业21家、规模以上企业过千家的重庆，主动瞄准智能网联新能源汽车的新发展机遇，全面梳理产业链上下游产品和企业的痛点难点，推进汽车产业向智能化、高端化、绿色化创新发展、转型升级。
	“新技术培育新动能。今年上半年，重庆汽车产业保持较好发展态势，对全市工业增长贡献率达到21.4%。其中，新能源汽车产值同比增长33.8%，对全市汽车产业增长贡献率高达85%。”重庆市经济和信息化委员会副主任涂兴永说。
	走进位于璧山区的重庆宇海精密制造有限公司，副总经理何勃说，通过生产线智能化改造，引入机器人及自动化设备400余台，“注塑机台自动化率从5%跃升至50%以上，良品率提升至99%以上。”
	在九龙坡区，中铝集团西南铝业(集团)有限责任公司熔铸厂里，一块块大规格铸锭新鲜“出炉”……从最早全部依赖进口到与高校院所联手组建攻关团队，经过数百次试验，西南铝业相继突破了大规格铸锭制备等一系列关键技术难题，迄今已累计为C919国产大型客机提供了30个规格、1000余件铝合金材料。
	生物医药产业集群是重庆大力发展的新兴特色产业集群之一，巴南区坐落着一座规划面积64平方公里的国际生物城。“园区目前已集聚项目上百个，协议产值超千亿元，近5年工业投资年均增长30%以上，形成了以生物制药为核心，化学药、现代中药、医疗器械全领域发展的格局。”重庆国际生物城开发投资有限公司党委书记、董事长李锐介绍。
	从研发到生产，重庆企业大力激活创新引擎，数字赋能产业提升。今年6月，重庆市召开推动制造业高质量发展大会，提出要着力打造现代制造业集群体系，迭代升级制造业产业结构，加快建设国家重要先进制造业中心。
	推动更高水平对外开放，服务构建新发展格局
	重庆制造升级为“重庆智造”，下一步如何走向世界？
	向东，借力长江黄金水道出海；向西，通过中欧班列直达欧洲；向南，西部陆海新通道通达东南亚；向北，“渝满俄”班列直达俄罗斯。从“一条线”开始，到“一张网”铺开，内畅外联的通道，支撑重庆构建全方位的开放格局。
	来到果园港码头，船只、班列往来频繁，大型场桥如同一只只巨手，搬运着一箱箱货运“积木”。“货物通过西部陆海新通道运输，时间短、价格优惠，还能提供一揽子物流服务、技术保障、售后服务……”今年初，兆泰贸易(重庆)有限公司董事长郑弋俊飞往马来西亚开拓市场，便捷的物流通道条件让双方当即签单……
	通道在拓宽，贸易更繁荣。2022年，果园港完成货物吞吐量2500万吨，同比增长20%；完成集装箱吞吐量88万标箱，同比增长73%。
	贸易不断繁荣，也倒逼通道建设不断创新。以往的国际贸易中，海运属于“提单”，而国际铁路则是“运单”，不具备物权凭证功能，难以获得金融机构认可。重庆探索铁海联运“一单制”试点，通过铁路集装箱班列衔接全球海运网络，创造性地建立了一次委托、一次保险、一单到底、一次结算的全程服务模式，为企业开展跨境贸易提供了更多便利。
	通道建设先行先试，更多的人流、物流、资金流向着山城纷至沓来。
	通陆达海，拥抱世界，重庆开放的步伐又稳又快，开放的质量越来越高，服务构建新发展格局更为有力。
	夜幕降临，长寿经开区的重庆化工码头灯火通明，一个个集装箱将沿西部陆海新通道发往东南亚地区；奉节脐橙依托“铁公水空”多式联运，出口到RCEP(《区域全面经济伙伴关系协定》)成员国；江津区的重庆双福国际农贸城，通过班列运抵的海鲜、泰国香米、榴莲等东盟进口农产品在此分拨、销售……
	一个处在“一带一路”和长江经济带联结点上的内陆开放高地，正在加速崛起。
	创造高品质生活，增进民生福祉
	治国有常，利民为本。近年来，重庆切实把高质量发展成果惠及更广大群众，不断增进民生福祉。
	智慧商超、智能健身、智能家居专卖店、餐厅机器人……在两江新区鸳鸯街道，数字赋能让居民生活更便捷。
	“以满足居民需求为导向，我们建设形成了社区全覆盖、布局均衡、梯次合理的便民设施网络和‘一刻钟’便民生活服务圈。”鸳鸯街道党工委书记邓科告诉记者，他们还研发了“老班长”调解小程序，线上及时处置矛盾纠纷，形成了以“老班长”为载体，街道、业务部门、社区居委会和网格员、专业法律工作者等为支撑的智能化调解体系。
	除了繁华商圈，数字化触角正不断从城市延伸到乡村，让“惠民有感”落地落实，为创造高品质生活写下生动注脚。
	“我家背后竹林水管接头漏水，希望尽快修复。”在南岸区南山街道放牛村，通过“为村”村级事务管理平台小程序“村民说事”窗口，一名村民写下留言。
	“马上安排工作人员通知南山水厂。”回复之后，放牛村党支部书记王雪迅速调配人员处理，并及时在小程序回复村民办理结果，整个流程用时不到24小时。
	民生无小事，枝叶总关情。
	曾经的“天坑村”——巫山县下庄村凿出一条“绝壁天路”，发展起柑橘产业，今年全村柑橘园预计产出20万斤左右，带动80余户当地村民增收，小柑橘成了村民的“致富果”；地处高山之巅的丰都县仙女湖镇，变环境劣势为发展优势，500余户农户从事高山蔬菜产业，建设了特色农产品加工厂、高山果蔬采摘园，实现户均增收2万余元；在石柱土家族自治县桥头镇陶然居瓦屋小镇，招商引资项目金额超过1.5亿元，辐射带动300余户群众通过拓展业态、土地流转、入股分红等多种联农带农方式吃上“旅游饭”。
	8.2万平方公里的巴渝大地上，重庆市广大干部群众砥砺奋进，扎实推动高质量发展，阔步迈向美好新生活。(人民日报记者王斌来姜峰常碧罗)
	(本报记者吴丹、屈信明、郑薛飞腾、刘新吾参与采写)
</body><key_sentence>2018年3月，习近平总书记参加十三届全国人大一次会议重庆代表团审议时，希望重庆广大干部群众“努力推动高质量发展、创造高品质生活”。贯彻落实习近平总书记重要指示精神，重庆强化稳进增效工作导向，着力服务构建新发展格局，高质量发展步履坚实有力，高品质生活图景日渐清晰。重庆探索铁海联运“一单制”试点，通过铁路集装箱班列衔接全球海运网络，创造性地建立了一次委托、一次保险、一单到底、一次结算的全程服务模式，为企业开展跨境贸易提供了更多便利。作为全国重要的汽车产业基地，坐拥整车企业21家、规模以上企业过千家的重庆，主动瞄准智能网联新能源汽车的新发展机遇，全面梳理产业链上下游产品和企业的痛点难点，推进汽车产业向智能化、高端化、绿色化创新发展、转型升级。</key_sentence></doc>