<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1764</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-16/10112941.shtml</url><title>中美互利合作，助力洛杉矶港快速发展</title><datatime>2023-11-16 14:21:00</datatime><body>	美国西海岸加利福尼亚州洛杉矶港，阵阵海浪涌向码头，溅起朵朵浪花。一艘艘巨大的集装箱货轮驶入驶出，港区一派繁忙景象。
	“就像见到一位多年的老朋友”
	马克·维尔勒今年70岁，从洛杉矶港西港池集装箱码头公司副总裁的职位上退休已经4年。尽管远居南卡罗来纳州，他仍关心着工作了几十年的洛杉矶港。每当谈及自己的职业生涯，他眼前总会浮现出激动人心的一幕——
	“那是2012年2月16日，时任中国国家副主席习近平来到洛杉矶参观考察中海运洛杉矶码头。我当时担任码头操作经理，在现场见证了一段美中互利共赢的故事。”
	回忆起10多年前的场景，维尔勒觉得“一切就像发生在昨天”。“没想到一位大国领导人如此平易近人，他与大家亲切握手，并向货轮上的船员们热情挥手。我们就像见到一位多年的老朋友。”维尔勒娓娓讲述着。
	洛杉矶港是全美集装箱吞吐量最大的港口，也是中国货物横越太平洋进入美国的第一站。2001年，中远海运集团下属企业作为参股方，通过合营方式租赁码头，持有洛杉矶港西港池集装箱码头、长滩港太平洋码头部分股权，之后港口迎来快速发展。至2012年，西港池集装箱码头年均集装箱吞吐量达到150万标箱，占整个洛杉矶港集装箱吞吐量的1/10，为美国联邦政府和地方政府贡献了1亿美元的直接税收，创造了近万个就业机会。
	“中国领导人对码头的情况非常熟悉，称赞我们的所有设备都使用丙烷作为燃料，是充分利用清洁能源的成功典范。”维尔勒的语气中透着自豪：“加州州长、洛杉矶市市长、洛杉矶港负责人等政府官员和企业家都感到极其荣幸，码头全体员工更是感到无比骄傲。”
	自2012年以来，中远海运集团始终秉承务实合作、服务经贸、互惠互利的原则，在整个洛杉矶地区不断加大航线、资金、技术投入。目前，洛杉矶港的进口货物主要是家具、汽车零部件、塑料、服装鞋类和电子产品，长滩港的出口货物主要是棉花、肉类、食品等。
	“积极促进当地经济社会发展”
	“多年来，洛杉矶港在美中贸易中扮演着重要角色。”维尔勒告诉记者，洛杉矶地区的港口发展得益于美中互利合作。
	目前，中远海运集团在美国总计创造直接就业岗位约2400个，其中航运经营相关岗位约400个、码头运营相关岗位约2000个。在与卡车、铁路、拖轮等供应商的日常合作中，集团经营的码头创造就业岗位约1.5万个。
	“多年来，中远海运集团在洛杉矶港和长滩港的码头积极促进当地经济社会发展，努力服务客户的运输需求，尤其在供应链紧张的时候，妥善解决舱位供给不足和码头拥堵问题，从未发生监管机构介入调查的客户投诉事件。”顾泉林2012年时担任西港池集装箱码头公司总裁，如今已是中远海运集团北美公司副总裁。
	据顾泉林介绍，在美国新冠疫情最严峻的时刻，中远海运码头创造性地采用多式联运快捷疏运方式，将客户急需的防疫物资通过长滩港快速送达美国中西部地区的客户手中，为当地民众应对疫情作出了突出贡献。
	此外，中远海运集团在船舶减速、岸电使用、近海排放、设备排放等方面加强管理，与加州政府多年来倡导的绿色理念完全契合，积极促进当地环境保护。中远海运集团北美公司副总裁保罗·纳扎罗举例说：“自2012年开始，中远海运码头积极参与洛杉矶港‘船舶环境指数计划’，该计划要求船舶运营商在40海里(约合74公里)港口入口处减速至12节或以下，我们码头的进出船只连续11年都达到规定要求。”
	纳扎罗说，在保护海洋环境和海洋生物方面，中远海运码头始终走在整个洛杉矶港和长滩港区前列。邻近长滩港的圣芭芭拉海峡长达130公里，位于南加州海岸和海峡群岛之间，这片海域不仅是航运业的重要通道，还是世界上最主要的蓝鲸聚集地之一。每年7月至11月，有大量蓝鲸、座头鲸、长须鲸等大型海洋生物迁徙至此。如果船舶航速过快，将对鲸群产生严重影响。
	自2018年以来，中远海运集团积极实施“保护蓝鲸保护蓝天”环保计划，累计有111个航次安排了相关保护操作，不仅为海洋动物编织了有效的安全网，而且降低了温室气体与悬浮粒子等污染物排放。2020年至2022年，中远海运集团连续3年获得美国国家海洋和大气管理局授予的“保护蓝鲸保护蓝天”项目最高奖项“蓝宝石奖”。
	“在接触和对话中找到更多共同点”
	洛杉矶地区出口委员会主席布莱恩·派克表示，中国是加州最大的贸易伙伴，洛杉矶港和长滩港是加州乃至整个美国西海岸通往中国的重要枢纽，美中贸易1/3的货物通过洛杉矶港和长滩港运输。加州是美国吸引中国投资最多的州，也是中国留学生和游客最多的一个州，加州与中国的密切关系是美中利益紧密交融的写照，彰显美中经贸合作互利双赢的本质。
	2012年之后，西港池集装箱码头的货物装卸设备实现了更新换代，增加了桥式起重机和许多更具环保性能的货物装卸设备，货物处理量增长50%。维尔勒告诉本报记者：“这都归功于中国公司对码头的持续投资。货物运输数量的增加，意味着贸易的增加，意味着就业岗位和收入的增加，这对我自己和同事们的职业发展及生活都有很大的帮助。”
	上海港—洛杉矶港航线是全球最具活力的海运航线之一，两港之间每周开行9班国际集装箱班轮航线，2022年两港往来箱量超过130万标准箱。今年10月，上海市政府与洛杉矶市政府、洛杉矶港务局就共建“上海港—洛杉矶港绿色航运走廊”举行工作交流会，双方在绿色甲醇等船用新能源燃料试点应用、船舶岸电使用以及智慧化码头建设等方面达成多项共识。
	“我很高兴听到习近平主席与拜登总统在旧金山举行会晤的消息，期待两国元首会晤取得积极成果，促进双方互利共赢。”维尔勒表示，“衷心希望美中两大经济体能够在接触和对话中找到更多共同点，续写更多合作共赢的故事”。(本报记者陈一鸣时元皓)
	《人民日报》(2023年11月16日03版)
</body><key_sentence>2001年，中远海运集团下属企业作为参股方，通过合营方式租赁码头，持有洛杉矶港西港池集装箱码头、长滩港太平洋码头部分股权，之后港口迎来快速发展。“多年来，中远海运集团在洛杉矶港和长滩港的码头积极促进当地经济社会发展，努力服务客户的运输需求，尤其在供应链紧张的时候，妥善解决舱位供给不足和码头拥堵问题，从未发生监管机构介入调查的客户投诉事件。中远海运集团北美公司副总裁保罗·纳扎罗举例说：“自2012年开始，中远海运码头积极参与洛杉矶港‘船舶环境指数计划’，该计划要求船舶运营商在40海里(约合74公里)港口入口处减速至12节或以下，我们码头的进出船只连续11年都达到规定要求。纳扎罗说，在保护海洋环境和海洋生物方面，中远海运码头始终走在整个洛杉矶港和长滩港区前列。</key_sentence></doc>