<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>178</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-12/10110852.shtml</url><title>共促神经科学发展 第十六届三博神经科学论坛在北京举行</title><datatime>2023-11-12 17:07:00</datatime><body>	中新网北京11月12日电(骆礼波)由首都医科大学三博脑科医院举办的第十六届三博神经科学论坛11月10日至11日在北京举行。
	本论坛是新冠疫情发生以来，首都医科大学三博脑科医院首次于线下举行的重要论坛，以线下为主、线上线下相结合的方式举行。论坛汇聚国内知名神经科学专家、学者，围绕神经科学领域的学术热点、重大发现及新成果，共同探讨神经科学临床诊治的关键技术，增进神经科学的交流合作，为神经科学前沿学术搭建探讨平台。
	首都医科大学三博脑科医院栾国明教授担任大会主席、春江教授为名誉主席，医院闫长祥教授、张宏伟教授、范涛教授、周健教授、王保国教授为执行主席。
	重实践，求创新，国内知名专家论剑神经科学
	三博神经科学论坛是首都医科大学三博脑科医院对外界发布临床研究新成果、学术新观点的重要平台，经过二十年发展，目前已成为医疗行业内具有影响力的品牌学术会议。第十六届三博神经科学论坛在前十五届的基础上，不断总结发展，全方位展示了三博脑科医院成立20年来在神经科学所取得的成绩和进步。
	本次论坛为期2天，本着“传承和发展”的宗旨，以神经系统疾病为中心，设置主论坛以及癫痫及功能性神经疾病，神经肿瘤，颅底内镜，脑血管病及神经介入，脊髓脊柱，麻醉、疼痛与重症等讨论专场。
	栾国明在开幕式致辞中表示，三博脑科从建院起，便把发展神经科学事业，打造学院型医院作为医院使命。三博脑科在积极发展提高医疗技术水平的同时，借助国家继续教育项目来举行各类学习班、论坛及研讨会，广泛传播技术和知识，传播观点和理论。三博神经科学论坛就是为促进学科合作发展而搭建的高水平学术交流平台，希望论坛期间的交流能够激荡新思维，提升我国神经外科医师领域的临床水平，推动神经科学发展。
	在主论坛及分论坛上，与会专家学者分别以主题演讲、病例讨论、经验体会的形式，结合文献综述等方式从基础理论到临床实践，从病例分析到学术动态，多维度、深层次，围绕近些年在相关领域取得的新进展、经验心得进行报告，旨在提升神经科学相关的各个临床专业水平，共同推动神经科学的发展。
	线下手术实操，线上实时观摩，助力神经医生人才培养
	本次论坛秉承重实践、求创新理念，重点展示手术实操现场、呈现手术关键环节，通过手术超清画质转播，建立手术室与观摩医生双向式互动，实时分享观摩及远程教学指导。
	三博脑科医院闫长祥、张宏伟、范涛、关宇光、刘加春等专家通过手术直播，向全国医学同道分别演示桥小脑角区脑膜瘤切除术、开颅巨大复发侵袭性垂体腺瘤切除术、复发颈髓内肿瘤术后颈椎后凸畸形矫正术、左侧大脑半球离段术、全麻大脑中动脉狭窄扩张支架术、局麻下椎动脉闭塞血管内再通管腔重建术等，以“互联网+外科手术”的形式交流神经外科手术的创新理念和前沿技术。
	本次手术直播接入了显微镜下影像画面，可有效扩大观摩医生的视野范围，使颅内或脊柱内狭窄难辨的病灶部位更加清晰。纤毫毕现的高倍显微让直径不足1毫米的神经、血管一览无余，观摩医生能从主刀医生的视角观看手术，更加精准观摩操作技巧、距离判断、下刀位置等，更好地学到新的手术技巧，提升手术水平。
	同时，线上还邀请国内知名神经外科专家实时讲解和点评手术实操过程，对手术重点及难点进行详细讲解指导，并与观摩医生实时交流互动，答疑解惑。一场场精彩绝伦的手术直播让与会医生、专家受益匪浅。
	致力于神外医生培训，积极开展学术交流
	首都医科大学三博脑科医院自2004年建院起，就坚持医疗、教学、科研并驾齐驱，致力于打造学院型医院。作为国家卫生健康委员会全国神经外科进修与培训基地，三博脑科医院始终积极推进基层神经学科医师的培训，从临床实用性出发，不断规范、创新进修医生培训模式。同时，该医院还积极打造神经科学学术交流平台，为神经外科医生提供有深度的学术体。神经科学专家可通过学术交流平台相互学习，砥砺学术，用更宽广的视野认识神经科学，促进神经科学的发展。
	首都医科大学三博脑科医院院长徐向英表示，三博脑科自成立以来，在大量的临床实践与学术研究中，不断攻克神经学科难题，深入探索现代医院管理的新模式，鼓励医疗人才进行基础和临床研究，开展创新技术，落实专科医联体建设，为神经科学发展贡献三博力量。
	据了解，三博神经科学论坛已成功举办十六届，参会代表来自全国近30个省、自治区、直辖市，以及海外十多个国家与地区，参会人员逐年增多，历届线上线下参会人员累计超百万人次。(完)
</body><key_sentence>三博神经科学论坛是首都医科大学三博脑科医院对外界发布临床研究新成果、学术新观点的重要平台，经过二十年发展，目前已成为医疗行业内具有影响力的品牌学术会议。首都医科大学三博脑科医院院长徐向英表示，三博脑科自成立以来，在大量的临床实践与学术研究中，不断攻克神经学科难题，深入探索现代医院管理的新模式，鼓励医疗人才进行基础和临床研究，开展创新技术，落实专科医联体建设，为神经科学发展贡献三博力量。三博脑科医院闫长祥、张宏伟、范涛、关宇光、刘加春等专家通过手术直播，向全国医学同道分别演示桥小脑角区脑膜瘤切除术、开颅巨大复发侵袭性垂体腺瘤切除术、复发颈髓内肿瘤术后颈椎后凸畸形矫正术、左侧大脑半球离段术、全麻大脑中动脉狭窄扩张支架术、局麻下椎动脉闭塞血管内再通管腔重建术等，以“互联网+外科手术”的形式交流神经外科手术的创新理念和前沿技术。三博神经科学论坛就是为促进学科合作发展而搭建的高水平学术交流平台，希望论坛期间的交流能够激荡新思维，提升我国神经外科医师领域的临床水平，推动神经科学发展。</key_sentence></doc>