<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>178</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-12/10110834.shtml</url><title>擦亮“大运河”金名片 文体旅融合展新景</title><datatime>2023-11-12 16:39:00</datatime><body>	中新网北京11月12日电(记者陈杭)从天安门广场向东，北京长安街东延长线与贯通南北、联通古今的中国大运河“相汇”，见证着千年漕运历史为通州这座运河之城留下的丰富文物古迹和美景，也讲述着运河文化生生不息的传奇故事。
	11月13日，2023中国大运河文化带京杭对话暨北京(国际)运河文化节活动(以下简称“2023京杭对话暨运河文化节”)将在北京通州开幕。本次活动以“传承运河文化赋能美好生活”为主题，由北京市人民政府新闻办公室、浙江省人民政府新闻办公室、杭州市人民政府、中国新闻社、世界运河历史文化城市合作组织(WCCO)主办，策划推出11项主题活动，邀请“五方合作机制”、天津、河北等多方共商大运河保护、传承、利用，共同擦亮中国大运河千年文脉“金名片”，并推动运河沿岸城市在文脉流动中共建、在经济流通中共赢、在生活方式流行下共享，进一步提升中国大运河文化带影响力、传播力。
	运河文化润古今
	中国大运河是世界上最古老的运河之一，始建于春秋时期，由隋唐大运河、京杭大运河、浙东运河三大部分组成，全长3200千米，跨越8个省份。2014年6月22日，中国大运河正式列入联合国教科文组织《世界遗产名录》，成为第六条世界遗产运河。
	从元朝开始，随着统一王朝定都北京，以及京杭大运河的贯通，作为运河北端枢纽城市的北京通州，在漫长历史长河中聚集了丰富的历史遗存，包括历经千年的燃灯佛舍利塔(下称燃灯塔)、粗犷有力的运河船工号子等，印证着其在大运河上的重要历史地位。
	“无恙蒲帆新雨后，一枝塔影认通州。”这是清代诗人王维珍对燃灯塔这座通州地标建筑的生动描写。
	始建于北周年间燃灯塔，距今已有1400多年的历史。明清时期，漕运兴盛，在大运河来来往往的航船和行人，看到气势巍峨的燃灯塔时，就距离北京通州不远了。
	历经历史变迁，燃灯塔与周边的通州文庙、佑胜教寺和紫清宫组成大运河畔的“三庙一塔”，经过整体修复，兼顾了非物质文化遗产和传统风貌保护，维护了运河文物的真实性、完整性。通州区园林绿化局副局长魏昀赟表示，“三庙一塔”片区整体提升改造工作已完成，全面修缮文物古迹，实现园林整体设计美化。
	文物是固定的，运河畔的歌声则是流动的。“远看通州城啊，好大一条船啊，高高燃灯塔啊……嗨呀喔呀！”作为历史上运河两岸船工在劳作时唱响的劳动民歌，运河船工号子覆盖出船、航行、闯滩、搬货等全流程，曾随着漕运的没落湮没在时间长河中。
	2006年，以“水稳号不急、词带通州味、北调含南腔，闲号独一份”著称的通州运河船工号子入选北京市非物质文化遗产名录，为这项具有重要漕运文化特色的技艺带来了第二春。
	通州运河船工号子的传承不止技艺，更重要的是背后的精神和文化。通州运河号子第四代传承人赵义强说，当年运河上的漕船南来北往，如果有船只遇到险情，相邻漕船的船工会争相跳进水里，帮助遇险船只脱困。这种助人为乐、互帮互助的精神值得学习，闯滩号里蕴含的不怕困难、勇于拼搏的精神也十分可贵。
	北京(国际)运河文化节、大运河京冀游船通航仪式……在近年来举办的关于大运河文化的舞台上，通州运河船工号子常常作为开场节目，重现一幅幅漕船千帆首尾相接的生动画卷，展现运河对沿岸的浸润滋养。
	文体旅融合谱新篇
	大运河不仅赋予通州深厚的历史文化底蕴和得天独厚的资源禀赋，也为通州文旅产业高质量发展奠定基础。围绕大运河森林公园、运河公园、西海子公园(葫芦湖景点)、燃灯塔景点和周边古建筑群，北京通州于2018年启动大运河文化旅游景区创建国家5A级旅游景区的工作。
	作为大运河文化旅游景区运营主体，北京大运河文化旅游发展有限公司总经理栾笑天表示，五年来大运河文化旅游景区不断以历史文化、人文元素、运河商业、水上体育赛事等元素丰富景区的文旅产业，辐射带动运河沿线文化和旅游资源，打造集休闲、度假、体验和购物于一体的国家级旅游景区。
	其中，多条已开通的游船航线，成为大运河文化旅游景区内等待游客解锁的文旅新玩法。今年3月，通州大运河开启首航，100余艘游船分别由大光楼码头、二号码头、漕运码头、柳荫码头出发，从水上联动起通州大运河景区的北区、中区和南区，游客可乘船欣赏运河两岸知名景点。
	除游船项目外，大运河文化旅游景区内还多次举办桨板、动力板和皮划艇等体育休闲运动。今年7月开赛的2023年全国电动冲浪板联赛暨全国电动冲浪板U系列比赛上，运动员驾驶着电动冲浪板在大运河畔踏浪飞驰，在千荷泄露大桥下纵横穿梭，呈现了激情四射的水上运动与生机勃勃的城市图景完美结合的场景。
	栾笑天表示，大运河文化旅游景区作为第一批十五家国家水上(海上)国民休闲运动中心试点单位，致力于大运河水上运动的宣传推广。各项赛事的举办，将进一步推进大运河文化旅游景区及城市副中心水上运动和赛事发展，激活运河滨水文化活力，推动大运河活力复兴。
	如今，在文化、体育等系列活动的助力下，大运河文化旅游景区已成为北京旅游热门地之一，今年中秋国庆假期共接待33万人次，较去年同比增长49.85%，越来越多的游客在此感受运河之变，体验到运河之韵、运河之美。
	记者了解到，北京(通州)大运河文化旅游景区创建国家5A级旅游景区将全面整合运河沿线文化旅游资源，不仅实现以水串联“三庙一塔”、运河公园、大运河森林公园三大核心景区，形成有节点、有联系、有特色的运河旅游文化带，中长期将以“环球影城”为一基点，“大运河”为一长廊，有机串联运河商务区(大型休闲购物中心)、时尚文化创新点(宋庄艺术小镇、台湖演艺小镇、张家湾设计小镇)、历史遗产传承点(通州古城、路县故城、张家湾漕运古镇)、休闲文化体验点(西集生态休闲小镇等一批特色古村落)等，形成“现代时尚文明+古老文化遗产”的两翼空间格局。
	悠悠河水，迤逦穿行，绵延千里、贯通南北的大运河从历史流向未来，从“各美其美”流向“美美与共”。(完)
</body><key_sentence>记者了解到，北京(通州)大运河文化旅游景区创建国家5A级旅游景区将全面整合运河沿线文化旅游资源，不仅实现以水串联“三庙一塔”、运河公园、大运河森林公园三大核心景区，形成有节点、有联系、有特色的运河旅游文化带，中长期将以“环球影城”为一基点，“大运河”为一长廊，有机串联运河商务区(大型休闲购物中心)、时尚文化创新点(宋庄艺术小镇、台湖演艺小镇、张家湾设计小镇)、历史遗产传承点(通州古城、路县故城、张家湾漕运古镇)、休闲文化体验点(西集生态休闲小镇等一批特色古村落)等，形成“现代时尚文明+古老文化遗产”的两翼空间格局。围绕大运河森林公园、运河公园、西海子公园(葫芦湖景点)、燃灯塔景点和周边古建筑群，北京通州于2018年启动大运河文化旅游景区创建国家5A级旅游景区的工作。中新网北京11月12日电(记者陈杭)从天安门广场向东，北京长安街东延长线与贯通南北、联通古今的中国大运河“相汇”，见证着千年漕运历史为通州这座运河之城留下的丰富文物古迹和美景，也讲述着运河文化生生不息的传奇故事。从元朝开始，随着统一王朝定都北京，以及京杭大运河的贯通，作为运河北端枢纽城市的北京通州，在漫长历史长河中聚集了丰富的历史遗存，包括历经千年的燃灯佛舍利塔(下称燃灯塔)、粗犷有力的运河船工号子等，印证着其在大运河上的重要历史地位。</key_sentence></doc>