<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1786</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-16/10112883.shtml</url><title>高校领导班子密集调整：多位校长跨省履新</title><datatime>2023-11-16 12:12:00</datatime><body>	中新网北京11月16日电（邵萌）近期，国内高校领导班子人事变动密集，涉及北京大学、山东大学等多所知名高校。此番调整中，一些高校领导跨省履新，此外，多位“75后”高校干部也颇受舆论关注。
	北京大学新任4名校领导
	11月14日，北京大学官网“现任领导”栏目更新信息显示，北京大学领导班子出现人事变动，其中，姜国华出任党委副书记，方方、朴世龙出任副校长，任羽中出任党委常委。
	4名新上任的校领导均在北京大学任职多年。姜国华为北京大学光华管理学院会计学教授、北京大学博雅特聘教授。方方大学时代就读于北京大学，2007年入职北京大学心理学系（现心理与认知科学学院）。
	任羽中毕业于北京大学国际关系学院，曾任北京大学党办校办秘书室主任、北京大学人事部部长、党委教师工作部部长等职。他于2020年8月出任北京大学党委宣传部部长、融媒体中心主任（兼）、新闻发言人（兼）。
	朴世龙同样曾就读于北京大学，并获得了理学学士和博士学位。2007年回到北京大学城市与环境学院工作。
	多所高校领导跨省履新
	今年10月份以来，多所高校领导班子人事密集调整。此番调整过程中，高校领导干部的跨省履新颇受舆论关注。
	11月14日，陕西省人民政府网站发布干部任免职通知，任命孙庆伟为西北大学副校长（主持行政工作）。此前，他任北京大学党委常委、副校长，兼任秘书长。
	据北京大学官网消息，孙庆伟为历史学博士，教授，博士生导师，教育部长江学者特聘教授。曾任北京大学考古文博学院副院长、院长，党委办公室校长办公室主任，校长助理。孙庆伟求学期间一直在北京大学就读，并于1996年7月留校任教。
	同日，官方消息显示，闫学东任西南交通大学校长、党委副书记。据公开资料，闫学东此前任北京交通大学党委常委、副校长。
	此前，11月13日，位于山东青岛的中国海洋大学也出现重要人事调整，此前任南京大学党委常委、副校长的张峻峰履新中国海洋大学校长、党委副书记。
	稍早前的10月，“75后”李向阳履新山东大学党委副书记，此前，他任南开大学党委宣传部部长；同为“75后”的闫相斌南下任职，担任广东外语外贸大学党委副书记、校长，此前，他任北京科技大学副校长。
	上述调整中，“75后”高校干部的调动受到舆论关注。如北京大学副校长朴世龙（1976年4月生）、广东外语外贸大学校长闫相斌（1975年5月生）、山东大学党委副书记李向阳（1978年10月生）等均为“75后”。
	院士校领导队伍再扩容
	此外，近年来，高校领导团队中的“院士校长”“院士书记”也是舆论关注的焦点。
	上述履新北京大学副校长的朴世龙就有中国科学院院士的学术身份。
	公开资料显示，朴世龙2007年至今在北京大学城市与环境学院工作。朴世龙1995年9月进入北京大学城市与环境学系学习，2004年获北京大学博士学位。2007年至今在北京大学城市与环境学院工作。2023年3月，北京大学碳中和研究院成立，朴世龙担任首任院长。在2021年两院院士增选中，时年45岁的朴世龙为当年年龄最小的中国科学院新增院士。
	据不完全统计，今年以来，已有多所高校迎来院士校领导。例如，中国科学院院士丁奎岭就任上海交通大学校长，中国科学院院士贾振元就任大连理工大学校长，中国工程院院士李言荣就任西北工业大学党委书记，中国科学院院士蔡荣根就任宁波大学校长。
	公开资料显示，上述院士多是学术科研领域的专家。例如，朴世龙为自然地理学家、生态系统生态学家，主要从事陆地生态系统与气候变化互馈作用研究；丁奎岭是有机化学家，主要从事手性催化合成领域的研究；贾振元为机械工程专家，长期从事机械制造理论与技术研究；李言荣为电子信息材料专家，主要从事电子薄膜材料与器件应用研究；蔡荣根为理论物理学家，主要从事引力理论和宇宙学研究。（完）
</body><key_sentence>11月14日，北京大学官网“现任领导”栏目更新信息显示，北京大学领导班子出现人事变动，其中，姜国华出任党委副书记，方方、朴世龙出任副校长，任羽中出任党委常委。如北京大学副校长朴世龙（1976年4月生）、广东外语外贸大学校长闫相斌（1975年5月生）、山东大学党委副书记李向阳（1978年10月生）等均为“75后”。上述履新北京大学副校长的朴世龙就有中国科学院院士的学术身份。公开资料显示，朴世龙2007年至今在北京大学城市与环境学院工作。</key_sentence></doc>