<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1799</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112839.shtml</url><title>山东加快布局清洁能源产业 让经济底色更“绿”</title><datatime>2023-11-16 11:36:00</datatime><body>	中新网济南11月16日电(吕妍)11月16日，在山东省菏泽市定陶区半堤镇花园村，工人们正在紧张地安装光伏板，屋顶上一排排的光伏发电板正源源不断地为当地村民送来“阳光福利”。“安了光伏以后，省了不少钱，每年还能有收益。”该村村民王义华说。
	近年来，定陶区半堤镇统筹谋划发展分布式光伏项目，村民通过土地入股、享受分红的方式参与项目建设，实现民众能收益、集体有收入、人居环境得治理的良好局面。“截至目前，全镇光伏安装工作已覆盖行政村27个、村民近1000户，光伏板年收益超过200余万元(人民币，下同)。”菏泽市定陶区半堤镇党委宣传委员、副镇长潘鲁华说。
	近年来，山东加快布局清洁能源产业，大力发展区域能源平台，积极构建清洁能源产业集群，让经济底色更“绿”。
	位于菏泽鲁西新区的康沃控股集团聚焦“甲醇经济”，以动力清洁化、结构轻量化、能源管理智能化为主线，大力投入对绿色低碳甲醇发动机系列产品的研发应用。“公司研发的甲醇发动机增强了发动机的连续运行能力和可靠性，同时做到了海拔3000米无功率衰减，海拔4500米功率衰减控制在5%以内，且甲醇发动机可广泛于发电设备、工程机械、汽车、船舶舰艇及特种机械。相信未来会有越来越多的汽车、船舶‘吃’上‘甲醇’。”山东康沃控股董事长胡庆松介绍。
	该公司还采用云智系统，为每台发动机建立了数字健康云档案。胡庆松介绍，该系统会帮助用户分析发动机运营状态，还可不定期的远程升级使发动机与用户的应用场景越来越贴切。此外，新工厂还将在生产线上采用大数据、边缘计算、云计算和机器学习人工智能等新技术，实现全智能制造管理。
	“在潍坊安丘旅游路两侧的光伏阵列区占地面积约1735.5亩，分布在周边8个山头，年发电量约6800万千瓦时。”安丘市辉渠镇人大副主席王东明说，该镇太阳能、风能、空气能、生物质能等绿色新能源产业项目“多点开花”，初步构建起绿色低碳、安全高效的现代能源体系。
	王东明称，光伏阵列区只是辉渠镇绿色能源发展的一个缩影。该镇近年来坚持能源强镇、旅游兴镇，依托良好的生态环境，着力培育绿色能源产业，先后投资25.2亿元，引进了9个能源项目。其中，光伏、风电、生物质发电装机容量达308兆瓦，节约标煤145万吨，减排二氧化碳377万吨，带动乡村1126人就业。
	聊城市临清市同样抓住光伏产业发展机遇，在戴湾镇李官营村布局700多块光伏板。“项目于5月份正式投入使用，预计全年收益在25万元左右。”李官营网格党支部书记王东营介绍，光伏发电的收益全部用于村级建设如修路、人居环境整治等。
	光伏项目不仅增加村集体收入，也使村民尝到甜头。“平时来这里冲刷电板、打扫卫生，每天还能有80元的收入，离家近，工资高，顾家赚钱两不误。”说起屋顶光伏发电，62岁的村民王宪池乐得合不拢嘴。下一步，临清市戴湾镇将继续探索这条适合本地的农业产业新路子，将光伏发电与农业种养殖结合，实现“农光互补”，集约发展。
	济南市平阴县孔村镇以省级农村清洁能源试点镇建设为契机，突出工业余热集中供暖特色，通过煤改电、煤改气，使全镇37个村1.8万人享受到清洁供暖。炭素热源进城供暖的引入，取代了部分县城区的燃煤锅炉，减少城市能源消耗和煤炭运输量，改善城区环境质量。预计每年可节约燃煤10.66万吨标煤，减少二氧化碳排放28.15万吨。
	据悉，平阴县4家炭素企业投资1.78亿元建设热源收集工程向县城提供热源，为促进全县炭素产业健康可持续发展、提振经济起到重要作用，实现了企业经济效益和社会效益的双赢。
	青岛市则全力加快推广新能源车辆在出租车行业的应用。近年来，李沧区积极倡导建设绿色低碳现代化新城区，在市交通运输管理部门的支持下，成功引入新能源汽车，有效降低青岛出租车行业的运营成本，让市民出行经济舒适、绿色低碳，也给岛城的街头添加一道靓丽风景线。
	今年上半年，李沧区100辆全新电动出租车集中投放使用，这些车采用刀片电池，续航可达450公里，可大幅降低营运成本，提高乘客的乘坐感受，实现了零排放、零污染、绿色环保、节能减排，这标志着青岛市巡游出租汽车行业正向新能源纯电动车型转变。(完)
</body><key_sentence>近年来，定陶区半堤镇统筹谋划发展分布式光伏项目，村民通过土地入股、享受分红的方式参与项目建设，实现民众能收益、集体有收入、人居环境得治理的良好局面。近年来，李沧区积极倡导建设绿色低碳现代化新城区，在市交通运输管理部门的支持下，成功引入新能源汽车，有效降低青岛出租车行业的运营成本，让市民出行经济舒适、绿色低碳，也给岛城的街头添加一道靓丽风景线。中新网济南11月16日电(吕妍)11月16日，在山东省菏泽市定陶区半堤镇花园村，工人们正在紧张地安装光伏板，屋顶上一排排的光伏发电板正源源不断地为当地村民送来“阳光福利”。今年上半年，李沧区100辆全新电动出租车集中投放使用，这些车采用刀片电池，续航可达450公里，可大幅降低营运成本，提高乘客的乘坐感受，实现了零排放、零污染、绿色环保、节能减排，这标志着青岛市巡游出租汽车行业正向新能源纯电动车型转变。</key_sentence></doc>