<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1799</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112887.shtml</url><title>2874元的花洒不合格？商家称进行整改</title><datatime>2023-11-16 12:22:00</datatime><body>	中新网11月16日电(中新财经记者谢艺观)为深入了解淋浴用花洒的使用安全性、体验感和节水效果，近期，中消协委托国家建筑材料质量检验检测中心对目前市场上主要品牌的淋浴用花洒产品开展比较试验。试验结果显示，超三成样品节水效果不好，且价格与质量并不一定成正比。
	据介绍，本次比较试验样品由中消协工作人员以普通消费者身份从电商平台上随机购买，产品涉及21个品牌，共计30款样品，其中，单独手持花洒8款，套装花洒22款。价格上，单独手持花洒69元到869元不等，含手持和固定式花洒套装价格173.99元到2874元不等，不同产品价格相差较大。
	本次比较试验主要对花洒的螺纹管精度、耐腐蚀性能、平均喷射角、流量、喷射力、流量均匀性、水效限定性、节水评价值进行测试。其中，水效等级代表淋浴器的节水效果，淋浴器水效等级分为3级，其中3级水效最低，1级最佳。
	试验结果显示，有11款样品仅达到水效等级3级，分别是汉斯格雅26813407、九牧S02015-2C11-1、华帝084110、浪鲸EFT33030-GA、TOTOTBW01S04BVD、科勒K-28582T-4-CP、莱尔诗丹F856、恒洁HMS501-120+HMWE121-150B、汉斯格雅26813407、彼顿3135、汉斯格雅27219000-非恒温(双飞雨)、华帝084110，这些花洒在使用过程中，获得相同体验时需使用较多的水资源。
	喷射力和平均喷射角最能直接反映使用者的体验情况。根据试验结果，喷射力方面，有2款样品未能达到标准要求的≥0.85N，分别是售价384元标称长虹卫浴ZWB0727-BY297-3(CH)和售价596.7元JSWD(京世威登)JSWD-ysyz3，喷射力不足有清洁效果差、耗时耗水、维护成本高的缺点；喷射角方面，标称长虹卫浴ZWB0727-BY297-3(CH)的样品未能达到0°-　8°的要求，该型号产品不能带来良好的使用体验。
	在不同试验压力下，流量值变化越小，花洒的流量均匀性越好。合理控制流量均匀性，对提升产品的舒适度和节水能力至关重要。本次比较试验的30款样品中，1款售价2874元标称BTOLV-080的样品，流量均匀性未达到国家标准要求的≤4.0L/min。
	比较试验结果还显示，大部分样品的管螺纹精度达到B级精度标准要求。但标称长虹卫浴ZWB0727-BY297-3(CH)和BTOLV-0802款样品止规不能止住，可能造成慢速渗漏等情况；大部分样品的耐腐蚀性能良好，仅有1款产品标称JSWD(京世威登)JSWD-ysyz3耐腐蚀性能测试结果为6级，未达到国家标准要求的9级以上。
	而在商品标识方面，30款样品中，21款未加施水效标识。根据国家发展改革委、水利部、市场监管总局联合印发《中华人民共和国实行水效标识的产品目录(第三批)及淋浴器、净水机水效标识实施规则》，自2022年7月1日起出厂的淋浴器产品必须加施水效标识。
	“本次比较试验样品中未标识现象占比达70%，排除2022年7月1日之前生产的11款和未标识生产日期的2款，未按实施规则要求加施标识现象占比27%，反映了企业需加强规范管理，同时建议相关部门加强监督。”中消协称，比较试验样品中2款样品存在无冷热水标识和冷热水标识不全现象，另有1款样品执行标准年代号错误，均反映了商品标识不规范等问题。
	报告还提到，针对“问题样品”，长虹美菱日电科技有限公司反馈，标称品牌长虹卫浴ZWB0727-BY297-3(CH)样品不是该公司授权生产、销售的产品。广东板陶科技有限公司称，对标称品牌BTOLV-080样品进行整改、更换该型号不符合要求的配件，并对相关材料供应商严格把关。
	中消协也建议，消费者选购花洒时，首先检查花洒的外包装是否规范，有无使用说明书与合格证，有无生产企业厂址。优先选择管体和表面电镀层光洁流畅的花洒，也可选择特殊处理而不留指纹、水渍的外表涂层产品。其次根据功能进行选购，优先选择水效标识明示为2级及以上的产品，以便获得更好的节水效果。购买花洒时应索取购货发票、查看产品的检测报告等有效凭证和说明书。
	另外，日常使用后可用布清理掉表面的水渍，以防止产品表面出现水垢及腐蚀现象，定期对花洒喷孔进行清理，不要自己强行拆解花洒，不恰当的拆解会损坏产品外观及内部构造。可以寻求专业的师傅或者联系商家进行定期维护。(完)
</body><key_sentence>喷射角方面，标称长虹卫浴ZWB0727-BY297-3(CH)的样品未能达到0°-　8°的要求，该型号产品不能带来良好的使用体验。根据试验结果，喷射力方面，有2款样品未能达到标准要求的≥0.85N，分别是售价384元标称长虹卫浴ZWB0727-BY297-3(CH)和售价596.7元JSWD(京世威登)JSWD-ysyz3，喷射力不足有清洁效果差、耗时耗水、维护成本高的缺点。中新网11月16日电(中新财经记者谢艺观)为深入了解淋浴用花洒的使用安全性、体验感和节水效果，近期，中消协委托国家建筑材料质量检验检测中心对目前市场上主要品牌的淋浴用花洒产品开展比较试验。报告还提到，针对“问题样品”，长虹美菱日电科技有限公司反馈，标称品牌长虹卫浴ZWB0727-BY297-3(CH)样品不是该公司授权生产、销售的产品。</key_sentence></doc>