<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1802</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112867.shtml</url><title>助民企 “建”行动丨让民营经济向阳生长，“皖美”前行</title><datatime>2023-11-16 11:56:00</datatime><body>	民营经济是推进中国式现代化的生力军，是高质量发展的重要基础，在稳定增长、促进创新、增加就业、改善民生等方面都发挥着积极作用。建设银行作为民营经济发展的成长伙伴，始终与民营企业一道，增信修睦、同舟共济。“今日建行”特开设《助民企“建”行动》专栏，展示建设银行聚焦九大重点，做好“六项赋能”，通过创新融资产品、加大金融供给、优化便利服务等措施，促进民企强信心、增活力、稳发展的典型案例和经验做法。
	建行安徽省分行积极贯彻落实党中央、国务院关于促进民营经济发展壮大的决策部署，重点支持制造业、科技创新等重点领域，为民营企业提供精准支持，成为民营企业发展壮大的坚实保障，打造助力民营经济高质量发展的“建行方案”。
	截至2023年10月末，安徽省分行民营企业贷款余额2019.07亿元，增速27.73%，以金融“活水”解民营企业融资“之渴”，毫不动摇支持民营企业稳步发展。
	为“皖美”制造提供活水让民营经济“血脉畅通”
	大型机械的身影在工地上来回穿梭，发出隆隆地轰鸣声。时间飞逝，一幢幢厂房拔地而起。随着淮北翌光科技有限公司的首台工艺设备顺利进场，建行安徽淮北分行一路相伴，见证着该公司从无到有。
	据悉，淮北翌光科技有限公司坐落于淮北市相山区，业务领域涵盖OLED照明器件、光学美容仪器等全领域光学技术及产品开发与应用。其控股公司固安翌光科技有限公司，是国内第一家将OLED照明技术成功应用于汽车尾灯并实现产业化的企业。作为相山区引进的省、市重点招商引资项目，淮北翌光科技4.5代有机发光器件(OLED)产业化项目规划投资20亿元，其中一期投资12亿元，占地面积197亩。
	在了解到该项目后，安徽淮北分行充分发挥整体资源优势，协同联动，主动契合客户需求，全面推进综合金融服务。疫情期间，派专人远赴河北固安科技实地考察，成功为该公司开立基本结算账户，并于次日投资贷款顺利入账，为后续银企深入合作开启良好开端。
	服务在于细节，真心换得人心。该公司技术及市场总监许博士认为，企业拥有今天的成绩，离不开建行送来的“及时雨”。“企业快速发展的过程中，需要大量的资金投入，建行在得知我们的具体需求后，针对企业特点为我们定制专属融资方案，缓解我们的资金难题。”许博士说道，“尽管我们来淮北的时间不算长，但从第一次接触以后，就被‘淮北服务’‘建行服务’深深打动。”
	经过多方努力，安徽淮北分行成功为淮北翌光提供贷款授信6亿元，并于次月实现首笔投放1000万元。该笔贷款既是绿色信贷，也是当地金融同业首笔以信用方式支持民营高端制造业的贷款案例。截至目前，分行根据项目建设进度陆续投放贷款3.48亿元，助力项目建设“加速度”。
	为科技自强提供力量让民营经济“固本培元”
	科技型企业技术含量高，创新活力足，是现代产业体系的“微观基础”，也是支撑民营经济高质量发展的“中坚力量”。随着长三角一体化战略深入推进，宣城市充分发挥自身优势，加快提升园区承载能力，顶格推进招商进程，吸引众多科创企业入宣。
	筑巢引凤，企业纷至沓来。“2020年，公司通过招商引资入驻宣城市经济技术开发区。经过三年的发展，公司在全球率先以GW级规模投产非晶、单面微晶和双面微晶异质结电池，电池生产线量转化效率为光伏行业龙头。”安徽华晟新能源科技有限公司CEO周丹跟记者说道，一个初创企业的发展离不开政府政策和银行资金的支持。“建行是我们首家合作银行，得到建行的支持，有效缓解了公司经营流动资金的压力。”周丹感言道。
	安徽华晟新能源科技有限公司是一家专注于超高效N型硅基异质结太阳能电池、组件技术开发应用与产品规模化生产的科技创新型企业。2021年，随着企业发展的逐步壮大，生产无法满足自身经营需求，华晟开始建设二期的2GW异质结电池及组件项目。项目的建设亟需资金的支持，建行安徽宣城分行作为牵头行为华晟二期2GW电池及组件项目提供总计14.3亿元的项目贷款，其中建行份额为7亿元。在建行的信贷护航下，安徽华晟顺利完成产能扩充，为企业未来的发展打下坚实的基础。
	近年来，安徽省分行积极创新，除提供传统信贷支持以外，率先为优秀科创企业提供“股权＋基金”综合服务模式，助力安徽科创之路高质量发展。
	为小微企业提供动能让民营经济“气血充盈”
	壮大民营经济，小微是关键。量大面广的小微企业作为民营经济的毛细血管，在稳经济、保增长方面起到了举足轻重的作用。在普惠金融的赛道上，安徽省分行充分发挥数字化优势，持续为小微企业“输血造氧”，激活小微企业发展引擎。
	“多亏建行出台的相关政策，工作人员在了解到企业经营的难处后帮我申请延期还款。”铜陵石徽劳务有限公司的负责人感激地说道，“当时由于公司发展，向建行申请了线上‘小微快贷’，后因疫情期间公司资金周转困难，贷款实在还不上，申请延期还款7次，好在最后公司顺利渡过难关，贷款也顺利还上。”回忆当时，已雨过天晴，该公司负责人面露出欣慰的笑容。
	一直以来，安徽省分行积极履行国有大行的责任与担当，在聚焦完善对传统小微企业服务体系建设的基础上，不断加强产品创新，先后推出“小微快贷”“个人经营快贷”“裕农快贷”“交易快贷”等四大主线普惠金融产品体系。通过减费让利，加大对民营市场主体的纾困力度。数据显示，今年以来分行主动为民营小微企业办理无还本续贷80.32亿元，为8975户小微企业缓解流动性困境。
	“金融甘霖”常在，民营经济发展必将蔚然成林。安徽省分行将以推动民营经济发展壮大为己任，不断创新金融产品，加大助企纾困力度，持续提升服务质效，实现经济与金融的共生共荣，共同成长。
</body><key_sentence>建行安徽省分行积极贯彻落实党中央、国务院关于促进民营经济发展壮大的决策部署，重点支持制造业、科技创新等重点领域，为民营企业提供精准支持，成为民营企业发展壮大的坚实保障，打造助力民营经济高质量发展的“建行方案”。近年来，安徽省分行积极创新，除提供传统信贷支持以外，率先为优秀科创企业提供“股权＋基金”综合服务模式，助力安徽科创之路高质量发展。”安徽华晟新能源科技有限公司CEO周丹跟记者说道，一个初创企业的发展离不开政府政策和银行资金的支持。一直以来，安徽省分行积极履行国有大行的责任与担当，在聚焦完善对传统小微企业服务体系建设的基础上，不断加强产品创新，先后推出“小微快贷”“个人经营快贷”“裕农快贷”“交易快贷”等四大主线普惠金融产品体系。</key_sentence></doc>