<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1812</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10112879.shtml</url><title>中美元首会晤后 拜登亲自将习近平主席送到上车处道别</title><datatime>2023-11-16 11:59:00</datatime><body>	独家视频丨中美元首会晤后拜登亲自将习近平主席送到上车处道别
	当地时间11月15日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。
	中美元首会晤后，拜登亲自将习近平主席送到上车处道别。
	监制丨申勇
	记者丨王鹏飞邢彬
	摄像丨李铮
</body><key_sentence>独家视频丨中美元首会晤后拜登亲自将习近平主席送到上车处道别。中美元首会晤后，拜登亲自将习近平主席送到上车处道别。两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。记者丨王鹏飞邢彬。</key_sentence></doc>京等很多大城市治疗，但是治疗效果都不好，这次来花桥卫生院也是听了朋友的推荐。”
	林志华站在周先生旁边，温柔地鼓励说，“你大胆走，放开步子走，保证你的膝盖不疼。”将信将疑间，周先生慢慢地放开了步子，在楼梯上走了几个来回，走路的速度和动作也自然了很多，“果真不疼了，这个热敏灸治疗还真挺有效。”周先生惊奇不已地说。
	看着周先生又惊又喜的模样，林志华向他介绍起医院的热敏灸治疗情况，“我们开展热敏灸治疗已经有4年时间了，平均每年为7000多位患者提供热敏灸治疗。”林志华继续说，热敏灸不但能治疗腰腿痛、颈椎病、膝关节炎这类疼痛疾病，还能治疗胃脘痛、周围性面瘫、原发性痛经、疱疹后遗神经痛、过敏性鼻炎等其他疾病。
	热敏灸治疗成为江西中医药新名片
	据了解，花桥镇中心卫生院的热敏灸技术是由江西中医药大学附属医院陈日新教授团队发现、创立并推广的。1988年，陈日新团队临床研究发现，人体在疾病或亚健康时，相关穴位会发生热敏化，对这些热敏穴位施以艾灸时，患者会出现透热、扩热、传热、局部不(微)热远部热、表面不(微)热深部热、非热觉等6种热敏现象。
	2006年，陈日新团队在继承《黄帝内经》穴法的基础上，提出了“腧穴敏化”“灸之要，气至而有效”等学说，建立了“敏消量足”的灸量标准，创立了辨敏施灸的热敏灸新技术，构建了热敏灸理论体系，为灸疗临床和科学研究带来了新的生机和活力。
	据了解，热敏灸技术因采用悬灸、不接触人体、安全有效、无毒副作用等特点，深受患者欢迎，是绿色医疗的典型代表。该项技术开创了一条治疗疾病的内源性热敏调控新途径，形成了“北看天津针、南看江西灸”的发展格局。
	如今，热敏灸已成为江西中医药领域的一张名片，是江西省中医院具有自主知识产权的原始创新成果，达到国内国际领先水平。热敏灸技术荣获国家科技进步奖二等奖，2018年7月12日世界中医药学会联合会发布公告，《热敏灸技术操作规范》被批准为世界中医药学会联合会国际组织标准。
	热敏灸治疗在赣鄱大地多点开花
	为更好更快地推广普及热敏灸技术，打通热敏灸艾条等院内制剂在医疗机构调剂使用等政策瓶颈、畅通热敏灸技术在基层推广的渠道、提高联盟医疗机构使用热敏灸技术服务的积极性，《江西省人民政府办公厅关于促进热敏灸产业发展的实施意见》《关于加强医疗机构中药制剂调剂使用的通知》《江西省医疗保障局江西省卫生健康委员会江西省中医药管理局关于进一步支持热敏灸医疗服务项目发展的通知》等政策性文件相继出台。
	近年来，江西省热敏灸产业发展初有成效。2022年江西省艾草种植面积达7.8万亩，较2019年增长166%，初步形成抚州、九江、上饶、吉安四大艾草种植区。江西各地围绕热敏灸技术积极开展中医药地方标准研究，创新立项热敏灸技术标准14个，其中《热敏灸技术操作规范》被批准为世界中医药学会联合会国际组织标准。
	据了解，2022年江西省县级以上中医医疗机构热敏灸收入达5051万元，从事热敏灸医护人员达2137人，床位达3422张，诊疗患者达97.3万余人次。武宁、泰和、玉山、高安等4家中医院已经高标准建成热敏灸区域诊疗中心，辐射面积达5万平方公里。
	江西省卫生健康委员会相关负责人表示，下一步江西省卫健委将继续完善产业标准化和服务体系，激发创新活力，发挥热敏灸技术特色优势，鼓励热敏灸具及相关设备研发推广，加强相关专业技术人才培育，开展热敏灸技术培训班，并持续完善热敏灸产业链，进一步将热敏灸与康养、旅游、养生等相结合，促进热敏灸产业发展。(完)
</body><key_sentence>刚刚做完热敏灸治疗的周先生正在楼梯间活动，只见他小心翼翼地抬起脚轻轻踏上楼梯，“自从2018年查出膝盖运动损伤之后，平时上下楼梯都会疼，我先后去了上海、杭州、南京等很多大城市治疗，但是治疗效果都不好，这次来花桥卫生院也是听了朋友的推荐。谈及热敏灸的治疗功效，花桥镇中心卫生院院长林志华自豪地对记者说，“我们的热敏灸1个疗程是3天，一般情况下做2~3个疗程，患者的腰腿痛、颈椎病、膝关节炎等疼痛疾病就能得到痊愈，而且痊愈之后的复发率很低。江西省卫生健康委员会相关负责人表示，下一步江西省卫健委将继续完善产业标准化和服务体系，激发创新活力，发挥热敏灸技术特色优势，鼓励热敏灸具及相关设备研发推广，加强相关专业技术人才培育，开展热敏灸技术培训班，并持续完善热敏灸产业链，进一步将热敏灸与康养、旅游、养生等相结合，促进热敏灸产业发展。为更好更快地推广普及热敏灸技术，打通热敏灸艾条等院内制剂在医疗机构调剂使用等政策瓶颈、畅通热敏灸技术在基层推广的渠道、提高联盟医疗机构使用热敏灸技术服务的积极性，《江西省人民政府办公厅关于促进热敏灸产业发展的实施意见》《关于加强医疗机构中药制剂调剂使用的通知》《江西省医疗保障局江西省卫生健康委员会江西省中医药管理局关于进一步支持热敏灸医疗服务项目发展的通知》等政策性文件相继出台。</key_sentence></doc>