<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1808</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-16/10112873.shtml</url><title>“珠峰企业家训练营”已免费培训550多名西藏企业管理者</title><datatime>2023-11-16 11:40:00</datatime><body>	中新网拉萨11月16日电题：“珠峰企业家训练营”已免费培训550多名西藏企业管理者
	中新网记者贡桑拉姆
	11月15日，“珠峰企业家训练营”第六期42名企业家学员，结束了为期70天的学习顺利结业。至此，“珠峰企业家训练营”已为550多名西藏企业管理者提供免费培训，并均已顺利结业，成为当地企业的中坚力量。
	“珠峰企业家训练营”第六期公益培训活动是由西藏自治区工商联、自治区妇联、拉萨市工商联、西藏大学联合北京外国语大学主办，活动为期70天。
	本期培训课程内容和班级管理，是在“珠峰企业家训练营”5年的基础上，根据学员的反馈意见，多次听取意见修改而“量身定制”。同时，配备了一批副教授以上级别的教师和优秀企业家授课团队，确保了教学质量与学习效果。
	在培训中，通过面试、筛选入营的企业家学员，接受专家和教师的系列讲座、案例研讨、“一对一”诊断咨询、商业计划书比赛和企业家沙龙等，从而带领初创企业家，学习领悟商业模式的顶层设计，帮助学员掌握商业画布和商业计划书等核心工具的组合使用，锻炼商业思维能力，助力创业者个人和企业的共同成长。
	“希望学员们把培训中学到的知识，转化为实际工作的能力，脚踏实地地走好创业的每一步。”西藏自治区工商联社会法律服务处处长任晓晋在此间表示，“珠峰企业家训练营”活动的顺利开展，为西藏全区中小微企业创业者，搭建了一个相互学习、交流互助的平台，提高了企业管理者的综合业务素质，提升了初创企业生存能力，提振了企业在西藏发展的信心。
	“珠峰企业家训练营”班主任李德生介绍，“珠峰企业家训练营”，作为中宣部引领的“丝路一家亲——全球女性创业者支持志愿行动”第二个实践项目，作为高原创业者、企业家的“商业模式思维孵化器”，帮助西藏乃至西南地区的创业者实现梦想，助力当地经济社会的健康可持续发展。
	李德生说，在未来，“丝路一家亲——全球女性创业者主持志愿行动”项目组，将整合资源，与西藏相关单位共同打造“珠峰企业家训练营”IP，强化合作，为企业输送人才，助力企业健康成长。
	“小时候没想过要上学，只想跟着父亲学习画唐卡，但长辈们认为，孩子必须要学知识。”“珠峰企业家训练营”第六期学员索郎扎西，出生于西藏昌都市江达县的一个唐卡世家，受祖辈们的影响，自幼喜欢画唐卡，“上学后唐卡接触少了，而且大学学的是金融专业。”
	索郎说，他是唐卡世家第十四代传承人，大学毕业后系统地学习了唐卡绘画，并走上了创业之路。“我在工作中慢慢发现，我不仅要掌握唐卡绘画及理论知识，一个企业的经营和管理，同样需要学习很多知识。”
	索郎告诉记者，他在本期培训中，认识了很多企业家，从他们身上看到一个创业者的活力。“在学习过程中，有些比较概念性的东西有了进一步的认识，对下一步的规划也有了一个比较清晰的认识，参加此次培训受益匪浅。”
	当日晚上，活动承办方还邀请了业界专家、学者，对企业家学员进行了“面对面”的沙龙分享。同时，根据学员们涉及的主要产业，分别搭建了“大健康”“新基建”“乡村振兴”等交流群，为未来的信息互通和合作提供了沟通交流平台。
	在下一步工作中，西藏自治区工商联、自治区妇联、拉萨市工商联、西藏大学，将深化与北京外国语大学合作，推动企业稳定健康发展，为辖区创业就业生态注入更多创新活力和智慧。(完)
</body><key_sentence>”西藏自治区工商联社会法律服务处处长任晓晋在此间表示，“珠峰企业家训练营”活动的顺利开展，为西藏全区中小微企业创业者，搭建了一个相互学习、交流互助的平台，提高了企业管理者的综合业务素质，提升了初创企业生存能力，提振了企业在西藏发展的信心。在培训中，通过面试、筛选入营的企业家学员，接受专家和教师的系列讲座、案例研讨、“一对一”诊断咨询、商业计划书比赛和企业家沙龙等，从而带领初创企业家，学习领悟商业模式的顶层设计，帮助学员掌握商业画布和商业计划书等核心工具的组合使用，锻炼商业思维能力，助力创业者个人和企业的共同成长。李德生说，在未来，“丝路一家亲——全球女性创业者主持志愿行动”项目组，将整合资源，与西藏相关单位共同打造“珠峰企业家训练营”IP，强化合作，为企业输送人才，助力企业健康成长。”“珠峰企业家训练营”第六期学员索郎扎西，出生于西藏昌都市江达县的一个唐卡世家，受祖辈们的影响，自幼喜欢画唐卡，“上学后唐卡接触少了，而且大学学的是金融专业。</key_sentence></doc>