<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>183</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-12/10110831.shtml</url><title>外籍友人黄浦江畔看“秀带”新貌 体验非遗魅力</title><datatime>2023-11-12 16:31:00</datatime><body>	中新网上海11月12日电(记者陈静)打卡世界技能博物馆，体验中国传统非遗香囊制作……记者12日获悉，来自德国、法国、荷兰等国家的20位外籍友人来到上海杨浦，参加在主题活动中“赏百年之美，看秀带新貌”，体验中华文化的魅力。
	一路上，CityNewsService定制双层巴士载着外籍友人们途经新江湾城等生态绿地，复旦大学、同济大学等百年高校，大创智创新发展示范区、大连路总部集聚区等创新发展地标。“我真的很喜欢杨浦，这是一个非常有趣的地方。”来自俄罗斯的TatyanaGrinenko表示，一路上绿意盎然，有这么多大学，令人印象深刻；这么多全球知名的公司驻扎在那里。据悉，2020年9月，杨浦区以“生活秀带”为主题，入选首批国家文物保护利用示范区创建名单，全国仅有6处，上海仅此1处。
	杨浦区新闻办方面对记者表示，杨浦区高校云集，又是上海重要的外资集聚地，拥有众多科创企业和较为完善的产业生态。浓厚的科创环境、充足的高质量人才以及持续向好的营商环境近年来吸引了大批国际友人来到杨浦安居乐业。未来，欢迎越来越多的外籍友人走进杨浦、乐游杨浦、定居杨浦、爱上杨浦。
	当大巴驶入杨树浦路，黄浦江畔美景映入眼帘。外籍友人们不约而同地打开车窗，眺望滨江秋色。放眼望去，江面水阔潮平，波光粼粼，船只穿梭；岸边老厂房、仓库、港口吊车、轮船码头工业旧址林立，友人们兴趣盎然。
	讲解员告诉友人们，这些工业遗存曾经为上海的发展作出过辉煌贡献，如今静静地伫立着，不仅承载着民众的记忆，还见证黄浦江两岸日新月异的变化。从“工业锈带”到“生活秀带”，沿路的老厂房如今变换为在线新经济生态园，历经风云变幻的百年杨树浦水厂还在焕发生机，成为杨浦滨江最亮眼的风景线之一。外籍友人们一边赞叹，一边纷纷端起相机、手机拍下眼中的景色。
	在游览中，外籍友人们还走进前不久刚刚开馆的世界技能博物馆，领略着老建筑活化利用精妙所在。据悉，该馆建筑前身是有着百年历史的工业遗址——永安栈房，博物馆在修缮时，对八角棱柱、墙面、天花板等进行了保留，并完美融合了中国元素、上海符号、工匠精神。世界技能博物馆续写了城区历史文脉，还成为世界交流的窗口。“这里很多元素汇聚在一起，融合了技能的过去和未来。”来自荷兰的建筑师MarkDekker说，“这个博物馆很不错，它将古老技艺和新事物融合在这座历史悠久的建筑中。”
	跟随讲解人员的引导，外籍友人们分别走进了“工具与我们的世界”“技能发展与中国”等核心展区，小朋友们在互动体验区感受全息投影、红外交互、人工智能等数字技术带来的乐趣，兴致勃勃。
	在老建筑绿之丘内，外籍人士体验了非遗香囊制作。据介绍，香囊凝聚本草精华，蕴含中医智慧，融合古法技艺，蕴藏江南灵秀，香味独特，外形美观，精致工巧。手工老师耐心地讲解香囊的由来、寓意、制作及佩戴技巧等。参与活动的外籍人士一边认真听讲，一边舞动手间的针线，精美的珠串搭配彩色的丝线，经过巧妙的盘扣、打结，一个个立体饱满、精致美观的香囊陆续成型，现场欢声笑语不断，其乐融融。
	来自德国的ThomasEiting一家参与了香囊制作体验，他说：“虽然制作香囊对我来说是个挑战，但这是一次非常愉快的尝试。”来自法国的CedricFillon说：“制作过程太有趣了，期间还能更多地了解中国传统。太棒了！”外籍友人纷纷表示，要将亲手制好的香囊馈赠亲朋好友。ThomasEiting表示：“可以把香囊放在房间里，它能让你感到宁静和放松。”
	据悉，此次活动在上海市委外宣办的指导下，由CityNewsService(CNS)一站式对外信息服务平台和杨浦区政府新闻办联合主办。这也是CNS平台上线一周年后的首次线下活动。(完)
</body><key_sentence>记者12日获悉，来自德国、法国、荷兰等国家的20位外籍友人来到上海杨浦，参加在主题活动中“赏百年之美，看秀带新貌”，体验中华文化的魅力。中新网上海11月12日电(记者陈静)打卡世界技能博物馆，体验中国传统非遗香囊制作。跟随讲解人员的引导，外籍友人们分别走进了“工具与我们的世界”“技能发展与中国”等核心展区，小朋友们在互动体验区感受全息投影、红外交互、人工智能等数字技术带来的乐趣，兴致勃勃。在游览中，外籍友人们还走进前不久刚刚开馆的世界技能博物馆，领略着老建筑活化利用精妙所在。</key_sentence></doc>