<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1837</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112834.shtml</url><title>国家发改委：将抓紧制定特许经营方案编写大纲</title><datatime>2023-11-16 10:55:00</datatime><body>	中新网11月16日电国家发展改革委11月16日召开11月份新闻发布会，国家发展改革委政策研究室副主任、新闻发言人李超在会上介绍，为贯彻落实党中央、国务院决策部署，国家发展改革委牵头研究制定了《关于规范实施政府和社会资本合作新机制的指导意见》。总的看，新机制有三方面特点：在参与主体上，最大程度鼓励民营企业参与；在收益来源上，聚焦使用者付费项目；在操作模式上，全部采取特许经营模式。其中，最突出的特点就是最大程度鼓励民营企业参与。
	李超强调，下一步，我委将抓紧制定特许经营方案编写大纲、特许经营协议范本和实施细则，动态调整项目清单，指导各地按照新机制要求，规范推进政府和社会资本合作新项目，真正做到最大程度鼓励民营企业参与政府和社会资本合作新建(含改扩建)项目，充分调动民间资本积极性，切实激发民间投资活力。
</body><key_sentence>李超强调，下一步，我委将抓紧制定特许经营方案编写大纲、特许经营协议范本和实施细则，动态调整项目清单，指导各地按照新机制要求，规范推进政府和社会资本合作新项目，真正做到最大程度鼓励民营企业参与政府和社会资本合作新建(含改扩建)项目，充分调动民间资本积极性，切实激发民间投资活力。中新网11月16日电国家发展改革委11月16日召开11月份新闻发布会，国家发展改革委政策研究室副主任、新闻发言人李超在会上介绍，为贯彻落实党中央、国务院决策部署，国家发展改革委牵头研究制定了《关于规范实施政府和社会资本合作新机制的指导意见》。总的看，新机制有三方面特点：在参与主体上，最大程度鼓励民营企业参与。其中，最突出的特点就是最大程度鼓励民营企业参与。</key_sentence></doc>源汽车合计里程占比超过58%，通过大力发展拼车、顺风车等合乘交通，提高道路和交通工具利用效率，鼓励单车、电单车等慢行交通，通过多项碳普惠行动，激励用户选择低碳出行方式。
	“在未来城市中，自动驾驶将凭借‘纯电平台’的清洁能源优势，和‘车路协同’实现的智能提效，进一步降低城市出行碳排放。”滴滴自动驾驶COO孟醒介绍说。
	目前，滴滴自动驾驶正在积极推进无人驾驶新能源汽车规模化量产。首款量产车型将于2025年接入滴滴共享出行网络，实现全天候、规模化的混合派单。
	用科技帮助企业与员工创造价值
	在中国建科，有9成以上的职工担任技术工作，并由此催生出大量往返于工程现场的出行需求。如何帮这些聪明的大脑省下琐碎无意义的贴票、行程规划时间，以更饱满的状态投入工作，是一项颇具挑战又不得不做的任务。
	今年7月份，滴滴企业服务在中国建科内部试上线，运用数字化能力对职工打车难、报销烦等问题进行针对性改善。
	无论是呼叫网约车还是出租车，职工均无需垫付任何费用，真正做到下车即走。同时基于模型预测，前置优化用车峰期的司乘匹配效率。7月~10月，中国建科职工出行需求平均满足率达94.2%，员工满意度接近90%。
	滴滴企业服务事业群总经理蔡晓鸥在交流中提到，科技有爱一直是滴滴所倡导的技术观。企业服务场景下，技术被广泛应用至职场关怀的细节中，以提升员工幸福感。以酒店预订为例，为了尽可能减少出差员工的精力占用，滴滴技术团队会专门量化每个酒店周遭的打车便捷度，并展示在产品页面上供使用者参考。
	蔡晓鸥说，企业服务实施过程里，企业和员工都重要。员工看重体验，企业要对成本效率负责。通过对制度、票据、报表的数智化改造，企业管理成本有效优化。滴滴企业服务是通过制度管控、合规节省、票据管理、集中采购，数据分析和隐形成本挖掘，综合施策优化企业管理成本，力求兼顾管理提效、财务合规和员工满意。
	项目试上线以来，滴滴帮中国建科直接省下的费用，占项目整体出行费用的6.5%。
	近年来，中国建科走在央国企数字化转型前列，从建筑设计、智慧水务、园区运营的数字化部署上接连取得关键突破。基于对彼此理念与责任担当的认可，滴滴方面赠予中国建科“央国企数字化管理-优秀实践奖”。汤宏也表达了对两家企业在信息化应用上更深入合作的期待。
</body><key_sentence>签署合作后，滴滴将依托一站式出行与商旅的服务能力，帮助中国建科优化管理成本，释放员工创造力，专注发挥其专长和优势。日前，滴滴与中国建设科技集团(下称“中国建科”)在北京举办科技创新交流会，并签署企业服务合作协议。今年7月份，滴滴企业服务在中国建科内部试上线，运用数字化能力对职工打车难、报销烦等问题进行针对性改善。作为科技型中央企业，中国建科对合作伙伴在数字化绿色化协同发展，以科技创新引领人文关怀的探索十分看重。</key_sentence></doc>