<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1862</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10112827.shtml</url><title>习近平将出席美国友好团体联合欢迎宴会并发表演讲</title><datatime>2023-11-16 10:26:00</datatime><body>	独家视频丨习近平将出席美国友好团体联合欢迎宴会并发表演讲
	当地时间11月15日晚，国家主席习近平将在美国旧金山出席美国友好团体联合举办的欢迎宴会并发表演讲。
	监制丨申勇冯旭宏
	记者丨史伟王鹏飞王晓东丁欣
	摄像丨石丞郭鸿李晋杨波
</body><key_sentence>当地时间11月15日晚，国家主席习近平将在美国旧金山出席美国友好团体联合举办的欢迎宴会并发表演讲。监制丨申勇冯旭宏。记者丨史伟王鹏飞王晓东丁欣。摄像丨石丞郭鸿李晋杨波。</key_sentence></doc>增长，大力推动在城市社区中嵌入养老、托育等服务设施。加快组织实施新增发1万亿国债项目建设，尽早形成实物工作量。持续推进“十四五”规划102项重大工程等重大项目实施，加快“平急两用”公共基础设施建设，强化重点民间投资项目要素保障，滚动向民间资本推介项目。
	第二个方面，是持续支持企业高质量发展。加快推进传统产业改造提升，培育壮大战略性新兴产业，激发数字经济创新发展新动能。加快建设全国统一大市场，加快清理妨碍统一市场和公平竞争的政策措施，落实促进民营经济发展壮大各项举措，有效解决企业提出的诉求和建议。
	第三个方面，是持续做好岁末年初民生保障工作。强化落实就业优先政策，做好高校毕业生、农民工等重点群体就业工作。畅通重要民生商品流通，维护重要民生商品市场供应和价格稳定。加强迎峰度冬煤电油气运保障，确保群众安全温暖过冬。突出抓好重点地区灾后恢复重建。
	第四个方面，是持续强化政策统筹协调。统筹做好今明两年宏观政策的有效衔接，做好明年政策靠前发力的各项准备工作，注重政策的组合性、协同性、精准性，确保明年经济开好局、起好步。持续做好新出台政策与宏观政策取向一致性评估，强化各类政策协调配合。同时，做好“十四五”规划实施中期评估工作，强化对“十四五”后半程经济社会发展的引导作用。
</body><key_sentence>中新网11月16日电国家发展改革委11月16日召开11月份新闻发布会，国家发展改革委政策研究室副主任、新闻发言人李超在会上表示，我们将全面贯彻落实党中央、国务院决策部署，精准有效实施宏观调控，推动新增发1万亿国债等已出台宏观政策持续落地见效，加强政策预研储备，推动经济在质的有效提升和量的合理增长基础上实现高质量发展。持续推进“十四五”规划102项重大工程等重大项目实施，加快“平急两用”公共基础设施建设，强化重点民间投资项目要素保障，滚动向民间资本推介项目。持续做好新出台政策与宏观政策取向一致性评估，强化各类政策协调配合。第三个方面，是持续做好岁末年初民生保障工作。</key_sentence></doc>的农旅结合示范工程，带动本村农旅产业的快速发展。”潼南区双江镇高石村党支部书记米友说。
	“我从来没想过，在村里面不仅能拿到分红，还能领上工资。”高石村村民陈学义说，流转土地的收益让他每年都能拿上分红，加上农忙季节参与基地务工，一年能有13000元的收入。
	走进位于潼南高新区的重庆檬泰生物科技有限公司，柠檬精油、柠檬果胶、柠檬纤维、柠檬苦素……上百种高附加值的柠檬产品，让人眼花缭乱。
	“没有一颗柠檬能活着走出这里。”重庆檬泰生物科技有限公司总经理崔洪源说，该公司通过自主研发的柠檬六分离提取技术，可以从一颗柠檬的油囊、外皮层、中皮层、果肉和果核里提取加工出数十种高附加值产物，实现对柠檬的100%加工利用，让柠檬的价值提升10余倍。
	潼南是全球三大柠檬产地之一，种植区域覆盖全区21个镇街、115个村居、5万余户农民。经过十几年发展，潼南培育出类似重庆檬泰生物科技有限公司等柠檬加工企业32家，集技术研发、种苗培育、标准化种植、精深加工、冷链物流、市场营销为一体的柠檬全产业链条日臻完善。如今，潼南每年可出口柠檬出口量超过5.5万吨，占全国出口量的40%以上，综合产值超60亿元，“农村美、产业兴、百姓富、生态优”的美好愿景成为现实。
	搭好平台引万企“登台唱戏”
	为充分发挥民营企业和商会组织优势作用，潼南工商联整合资源搭好“三大平台”，大力引导民营企业、商会参与“万企兴万村”行动。
	重庆潼南区委统战部副部长、区工商联党组书记吉鸿介绍，工商联牵头搭建村企帮扶平台，形成“商会+企业+村+农户”“企业+农户”等帮扶机制，安排44个基层商会及99家执常委企业与87个村社结成“帮扶对子”；搭建金融支持平台，工商联牵头与在潼金融机构签订战略合作协议，开展“村银企”座谈会，精准推介柠檬贷、金猪贷、惠农e贷、农担贷等金融产品，2022年以来，全区金融机构发放涉农贷款1.85万笔，金融91.65亿元，为参与乡村振兴的民营企业提供了金融支持；搭建部门服务平台，工商联、农业农村委、乡村振兴局等部门深入23个重点村、78家帮扶企业走访调研50余次。工商联还积极引导民营企业参与潼南区农业农村现代化“十大亮点工程”，同时选聘30名青年企业家及专家人才为潼南区首批产业村支书(主任)，有效解决“万企兴万村行动”的人才、项目和产业问题。
	截至目前，潼南已有478家民营企业参与“万企兴万村”行动，结对帮扶205个村，新增产业到位资金14.75亿元，开展消费帮扶超1800万元，公益捐赠近1000万元，带动群众持续增收。
	重庆潼南区委常委、统战部部长刘春英称，未来潼南将以创建“万企兴万村”行动全国典型县为抓手，鼓励合作经营好的企业进一步延链、强链、补链，深化产业合作的广度和深度，带动群众持续增收。同时，潼南还将继续推进城市工商资本下乡、回报家乡、消费帮扶、支部联建等系列活动，要把乡村所需与企业所能紧密结合起来，让村企双向奔“富”，共画乡村振兴“同心圆”。(完)
</body><key_sentence>近日，记者走进重庆潼南区，该区通过“万企兴万村”行动，将企业引入助农项目，统筹农村土地、文化、产业等要素资源，走出了一条村企共赢、集约发展、双向奔“富”的乡村振兴新路子。重庆玮益大健康产业有限公司董事长陈素华介绍，该园区将依托公司在潼南区双江镇高石村种植的枳壳，以及全区盛产的柠檬等柑橘类农产品，生产生物制药、大健康和休闲食品等农业精深加工产品。“以重庆玮益大健康产业有限公司枳壳基地为依托，将产业延伸至全村，打造农业科技特色美丽乡村和田园综合体，形成连接双江古镇和油菜花海的沿线绿化带，成为潼南重要的农旅结合示范工程，带动本村农旅产业的快速发展。工商联还积极引导民营企业参与潼南区农业农村现代化“十大亮点工程”，同时选聘30名青年企业家及专家人才为潼南区首批产业村支书(主任)，有效解决“万企兴万村行动”的人才、项目和产业问题。</key_sentence></doc>