<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1859</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-16/10112804.shtml</url><title>中新人物丨钟楚曦：不止明艳</title><datatime>2023-11-16 10:27:00</datatime><body>	中新网北京11月16日电(记者郎朗)坐在对面的人哭了。
	先是《我要逆风去》中的江湖。从被父亲捧在手心的娇蛮小蝴蝶成长为带领品牌起死回生的企业家，回味成就感使命感喷薄而出的那一刻，她突然想起天人永隔的父亲，眼泪猝不及防。
	后来是钟楚曦。其实严格来说，那不算哭，只是已经被水汽氤氲斑驳的眼眶不肯让步，卷翘的长睫毛像蝴蝶忽闪忽闪的翅羽，拦截了每一次滚落的可能。
	你不得不相信，蝴蝶与茧可以并存于一个人身上。
	一人，一江湖
	只看了5集剧本，想了不到半天，钟楚曦就决定要演“江湖”。
	“我应该是最早拿到剧本的演员，当时好像还没定其他人，但我不管了，这5集就够了。”骄纵的富家千金一夕之间失去父亲和所有光环，跌落谷底却把剩余的每一分每一毫金钱和时间都投入一种未知，“她不是为了钱，而是为了一个信念、一份情怀，去留住那原本属于她家的一点点东西。”
	刻进“江湖”这个角色中的坚韧和责任心触动了钟楚曦。
	剧本看罢，脑内已经有了鲜活的人物形象，被《我要逆风去》的故事深深吸引，被“江湖”的生命力激发了创作欲望，她渴望成为她。
	钟楚曦一笔笔描摹着“江湖”的样子：剧中所有的妆容都是自己画的，发型也是自己定的；有一个本子，里面是“江湖”所有衣服的照片，哪一场戏穿什么，她都会从中挑选搭配。“‘江湖’的每件衣服我都有过眼，这是我的工作习惯，每部现代戏都这样。”
	民族服装品牌的跌宕是贯穿全剧的主线，也是角色的骨血。开拍前，她特意学习了解了国产运动品牌的发展脉络，跟着原著作者、导演、整个团队共同挖掘人物背后故事。开机前一个月，剧组围读剧本，“所有人都出席了，每个演员都有对自己的角色提出讨论，不光是自己的角色，大家会一起讨论每一个角色。”
	比如和龚俊拍情感戏，他们会讨论：人物之间是什么氛围？是什么肢体语言？应该怎么拍？“前期已经把这些都嚼肚子里以后，其实到那个当下，我们也没有想太久。”
	她感到整个剧组拧成一股绳，为了一个作品共同努力，“‘逆风’的感觉，剧内剧外都有。”
	“江湖”，从脑海内的一个形象，开始出落得有血有肉。
	不够温和，却足够动人
	这或许不是个完美的人物。
	为了达到目的，她有时会耍一些手段和心机。“但‘江湖’从未想过要放弃。”钟楚曦说，为了一个未知的结果拼尽全力毫无保留，她很欣赏“江湖”的拼劲和野心：“或许不是那么温和，但她是非常有生命力的一个人。”
	“我披头散发我精致优雅，我像一根蜡烫穿夜的假。”剧中的OST《柔软的刺》如此唱到。
	可以是社交场上游刃有余的千金大小姐，也可以是爸爸手心里撒娇的小蝴蝶；可以一袭靓装灯红酒绿，也可以为了投资企业卖掉所有华服——“这是江湖会做出来的事情，她是维度非常广的人，事业上也非常爽脆。”
	环境一直在变，但“江湖”始终是“江湖”。这种稳定的内核，有的人将之称作“强大”。
	钟楚曦会被强大的人吸引。
	“哇好酷！好闪耀！非常有力量，我想要成为那样的人，想要自己是那样示人的。”
	外界也是这样感知的。《我要逆风去》的出品方在接受采访时说，钟楚曦的性格和“江湖”很像，都很活泼、开朗、外向，并且能给身边的人打鸡血、传递能量。
	“‘一人一江湖’，虽然大家会面对不同的困难，但是境况其实是一样的，突破阻碍然后自由地生长，这个过程的本身很重要，也很酷。”
	江湖，一节一节地，从钟楚曦的身体里生长出来。
	“我好像跟她是一体的。”
	伪装，也是一种武装
	对一个“强大”的人来说，隐约不易察觉的“脆弱”，或许是更生动的地方，“江湖”击中“徐斯”的也是这种柔软。
	对话过程中，钟楚曦一直坐得笔直，笑着向镜头剖白自己对角色的理解，就像过往采访的媒体评价，她能带给周遭从容、自在的氛围，似乎是一种天赋。
	只是，在频频提及的“力量”“强大”“生命力”等词语之间，偶尔微小的词语转换，剥脱了一些女明星的光鲜和专业，露出属于钟楚曦的肌理。
	“谁不喜欢一个看着让你觉得是非常值得相信、会被吸引的、有魅力的人呢？”为了成为这个人，她不习惯展露太多软弱，大家印象中的她，是自信的，笑着的。
	“我当然也有不自信、怀疑自己的时候，可能一个人的时候，比如躲在被窝里，会适当地怀疑一下，”笔挺的她，肩膀松弛了一些，“真的自信、假的自信，也没那么重要。自信是一种信念：在某种时刻，我就得要相信自己。重要的是自己想要自信，要让人感觉到‘我是自信的’，自己跟自己说着说着就会有更多信念感，就会变成真的东西。”
	那些脆弱的部分怎么办？
	“也不是完全不示弱，可能是个人习惯问题，有的人会强势一点，习惯伪装……不，武装自己。”
	凭借《芳华》获得奖项提名时，有媒体问过她，如何演绎生命中的不同角色？她说人生不只是“自己”一个角色，亲人、爱人、朋友，“角色”不同，状态不同，自己会按照不同“角色”，作出不同反应。
	“在工作拍摄的时候，我也似在演戏，告诉自己正在饰演一个model，定要全场最自信。”
	我，不止明艳
	一般意义上来说，她已经被看到了：红毯、大银幕、小荧屏、热搜榜单；但是某种程度来讲，她还没完全被“看见”。
	自我怀疑被她比作“黑色的一面”，自信是“白色的一面”，当白色打败黑色的时候，她会藏起黑色的一面，“把不自信藏起来，不要让别人看到就好了。”
	外界的观察，给她漆上了“美丽”“明艳”的色彩标签。
	她坦承这样的评价是种认可，但在一些时刻，这些概念并不会带来完全的好处。她清楚地知道外界的评价，好的，坏的，鼓励的，争议的。
	“很多人会这样认为，可能只是大家更多看到我这时候的样子。”
	在外部环境和自我粉刷的色块缝隙之间，最核心的那个自我，偶尔也想出来透口气：“我其实是有其他面的，我希望其他的样子以后有机会……不，一定会有机会展现在大家面前。”
	内心里，她永远期待下一个角色。偏向好的角色剧本，不做风格和类型限制。“可能每个阶段节奏不一样，后面也会多看一些电影的剧本，也希望和好电影合作，呈现出更好的作品。”
	“我更希望是在角色上让大家看到不同，‘哦，她不止是明艳的……钟楚曦’。”
	在这次对谈开始之前，钟楚曦和团队几次问了同一个问题。
	“你们看这部剧了吗？你们觉得怎么样？”
	“说真话。”
	等待一个飘扬在风中的答案，她想攥住那双主动剥开自己的手。(完)
</body><key_sentence>“‘一人一江湖’，虽然大家会面对不同的困难，但是境况其实是一样的，突破阻碍然后自由地生长，这个过程的本身很重要，也很酷。钟楚曦会被强大的人吸引。”钟楚曦说，为了一个未知的结果拼尽全力毫无保留，她很欣赏“江湖”的拼劲和野心：“或许不是那么温和，但她是非常有生命力的一个人。《我要逆风去》的出品方在接受采访时说，钟楚曦的性格和“江湖”很像，都很活泼、开朗、外向，并且能给身边的人打鸡血、传递能量。</key_sentence></doc>