<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1860</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-16/10112821.shtml</url><title>媒体解读澳门特区2024年财政年度施政报告——做好经济适度多元发展必做题</title><datatime>2023-11-16 10:24:00</datatime><body>	贺一诚发表澳门特区2024年财政年度施政报告——
	做好经济适度多元发展必做题
	本报记者富子梅
	11月14日，澳门特区行政长官贺一诚在特区立法会发表题为《巩固提升，多元发展》的2024年财政年度施政报告。报告提出，2024年施政总体方向是：巩固复苏，聚力多元，优化民生，提升发展。
	“国家发展将为澳门提供新机遇新动力。”贺一诚说，明年将迎来新中国75周年华诞和澳门回归祖国25周年，也是横琴粤澳深度合作区成立3周年、实现总体方案所要求的第一阶段发展目标之年，全年工作将结合这3项重要大事做好通盘部署。
	贺一诚表示，特区政府将全面贯彻落实习近平主席系列重要讲话和指示精神，严格依照宪法和基本法施政，坚决维护中央全面管治权，坚定维护国家主权、安全、发展利益，全面贯彻落实“爱国者治澳”原则，团结社会各界协同奋进，展现更大作为。要牢牢守住“澳门不能乱”的底线，始终对澳门面临的复杂形势保持清醒认识。全力支持国家安全事务顾问和国家安全技术顾问依法履职。
	稳步推进多元发展
	报告明确，2024年澳门特区政府将从8个方面开展施政工作：一是坚定维护国家安全社会稳定；二是更大作为促进经济适度多元；三是切实有效改善居民生活品质；四是持续提升治理能力服务水平；五是加快建设宜居智慧绿色澳门；六是加强人才文化教育青年工作；七是高水平推动澳琴一体化建设；八是积极主动融入国家发展大局。
	澳门特区立法会议员何润生认为，施政报告充分采纳社会各界意见，惠及不同阶层居民，又立足于澳门社会的现实情况，务实有为，响应了社会对澳门未来经济发展的关注，就提升澳门整体竞争力及融入国家发展大局厘清了具体部署，有助提振广大澳门居民和企业的信心。
	“经济适度多元发展可扭转一业独大局面。”贺一诚强调，要以更大作为推动经济适度多元发展，从政策、人力、财力等方面多管齐下，聚力攻坚，做好经济适度多元发展这个必做题，着力构建符合澳门实际且可持续发展的产业结构，加快推动澳门经济适度多元和高质量发展。
	2024年是“1+4”规划实施开局之年。“1”就是要做优做精做强综合旅游休闲业，丰富世界旅游休闲中心内涵。报告首次明确提出，建设“演艺之都”、“体育之城”，举办艺文体育品牌盛事，持续推出更多高水平的大型体育活动，打造具澳门特色的体育品牌赛事，推动体育、文化、旅游等产业联动发展。
	今年以来，澳门举办的各类大型演艺节目，无论数量还是质量均居邻近地区之首。“澳门表演场馆的座位、音响、光影设施均达到国际标准，来澳门观看过表演的观众都有很好的体验和评价，有信心把澳门建成‘演艺之都’。”贺一诚说。
	“稳步推进多元发展成为明年施政重点和关键词，令人印象深刻。”澳门城市大学副校长叶桂平聆听报告后表示。
	提升居民生活品质
	“提升澳门居民的综合生活品质，努力让广大居民合理分享特区发展成果。”施政报告提出，2024年延续多项税务优惠及惠民措施，继续实施现金分享计划，切实保障本地居民优先就业。
	2023年是澳门特区不断增进民生福祉的一年。前9个月共协助10581名本地居民就业，开设逾600个职业培训课程，举办318期“带津培训计划”课程。以“1+4”产业为导向，推出青年实习计划。报告在此基础上提出，将加强人才文化教育青年工作；积极落实各项人才计划，培养、储备及引进人才；高等院校开办智能技术、公共卫生、文化遗产等领域与产业发展相关的课程，与外地一流高校开展联合人才培养计划。
	“特区政府已经关注到中小企业在疫后依然面临经营困境。”贺一诚表示，澳门老城区缺乏可以讲故事的名胜古迹，难以吸引游客到区内消费。同时，区内居民更乐意去内地消费。为此，澳门工商界及中华总商会目前正就此提出可行性建议，特区政府相关部门将制定针对性扶持政策。“希望中小企也要有转型升级的冲劲和动力，共同努力，改变现状，达成均衡发展局面。”贺一诚说。
	一直以来，公众高度关注澳门卫生健康事业发展。施政报告明确，澳门协和医院将以公共医疗服务优先为原则，进一步增加病床和医疗人员的资源投入，更好保障居民健康。
	离岛医疗综合体北京协和医院澳门医学中心是澳门特区政府与内地在卫生健康领域的重要合作项目，将在今年底试营业。
	完成深合区建设目标
	“2024年是深合区(全称“横琴粤澳深度合作区”)发展的关键一年，确保在深合区成立3周年之际交出满意答卷。”贺一诚在施政报告中表示，将构建富有澳琴特色产业发展体系，完善产业发展空间载体，规划建设澳门品牌工业园、“专精特新”高端制造产业园，拓展澳门品牌工业发展空间，全面完成“澳门监造”系列标志评审机制的设置。“有信心完成深合区首阶段的发展目标。”
	“深合区建设是实现经济多元发展的主阵地，未来澳门要用好国家给予的政策倾斜及优惠扶持，更深入推动澳琴一体化建设取得实质性成果。”叶桂平说。
	报告明确，将在深合区打造新一批面向澳门青年的创新创业孵化载体，与内地相关部门沟通和探讨澳门高校在深合区开展创新的办学模式。支持澳门社团在大湾区、深合区开展服务并不断提升服务水平。“澳门新街坊”内的第一所澳人子弟学校，将于2024/2025学年正式启用。
	“这些都刚好契合我所关注的青年发展问题。”澳门特区立法会议员颜奕恒评价说，青年是澳门的未来，希望澳门青年积极融入国家发展大局，在深合区、大湾区大有作为。
	社会各界积极评价
	15日，澳门各大报章聚焦2024年财政年度施政报告的宣传解读。《澳门日报》以4个整版全方位报道施政报告内容及各界反响，并配以两个整版的图表，解读施政报告重点。
	澳门大学澳门研究中心15日召开“2024年财政年度澳门特区施政报告座谈会”，多位专家表示，报告不乏新意，更注重稳定和巩固，符合澳门当前实际。“个别政策有微调，但政策连续性好，有利于澳门持续稳定健康发展。”澳门大学澳门研究中心主任林玉凤说。
	澳门居民谢女士15日一早就从自家的信报箱里拿到了中文、葡文两种文字印制的施政报告图文宣传页，“政府做得很周到很及时，让每个人都对明年澳门的发展心中有数、有底。”谢女士说。
	多位澳门特区立法会议员表示，作为澳门居民，希望社会各界勠力同心，确保明年实施“1+4”产业规划开好局起好步，形成促进澳门经济社会高质量发展的强大合力，推动澳门特色“一国两制”成功实践行稳致远。
	(本报澳门11月15日电)
</body><key_sentence>澳门特区立法会议员何润生认为，施政报告充分采纳社会各界意见，惠及不同阶层居民，又立足于澳门社会的现实情况，务实有为，响应了社会对澳门未来经济发展的关注，就提升澳门整体竞争力及融入国家发展大局厘清了具体部署，有助提振广大澳门居民和企业的信心。”澳门特区立法会议员颜奕恒评价说，青年是澳门的未来，希望澳门青年积极融入国家发展大局，在深合区、大湾区大有作为。多位澳门特区立法会议员表示，作为澳门居民，希望社会各界勠力同心，确保明年实施“1+4”产业规划开好局起好步，形成促进澳门经济社会高质量发展的强大合力，推动澳门特色“一国两制”成功实践行稳致远。“深合区建设是实现经济多元发展的主阵地，未来澳门要用好国家给予的政策倾斜及优惠扶持，更深入推动澳琴一体化建设取得实质性成果。</key_sentence></doc>