<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1876</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10112790.shtml</url><title>人民法院回应影视产业发展法治需求</title><datatime>2023-11-16 09:47:00</datatime><body>	全方位司法保护守住创新“生命线”
	人民法院回应影视产业发展法治需求
	□本报记者张昊
	近年来，影视行业快速发展，形成规模产业并衍生出许多新业态，一些地区以影视产业作为区域发展新“增长极”，为社会、经济、文化注入新活力。
	最高人民法院近日发布的涉电影知识产权案件相关情况显示，2013年至2022年，全国人民法院一审审结涉电影作品知识产权案件共计1.16万件。影视产业快速发展的同时，近5年，涉电影作品案件年均增长7.46%，高于同期普通民事案件4.73%。
	影视产业链及其新业态对于知识产权保护有哪些需求？人民法院面对案件数量与法治需求的增长，如何以法治力量保护创新、促进影视产业高速发展？《法治日报》记者就此进行了采访。
	深耕知产保护领域
	“截至2023年10月，上海市松江区已经聚集了7700余家影视企业，影视全产业链发展格局在松江基本形成。”松江区人民法院副院长唐震向记者介绍道。
	2021年2月，上海市明确松江新城作为影视传媒特色功能承载地。此后，“构筑影视文化产业集群”“影视全产业链发展”等关键词成了松江地区的特色，也让松江法院有机会近距离“观察”影视产业知识产权应用与保护需求。
	“影视产业涉讼情况表明，知识产权应用与保护需求覆盖了影视全产业链，涉及作品改编、视听作品制作等诸多环节，实践中问题多、法律适用难，企业的合规经营面临挑战与风险。”唐震举例说，如中小文化制作企业认为作品创意容易被剽窃，新媒体公司反映短视频等作品侵权与否的边界难把握等情况，亟须相关职能部门加强指导和规范。
	近年来，一些地区借助影视产业促进区域发展。湖南省长沙市打造马栏山视频文创产业园，在短短3年时间里，园区内聚集数千家视频文创类企业，文化与科技相融合，催生出新的文化业态、延伸了文化产业链，集聚了大量创新人才。
	为让“网红”变“长红”，长沙市开福区人民法院组建专门审判团队，自2021年9月1日起收案受理马栏山视频文创产业园知识产权案件，截至今年11月13日，共受理各类知识产权案件3414件，审结3091件。
	今年3月，开福区法院马栏山人民法庭挂牌成立。马栏山法庭庭长吴宏介绍说，视频文创产业链上下游企业之间，新竞争行为、新经济模式层出不穷，行业、地区对知识产权保护的需求也日益凸显。马栏山法庭深耕知产保护领域，全力保护创新“生命线”。
	主动延伸审判职能
	今年6月，松江法院发布了辖区内涉影视产业审判白皮书(2021—2023)，其中的统计数据显示，影视产业传统知识产权侵权仍占多数；侵害作品信息网络传播权纠纷案件约占著作权纠纷案件的40%。
	唐震分析认为，从知识产权应用前端来看，一些影视企业知识产权应用的意识还相对薄弱，缺乏对知识产权成果最大化利用的市场规划；从知识产权保护后端来看，有的影视企业不注重自己知识产权的保护，有的影视企业不尊重他人的知识产权。
	为加强知识产权司法保障，持续优化创新环境，今年6月，松江法院会同区文化和旅游局、华东政法大学知识产权学院、上海市广播影视制作业行业协会等4家单位成立了“影视产业知识产权应用与保护(松江)基地”，围绕激励知识产权前端应用与强化知识产权后端保护的目标，通过审判职能的前后端延伸，回应影视企业有关知识产权应用与保护的需求。
	针对当前涉电影知识产权纠纷的特点和成因，近日，最高法做深做实能动司法，运用法治方式参与社会治理，发出《关于加强知识产权保护服务推动电影产业高质量发展的司法建议书》。
	最高法提出4项建议，包括在法治轨道上加快实现电影产业高质量发展，倡导并践行鼓励创新创作的行业惯例；强化版权意识，严格实施著作权法，加强电影著作权及与著作权有关的权利的保护；善用技术措施，创新许可机制，从源头上减少侵权行为发生；在电影作品的传播中，积极广泛宣传知识产权保护等内容。
	“随着真人演员与虚拟形象结合或虚拟数字人以演员身份出现在影视行业，虚拟数字人知识产权保护问题逐渐显现。随着AIGC(人工智能生成)被广泛运用于剧本创作、影视动画、特效制作以及ChatGPT的‘出圈’，影视行业侵权风险增大。”松江法院商事审判庭法官杨名说，对于法官而言，也要积极应对新技术带来新课题，加快研究新类型知识产权问题，提升知识产权保护水平。
	提供多元解纷路径
	今年6月，马栏山法庭收到湖南某传媒公司递交的起诉材料，主张被告某视频平台侵害其信息网络传播权，要求被告承担民事责任。
	审查诉讼材料后，马栏山法庭即委派知识产权诉源治理工作站特约调解员组织双方先行调解。
	调解过程中，调解员敏锐地了解到双方除该案纠纷外，还就740件视听作品存在侵权纠纷。
	只有3名法官和4名法官助理的马栏山法庭，面对如此大批量的衍生诉讼，该采用什么样的工作方法？如何做到既化解矛盾、减少当事人的诉累，又能保障辖区内产业的持续健康发展？
	吴宏介绍说，马栏山法庭开启了审理个案打样式“示范诉讼”之路，决定就其中一件案件先行立案，在确定裁判标准后再行调解，争取通过该案一次性解决全部争议。
	立案后，马栏山法庭的工作人员及特约调解员再次组织双方调解。经了解，双方的争议焦点主要为责任比例划分问题。为平等保护双方合法权益，法庭有针对性地向双方当事人提供了类案裁判文书，并向双方释明作品性质、创作难度、作品价值、侵权持续时间等因素对赔偿金额的影响，引导双方对赔偿数额达成共识。特约调解员告知当事人诉前调解有利于节约诉讼成本、减轻诉累。
	在法庭主持下，双方当事人就该案达成调解，并扩大调解范围，将740件即将起诉的案件在本案中一并调解，确定整体调解方案。潜在案件就此全部解决。
	松江法院则通过分析研判寻找诉源治理对策，印证了多元纠纷化解的可行性。数据显示，2021年1月至2023年6月，松江法院共审结涉影视产业纠纷案件448件，其中以调解、撤诉方式结案329件，占比达73.43%。
	“调撤案件数量超过七成，显示出通过建立健全多元纠纷化解机制，强化多部门协同合作，提供多元化、全方位、多层级的司法保障，可以对影视产业纠纷化解起到正向推动作用。”唐震说。(法治日报)
</body><key_sentence>为加强知识产权司法保障，持续优化创新环境，今年6月，松江法院会同区文化和旅游局、华东政法大学知识产权学院、上海市广播影视制作业行业协会等4家单位成立了“影视产业知识产权应用与保护(松江)基地”，围绕激励知识产权前端应用与强化知识产权后端保护的目标，通过审判职能的前后端延伸，回应影视企业有关知识产权应用与保护的需求。此后，“构筑影视文化产业集群”“影视全产业链发展”等关键词成了松江地区的特色，也让松江法院有机会近距离“观察”影视产业知识产权应用与保护需求。“影视产业涉讼情况表明，知识产权应用与保护需求覆盖了影视全产业链，涉及作品改编、视听作品制作等诸多环节，实践中问题多、法律适用难，企业的合规经营面临挑战与风险。人民法院面对案件数量与法治需求的增长，如何以法治力量保护创新、促进影视产业高速发展。</key_sentence></doc>