<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1883</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-16/10112750.shtml</url><title>10月份劳动力市场趋于活跃就业形势总体稳定</title><datatime>2023-11-16 09:36:00</datatime><body>	“目前就业结构性矛盾比较突出！”11月15日国新办举行10月份国民经济运行情况新闻发布会，国家统计局新闻发言人、总经济师、国民经济综合统计司司长刘爱华在答问时说，下一阶段要进一步强化就业优先政策，健全就业促进机制，切实做好重点群体就业工作，推进就业形势持续改善。
	刘爱华介绍，从10月份当月情况看，在稳就业政策力度持续加大，尤其是经济运行持续向好，服务业加快发展的背景下，劳动力市场趋于活跃，就业形势总体稳定，有这样三个特点：
	一是全国城镇调查失业率平稳。10月份全国城镇调查失业率是5%，与上月持平，同比回落0.5个百分点。1-10月份，全国城镇调查失业率均值是5.3%，比上年同期低0.3个百分点。
	二是农民工就业有所改善。10月份，外来农业户籍劳动力城镇调查失业率为4.6%，比上月回落0.1个百分点，比上年同期回落0.9个百分点。
	三是大城市城镇调查失业率回落。10月份，31个大城市城镇调查失业率为5.0%，比上月回落0.2个百分点，比上年同期低1个百分点。
	她推测，下阶段，随着经济持续恢复，用工需求继续扩大，就业形势有望继续保持总体稳定。(来源：央视网)
</body><key_sentence>”11月15日国新办举行10月份国民经济运行情况新闻发布会，国家统计局新闻发言人、总经济师、国民经济综合统计司司长刘爱华在答问时说，下一阶段要进一步强化就业优先政策，健全就业促进机制，切实做好重点群体就业工作，推进就业形势持续改善。10月份，31个大城市城镇调查失业率为5.0%，比上月回落0.2个百分点，比上年同期低1个百分点。刘爱华介绍，从10月份当月情况看，在稳就业政策力度持续加大，尤其是经济运行持续向好，服务业加快发展的背景下，劳动力市场趋于活跃，就业形势总体稳定，有这样三个特点：。10月份全国城镇调查失业率是5%，与上月持平，同比回落0.5个百分点。</key_sentence></doc>场需求增大等多因素推动下，预计未来中国经济增长新动能将持续增强。
	不可掉以轻心
	中国经济“进入”四季度的方式符合预期，从统计角度讲，上年四季度基数较低，亦有利于今年主要经济指标同比增速回升。但对波浪式发展、曲折式前进的经济恢复进程，仍不可掉以轻心。
	作为反映宏观经济运行情况的重要先行指标，10月份中国制造业采购经理指数(PMI)为49.5%，回落至荣枯线以下。刘爱华坦言，制造业企业反映订单不足的情况比较突出，“市场需求不足仍然是当前企业面临的主要问题”。
	光大银行金融市场部分析师周茂华认为，整体来看，经济向常态回归是大趋势。10月份制造业PMI降至收缩区域，反映出经营主体决策短期仍偏谨慎，经济修复基础有待进一步夯实，主要原因在于国内需求复苏进程存在波动和季节性因素。
	挑战依然存在，分析人士认为，今年余下时间里，中国仍需立足扩大国内有效需求，着力激发经营主体活力，确保已出台政策落实显效。
	中国民生银行首席经济学家温彬提到，目前，央地正在不断出台促消费政策。如商务部表示，四季度将加快推动促进汽车、家居、电子产品消费等政策措施落地见效；各地亦密集出台相关措施、适时组织开展各类促消费重点活动等。从“双十一”情况来看，后续消费仍有望反弹。
	对于下一步政策动向，温彬预计，总体来看，宏观政策大体保持稳中偏宽松，货币政策将着力营造良好的货币金融环境，财政政策将着眼于中央加杠杆、地方去风险，房地产政策将力促市场平稳发展。随着政策效应持续释放，经济有望保持平稳发展势头。
	中银国际证券宏观首席分析师朱启兵表示，此前增发国债1万亿元人民币和特殊再融资债券落地，对稳定四季度及明年基建投资有较好带动作用，11月到期的MLF(中期借贷便利)超额续作同样是货币政策宽松的重要内容。稳增长仍是当前宏观政策首要任务，预计年底前或有更多政策出台。
</body><key_sentence>国家统计局新闻发言人、总经济师、国民经济综合统计司司长刘爱华当天指出，从量的合理增长和质的有效提升两个方面来看，10月份国民经济延续了持续恢复向好势头，经济发展的韧性、活力和潜力继续显现。从生产端看，10月份，中国规模以上工业增加值同比增长4.6%，比上月加快0.1个百分点。在政策支持、市场需求增大等多因素推动下，预计未来中国经济增长新动能将持续增强。10月份制造业PMI降至收缩区域，反映出经营主体决策短期仍偏谨慎，经济修复基础有待进一步夯实，主要原因在于国内需求复苏进程存在波动和季节性因素。</key_sentence></doc>