<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1899</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-16/10112735.shtml</url><title>中东部地区将出现大风降温天气 东北地区等地有雨雪天气</title><datatime>2023-11-16 08:28:00</datatime><body>	中新网11月16日电据中央气象台网站消息，11月16日至17日，受冷空气影响，我国中东部大部、西南地区东部和南部等地气温先后下降4～6℃，局地降温幅度可达8℃以上。11月16日至17日，内蒙古中东部、东北地区等地将有一次雨雪天气过程。
	中东部地区将出现大风降温天气
	11月16日至17日，受冷空气影响，我国中东部大部、西南地区东部和南部等地气温先后下降4～6℃，局地降温幅度可达8℃以上。
	其中，11月16日08时至17日08时，西藏北部、辽宁西部、华北大部、黄淮大部、江淮大部、上海、广西南部以及广东沿海、海南岛沿海、台湾岛沿海等地将有5~6级、阵风7~8级的大风；渤海、黄海大部海域、东海大部海域、台湾海峡、台湾以东洋面、巴士海峡、北部湾、南海大部海域将有7~8级、阵风9~10级的大风。11月17日08时至18日08时，内蒙古中东部、黑龙江西部、吉林西部、辽宁西部、河北北部、北京、天津、山东中东部、江苏大部、上海、浙江北部、台湾岛沿海等地将有5~6级、阵风7~8级的大风；渤海、渤海海峡、黄海大部海域、东海大部海域、台湾海峡、台湾以东洋面、巴士海峡、北部湾、南海大部海域将有7~8级、阵风9~10级的大风。中央气象台11月16日06时继续发布大风蓝色预警。
	全国大风预报图(11月16日08时-17日08时)
	全国大风预报图(11月17日08时-18日08时)
	东北地区等地有雨雪天气
	11月16日至17日，内蒙古中东部、东北地区等地将有一次雨雪天气过程。其中，11月16日08时至11月17日08时，黑龙江中东部、吉林东部等地部分地区有大雪，其中，黑龙江东部局地有暴雪(10～12毫米)。上述部分地区新增积雪深度3～5厘米，局地可达7厘米以上。11月17日08时至18日08时，黑龙江中东部、吉林中东部等地部分地区有大到暴雪，黑龙江东部部分地区有大暴雪，局地特大暴雪(30～35毫米)，上述部分地区新增积雪深度8～15厘米，局地18厘米以上。中央气象台11月16日06时发布暴雪橙色预警。
	全国强降雪落区预报图(11月15日20时-16日20时)
	全国强降雪落区预报图(11月16日20时-17日20时)
	国内未来三天具体预报
	11月16日08时至17日08时，内蒙古东部、黑龙江、吉林、辽宁北部、西藏东部、川西高原南部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中黑龙江中部、吉林东部等地部分地区有大雪，局地有暴雪(10～12毫米)。云南、广东北部、江西南部和东部、浙江南部、福建北部和西部、海南岛、台湾岛等地部分地区有小到中雨，其中云南西部局地有大雨(25～30毫米)。内蒙古中东部、河北北部、山东北部有4～6级风，近海海域有6~8级大风。
	全国降水量预报图(11月16日08时-17日08时)
	11月17日08时至18日08时，黑龙江中东部、吉林中东部等地部分地区有中到大雪或雨夹雪，其中，黑龙江东部、吉林北部等地部分地区有暴雪或大暴雪，局地特大暴雪(30～32毫米)。云南西部等地部分地区有中到大雨(25～40毫米)。内蒙古中部、吉林中部、河北北部、山东北部等地部分地区有4～6级风。
	全国降水量预报图(11月17日08时-18日08时)
	11月18日08时至19日08时，黑龙江东部和西北部、吉林东部、新疆北疆北部、西藏东部和北部、川西高原南部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪。西藏东南部、四川南部、云南等地部分地区有小到中雨，其中，云南西南部等地部分地区有大雨(25～30毫米)。
	全国降水量预报图(11月18日08时-19日08时)
</body><key_sentence>其中，11月16日08时至11月17日08时，黑龙江中东部、吉林东部等地部分地区有大雪，其中，黑龙江东部局地有暴雪(10～12毫米)。11月16日08时至17日08时，内蒙古东部、黑龙江、吉林、辽宁北部、西藏东部、川西高原南部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中黑龙江中部、吉林东部等地部分地区有大雪，局地有暴雪(10～12毫米)。11月17日08时至18日08时，内蒙古中东部、黑龙江西部、吉林西部、辽宁西部、河北北部、北京、天津、山东中东部、江苏大部、上海、浙江北部、台湾岛沿海等地将有5~6级、阵风7~8级的大风。11月17日08时至18日08时，黑龙江中东部、吉林中东部等地部分地区有中到大雪或雨夹雪，其中，黑龙江东部、吉林北部等地部分地区有暴雪或大暴雪，局地特大暴雪(30～32毫米)。</key_sentence></doc>