<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1899</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10112733.shtml</url><title>儿童因校外培训活动导致损伤频现 如何避开健康风险？</title><datatime>2023-11-16 07:58:00</datatime><body>	长沙晚报全媒体记者傅容容实习生王希凡
	近日，教育部网站发布《中小学生舞蹈等体育艺术类校外培训安全提醒》，针对舞蹈、体育等以身体训练为主、较易出现伤害风险的培训活动，做出校外培训安全提醒“五不要”。近年来，儿童因校外培训活动导致的损伤较为常见，舞蹈中的柔韧训练尤其是下腰训练可能导致孩子的脊髓损伤甚至瘫痪，引发“下腰瘫”。如何避开艺体培训暗藏的健康风险，避免受伤呢？记者进行了采访。
	无知觉受伤需引起注意
	华中科技大学同济医学院附属协和医院公布的一项数据显示，2005年至2022年，我国因下腰导致瘫痪的孩子超过1000人，这种病症也因此获得了一个俗称叫“下腰瘫”。据长沙市第三医院骨科二十二病室副主任、主任医师蒋明辉介绍，“下腰瘫”是一种特殊类型的脊髓损伤，指外力作用导致了脊髓损伤，但在影像学检查中显示无脊柱骨折、脱位表现，并且恢复难度较大。
	蒋明辉在临床中曾接诊过几名出现类似损伤的孩子。孩子的影像资料虽然看不到骨折和脱位现象，但是他们的脊髓若受到损伤，就会造成下肢瘫痪。这种下肢瘫痪它可能会恢复一部分，但大部分小朋友都无法完全康复，以后可能需要长期做康复治疗，或者需要坐轮椅。下腰瘫发病年龄主要集中在3至10岁，70%的病例为完全性损伤，目前尚无有效的治疗方法。
	还有一点值得家长特别关注的是，孩子如果在舞蹈训练中出现了“下腰瘫”现象，很多都是突发的，并不会有任何症状，无痛感，只是突然感到下肢动不了，失去知觉。身体还未发育完全的孩子，因为舞蹈课上的下腰练习而出现无骨折脱位型脊髓损伤，从而造成下肢瘫痪、大小便失禁，形成重度残疾，曾经的舞蹈梦成为噩梦，令人痛心。
	并且，儿童与成人不同。成人韧带的柔韧性不如还在发育期的孩子，活动幅度受到限制，运动中的韧带损伤以急性损伤为主。但是像这种固定进行舞蹈练习的小朋友，每天进行拉伸活动，很容易忽略自己韧带受到的损伤。蒋明辉提醒，虽然“下腰瘫”发生时通常无知觉，但个别孩子也会出现下肢不适的症状，如果孩子在舞蹈练习中感觉到下肢出现过电样的感觉，这很可能是下腰瘫的警示，需马上停止拉伸。
	若孩子产生了像这样比较“隐蔽”的损伤，需尽快到医院进行磁共振检查，看看脊髓信号是否改变。虽然骨头、韧带外周的软组织没有明显变化，但是脊髓会出现水肿或出血现象。
	“下腰”为何会导致下腰瘫？
	当下，家长越来越重视孩子的素质教育和兴趣培养，各种面向孩子的艺术和体育类培训数不胜数，而对于现在引起公众广泛关注的下腰瘫，许多家长也感到疑惑：孩子没有受伤，没有摔倒，也没有什么明显疼痛的症状，为什么就瘫掉了？一个简单的舞蹈动作为何会引发如此严重的后果？
	蒋明辉表示，首先，小朋友因为发育的原因，韧带的韧性都比较好，所以下腰动作幅度较大。脊柱发生幅度较大的弯曲后，可能会造成椎管里面的韧带堆积。人体的韧带就好似一根弹力带，它被拉长后就变薄了，但如果是收缩了后，又会堆积在一起，从而出现对脊髓的压迫损伤，脊髓损伤后就会造成神经功能损伤。第二，下腰这种身体大幅度的弯曲，会对脊柱形成牵拉作用，也可能会损伤神经。第三，大幅度的弯曲动作可能导致脊柱两个椎体之间出现一过性错位，从而对脊髓造成损伤。
	因此建议，一是10岁以下的儿童参加舞蹈下腰训练等反复或持续过伸脊柱的运动，要特别注意此类损伤；二是要在专业人员的指导下练习舞蹈动作，不建议儿童自行学习、训练舞蹈。如果想参与下腰训练，家长要先带孩子进行体检，有隐性脊柱裂、脊髓栓系综合征等脊柱先天异常的儿童不要学习舞蹈；三是练习动作前要充分热身，然后缓慢进行脊柱后伸等动作。
	近日，教育部网站发布《中小学生舞蹈等体育艺术类校外培训安全提醒》，针对舞蹈、体育等以身体训练为主、较易出现伤害风险的培训活动，做出校外培训安全提醒“五不要”：一不要在无安全保障的情况下进行培训；二不要过早对孩子进行过强柔韧训练；三不要过度对脊椎和腰部做外力挤压；四不要做过高难度系数的训练；五不要让孩子练习与身心健康不符的内容。
	蒋明辉说，在门诊工作中常接诊一些在艺体培训中出现关节慢性损伤的患儿，年龄在几岁到十几岁不等，这些患儿多是由于韧带长期过度拉伸引起的慢性劳损，多见于肩关节、膝关节、踝关节等处。他提醒家长和孩子们，进行相关培训或体育锻炼要量力而行，在每次锻炼间隙要让关节充分休息，以免造成关节慢性损伤。
	训练强度要因人而异
	小时候，我们常说“身体软”的孩子适合练舞，其实这并不是什么“身体软”，而是不同孩子关节周围的韧带存在差异。韧性好的孩子可以做出大幅度的舞蹈活动，但是有的孩子由于先天原因，后天再怎么努力也无法训练出柔韧性好的韧带。如果舞蹈老师在这个过程中依旧对孩子进行过度训练，很可能造成孩子关节周围的韧带损伤。
	特长可以培养，但不能勉强。蒋明辉提醒，在为孩子报兴趣班时，要充分考虑到孩子自身的身体情况，不要盲目跟风，尊重孩子自身意愿。要摸清机构和教师资质，选择科学、正规的培训机构，不一味追求如下腰、劈叉等高难度动作的学习成果，发现孩子身体出现问题及时就医，随时关注、关心孩子的身体健康。
	机构老师要因材施教，合理制定学习内容，对于舞蹈基础不同的孩子进行不同程度的练习，切不可急于求成，忽略现实要求，当孩子双下肢出现麻木疼痛时，老师要引起足够重视，及时通知家长进行干预。
	此外，有关部门要加快制定艺体类培训机构的师资认定、培训内容、风险规避等管理条例，提高培训机构准入门槛，杜绝艺体教师“无证上岗”现象。培训机构要强化安全风险意识，制定科学准确的教学目标，严格遵循教学规范和安全标准，加强艺体教师培训，守护好每一个孩子的舞蹈梦。
</body><key_sentence>近年来，儿童因校外培训活动导致的损伤较为常见，舞蹈中的柔韧训练尤其是下腰训练可能导致孩子的脊髓损伤甚至瘫痪，引发“下腰瘫”。身体还未发育完全的孩子，因为舞蹈课上的下腰练习而出现无骨折脱位型脊髓损伤，从而造成下肢瘫痪、大小便失禁，形成重度残疾，曾经的舞蹈梦成为噩梦，令人痛心。如果舞蹈老师在这个过程中依旧对孩子进行过度训练，很可能造成孩子关节周围的韧带损伤。蒋明辉提醒，虽然“下腰瘫”发生时通常无知觉，但个别孩子也会出现下肢不适的症状，如果孩子在舞蹈练习中感觉到下肢出现过电样的感觉，这很可能是下腰瘫的警示，需马上停止拉伸。</key_sentence></doc>