<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1909</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112729.shtml</url><title>人工智能大模型：从“吟诗作画”到赋能千行百业</title><datatime>2023-11-16 07:39:00</datatime><body>	【经济界面】
	只需输入简短的文字，就能生成图画、创意、文本；30秒生成未来10天全球气象高精度预报结果……当前，人工智能大模型蓬勃发展，从“吟诗作画”，到赋能千行百业，各种各样的新应用层出不穷。
	当前和今后一段时期，我国大模型发展面临哪些机遇和挑战？如何更好服务经济社会发展和百姓生活？
	1大模型数量排名全球第二创新成果不断涌现
	“汽车机器人”改变人车交互方式，提升用户体验；人工智能跳水辅助训练系统帮助运动员更好地掌握动作要领；矿山大模型“指挥”采煤，提高生产效率……近一段时间以来，密集发布的大模型“各显神通”，让人惊叹不已。
	人工智能大模型，是指利用大规模数据和强大计算能力训练出的模型，可应用于自然语言处理、图像识别、语音识别等领域。
	如今，以大模型为代表的人工智能技术，正成为引领新一代产业变革的核心驱动力。多地积极出台大模型相关政策举措、整合创新资源、布局新兴赛道。
	北京市经济和信息化局发布《人工智能算力券实施方案（2023-2025年）》，推动人工智能大模型应用落地，加快培育产业生态。截至目前，北京市已有百余家大模型企业，相关企业积极进行行业人工智能大模型训练和应用，在工业、政务服务、医疗、金融、交通等垂直领域开展广泛探索。
	9月28日，上海“模速空间”创新生态社区暨人工智能大模型产业生态集聚区在徐汇滨江揭牌。上海采取市区联手的方式，在“模速空间”内部署了开放数据、测试评估、算力调度、融资服务、综合服务五大公共服务平台，为大模型初创企业提供必要的要素保障。
	放眼全国，各类大模型如雨后春笋般竞相涌现，从办公、生活、娱乐向医疗、教育、设计等行业加速渗透，展现了人工智能广泛的应用前景和巨大的赋能潜力。科技部新一代人工智能发展研究中心发布的《中国人工智能大模型地图研究报告》显示，我国研发的大模型数量排名全球第二。
	工业和信息化部新闻发言人、运行监测协调局局长陶青介绍，我国人工智能核心产业规模不断增长，智能芯片、开发框架、通用大模型等创新成果不断涌现。云算、智算、超算等协同发展，算力规模位居全球第二，东数西算等重大工程加快推进。目前，我国已建设近万家数字化车间和智能工厂。
	“以大模型为代表的人工智能发展呈现出技术创新快、应用渗透强、国际竞争激烈等特点，正加速与制造业深度融合，深刻改变制造业生产模式和经济形态，展现出强大的赋能效应。”陶青说。
	2处于布局关键窗口期应用场景更加广泛
	11月23日至27日，第二届全球数字贸易博览会将在杭州举办。杭州市市长姚高员介绍，本届数贸会重点展示数字技术、数字服务、数字产品的前沿场景，与上届相比看点更多，首次汇聚全球50个大模型，内容涵盖大语言模型、视觉大模型、生物大模型和多模态大模型。
	专家认为，大模型的长期价值将通过行业应用实现，而应用场景是关键。随着技术不断迭代更新，大模型的应用场景将更加广泛。上海财经大学校长刘元春表示，我国作为世界第二大经济体，拥有超大规模市场和数字资源优势，为大模型提供了更深入、更丰富的落地场景，以及能够“持续训练，终身学习”的环境。
	与此同时，随着企业和科研机构纷纷涌入大模型赛道，智能算力资源供给紧张等问题日益凸显。相关预测显示，人工智能算力过去几年大体上年均增长率为70%。未来，大模型创新发展的算力需求将更加突出。
	今年10月，工业和信息化部等六部门印发《算力基础设施高质量发展行动计划》。行动计划明确，坚持市场需求导向，发挥区域比较优势，进一步释放工业、金融等重点行业对算力应用的需求潜力，激发智能算力、边缘算力等全场景应用创新活力，推动算力与实体经济融合发展。
	陶青表示，工业和信息化部将通过科技创新重大项目，推动大模型算法、框架等基础性原创性技术突破，提升智能芯片算力水平，释放数据价值。深化人工智能技术在制造业全流程融合应用，大幅提升研发、生产、服务、管理等环节智能化水平。推进人工智能试点示范，拓展特色应用场景。
	“我们将发挥大模型强认知、强交互、强生成的特点，促进高端装备、关键软件、智能终端升级迭代，提升重点产品和装备智能化水平。”陶青说，要加快培育一批行业龙头企业和专精特新中小企业，组建一批生态型创新联合体。
	中国信息通信研究院院长余晓晖认为，当前，大模型处于布局关键窗口期，我国应进一步支持大模型前沿基础理论研究和关键产品自主突破。加速推动各行业融合应用，打造一批高价值应用场景和测试床。加快高质量数据集建设，强化算力资源调度协同，为大模型创新迭代提供要素保障。
	3机遇与挑战并存重视防范安全风险
	近年来，人工智能技术快速发展，为经济社会发展带来新机遇的同时，也产生了侵害个人信息权益、数据安全等问题。
	如今，大模型日新月异，如何统筹大模型发展和安全引起人们关注。甚至有人担忧：当机器有了“聪明的大脑”，是否会给人类带来风险甚至灾难？
	对此，专家认为，人工智能可能会带来伦理风险，但距离真正产生自我意识而失控还很远。“现在大模型学习还是在人为设定目标下训练，短期内不用太担心它的危害性。”复旦大学计算机科学技术学院教授邱锡鹏说。
	正所谓“没有规矩，不成方圆”。长远来看，推动大模型高质量发展，既要营造创新生态，又要重视防范风险，为行业发展“立规”。
	国家网信办等七部门联合发布的《生成式人工智能服务管理暂行办法》明确，国家坚持发展和安全并重、促进创新和依法治理相结合的原则，采取有效措施鼓励生成式人工智能创新发展，对生成式人工智能服务实行包容审慎和分类分级监管。提供和使用生成式人工智能服务，应当遵守法律、行政法规，尊重社会公德和伦理道德。
	“我们不仅需要人工智能界的参与，还需要引入社会科学学者，共同建立人工智能大模型框架，确保它符合人类价值观。”专家认为，大模型正在深度融入人类社会发展，成为推动全球经济增长、重塑产业格局、巩固竞争优势的重要战略支撑技术。要强化伦理风险治理，促进国际合作交流，让人工智能更好地造福人类社会。
	陶青表示，工业和信息化部将深化技术研发、标准研制、伦理治理、人才培养等国际交流合作，协同打造良好的人工智能产业生态。
	（光明日报记者刘坤）
</body><key_sentence>“以大模型为代表的人工智能发展呈现出技术创新快、应用渗透强、国际竞争激烈等特点，正加速与制造业深度融合，深刻改变制造业生产模式和经济形态，展现出强大的赋能效应。陶青表示，工业和信息化部将通过科技创新重大项目，推动大模型算法、框架等基础性原创性技术突破，提升智能芯片算力水平，释放数据价值。工业和信息化部新闻发言人、运行监测协调局局长陶青介绍，我国人工智能核心产业规模不断增长，智能芯片、开发框架、通用大模型等创新成果不断涌现。北京市经济和信息化局发布《人工智能算力券实施方案（2023-2025年）》，推动人工智能大模型应用落地，加快培育产业生态。</key_sentence></doc>