<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1915</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112719.shtml</url><title>10月多数生产需求指标同比增速回升 经济发展韧性活力潜力继续显现</title><datatime>2023-11-16 06:13:00</datatime><body>	10月多数生产需求指标同比增速回升
	经济发展韧性活力潜力继续显现(权威发布)
	“10月，从量的合理增长和质的有效提升两方面来看，国民经济延续了持续恢复向好的势头，经济发展的韧性、活力和潜力继续显现。”11月15日，国务院新闻办举行新闻发布会，邀请国家统计局新闻发言人、总经济师、国民经济综合统计司司长刘爱华介绍10月国民经济运行的相关情况。
	生产供给稳中有升，市场需求持续恢复，新动能持续增长
	“10月，多数生产需求指标同比增速回升，就业物价总体稳定，转型升级持续推进。”会上，刘爱华具体介绍了10月份国民经济运行的主要特点。
	——生产供给稳中有升。
	农业生产形势较好。秋粮收获进入尾声，预计全年粮食产量将再创历史新高。
	工业增长有所加快。10月规模以上工业增加值同比增长4.6%，比上月加快0.1个百分点。其中，以汽车制造、电气机械为代表的装备制造业带动作用比较明显，10月，规模以上装备制造业增加值同比增长6.2%。
	服务业恢复势头较好。10月，服务业生产指数同比增长7.7%，比上月加快0.8个百分点。其中，住宿和餐饮业，批发和零售业，交通运输、仓储和邮政业等接触型聚集型服务业都保持两位数增长。
	——市场需求持续恢复。
	从消费看，市场销售增势良好。10月，社会消费品零售总额同比增长7.6%，比上月加快2.1个百分点。在中秋国庆假期带动下，服务消费保持较快增长，1至10月服务零售额同比增长19%，比1至9月加快0.1个百分点。升级类消费稳步恢复。10月，限额以上单位汽车类、金银珠宝类、体育娱乐用品类商品零售额同比分别增长11.4%、10.4%、25.7%，均比上月加快。
	从投资看，规模继续扩张，结构继续优化。1至10月，固定资产投资同比增长2.9%。随着产业转型升级持续推进，制造业投资增势较好，1至10月制造业投资同比增长6.2%，明显高于全部投资。
	从进出口看，10月货物进出口总额同比由上月下降0.7%转为增长0.9%，特别是进口额同比由上月下降0.9%转为增长6.4%，主要大宗商品进口量较快增长，反映国内需求在逐步改善。
	——新动能持续增长。
	从新产业看，高技术和智能制造业发展向好。10月，规模以上航空、航天器及设备制造业增加值同比增长12.3%，规模以上智能车载设备制造、智能无人飞行器制造行业增加值分别增长89.2%、53.2%。
	从新产品看，新能源和新材料产品快速增长。10月，新能源汽车、太阳能电池、多晶硅产量分别同比增长27.9%、62.8%、54.1%。
	从新业态看，网上零售持续活跃。1至10月，实物商品网上零售额同比增长8.4%，占社会消费品零售总额比重为26.7%，比上年同期提高0.5个百分点。
	价格低位运行状况将逐步缓解，就业形势有望保持总体稳定
	对于物价、就业、房地产市场等社会关注的热点问题，应如何看待？
	10月，居民消费价格指数(CPI)环比下降0.1%，同比下降0.2%。物价低位运行，会否带来通货紧缩的风险？
	“当前，物价结构性特征明显，食品价格降幅扩大是带动价格水平回落的主要原因。”刘爱华认为，食品价格的回落主要是受全国大部分地区10月天气晴好、农产品供应比较充足、节后消费需求回落等因素的影响，有明显的季节性特征。
	今年以来，扣除食品和能源价格的核心CPI总体稳定。10月，核心CPI同比上涨0.6%，环比持平。1至10月，CPI同比上涨0.4%，其中核心CPI同比上涨0.7%，涨幅和1至9月持平。在刘爱华看来，当前，商品和服务需求持续恢复，广义货币保持较快增长，市场流动性总体合理充裕，影响物价水平的主要因素趋于改善，“下阶段价格低位运行的状况将会逐步缓解，不会出现通货紧缩”。
	10月，全国城镇调查失业率为5%，与上月持平，比上年同期回落0.5个百分点。1至10月，全国城镇调查失业率均值为5.3%，比上年同期低0.3个百分点。
	“在稳就业政策力度持续加大，尤其是经济运行持续向好，服务业加快发展的背景下，劳动力市场趋于活跃，就业形势总体稳定。”刘爱华告诉记者，10月，外来农业户籍劳动力城镇调查失业率为4.6%，比上月和上年同期均有回落，31个大城市城镇调查失业率为5%，比上月回落0.2个百分点，比上年同期低1个百分点，“下一阶段，随着经济持续恢复，用工需求继续扩大，就业形势有望继续保持总体稳定”。
	“从数据看，目前房地产市场仍然处于转型期的调整中。随着一系列优化调整政策的出台落地，10月当月，房地产开发投资、商品房销售额等指标出现了一定的边际改善迹象。”刘爱华分析，从长期看，我国人均GDP刚刚超过1.2万美元，常住人口城镇化率还有较大提升空间，住房刚性需求和改善性需求依然较大，“各地区、各部门进一步深化落实房地产有关政策，房地产发展新模式逐步建立，将促进房地产市场平稳健康发展”。
	实现全年目标拥有较好基础，四季度经济有望延续恢复向好态势
	四季度，中国经济走势如何？“从前10月经济运行情况看，中国经济持续恢复向好，为实现全年发展预期目标奠定了比较好的基础。下阶段，随着宏观政策效应继续释放、需求改善对生产带动的作用进一步增强、产业转型升级稳步推进，经济有望延续恢复向好态势。”刘爱华从4方面进行了分析。
	——消费拉动在逐步增强。今年以来，各方面积极落实促消费政策举措，有效激发了消费潜力和活力。1至10月，社会消费品零售总额同比增长6.9%，比1至9月加快0.1个百分点。下一阶段，服务业较快恢复、企业用工需求扩大、就业总体稳定，有利于促进居民增收、消费增长。
	——供给基础在不断夯实。随着市场需求持续恢复，人流、物流、信息流、资金流趋于活跃，为生产供给稳定增长提供了有力支撑。前10月，规模以上工业增加值增速比1至9月有所加快，服务业生产指数达到7.9%，与1至9月持平。产销水平持续改善、企业利润连续正增长、产成品存货增速回落到历史较低水平等，都有助于增强企业生产积极性，为生产回升增添更多动力。
	——创新动能在持续增强。创新驱动发展战略深入实施，新产品新业态快速发展。前10月，高技术产业投资同比增长11.1%，快于全部投资8.2个百分点，新能源产品产量保持快速增长。产业转型升级和绿色低碳高质量发展深入推进，有利于推动经济增长动能转换，构筑经济发展新优势。
	——政策效应将持续显现。近期，各部门、各地区出台了一批针对性强的政策措施，宏观调控的组合政策效果将进一步显现，为经济持续回升向好提供有力保障。
	“从统计角度来讲，上年四季度基数比较低，有利于主要经济指标同比增速的回升。”刘爱华表示，同时要看到，经济恢复需要一个过程，推动经济持续回升向好还需付出更多努力，“我们要坚定信心、保持定力，着力扩大需求、提振信心、防范风险，努力推动经济在固本培元中持续回升向好”。
	本报记者刘志强
</body><key_sentence>在刘爱华看来，当前，商品和服务需求持续恢复，广义货币保持较快增长，市场流动性总体合理充裕，影响物价水平的主要因素趋于改善，“下阶段价格低位运行的状况将会逐步缓解，不会出现通货紧缩”。”刘爱华告诉记者，10月，外来农业户籍劳动力城镇调查失业率为4.6%，比上月和上年同期均有回落，31个大城市城镇调查失业率为5%，比上月回落0.2个百分点，比上年同期低1个百分点，“下一阶段，随着经济持续恢复，用工需求继续扩大，就业形势有望继续保持总体稳定”。“10月，从量的合理增长和质的有效提升两方面来看，国民经济延续了持续恢复向好的势头，经济发展的韧性、活力和潜力继续显现。“10月，多数生产需求指标同比增速回升，就业物价总体稳定，转型升级持续推进。</key_sentence></doc>