<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1935</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112704.shtml</url><title>直播间里的“情感专家”：分享案例实为引导打赏直播带货</title><datatime>2023-11-16 04:04:00</datatime><body>	分享处理情感案例吸引大量中老年粉丝实为引导打赏直播带货
	直播间里的“情感专家”到底能不能信？
	□本报记者韩丹东
	“两年前，我母亲在某短视频平台关注了一位情感主播，从此便一发不可收拾。每晚都得等该主播下播了才会休息，买了很多这位主播带的货。”北京朝阳的刘女士向《法治日报》记者反映，尽管她一再劝阻，但她母亲压根听不进去，甚至还向亲戚、邻居借钱购买直播间商品，以支持这位主播。
	一段时间以来，网上涌现出不少此类情感主播，他们往往扮演着“情感专家”的角色，在直播中分享小三插足、婆媳矛盾、未婚先孕等各类情感案例，且没有标明视频内容纯属演绎，斩获了一大批中老年妇女的喜爱。在收获了足够的眼泪、笑声之后，这些主播便开始引导粉丝为其点赞、打榜、送礼物以及购买商品。
	与此同时，一些情感主播上演苦情戏，吸引老年用户购买“神药”的案例也被陆续曝光。据公开报道，为了让粉丝们相信直播间里的剧情是真的，有主播甚至还搭建了病房，里面的设施、物品摆放同医院病房一模一样，让不少收看直播的粉丝信以为真。
	说起这类情感主播，山东聊城的张女士依然心有余悸。“去年，我很爱看情感主播的直播，当某个主播下播之后，系统就会推另一个情感直播间给我。”张女士说，没想到是，前方是一个陷阱在等待她。
	据张女士回忆，在喜欢某情感主播的几周里，她为主播打榜花费约200元，购买主播带货的“三无”产品花费100元左右。而张女士之所以花这些钱，并不是因为对商品有使用的需求，而是希望能够成为主播的“铁粉”，因为该主播称只接“铁粉”的连麦。
	“我连着看了几周，觉得主播确实很厉害，他一张嘴好像什么事儿都能摆平。正好当时我也遇到了一个复杂的感情问题，就想要连麦咨询主播，但申请了很多次连麦都没成功。后来得知，需要买东西、打榜，成为‘铁粉’后才能连麦主播进行咨询。”张女士说。
	渐渐地，张女士发现，主播讲的这些案例中，每一个故事都有爆点，结尾处必有反转，看罢大快人心，感觉像是电视剧里面的套路。“后来我经过多种渠道了解到，这里面大多是剧本，且这类剧本在网上就能买到，甚至有专门的工作室在做这个，之后我就再也没看过这类直播。”张女士说。
	“其实只要稍一留意，就可以发现那些故事的逻辑漏洞，还有那些群众演员的拙劣演技。”张女士说，这类故事的剧情都大同小异，如男主被小三蛊惑，主播配合原配拿出证据，证明小三意图不轨，然后主播义正词严地狠狠教训小三和男主。最终，男主幡然悔悟，在主播的调解下向原配忏悔，原配含泪原谅丈夫，夫妻双双把家还。
	记者调查发现，情感直播还存在假连麦现象，已经形成了一条产业链。在网上，每天有机构负责人接单，再由派单员派单，普通连麦者每分钟一元，单麦每半小时，收入20元。而自带原创剧本和多人演员的，每半小时60元至120元，但剧本需经过严格审核，故事必须狗血，情节曲折，中间有爆点，结尾有反转。如果剧情需要哭戏，演员的价格则水涨船高。
	曾担任过直播间群演的林华(化名)告诉记者，2022年5月，他在某情感主播的直播间扮演刘娟。“他们在群里招直播剧演员，别人转发给我，我应聘上岗后，他们让我扮演他们虚构的集团老总家属。”
	“演员们分别扮演这个集团的董事长、总经理等人，每个人都特别有钱，然后大夸特夸从电商那里对接来的产品以及价值，而主播在直播间一边演绎剧情，一边向中老年粉丝推销这些产品。”林华说，除此之外，还有负责带节奏的人，也就是“托”。有的负责打赏礼物，有的负责评论，分工明确。比如，榜一大哥都可能是安排好的演员，“他们在直播间大量刷礼物，煽动情绪”。直播结束后，主播不仅会将榜一大哥刷礼物的钱悉数返还，还会给他们分红。
	“起初，我还以为就是在演戏，但后来发现不对劲，就离开了。”据林华透露，长期在该直播间的演员都要签订演出合同和保密协议，希望中老年网友千万不要相信这类直播间，他们的真实目的，只是为了兜售产品而已。
	按照林华指引，记者在某平台上找到了上述直播间账号，目前粉丝量达2000多万。
	有业内人士告诉记者，一些大V情感主播，一场直播坑位费就要几万元甚至几十万元，加上刷礼物、带货分成等，一场“戏”演下来，收入不菲。
	对于情感主播编排剧本诱导打赏、直播带货的行为，应该如何看待？
	“如果情感主播通过编造剧本演戏骗取打赏，超过法律规定的立案标准，可能涉嫌诈骗犯罪。”北京德和衡律师事务所高级合伙人马丽红律师认为，根据刑法和相关司法解释，诈骗公私财物3000元以上就能入刑，而通过发送短信、拨打电话或者利用互联网、广播电视、报刊等发布虚假信息，对不特定多数人实施诈骗的要酌情从严惩处。
	中国政法大学光明新闻传播学院传播法研究中心副主任朱巍认为，在直播过程中，主播可能会进行虚假宣传、夸大宣传等行为，以吸引用户或增加销售。虚假宣传不仅损害消费者权益，也违反了广告法等相关法律法规。为了应对虚假宣传风险，直播平台应加强对直播内容的审核和监管，确保主播的宣传内容真实可信。
	“网络不是法外之地，直播骗钱严重扰乱了网络秩序，破坏了互联网的生态环境，属于网络犯罪行为。”马丽红认为，网络平台需要切实担负起主体责任，加大对此类直播行为的常态化监控，净化网络直播空间，营造和谐的网络环境。
	马丽红呼吁，网络主播要有守法意识，不得违反公序良俗，更不能违法犯罪。观众也应该认识到，网络信息应仔细甄别，加强防范意识，大额的打赏一定要慎重。
</body><key_sentence>有业内人士告诉记者，一些大V情感主播，一场直播坑位费就要几万元甚至几十万元，加上刷礼物、带货分成等，一场“戏”演下来，收入不菲。“去年，我很爱看情感主播的直播，当某个主播下播之后，系统就会推另一个情感直播间给我。对于情感主播编排剧本诱导打赏、直播带货的行为，应该如何看待。一段时间以来，网上涌现出不少此类情感主播，他们往往扮演着“情感专家”的角色，在直播中分享小三插足、婆媳矛盾、未婚先孕等各类情感案例，且没有标明视频内容纯属演绎，斩获了一大批中老年妇女的喜爱。</key_sentence></doc>