<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1936</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10112693.shtml</url><title>国家广电总局释放强监管信号 微短剧无序狂奔局面将遏制</title><datatime>2023-11-16 02:52:00</datatime><body>	国家广播电视总局释放强监管信号微短剧无序狂奔局面将得以遏制
	本报记者侯捷宁
	见习记者寇佳丽
	在受资本热捧的当下，微短剧迎来了“监管加码”的信号。
	11月15日上午，中国网络视听节目服务协会刊文称，下一步，国家广播电视总局将不断完善常态化管理机制，从七个方面加大管理力度、细化管理举措。
	具体来看，一是加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》；二是研究推动网络微短剧App和“小程序”纳入日常机构管理；三是建立小程序“黑名单”机制、网络微短剧推流统计机制；四是委托中国网络视听协会开展网络微短剧日常监看工作；五是推动行业自律，互相监督，全行业共同抵制违规网络微短剧；六是再次开展为期1个月的专项整治工作，围绕网络微短剧的导向、片名、内容、审美、人员、宣传、播出等方面，加大违规网络微短剧处置和曝光力度，进一步优化算法推荐，完善广告推流审核机制，取得立竿见影成效；七是加强创作规划引导，继续打造精品力作。
	对于上述安排，艾媒咨询CEO兼首席分析师张毅表示，加强对微短剧的规范与监管是行业有序发展的必然要求。“目前，微短剧在三个层面存在问题。从身份定位上看，它不同于电视剧、电影或者网剧，业界对其定位存在争议；从内容上看，作为最新流行起来的传播模式，一些微短剧尤其是商业微短剧大打擦边球，对意识形态的把握令人担忧；从资本端看，微短剧在二级市场引发的追捧趋势已十分明显，若不加以规范和限制，后续可能会在一级市场引发不良后果。”
	近期微短剧概念股受到资本市场热捧。数据显示，截至11月15日，天威视讯10个交易日内迎来8个涨停板，11个交易日累计涨幅超107%；掌阅科技也在11月份连续7个交易日累计涨幅超34%，公司在投资者互动平台上表示，现在每个月拍摄20部左右短剧。与此同时，思美传媒、柠萌影视等公司也在加大对该业务板块的投入。
	从行业发展看，微短剧确实迎来了快速增长黄金期。德塔文《2023年上半年微短剧市场报告》显示，2023年上半年，国内上新481部微短剧，超过2022年全年的454部。中国传媒大学赵晖教授团队统计数据显示，2022年爱奇艺、优酷、腾讯、芒果TV、B站五大视频平台全年首播重点微短剧数量276部，而2023年前7个月上述五大视频平台首播重点微短剧数量就已达到297部，发展势头迅猛。
	此时加强对微短剧的规范与监管，有何影响？对此，张毅认为，相关部门的强监管态度剑指内容管理，短期看，一旦审核细则、“黑名单”机制落地，部分微短剧或许将不再适合公开传播；长期看，进一步的规范与约束，等同于为行业划下一条监管红线，能够帮助各类微短剧最大程度规避合规风险、价值观风险等，有利于行业整体健康发展。
	北京市京师律师事务所合伙人律师卢鼎亮也对《证券日报》记者表示，建立微短剧“黑名单”机制将会进一步规范内容供应端公司对微短剧内容的把控流程，提升其生产制作微短剧的水准，加大内容供应商违法违规成本，促进内容供应商的微短剧以内容、质量、品质取胜，避免出现低俗、暴力、色情等不良作品。
	“微短剧在资本市场和消费端的火热，证明行业和业内公司已经找到相对合适的成长路径。出台审核细则、建立‘黑名单’机制，不仅可以及时整治负面内容、制约不良公司，还能规范产业发展、保障微短剧向精品化发展、增加市场透明度，确保该行业向着具备强大生命力的内容形态和文化消费品方向发展，助力业内企业可持续发展。”上海交通大学媒体与传播学院教授童清艳在接受《证券日报》记者采访时表示。（证券日报）
</body><key_sentence>北京市京师律师事务所合伙人律师卢鼎亮也对《证券日报》记者表示，建立微短剧“黑名单”机制将会进一步规范内容供应端公司对微短剧内容的把控流程，提升其生产制作微短剧的水准，加大内容供应商违法违规成本，促进内容供应商的微短剧以内容、质量、品质取胜，避免出现低俗、暴力、色情等不良作品。出台审核细则、建立‘黑名单’机制，不仅可以及时整治负面内容、制约不良公司，还能规范产业发展、保障微短剧向精品化发展、增加市场透明度，确保该行业向着具备强大生命力的内容形态和文化消费品方向发展，助力业内企业可持续发展。六是再次开展为期1个月的专项整治工作，围绕网络微短剧的导向、片名、内容、审美、人员、宣传、播出等方面，加大违规网络微短剧处置和曝光力度，进一步优化算法推荐，完善广告推流审核机制，取得立竿见影成效。对此，张毅认为，相关部门的强监管态度剑指内容管理，短期看，一旦审核细则、“黑名单”机制落地，部分微短剧或许将不再适合公开传播。</key_sentence></doc>