<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1937</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112707.shtml</url><title>国内多个城市取消或放松住房限购政策 楼市反响如何？</title><datatime>2023-11-16 04:30:00</datatime><body>	近期国内多个城市取消或放松住房限购政策——
	限购“松绑”，楼市反响如何？
	11月2日，昆明市宣布废止2017年、2018年出台的相关房地产政策，意味着又一特大城市取消商品房限售限购政策。今年9月以来，国内已有10多个超大、特大城市调整优化商品房限购。
	限购“松绑”，叠加下半年推出的“认房不认贷”、二套房首付比例下调等楼市新政，对房地产市场会产生什么影响？本报记者进行了采访。
	多个二线城市全域放开限购
	在限购政策下，居民买房除了要看自己的财力水平，还要看是否具备购房资格。8月25日，浙江嘉兴发布21条房地产新政，明确自措施发布之日起，不再限制居民家庭购房套数，所有商品住房(含原限售房屋)不再限制转让。这一做法引起市场广泛关注。此后，国内多个大中城市陆续出台相关政策，对原先执行的房屋限购政策进行优化调整。
	有的城市明确取消住房限购政策。比如，湖北武汉取消二环线以内住房限购政策，江苏无锡提出在全市域取消限购政策。
	多数热点城市对住房限购政策进行了优化。比如，四川成都出台《关于进一步优化政策措施促进房地产市场平稳健康发展的通知》，提出四川天府新区直管区、成都高新区南部园区、锦江区、青羊区、金牛区、武侯区、成华区继续实施住房限购，统一为一个限购区域。其他区域不再审核购房资格。杭州市发布通知，明确杭州市住房限购范围由此前的上城区、拱墅区、西湖区、滨江区、萧山区、余杭区、临平区、钱塘区、富阳区缩减为上城区、拱墅区、西湖区和滨江区。
	据中指研究院监测，9月以来各地放松限购政策主要涉及全面放开限购、缩小限购区域、针对特定面积段取消限购、针对人才或多孩家庭优化限购等方面。分城市线看，目前国内已有包括南京、苏州、青岛等在内的二线及新一线城市宣布取消限购政策。在北上广深这些一线城市特定区域，现有限购政策也作出了一定调整。比如上海市金山区明确，在滨海城区、高新社区及亭枫社区3个重点区域实施重点转型区域人才购房政策。广州提出调整住房限购政策实施区域范围，非户籍人口首套房购置的纳税社保年限从5年收缩至2年，同时解除黄埔、番禺、花都、白云区部分地区的限购。
	“近期各地放松或取消住房限购政策，是房地产调控的手段之一。”首都经济贸易大学京津冀房地产研究院院长赵秀池说，“房地产调控就是要根据不同时期的房地产供求关系，出台相应政策措施，起到平衡供求关系、促进房地产市场稳定健康发展的作用。在楼市走热、房价高企阶段，限购政策的出台在一定程度上抑制了投资需求；在楼市遇冷时，取消或放松限购有利于促进刚需和改善性需求释放，进而起到提振楼市的作用。当前，房地产市场供求关系发生重大变化，部分地区房地产市场供大于求，需要进一步释放需求端潜力。各地因城施策调整限购政策，正是响应楼市最新变化的举措，旨在提振市场信心，促进楼市回暖。”
	部分城市出现楼市回暖迹象
	多数城市限购政策调整已一月有余，房地产市场反应如何？
	“9月7日南京宣布放松限购政策后，来咨询二手房的客户量明显增长。有的客户‘卖旧换新’，能享受一定比例的购房补贴。9月中旬以来，我带看的客户中就有几组已经成交了。”江苏南京一名房产中介告诉记者。
	据南京市住房保障和房产局副局长蒋海琴介绍，南京出台多项楼市政策，旨在满足不同人群在不同阶段的购房需求。从数据看，南京全市商品房的日均交易量、二手房新增客户量及带看量均出现增长，市场活跃度有所提升。
	在放松住房限购政策的广州，楼市也出现了一些回暖迹象。据广州中原研究发展部统计，10月份，广州新房网签6521宗，环比上升43%，同比增长23%，创下近5个月新高。二手房交易方面，广州市房地产中介协会发布的数据显示，10月份，广州的二手住宅网签达9361宗，环比、同比分别增长约9.6%、41.3%。
	部分城市调整限购政策正逢房地产“金九银十”传统旺季，市场反应较为明显。湖南中原研究院统计数据显示，今年国庆期间长沙内五区商品住宅成交1387套，成交面积19.76万平方米，同比分别上涨22%、23%。
	除了限购“松绑”，近期部分城市还推出了多项楼市配套政策，为刚需和改善性需求住房群体减轻购房负担。
	比如，河南郑州提出下调住房贷款首付款比例，明确对于贷款购买商品住房(含存量住房)的居民家庭，首套住房商业性个人住房贷款最低首付款比例统一调整为不低于20%，二套住房商业性个人住房贷款最低首付款比例统一调整为不低于30%。浙江宁波提出调整住房限售政策，优化个人住房贷款套数认定标准，调整优化差别化住房信贷政策并调整住房公积金贷款首付比例等。海南省住房公积金管理局发布通知，明确缴存职工家庭贷款购买新建自住住房，属首套住房公积金贷款的，最低首付比例由30%调整为25%。
	多项楼市新政叠加，促进楼市初现向好发展势头。国家统计局副局长盛来运表示，从房地产投资情况看，9月份房地产投资数据环比有所改善，房地产新开工面积降幅也有所收窄。从9月份70个大中城市商品住宅交易情况看，新房和二手房合计网签数据在9月份当月转正，环比增长2.8%，这是自4月份以来连续5个月下降后首次转正。“从这些指标数据看，我们认为房地产的优化政策作用在持续释放，有一定积极效应。”盛来运说。
	楼市仍存在政策优化空间
	业内人士认为，近期多地推出多项房地产市场新政，短期内对改善住房销售起到了积极作用，也在一定程度上提振了市场信心。
	中指研究院发布的《9月居民置业意愿调研报告》显示，9月全国各地开始集中出台放松政策，增加居民购房需求、降低居民购房成本、改善未来市场预期，带动置业意愿提升。不过，该报告同时指出，9月居民置业意愿呈现先升后降的趋势，认房不认贷、降低首付比例、高能级城市限购放松等重磅政策出台后，带动居民置业意愿呈现脉冲式提升，月初置业意愿达到39%，随后居民置业意愿呈现快速回落，降至24%。
	赵秀池分析，取消或放松限购等楼市政策有利于改善居民预期和购房意愿，但这种意愿是否会转为购房行为，仍取决于家庭购房能力、收入水平和当地房价走势。
	“要持续提振市场信心并促其转化为购房行为，还需继续调整过时的限购限贷限价限售等政策，叠加其他楼市利好政策，降低购房者的购房成本。”赵秀池说，“目前还未对限购政策作出调整的城市或区域，流入人口仍然较多，仍存在较多刚需和改善性住房需求。保持现有的限购政策，能避免这些城市对中小城市形成虹吸效应。而在部分房地产市场明显供过于求的城市，可以适当取消或放松限购政策，以刺激住房需求。”
	在易居研究院研究总监严跃进看来，目前部分一线城市的住房限购政策仍有优化改善的空间。“上海金山区、广州等地依据自身人口发展趋势等因素，推出了具有针对性的购房政策，对提振楼市预期起到一定作用，但部分城市的中心城区仍在执行限购政策，不便于二手房市场买卖换新，在一定程度上影响了楼市活跃度。接下来，一线城市可以针对郊区、新城区等地房源，进一步放松限购限售等政策，推进一线城市偏远区域楼市交易，尤其是提升二手房市场活跃度，以满足市民住房需求，促进楼市健康平稳发展。”
	住房和城乡建设部部长倪虹表示，今年房地产市场，总的看是“前高、中低、后稳”，“认房不认贷”“降低首付比例和利率”等政策措施起到了积极效果。“针对房地产市场形势，国家作出了一系列重要部署，包括构建房地产发展新模式，实施保障性住房等‘三大工程’，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求等。我们将会同有关部门，指导地方认认真真落实好这些重大部署，努力满足人民群众的住房需求，促进房地产市场平稳健康和高质量发展。”倪虹说。
	廖睿灵
</body><key_sentence>接下来，一线城市可以针对郊区、新城区等地房源，进一步放松限购限售等政策，推进一线城市偏远区域楼市交易，尤其是提升二手房市场活跃度，以满足市民住房需求，促进楼市健康平稳发展。而在部分房地产市场明显供过于求的城市，可以适当取消或放松限购政策，以刺激住房需求。“上海金山区、广州等地依据自身人口发展趋势等因素，推出了具有针对性的购房政策，对提振楼市预期起到一定作用，但部分城市的中心城区仍在执行限购政策，不便于二手房市场买卖换新，在一定程度上影响了楼市活跃度。”赵秀池说，“目前还未对限购政策作出调整的城市或区域，流入人口仍然较多，仍存在较多刚需和改善性住房需求。</key_sentence></doc>