<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>194</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-12/10110813.shtml</url><title>黄河口国际观鸟季在东营启幕 探索生态与文旅融合发展新路径</title><datatime>2023-11-12 15:59:00</datatime><body>	中新网东营11月12日电(记者梁犇)“沿着黄河遇见海”黄河口国际观鸟季开幕式12日在山东东营举行。联合国组织、国内外观鸟组织、候鸟迁飞路线涉及国家及鸟类摄影爱好者代表等300余人相聚黄河口，共商合作、共绘愿景，共同见证具有东营特色的生态文化，探索生态与文旅融合发展有效路径。
	山东黄河三角洲国家级自然保护区已监测到的野生动物达1630种，其中鸟类由建区时的187种增加到373种，是全球两条鸟类迁徙路线的重要中转站，每年有600余万只鸟类在这里越冬、栖息和繁殖，有“鸟类国际机场”的美誉。东营城市河道水系、湖泊湿地众多，湿地率达44.7%，塑成“舒朗大气、生态宜居”的鲜明特色，成为全球首批国际湿地城市。
	“加强鸟类保护，维持生态多样性，这不仅是联合国可持续发展目标(SDGs)之一，也是全人类共同责任。”联合国助理秘书长、联合国开发计划署亚洲及太平洋区域局局长坎尼·维格纳拉贾出席开幕式并表示，中国在这方面发挥了积极作用，部署推进生态文明建设的战略任务和重大举措，推动达成“昆明－蒙特利尔全球生物多样性框架”的共识，为全球生物多样性保护贡献中国智慧和中国力量。
	坎尼·维格纳拉贾称，山东黄河三角洲国家级自然保护区作为联合国开发计划署全球环境基金护航候鸟迁飞项目四个示范区之一，东营市在鸟类和湿地保护中做了大量工作，探索出陆海统筹、系统修复、综合治理的湿地修复模式，有力维护生物多样性。展望未来，联合国开发计划署有关部门将继续与各方携手共同做好生态保护工作，共建地球生命共同体。
	中国文化和旅游部资源开发司二级巡视员梅山在致辞中说，“沿着黄河遇见海”黄河口国际观鸟季活动，是东营突出城市生态特色、彰显生态优势，以水为景、以鸟为媒，精心打造的生态文明与文旅深度融合的一张靓丽名片。希望东营以此次活动为契机，不断挖掘沿黄文化旅游资源，继续探索文化旅游与生态保护的深度融合路径，让浓郁厚重的黄河文化历久弥香，让生态保护成为文旅鲜艳动人的底色。
	据中国野生动物保护协会秘书长武明录介绍，中国现有鸟类1507种，约占世界鸟类总种数的六分之一，其中具有迁徙习性的鸟类达800多种。全球九大候鸟迁飞通道中，有4条途经中国。黄河三角洲国家级自然保护区是“东亚-澳大利西亚”和“西太平洋”两条候鸟迁徙路线上的重要停歇地、越冬地和繁殖地，在全球生物多样性保护中具有不可替代的作用。
	“东营市把湿地与鸟类保护作为生态文明建设的重要内容，统筹谋划、一体推进，取得显著成绩。”武明录说，当前，正值候鸟迁徙的关键时期，希望大家在欣赏群鸟齐飞的壮观美景，体会自然生命美丽神奇的同时，做鸟类的保护者、建设者，不做旁观者、局外人，让保护鸟类成为我们的自觉行动，共同打造“万物和谐的美丽家园”。
	“东营是一座战略机遇叠加的城市，一座生态特色鲜明的城市，一座文化多元厚重的城市。”东营市人民政府市长陈必昌表示，作为黄河三角洲中心城市、黄河入海口城市，该市正以黄河口国家公园建设为引领，加快推动生态保护修复、生物多样性保护“两大工程”，并围绕“黄蓝交汇、新生湿地、野生鸟类”三大世界级旅游资源，聚力打造国际知名的生态旅游目的地。希望各界嘉宾以此次活动为契机，进一步走进东营、了解东营，加强在生态、经贸、文旅等各领域合作，共创生态保护和高质量发展的美好未来。
	开幕式上，同时启动首届黄河口国际观鸟季摄影大赛，发布“黄河口护鸟使者”名单。会议为期3天，设置“沿着黄河遇见海”旅游渠道商大会、候鸟迁飞区及栖息地保护国际交流会、黄河口湿地教育CEPA国际交流会、“科技守护自然，共护鸟类翱翔”智能护鸟研讨会等活动，为与会嘉宾搭建交流合作平台。(完)
</body><key_sentence>”东营市人民政府市长陈必昌表示，作为黄河三角洲中心城市、黄河入海口城市，该市正以黄河口国家公园建设为引领，加快推动生态保护修复、生物多样性保护“两大工程”，并围绕“黄蓝交汇、新生湿地、野生鸟类”三大世界级旅游资源，聚力打造国际知名的生态旅游目的地。中国文化和旅游部资源开发司二级巡视员梅山在致辞中说，“沿着黄河遇见海”黄河口国际观鸟季活动，是东营突出城市生态特色、彰显生态优势，以水为景、以鸟为媒，精心打造的生态文明与文旅深度融合的一张靓丽名片。联合国组织、国内外观鸟组织、候鸟迁飞路线涉及国家及鸟类摄影爱好者代表等300余人相聚黄河口，共商合作、共绘愿景，共同见证具有东营特色的生态文化，探索生态与文旅融合发展有效路径。坎尼·维格纳拉贾称，山东黄河三角洲国家级自然保护区作为联合国开发计划署全球环境基金护航候鸟迁飞项目四个示范区之一，东营市在鸟类和湿地保护中做了大量工作，探索出陆海统筹、系统修复、综合治理的湿地修复模式，有力维护生物多样性。</key_sentence></doc>