<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1944</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112682.shtml</url><title>你吃大闸蟹了吗？降价了，便宜的一只不到10元</title><datatime>2023-11-16 00:02:00</datatime><body>	中新网11月16日电(中新财经记者谢艺观)膏满黄肥，正是人间食蟹好时节。不过近期有人发现，市面上销售的大闸蟹价格降了不少。
	江苏是大闸蟹的主产区之一。“最近买的公蟹，5两半才25块钱。”有江苏网友表示。
	大闸蟹真的这么便宜了吗？为何价格会连连走低？
	价格下降！10元一只随便买
	为了解大闸蟹价格情况，近日，中新财经记者走访了北京多个超市。
	在某永辉超市，记者注意到，来自江苏的小个头特价大闸蟹，售价9.9元/只。即使是特大闸蟹，公蟹也仅售15.9元/只，特大母蟹价格稍贵，需39.8元/只。
	另一家欧尚超市里，来自山东东营的大闸蟹，单只均在2两以下，售价也都在20元以内。其中，1.4-1.7两/只的母蟹标价9.9元。
	从线下走访情况看，部分超市小个头的大闸蟹已经降到10元以内，但个头较大的大闸蟹，单只价格会在三四十元左右。
	这也与线上的价格情况类似。在某电商平台上，记者注意到，三四两的大闸蟹每只价格多在30元至50元，中小个头的大闸蟹价格稍便宜，单只价格能在20元以下。
	十月以来价格明显走低
	江苏固城湖水域方圆百里，这里出产的大闸蟹有“蟹中之冠”的美誉。张军(化名)的外公是固城湖的大闸蟹养殖户，张军平时会在网上帮着卖大闸蟹。
	“现在2.8两的母蟹才卖18元，3.5两的公蟹仅20元，价格较之前明显低了。”张军表示。
	据他回忆，国庆假期之前，大闸蟹的价格还很高。“当时产量少，蟹农卖的贵，中间商再加价，到用户手里，价格估计是现在的翻倍。”
	苏州南环桥市场是苏州人熟悉的“菜篮子”。该市场信息显示，10月初，受节日气氛影响，大闸蟹价格一直处于高位，但随着节日过去，大闸蟹价格逐步回落。
	具体来看，与9月均价相比，10月，不同规格的公蟹价格跌幅均在30%左右，不同规格的母蟹价格跌幅在8%左右。到10月末，4-4.5两的公蟹价格在78-86元/公斤，4.5-5两的公蟹价格在88-96元/公斤；3-3.5两的母蟹价格在118-130元/公斤，3.5-4两的母蟹价格在132-144元/公斤。
	虽然市面上普通大闸蟹的价格有所走低，但精品蟹依旧保持较高的价格。
	在河蟹领域，苏州阳澄湖大闸蟹是标杆式的存在。一位自称售卖阳澄湖大闸蟹的商家告诉记者，“4两左右的母蟹，5两左右的公蟹，目前每只价格仍在五六十元左右。”
	大闸蟹价格为何连连下跌？
	大闸蟹作为一种季节性美食，其价格受到多种因素的影响，如气候、环境、市场需求等。产量低的年份或未到大量上市的季节，大闸蟹的价格往往偏高，反之则会偏低。
	“今年以来，受到气候环境等客观因素影响，大闸蟹供应相对不错，导致市场上货源并不紧张。”盘古智库高级研究员江瀚表示。
	据媒体报道，今年南京高淳固城湖螃蟹总产量预计1.95万吨，比去年增加0.1万吨。苏州市阳澄湖大闸蟹行业协会新闻发言人姚水生也表示，预计今年总产量会达到1.1万吨左右，比去年增加0.16万吨左右。
	不仅是这些名产区产量增加，从全国范围看，大闸蟹的养殖面积也在上升。
	今年9月，“新疆大螃蟹发货了”的消息曾登上微博热搜。据去年新疆维吾尔自治区水产科学研究所统计，全疆养蟹的基地已多达几十个，水域面积3000亩以上有条件养殖的水库，都在养蟹。另外，湖北、广西等地大闸蟹养殖面积亦不断扩大。
	“今年大闸蟹各地产量都在增长，全国‘东南西北中’都在养殖大闸蟹。”苏州市阳澄湖大闸蟹行业协会创始会长杨维龙向媒体表示。
	和记者观察到的类似，杨维龙也提到，中小规格的大闸蟹价格下降比较多，农贸市场的价格跌得明显。
	“目前在市场上，大闸蟹经营者之间的竞争十分激烈，为了争夺市场份额，一些商家不得不降低价格以吸引消费者。这种竞争不仅会导致价格下降，还会对蟹农的收益产生影响。”江瀚称。
	随着大闸蟹价格走低，记者注意到，已有大闸蟹养殖户反映，“塘租金猛涨、饲料猛涨，一些养殖户还要冒着螃蟹发病死亡的风险，如今大闸蟹卖不上价，估计今年不少养殖户要亏钱。”
	对此，江瀚认为，除了政府加强对大闸蟹产业的扶持和引导，以及行业协会推动建立起稳定的大闸蟹价格体系，蟹农也应注重品牌建设，提高大闸蟹的知名度和美誉度，并考虑多元化经营，来提高自身的抗风险能力，以保障自身的利益。(完)
</body><key_sentence>一位自称售卖阳澄湖大闸蟹的商家告诉记者，“4两左右的母蟹，5两左右的公蟹，目前每只价格仍在五六十元左右。即使是特大闸蟹，公蟹也仅售15.9元/只，特大母蟹价格稍贵，需39.8元/只。大闸蟹价格为何连连下跌。和记者观察到的类似，杨维龙也提到，中小规格的大闸蟹价格下降比较多，农贸市场的价格跌得明显。</key_sentence></doc>