<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>202</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-12/10110905.shtml</url><title>西藏民族高校师生情</title><datatime>2023-11-12 20:19:00</datatime><body>	中新网咸阳11月12日电(记者赵朗)88岁的王联芬鹤颜白发，精神矍铄。22岁毕业那年，她未曾想，会与西藏、与西藏的教育事业延续着半个多世纪的不舍情缘。
	1957年，王联芬毕业于中央民族大学藏语言文学专业，是西藏民族大学(前西藏公学)第一批从事双语教学的教师。采访中，她讲述了参加工作时的难忘经历。大学毕业那年，她听从党中央的号召，离开首都北京，来到陕西咸阳参与筹建西藏公学。筹建初期，在西藏招收的3000余名学生，绝大多数来自农奴家庭，都是汉藏语双文盲。面对这群“特殊”的学生，她从“aoe”开始讲起，与学生同吃同住同劳动。
	刚来咸阳，学生们充满了好奇，有些没见过苹果，王联芬就自己掏钱给学生们买。作为老师，除了教授文化知识之外，更多的课余时间用来照顾他们的生活，为学生理发，教他们做好个人卫生，掌握劳动技能。学生年龄参差不齐，有些年龄小的需要格外照顾，晚上查寝时，她会细心地帮学生们盖好被子。王联芬说：“那时候很多从西藏来的女生生理期不知道怎么办，我就把她们当成自己的女儿一样来照顾。”
	王联芬身材娇小，长着一张娃娃脸，学生们亲切称她为“娃娃老师”。这位老教师精通藏语，建校初期参与了藏语文、汉语文教材的编写。上课时，她总会穿插藏汉双语，帮助学生更好地理解学习内容。这个教学习惯一直延续到她退休。
	记忆中，她的第一批学生几乎从来不缺课，格外珍惜学习机会。即便在休息时间，都能在校园看到学生们学习的身影。学生们要求自己当天的学习的知识当天要学会。如果碰到不懂的字词句，他们会晚上熄灯后在被子上用手指写写画画，抑或是打着手电筒在被窝里反复练习。一年多后，大多数学生的学习水平突飞猛进。
	王联芬执教30余年，她的学生毕业后绝大多数回到了西藏。逢年过节，她总会收到来自西藏的电话信息问候，有些学生也会为她寄些西藏特产，“他们都还记得我，我心里非常高兴。”
	今年西藏民族大学秋季开学典礼，正值教师节。典礼上，王联芬见到了她的学生查洛，两人都已是满头白发。虽然数十年未见，但查洛一眼就认出了自己的老师。师生久别重逢，泪洒现场。陪同查洛前来还有同样毕业于此校的儿子平措。如今，孙女也在这里开启了大学的生活。一家三代在同一所学校学习，成为一段佳话。
	执教30余年来，她与西藏学生的故事总也说不完。
	杨红是西藏民族大学财经学院党委副书记，二十多年的工作经历在她身上也印刻出了别样的民大师生情。“教育就是真心换真情”这是她说得最多的一句话。她认为从事学生工作，一定要用心做老师，用爱做教育，以心换心，方能知心教心。
	来自西藏拉萨的格平，刚进校时不善言谈，胆小内向。杨红就经常与他谈心谈话，一直鼓励他，既要努力学习，也要多参加校园文化活动，不断提高自己的组织协调和办事能力，锻炼交际沟通能力。四年间，格平学习非常刻苦，毕业时，既考上了北京工商大学硕士研究生，也考上了那曲国税的公务员。经考虑，格平选择了先工作。
	格平毕业后，与杨红一直保持联系。在杨红的鼓励下，2018年，格平考上了中国人民大学的管理学硕士研究生。接到格平的电话，她格外开心。她表示，看到学生的成长进步，就觉得当老师再苦再累都值得。
	学生央金拉姆是一位来自山南隆子县的淳朴女孩，刚进校时，性格内向腼腆，不愿与人交流。杨红时常和她谈心聊天，后来得知她父亲早年去世，一直跟随母亲生活，家里经济也比较困难。
	杨红经常鼓励她要努力学习，帮她办理了学校助学金，还联系了社会爱心企业资助她。央金拉姆勤奋刻苦，成长进步很快，在校期间先后荣获三好学生和两次国家励志奖学金，毕业后考上了日喀则市的公务员。
	让杨红记忆尤深的一段经历，是在一次教师节，羞涩的央金拉姆亲手做了节日贺卡送给她。杨红好奇写了啥，不善表达的央金拉姆说了句“老师你看看就知道了。”打开的瞬间，杨红眼睛湿润了，眼泪不自觉流下来。贺卡上写着：亲爱的杨老师，您像我的妈妈一样，让我感觉到了人间的温暖。
	言语间，杨红哽咽着，这份真挚的表达直到现在依旧感动着她。即便毕业多年，央金拉姆每年都会发信息打电话问候杨红。今年教师节，远在西藏的央金拉姆还专门为杨红订了束鲜花送上节日祝福。她评价，这些来自西藏的孩子成绩虽然不是最优秀的，但孩子们都很善良朴实，懂得感恩。
	在西藏民族大学，师生情深，各民族学生之间其乐融融。周末或重要节庆日的民大校园总有一道别样的风景线，各族学生同跳锅庄舞，几百甚至上千的各族学生自发聚集在一起，欢歌笑语跳锅庄，这是学校民族团结的生动写照。
	西藏民族大学现有来自34个民族的在校学生13000人，70%的学生来自西藏，藏族和其他少数民族学生约占50%。学校以“校史馆”“西藏社会发展进步展览馆”“西藏历史文化博物馆”为阵地，以“民族团结进步教育宣传月”“四讲四爱”等主题教育实践活动和“春华秋实”“民族团结教育十大品牌”等校园文化活动为载体，营造了中华民族一家亲的校园氛围，在润物无声的“滴灌”中，构筑各族学生共有精神家园。(完)
</body><key_sentence>王联芬执教30余年，她的学生毕业后绝大多数回到了西藏。学校以“校史馆”“西藏社会发展进步展览馆”“西藏历史文化博物馆”为阵地，以“民族团结进步教育宣传月”“四讲四爱”等主题教育实践活动和“春华秋实”“民族团结教育十大品牌”等校园文化活动为载体，营造了中华民族一家亲的校园氛围，在润物无声的“滴灌”中，构筑各族学生共有精神家园。在西藏民族大学，师生情深，各民族学生之间其乐融融。杨红是西藏民族大学财经学院党委副书记，二十多年的工作经历在她身上也印刻出了别样的民大师生情。</key_sentence></doc>