<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2026</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-17/10113885.shtml</url><title>菲律宾南部海域发生7.2级地震</title><datatime>2023-11-17 20:12:00</datatime><body>	中新社马尼拉11月17日电(记者张兴龙)据菲律宾火山地震研究所通报，菲南部海域当地时间17日下午发生7.2级地震，暂无人员伤亡和财产损失报告。
	菲律宾火山地震研究所发布的信息显示，地震发生在当天16时14分，震中位于北纬5.37度，东经125.15度，即西达沃省萨兰加尼西南约30公里处的海域，震源深度10公里。沿海萨兰加尼省和南哥打巴托省等地震感“非常强烈”。
	另据中国驻达沃总领馆当天下午通报，领区各地均有较强烈震感，震中附近中资企业项目营地围墙有倒塌情况，所幸人员和物资均安全。
	菲律宾火山地震研究所称，此次地震为构造地震，预计会造成损失并伴有余震。
	菲律宾位于环太平洋火山地震带，地震频发。(完)
</body><key_sentence>菲律宾火山地震研究所发布的信息显示，地震发生在当天16时14分，震中位于北纬5.37度，东经125.15度，即西达沃省萨兰加尼西南约30公里处的海域，震源深度10公里。中新社马尼拉11月17日电(记者张兴龙)据菲律宾火山地震研究所通报，菲南部海域当地时间17日下午发生7.2级地震，暂无人员伤亡和财产损失报告。菲律宾火山地震研究所称，此次地震为构造地震，预计会造成损失并伴有余震。菲律宾位于环太平洋火山地震带，地震频发。</key_sentence></doc>山镇西欢村古侧柏、太原市晋源区晋祠镇晋祠博物馆古侧柏入选全国“10株最美古侧柏”；太原市小店区营盘街道狄村街古国槐、晋中市灵石县南关镇西许村古国槐入选全国“10株最美古槐树”；运城市稷山县稷峰镇的稷山板枣古树群、忻州市五台山风景区台怀镇台怀村的镇海寺油松古树群、吕梁市交城县天宁镇卦山风景区的交城县卦山侧柏古树群入选全国“100个最美古树群”。
	此外，晋祠博物馆被授予“山西省古树名木保护科研示范基地”称号。据了解，该馆现存有许多珍贵的古树名木，数量达到122株，其中千年以上的就有29株。这些古树名木，苍劲古雅，姿态各异，见证了晋祠岁月更迭，成为晋祠文化底蕴的重要组成部分。
	“古树名木是悠久历史的见证者和讲述者，是历史的活化石，是不可再生的自然文化遗产。保护古树，就是在保护我们的文化、我们的历史和我们的自然，是对后代子孙的责任和担当。”太原市文物保护研究院院长曹维明说，期冀此次活动的举办，使游人更好地亲近古树、感受古树、了解古树，真正让古树名木“活”起来。
	此次活动通过播放宣传片、摆放展板、悬挂条幅等方式，向民众宣传介绍有关古树名木保护的法律法规，提高民众爱护、保护古树名木意识，使依法保护、科学保护古树名木成为民众的自觉行动。启动仪式结束后，与会人员在“手工体验区”，同小朋友一起体验制作永生周柏画，并参观学习晋祠博物馆古树保护复壮技术等。(完)
</body><key_sentence>今年9月举行的全国古树名木保护科普宣传周上，公布了全国“双百”古树推选结果，山西省6株古树、3个古树群入选。当日，2023年山西省古树名木保护科普宣传周在太原市晋祠博物馆启动。此次活动以“保护古树名木赓续中华文脉”为主题，旨在宣传山西省古树名木重要价值和保护古树名木重大意义，把古树名木保护与传承中华文明、赓续红色血脉、推动绿色发展有机融合，进一步挖掘古树名木承载的历史文化内涵，发动社会各界力量保护、爱护、呵护古树名木资源，营造关注、支持、参与古树名木保护的良好氛围。”山西省林业和草原局副局长杨冠军17日表示，希望通过科普宣传活动，让保护古树名木与科普教育、文化旅游、文物保护深度融合，让古树名木保护意识更加深入人心、保护方式更加丰富多样、保护技术更加成熟先进。</key_sentence></doc>“意义重大”。在会晤时，中方表示双方提出的倡议要彼此开放，也可以协调对接。分析人士指出，这个新提议体现了中方的大国担当，有助于中美形成合力、造福世界。
	让“旧金山愿景”落地，还需要减少阻碍人文交流的负面因素，鼓励和支持两国人民多来往、多沟通。中方这次提出，要增加两国航班、促进旅游合作、扩大地方交往、加强教育、残疾人事务合作。美方表示，乐见两国增加直航航班，扩大教育科技交流和人员往来。这些举措如果付诸实施，将夯实中美关系健康发展的基础，为两国增进信任和合作带来更多动力。
	今天，旧金山应该成为稳定中美关系的新起点。希望美方吸取背离巴厘岛共识的教训，不要重蹈覆辙，真正与中方相向而行，落实两国元首重要共识。从旧金山再出发，让愿景变实景。
	(国际锐评评论员)
</body><key_sentence>美国旧金山附近的斐洛里庄园以景色宜人著称，15日这天又成为全球的聚焦点：在这里，中国国家主席习近平与美国总统拜登长谈了近4个小时，在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成20多项共识，形成了面向未来的“旧金山愿景”，为改善和发展中美关系指明了方向，给动荡变革的世界注入了确定性与稳定性。美方重申了在巴厘岛会晤中作出的五点承诺，表示“一个稳定和发展的中国符合美国和世界的利益”。相关专家对《国际锐评》指出，“五根支柱”是中方为推动中美关系稳下来、好起来提出的行动方案，体现了中方对中美关系、对世界和平与发展的高度负责。在这次会晤中，两国元首同意在平等和尊重基础上恢复两军高层沟通、中美海上军事安全磋商机制会议等，显示了管控分歧的努力。</key_sentence></doc>元、杨韵等人感受到的变化，是江苏众多社会组织在引导儿童参与社区治理领域的缩影。比如，常州市新北区恩悦社会工作服务中心依托国宾社区“乐享+睦邻驿站”，以儿童为中心、家庭为基础、社区为纽带，树立儿童友好理念，整合各类资源，通过打造儿童友好空间、提供儿童友好服务、推动儿童参与，打造集儿童服务、儿童保护、儿童参与为一体的新型儿童友好社区，以儿童友好的“小支点”撬动社区治理的“大变化”。”无锡市惠山区四叶草儿童青少年成长中心负责人杨韵称，落户苏庙社区以来，四叶草中心定期举办儿童议事会，陆续组织开展爱的滋养、遇见微光、成长的天空、红领巾学院进社区等服务项目，打造了“儿童议事团”“小小导赏员”“家庭志愿小队”“儿童戏剧社”“社区邻里节”等一系列特色品牌，引导儿童积极参与社区建设。</key_sentence></doc>