<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>204</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-12/10110797.shtml</url><title>多位诺奖得主齐聚世界青年科学家峰会 聚焦可持续发展</title><datatime>2023-11-12 15:08:00</datatime><body>	中新社温州11月12日电(鲍梦妮孙自法)11月11日至12日，2023世界青年科学家峰会在浙江温州举行，多位诺贝尔奖得主参会并就可持续发展、青年科学家培养、各国国际合作等接受媒体采访。
	此前欧洲联盟哥白尼气候变化服务局公布数据显示，今年10月为有记录以来最热10月。推动实现全球变暖控温1.5℃的目标，刻不容缓。
	“我们需要特别关注能源储存等方面，以及开发减少二氧化碳排放的相关技术以遏制全球变暖。本届世界青年科学家峰会开幕式侧重于可持续发展目标，有许多年轻的科学家向大家分享研究经验，例如如何降低能源密度、提高电动车性能，给我留下了深刻印象。”1988年诺贝尔化学奖得主、中国科学院外籍院士哈特穆特·米歇尔(HartmutMichel)说。
	科技的未来在青年，青年科学家应如何在科研之路逐梦？2010年诺贝尔物理学奖得主、欧洲科学院院士康斯坦丁·诺沃肖洛夫(KonstantinNovoselov)是1973年以来最年轻的诺贝尔物理学奖得主，其认为自己成功的策略在于没有策略，“任何该来的惊喜总会来的，我认为当下要做的就是专注于个人研究当中”。
	诺沃肖洛夫介绍，其学生已在浙江大学任教，他们已一同开发新材料、凝聚态物理等新领域的课程。如今，他和浙江省相关方开展了不少合作项目，并期待未来能够与温州在可持续材料方面开展更多交流合作。
	作为在石墨烯研究领域深耕二十余年的科学家，诺沃肖洛夫惊喜于石墨烯应用在中国的发展活力满满，并认为当下正是中国在全球发展石墨烯行业的大好时机。“未来一定会有更多的科技应用成果落地，例如光纤电子领域，还有可以助力我们可持续发展的燃料电池等等。”诺沃肖洛夫表示。
	1993年诺贝尔奖获得者、美国国家科学院院士约瑟夫·泰勒(JosephH.Taylor)认为，中国在过去几十年里所发生的变化给世界人民留下了深刻印象，大家都欣赏中国在应用科学等方面的进步。
	“科技无国界，发展科技需要国际合作的力量。如今像世界青年科学家峰会这样的国际会议举办频率越来越高，科学家在世界范围内的互相交流和合作十分重要，我相信科技的未来掌握在下一代人手中。”泰勒表示。(完)
</body><key_sentence>中新社温州11月12日电(鲍梦妮孙自法)11月11日至12日，2023世界青年科学家峰会在浙江温州举行，多位诺贝尔奖得主参会并就可持续发展、青年科学家培养、各国国际合作等接受媒体采访。作为在石墨烯研究领域深耕二十余年的科学家，诺沃肖洛夫惊喜于石墨烯应用在中国的发展活力满满，并认为当下正是中国在全球发展石墨烯行业的大好时机。本届世界青年科学家峰会开幕式侧重于可持续发展目标，有许多年轻的科学家向大家分享研究经验，例如如何降低能源密度、提高电动车性能，给我留下了深刻印象。如今像世界青年科学家峰会这样的国际会议举办频率越来越高，科学家在世界范围内的互相交流和合作十分重要，我相信科技的未来掌握在下一代人手中。</key_sentence></doc>老的建筑与秦岭的色彩相得益彰。道路两旁的民宿、农家乐餐厅鳞次栉比。山间的溪水穿过古香古色的终南山寨，土墙篱笆、石磨瓦罐、柴垛耕具……田园式的“诗和远方”跃然眼前。
	“要发展就要先把好自身的‘脉’。朱家湾村按照‘旅游业态为主、农旅融合并举’的经济发展思路，盘活自然资源资产，实现生态保护与绿色发展的良性循环。”朱家湾村党支部书记兼村委会主任毛家锋表示，秦岭终南山公路隧道的贯通，村子被纳入了“西安一小时都市圈”，越来越多的游客开始走进朱家湾村。
	“生态美、产业兴、百姓富”是毛家锋对朱家湾村最大的期许，随着当地旅游环境打造与人居环境整治的同步提升，这份期许与实现的距离越来越近。(完)
</body><key_sentence>”郑传家告诉中新社记者，过去，朱家湾村交通不便，是无人问津的“落后村”，如今，依靠绿水青山涵养出的优良生态，给当地村民带来了实实在在的经济效益。柞水县副县长王茂荣接受中新社记者采访时表示，朱家湾村入选“最佳旅游乡村”后，乡村旅游品牌进一步凸显，将对当地旅游综合收入起到推动作用。”朱家湾村党支部书记兼村委会主任毛家锋表示，秦岭终南山公路隧道的贯通，村子被纳入了“西安一小时都市圈”，越来越多的游客开始走进朱家湾村。在秦岭山间的朱家湾村，“95后”吴旺如往常一样开始了一天的忙碌。</key_sentence></doc>