<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2059</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/11-17/10113844.shtml</url><title>侨博会，赋予侨乡青田何种“生命力”？</title><datatime>2023-11-17 19:26:00</datatime><body>	中新网丽水11月17日电(邵燕飞周健)丽水青田，这座位于浙西南的小城，被称作“中国著名侨乡”，有38.1万华侨华人遍布全球146个国家和地区。300多年来，一代又一代的青田华侨携带“世界基因”反哺家乡，给城市打上“洋气”的烙印。
	如今，“洋气”催生出与世界接轨的经济。就在日前，第五届华侨进口商品博览会(以下简称：侨博会)暨青田进口葡萄酒交易会、第三届国际咖啡博览会在青田落下帷幕。4天内，1600名参展商在这里“卖卖卖”，5500多名专业采购商前来“买买买”，进口商品通过侨乡走向全国。
	作为华侨特色商贸的集大成者，侨博会于2018年在青田横空出世。同年，浙江省人民政府批复《浙江(青田)华侨经济文化合作试验区建设方案》。历经5年，侨博会与侨乡相互哺育、共同成长。而本届侨博会，又赋予青田何种“生命力量”？
	促进贸易往来扩大更高水平的开放经济
	青田，九山半水半分田，崇山峻岭虽是发展桎梏，但孕育出了出山跨海的“侨”。以“侨”搭台，“问海借力”，造就了更高水平的开放经济。
	今年是西班牙华侨、青田玛克洛进出口贸易有限公司总经理张爱清第五次参加侨博会，她带来了红酒、法棍小面包、伊比利亚火腿等20多个西班牙产品。“中国市场的韧性和潜在消费能力，为我们侨商拓展市场带来了很大的信心。这几天的反响也很好，签署了不少优质代理客户。”张爱清受访时说。
	优质的采购商也让第一次参加侨博会的外商RUBENRABATTI颇为惊喜。“我们的葡萄酒产自意大利的西西里岛。今年受邀参加侨博会，发现这里的采购商都很专业，很懂酒。”RUBEN　RABATTI对记者说，侨博会期间，他加了10余个酒商的联系方式，将进一步谈论合作计划，“相信我们的葡萄酒能通过青田这个城市扩大市场、增加销量”。
	以会为媒，“展商”到“投资商”的变化也正在发生。越来越多的外商来到青田投资，加速本土化发展。譬如，来自意大利的酒商里卡多早些年与青田合作伙伴周勇合资成立了青田罗萨露拉商贸有限公司，直接将意大利罗萨露拉庄园红酒运到青田，面向全国销售。参加完本届侨博会，里卡多对中国红酒市场有了更大的信心，计划继续加大投资力度。
	据了解，第五届侨博会共签订进口品牌授权代理540个，近200家国外酒庄、27家咖啡企业签约入驻青田；面向全国范围邀请100家商协会、5500家专业采购商，按一年计意向成交金额突破32.6亿元，为历届最高。哈蒙、咖啡交易也逆势增长，交易额分别增长了67%、122.5%。
	另外，本届侨博会全力推进“华侨要素回流”工程，其间吸引了一批优质的洽谈对接项目——43个华侨产业项目、22个制造出海项目、38个生活方式项目，总投资额超97亿元，赋能“地瓜经济”提能升级“一号开放工程”。
	青田县华侨经济文化合作试验区建设发展中心主任孙成岩表示，利用侨博会这个平台的溢出效应，一方面要做好浙江青田华侨经济文化试验区这个平台的建设，发挥侨乡进口商品城的产业基础和38.1万华侨华人的优势，致力打造第一进口地，扩大进口贸易；另一方面，要充分利用100多个海外专柜、4个浙江省级公共海外仓等海外销售网络优势，进一步扩大对“一带一路”共建国家和地区的贸易出口和进口，把侨乡进口商品城做大做强。
	凝聚城市人气造就更有活力的文旅产业
	“出国去休闲，不如来青田”，这座充满欧陆风情的小城，日常就吸引众多游客慕名前来。侨博会再次聚集“世界繁华”，参展商、采购商、游客等更是接踵而至，为当地文旅产业“添柴加薪”。
	记者了解到，本届侨博会总展销面积达到9万平方米，展品超8.5万个品种，包括葡萄酒及烈酒、咖啡产品及设备、时尚轻奢品、美妆日化品、家居生活用品、各类服饰等。物美价廉的进口商品，引得外地游客组团线下选购。
	“我们在半个月前就推出针对侨博会的旅行团，一日游主要是逛侨博会，二日游则还会去青田的其他景点，去感受青田的石雕文化、红酒文化等。”青田太鹤旅行社有限公司负责人张爱芬向记者介绍，旅行团的报名人数远超预期，达1100余人，主要来自温州、台州、金华等丽水周边地区，“我们的民宿也早被散客订完，其中有很多喜欢红酒、咖啡的年轻回头客”。
	随着人流量增加，咖啡馆、餐馆等场所的生意也格外火爆。芝田咖啡有限公司总经理郭王豪受访时表示，他所经营的咖啡馆日常客流集中在白天，但在侨博会期间，晚上生意也很不错，不乏出现外国友人的身影。
	为了让游客深入感受青田特色，当地还推出“侨博之夜”等系列文旅活动。夜幕降临时，游客们或在侨博夜市上品美酒、喝咖啡、尝哈蒙，或欣赏百鸟灯、鱼灯、布马舞等非遗表演……中西方文化的交融碰撞，形成了独属青田的魅力。
	“我们还举行以‘寻找属于您的轻甜生活方式’为主题的游玩打卡活动，通过城内、展区内定点商家的创意打卡点设计，让参展商、采购商、游客都能深入了解这座城市。”青田县文化和广电旅游体育局副局长周高华向记者坦言，侨博会与文旅产业之间形成了相互促进的关系，“侨博会能提高青田文旅产业的影响力和吸引力，也激发我们开发出更加创新的文旅产品”。
	此外，侨博会也助力世界文化走进中国。出席本届展会的西班牙驻华大使拉法尔·德斯卡亚·马萨雷多表示，中西双方合作应该是多元的，是更多领域的，“我们大使馆还有一个文化部门，通过与青田合作，我们希望把西班牙的展览和表演带到更多的中国城市”。
	作为链接世界经济、激发文旅活力的舞台，第五届侨博会虽已落幕，但侨乡青田将续写“后半篇文章”，以更加开放、包容的姿态，向世界“问候”。第六届侨博会，更加可期。(完)
</body><key_sentence>青田县华侨经济文化合作试验区建设发展中心主任孙成岩表示，利用侨博会这个平台的溢出效应，一方面要做好浙江青田华侨经济文化试验区这个平台的建设，发挥侨乡进口商品城的产业基础和38.1万华侨华人的优势，致力打造第一进口地，扩大进口贸易。今年是西班牙华侨、青田玛克洛进出口贸易有限公司总经理张爱清第五次参加侨博会，她带来了红酒、法棍小面包、伊比利亚火腿等20多个西班牙产品。作为链接世界经济、激发文旅活力的舞台，第五届侨博会虽已落幕，但侨乡青田将续写“后半篇文章”，以更加开放、包容的姿态，向世界“问候”。”RUBEN　RABATTI对记者说，侨博会期间，他加了10余个酒商的联系方式，将进一步谈论合作计划，“相信我们的葡萄酒能通过青田这个城市扩大市场、增加销量”。</key_sentence></doc>