<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2066</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-17/10113829.shtml</url><title>北京构建平原地区环城生态安全屏障 提升二绿地区防洪减灾能力</title><datatime>2023-11-17 18:43:00</datatime><body>	中新网北京11月17日电(记者陈杭)为推动以第二道绿化隔离地区为主的首都平原地区生态文明建设，北京印发实施《北京市第二道绿化隔离地区减量提质规划(2021年—2035年)》(以下简称二绿地区规划)。北京将定期开展体检评估，把二绿地区实施评估结果纳入城市总体规划年度体检与五年评估工作。
	这是记者17日从《北京市第二道绿化隔离地区减量提质规划(2021年—2035年)》新闻发布会上获悉的。
	北京市第二道绿化隔离地区(下称二绿地区)是首都发展长期坚守的重要战略空间，主要指五环路至六环路之间以九个楔形绿色廊道为主的地区，总面积约910平方公里，占北京平原地区总面积的14.4%。
	构建平原地区环城生态安全屏障
	北京市城乡结合部建设领导小组办公室副主任靳京介绍，《北京城市总体规划(2016年—2035年)》(以下简称总体规划)对绿隔地区提出减量提质增绿的目标任务。总体规划实施第一阶段，以绿隔地区为主的城乡结合部地区面貌焕然一新，镶嵌在中心城区的绿色项链基本形成。
	当前，总体规划实施进入第二阶段。为推动以二绿地区为主的首都平原地区生态文明建设，北京印发实施二绿地区规划，提出构建与首都城市高质量发展相得益彰的平原地区环城生态安全屏障。以九条楔形绿色廊道为本底，尊重自然演变规律，延续平原区生态格局，统筹通风降温、固碳增汇、生物多样性保护等生态系统功能。以温榆河、永定河、凉水河等主要河道为主体构架，形成约180公里两级连续生态廊道，加强19处生态节点保护与修复，串联濒危生物栖息地、重要生物源地和城市绿地，构建连续贯通、蓝绿交织的复合功能生态系统。
	同时，将减量提质与韧性提升相结合，坚持韧性城市建设，统筹发展与安全，构建中心城区向外疏散的应急避难环，保障城市生命线廊道与重大区域基础设施建设，加强蓄洪(涝)区建设与河道治理，完善防洪排涝体系，将绿色空间与人员疏散、防灾防疫、物资储备等应急功能需求对接，为紧急状态中的城市运行提供冗余。
	二绿地区实施评估结果纳入城市总体规划年度体检
	北京市规划自然资源委总规划师石晓冬表示，北京将重点加强街区控规、乡镇国土空间规划与二绿地区减量提质规划的有效衔接，有效保障规划实施，相关区政府、经开区管委会推进二绿地区区级减量提质规划实施方案编制工作。
	同时，定期开展体检评估，把二绿地区实施评估结果纳入城市总体规划年度体检与五年评估工作。聚焦近期规划实施，编制二绿地区规划实施的工作方案，将实施任务转化为近期实施项目，明确建设计划，让民众居住生活、休闲游憩更加舒适便利，把北京建设得更美。
	提升二绿地区防洪减灾能力
	北京市水务局副局长蒋春芹表示，二绿地区分布着永定河、北运河、温榆河、南沙河、北沙河、凉水河等40余条段干支流河道，总长约230公里，规划有温榆河公园、宋庄、小清河分洪区等26处蓄滞洪涝区，还有永定河大宁、稻田及马场3座水库。
	蒋春芹表示，鉴于二绿地区在提高城市风险应对能力方面特殊的战略地位，北京市水务部门将持续加强该区域防洪排涝体系建设，在完善全市“上蓄、中疏、下排，有效治洪”的防洪减灾工程格局基础上，提升二绿地区防洪减灾能力。今年，北京市水务部门集中推进实施了南海子蓄滞洪区进退水渠和宋庄蓄滞洪区一期、二期连通工程建设，加快实施了小清河分洪区1.3公里分洪通道内行洪障碍物清除工作。
	提升二绿地区产业发展效益
	北京市农业农村局二级巡视员阎晓军表示，北京深入推进农村一二三产业融合发展，聚焦休闲农业提质升级，全面提升二绿地区产业发展效益和发展质量。今年，北京支持发展海淀区科普研学、丰台区沉浸式体验、门头沟区京白梨特色产业、通州区环球影城经济、昌平区果蔬采摘为特色的多元休闲农业和乡村旅游体验。
	同时，持续实施《北京市高标准农田建设规划(2021-2030年)》，优先把二绿地区集中连片的永久基本农田作为建设重点，着力打造优质产业田、优良生态田、优美景观田。(完)
</body><key_sentence>中新网北京11月17日电(记者陈杭)为推动以第二道绿化隔离地区为主的首都平原地区生态文明建设，北京印发实施《北京市第二道绿化隔离地区减量提质规划(2021年—2035年)》(以下简称二绿地区规划)。为推动以二绿地区为主的首都平原地区生态文明建设，北京印发实施二绿地区规划，提出构建与首都城市高质量发展相得益彰的平原地区环城生态安全屏障。同时，将减量提质与韧性提升相结合，坚持韧性城市建设，统筹发展与安全，构建中心城区向外疏散的应急避难环，保障城市生命线廊道与重大区域基础设施建设，加强蓄洪(涝)区建设与河道治理，完善防洪排涝体系，将绿色空间与人员疏散、防灾防疫、物资储备等应急功能需求对接，为紧急状态中的城市运行提供冗余。北京市规划自然资源委总规划师石晓冬表示，北京将重点加强街区控规、乡镇国土空间规划与二绿地区减量提质规划的有效衔接，有效保障规划实施，相关区政府、经开区管委会推进二绿地区区级减量提质规划实施方案编制工作。</key_sentence></doc>