<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2106</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-17/10113777.shtml</url><title>中国国防部将举办上海合作组织防务安全论坛</title><datatime>2023-11-17 17:13:00</datatime><body>	中新社北京11月17日电据中国国防部网站17日消息，11月20日至29日，中国国防部将举办第5届上海合作组织防务安全论坛，邀请上合组织成员国、观察员国和对话伙伴国的防务官员以及专家学者出席。
	本届论坛将围绕“三大全球倡议与地区防务安全合作”主题，开展专家讲座、研讨交流、参观访问等活动，旨在增进参会各国军队之间的了解与互信，共研共商深化上合组织防务安全合作的方法路径，为构建更加紧密的上合组织命运共同体贡献积极力量。(完)
</body><key_sentence>本届论坛将围绕“三大全球倡议与地区防务安全合作”主题，开展专家讲座、研讨交流、参观访问等活动，旨在增进参会各国军队之间的了解与互信，共研共商深化上合组织防务安全合作的方法路径，为构建更加紧密的上合组织命运共同体贡献积极力量。中新社北京11月17日电据中国国防部网站17日消息，11月20日至29日，中国国防部将举办第5届上海合作组织防务安全论坛，邀请上合组织成员国、观察员国和对话伙伴国的防务官员以及专家学者出席。</key_sentence></doc>学院成立了“印尼海螺鲁班工坊共建基地”，已建成“扬工院‘鲁班工坊’”网络营销与直播电商和计算机网络技术专业教学和实训基地；在雅加达穆罕姆迪亚大学成立了“丝路语言创新培育中心”，建成了“扬工院‘鲁班工坊’”机械制造与自动化和分析检验技术专业教学实训基地。
	俗话云“天下玉、扬州工”，扬州虽然不产玉，但是玉料雕刻工艺最好的出自扬州工匠，所以有“扬州工”的美名。“扬州工”，生动诠释了“执着专注、精益求精、一丝不苟、追求卓越”的扬州工匠精神。依托鲁班工坊建设，扬州工业职业技术学院积极推进“扬州工”文化在海外的传播与推广，建成了“扬州工”文化融合体验中心，建设了“扬州工”文化课程资源库。
	据悉，七年来，该校推动三方联动，打造了“一届扬工人，一世丝路情”的人文交流品牌。印尼学生在首届“中文+物流职业技能”国际赛中获得一等奖2项、二等奖1项。在2023讲好中国故事——来华留学生“对外文化贸易”人才选拔赛中，多项作品荣膺“文化互鉴友好奖”。尤其值得一提的是，扬州工业职业技术学院培养了300余名具有“独具匠心、精益求精”“扬州工”文化特质的丝路人才。一些学生已经成长为当地企业部门负责人。该校毕业生AstridBokau(林艳梅)，目前担任印尼海螺雅加达总部财务总管，她说，通过在鲁班工坊的学习，学到了中文和职业技能，在家乡拥有了自己的事业和未来。
	“我们不仅培养技能人才，还把当地老师请进来，帮助他们快速形成‘造血’功能。”该校相关负责人介绍，通过开展“种子-青苗-硕果”进阶式师资培养计划，为印尼学校培训了具备中国职业技能标准的师资1500余人次，一批教师已成为鲁班工坊中的“硕果教师”。穆罕姆迪亚大学Ir.BambangSetiawan,M.T.(班邦·瑟迪亚万)老师通过参加培训，在2022年印尼西爪哇省过程控制机械设计大赛中荣获一等奖。
	经过多年探索实践，该校鲁班工坊已经形成“四个共”办学特点，即技能人才共育，师资队伍共建，教学资源共享，文化交流共促。目前，该校鲁班工坊已经培养了近3000名学历教育和技能培训人才，同时，“扬州工”文化融合体验中心预计覆盖印尼高校师生超过10万名。
	“未来我们将与各方一起努力，持续深化鲁班工坊的实践，在服务国际产能合作、服务人文交流和培养浸润‘扬州工’文化特质的丝路人才中持续发力，为合作国培养更多本土化的技术技能人才去服务。”倪永宏如是说。(完)
</body><key_sentence>17日，扬州工业职业技术学院校长倪永宏接受中新网记者采访时说，在推动鲁班工坊建设中，学校与合作国家先后开展人文交流26次，和印尼政府、行业、学校互访超过70次，形成“学校—‘走出去’企业—印尼高校”政企校三位一体、三方联动的办学模式，厚植了“扬州工”文化海外传播土壤。“未来我们将与各方一起努力，持续深化鲁班工坊的实践，在服务国际产能合作、服务人文交流和培养浸润‘扬州工’文化特质的丝路人才中持续发力，为合作国培养更多本土化的技术技能人才去服务。据该校相关负责人介绍，扬州工业职业技术学院鲁班工坊始建于2016年，与印尼海螺水泥合作，在普禾加多第一管理学院成立了“印尼海螺鲁班工坊共建基地”，已建成“扬工院‘鲁班工坊’”网络营销与直播电商和计算机网络技术专业教学和实训基地。目前，该校鲁班工坊已经培养了近3000名学历教育和技能培训人才，同时，“扬州工”文化融合体验中心预计覆盖印尼高校师生超过10万名。</key_sentence></doc>