<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2105</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-17/10113791.shtml</url><title>如何更好推进新疆自贸区建设？各界提出建议</title><datatime>2023-11-17 17:20:00</datatime><body>	中新网乌鲁木齐11月17日电(记者王小军)近日，国务院印发《中国(新疆)自由贸易试验区总体方案》。新疆自贸区揭牌仪式11月1日在乌鲁木齐举行。新疆自贸区是中国西北沿边地区首个自由贸易试验区，实施范围179.66平方公里，涵盖乌鲁木齐、喀什、霍尔果斯三个片区。
	春发其华，秋收其实。活力、开放的新疆以共建“一带一路”倡议提出十周年为新起点，将牢牢把握自贸区设立的新机遇，在交汇东西的丝路画卷中，继续书写新传奇、铸就新辉煌、开启新未来。
	新疆自贸区喀什片区揭牌
	11月11日，新疆自贸区喀什片区揭牌现场进行了30个项目集中签约，并向首批入驻的35家经营主体颁发营业执照。
	据了解，30个集中签约项目金额逾176亿元人民币，投资领域涉及纺织服装、文化旅游、煤炭、商贸物流、生物医药、电子信息、新材料等。
	根据《中国(新疆)自由贸易试验区总体方案》，新疆自贸试验区实施范围涵盖乌鲁木齐、喀什、霍尔果斯三个片区。其中，喀什片区28.48平方公里(含新疆生产建设兵团第三师3.81平方公里；含喀什综合保税区3.56平方公里)。
	新疆商务厅二级巡视员敖由特称，希望喀什地区围绕“为国家试制度、为地方谋发展”的目标任务，大胆闯、大胆试、自主改，努力打造市场化、法治化、国际化的营商环境，主动融入国内国际双循环，以喀什片区高水平开放引领带动新疆自贸试验区高质量发展。
	新疆喀什地委书记聂壮表示，喀什将举全地区之力、集全地区之智，全力推进新疆自贸试验区喀什片区高标准建设、高质量发展。坚持以制度创新为核心，加大改革创新力度，努力将喀什片区建设成为营商环境优良、投资贸易便利、优势产业集聚、要素资源共享、管理协同高效、辐射带动作用突出的高标准高质量自由贸易园区。
	外贸企业信心满满
	11月4日，在霍尔果斯金亿国际贸易(集团)有限公司的货场内，一辆辆满载果蔬的车辆有序排队，将在办理完通关手续后走出国门。作为新疆农业产业化龙头企业，该公司运用“国际市场+龙头企业+基地+合作社+科技”的产业化、国际化运营模式，在全国各地建立了15万亩出口果蔬生产基地，并在中亚五国多个城市建立了销售网点。
	新疆霍尔果斯金亿国际贸易(集团)有限公司副总经理蒋丛杰说：“果蔬进出口业务一直是我们企业的招牌，每天出口果蔬量在1000多吨，大概50辆车左右。多年的贸易往来，使我们与哈萨克斯坦、乌兹别克斯坦等共建‘一带一路’国家很多客户成了好朋友。新疆自贸区的设立让我们非常激动，也满怀期待，我们将加快海外仓建设，助力伊犁更多的农副产品更好地走出国门。”
	新疆自贸区将通过制度创新，促进各类要素合理流动和高效集聚，增强创新发展动力。在新疆兆丰和生物科技有限公司，一批刚刚运抵的哈萨克斯坦饲料级大麦正在入库，作为第一家入驻霍尔果斯综合保税区的企业，该公司主要从哈萨克斯坦进口大麦等原料进行生产加工，目前一期年产15万吨的饲料生产线，二期年产5万吨的油料生产线均已完成，预计今年可完成产值1.1亿元。
	新疆兆丰和生物科技有限公司供应链管理部经理丁晓章说：“自贸试验区对我们企业来说是极好的发展机遇，可以为企业上下游产业链提供更好的营商环境，我们将充分发挥科技创新力度，加速市场推广进度，凸显产品竞争优势，为霍尔果斯创新产品俏销国内国际两个市场贡献力量。”
	新疆霍尔果斯市商务局副局长张福强说：“今年前三季度，霍尔果斯活跃开展外贸活动的企业超过120家，外贸额达到73.88亿美元。我们将通过建机制、搭平台、强服务，加快构建现代产业体系，推进产业招商、集群招商、精准招商，为企业创造发展环境，推动高质量发展，为自贸试验区建设贡献力量。”
	如何推进新疆自贸区建设？
	新疆如何高水平建设“自由贸易试验区”？如何与国内及世界“自由贸易试验区”衔接？新疆社会科学院经济研究所副所长王宏丽接受记者采访时表示，《中国(新疆)自由贸易试验区总体方案》提出了加快转变政府职能、深化投资领域改革、推动对外贸易创新发展、打造开放型特色产业体系、深化金融服务和开放创新、建设连通欧亚的综合物流枢纽、深化向西开放多领域交流合作、深化人才发展体制机制改革八大主要任务、25条政策措施。
	王宏丽介绍，相比于中国已经发布的21个自由贸易试验区总体方案，这是任务最多、措施非常详实具体的具有新疆特色的行动方案，为新疆高水平建设“自由贸易试验区”指明了方向。高水平建设“自由贸易试验区”，制度创新是核心，政府职能转变是关键。制度创新系统化、政府职能转变和政府治理能力提升是当前高质量推进“自由贸易试验区”建设的重中之重。
	“世界及中国自由贸易试验区建设发展经验表明，创新的制度、成熟的机制、高效的管理体制、便利的通关措施和设施、规范化的监管、有竞争力的税收制度、法制化的市场环境、人才聚集高地、明确地融入国家的发展战略等一系列重大问题，都是新疆需要学习和加速衔接与接轨的重要方面。同时，新疆要立足比较优势，加强自身经济实力建设，积极参与各类区域自由贸易协定，获取更多的贸易机会，承担更多的角色，发挥更大的作用。”王宏丽说道。
	新疆商务厅党组书记、副厅长李轩表示，新疆自贸区建设涉及领域广、创新要求高，是一项系统工程，对我们而言是一个新的平台、新的探索、新的机遇。我们将加强统筹谋划，突出制度创新，注重差别化探索，力争早出成效、多出成果。下一步，重点抓好构建体制机制、出台配套措施、加强政策宣介、强化智力支持四个方面的工作。积极筹建智库，多方招才引智，加强干部队伍建设。
	近年来，新疆生产建设兵团在深化改革、产业发展、对外开放等方面不断发力，为新疆自贸建设奠定了坚实基础。新疆生产建设兵团商务局党组书记、局长卢跃东表示，发挥兵团优势，高质量推进自贸区建设。新疆自贸区三个片区中都有新疆生产建设兵团区域，为新疆生产建设兵团高水平开放提供了新的机遇。下一步，新疆生产建设兵团将进一步解放思想、主动作为，深入推进制度创新、推动产业提档升级和深化向西开放合作，加快推进自贸区建设。(完)
</body><key_sentence>新疆社会科学院经济研究所副所长王宏丽接受记者采访时表示，《中国(新疆)自由贸易试验区总体方案》提出了加快转变政府职能、深化投资领域改革、推动对外贸易创新发展、打造开放型特色产业体系、深化金融服务和开放创新、建设连通欧亚的综合物流枢纽、深化向西开放多领域交流合作、深化人才发展体制机制改革八大主要任务、25条政策措施。“世界及中国自由贸易试验区建设发展经验表明，创新的制度、成熟的机制、高效的管理体制、便利的通关措施和设施、规范化的监管、有竞争力的税收制度、法制化的市场环境、人才聚集高地、明确地融入国家的发展战略等一系列重大问题，都是新疆需要学习和加速衔接与接轨的重要方面。新疆商务厅二级巡视员敖由特称，希望喀什地区围绕“为国家试制度、为地方谋发展”的目标任务，大胆闯、大胆试、自主改，努力打造市场化、法治化、国际化的营商环境，主动融入国内国际双循环，以喀什片区高水平开放引领带动新疆自贸试验区高质量发展。新疆喀什地委书记聂壮表示，喀什将举全地区之力、集全地区之智，全力推进新疆自贸试验区喀什片区高标准建设、高质量发展。</key_sentence></doc>