<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2118</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-17/10113772.shtml</url><title>白宫称欢迎大熊猫重返美国 美国网友：我们想它们了……</title><datatime>2023-11-17 17:15:00</datatime><body>	中新网11月17日电综合报道，当地时间11月16日，美国白宫国家安全委员会发言人约翰·柯比表示，如果中国决定让部分大熊猫重返美国，“我们绝对欢迎它们回来”。对此，有网友直呼“开心”，还有网友留言说，“我们想大熊猫们了”。
	11月9日，中国外交部发言人汪文斌主持例行记者会时曾表示，大熊猫“美香”一家回国后，在美国还有4只大熊猫，目前在亚特兰大动物园，相信它们作为“友谊使者”，将继续在中美两国人民之间架起友谊的桥梁。中方愿同包括美国在内的有关国家加强合作，为大熊猫等濒危物种保护作出积极贡献。
	它们架起了友谊的桥梁
	据介绍，中美从1996年开始开展大熊猫保护研究合作，中方与美国华盛顿国家动物园的合作始自2000年，双方建立了良好的合作关系，在大熊猫保护繁育、疾病防控与诊治、公众教育等方面取得了积极成果。
	这些年来，一只又一只憨态可掬的大熊猫，在美国吸粉无数，它们有的活泼好动，有的萌翻全场，成为了当地家喻户晓的“大明星”。
	——“伦伦”一家
	“出差地”：亚特兰大动物园
	目前，在亚特兰大动物园生活的大熊猫，分别是“伦伦”、“洋洋”、“雅伦”和“喜伦”。
	其中，“伦伦”和“洋洋”于1999年11月5日从四川成都前往美国。2016年9月，他们的双胞胎宝宝出生，被命名为“雅伦”和“喜伦”，寓意大熊猫母亲“伦伦”的“优雅和快乐的女儿”。
	此前在亚特兰大动物园出生的大熊猫，还有“美兰”、“喜兰”、“阿宝”和雌性双胞胎“美轮”、“美奂”。根据中美双方达成的协议，这五只在国外出生的大熊猫都已经被运送回中国。
	——“玲玲”和“兴兴”
	“出差地”：华盛顿史密森学会国家动物园
	1972年2月，时任美国总统尼克松首次访问中国，中方决定将大熊猫作为礼物送给美国。当年4月，大熊猫“玲玲”和“兴兴”从中国来到了美国华盛顿的史密森学会国家动物园。
	“那是大熊猫第一次来到美国。(时任)美国总统尼克松和夫人在这里欢迎了远道而来的客人。”时任华盛顿国家动物园负责人斯蒂芬•蒙弗特说，大熊猫在华盛顿国家动物园生活了20余年，它们是美国人民热爱的偶像。
	据报道，“玲玲”和“兴兴”首次对公众亮相时，就吸引了大约2万名游客，此后一直深受美国民众喜爱。它们于上世纪90年代相继去世。
	——“美香”一家
	“出差地”：华盛顿史密森学会国家动物园
	近段时间以来，“美香”一家三口，吸引了众多大熊猫粉丝的目光。
	当地时间2023年11月8日，“美香”“添添”及它们的雄性幼崽“小奇迹”，踏上了回乡路。在顺利抵达成都双流国际机场后，它们随后前往中国大熊猫保护研究中心卧龙神树坪基地封闭隔离检疫区。
	在美国的23年间，“美香”和“添添”共孕育四只幼崽，其中“泰山”“宝宝”和“贝贝”已经回国。“小奇迹”出生于2020年8月21日，彼时新冠疫情席卷全球，“小奇迹”的出生为当地民众带来了欢乐与希望。
	——“丫丫”和“乐乐”
	“出差地”：田纳西州孟菲斯动物园
	2003年4月，“丫丫”和“乐乐”前往美国。按照合作协议，于2023年到期回国。不幸的是，“乐乐”因心脏病于今年二月离世，终年25岁。2023年5月底，“丫丫”回到北京动物园大熊猫馆。
	目前，“丫丫”健康状况稳定。北京动物园在社交媒体上分享了“丫丫”晒太阳、吃果果的日常。8月3日，“丫丫”23岁生日当天，动物园还为它精心准备了“生日宴”。有网友评论说：“‘丫丫’肉眼可见地胖了！”
	——“白云”一家
	“出差地”：美国圣地亚哥动物园
	2019年5月16日，旅美大熊猫“白云”搭乘航班回到了阔别23年的家乡四川。她的第6只幼崽“小礼物”也跟随妈妈第一次踏上家乡的土地。
	当时，为了表达对大熊猫们的惜别之情，圣地亚哥动物园建起“大熊猫友谊墙”，游客可以通过挂“友谊铃”、写书签等形式，为大熊猫送上祝福。有游客表示，每次看到这些可爱的动物，心情都会变得快乐而释然，“大熊猫是中国的友谊使者，期待大熊猫能早日重返圣地亚哥”。
	“我们想大熊猫们了”
	对于有报道称，如果中国决定让部分大熊猫重返美国，白宫表示欢迎，有网友直呼“太棒了”“我们想大熊猫们了”。
	有网友表示，他的妻子将会很高兴，真的希望在华盛顿动物园看到大熊猫。
	还有网友甚至开玩笑说，希望有两三只大熊猫可以送到他自己家里，它们太可爱了！
</body><key_sentence>当年4月，大熊猫“玲玲”和“兴兴”从中国来到了美国华盛顿的史密森学会国家动物园。11月9日，中国外交部发言人汪文斌主持例行记者会时曾表示，大熊猫“美香”一家回国后，在美国还有4只大熊猫，目前在亚特兰大动物园，相信它们作为“友谊使者”，将继续在中美两国人民之间架起友谊的桥梁。对于有报道称，如果中国决定让部分大熊猫重返美国，白宫表示欢迎，有网友直呼“太棒了”“我们想大熊猫们了”。中新网11月17日电综合报道，当地时间11月16日，美国白宫国家安全委员会发言人约翰·柯比表示，如果中国决定让部分大熊猫重返美国，“我们绝对欢迎它们回来”。</key_sentence></doc>