<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>212</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-12/10110784.shtml</url><title>嘉昆太区域协同发展按下“快进键” 列出百项合作清单</title><datatime>2023-11-12 14:55:00</datatime><body>	中新网昆山11月12日电(记者钟升)上海嘉定、苏州昆山和太仓三地合作迈入清单化落实、深层次协同的新阶段。11日下午在江苏昆山召开的2023年嘉昆太协同创新核心圈轮值会议上，正式发布“五大行动”方案，涉及100项合作事项。
	2018年5月，上海嘉定与苏州昆山、太仓签署战略合作协议，围绕“规划同圈、科创同圈、产业同圈、交通同圈、生态同圈、民生同圈”，共建嘉昆太协同创新核心圈。次年，支持嘉昆太等省际毗邻区域开展深度合作被写入《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》。
	2022年8月，嘉昆太协同创新核心圈首次轮值会议上，三地审议通过了《嘉昆太协同创新核心圈轮值会议制度(草案)》，并就科技创新、基础设施、法治化营商环境建设等，共同发布“五大共识”。
	五年来，三地牢牢把握长三角一体化发展战略机遇，深入推进基础设施、产业科创、公共服务等一体化建设，同城效应更加明显，创新动能更加强劲。数据显示，2022年嘉昆太三地地区生产总值合计突破9400亿元大关，规上工业总产值突破1.9万亿元，高新技术企业约6200家，战略性新兴产业产值超9100亿元。
	在太仓市委书记汪香元看来，五年来，三地协同协作，有力推动了公铁水交通路网的快速连通，携手打造了世界级的汽车产业集群，实现了从“跨界”向“无界”、从“相邻”向“相融”的聚合蝶变，嘉昆太协同创新核心圈活力迸发，展现出强劲的整体实力和竞争力。
	今年，三地持续深化合作，将“五大共识”深化为“五大行动”(党建引领共促行动、产业链供应链共融行动、科技创新共同体共筑行动、基础设施共建行动、公共服务共享行动)，进一步推动产业科创的协同奋进，协同治理的深度合作，携手共筑民生幸福。
	为切实推动“五大行动”取得实效，三地摸排梳理出100项合作事项，包括建立嘉昆太一体化招商机制、协同开展上海西(安亭)枢纽周边地区专项规划研究、推进嘉昆太汽车产业合作对接、共建嘉昆太生物医药产业创新联盟、推动嘉昆太“跨省通办”等。
	上海市发改委副主任、长三角区域合作办公室常务副主任阮青认为，“嘉昆太地区诞生了全国经济最强的县级市、修建了全国第一条跨省地铁、共建了世界级的汽车产业集群，一个万亿级的增长极呼之欲出，一个毗邻区发展的样板日益凸显。”
	阮青表示，嘉昆太作为长三角地区重要的发展组团，应更加主动服务和融入长三角一体化国家战略，加快推动“五大行动”，特别是聚焦科技和产业创新发力，瞄准战略前沿领域加大布局，加快科技成果转移转化，不断深化创新链优势互补，加速产业链融合协同，最大限度地发挥市场化内生动力和干部群众的积极性、创造性，为长三角一体化发展注入更多新动能，为长三角乃至全国的省际毗邻区建设和协调发展贡献更多样本和经验。
	据苏州市委常委、昆山市委书记周伟表示，百项合作中，三地将共同打造世界级的汽车产业集群、智能终端产业集群和长三角北翼物流贸易中心，共同建设国家产业技术研发策源地，加快推动产业联盟向科创新区的提级升跃；将加快交通基础设施互联互通，全面提升区域交通的互联能力，同时推进教育、医疗、文化等优质资源的普惠共享，不断强化生态环境、社会治安系统治理水平，让长三角民众更多地享受一体化带来的民生红利等。
	嘉定区委书记陆方舟表示，嘉定将在“五大行动”框架下，全力以赴抓好“百项合作事项”的推进落实，推动核心圈建设走深走实、取得更大成果。三地将协同加强改革创新，加大共商共推力度，确保取得“1+1+1＞3”的效果，共同打造长三角更高质量一体化协同创新发展示范区。(完)
</body><key_sentence>阮青表示，嘉昆太作为长三角地区重要的发展组团，应更加主动服务和融入长三角一体化国家战略，加快推动“五大行动”，特别是聚焦科技和产业创新发力，瞄准战略前沿领域加大布局，加快科技成果转移转化，不断深化创新链优势互补，加速产业链融合协同，最大限度地发挥市场化内生动力和干部群众的积极性、创造性，为长三角一体化发展注入更多新动能，为长三角乃至全国的省际毗邻区建设和协调发展贡献更多样本和经验。为切实推动“五大行动”取得实效，三地摸排梳理出100项合作事项，包括建立嘉昆太一体化招商机制、协同开展上海西(安亭)枢纽周边地区专项规划研究、推进嘉昆太汽车产业合作对接、共建嘉昆太生物医药产业创新联盟、推动嘉昆太“跨省通办”等。今年，三地持续深化合作，将“五大共识”深化为“五大行动”(党建引领共促行动、产业链供应链共融行动、科技创新共同体共筑行动、基础设施共建行动、公共服务共享行动)，进一步推动产业科创的协同奋进，协同治理的深度合作，携手共筑民生幸福。2018年5月，上海嘉定与苏州昆山、太仓签署战略合作协议，围绕“规划同圈、科创同圈、产业同圈、交通同圈、生态同圈、民生同圈”，共建嘉昆太协同创新核心圈。</key_sentence></doc>