<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2178</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-17/10113704.shtml</url><title>湖南通报7起领导干部利用职权或影响力为亲友牟利典型案例</title><datatime>2023-11-17 15:47:00</datatime><body>	中央纪委国家监委网站讯今年2月以来，湖南省各级纪检监察机关(机构)深入开展领导干部利用职权或影响力为亲友牟利专项整治工作，严肃查处了一批案件。为进一步强化警示教育，推动以案促改促治促建，日前，湖南省纪委监委对7起纵容默许亲友“打牌子”“提篮子”典型案例进行公开通报。
	1.益阳高新技术产业开发区党工委原书记汪军默许亲属“打牌子”承揽工程牟利等问题。2015年至2017年，汪军担任南县县委书记期间，默许其亲属夏某利用其职权或影响力，承揽南县某水利项目、某公路景观工程谋取私利。其间，汪军明知夏某在南县干预插手工程项目，未采取有效措施予以制止。汪军还存在其他严重违纪违法问题。2023年11月，汪军受到开除党籍、政务撤职处分，降为四级主任科员，违纪违法所得被收缴。
	2.湖南煤业股份有限公司安全通风部原副部长尹红球纵容默许配偶“打牌子”办事牟利等问题。2016年至2022年，尹红球担任嘉禾矿业公司总经理、党委书记、董事长等职务期间，纵容默许妻子刘某丽与嘉禾矿业公司签订虚假劳动合同，伪造整套人事档案并办理提前退休手续；刘某丽还利用尹红球的职权或影响力，违规向嘉禾矿业公司施工队推荐苗木供应商，帮助胞兄刘某颐在嘉禾矿业公司挂靠缴纳养老保险。2018年至2020年，尹红球直接安排公司采购部门远赴娄底市在刘某颐入股商店采购酒水。尹红球还存在其他严重违纪违法问题。2023年7月，尹红球受到党内严重警告、撤职处分；依法取消刘某丽退休待遇，终止刘某颐挂靠缴纳养老保险的关系。
	3.常宁市委原常委、政法委原书记张昕纵容默许亲友“打牌子”办事牟利等问题。2014年至2020年期间，张昕担任常宁市人民政府副市长、市委常委、政法委书记等职务期间，其“干女婿”崔某伙同他人开办沥青混凝土公司，打着张昕牌子协调解决公司选址、环评办理、施工环境等事项，承揽沥青工程业务。张昕不仅对此纵容默许，还在常宁市某公路建设项目中出面打招呼、提供帮助，事后收受崔某所送10万元。张昕还存在其他严重违纪违法问题。2023年7月，张昕受到开除党籍、开除公职处分，违纪违法所得被收缴，其涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。
	4.永州市城市管理和综合执法局原党组成员、副局长唐振宇纵容默许亲属“打牌子”承揽业务牟利等问题。2016年9月，唐振宇担任东安县委常委、县委办主任，兼任标准厂房建设项目指挥长期间，纵容其胞妹唐某某、妹夫易某某打着自己牌子，承揽某项目标准厂房门窗制作安装业务。事后，相关负责人将该情况报告唐振宇，唐振宇予以默认。2017年11月至2022年12月，唐振宇违规向管理服务对象放贷，获取利息17.3万元。唐振宇还存在其他严重违纪违法问题。2023年2月，唐振宇受到撤销党内职务、政务撤职处分，违纪违法所得被收缴。
	5.益阳农商银行原党委书记、董事长阳烨对向自己“打牌子”办事的情况不仅未主动报告还提供帮助等问题。2020年12月至2021年11月，阳烨担任益阳农商银行党委书记、董事长期间，面对省农村信用社联合社原党委书记赵应云亲属朱某某打着赵应云牌子办事的请托，不仅未按要求主动报告，还接受请托帮助朱某某承揽了益阳农商银行下属支行多个工程项目。2015年至2019年，阳烨以其亲属名义向服务对象公司投资，获取利息30万元。阳烨还存在其他严重违纪违法问题。2023年3月，阳烨受到开除党籍、开除公职处分，违纪违法所得被收缴，其涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。
	6.汝城县市场监督管理局党组书记、局长廖永红默许亲属“打牌子”承揽业务牟利等问题。2020年4月至2022年12月，廖永红担任汝城县市场监督管理局党组书记、局长期间，默许其胞弟廖某打着自己牌子承揽所在单位广告宣传业务共计35.85万元。廖永红还存在其他违纪问题。2023年4月，廖永红受到党内严重警告处分。
	7.靖州苗族侗族自治县人民医院副院长李靖纵容默许亲属“打牌子”承揽业务牟利问题。2018年至2022年，李靖担任靖州苗族侗族自治县人民医院副院长期间，纵容默许胞妹李某、妹夫彭某某分别接受医药公司聘请，利用其分管药品采购业务的职权，与县人民医院对接协调签订采购合同、开展药品配送等业务，两人领取薪酬共计56万余元。2023年7月，李靖受到政务记过处分；2023年8月，李靖被调整工作分工。
	(湖南省纪委监委)
</body><key_sentence>7.靖州苗族侗族自治县人民医院副院长李靖纵容默许亲属“打牌子”承揽业务牟利问题。4.永州市城市管理和综合执法局原党组成员、副局长唐振宇纵容默许亲属“打牌子”承揽业务牟利等问题。2023年3月，阳烨受到开除党籍、开除公职处分，违纪违法所得被收缴，其涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。2023年7月，张昕受到开除党籍、开除公职处分，违纪违法所得被收缴，其涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。</key_sentence></doc>