<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2215</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-17/10113622.shtml</url><title>中国上海国际童书展开幕 非虚构类童书“打开”大美世界</title><datatime>2023-11-17 15:03:00</datatime><body>	中新网上海11月17日电(记者王笈)2023中国上海国际童书展(CCBF)17日在上海世博展览馆正式开幕，吸引了来自25个国家和地区的478家展商参与其中。逾3万种中外最新童书汇聚成一场“童书盛宴”，邀大小读者在此畅游书海。
	作为亚太地区领先的专注于0-16岁童书出版及儿童内容的展览盛会，本届中国上海国际童书展(以下简称“上海童书展”)的展览面积达2.5万平方米，划分为版权区和综合区。其中，版权区仅对专业观众开放，为少儿出版物的版权贸易和国际合作提供洽谈空间；综合区内可进行版权贸易、营销推广、图书零售等，面向公众全面开放。
	“与世界和未来在一起”的上海童书展，今年迎来了众多海外知名出版文化机构，包括法国巴亚出版集团(Bayard)、比利时克莱维斯出版社(Clavis)、英国牛津大学出版社(Oxford)等；中外参展童书品类涵盖文学艺术、自然历史、心理健康、财商美商、科学科普、安全意识培养等，进一步丰富了小读者们的阅读书架。
	最深的海洋、最高的建筑、动物的迁徙、各种各样的弹珠……非虚构类图画书在本届童书展现场引发关注。此类题材更侧重于科普与真实感，犹如一把打开“知识之门”的钥匙，尽可能以生动有趣的方式帮助孩子们了解世界的奥秘。
	为了呈现近年来非虚构类童书的发展趋势，上海童书展从世界各地“淘”来200余本原创作品，汇聚成“大美世界：新非虚构类图画书”特展，吸引了众多读者前来探索世界。在绘本棒棒堂主理人向雯看来，非虚构与虚构是童书的“一体两面”，“我们要有想象力，对这个世界充满好奇；另一方面，我们也要认识这个世界，了解它是由什么构成的。”
	值得一提的是，本届上海童书展还联合国际儿童读物联盟(IBBY)推出了适合残障儿童阅读的书单。“有一些书是视障儿童可以摸着阅读的，有一些书讲述了肢体残疾儿童如何更好地生活。”国际儿童读物联盟执行总监白丽娜告诉中新网记者，所有儿童都有权利成为读者，希望他们能找到适合自己的童书，感受到阅读的快乐，这也是童书出版人的一份社会责任。(完)
</body><key_sentence>为了呈现近年来非虚构类童书的发展趋势，上海童书展从世界各地“淘”来200余本原创作品，汇聚成“大美世界：新非虚构类图画书”特展，吸引了众多读者前来探索世界。作为亚太地区领先的专注于0-16岁童书出版及儿童内容的展览盛会，本届中国上海国际童书展(以下简称“上海童书展”)的展览面积达2.5万平方米，划分为版权区和综合区。”国际儿童读物联盟执行总监白丽娜告诉中新网记者，所有儿童都有权利成为读者，希望他们能找到适合自己的童书，感受到阅读的快乐，这也是童书出版人的一份社会责任。值得一提的是，本届上海童书展还联合国际儿童读物联盟(IBBY)推出了适合残障儿童阅读的书单。</key_sentence></doc>
	此次2.0版代码开源发布，为地球系统科学的研究提供了一个协同开发的实验平台，一方面为相关学科的科研人员提供功能强大的模拟工具，既能满足前沿科学问题的研究需求，提升地球科学及相关学科领域的研究水平，又能全面支撑国家或地区的天气-气候-环境预测，满足防灾减灾、生态环境治理等重大需求。另一方面还能吸引中外优秀人才协同开发，不断迭代创新，推动中国地球系统模式步入国际前列，引领地球系统前沿科学问题的研究，为中国在相关领域制定政策规划提供更为科学高效的支撑。
	当前，全球变暖仍是人类面临的最为严峻的环境问题之一，应对气候变化履约和谈判依然是世界上最复杂的多边外交事务。
	大科学装置“寰”团队表示，未来，中国科学院地球系统模式将继续对标国际先进同类型模式软件，以2.0版开源共享为起点，积极协同中外优势研究力量，研制具有中国独创特点的下一代地球系统模式，推动中国地球系统模式走向世界。在此契机下，搭建一个集聚地球科学、高性能计算、大数据、人工智能等多学科交叉研究的综合研发平台，科学谋划、创新攻关，形成地球系统研究的良好开放共享氛围。(完)
</body><key_sentence>此次2.0版代码开源发布，为地球系统科学的研究提供了一个协同开发的实验平台，一方面为相关学科的科研人员提供功能强大的模拟工具，既能满足前沿科学问题的研究需求，提升地球科学及相关学科领域的研究水平，又能全面支撑国家或地区的天气-气候-环境预测，满足防灾减灾、生态环境治理等重大需求。基于这套模式系统完整的“数值模拟”，中国科学院地球系统模式2.0版可用于探索和理解气候与环境演变规律，研究多圈层相互作用机理，预测未来地球系统变化，为防灾减灾及制定未来气候变化应对的国家战略等重大需求提供决策依据和科技支撑。20世纪80年代以来，中国科学院大气所一直致力于气候模式和生态环境系统模式等自主研发，在两代科学家持续多年接力创新下，中国科学院地球系统模式1.0版2015年正式发布，使得中国成为继美、日、欧等之后，在地球系统模拟和全球气候变化研究领域取得突破性进展的大国。大科学装置“寰”团队表示，未来，中国科学院地球系统模式将继续对标国际先进同类型模式软件，以2.0版开源共享为起点，积极协同中外优势研究力量，研制具有中国独创特点的下一代地球系统模式，推动中国地球系统模式走向世界。</key_sentence></doc>