<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2215</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-17/10113661.shtml</url><title>新疆喀什“00后”跑酷青年：因为热爱所以无所畏惧</title><datatime>2023-11-17 15:24:00</datatime><body>	中新网新疆喀什11月17日电题：新疆喀什“00后”跑酷青年：因为热爱所以无所畏惧
	作者马晓东贾志鹏赵广越
	“我觉得跑酷，是世界上最帅气的运动。”新疆喀什“00后”跑酷青年阿卜杜萨拉木表示，喀什古城的环境非常适合跑酷，他喜欢来这里表演。
	11月的喀什市，天已渐凉，但喀什古城景区内，游客仍络绎不绝，街道上，各类街头艺术家们，穿着冬衣，激情上演着自己的“绝活”。其中，当属这个正在表演侧空翻的小伙人气最旺。帅气的侧空翻，蹬墙而上等一系列高难度动作引得围观群众连连叫好，为这座古城增添了不少朝气与活力。“这些都是我最擅长的动作”，“00后”跑酷青年阿卜杜萨拉木说。
	2013年，刚刚步入初中的他，自在学校看到高年级学长帅气的空翻后，便不可自拔地爱上了跑酷运动。回到家里，阿卜杜萨拉木翻阅了关于跑酷的网络视频认真研究，外出找空地训练。而今，23岁的他，已跑酷13年。
	起早贪黑地训练、莫名其妙的伤病、不到一个月就磨损掉的鞋子，引起了父亲的关注，对他进行了严厉的斥责。生性乖巧但内心躁动的他，不敢违背父亲的意愿，但也无法释怀“跑酷梦”。机缘巧合，父亲给弟弟“吐槽”他的近况，阿卜杜萨拉木却意外的取得了叔叔与堂哥的支持。叔叔的鼓励，父亲的妥协，打开了阿卜杜萨拉木久铸的心墙，他更加努力地训练，每天放学后，当地的公园、商业广场等地，随处可见他表演跑酷的身影。
	进入喀什职业技术学院学习护理专业后，阿卜杜萨拉木走上了成为护士之路。新的学习阶段，他仍坚持着跑酷，只不过，繁重的学业任务，暂时压榨了他的跑酷时间。但他从未想过放弃。入职喀什市人民医院后，他成了医院稀缺的男护士。“心中的‘跑酷梦’告诉我，我不适合在医院里工作，我需要一份轻松的工作环境，继续我的跑酷之路”，他不再犹豫，果断结束了两年的护士征程。“我去饮料公司做了销售，这样会腾出许多时间来跑酷。”阿卜杜萨拉木说。
	他介绍，时间富裕后，志同道合的跑友们越聚越多，名为“DSB”6人团队相继成立。“‘DSB’是‘DangerousSuperBoy(危险的超级男孩)’首字母缩写，这与跑酷的运动特性相得益彰。”阿卜杜萨拉木说。
	团队集体参加了不少比赛，多次获奖，这让阿卜杜萨拉木逐渐成了当地的“小网红”。“如今，我的跑酷场地不再局限在公园、商业广场，喀什古城四季都有不少游客，我们会选择在这里表演”，阿卜杜萨拉木表示，他和队友们会将拍摄的视频发到自媒体平台上，得益于喀什古城近年来的“旅游热”，团队已拥有近10万粉丝。
	位于新疆喀什市的喀什古城是东西方文明的交汇之地，历史悠久？文化底蕴丰厚，素有“不到喀什不算到新疆，不到古城，不算到喀什”的美誉。近年来，在当地政府的推动下，经历了老城区改造后的喀什古城，以开放包容的心态吸纳各行各业入驻，焕发出了崭新魅力。
	热心市民米娜告诉记者，经常有摄制团队来古城拍电影，其中有很多电影在老城区独具特色的屋顶上取景，阿卜杜萨拉木和他的小伙伴们也经常登高表演，客串角色。
	“我希望参与更多电影拍摄，最好是男主角。在喀什古城的老房子上奔跑，非常惬意，这也能介绍我们的家乡。”阿卜杜萨拉木告诉记者。
	“未来，我还要掌握空中转体360，夹墙等动作，总之，我要学习动作的还有很多。”阿卜杜萨拉木说：“想学跑酷的朋友们尽管来找我。近期，我准备骑摩托车去西藏，所以想学跑酷的朋友请从速联系。”
	谈及对想加入跑酷运动的年轻人想说的话，阿卜杜萨拉木表示，年龄太小的朋友们还是不要轻易尝试，这是一项有风险的极限运动。说到这里，他展示了身上的疤痕，“我肋骨折断了好几根，医生说肝破裂了，我在ICU里住了3天。”他表示，类似手骨折断这种事，他经历了无数次，手里还夹着钢板。问及为何仍然坚持，阿卜杜萨拉木坦言，“因为热爱，所以无所畏惧。”(完)
</body><key_sentence>“如今，我的跑酷场地不再局限在公园、商业广场，喀什古城四季都有不少游客，我们会选择在这里表演”，阿卜杜萨拉木表示，他和队友们会将拍摄的视频发到自媒体平台上，得益于喀什古城近年来的“旅游热”，团队已拥有近10万粉丝。”新疆喀什“00后”跑酷青年阿卜杜萨拉木表示，喀什古城的环境非常适合跑酷，他喜欢来这里表演。谈及对想加入跑酷运动的年轻人想说的话，阿卜杜萨拉木表示，年龄太小的朋友们还是不要轻易尝试，这是一项有风险的极限运动。“这些都是我最擅长的动作”，“00后”跑酷青年阿卜杜萨拉木说。</key_sentence></doc>开展研究活动，在统战联谊、崇文鉴史等方面发挥了独特作用，以文化思想来赋能上海的城市发展。上海将坚定文化自信，秉持开放包容，坚持守正创新，演绎上海精彩，全力打响上海文化品牌。希望上海市文史研究馆继续发挥文化名家荟萃的优势，服务好馆员名家，组织引导馆员以文会友，以艺通心，坚持以人民为中心的文史创作导向，创造更多彰显上海格局、展示上海贡献、体现上海特色的精品力作。希望各位馆员围绕中心，服务大局，崇文鉴史，凝心聚力，为上海建设国际化文化大都市贡献才智。
	会议现场还举行了上海市文史研究馆馆员“馆员大讲坛”讲师团成员聘任仪式，上海市文史研究馆馆员还向市、区图书馆及部分高校图书馆捐赠了最新出版的《同心：&lt;世纪&gt;统一战线专题选编》，该书系“上海党的统一战线研究丛书”之一，记录了中国共产党统一战线提出100年的辉煌历史印迹。(完)
</body><key_sentence>16日，“赓续文脉勇毅前行助力打造文化自信自强的上海样本——上海市文史研究馆馆员座谈会”在沪举行，旨在充分发挥上海市文史研究馆在文化传承发展中的积极作用，9位馆员进行交流发言。张静娴馆员系上海昆剧团艺术指导，她介绍了近年来参与的现代昆剧的大制作以及“昆大班”的蔡正仁、岳美缇、计镇华、梁谷音等文史馆馆员在传承昆曲、传播传统文化方面做出的努力和取得的成果。希望上海市文史研究馆继续发挥文化名家荟萃的优势，服务好馆员名家，组织引导馆员以文会友，以艺通心，坚持以人民为中心的文史创作导向，创造更多彰显上海格局、展示上海贡献、体现上海特色的精品力作。各位馆员学养深厚，德高望重，多年来致力于文化建设事业，凭借自身专业优势积极开展研究活动，在统战联谊、崇文鉴史等方面发挥了独特作用，以文化思想来赋能上海的城市发展。</key_sentence></doc>