<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2224</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-17/10113618.shtml</url><title>香港游客苏振峰的“黔游记”</title><datatime>2023-11-17 14:46:00</datatime><body>	中新网贵州荔波11月17日电题：香港游客苏振峰的“黔游记”
	作者刘美伶
	用港式普通话讲价，最钟意糟辣鱼和豆腐圆子，三天游了贵州7个景区景点……游一程，拍一路，2023年的初冬，来自中国香港的自媒体人苏振峰，用镜头记录下自己的“黔游记”。
	11月14日至16日，由贵州省委宣传部、贵州省委网信办、贵州省文化和旅游厅共同主办的2023年贵州冬季文旅探访活动走进贵州省黔西南布依族苗族自治州兴义市，黔南布依族苗族自治州罗甸县、荔波县，苏振峰是此次活动受邀的探访团成员之一。
	“老板，这件衣服能打折吗？”在兴义市万峰林乡愁集市的非遗服装店，苏振峰看中一件手工制作的民族风外套，试穿以后非常满意，用一口港式普通话，和服装店老板讲价。
	“给你打8.8折，因为8寓意发！”服装店老板回答。
	买到喜欢的外套后，苏振峰立刻换上，展示给同行的探访团成员看。
	“有民族色彩，又有时尚感。”
	逛完乡愁集市，苏振峰当晚在兴义市品尝到了正宗的“金州味道”，布依八大碗、盗汗鸡、酸汤牛肉、刷把头、酸菜炒汤圆......
	“最喜欢吃的是糟辣鱼和豆腐圆子。”黔西南州饮食特色是好滋味、嗜吃酸、重糯食、善麻辣，却意外符合苏振峰口味，甚至让大多数外地人望而却步的折耳根，苏振峰也吃得习惯。
	“最喜欢大七孔景区，有山有水有栈道。”走在荔波大七孔景区恐怖峡栈道上，苏振峰一边说，一边举着手机拍摄风景。
	“这里生态很好，很多看山看水的风景，很漂亮，住在香港很少看到贵州这样的风景。”
	2022年1月开始做自媒体的苏振峰，在社交平台youtube开设“皓男HongKongWalker”频道，发布自己生活玩乐的视频。
	“最初只是抱着玩一下的心态。”随着观看人数越来越多，苏振峰心里获得一丝成功感，便坚持更新了下来。苏振峰拍摄的旅行目的地范围也逐渐扩大，从中国香港周边延伸到中国全国。
	“今年刚开关就冲出香港了，经常去深圳，上海也去过了，这次就来贵州探索一下。”苏振峰说，如今交通便捷，在香港坐高铁5个小时左右就到贵阳。
	“贵州的风景有了，温泉有了，夜市、宵夜也有了，气候舒服，空气很清新，我会极力推荐香港的朋友过来旅游。”
	对于苏振峰来说，参加这次贵州冬季文旅探访活动，也是和同行交流运营自媒体心得的好机会。
	“大家都爱好摄影，还有航拍机。”苏振峰说，和大家聊了拍摄方法，自己也准备升级拍摄器材。
	说起下一次贵州之行，苏振峰希望去泡泡温泉，体验贵阳市中心的“夜经济”。
	“之前我在深圳拍夜经济的视频，粉丝都很喜欢看，因为香港的夜经济很少。”(完)
</body><key_sentence>”在兴义市万峰林乡愁集市的非遗服装店，苏振峰看中一件手工制作的民族风外套，试穿以后非常满意，用一口港式普通话，和服装店老板讲价。逛完乡愁集市，苏振峰当晚在兴义市品尝到了正宗的“金州味道”，布依八大碗、盗汗鸡、酸汤牛肉、刷把头、酸菜炒汤圆......。11月14日至16日，由贵州省委宣传部、贵州省委网信办、贵州省文化和旅游厅共同主办的2023年贵州冬季文旅探访活动走进贵州省黔西南布依族苗族自治州兴义市，黔南布依族苗族自治州罗甸县、荔波县，苏振峰是此次活动受邀的探访团成员之一。中新网贵州荔波11月17日电题：香港游客苏振峰的“黔游记”。</key_sentence></doc>来好看、好开、好用、便捷的绿色出行体验。(中国网)
</body><key_sentence>作为海洋网首款中型纯电SUV、全新海狮IP的首款车型，海狮07EV是比亚迪e平台3.0的进阶之作，将搭载比亚迪最新一代智驾技术，采用“海洋美学”设计理念，集颜值、安全、舒适、智能、性能、效率于一身。海洋网首款中型纯电SUV首发亮相比亚迪海狮07EV预计价格区间20-26万元。11月17日，第21届广州国际车展正式开幕，比亚迪海洋网携“全新中型都市智电SUV”海狮07EV全球首发亮相。得益于比亚迪e平台3.0的灵活性，以及具有开创性的CTB电池车身一体化技术，海狮07EV拥有更加完美的车身比例，为注重实用功能的都市SUV带来更多艺术气质和时尚感。</key_sentence></doc>无人区”的探索者，也要保持“积跬步至千里”的韧劲和执着，从一个想法落到一件实事，从一件实事推动一件创新，尽全力打开创新发展的“宝箱”，努力攀登科技高峰，以科技创新开辟发展新领域、新赛道，塑造发展新动能、新优势。(完)
</body><key_sentence>记者17日从上海市委统战部获悉，上海创新创业十大研修营之“创青春”上海青年创新创业研修营近日结营，并举行“临港杯”第十届“创青春”上海青年创新创业大赛决赛路演，40名创业新锐齐聚上海漕河泾开启“巅峰对决”，共同寻找有风向标意义的产业“核爆点”。因为项目太前沿，上海市莘庄工业区的经理向蒋俊推荐了“创青春”上海青年创新创业大赛：“这个活动你们一定要参加一下，对于发展会很有帮助。共青团上海市委副书记、上海市青年联合会主席邬斌鼓励创新创业青年，坚持攻坚克难、敢为人先，积极对标上海重点产业发展方向，主动参与推动产业链和创新链融合对接，既要勇做“无人区”的探索者，也要保持“积跬步至千里”的韧劲和执着，从一个想法落到一件实事，从一件实事推动一件创新，尽全力打开创新发展的“宝箱”，努力攀登科技高峰，以科技创新开辟发展新领域、新赛道，塑造发展新动能、新优势。“创青春”上海青年创新创业大赛是共青团上海市委“青”字号品牌项目。</key_sentence></doc>