<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2229</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-17/10113634.shtml</url><title>中新人物｜品冠：除了回忆杀，也要向前看</title><datatime>2023-11-17 14:43:00</datatime><body>	中新网北京11月17日电(记者王诗尧)接到《披荆斩棘3》的邀约时，品冠只犹豫了一下子就决定参加，而且要全力以赴。“因为不一定还会有这样的机会，甚至可能不会有下一次。”
	出道28年，品冠从华语乐坛“神仙打架”时期走过，是曾被各大音乐排行榜认证的实力歌手。如今的他，是披荆斩棘、勇于挑战的乐坛前辈。
	《门没锁》《明明很爱你》《最近比较烦》《那些女孩教我的事》《我以为》……这些80、90后青春中的KTV金曲，成为一代人的难忘回忆。
	当熟悉的前奏响起，仿佛可以瞬间让人回到那个哼着歌的过去，重温当时的悸动。而这是独属于经典歌曲的“魔法”。
	人们喜欢“回忆杀”，因为怀念回忆里的自己。一往无前的时光里，回忆被镀上金色的光圈，温暖着在岁月中前行的人。
	品冠深知“回忆杀”的力量，那些耳熟能详的音乐是他与歌迷之间的纽带。他也会好奇，曾经听他音乐的80后歌迷基本已经成家，担起家庭的重担，“如果我现在办演唱会，他们还会不会买票来看？这是我要去做的功课。”
	回忆很美，但人总要向前看。要想成为不被时代洪流甩开的歌手，秘诀就在于不断推陈出新，吸引新的听众。
	磁带、CD、数字唱片……音乐市场几经转折，品冠始终不曾停下脚步。上音乐综艺、出演音乐剧甚至是拍短视频，他珍惜每一次可以留下好作品的机会。
	以下是品冠的自述，根据对话内容整理。
	挑战之门，没锁
	我是今年5月底接到《披荆斩棘3》的邀约，当时的心情既忐忑又兴奋。之所以忐忑是因为，到了我现在这个年纪去《披荆斩棘3》的话，心里面要做好一个准备，就是带着“真的要去拼命”的态度参加节目。
	我看过之前两季的节目，那些哥哥们真的是卯足全劲，去把自己最好的一面展现在舞台上，甚至可能激发出了，从来没有想过自己可以做得到的那一面。我觉得我应该也可以做到这些。
	这个舞台和我之前参加的音乐综艺的舞台不太一样，以前我只需要准备好自己的舞台就行，但是在《披荆斩棘3》里更多的是一种全方位的展现。
	尤其在社交方面，进组之前我一直认为自己算是一个“社牛”，后来见到这些哥哥们才意识到，可能自己平常接触的人太少了。撇开舞台上的表演不说，在日常生活中他们的待人接物、社交能力，让我见识到了“一山还有一山高”。
	就像蔡国庆老师，虽然他一直说自己“奔六”了，其实没大我几岁。他在节目中展现出来的，面对新鲜事物的尝试与挑战精神，让我非常敬佩。有时我也会自我反省，是不是有点太拘谨、保守了？
	在音乐这条路上，比如做专辑、躲在录音室做一些幕后的工作，有时也会觉得自己挺孤独的。但是这一次有机会和哥哥们合作，我才醒悟原来做音乐的方法，可以透过与不同的音乐人交流，得到一些新的启发。比如说编曲也好，或者是唱歌、舞台表演这件事情也好，都让我大开眼界。
	接受遗憾是人生常态
	我在接受节目组邀约时，立即联系了小齐哥(任贤齐)，因为他参加了第二季《披荆斩棘》。他的建议是放轻松就好，不过因为是真人秀，所以日常生活包括和哥哥们的互动，都会被镜头拍下，就不要想着隐私这一块了。
	当我真的进入宿舍，才理解他这句话的含义，因为到处都是镜头。我真的好久好久没有过过团体生活，几个大男生睡在一个房间里，还要共用淋浴间和厕所。每次表演完回到宿舍，6个人都要洗漱，因为我和胡兵的年纪比较大，其他哥哥们也很礼让我们，这种不一样的体验也蛮有趣的。
	只是很可惜当我回过头看自己的表现时，确实有些地方不够放松，没有把自己最自然的状态展现给大家，有点遗憾。
	这次参加《披荆斩棘3》我是带着挑战唱跳的动力来的，一公时没有遇到合适的机会，到了二公加入陈楚生部落后，我们拿到一首《调查中》，让我看到了机会。
	因为我不晓得自己能在这个舞台上留多久，好不容易有了这样一个机会，我就和俞灏明、王栎鑫还有苏小玎一起为唱跳舞台做准备。确定曲目后，我回到台北非常努力地练习舞蹈，甚至还专门找了舞蹈老师上课。
	就这样练习了一周左右，我觉得自己已经做好准备，展现我的唱跳能力，特别兴奋。但是没想到再回到长沙，就听到舞蹈要重新调整的消息，我当时就崩溃了，感觉好不容易抠下来的舞步白练了。
	等到离公演还有两天时，我又被通知舞步全改，我再次崩溃了，整个人的状态也特别紧绷。就在练新舞步时，我不幸地不小心扭伤了小腿，肌肉有撕裂伤，再加上苏小玎手受伤，我们两个人一起“舞功全废”。
	最终，《调查中》舞台只剩下俞灏明和王栎鑫两个人唱跳，我和苏小玎在旁边唱歌，配合做一些动作和表演。没有好好地完成一场唱跳舞台，是我这趟《披荆斩棘3》之旅中最遗憾的事情。
	身为一名表演者，我对舞台一直抱有敬畏之心。无论面对大大小小的舞台，上台前我都一定会做好充分的准备。比如今天会有一场直播的演出，早上起来我就会去运动、开嗓，把自己的状态调整好，可以随时上台。
	尽管我已经做好了拼一把的准备，但从结果上看，我认为是有遗憾的。可是人生就是这个样子，你努力过了，虽然结果不尽完美，终究还是要面对。
	神仙不打架，只想留下来
	有人说，我这种唱歌风格在竞技类型的音乐综艺里面不占优势，我其实也没想太多。我知道现场观众的打分很重要，关系到我们能不能继续留在舞台上。
	我也清楚，让观众们在短短的3、4分钟内，感受到表演者的突破不容易。让他们发现舞台很燃、非常有张力和爆发力，似乎比歌手娓娓道来、抒情温暖地唱一首歌，更占优势。
	但我要说的是，请相信现在观众的审美，他们的心中会有一把尺。他们除了想看很燃的舞台之外，我相信感人的舞台同样可以得到观众的认可。就像二公里，我们部落的另外一个舞台，由陈楚生、李玖哲和宝石Gem演唱的《行走的鱼》，就是非常走心的一首歌，也取得了很好的成绩。
	虽然说慢歌可能在视觉上会比较“吃亏”，但如果唱得很感人、很抓耳，一样可以打动人、收到蛮高的评价。
	当然，到了我现在这个年纪，已经过了那种胜负欲非常强，好像一定要赢的阶段。我记得刚进乐坛的时候，也就是所谓的“神仙打架”的那个年代，当时人们还是挺在乎唱片销量，以及各大音乐排行榜的排名。
	我们无印良品推出的第一张专辑《掌心》，当时的唱片公司滚石就曾说过，“如果第一张专辑没有超过10万张的销售量，就没有第二张了”。
	那个时候歌手接受到的讯息就是这样，会有一个销量门槛，来判定你有没有机会出下一张专辑。假如你卖到白金唱片，就举办庆功宴之类的，会有许多数字的标准去衡量你是不是一个被市场认可的歌手。
	随着音乐载体的转变，从我入行时的卡带、CD到MP3，再发展到数字音乐，其实现在已经很少有人在听实体专辑了。所以现在每一次有机会出新歌、做专辑，除了歌曲要打动人以外，我更在乎这首歌能带给听众什么，是不是能够留下来的作品。
	尤其是现在这样一个碎片化信息的时代，可能让人完整地听完一首歌都是件难事。音乐平台每天可能都有上百首新歌，大家的选择太多了，所以几乎不可能再重现过去一首新歌街头巷尾都在播放的场景。这种情况太难了，而且是越来越难。
	当然也有好的一面，比如偶尔会有90年代或是00年代的一些好的作品，通过短视频平台重新回到大众视野。
	我自己就特别能够感同身受，两年前参加过一档节目，儿子给我录了一小段VCR唱了《门没锁》。没想到节目播出后，这首歌莫名其妙地就在短视频平台得到一个非常热烈的反响。一首快20年前的歌曲能够再度走红，是我始料未及的。
	现在回想起来觉得自己挺幸运的，刚出道的时候就有机会遇到李宗盛大哥，在那个蛮多人关注华语流行音乐的年代，比较有机会让作品留下来。我这一路走来，二十几年里一定有过起起伏伏的心情，包括经历了实体唱片的没落，来到数字音乐的时代。
	音乐是我和歌迷之间沟通的媒介，我希望除了表演所谓的“回忆杀”，让过去的粉丝朋友们重新回来听我的音乐之余，更想要通过新的作品吸引到当下的年轻族群。毕竟时代在发展，人总要向前看。(完)
</body><key_sentence>所以现在每一次有机会出新歌、做专辑，除了歌曲要打动人以外，我更在乎这首歌能带给听众什么，是不是能够留下来的作品。我看过之前两季的节目，那些哥哥们真的是卯足全劲，去把自己最好的一面展现在舞台上，甚至可能激发出了，从来没有想过自己可以做得到的那一面。最终，《调查中》舞台只剩下俞灏明和王栎鑫两个人唱跳，我和苏小玎在旁边唱歌，配合做一些动作和表演。这个舞台和我之前参加的音乐综艺的舞台不太一样，以前我只需要准备好自己的舞台就行，但是在《披荆斩棘3》里更多的是一种全方位的展现。</key_sentence></doc>