<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2249</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-17/10113574.shtml</url><title>青海玛多改良补播退化草原60万亩</title><datatime>2023-11-17 13:13:00</datatime><body>	玛多，藏语意为“黄河源头”，地处青海省南部，是万里黄河流经第一县，素有“黄河之源、千湖之县”的美称。玛多县地处三江源国家级自然保护区核心腹地，肩负守护源头、保护黄河的时代使命，生态地位尤为特殊。
	据了解，2021年以来，青海省玛多县累计治理草场退化形成的黑土滩29万亩、黑土坡3万亩，改良补播退化草原60万亩，修复重要湿地4.4万亩。同时，扎实开展森林草原防火和有害生物防治，持续在河道、湖泊、草地清理管护工作上下功夫，完成国土绿化15万亩、以国家公园为主体的自然保护地体系示范省建设任务20万亩、有害生物防控170万亩。
	数据显示，黄河源头湖泊数量由2012年的4077个增至5849个，扎陵湖、鄂陵湖面积分别增大74.6平方公里和117.4平方公里，湿地面积增加104平方公里。草地综合植被盖度达56.3%，野生动物种群由原来的17目29科79种增至21目46科106种。
	玛多县扛牢黄河上游生态保护政治责任，经过长期保护发展，生态治理成效显著，生物多样性不断提高，环境质量稳步向好，生态优先、绿色发展成为推动玛多高质量发展、创造高品质生活的鲜明底色。(总台记者高山柳成)
</body><key_sentence>玛多县扛牢黄河上游生态保护政治责任，经过长期保护发展，生态治理成效显著，生物多样性不断提高，环境质量稳步向好，生态优先、绿色发展成为推动玛多高质量发展、创造高品质生活的鲜明底色。同时，扎实开展森林草原防火和有害生物防治，持续在河道、湖泊、草地清理管护工作上下功夫，完成国土绿化15万亩、以国家公园为主体的自然保护地体系示范省建设任务20万亩、有害生物防控170万亩。玛多县地处三江源国家级自然保护区核心腹地，肩负守护源头、保护黄河的时代使命，生态地位尤为特殊。数据显示，黄河源头湖泊数量由2012年的4077个增至5849个，扎陵湖、鄂陵湖面积分别增大74.6平方公里和117.4平方公里，湿地面积增加104平方公里。</key_sentence></doc>”，以为这种虚标保额的产品保障程度更高、相同价格下更实惠。结果就会引发各家公司竞相虚标保额。
	针对产品设计，《通知》要求不得开发保障无定价基础的单一病种责任产品。对于有一定数据基础的慢病管理产品，在风险可控的前提下，允许公司进行一定尝试并加强同监管的沟通。
	“这是针对一些新出现的疾病，或者没有掌握疾病发生与医疗费用支出数据的疾病，保险公司都不能以其为唯一承保责任开发设计保险产品。”李文中表示，如果允许保险公司如此开发设计保险产品，就有可能将保险产品演变成赌博，一方面可能危害保险公司的财务稳定性；另一方面也可能严重侵害消费者利益，最终损害行业形象。另外，也是为了防范禁止“药转保”这种违背保险原理的假保险。
	在2020年，原银保监会曾明令禁止险企开发新冠肺炎单一责任的保险产品。杨泽云也表示，由于单一病种责任缺乏精算基础，无疑增加了保险公司的风险控制的难度，要么引发保险公司偿付能力问题，要么引发消费者不满意。
	合规边界需守住
	近些年，随着车险增速放缓，非车险成为财产险公司新的增长极，短期健康险因此成为险企的重要发力方向。不过，无序的市场竞争也引发了一系列问题。针对短期健康险，监管多次出手纠偏。
	就在近期，金融监管总局还下发了《关于进一步做好短期健康保险业务有关事项的通知》，意在整治“魔方业务”。针对异化保险的“药转保”问题，原银保监会于去年8月下发了《关于部分财险公司短期健康保险业务中存在问题及相关风险的通报》，要求财险公司不得开展不符合保险原理的短期健康险业务。
	如果再将时间线拉长，“首月0元”、短期健康险“短险长做”等情况也都因扰乱市场被监管“棒喝”。
	缘何短期健康险成为乱象“重灾区”？杨泽云认为，这主要是三方面原因，第一，短期健康险竞争激烈。财产险公司和人身险公司都可以经营短期健康险。经营主体多，竞争就较为激烈。第二，短期健康险保险期限较短。保险公司在经营过程中，随时可以根据经营状况调整，甚至停售等。第三，短期健康险保费较低、保障较高，容易成为保险公司获取客户信息、拉近与客户关系的引子产品。既然容易是引子产品，保险公司甚至可以在此类产品上不盈利、承保亏损以销售其他保险产品，而这进一步加大了竞争，从而引发乱象。
	短期健康险以医疗险，尤其是百万医疗险为主，其设计初衷其实是希望通过小投入解决消费者“看病难、看病贵”的问题。产品形态简单、普及度高，但不能成为违规的温床。李文中表示，保险公司应该自觉地按照保险的基本原理来开发保险产品和经营保险业务，不做违背公序良俗的事。
	北京商报记者李秀梅
</body><key_sentence>11月16日，北京商报记者从业内获悉，有地方监管部门向相关保险公司传达了《关于部分短期健康险产品开发规则的通知》(以下简称《通知》)，从保额、免赔额、赔付比例等方向对短期健康险提出了新要求，以进一步规范短期健康保险业务经营，防范噱头营销，发挥健康保险保障作用。针对异化保险的“药转保”问题，原银保监会于去年8月下发了《关于部分财险公司短期健康保险业务中存在问题及相关风险的通报》，要求财险公司不得开展不符合保险原理的短期健康险业务。不过，无序的市场竞争也引发了一系列问题，从最初的“短险长做”“首月0元”到“药转保”，再到“魔方业务”，短期健康险也经历着一轮又一轮监管纠偏。首都经贸大学农村保险研究所副所长李文中进一步分析，一些保险公司在产品设计中会故意虚标保额，而实际上几乎不可能出现那么高的医疗费用赔付。</key_sentence></doc>象，于信马由缰中情致生发，于笔意联动中成其气象。他晚年的绘画日趋纯粹，如同现代主义诗人们所谓的“纯诗”。
	在梁宗岱的论述中，所谓纯诗，“便是摒除一切客观的写景、叙事、说理以及感伤的情调，而纯粹凭借那构成它的形体的元素——音乐和色彩——产生一种符咒似的暗示力，以唤起我们感官与想象的感应，而超度我们的灵魂到一种神游物表、光明极乐的境域”。在瓦雷利和叶芝那里，“纯诗”是音乐化了的“绝对之诗”。同样，赵无极晚年的画作乃是极度纯粹的“绝对之画”。五代山水画大师荆浩在《笔法记》中说“画者，画也”，斯之谓也！
	在赵无极生命的最后时光里，他的画面变得更加松灵烂漫、瑰丽高华，其所根基者，是一份自由而澄澈、快乐又通达的心境。他的艺术以中华文明之传统，开现代抽象绘画之生面，在世界现代艺术史上开辟出独树一帜的东方气象；他的作品“即中即西、亦古亦今”，是东西方文明互鉴在现代美术领域的最高成就，在世界艺坛绽放出中华现代文明的璀璨花朵。
	斯人已逝，薪火不绝，精魂永驻，大道无极。
	赵无极
	赵无极是享誉中外的华裔法籍著名画家。1920年出生于北京，1935年入读国立杭州艺专(中国美术学院前身)，1941年留校任教，1948年赴法深造，1985年受文化部邀请回母校举办绘画讲习班。2002年当选法兰西艺术学院终身院士，2013年辞世于瑞士。他融通中西，创造了极具特色的艺术风格，其作品系统收藏于全球150余个重要博物馆和美术馆，如法国蓬皮杜艺术中心、英国泰特现代美术馆、美国大都会艺术博物馆、美国现代艺术博物馆等，为东西方文化交流作出了独特贡献。
	(作者为中国美术学院院长高世名来源：解放日报)
</body><key_sentence>赵无极的艺术以中华文明之传统开现代绘画之生面，在世界艺术史上创造出独树一帜的东方气象。而在赵无极这里，对于东方哲学和中国艺术写意精神的体认使他从对象化的写实中脱落而出，进入一种意象生发、当下生成的绘画状态。他的艺术以中华文明之传统，开现代抽象绘画之生面，在世界现代艺术史上开辟出独树一帜的东方气象。中国古典、西方现代，赵无极在这两个传统中互为体用，双手互搏，或以保罗·克利式的现代绘画语言摹写甲骨金文的拙朴古意，或以表现主义的狂飙涂抹响应草书的笔势与章法，或以山水画的丘壑内营演化浑茫天地以响应莫奈，或以奇崛的构图、恣肆的笔法致敬屈原与李白。</key_sentence></doc>