<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2269</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-17/10113522.shtml</url><title>2023科创大会举行，爱尔眼科“云夹”荣获“年度科创力产品”称号</title><datatime>2023-11-17 12:05:00</datatime><body>	11月16日，2023科创大会在北京举行。爱尔眼科“云夹”荣获“年度科创力产品”称号，一同入选的还有华为Mate60、比亚迪仰望、三一智矿SKT90/SKT105系列无人驾驶矿车、深圳复临科技ONES企业级研发管理平台。
	在“科创实践分享”环节，世界卫生组织(WHO)近视防控计划全球专家组成员、中南大学爱尔眼科学院博士生导师蓝卫忠教授分享了“利用可穿戴设备实现近视眼精准防控”的爱尔经验。
	医疗是一个古老的行业，但是随着科技创新，数字化正在成为深化提升医疗品质的全新动力。“数字眼科”便是其中的典型代表，而利用可穿戴设备实现近视眼精准防控的实践成果正在惠及众多儿童青少年。
	蓝卫忠教授介绍，我国儿童青少年近视眼患病形势不容乐观，根据国家卫生健康委公布的数据，我国儿童青少年近视眼发病率已高达53.6%。一旦成为高度近视，还会导致一系列致盲性眼病的风险大大增加，比如白内障、青光眼、黄斑变性以及视网膜脱离等，高度近视已成为致盲的首要原因。
	为了守护孩子们的眼健康，爱尔眼科建立了全球首款用眼行为监测与干预体系。由爱尔眼科自主研发的，全球首款近视防控智能可穿戴设备“云夹”，是其中不可或缺的重要角色。
	“云夹”通过精准监测影响孩子近视发生和发展的5大后天影响因素：阅读时长、阅读距离、阅读角度、阅读环境光强与户外活动时间，又通过记录全天候的用眼行为数据，分析近视原因，预测近视风险，有助于专业眼科医生制定出个性化、科学化的近视防控方案，实时追踪、调整防控效果。
	最新一代的“云夹”3.0将外置的设备与镜框融为一体，进一步升级为智能镜架，同时搭配2022年由湖南爱尔眼视光研究所自主研发生产的一款用于近视预防的功能性镜片，形成一套近视综合管理方案，为儿童青少年近视防控提供了全方位科学保障。
	除了在近视管理的广泛临床应用外，“云夹”还作为关键性研究设备，参与了多项国际国内重大科研项目。2018年，全球首个由中国研究团队主导，并使用中国完全拥有自主知识产权的“云夹”作为关键研究设备的近视眼大数据多中心研究项目正式启动。2022年，该项目取得阶段性成果：通过对“云夹”采集的中国、越南、英国三国6-9岁低年级学生的近960万条有效数据对比分析，全面了解各国青少年儿童用眼行为及视觉环境的差异。这对全球近视眼研究具有重大意义。
	在助力中国儿童青少年近视防控工作方面，2018-2022年，连续5年发布中国青少年用眼行为大数据报告，通过收集覆盖全国近10万儿童青少年，数亿条数据，先后对比分析疫情前后、孩子在家与在校用眼行为、城乡间用眼行为差异等，得出了许多具有突破性意义的结论，对全国各地儿童青少年的近视防控政策制定具有参考借鉴意义。
	“近年来，爱尔眼科不断深耕近视眼研究领域，充分发挥自身的优势，做孩子们成长路上的守护者。”蓝卫忠表示，凭借雄厚的实力，爱尔眼科已经正式接棒“第十九届世界近视眼大会”(IMC)的主办权，2024年9月，全球数百余名专家学者将齐聚中国，共同打造一场集科研创新和临床实践为一体的学术盛宴，为全球近视防控发展提供新的思路和可能方案，也将更好地助力国家儿童青少年近视防控事业发展。(通讯员茜颖)
</body><key_sentence>”蓝卫忠表示，凭借雄厚的实力，爱尔眼科已经正式接棒“第十九届世界近视眼大会”(IMC)的主办权，2024年9月，全球数百余名专家学者将齐聚中国，共同打造一场集科研创新和临床实践为一体的学术盛宴，为全球近视防控发展提供新的思路和可能方案，也将更好地助力国家儿童青少年近视防控事业发展。最新一代的“云夹”3.0将外置的设备与镜框融为一体，进一步升级为智能镜架，同时搭配2022年由湖南爱尔眼视光研究所自主研发生产的一款用于近视预防的功能性镜片，形成一套近视综合管理方案，为儿童青少年近视防控提供了全方位科学保障。在“科创实践分享”环节，世界卫生组织(WHO)近视防控计划全球专家组成员、中南大学爱尔眼科学院博士生导师蓝卫忠教授分享了“利用可穿戴设备实现近视眼精准防控”的爱尔经验。“云夹”通过精准监测影响孩子近视发生和发展的5大后天影响因素：阅读时长、阅读距离、阅读角度、阅读环境光强与户外活动时间，又通过记录全天候的用眼行为数据，分析近视原因，预测近视风险，有助于专业眼科医生制定出个性化、科学化的近视防控方案，实时追踪、调整防控效果。</key_sentence></doc>