<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>23</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-11/10110429.shtml</url><title>以短视频助力“大思政课” 推动思政教育高质量发展</title><datatime>2023-11-11 16:11:00</datatime><body>	理论观察
	【理响中国】以短视频助力“大思政课”推动思政教育高质量发展
	“大思政课”我们要善用之，一定要跟现实结合起来。《全面推进“大思政课”建设的工作方案》强调，推动思政小课堂与社会大课堂相结合。当前，短视频已经成为现代社会中信息传播的重要渠道，它具有形式多样、内容丰富、互动性强等优点，在促进思政小课堂与社会大课堂相结合，推动思政教育高质量发展方面可以发挥积极的作用。
	以特有的视听表现形式，实现理论与社会相结合
	短视频以其特有的视听表现形式，弥补了传统课堂教学受制于时间和空间的不足，可以充分展现错综复杂的社会现象和问题。短视频可将理论知识以更直观、更生动形象的方式呈现，帮助学生们更好地理解、掌握基本概念，使学习过程相对更加的轻松愉快。同时，通过短视频我们也能引导学生将理论知识运用到实际生活之中，从而实现思政教育理论和社会实践的有机结合。此外，短视频不仅能丰富我们的教学手段，使广大教师能够更加灵活地传授理论知识，而且通过短视频提高了学生们的学习兴趣和参与度，激发他们对于思政课的学习热情。可以说，短视频是促进思政小课堂与社会大课堂相结合，实现思政教育理论与实践相结合的较为理想的工具。
	以全新的互动模式，提升思政教育的活力
	短视频这一新媒体形式，为当前广大在校师生的互动带来了革命性的变革。借助短视频，教师们可以引领学生们开启深度的思考与讨论。同时，学生们也可通过此渠道积极表达自己的观点，并反馈自己的思索与疑问，与同学以及自己的老师进行交流与探讨。通过短视频这种创新互动方式，不仅让学生们感受到浓厚的学习氛围，还大大提高了他们学习的主动性、参与度和自信心。此外，短视频所具备的直观性与趣味性等特征，也吸引学生们对于学习乐在其中，激发学习兴趣和动力。可见，短视频为广大师生们提供了新的、更加便捷、高效的互动渠道，提升了思政教育的活力。
	以便捷和个性化的特点，提升思政教育的质量和水平
	短视频具有便捷和个性化的制作特点。为满足广大学生群体对于思政课日益多样化的需求，教师们可以从专业的角度深入了解学生们的兴趣爱好和需求，采用个性化定制的方式，制作不同系列、各具特色的主题短视频思政教学内容。这些定制化的短视频内容，不仅可以涵盖对当前社会热点问题的解析、对时事新闻的分析等，还可以包含对历史人物的传记介绍、剖析相关文化现象等丰富多彩的内容，以便我们的学生可以根据自己的兴趣和需求进行选择，从而激发他们的学习积极性，提升学习效果。个性化定制的短视频为学生们自主学习，提供了更多的选择和便利，可以帮助他们拓展视野、提高综合素质，实现个性化的学习。可见，短视频这一形式丰富了思政教育的内容，有助于推动思政教育的质量和水平的提升。
	以全新的实践通道，推动思政教育的丰富性
	短视频为思政教育开辟了全新的实践通道。短视频通过提供社会调查、志愿服务等活动，将思政教育从单纯的课堂讲授扩展到丰富多彩的社会实践，让学生们能够亲身体验到理论知识的实际应用及其价值，能够更好地理解社会现象，培养社会责任感。短视频促进思政小课堂与社会大课堂相结合，助力思政教育实现内化于心、外化于行。短视频传播速度快、覆盖面广，通过短视频，学生可以了解到不同地区、不同文化背景的人们的生活和思想观念，从而更好地认识和理解社会。此外，通过短视频的传播，可以丰富学生们的文化素养，促进他们的思考能力和理解能力的提升。同时，短视频的传播渠道广泛，可以通过各种社交媒体和平台进行分享和传播，进一步扩大了思政教育的影响力。可见，短视频有效地提升思政教育的丰富性。
	在利用短视频促进思政小课堂与社会大课堂相结合时，我们要确保短视频的内容符合社会主义核心价值观，弘扬正能量，坚决抵制不良信息，尤其是虚无主义的传播，另一方面，短视频的制作和分享也需要考虑版权、隐私等问题，确保其制作和传播的合法性和公正性。进入新时代，踏上新征程，促进思政小课堂与社会大课堂相结合，推动“大思政课”高质量发展，短视频这一渠道是可以发挥积极作用的。通过合理利用短视频的优势，可以丰富思政教育的内容和形式，提高思政教育的趣味性和互动性，进一步推动思政教育的高质量发展。
	(作者分别系北京交通大学中东欧研究中心研究员，北京交通大学经济管理学院教授；本文受到了国家社会科学基金重点项目(21AZD118)和国家社会科学基金重点项目(21ASH003)的资助)
	王青青张文松
	(人民网)
</body><key_sentence>当前，短视频已经成为现代社会中信息传播的重要渠道，它具有形式多样、内容丰富、互动性强等优点，在促进思政小课堂与社会大课堂相结合，推动思政教育高质量发展方面可以发挥积极的作用。同时，通过短视频我们也能引导学生将理论知识运用到实际生活之中，从而实现思政教育理论和社会实践的有机结合。可以说，短视频是促进思政小课堂与社会大课堂相结合，实现思政教育理论与实践相结合的较为理想的工具。进入新时代，踏上新征程，促进思政小课堂与社会大课堂相结合，推动“大思政课”高质量发展，短视频这一渠道是可以发挥积极作用的。</key_sentence></doc>