<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2302</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-17/10113532.shtml</url><title>多地求新求变让百姓“菜篮子”拎出幸福感 “烟火气”中为城市发展添活力</title><datatime>2023-11-17 11:21:00</datatime><body>	央视网消息：“人间烟火气，最抚凡人心。”每个城市的菜市场都藏着当地百姓最朴实的生活，是了解一个城市最好的方式。
	随着文旅市场的进一步复苏，不少人在体验当地旅游景点的同时，更愿意去当地菜市场逛一逛，而这种接地气的方式也带来更加有趣的旅游体验。接下来我们就去几个菜市场逛一逛，首先去南京看一看。
	中午11点多，在南京秦淮区科巷菜场，道路两边的特色小吃店已经迎来了客流小高峰。对于很多外地游客来说，菜市场中新鲜的瓜果梨桃、现做现吃的当地美食，更能够感受到一座城市的烟火气。
	浙江杭州：地道美食市井气息吸引游客前往
	除了南京的科巷菜场，在杭州，一个被网友称为杭州“最后一个马路菜市场”的大马弄，最近也凭借着地道的美食和市井气息火了起来。再一起到那里看一看。
	一大早，蒋师傅的酥鱼店就排起了长队，还有隔壁的杭菜馆、羊肉店、发糕铺、冻米糖小摊等都成了大马弄的热门排队店铺。
	大马弄位于杭州吴山脚下，南宋太庙遗址北侧，因为南宋时马军司设于此地而得名。近年来，经过改造升级，这条不超过300米的小巷入驻了40多家商户。
	马来西亚游客薛芷芩：在网络上刷到的这个地方，然后看到蛮地道的，有非常多地道的美食跟文化，所以就想来体验一下当地人的文化气息还有这边的美食，能够体验到当地居民他们的一些(生活习惯)。
	“打卡”菜市场成年轻人新的休闲方式
	在传统认知里，菜市场的核心消费群体往往以中老年人为主，年轻人是不太愿意逛菜市场的。但是随着网络社交平台上菜市场的火爆，年轻人们开始热衷早起“打卡”菜市场的美味。
	一大早，天津红桥区西北角的早市，一家家特色早点铺门口已经排起了长长的队伍。独家配方的锅巴菜、百年老字号的糕干、五代人传承的煎饼馃子、特制的酸梅汁、熟梨糕、龙嘴大铜壶沏的茶汤，记者在现场看到，在排队的人当中有不少年轻人。
	摊主说，之前都是周边居民来购买，现在更多的是慕名而来的年轻人。为了满足更多年轻人的习惯，摊主还专门延长了营业时间。
	在重庆市九龙坡区的民主村，原来的菜市场通过城市的更新改造，增加了咖啡店、烤肉店、小酒馆这些年轻人喜欢的业态。消费场景的不断创意，让传统菜市场焕发新的生机。在这家烤肉店，料理师和咖啡师在里面有条不紊地忙碌，就地取材，市场上有的就不用提前备货，顾客点什么，旁边菜摊直接采购。
	重庆市民廖女士：觉得很新奇，在菜市场里面吃烤肉，闻着蔬菜的香味，吃烤肉更香一点。
	烤肉店店主卢千：当时我就一直感觉特别有生活气息、有烟火气，所以我就想找一个这样最接地气的地方。
	从“脏乱差”到“高颜值”市井风貌新时尚
	刚才看了这么多的菜市场，不知道您有没有发现，这些菜市场都摆脱以往“脏乱差”的印象，变得十分整洁。记者在走访多家菜市场后也发现，不少菜市场都在主动求新求变，通过升级改造实现功能多元化、服务精细化，让“菜篮子”拎出幸福感。
	湖北武汉的这家老菜场有着30年历史，近期，经过智能化改造，这家菜市场实现了旧貌换新颜。在市场的入口处设置有一台智能终端设备，点一点就可以查询到各式各样的菜品信息。每一个摊位都悬挂有商户信息屏，顾客通过扫码就可以查询到该摊位菜品的进货渠道以及抽检记录等信息。
	从“脏乱差”到“智能化”，武汉宝善市场在智能化升级改造之后，无论客流量还是销售额都有了较大增幅。
	而伴随着菜市场的走红，许多城市也在提升管理和服务水平上下起了功夫。
	在新近走红的南京秦淮区科巷菜场，曾经混乱昏暗的室内空间变得亮堂整洁，摊位被整齐划分为蔬菜、肉类、水产等功能区。在菜场外围，为了给纷至沓来的各地游客带来更好的体验，市场还增加了座椅等便民设施，还有志愿者提供相应的引导服务。
	南京市秦淮区五老村街道五老村社区党委书记左元萍：下一步，我们还是让这个地方交通更便利，因为毕竟是老城区，在一些设施上可能要做好维护。
	不断更新升级菜市场为城市发展添活力
	人们常说，菜市场是了解一座城市最直接的地方。如今，在城市微更新的过程中，家门口的菜市场正不断更新升级。
	干净整洁的市场环境、富有特色的经营，让老街坊有了更好的体验，也拉近了传统市场和年轻人的距离，更为一座城市打开新的商业空间。
</body><key_sentence>除了南京的科巷菜场，在杭州，一个被网友称为杭州“最后一个马路菜市场”的大马弄，最近也凭借着地道的美食和市井气息火了起来。随着文旅市场的进一步复苏，不少人在体验当地旅游景点的同时，更愿意去当地菜市场逛一逛，而这种接地气的方式也带来更加有趣的旅游体验。对于很多外地游客来说，菜市场中新鲜的瓜果梨桃、现做现吃的当地美食，更能够感受到一座城市的烟火气。在重庆市九龙坡区的民主村，原来的菜市场通过城市的更新改造，增加了咖啡店、烤肉店、小酒馆这些年轻人喜欢的业态。</key_sentence></doc>