<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>225</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-12/10110751.shtml</url><title>专访《无价之宝》导演张大鹏：每个人心里都有属于自己的“无价之宝”</title><datatime>2023-11-12 13:23:00</datatime><body>	中新网北京11月12日电(记者高凯)“在领养那个孩子或者说碰到那个孩子之前，如果问石头(石振邦)无价之宝是什么，石头一定会说就是一分钱不花得到的宝贝，很多年以后，当石头愿意为那个孩子付出所有，他对无价之宝的理解应该就是，给什么都不换的宝贝。”在张大鹏看来，《无价之宝》中的“无价之宝”，是感情。
	由张译领衔主演的电影《无价之宝》近期上映，故事从1995年的一个东北小城讲起，下岗后依靠五金门店维持生计的石振邦(张译饰)与杨武(潘斌龙饰)因讨债对象逃走而遇上其“妻子”王曼丽及女儿芊芊(程曦饰)，王曼丽决定偷渡出国打黑工赚钱还债，不得已将女儿委托给石振邦照看三天，三天后芊芊的二爷(张国强饰)会将孩子接走。短短三天之中，石振邦、杨武与芊芊之间建立感情，在二爷将芊芊从东北带到福建失联后，石振邦放心不下，千里奔赴救回女孩，一个奇异但有爱的“重组家庭”由此建立……
	该片导演张大鹏日前接受中新网记者专访，他表示，“对石头而言，他可能一无所有，也没有干成一件什么大事，但是这个世界上有个人需要他，一直爱他，在他心里，这就是无价之宝。事实上，我想每个人心里，都有属于自己的无价之宝。”张大鹏说。
	《无价之宝》中，下岗、负债、离异的“失败者”石头与好友杨武决心养大没有血缘关系的芊芊，一路走来，三人间的情感在日常细节中不断累积，随着大银幕中的岁月流转温暖流动，与此相对，困苦与艰难处处皆是，然而，在这个当属典型“苦情戏”的故事中，影片并没有为了苦难而苦难，更没有贩卖伤痛进行所谓的情感堆积，相反的，从镜头语言到叙事角度，《无价之宝》选择了克制和浪漫。
	“各种‘苦’与‘难’可能本身确实跌宕，但是这些不是为了让故事曲折而安排的，而是遵循人物本身的逻辑。我没有刻意的想要安排什么戏剧性强情节，而是想呈现命运中的人和人的感情。人生充满出其不意的故事，我们谁也不知懂不知道明天会发生什么，石头在命运中成了自己的样子，其实我们每个人都是。”张大鹏说。
	《无价之宝》以“克制”呈现苦难，而在人物情感的渲染上则更显浪漫，片中石头的一段“雨中曲”令人印象尤深。一面是喜：好友结婚、芊芊健康成长、生活逐渐步入正轨；一面是说不清的感伤和空落：没有真正意义上属于自己的家、与芊芊的“父女”关系亦无“官方认证”——《无价之宝》让酒醉的石头在雨中进入了一个梦幻状态，这一支舞，有生活之重，亦有梦想和情感的翩然，在大银幕上熠熠生辉。
	对于这段神来之笔，张大鹏表示，并非有意致敬经典，更多的是“太合适了”，“其实是跟着故事来的，当时的氛围，石头的心境，有满足、有失落。那个桥段其实所有人都好了，所有人都跳舞了，以石头的性格肯定是不会当众跳舞的，但是他可能心里面跳了无数次，是他的想象世界，他把所有的自己想得到没有得到过的，想展现没有展现过的来了一遍。所以就有了那段舞。做梦，梦什么都可以。”
	影片中，张译在这一段的演绎既轻灵又厚重，人物情感层次挥洒自如，所有一切都展现得准确而生动，完全担得起“出神入化”四个字。张大鹏透露，张译是《无价之宝》第一个敲定的演员。同是东北人的张译对石头这个人物有着天然的亲切感，影片中有很多人物的生活细节都出自他的设计，“他给我的感觉是彻底融入了石头。”
	在张大鹏看来，石头这个全片的灵魂人物有着不一样的承载，“现在其实很多时候，我们说某人是一个好人，与说一个人很成功相比，很难说里面有多少真正的肯定成分，但在我心里，一个好人仍然是对人真正的赞美，石头不完美，但他执拗于追求心里认定的那个‘好’，这其实也是我们所需要的，是稀缺、真切的‘好’，我们想要表达这一点。”
	同样令人印象深刻的还有影片极具真实感的年代氛围。在《无价之宝》中，90年代的东北小城被还原至神形俱备，突出的写实性令这部电影从开篇就呈现出给人印象深刻的质感与厚度，而事实上，那个过去没多久的“曾经”在整个社会气质上也与影片中的故事十分契合，充满细节铺排的真实还原令故事中的人物由此具备了真实的生态，观众的沉浸和代入感水到渠成。
	对此张大鹏直言，还原年代感是此次拍摄中的“最难点”。“人们的脑海中其实都有对那个年代的记忆，时间距离很近，但是从内到外，一切都发生了很大变化。”张大鹏介绍，为了找到准确的氛围感，影片在拍摄前曾前往很多地方采风，更在成片过程中专门采用胶片转印技术，以期达到追求的效果。(完)
</body><key_sentence>《无价之宝》中，下岗、负债、离异的“失败者”石头与好友杨武决心养大没有血缘关系的芊芊，一路走来，三人间的情感在日常细节中不断累积，随着大银幕中的岁月流转温暖流动，与此相对，困苦与艰难处处皆是，然而，在这个当属典型“苦情戏”的故事中，影片并没有为了苦难而苦难，更没有贩卖伤痛进行所谓的情感堆积，相反的，从镜头语言到叙事角度，《无价之宝》选择了克制和浪漫。在《无价之宝》中，90年代的东北小城被还原至神形俱备，突出的写实性令这部电影从开篇就呈现出给人印象深刻的质感与厚度，而事实上，那个过去没多久的“曾经”在整个社会气质上也与影片中的故事十分契合，充满细节铺排的真实还原令故事中的人物由此具备了真实的生态，观众的沉浸和代入感水到渠成。一面是说不清的感伤和空落：没有真正意义上属于自己的家、与芊芊的“父女”关系亦无“官方认证”——《无价之宝》让酒醉的石头在雨中进入了一个梦幻状态，这一支舞，有生活之重，亦有梦想和情感的翩然，在大银幕上熠熠生辉。由张译领衔主演的电影《无价之宝》近期上映，故事从1995年的一个东北小城讲起，下岗后依靠五金门店维持生计的石振邦(张译饰)与杨武(潘斌龙饰)因讨债对象逃走而遇上其“妻子”王曼丽及女儿芊芊(程曦饰)，王曼丽决定偷渡出国打黑工赚钱还债，不得已将女儿委托给石振邦照看三天，三天后芊芊的二爷(张国强饰)会将孩子接走。</key_sentence></doc>