<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2336</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-17/10113458.shtml</url><title>中国经济内生动力不断增强</title><datatime>2023-11-17 09:51:00</datatime><body>	参考消息网11月16日报道据路透社11月15日报道，中国10月经济活动增加，工业生产以更快速度增长，零售增长超出预期。对中国经济来说，这是令人鼓舞的迹象。
	中国国家统计局15日公布的数据显示，10月全国规模以上工业增加值同比增长4.6%，这一数据高于9月的4.5%，也超过了路透社调查所预测的4.4%。这也是自4月以来最强劲的增长。
	作为消费指标的社会消费品零售总额10月同比增长7.6%，高于9月的5.5%，并创下5月以来的最快增长。分析师们此前预计，由于2022年的低基数效应，社会消费品零售总额将增长7.0%。
	国家统计局的数据还显示，10月全国城镇调查失业率为5.0%，与9月持平。
	报道称，近几个月来，中国一直在加大努力，以一系列政策支持措施重振经济。央行今年已两次下调金融机构存款准备金率，以释放流动性，帮助经济复苏。
	另据《香港经济日报》网站11月15日报道，内地10月社会消费品零售总额同比增长7.6%，增速比9月加快2.1个百分点；规模以上工业增加值同比增长4.6%，增速比9月加快0.1个百分点。两项数据均胜预期。
	国家统计局指，10月社会消费品零售总额43333亿元，同比增长7.6%，环比增长0.07%。按经营单位所在地分，城镇消费品零售额37479亿元，同比增长7.4%；乡村消费品零售额5854亿元，增长8.9%。按消费类型分，商品零售38533亿元，增长6.5%；餐饮收入4800亿元，增长17.1%。
	报道称，此外，全国规模以上工业增加值同比增长4.6%，环比增长0.39%。分三大门类看，采矿业增加值同比增长2.9%，制造业增长5.1%，电力、热力、燃气及水生产和供应业增长1.5%。
	国家统计局表示，总的来看，10月国民经济持续恢复向好，主要指标持续改善，经济运行总体平稳。但也要看到，外部不稳定不确定因素依然较多，国内需求仍显不足，经济回升向好基础仍需巩固。
	此外，据日本《日经亚洲》杂志网站11月15日报道，中国政府15日公布的数据显示，该国10月经济复苏小幅加速。
	荷兰商业银行研究部地区负责人罗伯特·卡内尔说：“总体感觉是，情况正慢慢朝着更积极的方向移动，但经济仍然需要(央行)看起来正在开始提供的流动性支持，以及有关部门正在采取的更有帮助的财政立场。”
	卡内尔表示：“此前设定的国内生产总值增长目标不再面临威胁。”
	对于中国支持经济增长的措施，路透社11月15日报道称，中国央行15日表示，其开展了14500亿元中期借贷便利(MLF)操作，中标利率维持在2.5%不变。
	中国人民银行表示，相关操作旨在维护银行体系流动性合理充裕，对冲税期高峰、政府债券发行缴款等短期因素的影响，同时适当供应中长期基础货币。
	报道称，路透社此前调查的31名市场观察人士均预计，中国央行新一轮注入的资金将超过到期资金。
	瑞士联合私立银行资深经济学家卡洛斯·卡萨诺瓦在一份报告中表示，物价和流动性状况要求本周出台更强有力的政策支持。
	另据新加坡《联合早报》网站11月14日报道，中国财政部部长近日在美国旧金山举行的亚太经合组织财长会上发言时表示，预计四季度中国经济将保持回升向好态势。
	根据中国财政部14日发布的新闻稿，中国财政部部长蓝佛安指出，当前世界经济复苏势头不稳，动能减弱，贸易投资趋于疲软，可持续发展任务艰巨。各方应加强宏观经济政策协调，推进贸易投资自由化便利化，构建更加紧密的区域产业链供应链，共建开放型亚太和世界经济。
	他强调，今年以来，中国经济持续回升向好，尤其是三季度以来，积极变化进一步增多，内生动力不断增强，预计四季度中国经济将保持回升向好态势。中国仍是世界经济稳定增长的重要引擎。(编译/朱捷胡溦杨新鹏)
</body><key_sentence>对于中国支持经济增长的措施，路透社11月15日报道称，中国央行15日表示，其开展了14500亿元中期借贷便利(MLF)操作，中标利率维持在2.5%不变。中国国家统计局15日公布的数据显示，10月全国规模以上工业增加值同比增长4.6%，这一数据高于9月的4.5%，也超过了路透社调查所预测的4.4%。参考消息网11月16日报道据路透社11月15日报道，中国10月经济活动增加，工业生产以更快速度增长，零售增长超出预期。另据新加坡《联合早报》网站11月14日报道，中国财政部部长近日在美国旧金山举行的亚太经合组织财长会上发言时表示，预计四季度中国经济将保持回升向好态势。</key_sentence></doc>