<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2350</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-17/10113416.shtml</url><title>中韩双方将交接第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸</title><datatime>2023-11-17 09:47:00</datatime><body>	中新社北京11月17日电据中国官媒17日消息，日前，中国退役军人事务部与韩国国防部就第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸交接工作达成一致，双方将于今年11月22日在韩国共同举行中国人民志愿军烈士遗骸装殓仪式，11月23日举行交接仪式。韩方将向中方移交25位在韩中国人民志愿军烈士遗骸及相关遗物。
	据了解，中韩双方遵循国际法和人道主义原则，从2014年至2022年已连续九次成功交接913位在韩中国人民志愿军烈士遗骸及相关遗物。今年是按照中韩双方达成的共识实施的第十次交接。今后在韩发掘出的中国人民志愿军烈士遗骸，韩方将继续移交给中国。(完)
</body><key_sentence>中新社北京11月17日电据中国官媒17日消息，日前，中国退役军人事务部与韩国国防部就第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸交接工作达成一致，双方将于今年11月22日在韩国共同举行中国人民志愿军烈士遗骸装殓仪式，11月23日举行交接仪式。据了解，中韩双方遵循国际法和人道主义原则，从2014年至2022年已连续九次成功交接913位在韩中国人民志愿军烈士遗骸及相关遗物。韩方将向中方移交25位在韩中国人民志愿军烈士遗骸及相关遗物。今后在韩发掘出的中国人民志愿军烈士遗骸，韩方将继续移交给中国。</key_sentence></doc>蔡如瑜说。
	“作为峰会的参与者，给我留下最深印象的是小组发言人员所作的报告非常实际，从中可以切身感受到两岸企业家对两岸融合发展的迫切希望。他们的发言给了我很多的参考与借鉴。”在江苏南京创办创业基地的台湾企业家钱振汉来大陆已经有十年的时间。多年来，他为两岸企业发展与融合搭建了交流平台。钱振汉告诉记者，他们的基地一直是两岸融合的基地，有台企也有陆企，两岸企业在一起融合发展。今年，已经有近十家台企入驻基地。钱振汉希望两岸同胞在更深度的融合发展中一起打拼、奋斗，也希望更多的台湾企业在南京等地落地生根，获得发展。
	两岸企业家峰会发端于江苏省南京市的紫金山峰会。2013年7月，两岸分别在北京和台北成立了两岸企业家峰会理事会。2022年12月，两岸企业家峰会永久会址启用仪式在南京举办。如今，两岸企业家峰会已成为最具影响力的两岸企业界交流合作平台。
	峰会成立十年来，开展了一系列丰富多彩、务实有效的工作，得到两岸企业家的热情响应和踊跃参与，为两岸关系和平发展、融合发展发挥了积极的促进作用。十年来，两岸贸易总额接近翻番，两岸企业家峰会合作模式不断创新拓展。两岸企业家峰会大陆方面理事长郭金龙在2023两岸企业家峰会10周年年会开幕式上致辞时表示，峰会坚持推动两岸经贸交流合作走深走实，积极促成台湾电子信息、生物医药等领域的企业到大陆投资设厂、增资扩产，推动两岸金融合作、台资企业在大陆上市、台企产品获得大陆市场准入等。
	“很开心看到峰会有越来越多的青年企业家加入，这让我有一种传承的感觉，就是前辈不断引领我们这些青年一起创造辉煌。”这是台湾青年廖子瑄第六次参加两岸企业家峰会。谈到两岸企业家峰会这十年来的感受时，她认为，峰会为两岸交流合作搭建了宽阔的舞台，提供了难得的契机。
	从事农产品销售的廖子瑄，常把自己比喻为“农业经纪人”。在她看来，不管是推销出去的农产品或包装推介出去的农民新形象，都是自己用心打造的作品。廖子瑄为两岸农民交流合作搭建起“桥梁”，帮助许多台湾农民来到大陆与当地的农友进行沟通交流，并把台湾优质农产品带到大陆。廖子瑄说：“2017年大陆提出的乡村振兴战略为我们打开了新格局。现在的农村不再是单纯的农业生产种植，而是被赋予了更多更新的可能。两岸农创青年的融合可以带来更多可能，打造出更美好的生活，呈现高质量发展。”
	两岸经济同属中华民族经济，两岸同胞是命运共同体。两岸企业家峰会是两岸企业及工商界人士交流合作的重要平台，为促进两岸经济合作、深化两岸融合发展发挥了重要作用。11月14日，中共中央总书记、国家主席习近平向2023两岸企业家峰会10周年年会致贺信时指出，我们将继续致力于促进两岸经济交流合作，深化两岸各领域融合发展，完善增进台湾同胞福祉的制度和政策，助力台胞台企融入新发展格局、实现高质量发展。(作者：如之来源：国际在线)
</body><key_sentence>11月14日，中共中央总书记、国家主席习近平向2023两岸企业家峰会10周年年会致贺信时指出，我们将继续致力于促进两岸经济交流合作，深化两岸各领域融合发展，完善增进台湾同胞福祉的制度和政策，助力台胞台企融入新发展格局、实现高质量发展。11月14日至15日，以“新格局中融合发展和高质量发展”为主题的2023两岸企业家峰会10周年年会在江苏南京举行，两岸企业家峰会双方理事会成员、会员，两岸企业家、相关专家学者约800人相聚扬子江畔，深入探讨两岸企业家如何把握新发展格局，推动台企融入大陆内需市场，深化两岸产业链供应链融合发展。两岸企业家峰会是两岸企业及工商界人士交流合作的重要平台，为促进两岸经济合作、深化两岸融合发展发挥了重要作用。两岸企业家峰会大陆方面理事长郭金龙在2023两岸企业家峰会10周年年会开幕式上致辞时表示，峰会坚持推动两岸经贸交流合作走深走实，积极促成台湾电子信息、生物医药等领域的企业到大陆投资设厂、增资扩产，推动两岸金融合作、台资企业在大陆上市、台企产品获得大陆市场准入等。</key_sentence></doc>