<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2348</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-17/10113428.shtml</url><title>低谷中的一场及时雨，国足把命运紧紧攥在手里</title><datatime>2023-11-17 09:57:00</datatime><body>	中新网北京11月17日电(记者卞立群)同样的比分，同样的逆转，改变局势的同样是替补登场的球员。
	和2019年亚洲杯1/8决赛中的“剧情”有些类似，在16日晚进行的2026美加墨世界杯预选赛首战中，国足客场2:1逆转险胜泰国队。
	比赛下半场僵持阶段，曼谷突然下起了大雨。而后，顽强的国足熬过了比赛里最难的阶段，打进了致胜的反超进球。
	国足的命运，这一次终于握在了自己手里。这是一场及时雨。
	终于见真章
	排名世界第79位的国足，面对排名世界第112位的泰国队。虽然排名占据优势，但结合阵容和状态，赛前除了国足主帅扬科维奇多次表态要赢下比赛之外，没有太多人看好国足能够客场取胜，甚至一场平局都显得有些奢望了。
	这与赛前高调的泰国队相比，是截然相反的画面。
	也不怪外界普遍悲观，毕竟在之前的8场热身赛中，国足仅取得3胜2平3负。这其中，国足输给了实力相差不多的叙利亚队和实力稍强的乌兹别克斯坦队，与马来西亚队战成1:1，唯一比较有含金量的胜利是2:0“复仇”越南队。
	此前10月的大连集训期间，国足展露出些许成型的迹象，但在出征世预赛时，还是有些仓促上阵的感觉，待解决的问题相当多。这种情况下，外界自然也没有太多底气。
	果不其然，与泰国队比赛的丢球，就源于对手的反击，而且是从国足一直没找到理想人选的右翼卫位置找到突破口，利用禁区前沿的空间率先打破僵局。
	这在之前的热身赛中，是多次出现过的画面，哪怕是面对实力不算强的缅甸队。只是当时国足运气不错，没让对手进球。
	好在国足落后的局面没有持续太久，球队抓住了前场攻防转换的机会，短时间内扳平比分。这也是国足在此前热身赛中取得进球的主要方式。
	更为关键的是，扬科维奇在中场时果断调整，由5后卫改成4后卫，前场突击手谢鹏飞替补登场。他也不负众望，在比赛中用自己最标志性的方式，撕破对手防线，助攻王上源打进逆转进球。
	无论是扬科维奇，还是本场表现出色的韦世豪、谢鹏飞，以及拼尽全力的武磊、临时顶上的小将蒋圣龙、做出神扑的门将颜骏凌等等，都证明了自己。
	没辜负努力
	当然，还不能忽视的元素是，这场国足运气确实不错。虽然比赛过程有波折，但总体很顺利。
	比如丢球后，国足只用7分钟就迅速扳平。如果落后太久，对手长时间处于深度防守反击中，国足将会越踢越艰难。
	综合之前的热身赛，这是这支国足最不会应对的局面。之前与马来西亚队和叙利亚队的热身赛中，都经历过类似的困境。好在这次国足创造出机会，并且稳稳抓住。
	下半场，国足在变阵之后一度非常被动，但曼谷突降大雨，一定程度上干扰了比赛节奏。国足趁机得到喘息，找到了自己的节奏，并且又一次通过积极的前场逼抢和施压形成反击机会，在快速攻防转换中打进制胜球。
	客观来说，这份运气加持的前提是球员们的战术执行力，以及对于比赛毫无保留的投入度。
	国足的努力，完全配得上比赛中的幸运。理想的结果，也没有辜负球队上下的努力。
	一场及时雨
	拿下一场宝贵的胜利之后，国足相关话题迅速登顶社交媒体。坚守国足的球迷们，终于扬眉吐气了一回。
	这场胜利也如比赛中突降的大雨，干涸的中国足球，终于又迎来了涓涓细流。
	无论是对于国足世预赛严峻的分组形势，还是当下中国足球面临的低谷境遇，这都是一场及时雨。
	现阶段，信心与希望最宝贵。拼下胜利的国足，为自己留下了继续向前的机会，紧紧把命运握在自己手里。
	回到主场，国足可以从容面对强大的韩国队。面对之后的世预赛征程，球队也有了更多底气。
	赛后新闻发布会上，扬科维奇还是非常冷静。他表示，球队不能满足于这样的表现。
	“比赛中我们存在起伏，我们必须解决这个问题。路还很长，我们需要更谦虚、更渴望胜利，保持好状态，这样才能更进一步，达到球队预期的目标。今天拿到了宝贵的3分，但并不意味着已经出线了。”
	扬科维奇也肯定了球队的表现。他认为最值得高兴的，是之前在热身赛中遇到的问题，随着时间的推移逐渐得到解决。(完)
</body><key_sentence>虽然排名占据优势，但结合阵容和状态，赛前除了国足主帅扬科维奇多次表态要赢下比赛之外，没有太多人看好国足能够客场取胜，甚至一场平局都显得有些奢望了。果不其然，与泰国队比赛的丢球，就源于对手的反击，而且是从国足一直没找到理想人选的右翼卫位置找到突破口，利用禁区前沿的空间率先打破僵局。好在国足落后的局面没有持续太久，球队抓住了前场攻防转换的机会，短时间内扳平比分。无论是对于国足世预赛严峻的分组形势，还是当下中国足球面临的低谷境遇，这都是一场及时雨。</key_sentence></doc>