<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2350</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-17/10113452.shtml</url><title>共同续写新时代中美人民友好的故事（和音）</title><datatime>2023-11-17 09:43:00</datatime><body>	不论形势如何变化，中美和平共处的历史逻辑不会变，两国人民交流合作的根本愿望不会变，世界人民对中美关系稳定发展的普遍期待不会变
	“任何一项伟大事业要成功都必须从人民中找到根基、从人民中集聚力量、由人民来共同完成。中美友好就是这样一项伟大事业。”当地时间11月15日晚，习近平主席在美国旧金山出席美国友好团体联合举办的欢迎宴会并发表演讲。新老朋友欢聚一堂，座无虚席。习近平主席同美国各界朋友见面，共叙友情，共话友好，为推进中美友好事业指明方向、汇聚力量。
	这是一场连接历史与未来的相聚。38年前，时任河北正定县委书记习近平第一次访问美国，就是从旧金山入境。在演讲中，习近平主席深刻总结人民在中美关系中发挥的重要作用，强调中国愿意同美国做伙伴、做朋友，处理中美关系的根本遵循就是相互尊重、和平共处、合作共赢。不论形势如何变化，中美和平共处的历史逻辑不会变，两国人民交流合作的根本愿望不会变，世界人民对中美关系稳定发展的普遍期待不会变。与会友好人士反响热烈，认为习近平主席的演讲真诚而深刻，向世界释放了中方愿与美方加强沟通合作的积极信号。
	人民浇筑了中美关系的根基，打开了中美关系的大门。第二次世界大战时期，中美两国共同为和平和正义而战。中国人民没有忘记美国志愿者奔赴中国战场，组成了著名的飞虎队对日本侵略者作战，建起了向中国运送急需物资的驼峰航线；美国人民也没有忘记殊死营救美国军人的中国人民。尽管两国曾经隔绝对立22年，但时代潮流让中美走向彼此，共同利益让中美超越分歧，人民愿望让两国打破坚冰。习近平主席谈及最近飞虎队老兵来到中国，登上了长城，受到中国人民热烈欢迎，回顾1971年美国乒乓球代表团来到北京，小球转动了大球，现场响起热烈的掌声。让中美两国人民友谊代代相传，是中美两国友好人士共同的心声。
	人民书写了中美关系的故事，促进了中美关系的发展。国家关系归根结底是人民之间的关系。从第一次访问美国时住在艾奥瓦州马斯卡廷市的美国友人家中，到多年后回到马斯卡廷市同老朋友重逢，再到时至今日仍对与美国老朋友的交往念念不忘，习近平主席与老朋友的珍贵情谊令人感动。过去几个月，习近平主席在北京分别会见美国比尔及梅琳达·盖茨基金会联席主席比尔·盖茨、美国前国务卿基辛格、美国加利福尼亚州州长纽森等，向“鼓岭缘”中美民间友好论坛致贺信，复信美国华盛顿州“美中青少年学生交流协会”和各界友好人士，复信美中航空遗产基金会主席和飞虎队老兵，向美中关系全国委员会年度颁奖晚宴致贺信，向第五届中美友城大会致信，复信费城交响乐团总裁兼首席执行官马思艺。习近平主席对中美人民友好寄予希望，亲自关心、亲自推动两国民间交往和地方合作。美国友好人士表示，“习近平主席给处于低谷的美中关系带来了新气象”，“习近平主席拉近了两国人民的心灵距离”。
	人民将创造中美关系的未来，续写新时代友好篇章。越是困难的时候，越需要拉紧人民的纽带、增进人心的沟通，越需要更多的人站出来为中美关系鼓与呼。正是善意友好的涓滴汇流，让宽广太平洋不再是天堑；正是人民的双向奔赴，让中美关系一次次从低谷重回正轨。习近平主席强调，中美关系希望在人民，基础在民间，未来在青年，活力在地方。习近平主席宣布，为扩大中美两国人民特别是青少年一代交流，中方未来5年愿邀请5万名美国青少年来华交流学习，受到美国友好团体的热烈欢迎。中美元首旧金山会晤达成重要共识，两国将推出更多便利人员往来、促进人文交流的措施，包括增加中美客运直航航班，举办中美旅游高层对话，优化签证申请流程等。两国人民多走动、多来往、多交流，将共同续写新时代两国人民友好的故事。
	旧金山见证了中美两国人民百年交往的历史，也见证了中美双方开辟面向未来新愿景的努力。从旧金山再出发，汇聚起两国人民的力量，赓续中美友谊，推进中美关系，努力为促进世界和平和发展作出更大贡献，这是中美两个大国应有的担当，也是世界各国共同的期待。(人民日报)
</body><key_sentence>在演讲中，习近平主席深刻总结人民在中美关系中发挥的重要作用，强调中国愿意同美国做伙伴、做朋友，处理中美关系的根本遵循就是相互尊重、和平共处、合作共赢。不论形势如何变化，中美和平共处的历史逻辑不会变，两国人民交流合作的根本愿望不会变，世界人民对中美关系稳定发展的普遍期待不会变。不论形势如何变化，中美和平共处的历史逻辑不会变，两国人民交流合作的根本愿望不会变，世界人民对中美关系稳定发展的普遍期待不会变。过去几个月，习近平主席在北京分别会见美国比尔及梅琳达·盖茨基金会联席主席比尔·盖茨、美国前国务卿基辛格、美国加利福尼亚州州长纽森等，向“鼓岭缘”中美民间友好论坛致贺信，复信美国华盛顿州“美中青少年学生交流协会”和各界友好人士，复信美中航空遗产基金会主席和飞虎队老兵，向美中关系全国委员会年度颁奖晚宴致贺信，向第五届中美友城大会致信，复信费城交响乐团总裁兼首席执行官马思艺。</key_sentence></doc>