<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2354</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-17/10113454.shtml</url><title>推动两国关系朝着健康、稳定、可持续的方向发展（钟声）</title><datatime>2023-11-17 09:47:00</datatime><body>	当地时间11月15日，习近平主席在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。这是一次具有战略意义和深远影响的元首峰会。两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。习近平主席全面阐述中方对于稳定改善中美关系的权威立场，阐明双方要做出正确历史选择，找到正确相处之道，开辟旧金山愿景。会晤取得多方面成果，不仅为中美关系增信释疑、管控分歧、拓展合作，也为动荡变革的世界注入确定性、提升稳定性。
	作为世界前两大经济体，中美到底是伙伴还是对手？是互利合作还是对立对抗？这是一个根本性的问题，不能犯颠覆性错误。如果把对方视为最主要竞争对手、最重大地缘政治挑战和步步紧逼的威胁，必然导致错误的政策、采取错误的行动、产生错误的结果。习近平主席郑重指出：“中美不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的。大国竞争解决不了中美两国和世界面临的问题。这个地球容得下中美两国。中美各自的成功是彼此的机遇。”中国希望和美国做伙伴，坚持从人类前途和地球未来的高度思考和谋划中美关系，充分彰显中国对历史、对人民、对世界高度负责的大国格局与担当。
	中国处理中美关系的根本遵循就是相互尊重、和平共处、合作共赢。这既是从50年中美关系历程中提炼出的经验，也是历史上大国冲突带来的启示，应该是中美共同努力的方向。相互尊重是人与人打交道的基本礼数，也是中美两国相处的起码准则。中美各自走的发展道路不同，但都是人民的选择，都通向全人类共同价值，都应该得到尊重。和平共处是国际关系基本准则，更是中美两个大国必须守住的底线。中国从不赌美国输，从不干涉美国内政，也无意挑战和取代美国，乐见一个自信开放、发展繁荣的美国。美国也不要赌中国输，不要干涉中国内政，应该欢迎一个和平、稳定、繁荣的中国。合作共赢是时代发展的潮流，也是中美关系应该有的底色。中国正致力于高质量发展，美国也在着力振兴经济，双方合作空间无限广阔，完全可以相互成就、互利共赢，应共同把合作的清单拉得更长，把合作的蛋糕做得更大。
	近一段时间，中美双方积极落实两国元首巴厘岛会晤共识，为“通往旧金山”创造了条件。此次旧金山会晤，习近平主席高屋建瓴地指出，中美要共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。“五个共同”相当于为中美关系的稳定发展浇筑起五根支柱，开辟了中美关系面向未来的新愿景。通过此次会晤，双方在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成了20多项共识。特别是在指导原则上，两国元首认可双方团队自巴厘岛会晤以来为讨论中美关系指导原则所做的努力以及取得的共识，强调要相互尊重、和平共处、保持沟通、防止冲突、恪守《联合国宪章》，在有共同利益的领域开展合作，负责任地管控双边关系中的竞争因素。这七条共识很重要，将为双方下一步深入探讨打下坚实基础。这些重要共识和成果进一步说明，中美之间有着广泛共同利益，也进一步印证了互利共赢是中美关系的本质特征，对话合作是中美两国唯一正确选择。
	中美拥有不同的历史文化、社会制度，如何处理彼此分歧是双方始终需要面对的重要命题。中方致力于构建稳定、健康、可持续的中美关系，同时，中国有必须维护的正当利益，有必须捍卫的原则立场，也有必须坚守的红线底线。如果美方执意以竞争为名，围堵打压中国，中方将坚定维护自身主权安全发展利益。台湾问题始终是中美关系中最重要、最敏感的问题。美方应该将不支持“台独”的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一。中国终将统一，也必然统一。美方在经贸科技领域对华遏制打压不是在“去风险”，而是在制造风险。这些错误做法以及由此造成的中美关系不确定性，已经成为最大的风险。打压中国科技就是遏制中国的高质量发展，剥夺中国人民的发展权利，中方决不答应，也绝不可能得逞。中国的发展壮大有强大内生动力和历史逻辑，任何外部力量都无法阻挡。美方应严肃对待中方关切，取消单边制裁，为中方企业提供公平公正非歧视的环境。
	中美关系真正稳下来、好起来，符合两国利益，也是国际社会的期待。在两国元首把舵领航下，中美关系这艘巨轮穿越暗礁险滩，从巴厘岛抵达旧金山，殊为不易。但旧金山不是终点，而应该成为新的起点。中美双方应当从旧金山再出发，打造新愿景，进一步夯实中美关系的根基，打造和平共处的支柱，推动两国关系朝着健康、稳定、可持续的方向发展。(人民日报)
</body><key_sentence>特别是在指导原则上，两国元首认可双方团队自巴厘岛会晤以来为讨论中美关系指导原则所做的努力以及取得的共识，强调要相互尊重、和平共处、保持沟通、防止冲突、恪守《联合国宪章》，在有共同利益的领域开展合作，负责任地管控双边关系中的竞争因素。这些重要共识和成果进一步说明，中美之间有着广泛共同利益，也进一步印证了互利共赢是中美关系的本质特征，对话合作是中美两国唯一正确选择。中美双方应当从旧金山再出发，打造新愿景，进一步夯实中美关系的根基，打造和平共处的支柱，推动两国关系朝着健康、稳定、可持续的方向发展。”中国希望和美国做伙伴，坚持从人类前途和地球未来的高度思考和谋划中美关系，充分彰显中国对历史、对人民、对世界高度负责的大国格局与担当。</key_sentence></doc>