<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2386</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-17/10113383.shtml</url><title>人工智能引领时尚业新风潮</title><datatime>2023-11-17 05:36:00</datatime><body>	◎本报记者刘霞
	在今年巴黎时装周上，有“黑珍珠”之称的超级名模娜奥米·坎贝尔在衣服的翻领上佩戴了一枚人工智能(AI)徽章AiPin。
	这只是AI在时尚行业大出风头的一个小插曲。美国《福布斯》双周刊网站在近日的报道中指出，未来3至5年内，AI将为服装、时尚和奢侈品行业注入1500亿至2750亿美元利润，同时会提升整个行业的可持续性和创造力。
	英国皇家艺术学院副校长奈伦·巴菲尔德预测，从构思和概念阶段到原型制作，再到制造、分销、回收，AI对时尚业的影响将是“革命性的”。
	为顾客打造个性化“盲盒”
	个性化是现代零售业之魂，73%的顾客希望品牌了解他们的个人品位和偏好，AI可在为顾客提供量身定制造型方面发挥关键作用。
	美国一家服装零售公司正在使用AI为顾客制作个性化风格档案，并据此推荐服装和搭配。用户从该公司购物，无需进入商店挑选，也不必上网浏览网页，只需先填写一份详细的表格，其中包含个人身高、体重、喜欢的风格、购物预算，甚至出去约会的次数等。公司会根据消费者提供的问卷及其社交信息，为其挑选符合他们体型、风格偏好的衣服和搭配。每个月，公司会给消费者寄出一个“盲盒”，里面是AI认为最适合该消费者的5件衣服。消费者收到盒子之后，可在家里试穿，并根据自己的喜好留下全部或者部分的衣服，将不喜欢的衣服退还。
	有研究报告称，体验过这种个性化服务后，56%的客户会成为回头客。客户忠诚度取决于品牌体验，而品牌体验可通过AI来提高。
	实现可持续性发展
	时尚产业一直因为环保问题饱受诟病，可持续性也因此成为业内的热门议题。
	AI技术创新可在优化供应链和遏制浪费领域大显身手。例如，已有服装公司将AI集成到射频识别(RFID)技术和带有微芯片的服装标签内，以方便追溯商品从工厂到零售店的全链条动态，使运转效率更高，最大限度地减少浪费。
	在让时尚变得更环保方面，美国初创公司Refiberd研发出了一套设备，旧衣被放置到其自动传送带上，由AI驱动的高光谱相机会对旧衣服进行扫描，得到的数据经AI处理后，可自动检测出衣物的面料成分。
	让设计与创意熠熠发光
	在今年的纽约时装周上，时装设计师已开始使用AI图像生成器来创建展示服装。
	去年，Mango公司推出AI平台“Inspire”创制了20多款服装。Mango还推出了对话式AI模型Lisa。自2018年以来，该品牌已经开发了约15个AI模型，用于定价和增强客户体验。
	“时尚交互设计助手”被誉为世界上首个由设计师主导的AI系统，集成了图像识别和生成等技术。设计师可将草图、材料和调色板上传到该系统，算法会生成蓝图，设计师可对其进行调整并添加自己的风格。该系统可以在10秒内生成十几个时装模板，为设计师节省了宝贵的时间。
	预测未来流行趋势
	专业人士一般通过观察T台秀、街头时尚和流行文化来预测时尚业的发展趋势。现在，AI工具可通过分析各种数据集(如销售数据等)以及社交媒体帖子，更快、更准确地识别流行趋势。
	AI平台Heuritech会分析社交媒体上每天分享的数百万张图片，为时尚品牌提供最新的趋势分析，帮助其设计符合客户需求的系列产品；Trendalytics平台则利用AI分析社交媒体和谷歌等的搜索数据，帮助零售商衡量时尚趋势的流行程度，从而实现销售额的最大化。
	基于AI的趋势预测不仅可盈利，还可通过避免生产不符合潮流的单品来帮助实现可持续发展。
	“虚拟试衣”增强客户体验
	谷歌公司的数据显示，42%的网购者表示，由于卖家提供的图像缺乏表现力，他们在选择时会觉得无所适从；而59%的网购人士表示，当购买的商品与他们的预期不符时，他们会感到失望。
	AI可改善在线购物体验。如耐克公司的AI系统可通过智能手机摄像头扫描用户的脚来推荐鞋码；沃尔玛的AI工具使购物者能通过上传自己的照片来虚拟试穿衣服。
	AI还可为虚拟试穿生成模型。今年3月，李维斯公司宣布由AI生成的模特来展示服装。两个月后，森马服饰与无界AI牵手，从样衣设计到商品展示都有AI的介入。
	《福布斯》的报道指出，无论是时尚爱好者还是希望突破创造力边界的设计师，都应关注AI与时尚之间千丝万缕的联系。因为这不仅能让他们了解今天的风潮，也帮助他们塑造明天的时尚。
</body><key_sentence>Trendalytics平台则利用AI分析社交媒体和谷歌等的搜索数据，帮助零售商衡量时尚趋势的流行程度，从而实现销售额的最大化。AI平台Heuritech会分析社交媒体上每天分享的数百万张图片，为时尚品牌提供最新的趋势分析，帮助其设计符合客户需求的系列产品。美国《福布斯》双周刊网站在近日的报道中指出，未来3至5年内，AI将为服装、时尚和奢侈品行业注入1500亿至2750亿美元利润，同时会提升整个行业的可持续性和创造力。“时尚交互设计助手”被誉为世界上首个由设计师主导的AI系统，集成了图像识别和生成等技术。</key_sentence></doc>