<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2396</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-17/10113377.shtml</url><title>柬埔寨首相：暹粒吴哥国际机场是柬航空运输领域历史性成就</title><datatime>2023-11-17 05:02:00</datatime><body>	【东盟专线】柬埔寨首相：暹粒吴哥国际机场是柬航空运输领域历史性成就
	中新社金边11月17日电(杨强黎海月)柬埔寨首相洪玛奈和中国云南省省长王予波16日共同主持暹粒吴哥国际机场通航庆典。
	暹粒吴哥国际机场由中国云南省三家国有企业合资投建，共耗资约11亿美元，是中柬共建“一带一路”标志性工程，也是中资企业在海外以“BOT模式”建造的第一座国际机场。
	洪玛奈表示，暹粒吴哥国际机场是柬埔寨航空运输领域历史性成就，也是柬中“铁杆兄弟情谊”的重大成果。2024年是柬中“人文交流年”，柬埔寨政府和人民欢迎中国朋友的到来。
	暹粒吴哥国际机场于10月16日通航，日均客流量已由10月中旬的2600人次增加至4000人次。目前，暹粒吴哥国际机场每日有44个往返航班，大部分航班来自东盟和中国，其中亚洲乘客占72%。
	洪玛奈表示，为让暹粒能够接待更多游客，当局已制定多项计划，并考虑开通更多东盟旅游目的地直飞柬埔寨航班。
	柬埔寨移民总局正在建立电子入境登记系统(E-Arrival)，预计于2024年初在暹粒率先实施。届时，外国入境游客无需填写纸质表格，海关等信息填写仅在电子系统完成即可。
	柬埔寨政府计划建造一条连接机场与暹粒市区长约20公里的公路，另外建设一条从机场到市区的轻轨铁路，提供从机场到市区便捷交通服务。
	暹粒吴哥国际机场位于暹粒省索尼贡县境内，机场等级为4E级，占地面积约700公顷，共有38个停机位，可满足波音777和空客A340等大型飞机起降。机场预计投入运营初期旅客吞吐量为每年700万人次，2030年增至1000万人次，2050年增至2000万人次。货物吞吐能力将由初期的1万吨提高到2050年的6万吨。
	洪玛奈当天还宣布推出“2024访问暹粒年”计划，以复苏旅游业。他表示，暹粒吴哥国际机场将为柬埔寨旅游和经济带来巨大发展机遇。(完)
</body><key_sentence>洪玛奈表示，暹粒吴哥国际机场是柬埔寨航空运输领域历史性成就，也是柬中“铁杆兄弟情谊”的重大成果。【东盟专线】柬埔寨首相：暹粒吴哥国际机场是柬航空运输领域历史性成就。中新社金边11月17日电(杨强黎海月)柬埔寨首相洪玛奈和中国云南省省长王予波16日共同主持暹粒吴哥国际机场通航庆典。暹粒吴哥国际机场由中国云南省三家国有企业合资投建，共耗资约11亿美元，是中柬共建“一带一路”标志性工程，也是中资企业在海外以“BOT模式”建造的第一座国际机场。</key_sentence></doc>
	是特殊褶皱的雅丹地貌
	是茫崖千万年的风沙
	在盐滩里吹出的风道
	一条条密布的环形
	与土星环形极为相似
	而在这一片
	有若干个“土星环”
	半径长几公里不等
	盐碱地泛出一片片白碛
	似一年四季不融化的雪
	更增加了土星环的神气息
	孤独的千佛崖
	千佛崖是一片以自然之力雕刻
	一气呵成的丹霞地貌
	在风雨和阳光的作用下
	一尊尊栩栩如生、仪态万千的泥塑
	它们自西向东崛起
	或坐或立、或倚或卧
	错落有致地“排列”在悬崖峭壁之上
	形成了“千佛齐聚”的景观
	气势磅礴
	令人叹为观止
	……
	旷野和孤独
	总会让人为此着迷
	因为其中蕴藏着无尽的魅力
	就像茫崖一样
	苍凉孤独却又璀璨夺目
	璀璨的色彩
	翡翠湖藏在戈壁深处
	它属硫酸镁亚型盐湖
	由于所含矿物质浓度的不同
	浅绿、青蓝色在湖水中更迭
	为荒凉的茫崖增添了别样的色彩
	阳光下的翡翠湖
	盐湖犹如颗颗碧玉翡翠
	镶嵌在祁漫塔格山下
	湖水一边则倒映着昆仑雪山
	另一边是红色的英雄岭油砂山
	倒影映在碧绿的湖中
	与水波拥抱
	在茫崖市区外西南边大草原
	有一只巨大无比的“眼睛”
	静静地凝望着天空
	是被称为“恶魔之眼”的艾肯泉
	这是一个与众不同的热温泉
	泉眼周围飞鸟野兽皆不敢靠近
	泉水流经的地方寸草不生
	温泉中的硫磺和其他矿物质
	长期沉淀形成的成了一个红褐色的圆形
	与周围红黄相间的大地
	调制出一幅色彩斑斓的景象
	璀璨的星光
	当我们习惯了光影绚丽的城市夜晚
	很多人都已忘记了夜空的美丽
	因为远离城市灯光和人群
	茫崖的夜晚
	拥有完美的黑暗和通透的天空
	在这里
	抬起头就可以享受星空
	繁星漫天、银河浩瀚
	忽明忽暗如梦幻斑斓
	仿佛抬手就能触碰星星
	这里也是理想的星空拍摄地
	是国内最佳的天文观测基地之一
	冷湖天文观测基地
	在冷湖镇赛什腾山区域
	平均海拔约4000米
	海拔高，空气稀薄
	晴夜数多
	视宁度好
	空气干燥
	夜天光暗
	人口活动影响少
	大气透明度高
	……
	顶级天文观测基地选址在茫崖建设
	绝非偶然
	这些都是它的独特优势
	你看一个个白色穹顶建筑静静矗立
	每个穹顶下面都是一座天文望远镜
	它们探索宇宙
	搜寻系外行星
	观测时域天文现象
	精确测量太阳磁场
	在茫崖
	夜晚可仰望苍穹看繁星点点
	白天可低头看“地表星辰”奇观
	阳光洒在戈壁滩上
	破碎的石膏矿反射着阳光
	如无数钻石闪耀
	仿佛置身于“星辰瀚海”之中
	形成了独特的“星光大道”奇观
	璀璨的“资源”
	茫崖矿产资源富集
	石油、石棉、天青石、钾盐、芒硝...
	都是“特产”
	早在上个世纪50年代
	冷湖便成为青藏高原重要的
	产油、供油基地
	为国家发展做出了重要贡献
	被誉为中国第四大油田
	如今
	它依然扛起了资源大旗
	石棉储量2154万吨
	居全国之首
	天青石储量1500万余吨
	占全国储量的88%
	累计探明石油储量6.74亿吨
	天然气地质储量4025亿立方米
	共生芒硝资源储量达53.41亿吨
	藏羚羊、野牦牛、藏野驴、
	棕熊、黑颈鹤等珍禽稀兽
	也在尕斯湖畔、昆仑山腹地繁衍生息
	茫崖以自然生态、天文科普、
	工业遗址、地质研学为主要内容
	全力打造生态旅游目的地
	并打造出多条生态旅游精品线路
	越来越多的人慕名前来
	茫崖再不似从前
	从旅游的中转站
	变成了旅游的目的地
	AI也去了趟茫崖
	来看看AI眼中的茫崖
	这座年轻的城市
	在很多人的眼里
	似乎什么都没有
	但只有你来过这里
	你才能知道它真正的样子
	茫崖已经做好准备等大家来“考察”
	作者：何倩楠
</body><key_sentence>如果说火星营地和俄博梁雅丹。顶级天文观测基地选址在茫崖建设。也是此行的目的地火星营地。“土星环”也被称为“茫崖怪圈”。</key_sentence></doc>另外，视网友的主观目的及行为后果，也可能构成刑法规定的聚众扰乱公共场所秩序、交通秩序罪和寻衅滋事罪。”北京航空航天大学法学院副教授赵精武补充道。
	赵精武认为，此类“毒”攻略帖之所以层出不穷，一方面是由于部分博主恶意营销，吸引眼球；另一方面也是其心存侥幸，法治意识淡薄，认为仅是提供攻略，没有直接实施相关行为，不用承担任何法律责任。“如果账号、自媒体博主等发帖人存在教唆他人从事聚众扰乱公共秩序的目的，有可能根据实行行为的法律性质，构成教唆犯。”
	记者查阅了解到我国网络安全法第12条明确规定，任何个人和组织使用网络应当遵守宪法法律，遵守公共秩序，尊重社会公德，不得危害网络安全。
	张鑫玲提醒，诱导他人进行不当行为，相关账号、自媒体博主可能遭到账号封禁、纳入黑名单、禁言等情形，甚至会面临民事诉讼。
	规范网络攻略帖
	平台责任不能少
	根据《互联网用户公众账号信息服务管理规定》，公众账号信息服务平台应当对违反本规定及相关法律法规的公众账号，依法依约采取警示提醒、限制账号功能、暂停信息更新、停止广告发布、关闭注销账号、列入黑名单、禁止重新注册等处置措施，保存有关记录，并及时向网信等有关主管部门报告。
	今年7月，中央网信办《关于加强“自媒体”管理的通知》也明确指出，“网站平台应当要求‘自媒体’对其发布转载的信息真实性负责”“对制作发布谣言、蹭炒社会热点事件或矩阵式发布传播违法和不良信息造成恶劣影响的‘自媒体’，一律予以关闭，纳入平台黑名单账号数据库并上报网信部门”。
	记者发现，多个网络平台的内容规则明确要求，禁止发布涉及不良导向等违规行为。如小红书曾发布“十一安全出行”小贴士，明确引导公众选择安全景点，按照规定进行，不要做出危险行为。
	赵精武表示，相关平台要担起监管职责，尤其要加强内容审核和后期巡查。他认为，应当采用“人工审核+机器自动化审核”的方式提升网络信息内容的审核效率。例如，在用户注册账号和发布信息时以弹窗等形式提醒用户注意信息内容的合法性；平台在首页进行法治意识的宣传教育；对已经发布的违法信息内容，特别是显著位置的违法信息，及时采取删帖、屏蔽、封号等处理措施；严格落实网络实名制，针对频繁更换账号“马甲”的违法用户，禁止其注册账号，存在违法犯罪行为的，及时向监管部门举报和提供犯罪线索。
	“要加大惩处和打击力度，对于屡教不改的账号应给予更加严厉的惩处。同时要进一步畅通网民举报渠道，鼓励广大网民参与监督，共同维护良好网络生态。”张鑫玲建议。
</body><key_sentence>在不少劝退、避雷该景区的网帖中，小露看到了其他网友发布的“免费湿地景观”旅游攻略帖，“有一个免费看湿地的地方，在第四生产队，里面比较原始，基本没人，很治愈”。然而，当记者在小红书、马蜂窝等平台搜索“土拨鼠”关键词时，却仍有多位博主晒出照片、分享攻略帖，推荐网友在景区与土拨鼠接触，“油光水滑，手感很好”“带士力架更会受到鼠鼠青睐哦”。然而，记者调查发现，多个网络平台攻略帖不仅没能帮助游客“避坑”，还在制造新的“坑”，包括诱导违反景区规定、报假警扰乱社会秩序、挤占公共资源等。记者进一步调查发现，大量旅游攻略帖还暗藏人身安全隐患，有的攻略帖甚至诱导网民违反景区规定、扰乱社会秩序、挤占公共资源。</key_sentence></doc>