<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>228</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-12/10110742.shtml</url><title>这届11.11拼低价的背后，商家要靠技术赢</title><datatime>2023-11-12 12:31:00</datatime><body>	今年京东11.11，成交额、订单量、用户数都创下新高，京东采销直播火爆出圈。据透露，京东采销直播累计观看人数突破3.2亿，京东11.11累计有约300个品牌销售额破亿元，新商家成交量环比上月增长5倍，且大量品牌、商家保持销售高增长。
	今年11.11是消费者回归理性、追求实惠的一年。京东用实打实的真低价，为消费者带来“真便宜、闭眼买”的极致体验。在消费者获得低价的背后，是商家在优化生产成本、提升运营效率，才有便宜好物，和产业发展的正循环。
	京东采销直播和智能服务，就成为商家降本增效的两大利器。采销直播越过大主播，以知悉行业底价的专业采销直面消费者。智能服务则得益于产业大模型爆发，大幅降低了商家直播带货、客服咨询的成本，提升了触达顾客的效率。
	除此以外，京东云还将“全网比价”战线扩大，并为智能时代升级了基础设施。金融领域的AI增长营销平台，则率先最先将产业大模型落地在实际应用中，成为产业侧提升效率的最佳实践。
	在今年京东11.11，京东云每秒用户访问同比提升170%；京东云智能客服处理咨询超过14亿次，自动为客户推荐“一键价保”等超过337万次；京小智服务商家数突破36万，商品推荐准确率提升27%；言犀虚拟主播帮助中小商家降低直播成本90%。京东云作为京东11.11的技术基石，为真低价保“价”护航。
	云产品“全网比价”，让企业用户也享受真便宜
	低价战略不仅是消费的驱动力量，也是云计算的“必杀技”。亚马逊AWS诞生起就以低价为优势，微软Azure和谷歌云也屡次发动价格战。今年5月，国内的阿里云、腾讯云、华为云和京东云，也开启了“云比价”战争。
	云以低价为武器，首先得益于摩尔定律带来硬件成本下降，其实则是“以价换量”带来利润上升。云的降价，能大幅降低企业IT开支，是降本增效的关键来源。
	在京东11.11，京东云就将“全网比价”烧到了“全线产品”。京东云在阿里云、华为云和腾讯云最低成交价的基础上，承诺再打折10%，并且全网比价常态化、承诺买贵就陪。这种不加定语的比价，将“真便宜”带到B端。
	中小企业是云比价的主要受益者。在过去的“云比价”中，云服务口径不一，价格并不透明；其次客户有采购周期，与C端消费大促不重合。而京东云的全网比价，将比价透明、常态化，让基础IT产品的价格大幅降低。
	一家为高校科研做技术支持的企业就表示，他们采购计算、存储等常见硬件和PaaS产品，主流云都能满足需求。价格就是影响决定的主要因素。
	“我们搭建每套分析测试系统，通常需要2到3台服务器。采用2核4G或4核8G配置，年成本通常在1万多元。多家比价后，我们发现京东云比别家低10%-20%，每套系统成本能节省数千元。”他说。
	京东云推出全网低价的底气，来自以技术创新和服务优化，对性价比的极致提升。
	京东云自主研发的统一存储平台云海，可以做到千万级IOPS，延迟低至百微秒，通过存算分离技术架构，节省成本超30%；混合多云操作系统云舰，可完成超千万核资源秒级调度和高效复用，3年将处理器运算效力提升超100%，每年节省成本达数亿元；软硬一体虚拟化引擎京刚，将算力虚拟化损耗降至零，作为数据中心级DPU引擎，其存储IOPS、网络转发性能均提升50%；基于液冷技术，京东云新一代绿色数据中心已实现全年运行PUE低于1.1，基础设施能耗节省30%。
	服务AI应用，京东云已经抢跑
	未来云增长的另一大来源，是对大模型的算力支持。大模型适合跑在公有云上，已经成为共识。硅谷投资机构a16z认为，云计算公司最终会获得生成式人工智能行业10%-20%的收入。
	对于大模型需求，京东云已经未雨绸缪。今年推出的“数智算力矩阵”，就对AI部署做了全面适配：
	言犀AI开发计算平台，作为开发大模型的“全链工具包”，以低代码和API降低了开发门槛，并提供100多种训练和推理优化工具，能将大模型推理成本优化90%。
	云舰异构资源池化解决方案，在支持混合多云CPU+GPU异构算力池化的基础上，同样支持大模型的训练+微调+推理的混合部署，将算力利用率提高70%。京东云的国产芯片“真替真用”，正切中近期爆发的国产化、异构算力需求。
	京东云高性能计算集群HPC，在算力层面可支持最大十万级GPU节点规模；在网络层面自研RDMA拥塞算法，化解高网络吞吐量；在存储层面以云海，满足大模型的海量数据存储需求，并提供极致的数据传输性能。
	最易被忽视的是数据中心冷却方案。技术进步必然伴随能源革命。GPT-3每训练一次，就耗能1287兆瓦时，让数据中心机柜如同炼丹的“火炉”。而京东云“阿尔法”智能算力模块解决方案，包含风冷、液冷两个系列，其中液冷系列可兼容GPU、CPU服务器，将PUE压低在1.1以内，满足20-100kW/柜的数据中心部署需求。这些基础设施的升级，都为大模型起飞铺好了跑道。
	产业AI渗透11.11，帮商家全面降本增效
	今年人工智能的大幅进步，让商家降本增效上了新台阶。“企业最期待赋能的领域，首先是营销场景，其次是客户服务。”某主流营销平台负责人说。
	在今年11.11，智能服务确实战绩彪炳，成为商家降本增效的“大杀器”。言犀虚拟主播，入驻了伊利、联想、国台酒业等4000多个品牌直播间，带动GMV增长超过10亿元。京东的商家专属服务机器人京小智，则服务36万商家，在11.11启动前10分钟，就处理咨询服务超过188万次。
	言犀智能主播，让低成本的直播成为可能。商家皆知直播的效果强于图文，却对大主播成本望而却步。大模型赋能下，愈趋智能的数字人主播，则全面接管了直播间：从理解商品、撰写脚本、一键开播、弹幕互动，无一不能。
	联想集团作为试水数字人较早的企业，如今数字人直播的每日成交金额，已经达到纯真人直播的2.3倍，每小时成交金额达到真人45%，但成本不到真人的1/10。今年国潮品牌崛起，青蛙王子、六神、同仁堂、百雀羚、西凤酒等上百家国货直播间，都接入了言犀虚拟主播，转化率最高突破40%，战绩亮眼。
	言犀虚拟主播能快速铺开，首先是解决了大模型的“知识幻觉”难题。京东云凭借K-PLUG知识注入模型，确保大模型给出“靠谱”的回答。其次，言犀虚拟主播接入了京东的库存、物流、售后等系统，利用大模型的通用对话能力，能达到媲美真人的智能水平。
	“今年大品牌都在冲店播，但培训主播实在成本不菲。我们的爆款投影仪，光是把产品手册培训给主播，就花了小两个礼拜。培训完，真人主播只能播几个小时，还可能随时跳槽。”某大品牌的直播负责人说，以数字人承担大部分直播时长、用真人主播在黄金时段冲爆款，才是直播带货的正确解法。
	为了让数字人驾驭直播间，言犀团队费尽了心思。过去给智能客服合成的AI语音，追求声音柔美和态度温和。但直播带货却讲究激情澎湃、抑扬顿挫。言犀团队建立“声音供应链”，采集真人主播的声音韵律和节奏；并建立3D骨架+2D形象渲染，兼顾带宽成本的同时，让数字主播能做出戏剧性的大幅动作。
	正是这些走出技术围墙、结合产业Know-How的工作，让数字人主播能够抓住观众的心，成为今年商家低成本直播带货的利器。
	金融营销落地开花，产业知识成功臣
	金融行业是最有预算、也最肯在科技上花钱的行业之一。据统计，在今年A股上市公司中，至少有11家银行已经在探索大模型应用。
	在金融领域，营销则是大模型落地的突破点。这是因为金融行业已经从产品创新驱动增长、过渡到数字营销驱动增长的阶段。此外，大模型还不容易进入金融核心系统，但已经能够胜任创意营销工作。
	在京东内部，产业大模型驱动的金融领域的AI增长营销平台，将过去涉及产品/研发/算法/设计/分析师等5类以上职能才能完成的流程，压缩至1人。同时，一个入口的全新交互模式，让人机交互次数从2000次降低至少于50次，实现方案生产效率上百倍提高。
	京东的解法，是用大模型去指挥业务子系统。过去，京东金融已经积累了十二个数字营销子系统，有的制定计划、有的生成素材、有的负责投放。这造成营销系统烟囱林立，人员不能着眼全局来优化。
	而大模型如同营销“总指挥”，会将目标如拉新10万，拆解成阶段性任务，以API形式调动用子系统的能力，并推动流程前进、实现目标。有京东金融的技术专家说，这相当于将营销专家的能力和经验，固化在大模型里。
	在子系统里，也融合了京东的产业经验。以设计营销banner图为例，京东白条的IP是一只大白鹅，要手拿金条从礼物盒中蹦出来。这既包含设计知识，例如主体、物体和纹理怎么组合，也需要符合物理常识。
	要设计出这样的系统，需要将过往需求、设计出的图片和活动效果，喂给大模型。这些数据，既是金融公司宝贵的资产，也很难积累到庞大量级。而京东将用自己的产业数据训练出模型，相当于将产业知识分享给客户。
	目前，京东金融AI增长营销平台，已经落地京东内部8个场景，覆盖超过50%运营工作。在今年京东618，它已经承担了超过30%金融营销头图的设计工作。面对外部客户，它则以插件轻耦合到客户系统里，因此能够快速落地。
</body><key_sentence>在京东内部，产业大模型驱动的金融领域的AI增长营销平台，将过去涉及产品/研发/算法/设计/分析师等5类以上职能才能完成的流程，压缩至1人。智能服务则得益于产业大模型爆发，大幅降低了商家直播带货、客服咨询的成本，提升了触达顾客的效率。有京东金融的技术专家说，这相当于将营销专家的能力和经验，固化在大模型里。金融领域的AI增长营销平台，则率先最先将产业大模型落地在实际应用中，成为产业侧提升效率的最佳实践。</key_sentence></doc>