<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2410</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-17/10113374.shtml</url><title>装修工高薪惹人艳羡的背后：人员稀缺、“青黄不接”</title><datatime>2023-11-17 04:43:00</datatime><body>	装修工高薪惹人艳羡的背后
	人员稀缺、“青黄不接”，专家建议积极引导年轻人入行
	阅读提示
	学艺周期长、成本较高等导致装修行业很难吸引年轻人加入，由此带来用工短缺、人工费不断上涨等现象。如何创造良好的职业环境、积极培训，是装修行业解决用工难问题的关键。
	近日，一则“35岁女子在香港做泥瓦工月入十万元”的网络热搜引起热议，如此高额的收入，引得很多网友艳羡。
	记者了解到，近来，全国多地装修工的工资处于不断上升的趋势，一些工种收入较为可观。不过，当下这一行业并不吸引年轻人入行，用工短缺也助推了工人薪资上涨。为此，专家建言要积极创造条件，引导更多青年转变观念，加入这一行业。
	“没400元的价格请不来人”
	近日，家住北京市海淀区刚刚完成住房装修的李先生对记者表示，最近几年装修工人的工资不断水涨船高。“在北京，现在普通打杂的小工已经到了300元一天，像水电工、木工、油工、焊工等工种都普遍要四五百元一天。”
	谈及装修人工费，在北京从事漆墙工作已超过20年的邹邦江告诉记者，装修工人的薪酬分两种，一种是按照工程量计价，一种是按日薪结算。这几年两种薪酬都有增长，涉及的工种包括木工、油漆工、瓦工以及小工等一线工人，目前可能最贵的工种是瓦工。“现在北京普通的瓦工价格每天在500元以上，如果是手艺出彩的老师傅，价格可达七八百元或更高。”邹邦江说。
	今年48岁的周文龙在西安从事家装水电工已有十多年。据他介绍，自己一般是从装修公司手里接活，通常每个月能接四五户人家。周师傅表示，装修的水电部分一般是按工程量计算的，以80平方米的住宅为例，现在水电工人费用大概每平方米60多元，算下来每天的薪资接近500元。“这两年人工费在涨，基本上没个400多元的价格请不来人。”周师傅说。
	不仅大中城市，中小县城的装修工工资也在不断增长。在陕西省石泉县县城从事贴瓷砖工作的柯家成告诉记者，现在集镇和县城这些“小地方”，由于青壮年人口外出的较多，想要找合适的装修工比以前困难。“我都62岁了，还不停地接活，因为都信得过我。40多元一平方米的工钱在我们这算是可以了。”
	数据显示，今年春夏季，施工人员和室内装潢设计师的招聘需求分别环比增加近300%和284%，装修建筑类职位平均薪酬达到了每月8303元，同比增长10%以上。
	装修工为何成“抢手饽饽”
	装修工为何成为“抢手饽饽”，工资不断上涨呢？
	在全国工商联家具装饰业商会副秘书长谢鑫看来，装修工人劳动力资源短缺和社会人力成本上涨共同推动了工人薪资上涨，最主要是年轻人从事这一领域的较少，几乎形成了年龄断层。
	今年51岁的油漆工陈关德，在天津和北京有着20多年的装修经验。在陈师傅看来，自己年轻时在河北邢台农村老家有很多人愿意学装修这一行，但现在情况却大不相同。“装修技术主要靠师徒相授。现在年轻人愿意入这一行的越来越少，一些有经验的师傅也不愿带徒弟，毕竟耗时耗力。年纪大的工人因体力下降等原因退出装修行业后，没有年轻人接力，我看怕是会越来越紧俏。”
	记者了解到，学艺周期长、成本较高也是这一行业人员稀缺的原因之一。陈关德表示，从入门到出师，一般装修学徒要学好几年，不像流水线工人的培训成本相对较低。而且，在做学徒的这几年基本没有收入，一般没耐心的人很难坚持下去。“高成本肯定要高回报，现在物价上涨，工钱上涨也就不奇怪了。”陈关德说。
	邹邦江认为，装修施工的工作环境通常是粉尘四扬，工作时汗流浃背，有时候还伴随容易受伤的高强度劳作，甚至可能留下职业病，很难吸引现在的年轻人入行。“我们这行30岁以下的很少，我都看不到几个。这个工作一直与脏、苦、累、没面子等关联，愿意干的人少，薪水、工价不涨不行。”
	此外，记者了解到，不少地区的人群对装修都会有季节性的趋向，比如北方冬天不装修，南方雨季不装修。这样一来，用工时段较为集中，这也是装修人工费较高的原因之一。
	吸引更多年轻人加入
	据报道，目前城市的泥瓦工平均年龄超过45岁，70后是装修工人队伍的主体，还有不少60后在装修一线。人员紧缺、年龄断层，人工费水涨船高，行业又该如何破局？
	在中国政法大学陈忠云教授看来，当下装修工面临“青黄不接”，人员紧俏的局面主要是因为很多年轻人不愿意进入到这个行业中来。而究其根源，是这一行业在社会中的受尊重程度偏低，从业人员社会地位不高，很多年轻人没有平等的职业观念。
	“年轻人宁愿坐写字楼拿微薄的收入，也不愿意学习技术，成为一名装修工。要让社会形成尊重体力劳动者、平等的职业观念。只有引导更多青年形成‘技术在手不会挨饿’的观念，愿意入这一行的人才会增多。”陈忠云表示。
	在谢鑫看来，并非涨了薪水就能请到足够合格、优秀的装修工人，这一问题更令人担忧。为此，谢鑫建言，相关部门应创造条件，促进对装修工等一些常见工种的培训，积极引导未能充分就业的青年学习技能，在职业教育中也应该多增设装修这一类别的课程，让年轻人就业有更多的选择。
	记者在采访中了解到，不少装修行业的专业人士都认为，真正手艺娴熟的装修工人在行业内非常吃香，一旦在一个地区形成口碑，今后的发展空间会变得十分广阔。业内人士建言，如果一些青年为高薪吸引，选择当下进入装修行业，千万不能三心二意，需要有花几年时间坐冷板凳的思想准备，真正学到一技之长，才能真正有“钱途”。
	刘兵
</body><key_sentence>学艺周期长、成本较高等导致装修行业很难吸引年轻人加入，由此带来用工短缺、人工费不断上涨等现象。在全国工商联家具装饰业商会副秘书长谢鑫看来，装修工人劳动力资源短缺和社会人力成本上涨共同推动了工人薪资上涨，最主要是年轻人从事这一领域的较少，几乎形成了年龄断层。为此，谢鑫建言，相关部门应创造条件，促进对装修工等一些常见工种的培训，积极引导未能充分就业的青年学习技能，在职业教育中也应该多增设装修这一类别的课程，让年轻人就业有更多的选择。年纪大的工人因体力下降等原因退出装修行业后，没有年轻人接力，我看怕是会越来越紧俏。</key_sentence></doc>