<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>234</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-12/10110683.shtml</url><title>新闻周刊丨老朋友回归、“朋友圈”扩大 这届进博群英“惠”聚</title><datatime>2023-11-12 10:06:00</datatime><body>	进博会第六年，越来越多曾经的展品跳出展柜，融到我们的生活。除了今年扩大的新“朋友圈”，不少老朋友也带着新的产品回到舞台。本届进博会有约200家企业连续6年签约参展，这些企业可以被称为进博会的“忠粉”。
	今年，在多项大型赛事后引领的运动热潮下，体育消费市场热情度居高不下。作为消费展区，不缺新奇好物，“首发”“首展”已成为标配，这家品牌带来的，不只最新的缓震技术产品，也宣布将会在今年，在上海建成一座运动研究实验室。一次起跳、一次加速减速都会成为一种数据，结合到中国消费者的习惯，从而设计出区域专属化的产品风格。展区内不少游客对实验室模型感到新奇。
	除了带来成年人所感兴趣的科技技术产品，在消费品展区，乐高将更多关注给到家庭。无论是一进展区就映入眼帘的爱心模型，还是占据9平方米的江南古镇模型，都吸引了不少人打卡拍照。作为进博会“六年级学生”，它们带来了中国风的玩具，来迎接不久后到来的春节。越来越多的企业不仅仅作为展商参与进来，也将企业产品与中国元素相结合，设计出一加一大于二的产品效果。
	本届进博会以“零碳零塑办博，绿色智慧出行”为目标，在进博会各展馆的出入口都可以看到宣传标语强调了环保。作为来自瑞典的家具品牌，环保也是它们长期关注的理念。展台上，通过22平方米的“绿色可持续未来家”空间，展示了一个可负担、健康环保的家居解决方案，并在这个空间中，发起了一场废弃布料可再利用的编制体验。
	每次到进博会，我都是首先进这个展馆，什么展馆？食品和农产品的展馆。不仅仅因为我馋，还是因为这是参展企业数量和参展面积最大的展馆，而今年又创了历届之最。当然在中国这是必须的，因为民以食为天。
	100多个国家和地区的珍馐佳肴、近9万平方米的展览面积，进博会期间，食品及农产品展区成了人头攒动的“世界厨房”。本届进博会该展区面积创下新高，为了吸引采购商和专业观众的眼球和味蕾，参展商们不得不使出浑身解数。
	喷泉中流出红酒、驻足的人们都可上前品鉴，一家法国红酒企业试图用酒香留住人群。
	一头近两米长的奶牛，重达八百斤，全身用奶酪雕刻而成，20名工匠花了5天时间，创造了本届进博会上的一项吉尼斯世界纪录。
	奶酪制品搬上中国餐桌的时间并不久，透过本届进博会的沟通洽谈，不少乳制品企业看到了中国市场广阔的前景。
	今年进博会在食品领域大多为首发首秀新品，海外新食材的加入，有望让中国餐桌变得更丰盛。这款从非洲国家贝宁漂洋过海而来的甜面包菠萝，在进博会前夕就备受关注。
	为了保障检疫安全的同时，更快迎接这批首次进入中国的非洲水果，进博会开幕前，上海海关对进博会生鲜提供24小时即到即查服务，快捷通关使得贝宁菠萝在12000多公里的上海展台上切开时，仍然汁水和香气四溢。
	该生鲜企业的首发新品中，除了有把价格打下来的榴莲，还有一款用废弃水果制成的皮革，同样受到了关注。
	据了解，每吨废果能生产出6平方米左右的水果皮革，市场成本仅为真皮的二分之一。这款出现在食品展区的热门新品，扩展了人们对食材的理解，进博会的食品展区，还让舌尖之上充满了科技含量。
	今天的展品如何搬上明天的餐桌，采购商作为桥梁和纽带，加速了普通消费者接触进博会新品的过程。为了让商品尽快送到消费者口中，不少国家选择主动与中国本土供应链深度合作。
	为了让本国美食在走下展台后，能更好到达消费者口中，此次进博会，芬兰国家馆就与国内一家电商企业达成了合作，四十多款芬兰珍馐同步上线电商平台，让进博展品也能触手可及。
	从世界各地的田间地头，到海纳百川的上海；从进博会上的一方展台，到广大中国消费者的口中，进博会上的食品及农产品展区，得益于参展商、采购商、投资客、消费者等各方的积极参与，还将助力老百姓的餐桌更加丰富多彩。
	17:02
	白岩松：在进博会开幕之前，亚洲残运会刚刚落下帷幕，其中有一幕让很多人印象非常深。那就是一位一直站不起来的残障运动员，在高科技装置的帮助之下第一次站了起来，这一幕让他自己以及所有看到他的人都感到特别感慨。的确，在科技快速的进步之下，对残障朋友帮助越来越多，以便他们可以恢复到正常的生活当中。
	左小腿受伤以前，当时32岁的王广玉君喜欢短跑、爬山、骑车。从重新振作到选择安装上适合自己的义肢产品，他用了三个多月的时间。之后从重新学步，到再次奔跑。三年来，他穿着义肢，用过三小时登顶泰山；也和搭档在杭州亚残运会开幕式，向观众献上长达五分钟的表演。今年是他第三次，以所穿义肢品牌的形象大使身份来到进博会。
	把先进科技与生活相结合，今年进博会的各大场馆里，各式各样新奇好玩儿的黑科技产品，给生活添了点儿想象力。戴上这副轻巧的智能眼镜，不仅能看到实时翻译的多种语言，还能自动寻路，实时获取展位信息。
	白岩松：提到米其林可能很多人马上想到的是米其林餐厅的评选，其实在中餐这个浩如烟海的世界当中，米其林的餐厅除了价格一定是高质量，这得以确定之外，剩下其他的是否可以确定，我还一时间不能确定。但是回到米其林它真正的主业那就是轮胎，那可是全世界用多年的时间，来确定了它是高质量产品的一种象征。这次上海进博会第一个进入的产品是什么呢？就是米其林轮胎，这真是有点那个意思，要想汽车跑得快，轮胎你得先来。其实它拼的不是速度，而是背后大家可以看到轮胎上63%这个概念，这是说它整个制作这个轮胎用了63%的可持续材料，包括竹子、陈皮、稻谷壳、玉米秸秆、塑料刀叉等等等等。跟进博会的绿色理念是完全吻合到一起。
	白岩松：几年前，进博会开幕的时候，人们用四个字来做表达，那就是未来已来。的确，进博会让大家更加关注未来，但是千万别忘了，在进博会的时候人们也能看到非常悠久的历史，比如说一亿年前，一滴树脂裹着动植物坠落到大地，穿越一亿多年的这种时光，变成了极其漂亮的琥珀。一亿年前可是白垩纪的时代，恐龙还是这个世界的主角，但是这些琥珀穿越岁月的时光之后，从瑞典来到了这届的进博会，也就是现在我所看到的这个展览空间里头的这些展品。
	瑞典带到本届进博会一共653件展品，其中有9件被认为可以进入到博物馆展出，而这些的众多琥珀制品中内容形式多元，有来自白垩纪时期留存下来的琥珀花，也有着记录蝎子进食昆虫，蜥蜴在其后方伺机而动的场景。
	白岩松：说起来真的是很有意思，就是在公元9世纪的时候，通过丝绸之路，丝绸到达了瑞典，而很多很多年之后，通过“一带一路”已经十周年了，这些琥珀又来到了中国，在这个过程当中，我感觉最珍稀的，最奢侈的，最珍贵的是相距遥远的人们，可以交流、沟通、互鉴并且互惠互利。
	进博会不但是一座商贸之桥，更是一座文化交流之桥。在今年的展会上，一辆标有一带一路商品的展车前，聚集了不少对“一带一路”共建国家感兴趣的人们。一件件新奇的食品，揭开了异域文化的神秘面纱。
	各国驻中国大使、商务参赞，也都纷纷借助在进博会现场搭建的直播间，借助本国的特色产品来宣传本国文化。智利作为连续三届参加“一带一路”高峰论坛的国家，进博会更是不会缺席，本周一就在进博会现场，来了为智利车厘子的带货直播。
	除此之外，具有一些代表着中国元素的企业也都纷纷带来了自己的商品。不久前在中国国家博物馆展出的“中国白——德化白瓷展”，让观展的人都为其工艺而叹为观止，此次进博会，德化白瓷也进行了展出。德化白瓷企业通过福建省招商团第一次进入到进博会，就与来此参展的外商签下了订单。
	今年，中国31个省市区，香港和澳门特别行政区，都带来了专门的文化展览，作为吸引外商投资的一把钥匙。江苏省商务厅作为进博会全国省市招商团的其中一分子，在本届进博会也同步带来了27家老字号文旅相关企业，虽然是老字号，但是通过进博会有了国际合作，也都有了不同的收获。
	肖特在第一届进博会后，就在江苏省苏州市落地建厂，在今年第六届进博会开幕时，已累计在国内投资1.7亿元。近年来，江苏省面向外商投资，推出了多个推进外商投资便利化的政策“组合拳”，吸引外资企业也投下回应的信任票。从表达中国文化，到深耕中国市场，文化的深度交融促进互信，也让商业间的联系愈发紧密。像肖特这样通过参展商转变为投资商的进博故事，仍在继续。
</body><key_sentence>奶酪制品搬上中国餐桌的时间并不久，透过本届进博会的沟通洽谈，不少乳制品企业看到了中国市场广阔的前景。今年进博会在食品领域大多为首发首秀新品，海外新食材的加入，有望让中国餐桌变得更丰盛。为了保障检疫安全的同时，更快迎接这批首次进入中国的非洲水果，进博会开幕前，上海海关对进博会生鲜提供24小时即到即查服务，快捷通关使得贝宁菠萝在12000多公里的上海展台上切开时，仍然汁水和香气四溢。为了让本国美食在走下展台后，能更好到达消费者口中，此次进博会，芬兰国家馆就与国内一家电商企业达成了合作，四十多款芬兰珍馐同步上线电商平台，让进博展品也能触手可及。</key_sentence></doc>