<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2436</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-18/10114343.shtml</url><title>中外学者谈“一带一路”行业汉语发展：人才需求增大 教学资源亟待开发</title><datatime>2023-11-18 21:46:00</datatime><body>	中新网南宁11月18日电(韦佳秀)“这四年来，我一直在做有关行业汉语的课题研究，希望能为行业汉语教材的开发出一份力。”来自北京外国语大学的斯里兰卡籍博士生安喜乐18日在广西南宁表示。
	当天，第三届“一带一路”行业汉语人才培养高峰论坛在广西民族大学举办。中外专家学者围绕行业汉语人才培养、国际中文教育发展展开深入讨论，为“一带一路”共建国家和地区的汉语人才建设献智献策。
	厦门大学教授郑通涛表示，行业建设是民心相通的基础。在桥梁、铁路、农业、医疗、旅游等行业中，中外合作交流畅通了，矛盾化解了，民心相通就实现了。“行业汉语是‘一带一路’建设的润滑剂，要培养更多服务‘一带一路’建设的国际性人才，中国高校人才培养模式改革势在必行。”他说。
	郑通涛指出，中国高校人才培养应打通留学生语言与专业学习界限，以行业汉语为抓手，重新制定人才培养方案、重新编写教材，形成系列性的各类专业学位课程。同时开展中外合作互联、互通、联授的人才培养方式，即学生在不同国家完成不同阶段的课程学习，并进行多种专业技术学习，获取多国承认的专业证书，实现行业汉语人才在多国流动。
	据官方数据，2015—2021年，中国与“一带一路”共建国家和地区服务贸易总额累计达到6700亿美元，年均增长5.8%。在此背景下，学习汉语、拥抱双方经贸合作带来的机遇，成为“一带一路”共建国家和地区不少年轻人的选择。
	“在斯里兰卡，这几年对汉语感兴趣的人越来越多。”安喜乐在论坛上进行主题发言，他指出，斯里兰卡的中文教育开始与当地的职业培训紧密结合，推出了结合职业技能的中文课程。然而，这种新兴的教育模式在理论研究和教材编写方面还存在不足。“我希望同与会专家学者探讨‘中文+职业’政务汉语课程的设计与开发，推动斯里兰卡乃至全球在行业汉语教育领域的发展。”他说。
	广西民族大学党委副书记陈铭彬表示，今年是共建“一带一路”倡议提出十周年，行业汉语人才是服务“一带一路”建设的重要力量。本次与会专家学者的学术思考对接“一带一路”共建国家产业需求，将为促进国际中文教育事业的发展，解决行业汉语中的定义标准、教学资源开发、师资培养等问题提供智力支持。(完)
</body><key_sentence>中外专家学者围绕行业汉语人才培养、国际中文教育发展展开深入讨论，为“一带一路”共建国家和地区的汉语人才建设献智献策。本次与会专家学者的学术思考对接“一带一路”共建国家产业需求，将为促进国际中文教育事业的发展，解决行业汉语中的定义标准、教学资源开发、师资培养等问题提供智力支持。广西民族大学党委副书记陈铭彬表示，今年是共建“一带一路”倡议提出十周年，行业汉语人才是服务“一带一路”建设的重要力量。同时开展中外合作互联、互通、联授的人才培养方式，即学生在不同国家完成不同阶段的课程学习，并进行多种专业技术学习，获取多国承认的专业证书，实现行业汉语人才在多国流动。</key_sentence></doc>在一定对抗性和危险性，如活动组织方不准备为参与者投保意外伤害保险，建议参与者结合自身情况以及活动潜在的风险性进行合理判断和评估，决定是否自行投保。
	据丁悦和芮欢月分析，活动过程中玩家受伤风险主要来自三方面：玩家自身原因致伤、其他玩家原因致伤，以及活动组织者可能未尽到安全保障义务的原因。
	“玩家作为完全民事行为能力人，能够比较明确认识和预见到真人版猫捉老鼠游戏的潜在风险。如未保持与参加活动危险性相匹配的谨慎注意程度，比如边跑边查看手机定位而摔倒受伤等情况，可能需要玩家自行承担损害结果。”
	我国民法典第1176条确立了自甘风险规则。即，对于自愿参加具有一定风险的文体活动，因其他参与者的行为受到损害的，受害人不得请求其他参加者承担侵权责任；但是，其他参加者对损害的发生有故意或者重大过失的除外。据丁悦和芮欢月介绍，考虑到真人版猫捉老鼠游戏中涉及相互追逐的过程，如果其他玩家采取了飞扑、绊倒、拖拽等明显不当方式导致玩家受伤，受害人可要求施害人承担相应侵权赔偿责任。
	此外，当活动组织者未尽到合理限度内的安全保障义务，如未安排合理安全的活动地点，或未对参与者就活动本身做出明确清晰的安全告知和风险提示，也具有承担部分风险的可能性。
	“无论玩家因为以上何种原因受伤，如玩家自身或活动组织者在活动前均未投保人意外伤害保险，受伤后相应损失无法通过保险理赔。”
	丁悦和芮欢月强调，合适的运动意外人身损害保险能转嫁赔付风险，具有偿付及时和高杠杆的优势，因此建议活动参与者在参加具有一定风险性的文体活动时自行购买或活动组织方为活动参与者购买合适的意外伤害保险，转嫁举办相关活动风险，最大程度保障活动参与者人身安全。
	当被问及购买意外伤害保险是否是活动组织者需要承担的义务时，丁悦和芮欢月表示，真人版猫捉老鼠游戏并不属于国家立法规定的组织者应当和参与者协商投保体育意外伤害保险的“大型体育赛事”或“高危险性体育赛事”。“目前来看，法律仅是鼓励此类活动组织者投保体育意外伤害保险，但并无强制投保要求。”
	“对于活动参与者而言，选择投保，为自己增加一份保障；不投保，降低参与活动的成本，都是其个人的决定。”丁悦和芮欢月对于参与者的投保行为进行了解读。
	此外，也曾有专家提醒，活动过程中玩家需要把握运动幅度，避免过于激烈诱发自身基础疾病。(完)
</body><key_sentence>当被问及购买意外伤害保险是否是活动组织者需要承担的义务时，丁悦和芮欢月表示，真人版猫捉老鼠游戏并不属于国家立法规定的组织者应当和参与者协商投保体育意外伤害保险的“大型体育赛事”或“高危险性体育赛事”。关于此问题，上海九泽律师事务所丁悦律师、律师助理芮欢月向记者表示，真人版猫捉老鼠游戏存在一定对抗性和危险性，如活动组织方不准备为参与者投保意外伤害保险，建议参与者结合自身情况以及活动潜在的风险性进行合理判断和评估，决定是否自行投保。记者采访多位活动组织者后了解到，真人版猫捉老鼠游戏参与者主要为上班族白领及在校大学生，单场活动规模一般为40-150人不等。记者致电北京朝阳公园等公园，游客服务中心工作人员表示组织类似真人版猫捉老鼠等活动需要遵守园区规定及团队活动公约等内容，注意安全的同时不能影响到其他游客游园。</key_sentence></doc>