<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2446</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-18/10114326.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）“资源+”抱团培优 湖南新晃以小博大谋乡村振兴</title><datatime>2023-11-18 21:21:00</datatime><body>	中新网怀化11月18日电题：“资源+”抱团培优湖南新晃以小博大谋乡村振兴
	作者杨湘徽杨长锦
	从人才共建到资源共享，再到产业共融，地处湖南西部的新晃侗族自治县全方位寻求乡村振兴的新路径。今年以来，新晃县以“侗乡千万工程”、农村人居环境建设为契机，用侗家人的开放性格与融合智慧，开拓出一条“资源+”抱团培优的发展之路。
	人才缺乏？协作+培训解决三层需求
	每天下午，新晃暮山坪村口的侗家舞台都会异常热闹，一群四五十岁的阿姨正神采奕奕地彩排节目。她们是助力和美乡村建设的巾帼志愿者，最近在创作编排节目，向邻里宣传正确垃圾分类、注重污水处理、美化自家小庭院的重要性。
	为实现人居环境的提质改造，新晃县除了发挥党员、乡贤的带头作用外，积极发展志愿者。暮山坪组建巾帼志愿队，扶罗镇成立侗家嫂子志愿服务队，还有“五老”志愿队、“五彩”志愿队等多种形式。志愿队成为新晃县乡村振兴及农村人居环境改善的政策传达者、主力建设者、困难帮扶者和示范推动者。
	和美乡村建设离不开产业发展，不可或缺的还是技术人才。处于边区的新晃如何逆势吸引人才并留住人才？
	今年4月，在贡溪镇田家村的一座山上，三个占地1440㎡的大棚建了起来。原来，这里引进了一个生态茶树菇种植示范项目。田家村党总支书记杨代祠介绍，为吸引返乡人才创业，村里尝试“村集体＋农场”的合作模式，用政策、用地成本、人力成本等吸引技术人才，为他们搭建创业平台。据统计，今年一期基地的茶树菇产值便达120余万元。
	同样的模式，扶罗镇引进返乡人才创办怀化艾香农业有限公司。艾香产业的引进已经带动周边几十家农户种植艾叶150亩，周边四个乡镇种植1000余亩，一年可收三季，未来扩产后将直接带动更多普通村民的创收。
	如何将这些小引擎变成乡村振兴的火车头？新晃继续发力，培养自己的人才队伍。在此背景下，新时代夜校、农村各类人才培训班相继涌现。今年，新晃县重点开展全省骨干科技特派员培训以及“一村一主播”数字人才培训，多向度解决技术人才缺乏的难题。
	位于顶端的研发型人才如何破解？新晃县决定进一步加强县校各行业合作。今年4月，新晃县与湖南农业大学签订《乡村振兴战略合作框架协议》，建立“1+7”全面战略合作关系，围绕新晃黄牛、黄精、龙脑等县域特质农产品加快科研成果转化，构建现代农业全产业链。
	从基层人才到技术人才，再到研发人才，新晃县因地制宜，用自己的联创智慧缓解了乡村振兴的三层用人需求。
	资源平平？一轴多点塑强特色文旅带
	乡村振兴，既需要人，也需要资源。面对资源平平的难题，新晃县望着碧绿清秀的平溪河有了答案。当地提出以平溪河为轴，打造“一轴多点”示范带。在这条示范带上，有省级文物保护单位——唐伯赓故居，有美如橘子洲头的江口村、原生侗寨木弄寨，还有传承600多年孝文化的柳寨村。
	“虽然每个点放在全国都不那么出色，但这些景点依水相邻，既有红色文化，也有自然风光及国学文化，一站一站游下来，小惊喜也能聚成新晃的大美。”新晃侗族自治县农业农村局局长杨顺必说道。
	江口村将生态资源多维度挖掘，融合“采、尝、学、游、耕”等农旅元素，实施以四季果蔬采摘、民宿露营、水上娱乐、非遗体验为主业态的田园综合体建设，打造湘黔边界周末微度假旅游目的地，其中的桂花岛自然村入列怀化市2022年和美乡村建设“十大网红打卡点”。暮山坪村充分利用唐伯庚故居等红色文化资源，开发红色教育课堂、红色研学基地、忆苦思甜餐厅等。
	实践证明，“资源N+”抱团融合发展是有广阔市场的。今年1-8月，这条示范带串起的“闲置”资源接待游客近4万人，实现旅游收入200余万元。
	新晃县将“资源N+”模式进行全县推广，进一步打开思路，不仅各村将优质资源进行“N+”种开发，村与村、文化与文化、文化与产业之间也可以“N+”种抱团。
	贡溪镇的天井寨是国家级非遗侗族傩戏“咚咚推”的发源地，与扶罗镇伞寨村的侗家文化保存地形成独一无二的民族文化旅游线。在天井寨，游客不仅可以看非遗表演，还可以住侗寨、画傩具，采侗家菜，做侗家饭。
	扶罗镇的伞寨村保存着大型的侗寨及鼓楼。了解湖南侗家文化，这是必到之地。为了依托侗家文化做强文旅，扶罗镇用心打造“伞寨村民族文化展示中心”和稻作文化博物馆。扶罗镇借由一个文化平台推广当地特产，其中一个重要的特产便是列入中国重要农业文化遗产的侗藏红米。侗藏红米在牵手文旅产业的同时，传承人姚茂洪又同步在开拓会员“N+”发展新路径。
	如今，全力建设和美乡村的新晃打破了镇与镇、村与村的边界，产业与产业的边界、文化与文化的边界，以完全开放的姿态抱团发展，优势互补，形成特色发展合力，形塑以小博大的经济带。今年1-9月，新晃规模以上文化和旅游企业营业收入6.45亿元，同比增长22%。
	资金不足？开创多种复合型集体经济
	近年来，新晃“资源+”的发展模式逐渐成形并日趋完善，曾经处处受阻的乡村蜕变为超强磁力经济体，用N种新组合对接外部投资。
	田家村党总支书记杨代祠介绍，村里的茶树菇产业就是采取“村集体+农场”的合作模式，未来打算采取“村集体＋农场＋农户”的模式，延伸茶树菇产业链条，提高产品附加值。炉冲村采取“委托分红”模式，投入共享贷资金270万元与晃源农业发展有限公司打造“公司＋龙头企业＋村集体＋基地＋农户＋综合保险”的黄精产业试点基地，种植面积超360亩。
	被当地人称为“小台湾”的边界镇凉伞提出“2+5+N”产业发展布局，大力发展灵芝培植、工业辣椒种植、牧草基地等，吸引众多新型资金来此开疆拓土。
	新晃县政府则提出通过建立“产业长+执行产业长+项目长+产业发展顾问”的产业发展机制，大力推广“十村联创、公司运营、各村参股、包干分红”的新发展模式。鱼市镇就此重点推进新型高密度生态水产养殖项目，年产值超200万元。扶罗镇今年引进七家企业，总投资超亿元，预计解决600余人的就业。
	下一步，新晃县将推进港产城融合发展，充分利用怀化国际陆港新晃港、新晃海关服务站设立，通用机场、农产品质量检测检验中心建设契机，开拓陆港、海港、空港三港融合发展新格局。
	从闭塞到开放，从单个闲置到整体融合，边区新晃在资源不足的背景下凭借“资源+”抱团培优，开拓出一条豁然开朗的乡村振兴之路。(完)
</body><key_sentence>如今，全力建设和美乡村的新晃打破了镇与镇、村与村的边界，产业与产业的边界、文化与文化的边界，以完全开放的姿态抱团发展，优势互补，形成特色发展合力，形塑以小博大的经济带。今年以来，新晃县以“侗乡千万工程”、农村人居环境建设为契机，用侗家人的开放性格与融合智慧，开拓出一条“资源+”抱团培优的发展之路。新晃县将“资源N+”模式进行全县推广，进一步打开思路，不仅各村将优质资源进行“N+”种开发，村与村、文化与文化、文化与产业之间也可以“N+”种抱团。从闭塞到开放，从单个闲置到整体融合，边区新晃在资源不足的背景下凭借“资源+”抱团培优，开拓出一条豁然开朗的乡村振兴之路。</key_sentence></doc>