<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2480</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-18/10114288.shtml</url><title>打造亚太下一个“黄金三十年”，习近平为何提出“四个坚持”？</title><datatime>2023-11-18 20:44:00</datatime><body>	中新社北京11月18日电(记者张素李京泽)当地时间11月17日，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在美国旧金山举行。亚太经合组织领导人第三十次聚首之际，中国国家主席习近平提出共同打造亚太下一个“黄金三十年”。
	“要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个‘黄金三十年’？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？”习近平在会上发表重要讲话时直面问题。
	回首过往，正是出于对冷战结束后“人类向何处去”的世界之问、历史之问、时代之问的回应，亚太地区领导人共聚一堂。而作为亚太地区层级最高、领域最广、最具影响力的经济合作机制，亚太经合组织之于本地区保持繁荣稳定的重要作用不言自明。
	受访学者指出，已过“而立之年”的亚太经合组织趋于成熟完善，但这个本该聚焦经贸合作的组织，近来也会被经贸以外的议题“绑架”，偏离其正确轨道。中国领导人强调坚守初心、团结合作，携手共促亚太高质量增长，是针对亚太发展新的时代之问给出的明确回答。
	“在世界百年变局加速演进背景下，作为全球经济增长引擎的亚太理应肩负起更大的时代责任。这就更加需要亚太经合组织秉持初心，捍卫自由开放的贸易和投资，加速区域经济一体化进程，为动荡不安的世界注入稳定性和正能量。”中国国际问题研究院亚太研究所所长蓝建学说。
	面向亚太下一个“黄金三十年”，习近平此次提出四点建议，分别是坚持创新驱动、坚持开放导向、坚持绿色发展、坚持普惠共享。有评论认为，“四个坚持”既是破解问题的关键之道，也将让“黄金三十年”成色更足。
	“创新是亚太增长的动力，开放是亚太发展的底色，绿色既代表了未来经济发展潮流，也昭示了亚太地区合作方向，普惠则意味着合作将更具可持续性。”中国社科院亚太与全球战略研究院研究员许利平分析说。
	以创新驱动为例，中方强调要“携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境”，并提出加快落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》、支持新技术应用等举措，以塑造亚太发展新动能新优势。
	而从亚太发展经验来看，“开放则兴，封闭则衰”。中方基于现实，重申“反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化”，强调要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程，共享区域开放发展机遇等。
	蓝建学分析说，中方着眼创新、开放、绿色、普惠等理念提出合作建议，与中国贯彻新发展理念，推动高质量发展，推进高水平对外开放一脉相承。通过提出富有前瞻性、战略性的“四个坚持”，中国领导人为亚太合作指明了方向。
	在阐述理念的同时，习近平向亚太经合组织其他领导人重点宣介了中方行动：从提出亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份等倡议为亚太发展赋能，到近期成功举办第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，为促进全球互联互通、构建开放型世界经济注入新动力；从坚持高水平实施《区域全面经济伙伴关系协定》，到主动对接《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》和《数字经济伙伴关系协定》高标准经贸规则；从积极稳妥推进碳达峰碳中和，到提出亚太经合组织绿色农业、海洋污染防治等合作倡议……
	“中国不仅‘说’，同时更在‘做’。中方提出的理念往往立足于实践，因而更具指导性。”许利平注意到，中国领导人在此次讲话中着重表明加强后续行动的决心，例如提出“将继续支持亚太经合组织开展经济技术合作，共同做大亚太发展蛋糕”等，切实展现了负责任态度和大国担当。
	在外界看来，作为拉动亚太及全球增长的关键力量，中国未来将在亚太合作中扮演更为重要的角色。一方面，中国经济韧性强、潜力足、回旋余地广，正以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供机遇；另一方面，亚太经合组织的目标与中方提出的构建人类命运共同体理念高度契合，建成亚太共同体已被写入《2040年亚太经合组织布特拉加亚愿景》，在迈向这一愿景的进程中，中国将继续立足亚太、造福亚太。
	“我愿同各位同事一道努力，推动亚太合作取得更多丰硕成果，共同打造亚太下一个‘黄金三十年’！”习近平在此次讲话结尾处的表态引起广泛共鸣。
	“当一些国家大搞‘脱钩断链’时，作为最大发展中国家的中国积极释出合作诚意，赢得国际社会的普遍尊重。”许利平说。
	蓝建学说，秉持初心，中国携手各方开启下一个“黄金三十年”，亚太的美好明天更为可期。(完)
</body><key_sentence>在阐述理念的同时，习近平向亚太经合组织其他领导人重点宣介了中方行动：从提出亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份等倡议为亚太发展赋能，到近期成功举办第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，为促进全球互联互通、构建开放型世界经济注入新动力。”许利平注意到，中国领导人在此次讲话中着重表明加强后续行动的决心，例如提出“将继续支持亚太经合组织开展经济技术合作，共同做大亚太发展蛋糕”等，切实展现了负责任态度和大国担当。以创新驱动为例，中方强调要“携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境”，并提出加快落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》、支持新技术应用等举措，以塑造亚太发展新动能新优势。亚太经合组织领导人第三十次聚首之际，中国国家主席习近平提出共同打造亚太下一个“黄金三十年”。</key_sentence></doc>