<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2488</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-18/10114270.shtml</url><title>55支球队角逐第七届业余高尔夫超级联赛全国总决赛</title><datatime>2023-11-18 20:33:00</datatime><body>	中新网海口11月18日电“ThinkPad杯”第七届业余高尔夫超级联赛全国总决赛18日在世界上最大的公众高尔夫球场——海口观澜湖高尔夫球会开杆。55支从全国各个赛区预选赛中脱颖而出的晋级球队及特邀球队相聚于此，争夺2023年度全国总冠军宝座。
	本届赛事由主办方观澜湖集团、上海友健网络科技有限公司(高球玩伴)倾力打造，赛事由“ThinkPad”冠名赞助。上午11:00点，开球仪式在海口观澜湖高尔夫球会练习场举行，84名嘉宾和球队队长挥杆开出彩球，场面绚丽辉宏。赛事主办方代表、联盟球场代表、赞助商代表及媒体等近600人出席了开球仪式。
	第七届业余高尔夫超级联赛于今年4月在海口观澜湖拉开战幕，历时7个月，在21座城市36个联盟球场，举办了75场预选赛，参赛球队共260支。总决赛有东莞老鹰队、中国飞鹰队等国内较有实力的业余高尔夫球队参与角逐。所有晋级球队将进行为期两天的团体比杆赛，最终以两天比赛的总杆成绩决出年度冠亚季军及前20名。同时，赛事组委会还将依据比赛结果，发布年度业余高尔夫球队百强排行榜。
	业余高尔夫超级联赛已经走过了六个春秋。据海口观澜湖公共事务副总经理许良程介绍，经过连续六年的IP打造，业余高尔夫超级联赛已成为目前国内规模最大、覆盖范围最广、参与球队最多、影响力最强的业余高尔夫队际比赛。前六届超级联赛参赛球员共计22230人，吸引全国高尔夫爱好者600万人次关注和参与，每届赛事的成功举办对推动中国高尔夫运动的普及、发展和推广高尔夫文化都具有积极的意义。
	业余高尔夫超级联赛组委会主席、观澜湖集团执行董事李佳琦在接受记者采访时表示：“通过7年的办赛实践，可以说我们实现了最初的愿景，全国各地的球友、球迷纷至沓来，共赴高尔夫球的盛会。当前，海南正朝着建设自由贸易港的目标奋进，我们希望通过业余高尔夫超级联赛的窗口，让全国乃至世界看到海南，欢迎世界各地的朋友积极投身自由贸易港的建设当中。”
	业余高尔夫超级联赛组委会副主席、上海友健网络科技有限公司董事长刘尔洪表示，随着赛事逐渐壮大，今后将吸纳国内外一些知名俱乐部的球友参与进来，同时设置青少年超级联赛、女子超级联赛等，不断丰富赛事体系，让赛事品质历久弥新，成为中国业余高球界熠熠生辉的品牌。
	上海业余女子高尔夫球队是联赛的老朋友，今年是第七次参与到全国总决赛的角逐中，队长蔡娟表示：“业余高尔夫超级联赛是目前国内规模最大、水平最高的业余赛事，从事赛事机制到球童服务，都非常专业，得到了参赛球队广泛的认可。希望我们每年都能相聚在这个高尔夫球的盛会之中，相互竞技，共叙友谊。”
	ThinkPad队队长刘俊明表示：“高尔夫运动内敛不张扬，倡导自我挑战的特点和ThinkPad品牌沉稳、睿智、典雅的高端商务风范有着高度的契合性。希望借助业余高尔夫超级联赛这个高端赛事平台，在全球范围内向世人展示联想ThinkPad的魅力。”
	赛事主办方称，观澜湖集团旗下的海口观澜湖度假区是全国首批运动休闲特色小镇试点项目，以“足球、篮球、高尔夫”三大体育运动为核心，运营有全球最大规模的观澜湖火山岩公众高尔夫球场、中国足球(南方)训练基地等体育旅游项目，并通过与美国职业篮球联盟NBA、IOGC国际高尔夫学院等世界顶级体育资源合作，开办了NBA篮球训练中心、NBA篮球互动体验馆、IOGC国际高尔夫海口观澜湖学院等世界品牌体育旅游项目，成为海南、海口向世界展示独特高尔夫球资源的一扇“窗口”，推动海南自贸港旅游产业创新发展、稳步向前。(完)
</body><key_sentence>上海业余女子高尔夫球队是联赛的老朋友，今年是第七次参与到全国总决赛的角逐中，队长蔡娟表示：“业余高尔夫超级联赛是目前国内规模最大、水平最高的业余赛事，从事赛事机制到球童服务，都非常专业，得到了参赛球队广泛的认可。赛事主办方称，观澜湖集团旗下的海口观澜湖度假区是全国首批运动休闲特色小镇试点项目，以“足球、篮球、高尔夫”三大体育运动为核心，运营有全球最大规模的观澜湖火山岩公众高尔夫球场、中国足球(南方)训练基地等体育旅游项目，并通过与美国职业篮球联盟NBA、IOGC国际高尔夫学院等世界顶级体育资源合作，开办了NBA篮球训练中心、NBA篮球互动体验馆、IOGC国际高尔夫海口观澜湖学院等世界品牌体育旅游项目，成为海南、海口向世界展示独特高尔夫球资源的一扇“窗口”，推动海南自贸港旅游产业创新发展、稳步向前。业余高尔夫超级联赛组委会副主席、上海友健网络科技有限公司董事长刘尔洪表示，随着赛事逐渐壮大，今后将吸纳国内外一些知名俱乐部的球友参与进来，同时设置青少年超级联赛、女子超级联赛等，不断丰富赛事体系，让赛事品质历久弥新，成为中国业余高球界熠熠生辉的品牌。业余高尔夫超级联赛组委会主席、观澜湖集团执行董事李佳琦在接受记者采访时表示：“通过7年的办赛实践，可以说我们实现了最初的愿景，全国各地的球友、球迷纷至沓来，共赴高尔夫球的盛会。</key_sentence></doc>