<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2497</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-18/10114273.shtml</url><title>广州不断优化税收营商环境 助企惠民提升办税体验</title><datatime>2023-11-18 20:28:00</datatime><body>	中新网广州11月18日电(郭军李晓诺)记者18日从广州市税务局了解到，从今年4月开始，广州税务部门在集约处理、征纳互动、精准辅导、办税厅转型、融入政务体系、解决诉求争议、创建“枫桥式”办税厅等服务方面多措并举，先行先试，进一步提升了税费服务质量和效率，帮助经营主体更好地享受到高效便捷的服务体验。
	据悉，今年国家延续优化了一批税费优惠政策，广州税务部门运用大数据、云计算、人工智能等前沿技术，通过“政策找人”“企业画像”等方法，构建“精准推送、智能交互、办问协同、全程互动”征纳互动服务新模式。广州市黄埔区税务局在成立全省首批税费服务集约处理中心的基础上，全方位提高税费服务能力和业务水平，确保纳税人税费红利应知尽知、应享尽享。
	“我们为辖区内‘专精特新’‘独角兽’‘瞪羚’等特色企业提供需求征集、沟通反馈、政策落实多方面的专属服务；打造了“穗税连心”微信网格化服务品牌，建立56个重点纳税人沟通群，覆盖2万户纳税人；引进‘税宝’数字员工，提供7×24小时智能咨询服务；创新推出‘埔小税’在线客服，提供点对点、个性化的咨询服务。”黄埔区税务局纳服科负责人介绍。
	与此同时，今年以来，广州税务部门积极推进新时代“枫桥式”税务所建设，致力于依法就地解决合理诉求，从源头上化解矛盾，凝聚协同共治合力。广州市荔湾区税务局推出“131需求快响机制”，做到纳税人需求1天内归集信息，3天内研判反馈，1天内提级响应。该税务局依托税费服务集约处理中心，对热线电话、工单诉求、税企沟通群等渠道进行统一扎口管理，制定了最佳“流转路线”，提升响应质效，同时对数据进行分析，实时掌握需求动态，找出重点共性诉求。今年以来该区局共响应处理需求1390条。
	广州市税务局持续推动税费服务场所数字化、智能化转型。走进海珠区的智慧办税服务厅，浓浓的科技元素扑面而来：“税宝”机器人、无感人脸识别、政务晓屋、智能柜台……据悉，今年以来，海珠区税务局将智慧税务建设与弘扬税收文化紧密结合，打造以“海上丝绸之路”为主题的办税服务厅，大厅入口的“海税导航咨询台”作为总调度港口，按照不同的业务需求将纳税人精准引导分流至智能办理、互动办理、权益保障、休息等候等各个功能枢纽湾，实现“简事快办”“网事辅办”“难事帮办”。
	广州复大医疗有限公司财务经理黄敬明表示：“新的智慧办税厅升级后，不仅有专业团队对税费疑难杂症‘坐诊’解答，而且进一扇门可办多件事，大大节省了时间成本。”
	位于越秀区北京街党群服务中心的“智税站—智慧微税厅”，是广州市税务局创新“税务+街道党群服务中心”共治共享模式、打造家门口“智税圈”的生动实践。在服务中心不到30平方米的“小空间”里，不仅可以通过电子税务局、V-Tax可视化平台等办理税费业务，还提供了元宇宙办税厅体验、纳税人学堂辅导、税费政策资料阅览等多元化服务。
	据介绍，今年以来，广州税务部门继续推动税费服务深度融入地方政务服务体系，积极进驻各级政务服务中心，打通税费服务的“最后一公里”。越秀区税务局目前已建成11个“智税站—智慧微税厅”，覆盖全区一半以上的街道。(完)
</body><key_sentence>中新网广州11月18日电(郭军李晓诺)记者18日从广州市税务局了解到，从今年4月开始，广州税务部门在集约处理、征纳互动、精准辅导、办税厅转型、融入政务体系、解决诉求争议、创建“枫桥式”办税厅等服务方面多措并举，先行先试，进一步提升了税费服务质量和效率，帮助经营主体更好地享受到高效便捷的服务体验。据悉，今年以来，海珠区税务局将智慧税务建设与弘扬税收文化紧密结合，打造以“海上丝绸之路”为主题的办税服务厅，大厅入口的“海税导航咨询台”作为总调度港口，按照不同的业务需求将纳税人精准引导分流至智能办理、互动办理、权益保障、休息等候等各个功能枢纽湾，实现“简事快办”“网事辅办”“难事帮办”。该税务局依托税费服务集约处理中心，对热线电话、工单诉求、税企沟通群等渠道进行统一扎口管理，制定了最佳“流转路线”，提升响应质效，同时对数据进行分析，实时掌握需求动态，找出重点共性诉求。在服务中心不到30平方米的“小空间”里，不仅可以通过电子税务局、V-Tax可视化平台等办理税费业务，还提供了元宇宙办税厅体验、纳税人学堂辅导、税费政策资料阅览等多元化服务。</key_sentence></doc>