<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2495</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-18/10114275.shtml</url><title>博物馆探寻历史：江门五邑先侨搭起中美交流的桥梁</title><datatime>2023-11-18 20:37:00</datatime><body>	中新网江门11月18日电题：博物馆探寻历史：江门五邑先侨搭起中美交流的桥梁
	作者郭军周颖森
	江门是中国著名侨乡，祖籍江门五邑地区的海外侨胞约有530万，其中，很大一部分分布在北美，尤其是美国。有资料记载最先到达美国的华人淘金客陈明(音)，就是广东江门籍。百余年来，一代代江门五邑先侨漂洋过海赴美谋生，他们筚路蓝缕，艰苦创业，为两国经济社会发展作出巨大贡献，也在两国之间架起一座座交流交往的桥梁。近日，记者走进今年初落成并正式对外开放的江门文化新地标——中国侨都华侨华人博物馆(以下简称“博物馆”)，重温这段珍贵的历史，感受其中一个个感人的故事。
	一笔捐款开启美国汉学研究先河
	对于关注中美文化交流的参观者来说，博物馆内展示的众多五邑先贤史料中，丁龙是一个不可忽视的存在。
	据介绍，丁龙是生于1857年的赴美华工，受雇于美国奥克兰原市长Carpentier(卡朋蒂埃)，二人相知相交近30年。丁龙于1901年向哥伦比亚大学捐赠1.2万美元，支持该校开展汉学研究。在丁龙及卡朋蒂埃支持下，哥伦比亚大学建立了美国第一个汉学系。这就是今天的哥伦比亚大学东亚语言与文化系。
	百余年来，哥伦比亚大学东亚语言与文化系成为中国文化海外传播与研究的一块高地。胡适、冯友兰、徐志摩、闻一多、陶行知等中国近现代史上许多知名人物都曾经在这里深造。
	可惜的是，丁龙回国后再无音讯，其真实身份一度成谜。近年来，寻找丁龙成为文化、新闻等方面人士关注的热点。经多方考证，丁龙的身份已初步确认为江门台山人马万昌。已故台山华侨马维硕在1972年写给家属的信中提到，他的父亲马万昌在美国所用名字为“马进隆，MarDeanLung”(“进隆”在台山话中的发音类似“DeanLung”)，曾为哥伦比亚大学汉学系的成立捐款。
	今年10月，台山乡亲黄畅泉与“丁龙”研究学者，在台山白沙镇千秋里村的祖屋寻找其外曾祖父马万昌的遗物时，找到了马万昌年轻时的照片。通过对比，他们发现照片中人与丁龙的外貌基本一致，这成为丁龙就是台山人马万昌的有力证据。
	五邑侨胞参加“飞虎队”浴血抗战
	在博物馆的飞虎队展区，能近距离接触到抗战时期华侨为支持祖国抗日而购买的债券、“飞虎队”队员捐赠的军装和奖章、江门籍“飞虎队”队员的生平事迹资料和照片。一件件文物史料，都在诉说着“飞虎队”江门五邑籍队员对抗日战争的血泪贡献。
	据介绍，1941年8月，美国陈纳德上校受国民政府委托组建的“飞虎队”中，有1000多人是来自美国和加拿大的华侨华人，其中90%以上祖籍江门五邑。飞虎队在抗日战争期间开辟的援华物资空中运输航线——“驼峰航线”，是世界空运史上最危险的航线。在该航线上，有1500多名美方飞行员牺牲，中方牺牲飞行员168人；中美双方共损失609架飞机。该航线运输战略物资85万吨，占援华物资的81%。
	五邑籍铁路华工打造美国工程奇迹
	谈到江门五邑侨胞在美国的历史，不得不提他们参建美国太平洋铁路的历史。
	1869年5月10日，历时6年的太平洋铁路竣工。这条被誉为“美国历史上最伟大的工程”的铁路，为美国在19世纪插上了腾飞的翅膀，而这条成就了现代美国的铁路离不开无数铁路华工的付出。
	对于这段历史，博物馆辟出专区进行介绍和展示。据了解，先后有约1.2万名华工参加了太平洋铁路建设，华工占所有铁路工人的85%，其中70%以上来自江门五邑地区。当中包括江门台山人陈宜禧，他在美国积累了铁路知识和经验，回到江门建设了中国第一条民营铁路——新宁铁路。
	铁路华工的故事曾一度尘封。近年来，他们的事迹越来越多地呈现在世人眼前。2014年5月，美国劳工部将铁路华工列入荣誉纪念堂，铁路华工成为进入该纪念堂的首批亚裔群体。2019年5月，旧金山市议会通过提案，将每年5月10日定为旧金山“铁路华工日”。
	一份载入新闻史册的报纸
	博物馆内还展示了由江门华侨于1856年12月在美国创办的报纸《沙架免度新录》，这是中国新闻界公认的由海外华侨创办的第一份中文日报，同时也是世界上第一份中文日报。
	该报的创办人司徒源，据考证，祖籍广东江门开平。他当时在沙架免度(美国加利福尼亚州首府，今译“萨克拉门托”)唐人街的兴泰洗衣馆，设址经营《沙架免度新录》，业务包括接刻印唐字，承接刊登广告，并招徒教授“番语”。该报头版内容主要报道当地唐人(华侨)新闻，并参考英文报刊摘译各地新闻和有关美国官方的消息、法令等。第二版主要介绍火车、轮船的启行期和时间，并刊登商业广告。虽然该报出版3年便停刊了，但它仍作为世界上第一份中文日报载入史册。
	江门因侨而立，因侨而兴。一百多年来，一代代五邑先民开放包容、兼容并蓄，以及经世务实、家国天下的价值观与精神，滋养出独特的江门“侨文化”。近年来，江门积极打造华侨华人文化交流合作重要平台，不断推动江门“侨文化”创造性转化和创新性发展。中国侨都华侨华人博物馆就是集中对外展示江门丰富的历史与“侨文化”的平台之一。一部五邑先贤在海外尤其是美国的创业史，也是中美人民源远流长的交流交往史，这段历史过去从未中断，未来还将继续书写。(完)
</body><key_sentence>博物馆内还展示了由江门华侨于1856年12月在美国创办的报纸《沙架免度新录》，这是中国新闻界公认的由海外华侨创办的第一份中文日报，同时也是世界上第一份中文日报。中国侨都华侨华人博物馆就是集中对外展示江门丰富的历史与“侨文化”的平台之一。据介绍，1941年8月，美国陈纳德上校受国民政府委托组建的“飞虎队”中，有1000多人是来自美国和加拿大的华侨华人，其中90%以上祖籍江门五邑。近日，记者走进今年初落成并正式对外开放的江门文化新地标——中国侨都华侨华人博物馆(以下简称“博物馆”)，重温这段珍贵的历史，感受其中一个个感人的故事。</key_sentence></doc>