<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2528</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-18/10114222.shtml</url><title>中国首位武术世锦赛男子太极拳冠军陈思坦：探索武术之道 传承武术之魂</title><datatime>2023-11-18 18:54:00</datatime><body>	中新网沃斯堡11月17日电恒源祥第十六届世界武术锦标赛当地时间16日在美国沃斯堡开幕。在开幕式展演环节，中国第一位世界武术锦标赛男子太极拳冠军陈思坦登场亮相。目前，旅居海外的陈思坦继续传承、传播武术运动。多年的经历让他对传承武术精神，推广武术运动有了更加深刻的认识。
	年近花甲的陈思坦在武术圈内成名已久。陈思坦的祖父曾是福州市武术馆副馆长。6岁时，陈思坦便跟祖父学打“罗汉拳”。10岁时，陈思坦进入福建省武术队，师承著名武术教练曾乃粱，是当时福建省武术队首批专业运动员。1990年北京亚运会上武术首次成为亚运会正式比赛项目，也是该项目首次进入国际大型综合性运动会，陈思坦在亚运赛场摘得冠军。他还多次获得过武术世锦赛、全运会武术比赛的冠军。上世纪90年代，陈思坦被评为“中华武林百杰”。2019年，由《中华武术》杂志评选出的“中国太极拳最具影响力人物”中，陈思坦名列竞技太极拳序列。
	习武40余年，陈思坦对这项传统运动有着自己的理解。他认为，就竞技层面来说，武术是以技击为内容，通过套路、搏斗等运动形式，来增强体质、培养意志、塑造精神。
	“武术运动兼具力与美，讲究动作浑然一体，同时也追求艺术与美观。一招一式蕴含着武者对运动的理解，体现着个人审美。”他说，它是一项运动，也蕴含着中国的哲学。一旦接触武术运动，坚持修炼，能领会到它的独特魅力。
	武术运动广受欢迎，体现出它的独特魅力，背后也离不开众多推广人的努力，陈思坦就是其中一员。旅居海外二十余年间，陈思坦致力于推广武术运动，教授过太极拳、太极剑、长拳等项目。起初，他是在校园教学，随后又开设武术太极课程，创办太极大赛……一步步将这项运动介绍给更多人。
	陈思坦说，武术运动不分年龄，每个人都能从中找到兴趣点。“不少海外习武者是从影视作品中了解这项运动，感觉它充满艺术感。入门后，每个人又能找到自己的兴趣点。小朋友会感觉武术运动很酷，能选择练习各类武术兵器，未来能够参加学校或是社区组织的武术表演，甚至参加武术比赛。中老年则更为注重从习武中保持健康，他们也更愿意从中了解中国的传统文化内涵。”陈思坦说。
	“我所接触的学员来自欧洲、亚洲、非洲、美洲等各地，年龄跨度很大。最小的学员年龄仅5岁，最大的超过80岁。每当看到来自不同地区、拥有不同肤色的武术爱好者一同练武，我就会深深感觉到推广武术文化运动的荣誉感与使命感。”陈思坦说。
	力争武术项目早日进入奥运会是很多习武之人的目标。目前，武术运动已经越来越频繁出现在国际舞台上。世界武术锦标赛、世界青少年武术锦标赛……武术赛事活动不断增多，武术也已经成为夏季青奥会比赛项目。
	陈思坦认为武术是中华传统文化的一个符号，在推动东西方文明交流交融，拓宽中华文化传播渠道发挥重要作用。“我们看到，武术运动经过多年发展，不仅作为一种运动出现在更高水平的比赛平台上，民间武术交流活动更为频繁。24式太极拳已经成为推广练习人数最多的一个太极武术项目。”他说，“很多外国武术团体、外国习武人跟我说，一定要到中国看看，拜访、交流，去感受更为浓厚的武术氛围。同时也希望有更多中国武者去国外授课。这时，我的内心往往就会燃起自豪感。”
	两年一届的世界武术锦标赛是武术界最高级别的世界级赛事。在美的武术人在美国武术联合会的指导下，齐心协力为28年后再次在美国成功举办武术世锦赛而努力，武术的参赛选手均由世界各国各地区选拔组成国家队派出，代表武术在全球最高竞技水平。陈思坦表示，作为该赛事上的“老冠军”，期待所有运动员能够在恒源祥第十六届武术世锦赛上一展风采。希望大家携起手来，共同推动武术运动发展，让更多人能从这项运动中受益。(完)
</body><key_sentence>陈思坦说，武术运动不分年龄，每个人都能从中找到兴趣点。武术运动广受欢迎，体现出它的独特魅力，背后也离不开众多推广人的努力，陈思坦就是其中一员。旅居海外二十余年间，陈思坦致力于推广武术运动，教授过太极拳、太极剑、长拳等项目。目前，旅居海外的陈思坦继续传承、传播武术运动。</key_sentence></doc>动周边群众走上绿色致富之路。为了解决水库非法采砂问题，2019年2月，当地印发《关于进一步规范石梁河水库采砂管理的通告》，取缔全部425个采砂证，全面暂停石梁河采砂。”据陈建乡回忆，治理前的石梁河水库沿岸有着百余家砂场，网箱养殖覆盖了大部分的水面，三无渔船滥捕滥捞，岸线乱垦乱建，引发了诸多社会矛盾。在进行环境整治后，当地成立了渔业合作社，在石梁河水库规划的养殖区内进行规模养殖。</key_sentence></doc>