<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2529</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-18/10114231.shtml</url><title>中新人物｜杨鸣：再好的编剧也写不出我的剧本</title><datatime>2023-11-18 19:08:00</datatime><body>	中新网北京11月18日电(刘星晨)11月1日，在结束中新网专访的同一天，杨鸣现身盘锦矿业体育馆，见证了辽宁双喜电器女篮的中国女子篮球联赛(简称：WCBA联赛)新赛季主场首胜。
	该种节奏已然成为杨鸣工作的常态，步履匆匆却异常坚定。
	辽宁益胜篮球俱乐部总裁兼总教练，这是目前杨鸣对其身份的认证。昔日，他是助辽宁男篮两度登顶中国男子篮球职业联赛(简称：CBA联赛)的冠军教头，也是社交媒体平台上的“话题”主帅。时过境迁，再次转身后，杨鸣开启了人生崭新篇章。
	“救火教练”的蜕变
	球员时期15载春秋，杨鸣于辽宁写下了“一人一城”的篮球童话故事。2006年3月10日，辽宁男篮客场三分险胜北京队。那晚比赛前，杨鸣被诊断为左手腕舟骨骨折，冒着断送职业生涯的风险，彼时20岁的他独揽35分。少年鲜衣怒马，收获了一段只属于他的传奇故事——断腕耀京城。
	2017-2018赛季，辽宁男篮摘得全运会冠军，捧起了队史首座CBA总冠军奖杯。发表获奖感言时，作为队长的杨鸣感触良多，“我第一年上队时是(队伍)最低谷的时候，在职业生涯末期能拿到冠军，再好的编剧也写不出我的剧本。”一语终了，他已是眼眶湿润。
	此后，杨鸣与球员身份作别，功成身退。退役仪式上，当红色幕布缓缓揭开，12号球衣将一段记忆封存，成为他与辽宁球迷彼此记忆的共鸣。
	辽宁男篮助理教练、辽宁男篮俱乐部副总经理，杨鸣退役后迅速完成了身份转换。2019-2020赛季CBA联赛复赛后，志在夺冠的辽宁队战绩不佳，俱乐部的一则公告让杨鸣换上西装走到台前成为“救火教练”，担任中方教练组组长。
	一年后，辽宁队在总决赛中不敌广东男篮屈居亚军，那是杨鸣独立执教的首个赛季。还是“菜鸟教练”的他将外界所有谩骂揽于一身，“任务完成得不好，我承担主要责任。”时至今日，杨鸣仍将此视为遗憾，“第一年因为自身经验不足，没能率队夺冠。”
	“为教练生涯打8分”。先抑后扬，这四个字用来概括杨鸣的执教经历恰如其分。
	在经历失去冠军的镇痛后，不断地苦心钻研让他此后总能在瞬息间洞察球场时局，作出准确判断。全运会冠军、CBA两连冠，至此，杨鸣成为辽宁男篮队史首个分别以球员和教练身份收获联赛总冠军的人。用他的话说，辽宁队过去两年间几乎包揽了国内五人制职业篮球项目所有荣誉。
	从“救火教练”到冠军主帅，他迎来凤凰涅槃般的蜕变。
	学会迂回和沉浮
	“你在哪，杨鸣？我离开了几个月，回来后你怎么不见了？”这是辽宁男篮外援莫兰德在社交媒体写下的一段话。
	率队卫冕CBA总冠军后，杨鸣在今年夏天卸任辽宁男篮主教练。用一则33秒的视频，他回顾了自己球员及教练时期在辽沈大地的点滴瞬间。
	在人生的又一个事业顶峰上，杨鸣却选择了急流勇退。“高光时刻后，人需要一些迂回、冷静和沉浮去学习新的东西。”谈及此次令人意外的选择，杨鸣的话语间满是成熟。
	离开主教练岗位后，他曾为自己安排了多项计划，其中包括继续深造学习等内容。如今，杨鸣的身份是多元化的。作为辽宁益胜篮球俱乐部总裁兼总教练，杨鸣需要统筹安排辽宁双喜电器女篮和辽宁益胜雪狼男篮两支队伍各项日常工作，在WCBA联赛和全国男子篮球联赛(简称：NBL联赛)中反复横跳。
	此外，他以体育人身份开始拓宽比赛解说、综艺录制等业务线。充实，这是杨鸣对其工作内容的总结。以解说工作为例，他会提早一天便抵达录制现场进行准备，幽默风趣的解说风格让杨鸣很快获得了观众的支持。
	在咪咕视频担任亚运、CBA解说嘉宾后，杨鸣将其定义为“自己的爱好”，“围绕篮球专业，解说是我比较喜欢干的事情，也是一种新的尝试”。通过观察不同类型比赛，锻炼反应能力的同时他也在汲取各家精华，“去分析球员能力，了解教练执教风格，学习关键时刻的优秀战术。”通过这种方式，杨鸣不断提升着业务学习能力。此前接受采访时，他曾谈到，从专业角度表达观点和球迷分享见解是对于篮球事业的一种推广。
	在运动员和教练员领域的丰富履历，让“专业性”成为了杨鸣独到的优势。“我会以专业视角观察内容，给大家直观的解读，表达真实想法的同时保持专业性。”
	作为一名观察员，杨鸣近期参与了由咪咕视频、芒果TV联合出品的《哎呀好身材》体能竞技真人秀节目录制，这是他卸任主帅后参与的首档综艺节目。其中内容所展现出的体育精神令他印象深刻。“节目中大家能感受体育精神发挥到了极致，它不掺杂任何表演成分，给人以很强视觉冲击感。”期间，杨鸣谈到了作为教练员的心得，只有跨过舒适圈才能创造历史，“从竞技体育角度出发，在我看来，第二跟最后是一样的。”
	相较教练员时期，杨鸣承担得工作内容有所增加，但压力却不可同日而语。“对于教练岗位，坦白讲没人留恋。紧张、窒息，甚至更夸张的情况都会出现。”这是杨鸣在今年五月率队夺冠后的一段独白。
	担任辽篮主帅时，熬夜看录像、准备比赛是杨鸣生活常态，不断增长的眼袋便是其压力的外化表现。“有时候已经躺下准备睡觉了，突然想到了什么，也会立刻起床把它记录下来。”杨鸣回忆道。
	未来不排除回归教练员岗位
	如今工作之余，杨鸣会通过各种渠道关注辽宁队比赛。在他眼中，外界对于辽宁男篮期待值颇高，只有冠军足以让各方满意。“辽宁队人员配置和默契程度在联赛中是独一档的，只要不出现大面积伤病，他们本赛季大概率能实现卫冕。”
	采访交谈中，杨鸣直言未来不排除回归教练员岗位，“我现在干的所有事都和篮球有渊源，未来发展方向也不会离开篮球”。
	10月中旬，杨鸣出席了辽宁双喜电器女篮新赛季出征仪式。他坦言，辽宁女篮是一支有着深厚底蕴和辉煌历史的球队，希望队伍打出辽宁篮球精气神，早日重回巅峰。WCBA联赛相较过往已有回暖迹象，但多家女篮俱乐部仍存在运营压力大、后备力量缺乏等问题，帮助队伍实现可持续发展是杨鸣现阶段工作重点。
	近两年，中国女篮成绩斐然，她们一跃成为中国体育在“三大球”项目中成绩最好的队伍。“女篮一代人在年龄结构、技战术能力等方面存在互补性，加之大赛获胜后带来的自信心加成，队伍已经到了非常高的高度，出色成绩还能持续几年时间。”杨鸣点评道。
	从男篮世界杯到杭州亚运会，中国男篮表现不尽如人意。成绩与期待的落差让质疑声四起，甚至延伸为对球员的人身攻击。中国篮协副主席徐济成日前表示，希望外界用鼓励视角帮助球队，杨鸣深有同感，“负面舆论导向会给球队和运动员带来更大压力，过度批评不利于他们成长。”
	“队伍表现出的斗志是大家更喜欢看的，在球场上玩命打球的人永远受到批评是最少的。”杨鸣这样点评道。
	行将致远，不负光阴。一路行来，杨鸣始终践行着这句话。15日晚，他在熟悉的辽宁体育馆接过了沉甸甸的CBA总冠军戒指。“希望辽宁男篮在新教练组带领下为我们球队、为家乡升起更多冠军旗帜，请球迷继续支持他们！”现场，眼含热泪的杨鸣数次哽咽。
	荣誉皆过往，当往日压力随风消散，意气风发的“少年”背起行囊，面朝远方。(完)
</body><key_sentence>全运会冠军、CBA两连冠，至此，杨鸣成为辽宁男篮队史首个分别以球员和教练身份收获联赛总冠军的人。作为辽宁益胜篮球俱乐部总裁兼总教练，杨鸣需要统筹安排辽宁双喜电器女篮和辽宁益胜雪狼男篮两支队伍各项日常工作，在WCBA联赛和全国男子篮球联赛(简称：NBL联赛)中反复横跳。辽宁男篮助理教练、辽宁男篮俱乐部副总经理，杨鸣退役后迅速完成了身份转换。2019-2020赛季CBA联赛复赛后，志在夺冠的辽宁队战绩不佳，俱乐部的一则公告让杨鸣换上西装走到台前成为“救火教练”，担任中方教练组组长。</key_sentence></doc>