<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2538</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-18/10114218.shtml</url><title>陈靖姑文化节福建古田开幕 增进两岸同胞情谊</title><datatime>2023-11-18 18:42:00</datatime><body>	中新网宁德11月18日电(林榕生)“陈靖姑文化节作为促进两岸各界广泛交往、推动两岸民间交流合作的重要平台，必将进一步推进两岸深度融合发展。”福建省政协副主席刘献祥18日在福建省宁德市古田县表示，真诚期望两岸同胞、各界朋友，以本次文化节为契机，增进同胞情谊，强化合作交流，期待更多的台湾人才来闽追梦、筑梦、圆梦。
	当天，第十五届海峡论坛·陈靖姑文化节在海峡两岸交流基地——古田县临水宫祖庙开幕，包括港澳台地区在内的各地嘉宾、信众相聚祖庙，同心祈福、共话情意。
	宁德市政协主席兰斯琦表示，都说“两岸一家亲”，在两岸同胞共同构筑的大家庭里，陈靖姑信俗文化就是大家的“传家宝”。希望此次文化节能够进一步增进两岸同胞和海内外各界朋友对宁德的了解，为宁德高质量发展提供更多的助力。
	顺天圣母祭祀典礼拉开了文化节的序幕。在陈靖姑金身像前，祭祀人员循上馨香、献三牲、三献爵、敬颂祭文、行“三叩九拜”礼、进献乐舞等传统礼仪，依序展开祭典，两岸信众虔诚进香祭拜。
	台湾顺天圣母协会理事长吴清华表示，古田临水宫祖庙和与台湾顺天圣母协会皆致力于发扬陈靖姑信俗文化，积极与海内外临水文化进行交流。希望在未来的交流交往中加强合作，让陈靖姑信俗文化展现更大的魅力。
	临水夫人陈靖姑被誉为“救产、护胎、佑民”的“妇女儿童保护神”，是福建最有影响力的陆上女神。据统计，目前分布在世界各地的临水宫分宫分庙有4000余座，信众多达1.2亿人。其中，台湾主祀陈靖姑的宫庙有500多座，配祀的宫庙3000多座，信众逾千万人。陈靖姑信俗文化已成为闽台文化和海上丝绸之路文化的重要内容。
	“陈靖姑信俗文化在台湾有很多的信众。”来自台湾的翁锦栋称，活动的举办不仅增进两岸民众的沟通交流，也提升了台胞对大陆的了解。
	作为陈靖姑文化的发祥地，古田县近年来发挥古田临水宫祖庙对台交流地缘相近、人缘相亲、文缘相通的优势，并以陈靖姑信俗文化为媒，借鉴台湾农业、文创经验，扩大与台湾经贸合作。如今，世界陈靖姑信俗文化中心正在古田形成。
	古田县委书记张成慧表示，将积极融入两岸融合发展示范区建设，发挥陈靖姑信俗文化纽带作用，开展形式多样的交流活动，弘扬中华文化，拓展联谊协作，促进两岸同胞心灵契合。
	本届陈靖姑文化节以“千年临水情两岸一家亲”为主题，通过“线上+线下”方式进行，由两岸信众共祭顺天圣母仪式，文艺表演，宁台青年“溯陈靖姑文化促宁台青年交流”活动及两岸陈靖姑文化交流会等组成，以节为媒，推动两岸交流交往，进一步弘扬和提升陈靖姑信俗文化。(完)
</body><key_sentence>本届陈靖姑文化节以“千年临水情两岸一家亲”为主题，通过“线上+线下”方式进行，由两岸信众共祭顺天圣母仪式，文艺表演，宁台青年“溯陈靖姑文化促宁台青年交流”活动及两岸陈靖姑文化交流会等组成，以节为媒，推动两岸交流交往，进一步弘扬和提升陈靖姑信俗文化。台湾顺天圣母协会理事长吴清华表示，古田临水宫祖庙和与台湾顺天圣母协会皆致力于发扬陈靖姑信俗文化，积极与海内外临水文化进行交流。作为陈靖姑文化的发祥地，古田县近年来发挥古田临水宫祖庙对台交流地缘相近、人缘相亲、文缘相通的优势，并以陈靖姑信俗文化为媒，借鉴台湾农业、文创经验，扩大与台湾经贸合作。古田县委书记张成慧表示，将积极融入两岸融合发展示范区建设，发挥陈靖姑信俗文化纽带作用，开展形式多样的交流活动，弘扬中华文化，拓展联谊协作，促进两岸同胞心灵契合。</key_sentence></doc>之称，在此，众多千年古刹香火不断，古婺窑火千年不息，而坡阳豆腐宴传递出的则是当地特色的百年风味。
	千年底蕴在前，八仙溪沿线水经济持续焕发活力：江东镇蔬果采摘已颇具规模，江东草莓、蜜梨等成为当地金名片；红梗芋艿、积道山蜜梨、八仙溪禽蛋等多个农产品品牌；石塘街猕猴桃、后溪脆柿、岭一红美人等水果特产……在八仙溪灌溉系统，以及水旅经济蕴养下，八仙溪沿线持续打通水生态价值转化的多元通道。
	从八仙溪亮点看全流域，从八仙溪现象看全水貌。金东以“美丽河湖”建设不断促进“农旅融合”发展，托起了当地百姓的致富梦，为乡村振兴打下了坚实的基础。
	面向未来，金东立足美丽河湖建设，还将推进孝顺溪、王坦溪、赤松溪、芗溪等河道创建，打造“一村一品一水景、一镇一韵一水乡、一城两江一廊道”的美丽格局，为生态文明建设添砖加瓦。(完)
</body><key_sentence>其中，“骑行积道山、戏水八仙溪、步步有景致、处处似桃源”形容的便是眼下的金华市金东区美景，从金东八仙溪美丽河湖生态出发，何以运用“水利+”蜿蜒出乡村振兴、共同富裕。2022年年底，金东区八仙溪入选浙江省美丽河湖，成为金华美丽河湖建设在浙江的特色范式，并以“美丽+文旅”擦亮了“水旅融合”的金名片。2023年以来，“八仙积道”共富带项目是金东区深化“千万工程”、打造共同富裕现代化基本单元的重要抓手，也是岭下镇在第19届亚运会举行前要完成的重点工作，并以此延伸拓展八仙溪全流域亮点。“从上游水源生态涵养，到下游共富经济带，八仙溪分段保护建设，经过三年综合整治，激发水经济活力。</key_sentence></doc>