<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2559</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-18/10114202.shtml</url><title>【中国焦点面对面】中美元首再会晤，“旧金山愿景”如何照进现实？</title><datatime>2023-11-18 18:14:00</datatime><body>	中新社北京11月18日电题：中美元首再会晤，“旧金山愿景”如何照进现实？
	中新社记者黄钰钦马帅莎
	当地时间11月15日，中国国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。这是两国元首继去年巴厘岛会晤后举行的首次面对面会晤，国际社会高度关注。
	当前国际局势变乱交织，中美关系也处于关键十字路口。从巴厘岛到旧金山，时隔一年两国元首再会晤对外传递出哪些重要信息？关键时刻的中美元首互动对两国关系将产生何种影响？中新社“中国焦点面对面”邀请中国外交学院副院长高飞进行解读。
	中新社记者：去年，中美元首在印尼巴厘岛会晤，为陷入严重困境的中美关系指明了前行方向。如今，两国元首时隔一年再次会晤。在您看来，双方如何成功实现“重返巴厘岛、通往旧金山”？
	高飞：去年11月，中美两国元首在巴厘岛成功举行会晤，这是5年来两国领导人第一次面对面在一起讨论双边关系和共同关心的国际问题，取得了广泛共识。历时一年零一天，两国领导人再次见面，意义重大。
	尽管过程并不平坦，包括所谓“气球事件”等一系列问题干扰了中美关系的发展，不过我们也看到，双方为实现旧金山会晤都做出不少努力。前期美国高官接连到中国访问，王毅外长10月底也访问了美国，包括两国财政金融领导、气候谈判代表多次接触，持续营造了双方会面的氛围。成功实现这次两国领导人会晤体现出，双方在如何找到两国正确相处之道上向前迈出了有益的一步。
	中新社记者：此次中美元首旧金山会晤持续4个小时，既谈及了分歧和敏感问题，也达成了多方面共识和成果，形成了面向未来的“旧金山愿景”。您如何评价此次会晤的重要意义？中美元首面对面深入交流沟通，对两国关系和世界来说意味着什么？
	高飞：过去一段时间，中美关系几乎在所有领域都遭遇了困难。因此，此次中美元首成功会晤象征意义十分重大。当今世界面临百年未有之大变局，全球经济复苏乏力，政治动荡，热点频出，中美两国元首会晤对于稳定两国关系和世界局势，以及给世界未来发展创造更加稳定的预期尤为重要。
	视频：“旧金山愿景”对中美和世界意味着什么专家解读来源：中国新闻网
	本次会晤中习近平主席提出的“五个共同”，相当于为中美关系稳定发展构筑起五根支柱，开辟了中美关系面向未来的“旧金山愿景”，也为中美关系健康、稳定、可持续发展指明了方向。五根支柱都在谈“共同”，这也体现出如何处理中美关系并不是单方面的，而是双方要共同协作找到合作的道路。
	首先是两国要共同树立正确认知。中美关系出现问题，很大程度上是美国的对华认知出现了问题，只把中国当做竞争对手。实际上，国际关系没有什么非黑即白，国家之间关系往往既有合作又有竞争，是非常复杂的关系。单纯用“战略竞争”定义中美关系，这是美国犯的最大错误。
	另外，愿景里也强调共同有效管控分歧、共同推进互利合作、共同承担大国责任、共同促进人文交流，这几个方面既体现出习近平主席对中美关系的关切，也表明在世界面对百年变局时，中方需要找到一条稳定中美双边关系的正确道路。所以五根支柱背后的“旧金山愿景”，对于中美关系和未来世界的发展具有十分重要的指向作用。
	中新社记者：台湾问题是中美关系第一条不可逾越的红线，“台独”也是中美关系面临的最大挑战。从巴厘岛到旧金山，习近平主席在会晤时都提及中方在台湾问题上的立场，拜登总统作出了美国不支持“台湾独立”的承诺。您如何看待两位领导人围绕台湾问题的沟通？
	高飞：台湾问题是中美关系中最重要的问题，对于中国来说是核心利益中的核心，没有任何的回旋余地。
	中美关系最近几年出现问题，主要是从美国上一届政府开始，在对待台湾问题上不断采取“切香肠”的政策。经过这段时间中美之间围绕台湾问题的激烈碰撞，使美方重新意识到台湾问题直接影响中美关系的稳定。
	视频：中美元首会晤再谈台湾问题专家解读来源：中国新闻网
	2021年11月，中美两国元首视频会晤中，拜登就已经提出不支持“台独”。拜登此后不断重复相关政策表述，也强调美国奉行一个中国政策。这次两国元首会晤再次提到台湾问题，显示双方都意识到台湾问题对于两国关系稳定的重要性。
	台湾问题是中美关系稳定发展的基础，这个问题处理不好，远比经贸关系或者其他领域的关系对中美关系的伤害更大。这次两国元首会晤进一步谈到台湾问题，双方的认知应该更加明确。
	中新社记者：在旧金山会晤中，两国元首同意推动和加强中美各领域对话合作。面对全球性问题和地区热点，在您看来，中美可以在哪些方面开展进一步交流与合作？“旧金山愿景”有望从哪里开始起步？
	高飞：从GDP(国内生产总值)、人口规模、军费开支等领域来看，中美两国都是全球举足轻重的大国。近些年，全球治理赤字日益突出，一定程度上和美国错误的对华政策和认知有关，使得两国不能够开展很好的合作，导致解决全球问题的难度上升。
	作为全球性大国，中美两国对于解决全球性挑战负有重大责任，没有两国的合作许多全球问题不可能得到有效解决。另一方面，加强全球治理领域合作，解决共同关心的热点问题和全球性挑战，双方可以据此找到新的合作基础。
	视频：中美未来合作前景如何？专家解读来源：中国新闻网
	我特别注意到这次两国元首会晤专门提到，在人工智能领域双方要进行合作。人工智能是新科技革命的典型代表，它不仅会带来生产力的巨大提升，同时新技术背后也存在诸多伦理问题。如何让技术朝人们希望的正确方向发展，需要两国合作协调。同时，我注意到过去一年多时间，有人说不仅是全球暖化(Warming)，甚至全球都沸腾(Boiling)了，在气候变化领域，也需要中美两国进行合作。
	除非传统安全领域之外，当前世界在传统安全领域也有不少热点。如果中美两国有解决这些热点问题的共识，我觉得也一定会找到解决问题的方法。当然，面对世界遭遇的逆全球化冲击，以及一系列经贸领域的摩擦，最关键一点是大家能够坐下去、谈起来、找到更多共识。
	中新社记者：我们注意到，中方始终强调相互尊重、和平共处、合作共赢的相处之道，但美国一些人始终试图以竞争定义中美关系。此次旧金山会晤，中美强调要在有共同利益的领域开展合作，负责任地管控双边关系中的竞争因素。您如何看待负责任管控竞争因素的重要性？
	高飞：中美两个这么大体量的国家之间有矛盾很正常，最关键的是如何看待和解决问题。美国这么多年来自以为找到了一个很好的办法，把中美关系由原来的伙伴定义成战略竞争关系，全方位、全领域对华围堵打压遏制，美国采取的错误政策严重损害了中美关系。
	中美两国经过一段时间的磨合，都意识到管控风险与分歧的重要性。我们一直强调竞争很正常，中国也不怕竞争。改革开放以来，中国企业的竞争力就是在全球竞争中不断发展壮大起来的。然而，竞争一定得是良性公平的，不能因为竞争把两国关系甚至把世界拖向落后倒退的方向。
	总体来看，双方领导人都提到要管控分歧、防止冲突，表明双方在向正确方向行进。这是双方领导人做的政治表态，接下来如何做还需要相关部门采取具体措施一步步落实。
	中新社记者：明年是中美建交45周年。在您看来，双方应如何从旧金山再出发，打造新愿景，进一步夯实中美关系的根基？
	高飞：中美两国自建交以来，双方有合作也有竞争，当然也有一些波折。但大方向是比较明确的，面对变化的世界两国需要找到合作基础，不断凝聚共识深化合作，这是历史给我们留下的重要经验。
	今天，中美关系面临百年大变局的国际环境，许多重大的挑战没有任何一个国家可以独立解决，这也是习近平主席经常提到的人类命运共同体的深意，要求各国加强协作携手应对挑战。
	总结过去40多年中美相处的经验，需要我们沉静下来思考新时代中美两国合作的基础在什么地方，并不断夯实两国合作的根基，推动两国关系不断发展，希望这次两国元首会晤能使中美关系在经历波折后重回正轨，这是世界和历史的期待也是两国的共同责任。(完)
</body><key_sentence>总结过去40多年中美相处的经验，需要我们沉静下来思考新时代中美两国合作的基础在什么地方，并不断夯实两国合作的根基，推动两国关系不断发展，希望这次两国元首会晤能使中美关系在经历波折后重回正轨，这是世界和历史的期待也是两国的共同责任。中新社记者：在旧金山会晤中，两国元首同意推动和加强中美各领域对话合作。另外，愿景里也强调共同有效管控分歧、共同推进互利合作、共同承担大国责任、共同促进人文交流，这几个方面既体现出习近平主席对中美关系的关切，也表明在世界面对百年变局时，中方需要找到一条稳定中美双边关系的正确道路。高飞：去年11月，中美两国元首在巴厘岛成功举行会晤，这是5年来两国领导人第一次面对面在一起讨论双边关系和共同关心的国际问题，取得了广泛共识。</key_sentence></doc>