<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2567</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-18/10114158.shtml</url><title>税务部门助力川渝毗邻“小圈”联动发展</title><datatime>2023-11-18 15:47:00</datatime><body>	中新网内江11月18日电(单鹏刘忠俊金冠池)“今年合作社蘑菇产量大概500多吨，其中卖到重庆就有100多吨，增加了40多万元的销售收入，带动农民人均增收3万元。”在“税看双城经济圈”媒体走基层活动中，四川内江隆昌永星蘑菇种植农民专业合作社负责人刘唐莉告诉记者。
	17日下午，记者来到永星蘑菇种植农民专业合作社。“别看我们现在经营得还不错，曾经也面临销售遇冷等重重困难。”据刘唐莉介绍，今年3月底，在四川内江、重庆荣昌两地税务部门帮助下，该合作社找到了有采购蘑菇需求的企业信息，在沟通合作意愿后，很快达成了购销协议，保证了合作社的持续经营。如今，通过一家重庆电商企业，该合作社每天约2000余斤蘑菇流转到重庆荣昌、四川泸州等周边城市。
	成渝地区双城经济圈建设以来，四川内江与重庆荣昌唱响“双城记”。近年来，两地联合开展荣昌猪、内江猪品种资源开发利用，在稻渔、生猪、油茶等产业上不断深化合作。两地共同打造的“内荣农高区现代农业产业示范园先行区”，是唯一以农业科技创新为特色的川渝毗邻地区合作共建功能平台。
	如何为两地产业发展赋能？内江、荣昌两地税务部门在征管一体、办税同质、矛盾调解等方面先行先试，做出系列探索，助力川渝毗邻“小圈”联动发展。两地税务部门发挥税收大数据优势，对两地涉农企业的基本情况、开票数据、购销渠道等开展多维度分析，并结合走访联系情况，搭建双方征管服务一体化“数智中心”，通过数据链打通供应链，延长产业链。
	“我们把重点放在涉农企业上，依托一体化‘数智中心’进行数据共享，建立购销需求台账，在与企业电话沟通合作意愿后，向企业提供有意向购买企业联系方式，供企业自行商谈。”重庆市荣昌区税务局纳税服务科副科长李念倪介绍，内荣税务部门将在“涉农+”领域精准推送税费优惠政策、完善跨区域数据链库上持续发力，帮助两地涉农企业更好发展。目前，在税收大数据牵线下，内荣两地10余家乡村振兴企业的蘑菇、稻虾、柑橘等农产品先后找到跨区域合作伙伴，带动销售收入增加140万余元。
	除用好税收大数据外，两地税务部门还成立联合调解室，专门调处两地跨区域税费争议事项，将涉税矛盾纠纷及时化解。该调解室通过“一站式受理、分级分类处理、全流程跟踪反馈”的闭环管理机制，帮助纳税人缴费人从源头化解争议，及时解决疑难问题。还通过“云上调解”实现纳税人缴费人与内江、荣昌两地税务之间线上调解。
	内江隆昌某企业法人代表黄先文2022年在重庆荣昌经营一家建材公司，在城镇土地使用税缴纳上产生了争议。接到情况反映后，两地税务部门开展了一场线上调解会议。联合调解室向黄先文出具了城镇土地使用税相关文件及规划图，阐释了该区域在城镇土地使用税范畴内以及承租集体土地由实际使用人缴纳等，线上解决了异地涉税问题。“借助联合调解室，我及时了解了相关政策，非常方便。”黄先文体验到“云上调解”带来的便捷。
	在内江、荣昌两地税务部门先行先试的基础上，四川省税务局联合重庆市税务局将这一做法在川渝毗邻地区推广，资阳—大足、泸州—永川—江津、合川—广安—长寿、潼南—遂宁等地税务部门成立了川渝税费争议调解室，为两地纳税人缴费人提供精准高效的调解服务。
	此外，内江、荣昌两地税务部门跨区域税收合作范围持续拓展，今年聚焦关键领域和环节，共同制定玻陶、夏布等行业的税收征管服务工作指引，统一政策业务口径和税费服务规程，统一申报审核、基础事项和风险管理流程和标准，形成资源共享、数据共通、执法共认、行业共管的常态化机制。(完)
</body><key_sentence>在内江、荣昌两地税务部门先行先试的基础上，四川省税务局联合重庆市税务局将这一做法在川渝毗邻地区推广，资阳—大足、泸州—永川—江津、合川—广安—长寿、潼南—遂宁等地税务部门成立了川渝税费争议调解室，为两地纳税人缴费人提供精准高效的调解服务。”据刘唐莉介绍，今年3月底，在四川内江、重庆荣昌两地税务部门帮助下，该合作社找到了有采购蘑菇需求的企业信息，在沟通合作意愿后，很快达成了购销协议，保证了合作社的持续经营。此外，内江、荣昌两地税务部门跨区域税收合作范围持续拓展，今年聚焦关键领域和环节，共同制定玻陶、夏布等行业的税收征管服务工作指引，统一政策业务口径和税费服务规程，统一申报审核、基础事项和风险管理流程和标准，形成资源共享、数据共通、执法共认、行业共管的常态化机制。”重庆市荣昌区税务局纳税服务科副科长李念倪介绍，内荣税务部门将在“涉农+”领域精准推送税费优惠政策、完善跨区域数据链库上持续发力，帮助两地涉农企业更好发展。</key_sentence></doc>