<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2573</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-18/10114162.shtml</url><title>聚焦“健全新型举国体制” 第十一届中国科技政策论坛在北京举办</title><datatime>2023-11-18 16:28:00</datatime><body>	中新网北京11月18日电(记者孙自法)为服务国家创新体系整体效能提升，强化科技战略咨询，聚焦“健全新型举国体制”的第十一届中国科技政策论坛于11月17日在北京顺利举办。
	本届论坛以“健全新型举国体制、实现高水平科技自立自强”为主题，邀请科学家、企业家、政策专家等共同研究阐释推进健全新型举国体制的内涵、机制和实施路径，为相关科学决策提供理论和实践参考。来自高等院校、科研院所、全国学会、智库机构等专家学者代表参加论坛。
	中国科协副主席、中国工程院副院长、中国科协第十届常务委员会决策咨询专门委员会联席主任邓秀新院士发表视频致辞强调，要紧紧围绕健全新型举国体制等重大问题服务科学决策，要牢牢把握科协组织定位找准科技战略咨询切口视角，要加强科技战略咨询的开放合作。
	中国铁道学会理事长卢春房院士，中国建材集团有限公司首席科学家、国家玻璃新材料创新中心主任彭寿院士，清华大学社会学系李正风教授，中国科学学与科技政策研究会理事长穆荣平研究员，分别围绕“如何实施新型举国体制创新——‘复兴号’动车组创新实践”“新型举国体制背景下科研院所转型创新实践”“如何理解科技创新的新型举国体制？”“新型举国体制与创新体系能力建设政策思考”作论坛大会报告。
	中国技术经济学会理事长、中国社会科学院数量经济与技术经济研究所原所长李平研究员，中国科学院高能物理研究所副所长王生研究员，围绕“健全新型举国体制”主题作论坛专题报告并开展交流研讨；中国人事科学研究院副院长柳学智研究员，中国汽车工程学会原专务秘书长、研究员级高级工程师张宁，中国科协创新战略研究院创新人才研究所副所长石磊副研究员，围绕“深入推进教育、科技、人才‘三位一体’融合发展”主题作专题报告并开展交流研讨。
	据了解，中国科技政策论坛创设于2012年，由中国科协常务委员会决策咨询专门委员会主办，中国科协战略发展部支持，中国科协创新战略研究院等承办，每年举办一次。作为面向决策者和社会公众搭建的开放性高端学术交流平台，论坛旨在聚焦重大科技政策议题，坚持问题导向集思汇智，强化科技战略咨询服务国家科学决策。(完)
</body><key_sentence>中国人事科学研究院副院长柳学智研究员，中国汽车工程学会原专务秘书长、研究员级高级工程师张宁，中国科协创新战略研究院创新人才研究所副所长石磊副研究员，围绕“深入推进教育、科技、人才‘三位一体’融合发展”主题作专题报告并开展交流研讨。中新网北京11月18日电(记者孙自法)为服务国家创新体系整体效能提升，强化科技战略咨询，聚焦“健全新型举国体制”的第十一届中国科技政策论坛于11月17日在北京顺利举办。中国铁道学会理事长卢春房院士，中国建材集团有限公司首席科学家、国家玻璃新材料创新中心主任彭寿院士，清华大学社会学系李正风教授，中国科学学与科技政策研究会理事长穆荣平研究员，分别围绕“如何实施新型举国体制创新——‘复兴号’动车组创新实践”“新型举国体制背景下科研院所转型创新实践”“如何理解科技创新的新型举国体制。据了解，中国科技政策论坛创设于2012年，由中国科协常务委员会决策咨询专门委员会主办，中国科协战略发展部支持，中国科协创新战略研究院等承办，每年举办一次。</key_sentence></doc>会期间，全国人大常委会提前了解其特殊需求，提供了周到细致的服务保障。
	组织有关承办单位与王永澄代表一起实地调研、面对面座谈；举办全国人大代表学习培训班，帮助代表提高履职能力；吸收采纳代表建议并写入无障碍环境建设法……闭会期间，全国人大常委会代表工委继续为代表履职做好服务保障，并推动代表建议办理全过程沟通联系，支持和保障代表依法履职“不停歇”。
	十四届全国人大一次会议期间，王永澄提出代表建议3件；闭会期间，提出代表建议1件。4件建议涉及盲人就业、教育、无障碍环境建设等议题，目前均已办理完成。
	“贴心关爱，暖心服务”，王永澄代表对办理工作非常满意，用这8个字评价建议办理的过程。
	“我把最基层、最广大的残疾人的心声带到党中央、带到国家有关部门，(建议办理)能顺利通畅，得益于全国人大常委会的积极推动，当然也离不开有关部门的配合和支持。有制度保障是最重要的。”他说。
	“通过建议的办理，有关部门进一步形成合力，解决前进中遇到的困难和问题，共同推动残疾人接受更好的教育、更充分的就业、广泛融入社会生活。”中国残联维权部主任周建表示。
	残疾人事业不断发展的背后，是中国特色社会主义制度的优越性。王永澄代表的故事讲述着全过程人民民主的真谛，诠释着人民代表大会制度体系的力量，谱写着国家治理体系和治理能力现代化的新篇章。(完)
</body><key_sentence>近日，在福建省残联，全国人大代表王永澄分别接到由中国教育部、中国国家卫生健康委员会、中国国家铁路集团有限公司和中国残疾人联合会4家承办单位上门送交的盲文版代表建议答复。这是全国人大代表工作中首次制作盲文版代表建议答复。6月28日，会议表决通过无障碍环境建设法，该法第三十一条第二款规定：“国家鼓励教材编写、出版单位根据不同教育阶段实际，编写、出版盲文版、低视力版教学用书，满足盲人和其他有视力障碍的学生的学习需求。对于盲文版答复的制作情况，全国人大常委会代表工作委员会有关负责人介绍，由于制作盲文版答复涉及翻译、校对、审核、刊印等工作，要求高、程序严格、时间较紧，代表工委与有关承办单位始终保持密切沟通，并积极联系中国盲文出版社，在10月下旬如期、准确完成答复的制作。</key_sentence></doc>