<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2582</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-18/10114110.shtml</url><title>2023商务印书馆年度十大好书出炉 学术大众并重</title><datatime>2023-11-18 14:29:00</datatime><body>	中新网北京11月18日电(记者应妮)2023商务印书馆十大好书17日在京发布。“新时代哲学社会科学创新文库”、“道理学理哲理·党的创新理论研究阐释丛书”被评为“年度荣誉图书”。
	《赵元任日记》(全46册)、《中俄关系历史档案文件集·清代编》(全19卷)、《现代科学的诞生》、《法国大革命批判辞典》(全5卷)、《英国史》(1-4卷)、《耶路撒冷以东——一部巴以边界的民族志》《汉语成语源流大辞典》《改革年代：从布赖恩到富兰克林·罗斯福》《简明犹太民族史》《图像学研究：文艺复兴时期艺术的人文主题》获评年度学术类十大好书；《伟大的思想》《极端主义》《荒野之声：地球音乐的繁盛与寂灭》《卓别林与希特勒：光与影的缠斗》《中国神话》(全四册)、《国家如何支付战争》《文艺欣赏七论》《爱因斯坦论政治》《实用青年心理学：从自我探索到心理调适》(第11版)、《什么是科学》(第二版)获评年度大众类十大好书。
	作为“年度荣誉图书”，“新时代哲学社会科学创新文库”由《中华文明的核心价值——国学流变与传统价值观》《伟大的政治创造——中国新型政党制度》《黄河与中华文明》《从考古看中国》《乡村振兴与可持续发展之路》《中国式现代化的智慧与方案：多元现代性视阈下的中国道路研究》等图书构成，作者、编者团队云集了陈来、葛剑雄、全国哲学社会科学工作办公室等，力图以学理化形式阐释党的理论创新、制度创新、实践创新的历史性变革与标志性成果。“道理学理哲理·党的创新理论研究阐释丛书”由中央党校哲学部副主任董振华组织相关领域知名学者编写，围绕人民至上、自信自立、守正创新等12个主题展开阐述，是一套非常适合普通理论工作者以及广大党员干部学习的丛书。
	商务印书馆十大好书评选活动评委、新教育实验发起人、苏州大学新教育研究院教授朱永新用“经典性、原创性、实用性、新颖性、特色性”概括了好书评选的特点。作为“学术出版重镇”的商务印书馆，坚持挖掘经典、传承经典、打造经典，通过优秀的出版物彰显独特的学术理论特色。如《赵元任日记》(全46册)汇集了赵元任先生从1906年至1982年的全部日记，完整连续，是研究赵先生生平的第一手资料；大型辞书《汉语成语源流大辞典》对汉语成语的词义、词形、用法在历代文献中的演变进行了严谨而细致的梳理，广收四字成语，释义详尽，书证丰富，享有“凡汉语成语之传世者皆在此书”的美誉；长销欧美40年的心理调适百科全书《实用青年心理学：从自我探索到心理调适》既是全球100多所高校的心理学入门教材，也是引人入胜的科普读本。
	值得一提的是，“汉译世界学术名著丛书”计划在2024年完成第二十二辑的规划出版，届时这套丛书规模将达1000种。该丛书堪称我国现代出版史上规模最大、最为重要的学术翻译工程。
	自2013年发布“国内首个出版机构独立榜单”，商务印书馆年度十大好书评选已经举办11年。该馆相关负责人指出，在数字时代重提纸质书阅读有着深层次的意义，年度十大好书评选与“涵芬楼国学系列讲座”“涵芬书房名家系列讲座”“阅读行动研讨会”等在内的一系列阅读推广活动，意旨都在于唤起大众的阅读热情，从而真正推进全民阅读风尚。(完)
</body><key_sentence>《赵元任日记》(全46册)、《中俄关系历史档案文件集·清代编》(全19卷)、《现代科学的诞生》、《法国大革命批判辞典》(全5卷)、《英国史》(1-4卷)、《耶路撒冷以东——一部巴以边界的民族志》《汉语成语源流大辞典》《改革年代：从布赖恩到富兰克林·罗斯福》《简明犹太民族史》《图像学研究：文艺复兴时期艺术的人文主题》获评年度学术类十大好书。作为“年度荣誉图书”，“新时代哲学社会科学创新文库”由《中华文明的核心价值——国学流变与传统价值观》《伟大的政治创造——中国新型政党制度》《黄河与中华文明》《从考古看中国》《乡村振兴与可持续发展之路》《中国式现代化的智慧与方案：多元现代性视阈下的中国道路研究》等图书构成，作者、编者团队云集了陈来、葛剑雄、全国哲学社会科学工作办公室等，力图以学理化形式阐释党的理论创新、制度创新、实践创新的历史性变革与标志性成果。《伟大的思想》《极端主义》《荒野之声：地球音乐的繁盛与寂灭》《卓别林与希特勒：光与影的缠斗》《中国神话》(全四册)、《国家如何支付战争》《文艺欣赏七论》《爱因斯坦论政治》《实用青年心理学：从自我探索到心理调适》(第11版)、《什么是科学》(第二版)获评年度大众类十大好书。“道理学理哲理·党的创新理论研究阐释丛书”由中央党校哲学部副主任董振华组织相关领域知名学者编写，围绕人民至上、自信自立、守正创新等12个主题展开阐述，是一套非常适合普通理论工作者以及广大党员干部学习的丛书。</key_sentence></doc>