<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>258</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-12/10110615.shtml</url><title>让工业遗产成为文旅新地标</title><datatime>2023-11-12 05:10:00</datatime><body>	曾经废弃的矿区遗址，变为绿意盎然的生态旅游区；昔日的旧厂房，如今已是时尚的文创聚集地；你可以走进企业，亲眼见证钢铁如何炼成，也可以走进一座小镇，感受空气中弥漫的巧克力的香甜……今天，工业旅游已经进入大众视野，将先进的现代生产科技、悠久的工业发展历史呈现给更多人。
	近日，文化和旅游部发布了北京市798艺术区等69家国家工业旅游示范基地，为我国工业旅游发展树立了“样板”。这些入选单位，不仅包括各行各业的优秀企业，也包括展示工业文化的博物馆、艺术街区、主题小镇，更包括经历了转型更新的老工业遗址。文旅产业的赋能，让原本冰冷的工业遗产重新散发文化与生活的气息，也为一座城市带来新的生机活力。
	1.产业转型：老工业基地焕发新生机
	深秋时节，在安徽省马鞍山市，游客们陆续走进马钢“绿色钢铁”主题园区，绿色的游客步道清晰醒目，景致错落的“花园式工厂”一改人们对制造业高污染的传统认知。“我们在园区打造了多个主题的旅游线路，游客可以了解古代冶炼锻造技术、马钢的历史传统，也可以直观感受乌黑的矿石如何经过一道道工序最后成为钢铁制品。”马钢集团行政事务中心厂容绿化室主任庞湃告诉记者。
	这个伴随了新中国工业成长历程、曾经创造了无数辉煌成就的钢铁厂，如今在工业旅游发展中，以新姿态矗立在人们面前，继续讲述钢铁背后的故事。“现在几座高炉的火种，都来自最初的9号高炉，象征着马钢精神的代代传承。”庞湃说道。
	工业遗存，往往承载着一座城市工业发展的记忆。很多像马钢一样的老工业基地，既是我国工业发展历史的缩影，也是我国产业转型的见证。
	河北唐山的启新1889水泥工业旅游区，曾经是中国第一座水泥厂，历经百年后，代表各时代水泥工业特色的建筑物、构筑物和水泥生产基本工艺流程得到完整保留，工业旅游为这些遗存的保护和活化利用提供了助力；在沈阳的沈飞航空博览园，我国航空业发展脉络清晰可见；在大庆铁人王进喜纪念馆，影响过一代人的英雄精神得到传承和弘扬。
	在内蒙古鄂尔多斯准格尔旗，准能矿山生态旅游区的巨大露天煤矿令无数游客感到震撼。“这里的地质奇迹、矿业遗迹、优良的生态景观和新打造的多个文化平台，都是吸引游客的独特优势。”谈到这个生态旅游区项目，准能集团环境保护部副主任王瑜介绍道。
	“开发工业旅游给老工业基地和资源枯竭型城市转型带来新的契机，既能给当地带来消费，也可以带来投资和新的就业空间。”北京交通大学现代旅游研究院院长张辉表示，很多资源枯竭型城市拥有大量工业遗产，成为等待挖掘的工业旅游富矿，这将是其面对经济结构转型发展的机遇和突破口。不少进入衰退期的传统制造业、工矿业因旅游而“复兴”，成为城市新名片。
	2.技艺传承：凸显工业文化独特魅力
	“十八街麻花仍是记忆中的味道，看着这些老照片真是感慨良多。”在天津的桂发祥十八街麻花文化馆，一位老先生不住地感叹。在老天津人眼中，十八街麻花不仅是传统美食，更与天津的历史和民俗文化密不可分。
	在这座古色古香的文化馆中，十八街麻花的百年历史、秘籍技艺、经营之道得到充分展示。工作人员介绍，为了深度挖掘传统饮食文化、还原历史场景，建馆之初邀请了多位历史学家、民俗学家、收藏爱好者参与指导建设，一些市民还主动提供了十八街老店的照片、讲述了十八街老店的历史和百姓生活的小故事。
	如今，不少企业加入发展工业旅游新赛道，开放参观展览，推出游客体验项目。此次入选工业旅游示范基地的企业，涉及酒业、茶叶、食品、纺织品等多个行业，游客在旅游过程中可以深入了解产品生产工艺、企业文化，增强对品牌的信任度。如在北京二锅头酒博物馆，游客可以在高景炎大师传习所亲身体验用甑桶酿制二锅头酒，感受将发酵好的粮食出缸、装甑、蒸馏、摘酒花、测酒度、品尝新酒、封坛窖藏等过程。在四川南充的六合丝绸博览园，游客可参观20世纪初创办丝厂时建造的六合院，也可以亲自动手调色、浸染、漂洗、碾布，感受百年丝绸文化。
	除了开放生产线参观、建设博物馆和文化园区等展示形式外，工业旅游也与特色小镇建设结合起来，助力特色小镇产业升级和文化架构。弥漫着香甜气息的歌斐颂巧克力小镇，拥有高原水乡风光的鹤庆新华银器小镇，由军工厂遗址改扩建而来的809文化小镇，带来不同风格特色的旅途体验。
	“工业旅游背后，既有百年传承的技艺，也有深刻的文化烙印。”工信部工业文化发展中心工业遗产研究所所长周岚表示，“企业探索工业和文旅融合之路，不仅能充分展现行业技术成果、企业特色文化，也提升了产品的附加值，扩大了产品的影响力，使工业旅游成为其新经济增长点。”
	3.创新发展：进一步丰富工业旅游内涵
	在河北邯郸的磁州窑艺术街区，一批批研学团的到来让这里热闹起来。“我们在遗址博物馆看到了各朝代的旧窑址，在车间近距离观察陶瓷完整的制成过程，很多孩子还亲自体验了一下拉坯制作，大家都觉得不虚此行。”一位研学团带队老师王芳说。
	“我们打造了文化观光、非遗研学、夜间休闲等不同的主题产品，除了中小学生研学外，这里也是很多高校实习和创作基地。最受欢迎的还是这些陶瓷文创产品。”街区运营副总经理高艳玲向记者介绍。
	今天，工业旅游已不仅仅是简单的参观展览，不少工业旅游基地正在创新探索多元业态，研学旅游、探秘旅游、休闲度假与工业旅游结合起来，文创产品开发、数字技术赋能，也进一步丰富工业旅游内涵。如在恒顺醋业建设的镇江市醋文化博物馆里，醋博文创、旅游伴手礼达到近100种；虚拟现实等技术的运用，增强工业旅游的体验感、愉悦感，深受年轻人的欢迎。
	从这些案例可以看出，工业旅游不仅提升了企业综合效益，让工业遗址实现了创造性价值转化，也拓宽了旅游的边界，丰富了旅游供给。然而，在当前工业旅游发展大潮中，仍然存在产品形式单一、品牌竞争力弱、服务体系不健全等短板，如一些企业停留于参观展览形式，让游客只能“走马观花”。
	周岚指出，工业旅游是展现国家工业化成果、传承发扬工业精神的重要窗口，我国工业门类齐全，工业发展具有相当规模，以此为依托，工业旅游资源容量大、发展空间广阔。通过将工业遗产与文化、创意、艺术深度融合，可以打造城市新风景点，塑造城市新形象，让更多拥有工业文旅资源的三、四线城市不断“出圈”，带动当地经济社会发展。
	深圳大学文化产业研究院教授张振鹏指出，工业旅游产品开发设计要注入精品意识，避免简单照搬，要注入文化、体验、创意、科技等高附加值的现代旅游要素，要发挥创造性，形成多样化、差异化的业态，让游客深度参与其中，既把游客“引进来”，也让游客“留得下”。
	(本报记者鲁元珍)
	来源：光明日报
</body><key_sentence>”工信部工业文化发展中心工业遗产研究所所长周岚表示，“企业探索工业和文旅融合之路，不仅能充分展现行业技术成果、企业特色文化，也提升了产品的附加值，扩大了产品的影响力，使工业旅游成为其新经济增长点。此次入选工业旅游示范基地的企业，涉及酒业、茶叶、食品、纺织品等多个行业，游客在旅游过程中可以深入了解产品生产工艺、企业文化，增强对品牌的信任度。如今，不少企业加入发展工业旅游新赛道，开放参观展览，推出游客体验项目。除了开放生产线参观、建设博物馆和文化园区等展示形式外，工业旅游也与特色小镇建设结合起来，助力特色小镇产业升级和文化架构。</key_sentence></doc>