<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>258</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-12/10110621.shtml</url><title>村超姓“村”，让游客“这趟没白来”</title><datatime>2023-11-12 05:28:00</datatime><body>	半年来，贵州省榕江县忠诚镇地方特色小吃牛瘪店数量从几家增加至20余家——
	村超姓“村”，让游客“这趟没白来”
	阅读提示
	今年5月，榕江县乡村足球超级联赛火爆全网，全国各地的游客接踵而至。时隔半年，村超带来的影响力，配合独特的文化魅力、暖心的游客服务，让当地旅游业找到发展“密钥”。
	汽车驶入贵州省黔东南州榕江县，窗外出现标志性的鼓楼建筑，以及随处可见的村超标语，酒店旁的停车场，停满了来自河北、重庆、河南、广东等地牌照的车辆……11月5日，江苏的王宥胜带着家人到榕江县自驾游，在感受到当地热闹的氛围后，他们连连说“这趟没白来”。
	记者采访发现，村超走红半年来，各种形式的比赛及联赛已然成为助力当地旅游产业发展的“密钥”。这场集群众主创，融合足球秀、民俗秀、风物秀的乡村盛宴，串起了村民对美好生活的向往，也展现了旅游带动乡村振兴的潜力。
	一个县组建了35支足球队
	“以前我一个月赚4000多元，现在能月入过万元。”10月15日上午10点半，正在榕江县城北新体育馆附近骑着三轮车拉客的摩的师傅王家华告诉记者，一上午他接了30多个客人，收入300多元。
	在体育馆内，每当赛场上的球员踢出一脚好球，现场观众欢呼声此起彼伏，夹杂着拉拉队员们敲击的锣鼓声和锅盆声。放眼望去，整个体育馆密密麻麻的都是人。即便是一个不懂足球的人走进这个体育馆，也会瞬间被人群的激情所感染。
	榕江县的足球传统要追溯到1944年，当时广西大学在战火中迁入榕江县，也将足球运动带到这里，此后榕江县足球运动又进一步延续和发展。
	今年5月，贵州省黔东南州榕江县(三宝侗寨)和美乡村足球超级联赛火热的现场氛围和接地气的办赛风格迅速火爆全网，网友们参照“英超”“中超”等命名规则，形象地将榕江乡村足球超级联赛称为“村超”。目前，榕江县自发组建了35支足球队，他们都是村镇农民、中小学学生等，有球员1200余人。
	“榕江之前没什么名气，谁也想不到，足球运动把这里带火了，让老百姓有钱赚。”王家华笑着说。
	“为给远道而来的游客提供便利，当地组建了爱心车队，免费将外地游客送到村超现场。”爱心车队司机胡师傅热心地向记者介绍，如果游客没有订到酒店房间，他们还会帮助联系民宿，直接住进村民家里。
	地方特色小吃牛瘪走红
	下午5点，夜幕渐临，体育馆外仍有成群的游客。场馆外街道上摆满了各式各样的餐饮摊，“牛肉串，一元一串，如假包换”“特色卷粉，好吃再来”……此起彼伏的叫卖声，让人仿佛来到一个超大型集市。
	据了解，为让游客沉浸式感受榕江魅力，榕江县规划了1973个规范化免费摊位，以及近2000个流动摊位，为村超观赛群众提供餐饮美食、农特产品、赛事周边销售等服务，带动4000余个灵活就业岗位。
	牛瘪是贵州黔东南地区的一种独特美食，也叫“百草汤”，深受侗族苗族人民喜爱，也被视为待客上品。牛瘪是以牛肉、牛杂为主材，取牛胃里未消化完的草来提取汤汁，加以烹煮调配。闻着臭，吃着香，与臭豆腐、螺蛳粉小吃相似。由于这道美食制作方法特殊，吃起来味道特殊，长期以来难以走出贵州。
	榕江县的牛瘪品质在黔东南地区远近闻名，县城的忠诚镇甚至还有牛瘪一条街。得益于村超带来的游客量，牛瘪的知名度不断扩大，销量也不断提高。记者看到，忠诚大街上人来人往、车辆川流不息，到榕江看村超吃牛瘪火锅，成为这里的一道风景。
	目前，忠诚镇牛瘪店的数量也从原来的几家发展至20余家。忠诚镇还有榕江县最大的牛交易市场，每到周六这里热闹非凡。6月到9月是淡季，以前每场大概交易200头，现在差不多增加到了300至400头，每场成交额达到300多万元，这也是村超带给忠诚镇的“超经济”。
	坚持让村超姓“村”
	村超为乡村旅游提供新思路。采访中，榕江县县长徐勃对记者表示，乡村要立足实际情况，善于从风土人情、文化传承、历史底蕴等方面寻求发展之道，结合自身优势出奇制胜。
	榕江县有16个少数民族，民族节日纷繁众多，民俗活动丰富多元，被誉为中国民间文化艺术之乡。每周末都有村寨群众自发组织的侗族大歌、芦笙歌舞、民族舞蹈、摆王木鼓舞、少儿体操、齐跳多耶舞等民俗展演活动，璀璨的少数民族文化也让这里的村超更具魅力。
	“只要坚持村超姓‘村’，继续保持生态味、乡土味，我们的村超就能持续火下去。”当地一位旅游业内人士告诉记者。
	据测算，自5月中旬村超受到关注以来，榕江县累计接待游客约520万人次，实现旅游综合收入近60亿元。榕江县文旅局相关负责人表示，为强化“村超”品牌效应，助力乡村人才回流，下一步会将优美的歌舞表演、精美的民族服饰和手工艺品融入其中，用带有烟火气的场景推动旅游经济发展。(本报记者李丰)
	来源：工人日报
</body><key_sentence>据了解，为让游客沉浸式感受榕江魅力，榕江县规划了1973个规范化免费摊位，以及近2000个流动摊位，为村超观赛群众提供餐饮美食、农特产品、赛事周边销售等服务，带动4000余个灵活就业岗位。今年5月，贵州省黔东南州榕江县(三宝侗寨)和美乡村足球超级联赛火热的现场氛围和接地气的办赛风格迅速火爆全网，网友们参照“英超”“中超”等命名规则，形象地将榕江乡村足球超级联赛称为“村超”。榕江县文旅局相关负责人表示，为强化“村超”品牌效应，助力乡村人才回流，下一步会将优美的歌舞表演、精美的民族服饰和手工艺品融入其中，用带有烟火气的场景推动旅游经济发展。据测算，自5月中旬村超受到关注以来，榕江县累计接待游客约520万人次，实现旅游综合收入近60亿元。</key_sentence></doc>