<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2613</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-18/10114096.shtml</url><title>APEC会议结束时，拜登总统与习近平主席话别</title><datatime>2023-11-18 11:28:00</datatime><body>	美国旧金山当地时间17日，亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议结束时，美国总统拜登与国家主席习近平话别。
</body><key_sentence>美国旧金山当地时间17日，亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议结束时，美国总统拜登与国家主席习近平话别。</key_sentence></doc>美直航增班，对票价及商旅需求有哪些影响？中美客运航班何时能全面恢复？又带来哪些商旅机会？
	直航增班便利商旅需求
	严生是一名中国新能源车企的海外销售经理。今年以来，因开拓北美及中南美洲市场的需要，严生大约每隔一两个月就需要前往目标市场国家出差。他告诉《环球时报》记者，他一般会在洛杉矶或旧金山选择转机。“因为去往拉丁美洲的任何国家，美国都是重要的中转站，总体差旅时间能比从欧洲转机节省六、七个小时以上。”严生称，此前供他选择的中美直飞航班有限，“很长一段时间以来，每周一班的北京到洛杉矶CA987/CA988航班成为我唯一的选择。票价高是一方面，最棘手的在于错过一天，就得再等一周。”
	11月9日起，中美间定期直飞客运航班再次增班。包括国航、东航、南航、海航和川航等多家航司都“上新”了中美直飞航班。严生告诉记者，他已从票务代理处获悉，自己出差现已多出不少选择，“以我此前乘坐的国内航司航班为例，到洛杉矶的航班每周班次已经增加。另外再比如美联航近期开通的北京到旧金山航线，也为我的出行提供了新选择。”《环球时报》记者从海南航空处了解到，海航新增航线自11月9日开放销售以来，3天累计销售客票已超1500余张，预计平均客座率可达到80%。
	记者通过查询在线预定平台的相关数据发现，10月中美航班的机票预订量已较年初增长了近2倍。随着中美航线机票供应量的增加，票价将呈怎样的走势？《环球时报》记者点进某机票预订平台发现，11月从上海至旧金山的单程机票价格已由年初的1.5万元大幅下降，近期甚至出现了5000元左右的低于“腰斩价”的直飞票价。而9月份，北京、上海、广州三地去往美国的直飞机票最低价格还徘徊在7000—9000元。
	飞友科技CADAS高级分析师田嘉禾告诉《环球时报》记者，今年以来，中美直飞机票价格已逐渐回落，预判供给的不断恢复势必引领票价在未来进一步下降。在一家综合性出游平台负责机票代理业务的李琴告诉《环球时报》记者，近期刚刚恢复的航班价格出现价格下降，短期原因在于刚刚启动增班，这部分新增航线的出发时间都比较紧，“而美国签证办理周期长、难度大。如果不是已有签证、且计划近期出行，需求不会很快释放。但中美之间的商旅刚需群体还是很大的，我们预计在短期波动后，票价应会趋于稳定。”
	“明年将是快速恢复的一年”
	彭博社报道称，新冠疫情的爆发，曾令估值约为1.17万亿美元的全球航空旅游市场陷入前所未有的生存危机。受到疫情影响，中美航班亦大幅削减。2020年年初，美联航、达美航空、美国航空等美国主要航司先后停飞所有中国客运航班。同年3月，中国民航局开始实施国际客运航班“五个一”政策，中美航班的运营频次降至低谷。3个月后，美国又暂停所有中国航空公司的中美定期客运航班服务。此后，中美航班虽然逐步增班，但进展缓慢。直至今年1月初，国际客运航班数量和客座率的临时限制取消，中外航司可以根据协定恢复国际客运航班，中美间定期直飞客运航班才开始启动恢复。
	5月3日，美国交通部时隔3年首次宣布新增中美直飞航班，称允许中国航司每周运营12班中美往返定期航班，为中美往返航班正式按下“加速键”。9月1日起，中美往返航班逐步增加至每周36班；10月29日起再次增班，中美往返航班增加至48班；11月9日，中美直航再次增班，往返航班数量有望增加至每周70班。
	“从每周12班增加至每周36班，间隔了约4个月左右。之后不到两个月，增班至每周48班，并在10天之后再次增班，中美之间除了直飞航班数量不断增加之外，行业很多工作人员都感受到双方在政策支持层面、新航线审批速度方面出现明显提升改善。”李琴告诉《环球时报》记者，自己在与航司端及客户端的沟通中感受到，中美直飞航线审批工作的推动越来越顺利，“业内目前普遍非常乐观，认为明年将是中美航空及商旅互动快速恢复的一年。”
	第三方航旅出行平台数据显示，2019年期间，中美往返航班曾达到每周超300班。田嘉禾告诉环球时报记者，即使当前恢复至每周70个直航航班，中美直航也仅仅恢复到了疫情前的20%，恢复程度仍在低位。“但是今年以来已连续多次宣布增班，恢复逐步加速，释放了中美市场向好的积极信号，业内也持续看好市场潜力并积极响应增班，满足旅客旺盛的出行需求。”
	“中美航线进一步恢复，现阶段最主要的难点还是在航权政策层面。”一位长期在航司从事相关业务的民航人士告诉《环球时报》记者，由于当前中美航线暂未按照正常的双边航空运输协议规定的航线、航班量来执行，所以存在需要协商并逐步安排增班计划的情况。“若中美航线能够尽快恢复到按照双边协议规定的航线、班次来执行，相信中美航线将会更快恢复到疫情前状态。”
	彭博社援引航空分析公司Cirium的数据称，全球航空公司的运力已于今年10月初超过2019年疫情前水平。但“中国作为全球最大的出境旅游客源国，才刚刚开始重返世界舞台。”多个行业媒体都曾在分析中称，中美洲际航线的恢复或将成为全球航空业复苏版图上的“最后一块拼图”。
	“美国渴望中国游客的回归”
	在这个冬季，中美之间的复航不仅为两国之间的人员交流和经济合作“供暖”，也为中美关系的逐渐回暖注入更多动力。针对中美直飞航线增加，《华尔街日报》援引新加坡国立大学访问学者德鲁·汤普森的观点称，“双方都在努力建立更加稳定和可持续的双边关系。”中国国际经济交流中心美欧研究部副部长张茉楠表示，最近中美之间的交流展示出了两国之间在贸易和经济合作领域的巨大潜力。
	田嘉禾认为，航空业与经贸关系以及全球化趋势紧密相关。中美之间无论是商务投资考察、洽谈合作，还是旅游、留学等相关产业，都与航空交通密不可分。随着航线的逐步复航，不仅中美之间的往来更加便利，两国人员往来需求也不断得到释放。
	田嘉禾认为，中美直飞航班增班将为中美企业家、商务人士出行提供更丰富、更经济的选择，“具体到当前航班，国内航司主要选择飞洛杉矶和纽约等航点，也是考虑到这些城市的辐射区域广泛、经济发达、人口稠密等综合因素。”海南航空相关负责人员告诉《环球时报》记者，现阶段中美航线市场上，美国西海岸航线班次较多，东海岸航线班次较少。根据中美民航主管部门针对新一轮增班意见，海南航空将于11月26日起开通北京—波士顿/波士顿—西雅图—北京航线，由波音787-9客机执飞，每周三班。“海航考虑优先恢复北京—波士顿航线，主要因为就美国东海岸、尤其是马萨诸塞州而言，北京往返波士顿航线是留学生、华人华侨、商务人士往返中美之间最为便捷的通道之一。”
	中国旅行社协会入境旅游分会副秘书长王琢认为，在过去几年，受多重限制，视频会议、电话会议、云端展览成为国际商务往来中的重要替代工具。伴随航班数量的增加，以及商旅信心的恢复，奖励旅游、国际会议、文化交流、交易展览、考察学习等又将重新回到旅游的大舞台中，通过面对面的沟通、实地走访考察、展馆内的交流观摩、会场上的切磋学习，曾经因商旅减少而链条中断的商旅服务商，将因需求提升而快速补齐，商旅酒店、会展场馆、商旅平台等等，都将迎来新的发展机遇。
	直飞航线的增加对于中美旅游行业亦产生直接拉动。据美国媒体报道，以美国西海岸城市旧金山为例，在疫情爆发前一年，有51.8万名中国游客为当地经济注入了超过12亿美元的旅游收入。而到2022年，旧金山旅游协会执行副总裁兼首席旅游官HubertusFunke称，旧金山只接待了大约4.8万名游客，“收入仅为2.86亿美元左右，这显然无法与疫情前的2019年相比。”
	今年8月份，中国宣布取消对美国和其他几个国家的团体旅行的限制，美国商务部长吉娜·雷蒙多对此称，美国渴望中国游客的回归，中国游客是迄今为止全球游客中最大的消费群体。根据美国国家旅游部门(NTTO)收集的数据显示，中国自由行游客(相对于跟团游)前往美国的平均花费为10445美元。相比之下，英国或巴西游客的平均消费分别为2576美元和3269美元，而日本游客的平均消费为3783美元。
	临近圣诞及新年假期，航线恢复对于中国乃至东亚旅游业的恢复也成为利好。达美航空公司亚太副总裁JeffMoomaw在一份声明中表示：“随着需求继续增加，亚太地区繁忙旅行季节的开始，达美航空团队准备今年冬天欢迎更多的(北美)旅客来到该地区。”
</body><key_sentence>”李琴告诉《环球时报》记者，自己在与航司端及客户端的沟通中感受到，中美直飞航线审批工作的推动越来越顺利，“业内目前普遍非常乐观，认为明年将是中美航空及商旅互动快速恢复的一年。5月3日，美国交通部时隔3年首次宣布新增中美直飞航班，称允许中国航司每周运营12班中美往返定期航班，为中美往返航班正式按下“加速键”。”一位长期在航司从事相关业务的民航人士告诉《环球时报》记者，由于当前中美航线暂未按照正常的双边航空运输协议规定的航线、航班量来执行，所以存在需要协商并逐步安排增班计划的情况。之后不到两个月，增班至每周48班，并在10天之后再次增班，中美之间除了直飞航班数量不断增加之外，行业很多工作人员都感受到双方在政策支持层面、新航线审批速度方面出现明显提升改善。</key_sentence></doc>