<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2606</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-18/10114107.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）“插花地”变“后花园” 湖南新晃让边陲乡镇蜕变为投资洼地</title><datatime>2023-11-18 13:43:00</datatime><body>	中新网怀化11月18日电题：“插花地”变“后花园”湖南新晃让边陲乡镇蜕变为投资洼地
	作者杨湘徽杨长锦
	地处湖南最西部的新晃侗族自治县，其西、北、南三面与贵州省接壤，地图上就像人的鼻尖插进贵州地界。这一特殊地域，意味着新晃有着绵长而复杂的交界带，也意味着如何创新对交界地的管理，直接决定着侗乡的新生。
	2023年，新晃全力实施“侗乡百千万工程”及农村人居环境整治提升十大行动建设，曾经难管的“插花地”正在通过“一体两翼”的新模式获取发展能量，呈现繁花盛开、乡村腾飞之势。
	“边界六联”打通多条动脉
	特殊的地理位置，让新晃的集镇、村寨常常一半在新晃，一半在贵州，这种相互交叉的土地有个美丽的名字，叫“插花地”。“插花地”多而又多，往往无花可插，是经济及管理的滞后地。凉伞镇位于新晃的最西部，全镇与贵州的四县六镇二街道接壤，21条道路贯通贵州。当地通过高位推动“边界六联”，探索破题。
	“我们要想突破管理真空带获得发展，就得加强两地的联系，打通管理上的各种阻塞。几年前，我们就建立了省际边界联络站。”凉伞镇党委书记钟晓华介绍，省际边界联络站建立以后，凉伞与贵州接壤的乡镇领导经常聚在一起，从最初探讨环境、治安的共治，到后来的资源、产业的联创。
	省际联络站成了“开山斧”。边界联络站从一次次的会议发展到一个个的协议，再到不断完善“边界六联”机制，曾经管理的真空带、模糊带、混乱带随之一步步消除，各种阻塞被打通，形成一个日益强大的“边界联合体”。
	在新晃县，这种边界协作的探索在平安建设、人居环境、乡风文明等方面取得了显著的效果。在交通、街道、环境、治安等管理死穴打通之后，凉伞镇又大胆建设跨省产业基地。这一试水，厘清了产权、责任及分工协作，一个边陲大镇摇身变为乡村振兴的吸金重镇，形成黄牛、黄精、黄豆、烤烟和光伏“四黄一光”的特色产业，仅光伏发电每年就能获取产业分红48万元，13个村7451人直接受益。
	因为边界地域的开放性，凉伞镇政府尝试养兔、灵芝培育、工业辣椒等各种新产业；同时搭建网上销售平台、激励乡村网红主播，以开放的姿态拥抱新市场。
	新晃县农业农村局总结边界协作的经验，并在全县强化边界协作，大力提倡在“联合党建+边界六联”的基础上打造边界合作新平台，常态化与接边贵州地区的建立信息共享机制、工作学习交流机制、招商引资共商机制，充分利用和互补双方资源优势，从其成为边界地区的发展优势。
	边陲乡镇蜕变为投资洼地
	与凉伞镇相邻的新晃县林冲镇与贵州铜仁的大龙镇相邻，也是典型的边陲乡镇。一直以来，贵州大龙经济开发区吸引着林冲镇的大批乡民去务工。林冲镇不得不思考，如何防止村镇的空心化？
	为此，林冲镇积极与大龙镇沟通协作，用定期协商机制、边界六联综治机制成立委员工作室、代表工作室等，实现两地资源共享、边界共治。人居环境提质方面，大龙经开区共享污水网管建设，免去林冲镇的污水处理费；林冲镇共享资源信息及劳务培训，两地互通有无，使得林冲镇的劳务经济、边贸经济与“三黄一白”(黄牛、黄精、烤烟、生猪)农业经济成为当地经济的三驾马车。
	如今，大龙镇与林冲镇正在尝试更深度的合作。2022年下半年，由铜仁大龙镇投资500万元、新晃林冲镇道丁村、大堡村经营的道丁大堡合创农业发展有限公司成立，一个占地200亩、黄牛规模将达1000头的大型养殖场建在两省边界的深山里，携手拓展新经济的未来。
	“新晃黄牛生长慢，按照传统模式喂养利润微薄。今年5月，我们特地从澳大利亚引进30头优良种牛，与湖南农业大学的专家一起改良本地黄牛品种，尝试增量提质。”该公司负责人吴吉澍看着那些远洋而来的新品种，眼中满是希望。
	“新晃黄牛肉”已是响当当的国家地理标志，畅销全国20多个省市。预计到2025年，全县黄牛饲养量16.8万头，牛肉加工产品销售收入达24亿元。
	吴吉澍为之欣喜的不仅是新晃黄牛产业即将迎来突破式发展，还有当地政府通过长期两地协作，将一处闲置的深山老林变成聚宝之地，汇聚着湘黔两翼的资本、人力、技术及市场。
	边贸经济加速和美乡村建设
	新晃县凉伞镇的坪南村坐拥500余亩侗家梯田，被称为“地球最美的曲线”。每逢春天稻田披绿、秋季稻浪金黄时，梯田边便挤满了湘黔两地的游客。扶罗镇的伞寨村凭借侗家文化的高位输出，将外地游客引进来，将侗族特产输出去。
	相距50公里的鱼市镇差异化发展，重点推进新型高密度生态水产养殖项目，向周边省市县输送绿色生态的水产品，每亩可获产值45万元，年产值超200万元。
	以“边界六联”为合作机制，新晃正从过去的边界滞后地走向以联合经济为体、以两地资源和市场为翼的“一体两翼”发展新模式。这种联动建设的新模式无疑也加速了新晃“侗乡百千万工程”和美乡村的建设。
	联动资金。新晃建立政府财政支持、社会参与、村集体共建、群众自筹“四位一体”投入机制，并设立村级“幸福基金”，将每一分钱花到实处。
	联动人力。在乡村人力有限的背景下，新晃多地联动妇女、党员、五老、乡贤、大学生组成“五彩”志愿服务队，将宣传、发动、示范、帮扶、监督等工作长期执行下去，使乡村的一时美成为常态美。
	联动文化。新晃依托侗文化、和文化、稻作文化、红色文化等，举办侗族传统节日，开掘各村侗寨历史，助推和美乡村的特色化创建。
	得益于和美乡村建设激活的资源联动效应，今年上半年，新晃农村居民收入实现8.1%的增长。截至目前，新晃共创建了1个省级全域美丽示范乡镇、5个省级美丽乡村，1个市级美丽乡镇、5个市级农村人居环境整治示范村，19个市级美丽乡村。
	“我们今年计划打造1个和美乡镇、1个和美乡村示范片、11个和美村庄、137个和美团寨、1370个和美庭院。”新晃侗族自治县农业农村局局长杨顺必表示，联动效应正将新晃这块边界之地变成两省力量汇聚之地，和美乡村正在两省边界的山林里、平地里、侗寨里陆续绽放。(完)
</body><key_sentence>2022年下半年，由铜仁大龙镇投资500万元、新晃林冲镇道丁村、大堡村经营的道丁大堡合创农业发展有限公司成立，一个占地200亩、黄牛规模将达1000头的大型养殖场建在两省边界的深山里，携手拓展新经济的未来。新晃县农业农村局总结边界协作的经验，并在全县强化边界协作，大力提倡在“联合党建+边界六联”的基础上打造边界合作新平台，常态化与接边贵州地区的建立信息共享机制、工作学习交流机制、招商引资共商机制，充分利用和互补双方资源优势，从其成为边界地区的发展优势。”新晃侗族自治县农业农村局局长杨顺必表示，联动效应正将新晃这块边界之地变成两省力量汇聚之地，和美乡村正在两省边界的山林里、平地里、侗寨里陆续绽放。2023年，新晃全力实施“侗乡百千万工程”及农村人居环境整治提升十大行动建设，曾经难管的“插花地”正在通过“一体两翼”的新模式获取发展能量，呈现繁花盛开、乡村腾飞之势。</key_sentence></doc>