<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2612</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-18/10114071.shtml</url><title>高交会观察：科技企业抢跑低空经济“新赛道”</title><datatime>2023-11-18 11:57:00</datatime><body>	中新网深圳11月18日电(记者蔡敏婕)在广州，无人机配送检测样本，降低运输成本，30分钟车程缩短至10分钟；在深圳，乘坐直升机出行成为一些商务人士出行的新方式，虽然费用相较于传统交通工具高出很多，但是便捷性也是传统地面交通工具无法比拟的。
	第二十五届中国国际高新技术成果交易会(下称：高交会)正在深圳举行，本届高交会特别设置空天——低空科技展览会，约200家空天技术领域头部企业、知名企业等参展，展出面积20万平方米，抢跑空天技术产业集群“新赛道”。
	纵观此次高交会，不难看出“低空经济”正在加快发展步伐。展位上，具备水陆两栖功能的中国国产电动垂起载人飞碟可以实现在水面起降，该飞碟飞行时间可达15分钟，飞行高度200米；陆空一体式飞行汽车造型“吸睛”，智能座舱可实现陆行、飞行两种驾驶模式的自由切换；简化动力传输方式的倾转旋翼构型的纯电驱动飞机项目已与地方政府展开合作，未来，安徽市民有机会在家门口搭乘“空中的士”。
	随着人们生活水平的提高和消费观念的转变，低空旅游、航空运动等消费性航空需求逐渐增加，通用航空、无人机等领域也得到了快速发展。在中国，低空经济行业的发展得政府的支持，出台《“十四五”通用航空发展专项规划》等各项利好政策，加大对低空经济的扶持力度。
	两款无人驾驶航空器亮相高交会亿航展位，其中一款面向城市内低空中短途空中交通的应用需求，可以广泛应用于载人交通、旅游观光、物流运输、医疗急救等场景。目前该款载人航空器已通过型号合格审查获得型号合格证。
	“目前低空经济呈现蓬勃发展的态势，吸引着越来越多的企业或机构加入这条‘赛道’。”亿航智能副总裁蒋瑜涛表示，作为低空经济的重要组成部分，城市空中交通行业拥有广阔的前景，越来越受到海内外国家和地区的关注，中国也在加紧推动eVTOL(通俗而言，就是电动化且不需要跑道就可垂直起降的飞机)相关行业的发展。
	“两年来，我们有航空器已在内地18座城市的20个网点开展低空旅游场景的试运行，计划逐步开展商业运营。”蒋瑜涛说，随着政策的逐步完善和监管的加强，无人机产业正在步入高速发展的轨道，未来将更加稳定和有序地发展，创造新的经济增长点。
	“我们认为在智能电动汽车供应链以及智能互联网等技术发展的基础之上，再叠加上航空技术的研发，飞行汽车产品已具备一定的产业化基础。与此同时，在低空飞行领域，像深圳等地已经在布局基础设施。”小鹏汇天对外事务总经理仇明全说。
	除了“有地方飞”和“有技术飞”外，“飞得是否安全”也是民众关心的话题。安全可靠是载人飞行产品的“红线”和底线。
	“产品的安全性还是重中之重。”仇明全表示，目前企业在不断提高产品安全性的前提下，让民众享受产品带来的便利，与此同时，还希望政策法规能进一步发展，官方进一步强化支持力度，推进产业全面发展。
	“载人这个特点便要求所有飞行器的第一要求就是安全可靠。”上海时的科技有限公司商务部副总经理陆维云认为，未来载人飞行器发展趋势首先是电动化，其次垂直起降的能力，在应用场景方面，空中观光游览场景应用值得进一步深挖。
	清华大学车辆与运载学院教授张扬军在接受记者采访时表示，适航安全是民用航空产品安全性的核心保障，在低空飞行中，如何应对复杂气象环境也是需要突破的一环。此外，飞行汽车的监管方式和政策支持等需要完善。
	张扬军个人预计，至2035年实现载人飞行汽车的商业化应用；到2050年，陆空两栖汽车实现大众化应用，成为出行的主导交通工具。(完)
</body><key_sentence>”亿航智能副总裁蒋瑜涛表示，作为低空经济的重要组成部分，城市空中交通行业拥有广阔的前景，越来越受到海内外国家和地区的关注，中国也在加紧推动eVTOL(通俗而言，就是电动化且不需要跑道就可垂直起降的飞机)相关行业的发展。第二十五届中国国际高新技术成果交易会(下称：高交会)正在深圳举行，本届高交会特别设置空天——低空科技展览会，约200家空天技术领域头部企业、知名企业等参展，展出面积20万平方米，抢跑空天技术产业集群“新赛道”。”仇明全表示，目前企业在不断提高产品安全性的前提下，让民众享受产品带来的便利，与此同时，还希望政策法规能进一步发展，官方进一步强化支持力度，推进产业全面发展。两款无人驾驶航空器亮相高交会亿航展位，其中一款面向城市内低空中短途空中交通的应用需求，可以广泛应用于载人交通、旅游观光、物流运输、医疗急救等场景。</key_sentence></doc>