<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2616</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-18/10114103.shtml</url><title>习言道丨习近平解题亚太下一个“黄金三十年”</title><datatime>2023-11-18 12:39:00</datatime><body>	“道之所在，虽千万人吾往矣。”
	在亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议上，国家主席习近平援引这句中国古语，表达了“建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体”的决心。
	APEC走过30年，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚和合作高地，创造了举世瞩目的“亚太奇迹”。
	然而，当前世界百年变局加速演进，世界经济面临多种风险挑战，经济全球化遭遇逆流，单边主义和贸易保护主义抬头，有的国家搞“筑墙设垒”“脱钩断链”。
	在此背景下，作为全球增长引擎的亚太，肩负更大的时代责任。
	在题为《坚守初心团结合作携手共促亚太高质量增长》的讲话中，习近平开门见山，直面问题，提出了亚太发展新的时代之问：
	要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个“黄金三十年”？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？
	面对新的时代之问，习近平强调，我们应该秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。
	打造亚太下一个“黄金三十年”，需要具体的路线图。
	习近平给出了中国方案：第一，坚持创新驱动。第二，坚持开放导向。第三，坚持绿色发展。第四，坚持普惠共享。
	在阐述这些主张时，习近平金句频出，以中国智慧凝聚亚太共识，为亚太发展的下一个“黄金三十年”指引方向。
	譬如，在论及坚持开放导向时，习近平指出，“亚太发展的经验告诉我们，开放则兴，封闭则衰。”他表示，“反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化。”
	开放包容是亚太合作的主旋律。习近平在亚太经合组织工商领导人峰会上的书面演讲中指出，亚太发展靠的是开放包容、取长补短、互通有无，而不是对立对抗、以邻为壑、“小院高墙”。
	数据显示，过去30年，亚太地区平均关税水平从17%下降至5%，对世界经济增长的贡献达到七成。
	南开大学亚太经济合作组织研究中心主任刘晨阳表示，中国并没有因为发展环境和外部形势的变化变得保守，而是通过高水平对外开放、贡献更多公共产品来破解发展难题。
	又如，在论及坚持绿色发展时，习近平指出，“厚植亚太增长的绿色底色。”
	商务部国际贸易经济合作研究院绿色经贸中心主任许英明认为，随着《区域全面经济伙伴关系协定》的深入实施、中国—东盟自由贸易协定3.0谈判的深入，以及我国自贸试验区和自由贸易港试点对接高标准经贸规则，特别是高标准低碳规则的推进，绿色贸易和绿色投资有望成为亚太地区经贸合作的重要推动力量。
	再如，在谈到坚持普惠共享时，习近平指出，“我多次讲，大家一起发展才是真发展。”
	数据显示，过去30年，亚太地区人均收入翻了两番还要多，十亿人口成功脱贫，为人类进步和全球可持续发展作出重要贡献。
	“中国将继续支持亚太经合组织开展经济技术合作，共同做大亚太发展蛋糕。”习近平说。
	在打造亚太下一个“黄金三十年”过程中，中国力量不可或缺。
	在讲话中，习近平再次表达了中国态度：中国坚持走和平发展道路，发展的根本目的是让中国人民过上好日子，不是要取代谁。
	在旧金山，中国多次强调“不是要取代谁”。
	在同美国总统拜登举行中美元首会晤时，习近平说，中国没有超越或者取代美国的规划，美国也不要有打压遏制中国的打算。
	在美国友好团体联合欢迎宴会上的演讲中，习近平指出，中国从不赌美国输，从不干涉美国内政，也无意挑战和取代美国，乐见一个自信开放、发展繁荣的美国。同样，美国也不要赌中国输，不要干涉中国内政，应该欢迎一个和平、稳定、繁荣的中国。
	和平、稳定、繁荣的中国，将带给亚太乃至世界更多机遇。
	今年是中国改革开放45周年，正如习近平所言，我们将坚持高质量发展，推进高水平对外开放，以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供新机遇。
	如今，中国被视为“拉动亚太及全球增长的关键因素”。新加坡时政评论员翁德生认为，“中国用实实在在的发展成果为面临重重困难的世界经济注入动力，并向世界证明‘脱钩’、遏制打压均不可行，合作共赢才是明智选择。”
	|出品人：陈陆军
	|总监制：张明新
	|总策划：俞岚
	|策划：吴庆才
	|统筹：宋方灿马学玲
	|执笔：李金磊
	|校对：程春雨
	|视觉：张舰元徐洋
	|中国新闻网“习言道”工作室出品
</body><key_sentence>又如，在论及坚持绿色发展时，习近平指出，“厚植亚太增长的绿色底色。譬如，在论及坚持开放导向时，习近平指出，“亚太发展的经验告诉我们，开放则兴，封闭则衰。在阐述这些主张时，习近平金句频出，以中国智慧凝聚亚太共识，为亚太发展的下一个“黄金三十年”指引方向。在亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议上，国家主席习近平援引这句中国古语，表达了“建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体”的决心。</key_sentence></doc>