<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2639</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-18/10114060.shtml</url><title>现代新国企研讨会：助推国企改革深化提升行动落地见效</title><datatime>2023-11-18 11:17:00</datatime><body>	中新网海口11月18日电(记者李金磊)11月16日，以“深入实施国有企业改革深化提升行动”为主题的现代新国企研讨会在海口市举办。
	研讨会由《国资报告》杂志社、中国新闻网主办，中国社会科学院国有经济研究智库支持，中国绿发投资集团有限公司(以下简称“中国绿发”)承办。
	此前，主办单位分别以“高质量发展与中国式现代化”和“新质生产力激发国企新动能”为主题，在北京和吉林长春先后举办过两次现代新国企研讨会。
	深化改革激发新动能
	国家统计局公布的前三季度数据显示，我国经济发展总体呈现恢复态势。
	“内需的修复取得收效、居民消费需求逐步扩大是宏观指标恢复态势强劲的主要动因。”国务院学位委员会委员、中国人民大学原校长刘伟坦言，现阶段，国民经济恢复的基础需进一步巩固，宏观政策需更好落实。
	“各地区、各部门更好统筹国内国际两个大局，更好统筹发展和安全，国民经济持续恢复、总体回升向好，高质量发展扎实推进，产业升级厚积薄发，粮食能源安全得到有效保障，社会大局保持稳定，为实现全年经济社会发展目标打下了良好基础。”中国国际经济交流中心副总经济师张永军表示，我国经济具有巨大的发展韧性和潜力，长期向好的基本面没有改变。
	当前，深入实施国有企业改革深化提升行动，既肩负着稳固发展信心、恢复国民经济基础的重任，也是现代新国企承担时代使命的必由之路。
	“通过深化改革，国企要更加聚焦自己的角色定位和发展使命。”中国社会科学院经济研究所所长黄群慧指出，使命是企业存在的前提和理由，强化建设中国式现代化使命，是新一轮国企改革发展的逻辑基点。
	“实施改革深化提升行动既是落实党中央、国务院决策部署的重大责任，也是公司构建新发展格局、实现高质量发展的迫切需要。”中国绿发投资集团有限公司党委委员、职工董事、工会主席孙文燕表示。
	据海南省国资委党委书记、主任马咏华介绍，今年以来，海南围绕推动国资国企做大做强做优、实现跨越式发展总目标，以改革促发展、以创新求突破，各项工作迈上新台阶。截至10月，省属重点监管企业资产总额4264.2亿元，同比增长18.2%；1—10月，实现营业收入852亿元，同比增长71.1%，前三季度全国各省市排名第一。
	面对世界经济形势的不确定性，品牌成为了筑稳信心的另一个抓手。广东省广告集团股份有限公司副总裁许益昊表示，“品牌是市场承受挑战时的压舱石。品牌稳则企业稳，企业稳则市场稳。尤其是在市场承受巨大挑战的时候，消费者对品牌的信赖，就是对企业行稳致远最有力的支持”。
	以功能性改革更好服务国家战略
	国企改革三年行动，推动国资国企取得了全方位、立体式、多维度的成果，在国企改革史上具有重要里程碑意义。
	国企落实新一轮改革深化提升行动，需要突出抓好以更好服务国家战略为导向的功能性改革，完善科技创新机制、优化国有经济布局、强化重点领域保障，切实履行战略安全、产业引领、国计民生、公共服务等功能，实现经济属性、政治属性、社会属性的有机统一。
	“现代新型国有企业是适应社会主义市场经济体制和推进中国式现代化要求的，具有现代属性的国有企业。”黄群慧强调，现代新国企要成为现代化经济体系建设的重要市场主体，在高水平自立自强、提升产业链现代化水平、推进共同富裕、畅通国内国际经济循环等重大战略中发挥引领和支撑作用。
	“要实现中国式现代化，庞大的国有经济必须要有所作为。以国资改革带动国企改革，是新一轮改革的突破点。”上海国有资本运营研究院院长罗新宇坦言，成为产业组织商，是新时代国企承担的新使命。据此，建设现代化产业体系，盘活百万亿级别存量国资，为中国转型成创新经济体提供强大资本供给、场景供给。
	“产业支撑在新老产业结构的转换过程中尤为重要。”刘伟认为，要避免新产业群还没有真正支撑起来，传统支撑性的产业就已经退出或衰退的情况出现。
	实践中，中国绿发聚焦科技创新，强化企业主体作用，统筹产学研资源要素进行关键核心技术攻关。聚焦产业控制，发展特色化规模化绿色能源产业，围绕主责主业布局“9+6”等新领域，把企业打造成以战新产业为主导产业的投资集团。聚焦安全支撑，攻克新能源高效发电和高比例并网“卡脖子”问题，助力构建新型电力系统，维护国家能源安全。
	提升现代治理能力重塑国有企业
	“国企对自身进行重塑，是建设世界一流企业的基础。从使命重塑、价值重塑出发，行至组织重塑、业务重塑。”黄群慧指出，应通过完善中国特色现代化企业制度，加快提升企业现代治理和管理能力。通过对标世界一流企业，全面提升企业产品品牌价值创造力。通过积极融入国际经济大循环，快速提升企业的全球影响力。
	以“发展方式新、公司治理新、经营机制新、布局结构新”为特征的现代新国企，核心就是推动国企继续深化机制体制性改革。
	据孙文燕介绍，中国绿发夯实组织基础，完善中国特色现代企业制度，健全市场化经营机制，加快产业布局优化调整，优化组织架构体系。下一步，中国绿发将把改革深化提升行动作为“一把手”工程，建“军令状”制度，压实主体责任。
	为了推动国际经济大循环，避免“产业链孤岛”，国企抓住蓝海机遇、群策群力谋发展。
	今年以来，中央企业和海南的合作进一步深化，多项指标发展速度位居全国前列。
	“为现代新国企建设营造良好的舆论氛围，是媒体的责任所在。作为信息传播的重要载体，媒体承担着向公众传递新国企信息和价值观的使命，有责任和义务宣传现代新国企的优秀经验和成果。”中国新闻网总编辑吴庆才坦言，用生动、形象、直观的方式将优秀实践呈现给广大受众，将提高公众对现代新国企的认知度和信任度，推动现代新国企更好地服务社会、造福人民。
	此次会议还通报了国企改革话语体系创新的研究成果。下一步，对于如何做好国企改革典型宣传，主办单位有关负责人表示，要整合资源聚合内容融合传播，深入挖掘改革典型，营造改革氛围，以改革塑造现代新国企形象。(完)
</body><key_sentence>国企落实新一轮改革深化提升行动，需要突出抓好以更好服务国家战略为导向的功能性改革，完善科技创新机制、优化国有经济布局、强化重点领域保障，切实履行战略安全、产业引领、国计民生、公共服务等功能，实现经济属性、政治属性、社会属性的有机统一。当前，深入实施国有企业改革深化提升行动，既肩负着稳固发展信心、恢复国民经济基础的重任，也是现代新国企承担时代使命的必由之路。”黄群慧强调，现代新国企要成为现代化经济体系建设的重要市场主体，在高水平自立自强、提升产业链现代化水平、推进共同富裕、畅通国内国际经济循环等重大战略中发挥引领和支撑作用。中新网海口11月18日电(记者李金磊)11月16日，以“深入实施国有企业改革深化提升行动”为主题的现代新国企研讨会在海口市举办。</key_sentence></doc>