<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2637</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-18/10114120.shtml</url><title>高端访谈丨专访泰国公主诗琳通</title><datatime>2023-11-18 13:35:00</datatime><body>	她是“友谊勋章”的获得者
	四十多年前便与中国结下了不解之缘
	“我喜欢中国。”
	她到过中国的许多地方
	为中泰文化交流作出突出贡献
	“中国风景很漂亮，中国很大，在各个地方都不一样，让我有很多可以学。”
	泰国公主诗琳通接受《高端访谈》独家专访
	关注国际焦点，洞察世界风云。大家好，欢迎来到本期《高端访谈》。
	今天我们要对话的嘉宾是一位“中国通”。从中国历史到诗词，再到音乐，她把所感所知写成文字，向本国的民众介绍；从1981年至今，她几乎每年都会来中国，她见证了中国的发展变化，同时也为两国的交往留下了许多佳话。她就是泰国公主诗琳通。这次访华，也是她第五十次来到中国。她为什么会对中国有如此深厚的感情？对于中泰的文明交流互鉴她是如何理解的？关于中泰青年的交流，她又有什么样的期待？一起走进今天的《高端访谈》，对话泰国公主诗琳通。
	李曈曈：公主殿下您好，欢迎您来到北京，也感谢您接受中央广播电视总台的专访。
	诗琳通：今天我很高兴见到你。
	李曈曈：谢谢。中国的观众也非常高兴在电视上看到您用中文跟我们打招呼。
	诗琳通：但是这次采访我没有时间准备。
	李曈曈：没关系。您想用中文回答的，您就用中文回答；您想用泰语回答的，您就用泰语回答。我们都很欢迎。
	诗琳通：我喜欢中国，还喜欢见中国人。
	李曈曈：这是您第五十次来到中国了。您第一次来中国是1981年。
	诗琳通：1981年。但是1981年以后没有机会来中国，1990年才第二次来。
	李曈曈：是什么样的原因让您对中国充满了深厚的感情，让您会五十次来到这个国家？
	诗琳通：我想我有机会学习中文，我应该练习。在泰国机会不太大，见中国人他都说泰语，所以可以来中国练习中文。还有我也有机会学习很多的东西，关于中国，中国怎么样？有的地方去过了，有的地方还没去过。
	李曈曈：没有去过的地方，您最想去哪里看看？
	诗琳通：我想去的这个地方有长江、黄河，大江大河的最源头。它在哪个源头？再怎么样流过来？但是可能不容易成行。
	李曈曈：大家都会很好奇，您来中国这么多次，其实对中国的很多地方也很熟悉了。每次来中国是不是都有新鲜感，都有期待感？
	诗琳通：之前去的地方都不一样，我都喜欢，觉得都很有它的特色，很有意思。
	李曈曈：刚才我们说到您1981年第一次访华。当时您也是泰国王室当中第一位访华的成员，为什么您会成为第一位？
	诗琳通：可能因为那个时候，父母觉得我们应该了解中国。那个时候是我和我妹妹，但是那个时候我妹妹病了，只有我能来。
	李曈曈：那个时候，中国给您留下了什么样的印象？
	诗琳通：喜欢。现在可能大家觉得很普通，像长城这些。那时去哪个地方我都很惊讶、很激动。
	李曈曈：您爬长城爬上去的时候是什么感觉？
	诗琳通：我想去比较远的地方，但是没有时间。那个时候身体很好，什么地方都可以去，没问题。
	诗琳通公主自幼聪颖好学。1975年中泰两国建交后，交往趋于密切，在母亲的引导她开始学习中文，从此与中国结下了不解之缘。
	1981年5月，诗琳通公主首次访华，成为第一位访华的泰国王室成员。她说“从第一次到中国时，就觉得与中国人有种特别的亲近感”。
	为了进一步读懂中国、了解中国，在之后的四十多年里，她常常挤出时间到中国参访、游学，为中泰之间的友好合作搭建起一座友谊之桥。
	李曈曈：我们做过很多嘉宾的访谈，但是像您这样能(主动)用中文来接受我们采访的嘉宾，您还是第一位。
	诗琳通：我喜欢学习中文，但是学习得很慢，可能现在脑子不太好。但是我喜欢中国。大家都认为中国人，工作很努力。大家都在说，中国是努力的。如果要学习中文，我要有更多知识。我从中国人，中国的书当中学习。
	李曈曈：您是从什么时候意识到学习中文特别重要？
	诗琳通：我妈妈说我西方语言学得不太好，可能应该试一试学习中文。她也说，中国人爱学习，有很多书、可以学习很多。如果学习中文，我的知识要比以前深。她自己不学，但是她想让我学。
	李曈曈：所以您的妈妈在您学中文方面，有很多的启迪和引导。您觉得学中文难吗？
	诗琳通：难，我觉得很难。但是我可以说，我会说中文，中国人能听懂，但是语言组织得不太好。
	李曈曈：我知道您很喜欢中国的一些历史著作，包括您对中国的诗词歌赋，还有音乐都非常地了解，而且还会二胡。
	诗琳通：我喜欢唐诗，我学习了一点唐朝的历史。但是之后我学习更近的历史，中国共产党历史或者现代的。不只是很远的历史，还有现在中国什么样？有什么变化？会二胡，现在忘得多了，可以拉，但是我觉得我练习不够。书法也应该练习，我觉得我还很差，在这方面。
	李曈曈：您好谦虚。我看到在您的那本留学传记里面，您提到您在北京大学有一段非常美好的时光，您在北大也学了书法，学了乐器。
	诗琳通：学了乐器。
	李曈曈：还跑步，早上起来。
	诗琳通：跑步，我每天跑步。在泰国我也跑步。现在不行了，因为我脚不好，有问题。但是我还走路。
	李曈曈：那您愿意跟我们回顾一下您在北京大学的那段留学时光吗？您觉得什么让您的印象特别深刻？
	诗琳通：我去北大学习得到了很多人的帮助。时任中国驻泰国大使努力寻找渠道促成此行。能够去北大研修，我感到十分高兴。我学到了很多知识，我在北大的各位老师都尽心尽力地教我。由于我在北大研修的时间很短，所以老师每天都来给我上课。老师往往一早就来，我同他们一起聊天，并参加中国政府举办的各种活动。研修生活让我很高兴。因为疫情我和这些老师，已经三年没见过面了，这次是三年来第一次相见。估计明年我还会来华和老师见面。谈到学习，我认为收获就是我们在学习中能感受到乐趣。热爱学习、有幸福感，同时收获更多知识并学以致用，这就是学习的成功。我们在学习中看到老师的价值，也看到自己的价值。
	李曈曈：我看到您把对中国的所感所想，尤其是把中国的一些历史著作、诗词歌赋也翻译成了泰文，在当地出版发行。您跟当地的泰国民众介绍的是一个什么样的中国的故事？在您眼中，中国是什么样的？
	诗琳通：中国风景很漂亮，中国很大，在各个地方都不一样，让我有很多可以学。中国人、中国歌，科学家、文学家，我都学习过。可能以后可以再学习别的东西。现在科学方面也学习，因为中国的科学很发达，我一点一点学习。我送不少学生来中国留学。如果我知道得多一点，以后我送别人来中国学习，那更好。
	李曈曈：没错，我看到了在您的影响下，泰国朱拉隆功大学孔子学院成立了。2016年泰国还建立了首个鲁班工坊，让当地的大中学生可以接受职业教育，这都是受您的影响。所以2019年，当习近平主席授予您“友谊勋章”的时候，您站在人民大会堂是一种什么样的心情？
	诗琳通：我很开心的，因为我没想到他要给我勋章，很骄傲。
	李曈曈：您过去四十年一直在推动中泰的文明交流互鉴，这是非常不容易的一件事情。
	诗琳通：我想，不只是在中国，在欧洲或者别的国家，中国人都跑来看我。哇，公主，公主！我觉得我和他们是好朋友。虽然第一次见他们，但是我觉得我们是朋友，因为他们是中国人。他们常常来跟我说话。这样很好，因为我又可以交很多新朋友。
	李曈曈：我知道您还打算再走访中国的很多的地方，因为您还想写一本新的书，这本书是介绍中国共产党的历史和成就的。是什么样的原因让您突然想到要写这样的一本书？
	诗琳通：还没有机会写。那个时候我还在教书，现在我退休了，但还工作一点。我教中国历史，我觉得这很重要，让同学们知道历史，知道中国共产党的历史。因为我要告诉孩子们、学生们，中国人建设一个国家有很多困难，没有什么很容易的事情。我查资料、我想备课告诉他们，中国怎么样，中国共产党怎么样。
	李曈曈：刚才您也提到，您送了很多的留学生来中国，您也非常希望让泰国的年轻人更多地来中国看一看。其实这种文明的交流互鉴，对于世界各国的发展来说都非常重要。
	诗琳通：对，我请泰国年轻人来中国，我也请中国年轻人去泰国。我还送泰国孩子来中国学习研究，可以来研究很多的方面。我送不少人来学习。有一位我送他来这里学习，现在他已经学完了博士，物理博士。回去在泰国当老师，现在他教物理。
	李曈曈：可以把他学到的更多的知识教给更多人。
	诗琳通：更多的知识。我还送另外的学生学习数学，有很多方面，历史(等)都有。
	李曈曈：您一直在强调中泰的青年人他们之间的这种团结、交流、互相学习的精神。未来您对于中泰两国的年轻人他们的交往、他们的交流有什么样的期待？
	诗琳通：泰中两国青年共同学习是很有意义的事。这个学习不仅包括在课堂上的学习交流，也包括课堂外的一起出游、一起做体育运动、一起从事各种活动。而当同学们长大成人，完成学业，也应该继续保持联系，未来互帮互助。我认为，其中的乐趣以及学习的收获，就在于不仅掌握了学术知识，而且结识了朋友，感受到别人的关心关爱，彼此关系更加亲密，这才是收获。
	李曈曈：在很多的关于您的影像资料还有照片当中，我看到了一个细节：您无论走到哪里都会带一个笔记本，一边走一边写。这个习惯是您什么时候开始有的？
	诗琳通：从小因为我记不住，有很多的时候谁说什么或看见什么，我应该马上写，我怕我忘了。
	李曈曈：所以跟您幼时的经历有关系。我看到您幼时也经常跟您的父亲去田间地头，去跟当地的百姓沟通。
	诗琳通：他说什么我也记，我记下来以后我可以想一想，有什么办法可以帮助他们。他喜欢什么，不喜欢什么，有什么问题，或者我问这个地方是怎么样。他介绍给我以后，我能更懂那个地方。
	李曈曈：现在这个习惯您还一直保留着吗？
	诗琳通：还会保留。
	李曈曈：您现在回忆起来，当时在您做的笔记当中，中国的哪一个地方让您的印象非常深刻？
	诗琳通：这很难说，因为各个地方都不一样。我学习，还有时候看书研究，这样我知道得更多。
	第一次访华回国后，诗琳通公主就将她在中国的所见所闻撰写成一部游记《踏访龙的国土》。1991年访问考察丝绸之路后，她出版了图文并茂的纪实文学集《平沙万里行》。之后还出版了记录东北三省之行的《云雾中的雪花》，游历云南后写下的《云南白云下》，香港回归前后写下的《回归大中华》等多本有关中国的书籍。她不仅用游记介绍了古老而又现代的真实中国，也将许多中国文学作品翻译为泰文，为泰国人民了解中国打开了一扇窗。
	诗琳通公主关心的不仅仅是中泰两国文化间的交流。2008年汶川地震后，诗琳通公主心系中国人民，第一时间伸出援手。之后她又捐资千万在绵阳重建灾区小学，并亲自去北川遗址祭奠遇难者。新冠疫情暴发后，她也一直与中方保持密切联系，彼此支持、相互鼓劲，体现出“中泰一家亲，患难见真情”的可贵友谊。2022年2月，她还来到北京出席了冬奥会开幕式。
	从第一次访华至今已经过去了四十多年，作为中国人民的老朋友、好朋友，诗琳通公主仍在为推动中泰传统友谊不懈努力，在这片对她来说既是他乡却又无比熟悉、喜爱的土地上，继续播撒着友谊的种子。
	李曈曈：您看我手上，今天还带来了这本书。这是您刚才提到的，在1990年您第二次来中国的时候写的《平沙万里行》。当时您重走了古丝绸之路，然后去过西安、敦煌到喀什一路的所感所受。里面有很多您开怀大笑的场景，看得出来这是一段对于您来说非常难忘的旅程。可以跟我们谈谈吗？之后您有没有再去过古丝绸之路的这些城市、这些地点？
	诗琳通：我也去过，但是感觉不一样。因为丝绸之路真的很长，地方很大，我没有那么多时间。
	李曈曈：您觉得每次来中国，中国的变化大吗？
	诗琳通：变化大。我第一次来中国在1981年，没有那么多高楼，有平房。那个时候路不太宽，现在去哪儿都很方便。以前有地方去不了，我看书，我问可以去塔克拉玛干吗？可以去吗？一定不可以，但是现在可以，有机场，很方便。
	李曈曈：今年也是“一带一路”倡议提出十周年。今年年初的时候我去泰国的廉差邦港，我看到因为“一带一路”，因为中老泰铁路的开通，这个地方的国际航运能力也大大地提升了。您是怎么来看待“一带一路”倡议的重要意义？
	诗琳通：我想这个很好。我觉得中老泰铁路建设意义重大。很多我认识的泰国水果商告诉我，自从中老铁路建成通车后，他们的水果销量也增加了。铁路建设将促进经济增长，中国老百姓可以吃到更多产自泰国的水果，泰中两国的经贸往来也会更多，泰中两国人民也可以合作投资更多项目。有些遗憾的是泰国的铁路目前还使用着窄轨，而中国的铁路以及中国在老挝修建的中老铁路更宽(使用标准轨)。但也没有关系，我们可以换轨，坐火车到泰老边境，然后可以入境老挝，到达更多地方。我询问得知，中老铁路可以联通到中国各地，向西可以联通到欧洲，未来中泰铁路建成就可以和既有铁路联通。我认为中老泰铁路不仅促进泰中两国也促进世界经济增长。“一带一路”倡议实现了泰中两国人民以及世界各国人民共同合作。通过这一倡议，有更多中国人来泰国投资，也有更多泰国人赴华投资。除贸易投资之外，也有助于沿线国家百姓出行、旅游。这是一个很好的倡议。我曾经在上海机场等地乘坐过中国的几条高铁线，但是线路都不长，那算是一个开端。今后我想乘坐更远距离的高铁线路。
	李曈曈：其实您不仅是一直非常关注中国的发展变化，您对中国也特别地支持，尤其是您对中国的希望工程，还有玉树的地震灾区以及汶川地震灾区都曾经慷慨解囊。
	诗琳通：之前我想绵阳小学看一看，但是不可以，因为有疫情，我还没有机会再去。
	李曈曈：现在您曾经援建的小学里的孩子见到您，还是会亲切地称公主奶奶。
	诗琳通：公主奶奶，以前叫公主姐姐，后来是公主姑姑，现在是公主奶奶。
	李曈曈：但是不管怎么样称呼，都是亲人般的称呼，他们都非常地喜欢您。您曾经还写过一句诗叫做“中泰手足情，绵延千秋好”，您能告诉我们，当时您是表达了一种什么样的心情，在什么样的背景下创作出来的？
	诗琳通：我觉得泰国和中国应该做朋友。因为泰国人很多都有中国祖先，他们应该知道中国是什么样的。我看什么书，我听什么广播，我看什么电视，都应该告诉学生。
	李曈曈：公主殿下，非常感谢您接受我们的专访，尤其是您用中文来接受采访让人印象非常深刻。
	诗琳通：中文说得可能不太对。
	李曈曈：我觉得您表达得非常好。我们都听懂了您的表述，也能感受到您的这份热情以及对中国的喜爱，我们也希望您有时间可以多来中国走一走，看一看，多来会会您的老朋友。
	诗琳通：老朋友，还有机会看新的朋友。
	李曈曈：结识新朋友，再见老朋友。公主殿下，感谢您。谢谢您接受中央广播电视总台的专访，感谢。
	诗琳通：谢谢。
	在刚刚的专访中，诗琳通公主坚持用中文接受采访。她谦虚地表示，中国人民身上那种坚韧的精神值得学习。
	过去40多年当中，诗琳通公主一直致力于中泰文化交流。2019年，习近平主席授予她“友谊勋章”。诗琳通公主本人也曾经写下“中泰手足情，绵延千秋好”这样的诗句，来表达对于中泰两国世代友好的期望。我们相信中泰友谊的航船将驶向更加美好的未来。
</body><key_sentence>诗琳通：我觉得泰国和中国应该做朋友。诗琳通：可能因为那个时候，父母觉得我们应该了解中国。从第一次访华至今已经过去了四十多年，作为中国人民的老朋友、好朋友，诗琳通公主仍在为推动中泰传统友谊不懈努力，在这片对她来说既是他乡却又无比熟悉、喜爱的土地上，继续播撒着友谊的种子。李曈曈：我知道您还打算再走访中国的很多的地方，因为您还想写一本新的书，这本书是介绍中国共产党的历史和成就的。</key_sentence></doc>