<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2662</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-18/10114034.shtml</url><title>呼吸道疾病高发，别冲着“医院同款”购买家用雾化器</title><datatime>2023-11-18 05:17:00</datatime><body>	呼吸道疾病高发，雾化器网上热销，医生提醒——
	别冲着“医院同款”购买家用雾化器
	本报记者袁璐
	随着京城入冬，呼吸道疾病进入高发季节，部分家长为了方便，选择在家给孩子做雾化治疗，电商平台家用雾化器销量猛涨，有的店家近一个月卖出2万多台。
	为了吸引家长购买，“医院同款”成为不少商家销售家用雾化器的重要卖点。然而记者调查发现，所谓的“医院同款”只是噱头，售价悬殊的雾化器技术参数差别很大，并非所有雾化器都能真正起到雾化治疗作用。
	品类繁多线上销售火爆
	“窗口排队拿完药，等着进雾化室，光排队就花了一个多小时。”本周二，市民魏女士带着孩子去医院，面对儿科病患大排长龙的景象，她萌生了购买家用雾化器的想法。
	雾化治疗是指将特定药物制作成气雾剂，在雾化器的辅助下，通过呼吸将药物送至患病部位。这几天，记者在多个家长群里看到，不少家长都在购买或咨询雾化器。家长的追捧带动了雾化器的销量。记者在某电商平台搜索“雾化器”发现，相关商品推荐多达上百款，医用款、手持式、静音款、超声雾化、压缩式……诸多品类看得人眼花缭乱。
	“这款儿童雾化器卖得很好，活动限时补贴，要买可得抓紧。”某商家向记者介绍。商品详情页上，这款到手价为138元的雾化器7天内已售出3000多台。在雾化器热销榜上，前十名月销量均已破万。
	“医院同款”成为醒目宣传语
	记者注意到，电商平台上百款雾化器的价格悬殊，最便宜的只需50多元一台，最贵的则要4500多元一台。为了吸引家长购买，有些商家打出了“医院同款”的宣传语。
	“贵有贵的道理，这款机器是医院同款。”一名商家向记者推荐了一款进口品牌的雾化器，折后价为1750元。他表示，很多客户是自己在医院用着不错找过来购买的。
	另一款国产品牌的某型号雾化器售价980元，同样被商家宣传为“医院同款”。“这款机器颗粒更细腻，适合诊所使用。”客服人员说。但当记者询问哪些医院在使用这款产品时，客服先是避而不答，在记者反复追问后才说：“一般诊所、医院都会有，您可以去附近问下。”
	也有商家为了表示所言非虚，提供了“使用同款机器”的部分医院名单。但记者又走访了多家医院，发现雾化机通常被放置于一体柜之后，一般人只能看到金属接口和显示屏，无法得知具体品牌。
	“在家享受医院同款雾化，给孩子更好的雾化体验”“家庭必备雾化器，一到换季咳嗽省得去医院”“省时省力神器！都给我来用手持雾化器！”近期，小红书以及多个短视频平台，也出现大量雾化器的推广视频，原本属于二类医疗器械的医用雾化器，被炒作为“家庭必备”。
	根据我国《广告法》规定，推荐给个人自用的医疗器械的广告，应当显著标明“请仔细阅读产品说明书或者在医务人员的指导下购买和使用”，这些推广视频明显打了擦边球。
	清洁要求高自用要慎重
	网上购买的雾化器靠谱吗？“我在家用雾化器，机器运行5分钟就特别烫，开10分钟就要冷却一次，好不容易做完一次雾化，面罩里竟然能倒出水来！”市民温女士表示，她购买了一款网络热销的雾化器，但拿到手后发现问题不少。
	某医疗器械品牌经销商刘红波对记者表示，雾化的原理就是把液体药物打散成微小的雾状颗粒让人吸进去，因此，颗粒直径决定了吸入的药物能否沉积到需要的地方。“雾状颗粒太小，可能会随着呼吸再呼出去；颗粒太大又会让药液到不了气管和肺泡。多数百元价位的雾化器都是超声雾化器，其分散成的药物颗粒直径比较大，治疗效果相当有限。”
	“购买前要先检查机器参数中的喷雾粒子直径一项，最好选择平均粒子直径大于2微米、小于5微米的雾化器。”刘红波介绍，业内有个简单的鉴别方法可供参考——将雾化器的喷头对着一张白纸，“如果白纸上看不到雾气或者水滴，说明机器的雾化效果还行。”
	“我们不建议家长购买千元以下的雾化器，那些机器喷出的药液颗粒根本送不到肺里，雾化做了等于白做。”东城区妇幼保健院儿内科接诊医生表示，雾化治疗通常是一日两次，在家做确实可以减少交叉感染，但对雾化器的参数和清洁有很高的要求。家长若在家使用雾化器，一定要严格清洗配件，防止孩子吸入被雾化的细菌或真菌，引发新的感染。
</body><key_sentence>为了吸引家长购买，“医院同款”成为不少商家销售家用雾化器的重要卖点。然而记者调查发现，所谓的“医院同款”只是噱头，售价悬殊的雾化器技术参数差别很大，并非所有雾化器都能真正起到雾化治疗作用。别冲着“医院同款”购买家用雾化器。“我们不建议家长购买千元以下的雾化器，那些机器喷出的药液颗粒根本送不到肺里，雾化做了等于白做。</key_sentence></doc>