<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2665</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-18/10114031.shtml</url><title>直击国家医保谈判现场：众多药企场外“踩点”</title><datatime>2023-11-18 04:39:00</datatime><body>	直击国家医保谈判现场：众多药企场外“踩点”
	有代表表示“还不错”预计12月初公布目录调整结果
	11月17日上午，2023国家医保谈判在北京全国总工会国际交流中心拉开帷幕。记者获悉，谈判将持续4天，而去年为3天半，前年为3天。
	今年“国谈”的保密工作更加严格，“定档”消息来得格外晚。谈判会场外未像酒店举行的其他会议一样设立指示，只指示了“医保局会议等候区”。谈判后离开会场的药企代表多数未透露消息，少数表示“有差距”“还不错”。会场门口，一位代表向记者表示，医保谈判有利于保持患者用药的稳定性。该代表透露，其产品涉及肺动脉高压及罕见病。
	不允许携带计算器进场
	记者在现场注意到，不到八点，参与谈判的企业就已等候在约定地点。
	与去年在人大会议中心举行不同，今年“国谈”会场改在酒店，设有等候区，由工作人员点名上楼入场，会场门口设有储物柜。代表们的“装备”，依旧是稿纸、笔、文件夹等。从点名情况看，上午场分为5组。
	9点左右，现场有工作人员传达谈判要求：不允许携带计算器，并视情况保留1-2个手机。有来自北京的药企告诉记者，其本次参与谈判的为普药，在官方要求进场之前并不清楚自身进场谈判顺序。
	据此前媒体报道的谈判细节信息，各药品底价在谈判开始前，谈判医保专家及药企均不知情。企业代表第一次报价在底价的115%即可“入围”谈判，但若要谈判成功，需不高于底价。
	今年是何情况，有药企人员告诉红星资本局，还需等待进场谈判后方可确定。
	药企代表离场时大多神色平和
	9点半后开始陆续有代表走出会场，大多神色平和，有的甚至喜笑颜开，还有的走出会场便开始打电话。11点半左右，上午的代表们大多离场。
	谈判会场门口，记者看到有国家医保局相关司局负责人现身，并与一些药企交流。与往年一样，会场外还聚集了众多过来“踩点”的药企，许多要等到第二、第三天谈判。“高高兴兴下来的多，说明谈成的多啊。”有人这样议论。近年来，国谈“砍价”趋近温和，去年成功数量和成功率均创下2019年以来的新高。
	现场，记者看到有一家“踩点”的药企代表在讨论谈判分场是按品种还是随机。有药企向记者表示，尽管目录调整大致流程不变，但具体程序在变，此前的专家评审等程序与去年有很多不同。
	记者在现场获悉，诺华、湖南九典制药、广州兆科、健康元、江西亿友、丽珠集团、齐鲁制药等多家企业前往参与谈判。
	可以看到的是，时间紧迫之余，今年的国家医保谈判相较于以往也更加“神秘”，直至谈判开启前夕才有消息曝出。
	抗癌药PD-1等
	依旧受到关注
	9月1日，国家医保局发布《关于公布2023年国家基本医疗保险、工伤保险和生育保险药品目录调整通过形式审查药品名单的公告》，确定了386个药品通过形式审查，包括222个目录外药品和164个目录内药品。10月9日，国家医保局还发布了《关于2023年国家医保药品目录调整通过形式审查的申报药品专家评审阶段性结果的公告》。
	根据《2023年国家基本医疗保险、工伤保险和生育保险药品目录调整工作方案》，8-9月为专家评审阶段，9-11月为谈判/竞价阶段，11月为公布结果阶段。9月的国家医疗保障局例行新闻发布会上，国家医保局医药管理司司长黄心宇表示，预计将于今年12月初公布目录调整结果，明年1月1日起正式执行新版目录。去年的国谈则例外地推迟到了今年1月，也导致当年目录3月1日才开始执行。
	发布会上，黄心宇介绍，2023年版国家医保药品目录调整工作在保持品种总体稳定、准入条件和工作流程基本不变的前提下，对评审方式、具体规则作出进一步优化和改进，充分体现医保的价值购买，体现医保对医药创新的支持。
	今年“国谈”受到关注的依旧是抗癌药PD-(L)1抑制剂、CAR-T疗法产品、ADC抗癌药等。今年是CAR-T疗法奋战医保谈判的第三年，此前两年阿基仑赛、瑞基奥仑赛均挑战失败，但今年都再次出现。新冠药谈判也回归平常。新冠患者医疗费用临时特殊保障政策3月31日到期后，今年的医保谈判规则也不再对新冠治疗药品单设申报条件，只注明符合目录外条件1(即新药)的，可按程序申报。新冠口服药中，此次默沙东的莫诺拉韦、去年谈判失败的辉瑞Paxlovid均未进入通过形式审查名单，两者也未在3月31日后按国家医保局规则临时性纳入医保支付范围。而去年1月“国谈”后才上市、临时性纳入医保支付范围的三款目录外国产新冠口服药——君实的氢溴酸氘瑞米德韦片(民得维)、先声的先诺特韦片/利托那韦片(先诺欣)，以及众生的来瑞特韦片(乐睿灵)均入列。目前，三款药品价格均为630元/疗程左右。
	成都商报-红星新闻记者邓凌瑶胡伊文北京报道
</body><key_sentence>谈判会场门口，记者看到有国家医保局相关司局负责人现身，并与一些药企交流。会场门口，一位代表向记者表示，医保谈判有利于保持患者用药的稳定性。直击国家医保谈判现场：众多药企场外“踩点”。新冠口服药中，此次默沙东的莫诺拉韦、去年谈判失败的辉瑞Paxlovid均未进入通过形式审查名单，两者也未在3月31日后按国家医保局规则临时性纳入医保支付范围。</key_sentence></doc>