<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2690</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-19/10114613.shtml</url><title>浙江乡村观察：乡村运营人才何处寻？</title><datatime>2023-11-19 20:01:00</datatime><body>	中新网杭州11月19日电题：浙江乡村观察：乡村运营人才何处寻？
	作者谢盼盼方也
	近日，在杭州临安举行的临安乡村运营模式提升专家研讨会上，来自高校、协会、媒体等机构的专家展开了深入探讨。如何破解乡村运营人才难题，这是专家们热议的话题。
	“乡村运营”这个概念，始于2017年。临安区率先通过市场化理念“整村运营”村庄，激发乡村的内生发展动力，探索出一条以“产业振兴”撬动乡村系统造血发展的新路径。
	截至2023年9月，临安区共有28个市场化运营团队进驻33个村落开展运营。实现旅游收入7.5亿元，村民收入增加2956万元，村集体收入增加9926万元。
	浙江省委高质量发展共同富裕示范区专家咨询委员会专家顾益康提出，要充分发挥文化和人才在乡村运营中的独特作用，运用城乡融合、农文旅跨界、历史文化与现代穿越以及混搭的经营手法，是推动乡村品牌化运营，提高乡村资源综合利用效率，实现乡村高质量振兴的创新之路。
	很多乡村不缺少美丽的风景、丰富的农产品和悠久的历史文化，但是由于没有系统的产品包装、没有独特的区域品牌，这些乡村中的美好，往往无法有效转化。而这归根结底，还是乡村缺少优秀的运营人才。
	如何破解乡村运营人才瓶颈？
	浙江省农业科学院研究员、院科协会长张明生认为，乡村的内生动力是村集体，只有组织起来的村民才能成为运营主体。他提出，要在各类行政管理类培训中，增设乡村运营课程，全面提升农村基层干部的运营意识、运营能力，将乡村运营作为村干部的“必修课”，造就一支本土乡村运营队伍。
	宁波大学公共管理研究所所长徐忠国则认为，可以以党校、学会、高校和科研院所为平台，以短期培训班的形式向乡村运营相关的乡村干部、企创人员提供实战性培训。
	也有专家建议临安的职业教育中心推出专业化的运营人才培训课程，如此一来，参加培训人员可直接到临安的乡村现场考察研学，提高认知。
	除了在源头端解决乡村运营人才问题外，该专家还提出，在使用端可以活用退居二线的干部，其组织、协调、领导能力都经过长期的历练，是乡村运营的合适人选。
	徐忠国认为，将具有丰富社会经历和人脉资源的乡贤招引返回故土，为改变家乡面貌提供平台机会和政策保障极为重要。
	在杭州临安区文化和广电旅游体育局副局长陈伟宏看来，“乡村运营”就是把乡村存量资源利用市场化的整合手段进行整村性、系统化、多维度的运营。
	“乡村运营人才应该具备理想情怀、工匠精神、集聚资源能力、造势炒作能力，以及高人一筹的策划、文创、设计、规划等能力。”陈伟宏说，这几年临安推出的“把脉问诊”制、运营商与村委会定期会商制等都是对运营商的强有力支撑，期望能吸引更多优秀的乡村运营人才。(完)
</body><key_sentence>浙江省委高质量发展共同富裕示范区专家咨询委员会专家顾益康提出，要充分发挥文化和人才在乡村运营中的独特作用，运用城乡融合、农文旅跨界、历史文化与现代穿越以及混搭的经营手法，是推动乡村品牌化运营，提高乡村资源综合利用效率，实现乡村高质量振兴的创新之路。在杭州临安区文化和广电旅游体育局副局长陈伟宏看来，“乡村运营”就是把乡村存量资源利用市场化的整合手段进行整村性、系统化、多维度的运营。也有专家建议临安的职业教育中心推出专业化的运营人才培训课程，如此一来，参加培训人员可直接到临安的乡村现场考察研学，提高认知。临安区率先通过市场化理念“整村运营”村庄，激发乡村的内生发展动力，探索出一条以“产业振兴”撬动乡村系统造血发展的新路径。</key_sentence></doc>台湾繁衍新的世代。
</body><key_sentence>台媒报道，“团团”离世后，标本师考究它最喜欢的动作、喜好食物、吃东西时的咬合、眼神等细节，制作生态标本，重现“团团”生前模样，完成好的标本将在台北动物园规划中的濒危物种故事生态展示区亮相，预计最快明年4月对外开放参观。据台媒报道，19日当天，台北动物园“大猫熊馆”特别设置了纪念墙，并播放“团团”及其家族的影片，和熊猫迷们一起回忆“团团”一家带给民众的欢笑。台北动物园园长谌亦聪表示，在“团团”过世前，园方即与专业人员密切讨论，决定以国际关注的科学保存及研究价值为主轴，尽力完整保留“团团”的皮毛、骨骼和活体细胞，以期提供学者后续进行保育、教育与研究，并作为野生动物医疗与照养技术精进的重要依据。台北动物园发言人曹先绍此前表示，先前因新冠疫情缘故，难以与大熊猫专家会面，今年11月会召开线下专家会议，考量到“圆仔”的年龄，以及“大猫熊馆”扩建完成，照养条件更好，园方会争取把“圆仔”和“圆宝”的配对顺序往前调。</key_sentence></doc>