<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2703</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-19/10114615.shtml</url><title>打假球、赌球连环爆……台湾篮坛震荡！</title><datatime>2023-11-19 20:09:00</datatime><body>	踢一场假球，拿到30万至50万元(新台币，下同)“分红”，经营地下赌盘，不仅球员，连亲友和教练都卷入其中……一场席卷台湾篮坛的涉赌风暴，连日来愈演愈烈。
	继台湾SBL前裕隆球员吴季颖涉嫌打假球、台啤球员罗振峰承认签赌后，台北士林地检署近日约谈十余名球员展开调查，掌握多项调查事证、多位证人，不排除多位球员参与经营地下赌盘，甚至可能有裁判、防护员涉入，震动台湾职业篮球界。
	职篮涉赌风暴延烧
	风暴还要从一个月前说起。
	身穿白色球衣、动作潇洒流畅，25岁的吴季颖是SBL前裕隆纳智捷篮球队球员，今年6月转队到台湾啤酒队。10月17日，吴季颖被媒体曝光涉打假球和签赌。
	爆料人士提供的“实锤”是吴季颖与朋友的聊天记录。吴季颖说，“就故意输掉就好，演一场戏的感觉”、“这世界有白的吗”、“例行赛30场，我们挑4到6场放水就可以了”。爆料还称，吴季颖低调转队，就是因为涉嫌打假球，还长期配合组头签赌。
	有细心的网友发现，今年4月30日裕隆对战台银时以74：71领先，吴季颖仍在最后1.2秒投进3分球，实属异常攻守行为，疑似就是为了投注分差，让他不得已再投一颗3分球拉开比分。
	此事一经曝光，就在台湾篮坛迅速炸开了锅。台啤队回应，吴季颖即刻停薪、停止所有球队活动，若日后调查涉入不法事件属实，将立刻开除；吴季颖随即在社交平台发文道歉；其经纪公司发布声明，强调消息不实，否认非法比赛等行为。
	不过“否认”很快遭到“打脸”。警方调查发现，作为“球员兼赌客”的吴季颖，涉嫌于赛前在赌博网站投注比赛输赢，并依下注左右球赛进行，“赌赢球便认真打球、赌输就放水，一场球赛获利约30万至50万元”。后依其违反赌博、诈欺、运动彩券发行条例等罪，谕令25万元交保。中国台北篮协则对其处以“永不录用”处分。
	一石激起千层浪，没过几天，台啤永丰云豹球队的罗振峰也被指因下注遭到解约。事件不断发酵，之后接连传出，有五名职篮球员疑似在宿舍聚赌，甚至有球员爆料，有裁判疑似经营非法球版、下注联盟赛事，还有防护员疑似在比赛时拿手机帮球员下注……
	11月17日，台北士林地检署指挥警方一口气约谈裕隆纳智捷球队近20人，包括球员、教练、球队人员等，吴季颖的黄姓前女友，总教练李启亿，上季总冠军赛MVP、塞内加尔籍球员斑霸都在名单之列。
	连夜审讯后，18日凌晨，检察官将13人列为被告，并依赌博、诈欺、运动彩券发行条例等罪嫌声押禁见球员柯旻豪，其他涉案球员均以3万至30万元交保。裕隆球队当天也发声明表示，立即终止与柯旻豪的契约，绝不宽待。
	风暴持续延烧，是否波及其他球队和球员，警方称仍在调查中。
	“恐怕只是冰山一角”
	要知道，台湾篮球近来表现不俗。刚结束不久的杭州亚运会上，中国台北队在三人篮球男子比赛中斩获有史以来第一块亚运金牌。此次涉案的年轻球员原本也前途无量，却因这桩丑事葬送了职业生涯，观察者们开始检视假球、赌球背后的原因。
	“再好的声明都像是为了让一场场风波平息。”有台媒评价称，台湾篮球体系发展至今，所有的通病在于其抱着“被骂才改”的被动心态，总是透过外界不断检视才催生出犯错再重来的机会，一而再、再而三的教训没放心上，仍不断游走在灰色地带。
	“球员涉赌恐怕只是篮坛糜烂的冰山一角，仍须全面体检寻求根治药方。”《联合报》的评论文章指出，篮球在台湾体坛长期居于前段地位，不仅资源之多羡煞多数运动项目，更囊括大部分体能天赋绝佳的运动员。也正因如此，更不容忽视涉赌的影响。
	文章称，台湾篮球曾有辉煌的一页，前不久公布的世界排名却从2003年的第34名惨滑至78名，何其讽刺；从球员到防护员再到裁判，这次涉赌假球案又何致集体沉沦？
	细看原因，该评论指出，职业篮球必须塑造球星，因此台湾少数球员或外援坐拥令人称羡的待遇，普通球员却薪资不佳，差距悬殊虽是职业运动常态，但也容易造成球员的攀比与欲求偏差心理。加之网络签注盛行，自然成为想赚“快钱”者的滋生温床。
	更糟的是，一些本地球员重视个人表现数据、酷帅动作或外型，打团队战的能力却十分薄弱，难以在大赛表现中振奋球迷。从以往球迷谑称的“发胶联盟”，再到近来篮坛出现的夜店、假球、签赌、性骚扰事件，即可窥知揠苗助长问题的严重。
	曾经，打假球“差点要了台湾职棒的命”
	打假球在台湾体坛并不是新鲜事。
	自1990年成立到2009年的20年间，台湾职业棒球至少经历5次假球案，每次案发都重创台湾棒球环境，让球迷产生被欺骗、被背叛的感觉，导致观众人数一路下滑，让职棒差点关门歇业。
	1996年，正处鼎盛时期的台湾职业棒球首次出现假球签赌案。事件爆发后，职业棒球比赛观众人数出现“雪崩式下跌”，出现经营危机，数支球队先后宣布解散。
	直到2009年，多名球星从海外返台加盟球队，加上职棒的宣传营销，让球迷看见希望的曙光。然而好景不长，同年底职业棒球再爆假球案，且涉案球员数更胜以往，超过25人，让两支球队几乎“灭队”。
	“假球案是职棒和球迷不愿回想的记忆，也是所有棒球迷‘永远的痛’。”TVBS新闻网报道称，2009年后，职棒再没出现假球案，得以蓬勃发展到现在，因此更应好好保护这得来不易的环境。不仅职棒，台湾其他职业运动也是如此，任何相关从业人员都不该跟“赌”沾上边，“没有人可以知道，若台湾职业运动再度碰上假球案，会带来何种毁灭式的冲击”。
	《中国时报》报道称，假球签赌延烧超过10年，让球迷灰心、企业却步，差点要了台湾棒球的命。殷鉴不远，篮球千万不能重蹈覆辙，只盼各方以此为契机，回归热爱篮球的本心。
</body><key_sentence>继台湾SBL前裕隆球员吴季颖涉嫌打假球、台啤球员罗振峰承认签赌后，台北士林地检署近日约谈十余名球员展开调查，掌握多项调查事证、多位证人，不排除多位球员参与经营地下赌盘，甚至可能有裁判、防护员涉入，震动台湾职业篮球界。自1990年成立到2009年的20年间，台湾职业棒球至少经历5次假球案，每次案发都重创台湾棒球环境，让球迷产生被欺骗、被背叛的感觉，导致观众人数一路下滑，让职棒差点关门歇业。《中国时报》报道称，假球签赌延烧超过10年，让球迷灰心、企业却步，差点要了台湾棒球的命。然而好景不长，同年底职业棒球再爆假球案，且涉案球员数更胜以往，超过25人，让两支球队几乎“灭队”。</key_sentence></doc>