<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2723</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-19/10114575.shtml</url><title>武汉顶级节点累计标识注册量三年增长50倍</title><datatime>2023-11-19 18:48:00</datatime><body>	中新网武汉11月19日电(梁婷黎小双)湖北推进工业互联网标识解析武汉顶级节点高质量运行。截至今年10月，武汉顶级节点累计标识注册量突破170亿，实现三年增长50倍；累计标识解析量134亿次，累计接入企业节点数1.5万家，是去年同期2.3倍。
	以“标识走深向实，赋能新型工业化”为主题的2023中国5G+工业互联网大会——工业互联网标识暨“百城千园行”平行会议19日在武汉举行，记者获悉上述消息。
	工业互联网标识解析体系是工业互联网的神经系统，在促进工业互联网跨系统、跨地域、跨环节等互联互通方面具有重要意义。
	工业互联网国家顶级节点(武汉)于2018年11月正式上线，是全国五大顶级节点(北京、上海、广州、重庆、武汉)中首个开通的节点，服务湖北、湖南、河南、江西四省，支撑企业数字化转型升级。
	目前，湖北已逐步形成以武汉为核心，宜昌、襄阳、荆州等地点状分布的“一点多核”标识解析体系发展格局。标识应用场景不断拓展，涵盖协同设计、全生命周期管理、供应链管理、产品溯源等研发、生产、运营和服务全流程。标识解析应用覆盖“光芯屏端网”、汽车制造、新能源、生物医药等现代产业集群，在食品、电子、通用零部件制造业等10余行业实现深度应用。
	中国工信部信息通信管理局一级巡视员王鹏表示，当前，标识解析体系已进入规模化发展新阶段，要立足规模应用发展目标，促进工业互联网标识解析体系向经济社会各领域广泛推广。一方面，深化重点领域，深层次拓展，推动工业互联网进园区、进基地、进集群；另一方面，发挥国家顶级节点枢纽作用，增强各级节点支撑规模发展服务能力，加强标识解析体系与工业企业信息系统、工业互联网平台等软硬件的适配。
	据介绍，经多年努力，中国工业互联网标识解析体系基础设施架构已全面建成，五大国家顶级节点和南京、成都灾备节点全部上线，形成“东西南北中”一体化发展格局。建成二级节点326个，累计注册量超4000亿，实现全国31个省区市全覆盖；标识服务企业逾32万家。(完)
</body><key_sentence>另一方面，发挥国家顶级节点枢纽作用，增强各级节点支撑规模发展服务能力，加强标识解析体系与工业企业信息系统、工业互联网平台等软硬件的适配。据介绍，经多年努力，中国工业互联网标识解析体系基础设施架构已全面建成，五大国家顶级节点和南京、成都灾备节点全部上线，形成“东西南北中”一体化发展格局。中新网武汉11月19日电(梁婷黎小双)湖北推进工业互联网标识解析武汉顶级节点高质量运行。中国工信部信息通信管理局一级巡视员王鹏表示，当前，标识解析体系已进入规模化发展新阶段，要立足规模应用发展目标，促进工业互联网标识解析体系向经济社会各领域广泛推广。</key_sentence></doc>唐诗选》，有《唐诗选墨本》《唐诗选字引》《唐诗选画本》《篆书唐诗选》等多种形态的读物刊行，加速和扩大了唐诗的传播。
	中新社记者：该如何看待唐诗在海内外的影响力？
	查清华：众所周知，唐代的政治经济文化曾领先世界，唐代文明独领风骚。唐诗既是世界文明的艺术瑰宝，又是强盛时代的文化象征。唐诗作为一种审美范式、诗学传统、文化象征，深刻影响着东亚各国文学与文化的发展走向。
	在“汉文化圈”国家，唐诗一直是基础教育的重要内容，像《唐诗儿训》《唐诗解颐》这类唐诗选本，实为蒙学教材，编撰宗旨在提升国民素养。
	唐诗也是精英阶层的学习范本。日本天皇对唐人文集的珍视和推扬，朝鲜王室屡屡编选唐诗选本，实际上都在摇旗树帜，引领本国文学创作发展。文坛精英也以唐诗为准，甚至社会救弊良方，如日本江户时期广濑淡窗针对当时诗人趣味低俗，提议体味唐人的温腴，让李白的飘逸、杜甫的沉郁、王孟韦柳的清微淡远等浸润心灵。
	所以人们经常看到，在中国、日本、朝鲜半岛唐代以后的诗文集中，唐诗的影迹或明或暗、随处可见。如日本最早整理校订《唐诗选》的服元乔，不仅仿初唐七言歌行创作《明月篇效初唐体》，且诗中多袭用张若虚《春江花月夜》的语词。在古代诗话里，中国、日本、朝鲜半岛历史上的文人用唐代大诗人的姓名来比附赞美当世诗人的艺术成就，比比皆是。
	唐诗在东亚的传播，是东亚各国之间文化交流和文明互鉴的生动体现，影响到东亚各民族传统的承继和新变，推动了东亚的文明进程。
	中新社记者：唐诗传入东亚的日本和朝鲜半岛后，给东亚各国的诗歌带来了哪些影响？
	查清华：唐诗审美特点的呈现和典范意义的形成是一个动态历史过程。自唐而后，东亚多国学唐、崇唐的风气长盛不衰，唐诗以各种形式广泛传播，人们对唐诗性能和意义的认识在不断丰富变化。比如唐宋诗风格之辨和优劣之争，以及由此展开的诸多话题从未消歇。这不仅扩大和深化了唐诗既有传统，显示出唐诗的丰富内涵和巨大魅力，亦汇聚了读者丰富的审美经验，传递着不同国籍、不同时代的文化信息。
	在古代日本和朝鲜半岛，自唐诗传入后，汉诗创作主要是学习唐诗，间也学《文选》诗或宋诗。为指导汉诗创作，日本有不少如《唐诗础》《唐诗府》《唐诗格》《唐诗材》等提供诗料、字韵和模仿格式的书籍问世。而对唐诗的范型选择往往受学术思潮影响，如江村北海在其诗话里所举大概，日本平安朝主要学白居易，五山僧林诗人多师法晚唐，江户诗人先是学杜甫、韩愈，后则学盛唐诗人。又如朝鲜半岛古代诗人依据自己的审美标准，选取不同唐诗作为学习范式，或为经典作品，或为典范诗人；而当汉诗创作出现偏差时，人们也往往引唐诗以矫时弊。朝鲜时期李睟光就指出近世之弊在用典太多，几近剽窃，于是他建议学唐诗以救弊。
	中新社记者：您历时数年主持编撰的《东亚唐诗选本丛刊》今年付梓出版第一辑，这套书收入日本江户、明治时代学者注解评释的唐诗选本12种，丛书出版有何意义？
	查清华：唐诗不仅是中华民族优秀传统文化的代表，也是世界艺术的瑰宝。
	东亚古代日本、朝鲜半岛的唐诗接受，主要涉及辑校、编选、注释、评论、翻译与创作等形式，蕴藏着丰富的唐诗学资源，东亚唐诗学研究即由此展开。其中日本、朝鲜半岛文人编选、注释、评论、翻译唐诗的著作，经搜集整理，收入《东亚唐诗选本丛刊》。第一辑10册，选入日本学者注解评释的唐诗选本12种。整理出版的各选本显示了清晰的理论脉络和学术统绪，具有较高文献价值，将为唐诗研究注入新活力。诸书编撰者均为日本精研汉学的著名儒学家和诗人，他们不仅学殖深厚、创作经验丰富，还有异域文化视野，使得这些选本具有独特的诗学批评和文学理论价值，从而拓展了唐诗的美学蕴涵和文化意义。
	本丛书整理出版，既是对唐诗影响下的古代东亚文明建设成果的集成展示，也是立足当下回顾东亚文明建设的历史进程。
	中新社记者：东亚多国对唐诗的兴趣，对“汉文化圈”的形成有何影响？是否能促进对中国文化的理解和认同？
	查清华：“东亚”既是一个地域概念，更是一个文化概念。自汉代起，中华文化陆续传播到周边国家，自然形成了一个“汉文化圈”。这是东亚各国人民相互尊重、相互学习、取长补短的历史结果。唐诗的传入和普及，无疑强化了汉文化圈的属性。因此研究东亚唐诗学，既要关注汉文化圈国家接受唐诗的共同传统属性，也要注意分辨不同国家的文化个性对丰富唐诗意义的独特贡献。
	如前所述，由于唐诗以各种形式在古代日本、朝鲜半岛等广泛传播，甚至被当作培养国民素养的教材和文士创作汉诗的典范，导致东亚各国或在潜移默化中接受熏陶，或在创作时有意模仿，唐诗的形和神早已融入其本土文化建构的血脉之中，如盐入水，难以分清，更难以剥离。
	唐诗作为“汉文化”皇冠上的璀璨明珠，闪耀着东亚文明的光芒。东亚古代各国在唐诗的影响下，有着相似的人文底蕴、文化氛围和阅读经验，自然也就会带来相较西方更为相近的情感体验与表达方式，这就为东亚各国间的文化理解提供了坚实土壤，为东亚各国间的文化交流搭建了一座诗意的桥梁。这也是时至今日唐诗依然在日韩各国广受欢迎的缘由。我们期待唐诗的历史温度和文明力量能进一步激发东亚各国人民的情感共鸣，从而推进东亚命运共同体的健康发展。(完)
	受访者简介：
	查清华，博士，上海师范大学教授、博士生导师，唐诗学研究中心主任，国家社科基金重大项目首席专家，兼任东亚唐诗学研究会会长、中国唐诗之路研究会副会长等，主要从事唐诗学、古典文献学、江南文化与文学研究，先后主持多项国家级及省部级社科项目，发表论文数十篇，著作多部。
</body><key_sentence>中新社记者：唐诗传入东亚的日本和朝鲜半岛后，给东亚各国的诗歌带来了哪些影响。如前所述，由于唐诗以各种形式在古代日本、朝鲜半岛等广泛传播，甚至被当作培养国民素养的教材和文士创作汉诗的典范，导致东亚各国或在潜移默化中接受熏陶，或在创作时有意模仿，唐诗的形和神早已融入其本土文化建构的血脉之中，如盐入水，难以分清，更难以剥离。东亚古代日本、朝鲜半岛的唐诗接受，主要涉及辑校、编选、注释、评论、翻译与创作等形式，蕴藏着丰富的唐诗学资源，东亚唐诗学研究即由此展开。在古代日本和朝鲜半岛，自唐诗传入后，汉诗创作主要是学习唐诗，间也学《文选》诗或宋诗。</key_sentence></doc>