<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2729</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-19/10114601.shtml</url><title>中芭年度大戏为第六届中国国际芭蕾演出季启幕 国际名团名家将带来十台大戏</title><datatime>2023-11-19 19:22:00</datatime><body>	中新网北京11月19日电(记者应妮)在贝多芬脍炙人口的《d小调第九交响曲》的经典旋律中，中央芭蕾舞团年度大戏交响芭蕾《欢乐颂·星海璀璨》17日晚上演，同时作为庆祝天桥剧场成立70年的国家重点支持项目，第六届中国国际芭蕾演出季在天桥剧场正式开幕，演出季将持续至2024年1月6日。
	在近两个月的时间里，喜爱芭蕾艺术的观众将可欣赏到享誉世界的芭蕾名团、名家所演绎的经典艺术作品，精心挑选的十台大戏、二十三场演出，将为广大观众献上唯美浪漫的芭蕾盛宴。
	17日晚上演的交响芭蕾《欢乐颂·星海璀璨》的立意是在当今世界企盼和平、憧憬美好、一起向未来的背景下应运而生的。大幕开启，舞台后方一条弧线亮起宛如晨曦中的地平线，灯光渐亮好像旭日映红天空，舞者们仿佛人类的祖先从远古走来，在自然环境中拼搏，将文明的火种在地球点燃……作品从起始便营造出一种“既古典又现代”的氛围，使观众仿佛置身于一个充满音乐的空间。
	作品以“和合·欢乐”的理念通过对四个乐章抽象式的诗化呈现，诠释人类命运共同体的时代主题。中芭首席主演邱芸庭、马晓东，主要演员徐琰、孙瑞辰等在不同的乐章中分别领衔，演员们化作动人的音符，将音乐进行了一次充满想象力的视觉化呈现。中芭团长、艺术总监冯英表示，在贝多芬的经典旋律之下，芭蕾、交响乐、独唱、合唱将宏大磅礴的主题融汇交织于舞台之上，共计220余位演员的参与是建团以来演出阵容最为强大的作品之一，让观众领略“听见舞蹈，看见音乐”的魅力。
	在开幕大戏之后，第六届中国国际芭蕾演出季还将迎来俄罗斯圣彼得堡艾夫曼芭蕾舞团、德国斯图加特芭蕾舞团、德国国家青年芭蕾舞团等中外名团的艺术家。在中国国际芭蕾演出季10周年之际，他们将汇聚一堂，同台竞技，演绎不同风格和流派的经典力作。开幕式演出后，中芭的艺术家们还将带来乔治·巴兰钦经典之作交响芭蕾《珠宝》、约翰·诺伊梅尔现当代芭蕾艺术佳作《小美人鱼》、中国版“胡桃夹子”《过年》等一系列演出。
	时隔四年，享誉世界的俄罗斯圣彼得堡艾夫曼芭蕾舞团重磅回归，改编自托尔斯泰小说、充满情感张力的《安娜·卡列尼娜》，极富戏剧性的《叶普盖尼·奥涅金》将再度为北京观众展现舞团的非凡魅力；德国国家青年芭蕾舞团《光之路——约翰·诺伊梅尔等作品晚会》将以风格多样的芭蕾作品选段，展示不同风格流派的艺术魅力。闭幕式《GALA》将由中国中央芭蕾舞团、俄罗斯莫斯科大剧院芭蕾舞团、德国斯图加特芭蕾舞团、前英国皇家芭蕾舞团等世界顶尖芭蕾院团的知名艺术家倾情呈现，跨越古典与现代，不同风格、不同流派的芭蕾佳作，将为演出季画上圆满句号。
	本届演出季还为民众推出了丰富多彩的艺术普及、公益惠民活动。“中国国际芭蕾演出季摄影赛展”是历届演出季中最受关注的活动之一，每逢演出季，看展览看演出，“在南中轴，看最美的芭蕾”已成为京城百姓的一件乐事。《走近芭蕾》演出是中央芭蕾舞团将演员练功搬上舞台，以开放的模式从幕后走到台前，让芭蕾寓教于乐。“芭蕾艺术讲座”将由芭蕾大师及优秀的芭蕾艺术家从专业的视角，以线上、线下相结合的方式，解读芭蕾艺术的璀璨之美。深受粉丝喜爱的“芭蕾创意空间”，也将让芭蕾的内涵更加丰富。
	据悉，中国国际芭蕾演出季是经中国文化和旅游部批准，由中央芭蕾舞团主办，天桥剧场承办，北京市西城区文化和旅游局大力支持的大型国际芭蕾盛会，是对外文化交流的重要品牌活动之一。自2013年起，中国国际芭蕾演出季每两年举办一届，十年间已汇聚来自五大洲27个国家58家院团的顶级艺术家参演。(完)
</body><key_sentence>闭幕式《GALA》将由中国中央芭蕾舞团、俄罗斯莫斯科大剧院芭蕾舞团、德国斯图加特芭蕾舞团、前英国皇家芭蕾舞团等世界顶尖芭蕾院团的知名艺术家倾情呈现，跨越古典与现代，不同风格、不同流派的芭蕾佳作，将为演出季画上圆满句号。中新网北京11月19日电(记者应妮)在贝多芬脍炙人口的《d小调第九交响曲》的经典旋律中，中央芭蕾舞团年度大戏交响芭蕾《欢乐颂·星海璀璨》17日晚上演，同时作为庆祝天桥剧场成立70年的国家重点支持项目，第六届中国国际芭蕾演出季在天桥剧场正式开幕，演出季将持续至2024年1月6日。在开幕大戏之后，第六届中国国际芭蕾演出季还将迎来俄罗斯圣彼得堡艾夫曼芭蕾舞团、德国斯图加特芭蕾舞团、德国国家青年芭蕾舞团等中外名团的艺术家。中芭团长、艺术总监冯英表示，在贝多芬的经典旋律之下，芭蕾、交响乐、独唱、合唱将宏大磅礴的主题融汇交织于舞台之上，共计220余位演员的参与是建团以来演出阵容最为强大的作品之一，让观众领略“听见舞蹈，看见音乐”的魅力。</key_sentence></doc>