<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2724</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-19/10114591.shtml</url><title>《蹚过爱河》在新疆拍摄 影像之美 爱“润”新疆</title><datatime>2023-11-19 19:05:00</datatime><body>	中新网新疆新闻11月19日电(陶拴科涂泽宇)电影《蹚过爱河》10月6日在乌鲁木齐县永丰乡影视基地举行了开机仪式。这部情感剧在新疆拍摄的一个多月来，主创团队以真情实感呈现了各民族和谐相处的生动故事。
	《蹚过爱河》根据李长啸的同名报告文学作品《蹚过爱河》改编而成，采用纪实的手法，通过“怀旧、闪回”的叙事方式，为观众展现了男女主人公在童年、青年、老年等时期的一系列情感历程。每一帧画面，每一个镜头，在叙述两个人的爱情故事的同时，还穿插展现了新疆各族人民在工作和生活中产生的亲情、友情和爱情。
	电影呈现的情感，如同新疆的土地一样，广阔而深沉，自然而贴近生活，真实地还原了新疆各族人民的情感生活原态。
	用心用情讲好新疆故事
	与导演李勃阳交谈时，电影创作团队用手鼓和吉他演奏了一曲《南方姑娘》。李勃阳眼眶湿润起来：“我恍惚看到我的母亲，南方的姑娘住在了北方的村庄，就好像看见了50年代初我父母来到新疆生活的场景。”
	1954年李勃阳的母亲从北京来到了新疆喀什工作，从此，她如同一株坚韧的红柳，扎根在南疆这片热土上。
	这份情感深深地触动了李勃阳，跟随父母，自幼在喀什长大，身为“疆二代”的他见证了新疆这片土地上各族人民和谐交往、亲如一家，美好的情感浇灌出的“团结石榴花”。
	主创团队在《蹚过爱河》这篇报告文学中找到了共鸣。“我们要把《蹚过爱河》这篇报告文学拍成电影，大家可以看到，我们新疆各族人民真的在这个时代携手共进。”李勃阳说。
	让爱延伸，用最真实朴素的情感呈现新疆社会各阶层普普通通的人们善举轶事，充分体现了各民族共同追求的人生观、爱情观、价值观和精神依归。“这部电影就是这样的一个叙事，这样的一个电影结构。我自己都觉得这是一部好电影，它能让大家看到最美的新疆，以及各民族之间你来我往的生动故事。”
	积微成著打磨影片质量
	从导演，到美工，剧组中的每一个人，都竭尽全力地为成片贡献力量。在很多细节之处，都可以感受到剧组工作人员精心琢磨的艺术精神。
	在选角上，导演李勃阳选择了新疆本土的演员，多机位、多镜头拍摄演员最自然、最生活化的瞬间。“我们只是一个电影团队在拍这部报告文学，观众看到的就是新疆本土电影人在拍这部片子，新疆本身就是一个歌舞之乡，人人能歌善舞，把最真实的新疆用艺术呈现给观众。”
	为了尽可能地还原故事主线中50、60年代的场景搭建，剧组的美术组，已经前往伊犁，采风、调研，布置道具、制作服装，从视觉上为观众呈现更好的艺术效果。
	在资金使用上，创作人员节俭精用，每一分钱都花在了刀刃上。
	“那天我说想要大一点的显示屏，第二天剧组就买过来了。”演员古孜丽努尔·库提比丁说：“剧组的工作人员特别用心，他们身上那种艺术家的追求，令我非常感动。”
	影片音乐采用新疆本地传统歌曲为电影基调，与新疆的环境、风光、人文、风俗相互交融，增添了影片的视听魅力和情绪感染力。
	主创团队音乐人安尼瓦尔·阿不拉伊提和高道强都是新疆的资深音乐人：“新疆本来就是歌舞之乡，我们更多地采用一些民间的，贴近生活、贴近百群众的歌曲，展现给大家，也希望这部影片可以把新疆的美好生活展现给世界。”
	影片从生活入手，从小处着眼，以平凡人的视角，还原出一个祥和安定、发展繁荣的真实新疆。
	“很高兴可以和剧组的所有工作人员一起，参与到这样一部温暖、真挚的作品创作中。”电影主创团队之一艾里马洪·斯拉木说。
	“我们每个人可能都是一滴水，但是我们连在一起就能变成一场雨，用真情去润泽更多老百姓的心田。”艾里马洪·斯拉木说道。
	演员古孜丽努尔·库提比丁表示，影片取材于普通人在新疆平凡而又安宁的现实生活，真实写照了新疆各族人民的团结友爱，彼此互相尊重、互帮互助，在日常生活中融洽关系。
	据了解，影片将在新疆乌鲁木齐、伊犁、喀什等地持续取景拍摄，预计明年在院线上映。(完)
</body><key_sentence>“我们只是一个电影团队在拍这部报告文学，观众看到的就是新疆本土电影人在拍这部片子，新疆本身就是一个歌舞之乡，人人能歌善舞，把最真实的新疆用艺术呈现给观众。主创团队音乐人安尼瓦尔·阿不拉伊提和高道强都是新疆的资深音乐人：“新疆本来就是歌舞之乡，我们更多地采用一些民间的，贴近生活、贴近百群众的歌曲，展现给大家，也希望这部影片可以把新疆的美好生活展现给世界。这部情感剧在新疆拍摄的一个多月来，主创团队以真情实感呈现了各民族和谐相处的生动故事。电影呈现的情感，如同新疆的土地一样，广阔而深沉，自然而贴近生活，真实地还原了新疆各族人民的情感生活原态。</key_sentence></doc>