<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>261</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-12/10110614.shtml</url><title>在进博“大舞台”上 这些“小客商”的友情更动人</title><datatime>2023-11-12 04:33:00</datatime><body>	新闻调查丨在进博“大舞台”上这些“小客商”的友情更动人
	李林国是南部非洲上海工商联谊总会的名誉会长，他正在分发南非中小企业客商参加中国国际进口博览会的证件。从2018年开始，李林国每年都参加进博会，这已经是第六次了。今年他肩负多重任务，协助来自南非的中小企业客商仅仅是其中之一。
	事实上，李林国在展会开幕的10天前就从南非来到上海。
	李林国是土生土长的上海人，30年前定居南非，他经常为了生意往来于中国和南非之间。李林国说往年他都会接到南非有关部门的委托，协助中小企业办理各项参展手续。但今年南非组织参展的机构变更，并且预算有限，就将原来组团参展的方式改为让客商各自为战。这次李林国没有接到正式的委托，但他并不觉得自己就可以撒手不管。
	李林国：我觉得进口博览会是一个很广泛的含义，不是单单一些人认为我就进口一点货我去卖掉或者怎么样，没这么简单。我们要成功的不是单单一个商品，而是一个产业链。这次比如说南非有养殖鲍鱼，我认识了一个福建的老板，我说你过来一下跟我们南非鲍鱼来看看，你们究竟有什么不一样，你们愿意不愿意到南非去投资一个养殖场，你们愿不愿意采购南非的鲍鱼来中国试着加工，中国加工鲍鱼很好。所以这方面能够更深入地不单单是买卖，更重要的是经过买卖，能够把互相的产品有所提升。
	李林国说，30年前他以劳务输出的方式离开中国去南非，如今中国的发展已经远远超越了南非。
	李林国：我们其实海外有一大批的，百分之七八十的华侨是在祖国开始腾飞的时候，他们从中受益的，他们从中发家起来的。所以海外的一些华侨华人，更加注重国内的那些重大的政策调整。“一带一路”的倡议，这个事一个是利国利民利全球的好事，我们在帮南非的国中国莱索托在建造大坝水利工程，这些工程都是超级工程，我们中国在帮南非一些港口做改建工作，我们中国在N2国道里面帮他们造一个很深的峡谷大桥，高速公路大桥，这是现实，这是看得到的。其实进博会也是一带一路最终达到目的的其中一个方法，因为南非是一个寻求发展的国家，凡是能够寻求发展的，想把自己国家发展的这些国家，都愿意支持“一带一路”的倡议，我们在做进口博览会其实是在挖一条河，我们要喝水有两个方法，舀一杯水我们是自己喝，打一桶水是一个团体喝，整个挖一条河是整个区域的人都能喝，我们是在挖一条河。挖河的人会缺水吗？我在这个里面做进口博览会，我有机会碰到很多很多的企业，我有机会碰到很多很多的机会。
	随着展会开幕时间临近，南非参展商陆续抵达上海，找李林国领取入场证件的人也多了起来，但问题也来了。
	参展商：有一个博加尼杰克和博加尼寇查。他是博加尼寇查，但另外还有一个博加尼杰克。所以搞错了，其实是两个人，但只申请了一个。
	李林国：谁帮你申请的呢？
	女黑人：是我干的。我就是那个出错的人。后来我想修改申请来着。
	李林国：但是你来不及了。把这位先生的照片和护照复印件给我。我来帮忙解决。因为要重新走一遍程序。我希望能及时补办出来。也许要延后，大概一两天，我尽力而为。好吧。
	参展商：谢谢你。
	李林国：客气。
	办理参展证件已经过了截止日期，李林国经过一番联络后，多了几分把握。然而经验丰富的李林国知道，接下来还有各种各样的坎儿在等着他。
	正在准备五级汉语水平考试的邓涛，20天前才搭乘中老铁路澜沧号列车来到中国，他是上海应用技术大学轨道交通学院招收的第三批老挝留学生，同时他还成为本届进博会的志愿者。
	邓涛：我本科学的专业是土木工程。那时候我想来这里再读研究生之后去中老铁路工作，我有这个梦想，所以我就选了这个专业，交通运输专业。因为我们老挝那边开通(铁路)以后，中国人越来越多到我们那边，如果会说中文的话，就更能找到一份好工作了。
	邓涛今年23岁，他说自己的家在老挝琅勃拉邦省，距离老挝首都万象500多公里，距离我国云南省磨憨口岸不到两百公里。邓涛的父母都是农民、养牛为生，年收入约合1.4万元人民币，邓涛是家里8个孩子中年纪最小的。
	与邓涛合住一个宿舍的也是老挝留学生，叫李东，他已经在上海应用技术大学学习了四年，正在写硕士论文。李东说在中老铁路通车之前，很多老挝人甚至从未见过铁路，更不明白铁路这个词到底是什么意思。
	李东：即便我们把铁路这个词查出来我们还是不理解这是什么。不是说中文是铁路吗，它应该是一个铁加一个路，为什么译成老挝语是这样的，然后那时候才找到铁路我们老挝是这样翻译的。因为(老语)叫这个长长的路，它不叫铁路，叫一个梁的路，就是如果没有看过铁路的话，肯定不认识这个词。
	李培刚是上海应用技术大学铁道工程系主任，也是老挝留学生的班主任，以及李东、邓涛的硕士研究生导师。他曾多次带领中老两国学生前往云南和老挝实地考察，深入了解中老铁路。
	李培刚：所以中老铁路成为(老挝)他们心目中的真正的第一条铁路，严谨一点来说就是第一条现代化的铁路。所以说他们直接是进入了现代化的这种客货混跑的这种铁路时代。但是要让这条铁路可持续地发展，人才是一定要跟上的，所以某种程度上说我们现在培养的学生，就是真正的老挝的第一批工程师，现代化铁路的工程师。
	邓涛在上海的学费和生活费均由中方提供的奖学金支付，但他过得很节俭，舍不得花钱到处游玩，能够成为进博会的志愿者对他来说是一次免费增长见识的绝好机会。
	这也是一位每年进博会都不会缺席的老朋友，上海人杨峻。几年前他曾去过孟加拉国，并发现那里的黄麻制品很不错，从那以后就不断从孟加拉国进口黄麻工艺品。
	2020年到2022年，由于疫情，萨夫和唐河留在了孟加拉国。今年他们又将和中国搭档一起出现在展会上。
	杨峻：黄麻等于是有一个机会展示孟加拉国一个产品，然后可以吸引很多人来了解孟加拉国，说不定当中就有一个人想去孟加拉国投资，是一个吸引眼球的一个东西。
	在规模巨大的进博会上，想要吸引眼球是每个参展商的愿望。但能不能如愿以偿，还要看自己的努力。
	展品的问题一时半会还不会有结果，场馆今天的关闭时间马上要到了。
	一大早，李林国就来到南非国家馆的展位上，本该昨天就送来的展品还没有到，明天进博会就要开幕了。虽然李林国已经把工作和南非的相关部门代表做了交接，但他还是不放心。
	临近中午，展品送到，李林国终于可以松口气了。隔壁哈萨克斯坦国家馆正在彩排，这一幕，又激发了李林国新的斗志。
	李林国：你看那边在排练，南非有很好的民族歌曲、民族舞蹈，我真的好想把它们引进到中国。一演的时候，人家人全部都围过来，这是多好的宣传。展台一定要亮亮的，我也跟他们说，我说明年的展台我跟他们一样高，要不然你看二号馆，二号馆泰国的好高，我们的好低，泰国是红色的，它多显眼，我们这一比好像躲在角落。我一定要做得很显眼，然后比如说一个小时就开始一次舞蹈，舞蹈好了以后请我们的官员来介绍南非，这个活动把南非搞得漂漂亮亮的。
	李林国说明天晚上，也就是进博会开幕的当晚，还有一场重要的酒会在等待着他，那将是他在本届进博会上的重头戏。
	11月5日凌晨，进博会即将在几个小时后开幕，杨峻出现在浦东机场，他在等待从孟加拉国飞来的参展客商。
	杨峻说，这两位朋友在孟加拉国已经开始了与他在黄麻生意上的合作，他们很看好中国的市场，这次完全是自费来参加进博会。
	杨峻：他因为要节省机票的钱，你本来从昆明过来，或者从广州过来都是白天到的，他是从孟加拉到曼谷，从曼谷再飞过来，路上要19个小时，这样但是飞机票可以节约一千块钱。
	大约凌晨3点半，杨峻他们到达萨夫位于闵行区的住所。杨峻说，萨夫和太太唐河也刚回到中国不久。几分钟后，萨夫迈着他一贯从容的步伐，出现了。唐河一如既往的热情，还给远道而来的两位朋友准备了饭菜。萨夫叫醒了熟睡中的女儿，小朋友对此并不领情。
	进博会开幕的第一天，萨夫意外地迎来了他的高光时刻。今年关注萨夫的媒体比任何时候都多，杨峻和萨夫终于看到了他们持续努力的回报。
	李林国没有去展馆，他忙着筹备晚上商务酒会，这场酒会由南非驻华使馆主办，李林国是主要赞助人之一。在宾客到来之前，他像大管家一样亲自确认每一个细节。一切就绪，李林国转换了角色。
	重要的客人要到了。
	李林国：今天我想说的是，投资南非不单单因为南非是非洲的桥头堡，南非也是走向世界的桥头堡。所以那句话，投资南非不是投资一个产品，你要想办法投资一个行业，你要做一个产业集群的这种打算。相信我，来南非，南非欢迎你们。我们在南非欢迎你，不见不散。
	李林国：这个晚宴非常顺利，那我在想这个是非常好的一个开始，包括今天的工贸部他们一些司长处长，他们也一致地认为，2024年进博会他们和我们全面地合作，没有白忙，慢慢去影响他们。
	一大早，志愿者邓涛出现在场馆里。有生以来第一次参加规模如此巨大的展会，邓涛变成了十万个为什么。
	作为志愿者，邓涛和同学们的任务是制作进博会的短视频来宣传进博会，邓涛需要多走多看多了解，从中寻找适合的内容。与此同时，杨峻也在寻找适合他的东西。
	李林国也来到展会，他首先到南非国家馆跟熟人们打个招呼。
	虽然昨晚连一口菜都没顾得上吃，但李林国对酒会意犹未尽。
	李林国：不过这次进博会真的是太有意义了，收获比往届的进博会都多。因为什么呢，第一个你想想看我们副总统这次来进博会，并且这么靠近地和我们的所有的企业这样进行一个交流。除了副总统他还带了三个副部长，这个副部长都是管实际操作落地的，所以我能够感受到，这个是我们南非和中国贸易的一个新的里程碑的开始，我可以隐隐感觉到，南非从金砖五国的时候，中南之间就开始有一个新的局面。到了进博会这个现象就呈现得更加清楚，更加明白。
	感觉将来我们的事情会很多，真的会很多，会越来越多，我们必须要做好准备。我觉得三年疫情时候我们打下的基础，现在已经开始呈现。经过这几天慢慢地涌现出来，确实是这样。
	我这边营养也要跟上，我每天争取有个鸡蛋补一下，所以我跟小卖部约好了，随便怎么卖别把我两个鸡蛋卖掉。
	带着各种问题忙活了一上午的邓涛，开始享用志愿者的工作餐。他忍不住用十分有限的中文词汇，主动表达他的喜悦。
	邓涛：我们来尝一下进博会的午餐是怎么样的。还不错的，很好吃。这比我们在宿舍吃得更好了。我们在宿舍平时就吃一种菜，然后来到这里有很多菜吃。
	在场馆的某处，李林国也快乐地忙碌着。
	只要用心观察、用心交流，在进博会的舞台上，即便是擦身而过的人也可能带给你意外的机遇。
	孟加拉国专业观众：这是我第一次参加进博会，我也去看了其他国家的展馆，柬埔寨、巴基斯坦、洪都拉斯，我们参观了不少展馆。我们都知道中国向其他国家出口很多产品，但这个展会不同，中国买家在从别的国家进口很多东西，展会结束后我们还有个计划，逛逛上海，然后去广州和深圳。
	第一天探馆后，邓涛有了明确的目标，他要寻找适合在老挝市场上销售的产品，并制作成短视频，进博会激发了邓涛对多边贸易的热情。邓涛非常耐心地与参展商攀谈了很长时间，仿佛真的要做成一笔生意。
	当他们来到展馆的志愿者中心时意外地发现，这里正在举行生日聚会，凡是这两天过生日的志愿者都会得到大家的祝福。非常凑巧，志愿者王昊宇也是寿星之一。
	寿星笑得很开心，邓涛却不知道被什么触动了心弦。或许他也说不清自己为什么会掉下眼泪，或许在多年后邓涛还会记得这一瞬间的温暖、记得进博会。
	志愿者一天的工作结束了，在返回学校的大巴车上，响起了邓涛的歌声。
	“让我掉下眼泪的/不止昨夜的酒/让我依依不舍的/不止你的温柔/余路还要走多久/你攥着我的手/让我感到为难的/是挣扎的自由/分别总是在九月/回忆是思念的愁/深秋嫩绿的垂柳/亲吻着我额头……”
	编导丨何方李冰
	摄像丨龚康康李向伟郭悦
	来源：央视新闻客户端
</body><key_sentence>正在准备五级汉语水平考试的邓涛，20天前才搭乘中老铁路澜沧号列车来到中国，他是上海应用技术大学轨道交通学院招收的第三批老挝留学生，同时他还成为本届进博会的志愿者。随着展会开幕时间临近，南非参展商陆续抵达上海，找李林国领取入场证件的人也多了起来，但问题也来了。李林国说明天晚上，也就是进博会开幕的当晚，还有一场重要的酒会在等待着他，那将是他在本届进博会上的重头戏。杨峻说，这两位朋友在孟加拉国已经开始了与他在黄麻生意上的合作，他们很看好中国的市场，这次完全是自费来参加进博会。</key_sentence></doc>