<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2752</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-19/10114561.shtml</url><title>中东面面观丨第18届迪拜航展落幕 航空业现强劲复苏势头</title><datatime>2023-11-19 17:42:00</datatime><body>	为期5天的第18届迪拜航展于当地时间11月17日落下帷幕，据主办方统计，航展前4日的成交总金额已达到3604亿迪拉姆(约合人民币7076亿元)。作为世界上最有影响力的航展之一，本届迪拜航展吸引了90多个国家和地区的1400多家企业参展，涉及军事防务、商业航空、公务航空、空中交管、太空开发等多个领域。航展上展出180多架世界先进的商用、公务和军用飞机，同时有20多个国家展馆将集中展示各国的前沿技术和创新产品。尽管地区局势紧张，但在航展开幕当天，中东航空公司就签下价值数百亿美元的超级订单，凸显全球航空业在疫情后的强劲反弹之势。
	航展期间中东多家公司连日签下重磅订单
	每届航展不仅是一个盛大展示的舞台，也是一次供各方进行交易的平台。在本次迪拜航展上，来自中东地区的航空公司表现强劲，连日签下重磅订单。当地媒体称，这显示出航空业在经历新冠疫情期间停飞影响后出现反弹。
	其中，阿联酋航空共斥资580亿美元订购了110架客机。在航展首日，该公司便从波音公司订购了价值520亿美元的95架宽体客机，其中包括55架777-9客机、35架777-8客机和5架787梦想客机；在航展第四天又以60亿美元向空客订购了15架A350-900客机。
	紧随其后的是迪拜航空公司，总共订购30架客机，价值高达110亿美元。此外，来自埃及、约旦、摩洛哥等国的航空公司也在本次航展上签署了多份采购协议。
	东道主阿联酋最大军工企业推出多款武器自主研制与并购相结合
	在本届迪拜航展期间，阿联酋最大的国防军工企业EDGE集团推出了11款新型武器，包括多款无人机、制导导弹、飞行干扰器等，其中引人注目的是REACH-M无人机。
	REACH-M是一款新型固定翼、中高空、长航时无人机，续航时间达到24小时，具有自主起降能力，有效载荷为350公斤，用于进行情报、监视和侦察工作。
	航展期间，EDGE集团与阿联酋国防部达成价值3亿多美元的购买协议，并与巴西海军签署意向书。近年来，阿联酋努力推进国防工业自主化，积极从发达国家获取军事技术转让，逐步完善国防军事领域的产品供应链，提高本国防务军备的出口能力，以应对因中东地区局势变化而产生的不稳定因素。
	美国参展商阵容庞大近70家企业参展
	美国此次参加航展的阵容十分庞大。记者观察到，仅仅在室内展台就有近70家美国参展商，美国还派出了美国中央司令部军事代表团参加此次航展，展示了其先进的航空系统、国防装备等。据阿联酋《国民报》透露，美国军方原定在迪拜航展上展示其一款爱国者导弹防御系统，不过航展开幕前更改了此计划。在室外的静态展区，美军展示了包括A-10攻击机、“黑鹰”直升机、改进型C-130大型运输机等等。在航空表演环节中，美国空军则派出F-35战斗机以及B-1B战略轰炸机进行表演。
	中国展台体系化亮相、看点多
	本次迪拜航展，中国展台的军贸产品延续了上一届体系化的风格，带来颇具亮点的新展品、引发关注。如中国航空工业展台，首次公开展出AR-2000大型无人直升机模型，这款无人直升机适合作为舰载直升机使用。此外还展出了换装新型国产发动机的运-20改进型运输机模型、歼-10CE多用途战斗机模型。值得一提的是，空军八一飞行表演队刚刚换装歼-10C表演机，在迪拜航展上为当地观众献上精彩飞行表演，全方位展示了该战机优越的机动性能。
	另一家中国公司北方工业共带来了分为三个主题的23件展品，包括多军种覆盖、能够实现垂直起降的多载荷无人机；将无人机技术与导弹技术结合，能够长时间在战场巡弋飞行，并待机对目标进行攻击的巡飞弹；以及从单兵班组协行到成建制作战的体系化能力。
	“可持续发展”成本届航展关键词
	今年为阿联酋的“可持续发展年”，阿联酋也将于本月底举办第28届联合国气候变化大会，因此“可持续发展”也成为本届航展的一大关键词。在为期5天的航展中，有整整两天的论坛都在聚焦可持续发展的航空业，各大公司也纷纷将目光投向清洁燃料、节能减排、和绿色转型上。
	近年来，国际航空相关组织致力于推动航空碳减排，对飞机碳排放要求越来越严格。2016年，国际民航组织(ICAO)确定“国际航空碳抵消及减排机制”的实施框架，以期航空业在2035年实现碳达峰，2050年实现碳中和目标。
	本届航展上，众多公司也展出了其使用可持续能源的产品。Dovetail电动航空公司首席执行官兼联合创始人大卫·多拉尔在接受中央广播电视总台记者采访时表示，他们将传统的涡轮螺旋桨发动机，改为了电动机，最初是用普通电池，之后优化为氢燃料，这样就能够达到零排放。他表示航空业需要向清洁能源和零碳排放发展，否则就无法达到2050年净零排放的目标。
	地区冲突背景下的迪拜航展以色列展台空空荡荡
	此次迪拜航展的举办正值巴以冲突持续进行，因而在航展举办前，以色列国防军工企业是否会来参展也引发各界关注。记者在室内展厅现场观察到，以色列企业的展台招牌十分显眼，包括IAI公司、拉斐尔公司、埃尔比特系统公司等，但是展台空空荡荡、没有以方工作人员，也没有任何展品。
	经过了30多年的发展，迪拜航展已经成为中东地区乃至全球范围内最重要的航展之一，而航展本身也被认为是观察经济发展状况的风向标之一。
	监制丨穆莉
	制片人丨李超
	记者丨杨渊李享张卓雅
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>记者观察到，仅仅在室内展台就有近70家美国参展商，美国还派出了美国中央司令部军事代表团参加此次航展，展示了其先进的航空系统、国防装备等。在本届迪拜航展期间，阿联酋最大的国防军工企业EDGE集团推出了11款新型武器，包括多款无人机、制导导弹、飞行干扰器等，其中引人注目的是REACH-M无人机。本次迪拜航展，中国展台的军贸产品延续了上一届体系化的风格，带来颇具亮点的新展品、引发关注。据阿联酋《国民报》透露，美国军方原定在迪拜航展上展示其一款爱国者导弹防御系统，不过航展开幕前更改了此计划。</key_sentence></doc>