<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2767</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-19/10114536.shtml</url><title>涿州灾后重建百日见闻：初冬忙碌的三个群体</title><datatime>2023-11-19 16:51:00</datatime><body>	中新网保定11月19日电题：涿州灾后重建百日见闻：初冬忙碌的三个群体
	中新网记者陈林李晓伟崔涛
	今年汛期，河北保定涿州市遭遇特大洪涝灾害。北方入冬之际，灾后重建也已过百日。中新网记者重访涿州，看到了忙于重建的三个群体：基层工作者、建筑工人、种菜农民。
	基层工作者
	灾情发生后，涿州市住房和城乡建设局高鹏瘦了近20斤。在“建材大集”遇到他时，这位身高近一米八、眼睛带有血丝的中年人，正帮村民联系商家。
	“这几天盯海报，一直忙到晚上12点，今天能贴到村里去。”高鹏如是解释“红眼”。
	“海报”，他显有所指。约0.5平方米的两张喷绘布上，一张紧凑印着包括型号、电话在内的建材、家电价格一览表，一张密密麻麻印着97家建筑机构的规模、联系方式，并标有瓦工、油工的具体人数。
	为加快推进灾后重建，9月起，当地住建部门组织建材、家居等商家以“大集”形式在受灾较重乡镇“开集”，帮助民众选择价格低、品质优的建筑材料。
	“许多商家推出了特价产品，一吨水泥就便宜80元。”高鹏说，商家的举动让他心存感动：有商家自己受灾仍提供低价产品，有商家免费提供了一些钢筋……这也是高鹏百余天未休一天的“动力”。
	从协助外地救援队救援到带专家下村进行房屋鉴定，从联络商家到去现场做活动……最忙时，他曾在办公室折叠床上睡过十多天。
	高鹏说，每次累时，就会翻看手机里村民盖房的照片，“来给自己打气”。
	涿州市忠义店村党支部书记徐园园的手机里，存有洪水进村时视频，但她却不愿再看。灾情发生时，她坚持留在村内高地。那段时间，“不分黑白天”。
	统计报表、给受灾村民领棉被送棉被、入户了解过冬情况……让村民“温暖过冬”，是她现在心中最惦念的事。
	“全村116户，都逐一排查了壁挂炉使用情况，温暖过冬没问题。”徐园园坚定地说。
	建筑工人
	甩泥、铺砖、敲打、刮泥、用刮下的水泥勾缝……穿了四件外套的王春申，站在晃悠的架板上干活，动作依旧麻利。
	58岁的王春申从事建筑工作十余年。约20厘米砖块，在他手里用大铲轻敲一下，即可从中间平均分开。洪水退去后，他迎来了“最忙季”。虽已入冬，找他盖房的活儿却排期到了2024年，“还得加班狠干”。
	碍于朋友再三请求，此前在其他村盖房的王春申，还是向工头请假，来刁窝镇万全庄村，“先帮几天忙”。
	近期，王春申几乎每天都能接到三四个请他帮忙盖房的电话。他帮着盖房的农户周边，有四五户也在盖房。他说，现在刚入冬气温还行，趁着没“上冻”，村民都在抢盖房子。
	满脸泥点子的杜朋程，正忙着往搅拌机里添水泥。不远处，他的父亲也在干活。他说，因为现在盖房的多，从事内墙粉刷的他和父亲就临时改行。“已经干了一个多月，短时间还得继续干下去。”
	种菜农民
	涿州市刁窝镇的大白菜正在抢收。12时50分，“从天亮就下地干活”的李树辉，顾不上吃午饭，继续和妻子在地里“起白菜”。周边邻家几块菜地里，有近二十人也在干活。
	“每年这个季节，刁窝的菜农最忙，雇人都很难找。要是降温，白菜就冻到地里了。”菜地里，李树辉一边把妻子砍倒的白菜去除外层菜叶、整齐码放成垛，一边匆忙和记者聊着。他穿了一双棉鞋，却没穿袜子，脚踝处裸露出粗糙、黝黑的皮肤。
	刁窝镇大白菜，因叶柄肥厚、甜脆闻名。今年汛期，这里被洪水围困，受灾严重。李树辉说，原来种着玉米，水泡后就抢种了白菜。“想着能抢点是点，现在看收成还不错。”
	这位59岁的农民已种菜十余年，农闲时也会打零工贴补家用。这几天，他陆续卖出2万斤“净菜”，地里还有约6万斤“净菜”。
	上一茬玉米受灾，当地已经给了补贴。李树辉估算这茬菜纯收入能有1万多元。“这也是洪水后，家里今年最大的一笔收入。”
	同村51岁的村民张学芬，也和家人在白菜地里忙碌。洪水退去，村里组织农机进田备耕后，他抢种了白菜，又种了小麦。他说，白菜已基本收获，现在就盼着明年小麦也能有个好收成。
	“你看，小麦都分蘖了，明年收成应该差不了。”张学芬指着麦田里绿色的麦苗，笑着说。(完)
</body><key_sentence>中新网记者重访涿州，看到了忙于重建的三个群体：基层工作者、建筑工人、种菜农民。高鹏说，每次累时，就会翻看手机里村民盖房的照片，“来给自己打气”。他说，因为现在盖房的多，从事内墙粉刷的他和父亲就临时改行。他说，白菜已基本收获，现在就盼着明年小麦也能有个好收成。</key_sentence></doc>