<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2771</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-19/10114529.shtml</url><title>第一观察丨初心、信心、同心，习近平主席这样擘画亚太发展</title><datatime>2023-11-19 16:29:00</datatime><body>	当地时间11月17日，习近平主席在旧金山出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议并发表重要讲话。
	要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个“黄金三十年”？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？
	在世界百年变局加速演进的时代背景下，习近平主席以大国领袖的广阔视野和深邃思考发出亚太发展三问并提出四点建议，呼吁亚太地区领导人携手应对全球性挑战，共同打造亚太下一个“黄金三十年”。一系列倡议主张，彰显大国责任与担当。
	(一)初心
	当前，世界进入新的动荡变革期，世界经济面临多重风险挑战。习近平主席提出共同打造亚太下一个“黄金三十年”，凸显中国对亚太地区发展的坚定信念。
	不忘初心，才能更好总结亚太合作经验启示。
	30年前，亚太地区领导人顺应和平和发展的时代潮流走到了一起；30年间，亚太地区始终走在全球开放发展的前沿，创造了举世瞩目的“亚太奇迹”。
	不忘来时路，才能更好面向未来。新的历史关口，回顾亚太合作的非凡历程更是对未来的重要启迪。这也就能更好理解，习近平主席为何在16日向亚太经合组织工商领导人峰会发表书面演讲和17日的领导人非正式会议重要讲话中，都要强调“初心”。
	秉持初心，才能更好推动亚太合作再出发。
	如今，作为全球增长引擎，亚太肩负更大的时代责任。
	历经30年发展，亚太合作有开放包容的主旋律、共同发展的总目标、求同存异的好做法。更重要的是，作为亚太地区发展的重要动力源，中国经济韧性强、潜力足、回旋余地广，长期向好的基本面没有变也不会变，这无疑将为地区和世界发展注入信心、带来新动力。
	(二)信心
	习近平主席强调：“我们将坚持高质量发展，推进高水平对外开放，以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供新机遇。”
	坚定的话语，为推动亚太地区乃至全球共同发展注入信心。
	下一个“黄金三十年”，底色应是高质量增长。
	“坚持创新驱动”“坚持开放导向”“坚持绿色发展”“坚持普惠共享”——习近平主席在重要讲话中提出四点建议，为亚太地区携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体规划了清晰的路径。
	梳理习近平主席最近几年在亚太经合组织领导人非正式会议上的讲话，“创新”“开放”“绿色”“共享”是高频词。这表明，中方推动亚太地区发展始终有着清晰而明确的规划。
	再看习近平主席此次重要讲话——
	从加快落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》，到高水平实施《区域全面经济伙伴关系协定》，从落实好《生物循环绿色经济曼谷目标》，到构建全球发展共同体，让各国人民共享现代化建设成果……一系列主张紧紧围绕亚太地区现有合作机制和目标，既展现了中方对本地区合作的坚定支持，同时也兼顾各方利益，有助于地区成员提振信心、凝聚共识，朝着共同目标积极行动。
	(三)同心
	人心齐，泰山移。
	“团结合作”是习近平主席讲话中的重要意涵。
	回看过往，亚太地区能够成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚和合作高地，离不开地区成员共同的努力。
	当今世界，无论是复苏经济，还是应对全球性挑战，亚太地区都比以往更加需要团结合作。亚太经合组织作为亚太地区层级最高、领域最广、最具影响力的经济合作机制，更应成为亚太各方碰撞观点、交流思想、形成共识的对话平台。
	习近平主席深刻指出，亚太发展靠的是开放包容、取长补短、互通有无，而不是对立对抗、以邻为壑、“小院高墙”。
	历史和现实都深刻表明，亚太是合作发展的热土，而不是地缘政治的棋局。只要各方同心协力，地区和世界的发展就会更有希望和活力。
	“不断塑造亚太发展新动能新优势”“同各方共绘开放发展新图景”“厚植亚太增长的绿色底色”“共同做大亚太发展蛋糕”……习近平主席在讲话中所描绘的，是下一个“黄金三十年”亚太地区应该有的样子，也是各方应共同努力的方向。
	策划：倪四义、霍小光
	监制：张旭东、冯俊扬
	主笔：郑明达、乔继红、温馨
	统筹：刘华、王宇、王绚、杨依军
	视觉｜编辑：吴晶晶、王秋韵
	新华社国内部、国际部联合制作
	新华社第一工作室出品
</body><key_sentence>在世界百年变局加速演进的时代背景下，习近平主席以大国领袖的广阔视野和深邃思考发出亚太发展三问并提出四点建议，呼吁亚太地区领导人携手应对全球性挑战，共同打造亚太下一个“黄金三十年”。“坚持创新驱动”“坚持开放导向”“坚持绿色发展”“坚持普惠共享”——习近平主席在重要讲话中提出四点建议，为亚太地区携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体规划了清晰的路径。习近平主席提出共同打造亚太下一个“黄金三十年”，凸显中国对亚太地区发展的坚定信念。回看过往，亚太地区能够成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚和合作高地，离不开地区成员共同的努力。</key_sentence></doc>