<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2790</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-19/10114505.shtml</url><title>四川眉山公布重大考古发现：确认苏东坡家族墓地</title><datatime>2023-11-19 15:31:00</datatime><body>	四川眉山公布重大考古发现：确认苏东坡家族墓地，苏轼孙子、曾孙墓现身
	一门三父子，都是大文豪，关于三苏父子在四川留下的遗迹，最负盛名的当属位于四川眉山的三苏祠，但苏东坡的家族墓地在何处，鲜为人知。
	而在眉山东坡区修文镇十字卡村，村里的“苏坟园”称呼沿袭已久，是村民们口中代代相传的东坡家族墓。
	11月19日，四川省文物考古研究院和眉山市文物局共同披露的眉山重大考古发现确认，“苏坟园”中的大苏坟园为苏轼孙子苏符墓葬，小苏坟园为苏轼曾孙、苏符之子苏山的墓葬。这一完整墓园结构被揭露，在四川地区是极为少见的。
	红星新闻记者获悉，“苏坟园”之前已被列入了眉山市级文物保护单位，如今通过考古发掘让苏东坡家族墓地被官方确认，对于深入挖掘三苏文化、传承三苏文脉有了更重要的意义。
	确认：
	苏东坡家族墓地现身
	大小苏坟园是苏轼孙子和曾孙墓葬
	“苏坟园”是四川省眉山市东坡区修文镇十字卡村的一个小地名，据当地村民口中代代相传，这里是一代大文豪苏东坡的家族墓园。
	红星新闻记者获悉，2018年12月24日至2019年4月5日，四川省文物考古研究院组成考古队，对小苏坟园墓葬进行了抢救性考古发掘，并对周边进行了全面调查。
	经过考古发掘，发现小苏坟园茔园建设规模较大，整体平面呈长方形，包括围墙、墓上建筑、环墉、墓室、墓前建筑、台阶、道路等部分，其余建筑被破坏，具体不详。整个茔园建筑在坡上分布，错落有致，顶部到底部高差为8.5米；平面布局呈中轴线对称分布，主要建筑设施位于中轴线上。
	根据墓砖铭文并结合相关的文献记载可以确认，“苏坟园”的大苏坟园为苏轼孙子苏符墓葬，小苏坟园为苏轼曾孙、苏符之子苏山的墓葬。
	意义：
	四川少见完整墓园结构
	有利于挖掘传承三苏文化
	早在2017年12月，在修文镇十字卡村，红星新闻记者在当地村干部带领下，在写有“东坡故园”管理办公室内的一个房间内，见到数十块长约40厘米、宽约20厘米、厚约10厘米左右的青砖。
	这些砖头沾满黄土，印刻有“有宋大宗伯苏公墓”“司农少卿苏公之墓”“白鹤翁墓”“东坡曾孙白鹤翁嗣”“东坡元孙”等字样。砖的旁边，摆有简单的说明：苏符墓砖、苏山墓砖等。
	当时，屋内的一块残缺石碑上，还镌刻着“据墓砖所载系东坡曾孙考”“光绪拾年岁次甲”等字样。另一间房内，从一副挂在墙上的墓碑拓印可以看出，该墓碑正中刻“宋礼部尚书苏公符白鹤翁墓”，落款为清光绪十年(1884年)刘崇德等立。
	十字卡村相关负责人当时在接受红星新闻记者采访时表示，仅苏符的墓砖，在十字卡村就发现有2000多块，这在全国苏氏遗迹中属于实物最多体量最大的。
	此前，四川省文物考古研究院官网也发布了眉山苏坟园宋墓的考古发现。信息显示，1974年，苏符墓及周边另一座墓葬被破坏。目前，苏符墓残墓上已经被现代建筑覆盖。综合此次官方披露的内容，另一墓葬便是小苏坟园，即苏轼曾孙苏山的墓葬。
	相关人士表示，虽然墓室已被破坏过，但这一完整的墓园结构被揭露，在四川地区是极为少见的，宏大的墓园结构对于研究宋代品官的丧葬制度有重要意义。
	此外，墓葬主人的确认，不但是三苏文化的重要载体，对于深入挖掘三苏文化、传承三苏文脉也有重要意义。
	背后：
	“苏坟园”称呼沿袭已久
	考古发掘证实了传言
	实际上，在修文镇十字卡村，“苏坟园”的称呼，在当地村民口中沿袭已久。
	2017年12月，红星新闻记者在十字卡村采访时，当时的“苏坟园”管理办公室工作人员称，十字卡村是大唐宰相苏味道的眉州后人祖居之地，其族人死后很多也安葬于此，因此被称为“苏坟园”。村民口中的苏东坡家族墓，包括苏东坡爷爷苏序、姐姐苏八娘、孙儿苏符等人之墓。但由于历史原因，这些墓地曾被严重破坏，当时已修缮苏味道、苏序、苏符、苏八娘等5座陵墓。
	这名工作人员还介绍，苏符是苏轼兄弟众多子孙中官品最显赫的一个(礼部尚书，正二品)。据史料记载，苏符晚年致仕，返回蜀地后再未出去过。南宋绍兴二十六年(1156年)，苏符逝世，朝廷追授“眉山开国伯”。
	“苏坟园”本就是眉山市级文物保护单位，但当时文物部门尚未对此进行考古发掘，村民们口口相传尚未完全得到证实。
	彼时，眉山东坡区文物部门也表示，需结合史料记载，能确定此地为东坡家族墓地。但此地是否有苏东坡家族中其他人的墓地，只有抢救性发掘才能让更多历史信息浮现出来，得到更准确的定论。这不但有助于文物保护单位的申报，更有利于对苏坟园进行科学保护和修缮，有助于当地的开发利用。
	如今，考古发掘让苏东坡家族墓地在此这一传说多年的消息被官方确认，让当地人欣喜不已。
	11月19日，红星新闻记者从十字卡村了解到，如今，在抢救性发掘后，发掘现场被保护着，不仅安装有监控，也有人会经常巡逻保护。
	红星新闻记者蒋麟姚永忠部分图据眉山文物部门
</body><key_sentence>红星新闻记者获悉，“苏坟园”之前已被列入了眉山市级文物保护单位，如今通过考古发掘让苏东坡家族墓地被官方确认，对于深入挖掘三苏文化、传承三苏文脉有了更重要的意义。11月19日，四川省文物考古研究院和眉山市文物局共同披露的眉山重大考古发现确认，“苏坟园”中的大苏坟园为苏轼孙子苏符墓葬，小苏坟园为苏轼曾孙、苏符之子苏山的墓葬。根据墓砖铭文并结合相关的文献记载可以确认，“苏坟园”的大苏坟园为苏轼孙子苏符墓葬，小苏坟园为苏轼曾孙、苏符之子苏山的墓葬。而在眉山东坡区修文镇十字卡村，村里的“苏坟园”称呼沿袭已久，是村民们口中代代相传的东坡家族墓。</key_sentence></doc>