<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2796</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-19/10114495.shtml</url><title>这次中美元首会晤，为何影响深远？</title><datatime>2023-11-19 14:52:00</datatime><body>	作者：赵明昊
	发于2023.11.20总第1117期《中国新闻周刊》杂志
	当地时间11月15日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行会晤。此次会晤不同于本次亚太经合组织(APEC)领导人非正式会议期间的双边会见安排，是拜登向习近平专门发出了一份举行元首会晤的单独邀请。美方特别表示，这是一场中美“峰会”。可以说，无论从会晤安排的独特性，中美两国和国际社会的关注度，还是会晤本身的重要性而言，这都是一次具有战略意义和深远影响的元首峰会。
	会晤中，两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。这是习近平时隔6年再次访美，两国元首时隔1年再次面对面会晤，体现了中美元首外交的独特重要价值，对于中美关系发展意义重大。
	此次会晤持续4个小时，两国元首就树立彼此正确认知、妥善管控分歧、推进对话合作等最突出问题提出指导性意见，就应对巴以冲突、乌克兰危机以及气候变化、人工智能等全球性挑战进行全方位沟通，进一步探讨了中美两个大国的正确相处之道，进一步明确了中美共同肩负的大国责任，形成了面向未来的“旧金山愿景”，为实现中美关系的健康、稳定、可持续发展指明了方向。
	努力浇筑中美关系的五根支柱
	中美关系要想行稳致远，必须回答好一个根本性的问题：中美到底是伙伴还是对手，是互利合作还是对立对抗？在这个问题上不能犯颠覆性错误。习近平明确指出，作为世界上最重要的双边关系，中美关系要放在“百年未有之大变局”这个背景下思考和谋划。当前，国际形势持续动荡变革，人类面临诸多全球性挑战，世界更加需要一个稳定的中美关系。中美不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的。大国竞争解决不了中美两国和世界面临的问题。这个地球容得下中美两国。中美各自的成功是彼此的机遇。
	在维护中美关系总体稳定这个问题上，两国元首达成重要共识。拜登表示，美中关系是世界上最重要的双边关系，美中冲突并非不可避免，一个稳定和发展的中国符合美国和世界的利益，中国经济增长有利于美国，也有利于世界。美中关系保持稳定，防止冲突，管控分歧，并在符合双方利益的领域开展合作，有助于两国更好应对各自和共同面临的问题。拜登还重申了去年11月在巴厘岛会晤中作出的五点承诺，即：美国不寻求新冷战，不寻求改变中国体制，不寻求通过强化同盟关系反对中国，不支持“台湾独立”，无意同中国发生冲突。
	这场备受世界瞩目的元首会晤，既是建立在“重返巴厘岛”的基础之上，同时也有所超越，体现了中美关系在曲折中向前迈进的历史传承。习近平强调，中美之间的正确相处之道要基于相互尊重、和平共处、合作共赢，中国愿意同美国做伙伴、做朋友。相互尊重是人与人打交道的基本礼数，也是中美两国相处的起码准则。和平共处是国际关系基本准则，更是中美两个大国必须守住的底线。合作共赢是时代发展的潮流，也是中美关系应该有的底色。这三条原则既是从50年中美关系历程中提炼出的经验，也是历史上大国冲突带来的启示，应该成为中美共同努力的方向。
	为了将上述原则落到实处，习近平指出，中美要共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。这“五个共同”为中美关系的稳定发展浇筑起五根支柱，开辟了中美关系面向未来的新愿景。
	第一，中美需要对彼此形成客观理性的认知。中国正在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，中国不走殖民掠夺的老路，不走国强必霸的歪路，也不搞意识形态输出。中国没有超越或者取代美国的规划，美国也不要有打压遏制中国的打算。
	第二，中美需要为管控分歧做出更多努力。双方要了解彼此的原则底线，不折腾、不挑事、不越界，多沟通、多对话、多商量，冷静处理分歧和意外。不能让分歧成为横亘在两国之间的鸿沟，而是要想办法架起相向而行的桥梁。
	第三，中美需要切实推动互利合作。中美在诸多领域存在广泛共同利益，既包括经贸、农业等传统领域，也包括气候变化、人工智能等新兴领域。双方需充分用好在外交、经济、金融、商务、农业等领域恢复或建立的机制，开展禁毒、司法执法、人工智能、科技等领域合作。
	第四，中美需要承担起大国责任。解决人类社会面临的麻烦离不开大国合作。作为世界上最大的发展中国家和发达国家，中美需加强在国际和地区问题上的协调合作，向全球提供更多公共产品。双方提出的倡议应彼此开放，也可以协调对接，形成合力，造福世界。
	第五，中美需要继续深化人文交流。要设法减少阻碍人文交流的负面因素，增加两国航班、促进旅游合作、扩大地方交往、加强教育、残疾人事务合作，鼓励和支持两国人民多来往、多沟通，为中美关系健康发展夯实基础。
	达成20多项共识和相关成果
	中美元首外交既是在理念层面深化战略沟通的过程，也是两国关系取得实际进展的“助推器”。旧金山会晤是一次为中美关系增信释疑、管控分歧、拓展合作的重要会晤，也是一次为动荡变革的世界注入确定性、提升稳定性的重要会晤。此次会晤取得的成果是多方面的，双方在相互尊重和平等互惠基础上，探讨了各领域对话合作，在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成了20多项共识和相关成果，主要集中在以下几个方面。
	第一，围绕中美关系指导原则的磋商更进一步。讨论中美关系指导原则是两国元首巴厘岛会晤达成的共识，这对于未来较长时期的中美关系发展具有重大意义。两国元首要求双方团队针对“七点共识”继续展开探讨，即相互尊重、和平共处、保持沟通、防止冲突，恪守《联合国宪章》，在有共同利益领域开展合作，负责任管控双边关系中的竞争因素。
	第二，加强高层交往和机制性对话。双方推进并启动在商业、经济、金融、出口管制、亚太事务、海洋、军控和防扩散、外交政策规划、联合工作组、残疾人等各领域的机制性磋商。双方同意启动续签《中美科技合作协定》磋商，重启中美农业联委会。双方同意在平等和尊重基础上恢复两军高层沟通，恢复中美国防部工作会晤、中美海上军事安全磋商机制会议，开展中美两军战区领导通话。双方宣布成立中美禁毒合作工作组，开展禁毒合作。
	第三，促进中美民众之间的交往。双方就中美教育合作达成一致，鼓励扩大留学生规模，加强文化、体育、青年、工商界交流，同意明年早些时候大幅增加两国间直航航班。中方宣布，未来5年愿邀请5万名美国青少年来华交流学习。
	第四，在全球治理领域深化协调合作。两国元首强调当前中美应加快努力应对气候危机，欢迎两国气候特使近期开展的积极讨论，包括2020年代国内减排行动，共同推动COP28取得成功，启动中美“强化气候行动工作组”。双方还发表了《关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明》。双方同意建立人工智能政府间对话机制。
	这些重要共识和成果进一步说明，中美之间有着广泛共同利益，也进一步印证了互利共赢是中美关系的本质特征，对话合作是中美两国唯一正确选择。
	当然，此次会晤期间，中美元首也谈到很多分歧和敏感问题。习近平强调，中方致力于构建稳定、健康、可持续的中美关系，同时，中国有必须维护的正当利益，有必须捍卫的原则立场，也有必须坚守的红线底线。如果美方执意以竞争为名，围堵打压中国，中方将坚定维护自身主权安全发展利益。
	台湾问题始终是中美关系中最重要、最敏感的问题。习近平详细阐明了中方的原则立场。中方要求美方恪守一个中国原则，反对“台湾独立”，停止武装台湾，停止干涉中国内政，支持中国的和平统一。习近平还就经贸科技问题表明了中方的立场，指出美方在经贸科技领域对华遏制打压不是在“去风险”，而是在制造风险。这些错误做法以及由此造成的中美关系不确定性，已经成为最大的风险。
	为中美关系发展增添“人情味”
	此次中美元首会晤的举办地旧金山，有“美国西海岸明珠”之称，同中美关系发展有着不解之缘，见证了中美两国人民百年交往的历史。158年前，大批中国工人来到美国，修建连接东西海岸的太平洋铁路。从这里出发，中美两国之间发展起7600亿美元双边贸易和累计2600多亿美元双向投资，建立起284对友好省州和友好城市关系，最多每周300多个航班和每年500多万人次的相互往来。
	当地时间11月15日，习近平在美国友好团体联合欢迎宴会上发表重要演讲并指出，中美关系的根基是由人民浇筑的；中美关系的大门是由人民打开的；中美关系的故事是由人民书写的；中美关系的未来是由人民创造的。这四句话情真意切、掷地有声，为中美关系发展增添了感人至深的“人情味”，引发美国各界人士的强烈共鸣。
	元首外交是两国人文交流的特殊重要形式，习近平本人就是中美人文交流的践行者。1985年，他第一次访问美国，就是从旧金山入境，至今还保存着一张在金门大桥的留影。拜登在为习近平主席举行午宴前，还特意用手机向习近平主席分享了这张照片，成为两国元首外交中的一个“暖意时刻”。此外，拜登还邀请习近平一道在斐洛里庄园里散步，并亲自将习近平送到上车处道别。这些细节是美方对中方高度尊重的体现，也是习近平同拜登多年交往的体现。
	毋庸讳言，中美关系仍然面临不少挑战，美国的一些对华鹰派人士污名化和阻挠中美之间正常的人文交流，通过司法调查等手段制造“寒蝉效应”。越是困难的时候，越需要拉紧人民的纽带、增进人心的沟通，越需要更多的人站出来为中美关系鼓与呼。习近平强调，中美两国虽然历史文化、社会制度、发展道路不同，但人民都善良友好、勤劳务实，都爱祖国、爱家庭、爱生活，都对彼此抱有好感和兴趣。正是善意友好的涓滴汇流，让宽广太平洋不再是天堑；正是人民的双向奔赴，让中美关系一次次从低谷重回正道。
	来自人民、植根人民、为了人民、依靠人民，在中方对于中美关系的思考与谋划中，“人民”占据了中心位置。习近平在此次访美期间，也感受到了来自美国人民的友好态度。美中关系全国委员会、美中贸易全国委员会、亚洲协会、美国对外关系委员会、美国商会等友好团体为习近平主席举行联合欢迎宴会。参加欢迎晚宴的美方人士，有知名工商界代表，也有普通民众；有年届百岁的老人，也有风华正茂的青年。晚宴前，习近平专门安排时间，同30多年来交往过的美国朋友亲切会面。
	总之，在两国元首把舵领航下，中美关系这艘巨轮穿越暗礁险滩，从巴厘岛抵达旧金山，殊为不易。旧金山成为中美关系发展新的起点，两国找到正确的相处之道，符合人民的期盼，也是国际社会的愿望。明年是中美建交45周年。中美双方应当共同落实好“旧金山愿景”，进一步夯实中美关系的根基，打造和平共处的支柱，推动两国关系朝着健康、稳定、可持续的方向发展。
	(作者系复旦大学国际问题研究院教授)
	《中国新闻周刊》2023年第43期
	声明：刊用《中国新闻周刊》稿件务经书面授权
</body><key_sentence>此次会晤持续4个小时，两国元首就树立彼此正确认知、妥善管控分歧、推进对话合作等最突出问题提出指导性意见，就应对巴以冲突、乌克兰危机以及气候变化、人工智能等全球性挑战进行全方位沟通，进一步探讨了中美两个大国的正确相处之道，进一步明确了中美共同肩负的大国责任，形成了面向未来的“旧金山愿景”，为实现中美关系的健康、稳定、可持续发展指明了方向。这些重要共识和成果进一步说明，中美之间有着广泛共同利益，也进一步印证了互利共赢是中美关系的本质特征，对话合作是中美两国唯一正确选择。要设法减少阻碍人文交流的负面因素，增加两国航班、促进旅游合作、扩大地方交往、加强教育、残疾人事务合作，鼓励和支持两国人民多来往、多沟通，为中美关系健康发展夯实基础。此次中美元首会晤的举办地旧金山，有“美国西海岸明珠”之称，同中美关系发展有着不解之缘，见证了中美两国人民百年交往的历史。</key_sentence></doc>