<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2815</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-19/10114468.shtml</url><title>青春筑梦者：新疆喀什“95后”小伙“疆味儿”说唱赞家乡</title><datatime>2023-11-19 14:13:00</datatime><body>	中新网新疆喀什11月19日电题：青春筑梦者：新疆喀什“95后”小伙“疆味儿”说唱赞家乡
	作者马晓东
	“新的血液这座‘newtown’流淌，我们在这里成长，我们在这里奋斗……”“95后”新疆喀什说唱大男孩薛承祚坦言，“作为说唱爱好者，很幸运生在喀什，长在喀什，这里的生活，处处皆是‘点睛之笔’。”
	“我的说唱，始于街舞和滑板”
	“我的说唱生涯，当从跳街舞、玩滑板开始。”少年时期的薛承祚，就喜欢潮流文化，街舞、滑板、说唱均有涉猎。
	“接触街舞是在13岁，那时的喀什，没什么人玩街舞，我也算是先行者之一。”薛承祚因海报初识街舞后，便不可自拔地迷上了它。翻看街舞视频后，他逐帧去模仿，在校园表演，志同道合的三两好友加入，让他的热情再上台阶。
	谈及滑板，他难掩热情。“看到高年级学长玩滑板后，我有了学滑板的冲动。”薛承祚就读的初中校园里，有个他难以逾越的大土坑，成功滑过后，为了纪念这次“壮举”，薛承祚给自己取名“大坑”，意在期望他的未来之路不再有艰难险阻，能跨过无数个沟壑。这个名字，也伴随着他跳街舞、玩滑板、玩“疆味儿”说唱至今。
	“我踩着滑板，游弋在喀什的大街小巷中，慈祥和蔼的维吾尔族大爷给我竖起大拇指，美丽的哈萨克族姑娘借着暖阳投来灿烂的微笑……我觉得，可能我永远不会离开家乡。”薛承祚说。
	但谁也无法阻挡时光的年轮，随着不断长大，薛承祚前往了三亚，开启了他的求学之旅与说唱之路。
	用“疆味儿”说唱赞家乡
	来到三亚后的薛承祚，没有放弃滑板、跳舞的爱好，各路比赛仍旧积极参加。但薛承祚坦言，“经历了这么多爱好后，觉得说唱才是我真正想去做的。”
	出于热爱，薛承祚参与了网络大热的说唱选秀节目，虽惨遭淘汰，但薛承祚言称并不遗憾。他表示，因为这些经历，正悄然奠定着他的说唱风格，他要选择的唱词内容。
	“喀什市有十几个民族，简单的一句‘你好’，就有很多种说法，感受各民族的文化，在这里很容易。另外，这里的各族人民，都非常淳朴善良，街头巷尾，随处可见不同民族的人们在热情握手、互相攀谈，我的唱词灵感随处都可采集。”薛承祚补充，喀什市新老结合的城市建筑，历史悠久的人文底蕴，多彩绚丽的自然风光，都是他要持续“点赞”的内容。
	独特“疆味儿”说唱，乐观幽默的说唱风格，让“大坑”的前进之路不再崎岖，收获了无数网友的称赞。翻看他发布在网络上的作品，网友的点评道：“这才是新疆年轻人该有模样”“真有意思，很正能量”“我想去喀什”……线下，薛承祚和他的说唱“小伙伴”已成为喀什市的小“网红”，他在喀什市开的店铺也常常挤满了人。“我会延续我的说唱风格，喀什还有很多点值得去说，我希望我的音乐能给这座城市注入活力。”薛承祚说。
	从西安出发，理发理到喀什
	“我大学学的是酒店管理，但我不计划从事这个行业。”跳舞、滑板、说唱的爱好者常常伴随着与众不同的发型服饰，薛承祚自然也热衷于此。在听闻喀什市近年来对回乡创业青年的优惠政策，毕业后，他前往西安学习了发型设计，萌生了返乡开店的想法。
	“我在西安学习了两年理发，当计划好返乡开店，没犹豫，我立刻启程了。”人生总要有一趟说走就走的旅行，薛承祚真的做到了。一辆小摩托，5000多公里，10天，30多个路人，30个多个纪念品，薛承祚也收获了30多个祝福。“每到一处歇脚，我就随机找一位路人理发，当然只收一点辛苦费。有热心朋友听说我要去新疆，购买赠送了这些可爱的纪念品。”说着，他指向前方，放眼望去，各类手办、吊坠、画报等，琳琅满目。
	回想起开店之初，他说：“如今喀什的就业环境真的很好，我的理发店能顺利开业，得益于各方的帮助，我很感恩。”谈及未来的梦想，薛承祚坦言，“我想骑摩托车去一趟欧洲，或者塔吉克斯坦。几天前，我听说喀什自贸区(新疆自由贸易试验区喀什片区)揭牌成立，我想搭上这个‘东风’，只要有时间，就一定出发。”
	而今，在新疆喀什市，遍布着像薛承祚这样的年轻人。他们充满朝气，随处可见他们在街头巷尾追逐梦想的身影，仿佛整个城市的能量，都已注入到他们的青春里。(完)
</body><key_sentence>”少年时期的薛承祚，就喜欢潮流文化，街舞、滑板、说唱均有涉猎。”“95后”新疆喀什说唱大男孩薛承祚坦言，“作为说唱爱好者，很幸运生在喀什，长在喀什，这里的生活，处处皆是‘点睛之笔’。但薛承祚坦言，“经历了这么多爱好后，觉得说唱才是我真正想去做的。”跳舞、滑板、说唱的爱好者常常伴随着与众不同的发型服饰，薛承祚自然也热衷于此。</key_sentence></doc>