<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2815</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-19/10114455.shtml</url><title>课题研究：制造业数字人才数缺口巨大 破解困境需各方合力推进</title><datatime>2023-11-19 13:22:00</datatime><body>	中新网上海11月19日电(记者陈静)作为制造业大国，中国经济向高质量发展转变中，数字化转型成为重中之重。中国各地区和各行业企业都在加快推动制造业数字化的进程，不断探索适合自身的制造业数字化转型路径。
	“制造业数字化需要‘桥梁型’的跨领域、复合型人才；需要具备数字化思维，且能执行、能创新的人才；需要全员、多层次的数字技能架构。”复旦大学经济学院副院长刘军梅19日接受记者采访时指出，“培养复合型数字人才需要高校加强顶层设计，在探索与企业开展合作的同时，开展'靶向引才’‘柔性引进’人才等。”
	据了解，在逾两年时间里，刘军梅副教授、章元教授领衔的复旦大学制造业数字化转型研究团队调研了中国30余家数字化转型服务商和需求方企业，完成了《我国制造业数字化转型：比较优势、路径选择及难题破解》课题。这份“复旦大学—金光思想库研究课题”研究分析了工业互联网在制造业数字化转型中发挥的作用；中国各省市和各行业企业的制造业数字化转型情况分析等，提出了中国制造业数字化转型的优化路径。记者了解到，研究团队特别关注制造业数字化急需的人才状况与培养问题。
	研究团队发现，无论是政府端，还是企业端；无论是需求端，还是供给端，对复合型数字化人才的需求都如饥似渴。在接受采访时，这位学者表示，目前，制造业数字人才数量缺口巨大。从数字人才的产业分布格局来看，数字人才在金融领域集中最多，其次是教育、媒体通讯、医药、公司服务，再次才是制造业和农业等。
	在刘军梅看来，制造业的数字化转型需要既懂数字化技术，又懂业务、横跨多领域、学习能力更强、懂得数字化交付的复合型人才，只有这样的人才才能为制造业企业发现数字化转型切入要点，同时优化企业流程、创新管理模式。“然而，这样的人才实在太少了。”她说。
	刘军梅指出，制造业数字化所需人才为复合型。根据调研，当前制造行业的数字人才主要来源于ICT(信息和通信技术)基础行业。她指出，制造业的数字化转型需要的人才要求水平更高、技能更复合：他们既要有编程的基础并掌握数字化技术，又要懂制造业的垂直行业知识，还需要具备企业管理和领导的综合能力。“这样的复合型人才目前奇缺，短期内依靠高等院校、科研院所来培养出大批人才满足市场需求的难度很大。”这位学者直言。
	刘军梅告诉记者，制造业的数字人才应能够敏锐地觉察行业、企业中的数据变化，能透视数据变化探寻出背后的原因和逻辑，并针对性地采取有效应对措施。同时，技术人员需要根据企业的需求进行相关数字化平台的搭建和维护，积极探索数字化与传统商业模式的融合。刘军梅认为，对于企业而言，想要把生产型人才培养为掌握IT知识的人才，十分困难。
	课题组认为，若要达成“十四五”规划对制造业提出的智能化、绿色化、服务化的发展要求，当务之急是要全面提升制造业从业人员的全员数字素养、加强数字人才“引育留”的创新机制建设，由政府、行业、企业、高校、研究机构合力推进，尽快破解数字人才短缺的困境。
	“数字时代要求全员全面提升数字素养，无论中等教育，还是高等教育，都需要做数字化建设与数字教育的投入。”刘军梅表示，现实是无论是师资队伍的建设，还是教学和实验设备及软件的更新都与市场的迭代速度有相当差距。当前，国内各院校面临着数字人才培养的共性难题，比如：教师缺乏数字化实践经验、数字化实践项目数量少等。当下，在职员工的培训也面临着培训周期长、机制不健全、内容老化陈旧，培训出的人才不符合数字化发展要求的难题。
	如何培养复合型数字人才？刘军梅认为，需要高校加强顶层设计，探索与企业开展合作。企业方面应积极参与数字化人才的需求分析、课程设计、实践指导等环节，帮助高校建立与数字经济相适应的教育体系和课程体系，提高人才培养的针对性和实效性。
	课题组创新提出“靶向引才”、人才“柔性引进”等举措。刘军梅解释，“靶向引才”是指，制造业企业通过举办行业论坛、技术大赛，与高校进行研发合作，建立实习基地，联合举办访学、夏令营，联合博士培养等多层次的人才互动项目打造健康的人才管道，与目标人才进行精准接触。人才的“柔性引进”则是指，企业通过参与“云上大学城”建设，与国内外高校、科研院所等合作。
	刘军梅认为，应该改变“独木桥”式的人才成长发展方式来“拴心留人”。调研报告提出，数字人才引进来之后，如何需要企业进行一系列的机制设计，来达成“拴心留人”的目标。鼓励和倡导“主动学习”的文化、激励机制设置、建立多层次荣誉表彰激励机制；实施领军型专家培养工程，建立首席科学家、首席专家、总设计师等高端人才选聘、培养机制，打通人才成长路径等都是“拴心留人”的举措。(完)
</body><key_sentence>”复旦大学经济学院副院长刘军梅19日接受记者采访时指出，“培养复合型数字人才需要高校加强顶层设计，在探索与企业开展合作的同时，开展'靶向引才’‘柔性引进’人才等。课题组认为，若要达成“十四五”规划对制造业提出的智能化、绿色化、服务化的发展要求，当务之急是要全面提升制造业从业人员的全员数字素养、加强数字人才“引育留”的创新机制建设，由政府、行业、企业、高校、研究机构合力推进，尽快破解数字人才短缺的困境。在刘军梅看来，制造业的数字化转型需要既懂数字化技术，又懂业务、横跨多领域、学习能力更强、懂得数字化交付的复合型人才，只有这样的人才才能为制造业企业发现数字化转型切入要点，同时优化企业流程、创新管理模式。她指出，制造业的数字化转型需要的人才要求水平更高、技能更复合：他们既要有编程的基础并掌握数字化技术，又要懂制造业的垂直行业知识，还需要具备企业管理和领导的综合能力。</key_sentence></doc>