<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2829</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-19/10114448.shtml</url><title>弘扬亚太合作初心 领航繁荣进步新程——习近平主席在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的讲话引发国际社会热烈反响</title><datatime>2023-11-19 11:58:00</datatime><body>	新华社北京11月18日电题：弘扬亚太合作初心领航繁荣进步新程——习近平主席在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的讲话引发国际社会热烈反响
	新华社记者
	当地时间11月17日上午，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在美国旧金山莫斯科尼中心举行。国家主席习近平出席会议并发表题为《坚守初心团结合作携手共促亚太高质量增长》的重要讲话。讲话引发国际社会热烈反响，多国人士表示，习近平主席深刻洞悉时代发展大势，弘扬亚太合作初心，为共同打造亚太发展下一个“黄金三十年”指明方向、注入动力。相信中国将推动亚太合作取得更多丰硕成果，为地区乃至全世界共同发展作出新的更大贡献。
	应对挑战肩负更大的时代责任
	“要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个‘黄金三十年’？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？”在当前世界百年变局加速演进、世界经济面临多种风险挑战之际，习近平主席在讲话中呼吁亚太地区领导人深入思考亚太发展的时代之问，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景。
	“这是大国领导人对亚太地区未来发展的深刻思考。”巴基斯坦智库全球丝绸之路研究联盟创始主席泽米尔·阿万说，“习近平主席的讲话是着眼亚太经济合作前景、放眼全球经济增长前途的方向性讲话。”
	阿万表示，亚太地区始终走在全球开放发展的前沿，而中国更是区域经济发展的重要引擎。习近平主席的讲话再次彰显过去十年来中国在共建“一带一路”实践中秉持的原则与精神，为下一步亚太地区深化合作指明方向，为亚太地区未来发展描绘蓝图。
	“这充分体现了中国的大国担当，必将获得世界各国普遍欢迎和认可。”俄罗斯-亚洲工业家和企业家联盟主席曼克维奇指出，亚太地区对世界具有特殊意义，其未来发展方向尤为关键。布特拉加亚愿景的落实将对世界产生重要影响，实现其宏伟目标需要坚持对话、彼此尊重、相互理解、互利共赢。“很高兴看到，这得到了亚太地区的广泛支持。”
	柬埔寨皇家科学院国际关系研究所所长金平表示，习近平主席在亚太经合组织领导人非正式会议上的讲话凸显中国在全球发展中发挥的重要作用。中国坚定不移致力于同各国深化各领域合作，实现亚太地区高质量发展、实现互利共赢。
	“中国是亚太地区最重要的经济体之一，通过深化改革，中国不断扩大内需与进口，为周边及世界各国带来巨大发展机遇。”智利塔拉帕卡大学经济学家费尔南多·卡夫拉莱斯说，太平洋国家是国际贸易的重要舞台，中国作为阿根廷等拉美国家的重要贸易伙伴，为亚洲与拉美建立、拓宽互相交流的渠道作出重要贡献。
	高质量增长做大亚太发展蛋糕
	习近平主席强调建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣，提出坚持创新驱动、开放导向、绿色发展、普惠共享的四点建议，表示中国将与各方共同做大亚太发展蛋糕。
	墨西哥城自治大学国际政治研究员爱德华多·齐利对习近平主席提出的“坚持创新驱动”非常赞同。他说，中国在全球科学、技术和创新领域位居前列，这离不开公共政策推动，尤其是在研发和新兴产业发展方面的重视与投入。“我们期待能在新兴产业等领域同中国开展更多对话。”
	“中国在科技创新发展方面具有非常强的优势。”新加坡国立大学李光耀公共政策学院副教授顾清扬说，“中国持续成为全球经济增长的主要贡献者，不断涌现的创新成果和不断完善的现代化生产体系，已成为中国高质量发展的代表性进展，必将进一步推动全球高质量发展。”
	近期，中国成功举办第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，151个国家、41个国际组织的代表踊跃与会，形成了458项成果，中国金融机构成立7800亿元人民币的“一带一路”项目融资窗口，中外企业达成972亿美元的商业合作协议。多国人士对此高度评价，认为这是对习近平主席提出的“坚持开放导向”的最佳注解。
	在卢旺达国际经济学教授埃吉德·卡鲁兰加看来，“习近平主席呼吁亚太地区坚持开放导向，加快推进亚太自由贸易区进程，这符合亚太地区的共同利益。”
	以沙特阿拉伯红海综合智慧能源项目为例，沙特国际问题专家阿卜杜勒·阿齐兹·沙巴尼表达了对习近平主席提出的“坚持绿色发展”的支持。这一由中国国家电投黄河公司参股建设的项目为红海度假区提供了综合智慧能源一体化解决方案，保障全天候绿色能源供应及存储。
	“中国倡导的共建‘一带一路’绿色发展是全球可持续发展的重要动力引擎。中国始终致力于和共建国家在绿色基建、绿色能源、绿色交通、绿色金融等领域展开务实合作，在绿色低碳可持续发展方面催生出许多新的增长点，有效促进了经济发展与环境保护双赢。”沙巴尼说。
	新西兰亚太经合组织工商咨询理事会成员布雷特·赖利曾多次到访中国，对中国在绿色发展领域取得的成就印象深刻。“中国的新能源发展正在迅速改变交通工具的能源系统。我认为，新西兰在节能领域与中国会有广阔的合作空间。”
	从助力老挝实现“陆锁国”变“陆联国”梦想的中老铁路，到跑出东南亚“最快速度”、让印度尼西亚迈入“高铁时代”的雅万高铁，从中国和马来西亚的“两国双园”加快构建跨境产业链供应链价值链，到泰国鲁班工坊多年来为泰国及地区国家源源不断培养青年技能人才……中国始终以实际行动坚持普惠共享，坚持大家一起发展才是真发展。
	“无论是‘一带一路’倡议、三大全球倡议，还是构建人类命运共同体理念，中国对外交往的初心与原则就是普惠共享，这是中华民族的大智慧。国际合作不是你赢我输的零和博弈，而应是双赢和多赢的共同发展。”《哈萨克斯坦实业报》总编辑科尔茹姆巴耶夫说。
	团结合作打造亚太下一个“黄金三十年”
	习近平主席在讲话中指出，中国坚持走和平发展道路，发展的根本目的是让中国人民过上好日子，不是要取代谁。今年是中国改革开放45周年，我们将坚持高质量发展，推进高水平对外开放，以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供新机遇。我愿同各位同事一道努力，推动亚太合作取得更多丰硕成果，共同打造亚太下一个“黄金三十年”！
	“在全球经济放缓、地缘政治紧张局势加剧的背景下，习近平主席关于共同打造亚太下一个‘黄金三十年’的论述令人振奋！”金平说，习近平主席关于深化亚太合作、促进地区和世界经济增长的重要主张，将为建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体注入新动能，也将使世界其他地区受益。
	“习近平主席在讲话中再次指明亚太地区团结合作的重要性。”匈牙利萨佐德韦格研究所政治分析中心主任基塞伊·佐尔坦对此感触颇深，“中国坚持高质量发展，推进高水平对外开放，不仅将为亚太地区走向更美好的未来创造有利环境，也将为世界其他地区国家提供巨大机遇。”
	阿根廷拉普拉塔国立大学中国研究中心研究员塞巴斯蒂安·舒尔茨认为，中国对世界发展繁荣的贡献有目共睹，中国式现代化为发展中国家寻找适合自己国情的现代化道路提供了借鉴，习近平主席的讲话再次表明中国致力于与世界分享发展机遇和有益经验。
	“我非常认同中国在促进亚太地区共同发展、构建人类命运共同体方面发挥的重要作用。”埃及金字塔政治和战略研究中心亚洲事务研究专家艾哈迈德·坎迪勒说，“中国提出的‘一带一路’倡议推动了亚太地区的域内合作，特别是基础设施和互联互通项目方面的合作。中国提出的三大全球倡议也将对全世界和亚太地区实现共同愿景发挥重要作用。”
	印度尼西亚智库亚洲创新研究中心主席班邦·苏尔约诺指出，建设亚太共同体是亚太各国和平发展的现实需求，为地区发展提供了新思路。习近平主席提出的“以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供新机遇”，不仅体现了中国负责任大国的格局与担当，也是符合亚太地区根本利益的理性选择，增强了亚太地区的信心和安全感。
	在卢旺达经济和政治事务专家鲁萨·巴吉里夏看来，中国不仅自身取得巨大发展成就，还为世界各国现代化作出贡献，这为同样渴望和平发展的国家带来了希望。中国为推动建设亚太地区美好未来发挥着关键作用，“期待中国与更多志同道合的国家和地区密切合作，推动构建人类命运共同体，为世界注入更多稳定性和正能量”。(综合新华社驻外记者报道，执笔记者：杨威、谢琳、何毅、邱夏)
</body><key_sentence>习近平主席强调建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣，提出坚持创新驱动、开放导向、绿色发展、普惠共享的四点建议，表示中国将与各方共同做大亚太发展蛋糕。柬埔寨皇家科学院国际关系研究所所长金平表示，习近平主席在亚太经合组织领导人非正式会议上的讲话凸显中国在全球发展中发挥的重要作用。习近平主席的讲话再次彰显过去十年来中国在共建“一带一路”实践中秉持的原则与精神，为下一步亚太地区深化合作指明方向，为亚太地区未来发展描绘蓝图。”在当前世界百年变局加速演进、世界经济面临多种风险挑战之际，习近平主席在讲话中呼吁亚太地区领导人深入思考亚太发展的时代之问，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景。</key_sentence></doc>