<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2841</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-19/10114427.shtml</url><title>不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇</title><datatime>2023-11-19 11:14:00</datatime><body>	“中国已经成为最佳投资目的地的代名词，下一个‘中国’，还是中国”，在向亚太经合组织工商领导人峰会发表的书面演讲中，习近平主席深刻阐述中国经济取得的成就和具有的优势，郑重宣布中国坚定不移推进高质量发展、坚定不移推进高水平对外开放等一系列务实举措，强调“我们有信心、更有能力实现长期稳定发展，并不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇”。
	在不断战胜风险挑战中爬坡过坎，中国发展取得了历史性成就。今年以来，面对复杂严峻的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，我们迎难而上、知难而进，经济持续回升向好，增速在全球主要经济体中保持领先，高质量发展扎实推进。数据显示，前三季度中国国内生产总值同比增长5.2%，其中三季度增长4.9%，两项指标在主要经济体中都名列前茅，预计中国今年对全球经济增长的贡献将达到三分之一。实践充分证明，中国经济韧性强、潜力足、回旋余地广，长期向好的基本面没有变也不会变，中国仍然是全球增长最大引擎，将为世界经济提供强大动能，为各国提供更广阔的市场机会。
	当前，世界经济下行压力增大，不稳定、不确定、难预料因素增多，各国经济都面临不小挑战。面对复杂的外部环境，中国经济顶住了压力，稳定了规模，提升了质量，中国发展仍然具有良好支撑基础和诸多有利条件。习近平主席深刻指出：“中国具有社会主义市场经济的体制优势、超大规模市场的需求优势、产业体系配套完整的供给优势、大量高素质劳动者和企业家的人才优势，经济发展具备强劲的内生动力、韧性、潜力。”面向未来，把各方面的优势与活力充分激发出来，我们完全有信心、有能力、有条件战胜各种风险挑战，推动中国经济大船乘风破浪持续前行，不断以中国新发展为世界提供新机遇，以自身稳定发展为不确定的世界经济带来宝贵的确定性。
	中国的发展离不开世界，世界的发展也需要中国。中国深入贯彻创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念，坚定不移推进高质量发展，经济增长的含金量更高、绿色成色更浓，将加快推进现代化产业体系建设，为各类经营主体共享发展成果提供更好制度性保障，不断培育新的增长动能、释放更大发展空间。中国坚持敞开大门搞建设，坚定不移推进高水平对外开放，进一步扩大市场准入，已经宣布全面取消制造业领域外资准入限制措施。无论国际形势如何变化，中国打造市场化、法治化、国际化营商环境的决心不会变，一视同仁为外商投资提供优质服务的政策不会变，将不断完善外商投资权益保护机制，进一步缩减外商投资准入负面清单，努力打破制约创新要素流动的壁垒，深化数字经济领域改革。面向未来，中国开放的大门只会越开越大，为世界带来更多市场机遇、增长机遇、合作机遇。
	习近平主席强调：“中国经济克服挑战、稳步前行，实现高质量发展，这也是推进中国式现代化的必然要求。”奋进在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业的新征程，我们致力于团结奋斗，让全体中国人民一起迈向现代化；致力于共同富裕，让每一个中国人都过上美好生活；致力于全面发展，让人们的物质和精神世界同样富足；致力于永续发展，让人与自然和谐共生；致力于和平发展，推动构建人类命运共同体。应当看到，中国式现代化的出发点和落脚点是让14亿多中国人民过上更加美好的生活，对世界来说，这意味着更加广阔的市场和前所未有的合作机遇，也将为世界现代化注入强大动力。展望未来，一个不断走向现代化的中国，必将为世界提供更多机遇，为国际合作注入更强动力，为全人类进步作出更大贡献。
	中国追求的不是独善其身的现代化，愿同各国一道，实现和平发展、互利合作、共同繁荣的世界现代化，欢迎积极参与中国式现代化进程，共享中国高质量发展带来的巨大机遇。始终站在历史正确的一边、站在人类文明进步的一边，共行天下大道，推动构建人类命运共同体，就一定能共同开创人类更加美好的未来。(人民日报本报评论员)
</body><key_sentence>“中国已经成为最佳投资目的地的代名词，下一个‘中国’，还是中国”，在向亚太经合组织工商领导人峰会发表的书面演讲中，习近平主席深刻阐述中国经济取得的成就和具有的优势，郑重宣布中国坚定不移推进高质量发展、坚定不移推进高水平对外开放等一系列务实举措，强调“我们有信心、更有能力实现长期稳定发展，并不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇”。”面向未来，把各方面的优势与活力充分激发出来，我们完全有信心、有能力、有条件战胜各种风险挑战，推动中国经济大船乘风破浪持续前行，不断以中国新发展为世界提供新机遇，以自身稳定发展为不确定的世界经济带来宝贵的确定性。中国深入贯彻创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念，坚定不移推进高质量发展，经济增长的含金量更高、绿色成色更浓，将加快推进现代化产业体系建设，为各类经营主体共享发展成果提供更好制度性保障，不断培育新的增长动能、释放更大发展空间。习近平主席强调：“中国经济克服挑战、稳步前行，实现高质量发展，这也是推进中国式现代化的必然要求。</key_sentence></doc>