<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2834</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-19/10114442.shtml</url><title>时政新闻眼丨从四个维度，解读习近平旧金山之行</title><datatime>2023-11-19 11:56:00</datatime><body>	当地时间11月17日，是习近平主席美国旧金山之行的第四天。当天上午，他出席此访期间最重要的一场多边活动——APEC第30次领导人非正式会议，并发表重要讲话。当天下午，习主席离开旧金山启程回国。
	四天的旧金山之行，时机特殊、内涵丰富、意义非凡、举世关注。从中美元首会晤，到APEC会议，双边多边活动密集交织。从元首外交战略引领，到面向美国人民发表演讲，重大外交行动整体运筹。从“中美要好好打交道”到“下一个‘中国’，还是中国”，中国声音诚挚而坚定。如何读懂这次旧金山之行？《时政新闻眼》从四个维度为你梳理。
	01
	这些提问发人深省
	这些年世界很不太平。前不久的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛期间，一位来访的外国领导人在见到习近平主席时深有感慨：国际形势的演变完全印证了习主席作出百年未有之大变局的战略判断。
	在这样的历史当口，这一代政治家对当代人和后代人肩负着极大的责任。
	在17日的APEC第30次领导人非正式会议上，习主席说，“作为亚太地区领导人，我们都要深入思考，要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个‘黄金三十年’？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？”
	此前一天，在APEC工商领导人峰会上的书面演讲中，习主席指出，“亚太合作下一个30年将走向何方，成为我们面临的新的时代之问。”
	连续发问，引人深思。问题是时代的声音。这次美国旧金山之行，习主席多次针对中美关系发展、亚太合作前景等重要命题郑重提问，展现了对历史、对人民、对世界负责的态度。
	中美元首会晤，是习主席旧金山之行最受关注的一场活动。这场会晤是在中美关系处于关键阶段的大背景下举行的。重返巴厘岛、通往旧金山，真正推动中美关系稳下来、好起来，这是国际社会的普遍期待。
	在中美关系遭遇严重困难的时刻，习主席曾多次指出，中美能否处理好彼此关系，攸关世界前途命运，是两国必须回答好的世纪之问。
	15日，习主席在同美国总统拜登举行中美元首会晤时，再次鲜明指出，“中美有两种选择”，“两种选择代表着两个方向”。对此，中国的态度也是鲜明的：“中美不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的。”
	当天晚上，习主席在出席美国友好团体联合欢迎宴会时，再次提出“中美到底是对手，还是伙伴”这个首先要回答的问题，并强调“这是一个根本的、也是管总的问题”。面向美国人民，习主席坚定作答：“中国愿意同美国做伙伴、做朋友。”
	“中美要好好打交道。”这一句诚挚的话语，表达的就是要找到中美正确相处之道。
	02
	这些主张引领方向
	这次到旧金山，习近平主席带着深邃思考和清醒认识而来。在一次次坦诚的交流沟通中，习主席鲜明表达中国方案和中国主张。
	这次中美元首会晤，习主席再次阐述了我们处理中美关系的根本遵循——“相互尊重、和平共处、合作共赢”三原则。他强调，这次旧金山会晤，中美应该有新的愿景，共同努力浇筑中美关系的五根支柱——共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。“五个共同”形成了面向未来的“旧金山愿景”。
	元首外交是中美关系的“指南针”和“定盘星”。“两国元首同意推动和加强中美各领域对话合作”，“两国元首同意继续保持经常性联系”，“旧金山应该成为稳定中美关系的新起点”……国际社会普遍认为，这次会晤积极、全面、富有建设性，为改善和发展中美关系指明了方向。
	从2013年赴印尼巴厘岛出席APEC第21次领导人非正式会议开始，习主席出席了历次APEC会议，每一次都发表重要讲话。
	今年这次APEC会议，是APEC领导人第30次聚首，具有特殊重要意义。在旧金山，习主席有三场活动围绕APEC会议展开，每一次都聚焦重大命题，提出重要主张。
	在APEC工商领导人峰会上的书面演讲中，习主席强调，要秉持亚太经合组织初心，推动亚太合作再出发。他从三个方面提出主张。
	在出席APEC领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴时，习主席指出，要进一步凝聚共识，聚焦行动，为全球可持续发展事业注入更大动力。他阐述了三项重点工作。
	在APEC第30次领导人非正式会议上，习主席发表了题为《坚守初心团结合作携手共促亚太高质量增长》的讲话。他提出四点建议：坚持创新驱动、坚持开放导向、坚持绿色发展、坚持普惠共享。
	连续10次出席APEC会议，习主席一以贯之推动构建亚太命运共同体，一以贯之引领亚太合作方向，一以贯之推动APEC会议聚焦核心议题、推进重大议程。17日发表的这篇讲话就是鲜明体现。
	2014年，APEC北京会议推动启动亚太自由贸易区进程。在本次APEC会议上，习主席强调，要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程。“推进亚太自由贸易区议程”，写入了会议通过的《旧金山宣言》。
	2020年，由马来西亚主办的APEC会议通过“布特拉加亚愿景”。这次在旧金山，习主席多次谈及这一愿景。他指出，布特拉加亚愿景明确提出2040年建成亚太共同体，为亚太合作指明了方向，要全面落实布特拉加亚愿景。
	“道之所在，虽千万人吾往矣。”在17日的APEC会议讲话中，习主席引用这句中国古语，表达了“建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体”的决心。
	03
	这些表态掷地有声
	11月15日，在同拜登总统举行中美元首会晤时，习近平主席说，“中国始终致力于构建稳定、健康、可持续的中美关系。同时，中国有必须维护的利益、必须捍卫的原则、必须坚守的底线。”
	旧金山之行，习主席多次鲜明表达中国立场、中国态度。
	在中美元首会晤中，双方谈到了很多分歧和敏感问题。习主席深入阐述了台湾问题上的原则立场，还就经贸科技问题表明了中方的立场。他说，中国没有超越或者取代美国的规划，美国也不要有打压遏制中国的打算。
	在面向美国人民的演讲中，习主席说，中国从不赌美国输，从不干涉美国内政，也无意挑战和取代美国，乐见一个自信开放、发展繁荣的美国。同样，美国也不要赌中国输，不要干涉中国内政，应该欢迎一个和平、稳定、繁荣的中国。
	在会见日本首相岸田文雄时，习近平强调，历史、台湾等重大原则问题关乎两国关系政治基础，日方必须恪守信义，确保中日关系的基础不受损、不动摇。
	除了坚定维护中国的核心利益，在旧金山，习主席还多次面向世界发出正义之声。
	在APEC工商领导人峰会上的书面演讲中，习主席说，亚太发展靠的是开放包容、取长补短、互通有无，而不是对立对抗、以邻为壑、“小院高墙”。亚太不能也不应该沦为地缘博弈的角斗场，更不能搞“新冷战”和阵营对抗。
	在APEC会议上的讲话中，习主席说，我们要维护自由开放的贸易投资，反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化。
	在会见墨西哥总统洛佩斯时，习主席说，双方要坚定维护多边主义和国际关系民主化，维护国际公平正义和发展中国家正当权益。
	习主席的讲话得到广泛认同。斐济总理兰布卡在会见时说，中国是个伟大的国家，始终坚持大小国家一律平等，斐方敬佩习近平主席的世界领导力。
	04
	这些话语打动人心
	“我38年前是第一次去美国，第一站就是到加州，就是到旧金山。”上个月25日，习近平主席在北京人民大会堂会见访华的美国加利福尼亚州州长纽森时，谈起这一段往事。
	习主席旧金山之行，是一次跨越时空之旅，也是一次真诚沟通之旅。
	抵达旧金山的第二天晚上，习主席出席美国友好团体联合欢迎宴会，面向美国人民发表了演讲。在习主席关于中美关系的思考与谋划中，“人民”从来都居于中心位置。当晚这篇演讲，习主席60多次提到“人民”。
	继当天在中美元首会晤中强调“共同努力浇筑中美关系的五根支柱”之后，习主席再次用到“浇筑”这个词语——“中美关系的根基是由人民浇筑的”。他说，正是人民的双向奔赴，让中美关系一次次从低谷重回正道。
	除了讲述中美人民的伟大情谊，在这场演讲中，习主席继8年前在美国西雅图演讲时忆及梁家河岁月后，再谈深植心中的人民情怀。他说，“从那时到现在，半个世纪过去了，在人民中间让我觉得踏实，同人民在一起让我有力量。我将无我、不负人民，这就是我终生的信念。”
	致人民，致信念，致根魂，这是大国领袖的深情告白，也是全世界听得懂的知心话语。
	当晚的宴会，是一场跨越大洋的相聚。38年前习近平访问艾奥瓦州马斯卡廷市时负责接待工作的兰蒂女士来了，前不久习主席专门复信的飞虎队老战士们和史迪威将军的后人们来了，“鼓岭之友”的成员们来了……宴会开始前，习主席同他们亲切交谈并合影留念。
	在欢迎宴会上的演讲中，当习主席讲到当天的中美元首会晤同意“把合作的清单拉得更长，把合作的蛋糕做得更大”，当习主席微笑着宣布，“愿继续同美国开展大熊猫保护合作，努力满足加州人民的愿望，增进两国人民友好感情”……全场十多次响起长时间热烈掌声。
	这次旧金山之行，习主席多次谈起中国经济发展，谈起中国式现代化。
	在APEC工商领导人峰会上的书面演讲中，习主席说，“中国式现代化的出发点和落脚点是让14亿多中国人民过上更加美好的生活。对世界来说，这意味着更加广阔的市场和前所未有的合作机遇，也将为世界现代化注入强大动力。”
	习主席向工商界代表表示，中国将推出更多“暖心”举措，优化外国人来华和停居留政策，着力打通大家在华使用金融、医疗、互联网支付等服务的堵点。
	“正如工商界朋友所言，中国已经成为最佳投资目的地的代名词，下一个‘中国’，还是中国。”习主席这一番话，道出了国际社会对中国发展前景的坚定信心。
	以心交，才能收获信任；以情交，才能拨动共鸣。在双边会见场合，习主席悉心回应相关国家的关切。
	会见墨西哥总统洛佩斯时，习主席说，前不久，墨西哥太平洋沿岸遭遇飓风灾害，造成重大人员伤亡和财产损失，我再次对你表示慰问。中方高度重视墨方在华采购救灾物资诉求，主管部门已紧急协助墨方对接中方企业采购。
	会见斐济总理兰布卡时，习主席说，这些年来，中国和世界都发生了很大变化，但中国奉行大小国家一律平等的外交政策没有变，中国人民对斐济人民的友好情谊没有变。
	旧金山，曾经见证中美两国人民百年交往的历史，曾经见证中美建设美好世界的努力，如今又见证了一个重要历史时刻。
	2023年11月，习近平主席旧金山之行为中美关系发展和亚太合作指引方向，为动荡变革的世界注入确定性、提升稳定性，其非凡意义将为历史所铭记。
	监制丨申勇
	主笔丨龚雪辉郁振一
	责编丨李洁侯艳刘会民覃思
	视觉丨陈括张晶王海涵
	编辑丨王尊
</body><key_sentence>这次美国旧金山之行，习主席多次针对中美关系发展、亚太合作前景等重要命题郑重提问，展现了对历史、对人民、对世界负责的态度。在APEC工商领导人峰会上的书面演讲中，习主席说，“中国式现代化的出发点和落脚点是让14亿多中国人民过上更加美好的生活。”在17日的APEC会议讲话中，习主席引用这句中国古语，表达了“建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体”的决心。在APEC工商领导人峰会上的书面演讲中，习主席强调，要秉持亚太经合组织初心，推动亚太合作再出发。</key_sentence></doc>