<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2860</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-19/10114406.shtml</url><title>35亿人无法安全如厕！这个问题很关键</title><datatime>2023-11-19 10:22:00</datatime><body>	在古老的民间传说中，为扑救森林大火，蜂鸟用嘴衔着水滴，竭尽全力前去救火。一己之力虽微小，蜂鸟却依然锲而不舍，迎难而上。
	蜂鸟，是今年世界厕所日的象征。第67届联合国大会将每年11月19日设立为世界厕所日，今年主题为“加速变革”，以“像蜂鸟一样行动起来”激励人们采取个人行动，帮助改善厕所和卫生系统。
	35亿人无法安全如厕
	椐世界厕所组织(WTO)统计，一个人每天要上6至8次厕所，一年约2500次，算下来人的一生约有3年时间在厕所中度过。
	每个人都得上厕所，但却不是每个人都拥有安全的厕所。粪便若不经过安全处理，就会污染水和土壤，致人生病。
	联合国数据显示，目前，全球仍有35亿人生活在没有安全厕所的环境中，22亿人缺乏安全的饮用水。由于缺乏有效卫生设施，4.19亿人不得不露天排便。每一天，约有1000名五岁以下儿童死于与不安全饮水、不安全环境卫生以及不良卫生条件有关的腹泻。
	按照目前的进展速度，到2030年，将仍有30亿人没有安全厕所，20亿人没有安全饮用水，14亿人缺乏基本卫生服务。北京科技大学环境工程专业教授李子富表示，到2030年所有人都能享有安全的厕所卫生设施是联合国可持续发展目标之一，但就目前来看世界必须以平均高于现在五倍的速度推进，才可能如期实现这一目标，这也是为什么今年世界厕所日的主题定为“加速变革”。
	“便便”去哪儿？
	不过，只关注厕所本身并不够。粪口传播是传染病的主要传播途径之一，“便便”的去向关乎人类的健康。
	2018年，在北京举办的新世代厕所博览会上，比尔及梅琳达·盖茨基金会联席主席比尔·盖茨手拿一罐人类粪便登台演讲，在人群中引起一阵窃笑。
	盖茨说，仅仅一罐人类的粪便，就能携带200万亿个轮状病毒、200亿个贺氏菌和10万个寄生虫卵。在没有安全卫生设施的地方，环境中的病毒病菌则要多得多。正是这样或那样的病原体引发了腹泻、霍乱、伤寒等疾病，每年导致近50万名5岁以下儿童死亡。
	2011年，盖茨基金会发起“厕所创新大挑战”，在全球范围内征集并资助解决方案，要求杀灭粪污中的病原菌，经过处理的水可以循环利用，而且无需接入集中处理的下水道系统，可以以较低成本在城市贫困地区或广大农村地区提供持久且有经济效益的卫生服务，统称为“无下水道卫生系统”。新世代厕所(ReinventedToilet,RT)便是其中最具代表性的技术。
	“新世代厕所”在中国
	中国官方高度重视农村厕所革命。中共中央办公厅、国务院办公厅印发《农村人居环境整治提升五年行动方案(2021－2025年)》，要求加快研发干旱和寒冷地区卫生厕所适用技术和产品。在水冲式厕所中，积极推广节水型、少水型水冲设施。加强农村厕所革命与生活污水治理有机衔接，统筹使用畜禽粪污资源化利用设施设备，逐步推动厕所粪污就地就农消纳、综合利用。
	目前，中国农业农村部规划设计研究院与盖茨基金会合作，在不同地理气候和经济条件下开展“新世代厕所”试点示范项目。初步测试结果显示，粪污经过处理产生的水的各项指标均满足无下水道卫生系统的国际标准ISO30500要求，实现了水资源的再利用和粪污传染性疾病的源头防控。
	世界厕所日前夕，中新网记者来到位于北京市房山区黄山店村的一处“新世代厕所”示范项目点。农业农村部规划设计研究院高级工程师王惠惠介绍，这是国内第一个示范项目点，于2022年6月开始运行。该项目点采用了美国加州理工学院Hoffmann教授团队研发的电化学高级氧化技术对粪污进行处理，由中国企业进行一定本土化改进，并由规划院提供太阳能供暖技术支持。
	视频：“新世代厕所”新在哪里？记者探访国内首个示范项目点来源：中国新闻网
	致力于无下水道卫生系统推广的行业专家郭晓英表示，相比于需要完整铺设集中式管网，无下水道厕所技术不依赖电网、供水系统或下水道且能安全处理粪便，可以大大缩短施工周期并减少由于自然环境而带来的损耗，更加适用于有着地区偏远、地质复杂、资金不足、住户分散等建设劣势的地区。
	她指出，采用无下水道卫生系统，实现废弃物的资源化利用和水资源的节约，减少环境污染和对自然资源的依赖，优化卫生设施的可持续性，可以为实现新型城镇化发展的目标提供新的路径选择和技术支撑。
	据介绍，试点示范项目的结果将有助于探索切实可行的规模化推广方案以及服务和商业模式。据波士顿咨询公司2022年的测算，到2030年，全球潜在的“新世代厕所”市场规模最保守的预计将达到19亿美元，其中中国约占4.2亿美元。
</body><key_sentence>2011年，盖茨基金会发起“厕所创新大挑战”，在全球范围内征集并资助解决方案，要求杀灭粪污中的病原菌，经过处理的水可以循环利用，而且无需接入集中处理的下水道系统，可以以较低成本在城市贫困地区或广大农村地区提供持久且有经济效益的卫生服务，统称为“无下水道卫生系统”。致力于无下水道卫生系统推广的行业专家郭晓英表示，相比于需要完整铺设集中式管网，无下水道厕所技术不依赖电网、供水系统或下水道且能安全处理粪便，可以大大缩短施工周期并减少由于自然环境而带来的损耗，更加适用于有着地区偏远、地质复杂、资金不足、住户分散等建设劣势的地区。目前，中国农业农村部规划设计研究院与盖茨基金会合作，在不同地理气候和经济条件下开展“新世代厕所”试点示范项目。北京科技大学环境工程专业教授李子富表示，到2030年所有人都能享有安全的厕所卫生设施是联合国可持续发展目标之一，但就目前来看世界必须以平均高于现在五倍的速度推进，才可能如期实现这一目标，这也是为什么今年世界厕所日的主题定为“加速变革”。</key_sentence></doc>