<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2860</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-19/10114407.shtml</url><title>山西省委常委会扩大会议暨全省持续深入开展安全隐患排查整治工作会议召开</title><datatime>2023-11-19 10:33:00</datatime><body>	省委常委会扩大会议暨全省持续深入开展安全隐患排查整治工作会议召开
	深入学习贯彻习近平总书记关于安全生产重要论述和重要指示精神
	对全省安全生产工作及重大隐患专项排查整治行动再部署省委书记唐登杰主持并讲话
	本报讯(记者杨文)11月18日，省委常委会扩大会议暨全省持续深入开展安全隐患排查整治工作会议召开。会议深入学习贯彻习近平总书记关于安全生产重要论述和对我省吕梁市离石区永聚煤业办公楼“11·16”重大火灾事故的重要指示精神，认真贯彻落实党中央、国务院关于安全生产重大决策部署，牢固树立安全发展理念，强化底线思维，压实安全生产责任，对全省重大事故隐患专项排查整治行动进行再动员再部署，以高度的政治责任感和更加有力有效的举措，坚决遏制重特大事故发生，全力保障人民群众生命财产安全。省委书记唐登杰主持会议并讲话。省委副书记、省长金湘军作部署讲话。省委常委、常务副省长吴伟通报有关情况。
	会议指出，党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视安全生产工作，习近平总书记多次发表重要讲话、作出重要指示批示，鲜明提出坚持人民至上、生命至上“两个至上”、统筹发展和安全“两件大事”、强化从根本上消除事故隐患、从根本上解决问题“两个根本”等一系列新理念新论断，系统科学回答了如何认识安全生产、如何做好安全生产等重大理论和现实问题，为我们做好新时代安全生产工作提供了根本遵循和行动指南。山西是煤炭资源大省和国家综合能源基地，习近平总书记始终重视山西发展，党的十八大以来对我省做好安全生产工作多次作出重要指示，近日又对吕梁永聚煤业“11·16”重大火灾事故作出重要指示，是对我省促进安全生产、推动安全发展的关心关怀和有力鞭策。全省上下要时刻牢记领袖谆谆教诲和我省重要使命，站在坚定捍卫“两个确立”、坚决做到“两个维护”的政治高度，切实把思想和行动统一到习近平总书记的重要论述和重要指示精神上来，切实把安全生产作为做好山西工作、推动高质量发展的根本前提，坚持一手抓经济发展、一手抓安全生产，牢牢守住发展决不能以牺牲安全为代价这条红线。
	会议指出，习近平总书记关于安全生产的重要论述蕴含着丰富深刻的辩证思维、系统观念和科学方法，是我们解决问题、推动工作的“金钥匙”，要自觉学习好、坚持好、运用好，全面推进安全生产治理体系和治理能力现代化。要按照党中央、国务院关于安全生产的决策部署，结合我省产业结构特征，聚焦重点领域、突出问题、重大隐患，全方位全链条抓好安全生产重点工作。要坚持严的基调，增强斗争精神、责任意识，严厉打击各类违法违规生产经营行为；坚持紧的状态，保持时时放心不下的责任感，始终做到警钟长鸣、常抓不懈；坚持深的精神，深入基层一线，深入生产经营现场，深挖问题隐患，深化整改整治；坚持细的举措，不放过任何细节，确保风险隐患早发现早处置，防止小事拖大、大事拖炸；坚持实的作风，在务实功、求实效上下功夫，切实把重大风险隐患当作事故来对待，推动排查整治风险隐患关口前移，把安全生产每项工作任务都落到实处。
	会议对下一步工作作出具体部署，指出要认真践行“人民至上、生命至上”理念，深入细致做好吕梁永聚煤业“11·16”重大火灾事故的伤员救治和善后工作，彻查事故原因，严肃追责问责。要痛定思痛，高度警醒起来，迅速行动起来，坚决扛牢安全生产政治责任，立即开展全省冬春火灾防范专项整治行动，持续深入开展重大事故隐患专项排查整治2023行动，全面开展安全意识大教育、安全隐患大排查、安全问题大整治、安全责任大落实专项行动，强化督查检查，消除盲区死角，全面摸清并动态掌握重大事故隐患底数，推动重大事故隐患得到系统治理，重大风险防控取得明显成效。要发扬斗争精神，敢于动真碰硬，真正把各项举措严起来、硬起来、落到位，让各项制度规定“长牙带电”，更好统筹发展和安全，坚决防范和遏制重特大事故发生。
	会议强调，要加强组织领导，压实扣紧责任链条，着力构建全方位的安全生产责任体系，推动安全生产形势持续稳定向好。要严格落实党政领导责任，认真落实“党政同责、一岗双责、齐抓共管、失职追责”要求，部署发动各方面力量全力抓好安全防范工作，特别是县级党政主要负责同志要在抓好安全生产工作上投入更大精力，在深入一线检查指导上扑下身子、亲力亲为。要严格落实部门监管责任，按照“三管三必须”和“谁主管谁负责”原则，坚决把本行业领域安全生产责任落实到位。要严格落实企业主体责任，压实企业法定代表人、实际控制人、实际负责人的第一责任人责任，切实做到安全投入到位、安全培训到位、基础管理到位、应急救援到位，切实维护人民群众生命财产安全和社会大局稳定，为扎实推进中国式现代化山西实践营造安全稳定的良好环境。
	与会同志观看了全省安全生产和代县精诚矿业瞒报事件警示教育片。大家一致表示，要深刻领会坚决贯彻习近平总书记重要指示精神，深刻汲取事故背后血的教训，从思想深处深刻认识事故之危害、瞒报之危害，切实以案为鉴、举一反三、警钟长鸣，加快补齐工作短板，不断夯实安全基础，全力抓好安全生产各项工作。
	会议以视频形式开到市一级。省委常委，省人大常委会、省政府、省政协负责同志，省法检两长出席会议。省安委会成员单位、省直各单位和驻并省管本科院校、省管国有企业、中央驻晋有关单位主要负责同志在省主会场参加会议。(山西日报)
</body><key_sentence>会议深入学习贯彻习近平总书记关于安全生产重要论述和对我省吕梁市离石区永聚煤业办公楼“11·16”重大火灾事故的重要指示精神，认真贯彻落实党中央、国务院关于安全生产重大决策部署，牢固树立安全发展理念，强化底线思维，压实安全生产责任，对全省重大事故隐患专项排查整治行动进行再动员再部署，以高度的政治责任感和更加有力有效的举措，坚决遏制重特大事故发生，全力保障人民群众生命财产安全。会议指出，党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视安全生产工作，习近平总书记多次发表重要讲话、作出重要指示批示，鲜明提出坚持人民至上、生命至上“两个至上”、统筹发展和安全“两件大事”、强化从根本上消除事故隐患、从根本上解决问题“两个根本”等一系列新理念新论断，系统科学回答了如何认识安全生产、如何做好安全生产等重大理论和现实问题，为我们做好新时代安全生产工作提供了根本遵循和行动指南。全省上下要时刻牢记领袖谆谆教诲和我省重要使命，站在坚定捍卫“两个确立”、坚决做到“两个维护”的政治高度，切实把思想和行动统一到习近平总书记的重要论述和重要指示精神上来，切实把安全生产作为做好山西工作、推动高质量发展的根本前提，坚持一手抓经济发展、一手抓安全生产，牢牢守住发展决不能以牺牲安全为代价这条红线。会议指出，习近平总书记关于安全生产的重要论述蕴含着丰富深刻的辩证思维、系统观念和科学方法，是我们解决问题、推动工作的“金钥匙”，要自觉学习好、坚持好、运用好，全面推进安全生产治理体系和治理能力现代化。</key_sentence></doc>