<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2875</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-19/10114376.shtml</url><title>政协委员助推环滇池大生态、大湿地、大景区建设主题活动举行</title><datatime>2023-11-19 08:49:00</datatime><body>	掌上春城讯11月17日，由省政协文化文史和学习委员会指导，昆明市政协主办，晋宁区政协协办的“书香政协·读好书献良策”系列活动，“文化铸魂滇池增辉”——政协委员助推环滇池大生态、大湿地、大景区建设主题活动，在晋宁区安江村国立艺专旧址举行。
	中央美术学院党委书记高洪、中国美术学院副院长曹晓阳、人民出版社郭娜出席活动并为《云去山如画——抗战时期国立艺专昆明安江七百天》一书首发致辞。
	昆明市政协党组书记、主席杨皕，省政协文化文史和学习委主任王维真，省政协教科卫体委副主任杨云生、文化文史和学习委副主任马利诺、陈异晖出席活动。市政协副主席戴彬讲话，晋宁区委书记杨万洪致欢迎词。
	开展委员读书活动是贯彻落实习近平总书记关于加强和改进人民政协工作重要思想的实际行动，是增强委员履职本领、提高建言资政质量的内在要求，也是加强思想政治引领、更好地凝聚共识的有效途径。全国政协主席王沪宁也多次强调委员要增强履职本领，善于学习、勇于创新。昆明市政协认真学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和习总书记考察云南重要讲话精神，提出了“全省当标兵、全国创特色”的工作总体目标，“书香政协”特色文化建设就是其中的重要内容之一。
	市政协尤其重视委员读书活动，形成了省市政协引领、区县政协联动、领导率先垂范、委员全员参与、线上线下协同推进、读书履职相互促进的良好格局。今年以来举办政协讲坛5期，政协微讲坛9期。在学习方式上充分发挥融媒体在读书学习活动中的优势，拓展读书活动的形式和空间，通过融媒体传播，讲好政协故事，以“书香政协”建设助推“书香社会”建设。去年在东川区举办“书香政协·读好书献良策”活动助力乡村振兴，20名政协委员以短视频或现场建言方式献出80多条“金点子”，现场直播观看人数近17万人次。举办“聚焦助力‘六个春城’建设政协委员读书分享会”，近18万人在线观看直播。各县(市)区政协积极行动，建成“书香政协”阵地90个，组织开展读书主题活动100多场次。政协系统读书氛围愈发浓厚、读书成果愈加彰显，委员读书活动已成为昆明政协加强思想政治建设、广泛凝聚共识、彰显专门协商机构作用的重要履职品牌。
	下一步，市政协“书香政协”文化建设工作，将从搭建读书平台，建立“线上+线下”循环机制；把准读书导向，推动“读书+履职”深度融合；创新读书方式，探索“领学+共学+自学”多种模式；打造读书品牌，助推“委员读书+全民阅读”紧密衔接四个方面着手，下足读书的台下功，唱好履职的前台戏，真正实现学习随时上线、思想永远在线、智慧时刻连线、议政永不断线，号召广大政协委员勤学习、勇担当、善履职，为昆明高质量发展作出贡献，助推书香社会建设。
	在第一阶段活动中，举行了市政协编著的《云去山如画——抗战时期国立艺专昆明安江七百天》新书首发仪式，这本书不仅记述抗战时期中国艺术教育的一个历史片段，还系统介绍了上世纪初“西学中用”的艺术思潮，以及中国高等美术教育产生的背景，详细记述了国立艺专在昆明办学中遇到的主要事件和主要师生，填补了国立艺专在昆明的校史资料空白。首发式中，市政协向中央美术学院、中国美术学院、省档案局(馆)、省图书馆、云南艺术学院、市政协文史馆、市图书馆、晋宁区政府赠书。
	第二阶段的主题活动中，“经典传承文化聚魂”诵读会上，由省、市、区政协委员樊亦涵、孙鸿雁、刘虹、吕毅斌、孙小舒、刘永明、黄绍成朗诵春城文化名篇《滇池赋》《大观楼长联》《花潮》和《海魂归来曲》选段，以音诗画展现方式，沉浸式感受春城文脉。省、市、区政协委员陈异晖、万凡、陈浩、庞博河、曾诚围绕学习习总书记关于生态思想、文化思想的重要论述，紧扣“美丽滇池·和谐共生”主题现场分享读书心得。沐春等16名省、市、区政协委员以短视频的方式献出80条“金点子”。在“政协履职”APP线上网络议政中，杜迎玉等32位委员发言，提出83条意见建议。活动全程在掌上春城、昆明信息港、都市时报、无线昆明、云南文化云、昆明文化云等平台进行现场直播，直播观看人数达33万人次。
	市政协副主席王键、吴波及厅级领导，市政协秘书长班子，专委会、研究室、办公室领导，市级相关委办局，市级各民主党派、工商联、有关人民团体领导，晋宁区领导，部分省、市、区政协委员和群众代表200余人参加了活动。(掌上春城来源：昆明市政协融媒体中心)
</body><key_sentence>掌上春城讯11月17日，由省政协文化文史和学习委员会指导，昆明市政协主办，晋宁区政协协办的“书香政协·读好书献良策”系列活动，“文化铸魂滇池增辉”——政协委员助推环滇池大生态、大湿地、大景区建设主题活动，在晋宁区安江村国立艺专旧址举行。政协系统读书氛围愈发浓厚、读书成果愈加彰显，委员读书活动已成为昆明政协加强思想政治建设、广泛凝聚共识、彰显专门协商机构作用的重要履职品牌。第二阶段的主题活动中，“经典传承文化聚魂”诵读会上，由省、市、区政协委员樊亦涵、孙鸿雁、刘虹、吕毅斌、孙小舒、刘永明、黄绍成朗诵春城文化名篇《滇池赋》《大观楼长联》《花潮》和《海魂归来曲》选段，以音诗画展现方式，沉浸式感受春城文脉。去年在东川区举办“书香政协·读好书献良策”活动助力乡村振兴，20名政协委员以短视频或现场建言方式献出80多条“金点子”，现场直播观看人数近17万人次。</key_sentence></doc>