<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2891</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-20/10115204.shtml</url><title>老外也爱“砍一刀”？“海外版拼多多”正改变新西兰人购物习惯</title><datatime>2023-11-20 22:11:00</datatime><body>	中新网11月20日电一位数字战略家表示，海外版拼多多Temu正“潜移默化”地改变新西兰人在线购物习惯。
	据新西兰“乡音”网报道，自Temu今年3月份在新西兰推出以来，随着与全球速卖通(AliExpress)、Shein和Wish等电商平台的竞争，新西兰人已经被极低价格的商品链接淹没了。
	现如今，Temu也不再局限于线上广告，上个月，它已成为天空新闻台的橄榄球世界杯报道的主要赞助商。
	BrightStreetStudio的数字策略师霍华德(IanHoward)表示，目前，只要你搜索一款产品，第一搜索结果一定是Temu。
	“此前，新西兰人可能通常会去零售商那里购物。但现在，如果你能把他们转移到一个可以买到更便宜东西的市场，那么就能改变人们的购物行为。”
	虽然Temu与全球速卖通以及阿里巴巴等其他在线零售商类似，但霍华德表示，Temu的独特之处在于，它提供的“大转盘”等活动将购物体验“游戏化”了。
	“它让购物者觉得自己是赢家，而不仅仅是消费。”(完)
</body><key_sentence>虽然Temu与全球速卖通以及阿里巴巴等其他在线零售商类似，但霍华德表示，Temu的独特之处在于，它提供的“大转盘”等活动将购物体验“游戏化”了。中新网11月20日电一位数字战略家表示，海外版拼多多Temu正“潜移默化”地改变新西兰人在线购物习惯。据新西兰“乡音”网报道，自Temu今年3月份在新西兰推出以来，随着与全球速卖通(AliExpress)、Shein和Wish等电商平台的竞争，新西兰人已经被极低价格的商品链接淹没了。“它让购物者觉得自己是赢家，而不仅仅是消费。</key_sentence></doc>有239人的MH370航班失联，立即成为全世界关注的焦点。
	2015年1月29日，马来西亚民航局召开新闻发布会，宣布MH370已失事，并推定机上239人已遇难。其中包括154名中国人。
	文万成告诉记者，前些年他曾经3次到马来西亚寻找，但并没有什么进展，他也一直没有领赔偿金。“领了赔偿金就意味着无论人生死，再也不追究了。”他说，赔偿可以不要，但不追究这个事绝对不行。
	文万成告诉记者，这些年很多家属没有放弃追踪事件，虽然每个家属的努力方向不同，但都以各个领域各种方式在做。这些年，他的心态也有了很多变化。
	“事情过去那么久了，如果还情绪低沉地纠结，人就无法生活了。”文万成说，现在孙女和孙子都上学了，有了自己的生活圈子，对于爸爸的事，孩子们也都知晓了。
	律师：
	事实的查明和责任认定仍是难点
	马航MH370客机失联乘客家属姜辉告诉记者，他的主要诉求是，一是被告尽快恢复对失联者家属们的心理援助，恢复与家属之间的联络机构；二是将蒙特利尔公约规定的，在事故发生后无条件支付的“特别提款权”，优先支付给家属，除此外，还要求最终赔偿。
	“我们希望这两条通过法院的中间判决，就能让家属得到支持。另外，希望在最终判决中，要求肇事者和责任人赔礼道歉，成立搜索基金，找到失联的MH370飞机和乘客。”姜辉说。
	姜辉表示，开庭一定会去现场。“我的开庭是被安排在30号，但整个事件的第一场开庭是27号，到时候我也会去旁听，因为第一场会有一些答辩，是比较详细的。”
	记者了解到，2017年11月，北京铁路运输法院首次就该航班部分失联乘客家属民事索赔案召开庭前会议。在此次庭前会议上，49名原告向马航、波音公司等五被告提出的民事赔偿金额少则1000多万元人民币，多的达到7700多万元。
	航空领域知名律师张起淮告诉记者，本次开庭，他将继续为中国失联乘客家属代理案件。本次开庭，虽然是同一个事件，但是每个乘客都是一个个案，因此是要分别开庭。另外，这次家属的诉求依然是“找到人”，虽然他们还是会索要赔偿，但对他们来说，钱不是最重要的。
	“法院对于这个案件上的审理是有一些困难和障碍的。”张起淮分析，困难的原因有两个方面，一个是涉外，另一个这是一个从未有过的失联案件。综合上述理由，这个事件事实的查明和责任很难认定，“没有责任的认定，赔偿就很难做到合理。”他说，目前家属们仍然对于能见到自己的家人无限期望。
	张起淮表示，庭前会议和正式开庭是不一样的。“正式开庭一般来说，是要最后作出判决的。”据新黄河
</body><key_sentence>11月17日中午，马航MH370客机失联乘客家属文万成向记者确认，在事件发生近10年后，包括他在内的多名中国失联乘客家属接到了法院正式开庭通知，家属与马航、波音等公司的航空运输损害责任纠纷案件将于11月27日到12月6日之间，在北京市朝阳区人民法院开庭审理。航空领域知名律师张起淮告诉记者，本次开庭，他将继续为中国失联乘客家属代理案件。记者了解到，此次大约有40名中国失联乘客家属的案件开庭，被告方主要为马来西亚航空公司、马来西亚国际航空有限公司、波音公司及安联保险集团。马航MH370客机失联乘客家属姜辉告诉记者，他的主要诉求是，一是被告尽快恢复对失联者家属们的心理援助，恢复与家属之间的联络机构。</key_sentence></doc>