<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2887</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-20/10115213.shtml</url><title>欧美同学会第十届年会暨海归创新创业兰州峰会媒体推介会在京举办</title><datatime>2023-11-20 23:41:00</datatime><body>	中新网北京11月20日电(马壮)为深入学习贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想和党的二十大精神，认真学习贯彻落实习近平总书记致欧美同学会成立110周年重要贺信精神，充分发挥欧美同学会人才智力优势，助力甘肃高质量发展，欧美同学会第十届年会暨海归创新创业兰州峰会将于2024年1月在甘肃兰州开幕。11月20日，媒体推介会在京举办。甘肃省委常委、省委统战部部长、省政协党组副书记孙雪涛，欧美同学会党组书记、秘书长李民，甘肃省人社厅一级巡视员闫敬明，甘肃省委组织部部务委员杨喜军，甘肃省经济合作中心主任陈锋彦，兰州市副市长靳芳出席。推介会由欧美同学会党组成员、副秘书长程洪明主持。
	第十届年会由欧美同学会与甘肃省委、省政府主办，甘肃省委统战部、省人力资源和社会保障厅、省商务厅、兰州市委市政府以及甘肃欧美同学会共同承办。本届年会着眼于将留学人员的群体优势与甘肃产业发展、人才需求深度结合，以“海归聚陇原共建新丝路”为主题，将举办开幕式、主旨演讲、签约仪式、平行论坛、“双创”峰会、考察交流等，内容丰富、形式多样，注重针对性和实效性。
	孙雪涛表示，承办此次年会，是甘肃贯彻落实党中央和习近平总书记重要指示精神的具体行动，更是助力推动中国式现代化甘肃实践的重要举措。甘肃拥有丰厚多彩的文旅资源、潜力无限的巨大商机、无比广阔的发展空间以及优质优越的营商环境。今天的甘肃，对招商引资的重视前所未有，对招才引智的渴望前所未有，对创新创业的支持前所未有。甘肃将以最大的诚意、最大的努力，承办好此次年会和创新创业峰会，以高标准、严要求，确保实现预想效果。甘肃将大力营造识才、爱才、敬才、用才环境，竭诚为广大留学人员和海归人才保驾护航，努力提升服务人才的“甘肃温度”。热切期待广大留学人员和企业家走进甘肃、了解甘肃、创业甘肃、逐梦甘肃。
	李民表示，今年是“一带一路”倡议提出10周年，甘肃作为丝绸之路上的“黄金段”和国家向西开放的重要平台，迎来高质量跨越式发展的新机遇。在甘肃举办年会，为甘肃高质量发展做出留学人员的整体性贡献，是欧美同学会深学笃行，贯彻落实习近平总书记重要贺信精神，发挥自身人才智力优势，响应“一带一路”倡议、助力实施西部大开发等国家战略的重要举措和生动实践。欧美同学会将以举办本届年会为契机，广泛团结凝聚海内外广大留学人员，精准服务甘肃经济社会高质量发展，助力甘肃抢抓“一带一路”建设机遇、开创富民兴陇新局面、书写连通世界新篇章。
	杨喜军在介绍甘肃人才工作有关情况时说，近年来，甘肃深入实施新时代人才强省战略，持续深化人才发展体制机制改革，积极创新人才支持保障政策，坚持“全方位”引进人才、“全链条”培养人才、“全身心”服务人才，营造了尊重劳动、尊重知识、尊重人才、尊重创造的良好氛围。热忱欢迎海内外优秀人才到甘肃考察访问、就业创业，甘肃将以更大的诚意、更优的服务、更好的待遇引进、培养、留住、用好人才，让各类人才在陇原大地上尽展才华、实现价值。
	陈锋彦在介绍甘肃招商引资相关情况时说，甘肃发展势头强劲、区位优势独特、农业资源丰富、文旅资源富集、工业基础雄厚、优惠政策叠加，全省上下深入实施“优化营商环境攻坚突破年”行动，建立并落实“包抓联”“六必访”“白名单”“企业家日”等制度，为企业提供全过程的“保姆式”服务，并设立了落地投资奖、招大引强奖。同时，甘肃正在出台一系列优惠政策，专门修订完善招商引资实施意见和考核奖励办法，让广大企业应享尽享、不来即享。
	兰州市副市长靳芳介绍兰州招商引资工作总体情况时说，近年来，兰州工业基础愈发坚实、创新能力愈发强劲、交通优势愈发凸显、政策要素愈发密集。为做好本次欧美同学会项目对接工作，专门梳理了《兰州市涉企优惠扶持政策清单》，共计376条，全面精准做好奖励补贴、财税金融、人才就业、专项政策等各方面优惠政策供给和要素服务保障。希望通过此次年会为兰州引入更多高素质海归人才和全球资本，来兰州投资兴业，做兰州高质量发展的“最佳合伙人”。
	在记者提问环节，闫敬明介绍了甘肃省在高层次人才培育方面的举措、省属事业单位人才引进方面的优惠政策以及在职称评审方面对引进的高层次人才的倾斜支持政策；陈锋彦介绍了甘肃在招大引强上取得的新突破和对招商引资项目的财政奖补举措；陇南市委常委、副市长朱松华介绍了陇南市的区位优势以及在招商引资方面的产业优势；白银市副市长王迟介绍了白银市的区位优势和在人才引进方面的优惠政策；兰州新区管委会副主任蔡晓红介绍了兰州新区获批以来取得的成效，在加快建设现代化产业体系上的实施路径以及在招商引资中的优势。
	据介绍，甘肃省和欧美同学会共同成立了欧美同学会年会组委会，目前年会工作正稳步推进中。年会将邀请国内外著名专家作主旨演讲；举办4场平行论坛，分别聚焦“数通丝路，链强省会”“畅享丝路，相约陇原”“牵手海归学长，共促三农发展”“海归聚陇，人才赋能”等主题。年会期间还将举办欧美同学会第五届“双创”峰会。广泛动员、精准对接一批人才科技项目到甘肃发展。目前，欧美同学会正在发动各级各类组织，开展高层次人才和高水平项目的征集工作。
	来自中央主要媒体、国家重点新闻网站、知名商业网站的媒体记者以及在京留学人员企业家代表30余人参会。
	据了解，自2012年以来，欧美同学会与相关省市党委政府合作，已成功举办了9届年会，在弘扬留学报国传统、开展创新创业实践、助力地方高质量发展等方面，取得了扎实成效，产生了广泛影响。特别是2017年以来，欧美同学会根据国家创新发展战略需求和地方经济社会发展需要，对年会相关活动进行了创新调整，增强了“双创”属性，推出了“海归创新创业峰会”，并做实了项目与人才对接落地，年会的实效性进一步增强，影响力进一步扩大。经过十余年的发展，年会已成为欧美同学会助力地方高质量发展、助力留学人才回国报国的重要品牌活动。
</body><key_sentence>在甘肃举办年会，为甘肃高质量发展做出留学人员的整体性贡献，是欧美同学会深学笃行，贯彻落实习近平总书记重要贺信精神，发挥自身人才智力优势，响应“一带一路”倡议、助力实施西部大开发等国家战略的重要举措和生动实践。中新网北京11月20日电(马壮)为深入学习贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想和党的二十大精神，认真学习贯彻落实习近平总书记致欧美同学会成立110周年重要贺信精神，充分发挥欧美同学会人才智力优势，助力甘肃高质量发展，欧美同学会第十届年会暨海归创新创业兰州峰会将于2024年1月在甘肃兰州开幕。特别是2017年以来，欧美同学会根据国家创新发展战略需求和地方经济社会发展需要，对年会相关活动进行了创新调整，增强了“双创”属性，推出了“海归创新创业峰会”，并做实了项目与人才对接落地，年会的实效性进一步增强，影响力进一步扩大。欧美同学会将以举办本届年会为契机，广泛团结凝聚海内外广大留学人员，精准服务甘肃经济社会高质量发展，助力甘肃抢抓“一带一路”建设机遇、开创富民兴陇新局面、书写连通世界新篇章。</key_sentence></doc>