<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2899</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10115201.shtml</url><title>江泸北线高速重庆段建成通车</title><datatime>2023-11-20 22:00:00</datatime><body>	中新网重庆11月20日电(张旭)记者20日从重庆市交通局获悉，江津至泸州北线高速公路重庆段(下称“江泸北线高速重庆段”)已建成通车，并于当日17时正式向社会车辆开放通行。
	江泸北线高速重庆段起于重庆市九龙坡区陶家镇团渡村陶家立交，沿长江北岸向四川泸州方向延伸，经九龙坡区、永川区，止于重庆市永川区仙龙镇上屋基渝川界附近。项目路线长约71.4公里，设互通式立交9座、收费站7座、服务区1处、停车区1处。
	据项目建设方中交一公局集团有限公司介绍，受项目起点连接的陶家立交和终点连接的江泸宜高速四川段尚未完工影响，项目起点至团渡枢纽互通段、港桥枢纽互通至终点段约17公里暂不开通，石门服务区、仙龙停车区、江津收费站也暂不开放，本次开通路段为团渡枢纽互通至港桥枢纽互通段。
	据重庆市交通局介绍，江泸北线高速为《重庆市高速公路网规划(2023-2035年)》“四环二十二射六十联线”中的“十七射”，建成通车后，可有效改善重庆市九龙坡区、江津区、永川区的出行条件，进一步加快重庆中心城区与渝西地区的基础设施互联互通。
	据悉，待到江泸宜高速四川段建成通车后，江泸北线高速重庆段将与之连接，形成川渝两地的跨省交通“大动脉”。届时，从重庆江津到四川泸州将由目前的1.5小时车程，缩短至50分钟左右。这对加密重庆、四川间高速公路布局，促进片区经济均衡发展，推动成渝地区双城经济圈建设具有重要意义。(完)
</body><key_sentence>据重庆市交通局介绍，江泸北线高速为《重庆市高速公路网规划(2023-2035年)》“四环二十二射六十联线”中的“十七射”，建成通车后，可有效改善重庆市九龙坡区、江津区、永川区的出行条件，进一步加快重庆中心城区与渝西地区的基础设施互联互通。中新网重庆11月20日电(张旭)记者20日从重庆市交通局获悉，江津至泸州北线高速公路重庆段(下称“江泸北线高速重庆段”)已建成通车，并于当日17时正式向社会车辆开放通行。江泸北线高速重庆段起于重庆市九龙坡区陶家镇团渡村陶家立交，沿长江北岸向四川泸州方向延伸，经九龙坡区、永川区，止于重庆市永川区仙龙镇上屋基渝川界附近。据项目建设方中交一公局集团有限公司介绍，受项目起点连接的陶家立交和终点连接的江泸宜高速四川段尚未完工影响，项目起点至团渡枢纽互通段、港桥枢纽互通至终点段约17公里暂不开通，石门服务区、仙龙停车区、江津收费站也暂不开放，本次开通路段为团渡枢纽互通至港桥枢纽互通段。</key_sentence></doc>为吸引流量博眼球，或刻意放大矛盾，制造对立冲突，或用色情低俗、血腥暴力等营造感官刺激。霸道总裁、性别互换、重生复仇、出轨人妻……一部部狗血小短剧，在“低俗”的骂声与“暗爽”的刺激中，成为收割流量的暴利生意，赚得盆满钵满。
	比如这次被下架的微短剧《我XXXX阎罗》，最初一经面世就成为了爆款，24小时充值破1000万。连续三天进入短剧大盘日榜前三名。但是该微短剧被指无中生有践踏底线，内容脱离正常脑回路都是小事，更大的问题是涉嫌宣扬封建迷信，违背公序良俗，价值导向庸俗，内容哗众取宠。
	正因如此，2022年11月下旬开始，国家广电总局组织开展了为期3个月的“小程序”类网络微短剧专项整治工作，共下线含有色情低俗、血腥暴力、格调低下、审美恶俗等内容的微短剧25300多部、计1365004集，有力遏制了网络微短剧野蛮生长的态势。广电总局还要求网络视听平台切实担好主体责任，对发现的违规网络微短剧及时上报，汇总纳入“黑名单”，并向全行业通报，督导全网平台及时下架，推动共同参与治理，切实防止防范违规网络微短剧转移阵地、转换马甲播出。
	当然，治理微短剧不可能一蹴而就，期待在各方包括广大网友的共同努力下，通过治理整顿，激浊扬清，惩恶扬善，不断优化创作环境，从而涌现出更多叫好又叫座喜闻又乐见的微短剧精品力作。(中国江苏网 评论员清阳)
</body><key_sentence>而根据今年3月发布的《中国网络视听发展研究报告》，最近半年内，我国超10亿的短视频用户中有50.4%看过3分钟以内的微短剧、微综艺、泡面番。近日，抖音、快手、微信等短视频平台集体宣布，打击违规低质微短剧。特别是今年，微短剧突然在短视频平台上爆火了。广电总局还要求网络视听平台切实担好主体责任，对发现的违规网络微短剧及时上报，汇总纳入“黑名单”，并向全行业通报，督导全网平台及时下架，推动共同参与治理，切实防止防范违规网络微短剧转移阵地、转换马甲播出。</key_sentence></doc>