<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2940</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-20/10115180.shtml</url><title>建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体</title><datatime>2023-11-20 21:25:00</datatime><body>	建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体
	——习近平主席在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的重要讲话引发各界人士热烈反响
	当地时间11月17日上午，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在美国旧金山莫斯科尼中心举行。国家主席习近平出席会议并发表题为《坚守初心团结合作携手共促亚太高质量增长》的重要讲话，系统阐释推动亚太发展、加强亚太经合组织合作的中国方案，强调坚持创新驱动、坚持开放导向、坚持绿色发展、坚持普惠共享。接受本报记者采访的各界人士认为，在亚太发展的关键当口，习近平主席的重要讲话传递出团结合作、共促发展的坚定信念，为推动亚太合作行稳致远指明方向和路径，为建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体注入强劲动力。
	“开放包容、合作共赢才是人间正道”
	当前，世界百年变局加速演进，世界经济面临多种风险挑战，作为全球增长引擎，亚太肩负更大的时代责任。习近平主席在讲话中强调，我们应该秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。
	智利前驻华大使、安德烈斯·贝略大学拉美中国问题研究中心主任费尔南多·雷耶斯·马塔表示，在全球经济发展面临诸多挑战的当下，习近平主席提出了值得亚太各方乃至世界各国思考的重要命题。亚太各方应当携手并肩，一起把亚太地区打造成更具活力、开放、强劲的全球增长引擎。
	“开放包容、合作共赢才是人间正道。亚太经合组织各成员之间的密切合作有助于推动亚太地区经济复苏和稳定增长。”泰国参议院外交委员会顾问阿颂西表示，当前，世界并不太平，全球经济发展面临许多不确定因素，亚太各方尤其应当保持团结，促进经济和社会发展方面的合作，以亚太地区的发展推动世界经济复苏。
	美国英菲尼瑞尔公司创始人兼首席执行官拜尔特·万克对习近平主席提出的构建亚太共同体目标深有感触。他说：“从太空俯视，地球这个蓝色星球是我们唯一赖以生存的家园。如果对这一事实有清醒的认知，就会意识到面对气候变化、可持续发展等人类共同挑战，亚太地区乃至全世界只有合作这一种选择，相互隔绝甚至彼此对立无助于人类的永续发展。”
	澳大利亚澳中工商业委员会北领地分会主席、知名时政评论人士戴若·顾比表示，中国坚定推进亚太区域一体化，一直是推动亚太地区团结合作的重要力量。中国的倡议主张与亚太经合组织创建时的目标高度一致，为各方共同建设一个活力、和谐、繁荣的亚太大家庭作出重要贡献。
	“习近平主席的重要讲话，让我们看到中国致力于维护地区和平稳定、促进亚太共同繁荣，将推动亚太各方携手建设亚太共同体，再创亚太合作新辉煌。”法国席勒研究所国际问题专家塞巴斯蒂安·佩里莫尼表示，过去几十年，亚太经济快速增长，得益于一个和平稳定的环境。亚太地区不能也不应成为地缘政治竞争的舞台，更不可陷入新冷战或阵营对抗的泥淖。
	“亚太合作需要各方汇聚智慧、共同参与”
	习近平主席在讲话中提出“坚持创新驱动”“坚持开放导向”“坚持绿色发展”“坚持普惠共享”四点建议，为全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体指明了方向。
	普华永道会计师事务所中国及亚太区主席赵柏基认为，习近平主席的重要讲话令人鼓舞，四点建议具有前瞻性、战略性，意义重大。“亚太合作需要各方汇聚智慧、共同参与，既要有顶层设计，也要注重落实，各方应努力推动亚太地区可持续发展，进而维护世界和平与发展。”
	美国旧金山湾区委员会总裁、首席执行官吉姆·旺德曼表示，作为亚太地区两大重要经济体，美中两国肩负着推动亚太地区稳定发展的重任。两国应该加强合作，引领亚太地区继续成为世界经济发展的重要引擎。合作共赢是时代发展的潮流，也是美中关系应有的底色。中国正致力于高质量发展，美国也在着力发展经济，双方合作空间无限广阔，完全可以相互成就、互利共赢。
	美国西恩国际贸易咨询公司致力于为中小企业提供咨询服务，公司创始人安·休恩表示，如今越来越多的美国中小企业从与中国的贸易往来中受益。作为亚太地区最重要的经济体之一，中国扎实推进高质量发展和高水平对外开放，对亚太地区乃至全球经济发展贡献良多。亚太地区产业链供应链联系紧密，在全球经济复苏乏力的背景下，“中国主张加快推进亚太自由贸易区进程，有助于各方共享区域开放发展带来的机遇”。
	亚太经合组织秘书处执行主任丽贝卡·玛丽亚表示，习近平主席强调坚持绿色发展，为世界打开了机遇之门，有助于推动亚太地区进一步探索经济复苏和包容性增长路径。从更广阔的视角看待数字化、减少碳排放和污染、保证能源安全和粮食安全等可持续发展议题，符合各方对亚太继续发挥引擎作用、引领世界经济增长的期待。
	墨西哥国家公共广播系统记者米格尔·阿尔扎特表示，中国人口规模巨大，在推进现代化建设中高度重视社会发展、人民生活水平提高，这种普惠共享的理念和实践为发展中国家作出了榜样。中国与包括墨西哥在内的亚太地区成员不断深化在基础设施等领域合作，为提升区域互联互通水平注入新活力，让各国人民可以共享现代化建设的成果。
	“中国新发展为亚太及世界发展带来新机遇”
	今年以来，中国经济持续回升向好，增速在全球主要经济体中保持领先，高质量发展扎实推进。习近平主席在讲话中指出，今年是中国改革开放45周年，我们将坚持高质量发展，推进高水平对外开放，以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供新机遇。
	美国新兴市场论坛首席执行官哈瑞尔达·考利表示，中国上个月成功举办第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，共建“一带一路”倡议在推进亚太地区互联互通方面取得丰硕成果。共商共建共享原则契合亚太经合组织倡导的合作理念，有利于早日建成高水平的亚太自由贸易区。亚太经合组织中大多数成员属于发展中国家和新兴市场经济体，以中国为代表的发展中国家和新兴市场经济体在推进贸易和投资自由化便利化、推进区域经济一体化进程中发挥的作用越来越大。
	泰国泰中商务委员会主席邱威功表示，亚太地区经济发展深深受益于共建“一带一路”。如今，中老铁路开通运营已接近两年，印尼雅万高铁今年10月正式开通运营。相信随着中泰铁路加速建设，东盟国家和中国贸易、人员往来将进一步畅通，发展前景令人期待。
	秘鲁外贸旅游部部长马修斯表示，创新是发展的强大动力，中国加快实施创新驱动发展战略，对秘鲁等拉美国家来说意味着宝贵机遇。过去几十年，中国在科技领域取得长足进步。如今，中国是秘鲁主要贸易伙伴和投资来源国，中国出口秘鲁的产品中，新能源汽车等科技含量高的商品占比越来越大。中国积极推动科技交流合作，将创造更加良好的科技发展环境，持续为发展中国家经济社会发展增添新动能。
	马来西亚数字服务公司菲律宾分公司首席顾问保罗·马特尔表示，亚太各方应积极响应中国提出的全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议，携手应对各种全球性挑战，促进共同发展，增进全人类福祉。
	360集团创始人周鸿祎表示，作为亚太经济重要引擎，中国在推动世界经济复苏和增长中发挥了重要作用。中国是全球第二大经济体，积极发展高科技和创新产业，成为全球技术创新的重要推动力量。
	德国拜耳集团执行副总裁马蒂亚斯·伯宁格表示，习近平主席的重要讲话展示了中国坚持对外开放的决心，有利于增强全球市场信心。“世界经济发展一再证明，开放带来进步，封闭必然落后。45年来，中国不断扩大开放，不仅发展了自身，也为全球经济发展持续注入动力。中国市场拥有巨大机遇，中国新发展为亚太及世界发展带来新机遇。”
	(人民日报本报旧金山、曼谷、堪培拉、巴黎、北京11月18日电记者陈一鸣、牟宗琮、任彦、陈尚文、张博岚、杨一、时元皓、李志伟、张梦旭、张朋辉、张矜若、陈效卫、尚凯元、万宇、孟祥麟)
</body><key_sentence>国家主席习近平出席会议并发表题为《坚守初心团结合作携手共促亚太高质量增长》的重要讲话，系统阐释推动亚太发展、加强亚太经合组织合作的中国方案，强调坚持创新驱动、坚持开放导向、坚持绿色发展、坚持普惠共享。智利前驻华大使、安德烈斯·贝略大学拉美中国问题研究中心主任费尔南多·雷耶斯·马塔表示，在全球经济发展面临诸多挑战的当下，习近平主席提出了值得亚太各方乃至世界各国思考的重要命题。亚太地区产业链供应链联系紧密，在全球经济复苏乏力的背景下，“中国主张加快推进亚太自由贸易区进程，有助于各方共享区域开放发展带来的机遇”。”泰国参议院外交委员会顾问阿颂西表示，当前，世界并不太平，全球经济发展面临许多不确定因素，亚太各方尤其应当保持团结，促进经济和社会发展方面的合作，以亚太地区的发展推动世界经济复苏。</key_sentence></doc>