<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2954</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-20/10115141.shtml</url><title>运-20将再赴韩国！更多细节首次披露！</title><datatime>2023-11-20 20:20:00</datatime><body>	山河已无恙，英雄可安息。2023年11月23日，第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸历经七十余载风雨，终于归国。
	让英雄魂归故里，始终牵动着全国亿万人民的心。我国连续10年开展在韩中国人民志愿军烈士遗骸交接迎回安葬工作，总体情况如何？与往年相比，今年在韩中国人民志愿军烈士遗骸回国有何不同之处？对此，我们专访了退役军人事务部褒扬纪念司(国际合作司)副司长李敬先。
	记者：我国连续10年开展在韩中国人民志愿军烈士遗骸交接迎回安葬工作，请介绍下总体情况？今年计划如何组织？
	李敬先：在韩中国人民志愿军烈士遗骸归国安葬工作，对于弘扬伟大抗美援朝精神、彰显我负责任大国形象、凝聚奋进磅礴力量具有重要意义，是在全社会开展爱国主义教育，继承革命传统，传承红色基因，深入营造崇尚英烈、缅怀英烈、学习英烈、捍卫英烈、关爱烈属浓厚氛围的有效抓手。退役军人事务部党组高度重视这项工作，将其作为贯彻落实习近平总书记关于褒扬纪念工作重要指示精神的具体举措，认真研究部署、积极谋划组织。
	截至2022年，我国已经连续9年迎接9批共913位在韩中国人民志愿军烈士遗骸归国安葬。今年将再次从韩国迎回第十批(25位)中国人民志愿军烈士遗骸，总体工作安排是：11月20日，中方代表团组启程赴韩国执行交接任务；11月22日上午，中韩双方在韩国仁川中国人民志愿军烈士遗骸临时安置所举行装殓仪式；11月23日上午，中韩双方在韩国仁川国际机场共同举行在韩中国人民志愿军烈士遗骸交接仪式，中韩双方代表现场签署交接书，确认交接第十批(25位)在韩中国人民志愿军烈士遗骸及遗物，中国驻韩国大使为志愿军烈士棺椁覆盖国旗，中方举行简短悼念仪式，中韩双方首席代表分别致辞，仪式结束后，中国空军运-20运输机接运烈士遗骸回国，随后在沈阳桃仙国际机场举行迎回仪式；11月24日上午，在沈阳抗美援朝烈士陵园举行安葬仪式。
	记者：与往年相比，今年在韩中国人民志愿军烈士遗骸回国有何不同之处？
	李敬先：今年是抗美援朝战争胜利70周年，也是在韩中国人民志愿军烈士遗骸归国安葬的第十年。为充分彰显党和国家高度重视和尊崇关爱，今年我们主要在以下几个方面作出调整优化：一是邀请党和国家领导人出席迎回仪式并讲话，进一步突出尊敬尊崇；二是在去年邀请香港青少年代表的基础上，拟邀请澳门、台湾同胞代表等参加迎回安葬仪式，进一步加强爱国主义教育，凝聚民族情感；三是在装殓仪式上，增加中方代表整理花篮缎带环节，安葬仪式礼兵任务改由解放军仪仗司礼大队礼兵承担等，增添仪式感尊崇感；四是在韩中国人民志愿军烈士遗骸归国安葬活动期间，退役军人事务部将动员全系统在全国范围内开展包括走访慰问抗美援朝烈士家属和老战士代表、祭扫抗美援朝烈士纪念设施、向烈士墓敬献鲜花等系列褒扬纪念活动。
	记者：今年的迎回时间为什么比往年更晚？
	李敬先：在韩中国人民志愿军烈士遗骸归国安葬工作复杂繁重，关注度高，需中韩两国政府根据现实情况协商确定。今年年初开始，退役军人事务部即会同有关部门与韩方就今年交接时间进行沟通协调，经过多轮磋商达成一致，最终确定于11月23日共同组织实施交接活动。
	记者：在在韩中国人民志愿军烈士遗物管理、保护、利用等方面，我们都做了哪些工作？
	李敬先：退役军人事务部高度重视在韩中国人民志愿军烈士遗物的管理、保护和利用工作，对所有遗物均进行了量尺、照相和登记造册，建立电子档案、保管台账及卡片，制定存放拿取标准规范，安排专人妥善保管，并积极做好韩文发掘资料翻译工作。同时，充分发挥烈士遗物红色教育作用，推进遗物展陈展览，通过展陈再现抗美援朝战争艰辛历程，大力弘扬伟大抗美援朝精神，深入宣传中国人民志愿军的英雄事迹和革命精神。
	近年来，我们在整理遗物过程中分析、推测遗物主人的生活习惯、爱好等，挖掘遗物故事，还原战场原貌，重现中国人民志愿军战士战斗生活场面和战争场景，为进一步深入研究战史细节起到积极作用。
	记者：请介绍下烈士遗骸管理保护、以及为烈士寻亲方面的最新进展？
	李敬先：退役军人事务部深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，对此前迎回的在韩中国人民志愿军烈士遗骸均妥善安葬在沈阳抗美援朝烈士陵园地宫内，同时不断升级相关设施设备，为烈士安息提供更好环境。
	2020年4月，退役军人事务部开通“烈士寻亲政府公共服务平台”，常态化开展“烈士寻亲”活动。目前，已完成迎回的9批913位在韩中国人民志愿军烈士遗骸DNA检材提取鉴定工作；同时结合烈士遗物、军事战史以及志愿军遗骸挖掘信息等，积极稳步推进烈士身份确认以及寻亲等相关工作，预计将为更多的烈士确定身份、找到亲人。
	记者：接下来，在韩中国人民志愿军烈士遗骸归国安葬工作将如何开展？
	李敬先：下一步，关于在韩中国人民志愿军烈士遗骸交接迎回安葬工作，一是进一步深化与韩方的合作交流，积极推进在韩中国人民志愿军烈士遗骸查找核实等相关工作；二是继续做好在韩中国人民志愿军烈士遗骸例行交接迎回安葬相关工作；三是妥善保管好已发掘在韩中国人民志愿军烈士遗物，进一步提升沈阳抗美援朝烈士陵园设施设备，优化存储保护环境；四是加强归国安葬在韩中国人民志愿军烈士遗骸鉴定保护和遗物史料整理研究阐释。继续做好归国安葬在韩中国人民志愿军烈士遗骸身份鉴定和为烈士寻亲工作，丰富完善烈士遗骸DNA数据库。继续做好烈士遗物征集和展陈工作，使志愿军烈士文物史料更好发挥缅怀先烈、铭记历史、激励后人的重要作用。
	第一至九批在韩中国人民志愿军烈士遗骸迎回情况
	2014年3月28日，首批437位在韩中国人民志愿军烈士遗骸回国；
	2015年3月20日，第二批68位在韩中国人民志愿军烈士遗骸回国；
	2016年3月31日，第三批36位在韩中国人民志愿军烈士遗骸回国；
	2017年3月22日，第四批28位在韩中国人民志愿军烈士遗骸回国；
	2018年3月28日，第五批20位在韩中国人民志愿军烈士遗骸回国；
	2019年4月3日，第六批10位在韩中国人民志愿军烈士遗骸回国；
	2020年9月27日，第七批117位在韩中国人民志愿军烈士遗骸回国；
	2021年9月2日，第八批109位在韩中国人民志愿军烈士遗骸回国；
	2022年9月16日，第九批88位在韩中国人民志愿军烈士遗骸回国。
	(来源：“中国退役军人”微信公众号)
</body><key_sentence>李敬先：退役军人事务部深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，对此前迎回的在韩中国人民志愿军烈士遗骸均妥善安葬在沈阳抗美援朝烈士陵园地宫内，同时不断升级相关设施设备，为烈士安息提供更好环境。记者：我国连续10年开展在韩中国人民志愿军烈士遗骸交接迎回安葬工作，请介绍下总体情况。我国连续10年开展在韩中国人民志愿军烈士遗骸交接迎回安葬工作，总体情况如何。二是继续做好在韩中国人民志愿军烈士遗骸例行交接迎回安葬相关工作。</key_sentence></doc>