<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2955</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-20/10115124.shtml</url><title>中国攀岩自然岩壁系列赛马山站 常胜将军刘加再夺冠</title><datatime>2023-11-20 20:13:00</datatime><body>	中新网北京11月20日电据中国登山协会消息，11月18日—19日，2023中国攀岩自然岩壁系列赛(广西马山站)在马山攀岩特色体育小镇举行。来自全国各地的60余名攀岩精英齐聚马山攀岩特色体育小镇核心区三甲屯，在自然岩壁上一较高下。参赛选手中包括了2020、2021和2022中国攀岩自然岩壁系列赛各站比赛前3名选手，以及中国5.14级别的自然岩壁高手。作为赛事举办地，马山县古零镇初级中学也派出了10名精英强将参赛。
	创立于2017年的中国攀岩自然岩壁系列赛，是目前国内唯一以“自然岩壁”为主题的国家级攀岩赛事，比赛挑选极具代表性的、自然形成的险峻山峰和拥有绝美山地风光的旅游景点作为赛事举办地。本次比赛设有专业组(男、女难度速度赛)与公开组(男、女难度速度赛)，分设预赛与决赛。决赛取各组别前8名运动员颁发证书和奖金，并按照排名获得相应积分，本站积分将计入2023中国攀岩自然岩壁系列赛。
	2017年8月，中国首个攀岩特色体育小镇成功落户马山，并入选全国第一批运动休闲特色小镇试点项目。马山攀岩特色体育小镇是由国家体育总局登山运动管理中心、中国登山协会与马山县政府和相关企业强强联合打造的以攀岩运动为核心，融合泛户外运动特色，集运动娱乐、旅游体验、休闲度假、主题商业、教育培训、产业集聚于一体的体育旅游特色小镇。2018年以来，从马山走出的攀岩队伍共参与33场市级以上的大型攀岩赛事，荣获118金108银95铜，刚结束的首届全国学青年攀岩比赛，马山籍选手斩获3金3银。
	在18日举行的男子专业组预赛中，来自Vibram代表队的刘加以第一名的成绩晋级决赛，宋枭、陈信分获第二、第三名，与黄尚平、张荣、董浩军、高毅贤、杨起荣一同跻身专业组自然岩壁男子难度速度赛决赛。来自南昌遇见攀岩俱乐部代表队的钟裕获得女子专业组预赛第一，与她共同晋级决赛的女子选手为卢春风、巫丽娟、黄伟君、罗钧文、牙彩妙、韦雯雯、匡洁。公开组男子难度速度赛预赛前三名为罗凯、徐宁、刘琪；公开组女子预赛前三名为罗睿岩、安丽蓉、赵心研。
	经过18日预赛的激烈比拼，19日的决赛角逐更加精彩，选手们实力旗鼓相当，比赛充满悬念。谁能拔得头筹要看现场谁发挥的更出色，谁的攀爬节奏更好，谁出手更果断迅速。最终，自然岩壁系列赛常胜将军刘加再次夺冠，董浩军和宋枭以极小的差距分获亚军和季军。女子专业组方面，线路风格和比赛难度让大多数选手们都没有登顶。最终，唯一登顶选手黄伟君斩获冠军、巫丽娟和钟裕分获亚军和季军。
	男子公开组的决赛虽然没有选手登顶比赛路线，但比赛的跌宕起伏也扣人心弦。来自四川乐山的沙马布华最终以5分07秒登顶并获得男子冠军，萧玉杰、宋曙分获公开组男子亚军和季军。女子公开组的比赛可谓精彩异常，来自广西柳州龙岩攀岩馆的11岁女孩罗睿岩成为决赛中唯一登顶选手而斩获公开组女子冠军。罗睿岩是标准的“岩二代”，父亲罗柳升是一名有着20多年攀岩经历的资深岩友，罗睿岩从一岁多就开始接触攀岩，四岁开始跟随父亲系统学习攀岩，这也是罗睿岩的第一个全国攀岩比赛冠军。赵心研和安丽蓉分获公开组女子亚军和季军。
	2023中国攀岩自然岩壁系列赛(广西马山站)由国家体总局登山运动管理中心、中国登山协会、广西壮族自治区体育局主办，由广西射击射箭运动发展中心、南宁市体育局、中共马山县委员会、马山县人民政府承办，由南宁市社会体育发展中心、中共马山县委宣传部、马山县文化广电体育和旅游局、古零镇人民政府协办，中攀体育文化传播(北京)有限公司赛事运营。(完)
</body><key_sentence>女子公开组的比赛可谓精彩异常，来自广西柳州龙岩攀岩馆的11岁女孩罗睿岩成为决赛中唯一登顶选手而斩获公开组女子冠军。2023中国攀岩自然岩壁系列赛(广西马山站)由国家体总局登山运动管理中心、中国登山协会、广西壮族自治区体育局主办，由广西射击射箭运动发展中心、南宁市体育局、中共马山县委员会、马山县人民政府承办，由南宁市社会体育发展中心、中共马山县委宣传部、马山县文化广电体育和旅游局、古零镇人民政府协办，中攀体育文化传播(北京)有限公司赛事运营。来自南昌遇见攀岩俱乐部代表队的钟裕获得女子专业组预赛第一，与她共同晋级决赛的女子选手为卢春风、巫丽娟、黄伟君、罗钧文、牙彩妙、韦雯雯、匡洁。在18日举行的男子专业组预赛中，来自Vibram代表队的刘加以第一名的成绩晋级决赛，宋枭、陈信分获第二、第三名，与黄尚平、张荣、董浩军、高毅贤、杨起荣一同跻身专业组自然岩壁男子难度速度赛决赛。</key_sentence></doc>