<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>300</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-13/10111437.shtml</url><title>班禅在日喀则日吾其寺、扎西吉培寺讲经传法 开示僧众要与时俱进</title><datatime>2023-11-13 21:44:00</datatime><body>	中新社日喀则11月13日电题：班禅在日喀则日吾其寺、扎西吉培寺讲经传法开示僧众要与时俱进
	作者江飞波贡桑拉姆李林
	“我们每个人都是新时代的人，因此我们的思想不能停留在旧时代。”11月10日、12日，全国政协常委、中国佛教协会副会长、中国佛协西藏分会会长班禅额尔德尼·确吉杰布先后在日喀则昂仁县日吾其寺、谢通门县扎西吉培寺讲经传法，开示僧众要与时俱进。
	日吾其寺位于雅鲁藏布江畔，约有600年历史，寺庙金塔及附近江面上的铁索桥均为明代藏传佛教噶举派高僧、建筑师、藏戏创始人唐东杰布修建。相传唐东杰布一生修建了数十座铁索桥，藏族民众亲切赞誉他为“铁桥活佛”。
	日吾其寺附近的信众早早在路旁守候，手捧洁白的哈达、手持点燃的藏香，恭敬等待；日吾其村藏戏队的队员们头戴面具、身着戏服，在道路两侧迎接班禅。
	藏戏队负责人格桑伦珠说，该藏戏队属于迥巴藏戏流派，队员们农时劳作、闲时排练，“班禅仁波切要来我们这里，大家特别高兴，我们将用最热情、最热烈的状态迎接”。
	年轻的日吾其寺僧人旦增伦珠说，该寺规模不大，现有20多位僧人，“这次班禅仁波切的到来对日吾其寺而言是一件无与伦比的盛事、喜事，全寺僧人仔仔细细、用心准备，用藏传佛教最高礼仪迎接班禅”。
	班禅抵达后，一一为信众摸顶赐福，藏戏队队员们跳起欢快、热烈的舞蹈，寺庙则响起浑厚的法号声，在手持香炉、宝伞的高僧引领护送下，班禅步入日吾其寺大殿，进行礼佛、讲经。
	“以前听过唐东杰布的诸多历史功绩，今天来到这里，实现了我自己多年的心愿。我们要努力拜读前辈高僧大德的传记，不断学习践行，尤其是要学习他们的勇气。”班禅对日吾其寺僧人们说，利益众生是一条艰难之路，然而像唐东杰布，无论佛法还是世俗事业都做出了很大的成就，我们也要为使众生离苦得乐发愿发力，心怀这样的信念，才能拥有作为修行者良好的初心、品行。
	12日在谢通门县扎西吉培寺，班禅依次进行了礼佛、讲经、为僧众摸顶赐福，并参观了文物殿、观摩僧人辩经等。
	班禅在扎西吉培寺对僧众们说，就像前世班禅大师所言，藏传佛教将迎来更加兴盛的时期，这点我也常常在说，佛教兴盛不是我们等着就会到来，这需要所有修行者共同发力，我们要遵从修行的教义，爱护自己的寺庙，并且付出努力，才会迎来佛教兴盛。
	他说，现在生活环境特别好，国家、社会稳定和谐，这些都是我们潜心修行的利好条件，因此要心怀感恩。
	班禅说，要铭记前世班禅大师“爱国爱教，教义纯洁”的教诲，心怀为使藏传佛教更好地发展倾尽所能，为感恩国家、服务众生共同发愿发力。
	扎西吉培寺琼布·阿旺强巴坚赞活佛说，2014年，寺庙重建的大殿封顶，班禅仁波切为大殿进行开光，“我们认为班禅仁波切和扎西吉培寺有非常好的一个缘起，今天第二次来，班禅仁波切也是在这个大殿给我们讲经传法，我们在这里为班禅仁波切敬献曼扎、进行祈福法会。这是非常吉祥、圆满的”。
	他说，班禅仁波切是藏传佛教的领袖，全寺僧人在各个方面精心准备，寺庙各处的帘子、香布都换新，庭院打扫得干干净净，然后大家都换上盛装，最高规格的法器全部用上，迎接班禅仁波切。
	琼布·阿旺强巴坚赞认为，班禅仁波切不辞辛劳，来到谢通门县为僧众讲经传法摸顶等，并一路为沿途信众摸顶赐福，体现的是慈悲心，“我们僧人都受到很大的鼓舞，下一步在爱国守法、爱教守戒的实践、学习方面，一定铭记班禅仁波切的教诲、开示”。(完)
	班禅额尔德尼是藏传佛教影响最大的转世活佛之一。班禅额尔德尼·确吉杰布，1990年2月13日出生于西藏自治区那曲市嘉黎县。1995年11月29日通过金瓶掣签，经国务院批准确认为十世班禅转世灵童，继任为第十一世班禅额尔德尼。
</body><key_sentence>琼布·阿旺强巴坚赞认为，班禅仁波切不辞辛劳，来到谢通门县为僧众讲经传法摸顶等，并一路为沿途信众摸顶赐福，体现的是慈悲心，“我们僧人都受到很大的鼓舞，下一步在爱国守法、爱教守戒的实践、学习方面，一定铭记班禅仁波切的教诲、开示”。班禅抵达后，一一为信众摸顶赐福，藏戏队队员们跳起欢快、热烈的舞蹈，寺庙则响起浑厚的法号声，在手持香炉、宝伞的高僧引领护送下，班禅步入日吾其寺大殿，进行礼佛、讲经。扎西吉培寺琼布·阿旺强巴坚赞活佛说，2014年，寺庙重建的大殿封顶，班禅仁波切为大殿进行开光，“我们认为班禅仁波切和扎西吉培寺有非常好的一个缘起，今天第二次来，班禅仁波切也是在这个大殿给我们讲经传法，我们在这里为班禅仁波切敬献曼扎、进行祈福法会。班禅在扎西吉培寺对僧众们说，就像前世班禅大师所言，藏传佛教将迎来更加兴盛的时期，这点我也常常在说，佛教兴盛不是我们等着就会到来，这需要所有修行者共同发力，我们要遵从修行的教义，爱护自己的寺庙，并且付出努力，才会迎来佛教兴盛。</key_sentence></doc>