<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3029</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-20/10115032.shtml</url><title>老有颐养幼有善育 湖南益阳为“一老一小”托起稳稳的幸福</title><datatime>2023-11-20 18:20:00</datatime><body>	中新网益阳11月20日电(刘美玲)“我每天起来的第一件事情就是拉开窗帘，在防盗窗系上红绸带，这是我们向社区报平安的‘暗号’。”11月20日，在湖南益阳市赫山区赫山街道银东社区，独居残疾老人陈立新指着迎风舞动的红绸带说。
	银东社区是湖南省最大的保障性住房社区，有居民3899户、1.1万余人，其中空巢老人、孤寡老人等特殊群体比例达80%。如何让这些弱势群体老有所依？
	2022年1月，银东社区紧抓全国文明城市创建契机，探索开展“望窗行动”，组织志愿者开展“地毯式”摸底，经过3个多月的走访，将3899户居民的个人信息、身体状况、生活需求等信息摸清摸透，共排查出困难老人496户，社区设立网格8个，将10个楼栋划为一个网格，甄选联户代表286名，为困难老人“一人一档”建立台账，实行红、黄、蓝“三色管理”。
	针对43名需要重点帮扶的独居老人，当地标配联户代表和片长、组长、邻长等4名志愿者，通过“1+4”帮扶模式，确保志愿服务24小时不“打烊”。志愿者每天早晨定时“望窗”，及时掌握服务对象的居家状况，提供探访、家政、物资采购等多元服务。如发生紧急状况，独居老人可丢下红绸带、电话呼救，第一时间获取帮助。
	“我是高位截瘫，出门不方便，每天吃的菜都是楼上的丽珍妹子帮忙买的。我在小区住了10年，她帮我买菜整整买了10年，比亲戚还要亲！”陈立新虽然鲜少出门，却是乐观开朗的“话痨”。每天早晨有邻长刘丽珍送来新鲜蔬菜，买药、理发、拿快递、打扫卫生等生活琐事均有志愿者操持，社区心理咨询师不定期上门谈心唠嗑，逢年过节还有暖心餐和爱心物资……细水长流的陪伴让陈立新感受到一束又一束微光，晚年生活过得舒适安然。
	因服务老年人工作精细化、规范化，朝夕学堂、凉亭议事、周末艺术课堂等志愿服务活动备受民众赞誉，银东社区斩获“全国最美志愿服务社区”“全国示范性老年友好社区”等荣誉。
	老有所养、幼有所育是民众念兹在兹的民生实事。为给“一老一小”托起稳稳的幸福，2020年以来，益阳市委宣传部聚焦“一老一小”需求，通过开设公益课堂、开展未成年人法治安全教育、国学经典诵读等系列活动，打造“N项服务模式”，引导未成年人扣好人生的“第一粒扣子”。
	“什么是非物质文化遗产？咱们桃江有哪些非遗？”在桃江县桃花江镇大华村，第八期莫应丰少年作家班火热开班，作家胡红霞结合自己创作的水墨画作品，为50余名学生分享本土非物质文化遗产知识。
	今年3月，在首届茅盾文学奖获得者莫应丰的祖居地大华村，桃花江镇人民政府开办了莫应丰少年作家班。坚持五育并举、立德树人，依托莫应丰书屋、莫应丰少年作家班教室、莫应丰文学研究会等文化阵地，当地邀请知名作家、优秀教师授课，每月开展文学素养培训、读书分享会、朗读大赛等文艺活动，为学生讲解莫应丰的创作经历和清廉故事，通过体验式学习传承莫应丰文学风骨，在学生心中撒下文学的种子。
	目前，益阳已有500余名中小学生参加莫应丰少年作家班的文学活动，作家王蒙、王跃文、汤素兰等“文学大咖”与作家班的孩子通过签名、合影、文学寄语等形式，让文学之光滋养孩子心灵。桃花江镇党委书记王建荣表示，将根据学生的文学作品发表情况，评选“莫应丰少年作家班最佳文学创作奖和进步奖”，为文学之乡培养一批德才兼备的文学少年。
	近年来，益阳市委宣传部以全国文明城市创建为契机，坚持文化赋能、以文化人，盘活综合文化服务中心、农家书屋、志愿服务协会等资源，共开展安全童行、友爱童年等主题活动480场，累计服务特殊困难老年人、困境儿童等23万余人次，为“一老一小”托起稳稳的幸福。(完)
</body><key_sentence>2022年1月，银东社区紧抓全国文明城市创建契机，探索开展“望窗行动”，组织志愿者开展“地毯式”摸底，经过3个多月的走访，将3899户居民的个人信息、身体状况、生活需求等信息摸清摸透，共排查出困难老人496户，社区设立网格8个，将10个楼栋划为一个网格，甄选联户代表286名，为困难老人“一人一档”建立台账，实行红、黄、蓝“三色管理”。近年来，益阳市委宣传部以全国文明城市创建为契机，坚持文化赋能、以文化人，盘活综合文化服务中心、农家书屋、志愿服务协会等资源，共开展安全童行、友爱童年等主题活动480场，累计服务特殊困难老年人、困境儿童等23万余人次，为“一老一小”托起稳稳的幸福。坚持五育并举、立德树人，依托莫应丰书屋、莫应丰少年作家班教室、莫应丰文学研究会等文化阵地，当地邀请知名作家、优秀教师授课，每月开展文学素养培训、读书分享会、朗读大赛等文艺活动，为学生讲解莫应丰的创作经历和清廉故事，通过体验式学习传承莫应丰文学风骨，在学生心中撒下文学的种子。”在桃江县桃花江镇大华村，第八期莫应丰少年作家班火热开班，作家胡红霞结合自己创作的水墨画作品，为50余名学生分享本土非物质文化遗产知识。</key_sentence></doc>