<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3049</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-20/10115028.shtml</url><title>国务院安委会对山西吕梁重大火灾事故查处实行挂牌督办</title><datatime>2023-11-20 17:58:00</datatime><body>	中新网11月20日电据应急管理部网站消息，国务院安全生产委员会11月18日发布重大生产安全事故查处挂牌督办通知书。通知书提到，11月16日，山西省吕梁市离石区永聚煤业有限公司地面联合建筑楼发生重大火灾事故，目前已造成26人死亡、38人受伤。根据《重大事故查处挂牌督办办法》，国务院安委会决定对该起重大事故查处实行挂牌督办。
	国务院安全生产委员会要求，山西省要依照《生产安全事故报告和调查处理条例》等有关法律法规及规章规定，抓紧组织开展事故调查，迅速查明事故原因，严格按照事故调查规定要求研究提出处理意见。事故结案前，要将事故调查报告(未定稿)报国务院安委会办公室审核同意后，由你省负责批复结案并向社会公布。结案后，事故调查报告和事故处理决定落实情况要及时报国务院安委会办公室备案。
</body><key_sentence>国务院安全生产委员会要求，山西省要依照《生产安全事故报告和调查处理条例》等有关法律法规及规章规定，抓紧组织开展事故调查，迅速查明事故原因，严格按照事故调查规定要求研究提出处理意见。中新网11月20日电据应急管理部网站消息，国务院安全生产委员会11月18日发布重大生产安全事故查处挂牌督办通知书。结案后，事故调查报告和事故处理决定落实情况要及时报国务院安委会办公室备案。事故结案前，要将事故调查报告(未定稿)报国务院安委会办公室审核同意后，由你省负责批复结案并向社会公布。</key_sentence></doc>气田，砂体厚度薄且变化快，储层分布预测难度大，相比靖边、苏里格等高产气田，陇东区域地质构造复杂，断层多，开采难度大，但仍具强大潜力。
	天然气评价项目部陇东天然气评价项目组常务副经理兼钻井副经理周文军用“五高和五难”来形容陇东气藏勘探开发的难度：地层温度高，破裂压力高，闭合应力高，两向应力差高，杨氏模量高。液体携砂难度大，压裂加砂难度大，现场施工难度大，裂缝延伸难度大，形成复杂裂缝难度大。
	而在接近半个喜马拉雅山高度的地下钻井找气藏，更是比“登天难”。周文军说，由于庆阳气田埋藏深，钻井工程要在平均4000米的地下钻透岩层，准确找到气藏，其间防漏堵漏、井筒安全、成本控制等一系列问题都让庆阳气田的钻井工作难于其他更加优质的气田。
	2021年11月，长庆油田从生产单位、科研院所选拔了43名骨干精英，组建天然气评价项目部，并授旗“利刃尖兵”。该项目部扛起“加快资源向储量转化、加快储量向产量转化、定型复杂气藏配套技术”重大使命，面向鄂尔多斯盆地工程、地质等条件都更为复杂的新区新领域，围绕“评价资源、准备技术、提交储量、评价产量、培育市场、加快发展”展开评价工作，为资源储量动用、规模效益开发“打前站”。
	为了将储量转化为产量，长庆油田天然气评价项目组试气组副主任李瑞槟介绍说，试气好比让已经建好的高速公路更快更好服务于行驶在路上的车辆，当钻井完成，试气就要克服压裂难度、克服砂水比例平衡等诸多问题，探明一座气井的产能，以及后续开发利用的价值。
	先试先行，关键是要以技术创新引领发展。面对鄂尔多斯盆地新区新领域气藏断裂发育、井深层薄、高含水等地质难点，长庆天然气评价项目部专注于让新领域气藏从“看得见”转为“拿得出”，紧紧依靠科技创新这一利器，在钻井工艺方面，摸索形成系列防塌堵漏和提速攻关技术，辅助应用堵漏、找漏等多项新工艺；在试气改造方面，配套定型了两大工艺，形成了“缝端暂堵、压排一体”等7项技术，全力探索、定型钻完井系列配套技术，为气田规模效益开发做足技术储备。
	据了解，截至2022年底，长庆油田已在庆阳老区生产天然气、伴生气超18亿立方米，预计到“十四五”末，该区域天然气将达到20亿立方米年产能力，日供气量达到600万立方米，不仅可保障庆阳老区人民日常生活所需，减少碳排放量34%，还能通过天然气深加工实现76亿元/年的经济产值。(完)
</body><key_sentence>面对鄂尔多斯盆地新区新领域气藏断裂发育、井深层薄、高含水等地质难点，长庆天然气评价项目部专注于让新领域气藏从“看得见”转为“拿得出”，紧紧依靠科技创新这一利器，在钻井工艺方面，摸索形成系列防塌堵漏和提速攻关技术，辅助应用堵漏、找漏等多项新工艺。该项目部扛起“加快资源向储量转化、加快储量向产量转化、定型复杂气藏配套技术”重大使命，面向鄂尔多斯盆地工程、地质等条件都更为复杂的新区新领域，围绕“评价资源、准备技术、提交储量、评价产量、培育市场、加快发展”展开评价工作，为资源储量动用、规模效益开发“打前站”。”长庆油田天然气评价项目部副经理、陇东天然气评价项目组经理王涛近日接受采访表示，长庆油田天然气评价项目部自2021年成立以来，致力于将该愿景变为实景，“探宝”陇东气藏，“福气”惠及甘肃庆阳老区。为了将储量转化为产量，长庆油田天然气评价项目组试气组副主任李瑞槟介绍说，试气好比让已经建好的高速公路更快更好服务于行驶在路上的车辆，当钻井完成，试气就要克服压裂难度、克服砂水比例平衡等诸多问题，探明一座气井的产能，以及后续开发利用的价值。</key_sentence></doc>