<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3054</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10114988.shtml</url><title>向新型电力系统建设发力 上海电气能源服务产品发布会举行</title><datatime>2023-11-20 16:56:00</datatime><body>	11月16日，上海电气能源服务产品发布会在沪举行，上海电气聚焦“三改联动”系统解决方案、“煤电+”综合能源解决方案、“易能客”能源服务品牌三大主题与各大发电集团、科研院所等两百余名嘉宾共襄能源发展盛举。
	上海电气向行业机构、电力客户分享了最新的“三改联动”系统解决方案和“煤电+”综合能源解决方案。自国家“双碳”目标和国家发改委1519号文实施以来，上海电气深耕绿色高效先进技术，紧紧围绕高端化、绿色化、智能化发展路径，在产品服务化、服务产品化的基础上，以系统解决方案的思维积极服务于“三改联动”的最新要求，稳步拓展传统煤电产业的提质增效。针对新型电力系统的构建，融合煤电和新能源优化组合，满足用户多样化需求，实现从传统的能源专家向能碳管家转型。
	发布会隆重推出了上海电气能源服务品牌“易能客”，寓意“一键能动全球，链接八方来客”。上海电气按照国家数字经济的高质量发展规划和指导意见，顺应需求侧“阳光集采”趋势、供给侧“制造+服务”转型发展，打造了这款能源服务的新品牌。随着产业互联网数字经济深入发展，元宇宙、区块链、人工智能等前沿技术应用于此，易能客平台品牌将化身成为产业赋能的“润滑剂和连接器”。作为上海电气一站式能源服务的“线上窗口”，易能客平台将进一步与产业上下游转型升级实现深度融合，助推能源服务产业更高质量发展。
	此外，上海电气能源领域各方面技术专家与行业机构、电力客户交流分享了最新的煤电产业改造技术，旨在围绕新型电力系统建设，推进“源网荷储”一体化发展，实现机组节煤降碳、深度调峰、热电解耦及高效供热，助力煤电机组降碳增效转型。与会专家、参会嘉宾通过深入交流与研讨，对上海电气在该领域技术上的先进性、充分性、全面性给予高度肯定。
	本次发布会的成功举办，全方位展示了上海电气作为能源装备领先者的深厚底蕴和实力，以及面对新的市场变革，不断创新发展、服务国家战略，与创造者共创未来的愿景。上海电气将与电力企业携手共赢，促进电力行业清洁低碳转型，焕新能源，赋能未来。
</body><key_sentence>此外，上海电气能源领域各方面技术专家与行业机构、电力客户交流分享了最新的煤电产业改造技术，旨在围绕新型电力系统建设，推进“源网荷储”一体化发展，实现机组节煤降碳、深度调峰、热电解耦及高效供热，助力煤电机组降碳增效转型。11月16日，上海电气能源服务产品发布会在沪举行，上海电气聚焦“三改联动”系统解决方案、“煤电+”综合能源解决方案、“易能客”能源服务品牌三大主题与各大发电集团、科研院所等两百余名嘉宾共襄能源发展盛举。自国家“双碳”目标和国家发改委1519号文实施以来，上海电气深耕绿色高效先进技术，紧紧围绕高端化、绿色化、智能化发展路径，在产品服务化、服务产品化的基础上，以系统解决方案的思维积极服务于“三改联动”的最新要求，稳步拓展传统煤电产业的提质增效。上海电气按照国家数字经济的高质量发展规划和指导意见，顺应需求侧“阳光集采”趋势、供给侧“制造+服务”转型发展，打造了这款能源服务的新品牌。</key_sentence></doc>要的精神财富，激励一代又一代中华儿女自强不息，不懈奋斗。新时代加强爱国主义教育，必须结合新的媒介环境，统筹各类资源，拓宽教育途径，创新教育方式，注重落实落细落小，培育爱国之情，砥砺强国之志，凝聚奋进新时代的澎湃力量。
	《光明日报》(2023年11月20日02版)
</body><key_sentence>此外，打造多维化传播矩阵，实现多种媒介的优势相融、话语相通、形式互补，汇聚多元化主体力量，生动讲好爱国故事，画出爱国主义教育最大同心圆。未来，还应持续发力，借助数字技术推动思政课改革创新，结合青少年行为偏好和认知规律，大力开发更多有趣有益的爱国主义教育沉浸式课程，丰富和优化课程资源，增强其吸引力和感染力，在寓教于乐中厚植爱国主义情怀。因此，既要善于以小见大，从人民群众日常生活中捕捉教育素材，同时还要善用微电影、微小说、微慕课等微载体，以及动态图、表情包等微形式进行生动呈现，在润物无声中推动爱国主义入脑入心。新时代加强爱国主义教育，必须结合新的媒介环境，统筹各类资源，拓宽教育途径，创新教育方式，注重落实落细落小，培育爱国之情，砥砺强国之志，凝聚奋进新时代的澎湃力量。</key_sentence></doc>