<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3080</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10114932.shtml</url><title>山东探索构建经济发展新生态 特色园区成产业新增长极</title><datatime>2023-11-20 16:13:00</datatime><body>	中新网济南11月20日电(孙婷婷)循环经济产业园、芍药经济产业园、现代食品产业园……近年来，山东各地聚力建设一批有核心竞争力的特色专业园区，推动传统产业从“碎片式”向“集群式”发展，形成“产业园就是产业链”的聚合效应，全力探索构建经济发展新生态，打造产业发展新增长极。
	释放园区“磁吸效应”
	牡丹、芍药是菏泽最靓丽的城市名片。近年来，牡丹区着力发展芍药产业，培育形成多处芍药经济产业园，打造经济发展新增长极。目前，全区形成了从芍药种苗出售、鲜切花销售到芍药中药饮片加工为一体的产业链条。该区还将进一步展开芍药精深加工，力争在茶、酒、中药药剂等方面拓展应用范围。
	节能材料是淄博市沂源县的主导产业，该县投资50亿元(人民币，下同)建设华源节能材料产业园项目。“目前，园区有300亩在建项目，招引工作也在推进。”沂源经济开发区管委会副主任周国江说，开发区与企业共同梳理了200多家节能材料上下游企业，今年筛选出20家企业，达成入驻园区意向。
	泰安市宁阳县则聚力打造百亿级宁阳现代食品产业园，发展粮油加工、预制食品、休闲食品、果蔬饮品、功能食品五大类产业。目前，园区已引进现代食品企业18家，建成泰乐源、绮佳食品等企业15家，正在建设早天下冷链物流、巴夫功能性食品、菜鸟物流等企业3家。
	让特色园区发挥更大价值
	泰安市新泰市通过打通上下游产业链，让一批项目“串珠成链”，达到集聚发展效应。占地1422亩的众客食品产业园围绕“循环协同全产业链”发展模式，形成集种禽繁育、屠宰分割、生物医药、宠物食品、智能机械制造等12大产业于一体的肉鸭全产业价值链生态循环产业园。
	“8小时内可完成从鸡鸭鲜品到宠物成品粮的罐装，实现动物皮毛、骨血、内脏和排泄物全加工和全利用。”在新泰市汶南镇帅宠项目现场，公司董事长袁方介绍，建成后整个园区的产值向50亿元迈进，并将逐步拓展成为集“饲料原料、代工生产、电商营销、仓储物流”为一体的宠物食品产业链。
	当下，沂南经济技术开发区的泽辉体育产业园形成一条完整的篮球生产产业链，聚集球皮革、球中胎、整球生产等生产厂家。“我们产业园建设的目的就是想给企业提供一个集聚发展的空间，研发、生产、销售平台等已经建好，企业可拎包入驻园区。”园区负责人郭廷增介绍说，沂南正在大力发展体育产业配套产业，在提升区域产业竞争力中实现错位发展。
	铝型材是潍坊市临朐县的当家产业。经过多年发展，临朐铝型材产业链条不断拉长、加宽、增厚，依托高端铝加工产业园，成立了中欧节能门窗产业发展联盟，全县铝型材企业发展到78家，年产能达180万吨，关联配套企业460多家，集群年产值420多亿元。
	今年以来，日照市莒县以绿色低碳高质量发展为主线，聚焦绿色化工新材料、农副产品精深加工、新型建材、专用车及零部件、新一代信息技术“五大工业产业链”和文化旅游、现代物流“两大服务业产业链”，深入实施建链补链强链行动，一链一策，精准发力。
	“石油化工、精细化工、新材料、浆纸制造、生物柴油等是莒县海右化工产业园的主导产业。”园区负责人宋奇峰介绍，作为园区的配套企业，已进入试生产阶段的动力岛项目，可为其他企业提供原辅料介质，保证循环水、氮气、脱盐水、冷冻水以及氢气的供应，降低生产经营成本。
	布局产业“新赛道”
	为让特色园区葆有更强的生命力，产业园区还积极布局“新赛道”，加快引进新能源产业，完善本土产业布局，全面激活未来发展潜能。
	日前，位于茌平化工产业园的山东信发瑞捷新材料科技有限公司，完成合成酯生产线技术改造项目的升级改造，年产10万吨合成酯打破了国际垄断，主要应用于航海、航天、航空等极端恶劣条件下的润滑，完全替代进口，填补国内空白。
	在上述园区内，聊城信源集团有限公司锅炉烟气CCUS碳氮联产项目，采用二氧化碳和氮气同步回收技术，可年产30万吨食品级液态二氧化碳、3万吨食品级干冰、4亿立方米高纯度氮气。这些“液态原料”直供全区内的PVC和电石生产企业，以及作为农业生产的养料输送到农业“智慧大棚”。
	记者了解到，近年来，临沂市兰山区聚焦新材料、新能源等战略性新兴产业领域，攻坚招引一批“链主”企业、行业单项冠军，实现引进一个项目、带动一个产业、形成一个集群。兰城纬景储能生产项目，主要生产锌铁液流新型储能电池，作为非锂电池类技术领先者，目前第一条生产线正在紧张调试。据悉，该项目投产后将提供2500个就业岗位，为兰山区实现绿色转型、绿色发展贡献力量。(完)
</body><key_sentence>近年来，山东各地聚力建设一批有核心竞争力的特色专业园区，推动传统产业从“碎片式”向“集群式”发展，形成“产业园就是产业链”的聚合效应，全力探索构建经济发展新生态，打造产业发展新增长极。为让特色园区葆有更强的生命力，产业园区还积极布局“新赛道”，加快引进新能源产业，完善本土产业布局，全面激活未来发展潜能。占地1422亩的众客食品产业园围绕“循环协同全产业链”发展模式，形成集种禽繁育、屠宰分割、生物医药、宠物食品、智能机械制造等12大产业于一体的肉鸭全产业价值链生态循环产业园。“我们产业园建设的目的就是想给企业提供一个集聚发展的空间，研发、生产、销售平台等已经建好，企业可拎包入驻园区。</key_sentence></doc>