<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3084</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-20/10114936.shtml</url><title>专家细数“伤脊陷阱”提倡“正襟危坐”勿“葛优躺”</title><datatime>2023-11-20 16:16:00</datatime><body>	中新网上海11月20日电(记者陈静)“人们在日常生活中的一些姿态、习惯、行为都会对人体造成伤害，进而引起疼痛。”复旦大学附属华东医院疼痛科主任郑拥军20日对记者表示，“对脊柱来说，转腰、背包、开车、坐懒人沙发……这些稀松平常的动作和行为中就暗藏着不少'伤脊陷阱'。”
	痛觉是人类最原始、最普遍、最早体验到的主观感受，同时也是相当复杂的一种感觉，可发生于全身各部位、各系统器官和组织，其中尤以脊柱、腰、背、颈部疼痛最为常见。如今，由于学习、工作以及娱乐方式的改变，久坐已成为普遍现象。郑拥军介绍，长时间坐着会令人体血流不畅、肌肉僵硬，腰酸背痛在所难免。此外，久坐对老年人群更不友善，它会引起肌肉萎缩，甚至引发静脉血栓，严重时可致命。
	由上海市健康促进中心主办的“远离疼痛让生活更美好”健康讲堂暨科普游园主题活动上，作为主任医师，郑拥军从生活细节入手，指导民众正确守护脊柱健康，远离疼痛。
	“开车其实是一个比较容易忽视的久坐行为。开车时，人的腰部长时间受力，这会对腰椎造成损害。因此，建议在开长途车时，每隔1—1.5小时前往服务区休息片刻。”在采访中，郑拥军介绍，“若老年人坐在后排且由于空间有限，大小腿的弯曲角度小于90度时，行车时间应缩短至40分钟，以避免因静脉血栓引起的肺栓塞，危及生命。”
	谈到缓解因久坐带来的腰背酸痛，很多人首先想到的动作就是扭腰或转腰。郑拥军提醒：“人体的腰椎先天就没有转圈的功能设计，长期转腰会导致腰椎小关节因不断受挤压和刺激而发生退变。对于腰部肌肉的放松，向前、后、左、右四个方位的拉伸是比较好的活动方式。此外，八段锦、易筋经等锻炼也对脊柱很友好。”郑拥军对记者详细介绍并示范了拉伸颈部、胸部、腰部及腿部肌肉的锻炼方式。
	单肩背包易引发脊柱侧弯。郑拥军表示：“脊柱侧弯不仅会引起疼痛酸胀，还会对人体的五脏六腑造成影响，引起心前区疼痛、心慌胸闷、偏头痛、头晕、眼睛干涩、女性痛经等，它们被统称为脊柱相关性疾病。
	他指出，单肩背包，或提、背重物，对脊柱也是一种负担。“脊柱就如同一棵小树苗，之所以能长得挺拔是因为它一直向上生长，两边的力是均衡的。若长时间的单肩背包，或提、背过重的物品，就相当于在树的一侧拉了条钢索，日积月累小树苗便会慢慢长歪。在医学上，这就叫脊柱侧弯。”郑拥军介绍，“脊柱侧弯在儿童青少年中比较常见，家长可以自行给孩子做亚当斯(adams)前屈测试。”
	郑拥军建议：“在背包的选择上，双肩背包是比较好的选择，尽量不要单肩背包。另外，要避免过度负重，这也会给脊柱造成额外负担。”
	“老年人群出现脊柱侧弯，其中很重要的一个原因就是由骨质疏松引起的压缩骨折，拎东西，甚至只是一次咳嗽都有可能发生。”郑拥军介绍。
	这位专家告诉记者，坐姿对脊柱健康有着重要影响。很多人回家后就喜欢窝在软趴趴的沙发里，并长时间保持“葛优躺”的姿势。郑拥军指出，“葛优躺”对腰背部脊柱的伤害很大，尤其是在材质较软的懒人沙发里“葛优躺”。
	“我们提倡的坐姿是‘正襟危坐’，后背可以垫个小软垫，或有支撑作用的靠枕。若长时间陷在没有任何支撑的沙发里，脊柱会慢慢变形，进而刺激神经，这也就是为何有些人在沙发里窝了几个小时后，出现手麻，脖子和腰部无法动弹，甚至在深呼吸时感到胸背部疼痛的原因。”郑拥军建议，“在购买沙发时，不要选择材质过软的懒人沙发。”
	郑拥军提醒：“还有两种坐姿也要杜绝：一种是椅子坐一半，然后将腰背部靠在椅背上，在椅子和人体间形成一个三角形，这种坐姿很容易引起腰椎间盘突出。另一种是在看手机或用电脑时，很多人都会保持脖子前倾且驼背的姿态，此时颈椎间盘的压力陡增8倍以上。”(完)
</body><key_sentence>郑拥军表示：“脊柱侧弯不仅会引起疼痛酸胀，还会对人体的五脏六腑造成影响，引起心前区疼痛、心慌胸闷、偏头痛、头晕、眼睛干涩、女性痛经等，它们被统称为脊柱相关性疾病。”复旦大学附属华东医院疼痛科主任郑拥军20日对记者表示，“对脊柱来说，转腰、背包、开车、坐懒人沙发。若长时间陷在没有任何支撑的沙发里，脊柱会慢慢变形，进而刺激神经，这也就是为何有些人在沙发里窝了几个小时后，出现手麻，脖子和腰部无法动弹，甚至在深呼吸时感到胸背部疼痛的原因。郑拥军指出，“葛优躺”对腰背部脊柱的伤害很大，尤其是在材质较软的懒人沙发里“葛优躺”。</key_sentence></doc>