<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3086</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10114945.shtml</url><title>山东创新机制多点发力 让惠企政策直达基层</title><datatime>2023-11-20 16:19:00</datatime><body>	中新网济南11月20日电(记者沙见龙)“以前需要先办理规划手续才能进行施工图审查，现在办手续过程中就能同步进行审查。”近日，山东临沂蒙阴县行政审批服务局正组织力量到该县一家置业公司开展送政策活动。该公司项目经理李涛说，如今审查时间缩短至7天，项目可以提前顺利开工。
	近年来，蒙阴县持续优化营商环境，聚焦企业民众“急难愁盼”问题，创新机制，多点发力，打通安商惠企便民服务“最后一公里”。李涛告诉记者，该公司承担的改造项目于今年2月份动工，目前部分单体已完成封顶。项目的顺利建设，得益于行政审批部门实施的“一体化联动”和“审批规划师”等工作机制。
	惠企政策高效直达基层，有力提振了市场主体建设信心。今年前9个月，蒙阴县完成立项292件，总投资额647.68万元(人民币，下同)，办件量同比增长17.27%，投资额同比增长33.23%。
	围绕惠民暖企优服务，枣庄薛城区持续推进政务服务事项标准化提升，今年来完成863项“6+1”类政务服务事项标准化认领、编制、发布。同时全面推动线上线下网上大厅深度融合，在区政务服务中心和7个镇(街)便民服务中心设置“网上办事体验区”，配备17名帮办人员，今年以来帮助企业民众办理业务1120余件。
	围绕数字便民优服务，薛城区优化升级政务服务地图，实现区、镇、村三级全覆盖，构建“1+7+251”的政务服务网络，持续更新区、镇、村三级259个政务服务、便民服务办事网点信息，实现政务服务触“屏”可及。还同步打造“信易批”服务应用场景，实现“信用赋能、审批提速”，让信用成为企业民众办事的“特殊通行证”。
	“服务官不仅把惠企政策讲明白，还主动帮忙申请材料、代办，切实减轻了企业负担。”说起惠企服务，位于德州庆云县的牧原农牧有限公司负责人张强深有感触。他说，当地推出了“双CGO(首席服务官)”模式，主动对接服务企业，进车间、讲政策、问需求、听建议，将“办公桌”搬到了生产一线、项目建设现场。
	据了解，为了让企业得到切实实惠，庆云县梳理省市县惠企政策，集合成册，以集中培训、线上辅导等模式，对辖区重点企业开展惠企政策解读，开通政策直通车，到生产一线讲政策、送红利。创新推出“政企周末下午”活动，邀请企业家与县领导、职能单位面对面，询问企业发展难题，逐项研究帮扶举措。
	从企业民众视角进行政务服务改革，成为近年来临沂平邑县为民服务工作的主要方向之一。依托山东省一体化政务服务平台，该县让各政务服务部门负责人走出办公室，转换角色、变换视角，以亲自办、陪同办、跨域办、督导办4个政务服务办事场景去发现、解决政务服务中的难点堵点，推动政务服务效能持续提升。
	截至目前，平邑县各部门“一把手”全过程“走流程”，扑一线破题企业难点堵点，共走访972次，发现解决问题233个，建立工作机制30项。下一步，该县将从事项管理、流程优化、服务提升等多个角度，持续深入开展系列活动，建立健全常态化沟通交流机制，持续优化供给侧服务，变政府“端菜”为企业和民众“点菜”。
	作为山东首批系统集成改革试点县(市)，枣庄滕州市坚持以改革系统集成推动产业生态创新，全面推广试点成果，着力破除束缚发展的体制机制障碍，以更大力度抓改革破难题、谋创新增后劲、优环境激活力。
	其中，围绕优化营商环境，滕州深入推进“放管服”“一次办好”改革，积极推行证明事项和涉企经营许可事项“告知承诺制”，6623项政务服务事项实现“一网通办”。为实施企业“对标登高”行动，该市筛选498家“四上”企业“一企一策”培育帮促，大力推行“企呼政应、接诉即办”，不断助推企业扩规模、提效益。
	在德州陵城区，兴隆皮革制品有限公司为进一步扩产增效，投资7.35亿元人民币，打造年产2亿平方英尺高端乘务舱内饰新材料绿色生产与综合利用项目。在项目筹备之初，当地工信等相关部门深入企业，送政策、送服务，打造全程服务、全程跟踪、全程参与的“保姆式”企业服务模式，高质量护航项目建设。
	“目前该项目已申请了省级技改补贴及市级一季度开门红技改补贴。一期项目预计2023年年底完成6条全智能自动化生产线试生产。”德州兴隆皮革制品有限公司副总经理冯建凯告诉记者，该区打出“政策组合拳”，在创新发展、技改扩产等6个方面推出20条硬核措施、开展13个专项行动，按照一企一策原则，量身定制成长方案。(完)
</body><key_sentence>他说，当地推出了“双CGO(首席服务官)”模式，主动对接服务企业，进车间、讲政策、问需求、听建议，将“办公桌”搬到了生产一线、项目建设现场。在项目筹备之初，当地工信等相关部门深入企业，送政策、送服务，打造全程服务、全程跟踪、全程参与的“保姆式”企业服务模式，高质量护航项目建设。下一步，该县将从事项管理、流程优化、服务提升等多个角度，持续深入开展系列活动，建立健全常态化沟通交流机制，持续优化供给侧服务，变政府“端菜”为企业和民众“点菜”。”德州兴隆皮革制品有限公司副总经理冯建凯告诉记者，该区打出“政策组合拳”，在创新发展、技改扩产等6个方面推出20条硬核措施、开展13个专项行动，按照一企一策原则，量身定制成长方案。</key_sentence></doc>