<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3092</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-20/10114952.shtml</url><title>生态环境部：2022年我国居民环境健康素养水平达18.8%</title><datatime>2023-11-20 16:07:00</datatime><body>	中新网11月20日电据生态环境部微信公众号消息，生态环境部有关负责人20日向媒体公布2022年中国居民环境健康素养监测结果。据该负责人透露，我国居民环境健康素养水平从2018年的12.5%提升至2022年的18.8%。
	该负责人介绍，2013年以来，生态环境部持续开展居民环境健康素养提升工作。根据《健康中国行动(2019—2030年)》《健康中国行动监测评估实施方案和健康中国行动监测评估指标体系(试行)》(国健推委发〔2021〕1号)和《居民生态环境与健康素养统计调查制度》(国统制〔2022〕38号)，生态环境部负责组织开展居民环境健康素养监测，居民素养水平要在2018年12.5%的基础上，2022年提升至15%及以上，2030年提升至25%及以上。2022年初，生态环境部印发了《2022年全国居民生态环境与健康素养监测总体实施方案》(环办法规函〔2022〕149号)，监测内容涉及环境健康的基本理念、基本知识、基本行为和技能三个方面。
	本次监测采取多阶段随机抽样，抽取了31个省(自治区、直辖市)和新疆生产建设兵团的188个县(市、区、旗)的752个行政村/居委会15~69岁常住居民53210人作为监测对象，获得有效问卷50983份。以第七次全国人口普查15~69岁人口数据为基础进行拟合优度检验，检验结果表明监测样本具有较好的全国代表性。调查问卷有效率95.8%，对6.2%调查问卷进行了抽检复测，问卷复核一致率95.3%。监测结果如下：
	一是我国居民环境健康素养水平从2018年的12.5%提升至2022年的18.8%。这意味着，当前我国平均每100个15-69岁的居民中，有18人具备了基本的环境健康素养。4年时间，我国居民环境健康素养水平提升了50.4%，超额完成《健康中国行动(2019—2030年)》提出的“2022年提升至15%及以上”的目标要求。
	二是环境健康分类素养中，基本知识素养水平大幅提升但依然偏低，基本行为和技能素养水平提升缓慢。2022年，居民环境健康的基本理念、基本知识、基本行为和技能的素养水平分别为36.1%、14.1%和25.7%，是2018年的1.4倍、2.4倍和1.0倍。总体上，居民环境健康素养水平随文化程度升高呈上升趋势。
	三是我国农村居民环境健康素养水平有明显提升，但城乡居民之间差距依然较大。2022年，我国城市居民环境健康素养水平为24.9%，农村居民为14.2%，是2018年的1.5倍和1.8倍，但素养水平的城乡差距进一步加大，从2018年的8.8个百分点扩至2022年的10.7个百分点。
	四是我国青少年环境健康素养水平提升较快。2022年，15-19岁、20-29岁、30-39岁、40-49岁、50-59岁和60-69岁居民环境健康素养水平分别为31.6%、34.2%、25.3%、14.9%、9.1%和7.8%，是2018年的3.2倍、1.9倍、1.5倍、1.3倍、1.6倍和1.5倍。
	该负责人表示，全民环境健康素养水平普遍提高并非一蹴而就的事情，需要坚持不懈的努力。下一步，生态环境部将着力加强以下工作：
	一是把提升居民环境健康素养作为建设美丽中国和健康中国的重要内容，引导各地结合日常宣传科普工作制定推进计划，广泛动员社会参与，不断壮大科普宣传队伍，强化提升青少年素养，有效提升农村地区科普宣传的可及性和普及性。
	二是逐步健全居民环境健康素养监测评估系统，持续完善国家级代表性监测网络，推动建设省级代表性监测网络。依据《健康中国行动(2019—2030年)》总体部署，定期监测居民环境健康素养水平，按程序发布监测信息，促进监测结果的应用，为评价、完善素养提升行动措施提供科学依据。
	三是深入挖掘环境健康素养提升活动中涌现出的先进典型，总结成功经验、凝练优秀案例，形成示范带动作用，推广成熟模式，为做好环境健康素养提升工作不断注入新活力。
</body><key_sentence>根据《健康中国行动(2019—2030年)》《健康中国行动监测评估实施方案和健康中国行动监测评估指标体系(试行)》(国健推委发〔2021〕1号)和《居民生态环境与健康素养统计调查制度》(国统制〔2022〕38号)，生态环境部负责组织开展居民环境健康素养监测，居民素养水平要在2018年12.5%的基础上，2022年提升至15%及以上，2030年提升至25%及以上。一是我国居民环境健康素养水平从2018年的12.5%提升至2022年的18.8%。依据《健康中国行动(2019—2030年)》总体部署，定期监测居民环境健康素养水平，按程序发布监测信息，促进监测结果的应用，为评价、完善素养提升行动措施提供科学依据。据该负责人透露，我国居民环境健康素养水平从2018年的12.5%提升至2022年的18.8%。</key_sentence></doc>