<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3105</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10114908.shtml</url><title>山东竞逐循环经济新赛道 “生态包袱”变“绿色财富”</title><datatime>2023-11-20 15:54:00</datatime><body>	中新网济南11月20日电(孙婷婷)作为工业、农业、人口大省，山东在工业、农业、生活等各领域固体废物产生量较大。近年来，该省各地竞逐循环经济发展“新赛道”，逐“绿”而行，让生态“包袱”变成“绿色财富”。
	“吃干榨净”实现资源最大化利用
	“上个环节的生产废料，进入下个环节就成为生产原料，并最终转化为产品。”在山东省聊城市茌平区信发集团，总工程师魏书杰告诉记者，通过流程改造，该集团将脱硫石膏这一道“咽”不下去的下脚料，完成可再利用的原料。
	“烟气脱硫后形成脱硫石膏，每年能产生200万吨左右，产量很大。”魏书杰介绍说，该集团投资3000万元(人民币，下同)，完成从设备到工艺的全流程改造，将脱硫石膏制成成分、稳定性、细度优于原石膏的石膏粉，又用石膏粉进一步生产纸面石膏板等优质建材。
	除此之外，信发集团还瞄准装配式建筑的广阔前景，将石膏粉制成装配式墙板，把脱硫石膏“榨”出更大利润。
	鸟瞰位于新泰市楼德镇的循环经济产业示范区，各式各样的管道星罗棋布，“煤—焦—热—电—化”绿色低碳循环发展模式全面铺开，成为当地招商引资、项目落地的“金字招牌”。“我们通过技改，将烟气余热和乏汽回收，为园区内5家企业供应蒸汽、热水等。”浩宇集团正大焦化有限公司综合部经理张蕾说。
	张蕾表示，该公司还利用冷却热水资源建设具有世界先进水平的智能联栋温室和鲜切花加工、冷藏等配套设施，打造以鲜切玫瑰为主导的现代高端设施农业，实现“农工互补”。项目全部建成后，可年产玫瑰1亿枝，实现产值1.68亿元。
	目前，当地正在开展论证，计划利用正大焦化余热资源，为楼德镇、禹村镇居民及公共场所进行集中供热。项目建成实施后，将形成以园区能源供应为核心，农业“动力岛”、城建“气体岛”协同布局的“一核双岛”循环供应生态圈，实现园区能源资源的最大化循环利用。
	种养结合打造工农互补新模式
	在德州市平原县，“地上种粮—粮变饲料—饲料养殖—养殖产粪—粪肥还田—土壤改良—品质原粮”的循环种养模式，串起了一条资源变废为宝、向高质量发展要效益的“黄金链”。
	“在种养循环生态农场模式中，一人负责种植1000亩地，另外一人负责养殖10000头猪。1万头猪1年大约排泄3650吨固体粪便，处理不当是污染，用好了就是资源。”平原县桃园街道贾庄村村民王二旗介绍说，与传统养殖场不同，当地猪舍全封闭式管理、全自动喂料、全自动环境控制、全漏缝地面清粪，达到了“五星”标准。
	王二旗介绍说，原来粪污处理办法是沉淀后排到河沟里，现在通过管道收进固液分离机，干湿分离后发酵处理，固体做成有机肥料，液体通过自走式指针喷灌机还肥于地。沼液富含氮肥，能够促进小麦蛋白质积累，还能提升土壤地力，避免环境污染，可谓一举多得。
	“公司建成粪污转化系统，它能将废料转化为有机肥、虫类饲料等产品，助力环保的同时，也开辟了一条新的增收路径。”潍坊市临朐县沂荷农牧科技(山东)有限公司生产厂长王冬明说，该公司产生的有机粪肥经处理后，被送往附近的山楂种植合作社。“每亩山楂园肥料投入能节省30元左右，产量能提高10%。”
	今年以来，临朐县突破畜牧业发展难点，推动绿色低碳循环经济发展，推进规模养殖场、专业户粪污处理设施配建和粪污资源化利用，该县366家规模养殖场和2154家养殖专业户，粪污处理设施配建率均达到100%，畜禽粪污综合利用率为95.43%。
	“我们围绕奶牛养殖这一百亿级主导产业，推广节水、节料等清洁养殖工艺和干清粪、微生物发酵等实用技术，实施粪肥还田和商品有机肥轮用模式，从源头上为农田‘清肺排毒’。”临朐县畜牧业发展中心主任刘国强介绍说，目前，该县畜粪肥还田面积10万亩以上，化肥、农药使用量连续5年下降。
	通过蚯蚓养殖，济南市平阴县孝直镇“蚓”出生态产业新链条，实现了牛粪、秸秆等资源再利用。该镇是平阴县蔬菜种植大镇，白菜和马铃薯种植规模分别为3.2万亩、3.6万亩。
	“蔬菜产业和畜牧业为当地农户和农业发展带来一定的经济效益，但每年会产生大量农业有机废弃物。”孝直镇党委书记苏东润介绍说，传统的垃圾处理方式耗费大量人力、物力、财力，成本高，效果不理想。蚯蚓以土壤中的动植物碎屑为食，可有效分解牛粪、秸秆、白菜帮等农林废弃物。
	苏东润称，目前，孝直镇通过蚯蚓养殖，形成了“牛粪+秸秆+白菜帮+蚯蚓+肥料”的生态循环模式，打通了当地农业节约集约、绿色低碳发展道路，推动全镇生态循环经济发展。
	将果园每年产生的800吨果树枝“变废为宝”，是临沂市沂南县马牧池乡盛世庄园“果—菌—肥”生态循环产业链条中最重要的一环。
	工作人员介绍说，他们以果树枝为基料，粉碎制成菌棒菌袋，进行菌种培养后出菇，再利用“废菌包或细小果木枝条+畜禽粪便+微生物菌剂”的轻简化堆肥技术，制成生物有机肥进行还田，达到资源利用最大化、最优化，避免了化肥过量使用带来土壤酸化的影响，土壤有机质平均提高25%，亩均增收可达2万元。(完)
</body><key_sentence>工作人员介绍说，他们以果树枝为基料，粉碎制成菌棒菌袋，进行菌种培养后出菇，再利用“废菌包或细小果木枝条+畜禽粪便+微生物菌剂”的轻简化堆肥技术，制成生物有机肥进行还田，达到资源利用最大化、最优化，避免了化肥过量使用带来土壤酸化的影响，土壤有机质平均提高25%，亩均增收可达2万元。苏东润称，目前，孝直镇通过蚯蚓养殖，形成了“牛粪+秸秆+白菜帮+蚯蚓+肥料”的生态循环模式，打通了当地农业节约集约、绿色低碳发展道路，推动全镇生态循环经济发展。项目建成实施后，将形成以园区能源供应为核心，农业“动力岛”、城建“气体岛”协同布局的“一核双岛”循环供应生态圈，实现园区能源资源的最大化循环利用。通过蚯蚓养殖，济南市平阴县孝直镇“蚓”出生态产业新链条，实现了牛粪、秸秆等资源再利用。</key_sentence></doc>