<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3119</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10114920.shtml</url><title>AI时代，更应注重激发学生创新力</title><datatime>2023-11-20 15:19:00</datatime><body>	“AI未来”中学生人工智能创新峰会获奖案例带来启示
	AI时代，更应注重激发学生创新力
	很多当过课代表的学生可能都有这样的烦恼：有的同学总会忘记写名字，有的同学字迹潦草到连名字都看不清，这给统计作业情况带来了不少麻烦。面对麻烦，南洋模范中学两名女生郭天蕴和王子萱除了吐槽，还决定做点什么，来提高自己的工作效率。今年暑假，她们寻思着用AI帮忙，设计出一套“基于OCR和CLIP的作业统计与工整度评分系统”，在第三届“AI未来”中学生人工智能创新峰会上获得论文一等奖。
	姑娘们坦言，一个暑假都在忙于和各种各样的“bug”战斗，但由于时间和精力有限，这一系统目前只收集了少数同学的作业本开展实验，字迹评分的功能也还不完善，今后还需要让字库更丰富一些，才能真正投入使用。而在专家眼中，尽管学生课题在技术层面还有诸多不完美之处，但是最可贵的是同学们的探索精神。“同学们能够在实际生活情境中发现问题，运用自己的创新思维，大胆探索，积极思考如何运用人工智能技术改善社会、解决挑战，让自己的研究能够成为未来推动社会进步的重要动力。”青少年科创领域专家仓铁肩说。
	复旦大学信息科学与工程学院副教授、机器人与自主无人系统实验室负责人商慧亮指出，人工智能时代简单劳动极易被替代，教育需要适应这一不可阻止、不可逆转的新趋势，同学们也需要保持对学习和研究新技术的本真热爱，以更好地迎接未来生活。
	当AI已经可以替代很多人工时，教育要赋予青少年哪些能力？上海市科创教育指导委员会主任杨建荣给出了三个关键词：沟通能力、创新能力和独立思考能力。
	翻开论文集，一等奖案例中，鲜活的创意层出不穷。上海师范大学附属中学秦宇昕、徐奕豪的课题《电梯系统中绳类物体防夹算法研究》，源自一则关于牵狗绳被电梯门夹住后，宠物狗独自留在电梯内吓坏小男孩的新闻。担心独自“看家”的鹦鹉太孤单，格致初级中学女孩王欣菲发明了一个“智能鹦鹉乐园”。卢湾高级中学高三男生卞跃霖的课题《基于Dlib的虚拟形象面部表情识别研究》来自网课时的发现。卞跃霖留意到，同学们上网课时普遍不愿开摄像头，老师无法通过观察学生表情来掌握教学效果和教学秩序。作为校科技社的骨干，卞跃霖有了灵感——是否可以用虚拟形象代替真实面貌，再通过摄像头捕捉，使得虚拟人和真人的表情同步，可实时反映学生的学习状态。(本报记者：陆梓华来源：新民晚报)
</body><key_sentence>复旦大学信息科学与工程学院副教授、机器人与自主无人系统实验室负责人商慧亮指出，人工智能时代简单劳动极易被替代，教育需要适应这一不可阻止、不可逆转的新趋势，同学们也需要保持对学习和研究新技术的本真热爱，以更好地迎接未来生活。今年暑假，她们寻思着用AI帮忙，设计出一套“基于OCR和CLIP的作业统计与工整度评分系统”，在第三届“AI未来”中学生人工智能创新峰会上获得论文一等奖。“同学们能够在实际生活情境中发现问题，运用自己的创新思维，大胆探索，积极思考如何运用人工智能技术改善社会、解决挑战，让自己的研究能够成为未来推动社会进步的重要动力。姑娘们坦言，一个暑假都在忙于和各种各样的“bug”战斗，但由于时间和精力有限，这一系统目前只收集了少数同学的作业本开展实验，字迹评分的功能也还不完善，今后还需要让字库更丰富一些，才能真正投入使用。</key_sentence></doc>品质均有不同程度提升，净利润整体提高了17%。
	为推广这项研究成果，2021年，西南大学与当地产业链龙头企业四川丹橙现代果业公司(简称“丹橙果业”)签署校地合作协议，针对丹棱柑橘产业发展进行专题项目合作。“丹棱桔橙科技小院”开始为丹橙果业提供技术服务等支持。
	今年，丹橙果业又将科技小院研发的绿色种子技术推广到了自有的近5000亩果园，并邀请农户到果园实地参观学习，免费教学指导。
	一张“名片”养活半座城
	眉山东站一路向西，到丹棱县的路上会被满眼的果树填满。一人多高的树，或是种着“爱媛38号”，或是种着“春见”，也有的种“不知火”，茂盛得就差“站”上国道了。
	“爱媛38号”是丹棱县“土专家”谭后根从国外引进的品种，因皮薄多汁、口感似果冻等独特卖点，再加上电商平台销路的打通，近些年逐渐走红。
	去年，丹棱县通过了《丹棱县全域实施“双替双升”行动推进农业绿色发展工作方案》，旨在以绿色生态为基础，以农业高质高效发展为任务，实施有机肥替代化肥、绿色防控替代化学防治，促进土壤大气质量提升和农产品品效提升行动。
	该行动就是以科技小院为平台，由科研院所相关领域专家、农业农村部门技术人员和本地土专家组成技术服务团队，共同建立适宜当地产业发展和技术推广的模式，为全县形成绿色种植方案提供技术支撑。
	中国是柑橘的重要原产地之一，有四千多年的种植史，品种繁多、品质优良。根据国家统计局数据，2022年，中国柑橘园面积4550.31万亩、柑橘产量为6003.89万吨，较上年同比分别增长46.04%、109.62%。丹棱县是长江上中游柑橘带的重要产区，“丹棱桔橙”不仅是国家地理标志产品，更是该县的一张“名片”。
	在这个人口超16万的小县城，几乎一半居民都从事着与桔橙产业有关的工作。90后杨宵四川本地人，初中毕业就外出打工，先后尝试过餐饮、APP市场推广等工作。2017年，他回到丹棱与几个朋友合伙做起了线上水果生意。
	因为“丹棱桔橙”的名号渐渐为市场熟知，“爱媛38号”深受消费者喜欢，销售价格较早年有上扬，丹棱县人工成本随之水涨船高。前两年工人日结薪资还是150元左右，到今年已经涨到200元，特殊工种甚至达到了300元。
	“就这个工资水平，还得提前跟工人约时间。特别是收果子的时候，家家户户都要采摘，不提前约很难‘抓’到人。”作为拼多多平台头部水果生鲜商家，杨宵和朋友经营了15个店铺，“预计到‘爱媛38号’大规模上市的时候日均订单会超过8000单，所以我还得招人”。
	漫山的果树，正成为丹棱人的“摇钱树”“致富树”。根据四川省生态文明促进会的消息，目前丹棱农村居民人均可支配收入23638元，农民户均存款达到4.7万元，远高于全国、全省及全市平均水平。
	桔橙生意“钱”景可期
	好山好水好技术，造就了丹棱桔橙的稳定品质。而这里也是拼多多等电商平台的重要柑橘货源地之一。
	过去，丹棱当地水果都是统一收购，农户很难在谈判中保障自己的权益。而在拼多多上，他们有了与消费者直接对话的机会，联系更紧密，议价空间更大，不少小农户都开通了线上销售渠道。
	更有意思的是，老人们也加入了这场“桔橙上云”的行动中。他们在自家果园里搭个简易帐篷，就地取材，做起了线上直播带货。“完全没有人教，老人们自学成才，做得可好了。”提起村里的老人，杨宵笑得合不拢嘴，“他们特别有激情，常常隔个山头都能听到他们吆喝的声音”。
	在拼多多平台上，丹棱“爱媛38号”几乎每个产季都稳居平台橙子销量排行前三；杨宵的店铺累计拼单数也已经突破10万，登顶拼多多百亿补贴频道橙子畅销榜。
	作为全国最大的农产品上行平台，拼多多一直重视科研成果的产业化应用，拥有不少将科研产品从样品打造成产品，再变成爆品的成功案例。通过农产品零佣金、百亿补贴等举措，拼多多希望让优秀的农业科研产品更多地展现在消费者的面前，获得更好的销量，从而反哺科研，提高科研人员的积极性。
	“去年我们线上店铺的年销售额在5000万元左右，拼多多占比达到60%-70%。”杨宵判断，现在地头采购价每斤在2元左右，就看过两个月能涨到多少钱，按照去年的情况可以涨到每斤7-8元。
	在大力促进乡村振兴、助力农民增收致富的路上，丹棱县政府、农业局、丹橙果业等多方力量协作合作，向柑橘产业链上下游延伸，发展桔橙加工制造业，以“褚橙”为标杆，推动“丹棱桔橙”从“地理标志”向“全国品牌”转型升级。
	据了解，丹橙果业目前已建成了一个集采收、分拣、包装、出厂等于一体的现代化商贸物流园区。该物流园区能够集中大部分电商资源，向小规模经销商提供生产加工产地，从而保证产品品质和“丹棱桔橙”这个区域品牌。
	定位年轻女性消费群体的高端发酵果酒品牌“果小酒”，也由丹橙果业投资打造。“为了能够将落地果‘变废为宝’，延长‘丹棱桔橙’的销售链，提升产业链附加值，我们专门做了这个品牌。”丹橙果业负责人余波表示，此举标志着丹棱在农产品深加工产业领域迈出了重要一步。
	“包括爱媛38号、不知火、果小酒等在内，我们将持续发挥平台优势，对这些科技小院等科研机构重点支持的科技农产品加大曝光与补贴投入，推动农特产的标准化、品牌化、数字化发展，完善现代化农业的产业链，为我国广大农村地区的乡村振兴作出自己的贡献。”拼多多相关负责人表示。
</body><key_sentence>在大力促进乡村振兴、助力农民增收致富的路上，丹棱县政府、农业局、丹橙果业等多方力量协作合作，向柑橘产业链上下游延伸，发展桔橙加工制造业，以“褚橙”为标杆，推动“丹棱桔橙”从“地理标志”向“全国品牌”转型升级。“丹棱桔橙科技小院”开始为丹橙果业提供技术服务等支持。“包括爱媛38号、不知火、果小酒等在内，我们将持续发挥平台优势，对这些科技小院等科研机构重点支持的科技农产品加大曝光与补贴投入，推动农特产的标准化、品牌化、数字化发展，完善现代化农业的产业链，为我国广大农村地区的乡村振兴作出自己的贡献。该行动就是以科技小院为平台，由科研院所相关领域专家、农业农村部门技术人员和本地土专家组成技术服务团队，共同建立适宜当地产业发展和技术推广的模式，为全县形成绿色种植方案提供技术支撑。</key_sentence></doc>