<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3129</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-20/10114926.shtml</url><title>中外人士：用脚步丈量大美新疆，用体验感受人文新疆</title><datatime>2023-11-20 15:18:00</datatime><body>	中新网北京11月20日电(薛凌桥)“大家需要了解一个真实的新疆，真实的新疆是多民族共存共荣的”。近日，“万人说新疆”走进北京分享会在京举办。活动期间，历史学者、《百家讲坛》栏目主讲人纪连海在受访时如是说。他表示，如果要给新疆三个关键词，“我觉得应该是多元文化共存共荣、壮美以及历史悠久”。
	多民族融洽相处
	新疆自古以来就是多民族聚居的地区，各民族在天山南北辽阔的土地上繁衍生息、和睦相处、共同建设美好家园。活动期间，著名作家、原文化部部长王蒙回忆起1963年至1979年居住新疆的经历，表示这16年的生活是他文学创作的灵感源泉。
	王蒙出版于2013年的长篇小说《这边风景》，就描写了伊犁的历史故事和美好光景。“新疆人民对我恩重如山。”王蒙动情地说道：“新疆现在的生产力、文化、教育越来越发达，我对新疆充满期待和祝愿。”
	纪连海曾十多次前往新疆，对当地各民族民众的融洽相处印象深刻。采访期间，纪连海表示，“新疆是一个多民族(人民)共同居住的地方，新疆的繁荣发达，不仅有利于当地发展，更有利于中国甚至是世界的发展。”
	他特别提到，从公元前138年张骞凿空西域，一直到如今，2000多年来，多民族友好相处、共同开发新疆，一直是历史的主流。
	“我去了新疆后发现，新疆最美的风景就是各民族的人们。他们非常热情，会把最好的东西拿出来和我分享。”与纪连海有着类似感受，视频博主@台湾帅玛莎将新疆称为她的“灵感缪斯”。
	受访时，孟加拉籍儿科医生、内容创作者周凯比也表示，自己今夏走访了新疆克拉玛依等地后深切感受到，新疆是一个多元文化融合之地。“在新疆，多民族共同生活、交流融合，各民族和睦相处、共同发展”。在他看来，多元文化的交融使得新疆具有丰富的民间艺术、音乐、舞蹈、美食等形式，在当地，可以收获多种多样的文化体验。
	壮丽美景看不完
	“三山夹两盆的新疆应该说是非常的美，除了没有海之外，一切的景色你都可以在我们的新疆找到”，谈及自己前往新疆的经历，纪连海毫不保留自己对新疆的喜爱。
	他表示，新疆地区的很多景色跟其他地区的景观，有着明显不一样的地方。比如说喀拉峻景区，面积达上千平方公里。所以新疆的景色让你一次看不够，来多少次也看不完。
	对此，世界各地的青年代表们也用各自的方式，记录新疆美景。视频博主@台湾帅玛莎在活动期间表示，“我曾经在台湾大学校园里问过一个问题：你最想去大陆哪里旅行？(大家回答的)第一名就是新疆！”
	周凯比也希望通过社交平台，与外国朋友分享自己眼中的新疆，让更多人了解新疆的美丽风光和多元文化。
	非遗传承历久弥新
	新疆各民族共同书写了悠久的中国历史，创造了灿烂的中华文化。乌鲁木齐市级皮雕非遗传承人孟璐璐，讲述了她在皮雕上“镌刻”的新疆故事。
	活动受访期间，她展示了一个具有代表性的皮雕腰包。谈及这款腰包的特别之处，孟璐璐介绍称，它的原型可追溯至距今3000多年前五堡墓中出土的轧涡旋纹革盒，以及龟兹壁画上所呈现的腰包图案。
	“通过将其复原重现，能让大家知道我们新疆在文化交融、交往和交流过程中，出现的腰包款式是多么精彩。尤其它的样式，也很符合现代人的审美。”孟璐璐补充道。
	她希望通过自己的创作，能让传统文化技艺一直传承下去，这是她一直坚持非遗传承创作的动力。
	在新技术、新理念支持下，孟璐璐也让自己的非遗创作走上了创新的“快车道”。受访时，她介绍称，自己会针对符合现代人审美的一些款式，去和AI做一些结合，并通过大数据探索现代人的审美取向，最后据这些数据，进行一些开发。
	此外，孟璐璐还特别提到了“活态传承”的理念。她表示，自己手中一些文旅产品的制作过程也是非常有观赏度的。“我希望通过短视频，把制作过程拍摄下来，然后在各社交平台进行展示和宣传。”
	“由此，公众能了解它背后的制作工艺和传统文化，甚至是大美新疆一些更有优势和丰富的人文(故事)。”孟璐璐说。目前，她的短视频已吸引了众多粉丝。
	拥抱繁荣新机遇
	新疆位于丝绸之路经济带核心区，也是中国向西开放的窗口。谈及共建“一带一路”为当地带来的新机遇，周凯比表达了自己的期待。他表示，孟中两国人民有着深厚的传统友谊，两国可以在基础设施建设、经贸和文旅领域开展合作。
	“新疆是中国重要的农业产区，棉花、葡萄干、核桃等特色农产品在国内外享有盛誉，两国可以在农业技术、农产品贸易等方面开展合作，实现互利共赢。”“新疆拥有丰富的民族文化资源，孟加拉国同样拥有世界文化遗产和独特的民俗风情。加强文化交流，促进旅游业发展，有利于增进两国人民的友谊。”周凯比在采访中如是说。
	对此，学者纪连海也表示认同。他介绍称，作为我国陆上口岸最多的省份，新疆拥有20个国家一类口岸，其中17个常年开放。发挥好新疆在共建“一带一路”倡议中的“桥头堡”作用，首先就是要打通交通大动脉。他进一步补充道，希望未来更多的中国产品，能通过新疆这条大通道，运往世界各地。
	新疆的辽阔和多元，让每个民族独特的文化得到了传承。这种文化的交融，就像石榴籽一样，紧紧依偎，互相汲取营养，共同成长。
	“万人说新疆”走进北京分享会是中华民族一家亲、同心共筑中国梦的生动写照，未来将会有越来越多的朋友加入“说”新疆的阵营，最是平凡动人心，期待着更多的新疆正能量故事被挖掘、被看见。(完)
</body><key_sentence>采访期间，纪连海表示，“新疆是一个多民族(人民)共同居住的地方，新疆的繁荣发达，不仅有利于当地发展，更有利于中国甚至是世界的发展。受访时，孟加拉籍儿科医生、内容创作者周凯比也表示，自己今夏走访了新疆克拉玛依等地后深切感受到，新疆是一个多元文化融合之地。新疆的辽阔和多元，让每个民族独特的文化得到了传承。周凯比也希望通过社交平台，与外国朋友分享自己眼中的新疆，让更多人了解新疆的美丽风光和多元文化。</key_sentence></doc>