<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3137</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-20/10114898.shtml</url><title>“蹭老式”消费火了，年轻人为啥爱上老年消费？</title><datatime>2023-11-20 14:56:00</datatime><body>	文/华卓玛
	在老年旅行团成为“团宠”、在老年大学体验“纯粹”的快乐、在老年食堂找到“归属感”……
	近来，年轻人开始频频“闯”入老年消费场景，掀起“蹭老式”消费新热潮。
	专家表示，“蹭老式”消费增进了年轻人和老人彼此的了解，为代际融合提供了新的可能。
	老人的“诗和远方”：有投喂，也有“拉练团”
	成为“团宠”、被老人投喂、被老年人的心态治愈，这些都是年轻人加入“夕阳红”旅行团后的惊喜体验。
	近来，部分年轻人或因陪父母，或因报名时未详细了解报名信息，误入“夕阳红”旅行团，分享惊喜体验后，越来越多年轻人开始加入“夕阳红”旅行团。
	有网友分享，自己陪父母参加老年旅行团时，从等飞机开始一路上都在被投喂，吃的东西不仅数量多，还种类齐全。
	有网友分享，自己和朋友都是“i人”，不想跟同龄人社交，遂报名了老年旅行团，结果收获一堆附加好处：爷爷奶奶都是“夸夸达人”，对两人“美女”“漂亮小丫头”叫个不停；还被投喂水果、小零食等；旅途中老人都是砍价高手，省了不少钱。
	也有网友表示，参加老年旅行团后，被“全程托管”、会被老年人抢着拍照、被记挂是否吃饱，体验到老人的亲切和热情，还会听到老人聊自己的一生，就像一个大型故事分享会，在旅途中，工作带来的心理压力慢慢被治愈。
	并非所有年轻人都体验到了意外“惊喜”，也有不少年轻人被一次劝退。
	被社交媒体上的分享“诱惑”后，加入老年旅行团的“90后”小桃向中新社国是直通车吐槽，自己并没有体验到“团宠”的待遇和悠然感受“诗和远方”的快乐，反而见识了老年旅行团的一波波消费陷阱：报名的是为期三天到山东的老年旅行团，本来期待满满，但没想到安排了很多卖产品、卖课的行程，甚至还参观了东阿阿胶的制作厂，在导游“低价”的推销下，很多老年人都会捂不住钱包。
	为陪父母旅行，参加了老年旅行团的“90后”倩倩在接受中新社国是直通车采访时介绍，跟老人一起旅行后，感觉就像加入了一个“拉练团”，走到哪都是风风火火的，他们会在酒店早餐还没开始前就集合、会提前等返程大巴，旅行团的行程安排并不满，但他们会表现得非常急促，自己并没有感受到老年人的慢节奏。和他们有相似经历的不在少数。
	年轻人涌入老年大学
	在加入老年旅行团的同时，还有一部分年轻人涌入老年大学，体验高性价比兴趣班。
	老年大学课程类型丰富、价格优惠、上课氛围轻松成为年轻人涌入的主要原因。从网友分享的老年大学课表来看，目前的老年大学课程包括乐器、舞蹈、绘画、语言、武术、瑜伽、摄影、朗诵等多种类型，收费基本在500元左右。
	有网友分享，在老年大学，老师的教学方式都是鼓励为主，会特别耐心、温柔，每个知识点都翻来覆去讲解，直到理解为止。如果有人跟不上进度，全班会耐心地和他一起练习，并且还会乐呵呵地互相交流，感受到了久违的其乐融融的学习氛围。
	有网友分享，在老年大学，不用考虑自己的学习进度，不用再“卷”，享受到学习和兴趣带来的纯粹快乐。
	由于价格优惠、上课氛围轻松，近来，很多年轻人都开始在社交媒体咨询老年大学报名方式。
	但目前，各地的报名要求不同，有的地区严格限制了报名年龄，也有地区会在招不满老年人的情况下，允许年轻人进入学习。
	还有年轻人在老年社区食堂找到了“归属感”。
	吃多了外卖的年轻人最近也开始分享在老年社区食堂的“意外”体验：“社区食堂最先考虑的是小区里不方便自己做饭的老年人，所以调味清淡、食材往往煮到软烂，味道肯定不惊艳，但却有一种不必用化学味精勾引你味蕾的放心。”
	有网友在社交媒体表示：“在不知道社区食堂之前，我都想象不到，在北京找到一张让你安心的小饭桌，能带来多少归属感和幸福感。”
	代际融合新可能
	在“蹭老式”消费中，年轻人收获了意外体验，也带来了新的代际融合方式。
	中国老龄科学研究中心副主任党俊武在接受中新社国是直通车采访时表示，“蹭老式”消费为代际融合提供了新的可能。
	中国社会科学院社会学研究所研究员、消费与文化社会学研究室副主任朱迪同样表示，年轻人和老年人本来就有很强的互补性，通过休闲娱乐旅游的形式，可以增进双方理解，也能够进一步整合资源。这种自发的、兴趣驱动的“互助”实践，有助于弥合代际鸿沟，能够提升代际交流的有效性和持续性，增进年轻人与老年人在思想观念、消费习惯、生活方式等方面的理解与交流。
	曾意外加入夕阳红旅行团的小红书博主@AboutJennifer在接受中新社国是直通车采访时介绍，参加老年团后，感受到老年人的守时、强集体意识和比较松弛的精神状态。
	北京市东城区耆乐融长者关爱中心理事长卞学忠在接受中新社国是直通车采访时表示，在年轻人“闯”入老年消费场所后，老年人也可以获得年轻人的陪伴与关爱。同时，比如像社区食堂等一些服务，也需要年轻人的加入。他介绍，社区食堂利润相对较低，如果用餐的老人达不到一定数量，很难运营和维持下去，年轻人的消费相对较高，让社区食堂能有更持久发展。
	但社区食堂、老年大学价格相对较低，是因为他们本身是针对老人的普惠性项目。因此，“蹭老式”消费兴起后，大家也在担心年轻人是否会挤占提供给老人的优惠资源？
	对此，卞学忠认为，年轻人进入老年消费场景，有其有利的一面。未来，可以让有需要的年轻人在享受价格优惠的同时，为老人提供一些志愿服务，促进代际共融。比如像一些允许年轻人入住的养老机构，可以让年轻人陪老人聊天，教老人一些摄影、绘画、手机使用技能等。
</body><key_sentence>被社交媒体上的分享“诱惑”后，加入老年旅行团的“90后”小桃向中新社国是直通车吐槽，自己并没有体验到“团宠”的待遇和悠然感受“诗和远方”的快乐，反而见识了老年旅行团的一波波消费陷阱：报名的是为期三天到山东的老年旅行团，本来期待满满，但没想到安排了很多卖产品、卖课的行程，甚至还参观了东阿阿胶的制作厂，在导游“低价”的推销下，很多老年人都会捂不住钱包。为陪父母旅行，参加了老年旅行团的“90后”倩倩在接受中新社国是直通车采访时介绍，跟老人一起旅行后，感觉就像加入了一个“拉练团”，走到哪都是风风火火的，他们会在酒店早餐还没开始前就集合、会提前等返程大巴，旅行团的行程安排并不满，但他们会表现得非常急促，自己并没有感受到老年人的慢节奏。也有网友表示，参加老年旅行团后，被“全程托管”、会被老年人抢着拍照、被记挂是否吃饱，体验到老人的亲切和热情，还会听到老人聊自己的一生，就像一个大型故事分享会，在旅途中，工作带来的心理压力慢慢被治愈。成为“团宠”、被老人投喂、被老年人的心态治愈，这些都是年轻人加入“夕阳红”旅行团后的惊喜体验。</key_sentence></doc>