<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3144</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-20/10114894.shtml</url><title>马航MH370事件即将开庭！原告代理律师详解：时至今日仍存在诸多难点</title><datatime>2023-11-20 14:46:00</datatime><body>	文/陈昊星
	“航空史上的最大谜团”——马航MH370航班失联案件有了最新进展。
	2014年3月8日，载有239人(其中中国大陆153人，中国台湾1人)的MH370航班从吉隆坡飞往北京的途中失联。
	2015年1月29日，马来西亚民航局宣布，马航MH370航班失事，并推定机上239名乘客和机组人员全部遇难。
	2023年11月17日中午，据马航MH370客机失联乘客家属透露，在事件发生近10年后，多名中国失联乘客家属接到了法院正式开庭通知。家属与马航、波音等公司的航空运输损害责任纠纷案件将于近日在北京市朝阳区人民法院开庭审理。
	中新社国是直通车采访到了马航部分家属原告代理律师张起淮。张起淮表示，本次开庭，他将继续为中国失联乘客家属代理案件。
	马航案即将开庭！谁是被告？
	自马航失联乘客家属收到了法院正式开庭通知的消息传出后，马航案再次回到舆论的风暴中。国是君了解到，被告方并不仅马航一方。
	张起淮表示，马航案被告方共有五家公司：第一方是改组前的马来西亚航空公司，第二方是改组后的新马来西亚航空公司，第三方是飞机制造商美国波音公司，第四方是飞机发动机制造公司英国罗尔斯-罗伊斯公司，最后一方是为马航承保的德国安联保险集团。
	张起淮说，马来西亚航空公司负责MH370运营，是主要责任方；波音公司因其制造的MH370失联，也应在产品质量上负责；MH370发动机制造商罗尔斯-罗伊斯公司，同样应为产品质量负责；安联保险公司因其对MH370进行了投保，也涉及对家属后续的赔偿问题。
	张起淮分析，如果一直搜寻不到马航MH370的踪影，就无法确定失联的具体原因，责任也难以明确。在缺乏确切信息的情况下，为了追究责任，很多可能造成失联的公司主体都应被列为被告方，一些潜在责任方也都应被纳入追责范围。
	此番自11月下旬到12月上旬，陆续安排了不同的乘客家属进行分别开庭。在审理马航案件时，《蒙特利尔公约》与《芝加哥公约》将会作为法院审理的参考依据。
	马航的法律诉讼还存在哪些难点？
	时至今日，马航的法律诉讼还存在诸多难点。
	张起淮直言，马航MH370航班失联在现代社会中实属个例。由于飞机失联的特殊性，导致当时的科技水平尚不能迅速解决失联问题，因此对于这种诉讼的处理存在一定困难。
	张起淮介绍，自己曾去往美国和马来西亚的法庭参与诉讼。在美国法院，诉讼主要围绕飞机产品的质量问题展开。然而，美国法院最终未能明确责任的实体为哪一方，最终采取了一切责任不予成立的裁定。
	在马来西亚法院，诉讼着重探讨责任和事故原因。然而，马来西亚法院只对本国公民家属做出了裁决，而中国家属几乎没有获得判决。
	由于这两个国家在处理这一复杂案件上对中国家属的维权存在一定阻力，诉讼的焦点就再次回到了中国法院。
	此次开庭马航失联家属的诉求是什么？
	部分家属坦言，他们把希望更多寄托在中国法院，期望能够在此次开庭得到赔偿解决方案。
	张起淮说，在9年多的时间内，法院积极地推动双方和解，家属与马来西亚航空公司及保险公司等相关方和解的占了一大半。但依旧有少数家属“活要见人，死要见尸”，坚持到今天还在诉讼。
	目前，想要找到失去亲人，依然是家属们未完成的心愿。张起淮介绍，这次家属的诉求核心依然是“找到人”，赔偿款属于次要。部分家属也想进一步了解马航MH370飞机失联的具体原因，另外，对于部分相关部门未及时搜寻导致自己心理上承受的痛苦，要求进行相应赔偿。
	除此之外，家属们希望能由官方成立基金，由家属监督继续对失联亲人的搜索工作。
	有部分观点担忧，马来西亚航空在国内可能没有足够的赔付能力。但在张起淮看来，马航是马来西亚的国家航空公司，其资产被视为国家资产。因此，不存在赔付能力不足的情况，一旦做出判决，马航有能力执行赔偿行为，不必过度担心。
</body><key_sentence>2023年11月17日中午，据马航MH370客机失联乘客家属透露，在事件发生近10年后，多名中国失联乘客家属接到了法院正式开庭通知。部分家属也想进一步了解马航MH370飞机失联的具体原因，另外，对于部分相关部门未及时搜寻导致自己心理上承受的痛苦，要求进行相应赔偿。张起淮表示，本次开庭，他将继续为中国失联乘客家属代理案件。张起淮表示，马航案被告方共有五家公司：第一方是改组前的马来西亚航空公司，第二方是改组后的新马来西亚航空公司，第三方是飞机制造商美国波音公司，第四方是飞机发动机制造公司英国罗尔斯-罗伊斯公司，最后一方是为马航承保的德国安联保险集团。</key_sentence></doc>