<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3153</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-20/10114889.shtml</url><title>国是说法｜明星为电诈家族站台庆生违法吗？</title><datatime>2023-11-20 14:34:00</datatime><body>	文/杨宏伟
	近日，缅北果敢四大家族的电诈罪行被起底。电诈重要头目浮出水面！遣返回国后会面临哪些处罚？与此同时，一段明星云集为电诈家族庆生的视频在网络流传，不少熟悉的面孔出现在视频中。
	被祝福的主角是缅北四大家族之一“白家”白所成之子白应苍，也是百胜集团(百胜赌场)总经理、苍胜科技电诈园区创始人。如此高调地祝福，违法吗？
	庆生本身不违法，但一种情况除外
	据红星新闻报道，11月14日，红星新闻从其中一位当事明星的经纪人口中获悉，这一视频录制于多年前，该明星并不知道祝福的对象是谁，也不认识白应苍。该经纪人还表示，有很多人会找艺人录制视频，艺人的朋友、亲戚甚至在市场上卖这种小视频。有时艺人会碍于情面进行录制，且录制生日祝福也不会去核实祝福者的具体身份。
	国是直通车发起的相关投票结果显示，有半数参与投票的网友认为视频中的明星“违法”，近4成参与投票的网友认为“不清楚，但应该算劣迹艺人”。认为“不违法”和“与电诈行为无关”的投票人数均不到1成。
	“庆生属于对他人的祝愿行为，其性质不属于民事法律行为，不具有法律效力。同时，由于其并未产生实际的法益侵害，因此也未触犯刑法及相关细则”，北京市京都律师事务所合伙人常莎告诉中新社国是直通车，即便是明星收费录制此类视频，也只是正常民事交易。
	但是，如果视频中的明星对“苍胜科技”从事的电诈等违法业务知情，则可能涉嫌违法。常莎指出，根据《中华人民共和国民事诉讼法》第64条、《中华人民共和国刑事诉讼法》第51条，要主张这些明星网红违法，须承担相应举证责任。比如，需要证据证明其所祝愿对象为犯罪集团头目本人，而非与其重名的其他人。视频中有明星提到祝福“苍胜科技总经理”，这种情形，庆生视频便可成为证据。如果有证据补充证明该明星对“苍胜科技”为电诈集团的性质“明知”，则可能涉嫌违法。
	北京市京师律师事务所合伙人张明也表示，如果明星明知相关企业的违法性质还为其公开祝福，则涉嫌构成共同犯罪。
	违反公序良俗和社会公德
	据常莎介绍，《电影产业促进法》第九条规定，电影行业组织依法制定行业自律规范，开展业务交流，加强职业道德教育，维护其成员的合法权益。演员、导演等电影从业人员应当坚持德艺双馨，遵守法律法规，尊重社会公德，恪守职业道德，加强自律，树立良好社会形象。《新闻出版广播影视从业人员职业道德自律公约》规定，相关从业人员应“树立良好职业形象，不涉“黄赌毒”和违反公序良俗的行为”。
	因此，常莎指出，为电诈家族庆生违反了公序良俗和社会公德，相关艺人或需承担法律责任。庆生视频在网络流传，具有明显的不良社会影响，甚至产生对青少年的不良引导。根据《网络生态治理规定》，网络信息内容生产者应当遵守法律法规，遵循公序良俗，加强网络文明建设。明星网红作为社会公众人物，应当起到带头表率作用。即便其在本次事件中未承担法律责任，也应当对其进行约束，以维护网络生态、引导公众舆论。
	给词、给钱就能拍？这种行为要不得
	找明星录贺词十分常见，且该产业链存在已久。在电商平台搜索“明星祝福”，有海量的购买链接和明星供你挑选，“给钱给词就能拍”。
	国是直通车从多家自称经纪公司、传媒公司店铺给的报价单发现，长长的名单涵盖了不知名选秀歌手、当红小花、老戏骨等多类艺人，“个人生日祝福”的报价从几百元到十几万元不等，商业类祝福更贵。还有一些明星标注了需要商议。白应苍庆生视频中的两位艺人也赫然在列，价格分别为两万元和两千元。
	对于录制过程，商家表示，确保联系明星本人录制，可以签合同。当问及购买者及被祝福者需要提供哪些资料，商家均表示，提供文案即可安排拍摄，其他资料无需提供。他们还表示，可以确保买方3—7天内收到视频，明星不忙的时候当天即可完成录制。
	有业内人士指出，明星为个人提供祝福可视为粉丝经济行为，但与企业合作实际是一种广告代言行为，需要慎重对待。
	常莎提醒，明星为微商、企业送祝福的行为与广告代言行为类似，虽然视频并未以广告形式出现，但同样具有“明星以自己名义或者形象对商品、服务作推荐、证明”的性质，并且也具有公开性。这类行为目前并未被法律明确规定，但存在很大法律风险。对明星而言，应当谨慎录制此类视频。比如，应当签订合同，限制所录制视频的用途、播放场景，在视频中明确表明录制视频的意图、以及所祝福公司的全称，以免在不知情的情况下“被当枪使”。
	常莎还提醒粉丝和消费者，如果希望购买所支持明星代言的产品，最好选择有明确授权的品牌，以减少消费风险、保护自身权益。
	“对于明星以牟利为目的为他人录制祝福视频，目前缺乏监管，需要进一步予以规范”，张明表示。他强调，明星具有巨大的公众影响力，应对其行为进行约束。倘若买方从事违法行为，明星的祝福则会起到为违法行为进行美化、掩护以及推波助澜的作用。倘若明知对方从事违法行为，仍然为其提供此类服务，则涉嫌构成共同违法或者犯罪。他呼吁明星谨慎为之，既要对社会负责，也要对自己负责。
</body><key_sentence>“对于明星以牟利为目的为他人录制祝福视频，目前缺乏监管，需要进一步予以规范”，张明表示。北京市京师律师事务所合伙人张明也表示，如果明星明知相关企业的违法性质还为其公开祝福，则涉嫌构成共同犯罪。常莎提醒，明星为微商、企业送祝福的行为与广告代言行为类似，虽然视频并未以广告形式出现，但同样具有“明星以自己名义或者形象对商品、服务作推荐、证明”的性质，并且也具有公开性。但是，如果视频中的明星对“苍胜科技”从事的电诈等违法业务知情，则可能涉嫌违法。</key_sentence></doc>