<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3159</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10114858.shtml</url><title>国牌崛起 迎来“新钻石十年”</title><datatime>2023-11-20 14:28:00</datatime><body>	11月17日，“新钻石十年·国牌崛起高峰论坛”在上海举行，凯度集团大中华区CEO暨凯度BrandZ全球主席王幸及蒙牛、舒福德、GXG、德佑、豫园股份、北纬47°、蔬果园、三只小山羊等代表性国牌分别进行主题演讲，共探国牌崛起背后方法论，分享中国高质量品牌发展之道。
	2023年，中国经济走向渐进式复苏，“新钻石十年”已然开启，属于中国品牌的时代大幕正徐徐拉开。相信时代，相信中国，即是最好的商道；唯有高质量品牌，才能穿越周期，韧性增长。
	以下是重点摘录：
	凯度集团大中华区CEO暨凯度BrandZ全球主席王幸：
	“一抖一书一分众”是媒介投资的核心抓手
	中国消费正在发生结构性变化，从升级到分级。当消费发生结构性的变化，当竞争加剧，当品牌的格局日趋成熟，不会是百花齐放，只会是竞争加剧。中国的强品牌的建设在这个时候比以往任何时间都重要。
	如何打造中国强品牌？第一，提振价值，打造品牌；第二，创新成长，破局升维；第三，聚焦核心，有效投放；第四，均衡分配，品牌突破。“一抖一书一分众”的媒介组合是品牌资产提升的核心抓手，以抖音和小红书为代表的线上娱乐和社交媒介，和以分众为代表的线下梯媒，是品牌打造的最有效范式。
	蒙牛集团总裁卢敏放：敢于投资品牌和品类升级
	坚持做正确的事情，在困难中敢于投资品牌和品类升级，其实是一个最好的时机，更容易赢得消费者的关注与信任，提升品牌的长期影响力。中国品牌现在所拥有的渠道能力和市场容量都是确定性的，接下来就看在品牌的赛道里，谁能跑得更快，跑得更坚决。一定要把一件事做到极致，既适合于定位，也适合于媒介的选择。在大市场中很难做到投放量第一，但可以在一个确定性的渠道中跑到第一。
	麒盛科技总经理黄小卫：对接主流人群场景
	新品类新品牌如何快速获取关注？我们的答案，是对接主流人群场景，通过高势能人群引领，在必经、低干扰的核心生活空间高频次接触城市主流人群。开创品类，品牌引领，舒福德从去年开始发力推动智能床全球领导者的品牌战略，将舒福德智能床黑科技通过“一键入眠”的品牌表达，精准对接消费者痛点。最大的体感是，我们不仅获得了业绩的显著提升，在招商等环节也迎来了明显优化。分众是新品引爆的放大器，是场景触发的放大器，是渠道助攻的放大器，是内容事件的放大器，对于这一点，我们深刻体会，深度认同。
	慕尚集团副总裁、GXG总经理吴磊：品牌零售的唯一机会是回归品牌本质
	品牌零售的唯一机会是回归品牌的本质，核心的逻辑是发现需求，解决需求，形成传播，修正偏差，持续迭代。GXG今年启动战略升级，确立了“更适合通勤的青年休闲男装”的品牌定位。产品是前面的1，营销是后面的0，在这样的逻辑下，我们用一年时间完成了产品升级、设计联名和明星加持，然后进入“一微一抖一书”，进入分众集中宣发，实现了产品的引爆和积极的市场反馈。
	蒙牛集团副总裁罗彦：提供持续的品质价值和情绪价值
	把握新时代脉搏，抓住消费升级趋势与机遇，品牌要为消费者提供持续的品质价值和情绪价值，创新引领品类升级。新产品在不断创新的同时，媒介策略上精准洞察消费者触媒习惯，聚焦分众，以“人群破圈、区域攻坚、有效触达、全域提升”四大策略为导向，迅速占领消费者心智，建立起响亮的品牌声誉，引领品类发展。
	逸祥科技董事长、德佑品牌创始人杨自强：让品类等于品牌，做到绝对领先
	企业的护城河有两个：第一是企业要具备强大的硬实力和产品竞争力；第二是在消费者心智中让品类等于品牌，做到绝对领先。从德佑的实践来看，我们通过投放分众，成功抢占消费者心智，获得了市场份额的持续放大和领先。面对新钻石十年，企业需要不断夯实渠道力与团队运营力，因为这两块是发展的基础。在这两块能力具备的情况下，还需持续加大对于创新力和品牌力的投入，并且最终要将两者相结合。
	豫园股份总裁胡庭洲：在特定场景中心智植入
	老字号的焕新思路，要守得住经典，当得了网红。老字号需在深挖其历史文化底蕴和品牌故事的前提下，注重科创研究和产品力提升，以此强化消费者情感联系；同时，坚守品牌根基，保持高辨识度的气质底蕴，以实现技术创新与传统价值的有机结合。其中，产品力的核心是清楚的方便消费者记忆的差异点，品牌力的核心是在特定场景中的心智植入，渠道力的核心是对核心人群的匹配。
	北纬47°总裁牟晓华：健康消费的趋势长久且明确
	我们坚信，打造中国高质量品牌，要拥抱确定性，健康消费的趋势长久且明确；走出差异化，深入洞察消费者需求，真正满足消费者利益。新品牌入市，最需要的是产品精准切入场景利益点，使消费者过目不忘，因此需让产品在对的场景与消费者共情。抓住心智锚点、显性场景、社交热点和人群痛点，从而推动品牌力迅速提升。
	蔬果园品牌创始人、总经理赖钟鑫：从畅销品走向长销品
	产品既有性价比，又有颜价比，还有心价比，才能满足“既要、又要、还要”的消费者，从畅销品走向长销品。品类是顾客的需求，但品牌是顾客的选择。只有成为品牌，才会成为顾客的首选。因此，企业要坚定不移地做品牌，一旦确定赛道，就全力入驻；要安全健康地做品牌，做好预算分配；要线上线下做品牌，将线上线下渠道打通；要长期主义做品牌，有坚持，有长期战略。
	三只小山羊创始人杨玉勇：把一件事做到极致
	用一生只做一件事，把一件事做到极致，胜过把一万件事做得平庸。品牌初创期，我们做了三件事：第一，聚焦品类，极致聚焦；第二，做高客单价，第三，承诺终身不降价。进入品牌种树阶段，我们通过确定核心价值，锚定产品赛道，聚焦核心媒体，全力渗透顾客心智。
</body><key_sentence>新产品在不断创新的同时，媒介策略上精准洞察消费者触媒习惯，聚焦分众，以“人群破圈、区域攻坚、有效触达、全域提升”四大策略为导向，迅速占领消费者心智，建立起响亮的品牌声誉，引领品类发展。把握新时代脉搏，抓住消费升级趋势与机遇，品牌要为消费者提供持续的品质价值和情绪价值，创新引领品类升级。其中，产品力的核心是清楚的方便消费者记忆的差异点，品牌力的核心是在特定场景中的心智植入，渠道力的核心是对核心人群的匹配。11月17日，“新钻石十年·国牌崛起高峰论坛”在上海举行，凯度集团大中华区CEO暨凯度BrandZ全球主席王幸及蒙牛、舒福德、GXG、德佑、豫园股份、北纬47°、蔬果园、三只小山羊等代表性国牌分别进行主题演讲，共探国牌崛起背后方法论，分享中国高质量品牌发展之道。</key_sentence></doc>