<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3172</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10114850.shtml</url><title>大学生创业项目关注绿色发展、推动减污降碳</title><datatime>2023-11-20 14:21:00</datatime><body>	中新网上海11月20日电(记者陈静)以秸秆为环保材料生产一次性餐具，为城市疏水管道研发纳米涂层降低结构腐蚀可能，自主研发污水处理设备帮助排水质量达标，从连续7年治沙的社会公益社团发展出一个数字化治沙初创项目......记者20日获悉，在2023年KAB大学生微创业行动绿色发展主题微创营项目路演中，来自复旦大学、上海交通大学、同济大学等16所高校的21支创业团队纷纷介绍自己的项目，以及他们在绿色发展领域的行动和实践。
	据悉，这次参加培训的21个微创业项目涉及数字化治沙、农村分散式生活污水处理、绿色有机肥料研发、智慧牧场、大宗固液废弃物处理等领域。这些路演项目引起了不少投资人、专家的关注。“很多项目只是一个小小的项目，一个微创新、微创业，但是可以看到它的应用前景是很广泛的，可以在细分市场里有很好的应用。”悦一资本董事长杨延华点评说，这些创业项目还体现了绿色发展、可持续发展、ESG这个主题。在广发乾和硬科技行业投资部投资经理史团伟看来，大部分项目都是大学生或师生共创的项目，这是高校相关机构、实验室多年科研积累、自然而然产生的科研项目，有很好的科技含量，也有一定的市场竞争力。
	除了项目路演外，本次绿色发展主题微创营还进行了微创业大讲堂、商业模式画布培训、走访上海环境能源交易所、风投机构培训等一系列培训活动，就共创绿色未来、如何提升创业项目、如何通过创新支持绿色项目等议题进行了互动交流与培训。
	KAB全国推广办公室总干事董时20日对记者表示：“今年，为主动对接国家重大战略和重大任务，我们在大学生微创业行动项目征集中设立科技创新、乡村振兴、绿色发展三个赛道，并举办相关主题微创营，助力青年学生成长成才。”董时介绍，大学生微创业行动发起9年来，覆盖上千所高校，上万个项目进行了专题展示，构筑服务大学生创业者不同阶段的成长平台，培育大学生创新创业文化，加强对创业大学生的资源对接与扶持。
	“我们发挥行业优势，为大学生创客提供创业实物辅导，搭建对接资本的平台，也为大家创造深度交流、共同成长的机会，努力帮助创业青年实现梦想。”广发证券党群工作部总经理张娜娜说，微创业不仅是大学生创业者为社会解决问题，创造价值的一种方式、一种尝试，也是自我在心中埋下一颗种子，为梦想努力的过程。
	教育部高等学校创新创业教育指导委员会副秘书长许涛认为，在青年学生创新创业实践中倡导绿色发展主题，并把各高校大学生绿色创业项目汇聚起来，通过微创营这种集专题培训、项目路演、参访交流的方式，开拓了学生们的国际视野、提升了创新能力。
	“希望广大青年创业者能在新时代创新创业浪潮中继续勇往直前，在拼搏奋斗当中留下自己青春亮丽的身影。”中国高等教育学会创新创业教育分会副秘书长施永川说，9年来，大学生微创业行动在创业大学生中产生了很大的影响，当前关注绿色发展与可持续发展，更能激励和培育越来越多大学生创业者“从微起步”。
	作为2021年大学生微创业扶持项目代表，相关企业联合创始人吴睿昌介绍了他的创业经历，并将公司新研发的一个自行车轮带到了现场，让在场学生们感受这个碳纤维车轮和一般车轮的不同。吴睿昌分享说：“我们团队都来自同济大学，有力学背景，知道碳纤维在什么部位堆叠受力最好，可以把轮子做得更轻，耐用性更久。”现在，骑行已成为一种时尚的休闲运动方式和环保低碳的生活方式，他们的产品开始远销海外，在意大利、新加坡和日本都有了不错的销量。
	上海市生态环境局减污降碳管理运行技术中心高级工程师赵敏分享说，绿色低碳和循环使用对企业的长远发展至关重要。她提到，欧盟已经出台了相关政策，对产品的耐用性、可重复使用性和可降解性等方面都有严格要求。她希望青年学生在创业中，不仅要注重产品竞争力，还要从技术、模式和管理创新的角度重视整个生产环节，提高产品或行业全要素的生产效率，积极推动减污降碳工作，促进经济的高质量发展。(完)
</body><key_sentence>中新网上海11月20日电(记者陈静)以秸秆为环保材料生产一次性餐具，为城市疏水管道研发纳米涂层降低结构腐蚀可能，自主研发污水处理设备帮助排水质量达标，从连续7年治沙的社会公益社团发展出一个数字化治沙初创项目......记者20日获悉，在2023年KAB大学生微创业行动绿色发展主题微创营项目路演中，来自复旦大学、上海交通大学、同济大学等16所高校的21支创业团队纷纷介绍自己的项目，以及他们在绿色发展领域的行动和实践。KAB全国推广办公室总干事董时20日对记者表示：“今年，为主动对接国家重大战略和重大任务，我们在大学生微创业行动项目征集中设立科技创新、乡村振兴、绿色发展三个赛道，并举办相关主题微创营，助力青年学生成长成才。教育部高等学校创新创业教育指导委员会副秘书长许涛认为，在青年学生创新创业实践中倡导绿色发展主题，并把各高校大学生绿色创业项目汇聚起来，通过微创营这种集专题培训、项目路演、参访交流的方式，开拓了学生们的国际视野、提升了创新能力。除了项目路演外，本次绿色发展主题微创营还进行了微创业大讲堂、商业模式画布培训、走访上海环境能源交易所、风投机构培训等一系列培训活动，就共创绿色未来、如何提升创业项目、如何通过创新支持绿色项目等议题进行了互动交流与培训。</key_sentence></doc>