<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3181</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-20/10114848.shtml</url><title>影像医学专著《现代体部磁共振诊断学》系列图书“面世”</title><datatime>2023-11-20 13:34:00</datatime><body>	中新网上海11月20日电(记者陈静)磁共振成像(MRI)具有无损无创、软组织对比度高、可任意角度成像等特点，历经近半个世纪的发展，磁共振成像已成为临床医学诊断最重要的影像学工具之一。记者20日在此间获悉，历时3年，影像医学专著《现代体部磁共振诊断学》系列图书在中华医学会第30次全国放射学学术大会的新书发布会专场上发布。
	近年来，MRI在仪器技术、成像方法和应用研究等方面都取得了飞速的发展，超高超强、超快速和超灵敏MRI等尖端成像技术逐渐走向临床，并与人工智能及其他先进的诊疗技术相互渗透、相互融合，为临床医生诊断提供更精准的信息，协助临床改善各种疾病的诊断、预后预测。
	《现代体部磁共振诊断学》系列图书分为9个分册，将广度和深度相结合。据介绍，系列图书在内容上，以常见病和多发病为重点，临床、病理与影像紧密结合；对疑难病例、不典型表现和罕少见病例尽可能涉及，均配有相当数量的病例图片；还对AI、波谱、功能代谢和分子影像学等领域的发展及潜能也做了一些探讨。该系列图书集先进性、科学性、系统性和实用性于一体。
	《现代体部磁共振诊断学》系列图书总主编周康荣教授告诉记者，磁共振领域的创新与发展速度很快、内容非常丰富，亟须出版一套全面论述磁共振基本原理、检查序列、疾病诊断与鉴别要点以及前沿动态的专著。“我们这套专著的编写汇聚了来自上海以及全国各地的专家，结合了广大医院的实践经验，收录了丰富的病例，包括很多的疑难病例和罕见病例。三年来，我们尽最大努力将磁共振领域学术前沿进展编写进去，力争打造出一套实用、丰富的磁共振诊断学术专著。”周康荣表示。
	复旦大学出版社总编辑王卫东表示：“这套《现代体部磁共振诊断学》的出版，必将大大推动我国放射医学的进一步发展，嘉惠医林，造福患者。”
	中华医学会放射学分会主任委员、本系列丛书总主编刘士远教授在发言中讲道：“磁共振是医学影像领域的明珠，也是目前研究最多的领域和最难掌握的技术，学界对一套系统、全面介绍磁共振的专著的需求是非常迫切的，编写这样一套书必须有丰富的经验以及深厚的理论，并非一件易事。我很荣幸参与《现代体部磁共振诊断学》的编写，这套书的编写团队也凝聚了来自全国行业内的大专家的智慧，大家通力协作打造出这套丛书，希望它成为我们磁共振行业专著里的经典之作。”(完)
</body><key_sentence>《现代体部磁共振诊断学》系列图书总主编周康荣教授告诉记者，磁共振领域的创新与发展速度很快、内容非常丰富，亟须出版一套全面论述磁共振基本原理、检查序列、疾病诊断与鉴别要点以及前沿动态的专著。记者20日在此间获悉，历时3年，影像医学专著《现代体部磁共振诊断学》系列图书在中华医学会第30次全国放射学学术大会的新书发布会专场上发布。我很荣幸参与《现代体部磁共振诊断学》的编写，这套书的编写团队也凝聚了来自全国行业内的大专家的智慧，大家通力协作打造出这套丛书，希望它成为我们磁共振行业专著里的经典之作。中华医学会放射学分会主任委员、本系列丛书总主编刘士远教授在发言中讲道：“磁共振是医学影像领域的明珠，也是目前研究最多的领域和最难掌握的技术，学界对一套系统、全面介绍磁共振的专著的需求是非常迫切的，编写这样一套书必须有丰富的经验以及深厚的理论，并非一件易事。</key_sentence></doc>定了全国基本统一的考试规范，体现了统考的权威性和严肃性。那么就上海来讲，在教育部指导下面，这两年，也在不断完善我们的落地操作方案，所有的命题老师都要封闭入围命题，所有的评委老师都要，严格遵循回避制度和黑名单制度，严格的遴选并且对他们进行规范的培训，也对所有的考试环节进行了录音录像。
	提升高考文化成绩门槛
	突出专业与文化并重
	此次艺考改革还体现了一个重要导向，无论是通过省级统考还是校考进行招生的院校，都提升了高考文化成绩的门槛，突出专业与文化并重。
	据了解，艺术类专业依据考生高考文化成绩、专业考试成绩，参考综合素质评价进行招生录取。此次艺考改革一个重要的变化是，部分艺术类专业不再组织专业考试，包括艺术史论、艺术管理、非物质文化遗产保护、戏剧学、电影学、戏剧影视文学、广播电视编导、影视技术等，将直接依据考生高考文化课成绩、参考考生综合素质评价，择优录取。
	此外，2024年起，对于使用省级统考成绩作为专业考试成绩的专业，明确规定高考文化课成绩所占比例原则上不低于50%。同时，鼓励校考高校结合专业培养要求，进一步提高考生高考文化课成绩录取要求。
	上海戏剧学院副院长刘庆：深厚的一个文化素养对他的专业发展来说是至关重要的，文化和专业并重是我们始终坚持的一个原则，这种原则它不光体现在招生阶段，也体现在我们随后的教学培养过程当中。
	此次艺考改革允许相关高校在校考专业考试招生中，对于极少数省级统考和校考成绩均特别优异，或在相关专业领域具有突出才能和表现的学生，探索制定高考文化课成绩破格录取办法。具体办法由招生高校提前向社会公布。
	北京舞蹈学院院长许锐：我们针对一些专业上特别优秀的人才，可以适当降低一些文化课的分数线，我们也是在国家政策的这样一个范围内，探索更好的一个破格的办法。这里边的核心还是艺术人才选拔的规律，如何能选拔出高素质的高水平的专业艺术人才，我想这条路是需要不断去探索的。
	(总台央视记者高晨源梁治王殿甲朱黄英哲王亚平来源：央视新闻客户端)
</body><key_sentence>此次艺考改革允许相关高校在校考专业考试招生中，对于极少数省级统考和校考成绩均特别优异，或在相关专业领域具有突出才能和表现的学生，探索制定高考文化课成绩破格录取办法。此次艺考改革还体现了一个重要导向，无论是通过省级统考还是校考进行招生的院校，都提升了高考文化成绩的门槛，突出专业与文化并重。此次艺考改革一个重要的变化是，部分艺术类专业不再组织专业考试，包括艺术史论、艺术管理、非物质文化遗产保护、戏剧学、电影学、戏剧影视文学、广播电视编导、影视技术等，将直接依据考生高考文化课成绩、参考考生综合素质评价，择优录取。此次艺考改革更加突出了省级统考的重要性，一方面，省级统考成绩合格是取得相关校考资格的基础要求，另一方面，其余不组织校考的高校及相关专业都将把省级统考成绩作为专业考试成绩。</key_sentence></doc>