<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>314</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-13/10111418.shtml</url><title>杭州市外籍人才吸引力报告发布 多项指数位居中国第一</title><datatime>2023-11-13 21:05:00</datatime><body>	中新网杭州11月13日电(钱晨菲)13日，2023国际人才交流和项目合作大会的重点活动——“西湖对话”在位于杭州西湖区的之江文化中心拉开序幕。会上，2022年度“魅力中国城市”主题活动及杭州市外籍人才吸引力报告发布。报告显示，杭州连续5年进入“外籍人才眼中最具吸引力的中国城市”排名前5位。
	据悉，“魅力中国城市”主题活动自2010年开展以来，已连续举办13年，通过面向在华工作的外籍人才开展问卷调查、调研访谈，了解他们在华工作生活环境的感受评价和诉求建议，运用指标体系和数值模型来对中国城市的外籍人才吸引力进行量化分析，为中国完善外籍人才制度环境和服务体系，加快建设世界重要人才中心和创新高地提供研究支撑和政策参考。
	据了解，根据13年来追踪外籍人才在华工作生活情况，有三个明显的变化趋势正在出现，即从青睐北上广深，到越来越关注新一线城市；日益看重经济发展前景；长期留华意愿增强。
	聚焦杭州，报告显示，杭州市在2022年度“中国城市外籍人才吸引力指数”位列被调查城市的第4位。杭州外籍人才对全部指标的“非常满意率”较高，体现了杭州外籍人才对杭州城市魅力的认可。
	在工作满意度领域，杭州劳动权益、薪酬福利、职业发展三项指标的指数居候选城市首位，94.95%的受访者都认为顺利地与受聘单位履行了劳动合同，87.7%的在杭外籍人才对薪酬水平表示满意，比平均数据高6.9个百分点。
	在生活便利度方面，杭州的宜居环境和公共服务指标的指数居候选城市第一；在数字生活方面，因跨境支付等金融服务升级，极大地缩小了地域数字鸿沟，这让在杭外籍人才满意比例分别达78.9%和81.4%。
	在环境友好度领域，杭州在政府服务、城市文化和社会安全指标的得分均居中国第一，82.3%的杭州受访者表示可以便利获取相关政策信息，高出全国平均水平8个百分点。(完)
</body><key_sentence>据悉，“魅力中国城市”主题活动自2010年开展以来，已连续举办13年，通过面向在华工作的外籍人才开展问卷调查、调研访谈，了解他们在华工作生活环境的感受评价和诉求建议，运用指标体系和数值模型来对中国城市的外籍人才吸引力进行量化分析，为中国完善外籍人才制度环境和服务体系，加快建设世界重要人才中心和创新高地提供研究支撑和政策参考。在工作满意度领域，杭州劳动权益、薪酬福利、职业发展三项指标的指数居候选城市首位，94.95%的受访者都认为顺利地与受聘单位履行了劳动合同，87.7%的在杭外籍人才对薪酬水平表示满意，比平均数据高6.9个百分点。聚焦杭州，报告显示，杭州市在2022年度“中国城市外籍人才吸引力指数”位列被调查城市的第4位。报告显示，杭州连续5年进入“外籍人才眼中最具吸引力的中国城市”排名前5位。</key_sentence></doc>在守护文化根脉、畅通生态绿脉、壮大经济动脉等方面与运河城市深化交流合作，使运河永远造福人民。
	今年初，京津冀三地正式发布协同推进大运河文化保护传承利用的决定，并建立协同会商机制。天津市委常委、宣传部部长沈蕾，河北省委常委、宣传部部长张政作为特邀嘉宾出席开幕式·主论坛并发表致辞。
	沈蕾介绍，“九河下梢天津卫”，天津联通南北运河，沟通海运漕运，是大运河沿线的重要城市。她提到，近年来，天津在统筹推进大运河保护传承利用的实践中，形成了一些认识和体会，比如保护传承利用大运河文化，既需要做好文化遗产的本体保护，也需要做好文化价值的挖掘弘扬；既需要沿线地区各负其责、各展所长、各美其美，也需要协同推进、形成合力、美美与共等等。她表示，希望以本次活动为契机，不断增强京津冀协同发展的文化驱动力。
	张政表示，大运河河北段上连京津、下接鲁豫，河北通过完成大运河沿线176处文物遗产点实地勘测工作，建立大运河沿线区域物质文化遗产登记制度，建立大运河非物质文化遗产资源数据库，整合沿线文化、旅游等各类资源等具体措施，河北省高质量推进大运河文化保护、传承、利用。未来，河北省将持续加强与京、津以及其他兄弟省市合作，共同推动中国大运河在新时代展现蓬勃生机。
	成果落地，赋能美好生活
	今年的开幕式·主论坛上，诸多成果实现落地，助力中国大运河文化带共建共享。
	大运河文化的传承和兴盛，离不开文旅产业发展。活动现场，北京大运河文化旅游发展有限公司筹备组组长张增然与杭州市商旅运河集团党委书记、董事长陆晓亮完成签约，未来双方将在水上文旅产品打造和运营管理等方面展开合作。
	活动现场，北京市文物局党组书记、局长陈名杰发布了大运河北京段文博领域建设成果，展示了2020年至2023年北京大运河考古、文物保护、环境整治改善、世界文化遗产检测、文化高质量供给等方面取得的多项新突破和新进展。
	就在2023京杭对话暨运河文化节开幕前不久，由中外媒体、艺术家等组成的采风团，乘船从杭州出发，沿大运河北上，途经浙江嘉兴，江苏镇江、扬州，最终抵达北京通州。开幕式·主论坛现场，“千年运河千里行”采风纪录片正式发布，记录了这场大运河上的文化之旅。
	大运河贯通古今，更展示全新生活方式。活动现场还发布了《中国大运河生活图鉴》，该图鉴由“五方合作机制”联合推出，由中国新闻周刊出版，是国内首本以生活方式呈现的中国大运河文化带建设成果的图鉴，通过8大板块、128个单项串联起京杭大运河沿线20座城市的美食美景、风物精华，是助推中国大运河“出圈”、赋能美好生活的创新之举，让大运河在生活方式的流行中共建共享。
	与此同时，在开幕式现场，推出了一场集中展示中国大运河文化带建设的展览，吸引了诸多观众。展览以“千年大运河时代新风貌”为主题，设置了文物展区、图片展区、图书展区、文创展区、互动展区等，浓缩了中国大运河文化带沿线的重点文化成果，多维度展示了大运河的勃勃生机。其中，文物展区陈列了与大运河文化带有着不解之缘国宝级文物，包括来自首都博物馆的国家一级文物伯矩鬲、克盉、金丝冠搭配白玉练雀饰件、錾花山水人物金八角盘，来自中国丝绸博物馆的国家三级文物明黄地直径纱、宝蓝地银万字缎，及清光绪十九年护照、《大运河》织锦台布等展品。
	起航未来，让大运河流行起来
	中国大运河文化带京杭对话2019年由北京市委宣传部、浙江省委宣传部、杭州市政府、中国新闻社共同创建，已成功举办三届。
	2023京杭对话暨运河文化节聚焦中国大运河文化带建设成果，围绕运河发展变迁、百姓美好生活等多个维度，策划推出了11项主题活动。开幕式·主论坛之后，文艺演出、京杭雅集、中国大运河国际传播对话等活动将在13日-14日陆续开展。其中，北京(国际)运河文化节还将持续组织形式多样的线下活动，吸引公众广泛参与，让大运河文化融入当代生活，让大运河流行起来。(完)
</body><key_sentence>活动以“传承运河文化赋能美好生活”为主题，由北京市人民政府新闻办公室、浙江省人民政府新闻办公室、杭州市人民政府、中国新闻社、世界运河历史文化城市合作组织(WCCO)“五方合作机制”共同主办，汇聚了国内外政产学研各界嘉宾，共同为中国大运河文化带建设建言献策。2023京杭对话暨运河文化节聚焦中国大运河文化带建设成果，围绕运河发展变迁、百姓美好生活等多个维度，策划推出了11项主题活动。活动现场还发布了《中国大运河生活图鉴》，该图鉴由“五方合作机制”联合推出，由中国新闻周刊出版，是国内首本以生活方式呈现的中国大运河文化带建设成果的图鉴，通过8大板块、128个单项串联起京杭大运河沿线20座城市的美食美景、风物精华，是助推中国大运河“出圈”、赋能美好生活的创新之举，让大运河在生活方式的流行中共建共享。世界运河历史文化城市合作组织(WCCO)执行副主席、扬州市副市长刘流表示，活动以“传承运河文化赋能美好生活”为主题，既展示了大运河波澜壮阔的历史和熠熠生辉的现在，也必将有力推动大运河成为面向未来的致富河、幸福河。</key_sentence></doc>