<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3209</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-20/10114830.shtml</url><title>全球@中国|英国学者马丁·雅克：我给中国经济评A+ 新能源汽车是中国创新典范</title><datatime>2023-11-20 12:46:00</datatime><body>	海外网11月20日电11月18日，首届“通州·全球发展论坛”在京举行，英国知名学者、中国问题专家马丁·雅克出席并接受海外网专访。他高度评价中国2023年的经济表现，尤其肯定在新能源汽车领域的亮眼成就。他还表示，中国式现代化概念内涵丰富，为发展中国家走向现代化提供借鉴。
	“看好中国2023年经济表现”
	“我第一次来中国是1993年。从那以后，我可能来中国有50多次吧，但是我也不清楚，因为没有数过。”采访伊始，雅克微笑着表示。
	雅克曾担任英国剑桥大学高级研究员，以及《卫报》《独立报》等报纸的专栏作家。长年的实地探访和亲眼观察，让他对中国经济的强大韧性和活力，有着直观而深入的了解。
	最新数据显示，前三季度中国国内生产总值(GDP)同比增长5.2%。雅克直言，今年中国经济的整体表现“积极”，如果要评级，可以给A+。他表示，在疫后经济面临很多不确定性的情况下，中国政府正努力实现全年GDP增长5%左右的预期目标，并相信将会实现这一目标。“中国经济取得较快增长，比其它西方经济体增长得更快，很少有国家比中国做得更好。未来中国GDP的增速也可能会超过5%。”
	“新能源汽车是中国创新典范”
	在雅克看来，中国经济取得的成就中，新能源汽车领域的表现“非同凡响”，印象最为深刻。根据最新数据，中国已连续8年稳居全球新能源汽车产销规模第一。新能源汽车为中国汽车产业转型升级、高质量发展提供了全新“赛道”。
	雅克表示，中国政府颇有远见，深知从燃油车到电动汽车转变的重要意义，鼓励中国企业对新能源汽车领域进行研发和投资。他说，虽然在汽车制造领域，中国曾经落后于日本、德国、美国等国家，但过去几年，中国在新能源汽车领域发展迅速，已经取得了非凡的成就。
	“中国新能源汽车公司了不起，将在全球扮演颠覆性角色。(它们取得的发展成就)是中国人不断创新的结果，新能源汽车是中国创新的典范。”雅克称赞道。
	“中国式现代化内涵丰富”
	2009年，雅克曾出版研究中国模式的《大国雄心》一书，在东西方同时引起巨大关注。此次访谈中，雅克再次阐述了他对中国式现代化的独特理解。
	“我认为很重要的一点是，我们要理解中国式现代化是不同于西方的现代化。”雅克表示。在他看来，无论中国取得何种成就，都必将为其它发展中国家的现代化提供借鉴，而这也是中国从过去到现在一直在做的事情。
	雅克认为，中国式现代化更加重视物质文明和精神文明的协调。他说，与美欧相比，中国在强化监管呵护未成年人网络安全方面，做得更为到位。“现代化不仅仅是狭隘的经济现象，只关系到生活质量，它也关乎心理健康。所以，相比于西方式现代化，中国式现代化是一个内涵更为丰富的概念。”
	11月18日，由中国人民大学主办，中国人民大学和通州区人民政府共同承办的首届“通州·全球发展论坛”在北京国际财富中心举行，包括马丁·雅克在内的400余位中外嘉宾出席。(海外网刘强实习生李雅唯)
</body><key_sentence>在雅克看来，中国经济取得的成就中，新能源汽车领域的表现“非同凡响”，印象最为深刻。他高度评价中国2023年的经济表现，尤其肯定在新能源汽车领域的亮眼成就。他说，虽然在汽车制造领域，中国曾经落后于日本、德国、美国等国家，但过去几年，中国在新能源汽车领域发展迅速，已经取得了非凡的成就。(它们取得的发展成就)是中国人不断创新的结果，新能源汽车是中国创新的典范。</key_sentence></doc>
</body><key_sentence>聚焦数字化服务能力升级，光大银行APP11.0“目标智投”功能为基金客户提供“定期定额自动投、目标达成自动赎”的全流程、一站式、智能化基金定投服务，“账本”功能支持客户根据投资、消费、宠物等生活场景按主题创建账本，让客户变身生活预算“小达人”，“收益账单”服务帮助客户按年、月、日全面了解财富投资盈亏情况，从而优化调整资产配置。未来，光大银行坚持以人民为中心的价值取向，着眼金融高质量发展，持续丰富“财富发光节”等系列品牌活动，加强在财富管理和民生服务领域的数字化水平，通过搭建数字化、专业化、开放化的财富管理服务生态，不断满足经济社会发展和人民群众日益增长的金融需求，助力金融强国建设。资讯、投教等内容服务方面，光大银行APP“看点”板块在延续千人千面、开放化服务特色的基础上，新增了“关注”“讨论”“机构评”“财富通”等多个子页面，让客户更加便捷地获取最新财经资讯，关注查看“光彩号”及专业机构生产的原创内容，了解基金与理财投教课程及投资攻略。据了解，本次光大银行“财富发光节”以手机银行为主阵地，共持续11天，通过互动集阳光值、体验11.0新功能集抽奖次数、打卡分会场等多种趣味玩法，持续激发客户参与热情，努力为客户创造价值。</key_sentence></doc>