<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3208</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-20/10114814.shtml</url><title>专家聚焦APEC机遇：携手亚太走向美好未来</title><datatime>2023-11-20 11:33:00</datatime><body>	中新网11月20日电(陈彩霞黄方)11月17日，2023年亚太经合组织(APEC)领导人非正式会议在美国旧金山闭幕。会议发表了《2023年亚太经合组织领导人旧金山宣言》(简称《旧金山宣言》)。
	对此，11月19日，RCEP产业合作委员会在北京召开专家座谈交流会。RCEP产业合作委员会主席许宁宁、中国社会科学院亚太与全球战略研究院研究员许利平、中国现代国际关系研究院东南亚和大洋洲研究所副所长骆永昆、全国日本经济学会副会长吕克俭、中国国际问题研究院拉美和加勒比研究所所长宋均营等专家参会，充分肯定此次APEC领导人非正式会议的重大意义，并提出了有关分析与建议。
	“落实《旧金山宣言》将有益亚太经济”
	许宁宁在主持座谈交流时，解读了《2023年亚太经合组织领导人旧金山宣言》。他指出，《旧金山宣言》体现了当前经济发展和合作的各方重大关切和需要，体现了世界发展潮流，落实该宣言“将有益于亚太区域经济增长”。
	“此次会议体现出亚太地区继续是世界经济增长的最具活力的地区。”许宁宁称，他认为，亚太经合组织成立30多年来，机制不断成熟，作用不断扩大，亚太经合组织已成为当今区域各国合作发展的“最现实选择”。
	同时，许宁宁对APEC会议后如何落实各方行动、更好地将《旧金山宣言》从文字转化为实际成果提出六点建议，其中包括亚太区域以外的工商界应在《旧金山宣言》中寻找商机；增进人文交流；为经济合作发展营造良好社会环境；以及实施好《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)，将其构建成当今世界上最大自由贸易区等。
	“APEC为亚太带来新的‘战略机遇期’”
	许利平认为，本次APEC会议主要的一个亮点，在于推进组织结构性改革。
	许利平表示，当前国际局势面临的主要问题是争端解决机制的停摆。比如美国对中国芯片的“封锁”，其实违背了世界贸易组织(WTO)的相关规则。而APEC能为防止亚太地区“脱钩断链”建立起制度保障，有效对各方产生约束力。“APEC各方已达成共识，不能肆意实行经济制裁。”
	“我觉得这一点非常重要，APEC领导人非正式会议机制设立30周年之际，继续推进贸易和投资自由化便利化，有助于帮助WTO重新焕发生机和活力。”许利平说道。
	中国现代国家关系研究院东南亚和大洋洲研究所副所长骆永昆认为，中美元首会晤和APEC会议给亚太地区的合作与发展带来了新的“战略机遇期”。
	骆永昆指出，在全球地缘政治大博弈背景下，中方提出的人类命运共同体理念越来越受到各国的认可，亚太各方都不想“脱钩断链”。此外，东南亚及亚太地区国家都希望中国帮助促进多边机制改革和维护区域稳定。例如，文莱就提出，希望中国在东盟地区发挥重要作用。
	未来中国跟东南亚国家如何利用好“窗口期”深化合作？骆永昆提出，各方要进行关键供应链、产业链的改革升级与合作，要切实将APEC会议精神落实到促进该地区的多边关系稳定发展中。
	“中国的四大优势具有巨大吸引力”
	吕克俭指出，“周边是首要，大国是关键，发展中国家是基础，多边是重要舞台。”他强调，APEC是一个重要的舞台，而中国在这个舞台上发挥着重要作用。
	宋均营则表示，中国的倡议和主张还特别符合全球南方国家的差异化需求。同时，中国的四大优势仍然存在，包括：社会主义市场经济体制、超大规模市场的需求、产业配套体系完整的土地供给以及大量高素质的人才。
	“拉美国家也看到了这些。由于新冠疫情，他们的经济发展遇到很大的困难，目前大家非常看好中国的市场。”宋均营表示，“所以我觉得在这样一个大背景下，APEC对我们来说还是非常重要的。”目前，中国与中东、非洲地区都建立了峰会机制。若能与拉美国家也形成更多峰会机制，中国的外交布局则会更加完善。
	同时，他认为，作为一个跨区域、跨太平洋的经济合作组织，APEC的成功是因其倡导“开放区域主义”的概念，与个别国家提倡阵营化、集团化的封闭的保护主义，形成鲜明对照。(完)
</body><key_sentence>RCEP产业合作委员会主席许宁宁、中国社会科学院亚太与全球战略研究院研究员许利平、中国现代国际关系研究院东南亚和大洋洲研究所副所长骆永昆、全国日本经济学会副会长吕克俭、中国国际问题研究院拉美和加勒比研究所所长宋均营等专家参会，充分肯定此次APEC领导人非正式会议的重大意义，并提出了有关分析与建议。中国现代国家关系研究院东南亚和大洋洲研究所副所长骆永昆认为，中美元首会晤和APEC会议给亚太地区的合作与发展带来了新的“战略机遇期”。同时，许宁宁对APEC会议后如何落实各方行动、更好地将《旧金山宣言》从文字转化为实际成果提出六点建议，其中包括亚太区域以外的工商界应在《旧金山宣言》中寻找商机。骆永昆提出，各方要进行关键供应链、产业链的改革升级与合作，要切实将APEC会议精神落实到促进该地区的多边关系稳定发展中。</key_sentence></doc>