<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3211</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-20/10114807.shtml</url><title>一只羊、两只羊、三只羊……失眠了，数羊有用吗？</title><datatime>2023-11-20 11:16:00</datatime><body>	如今，辗转难眠的夜以及天亮后朋友圈的一句“晚安”，成了许多人的“标配”。中国睡眠研究会发布的数据显示，中国成年人失眠发生率达到38.2%。
	多项研究指出，长期失眠不只影响精力恢复，还会影响情绪，影响大脑对毒素的清除，导致记忆力、判断力变差，甚至增加罹患阿尔茨海默病的风险。此外，失眠还会改变人体的代谢水平，诱发糖尿病、肥胖等，连癌症的发病都与之有关。
	失眠了怎么办？如何快速入睡？总台《健康中国》栏目邀请专家解答↓↓↓
	失眠了，要继续躺在床上酝酿睡意吗？
	首都医科大学附属北京安贞医院睡眠医学中心副主任医师习昕表示，失眠有着非常严格的界定标准，在有良好睡眠环境的前提下，出现入睡时间超过30分钟、睡眠浅容易醒、睡眠维持时间短的症状，才能被诊断为失眠。
	如果出现了失眠的症状，但仍躺在床上逼迫自己入睡，会产生很大压力。一般建议，如果在躺了半小时以上仍无法入睡，就起床。“我们要建立睡眠与床之间的条件反射，有困意的时候再上床，否则不要上床。同时，不要在床上做与睡眠无关的事情，比如玩手机、吃东西等。”
	晚上失眠，白天要补觉吗？
	腺苷是大脑中分泌的一种物质，其作用是使人感到困倦。早上起床是腺苷最少的时候，一天下来，腺苷逐渐累积，当大脑中腺苷的浓度到一定程度的时候，人就会犯困。
	习昕表示，白天补觉时，会清除一部分腺苷，一旦睡得太久，就会清除过多的腺苷，导致晚上的睡眠动力不足，加重失眠。因此，失眠患者如果白天实在太困可以小睡一会儿，但是不要超过30分钟。
	“数羊”只会让夜晚更难熬
	失眠时，很多人会选择数羊。其实，数羊会给人带来更加紧张和焦虑的情绪，加重失眠。习昕指出，偶尔失眠不会对身体造成太大影响，因此不用放在心上。如果对失眠过度焦虑，反而会导致持续失眠，造成危害。
	睡不着？试试这些
	一个动作让你加快速入睡
	用小指抵住耳垂，其他几根手指自然放下，中指按住的点就是安眠穴。按压安眠穴会有酸胀感，按一会儿之后就会睡意浓浓。
	两款饮品帮你一夜好眠
	包括牛奶在内的一些食物里含有L-色氨酸，这种物质可以促进褪黑素的分泌，帮助人体产生困意。睡前1—2小时喝200毫升左右牛奶可以起到促进睡眠的作用。
	除了牛奶，还有一款助眠的“秘密武器”——萱陈茶。这款茶能让我们放松情绪，带来好的睡眠。
	5克萱草(也就是我们常说的黄花菜)加上3克陈皮洗净沥干，入滚开水300毫升，盖好温浸半小时，代茶饮每天喝3—4次。需要注意的是，泡茶时要选择经过蒸制并晒干的黄花，一定不要用新鲜黄花。另外，对黄花过敏的人不适合服用这款茶。
	制片人丨白桦张坤宋春晓导演丨崔博文孙宇彤张静张晨张赞微信编辑丨杨惠珺
</body><key_sentence>习昕表示，白天补觉时，会清除一部分腺苷，一旦睡得太久，就会清除过多的腺苷，导致晚上的睡眠动力不足，加重失眠。如果出现了失眠的症状，但仍躺在床上逼迫自己入睡，会产生很大压力。首都医科大学附属北京安贞医院睡眠医学中心副主任医师习昕表示，失眠有着非常严格的界定标准，在有良好睡眠环境的前提下，出现入睡时间超过30分钟、睡眠浅容易醒、睡眠维持时间短的症状，才能被诊断为失眠。多项研究指出，长期失眠不只影响精力恢复，还会影响情绪，影响大脑对毒素的清除，导致记忆力、判断力变差，甚至增加罹患阿尔茨海默病的风险。</key_sentence></doc>面的工作，推动新能源汽车市场的快速发展。
	通过同时发展燃油车和新能源汽车，一汽-大众在不同领域中积累更多的技术经验，从而更好地应对市场竞争和技术变革。推动品牌持续向上，完善市场布局，进一步提升品牌的竞争力和市场影响力。
	未来，一汽-大众将继续加大投入力度和技术研发力度，推出更加智能化、环保化的车型，以满足消费者的需求和应对市场的挑战。同时，一汽-大众也将继续加强与国内外合作伙伴的合作与交流，共同推动中国汽车产业的发展和进步。
</body><key_sentence>其中作为一汽-大众布局高端SUV市场的重要车型，揽境、揽巡不但实现跨越式增长，还带动了大众品牌不断向上攀登。在SUV油车市场上一汽-大众持续发力，相继推出了探歌、探岳、揽巡、揽境等产品，覆盖SUV全品类，用时不到45个月便迎来第一个百万销量，刷新了合资SUV家族进入百万销量俱乐部的速度。ID.7VIZZION作为一汽-大众推出的全新纯电轿车，是大众品牌的全球车型，由一汽-大众率先引入并高度还原的概念车，加速了一汽-大众新能源战略落地，实现新能源汽车从SUV到轿车的覆盖，是一汽-大众电动化转型的重要里程碑。空间上，揽巡拥有超越同级竞品的超长轴距和超宽车身，是大5座SUV市场最“横”车型。</key_sentence></doc>