<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>315</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-13/10111330.shtml</url><title>东西问·名家坊丨裴德乐：来到中国，我的生命仿佛又延长了很多年</title><datatime>2023-11-13 19:19:00</datatime><body>	中新社成都11月13日电题：来到中国，我的生命仿佛又延长了很多年
	——专访古巴著名科学家裴德乐
	作者贺劭清陈选斌
	在电子科技大学进行脑科学研究的日日夜夜里，裴德乐时常忆起童年时父母对他们兄弟二人的叮嘱——人一生最重要的意义，就是为人类服务。
	作为古巴著名脑科学家，裴德乐是世界定量电生理技术的奠基人，也是“中国政府友谊奖”“天府友谊奖”获得者。如今，73岁的他正致力于在共建“一带一路”倡议之下，联合全球脑科学家，共享大脑数据，革新脑科学。
	在裴德乐看来，延续生命是所有科学家最关心的议题。而来到位于中国成都市的电子科技大学，找到志同道合的同事，用科技力量帮助更多国家的人民，裴德乐直言，“我的生命仿佛又延长了很多年”。
	“加勒比海明珠”的著名科学家
	1950年，裴德乐出生于美国。1966年，裴德乐进入古巴哈瓦那大学医学院学习电生理学，后来又先后学习数学和脑电随机模型，并取得医学博士与哲学博士学位。
	在半个多世纪的科研生涯里，裴德乐不仅参与研制出古巴第一台微型计算机，成为世界最早使用计算机研究人类大脑的科学家之一，还在古巴推动许多医学理论转化为实际应用。
	古巴前领导人菲德尔·卡斯特罗曾致电裴德乐兄弟二人，鼓励他们开发新技术，为拉美民众的脑部疾病诊断工作提供更好服务。裴德乐回忆，“这是一种责任——我们应如何回应这份鼓励？”
	来中国开启新的科研篇章
	2014年，年过六旬的裴德乐选择与同为脑科学家的妻子，在电子科技大学开启一段新的科研篇章。
	2023年11月，利用实验室午间休憩间隙，裴德乐在电子科技大学接受了中新社“东西问”采访。身着红色卫衣、蓝色牛仔裤的裴德乐精神矍铄，言语间中气十足。
	在裴德乐看来，古中友谊是自己选择成都的原因之一。古巴是西半球第一个同新中国建立外交关系的国家，是中国政府代表团首访的西半球国家，古巴领导人也是第一个访华的西半球国家元首。“10岁那年，父亲曾给我一本关于白求恩的书——这是中国人心中的英雄，也是我心中的英雄。”
	“当时我的国际科研合作已经到了必须要具体实施的地步，而共建‘一带一路’倡议给古中合作提供了巨大的可能性”，裴德乐说。空洞的承诺与漂亮话没法真正改善世界各国民众的生活，而共建“一带一路”倡议为各国发展提出了具体的途径，与承诺援助的方式截然不同，也让这一倡议更富有持续性。
	在裴德乐看来，科学技术是人类社会发展的主要动力之一，“在中国，科技发展已被证明为国家发展的重要元素，而重视科技的想法在共建‘一带一路’倡议中得到延伸。”
	事实上，裴德乐不止一次来到中国开展科研交流。“上世纪末，我曾将一些计算机技术引入中国，而现在是古巴和中国一起帮助其他国家的时候了。”裴德乐回忆，上世纪末第一次来中国时，人们主要靠骑自行车通勤。现在，他看到一个越来越繁荣的中国，一个更加幸福的中国，一个不仅在科学技术上取得突破，还同时保护自己文化、增强人民幸福感的中国。
	在电子科技大学任教期间，裴德乐是爱吃四川火锅、跳巴西舞蹈的“老顽童”，也是常常凌晨两三点才结束实验的“科研狂魔”。他专注于通过国际科研合作，进一步降低高精度脑电设备的诊疗费用，让老年痴呆、抑郁症、儿童学习障碍等多发性神经疾病和精神障碍得到更好的早期监测。
	“他为了给我说清某一东西，甚至会亲自编程给我讲解”，电子科技大学生命科学与技术学院2021级博士生金煜说到，自己时常被裴德乐对科研的热爱所打动。
	8年来，裴德乐对脑电(EEG)、磁共振(MRI)理论和方法进行深入研究，在多导联电生理分布源成像、Granger因果连接分析、神经集群数学模型和fMRI-EEG融合技术等领域取得多项国际公认的原创性成果，作出了国际性贡献。
	科学家不应只为个人而努力
	在共建“一带一路”倡议下，不同国家、不同领域间的科学家们有了更紧密的联系。基于此，裴德乐推动古巴、中国、加拿大联合启动脑科学合作计划(CCC计划)。
	“其实有很多疾病的病因都在脑部，比如当你身体饥饿却并无感受，这可能就是脑部疾病作祟。”裴德乐如是说。CCC计划希望促进世界各地科学家的合作，共享大脑数据与信息，为脑部疾病找到更多治疗方案。
	CCC计划实施后，由20多个国家参与的“全球脑计划联盟”得以建立，共享脑科学相关的数据和信息。也正基于CCC计划，电子科技大学开始筹备创建共建“一带一路”联合实验室，作为共建“一带一路”国家重要的科技合作平台，为全世界作出更大贡献。
	志合者，不以山海为远。“我父亲过去常说，当一个人从大学毕业，找到一份工作，就得到一张未知地图，需要找到那些愿意一起探索这张地图的人。”裴德乐说，在中国，他找到了愿意一起探索这张地图的人，他们有着共同的奋斗目标——通过国际科技合作，提升医疗技术，降低医疗费用，让更多人预防脑部疾病。
	在裴德乐看来，在共建“一带一路”倡议下，人类命运共同体正在加速形成，同时也让创新环境不断优化，国际科技创新合作加快推进。“科学家以及职业生涯的发展不应该是为了个人而努力，而是要把自己与人类命运和健康相关联，坚信合作共赢的力量。”(完)
	受访者简介：
	裴德乐曾担任古巴神经科学中心(CNEURO)高级研究员、哈瓦那高级医学研究所高级教授，于2015年全职加入电子科技大学，先后获“天府友谊奖”“中国政府友谊奖”。
	裴德乐致力于脑电(EEG)和磁共振(MRI)理论和方法的研究，在多导联电生理分布源成像、Granger因果连接分析、神经集群数学模型和fMRI-EEG融合技术等领域取得多项国际公认的原创性成果，作出了国际性贡献。
	裴德乐曾担任脑信息领域最大的国际盛会HumanBrainMapping年会(2014德国波恩)程序委员会主席；担任NeuroImage、HumanBrainMapping等多个顶级杂志副编委，及伦敦大学学院、美国伊利诺伊大学、日本脑研究所等多个国际著名大学、研究机构客座教授。
</body><key_sentence>”裴德乐说，在中国，他找到了愿意一起探索这张地图的人，他们有着共同的奋斗目标——通过国际科技合作，提升医疗技术，降低医疗费用，让更多人预防脑部疾病。而来到位于中国成都市的电子科技大学，找到志同道合的同事，用科技力量帮助更多国家的人民，裴德乐直言，“我的生命仿佛又延长了很多年”。在裴德乐看来，科学技术是人类社会发展的主要动力之一，“在中国，科技发展已被证明为国家发展的重要元素，而重视科技的想法在共建‘一带一路’倡议中得到延伸。2014年，年过六旬的裴德乐选择与同为脑科学家的妻子，在电子科技大学开启一段新的科研篇章。</key_sentence></doc>