<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3253</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-20/10114766.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）为侗寨塑形铸魂 湖南新晃走出和美乡村建设新路径</title><datatime>2023-11-20 10:24:00</datatime><body>	中新网怀化11月20日电题：为侗寨塑形铸魂湖南新晃走出和美乡村建设新路径
	作者杨湘徽杨长锦田华
	一个地处偏远、缺少人力的边界县城如何带领村民扭转农村的空心化局面？
	一个侗族人群占比86.7%的县城如何在传统与现代中平衡，建设和美乡村？
	乡村的马路与房屋需要修整，乡民的信心与幸福更需要重振。在2023年“侗乡百千万工程”及农村人居环境整治提升十大行动建设中，湖南新晃侗族自治县给出的答案是：既要为侗寨塑形，更要为侗寨铸魂。
	乡村塑形，“五彩”志愿者成重要推手
	在新晃县暮山坪省级文物保护单位唐伯赓故居里，一位年过七旬的老人经常出现在这儿，他的身旁总是围绕着一群学生，全神贯注地听他讲述唐伯赓的红色故事。
	老人叫唐仲池，是位退休老干部，回到家乡后开始搜集整理唐伯赓的革命往事。他加入了关心下一代协会，帮助留守儿童健康成长，讲红色故事便是他的方式之一。
	老人、妇女、孩子是农村的守望者，却成为了新晃和美乡村建设的“主力军”。暮山坪成立巾帼志愿队、女子文艺队，平均年龄已过50岁，每天下午自行组织编排快板、舞蹈等，既有红色节目，也宣传人居环境的“五治五美”(即治水、治厕、治房、治垃圾、治乡风，庭院美、村庄美、田园美、乡风美、生活美)，通过表演让乡亲们深入理解和美乡村的建设内容和意义。
	新晃还组建了妇女、党员、五老、乡贤、大学生“五彩”志愿服务队，从人居环境规范的宣传，到环境整治的帮扶、屋里屋外“八整洁”的定期检查等，全方位助力和美乡村建设。目前，新晃全县搭建微网格4452个，网住79507户，825名志愿者则成为微网格的末梢，触及山区的每家每户。
	在人居环境整治过程中，新晃县评选出一批具有示范带头作用的“美家美妇”“最美庭院”“文明家庭”“道德模范”“清洁卫生户”示范户，通过群众示范带来“蝴蝶效应”。如今，家家户户的房屋都干净整洁，一些破旧的侗家木房得以修整，菜园果园用规整的栅栏合围，厕所革命革掉了侗家旱厕，污水处理系统使得侗寨空气更加清新。
	在贡溪镇海拔800米的蒲朝界，返乡的家居装修师杨斌将城市家居理念带回乡村，将原来的侗家火铺上的开放灶改为烟囱式节能灶，旁边再配上现代的多功能餐柜，既美观实用，又干净节能，还保留了侗家火铺传统的聚会功能。
	垃圾银行，存入的是村民意识的觉醒
	不管是垃圾治理、厕所革命还是侗家庭院的微改造，这些乡村塑形要从一时美变为长久美，首要的是彻底改变村民们的意识。
	在距新晃县城24公里的大山里，鱼市镇的华南村村口有座特别的银行，叫“垃圾银行”。银行外堆放着一捆捆整齐的纸盒、塑料瓶，看起来像是废品回收站，但与回收站不同的是，它还可以回收旧电池、烟头。
	“鱼市镇以前满地都是烟头，尤其是赶集时到处都是。自从有了“垃圾银行”，村民知道烟头也可以回收兑换商品后，老人孩子都参与了进来，最多的时候一天回收了上万个烟头。”鱼市镇镇长杨庆成说。
	农村路面卫生一直是地方治理的痛点。鱼市镇率先在华南村探索建立“垃圾银行”，后在全镇推广。成立“垃圾银行”后，华南村的垃圾清运车从过去的每周两次变为每周一次，华南村也获评为国家森林乡村、湖南省美丽乡村建设示范村。
	“大家通过垃圾银行存进的不只废品，而是良好的环保意识与生活新观念。”华南村党总支书记吴兆权感叹。
	在人居环境建设中，新晃县农业农村局提出基础设施国家投、公共设施群众筹、家庭庭院自己建的模式。因为这些建设在切切实实改善他们的居住环境，新的农村生活唤醒了他们的自建意识。
	“接下来，我们还打算设立一个互助性质的‘时间银行’。因为乡村老人孩子多，家里需要帮忙时，有空的邻里便可以去帮，帮助别人不但记时间，同时也记积分。时间可以用于发布需求，兑换服务；积分则可用于兑换小商品。”杨庆成有着更深更远的乡村建设规划。
	不论是何种形式的自治，新晃县在人居环境建设中要抵达的是——村民的内心，用长效机制促成村民从意识的觉醒到风尚的形成。
	挖文化、搭平台，再建幸福生活新侗寨
	新晃以侗寨为主，在人居环境整治上便因地制宜地打破行政村的划分，提出了创建100个和美团寨，整治提升1000个团寨，创建和美庭院10000户的目标。
	结合“一村一品一景一文”，新晃充分挖掘村寨特色文化。贡溪镇组织开展“晒家规亮家训”活动，整理出百余条优良家训，900多个家风家训牌挂在家门口，犹如一面面明镜，净化着乡村民风；柳寨村重塑孝和文化，推出新24孝，绘成墙绘，举行擂台赛等，让新孝文化植入人心。
	评选模范，新晃用典型示范实现文化的扩散。侗族人有“大树护村，老人管寨的说法”，贡溪镇便以侗寨为单位，公推正直公道、办事公正、有一定威信的长者担任寨老。更多村则评选镇级“最美家庭”“清廉家庭”“文明家庭”“乡村好青年”以及村级好婆婆、好媳妇、社会贤达等。这些创先争优的活动明显淳化了村风民风。
	各村的“幸福基金”汇聚乡贤力量，破冰乡村建设及帮扶难题。如江口村，自2022年以来共募集资金10万元，累计义务投劳600余人，义务服务时长累计3200小时。
	林冲镇的道丁村位于湘黔边界的大山里，这里的一大特色产业是烤烟，种植面积达1200亩。过去，村民每到七八月时都在自家的传统烤房里烤制烟叶，不仅火候难以把握，还得连续守夜。今年，林冲镇为村民建起了80座免费使用的现代化烤房，温度智能调控、烤房面积大，烤烟品质稳定。
	“很多村民发现，大家聚在一起边聊天边烤烟，不仅方便技术交流，方便集中运输，而且相互也有个照应，村民关系更融洽了，烤烟收入更稳定了。”林冲镇党委书记杨荣梓介绍，一代烟农正在老去，这些烤房未来也将推动专业分工协作，使特色经济持续发展下去。
	曾经，侗寨的鼓楼是侗民们活动、交流的集聚地，积淀着侗寨的欢笑、亲情和文化；如今，还有更多类似烤房的创业平台正成为侗民的新“鼓楼”，汇聚着侗民的互助、技术与未来。
	新晃侗族自治县农业农村局局长杨顺必表示，这次“侗乡百千万工程”既要建设美化乡村，更要激活村民的活力，全力探索出一条生态美、产业旺、百姓富的可持续发展道路，为乡村振兴赋能。(完)
</body><key_sentence>新晃侗族自治县农业农村局局长杨顺必表示，这次“侗乡百千万工程”既要建设美化乡村，更要激活村民的活力，全力探索出一条生态美、产业旺、百姓富的可持续发展道路，为乡村振兴赋能。老人、妇女、孩子是农村的守望者，却成为了新晃和美乡村建设的“主力军”。暮山坪成立巾帼志愿队、女子文艺队，平均年龄已过50岁，每天下午自行组织编排快板、舞蹈等，既有红色节目，也宣传人居环境的“五治五美”(即治水、治厕、治房、治垃圾、治乡风，庭院美、村庄美、田园美、乡风美、生活美)，通过表演让乡亲们深入理解和美乡村的建设内容和意义。新晃还组建了妇女、党员、五老、乡贤、大学生“五彩”志愿服务队，从人居环境规范的宣传，到环境整治的帮扶、屋里屋外“八整洁”的定期检查等，全方位助力和美乡村建设。</key_sentence></doc>