<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3289</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-20/10114703.shtml</url><title>今天北京晴天继续控场 夜间有轻雾来扰扩散条件转差</title><datatime>2023-11-20 07:29:00</datatime><body>	中国天气网讯今天(11月20日)白天，北京晴天依旧在线，最高气温13℃，不过夜间扩散条件转差，能见度下降，有轻雾来扰，公众需注意防范。
	昨天北京暖阳控场，监测显示，昨天16时南郊观象台气温达到17.1℃，傍晚之后没了太阳的照拂，气温则急转直下。
	今天北京晴天依旧在线。北京市气象台预计，今天白天晴，北转南风一二级，最高气温13℃；夜间晴间多云，有轻雾，南转北风一级，最低气温0℃。
	气象专家提醒，今明两天北京扩散条件差，能见度逐步下降，夜间有轻雾，公众外出请注意防范。近期北京昼夜温差大，公众早晚出行需加强保暖。
</body><key_sentence>中国天气网讯今天(11月20日)白天，北京晴天依旧在线，最高气温13℃，不过夜间扩散条件转差，能见度下降，有轻雾来扰，公众需注意防范。气象专家提醒，今明两天北京扩散条件差，能见度逐步下降，夜间有轻雾，公众外出请注意防范。昨天北京暖阳控场，监测显示，昨天16时南郊观象台气温达到17.1℃，傍晚之后没了太阳的照拂，气温则急转直下。北京市气象台预计，今天白天晴，北转南风一二级，最高气温13℃。</key_sentence></doc>国现阶段天然气掺氢利用的比例为3%，欧美部分国家天然气掺氢运输最高比例已经达到20%。
	中国石油大学(华东)教授李玉星：长距离、大口径、高钢级和高压力管道输送是未来氢能源供应的发展趋势，我们通过这次试验，为我国掺氢天然气管道输送和运行风险防控提供技术支撑。
	截止到2022年底，我国油气管道的总里程已经突破18万公里。以目前我国天然气消费量计算，掺氢比达到20%时，可消纳1000多万吨氢气，解决我国东西部资源错配问题和调峰需求。
	什么是氢能？
	提起氢，可能我们都会感觉既陌生又熟悉，很多人记忆中的对于氢气的印象还停留在小时候玩的气球，或者是化学课本里的分子式，了解一下氢↓
	氢在地球上主要以化合态的形式出现，是宇宙中分布最广泛的物质，由于氢气必须从水、化石燃料等含氢物质中制得，因此是二次能源。
	根据氢能的形成过程，我们一般将氢能分为灰氢、蓝氢与绿氢。灰氢主要是通过煤炭、天然气等化石燃料燃烧产生的氢气，在生产过程中会有二氧化碳等排放。目前，市面上绝大多数氢气是灰氢，约占当今全球氢气产量的95%。蓝氢，是指采用了碳捕集措施的化石能源制得的氢气，碳排放强度大幅度降低。绿氢，则是指利用可再生能源分解水得到的氢气。
	我国加速氢能产业布局
	考虑到氢能源的独特优势，近年来，我国加速发展氢能产业。在氢能制备、储运、基础设施建设等方面已取得多个突破性进展。
	目前，长三角、粤港澳大湾区、环渤海三大区域氢能产业呈现集群化发展态势。在氢能的技术创新方面，在电解水制氢装置，储运设备和燃料电池，我国已掌握了一批先进技术，高端装备正逐步推向市场。在氢能制备方面，可再生能源制氢项目在华北和西北等地积极推进，电解水制氢成本稳中有降。
	中国能源研究会能源政策研究室主任林卫斌：我国有全世界最大规模的可再生能源的装机，到2030年，可再生能源制氢的装机规模有可能突破1亿千瓦。到2060年，绿氢生产的量有可能接近1亿吨。包括我们用氢能再来发电的装机容量，有可能突破1亿千瓦。
	正是看到氢能产业未来的发展前景，目前，超过三分之一的中央企业已经在布局包括制氢、储氢、加氢、用氢等全产业链，加速突破氢能全产业链关键材料及核心技术设备瓶颈。据预测，到2030年中国氢气需求量将达到3715万吨，在终端能源消费中占比约为5%，可再生氢产量约500万吨。（央视新闻客户端）
</body><key_sentence>国家管网集团研究总院新能源储运研究中心高级工程师彭世垚：试验通过获取封闭空间燃爆压力、火焰温度及长度等参数，确定管道掺氢输送可接受比例，为建立掺氢天然气管道安全标准体系提供数据支撑。中国石油大学(华东)教授李玉星：长距离、大口径、高钢级和高压力管道输送是未来氢能源供应的发展趋势，我们通过这次试验，为我国掺氢天然气管道输送和运行风险防控提供技术支撑。正是看到氢能产业未来的发展前景，目前，超过三分之一的中央企业已经在布局包括制氢、储氢、加氢、用氢等全产业链，加速突破氢能全产业链关键材料及核心技术设备瓶颈。所谓天然气管道掺氢输送，其实就是将氢气与天然气进行不同比例混合，再利用现有天然气管网进行输送。</key_sentence></doc>