<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3287</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10114695.shtml</url><title>坚持创新引领、强化链群思维 多地加速推进新型工业化</title><datatime>2023-11-20 06:23:00</datatime><body>	近期，江苏、江西、浙江等省份相继召开会议部署推进新型工业化有关工作。各地把握当前经济恢复关键期和产业转型窗口期，把高质量发展要求贯穿新型工业化全过程，以链群为抓手，增强重点产业竞争力，加快传统产业焕新、新兴产业壮大、未来产业培育，提升工业发展质效。
	创新引领产业转型升级
	日前，记者走进江苏省南京市江宁高新区“上汽大通”C2B智能工厂总装车间，这里的6条生产线和9条物流配送线已实现全流程数字化技术应用，一辆辆个性化定制的车辆经过数字化智能制造产线，运送到组装工人面前，经过匹配安装、测试等程序后，被运往智慧物流配送线上。
	“江宁区把创新作为探索新型工业化道路的第一驱动力，围绕高端化、智能化、绿色化发展趋势，推进强链补链延链专项行动，加快构建具有完整性、先进性、安全性的现代化产业体系。”南京市江宁区委书记林涛表示。
	江西扎实推进绿色制造提升工程，完善绿色制造和服务体系，加快绿色低碳技术研发和推广，提高工业经济绿色化程度，培育壮大绿色低碳产业。
	“今年，我们对空调系统进行升级改造，稳定了空调系统运行，满足了生产需要，同时能耗也降低了17.4%。”在南昌市高新区江铜铜箔生产车间，工程部负责人黄强正在介绍新节能减排项目。公司从生产环节入手，实施“工艺技改”工程，加速新旧动能转换。
	作为浙江温州推进新型工业化建设的探路者，正泰集团培育了工业互联网云平台、工业软件与算法、物联网与传感技术、集成电路、石墨烯先进材料、智能装备等一大批高新技术和产业化能力，积极探索“产业大脑+未来工厂”发展模式。
	“智能制造是推进新型工业化的重要着力点，在高端化智能化发展方面，正泰深入实施智能制造工程，推动互联网、大数据、人工智能等新一代信息技术与制造业深度融合。”正泰电器生产运营部副总经理高俊介绍。
	集群发展增强竞争优势
	“发展先进制造业集群，有利于形成规模效应和竞争优势，是推进新型工业化的重要路径。”江西省工业和信息化厅厅长应炯介绍，江西把推进重点产业集群式发展作为抓手，加快建设制造业强省，全力构建体现江西特色和优势的现代化产业体系。江西提出，到2026年，力争电子信息、新能源、航空等12条制造业重点产业链现代化水平全面提升，着力打造钨和稀土金属新材料等6个综合实力和竞争力强的先进制造业集群。
	江苏正在实施集群培育工程，以先进产业集群，拓展制造业发展新空间，全力推动新型工业化建设走在前、做示范。江苏省工信厅厅长朱爱勋介绍，江苏把16个先进制造业集群和50条产业链作为制造强省的总抓手，加快构建现代化产业体系；通过打造企业技术创新体系，全面增强江苏产业韧性和安全水平。
	在浙江金华，当地加快标志性产业链发展，培育新能源汽车及关键零部件、智能光伏及新型储能、电动工具、生物医药等10条重点产业链，系统性提升产业竞争力。金华市经济和信息化局局长陈洪表示，金华正积极推进全域低效工业用地专项整治，盘活利用各类低效用地，为集群发展腾挪空间。
	浙江温州通过打造传统支柱产业和新兴主导产业两大万亿元级产业集群，持续推动制造业提速增效。温州市经信局局长陈胜军表示，争取到2035年建成全国先进制造业基地，到2027年传统支柱产业和新兴主导产业总值全面突破万亿元，形成超千亿元的特色产业集群10个。
	开创高质量发展新局面
	“江苏将努力为全国新型工业化探索新路、积累经验、提供支撑。”江苏省委书记信长星表示，将继续统筹推进传统产业焕新、新兴产业壮大、未来产业培育“三大任务”，积极实施智能化改造、数字化转型、网络化联接“三大行动”，梯度培育链主企业、专精特新企业、中小微企业“三类主体”，厚植创新、改革、开放“三大动力”，建强企业家、科研人才、工人“三支队伍”，汇聚起推进新型工业化的强大力量。
	“要抓住新型工业化建设的重大机遇，优化工业经济布局体系、重塑产业升级动力系统、激发经营主体发展活力、加强质量品牌建设运维、完善支持保障体系，奋力开创新型工业化高质量发展新局面。”江西省省长叶建春说。
	“浙江要加快打造一批创新要素高度集聚、网络协作紧密高效、产业生态体系完善、占据价值链中高端的世界级先进制造业集群，加快建设制造强省。”浙江省委书记易炼红表示，要聚焦绿色石化、新能源汽车及零部件等4个兼具领先优势和规模效应的万亿元级产业集群，集成电路、高端新材料等4个兼具高成长性和辐射效应的5000亿元级产业集群，走出一条科技含量高、经济效益好、资源消耗低、环境污染少、人力资源优势得到充分发挥的新型工业化道路。（经济日报记者薛海燕蒋波赖永峰刘兴李景）
</body><key_sentence>”江西省工业和信息化厅厅长应炯介绍，江西把推进重点产业集群式发展作为抓手，加快建设制造业强省，全力构建体现江西特色和优势的现代化产业体系。江苏正在实施集群培育工程，以先进产业集群，拓展制造业发展新空间，全力推动新型工业化建设走在前、做示范。作为浙江温州推进新型工业化建设的探路者，正泰集团培育了工业互联网云平台、工业软件与算法、物联网与传感技术、集成电路、石墨烯先进材料、智能装备等一大批高新技术和产业化能力，积极探索“产业大脑+未来工厂”发展模式。江苏省工信厅厅长朱爱勋介绍，江苏把16个先进制造业集群和50条产业链作为制造强省的总抓手，加快构建现代化产业体系。</key_sentence></doc>