<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3299</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-20/10114692.shtml</url><title>吴桂琴：自主育种20多年 助力中国人“吃鸡自由”</title><datatime>2023-11-20 06:18:00</datatime><body>	前不久，“京红1号”高产蛋种鸡和“沃德188”白羽肉种鸡在坦桑尼亚产下了第一批鸡蛋，这是我国自主培育的种禽实现首次出口，完成了“零的突破”。为了这一刻，中国农学会青年工作委员会副主任委员、家禽研究院院长吴桂琴带领团队一做就是20多年，打开了种禽品种培育和技术攻关的新局面。
	“这次出口标志着我国种禽品质获得国际市场认可，增强了中国自主育种的信心。”吴桂琴说。在过去20多年里，团队已经成功培育了5个蛋鸡品种，累计推广超过65亿只，占据国内市场半壁江山，实现了中国人每吃两枚蛋就有一枚源自京系蛋鸡的目标。
	一段时间以来，国际上有两个公司在种鸡的培育上处于垄断地位。我国作为一个“吃鸡大国”，由于没有自主培育的品种，不少需求要靠进口购买。但国内企业引种总是要看国外企业的脸色，时间、数量和质量都没有保障，甚至在一个批次里面出现了“真三假四”的鸡苗，使我国蛋鸡产业发展存在安全隐患。
	“我们要把饭碗端在自己的手里，让自己的碗里装上自己的鸡蛋和鸡肉。”吴桂琴说。
	2008年博士毕业后，吴桂琴来到了北京市华都峪口禽业有限责任公司工作。那时，10个品系近3万只鸡，其基本性能完全靠人工一只一只地测定。白天测定，晚上分析，经常要忙到后半夜，才能尽快挑选出具备某些优秀性能的鸡。
	在大山里的养殖场，她和饲养员住在一起，每天听到最多的是上万只鸡的打鸣声。那时候养殖场里信号不好，休息的时候，大伙儿得在第4根电线杆下排队，只有站在那根电线杆下手机才有信号，才能给家里打通电话叙叙家常。
	在一线工作时，吴桂琴发现饲养员需要给每一枚鸡蛋都写上编码，流程繁琐容易出错。她带领团队设计了条形码标记的方式，让员工通过扫码自动打印、在鸡蛋上贴条码的方式进行标识，大幅提升育种工作的效率。
	“从无到有”的育种过程经历了10年。吴桂琴细数了这10年来自主育种的周期：纯系鸡的选育需要4年的时间，在此期间要对每一代品系进行分析，找出性能优良的鸡。接着再历经3年，针对选育后的品系进行测定，进一步确定品系性能是否符合选育。等到性能初步成型后，再展开田间试验，观察在不同饲养模式下产蛋量和饲料转化率等情况，而看着孵化的小鸡养成成熟的鸡群，还需要1年半的时间。等到品种经过检验，再拿着育种材料去申报审批，还需要至少1年半的时间。这样算下来，一个自主培育种禽的诞生，需要差不多10年之久。
	在吴桂琴看来，养殖业具有较强的放大效应。一只纯系鸡可以影响到大约24万只商品代鸡。在育种初期，育种人需要保持足够的耐心去观察性能的稳定性，确保优质性能可以代代相传，这样等到品种投放市场后，养殖户才能获得稳定收益。
	“现在回过头来看，10年是一个冷板凳。但是在育种的时间长河里看，要实现每个环节的可控，这个时间并不算长。育种人不能急功近利，必须耐得住寂寞。”吴桂琴说。
	2009年4月18日，历经10年培育的“京红1号”和“京粉1号”两个蛋鸡新品种对外发布。好几天，吴桂琴睡不着觉，“我们终于有了自己的品种，终于可以摆脱种源长期受制于人的局面。”
	但这一场跟国际市场的较量并没有结束。要在国际种禽产品市场上彻底打开局面，必须用技术创新来提高育种效率。
	吴桂琴带领团队开发蛋鸡育种管理系统，不断迭代更新，实现了自动采集、高效分析和智能选择，优化了30多项育种流程，工作效率提高了70%以上，年沉淀育种数据超过10亿条。
	另一个“硬骨头”是——研发国产蛋鸡专用“芯片”。基因芯片可以帮助科研人员发现鸡苗形状和基因之间的关系，准确找到基因组合位点，从而在研发技术层面实现优质基因的遗传。而此前基因芯片依赖国外进口，一只鸡的检测费用高达1200多元，检测周期长达3-4周，无法满足育种需要。
	2014年，吴桂琴带领团队联合中国农业大学经过4年的时间，研发出国产蛋鸡专用芯片——凤芯壹号，价格降低到进口的1/6，建立蛋鸡基因组选择技术平台，展开大规模应用，选种准确性平均提高51%，填补了国产蛋鸡专用芯片的空白，也解决了规模化应用的瓶颈问题。
	今年9月25日，作为中国畜禽种业的代表，吴桂琴应邀参加联合国粮农组织首届畜牧业可持续转型全球大会。她作了题为《智慧蛋鸡引领中国家禽产业健康发展》的报告。“如今我们可以自信地说，育种的自主性提高了，可以实现国产化的育种；另一个自信是成本开始降低，可以实现规模化的生产和检测。”下一步，吴桂琴和团队还在思考，如何不断更新国产蛋鸡专用芯片，培育出更优质性能的品种。
	目前，吴桂琴带领团队完成了30多个组合的测定，成功培育出了“沃德”系列3个白羽肉鸡新品种。
	“‘沃德’是有内涵的，是‘我的’，我的就是‘我们的’，我们的就是‘世界的’。”今年6月，在农业农村部举办的“农业强国青年担当”主题论坛上，吴桂琴向同行宣布，“我们也有了自己的白羽肉鸡，终结了依靠进口的时代，中国人有望实现真正的‘吃鸡自由’。”
	在吴桂琴看来，自主培育种禽的出口，会带动上下游产业链出口。随着国产种禽走出国门，未来饲料业、养殖设备产业、疫苗产业等相关企业会一起走出国门，逐步实现国内养鸡行业的全产业出口。
	但这远远还不够。下一步，吴桂琴和团队还有3个“第一”等待实现：要实现质量第一，在每一个品种的生产性能上达到国际领先标准；要实现数量第一，通过持续研发实现短时间内生产大量优质鸡蛋；要实现效益第一，通过前沿技术提高饲料使用效率，充分打开国内外市场。“让中国的自主种禽出口到世界各地去。”她说。
	中青报·中青网见习记者杨洁记者樊未晨来源：中国青年报
</body><key_sentence>吴桂琴细数了这10年来自主育种的周期：纯系鸡的选育需要4年的时间，在此期间要对每一代品系进行分析，找出性能优良的鸡。2014年，吴桂琴带领团队联合中国农业大学经过4年的时间，研发出国产蛋鸡专用芯片——凤芯壹号，价格降低到进口的1/6，建立蛋鸡基因组选择技术平台，展开大规模应用，选种准确性平均提高51%，填补了国产蛋鸡专用芯片的空白，也解决了规模化应用的瓶颈问题。吴桂琴带领团队开发蛋鸡育种管理系统，不断迭代更新，实现了自动采集、高效分析和智能选择，优化了30多项育种流程，工作效率提高了70%以上，年沉淀育种数据超过10亿条。为了这一刻，中国农学会青年工作委员会副主任委员、家禽研究院院长吴桂琴带领团队一做就是20多年，打开了种禽品种培育和技术攻关的新局面。</key_sentence></doc>