<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3299</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-20/10114690.shtml</url><title>她把空心村变成网红打卡地</title><datatime>2023-11-20 06:05:00</datatime><body>	长白山的雪季已至。最近，一场雪接着一场雪，吉林省延边朝鲜族自治州(以下简称“延边州”)光东村，也迎来400位上海游客。他们在北国风光中住进了朝鲜族民宿。南方人见到了大雪，别提多兴奋了，赶紧去体验这里独特的稻田冰上项目，然后一样样地打卡年糕、冷面、辣白菜、江米鸡、米酒等正宗的朝鲜族美食。
	朝鲜族民宿创办者杨丽娜则和小伙伴们忙得不亦乐乎，电话接个不停：与旅行社对接、推广朝鲜族民俗村冬季体验项目，参加各类冬季乡村旅游推广活动。
	在返乡创业的12年里，杨丽娜先后打造了两个朝鲜族村落，让原本的空心村、老龄村变成了“网红打卡地”。不仅如此，杨丽娜的创业团队还带动了周边2000多户村民就业。
	留住更多游客体验朝鲜族风情
	“青山绿水披霞光，长白山下果树成行，海兰江畔稻花香……”这首朝鲜族民歌，杨丽娜从小就常听父母哼唱。85后杨丽娜出生并成长在延边州安图县的一个山村。大学毕业后，在云南工作多年的杨丽娜，看到当地少数民族村寨经营得很有特色，就想到了自己的家乡，萌生了回乡创业的念头。
	位于延边州和龙市的光东村，是杨丽娜发展乡村旅游、打造朝鲜族民俗村的起点。2011年之前，光东村还是不起眼儿的“空心村”，更看不到年轻人。但杨丽娜却觉得这个村子是个“风水宝地”：一望无际的稻田、能歌善舞的朝鲜族阿姨，还有拌饭、江米鸡、冷面、打糕等朝鲜族美食。
	她发现，来长白山的游客更多只关注自然风光，却没有机会了解和体验少数民族风土人情，有些可惜。“无论是田园风光还是民族风俗，光东村都值得被更多人看到。”杨丽娜说。
	返乡创业从经营朝鲜族民宿开始。刚起步时，村里的老乡们都在看热闹，他们不相信一个20多岁的姑娘能干出什么事业。现在光东村有60多家民宿，是杨丽娜挨家挨户、多次拜访的成果。用了近3年时间，村里闲置的校舍、民房被改造成了白墙青瓦的朝鲜族餐厅和民宿。
	有了餐厅和民宿，如何吸引游客？杨丽娜一边去全国各地考察学习，一边结合地域特色进行尝试。她还整合了光东村万亩生态水稻资源，打造了一系列稻田文旅体验项目，修建观景台、种植巨幅稻田画、开动稻田小火车。
	刚创业时，没有资源和人脉，杨丽娜就从省内的旅行社开始，一家家拜访。因为没有影响力，旅行社对她的合作提议并不感兴趣。杨丽娜就用“笨办法”，一家旅行社去五六次，用诚意打动对方。
	2016年，在吉林省相关部门的帮助下，光东村完成了旅游规划，游客服务中心、停车场等乡村旅游基础设施陆续建成。先后有100多家旅行社把光东村纳入长白山沿线行程，并签订了旅游用餐合同。
	同时，杨丽娜还开设了光东村线上商城，来提升农产品的附加值。除了海兰江畔的优质大米，很多品类的朝鲜族美食，也通过线上商城销往全国。
	经过多年的尝试和经营，杨丽娜理清了创业方向：以“三产”带“二产”促“一产”。她介绍说，把乡村旅游变成一个突破口，游客被吸引进来以后，可以有吃、住、行、游、购、娱全方位的体验，通过“旅游+农业+研学+民宿”的形式来实现。
	让“长白山第一村”声名远扬
	2015年7月16日，习近平总书记到吉林省考察时，来到了光东村，对这个朝鲜族村的发展给予了高度肯定。总书记的关切和嘱托，也让杨丽娜发展乡村旅游更有底气。有了打造光东村的成功经验，杨丽娜又开始关注延边州的边境村。
	延边州地处东北边境，与俄罗斯、朝鲜接壤，有上百个边境村。几年前，杨丽娜走遍了延边州的边境村，安图县境内的吉林省重点边境村吸引了她的目光。
	同样是朝鲜族村，奶头山村与光东村的地理位置和生态旅游资源有着明显差异。在旅游项目的设计上，也需要因地制宜。
	奶头山村距离长白山北景区只有18公里，素有“长白山第一村”的美誉，有得天独厚的冰雪资源。同时，这里还有红色文化，是东北抗日联军最后一个军营的所在地。杨丽娜想把红色文化和冰雪资源结合起来，让“长白山第一村”声名远扬。
	2017年，杨丽娜开始打造奶头山村的旅游产业。她找到村书记，和他一起探讨村子未来的发展，创业思路赢得了村书记的信任和支持。
	杨丽娜又开始每家每户走访，根据村民的年龄、能力对他们进行标准化、职业化、技能化的培训，让他们参与到奶头山村旅游项目的各个岗位上。
	除了开发冰雪资源，杨丽娜还把奶头山村打造成了四季旅游地，同时带着村民们种植林下参，发展林下经济。
	近几年，杨丽娜和团队小伙伴在奶头山村建设了乡村振兴研学基地、温泉度假酒店、长白山人参种植基地和林下经济国际数字贸易产业园，实现了全产业链增值共享，让农村和农民受益其中。
	今冬雪季，刚建成的奶头山村温泉度假酒店准备开始营业。奶头山村推出了冰雪乐园、冬捕冰钓等多种玩冰戏雪产品，还可以在雪屋里吃火锅、在雪地和麋鹿拍照。还有红色剧本杀、参观奶头山抗日游击根据地纪念馆等红色旅游项目。
	目前，光东村和奶头山村的全年游客量从最初的5万人次增长到80万人次。
	村里年轻的小伙伴越来越多
	“返乡创业没有捷径，也不要怕走弯路。”让杨丽娜开心的是，随着光东村和奶头山村的村容村貌提升，越来越多年轻人开始回流，和她一样返乡就业创业，开餐馆或经营咖啡厅。
	农村要发展，乡村要振兴，需要有一批年轻人回乡创业。尽管有年轻人开始回流光东村和奶头山村，但招聘和留住人才还并不是件容易的事。
	杨丽娜以分红、提成等形式，让团队的年轻人更有获得感。不仅如此，她还经常带小伙伴们出去学习、开阔眼界，让大家真切感受到年轻人在乡村的广阔舞台。
	目前，杨丽娜的核心团队成员有30多人，有返乡的大学生，也有从省外加入进来的研究生。
	90后上海姑娘孔慧慧是一名研究生，加入杨丽娜的团队有一年多了，目前负责对接政府部门文件。此前，她和朋友来长白山游玩，体验了奶头山村的朝鲜民俗文化，结识了志同道合的杨丽娜，决定留在这里深耕。
	随着不断开拓市场，杨丽娜创办的旅游公司、民宿专业合作社与全国500多家旅行社建立了合作，同时还在各大在线旅行服务平台和社交平台进行推广。
	对于未来朝鲜族乡村旅游发展，杨丽娜准备带着小伙伴们开发更多四季旅游项目，不断提升旅客对乡村旅游的新鲜感和体验感。
	最近，杨丽娜一边忙着推广冬季旅游项目，一边参与学习农村致富带头人的培育课程。“不断学习，不断探索，乡村振兴需要更多返乡的青年奔跑在路上。”杨丽娜说。
	中青报·中青网记者王培莲来源：中国青年报
</body><key_sentence>位于延边州和龙市的光东村，是杨丽娜发展乡村旅游、打造朝鲜族民俗村的起点。”让杨丽娜开心的是，随着光东村和奶头山村的村容村貌提升，越来越多年轻人开始回流，和她一样返乡就业创业，开餐馆或经营咖啡厅。朝鲜族民宿创办者杨丽娜则和小伙伴们忙得不亦乐乎，电话接个不停：与旅行社对接、推广朝鲜族民俗村冬季体验项目，参加各类冬季乡村旅游推广活动。对于未来朝鲜族乡村旅游发展，杨丽娜准备带着小伙伴们开发更多四季旅游项目，不断提升旅客对乡村旅游的新鲜感和体验感。</key_sentence></doc>