<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3303</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-20/10114684.shtml</url><title>“运动即时尚”，中国涌现体育消费热潮</title><datatime>2023-11-20 05:10:00</datatime><body>	“运动即时尚”，中国涌现体育消费热潮(国际论道)
	本报记者高乔
	去农村看场足球比赛、到北方山区滑雪、在城市公园来场飞盘比赛……近来，越来越多年轻人爱上日渐多元化的户外活动和体育消费。近日，中国国家发展改革委会同体育总局等部门印发的《促进户外运动设施建设与服务提升行动方案(2023—2025年)》提出，推动户外运动产业总规模到2025年达到3万亿元。外媒注意到，中国民众对新颖运动方式的热爱和对健康生活方式的追求，正形成一股社会新风潮。
	追求健康生活
	近年来，攀岩、滑雪、骑行、飞盘、陆地冲浪、乡村足球和篮球等体育运动和相关消费业态在中国市场涌现，引发外媒关注。
	美国《女装日报》近日刊文称，飞盘、露营、远足和滑雪……中国消费者对健康生活方式的追求逐渐升温。有报告显示，2022年，中国健身市场规模约为2559亿元。其中，瑜伽用品市场规模从2016年的82亿元升至如今的200亿元。从2023年初起，户外运动重新流行。随着中国人对运动和户外活动需求激增并形成多种消费趋势，有机构预测，相关领域的需求今年预计增长75%。
	路透社近日报道称，在“双11”期间，与健康和保健以及户外生活相关的商品表现出色，运动品牌也很畅销。天猫称，公路自行车的销售额在“双11”期间猛增300%。
	在诸多体育消费新业态中，“村BA”篮球赛、“村超”足球赛等中国乡村体育赛事吸引了大量游客来到乡村观看体育赛事，带动当地文旅相关产业发展，成为外媒了解中国乡村振兴的一个独特窗口。
	近期在贵州省台江县台盘村举办的全国和美乡村篮球大赛——“村BA”总决赛现场，来自欧亚国家的11名记者现场观赛，亲身感受中国“村BA”的激情。美国“体育新闻”网站称其为“世界上发展最快的篮球联赛之一”。英国“体育商业”网站报道称，“村BA”为中国乡村提供了机遇、关注和希望。
	美国《华盛顿邮报》报道称，在中国社交媒体网站上热播的乡村篮球视频显示，成百上千名观众将简易篮球场围得水泄不通，他们观看当地球员运球、扣篮和投3分球。这种自发兴起的乡村赛事正吸引全球关注。
	环境逐渐完善
	乡村体育赛事为什么能火起来？体育消费为何快速增长？外媒分析，中国体育消费火热，离不开经济发展和社会环境的支持。
	“随着中国地方经济发展，足球俱乐部运营环境正逐步完善。”日本NNAASIA网站报道称，从广西壮族自治区平果市城市居民的平均可支配收入来看，2022年相较于2012年增加了八成以上，有能力支付休闲娱乐类开支的家庭越来越多。此外，随着赛场和训练设施的完善，运营足球俱乐部变得更加容易。比如，在政府支持下，广东省梅州客家足球俱乐部建立了“足球村”，里边有足球场、五人制足球场、室内练习场等。
	今年7月，中国国家体育总局印发《关于恢复和扩大体育消费的工作方案》，出台16条具体举措推动体育消费发展。中国各级政府的推动措施和民众、企业的积极创新，为中国体育消费不断注入内生动力。
	新加坡《联合早报》报道称，近几年，中国在文娱领域的综合治理工作不断推进，企业希望寻求更安全、更主流、更向上的“流量”，运动员群体的商业价值越来越得到重视。
	据英国“深入比赛”网站报道，在中国，过去两年飞盘运动出现爆发式增长，到处都可以看到人玩飞盘。中国全国飞盘运动推广委员会副秘书长薛志行表示：“我们将飞盘视为一项社交活动，也致力于将飞盘运动推广为一项城市户外时尚运动。人们即使彼此不认识，也可以通过玩飞盘相互交流。”
	新加坡《海峡时报》报道称，中国西南部贵州省榕江县组织村民，成立了20支草根足球队，在绿茵场上展开角逐。参赛球员都是榕江几个村寨来自各行各业的村民，有木匠、鱼贩、厨师、教师、外卖员、烧烤摊老板、建筑工人等。队伍组建、赛程安排、晋级规则、节目表演、奖励奖品都由村民自发组织、自主决定、自行实施。榕江“村超”点燃不少中国民众对足球的热忱。
	呈现消费新趋势
	“中小城市足球俱乐部的发展盘活了地方经济。”日本NNAASIA网站报道称，广东省梅州客家足球俱乐部比赛期间，酒店几乎每天都满员。随着球迷到来，周边商店和餐厅的销售额也大幅增加。
	体育消费热潮将带来什么？外媒认为，中国体育消费成为中国经济发展的一个侧面“写真”。
	法新社在报道中形容，“村BA”在网络上的成功走红和媒体的大量报道，为贵州省台江县台盘村带来了成群结队的游客。比赛期间，身着传统苗族服饰的当地人摆出水果和其他待售物品，热情的观众从四面八方赶来。当地政府在宣传册中表示，“村BA”是观察中国式现代化实践的一个窗口。
	巴西环球在线网站报道指出，贵州省榕江县是中国最后一批脱贫县之一，“村超”代表的乡村体育和乡村旅游为榕江经济增长作出巨大贡献。今年“村超”开赛到决赛期间，拥有38.5万居民的榕江迎来了近100万游客。“村超”已成为中国乡村振兴的一部分。
	据美国消费者新闻与商业频道网站报道，总部设在德国的独立咨询机构中国出境游研究所称，在中国，人们的旅游方式从参观旅游景点转向享受“更自然、更以户外为主的旅行”。普通露营、豪华露营以及以家庭为主的户外旅行趋势逐渐显现。
	美国《女装日报》在《中国洞察：健康与幸福感推动中国服装需求》的报道中称，随着人们越来越追求健康生活方式，再加上减压和放松需求推动消费，瑜伽、冥想、普拉提等疗愈活动将进一步流行，瑜伽服以及远足、户外和其他运动服装正成为增长领域。不断增长的瑜伽服市场只是一个开始，它展示了中国消费者心理变化以及消费者未来的需求变化趋势。(人民日报海外版)
</body><key_sentence>美国《女装日报》在《中国洞察：健康与幸福感推动中国服装需求》的报道中称，随着人们越来越追求健康生活方式，再加上减压和放松需求推动消费，瑜伽、冥想、普拉提等疗愈活动将进一步流行，瑜伽服以及远足、户外和其他运动服装正成为增长领域。在诸多体育消费新业态中，“村BA”篮球赛、“村超”足球赛等中国乡村体育赛事吸引了大量游客来到乡村观看体育赛事，带动当地文旅相关产业发展，成为外媒了解中国乡村振兴的一个独特窗口。英国“体育商业”网站报道称，“村BA”为中国乡村提供了机遇、关注和希望。巴西环球在线网站报道指出，贵州省榕江县是中国最后一批脱贫县之一，“村超”代表的乡村体育和乡村旅游为榕江经济增长作出巨大贡献。</key_sentence></doc>