<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3315</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10114672.shtml</url><title>长时储能：护航新型电力系统长期稳定</title><datatime>2023-11-20 03:18:00</datatime><body>	在日前举行的2023世界储能大会上，中关村储能产业技术联盟常务副理事长、中国能源研究会储能专委会秘书长兼副主任委员俞振华指出，储能产业的一大赛道就是包括新型液流、压缩空气、高温储热等技术手段在内的长时储能。此外，在第五届未来能源大会期间，中国科学院院士、南方科技大学碳中和能源研究院院长赵天寿也表示，构建面向碳中和的新型电力系统，需要大规模、高安全以及不同时长的储能技术，其中最缺的就是长时储能技术。
	记者经过梳理发现，关于长时储能的报道近期频频见诸报端：青海液态空气储能示范项目开工，张家口300兆瓦先进压缩空气储能示范电站通过可行性研究审查……业内人士认为，在储能市场快速发展的当下，兼具安全性与调节灵活性的长时储能也将迎来战略发展期。
	那么，什么是长时储能？它的发展有何重要意义？我国长时储能发展现状如何？记者就这些问题采访了相关专家。
	持续时长尚无统一定义
	“长时储能目前正处于发展初期，国内外尚未对长时储能的持续时长进行统一定义。”电力规划设计总院副总工程师、能源科技创新研究院院长徐东杰告诉科技日报记者。
	2021年，全球长时储能委员会在其首份报告《净零电力——可再生电网长时储能》中对长时储能的概念进行了定义。在该报告中，长时储能系统被定义为任何可以长期进行电能存储的技术，该技术同时能以较低成本扩大规模，并能维持数小时、数天甚至数周的电力供应。
	2021年美国桑迪亚国家实验室发布的《长时储能简报》认为，长时储能是持续放电时间不低于4小时的储能技术。美国能源部2021年发布的有关长时储能的报告，则将长时储能定义为额定功率下持续放电时间不低于10小时的储能技术。
	2021年美国国家可再生能源实验室发布《未来储能研究——定义长时能源储存的挑战》报告，该报告认为，规定长时储能的持续时长存在挑战。“该报告在定义储能持续时长时对相关文献综述进行了统计，结果表明，储能时长在数量定义上主要有三个阈值，分别为不短于4小时、不短于10小时，以及长于24小时。”徐东杰说，但由于不同区域电力需求、可再生能源分布、储能规模布局以及储能政策支持力度的不同，因此不能简单地以持续时长来定义长时储能。
	在国内，为了区分大规模建设的2小时储能系统，一般把长时储能定义为4小时以上的储能技术。
	提升清洁能源消纳能力
	近年来，长时储能市场越来越火。据咨询机构伍德麦肯兹统计，全球投运及在建的长时储能项目，价值已超过300亿美元。近三年投资的项目若全部建成投运，长时储能装机总量预计新增5700万千瓦，这相当于2022年全球长时储能总装机规模的3倍左右。
	为什么全世界都在发展长时储能？
	徐东杰分析，为了实现“双碳”目标，火电装机占比将逐渐下降。当这类稳定的基础负载发电资源日益减少，“长时储能+大型风光项目”大概率将替代化石能源，成为新一代基础负载发电资源。这对零碳电力系统的中后期建设意义重大。
	同时，随着光能、风能占比逐渐上升，其发电的间歇性对电网影响将越来越大，要解决这个问题，光靠建造更多输电网络远远不够。长时储能可凭借其长周期、大容量的特性，在更长时间维度上调节新能源发电波动，在清洁能源过剩时避免电网拥堵现象，并在电网负荷高峰时提高清洁能源消纳能力。
	“长时储能的另一大应用就是能够在极端天气下保障电力供应，降低社会用电成本。”徐东杰说。
	在我国，为实现“双碳”目标，新型电力系统需要不同时长的规模化、高安全性储能技术，因此，储能，尤其是长时储能将成为保障能源安全的核心技术之一。
	徐东杰分析，“十四五”“十五五”期间，火电仍将发挥重要“压舱石”作用，在此阶段新能源装机规模将持续增加，但新能源电量占比预计不会超过30%。在此阶段，电力系统的主要需求为2—4小时的储能设备，部分地区需要4—10小时的储能设备，对于10小时及以上时长的储能设备需求有限。
	“这一阶段是重要的战略储备期，国内相关单位需要积极开展研究工作进行技术储备，一方面为中长期电源结构调整储备技术方案，另一方面可以拓展海外长时储能市场。”徐东杰说。
	他进一步阐述道，在实现碳达峰及其以后的时期，新能源发电量将接近甚至突破总发电量的50%，新能源会逐渐成为主体电源。而新能源由于其随机性、波动性等特点，并不足以支撑电力系统的安全稳定运行，这就需要10小时及以上时长的储能技术进行顶峰保供。长远来看，长时储能将在电力系统长时间处于顶峰状态、应对极端天气、缓解新能源季节性不平衡方面发挥重要作用。比如，在风电占比较高的东南沿海地区，当遇到台风或其他极端气象灾害时，风电机组处于高风速切出状态，局部区域面临3—5天的电量缺口。为保障电力供应，需要进一步增加储能时长至100小时左右，以满足调节需求。
	技术、政策缺口有待补齐
	徐东杰认为，满足长时储能需求的大多数储能技术还处于起步阶段。
	储能技术可以分为机械储能、电化学储能、热储能以及氢储能四大主线。机械储能包括压缩空气储能、抽水蓄能、重力储能；电化学储能根据材料的不同，可分为锂离子电池、钠电池、铅蓄(碳)电池和液流电池储能；热储能主要为熔盐储能。其中，抽水蓄能和锂离子电池储能的发展较为领先。
	“抽水蓄能和压缩空气储能具备大规模运行的能力；氢储能前景广阔，有较大降本空间；电池储能的设备协调能力较强，因此有较大的耦合潜力。”徐东杰表示。
	总体来看，储能技术路线多样，但是除了锂离子电池基本实现商业化应用外，其他技术还在商业化应用初期或探索商业化应用阶段。“在现阶段储能技术基础上，长时储能技术进一步拓展了储能时长，但其技术路线尚不明确，且产业发展规模较小。这会影响长时储能技术选型。”徐东杰说。
	赵天寿坦言，主流储能技术各有各的局限性，尚无法满足所在领域的需求，现阶段仍难以大规模普及应用。同时，新型储能设施造价普遍偏高，且没有明确的成本疏导机制，这影响了各主体对新型储能进行投资的积极性。
	“长时储能需在常规2小时储能系统基础上进一步拓展储能容量，这需要增加设备和工程量，会使初始投资进一步提高。”徐东杰说，长时储能还没有形成产业链，其设备成本还有待下降。为此他建议，加强新技术的示范应用，推动多元化技术发展，加快新技术落地，推动新型储能产业链发展，通过规模化效应降低成本。
	“作为长时间的调节型资源，长时储能的发展前景得到行业内的普遍认同。但也要看到，其应用场景及需求与电源发展及政策规划紧密相关。未来的电源规划和政策均存在一定的不确定性，这影响了市场对长时储能需求的判断。”徐东杰建议，应进一步研究制定新型储能专项规划，明确各类新型储能发展规模、区域布局和建设时序等，更好地统筹长时储能与短时储能的发展。(科技日报记者操秀英)
</body><key_sentence>”徐东杰说，但由于不同区域电力需求、可再生能源分布、储能规模布局以及储能政策支持力度的不同，因此不能简单地以持续时长来定义长时储能。徐东杰认为，满足长时储能需求的大多数储能技术还处于起步阶段。而新能源由于其随机性、波动性等特点，并不足以支撑电力系统的安全稳定运行，这就需要10小时及以上时长的储能技术进行顶峰保供。在该报告中，长时储能系统被定义为任何可以长期进行电能存储的技术，该技术同时能以较低成本扩大规模，并能维持数小时、数天甚至数周的电力供应。</key_sentence></doc>校院所、企事业单位筛选有市场化前景、实用性较强、适于多方实施的专利技术在平台发布，并通过大数据分析将专利信息精准匹配并推送给潜在适配的中小微企业，同时实时跟踪专利开放许可达成后的转化情况，为专利成果打造一条畅通的转化渠道。
	建设创新型国家，提升专利创新成果的数量是一个方面，让专利成果发挥最大价值、带来实际效益也是一个重要方面。近年来，我国不仅专利创新成果频出，专利转化率也显著提高，这背后既离不开创新主体的不懈努力，也离不开相关制度、政策的支持推动。
	今年2月，国家专利导航综合服务平台正式上线运营，依托大数据等新一代信息技术，为专利成果的推广应用提供支持，为相关企业开展专利布局和技术研发提供路径规划。借助专利导航的技术指导，相关企业可以精准找到技术领域的空白，有针对性地根据市场需求和发展规划等来进行创新攻关，抢占市场先机，避免无效的科研投入。
	广东省深圳市是我国的知识产权大市，为了让当地海量的知识产权充满释放其创新活力，实现有效转化，深圳市探索实施了知识产权证券化的模式。通过将知识产权未来可能产生的现金流转化为可交易的证券进行发行，最终融得的资金“流回”到科技创新型企业里，为它们持续的创新投入和科研攻关提供支持。
	据深圳市知识产权局相关负责人介绍，目前，全市已累计发行74单知识产权证券化产品，规模近168.42亿元，惠及1118家创新主体。
	目前，这种模式已在多地实施推行，将知识产权这一无形财产有效地转化为有形资产，促进“科技—产业—金融”良性循环。(中国纪检监察报)
</body><key_sentence>近年来，我国拥有专利的创新型企业数量增长快速，企业的科技创新主体地位进一步凸显。通过将知识产权未来可能产生的现金流转化为可交易的证券进行发行，最终融得的资金“流回”到科技创新型企业里，为它们持续的创新投入和科研攻关提供支持。借助专利导航的技术指导，相关企业可以精准找到技术领域的空白，有针对性地根据市场需求和发展规划等来进行创新攻关，抢占市场先机，避免无效的科研投入。据长盛轴承知识产权科科长钱非非介绍，目前该公司共拥有专利94项，其中发明专利32项，均是自主研发且与主营产品相关的有效高价值发明专利，专利实施率达85%以上，专利产品销售额超过总销售额的80%，企业效益不断提升，充分展现了核心自主知识产权真正的价值。</key_sentence></doc>