<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3328</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-20/10114661.shtml</url><title>欧盟为乌摩“开绿灯”能否当真</title><datatime>2023-11-20 02:51:00</datatime><body>	欧盟委员会本月8日发布了2023年入盟年度评估报告，建议欧盟理事会启动乌克兰和摩尔多瓦的入盟谈判。当天，乌克兰总统泽连斯基就与摩尔多瓦总统桑杜进行了通话，并表示“这对乌克兰和摩尔多瓦是历史性的一天”。然而，在乌摩两国尚未完全满足一系列欧盟改革建议的前提下，欧盟委员会就为这两个欧盟候选国的正式入盟谈判“开绿灯”，这在欧盟历史上并没有先例，乌摩两国加入欧盟的阻力客观上也没有因此减少。
	乌摩改革还未“达标”
	在2022年2月俄罗斯开展特别军事行动之后，乌克兰及其邻国摩尔多瓦立即启动申请加入欧盟的程序，分别于2月和3月向欧盟递交入盟申请。2022年6月23日，欧洲议会通过了一项决议，呼吁立即授予乌克兰和摩尔多瓦欧盟候选国的地位。同一天，欧盟理事会授予了两国欧盟候选国地位，但分别对两国提出了要求，即乌克兰应当在规定时间内完成七项必要的改革，摩尔多瓦则要完成九项。
	本月8日，欧盟委员会在2023年入盟年度评估报告中建议欧盟理事会在乌克兰和摩尔多瓦“采取关键措施”后，通过两国的入盟谈判框架。欧盟委员会将在明年3月前向欧盟理事会报告两国关键措施的进展情况。欧盟委员会主席冯德莱恩表示，她对今年年底前启动两国入盟谈判“有信心”。
	但根据评估报告，乌克兰和摩尔多瓦并未完成欧盟要求改革的多项措施。欧盟委员会表示，乌克兰在欧盟建议的七项措施上取得了“实质性进展”，其中包括为宪法法院法官建立透明的预选制度、改革司法治理机构、打击高层腐败、限制寡头影响、与欧盟法律保持一致等，但在反腐败、去寡头化和保障少数群体权利方面仍有工作要做。摩尔多瓦在欧盟建议的九项措施上取得了“重要进展”，其中包括全面司法改革、反腐败机构改革、去寡头化行动计划、打击有组织犯罪、公共财政改革等，但仍需要完成司法改革并采取进一步的反腐措施。
	在正式启动入盟谈判前，欧盟内部还需要经过一些程序。欧盟委员会表示，在今年12月中旬举行的欧盟峰会上，成员国领导人正式批准乌克兰和摩尔多瓦的入盟谈判后，两国入盟谈判的技术性工作便可“立即”启动。
	东扩提速折射“困境”
	俄乌冲突使得欧盟东扩进程从长期休眠状态中苏醒。随着俄乌冲突久拖不决，欧盟对乌克兰、摩尔多瓦不断递出“橄榄枝”，同时折射出欧盟稳定内部局势的“紧迫感”。欧盟领导人意识到欧洲东部一体化对于欧盟的地缘政治意义。冯德莱恩8日表示，欧洲大陆每个国家的稳定影响着欧盟自身稳定。她说：“如果我们的联盟没有足够快地拉近同候选国的距离，其他国家就会填补这一空缺。”德国外长贝尔伯克近日则表示，如果欧盟不继续扩大，整个欧洲大陆将变得更加“脆弱”。
	然而，欧盟战略自主的决心和欧盟自身实力是否匹配一直以来广受质疑。欧盟委员会负责经济事务的委员真蒂洛尼近日表示，地缘政治紧张局势给欧盟经济前景蒙上阴影。本月15日，欧盟发布的欧洲经济秋季展望报告显示，受生活成本高企、外部需求疲软、货币政策收紧等影响，欧盟经济增长失去动力，由此下调今明两年欧盟和欧元区经济增长预期。欧盟委员会执行副主席东布罗夫斯基斯在报告中称，2023年欧盟经济充满挑战，增长乏力。
	果不其然，就在本月14日召开的欧盟防长会议上，欧盟今年3月刚为乌克兰军援“画的饼”就食言了。德国防长鲍里斯·皮斯托利斯在会议上称，“欧盟将无法实现其先前提出的一年内向乌克兰提供100万枚炮弹和导弹的目标”，这是欧盟高级官员首次承认这一目标无法实现。他还质疑欧盟为帮助乌克兰击退俄罗斯攻势而设定的这一目标，是否过于雄心勃勃。
	多国反对入盟“捷径”
	资料显示，克罗地亚是2013年加入欧盟的最后一个国家，用了十年时间。土耳其、阿尔巴尼亚、北马其顿等欧盟候选国则陷入谈判困境长达十年以上。以土耳其为例，其自1999年就成为了欧盟候选国，但对于许多欧盟成员国来说，土耳其的入盟谈判已经名存实亡。欧洲议会的土耳其事务报告员直言，欧洲存在“土耳其疲劳”。
	除了候选国之外，一些欧盟国家也对乌摩加速入盟的进程持保留意见。荷兰等国坚称，两国加入欧盟不应走捷径。斯洛伐克总理菲佐近期表示，他对欧盟增加对乌克兰财政支持的计划持保留意见。匈牙利总理欧尔班释放出阻止乌克兰入盟的明确信号，他在接受采访时说，乌克兰离获得欧盟成员国身份还相距甚远，并明确表示，“匈牙利的明确立场是，绝不能开始谈判”。匈牙利外长西雅尔多则表示，在乌克兰实现和平之前，该国不适合加入欧盟，因为这将使欧盟卷入冲突。
	加入欧盟的谈判过程一般长达数年。法新社报道指出，即便欧盟正式启动与乌克兰的入盟谈判，这只是乌克兰艰苦改革进程的开始，乌克兰的入盟进程必将艰难曲折。德国国际与安全事务研究所研究员凯-奥拉夫·朗明确表示，入盟谈判和推动改革是一回事，但在乌克兰正式入盟后为其提供安全保障则是另一回事。
	按照欧盟的计划，欧盟27国领导人将在今年12月的峰会上决定是否开始与乌克兰进行“入盟”谈判，并将于明年3月前发布最新进展情况。欧盟成员国能否接受乌克兰这个战火中的国家以及邻国摩尔多瓦，前景依然不明。(法治日报记者史天昊)
</body><key_sentence>欧盟委员会表示，在今年12月中旬举行的欧盟峰会上，成员国领导人正式批准乌克兰和摩尔多瓦的入盟谈判后，两国入盟谈判的技术性工作便可“立即”启动。欧盟委员会本月8日发布了2023年入盟年度评估报告，建议欧盟理事会启动乌克兰和摩尔多瓦的入盟谈判。本月8日，欧盟委员会在2023年入盟年度评估报告中建议欧盟理事会在乌克兰和摩尔多瓦“采取关键措施”后，通过两国的入盟谈判框架。欧盟委员会表示，乌克兰在欧盟建议的七项措施上取得了“实质性进展”，其中包括为宪法法院法官建立透明的预选制度、改革司法治理机构、打击高层腐败、限制寡头影响、与欧盟法律保持一致等，但在反腐败、去寡头化和保障少数群体权利方面仍有工作要做。</key_sentence></doc>