<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3336</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-21/10115778.shtml</url><title>南方电网对澳门供电累计突破700亿千瓦时</title><datatime>2023-11-21 22:37:00</datatime><body>	中新社广州11月21日电(王华沈甸)21日晚来自中国南方电网公司消息，该公司向澳门累计输送电量突破700亿千瓦时，并已形成“8+4”对澳门供电网架格局，持续提升对澳门供电能力和防灾抗灾能力。
	截至11月20日，南方电网公司向澳门累计输送电量达到700.0647亿千瓦时，实现了粤澳联网39年来的电力新突破。近年来，南方电网公司对澳门供电能力提升30%，2023年至今累计对澳送电47.94亿千瓦时。
	南方电网公司通过建成南北中三个220千伏通道，形成“8+4”对澳门供电网架格局，能够满足至2025年间，澳门经济社会发展的电力需求。
	在对澳门供电线路方面，南方电网公司在10回涉澳供电线路运用在线监测系统技术，实现了输电设备巡视全流程自动化、智能安全全过程管控、应急智能辅助决策等输电核心业务数字化，有效保障对澳门供电线路安全稳定。
	在今年6月间举行的第十一届粤港澳电力企业高峰会上，南方电网公司与香港中电、澳门电力及中广核共同签署《粤港澳大湾区三方四家电力突发事件应急联动机制框架协议》，进一步完善了粤港澳大湾区电力突发事件应急联动机制，共同致力于提升预防和应对突发事件的能力，全力为粤港澳大湾区经济社会高质量发展提供可靠电力保障。(完)
</body><key_sentence>中新社广州11月21日电(王华沈甸)21日晚来自中国南方电网公司消息，该公司向澳门累计输送电量突破700亿千瓦时，并已形成“8+4”对澳门供电网架格局，持续提升对澳门供电能力和防灾抗灾能力。在今年6月间举行的第十一届粤港澳电力企业高峰会上，南方电网公司与香港中电、澳门电力及中广核共同签署《粤港澳大湾区三方四家电力突发事件应急联动机制框架协议》，进一步完善了粤港澳大湾区电力突发事件应急联动机制，共同致力于提升预防和应对突发事件的能力，全力为粤港澳大湾区经济社会高质量发展提供可靠电力保障。在对澳门供电线路方面，南方电网公司在10回涉澳供电线路运用在线监测系统技术，实现了输电设备巡视全流程自动化、智能安全全过程管控、应急智能辅助决策等输电核心业务数字化，有效保障对澳门供电线路安全稳定。南方电网公司通过建成南北中三个220千伏通道，形成“8+4”对澳门供电网架格局，能够满足至2025年间，澳门经济社会发展的电力需求。</key_sentence></doc>也更省心。”
	记者注意到，旅交会上有不少旅行社推出了中老铁路旅游线路，有的线路行程7晚8天，老挝特色景点包括琅勃拉邦王宫博物馆、老挝万象凯旋门、琅勃拉邦普西山、蓝色泻湖等。中国铁路昆明局集团国际旅游服务有限公司总经理华刚介绍，几天前，该公司组织了100多名游客乘坐中老铁路动车，开启动车旅行，而在此之前，中老铁路旅游团一直在持续发团，每个团的游客人数在四五十人不等。
	观点1
	沿线城市旅游接待能力有待提升
	中老铁路开通运行让周末出境游的成本更低，记者查询到，从昆明发出的D887列车终点站为老挝万象，一等座票价为864元，二等座票价为542元，而昆明到老挝万象瓦岱国际机场的机票价格(不含税)最低为783元。而中老铁路如同一条闪亮的丝线串联起了沿线众多景区景点，游客可以坐着火车欣赏沿途风景。
	中国旅游研究院边境旅游研究基地主任王桀教授表示，中老铁路沿线拥有众多景区景点，其中不乏世界文化遗产，例如刚刚申遗成功的世界文化遗产——普洱景迈山古茶林文化景观。王桀认为，中老铁路不仅是一条串联起世界文化遗产的经济带，也是一条展示中老文化的景观带。
	从旅客量来看，中老铁路为带动出入境客流量起到了显著作用。中国铁路昆明局集团副总经理程一达介绍，中老铁路国际旅客列车开行以来至11月14日，共运送旅客34.8万人次，其中出境旅客超过8.5万人次，出境旅客日均195人次，最高日均334人次，入境旅客日均197人次，最高日均348人次。
	王桀在调研中发现，中老铁路开行后出境游客量上升，入境游客量也在迅速攀升。以今年“十一”黄金周为例，昆明一家接待入境游的旅行社在假日期间接待了约150个入境旅游团，“这说明东南亚国家的游客来中国的旅游需求非常旺盛，以老挝来说，过去可能要坐飞机来中国，成本比较高，但是现在坐高铁就能抵达昆明，因此中老铁路旅游对于老挝游客来说是一项非常有吸引力的旅游产品。”
	随着中老铁路旅游的推进，旅游从业者们也发现了亟待解决的问题。一位在昆明从事多年出境游业务的负责人告诉记者，虽然“乘着动车游老挝”逐渐受到游客关注，但沿线城市的旅游接待能力还有提升空间，“如果我们大量收客，就需要沿线城市都具有更加充分的接待能力，酒店、餐厅、车辆保障，都是必须考虑的环节，接待能力跟不上就会极大限制旅游线路的发展。”
	亚太旅游协会主席彼得·西蒙在中老铁路国际文化旅游经济带建设研讨会的发言中也表示，普洱、玉溪、西双版纳、琅勃拉邦、万荣、万象等中老铁路沿线城市都是非常具有吸引力的旅游目的地，“未来发展中，两地需要发展新的旅游产品，增加人力资源的支持，比如当大量中国游客前往老挝旅游时，当地的接待能力是否可以应对大客流？”
	观点2
	通关便利化等方面还有突破空间
	中老铁路旅游的发展，通关便利化是重要的推动因素。据悉，中老铁路国际旅客列车采取“两地两检”通关模式。以昆明南至万象的国际旅客列车为例，具体通关流程为，列车到达中国铁路口岸站磨憨站后，跨境旅客须携带全部行李，进入出境联检区域，配合中方海关人员完成出境联检后，返回列车继续旅行；列车运行至老挝铁路口岸站磨丁站后，旅客须携带全部行李下车，进入入境联检区域，配合老方海关人员完成入境联检后，到站为磨丁的旅客可直接出站，到老挝其他车站的旅客，返回列车继续旅行。
	万象至昆明南的国际旅客列车通关流程与此相同。旅客一次出境、入境通关时间各需1.5小时左右，出境和入境口岸通关时间共需3小时左右。
	为全面提升口岸通关便利化水平，中老铁路磨憨口岸不断创新服务举措，先后推出便捷通关、预约通关、集中验放、提前发放《外国人入境卡》，开通专用通道、紧急通道，联合口岸相关部门探索实施一站式通关服务等通关便利化举措。旅客边检现场查验时间提升了30%以上，一般旅客准点验放率达100%。
	不过，在旅游从业者和学者看来，要推进中老铁路旅游的发展，在签证、通关方面仍有可提升的空间。上述昆明一家旅行社负责人向记者介绍，“如果遇到游客量高峰，单是办理出境手续就得排队两个多小时，而且按照‘两地两检’的规定，游客需要将行李全部从动车上取下，十分不方便。”彼得·西蒙在研讨会发言中也谈到了中老铁路在通关便利化方面的问题，他认为，如果通关等待时间太长，将影响游客的旅游体验。
	中国旅游研究院国际研究所所长杨劲松建议，发展中老铁路旅游要在签证、航权、市场互换等方面有更多的作为，让签证更加优化，同时与旅游产品开发、旅游目的地的开发紧密结合。
	王桀认为，在优化签证和通关便利化方面还有突破的空间，“未来游客也许可以坐在火车上就能办手续，而不用下到车站再排队等待。”
	在11月18日举行的中老铁路国际文化旅游经济带建设研讨会上，全体与会代表发出《中老铁路国际文化旅游经济带共建倡议》，主要包括继续优化中老铁路旅游政策供给、继续加强中老铁路旅游规划统筹、继续加大中老铁路旅游设施产品供给等内容。(新京报记者吴婷婷)
</body><key_sentence>亚太旅游协会主席彼得·西蒙在中老铁路国际文化旅游经济带建设研讨会的发言中也表示，普洱、玉溪、西双版纳、琅勃拉邦、万荣、万象等中老铁路沿线城市都是非常具有吸引力的旅游目的地，“未来发展中，两地需要发展新的旅游产品，增加人力资源的支持，比如当大量中国游客前往老挝旅游时，当地的接待能力是否可以应对大客流。8号展厅主要展示的是云南省当地的旅游资源，在一个展台前，一组创意源于中老铁路7座站点城市地标景观的冰箱贴受到观众的欢迎，7件精美的冰箱贴串在一起，便是微缩版的中老铁路国际旅客列车，昆明、玉溪、普洱、西双版纳、琅勃拉邦、万荣、万象，一件件小小的冰箱贴仿佛让观众透过“车窗”看见了中老铁路沿线的风景。中国铁路昆明局集团国际旅游服务有限公司总经理华刚介绍，几天前，该公司组织了100多名游客乘坐中老铁路动车，开启动车旅行，而在此之前，中老铁路旅游团一直在持续发团，每个团的游客人数在四五十人不等。以今年“十一”黄金周为例，昆明一家接待入境游的旅行社在假日期间接待了约150个入境旅游团，“这说明东南亚国家的游客来中国的旅游需求非常旺盛，以老挝来说，过去可能要坐飞机来中国，成本比较高，但是现在坐高铁就能抵达昆明，因此中老铁路旅游对于老挝游客来说是一项非常有吸引力的旅游产品。</key_sentence></doc>