<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3343</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-20/10114657.shtml</url><title>铁路旅游如何打破“夕阳红”局限？</title><datatime>2023-11-20 01:00:00</datatime><body>	铁路旅游如何打破“夕阳红”局限？
	首趟北京发车至老挝的跨境旅游专列已顺利出境；铁路旅游产品日渐多元
	11月13日，Y421次“中老铁路—云贵鄂”旅游专列从北京始发，吸引了不少网友的关注。这趟旅游专列以“打卡中老铁路的‘网红列车’，体验老挝深度游”为主题，是首趟北京发车至老挝的跨境旅游专列。11月17日，该趟专列已经磨憨铁路口岸顺利出境。
	随着铁路旅游产品日渐多元，如今，列车正在逐步从单纯的旅行交通工具转变为旅行本身。
	酒店大厨上餐车
	11月13日2时2分，Y421次“中老铁路—云贵鄂”旅游专列从北京丰台站准时发出。专列伴着晨雾从北京丰台站出发后，先在贵州停留数日，旅客可游览瑶山古寨、黄果树景区等，随后，旅客将换乘中老铁路前往老挝的万象、万荣、琅勃拉邦等地，最后乘车回国，并以云南、湖北多个景点结束旅途，回到北京丰台站。从出发到返回，全程15天。
	谈及此次推出的“旅游专列+跨境列车”产品，中铁旅集团相关负责人表示，今年恰逢“一带一路”倡议提出10周年，也是中老铁路国际列车客运业务开通首年，中铁旅集团积极响应国家旅游局提出的“一路走，一路游”号召，委派工作团队前往云南、贵州进行调研并设计旅游线路。
	该负责人表示，与其他的旅游产品相比，“旅游专列+跨境列车”模式更注重游客的体验和感受，将欣赏景色和体验当地文化相结合，为游客提供更加丰富、深入的旅游体验。
	据了解，此次专列的餐车由北京华夏明珠宾馆的厨师团队担当，结合南方天气潮热的特点，制定了相关食材保存与制作方案，确保餐车食品安全。同时针对南方沿线饮食特色，对菜品进行了调整，让游客出行体验更好。酒店大厨上餐车，让游客以亲民的价格品尝到了星级酒店大厨烹饪的菜品，收获好评。
	记者了解到，“火车旅行”在很多国家实际上已经成为了一种热门的出游选择，在这一过程中，列车不仅是通达目的地的一种交通工具，更多还以“旅行”本身的体验来呈现。铁路旅行是一种极具历史感的旅行方式。在漫长的旅途中，旅客可以欣赏到各种不同的风景，从繁华的城市到古老的乡村，从高山到河流，从日出到日落。
	精选骨干组成乘务组
	旅行时间长，服务工作便显得更加重要。就拿气温来说，列车一路南下，车外温差接近15℃，由于车内精准控温，旅客容易忽略车外的气温变化。
	“考虑到老年旅客对温度较为敏感，且适应能力相对较弱，我们也会对旅客多加提醒。”每到一站前，车长张亚东都会要求当班乘务员一定要及时了解车外温度，并在车内做好通告，及时提示旅客携带雨具、增减衣物。
	在路途中，气温多变，难免有头疼脑热的情况发生。当Y421次列车运行至郑州站前，一名70岁的旅客找到乘务员表示自己身体不适。乘务员立即通知车长，列车长魏崴携带红十字救护箱过来后，为旅客测量体温，发现旅客有些低烧，旅客表示自己携带了应急药品，列车长便叮嘱餐车专门为生病旅客做了便于发汗且好消化的面汤。为了照顾生病旅客，魏崴还叮嘱所在车厢乘务员要及时送水送餐到铺位、搀扶如厕，并在夜间运行期间做好重点关注。
	“秋冬季节，老年人易发多种疾病，我们会加强车内巡视，关注老人的身体状态。”魏崴说。
	为做好服务，天津客运段精选班组骨干，组成本趟旅游专列的乘务组。乘务员平均年龄35岁左右，都是拥有5年以上工作经验的老员工。
	由于旅游专列行程较长，出游的老年旅客携带行李物品较多，在到站前后，为方便老年人上下车，乘务组都会精心组织做好服务工作，做好站台和车门口帮扶，帮助老年旅客提拿行李，做好车内行李安置，还要将颜色、形状相近的行李物品做好标记区分，避免错拿。
	多名“列车医生”随行
	和常规的铁路列车相比，旅游专列运行交路长、南北地域跨度大、气候变化交替性强，这些对于非常强调安全性的铁路运输而言，无疑是一种挑战。
	为此，北京车辆段提高检修整备标准，发车前一周，安排工作经验丰富、技术业务精湛的班组对列车进行精检细修，将各部试验、检查、检修、保养、维护标准升格执行，确保车辆出库质量。另外，为确保列车运行过程中各类设施设备保持良好运行状态，结合南北方气温差较大的实际情况，重点对列车电采暖、空调、基础制动系统进行了全面整修，对服务设施也进行高标准整治，为旅客提供更好的乘车体验。
	在旅途中，也有多名“列车医生”随行，时刻准备应对车辆的检修任务并处置突发情况。
	北京车辆段遴选了4名在行车方面经验丰富、技术过硬的车辆乘务人员进行全程值乘，途中会对列车运行状态、消防安全以及各类设备设施运转情况进行动态监控，及时发现并解决列车运行安全隐患。
	在列车中途停车时，随车的4名乘务员会按照专业技术分工，集中地对列车上下部设备设施状态进行全面细致的静态检查检修，为旅客出行保驾护航。
	■延展
	旅游专列正努力告别“夕阳红”属性
	有不少人觉得，旅游专列是“夕阳红专列”，只适合老年人。为了让铁路专列满足更多年龄段群体的旅行期待，中铁旅集团也一直在努力。
	中铁旅集团专列公司销售部业务经理赵华颖介绍，随着铁路旅游的持续发展，中铁旅集团打造的“精彩旅游”专列正朝着覆盖各类人群、不同区域转变，旅客可以选择针对不同季节、不同景色、不同需求的旅游专列。
	在研发中长线旅游专列的同时，中铁旅集团也结合假期和季节的需求，进一步扩充假日旅游列车市场。例如在国庆假期等时段，推出适合年轻游客的短途专列产品，吸引更多年轻人和带小朋友的家庭参与。同时，还会在车上组织丰富多彩的活动，如中秋赏月、亲子互动等，提升出行体验。
	赵华颖表示，为了满足青少年儿童的“游学”需求、寓教于乐，多趟旅游专列都提供了与当地文化、自然景观相关的互动式教育活动，帮助孩子们在游玩的过程中学习新知识，提升他们的观察能力；对于年轻人来说，旅游专列的慢节奏和便捷的特点，也能保证他们在旅程中有更加充足的精力。
	放眼国际，很多国家和地区已经有了非常成功的铁路旅游产品，例如横贯欧洲大陆的“东方快车”、沿着日本九州海岸线行驶的“九州七星号”、穿越野性风景的“非洲之傲”等。如何让我国铁路旅游的影响持续增加，实现高质量发展？其实从国家层面早有规划。
	在2019年发布的《交通强国建设纲要》中就明确提出要深化交通运输与旅游融合发展，推动旅游专列、旅游航道等产业的发展。我国高速铁路网的布局完善，对铁路旅游的发展也起到了显著的促进作用。记者注意到，在我国已经有不少地方国企、民营文旅公司与铁路部门联合打造铁路旅游产品，所提供的服务也日渐多元化，覆盖不同需求的消费者群体。(新京报记者裴剑飞)
</body><key_sentence>谈及此次推出的“旅游专列+跨境列车”产品，中铁旅集团相关负责人表示，今年恰逢“一带一路”倡议提出10周年，也是中老铁路国际列车客运业务开通首年，中铁旅集团积极响应国家旅游局提出的“一路走，一路游”号召，委派工作团队前往云南、贵州进行调研并设计旅游线路。这趟旅游专列以“打卡中老铁路的‘网红列车’，体验老挝深度游”为主题，是首趟北京发车至老挝的跨境旅游专列。中铁旅集团专列公司销售部业务经理赵华颖介绍，随着铁路旅游的持续发展，中铁旅集团打造的“精彩旅游”专列正朝着覆盖各类人群、不同区域转变，旅客可以选择针对不同季节、不同景色、不同需求的旅游专列。另外，为确保列车运行过程中各类设施设备保持良好运行状态，结合南北方气温差较大的实际情况，重点对列车电采暖、空调、基础制动系统进行了全面整修，对服务设施也进行高标准整治，为旅客提供更好的乘车体验。</key_sentence></doc>