<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3356</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115763.shtml</url><title>第十一届北京惠民文化消费季带动消费金额约151.8亿元</title><datatime>2023-11-21 22:02:00</datatime><body>	中新网北京11月21日电(记者徐婧)第十一届北京惠民文化消费季在今年7月至10月开展期间，累计举办活动36.87万场次，带动消费金额约151.8亿元，惠民让利约12.6亿元，为经济社会高质量发展注入强劲动力。
	北京文化消费论坛暨2023北京文化消费品牌榜发布仪式21日举办。本次活动通过重点发布、主旨演讲、品牌榜发布及展示展销等环节，多元聚焦新型文化消费业态，全景式展现首都文化消费新气象、新成就。
	整合首都优质文化资源力量
	北京市国有文化资产管理中心相关负责人介绍，今年以来，北京文化消费市场呈现供需两旺的良好局面。文化消费作为满足人民日益增长的精神文化需求的重要基础，在弘扬社会主义核心价值观、增强人民精神力量、推进文化强国建设的作用更加突出。
	北京惠民文化消费季自2013年创办以来已成功举办十一届，发展为文化消费领域具有全国影响力的重要品牌活动。本届文化消费季高效整合首都优质文化资源力量，精心策划，搭建了“自主品牌活动引领、大型主体活动贯穿、市场协同活动支撑、重点领域区域驱动”的活动格局，以高质量文化供给不断增强民众获得感、幸福感、安全感。7月至10月开展期间，累计举办活动36.87万场次，带动消费金额约151.8亿元，惠民让利约12.6亿元，为经济社会高质量发展注入强劲动力。
	488家企业参与本届文化消费季
	在“扩大内需”“消费提振”等利好政策驱动下，北京文化消费市场迎来恢复性增长，新业态、新场景、新模式不断涌现。面对新型消费的多元绽放和升级消费，第十一届北京惠民文化消费季着力发挥平台对文化市场的回补和重塑效用，在惠民助企、服务首都经济社会发展等方面成效显著。
	本届文化消费季共有488家企业报名参与，以供给创新带动需求扩大，多举措助力北京文化消费市场行稳致远。
	由季到年实现全年贯穿。在消费季周期之外实现全年联动、全年覆盖，实现一季拉动全年的辐射效应。聚焦惠民便民，推出数字文化消费地图，放送出行补贴，实现从指南到惠民，再到消费促进的一体化带动。
	文化消费赋能乡村振兴。本届文化消费季坚持大城市带动大京郊、大京郊服务大城市，组织开展北京节节高、京郊微度假娱游、乡村农品农俗文化市集活动、与大师一起游乡村、打卡美丽乡村等活动，有效促进城乡融合发展。
	夜间经济、假日经济点燃消费活力。本届文化消费季聚焦重点领域、重点人群、重点时间段，抓住暑期、国庆等关键节点，开展欢乐谷国潮狂欢节、亮马河风情水岸游船、八达岭夜长城等夜经济活动，拓展消费新时间、新空间。
	北京文化消费能级稳步提升
	第十一届北京惠民文化消费季北京市文化消费研究课题组于会上同步发布《2023年北京文化消费报告》。对于2023年北京文化消费前三季度整体情况，报告指出，北京文化消费能级稳步提升，交易中心地位愈发稳固。电影、演出、图书、艺术品拍卖和文化旅游五大领域累计达到321.25亿元，同比增长54.4%，其中，演出市场呈现井喷式增长，同比上升280.9%；艺术品拍卖领域消费规模最大，达到238.99亿元。
	数字消费蓬勃发展，创新驱动活力持续迸发。前三季度，北京文化新业态特征较为明显的16个行业小类营业收入同比增长近两成，文化新业态总收入占比接近七成。根据消费者调研数据，数字文化消费参与度达90%以上，沉浸式体验、线上消费热情持续升温。
	55个文化消费品牌入选年度榜单
	为扩大北京文化消费品牌的知名度、美誉度，促进建立多元化文化消费格局，提升首都文化消费生活品质，2023北京文化消费品牌榜在会上正式发布。
	2023北京文化消费品牌榜评选工作自7月启动征集以来，共计征集到323个优质项目，最终共评选出遇见博物馆遇见系列展览、西单大悦城青年潮流文化中心、北京菜百黄金珠宝博物馆非遗体验基地、动画电影《长安三万里》、2023“我与地坛”北京书市、第十三届北京国际电影节、亮马河国际风情水岸等55个具有代表性和影响力的文化消费品牌。
	上述品牌涵盖了文化艺术、文化旅游、文化创意产品等多个领域，充分展示了北京文化消费的品质与特色，塑造形成了引领文化消费的“风向标”，为首都文化消费市场注入新的活力。
	活动现场还特别设置品牌展销区，集中展示了2016至2023年八届品牌榜上榜品牌及品牌产品，按照艺术、图书、文创、娱游、酷玩、演艺等领域分门别类，多元呈现了古都文化、红色文化、京味文化、创新文化交相辉映的画卷。
	未来，北京惠民文化消费季将推出更多优质文化产品和服务，培育壮大文化新业态、新场景、新模式，助力北京国际消费中心城市建设，推动经济社会高质量发展。(完)
</body><key_sentence>本届文化消费季高效整合首都优质文化资源力量，精心策划，搭建了“自主品牌活动引领、大型主体活动贯穿、市场协同活动支撑、重点领域区域驱动”的活动格局，以高质量文化供给不断增强民众获得感、幸福感、安全感。北京惠民文化消费季自2013年创办以来已成功举办十一届，发展为文化消费领域具有全国影响力的重要品牌活动。中新网北京11月21日电(记者徐婧)第十一届北京惠民文化消费季在今年7月至10月开展期间，累计举办活动36.87万场次，带动消费金额约151.8亿元，惠民让利约12.6亿元，为经济社会高质量发展注入强劲动力。未来，北京惠民文化消费季将推出更多优质文化产品和服务，培育壮大文化新业态、新场景、新模式，助力北京国际消费中心城市建设，推动经济社会高质量发展。</key_sentence></doc>