<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3379</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115744.shtml</url><title>定位“百变生活智舱”，起亚EV5标准续航版上市，售价14.98万起</title><datatime>2023-11-21 21:27:00</datatime><body>	11月17日，起亚全新纯电动SUVEV5在广州车展全球首发上市，率先推出标准续航版，官方建议零售价分别为：530Light版14.98万元、530Air版15.98万元、530Land版17.48万元，根据计划，长续航版预计将于明年3月上市，GT-Line版将于明年7月上市，以满足用户更多元的用车需求。值得一提的是，EV5是起亚为庆祝明年成立80周年而特别推出的车型，意义非凡。与此同时，起亚还带来了“EV满电，5心权益”购车礼遇，包含：“贴心”金融权益、“省心”置换权益、“安心”整车质保、“放心”三电质保、“随心”互联权益。此外，参与预订的客户在此基础上还额外享受：订金6倍膨胀、终身免费上门服务、20度电/日充能、价值3,000元精品礼包、商城积分分红等专属权益。
	EV5作为起亚首款在中国率先上市的全球车型，是起亚电动化转型的核心车型，在研发之初便充分考虑了中国用户的需求，是起亚在“Caring(人性关怀)、Healing(情感沟通)、Re-Charging(满电生活)”研发理念下，精心打造的陪伴家庭的“百变生活智舱”。
	方正大胆外观设计，呈现未来科技美学
	EV5遵循起亚品牌“OppositesUnited(对立统一)”全新设计理念，并以“BoldforNature(大胆本能)”的核心要素为主导，不仅体现了自然美学和建筑科技的融合互通，而且也完美演绎了电动SUV的未来科技美感，彰显出纯正SUV的设计风格，将满足年轻一代对打全新生活价值的向往。
	数字虎啸式前脸，将起亚标志性的虎啸式前脸进行了现代化的演绎，并从星座图谱中汲取灵感，打造出独具科技感的前大灯和独具特色的Star-Map星痕LED灯组，不仅未来感十足，点亮后也极具辨识度。
	车身侧面，相互对立的元素呈现出大胆而时尚的轮廓，硬朗有力的轮拱边缘与动感流畅的柔和形面相融合，塑造出方正有力的车身姿态，不仅彰显出EV5坚固耐用的空间拓展性，还带来愉悦、舒爽的情感体验。EV5还采用了全新的18英寸几何风刃低风阻轮毂，展现出简约且极具科技感的未来美学，低风阻的设计进一步降低了噪音与能耗，达到了美观和实用的完美平衡。
	简约宽阔的尾部设计与前脸遥相呼应，标志性的Star-Map星痕LED尾灯与硬朗宽阔的车身轮廓相得益彰，营造出更饱满立体的车身姿态。
	先进高效的三电系统，轻松抵达诗和远方
	EV5基于起亚全球领先的电动汽车专用E-GMP平台开发，在高能效、可靠性、电池安全性、驾控稳定性、里程无忧等方面都具备领先优势。标准续航车型配备64.2kWh电池组和160kW电机，其CLTC续航里程为530公里。长续航车型配备88.1kWh电池组，CLTC续航里程为720公里，一举领先同级，满足更多消费者对动力与续航的多元需求。
	在全新的电力(PE)系统加持下，EV5仅需27分钟即可完成从30%至80%的充电补能，同时支持5级可调和根据驾驶习惯自动调节的智能动能回收系统，特别是在i-Pedel单踏板模式下，使用单个踏板即可实现加减速，加上全系标配的高效热泵系统和第二代电池智能温控管理系统，可最大化改善用车电耗。此外，EV5还拥有V2L对外供电功能，可以持续为露营烧烤、火锅或者后备箱集市等多场景需求供电。
	多变实用空间，满足多样化生活场景
	EV5不但内饰用料环保健康，智能交互便捷实用，座舱的空间布局设计也不失人性化。EV5前排搭载了浪漫座椅，特别是与爱人在车内休憩或观影时，配合64色动态氛围灯和大尺寸全景天窗，营造出宽敞温馨的无界亲密空间。EV5后排还标配了0°纯平折叠座椅，并支持后排靠背多角度调节，不仅能有效缓解驾乘人员背部和脊椎的不适，并且放倒后，后备箱纵深可达2米，出行在外也能在车内安稳睡好觉。
	储物空间方面，EV5配备了67L超大容积前备箱，同时513L超大后备箱最大可拓展至1,718L，能轻松容纳帐篷、烤炉、折叠桌椅等露营装备。同时，后备箱内置的多场景拓展桌可满足野外露营、外出旅行等多样化的生活场景需求。此外，EV5还配备了半岛式中控台下方储物格、隐藏挂钩、中央抽屉、后备箱可拆卸多功能挂钩等实用性配置。
	另外，EV5长续航版本还搭载了驾驶席零重力舒压座椅，最高支持14向电动调节，并具备6点气动按摩、通风、加热、4向腰托以及腿托等功能，带来头等舱级别的舒适体验；同时，后排右侧折叠桌板可以放置平板电脑、儿童玩具等物品，配合支持5~55℃调节的4.0L中央抽屉式冷暖保温箱，可以温热美食，或存储冰镇饮料，无论身在何处，都可以尽享幸福、愉悦生活。
	母婴级智能座舱，给家人全方位贴心呵护
	智能科技方面，EV5标配了由12.3英寸仪表盘＋12.3英寸中控屏＋5英寸独立空调控制显示屏组成的27英寸级一体式三联屏，长续航版本还配备了12英寸抬头显示(HUD)，营造出沉浸式的驾驶体验。此外，EV5首次使用了新一代ccNC智能互联娱乐系统，同时支持CarLife和无线CarPlay、双区语音控制、WIFI热点、实时在线导航等功能；并通过和百度、腾讯两大科技巨头公司合作，开发了车载微信、爱趣听，以及数十款实用APP的腾讯小场景，涵盖了音频、视频、游戏、生活服务等方面，且支持OTA整车远程升级，常用常新，带来便捷且充满乐趣的智能交互体验。此外，EV5还提供了KiaConnect服务，包含了远程控制、车家互联、充电服务、车辆诊断、紧急救援等。
	EV5长续航版还提供了UWB数字钥匙，用户通过手机可以实现无感进出、远程启动和钥匙分享等功能。特别在外出购物手拎物品不方便拿钥匙解锁或是出门忘带车钥匙的情况下，都可凭借手机无感进出车内，而且具备防中继攻击功能，更加安全可靠。
	值得一提的是，EV5内饰材料皆基于可持续发展理念，采用了无苯涂料、植物基材质等10项多样化的健康环保材料，且EV5空调系统支持自干燥抑菌和PM2.5空气净化，确保车内空气健康清新，堪称母婴级的智能座舱，全方位呵护了家人健康。
	同级满配的智驾系统，安全保障稳稳当当
	EV5搭载了实用且好用的L2+级智能驾驶辅助系统，拥有18项高阶智能驾驶辅助功能。其高速公路驾驶辅助(HDA)，可以帮助驾驶员实现保持车距、车道居中行驶，此外长续航版本还拥有打转向灯即可完成主动变道功能；第二代遥控智能泊车辅助(RSPA2)支持遥控直线召唤，可实现垂直/平行/斜线3种智能泊车，满足全场景智能停车需求。另外，日常触发率较高的前方防止碰撞辅助(FCA)，探测范围更广，可识别车辆、行人、二轮车、交叉路对向车、正面对向车等，主动刹停更及时，此外，长续航版本还搭载了全面升级的前方防止碰撞辅助II(FCA2)，增加了交叉车辆、超车时对向车、侧方接近车以及多场景回避转向辅助等功能，全面护航用户出行安全。
	此外，EV5标配了7个安全气囊，包括同级独有的前排中置气囊。EV5车身采用了多重骨架结构，高强度钢占比达73.6%。不仅如此，EV5的电池管理也实现了高安全标准，更强化了车身电池结构防护设计，达到无惧碰撞、无惧趟水、无惧高温的超高安全水平设计。
	不破不立，远超同级。作为起亚在中国首发上市，并面向全球的重磅战略车型，EV5由近400名中国精英工程师参与研发，在中国先进的4.0智能智造无人工厂生产，兼顾了独特设计、舒适空间、卓越的多功能性、可靠的EV性能以及安全性，成为起亚“在中国，为中国”理念下的集大成之作，将为中国年轻家庭带来超乎想象的纯电出行体验。
</body><key_sentence>作为起亚在中国首发上市，并面向全球的重磅战略车型，EV5由近400名中国精英工程师参与研发，在中国先进的4.0智能智造无人工厂生产，兼顾了独特设计、舒适空间、卓越的多功能性、可靠的EV性能以及安全性，成为起亚“在中国，为中国”理念下的集大成之作，将为中国年轻家庭带来超乎想象的纯电出行体验。EV5遵循起亚品牌“OppositesUnited(对立统一)”全新设计理念，并以“BoldforNature(大胆本能)”的核心要素为主导，不仅体现了自然美学和建筑科技的融合互通，而且也完美演绎了电动SUV的未来科技美感，彰显出纯正SUV的设计风格，将满足年轻一代对打全新生活价值的向往。智能科技方面，EV5标配了由12.3英寸仪表盘＋12.3英寸中控屏＋5英寸独立空调控制显示屏组成的27英寸级一体式三联屏，长续航版本还配备了12英寸抬头显示(HUD)，营造出沉浸式的驾驶体验。值得一提的是，EV5内饰材料皆基于可持续发展理念，采用了无苯涂料、植物基材质等10项多样化的健康环保材料，且EV5空调系统支持自干燥抑菌和PM2.5空气净化，确保车内空气健康清新，堪称母婴级的智能座舱，全方位呵护了家人健康。</key_sentence></doc>