<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3400</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-21/10115710.shtml</url><title>浙江省推进“一带一路”建设大会举行 十年成果发布</title><datatime>2023-11-21 20:52:00</datatime><body>	中新网金华11月21日电(钱晨菲)21日，浙江省推进“一带一路”建设大会在金华举行，浙江省参与共建“一带一路”十周年发展报告和浙江省推进“一带一路”建设成果清单发布。
	十年来，在“八八战略”指引下，浙江坚持创新深化、改革攻坚、开放提升，以“一带一路”为统领，大力实施“一号开放工程”，推动共建“一带一路”从“大写意”走向“工笔画”。其积极发挥全球浙商“先行军”作用，彰显一流强港、开放通道、数字贸易等特色优势，形成了一批领跑全国的首创成果、一批彰显浙江力量的特色成果、一批与时俱进的创新成果。
	具体来看，在政策沟通方面，十年来浙江发挥东部沿海开放先导作用，先后承办了G20杭州峰会、世界互联网大会乌镇峰会、杭州亚运会等重大外交和国际赛事活动，新缔结各级友城186对，来自共建“一带一路”国家占比达60%，落地了联合国全球地理信息知识与创新中心、全球基础设施互联互通联盟等国际组织，发布了《“一带一路”数字经济国际合作倡议》等系列合作倡议，有力促进了与共建“一带一路”国家的沟通对话。
	十年来，浙江积极构筑国际多式联运大通道。海上通道辐射全球，宁波舟山港货物吞吐量连续14年稳居全球第一。陆上通道贯通亚欧，义新欧班列累计开行“一带一路”线路18条，辐射达50个国家(地区)160多个城市；打造了东西互济、海陆统筹的义甬舟、金丽温开放大通道。“空中丝绸之路”不断拓展，浙江全省机场国际航线覆盖全球五大洲，为促进经贸和产能合作、加强文化交流和人员往来奠定了坚实基础。
	十年来，浙江与共建国家经贸往来日益密切，对共建“一带一路”国家进出口额从6271.7亿元增至17259.3亿元，年均增长11.9%。不断提升贸易投资自由化便利化水平，推出世界电子贸易平台(eWTP)，创新了数字清关等数字贸易便利化措施。贸易投资平台作用日益凸显，先后举办了中国—中东欧国家博览会、中国义乌国际小商品博览会等系列国家级展会，有力促进了与共建国家之间的经贸投资合作。
	十年来，浙江亦在资金融通方面不断探索，持续完善长期、稳定、可持续、风险可控的“一带一路”多元化投融资体系，先后设立了3000亿元规模“一带一路”和义甬舟金融专项，组建了50亿元规模的丝路产业投资基金，为“一带一路”建设项目提供充足、安全的资金保障。与共建“一带一路”国家和有关机构开展绿色金融等多种形式的金融合作，亚洲开发银行与湖州银行合作在境内投放了首笔5000万美元规模的中小微企业去碳化金融债项目。
	十年来，浙江也搭建起了民心相融的桥梁。该省打造了“丝绸之路周”“和合文化全球论坛”、良渚论坛等品牌活动，推动宋韵文化、良渚文化等浙江文化走向“一带一路”。扎实推进教育交流合作，累计在26个共建国家设立35家“丝路学院”和3所“鲁班工坊”。深度参与国际公共卫生合作，通过“光明行”、对口医院合作、中医药“走出去”等品牌项目，累计派出援外医疗队员261人次，服务当地民众150余万人次，建立4家中医药海外中心。
	此外，浙江还在产业合作方面汇聚力量。十年来，浙江积极发动200万全球浙商，推动与共建国家开展国际产能合作和第三方市场合作，实现了对共建国家投资近600亿美元，打造了16家省级以上境外经贸合作区，建设了一批涉及农业、减贫、卫生、健康等多领域“小而美”项目，率先推动光伏、水电、风电、地热、垃圾发电等多门类清洁能源走向“一带一路”，以绿色发展推动形成了互利共赢的丰硕成果。
	会议现场，浙江省推进“一带一路”建设成果清单发布，共计60项。其中包括《产业链供应链韧性与稳定国际合作倡议》(杭州倡议)、“一带一路”数字经济国际合作倡议等5项合作倡议(计划)，中国(浙江)自由贸易试验区赋权扩区、宁波舟山港建设世界一流强港等21项开放合作平台，全球数字贸易博览会、世界青年科学家峰会等8项会议论坛活动，力勤印尼OBI产业园项目、正泰在波兰建设雷斯科51兆瓦光伏项目等21项产业项目及园区，全国首个低硫燃料油人民币价格指数、浙江省标准联通共建“一带一路”行动计划等5项规则制度开放。
	当日还举行了举行重大合作项目签约仪式，包括吉尔吉斯斯坦小水电项目、马来西亚医疗人员交流和联合培养项目等共计20个项目成功签约。(完)
</body><key_sentence>其中包括《产业链供应链韧性与稳定国际合作倡议》(杭州倡议)、“一带一路”数字经济国际合作倡议等5项合作倡议(计划)，中国(浙江)自由贸易试验区赋权扩区、宁波舟山港建设世界一流强港等21项开放合作平台，全球数字贸易博览会、世界青年科学家峰会等8项会议论坛活动，力勤印尼OBI产业园项目、正泰在波兰建设雷斯科51兆瓦光伏项目等21项产业项目及园区，全国首个低硫燃料油人民币价格指数、浙江省标准联通共建“一带一路”行动计划等5项规则制度开放。具体来看，在政策沟通方面，十年来浙江发挥东部沿海开放先导作用，先后承办了G20杭州峰会、世界互联网大会乌镇峰会、杭州亚运会等重大外交和国际赛事活动，新缔结各级友城186对，来自共建“一带一路”国家占比达60%，落地了联合国全球地理信息知识与创新中心、全球基础设施互联互通联盟等国际组织，发布了《“一带一路”数字经济国际合作倡议》等系列合作倡议，有力促进了与共建“一带一路”国家的沟通对话。十年来，浙江积极发动200万全球浙商，推动与共建国家开展国际产能合作和第三方市场合作，实现了对共建国家投资近600亿美元，打造了16家省级以上境外经贸合作区，建设了一批涉及农业、减贫、卫生、健康等多领域“小而美”项目，率先推动光伏、水电、风电、地热、垃圾发电等多门类清洁能源走向“一带一路”，以绿色发展推动形成了互利共赢的丰硕成果。其积极发挥全球浙商“先行军”作用，彰显一流强港、开放通道、数字贸易等特色优势，形成了一批领跑全国的首创成果、一批彰显浙江力量的特色成果、一批与时俱进的创新成果。</key_sentence></doc>