<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3403</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115698.shtml</url><title>西部陆海新通道广西区内班列突破3000列</title><datatime>2023-11-21 20:51:00</datatime><body>	中新网南宁11月21日电(农腾告闭茜芳王瑶璐)广西北部湾国际港务集团有限公司(以下称北部湾港集团)21日介绍，截至11月19日，西部陆海新通道广西区内班列开行3021列，首次突破3000列，同比增长13%，保持快速增长态势，已完成年初计划2000列的151%，占整个通道班列比例的36%，成为西部陆海新通道班列稳定增长的有力支撑。
	为推动新通道高质量发展，广西壮族自治区政府今年以来不断优化调整政策支持，更好服务区内货物走北部湾港，同时自治区通道办牵头组织中国铁路南宁局集团、北部湾港集团、广西中远海运、广西中谷物流、安通控股等港口、铁路、航运企业赴全区14个地市开展“上门服务”，向当地企业介绍西部陆海新通道的亮点成效以及相关优惠政策，推介了北部湾港口服务、海铁联运班列、海公联运班车、航运服务等多种多样的物流服务产品，积极引导区内参与共建陆海新通道、共享发展新机遇，政策引导和活动成效初步显现。
	北部湾港集团为推进“广西货走广西港”，旗下北港物流、北部湾联运强化区内货源结构及流量流向分析，加强与区内重点货源企业对接，为重点企业制定“一企一策”物流解决方案。
	值得一提的是，在多方支持和推动下，今年西部陆海新通道广西区内新开通“贵港—北部湾港”“北部湾港—玉林”“融安—北部湾港”3条海铁联运班列线路，区内班列货源结构由最初的汽车配件、石灰石等产品新增白糖、板材、木衣架等，货源结构持续优化，目前广西区内班列已覆盖24个铁路站点，服务区内企业的能力和范围逐步增强。
	同时，北部湾港集团创新推行“船边直提”和“抵港直装”模式，大力发展冷链多式联运，鼓励不同运输方式企业通过资产重组、资源共享等方式建设多式联运经营主体，加大35吨敞顶箱推广和运输组织力度，扩大“散改集”运输规模。
	“今年，我们区内班列侧重开发高品质、高货值、广西造、广西产的本地产品，比如，白糖运量同比增加450%，白糖由之前只有一个始发站：崇左，发展至如今百色东、田东等多站点发运。汽车汽配同比增量10%，新开发贵港站板材项目运量1328TEU。”广西北部湾国际联运发展有限公司市场部部长梁栋介绍。
	据统计，自2019年柳州—北部湾港区内班列始发，经过近四年时间的拓展，班列服务范围已覆盖广西除梧州外的13个设区市，总覆盖全国18省69市140个站点。
	下一步，北部湾港集团贯彻落实自治区各项要求，积极与铁路、港口、船公司对接，紧紧围绕服务国家战略布局和全区经济发展大局，锚定年度重大专项任务，贴近服务地方产业，争取把来宾市忻城县的内贸大理石、方料，外贸的板材引上班列以及南宁、柳州、百色等地的木片同步引上班列。(完)
</body><key_sentence>为推动新通道高质量发展，广西壮族自治区政府今年以来不断优化调整政策支持，更好服务区内货物走北部湾港，同时自治区通道办牵头组织中国铁路南宁局集团、北部湾港集团、广西中远海运、广西中谷物流、安通控股等港口、铁路、航运企业赴全区14个地市开展“上门服务”，向当地企业介绍西部陆海新通道的亮点成效以及相关优惠政策，推介了北部湾港口服务、海铁联运班列、海公联运班车、航运服务等多种多样的物流服务产品，积极引导区内参与共建陆海新通道、共享发展新机遇，政策引导和活动成效初步显现。值得一提的是，在多方支持和推动下，今年西部陆海新通道广西区内新开通“贵港—北部湾港”“北部湾港—玉林”“融安—北部湾港”3条海铁联运班列线路，区内班列货源结构由最初的汽车配件、石灰石等产品新增白糖、板材、木衣架等，货源结构持续优化，目前广西区内班列已覆盖24个铁路站点，服务区内企业的能力和范围逐步增强。下一步，北部湾港集团贯彻落实自治区各项要求，积极与铁路、港口、船公司对接，紧紧围绕服务国家战略布局和全区经济发展大局，锚定年度重大专项任务，贴近服务地方产业，争取把来宾市忻城县的内贸大理石、方料，外贸的板材引上班列以及南宁、柳州、百色等地的木片同步引上班列。中新网南宁11月21日电(农腾告闭茜芳王瑶璐)广西北部湾国际港务集团有限公司(以下称北部湾港集团)21日介绍，截至11月19日，西部陆海新通道广西区内班列开行3021列，首次突破3000列，同比增长13%，保持快速增长态势，已完成年初计划2000列的151%，占整个通道班列比例的36%，成为西部陆海新通道班列稳定增长的有力支撑。</key_sentence></doc>