<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>340</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-13/10111319.shtml</url><title>学习有理丨深刻把握习近平文化思想的重大意义</title><datatime>2023-11-13 18:55:00</datatime><body>	文化兴国运兴，文化强民族强。习近平文化思想是新时代党领导文化建设实践经验的理论结晶，是马克思主义文化理论中国化的最新成果，构成了习近平新时代中国特色社会主义思想的文化篇。习近平文化思想内涵丰富、逻辑严密、系统完备，要深刻把握其理论意义、实践意义、历史意义和世界意义。
	开辟马克思主义文化理论新境界
	习近平文化思想是马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合的理论产物，实现了马克思主义中国化时代化进程中宣传思想文化领域的新飞跃，为马克思主义文化理论的丰富和发展作出了重要贡献。
	回答时代课题，作出系列原创性重要论断。进入新时代，我国意识形态领域存在诸多问题，人民群众对精神文化生活的需求日益增长，推进宣传思想文化工作迫切需要回答“新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义文化，怎样坚持和发展中国特色社会主义文化”的重大时代课题。习近平总书记高瞻远瞩、明辨大势，结合实践探索作出了一系列精辟深邃的原创性重要论断。比如，把文化自信列为“四个自信”并始终强调；把坚持社会主义核心价值体系纳入新时代坚持和发展中国特色社会主义的基本方略；强调要坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的根本制度；提出坚持以社会主义核心价值观引领文化建设制度；创造性提出“第二个结合”的重要命题；提出建设中华民族现代文明；提出全球文明倡议，携手构建人类命运共同体等。习近平文化思想系统性、创造性地回答了新时代文化建设方面的重大课题，标志着我们党对马克思主义文化理论和中国特色社会主义文化建设规律的认识达到了新高度。
	汲取真理力量，彰显鲜明理论品格。马克思主义文化理论具有强大真理力量，是指导社会主义文化建设的科学行动指南。习近平文化思想结合新时代文化发展需要，着眼文化强国建设，继承马克思主义文化理论的突出特性，以一系列创新理论实现了马克思主义文化理论的新飞跃。习近平文化思想坚持人民至上，提出“以人民为中心”的文化发展理念，着力满足人民精神文化需求，增强人民精神力量，充分彰显了马克思主义文化理论鲜明的人民性品格；习近平文化思想坚持实践导向，对新时代宣传思想文化工作作出全面部署，指导我国文化建设进行一系列生动实践，取得显著成效，生动体现了马克思主义文化理论鲜明的实践性品格；习近平文化思想坚持与时俱进，立足于新时代党领导文化建设的生动实践，在推进理论创新和实践创造的双向互动中不断结合新的实际需要丰富发展、补充完善，深刻揭示了马克思主义文化理论鲜明的发展性品格。
	为新时代文化强国建设提供行动指南
	理论来自实践，也指导实践。习近平文化思想凝结着新时代党领导宣传思想文化工作的经验智慧，具有鲜明的实践性和强大的实践指引力，是新时代新征程文化强国建设的科学行动指南。
	谋篇布局，系统擘画文化建设新蓝图。新时代以来，习近平总书记整体谋划、系统部署，推动文化建设丰富实践逐步展开、渐次升华：从2013年全国宣传思想工作会议上强调“意识形态工作是党的一项极端重要的工作”，到2016年庆祝中国共产党成立95周年大会上把“文化自信”与中国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信并列，并对文化自信的基本构成、重要地位和重大价值作出精辟论断，深刻指出“文化自信，是更基础、更广泛、更深厚的自信”；从在党的十九大报告中首次提出“新的文化使命”这一重大命题，到2018年全国宣传思想工作会议上以“九个坚持”概括宣传思想工作的规律性认识，再到庆祝中国共产党成立100周年大会上正式提出“两个结合”的重大论断；从在党的二十大报告中以五个方面重点部署文化建设工作，到今年文化传承发展座谈会上明确文化建设方面的“十四个强调”，提出建设中华民族现代文明，再到10月7日至8日召开的全国宣传思想文化工作会议上指出“宣传思想文化工作事关党的前途命运，事关国家长治久安，事关民族凝聚力和向心力，是一项极端重要的工作”，并提出“七个着力”重要要求等……习近平文化思想明体达用、体用贯通，既明确了新时代文化建设的路线图和任务书，又为新时代宣传思想文化工作提供了科学指引和行动指南。
	凝心聚力，奋力铸就文化建设新辉煌。新时代新征程，宣传思想文化工作面临新形势新任务、遇到新矛盾新问题。在习近平文化思想的科学指引下，我国宣传思想文化工作直面问题挑战，采取系列措施，取得辉煌成就。党的创新理论深入人心，党对意识形态工作的领导权牢牢掌握；主流思想舆论持续巩固壮大，社会主义核心价值观广泛践行，是非导向鲜明，正能量持续释放，社会风气更加清朗；网络乱象得到有效遏制，网络生态持续向上向好；历史虚无主义、文化虚无主义等错误思潮得到有效治理，意识形态领域形势发生全局性、根本性转变；文化事业和文化产业日益繁荣、蓬勃发展，文化创造力和生产力不断释放，主旋律影视作品绽放异彩；国际传播能力建设不断推进，中国话语和中国叙事体系持续构建，国家文化软实力和中华文化影响力显著提升……这些伟大成就推动着全国各族人民文化自信更加坚定、精神面貌更加昂扬，为推进中国式现代化建设、实现中华民族伟大复兴提供了强大精神力量。
	赋予中华优秀传统文化新的时代内涵
	习近平文化思想坚持古为今用、洋为中用、辩证取舍、推陈出新，既强调植根文化沃土汲取治国理政智慧，又要求以马克思主义激活中华文明基因，在传统与现代的有机衔接中赋予中华优秀传统文化新的时代内涵。
	不忘本来，深挖传统文化思想精髓。中华优秀传统文化凝结着古人丰富的治国理政经验和智慧，承载着中华民族的价值观念和精神追求。习近平总书记强调，要善于从中华优秀传统文化中汲取治国理政的理念和思维。如以人民为中心的发展思想，继承和发展了“民为邦本，本固邦宁”的民本理念；全面深化改革，体现了对“旧邦新命、革故鼎新”革新思想的深入理解；新时代人才强国战略，赓续和弘扬了“为政之要，惟在得人”的重贤理念；人与自然和谐共生的生态文明思想，彰显了对“天人合一、万物并育”生态理念的深刻认识；人类命运共同体理念，展现了对“协和万邦、天下为公”大同理想的深沉追求……这一系列治国理政新理念新思想新战略的提出，生动体现了习近平文化思想对中华优秀传统文化思想精髓的深入挖掘与汲取，并在立足中国现实、结合时代条件的基础上，推动其实现创造性转化和创新性发展。
	吸收外来，激活传统文化优秀因子。习近平总书记指出，马克思主义和中华优秀传统文化来源不同，但彼此存在高度的契合性。马克思主义同中华优秀传统文化虽产生于不同的社会历史条件下，但在思想内容、价值主张、使命追求、开放品格等方面高度契合，这是两者得以结合的重要前提。“结合”使两者产生“深刻化学反应”，结果是互相成就。一方面，马克思主义的真理力量唤醒和激活了中华优秀传统文化中富有生命力的优秀因子，使其得到创造性转化和创新性发展，更好满足于当今社会的文化需要。另一方面，中华优秀传统文化也为马克思主义在中国生根发芽、开枝散叶提供了文化沃土，为马克思主义中国化时代化厚植了文化之根。“第二个结合”让马克思主义成为中国的，中华优秀传统文化成为现代的，创造了中国式现代化的文化形态，充分彰显出新时代中国共产党人对推进文化创新创造的主动性和自觉性。
	为推动人类文明进步贡献思想智慧
	习近平文化思想既融汇古今，又贯通中外，其关于深化各国文明交流互鉴、推动人类文明发展进步的重要论述，具有深厚的人类情怀与广阔的全球视野，为人类文明的发展进步提供了思想启迪、贡献了智慧力量。
	回答“世界之问”，廓清人类文明迷思。当今世界，百年未有之大变局加速演进，多重挑战和危机交织叠加，“文明优越论”“文明冲突论”沉渣泛起，人类文明面临何去何从的关键节点。“世界怎么了、我们怎么办”的“世界之问”成为全球共同面对和亟待解决的难题，不同文明之间是交流对话还是封闭隔阂、是共同繁荣还是冲突对抗等一系列选择和疑问困扰着世界各国。党的十八大以来，习近平总书记胸怀天下、深入思考，站在人类文明发展进步的高度，创造性地提出构建人类命运共同体理念，强调坚持开放包容、互利共赢、公道正义；倡导树立“平等、互鉴、对话、包容”的文明观，坚决反对傲慢偏见、封闭排他、文明隔阂；提出全球文明倡议，共同倡导尊重世界文明多样性、弘扬全人类共同价值、重视文明传承与创新、加强国际人文交流合作等。这一系列全球性的新理念新主张新倡议以“中国之答”深刻回答了“世界之问”，解答了长期困扰各国人民的问题和疑惑，为人类文明交流互鉴和发展进步贡献了思想智慧、注入了强大动力、指明了前进方向。
	展现大国担当，促进人类文明进步。作为负责任大国，中国以实际行动积极践行人类命运共同体、全球文明倡议等理念。比如，推动共建“一带一路”高质量发展，举办丝绸之路(敦煌)国际文化博览会、丝绸之路国际艺术节等文化交流活动，与沿线国家共同打造“鲁班工坊”“丝路一家亲”等人文交流项目，广泛开展文明交流互鉴，全面深化人文交流合作；积极举办文明交流互鉴对话会、亚洲文明对话大会等国际会议，为推进全球文明交流交融、包容互鉴凝聚更多共识。成功举办北京冬奥会、成都大运会、杭州亚运会等国际赛事，向世界充分展现中华文化的开放包容、深厚底蕴和独特魅力，以体育为桥梁促进世界各国文明的交流交融。在习近平文化思想的指导下，中国以生动实践向世界展现了作为文明交流互鉴倡导者、推动者、践行者的博大胸怀和责任担当，极大地促进了人类文明繁荣发展、向前进步。
	【执笔人：李梦云于浩宇，特约研究员，分别为浙江工商大学马克思主义学院执行院长，浙江工商大学中国化时代化马克思主义研究院研究员】
</body><key_sentence>新时代以来，习近平总书记整体谋划、系统部署，推动文化建设丰富实践逐步展开、渐次升华：从2013年全国宣传思想工作会议上强调“意识形态工作是党的一项极端重要的工作”，到2016年庆祝中国共产党成立95周年大会上把“文化自信”与中国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信并列，并对文化自信的基本构成、重要地位和重大价值作出精辟论断，深刻指出“文化自信，是更基础、更广泛、更深厚的自信”。习近平文化思想坚持与时俱进，立足于新时代党领导文化建设的生动实践，在推进理论创新和实践创造的双向互动中不断结合新的实际需要丰富发展、补充完善，深刻揭示了马克思主义文化理论鲜明的发展性品格。习近平文化思想坚持实践导向，对新时代宣传思想文化工作作出全面部署，指导我国文化建设进行一系列生动实践，取得显著成效，生动体现了马克思主义文化理论鲜明的实践性品格。这一系列治国理政新理念新思想新战略的提出，生动体现了习近平文化思想对中华优秀传统文化思想精髓的深入挖掘与汲取，并在立足中国现实、结合时代条件的基础上，推动其实现创造性转化和创新性发展。</key_sentence></doc>