<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3431</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-21/10115667.shtml</url><title>美媒：通胀降温，为何美国人依旧对经济感到悲观</title><datatime>2023-11-21 19:29:00</datatime><body>	【透视】美媒：美官方数据显示通胀降温，为何美国人依旧对经济感到悲观
	中国日报网21日电(党超峰)美联社网站19日发文称，美国官方数据显示通胀有所缓解，为何美国人依旧对经济感到悲观。
	文章表示，美国劳工部14日公布的数据显示，今年10月美国消费者价格指数(CPI)环比持平。这是通胀率从去年的高位逐步降温的最新迹象。美国商务部15日公布的一份报告显示，尽管美国人在10月份的零售支出速度比前一个月有所放缓，但他们的消费仍足以推动经济增长。
	即便如此，根据美联社-NORC公共事务研究中心上个月的一项民意调查，约四分之三的受访者认为经济状况不佳。三分之二的受访者表示他们的开支有所增加。只有四分之一的人说他们的收入增加了。
	文章称，通胀有所缓解，为何美国人依旧对经济感到悲观？造成这种脱节的原因有很多，但经济学家越来越多地指出了一个特别的因素：40年来最严重的一轮通胀对财务和心理造成了挥之不去的影响。尽管过去一年通胀稳步降温，但许多商品和服务的价格仍远高于三年前。通胀正在放缓，但大多数价格都很高，而且还在上涨。
	美国联邦储备委员会成员丽莎·库克最近在杜克大学发表讲话时捕捉到了这种动态。库克说，大多数美国人希望这些价格回到疫情之前的水平。我的家人也是这么说的。
	对于美国人最常花钱购买的一些商品和服务来说尤其如此：面包、牛肉和其他杂货、公寓租金和水电费。每周或每个月，消费者都会被提醒这些价格上涨了多少。
	对于佛罗里达州坦帕市40岁的单身母亲凯瑟琳·查尔斯来说，通胀放缓并没有让她更容易维持收支平衡。五月份的房租涨了15%。今年夏天，尽管坦帕的天气酷热难耐，但为了减少电费支出，查尔斯白天一直关着空调。另外，她觉得有必要减少在食品杂货上的开支。查尔斯说：“我儿子喜欢吃红肉，我们再也不能像以前那样买得起红肉了。经济对任何人来说都没有好转，尤其是对我来说。”
	文章表示，许多人对经济仍不满意，还有其他一些因素。政治党派之争是其中之一。根据密歇根大学的月度消费者信心调查，共和党人远比民主党人更倾向于将经济描述为不景气。
	曾在前总统乔治·W·布什和奥巴马政府任职的哈佛大学经济学家凯伦·迪南指出：“党派分歧比以前更加严峻，部分原因是这个国家更加两极分化。”
	许多美国人和查尔斯一样，仍然感受到通货膨胀带来的痛苦。10月份，全国每加仑牛奶的平均价格达到3.93美元，自2020年2月(即疫情爆发前)以来上涨了23%。一磅碎牛肉售价5.35美元，比当时上涨了33%。尽管汽油平均价格较一年前大幅下降，但仍上涨53%，平均为每加仑3.78美元。
	布鲁金斯学会高级研究员埃德尔伯格说，人们最常购买的物品价格跳涨，有助于解释为什么许多人对经济感到不满。
	然而，广泛的全国性数据并不能反映普通美国人的经历，他们中的许多人的工资并没有跟上物价的上涨。
	厄普约翰研究所(UpjohnInstitute)高级经济学家布拉德·赫什拜因说：“实际上，大多数人的情况可能非常接近疫情前的水平。但也有很多例外。”
	例如，自疫情以来，低收入美国人的工资涨幅总体上是最大的。餐厅、酒店、零售商和娱乐场所对一线工人的激烈竞争迫使企业大幅加薪。
	但经济研究显示，较贫穷的人通常面临更高的通货膨胀率，因为他们将收入的更大比例用于食品、汽油和租金等波动性支出，这些支出吸收了一些最大的价格上涨。
	达拉斯联邦储备银行高级经济政策顾问安东尼·墨菲说：“收入分配低端的人们获得了较高的加薪。”“但我认为这并不能弥补通胀高得多的事实。他们消费的商品与一般人不同。”
	墨菲和他的同事阿帕纳·贾亚尚卡研究的人口普查局调查显示，近一半的美国人表示，面对通胀感到“非常”有压力，与一年前相比变化不大，尽管通胀自去年以来有所下降。
	赫什拜因说：“民众对这样一个事实耿耿于怀，那就是为非常重要的东西支付的账单——汽油、食品、杂货店——这些东西的价格似乎仍然很高，尽管它们的增长速度没有以前那么快。”“如果每个人都失业了，我们就会关注这个问题。”
</body><key_sentence>中国日报网21日电(党超峰)美联社网站19日发文称，美国官方数据显示通胀有所缓解，为何美国人依旧对经济感到悲观。【透视】美媒：美官方数据显示通胀降温，为何美国人依旧对经济感到悲观。文章称，通胀有所缓解，为何美国人依旧对经济感到悲观。墨菲和他的同事阿帕纳·贾亚尚卡研究的人口普查局调查显示，近一半的美国人表示，面对通胀感到“非常”有压力，与一年前相比变化不大，尽管通胀自去年以来有所下降。</key_sentence></doc>