<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3434</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-21/10115651.shtml</url><title>【讲好中国新型政党制度故事】同心同行70余载 人民政协启航地正焕发新风采</title><datatime>2023-11-21 19:36:00</datatime><body>	中新网哈尔滨11月21日电(记者左雨晴)十一月的哈尔滨，已是一派北国风光，在银装素裹的中央大街上，伫立在街角的马迭尔宾馆吸引了大批游客前来打卡。然而鲜少有人知道，这座充满异国情调的老建筑，不仅见证了冰城的百年历史，更是人民政协的启航之地。
	近日，“讲好中国新型政党制度故事”网络主题采访团走进黑龙江省哈尔滨市，一同追忆人民政协的发展之路。
	忆往昔：人民政协从这里启航
	1946年6月蒋介石撕毁《双十协定》，挑起全面内战的烽火，也让“旧政协”会议的努力化为泡影，中国对民主的探索需要一条新的出路。
	1948年4月30日，中国共产党中央委员会发布“五一口号”，提出召开新政治协商会议、成立民主联合政府的主张，得到了各民主党派迅速响应，成为创立新政协、建立新中国的“动员令”，而哈尔滨则成为拟召开政治协商会议的理想之地。
	为什么是哈尔滨？
	“哈尔滨是全国最早解放的大城市。”第十三届哈尔滨市政协委员、市政协文化文史和学习委员会原副主任张军告诉记者，哈尔滨作为全国解放的大后方、中共中央东北局驻地、中东铁路的枢纽站，是最适合共商大计的安全之地和交通便利之地。而当时的马迭尔宾馆是中共中央东北局招待处，具备接待新政协筹备会的基础。
	“江心冻后见奔湍，雪意连潮亦欠酣。地气也随人事转，从今北雁不须南。”1948年秋，在中共中央的安排下，沈钧儒、谭平山、章伯钧、蔡廷锴等在香港及海外的各民主党派代表分批秘密“北上”解放区，在哈尔滨马迭尔宾馆达成了《关于召开新的政治协商会议诸问题的协议》。
	“这一协议的重要成果，就是关于建国程序的修改。在哈尔滨的民主人士章伯钧、蔡廷锴向中共中央建议说，新政协即等同于临时人民代表会议，即可直接产生临时中央政府。”张军表示，这份协议的达成，开启了中国共产党领导的多党合作和政治协商的历史进程，为后来新政协筹备会的成立、人民政协第一届全体会议的召开、中央人民政府的组成乃至新中国的诞生，都奠定了坚实的政治基础。
	看今朝：人民政协建言献策激发龙江振兴新活力
	70多年来，这一从中国土壤中生长出来的新型政党制度，形成于协商筹建新中国的伟大实践，发展于社会主义革命、建设、改革的伟大进程，完善于中国特色社会主义新时代。
	在11月17日下午举办的座谈会上，中共黑龙江省委统战部常务副部长关集双就全省多党合作开展情况进行了介绍。各民主党派省委会和省工商联相关负责人介绍了本单位参与多党合作的相关工作情况以及好经验好做法，并就推动东北全面振兴、开展民主监督工作、进一步当好国家粮食稳产保供“压舱石”、经济高质量发展、科技人才创新等话题与记者进行了交流。
	据关集双介绍，中共黑龙江省委每年制定年度政党协商计划并认真组织实施，为政治协商规范化、制度化提供重要保障。充分发扬民主，广泛集智聚力，确保政党协商规范有序、务实高效、充满活力。按照“党委出题、党派调研、政府采纳、部门落实”的调研工作机制，围绕全省重点工作，向有关部门征集年度重点调研课题，供各民主党派省委会作为选题参考，并为调研课题的成果转化提供有力保障。先后支持各民主党派开展脱贫攻坚民主监督、非公经济发展民主监督、服务民营经济高质量发展民主监督。
	例如，民革黑龙江省委会立足民革参政议政优势和特色，深入开展调查研究，通过积极参与政党协商、认真参加政协履职、上下联动同频共振等形式，推动多党合作事业高质量发展。
	民盟黑龙江省委会从提升“大调研”水平、增强“大建言”质效、构建“大议政”格局三个方面协同发力，力求更好地履行党派职责、发好民盟声音。
	民建黑龙江省委会聚焦为党出力，不断提高政治站位，夯实多党合作政治根基；聚焦为民尽责，不断提高履职水平，助力多党合作事业发展；聚焦为民服务，不断提高为群众办实事能力，讲好多党合作故事，努力在多党合作事业中积极作为。
	农工党黑龙江省委会充分履行参政党职能，坚持围绕中心，依托政治协商平台，不断提高建言成果质量；坚守政治规矩，认真开展民主监督，助力打赢脱贫攻坚战；汇聚优势资源，积极开展社会服务，在工作中广泛凝心聚力。
	九三学社黑龙江省委会牢牢把握参政党性质定位，团结带领全省社组织和广大社员深度参与多党合作，扎实履行参政议政、民主监督和政治协商等职能，积极为助力龙江高质量发展、可持续振兴凝心聚力、履职尽责。
	黑龙江省工商联坚持围绕中心、服务大局，牢牢把握“两个健康”工作主题，聚焦主责主业、积极担当作为，通过持续深化理想信念教育，组织指导界别委员参政议政，广泛征集提案信息等方式，积极参与多党合作和重要协商履职活动。
	据了解，黑龙江现有民革、民盟、民建、民进、农工党、九三学社6个民主党派省级组织，共有成员49154人。2020-2023年，共提交党派团体提案344件，立案314件；具有民主党派、工商联成员身份的省政协委员共提交提案871件，立案739件。(完)
</body><key_sentence>九三学社黑龙江省委会牢牢把握参政党性质定位，团结带领全省社组织和广大社员深度参与多党合作，扎实履行参政议政、民主监督和政治协商等职能，积极为助力龙江高质量发展、可持续振兴凝心聚力、履职尽责。各民主党派省委会和省工商联相关负责人介绍了本单位参与多党合作的相关工作情况以及好经验好做法，并就推动东北全面振兴、开展民主监督工作、进一步当好国家粮食稳产保供“压舱石”、经济高质量发展、科技人才创新等话题与记者进行了交流。黑龙江省工商联坚持围绕中心、服务大局，牢牢把握“两个健康”工作主题，聚焦主责主业、积极担当作为，通过持续深化理想信念教育，组织指导界别委员参政议政，广泛征集提案信息等方式，积极参与多党合作和重要协商履职活动。例如，民革黑龙江省委会立足民革参政议政优势和特色，深入开展调查研究，通过积极参与政党协商、认真参加政协履职、上下联动同频共振等形式，推动多党合作事业高质量发展。</key_sentence></doc>