<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3431</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-21/10115672.shtml</url><title>东西问｜陈迟：这块石碑如何记载中国“揭开世界大航海时代的序幕”？</title><datatime>2023-11-21 19:48:00</datatime><body>	中新社福州11月21日电题：这块石碑如何记载中国“揭开世界大航海时代的序幕”？
	——专访福州市长乐区郑和史迹陈列馆馆长陈迟
	中新社记者龙敏
	20世纪30年代，距福建省福州市长乐区圣寿宝塔不远处，一块石碑的出土轰动海内外。这块由郑和刊立的《天妃灵应之记》碑，记录下空前绝后的航海壮举，是郑和史迹陈列馆内弥足珍贵的历史遗物。
	这块石碑如何记载中国“从海上走向世界”，“揭开世界大航海时代的序幕”？福州市长乐区郑和史迹陈列馆馆长陈迟近日接受中新社“东西问”专访作出解读。
	现将访谈实录摘要如下：
	中新社记者：《天妃灵应之记》碑是如何发现的？这块石碑为何被称为“郑和碑”？
	陈迟：1930年，一位农民在长乐南山天妃宫遗址处(现郑和史迹陈列馆)挖土时发现了这块碑，当时的长乐县县长吴鼎芬派人将碑移到县署“思善斋”侧。吴鼎芬离任后，此碑被乱草掩盖。1935年，王伯秋担任福建省第一区行政督察专员兼长乐县县长时，偶然在县署档案中看到相关记载，在草丛中发现后摹拓碑文，分寄海内外学者鉴定。
	石碑在当时的学术界引起很大反响。学者纷纷评述、考证，掀起研究热潮。抗日战争爆发后，为免遭破坏，此碑被运至福建省南平市保存，后被移到现长乐师范附小院内。
	《天妃灵应之记》碑高162厘米、宽78厘米、厚16厘米，全碑阴刻，碑额篆书“天妃灵应之记”，周边饰以祥云捧月(日)图案，碑身饰一周缠枝花卉纹。碑文楷书，清晰可读，凡1177字，语言精练。为郑和在第七次下西洋前命人所刻，因此也被称为“郑和碑”。
	中新社记者：为何说《天妃灵应之记》碑是先辈开辟“海上丝绸之路”的历史见证？
	陈迟：《天妃灵应之记》碑文前一部分记载了郑和奉命率领船队不畏艰险、乘风破浪的远航历程，以及郑和等人修建长乐南山宫殿群的过程，并褒扬了天妃(妈祖)的神力。后一部分主要记载郑和船队七次(疑应为前六次)奉使西洋的时间、地点、人员，和所到国家进行贸易及友好往来情况。有关记载对史学研究贡献突出，可以说是古人开辟“海上丝绸之路”的历史见证。
	按照碑文记载，郑和下西洋旨在“赍币往赉之，所以宣德化而柔远人也”。《天妃灵应之记》碑载“大小凡三十余国”，郑和足迹遍及亚非，形成密布于“海上丝绸之路”的交通网。郑和船队一般以南京港为启航点，通过长江，经刘家港入海航至太平港驻泊，再由长乐闽江入海。郑和下西洋曾驻泊的国外港口，如占城、满剌加、苏门答剌、古里、忽鲁谟斯等，均是重要的贸易港。
	郑和下西洋，推动了中外和平友好交流，促进了对外经济贸易。许多国家的国王及亲属、使臣，纷纷随同郑和宝船来华朝贡，从福州或泉州上岸，然后再由驿道进京。有些使节和亲随甚至会在长乐住上一段时间。石碑记载永乐十五年，郑和下西洋时，各国争先进贡本国的珍贵动物，其中“忽鲁谟斯国进狮子、金钱豹、大西马，阿丹国进麒麟(番名祖剌法)并长角马哈兽，木骨都束国进花福禄并狮子，卜剌哇国进千里骆驼并驼鸡，爪哇、古里国进麋里羔兽”。郑和七下西洋及其后一段时期，长乐太平港成了闽地重要的贸易港口。
	中新社记者：对于郑和下西洋，《天妃灵应之记》碑修补了哪些文献记载的失误和不足？郑和为什么选择从福建长乐“伺风开洋”？
	陈迟：关于郑和下西洋的往返年代和意义，过去一直以乾隆年间张廷玉编修的《明史》为准。事实上，《明史》中关于郑和七下西洋的记载有不少错误。《明史》认为，郑和下西洋旨在寻找建文帝并展示大明兵力。但据《天妃灵应之记》碑记载，郑和下西洋是为了“往诸番国，开读赏赐”。前者的说法是出于政治目的，为后来学者所编撰，后者为郑和亲自刊记，可信度更高。
	从长乐“伺风开洋”，首先是由于这里地理区位优越。长乐地处闽江入海口南岸，西北濒江，与省城福州隔江相望；东临台湾海峡，是长江口和珠江口之间海岸线的中点。长乐可以在宝贵有限的东北季风期间，“云帆高张，昼夜星驰”，更快抵达西洋；靠近妈祖故乡莆田湄洲岛，便于郑和前往拜谒妈祖祖庙。长乐毗邻省城福州，有“镇守太监”等协助，有闽江口五虎门、梅花千户所的护卫，安全上更有保障。
	其次，长乐太平港是理想的泊舟良港，具备水深、港阔、避风、出入方便、淡水充足等条件。太平港西北的上洞江和东北的下洞江均与闽江相接，形成太平港之水“两头涨”的奇特现象。太平港的船只，可同时从上洞江和下洞江顺潮进出，通行效率高。太平港港内水源来自闽江，保证了船队淡水供应。
	再次，长乐气候适宜，素以“鱼米之乡”著称，得益于南亚热带季风气候条件，暖热湿润，夏无酷暑，冬少霜雪，吃、住、穿等条件较优越。最重要的是，长乐的主导风向为东北，每年从10月至次年3月间，多刮东北大风，闽江口风力更是强劲，通常五六级，甚至七八级以上。在以风为动力的帆船时代，这种气象条件正是郑和船队扬帆开洋所必须具备的。
	最后，长乐拥有雄厚的航海人力资源。郑和船队以福船为主，长乐及周边连江、福清等地的沿海港口，拥有众多的造船、航海技术人才。
	中新社记者：在世界航海史上，郑和下西洋有何重大贡献和重要意义？
	陈迟：郑和下西洋不仅是中国古代航海事业的顶峰，也是世界航海业发展的里程碑。郑和下西洋是世界古代航海史上时间早、规模大、技术先进、活动范围广的洲际航海活动，比哥伦布到达美洲大陆的航行早了87年，比达·伽马绕过好望角到达印度的航行早了92年，比麦哲伦的环球航行早了114年。郑和下西洋时的船舶建造、天文航海、地文航海、季风运用和航海气象预测等方面的技术和航海知识，在当时处于世界前列。
	郑和下西洋揭开了世界大航海时代的序幕，促进海外贸易发展，增强了中国在海上的影响力和国际地位。
	在下西洋过程中，郑和带领船队到达印度洋、非洲东海岸等地，开辟了新的贸易路线，促进了中国与其他国家的经济、文化交流，还在海上进行科学考察和地理勘探，为中国的地理知识和海洋科学作出了贡献。
	中新社记者：当下，重温《天妃灵应之记》碑，郑和下西洋的航海壮举为共建“一带一路”带来什么启示？
	陈迟：郑和下西洋期间，通过多种形式与当地开展双边贸易，平等互利，互通有无，把中国的丝绸、瓷器、茶叶、漆器、麝香、金属制品和书籍等运往国外，换回当地的香料、药材、动植物、珠宝及生产瓷器所需原料等货物，推动了中国和这些国家的经济发展。
	郑和下西洋向海外传播科学文化、典章制度、文教礼仪、宗教艺术等中华文明，将中国在建筑、绘画、雕刻、服饰、医学等领域的文化和技术带入亚非国家，向当地人民传授凿井、筑路、捕鱼技术，推广农业技术和农作物栽培方法，推行货币、历法、度量衡等。同时，亚非国家文明成果也传入中国。中外文明实现双向交流和共同进步。
	郑和下西洋是世界上公认的和平之旅。28年间，郑和船队始终奉行“共享太平之福”政策，发展与各国的友好关系，在中国与亚非国家之间架起了友谊的桥梁，树立了中国的和平友好形象。
	中国既有陆域又有海域，中华民族为探索海洋奥妙、发展海洋事业进行了长期不懈的努力。600年前，面对人类还知之不多的广阔无垠的海洋，面对险象环生的长途远航和种种难以想象的困难，郑和与他的船队，以无畏的英雄气概，继汉、唐、宋、元各代与世界各国人民陆上交往的不断扩大，又开辟了中华民族从海上走向世界的新纪元。(完)
	受访者简介：
	陈迟，福建省福州市长乐区郑和史迹陈列馆馆长、中国郑和研究会会员、长乐郑和研究会副会长、长乐美术家协会理事，长期从事郑和文化和“海丝”文化研究与宣传工作。
</body><key_sentence>中新社记者：对于郑和下西洋，《天妃灵应之记》碑修补了哪些文献记载的失误和不足。中新社记者：当下，重温《天妃灵应之记》碑，郑和下西洋的航海壮举为共建“一带一路”带来什么启示。陈迟：《天妃灵应之记》碑文前一部分记载了郑和奉命率领船队不畏艰险、乘风破浪的远航历程，以及郑和等人修建长乐南山宫殿群的过程，并褒扬了天妃(妈祖)的神力。但据《天妃灵应之记》碑记载，郑和下西洋是为了“往诸番国，开读赏赐”。</key_sentence></doc>