<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>343</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10111304.shtml</url><title>沈阳市“就”在金秋“职”面未来秋季大型招聘活动启动 提供近800个岗位</title><datatime>2023-11-13 18:16:00</datatime><body>	中新网沈阳11月13日电(李晛)沈阳市“就”在金秋“职”面未来秋季大型招聘活动近日在和平区举办。
	本次活动由沈阳市就业和人才服务中心、中共和平区委组织部主办；沈阳市和平区人力资源和社会保障局、沈阳市和平区退役军人事务局、沈阳市和平区太原街道党工委(太原街商圈党委)承办。招聘会共邀请53家企业参会，涵盖互联网科技行业、教育培训业、医药医疗业等行业，提供就业岗位近800个，面向高校毕业生、城镇失业人员、退役军人、灵活就业人员等重点群体。现场设置法院、公积金等政策服务台，为求职者提供公益性咨询服务。
	招聘会突出支持重点企业和重点群体：以征集重点产业链和专精特新企业为主，重点面向高校毕业生、退役军人和灵活就业人员等群体。设置和平区退役军人及随军家属设置了专场招聘区。并致力解决大学生就业难问题，激发市场活力，壮大经营主体队伍在现场设置太原街经营主体现场办理服务站等。
	活动全程通过“沈阳就业”抖音直播间同步直播，无法到场的求职者可以在直播间跟随主播镜头逛展位看信息找岗位，随时与主播和HR在线互动，云端共享百企千岗双选盛宴，当日直播间在线人数达到25000人。
	沈阳市和平区人社局相关负责人表示，就业是民生之本，是社会进步的重要推动力，对个人、家庭和社会都具有重大的意义。一直以来，和平区人社局为贯彻省委、省政府强化“稳就业”的举措，积极开展各类线上线下招聘活动，为求职者创造更多就业机会、为企业发展保驾护航。下一步，区人社局将坚持“悠悠万事，民生为大”的初心，持续发挥新时代民生保障安全网的作用，在公益招聘服务方面开展更多用心用情的创新利民举措。让就业服务更接地气、更有活力、更有质感，为求职群众排忧解难，为企业发展保驾护航，为实现经济高质量发展夯实基础。(完)
</body><key_sentence>一直以来，和平区人社局为贯彻省委、省政府强化“稳就业”的举措，积极开展各类线上线下招聘活动，为求职者创造更多就业机会、为企业发展保驾护航。招聘会共邀请53家企业参会，涵盖互联网科技行业、教育培训业、医药医疗业等行业，提供就业岗位近800个，面向高校毕业生、城镇失业人员、退役军人、灵活就业人员等重点群体。活动全程通过“沈阳就业”抖音直播间同步直播，无法到场的求职者可以在直播间跟随主播镜头逛展位看信息找岗位，随时与主播和HR在线互动，云端共享百企千岗双选盛宴，当日直播间在线人数达到25000人。沈阳市和平区人社局相关负责人表示，就业是民生之本，是社会进步的重要推动力，对个人、家庭和社会都具有重大的意义。</key_sentence></doc>农飞地”运行模式，推动城乡之间各类创业资源和要素高效流通，形成政府主导、多方协同、市场化运作的青年农创开放枢纽新平台。
	今年是“千万工程”在浙江实施20周年。透过“乡村共富”这一窗口，可以看到，在该省打造“和美乡村”新图景的过程中，青年从未缺席。
	如为推动乡村乡风文明共育，该省青年讲师团深入乡村宣讲创新理论，今年以来开展宣讲活动9.2万余场；为推动乡村生态环境共治，在“美丽浙江·青春三小时”三年行动计划中，青年志愿者参与垃圾分类、“河小青”“青年林”等各类环保公益活动3291次；为推动乡村优质教育资源共享，首批105家“家门口青少年宫”为社区和乡村青少年带去优质、便捷的文化实践课程和服务活动……
	星星之火，可以燎原。自带创业基因的浙江期待，未来有更多受此方水土养育的青年能够“俯首甘为孺子牛”，将“创业”“乡村”“振兴”“共富”等关键词书写在之江大地。(完)
</body><key_sentence>近年来，为形成创新创业赋能乡村振兴的“燎原之势”，“青牛奖”发起方共青团浙江省委员会着眼于科技进乡村、资金进乡村、青年回农村、乡贤回农村，联动多方从政策、金融、媒体宣传等方面为“小青牛”提供帮助。”共青团浙江省委员会相关负责人介绍，浙江借着电商的东风，通过“青耘中国”直播助农等活动赋能乡村文旅与特产品牌打造，吸引青年主播以手机等“新农具”深耕乡村生态、文化、经济价值。中新网杭州11月13日电(鲍梦妮)近日，2023年度浙江省乡村振兴共富青年先锋“青牛奖”揭晓，十名逐梦沃野、科技兴农、共创共富的优秀农村青年获此殊荣。例如共青团浙江省委员会通过打造“一县一园多核众点”的青创农场，在为乡村创业青年提供低成本工作空间和便利化资源共享空间的同时，帮助村民实现家门口就业。</key_sentence></doc>