<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3446</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-21/10115635.shtml</url><title>“冬天买的羽绒服春天才收到”，超长预售期引吐槽</title><datatime>2023-11-21 19:13:00</datatime><body>	中新网北京11月21日电(张钰惠)近日，“网购服装30天超长预售期引吐槽”这一话题引发热议。一年一度的“双十一”刚刚落下帷幕，一些消费者从计算各种优惠的麻烦中走出来，又陷入了等待商品到来的焦急中。这个购物季，人们为何忍不了超长预售期了？在超长预售期里，商家又在做什么？
	买家：“衣服到货就过季了”
	这个“双十一”，中新网在某购物平台上观察到，设置7天、15天甚至30天预售期的女装店比比皆是。
	近日，夕夕就从某平台购买了一件衣服，商家承诺在预售期15天内发货，并给出了一个最晚发货日期，没想到一等就是近一个月，这还是她经常追着店铺客服催货的结果。衣服到货时，夕夕发现已经不适合当下的天气了。
	“网购就是图个方便，预售的衣服到货就过季了，网购还有什么意义？”虽然预售要等，但夕夕认为商家和消费者协商一致，并且能够在预售期内发货即可，但预售商品无限地延迟发货让她忍无可忍。她随即向某平台客服投诉，经过复杂的投诉流程，平台为她赔偿了一定金额。
	和夕夕一样，这个“双十一”，许多消费者选择不再忍耐超长预售期，开始向购物平台和商家发起质疑。
	爱好网购的楚楚就饱受延迟到货的不便，“冬天买的羽绒服春天才收到，春天买的开衫夏天才收到，夏天买的连衣裙秋天才收到，秋天买的风衣冬天才收到”，这些曾是楚楚网购的日常经历。近期，楚楚发现，只要商家超过规定的发货时间还没发货，使用某平台的催发货功能，若24小时内卖家未发货，系统就会自动发起投诉，消费者可获取商品售价10%的赔偿。
	“虽然做生意不易，但对于消费者付完款才去织布料的商家，希望平台能够加以整顿。”楚楚说。
	此外，还有买家表示，在以为是现货的情况下购买了预售商品，付完款之后长时间不发货。催发货之后，商家会将物流状态改为已发货，实则商品长期处于等待揽收状态，即虚假发货。
	商家：“不敢盲目压货”
	为什么会设置长时间预售期？中新网联系到两家女装店铺，分别给出了不同的理由。
	中新网首先联系到一家以某购物平台作为销售渠道的代购店铺，店铺中的商品普遍设置了30天预售期。虽然标明了长时间的预售期，但该店铺客服表示，无法给出明确的发货时间。
	该客服表示，没有标现货的商品都要代购，由店主去专柜采购或在海外网站订货，一般来说，采购时间为3-28天，采购到之后再为顾客发货，如果断货会向品牌方申请调货，这就是不能给出明确的发货时间，并且可能让消费者等待很久的原因。该客服还提到，不保证能够代购到，如果没有调货成功会退款。
	而对于国内成品服装，某线上女装店工作人员告诉中新网，现在商家不敢盲目压货，店里预售的衣服的确是还没做，因为不确定这款衣服能不能卖得好。顾客下单之后，店铺再根据这款衣服的“数据”下单，“我们店里出售第一批商品时一般会设置20天预售期，积攒到一定订单量之后批量下单，不会一次性下单”。
	该工作人员表示，一般来说，某款衣服过了第一批预售，后面就不会再预售，会陆续跟上货源。
	至于网友们猜测的“拿着消费者的钱去做衣服”，该工作人员谈到，消费者购买商品的钱会先进入平台，商家在消费者确认收货后才能拿到钱，不存在拿着预售的钱去做衣服的情况。
	平台：“不强制设置预售期”
	针对线上商品预售期，中新网咨询了某购物平台客服，客服表示，平台对商家设置的预售期没有规定，只要商家与消费者达成一致即可交易，平台一般不强制。如果明确标注某商品为预售商品，则发货时间按照预售期来，如果没有标注，则按照平台规定执行。
	该客服还表示，如果系统判定商家超时发货或者虚假发货，会按照商品价格的一定比例赔偿，延迟的时间越长，理赔的金额越高，最高不超过30%。
	对此，上海申伦律师事务所夏海龙律师表示，预售期和发货都关乎消费者的重大利益。商家首先要做的就是对商品明码标价，尤其要标明消费者可以享受的优惠折扣以及相关条件，并应事先告知消费者预售期限、发货时间等关键信息，充分保障消费者的知情权、自由选择权。
	夏海龙指出，商家超出预售期不发货或者篡改物流状态的情况属于违约，消费者可以要求商家及时发货或要求退款，并要求商家支付合理的违约金，若商家处理不利，也可以直接联系平台客服，按照平台对消费者的承诺进行索赔。
	对平台来说，夏海龙表示，应加强对商家的监管，监督商家履行用户承诺，比如确保消费者预付资金的独立、安全，在商家违约的情况下，通过及时退款、支付违约金等方式响应消费者的维权诉求。(文中部分受访者为化名)(完)
</body><key_sentence>针对线上商品预售期，中新网咨询了某购物平台客服，客服表示，平台对商家设置的预售期没有规定，只要商家与消费者达成一致即可交易，平台一般不强制。近日，夕夕就从某平台购买了一件衣服，商家承诺在预售期15天内发货，并给出了一个最晚发货日期，没想到一等就是近一个月，这还是她经常追着店铺客服催货的结果。至于网友们猜测的“拿着消费者的钱去做衣服”，该工作人员谈到，消费者购买商品的钱会先进入平台，商家在消费者确认收货后才能拿到钱，不存在拿着预售的钱去做衣服的情况。夏海龙指出，商家超出预售期不发货或者篡改物流状态的情况属于违约，消费者可以要求商家及时发货或要求退款，并要求商家支付合理的违约金，若商家处理不利，也可以直接联系平台客服，按照平台对消费者的承诺进行索赔。</key_sentence></doc>