<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3451</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115633.shtml</url><title>用时18个月，这家头部房企化解约900亿债务风险</title><datatime>2023-11-21 18:57:00</datatime><body>	中新网11月21日电(中新财经记者左宇坤)房地产企业的化债进程，迎来了标志性事件。
	11月20日，融创中国控股有限公司发布公告，宣布境外债务重组各项条件已获满足，并于当日正式生效。这也意味着历时18个月的融创境外债重组成功。
	业内分析指出，融创成为首家完成境内外债务重组所有流程的大型房企。11月21日港股开盘，融创中国高开近7%，后涨幅一度扩大至25%。
	历时18个月的化债之路
	根据公告，本次融创中国的境外债重组规模约百亿美元，债权人现有债务将被置换为新票据、强制可转换债券、可转换债券、融创服务的股票，分别对价57亿美元、27.5亿美元、10亿美元、7.75亿美元。
	据知情人士透露，伴随着境内外公开市场债务重组全部完成，融创整体化解约900亿元人民币的债务风险，境外公开市场2-3年内无刚性还债压力。同时增加的权益资本可为“保交楼”和经营的恢复提供重要支撑，为经营恢复创造了更好条件。
	这一天的到来并不容易。2021年下半年，融创流动性紧张加剧，并于2022年5月出现债务逾期。此外，2022年3月28日晚间，融创公告称不刊发2021年未经审核年度业绩，股票4月1日起暂停买卖。
	“自2021年第四季度开始，行业环境持续发生变化，很多事情超出预判，公司也出现流动性困难，面临前所未有的经营压力。虽然我们也强调稳健和利润，但追求规模的惯性，让我们在投资上过于乐观和激进。”融创中国董事会主席孙宏斌曾反思称。
	他还在今年3月的债务重组说明上表示：“重组要快，这是公司恢复的基础；另一个是方案要系统、周全，能支持公司真正恢复过来、走出困境，只有走出来，债务重组才有意义、才能保护所有债权人最终利益。”
	回看整个债务重组过程，2023年3月28日，融创发布公告，并邀请其他债权人加入重组协议，以债转股或延长债务期限、债务置换可转换债券等方式进行境外债务重组；4月13日，融创中国如期复牌；9月18日，融创海外债重组方案投票，债务总额通过率为98.3%；10月5日，融创中国发布公告称，其境外债务重组计划的呈请，已于公告日在香港高等法院进行聆讯，计划已获得香港高等法院的批准；11月17日，融创中国发布公告称，境外债务重组生效日期将为11月20日。
	为更多出险房企注入信心
	“融创的化债工作意义在于，其属于全国首个境内外债务重组流程走完的大型房企，所以具有标杆性。这既说明融创在化债方面的积极和努力，也说明融创的资产相对是优秀的，更说明其化债方面的策略是科学和富有成效的。”易居研究院研究总监严跃进说。
	据不完全统计，在本轮房地产行业流动性危机中，有超50家上市房企进行债务重组。在此之前，富力地产在2022年末成为首家完成境内外债务重组的房企。
	对于两者的不同，业内人士认为，融创与富力两家公司量级不一样。富力地产债务重组时间比较早，主要以展期为主；融创整体方案则比较多元一些，也更具创新性。
	其他启动债务重组上市房企中，中国奥园、旭辉控股集团等赶在“大限”之前成功复牌，但化债之路依然任重道远。例如近日，奥园境外债务重组聆讯就出现插曲，平安海外提出反对意见，并被法院暂时驳回。
	方正证券认为，目前楼市修复延续，市场对于头部稳健房企出现信用风险的顾虑减弱，中央持续表态有望提振楼市信心，地产新模式改革框架逐步清晰，行业在发展与探索中完成新模式的平稳过渡值得期待。
	化债、化风险只是第一步
	但不可否认的是，融创目前的股价、债价还处于低位。业内分析认为，后续随着政策利好更多的释放，市场信心的逐步修复，恢复正常经营的核心是销售回正、重启拿地与获得公开市场融资。
	中指研究院企业研究总监刘水指出，房企化债的核心在于销售，债务重组是以“时间换空间”，对于出险房企而言，获取宝贵时间后，仍需尽快恢复正常经营状态，改善经营现状，回归正轨，包括盘活存量项目、“保交楼”，加快销售促回款，尽快恢复组织机能等。
	近日，人民银行、金融监管总局、证监会联合召开金融机构座谈会，研究近期房地产金融、信贷投放、融资平台债务风险化解等重点工作，明确要支持房地产企业通过资本市场合理股权融资。
	刘水表示，当前“保交楼”依旧是房企经营的底线，国家亦出台各项政策给予支持。在各项利好政策下，出险房企还需抓住机会，积极开展复工复产，逐步恢复正常经营。(完)
</body><key_sentence>中指研究院企业研究总监刘水指出，房企化债的核心在于销售，债务重组是以“时间换空间”，对于出险房企而言，获取宝贵时间后，仍需尽快恢复正常经营状态，改善经营现状，回归正轨，包括盘活存量项目、“保交楼”，加快销售促回款，尽快恢复组织机能等。“融创的化债工作意义在于，其属于全国首个境内外债务重组流程走完的大型房企，所以具有标杆性。业内分析指出，融创成为首家完成境内外债务重组所有流程的大型房企。11月17日，融创中国发布公告称，境外债务重组生效日期将为11月20日。</key_sentence></doc>