<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3455</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-21/10115637.shtml</url><title>99岁美国前总统卡特深情缅怀妻子：这一生，被她爱着支持着</title><datatime>2023-11-21 18:51:00</datatime><body>	中新网11月21日电“只要罗莎琳还活在这个世界上，我就知道有人爱着我，支持着我。”当地时间19日，99岁高龄的美国前总统吉米•卡特在其妻子罗莎琳•卡特逝世后表达了深深的不舍，他对妻子的这份深情令人感动。
	对已经进入临终关怀期的卡特来说，这位与自己携手走过77年婚姻路的伴侣，是最忠诚的爱人和最坚定的伙伴。“我所成就的每一项事业，罗莎琳都拥有同等的功劳。她在我需要的时候给予我睿智的指导和鼓励。”
	“我们俩的婚姻是命中注定的”
	1946年，21岁的吉米•卡特与18岁的罗莎琳•卡特步入婚姻殿堂，但他们两人的缘分，从罗莎琳出生时就开始了。
	吉米的母亲莉莲•卡特是一名护士。1927年8月，一个小婴儿由她接生来到这个世界上，这个孩子就是罗莎琳。没过多久，当时年仅三岁的吉米，就遇到了襁褓中的罗莎琳。
	“他透过摇篮看到了我，”罗莎琳在2021年回忆起她和吉米•卡特的“第一次见面”时说道。
	1945年，吉米与罗莎琳第一次约会，之后迅速坠入爱河。吉米在他2015年的回忆录《充实的人生：九十岁的反思》中写道，就在那一个晚上，“我就知道罗莎琳是我的最爱”。
	吉米与罗莎琳结婚后，携手走过了77年的岁月。这段婚姻对他而言，意义非凡。
	2002年，当吉米•卡特获得诺贝尔和平奖时，他被问及获得这一荣誉是否是他一生中最激动的事情。但他却给出了否定的答案，对他而言，“罗莎琳说她要嫁给我”，才是最令人兴奋的事情。
	2021年，90多岁的吉米•卡特接受《华盛顿邮报》采访时，再次深情回顾了与罗莎琳的婚姻。他说，他们俩的婚姻是命中注定的。
	“我一直这么认为。”他说。
	他当年还对媒体说：“我们对彼此的爱总是越来越深。”
	在77年的共同生活中，卡特夫妇建立了最亲密的关系。有美媒评论称，这对夫妇的婚姻是一个充满爱的结合，也是颠覆传统性别规范的现代伴侣关系典范。
	“他们携手经历了可以经历的一切”
	“罗莎琳是我最好的朋友……是我的完美延伸，可能是我一生中最有影响力的人。”吉米•卡特在总统任期内曾这样评价她的妻子。
	早在弗吉尼亚州诺福克的海军基地开始婚姻生活时，两人就形成了默契。吉米称他“主宰了一切”，而罗莎琳主要负责经营他们的家庭。
	1953年，吉米•卡特决定离开海军，与家人一起返回佐治亚州，接管家族企业。这也正是二人开始成为事业上的合作伙伴的转折点。
	卡特夫妇在2021年的联合采访中告诉美联社，在经营家族企业期间，罗莎琳成为了卡特家族农业业务的重要合作伙伴。
	“我们在从事农场供应业务时建立了合作伙伴关系，我对这项业务的书面了解比他更多。他会听取我的建议。”罗莎琳说。“当吉米涉足政坛时，这种合作关系继续存在。”
	吉米•卡特于1963年至1967年担任佐治亚州参议员，并于1971年至1975年担任佐治亚州州长，之后于1977年至1981年入主白宫，成为美国第39任总统。
	随着丈夫政治生涯的腾飞，罗莎琳一直是他坚定的支持者和顾问，后来二人又一起致力于人道主义公益事业。
	在吉米•卡特担任佐治亚州州长期间，罗莎琳领导了一场打破精神疾病污名化的斗争。吉米•卡特当选美国总统后，作为第一夫人，罗莎琳继续倡导心理健康，并致力于促进妇女权利和促进儿童免疫接种等方面的工作。
	离开白宫后，卡特夫妇于1982年创立了卡特中心。该中心在发展中国家开展项目，旨在解决冲突、推进民主进程和减轻疾病痛苦。
	据《华盛顿邮报》报道，罗莎琳曾在吉米•卡特90岁生日庆典上感慨：“这些年来，我们不仅成为了朋友和恋人，还成为了合作伙伴”。罗莎琳说，“他一直认为我可以做任何事情，正因为如此，我们一起经历了一些美妙的冒险和挑战。”
	2023年5月，罗莎琳被确诊患上了阿尔兹海默症，她的孙子乔什•卡特早前接受采访时说，对吉米•卡特来说，看着自己的妻子失去记忆是一件痛苦的事，但幸运的是，“他们已经携手经历了可以经历的一切”。(完)
</body><key_sentence>2021年，90多岁的吉米•卡特接受《华盛顿邮报》采访时，再次深情回顾了与罗莎琳的婚姻。罗莎琳说，“他一直认为我可以做任何事情，正因为如此，我们一起经历了一些美妙的冒险和挑战。2023年5月，罗莎琳被确诊患上了阿尔兹海默症，她的孙子乔什•卡特早前接受采访时说，对吉米•卡特来说，看着自己的妻子失去记忆是一件痛苦的事，但幸运的是，“他们已经携手经历了可以经历的一切”。有美媒评论称，这对夫妇的婚姻是一个充满爱的结合，也是颠覆传统性别规范的现代伴侣关系典范。</key_sentence></doc>