<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3462</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-21/10115620.shtml</url><title>（人权行动看中国）探访锡林郭勒草原上的特殊教育学校：点亮特殊孩子希望之光</title><datatime>2023-11-21 18:40:00</datatime><body>	中新网锡林郭勒11月21日电题：探访锡林郭勒草原上的特殊教育学校：点亮特殊孩子希望之光
	作者奥蓝耿敏
	“池塘里有一群小蝌蚪，大大的脑袋……”在锡林浩特市特殊教育学校启智七年级教室内，老师正逐字逐句地为学生们讲解小蝌蚪长成青蛙的过程，故事引人入胜，还辅以内容丰富的课件。
	班内共6名学生，年龄在15岁至18岁之间，有的患自闭症、唐氏综合征，有的是智力障碍和脑瘫孩子。一位沉浸在自己世界的孩子被讲课内容吸引，积极回应着老师的提问。
	内蒙古自治区锡林郭勒盟有常住人口111.93万。这里拥有18万平方公里的草原面积，近五分之一人口生活在农牧区。锡林浩特市特殊教育学校是锡林郭勒盟唯一一所集听障、智障、视障、自闭症等多类残障儿童、少年，接受学前教育、义务教育、职业教育的十五年一贯寄宿制综合特殊教育学校，成立于1986年。
	“一切的落脚点，都是为了让孩子们过上更有尊严的生活，为草原上有特殊教育需求的孩子们点亮希望之光。”校长孟繁强告诉记者，几十年来，学校以“给每个孩子提供最合适的教育，让每个孩子每天进步一点点”的教育理念，因材施教、按需教育，目前在校生共计332人。
	记者在采访中获悉，为了让孩子们获得一技之长，学校基于自身特点和学生发展需求，形成了由基础课程、康复训练课程、兴趣课程和技能课程组成的课程结构。
	“车身内部清洁、车身外部清洗，每一步都必须细致……”21日上午10时许，职业高中一年级的学生正在汽车美容实训教室上课，根据老师的指导，4位学生分工协作，擦洗车身尘土、清洗车窗、处理脚垫，各个环节有序进行；隔壁的服装洗涤实训教室内，整整齐齐晾晒着刚刚从洗衣机里洗涤干净的床单被罩，整个教室散发着清香，一节洗衣课程刚刚结束；运动康复训练室内，一位特殊儿童在老师的陪伴下，正在蹦床上有节奏地做着弹跳，烦躁的情绪随着运动逐渐平静下来……
	“针对有学习能力的孩子，我们着重挖掘他们的个体才能，为以后的发展提供良好的学习环境；学习能力弱一些的孩子，注重培养他们的劳动能力；学习和劳动能力都有缺陷的孩子，老师们就耐心教导他们的生活自理能力。这一切的落脚点，都是为了让孩子们过上更有尊严的生活。”孟繁强解释说。
	经梳理，学校目前已有20多个教学及康复训练教室，开设了汽车美容、衣物干洗、工艺美术等相关劳动实践类技能课程；创客机器人、计算机、舞蹈、民族工艺等兴趣课程；运动康复课、精细动作训练课、感统训练课、语言绘本训练课等康复训练课程。
	“孩子们在学习和生活上取得一丁点的进步，当老师的就会有成就感，因为对于一些智力有缺陷的孩子来说，一些基本生活技能都需要一步步、反复地教。”老师张彦辉感慨说，与普教对比，特教老师面对的是心智和身体发育差异性较大的孩子，在教学过程中，需要倾注更多的耐心、关心和爱心，还要根据每个孩子的特点挖掘他们的个体潜能。
	在这所学校里，爱既是温暖也是一种力量。在老师们的默默守护下，有的孩子能独立制作精美的手工作品，有的能区分三角形、圆形，有的孩子还代表学校参加全国性的比赛。学校的创客机器人小组在国家和自治区级比赛中获得冠军、亚军的好成绩，特奥篮球、特奥足球项目多次参加东亚区联赛并荣获小组冠、亚军，两名学生还成为2022年内蒙古自治区羽毛球代表队的一员征战全国残运会……
	“看着一批批孩子们从入学时缺乏生活自理能力、不懂如何握笔，慢慢具备常规劳动能力、可以读书看报写字。有的孩子经过职高阶段的培养，还可以谋得一份工作并得到社会的认可。”从事特殊教育工作24年的副校长米玉英介绍，“我们以微薄之力为孩子们的未来点亮一盏灯，孩子们也用点点滴滴的进步给我始终坚守特殊教育事业的决心。”(完)
</body><key_sentence>记者在采访中获悉，为了让孩子们获得一技之长，学校基于自身特点和学生发展需求，形成了由基础课程、康复训练课程、兴趣课程和技能课程组成的课程结构。学习和劳动能力都有缺陷的孩子，老师们就耐心教导他们的生活自理能力。”在锡林浩特市特殊教育学校启智七年级教室内，老师正逐字逐句地为学生们讲解小蝌蚪长成青蛙的过程，故事引人入胜，还辅以内容丰富的课件。“孩子们在学习和生活上取得一丁点的进步，当老师的就会有成就感，因为对于一些智力有缺陷的孩子来说，一些基本生活技能都需要一步步、反复地教。</key_sentence></doc>阵插件平台上线以来，已有2.7万开发者申请入驻，其中包括携程、中信出版集团、中国司法大数据研究院等合作伙伴。
</body><key_sentence>近期，百度多款AI原生应用数据指标显著增长，百度基于文心大模型和文心一言对旗下产品进行全面重构，上线百度新搜索、百度新文库、百度网盘“云一朵”、百度地图、百度GBI等多款AI原生应用。自文心一言向全社会开放后，10月，文心大模型4.0发布，用户可以通过文心一言体验文心4.0版本，企业可以通过百度智能云千帆大模型平台调用文心4.0的API。源于快速上涨的AI原生应用需求，百度智能云面向客户提供了涵盖五大需求的全栈服务方案，包括AI算力、大模型API调用、大模型二次开发、AI原生应用开发工具和AI原生应用商店。百度创始人、董事长兼首席执行官李彦宏表示，“在生成式AI和基础模型的新兴机遇背景下，百度不断强化技术、改进产品，特别是推出了文心大模型4.0，这是百度最强大的基础模型。</key_sentence></doc>