<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3462</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115623.shtml</url><title>首届链博会即将开幕，有哪些亮点？观众将有何体验？</title><datatime>2023-11-21 18:37:00</datatime><body>	中新网北京11月21日(记者宋宇晟)记者获悉，首届中国国际供应链促进博览会将于11月28日至12月2日在北京举办。首届链博会有哪些亮点？有哪些企业参展？普通观众在展览中会有什么体验？21日举行的首届链博会筹备情况新闻发布会介绍了相关情况。
	全球供应链体系龙头企业齐聚亮相
	“首届链博会是迄今为止世界上第一个以供应链为主题的国家级展会，聚焦促进全球产业链供应链合作，注重绿色低碳发展、数字化转型，推动经济全球化健康发展。”
	中国贸促会展览部部长邬胜荣介绍，首届链博会纵向展示各链条各环节先进技术产品和未来发展趋势，横向展示金融、物流和平台企业等服务，助力上中下游产业合作、共同发展。
	参展企业包括53家世界500强企业、57家中国500强企业、25家中国民营500强企业，还有一大批“专精特新”“隐形冠军”企业。“链主”和“链属”企业互为支撑，形成精准、有活力的企业共生态。
	邬胜荣同时表示，本届链博会，来自国外的参展商占比达到26%，世界500强和全球供应链体系的龙头企业齐聚亮相参展，覆盖55个国家和地区，其中来自美国、欧洲的企业最为抢眼，占外方参展商总数的36%。南非、加拿大、日本、越南、非盟国家、葡语国家、拉美和加勒比国家等也将以国别和地区展位形式参展。
	美国企业参展数量远超预期
	“产业链供应链正在成为国际社会高度关注的热门话题和焦点议题。”
	针对本届链博会上美国企业参展情况，中国贸促会副会长张少刚在发布会上指出，工商界是促进中美关系发展的重要力量，中美工商界加强互利合作的愿望十分迫切。首届链博会作为开放型国际合作平台，在美国企业中引起热烈反响。
	张少刚介绍，参展首届链博会的美国企业数量远超预期。美国参展商占境外参展商总数的20%。首届链博会对美国企业的吸引力充分展现。
	参展的美国企业中，行业领军企业众多，5链1展区都有美国企业参展。亚马逊、埃克森美孚、苹果、联邦快递、特斯拉、通用医疗、英特尔、惠普、高通、霍尼韦尔等一批世界500强和跨国公司将派高级代表参会。
	此外，众多美国企业把链博会这个平台当作产品首发阵地、创新阵地、合作阵地，将展示一系列新产品新技术新服务。比如，霍尼韦尔将首次展示应用于宽体飞机的辅助动力装置，GE医疗将首次以生产链、供应链和海外营销链为主线，展现其安全、稳定、可视、可触摸的国际供应链，分享其与全球供应商的共同成长。
	“一带一路”共建国家展商占境外参展商数量近一半
	中国国际展览中心集团有限公司董事长林舜杰介绍，本届链博会，“一带一路”共建国家展商数占到了境外参展商数量将近一半。
	境外参展商涉及55个国家和地区，包括近40个“一带一路”共建国家。其中，既有哈萨克斯坦、印尼这样的老朋友，也有洪都拉斯、所罗门群岛、萨尔瓦多等新伙伴。
	他举例称，这次会有30人以上的土耳其代表团来参观链博会。“我们去土耳其访问，推介链博会时，他们再三表达对智能汽车链非常感兴趣，因为土耳其希望在2030年成为欧洲地区电动车生产大国，他们正在招商引资，希望大量中国车企能够进入到土耳其。”
	林舜杰称，中国贸促会还会为老挝、卢旺达、几内亚比绍、东帝汶、海地等最不发达国家的参展商，提供摊位费补贴和减免等一系列措施，支持他们展示特色优质产品和服务，更好地融入全球价值链，共享世界经济发展成果。
	“有很多试吃、试喝、品尝活动”
	“首届链博会不仅邀请了中外企业参展参会，也向社会大众开放。”
	林舜杰表示，“链博会前3天是专业观众日，后2天是普通观众日，最后一天正好是周六，非常欢迎普通民众到链博会来看一看。”
	他指出，链博会除了专业供需以外，也是具有科普性的展览，把每一条链中从上中下游到横向服务全面展开，拼在一起。这些企业最先进的产品和技术，构成了一幅未来的产业链全景图。
	林舜杰推荐普通观众“可以去看看健康生活链，从孕期、出生到养老，全生命周期，这和老百姓的生活息息相关，还有很多试吃、试喝、品尝活动”。
	他还建议，大家也可以去看一看清洁能源链、智能汽车链。“尤其智能汽车链，它绝对不是大家想象中的车展，大家不要抱着去车展的目的来看智能汽车链，在智能汽车链上大家能看到整车，但它更多是要把一辆车产生的全链条全过程给展示出来，每一个关键零部件、产品来自谁，技术领先在哪里，都会清清楚楚地摆在那儿。”(完)
</body><key_sentence>邬胜荣同时表示，本届链博会，来自国外的参展商占比达到26%，世界500强和全球供应链体系的龙头企业齐聚亮相参展，覆盖55个国家和地区，其中来自美国、欧洲的企业最为抢眼，占外方参展商总数的36%。中国贸促会展览部部长邬胜荣介绍，首届链博会纵向展示各链条各环节先进技术产品和未来发展趋势，横向展示金融、物流和平台企业等服务，助力上中下游产业合作、共同发展。张少刚介绍，参展首届链博会的美国企业数量远超预期。此外，众多美国企业把链博会这个平台当作产品首发阵地、创新阵地、合作阵地，将展示一系列新产品新技术新服务。</key_sentence></doc>