<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3472</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/11-21/10115597.shtml</url><title>青田，这座县城为何处处显“洋气”？</title><datatime>2023-11-21 17:50:00</datatime><body>	中新网丽水11月21日电(邵燕飞傅飞扬)中国哪座县城和欧洲城市“长得最像”？意大利外商里卡多·亚科伯内受访时脱出而出——青田。“这里有许多欧式风格的建筑，热衷于咖啡、红酒的青田人和我很有‘共同语言’，我甚至能在青田侨乡进口商品城用欧元购物。”
	浙江丽水青田是中国著名侨乡，有38.1万华侨华人遍布全球146个国家和地区。
	11月中旬，第五届华侨进口商品博览会暨青田进口葡萄酒交易会、第三届国际咖啡博览会(下称：侨博会)在当地举行，记者走进侨乡，感受一代代华侨华人赋予这座城市的浓郁欧陆风情，体会外商共享中国大市场机遇的信心。
	外商共享市场机遇他乡似故乡
	来自意大利CantineSettesoli酒庄的RubenRabatti是大家眼中的“中国通”，1997年以来，他辗转北京、上海、广州、厦门等地。
	“今年是我第一次参加侨博会，我惊讶地发现，这里有很多参展商和采购商，大家都是专业的，沟通起来很顺畅。我已经和10多位有意向的采购商交换了联系方式。”RubenRabatti表示，自己见证了中国葡萄酒市场的强大实力，业内人士普遍认为“投资中国就是投资未来”。
	早在2017年，里卡多·亚科伯内就希望拓展中国市场，在青田华侨周勇的牵线搭桥下，他成为青田罗萨露拉商贸有限公司负责人，以当地为“始发站”，将意大利罗萨露拉酒庄的优质葡萄酒销往中国各地。
	“我在青田的西餐厅吃比萨，蒙上眼睛还以为回到了家乡。”关于青田的“洋气”，里卡多·亚科伯内深有体会，“当我走在青田的大街上，没有人会注意我，这里华侨和侨眷很多，大家早就习惯了我这样的欧洲面孔。”
	如今，随着业务版图日益拓展，里卡多·亚科伯内把儿子大卫·亚科伯内也带来了青田，二人成了葡萄酒市场的“父子档”。“我几乎每个月往返意大利和青田，在青田的生活没有让我感到不适应，它和我的家乡佩斯卡拉很像，都拥有美丽的建筑和美味的食物。”大卫·亚科伯内说。
	民以食为天，热闹的餐厅厨房里，呈现出一座城市的性格特征。于青田而言，不同的饮食文化在此碰撞、交融，东西方味蕾都能找到“安身之处”。
	迷迭香、罗勒、百里香、薄荷……青田西餐厅“乔叶里”的门口种植了各类意大利香草料。该西餐厅创始人、“侨二代”贾晓月曾旅居意大利20多年。9年前回到家乡后，她希望在青田传播意大利美食文化、红酒文化以及西方美术文化等内容，让西餐厅成为华侨回家的“驿站”与外籍友人认识青田的“窗口”。
	侨与家乡“双向奔赴”带回致富“洋密码”
	身处浙南山区，青田如何成为“离欧洲最近”的县城？
	时光退回到百年前，距离法国巴黎里昂火车站不到300米的拉奇诺大街，是当时青田华侨的聚集地，也是青田人赶赴欧洲各地的第一大集散地。远离故乡的青田人，在这里办工厂、开饭店，抑或是走向更多欧洲国家，逐梦世界。
	青田华侨史传承不断，放眼当下，一代又一代华侨华人把“洋气”的生活方式、致富密码带回了青田。
	“1997年，我前往意大利，到2003年开始创业，涉及餐馆、咖啡吧、超市等。有一次，我在自己经营的咖啡吧喝咖啡，忽然想到了中国的咖啡市场，就打电话咨询朋友，开启了咖啡品牌代理事业。”意大利华侨、青田托尔摩卡咖啡有限公司董事长叶焕雄说，他在青田创办了意大利咖啡体验馆，来自全国各地的经销商可以深入了解咖啡文化。
	伴随微风晨露，街角的咖啡馆传出阵阵香味，两鬓斑白的老人细细品味一杯意式浓缩咖啡，年轻人则手捧现磨咖啡，匆匆走在通勤路上……漫步青田，这样的画面随处可见。当地2477平方公里的土地上拥有400多家咖啡馆，日均饮用咖啡1.5万杯、年均消耗咖啡豆80吨。
	2020年底从澳大利亚留学归来后，丽水芝田咖啡有限公司总经理郭王豪在青田开了一家咖啡馆，他告诉记者，从咖啡豆的种植、加工到制作咖啡的设备、器皿，再到销售端，咖啡拥有完整的产业链，而青田集聚了各个环节的从业者，方便交流行情、共同发展。
	“在青田，很多人有喝咖啡的习惯，再加上五一假期、国庆假期等慕名而来‘打卡’的游客，我们旺季每个月销售额可达20多万元。”郭王豪说。
	创新与活力更“洋气”的县域发展观念
	记者观察到，青田的“洋气”，始于华侨华人回报桑梓时带来的红酒、咖啡、西餐厅，却又不局限于“复制”西式生活，而是蕴含了更现代、更时尚的县域发展观念与民众生活方式。
	譬如，青田锚定数字经济新赛道，坚持“山区也能搞创新”发展理念，充分发挥华侨资源优势，积极探索和布局元宇宙产业。今年以来，该县成功与英伟达全球指定创新赋能中心成为合作伙伴，建设算力、算法、开发平台一体化的新型元宇宙基础设施，先后引进元宇宙生态企业30家。
	作为一种新的数字化载体和新商业模式，元宇宙具有无边界、可交互、个性化等特点，成为赋能大型展会的潮流“黑科技”。侨博会期间，青田依托元宇宙技术，推出AR拍照点、AR抢消费券以及虚拟数字人等精彩的虚拟场景和活动，为游客提供深度参与体验。
	更“洋气”的县域发展观念指引下，在青田，许多时尚、年轻的生活方式可供选择。
	该县有瓯江、太鹤湖、千峡湖等优质水资源，是水上运动的天堂。当下，青田正打造以瓯江山水诗路为主题、高品质水上赛事和运动健身休闲为载体的特色品牌活动，培育桨板、帆船、皮划艇、摩托艇、尾波冲浪、龙舟等各类水上运动项目，传播“时尚侨乡青田水上运动之城”的理念。
	一人、一桨、一板，风轻、云淡、水碧……日前，2023年国际桨板公开赛(青田)落下帷幕，来自海内外的500多名桨板健儿齐聚太鹤湖，乘风破浪。水天之间激情逐浪，也成为四海友人观察青田魅力的“窗口”。
	结束侨博会相关工作后，里卡多·亚科伯内暂时回到了意大利，临行的前几个夜晚，他一如既往地来到青田临江东路散步，巴洛克风格、哥特式风格的建筑分布在路旁。“这座城市的美深深吸引着我，期待下一次见面。”他说。
	如其所言，行走在青田的街头巷尾——一抬头，青山绿水、古村院落、稻田花香，传承千年的传统文脉触手可及；一转身，咖啡红酒、时尚生活，一个“浓缩的世界”呈现在眼前。(完)
</body><key_sentence>11月中旬，第五届华侨进口商品博览会暨青田进口葡萄酒交易会、第三届国际咖啡博览会(下称：侨博会)在当地举行，记者走进侨乡，感受一代代华侨华人赋予这座城市的浓郁欧陆风情，体会外商共享中国大市场机遇的信心。早在2017年，里卡多·亚科伯内就希望拓展中国市场，在青田华侨周勇的牵线搭桥下，他成为青田罗萨露拉商贸有限公司负责人，以当地为“始发站”，将意大利罗萨露拉酒庄的优质葡萄酒销往中国各地。记者观察到，青田的“洋气”，始于华侨华人回报桑梓时带来的红酒、咖啡、西餐厅，却又不局限于“复制”西式生活，而是蕴含了更现代、更时尚的县域发展观念与民众生活方式。9年前回到家乡后，她希望在青田传播意大利美食文化、红酒文化以及西方美术文化等内容，让西餐厅成为华侨回家的“驿站”与外籍友人认识青田的“窗口”。</key_sentence></doc>