<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3490</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-21/10115596.shtml</url><title>话剧《马叙伦》温州上演 系中国首部多党合作主题话剧</title><datatime>2023-11-21 17:47:00</datatime><body>	中新网温州11月21日电(童笑雨)11月20日晚，大型话剧《马叙伦》作为第十八届中国戏剧节展演剧目，在浙江温州上演。据悉，这是中国首部以多党合作史和民主党派创始人为主题的大型原创话剧。
	11月8日晚，第十八届中国戏剧节在浙江杭州开幕。此外，另有来自8个省、自治区、直辖市的12台剧目于11月13日至28日在温州分会场展演，《马叙伦》是其中之一。
	马叙伦是著名教育家、社会活动家、中国民主促进会的主要创始人和首任中央主席。
	话剧《马叙伦》由民进杭州市委会、杭州市文学艺术界联合会、中共上城区委宣传部、临平区委宣传部、杭州新青年歌舞团股份有限公司、浙江演艺集团共同出品。
	该剧呈现了马叙伦人生中的几个横截面，讲述了清朝末年的少年书生马叙伦如何在历史洪流中，一步步走出书斋，走向革命，最终成长为一名坚强的民主战士的故事；也讲述了由马叙伦创办的中国民主促进会是如何成为中华人民共和国八个民主党派之一的故事。
	大幕开启，一条道路在舞台上延伸而开，高低错落，曲曲折折。道路的两侧，站着如雕塑般的民国人物群像，时空仿佛就此定格。
	直到一老者持一柄灯，从道路深处缓缓走出，烛照着这些曾经在历史里留下光辉印记的脸庞，也烛照着自己脚下这条蜿蜒曲折、荆棘丛生的道路，那是中国爱国民主人士穷其一生摸索出的道路。
	一戏演罢，掌声雷动，久久不息。中国艺术研究院研究员、中国戏剧文学学会副会长何玉人表示，这个戏有很多特点，大幕一开启，马叙伦就提着一盏灯出场，很有寓意。“民主党派为国家做了很多贡献，他们有被书写的必要。”
	中国社会科学院研究所研究员、戏剧评论家刘平说，马叙伦是中国现代史的重要人物，真人真事写起来、演起来都很难，但这个戏在编剧上打下了好基础，在导演上又有所提升，观众在艺术审美上得到了很大的满足。演员演出了情感的深度、思想的高度。
	据悉，接下来，《马叙伦》剧组将继续打磨该戏，于12月7日赴北京在全国政协礼堂演出。(完)
</body><key_sentence>中国社会科学院研究所研究员、戏剧评论家刘平说，马叙伦是中国现代史的重要人物，真人真事写起来、演起来都很难，但这个戏在编剧上打下了好基础，在导演上又有所提升，观众在艺术审美上得到了很大的满足。中国艺术研究院研究员、中国戏剧文学学会副会长何玉人表示，这个戏有很多特点，大幕一开启，马叙伦就提着一盏灯出场，很有寓意。中新网温州11月21日电(童笑雨)11月20日晚，大型话剧《马叙伦》作为第十八届中国戏剧节展演剧目，在浙江温州上演。话剧《马叙伦》由民进杭州市委会、杭州市文学艺术界联合会、中共上城区委宣传部、临平区委宣传部、杭州新青年歌舞团股份有限公司、浙江演艺集团共同出品。</key_sentence></doc>合组织(APEC)工商领导人峰会上的演讲中指出，中国仍是全球增长最大引擎，今年对全球经济增长的贡献将达到三分之一。正如工商界朋友所言，中国已经成为最佳投资目的地的代名词，下一个“中国”，还是中国。
	中国之所以成为全球工商界的“必选项”，得益于中国经济韧性强、潜力大、活力足，得益于中国改革开放的基本国策，得益于中国超大规模市场。这次APEC会议期间，习近平主席再次强调，中国将不断完善外商投资权益保护机制、进一步缩减外商投资准入负面清单、全面保障外商投资企业国民待遇。传递出中国扩大高水平对外开放的强烈信号。
	下一个“中国”，还是中国。欢迎各国工商界继续投资中国、深耕中国。
	韩国广播公司记者：第一个问题，朝鲜宣布将发射侦察卫星，韩国政府认为这违反联合国安理会的决议。中方作为安理会常任理事国对此有何评论？第二个问题，之前，韩国总统尹锡悦多次强调，为了遏制朝鲜的挑衅行为，维护东北亚地区的和平稳定，中国政府的角色非常重要。请问中方在解决朝鲜问题方面将起到什么作用？
	毛宁：关于第一个问题，中方注意到相关报道，也注意到近期美国战略轰炸机、航母作战群频现半岛。我想强调的是，放任半岛形势继续陷于僵局不符合各方根本利益。中方呼吁有关方正视半岛症结，停止对抗施压，以实际行动推动半岛问题政治解决，维护半岛和平稳定。
	第二个问题，关于中方在半岛问题上的作用，我想再次强调的是，朝鲜半岛问题的历史经纬和症结是很清楚的。中国不是主要矛盾方，解决问题的钥匙在美方手里。作为负责任大国，中方一直致力于维护半岛和平稳定，推动半岛问题政治解决进程。我们也将继续积极维稳促谈，推动早日实现半岛长治久安。
	共同社记者：据报道，日本公明党代表山口那津男将于明天来华并与中方官员会面。你对此有何期待？
	毛宁：中方欢迎山口那津男党首率公明党代表团访华，希望通过沟通交流推动中日关系改善和发展。
	彭博社记者：你刚才提到中方提出了应对加沙危机的和平主张，可否提供更多的信息？
	毛宁：在阿拉伯、伊斯兰国家外长联合代表团访华期间，中方系统阐述了应对加沙危机和解决巴勒斯坦问题的主张。概括起来，当务之急就是要全面执行联合国安理会和联大有关决议，立即停火止战。要切实遵守国际法特别是国际人道法，反对任何针对巴勒斯坦平民的强迫流离失所和强制迁移。任何涉及巴勒斯坦前途命运的安排必须征得巴勒斯坦人民的同意，也要照顾地区国家合理关切。解决巴勒斯坦问题的最终出路在于落实“两国方案”。
	日本广播协会记者：经过各方协调，中日韩外长会将在韩国举行。中方如何看待中日韩三国合作的意义？对此次外长会的成果有何期待？
	毛宁：中日韩合作符合三方共同利益，也有利于地区稳定繁荣。三方就本次外长会有关事宜保持着沟通。
	香港中评社记者：据俄新社报道，阿根廷当选总统米莱外事顾问蒙迪诺20日接受采访时，针对是否会支持并鼓励对华贸易提问应询称，将停止与中国政府的合作。中方对此有何回应？
	毛宁：据我了解，你提到的内容与俄新社网站公布的采访内容有出入。蒙迪诺在采访中表示，外界对当选总统米莱的外交政策存在误读，没有哪个国家可以脱离外交关系来发展经贸合作，如果阿根廷同中国或巴西这样的大国断绝联系，将是阿根廷外交的严重错误。中国是阿根廷的重要贸易伙伴，阿当选政府重视对华关系，特别是两国间经贸合作。
	正如昨天我在记者会上强调的，中阿双边关系呈现良好发展态势。中国是阿根廷的第二大贸易伙伴，第一大农产品出口市场，双方经济互补性强，合作潜力巨大，中方愿同阿根廷方面继续共同努力，推动两国关系行稳致远。
</body><key_sentence>来访的阿拉伯和伊斯兰国家外长高度评价中方在巴勒斯坦问题上长期秉持公正立场，赞赏中国作为联合国安理会轮值主席国推动出台本轮巴以冲突以来首份安理会决议，期待同中方开展更加密切的协调，防止危机蔓延，重启和谈进程。毛宁：在阿拉伯、伊斯兰国家外长联合代表团访华期间，中方系统阐述了应对加沙危机和解决巴勒斯坦问题的主张。总台央广记者：据报道，阿拉伯、伊斯兰国家外长联合代表团昨天访问中国。《环球时报》记者：习近平主席出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议期间，多次谈及中国经济形势，强调中国有信心、更有能力实现长期稳定发展，欢迎各国工商界继续投资中国。</key_sentence></doc>