<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3491</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-21/10115569.shtml</url><title>“仙草入食”大道宽 “中国铁皮石斛之乡”解12年“意难平”</title><datatime>2023-11-21 17:24:00</datatime><body>	中新网温州11月21日电(周健孔丽琴)国家卫生健康委员会、国家市场监督管理总局近日发布公告，将铁皮石斛等9种物质纳入按照传统既是食品又是中药材的物质目录(以下简称：“食药物质”目录)。连日来，上述消息在浙江温州乐清民众的“朋友圈”里“刷屏”。而这份激动，源于当地对铁皮石斛产业发展的“意难平”。
	铁皮石斛是中国传统名贵珍稀营养品，具有益胃生津、滋阴清热等功效，被誉为“中华九大仙草之首”。20世纪90年代末以来，经过不懈努力与探索，乐清铁皮石斛成为当地特色农业的一大主导支柱产业。乐清也获得了“国家铁皮石斛生物产业基地”“中国铁皮石斛之乡”“中国铁皮石斛枫斗加工之乡”和“国家地理标志产品”四张沉甸甸的“国家级金名片”。
	然而，铁皮石斛长期以来仅作为中药材被世人食用，极大程度限制了乐清铁皮石斛产业的深度发展。2012年，原国家卫生部批准吉林省关于人工种植人参作为新资源食品管理的申请，突破性地允许5年及以下人工种植人参作为新资源食品原料。这让乐清“石斛人”看到了铁皮石斛进入食品行列的新希望，不料，这份期待一等就是12年。
	这12年于乐清而言，是等待中的默默蓄力，更是希望中的孕育时机。
	截至目前，乐清全市铁皮石斛种植面积已达1.2万余亩，呈快速发展态势，涌现出大荆、淡溪、芙蓉、雁荡、龙西、仙溪等多个铁皮石斛专业镇、专业村，各类铁皮石斛种植、加工、销售市场主体近400户，形成产销旅一体化的全产业链，造就了一个年产值超35亿元的农业产业链，托起了5万多人的“共富梦”。
	“消息一出，我们全员欢呼，停了近一年的流水线将再次投入使用。”提及铁皮石斛纳入“食药物质”目录，浙江铁枫堂健康科技有限公司生产副总经理邓文彬难掩激动。
	据了解，浙江铁枫堂健康科技有限公司于2022年2月取得了浙江省首家食药物质管理试点企业生产许可，获得了弥足珍贵的试产时间。“试点以来，我们已生产铁皮石斛饮品400万瓶，消化铁皮石斛鲜条100吨。”邓文彬告诉记者，铁皮石斛纳入“食药物质”目录后，该流水线每日最多能生产石斛汁24万瓶，年产值将达40亿元。
	同样心情澎湃的还有丰之源石斛科技有限公司总经理陈晓玲。“目前，我们的新厂房建设已进入收尾阶段，待全部投产后可实现年产值5000余万元。”陈晓玲介绍道，新厂房建成后主要生产铁皮石斛原浆饮品，“对即将到来的‘双十二’，我们准备了2到3款铁皮石斛休闲零食，邀请市民感受‘仙草入食’的全新体验”。
	事实上，上述企业只是乐清深化铁皮石斛全产业链，做强乐清铁皮石斛区域品牌，加快推进铁皮石斛产业发展的一个缩影。
	记者了解到，目前，乐清已创新开发了铁皮石斛药品、保健品、日化用品、食品等4大种类深加工产品100多种，种苗生产企业9家，年产优质铁皮石斛组培苗(含驯化苗)4亿多株。有机产品认证企业21家、森林认证3家，保健食品批文9个、GMP批文3个，为抢跑“食药物质”赛道做好了充足准备。
	乐清还出台了系列扶持政策，特别对新、改扩建的铁皮石斛精深加工厂房，最高给予500万元补助；对列入食药物质试点生产的企业给予50万元奖励。另外，该市近年来相继推出大棚铁皮石斛种植保险、价格指数保险等，形成天灾有补偿、价格有兜底的保障体系，为铁皮石斛产业撑起“保护伞”。
	“从‘药’字头到‘食’字头，不仅意味着铁皮石斛‘产学研一体化’领域范围的扩大，也将带动产品结构的调整与产业的迭代升级。”乐清市铁皮石斛行业协会会长宋仙水介绍，目前，乐清“石斛人”在石斛奶茶、石斛香糕、石斛蛋糕等方面均有尝试，纳入“食药物质”目录后，“乐清仙草”将迅速走进寻常百姓家，乐清铁皮石斛行业有望成为乐清的又一个百亿产业。(完)
</body><key_sentence>”乐清市铁皮石斛行业协会会长宋仙水介绍，目前，乐清“石斛人”在石斛奶茶、石斛香糕、石斛蛋糕等方面均有尝试，纳入“食药物质”目录后，“乐清仙草”将迅速走进寻常百姓家，乐清铁皮石斛行业有望成为乐清的又一个百亿产业。截至目前，乐清全市铁皮石斛种植面积已达1.2万余亩，呈快速发展态势，涌现出大荆、淡溪、芙蓉、雁荡、龙西、仙溪等多个铁皮石斛专业镇、专业村，各类铁皮石斛种植、加工、销售市场主体近400户，形成产销旅一体化的全产业链，造就了一个年产值超35亿元的农业产业链，托起了5万多人的“共富梦”。”提及铁皮石斛纳入“食药物质”目录，浙江铁枫堂健康科技有限公司生产副总经理邓文彬难掩激动。记者了解到，目前，乐清已创新开发了铁皮石斛药品、保健品、日化用品、食品等4大种类深加工产品100多种，种苗生产企业9家，年产优质铁皮石斛组培苗(含驯化苗)4亿多株。</key_sentence></doc>