<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>349</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-13/10111300.shtml</url><title>如何以人口高质量发展支撑中国式现代化？</title><datatime>2023-11-13 17:56:00</datatime><body>	中新网上海11月13日电(记者范宇斌)如何以人口高质量发展支撑中国式现代化？13日，由民盟中央社会委员会和民盟上海市委员会主办的以“中国式现代化与人口高质量发展”为主题的民盟第十四届民生论坛在上海举办。
	“当前，中国人口发展呈现出以少子化、老龄化、区域增减分化为特征的人口发展新常态。虽然人口增长放缓是经济社会发展到一定阶段的普遍现象，但若放任发展，必将引发一系列经济、社会、文化问题，严重的会影响中国现代化进程。”全国人大常委会副委员长、民盟中央主席丁仲礼表示，要以人口高质量发展支撑中国式现代化和中华民族伟大复兴。构建新时代生育养育友好型社会，推动生育政策从“促生”向“重育”过渡，落实新时代人口发展战略要求。在实施积极应对人口老龄化国家战略的格局下，实现老年人口规模巨大的现代化和老年人口高质量发展是中国式现代化建设的重大命题。希望大家在此次民生论坛平台上畅所欲言、深入探讨，为新时代不断完善人口战略、提高人口整体素质建睿智之言、献务实之策。
	中共上海市委常委、统战部部长陈通表示，人口是城市发展的基本要素和动力，高质量民生建设对推进人口规模巨大的现代化具有重大意义。上海市委认真贯彻党中央决策部署，始终坚持以人民为中心，加强超大城市人口工作，开展新一轮民心工程，“19项民心工程三年行动计划”已正式颁布实施。今年以来，上海统一战线积极整合资源，发动各方力量，推出了6项民生实事项目，包括助力1万人就业、提供1万小时志愿服务等，汇聚起了统一战线助力民生事业的强大合力。民盟民生论坛是中国共产党领导的多党合作制度优势的生动体现，也是统一战线发挥智力密集优势、服务中心大局的生动体现。
	全国政协常委、民盟中央副主席、上海市政协副主席、民盟上海市委会主委陈群表示，近年来，中国人口发展呈现出少子化、老龄化等趋势，这种趋势在超大城市的上海出现更早、也更显著。为解决好与之相关的民生问题，上海市委、市政府坚持把“人民城市”理念融入城市治理各环节、全过程，连续多年规划实施实事项目。人口形势的变化正在对现有的生育、养育、教育等公共服务体系提出新的挑战，人口高质量发展的目标则对相关政策体系的升级完善提出新的要求。这不仅是上海，也是国家经济社会发展进程中必须直面的重大课题，需要积聚众智，在国家战略视野下找到最佳“破题”方案。希望大家共同努力，为保障和改善民生、增强人民群众的幸福感和满意度，持续贡献民盟的智慧和力量。
	会上，全国人大常委会委员、民盟中央副主席张道宏宣读了《关于表彰民盟第十四届民生论坛优秀论文的决定》。据悉，本次论坛共收到论文192篇，经专家评审，评选出优秀论文42篇。这些论文围绕中国及各地生育支持体系和养老体系建设、促进青年就业和开发老年人力资源等方面提出不少意见建议。
	在主旨报告环节，全国人大常委会委员、民盟中央副主席郑功成，复旦大学资深文科教授、老龄研究院院长、人口与发展政策研究中心主任，复旦发展研究院常务副院长彭希哲，中国人口与发展研究中心副主任张许颖，上海社会科学院原常务副院长、中国人口学会原副会长、上海市政府参事左学金分别作题为“顺应时代之变，推进人口高质量发展”“家庭建设是实现人口高质量发展的关键领域之一”“人口发展趋势与人口高质量发展”和“促进需求结构转型，加大对人力资本的投资”的主旨报告。
	在两个分论坛上，围绕“健全生育支持政策体系助推人口高质量发展”和“发展养老事业产业积极应对人口老龄化”这两个主题，民盟中央社会委员会委员胡湛和张俊妮、胡澎分别作主旨发言，与会人员就上述主题展开交流研讨。
	民生论坛由民盟中央于2010年创办，是汇聚民盟内外专家力量、为中国民生领域改革发展建言献策的重要参政议政平台。14年来，论坛每年均围绕当年民生领域的重点难点和热点确定主题，有多项研讨内容或论文被民盟中央转化为参政议政成果，为国家在民生领域改革决策提供了重要参考。据悉，这次是民生论坛首次在上海举办。(完)
</body><key_sentence>13日，由民盟中央社会委员会和民盟上海市委员会主办的以“中国式现代化与人口高质量发展”为主题的民盟第十四届民生论坛在上海举办。在主旨报告环节，全国人大常委会委员、民盟中央副主席郑功成，复旦大学资深文科教授、老龄研究院院长、人口与发展政策研究中心主任，复旦发展研究院常务副院长彭希哲，中国人口与发展研究中心副主任张许颖，上海社会科学院原常务副院长、中国人口学会原副会长、上海市政府参事左学金分别作题为“顺应时代之变，推进人口高质量发展”“家庭建设是实现人口高质量发展的关键领域之一”“人口发展趋势与人口高质量发展”和“促进需求结构转型，加大对人力资本的投资”的主旨报告。在两个分论坛上，围绕“健全生育支持政策体系助推人口高质量发展”和“发展养老事业产业积极应对人口老龄化”这两个主题，民盟中央社会委员会委员胡湛和张俊妮、胡澎分别作主旨发言，与会人员就上述主题展开交流研讨。全国政协常委、民盟中央副主席、上海市政协副主席、民盟上海市委会主委陈群表示，近年来，中国人口发展呈现出少子化、老龄化等趋势，这种趋势在超大城市的上海出现更早、也更显著。</key_sentence></doc>