<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3504</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115570.shtml</url><title>奥特曼被开除！谁支持？谁反对？谁赢了？</title><datatime>2023-11-21 17:16:00</datatime><body>	中新网11月21日电(中新财经记者吴涛葛成)随着微软CEO纳德拉抛出“橄榄枝”，OpenAI创始人山姆·奥特曼(SamAltman)最终归宿疑似尘埃落地，不过事情或远远没有这么简单，最新消息称，OpenAI超九成员工写了联名信，要求该公司董事会辞职。
	奥特曼最终归宿仍扑朔迷离
	“我们非常高兴地宣布，山姆·奥特曼和格雷格·布洛克曼将与同事一起加入Microsoft，领导一个新的先进AI研究团队。我们期待迅速为他们提供所需的资源以确保他们的成功。”当地时间11月20日，微软CEO纳德拉在社交平台上宣布被OpenAI董事会辞退的奥特曼将加入微软。
	“我们将继续致力于与OpenAI的合作，并对我们的产品路线图、我们在MicrosoftIgnite上宣布的所有创新能力以及继续支持我们的客户和合作伙伴充满信心。我们期待与埃米特·希尔(EmmettShear)和OpenAI的新领导团队建立联系并与他们共事。”纳德拉称。
	时间回到11月17日，OpenAI宣布，奥特曼将不再担任公司CEO并将离开公司董事会，另外，公司联合创始人兼总裁布罗克曼将不再担任董事会主席。
	这一消息迅速引发关注，因为OpenAI孵化了明星产品ChatGPT。资料显示，OpenAI在2015年创立，短短几年已经成为世界上领先的AI公司，凭借ChatGPT名声大噪，并引领了大模型创业潮流，有消息称，目前其市值约800亿美元。
	据外媒消息称，视频流媒体网站Twitch的联合创始人埃米特·希尔将接任临时首席执行官。
	还有消息称，奥特曼加入微软后，或仍将回到OpenAI工作。有分析认为，微软一下子喜提AI行业大佬，股价大涨，或是此次“宫斗”的最大赢家。
	多数员工“站队”奥特曼
	值得注意的是，OpenAI员工并不满意董事会辞退奥特曼。据美国福布斯新闻网报道，当地时间20日，美国OpenAI公司超过700名员工签署联名信，要求该公司董事会辞职。
	要知道，OpenAI一共才有约770名员工。这意味着有超九成员工签署了上述联名信。
	与此同时，被认为是本事件策划者的公司首席科学家伊尔亚·苏茨克维(IlyaSutskever)亦签署了上述联名信，并发推文称，自己对自己参与董事会的行动非常深感遗憾。
	在海外社交平台上，很多人在奥特曼的推文下方留言称“OpenAIisnothingwithoutitspeople”(没有员工，OpenAI就一无是处)。这些留言的人既包括OpenAI的工程师，也包括这家公司CTO、COO在内的管理层。奥特曼对很多类似的留言“点赞”。
	奥特曼最新发布的一条推文称：纳德拉和我的首要任务仍然是确保OpenAI继续蓬勃发展，OpenAI和微软的合作伙伴关系使这一目标变得非常可行。
	OpenAI“内乱”，ChatGPT怎么看？
	作为一家人工智能公司，创始人奥特曼该不该离职ChatGPT恐怕最有发言权，毕竟它最“智能”，那它是怎么回答的呢？
	当问到“你认为OpenAI创始人SamAltman该被辞退吗？”ChatGPT回答：“我作为人工智能模型没有个人观点，也没有能力对个人是否应该被辞退做出判断。这是一个复杂的问题，通常取决于公司内部的具体情况、领导层的决策、业绩表现等多方面因素。辞退高层管理人员的决定通常是由公司董事会和高级管理层根据综合考虑做出的。”
	另外，ChatGPT对其公司的创始人奥特曼已离职一无所知，当问到“如何看待OpenAI创始人SamAltman被董事会辞退？”时，ChatGPT回答：“我了解的第一日期(2022年1月)，我并没有关于OpenAI创始人SamAltman被董事会辞退的信息。”
	“如果确实发生了这样的波动，评价这一事件可能取决于注销的原因以及对OpenAI未来的影响。注销可能是由于个人原因、战略调整、公司发展方向的不同或因素。”ChatGPT称。
	奥特曼为啥离开？众说纷纭
	关于奥特曼被董事会辞退，董事会认为奥特曼在与董事会沟通过程中“不总是坦诚的”，阻碍了其履行职责，“董事会不再相信奥特曼有能力继续领导OpenAI”。
	不过OpenAI的员工可能不这么认为。据彭博社报道，签名员工这一封联署信，表明“无法为缺乏才干、判断力和不关心公司使命与员工的人工作或共事”。
	猎豹移动CEO、大模型应用开发创业者傅盛分析认为，OpenAI分为四个派系，一方是以奥特曼为代表的OpenAI商业公司，另一方是以董事会为代表的非营利组织，还有大股东微软，还有“谁给钱多跟谁走”的大部分员工。
	“不久前，OpenAI发布了GPT商店，想靠应用分成商业化，但董事会成员不持股，赚不赚钱和他们关系不大，他们更注重科研和AI安全，董事会很有可能在公司章程上对股东进行了约束。”
	除了OpenAI董事会，目前没有其他权威消息对奥特曼为什么离开公司做出解答。(完)
</body><key_sentence>中新网11月21日电(中新财经记者吴涛葛成)随着微软CEO纳德拉抛出“橄榄枝”，OpenAI创始人山姆·奥特曼(SamAltman)最终归宿疑似尘埃落地，不过事情或远远没有这么简单，最新消息称，OpenAI超九成员工写了联名信，要求该公司董事会辞职。另外，ChatGPT对其公司的创始人奥特曼已离职一无所知，当问到“如何看待OpenAI创始人SamAltman被董事会辞退。猎豹移动CEO、大模型应用开发创业者傅盛分析认为，OpenAI分为四个派系，一方是以奥特曼为代表的OpenAI商业公司，另一方是以董事会为代表的非营利组织，还有大股东微软，还有“谁给钱多跟谁走”的大部分员工。除了OpenAI董事会，目前没有其他权威消息对奥特曼为什么离开公司做出解答。</key_sentence></doc>