<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>348</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-13/10111301.shtml</url><title>25.8万元起，华为智选车业务首款轿车智界S7开启预售</title><datatime>2023-11-13 17:55:00</datatime><body>	11月9日，华为在深圳举办智界S7预售发布会。
	华为常务董事，终端BGCEO，智能汽车解决方案BU董事长余承东宣布华为智选车业务首款轿车——智界S7正式开启预售，定位高能大空间智慧轿车，共四款配置，预售价25.8万元起。
	智界S7是华为智选车业务首款轿车，由华为与奇瑞强强联合，共同打造，使用华为全栈智能汽车解决方案打造的全新平台生产，采用与问界M9相同的全新家族化设计，拥有舒适大空间和媲美超跑的性能体验，首发搭载华为途灵智能底盘和HarmonyOS4智能座舱，还有HUAWEIADS2.0高阶智能驾驶辅助系统等领先科技，将为轿车市场用户带来全场景智慧出行新体验。
	奇瑞高层出席发布会并致辞，相信智界S7将为用户带来纯电豪华轿车的全新体验，并期待与华为的合作成功。
	重新定义智能轿车新形态
	智界S7遵循了华为极致、纯净、简约的美学原则，以华为智选车全新设计理念为原点，内外合一，坚持以人为本，体验为先，打破传统车的设计思路与架构空间束缚。通过浑然一体的One-Box全新车身比例，打造一体式车身结构和流体黄金曲面，带来绝佳风阻的同时，做到了驾乘空间最大化，探索出了新时代更符合智能出行需求的汽车造型，创造了具有人文关怀、回归设计本质的智慧产品。
	智界S7车身姿态运动低趴，犹如跃起的鲲鹏进击俯冲，实现了美学与空气动力学的统一。“鲲鹏展翼”式前脸将大灯、风刀、侧进气帘等均融入同一元素，围绕居于视觉重心的水平线延展出半开放式的弧形翼状轮廓，彰显磅礴气势。超广角照明系统将前方5米的大灯照射宽度从25米宽提升到50米，无惧夜间行车。2.6㎡超大全景天幕一直延伸到后挡风，与驭风运动套件及Brembo高性能卡钳、通风打孔刹车盘、米其林高性能轮胎一起，进一步强化了智界S7的时尚高能属性。
	对于色彩设计，智界S7外观配色汲取天空中不同时段的最美瞬间，共提供霜月银、陶瓷白、天青蓝、暖星云与鎏金黑5款颜色。其中霜月银为全新配色，采用哑光金属质感漆面，令新车散发出未来科技感。内饰则包含雀羽红、白沙杏与月影灰3款配色，极具高端时尚的自然之美。
	重新定义智能轿车新空间
	在座舱设计中，智界S7围绕主驾、副驾和后排需求进行不同取向的空间营造。主驾对视野区、领航区和驾乘区进行分区设计，搭配灵感源自F1赛车的橄榄型方向盘，提供赛车级的沉浸式驾驶体验。副驾女王空间提供零重力座椅和纯平多功能仪表台，提供极致舒适体验和功能拓展。后排座椅纵向空间近1米，支持通风、加热及靠背调节，还可通过触控星光黑带便捷控制空调等功能，尊崇体验媲美行政级轿车。
	智界S7长宽高分别为4971*1963*1461mm，轴距为2950mm，副驾提供上下双开储物空间，上储物格具有4L的容量，下手套箱更能放置4.8L的物品；中控台下部也拥有11.9L的镂空式储物空间。后备厢容积可达420升，后备厢暗格下还有最大52升的储物空间，后排座椅放倒后容积还可进一步扩展，储物容积达1450L，轻松满足多种出行场景储物需求。
	重新定义智能轿车新性能
	智界S7搭载全新一代DriveONE800V碳化硅黄金动力平台，采用前交流异步电机与后永磁同步电机，四驱版总功率达365kW，扭矩679N·m，配合0.203Cd超低风阻，百公里加速仅需3.3s，超越众多超跑车型。智能油冷2.0散热能力能够支撑智界S7连续加速不衰减。IPB智能集成制动系统拥有更快速的制动响应与更强的制动力，百公里时速制动距离低至33.5米，跑得快更刹得住。
	针对纯电车型的里程和补能焦虑，智界S7推出“双800”性能标准，即CLTC工况下800+km纯电续航里程和800V高压快充平台，最快充电5分钟即可增加200+km续航里程，充电15min，增加400+km续航里程，在轻量化车身和高效率电机加持下，智界S7百公里电耗仅12.4kW·h，配合智慧充电系统可以实现无忧纯电出行体验。
	与强劲性能相匹配的是，智界S7优异的操控体验，首发华为途灵智能底盘，搭载多模态融合感知系统、HUAWEIDATS动态自适应扭矩系统、HUAWEIxMotion智能车身协同控制系统，将智能控制与百万级机械底盘相结合，实现有别于传统汽车的智能驾控体验。前双叉臂及后五连杆独立悬架让车辆兼顾运动与舒适，百万级豪车同款CDC电控减震系统和空气悬架系统进一步提升了车辆操控体验，将智能控制与机械调校完美结合，实现更好的操控稳定性和驾乘舒适性，提升各种工况下的车辆行驶表现。
	重新定义智能轿车新智能
	智界S7继续强化华为智选车家族在智慧出行领域的领先实力，率先搭载HarmonyOS4智能座舱的，让车机天花板再次进阶。智界S7智能座舱在个性玩法、高效性、智慧能力、流畅性、安全隐私等各方面进行了全方位升级，智慧语音助手小艺也接入华为盘古大模型，可化身“懂车艺”，帮助新手司机快速定位和解决问题，成为用户的私人用车顾问，将助力用户实现高效便捷的用车生活。
	在智能驾驶领域，HUAWEIADS2.0高阶智能驾驶系统通过融合感知和智能算法实现不依赖高精地图的高阶智能驾驶，让驾驶更加安全、舒适、便捷。全向防碰撞系统能够最大程度预防各种潜在事故，结合高强度钢、铝合金与潜艇级热成型钢构成的笼式安全车身，打造最强全维安全。首发泊车代驾，让车自主找车位泊入、车自主找人，彻底将用户从停车、寻车的繁琐步骤中解放出来。
	智界S7集成了华为在车领域的领先科技以及对用户体验把握的优势，拥有颠覆性设计和越级空间，融合极致驾控与智能科技，将为消费者带来全新的智慧出行体验。智界S7预售价格25.8万元起，预售期即刻下订可享受至高40000元的选装权益金。新车将于2023年11月正式上市，消费者可通过华为商城、华为授权体验店、我的华为APP、用户中心下订。
</body><key_sentence>智界S7是华为智选车业务首款轿车，由华为与奇瑞强强联合，共同打造，使用华为全栈智能汽车解决方案打造的全新平台生产，采用与问界M9相同的全新家族化设计，拥有舒适大空间和媲美超跑的性能体验，首发搭载华为途灵智能底盘和HarmonyOS4智能座舱，还有HUAWEIADS2.0高阶智能驾驶辅助系统等领先科技，将为轿车市场用户带来全场景智慧出行新体验。智界S7集成了华为在车领域的领先科技以及对用户体验把握的优势，拥有颠覆性设计和越级空间，融合极致驾控与智能科技，将为消费者带来全新的智慧出行体验。与强劲性能相匹配的是，智界S7优异的操控体验，首发华为途灵智能底盘，搭载多模态融合感知系统、HUAWEIDATS动态自适应扭矩系统、HUAWEIxMotion智能车身协同控制系统，将智能控制与百万级机械底盘相结合，实现有别于传统汽车的智能驾控体验。华为常务董事，终端BGCEO，智能汽车解决方案BU董事长余承东宣布华为智选车业务首款轿车——智界S7正式开启预售，定位高能大空间智慧轿车，共四款配置，预售价25.8万元起。</key_sentence></doc>