<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3543</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115518.shtml</url><title>稳中有进、守护财富价值，平安人寿重磅推出御享金越系列保险产品计划</title><datatime>2023-11-21 16:09:00</datatime><body>	为持续丰富保险产品供给，满足人民群众多层次、多元化的保障之需，近日，中国平安人寿保险股份有限公司(下称“平安人寿”或“公司”)重磅推出“平安御享金越终身寿险保险产品计划”(以下简称“御享金越”)及“平安御享金越终身寿险(分红型)保险产品计划”(以下简称“御享金越分红”)。
	放眼当下市场，财富的安全性和稳定性越来越受到消费者的重视。平安人寿此次推出的御享金越、御享金越分红，在为客户提供保险保障的同时，可搭配聚财宝万能账户实现财富的长期增长，以确定的增长抵御不确定的市场变化，帮助客户实现生命价值、财富价值的双重守护。
	现价确定增长，财富稳中有进
	御享金越及御享金越分红，均有3年交、5年交两个交费期可选，多重选择，助力客户抢占未来财富先机。交费期满一定年度后，御享金越现金价值按照约3%逐年增长至终身，御享金越分红现金价值按约2.5%逐年递增持续至终身，时间越长，现金价值越高，长久守护保单财富价值。
	搭配聚财宝万能账户，悠享财富增长
	两款产品计划均可搭配聚财宝万能账户，在为客户守住财富确定性的同时，兼顾成长。此外，御享金越分红的客户还可分享平安人寿经营成果，每年参与分红业务盈余分配。当年红利可进入聚财宝二次增长，万能账户加持带来第三重财富增长。现金价值、分红、万能账户结算，三重财富联动，助力客户收获更多惊喜。
	定向传承，延续爱与责任
	通过指定身故受益人，御享金越及御享金越分红客户还能将所积累的财富传承给家人，守护挚爱之人生活安稳。
	可贷可领，应急从容有备
	两款产品计划均支持保单贷款，最高可贷现价的80%，聚财宝还支持部分领取。当客户事业、家庭遇到资金紧张问题，可使用保单贷款功能，解决燃眉之急。
	服务民生保障和经济社会发展是保险的天然使命，也是保险业迈向高质量发展的应有之义。平安御享金越终身寿险保险产品计划、平安御享金越终身寿险(分红型)保险产品计划，融财富储备、增长和传承于一体，帮助客户在守住确定性的同时，兼顾财富的成长，享受时间的馈赠。平安人寿表示，未来，公司将继续坚守金融为民初心，立足消费者需求，为客户提供“省心、省时、又省钱”的产品和服务，承托万家幸福平安。
	重要提示：
	1、平安御享金越终身寿险保险产品计划，由平安御享金越终身寿险保险(简称“御享金越”)、平安聚财宝(2021)终身寿险(万能型)(简称“聚财宝”)组成；平安御享金越终身寿险(分红型)保险产品计划，由平安御享金越终身寿险(分红型)(简称“御享金越分红”)、平安聚财宝(2021)终身寿险(万能型)(简称“聚财宝”)组成。您可根据实际保障需求与经济承受能力合理规划选择保险产品计划，也可选择单独购买保险产品计划中的任一主险。
	2、平安聚财宝(2021)终身寿险(万能型)为万能保险，结算利率超过最低保证利率的部分是不确定的。
	3、交费期满一定时间后，御享金越现金价值按约3%逐年递增至终身，具体时间因产品、交费期、被保人年龄等不同而存在差异。
	4、交费期满一定时间后，御享金越分红现金价值年增速约2.5%，具体时间因交费期、被保险人年龄等不同而存在差异。
	5、平安御享金越终身寿险(分红型)保险产品计划中，御享金越分红为分红保险，保单持有人可以保单红利的形式享有保险公司分红型保险产品的盈余分配权，未来的保单红利为非保证利益，其红利分配是不确定的，在某些年度红利可能为零。
	6、财富传承仅为保险金推荐用途，不属于保险责任范围。
	7、需满足御享金越/御享金越分红及聚财宝保单贷款、以及聚财宝部分领取的规则限制，详见保险条款。
	8、本文所载内容仅供您理解保险条款所用，在某些情况下，我们不承担给付保险金的责任，具体保险责任、责任免除、合同解除及其他内容详见保险条款。
</body><key_sentence>平安人寿此次推出的御享金越、御享金越分红，在为客户提供保险保障的同时，可搭配聚财宝万能账户实现财富的长期增长，以确定的增长抵御不确定的市场变化，帮助客户实现生命价值、财富价值的双重守护。平安御享金越终身寿险保险产品计划、平安御享金越终身寿险(分红型)保险产品计划，融财富储备、增长和传承于一体，帮助客户在守住确定性的同时，兼顾财富的成长，享受时间的馈赠。两款产品计划均可搭配聚财宝万能账户，在为客户守住财富确定性的同时，兼顾成长。交费期满一定年度后，御享金越现金价值按照约3%逐年增长至终身，御享金越分红现金价值按约2.5%逐年递增持续至终身，时间越长，现金价值越高，长久守护保单财富价值。</key_sentence></doc>