<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3563</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115480.shtml</url><title>最新报告：2023年中国国家创新指数综合排名世界第10位</title><datatime>2023-11-21 15:09:00</datatime><body>	中新网北京11月21日电(记者孙自法)中国科学技术发展战略研究院11月21日在北京发布的《国家创新指数报告2022-2023》显示，2023年，中国国家创新指数得分为72.7分，综合排名世界第10位，较2021年提升3位，是唯一进入前15位的发展中国家。
	国家创新指数是反映国家综合创新能力的重要指标，最新发布的《国家创新指数报告2022-2023》表明，全球创新格局保持亚美欧三足鼎立态势，科技创新中心东移趋势更加显著，中国创新能力取得显著进步，从2000年的第38位快速提升至2011年的第20位，随后稳步上升至第10位，向创新型国家前列进一步迈进。
	《国家创新指数报告2022-2023》选取与中国具有可比性的40个国家(其研发投入总和占全球95%以上，GDP之和占世界85%以上)作为评价对象，从创新资源、知识创造、企业创新、创新绩效和创新环境5个维度构建评价指标体系，使用权威的国际组织和国家官方统计调查数据，客观研判中国在国际科技创新格局中的地位，全面反映中国科技创新投入、产出和支撑经济社会发展能力：
	“创新资源”得分为61.1分，世界排名第21位。2020年，中国研发经费投入占全球的18.5%，稳居世界第2位，相当于美国R&amp;D经费投入的49%；R&amp;D/GDP达到2.41%，排名第12位；基础研究经费占全社会研发经费支出比重为6%，排名第33位；QS世界大学排名TOP500上榜高校平均得分排名第15位；R&amp;D人员总量继续位居世界首位；研究与发展人力投入强度排名不变，位列第33位。
	“知识创造”83.7分，世界排名第3位。2020年，中国高被引论文数为3.7万篇，占世界份额为23%，排名世界第2位，高被引论文占本国论文数量比重为1.5%，排名第26位；中国有效发明专利数量达到227.9万件，位居世界首位；亿美元工业增加值工业设计注册申请量排名第1位。
	“企业创新”41.2分，世界排名第12位。2020年，中国三方专利数量占全球总量的比重快速提高，达到10.4%，排名第3位；万名企业研究人员PCT申请量排名第16位；企业研发经费与工业增加值之比、企业研究人员占全社会研究人员比重分别排名第16位和第15位；知识产权使用费收入占服务业出口贸易比重排名第19位。
	“创新绩效”54.5分，世界排名第17位。2020年，中国高技术产业出口额占世界比重为34%，排名第1位；高技术和中高技术产业增加值占制造业增加值比重排名第11位；知识密集型服务业增加值占服务业增加值比重排名第27位；劳动生产率和综合能耗产出率与创新型国家还有较大差距，排名第38位和第35位；单位二氧化碳排放的经济产出排名第37位。
	“创新环境”77.1分，世界排名第23位。中国政府对创新的支持力度仍位居世界前列，“营商的政策环境”排名第9位；“企业与大学研究与发展协作程度”“创业文化”均排名第5位；“风险资本可获得性”排名第18位；“信息化发展水平”排名第22位。“亿美元GDP外商直接净投资额”排名第19位；“法治环境”“市场管制质量”分别排名第34位和第36位。
	作为中国国家创新调查制度系列报告之一和国家层面创新能力评价报告，《国家创新指数报告2022-2023》还显示，国家创新指数得分与国家经济发展阶段和国家意志密切相关，中国政府将创新摆在国家发展战略全局的核心位置，综合排名前20位的国家中，只有中国属于中等收入国家，其他均为高收入国家。
	此外，中国人均GDP还相对较低，但创新能力综合表现远高于其他国家，是唯一一个R&amp;D投入强度超过2%、综合排名领先的中等收入国家。2020年，中国人均GDP为10409美元，但中国国家创新指数得分已接近人均GDP在5万美元左右的欧洲国家。
	该报告也提醒指出，面向科技强国建设目标，中国需要进一步加大创新资源投入强度，以全面深化科技体制机制改革优化创新创业环境，提升国家创新体系整体效能，更加有效支撑和引领国家高质量发展。
	据了解，为监测和评价创新型国家建设进程，中国科学技术发展战略研究院从2006年起开展国家创新指数研究工作，2011年以来已发布11期《国家创新指数报告》。(完)
</body><key_sentence>2020年，中国高技术产业出口额占世界比重为34%，排名第1位。“企业创新”41.2分，世界排名第12位。“创新环境”77.1分，世界排名第23位。“创新绩效”54.5分，世界排名第17位。</key_sentence></doc>