<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3564</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-21/10115489.shtml</url><title>深刻把握宣传思想文化工作的极端重要性</title><datatime>2023-11-21 15:05:00</datatime><body>	作者：明海峰、刘力嘉(分别系西南财经大学党委宣传部常务副部长、马克思主义学院副研究员，西南财经大学马克思主义学院助教)
	重视和加强宣传思想文化工作，是我们党的优良传统和突出优势。日前召开的全国宣传思想文化工作会议，传达了习近平总书记对宣传思想文化工作作出的重要指示。这次会议最重要的成果，就是正式提出和系统阐述习近平文化思想，为做好新时代新征程宣传思想文化工作、担负起新的文化使命提供了强大思想武器和科学行动指南，在党的宣传思想文化事业发展史上具有里程碑意义。习近平总书记强调，“宣传思想文化工作事关党的前途命运，事关国家长治久安，事关民族凝聚力和向心力，是一项极端重要的工作”。新时代新征程，不断开创宣传思想文化工作新局面，全力展现宣传思想文化工作新作为，必须深刻把握宣传思想文化工作的极端重要性。
	强调宣传思想文化工作的极端重要性，体现了对马克思主义政党建设规律的深刻把握。办好中国的事情，关键在党。作为一个连续执政70多年的马克思主义政党，中国共产党人从未停止对马克思主义政党建设规律的不懈探索，围绕“建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党”这一关系党和国家事业发展的重大理论和实践问题，提出了一系列原创性的新理念新思想新战略。一个执政党的执政基础是否稳固，取决于其能否获得所代表群体的认可支持。中国共产党人深刻认识到，马克思主义政党不同于人类历史上的其他一切政党，它代表着最广大人民群众的根本利益，要实现长期执政，其中一个必要条件便是最大限度赢得广大人民群众的支持拥护。宣传思想文化工作作为一项政治工作，本质上就是做人心的工作。当前，世界进入新的动荡变革期，正在经历大调整、大分化、大重组，各种敌对势力从未停止对我国实施西化、分化战略，同我们争夺意识形态阵地，企图动摇党的执政基础和群众基础。以习近平同志为核心的党中央站在维护国家和谐稳定、夯实社会认同基础的高度，深刻剖析当前宣传思想文化领域风险挑战，将宣传思想文化工作提升到关涉党的前途命运、稳固党的执政基础高度来谋划推进，充分展现了我们党在马克思主义执政党建设规律上的深入思考，意味着中国化时代化的马克思主义政党建设理论达到了新高度。
	强调宣传思想文化工作的极端重要性，是对中国共产党百年宣传思想文化工作实践的精辟总结。历史和现实反复证明，宣传思想文化工作是关乎一个政党、一个国家发展方向的根本性问题。中国共产党从成立那天起，就把宣传群众、发动群众作为基本职责，把团结凝聚、激励鼓舞人民群众不懈奋斗作为光荣使命，团结一切可以团结的力量、调动一切可以调动的积极因素，最大限度凝聚起共同奋斗的力量。在我们党百年波澜壮阔的发展历程中，宣传思想文化工作与党同生同行、与时代同频共振，是党奠基立业、铸就苦难辉煌、从胜利走向胜利的重要法宝。总结党在百年宣传思想文化工作实践中的经验，我们更加确信，做好宣传思想文化工作就等于掌握了人心向背，对于举旗定向、凝聚共识，对于强国建设、民族复兴，对于继往开来、长治久安，具有重大时代价值和现实意义。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把宣传思想文化工作摆在治国理政的重要位置，作出一系列重大决策部署，分别于2013年8月、2018年8月召开过两次全国宣传思想工作会议，并于今年10月召开全国宣传思想文化工作会议，系统总结新时代宣传思想文化工作取得的历史性成就、发生的历史性变革，进一步强调了宣传思想文化工作的地位作用和职责使命，为我们做好宣传思想文化工作提供了有力指导。
	强调宣传思想文化工作的极端重要性，体现了我们党对宣传思想文化工作的规律性认识不断提升。实现中华民族伟大复兴，一刻也不能没有理论思维；全面建设社会主义现代化国家，一刻也离不开科学理论的指引。同样，推动新时代宣传思想文化工作打开新局面、展现新作为，一刻也不能停止对宣传思想文化工作规律性认识的学理性阐释。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视宣传思想文化工作，围绕新时代宣传思想文化工作提出一系列新思想新观点新论断，深刻回答了新时代宣传思想文化工作的职责使命、目标任务、原则要求等重大问题，彰显出与时俱进的理论品格。习近平文化思想的提出，不仅标志着我们党对中国特色社会主义文化建设规律的认识达到了新高度，也标志着我们党对新时代宣传思想文化工作的规律性认识更加全面系统、更加逻辑严密、更加体用贯通。习近平文化思想深刻回答了新时代我国文化建设举什么旗、走什么路、坚持什么原则、实现什么目标等根本问题，丰富和发展了马克思主义文化理论，为做好新时代新征程宣传思想文化工作、担负起新的文化使命提供了科学行动指南。
	强调宣传思想文化工作的极端重要性，体现了以坚定文化自信更好承担新的文化使命的现实需要。文化兴国运兴，文化强民族强。没有高度的文化自信，没有文化的繁荣兴盛，就没有中华民族伟大复兴。在新的起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明，是我们在新时代新的文化使命，也是展现宣传思想文化工作新作为的目标方向。当前世界百年未有之大变局加速演进，中华民族伟大复兴进入关键时期，我们党比以往任何时候都更需要坚实的思想根基、强大的精神力量、深厚的文化自信。中国共产党人深刻认识到，要以更加昂扬的姿态屹立于世界民族之林，就必须通过有针对性、有影响力、有实效性的宣传思想文化工作，充分激发广大人民群众对中华优秀传统文化、革命文化和社会主义先进文化的自信心和归属感，让人民群众从心底感到自豪和认同，以高度的文化自信更好承担新时代新的文化使命。文化自信树立起来了，便能更加主动扛起文化使命，自觉以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻落实习近平文化思想，牢牢掌握党对意识形态工作领导权，坚持守正出新，推动中华优秀传统文化创造性转化和创新性发展，在坚持“两个结合”中持续巩固中华民族文化主体性，塑造新的文化生命体，实现精神上的独立自主，不断培育和创造新时代中国特色社会主义文化，加快建设社会主义文化强国。
	强调宣传思想文化工作的极端重要性，体现了巩固全党全国各族人民团结奋斗共同思想基础的时代要求。共同的思想基础是有力推动事业发展的前提条件，根源于共同利益、凝结于共同目标、壮大于共同奋斗。巩固共同思想基础就必须实现好、维护好、发展好最广大人民的根本利益，让中国式现代化建设成果更多更公平惠及全体人民，不断实现人民对美好生活的向往。全面建设社会主义现代化国家，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松敲锣打鼓就能实现的，既需要强大的物质力量保障，也需要强大的精神力量支撑，尤其是必须充分发挥宣传思想文化工作统一思想、凝聚共识的重要功能，不断巩固全党全国各族人民推进中国式现代化的共同思想基础。在世界百年变局加速演进、国际局势风起云涌的时代浪潮中，在新兴技术更新迭代、信息思潮爆炸增长的现实环境下，必须坚持用习近平新时代中国特色社会主义思想武装全党、教育人民，不断增强广大人民群众的政治认同、思想认同、理论认同、情感认同，以强信心为重点壮大主流思想舆论，广泛践行社会主义核心价值观，建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态，为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴提供坚强思想保证、强大精神力量、有利文化条件。
	《光明日报》(2023年11月21日06版)
</body><key_sentence>以习近平同志为核心的党中央站在维护国家和谐稳定、夯实社会认同基础的高度，深刻剖析当前宣传思想文化领域风险挑战，将宣传思想文化工作提升到关涉党的前途命运、稳固党的执政基础高度来谋划推进，充分展现了我们党在马克思主义执政党建设规律上的深入思考，意味着中国化时代化的马克思主义政党建设理论达到了新高度。习近平文化思想深刻回答了新时代我国文化建设举什么旗、走什么路、坚持什么原则、实现什么目标等根本问题，丰富和发展了马克思主义文化理论，为做好新时代新征程宣传思想文化工作、担负起新的文化使命提供了科学行动指南。文化自信树立起来了，便能更加主动扛起文化使命，自觉以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻落实习近平文化思想，牢牢掌握党对意识形态工作领导权，坚持守正出新，推动中华优秀传统文化创造性转化和创新性发展，在坚持“两个结合”中持续巩固中华民族文化主体性，塑造新的文化生命体，实现精神上的独立自主，不断培育和创造新时代中国特色社会主义文化，加快建设社会主义文化强国。习近平文化思想的提出，不仅标志着我们党对中国特色社会主义文化建设规律的认识达到了新高度，也标志着我们党对新时代宣传思想文化工作的规律性认识更加全面系统、更加逻辑严密、更加体用贯通。</key_sentence></doc>