<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3572</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-21/10115482.shtml</url><title>培育积极健康、向上向善的网络文化（思想纵横）</title><datatime>2023-11-21 15:04:00</datatime><body>	近年来，互联网、大数据、云计算、人工智能、区块链等信息技术加速创新发展，成为推动社会生产生活方式变革的重要力量。根据第五十二次《中国互联网络发展状况统计报告》，截至2023年6月，我国网民规模达10.79亿人，人均每周上网时长为29.1个小时；各类互联网应用持续发展，网约车、在线旅行预订、网络文学的用户规模快速增长，网络空间已经成为人们生产生活的新空间。
	习近平总书记指出：“网络空间天朗气清、生态良好，符合人民利益。”近年来，我国积极推进互联网内容建设，深化网络生态治理，弘扬新风正气，网络文明建设取得明显成效。在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴的新征程上，培育积极健康、向上向善的网络文化，是在新的起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明的内在要求，也有利于充分发挥互联网在激发全民族文化创新创造活力中的作用，为中国式现代化提供强大精神力量。
	培育积极健康、向上向善的网络文化，要坚持正能量是总要求。正能量代表人民群众对真善美的共同追求与渴望，反映社会主义核心价值观的内在要求。在中国式现代化道路上让中华民族精神大厦巍然耸立，必须发挥互联网在传播真善美、传递正能量中的作用。我们要本着对社会负责、对人民负责的态度，进一步培育向上向善的道德力量，用社会主义核心价值观和人类优秀文明成果滋养人心、滋养社会，做到正能量充沛、主旋律高昂，为广大网民营造一个风清气正的网络空间。
	培育积极健康、向上向善的网络文化，要不断增强网络舆论引导力。随着互联网成为信息传播主渠道，准确权威的信息如不及时传播，虚假歪曲的信息就会搞乱人心；积极正确的思想舆论如不发展壮大，消极错误的言论观点就会肆虐泛滥。要旗帜鲜明坚持正确的政治方向、舆论导向、价值取向，引导全国各族人民心往一处想、劲往一处使。广泛凝聚新闻网站、商业平台等传播合力，精心做好网上重大主题宣传，及时把更多真实客观、观点鲜明的信息内容传播到广大网民中、传导到社会各方面，形成万众一心、团结奋斗的局面。
	培育积极健康、向上向善的网络文化，要走好网上群众路线。群众路线是我们党的生命线和根本工作路线。在互联网时代，老百姓上了网，民意也就上了网。要善于运用网络了解民意、开展工作，积极回应网民关切、解疑释惑，让互联网成为我们党同群众交流沟通的新平台，成为了解群众、贴近群众、为群众排忧解难的新途径。要善于通过互联网等各种渠道问需于民、问计于民，更好倾听民声、尊重民意、顺应民心，认真采纳建设性意见，切实把党的理论和路线方针政策贯彻落实好。
	培育积极健康、向上向善的网络文化，要提高网络综合治理效能。当今时代，互联网已深度融入社会生产生活。要以建设网络综合治理体系为重要抓手，着力解决群众的急难愁盼问题，让人民群众共享互联网发展成果。提高网络综合治理能力，形成党委领导、政府管理、企业履责、社会监督、网民自律等多主体参与，经济、法律、技术等多种手段相结合的综合治网格局，提升广大人民群众在网络空间的获得感、幸福感、安全感。
	成风化人，明德至善。文化的力量是强大的。厚植文化土壤、弘扬新风正气，一定能够让积极健康、向上向善的网络文化充盈网络空间，不断巩固全党全国人民团结奋斗的共同思想基础。(张潮)
	《人民日报》(2023年11月21日09版)
</body><key_sentence>在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴的新征程上，培育积极健康、向上向善的网络文化，是在新的起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明的内在要求，也有利于充分发挥互联网在激发全民族文化创新创造活力中的作用，为中国式现代化提供强大精神力量。我们要本着对社会负责、对人民负责的态度，进一步培育向上向善的道德力量，用社会主义核心价值观和人类优秀文明成果滋养人心、滋养社会，做到正能量充沛、主旋律高昂，为广大网民营造一个风清气正的网络空间。提高网络综合治理能力，形成党委领导、政府管理、企业履责、社会监督、网民自律等多主体参与，经济、法律、技术等多种手段相结合的综合治网格局，提升广大人民群众在网络空间的获得感、幸福感、安全感。要善于运用网络了解民意、开展工作，积极回应网民关切、解疑释惑，让互联网成为我们党同群众交流沟通的新平台，成为了解群众、贴近群众、为群众排忧解难的新途径。</key_sentence></doc>