<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3575</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-21/10115449.shtml</url><title>加拿大公开谴责“极端主义定居者”在约旦河西岸的暴行</title><datatime>2023-11-21 14:33:00</datatime><body>	中新社多伦多11月20日电(记者余瑞冬)加拿大政府20日发表声明，对“极端主义定居者”针对约旦河西岸巴勒斯坦人的暴力行为表达“强烈谴责”，并对巴勒斯坦社区遭强行从约旦河西岸土地上驱离的报告表示严重关切。
	这是本轮巴以冲突发生以来，加拿大官方首次通过公开声明对以方行为予以谴责。
	加全球事务部在声明中表示，加方与合作伙伴一道呼吁以色列政府立即采取行动，制止极端主义定居者暴力行为的进一步发生，保护巴勒斯坦人民，并依法追究暴力实施者的责任。声明说，这种暴力行为对“两国方案”谈判的努力产生了负面影响。
	该声明强调，加历届政府均不承认以色列对1967年占领领土的永久控制，并强烈反对在约旦河西岸建立非法定居点。加方继续承认巴勒斯坦人的自决权，并继续致力于实现该地区全面、公正与持久和平，以及实现“两国方案”的目标。
	加总理特鲁多11月14日在媒体面前首次敦促以色列在加沙实施“最大限度克制”，立即停止杀害妇女、孩童的暴力行为。他同时也要求哈马斯释放人质，并停止利用巴勒斯坦人作为“人盾”。但以色列总理内塔尼亚胡在社交媒体平台上对特鲁多进行了反驳。
	次日，特鲁多与以色列战时内阁成员、前国防部长甘茨通话解释立场，重申加方对以色列的长期支持以及支持以根据国际法自卫的权利，但也强调尽量保护平民和减少伤亡的重要性。特鲁多同时对反犹太主义表示谴责。(完)
</body><key_sentence>加全球事务部在声明中表示，加方与合作伙伴一道呼吁以色列政府立即采取行动，制止极端主义定居者暴力行为的进一步发生，保护巴勒斯坦人民，并依法追究暴力实施者的责任。中新社多伦多11月20日电(记者余瑞冬)加拿大政府20日发表声明，对“极端主义定居者”针对约旦河西岸巴勒斯坦人的暴力行为表达“强烈谴责”，并对巴勒斯坦社区遭强行从约旦河西岸土地上驱离的报告表示严重关切。加总理特鲁多11月14日在媒体面前首次敦促以色列在加沙实施“最大限度克制”，立即停止杀害妇女、孩童的暴力行为。该声明强调，加历届政府均不承认以色列对1967年占领领土的永久控制，并强烈反对在约旦河西岸建立非法定居点。</key_sentence></doc>艺术品，实现文学的目的，这是我坚信的原则。”到了剧本《鳄鱼》，作品综合了萨特、布莱希特的一些手法，“希望读者能够对剧中人物命运感同身受，但同时也对这段故事有冷静的批判力。”
	年轻人遇到困难，“不要被大风吹倒”
	“不管是历史人物还是社会名流，进入表演时我都尽量把角色放在‘人’的框架下去琢磨，理解活生生个体人性的一面，不能跑偏。”业内曾评价，《坚如磐石》《二手杰作》里的于和伟在悲喜剧的世界中穿梭，生动诠释了“教科书级别演技”，对此，他坦言，自己更在意角色本身，内心冲突越强的人物，戏越好看越有张力。
	“生活是表演最大的富矿和底气。之前饰演陈独秀时，我留意到他拍照时会跷脚的小姿势，获得不少灵感。”于和伟谈到，自己演戏时会给人分类型，思考这一类型跟生活中哪些内容相像。“看历史照片，别人都老老实实的，只有陈独秀把脚伸到前面，我觉得这个细节是可以分析出他除了狂妄之气，还有一种生动的、不安于现状的气质。”到了《三国演义》，有别于“爱哭泣老好人”的刘备形象，于和伟的饰演方式是刻意往正史上“喜怒不形于色”“当世枭雄”的评价靠拢，演出了刘备不怒自威、身怀大志的一面。
	“我有点迷茫，甚至陷入至暗时刻，到底该卷、躺平还是摆烂？”现场互动环节，有学生抛出对生活状态的疑问。“这三种状态都不大可取。”莫言顿了顿，给出七个字建议——“不要被大风吹倒”。
	“这世上就没有完全舒适的时候，实现了一个目标还会产生新的念想，只有努力寻找让自己舒适的位置的阶段。”于和伟坦言，大学刚毕业时也经历过无人问津的阶段，“对做演员这件事产生了自我怀疑，甚至还想过索性回老家吧。但有次在片场导演一句看似轻描淡写的表扬，我的心态扭转了，状态一下子就不一样了。其实我想了想，这跟外界评价关系不大，主要是自我内心的主动调整。”他诚恳道出想法——“受挫了，也没关系，别太在意，好好睡一觉。多想想开心的事情，别执着痛苦不放。没什么大不了的。”
	文汇报记者许旸
</body><key_sentence>”昨天，上海大零号湾文化艺术中心座无虚席，“我们这个时代的戏剧”座谈现场，作家莫言“高调表白”偶像于和伟——“好的表演艺术家从来不靠颜值。莫言直言，《觉醒年代》他在电视上看了一遍又在网上看了一遍，“之所以吸引我，完全就是因为于和伟扮演的陈独秀令人信服，不是那种模仿皮毛或虚张声势的扮演。”业内曾评价，《坚如磐石》《二手杰作》里的于和伟在悲喜剧的世界中穿梭，生动诠释了“教科书级别演技”，对此，他坦言，自己更在意角色本身，内心冲突越强的人物，戏越好看越有张力。对于舞台表演，莫言有自己的理解，他内心一直有股戏剧情结——“戏剧是我多年的梦想。</key_sentence></doc>