<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3580</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-21/10115475.shtml</url><title>斯诺克英锦赛资格赛：丁俊晖首秀过关 傅家俊止步第三轮</title><datatime>2023-11-21 14:46:00</datatime><body>	中新社北京11月21日电北京时间21日晨，2023年斯诺克英锦赛结束资格赛第三日的较量，中国台球名将丁俊晖此次大赛的首秀顺利过关，中国香港名将傅家俊遭对手绝杀，遗憾止步第三轮。
	作为本次资格赛的头号种子，丁俊晖从第三轮打起，其对手是威尔士球员丹尼尔·威尔斯。此役开局，丁俊晖表现神勇，首局打出单杆136分的佳绩。但随后，丁俊晖手感下降，双方你来我往，比赛呈现胶着状态。
	在以3比4落后的被动局面下，丁俊晖奋起反击，连胜3局后，以6比4锁定胜利，晋级本次资格赛的决胜轮。
	当日另一场引人注目的比赛，是中国香港名将傅家俊在本次资格赛中的第三次亮相。但从首轮打起的傅家俊，在第三轮赛事中未能延续此前两连胜的状态和手感。在与英格兰名将里奇·沃顿的较量中，双方打满11局，最终傅家俊以5比6遗憾告负，无缘本次英锦赛正赛。
	本次资格赛第三日一日双赛。在率先进行的第二轮比赛中，中国选手5人出战，唯有中国香港球员李俊威突围成功，田鹏飞、刘宏宇、龙泽煌、高阳均止步第二轮。至此，共有12名中国选手参加第二轮角逐，其中8人从首轮晋级，4人从第二轮打起，但仅有5人晋级第三轮。
	在随后开始的第三轮赛事中，同样是5人出战的中国军团3胜2负。除丁俊晖和傅家俊外，20岁的吴宜泽以6比2轻取英格兰球员大卫·格雷斯，2022年欧洲大师赛冠军范争一以6比3战胜英格兰老将马丁·古尔德，两名“00后”携手闯入决胜轮。但另一位“00后”小将、上赛季世锦赛四强选手斯佳辉，以5比6憾负“90后”中的首位排名赛冠军迈克尔·怀特，遭遇“一轮游”。
	作为世界斯诺克三大赛之一，斯诺克英锦赛历来备受关注。从上个赛季开始，英锦赛与世锦赛采取相同赛制，位居世界排名前16位的球员(TOP16)作为种子选手直接进入正赛32强，有144名选手参加的资格赛共进行4轮，最终决出16人，在正赛期间与TOP16球员直接对话。
	目前，中国军团唯一一位TOP16球员是刚在天津国际锦标赛中夺冠的张安达，世界排名降至第17位的丁俊晖与种子选手失之交臂。
	下一个比赛日，本次英锦赛资格赛继续进行第三轮角逐，10名中国选手将向决胜轮发起冲击。(完)
</body><key_sentence>中新社北京11月21日电北京时间21日晨，2023年斯诺克英锦赛结束资格赛第三日的较量，中国台球名将丁俊晖此次大赛的首秀顺利过关，中国香港名将傅家俊遭对手绝杀，遗憾止步第三轮。从上个赛季开始，英锦赛与世锦赛采取相同赛制，位居世界排名前16位的球员(TOP16)作为种子选手直接进入正赛32强，有144名选手参加的资格赛共进行4轮，最终决出16人，在正赛期间与TOP16球员直接对话。下一个比赛日，本次英锦赛资格赛继续进行第三轮角逐，10名中国选手将向决胜轮发起冲击。在率先进行的第二轮比赛中，中国选手5人出战，唯有中国香港球员李俊威突围成功，田鹏飞、刘宏宇、龙泽煌、高阳均止步第二轮。</key_sentence></doc>平台是网络信息的把关人，理应承担网络信息的监管义务和责任。针对网络平台存在区别对待账号主体、对用户举报的网络暴力言论“冷处理”“不处理”等现象，必须架起“高压线”、亮出“红牌”，健全事前预防、事中控制、事后追责的全过程、全链条防治机制。
	治理网络暴力，还需发挥网信部门的管理职能。日前，按照2023年“清朗”系列专项行动总体安排，中央网信办决定在全国范围内启动为期1个月的“清朗·网络戾气整治”专项行动。
	治理网络暴力，还需增强广大网民的文明上网意识。网络暴力的滋生和蔓延，与部分网民法治意识淡薄、文明上网素养不足有着紧密联系。要把对网民的道德教育、法治教育和网络素养教育作为发力点，从源头上铲除网络暴力滋生的土壤，让网民做到“理性先行、情绪后置”，拒绝成为网络暴力的旁观者、助推者、发起者。
	治理网络暴力，还需强化对未成年人的网络安全保护。一方面，未成年人对网络暴力的认知能力、承受能力远不及成年人，容易受到网络暴力的侵害；另一方面，未成年人因心智不成熟，也容易受鼓动而参与实施网络暴力。有鉴于此，各级各类学校有必要将科学上网、文明上网、安全上网、依法上网作为教学内容，有针对性地开展网络安全法律法规、网络文明教育，并进一步健全家校互动机制，推进学校、家庭和社会育人一体化。
	(作者单位分别为上海政法学院法律学院、上海全球安全治理研究院)
	(解放日报)
</body><key_sentence>治理网络暴力，惩治首恶是关键。治理网络暴力，还需增强广大网民的文明上网意识。治理网络暴力，还需落实网络平台的主体责任。新形势下，治理网络暴力需要打出一套组合拳，让法治要素充分流动起来，让条块联动更加顺畅起来，从而为受害者提供切实的法治保障。</key_sentence></doc>