<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3591</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-21/10115441.shtml</url><title>专访孙中山曾侄孙女孙雅丽：传承博爱精神 “共进大同”</title><datatime>2023-11-21 14:29:00</datatime><body>	11月12日上午，北京中山公园中山堂举行仪式，纪念伟大的民族英雄、伟大的爱国主义者、中国民主革命的伟大先驱孙中山先生诞辰157周年。参加仪式的各界人士中，有一位是孙中山文化基金会会长、孙中山曾侄孙女孙雅丽。她作为孙中山先生家属后人代表，向孙中山先生塑像敬献花篮，挽联上书“永怀遗训振兴中华，传承使命共进大同”。孙中山先生爱国、革命和不断进步的精神，在今天依然有着重要的时代价值。近年来，孙雅丽也一直在探索如何在新时代用新的形式传承博爱精神，“共进大同”。
	纪念传承步履不停
	孙雅丽的曾祖孙眉是孙中山的哥哥。1915年、1918年，孙眉与儿子孙昌先后离世，孙昌的两个儿子——年仅12岁的孙满与10岁的孙乾，被孙中山和宋庆龄接到广州大元帅府里抚养，直至孙中山去世。
	孙雅丽是孙满的女儿，在中国香港出生，后求学海外，曾在美国洛杉矶、澳大利亚、法国及中国多地从事电影工作。孙中山精神影响着孙满，也激励着听“孙宋故事”长大的孙雅丽。2016年，孙中山诞辰150周年之际，孙雅丽创立了孙中山文化基金会，并担任会长至今。
	今年，孙雅丽频繁往返于北京、广州、中山、南京及海外等多个城市，参加纪念孙中山先生和文化教育方面的各种活动。
	5月，北京宋庆龄故居，宋庆龄生平展改陈后重新开放。孙雅丽在参观后接受《中国新闻》报记者采访时表示：“我来过好多次，这次最直观的感受就是规模扩大了，以前只有一层，现在有两层，每一层的面积都扩大了，增加了很多新展品——尤其是奉安以后的文物展品(注：孙中山先生1925年去世后，国民政府于1929年6月1日在南京为其举行奉安大典)，1949年以后的展品内容也增加了很多。这次展陈很用心，增加了一些可以互动的项目，很吸引人，也能更立体、全面地展示宋庆龄的生平。”
	今天的学者研究孙中山的历史，往往会和宋庆龄联系在一起。孙雅丽与海内外多家孙中山宋庆龄纪念机构的负责人、研究者交往甚笃，在很多探讨如何传承发扬“孙宋精神”的活动场合，都能看到她的身影。宋庆龄生平展改陈后重新开放当天，来自海内外46家孙中山宋庆龄纪念机构的代表在北京相聚一堂，参加第34届孙中山宋庆龄纪念地联席会议。孙雅丽与很多参会代表是相识已久的朋友，大家在休息的间隙互相问候，让这场以学术交流为主的活动，气氛格外温馨活泼。孙雅丽感慨：“今年是宋庆龄诞辰130周年。宋庆龄生平展改陈后重新开放，本届孙宋纪念地联席会议也在这里举办，特别有意义。”
	讲好中国故事“博爱”精神贯穿其中
	传承孙中山精神，团结侨胞，促进中外交流，向全世界讲好中国故事，一直是孙雅丽的工作重点。她在微信朋友圈记录下了近年来的部分工作轨迹：中非野生动物及可持续性发展的保护；与法国戛纳国际电影节等多方合作，发起“跃动她影”中国论坛，以支持新生代女电影人及改进女性在媒体里的形象来支持女性；为中外学生文化交流牵线搭桥，增进海外年轻华人对中国新发展的认识和文化认同感……“博爱”精神始终贯穿其中。
	作为一名资深的国际电影人，孙雅丽对于“讲好中国故事”有着深刻的理解。“以前很多外国观众不了解中国传统文化，他们抱着一种猎奇心态，觉得我们exotic(异国情调)。”为了让“中国叙事”打破文化隔阂，从20世纪90年代开始，孙雅丽率先将中国电影推广至海外，挖掘并支持了很多中国电影和导演，并参与国产电影的制作，其中不少作品曾在戛纳、柏林等国际电影节中获奖。
	近年来，她与多个国际电影节合作颁发“孙中山博爱奖”，其英文名“SunYat-SenBoAiAward”取自“孙逸仙”在国外惯用的翻译和“博爱”的汉语拼音。
	“‘博爱奖’设立的初衷是支持和鼓励那些包含博爱精神——对社会文化有正面影响力的优秀影视作品，进而扩大博爱精神和中国文化在海外的影响。这也是提升中国文化软实力的一部分。”孙雅丽说，“现在世界面临很多挑战，我们需要联手应对，这需要孙中山所说的博爱精神，也就是他说的自尧舜孔孟以来传承下来的‘道统’，来振兴中华，目标便是共进大同。”
	“最好的传承是实践”
	除了通过电影讲好中国故事、促进中外文化交流，孙雅丽在文化、教育等多个领域也作出了积极的探索。
	5月来北京参加孙宋纪念地联席会议时，孙雅丽身穿一件自己参与设计的黑色女版中山装。此前出席多场涉及孙中山宋庆龄的公开活动时，她经常穿这件外套。孙雅丽常说“最好的纪念是传承，最好的传承便是实践”，工作之余，她把传播“孙宋精神”的使命融入了看似不起眼的日常细节中。因为她深知，文化传承更多的时候是“润物细无声”。
	今年5月上旬，由五城十家孙中山纪念地以及孙中山文化基金会(香港)等多家单位联合举办的首届全国孙中山纪念地文创设计大赛在广州启动。这次比赛通过有创意的文创设计，讲述孙中山纪念地所蕴含的文化及其背后故事。比赛已于9月评审结束，但余音未散，11月，首届全国孙中山纪念地文创设计成果展暨文化圆桌论坛在广州举办。
	“以前我每次出去交流，选礼物时都会犯难，因为我们还没有自己的文创产品”，孙雅丽谈及参与发起此次活动的初衷时说道，“孙中山、宋庆龄的身上有丰富的文化元素、历史故事可以挖掘，他们的精神也需要通过更多元的方式对外传播，而文创产品就是很好的选择。”
	孙雅丽透露，助力国内的美育发展是她多年来很想拓展的项目，也是未来工作计划的一个重要方向。她提到孙中山先生所言“只有文化才能让一个国家真正的强大”，因多年来在国内工作时了解到一些地区音乐教育资源匮乏，“对于家庭经济实力不足的孩子来说，学音乐是一个奢侈的梦想”。因此，她呼吁筹备一个音乐教育平台，通过线上线下结合的方式，帮助更多想要学习音乐的孩子实现梦想。“我们想先从民乐开始。”孙雅丽认为，西洋乐器已经火了很多年，“但中国自己的音乐在教育推广方面还存在短板”。此外，多年来她也一直呼吁推广优秀电影和电影教育进校园。
	“多做实事，少讲口号”是孙雅丽多年来奉行的准则。“我希望孙中山文化基金会能作为一个平台，把有心、有资源的人联合起来，一起做对社会有意义的事情，打造孙中山先生所说的精神文明”，她说，“共进大同，才能做到真正的天下为公”。(完)(《中国新闻》报记者程小路作者尹李梅报道)
</body><key_sentence>“以前我每次出去交流，选礼物时都会犯难，因为我们还没有自己的文创产品”，孙雅丽谈及参与发起此次活动的初衷时说道，“孙中山、宋庆龄的身上有丰富的文化元素、历史故事可以挖掘，他们的精神也需要通过更多元的方式对外传播，而文创产品就是很好的选择。传承孙中山精神，团结侨胞，促进中外交流，向全世界讲好中国故事，一直是孙雅丽的工作重点。孙雅丽与海内外多家孙中山宋庆龄纪念机构的负责人、研究者交往甚笃，在很多探讨如何传承发扬“孙宋精神”的活动场合，都能看到她的身影。”孙雅丽说，“现在世界面临很多挑战，我们需要联手应对，这需要孙中山所说的博爱精神，也就是他说的自尧舜孔孟以来传承下来的‘道统’，来振兴中华，目标便是共进大同。</key_sentence></doc>