<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3596</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115432.shtml</url><title>浙江金华：新能源汽车产业如何成为百亿“新势力”？</title><datatime>2023-11-21 14:21:00</datatime><body>	中新网金华11月21日电(奚金燕吴璇)“Theintelligenceofthiscarisamazing！(这辆车的智能化令人惊叹！)”在第二十一届广州国际车展开幕首日，两位外企汽车设计工程师对零跑汽车智能座舱的技术发出了赞叹。当下，零跑汽车凭借电气化与智能化的双轮驱动，销量持续攀升，创下新高。
	“依托过去七年的全域自研基础，平台化生产带来大规模采购，我们的核心零部件价格成本不断下降，参与市场竞争的能力逐步建立。”零跑汽车董事长朱江明介绍，零跑的发展核心在于把握住了新一轮科技革命与产业变革机遇，促进了产能指数级释放。
	这是一个缩影。根据最新数据，中国已连续8年稳居全球新能源汽车产销规模第一。新能源汽车为中国汽车产业转型升级提供了全新“赛道”，也为区域经济高质量发展提供了新的动力。
	一个产业链“链主”，就会带动一条产业链，创造一个产业生态。新能源汽车是产业链长、涉及面广、带动能力强的高新技术产业，近年来，浙江金华经济技术开发区(以下简称“金华开发区”)正以“强龙头、补链条、聚集群”的思路全力打造千亿产业集群。
	2014年，金华开发区谋划建设10.18平方公里新能源汽车产业园，其中核心区为3.6平方公里的新能源汽车小镇，并先后布局了众泰华科、吉利衡远等一批新能源整车制造和关键零部件制造企业。到2016年底，金华新能源汽车产业已连续20个月保持15%以上增长，2016年金华市新能源汽车产量达到4.79万辆，约占中国产量的10%。
	然而好景不长，2018年随着燃油车消费端萎缩，全球车市进入冰点。华科产值因此急剧下滑，跌幅近70%，导致当年金华开发区汽车行业产值下跌近40%。此后，金华开发区痛定思痛，引育并举，依托新能源及高端装备制造产业园，开始抢滩新能源汽车领域。
	零跑、万里扬、今飞……随着一批重点项目的建设，金华开发区新能源汽车产业开始逐渐崭露头角。2020年，行业产值达98.8亿元(人民币，下同)；2021年，行业产值破百亿，成为市本级首个破百亿产业。如今，新能源汽车小镇已培育和集聚了零跑汽车、今飞凯达、康迪等上市公司为代表的规上企业23家、科技型中小企业14家、高新技术企业15家，实现工业总产值643亿元。
	作为浙江省集聚新能源汽车企业最多、产业配套最强的省级特色小镇，新能源汽车小镇是金华开发区重点打造的产业发展平台。今年以来，金华开发区通过建立产业链“九个一”(一个发展规划、一套发展支持政策、一个发展空间平台、一批龙头企业培育、一个共性技术支持平台、一支专业招商队伍、一名发展指导专员、一个发展分工责任制、一个年度工作计划)工作机制，新能源汽车产业展现了良好产业韧性和强劲增长势头。
	在金华佛吉亚工厂租赁厂房内，企业已经开始生产汽车配套产品。“我们搬迁生产线，只用三天时间就恢复生产。”该厂厂长罗亚军介绍，金华开发区相关部门负责和新能源汽车小镇建设运营的金华金开产业发展集团有限公司积极对接服务，帮助企业以最快速度找到厂房、接通水电、做好装修，让企业实现“拎包入住”。该企业在金华的配套厂房项目——新能源汽车配套产业园(小微园)已开工建设，目前正进入基础施工阶段。
	一流的营商环境是最好的“梧桐树”，也是一个地区的核心竞争力。作为金华市打造新兴产业的重要平台，金华开发区加快构建以新能源汽车和高端装备制造为核心的现代产业体系，推动强链、补链、延链，全力培育优势产业集群。
	今年以来，金华开发区以深入实施营商环境优化提升“一号改革工程”为契机，通过实施“拿地即开工”“验收即发证”“承诺制审批”等一系列举措，打通审批堵点，实施闭环服务，加快项目前期工作，加速推动以零跑汽车为龙头的新能源汽车产业链布局，合力打造新能源汽车产业发展高地。离零跑汽车仅三四百米的金开现代智造园已入驻新能源汽车相关配套企业61家。
	当前，金华开发区已有20多家汽车零部件企业进入零跑汽车供应链体系，形成整车金开制造“众雁”齐飞的良好格局。与此同时，以零跑汽车为核心的金华新能源汽车小镇，集聚了今飞、万里扬、东风齿轮、康迪等为代表的50余家汽摩配企业，覆盖了轮毂、变速器、动力电池、驱动电机、LED车灯等关键零部件制造。2023年1月至10月，新能源汽车产业小镇实现规上工业总产值225.3亿元，同比增长11.66%。(完)
</body><key_sentence>”该厂厂长罗亚军介绍，金华开发区相关部门负责和新能源汽车小镇建设运营的金华金开产业发展集团有限公司积极对接服务，帮助企业以最快速度找到厂房、接通水电、做好装修，让企业实现“拎包入住”。今年以来，金华开发区以深入实施营商环境优化提升“一号改革工程”为契机，通过实施“拿地即开工”“验收即发证”“承诺制审批”等一系列举措，打通审批堵点，实施闭环服务，加快项目前期工作，加速推动以零跑汽车为龙头的新能源汽车产业链布局，合力打造新能源汽车产业发展高地。作为金华市打造新兴产业的重要平台，金华开发区加快构建以新能源汽车和高端装备制造为核心的现代产业体系，推动强链、补链、延链，全力培育优势产业集群。作为浙江省集聚新能源汽车企业最多、产业配套最强的省级特色小镇，新能源汽车小镇是金华开发区重点打造的产业发展平台。</key_sentence></doc>