<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3601</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-21/10115453.shtml</url><title>寒潮来袭！局地降温超16℃，暖冬到此为止？</title><datatime>2023-11-21 14:20:00</datatime><body>	文/陈溯
	近日，我国中东部地区气温保持回暖态势，给人一种“暖冬”的感觉。气象部门预计，21日，多地气温还将继续回升，最高气温较常年同期明显偏高。
	但是，新一轮大范围寒潮天气即将来袭，将完全改变前期晴暖天气格局。
	北方局地气温下降逾16℃
	中央气象台预报，21日至24日，寒潮将自西向东影响我国，长江中下游及以北地区先后有4~6级偏北风，阵风7~8级，局地9级；气温普遍下降6~10℃，内蒙古、东北地区、华北西部和北部、黄淮东部等地降温12~16℃，内蒙古东部、东北地区东部等地部分地区可超过16℃，大风降温主要影响时段为22日至24日。
	25日早晨，最低气温0℃线将位于江苏中南部、安徽北部至河南南部、陕西南部一带；内蒙古东部、吉林北部、黑龙江等地最低气温在-24~-20℃，局地低于-24℃，较常年同期偏低5~8℃。
	受寒潮天气影响，东北地区将再次出现强降雪天气。预计21日至23日，内蒙古中东部、东北地区将有雨雪天气。辽宁、吉林中东部、黑龙江东南部等地有小雨转雨夹雪或雪；内蒙古东部、黑龙江中南部、吉林东部等地的部分地区有大到暴雪，局地大暴雪，累计降雪量将有8~20毫米，局地可达20~25毫米，新增积雪深度6~15厘米，局地可达20厘米左右；主要影响时段为21日夜间至22日。
	警惕强降雪叠加致灾
	气象专家表示，与11月以来影响我国的3次冷空气过程相比，此次寒潮过程北方地区降温幅度更大，但由于冷空气来临前中部地区升温明显，最低气温极端性不明显；东北地区强降雪范围与前期重叠，致灾风险较高，需加强防范。
	专家提醒，内蒙古、黑龙江、吉林等地本次强降雪落区与前期重叠，黑龙江和吉林局地有冻雨，致灾风险较高，建议加强交通安全管理，并做好城市安全运行保障工作；温棚、牲畜圈舍及临时搭建物等建议及时清除棚顶积雪，做好加固和农牧业设施防寒保温工作；长江以北地区将有大风天气，建议做好临时搭建物、广告牌等的防风加固；东部和南部海区及江河湖面加强水上交通安全管理。寒潮前后气温变化幅度大，公众需关注气温变化，及时增添衣物，做好保暖工作。
	厄尔尼诺如何影响今冬天气？
	迎接新一轮寒潮的同时，今冬天气也受到厄尔尼诺现象影响。
	据国家气候中心的最新监测，自今年5月赤道中东太平洋进入厄尔尼诺状态以来，5月至10月，关键区海温指数呈快速持续增暖趋势，已经连续五个月超过0.5℃，达到形成一次厄尔尼诺事件的标准。目前来看，此次厄尔尼诺事件为中等强度。
	中国气象局专家表示，通过对历史事件统计分析，中等或以上强度厄尔尼诺事件大约可使全球年平均温度上升0.1℃。例如，2016年经历了一次超强厄尔尼诺事件，全球平均气温比气候平均值高0.94℃，今年预计将打破2016年的纪录，达到1℃左右的异常偏暖。世界气象组织认为，2023年或将成为1850年有记录以来最暖年份。此外，厄尔尼诺加剧全球变暖，使极端天气发生频率更高、强度更大、范围更广。
	专家表示，对我国而言，自20世纪90年代以来，从厄尔尼诺发展年夏季到次年夏季，降水偏多区域从江南北扩至淮河一带，其中，冬季降水异常偏多最明显。厄尔尼诺对我国当年冬季及次年夏季的影响均强于当年夏季和当年秋季，如1998年汛期，我国出现“暴力梅”，长江流域持续性特大暴雨引发流域性洪水。在厄尔尼诺发生的冬季，淮河、长江、珠江流域等降水异常偏多，东北地区气温异常偏高，即南方冬季多雨、北方暖冬。
	预计今年冬季，北方和青藏高原地区可能发生低温雪灾，供暖用能需求可能高于历史同期，并出现阶段性用能峰值；南方地区可能发生阶段性低温雨雪冰冻天气，华中南部、华东南部、华南北部和西南地区东南部可能出现阶段性低温和雨雪冰冻天气，对输电线路、能源运输、交通出行等可能造成较大影响，阶段性强降温导致农作物冻害的风险较高。但出现类似2008年1月上旬末至2月初的南方持续时间长、影响范围广的低温雨雪冰冻灾害可能性较小。
</body><key_sentence>专家提醒，内蒙古、黑龙江、吉林等地本次强降雪落区与前期重叠，黑龙江和吉林局地有冻雨，致灾风险较高，建议加强交通安全管理，并做好城市安全运行保障工作。南方地区可能发生阶段性低温雨雪冰冻天气，华中南部、华东南部、华南北部和西南地区东南部可能出现阶段性低温和雨雪冰冻天气，对输电线路、能源运输、交通出行等可能造成较大影响，阶段性强降温导致农作物冻害的风险较高。气温普遍下降6~10℃，内蒙古、东北地区、华北西部和北部、黄淮东部等地降温12~16℃，内蒙古东部、东北地区东部等地部分地区可超过16℃，大风降温主要影响时段为22日至24日。气象专家表示，与11月以来影响我国的3次冷空气过程相比，此次寒潮过程北方地区降温幅度更大，但由于冷空气来临前中部地区升温明显，最低气温极端性不明显。</key_sentence></doc>