<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3602</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-21/10115423.shtml</url><title>13部门联合部署加强文物科技创新 国家文物局权威解读来了</title><datatime>2023-11-21 13:30:00</datatime><body>	近日，中央宣传部、文化和旅游部、国家文物局等13个部门联合印发了《关于加强文物科技创新的意见》(以下简称《意见》)。
	科技创新是文物事业高质量发展的第一动力。《意见》旨在破解制约文物科技创新的体制机制问题，补强文物科技短板，支撑引领文物事业可持续发展。共分为总体要求、优化文物科技创新布局、建强文物科技创新平台、壮大文物科技创新人才队伍、完善文物科技创新激励机制、实施保障等6个部分。
	01
	基本原则和主要目标
	《意见》结合文物领域科技发展现状和趋势，明确了“突出重点、筑牢基础、以人为本、改革创新”的基本原则。到2025年，重点建设一批国家级和地区性文物科研机构，形成科研方向稳定、结构合理的科研人才梯队，在重点领域突破一批文物保护和考古关键技术，形成若干系统解决方案。到2035年，建立跨学科跨行业、有效分工合作的文物科技创新网络，建成文物科技基础条件平台体系和共享服务机制，形成具有中国特色的文物科技创新系统性理论、方法与技术。
	02
	主要内容
	《意见》坚持目标导向和问题导向相结合，围绕落实科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，着眼建设文化强国、推动文物事业高质量发展的总体目标，针对我国文物科技有效供给不充分、文物科研机构小散弱、科技人才严重不足、科技资源配置不均衡、科技管理体制机制不健全等问题，从优化文物科技创新布局、建强文物科技创新平台、壮大文物科技创新人才队伍、完善文物科技创新激励机制等四个方面作出系统性部署，共提出16条举措。
	03
	优化科技创新布局
	《意见》围绕文物保护利用重大需求，对文物领域的基础研究和应用基础研究、关键技术攻关、文物专用装备升级、深化考古重大课题研究、科技成果转化应用，以及文物领域标准化建设等方面进行了任务部署。重点构建具有中国特色的文物保护利用理论体系，加强共性关键技术研发和系统集成，突破一批关键装备、器件、软件系统及专用材料，大力发展考古方法与技术，统筹实施产学研用联合攻关、科技成果转化试验平台建设、科技成果应用示范和技术培训，健全科技与标准化互动支撑机制。
	04
	基地平台建设
	《意见》统筹考虑中央级和重要文物大省文博单位科研能力建设，重点实施“文物科创2035工程”，培育建设考古、文物保护等相关方向全国重点实验室，加强国家文物局科技创新基地及工作站能力建设。充分发挥高校、科研院所的基础研究和创新优势，加强跨学科、跨领域业务联系与合作。适应大科学时代创新活动特点，加快建设文物科研标本库、数据库、实验平台等科技基础条件。加强国际科技交流合作，统筹推进文化遗产国际学术交流、科研合作、人才培养和机构建设。
	05
	壮大人才队伍
	《意见》统筹人才培养和使用两个方面加强文物科技人才队伍建设。一方面，通过学科专业建设、扩大招生规模、完善培养机制等举措，强化科研人才力量储备，注重对战略科学家和科研领军人才的发现、培养以及创新团队建设。比如，继续实施“文物优秀青年支持行动”；推动文物科学与技术相关学科建设，加大文理交叉的文物科技人才培养力度等。另一方面，优化文博机构岗位结构，解决文物行业科技人才容量不足、人才结构不合理等问题，全面提升文物科技人才规模和质量。
	06
	完善激励机制
	《意见》围绕文博单位科研管理体制落后、科技奖励激励不足、企业参与创新不足等问题，重点从优化完善文博单位的科研管理规定、实施科技创新激励奖励政策、完善企业技术创新激励机制等方面，推动有关科技创新政策在文物行业落地。比如，承担国家级科研任务的文博单位在科研资金管理使用、科研人员因公出国等方面享受科研机构同等政策；试点部分研究型文博单位享受科技成果转化现金奖励政策等。
	(总台央视记者田云华)
</body><key_sentence>《意见》坚持目标导向和问题导向相结合，围绕落实科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，着眼建设文化强国、推动文物事业高质量发展的总体目标，针对我国文物科技有效供给不充分、文物科研机构小散弱、科技人才严重不足、科技资源配置不均衡、科技管理体制机制不健全等问题，从优化文物科技创新布局、建强文物科技创新平台、壮大文物科技创新人才队伍、完善文物科技创新激励机制等四个方面作出系统性部署，共提出16条举措。《意见》统筹考虑中央级和重要文物大省文博单位科研能力建设，重点实施“文物科创2035工程”，培育建设考古、文物保护等相关方向全国重点实验室，加强国家文物局科技创新基地及工作站能力建设。《意见》围绕文博单位科研管理体制落后、科技奖励激励不足、企业参与创新不足等问题，重点从优化完善文博单位的科研管理规定、实施科技创新激励奖励政策、完善企业技术创新激励机制等方面，推动有关科技创新政策在文物行业落地。重点构建具有中国特色的文物保护利用理论体系，加强共性关键技术研发和系统集成，突破一批关键装备、器件、软件系统及专用材料，大力发展考古方法与技术，统筹实施产学研用联合攻关、科技成果转化试验平台建设、科技成果应用示范和技术培训，健全科技与标准化互动支撑机制。</key_sentence></doc>