<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3613</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-21/10115440.shtml</url><title>港澳会客厅｜伍焕杰：让学生在爱国主义教育中有参与感和获得感</title><datatime>2023-11-21 13:59:00</datatime><body>	中新网香港11月21日电(记者戴梦岚范思忆梁源罗嗣昱)作为新中国成立后首批升起五星红旗的香港学校之一，香港培侨中学多年来坚持做好爱国主义教育，为国家和香港培养了大量人才。今年7月24日，国家主席习近平给香港培侨中学高一年级全体学生回信，对他们予以亲切勉励。
	新学年开学以来，培侨中学在学习习近平主席回信精神方面做了哪些工作？培侨中学在开展爱国主义教育方面有哪些好的经验和做法？未来香港的爱国主义教育工作如何更有广度和深度？香港培侨中学校长伍焕杰近日接受中国新闻网“港澳会客厅”栏目专访，对这些问题一一作答。
	采访实录摘编如下：
	中新网记者：国家主席习近平7月24日给香港培侨中学高一年级全体学生回信，对他们予以亲切勉励。这几个月来学校组织了哪些活动学习回信精神？未来如何常态化践行习主席在回信中提到的嘱托和期望？
	伍焕杰：培侨中学非常荣幸获得了习主席给高一学生亲自回信。从7月25日起我们连续地推动师生深入研读习主席的回信，认真贯彻习主席对我们提出的期望。我们组织了全校师生，由曾钰成校监在今年新学年的开学第一课一起研读习主席的回信。在研读中，曾钰成校监给孩子们讲习主席为什么给培侨中学的师生回信，带出的意义又在哪里，让同学们深入了解整个历史背景。
	当然我们也组织了一些小的活动。包括8月份参与由特区政府组织的习主席给香港学生回信的分享会。分享会由李家超特首亲自主持，特区政府教育局蔡若莲局长参与，立法会议员、全国人大代表、全国政协委员，包括一些香港师生也获邀参与，培侨中学的师生代表去分享了感想。
	我们后续也有很多活动。在国庆的日子，我们都会做班级壁报设计比赛。今年设计主题是“一带一路”倡议。今年是共建“一带一路”倡议提出10周年，同学们从自己的角度去认识什么是“一带一路”倡议、“一带一路”倡议10周年有什么样的发展。每个班级的学生都在壁报上展示了他们对“一带一路”倡议的认识。
	中新网记者：培侨中学是新中国成立后首批升起五星红旗的香港学校之一。今年国庆节前夕，您专门前往北京向国家博物馆捐赠了第一面在培侨中学升起的五星红旗，请您为我们分享一下这面手工制作的五星红旗背后的故事。为什么想要把它捐赠给国家博物馆？捐赠过程中有哪些难忘的细节？
	伍焕杰：培侨中学1949年10月8日在校园里升起五星红旗。为什么是10月8日？因为10月1日在北京天安门升起五星红旗的时候，红旗的规格、颜色、五角星的位置这些信息传到广东比较慢。学校也是在物资比较缺乏的时候，自己做了一面国旗。那面国旗做得比较大，(长)两米多的国旗是用三块红布拼起来的，五角星也是绣上去的，所以这面国旗非常珍贵。
	当时升起这面五星红旗的时候，我们的校长在国旗下讲话。他说国旗上的鲜红色也代表着培侨师生、校友的奉献，这是非常感人的一个国旗下讲话。
	我们知道国家博物馆最近正在对中国近代史的展区做展品调整，希望把这面在香港升起的五星红旗捐给国家博物馆。如果他们在布置展品的过程中有机会用到的话，我们希望能够把这个史实放到国家发展的历史记录中。
	中新网记者：作为一家有着光荣爱国传统的学校，培侨中学在开展爱国主义教育的过程中有哪些好的经验和做法？如何让学生在爱国主义教育的过程当中有参与感和获得感？
	伍焕杰：培侨中学一直坚持爱国主义教育。我们从1949年就开始升挂五星红旗，一直让学生作为升旗手。每个星期一早上，全校师生会聚集在操场举行升挂国旗、奏唱国歌的仪式，每个班轮流升国旗，每个班都有升旗队，每个学生如果愿意都可以成为护旗手，所以这样就有参与感。
	另外一个是校史教育。培侨中学建校于1946年，学校77年来的发展，跟国家发展息息相关。每个新加入培侨的学生，包括教职员工、老师，我们都会对他们进行校史教育，这样也是对他们进行国家历史教育。
	第三个方面，学校有一个相对特别的“学习成长周”，这是一个全方位的爱国主义教育。初一学生要参加军训，军训不只是让他们自立自强、锻炼身体，更重要的是进行国防教育。所以学生很早就明白国家为什么要在香港驻军、为什么必须保护国家和家园。
	初二的学生会进行农耕教育、劳动教育。中国是一个农业大国，劳动教育让孩子们了解国家的需要和发展现况，也是学习尊重劳动者，珍惜劳动成果。初三会有学生领袖训练，他们要承担将来到高中后，甚至长大成人、毕业以后，如果他们成为领袖，怎么去团结友爱、团结同学和朋友。
	高一的学生，我们让每个班级去粤港澳大湾区不同的城市考察，考察的时候他们可以做问卷调查。高二的学生年纪相对比较大了，我们去更远的地方。譬如我们带孩子们去湖南张家界，让孩子们看怎样通过保护环境和利用旅游资源，让中西部居民脱贫。
	综合这三方面，我们对学生的爱国主义教育是比较全面的，而且是让孩子们有参与感。
	中新网记者：十四届全国人大常委会第六次会议10月24日表决通过了《中华人民共和国爱国主义教育法》，李家超行政长官在新一份施政报告也专门论述在香港开展爱国主义教育。作为香港教育工作者联会副会长，您认为在香港未来的爱国主义教育的过程当中，如何做到更有广度和深度，如何更上一层楼？
	伍焕杰：香港作为一个国际城市，它有“一国两制”的优势。李家超特首把爱国主义教育政策放到施政报告里面，表明我们也要组织爱国主义教育在香港实施落地。
	怎样把深度跟广度做好，就要让孩子们从小开始认识国家。我们现在推动在幼儿园升挂国旗，从幼儿园就开始组织升旗队，这也是教联会跟香港升旗队总会一直在推动的。通过升旗仪式的参与感，提升学生对于国旗、国歌的认识，让他们了解作为中国公民应该有怎样的角色。
	我知道现在所有的香港学校都要在星期一进行升挂国旗的仪式，当然是不是全部由学生来升挂呢？可能还没有完全做到，因为有的学校可能没有自己的升旗队。我们希望借助不同团队到校去支援，让学生们来参与升旗，这样他们的拥有感会更强。
	我认为广度是要让孩子们从小做起回到内地去考察。现在特区政府教育局在公民与社会发展科里让所有高中生都必须到内地去考察，实地了解国家发展。我觉得可以让学校有更多校本考察方案，因为现在可能局限在大概二十几条路线，如果有些学校有更好的想法，我觉得教育局可以放权，让他们有更校本的方案。像我们学校做内地考察的时候希望到姊妹学校去，结合适合的国家发展主题开展活动。我相信这样广度和深度就可以有所提高。
	中新网记者：新学年以来，很多香港学校面临招生不足的问题，施政报告当中也提出了鼓励生育的政策措施，您认为从长远来看怎么解决这样一个招生不足的困难？
	伍焕杰：现在香港在大量引进人才。这些人才来到香港，他们除了就业、就学的需求，很多人都有小孩入学接受教育的需求，所以我感觉只要我们的学校继续发展，适合这批新来港人士的教学需求，相信是有转机。
	另外，今年全港小学都开始小班化教学，这也是检验我们能不能通过优化师生比例，对学生做最好的照顾。我觉得通过这几个方向，可以慢慢解决招生困难的问题。
	当然现实是全球人口(出生率)在下降，有些学校的位置、设施比较弱一点，就可能要进行资源整合。
	中新网记者：施政报告提出要继续大力推动香港的STEAM(科技、工程、艺术及数学)教育。作为香港科技创新教育联盟副主席，请您为我们介绍一下STEAM教育的重要意义有哪些。香港和培侨中学的STEAM教育推广情况如何？
	伍焕杰：现在世界发展大势不再像以前工业时代，培养一个人在流水线上做好这个岗位就可以，现在我们对人的培养应该是全面的。STEAM教育是一个重视跨学科的教育，不像以前那样单科地来教学。
	STEAM教育另一个重点是老师们要合作。它比较重视动手能力的提升，让孩子们通过STEAM教育，多点机会去动手发挥创意。STEAM教育能够提升孩子们的学习力、创意力，所以现在全世界都在推动。
	培侨中学从2017年开始提出校本的STEAM教育课程。当时因为课时的原因，一开始只在课后活动中去推动，让学生们有所选择、能够参与。现在我们把它放到课时里面，今年开始规划一些小组，他们的课程里面已经有STEAM教育的课程，包括编程，因为这一块有更大的空间跟能量去提升学生的创意思维。
	香港方面有很多机构在推动STEAM教育，包括我担当副主席的香港科技创新教育联盟，是由徐立之校长(香港大学原校长)担任创会会长、提倡要做的一个联盟。我相信在这些机构，包括政府的全力推动之下，是很好的发展趋势。
	我刚刚也带领一个团去上海参访STEAM教育，并到上海交通大学教育学院学习。希望通过这样的学习交流，更好地推动整个地区，包括我们全中国的STEAM教育发展。
	中新网记者：1993年您15岁的时候从故乡福建来到香港培侨中学就读，后来又在母校担任教师，现在担任校长。您对培侨中学有什么想说的话？2026年培侨中学将迎来建校80周年，您对学校未来的发展有怎样的期待？
	伍焕杰：首先我是非常感恩，我一直都说我得益于培侨中学。我从1993年在培侨读书，即便是升读大学后，还是在参与学校的校友会工作，所以我这30年从来没有离开过。现在自己成为一校之长，我希望把培侨“培才思报国”的教育理念推而广之，把培侨的爱国传统发扬光大。
	2026年培侨中学将迎来80周年校庆，现在我们已经开始筹划80周年庆典。习主席给培侨中学学生的回信中提到，希望我们在培养孩子、引领孩子的时候，让他们深刻地认识世界发展大势，深入地了解国家的历史文化发展，让孩子们锤炼过硬本领，堪当社会栋梁，为香港发展、为民族复兴作出贡献。我希望培侨未来的发展是把习主席对于培侨学生的期望践行其中，我觉得这就是培侨未来发展的方向。(完)
</body><key_sentence>中新网香港11月21日电(记者戴梦岚范思忆梁源罗嗣昱)作为新中国成立后首批升起五星红旗的香港学校之一，香港培侨中学多年来坚持做好爱国主义教育，为国家和香港培养了大量人才。习主席给培侨中学学生的回信中提到，希望我们在培养孩子、引领孩子的时候，让他们深刻地认识世界发展大势，深入地了解国家的历史文化发展，让孩子们锤炼过硬本领，堪当社会栋梁，为香港发展、为民族复兴作出贡献。中新网记者：培侨中学是新中国成立后首批升起五星红旗的香港学校之一。中新网记者：作为一家有着光荣爱国传统的学校，培侨中学在开展爱国主义教育的过程中有哪些好的经验和做法。</key_sentence></doc>