<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3635</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115381.shtml</url><title>好医生连续12年蝉联工信部“中国医药工业百强”</title><datatime>2023-11-21 11:39:00</datatime><body>	11月17日，由工业和信息化部、北京市人民政府、国家卫生健康委员会、国务院国有资产监督管理委员会、国家中医药管理局、国家药品监督管理局共同举办的2023中国医药工业发展大会在北京开幕。
	18日，在2023(第40届)全国医药工业信息年会上，发布了备受关注的“2022年度中国医药工业百强榜单”。四川好医生攀西药业有限责任公司凭借持续高质量发展和行业领先的综合实力荣登榜单，排名第82位，这是好医生第12年上榜百强。会上，好医生药业集团有限公司同时获评“2023年中国医药工业最具投资价值企业”。
	本届中国医药工业发展大会围绕“汇聚发展力量筑牢健康基石”主题，聚焦医药工业、强化对话交流、打造产业生态，全面展示我国医药工业在化学药、中药、生物药、医疗器械制造等方面取得的突出成果和综合能力。
	2022年，医药工业经历了多重挑战，疫情扰动、增长回落、行业分化，增长动能发生转化，产业生态加速重构等，与此同时，国家对医药行业的发展也给予更多支持，相继颁布多项政策举措，推进医药行业高质量发展。身处种种变局，面对诸多机遇，好医生以创新驱动发展，保持强韧、勇立潮头；数智赋能、不忘初心，持续提升大众健康水平。赢得了消费者、客户、员工的喜爱和社会尊重，成为医药企业的标杆。
	科技创新是好医生发展过程中的永恒主题。好医生先后建立国家企业技术中心、国家博士后科研工作站、四川省药用动物工程技术研究中心、药用美洲大蠊四川省重点实验室等科研技术平台，组建由高端人才构成的专业自主研发团队，承担了70余项国家级及省部级重大科技计划项目，并保持与20多所知名科研院所开展产学研合作。2021年，好医生集团成立了“科研总部”暨“神农-阿波罗药物研究中心”，新药研发体系不断完善。
	好医生攀西药业以好医生康复新液为核心打造产品产业链，构建了较为完善的养殖、生产、日化产品、新药研发体系，牵头实施了国家中药标准化项目、国家中药材扶持项目、国家重点研发计划等国家级、省部级技术创新项目。企业的科研成果先后获国家重点新产品、中国专利奖、四川省科技进步一等奖、四川省专利奖等荣誉，好医生攀西药业同时也被认定为“国家知识产权示范企业”。2022年，企业两个原创I类新药获得国家药品监督管理局批准开展I期临床试验。好医生“康复新液班组”荣获中华全国总工会颁发的“全国工人先锋号”。
	近年来，好医生还不断完善现代化医药商业流通体系，为大健康产业链上下游提供高质量服务。如四川佳能达医药贸易有限责任公司已成为全国百家优秀民营医药商业流通企业。
	提供高品质的产品和医疗服务是好医生不变的初心。企业一直秉承“做好人，制好药”的核心价值观，坚持以患者的需求为导向，主动融入健康中国战略，基于百姓健康诉求，紧抓数字时代机遇，不断寻求创新。
	在生产制造环节，企业构筑了全过程质量管理体系，保障患者的用药安全、有效。近年来，企业更加注重生产智能化、数字化建设，推动了企业提质增效，为企业的发展壮大提供了新的发展动能。企业持续进行技改升级，逐步淘汰了落后产能，启用自动化智能化的节能设备，不断推进工艺革新和用能结构优化，减少能耗，提高效率，将中医药精华和现代科技结合，实行智能制造和绿色制造，助力患者用上高品质的药品。好医生康复新液、好医生骨痛灵酊等企业品牌产品正惠及亿万患者，获得广泛的认可和信赖。互联网医疗环节，自2016年好医生云医疗成立以来，企业围绕“全面赋能基层医疗，让优质医疗资源下沉，让老百姓在家门口享受三级医院水平的服务和产品”的使命，通过科技创新、数实融合的方法，全面赋能基层诊所，解决行业面临的痛点、难点问题，横向带动着行业、领域的创新发展，纵向带动着产业链上下游企业的数字化转型。好医生正不断努力推动实现全产业链的“数”与“实”深度融合，助推数字中国建设，实现高质量发展。
</body><key_sentence>互联网医疗环节，自2016年好医生云医疗成立以来，企业围绕“全面赋能基层医疗，让优质医疗资源下沉，让老百姓在家门口享受三级医院水平的服务和产品”的使命，通过科技创新、数实融合的方法，全面赋能基层诊所，解决行业面临的痛点、难点问题，横向带动着行业、领域的创新发展，纵向带动着产业链上下游企业的数字化转型。好医生攀西药业以好医生康复新液为核心打造产品产业链，构建了较为完善的养殖、生产、日化产品、新药研发体系，牵头实施了国家中药标准化项目、国家中药材扶持项目、国家重点研发计划等国家级、省部级技术创新项目。好医生先后建立国家企业技术中心、国家博士后科研工作站、四川省药用动物工程技术研究中心、药用美洲大蠊四川省重点实验室等科研技术平台，组建由高端人才构成的专业自主研发团队，承担了70余项国家级及省部级重大科技计划项目，并保持与20多所知名科研院所开展产学研合作。四川好医生攀西药业有限责任公司凭借持续高质量发展和行业领先的综合实力荣登榜单，排名第82位，这是好医生第12年上榜百强。</key_sentence></doc>