<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3636</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115399.shtml</url><title>滴滴举办第五届司机节 “橙意保障计划”发布十大承诺</title><datatime>2023-11-21 12:20:00</datatime><body>	11月20日，第五届“滴滴司机节”在杭州举办，来自滴滴快车、专车、出租车等400多名司机师傅来到现场共同庆祝司机自己的节日，40多名优秀司机获得荣誉表彰，同时滴滴还在现场向所有司机做出“十大承诺”。
	这是滴滴举办的第五届司机节，市场监管总局发展研究中心、中国海员建设工会、交通运输部相关部属单位、杭州市道路运输管理服务中心、杭州市公安局交通治安分局领导和中国城市公共交通协会负责人出席活动，并和平台负责人一起为获奖的司机师傅颁奖。市场监管总局发展研究中心副主任叶宝文在致辞时表示，滴滴在灵活就业人员权益保障方面做了有益的探索，推出的“橙意保障计划”在收入保障、安全医疗保障、福利关怀、组织归属保障等方面，推出了一揽子务实举措，极大地提高了广大司机朋友们的幸福感、安全感、获得感，也为新业态劳动权益保障提供了范本。中国城市公共交通协会网约车分会会长顾大松表示：“滴滴作为行业头部平台，在推动全行业加强司机权益保障工作上发挥了积极作用，今天，滴滴在杭州举办司机节，也让我们看到了滴滴作为行业一份子践行社会责任、保障司机权益的态度和决心。”
	滴滴董事长兼首席执行官程维以视频的形式向司机师傅们表达了感谢和祝福。程维回忆，刚上线的时候平台只有16名司机，没多少订单，一开始非常艰难。“这一路以来，有非常多的司机师傅们相信滴滴、支持滴滴，我们才能发展到今天。”程维说。
	程维提到，平台上有千百万的司机，每天很辛苦，有很多不容易，但支撑大家内心的力量，其实是对家庭的责任，跑出来的是房租，是学费，是家里面的期待。滴滴平台一直深感压力，深感责任。“我们还有非常多非常多没有做好的地方，怎样能够让大家在路上安心放心，让司机师傅们能够没有后顾之忧，我们还有非常多非常多的工作要去做。”
	滴滴网约车平台公司CEO、司机生态发展委员会主任孙枢现场向司机汇报了平台在司机收入、派单、养老医疗保障、司乘关系等方面的工作进展。孙枢感谢了平台上所有的司机师傅的信任，今年持续还有100多万的司机加入到了滴滴平台，每个人选择滴滴的理由可能不一样，但是背后都是对滴滴的信任。滴滴在2021年成立网约车司机生态发展委员会，核心目的是希望滴滴能有一个组织，能够去收取吸纳每一位司机师傅在平时接单中碰到的困难和疑惑，让滴滴能够一步一步、一个问题一个问题去解决。
	孙枢也坦言，今天滴滴只解决了司机师傅反馈的很小一部分问题，还有很多工作要去做。“我们的使命，每天的努力，就是希望让每一位司机师傅们、每一天早上打开滴滴车主App的时候，能够放心的出去干活，有钱赚，有保障。同时在接单服务过程中，是不憋屈的，是受尊重的。”
	同时，11月18日起滴滴还在滴滴车主App上线了司机节福利广场，为司机提供“免佣卡”、现金抽奖、免车租车险、医疗保障补贴升级、加油充电折扣等多重福利，各大应用商店均可下载滴滴车主App。
	滴滴还将陆续在青岛、南京、长沙、广州、西安等多个城市落地举办区域自己的“司机节”，2023年滴滴豪华车司务员大会也会同期在北京、上海、广州等地举办。
	致敬荣誉司机感谢相信与支持
	在这个属于滴滴司机自己的节日里，40多名来自全国各地的司机代表在现场获得年度荣誉表彰，包括专车荣誉司机、专车杰出队长、出租车年度荣誉司机、快车杰出队长、快车荣誉新司机、快车拼车荣誉司机。
	活动现场还颁发了一项特殊的表彰“长情陪伴司机”，颁给了滴滴网约车司机师傅里首次出车时间最早、累计服务月份最久的专车司机杨永兵师傅。来自北京的杨师傅称这是一个双向奔赴的奖励，“滴滴的订单多，安全保护举措也比较多，服务培训也很专业，让我感觉自己也得到了提升。”
	此外，滴滴还特别致敬和感谢了“滴滴保障车队”和“滴滴公益救援队”的全体司机师傅。过去几年，滴滴在全国成立了106支保障车队，包括医护保障车队、防汛救灾保障车队、重大活动赛事及演唱会保障车队等等，帮助城市疏通秩序，提供必要的出行保障。同时，滴滴司机还组成了一支特别的“滴滴公益救援队”，积极参与京津冀暴雨等灾情救援、受困群众转移、物资转运等工作。
	回应司机问题发布十大承诺
	滴滴还现场发布了给司机的“十大承诺”，包括抽成公开透明、更多费用保障、提升派单体验、坚决打击作弊、改善司乘关系、守护出车安全、倾听司机意见、新手奖励扶助、增加养老和医疗保障和投入百亿司乘补贴。在主管部门、行业协会的见证下，滴滴平台相关负责人现场宣读承诺并签字。
	此外，本届“滴滴司机节”还推出了“好意见、会实现”环节，对于司机师傅普遍关心的口碑值、派单、司乘纠纷、司机安全等问题，平台相关负责人现场做出回答。
	过去一年多，滴滴通过网约车司机生态发展委员会司机意见征集、司机端上《大家商量办》与《倾听计划》多种渠道，征集司机意见4万余条，涉及600多类问题，其中433类问题已回应；同时在全国超过100个城市举办超过500场司机协商恳谈会，与司机师傅面对面沟通、协商，推进问题解决。
	2023年滴滴升级了“橙意保障计划”，在司机收入、权益、发展三大保障方面持续发力，未来滴滴也会持续探索更多方式，提升司机收入、保障司机权益。
</body><key_sentence>此外，本届“滴滴司机节”还推出了“好意见、会实现”环节，对于司机师傅普遍关心的口碑值、派单、司乘纠纷、司机安全等问题，平台相关负责人现场做出回答。这是滴滴举办的第五届司机节，市场监管总局发展研究中心、中国海员建设工会、交通运输部相关部属单位、杭州市道路运输管理服务中心、杭州市公安局交通治安分局领导和中国城市公共交通协会负责人出席活动，并和平台负责人一起为获奖的司机师傅颁奖。中国城市公共交通协会网约车分会会长顾大松表示：“滴滴作为行业头部平台，在推动全行业加强司机权益保障工作上发挥了积极作用，今天，滴滴在杭州举办司机节，也让我们看到了滴滴作为行业一份子践行社会责任、保障司机权益的态度和决心。滴滴网约车平台公司CEO、司机生态发展委员会主任孙枢现场向司机汇报了平台在司机收入、派单、养老医疗保障、司乘关系等方面的工作进展。</key_sentence></doc>