<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3638</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115395.shtml</url><title>“碳”路者丨蓝绿交织美赣鄱</title><datatime>2023-11-21 11:54:00</datatime><body>	“绿水逶迤去，青山相向开。”共赴绿水青山，推动绿色发展，不仅是人与自然的美好约定，更是顺应自然规律和国际趋势，推动经济转型升级和高质量发展的必然要求与内在需要。
	建设银行坚持以绿色绘就新金融的生态底色，并将其凝聚为建行新金融理念的重要内涵和“十四五”期间完善金融服务的全行共识。今日建行特别推出系列专题——“碳”路者。
	近年来，建行江西省分行积极做好治山理水、显山露水文章，坚定不移走生态优先、绿色发展之路，以高质量金融服务赋能江西绿色转型发展。
	“追光”而行
	在赣东北上饶，伴随着建设制造强市的嘹亮号角，一个个“上饶制造”正动力澎湃，奋力疾跑。
	在这背后，有建设银行的身影。通过积极投身共建“一带一路”高质量发展，建行为光伏企业出海坚定了信心和底气。
	“民营企业要走出去，融资要先走出去。感谢建行一直以来为我们提供开放创新的金融服务和更有竞争力的融资。”晶科能源财务总监感慨道。
	作为一家全球知名的太阳能科技企业，企业的全球化进程正不断加速，对金融服务的需求也更加多样化，尤其对境外的融资、服务效率要求较高，希望金融机构能够提供有竞争力的全面综合金融服务方案。
	为全面满足企业全球化发展的需求，建行江西上饶分行早在2016年就与晶科能源建立全面战略合作关系，发挥建行集团全牌照优势，专门成立了金融服务团队，为企业提供全面综合金融服务。先后为客户办理了涉外保函、融资等十余种国际业务，较好地满足了企业多元化金融需求，有效降低了企业融资成本和外汇风险。晶科集团在建行的综合授信达到104亿元。
	目前，晶科能源的产品服务已覆盖全球160余个国家和地区的3000余家客户，全球组件出货量领先。
	“听风”细语
	在南昌进贤县军山湖畔，一排排高大的风机迎风飞旋，蓝天、碧水、风机，共同绘就了美丽赣鄱的生态画卷。由广核集团建设的进贤县前坊分散式风电项目，既为居民留下了“绿水青山”，也带来了“金山银山”。
	据悉，该项目共安装了13台风力发电机组，设计年发电量8000万千瓦时，每年可节约标煤约2.6万吨，减少排放二氧化碳约7万吨。机组投产以后，将对本地电网电力提供有益的补给，平衡电网部分电力缺额，有效提高当地电网的供电能力，减缓电力紧张局面。
	“该项目是江西省第一个配备储能的风电项目，也是南昌市第一个风力发电项目。”中广核江西进贤县前坊分散式风电项目部场长李驰飚表示。
	为加快推进项目建设，在项目建设初期，建行江西南昌分行便注入了强劲动力，金额2.35亿元，长达15年期限的贷款高效发放到位，还通过优惠利率、减免收费等举措，帮助项目节约了融资成本。
	现如今，这里不仅成了当地旅游打卡的一道亮丽风景，也为进贤县的产业结构调整、经济社会发展注入了新活力。
	“逐水”而上
	支持光伏，助力风电，这些只是江西省分行助力赣鄱大地绿色低碳转型发展的一个缩影。
	近年来，随着江西经济的快速增长，对储能设施发展建设也有着迫切需求。在宜春奉新会埠镇的奉新抽水蓄能电站项目建设现场，机械轰鸣声响彻山谷，工人们正抢工期保节点，全力以赴向发电目标不断迈进。
	该项目的建设，既有利于保障当地能源安全，实现“双碳”目标，也将提高江西电力系统调峰能力和电网安全稳定运行水平。
	据悉，该项目是国家电网公司在江西投资建设的第二座抽水蓄能电站，项目总投资76.39亿元，装机容量120万千瓦，计划于2030年竣工投产。项目建成后，日蓄能量720万千瓦时，年发电量12亿千瓦时，年抽水电量16亿千瓦时，能够提供就业岗位2700个，环境效益和社会效益非常显著。
	为支持该重点项目建设，建行江西宜春分行充分发挥基本建设业务的传统优势，以优质的金融服务做好项目建设助推工作。截至目前，分行为该项目提供了9.6亿元的信贷支持，有力保障了项目建设的序时进度。
</body><key_sentence>为全面满足企业全球化发展的需求，建行江西上饶分行早在2016年就与晶科能源建立全面战略合作关系，发挥建行集团全牌照优势，专门成立了金融服务团队，为企业提供全面综合金融服务。为加快推进项目建设，在项目建设初期，建行江西南昌分行便注入了强劲动力，金额2.35亿元，长达15年期限的贷款高效发放到位，还通过优惠利率、减免收费等举措，帮助项目节约了融资成本。近年来，建行江西省分行积极做好治山理水、显山露水文章，坚定不移走生态优先、绿色发展之路，以高质量金融服务赋能江西绿色转型发展。为支持该重点项目建设，建行江西宜春分行充分发挥基本建设业务的传统优势，以优质的金融服务做好项目建设助推工作。</key_sentence></doc>