<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3645</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115393.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）内陆小城山西繁峙：巧念养牛经 “犇”向致富路</title><datatime>2023-11-21 11:31:00</datatime><body>	中新网忻州11月21日电题：内陆小城山西繁峙：巧念养牛经“犇”向致富路
	作者杨静
	近年来，内陆小城山西省忻州市繁峙县积极探索农业产业结构调整，通过大力发展养牛业，念好养牛经，做大做活“牛经济”，带动当地农民“犇”向致富路。
	走进繁峙县金山铺乡农发村能繁母牛养殖小区，标准化的养牛棚干净整齐，膘肥体壮的肉牛正悠闲晒着太阳，吃着草料。
	村民智海生刚从地里收割回来一车玉米秆，卸车后便赶忙去给棚里的牛添草喂料，打扫牛棚卫生。在这里，村民们把牛统一送到村集体的养殖小区集中喂养，每头每年租金100元，村民们既是饲养员又是管理员。
	“最近每天都是一大早就出门拉饲料了。”67岁的村民智海生养了一辈子牛，最初自己养5头牛，村里发展养牛产业后又买了8头，现在一共养着13头牛。“年纪大了，在外打工也没人要，回村养牛时间自由又有收入。以前一头牛能卖到1万多元，今年市场价格比较低，但全年也能收入几万块。”
	农发村地处繁峙县中部腹地，是一个由24个山庄窝铺建设的移民新村，全村仅有耕地850亩，曾经地下无资源、地上无企业、集体无收入，是县里、乡里有名的“三无”村。
	农发村党支部书记、村委会主任郝常喜介绍，20多年来，因缺土地、缺产业、缺技术，村民们的收入主要靠种植，收入平平，勉强度日。2016年，针对村里耕地少、发展受限的情况，农发村商定“养殖为主、种植为辅、多元发展”的产业发展思路。
	“山里没耕地，村里不少人养过牛。首先想到了养牛。”郝常喜说，村里选定肉牛养殖作为特色产业，采取“合作社+公司+贫困户”的模式，购买了85头西门塔尔牛。
	郝常喜回忆，当时一头能繁母牛8500元，为帮村民买得起牛，繁峙县委、县政府针对贫困户养牛出台补贴政策。“村民买一头能繁母牛县里补贴2000元，定点帮扶单位补贴1000元，企业再补贴500元，县里还给牛上了保险，发生死伤，1头牛最多能补7000元。”
	在多方带动下，农发村发动第一批42户参与肉牛养殖，人均收入突破2万元。第一批购进的牛收益喜人，带动不少村民加入养牛行列。
	为进一步壮大主导产业发展规模，2017年，农发村以“五位一体”金融扶贫模式贷款170万元购进能繁母牛159头，并配套了铡草机等，帮助71户贫困户发展肉牛养殖。
	52岁的田三女一家以前一直靠种地和外出打工赚钱，看到村民们靠养殖能繁母牛增加了收入，便在村里第二批统一买牛时购入14头牛。
	“我们的牛都是野生放养，5月份开始，一天4块钱将牛交给放牛人统一放上山，10月份再将牛带回来，中间几个月还能出去打工增加收入。”田三女说：“我们的牛品质好，来收购的人很多，不愁卖。养牛打工一年能收入10余万元。”
	2019年，为进一步巩固脱贫攻坚成果，做强能繁母牛产业，农发村又组织实施了第三批能繁母牛养殖项目，共为50户购进255头牛。目前，全村牛养殖量达到2700头，能繁母牛养殖已成为该村致富增收的支柱产业。
	在发展能繁母牛养殖作为主导产业的同时，农发村还发展了无公害黑木耳种植、香菇种植、光伏发电等产业，念响“致富经”。2022年，农发村被评为山西省壮大集体经济“先进村”。
	农发村能繁母牛养殖是繁峙县畜牧业发展的典型代表。近年来，该县把做大做强畜牧业作为深化农业供给侧结构调整、促农稳定增收的重要举措，出台了多项扶持畜牧业发展的优惠政策，力促畜牧产业稳定快速发展。
	截至2023年6月底，全县生猪存栏数近43万头，牛存栏近5万头，羊存栏近20万只，家禽存栏50余万只，全县养殖场(户)达到3000余家。以猪、牛、羊为先的各类养殖小区在繁峙县境内遍地开花，呈现出“憨猪拱门、牛气冲天、喜气洋洋”的强劲发展势头。
	养牛为当地村民带来了实实在在的收益和福祉。郝常喜说，今年初村里已建设起5000多平方米的冷库投入使用，下一步将继续深化养牛业的发展，通过引导村民转变观念、提高技能、拓展市场等措施，进一步推动养牛业向规模化、标准化、现代化方向发展，“带领村民做强牛产业，‘犇’向牛未来”。(完)
</body><key_sentence>52岁的田三女一家以前一直靠种地和外出打工赚钱，看到村民们靠养殖能繁母牛增加了收入，便在村里第二批统一买牛时购入14头牛。郝常喜回忆，当时一头能繁母牛8500元，为帮村民买得起牛，繁峙县委、县政府针对贫困户养牛出台补贴政策。”67岁的村民智海生养了一辈子牛，最初自己养5头牛，村里发展养牛产业后又买了8头，现在一共养着13头牛。为进一步壮大主导产业发展规模，2017年，农发村以“五位一体”金融扶贫模式贷款170万元购进能繁母牛159头，并配套了铡草机等，帮助71户贫困户发展肉牛养殖。</key_sentence></doc>