<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3678</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115348.shtml</url><title>专家热议微藻抗辐射价值 开启行业高质量发展之路</title><datatime>2023-11-21 10:16:00</datatime><body>	随着人们对健康越来越重视，如何避免辐射对人体造成的伤害已成为网友关心的问题。在11月19日召开的中国藻业协会微藻分会第九届产学研大会上，来自中国科学院的专家给出这样的答案：雨生红球藻虾青素对抗辐射有一定的帮助，在电离辐射环境下，在保护人体免受自由基损害方面可以发挥关键作用。
	微藻家族保护细胞免于氧化损伤
	在微藻抗辐射等功能论坛上，中国科学院合肥物质科学研究院黄青教授作了《雨生红球藻虾青素抗电离辐射研究进展》主题报告。黄青指出，电离辐射可以造成细胞内部大量活性氧自由基产生，最终导致细胞死亡或氧化损伤，并由此增加致癌、致畸、致突变等风险。通过虾青素对γ射线辐射诱导的强氧化应激下的正常细胞的保护作用的实验研究得知，在电离辐射条件下虾青素不仅可以降低细胞活性氧水平，而且还降低了DNA损伤和细胞凋亡比例，起到保护正常细胞的作用。
	黄青教授分享道，在电离辐射环境下，红球藻虾青素抗氧化能力主要表现在三方面：首先，虾青素可以淬灭自由基，减弱氧化应激反应，从而降低机体氧化损伤；其次，天然虾青素可以透过细胞膜进入细胞内，清除胞内自由基，保护细胞及DNA免受过氧化反应的伤害；此外，虾青素还能激发细胞抗氧化能力提升，有助于清除细胞里面活性氧。与会专家表示，这项研究不仅提供了虾青素非凡的抗氧化性能的证据，而且还可能扩大其在辐射防护领域的应用。
	在微藻家族里，除了红球藻，螺旋藻对保护细胞免受氧化损伤也有积极作用。来自山东中医药大学的王琪教授在《藻蓝蛋白在氧化损伤疾病中的应用》演讲中指出，作为螺旋藻的特殊提取物，藻蓝蛋白不仅具有丰富的营养价值和生物活性，而且作为天然抗氧化剂，藻蓝蛋白可以帮助清除机体有害自由基造成的细胞损伤、衰老等。此外，螺旋藻中的螺旋藻多糖、γ-亚麻酸、叶绿素也具有抗氧化的作用。螺旋藻中多种物质共同作用，同起清除由辐射造成的多余自由基的作用，从而提高机体抗氧化的能力。
	高品质微藻产品助力国民健康
	发挥微藻抗氧化健康价值，离不开高品质的产品。作为国内微藻行业标杆企业，绿A生物受邀出席并展示产品研发方面所取得的阶段成果。据介绍，依托程海湖世界三大天然螺旋藻产区之一的优势，绿A螺旋藻产品在1997年上市之初就一次性获得国家卫生部门批准的调节免疫、抗疲劳、调节血脂、耐缺氧等多项保健功效，开启螺旋藻健康应用新时代。此外，绿A率先在生产原料基地和深加工工厂实施“双GMP”标准化管理，通过对全流程管控，确保每一颗螺旋藻都具有高品质。
	据悉，在雨生红球藻领域，绿A携手中科院等机构联合攻关，相继在雨生红球藻养殖技术和萃取技术上取得突破，成为继美国Aquasearch和日本富士化工后的第三个拥有雨生红球藻专利技术的企业。2007年推出国内首个红球藻虾青素产品——红A阿斯达。该产品也是国内第一个获得国家食药监局批准同时具备抗氧化、缓解视疲劳两项保健功能的虾青素产品。作为雨生红球藻产业化的开创者，绿A在雨生红球藻养殖及虾青素提炼方面先后获得6项发明专利，并以一己之力推动红球藻在2010年被批准为新资源食品。
	越来越多的研究表明，富含蛋白质、不饱和脂肪酸、微量元素及多糖、多肽等营养成分和生物活性物质的小小微藻，具有极高的营养健康价值，在食品、医药、保健品、化妆品等领域有较广阔的应用场景。中国藻业协会领导在致辞中表示，推动微藻产业更好服务健康事业，需要企业与各大科研机构、专家学者共同发力，加快微藻科研及成果转化，以更多元化的高品质微藻产品开启行业高质量发展之路，为国民健康奉献“藻”力量。
</body><key_sentence>在11月19日召开的中国藻业协会微藻分会第九届产学研大会上，来自中国科学院的专家给出这样的答案：雨生红球藻虾青素对抗辐射有一定的帮助，在电离辐射环境下，在保护人体免受自由基损害方面可以发挥关键作用。黄青教授分享道，在电离辐射环境下，红球藻虾青素抗氧化能力主要表现在三方面：首先，虾青素可以淬灭自由基，减弱氧化应激反应，从而降低机体氧化损伤。来自山东中医药大学的王琪教授在《藻蓝蛋白在氧化损伤疾病中的应用》演讲中指出，作为螺旋藻的特殊提取物，藻蓝蛋白不仅具有丰富的营养价值和生物活性，而且作为天然抗氧化剂，藻蓝蛋白可以帮助清除机体有害自由基造成的细胞损伤、衰老等。通过虾青素对γ射线辐射诱导的强氧化应激下的正常细胞的保护作用的实验研究得知，在电离辐射条件下虾青素不仅可以降低细胞活性氧水平，而且还降低了DNA损伤和细胞凋亡比例，起到保护正常细胞的作用。</key_sentence></doc>