<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3682</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-21/10115335.shtml</url><title>国际锐评｜为什么中国是“必选项”？</title><datatime>2023-11-21 10:02:00</datatime><body>	“下一个‘中国’，还是	开放包容是亚太合作的主旋律。“我们要坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程，尊重经济规律，发挥各自比较优势，促进各国经济联动融通，加强相关区域经贸协定和发展战略对接，打造合作共赢的开放型亚太经济。”“要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程，全面落实《亚太经合组织互联互通蓝图》，共享区域开放发展机遇。”习近平主席在亚太经合组织(APEC)工商领导人峰会上的书面演讲、亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的讲话中深刻阐释中国主张，指明亚太经济合作方向，引领各方坚持开放的区域主义，拉紧经济纽带，积极拥抱世界，共同努力构建开放型亚太经济。
	亚太地区经济始终展现韧性和活力
	今年6月，《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)已对15个成员国全面生效，标志着全球人口最多、经贸规模最大、最具发展潜力的自由贸易区进入全面实施的新阶段。2022年，中国与RCEP其他成员进出口总额达12.95万亿元人民币，同比增长7.5%。RCEP已成为亚太区域经济一体化建设取得的里程碑式成果，是区域国家共享发展机遇的生动范例。
	亚太各成员发展高度互补、利益深度融合，亚太经济合作是相互成就、互利共赢的发展平台。各成员坚持走开放包容之路，为经济发展开辟了广阔空间。正是凭借这种胸襟和格局，亚太地区才得以抓住经济全球化机遇，在区域经济一体化方面走在时代前列。过去30年，亚太地区平均关税水平从17%下降至5%，对世界经济增长的贡献达到七成。
	习近平主席深刻总结：“亚太发展靠的是开放包容、取长补短、互通有无，而不是对立对抗、以邻为壑、‘小院高墙’。”“亚太繁荣发展的历程表明，唯有合作才能发展，不合作是最大的风险，搞‘脱钩断链’对谁都没好处。”“亚太发展的经验告诉我们，开放则兴，封闭则衰。”
	坚持开放包容、合作共赢，亚太地区经济始终展现韧性和活力，成为世界经济放缓背景下的一大亮点。国际货币基金组织(IMF)预测，2023年亚太地区全年经济增长率有望达到4.6%。亚洲开发银行预测，亚太地区发展中经济体今年经济增速为4.7%。
	IMF亚太部主任克里希纳·斯里尼瓦桑认为，当前经济全球化趋势遭遇诸多挑战，亚太各经济体之间为降低非关税壁垒、增强互联互通及改善商业环境作出积极努力，对这一地区吸引更多投资至关重要。中国经济的增长以及RCEP等区域合作机制有力带动了区域经济体的发展。
	历史反复证明，开放包容、合作共赢才是人间正道。辽阔的太平洋，没有任何自然阻隔，也不应有任何人为的阻隔。美国APEC国家中心主席莫妮卡·哈迪·惠利表示，在APEC合作机制下，各方围绕贸易投资促进、加强公共卫生协调、可持续发展、数字化转型等重点议题合作，通过共同努力实现亚太地区繁荣。
	为亚太互联互通建设搭建更广阔平台
	共建“一带一路”秉持共商共建共享合作原则，以和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢的丝路精神为指引，APEC以自由和开放的贸易和投资为宗旨和原则，追求建成一个开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，二者目标高度契合，代表了亚太地区和世界各国的根本利益和现实需求。
	在中方推动下，APEC成员以亚太经合组织互联互通蓝图为指引，有序推动硬件联接、软件对接、人员往来。中方同各方携手高质量共建“一带一路”，为亚太互联互通建设搭建更广阔平台，为亚太和世界经济注入更强劲动力。泰国前总理阿披实·维乍集瓦认为：“共建‘一带一路’对东盟、亚太甚至全球都产生了积极影响，也成为亚太地区开放合作、互联互通的重要助推力。”
	积极推进共建“一带一路”同各方发展战略对接，不断拓展互联互通的脚下之路：在印尼，中印尼合作建设的雅万高铁自10月17日正式开通运营以来，平均上座率达到90%，目前每日班次已增加到28趟；在秘鲁，中企正在建设的大型港口钱凯港将成为南太平洋沿岸重要的交通枢纽和物流中心；在马来西亚，东海岸铁路项目在热带雨林间搭建起贯穿东西、连接南北的“陆上桥梁”。
	积极稳妥推进货物“绿色通道”建设，让物流更畅通、交往更便捷，不断完善互联互通的规则之路：跨越1.9万多公里、飞行24小时，今年新产季首批智利车厘子11月1日飞抵长沙，当日以最快速度新鲜上市；上午从越南订购的脱壳花生，下午在云南省天保口岸货场就能取货；泰国榴莲运至广州南沙港，卸船后最快只要1.5小时即可摆上当地水果批发市场的货架。
	从文旅合作到教育交流，从媒体和智库合作到民间交往，中国同亚太国家人文交流更加广泛，让互联互通的心灵之路更加宽广：举办亚洲文明对话大会，在泰国、马来西亚、澳大利亚、新西兰等国设立中国文化中心，开展的中国电影节、欢乐春节等活动，不断拉紧人文相亲的纽带，为亚太地区经济合作夯实了民意根基。
	智利驻华大使乌尔塔多表示，共建“一带一路”加深了南美洲国家与亚太地区之间的合作，加速了亚太区域经济一体化进程。日本前首相鸠山由纪夫表示，共建“一带一路”让国际社会真正从全球发展维度关注发展中国家的发展问题，促进了亚太地区的发展和稳定。
	第三届“一带一路”国际合作高峰论坛形成458项成果，中国金融机构成立7800亿元人民币的“一带一路”项目融资窗口，中外企业达成972亿美元的商业合作协议。中国将继续推动亚太互联互通合作同共建“一带一路”倡议有效对接，为全球互联互通、促进发展繁荣注入强劲动力。
	用自身发展回馈亚太、造福亚太
	泰国的香水椰子、越南的干果和香米、澳大利亚的龙虾、新西兰的乳制品、墨西哥的辣椒酱、秘鲁的羊驼玩偶……黄浦江畔，第六届中国国际进口博览会盛况空前，各国企业和产品在此进一步打开中国市场大门，再次见证“中国将始终是世界发展的重要机遇”。
	中国是亚太区域合作和经济一体化的重要参与者，也是许多亚太经济体的主要贸易伙伴和地区产业链供应链的重要节点。今年以来，中国经济持续回升向好，增速在全球主要经济体中保持领先，高质量发展扎实推进，为地区乃至全球经济复苏提供了新机遇。过去一年，中国与亚太地区贸易额达3.1万亿美元，同比增长19.2%，占中国外贸总额的36.8%。亚洲开发银行今年5月发布的报告显示，亚太区域内贸易保持稳步增长，很大程度上得益于中国的贸易体量。
	泰国前总理巴育表示，中国引领本地区疫后经济复苏，充分展现了大国担当，促进了亚太地区的稳定、安全与繁荣，并助力地区各国构建亚太共同体。智利总统博里奇高度赞赏中国与其他国家团结合作，表示愿同中方密切在APEC等多边框架内沟通协作，推动全球南方国家加强团结合作，构建人类命运共同体。
	“中国将坚持实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，坚持走中国式现代化道路，建设更高水平开放型经济新体制，继续同世界特别是亚太分享中国发展的机遇。”中方的承诺言犹在耳，行动高效有力。
	今年是中国改革开放45周年，中国坚持敞开大门搞建设，坚定不移推进高水平对外开放：印发《中国(新疆)自由贸易试验区总体方案》，中国自贸试验区升级扩容到22个，由沿海向内陆和沿边梯度推进的建设格局加快形成；宣布“全面取消制造业领域外资准入限制措施”“主动对照国际高标准经贸规则，深入推进跨境服务贸易和投资高水平开放”等举措；与有关国家共同发布《数字经济和绿色发展国际经贸合作框架倡议》，支持各国企业在华开拓新市场；成功举办第六届进博会，本月下旬还将举办第二届全球数字贸易博览会，进一步扩大开放，同各国共享发展机遇和红利。
	中国的发展受益于亚太，也用自身发展回馈亚太、造福亚太。展望亚太合作下一个30年，坚定推进高水平开放的中国，将与各方一道，为世界合作和发展注入更多信心和力量。
	(记者龚鸣人民日报客户端)
</body><key_sentence>“我们要坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程，尊重经济规律，发挥各自比较优势，促进各国经济联动融通，加强相关区域经贸协定和发展战略对接，打造合作共赢的开放型亚太经济。从文旅合作到教育交流，从媒体和智库合作到民间交往，中国同亚太国家人文交流更加广泛，让互联互通的心灵之路更加宽广：举办亚洲文明对话大会，在泰国、马来西亚、澳大利亚、新西兰等国设立中国文化中心，开展的中国电影节、欢乐春节等活动，不断拉紧人文相亲的纽带，为亚太地区经济合作夯实了民意根基。”“要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程，全面落实《亚太经合组织互联互通蓝图》，共享区域开放发展机遇。中国将继续推动亚太互联互通合作同共建“一带一路”倡议有效对接，为全球互联互通、促进发展繁荣注入强劲动力。</key_sentence></doc>