<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3713</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115304.shtml</url><title>168个药品进入最终谈判 2023年国家医保谈判收官</title><datatime>2023-11-21 09:22:00</datatime><body>	168个药品进入最终谈判2023年国谈收官
	11月20日是2023年国家医保谈判的最后一天。与去年一样，今年的医保“国谈”为期四天(11月17日-20日)。11月20日上午9时，君实生物、正大天晴、齐鲁制药等企业代表第一批进入谈判室。据报道，经申报、评审、测算环节后，今年共有168个药品进入最终谈判环节，是历年来品种最多的一次，涉及肿瘤、罕见病、慢性病等多个疾病领域，包括定价百万的CAR-T细胞疗法、明星ADC药物以及罕见病药物等众多明星药备受关注。今年，无论哪方，一个普遍的感受是医保谈判仍然重要，但氛围走向温和。“以谈判、集采为标志的药品价格及支付体系改革已经取得了阶段性成功，不再是一个吸引眼球的现象，而是成为了整个行业默认的习惯。”一位行业人士评价道。
	“有纪律，不能说”
	今年医保谈判地点设在顺义区古城村甲1号的中华全国总工会国际交流中心内，哪怕距离城区有20公里左右的距离，仍有不少媒体奔赴于此，更有从外地赶来的媒体。不同于去年寒风中的等待，今年谈判地点设有会议室，媒体可进入楼内等候。
	相较往年，今年企业的口风明显紧了不少。2020年医保谈判时以一句“看我表情”出圈的黄彬今年依然代表阿斯利康“出征”，面对媒体的询问，黄彬表示，具体情况“我不能讲，过两天就知道了”。
	为了讨一个好彩头，不少企业人士选择了带有红色元素的穿搭。黄彬在谈判第二日系上了红色围脖。一位上市药企相关人士在西装衬衣里的内搭也选择了红色，白色衬衫衣领下的红色若隐若现。11月20日，面对北京商报记者的询问，该企业人士三缄其口，仅表示，公司当日上午股价大涨，希望一会儿的谈判也能顺利。
	11月20日参与谈判的药物集中在罕见病和中成药，拥有罕见病药物的爱可泰隆相关人士对等候在谈判会议室外的媒体笑说：“有纪律，不能说。”
	据今年9月国家医保局公布的《2023年国家基本医疗保险、工伤保险和生育保险药品目录调整通过形式审查的申报药品名单》，共有222款目录外药品、164款目录内药品通过初审。目录外药品包括阿伐替尼片、阿基仑赛注射液、阿可替尼胶囊、艾司奥美拉唑镁碳酸氢钠胶囊等；目录内药品包括阿柏西普眼内注射溶液、阿加糖酶α注射用浓溶液、阿齐沙坦片、艾曲泊帕乙醇胺片、奥妥珠单抗注射液、达雷妥尤单抗注射液等。涉及恒瑞医药、齐鲁制药、科伦药业、豪森药业、扬子江药业、阿斯利康等知名企业。据报道，经申报、评审、测算环节后，今年共有168个药品进入最终谈判环节，是历年来品种最多的一次。
	氛围渐温和
	有“灵魂砍价”之称的医保药品谈判逐渐走向常态化，成为整个行业默认的习惯。往年等候在会场外的还有医药行业证券分析师，今年的气氛趋于温和与平静。在会议室内等候的医药企业遇到旧识，互相攀谈起来。“买的今晚航班，谈判结束后就走”“总共就背了一包，里面还塞了俩计算器”。
	一位第一次参加医保谈判的中药企业人士告诉北京商报记者，没有什么好紧张的，产品是厂家的，愿意卖就卖，不愿意卖就不卖，摆正心态就好。“企业有自己的底线，到什么程度的价格无法覆盖以往的研发成本，亏的状态下必然无法参与，那国家也有标准，价格高了以后，老百姓承受不起。这就是基于双方的一个情况，能否达成一致的事情。”
	据透露，这位中药企业人士所在公司参与谈判的品种为中药创新药，于去年刚刚获批。“我们这款药26年了，养个孩子的话，都研究生毕业了。”中药企业人士笑说道。
	从2018年开始，国家医保药品目录实现了“一年一调”的常态化调整，五年累计新增618个药品进入全国医保支付范围，超过80%的新药能够在上市两年内纳入医保。知名医改专家徐毓才认为，医保谈判的续约规则每年都在修改，在之前规则运行的基础上不断细化，越来越规范，操作性也越来越强。从整体上看，医保谈判规则是朝着程序简化的方向走的，无论是对于企业还是医保部门，都可以节约成本。
	重磅产品待考
	定价百万的CAR-T细胞疗法能否进医保仍是多方关注的焦点。据第一财经报道，复星凯特的阿基伦赛注射液(商品名：奕凯达)、药明巨诺的瑞基奥仑赛注射液(商品名：倍诺达)均未进入最终的谈判名单。
	CAR-T产品一改以“杀”为主的药物机理，通过利用自身免疫细胞，经体外培养、扩增或活化后回输到患者体内，刺激或增强机体免疫功能，从而消除肿瘤细胞、病原体或病毒感染等异常细胞。目前，国内已获批的CAR-T产品达到4款。
	有市场人士分析猜测称，CAR-T细胞疗法未进医保或是经过形式审查后，初步降价后未能达到“30万元”这一红线以内。在此之前，国家医保目录内所有药品的年治疗费用均未超过30万元。
	作为一款活的制剂，CAR-T产品涉及采集与捐赠、储存、生产质量管理和风险控制、供应链与运输、全链条信息管理等多个环节。生产成本仍是其降价的难点所在。
	抗肿瘤药物、罕见病药物同样是关注重点。根据通过形式审查的药品目录名单来看，此次有21个目录外的罕见病药物，包括注射用司妥昔单抗、依库珠单抗注射液等，抗肿瘤药物包括目录外的瑞帕妥单抗注射液(弥漫大B细胞性非霍奇金淋巴瘤)、皮下注射用曲妥珠单抗注射液(转移性乳腺癌)、注射用德曲妥珠单抗(转移性乳腺癌)、恩曲替尼胶囊(治疗成人慢性髓性白血病)等。
	谈判完毕，一些企业代表在门口合影留念，也有企业代表与媒体挥手告别称，“今年的使命已经完成，明年再见”。
	自2018年开始，国家医保局已经连续六年进行医保谈判。根据2023年目录调整的工作方案，医保药品目录调整分为企业申报、形式审查、专家评审、谈判竞价等环节，预计于12月初公布今年目录调整结果，从明年1月1日起执行新版目录。（北京商报记者姚倩）
</body><key_sentence>据报道，经申报、评审、测算环节后，今年共有168个药品进入最终谈判环节，是历年来品种最多的一次，涉及肿瘤、罕见病、慢性病等多个疾病领域，包括定价百万的CAR-T细胞疗法、明星ADC药物以及罕见病药物等众多明星药备受关注。根据2023年目录调整的工作方案，医保药品目录调整分为企业申报、形式审查、专家评审、谈判竞价等环节，预计于12月初公布今年目录调整结果，从明年1月1日起执行新版目录。一位第一次参加医保谈判的中药企业人士告诉北京商报记者，没有什么好紧张的，产品是厂家的，愿意卖就卖，不愿意卖就不卖，摆正心态就好。今年，无论哪方，一个普遍的感受是医保谈判仍然重要，但氛围走向温和。</key_sentence></doc>