<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3719</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-21/10115278.shtml</url><title>寒潮将影响我国 内蒙古黑龙江等地将有强降雪</title><datatime>2023-11-21 08:06:00</datatime><body>	中新网11月21日电据中央气象台网站消息，昨日新疆北部出现雨雪天气。未来三天，内蒙古东部及东北地区等地有暴雪和低温雨雪冰冻灾害中风险，关注对交通运输、农牧业等的影响；华北、黄淮、江淮等地关注雾霾天气对交通出行、人体健康等的影响。
	寒潮将影响我国
	受寒潮影响，11月21日至24日，我国长江中下游及以北地区气温将先后下降6～10℃，其中，内蒙古、东北地区、华北西部和北部、黄淮东部等地降温12～16℃，内蒙古中东部、东北地区东部等地部分地区降温幅度可超过16℃，大风降温主要时段为22日至24日；寒潮影响后，最低气温0℃线将位于苏皖中北部至河南中南部、陕西南部、甘肃东南部等地，内蒙古中东部和黑龙江大部最低气温将降至-20℃以下，局地可达-30℃以下；同时，上述大部地区伴有4～6级偏北风，阵风7～8级，局地9级；23日至25日，我国东部和南部海区也将先后出现6～8级大风，阵风9～10级。
	预计，21日08时至23日08时，新疆东部、西北地区东北部、内蒙古大部、东北地区中西部、华北西部和北部等地气温将下降6～10℃，其中，内蒙古中部和东南部、黑龙江西北部等地降温12℃以上。中央气象台11月21日06时继续发布寒潮黄色预警(见图1、图2、图3)，并继续发布大风蓝色预警。
	此外，寒潮影响前，华北中南部、黄淮、陕西关中等地大气扩散条件较差，有轻至中度霾，局地有重度霾，21日早晨至上午，河北南部、山东南部、江苏大部等地的部分地区有大雾天气。
	内蒙古黑龙江等地将有强降雪
	预计，11月21日08时至11月23日08时，内蒙古东部、黑龙江中东部、吉林长白山区等地的部分地区有大到暴雪，局地大暴雪，累积降雪量将有8～20毫米，局地可达20～30毫米，新增积雪深度6～15厘米，局地可达20厘米左右；吉林中部、黑龙江东南部等局地有冻雨；雨雪天气主要影响时段为21日夜间至22日。中央气象台11月21日06时发布暴雪黄色预警(图4、图5)。
	其中，11月21日08时至22日08时，内蒙古东部部分地区有大雪，局地有暴雪(10～12毫米)，上述部分地区新增积雪深度3～8厘米。
	11月22日08时至23日08时，内蒙古东部、黑龙江中东部、吉林长白山区等地部分地区有大到暴雪，黑龙江中部偏南地区局地有大暴雪(20～27毫米)，上述部分地区新增积雪深度6～15厘米，局地20厘米左右。
	未来三天具体预报
	11月21日08时至22日08时，内蒙古东部、黑龙江西南部、吉林西部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，内蒙古东部局地有大到暴雪(10～12毫米)。吉林中部、辽宁大部、西藏东南部、四川盆地南部、重庆大部、贵州北部、云南东北部等地部分地区有小雨。西北地区中部和东北部、内蒙古大部、华北西部和北部等地部分地区有4～6级风。内蒙古河套地区、甘肃河西等地局地有扬沙(见图6)。
	11月22日08时至23日08时，内蒙古中东部、黑龙江大部、吉林、辽宁北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，内蒙古东部、黑龙江中东部、吉林长白山区等地部分地区有大到暴雪，黑龙江中部偏南地区局地有大暴雪(20～27毫米)。辽宁东部、西藏东南部、四川盆地西南部等地部分地区有小雨，局地有中雨。西北地区中部和东北部、内蒙古大部、东北地区大部、华北大部、黄淮西部、山东半岛等地部分地区有4～6级风(见图7)。
	11月23日08时至24日08时，新疆西部、内蒙古东部、东北地区中东部、山东半岛等地部分地区有小雪或雨夹雪，局地有中雪。湖南南部、四川南部、云南大部等地部分地区有小雨。内蒙古中东部、东北地区大部、华北大部、山东半岛、江南东部等地部分地区有4～6级风(见图8)。
</body><key_sentence>11月22日08时至23日08时，内蒙古中东部、黑龙江大部、吉林、辽宁北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，内蒙古东部、黑龙江中东部、吉林长白山区等地部分地区有大到暴雪，黑龙江中部偏南地区局地有大暴雪(20～27毫米)。预计，11月21日08时至11月23日08时，内蒙古东部、黑龙江中东部、吉林长白山区等地的部分地区有大到暴雪，局地大暴雪，累积降雪量将有8～20毫米，局地可达20～30毫米，新增积雪深度6～15厘米，局地可达20厘米左右。11月22日08时至23日08时，内蒙古东部、黑龙江中东部、吉林长白山区等地部分地区有大到暴雪，黑龙江中部偏南地区局地有大暴雪(20～27毫米)，上述部分地区新增积雪深度6～15厘米，局地20厘米左右。11月21日08时至22日08时，内蒙古东部、黑龙江西南部、吉林西部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，内蒙古东部局地有大到暴雪(10～12毫米)。</key_sentence></doc>