<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>373</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-20/10131999.shtml</url><title>追着雪花看新疆 | 寒冬里的“绿意盎然”</title><datatime>2023-12-20 12:40:00</datatime><body>	石榴云/新疆日报讯(记者邹懿摄影报道)12月19日，“四季看新疆”之“追着雪花看新疆”主题采访活动全媒体报道团队走进昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园。
	12月19日，工作人员在位于昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园的未来农业科技馆叶菜种植工厂管护蔬菜。
	12月19日，工作人员在位于昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园的未来农业科技馆果菜种植工厂管护彩椒。石榴云/新疆日报记者邹懿摄
	12月19日，工作人员在位于昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园的未来农业科技馆叶菜种植工厂育苗。石榴云/新疆日报记者邹懿摄
	该博览园规划面积2300亩，分为会展博览、农业科技展示和休闲观光旅游三大功能区。目前建成高标准智能温室20座、会展中心、新疆农业展览馆和农业大数据中心。新建成的未来农业科技馆盖着一层薄雪，该馆采用纹络型玻璃温室结构，方圆结合，将科技与自然相融合，按照“科技引领、生产示范、融合发展”的定位，建成垂直农业展示中心、蔬菜工厂等功能区。
	12月19日，鸟瞰位于昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园的未来农业科技馆(无人机摄)。石榴云/新疆日报记者邹懿摄
	其中垂直农业展示中心重点展示了垂直绿化、仿生螺旋栽培、移动式多层立体轨道栽培系统、自动往复式循环旋转架系统等现代农业前沿科学技术。而未来农业科技馆里的蔬菜工厂，采用集约化生产技术，精准水肥一体化灌溉系统、自动物流潮汐苗床运动系统先进技术，实现了番茄、彩椒、水果黄瓜、叶菜等蔬菜的种植高度自动化、生产操作标准化、管理流程可控化。
	“四季看新疆”之“追着雪花看新疆”主题采访活动全媒体报道团队在垂直农业展示中心参观。石榴云/新疆日报记者邹懿摄
	“四季看新疆”之“追着雪花看新疆”主题采访活动全媒体报道团队在垂直农业展示中心拍摄。石榴云/新疆日报记者邹懿摄
	未来农业科技馆负责人闫冀说：“温室内所有的设备都可以通过5G网络与设备相衔接，用数据采集核将信号发射到电脑，通过中央控制系统就可以直接调控，从播种到采收全部实现自动化，节省人工，节省水肥。”值得一提的是，场馆内90%以上都是国产化设备，落地取得的专利超过50多项。
	12月19日，工作人员在位于昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园的未来农业科技馆内展示瓜菜自动嫁接机运转原理。石榴云/新疆日报记者邹懿摄
	12月19日，工作人员在位于昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园的未来农业科技馆内通过智慧系统管护蔬菜。石榴云/新疆日报记者邹懿摄
	12月19日，工作人员在位于昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园的未来农业科技馆内通过智慧系统管护蔬菜。石榴云/新疆日报记者邹懿摄
	近年来，昌吉国家农业高新技术产业示范区以实施乡村振兴战略为总抓手，围绕发展农业高新技术产业，全力聚焦科技创新驱动现代农业发展。创新实施“新能源+植物工厂+农牧业”的生态循环模式，可大大减轻土地、用水压力，推进农业碳达峰、碳中和，实现生态环境的良性循环，提升农业核心竞争力。
	“四季看新疆”之“追着雪花看新疆”主题采访活动全媒体报道团队在垂直农业展示中心参观、采访。石榴云/新疆日报记者邹懿摄
	“四季看新疆”之“追着雪花看新疆”主题采访活动全媒体报道团队在未来农业科技馆内了解瓜菜砧木断根嫁接技术。石榴云/新疆日报记者邹懿摄
	“四季看新疆”之“追着雪花看新疆”主题采访活动全媒体报道团队在未来农业科技馆内了解瓜菜自动嫁接机运转原理。石榴云/新疆日报记者邹懿摄
	“四季看新疆”之“追着雪花看新疆”主题采访活动全媒体报道团队在未来农业科技馆内了解瓜菜砧木断根嫁接技术。石榴云/新疆日报记者邹懿摄
</body><key_sentence>石榴云/新疆日报讯(记者邹懿摄影报道)12月19日，“四季看新疆”之“追着雪花看新疆”主题采访活动全媒体报道团队走进昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园。12月19日，工作人员在位于昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园的未来农业科技馆内展示瓜菜自动嫁接机运转原理。12月19日，工作人员在位于昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园的未来农业科技馆内通过智慧系统管护蔬菜。12月19日，工作人员在位于昌吉国家农业高新技术产业示范区新疆农业博览园的未来农业科技馆内通过智慧系统管护蔬菜。</key_sentence></doc>