<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3713</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-21/10115279.shtml</url><title>课后延时服务解决了“三点半之困” 为何还不令人满意？</title><datatime>2023-11-21 08:10:00</datatime><body>	课后延时服务争议背后：解决了“三点半之困”，为何还不令人满意？
	央广网北京11月20日消息(记者刘保奇)与刘梅谈话中，她说得最多的一个字是“忙”。
	隔不了几分钟，手机便响起，大多数电话是客户向刘梅询问产品报价。从2008年开始，她就在西安市经营一家电子科技有限公司。不仅生意让她忙得不可开交，家中三个孩子也让她焦头烂额。目前，三个孩子中的老大和老二在读初中，最小的儿子刚蹒跚学步。
	在推行课后延时服务前，因生意忙，刘梅根本没有时间和精力去辅导孩子，只能把孩子送到校外辅导班。让她愁的是，两个孩子回到家，要么玩手机，要么做其他事，熬到深夜才能写完作业。“嗓子都能说哑，就是不听。”
	自从参加学校的课后延时服务后，刘梅觉得轻松不少。在她看来，孩子在学校有老师看管写作业，不仅有安全保障，还不需要自己辅导，既省力又省钱。
	她算了一笔账，之前每月一个孩子上校外辅导班要花费1000元，现在仅要100元，给家里节省了一笔开支。
	近年来，在双职工家庭增加及教育减负呼声的双重叠加之下，为解决困扰学生和家长的“三点半之困”，教育部在2017年印发了《关于做好中小学生课后服务工作的指导意见》，对各地开展中小学生课后服务工作提出要求。
	对于课后延时服务，央广网记者近日随机采访来自北京、山东、河南、江苏、黑龙江等9省市的家长、教师和校长发现，他们的想法各有不同。大部分家长认为比较满意，不仅解决了上班族接送孩子的烦恼，减轻在家辅导孩子的压力，还省去了校外辅导班的费用。
	同时，也有些家长表示了不满意。他们认为，相比初中和高中学生作业多，小学生参加课后延时服务待的时间长，效果不大，应该加大孩子户外运动量，还给孩子更多自由时间。
	为何部分家长不满意？
	陈平是对课后延时服务不满意的家长之一。今年新学期开学，女儿成了学校唯一不参加课后延时服务的学生后，每次接孩子放学，他总会特意躲着校长和老师，“感觉自己就像‘做贼’一样”。
	陈平的女儿陈美就读于黑龙江大庆市某公办小学三年级。每天放学，这个拥有上千名学生的校园，冷冷清清，只有陈美独自背着书包走出校门，连学校保安看她都带着异样的眼光。
	其实，陈平也和其他家长聊过，不少人都不愿意孩子参加课后延时服务，但害怕老师会因此认为学生不合群，孩子在学校被区别对待，所以一直不敢跟老师说。
	在校外，女儿陈美报了跆拳道和散打培训班，曾在省内多次获奖。以前她到校外表演，没时间参加学校的课外延时班，老师觉得请假会影响其他学生，便对陈平说别请假，也别交钱了。
	陈平说，不参加课后延时服务，校长和老师就会施加压力，对他讲道理、做心理工作。“我不是心疼钱，我只是想让孩子多一些户外运动”。
	即便顶着巨大压力，陈平还是下狠心，最终在女儿三年级的时候，决定不再让孩子参加课后延时服务。
	按照教育部在2017年发布的文件《关于做好中小学生课后服务工作的指导意见》，课后服务必须坚持学生家长自愿原则。中小学生是否参加课后服务，由学生家长自愿选择。
	“老师说自愿，我们是被迫自愿。”陈平不理解，国家要求按照家长自愿的原则，但学校和老师却一再找他。他说，妻子认为，这是在跟学校唱反调，老师可能会因此给孩子“穿小鞋”。陈平也有类似的担忧，但他还是安慰妻子说没事。
	南京人夏伟也有相同的感触。“家长不敢说，家委会也不敢说，大家都怕孩子被区别对待。”他说，如果反映问题了，整个学校就都知道了，包括孩子的同学也都知道，担心孩子会遭人排挤。
	“抱怨归抱怨，我不敢不参加。”夏伟还是给两个孩子都报名了课后延时服务，分别是初中和小学。
	夏伟时常感到精力不足。老大读初三，有时写作业到凌晨3点，他都得陪着。但他第二天要上班，身体扛不住。他知道小孩压力大，心疼归心疼，作业没写完，也不能让他休息。
	陈平表示，他认为对于小学生来说，参加课后延时服务不太必要。即使有的家长有需求，也没必要一刀切。
	他打比方，“好比一所学校有个同学腿脚不方便，结果让每个同学都买拐。外面一副拐要1000块钱，在学校买500块钱，确实便宜一些，但其他同学的腿脚没问题，干嘛要去买拐呢？”
	“课后延时服务”服务什么？
	女儿读一年级时，陈平就不想给孩子报名。他认为孩子还小，学不到东西，不如自己带孩子锻炼身体，就拒绝参加课后延时服务。这件事还惊动了校长。
	“校长找我，他说全校就你家孩子没报名，不要搞特殊。老师后来又做心理工作，说全班就你家孩子没报名，以后课程会跟不上。我没觉得跟不上，你说一个小学生能学到啥？”陈平说。
	江苏镇江市某公办小学一名老师杜丽说，按照政策，学校应遵循家长自愿原则，但学校有指标，要求每个班级达到90%以上，不然就要被领导批评。
	据她介绍，许多班级参加人数比例在95%以上，甚至有些班级高达100%。
	杜丽透露，为吸引家长同意孩子报名课后延时服务，有些学校让语文和数学老师每周上课一天，班主任再上一天课，剩余两天分给美术、音乐和体育等老师。
	西安市一名初二学生表示，班里48名学生都参加了课后延时服务，每天时间是17:35-18:15，语文、数学、英语、历史、政治和劳技老师轮流辅导他们。有时老师会讲题，但大部分时间都是学生自己做作业。
	“这个课后延时服务时间还是短，根本做不完作业，还是得回家写。”该学生表示，她对课后延时服务很满意，因为她在老师的监管下，比在家里写作业效率高很多，一旦碰到不会的题，老师还可以现场答疑解惑。
	杜丽说，与初高中学生相比，低年级学生没有太多作业。学生课后延时服务的时间从下午3点10分到5点10分，第一个小时，老师让学生写作业和打扫卫生。第二个小时，她会带学生到楼下玩。“学生平时都在教室，接触阳光的时间太少，容易导致近视。另外，长时间待在教室，学生没有发泄的时间，对小孩心理也不好。”
	杜丽也想带学生搞一些诗歌创作，或者到楼下认识花草树木，然后结合课本做一些延展。作为主课老师，她已经上了一天课，实在是力不从心。
	“有些学生在上延时课时，跟别人讲话、玩闹，除了主课老师管一管，副课老师很少管，学生吵学生的，老师就玩手机。”杜丽坦言，对于低年龄段学生来说，课后延时服务没有太大作用。
	山西某县一所公办学校校长坦言，对于学生而言，家长不仅可以在下班后接送孩子，解决了在校外无人看管的问题，也可以在学校完成部分作业。对于学校来说，学生在学校教室学习，可以提高学校升学率。
	中国教育科学研究院研究员储朝晖表示，小学和中学阶段是学生自主性成长的关键期，但由于大多数学生的时间、空间和活动内容已经被家庭和学校排得满满的，使得不少学生自主性未能正常生成，反倒形成典型的被动型人格。即老师和家长叫干啥就干啥，自己独处就不知道干啥，不能生成自己的生活与学习目标，这也成为影响学生健康成长的突出问题。
	储朝晖表示，对于如何安排课后延时服务，不能以家长和学校作为判断依据，应该以对学生成长更有利作为一个判定依据。从这个角度来说，如果课后延时服务不利于学生成长，比如学生在学校待久了，厌倦了，对教学和活动内容不感兴趣了，那就不该留在学校了。其实，现在学生缺少的是户外活动、体育锻炼，以及了解社会。如果仅仅把孩子留在学校，并不利于学生成长。
	实际上，很多家长非常支持杜丽的工作，从没对她说过课后延时服务不好，有家长还主动问她是不是有指标。但她不在乎补助，也不在乎指标。
	“我真不想为指标跟家长开口，感觉像推销一样，很烦人。”杜丽说，学校课后延时服务的费用是每学期300元，虽然孩子不参加，但家长也愿意交这笔钱。他们想让老师没有后顾之忧。
	课后延时服务压力给了谁？
	“每天不停地说话，嗓子就像冒烟一样。”李凤在开展课后延时服务的第一年，成为了北京一所公办小学的老师。
	现在，她是班级里的副班主任，每天学生7点50到学校吃早饭，她一般在7点30分到校，下午5点多下班，一天至少工作9个小时。
	在李凤看来，课后延时服务把压力都给了老师。老师在校工作时间拉长了，自由时间少了，工作量比原来增加很多，回家就很疲惫。有时她想去旅游，但也只能想想，没法实现。“一天下来，连网购的时间都没有了。”她感叹道。
	2021年，中共中央办公厅、国务院办公厅印发的《关于进一步减轻义务教育阶段学生作业负担和校外培训负担的意见》提出，课后服务结束时间原则上不早于当地正常下班时间；对有特殊需要的学生，学校应提供延时托管服务。
	《意见》明确指出，考虑到教师实际需求，学校可统筹安排教师实行“弹性上下班制”。
	杜丽说，此前落实课后延时服务，说是可以弹性工作，实际上却实现不了，“现在学校上下班都要严格打卡”。
	“我总得备课和批作业吧？”杜丽说，班里有47名学生，工作量很大，比如默写、补充习题、习字册都得批改。一二年级学生的作业不比想象中批改得快，他们很容易把字和拼音混在一起，反而更难。
	繁重的工作压力并未给老师带来可观的报酬。有个学期结束，杜丽发现拿到课后延时服务的补助金额是3000-4000元。
	杜丽办公室有一名老师教一年级，一周上四天延时班，学期结束后，这个老师能多挣七八千元。
	杜丽所在学校的课后延时服务补助分为两部分，一是基数，即是每节课60元/天。二是提成，提成是2元/人。比如班里30个人，也就是60块钱。加上基数60元，一天延时2个小时，延时费是120元。
	镇江是江苏省“双减”工作试点城市。杜丽说，镇江能获得一定补贴，原本她学校每学期课后延时服务的费用是300元，但地方政府觉得收280元就足够开支。后来，学校发现开支不够，这学期就开始收取300元。
	2021年，《关于进一步减轻义务教育阶段学生作业负担和校外培训负担的意见》称，省级政府要制定学校课后服务经费保障办法，明确相关标准，采取财政补贴、服务性收费或代收费等方式，确保经费筹措到位。
	2021年11月，江苏省人社厅、财政厅、教育厅印发《关于进一步做好义务教育学校课后服务补助发放工作的通知》，明确要求各地市从2021年11月起，按每课时最低60元的标准，向教师每月据实发放延时服务报酬。
	2022年5月24日，江苏省教育厅走进《政风热线·我来帮你问厅长》全媒体直播节目。节目中，淮安市金湖县的乡村教师反映，该县部分乡村教师在参与课后延时服务后，未能及时足额获得相应报酬。5月25日，省政务办牵头组织省教育厅及媒体前往淮安进行调查督办。
	对此，江苏省教育厅人事处处长崔春霞介绍，在2020年省教育厅、省发展改革委和省财政厅出台的《关于进一步做好中小学课后服务工作的通知》中，明确了课后服务经费来源，即有条件的地区可由财政全额保障，财力确有困难的地区可按标准向学生收费，作为报酬的补充和辅助。收费后仍不够足额发放教师报酬部分，应由地方财政部门保障到位。
	杜丽说，家长每学期交300元，但上学期的课后延时服务报酬，她至今还没拿到。
	如何提高课后延时服务吸引力？
	杜丽所在班级共有47名学生，不参加课后延时服务的有10多人。当第一时段在下午4点10分结束后，20名学生被家长接回家，只有10名左右学生坚持到最后。“班里有些比较好的学生，家长把钱交了，回家写作业，因为在学校根本没法静下心。”
	“大家都说家长没时间接孩子，但学校也不能变成‘托儿所’。”杜丽表示，据她观察，课后延时服务到下午5点10分后，大部分家长并没有下班，接孩子的还是老人居多。
	教育部在2021年7月13日召开的新闻通气会上称，2017年以来，教育部多次出台相关文件，推进课后服务。截至2021年5月底，全国共有10.2万所义务教育学校开展了课后服务，6496.3万学生、465.6万教师参与了课后服务。其中，城区学校覆盖率为75.8%，学生参与率为55.4%，教师参与率为62%，部分大城市课后服务学校覆盖率超过90%，课后服务工作取得重要进展。
	与此同时，课后服务还存在各地工作进展不平衡，有的地方课后服务时间偏短、有的经费保障还不到位、有的课后服务吸引力还不够强等问题，需要进一步加大工作力度。
	《半月谈》发表的一篇文章称，从2021年秋季起，中小学全面实施课后延时服务。同时，随着“双减”政策落地，孩子们有了更多时间和精力发展个人兴趣。但由于缺师资、缺经费、缺资源，不少农村小学的课后延时服务局限于辅导孩子作业，在开发学生个人兴趣和特长、进行素质教育上，显得力不从心。
	另据中国电化教育杂志在2021年发布的《中小学课后服务满意度及影响因素分析——基于东中西部6省(区)32个县(区)的调查》显示，在10707名学生样本中，参加过课后服务的学生4736名，当前学生对课后服务的满意度处于中上水平，超过60%的学生对此表示满意，但仍存在13.61%的学生不满意。
	杜丽认为，对于低年级学生来说，课后延时服务可以缩短时间，在学校待那么长时间，真的很累。另外，让学生都待在教室，老师也没时间和精力给他们做辅导，学校可以引进一些校外社团，提升学生兴趣。
	针对有些家长和老师不满意，储朝晖说，这是家长和老师站的角度和位置不同。从家长角度来说，当下招生考试还是要看分数，不少家长不希望孩子在课后延时服务上花费时间，会选择把孩子送到培训机构或请私人家教。
	储朝晖表示，要想家长和学校能够可持续地参加课后延时服务，这要让课后延时服务对学生具有吸引力。“从目前情况来看，想对孩子具有吸引力还有一定难度。所以我们要从整体上去改变，让学生和家长能够自主选择，这样才具有可持续性。”
	在李凤看来，当初国家实施“双减”政策，因为家长下班晚，接送孩子的时间没法保障，顺应大部分家长需求，才推行课后延时服务。她曾听家长说，有些家长还想把课后延时到晚上八九点。总体上说，课后延时服务解决了大部分家长的烦恼，不可能满足所有家长的要求。对于老师来说，工作量虽有增加，但学校也会给予一定补助。
	“我在网上也看到过‘取消课后延时服务’的说法，除非有更好的方法能够代替，否则我觉得取消的可能性不大。”李凤说，毕竟从大部分家长和孩子角度考虑，利大于弊。
	(文中刘梅、陈美、陈平、夏伟、杜丽、李凤为化名)
</body><key_sentence>其实，陈平也和其他家长聊过，不少人都不愿意孩子参加课后延时服务，但害怕老师会因此认为学生不合群，孩子在学校被区别对待，所以一直不敢跟老师说。”杜丽说，学校课后延时服务的费用是每学期300元，虽然孩子不参加，但家长也愿意交这笔钱。今年新学期开学，女儿成了学校唯一不参加课后延时服务的学生后，每次接孩子放学，他总会特意躲着校长和老师，“感觉自己就像‘做贼’一样”。储朝晖表示，要想家长和学校能够可持续地参加课后延时服务，这要让课后延时服务对学生具有吸引力。</key_sentence></doc>