<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3737</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-21/10115252.shtml</url><title>重大项目持续推进 省级水网建设加力提速</title><datatime>2023-11-21 06:30:00</datatime><body>	省级水网建设加力提速
	去年8月，水利部确定了第一批省级水网先导区，分别是山东、浙江、广东、江西、湖北、广西、辽宁7省区。一年多来，先导区省份创新体制机制，持续加大水网工程建设投入力度。其中，今年1月至10月，7省区完成水利建设投资3333亿元，较上年同期增长13.2%，占全国水利建设总投资的34.2%。
	水利部部长李国英表示，根据国家水网总体布局，先导区省份立足省情、水情、工情，加强与国家骨干网有机衔接，加强与市县水网协同融合，系统谋划水网纲、目、结，着力构建城乡一体、互联互通的水网体系，提升城乡水利基本公共服务水平，目前已取得明显的阶段性成效。下一步，各地水利部门要加快推进省级水网建设，着力构建现代化高质量水利基础设施网络。
	重大项目持续推进
	初冬时节，正是水利建设的黄金期。烟台老岚水库、青岛官路水库、临沂双堠水库……连日来，建水库、通水系，山东省重大水利工程建设正加紧推进，施工现场一片繁忙。
	以老岚水库为例，老岚水库是国务院确定的150项重大水利工程之一，也是烟台近60年来启动建设的最大水库。工程位于烟台市福山、牟平和栖霞3个市(区)交界处，以供水和防洪为主，兼顾灌溉和生态环境用水，控制流域面积624平方公里，总库容1.58亿立方米。
	烟台市水利局局长张祖玲介绍，目前老岚水库枢纽工程坝顶已正式贯通，预计12月月底前具备下闸蓄水条件。工程建成后年均可新增供水4500余万立方米，极大提升下游河道防洪标准，在枯水年份、枯水季节可向下游河道进行生态补水，改善生态环境。
	今年以来，山东省水利投资持续发力，重大水利工程建设不断刷新进度条，一批像老岚水库这样的战略性水源工程正加快建设。数据显示，截至10月底，山东全省已完成水利建设投资637亿元，居全国第二位，创历史同期最高水平，同比增长34.4%。
	山东省水利厅厅长黄红光告诉记者，今年是山东国家省级水网先导区建设起步之年，作为全国首批试点省，从今年开始，计划用3年时间投资2000亿元以上，坚持“纲、目、结”并举，省级层面重点打造“一轴三环、七纵九横、两湖多库”的主骨架和大动脉，市县层面正以7个市级、10个县级现代水网示范区建设为引领，推动区域水网互联互通，构建全省水利“一张网”。
	推进水网先导区建设，是加快构建国家水网、促进各级水网协同融合发展的重要行动。目前，我国省级水网先导区重点项目建设不断提速，实现了重要节点目标。比如，在广东，东深供水工程和广州西江引水工程已建成并平稳运行，珠三角水资源配置工程全线贯通，年底具备通水条件，环北广东水资源配置工程已全线开工建设；在江西，鄱阳湖4个国家级蓄滞洪区全面开工建设，即将开工建设鄱阳湖区重点圩堤治理工程，四方井、花桥大型水库已通过下闸蓄水验收。
	“最后一公里”逐渐打通
	11月16日，在山东省德州市马颊河平原段防洪综合治理施工现场，400多台挖掘机正在振臂挥舞进行河道扩挖清淤作业。
	“工程建成后可实现提闸为河、落闸为库，既提高了水资源保障率，也提升了防洪排涝能力。”德州市水利局局长李守学介绍，德州河网密布，但受拦蓄工程不足等影响，每年有6亿立方米雨洪水白白流走。为改变有水留不住的现状，德州在省级水网大动脉基础上，开展马颊河、徒骇河及漳卫河治理，对潘庄等6处大中型灌区进行现代化改造。其中，通过扩挖河道、改造配套建筑物等工程，德州境内马颊河全段将达到50年一遇防洪标准，与漳卫河、德惠新河之间实现水系畅通，增加雨洪资源拦蓄能力3500万立方米，改善灌溉面积40万亩。
	留水保水，也要强化供水保障。在山东省聊城市阳谷县，村民不仅可以享受便捷、干净的生活用水，并且足不出户就能办理所有用水业务。
	阳谷县委书记彭志国介绍，为提高农村供水保障能力，全县启动了农村供水智能化改造提升工程，安装4G超声波智能远传水表20万块，铺设供水管网2.58万余公里，跑冒滴漏现象得到有效治理，群众用水成本大大降低。据测算，全县农村用水水耗由过去的30%左右降低到4.5%，节约水损资金520万元。此外，随着农村供水智慧化平台的使用，与用水相关的缴费、报装、报修等业务均能实现全流程智慧化管理，农村用水线上缴费占比达到96.47%。
	《国家水网建设规划纲要》明确，到2025年，着力补齐水资源配置、城乡供水、防洪排涝、水网智能化等短板和薄弱环节，水网工程智能化水平得到提升，国家水安全保障能力明显增强。
	李国英表示，各地水利部门要按照《国家水网建设规划纲要》的总体部署，结合区域内自然河湖水系分布、水利基础设施建设等情况，以行政区为单元，形成城乡一体、互联互通的水网体系，主要解决本行政区内防洪、供水、灌溉、水生态环境保护治理等水利服务保障问题，提供高质量的水利公共服务。
	一年多来，7省区在组织推动、水网规划、重大工程建设等方面，形成了一批典型经验和亮点，起到了先行先试作用。在先导区示范引领下，各地积极推进省市县级水网规划建设，正全力打通水网“最后一公里”。
	确保目标如期完成
	水利部在持续推进第一批省级水网先导区建设工作的基础上，已启动第二批省级水网先导区建设。同时，开展第一批市级和县级水网先导区建设工作。经评审，确定宁夏、安徽、福建3省区为第二批省级水网先导区，浙江宁波市、河南平顶山市、山东烟台市等为第一批市级水网先导区，广东高州市、湖北天门市、福建武平县为第一批县级水网先导区。
	总体上看，水网先导区建设基本能够实现预期效果，为加快构建国家水网、推进省市县水网协同融合创造了一批典型经验，发挥了示范引领作用。需要注意的是，水网先导区建设是一项复杂的系统工程，涉及面广，需统筹各方力量，凝聚共识，形成推动工作的合力。
	李国英表示，下一步，要加快推进省级水网建设，着力构建现代化高质量水利基础设施网络。科学规划水网布局，依托国家骨干网，结合本省份经济社会发展需求，以联网、补网、强链为重点，科学合理确定工程建设规模和方案。在国家水网建设规划总体布局下，科学谋划省级水网纲、目、结，做好各层级水网的合理衔接，构建互联互通、循环通畅、联调联控的网络格局。
	同时，加快重点工程建设，构建省级水网主骨架，优先安排省域内国家骨干网重大工程及配套工程建设任务，确保配套工程与主体工程同步建成、发挥效益。与此同时，建设数字孪生水网，加快推进重要江河干流及主要支流、中小河流监测站网优化与建设，加强水文水资源、河湖空间、水土保持、水工程安全等监测，全面提升水网监测感知能力。
	此外，要加强资金保障，多措并举抓好省级配套资金落实。用足用好增发国债、地方政府专项债等支持政策，推动一批符合投向、条件成熟、质量较高的水网骨干工程纳入国债项目。积极争取金融资金支持，引导社会资本依法依规参与工程建设运营。(经济日报记者吉蕾蕾)
</body><key_sentence>山东省水利厅厅长黄红光告诉记者，今年是山东国家省级水网先导区建设起步之年，作为全国首批试点省，从今年开始，计划用3年时间投资2000亿元以上，坚持“纲、目、结”并举，省级层面重点打造“一轴三环、七纵九横、两湖多库”的主骨架和大动脉，市县层面正以7个市级、10个县级现代水网示范区建设为引领，推动区域水网互联互通，构建全省水利“一张网”。《国家水网建设规划纲要》明确，到2025年，着力补齐水资源配置、城乡供水、防洪排涝、水网智能化等短板和薄弱环节，水网工程智能化水平得到提升，国家水安全保障能力明显增强。李国英表示，各地水利部门要按照《国家水网建设规划纲要》的总体部署，结合区域内自然河湖水系分布、水利基础设施建设等情况，以行政区为单元，形成城乡一体、互联互通的水网体系，主要解决本行政区内防洪、供水、灌溉、水生态环境保护治理等水利服务保障问题，提供高质量的水利公共服务。总体上看，水网先导区建设基本能够实现预期效果，为加快构建国家水网、推进省市县水网协同融合创造了一批典型经验，发挥了示范引领作用。</key_sentence></doc>