<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3745</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115246.shtml</url><title>今年前三季度全国营业性演出场次、票房收入同比大幅增长</title><datatime>2023-11-21 06:15:00</datatime><body>	今年前三季度，全国营业性演出场次、票房收入同比大幅增长
	演出市场供需两旺(大数据观察)
	中国演出行业协会发布的数据显示，今年前三季度，全国营业性演出场次达34.24万场，较去年同期增长278.76%；演出票房收入315.41亿元，较去年同期增长453.74%。
	今年以来，演唱会、音乐节热度不断升高，新业态、新空间演出明显增多，旅游演艺市场占比逐步攀升。演出市场表现活跃，为消费市场带来新的活力。
	“2023年以来，全国演出市场延续上行趋势，供给需求旺盛，市场活跃。”中国演出行业协会副会长兼秘书长潘燕分析，大型演唱会、音乐节和小剧场、新空间共同发力，推动演出消费及演出拉动的关联消费显著增长。
	演唱会、音乐节热度不断攀升，跨城观演成为消费趋势
	门票热销、演出场场爆满，今年以来，大型演唱会和户外音乐节的热度持续攀升。
	中国演出行业协会发布的数据显示，今年前三季度，大型演唱会、音乐节演出场次1137场，观演人次1145万，平均跨城观演率超过60%。
	潘燕说，从市场总体看，音乐节、演唱会强劲的综合带动效应突出。据测算，仅今年中秋国庆假期，演唱会和音乐节等大型演出活动带动交通、食宿、游览和周边购物等综合消费超过20亿元。
	潘燕介绍，二季度以来，演唱会和音乐节进入相对密集期，仅“五一”假期，北京就汇集了3个大型音乐节。5月底至6月初，新疆还先后举办了3个音乐节。
	跨城观演成为消费趋势。“一些知名歌手在北京等地举办的演唱会中，观众跨城观演比例较高，凸显该类演出对文旅消费的拉动作用。”潘燕说。
	新业态、新空间演出日渐火热，演出聚合效应日益凸显
	以多艺术品类、多表现形式为特点的演艺新业态，成为演出市场的活跃要素，既丰富了演出产品供给，又拉动了综合消费。今年以来，小剧场、新空间演出场次和票房收入同比大幅增加，表现格外活跃，吸引众多观众。
	演艺集聚区成为消费热点场所，演艺集聚效应明显，在拉动节假日经济等方面表现尤为突出。剧场内外消费空间持续拓展，使得演艺新空间观剧不仅仅局限于观剧本身，消费体验更加丰富和多元。
	今年以来，天津和平区积极培育民园广场、先农大院、民园西里等“酒吧+演艺”集聚区。上海举办大世界演艺消费节，联合入驻商家、驻场剧目等推出了系列优惠活动。上海黄浦文旅发布“演艺产业领军计划”，演艺大世界区域内数十个小剧场、新空间为丰富的音乐、戏剧、舞蹈等提供新型演出场所。
	“演出聚合效应日益凸显，直接带动区域客流增长。依托演艺消费，融合新场景，成都、济南、武汉等地也都出现能让消费者一边就餐、逛文化集市，一边观赏沉浸式戏剧演出的活动，深受年轻人喜爱。”潘燕说。
	旅游演艺屡屡“出圈”，不断扩大消费基础
	跟着演出去旅行，成为文旅消费新风尚。
	日前，文化和旅游部发布了一批全国旅游演艺精品名录，据数据监测分析，《长恨歌》《文成公主》《又见平遥》《宋城千古情》《知音号》等入选项目在今年中秋国庆假期市场成绩亮眼，演出场次和观众人次占比分别达到假期旅游演艺市场总量的20.64%和26.59%。
	潘燕介绍，“自今年春节起，旅游演艺热度依托旺盛的出行需求一路升高。”今年以来，全国旅游演艺项目基本全部恢复营业，一些热门地区的热门项目多次加场且场场爆满。为应对大量客流，大型历史实景舞剧《长恨歌》在节假日将演出场次增加至每天4场；情景体验剧《又见敦煌》假期场次增加至每天6到8场，门票几乎场场售罄。而除了“老牌”旅游演艺项目外，各地主题乐园也纷纷在假期增加演出内容。
	旅游演艺体现出的强效文旅融合，使得更多地方特色文化纷纷围绕演出进行“打包”和整合。
	河南隋唐洛阳城推出一系列国风沉浸式体验活动，国风达人“西湖卖货郎”“神都卖货郎夫妇”“长歌”等齐聚景区；山东临沂推出省内首个大型古风沉浸剧场《琅琊风云》，潍坊十笏园文化街区推出非遗DIY、文艺巡演、古玩大集等；宁夏贺兰小镇以演艺体验为核心，汇集沉浸式演艺、西北美食、非遗街区、艺术小店、特色民宿等多种内容；新疆乌鲁木齐大巴扎步行街集合民族音乐、舞蹈、杂技等，让游客近距离感受丝路文化。
	“涵盖剧场、新空间、大型场馆和各类景区、园区、街区的演出活动，在推动文化消费、促进经济复苏方面发挥着重要的作用，从今年的整体情况看，这一作用也得到越来越多地方政府部门的重视和推动，演出机构也在积极丰富演出产品品类、增加内容供给。”潘燕指出，不断扩大消费基础，吸引多层面消费需求，演出市场大有可为。（人民日报记者郑海鸥）
</body><key_sentence>日前，文化和旅游部发布了一批全国旅游演艺精品名录，据数据监测分析，《长恨歌》《文成公主》《又见平遥》《宋城千古情》《知音号》等入选项目在今年中秋国庆假期市场成绩亮眼，演出场次和观众人次占比分别达到假期旅游演艺市场总量的20.64%和26.59%。今年以来，演唱会、音乐节热度不断升高，新业态、新空间演出明显增多，旅游演艺市场占比逐步攀升。”中国演出行业协会副会长兼秘书长潘燕分析，大型演唱会、音乐节和小剧场、新空间共同发力，推动演出消费及演出拉动的关联消费显著增长。以多艺术品类、多表现形式为特点的演艺新业态，成为演出市场的活跃要素，既丰富了演出产品供给，又拉动了综合消费。</key_sentence></doc>