<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3754</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115239.shtml</url><title>经济大省发展持续向好 中国经济总体保持回升向好态势</title><datatime>2023-11-21 05:49:00</datatime><body>	中国经济总体保持回升向好态势(锐财经)
	本报记者李婕
	“10月份以来，经济总体保持回升向好态势。”国家发展和改革委员会政策研究室副主任、新闻发言人李超在日前举行的新闻发布会上表示，下一步，有关部门将精准有效实施宏观调控，加强政策预研储备，推动经济在质的有效提升和量的合理增长基础上实现高质量发展。
	经济大省发展持续向好
	前三季度，中国国内生产总值同比增长5.2%，各方面对四季度中国经济表现期待颇多。“看我国经济形势，不仅要看‘形’，更要看‘势’。”李超列举了10月以来经济运行多方面的积极态势。
	具体来看：重点领域消费亮点较多。据中国汽车工业协会数据，10月国内汽车销量285.3万辆，再创当月历史同期新高，同比增长13.8%。
	生产供给稳中有升。10月份全国规模以上工业增加值、服务业生产指数同比分别增长4.6%和7.7%，增速分别比上月加快0.1个和0.8个百分点。
	地区经济保持恢复向好态势。浙江、江苏、四川等经济大省发展持续向好，西安、郑州、杭州、南京等重点城市经济运行稳步回升，对全国经济增长支撑作用增强。
	市场预期保持平稳。尽管10月份制造业采购经理指数(PMI)有所回落，但从分项指标看，生产经营活动预期指数为55.6%，比上月上升0.1个百分点，连续4个月处于较高景气区间。
	李超表示，要推动经济在质的有效提升和量的合理增长基础上实现高质量发展，将着力做到“四个持续”：持续扩大国内需求，加快组织实施新增发1万亿元国债项目建设，尽早形成实物工作量；持续支持企业高质量发展，加快清理妨碍统一市场和公平竞争的政策措施；持续做好岁末年初民生保障工作，维护重要民生商品市场供应和价格稳定；持续强化政策统筹协调，做好明年政策靠前发力的各项准备工作。
	居民消费潜力加速释放
	消费作为推进国民经济发展的重要一环，一直是政策关注的重点。10月，社会消费品零售总额同比增长7.6%，比上月加快2.1个百分点。
	“从今年的‘黄金周’和刚刚过去的‘双11’情况看，居民消费潜力加速释放，呈现出新的特点和亮点。”李超说。
	服务消费加快恢复，在中秋国庆假期出行热等带动下，接近居民消费支出“半壁江山”的服务消费继续保持较快增长。1—10月，服务零售额同比增长19%，比1—9月加快0.1个百分点。
	线上消费热度较高，各大电商平台以及直播平台纷纷在“双11”期间推出活动，吸引广大消费者积极参与。国家邮政局监测数据显示，11月1日—11日，全国邮政快递企业共揽收快递包裹52.64亿件，同比增长23.22%。
	新型消费引领潮流。绿色消费蔚然成风，新风空调、节能热水器等绿色健康产品销量大幅增长，城市漫步、城市骑行等绿色生活方式悄然走红。“国风”“国潮”消费火爆出圈，国货热度不断攀升，日化、美妆、食品等品类国货老品牌成了“香饽饽”。
	李超表示，下一步，将落实落细已出台的促消费政策文件，提振重点领域消费、培育壮大新型消费。同时改善居民消费能力和预期，落实就业优先政策，多渠道增加城乡居民收入，提高中低收入群体消费能力。
	金融支持制造业力度加大
	去年9月起，国家发改委会同有关部门着力加强对制造业特别是民营制造业企业的融资支持和金融服务。李超介绍，在各方共同努力下，扩大制造业中长期贷款投放工作取得新进展。
	制造业贷款结构持续优化。截至三季度末，制造业贷款余额同比增长17.18%，其中，制造业中长期贷款余额增长34.43%，有力推动制造业投资实现较快增长。
	项目融资对接力度持续增强。从国家发改委推送给21家全国性银行的项目清单看，今年以来，清单内新签约项目2811个、签约金额6054.3亿元，新投放项目3047个、投放金额3523.8亿元，传统产业改造升级、生物医药、电子信息等领域签约和投放力度明显增大。
	对民营制造业企业的支持力度进一步加大。民营企业申报数量多、项目质量高、资金落地快，前三季度民营制造业项目审核通过率高于全部项目审核通过率1.5个百分点，签约投放落地率高于全部项目落地率8.3个百分点。
	此外，随着促进民营经济发展壮大的政策举措陆续细化落实，民营经济发展形势边际改善，9月新登记注册私营企业户数同比增长18.1%，比上月加快8.4个百分点。1—10月，民营企业进出口增长6.2%；扣除房地产开发投资的民间投资增长9.1%。
	“我们将持续加大对制造业企业特别是民营制造业企业的金融支持力度，持续提升服务现代化产业体系的能力和水平，为推动制造业高端化、智能化、绿色化发展提供有力支撑。”李超说。(人民日报海外版)
</body><key_sentence>李超表示，要推动经济在质的有效提升和量的合理增长基础上实现高质量发展，将着力做到“四个持续”：持续扩大国内需求，加快组织实施新增发1万亿元国债项目建设，尽早形成实物工作量。”国家发展和改革委员会政策研究室副主任、新闻发言人李超在日前举行的新闻发布会上表示，下一步，有关部门将精准有效实施宏观调控，加强政策预研储备，推动经济在质的有效提升和量的合理增长基础上实现高质量发展。此外，随着促进民营经济发展壮大的政策举措陆续细化落实，民营经济发展形势边际改善，9月新登记注册私营企业户数同比增长18.1%，比上月加快8.4个百分点。浙江、江苏、四川等经济大省发展持续向好，西安、郑州、杭州、南京等重点城市经济运行稳步回升，对全国经济增长支撑作用增强。</key_sentence></doc>