<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3765</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-21/10115229.shtml</url><title>11部门联合提出18项措施要求 积极发展老年助餐服务</title><datatime>2023-11-21 03:15:00</datatime><body>	当前，随着人口老龄化程度加深和家庭结构变化，高龄、失能、空巢、留守等老年人数量持续增长，助餐服务已成为老年人的普遍现实需要和热切期盼。
	近年来，各地坚持需求导向，结合实际出台相关政策措施，因地制宜探索助餐服务模式，一定程度上缓解了老年人就餐不便问题，也为制定出台全国层面政策奠定了基础。同时，老年助餐服务在覆盖范围、供给质量、方便可及程度、持续发展能力等方面与群众的需求和期待还有差距，亟须进一步完善政策措施，争取取得更大成效。
	近日，经国务院同意，民政部等11部门联合印发了《积极发展老年助餐服务行动方案》(以下简称《行动方案》)，从6个方面提出18项措施要求。
	近日在国务院新闻办公室举行的国务院政策例行吹风会上，民政部副部长唐承沛介绍说，《行动方案》把发展老年助餐服务作为为民办实事的重要内容，指导各地紧密结合实际，积极稳妥、因地制宜推动实施，从服务供给、服务质量、服务可持续、服务监管等方面，采取有针对性政策措施，探索灵活多样服务方式，促进老年助餐服务方便可及、经济实惠、安全可靠、可持续发展。
	强化质量安全监管
	《行动方案》围绕解决老年助餐服务的实际困难，明确相应政策措施，要求着力增强老年助餐服务可及性、普惠性、安全可靠性、可持续性，力求有针对性、可操作、见实效。
	唐承沛指出，在着力增强老年助餐服务的安全可靠性方面，《行动方案》要求各地结合实际制定老年助餐服务规范，保证餐食营养健康和供应连续稳定，完善智能便捷服务手段，培育优质服务品牌；同时，要强化质量安全监管，落实食品安全责任制，加强部门联合抽查检查，压实经营主体责任，抓好食品安全和服务场所的生产安全，加强服务中的人身安全、消防安全管理，防范各类安全风险，让老年人既吃得好，也吃得放心。
	商务部服务贸易和商贸服务业司负责人朱光耀介绍说，作为餐饮行业的主管部门，商务部积极参与了老年助餐工作，是《行动方案》的主要参与部门。下一步，商务部将重点从推动餐饮业高质量发展、发挥餐饮经营主体作用、鼓励餐饮企业履行社会责任三方面促进老年助餐服务发展。
	“商务部正在推动出台促进餐饮业高质量发展的指导意见，将从提升服务品质、创新消费场景、培育发展动能、弘扬餐饮文化、促进绿色安全发展等方面，加快推动餐饮业高质量发展，其中一项重要内容就是更好地服务于老年助餐工作。”朱光耀说。
	朱光耀表示，商务部将会同相关部门，鼓励结合老旧小区改造、一刻钟便民生活圈建设，充分利用社区空间资源，支持设立早餐点、老年食堂等社区餐饮网点，为广大老年朋友提供质优价廉、信得过的助餐服务。
	建立多元筹资机制
	《行动方案》提出，建立“个人出一点、企业让一点、政府补一点、集体添一点、社会捐一点”的多元筹资机制，支持老年助餐服务机构提供稳定可持续的服务。
	财政部社会保障司司长宋其超介绍说，《行动方案》明确提出发展老年助餐要坚持“政府补一点”，财政部门将从三个方面来支持开展老年助餐服务：
	积极筹措资金，助力老年助餐服务。地方各级财政部门要统筹考虑工作推进情况、财力状况等因素，积极筹措资金支持老年助餐服务。中央财政将安排一定的引导资金，对地方予以适当补助。同时，各地应充分发挥市场机制作用，坚持尽力而为、量力而行，确保助餐服务可持续，财政可承受。
	细化补助政策，分门别类精准补助。地方各级财政部门要按照《行动方案》的要求，制定符合本地实际情况和助餐模式特点的补助政策，分门别类细化对不同助餐机构、不同助餐对象的补助方式和补助标准，确保补助政策精准有效。针对助餐机构，可综合考虑助餐服务人次和质量、老年人满意度等因素，给予一定的运营补助或者是综合性奖励补助。针对有助餐需求的老年人，可根据失能等级、经济困难程度等不同情况给予差异化补贴。
	强化资金监管，提高资金使用效益。地方各级财政部门要严格执行预算管理和国库集中支付有关规定，切实加强对补助资金分配、拨付、使用等各个环节的监督管理。同时，要定期对补助资金的管理和使用情况开展绩效评价，建立评价结果与资金分配挂钩机制，并适时优化和完善财政补助政策，真正把每一分钱花在刀刃上、花出效益来。
	聚焦弱项精准施策
	“文件名字叫《积极发展老年助餐服务行动方案》，关键词是‘积极’和‘行动’，这就意味着重点要放在落实和真抓实干上。”民政部养老服务司司长俞建良说。
	俞建良介绍说，下一步，重点从因地制宜稳步有序推进、聚焦短板弱项精准施策、灵活多样创新服务方式、多方联动形成工作合力等四个方面指导地方抓好落实。
	在聚焦短板弱项精准施策方面，针对农村地区整体工作基础薄弱、助餐服务难以形成市场化规模的情况，结合实际采取倾斜性措施，支持农村地区扩大服务供给，鼓励灵活多样解决农村老年人助餐服务需求。
	俞建良指出，针对各地普遍反映的助餐服务持续发展难问题，指导各地重点做好以下几个方面的工作：引导充分做好老年助餐服务需求的调研摸底，摸清当地老年人真实的助餐需求、就餐方式和价格承受能力，掌握已有的供给渠道、可利用资源和有效模式，推动服务合理布局，促进供需精准对接。老年人需要什么，就提供什么样的服务；根据当地经济发展水平和财力状况，聚焦特殊困难老年群体，实施分类补贴，不搞一个标准，不搞相互攀比，也不提倡“免费餐”，重点要在“助”字上下功夫、做文章；坚持政府扶持与充分发挥市场机制作用相结合，支持推动经营主体降成本、提质量、树品牌，实现保本微利、可持续发展。(法治日报记者蒲晓磊)
</body><key_sentence>近日在国务院新闻办公室举行的国务院政策例行吹风会上，民政部副部长唐承沛介绍说，《行动方案》把发展老年助餐服务作为为民办实事的重要内容，指导各地紧密结合实际，积极稳妥、因地制宜推动实施，从服务供给、服务质量、服务可持续、服务监管等方面，采取有针对性政策措施，探索灵活多样服务方式，促进老年助餐服务方便可及、经济实惠、安全可靠、可持续发展。俞建良指出，针对各地普遍反映的助餐服务持续发展难问题，指导各地重点做好以下几个方面的工作：引导充分做好老年助餐服务需求的调研摸底，摸清当地老年人真实的助餐需求、就餐方式和价格承受能力，掌握已有的供给渠道、可利用资源和有效模式，推动服务合理布局，促进供需精准对接。财政部社会保障司司长宋其超介绍说，《行动方案》明确提出发展老年助餐要坚持“政府补一点”，财政部门将从三个方面来支持开展老年助餐服务：。在聚焦短板弱项精准施策方面，针对农村地区整体工作基础薄弱、助餐服务难以形成市场化规模的情况，结合实际采取倾斜性措施，支持农村地区扩大服务供给，鼓励灵活多样解决农村老年人助餐服务需求。</key_sentence></doc>