<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3774</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-21/10115219.shtml</url><title>“政治素人”米莱当选阿根廷总统</title><datatime>2023-11-21 02:38:00</datatime><body>	“政治素人”米莱当选阿根廷总统
	承诺采取“根本性的改变”解决阿根廷面临的问题；将于12月10日正式就职，任期4年
	53岁的哈维尔·米莱是阿根廷知名经济学家，他出版了多部经济学著作，由于经常接受采访，更是阿根廷的电视红人。
	从政之后，因为出格的言论和极端保守的政策倾向，米莱被外界称为“阿根廷特朗普”“阿根廷博索纳罗”。特朗普和博索纳罗分别是美国和巴西的前总统，两人都是极右翼政客的代表。
	如今，米莱即将成为阿根廷新一任总统。在11月19日的阿根廷总统选举第二轮投票中，作为极右翼选举联盟“自由前进党”候选人的米莱击败中左翼执政联盟祖国联盟候选人塞尔希奥·马萨，赢下本届阿根廷总统选举。他将于12月10日正式就职，任期4年。
	阿根廷目前面临着高达140%的年通胀率，全国大约40%的人口处于贫困状态，经济衰退风险不断加剧。面对重重挑战，有着经济学背景的米莱提出了一系列激进的改革措施，但他到底会将阿根廷带往何方，存在很大的不确定性。
	“政治素人”当选总统
	米莱1970年10月出生于阿根廷布宜诺斯艾利斯，此前长期活跃于经济学界及媒体，是阿根廷当之无愧的电视红人。
	在政治领域，米莱可以说是一名“外来者”，他的从政之路相当短暂。2020年，米莱加入“自由前进党”，开启了政治生涯。2021年12月，他首次当选阿根廷国会众议员，代表布宜诺斯艾利斯市选区。
	不到两年，米莱成为炙手可热的总统候选人。在今年10月22日举行的阿根廷总统选举中，米莱获得了29.99%的选票，位列第二，和排在首位的马萨一起进入第二轮投票。马萨的得票率为36.78%。
	11月19日，阿根廷举行总统选举第二轮投票。阿根廷国家选举委员会19日晚公布的数据显示，在对99%的选票统计后，米莱获得了55.7%的选票，现任经济部长马萨获得44.2%的选票，米莱成功当选阿根廷新一任总统。美联社指出，这是阿根廷自1983年恢复民主选举以来，总统选举中得票率差距最大的一次。
	“阿根廷人选择了另一条道路。”马萨当晚承认败选，他表示自己已经致电米莱恭喜他胜选，“从明天开始，(为阿根廷)提供稳定的责任属于米莱。”
	在中国现代国际关系研究院拉美所副研究员陈晓阳看来，米莱作为一个“政治素人”能够当选阿根廷总统，一个主要的原因就是他的竞争对手马萨不得人心。
	“阿根廷目前面临着严峻的经济问题，而米莱的竞争对手马萨是现任政府经济部长，他去年上台后并未实现控制通胀、缓解经济衰退的承诺，因此民众对现任政府已经失望了。”陈晓阳对新京报记者表示，在阿根廷有一句话叫“宁选魔鬼，不选马萨”，由此可见民众对马萨的不满有多深。
	实际上，米莱打造的“人设”符合了许多阿根廷民众的期待。“米莱进入政坛比较晚，但他凭借自己经济学家的背景提出了一系列大刀阔斧的经济改革举措，这给了很多深受经济危机影响的民众以希望。”
	当地时间11月19日晚，在布宜诺斯艾利斯的街道上，司机们鸣响了喇叭，许多米莱的支持者走上街头欢呼庆祝。在米莱竞选总部外，他的支持者们更是欣喜若狂。米莱尤其受年轻人的喜爱，许多年轻人将他视为阿根廷的未来。
	此外，陈晓阳认为，米莱胜选还有一个现实原因，那就是在总统选举首轮投票中被淘汰的中右翼候选人帕特丽夏·布利里奇后来宣布支持米莱，由此导致米莱在第二轮投票中选票大幅增加。
	重建阿根廷的雄心
	“阿根廷的衰落走向结束，今天，阿根廷的重建开始了。”当地时间11月19日晚，米莱在首都布宜诺斯艾利斯的竞选总部对他的支持者说，“今晚对阿根廷来说是历史性的一夜。”
	米莱胜选演讲中承认，阿根廷面临着一系列的危机。“我们面临着一系列巨大的问题：通货膨胀、工作机会不足、贫困。局势非常严峻，已没有空间实施温和的折中之法。”米莱说。
	“米莱上台后将面临一系列挑战，其中最突出的无疑是缓解经济衰退，这是当前阿根廷面临的最主要的一个问题。”陈晓阳表示。
	据英国《卫报》报道，阿根廷目前的年通胀率高达140%，该国4500万人口中大约40%处于贫困状态。除此之外，阿根廷政府和央行金库空空，还面临着国际货币基金组织440亿美元的债务。
	面对这一系列问题，米莱承诺采取“根本性的改变”，以解决阿根廷面临的“悲剧性现实”。他提出了一系列激进的改革措施，包括关闭阿根廷中央银行、结束货币管制、用美元取代阿根廷官方货币比索、关闭十余个政府部门等。
	英国广播公司(BBC)指出，在当前的阿根廷，米莱胜选证明了一点，那就是阿根廷人对于传统的政治和经济灾难已经厌倦，他们希望尝试一些新东西来让他们的生活变好。
	“米莱(代表着)新东西，他身上有些未知的东西，也有些可怕的东西，但是时候翻到新的一页了。”31岁的餐馆员工克里斯蒂安在投票给米莱时如此说道。
	30岁的送货员弗朗西斯科·希门尼斯对于米莱当选感到开心，他表示，他知道这个结果可能会让阿根廷比索进一步动荡，从而导致更多的经济阵痛，但“我不认为除了相信他还有其他选择，目前的局势已经非常灾难了”。
	米莱的反对者则对这一结果表示震惊和沮丧。据《卫报》报道，许多人认为米莱过于反复无常、不可预测，此外他提出了许多激进的政策理念，包括反对堕胎、放松枪支管控、允许器官出售合法化等。
	42岁的老师苏萨娜·马丁内斯将票投给了马萨，她对路透社表示，“米莱的政策吓到我了。”
	但事实上，陈晓阳认为，米莱虽然提出了很多激进的政策，但这些政策很难全面落实，“米莱虽然胜选，但实际上他的执政根基非常薄弱，目前国会还是被传统的左右两党把持，米莱在国会里的力量非常弱小，支撑不起他实现自己的一系列偏激政策。”
	据路透社报道，阿根廷国会目前非常分裂，没有哪个单一的联盟有多数议席，这意味着米莱需要获得其他派系的支持，以推进自己的政策议程。
	陈晓阳指出，米莱若是把自己的政策原封不动地提交国会，大概率无法通过，“除非他把过于激进的政策扭转得温和一点，才有可能争取到足够的支持加以落实。”
	将阿根廷推入未知
	美国前总统特朗普和巴西前总统博索纳罗对米莱的当选表示了祝贺。特朗普19日在其社交媒体平台“真实社交”上发文祝贺米莱，称“我为你感到自豪。你将改变你的国家，真正让阿根廷再次伟大！”
	博索纳罗在竞选期就曾表态支持米莱，他还表示会参加米莱的就职典礼。19日，博索纳罗在社交媒体上表示，“希望再次在南美闪耀”。
	巴西现任总统、左翼政治人物代表卢拉的表态则相当克制。他在社交媒体上表示，“民主是人民的声音，必须得到尊重。我希望阿根廷下一届政府取得成功。”他并未提及米莱的名字，称“巴西将始终愿意与我们的阿根廷兄弟合作”。
	哥伦比亚左翼总统佩特罗则明确表示，阿根廷的总统选举结果“对拉美来说是悲伤的”，“新自由主义已无法回应人类当前面临的问题。”
	“米莱的胜选对于拉美地区的地缘政治会有一定的冲击。”陈晓阳指出，拉美近几年出现了“向左转”的趋势，包括巴西、秘鲁、智利等国家都迎来了左翼总统，但极右翼生长的土壤一直存在。“尤其是在面临经济衰退的情况下，极右翼势力比较容易崛起。”陈晓阳说。
	事实上，许多专家认为，米莱当选会给阿根廷带来极大的不确定性。“米莱比博索纳罗和特朗普更加过分且不稳定，因此他掌权后会做出什么具有高度不确定性。”研究全球极右翼的阿根廷历史学家费德里科·芬切尔斯坦在19日的选举前表示。
	美国智库威尔逊中心阿根廷项目负责人本杰明·格丹认为，阿根廷此次选举“充满了绝望的味道”，对于很多人来说，这是一场“巨大的赌博”，“如此激进且缺乏经验的政治局外人当选总统，将阿根廷推入了未知的领域。”
	路透社指出，一些阿根廷人将这场大选视为“矮子里面拔将军”的一次选择，马萨和米莱都有令人担忧的方面：有人对马萨及其政党应对经济危机不力感到愤怒，也有人担忧米莱的经济“药方”会带来阵痛。
	格丹认为，若是米莱彻底改革阿根廷经济的尝试失败了，将给阿根廷带来巨大的风险，届时大规模的社会动荡、全国性的罢工等或许都无法避免。
	在对外方面，米莱曾多次抨击卢拉，他还表示将切断与巴西和中国的关系。但在陈晓阳看来，中国和阿根廷的关系不会有大幅度偏离轨道的变化。
	“中国多年来一直是阿根廷第二大贸易伙伴和最大农产品出口市场，两国之间的紧密联系是客观存在的，而且已经持续了很长时间，不会因为米莱的一些表态就受到根本影响。”陈晓阳称，“从务实的角度来说，阿根廷需要中国这个伙伴，米莱的执政团队里也会有很多务实派的人，不会允许米莱将中阿关系彻底搞僵。”
	中国外交部发言人毛宁在11月20日的例行记者会上对米莱当选表示祝贺。她表示，中方始终从战略高度和长远角度重视中阿关系发展，愿同阿方一道，延续中阿友好，以合作共赢助力各自发展振兴，推动中阿关系行稳致远，更好造福两国人民。(新京报记者谢莲)
</body><key_sentence>在中国现代国际关系研究院拉美所副研究员陈晓阳看来，米莱作为一个“政治素人”能够当选阿根廷总统，一个主要的原因就是他的竞争对手马萨不得人心。美国智库威尔逊中心阿根廷项目负责人本杰明·格丹认为，阿根廷此次选举“充满了绝望的味道”，对于很多人来说，这是一场“巨大的赌博”，“如此激进且缺乏经验的政治局外人当选总统，将阿根廷推入了未知的领域。哥伦比亚左翼总统佩特罗则明确表示，阿根廷的总统选举结果“对拉美来说是悲伤的”，“新自由主义已无法回应人类当前面临的问题。30岁的送货员弗朗西斯科·希门尼斯对于米莱当选感到开心，他表示，他知道这个结果可能会让阿根廷比索进一步动荡，从而导致更多的经济阵痛，但“我不认为除了相信他还有其他选择，目前的局势已经非常灾难了”。</key_sentence></doc>国有资产流失的社会危害性。且相比依法强制挽回经济损失，由相关各方协商解决会有更好效果。这些股东均表示愿意积极配合纠正错误、挽回损失。
	2022年2月，西城区监委向区国资委发送监察建议书，直指“2011年天恒集团国有股权减资退出富邦兴业公司的过程中，存在未按相关规定进行资产评估，导致国有资产重大损失问题”。建议书指出，按照相关规定：企业应当进行资产评估而未进行评估的，由国资委通报批评并责令改正，必要时可依法向人民法院提起诉讼，确认其相应的经济行为无效。据此，区监委建议区国资委依法挽回国有资产损失，并报送相关结果。
	为防止天恒正业公司日常经营活动受相关管理人员违纪违法问题影响，西城区监委向天恒集团发送监察建议书，建议天恒集团发挥国有出资公司大股东作用，对正业公司日常管理和经营活动进行有效监督，确保国有资产安全。
	2022年9月，西城区委召开书记专题会，讨论天恒集团案件挽损工作，要求尽最大努力挽回国有资产损失，妥善解决历史遗留问题。经天恒集团和富邦兴业公司股东协商沟通，最终达成《关于北京天恒置业集团有限公司在北京富邦兴业投资有限责任公司以增资方式恢复股权协议书》，并确定整改路径：通过增资恢复国有股权的方式，经过必要的资产评估和审核程序，由天恒集团出资1486.03万元(相当于返还富邦兴业公司2011年减资退出时天恒集团收到的对价)，重新持有富邦兴业公司50.08%的国有股权。
	西城区国资委牵头，天恒集团聘请审计公司和评估公司，对天恒集团重新增资履行资产评估流程。同时，西城区纪委监委多次主持召开追赃挽损调度会分析会，并组织协调区内相关单位共同推动。2023年6月，区纪委监委向区委主要领导同志报送《追赃挽损专项监督情况报告》，并发送督办函，建议区国资委依法依规尽快挽回国有资产损失。
	2023年6月，富邦兴业公司召开股东大会，决议同意天恒集团恢复在富邦兴业公司中50.08%的股权。此后，天恒集团和富邦兴业公司办理了恢复天恒集团持有富邦兴业公司股权的工商变更登记，天恒集团成为富邦兴业公司第一大股东。
	天恒正业投资管理有限公司所拥有的天意市场、八里庄北里周边商铺等优良资产，为天恒集团带来分红收益，进一步实现了国有资产保值增值。（中国纪检监察报）
</body><key_sentence>2022年2月，西城区监委向区国资委发送监察建议书，直指“2011年天恒集团国有股权减资退出富邦兴业公司的过程中，存在未按相关规定进行资产评估，导致国有资产重大损失问题”。2021年8月，西城区监委依法聘请审计公司和资产评估公司，对天恒集团国有股减资退出时的富邦兴业公司进行追溯评估，核实是否存在国有资产流失问题。郭欣作为分管产权科的区国资委副主任、天恒集团国有股权变动事宜直接负责人，对公司改制遗留问题不深入了解，把审批工作变成“纸面政务”，在按规定应进行资产评估情况下，审批时未提出评估要求，即签字同意天恒集团上报的减资请示、注销了国有产权，其玩忽职守行为导致国有资产损失，数额特别巨大。西城区纪委监委在对天恒集团部分高管(同时系富邦兴业公司股东)进行谈话过程中，出示了扎实的证据材料并全面解释国家法律规定，使其充分认识到国有资产流失的社会危害性。</key_sentence></doc>