<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3791</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116380.shtml</url><title>第十一届科博会绵阳启幕</title><datatime>2023-11-22 21:49:00</datatime><body>	中新网绵阳11月22日电(王利文杨勇)第十一届中国(绵阳)科技城国际科技博览会(下称“科博会”)11月22日在四川绵阳开幕。全国政协副主席、九三学社中央常务副主席邵鸿出席开幕式并宣布开幕。四川省委书记、省人大常委会主任王晓晖，主宾国印度尼西亚驻华大使周浩黎，科技部副部长吴朝晖，工业和信息化部副部长、国家国防科工局局长张克俭分别致辞。
	据了解，本届科博会以“科技引领·创新转化·开放合作”为主题，采取“线上+线下”结合形式布展。线下展览总面积达4万平方米，包括3个室内展馆和1个室外展场，参展企业300余家、展品3000多件，包括探月工程、“人造太阳”、国和一号核电反应堆等一大批中国自主研发的高精尖科技创新成果展品，以及医用回旋加速器、大功率花瓣加速器、车载式反无人机系统等“绵阳造”产品。
	王晓晖指出，四川创新步伐不断加快，科技能级持续提升，科技创新已成为推动经济高质量发展的主引擎。四川愿同大家一道携手打造自主创新策源地，共建一批国省实验室和基础学科研究中心，联合攻克一批关键核心技术，力争取得更多“从0到1”的原始创新突破；携手打造成果转化首选地，聚焦传统优势产业和战略性新兴产业，共建一批概念验证、中试熟化、成果交易公共平台，进一步打通“最后一公里”，形成更多新质生产力；携手打造创新人才富集地，深入实施一批重大人才工程，营造近悦远来的人才生态，努力把人才这个“关键变量”转化为推动创新发展的“最大增量”。
	周浩黎说，科学技术是推动人类进步和增进人民福祉的关键驱动力。中国作为全球科技大国，近年来在许多领域处于领跑地位。在印尼制定的“2045愿景”中，推进科技创新是非常重要的内容。期待以担任本届科博会主宾国为契机，加强与中国及其地方间的合作，学习借鉴好的经验做法，促进双方科技合作取得丰硕成果。
	吴朝晖说，科技部将继续支持绵阳把科技创新作为高质量发展的逻辑起点，加快建设中国特色社会主义科技创新先行区。要聚焦国家战略任务，一体推进科研攻关和成果转化，为高水平科技自立自强贡献力量；深化科技体制机制改革，激发创新创业活力，营造具有竞争力的创新生态；强化区域创新开放合作，支撑和服务双循环发展新格局。希望与会嘉宾、参展企业借助科博会的平台，深入交流、凝聚共识、增进合作，共享前沿科技进展，共促科技创新和成果转化，更好赋能实体、服务社会、造福人民。
	张克俭在致辞中说，绵阳科技城自觉服务国家高水平科技自立自强，坚持在科技创新和科技成果转化上同时发力，科技城建设取得开创性进展。“我们将和四川省、绵阳市一起，着力提升研发创新能力和先进制造能力，为加快实现高水平科技自立自强、开创一体化国家战略体系和能力新局面提供有力支撑。”
	四川省委常委、常务副省长董卫民主持开幕式，四川省委常委、绵阳市委书记曹立军作中国(绵阳)科技城推介。古巴科学院及拉丁美洲科学院院士、电子科技大学教授裴德乐，京东方科技集团总裁高文宝分别作演讲。赛迪研究院发布《2023中国城市科技创新竞争力研究》报告，中国科学技术信息研究所发布《颠覆性技术前瞻(2023)》报告。(完)
</body><key_sentence>张克俭在致辞中说，绵阳科技城自觉服务国家高水平科技自立自强，坚持在科技创新和科技成果转化上同时发力，科技城建设取得开创性进展。希望与会嘉宾、参展企业借助科博会的平台，深入交流、凝聚共识、增进合作，共享前沿科技进展，共促科技创新和成果转化，更好赋能实体、服务社会、造福人民。线下展览总面积达4万平方米，包括3个室内展馆和1个室外展场，参展企业300余家、展品3000多件，包括探月工程、“人造太阳”、国和一号核电反应堆等一大批中国自主研发的高精尖科技创新成果展品，以及医用回旋加速器、大功率花瓣加速器、车载式反无人机系统等“绵阳造”产品。吴朝晖说，科技部将继续支持绵阳把科技创新作为高质量发展的逻辑起点，加快建设中国特色社会主义科技创新先行区。</key_sentence></doc>创新价值研究报告”“数据安全护航企业数字化发展”为主题开展了讨论，分享了各自在中德经济技术合作领域的深入思考。本届论坛以“联合创新融合发展”为主题，围绕打造中德产业合作高端品牌盛会、开启中德政企对话新篇章、共话中德产业合作新机遇、集中展示产业集群新成果4大特色亮点，通过“1场开幕式+1场德企座谈会+1场专题论坛+1场专业展”共计4场现场活动，集中展示北京中德产业园积极探索中外经济技术合作新模式，推动中德创新要素跨境融合发展的可视化成效。北京市政府副秘书长许心超表示，北京中德产业园作为国家和北京市政府高度关注的示范性产业园区，要充分发挥示范区政策叠加优势，完善产业、人才、资金保障，打造全要素高品质产业服务体系，提高投资贸易自由化便利化水平，不断拓展经济技术合作路径，与德企共建产业体系、共享发展成果、共赢美好未来。中新网北京11月22日电(记者吕少威)2023北京中德产业合作发展论坛22日在北京中德国际会议会展中心举办，集中展示北京中德产业园积极探索中外经济技术合作新模式，推动中德创新要素跨境融合发展的可视化成效。</key_sentence></doc>