<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3830</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-22/10116343.shtml</url><title>东西问｜袁熙坤：北京金台艺术馆为何被称为“拉美之家”？</title><datatime>2023-11-22 21:11:00</datatime><body>	中新社北京11月22日电题：北京金台艺术馆为何被称为“拉美之家”？
	——专访北京金台艺术馆创办人兼馆长袁熙坤
	作者苏婧欣官逸伦
	北京金台艺术馆作为中国创建最早的民间艺术博物馆之一，自开馆以来，已承办数百次国际交流活动，是北京一处重要的人文景观和对外文化交流窗口，被拉美国家驻华使节称为“在北京的拉美之家”。
	近日，北京金台艺术馆创办人兼馆长、联合国首任“环保艺术大师”、中国艺术家袁熙坤接受中新社“东西问”专访，讲述北京金台艺术馆成为“拉美之家”的始末，解析中国艺术走出国门的关键。
	视频：【东西问】袁熙坤：北京金台艺术馆为何被称为“拉美之家”？来源：中国新闻网
	现将访谈实录摘要如下：
	中新社记者：您在2000年受邀前往古巴为古巴前领导人菲德尔·卡斯特罗画肖像画，当您踏上古巴的土地时，有何感触？
	袁熙坤：古巴的街上没有过度肥胖或消瘦的青年，他们肌肉健美，没有多余的脂肪。古巴的青少年拥有良好品质，目光中没有贪婪，挺着铁骨铮铮的脊梁。古巴是一个重视精神教育的国家，他们在大街小巷摆放历史名人雕塑，其中不乏来自法国、西班牙等国的欧洲名人。古巴人崇尚艺术，尊重历史且辩证地看待历史，精神生活富足。
	说到卡斯特罗，他生活方式非常“低碳”，衣食住行很简朴，同时幽默热情、文化修养高。我前往古巴首都哈瓦那为卡斯特罗画像，已是20多年前的事情了，后来我又画过几次他的肖像画，并在绘画中对他的思想认识逐步深入。2014年，我创作的卡斯特罗雕像被作为国礼赠给了卡斯特罗。
	中新社记者：您应古巴驻华大使馆邀请为古巴民族英雄何塞·马蒂塑像，背后有何故事？
	袁熙坤：我在创作何塞·马蒂的雕像前，对他的思想进行了详细了解。何塞·马蒂是卡斯特罗的精神领袖，是伟大的古巴诗人、革命家。他反对西班牙殖民者统治，领导古巴民族解放运动。在古巴的街头巷尾都可以看到他的雕像。
	我把他的雕像竖在北京金台艺术馆，是想昭示下一代，人类的进步思想不是由单一民族创造的，而是人类共同的财富。在人类社会的思想文化层面，无论是中国的孔子、孟子、老子，还是国外的玻利瓦尔、何塞·马蒂、甘地，在顶层逻辑上有共通的地方，人类先贤的优秀思想是相互通达的。
	中新社记者：您创办的北京金台艺术馆承办过多次拉美国家文化交流活动，被拉美国家驻华使节亲切地称为“拉美之家”，您认为是什么让他们对这里宾至如归？
	袁熙坤：我在这里创作并展出西蒙·玻利瓦尔以及圣马丁的雕像，这两位都是解放南美洲的民族英雄。拉美国家驻华使节来北京金台艺术馆参加活动，发现这里竖着的雕像是他们的民族英雄，这里有他们认可的思想信念，这就是亲切感与认同感的来源。
	如果两个人都读过同一本书，那么他们之间就增加了一条纽带。我认为这是开展民间外交非常重要的一点，就是孔子所说的“己欲立而立人，己欲达而达人”。我们要去了解其他民族的优秀文化，人们可以通过了解其他民族的优秀思想文化而相互接近、沟通心意，让文明在交流中互鉴。
	中新社记者：您作为中国艺术家，将中国的水墨艺术、雕像艺术介绍给世界。在您看来，中国艺术该如何走出国门并获得世界认可？
	袁熙坤：我认为环保、体育文化、艺术是中国沟通世界的重要抓手，它们都是全人类共同关心的话题。其中环保与体育文化是内容，艺术则是它们的载体。
	环保是中国沟通世界的纽带之一。环保对于保护生物多样性至关重要，而生物多样性又与文化多样性联系紧密。我出生在云南昆明，从小生活在一个生物多样性的环境里，我的母亲是生物老师，所以我对周边环境特别关注。此前北京受雾霾困扰，我曾动员阿根廷“球王”马拉多纳和我一起宣传“蓝天保卫”。“绿水青山就是金山银山”，这是中国向世界传递的生态理念。
	其次是体育文化，奥林匹克精神为全世界所认可推崇。北京举办了2008年夏季奥运会以及2022年冬季奥运会，吸引世界目光。2006年我应国际奥委会终身名誉主席萨马兰奇邀请，创作了现代奥林匹克之父顾拜旦的雕塑，现在这尊雕像被安放在瑞士国际奥委会的新总部大楼前，让更多人看到中国的雕塑艺术。以这些全世界共同关注的内容为媒介，中国艺术可以更好地迈出国门，成为中国与世界沟通的桥梁。(完)
	受访者简介：
	袁熙坤，第十一、十二届全国政协常委，联合国首任“环保艺术大师”、现任北京金台艺术馆馆长。1944年8月出生于昆明，1991年起，先后四次抢救和收回一批流失海内外的珍贵文物。1995年创办国内首家民营博物馆北京金台艺术馆，二十几年间组织承办四百余次高层次、高水准的国际文化交流活动，屡获外交部和文化部表彰。袁熙坤应邀为152位国际政要名人写生创作水墨肖像画，并获签名首肯；北京“申奥”前夕，获49位被绘者支持“北京申奥”的复函。2014年，在美国华盛顿毗邻白宫的南草坪举行“袁熙坤雕塑艺术作品展”。环保主题雕塑《极地之急：北极熊》和《森林守护神：虎》分别被联合国环境规划署选作2009、2010年度“地球卫士奖”奖杯。
</body><key_sentence>近日，北京金台艺术馆创办人兼馆长、联合国首任“环保艺术大师”、中国艺术家袁熙坤接受中新社“东西问”专访，讲述北京金台艺术馆成为“拉美之家”的始末，解析中国艺术走出国门的关键。袁熙坤：我认为环保、体育文化、艺术是中国沟通世界的重要抓手，它们都是全人类共同关心的话题。中新社记者：您创办的北京金台艺术馆承办过多次拉美国家文化交流活动，被拉美国家驻华使节亲切地称为“拉美之家”，您认为是什么让他们对这里宾至如归。拉美国家驻华使节来北京金台艺术馆参加活动，发现这里竖着的雕像是他们的民族英雄，这里有他们认可的思想信念，这就是亲切感与认同感的来源。</key_sentence></doc>