<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3834</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-22/10116334.shtml</url><title>刘体智容庚往来书信展在广州开幕</title><datatime>2023-11-22 20:32:00</datatime><body>	中新网广州11月22日电(程景伟朱隽嘉寇晓丹)“刘耋龄先生藏容庚致刘体智书信捐赠仪式”暨“卅载金石契——刘体智容庚往来书信展”开幕式22日在广东省立中山图书馆举行。九十岁高龄的捐赠人刘耋龄从上海赶到广州出席仪式，将相关藏品亲自交托该馆。
	近代著名收藏家、银行家刘体智与近代著名古文字学家、考古学家容庚，因对青铜器及铭文的爱好而结缘，书信往来频繁，友情持续近三十年，实为学林佳话。
	本次展览的缘起，则是刘体智之孙刘耋龄决定将容庚写给刘体智的45封书信及1件贝叶经捐藏于广东省立中山图书馆。该馆遂将这些信件与容庚家族1998年捐藏于该馆的13封“刘体智尺牍”合璧，辅以相关的图片、实物与论著资料，构成“卅载金石契——刘体智容庚往来书信展”主体，以期展现近百年前两位学人治学、收藏和交游的历程，使后人得以窥见他们的风骨余韵。
	据广东省立中山图书馆有关负责人介绍，展出的这批信件，时间跨度达二十余年，几乎见证了刘、容二人交往的全过程。信件内容上关国家民族之命运，下至日常生活之牵念，或以著作、拓片相互酬赠，或交流铜器字画收藏信息，更有大量关于藏品真伪、编书校图的学术探讨。刘氏收藏宏富，容氏学养深厚，二人志同道合、惺惺相惜，其交往由编纂善斋藏品图录、藏品研究、资料交换而渐及其他方面，并成为知交。
	此次仪式现场还开展了古籍修复演示和雕版印刷、碑石拓印体验等互动活动。(完)
</body><key_sentence>中新网广州11月22日电(程景伟朱隽嘉寇晓丹)“刘耋龄先生藏容庚致刘体智书信捐赠仪式”暨“卅载金石契——刘体智容庚往来书信展”开幕式22日在广东省立中山图书馆举行。该馆遂将这些信件与容庚家族1998年捐藏于该馆的13封“刘体智尺牍”合璧，辅以相关的图片、实物与论著资料，构成“卅载金石契——刘体智容庚往来书信展”主体，以期展现近百年前两位学人治学、收藏和交游的历程，使后人得以窥见他们的风骨余韵。本次展览的缘起，则是刘体智之孙刘耋龄决定将容庚写给刘体智的45封书信及1件贝叶经捐藏于广东省立中山图书馆。据广东省立中山图书馆有关负责人介绍，展出的这批信件，时间跨度达二十余年，几乎见证了刘、容二人交往的全过程。</key_sentence></doc>出关键的金砖之声。
	对此，复旦大学中东研究中心主任孙德刚表示，三个“当务之急”分别针对冲突双方、加沙地区、国际社会，指明了解决当前冲突的核心步骤和主要隐患，对缓和现阶段局势并防止冲突恶化有重要现实指导意义。
	“只有停火止战，才能有效开展人道主义救援，并为政治谈判创造必要条件。”中国国际问题研究院发展中国家研究所助理研究员李子昕认为，中方在强调停火止战同时，也强调停止对平民袭击和释放被扣押平民，这既是基于维护国际法的正义呼声，也符合国际社会及相关方的共同关切。
	在外界看来，巴勒斯坦问题始终是中东问题的核心，是当今世界不断被撕开的伤口，但近年却存在被边缘化的趋势。在视频峰会上，习近平指出，巴以局势发展到今天，根本原因是巴勒斯坦人民的建国权、生存权、回归权长期遭到漠视。解决巴以冲突循环往复的根本出路是落实“两国方案”，恢复巴勒斯坦民族合法权利，建立独立的巴勒斯坦国。
	“一段时间以来，巴勒斯坦问题被搁置化和边缘化，甚至个别大国出于自身的地缘政治利益考量，强推片面化解决方案。”孙德刚分析说，中方强调解决巴以问题的根本出路，意在正本清源，呼吁国际社会重新回到“两国方案”的最大公约数上。
	值得注意的是，中方关于落实“两国方案”的立场，得到金砖国家领导人的积极响应。与会领导人呼吁，国际社会支持公正解决巴勒斯坦问题，推动实现“两国方案”，建立一个具有完全主权、独立的巴勒斯坦国。
	攥指成拳、携手前行。在之前的金砖国家领导人会晤上，习近平曾用“手指”和“拳头”妙喻金砖国家团结的力量。“今天，我们就巴以问题协调立场、采取行动，为扩员后的‘大金砖合作’开了个好头。”习近平在视频峰会上说。
	“金砖国家在复杂国际热点问题上共同发声，为完善和发展金砖合作机制奠定了良好基础。”王磊分析说，尤其面对外界炒作所谓“金砖褪色论”等，金砖国家在巴以问题上协调立场、采取行动充分展示出内在的团结和共识。
	孙德刚进一步表示，相比以往金砖国家着眼内部合作，未来“大金砖合作”有望更加聚焦全球治理，扩大新兴市场国家和发展中国家国际话语权和代表性，尤其在安全议题上向世界提供更多公共产品。(完)
</body><key_sentence>北京师范大学金砖国家合作研究中心主任王磊分析称，金砖扩员后首场领导人会晤聚焦巴以冲突，既表明当前冲突已超越局部范围，对全球地缘政治安全的影响不容小觑，也说明金砖机制正在探索应对国际热点的合作方式，有望为全球治理提供新的解决路径。在视频峰会上，习近平面对金砖国家领导人进一步表明中方立场，明确提出三个“当务之急”：一是冲突各方要立即停火止战，停止一切针对平民的暴力和袭击，释放被扣押平民，避免更为严重的生灵涂炭。中国国家主席习近平出席视频峰会并发表重要讲话，并特别提到三个“当务之急”，再次对外传递出中方在解决巴以问题上的原则立场。11月21日晚，金砖扩员后的首场领导人会晤以视频方式举行，聚焦当前国际热点问题——巴以冲突。</key_sentence></doc>