<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3849</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-22/10116312.shtml</url><title>中外专家学者泛舟通州 共话千年运河文明</title><datatime>2023-11-22 20:18:00</datatime><body>	中新网北京11月22日电(臧赫)千百年前，中国大运河贯穿南北，作为交通大动脉引八方来客，通州城因漕运而繁华；而今，通过其漕运文化留下的历史遗迹和交流精神，通州再次吸引全球贵宾在此汇聚，互鉴文明、共商发展。
	11月18日至19日，首届“通州·全球发展论坛”在北京举行。在11月19日的运河文明探访日程中，中外嘉宾同赴北京大运河文化旅游景区参观“三庙一塔”千年胜景；接着从大光楼码头登船，在“运通号”游船上开启了“通州大运河与世界文明”文化对谈。
	“为什么它身上没有锈迹？”在大运河景区参观至碑廊，即存放与通州、漕运有关文物的一处亭廊时，外宾们对着“最年长文物”——通永道署铁狮子充满好奇。
	据考证，铁狮子铸造于运河开始发挥漕运功能的元代，朝廷为了更好地管理漕运事宜，设立了京畿都漕运使分司署，而这尊雌铁狮与它的“另一半”雄狮在那时便出现在了这个部门前，明示权威与避邪镇署。时间来到清朝，统领京东11府州县的通永道署在原址设立，铁狮子又守护了通永道署200多年。直到通永道署被八国联军入侵并焚毁，但是这两尊铁狮子却得以保存。后雄狮受到损毁，这尊雌狮则一直保存了下来。
	正如讲解员的解答，“因为它曾被放置于漕运管理部门的门前，有人代代修缮维护，所以没有明显的铁锈”。这尊历经元明清三代的铁狮子，成为中国漕运文化的重要见证。
	移步至游船，大运河文史专家任德永和中国人民大学国学院教师刘新光给嘉宾们讲述了这条运河的前世今生。
	据悉，历史上这条河自南而北，在中国跨越了六省二市，连接了五大水系，深刻影响了所经之处的民风民俗、饮食文化、人居环境乃至城市变化。
	“云光水色潞河秋，满径槐花感旧游。无恙蒲帆新雨后，一支塔影认通州。”清代王维珍在秋日沿着运河而来到访通州，写下了这首《古塔凌云》。“从这首诗可以反映出，当时沿着大运河而来的，不单单是物资、漕粮和建材，大运河还是人才和信息的通道。”任德永讲道。
	在人文交流方面，运河不仅沟通了国内，还是中外文明交往的水上通道。意大利旅行家马可波罗、英国马戛尔尼使团，还有东印度公司以及琉球王国等国的使节，都曾途径运河。历史上，运河上的驿站有一个很重要的功能，就是接待到访的国际友人。所以这条河也是中外文明交往、科技文化友好交流的重要凭证。
	“今天坐在这艘船上，我们仿佛可以想象当年运河上船只壮阔的场面、感受曾经的东西文化交流盛景。大运河，承载着历史，也面向着未来，可以说是‘流动着的文化遗产’。”任德永总结。
	也许是泛舟河上这样实景对谈的方式容易激发灵感，交流期间，外宾们不停地举手提问。有的嘉宾对运河的历史颇为好奇——
	“当时船的动力来自哪里？”“沿途一共有多少个驿站？”“当时的运河有没有军事功能？”“当时船坞的情况如何？哪些地方可以造船？”
	还有嘉宾对它的当下和未来很感兴趣——
	“现在的大运河是否有商业价值？”“为什么它看起来这么宽？”“大运河有没有像‘南水北调’一样的调水功能？”
	刘新光用英文与外宾交谈，解答上述问题，现场讨论火热，将整场对谈的氛围推向高潮。
	“Everywhere!”得知中国古代的船坞在全国各地都有，有嘉宾发出感叹；还有嘉宾在听到中国的大运河主要用来保障国计民生，发出“中国人很和平”的感慨……
	本届论坛发布的主题报告中提到，随着全球人类的命运愈发紧密相连，人口、商品、资本、数据等要素越来越高频地流动。如今站在历史和全球的维度，了解运河文明，也为探索人类发展的问题提供了新的思路。
	据悉，本届“通州·全球发展论坛”以“共促全球发展，构建共同未来”为主题，由中国人民大学主办，中国人民大学和北京市通州区人民政府共同承办。论坛发布了《以发展为解决之道以全球为发展平台》主题报告，提出了“通州·全球发展论坛”机制七项行动倡议。来自全球30多个国家和地区的专家学者、高校代表、在京驻华使节代表和媒体人士等参会。(完)
</body><key_sentence>而今，通过其漕运文化留下的历史遗迹和交流精神，通州再次吸引全球贵宾在此汇聚，互鉴文明、共商发展。在11月19日的运河文明探访日程中，中外嘉宾同赴北京大运河文化旅游景区参观“三庙一塔”千年胜景。”在大运河景区参观至碑廊，即存放与通州、漕运有关文物的一处亭廊时，外宾们对着“最年长文物”——通永道署铁狮子充满好奇。据考证，铁狮子铸造于运河开始发挥漕运功能的元代，朝廷为了更好地管理漕运事宜，设立了京畿都漕运使分司署，而这尊雌铁狮与它的“另一半”雄狮在那时便出现在了这个部门前，明示权威与避邪镇署。</key_sentence></doc>