<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3862</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-22/10116304.shtml</url><title>重庆举行白鹤梁国际学术研讨会 聚焦中埃联合申遗</title><datatime>2023-11-22 19:48:00</datatime><body>	中新社重庆11月22日电(梁钦卿贾楠)2023白鹤梁国际学术研讨会22日在重庆召开，来自埃及、法国、荷兰、澳大利亚、墨西哥、印度等国家的水文遗产专家共45人参会。
	位于重庆市涪陵区的白鹤梁题刻，被联合国教科文组织誉为“世界第一古代水文站”。基于白鹤梁题刻原址保护工程的重庆白鹤梁水下博物馆，是世界首座非潜水可到达的水下遗址类博物馆。古埃及发明的尼罗尺石刻，记载了1300多年尼罗河的洪水信息。白鹤梁题刻与尼罗尺石刻对江河水文要素的监测历史，是人类多样文明中蕴含统一的实物见证，体现了东西方古人对人水关系的思考。
	埃及旅游和文物部部长助理、亚历山大大学博士雷赫马(AhmedRehema音译)在会上介绍了埃及罗达岛的尼罗尺。他表示，尼罗尺石刻与白鹤梁题刻都是水位测量的重要见证，且都被纳入世界遗产预备名单中。事实上，埃及和中国在水下及海上考古学等领域有着共同的研究兴趣，“埃中两国的文明发展中，大江大河发挥了重要影响”。
	“海底可以说是世界最大的博物馆，然而许多水下遗产未得到有效保护。”哥伦比亚大学副教授卡斯特利亚诺斯(CarolinaCastellanos音译)称，一方面，全球气候变暖让许多遗产面临着海洋微生物和藻类侵蚀；同时，随着许多海边的水文遗产发展为旅游目的地，保护情况也受到影响。“中埃两国联合申遗为水文遗产保护提供了新范式。”她说。
	“近年来，气候问题是世界舆论关注的热点。白鹤梁题刻和尼罗尺石刻联合申遗，要着眼大河水文记录与全球气候变化的关系，这是解决申遗难题的关键。”重庆市文物考古研究院院长白九江表示，尼罗河和长江所处纬度相近，上面的水文记录体现了当时大范围气候变化的情况。如果气候学者能在水文资料方面重建古代世界气候变化的全球性规律，两者的功能性联系便能极大加强。
	他认为，中埃两国都拥有丰富的历史文化遗产，通过联合申遗加强文明交流互鉴，助力推动世界文明多样化发展，是双方“一拍即合”的深层逻辑。(完)
</body><key_sentence>白鹤梁题刻和尼罗尺石刻联合申遗，要着眼大河水文记录与全球气候变化的关系，这是解决申遗难题的关键。白鹤梁题刻与尼罗尺石刻对江河水文要素的监测历史，是人类多样文明中蕴含统一的实物见证，体现了东西方古人对人水关系的思考。中新社重庆11月22日电(梁钦卿贾楠)2023白鹤梁国际学术研讨会22日在重庆召开，来自埃及、法国、荷兰、澳大利亚、墨西哥、印度等国家的水文遗产专家共45人参会。他认为，中埃两国都拥有丰富的历史文化遗产，通过联合申遗加强文明交流互鉴，助力推动世界文明多样化发展，是双方“一拍即合”的深层逻辑。</key_sentence></doc>的农民诗人陈兴国曾参加了2022年下半年的全国征联比赛，他说，村里还有农民书法协会、楹联协会、老年协会等组织，会员们经常到学校免费授课，让学生接受古典文化熏陶。
	三眼塘村文化旅游项目也在村民的文艺热情中发展成熟。目前，村里的中小学生劳动实践教育基地已基本完工，其中丛林穿越和真人CS基地已进入试营业阶段，“飞鸟乐园”亲子互动项目已进入建设用地审批阶段。
	如今，经常性群众文体活动的开展，促进了三眼塘村村民之间的交流与友谊、村民的身心健康、全村文化和文明程度的提升，也增强全村的凝聚力和向心力。(完)
</body><key_sentence>作为传统的产业强村、湖南省首批社会主义新农村建设示范村，三眼塘村正以文化振兴推动乡村全面振兴，以“农民诗社+农家书屋+文艺队伍”为载体繁荣兴盛农村文化，培育文明乡风、良好家风、淳朴民风，不断改善村民精神风貌，提高乡村文明程度，凝聚发展力量推进乡村振兴。”三眼塘村驻村队队长杨小宇说，该村整合政治、社会、产业资源，探索“党建引领+资源开发+资产盘活+生产经营”新模式，不断壮大村集体经济的同时，又将收益投入到基础设施改善民生工程上，让村民共享发展红利。三眼塘村以乡村振兴为目标，以一二三产融合发展为理念，一产方面通过开展规模化经营、标准化种养，发展油茶、蔬菜、湘莲、花卉苗木、中药材等产业，土地收益、农民收入逐年增长。为丰富群众业余文化生活，三眼塘村专门组建一支文艺志愿者队伍，舞蹈、歌舞、民间拳术、管乐、民间花鼓、太极拳等文艺队在文艺志愿者组织下火热开展，成员达200多人。</key_sentence></doc>