<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3877</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-22/10116284.shtml</url><title>江苏睢宁建成54处昭义书院读书房 让阅读融入百姓生活</title><datatime>2023-11-22 19:25:00</datatime><body>	中新网徐州11月22日电题：江苏睢宁建成54处昭义书院读书房让阅读融入百姓生活
	作者朱志庚顾士刚杨丹晨
	“我来城里儿子家安度晚年，平时没事做，到这边读读书，让晚年生活浸润书香，感觉挺好。”11月21日，在江苏省睢宁县庙湾广场昭义书院钢琴茶舍读书房内，81岁的钟家凤沉浸在书籍的海洋，感受知识的魅力。
	自从2021年睢宁县文化广电和旅游局牵头建设昭义书院读书房项目以来，累计投入2000余万元。目前，全县建成昭义书院读书房已达54处，包括城区8处、各镇(街道)18处、中小学校23处、试点机关以及企业等地5处。
	在睢宁，阅读之光映照城乡大地。睢宁县基本形成了主城区“10分钟阅读圈”、镇区“30分钟阅读圈”，每年接待读者和游客超过100万人次。百姓身边的微型图书馆延伸了公共图书馆的服务半径，满足了百姓的阅读需求。
	睢宁县文化广电和旅游局局长王璇说：“特别是考虑到睢宁地域文化、乡土观念等特色元素，我们利用盘活闲置资产等方式，打造了54处风格各异、特色鲜明的昭义书院读书房，为居民提供家门口更加便捷、更高质量、更好体验的公共文化服务。”
	位于睢宁县成侯广场的昭义书院读书房是一栋二层建筑，在6米多高挑空、400余平方米的空间内，阶梯高低错落，分隔出阅读区、自习区、儿童区等多个区域。“这里和我家只隔一条马路，在这么舒适的环境中看书，别提多惬意了。”居民李宏说，这里有免费Wi-Fi，还免费提供热水，工作人员服务也周到。
	王集镇鲤鱼山庄利用文化中心改建一处昭义书院读书房，目前各类书籍已经达到3000多册，在这里，看书、喝水都是免费，游玩的游客也可以在这里安静地享受一次书香世界。“我可不希望村里的孩子们变成游手好闲的人。”鲤鱼山庄一位村民说，昭义书院读书房给了孩子们一个书的世界。
	“阅读让我见多识广，我们在进行非遗传承的同时，将姚集钓鱼小镇的元素进行创作，并创新发掘。我们的面塑在市场很受欢迎。”姚集镇陈井村非遗传承人刘振苏说，他经常带着陈井面塑工作室的工人到昭义书院姚集镇读书房交流、讨论，进行创新创作。
	睢宁县在加强阅读设施建设，推动全民阅读工作常态化、制度化。目前，睢宁县图书馆纸质书藏量10.9万册、地方文献1500余册、数字图书资源存储量10TB，读者证持证者达26500余人。全县400个行政村已经达到农家书屋全覆盖。(完)
</body><key_sentence>睢宁县文化广电和旅游局局长王璇说：“特别是考虑到睢宁地域文化、乡土观念等特色元素，我们利用盘活闲置资产等方式，打造了54处风格各异、特色鲜明的昭义书院读书房，为居民提供家门口更加便捷、更高质量、更好体验的公共文化服务。王集镇鲤鱼山庄利用文化中心改建一处昭义书院读书房，目前各类书籍已经达到3000多册，在这里，看书、喝水都是免费，游玩的游客也可以在这里安静地享受一次书香世界。位于睢宁县成侯广场的昭义书院读书房是一栋二层建筑，在6米多高挑空、400余平方米的空间内，阶梯高低错落，分隔出阅读区、自习区、儿童区等多个区域。”姚集镇陈井村非遗传承人刘振苏说，他经常带着陈井面塑工作室的工人到昭义书院姚集镇读书房交流、讨论，进行创新创作。</key_sentence></doc>。因此，在核心企业与外部合作搭建或完善供应链金融服务平台时，核心企业看中合作伙伴的能力当中，风控能力是排名第一的要素。
	有了平台和风控后，如何将平台有效运营起来更为关键。核心企业需将产品运营、用户运营、渠道运营、数据运营等有机结合、形成体系，才能最终为客户创造持续的价值。但仍有53.2%的受访者反馈，现有供应链金融服务平台有少量运营，还不够精细化，运营效率不高，缺乏数据抓手，还是依赖经验导向。另有8.5%的受访者反馈，几乎没有运营。
	“供应链金融数字生态”模式创新驱动产业破局
	虽然当前供应链金融科技落地产业、拓展服务范围仍面临诸多困局，但在数字技术赋能、平台支持、政策催动以及产业数字化转型的推进下，行业也迎来新的机遇。以技术创新提升供应链金融数字化能力、以运营与风控管理提升供应链金融价值跃迁、模式创新、产品创新以及场景延伸等途径，正成为有效赋能供应链金融服务模式创新与产业链高质量发展的破局良药。
	在模式创新方面，IDC认为，“供应链金融数字生态”的模式创新，是当前行业的较优解。将产业、科技、金融三者相结合，补齐了此前单纯由核心企业、金融机构或科技公司主导的短板。这种生态化的模式不仅能将融资企业置于生态网络当中，而非单一核心企业的供应链当中，生态中的多元数据可以相互关联、校验，从而大幅提升风控能力；而且也能有效促进供应链与供应链金融之间的有效联动，实现供应链金融从“单链”到“多链”、从链状到网状的跃迁发展，从而提升供应链效益。
	在价值跃迁方面，风控决策数智化使供应链金融业务中原本不可控的风险变得更可控，原本不可行的业务也逐步变得可行，从而在根本上改变供应链金融的普惠覆盖度。包括客户运营、业务运营、渠道运营等在内的数字化运营则使客户服务体验贯彻至客户旅程周期的各个环节，从而让其在成为提升金融业务增长和客户价值的重要手段。IDC认为，未来，数字化运营将是驱动供应链金融的良性发展不可或缺的模块，数字化运营不仅可以提升客户服务体验，而且也能助力解决供应链金融科技服务的“最后一公里”，推动供应链金融深度服务实体经济的深度，从而驱动供应链金融业务增长。
	“四个一体化”再造供应链之基
	从供应链中来，纵深到产业中去，方能再造供应链之基。IDC经过深入到多个行业的定量调研和深访，认为京东供应链金融科技在与实体产业深度融合的过程中，走出了一条“数智供应链+供应链金融”的“双链联动”独特道路，增强了产业链中小微企业的融资可获得性，也提升了供应链产业链的韧性与安全性；与此同时也促进了“产业-科技-金融”的良性循环。
	比如在3C数码行业，京东供应链金融科技明星产品京保贝的第一批客户神州数码，如今已从单一产品合作到“神州商桥”采购融资、供金平台Lite版等多元化的“科技+金融”产品拓展。通过供应链金融科技的加持，神州数码无论是在融资规模、融资成本，还是融资便捷性、安全性、时效性等方面，都极大满足了产业链客户的融资需求。
	在能源化工行业，京东供应链金融科技为中海信托搭建了中海油供应链金融服务平台，并上线面向海油下游客户专属的订单信用融资产品“海油e融”。依托中海信托供应链金融服务平台，下游的采购商凭借在海油商城的订单和历史交易数据，即可高效便捷获得及时贷款，解决短期资金周转难题。平台上线不到一年时间，为60余家下游采购商客户提供融资服务近4亿元。
	未来，京东供应链金融科技将围绕“四个一体化”战略方向，即内场+外场、科技+金融、上游+下游、B端+C端的一体化，为实体产业链提供从原材料到终端消费全链路的供应链金融科技服务，助力实体产业构建高质量生产力。
</body><key_sentence>IDC调研显示，核心企业在推进供应链金融落地方面尚存在数字化程度较低、数字基建成本高、风控能力不足、运营提升困难的四大关键挑战。白皮书认为，当前核心企业在推进供应链金融落地方面尚存在数字化程度较低、数字基建成本高、风控能力不足、运营提升困难等关键挑战。IDC经过深入到多个行业的定量调研和深访，认为京东供应链金融科技在与实体产业深度融合的过程中，走出了一条“数智供应链+供应链金融”的“双链联动”独特道路，增强了产业链中小微企业的融资可获得性，也提升了供应链产业链的韧性与安全性。供应链金融数字生态的建设能有效推动传统模式下过度依赖于核心企业的融资模式，发展为由金融机构、金融科技公司、产业企业等生态伙伴共同参与、协同的发展的生态化发展模式。</key_sentence></doc>