<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3879</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10116285.shtml</url><title>杭州：唤醒人防老空间服务民生</title><datatime>2023-11-22 19:25:00</datatime><body>	中新网杭州11月22日电(钱晨菲)人防工程老空间何以焕发新活力？在浙江杭州，不少人防资源正被唤醒、盘活，服务民生。
	走进杭州市拱墅区武林路万寿亭公寓4号楼地下室，里面藏着一个“小天地”。贴满整面墙的练舞镜一尘不染，红色主题的文化墙尽显人防风采，在“小天地”的一隅还专门开辟出一块区域摆上了乒乓球桌，供居民们休闲娱乐。
	一门之隔的另一区域是一间崭新的泵房，动力机“嗡嗡”作响，为整栋楼32户居民提供源源不断的生活用水。
	这里是杭州市首个利用防空地下室设置二次供水系统的项目，泵房内现代化电气装备一应俱全，新设置的供水水箱在战时可以直接转换为战时饮用水箱使用，水箱容积亦满足战时用水要求，实现了居民平时安全用水和战时安全防护的平战一体。
	“利用结建防空地下室设置二次供水系统，满足居民生活用水需求，这为浙江全省战备资源‘平战一体’开发利用探索出了一条新路径。”杭州市国防动员办公室(杭州市人民防空办公室)相关负责人表示。
	“这里以前是作为仓库和地下车库来使用的，堆满了杂物，也没有居民愿意进来。”万寿亭公寓业委会副主任杨国芳告诉记者。2018年起，万寿亭小区就被列入二次供水改造计划，但因为泵房选址难以确定，计划一直被搁置。“2022年下半年，市、区两级国动办成员到现场来调研，知道我们当时用水难的情况，就决定把地下防空洞的空间拿出来，做泵房的地址，也就是我们现在看到的地方。今年2月份，项目开始动工，到5月份施工完成，我们终于告别使用了20余年的旧水箱。”
	不仅如此，人防工程与惠民工程相结合，更给社区居民带来便利。“我们利用泵房外的空间，建设了居民活动室，这些都是对外开放的。”杨国芳表示，人防地下室实现了“一室两用”，泵房外部的防护区域翻新改造，建设成为满足“一老一小”的活动场所，亦是小区的“秘密基地”。舞蹈区、文化墙、乒乓球桌及办公室等区域的布设，形成了集居民议事、党建园地、国防宣传、运动健身为一体的嵌入式“微空间”。
	据了解，借助万寿亭公寓的成功经验，杭州西湖区的嘉南公寓等小区也正在积极筹备复刻该样本，将资源盘活，服务于民生。
	不仅是现代小区，在杭州的人防工程建设历程里，吴山脚下的四牌楼38号是特殊的，这是老杭州人记忆中最早的人防工程。
	沿着十五奎巷前进，拐入城隍牌楼巷，在右手边的一个小巷口，贴着“杭州市避暑纳凉点”的标识，红黄蓝绿四色构成的“中国人民防空”的字眼格外醒目。
	四牌楼人防坑道工程建筑面积4000余平方米，采用人工和机械挖掘再经过毛洞喷浆而成。最早是在原人防工事的基础上，自行设计、施工、经营管理的平战结合单位。多年来，此处几经提升改造，从四牌楼旅馆，到吴山游艺场，再到避暑纳凉点，招待所、舞厅、卡拉OK大厅等都是它的“前身”。
	2006年开始，杭州市人防办将坑道作为夏季“避暑纳凉”场所之一，对杭州全体市民开放，每年接纳纳凉群众一万多人次。
	17载已过，该“天然空调房”不仅具有避暑纳凉等惠民作用，还承担起了国防宣教等文化功能。原汁原味的人防坑道工程与国防动员(人民防空)体验馆分区展示，传统与现代在同一空间内“相遇”，一边是由头顶裸露在外的石块、黄土夯实的普通土路再现“当年场景”，一边是无线网络、智能警报和投影仪等技术设备彰显现代进步。
	“当前，杭州市人防工程建设蹄疾步稳。我们将继续充分挖掘现有资源，加强保护与传承，努力打造现代化人防服务体系，建设‘共富人防、文化人防’的示范样本。”杭州市国防动员办公室(杭州市人民防空办公室)相关负责人说。(完)
</body><key_sentence>这里是杭州市首个利用防空地下室设置二次供水系统的项目，泵房内现代化电气装备一应俱全，新设置的供水水箱在战时可以直接转换为战时饮用水箱使用，水箱容积亦满足战时用水要求，实现了居民平时安全用水和战时安全防护的平战一体。原汁原味的人防坑道工程与国防动员(人民防空)体验馆分区展示，传统与现代在同一空间内“相遇”，一边是由头顶裸露在外的石块、黄土夯实的普通土路再现“当年场景”，一边是无线网络、智能警报和投影仪等技术设备彰显现代进步。”杨国芳表示，人防地下室实现了“一室两用”，泵房外部的防护区域翻新改造，建设成为满足“一老一小”的活动场所，亦是小区的“秘密基地”。“利用结建防空地下室设置二次供水系统，满足居民生活用水需求，这为浙江全省战备资源‘平战一体’开发利用探索出了一条新路径。</key_sentence></doc>