<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>380</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-13/10111253.shtml</url><title>【大国新村：沿着总书记的足迹】济南章丘：富民强村促振兴</title><datatime>2023-11-13 17:04:00</datatime><body>	民族要复兴，乡村必振兴。党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我国由农业大国向农业强国大步迈进，农村面貌焕然一新，农民生活越过越好，一幅村美民富产业兴的壮美画卷在神州大地徐徐铺展。
	党的二十大报告指出，“全面建设社会主义现代化国家，最艰巨最繁重的任务仍然在农村。坚持农业农村优先发展，坚持城乡融合发展，畅通城乡要素流动。加快建设农业强国，扎实推动乡村产业、人才、文化、生态、组织振兴。”人民论坛网推出“大国新村：沿着总书记的足迹”系列报道，讲好神州大地广袤乡村的振兴故事。今天，人民论坛调研组带您走进山东省济南市章丘区，看当地如何实现富民强村。
	青济之喉襟，泰莱之要冲。来到千年古邑济南章丘，这里南枕群山，北眺黄河，夏秋时节万木葱茏，景色如画。“故乡何处是，忘了除非醉”，济南章丘是李清照的故乡，让词人魂牵梦萦的故乡绝非等闲之地。
	2018年6月14日，习近平总书记在山东省济南市章丘区双山街道三涧溪村考察时强调，农业农村工作，说一千、道一万，增加农民收入是关键。
	责任如山催人进，使命如磐再奋蹄。济南章丘牢记殷殷嘱托，踔厉奋发，统筹推进“五个振兴”，全面融入黄河重大国家战略，描绘出一幅波澜壮阔、气象万千的全域乡村振兴壮丽新画卷。截至2022年底，525个行政村集体收入全部过30万元，50万元以上行政村达80.8%，农村居民人均可支配收入达到28226元，增长5.6%。章丘区先后被评为“省部共同打造乡村振兴齐鲁样板示范县暨率先基本实现农业农村现代化试点县”“山东省乡村振兴示范县”“打好精准脱贫攻坚战先进县”等荣誉……
	强化组织引领实现富民强村
	“总书记来过之后，我们村民的收入又有了提高，村里风气更文明了，绿化更美了，村民们更有精气神了！”今年70岁的三涧溪村村民刘维福的自豪之情溢于言表，他的土地转租给了农村土地合作社来经营，每年每亩土地可获得1400元收益，同时他还兼任村网格安全员，家里的儿子儿媳也在就近的企业工作，家庭年人均收入从2018年的2.5万元增加到现在的3.5万元。
	五年来，三涧溪村在党委书记高淑贞的带领下，开拓思路，创新路径，从种植养殖为主，向农业、工业、文化旅游三产融合发展迈进。村里实行了“资源变资产、资金变股金、农民变股东”的“三变”改革，成立了物流、商贸、美食街、旅游、民宿等多个合作社，同时和周边10个村庄联合打造的山东省乡村振兴齐鲁样板示范片区连线成片。在富民强村的奋斗中，三涧溪村走出了一条多元融合发展的共富新路子，三涧溪村的吸引力越来越强，农民年人均收入从2018年的2.6万元，到目前超过3.2万元。
	不仅仅是三涧溪村，在富民强村的探索中，章丘区西石河村则走出了一条集体经济致富路。在实施整村旧村改造过程中，该村坚持商业街、市场等所有商业资产归集体所有，并根据“按人确权、按股分红、动静结合、细腻包容”的分股原则，参照公司股权分配方式，探索设置了个人股、土地股、优先股、劳龄股等股种，村集体收入逐年提升，村民的分红也在逐年提高，村民总计分红从2018年450万元，到2022年增至536万元。“坚持发展集体经济，实现村民共富的关键在于有一个好的班子”，据章丘明水街道组织委员张燕介绍，该村书记张承山带领班子坚持27年一心为民，村干部以“公心”树“公信”，不与民争利，把机会最大限度让给村民。
	富民强村的关键在于组织建设。三涧溪村是由三个自然村组成的一个行政村，全村1160户，3384人，党委下设5个党支部，共147名党员，12个党小组。2004年6月之前，近三分之一的村民未脱贫，村集体负债60万元。2004年高淑贞接到上级任命到三涧溪村担任支部书记，通过抓班子、带队伍，健全村务管理、财务管理、宅基地管理等一系列制度，让这个村实现了由乱到治、由穷到富的巨大转变，打造出“党旗飘飘映四邻，四邻联动党放心”党建品牌。
	近年来，济南市大力推进头雁队伍领航行动，实施在外优秀人才“回引”计划，健全村干部后备人才递进选用机制，抓实常态化教育培训，推动村党组织带头人队伍不断优化提升。
	章丘区结合实际，把抓队伍、筑堡垒作为乡村振兴的重中之重，将890个行政村调减为525个，村“两委”全部配备35岁以下年轻干部，吸纳致富能手1280人、后备人才2000余名，选聘乡村振兴专员350名，村组织书记大专以上学历164名，构建“基本报酬+业绩考核奖励+专项奖励”的待遇保障体系，落实“星级奖”“集体经济晋位奖”等专项奖补措施，先后分两批评选50名“领航书记”，激励村干部特别是村党组织书记谋发展、奔共富。
	在组织建设的基础上，章丘深化资源变资产、资金变股金、农民变股东的“三变”改革，激发农业农村内生动力。在路径上，坚守土地性质不改变、耕地红线不突破、集体资产不减、农民收入不减“四不”底线，实行“六步走”工作法，即成立合作社、清产核资、股权量化、试点先行、龙头带动、项目推动，由点及面全面推开。
	聚力筑巢引凤涵养发展沃土
	在三涧溪村北，一头巨型“粉猪”建筑鲜艳可爱，让人忍不住驻足观赏。建筑长76米、高13.5米，整个猪头采用章丘铁锅的工艺技术，一锤锤敲出，是目前使用异形钢结构建造的最大的猪型建筑物。它叫“章小福”，是济南源虎食品有限公司创始人王元虎打造的一个企业IP。
	济南源虎食品有限公司工作人员隗洪芸向我们介绍，王元虎夫妻俩是三涧溪村第一批创业大学生。2009年，二人从北京返乡，在三涧溪村党委书记高淑贞和村“两委”的帮助下，克服资金困难，流转土地200多亩，建起生态养殖场，潜心钻研黑猪养殖，成了村民口中的“猪倌儿”。14年来，该公司探索出“用养猪基地的猪粪养虫子、用虫子喂鸡、用虫粪种瓜果”四位一体养殖模式，打造出集研学旅游、劳动体验、农事科普、猪文化为一体的农业园区，集团年产值3000多万元。
	在三涧溪村，一个个创业车间启动运营，一个个产业平台搭建起来，形成种植养殖、生产加工、休闲观光等一二三产业融合发展的模式，不仅让本地老百姓有了更多就业渠道，还吸引着大量的返乡青年、大学生来到三涧溪。这几年，三涧溪已经吸引了200多名青年返乡创业。
	当下，越来越多的实践型、专业型、复合型人才转动着乡村振兴的“齿轮”，推动着乡村的发展。济南市积极“筑巢引凤”，涵养人才发展的土壤。济南市委实施了“万人下乡、千村提升”工程，聚焦村集体经济收入30万元以下的村，选派2237名第一书记对村庄进行帮扶，动员1503家企业团体与农村联建，组建乡村振兴“金融专员”“科技顾问”“文化顾问”等帮扶力量，推动各类人才、技术、资金等资源要素向农村汇聚。
	章丘区先后开展“党支部领办合作社”，实行“一村一品”工程、“能人回村”计划，制定“回乡创业22条”“乡村人才振兴18条”等政策，每年列支500万元专项资金，推动智力回归、人才回乡、资本回流，全区乡村人才总量突破2万人。同时积极开展“双百人才、下乡兴农”“点对点”帮扶等主题活动，创新打造人才智力阵地、科普教育园地、示范推广基地“三地”科技小院，促使科技工作与乡村振兴同频共振、深度融合。
	近几年，王元虎、张庆荣等6名回乡创业人才当选省市“两代表一委员”，穆峰等76名乡村人才入选各级人才工程和“乡村之星”，成为打造乡村振兴齐鲁样板的重要力量。
	提振文明乡风增进民生福祉
	去年10月，央视八套电视剧《三泉溪暖》热播，剧中的女主角村书记高云溪的原型便是三涧溪村党委书记高淑贞，故事讲述了高书记带领群众建设富裕文明美丽乡村的故事，新时代的青春气息和蓬勃向上、踔厉奋发的正能量令观众动容。
	十几年前的三涧溪村是个远近闻名的穷村乱村，如今的三涧溪村，鸟语花香，绿树葱茏，乡村路网四通八达、整洁靓丽，新景、新颜、新貌随处可见，成了很多人选择乡村旅游的诗和远方。
	富裕起来的三涧溪，积极发展文化、教育、卫生等公共事业，乡村文明日新月异。2023年1月，山东中药大学附属医院(章丘区中医院)落户三涧溪，满足同时容纳2000余张床位的群众就医需求。村里还实施了三涧小学、幼儿园的提升工程，不断优化各学段办学条件，为孩子提供更好的教育。同时，积极保护历史遗迹，挖掘历史文化，着力在保护传承优秀传统文化、赓续历史文脉上形成特色。
	三涧溪村还建立了有着多年历史的庄户剧团、锣鼓队等，开展皮影戏、古乐器演奏、京剧表演、吕剧表演等，各剧团定期排演，深受村民欢迎，非物质文化遗产得以传承。
	如今的三涧溪从人居环境、公共服务、生活便利、乡村文明程度等方面，已经过上了“城乡等值”的美好生活。
	一花独秀不是春，百花齐放春满园。济南市章丘区非常重视全域乡村文明建设，建立市场化城乡环卫一体化新格局，全域清洁村庄覆盖率达到85.5%。建成各级示范样板村庄239个、和美乡村精品线路6条，加快建设国家级章丘大葱、省级泉城百花园、市级多彩农庄、区级东方商人等4个田园综合体，重点打造省级“三涧溪”、市级“东城画廊”“杏花河韵”和区级“水乡白云”等4个齐鲁样板示范区，全域形成了南部“山水五镇”农文旅融合、中部汇聚优势资源多要素融合、北部农业高质量发展三产融合的“三大特色片区”。
	文明城市、文明村镇、文明单位等创评活动蓬勃开展，旭升村、吴家村、向高村、三涧溪村先后被评为全国文明村，区级及以上文明村镇覆盖率达到96%。
	站在新的起点上，济南市章丘区将始终牢记嘱托，进一步把人才组织起来、把资源激活起来、把产业壮大起来，扩宽乡村致富路，让乡亲们在家门口乐享幸福生活。(作者：人民论坛调研组来源：人民论坛网)
</body><key_sentence>建成各级示范样板村庄239个、和美乡村精品线路6条，加快建设国家级章丘大葱、省级泉城百花园、市级多彩农庄、区级东方商人等4个田园综合体，重点打造省级“三涧溪”、市级“东城画廊”“杏花河韵”和区级“水乡白云”等4个齐鲁样板示范区，全域形成了南部“山水五镇”农文旅融合、中部汇聚优势资源多要素融合、北部农业高质量发展三产融合的“三大特色片区”。章丘区结合实际，把抓队伍、筑堡垒作为乡村振兴的重中之重，将890个行政村调减为525个，村“两委”全部配备35岁以下年轻干部，吸纳致富能手1280人、后备人才2000余名，选聘乡村振兴专员350名，村组织书记大专以上学历164名，构建“基本报酬+业绩考核奖励+专项奖励”的待遇保障体系，落实“星级奖”“集体经济晋位奖”等专项奖补措施，先后分两批评选50名“领航书记”，激励村干部特别是村党组织书记谋发展、奔共富。济南市委实施了“万人下乡、千村提升”工程，聚焦村集体经济收入30万元以下的村，选派2237名第一书记对村庄进行帮扶，动员1503家企业团体与农村联建，组建乡村振兴“金融专员”“科技顾问”“文化顾问”等帮扶力量，推动各类人才、技术、资金等资源要素向农村汇聚。章丘区先后开展“党支部领办合作社”，实行“一村一品”工程、“能人回村”计划，制定“回乡创业22条”“乡村人才振兴18条”等政策，每年列支500万元专项资金，推动智力回归、人才回乡、资本回流，全区乡村人才总量突破2万人。</key_sentence></doc>