<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3905</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-22/10116248.shtml</url><title>解读诺奖得主福瑟：全才型作家？文学风格难以模仿？</title><datatime>2023-11-22 19:12:00</datatime><body>	中新网北京11月22日电(记者上官云)每年，诺贝尔文学奖花落谁家，都是一个比较受关注的话题。例如今年，挪威作家、剧作家约恩•福瑟获得诺贝尔文学奖的消息传出后，他的作品特点、文学风格等很快引发了读者讨论。
	据悉，约恩•福瑟1959年出生于挪威，是挪威最具声望的剧作家之一，其剧作被译成数十种语言，在世界各地上演。他的代表作包括《有人将至》《秋之梦》等。
	约恩•福瑟是一个怎样的人？他的创作有哪些特点？带着这些问题，记者先后采访了业内人士及福瑟作品的中文译者、上海戏剧学院教师邹鲁路，希望能够尽量还原这位新晋诺贝尔文学奖得主的创作历程。
	作为译者，邹鲁路认为，福瑟获得诺贝尔文学奖是水到渠成的事情，他的作品之间的关联性很强，写的都是人生最本质最真实的东西。
	得到验证的戏剧成就
	此前有消息称，译林出版社将与上海戏剧学院合作，带来福瑟的小说《晨与夜》、长篇代表作“七部曲”(《别的名字：七部曲I－II》《我是另一个：七部曲III－V》《新的名字：七部曲VI－VII》)等多部作品，译者即为福瑟指定的中文版译者邹鲁路。
	译林出版社总编辑袁楠表示，要说福瑟作品的影响力，首先要说戏剧。在欧洲各地，福瑟戏剧作品被反复搬演诠释，尤其是《有人将至》《名字》《一个夏日》等9部作品。
	这9部戏剧的价值得到了舞台验证。读者和观众赋予福瑟各种桂冠：“新易卜生”“新品特”等等，“他早就斩获了有着‘戏剧界诺贝尔文学奖’之称的国际易卜生奖。”袁楠称。
	袁楠则介绍，福瑟创作生涯的起点是小说，代表作有《晨与夜》《七部曲》《三部曲》等。“七部曲”最初以三卷形式相继出版，最后其英译本形成合集《七部曲》。
	袁楠认为，虽然福瑟被认为“新易卜生”，但这更多是从精神传承层面来说的，实际上，福瑟作品跟易卜生作品从风格到内容都有着明显区别。比较两人作品，能看出时代情绪的变化。
	比如，他和贝克特都有接近诗歌质地的意象、极简凝练的语言，都能激发读者的想象和思考。但福瑟更温暖、更悲悯，他以悖论方式揭示出人类的永恒命题。
	《七部曲》以独白形式写成，讲述了普通人在圣诞节前的七日生活。福瑟以“慢散文”笔法，融合过往生活与创作素材，“七部曲”创作自成一体。
	作品关联性极强的“福瑟宇宙”
	福瑟因为戏剧广为人知，但小说成就同样值得关注。邹鲁路曾提到，如果略过福瑟在其他文学领域的创作不谈，不可能真正理解福瑟在其他文学创作旅程的整体脉络。
	“他的小说类作品非常重要，例如我正在翻译的《晨与夜》，篇幅不是很长，但福瑟先生曾多次提到，这是他本人最钟爱的作品之一，这个也是小说。”邹鲁路解释道。
	袁楠描述了《晨与夜》的内容：一个孩子即将诞生，这个刚出生的孩子将被命名为约翰尼斯，成为一名渔夫；另一位约翰尼斯是位老人，也是一名渔夫，他即将走向生命的终点。
	“福瑟很关注生命本身的意义，及关乎生命的来临与逝去，在《晨与夜》中，在晨与夜、生与死的两端，福瑟利用时空并置给我们呈现了整个人生的全部细节。”她解释道。
	在邹鲁路看来，福瑟是一个很全面的作家，从文学创作角度看，他的本质是诗人，无论笔下写的是戏剧、小说，或是诗歌，其中都能看到诗意纵横。
	“但福瑟并不是一位‘离地三尺’的作家，他能写出人类心底最深的感受、写出一个人最本质的感触，所以，福瑟的文字能够深深地走进读者内心。”她说。
	福瑟因为戏剧创作广为人知，在此之前，也写过很多小说、诗歌、文学评论等。回顾福瑟的创作历程，邹鲁路觉得，福瑟的作品关联性很强，可以形成一个完整的“福瑟宇宙”。
	一位“全才”型作家
	对邹鲁路来说，此次翻译福瑟作品是一次巨大的挑战，也是一段难忘的旅程。
	“乍一看福瑟先生的文字好像有些‘极简主义’，但他的文学风格其实很难模仿，在极简风格下藏了很多言外之意，比如节奏感、韵律感之类，戏剧台词尤其如此。”她说。
	研究福瑟的作品二十年，邹鲁路发现，包括文学创作在内，福瑟涉猎过音乐、翻译等多个领域，堪称“全才”，“翻译有一条基本原则，就是不是翻译字词，而是翻译‘意思’。”
	也就是说，译者要对作者在作品中传递的情感、精神内核等，做到心领神会且可以顺畅地表达出来，从某个程度上说，原作和译作，可以称作是“两个灵魂的对视”。
	“正因为福瑟的作品关联性强，所以翻译时不能只看到一段文字，而是要沉浸到他所有的作品中去，让想要了解这位作家的读者，都可以一起去倾听福瑟笔下的人生。”她说。
	邹鲁路第一次见到福瑟是在2009年，此后的十多年里也曾多次见面，平时邮件往来也很频繁，讨论种种有关文学创作的话题。
	“可能有人会觉得他高冷，但用个夸张点的说法形容，福瑟先生其实有一点‘外表社恐，内心萌宠’，一旦你可以进入他的世界和他对话，你会发现，他是个很真诚的人。”她说。(完)
</body><key_sentence>也就是说，译者要对作者在作品中传递的情感、精神内核等，做到心领神会且可以顺畅地表达出来，从某个程度上说，原作和译作，可以称作是“两个灵魂的对视”。此前有消息称，译林出版社将与上海戏剧学院合作，带来福瑟的小说《晨与夜》、长篇代表作“七部曲”(《别的名字：七部曲I－II》《我是另一个：七部曲III－V》《新的名字：七部曲VI－VII》)等多部作品，译者即为福瑟指定的中文版译者邹鲁路。作为译者，邹鲁路认为，福瑟获得诺贝尔文学奖是水到渠成的事情，他的作品之间的关联性很强，写的都是人生最本质最真实的东西。带着这些问题，记者先后采访了业内人士及福瑟作品的中文译者、上海戏剧学院教师邹鲁路，希望能够尽量还原这位新晋诺贝尔文学奖得主的创作历程。</key_sentence></doc>