<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>390</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-13/10111228.shtml</url><title>晋计祥：一位超越预期的“全能管家式”房产经纪人</title><datatime>2023-11-13 16:48:00</datatime><body>	在快节奏的城市生活中，大多数人对房产中介的印象或许止步于“买房、租房”。然而杭州德佑市心北路店店东晋计祥，正在用自己的行动摆脱大家的这一刻板印象。加入贝壳平台后，他意识到经纪服务的核心在于解决客户各方面问题，而不仅是交易房产。8年的从业经验，也让90后晋计祥成长为一个“全能管家式”的经纪人。
	以柔软的同理心，支撑起坚韧的责任感
	对社区、对客户的全心全意的关注，为晋计祥服务能力的持续提升提供了源源不绝的动力。客户“寻找一个专业的消杀团队”的简单提问，成为他多年进行消杀、去甲醛等增值服务的开端；客户“在房间内总是头晕”的疑惑，成为他关注家居生活中核辐射等“冷知识”的契机。这些年，他持续学习专业知识并考取相关证书，自费购买房屋相关检测、去甲醛、验房所需设备，花费数万元。现在，晋计祥每年都会接到数百单房屋相关的检测服务需求。
	关于检测服务，晋计祥始终秉承着“尽善尽美”的服务态度。他认为，服务是免费的，但保证专业的服务水准这一条是不可动摇的，要不就跟谋财害命没什么两样了。“家庭中的电磁辐射、核辐射，很多客户并不了解，其实家里的大理石等都可能有影响。我购买了很多专业设备，可以检测室内的电路，还可以做水质检测、网线网络检测、湿度检测、噪音检测、室内密封检测等，基本能够做到‘全屋无死角’”。除了设备等固定资产投资，消杀、去甲和检测等工作中用到的相关耗材，他也陆续投入数千元。
	为什么要贴钱、贴时间去做“副业”？晋计祥表示，“我入行前是水电工，有一些专业知识和相关工作经验。家里也有两个孩子，家庭生活中会出现哪些需求，我会比别人更了解。其实，经纪人的服务工作并不简单，不光要懂得最基础的东西，还要要明白生活中、建筑中的场景，我还会结合自身的专业知识，把工作做到位，让客户住得安心，争取小问题不出社区就能很方便地解决”。
	“我希望客户知道，除了交易房产，我还是一个绝对专业、靠谱的服务者。客户有任何需求，哪怕是我不太会的需求，我也愿意投入精力去帮助解决。”正是这般诚恳贴心、用心服务的工作态度，让他在客户群体中赢得了极高的认可度。
	以不设限的专业服务，链接社区的美好生活
	作为贝壳平台的优秀合作伙伴，晋计祥正是以“参与社区共建、践行社区友好”的使命感，来服务每一位客户。对他而言，专业的经纪人不局限于交易房产，更应该融入社区、解决生活痛点、链接美好生活。他笑称，曾有客户将他提供的所有免费增值服务都“使用”一次甚至两次，他也从不推辞，全力满足客户需求。问及是不是只有客户才能享受到他的多元服务，晋计祥表示，“我们要把格局打开，不要把路走窄了，太过功利的想法脱离了我们做服务的本质和初衷。我的增值服务范围和时间都不设限，任何提出需求的消费者，只要我能协调出时间，我一定全力以赴。”
	一位客户被他的朋友介绍而来，坚定对晋计祥表示“我只相信你，只要你帮我卖房”。虽然房子由于价格等原因还没卖出去，但晋计祥数次驱车数十公里，为其进行房屋检测服务，甚至还帮忙疏通下水管道，解决一些维修难题。为表示感谢，客户还送上自己纯手工制作的小礼物给他。
	正是这种积极主动、尽善尽美的服务精神，让他在这个竞争激烈的行业脱颖而出，帮助他与客户建立起长期的信任关系，并收获众多业主认可，门店内的锦旗“挂满一墙”。在他看来，经纪人服务的核心在于满足客户多元化的实际居住需求，真正成为他们生活中各类问题的解决者。
	“我对自己，也对店里的新人反复强调——做服务不能敷衍”，这句话也成为他坚守服务初衷的朴素承诺。他介绍，目前这个副业已经占据了正常工作时间的三分之一左右，家里人也都非常支持他，这让他可以继续把时间和精力投入在这一件件“小事”上。
	秉持服务初衷，以真诚回馈社会
	“希望自己能成长为客户的‘固定管家’，将这样的服务坚持做下去”，晋计祥笑言，这也是他的职业愿景。晋计祥是贝壳近40万名合作房产经纪人的代表之一，他们分布在各个城市的不同门店，有效连接起社区最后一公里，力所能及地参与社区共建，为社区居民带去便捷无忧的居住服务。
	作为服务数千万家庭的居住平台，践行社区友好已成为贝壳的文化基因。免费打印、爱心图书馆、高考服务站、大地美容、教老人用手机公益课堂，甚至参与抢险救援……越来越多房产经纪人，以服务社会的热忱与担当，用专业与真诚回馈社会，共建美好家园。
</body><key_sentence>其实，经纪人的服务工作并不简单，不光要懂得最基础的东西，还要要明白生活中、建筑中的场景，我还会结合自身的专业知识，把工作做到位，让客户住得安心，争取小问题不出社区就能很方便地解决”。在他看来，经纪人服务的核心在于满足客户多元化的实际居住需求，真正成为他们生活中各类问题的解决者。作为贝壳平台的优秀合作伙伴，晋计祥正是以“参与社区共建、践行社区友好”的使命感，来服务每一位客户。晋计祥是贝壳近40万名合作房产经纪人的代表之一，他们分布在各个城市的不同门店，有效连接起社区最后一公里，力所能及地参与社区共建，为社区居民带去便捷无忧的居住服务。</key_sentence></doc>