<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3920</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10116216.shtml</url><title>探访重庆万州特大暴雨灾后重建：住有所居 居有所安</title><datatime>2023-11-22 18:39:00</datatime><body>	中新网重庆万州11月22日电题：探访重庆万州特大暴雨灾后重建：住有所居居有所安
	中新网记者刘相琳
	走进重庆万州区长岭镇老土村，聂仁才的家格外引人瞩目——灰瓦白墙，屋前水泥地坪焕然一新，独特的造型远远就能看见，与不远处倒塌的房屋形成鲜明对比。“搬进新家刚满一个星期，新房一共6间，住着比以前舒服多了。”75岁的聂仁才指着身后的新家难掩笑容。
	修好新居开启新生活
	今年7月4日和13日，万州区先后遭遇两场历史罕见特大暴雨突袭，共造成全区多处房屋受损倒塌，多处交通、水利、管网等基础设施受损。11月22日，在重庆即将入冬之际，中新网记者实地探访万州区灾后重建情况。
	“面对如此庞大的受灾体量，在各界大力支持帮助下，我们于灾后第一时间启动了因灾倒损住房恢复重建工作。”重庆万州区减灾办主任、区应急管理局局长向其军对记者说，在万州区减灾办组织协调下，该区多个部门结合职责及工作任务，全力做好协调指导和政策落地相关事宜，确保受灾民众住有所居。
	在众多倒损房屋中，聂仁才的家损坏严重，最终决定异地重建。“从没见过那么大的雨，也没有想到我的老屋会被砸毁。”聂仁才回想起当时的情况，感慨良多。
	得知自家房子垮塌了，聂仁才本来忧心忡忡，但在村里牵头下，从选址、协调建设用地，到房屋建设、补助政策落实等灾后重建各项工作有序推进。“新房总共花费二十多万元，政府补贴了一半。”聂仁才对记者说。
	聂仁才家房屋重建，是万州全力保障受灾民众生产生活的一个缩影。给受灾民众一个更安全、更美丽的家园，成为万州灾后重建工作的重中之重。
	据悉，灾后重建启动后，万州区对涉灾房屋综合采取货币安置、异地重建、边坡降险处置、危房改造、倒房重建等措施。截至11月14日，该区共货币安置573户，易地重建257户，边坡降险处置291户，C、D级农村危房改造195户，倒房重建71户，地灾工程治理604户，监测居住户1021户全部纳入监测管理，灾损农房恢复重建整体完成九成以上。
	“接下来，我们将进一步加强对房屋灾损政策的宣传引导，压实各部门工作职责，强化督导检查，确保全区灾损农房恢复重建工作如期完成。”向其军说。
	基础设施重建按下“加速键”
	让受灾民众住有所居，是灾后民生重建的首要任务，而民生重建，远不止此。万州区减灾办、区应急管理局按照保通保畅、恢复生产生活秩序、管长远谋发展的思路，制定了《万州区灾后恢复重建应急项目建设任务分解清单》，全面推进道路交通、市政、水利、电力等基础设施恢复重建。
	“五桥河流域沱口至长岭段安全防护工程的实施是民众最为关注的焦点。”重庆万州区水利局局长陈绍斌说，五桥河由于历史原因，沿河两岸建筑密集，河道内阻水老桥、管道等建构筑物较多，导致行洪不畅，在今年万州区遭遇的两场特大暴雨天气中，五桥河流域沿线的五桥街道、长岭、白羊等36个镇乡街道先后受灾。
	为从根本上提升河段安全防护工程，万州区将五桥河流域沱口至长岭段安全防护工程中的隧洞工程、隧洞口至长岭段河道整治工程认定为抢险救灾工程，并于8月进场施工。
	记者在施工现场看到，五桥河流域沱口至长岭段安全防护工程已全线开工，控制性工程五桥老街分洪隧洞两端正同时掘进，并取得了隧洞建设的第一个节点目标。与此同时，五桥河芦家坝段和长岭段河道治理工程也开始进场施工。
	向其军介绍说，目前，万州区灾后重建工作取得阶段性进展，全区水、电、气、通讯等设施全部恢复正常，国道、省道、县道受灾断道全部恢复通车，受损规上企业20户全部复产，29所因灾受损学校全部修复，转移安置32696人生活救助全部发放到位，10个水利灾后重建工程正有序推进。(完)
</body><key_sentence>向其军介绍说，目前，万州区灾后重建工作取得阶段性进展，全区水、电、气、通讯等设施全部恢复正常，国道、省道、县道受灾断道全部恢复通车，受损规上企业20户全部复产，29所因灾受损学校全部修复，转移安置32696人生活救助全部发放到位，10个水利灾后重建工程正有序推进。”重庆万州区减灾办主任、区应急管理局局长向其军对记者说，在万州区减灾办组织协调下，该区多个部门结合职责及工作任务，全力做好协调指导和政策落地相关事宜，确保受灾民众住有所居。”重庆万州区水利局局长陈绍斌说，五桥河由于历史原因，沿河两岸建筑密集，河道内阻水老桥、管道等建构筑物较多，导致行洪不畅，在今年万州区遭遇的两场特大暴雨天气中，五桥河流域沿线的五桥街道、长岭、白羊等36个镇乡街道先后受灾。万州区减灾办、区应急管理局按照保通保畅、恢复生产生活秩序、管长远谋发展的思路，制定了《万州区灾后恢复重建应急项目建设任务分解清单》，全面推进道路交通、市政、水利、电力等基础设施恢复重建。</key_sentence></doc>