<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3925</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116213.shtml</url><title>2023软件创新发展大会“花落”济南 搭建软件产业交流合作平台</title><datatime>2023-11-22 18:37:00</datatime><body>	中新网济南11月22日电(孙婷婷)记者22日从济南市委市政府召开的新闻发布会上获悉，由国家工业信息安全发展研究中心、济南市人民政府、山东省工业和信息化厅共同主办的2023软件创新发展大会将于11月29日至12月1日在山东济南举办，旨在搭建国内软件产业重要的交流合作平台，推动软件产业高质量发展。
	国家工业信息安全发展研究中心总工程师周平介绍说，大会期间，将由10余家链主企业、软件企业、国家级研究机构共同就济南工业软件研究院成立进行意向签约，聚集高端创新资源，从国家急需和长远发展需求出发，开展工业软件关键核心技术攻关。同时，大会设置圆桌交流环节，探讨新型工业化场景下，软件企业如何赋能制造业及传统产业，促进数字经济和实体经济深度融合，为加速制造业及传统产业转型升级注入强大的智慧动能。
	周平表示，大会将结合地方优势和特色产业，汇聚“政产学研用金”多方资源，就行业关注的高端工业软件、开源软件、数字化转型、人工智能、区块链等重点和前沿新兴领域举办多场专题会议，达平台、汇众智，全方位探讨创新发展之道，凝聚发展共识，做大做强软件产业。
	山东是经济大省和软件大省，在中国软件版图中占有重要地位。山东省工信厅党组成员、总工程师贺晓文介绍说，该省面向基础软件、工业软件、行业应用软件等重点领域，培育六批共916个首版次高端软件产品，浪潮服务器操作系统和分布式数据库、中创中间件、瀚高数据库、中孚信息安全、华天CAD、浪潮ERP等产品成为行业领域翘楚。
	作为中国最早的软件名城之一，山东省会济南拥有国家人工智能创新应用先导区、新一代人工智能创新发展试验区和国家工业互联网示范区“三区叠加”的优势。济南市工业和信息化局党组书记、局长汲佩德介绍说，“中国算谷”重大生态项目加速推进，华为三大创新中心及区域总部、阿里区域总部、百度山东数据标注基地等项目先后落地济南，为济南软件产业高质量发展、软件名城提档升级带来了新动能、激发了新动力。
	汲佩德表示，济南市软件从业人员超过35万人，拥有相对完整的国产基础软件、工业软件和信息安全软件生态链，自主品牌应用软件数量国内领先，特色化、专业化、品牌化、高端化发展水平持续提升，高端软件、人工智能、工业互联网等领域的领先领军企业不断集聚，多元、开放、共赢、可持续的软件产业生态不断完善，强力赋能济南软件产业高质量发展。
	据了解，本次大会以“智汇泉城·强基铸魂·创新引领·赋能发展”为主题，紧紧围绕“软件赋能新型工业化”“提升产业链自主可控能力”“特色产业集聚”“培育壮大战略性新兴产业”四项关键任务，立足济南、辐射山东、面向全国，加速软件企业生态集聚，不断提升软件产业链供应链韧性和安全水平。
	本次大会采用“1+1+N+1”的模式，即1场“软件名城看济南”产业发展闭门会、1场主题会议、多场专题会议及1场重点软件企业主题展。其中，“软件名城看济南”产业发展闭门会将邀请国家和省工业和信息化主管部门相关领导、济南市政府主要领导和分管领导、院士专家、企业代表等开展深入的恳谈交流，共同“问诊把脉”济南软件产业发展，助力济南软件名城提档升级。(完)
</body><key_sentence>济南市工业和信息化局党组书记、局长汲佩德介绍说，“中国算谷”重大生态项目加速推进，华为三大创新中心及区域总部、阿里区域总部、百度山东数据标注基地等项目先后落地济南，为济南软件产业高质量发展、软件名城提档升级带来了新动能、激发了新动力。汲佩德表示，济南市软件从业人员超过35万人，拥有相对完整的国产基础软件、工业软件和信息安全软件生态链，自主品牌应用软件数量国内领先，特色化、专业化、品牌化、高端化发展水平持续提升，高端软件、人工智能、工业互联网等领域的领先领军企业不断集聚，多元、开放、共赢、可持续的软件产业生态不断完善，强力赋能济南软件产业高质量发展。中新网济南11月22日电(孙婷婷)记者22日从济南市委市政府召开的新闻发布会上获悉，由国家工业信息安全发展研究中心、济南市人民政府、山东省工业和信息化厅共同主办的2023软件创新发展大会将于11月29日至12月1日在山东济南举办，旨在搭建国内软件产业重要的交流合作平台，推动软件产业高质量发展。国家工业信息安全发展研究中心总工程师周平介绍说，大会期间，将由10余家链主企业、软件企业、国家级研究机构共同就济南工业软件研究院成立进行意向签约，聚集高端创新资源，从国家急需和长远发展需求出发，开展工业软件关键核心技术攻关。</key_sentence></doc>