<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3930</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116206.shtml</url><title>招商银行扎实推进减费让利 落实惠企利民</title><datatime>2023-11-22 18:24:00</datatime><body>	为进一步降低市场主体经营成本、提升金融服务质效，10月12日，中国银行业协会发布《关于调整银行部分服务价格提升服务质效的倡议书》(以下简称“倡议书”)。自倡议书发布1个多月以来，包括招行、中信、民生、兴业、平安、光大以及国有大行等在内的多家银行积极响应、快速推进，陆续发布实施公告。
	据了解，招商银行成立跨部门专项工作小组，统筹协调并扎实推动各倡议事项的落实工作，并于10月27日在各商业银行中率先按照倡议书内容完成相关服务项目的调整并同步发布通告。
	《关于调整相关服务项目的通告》显示，服务项目调整包括取消商业汇票工本费、降低银行承兑汇票手续费、减免个人存款账户对账单打印费、对安全认证工具工本费实施成本定价方式等内容。
	比如在商业汇票工本费方面，招商银行自2023年10月30日起取消收取银行承兑汇票工本费和商业承兑汇票工本费；在安全认证工具工本费方面，按不高于成本价向企业和个人客户收取安全认证工具工本费，并进一步延续免收在岸企业客户网上企业银行数字证书费的优惠政策，同时自2023年10月30日起暂免收取离岸客户网上企业银行USBKey费用。
	此外，在综合提升信用卡服务质效方面，招商银行表示一是通过招商银行App、掌上生活App、“招商银行信用卡”官方微信公众号等渠道继续为持卡人提供免费的信用卡交易提醒及余额变动通知服务；二是继续免收持卡人掌上生活App转出信用卡溢缴款至境内本人本行账户手续费，并自2024年1月10日起免收其他渠道溢缴款领回至境内本人本行账户手续费；三是继续提供信用卡普卡和金卡年费补刷机制；四是继续提供信用卡全额还款容时、容差服务。
	据招商银行有关负责人介绍，为确保各项政策精准触达、取得实效，一方面该行官方网站、官网手机端、手机银行App、营业场所等线上线下渠道价目册均完成更新，并在各营业场所统一开展减费让利宣传，使客户及时掌握最新信息，确保消费者知情权。另一方面强化执行，践行倡议内容、准确理解优惠政策、及时开展相关人员培训，确保政策执行不变形、不走样。
	除积极落实本次倡议书有关内容外，招商银行始终围绕提升服务质效不遗余力开展工作。比如，自2021年9月30日实施支付手续费及自动取款机跨行取现手续费降费政策以来，该行已累计减费让利近30亿元，惠及超百万户小微企业及个体工商户。在严格落实各项减费让利政策之外，招商银行还主动为客户提供优惠与减免，今年进一步增加个人借记卡客户账务变动通知短信提醒服务的优惠政策、调降国际业务-业务处理通讯费向国内收取的收费标准等。
	招商银行将坚守“金融报国”“金融为民”初心，以打造价值银行为战略目标，积极履行社会责任，一以贯之抓好减费让利政策落实，创新金融服务供给、，提升金融服务质效，优化客户金融体验，以高质量的金融服务为我国经济社会的高质量发展做出更大的贡献。
</body><key_sentence>此外，在综合提升信用卡服务质效方面，招商银行表示一是通过招商银行App、掌上生活App、“招商银行信用卡”官方微信公众号等渠道继续为持卡人提供免费的信用卡交易提醒及余额变动通知服务。《关于调整相关服务项目的通告》显示，服务项目调整包括取消商业汇票工本费、降低银行承兑汇票手续费、减免个人存款账户对账单打印费、对安全认证工具工本费实施成本定价方式等内容。在严格落实各项减费让利政策之外，招商银行还主动为客户提供优惠与减免，今年进一步增加个人借记卡客户账务变动通知短信提醒服务的优惠政策、调降国际业务-业务处理通讯费向国内收取的收费标准等。招商银行将坚守“金融报国”“金融为民”初心，以打造价值银行为战略目标，积极履行社会责任，一以贯之抓好减费让利政策落实，创新金融服务供给、，提升金融服务质效，优化客户金融体验，以高质量的金融服务为我国经济社会的高质量发展做出更大的贡献。</key_sentence></doc>活的“网红”，它的“红”还有着更深的底蕴和内涵。作为伟人成长之地，这里更记录了其“鲜衣怒马”的青春年华。
	同样受到热捧的，还有在长沙铜官窑古镇上演的国内首部大型地方史诗剧《天宠湖南》。眼下在长沙，沉浸式体验、多元业态融合的文旅演艺等文旅新场景、方式，让长沙这方“夜色”璀璨、“绿色”盎然、“古色”厚重、“红色”炽热的旅游热土吸睛指数持续“爆表”。
	继网红打卡、特种兵旅行后，集合了社交、文博和旅游特性的新旅行方式Citywalk(“城市漫步”)正受到年轻人追捧。顺应此次新的旅游潮流，众多全网粉丝量百万级别的旅行达人近日受邀前来参加三天两晚的长沙城市漫游(Citywalk)计划，以年轻化、专业化的视角探索挖掘长沙文化都市休闲的不同玩法和亮点，体验长沙的多元魅力。
	或在万家丽顶楼停机坪看绝美日落晚霞、在扬帆夜市寻找长沙人的“深夜食堂”；或在长沙简牍博物馆、长沙市博物馆走读湖湘文化，探索古代工艺的奥秘；或在隐匿于繁华闹市的历史街区，看青砖黛瓦的传统民居与网红小店的跨时空碰撞。“既有现代的时尚感，又深藏历史底蕴，此行的确够韵味。”一番深度体验后，知名旅游博主@苏菲对长沙流连忘返。
	秀出国际范逐梦世界级
	2022年，湖南省委、省政府出台的《关于实施强省会战略支持长沙市高质量发展的若干意见》提出，要将长沙打造成世界旅游目的地和国家旅游休闲城市。而世界旅游目的地打造，本质是推动“文旅出圈”，这需要长沙以国际化视野，用国际化话语体系，讲述一个古老文明、青春时尚和活力迸发的长沙。
	对此，长沙十分重视境外文化旅游交流交往。今年4月，长沙开展了2023“东亚文化之都”城市主题交流活动，中日韩文旅专家、学者共聚一堂，纵论城市发展，为中日韩三国城市分享文化发展理念、人文建设成果、推进艺术交流搭建重要平台。在随后举行的2023世界旅游城市联合会长沙香山旅游峰会上，长沙不仅邀请到来自全球37个国家(地区)的463位嘉宾共同聚首论道，还正式成为世界旅游城市联合会成员。
	本届长沙旅发大会也呈现了长沙文旅的国际化。联合国世界旅游组织(UNWTO)、国际山地旅游联盟(IMTA)等国际旅游组织代表，以及东南亚城市代表、东亚文化之都城市代表、澜湄旅游城市合作联盟城市代表等纷纷前来参会。“长沙是‘一带一路’重要节点城市、长江经济带中心城市和‘一带一部’首位城市，也是深受年轻人欢迎的网红城市。”出席大会的联合国世界旅游组织旅游大使祝善忠更是倾情为长沙代言。
	热情“请进来”，大胆“走出去”。继赴重庆、贵阳、香港等地开展旅游推广促销后，本月初，“快乐长沙·韵味星城”中国长沙文化旅游推介会又在柬埔寨暹粒举行，长沙与暹粒旅游部门现场达成战略合作，长沙市旅行社协会与柬埔寨旅游协会、柬埔寨—中国文旅产业促进会，湖南海外旅游有限公司与吴哥航空2024年包机等项目签署合作协议。
	烟花之都，风光无限。随着文旅产品多元“上新”，文旅业态和消费场景不断焕新升级，文旅国际范越发彰显，古城长沙的韵味正得到新的激发和呈现，创建“长沙味、湖湘韵、中国范”的世界文旅名城又将迈出新的步伐。(完)
</body><key_sentence>眼下在长沙，沉浸式体验、多元业态融合的文旅演艺等文旅新场景、方式，让长沙这方“夜色”璀璨、“绿色”盎然、“古色”厚重、“红色”炽热的旅游热土吸睛指数持续“爆表”。继赴重庆、贵阳、香港等地开展旅游推广促销后，本月初，“快乐长沙·韵味星城”中国长沙文化旅游推介会又在柬埔寨暹粒举行，长沙与暹粒旅游部门现场达成战略合作，长沙市旅行社协会与柬埔寨旅游协会、柬埔寨—中国文旅产业促进会，湖南海外旅游有限公司与吴哥航空2024年包机等项目签署合作协议。随着文旅产品多元“上新”，文旅业态和消费场景不断焕新升级，文旅国际范越发彰显，古城长沙的韵味正得到新的激发和呈现，创建“长沙味、湖湘韵、中国范”的世界文旅名城又将迈出新的步伐。顺应此次新的旅游潮流，众多全网粉丝量百万级别的旅行达人近日受邀前来参加三天两晚的长沙城市漫游(Citywalk)计划，以年轻化、专业化的视角探索挖掘长沙文化都市休闲的不同玩法和亮点，体验长沙的多元魅力。</key_sentence></doc>