<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3938</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-22/10116219.shtml</url><title>飙涨近2200个基点，人民币还会继续强势升值吗？</title><datatime>2023-11-22 17:38:00</datatime><body>	文/邱牧子
	人民币大涨！
	进入11月份以来，在岸、离岸人民币对美元即期汇率拉出了一条强势升值的曲线，先后涨破7.3和7.2的整数关口。
	从离岸人民币对美元即期汇率来看，相比于10月31日的最低点7.3438，11月21日的最高点已触及7.1278，升值幅度接近2200个基点，创下了近四个月来的新高值。
	为何近期人民币对美元汇率大涨？今年内有希望涨破7.1吗？
	三大因素共推人民币走强
	10月末举行的中央金融工作会议强调，加强外汇市场管理，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定。
	在随后召开的2023金融街论坛年会上，中国央行行长潘功胜说，我们坚持市场在汇率形成中起决定性作用，有效发挥汇率的宏观经济和国际收支自动稳定器功能。同时，坚决对市场顺周期行为进行纠偏，坚决对扰乱市场秩序行为进行处置，坚决防范汇率超调风险，防止形成单边一致性预期并自我强化。
	“近期人民币汇率走强主要由地缘政治压力减轻、中美两国货币政策走势趋于收敛、中国宏观经济数据向好等三个因素共同推动。”仲量联行大中华区首席经济学家兼研究部总监庞溟对中新社国是直通车说。
	具体可以从三方面看：
	第一，中美两国元首会晤释放积极信号，地缘政治不确定性大幅度消除；
	第二，美国10月通胀超预期回落，美联储12月进一步加息必要性减弱，而中国MLF超额平价续作、11月贷款市场报价利率(LPR)“按兵不动”，两国利差水平并未扩大；
	第三，中国10月份宏观数据向好，国民经济主要指标持续改善，经济运行总体平稳，基本面为人民币汇率提供了坚实的基础与后盾。
	庞溟认为，可以说，随着货币、财政等各类政策加大调节力度，中国经济回升向好势头进一步巩固，人民币汇率的基本面支撑有望逐步增强，中国外汇市场将继续保持稳健运行。
	在人民币此番升值过程中，美元指数也从107的高位下跌到103。光大银行金融市场部宏观研究员周茂华提到，近期人民币对美元回升动能强劲，主要因素之一就是美国通胀回落超预期，引发市场对美联储明年降息押注，美债利率和美元重挫，中美利差持续收窄。
	他还提到了外汇市场供需变化。中国外贸展现韧性，年底前后外贸企业结汇需求一般有所增加，加之市场情绪逐步回暖，带动外资趋势流入，也对人民币汇率构成支撑。
	年内有望继续升值突破7.1？
	强势升值后，人民币未来怎么走？
	中金公司研究部外汇研究首席分析师李刘阳预计，在这一波涨势后的行情随机性将有所加大，人民币或进入双向波动阶段。“不过，我们认为本轮人民币汇率的回升行情很可能还没有结束。因为往年底看，有以下几个支撑汇率的因素：季节性结汇、反身性、出口回暖、美元指数进一步下行的可能性。”
	李刘阳特别提到，大量未结汇的贸易顺差很可能意味着一旦市场对汇率预期发生转变，人民币汇率有可能显著反弹。“统计发现之前的5轮人民币汇率贬值行情中，人民币汇率有4次在汇率触底之后的3个月显著反弹，平均涨幅是4.2%。我们认为潜在的结汇需求入场将会是推动人民币汇率回升的一大力量。”
	综合多方因素支撑下，李刘阳称，其研究团队认为人民币汇率到年底前仍有一定回升空间，具体幅度或取决于国内经济预期的好转程度。
	平安证券研报指出，人民币汇率贬值压力最大阶段已经过去，有利于人民币汇率的因素正逐步积累，年内人民币汇率还有小幅升值空间，短期可能在7.15至7.35之间震荡。
	对于下一阶段人民币汇率走势，周茂华表示，从趋势看，人民币汇率积极因素持续积累，继续看好年内人民币走势。美联储加息接近尾声，就业等指标预示美国经济前景趋缓，从美元长周期看，美元目前应处于或接近弱周期中。而国内数据反映经济活动修复动能明显增强，经济向潜在增长水平回归，对人民币汇率形成强劲支撑。
	东方金诚首席宏观分析师王青则表示，人民币汇率升值幅度或有限。在宏观政策继续保持稳增长取向、房地产支持政策持续发力的情况下，明年中国经济有望延续回稳势头，这会给人民币汇率带来支撑。
	但他也提醒，明年房地产行业出现“V形”反弹的可能性较小，经济增速仍将保持在5.0%左右，人民币脱离美元走势、出现较大幅度升值的可能性也不大。“不过，汇市走向是出名的‘测不准’，对外贸企业而言，要奉行风险中性原则，切忌单边押注，在综合成本可控的条件下，可以考虑通过汇市金融衍生品对冲人民币波动，压缩外汇风险敞口。”
</body><key_sentence>庞溟认为，可以说，随着货币、财政等各类政策加大调节力度，中国经济回升向好势头进一步巩固，人民币汇率的基本面支撑有望逐步增强，中国外汇市场将继续保持稳健运行。综合多方因素支撑下，李刘阳称，其研究团队认为人民币汇率到年底前仍有一定回升空间，具体幅度或取决于国内经济预期的好转程度。在宏观政策继续保持稳增长取向、房地产支持政策持续发力的情况下，明年中国经济有望延续回稳势头，这会给人民币汇率带来支撑。“近期人民币汇率走强主要由地缘政治压力减轻、中美两国货币政策走势趋于收敛、中国宏观经济数据向好等三个因素共同推动。</key_sentence></doc>