<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3942</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-22/10116188.shtml</url><title>【中国网评】中国智慧为拨正亚太经合组织航向贡献力量</title><datatime>2023-11-22 17:09:00</datatime><body>	11月17日，亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议在美国旧金山闭幕。会议发表了《2023年亚太经合组织领导人旧金山宣言》，达成一系列重要成果，多项内容彰显中国理念、中国智慧。在当前亚太地区局势总体平稳，但单边主义、保护主义有所回潮，“小院高墙”登堂入室的背景下，中国智慧无疑为拨正亚太经合组织航向作出重大贡献。
	20世纪80年代末，随着冷战结束，国际形势日趋缓和，经济全球化、贸易投资自由化和区域集团化趋势渐成潮流。同时，亚洲地区在世界经济中的比重也明显上升，APEC应运而生。可以说，这一在全球范围内都有着举足轻重作用的经济合作官方论坛从诞生之日起，就为亚太注入区域经济一体化的动力。如今，APEC拥有21个成员国，不同的文化传统在这里交相辉映，不同的治国理念也在这里互学互鉴，开放包容是刻在血脉和基因里的。30多年来，APEC的包容合作精神，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展的稳定之锚。地区平均关税水平从17%下降至5%，对世界经济增长的贡献率达到七成，经济总量在全球占比超过六成、贸易占比近一半。国际货币基金组织近日发布的《亚太地区经济展望报告》显示，预计2023年，亚太地区全年经济增长率有望达到4.6%，将对世界经济增长作出约2/3的贡献。
	然而近年来，百年变局风云激荡，背离APEC初衷的单边主义、保护主义思潮在亚太地区潜滋暗长，一些明显带有排除特定国家的框架、协定和组织先后出炉，给亚太地区的供应链产业链安全、科技研发合作乃至一体化进程蒙上阴影。在此背景下，APEC成员国亟需重温初心，拨乱反正，重回开放包容的正途。
	11月16日，国家主席习近平在亚太经合组织工商领导人峰会上发表书面演讲时强调，开放包容是亚太合作的主旋律，共同发展是亚太合作的总目标，求同存异是亚太合作的好做法。坚持开放包容、求同存异，谋求共同发展，这既是亚太地区过去30多年来成功经验的凝结，也是中国自改革开放、特别是党的十八大以来始终秉持的人间正道，体现了中国致力于推动构建人类命运共同体、践行全球发展倡议、推动各国共同走向现代化的大国胸怀。习近平主席进一步指出，我们要坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程，尊重经济规律，发挥各自比较优势，促进各国经济联动融通，加强相关区域经贸协定和发展战略对接，打造合作共赢的开放型亚太经济。这为风险挑战日益增多的亚太地区指明正确航向。
	习近平主席的书面演讲引发国际社会广泛共鸣。演讲全文被主办城市旧金山市主流英文报纸《旧金山观察家报》网站刊登。编者按中专门强调“这篇演讲具有重要价值，美国商界、决策者和全世界将仔细研究和解读其中释放的信息”；俄罗斯-亚洲工业家和企业家联盟主席曼克维奇对习近平主席关于“营造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境”的主张深表赞同，认为中国倡导的开放、合作理念符合全球技术创新合作趋势，能够让参与者普遍受益；秘鲁前驻华大使胡安·卡洛斯·卡普纳伊说，习近平主席提出“坚持开放的区域主义”“打造合作共赢的开放型亚太经济”等主张，高度契合当今世界的迫切需要。
	会后发布的《2023年亚太经合组织领导人旧金山宣言》强调，亚太经合组织致力于以市场驱动方式推进区域经济一体化，包括推进亚太自由贸易区议程；亚太经合组织将继续致力于营造公平竞争的良好贸易投资环境，保持市场开放，解决供应链中断问题，包括推进安全、有竞争力、强韧、可持续和开放的供应链，打造可预测、有竞争力和数字联通的亚太。这些共识与习近平主席的演讲精神高度契合，可见，中方的主张说到各成员国心里去了，真正代表了亚太地区最广泛的民意。
	亚太地区自古就是不同文明的交汇地，见证了各国各民族彼此包容、交流互鉴、共同繁荣的历史。特别是APEC成立30多年来的成功经验表明，只要亚太国家坚持开放包容、合作共赢，就一定能续写长远发展和共同繁荣的亚太故事。愿本次会议成为一个新的起点，开启APEC下一个光辉灿烂的30年。
	(中国网评论员华章)
</body><key_sentence>习近平主席进一步指出，我们要坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程，尊重经济规律，发挥各自比较优势，促进各国经济联动融通，加强相关区域经贸协定和发展战略对接，打造合作共赢的开放型亚太经济。11月16日，国家主席习近平在亚太经合组织工商领导人峰会上发表书面演讲时强调，开放包容是亚太合作的主旋律，共同发展是亚太合作的总目标，求同存异是亚太合作的好做法。30多年来，APEC的包容合作精神，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展的稳定之锚。俄罗斯-亚洲工业家和企业家联盟主席曼克维奇对习近平主席关于“营造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境”的主张深表赞同，认为中国倡导的开放、合作理念符合全球技术创新合作趋势，能够让参与者普遍受益。</key_sentence></doc>