<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3943</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-22/10116187.shtml</url><title>西安成小程序剧制作“重镇” 需“爆款”更需有序</title><datatime>2023-11-22 17:04:00</datatime><body>	中新网西安11月22日电(崔景靓张远)近几个月来，小程序剧凭借着“又土又俗”的设定、快节奏的剧情、垂直化的推广，被称为“2023年最新赛道”。
	在这个新兴市场中，西安成为制作“重镇”。某商业平台整理的1月至7月付费短剧周热门榜单显示，半年内上榜次数前10的承制方中，有6家来自西安，且“爆款”频率比较稳定。由来自西安的制作公司打造的微短剧《无双》，曾创下“上线八天，推广消耗一个亿”的业绩。据该公司负责人李涛介绍，小程序剧一个月的产能，西安能占一半左右，位列第一，其次是横店和郑州。
	小程序剧即在手机小程序内播放的微短剧，前身为信息流广告，即带剧情的短视频广告。“西安原本就聚集了大量的信息流广告公司，由此形成了短剧制作产业带，短剧公司数量甚至一度比横店还多。”李涛说。竖屏的拍摄方式、清晰的故事主线、不断反转的剧情，让众多来自西安的信息流广告制作公司快速入局小程序剧。
	不仅如此，西安的影视发展环境也较好。除了信息流广告，本土的两档发展近20年的“碎戏”栏目剧，都为小程序剧积累了大量演员资源，能基本满足拍摄需求，西安的众多高校也为行业发展提供了人才队伍。“我们这些兄弟公司间会互帮互助，相互协调拍摄资源。”李涛说。
	据李涛介绍，公司会偏向于人设丰满、大纲明确、有差异性和创新性的剧本。在制作方面尽量满足经费，即使是自掏腰包也要保证质量。平台的投放能力和分账规则也是重点考虑的方面。
	据了解，西安头部制作企业均掌握自有团队，从剧本优化、制景、拍摄到表演、后期音效，把控内容质量，做到稳定输出。制作方产出“爆款”作品，平台方愿意与之深度合作，继而能挑选优质剧本，持续产出“爆款”，形成良性循环。西安的制作公司“爆款”率高，因此可以长期保持高效产出。
	德塔文《2023年上半年微短剧市场报告》显示，2023年上半年共上新微短剧481部，超过了2022年全年上新的454部。中信建投在研报中表示，短剧行业今年迎来爆发式增长，预计2023年市场规模将达到200亿至300亿元。
	微短剧虽然是最近的投资热门，但并不像传言中的“一星期拍完，一个月上线，一部财富自由”。即使是前文提到的《无双》，刨去买量成本，纯收入在几百万元。“还得平台方、制作方和上下游参与者一起分。”李涛说，一个月上架400到500部剧，超过八成都是陪跑，能有很高收入的“爆款”可能只有3%到5%。
	从去年兴起至今，微短剧内容一度乱象丛生，为此，国家和平台相应地出台了一系列措施严打违规微短剧。2022年底，国家广电总局发布通知，对“野蛮生长”的微短剧进行了规范管理。
	从今年11月10日至16日，微信、快手、抖音三家平台接连发布公告，下架并处置了一批违规的微短剧和账号。据媒体报道，2023年3月至今，国家广电总局共督导各视频平台清理低俗有害网络微短剧35万余集，分级处置相关小程序429个、账号2988个。
	“公司现在有7个摄制组在同时推进，我们对进行中的项目在进行自查自纠，只要发现在题材或内容上有风险的，会及时叫停，自我整改。选择剧本时，我们会更加慎重，对不符合规定的内容进行修改，甚至直接放弃。”李涛坦言。
	随着微短剧的发展，国家广电总局公开表示将加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》、研究推动网络微短剧App和“小程序”纳入日常机构管理等措施。
	“相信随着行业规范的逐步落实，‘无序狂奔’的局面会有所改善，这是我们从业者喜闻乐见的。”李涛称。(完)
</body><key_sentence>由来自西安的制作公司打造的微短剧《无双》，曾创下“上线八天，推广消耗一个亿”的业绩。竖屏的拍摄方式、清晰的故事主线、不断反转的剧情，让众多来自西安的信息流广告制作公司快速入局小程序剧。“西安原本就聚集了大量的信息流广告公司，由此形成了短剧制作产业带，短剧公司数量甚至一度比横店还多。据该公司负责人李涛介绍，小程序剧一个月的产能，西安能占一半左右，位列第一，其次是横店和郑州。</key_sentence></doc>卫星加强监视侦察能力，韩方决定部分中止限制韩国侦察能力的9·19军事协议效力。朝鲜半岛的军事紧张局势可能会加剧。中国政府对此持何立场？
	毛宁：我们注意到有关报道。当前朝鲜半岛形势复杂敏感，相关各方应当保持冷静克制，正视问题症结，坚持政治解决大方向，多做有利于缓和紧张、重启对话、改善关系的事。
	彭博社记者：菲律宾和美国正在南海开展近几年来的首次联合巡逻。中方对此有何回应？
	毛宁：中方已向菲美两国表明了立场，菲美联合巡逻不得损害中国领土主权和海洋权益。
	路透社记者：针对朝鲜发射卫星，中方是否对当前局势发展感到关切？是否就此联系了朝鲜方面？
	毛宁：刚刚我介绍了中方对朝鲜射星的立场。
	你提到的具体问题，我没有可以提供的信息。
	路透社记者：斐济总理兰布卡表示，斐方可能就一个重要港口的现代化建设和造船厂项目同中国开展合作，他上周同习近平主席在旧金山会见期间讨论了上述议题。外交部能否提供关于上述合作的更多细节？中方就此提出了什么建议？
	毛宁：关于习近平主席会见斐济总理兰布卡的情况，中方已经发布了消息，你可以查阅。
	中国和斐济是好朋友、好伙伴，两国在包括基础设施在内的各领域开展务实合作，助力斐济的经济社会发展。中国同包括斐济在内太平洋岛国的合作始终坚持相互尊重、平等互利、公开透明，致力于帮助岛国实现民生改善和发展振兴。
	路透社记者：此前有报道称，中日韩正计划于本月召开三国外长会，时间可能在11月26日，也就是本周日。请问会议是否将如期于本周末召开？中方将在会议上提出哪些议题？
	毛宁：中日韩合作符合三方的共同利益。中方一贯重视中日韩合作，期待同韩方、日方一道，推动三国合作取得深入发展。
</body><key_sentence>毛宁：科隆纳外交部长访华期间，李强总理将同她会见，中共中央政治局委员、外交部长王毅将同她共同举行中法高级别人文交流机制第六次全体会议，并出席配套活动，举行会谈、共见记者。新华社记者：你刚才发布了法国欧洲和外交部长科隆纳将访华的消息，请问能否介绍科隆纳访华及中法高级别人文交流机制第六次会议有关安排。路透社记者：斐济总理兰布卡表示，斐方可能就一个重要港口的现代化建设和造船厂项目同中国开展合作，他上周同习近平主席在旧金山会见期间讨论了上述议题。正如习近平主席所说，金砖国家在当前形势下就巴以问题发出正义之声、和平之声，非常及时、非常必要，也为扩员后的“大金砖合作”开了个好头。</key_sentence></doc>