<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3955</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116183.shtml</url><title>北京拟立法促进外商投资 推动数据跨境流动</title><datatime>2023-11-22 17:02:00</datatime><body>	中新网北京11月22日电(记者陈杭)北京拟制定地方性法规促进外商投资，包括为符合条件的外商投资企业开展重要数据等出境安全评估，促进数据安全有序自由流动。
	22日，北京市十六届人大常委会第六次会议对《北京市外商投资条例(草案)》(下称草案)进行第一次审议。
	北京市司法局局长崔杨表示，近年来，外资已经成为首都开放型经济发展的重要力量。2022年，北京实际利用外资174.1亿美元，按可比口径同比增长12.7%，高于全国增速4.7个百分点。
	草案共9章43条，包括总则、投资准入、投资促进、投资保护、投资管理、投资便利、投资服务、法律责任、附则，围绕外商投资企业普遍关注的方便数据跨境、再投资便利等问题作出回应。
	根据草案，北京依法实施外商投资企业数据出境安全评估、个人信息保护认证等制度。北京市网信部门应当会同有关部门采取措施，开辟绿色通道，为符合条件的外商投资企业开展重要数据等出境安全评估，促进数据安全有序自由流动。
	草案提出，北京鼓励利润再投资。鼓励外商投资企业利润再投资，实行与新增外资相同的配套政策；外商投资企业境内取得利润再投资暂不征收预提所得税政策；探索实施外商投资企业再投资免于外汇登记制度。
	草案还提出，北京推进商事调解制度建设。允许境外仲裁机构在中国(北京)自由贸易试验区设立业务机构；鼓励仲裁机构完善与外商投资相适应的仲裁规则，提高商事纠纷仲裁的国际化程度。(完)
</body><key_sentence>根据草案，北京依法实施外商投资企业数据出境安全评估、个人信息保护认证等制度。中新网北京11月22日电(记者陈杭)北京拟制定地方性法规促进外商投资，包括为符合条件的外商投资企业开展重要数据等出境安全评估，促进数据安全有序自由流动。北京市网信部门应当会同有关部门采取措施，开辟绿色通道，为符合条件的外商投资企业开展重要数据等出境安全评估，促进数据安全有序自由流动。草案共9章43条，包括总则、投资准入、投资促进、投资保护、投资管理、投资便利、投资服务、法律责任、附则，围绕外商投资企业普遍关注的方便数据跨境、再投资便利等问题作出回应。</key_sentence></doc>业企业退城入园，陆续关停4家燃煤电厂，概算减排二氧化碳130余万吨、颗粒物88吨，大气污染物减排效果显著。同时，累计投资1.1亿元人民币，对150余家重点行业企业挥发性有机物治理设施进行提标升级改造，新建高效末端治理设施50余套。
	对按要求完成低(无)VOCs原辅料替代的企业，邹城市规定臭氧重点管控时段错峰生产可以采取豁免措施，积极推动VOCs原辅材料替代示范项目建设。在重污染天气应急期间，该市采取差异化管控措施，其中引领企业12家，可不采取减排措施，A类企业2家，可自主采取减排措施，B类企业8家，可放低减排要求。
	据德州市生态环境局陵城分局相关负责人介绍，该局围绕重点流域“保水质、增颜值”，健全流域巡河、监测制度，谋划推进人工湿地建设，开展入河排污口整治，实施农村生活污水治理和黑臭水体动态“清零”攻坚，全区主要河流断面水质稳定达到Ⅳ类水质标准，水环境质量明显改善。
	“全区常态化实施土壤环境质量管控，建立健全医疗废物、危险废物规范处置流程，生态环境风险得到有效防范。”该负责人称，通过开展挥发性有机物专项整治、加油站提升改造、移动源“达标”管控等攻坚行动，蓝天白云成为德州陵城区“新常态”。
	按照精准治污、科学治污和依法治污的总体要求，临沂临沭县制定了2023年秋冬季大气污染整治攻坚方案，扎实开展工业、扬尘、餐饮油烟、机动车尾气、秸秆禁烧、散煤等污染防工作。今年以来，该县完成76家加油站油气回收监督性监测工作，对发现存在问题的12家加油站移交中队进行了处罚。并对加油站进行监督检查图像建档，形成“一站一档”，全面掌握各加油站底数，进行有效监管。
	针对涉挥发性有机物的有机化工、包装印刷、工业涂装及重点管控等行业的26家重点企业，临沭县同样进行了专项核查工作，目前已完成深度核查20家。相关部门负责人称，今年以来，该县已将288家重点工业企业纳入重污染天气应急减排清单，对重点减排单位实行“一企一策”清单化管理。(完)
</body><key_sentence>今年以来，临沂平邑县聚焦重点行业挥发性有机物治理工作，同样从源头管控、过程控制、末端治理、台账档案等方面帮扶指导企业提升整治，并修订应急预案，编制减排清单，细化实化减排措施，做到减排措施可核查、可操作，同时加大督导检查力度，确保应急期间减排措施落实到位。针对涉挥发性有机物的有机化工、包装印刷、工业涂装及重点管控等行业的26家重点企业，临沭县同样进行了专项核查工作，目前已完成深度核查20家。据枣庄市生态环境局高新区分局环境监测科科长于辉介绍，针对辖区工业园区和重点企业，该局提前确定重点走航区域、路线和时间，通过车载质谱走航监测系统，快速锁定污染高值区域精准化治理，治理效果良好。据德州市生态环境局陵城分局相关负责人介绍，该局围绕重点流域“保水质、增颜值”，健全流域巡河、监测制度，谋划推进人工湿地建设，开展入河排污口整治，实施农村生活污水治理和黑臭水体动态“清零”攻坚，全区主要河流断面水质稳定达到Ⅳ类水质标准，水环境质量明显改善。</key_sentence></doc>