<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3953</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-22/10116201.shtml</url><title>旧金山会晤应成为稳定和改善中美关系新起点</title><datatime>2023-11-22 17:03:00</datatime><body>	日前，在旧金山举行的亚太经合组织峰会上，中美元首会晤成为重头戏。中美关系是当今世界最重要的双边关系，而元首外交是中美关系的“指南针”和“定盘星”。拜登政府显然对此有充分的认识，不仅提前半年多次派高官访华，表示欢迎习近平主席访美，近期也降低姿态并对峰会作出周密安排。
	近年来，中美关系面临前所未有的挑战，过去一年更是跌宕起伏。其根本原因还是美方对中国、对世界、对自身认知出现偏差，对华鼓吹“战略竞争”甚至挑动“全面对抗”。美方在无人飞艇事件、蔡英文窜美等问题一再出现损害中方利益的错误言行，使中美关系经历曲折动荡，严重偏离中美元首去年在巴厘岛达成的共识。中方则向来对改善中美关系抱持最大诚意，也本着对历史、对世界、对人民负责的态度，期望中美关系真正实现稳下来、好起来，回归健康稳定发展的正轨。
	在本次峰会上，中美两国元首进行长达4个小时的会晤，就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题，坦诚深入地交换了意见。习近平深刻地指出，中美正面临重大选择：是选择加强团结合作，还是挑动阵营对抗，将决定人类前途。中方始终认为，这个地球容得下中美两国，中美共同利益大于分歧矛盾，大国相处之道应是对话合作而非零和博弈，中美冲突对抗的后果是谁都不能承受的。美方必须认真思考中美两国到底是伙伴还是对手这个根本性问题，并作出正确历史选择。
	对于如何稳定和改善中美关系，中方认为关键在于遵循习近平提出的相互尊重、和平共处、合作共赢三原则。在本次会晤中，习近平指出，中美双方应当有新的愿景，共同努力浇筑中美关系的五根支柱，即共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。
	拜登重申了在巴厘岛会晤时向习近平作出的五点承诺，即：美国不寻求新冷战，不寻求改变中国体制，不寻求通过强化同盟关系反对中国，不支持“台湾独立”，无意同中国发生冲突。拜登还表示，美中冲突并非不可避免，一个稳定和发展的中国符合美国和世界的利益，美国乐见中国发展富裕，不寻求打压遏制中国发展，不寻求同中国“脱钩”。
	对于中美关系中最重要、最敏感的台湾问题，习近平明确指出：美方应该将不支持“台独”的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一；中国终将统一，也必然统一。对此，拜登重申了美国对台政策没有改变、不支持“台独”的表态，并且强调维护台海和平与稳定的重要性。
	经过双方的共同努力，本次会晤取得20多项重要成果，包括成立中美禁毒合作工作组，开展禁毒合作；建立人工智能政府间对话；在平等和尊重基础上恢复两军高层沟通和机制性对话；同意明年早些时候大幅增加直航航班；扩大教育、留学生、青年、文化、体育和工商界交流；欢迎启动中美“21世纪20年代强化气候行动工作组”，共同推动联合国气候变化迪拜大会(COP28)成功，等等。除此之外，双方都同意将落实旧金山会晤的内容，继续开展高层互动，并在多个关键领域持续进行工作层面的磋商。
	总的来看，中美元首旧金山会晤达成了许多重要共识，助力中美关系继续企稳回暖，并为下一阶段中美关系的发展指明方向。同时也应看到，中美关系的发展从来都不是一帆风顺的，仍然存在很多深层次、结构性问题需要应对和解决。旧金山会晤应该成为稳定和改善中美关系的新起点。会晤的成果能否落实、中美关系向好的势头能否巩固，关键在于美方能否信守承诺。特别是，随着美国2024年选举逐渐升温，美国两党都会竭力利用中国问题煽动选民和谋取选票，拜登政府能否克服国内政治和舆论的干扰，继续扩大与中国的接触合作，将很大程度上影响未来一年里中美关系走向。(中国网)
	(付随鑫中国社会科学院美国研究所助理研究员)
</body><key_sentence>在本次会晤中，习近平指出，中美双方应当有新的愿景，共同努力浇筑中美关系的五根支柱，即共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。特别是，随着美国2024年选举逐渐升温，美国两党都会竭力利用中国问题煽动选民和谋取选票，拜登政府能否克服国内政治和舆论的干扰，继续扩大与中国的接触合作，将很大程度上影响未来一年里中美关系走向。在本次峰会上，中美两国元首进行长达4个小时的会晤，就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题，坦诚深入地交换了意见。对于中美关系中最重要、最敏感的台湾问题，习近平明确指出：美方应该将不支持“台独”的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一。</key_sentence></doc>