<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>392</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-13/10111230.shtml</url><title>拼多多11.11收官：百亿补贴订单量同比增长107%，全域消费实现“理性升级”</title><datatime>2023-11-13 16:52:00</datatime><body>	11月13日，拼多多11.11迎来真香收官，参与平台大促的品牌、商家以及商品数量均创新高，农货、国货以及全球好物等超40个细分类目实现翻倍增长，百亿补贴订单量同比增长107%，秒杀频道为超10万个中小商家提供增量引擎，商家多卖货、用户多省钱成为拼多多11.11的大型“真香”现场。
	今年大促开始后，拼多多百亿补贴用户突破6.2亿，一线城市的白领、中产下单了更多的手机、鲜花、猫粮和保健品，新一线城市的新中产、年轻人成为箱包、腕表等轻奢产品消费主力，二三线城市完成了家电升级，四线以下城市的宝妈、小镇青年买走了更多的国货美妆、国潮服饰、进口奶粉和湿厕纸，全域消费者一边省钱，一边完成了消费升级，吃得更好用得更好，生活更好。
	大促期间，拼多多继续加大对农产品商家的扶持力度，百亿补贴优质农货商家同比增长了2倍，秒杀频道先后上线了2000多场农产品万人团，上百个应季农货单品日销破万单，山东大蒜单日销量突破4.3万单，河南鸡蛋单日销量突破3万单，东北玉米单日销量突破2.5万单，福建葡萄柚单日销量突破2.4万单等。
	在平台的推动下，应季的农货、鲜花和海产销量增长迅速，黄鱼、冻虾、海带等海产品同比增长110%，广西茉莉同比增长350%，海南富贵竹和广东绿萝同比增长超过80%。10月20日，大促上线首日，首批进口的智利车厘子即登陆拼多多百亿补贴。截至11日，智利车厘子的销量同比增长了300%，泰国椰青、马来西亚榴莲、秘鲁蓝莓、越南红肉菠萝蜜、新西兰奇异果等进口水果也正成为更多消费者餐桌上的平价水果。
	农产品热销的同时，全国各地的农户们也在平台积极采购农资农具，农用无人机、播种机、喷雾机、碾米机、粮食烘干机等实现翻倍增长，农用滴灌带、水果套袋、果蔬采收筐、锨铲锄、大棚保温被、防寒毡、有机肥等同比增长超过113%。
	在手机消费中，“拼多多全网最香”已经成为消费者的共识，苹果、华为、小米、vivo等手机新品的销量增长显著，小米14系列销量同比上一代增长524%，iQOO12销量同比上一代增长178%，vivoY100销量同比上一代增长135%。此外，6000元以上价位的手机销量同比增长了75%，客单价超万元的折叠屏手机销量同比增长132%，销售额同比增长208%。
	在家电家装消费中，消费者对于家电家装升级的需求十分强劲，智能家电和高端套装增长显著。其中，小天鹅洗烘套装同比增长133%，海尔洗烘套装尤其是7500元以上高端商品同比增长500%；科沃斯官方旗舰店销售额同比增长205%，旗下高端扫地机器增幅最快；美的三室一厅空调套装同比增长1200%；高端卫浴产品同比增长超过120%；智能晾衣架同比增长166%等。
	受“一夜入冬”气温骤降影响，智能浴霸、热水器等产品销量骤增，尤其是四线以下城市的订单量同比增长109%，奥普、美的、雷士照明、欧普照明、欧琳成为销量的top5品牌，奥普浴霸在11日当天的销量同比增长超过70%。
	大促开始后，国货消费持续火爆，美妆、运动、服饰等国货品牌尤为热销。进入11月以来，珀莱雅品牌大盘增长超180%，旗舰店同比增长超过300%，旗下面部护理套装荣登平台细分类目TOP1；薇诺娜旗下新品牌薇诺娜宝贝增速超1000%，AKF、酵色、皮克熊等新锐品牌均实现接近翻倍增长；在国货运动品牌中，李宁、特步、361°、安踏、鸿星尔克等成为最受欢迎的TOP5品牌，361°在11日当天的销量同比增长115%，李宁赤兔6系列累计销售超过10万双。
	在洗护、清洁和家居等日用品领域，乳霜纸、湿厕纸、棉柔巾等成为消费者的升级新选择。维达、心相印、洁柔、植护、丽邦位列类目top5，维达纸品同比增长101%，德佑湿巾同比增长两倍，得宝纸巾同比增长105%。此外，联合利华通过与拼多多的深化合作，成为平台个护家清品类的销售额Top1品牌，珀莱雅、溪木源、可复美等品牌旗下个人美护产品如洗面奶、面膜、面霜等同样热销，同比增长超12倍。
	宠物经济仍然火爆，超过100个宠物品牌生意同比翻番，麦富迪、网易严选、皇家、顽皮、力狼、阿飞和巴弟、醇粹、凯锐思、喔喔、普安特成为宠物类目top10。法米娜同比增长超过500%，普瑞纳同比增长410%，阿飞和巴弟同比增长320%，成为增幅最快宠物品牌前三甲。
	在快消品领域，伊利在平台首发的迪士尼包装纯牛奶上市即爆卖100万元，高端金典系列销量突破1000万盒，新用户的订单量占比超过一半；蒙牛品牌通过万人团两天累计卖出32万提牛奶，多多专供款在大促期间累计卖出45万件，创造单品新高。
	“今年的11.11逐步回归到电商大促的初心，让消费者用更简单更实惠的方式买到更优质的商品，这也是持续站位消费者的胜利。”拼多多大促负责人表示，拼多多将继续站位消费者，发挥平台的资源优势，联合更多的国货品牌、全球好物，持续为消费者带来“每天都是11.11”的真香体验。
</body><key_sentence>11月13日，拼多多11.11迎来真香收官，参与平台大促的品牌、商家以及商品数量均创新高，农货、国货以及全球好物等超40个细分类目实现翻倍增长，百亿补贴订单量同比增长107%，秒杀频道为超10万个中小商家提供增量引擎，商家多卖货、用户多省钱成为拼多多11.11的大型“真香”现场。此外，联合利华通过与拼多多的深化合作，成为平台个护家清品类的销售额Top1品牌，珀莱雅、溪木源、可复美等品牌旗下个人美护产品如洗面奶、面膜、面霜等同样热销，同比增长超12倍。受“一夜入冬”气温骤降影响，智能浴霸、热水器等产品销量骤增，尤其是四线以下城市的订单量同比增长109%，奥普、美的、雷士照明、欧普照明、欧琳成为销量的top5品牌，奥普浴霸在11日当天的销量同比增长超过70%。在国货运动品牌中，李宁、特步、361°、安踏、鸿星尔克等成为最受欢迎的TOP5品牌，361°在11日当天的销量同比增长115%，李宁赤兔6系列累计销售超过10万双。</key_sentence></doc>