<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3982</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116097.shtml</url><title>“碳”路者丨去有沙的地方，筑牢生态安全屏障</title><datatime>2023-11-22 16:48:00</datatime><body>	“绿水逶迤去，青山相向开。”共赴绿水青山，推动绿色发展，不仅是人与自然的美好约定，更是顺应自然规律和国际趋势，推动经济转型升级和高质量发展的必然要求与内在需要。
	建设银行坚持以绿色绘就新金融的生态底色，并将其凝聚为建行新金融理念的重要内涵和“十四五”期间完善金融服务的全行共识。今日建行特别推出系列专题——“碳”路者。
	内蒙古自治区横跨我国东北、华北、西北地区，是我国荒漠化和沙化土地最为集中、危害最为严重的省区之一，也是“三北”防护林体系建设重点地区之一。从“山水林田湖草”到“山水林田湖草沙”，建设银行内蒙古区分行牢牢把握住生态治理新理念，坚持以生态优先、绿色发展为导向，扛起筑牢北疆万里绿色长城的金融责任。
	不可让步须臾坚持久久为功
	防沙治沙工作就像“滚石上山”的过程，不能有丝毫懈怠。内蒙古区分行全力支持荒漠化和沙化土地的综合防治工程，积极推进以沙漠、戈壁、荒漠地区为重点的大型风电光伏基地建设。除了处于黄河“几字弯”的巴彦淖尔地区外，内蒙古区分行还支持了鄂尔多斯市、赤峰市、通辽市等地区的光伏治沙项目，在同业中率先为三峡集团牵头建设的库布其沙漠鄂尔多斯中北部新能源基地先导工程项目批复了固定资产贷款，这是在沙漠、戈壁、荒漠地区开发建设的全球最大规模风电光伏基地项目，也是中国首个开工建设的千万千瓦级新能源大基地项目。
	目前，内蒙古区分行已为布局在沙漠、荒漠、采煤沉陷区和露天矿排土场的光伏治沙项目授信共计50.7亿元，累计投放贷款金额超20亿元。
	下一阶段，内蒙古区分行将以建设在库布其、乌兰布和、腾格里、巴丹吉林沙漠的千万千瓦级大型风电光伏基地为支持重点，并以其他沙漠和戈壁地区为补充，进一步扩展对自治区荒漠化和沙化土地综合防治工程的支持范围。
	助推节水育林青绿山水无垠
	荒漠化防治工作必须牢固树立以水定绿、以水定地、以水定人、以水定产的理念，把水资源作为最大的刚性约束。在水利工程方面，内蒙古区分行重点支持了引绰济辽工程与林西东台子水库工程，这两项工程都属于国务院确定的172项节水供水重大水利工程项目，共计批复贷款18亿元。
	在森林绿化方面，内蒙古区分行积极支持天然林资源保护工作，森林管护、森林抚育、森林旅游都囊括在内。截至目前，已为内蒙古森工集团授信7.27亿元，其中流动资金贷款主要用于“天保工程”，助力天然林资源的保护工作，巩固天然林的保护成果；固定资产贷款则主要用于支持旅游项目建设，包括达尔滨湖国家森林公园基础设施建设项目和莫尔道嘎国家森林公园旅游基础设施建设一期工程。让蔓延至远方的“绿色生命线”扎紧了风口，逼退了漫漫黄沙。
	共建林沙产业共享绿色成果
	在有效治理和严格保护的前提下，要用产业化带动防沙治沙，增加农牧民收入。巴彦淖尔分行大力支持区域内的光伏治沙项目建设，累计贷款投放金额已超过了10亿元，为大唐集团磴口县10万千瓦光伏+沙产业生态协同发展创新示范项目投放贷款3.88亿元；为国家电力投资集团磴口县100MW光伏治沙项目投放贷款3.33亿元；为国家能源集团磴口100MW光伏治沙储能项目累计投放贷款3.06亿元。
	走进磴口县的10万千瓦光伏+沙产业生态协同发展创新示范项目场，映入眼帘的不是乌兰布和荒芜的沙丘，而是整齐排列的太阳能光伏板，各种中蒙药草和紫色的苜蓿花朵正在板下“惬意地乘凉”。太阳能光伏板板上发电、板间养殖、板下种植，“种菜基因”强大的中国人不会浪费每一分土地，沙漠也不例外。光伏板外围的防风固草带上，人们正在忙碌地种植着榆树和花棒，“品”字格的布局能够有效阻隔黄沙的蔓延侵蚀。沙漠里的绿色产业引得人啧啧惊奇，纷纷来到网红旅游景点“打卡”拍照，还成功打造了“防沙治沙+光伏+旅游”的产业新模式。
	万物各得其和以生，各得其养以成。“山水林田湖草沙是生命共同体”这句话背后蕴含的智慧是“人与自然是生命共同体”。2021—2030年是我国重大生态工程“三北”工程六期工程建设期，是巩固拓展防沙治沙成果的关键期。建设银行内蒙古区分行将继续助力筑牢北方生态安全屏障，全面提升服务绿色实体经济的质效，久久为功，为绿水青山注入绿色金融动能。
</body><key_sentence>除了处于黄河“几字弯”的巴彦淖尔地区外，内蒙古区分行还支持了鄂尔多斯市、赤峰市、通辽市等地区的光伏治沙项目，在同业中率先为三峡集团牵头建设的库布其沙漠鄂尔多斯中北部新能源基地先导工程项目批复了固定资产贷款，这是在沙漠、戈壁、荒漠地区开发建设的全球最大规模风电光伏基地项目，也是中国首个开工建设的千万千瓦级新能源大基地项目。下一阶段，内蒙古区分行将以建设在库布其、乌兰布和、腾格里、巴丹吉林沙漠的千万千瓦级大型风电光伏基地为支持重点，并以其他沙漠和戈壁地区为补充，进一步扩展对自治区荒漠化和沙化土地综合防治工程的支持范围。巴彦淖尔分行大力支持区域内的光伏治沙项目建设，累计贷款投放金额已超过了10亿元，为大唐集团磴口县10万千瓦光伏+沙产业生态协同发展创新示范项目投放贷款3.88亿元。目前，内蒙古区分行已为布局在沙漠、荒漠、采煤沉陷区和露天矿排土场的光伏治沙项目授信共计50.7亿元，累计投放贷款金额超20亿元。</key_sentence></doc>