<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4013</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-22/10116046.shtml</url><title>坚持和发展好新时代“枫桥经验”</title><datatime>2023-11-22 15:46:00</datatime><body>	坚持和发展好新时代“枫桥经验”(思想纵横)
	习近平总书记日前亲切会见全国“枫桥式工作法”入选单位代表，向他们表示诚挚问候和热烈祝贺，勉励他们再接再厉，坚持和发展好新时代“枫桥经验”，为推进更高水平的平安中国建设作出新的更大贡献。社会治理是国家治理的重要方面，社会稳定是国家强盛的前提。我们要把新时代“枫桥经验”坚持好、发展好，使其在加强和创新社会治理的实践中发挥更大效能，为中国式现代化营造和谐有序的社会环境，不断增强“中国之治”新优势。
	今年是毛泽东同志批示学习推广“枫桥经验”60周年，是习近平总书记指示坚持和发展“枫桥经验”20周年。20世纪60年代，浙江枫桥干部群众在基层社会治理中创造了“枫桥经验”。几十年来，从“发动和依靠群众，坚持矛盾不上交，就地解决”到“小事不出村、大事不出镇、矛盾不上交”，“枫桥经验”不断丰富和发展，成为我国基层社会治理的一张“名片”。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视坚持和发展“枫桥经验”，“新时代‘枫桥经验’”写进党的十九届六中全会《决议》、党的二十大报告。“乡贤参事会”、“圆桌问计”、“侨乡枫桥”解纷工作法……各地坚持和发展新时代“枫桥经验”，结合实际创造出一个又一个化解矛盾、服务群众的好形式、好方法。在传承中发展、在发展中创新，“枫桥经验”展现出持久生命力和旺盛活力。
	对于“枫桥经验”，习近平总书记指出：“这里面有我们党处理问题、化解矛盾的政策策略，就是要走群众路线”。只有走到群众中间，与群众“坐一条板凳”，才能真正了解群众的诉求。只有发挥群众的聪明才智，才能精准掌握基层矛盾纠纷隐患苗头，找到化解矛盾纠纷的突破口。近年来，从领导干部定期下访机制、“百万警进千万家”活动到各地涌现的如“义警”“小巷管家”“红袖标”等治安志愿者组织，这些都是我们在社会治理领域走群众路线的生动体现。人民群众是践行新时代“枫桥经验”的源头活水。坚持和发展好新时代“枫桥经验”，必须坚持党的群众路线，把体现人民意志、反映人民愿望、维护人民权益、增进人民福祉落实到基层社会治理方方面面。尊重人民主体地位和首创精神，创新正确处理新形势下人民内部矛盾的机制，发展壮大群防群治力量，建设人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体。
	基层是我国社会治理体系的基础。现代社会是高风险社会，风险的跨界性增强、传导性加快，容易形成风险综合体，必须提高风险防范化解的前瞻性、系统性。新时代“枫桥经验”为我们防范化解矛盾风险提供了重要的方法论。要坚持大抓基层的鲜明导向，坚持抓早抓小抓苗头，树立关口前移的理念，完善社会风险预警监测体系，筑牢基层社会治理的第一道防线。同时，坚持综合施策，注重以联调联动促矛盾化解，构建线上线下一体的矛盾纠纷多元化解平台，形成解决矛盾问题的强大合力。
	在现代化建设中，处理好活力与秩序的关系至关重要。我国能够创造世所罕见的经济快速发展奇迹和社会长期稳定奇迹，很大程度上得益于我们党正确处理了改革、发展、稳定的关系。新征程上，要运用好我们党的宝贵经验和智慧，坚持和发展好新时代“枫桥经验”，坚持党的领导这一根本保证，坚守以人民为中心这一根本立场，更加彰显法治思维、更加突出科技支撑、更加注重社会参与，正确处理新形势下人民内部矛盾，完善社会治理体系，推动形成活而不乱、活跃有序的动态平衡，确保人民安居乐业，推动中国式现代化行稳致远，续写“两大奇迹”新篇章。(人民日报金伯中)
</body><key_sentence>新征程上，要运用好我们党的宝贵经验和智慧，坚持和发展好新时代“枫桥经验”，坚持党的领导这一根本保证，坚守以人民为中心这一根本立场，更加彰显法治思维、更加突出科技支撑、更加注重社会参与，正确处理新形势下人民内部矛盾，完善社会治理体系，推动形成活而不乱、活跃有序的动态平衡，确保人民安居乐业，推动中国式现代化行稳致远，续写“两大奇迹”新篇章。坚持和发展好新时代“枫桥经验”，必须坚持党的群众路线，把体现人民意志、反映人民愿望、维护人民权益、增进人民福祉落实到基层社会治理方方面面。我们要把新时代“枫桥经验”坚持好、发展好，使其在加强和创新社会治理的实践中发挥更大效能，为中国式现代化营造和谐有序的社会环境，不断增强“中国之治”新优势。几十年来，从“发动和依靠群众，坚持矛盾不上交，就地解决”到“小事不出村、大事不出镇、矛盾不上交”，“枫桥经验”不断丰富和发展，成为我国基层社会治理的一张“名片”。</key_sentence></doc>