<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4026</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10116052.shtml</url><title>小区物业“空窗期”谁来兜底</title><datatime>2023-11-22 15:35:00</datatime><body>	老物业撤离新物业未到
	小区物业“空窗期”谁来兜底
	老物业已经撤离，新物业还没有找到，小区陷入了失管脱管的困境。楼道无人清扫，维修陷入停顿，安全缺乏保障——这种情况在不少小区都出现过。近日，位于石景山的三个小区在社区牵头下，请来了应急物业，帮助居民度过“空窗期”。不到一个月的时间，这几个小区就发生了很大的变化。
	困境
	老物业服务让人不满
	在石景山古城街道，老古城东社区、老古城西社区所属的古城现代嘉园66号院、68号院和古城村中街10号院，共有18栋住宅楼、2500余户居民，此前这3个小区一直共用一家物业公司。几年来，小区已经换了三任物业公司，由于历史遗留问题较多，小区管理一直不见起色，小区环境每况愈下，堆积起来的问题也越来越多。
	起初，小区的保洁人员是按照每单元一人配备的，每天上午、下午居民都能看见保洁员清扫楼道、打扫电梯；到后来，保洁员缩减到一个小区只剩一人了，室外空间都打扫不过来，楼道里就根本无暇顾及了。楼道环境越来越差，公共空间长期被各种杂物占据，甚至挡住了消防安全通道。“院里的草坪本来每周至少要浇两次水，最后没人管理维护了，草也全都枯死了。”老古城东社区居委会主任郝殿诏惋惜地说。
	地上车位有物业时管理得也不好，居民停车只能靠“抢”，小板凳、自行车、小推车都成了占车位的工具。
	电梯安全更让居民感到担忧。郝殿诏介绍，三个院里共有65部电梯，由于维护保养不到位，现在大多数电梯都有安全隐患，隔三岔五就会出现按键没反应、关不上门、突然下坠等情况，现在有的电梯甚至已经停运。
	探因
	连年亏损陷恶性循环
	老古城东社区、老古城西社区的居民是2012年后陆续回迁的，开发商承诺前两年免收居民物业费，此项支出由开发商承担。当时由于物业服务资金比较充足，小区的日常管理和维护尚能正常运行。郝殿诏介绍说，第三年开始收取物业费后，交物业费的居民能占到70%到80%；可随着物业服务中的问题慢慢凸显，小区居民开始通过拒交物业费的方式表达不满，物业费的收取率一年不如一年。到了2017年，老古城东社区只有不到20%的居民还在交物业费。
	物业费用入不敷出，物业服务管理陷入了恶性循环：为了减少开支，物业只好缩减保洁、保安、维修人员的数量。可这样一来，小区的日常维护和管理越发难以为继，公共区域的物业管理长期处于失管脱管状态。前几任物业都是负债经营干了几年，最终以撤场收尾。
	物业服务不到位，街道、社区做了大量兜底工作，居民报修总是一股脑儿找到社区。今年10月底，老古城东社区同一栋楼一周内就有3位居民反映家里的下水道堵了，堵的还不是同一根管线。一次是在晚上10时，由街道应急维修的工作人员疏通了管道；一次协调来了高压水车疏通；第三次则直接挖开地面更换了新管道。街道、社区工作人员为了这些事儿前前后后忙了20天，牵扯了不少精力。
	“像扫楼道、擦扶手、铲小广告这类事情，我们真是没少干，还得定期排查楼道里的灯有没有灯罩、亮不亮，看看消防栓的玻璃门破没破。这些额外保洁、巡视任务，让社区工作人员白天根本闲不下来，很多案头工作只能晚上加班干。”老古城西社区一位工作人员无奈地说。
	变化
	应急物业填补“空窗期”
	前任物业申请撤场，聘请新的物业管理公司要按照相关规定走流程，需要一定的周期。在这期间，谁来补位成了新问题。
	在区政府、区建委等职能部门的大力支持下，街道、社区经过多方协调，引入了盛景嘉和物业“救场”。面对小区里存在的问题，应急物业拿出了十足的诚意，进驻小区仅20多天，居民们就看到了新变化：事事有人管、处处有人盯了！
	小区出入口，物业保安昂首挺胸坚守岗位；垃圾分类驿站旁，分类指导员分拣厨余垃圾、擦拭垃圾桶；广场上、楼道里，物业保洁员拿着扫帚、抹布擦拭着公共区域的每个角落……
	“我们在3个小区安排了26名保安倒班，分别负责门岗执勤、日常巡逻、中控监督等工作。保安的平均年龄在40岁左右，正当壮年，可以更好地担负起繁重的工作。除此之外，保洁人员增加到了20人，未来这些保洁员将细致划分网格区域，各自盯守岗位，随时保持小区的整洁环境。”物业经理陈瀛介绍。
	“应急物业入驻后，楼道里有人清扫，公共区域有人保洁，物业公司承诺保安24小时值守。相信在物业努力和大家的支持下，我们小区的环境能越来越好。”居民王淑桂满怀期望地说。
	除了小区的日常管理，突发事件、报修也有专业维修人员承担了。11月1日，就在应急物业入场的第一天，直到晚上8时，物业人员还在走楼串栋地做着细致地交接。这时，物业接到居民报修，称老古城东社区4号楼一部电梯显示屏黑了，按电梯按钮也没有反应。经过工程人员排查，故障是由电路问题导致，预计维修需要半小时至一小时。物业经理陈瀛当即决定停运维修，并张贴情况说明安抚居民，告知居民乘坐其他电梯或步行上下楼。电梯停运期间，陈瀛特意安排保安守候在楼梯口，搀扶行动不便的老人，或帮居民拎着重物从楼梯间回家。抢修结束后，陈瀛悬着的心仍然没有放下，三个小区一共65部电梯，经排查存在安全隐患的电梯不止这一部。为了方便后续及时解决电梯安全隐患，物业牵头建立了“电梯应急群”，同时加大电梯运行隐患排查力度，对排查出的问题列出清单，及时整改，确保电梯安全运行。
	“厨房管道堵塞，污水都倒灌到家里了！希望能尽快帮忙解决。”11月7日，接到老古城西社区居民诉求后，物业维修人员与社工第一时间赶到居民家中查看情况，立即着手为其解决。在疏通过程中，维修人员发现是厨房下水管道中的食物碎渣堆积导致管道堵塞，维修人员兵分两路，一边在居民家中做着疏通工作，一边检查了小区整体排污管道的情况。厨房水管很快被疏通了，但一屋子的积水又让居民犯了难。由于这户居民年龄较大，行动不便，物业和社区工作人员一面安抚老人情绪，一面动手清理积水。很快，屋内的积水被清扫干净，老人握着工作人员的手连连表示感谢。
	一个个居民“急难愁盼”的问题成功解决，让居民对应急物业的好感度提升了不少。“至于应急物业是否能留下来，将来还需要由居民们投票决定。”郝殿诏说。
	(北京晚报记者师悦)
	名词解释
	应急物业
	应急物业服务是指物业管理区域突发失管状态时，由街道办事处、乡镇人民政府组织有关单位确定应急物业服务人，提供供水、垃圾清运、电梯运行等维持业主基本生活的服务事项。
	根据《北京市物业管理条例》规定，应急物业服务期限不超过六个月，费用由全体业主承担。应急物业服务期间，街道办事处、乡镇人民政府应当组织业主共同决定选聘新物业服务人，协调新物业服务人和应急物业服务人做好交接。
</body><key_sentence>近日，位于石景山的三个小区在社区牵头下，请来了应急物业，帮助居民度过“空窗期”。面对小区里存在的问题，应急物业拿出了十足的诚意，进驻小区仅20多天，居民们就看到了新变化：事事有人管、处处有人盯了。”11月7日，接到老古城西社区居民诉求后，物业维修人员与社工第一时间赶到居民家中查看情况，立即着手为其解决。可随着物业服务中的问题慢慢凸显，小区居民开始通过拒交物业费的方式表达不满，物业费的收取率一年不如一年。</key_sentence></doc>