<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4031</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116074.shtml</url><title>九章云极DataCanvas公司与生态伙伴强强联手，构建人工智能强生态</title><datatime>2023-11-22 15:34:00</datatime><body>	11月21日，在“筑基赋能智向未来”九章云极DataCanvas大模型系列成果发布会上，九章云极DataCanvas公司与人工智能产业链上下游合作伙伴广东民营投资股份有限公司(以下简称“粤民投”)、西藏赛富合银投资有限公司(以下简称“西藏赛富”)、广州赛富合银资产管理有限公司(以下简称“赛富资管”)，以及国内知名自研高端GPU芯片及解决方案提供商，正式签订三大战略合作，提速AI软硬件自主创新、工业领域AI技术规模化应用和国产化智能算力建设，实现公司“算法+算力”一体化服务生态战略进阶。
	发布会期间，基于业内领先的AI技术积累和产品化实力，九章云极DataCanvas公司与国内某知名自研高端GPU芯片及解决方案提供商签订《共建智算集群生态战略合作协议》，双方将最大范围利用各自优势，通过大规模采用优秀国产软硬件产品，打造出涵盖硬件、软件，并可提供从底层算力到顶层应用使能的全栈能力的全功能新型国产训推一体智算集群。
	西藏赛富与九章云极DataCanvas公司签署《共同推动人工智能在工业领域普及和更新的战略合作》，旨在共同积极推进后者的人工智能系统解决方案，在先进制造业以及水电、火电、风电、储能、矿山、石化等工业领域的规模化产业应用，推广人工智能技术在国内工业领域的应用普及和更新。
	粤民投、赛富资管与九章云极DataCanvas公司签署的《智算中心生态拓展战略合作》，将打造全国领先并具有国际影响力的人工智能创新应用示范区。根据该战略合作协议，各方将合作共同推动打造国内规模领先、自主可控的新型智算中心，并推进产业融合创新及合作生态建设计划，利用各方在人工智能领域具备的软硬件先进技术及伙伴资源，对实体产业赋能，促进我国对通用大模型、垂类大模型等人工智能产业的创新应用并推动产业化转化，打造出具有标杆意义的智算中心示范项目。
	九章云极DataCanvas公司董事长方磊表示，大模型的发展不仅为人工智能技术向各行业应用更深、更广地铺开提供沃土，更为基于AI技术的软硬件创新带来了前所未有的技术助推和市场机遇。智能算力是人工智能软件和硬件相互赋能、融合创新的全新领域，智能算力的国产化替代是我国数字经济发展必备的AI基础设施，AI基础软件将在其中起到关键作用。
	AI大模型具有强计算需求和高资源消耗的特点，计算能力的强弱直接关系到AI模型训练的精度及实时推理的结果。随着大模型加速投入产业应用的市场需求激增，以算力为中心的新型基础设施面临巨大的需求压力。而通过AI基础软件和系统解决方案，能够在硬件之上进一步实现智能化的算力调度、梯次利用及成本优化。今年9月，九章云极DataCanvas公司首个智算中心项目成功落户安徽马鞍山，将打造包含“算力、算法和数据”的AI基础设施体系建设，实现“算法+算力”一体化服务。
	作为人工智能基础软件供应商，九章云极DataCanvas公司致力通过自主研发的人工智能基础软件产品系列和解决方案为用户提供人工智能基础服务，产品集成了一系列先进人工智能技术，包括多模态向量数据库、因果学习、智能体等，为企业提供AI软件开发新范式。
	发布会上，九章云极DataCanvas公司发布从开源大模型工具链、开源通识+对话大模型、数据分析智能体等一系列大模型创新成果，进一步奠定公司以技术创新著称的人工智能基础软件领导者市场地位。
	本次三大战略合作的签署，是人工智能基础软件持续高速发展的强信号，亦是生态伙伴对九章云极DataCanvas公司AI实力的认可，未来，公司将锚定AI应用，持续深化AI产业链生态合作，为国产化智能算力不断注入自主创新的AI动力。
</body><key_sentence>11月21日，在“筑基赋能智向未来”九章云极DataCanvas大模型系列成果发布会上，九章云极DataCanvas公司与人工智能产业链上下游合作伙伴广东民营投资股份有限公司(以下简称“粤民投”)、西藏赛富合银投资有限公司(以下简称“西藏赛富”)、广州赛富合银资产管理有限公司(以下简称“赛富资管”)，以及国内知名自研高端GPU芯片及解决方案提供商，正式签订三大战略合作，提速AI软硬件自主创新、工业领域AI技术规模化应用和国产化智能算力建设，实现公司“算法+算力”一体化服务生态战略进阶。发布会期间，基于业内领先的AI技术积累和产品化实力，九章云极DataCanvas公司与国内某知名自研高端GPU芯片及解决方案提供商签订《共建智算集群生态战略合作协议》，双方将最大范围利用各自优势，通过大规模采用优秀国产软硬件产品，打造出涵盖硬件、软件，并可提供从底层算力到顶层应用使能的全栈能力的全功能新型国产训推一体智算集群。本次三大战略合作的签署，是人工智能基础软件持续高速发展的强信号，亦是生态伙伴对九章云极DataCanvas公司AI实力的认可，未来，公司将锚定AI应用，持续深化AI产业链生态合作，为国产化智能算力不断注入自主创新的AI动力。根据该战略合作协议，各方将合作共同推动打造国内规模领先、自主可控的新型智算中心，并推进产业融合创新及合作生态建设计划，利用各方在人工智能领域具备的软硬件先进技术及伙伴资源，对实体产业赋能，促进我国对通用大模型、垂类大模型等人工智能产业的创新应用并推动产业化转化，打造出具有标杆意义的智算中心示范项目。</key_sentence></doc>