<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4032</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116072.shtml</url><title>第十届IMA管理会计高峰论坛成功举办</title><datatime>2023-11-22 15:33:00</datatime><body>	近日，IMA管理会计师协会成功在京举办第十届管理会计高峰论坛。本届论坛旨在搭建国际化管理会计领袖思想交流平台，通过云集众多来自国内外知名大型企业的战略决策者、财务领袖，以及专家学者，以前瞻性目光审视管理会计理论变革与中国情景应用的创新实践，探索管理会计如何为企业绿色可持续高质量发展赋能，解析管理会计如何助力企业优化资源配置，全方位提升及重塑核心竞争力，为增强企业价值创造力提供指引与方向。
	会议开场，IMA总裁兼首席执行官MikeDePrisco通过视频连线代表主办方向到场嘉宾致辞，他表示，管理会计行业正在进入一个全新的阶段，如何适应当前商业环境、给未来可持续发展做好准备变得至关重要。随着人们对于新兴技术的关注不断增加，财会专业人士需要具备更广泛的战略规划、风险管理、数据分析和可持续商业管理的相关知识才能更好地助力企业价值创造。IMA旗下CMA注册管理会计师认证及相关研究和课程能够培养财会专业人士提升相关能力素质，保持与时俱进，并助力其所在组织更好地应对变革、创造价值和实现增长。
	活动现场，中国民生银行研究院宏观经济研究中心主任王静文围绕“2024年经济形势与政策走势展望”率先展开主题演讲。北新建材集团有限公司董事赵延敏以“大型企业的财务变革化管理与管理会计创新实践”为题，从中央企业财务管理变革出发，通过对于中国建材集团信息数字化创新实践的分析，总结了世界一流企业的财务管理体系应当具备的五大特征。紧接着，中国管理学学会可持续发展专业委员会副主任、上海外商投资协会绿色低碳分会副会长吕建中以“ESG推进可持续商业与管理会计价值创造”为主题进行分享。
	在上午的圆桌论道环节，IMA全球市场委员会主席兼全球董事会成员、未来科技基金创始合伙人张翼担任环节主持，与强生创新制药中国区财务总监席晓珲，IMA全球董事会成员兼志愿者工作委员会成员刘庆华，IMA中国顾问委员会主席、IMA可持续发展委员会ESG报告组负责人祝箐共同围绕“未来智能化财务变革与融合发展”的主题展开探讨。
	在接下来的IMA年度颁奖典礼中，荣耀终端有限公司、上海家化联合股份有限公司、中国太平洋保险(集团)股份有限公司分别获得IMA年度管理会计卓越贡献企业、IMA年度管理会计杰出创新实践企业与IMA年度管理会计人才培养领军企业的奖项。同时，北京大学光华管理学院教授王立彦荣获IMA年度卓越贡献领袖奖，多位CMA注册管理会计师也获得了CMA杰出个人奖。
	而在企业高质量发展专场中，中国机械工业建设集团有限公司党委委员、纪委书记王二龙以“管理会计与企业反腐倡廉制度设计”为题进行主题演讲。随后，荣耀CFO、董事彭求恩以“企业财务管理实践3件套”为题展开分享。首颐医疗集团副总裁章睿以“数智技术构建数据资产价值管理体系”为题，分享了对财务数字化变革的洞察。北京稻香村副总经理、董事会董事、财务总监、首席信息官杨华，以“让老字号的财务变革既有速度又有温度”为题，从女性管理者的视角展开分享。
	在下午的圆桌论道环节，《冶金财会》杂志社主编、冶金工业经济发展研究中心产业金融处副处长李凌(CMA)担任环节主持人，与中央财经大学可持续准则研究中心主任刘轶芳、EDGE集团财务控制总监陆萍(CMA)，以及埃森哲大中华区智能运营事业部销售及运营总监石飞(CMA)共同围绕“女性领导力与未来多元化职业发展进阶”展开热烈讨论。
	论坛最后，IMA副总裁、中国区首席代表李刚发表了结束致辞。他表示，在数字经济高速发展的背景下，财务数字化、智能化转型正引领企业快速发展。同时，绿色可持续发展的理念也正在得到进一步的推广和实践。作为具有104年历史的全球管理会计师专业组织，IMA坚持不断创新、与时俱进，积极推动财务数字化转型和企业高质量、可持续发展，通过对市场、行业和技术变化的深入研究，IMA也在不断更新管理会计专业人员的技能要求，并以此对管理会计能力素质框架、CMA认证考试和大量持续教育课程进行持续的更新和升级，旨在更好地帮助财会专业人士实现职业成长，为管理会计与新时代、新技术、新业态的融合发展提供重要的思想交流和实践指引。
</body><key_sentence>作为具有104年历史的全球管理会计师专业组织，IMA坚持不断创新、与时俱进，积极推动财务数字化转型和企业高质量、可持续发展，通过对市场、行业和技术变化的深入研究，IMA也在不断更新管理会计专业人员的技能要求，并以此对管理会计能力素质框架、CMA认证考试和大量持续教育课程进行持续的更新和升级，旨在更好地帮助财会专业人士实现职业成长，为管理会计与新时代、新技术、新业态的融合发展提供重要的思想交流和实践指引。本届论坛旨在搭建国际化管理会计领袖思想交流平台，通过云集众多来自国内外知名大型企业的战略决策者、财务领袖，以及专家学者，以前瞻性目光审视管理会计理论变革与中国情景应用的创新实践，探索管理会计如何为企业绿色可持续高质量发展赋能，解析管理会计如何助力企业优化资源配置，全方位提升及重塑核心竞争力，为增强企业价值创造力提供指引与方向。在上午的圆桌论道环节，IMA全球市场委员会主席兼全球董事会成员、未来科技基金创始合伙人张翼担任环节主持，与强生创新制药中国区财务总监席晓珲，IMA全球董事会成员兼志愿者工作委员会成员刘庆华，IMA中国顾问委员会主席、IMA可持续发展委员会ESG报告组负责人祝箐共同围绕“未来智能化财务变革与融合发展”的主题展开探讨。北新建材集团有限公司董事赵延敏以“大型企业的财务变革化管理与管理会计创新实践”为题，从中央企业财务管理变革出发，通过对于中国建材集团信息数字化创新实践的分析，总结了世界一流企业的财务管理体系应当具备的五大特征。</key_sentence></doc>