<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4042</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10116041.shtml</url><title>免费领养生大礼包，套路！</title><datatime>2023-11-22 14:59:00</datatime><body>	免费领养生大礼包，套路！
	江苏兴化：打掉一个专门诈骗农村老年人的犯罪团伙
	“既然你们把我当儿子，我就把你们当爸妈，免费好礼送给你。”一边打着亲情牌，一边把价值仅几百元的商品吹嘘成上千元，诈骗团伙在半年时间内以“免费送礼品”的方式诈骗了460余名农村老年人。日前，经江苏省兴化市检察院提起公诉，该诈骗团伙的38名被告人因犯诈骗罪被法院判处有期徒刑十年至拘役三个月不等，各并处罚金10万元至5000元不等。同时，追缴的诈骗所得103万余元已全部发还给被害人。
	养生好礼免费送
	2021年11月初，兴化市安丰镇某村的广场上来了3名男子，用热闹的广播吸引了很多老年人围观。其中一名男子潘某热情地讲解着养生知识，并宣传石斛产品，还给现场听讲的老年人免费发放鸡蛋。75岁的徐大叔也被吸引，成了忠实听众。除了领取鸡蛋，听讲的老年人只需要带800元现金给讲课的潘某看一下，就可以参与抽取电饭煲、铁皮石斛酒等奖品。现场许多老年人都受到了鼓动，积极参加活动并拿到了心仪的奖品。徐大叔在展示了随身携带的800元现金后，也顺利抽到了一盒花茶。
	在宣讲的第5天，潘某又动员听课的老年人携带2700元现金，到兴化免费旅游参观。于是，徐大叔与其他二十几名村民每人带着2700元现金坐上了潘某等人安排的大巴车，来到兴化参观寺庙、乘坐游船，午饭过后还来到一处生产基地参观了石斛生产线。
	参观结束后，在生产基地的会议室，徐大叔见到了其他几十名和他们一样免费参观后来听课的老年人。
	“健康就是福，养生是关键。你们就像我的爸爸妈妈一样，这里的养生好礼都可以免费送给你们，请帮我们多多宣传。”在主持人夏某的介绍下，自称是公司销售经理的陆某开始向徐大叔等人推销石斛产品。
	等到了领奖环节，在陆某一声声热切的“爸爸”“妈妈”中，现场包括徐大叔在内的老年人们都纷纷掏出2600元现金换得一张卡片，还收到了药酒、花茶等奖品。活动结束之后，潘某告诉付款的老年人，到家下车后便可以凭卡领回2600元现金。徐大叔等人信以为真，满心欢喜地登上了返程的大巴车，而潘某等人并未同车返回，同车的只有一名驾驶员和一名乘务员。
	然而，直到大巴车径直离开，徐大叔等人也没有收到返还的2600元，这时他们才意识到被骗，因觉得即使报警也找不到潘某等人，徐大叔和其他受骗的老年人便想着就这样算了。直到2022年5月24日，徐大叔在网上看到国家开展打击整治养老诈骗的消息，回想起自己的遭遇，他这才来到当地派出所报警，“带回家的奖品根本不值几个钱，我们都被骗了”。
	依法介入引导侦查取证
	经公安机关立案侦查，陆某及6名涉案金额较大的小组长很快被抓获归案，其他31名犯罪嫌疑人也陆续主动投案自首。至此，这个打着宣传养生产品的幌子在农村行骗的犯罪团伙被一网打尽。
	原来，2021年10月底，赋闲在家的陆某与夏某等几个朋友商量，以免费送礼品、免费旅游的方式到农村地区物色有消费能力的老年人。通过互相介绍，很快他们便组织起了有着38名成员的犯罪团伙。
	根据分工，潘某、吴某等27名小组长负责分头到兴化市及周边地区农村，物色、组织有购买能力的老年人到生产基地参观，再由陆某等5名上层人员以主持人、销售经理、会计等身份登场宣讲，通过先买后退款的方式，营造全场产品免费赠送的假象，再将定价2600元的“大礼包”推销给现场的老年人，而被害人拿到的礼品实际成本仅有400元左右。
	短短六个月的时间内，通过上述方式，陆某等38人已共计骗得103万余元，共有460余人受骗。案发后，兴化市检察院依法提前介入，针对销售型诈骗中行为人的非法占有目的、被害人是否因行为人的虚假宣传陷入错误认识、行为人的虚假宣传是否属于诈骗罪中的“虚构事实、隐瞒真相”等问题，引导公安机关开展侦查取证。
	分层处置，科学量刑
	2022年10月21日，公安机关将陆某等人涉嫌诈骗罪一案移送至兴化市检察院审查起诉。承办检察官审查后发现，该团伙中有两名犯罪嫌疑人不仅有犯罪前科，而且根据犯罪情节，量刑已经达到有期徒刑以上刑罚，遂及时作出追捕决定。
	同时，根据每名犯罪嫌疑人在诈骗活动中的地位和所起作用，该院决定对涉案的犯罪嫌疑人进行分层处理：将上层管理人员中主动策划并实施主要诈骗活动的陆某认定为主犯，夏某等起辅助作用的4名上层管理人员认定为从犯，根据该团伙的全部诈骗数额量刑；27名到乡镇物色老年人的小组长、被小组长雇用或直接参与诈骗活动的6人，根据其各自实际骗得的金额量刑。
	同年12月31日，兴化市检察院以陆某等38人涉嫌诈骗罪提起公诉。兴化市法院开庭审理后，于日前作出上述判决。
	(检察日报胡健华陈云程)
</body><key_sentence>根据分工，潘某、吴某等27名小组长负责分头到兴化市及周边地区农村，物色、组织有购买能力的老年人到生产基地参观，再由陆某等5名上层人员以主持人、销售经理、会计等身份登场宣讲，通过先买后退款的方式，营造全场产品免费赠送的假象，再将定价2600元的“大礼包”推销给现场的老年人，而被害人拿到的礼品实际成本仅有400元左右。其中一名男子潘某热情地讲解着养生知识，并宣传石斛产品，还给现场听讲的老年人免费发放鸡蛋。原来，2021年10月底，赋闲在家的陆某与夏某等几个朋友商量，以免费送礼品、免费旅游的方式到农村地区物色有消费能力的老年人。同时，根据每名犯罪嫌疑人在诈骗活动中的地位和所起作用，该院决定对涉案的犯罪嫌疑人进行分层处理：将上层管理人员中主动策划并实施主要诈骗活动的陆某认定为主犯，夏某等起辅助作用的4名上层管理人员认定为从犯，根据该团伙的全部诈骗数额量刑。</key_sentence></doc>