<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>400</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-13/10111222.shtml</url><title>高端文创新品发布即售罄，剑南春双11再传佳绩</title><datatime>2023-11-13 16:28:00</datatime><body>	作为一年一度的重要促销大节，双十一线上购物已成为各大品牌奋战的重要战场。而在今年剑南春，也是再一次拔得头筹。
	在刚刚出炉的“双11”战报中，剑南春天猫官方旗舰店以超高人气和销售量获得白酒行业交易指数第一名，再一次凸显剑南春和实力与人气。
	不仅如此，剑南春高端文创新品——剑南春三星堆青铜纪大立人也在“双11”期间正式发售，并斩获优异成绩。
	再居榜首，剑南春凸显硬实力和高人气
	过去的几年时间里，电商产业凭借精准的数据分析能力洞悉市场，成为各大酒企布局的重点，通过与电商平台的合作，在产品、品牌及渠道等方面融合发展，进行线上线下融合蓄势，使得酒企更能直达C端，在渠道端构筑竞争优势。
	今年4月，中国酒业协会与京东超市、京东消费及产业发展研究院联合发布的《2023线上酒类消费趋势报告》中就显示：过去5年，白酒成交额复合年均增速超过25%，在线上酒类消费结构中，白酒的消费金额占据酒类的“半壁江山”，占比连续四年超60%，人均消费金额持续提升。
	线上白酒消费的连年增长，也让酒企看到了机会，在维持传统渠道基本盘的同时，纷纷加码电商板块，剑南春便是其中之一。
	2020年，剑南春开始发力电商平台，今年“618”期间斩获天猫平台白酒行业品牌官方旗舰店交易指数榜首，并连续4年位居第一。在今年刚刚结束的“双11”购物节上，天猫官方旗舰店再度获得白酒行业交易指数第一名，这无疑是对剑南春品牌与品质的认可。
	尤其是剑南春旗下的百亿大单品水晶剑，长期在宴席市场持续畅销，销售额持续增长，今年双十一期间，水晶剑也是销售火爆，受到消费者的一致好评。
	剑南春相关负责人透露：2021年，剑南春销售总收入突破200亿元，主要产品“水晶剑”销量2.4万吨，位居中国白酒次高端市场单品销量第一。
	有多位消费者向长江酒道表示：水晶剑在婚庆和宴席渠道知名度非常高，且品质优秀，性价比凸显，属于“既有里子、又有面子”的名酒，所以打算在“双11”期间购买几箱。
	过去强调“得渠道者得天下”，现在更强调“得消费者得天下”，剑南春通过电商与消费者绑定，抢占C端，外加上水晶剑强大的品牌号召力，使其在市场竞争中占据优势地位，成为企业销售增长的第二增长曲线。
	发布即售罄剑南春三星堆青铜纪大立人受青睐
	每年的“双11”，作为最为重要的促销节点，一直以来都为各大品牌与消费者所关注，身为名酒之一的剑南春自然也是这个时刻的参与者。
	从2020年618推出了剑南春·南极之心，2021年双12推出了三星堆联名纪念酒——剑南春·青铜纪，到2022年618剑南春联合曼城推出高端限量臻品——曼城冠军纪念酒，同年“双11”，剑南春与三星堆博物馆的联名文创新品——剑南春·青铜纪(面具版)。
	剑南春用传承千年的古法技艺和高品质的美酒，滋润着众多消费者，并在每年的大促节点通过新产品点燃品牌成长的火焰，不断向消费者传递正宗浓香品质理念和传承精神。
	今年“双11”，剑南春继续延续这一传统，推出剑南春三星堆青铜纪大立人，该产品在10月24日在天猫官方旗舰店开启预售，定价1499元，限量50000瓶。而在“双11”正式发售当天，剑南春三星堆青铜纪大立人引发了抢购热潮，50000瓶产品上线即售罄，进一步展示出剑南春的品牌影响力和品牌号召力。
	剑南春三星堆青铜纪大立人精选优质高粱、大米、糯米、小麦、玉米五种粮食为原料，采用国家级非物质文化遗产技艺酿造，大师品控，层层甄选，终成精品，于三星堆博物馆新馆建成开馆之际隆重推出，颇具收藏价值与纪念意义。
	从造型上来看，剑南春三星堆青铜纪大立人外观充分借鉴三星堆青铜大立人像造型，瓶身采用青铜釉色，加之青铜烁金面具装饰，展现尊贵权威。酒盒顶部有盘卧龙纹，盒身是青铜蓝色，酒瓶更是采用青铜大立人之眼设计，头戴高冠，华衣龙纹，双手环抱，神威赫然，庄重威严。
	作为“双11”期间白酒行业最具话题度与关注度的新产品，剑南春三星堆青铜纪大立人的登场既是三星堆文化传承的具像化表达，也为剑南春的文化表达注入全新活力，这种文化厚度的提升及品牌个性化延展的探索，也让剑南春在激烈竞争的电商平台大促上占尽优势。
	剑南春的底气
	在众多电商平台大促上成绩斐然，这些傲人战绩正是剑南春围绕文化、品质、技艺、品怕层面进行深挖的自信与底气。
	作为行业共识，特定的产区与酿酒技艺是白酒高品质的基础。剑南春位于四川盆地西北部的绵竹市，地处北纬三十度的黄金酿酒带，这里气候温和、降水充沛，为酿酒微生物提供了适宜繁衍的环境，也为剑南春的品质打下了良好基础。
	同时，剑南春始于南齐，兴于盛唐，千年来，剑南春古老而神秘的白酒酿造技艺，被一代又一代的酿酒工人用口授相传的方式不断发扬光大。另一方面，剑南春坚守匠心，将相关酿造技艺完善为独特的传承体系，成为白酒行业的领航者之一。
	在品质端，剑南春从原料、制曲、窖池、贮藏等方面严把质量关，坚持以高品质美酒，服务于消费者的美好生活。在品牌营销端，剑南春持续通过优质内容输出，与三星堆博物馆、河南卫视等顶级IP强强联合，进一步与消费者建立链接，释放品牌活力。
	正是剑南春对品质与品牌的不断挖掘和坚守，使其产品销量一直都处于行业前列，品牌影响力、品牌美誉度有口皆碑，2006年被国家商务部认定为第一批“中华老字号”2008年，剑南春酒传统酿造技艺更是入选国家级非物质文化遗产名录。
	对于剑南春而言，好品质、好产品和好的创新思维是保持品牌影响力和号召力，并实现高质量发展的重要原因。在这种目标和战略的持续践行下，剑南春的发展之路值得期待。
</body><key_sentence>作为“双11”期间白酒行业最具话题度与关注度的新产品，剑南春三星堆青铜纪大立人的登场既是三星堆文化传承的具像化表达，也为剑南春的文化表达注入全新活力，这种文化厚度的提升及品牌个性化延展的探索，也让剑南春在激烈竞争的电商平台大促上占尽优势。在今年刚刚结束的“双11”购物节上，天猫官方旗舰店再度获得白酒行业交易指数第一名，这无疑是对剑南春品牌与品质的认可。2020年，剑南春开始发力电商平台，今年“618”期间斩获天猫平台白酒行业品牌官方旗舰店交易指数榜首，并连续4年位居第一。今年“双11”，剑南春继续延续这一传统，推出剑南春三星堆青铜纪大立人，该产品在10月24日在天猫官方旗舰店开启预售，定价1499元，限量50000瓶。</key_sentence></doc>