<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4045</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116080.shtml</url><title>超越欧元！国际金融机构为何纷纷筹集人民币？</title><datatime>2023-11-22 14:48:00</datatime><body>	中新网11月22日电(中新财经宫宏宇)人民币近日接连传来重磅好消息！
	据路透社报道，全球企业和银行正在筹集创纪录数额的人民币，这推动人民币超过欧元，一跃成为全球第二大贸易融资货币。
	人民币汇率也开启“狂飙”模式。进入11月以来，离岸人民币汇率大涨近2000基点。22日，在岸、离岸人民币均升至7.13附近，创下近4个月来新高。
	国际机构大幅筹集人民币
	路透社报道称，企业和银行正通过在中国内地和香港发行人民币债券(熊猫债券和点心债券)筹集创纪录数额的现金。如，加拿大国民银行10月通过发行三年期熊猫债券筹集10亿元人民币。全球企业也纷纷涌入中国内地银行大量借款，推动境外人民币贷款业务崛起。
	中国银行研究院高级研究员王有鑫接受中新财经采访时表示，国际企业和银行大量募集人民币有两方面原因：
	一是出于财务考虑，在欧美央行缩表和融资成本提高背景下，人民币贷款利率相对较低，吸引了更多的国际企业和银行到中国融资。今年以来，人民币点心债和熊猫债发行规模大幅增加，这是国际机构在国际货币政策周期分化背景下的主动资产负债调整选择。
	二是由于中国经济的持续稳健增长和金融市场保持相对稳定，以及人民币在跨境贸易和投资中的使用日益增多，使得人民币的国际融资需求增加。
	王有鑫提到，境外机构从国内大量借贷，可以促进人民币的跨境使用，带动中国金融市场的发展，提升国内金融体系竞争力。
	在全球筹集人民币的背景下，人民币已一举成为贸易融资领域仅次于美元的第二大货币。
	“这一变化为国际贸易带来了新的币种结算选择，降低了贸易融资和贸易结算中过度依赖少数主权货币的风险，减少了货币错配风险，有助于促进不同国家和地区之间的经济合作与交流。”王有鑫称。
	人民币国际化取得新进展
	事实上，人民币本次反超欧元已经不是其第一次“挑战”欧元的货币地位。
	据媒体报道，今年9月，国际资金清算系统(SWIFT)公布的数据显示，人民币在全球支付份额中获得创纪录涨幅，其份额从年初的3.9%升至5.8%，首次超过欧元所占份额。
	这一数字也反映出人民币国际化水平的大幅提高。在中国央行鼓励人民币在境外使用的背景下，人民币国际化正不断取得新突破，人民币的海外“朋友圈”越来越大。
	近日，中国人民银行与沙特中央银行签署了双边本币互换协议，互换规模为500亿元人民币/260亿沙特里亚尔，协议有效期三年，经双方同意可以展期。
	据中新财经不完全统计，此前已有巴西、印度尼西亚、伊朗、俄罗斯、德国、阿根廷在内的数十个国家逐渐在贸易结算或投资中转向使用人民币。人民币在全球特别是新兴经济体的认可度大幅提升。
	中国人民银行今年10月公布的人民币国际化报告显示，今年1-9月，人民币跨境收付金额为38.9万亿元。其中，货物贸易人民币跨境收付金额占同期本外币跨境收付总额的比例为24.4%，为近年来最高水平。
	人民币汇率“狂飙”
	好消息接连传来，人民币汇率也一改最近数月的下行趋势，开启强势反弹，接连收复7.3和7.2关口。
	据国家外汇管理局数据，22日，人民币兑美元中间价为7.1254，单日调升152个基点，为今年6月以来新高。在岸、离岸人民币也持续升值，结束了此前徘徊在7.3附近的局面，大幅回升至7.13附近，创下近4个月来的新高。
	王有鑫提到，此次人民币成为第二大贸易融资货币，反映了中国在全球贸易中的地位提升，意味着国际市场对中国经济的信心增强。
	不过，王有鑫表示，本次人民币汇率变动更多还是得益于美元指数的回落、美联储停止加息周期的预期升温以及中国国内经济基本面的改善。
	中新财经注意到，截至发稿，美元指数由11月初的106.66跌至103附近。(完)
</body><key_sentence>王有鑫提到，此次人民币成为第二大贸易融资货币，反映了中国在全球贸易中的地位提升，意味着国际市场对中国经济的信心增强。据路透社报道，全球企业和银行正在筹集创纪录数额的人民币，这推动人民币超过欧元，一跃成为全球第二大贸易融资货币。二是由于中国经济的持续稳健增长和金融市场保持相对稳定，以及人民币在跨境贸易和投资中的使用日益增多，使得人民币的国际融资需求增加。路透社报道称，企业和银行正通过在中国内地和香港发行人民币债券(熊猫债券和点心债券)筹集创纪录数额的现金。</key_sentence></doc>趋势，在推动数据要素供给调整优化、提高数据要素供给数量和质量的基础上打破数据壁垒、整合数据资源，是社会治理数字化的重要基础，有利于提高为民办事效率，提升群众的获得感和满意度。</key_sentence></doc>