<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4044</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10116049.shtml</url><title>远程控制、交钱“包过”……起底秋招季代考作弊链</title><datatime>2023-11-22 14:55:00</datatime><body>	远程控制、群发答案、交钱“包过”……起底秋招季代考作弊链
	名为笔试辅导实为作弊代考
	“基本所有笔试都有，需要私聊……”秋招季，一些社交平台和二手交易网站活跃着大量“枪手”。他们用“助攻”“发车”等黑话招揽业务，通过远程控制或群发答案等作弊手段进行有偿代考。
	交易
	广告暗藏玄机 私聊黑话揽活
	陆续收到银行、央企的笔试通知后，应届毕业生小程开始在网上四处搜索攻略。“有人专门分享备考资料包，里面包含历年真题和模拟题，可以拿来练练手。”不过，小程发现其中部分帖子暗藏玄机，“表述中会提到‘助攻’，并特意强调正确率高，甚至承诺‘包过’，配的测评截图上还悄悄附上微信号或QQ号。”
	“校招测评助攻，价格全网最低。”在二手交易网站上，有卖家自称是理工科985硕士，广东选调行测(行政能力测试)85分，广东省考行测83.2分。“公务员行测知识能力80%至85%正确率，秋招大部分公司测评题都比公务员的行测题容易。无团队赚差价，价格全网最低，纯手工做题，为您节约宝贵时间，需要的同学可以私聊我。”页面下方数据显示，这条帖子浏览量超过700，有124人“想要”。
	卖家给记者发来收费标准：有具体时间段或需要开视频，分别收费50元(3部分行测)、60元(4部分行测)、70元(5部分行测)，方式：腾讯会议分享屏幕或者向日葵远程；无具体时间段、不需要开视频，收费40元，可以直接把测评链接发来；外企、外资(英语)(英转中)闯关模式等测评，收费60元，银行的多部分、高难度，另算。
	“笔试行测，春秋招及实习，运营商、互联网、银行等，北森、塞码、智鼎、前程无忧、智联等，经验丰富，包括逻辑填空、图形推理、资料分析等。”另一条帖子中，卖家名义上主打“笔试行测一对一辅导”。
	记者通过私信询问卖家具体如何辅导，对方发来一张图片，上面显示“价格60题400元，按题量折算，85%以上正确率，两位老师给做题，保证正确率，优先远程，远程不行拍题。”至于如何判断是否可以远程，对方解释称，“如果考试通知中没有不让用向日葵等远程软件，就可以远程。考试前只要环境检测通过，就可以远程。如果环境检测没通过，就转为拍题的方式。预约交100元定金，剩下做完补齐。”
	“××高速、××邮政、××银行，结束。后面其他笔试需要私聊。一直在，一直有。”在某助考卖家的QQ空间里，几乎每天都要发布多家企业的“发车”公告。从所配截图可以看出，××高速群成员有10人，页面显示带有答案的题目。而××银行群成员有9人，同样用红字标出每道题的答案。
	“提前预约笔试，临时预约不一定有写手，而且价格会上涨，临时安排成本增加。”卖家自称2小时题量，可以1小时搞定，“稳定团队是过笔试不二之选，你不上车，别人上车，你就是炮灰。”
	招数
	线上远程控制线下群发答案
	秋招笔试阶段，部分企业会选择让考生打开摄像头，完成线上测评。在“枪手”眼中，这样的方式恰恰为代考留下可乘之机。
	“付款、进群、等答案、结束。”按卖家的说法，代考流程并不复杂，“所有人题目都一样，小范围顺序不一样，完全来得及操作。”
	如何避开摄像头？卖家显然也早有准备。“应聘单位如果要求单机位拍摄，只需要根据图1，稍微调整角度即可操作。”从卖家发来的真人示范图可以看出，单机位摄像头打开的情况下，应聘者用左手拿手机，看上面的答案，很难被发现。
	即使是要求双机位拍摄，卖家也深谙其中门道，“可以按图2进行摆放，第二视角照不到左手，还是用左手拿手机，只是角度更有讲究。全网这么操作三年了，零风险。”
	相比起进群找答案来说，还有一种代考方式似乎更“轻松”。
	“可以安排人帮你做，我们会给你的电脑安装插件，远程操控你的电脑。电脑需要是Windows系统，运行内存不低于8G。”有卖家宣称考试期间会有6个人一起做题，“都是来自各个机构的老师，答案可以互相比对，你到时候坐着假装做题就行。”由于是“一对一”甚至“多对一”进行，这种代考收费往往高达上千元。
	“远程也好，进群也罢，都可进面(试)。区别在于进群考验个人的操作水平。”卖家称，笔试通过率99%，“不可能提前拿到题，都是同步做题，有线上远程的客户给题。”
	与前两年普遍线上笔试不同，今年秋招已有多家企业恢复线下笔试。不过，“枪手”同样有备而来。
	“考试期间QQ群发答案，不需要现场拍题，我们会直接发题带答案。”某央企线下笔试前一天，有卖家仍在卖力“指导”，“用手机或者手表都行，手机可以放在大腿根，设置不熄屏，这是学生自己的办法。”卖家称，一场考试收费300元。
	“线下笔试是在机房里面进行的，从今年的几次笔试来看，考场内老师监考非常松散，用手机、手表非常容易。比如××银行和××能源线下笔试，客户从头到尾把100多道题完全拍出来了。”具体如何操作，另一名卖家觉得无需多言，“既然要zuobi(作弊)，那就自己也想一想办法。我们可以保证的是到时候正常发答案，线下如何看答案自己解决。可以用手表看答案，也可以提前将手机藏好，或者开考后借上厕所的机会拿手机。如果解决不了，或者太害怕不敢做，就不建议上车了。团队只负责做题，不负责其他事情。”
	风险
	损钱财泄隐私面临法律制裁
	长期从事代考业务，很多卖家深知自己随时都有被封号的风险，因此提前留有备手。“朋友圈显示一条杠代表被封，加备用QQ号。”还有卖家称，“若半小时未回复，联系主页备用号。”从主页可以看到，卖家另外准备有2个备用微信号和3个备用QQ号。
	花钱找人代考，真能高枕无忧？“写手有限，优质写手更是有限，中介却是无限的。”有卖家晒出××农商行往年部分进面记录的完整对话，试图证明自己不存在弄虚作假。“朋友圈很多反馈被某些二道贩子盗图，用作骗人。”
	虽说小程求职心切，可她还是不敢轻易将自己的命运交到别人手里。“且不说会有被抓到的风险，就算侥幸逃过，也还有被对方糊弄的可能。毕竟这事儿不好见光，发现上当只能吃‘哑巴亏’。”对于一些卖家承诺的“不进面试全额退款”，小程并不看好，“万一对方收到钱以后直接拉黑，又能有什么办法？”
	事实上，找人代考的风险远不止于此。“像远程控制，等于是把自己的电脑完全交给陌生人来操作，这就有隐私泄露的风险。如果对方再偷偷安装一些木马程序，后果更是不堪设想。”作为职场“过来人”，小徐觉得找人代考很可能得不偿失。“在考试中作弊一旦被企业发现，还将彻底断送自己的职业生涯。”
	作为“枪手”的提供者，那些在背地里组织作弊的人也可能会面临法律制裁。最高人民法院、最高人民检察院《关于办理组织考试作弊等刑事案件适用法律若干问题的解释》(以下简称《解释》)第十条指出，在法律规定的国家考试以外的其他考试中，组织作弊，为他人组织作弊提供作弊器材或者其他帮助，或者非法出售、提供试题、答案，符合非法获取国家秘密罪、非法生产、销售窃听、窃照专用器材罪、非法使用窃听、窃照专用器材罪、非法利用信息网络罪、扰乱无线电通讯管理秩序罪等犯罪构成要件的，依法追究刑事责任。
	此外，《解释》还规定，设立用于实施考试作弊的网站、通讯群组或者发布有关考试作弊的信息，情节严重的，应当依照刑法第二百八十七条之一的规定，以非法利用信息网络罪定罪处罚；同时构成组织考试作弊罪、非法出售、提供试题、答案罪、非法获取国家秘密罪等其他犯罪的，依照处罚较重的规定定罪处罚。(北京晚报记者宗媛媛)
</body><key_sentence>”卖家称，笔试通过率99%，“不可能提前拿到题，都是同步做题，有线上远程的客户给题。”有卖家宣称考试期间会有6个人一起做题，“都是来自各个机构的老师，答案可以互相比对，你到时候坐着假装做题就行。记者通过私信询问卖家具体如何辅导，对方发来一张图片，上面显示“价格60题400元，按题量折算，85%以上正确率，两位老师给做题，保证正确率，优先远程，远程不行拍题。卖家给记者发来收费标准：有具体时间段或需要开视频，分别收费50元(3部分行测)、60元(4部分行测)、70元(5部分行测)，方式：腾讯会议分享屏幕或者向日葵远程。</key_sentence></doc>