<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4056</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116027.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）集体经济破百万元 长江之畔江西小村的“致富经”</title><datatime>2023-11-22 14:39:00</datatime><body>	中新网江西彭泽11月22日电(王剑毕锦丹)村集体经济破百万元，成立村属劳务公司，流转千亩闲置土地……长江边的小村庄，江西省九江市彭泽县黄花镇东红村探索出因地制宜的“致富经”。
	彭泽县黄花镇东红村党总支书记朱结祥22日表示，为发展壮大村集体经济，当地积极探索多样化发展途径，推动资源发包、物业出租、居间服务、资产参股等，提高集体经济收入和服务带动能力。
	荒地变基地
	2017年，东红村采取“合作社+大户”发展模式，村“两委”牵头领办了彭泽县绿安种植专业合作社，整合土地、资金、人才、技术等要素，打造以大棚蔬菜为主导的蔬菜全产业链生产基地。一期建设的100亩大棚蔬菜基地，通过大户承揽、种植、经营、维护，统一以“黄花分外香”商标对外销售，大棚蔬菜营销实现连续五年增长。
	尝到“甜头”后，东红村又联合彭泽县乡村振兴先行示范区内的6个村，集资3000万元流转荒地300余亩，建设蔬菜大棚二期。东红村以村集体的名义，流转了全村所有闲置土地1800余亩，通过申报实施高标准农田项目，积极招商引资，引进省级农业产业化龙头企业1家、市级龙头企业2家、合作社4家，实行规模化种植，不仅抛荒土地得到了有效利用，产业实现了集群发展，群众还获得了土地流转费用，劳动力实现了就近务工。
	2022年，蔬菜大棚为村集体经济增收35万元，为周边农户增加土地流转费20余万元，同时带动200余人就业。
	资源变资产
	大棚蔬菜销路是基础，为了畅通销售渠道，东红村以破解蔬菜产业“淡季”销售难点为突破口，整合帮扶资金在高速出口附近建设冷鲜库和物流厂房。优质的蔬菜品质、良好的加工储存条件再加上紧邻高速路口的区位优势。通过多方比选，东红村最终引入众合供销智能集配中心，物流网络辐射至周边的浙江、安徽、湖北等省。
	此外，东红村还推行了“智慧前台+精选种植”模式，即集配中心根据市场供需行情，将果蔬热销的品种和类别反馈给合作社，合作社有计划有选择性地种植，优化种植结构，实现瓜果蔬菜“淡季不淡、旺季不烂、超季返季、四季均衡”，既解决了大棚蔬菜的销路问题，又为村里带来了厂房租金，实现双赢。2022年仓储物流为村级集体经济增收28万元。
	劳力变人力
	为进一步发展壮大村级集体经济，东红村在做强主导产业、做优附属产业的基础上，不断整合村级劳务资源和上级扶持资金，通过成立村属劳务公司，“聚少成多”，多渠道实现集体经济增收。劳务公司成立之后，解决一些村民在土地流转出来之后成为剩余劳动力的就业问题，同时吸纳在家务工以及返乡务工的单个农民，变为“人力”资源。
	东红村劳务公司通过承接一些简单的乡村建设项目，向各个工程项目输出泥工、瓦工、铲车工、油漆工等劳动力，在增加农民就业、农民增收的同时，实现村级集体经济增收，2022年为村级集体经济增收35万元。
	资产变股份
	大棚蔬菜产业做大做强、走上正轨后，村集体将部分大棚承包给大户，与大户签订合作协议，村集体为大户提供优质服务，解决劳动力、水电等问题，并提供反馈的市场信息，大户则在每年付给村集体固定承包费用10万元/百亩的基础上，将总收益的20%作为股份纳入村集体经济收入，并明确风险全部由大户承担。2022年，大户通过长短结合的种植方式，盈利达120万元/百亩，村集体获得收益30余万元。
	随着产业逐渐发展壮大，东红村引入乡贤投资，开始依托产业探索“产学研游”一体化发展。东红的自然风光秀美，历史文化资源丰富，据此打造了紫阳研学部落和朱子文化研究3A级旅游景区。2022年文旅产业实现集体经济增收20万元。
	彭泽县黄花镇党委副书记、统战委员温雨蒙22日接受记者采访时表示，近年来，黄花镇坚持打好“乡情牌”“优势牌”“关爱牌”，充分发挥乡贤当好家乡发展的宣传员、联络员、招商员的作用，积极引导乡贤投身乡村振兴和基层治理，助力黄花镇乡村高质量发展。(完)
</body><key_sentence>为进一步发展壮大村级集体经济，东红村在做强主导产业、做优附属产业的基础上，不断整合村级劳务资源和上级扶持资金，通过成立村属劳务公司，“聚少成多”，多渠道实现集体经济增收。2017年，东红村采取“合作社+大户”发展模式，村“两委”牵头领办了彭泽县绿安种植专业合作社，整合土地、资金、人才、技术等要素，打造以大棚蔬菜为主导的蔬菜全产业链生产基地。东红村以村集体的名义，流转了全村所有闲置土地1800余亩，通过申报实施高标准农田项目，积极招商引资，引进省级农业产业化龙头企业1家、市级龙头企业2家、合作社4家，实行规模化种植，不仅抛荒土地得到了有效利用，产业实现了集群发展，群众还获得了土地流转费用，劳动力实现了就近务工。此外，东红村还推行了“智慧前台+精选种植”模式，即集配中心根据市场供需行情，将果蔬热销的品种和类别反馈给合作社，合作社有计划有选择性地种植，优化种植结构，实现瓜果蔬菜“淡季不淡、旺季不烂、超季返季、四季均衡”，既解决了大棚蔬菜的销路问题，又为村里带来了厂房租金，实现双赢。</key_sentence></doc>