<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4056</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-22/10116008.shtml</url><title>以金融高质量发展全面推进金融强国建设</title><datatime>2023-11-22 14:47:00</datatime><body>	作者：周芮帆、丁建臣(分别系中共四川省委党校经济学教研部讲师、对外经济贸易大学金融学院教授)
	习近平总书记在日前召开的中央金融工作会议上发表重要讲话，总结党的十八大以来金融工作，分析金融高质量发展面临的形势，部署当前和今后一个时期的金融工作。会议鲜明提出“加快建设金融强国”的目标，强调坚定不移走中国特色金融发展之路，以金融高质量发展助力强国建设和民族复兴伟业，为新时代新征程金融工作的发展指明了前进方向、提供了根本遵循。
	1.为经济社会发展提供更高质量的金融服务
	习近平总书记指出：“金融活，经济活；金融稳，经济稳。经济兴，金融兴；经济强，金融强。经济是肌体，金融是血脉，两者共生共荣。”金融是现代经济的核心，是国民经济的血脉，是国家核心竞争力的重要组成部分。加快建设金融强国，是我国经济社会长远发展的战略抉择，更是在经济全球化进程中维护国家金融安全的需要。
	党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央集中统一领导下，我们将马克思主义金融理论同当代中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，努力把握新时代金融发展规律，持续推进我国金融事业实践创新、理论创新、制度创新，奋力开拓中国特色金融发展之路。金融系统为如期全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标作出了重要贡献，牢牢守住了不发生系统性金融风险的底线，有力支撑了经济社会发展大局，成为推动经济社会发展的重要力量。我国目前已经是金融大国，金融资产数量庞大，拥有全球最大的银行市场、第二大保险市场和资本市场。截至今年二季度末，我国金融业机构总资产达449.21万亿元。中国债券纳入全球三大债券指数，股票市场全面实行注册制，多渠道、多层次融资服务体系不断完善。截至今年9月末，共有1110家境外机构进入中国债券市场，来自52个国家和地区的202家银行在华设立了机构。吸引外资规模连续5年位居世界第二，外汇储备规模稳居世界第一，人民币在国际贸易、外汇储备、外汇交易和跨境投融资等领域占比明显加大，交易份额排名跃升至全球第五位，金融综合实力不断提升。在此基础上，中央对当前和今后一个时期的金融工作作出重要部署，明确要求提高金融战略定位，更好地服务于中国式现代化发展大局，建设金融强国，这是综合研判当前发展阶段和形势得出的精准战略定位和结论。高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务，金融应着力营造良好货币金融环境，切实提高对重大战略、重点领域和薄弱环节的优质金融服务，为经济社会发展提供更高质量的金融服务。
	2.准确把握建设金融强国的内涵与要求
	以实现共同富裕为目标建设金融强国。共同富裕是中国特色社会主义的本质要求，金融在推进共同富裕的过程中发挥着极为重要的作用，建设金融强国的过程也是不断满足经济社会发展和人民群众日益增长的金融需求的过程。为推动实现共同富裕，必须强调金融的普惠性与人民性，让全体人民共享金融高质量发展成果，切实提高企业和居民的金融服务可及性，通过发挥好金融的财富管理功能稳步扩大中等收入群体规模。
	以金融安全为保障建设金融强国。习近平总书记指出，维护金融安全，是关系我国经济社会发展全局的一件带有战略性、根本性的大事。金融安全事关人民财产安全、国家安全和发展全局。维护金融安全，是坚持总体国家安全观，统筹发展和安全的重要内容，也是建设金融强国的重要保障。面对世界百年未有之大变局，中国的金融安全也面临新的时代挑战，包括经济全球化遭遇逆流、全球产业格局加速调整、全球货币竞争加剧等。只有积极加以应对，维护好金融安全，才能在此基础上更为有效地统筹金融开放和安全，维护国家总体安全。
	以金融现代化为支撑建设金融强国。建设金融强国，实现金融高质量发展，应突破传统金融理念，加快建设中国特色现代化金融体系。现代化的金融体系要求金融能够实现以下功能：一是引导要素流向，促进金融市场进一步完善，切实发挥好配置金融资源的作用。二是深度服务于现代化产业体系建设。金融是实体经济的血脉，实现金融资源与实体经济的良性互动，金融工作应重点围绕产业基础再造、稳链固链强链等领域，创新金融产品和服务，常态化稳定资金供给。三是建立与国内大循环相适应的金融体系，切实发挥好金融在扩需求、稳预期、畅循环等方面的作用。
	以推进金融高水平开放为助力建设金融强国。此次中央金融工作会议提出，“要着力推进金融高水平开放，确保国家金融和经济安全。坚持‘引进来’和‘走出去’并重，稳步扩大金融领域制度型开放，提升跨境投融资便利化，吸引更多外资金融机构和长期资本来华展业兴业。增强上海国际金融中心的竞争力和影响力，巩固提升香港国际金融中心地位”。推进金融高水平开放，有利于推进人民币国际化，稳步提高人民币在国际支付结算、投资交易等方面的地位与作用；有助于加大国际金融公共产品的供给，加强与国际通行金融规则的衔接，提升我国在国际金融治理领域的话语权；有利于加快金融市场双向开放，拓展国内投资者在国际金融市场配置金融资源的空间，进一步吸引国外投资者参与我国超大规模的金融市场。
	3.加快建设金融强国
	此次中央金融工作会议明确指出，目前我国金融领域各种矛盾和问题相互交织、相互影响，比如经济金融风险隐患仍然较多，金融服务实体经济的质效不高，金融乱象和腐败问题屡禁不止，金融监管和治理能力薄弱等。这些问题的存在反映出我国金融仍然存在“大而不强”的问题。提出建设金融强国的目标，意味着金融体系的发展重点将更多从规模体量的提升转向夯实服务质效和提升防风险能力等“质”的方面。
	此次中央金融工作会议围绕奋力开拓中国特色金融发展之路强调了“八个坚持”，即“必须坚持党中央对金融工作的集中统一领导，坚持以人民为中心的价值取向，坚持把金融服务实体经济作为根本宗旨，坚持把防控风险作为金融工作的永恒主题，坚持在市场化法治化轨道上推进金融创新发展，坚持深化金融供给侧结构性改革，坚持统筹金融开放和安全，坚持稳中求进工作总基调”，这为新时代新征程的金融工作提供了根本遵循。具体而言，落实中央金融工作会议精神，加快推动金融强国建设，未来有以下主要着力点：
	加强党的领导，增强金融工作的政治性与人民性。中国共产党的领导是建设金融强国最关键的组织保障。金融机构应胸怀大局，不断增强政治担当，提高使命感与责任感，坚决贯彻执行党中央、国务院决策部署，以人民为中心，不断满足经济社会发展和人民群众日益增长的金融需求，不断开创新时代金融工作新局面，坚定不移走中国特色金融发展之路。
	建立全方位、多层次金融服务体系。目前我国金融仍以银行信贷等间接融资为主，股市市值、政府债券和非政府债券余额占金融总存量的比例相对较低。未来应加速构建由银行信贷、债券市场、股票市场、风险投资等组成的全方位、多层次金融服务体系，优化融资结构体系，改善金融服务效率。具体而言，推动股票发行注册制走深走实，发展多元化股权融资，大力提高上市公司质量，提高违法违规成本，完善退出机制，制定、完善相关法律法规，为保护投资者利益提供制度保障。进一步推动债券市场高质量发展，持续推动债市产品创新，建立债券市场统一执法机制，构建完备的债券市场基础设施体系，推动市场化、法治化违约风险处置机制，更好发挥资本市场枢纽功能。
	构建整体协同、分工明晰的金融服务网络。引导各类型金融机构提供差异化金融服务，培育与多样化金融服务形态发展相适应的金融机构，形成良性竞争的发展格局。支持大型金融机构做优做强，发挥“主力军”“压舱石”作用；中小金融机构立足当地开展特色化经营，发挥好贴近市场和客户的比较优势；进一步强化政策性金融机构职能定位，实施业务分类分账管理；发挥保险业的经济减震器和社会稳定器功能，提高保险业与保险机构的风险保障与风险管理能力。
	提升金融服务实体经济的能力。共同打造良性互动的金融市场生态体系，做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章。科技金融持续助力科技成果转化，为实现创新驱动发展提供资金支持；以低碳目标与能源安全为导向发展绿色金融，谋求生态友好型新经济增长点；加快构建高水平普惠金融体系，提升金融服务的覆盖面、便利性、可得性；大力发展养老金融，拓展养老新业态，完善多支柱养老体系；提升数字金融渗透率，全面提升各类金融服务效率。
	有效防范化解金融风险。深化金融监管体系改革，在中央金融委员会和中央金融工作委员会统一领导下的“一委一行一局一会”监管新格局下，进一步强化监管的统筹协调，全面强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，提高监管针对性，消除监管空白和盲区。加快完善地方金融监管体制，统筹优化中央金融管理部门地方派出机构的设置和力量配备，更好地防范化解区域性和系统性金融风险。
	扩大金融高水平开放。统筹金融安全与金融开放，稳步扩大金融领域制度型开放。稳慎推进人民币国际化，提升跨境投融资便利化程度，加强上海、香港国际金融中心建设，促进与国际金融市场的互联互通，加强国际监管沟通合作。积极参与国际金融治理，推进绿色金融国际合作，完善“一带一路”投融资体系，为维护全球金融稳定贡献中国力量。
	《光明日报》(2023年11月22日06版)
</body><key_sentence>此次中央金融工作会议围绕奋力开拓中国特色金融发展之路强调了“八个坚持”，即“必须坚持党中央对金融工作的集中统一领导，坚持以人民为中心的价值取向，坚持把金融服务实体经济作为根本宗旨，坚持把防控风险作为金融工作的永恒主题，坚持在市场化法治化轨道上推进金融创新发展，坚持深化金融供给侧结构性改革，坚持统筹金融开放和安全，坚持稳中求进工作总基调”，这为新时代新征程的金融工作提供了根本遵循。加快建设金融强国，是我国经济社会长远发展的战略抉择，更是在经济全球化进程中维护国家金融安全的需要。会议鲜明提出“加快建设金融强国”的目标，强调坚定不移走中国特色金融发展之路，以金融高质量发展助力强国建设和民族复兴伟业，为新时代新征程金融工作的发展指明了前进方向、提供了根本遵循。高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务，金融应着力营造良好货币金融环境，切实提高对重大战略、重点领域和薄弱环节的优质金融服务，为经济社会发展提供更高质量的金融服务。</key_sentence></doc>