<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4075</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116061.shtml</url><title>青海西宁至四川成都铁路四川段首批箱梁预制完成</title><datatime>2023-11-22 14:29:00</datatime><body>	中新网若尔盖11月22日电(记者刘忠俊)11月22日，青海西宁至四川成都铁路郎木寺至黄胜关段(下称：西宁至成都铁路四川段)若尔盖制梁场首批12榀箱梁生产预制工作全部结束，标志着西宁至成都铁路四川段桥梁工程建设进入全新阶段。
	西宁至成都铁路四川段全长172.6公里，设郎木寺、花湖、阿西、若尔盖、班佑、红原和黄胜关等7个车站，西宁至成都铁路站前4标由中铁七局集团有限公司承建，线路全长34.5公里，若尔盖制梁场承担标段内795孔箱梁的预制架设任务，其中，32米预制箱梁775孔，24米预制箱梁20孔，浇筑完成的首批箱梁是若尔盖中桥成都台至西宁台，长31.5米，高2.68米，重约715吨。
	记者走进若尔盖箱梁生产加工“智慧梁场”，智能钢筋数控剪切线、弯曲机、钢筋智能化加工平台、全自动定位网片焊机、智能喷淋养护系统、智能张拉、智能压浆一体机、免开孔静载试验架及自动静载系统等设备一应俱全。
	若尔盖梁场位于海拔3500米的高原，属于高寒地区，在这样的环境中生产浇筑箱梁，混凝土强度提升也是个不小的考验，保温非常重要。“梁体预制完后，给箱梁四周穿上大衣、盖上棉被，并搭设保温棚用蒸汽进行养护，保温保暖，减小高原温差变化对梁体的影响。”中铁七局西宁至成都铁路四川段工程指挥部指挥长白宏州称，受高原高寒天气影响，通过技术等手段梁场生产施工延长了2个月，即每年4月至11月。同时，梁场地处草原湿地，地基承载力极差，大家不敢有丝毫马虎。
	“若尔盖制梁厂设计生产能力为每月60榀，但每年有效生产时间仅有6个月，通过采取措施，施工期延长了2个月，达到了8个月。”成兰铁路公司西成指挥部指挥长印建文表示，首批箱梁的预制完成，若尔盖制梁场也由临建施工转入箱梁生产阶段。“该批箱梁将用于若尔盖中桥和神格特大桥，预计2024年7月份开始架梁工作。”
	青海西宁至四川成都铁路是我国“八纵八横”铁路网兰州、西宁至广州的兰(西)广通道组成部分，建成后，将加强兰(州)西(宁)城市群和成渝地区双城经济圈交流，推动“丝绸之路经济带”和“长江经济带”互联互通。(完)
</body><key_sentence>中新网若尔盖11月22日电(记者刘忠俊)11月22日，青海西宁至四川成都铁路郎木寺至黄胜关段(下称：西宁至成都铁路四川段)若尔盖制梁场首批12榀箱梁生产预制工作全部结束，标志着西宁至成都铁路四川段桥梁工程建设进入全新阶段。西宁至成都铁路四川段全长172.6公里，设郎木寺、花湖、阿西、若尔盖、班佑、红原和黄胜关等7个车站，西宁至成都铁路站前4标由中铁七局集团有限公司承建，线路全长34.5公里，若尔盖制梁场承担标段内795孔箱梁的预制架设任务，其中，32米预制箱梁775孔，24米预制箱梁20孔，浇筑完成的首批箱梁是若尔盖中桥成都台至西宁台，长31.5米，高2.68米，重约715吨。”中铁七局西宁至成都铁路四川段工程指挥部指挥长白宏州称，受高原高寒天气影响，通过技术等手段梁场生产施工延长了2个月，即每年4月至11月。”成兰铁路公司西成指挥部指挥长印建文表示，首批箱梁的预制完成，若尔盖制梁场也由临建施工转入箱梁生产阶段。</key_sentence></doc>。
	棉花纤维长度、断裂比强度，是衡量棉花质量的重要指标，决定着棉花的使用价值和经济价值。根据中国纤维质量监测中心的公检数据，2021年，新疆兵团棉花纤维平均长度为29.39毫米，平均断裂比强度为29.36cN/tex，质量指标为“双29”，达到优质棉标准。
	2022年，新疆兵团棉花整体质量指标达到“双29”及以上优质棉标准，与全国相比，颜色级、轧工质量、平均长度、马克隆值、平均长度整齐度、平均断裂比强度6项指标均高于全国同期水平，进一步擦亮了新疆兵团优质棉花的金字招牌。
	第六师五家渠市农机技术推广站高级工程师魏娟介绍，建立棉花质量追溯体系，将终端环节对质量的要求传导至植棉户，这样就能使产业上下游结成更为紧密的利益共同体，进而促进棉花产业高质量发展。
	棉花质量追溯让植棉户“尝甜头”
	种好棉有奖励，许多植棉户尝到了甜头。
	正值新棉交售季，记者在新疆准噶尔棉麻有限公司共青团分公司大门口看到，前来交售新棉的车辆络绎不绝。
	共青团农场五连植棉户刘世彬在交售棉花后，通过棉花质量追溯平台查到了他交售棉花的品级。
	“我是按棉花质量追溯体系要求种植的，交售棉花时，如果公检后棉花的质量指标达到‘双29B2’以上，可获得政府给予的每公斤0.35元的棉花质量补贴奖励。”刘世彬说。
	刘世彬给记者算了笔账，在同样面积的土地上，种植纤维长的品种，棉花质量提高了，种植户的收入也相应增加。按平均亩产量380公斤算，扣去成本，政府补贴后每亩地大概能增收100多元。
	在新疆兵团，刘世彬只是实施棉花质量追溯政策后的众多受益者之一。
	新湖农场三十二连植棉户蔡加深去年种植棉花50亩，交售棉花2.2万公斤，符合质量追溯的棉花共补贴2000多元。
	“棉花质量追溯价格机制的落实，让我们广大植棉户对以后种植棉花更有信心了。”蔡加深说。
	记者新近在新湖农场三十二连连队办公室看到，连队职工正在核对2022年棉花质量追溯补贴的相关信息。
	数据显示，2022年度，新湖农场棉花质量追溯补贴涉及棉花种植面积49.71万亩，发放奖补资金2454万余元，切实让广大植棉户得到实惠。
	棉花质量追溯让企业增效益
	棉花收购工作开展以来，新疆准噶尔棉麻有限公司共青团分公司棉花检验员杨海玲，一直忙着给植棉户交售的棉花“蛋卷”逐一贴上条形码。
	经过抽检、过磅、打票之后，一个个滚圆的籽棉包被卸到分类指定场地。
	据介绍，通过追溯系统配备的身份证识别仪，植棉户的姓名、电话、棉花地块、品种等信息便会一目了然。
	“交售的籽棉按照品种和棉花质量追溯体系分配的单元分级分垛堆放，同单元棉包同批次加工，不但减轻了轧花企业棉花存储和分类的难度，也便于优质棉花质量补贴的验证发放。”共青团分公司经理曹庆峰说。
	今年，新疆准噶尔棉麻有限公司所属的19家棉花加工企业均安装了棉花质量追溯系统，并对业务人员、团场连队“两委”和职工代表进行了棉花质量追溯相关业务培训。
	据悉，在棉花采收、交售期间，新疆兵团各团场连队把品种相同的棉花组成面积500亩以上的追溯单元，统一采收、交售到具有棉花质量追溯资质的轧花企业，实现籽棉到皮棉的质量追溯。
	为做好今年棉花收购加工工作，维护棉花市场秩序，保障棉花收购加工质量，促进新疆兵团棉花全产业链持续健康发展，新疆兵团市场监管系统提前对辖区棉花加工企业基本技术条件完成全覆盖排查，对排查发现的问题逐条进行了整改。(完)
</body><key_sentence>整合现有棉花产业链质量数据，完善质量追溯系统，建立健全从籽棉到皮棉的质量追溯体系，着力破解加工环节数据断链问题，有效关联棉花种植、收购、加工、仓储、公证检验等信息，实现从棉花种植者到皮棉的精准追溯，促进新疆兵团棉花产业高质量发展。据悉，在新疆兵团所有植棉师开展棉花质量追溯，就是要通过“优质优补”的价格机制，引导棉花实际种植者、棉花加工企业持续重视和提升棉花质量，更好服务优质棉花、棉纱基地建设。作为新疆兵团重要的优质棉花生产基地，近年来，第六师五家渠市建立棉花质量追溯机制，建立层层考核体系，从品种选择、苗期管理、综合防治、采收拉运、残膜治理等各环节，对棉花进行逐项考核建档，引导植棉户加强质量意识，实现优质优价优补，为优质棉采收打下坚实基础。据悉，在棉花采收、交售期间，新疆兵团各团场连队把品种相同的棉花组成面积500亩以上的追溯单元，统一采收、交售到具有棉花质量追溯资质的轧花企业，实现籽棉到皮棉的质量追溯。</key_sentence></doc>