<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4084</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10116004.shtml</url><title>降雪天气致哈尔滨机场取消航班81班</title><datatime>2023-11-22 13:18:00</datatime><body>	中新网哈尔滨11月22日电(仇建)22日，哈尔滨再次迎来降雪天气，哈尔滨机场启动运管委联席机制，对本次极端天气和航班保障工作提前谋划部署，与航空公司会商，提前取消航班81班，目前计划执行航班275班，运行基本正常。
	降雪后，哈尔滨机场立即出动18台主力扫雪车，对跑道、滑行道进行了集中清扫。由于持续降雪，哈尔滨机场采取边下边清，歇人不歇车，风雪不停作业不止，确保跑道、滑行道始终处于适航状态。同时，哈尔滨机场机务保障部人员、设备、车辆迅速到位，开启航空器除防冰工作，确保飞机安全起飞。
	受降雪天气影响，7时10分，哈尔滨机场启动大面积航班延误蓝色预警。哈尔滨机场地面各服务保障单位加强值班值守，提早安排人员备勤，全力做好不正常航班服务保障工作。
	现场运行指挥中心加强与空管、航空公司的沟通，及时将进出港航班信息反馈给相关保障部门；旅客服务部在候机大厅增加了问询员，为旅客提供咨询服务，并协助航空公司为旅客办理退票、改签手续；机场红马甲志愿者主动协助航空公司维护现场秩序，为旅客提供指引、帮助等服务；利用机场官方自媒体平台以及社会媒体广泛发布航班信息，使乘机旅客准确掌握航班动态。(完)
</body><key_sentence>中新网哈尔滨11月22日电(仇建)22日，哈尔滨再次迎来降雪天气，哈尔滨机场启动运管委联席机制，对本次极端天气和航班保障工作提前谋划部署，与航空公司会商，提前取消航班81班，目前计划执行航班275班，运行基本正常。哈尔滨机场地面各服务保障单位加强值班值守，提早安排人员备勤，全力做好不正常航班服务保障工作。受降雪天气影响，7时10分，哈尔滨机场启动大面积航班延误蓝色预警。由于持续降雪，哈尔滨机场采取边下边清，歇人不歇车，风雪不停作业不止，确保跑道、滑行道始终处于适航状态。</key_sentence></doc>开始动工，整个工程建设历时7年，完成了数条地下通道，其中有直转通道、弧形通道、三岔通道，并设有地下会议室、地下房间、地下医院等，为人防疏散提供了重要场所。
	其中，神秘的地下医院颇具历史气息。浅绿色的墙壁、吱呀作响的木门、老式的电闸都保留着年代印记。在“医院等候区”一隅，墙面上还画着两幅“青松图”。
	“我的理解是‘青松’谐音‘轻松’，这两幅画是希望病人能够抱着轻松的态度走出这扇门。”金涛解释道。地下医院里，还有诊察室、单独隔离的手术室、药房等设施一应俱全。“若意外发生，这里能作为一个临时医院，救治受伤的群众，保障人民的生命安全。”
	“三山”防空洞证明了地下亦有乾坤之大。师古鉴今，人防早期工程建设并不会止步于历史，而是站在前人的肩膀上继续“远眺”。
	近年来，绍兴市人民防空办公室紧密结合古城保护利用，对早期人防工程不断进行设施完善和改造升级。如，塔山人防教育基地在保留其原始风貌的基础上增添了更多人防和党史元素，还挖掘了一批建造过程中的先进人物，如谢五九、傅来富、宋关木、宋太平等，通过展板宣传、亲身讲述等方式，生动细致地展示了绍兴人防的峥嵘历史和发展历程。“三山”防空洞俨然成为国防教育动员和党史的生动教材和实景课堂。
	人防工程不仅“中看”还“中用”。早在1972年，书圣故里社区的居民就喝到了“头口水”。在绍兴六中口部房旁边，有一口笔架桥水井，井内水资源引自蕺山防空洞，为周围居民提供了便利的生活用水。
	“2022年，绍兴对古城范围内早期人防工程进行了安全检测评估和活化利用整体策划，计划对鲁迅故里——塔山——鲁迅小学(和畅堂校区)段早期人防工程、周边人防出入口等进行提升改造，总建筑面积约1.2万平方米。”绍兴市国防动员办公室说，这也意味着塔山与“鲁迅故里”区块，将打通地下通道成为绍兴新的旅游景点。
	未来，绍兴的人防早期工程建设还将通过充分活化改造利用，建立起新型多元的古城网络化立体旅游线路，打造一个“别有洞天”的文化、旅游、休闲“打卡地”，将人防建设融入古城保护，丰富网络大城市基本单元，市民游客甚至可以开启绍兴的“地下之旅”。(完)
</body><key_sentence>“绍兴早期人防工程从1969年启幕，以塔山、府山、蕺山为基础，串联着鲁迅故里、书圣故里、阳明故里、徐渭故里，是古城内保护良好的地下防空资源。“2022年，绍兴对古城范围内早期人防工程进行了安全检测评估和活化利用整体策划，计划对鲁迅故里——塔山——鲁迅小学(和畅堂校区)段早期人防工程、周边人防出入口等进行提升改造，总建筑面积约1.2万平方米。而早期人防工程的绍兴特色不仅在府山处有所体现，塔山亦“别有洞天”。”1973年5月，绍兴茶厂人防工程开始动工，整个工程建设历时7年，完成了数条地下通道，其中有直转通道、弧形通道、三岔通道，并设有地下会议室、地下房间、地下医院等，为人防疏散提供了重要场所。</key_sentence></doc>