<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4081</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10116014.shtml</url><title>江苏大丰一家三代同走公益路：乐善好施成为“传家宝”</title><datatime>2023-11-22 13:30:00</datatime><body>	中新网盐城11月22日电题：江苏大丰一家三代同走公益路：乐善好施成为“传家宝”
	作者顾名筛谷华
	逢年过节慰问敬老院的老人，为困境儿童、残疾人慷慨解囊，20多年累计捐款捐物近150万元，创办爱心超市销售平价优质的生鲜蔬菜，养花种草免费送给乡邻装扮庭院……这都是发生在“江苏好人”何俊成家庭里的故事。这个家庭的三代人，将爱心代代相传，用善举温暖着身边的人。
	敬老院的“常客”，20多年未停步
	11月21日中午，何俊成走进盐城市大丰区新丰镇敬老院内87岁的夏树斌老人房间，他知道老人的老伴去世不久，很是担心老人的状态。“谢谢您又来看我，您放心，我在这里生活很好。”夏树斌老人握着何俊成的手说。
	站在一旁的新丰镇敬老院院长唐凤成告诉何俊成，前段时间给敬老院送来的新鲜花菜，老人们吃了几天，大家都很爱吃。唐凤成不知道的是，那些花菜其实是何俊成自掏腰包，帮助一个滞销的蔬菜种植户排忧解难，去田里采摘买下来，然后分送给敬老院、医院、爱心素食馆等单位的。
	给敬老院送鱼送肉为老人们“加菜”，给老人们送牛奶、面包等营养品，是何俊成家庭的固定过节方式，这个做法已经坚持了28年。28年来，何俊成行善足迹遍及新丰、金墩、方强、龙堤等多个乡镇敬老院，受助人群也扩大到其他的困难群体、困境家庭。
	新丰镇残疾人之家负责人杨立江是何俊成的老熟人。杨立江此前任金墩、新丰镇敬老院院长共十多年时间。他说，敬老院虽然经历了几次搬迁，老人们换了一批又一批，但是何俊成家庭对老人们的这份牵挂却一直持续、从未缺席。“不仅送钱送物，他还关心敬老院的硬件设施，去年他得知敬老院的活动中心里没有设备，特地送来一套投影仪和音响设备，让老人们多了看电视、听戏曲的娱乐活动。”
	兑现对母亲的承诺，累计捐出近150万元
	“我和敬老院的结缘，是受我的母亲影响。母亲经常教育我，要常怀爱人之心，帮助有需要的人。”何俊成说。
	自从1995年新丰镇敬老院建成后，何俊成的母亲邹桂芳就经常看望慰问老人。2000年，邹桂芳和丈夫随女儿移居美国，临走前她郑重嘱咐何俊成，接替她继续照顾敬老院的那些老人，“赚得多你就多送点，赚得少你就少送点。”何俊成答应了母亲，20多年中一次也没有辜负母亲的重托，累计捐款捐物近150万元。
	这个承诺的背后，也有辛酸的泪水。令何俊成记忆深刻的是，2007年他的生意亏损，手头拮据，眼看要到春节，母亲的越洋电话天天打来，催问他有没有去敬老院，何俊成有苦难言，总以事情多为由拖着，最后母亲给他下了限期令，电话遥控儿子“把这事给办了”。
	如今，何俊成乐善好施的资金，都是来自他经营的600多平方米超市营业收入。2015年，他响应政府“菜篮子”工程，创办了百家福超市，主打价廉物美，每天生意很好，很多顾客甚至从十多里之外赶来买菜。何俊成说，他的超市是爱心超市，任何商品都必须是爱心价，超市还吸纳了当地6名就业困难人员，人均月工资超3000元。
	三代人的“志愿接力”，凝成温暖家风
	从当初的遵从母命看望孤寡老人，到现在乐此不疲投身公益，何俊成越来越体会到母亲所说的做好事的意义：“能尽自己的能力帮助需要帮助的人，内心很充实、很快乐。”现在，他的儿子何小静也接过慈善的接力棒。从小到大，耳闻目睹奶奶、爸爸的为人行事，“热心公益、回报社会”的种子已经在何小静的心里生根发芽、茁壮成长。36岁的他也已经成了一名公益达人，“作为何家的第三代，我有责任将这个家风传承好、弘扬好。”
	走进何家客厅，迎面的墙上悬挂着邹桂芳老人书写的条幅：“家庭之美，文明之光”。何俊成说，这是母亲给何家定下的“家风”，乐善好施将永远是自家的“传家宝”。何家客厅内外还摆满了生机勃勃的绿植，这些盆栽花草都是86岁的邹桂芳亲手打理的。老人现在大多数时间住在国内，每天养花、写字。她说，乡邻们喜欢花草，也喜欢她写的书法，她都无偿送给大家，让大家一起享受生活的美好。
	在文明家风的熏陶下，何俊成在公益之路上健步前行，他被评为“江苏好人”，他的家庭被评为盐城市第四届“文明家庭”。现在的何俊成还担任大丰区好人联盟负责人，他要用爱唤醒更多的爱、用善点燃更多的善，以引领的姿势为社会公益事业继续蓄力添彩。(完)
</body><key_sentence>自从1995年新丰镇敬老院建成后，何俊成的母亲邹桂芳就经常看望慰问老人。他说，敬老院虽然经历了几次搬迁，老人们换了一批又一批，但是何俊成家庭对老人们的这份牵挂却一直持续、从未缺席。11月21日中午，何俊成走进盐城市大丰区新丰镇敬老院内87岁的夏树斌老人房间，他知道老人的老伴去世不久，很是担心老人的状态。从当初的遵从母命看望孤寡老人，到现在乐此不疲投身公益，何俊成越来越体会到母亲所说的做好事的意义：“能尽自己的能力帮助需要帮助的人，内心很充实、很快乐。</key_sentence></doc>