<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4083</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116067.shtml</url><title>实探济南起步区：地标项目竞相崛起 “未来之城”款款走来</title><datatime>2023-11-22 14:28:00</datatime><body>	中新网济南11月22日电题：实探济南起步区：地标项目竞相崛起“未来之城”款款走来
	记者赵晓
	跨河通道相继通车，学校医院配套渐全，场馆设施建成启用，本地居民回迁入住……黄河之畔，沿黄中心城市济南正在孕育一座“未来之城”——新旧动能转换起步区。
	九曲黄河流经济南境内，全长约183公里，如何跨越天堑、拥河发展曾是摆在这座城市面前的一道难题。“北跨”建设起步区成为济南从“大明湖时代”迈入“黄河时代”的重要转折点。2021年4月，《济南新旧动能转换起步区建设实施方案》获国务院批复，标志着起步区建设全面启动，成为继雄安新区起步区之后的全国第二个起步区。
	获批两年多来，这座备受外界瞩目的“未来之城”有何新变化？近日，中新网记者驱车前往起步区探访。行驶在新城骨干路黄河大道上，远望高楼林立，座座地标建筑平地而起，昔日的乡镇脱胎换骨；近观塔吊高耸，机声隆隆，车辆穿梭施工忙，现代城市轮廓初现。
	由中建八局一公司承建的起步区三甲医院项目进入竣工收尾阶段，工人们正在完善内部装修。该项目总建筑面积超18万平方米。项目宣传负责人田帅韬告诉记者，医院按照1000床三级甲等综合医院标准建设，一期计划今年年底前竣工交付。
	在医院入口中庭处，记者看到一处造型别致的钢结构，贯穿上下楼层。“这是我们以钢结构为框架，用玻璃结构做表层，结合济南独有的泉水文化，设计的共享大厅室内空间。”田帅韬说，这处天窗式的中庭空间，既能解决医院天然采光、通风散热问题，还能实现空间连续性，营造开放共享的氛围。
	乘坐电梯，记者直达医院12层圆形停机坪。据田帅韬介绍，该停机坪直径25米，最大起飞重量13吨，中心标高55.7米，是完全具备24小时全天候响应的空中救援通道，可满足国内所有民用救援直升机机型起落。“建成后将辐射山东半岛地区各类危重患者的转运救助，提升当地公共突发事件应急处置效率。”
	从起步区现代化医院走出，记者沿黄河大道驱车向西行驶约1.5公里，黄河体育中心专业足球场跃然而现，八台塔吊紧张作业，挥动长臂，一趟趟运送钢筋、混凝土等建筑用材。
	该专业足球场项目由中建八局一公司承建，建筑面积为19.7万平方米。“目前，足球场已完成主体结构施工，正处于钢结构施工阶段。其与普通足球场馆不同，场内没有跑道，看台与草坪之间距离非常近，更方便观众欣赏比赛。”中建八局一公司黄河体育中心专业足球场项目专业工程师王栋说，这是山东首个6万座专业足球场，能承办亚洲杯等国际足联A级赛事及国内大型赛事。
	据王栋介绍，作为国内施工最为复杂的专业足球场之一，项目在建筑结构设计上创造了多个“中国之最”“世界之最”，如屋盖的钢结构最大悬挑长度为45米，系国内最长的钢结构建筑施工工程之一；顶层透光膜结构应用4.3万㎡平方米PTFE膜，是世界最大单层PTFE网格覆膜结构工程等。
	“未来，周边将配套体育馆、游泳馆及全民健身中心，计划2026年12月底竣工验收，将满足居民健身锻炼、体育休闲、观演互动等多层次需求，有望成为整个新城的活力中心和流量入口。”王栋表示。
	当下，在黄河大道东侧，黄河国际会展中心一期已建成启用，与黄河体育中心交相辉映，即将迎来大型首展；向会展中心西面远眺，中科新经济科创园吸引济南先进动力研究所、济南中科核技术研究院等科创主体“扎根”，锚定科技创新策源地、成果转化助推器、科创人才聚集区，打造起步区科技创新生态；在鹊山生态文化区，片区开发已启动，各类生态资源连接成片，再现充满诗意的“鹊华烟雨”。
	随着各大地标性建筑纷纷崛起，重点项目接续落地，新城配套也逐渐丰满。山东省实验中学鹊华校区等配套教育设施正加快建设，大桥水厂、崔寨再生水厂具备供水和水处理条件，黄河济泺路隧道、黄河凤凰大桥、黄河大道一期(青银高速南段)相继建成通车。
	官方数据显示，截至今年9月初，起步区累计开工市政道路150公里；新增绿地面积133.5万平方米；签约优质项目162个，总投资3997亿元人民币；累计完成113个村居、8.77万人拆迁工作。
	“起步区整体规划打造‘一带一轴、多中心、网络化’的结构布局，正加快推进一批具有引领性和辨识度的公共服务项目落地实施，支撑核心区快速起步。”济南新旧动能转换起步区管委会国土规划部副部长牛晓羽介绍说，沿黄河规划会展与体育集聚区，重点建设黄河展览中心、会议中心、酒店中心、黄河体育中心，形成互为补充、体系完备的公共服务体系。
	在古老的黄河之畔，一座现代化新城正成形起势，将沿黄中心城市济南“北跨”的长久愿景一步步化为触手可及的实景。(完)
</body><key_sentence>从起步区现代化医院走出，记者沿黄河大道驱车向西行驶约1.5公里，黄河体育中心专业足球场跃然而现，八台塔吊紧张作业，挥动长臂，一趟趟运送钢筋、混凝土等建筑用材。”济南新旧动能转换起步区管委会国土规划部副部长牛晓羽介绍说，沿黄河规划会展与体育集聚区，重点建设黄河展览中心、会议中心、酒店中心、黄河体育中心，形成互为补充、体系完备的公共服务体系。黄河之畔，沿黄中心城市济南正在孕育一座“未来之城”——新旧动能转换起步区。由中建八局一公司承建的起步区三甲医院项目进入竣工收尾阶段，工人们正在完善内部装修。</key_sentence></doc>