<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4106</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-22/10115978.shtml</url><title>如何推动基层统战工作高质量发展？江苏扬州以“四化”探路</title><datatime>2023-11-22 11:44:00</datatime><body>	中新网扬州11月22日电题：如何推动基层统战工作高质量发展？江苏扬州以“四化”探路
	中新网记者崔佳明
	今年以来，扬州市统一战线聚焦大局所需、民众所盼、统战所能，创新开展“六大行动”，即：“绿扬同心·同学共进”行动、“绿扬同心·青蓝接力”行动、“绿扬同心·春晖聚贤”行动、“绿扬同心·运河石榴红”行动、“绿扬同心·E路同行”行动、“绿扬同心·强基赋能”行动。其中，在“绿扬同心·强基赋能”行动方面，扬州提出以“四化”探路：推动规范化建设、做优双向化服务、注重信息化赋能、建强专业化队伍，夯实统一战线基层基础，推进基层统战工作高质量发展。
	基层，是巩固发展最广泛爱国统一战线的重要基石，也是发挥统一战线法宝作用的“最后一公里”。新时代，如何推动基层统战工作高质量发展，画好社会治理的同心圆？
	扬州以推动统战工作融入基层党建和社会治理体系为总要求，以“绿扬同心·强基赋能”行动为抓手，进一步延伸统战工作手臂，健全统战工作体系，推动统战工作真正沉下去；进一步激发基层创新创造活力，推动统战工作真正活起来；进一步促进统战工作从注重“做了什么”“做了多少”向“做出了什么效果”转变，使得基层统战工作真正实起来。
	推动规范化建设。扬州将党群服务中心作为基层统战工作的主阵地、主战场、最前沿，通过制定任务清单、压紧责任链条、健全工作制度，着力解决基层统战工作“做什么”“谁来做”“怎么做”的问题。
	走进扬州广陵区曲江街道解放桥社区党群服务中心，首先映入眼帘的是设置在服务大厅醒目位置的统战服务窗口，服务标准、服务清单、“三表一码”有序摆放。
	做优双向化服务。扬州围绕打造特色阵地、做实“双向服务”、开展基层协商等，鼓励各地因地制宜打造特色统战工作品牌。至目前，涌现出了沙口社区联合社区商会共建文明商圈、花都汇社区团结社会组织共同参与社区建设等72个基层统战工作示范点。其中，花都汇社区发挥新的社会阶层人士专业特长及资源优势，围绕“点亮楼道灯”“解决飞线充电安全隐患”等问题积极开展“有事好商量”工作，实现统战成员与社区之间的“双向奔赴”，共同绘就发展“同心圆”。同样，在扬州广陵区东关街道薛家巷18号，琼花观社区利用社区资源打造了新的社会阶层人士活动基地，他们在这里收集民意、献计献策、参与社区治理。
	“统战服务就是‘接地气’的暖心服务，民众需要什么，我们就整合社会力量做什么。”扬州市广陵区东关街道统战委员杨蓉说，“双向服务”汇聚社会共治合力，让基层统战工作更加可观可感，更接地气、更有温度、更有影响。
	注重信息化赋能。近年来，扬州创新打造了“扬统云”统战大数据信息共享平台，把统战成员的走访联系和信息采集融入“精网微格”，网格员成为基层统战工作联络员。统战成员的信息通过“扬统云”终端采集系统向市级信息平台汇聚，绘制出了全市统战资源“云图”。
	数字化激发出扬州基层统战工作新动能。开发“统战e家”微信小程序，在手机上搭建统战服务“连心桥”，“让每个人的手机都成为统战阵地，让每个人心中都嵌入统战工作意识。”扬州市邗江区委统战部干部王宗奕说，量身打造的“邗江数字统战”工作平台创新了基层统战工作的新场景，一方面为全区十二类统战成员建立个人基础信息台账，另一方面实现统战干部与统战成员的“线上无缝链接”，实时了解统战成员关注点，群众线上“点单”，统战干部在线“接单”，线上线下同心圆就在“你点我接”中画得更大更圆。
	建强专业化队伍。扬州加强基层统战工作力量，健全基层统战工作队伍，明确街道、社区党组织统战委员工作职责，确保基层统战工作有人抓、有人管。扬州在全市1342个村(社区)配齐配强统战委员，加强对统战委员、统战联络员的教育培训，提升基层统战干部队伍的能力素质，将统一战线的资源优势转化为服务地方高质量发展的实际成效。
	新征程上，扬州正锚定“奋力把‘好地方’扬州建设得好上加好、越来越好”的目标踔厉奋发，笃行实干，扬州统一战线以实干之姿努力画好新时代统战工作的同心圆，让法宝作用越发熠熠生辉。(完)
</body><key_sentence>其中，在“绿扬同心·强基赋能”行动方面，扬州提出以“四化”探路：推动规范化建设、做优双向化服务、注重信息化赋能、建强专业化队伍，夯实统一战线基层基础，推进基层统战工作高质量发展。”扬州市广陵区东关街道统战委员杨蓉说，“双向服务”汇聚社会共治合力，让基层统战工作更加可观可感，更接地气、更有温度、更有影响。近年来，扬州创新打造了“扬统云”统战大数据信息共享平台，把统战成员的走访联系和信息采集融入“精网微格”，网格员成为基层统战工作联络员。扬州加强基层统战工作力量，健全基层统战工作队伍，明确街道、社区党组织统战委员工作职责，确保基层统战工作有人抓、有人管。</key_sentence></doc>