<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4116</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-22/10115946.shtml</url><title>食品添加剂与食品安全并非对立关系</title><datatime>2023-11-22 11:27:00</datatime><body>	“上海疾控”为方便面发声，食品安全专家坦言破除“妖魔化”难度不小
	食品添加剂与食品安全并非对立关系
	前不久，上海市疾病预防控制中心通过微信公众号“上海疾控”发布文章《打破对方便面添加剂的偏见》，指出“方便面中的食品添加剂自有用处且安全可食”。有粉丝向上海辟谣平台提问：能相信吗？
	事实上，经常有粉丝询问食品添加剂的安全性，因为不少自媒体围绕食品添加剂做文章，动辄给出“某食品含有添加剂，所以不安全”的结论。到底该如何看待食品添加剂？
	“谈添加剂色变”
	在短视频平台，以“添加剂”为关键词搜索，可以得到大量耸人听闻的内容，但主题大多一致：食品含有添加剂，不安全不能吃。
	“上海疾控”为方便面发声，正是希望公众能正确看待食品添加剂。文章指出，网传“方便面中都是食品添加剂，一碗方便面需要32天才能解毒”“方便面中的食品添加剂是有毒的，吃多了对身体不好”等流言都不靠谱。不能多吃方便面，不是因为含有食品添加剂，而是因为它属于高油高脂高盐食品，营养不全面，过多食用会引发其他健康问题。“营养不全面”与“有毒”显然是完全不同的概念。对此，权威机构与专业人士反复提醒，无须“谈食品添加剂色变”。
	上海辟谣平台溯源发现，很多消费者担心食品添加剂，与早些年的“三聚氰胺奶粉”“瘦肉精猪肉”“苏丹红鸡蛋”等食品安全事件有关；近段时间，“假鸡蛋”“假面粉”等视频，又加深了公众对食品添加剂的怀疑。
	然而，三聚氰胺、“瘦肉精”、苏丹红都不允许添加进食品，是典型的非法添加物，“假鸡蛋”“假面粉”等视频则是自媒体为了博眼球、骗流量而故意将正常的生产过程与所谓“实验”剪辑嫁接在一起，弄虚作假、危言耸听。可见，以上食品安全话题与食品添加剂没有关系。
	“0添加”更安全？
	在一些“科普博主”那里，经常可以听到“中国的食品添加剂管理比国外松”“国外不允许使用的添加剂，国内却在使用”等言论，有时还会使用多种产品的照片以及国内外标准资料。
	中国工程院院士、中国食品科学技术学会理事长孙宝国通过公开演讲的方式，驳斥以上言论。孙宝国指出，国际上已经批准了1.5万多种食品添加剂，但我国标准允许使用的只有2300多种食品添加剂，远少于发达国家允许使用的数量。
	需要注意的是，虽然国际公认的食品添加剂有1.5万余种，但各国允许使用的食品添加剂的品种和限量有差异，每一个国家的食品都要符合本国的规定。因此，仅从种类有差异就得出“管理严格程度不一”的结论并不严谨。
	针对公众对食品添加剂的担忧，目前市场上出现了部分打出“0添加”“0防腐剂”的食品。
	复旦大学公共卫生学院营养与食品卫生学教研室教授厉曙光认为，“这是将食品添加剂与食品安全对立起来，利用消费者对食品添加剂的误解来营销，反而会强化食品添加剂有害的错误认知，不利于食品行业的良性发展。”
	“妖魔化”怎么破？
	不论是食品安全专家还是从业者，都发现破除“妖魔化食品添加剂”的难度不小。
	“公众对食品安全有一些负面记忆和负面情绪，你讲食品添加剂不是那么坏，他有抵触。”中国工程院院士、国家食品安全风险评估中心研究员陈君石直言，破除固化思维不容易，有必要提供高质量的食品安全科普材料和方式，把食品安全方面的科学共识向社会共识转化。
	对此，保障知情权很重要。有粉丝给上海辟谣平台留言：“担心的不是使用食品添加剂，而是滥用食品添加剂或非法添加，希望能明明白白消费。”
	“这个问题应当由权威机构和相关企业共同努力，为消费者提供看得到的服务。”消费者鞠女士是现制茶饮爱好者，她注意到最近有现制茶饮品牌公开了所有在售产品的配方原料、原料溯源情况和营养成分报告。线上点单时，消费者可以直接查看某款茶饮用了哪些原料、是否含有添加剂等信息。
	她很赞成这一做法，“经常能看到奶茶添加剂多的说法，现在企业公布配方和检测报告，既能让消费者在选购时参考，也意味着公众和监管部门监督时有据可查，这是保障消费者知情权的举措，应当提倡。”
	(解放日报记者任翀)
</body><key_sentence>上海辟谣平台溯源发现，很多消费者担心食品添加剂，与早些年的“三聚氰胺奶粉”“瘦肉精猪肉”“苏丹红鸡蛋”等食品安全事件有关。前不久，上海市疾病预防控制中心通过微信公众号“上海疾控”发布文章《打破对方便面添加剂的偏见》，指出“方便面中的食品添加剂自有用处且安全可食”。“上海疾控”为方便面发声，正是希望公众能正确看待食品添加剂。有粉丝给上海辟谣平台留言：“担心的不是使用食品添加剂，而是滥用食品添加剂或非法添加，希望能明明白白消费。</key_sentence></doc>