<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4133</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-22/10115945.shtml</url><title>国足世预赛三球输给韩国，但信心反而增加了</title><datatime>2023-11-22 11:05:00</datatime><body>	中新网深圳11月22日电(记者卞立群)大屏幕的比分，最终定格于冷冰冰的0:3。在21日晚进行的美加墨世界杯预选赛首个主场比赛中，国足不敌韩国队。
	对于国足，赛后没有口诛笔伐，没有太多冷嘲热讽，更多的是对球队努力的鼓励与肯定，这是之前不太有过的画面。回归理性与现实的中国足球，不只看重结果，这何尝不是一种进步。
	就过程而言，面对实力高出自己许多的韩国队，国足拼到了点子上，还能给对手制造不少威胁，打出了精气神，这同样是一种进步。
	虽然结果是一场失利，但中国足球前行的信心，反倒增加了。
	倾尽全力
	国足不敌韩国队赛后，“国足尽力了”的标签迅速登上社交媒体热搜高位。
	世界第79位的国足面对世界第24位的韩国队，仅从排名一项就可见两队实力差距之大。
	赛前记者曾与韩国队球迷闲聊，他们直言这是韩国历史上最好的一届国家队。
	赛后韩国队主帅克林斯曼也感慨，他的球队拥有很多具有进攻天赋的球员，比如孙兴慜、黄喜灿、李刚仁，后防线上还有金玟哉。
	对比如今青黄不接的中国男足，话里话外总让人感觉有些“炫富”的意味。
	面对这些已经在欧洲五大联赛证明过自己的球员，国足也算是踢得“不卑不亢”，开场气势非常足，只可惜由守转攻的速率还是太慢，没能把握住韩国队立足未稳的机会。
	随着比赛深入，韩国队在实力上的优势愈发明显。但即使局面被动，国足还是创造了一些绝对机会，只可惜没把握住。
	此外，包括韩国队获得的点球在内，本场裁判的几次判罚值得商榷。点球出现在比赛第11分钟，如果中国队丢球晚一些，韩国队为求三分越来越压上，说不定国足还会有一些机会。
	对于国足设置三中卫、稳守反击的战术而言，过早丢球是致命的。但这就是足球比赛，这就是比赛的一部分，比赛没有如果。
	克林斯曼赛后表示，与中国队的比赛很艰难。“中国队一直尝试进球，哪怕落后时也是一样。一旦中国队进球，球迷会制造出很大的声量，会给我们很大压力，幸好我们上半场打进了第二个进球。”
	这番表态有一定的客气成分，但就比赛而言，国足确实给对手制造了一些麻烦，而不是早早投降，毫无招架之力。
	享受比赛
	国足与韩国队的比赛，现场播报共有39969名观众到场观赛。但球迷制造的氛围与音浪，远高于这个数字所体现的那样，尤其是开场国足士气正盛之时。
	对于2002年之后就没能再次打进世界杯的中国足球而言，世预赛也称得上是国足的“世界杯”了。毕竟这就是长时间以来，这支球队所能参加的最高规格赛事。对于球迷而言，观看这样的比赛，也能够称得上是享受。
	在这种级别的比赛中，国足有机会与韩国、日本、澳大利亚、沙特这些世界杯级别球队拼刺刀。通过与强队交手，中国足球才能找到自己的差距有多少，才能进一步明确未来发展的方向。
	赛后国足主帅扬科维奇坦言：“即使韩国队打进世界杯半决赛，也不会让人感到惊讶。”
	这番表述或许有些夸张，又或许从教练的视角看，如今这支“史上最强”的韩国队实力使然。
	仅从卡塔尔世界杯战绩来看，韩国队成功从小组突围，打进了16强。从实力对比而言，3:0的比分，就是中国足球距离世界杯小组出线球队的实力差距。
	增强信心
	输给韩国队之后，国足也结束了2023年的比赛任务，下一场比赛要到明年1月，在亚洲杯小组赛首轮面对塔吉克斯坦队。
	从客场2:1战胜泰国队，到本场0:3不敌韩国队，总体而言，国足还是处于一个进步的过程中，也增强了打硬仗和拼强敌的信心。这对于后续国足面对新加坡队，以及在第二循环中与泰国队的主场关键战，都是有益的。
	扬科维奇也认为，如今的国足已经走上正轨，之前客场战胜泰国队的比赛就是注脚。
	“这场对阵韩国队，我们说要带着‘大心脏’去比赛，我们做到了，打出了一些配合，在阵地战中敢于控球和压迫。0:3的结果很痛苦，但我们会吸取教训并继续全力以赴。”
	“我们的目标很早就确定了，就是全力冲击世界杯。球队未来还有需要纠正的问题，有些方面可以在亚洲杯中解决。我们之后会全力以赴备战亚洲杯，到时候队伍一定会百分之百准备好。”扬科维奇说。(完)
</body><key_sentence>点球出现在比赛第11分钟，如果中国队丢球晚一些，韩国队为求三分越来越压上，说不定国足还会有一些机会。赛后国足主帅扬科维奇坦言：“即使韩国队打进世界杯半决赛，也不会让人感到惊讶。输给韩国队之后，国足也结束了2023年的比赛任务，下一场比赛要到明年1月，在亚洲杯小组赛首轮面对塔吉克斯坦队。从客场2:1战胜泰国队，到本场0:3不敌韩国队，总体而言，国足还是处于一个进步的过程中，也增强了打硬仗和拼强敌的信心。</key_sentence></doc>