<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4130</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-22/10115942.shtml</url><title>这场完败充分体现中韩足球的差距</title><datatime>2023-11-22 10:48:00</datatime><body>	世预赛三十六强赛次轮，国足主场0比3不敌韩国队
	这场完败充分体现中韩足球的差距
	今晚深圳大运中心体育场外球迷摩肩接踵，场内每一片看台都挤得满满当当，这场世界杯亚洲区预赛三十六强赛中韩之战的分量不言而喻。为了支持国足，中国球迷已经做到了一切所能做的，但遗憾的是，这份支持无法弥补两支球队之间的巨大实力差距，最终国足以0比3在主场完败。
	这个结果非常公平。相比比分，比赛过程更令人感到绝望。整整90分钟，中国男足没有一次射门打在门框范围内；进攻机会寥寥，防守更是频频出错。全场比赛韩国队的进攻排山倒海，射门多达18次，8次射正。第11分钟，中国队左路防线被黄喜灿突破打穿，随后他内切送出直塞，颜骏凌虽然挡住了曹圭成的第一次射门，但插上补射的黄喜灿被躺在地上的朱辰杰绊倒，主裁判罚点球，孙兴慜一蹴而就。第45分钟，韩国队右路开出角球，孙兴慜前点甩头攻门再次得手。第87分钟，韩国队获得前场右路任意球，孙兴慜将球送到门前，郑昇炫头球破门。
	赛后第一时间，国足主帅扬科维奇在休息室内肯定了全队在比赛中所表现出的拼劲和斗志，但球员们普遍情绪低落。作为比赛的亲历者，他们才能更真切地体会到中韩足球之间的巨大差距。
	“今天球队在场上出现了不少问题，我们需要正视自身与对手的差距，接下来通过努力去尽力弥补。”中卫朱辰杰赛后直言对手阵中的旅欧球员的确厉害，“和他们比赛让我收获不少。尤其是今天多次和我对位的李刚仁，他的脚下真的太灵活了。”另一名中卫蒋圣龙也表示，此役让球队感受到了强队所带来的压力，“赛前在定位球方面我们做了很多演练，但没想到还是让对手通过这种方式打入三球。输球很遗憾，但是这样的经历很难得”。左后卫刘洋回想起2019年亚洲杯中国队0比2不敌韩国队的那场比赛，“那次也是因为定位球丢了两分，加上这场，韩国队已经连续五次通过定位球洞穿我们球门，这只能说明我们和对手的差距的确很大。”
	虽然2017年世预赛主场1比0力克韩国队的那场比赛依然令球迷们津津乐道，但正如球员们所说，如今的中韩足球已不再处于同一档次。孙兴慜、黄喜灿和李刚仁表现出高人一筹的个人能力，无论是脚下频率还是带球节奏，都让中国球员难以防范。今晚的第一个丢球就是因为黄喜灿在左路利用个人能力轻松打穿国足防线，他在比赛中多次戏耍国足防线，甚至在第54分钟如入无人之境般在左路连过四名中国防守队员。
	当孙兴慜在国足禁区内还能用插花脚传出精准的身后球，当黄义助反复沿着大禁区线来回“检阅”防线，重压之下的中国球员们频频出现低级失误。第18分钟，国足有过一次多达十余脚的中场连续传球，但最终丢掉球权并非因为对手逼抢，而是刘彬彬在边路接球时居然让皮球从脚底滑过；同样在上半时，朱辰杰在没有被压迫的情况下，一脚后场横传踢得不知所云，直接将皮球送出边线。如此强烈的对比，其实早已证明国足此役根本不存在赢球可能。
	扬科维奇赛后在对球迷们说出抱歉的同时，也对韩国队的整体实力大加赞赏，“未来如果我们看到韩国队闯入世界杯半决赛，千万不要觉得意外。这支球队拥有很多有天赋的球员，他们获得了长期在高水平联赛磨练的机会，此外他们也有拼搏精神，始终在不遗余力地防守。与这样的球队比赛，我们必须要做到完美，任何一次小错误都有可能让对手利用并惩罚我们。结果令人痛苦，但这样的比赛会给球队带来经验。”
	所幸，这场预料之中的失败不会影响球队冲击世预赛十八强赛资格的步伐。得益于首轮客场逆转泰国队，让国足在头两轮结束后达成了既定目标。如果能在明年3月与新加坡队的两场比赛中取得连胜，中国队将占据极为有利的身位。“接下来我们将全力以赴开始准备亚洲杯。”扬科维奇表示，当国足在明年1月13日迎战亚洲杯首个小组赛对手塔吉克斯坦队时，他能保证球队已经做好百分百的准备。(文汇报深圳11月21日专电记者陈海翔)
</body><key_sentence>虽然2017年世预赛主场1比0力克韩国队的那场比赛依然令球迷们津津乐道，但正如球员们所说，如今的中韩足球已不再处于同一档次。左后卫刘洋回想起2019年亚洲杯中国队0比2不敌韩国队的那场比赛，“那次也是因为定位球丢了两分，加上这场，韩国队已经连续五次通过定位球洞穿我们球门，这只能说明我们和对手的差距的确很大。今晚的第一个丢球就是因为黄喜灿在左路利用个人能力轻松打穿国足防线，他在比赛中多次戏耍国足防线，甚至在第54分钟如入无人之境般在左路连过四名中国防守队员。赛后第一时间，国足主帅扬科维奇在休息室内肯定了全队在比赛中所表现出的拼劲和斗志，但球员们普遍情绪低落。</key_sentence></doc>