<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4173</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-22/10115894.shtml</url><title>香港杭州商会举行第二届理事会就职典礼</title><datatime>2023-11-22 09:45:00</datatime><body>	中新网香港11月22日电(记者戴梦岚)香港杭州商会21日晚举行第二届理事会就职典礼，新一届理事会由邱建林担任会长。杭州海外联谊会会长朱建明、香港特区政府商务及经济发展局局长丘应桦等出席。
	邱建林致辞表示，过去5年，香港杭州商会成为两地企业家合作的重要平台，商会积极参与香港社会事务和公益事业。展望未来，新一届理事会将继续团结两地企业家，融入国家发展大局，深化经贸合作，为香港的长期繁荣稳定和中华民族伟大复兴贡献力量。
	朱建明表示，香港杭州商会积极维护“一国两制”方针，支持特区政府依法施政，为“一带一路”倡议、粤港澳大湾区建设和长三角一体化发展等作出贡献。相信在新一届理事会领导下，商会将继续取得新的辉煌。
	丘应桦表示，今年6月，香港和浙江签署了多项合作协议，推动两地合作共赢，共同为国家高质量发展作出贡献。他鼓励两地企业充分发挥各自优势，相信在双方共同努力下，两地经济关系将进一步深化。
	随后，朱建明、丘应桦等主礼嘉宾为香港杭州商会新一届理事会成员颁发了证书。
	香港杭州商会于2018年11月在香港成立，致力于推动香港与杭州两地经济贸易合作和科技文化交流，促进共同繁荣和发展。(完)
</body><key_sentence>朱建明表示，香港杭州商会积极维护“一国两制”方针，支持特区政府依法施政，为“一带一路”倡议、粤港澳大湾区建设和长三角一体化发展等作出贡献。香港杭州商会于2018年11月在香港成立，致力于推动香港与杭州两地经济贸易合作和科技文化交流，促进共同繁荣和发展。邱建林致辞表示，过去5年，香港杭州商会成为两地企业家合作的重要平台，商会积极参与香港社会事务和公益事业。随后，朱建明、丘应桦等主礼嘉宾为香港杭州商会新一届理事会成员颁发了证书。</key_sentence></doc>“引进来”双向发力，赣州加强与大湾区文旅交流，今年举办了文旅招商推介会、“客家非遗走进大湾区”等系列活动，全方位向大湾区推介赣州文旅资源和精品路线。
	对外开放对接湾区的“桥头堡”
	来到位于赣州南康区的赣州国际陆港，这里的“深圳气息”愈发浓厚，许多来自深圳的家具公司分布在陆港周边。当下的家具行业流传着这样一句话：“深圳看展，南康下单。”这是对南康生产的家具产品的高度认可。
	乘着苏区振兴发展的东风，南康家具从“草根经济”迅速发展壮大为千亿产业集群，有从业人员近50万，家具制造及配套企业过万家。
	在人们印象中，赣州多山，交通闭塞，原料和产品的运输都不便。围绕南康家具产业集群实现“木材买全球，家具卖全球”这一目标，赣州2016年申报获批全国第8个内陆对外开放口岸，正式开启内陆赣州发展的“口岸时代”。如今，赣州国际陆港常态化运行20多条中欧、中亚、铁海联运班列。
	此外，赣州主动和粤港澳大湾区国际大港开展合作，积极发挥沿海“腹地港”作用，开创沿海港口与内陆合作的新模式。赣深两市大力推动下，启动建设了深赣港产城一体化合作区，常态化开行深赣欧班列。赣州与深圳盐田港合作共建的“赣深组合港”，在全国首创“跨省、跨关区、跨陆海港”的通关新模式，使赣州国际陆港成为全国首个“内陆海港”。
	科技赋能产业体系助力乡村振兴
	眼下正是赣南脐橙丰收的季节，深圳大小商超少不了脐橙的身影。
	统计资料显示，2022年，赣南脐橙种植面积达189万亩、产量159万吨，赣州实现脐橙产业集群总产值195亿元，其中鲜果收入89亿元。脐橙产业解决了100万农村劳动力就业，还带动了一系列产业发展。
	在脐橙园里，同样不乏深圳的身影。农业农村现代化的深圳力量，在这里得到充分释放。记者在安西镇金奖脐橙园看到，深圳丰农控股DAP数智农服系统示范基地在这里建成。丰农控股把气象检测、土壤生态检测等现代化技术搬到一个个山头，助力传统农业实现智能精准生产管理。
	今年2月，广东、江西联合印发《深圳市与赣州市对口合作实施方案(2023—2027年)》，明确赣深两市以共同传承弘扬红色文化、合作共建产业发展平台、深化科技创新合作、衔接推进乡村振兴和新型城镇化等七大方面为重点。一个个新举措、新成果的落地，正推动深赣对口合作走深走实。（深圳特区报）
</body><key_sentence>为积极融入粤港澳大湾区，赣州充分发挥绿色生态、文化资源优势，加快打造“客家摇篮”“江南宋城”“红色故都”等文旅名片，建设大湾区生态康养旅游“后花园”。赣州与深圳盐田港合作共建的“赣深组合港”，在全国首创“跨省、跨关区、跨陆海港”的通关新模式，使赣州国际陆港成为全国首个“内陆海港”。11月14日至17日，赣州市委宣传部、赣州市新闻工作者协会主办“弘扬客家文化，加速融湾步伐”中央及粤港澳大湾区媒体记者赣州采访行活动。记者了解到，通过“走出去”“引进来”双向发力，赣州加强与大湾区文旅交流，今年举办了文旅招商推介会、“客家非遗走进大湾区”等系列活动，全方位向大湾区推介赣州文旅资源和精品路线。</key_sentence></doc>