<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4173</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10115863.shtml</url><title>10只人工繁育林麝在秦岭凤县野化放归</title><datatime>2023-11-22 09:03:00</datatime><body>	中新网陕西宝鸡11月22日电(阿琳娜师蕊)由陕西省林业局和宝鸡市人民政府主办，宝鸡市林业局和凤县人民政府承办的“秦岭地区凤县林麝野化放归活动”在宝鸡市凤县黄牛铺镇三岔河村宽滩举行。10只佩戴北斗卫星定位项圈的林麝欢快地向秦岭密林深处飞奔而去。
	据介绍，本次凤县林麝野化放归，充分吸纳了2017年在宁陕县放归林麝的成功经验，在放归林麝个体筛选、健康状况表观评估、适应性技能训练、跟踪监测技术迭代等方面把控得更加科学、精细，为进一步加强陕西省濒危物种野外保护，促进林麝野外种群复壮打下基础。
	凤县的生态环境优越，是林麝的重要分布区和适生区。本次放归的10只林麝都是从人工繁育种群挑选的优良个体。分别为公麝6只、母麝4只，它们正处于成年繁殖期，且经过了长达1年时间的野化训练。后期，专家还将通过林麝佩戴的定位项圈、安装的红外相机和样线监测等方法，对放归林麝进行追踪监测，开展相关科学研究。
	据了解，1958年陕西镇坪养麝实验场拉开了陕西省人工养麝的序幕，经过60多年发展，麝类野外保护和人工繁育都取得长足发展，林麝颗粒饲料、疾病防控、良种选育、亲权鉴定、标准制定等方面的科技攻关取得重要进展和成果，覆盖陕西、辐射全国的林麝人工繁育体系和麝香供给体系基本形成。建成了以保护麝类为主的紫柏山国家级自然保护区和宜川省级自然保护区。截至目前，全省已建成林麝人工繁育基地157家，涉及10市46县(区)，存栏超过5万只，占全国总量的70%以上，年产麝香约250公斤。(完)
</body><key_sentence>据介绍，本次凤县林麝野化放归，充分吸纳了2017年在宁陕县放归林麝的成功经验，在放归林麝个体筛选、健康状况表观评估、适应性技能训练、跟踪监测技术迭代等方面把控得更加科学、精细，为进一步加强陕西省濒危物种野外保护，促进林麝野外种群复壮打下基础。据了解，1958年陕西镇坪养麝实验场拉开了陕西省人工养麝的序幕，经过60多年发展，麝类野外保护和人工繁育都取得长足发展，林麝颗粒饲料、疾病防控、良种选育、亲权鉴定、标准制定等方面的科技攻关取得重要进展和成果，覆盖陕西、辐射全国的林麝人工繁育体系和麝香供给体系基本形成。截至目前，全省已建成林麝人工繁育基地157家，涉及10市46县(区)，存栏超过5万只，占全国总量的70%以上，年产麝香约250公斤。中新网陕西宝鸡11月22日电(阿琳娜师蕊)由陕西省林业局和宝鸡市人民政府主办，宝鸡市林业局和凤县人民政府承办的“秦岭地区凤县林麝野化放归活动”在宝鸡市凤县黄牛铺镇三岔河村宽滩举行。</key_sentence></doc>绘出民生融合更大的“同心圆”。今年，粤港澳大湾区全面取消港澳人员在粤就业许可；内地与澳门签署驾驶证互认换领协议正式生效；随着“港车北上”“澳车北上”通关政策落地实施，粤港澳三地间居民往来更加便捷。眼下，在距离横琴口岸约5分钟车程的“澳门新街坊”项目，来看房的澳门人络绎不绝。“澳门新街坊”是粤澳两地携手合作的首个综合民生项目，在教育、民政、医疗等公共服务方面有序衔接，加快打造宜居、宜业、宜游的优质生活圈。
	澳门居民高嘉莹：这里有医疗中心、学校、超市等一系列的配套设施。一站式地为我们日后来这里居住、生活提供了多方面的条件。我们来这里无论是工作还是生活都越来越方便，为我们融入粤港澳大湾区的发展，提供了一个非常好的平台。
	2022年，大湾区经济总量超13万亿元；“深圳-香港-广州创新集群”连续4年位居全球创新指数第二。
	下一步，粤港澳三地将在规则衔接、机制对接上进一步加强，推出更多改革举措服务科技创新、投融资等重点领域，不断提升大湾区市场一体化水平。加快建设深圳先行示范区和横琴、前海、南沙三大合作平台；强化大湾区与京津冀、长三角、海南自由贸易港等的联动发展。今天的粤港澳大湾区，正在以更大气魄深化改革，粤港澳大湾区建设加速迈入新阶段。
	广东省发展改革委副主任、大湾区办常务副主任朱伟：我们将深刻领会习近平总书记赋予粤港澳大湾区的全新定位，以全面深化改革、全面扩大开放为主线，聚焦科技创新、要素市场化、投融资、营商环境建设等重点领域，推动实施更多创造型、引领型改革，携手港澳加快把粤港澳大湾区建设成为富有活力和国际竞争力的一流湾区和世界级城市群。（央视新闻客户端）
</body><key_sentence>广东省发展改革委副主任、大湾区办常务副主任朱伟：我们将深刻领会习近平总书记赋予粤港澳大湾区的全新定位，以全面深化改革、全面扩大开放为主线，聚焦科技创新、要素市场化、投融资、营商环境建设等重点领域，推动实施更多创造型、引领型改革，携手港澳加快把粤港澳大湾区建设成为富有活力和国际竞争力的一流湾区和世界级城市群。如今，粤港澳大湾区已成为我国经济发展活力最为强劲的地区之一，在规则机制、科技创新、民生改善等重点领域取得重大进展，改革正在为粤港澳大湾区高质量发展注入新动能。深圳河套深港科技创新合作区创业青年何耀威：粤港澳大湾区科技领域改革的一系列政策，给我们提供了很多机会，深港在人才交流方面的政策，让我们研发团队很快壮大起来，科研资金流动也更加方便，我们对科研工作充满了信心。下一步，粤港澳三地将在规则衔接、机制对接上进一步加强，推出更多改革举措服务科技创新、投融资等重点领域，不断提升大湾区市场一体化水平。</key_sentence></doc>