<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>415</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-13/10111213.shtml</url><title>湾区同心港澳同行，看世界级城市群加速融合</title><datatime>2023-11-13 15:58:00</datatime><body>	夜晚从飞机上俯瞰大湾区，璀璨灯光连点成片，11座城市的灯光如蛛网一般紧密相连。这里是中国开放程度最高、经济活力最强劲的地区。随着粤港澳大湾区建设的持续推进，大湾区内“9+2”城市联系越来越紧密。
	2019年2月《粤港澳大湾区发展规划纲要》颁布以来，大湾区在空间产业“硬联通”、规则机制“软联通”、三地居民“心联通”的趋势下，朝着努力建设富有活力和国际竞争力的一流湾区和世界级城市群的大未来阔步向前。
	回乡证刷进香港高铁站
	香港人赖延宝出生于香港回归的1997年。她先后从事过服务业、公司文员等工作，最后选择投身保险，为世界各地客户办理保险业务。常常往来内地，赖延宝见证了香港内地交流日益紧密的过程。周末的香港西九龙高铁站人流如织，她向记者回忆起第一次乘坐广深港高铁的经历。
	赖延宝第一次体验广深港高铁是在2019年1月19日，从香港西九龙站出发乘和谐号去厦门。“以前到内地很多城市都会选择坐飞机，西九龙高铁站开通之后，我到厦门只要四个半小时，用回乡证购票都好顺畅。”
	2018年9月23日，广深港高铁香港段正式连通全国高铁，开通至今5年间，乘坐广深港高铁香港段的跨境旅客已达3500万人次。
	如今从事保险行业的赖延宝常常要拜访内地客户，广深港高铁开通让她的交通方式多了一个选项。从香港西九龙站出发，14分钟抵达深圳福田站，46分钟到达广州南站，可直达全国12个省及自治区。今年10月，香港西九龙站已开通直达粤西的线路，连接起江门、开平、阳江、茂名和湛江西5个新站点，同时也增加了短途班列，目前每天来往深圳的车次达到178班次。
	一脚油门到广东
	近年来，港澳居民驾车往来两地交通需求凸显。“港车北上”“澳车北上”是促进大湾区交通互联互通、推动香港和澳门更好融入国家发展大局的重要创新举措。
	据拱北海关消息，自2023年1月1日“澳车北上”和7月1日“港车北上”政策落地实施以来，截至11月1日，拱北海关所属港珠澳大桥海关已累计监管验放进出境港、澳单牌车100万辆次。港澳居民驾车“北上”渐成风尚。
	“因为很热门，澳车北上是需要预约的，现在每天早上8：30开始抢，我想预约一个月以后的行程，现在就得定个闹钟早上起床预约。”自媒体博主傅明智对记者这样说，他的社交账号“澳门小智”集合了各类澳门美食，“澳车北上”开通后，他的探店半径扩大许多，美食、汽修甚至加油攻略，都成了澳门自媒体博主的视频创作题材。
	如今，港珠澳大桥已成港澳旅客出行热门通道，“港车北上”“澳车北上”已成港珠澳大桥公路口岸的通关主力。踩一脚油门就能到广东，“澳门小智”的美食目录上新频繁，“我希望去探索更多湾区美食，湾区还有很多有趣、好玩、好吃的东西值得大家知道。”港澳居民在湾区的日常活动半径越来越大、越来越便捷，他对以后的自媒体之路也充满信心。
	直播架起新商路
	作为世界旅游休闲中心，澳门敏锐地捕捉到了“触电”的商机。内地方兴未艾的电子商务、直播带货的风潮刮到澳门，老字号产品借此开发出新商路。
	容甄甄既是澳门爱国教育青年协会秘书长，也是一名电商主播。今年临近中秋时，容甄甄的直播间里上了一批新货，蛋挞、月饼、酥点……不少海外华人在她的直播间里下单，屏幕内外共享同一种味道，品味天涯共此时的浪漫。“我的直播间观众黏性很高，很多回头客，也有很多新加坡、马来西亚的海外华侨粉丝，所以粤语、普通话我都OK。”直播之余，容甄甄和记者分享了她练习普通话的经历。
	容甄甄的直播间，位于澳门宋玉生广场中土大厦的澳门直播服务中心内。“这里是培训孵化主播的地方，我们会组织主播去内地的直播平台企业合作交流，向他们学习经验。”去年，澳门直播服务中心正式成立，容甄甄也在此任职，希望培养出更专业的直播主播，帮助更多澳门中小企业和传统老店拓展更多的销售渠道。
	一个国家，两种制度，三个关税区，三种货币，粤港澳大湾区的建设背景开世界未有之先例。粤港澳大湾区交通日渐便利，“朝饮西关早茶，午啖横琴生蚝，夜临浪漫维港”成为湾区居民生活日常。
	粤港澳三地同根同源，同气连枝。大湾区经济体量日益变大，世界级城市群融合加速。而对港澳和内地居民来说，三地心理距离却在时间和文化的度量中逐渐变小。
	文字：南都、N视频记者黄薇
	视频：南都、N视频记者陈杰豪伊凯文董梓浩魏雄锋曾俊豪实习生陆永平拍客：谭民黄昆震
	摄影：南都、N视频记者陈杰豪伊凯文
	(南方都市报APP)
</body><key_sentence>“港车北上”“澳车北上”是促进大湾区交通互联互通、推动香港和澳门更好融入国家发展大局的重要创新举措。2019年2月《粤港澳大湾区发展规划纲要》颁布以来，大湾区在空间产业“硬联通”、规则机制“软联通”、三地居民“心联通”的趋势下，朝着努力建设富有活力和国际竞争力的一流湾区和世界级城市群的大未来阔步向前。”自媒体博主傅明智对记者这样说，他的社交账号“澳门小智”集合了各类澳门美食，“澳车北上”开通后，他的探店半径扩大许多，美食、汽修甚至加油攻略，都成了澳门自媒体博主的视频创作题材。周末的香港西九龙高铁站人流如织，她向记者回忆起第一次乘坐广深港高铁的经历。</key_sentence></doc>