<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4185</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10115857.shtml</url><title>开设通学车一举多赢，为学生出行探索优化选项</title><datatime>2023-11-22 08:37:00</datatime><body>	北京市交通委日前透露，北京通学车试运营近3个月来，已在4个区服务了21所学校。通学车由学校组织家长定制，通过在社区端和学校端设置站点，专线直达接送中小学生，受到普遍欢迎，有望实现多方共赢。
	通学车定制服务学生安心家长放心。一直以来，接送孩子都是困扰父母的问题。通学车设置了360度全景环绕摄像头等，家长可通过检测平台在手机端实时查询车辆运行、学生乘车状态。每辆通学车上还配备了驾驶员、乘务员和随车志愿者，共同维护行车秩序、护航学生通勤。为减少学生上下车的步行距离，通学车开通的站点还尽可能选择靠近小区或学校出入口，为学生提供了从家门到校门的“点对点”一站式服务。
	通学车便于更好开展教学和管理工作。公交集团根据到校时间科学编制行车计划，交管部门围绕运行节点设置“护学岗”，规划“通学路”。试点过程中，各部门不断优化、细化服务措施，通学车准点率几乎达到100%，便于教学顺利进行和学校统一管理。此外，为充分利用通勤时间，学校在上下学路上安排了晨诵时光、时事播报等栏目，引导孩子合理利用碎片时间。
	通学车是优化超大城市治理的创新探索。大城市人口高度集中、机动车增长速度快，容易出现交通拥堵，中小学生日常通勤的安全性、便利性备受关注。监测显示，与通学车试运营前相比，学校门前接送学生的违规电动三四轮车减少了26.5%，接送学生的私家小汽车下降了7.9%。通学车有效缓解了上下学高峰期交通拥堵，消除了安全隐患。通学车的开设从实际出发、从问题入手，用科学的方法为大城市学生出行探索出了优化选项。
	张烁(经济日报)
</body><key_sentence>通学车由学校组织家长定制，通过在社区端和学校端设置站点，专线直达接送中小学生，受到普遍欢迎，有望实现多方共赢。通学车的开设从实际出发、从问题入手，用科学的方法为大城市学生出行探索出了优化选项。为减少学生上下车的步行距离，通学车开通的站点还尽可能选择靠近小区或学校出入口，为学生提供了从家门到校门的“点对点”一站式服务。监测显示，与通学车试运营前相比，学校门前接送学生的违规电动三四轮车减少了26.5%，接送学生的私家小汽车下降了7.9%。</key_sentence></doc>户总数达17.26亿户，比上年末净增4214万户。其中，5G移动电话用户达7.54亿户，比上年末净增19360万户；占移动电话用户的43.7%，占比较上年末提高10.4个百分点。
	蜂窝物联网用户较快增长，IPTV(网络电视)用户稳步发展。截至10月末，三家基础电信企业发展蜂窝物联网终端用户22.56亿户，比上年末净增41108万户，占移动网终端连接数(包括移动电话用户和蜂窝物联网终端用户)的比重达56.7%。IPTV(网络电视)总用户数达3.98亿户，比上年末净增1725万户。
	三、电信业务使用情况
	移动互联网流量保持较快增长，10月DOU值创新高。1—10月份，移动互联网累计流量达2456亿GB，同比增长14.8%。截至10月末，移动互联网用户数达15.12亿户，比上年末净增5853万户。10月当月户均移动互联网接入流量(DOU)达到17.81GB/户·月，同比增长10.5%，较上年12月份高1.63GB/户·月。
	移动语音和短信业务持续收缩。1—10月份，移动电话去话通话时长完成1.87万亿分钟，同比下降1.9%；固定电话主叫通话时长完成664.7亿分钟，同比下降4.5%。1—10月份，全国移动短信业务量同比增长1.3%，增速较前三季度回落1.1个百分点；移动短信业务收入同比下降1.1%，降幅较前三季度收窄0.1个百分点。
	四、通信能力情况
	千兆光纤宽带网络建设持续推进。截至10月末，全国互联网宽带接入端口数量达11.28亿个，比上年末净增5675万个。其中，光纤接入(FTTH/O)端口达到10.86亿个，比上年末净增6097万个，占互联网宽带接入端口的96.3%。截至10月末，具备千兆网络服务能力的10GPON端口数达2216万个，比上年末净增693万个。
	5G网络建设稳步推进。截至10月末，5G基站总数达321.5万个，占移动基站总数的28.1%。
	五、地区发展情况
	京津冀地区千兆用户发展较快。截至10月末，东、中、西部和东北地区1000Mbps及以上接入速率的宽带接入用户渗透率分别为25.3%、23%、23.6%和15.2%。京津冀、长三角地区1000Mbps及以上接入速率的宽带接入用户渗透率分别为25.2%、23.7%，较前三季度分别提升0.9个和0.6个百分点。
	京津冀、长三角地区5G建设领先全国。截至10月末，东、中、西部和东北地区5G基站分别达到149.4万、71.2万、80.2万、20.7万个，占本地区移动电话基站总数的比重分别为29.8%、28.6%、25.1%、27.8%；5G移动电话用户分别达33068万、17774万、19602万、4988万户，占本地区移动电话用户总数的比重分别为44.2%、44%、43.3%、41.1%。截至10月末，京津冀、长三角地区5G基站分别达到32万、65.9万个，占本地区移动电话基站总数的比重分别为31.1%、30.7%；5G移动电话用户分别达6345万、13671万户，占本地区移动电话用户总数的比重分别为43.1%、43.7%。
	东北地区移动互联网接入流量增速领先。1—10月份，东、中、西部和东北地区移动互联网接入流量分别达到1058亿GB、559.7亿GB、709.6亿GB和128.9亿GB，同比增长16.2%、15.7%、11.8%和17%。京津冀、长三角地区移动互联网接入流量分别达到177.7亿GB和449.8亿GB，同比增长11.5%和16.6%。西藏、青海、海南、宁夏、新疆、云南、浙江、贵州和湖南9省(区)10月当月户均移动互联网接入流量(DOU)超过20GB/户·月；各省DOU值最高值与最低值之差为15.4GB/户·月，差值较去年同期收窄3.2GB/户·月。
</body><key_sentence>三家基础电信企业积极发展IPTV(网络电视)、互联网数据中心、大数据、云计算、物联网等新兴业务，1—10月份共完成业务收入3012亿元，同比增长20.5%，在电信业务收入中占比21.3%，拉动电信业务收入增长3.9个百分点。1—10月份，三家基础电信企业完成互联网宽带业务收入2190亿元，同比增长9.3%，在电信业务收入中占比15.5%，占比较前三季度提升0.2个百分点，拉动电信业务收入增长1.4个百分点。截至10月末，三家基础电信企业的固定互联网宽带接入用户总数达6.33亿户，比上年末净增4342万户。截至10月末，三家基础电信企业发展蜂窝物联网终端用户22.56亿户，比上年末净增41108万户，占移动网终端连接数(包括移动电话用户和蜂窝物联网终端用户)的比重达56.7%。</key_sentence></doc>