<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4200</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10115827.shtml</url><title>合理布局回收站点 构建废旧物资循环利用体系</title><datatime>2023-11-22 06:22:00</datatime><body>	合理布局回收站点，加强分拣中心建设，提升便民化、规范化、专业化水平
	构建废旧物资循环利用体系(消费视窗·完善社区服务提升生活品质)
	本报记者齐志明宋豪新刘军国
	可回收物体系建设是生活垃圾管理体系建设的重要组成部分，是垃圾减量化、资源化的重要抓手。《“十四五”循环经济发展规划》提出，构建废旧物资循环利用体系，建设资源循环型社会。当前，各地在开展废旧物资回收方面都有哪些好的做法与经验？未来如何进一步推动废旧物资循环利用体系建设？记者在多地进行了采访。
	打造再生资源全品类回收、分拣、运输、循环利用的服务体系
	在位于浙江宁波市鄞州区的半岛名邸小区，居民周安珍正向“搭把手”智能回收箱投放可回收物。点击一体机屏幕，简单几步操作，用手机微信扫一扫，“搭把手”账户里的“资源币”又增加了。居民可以用这些“资源币”在“搭把手”电子商城里购买各种日用品，还可以直接提现。
	据悉，宁波市供销合作社所属宁波供销再生资源科技有限公司着力构建“搭把手”智慧数字化垃圾分类体系，已在宁波建有3200多个不同类型的回收网点，投放2700多个智能回收箱，居民可通过手机终端APP、微信小程序等找到离自己最近的智能回收箱。
	“智能车联网车辆定点定时上门回收，这些可回收物将被输送到分拣中心，进行二次精分，再进行打包存储，最终将再回收物送往终端工厂进行处理和利用。”宁波供销再生资源科技有限公司技术总监胡枫说。自体系建成投用以来，注册服务用户超过108万人，投递超过1935万人次，累计实现垃圾减量超37万吨。
	“供销合作社系统作为再生资源行业的重要力量，仅去年就在全国打造了近1000个分拣中心，参与建设110多个再生资源综合利用产业园区。”中华全国供销合作总社经济发展与改革部有关负责人介绍，新型再生资源回收利用体系以“交投点、中转站、分拣中心、加工利用基地”等4个环节为主体，辅以现代物流体系和物流管理平台，其关键节点就是绿色分拣中心。
	浙江绍兴市上虞区供销合作总社建起区级分拣中心、乡镇级中转站和乡村(社区)回收站点的三级再生资源回收网络体系，解决再生资源堆放处置难、动态监管难、市场参与难、综合利用难等问题，实现全区废纸、废塑料、废金属等可回收物全面回收。
	上虞区供销系统在发挥自身力量的同时，加大对社会闲散废品回收人员的整合吸纳，把符合条件的人员吸纳到再生资源回收体系中来，并规范服务内容、标准和经营范围，统一站点外观标识、回收车辆、人员着装、收购价格、计量衡器、服务电话，确保收运队伍规范化、职业化、专业化。
	促进垃圾分类回收与再生资源回收“两网融合”，实现源头减量化
	近日，一辆贴有“大件垃圾收运车”标识的车辆缓缓驶入四川成都市新津区岷江小区内。几天前，小区居民李宏涛预约回收家里的旧沙发，收运人员到达后麻利地把废旧沙发搬上车，随即前往下一个预约点。
	“我们开展城市大件垃圾便民集中收运活动，市民可以拨打电话或使用‘天府市民云’手机客户端，对大件垃圾进行回收预约。”新津区分类办相关负责人介绍，此次服务活动内容包括废旧家具收运，废旧家具主要指废旧床架、床垫、沙发等整体性强、不易拆解的废旧物资和生活垃圾。
	新津区分类办相关负责人介绍，大件垃圾收运后，区里统一进行分类处置，筛选出可回收部分和不可回收部分。金属、木质材料部分被拆解整理后，可成为再生资源进行回收再利用，实现源头减量化处理。
	新津区积极践行绿色低碳环保理念，以垃圾分类为抓手，实现可回收物资源化利用，努力推动生活垃圾前端减量分类，促进垃圾分类体系与再生资源回收体系“两网融合”。引进相关企业，在部分城镇社区建设零碳小屋30余处，在小区投放可回收物智能回收箱30余个，设置大件垃圾集散点9处。目前，全区每月回收大件垃圾约100吨，生活垃圾回收利用率达40%以上。
	“两网融合”是国家发展改革委、商务部、生态环境部、住房城乡建设部等相关部门大力推动的重点工程，旨在将垃圾分类回收网络和废旧物资回收网络有机结合，促进加快建立健全绿色低碳循环发展经济体系。
	中国再生资源回收利用协会副会长潘永刚说，垃圾分类回收与再生资源回收原本属于两套回收系统，“两网融合”就是要让这两个体系发挥各自优势，从源头投放、收运系统、处置末端三个环节进行统筹规划设计，实现投放站点的整合统一、作业队伍的整编、设施场地的共享等，使得不同类型垃圾能得到循环、再生利用和合理处置处理，资源利用效率达到最大化。
	中国供销集团所属中国再生资源集团是国内综合性再生资源回收利用企业，2022年回收处置各类再生资源超过2000万吨，下属供销环境公司在“两网融合”体系建设上已覆盖70多个城市。在山东日照市岚山区，中国再生资源集团旗下供销环境公司在当地77个小区建设各类生活垃圾分类亭125座，可回收物智能箱14座，改造提升再生资源回收屋9座，居民小区覆盖率达到100%。
	中国再生资源集团常务副总经理徐铁城介绍，将努力建设一条“回收网络化、服务便捷化、循环产业化、运管数字化”的“两网融合”发展之路。在全国范围内，将垃圾分类与再生资源回收利用作为产业链运营，后端建设分拣中心和资源化综合利用基地，从而提升垃圾分类的“资源化”利用规模和质量，促进资源循环利用产业发展。
	建立长效机制，畅通回收渠道，形成规范有序的产业链条
	“自从小区配备了智能回收箱，大家参与回收的积极性就高了起来。只要手机一扫，就可快速‘变废为宝’，这种便民惠民的回收方式，大大提升了社区居民参与废旧物资清理与回收活动的热情。”近日，江苏泰兴市元竹镇大元社区居民丁正平说，用微信扫码后，回收仓门自动开启，将废纸板、易拉罐、塑料瓶投入进去以后，系统会自动识别并进行分类，按照1.2元/公斤称重计价，累积到30元时可以直接提现到积分账户，兑换大米、食用油等。
	元竹镇以小区环境清理整顿提升专项行动为契机，集中整治乱堆乱放，建设可回收物中转站，全力提升村社环境。大元社区通过悬挂横幅标语、微信群等方式，及时回收居民家中的旧家具、旧沙发、旧塑料瓶、废纸板。院前屋后、楼道内的环境得到了全面整治。
	专家表示，促进再生资源回收是一项系统工程，需要居民、企业、村社、街镇以及有关部门等各方力量协同配合，广泛调动各类主体参与的积极性，汇聚合作力量，提高回收服务质量。
	加强宣传引导。普及可回收物分类知识，宣传可回收物回收促进垃圾减量和资源利用的重要意义，引导居民自觉开展可回收物分类，形成全社会共同参与可回收物体系建设的良好氛围。
	提升便民化、规范化、专业化水平，壮大回收队伍力量，丰富优质回收服务供给。龙头企业可通过连锁经营、特许加盟等方式，整合中小企业和个体经营户，提高废旧物资回收管理效率，扩大回收网络覆盖面。回收企业可与物业企业、环卫单位等建立长效合作机制，畅通回收利用渠道，形成规范有序的回收利用产业链条。
	优化整体布局，完善支持政策，增强调控能力。规划完善基础设施布局，为企业提供用地等保障，有效降低企业投资成本。依法加强可回收物日常运行体系的监督管理，规范市场秩序。(人民日报)
</body><key_sentence>中国再生资源回收利用协会副会长潘永刚说，垃圾分类回收与再生资源回收原本属于两套回收系统，“两网融合”就是要让这两个体系发挥各自优势，从源头投放、收运系统、处置末端三个环节进行统筹规划设计，实现投放站点的整合统一、作业队伍的整编、设施场地的共享等，使得不同类型垃圾能得到循环、再生利用和合理处置处理，资源利用效率达到最大化。新津区积极践行绿色低碳环保理念，以垃圾分类为抓手，实现可回收物资源化利用，努力推动生活垃圾前端减量分类，促进垃圾分类体系与再生资源回收体系“两网融合”。普及可回收物分类知识，宣传可回收物回收促进垃圾减量和资源利用的重要意义，引导居民自觉开展可回收物分类，形成全社会共同参与可回收物体系建设的良好氛围。在山东日照市岚山区，中国再生资源集团旗下供销环境公司在当地77个小区建设各类生活垃圾分类亭125座，可回收物智能箱14座，改造提升再生资源回收屋9座，居民小区覆盖率达到100%。</key_sentence></doc>