<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4201</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-22/10115834.shtml</url><title>让人“上头”的职场综艺，谁将是下一爆款</title><datatime>2023-11-22 06:46:00</datatime><body>	“职场中有真友谊吗？”“稳定大厂和自由职业哪个更香？”“如何开口跟领导提升职加薪？”
	近年来，职场综艺作为综艺市场迅速崛起的垂类创新分支，以新人初探职场的热情、不认输的闯劲和对梦想的执着，在各式缤纷的综艺门类中打出了一片天。许多“打工人”表示：“太真实了。”
	纵观2023年的职场综艺，无论是深耕圈层、探索新方向，还是综N代的持续输出，都能看出今年上线的职场综艺在积极寻找新的内容突破。《令人心动的offer第5季》《初入职场·法医季2》《手艺人大会·发型师季》深耕律师、法医、发型师等行业垂直领域，《老板不知道的我·老友季》《嗨，城市猎人》以老板和员工、“猎头”为连接点，带领大众见证不同行业和职场生态，《上班啦！妈妈》《100道光芒》以“妈妈”“00后”为对象，记录职场成长，让年轻人产生共鸣。
	深挖求职痛点，青年在职场综艺中找到自己的影子
	一直以来，“就业”都是社会热门话题。职场综艺以观照社会现实、把握“打工人”痛点为核心，即将走出校园踏入社会的毕业生在收获就业指导意见的同时，也通过这些综艺，在形形色色的求职者身上找到了自己的影子。
	从2003年起，中国职场综艺步入大众视野。《绝对挑战》《非你莫属》《职来职往》等兼具职场专业性和综艺节目娱乐性的求职综艺纷纷涌现。随后，职场综艺进入职场真人秀阶段，明星效应逐渐受到重视，《我和我的经纪人》《奋斗吧！主播》等职场综艺将明星置于核心地位，但也导致职场综艺难以真正与“打工人”共情。
	2019年，腾讯视频推出的职场观察类真人秀节目《令人心动的offer》从同质化严重的婚恋类节目中脱颖而出，“素人”成了观察类节目的主角，职场生存、就业困难、法理情理等社会“痛点”，也成了社交媒体中争相讨论的焦点。其采用的“真人秀记录+演播室观察”的模式，被此后的不少职场综艺沿用。
	如今，职场综艺类型更加丰富，关注的社会群体也更加广泛。如《老板不知道的我》以“老友季”为主题，关注“职场战友”这一充满羁绊的上下级关系，通过8组员工与老板之间的谈话，直面职场瓶颈，剖析问题症结；《初入职场的我们·法医季》展示的“硬核”职业令人眼前一亮，推理烧脑吸引了一批忠实的青年观众；《上班啦！妈妈》则探讨适婚适育年龄的女性如何平衡职场与生活。
	中国社会科学院大学新闻传播学院院长助理、新媒体研究中心副主任、研究员王凯山认为，职场观察类真人秀节目的触角延展至了社会群体的各个层面。综艺节目除了娱乐、做任务，有了新的表述空间。社会群体在各种社会关系中的状态和问题，包括人际关系、职场焦虑，成为被观察的重点议题。
	据教育部统计数据，2023届全国普通高校毕业生规模再创新高，预计达1158万人，同比增加82万人。对于职场，年轻人有迷惘、有焦虑也有憧憬，这也使得关涉职场、求职的节目，能够天然赢得青年观众的关注。
	刷新观看体验，构建多重讨论空间
	职场观察类真人秀节目以“真人秀记录+演播室观察”的模式，赋予观众特殊的“上帝视角”，让观众在欣赏各行各业职场百态的同时，思考自己的职场生活。这些不同的观察方式，刷新了观众的观看体验，呈现出多样化的结果，如现实生活与职场生态的一面鲜活镜子，既原生，又真实。
	《老板不知道的我·老友季》从员工“有问题跟老板谈”的诉求出发，由老板和员工围绕问题展开对话，试图打破并改变困局。陆虎、王菊、赵鹏、李响、许吉如在第二现场观察室观察老板和员工的一举一动，观察团的角色设定就像是节目的“意见领袖”，对片中第一现场进行解析与讨论，将所有的观点归纳整理传播给观众。
	通过这样多重维度的设置，作为“上帝视角”的观众不仅可以从员工与老板之间的谈话，看到职场工作的日常状态，也能够从观察团口中了解员工与老板之间的纠葛和面对的难题，从而反观自我与职场的关系。
	观察团的讨论、话题的牵引，实际就是站在观众的角度去提出观众想要知道的问题，这样的角度设置，使得观众的代入感更强烈，加入一些心理学和社会学的讨论维度，也使节目更有趣味性和层次。
	如《老板不知道的我·老友季》首期节目迎来的“职场战友”，是网易云音乐总监、喜雨工作室负责人姚政和独立音乐制作人王磊。7年前两人因工作结缘，如今，姚政因为业务发展，向好兄弟王磊抛出橄榄枝。而谈及姚政对稳定保障如此看重的原因，“观察团”成员陆虎分享了两人曾经的艰苦窘境，关于“自由职业者的基础保障”“大厂的制度和工作节奏”“跟好朋友共事的弊端”等问题一一浮出水面。
	站在旁观者角度，观察复杂职场关系中的难题，也在很大程度上引导着青年观众的思考。“涨薪和升职哪一个更重要？”“如何选择第一份职业？”“同事都加班，职场新人该不该走？”……这些现实问题被一个个抛出，观众不断代入，设想“如果是我，面对这种情况该怎么办”，节目为观众提供了思考和讨论空间，可以用发送弹幕、转发评论、参与热搜讨论等方式进行意见表述，还可以与他人的观点交流与碰撞，使他们在看似“残酷”的职场中，感受到网友温暖的关怀和热切鼓励。
	多元议题体现社会关照，面向普通人的现实需求
	回顾近两年的综艺市场，职场综艺不断迭代升级，想要在一众节目中脱颖而出，就需要发掘节目独特的价值。从这一角度来看，《令人心动的offer第5季》《老板不知道的我·老友记》没有将内容简单地停留在真实还原职场生态的层面，而是把目光投向更广阔的社会现实，扩大到对不同行业社会价值的探讨。
	《令人心动的offer第5季》以争夺律所“转正offer”为主线，围绕多位来自不同家庭环境、学历背景的法学生的选择展开，增加了与现实生活的贴近性，更让节目成为一个映射职场生活的“万花筒”。“我对‘初入职场如何跟HR谈薪资’‘职场文书格式’等与我们这些‘打工人’工作生活相关的职场话题印象深刻，这些讨论，加深了我对职场规则的理解，我觉得这类综艺，看后能促进我积极调整自己在职场中的状态。”入职一家高新技术企业刚满3年的杨旭说。
	该综艺中，实习生的课题考核选取了更为贴近生活的考核课题，通过节目对案例的讨论，也间接回答了生活中观众所关心的各种法律问题和可能面临的法律困境，既有对现实的聚焦与探讨，也为大众提供了一个探讨职场生存、法律环境、民生议题的窗口。
	《令人心动的offer第5季》第二次课题围绕与青年职场人现实工作密切相关的“AI版权”问题展开，提出“究竟是使用AI的人在侵权还是AI在侵权”的议题，在相关法律法规不完善时，如何在道德层面、法律层面、技术层面进行思考和讨论，促进观众对现实问题的思考，也是综艺社会功能的体现。
	职场综艺传递职场知识只是第一步，如何与大众有所共鸣、传递能量，赋予观众情感价值才是突围关键。《令人心动的offer第5季》中，5次考研终于“上岸”的清华法硕黄凯；《令人心动的offer第2季》中，二本出身、29岁裸辞背水一战的丁辉；《初入职场的我们·法医季》中，专科毕业、自考失败、选择去殡仪馆做入殓师的向琴琴……他们坎坷的经历和努力的蜕变，使观众看到了普通人向上进取的希望，综艺中的他们，像是许多为了梦想努力的普通人的缩影，以柔软的方式触动观众内心，很难不让人共情。
	王凯山指出，一档优秀的职场综艺，应该发挥其独特的优势，成为观众审视自我的一面镜子，让观众能从中看到职场规则与职场人的态度，为求职者和观众带来更多启示，从而探索职场和职场人关系的多元性，向青年观众传递“梦想”与“拼搏”的力量。
	“职场综艺的未来，充满无限想象，真实性、专业性与综艺表达如何平衡、同质化如何破局等问题，同样亟待解决。我们期待职场综艺节目能够继续输出建设性的职场问题解决方案、积极的职场情绪价值，成为促进职场青年成长的新力量。”王凯山说。
	实习生韩文艺中青报·中青网记者杨月来源：中国青年报
</body><key_sentence>《令人心动的offer第5季》第二次课题围绕与青年职场人现实工作密切相关的“AI版权”问题展开，提出“究竟是使用AI的人在侵权还是AI在侵权”的议题，在相关法律法规不完善时，如何在道德层面、法律层面、技术层面进行思考和讨论，促进观众对现实问题的思考，也是综艺社会功能的体现。该综艺中，实习生的课题考核选取了更为贴近生活的考核课题，通过节目对案例的讨论，也间接回答了生活中观众所关心的各种法律问题和可能面临的法律困境，既有对现实的聚焦与探讨，也为大众提供了一个探讨职场生存、法律环境、民生议题的窗口。这些现实问题被一个个抛出，观众不断代入，设想“如果是我，面对这种情况该怎么办”，节目为观众提供了思考和讨论空间，可以用发送弹幕、转发评论、参与热搜讨论等方式进行意见表述，还可以与他人的观点交流与碰撞，使他们在看似“残酷”的职场中，感受到网友温暖的关怀和热切鼓励。《令人心动的offer第5季》《初入职场·法医季2》《手艺人大会·发型师季》深耕律师、法医、发型师等行业垂直领域，《老板不知道的我·老友季》《嗨，城市猎人》以老板和员工、“猎头”为连接点，带领大众见证不同行业和职场生态，《上班啦。</key_sentence></doc>