<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4217</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-22/10115819.shtml</url><title>澳门：从“文艺小城”走向“演艺之都”</title><datatime>2023-11-22 05:59:00</datatime><body>	11月中旬的一个傍晚，澳门大三巴前灯光璀璨，现场观众或端坐于台阶，或伫立在路口，静静地欣赏一场名为“乐韵悠扬大三巴”的音乐会。《赛马》《南屏晚钟》《东望洋灯塔》……来自澳门中乐团的表演者们带来一首首经典曲目，让现场观众听得如痴如醉。
	“以世界遗产大三巴牌坊为背景的演出很有氛围，得到过世界遗产有关机构的高度赞赏。”澳门特区行政长官贺一诚近日表示，今年以来，在澳门举办的各类大型演艺节目，无论是数量还是质量均居邻近地区之冠。特区政府正通过多重措施，推动澳门成为“演艺之都”。
	文化盛宴接连不断
	国家艺术院团(澳门)演出季、迪士尼公主巡回演唱会……最近，来自浙江的王冠在澳门连看了好几场文艺演出，酷爱音乐、戏剧的他直呼过瘾。“我今年来澳门多次，每次来都赶上不少文艺活动，既有知名歌手和偶像组合的演唱会，又有传统民乐演奏、百老汇音乐剧。”
	尽管澳门只有30多平方公里，人口不到70万，但这座小城充满文艺气息，几乎时时有演出，处处有展览。“你可能在看演唱会的途中路过几处艺术展，或者看话剧的隔壁就是一个小型音乐会，文艺活动密度很高。”王冠说。
	各单位和演出团体自行在澳门安排文艺活动的同时，澳门特区政府每年还策划大型主题活动，让澳门特色的文化活动形成品牌。
	今年10月至12月，第五届“相约澳门——中葡文化艺术节”举办，期间共推出中国与葡语国家艺术年展、中国与葡语国家电影展、银娱社区传统歌舞表演等7个项目70场活动，近600名演艺人员参与，多角度展现澳门多元文化的丰富内涵。今年4月至5月，第33届澳门艺术节举办，推出超过100场的演出、艺术展览和各项延伸活动，让艺术元素遍及澳门各个角落。
	新春花车巡游、澳门国际音乐节、亚洲演出娱乐行业博览会……类似的活动还有很多。统计显示，今年以来近500项共约1200场次大型文体活动在澳门成功举办，小城里的文化盛宴接连不断。
	配套举措日臻完善
	近期，澳门城市文化促进会会长刘长妹一直在忙碌，节目策划、演出现场调度、撰写歌曲……许多澳门的大小文艺活动现场都会看到她的身影。“澳门这座城市虽小，但从政府到企业、社会组织都很支持文艺活动的举办，各项配套措施都不错。”刘长妹说，尽管澳门没有特别大型的演出场地，但灯光、音效等都达到国际标准，主办方往往能提供贴心的“一站式服务”，不少来澳门观看过表演的观众都有很好的体验。
	除了澳门文化中心传统的表演厅，今年7月，该文化中心的黑盒剧场正式启用。这是澳门首个以专业规格打造的剧场文化设施，为澳门艺术青年提供了配套优良的训练及演出空间。另外，威尼斯人、银河、澳门百老汇等众多休闲度假设施也拥有装备精良、专业舒适的综艺馆或剧院，适合举办各类演出。
	在演艺人才的吸收和培养方面，澳门特区政府推出了文化体育及其他产业优秀人才计划和高级专业人才计划，吸引文化产业方面的优秀人才来澳留澳。而澳门演艺学院也在通过各项举措培养本地演艺人才。
	澳门特区政府文化局局长梁惠敏表示，在支持文艺创作方面，特区政府文化局和澳门文化发展基金都一直不断对澳门艺术团体给予支持。在今年的艺术节活动中，本地节目占比五成，有助于本地艺术团体更好展示才艺。
	文旅融合丰富体验
	如何能够更好地推动澳门成为“演艺之都”？有业内人士表示，澳门在未来发展过程中可以将文化产业与旅游产业相结合，因为络绎不绝的游客本身就是发展演艺市场的重要基础。大家在澳门旅游观光、休闲娱乐的同时，能够享受到精彩绝伦的表演，是一种很美妙的体验。
	在澳门从事旅游工作的施钰告诉记者，游客最近来澳门，既可以观看格兰披治大赛车比赛，又可以欣赏各种文艺表演，一举多得；还有像很多观光区域可以安排特色艺术文化活动和快闪演出，让观众既看景色，又赏节目，更有助于吸引游客的到访。“游客多了，市场规模大了，演艺活动才会收获更好的效果。”
	此外，澳门特区2024年财政年度施政报告提出，特区政府要推出资助计划，重点推动澳门影视、文化展演、以文化旅游为题的文创项目开发，助力发展澳门文创品牌。支持影视产业发展，筹建“澳门影视专题网站”。相关举措的落地都将促进澳门“演艺之都”的建设发展。
	“我们将善用国家的利好政策，配合特区政府的支持措施，促进业界积极参与，促进文化资源的创造性转化利用，强化‘文化+’联动发展。”澳门特区政府社会文化司司长欧阳瑜表示，希望澳门未来扩大区域性交流合作，把握横琴粤澳深度合作区的发展机遇，发挥作为中国与葡语国家的平台优势，为澳门文化产业的发展开拓更广阔的空间。(人民日报海外版记者柴逸扉)
</body><key_sentence>今年10月至12月，第五届“相约澳门——中葡文化艺术节”举办，期间共推出中国与葡语国家艺术年展、中国与葡语国家电影展、银娱社区传统歌舞表演等7个项目70场活动，近600名演艺人员参与，多角度展现澳门多元文化的丰富内涵。各单位和演出团体自行在澳门安排文艺活动的同时，澳门特区政府每年还策划大型主题活动，让澳门特色的文化活动形成品牌。今年4月至5月，第33届澳门艺术节举办，推出超过100场的演出、艺术展览和各项延伸活动，让艺术元素遍及澳门各个角落。澳门特区政府文化局局长梁惠敏表示，在支持文艺创作方面，特区政府文化局和澳门文化发展基金都一直不断对澳门艺术团体给予支持。</key_sentence></doc>