<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4238</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10115797.shtml</url><title>交通运输部推出“e路畅通”小程序 高速路充电桩随手查</title><datatime>2023-11-22 03:16:00</datatime><body>	“e路畅通”上线高速路充电桩随手查
	“阳光救援”模块同步上线试运行，实现全国高速公路“一键呼救”功能
	新京报讯(记者裴剑飞)“开新能源车跑高速，找不到充电桩怎么办？”近日，交通运输部推出“e路畅通”小程序，用户可在线查询高速公路服务区内的充电桩位置以及使用情况。该小程序的“阳光救援”模块同步上线试运行，实现了全国高速公路“一键呼救”功能，并公开救援收费标准。
	据悉，交通运输部加快推进2023年交通运输更贴近民生实事项目。近日，“随手查”“阳光救援”服务平台——“e路畅通”微信小程序(简称“e路畅通”小程序)正式上线试运行，标志着高速公路充电基础设施“随手查”服务行动和高速公路“阳光救援”行动两项交通运输更贴近民生实事取得阶段性成果。
	记者发现，“e路畅通”小程序支持多种查询方式，既可以直接手动选择地图上标注的高速公路服务区充电桩定位，也可以输入目的地名称，由系统自动规划路线并提示沿途充电桩情况。
	点击地图上出现的充电桩图标后，可以看到该服务区内共有多少个充电桩，以及使用和空闲情况，为驾车出行提供参考。
	今年以来，为推进两项交通运输更贴近民生实事落地实施并取得切实成效，交通运输部先后印发了《高速公路充电基础设施“随手查”服务行动方案》《高速公路“阳光救援”行动方案》，组织各省份加快推动高速公路沿线充电基础设施建设，加强充电设施信息和车辆救援信息采集、汇聚、发布，服务公众安全、便捷、高效出行。
	截至今年10月底，全国已建成充电停车位的服务区共计6257个，占高速公路服务区总数的94%。全国高速公路服务区累计建成充电桩2万个，覆盖4.9万个小型客车停车位。北京、辽宁、吉林、上海、浙江等11个省(市)高速公路服务区充电设施覆盖率达到100%。
	目前，“e路畅通”小程序已经初步完成充电信息采集、汇聚工作，公众可以通过“e路畅通”小程序的“充电桩随手查”模块，查询全国高速公路充电设施位置、实时状态、充电模式等信息。同时，为了方便群众查询使用，加强与百度地图等互联网地图服务平台合作，高速公路充电基础设施“随手查”信息也将同步在百度地图发布。
	此外，“e路畅通”小程序的“阳光救援”模块同步上线试运行，实现了全国高速公路“一键呼救”功能和施救服务“三公开”(即公开救援服务电话、救援服务点、收费标准)，救援渠道查询更加便捷，施救服务收费更加透明，救援选择更加自主，服务监督更加规范。
	■记者体验
	高速公路充电桩查询小程序：
	可实时反馈使用情况
	近日，交通运输部推出“e路畅通”小程序，可在线查询高速公路服务区内的充电桩情况。记者实地体验后发现，通过该小程序能实现充电桩定位导航，并能准确查看到服务区内充电桩的使用情况。
	超九成高速服务区建充电停车位
	记者发现，“e路畅通”小程序支持多种查询方式，既可以直接手动选择地图上标注的高速公路服务区充电桩定位，并通过小程序内置的定位信息，跳转至地图导航软件规划行驶路线；也可以输入目的地名称，由系统自动规划路线并提示沿途充电桩情况。
	此外，当点击地图上出现的充电桩图标后，还可以看到该服务区内共有多少个充电桩，以及使用和空闲情况，为驾车出行提供参考。
	记者在京沪高速出京方向的马驹桥服务区看到，多辆新能源车正在充电中，其中还有不少是纯电动的厢式货车，这里一共有8个充电桩，其中4个处于使用中。此时打开“e路畅通”小程序，系统中显示的充电桩信息也与现场情况完全一致。
	货车司机张先生是刚刚知道“e路畅通”小程序，他告诉记者，这样的功能确实非常适用于新能源车辆的长途出行。
	张先生是一家快递公司的厢式货车司机，他说与传统的跑长途的货车司机不同，他们的主要工作是从北京周边或市郊将货物运抵北京市区，平时虽然有一些熟悉的固定充电地点，但如果能实时查看服务区内的充电桩使用情况也可以给工作省去不少烦恼。
	据悉，全国已建成充电停车位的服务区占高速公路服务区总数的94%。
	建议升级“一键挪车”功能
	记者注意到，这样的服务对于公众长距离驾驶新能源车出行，益处更加明显。
	王先生一家自驾新能源轿车从天津前往北京游玩，为了防止下高速后不方便寻找充电桩，便选择中途在马驹桥服务区充电补给。
	王先生告诉记者，以前并不是所有服务区都配备充电桩，很多充电桩也都是慢充，选择空间比较小，有时候充一次电需要好几个小时，因此开车跑长途前必须要提前做好计划，比驾驶燃油车费心不少。
	“现在高速公路服务区内基本上都有充电桩，充电桩陆续升级为快充，只需要一个半小时就能将车辆全部充满，如果时间紧张有20分钟左右，车辆的行驶里程也能恢复大半，因此跑高速的里程焦虑问题正在逐渐减少。”王先生说，他平时最担心的是到了服务区后发现充电桩全部被用着，如果能提前了解使用情况肯定是好事。
	在“e路畅通”小程序内，还可以查看充电桩是否处于被占用而无充电的情况。占位而不充电，是让不少新能源车主特别头疼的情况。记者在探访时就发现了这样的问题，在高速公路服务区内，确实有车辆在充电完成后未能及时挪开，导致后续车辆无法充电，驾驶员只能干着急。
	“要是能进一步升级，加入一键挪车功能就好了，这样可以及时联系上占位的车主，让后面的车辆可以及早充上电。”在了解到上线的“e路畅通”小程序后，王先生给出了这样的建议。
</body><key_sentence>记者发现，“e路畅通”小程序支持多种查询方式，既可以直接手动选择地图上标注的高速公路服务区充电桩定位，也可以输入目的地名称，由系统自动规划路线并提示沿途充电桩情况。”近日，交通运输部推出“e路畅通”小程序，用户可在线查询高速公路服务区内的充电桩位置以及使用情况。近日，交通运输部推出“e路畅通”小程序，可在线查询高速公路服务区内的充电桩情况。记者发现，“e路畅通”小程序支持多种查询方式，既可以直接手动选择地图上标注的高速公路服务区充电桩定位，并通过小程序内置的定位信息，跳转至地图导航软件规划行驶路线。</key_sentence></doc>