<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4250</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10115786.shtml</url><title>充电费上涨，电动车要变“电动爹”？</title><datatime>2023-11-22 00:05:00</datatime><body>	中新网11月22日电(中新财经记者葛成)前有油价下跌，近有“电价”上涨，燃油车、新能源车主各有各的忧喜。近期，公共充电桩充电价格变化引发关注。据多家媒体报道，近半年时间，包括上海、郑州、重庆、青岛在内的多地充电桩电价出现明显涨幅，少则几角，多则一元，涨幅最高的相比此前几乎“翻倍”。
	有消费者认为，随着充电价格上涨，电动车后续使用成本或难以控制，“电价”一旦追上“油价”，新能源汽车使用过程中的性价比将削弱。刚买的电动车，转眼就要变“电动爹”了？
	车主化身“充电特种兵”
	对于每天行驶里程数百公里的网约车而言，充电价格的变化直接影响了司机的收入。
	“最近，每度电1块以下的公共充电桩几乎找不到了。”网约车司机张师傅告诉记者，随着公共充电桩充电价格上涨，他的用车成本有了显著提升。
	以北京市区为例，张师傅介绍称，“现在平峰时段电价差不多在每度1.4元，比之前贵了大约两毛钱。”此外，随着气温降低，新能源汽车的续航能力出现下滑，这也导致部分价格较低的充电场站“车满为患”。
	“白天不得已，车子续航不够了，只能找贵的充。到了晚上，大家为了能早点回家，10点就开始找便宜的充电桩，化身‘特种兵’，提前侦查、驻守，生怕抢不到桩。”张师傅无奈地说。
	中新财经查询相关充电APP发现，白天时段，几乎没有每度电在1元以下的充电桩。下午电价平峰时段，快充桩的价格普遍在1.4元/度左右；傍晚高峰时段，价格则上浮至1.7元/度以上；此外，还有部分充电桩的价格已经突破了2元/度。
	不过，将充电APP定位调整到其他城市，情况有所不同，例如石家庄的充电价格白天时段普遍在0.8元/度左右，天津市区的充电价格则在1.1元/度左右。
	与张师傅一样，北京市民李萍(化名)也遇到了“充电贵”的问题。她告诉记者，由于服务费较低等原因，小区内原有的平价充电桩已经停止服务。目前，居民们只能找附近的充电站充电，不光用车成本高了，到了集中回家的高峰时段，排队抢桩事情也屡有发生。“居民们都提前‘侦查’，生怕第二天车开不了。”
	此外，部分车主争抢充电桩的行为引发了冲突，有人不惜为此“大打出手”。社交媒体上有视频显示，高峰时段，为了抢先充电，一名男子紧紧抱着充电枪不放，为避免充电枪被抢躺倒在地。
	充电费用为何上涨？
	为何公共充电桩充电价格出现了变化？
	张师傅告诉记者，“现在好多充电桩都不打折了，以前为了招揽司机，不少充电站是有优惠的。”此前，充电桩的服务费大约是每度电0.6元，打完折后更低，现在市区普遍涨到了0.8元以上。
	记者了解到，公共充电桩充电费用基本是由服务费和电费两部分组成。其中，电费变化比较规律，每天24小时被划分为高峰、平段、低谷等多个时段，对应不同的电价水平。而服务费则根据不同地区、不同时段、不同企业的规定进行市场化调整。
	在中国电动汽车充电基础设施促进联盟副秘书长仝宗旗看来，充电站行业此前处于亏损状态，这也导致有的运营商在调整服务费。以前为了争抢市场份额，部分地区在打“价格战”，现在价格正上浮到一个相对正常的区间。
	以充电桩市场占有率第一的特来电为例，特来电董事长于德翔曾公开表示，“成立前四年亏得心惊胆战，也不知道行业拐点什么时候才会出现，前几年累计亏损12亿元。”
	会不会追上“油费”？
	随着公共充电桩充电价格上涨，部分消费者也在质疑，现在买新能源汽车划不划算？
	针对这一问题，张师傅给记者算了一笔账，他一般每天用掉四十多度电就收工，夏天大概可以跑400公里，冬天大概跑300公里，如果按照最极端的充电2元/度计算，即便是冬天，充满电也只需要八十多元钱，百公里电费大约25元，仍比以前开的燃油车要低一倍以上。
	中新财经了解到，目前市场上大多数新能源汽车百公里的电耗在15度左右，随着气温降低可能会略有上升。这意味着，只有在充电桩充电价格涨至5元/度，电动车使用成本才会追上传统燃油车。
	在仝宗旗看来，为了打消消费者选车时的顾虑，充电桩企业应当完善充电服务费价格的标准，增强市场化、透明性。“一定要完全市场化、透明化，充电场站要明码标价，消除消费者的后顾之忧。”
	“不管怎么说，现在开电车跑活儿，哪怕比混动车也划算多了。”张师傅说。(完)
</body><key_sentence>”此外，随着气温降低，新能源汽车的续航能力出现下滑，这也导致部分价格较低的充电场站“车满为患”。张师傅告诉记者，“现在好多充电桩都不打折了，以前为了招揽司机，不少充电站是有优惠的。目前，居民们只能找附近的充电站充电，不光用车成本高了，到了集中回家的高峰时段，排队抢桩事情也屡有发生。有消费者认为，随着充电价格上涨，电动车后续使用成本或难以控制，“电价”一旦追上“油价”，新能源汽车使用过程中的性价比将削弱。</key_sentence></doc>