<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4243</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-22/10115787.shtml</url><title>中新人物｜曾舜晞：陡坡加把劲，缓坡不懈怠</title><datatime>2023-11-22 00:07:00</datatime><body>	中新网北京11月22日电(刘越)袅袅炊烟，青青梯田，茅屋村落，丰收田园。这个冬天，由曾舜晞、田曦薇主演的古装种田题材剧《田耕纪》以其强大的长尾效应，给观众带来了全新的观剧体验。
	春种一粒粟，秋收万颗子。“种田剧”得以在当下获得观众，尤其是年轻观众的青睐，或许是因为“一分耕耘一分收获”，乃千年来颠扑不破的真理。
	这道理观众懂，镜头外的演员自然也懂——从初出茅庐，到小有所成，曾舜晞即将迎来演艺生涯的第十年。回首来时路，他说：陡坡加把劲，缓坡不懈怠，人才能稳稳地向前走。
	缘起种田：探索新鲜题材的挑战与魅力
	最初听说要出演“种田剧”时，曾舜晞感到非常新奇。
	“一开始接到这个本子的时候，第一感觉就是新奇。原来以为只是要扎根田地，每天听着鸡鸣起床种地，通过四季的检验等待果实的成熟。没想到剧本中还包括了很多关于家庭、土地、传统礼仪的内容。”
	新奇之余，第一个吃螃蟹的人势必要面临开疆拓土的压力。正如《田耕纪》立项时，主创团队曾遭遇的诸多质疑：种地？种地要怎么拍，拍出来会有人看吗？
	“压力在于要怎么能拍好这部作品。不是想作为吃螃蟹的人，而是希望能通过这部剧给大家带来一点新鲜感。能让大家用轻松舒服的状态看剧，更全面地去了解种田剧，这也是我的一个初衷。”
	再美好的初衷，也需要努力去达成。《田耕纪》讲述了现代姑娘连蔓儿通过游戏乱入古代农村，邂逅神秘男子沈诺，二人携手斗极品亲戚，种田经营，发家致富，渐渐相知相爱的故事。为了使观众更好入戏，主创团队下了苦功夫。
	“他们抵达古村落进行实景拍摄，借鉴非遗传承完成了服化道，以榫卯结构搭建场景。希望能通过我们对角色的演绎，将主创人员的用心展现在大家面前。”
	作为内娱第一部“种田题材”剧，《田耕纪》的拍摄体验，给城里孩子曾舜晞“上了一课”。抡锄头、割稻子、抢收花生，戏里戏外的“沈诺”实打实体验了一把“晨兴理荒秽，带月荷锄归”的田园生活。网友调侃他“从小到大没干过的农活这会都干了”，曾舜晞则笑称自己觉醒了专属于中国人的种植DNA。
	“这一次的经历让我亲身体会到了种地耕田的辛苦，因为是第一次接触水稻，亲自下手去割水稻当真很不容易。而且在拍完这部戏之后，我自己好像也有点种东西上瘾，种了一些小葱，看着它逐渐长大，确实有种收获的成就感。”
	是的，收获。在拍摄期间，曾舜晞天天跟着剧组的工作人员耕田种土，搬砖和泥，上山采药，下河摸鱼，亲身体验了种田的辛苦后，他逐渐理解了“耕耘”二字的魅力和价值。
	拍摄花絮中，有一场砍竹子的戏需要在下着雨的低温环境下进行。不厌其烦、坚持完成拍摄任务的曾舜晞，得到了观众的褒奖。他本人却直言：“这只是我作为演员应该做的，认真完成自己的工作罢了。我们是在还原种田类题材中的场景，现场体现的越真实，大家看着代入感才能更强。”
	花费大半天的拍摄，最终用在正片中不过寥寥几个镜头，是演员的常态。曾舜晞却回应：“片段中播出的镜头是当下最合适的选择，那就是值得的。一部戏的播出不只是一个人的心血，无论是主创人员还是幕后工作人员都付出了很多。”
	“无论好坏，都能为之后想要开拓这类题材的人提供一些经验和参考，这样才能让各种类目的剧百花齐放。当然也希望不让粉丝、观众和自己失望。”
	剧抛式演技是怎样炼成的？
	对于曾舜晞来说，2023是丰收的一年。
	前有武侠剧《莲花楼》中的“方多病”呆萌出圈，后有种田剧《田耕纪》里的“沈诺”表现不俗，一个天真纯善，一个心机深沉，即便都是古装扮相，区分度也极高。
	面对网友给出的“剧抛式演技”评价，曾舜晞回应道：“感谢大家的认可，有关如何演绎好一个角色我也在逐步摸索。先找到和角色的切入点，切身代入去感受他的喜怒哀乐，思考怎样的成长背景和经历造就了他这样的性格，之后再去理解角色就会事半功倍。当然也少不了要和导演和对手演员交流。”
	演员有三怕：一怕表演浮夸，二怕原声拉胯，三怕角色同质化。因而要想往“剧抛式演技”的目标前进，既离不开夯实身台形表基本功，也离不开对角色的深度剖析和共情代入。
	对比曾舜晞此前饰演的角色，“沈诺”更为复杂立体。他出自名门沈氏，以庶子身份从一众嫡出兄弟之间脱颖而出，成为皇子伴读。
	“从小的成长环境造就了沈诺冷静谨慎的性格。因为他之前走的每一步都如履薄冰，所以身上更多的是‘藏’。到了连家之后，沈诺不自觉地展露出了一些少年意气，好像年少的遗憾用这种方式被弥补回来了。”
	如何把握人物的内心变化和情感转折，是演员的必修课。曾舜晞对角色有自己的理解：“即使冷面带点傲娇，但他内心是关心每一个人的。他对待长辈的时候变得乖巧，遇到蔓儿之后内心触动，待人处事上也发生了改变。”
	这样的创作方法论，曾舜晞同样放到了《莲花楼》中“方多病”的身上：“前期方多病是初入江湖的少侠，他身上带有天真和纯粹。在中后期，经历过重重案件的考验之后，方多病身上多了一份阅历，也迎来了属于自己的成长。”
	“这个时候要怎样体现他身上的‘真’成了我主要思考的问题。我会在休息的时候，放空自己，设身处地代入到方多病的视角去理解他的想法，看看他会给我什么样的答案。”
	都说演员要有信念感，把角色扎根在身体中，“以我口道我心”，演员的表演层层递进，观众看到的“成长”才有迹可循——而对于曾舜晞来说，这条成长的道路他已经走了快十年了。
	如何前进？陡坡加把劲，缓坡不懈怠
	如果用港媒的笔触来形容曾舜晞的长相，那他是妥妥的“师奶杀手”——浓眉大眼，气质亲和。也难怪《莲花楼》中的方多病“靠脸卖菜”，《田耕纪》里的沈诺“靠脸卖字”，网友由此调侃曾舜晞本人可以“靠脸吃饭”。
	“挺好的，吃饭最大，无论什么手段能吃上饭我就心满意足了！”玩笑之余，他坦言，演员的职责在于“用脸”展现不同角色的人生，“用短暂的时间，将他们一生的喜与悲浓缩成数个片段。演员需要做的事情就是把人物立在这里，让人感觉这个角色不遥远不陌生，也曾活生生地出现过，这样就够了。”
	“至于大家说的靠脸赚钱，如果能让大家更沉浸代入，形象是什么样我其实都OK的。”
	不难看出，无论是关于初心的剖析，还是面对观众的审视，这位青年演员都表现出了一种老辣的淡定。他喜欢看网友发布的实时弹幕，“她们很有梗，有思考”；他乐于接受检阅，“演戏这件事注定是面向大众的，每个人都有发言的权利”；面对负面评价，他同样心态良好：“不同的声音才能激励我成长。”
	“我能做到的就是有则改之无则加勉。我也会继续打磨自己的演技，未来为大家奉上更用心的作品。”
	当人能真切感受到风中的阻力，又能保持自我掌握的踏实感时，才终于踏入了洪流。正如初出茅庐时演技生涩的新人，如今在一部又一部的作品中，获得了越来越多的肯定。
	“最开始的时候肯定遭遇过挫折，因为你在镁光灯下，自然而然会受到大家的关注，也会听到外界的各种声音，有赞美有质疑。”
	关关难过关关过。演技的打磨不外乎借鉴、积累、交流和突破。从《倚天屠龙记》《说英雄谁是英雄》，到《终极笔记》《我可能遇到了救星》；从义薄云天的大侠，到天真烂漫的公子，从状况百出的小白，到游刃有余的总裁……沉下心来磨炼演技的时光中，镜头前的每一个举手投足都被努力改写。
	而努力过的人，对于自己的成长往往直言不讳，正如曾舜晞所说：“对角色、剧本的理解，包括台词都有进步，最近的戏都是自己的原声，当然可能还不是那么地完美。对镜头掌控力的把握也有进步，争取呈现每部作品有所收获，能够进步一点点。”
	进步一点点，代表人要不断跳出舒适圈。曾舜晞不喜欢给人生设置固定模式。不拍戏的时候他喜欢独处或旅行，在放空的同时充电；在个人规划上，他也很愿意尝试不同的角色。
	“最大程度地沉下来，先听自己内心的声音，问自己想做什么样的演员，能不能全力以赴，之后做出最符合内心想法的选择。”
	“就这样一路走来，爬坡的路有陡有缓而已。面对陡坡加把劲，缓坡不懈怠，稳稳地走，才能走下去。”(完)
</body><key_sentence>面对网友给出的“剧抛式演技”评价，曾舜晞回应道：“感谢大家的认可，有关如何演绎好一个角色我也在逐步摸索。都说演员要有信念感，把角色扎根在身体中，“以我口道我心”，演员的表演层层递进，观众看到的“成长”才有迹可循——而对于曾舜晞来说，这条成长的道路他已经走了快十年了。因而要想往“剧抛式演技”的目标前进，既离不开夯实身台形表基本功，也离不开对角色的深度剖析和共情代入。演员需要做的事情就是把人物立在这里，让人感觉这个角色不遥远不陌生，也曾活生生地出现过，这样就够了。</key_sentence></doc>