<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4260</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-23/10116996.shtml</url><title>湄公河流域国家代表齐聚重庆 共话澜湄合作高质量发展</title><datatime>2023-11-23 21:54:00</datatime><body>	中新网重庆11月23日电(刘相琳文奕)2023年中国川渝地区—湄公河国家地方合作论坛23日在重庆举行，来自中国及柬埔寨、老挝、缅甸、泰国、越南的政商界代表齐聚一堂，就共同推动澜湄国家地方合作走深走实进行讨论。
	中共中央对外联络部副部长孙海燕在论坛上表示，澜湄合作机制始终立足于一家人的立场来思考和谋划合作，始终从为民和务实的角度推进各个项目合作，始终秉承开放包容原则对接各合作机制，促进共赢发展。中国川渝地区—湄公河国家地方合作论坛，是上述理念最新实践的样板，相信一定会推动澜湄合作机制进一步走深走实。
	重庆市委常委、市政府常务副市长陈鸣波说，今年是澜湄合作机制启动七周年，七年来，在合作机制带动下，澜湄六国睦邻友好和务实合作不断深化，澜湄流域经济发展带红利持续释放，澜湄国家命运共同体意识深入人心，成功打造新型次区域合作“金色样板”，切实践行了澜湄合作精神。重庆将围绕中西部国际交往中心建设，深化政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通和民心相通，大力推动重庆融入澜湄合作新路径。
	四川省人大常委会副主任祝春秀称，四川有幸成为澜湄合作的见证者、参与者、受益者，这些合作将继续给湄公河流域国家和四川人民带来实实在在的好处，也将为进一步深化交流与合作提供广阔空间。希望携手重庆同湄公河流域国家加强沟通交流，互信互学互鉴，推进全方位多领域务实合作，推动区域扎实发展，为增进人民福祉作出积极贡献。
	柬埔寨商务部国务秘书毕里西说，澜湄地区是亚洲乃至整个世界具有巨大发展潜力的地区之一，贸易和投资是经济发展的关键动力，需要大家努力消除贸易、技术壁垒，加强贸易规模，弥合区域发展差距，使澜湄地区优势互补。澜湄地区应继续建设经济发展带，促进高质量基础设施互联互通及产业合作投资，鼓励更多跨境贸易，进一步将该区域供应链融入全球产业链。
	中国—东盟中心秘书长史忠俊称，本次论坛不仅证明了湄公河流域国家与中国之间的紧密联系，也充分体现了共同价值观让大家紧密联系在一起，展示了湄公河流域国家对建设繁荣之路的决心。促进成渝地区和湄公河流域国家的合作，为共同发展提供了重要机遇，各方应致力于改善互联互通，加强交通基础设施建设，升级公路、铁路，扩大空中和海上运输联系，让货物和人员在区域间往来更加便利，促进跨境贸易和投资。
	老挝工贸部副部长玛诺通·翁赛表示，老挝重视基础设施互联互通和国际贸易。中老铁路不仅是“一带一路”倡议下的一个重要项目，同时也是联系澜湄各国的重要通道。老挝与川渝地区在工业、加工业、旅游业等行业有很多合作机会。希望能加强老挝与川渝地区人员交流，深化贸易合作，促进共同繁荣。
	缅甸商务部副部长吴敏敏说，目前，全球贸易环境面临不确定性，挑战与机遇并存。中国与湄公河流域国家是缅甸的友好邻国，双边、多边和区域性的各层次合作将会继续下去。相信随着中国与湄公河流域国家的合作不断深入，缅、中和湄公河流域国家将为区域人民带来更多福祉。
	泰国商务部副部长纳品通·诗讪攀称，泰国有意与重庆市、成都市及四川省建立合作关系，建立跨境运输协议，降低物流成本、缩短运输时间。相信这有助于提高区域内和区域间的贸易额与投资额。希望通过各种形式的活动，建立各种业务联系，促进跨境电子商务贸易发展。
	越南高平省委副书记、省人民委员会主席黄春映表示，高平省愿积极推动澜湄国家经济互联互通。湄公河沿岸自然条件相似，澜湄国家农业生产合作潜力巨大。
	本次论坛由重庆市人民政府和四川省人民政府共同主办，重庆市人民政府外事办公室、四川省外事办公室、重庆市江北区人民政府、重庆市璧山区人民政府承办，以“同饮一江水，共建幸福路”为主题，活动期间将举办主论坛、经贸合作对话会、特色商品推广周、地方合作成果展、实地参观考察等活动。(完)
</body><key_sentence>中新网重庆11月23日电(刘相琳文奕)2023年中国川渝地区—湄公河国家地方合作论坛23日在重庆举行，来自中国及柬埔寨、老挝、缅甸、泰国、越南的政商界代表齐聚一堂，就共同推动澜湄国家地方合作走深走实进行讨论。促进成渝地区和湄公河流域国家的合作，为共同发展提供了重要机遇，各方应致力于改善互联互通，加强交通基础设施建设，升级公路、铁路，扩大空中和海上运输联系，让货物和人员在区域间往来更加便利，促进跨境贸易和投资。中国川渝地区—湄公河国家地方合作论坛，是上述理念最新实践的样板，相信一定会推动澜湄合作机制进一步走深走实。澜湄地区应继续建设经济发展带，促进高质量基础设施互联互通及产业合作投资，鼓励更多跨境贸易，进一步将该区域供应链融入全球产业链。</key_sentence></doc>