<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4269</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116981.shtml</url><title>上海努力激发全球服务商优势 提升高能级企业集聚水平</title><datatime>2023-11-23 21:47:00</datatime><body>	中新网上海11月23日电(记者陈静)自2019年“全球服务商计划”实施以来，在专业服务业规模、城区投资吸引力、企业辐射影响力等方面均取得实质性成效。记者23日获悉，新一轮《关于实施”全球服务商计划“的若干意见》(下称：意见)已经形成。
	上海静安区委副书记、区长王华当日对记者表示，全球服务商企业作为专业服务业的优秀代表，为服务上海发展建设大局作出了积极贡献。为更好促进静安区专业服务业发展，静安区将每年安排2000万元专项资金，通过设立静安科创服务英雄榜、静安专业服务券，支持本土专业服务机构和所服务的企业客户“走出去”，鼓励专业服务机构做专、做强服务企业科技创新和跨境出海的能力。
	23日，在上海市发展和改革委员会与静安区人民政府共同举办的“上海静安‘全球服务商计划’推进大会暨‘链全球创未来’全球化可持续发展大会”上，全球服务商理事会轮值主席韩微文表示，中国经济规模将继续增长，为全球提供动能，跨国公司中国业务在全球收入中的占比也将不断提高，外资企业要对中国市场进行“再学习、再联结和再承诺”。同时，中国企业进入了“出海新时代”，在企业从走出去到全球化的过程中，全球服务商将依托专业服务能力，发挥更好、更大的助力作用。
	全球服务商理事会秘书长周炜发布了全球服务商出海服务手册。周炜指出：“出海服务手册既是一本航海指南，帮助企业结构化了解金融、体系搭建、法律法规、人力资源、数智赋能、本地化管理等必备内容；同时也是一块叩响企业全球化可持续发展的敲门砖，支持培育中国企业高水平发展，与国际知名企业在世界的舞台上同台竞争，百花齐放。”
	上海市发展改革委副主任裘文进指出，自“全球服务商计划”发布至今，静安区以具有全球资源配置能力的企业为目标，不断提升高能级企业集聚水平，扩大区域辐射影响力；同时，积极融入长三角一体化国家发展战略，联合南京、杭州、合肥和宁波四个城市共同制定发布《全球服务商融入长三角经济高质量发展行动方案》，打造彰显“上海服务”的金字招牌。
	据了解，静安区将依托“出海”这一重要抓手，打造点燃专业服务业辐射全链式发展的核爆点，利用专业服务持续赋能本土企业，实现高质量发展目标。静安区委常委、副区长梅广清直言，本轮“意见”提出了四大重要任务：加大集聚培育力度，巩固放大高端专业服务品牌；激发全球服务商优势，赋能本土企业高质量发展；推进区域协同互动发展，扩大辐射影响范围；推动资源要素便利流动，营造良好发展环境。
	据悉，到2026年，静安区将全面提升全球服务商在全球服务网络中的核心竞争力、资源配置力、辐射影响力、品牌引领力，推动“国际静安”成为全球资源集聚和配置的核心承载区、国际一流的高能级专业服务枢纽。裘文进指出，静安区要抓住国内企业全球化布局不断加快、国际化需求进一步扩大的机遇，发挥全球服务商的服务优势，鼓励其向本土跨国公司提供“全方位、全天候、全领域、全媒体”的综合服务，为本土跨国公司“走出去”形成静安服务体系，发挥“上海服务”作用。
	据了解，当日举行的“上海静安‘全球服务商计划’推进大会暨‘链全球创未来’全球化可持续发展大会”希望推动“全球服务商计划”更好地融入和服务上海建设“五个中心”、强化“四大功能”的发展大局。本次大会还新设了“探索、碰撞、展望”主题分享环节，着眼“全球化可持续发展”议题，特邀业界精英进行主题演讲，层层深入，共同探讨全球新发展格局。大会期间，长三角合作项目签约，标志着“全球服务商计划”成为推动上海专业服务全面辐射长三角的强力支撑。(完)
</body><key_sentence>23日，在上海市发展和改革委员会与静安区人民政府共同举办的“上海静安‘全球服务商计划’推进大会暨‘链全球创未来’全球化可持续发展大会”上，全球服务商理事会轮值主席韩微文表示，中国经济规模将继续增长，为全球提供动能，跨国公司中国业务在全球收入中的占比也将不断提高，外资企业要对中国市场进行“再学习、再联结和再承诺”。据了解，当日举行的“上海静安‘全球服务商计划’推进大会暨‘链全球创未来’全球化可持续发展大会”希望推动“全球服务商计划”更好地融入和服务上海建设“五个中心”、强化“四大功能”的发展大局。上海静安区委副书记、区长王华当日对记者表示，全球服务商企业作为专业服务业的优秀代表，为服务上海发展建设大局作出了积极贡献。裘文进指出，静安区要抓住国内企业全球化布局不断加快、国际化需求进一步扩大的机遇，发挥全球服务商的服务优势，鼓励其向本土跨国公司提供“全方位、全天候、全领域、全媒体”的综合服务，为本土跨国公司“走出去”形成静安服务体系，发挥“上海服务”作用。</key_sentence></doc>