<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4310</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-23/10116915.shtml</url><title>我国版权领域最高奖项在第九届中国国际版权博览会上颁发</title><datatime>2023-11-23 21:17:00</datatime><body>	中新网成都11月23日电(记者应妮)以“版权新时代赋能新发展”为主题的第九届中国国际版权博览会暨2023国际版权论坛23日在四川成都开幕，2022年中国版权金奖颁奖仪式在开幕式上举行。
	中国版权金奖是由中国国家版权局与世界知识产权组织联合设立、我国版权领域唯一的国际奖项，也是我国版权领域的最高奖项。设有作品奖、推广运用奖、保护奖和管理奖4个奖项，共20个名额。自2008年至2020年，共有115个相关作品、单位及著作权人获奖。
	——获得2022年中国版权金奖作品奖名单
	图书“足迹”系列(著作权人：本书编写组)：该系列图书系统记述习近平同志地方工作经历，全面生动呈现习近平同志的信仰追求、为民情怀、品格风范和非凡业绩，荣获第十六届精神文明建设“五个一工程”特别奖等奖项。
	图书“中国历代绘画大系”(著作权人：浙江大学)：该系列图书共收录海内外中国绘画藏品12405件(套)，每一张入编图像都有正式授权，是一项规模浩大、纵贯历史、横跨中外的国家级重大文化工程。
	电视剧《人世间》(著作权人：腾讯影业文化传播有限公司、新丽电视文化投资有限公司、中国电视剧制作中心有限责任公司、弘道影业有限公司、上海阅文影视文化传播有限公司、北京一未文化传媒有限公司)：该剧根据梁晓声创作的同名小说改编，呈现出真实动人的百姓生活，引发观众心底最深处的情感共鸣。该剧荣获第十六届精神文明建设“五个一工程”奖，相关版权输出海外市场。
	电影《长津湖》(著作权人：北京博纳影业集团有限公司)：该影片讲述了中国人民志愿军东线作战部队凭着钢铁意志和英勇无畏的战斗精神，为长津湖战役胜利作出重要贡献的故事。该片以超过57亿的票房登顶2021年全球票房冠军。
	计算机软件《中望3D软件》(著作权人：广州中望龙腾软件股份有限公司)：该软件是国产高端三维CAD/CAM一体化软件，广泛应用于制造业领域，拥有国内领先的自主核心技术、国际一流的智能加工技术，助力解决国内工业设计软件困境。
	舞蹈《只此青绿》(著作权人：中国东方演艺集团有限公司)：该舞剧以传承发展中华优秀传统文化为主旨，以舞台艺术创新活化名画《千里江山图》，创作丰满生动的艺术形象，版权转化率高，设计生产40余种文创衍生品。
	——获得2022年中国版权金奖推广运用奖名单
	中国工信出版传媒集团有限责任公司：该公司下辖人民邮电和电子工业两家大型出版社及多家单位，近年来在全国图书零售市场名列前茅，30多个项目入选国家重点外宣工程，与20多个国家开展图书版权输出合作。
	河南广播电视台：该台打造了《梨园春》等一批知名节目，2021年推出以“中国节日”为主题的系列文化节目，带火了“唐宫夜宴”等各品类文创产品，为广电版权资源发展奠定了良好基础。
	广州市朗声图书有限公司：该公司旗下拥有高新技术企业朗锐科技、百听听书平台、金庸听书APP，创造了大批优秀版权成果，是海内外知名的武侠文学版权运营商、精品汉语有声书全球重要版权供应商。
	人民文学出版社有限公司：该公司探索出了一条独有的版权创新之路，包括签约作家海外代理权的“山楂树之恋”模式等，启动了“一带一路”中国当代文学译丛项目，版权输出成效显著。
	麒麟软件有限公司：该公司出品的银河麒麟操作系统V10在国计民生重要行业实现规模化应用，为我国关键信息系统国产化替代、升级和重构发挥重大支撑作用，成功保障了火星探测等国家重大工程。
	——获得2022年中国版权金奖保护奖名单
	文化和旅游部文化市场综合执法监督局综合指导处：文化市场综合执法队伍是各地版权市场执法工作的重要力量。该处推动联合版权、出版等部门加强执法监管，跨部门督办版权领域大案要案，为有效维护版权市场秩序作出重要贡献。
	北京知识产权法院审判监督庭：该院是全国首家知识产权专门法院，累计受理著作权案件约14000件，审结著作权案件约12000件，审结了多件典型著作权案件，对著作权行业发展起到了良好的规范指引作用。
	北京市公安局通州分局环境食品药品和旅游安全保卫支队：该队主动聚焦侵犯版权领域重点案件和风险隐患，成功侦办了一批侵权盗版案件，牵头开展多个版权执法专项行动，为首都经济社会高质量发展保驾护航。
	宁波海关综合业务处：2022年宁波港货物吞吐量连续14年位居全球第一。该处作为宁波海关版权保护的职能部门，近年来查获侵权货物数量120余万件，为对外经贸和科技文化交流贡献版权力量。
	中国作家协会社会联络部权益保护处：该处作为中国作家协会负责版权工作的专业职能机构，打造“著作权保护与开发主题月”，搭建“全国文学作品著作权保护与开发平台”，为我国新时代文学事业发展提供版权支撑。
	——获得2022年中国版权金奖管理奖名单
	江苏省版权局版权管理处：该处近年来指导查办各类案件1653起，成立江苏版权纠纷调解中心，开发作品在线登记系统，指导创建全国版权示范城市4个，引导江苏版权工作走在全国前列。
	上海市版权局版权管理处：该处协调查处一批重大侵权盗版刑事案件，通过探索建设国家版权创新发展基地、建立“汉服版权服务中心”等措施推进上海版权产业发展，为营造国际一流营商环境提供版权支撑。
	景德镇市版权局：该局推动景德镇创建全国版权示范城市，打造景德镇国家陶瓷版权交易中心，成立景德镇版权协会和陶瓷版权快速维权中心，为建设景德镇国家陶瓷文化传承创新试验区作出版权贡献。
	长沙市版权局：该局推动长沙创建全国版权示范城市，以版权为抓手，形成视频版权产业集群、数字出版版权产业集群、设计版权产业集群、烟花版权产业集群，为长沙经济社会高质量发展贡献版权力量。(完)
</body><key_sentence>舞蹈《只此青绿》(著作权人：中国东方演艺集团有限公司)：该舞剧以传承发展中华优秀传统文化为主旨，以舞台艺术创新活化名画《千里江山图》，创作丰满生动的艺术形象，版权转化率高，设计生产40余种文创衍生品。中国工信出版传媒集团有限责任公司：该公司下辖人民邮电和电子工业两家大型出版社及多家单位，近年来在全国图书零售市场名列前茅，30多个项目入选国家重点外宣工程，与20多个国家开展图书版权输出合作。——获得2022年中国版权金奖作品奖名单。景德镇市版权局：该局推动景德镇创建全国版权示范城市，打造景德镇国家陶瓷版权交易中心，成立景德镇版权协会和陶瓷版权快速维权中心，为建设景德镇国家陶瓷文化传承创新试验区作出版权贡献。</key_sentence></doc>