<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>433</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10111184.shtml</url><title>中国原创医疗设备进驻英国牛津20年 超声治疗引青睐</title><datatime>2023-11-13 15:43:00</datatime><body>	中新网重庆11月13日电(记者钟旖)不用开刀，也能切除肿瘤——在全球超声治疗领域，中国重庆海扶医疗自主研发的“海扶刀聚焦超声肿瘤治疗系统”(简称“海扶刀设备”)已达国际领先水平。作为国际上首个引进高强度聚焦超声技术的国家，截至2022年，英国牛津大学20年来累计完成1186例肿瘤患者的治疗。
	近日，国际微无创医学会原主席、英国牛津大学丘吉尔医院聚焦超声治疗中心主任DavidCranston教授在接受中新网记者网络连线采访时表示，随着临床医疗“大数据”不断增加，这一“无创”治疗技术渐被欧洲医学领域青睐。
	聚焦超声用于肿瘤治疗的概念最早可追溯至20世纪40年代，由美国科学家提出。长期以来，美国、英国、德国等国的医疗工作者都在做相关研究，最终中国重庆的海扶团队将这一概念变成落地的技术，于1997年研制出世界第一台海扶刀聚焦超声肿瘤治疗系统。
	2002年，首台海扶刀设备出口至英国牛津大学，开“中国创造”大型高端医疗设备出口发达国家之先河。“长期以来，中国都是从国外引进CT、伽马刀等大型医疗设备项目。可以说，海扶刀设备出口英国，打破了中国大型医疗设备一度依靠进口的局面。”超声医疗国家工程研究中心主任、海扶刀设备发明者之一的王智彪说。
	据介绍，2005年海扶刀设备通过欧盟CE认证，是全球最早获得该项认证的超声监控、从体外对体内进行治疗的HIFU肿瘤治疗设备之一。2017年6月，中国医师协会对外宣布：用海扶刀设备进行聚焦超声消融手术治疗子宫肌瘤，已通过牛津大学、重庆医科大学等单位设计的多中心非随机平行对照研究，取得了重要循证医学证据。
	“循证医学”是指判断一种治疗方案是否有效，不是根据医生的个人经验，而是根据临床医疗“大数据”，让证据说话。获得循证医学证据，意味着技术被国际主流医学界认可。
	“牛津中心与其他‘HIFU应用中心’不同，不是以治疗数量为主，而是以临床研究方式拓展适应症，也是从事超声治疗基础研究，例如精准靶向给药等。我们采用中国重庆海扶医疗生产的系统，治疗子宫肌瘤、肝癌、肾癌、前列腺癌、骶骨肿瘤，临床研究结果均证实这一中国技术的安全有效。”DavidCranston表示，超声无创医疗一直以来都是人类医疗技术的主要发展方向。2019年7月，英国国家卫生与临床优化研究所(NICE)已将聚焦超声消融手术治疗子宫肌瘤纳入指南。目前其所属医院也正积极拓展聚焦超声医疗的应用领域，并尝试用高强度聚焦超声治疗其他常见疾病。
	循证医学证据、国际第三方认证，以及由此形成的国际医学界对聚焦超声消融手术治疗子宫肌瘤的规范和标准，为海扶医疗的系列设备大规模进军欧洲市场打下坚实基础。数据显示，截至目前，海扶医疗系列设备已出口至意大利、德国、西班牙等全球31个国家和地区开展临床治疗，拿到了46个国家和地区的市场准入。
	应用聚焦超声消融技术，肿瘤患者在治疗时间、费用、恢复天数、生活质量等方面都拥有优势。西班牙巴塞罗那大学附属特拉萨医院负责人说，2007年该医院就引进了海扶刀设备，当时很多医生还没有用“无创”治疗肿瘤的概念。经过16年应用，医院已治疗1000余名患者，其中八成是妇科良性肿瘤、两成是恶性肿瘤。良性肿瘤患者在聚焦超声消融技术治疗后几小时就能回家，而传统手术方式需要住院2天左右。值得一提的是，聚焦超声消融治疗还可以帮助继发性不孕的女性，目前该院已有数十名“海扶宝宝”出生。
	“我们需要做的是让越来越多的医生、政府、社会保险机构和病人知晓聚焦超声消融技术。”欧洲妇科内镜医学会创始理事会成员之一HugoC.Verhoeven教授说，子宫肌瘤是一种很常见的疾病，大约一半的妇女都可能患病。患者希望此类疾病的治疗能更少疼痛、伤害和疤痕，最好“看不出来做过手术”。聚焦超声消融技术便具备有效、微创乃至无创、副作用少等优势。基于该技术的成熟优势，他对无创治疗的未来充满期待。(完)
</body><key_sentence>长期以来，美国、英国、德国等国的医疗工作者都在做相关研究，最终中国重庆的海扶团队将这一概念变成落地的技术，于1997年研制出世界第一台海扶刀聚焦超声肿瘤治疗系统。循证医学证据、国际第三方认证，以及由此形成的国际医学界对聚焦超声消融手术治疗子宫肌瘤的规范和标准，为海扶医疗的系列设备大规模进军欧洲市场打下坚实基础。近日，国际微无创医学会原主席、英国牛津大学丘吉尔医院聚焦超声治疗中心主任DavidCranston教授在接受中新网记者网络连线采访时表示，随着临床医疗“大数据”不断增加，这一“无创”治疗技术渐被欧洲医学领域青睐。2017年6月，中国医师协会对外宣布：用海扶刀设备进行聚焦超声消融手术治疗子宫肌瘤，已通过牛津大学、重庆医科大学等单位设计的多中心非随机平行对照研究，取得了重要循证医学证据。</key_sentence></doc>