<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4384</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-23/10116836.shtml</url><title>北京城市副中心第一届“未来杯”足球邀请赛落幕</title><datatime>2023-11-23 18:56:00</datatime><body>	中新网北京11月23日电2023北京市市级社会足球活动北京城市副中心第一届“未来杯”足球邀请赛近日圆满落下帷幕。在两个多月角逐中，共有来自11支球队的260余名足球爱好者参与其中。
	第一届“未来杯”足球邀请赛由北京市社会体育管理中心主办、北京市足球运动协会承办。据主办方介绍，本次赛事旨在展现北京市副中心对足球运动的热情，不仅仅是一场竞技体育活动，更是一次推广全民健身、倡导健康生活方式的社会运动。
	作为首届赛事，“未来杯”足球邀请赛受到广泛关注。一名参与赛事的足球爱好者表示，在工作之余参加足球运动为他的生活增添了不少乐趣，比赛期间队员们团结协作，不同队伍之间切磋球技，还有观众为球队加油助威，氛围热烈而友好。
	北京市社会体育管理中心方面表示，希望借助赛事的成功举行，让来自不同单位的队伍有机会在赛场上交流和较量，成为推动地区体育事业发展的一个重要契机，充分体现体育赛事的社会价值和文化内涵。
	据介绍，此次赛事也是北京城市副中心行政办公区自2018年市级行政单位东迁以来的一项具有里程碑意义的社区活动，在推动地区全民健身运动方面迈出重要一步，展示了体育运动的魅力，强调了健康生活方式的重要性，并激发了公众对体育活动的热情。
	据悉，未来北京市社会体育管理中心将举办更多类似的群众体育活动，让更多市民从参与体育运动中获益，共同建设更加健康、活力四射的体育文化氛围。(完)
</body><key_sentence>据介绍，此次赛事也是北京城市副中心行政办公区自2018年市级行政单位东迁以来的一项具有里程碑意义的社区活动，在推动地区全民健身运动方面迈出重要一步，展示了体育运动的魅力，强调了健康生活方式的重要性，并激发了公众对体育活动的热情。北京市社会体育管理中心方面表示，希望借助赛事的成功举行，让来自不同单位的队伍有机会在赛场上交流和较量，成为推动地区体育事业发展的一个重要契机，充分体现体育赛事的社会价值和文化内涵。据主办方介绍，本次赛事旨在展现北京市副中心对足球运动的热情，不仅仅是一场竞技体育活动，更是一次推广全民健身、倡导健康生活方式的社会运动。中新网北京11月23日电2023北京市市级社会足球活动北京城市副中心第一届“未来杯”足球邀请赛近日圆满落下帷幕。</key_sentence></doc>中方介绍过情况，相关当事人涉嫌非国家工作人员受贿罪被依法逮捕。案件的具体进展，请向中方主管部门了解。中国是法治国家，严格依法办理案件，依法保障当事人各项合法权益。
	彭博社记者：日本首相岸田文雄表示，他与习近平主席在旧金山会见时，双方同意基于科学解决福岛核污染水排海问题。今天，日本政治家山口那津男同王毅外长举行会见。山口那津男称，王毅外长表示中方希望以某种方式验证福岛核污染水的安全性。这是否表明中方将参与国际原子能机构对日本核污染水排海的监测安排？还是说，中方想要一个不同的监测安排？
	毛宁：习近平主席在美国会见日本首相岸田文雄时，就日本福岛核污染水排海问题交换了意见。习近平主席指出，日本福岛核污染水排海事关人类健康、全球海洋环境和国际公共利益，日方应当严肃对待国内外的合理关切，本着负责任和建设性的态度妥善处理。双方同意本着建设性的态度，通过磋商谈判，找到解决福岛核污染水排海问题的合适途径。
	随着越来越多的福岛核污染水排入大海，国际社会迫切要求建立长期有效的国际监测安排，日方应当以严肃认真的态度回应国际社会关切，以负责任方式处置核污染水，全面配合建立有日本周边邻国等利益攸关方实质性参与、长期有效的国际监测安排，防止核污染水排海造成不可挽回的后果。
</body><key_sentence>习近平主席指出，日本福岛核污染水排海事关人类健康、全球海洋环境和国际公共利益，日方应当严肃对待国内外的合理关切，本着负责任和建设性的态度妥善处理。随着越来越多的福岛核污染水排入大海，国际社会迫切要求建立长期有效的国际监测安排，日方应当以严肃认真的态度回应国际社会关切，以负责任方式处置核污染水，全面配合建立有日本周边邻国等利益攸关方实质性参与、长期有效的国际监测安排，防止核污染水排海造成不可挽回的后果。毛宁：习近平主席在美国会见日本首相岸田文雄时，就日本福岛核污染水排海问题交换了意见。彭博社记者：日本首相岸田文雄表示，他与习近平主席在旧金山会见时，双方同意基于科学解决福岛核污染水排海问题。</key_sentence></doc>