<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4396</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116824.shtml</url><title>富途Q3财报：展业范围扩至日本、加拿大，财富管理业务持续高速增长</title><datatime>2023-11-23 18:39:00</datatime><body>	11月23日，领先的数字化金融科技公司——富途控股(Nasdaq:FUTU)2023年第三季度未经审计财报如约而至。期内，富途营收净利双双保持两位数增长，共实现总营收26.50亿港元(约3.39亿美元)，同比增长36.2%；非美国通用会计准则下(Non-GAAP)实现净利润11.58亿港元(约1.48亿美元)，同比增长43.7%。
	分项目看，富途第三季度交易佣金及手续费收入为10.09亿港元(约1.29亿美元)，利息收入为15.05亿港元(约1.92亿美元)，其他收入(含财富管理、企业服务业务等)为1.37亿港元(约0.18亿美元)。
	第三季度，富途旗下品牌moomoo先后于日本、加拿大市场展业，国际化版图再度扩大。同时，在累计下载量、DAU等公开关键指标上，moomoo已登上新加坡市场的券商首位，品牌形象于全球更为立体。期内，富途亦在香港市场持续稳步发展，首个“富途实体店”在港正式开幕，以线下的形式让富途和用户更为贴近。
	针对国际化进程的顺利推进，富途控股创始人、董事长、首席执行官及技术委员会主席李华表示：“我们一直希望能够以科技力量为更多国家和地区、使用不同语言、身处于不同投资市场的全球投资者赋能，让moomoo拥抱世界投资者，真正实现富途‘成为有显著影响力的全球金融服务平台’的愿景。”
	投资品类日趋多元，现金宝*产品在港受追捧
	毫无悬念，富途第三季度在香港市场龙头地位依旧稳固，再次蝉联“下载量排名第一的股票交易应用程式”**。期内，富途在港首个“富途实体店”开幕，通过一间约372平方米的实体投资者互动交流及学习空间，首次以线下的形式让富途和用户更为贴近。
	期内，富途三大业务协同发展。据Wind数据，自2022年起至今，富途企业服务业务始终位列港股IPO合作项目数量榜首，富途大象财富资产管理规模也于三季度內超过500亿港元，展现了更为均衡、健康的资产结构。
	秉持为投资者提供更多元资产配置选择的理念，富途在高息市况下为投资者提供的现金理财工具——现金宝产品凭借低门槛、好收益、灵活性强的特点备受欢迎。期内，现金宝持仓金额实现了翻倍增长，同期香港市场持仓人数增近4成。
	在香港市场，富途积极参与政府债券发行，第三季度银色债券获近2500人申请，总认购金额近4.3亿港元；同时，富途在绿债上的有效认购金额，约占在港券商总认购数量的50%，再度印证了行业首选投资平台之一的地位。
	日、加市场新近展业，多关键指标成新加坡第一
	在刚刚过去的第三季度，富途面向全球投资者深入发展业务，在国际化版图连下两地的同时，进一步提升本地化运营水平，收获了更多市场认可。
	期内，moomoo先后于日本、加拿大市场正式展业。截至三季度末，moomoo已于新加坡市场展业两年半，据data.ai(原AppAnnie)数据，moomoo已经在累计下载量、DAU等公开关键指标位列当地券商行业第一***，并在海峡时报最佳客户服务大奖评选中，荣登科技券商最佳客户服务第一名。截至三季度末，moomoo在新加坡市场有资产客户数同比增长超25%。
	在随着本地化运营战略日渐深入人心，moomoo也在新加坡收获了社会各界及更多年龄层的认可。期内，moomoo举行了新加坡年度旗舰线下活动MooFest，获得新交所(SGX)、新加坡证券投资协会(SIAS)及多家基金公司支持；并参加了InvestFair，进一步深化中老年投资者对品牌的认知及认同。
	基于此，截至第三季度末，富途牛牛和moomooApp注册用户数达到了2109万，同比增长10.1%；富途开户客户数达到349万，同比增长11.4%；有资产客户总数为165万，同比增长14.2%。三季度净增有资产客户6.5万，期末客户资产达597.77亿美元(约4681亿港元)，期内客户留存率继续保持在98%的高水平线上。
	面向世界投资者，moomoo进一步扩大了投资者教育课程的覆盖面，在马来西亚、加拿大、日本等新市场提供优质的本地化投教内容。期内，日本市场参与投教课堂的用户数环比增长超30%；纳斯达克交易所、新加坡交易所入驻了Moo社区；Moo社区的UGC环比提升近60%，其中美国地区的高质量UGC增长更为明显。
	回顾第三季度，在美国市场，moomoo获2023八月商业金融类别大奖“最佳手机App奖”，其美国团队还参加了福布斯举办的第五届中美商业论坛，并在线下分享会中分享投资洞察。而在澳洲市场，moomoo以澳洲美股交易首选平台形象现身澳洲主流金融媒体；与澳洲投顾机构SIAA联合推出针对专业投顾的线上讲座；并继麦考瑞大学之后，进一步走进纽卡斯尔大学课堂。
	高净值客户占比增加，产品种类不断丰富
	第三季度，富途大象财富资产管理规模达519亿港元，同比增长99.9%，延续了一直以来的高速增长趋势。其中，公募基金AUM按年增长85.9%，另类投资产品(包括债券)AUM按年增长284.6%。
	值得注意的是，富途大象财富资产管理规模最近一次增长百亿港元，仅用了两个多月时间，机构及高净值客户贡献超50%，可见富途大象财富的显示基金客户、资产结构都更为均衡健康。
	期内，富途大象财富各品类均稳定增长，结构性产品AUM环比增长超50%；债券认购额环比增长86%，主要来自美国国债的买入；另类资产环比增长超60%，其中通过投研服务(如热点风向标)及工具产品(如美债计算器)带来的增长转化近一半。
	另外，富途大象财富近来还完成了客户生命周期的自动化营销，以及银行卡买基金的场景渗透的服务，持续优化AUM多维度赚钱效应。其中，银行卡买基金功能累计带来1.7亿港元新增入资。该功能于新加坡市场推出后，使用人数占比已提升10个百分点，moomoo在新加坡的资产规模环比增长61.7%，持仓人数环比增长28.8%。
	富途大象财富仍在不断丰富产品种类，尤其是在新加坡市场。例如moomoo(新加坡)首次支持了国债产品，产品能够覆盖5个月到20年的不同周期；在新加坡市场定制发行结构化票据，支持新元债券交易；首次于新加坡市场推出TAMP平台，向高净值客户提供一站式、线上化、多品类的财富管理服务。
	截至期末，富途大象财富的全球知名金融机构合作数量达78家。
	港股IPO承销再获第一，IR服务深度解构企业价值
	持续为实体经济赋能，是富途企业服务业务的重要任务。截至三季度末，富途累计为391家企业提供IPO及投资者关系服务；期内新增KEEP、途虎养车、第四范式、阿诺医药等多家IPO合作企业；累计签约ESOP客户699家，同比增长22.2%。
	Wind数据显示，截至2023年三季度，富途共完成26个港股IPO合作项目，自2022年至今，始终位列港股IPO合作项目数量的榜首。第三季度，港股IPO项目中发行规模TOP3的项目均选择与富途合作。
	第三季度，富途安逸IR服务正式完成升级落地，通过分析师和企业在牛牛圈直播对谈的模式，打造升级版“高管面对面”栏目，以期深度解构企业价值。期内，富途还与巴伦周刊中文版第二次联合发布“港美上市中国公司CFO精英100”评价，涵盖超100家知名港美上市公司，深入探究企业管理者的角色转变与领导力提升。
	*:现金宝是富途货币基金品牌的统称。现金宝品牌下产品主要投资于银行定期存款、政府短期债券等。
	**:数据来源：根据data.ai(原AppAnnie)拉取2023年1月1日至9月30日对香港市场财经类app的下载量(包括apple和google)的比较
	***:数据来源：根据data.ai(原AppAnnie)拉取，截止2023年三季度末，新加坡市场主流券商对比得出
</body><key_sentence>截至三季度末，moomoo在新加坡市场有资产客户数同比增长超25%。值得注意的是，富途大象财富资产管理规模最近一次增长百亿港元，仅用了两个多月时间，机构及高净值客户贡献超50%，可见富途大象财富的显示基金客户、资产结构都更为均衡健康。据Wind数据，自2022年起至今，富途企业服务业务始终位列港股IPO合作项目数量榜首，富途大象财富资产管理规模也于三季度內超过500亿港元，展现了更为均衡、健康的资产结构。针对国际化进程的顺利推进，富途控股创始人、董事长、首席执行官及技术委员会主席李华表示：“我们一直希望能够以科技力量为更多国家和地区、使用不同语言、身处于不同投资市场的全球投资者赋能，让moomoo拥抱世界投资者，真正实现富途‘成为有显著影响力的全球金融服务平台’的愿景。</key_sentence></doc>