<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4402</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-23/10116823.shtml</url><title>2023年10月全国查处违反中央八项规定精神问题9567起</title><datatime>2023-11-23 18:31:00</datatime><body>	11月23日，中央纪委国家监委公布了2023年10月全国查处违反中央八项规定精神问题汇总情况。今年10月，全国共查处违反中央八项规定精神问题9567起，批评教育帮助和处理13770人，其中，党纪政务处分9333人，这是连续第122个月公布月报数据。
	从查处问题类型看，在履职尽责、服务经济社会发展和生态环境保护方面不担当、不作为、乱作为、假作为，严重影响高质量发展方面，10月，全国共查处问题3660起，占查处的形式主义、官僚主义问题总数的88.6%。查处的违规收送名贵特产和礼品礼金、违规吃喝、违规发放津补贴或福利3类问题，分别占享乐主义、奢靡之风问题的44.2%、23.1%、14.1%。
	从查处级别看，10月，全国共查处地厅级领导干部问题64起，县处级领导干部问题758起，查处乡科级及以下干部问题8745起。其中，乡科级及以下干部问题占查处问题总数的91.4%。
	二十届中央纪委二次全会指出，形式主义、官僚主义是实现新时代新征程党的使命任务的大敌，必须深挖根源、找准症结，精准纠治、增强实效。各级纪检监察机关要从政治上把握和推进纠治形式主义、官僚主义问题，以钉钉子精神反复抓、抓反复，紧盯老问题、新情况精准发力、久久为功，以有力监督保障党中央决策部署落实落地，持续为基层减负。要加强源头治理，推动各级党组织建立健全在政策制定、部署任务、督促落实、考核检查、问责奖惩等方面力戒形式主义、官僚主义问题的制度规范，鼓励广大党员干部敢于斗争、担当作为，以过硬作风奋进新征程、建功新时代。
	动真碰硬纠治形式主义、官僚主义
	党的二十大强调要重点纠治形式主义、官僚主义，中央纪委二次全会作出了具体部署。从以往强调“坚决纠治”到当前“重点纠治”，彰显出党中央对革除作风积弊坚如磐石的立场。各级纪检监察机关必须深刻领会，坚定信心决心，以务实有力的举措，坚决破除形式主义、官僚主义顽瘴痼疾。
	坚持问题导向，盯住重点、找准症结发力整治。新时代加强作风建设的一条重要经验，就是坚持问题导向，什么问题突出就重点解决什么问题，以小切口推动大变局。纠治享乐奢靡歪风如此，纠治形式主义、官僚主义也要坚持这一重要方法。在党中央坚强领导和不懈推动下，经过各级党组织的共同努力，形式主义、官僚主义得到一定程度的遏制和治理。但问题依然顽固多发，一些老问题尚未得到根治，一些新情况还在不断出现。有的贯彻落实党中央决策部署空喊口号不尽力，急功近利、盲目蛮干、热衷于“堆盆景”，“大手笔”最后成了“大败笔”；有的推进工作简单机械、“一刀切”，使得政策走了样、变了味；有的在督查检查和调研上缺乏统筹，多头重复要求填表格、做台账，搞“指尖上的形式主义”，严重增加基层负担。这些现象群众反映强烈，有的经网络放大造成恶劣影响。剖析问题产生原因，政绩观扭曲是重要因素。各级纪检监察机关必须紧盯政绩观这个关键，在廉政意见回复、教育监督、追责问责等各方面发力，着力解决领导干部政绩观不端问题，从源头上防治形式主义、官僚主义。
	用好优劣典型，以一个个鲜活案例释放信号、强化教育引导。纠治形式主义、官僚主义，既要敲警钟、除邪气，又要树标杆、扬正气，用好优劣典型，树立鲜明工作导向。一方面，以反面案例强化警示教育。对形式主义、官僚主义典型问题，要从严处置，发现一起、严肃查处一起，并加大通报曝光力度，运用节点通报、专题通报、案件剖析等形式，教育引导党员干部深刻汲取教训，增强敬畏之心，明晰行为边界，自觉力戒形式主义、官僚主义。另一方面，以先进典型强化示范引领。我们党在百年奋斗历程中，培育形成了许多光荣传统和优良作风。进入新时代，习近平总书记大力倡导发扬担当作为、真抓实干、“三个务必”等新风正气，各地区各行业涌现出了一批作风优良、实绩突出、深受群众认可的先进人物和集体。要立足职责，推动有关部门加强宣传，引导广大党员干部以典型为榜样，不断改作风树新风。同时，各地区各部门在纠治形式主义、官僚主义方面，也形成了专项监督、明察暗访、案例指导等好做法，要及时总结梳理，促进交流互鉴、整体提升。
	贯通各方力量，在联动发力中推动问题整改到位。纠治形式主义、官僚主义，查处干部不是目的，解决问题、匡正风气才是关键。要把问题整改情况作为检验纠治成效的重要标尺，坚持系统施治，推动问题整改落下去、见成效。坚持监督监管协同纠治，纪检监察机关要密切与督查、网信等有关职能部门的协作配合，完善情况通报、线索移送、措施协同等机制，监督监管同向发力，及时防治形式主义、官僚主义问题。突出上下贯通一体纠治，经常性深入基层、深入一线，着力发现表现在基层、根子在上级，甚至可能追溯到中央部门的问题，发现问题及时推动有关部门研究整改，该哪一级整改，就推动哪一级担起责、带头改。强化查改并进综合施治，贯通查办案件前后半篇文章，做实以案促改、以案促治，对查处的形式主义、官僚主义案例深入研究分析，对带有普遍性、共性的问题，推动涉案地区和单位查找症结，采取有力措施整改问题、堵塞漏洞、完善制度，不断健全防治形式主义、官僚主义问题的长效机制。(纪锋)
	(中央纪委国家监委网站)
</body><key_sentence>强化查改并进综合施治，贯通查办案件前后半篇文章，做实以案促改、以案促治，对查处的形式主义、官僚主义案例深入研究分析，对带有普遍性、共性的问题，推动涉案地区和单位查找症结，采取有力措施整改问题、堵塞漏洞、完善制度，不断健全防治形式主义、官僚主义问题的长效机制。各级纪检监察机关要从政治上把握和推进纠治形式主义、官僚主义问题，以钉钉子精神反复抓、抓反复，紧盯老问题、新情况精准发力、久久为功，以有力监督保障党中央决策部署落实落地，持续为基层减负。要加强源头治理，推动各级党组织建立健全在政策制定、部署任务、督促落实、考核检查、问责奖惩等方面力戒形式主义、官僚主义问题的制度规范，鼓励广大党员干部敢于斗争、担当作为，以过硬作风奋进新征程、建功新时代。各级纪检监察机关必须紧盯政绩观这个关键，在廉政意见回复、教育监督、追责问责等各方面发力，着力解决领导干部政绩观不端问题，从源头上防治形式主义、官僚主义。</key_sentence></doc>