<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>435</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10111193.shtml</url><title>电子化试点，开发票为何变麻烦？</title><datatime>2023-11-13 15:41:00</datatime><body>	消费者反映：住酒店开发票要先加微信，有的还要关注公众号
	电子化试点，开发票为何变麻烦
	“住一家酒店就得加个微信，为什么开个发票这么麻烦？”看着手机通讯录里的近10个企业微信号，市民李先生颇感无奈。
	李先生经常来沪出差，住酒店开发票是常事，他为此还特意开通了华住会的会员，可优惠入住旗下的如家、汉庭等酒店，还能录入公司抬头、税号等信息后便捷开票。不过，今年以来，原本的操作方式发生了变化，他入住多家酒店后发现，要开电子发票，还要先添加酒店的企业微信。
	要开发票需先加微信
	第一次添加酒店的企业微信时，李先生并未过多留意。去年，上海开始推行全面数字化的电子发票试点，住宿、餐馆等都鼓励使用电子发票，原本是让经常出差的人更方便。但随着入住次数的增加，李先生发现有些不对劲。
	此前，他提前将信息录入华住会App，退房时直接告知前台按预留信息开纸质发票，从今年开始，几家酒店不提供纸质发票后，“要我先加酒店的企业微信，把发票信息发过去，他们开好后再发给我”。就这样，李先生接二连三加了好多家门店的微信。“由于要等对方发电子发票给我，我没办法第一时间删除，等到微信加得多了，朋友圈就被他们的推广广告占据，很烦。为何不能提供更便利的方式？”
	李先生咨询了门店的工作人员，对方称是系统问题，酒店暂时无法改进。之后，记者通过华住会官方客服联系上李先生曾入住的汉庭优佳酒店(上海北外滩大连路店)，店长表示，根据试点要求，增值税专用发票已完全实现电子化，普通发票在用完现有的纸质发票后也会改为电子发票，之所以要求添加微信，是从方便顾客的角度出发，“早晨退房开票人比较多，担心顾客等得着急，酒店前台会要求顾客添加门店微信，顾客发送开票信息后，我们开好发票后直接发给顾客，这样比较节约时间”。
	像李先生这样的老顾客早已在App中留存相关开票信息，为何还被反复要求添加门店微信？对方解释：“有些顾客在App上有好几个公司的抬头和税号，工作人员容易开错，加了微信发送具体的开票信息的话，就不会有这种问题。”
	究竟是方便还是引流
	来自杭州的刘先生在入住宝山区一家布丁酒店时，也有同样的遭遇。“酒店不给我开纸质发票，还要我扫码关注他们的公众号，才给开电子发票。”刘先生有些不满，干脆当着前台的面拨打了投诉电话，工作人员这才赶忙协助他开了发票。“推行电子发票本意是好的，但商家落实过程中怎么能强迫消费者扫码？”对此，刘先生揣测，酒店之所以这样操作，其实是想利用开发票这个环节吸引顾客，用各种优惠信息吸引消费者再次光顾，“可以说是他们的一种推广方式，但对消费者来说，花了钱却添了烦恼”。
	记者随机走访了闵行区和浦东新区的6家连锁酒店，其中闵行区的几家酒店前台摆放了二维码，顾客可自行扫码提交开票信息，而浦东的两家酒店则要求顾客先加微信发送开票信息，再发电子发票给顾客。
	工作人员口中所说的“为消费者提供方便”，恐怕也要打个问号。市民范女士在仙霞路一家饭店就餐，共计消费116元，饭后要求开发票，被饭店收银人员告知要添加门店微信，事后会通过微信发送电子发票。结果，等了两天还未收到发票，催促无果后只能向相关部门投诉。
	记者致电国家税务总局上海市税务热线时，了解到发票电子化试点后，商家仍可开具纸质发票，消费者可自主选择开具纸质发票或电子发票。但记者走访时发现，大多数酒店并不主动提供选择的机会，甚至在开电子发票的过程中还要设置“门槛”。根据《中华人民共和国消费者权益保护法》，经营者应当为消费者提供发票等相关消费凭证。也就是说，提供发票等购货、消费凭证是经营者的法定义务，如果通过格式条款设置开票条件，对消费者来说显然不公平。
	近年来，有关部门查处了多起餐饮商家因强制要求消费者扫码点餐并非法收集消费者个人信息的行为，商家也应以此为鉴。推广品牌无可厚非，但不能将其变为强制行为，限制消费者的选择权，否则，所谓的服务可能会变成“添堵”。真正以服务消费者为出发点，就应充分保障消费者的多元选择权，提升消费者的消费体验和获得感。(解放日报记者栗思实习生赵鸿燕)
</body><key_sentence>之后，记者通过华住会官方客服联系上李先生曾入住的汉庭优佳酒店(上海北外滩大连路店)，店长表示，根据试点要求，增值税专用发票已完全实现电子化，普通发票在用完现有的纸质发票后也会改为电子发票，之所以要求添加微信，是从方便顾客的角度出发，“早晨退房开票人比较多，担心顾客等得着急，酒店前台会要求顾客添加门店微信，顾客发送开票信息后，我们开好发票后直接发给顾客，这样比较节约时间”。此前，他提前将信息录入华住会App，退房时直接告知前台按预留信息开纸质发票，从今年开始，几家酒店不提供纸质发票后，“要我先加酒店的企业微信，把发票信息发过去，他们开好后再发给我”。不过，今年以来，原本的操作方式发生了变化，他入住多家酒店后发现，要开电子发票，还要先添加酒店的企业微信。记者随机走访了闵行区和浦东新区的6家连锁酒店，其中闵行区的几家酒店前台摆放了二维码，顾客可自行扫码提交开票信息，而浦东的两家酒店则要求顾客先加微信发送开票信息，再发电子发票给顾客。</key_sentence></doc>