<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4433</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116768.shtml</url><title>商务部：预计年内消费市场将继续呈现稳步恢复态势</title><datatime>2023-11-23 16:52:00</datatime><body>	中新网11月23日电在商务部11月23日举行的例行新闻发布会上，商务部新闻发言人束珏婷表示，近期各级商务主管部门紧抓消费旺季，按照“消费提振年”总体安排，积极开展金秋购物节、家居焕新消费季、新能源汽车消费季等活动，加快落实已出台政策措施，加力巩固消费回升势头。总的来看，当前消费市场主要呈现以下特点：
	一是回升势头稳。10月份，社零总额同比增长7.6%，增速比9月加快2.1个百分点，连续3个月回升。商品零售额同比增长6.5%，增速加快1.9个百分点。餐饮收入增长17.1%，增速加快3.3个百分点。
	二是市场人气旺。10月份，23条全国试点步行街客流量同比增长超七成，环比连续4个月增长。1-10月，限额以上实体店零售额同比增长4.3%，其中，便利店、百货店零售额分别增长7.3%和7.2%。
	三是发展动能足。1-10月，网上零售额同比增长11.2%，其中实物商品网上零售额增长8.4%。新能源汽车销量增长37.8%，占新车销量比重达30.4%。服务零售额增长19%。
	束珏婷强调，随着国民经济持续恢复向好，各项促消费政策加快落地见效，加上岁末年初传统消费旺季来临，预计年内消费市场将继续呈现稳步恢复态势，消费拉动经济增长的基础性作用将进一步发挥。
</body><key_sentence>束珏婷强调，随着国民经济持续恢复向好，各项促消费政策加快落地见效，加上岁末年初传统消费旺季来临，预计年内消费市场将继续呈现稳步恢复态势，消费拉动经济增长的基础性作用将进一步发挥。商品零售额同比增长6.5%，增速加快1.9个百分点。10月份，社零总额同比增长7.6%，增速比9月加快2.1个百分点，连续3个月回升。中新网11月23日电在商务部11月23日举行的例行新闻发布会上，商务部新闻发言人束珏婷表示，近期各级商务主管部门紧抓消费旺季，按照“消费提振年”总体安排，积极开展金秋购物节、家居焕新消费季、新能源汽车消费季等活动，加快落实已出台政策措施，加力巩固消费回升势头。</key_sentence></doc>讨论一直缺乏直接的化石证据。研究表明，哺乳动物中耳听小骨经历下颌中耳和过渡型中耳两个演化阶段，最终完全脱离下颌进入中耳腔。这一演化事件在中生代哺乳动物不同支系中多次发生。最有代表性的是20世纪70年代对摩根齿兽头骨的系统研究，明确下颌中耳这一演化阶段；过去20多年以中国燕辽、热河生物群化石为代表的中生代原始类群中，也保存有过渡型中耳。
	不过，这些发现集中于基干类群，主要包括柱齿兽类、异兽类、真三尖齿兽类和对齿兽类，而在与人类演化密切相关的兽类(包括真兽类和后兽类)祖先中，中耳演化的直接证据十分有限。这次梦幻小兽化石发现及研究，则为早期哺乳动物中耳结构演化提供了重要证据。
	与现生兽类“小型中耳”最接近
	本项研究中，通过对模式标本的高精度CT扫描，研究团队重建了梦幻小兽头骨形态，首次发现早白垩世真兽类的中耳骨骼形态包括外鼓骨、锤骨、砧骨和镫骨。梦幻小兽下颌的麦氏软骨沟已完全退化，表明中耳听小骨已完全脱离下颌，具有典型哺乳动物中耳的特征。这一结果不同于最近发表研究成果的约1.2亿年前“九佛堂传夔兽”化石，后者仍然保留较为纤细的骨化麦氏软骨，这表明在兽类演化的早期阶段，即使在系统关系很近的物种中，中耳形态也存在一定程度的变异。
	尽管现代哺乳动物中耳听小骨的形态多样化程度极高，但学界在锤骨-砧骨关节方式的二分性上观点较为一致，即以单孔类为代表的叠覆式关节和以兽类为代表的马鞍型关节。这次研究最重要的发现之一，是梦幻小兽保存完整的、马鞍型的锤骨-砧骨关节，与目前已知的基干类群区分明显，而与现代兽类一致。尽管梦幻小兽的中耳听小骨在化石保存过程中出现破损和位移，但其正型标本中保存有两侧完整的锤骨-砧骨关节，既为形态对比和解释提供重要基础，也为有关早期哺乳动物锤骨-砧骨关节方式转换问题的讨论提供重要参考依据及新的思考。
	本项研究还发现，梦幻小兽中耳与现生兽类的“小型中耳”最为接近，依据锤骨-砧骨的形态，现生兽类哺乳动物的中耳通常被分为6个功能形态型，研究团队结合较为可靠的锤骨-砧骨关节以及“小型中耳”中较为典型的锤骨球状突，将梦幻小兽的中耳归类为“小型中耳”，具有“小型中耳”的现生哺乳动物都适应高频听力，梦幻小兽和九佛堂传夔兽中耳、内耳结构表明，早期真兽类很可能具备比其他同时期哺乳类更加灵敏的听觉，尤其是高频听力。
	此外，研究团队结合最新的系统发育框架，对早期哺乳动物听觉器官(麦氏软骨、中耳、内耳)和取食器官(下颌、牙齿)的演化趋势进行讨论提出，兽类哺乳动物听觉器官和取食器官趋离演化是独立发生。他们认为，早白垩世真兽类听觉器官(中耳、内耳)的演化创新以及磨楔式牙齿结构的完善，为现代哺乳动物听力能力的提高和生态空间的拓展奠定了重要基础。(完)
</body><key_sentence>本项研究还发现，梦幻小兽中耳与现生兽类的“小型中耳”最为接近，依据锤骨-砧骨的形态，现生兽类哺乳动物的中耳通常被分为6个功能形态型，研究团队结合较为可靠的锤骨-砧骨关节以及“小型中耳”中较为典型的锤骨球状突，将梦幻小兽的中耳归类为“小型中耳”，具有“小型中耳”的现生哺乳动物都适应高频听力，梦幻小兽和九佛堂传夔兽中耳、内耳结构表明，早期真兽类很可能具备比其他同时期哺乳类更加灵敏的听觉，尤其是高频听力。这次梦幻小兽化石发现及研究，则为早期哺乳动物中耳结构演化提供了重要证据。尽管梦幻小兽的中耳听小骨在化石保存过程中出现破损和位移，但其正型标本中保存有两侧完整的锤骨-砧骨关节，既为形态对比和解释提供重要基础，也为有关早期哺乳动物锤骨-砧骨关节方式转换问题的讨论提供重要参考依据及新的思考。此外，研究团队结合最新的系统发育框架，对早期哺乳动物听觉器官(麦氏软骨、中耳、内耳)和取食器官(下颌、牙齿)的演化趋势进行讨论提出，兽类哺乳动物听觉器官和取食器官趋离演化是独立发生。</key_sentence></doc>