<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4449</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116727.shtml</url><title>安踏集团和敏基金会携手茁壮成长公益计划 走进福建长汀启动乡村振兴项目</title><datatime>2023-11-23 16:00:00</datatime><body>	安踏集团和敏基金会携手茁壮成长公益计划走进福建长汀启动乡村振兴项目，启动仪式日前在福建省龙岩市长汀县濯田中心学校举行。福建省龙岩市长汀县县长吕莉，安踏集团执行董事、联席首席执行官赖世贤，中国青少年发展基金会副秘书长张华伟，上海真爱梦想公益基金会副秘书长牛晓，以及特邀嘉宾福建籍举重奥运冠军张国政，共同出席并参与了本次公益活动。
	当日，安踏集团和敏基金会乡村振兴项目落地长汀县仪式正式启动，该项目旨在改善革命老区村居的社区生活、改善医疗条件、完善基础设施等，助力乡村发展；同时，安踏茁壮成长公益计划持续聚焦青少年体育公益，以体教融合助力乡村振兴，走进长汀县濯田中心学校，捐建安踏运动场和安踏梦想中心，捐赠安踏装备包，培训一线体育教师将安踏体育课推入学校。
	2004年雅典奥运会举重69公斤级冠军获得者，福建籍举重奥运冠军张国政，也应邀出席了活动，并为孩子们带来了别开生面的冠军课堂，他与全校师生分享了自己运动员生涯，讲述如何拼搏努力最终实现冠军梦的经历。他鼓励孩子们勇敢地追逐梦想，克服困难并不断超越自我，张国政说到“面对挫折，只要不怕困难，努力坚持，相信每个人都能成为自己的冠军。”
	安踏集团和敏基金会乡村振兴项目长汀开启新助力
	安踏集团和敏基金会乡村振兴项目是安踏集团“五个一工程”公益体系的重要组成部分，是响应福建省“阳光1+1”乡村振兴帮扶项目的重要举措。本次乡村振兴长汀行，实地调研了濯田镇寨头村革命老区村居的实际需求，通过在长汀县建设改造“长者食堂”、留守老人“活动中心”及改善卫生所服务条件和水平等帮扶项目，提升村民的幸福感，助力革命老区村居的乡村振兴。除此以外，基金会为当地100名家庭困难的准大学生提供助学金，资助大学期间的学习生活费用保障。长汀县县长吕莉表示：“此次安踏集团和敏基金会乡村振兴帮扶项目带来了温暖务实的帮助，改善村居生活条件，让我们的村民实实在在感受到了幸福感。”
	茁壮成长公益计划以体教融合助力乡村振兴
	第一间安踏梦想中心于2017年在长汀建成，时隔六年，安踏茁壮成长公益计划回到长汀。安踏茁壮成长公益计划向长汀县濯田中心学校全校超过1100名学生捐赠了安踏运动装备；学校体育老师于今年9月份参加了安踏体育课培训，并在体育教学中引入了安踏体育课；在捐建了第175间安踏梦想中心；捐建了第43块安踏运动场，包括篮球场和足球场，符合国家标准，占地1762.5㎡，分别采用硅PU材质和人造草皮。
	安踏茁壮成长公益计划捐建的足球场建成后，学校组建了第一支足球队，活动当天，学校足球队在安踏运动场上举行了足球对抗赛，安踏集团执行董事、联席首席执行官赖世贤和举重奥运冠军张国政分别作为两支球队的领队，参与了热身和比赛，最终安安队以2:0赢得了比赛。到场嘉宾还来到安踏梦想中心，与孩子们共同上了一堂梦想示范课，在梦想课上感受孩子们的自信与从容。
	安踏茁壮成长公益计划聚焦青少年体育公益，关注欠发达地区青少年体育素养教育，由安踏体育课、安踏运动场、安踏运动营、安踏装备包、安踏梦想中心和安踏希望班六大板块组成，旨在帮助欠发达地区青少年上好体育课，培养运动习惯，感悟体育精神，塑造健全人格。自2017年启动至今已有六年的时间，累计捐赠现金及装备总投入超过8.7亿元，捐建了177间安踏梦想中心和45个安踏运动场、培训了5905名安踏体育课一线体育教师，覆盖了31个省级行政区14950所学校超过592万名青少年。
	安踏集团搭建“五个一工程”公益体系
	“与社会共生”是安踏集团未来十年的全新价值主张之一，安踏集团多年来积极履行企业社会责任、热心社会公益，以体育赋能、健康中国为核心目标，安踏集团及和敏基金会共同搭建了“五个一”的社会责任体系，致力于成为具有高度责任感、行业领先的企业公益及慈善平台。
	安踏集团执行董事、联席首席执行官赖世贤表示：“乡村教育是推动乡村振兴的重要支点，安踏集团也一直在探索以创新方式助力乡村教育发展。创造共生价值是安踏集团新十年战略和可持续发展目标，与社会共生是安踏集团未来十年的全新价值主张之一。安踏集团及和敏基金会将会继续秉承“安心创业、踏实做人”的理念，心怀感恩、扶危济困，持续为社会公益事业贡献力量。”
</body><key_sentence>安踏集团和敏基金会携手茁壮成长公益计划走进福建长汀启动乡村振兴项目，启动仪式日前在福建省龙岩市长汀县濯田中心学校举行。同时，安踏茁壮成长公益计划持续聚焦青少年体育公益，以体教融合助力乡村振兴，走进长汀县濯田中心学校，捐建安踏运动场和安踏梦想中心，捐赠安踏装备包，培训一线体育教师将安踏体育课推入学校。安踏茁壮成长公益计划捐建的足球场建成后，学校组建了第一支足球队，活动当天，学校足球队在安踏运动场上举行了足球对抗赛，安踏集团执行董事、联席首席执行官赖世贤和举重奥运冠军张国政分别作为两支球队的领队，参与了热身和比赛，最终安安队以2:0赢得了比赛。福建省龙岩市长汀县县长吕莉，安踏集团执行董事、联席首席执行官赖世贤，中国青少年发展基金会副秘书长张华伟，上海真爱梦想公益基金会副秘书长牛晓，以及特邀嘉宾福建籍举重奥运冠军张国政，共同出席并参与了本次公益活动。</key_sentence></doc>