<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4484</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-23/10116681.shtml</url><title>直播带货“带”出假货怎么办 公安机关严打涉网购侵权假冒行为</title><datatime>2023-11-23 15:12:00</datatime><body>	直播带货“带”出假货怎么办
	公安机关严打涉网购侵权假冒行为
	“3、2、1，上链接！”“双十一”购物节期间，网络直播带货热度不减。
	作为数字经济增长新模式，直播带货在丰富消费者购物体验的同时，“真假混卖”、谎称“正品尾货”制假售假等损害消费者合法权益的情况时有发生。
	对此，公安机关紧盯消费者诉求集中的食品、药品、燃气具、电气设备、消防产品等关系群众健康安全的涉民生领域制假售假犯罪活动，加强互联网领域知识产权执法。
	《法治日报》记者从公安部获悉，2023年以来，全国公安机关紧密结合夏季治安打击整治、“昆仑2023”等专项行动，持续依法严厉打击互联网侵权假冒犯罪活动。截至目前，共破获相关案件1700余起，集中打掉一批利用网购模式进行欺诈式售假的犯罪团伙，切实维护消费者和企业合法权益，着力营造良好的网络购物消费环境。
	“以网络直播为载体的侵犯知识产权犯罪，其隐蔽性高、跨区域犯罪特点明显，犯罪主体范围广泛，电子证据易被删除销毁。”安徽省宣城市公安局民警王军说。
	以网络直播售假犯罪为例，据王军观察，犯罪嫌疑人在第三方短视频平台开设直播账号在互联网上直播销售侵权产品，并通过线下邮寄有形产品的方式进行交付。
	记者注意到，盗版教辅图书、假冒品牌服饰、假冒品牌运动鞋、假冒汽车配饰件、假冒品牌手表、假冒网红品牌螺蛳粉等均在公安打击范围内。
	今年以来，按照公安部统一部署，江苏、浙江、山东、河南等地公安机关会同版权等部门深入推进“青少年版权保护季”专项行动，连续侦破连云港“3·12”等一批盗版教辅图书重点案件，抓获犯罪嫌疑人58名，打掉非法装订印刷窝点、储存仓库18处，现场查获盗版中小学教辅和法考、建筑、会计等资格考试教材560余万册，全链条打掉通过互联网销售盗版教辅图书的犯罪链条。
	上海公安机关根据群众举报线索破获“6·14”销售假冒品牌服饰案，抓获犯罪嫌疑人18名，打掉线上售假的电商平台并关停服务器，现场查扣大批假冒品牌服饰。
	在王军看来，在短视频平台以直播带货方式销售假冒伪劣商品涉及生产采购、平台上架、营销推广、销售和运输这几个环节。然而在实际情况中，往往只有假冒伪劣商品的生产者和销售者会受到处罚。
	王军建议，为保障直播经济的健康发展，构建安全的网络经济发展体系，须在法律体系、监督体系、主体责任、技术监测等方面，加强直播电商领域侵犯知识产权犯罪的监管与治理，维护行业稳定与利益均衡。
	“在互联网直播犯罪防控体系内，应主动发挥公安机关的职能优势，增强对网络经济健康的维护以及网络秩序的保障。”王军认为，公安机关要充分运用数据化手段，充分利用互联网、物联网、大数据、云计算等现代信息技术，集合数据资源优势，与科技公司加强合作，推进技术监测平台建设，探索“互联网＋监管”模式，提升侵权假冒违法犯罪线索的发现、收集、甄别、追溯及处置能力。
	据了解，针对危害严重、群众反映强烈、社会舆论高度关注的跨区域、系列性大要案件，公安机关严守安全底线，坚持全维打击，追根溯源、循线深挖，坚决摧毁犯罪窝点，坚决查处组织者、经营者、获利者，斩断非法利益链条。同时，推动电商平台落实主体责任，加强网上消费环境治理，有力遏制此类侵权假冒行为多发高发势头。
	公安部食品药品犯罪侦查局负责人表示，公安机关将持续深入推进“昆仑2023”专项行动，始终保持对各类侵权假冒犯罪的严打高压态势，积极协同相关部门持续加大整治力度，不断健全完善打击犯罪的长效机制，切实保障广大消费者和各类市场主体合法权益，维护消费市场秩序，为保障民生、促进高质量发展贡献更大公安力量。
	此外，公安机关提示广大消费者，要增强法治意识和防范意识，选择正规平台，按需理性消费，警惕促销套路，谨防消费陷阱，发现侵权假冒线索的，要保存好支付记录、电子订单等购物凭证，及时向公安机关和相关部门举报投诉。
	(法治日报记者张晨)
</body><key_sentence>公安部食品药品犯罪侦查局负责人表示，公安机关将持续深入推进“昆仑2023”专项行动，始终保持对各类侵权假冒犯罪的严打高压态势，积极协同相关部门持续加大整治力度，不断健全完善打击犯罪的长效机制，切实保障广大消费者和各类市场主体合法权益，维护消费市场秩序，为保障民生、促进高质量发展贡献更大公安力量。”王军认为，公安机关要充分运用数据化手段，充分利用互联网、物联网、大数据、云计算等现代信息技术，集合数据资源优势，与科技公司加强合作，推进技术监测平台建设，探索“互联网＋监管”模式，提升侵权假冒违法犯罪线索的发现、收集、甄别、追溯及处置能力。王军建议，为保障直播经济的健康发展，构建安全的网络经济发展体系，须在法律体系、监督体系、主体责任、技术监测等方面，加强直播电商领域侵犯知识产权犯罪的监管与治理，维护行业稳定与利益均衡。今年以来，按照公安部统一部署，江苏、浙江、山东、河南等地公安机关会同版权等部门深入推进“青少年版权保护季”专项行动，连续侦破连云港“3·12”等一批盗版教辅图书重点案件，抓获犯罪嫌疑人58名，打掉非法装订印刷窝点、储存仓库18处，现场查获盗版中小学教辅和法考、建筑、会计等资格考试教材560余万册，全链条打掉通过互联网销售盗版教辅图书的犯罪链条。</key_sentence></doc>