<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4492</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116692.shtml</url><title>汽车后市场迎来高质量发展</title><datatime>2023-11-23 15:14:00</datatime><body>	今年以来，我国汽车产销量持续攀升——
	汽车后市场迎来高质量发展
	【经济界面】
	近日，商务部等九部门联合发布《关于推动汽车后市场高质量发展的指导意见》(以下简称《意见》)，提出了优化汽车配件流通环境、促进汽车维修服务提质升级、优化汽车消费金融服务等7方面政策措施。
	《意见》明确，力争到2025年，汽车后市场规模稳步增长，市场结构不断优化，规范化水平明显提升，后市场在汽车产业链、价值链、创新链中的作用更加突出，新产品、新技术应用更加普及，新业态、新模式发展更加成熟，行业管理制度更加完善，汽车使用环境持续优化，更好满足消费者多样化汽车消费需求。
	“汽车后市场”是指汽车从售出到报废过程中，围绕汽车售后使用环节中各种后继需要和服务而产生的一系列交易活动的总称，涉及汽车维修、汽车养护、汽车用品、汽车金融、二手车及汽车租赁等多个细分行业。当前，我国汽车后市场发展现状如何？面临哪些机遇和挑战？如何推动汽车后市场高质量发展？记者就此进行了采访。
	1.汽车保有量达3.3亿辆 后市场消费潜力持续释放
	“拥有一辆属于自己的汽车是一件很幸福的事情，作为一名‘驴友’，我喜欢自驾游，欣赏沿途的风景。”前段时间，在北京一所高校上班的苏晓明购买了一辆国产汽车，直呼“体验太棒了”。
	如今，作为大宗消费品，汽车早已“飞入寻常百姓家”。
	截至2023年9月底，全国机动车保有量达4.3亿辆，其中汽车3.3亿辆；机动车驾驶人5.2亿人，其中汽车驾驶人4.8亿人。今年一至三季度，全国新注册登记汽车1817万辆，同比增长4.4%。
	随着我国汽车保有量持续攀升，围绕汽车使用形成的后市场已经成为汽车消费的重要组成部分。
	“汽车后市场覆盖的范围较多，包括汽车配件流通、维修服务、装饰美容、二手车交易，以及汽车赛事、汽车文化、汽车消费金融服务等领域。”中国汽车工业协会副总工程师许海东在接受本报记者采访时说，目前，我国汽车后市场发展整体较好，相关政策举措为其提供了有力支撑。
	从二手车交易来看，今年前三季度，我国二手车市场保持活跃，各地公安交管部门共办理机动车转让登记业务2505万笔，其中汽车转让登记业务2331万笔，占93.1%。
	此外，近年来，各地汽车博物馆、汽车影院等项目如雨后春笋般涌现，汽车主题交流活动、主题展览、博览会、嘉年华等丰富多彩、形式多样的汽车文化活动积极开展，进一步普及了汽车文化知识，营造了浓厚汽车文化氛围。同时，一些集汽车赛事、汽车服务、户外休闲、亲子活动等于一体的综合性汽车文化主题公园迅速“走红”，成了各地游客争相“打卡”的网红景点。
	而一些露营“发烧友”则驾车前往各大露营营地，撑一顶帐篷，亲近自然，享受一段悠闲又惬意的时光。
	同时，汽车赛事活动也日益受到关注。据介绍，中国汽车工程学会专门推出了大学生纯电动方程式汽车大赛，不仅有助于培养新能源汽车人才，也有利于打通通向汽车后市场新领域的路径。
	针对新领域、新场景，《意见》提出，构建多层次汽车赛事格局，加快传统经典车产业发展，支持自驾车旅居车等营地建设，丰富汽车文化体验。
	“总体而言，我国汽车后市场发展前景向好。”许海东认为，目前，我国汽车后市场虽然仍以4S店模式为主导，但第三方品牌企业正在加快发展，且互联网企业也已“入场”。随着汽车保有量越来越大，汽车后市场的价值也会更加凸显。
	中国汽车流通协会会长助理罗磊表示，近年来，我国汽车后市场规模呈现两位数增长，预计今后我国汽车后市场规模仍将不断扩大。激发汽车后市场活力，对进一步促进汽车消费、拉动经济增长的作用显而易见。
	2.“小、散、乱”问题依然存在 亟待破除行业痛点
	“前不久，我在一家路边店洗车，不仅被反复推销办卡，甚至还‘被建议’更换轮胎等配件，套路太深了。”90后车主王庆斌说，有的洗车店、维修店管理水平和服务质量有待提高，辜负了消费者的信任。
	像王庆斌一样，不少车主都曾有过类似的经历。人们在享受汽车带来便利、快乐的同时，也不时会产生各种烦恼。当前，汽车配件供应体系不健全、车辆维修水平参差不齐、汽车消费金融手续烦琐等问题依然存在。有人吐槽：“修车难，养车贵”“服务偷工减料，收费名目繁多”……
	许海东坦言，目前，一些消费者选择在汽车4S店保养，价格较贵；也有一些消费者选择在“小、散、乱”的路边店维修，质量难以得到保障。
	“解决这些问题的根本，是推动汽车后市场高质量发展。”北京大学经济学院副教授薛旭说，汽车后市场服务水平和服务质量，与亿万车主及消费者的体验和感受直接相关，也是影响汽车消费的重要环节。
	专家认为，随着汽车保有量快速增长，消费者对相关服务的需求也会更加多样。对于汽车后市场而言，这既是挑战，也是机遇。要紧紧围绕汽车后市场重点领域和关键环节，着力解决行业发展过程中面临的突出问题，因地制宜挖掘汽车后市场消费潜力，丰富汽车后市场产品和服务。
	对此，《意见》提出，规范汽车后市场配件流通秩序，制订实施汽车后市场配件流通有关标准，营造透明、有序、高效的配件流通环境。积极拓展汽车配件流通渠道，构建多渠道、多业态的汽车配件流通网络，满足消费者对汽车后市场配件的多元化需求。引导汽车生产企业持续完善售后服务网络，加强售后维修等人员管理培训，为车主提供规范、便捷的车辆维护维修服务。
	“《意见》是我国首次发布的针对汽车后市场的指导性文件，对汽车后市场发展具有非常重要的作用。”许海东说，未来，除了汽车4S店体系外，一些第三方汽车服务企业将陆续发展起来，提供价格便宜且质量有一定保障的服务，与4S店形成良性互补，让消费者能够放心消费，促进汽车后市场实现高质量发展。
	3.消费需求更加多元 金融服务不断优化
	今年10月，来自山东的小伙子刘延涛与几个朋友一起租了一辆越野车，自驾前往拉萨旅游。“真没想到，租车竟然这么方便，我们很幸运，租到了新车，租金也比较划算，一路上有说有笑，玩得很开心。”刘延涛说。
	近年来，一大批汽车信贷、租赁、保险等公司快速发展，为消费者提供了更有价格竞争力的产品和服务。
	与此同时，也有消费者反映，当前相关行业服务品质参差不齐，汽车金融便利性程度仍然有待提高。一些汽车金融公司的业务范围偏窄，已经很难满足消费者多元化的贷款需求，需要进一步扩展业务范围、增加业务品种。长远来看，应充分发挥金融的杠杆作用，更好地促进汽车消费和流通。
	对此，《意见》提出，优化汽车消费金融服务。鼓励金融机构在依法合规、风险可控前提下，优化对汽车使用消费的金融服务，规范开展汽车附加品融资。发展汽车融资租赁，规范售后回租模式的融资租赁业务。引导金融机构优化资源配置和业务布局，加大农村地区汽车消费信贷支持。鼓励支付服务主体在防控风险的前提下，针对线上汽车消费特定场景提高单笔支付额度。
	在薛旭看来，优化汽车消费金融服务，将给消费者带来更多利好。汽车消费体量大、潜力足、产业带动作用强，促进汽车消费对稳定我国消费大盘、促进产业链高质量发展具有积极作用。
	专家表示，要牢牢把握汽车市场发展新形势，顺应汽车消费新趋势，围绕促进汽车后市场高质量发展，着力建立健全体制机制，培育壮大经营主体，优化产品和服务供给，发展新业态、新模式，促进后市场规模增长、结构优化和质量提升，为稳定和扩大汽车消费、服务构建新发展格局提供有力支撑。
	(光明日报记者 刘坤)
</body><key_sentence>《意见》明确，力争到2025年，汽车后市场规模稳步增长，市场结构不断优化，规范化水平明显提升，后市场在汽车产业链、价值链、创新链中的作用更加突出，新产品、新技术应用更加普及，新业态、新模式发展更加成熟，行业管理制度更加完善，汽车使用环境持续优化，更好满足消费者多样化汽车消费需求。”许海东说，未来，除了汽车4S店体系外，一些第三方汽车服务企业将陆续发展起来，提供价格便宜且质量有一定保障的服务，与4S店形成良性互补，让消费者能够放心消费，促进汽车后市场实现高质量发展。专家表示，要牢牢把握汽车市场发展新形势，顺应汽车消费新趋势，围绕促进汽车后市场高质量发展，着力建立健全体制机制，培育壮大经营主体，优化产品和服务供给，发展新业态、新模式，促进后市场规模增长、结构优化和质量提升，为稳定和扩大汽车消费、服务构建新发展格局提供有力支撑。近日，商务部等九部门联合发布《关于推动汽车后市场高质量发展的指导意见》(以下简称《意见》)，提出了优化汽车配件流通环境、促进汽车维修服务提质升级、优化汽车消费金融服务等7方面政策措施。</key_sentence></doc>