<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4492</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116704.shtml</url><title>徐工李戈：迈着“前进的步伐”，享受着“收获的快乐”</title><datatime>2023-11-23 15:43:00</datatime><body>	近日，“机械工业科学技术奖”颁奖大会在大连举行。徐工重型技能大师李戈荣获2023年度“机械工业科学技术奖”一等奖。这是公司的技能大师李戈，作为《轮式起重机伸缩系统电缆卷筒及自动伸缩控制方法研发及应用》项目主创人员，拿下的又一个重磅荣誉。
	李戈是解决问题的人，是一个牛人
	2019年，公司为了提升了大行程油缸平稳性及安全控制技术，自主研发了起重机伸缩系统控制电缆卷筒。然而产品投入市场后，由于使用过程中的工况较为恶劣且作业环境变化大，造成该控制电缆频繁出现卡滞、断裂的情况，一时之间，公司的品牌形象受到重创。
	接到反馈后，负责该项目的技术人员带领其研发团队在实验室反复实验、计算，可是始终无法复现出实际故障现象，得出的结果仍然是零部件没有问题。找不到改进方向的技术人员找到了调试经验丰富的李戈。当时，公司55-130吨的起重机都是采用的该部件，市场问题受到了公司领导的高度关注。巨大的压力面前，李戈没有退缩：“他们能来找我，这本身就是一种认可和信任，我不能辜负。”
	为了能快速找到问题所在，李戈前往现场去操作施工车辆，他还钻进了吊臂里，在油缸和电缆卷筒上装了摄像头，以便近距离观察卷筒的实际状态。李戈白天实操感受吊车性能，晚上就一帧一帧地反复研究视频：“仔细看这里，吊臂抖动的时候，电缆线出现卡滞！”只用了三四天的时间，李戈就发现了故障频发的根源所在。找到问题后，李戈将长期在一线工作中得出的实践经验与技术创新相结合，提出了加固支架、优化滑轮材质、加大导向行程等改进措施，快速协同技术人员，经过一个月的反复实验，就彻底解决了这个难题，让卷筒这一关重零部件真正地实现了国产化替代。
	李戈是技艺高超的人，是一个奇人
	作为调试工人，秉承着工匠精神，李戈在调试之路上精益求精，尽善尽美。凭借着娴熟高超的调试技能，公司的第一台单缸插销式起重机、第一台400吨起重机、第一台带超起的起重机……诸多颠覆性的“第一台”，均由李戈之手调试完成。技能的提升绝非偶然，同为起重机技能工人的父辈，给李戈留下了“传家宝”——十几本起重机调试笔记，这些，李戈早已烂熟于心。然而理论知识再丰富，没有实践的检验依然等于零。文质彬彬的李戈伸出双手，指尖手背都布满老茧，这些厚厚的胼胝之上，记载着他与起重机多年来的“相濡以沫”。
	调试工人要不仅会调，也要具备高水平的操作能力，而李戈的起重机操作水平，一直都保持在顶尖的水准。2004年，公司推出单缸式起重机。相较传统式的绳排式起重机，单缸式起重机性能提升了30%-50%。然而单缸式起重机是一个革命性的产品，放眼整个行业，会操作的人都屈指可数。当时，李戈为了快速了解产品，掌握操作要点，找到技术人员，查询到了几十页的相关论文，李戈将几十页的枯燥论文仔细研读，一个字一个字地摸清吃透，并对照着论文所写，摸索出了单缸式起重机的操作方法。李戈笑着说：“公司里会开的两三个人，领导都当宝贝似的。”正是李戈在不为人知处下的苦功夫，让他成为了“宝贝”之一。2017年，李戈在央视《挑战不可能》节目中的惊世“三连吊”，至今仍是许多人心中的传奇。
	李戈是不断超越的人，是不倦的人
	“在工程机械里面，起重机涉及到的技术领域是最广的，比如控制、液压、电气……而且起重机技术发展非常快，相信很快就会步入3000吨级，必须不断地学习，才能跟上节奏。”技能强国的声声号角之下，面对未来，已是技能大师的李戈一刻也没有松懈。为了能够快速掌握相关知识，李戈把自己当成小学生，他总是看完书，又去把自己的见解讲给不同领域的技术人员听，请他们为自己答疑解惑。如今，对于许多的技术人员来说，李戈是老师，也是学生，是工作中的好伙伴。李戈说，“起重机线性化调试”这一变革，就是他去找公司应用所的技术人员聊天聊来的。
	将近30年的调试生活，李戈将朝阳与落日、风霜和雨雪一一收藏，如今的他，正致力于“装调一体化”的攻关，好把调试人员从“夏天一身汗，冬天一身泥”的处境中解放出来。他还在进行起重机质量改进提升、故障处理、结构优化创新等等突破性的工作，迈着“前进的步伐”，享受着“收获的快乐”。“技能强国不是一句空话，需要企业搭建平台，更需要我们每一个技能工人脚踏实地地去践行。”李戈说。
</body><key_sentence>李戈说，“起重机线性化调试”这一变革，就是他去找公司应用所的技术人员聊天聊来的。这是公司的技能大师李戈，作为《轮式起重机伸缩系统电缆卷筒及自动伸缩控制方法研发及应用》项目主创人员，拿下的又一个重磅荣誉。当时，李戈为了快速了解产品，掌握操作要点，找到技术人员，查询到了几十页的相关论文，李戈将几十页的枯燥论文仔细研读，一个字一个字地摸清吃透，并对照着论文所写，摸索出了单缸式起重机的操作方法。调试工人要不仅会调，也要具备高水平的操作能力，而李戈的起重机操作水平，一直都保持在顶尖的水准。</key_sentence></doc>