<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4496</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116685.shtml</url><title>88岁院士成“宝藏博主”：大科学家也可以是“大科普家”</title><datatime>2023-11-23 14:37:00</datatime><body>	当88岁院士成为50多万人的“宝藏博主”，这会催生怎样的“化学反应”？答案是：会带动更多严肃知识“活”起来，会点燃更多人对科学的兴趣。
	今年9月，“科学与中国”20周年大会暨“千名院士·千场科普”行动在京启动，88岁的中国工程院院士金涌和其他几位院士发表了科普演讲，响应了院士做科普的号召。
	值得注意的是，作为科普身体力行者的金涌院士，还以短视频科普博主的身份在抖音上半年圈粉50多万，受到不少网民的追捧。前不久，“88岁院士线上开课意外爆火”的话题词还登上了抖音热榜。
	“大学之大，乃有大师之谓也”，由此反推便是：哪有大师，哪里就是大学。如果说，已成知识科普重要渠道的短视频平台筑起了“没有围墙的大学”，那这所大学需要的大师，正是像著名化学工程专家金涌院士这样的大科学家。
	身为流态化反应工程领域的领军人物、循环经济领域相关学科发展与实践的开拓者，金涌院士在短视频平台上做起了知识布道者，为众多“线上旁听生”们讲化学化工科学，不啻于为大科学家做科普作了垂范。
	这显然契合大众期许：一直以来，大众跟大家之间横亘着一道高墙，人们对那些学术巨擘、学界权威虽然敬仰有加，却很难进入“大师课”的辐射范围。到了今天，借助短视频和直播，人们终于可以隔着屏幕，近距离感受大家“敦兮其若朴，旷兮其若谷”的风貌，聆听其“真知附着其上，奥旨藏乎其中”的科普。
	在大众化信息平台上做科普，通常会带来“双向改变”——既改变科普者本身，也改变受众的科学素养。
	对金涌院士而言，短视频平台大大地拓展了他科普的阵地。从清华大学化工系任教50余年后，退休的金涌院士就为科普事业不懈付出，曾耗时六年组织制作系列科普视频《探索化学化工未来世界》，并将配套书籍印刷2万册赠予全国各中学。正因不遗余力地撒播科学种子，他获得了“科学与中国”突出贡献者荣誉奖章，还两度获选“科普中国·十大科学传播人物”。
	他于今年5月入驻抖音，无疑是顺势而为：近年来，以抖音为代表的短视频平台知识类内容池日益丰富，不论是名校在抖音“组团营业”，还是名师公开课上线，都切实带动了高质量知识的普惠。
	短视频和直播不是传统课堂的替代品，而是多样化知识接收渠道、轻量化知识传播体验的提供者。无论是有声文字、立体动画、真人情景再现等呈现形式对枯燥严肃科普内容的具象化、灵动化呈现，还是评论、连麦、弹幕等交互方式带来的即时性反馈、提升的大众参与感，都强化着其科普传播的优势。
	揆诸现实，加入知识科普团的顶级学者也越来越多。《2022抖音知识数据报告》显示，截至2022年10月，抖音科普类创作者数量增长达80.4%，认证的教授数量近400位，全年更有45位院士、40位诺贝尔奖得主在抖音直播间分享专业知识。
	金涌院士的加入，无疑提升了当下知识内容生态的吸引力。有报道提到，他做科普有着自己的盘算：给学生科普，是为了种下热爱化学化工的种子；给企业家科普，是为了推动前沿技术落地。而抖音显然有助于为他的科普拓展受众群，帮他连接众多趣缘人群和种子用户。
	对大众而言，金涌院士们化身科普类“宝藏博主”，也会让更多人见识到科学的魅力，进而被吸引、被打动。
	科普的价值在于“用一棵树摇动一堆树，一颗心唤起很多颗心”，让科学之树开枝散叶，让好学种子四处生根。
	大科学家在一线做科普，能代偿很多网民“受教于大方之家”的心愿，也能激发出他们对科学的兴趣。从2020年末开通抖音账号的汪品先院士，到现在开通半年收获50万粉丝的金涌院士，都快速圈粉数十万，足见他们的感召力之强。
	大科学家做科普，往往可以更好地平衡科普高度、广度和深度。金涌院士就在用通俗易懂、直观生动的方式讲解循环经济、碳中和、核聚变、人造太阳、海水淡化、土壤污染等硬核知识，科普能被人体吸收的生物“塑料”是怎么研制出来的、被划破的航天器如何自动愈合……贴近地气的阐释，生动可感的形式，加上学界权威的身份，让他的科普内容快速出圈。
	2022年10月，金涌院士在中国科协与抖音联合举办的《院士开讲》中围绕诺贝尔奖与创新思维的演讲，在抖音上的切条合集播放超2400万，话题视频播放达到6000万。开通抖音账号后，他把科学原理与日常生活结合，编织出了一个充满奇思妙想的科学世界，也吸引着无数人走近科学、拥抱知识。
	科学知识普及本身未必是关键，金涌院士们带来的“知识下凡”，更重要的价值或许还在于，打破了人们对科学神秘的“偏见”，激发人们对科学的向往，还将理性严谨的科学思维方式带给更多人，引导他们走上科学之路。
	到头来，他们科普的流量与好评“齐飞”，让人们见到了科普的另一种打开方式，也让无数人心中闪烁的科学微光开始燎原。
	大科学家也可以是“科普家”，信息平台也可以是“线上大学”，这就是技术带来的信息普惠在知识传播维度上的映射。可以想见，像金涌院士这样在互联网平台上做科普的大科学家多多益善——毕竟，科学需要这种影响力，整个社会也需要更多科学家拥有这种影响力。
</body><key_sentence>身为流态化反应工程领域的领军人物、循环经济领域相关学科发展与实践的开拓者，金涌院士在短视频平台上做起了知识布道者，为众多“线上旁听生”们讲化学化工科学，不啻于为大科学家做科普作了垂范。如果说，已成知识科普重要渠道的短视频平台筑起了“没有围墙的大学”，那这所大学需要的大师，正是像著名化学工程专家金涌院士这样的大科学家。科学知识普及本身未必是关键，金涌院士们带来的“知识下凡”，更重要的价值或许还在于，打破了人们对科学神秘的“偏见”，激发人们对科学的向往，还将理性严谨的科学思维方式带给更多人，引导他们走上科学之路。对大众而言，金涌院士们化身科普类“宝藏博主”，也会让更多人见识到科学的魅力，进而被吸引、被打动。</key_sentence></doc>