<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4504</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-23/10116679.shtml</url><title>奥特曼又反转了！100小时“宫斗剧”发生了啥？</title><datatime>2023-11-23 14:19:00</datatime><body>	文/汪俐辰
	就在不久前的美国当地时间11月21日深夜，人工智能研究公司OpenAI发文称，原则上已就山姆·奥特曼(SamAltman)恢复CEO职务达成协议，山姆·奥特曼将回到OpenAI担任CEO，“并组建由布雷特·泰勒(BretTaylor)(主席)、拉里·萨默斯(LarrySummers)和亚当·德安杰洛(AdamD’Angelo)组成的新董事会”。
	五分钟后，山姆·奥特曼回应，他热爱OpenAI，并期待着重返。“在过去的几天里，我所做的一切都是为了让这个团队及其使命保持一致。”
	OpenAI联合创始人兼前总裁格雷格·布罗克曼(GregBrockman)发文称，“今天取得了惊人的进展，我们将比以往任何时候都更强大、更团结。”随后在社交平台上发出了回归合照。
	作为一名科技企业家，奥特曼于2015年在马斯克的资金支持下创立了OpenAI。四天时间，离开又重返，到底发生了啥？
	主要人物：
	OpenAI联合创始人、前首席执行官山姆·奥特曼(SamAltman)
	OpenAI联合创始人、前总裁格雷格·布罗克曼(GregBrockman)
	微软公司首席执行官萨提亚·纳德拉(SatyaNadella)
	OpenAI临时首席执行官埃米特·希尔(EmmettShear)
	时间线梳理“宫斗”大戏
	当地时间11月17日，OpenAI发表声明，宣布公司首席执行官山姆·奥特曼将离开公司。声明同时表示，作为领导层变更的一部分，公司总裁格雷格·布罗克曼将不再担任董事会主席。
	OpenAI在声明中称，奥特曼在与董事会的沟通中并不一贯坦诚，阻碍了董事会履行职责的能力，并称“董事会对他继续领导OpenAI的能力不再有信心”。
	当日，布罗克曼通过社交媒体宣布辞职。
	当地时间11月18日，《华尔街日报》援引知情人士报道，OpenAI的投资者们目前正在向公司董事会施压，要求董事会撤销罢免前首席执行官奥特曼并解除其董事职务的决定。
	当地时间11月19日，OpenAI投资者继续试图帮助奥特曼重返岗位。
	知情人士透露，OpenAI的前两大投资者微软和兴盛资本(ThriveCapital)正在想方设法帮助奥特曼回归公司，其他投资者对此也表示支持。
	奥特曼正在考虑重新出任OpenAI公司首席执行官一职，但要求组建一个新的董事会。与此同时，他也在研究创建一个包括前OpenAI员工的新公司。知情人士称奥特曼正在权衡上述两个选项，并将很快作出决定。
	报道称，由于奥特曼和布罗克曼离职的消息出人意料，OpenAI公司陷入混乱。
	知情人士称，OpenAI近期在商业领域的快速扩张令一些董事会成员感到不满，认为这种状况违背了该公司“安全发展人工智能”的信条，公司内由此产生的紧张气氛已经持续了一段时间。
	当晚，OpenAI董事会拒绝批准奥特曼复职的拟议条款，并找到其他人来接替他的位置。
	消息称，Twitch前首席执行官埃米特·希尔(EmmettShear)被任命为OpenAI临时首席执行官。知情人士透露，奥特曼对此感到震惊，他之前对自己能够重返OpenAI充满信心。
	当地时间11月20日，微软首席执行官纳德拉在社交媒体上发文称，奥特曼和布罗克曼将加入微软，领导一个新的高级人工智能研究团队，并称“仍致力于与OpenAI的合作”。
	当日，OpenAI公司超过700名员工签署联名信，要求该公司董事会辞职。信中称，董事会“解雇”前首席执行官奥特曼和前总裁布罗克曼的做法“已经危及了我们所有的工作，破坏了我们的使命和公司”。
	信中说，除非董事会辞职并恢复奥特曼和布罗克曼的职位，不然他们将加入微软的人工智能研究部门。
	当地时间11月21日深夜，OpenAI董事会发文称，原则上已达成协议，奥特曼将回归公司，重新担任首席执行官。
	有业内人士认为，随着OpenAI宣布山姆·奥特曼将恢复首席执行官职务，OpenAI的“宫斗剧”或暂时落幕。
	综编自中新网、澎湃新闻等。
</body><key_sentence>当地时间11月21日深夜，OpenAI董事会发文称，原则上已达成协议，奥特曼将回归公司，重新担任首席执行官。当地时间11月20日，微软首席执行官纳德拉在社交媒体上发文称，奥特曼和布罗克曼将加入微软，领导一个新的高级人工智能研究团队，并称“仍致力于与OpenAI的合作”。当地时间11月18日，《华尔街日报》援引知情人士报道，OpenAI的投资者们目前正在向公司董事会施压，要求董事会撤销罢免前首席执行官奥特曼并解除其董事职务的决定。就在不久前的美国当地时间11月21日深夜，人工智能研究公司OpenAI发文称，原则上已就山姆·奥特曼(SamAltman)恢复CEO职务达成协议，山姆·奥特曼将回到OpenAI担任CEO，“并组建由布雷特·泰勒(BretTaylor)(主席)、拉里·萨默斯(LarrySummers)和亚当·德安杰洛(AdamD’Angelo)组成的新董事会”。</key_sentence></doc>