<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4504</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-23/10116680.shtml</url><title>租房就能落户！这个特大城市为何出大招？</title><datatime>2023-11-23 14:22:00</datatime><body>	文/张文晖诸葛瑞鑫
	青岛近日祭出一记超级大招：租房即可落户。
	满满诚意背后，青岛打的到底是什么算盘？让人愿意来、愿意留，青岛做了怎样的布局安排？
	让人口更加顺畅流动
	近年来，各城市间为争取人才，出台不少政策。武汉、成都、西安、南京等二线城市相继推出降低落户门槛、现金补贴，甚至送房等一系列政策吸纳人才。
	今年3月，杭州发布新一轮户籍制度改革政策，将落户门槛进一步放宽，拥有大专及以上文凭且年龄在35周岁以下、缴纳社保即可落户。除杭州市区外，浙江其他城市将全面取消落户限制政策。
	青岛此次发布的关于进一步深化户籍制度改革的通知中更提出：在城镇租赁房屋居住并办理租赁合同备案和居住登记的人员，在房屋租赁期间可以申请本人及其近亲属在城镇近亲属家庭户或者租赁房屋所在地的城镇社区集体户落户。
	国务院发展研究中心公共管理与人力资源研究所研究室主任、研究员冯文猛在接受中新社国是直通车采访时分析了政策背后的原因：
	一是，近年来我国一直在深化户籍制度改革，大方向就是要不断降低户籍所带来的限制。推动城市，特别是人口规模相对不是特别大的一些城市，进一步放宽相关的落户限制，使人口可以更加顺畅流动。
	二是，近年来，我国地区人口增长分化现象开始显现。在总人口增长受限的背景下，如何吸引更多人口成为很多城市开始共同关注的问题。人口集聚能够为城市发展提供更好的人力支撑，也能为提升城市经济活力创造更为有利的条件。
	青岛“成长的烦恼”
	青岛作为山东两大经济中心城市之一，经济发展一直表现较好。最新公布的数据，2023年前三季度，青岛市实现地区生产总值(GDP)总量11769.11亿元，位列山东全省第一。工业、投资、消费、进出口等都保持了较好增长速度，尤其是电动载人汽车、锂电池、太阳能电池“新三样”出口大幅增长40.6%。
	“但在近年的发展过程中，青岛也遇到了一些‘成长的烦恼’。”山东社会科学院人口与社会发展研究院研究员崔树义在接受中新社国是直通车采访时表示，一方面，青岛本身人才有外流现象；另一方面，流入青岛的高层次人才不多。两方面因素叠加就导致青岛在经济发展过程中出现人才短板，人才短板也会反向影响吸引人口流入，从而造成一方面人才吸引不来，另一方面劳动力普遍出现缺口。
	青岛面临的老龄化问题也较为严峻。青岛市发展和改革委员会社会处在2022年11月发布的一篇文章中提到，青岛市是沿海改革开放城市之一，也是老龄化发展速度快、基数大、程度高、高龄化态势突出的城市。
	冯文猛指出，从未来而言，青岛经济动能能否持续，人口和人才的支撑必不可少。尤其是在转型升级过程中，人的重要性不言而喻。因此，青岛此次推出租房可落户的政策，也是有着长远打算的诚意之举。
	“落户只是第一步”
	青岛推出租房可落户政策后，有人认为一线城市取消户籍制度也指日可待。对此崔树义认为，近年来青岛实行的是比较严格的积分落户制度，但是效果并不理想。所以要吸引人口、人才，降低落户门槛，甚至“零门槛”确实是大势所趋，但是一线城市如果要跟进还有很多需要考虑的因素，不会那么快。
	实际上，在吸引人口这件事上，各地都在行动，租房落户也特大城市中也并非新鲜事。有媒体梳理发现，在青岛之前，济南、郑州、合肥、长沙、哈尔滨都有相关政策提出。但相比于降低落户门槛，网友们更关注的其实是落户之后的“待遇”。
	冯文猛表示，户籍改革制度的真正意义并非仅仅是户籍本身的一张纸的问题，而是户籍背后跟随的各类公共服务、社会保障，教育资源配置等。所以落户只是第一步，要让这个户口具有含金量，不仅让人来，还能留下来，关键是让吸引来的人能够和本地居民享受同等公共服务。这就要求当地政府做好配套公共服务的布局，让大家能够更好地扎根本地，发展本地。
	中国宏观经济研究院二级研究员肖金成也对中新社国是直通车表示，要留住人，就一定要提供尽可能多的就业岗位，就业机会多、收入情况好，大家到了青岛自然就可以安心地扎根生活，也可以吸引更多人来到青岛，进一步提升经济活力。
</body><key_sentence>青岛推出租房可落户政策后，有人认为一线城市取消户籍制度也指日可待。”山东社会科学院人口与社会发展研究院研究员崔树义在接受中新社国是直通车采访时表示，一方面，青岛本身人才有外流现象。两方面因素叠加就导致青岛在经济发展过程中出现人才短板，人才短板也会反向影响吸引人口流入，从而造成一方面人才吸引不来，另一方面劳动力普遍出现缺口。所以要吸引人口、人才，降低落户门槛，甚至“零门槛”确实是大势所趋，但是一线城市如果要跟进还有很多需要考虑的因素，不会那么快。</key_sentence></doc>没有意识到这样的游戏内容近似赌博。”
	也有分析人士认为，这种现象的加剧与非法赌博网站泛滥有关。调查发现，韩国学生时常通过其他网站进入到赌博网站的页面。例如，深受韩国学生欢迎的网络漫画网站页面上就嵌入了非法赌博网站的广告。韩国警察厅发言人称，在网络漫画和色情网站中嵌入链接是一些赌博网站惯用的“招数”。
	赌博网站的链接也时常出现在社交媒体中。韩国冠岳警察局的一名警官表示，如今，随着智能设备的普及，学生们在社交媒体上花费了大量时间，那些非法赌博网站往往通过社交媒体的页面传播。
	“博彩业可能是我们见过的最灵活、最危害健康的行业之一。”澳大利亚迪肯大学公共卫生社会学家萨曼莎·托马斯表示，博彩公司正在不断更新技术，以增强博彩的社交功能，它们还时常出现在一些视频社交媒体中，以吸引青少年的注意。
	另有专家指出，移动金融服务的便捷性也助长了青少年涉赌率的上升。无需面对面，青少年可通过网上银行轻松开设账户，使青少年参与在线赌博变得更为简便易操作。韩国京畿道北部警察厅的一名警官称，有的学生从初中开始就可以开设一些网上银行账户，并非法涉足体育博彩服务。
	严打犯罪齐心“护苗”
	当越来越多的悲剧发生，青少年涉赌的危害也被人们所认知和重视。
	一项调查显示，越来越多的年轻人在成年后患有抑郁和焦虑，出现债务和人际关系破裂等问题，都源于他们年轻时的赌博经历。
	近日，韩国总统尹锡悦在首尔龙山总统府主持召开国务会议时指出，通过网络视频、游戏、社交平台等方式诱导青少年线上非法赌博正在破坏韩国青少年的精神健康和未来。尹锡悦同时强调，部分青少年为偿还赌债借高利贷，甚至牵涉毒品贩运、电话诈骗等犯罪，情况已经十分严峻。
	尹锡悦认为，韩国政府将继续采取措施严厉打击涉青少年非法赌博。他指示韩国警方彻查并严打青少年非法赌博及其关联犯罪，与此同时，屏蔽非法网站、开展心理咨询等跨部门合力应对也非常重要。为此，尹锡悦要求韩国法务部牵头，联合教育部、保健福祉部、放送通信委员会等多个政府部门，迅速成立防止、打击青少年赌博的跨部门工作小组。
	其他国家也在思考如何遏制青少年涉赌问题的进一步恶化。
	澳大利亚医学协会主席史蒂夫·罗布森教授将青少年赌博描述为“一个严重的公共健康问题”。他认为，青少年赌博需要独立监管，应将受到伤害的弱势群体置于中心位置。他希望，各国政府能够追究那些非法赌博网站的责任，从源头上遏制青少年坠入赌博的深渊。
	英国政府也表示，决心采取措施保护包括年轻人在内的那些容易沾染赌瘾的人群，目前正在准备更新立法，以确保适应数字时代的新形势。
	去年，中央网信办就曾指导属地网信办依法约谈相关网络直播平台，指出一些平台企业经营态度不端正，自身利益至上，“有的利用‘抽奖’‘竞猜’‘返利’等方式涉嫌组织网络赌博”。
	网络不是法外之地，青少年是一个国家的未来，社会各界必须齐心“护苗”。
	(文/弦子新民晚报)
</body><key_sentence>近日，韩国总统尹锡悦在首尔龙山总统府主持召开国务会议时指出，通过网络视频、游戏、社交平台等方式诱导青少年线上非法赌博正在破坏韩国青少年的精神健康和未来。在美国，青少年“赌徒”并不出现在拉斯维加斯的赌场，他们往往通过赌博网站和视频游戏中的链接参与在线赌博。近期一项调查显示，韩国青少年赌博上瘾者总数已超过10万人，而青少年赌博还诱发了毒品贩运、电话诈骗、偷盗、抢劫等关联犯罪，甚至导致了自杀行为。事实上，青少年沉迷在线赌博已成为韩国社会的一大痛点，韩国染上赌瘾的青少年人数已连续多年上升。</key_sentence></doc>