<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4536</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-23/10116623.shtml</url><title>斯诺克英锦赛资格赛：丁俊晖、范争一挺进正赛</title><datatime>2023-11-23 12:06:00</datatime><body>	中新社北京11月23日电北京时间23日晨，2023年斯诺克英国锦标赛结束资格赛第四轮的首日争夺，中国军团2胜2负，两位排名赛冠军丁俊晖和范争一挺进正赛。
	本次英锦赛资格赛当日进行了第四轮的8场比赛。作为本次赛事的头号种子，排名赛14冠得主、英锦赛3冠王丁俊晖的再次亮相备受关注。
	从第三轮打起的丁俊晖在本次资格赛的首秀中以6比4顺利过关，此番面对英格兰老将罗比·威廉姆斯。此役开局，罗比·威廉姆斯先下一城，但随后丁俊晖连胜5局，以5比1进入赛点。罗比·威廉姆斯在连追两局后力不从心，成全丁俊晖以6比3获胜，成为首位晋级2023年斯诺克英锦赛正赛的资格赛选手。
	在同一时段登场的中国“00后”球员、2022年欧洲大师赛冠军范争一却陷入一场胶着战中。在与“90后”中的首位排名赛冠军迈克尔·怀特的较量中，两人打满11局，最终范争一以6比5惊险获胜，成为第二位从资格赛晋级正赛的中国选手。
	在第三轮比赛中，迈克尔·怀特曾以6比5险胜另一位中国“00后”小将、上赛季世锦赛四强选手斯佳辉。此番范争一以相同比分淘汰迈克尔·怀特，也算为斯佳辉报了一箭之仇。
	遗憾的是，当日出战的另两名中国选手吴宜泽和吕昊天分别以4比6和3比6负于对手，与正赛席位失之交臂。
	2023年斯诺克英锦赛资格赛共有144名选手参加，比赛进行4轮，最终决出16人，在正赛期间与TOP16球员(世界排名前16位)直接对话。目前，中国军团唯一一位TOP16球员是刚在天津国际锦标赛中夺冠的张安达，世界排名降至第17位的丁俊晖憾失种子选手席位。
	但参加本次资格赛的丁俊晖表示，他能否重返TOP16取决于他自己，他必须赢得比赛，而不是依靠其他球员的比赛结果。
	英锦赛堪称丁俊晖的“福地”，他4次进入该项赛事决赛，3次获得冠军。2023年斯诺克英锦赛正赛将于当地时间25日打响，期待丁俊晖不仅能凭实力重回TOP16，且能延续其在该项赛事中的优异成绩。
	下一个比赛日，也是本次英锦赛资格赛的收官日，将进行最后8场比赛，中国选手袁思俊、周跃龙和庞俊旭将继续角逐正赛席位。(完)
</body><key_sentence>中新社北京11月23日电北京时间23日晨，2023年斯诺克英国锦标赛结束资格赛第四轮的首日争夺，中国军团2胜2负，两位排名赛冠军丁俊晖和范争一挺进正赛。在与“90后”中的首位排名赛冠军迈克尔·怀特的较量中，两人打满11局，最终范争一以6比5惊险获胜，成为第二位从资格赛晋级正赛的中国选手。2023年斯诺克英锦赛资格赛共有144名选手参加，比赛进行4轮，最终决出16人，在正赛期间与TOP16球员(世界排名前16位)直接对话。下一个比赛日，也是本次英锦赛资格赛的收官日，将进行最后8场比赛，中国选手袁思俊、周跃龙和庞俊旭将继续角逐正赛席位。</key_sentence></doc>，开设了铁道工程技术和铁道运营管理两个铁道类专业与商贸、物流类两个商科类专业，开创了吉布提高等职业教育的先河，填补了该国铁道类专业的空白。不仅为非洲青年提供了现代化职业知识和技能培训机会，也成为奥斯曼圆梦的舞台，让他能够不出国门学习到全球领先的专业技术。
	2019年，奥斯曼获得了进入鲁班工坊继续深造的机会。在老师的带领下，他多次前往亚吉铁路进行实训学习，实地感受铁路的先进技术和严谨的工作作风。他不仅学习了理论知识和实践技能，更被课程中所蕴含的工匠精神深深打动。“鲁班工坊给我们吉布提带来了铁道类专业，也给我们这些青年带来了希望！来自天津的老师们说，鲁班是中国古代的工匠，代表着精益求精的工匠精神。我在工作中也要发扬鲁班精神，将亚吉铁路建设得越来越好”。奥斯曼说道。
	谈及吉布提当地对鲁班工坊的评价，天津铁道职业技术学院国际交流处教师杨晓丹表示：“盖莱总统出席了我们的启动运营仪式，给了大家很大的鼓舞。”
	2019年，吉布提总统伊斯梅尔·奥马尔·盖莱参加了吉布提鲁班工坊启动仪式全过程，从工坊揭牌、发表致辞，再到参观工坊内实训区，最后还体验了机车模拟驾驶。盖莱总统题词写道：“非常感谢所有设计和建设鲁班工坊的工作人员，同时也祝贺即将在鲁班工坊接受培训的吉布提青年。因为鲁班工坊，吉布提的青年很幸福，感谢中国。”吉布提教育部总督学迈哈迪也给予工坊高度赞扬：“亚吉铁路的开通使当地铁路行业的重要性大大提升。吉布提致力于成为非洲的交通枢纽，鲁班工坊将极大推动当地交通运输业的人才培养，对吉布提铁路建设及工业发展有非常重要的意义。”
	Ⅲ、小而美、见效快、惠民生
	作为亚吉铁路高层管理人员培训班的35名学员之一，埃塞俄比亚-吉布提标准轨距铁路股份公司调度中心经理菲尔蒙·特可勒海马诺对中国并不陌生。他说：“我2015年就曾来过天津铁道职业技术学院，专业的教师和先进的实训设备给我留下了深刻印象，很幸运能够再次来这里学习。”
	2015年，吉布提至埃塞俄比亚首都亚的斯亚贝巴铁路全线铺轨，吉布提铁路公司筛选出100名铁路员工到天津铁道职业技术学院接受为期6个月的铁路业务知识培训，菲尔蒙·特可勒海马诺就是这100名员工中的一员。
	菲尔蒙回忆：“我们100个员工到天津后被分到铁道工程、铁道通信信号、铁道运输、铁道机车车辆四个专业学习。大家对这次培训充满期待，培训中男学员多，也有一些女学员在铁路通信信号专业学习。”
	回国后，这100名学员都在各自岗位上为吉布提铁路事业的发展努力着，菲尔蒙已从一名普通员工成长为吉布提标准轨距铁路股份公司调度中心经理，此次作为管理人员再度来津，他有了新的关注点：“上一次来学习，我关注怎么干，而这次我的重点是让多趟列车高效率安全地运行和更好地服务旅客。”
	翻看费尔蒙的课表，课程丰富，日程满满当当：“铁路警察及铁路安保体系的发展与实践”“列车运行图编制”“列车运行调整”“调度命令的发布规定与编制”“铁路货物运输组织”“铁路供电系统组织架构及流程”……
	埃塞俄比亚-吉布提铁路公司首席执行官阿布迪是费尔蒙的同学，他刚刚拿到结业证书，开心地说：“培训提高了我们的工作能力，课程针对性很强，安排也很合理。学院有很好的校企合作基础，给我们提供了很多现场实习的机会，也让我们感受到了铁路行业严谨细致的工作作风和高度的智能化、自动化水平。”
	天津铁道职业技术学院继续教育学院院长李静介绍，天津铁道职业技术学院自2001年起便开始承接国家援外项目，先后为坦桑尼亚、赞比亚、埃塞俄比亚、吉布提等国家培训了近千名铁路员工，有着丰富的国际交流经验。进入新时代，学院积极响应国家“一带一路”倡议，发挥天津职教优势和学院轨道交通专业特色，以“小而美、见效快、惠民生”的思路深入推进鲁班工坊建设，目前已建成泰国、吉布提和尼日利亚三家鲁班工坊，为合作国培养高铁、普铁、城轨建设运营所需的本土化技术技能人才。
	“学院多年来始终坚持涉外学历教育和培训并举、‘引进来’与‘走出去’相结合的定位，积极拓展与‘一带一路’共建国家的职业教育合作。吉布提鲁班工坊作为‘未来非洲-中非职业教育合作特色项目’，在本次培训中充分发挥了‘技术驿站’的示范引领作用。”天津铁道职业技术学院党委书记、院长于忠武表示。
	(光明日报本报记者刘茜董山峰本报通讯员赵佳)
</body><key_sentence>为了实现铁路技术技能人才本土化，2019年，天津铁道职业技术学院在吉布提建设了非洲首家鲁班工坊，这也是天津在海外建设的第8个鲁班工坊。进入新时代，学院积极响应国家“一带一路”倡议，发挥天津职教优势和学院轨道交通专业特色，以“小而美、见效快、惠民生”的思路深入推进鲁班工坊建设，目前已建成泰国、吉布提和尼日利亚三家鲁班工坊，为合作国培养高铁、普铁、城轨建设运营所需的本土化技术技能人才。2015年，吉布提至埃塞俄比亚首都亚的斯亚贝巴铁路全线铺轨，吉布提铁路公司筛选出100名铁路员工到天津铁道职业技术学院接受为期6个月的铁路业务知识培训，菲尔蒙·特可勒海马诺就是这100名员工中的一员。2019年3月28日，由天津铁道职业技术学院、天津第一商业学校、吉布提工商学校及中国土木工程集团有限公司等共建的吉布提鲁班工坊启动运营。</key_sentence></doc>