<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4545</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116587.shtml</url><title>【跨国企业在中国】百年德企菲尼克斯卅载与中国同行：连接和创新带来跨越时代的决心</title><datatime>2023-11-23 11:33:00</datatime><body>	中新网南京11月23日电(张传明)“30年前，德国和中国之间甚至没有直达飞机，但我们坚定地选择在中国建立这家企业。”1993年，德国企业家GerdEisert搭乘航班从德国出发时，并没有想到这趟东方“冒险”之旅，不仅见证了中国近三十年来的巨变，也为这家德国家族企业带来了不一样的未来。
	2023年，是菲尼克斯电气集团百年庆典，也是其进入中国市场的第三十个年头。在菲尼克斯电气集团100周年暨中国公司30周年庆典期间，ChristineEisert女士代替去世的丈夫GerdEisert重回中国，回忆当年企业的决定，她感慨万千，“GerdEisert始终认为，中国是一个充满魅力和潜力的地方，事实上也确实如此，菲尼克斯电气中国公司的发展如此迅速，我们在正确的时候选择了正确的地方。”
	作为第二次来到中国的Eisert家族后代，在菲尼克斯德方股东ThomasEisert看来，“中国市场非常重要，我们会坚定不移地继续投资中国，集团公司将会和中国公司共同努力获取长足的发展，我相信我们还可以继续成长100年。”
	对于企业发展的未来，菲尼克斯电气集团执行董事会主席、首席执行官FrankStührenberg信心满满：“菲尼克斯电气将与中国企业加强合作，与客户和伙伴们一起赋能全电气社会。”
	回首三十年，德国菲尼克斯电气集团执委会委员、菲尼克斯电气中国公司总裁顾建党感慨，“菲尼克斯电气中国公司的成长是中方和德方团队共同的心血结晶。”
	“这个合作分为三个阶段。第一阶段是1993年到1994年，当‘南京中德凤凰’(菲尼克斯电气中国公司前身)这个中德合资企业正式注册、第一批德国机器运抵南京时，可以说是中德双方信任的蜜月期，大家都对合作前景充满了希望。”顾建党介绍，“但很快，合作进入第二个阶段，由于彼此对中国市场的理解不同，双方产生了激烈的碰撞。二十世纪九十年代，德国制造企业的发展阶段和中国团队的思维模式、专业水平，中国市场的发展阶段完全不一样。”
	“这是任何合资企业都会遇到的、最煎熬的时刻。我们中方团队在虚心地学习德方先进管理经验的同时，也帮助德方更好地了解中国，并期待着德方给予更多的支持。”顾建党回忆起了事情的转机，“1997年，德方派来了彼时对中国充满兴趣的FrankStührenberg。他毫不犹豫地接受了这个任务，来到中国，为我们搭建起了连接德国总部的沟通桥梁，极大地促进了中国公司的迅速成长。”
	从2000年销售额第一次超过一亿元(人民币)、首次获得菲尼克斯电气全球销售大奖，到2009年获得菲尼克斯电气海外公司销售额第一的荣誉，菲尼克斯电气中国公司只花了不到九年的时间。随着在菲尼克斯电气全球版图中的重要性越来越凸显，中国团队的能力获得了认可，中方和德方之间的合作也进入了目前的第三个阶段，基于责任和能力的信任。
	顾建党解释，菲尼克斯电气中国公司的发展进程中有两个关键词——“全球视野”“中国引领”。“从企业创建之初，我们就以‘全球视野’融入全球市场，成功连接了中德合作的桥梁，并获得了集团总部的认可；而中国引领则体现在菲尼克斯电气中国公司的成功，这证明的是中国改革开放、产业发展、经济发展的成功。”
	从2005年起，菲尼克斯电气中国公司就坚定地从一个销售公司、一个传统意义上的制造公司，变成拥有越来越多研发创新的全价值链公司。
	“我们在不断提升研发能力、技术实力，希望在不久的将来成为中国创新的有机组成部分。”顾建党认为，“中国产业的发展有其独特性。无论是电动汽车及其相关产业，还是工业数字化智能化转型浪潮，菲尼克斯电气中国公司都是率先进入的引领者和看好未来的投资者。”
	据顾建党介绍，目前，电动汽车相关产业是菲尼克斯电气中国公司在南京投资重点项目之一，该企业计划在未来5年至10年，为整个集团再造一个全新的业务。“同时，我们还计划在已有的南京数字化工厂基础上，打造包括所有核心业务的全价值链超级工厂，借此赋能中国数字工业的本地企业，形成共同创新、携手并进的产业生态体系。”
	“经过三十年来的快速发展，菲尼克斯电气中国公司正在成为菲尼克斯集团最值得期待的、最有价值的增长引擎之一。中国市场成就了我们，我们也要融入中国市场，与中国产业发展共同进步。”顾建党在采访最后表示，“相信菲尼克斯电气中国公司这些年来的探索，也会为菲尼克斯电气新的百年发展打开一扇扇通向未来的窗口。”(完)
</body><key_sentence>据顾建党介绍，目前，电动汽车相关产业是菲尼克斯电气中国公司在南京投资重点项目之一，该企业计划在未来5年至10年，为整个集团再造一个全新的业务。”顾建党在采访最后表示，“相信菲尼克斯电气中国公司这些年来的探索，也会为菲尼克斯电气新的百年发展打开一扇扇通向未来的窗口。顾建党解释，菲尼克斯电气中国公司的发展进程中有两个关键词——“全球视野”“中国引领”。回首三十年，德国菲尼克斯电气集团执委会委员、菲尼克斯电气中国公司总裁顾建党感慨，“菲尼克斯电气中国公司的成长是中方和德方团队共同的心血结晶。</key_sentence></doc>