<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4560</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-23/10116591.shtml</url><title>“黑莲花”被叫停，“狂飙”的短剧市场请减速</title><datatime>2023-11-23 11:03:00</datatime><body>	11月21日，微信珊瑚安全、快手安全中心等发布公告称：在专项治理期间，平台发现微短剧《黑莲花上位手册》渲染极端复仇、以暴制暴的不良价值观，混淆是非观念，破坏平台良好生态，平台已将该剧下架，现予以公示。随着有关部门对咪蒙团队短剧叫停下架，有关监管铁锤会否落在短剧行业上的答案也越发清晰。
	“黑莲花”不可见，咪蒙式短剧引发反思
	记者注意到，《黑莲花上位手册》的抖音账号目前已变成私密账号，所有发布内容都不可见，且账号名也被改成表情符号，只有“短剧最热榜”的标签留下爆款痕迹，仍有164万粉丝在持续关注。
	这部付费短剧11月16日上线，两天后冲上热搜出圈、引发广泛讨论，有市场消息称网传24小时吸金2000万元，短短三四天时间，引爆了整个短剧行业。有网友表示，该剧凭借庶女复仇剧情，节奏快、反转多，戳到网友的爽点，被视为《甄嬛传》和《延禧攻略》的合体。
	引人注目的是，公开信息显示，《黑莲花上位手册》出品制作方为上海银色大地文化传媒有限公司。天眼查APP显示，张静思为法定代表人及执行董事，知识产权信息显示，该公司已申请“乔七月”“姜十七”等网红博主商标，当前商标状态多为等待实质审查。据悉，张静思曾为咪蒙(马凌)的合作伙伴。
	由此，曾在公众号赛道火爆一时又折戟沉沙的咪蒙，再次出现在大众视野。2020年，伴随姜十七等抖音账号粉丝数量破千万，咪蒙式短剧开始出圈，其达人生产的内容主要以短剧为主。国庆期间走红的短剧《腹黑女佣》，也是咪蒙团队出品，但有观众抱怨，打开咪蒙式短剧，出轨不断，吵架斗殴不停，扑面而来的是愤怒、抓狂、担忧等等的负面情绪，这不是在做内容，而是在制造情绪。此次《黑莲花上位手册》被全网下架并禁止投流的同时，该团队另一部热播短剧《李特助如此多娇》也因内容涉嫌色情低俗擦边被禁止投流。
	短剧“狂飙”，深谙心理学拿捏观众情绪
	采访中，记者发现，从身边沉寂许久的影视团队，到处于行业龙头的公司，纷纷转投短剧创作。业内人士表示，光横店可能就有100多个程序短剧组在开机，还有200多个组在筹备，头部MCN机构今年都上了不止100部短剧。
	由于付费模式简单粗暴，加上短视频用户数量庞大，小程序短剧播放量动辄破亿，圈子里捷报频传。有短剧编剧向记者介绍说，短剧和院线电影、网络大电影的收益方式不同，平台方不会采取预付、买断的情况，基本都是播放、流量分成方式。为了留住观众，平台对噱头和吸引眼球的看重程度远远重于对质量的要求。说白了，短剧并不靠剧集质量和口碑吸引观众，大多时候是中了套路的“惯性付费”。调动起观众的情绪，往往令人为情绪买单、冲动付费。
	在做出爆款《这个男主有点冷》的青年导演周潇看来，比起追随市场趋势押宝爆款题材，更愿意从女性观众的集体情绪出发，分析她们渴望从短剧中获得的情感补偿。她们期待既禁欲又充满性张力的男性；喜欢生人勿近的“高冷”，又着迷于与之形成反差的“宠溺”。“我们在现实生活中越克制、越不相信能拥有的东西，在潜意识里就会越放大，越想拥有。古偶和现实就是一种互补。”
	国家二级心理咨询师、江苏·南京12355心理专家智库成员、南京交通技师学院思政高级讲师韩宁告诉记者，工作节奏越来越快，短剧适合人们利用碎片化时间来获得短暂的快乐。导演愿意从女性的情感角度去做题材，也是因为女性在繁衍和育儿方面承担着更多的责任，需要更敏锐的感知和情感表达，情感会比男性更加细腻，也更加容易共情。
	迎合观众不能无底线，常态化管理机制在完善
	但满足心理需求并不意味着满足无底线的欲望。近日，微信、抖音、快手三大短视频平台积极响应国家广播电视总局对网络微短剧行业生态的规范管理工作，接连出手封禁了大量违规发布微短剧的账号，均重点提到要治理“宣扬不良价值观、色情低俗、宣扬以暴制暴、极端复仇、涉黑、暴力行为”。
	广电总局也出手了。2022年11月下旬开始，广电总局集中利用3个月时间，组织开展了“小程序”类网络微短剧专项整治工作，截至2023年2月28日，共下线含有色情低俗、血腥暴力、格调低下、审美恶俗等内容的微短剧25300多部、计1365004集，下架含有违规内容的“小程序”2420个。
	此后广电总局对网络微短剧治理工作转入常态化，并建立网络微短剧“黑名单”机制，督导全网平台及时下架，推动共同参与治理，切实防止防范违规网络微短剧转移阵地、转换马甲播出。
	接下来广电总局还将不断完善常态化管理机制，包括加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》、研究推动网络微短剧APP和“小程序”纳入日常机构管理等。
	扬子晚报/紫牛新闻记者张楠
</body><key_sentence>近日，微信、抖音、快手三大短视频平台积极响应国家广播电视总局对网络微短剧行业生态的规范管理工作，接连出手封禁了大量违规发布微短剧的账号，均重点提到要治理“宣扬不良价值观、色情低俗、宣扬以暴制暴、极端复仇、涉黑、暴力行为”。国庆期间走红的短剧《腹黑女佣》，也是咪蒙团队出品，但有观众抱怨，打开咪蒙式短剧，出轨不断，吵架斗殴不停，扑面而来的是愤怒、抓狂、担忧等等的负面情绪，这不是在做内容，而是在制造情绪。11月21日，微信珊瑚安全、快手安全中心等发布公告称：在专项治理期间，平台发现微短剧《黑莲花上位手册》渲染极端复仇、以暴制暴的不良价值观，混淆是非观念，破坏平台良好生态，平台已将该剧下架，现予以公示。接下来广电总局还将不断完善常态化管理机制，包括加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》、研究推动网络微短剧APP和“小程序”纳入日常机构管理等。</key_sentence></doc>