<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4560</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-23/10116590.shtml</url><title>【光明论坛】将教育家精神贯穿思政课建设始终</title><datatime>2023-11-23 11:02:00</datatime><body>	【光明论坛】
	作者：燕连福、樊志远(分别系陕西省中国特色社会主义理论体系研究中心特约研究员，西安交通大学马克思主义学院院长、教授；西安交通大学马克思主义学院博士生)
	今年教师节，习近平总书记致信全国优秀教师代表，充分肯定了广大教师为国家发展、民族复兴作出的重要贡献，深刻阐释了教育家精神的丰富内涵和实践要求，赋予新时代人民教师以崇高使命。这为新时代教师群体践行立德树人使命提供了重要的行动指引。思政课是落实立德树人根本任务的关键课程，广大教师要把教育家精神贯穿思政课教学始终，进一步加强思政课建设，争做思政“大先生”，为强国建设、民族复兴培养更多可堪大用的栋梁之才。
	弘扬教育家精神，建设优质思政课。教育家精神是广大教师在长期育人实践中积累的宝贵精神财富，把教育家精神融入思政课建设，不断增强思政课的思想性、理论性、针对性、感染力。教育家精神具有丰富的内涵，从中华民族丰沃的教育发展土壤中，从中国共产党百余年红色教育的园地里，从中国特色社会主义教育强国建设的实践中，挖掘育人资源、提炼育人元素，大力讲好人民教育家和优秀教师的先进事迹与感人故事，引领学生深刻体悟党的创新理论的深厚内涵和实践伟力。善用社会大课堂，打造“行走的思政课”“田间地头的思政课”，邀请优秀教师代表宣讲交流，组织学生开展支教活动，激发学生与教师的情感共鸣，增强学生对社会的了解认知。弘扬教育家精神，实质上是以文化人、以文育人的过程。注重环境育人，把体现教育家精神的元素深度融入校园物质文化、精神文化、制度文化，大力营造尊师重教的文化氛围。
	弘扬教育家精神，打造思政“大先生”。办好思政课，关键在教师。弘扬教育家精神，与践行“政治强、情怀深、思维新、视野广、自律严、人格正”的思政课教师要求高度契合。思政课教师应力争成为“经师”和“人师”相统一的“大先生”，在学生心灵中埋下真善美的种子。讲政治是对思政课教师的首位要求。对马克思主义的信仰，对社会主义和共产主义的信念，只有首先在思政课教师心中扎下根，才能在学生心中开花结果，这就要求思政课教师必须坚定心有大我、至诚报国的理想信念。“师也者，教之以事而喻诸德者也。”思政课教师的职业特性决定了其更须陶冶言为士则、行为世范的道德情操。在教育教学上，思政课教师既要善于从党的百年奋斗历史中汲取丰厚滋养，也要善于从中华优秀传统文化中寻找源头活水，涵养启智润心、因材施教的育人智慧。面对社会的加速变迁和各种新知识的快速涌现，思政课教师必须秉持勤学笃行、求是创新的躬耕态度，在教育教学实践中不断摸索和积累，着力提升个人学识修养，提高教学专业本领，如此方能更好满足学生的教育需求。教育是一门“仁而爱人”的事业，思政课教师须勤修乐教爱生、甘于奉献的仁爱之心。此外，还应坚持胸怀天下、以文化人的弘道追求，激励学生立大志、明大德、成大才、担大任。
	青年人有理想、敢担当、能吃苦、肯奋斗，中国青年才会有力量，党和国家事业发展才能充满希望。回首历史，正是在理想信念的指引下，一代代青年踔厉奋发、自信自强，成为实现中华民族伟大复兴征程上的先锋力量。我们党立志于中华民族千秋伟业，必须大力培养可堪大用、能担重任的时代新人。因此，弘扬教育家精神，还是要以培养时代新人为落脚点和目标。引导学生牢固树立正确的理想信念，深入学习领悟习近平新时代中国特色社会主义思想的世界观方法论，自觉运用贯穿其中的立场、观点、方法观察时代、把握时代。引领广大青年增强志气、骨气、底气，主动担当，在担当中历练、在尽责中成长，激发他们奋斗的青春热情，争当勇敢的追梦人，争做伟大事业的生力军，在强国建设、民族复兴新征程上作出应有的贡献。
	《光明日报》(2023年11月23日03版)
</body><key_sentence>思政课是落实立德树人根本任务的关键课程，广大教师要把教育家精神贯穿思政课教学始终，进一步加强思政课建设，争做思政“大先生”，为强国建设、民族复兴培养更多可堪大用的栋梁之才。教育家精神具有丰富的内涵，从中华民族丰沃的教育发展土壤中，从中国共产党百余年红色教育的园地里，从中国特色社会主义教育强国建设的实践中，挖掘育人资源、提炼育人元素，大力讲好人民教育家和优秀教师的先进事迹与感人故事，引领学生深刻体悟党的创新理论的深厚内涵和实践伟力。弘扬教育家精神，与践行“政治强、情怀深、思维新、视野广、自律严、人格正”的思政课教师要求高度契合。教育家精神是广大教师在长期育人实践中积累的宝贵精神财富，把教育家精神融入思政课建设，不断增强思政课的思想性、理论性、针对性、感染力。</key_sentence></doc>