<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4566</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-23/10116577.shtml</url><title>“四下基层”在宁德：从搬上来到建起来，聆听宁德与“海”的故事</title><datatime>2023-11-23 10:44:00</datatime><body>	中新网宁德11月23日电(张钰惠)近日，“四下基层”主题采访活动来到福建省宁德市福安市和霞浦县。宁德傍海而生、因海而兴，谈到宁德就不得不谈到海，宁德的每一页发展历程都镌刻了海的印记。
	走在福安市下岐村，一幅现代化乡村图景间，还留存着曾经海上渔民的上岸记忆；眺望霞浦县的海上鱼排，渔民在“海上社区”安居乐业，延续着向海而生的生命轨迹。从搬上来到建起来，宁德念好了这本“山海经”，走好了一条致富路。
	搬上来：“连家船民”的上岸之旅
	曾经，福安市下岐村祖祖辈辈以讨小海为生，一条小木船就是几代人的家。“家连着船，船连着家”，“连家船民”一直过着海上漂泊的生活，“一条破船挂破网，祖孙三代共一船，捕来鱼虾换糠菜，上漏下漏度时光”，就是当年连家船民的生活写照。
	在一处当年的船民安置房门前，下岐村村民江成财看向他人生中第一处真正的住所，将他的上岸故事娓娓道来。
	上岸之前，江成财从小随父母在海上捕鱼，一家六口人住在7米长、2米宽的船上，全家的家当就是一床棉被、一个土灶和几张渔网，身上只有十几块钱。在江成财的记忆里，最恐惧就是台风来袭，“我们都不敢回想以前的生活，暴风雨一来，船就翻过去了，全家都很害怕”。
	直到1997年，下岐村采取“分期分批，全面搬迁”的方法，三年内建房339幢，全村511户2310人搬迁上岸，自此告别了漂泊生活。江成财回忆起，刚搬进村里的安置房时，父亲在床上躺下去又站起来，因为已经习惯曾经在船上摇摇摆摆入睡的每一个夜晚，搬到房子里、睡到床上甚至有些不习惯。政府还给村民们免费发放了床垫，慢慢地，江成财一家习惯了睡在床上的感觉。
	“我们没有一寸土地，但我们跟海水有缘分。”上岸后，江成财在池塘务工，学习养殖技术，并组织号召村民共同投资，从一个人几百块，到共同投资十几万，带领他们承包池塘养殖海蛏，“有钱赚之后，大家都高兴了”。后来，他又用养蛏赚的第一桶金，带领30多名村民从事桩基工程。直到如今，养殖和打桩依然是下岐村赖以生存的特色产业。
	从无到有，从搬上来、住下来到富起来，下岐村村民携手走向了致富之路。2022年，下岐村人均纯收入从上岸时的不足千元提高到30360元，村财收入133万元，被誉为“闽东沿海船民上岸第一村”。
	建起来：“海上社区”的治理模式
	在全省海域面积最大的沿海县份——霞浦县，海上养殖是当地群众主要的生产经营方式。当地船员告诉中新网，在霞浦县海域，近海的渔民会在海上居住15天至1个月，远海的渔民则会在海上居住长达半年甚至7-8个月。“海上社区”的建设，为渔民的生产生活提供保障。
	“小事不出排、大事不上岸、矛盾不上交、服务不缺位”，“海上社区”集合了医疗、卫生、教育等基础设施。2022年10月，霞浦县在6个重点乡镇海域启动建制式“海上社区”建设工作，以溪南镇七星海域为试点，将“枫桥经验”从陆地嫁接到海上，通过组织广大党员干部下沉海区，参与海上治理、矛盾化解、服务群众、维护稳定。
	在霞浦县纪委监委四下基层“连心日”活动现场，中新网注意到一位村民正在来访，他在来访记录表上填写了村庄道路狭窄相关问题。
	溪南镇纪委书记兰长招介绍道，收集到群众的问题后，纪检监察部门会进行初步研判，业务内的问题按流程在部门内推动，业务外的问题进行分类并研判问题解决的可行性，与相关职能部门对接，后续跟进问题推进的进度，针对无法解决的问题向群众做好解释工作。
	“我们镇纪委是最贴近基层的，每个月都会去村里收集问题，做好群众与职能部门的对接，县纪委则会定期针对村民的问题集中走访。”兰长招谈到，对于信访接待工作，只有走下来才能变被动为主动，“比如像养殖证办理难在哪里，坐在‘上面’是不了解的，‘下来’之后才能了解群众难在哪里，我们村干部不一定都能掌握每个群众的家庭情况，也不是每个群众都会主动告知我们，在和我们交流的过程中，群众提出诉求的渠道会更加畅通”。
	2022年以来，霞浦县累计调节大小涉海涉渔纠纷200余起，其中较重大涉海涉渔纠纷51起，调解成功率100%，涉案金额550多万元。渔民群众对“海上枫桥”工作更加理解支持，为推进海上社会治理奠定了群众基础。(完)
</body><key_sentence>2022年10月，霞浦县在6个重点乡镇海域启动建制式“海上社区”建设工作，以溪南镇七星海域为试点，将“枫桥经验”从陆地嫁接到海上，通过组织广大党员干部下沉海区，参与海上治理、矛盾化解、服务群众、维护稳定。在一处当年的船民安置房门前，下岐村村民江成财看向他人生中第一处真正的住所，将他的上岸故事娓娓道来。”上岸后，江成财在池塘务工，学习养殖技术，并组织号召村民共同投资，从一个人几百块，到共同投资十几万，带领他们承包池塘养殖海蛏，“有钱赚之后，大家都高兴了”。溪南镇纪委书记兰长招介绍道，收集到群众的问题后，纪检监察部门会进行初步研判，业务内的问题按流程在部门内推动，业务外的问题进行分类并研判问题解决的可行性，与相关职能部门对接，后续跟进问题推进的进度，针对无法解决的问题向群众做好解释工作。</key_sentence></doc>