<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4571</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116584.shtml</url><title>山东充分释放惠企政策 助力外贸企业“乘风远航”</title><datatime>2023-11-23 10:57:00</datatime><body>	中新网济南11月23日电(吕妍)“前几日去德国参展，我们与柏林最大的机械销售公司达成约400万欧元的订单，这也是我们此次海外之行的最大一笔订单。”青岛青叉制造机械有限公司总经理蒋林11月23日告诉记者。近年来，在稳定拓展国内市场的同时，该公司不断拓展俄罗斯、巴西、德国等海外市场。
	青岛市平度市外贸企业集中出海抢订单，促发展。近几个月来，同和街道、经济开发区、南村镇、新河镇辖区多家企业，前往欧洲、美国等国家和地区参加展会、拜访客户，持续拓展海外市场。该市积极为企业保驾护航，持续提升为企服务水平，优化营商环境，赋能企业发展。
	以上只是山东助力外贸企业“乘风远航”的缩影。近年来，山东充分释放惠企政策，提升外贸企业出海效率，充分激发民营企业外贸发展活力，推动企业“走出去”开拓多元国际市场。
	近日，在青岛码头，一排排来自山东新腾威进出口有限公司的农机整装待发，即将发往南非公共海外仓。该公司经理张增晖介绍说，公司整合国内丰富的农机资源，遴选优质农机生产商，优选行业产品，专业对接非洲巨大的农机市场。
	除上述企业之外，为帮助企业更好“走出去”，聊城市临清市加力突破，千方百计为企业搭建平台，落实外贸优惠政策，精准帮扶重点企业，为外贸企业出海“撑腰”。“我们将用好出口信保、市场开拓、出口退税等一系列惠企政策，帮助更多外贸企业高质量发展。”临清市商务局副局长张绍山表示。
	对接展会平台、打通出口通道、落实惠企政策……今年以来，菏泽鲁西新区商务部门紧紧围绕服务外贸高质量发展优服务、强信心，激活外贸企业活力。源林川服饰综合发展部总监许晓晨介绍，该公司外贸出口业务“红火”离不开该区商务部门的高效服务，工作人员经常到企业采集信息，纾困解难，积极帮助企业打通出口通道、开拓国际市场。
	“尤其是在国内外展会的申请方面，给我们提供了一系列的服务。还有拜访国外新老客户签证的办理，商务部门给我们牵头做了一系列的申办，帮我们解决了很多问题。”许晓晨满怀信心地说，公司目前正在加大生产，力争完成外贸出口新增10%的年度目标。
	同属菏泽市的定陶区则帮助企业稳定单、拓市场，加大供采对接力度，发挥贸易平台促进作用，进一步推动外贸促稳提质。近日，在菏泽润鑫生物科技有限公司的生产车间内，正在赶制一批出口美国的订单，检验员正在对产品进行初级检验。“目前，菏泽润鑫生物科技有限公司正在积极接洽下一阶段业务，并有多个订单在谈，预计将出口北美。”定陶区商务局相关负责人表示。
	为支持外贸稳定发展，今年以来，定陶区持续采取多手段、多措施纾困外贸企业，出台相关的出口退税政策，同时组织20余家外贸企业赴美国、英国等地进行境外参展，抢订单、拓市场、建渠道。接下来，定陶区将立足国际市场，以多家试点企业为培育重点，进一步打造外贸出口新增长点，助力定陶拓展外贸新空间。
	外贸企业“出海”，参加展会是其重要“跳板”之一。近年来，临沂市费县深耕海外市场，积极为企业出海抢市场作出探索与努力。今年以来，该县组织开展泰国、新加坡境外出访，参加儒商大会，青岛峰会等境内外招引活动6次，帮助30余家企业参加20多场次境内外展会，获取订单20多个，达成意向交易额5000多万元(人民币，下同)。
	费县聚焦外贸稳规模、优结构，通过举办“扬帆出海·共赢未来”全县贸企对接活动，搭建企业沟通桥梁，推动贸易型企业和生产型企业供需合作，促进货源回流。目前，共组织开展全县外贸企业对接活动3次，培育3家贸易型企业，帮助10余家新设外贸主体开展进出口业务，指导企业实现货源回流额3000万元。
	地处聊城市茌平区洪官屯镇张德一村的泊西工业园区是泊西集团总部所在地。走进园区，裁剪、熨烫、粘板……工人们有序忙碌着。在样品陈列区，数百款草编、柳编、布艺品，琳琅满目，货架上成品“整装待发”，将运往欧美、日韩等30多个国家和地区。
	山东泊西实业集团总经理刘先丽介绍说，外国人对中国草编、柳编等手工艺品十分喜爱，海外市场前景广阔。针对该企业出口难题，该区抽调10多个部门业务骨干组成“助企服务团”，帮助企业跑手续，协助企业在国外租建“独立海外仓”，泊西集团成为聊城第一家具备“跨境电子商务直接出口”资质的电商企业。
	“我们谈下了3笔海外订单。”刚从德国杜塞尔多夫劳保展返回，潍坊坤泽尔安全防护用品有限公司负责人李玉涛就开始安排全力加速赶订单。潍坊有大批外贸出口企业，仅坤泽尔所在的安丘市，有海关出口实绩的企业就有380余家。政府组织优势产业集群“抱团出海”抢抓全球订单的步履也在不断加快。
	10月以来，安丘已组织多批企业赴德国、俄罗斯、马来西亚、印尼等地参加境外展会，积极帮助企业开拓海外市场。“组团出海”的安丘企业来自食品、机械装备、医药化工、纺织服装等多个领域。目前，潍坊商务部门正加紧摸排企业参展需求，规划好来年“出海”行程，为当地外贸企业的发展积蓄新动能。(完)
</body><key_sentence>为支持外贸稳定发展，今年以来，定陶区持续采取多手段、多措施纾困外贸企业，出台相关的出口退税政策，同时组织20余家外贸企业赴美国、英国等地进行境外参展，抢订单、拓市场、建渠道。近年来，山东充分释放惠企政策，提升外贸企业出海效率，充分激发民营企业外贸发展活力，推动企业“走出去”开拓多元国际市场。源林川服饰综合发展部总监许晓晨介绍，该公司外贸出口业务“红火”离不开该区商务部门的高效服务，工作人员经常到企业采集信息，纾困解难，积极帮助企业打通出口通道、开拓国际市场。目前，共组织开展全县外贸企业对接活动3次，培育3家贸易型企业，帮助10余家新设外贸主体开展进出口业务，指导企业实现货源回流额3000万元。</key_sentence></doc>