<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4572</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116570.shtml</url><title>中经评论：坚持两手抓 深耕“两块田”</title><datatime>2023-11-23 10:39:00</datatime><body>	全国粮食产后节约减损工作现场推进会11月23日在山东滨州召开。保障粮食安全要耕好18亿亩耕地这块“有形良田”，还要耕好节粮减损这块“无形良田”，二者不可偏废。要坚持开源与节流并重，增产与减损同时发力，持续深度耕耘“两块田”，进一步筑牢粮食安全防线，稳住粮食安全压舱石，把中国人的饭碗端得更牢、更稳、更好。
	耕好“有形良田”是保障国家粮食安全的基础。今年我国启动实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，深入实施藏粮于地、藏粮于技战略，粮食综合生产能力进一步提升，抵御自然灾害能力持续增强。夏粮因黄淮罕见的“烂场雨”略减25.5亿斤，秋粮生产遭遇华北、东北局部洪涝、西北局部干旱等灾害影响，但有望实现增产，实现“以秋补夏”。秋粮增产的主要原因不外乎秋粮面积增加、单产大面积提升以及天气有利于作物的生长发育和产量形成。秋粮是全年粮食生产的大头，秋粮丰收了，全年粮食产量保持在1.3万亿斤以上的预期目标就可以实现。
	耕好节粮减损这块“无形良田”，是保障粮食安全的重要举措和必然要求。《粮食节约行动方案》实施两年来，粮食“产购储加销”全链条节粮减损取得明显成效，确保了“颗粒归仓”“微损储存”“低耗运输”“粮尽其用”，逐渐形成“文明餐桌”“节粮家风”。在生产环节，引导农户使用精量播种、机收减损技术，尽可能减少播种环节的种子浪费和收获环节的粮食损失。在储存环节，农户科学使用装具，可把储粮损失率由8%降到2%以内；国有粮食企业加快高标准粮库建设，广泛推广使用“四合一”储粮技术、气调储粮、控温储粮等绿色储粮技术，全面提升储粮信息化、智能化水平，国有粮库储藏周期粮食综合损失率控制在1%以内。在运输环节，完善运输基础设施和装备，发展粮食集装箱公铁水多式联运，尽力确保粮食不损失浪费在路上。在加工环节，全面倡导适度加工、合理加工，发展精深加工，加强粮食资源综合利用，最大限度减少粮食损失。在消费环节，推行简约适度、绿色低碳的生活方式，倡导营养均衡、科学文明的饮食习惯，让“厉行节约、反对浪费”的理念深入人心。
	从目前来看，我国在粮食增产和减损两端同时发力，耕好“两块田”，为保障国家粮食安全提供了有力支撑。从中长期看，我国粮食虽取得连年丰收，但国内粮食供求仍将处于紧平衡态势，粮食增产空间面临土地空间、耕地质量等硬约束，增产难度大。同时，粮食采收、储运、加工、销售、消费每个环节都存在“跑冒滴漏”现象，节粮减损空间巨大。中国农业科学院和国际食物政策研究所今年联合发布的《中国农业产业发展报告2023》测算显示，到2035年，如果我国粮食收获、储藏、加工和消费环节损失率均减少1个至3个百分点，水稻、小麦和玉米三大主粮损失率将减少40%，可节约粮食1100亿斤。
	面对复杂的国际环境，在抓粮食增产的同时，还要多措并举抓节粮减损。强化“产购储加销”全链条各环节协同联动，强化科技、人才、标准、法治四项保障。以科技助力节粮减损，将科技创新融入粮食减损降耗全链条各环节；依靠人才推进节粮减损，通过举办全国粮食行业职业技能竞赛，培养选拔一大批优秀高技能人才，为推动节粮减损提供更多智力支持；以法治护航节粮减损，全方位构建节粮减损法律基础，实现全链条依法管粮、依法节粮。通过标准引导降低粮食损耗，以粮食的最终用途和最佳品质为指导，及时制定修订小麦粉等口粮、食用油加工标准，不断完善节粮减损标准体系。
	粮食安全对于经济社会发展、民生福祉至关重要。要坚持增产和减损两手抓，千方百计抓好粮食生产，有效整治粮食“跑冒滴漏”，增加粮食有效供给，减轻粮食供给压力，让大国粮仓装满优质粮，持续提高粮食安全保障水平。(本文来源：经济日报作者：刘慧)
</body><key_sentence>要坚持增产和减损两手抓，千方百计抓好粮食生产，有效整治粮食“跑冒滴漏”，增加粮食有效供给，减轻粮食供给压力，让大国粮仓装满优质粮，持续提高粮食安全保障水平。从目前来看，我国在粮食增产和减损两端同时发力，耕好“两块田”，为保障国家粮食安全提供了有力支撑。《粮食节约行动方案》实施两年来，粮食“产购储加销”全链条节粮减损取得明显成效，确保了“颗粒归仓”“微损储存”“低耗运输”“粮尽其用”，逐渐形成“文明餐桌”“节粮家风”。同时，粮食采收、储运、加工、销售、消费每个环节都存在“跑冒滴漏”现象，节粮减损空间巨大。</key_sentence></doc>