<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4574</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-23/10116546.shtml</url><title>日媒称美国欲插手菲“坐滩”军舰修复 专家：只能是荒唐闹剧！</title><datatime>2023-11-23 10:32:00</datatime><body>	【环球时报报道记者郭媛丹】《日本经济新闻》21日援引知情人士的消息报道称，美国已开始就菲律宾修复在仁爱礁非法“坐滩”的军舰提供建议。接受《环球时报》采访的专家表示，不管是何种势力出于何种目的在搅动对立情绪，必然只能是荒唐的闹剧。
	1999年，菲律宾的坦克登陆舰“马德雷山”号冲上仁爱礁，并以“搁浅”“船身损坏需要修船”为名，开始了长达24年的“坐滩”。当时菲律宾政府承诺要把军舰拖走，但一直没有兑现。一名菲律宾高级官员近日告诉《日本经济新闻》，菲律宾与美国已开始就该船的结构进行非正式讨论，作为起草具体修复计划的一部分。正在讨论的问题之一是“马德雷山”号在不进行修复的情况下还能维持多久。该官员表示，美国可以在修复工作进行期间提供帮助，例如材料运输和安全保障。美国一名高级国防官员拒绝就向菲律宾提供的具体援助发表评论，但表示“完全支持”马尼拉修复这艘老化船只，并表示美国愿意应马尼拉的要求提供援助。
	与此同时，菲美在南海逐步深化行动合作。21日，菲律宾和美军印太司令部在南海启动联合海上与空中巡逻，预计将持续至23日。菲总统马科斯在社交平台X上发文说：“通过合作努力，我们旨在加强区域安全，并与美国建立无缝伙伴关系，以维护我们的共同利益。”
	北京外国语大学国际关系学院国际问题专家卓华21日在接受《环球时报》记者采访时表示，日媒选择当前时机释放这样一条消息，无疑说明菲律宾及其背后的反华势力唯恐天下不乱。中国近来的海上执法行动已经表明，中国有坚定的意志和能力维护国家海洋主权权益，不可能允许美菲肆意践踏。“而且‘马德雷山’号本是二战时期的破船，如今只是非法‘坐滩’在仁爱礁的军事工业垃圾，在中国高强度执法的情况下，不具备修复的技术可能性。如果一些政客和军方好战人员确实在怂恿、支持菲律宾维修加固这艘破军舰，无疑会增大南海地区的不稳定因素。”
</body><key_sentence>【环球时报报道记者郭媛丹】《日本经济新闻》21日援引知情人士的消息报道称，美国已开始就菲律宾修复在仁爱礁非法“坐滩”的军舰提供建议。美国一名高级国防官员拒绝就向菲律宾提供的具体援助发表评论，但表示“完全支持”马尼拉修复这艘老化船只，并表示美国愿意应马尼拉的要求提供援助。北京外国语大学国际关系学院国际问题专家卓华21日在接受《环球时报》记者采访时表示，日媒选择当前时机释放这样一条消息，无疑说明菲律宾及其背后的反华势力唯恐天下不乱。一名菲律宾高级官员近日告诉《日本经济新闻》，菲律宾与美国已开始就该船的结构进行非正式讨论，作为起草具体修复计划的一部分。</key_sentence></doc>至2025年7月29日。
	除药品外，部分企业的医药商业贿赂行为亦涉及医疗器械。本次被通报的26家失信企业中，也有多家为医疗器械公司，如四川倍聚康医疗器械有限公司、泰州大爱医疗器械有限公司等，均涉及医用耗材的商业贿赂案件。
	企业可采取措施主动修复信用
	自2020年8月28日国家医保局发布《关于建立医药价格和招采信用评价制度的指导意见》(以下简称《意见》)以来，国家医保局已经公开了7期《价格招采信用评价“特别严重”和“严重”失信评定结果》，多家药企因带金销售、集采违规等原因被列入招采信用评价“黑名单”。根据《医药价格和招采信用评价的操作规范(2020版)》，失信等级评定为“严重”的医药企业，将限制或中止该企业涉案药品或医用耗材挂网、投标或配送资格。评定为“特别严重”的医药企业，则限制或中止该企业全部药品和医用耗材挂网、投标或配送资格。
	不过，《意见》中提到，鼓励企业采取切实措施主动修复信用，包括终止相关失信行为、处置失信责任人、提交合规整改报告并接受合规检查、公开发布致歉声明消除不良影响、剔除涉案药品或医用耗材价格中的虚高空间、退回或公益性捐赠不合理收益、有效指证失信行为的实际控制主体等。
	据国家医保局官网，国家医保局医药价格和招标采购指导中心负责人就价格招采信用评价工作相关问题进行解读时提醒，企业要用好信用修复规则。如对于“回扣”行为，企业可用的修复措施既有退回不当收益，也有降价剔除价格虚高空间。一些企业认为可以用退款代替降价，实际上退款措施是回吐前期的不当收益，对于后期高价行为没有修复；而降价是纠正虚高价格，避免造成新的危害。所以在信用修复的问题上，退款不能代替降价。(完)
</body><key_sentence>根据《医药价格和招采信用评价的操作规范(2020版)》，失信等级评定为“严重”的医药企业，将限制或中止该企业涉案药品或医用耗材挂网、投标或配送资格。此次公布的“特别严重”失信企业遵义百颐医药有限公司，在国家医保局此前发布的价格招采信用评价“特别严重”和“严重”失信评定结果(第6期)中就被评为“特别严重”失信。国家医保局发布的《医药价格和招采信用评价的操作规范(2020版)》规定，根据失信行为的性质、情节、影响范围等因素，将医药企业在本地招标采购市场的失信情况评定为“一般”“中等”“严重”“特别严重”四个等级。失信行为时效标准的起始时间为2022年10月31日，贵州省医药集中采购机构按照价格招采信用评价制度规定，评定企业“特别严重”失信。</key_sentence></doc>