<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4574</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-23/10116571.shtml</url><title>大兴调查研究须用好马克思主义看家本领</title><datatime>2023-11-23 10:39:00</datatime><body>	作者：王寒松、黄广飞(分别系大连理工大学原党委书记、马克思主义学院教授，辽宁省中国特色社会主义理论体系研究中心特约研究员)
	调查研究是谋事之基、成事之道。党的二十大报告指出：“弘扬党的光荣传统和优良作风，促进党员干部特别是领导干部带头深入调查研究，扑下身子干实事、谋实招、求实效。”作为马克思主义执政党，要开展好调查研究，必须用好习近平总书记反复强调的马克思主义这一看家本领，尤其是其中的基本立场、基本观点和基本方法。
	1.大兴调查研究须站稳马克思主义基本立场
	立场，是人们观察、分析和解决问题的立足点和出发点。立场的本质是为什么人和靠什么人的问题，马克思主义揭示了人类社会发展的一般规律，阐明了“历史活动是群众的活动”，人民群众是创造世界历史的动力和变革社会的决定力量。马克思主义基本立场就是人民立场，是马克思主义基本观点和基本方法的基础，人民性是马克思主义的本质属性和最鲜明的品格。在总体上消灭了剥削阶级的社会主义国家范围内，马克思主义基本立场就是赞成、拥护和参加社会主义建设事业的阶级、阶层和社会集团的人民立场。人民立场是马克思主义政党区别于其他政党的显著标志，以马克思主义武装起来的中国共产党的根本政治立场就是人民立场。
	全党在调查研究中站稳马克思主义基本立场，就是要在调查研究的作风上，严格执行中央八项规定及其实施细则精神，发扬党的优良作风，克服形式主义官僚主义的作风，轻车简从，俯下身子，走进群众，放下架子，甘当小学生，拜群众为师，真诚倾听群众呼声、真实反映群众愿望、真情关心群众疾苦，准确了解广大人民群众的所忧所盼；切实走好群众路线，既注重在互联网、大数据等现代信息技术帮助下灵活运用座谈访谈、随机走访、问卷调查、专家调查、抽样调查、统计分析等方法，也根据调查研究的目的和需要深入人民群众中蹲点调研，“解剖麻雀”、找准症结，掌握一手资料，避免信息失真、信息过滤；注重广泛性、典型性、代表性，将困难和矛盾集中、群众意见多、工作打不开局面的地方和单位作为重点调查研究对象，既防止以点概面、以偏概全，只见树木、不见森林，又防止走马观花、蜻蜓点水、不深入不彻底；在调研关于人民最关心最直接最现实的利益问题、推进共同富裕和增进民生福祉中的重大问题，特别是就业、教育、医疗、托育、养老、住房等群众急难愁盼的具体问题时，都要始终注意将改善和保障人民群众利益放在重要位置，将人民群众是否满意作为检验调查研究成果的根本标准，将人民群众首创的被实践检验为正确的做法及时上升为理论、转化为政策，努力提升人民群众的获得感、幸福感、安全感，凝聚起全国人民共同建设中国式现代化的磅礴力量。
	2.大兴调查研究须坚持马克思主义基本观点
	观点，是人们对事物的看法。马克思主义观点是马克思主义关于自然、社会和人类思维规律的科学认识，是对自然界规律和人类社会实践经验的科学总结，体现在马克思主义哲学、政治经济学和科学社会主义三个有机组成部分之中。马克思主义观点中，揭示事物一般规律的具有原理性地位和普遍适用性的观点即为马克思主义基本观点，而阐明特殊时代特殊问题的只在特定条件下适用的观点则为具体观点或个别论断。马克思主义基本观点是马克思主义基本立场的理论表达和马克思主义基本方法的理论支撑，是构成马克思主义基本理论、基本思想、基本原理的基础，只有完整准确把握马克思主义基本观点，才能站稳马克思主义基本立场和用好马克思主义基本方法。坚持马克思主义基本观点，就是始终自觉把握和主动运用马克思主义基本观点来观察和分析问题，回答和解决不同时代的具体问题，破除将马克思主义教条化的错误态度和做法，实现理论与实践的结合，同时注意防止和纠正违反马克思主义基本观点的错误思想和行为，减少因缺乏理论指导而出现的盲目性、主观性、片面性，增强科学性、预见性、主动性，推动事物向正确的方向发展。
	全党在调查研究中坚持马克思主义基本观点，就是要将经济基础与上层建筑的关系的观点、生产力与生产关系的关系的观点、具体问题具体分析的观点、实践的观点、阶级的观点、矛盾的观点、群众的观点、全面的观点、发展的观点、联系的观点等马克思主义基本观点贯穿和运用到调查研究的全过程、各方面、各环节。在组建调查研究队伍时，注重人员的选择与合理搭配，调研人员要能够坚持马克思主义基本立场、运用马克思主义基本观点，为取得有价值的、科学的调查研究成果奠定人才基础；运用马克思主义基本观点，由表及里、从现象到本质、去伪存真地冷静分析调查过程中收集到的各种纷繁复杂的材料，筛选出应该吸收和坚持的正确观点，完善到下一步的努力方向、工作思路、方法措施之中；将马克思主义基本观点指导下取得的优秀成果吸收和转化为政策措施，及时总结经验，在一定范围内学习推广。
	3.大兴调查研究须用好马克思主义基本方法
	方法，是处理问题所采取的形式，是为达到某种目的所采取的手段或工具。马克思主义基本方法，是指与马克思主义世界观相统一的方法论，是指导正确认识世界和改造世界的根本思想方法和工作方法，是“望远镜和显微镜”的有机统一。恩格斯指出：“马克思的整个世界观不是教义，而是方法。它提供的不是现成的教条，而是进一步研究的出发点和供这种研究使用的方法。”马克思主义基本方法即唯物辩证法，是马克思主义基本立场和基本观点的具体应用。马克思主义唯物辩证法的核心就是客观地而不是主观地、发展地而不是静止地、全面地而不是片面地、系统地而不是零散地、普遍联系地而不是孤立地观察事物、分析问题、解决问题，在矛盾双方对立统一的过程中把握事物发展规律。
	全党在调查研究中用好马克思主义基本方法，就要坚持实事求是，坚守党性原则，一切从实际出发，理论联系实际，听真话、察实情，“一分为二”地调查分析各个具体问题，坚持真理、修正错误，不唯书、不唯上、只唯实。在各级党委(党组)的集中统一领导下，把握好全局和局部、当前和长远、宏观和微观、特殊和一般的关系，系统谋划、总体统筹、分工协作、共享成果，避免扎堆调研、多头调研、重复调研，坚持党组织主要负责同志负总责，班子其他成员各负其责，抓好分管领域和分管单位的调查研究工作。对涉及多个地区或部门单位的问题，应在各级党委(党组)的集中统一领导下，组建跨地区、跨部门、跨系统的专业调查研究团队，上下协同、整体推动解决，避免由于单一孤立地看问题而陷入顾此失彼、进退失据、“捡了芝麻丢西瓜”等困境。紧紧瞄准调查内容中的“重大问题”“重点问题”“难题积案”“顽瘴痼疾”“长期未解决的老大难问题”“具有普遍性和制度性的问题”“涉及改革发展稳定的深层次关键性问题”等，在把握这些问题的过去和现在情况的基础上预判其未来发展方向，深入分析矛盾转化和解决的条件，深入分析小问题演变为大问题、苗头性倾向性问题演变为普遍性问题和突出问题的内在机理，提出解决问题的精准有效对策。
	总之，用好马克思主义看家本领来指导调查研究的过程，是认识与实践相结合、理论与实际相联系、改造主观世界与改造客观世界相统一的过程，也是把理论学习、调查研究、推动发展、检视整改贯通起来的过程。这将有利于提升全党马克思主义理论水平，推动全党在以学铸魂、以学增智、以学正风、以学促干方面取得更多成效，推动全党更好把握事物的本质和规律、找到破解难题的办法和路径、推动全面建设社会主义现代化国家开好局起好步。当然，掌握和运用好马克思主义立场观点方法不可能一蹴而就，必须经过一定量的积累才能有质的飞跃，必须在长期的“实践—认识—再实践—再认识”的螺旋上升中才能实现。我们要坚持学习运用马克思主义基本立场、基本观点和基本方法，以高效能调查研究和学习教育来争取历史主动，走好新的赶考之路。
	《光明日报》(2023年11月23日06版)
</body><key_sentence>我们要坚持学习运用马克思主义基本立场、基本观点和基本方法，以高效能调查研究和学习教育来争取历史主动，走好新的赶考之路。在组建调查研究队伍时，注重人员的选择与合理搭配，调研人员要能够坚持马克思主义基本立场、运用马克思主义基本观点，为取得有价值的、科学的调查研究成果奠定人才基础。全党在调查研究中坚持马克思主义基本观点，就是要将经济基础与上层建筑的关系的观点、生产力与生产关系的关系的观点、具体问题具体分析的观点、实践的观点、阶级的观点、矛盾的观点、群众的观点、全面的观点、发展的观点、联系的观点等马克思主义基本观点贯穿和运用到调查研究的全过程、各方面、各环节。”作为马克思主义执政党，要开展好调查研究，必须用好习近平总书记反复强调的马克思主义这一看家本领，尤其是其中的基本立场、基本观点和基本方法。</key_sentence></doc>