<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4580</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-23/10116542.shtml</url><title>国际锐评｜在巴以问题上，中国方案缘何得到国际认可？</title><datatime>2023-11-23 10:30:00</datatime><body>	“中国在巴以问题上一贯公平公正，受到阿拉伯和伊斯兰各国重视和赞赏，人们对中国发挥更大的积极作用寄予厚望。”21日，中国国家主席习近平在金砖国家领导人巴以问题特别视频峰会上发表讲话之后，埃及《金字塔报》专栏作家贾巴拉作出这样的评价。
	时至今日，本轮巴以冲突已经持续了一个多月，造成双方超1.55万人死亡，其中包括加沙地带5800多名儿童。大量平民伤亡和人道主义灾难令国际社会揪心不已。在这样的背景下，习主席提出三个“当务之急”，呼吁冲突各方立即停火止战、保障人道主义救援通道安全畅通、防止冲突扩大，强调解决巴以冲突循环往复的根本出路是落实“两国方案”，兼顾了当前和长远，为有效解决巴以问题指明了方向。
	中国与中东相距遥远，但从来不是中东事务的“看客”。从2013年、2017年习主席提出解决巴以问题的四点主张，到今年6月会见来华访问的巴总统阿巴斯时提出三点主张，再到本轮巴以冲突发生后会见埃及总理马德布利时阐明中方原则立场，中方关于巴以政策的内涵不断丰富，但核心要素一直没有变，这就是推动停火止战、坚持劝和促谈、落实“两国方案”。
	人们注意到，在习主席发表讲话的前一天，阿拉伯、伊斯兰国家外长联合代表团访华。他们将中国选为国际斡旋巴以冲突的第一站，体现出对中国的高度信任以及对中国所持公正立场的高度认可。今年5月，民意调查机构舆观进行的一项民调发现，80%的巴勒斯坦受访者更倾向于将中国作为巴以冲突的潜在和平调解人。
	为何中国的主张得到冲突双方以及国际社会的普遍认可？这是因为，中国人爱好和平、反对暴力，一贯说公道话、办公道事。在巴以问题上，与美国“一边倒”政策不同，中国没有任何私利，不偏袒任何一方，真心希望巴以停火止战、和平共处。有专家指出，中国是巴以双方共同的朋友，既关注巴勒斯坦人的生存权、建国权、回归权，也关注以色列的生存与安全需求。要问中国站哪边？中国始终站公平正义一边。正如美国《外交学者》所评价，中国是“真正的中立方”。
	在行动上，中国的努力也有目共睹。本轮巴以冲突爆发以来，习主席与多位外国领导人就巴以问题交换意见；中国外长同多个国家和国际组织的外长和负责人进行了深入沟通；中国政府中东问题特使访问埃及、卡塔尔等国，出席巴勒斯坦问题开罗和平峰会……此外，中方通过巴勒斯坦民族权力机构和联合国机构提供了200万美元紧急人道主义援助，通过埃及向加沙地带提供了价值1500万元人民币的食品、药品等紧急人道主义物资，并承诺根据加沙人民需要，继续提供物资援助……可以说，本轮冲突发生了多久，中国劝和促谈的努力就持续了多久。
	从本月1日开始，中国担任联合国安理会轮值主席，推动安理会15日通过了关于巴以问题的第2712号决议。这是新一轮巴以冲突爆发以来安理会首次通过有关决议，也是7年来安理会就巴以问题通过的第一项决议。决议聚焦人道主义关切，突出保护儿童，呼吁在整个加沙地带紧急实施有足够天数的长时间人道主义暂停，被认为开启了推动停火的初始步骤。分析人士认为，安理会通过这份决议十分不易，中方为此付出了巨大努力，展现了大国的责任担当，也再次证明中国始终是世界和平的建设者、国际秩序的维护者。
	在各方的共同努力下，当地时间22日以色列政府和哈马斯分别宣布，达成一份为期4天的停火协议。加沙人民终于迎来了短暂的喘息。不过，短暂的停火不能从根本上解决巴以问题。安理会第2712号决议应该尽快落到实处，中方提出的标本兼治方案值得巴以双方和国际社会深入思考。巴勒斯坦问题不应成为世界无法愈合的伤口。
	(国际锐评评论员)
</body><key_sentence>从2013年、2017年习主席提出解决巴以问题的四点主张，到今年6月会见来华访问的巴总统阿巴斯时提出三点主张，再到本轮巴以冲突发生后会见埃及总理马德布利时阐明中方原则立场，中方关于巴以政策的内涵不断丰富，但核心要素一直没有变，这就是推动停火止战、坚持劝和促谈、落实“两国方案”。在这样的背景下，习主席提出三个“当务之急”，呼吁冲突各方立即停火止战、保障人道主义救援通道安全畅通、防止冲突扩大，强调解决巴以冲突循环往复的根本出路是落实“两国方案”，兼顾了当前和长远，为有效解决巴以问题指明了方向。”21日，中国国家主席习近平在金砖国家领导人巴以问题特别视频峰会上发表讲话之后，埃及《金字塔报》专栏作家贾巴拉作出这样的评价。从本月1日开始，中国担任联合国安理会轮值主席，推动安理会15日通过了关于巴以问题的第2712号决议。</key_sentence></doc>