<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4636</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-23/10116466.shtml</url><title>我们为什么喜欢“科目三”</title><datatime>2023-11-23 06:45:00</datatime><body>	这几天，短视频软件里，海底捞服务员纷纷为顾客跳起“科目三”舞步，热度已经超越店里点播率超高的《生日祝福歌》。
	如果还不知道“科目三”，现在就给你补补课。
	“科目三”舞步最初在广西梧州流行，也叫广西“科目三”，据说可以追溯到一场婚礼，是当地人自创的用“魔性”舞步代替婚闹，庆祝新人喜结连理的舞蹈形式。
	它舞姿潇洒，只需跟随节奏任意伸展四肢，扭动身体；它随时随地能跳，也可以通过控制节奏来表达情绪，更不必讲究穿着打扮，即便是一身西装，也不会让其他人觉得“违和”。当“魔性”舞步配上DJ歌曲，“科目三”逐渐传播到全国各地，成了一个新的“洗脑”热梗。
	网友们通过这个舞步衍生出了“广西人必考的三个科目”的网络话题：科目一考试内容为唱山歌，科目二考试内容为嗦米粉，科目三，就是这套“丝滑小连招”。名字就是这么来的。
	最近的短视频中，年轻的海底捞店员随音乐节点左右摇摆，在火锅的香气和热闹的氛围下，呈现了一场“超带感”的舞步。有些门店已经开始进行“科目三”员工培训，并回应称：“是为了满足顾客的多元需求”。
	大学生往往是“热梗”传播的“主力军”。
	前几天，我在食堂刚坐下，不远处，传来“科目三”的伴奏——“剑起江湖恩怨，拂袖罩明月”。一个男生自带音响跟随音乐韵律左右摇摆，双手交叉叠换，跳得很起劲儿。不少正在吃饭的学生放下筷子举起手机向他喊：“哥，瞅这边！”曲尽后，小伙鞠躬离去，食堂响起掌声一片。
	年轻人爱看、爱跳“科目三”，是因为它的节奏感强，步伐随意洒脱，是表达个性的方式之一。
	今年10月，“科目三”还在咱们的宝岛台湾掀起了一波热潮，有台湾同胞说：“我们全班都会跳喔！”中国国民党前主席洪秀柱出现在台湾舞者田晋瑜的“科目三”视频中，一套招式下来，洪秀柱用闽南语说，“这么简单的”。
	被一部分人认为“土味”“聒噪”的舞蹈，引起了全球青年的情感共鸣。各国“显眼包”们或在街区或在卧室，喊着“英区不大，创造神话”“俄区上分”等口号，随之加入了“全球摇子大赛”。
	记得多年前，很多韩流歌曲和日本的二次元作品传到国内，引起人们的狂欢。2013年，《江南style》火遍国内的大街小巷，我们班里刮起了一阵“骑马舞”风潮。体育老师们还专门改编了一段“骑马舞”，作为课间操。
	那时，女孩子们都爱跳《Nobody》，虽然听不懂也唱不明白，但是大家都爱跟着MV里的唱跳歌手乱扭，还曾偷偷拿家里的床单或长丝巾裹到身上，假装是演出礼服。
	而“科目三”出海，让我看到中国的时尚感染力和创作力在增强，中国年轻人的舞动正在吸引世界的目光。越来越多全球不同IP的网友跟我们看着一样的内容，用繁体字、外语表达他们的观点想法。
	我们在网络上流行的“神曲”也经常被外国友人争相模仿，“恐龙抗狼”“求佛”等热梗还有小学生唱的《孤勇者》，都获得了很多外国友人的关注。
	“科目三”的高热度，BGM(背景音乐)功不可没。DJ舞曲的节奏快，鼓点密集，能很快带动听众情绪，也更易于舞蹈编排。在短视频平台上，越来越多歌曲以DJ形式被二创，并产出一轮又一轮爆款视频。
	“科目三”的配乐《一笑江湖》，原本是戏腔国风歌曲，歌词豪迈大气，经过改编后，创新了歌曲的表现形式，成了一种雅俗共赏、流传度更高的大众音乐。这首歌也随着“魔性”舞步，成为不少外国青年博主的经典BGM。
	最初的创作者或许不会想到，无心插柳柳成荫，中国歌曲就这么出圈了。
	年轻人眼中的美是多元化的。有人爱听庄重的古典乐，有人热衷于唱rap，有人会伴着婉转的古风歌曲翩翩起舞，也有人经常练习“喊麦”，但一样的是，人们更追求情绪和个性的表达。
	每一种文化和文化现象都有其存在的必然性，未必完全拘泥于“高雅”“有内涵”的审美观念，接纳更多元、更多样的文艺形式，了解各种流行内容在年轻人中风靡的原因，才能推出更多满足年轻人需求的文艺作品。
	赵雪霏来源：中国青年报
</body><key_sentence>当“魔性”舞步配上DJ歌曲，“科目三”逐渐传播到全国各地，成了一个新的“洗脑”热梗。这几天，短视频软件里，海底捞服务员纷纷为顾客跳起“科目三”舞步，热度已经超越店里点播率超高的《生日祝福歌》。“科目三”舞步最初在广西梧州流行，也叫广西“科目三”，据说可以追溯到一场婚礼，是当地人自创的用“魔性”舞步代替婚闹，庆祝新人喜结连理的舞蹈形式。年轻人爱看、爱跳“科目三”，是因为它的节奏感强，步伐随意洒脱，是表达个性的方式之一。</key_sentence></doc>