<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4636</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-23/10116482.shtml</url><title>三预警齐发 强寒潮来袭 各地多举措保障群众温暖过冬</title><datatime>2023-11-23 07:43:00</datatime><body>	北京时间11月22日22时03分迎来小雪节气。小雪是冬季的第二个节气，意味着天气愈发寒冷、降雪日渐展开。未来几天，今冬的第二场寒潮继续向东扩展，多地雨雪来袭，大风降温的影响也进入高峰时段。内蒙古、东北等地部分地区的降温幅度甚至超过16℃。中央气象台22日继续发布寒潮和暴雪预警。
	小雪节气的到来，意味着降水形式由雨转为雪。
	从这张小雪节气期间的全国初雪地图上，可以看到，常年华北、黄淮一带，会在小雪节气期间迎来初雪。北京、天津、石家庄、济南等地多在这一时节飘落冬天的第一场雪。而对于长江中下游地区来说，常年小雪节气期间，以降雨为主。我国幅员辽阔，各地的初雪时间差别很大，东北和西北大部地区，通常在小雪节气之前就已经率先飘雪。
	黑龙江哈尔滨：三预警齐发降雪致多条高速封闭
	哈尔滨市22日早上迎来降雪天气，导致路面湿滑，给交通出行造成了一定影响。目前，当地降雪仍在继续。哈尔滨市气象台发布了暴雪黄色预警、寒潮黄色预警以及道路结冰橙色预警信号。
	总台记者任秋宇：现在我所在的位置是哈尔滨南收费站，我们可以看到，现在这里因为降雪的原因，收费站已经封闭了，我们从现在在现场执勤的黑龙江高速交警了解到目前高速路面属于湿滑状态。为了保证大家行车的安全，目前黑龙江高速交警是对京哈高速的黑龙江段的沿线所有的收费站，采取了全线封闭的管制状态。
	截至22日下午3时，黑龙江省内有21段高速因降雪封闭。预计24至25日，黑龙江各地气温将降至入冬以来的最低值。
	吉林：雨雪天气持续多部门启动预案防冻雨
	21日夜间开始，吉林省大部分地区，出现小雨或雨夹雪天气。吉林省气象台预计，从22日开始至25日，吉林省自西向东气温明显下降，24小时的降温幅度达到8至10摄氏度。目前，吉林铁路、公路、电力等部门已启动相关预案，将可能发生的冻雨灾害影响降到最低。
	内蒙古：强寒潮来袭持续降温降雪
	受寒潮影响，22日凌晨，内蒙古通辽的霍林郭勒市出现暴雪，降雪量为11.8毫米。为了保障居民出行安全，当地调动大型机械，各街道同步开展除冰清雪作业。交警部门增加巡逻密度，延长执勤时间，及时处理突发情况。
	内蒙古霍林郭勒市环境卫生服务中心副主任陈光：我们3点钟出动所有扫刷设备对所有的街路进行了清扫，雇社会车辆装载机10台、翻斗20台，环卫出动车辆装载机6台、翻斗8台。对所有街路的雪进行及时清理。
	北京：气温下降超10℃各景区关停游乐设施
	受冷空气影响，从22日下午到24日，北京也将遭遇寒潮天气过程，平原地区的阵风可达7、8级，最低气温将降到零下8℃，48小时最低气温降幅超过10℃。北京市文化和旅游局21日发布通知，北京各旅游景区关停大型游乐设施、索道、缆车、滑道等户外游乐项目。
	各地采取有效措施保障群众温暖过冬
	为应对寒潮天气，各地纷纷采取有效举措，保障群众的正常生产生活。
	
	近日，黑龙江漠河迎来大幅降温天气，24小时内的气温骤降11℃，22日早晨的最低气温将近零下30℃。供热部门提高供水、回水温度，实时跟踪各机组运行情况，保障供热系统平稳运行。
	黑龙江省漠河市华鹏供热有限公司工作人员金铁：持续加大热能输出，对换热站进行24小时监测控制，加大室外管线的巡逻力度。
	随着气温降低，北方市场的冻货也加大了供应，满足居民日常采购所需。
	冻货店摊主邵雪彬：这几天气温下降了，冻梨、冻柿子、冻猪肉、冻鸡肉卖得特快，挺受老百姓欢迎的。
	保障小麦安全越冬加强蔬菜保温抗寒
	眼下正是冬小麦管理的关键时期。河南、山西等多地农技专家，指导农户适时冬灌、合理施肥，保障小麦安全越冬。多地农业部门还引导蔬菜种植农户合理换茬移栽，保温抗寒。
	秋粮收购加速推进
	眼下，各地秋粮收购也正在有序展开。国家粮食和物资储备局22日发布的最新数据显示，截至目前，主产区各类粮食企业累计收购秋粮超6000万吨。
	
	自秋粮上市以来，各地粮食企业积极入市收购，市场购销活跃。今年，我国中晚稻生长期的气候总体适宜，特别是南方产区气候条件明显好于上年，产量实现恢复性增加。截至目前，主产区累计收购中晚稻2942万吨。
	智能化优储优存优化收购现场服务
	在江苏淮安市淮阴区，当地5个粮食储备库全部进行了智能化改造，腾出近20万吨秋粮仓容，配备了机械通风、环流熏蒸等设备，实现科技储粮。
	在江西抚州市东乡区，61家粮食收购企业在备好仓容的同时，优化收购现场服务。
	中储粮集团公司江西东乡分库负责人黄明祥：从人员、检验、入库这一块，做好全方位对接，让售粮农户少排队、快售粮。
	东北地区连续遭遇雨雪抓紧收购进仓
	东北地区粮食产量占全国的四分之一。近期，东北地区连续出现几次雨雪天气，当地政府在帮助农民抢收晚熟玉米的同时，对已经收获的粮食，也抓紧收购进仓。
	针对部分地区雨雪天气增多的情况，国家粮食和物资储备局指导各地充分发挥粮食产后服务中心和相关社会设施资源作用，为种粮农户及时提供烘干收储等服务。
	加强监测保障“北粮南运”畅通
	今年，为保障“北粮南运”畅通，辽宁省交通运输厅建立每周调度和信息报送制度，加强粮食物流枢纽运行监测。最新数据显示，截至目前“北粮南运”港口发运量64.6万吨，公路运输集港量40.1万吨，铁路运输集港量25.7万吨。（央视网）
</body><key_sentence>国家粮食和物资储备局22日发布的最新数据显示，截至目前，主产区各类粮食企业累计收购秋粮超6000万吨。针对部分地区雨雪天气增多的情况，国家粮食和物资储备局指导各地充分发挥粮食产后服务中心和相关社会设施资源作用，为种粮农户及时提供烘干收储等服务。受冷空气影响，从22日下午到24日，北京也将遭遇寒潮天气过程，平原地区的阵风可达7、8级，最低气温将降到零下8℃，48小时最低气温降幅超过10℃。近期，东北地区连续出现几次雨雪天气，当地政府在帮助农民抢收晚熟玉米的同时，对已经收获的粮食，也抓紧收购进仓。</key_sentence></doc>