<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4633</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-23/10116493.shtml</url><title>周剑大使就中斐领导人旧金山会见举行媒体学者吹风会 </title><datatime>2023-11-23 08:02:00</datatime><body>	当地时间11月16日上午，习近平主席在旧金山会见斐济总理兰布卡。11月21日，周剑大使在官邸举行媒体学者吹风会，重点介绍中斐领导人旧金山会见重要共识，深入解读其重大意义，展望中斐合作光明前景，同时批驳近期一些涉华错误论调。斐济主流媒体《斐济太阳报》、《斐济时报》、斐济广播公司、斐济村新闻网、斐济电视台以及新华社等中外媒体记者，南太平洋大学、斐济国立大学教授等20余人出席。次日，各家媒体在显著位置对吹风会进行了大篇幅广泛报道。
	吹风会主要内容如下：
	一、深入解读中斐领导人旧金山会见的重大意义
	周剑大使表示，这场会见是习近平主席首次会见兰布卡总理，也是斐济新政府上台以后两国领导人首次会见，两国领导人就中斐深化相互尊重、共同发展的全面战略伙伴关系达成重要共识，为新时代中斐关系发展指明了方向、擘画了蓝图。这场会见的重要共识和重大意义可以概括为“五个一”：
	重温了一段历史情谊。习近平主席在会见一开始就对兰布卡总理说：上世纪90年代，你担任斐济总理期间曾到访中国，为推动中斐关系发展作出积极贡献，我表示赞赏。斐济是最早同新中国建交的太平洋岛国。几天前，我们迎来中斐建交48周年纪念日。近半个世纪以来，中斐关系历经国际风云变幻考验，得到长足发展，促进了地区和平、稳定、繁荣。兰布卡总理表示，斐中建交以来，两国关系持续强劲有力发展。中国为斐济和其他太平洋岛国提供了大量帮助，斐方对此深表感谢。
	明确了一个战略定位。习近平主席强调，中方把斐济作为“全球南方”国家中的好朋友、好伙伴，始终支持斐济人民自主选择发展道路、实现国家发展振兴。中方愿同斐方一道，夯实政治互信，拓展务实合作，深化人文交流，推动中斐全面战略伙伴关系不断发展。兰布卡总理重申斐中坚定不移的伙伴关系，表示两国基于共同愿景和共同利益建立起相互信任、相互尊重的全面战略伙伴关系。
	擘画了一份合作蓝图。习近平主席指出，中方愿同斐方加强共建“一带一路”合作，落实全球发展倡议，推进基础设施、农林渔业、新能源等领域合作，助力斐济经济社会发展。中方愿扩大进口斐济特色产品，支持中国企业赴斐济投资，鼓励更多游客赴斐济旅游。兰布卡总理表示，习近平主席提出的全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，有利于维护和促进全球南方国家发展和利益。斐方期待同中方深化合作，助力斐济选择和走好通往现代化的道路。
	重申了一个庄严承诺。习近平主席强调，一个中国原则是中斐关系健康稳定发展的政治基础，希望斐方在事关中国核心利益和重大关切问题上继续给予中方坚定支持。中方也将一如既往支持斐方维护国家主权、安全和领土完整。兰布卡总理重申斐方坚持恪守一个中国原则，强调这是两国关系的基石。
	阐述了一项地区政策。习近平主席指出，中国发展同太平洋岛国关系坦坦荡荡，没有私心，不针对第三方。中国的太平洋岛国政策充分尊重岛国主权和独立，不附加政治条件，不开空头支票。中国和太平洋岛国都是发展中国家，应该在南南合作框架内加强互帮互助。兰布卡总理表示，中国是个伟大的国家，始终坚持大小国家一律平等，斐方敬佩习近平主席的世界领导力。习主席提出的全球安全倡议同太平洋“和平地带”理念相一致。我相信，未来我们两个国家都将在国际和地区事务中发挥更加重要的作用。
	总而言之，两国领导人在旧金山的历史性会见为中斐关系未来的发展指明了方向，为双方各领域务实合作增添了动力，开启了中斐友好合作的新时代。双方要以两国领导人的达成的重要共识为指引，不断筑牢双边关系政治基础，不断增进政治互信，做大做强互利共赢的蛋糕，让中斐关系变得更加紧密，为两国人民带来更多获得感、幸福感。
	二、努力推动中斐关系更快更好发展
	周大使表示，斐济是与中国渊源最深、建交最早、合作最实的太平洋岛国，中斐关系一直走在中国同太平洋岛国关系的前列。2018年两国建立起相互尊重、共同发展的全面战略伙伴关系，开创了双方全方位合作的新局面。回首过去，中斐务实合作取得累累硕果。展望新时代，在两国领导人亲自擘画引领下，中斐关系充满无限希望，正朝着更高质量、更广领域、更深层次迈进。作为中国驻斐济大使，我最重要的任务就是把两国领导人擘画的蓝图变成现实。
	我们要牢牢把握双方关系定位。中斐关系经历了国际风云考验，两国始终相互信任、相互支持，总是第一时间互施援手。国际局势越是动荡复杂，中斐越要弘扬传统友谊，增强战略互信，维护好两国共同利益和发展中国家的正当权益。中方把斐济作为“全球南方”国家中的好朋友、好伙伴，始终支持斐济自主选择发展道路、实现国家发展振兴。兰布卡总理早在上世纪九十年代就提出“向北看”外交政策，并对中国进行了正式访问，将中斐关系引入快车道。我们相信并期待，在兰布卡总理的第二个任期，中斐关系必将跨越重峦叠嶂，迈向新的高度。
	我们要把深化拓展务实合作的共识落在实处。中方将继续加强共建“一带一路”倡议同《蓝色太平洋2050战略》的对接和合作，在全球发展倡议框架下不断打造双方务实合作新亮点。中方愿鼓励更多中国企业到斐济投资兴业，开展绿色基建、数字经济、清洁能源、低碳技术等领域合作，扩大从斐济进口优质产品，助力斐济实现可持续发展和国家振兴。中方将继续派遣医疗团队上岛义诊、安排文艺团组来斐访演、提供更多中国政府奖学金名额，为中斐人文交流搭建广阔平台，在两国人民的心中架起相知相亲的友谊之桥。
	我们要把尊重彼此核心利益的共识落在实处。尊重彼此核心利益是中斐关系行稳致远的一条成功经验，一个中国原则是中斐关系健康稳定发展的政治基础。中方赞赏兰布卡总理多次重申恪守一个中国原则的积极表态，希望并相信斐方将在涉台、涉疆、涉港、涉藏等事关中国核心利益和重大关切问题上继续给予中方坚定支持。中方也将一如既往支持斐方维护国家主权、安全和领土完整，支持斐济独立自主和可持续发展，支持斐济在国际和地区事务中发挥更大作用。
	我们要把维护地区和平稳定的共识落在实处。中方始终秉持相互尊重、平等相待、合作共赢、开放包容的方针深化同岛国关系。中方充分尊重岛国主权和独立，充分尊重岛国意愿，充分尊重岛国民族文化传统，充分尊重岛国联合自强。中国同岛国的合作不附加任何政治条件，不做强加于人的事情，不针对任何第三方，不谋求所谓“势力范围”，经得起时间和历史的检验。中斐同为发展中国家和亚太国家，应在南南合作框架内加强互帮互助，在应对气候变化、维和等全球性事务中积极发挥作用，共同践行真正的多边主义，守护好我们的共同家园。
	三、有力批驳一些涉华错误论调
	周大使表示，一段时间以来，一些西方记者多次在斐济媒体上发表涉华评论文章，就中国同太平洋岛国开展合作、新疆人权状况等对中国进行污蔑抹黑。有关论调严重背离事实、混淆视听，充斥着冷战思维和殖民主义色彩。作为中国驻斐济大使，我有责任向斐济朋友戳穿谎言，澄清事实，讲明道理，以正视听：
	谎言一：中国同岛国开展合作基于中美地缘博弈考量
	这是对中国同岛国开展合作的最大歪曲和抹黑。首先，中国历来奉行大小国家一律平等，主张全球可持续发展目标“一个都不能少”。中国和太平洋岛国同为发展中国家，有着广泛共识、相似关切和共同使命。相互尊重是中国发展同岛国关系的基本原则，共同发展是中国开展同岛国合作的根本目标。中方愿同岛国继续增进互信、加强合作，继续致力于本地区和平繁荣，在岛国走向自立自强的进程中，中国永远是岛国可以信赖的伙伴。
	其次，对太平洋岛国来说，中国并不是新来者，而是相知相交多年的老朋友。自20世纪70年代建立外交关系以来，中国同岛国交流合作不断拓宽，涵盖了贸易投资、海洋环境、防灾减灾、减贫扶贫、医疗卫生、教育、旅游、文化、体育、地方等20多个领域。中国向岛国提供不附加任何政治条件的经济技术援助，实施了100多个援助项目，提供了200多批物资援助，为岛国培养各领域人才约1万人次，向岛国派遣医疗队600人次，26万人次民众受益。40多年来，中国在岛国地区做的都是修路架桥的实事，岛国人民迫切关心的难事，维护地区团结稳定的好事。中国从未在本地区挑起过任何争端、从未侵犯过岛国一寸土地、从未签署过一份让岛国牺牲主权的协定。
	第三，中国对地缘竞争没有兴趣，从不寻求所谓“势力范围”，同岛国的合作也不针对任何第三方。相反，中国对岛国政策始终是开放的、包容的，欢迎国际社会加大对岛国的关注和投入，我们愿意同有意愿的发达国家在岛国开展三方或多方合作，实现多赢和共赢。从地缘竞争的狭隘视角看待中国对岛国的真诚帮助毫无道理，逼迫岛国“选边站队”解决不了广大岛国民众对发展的迫切诉求，更解决不了气候变化对人类的普遍威胁。
	谎言二：中国正给岛国制造“债务陷阱”
	中国的援助向来注重“授人以渔”，目的是帮助岛国实现自主和可持续发展。我发现，每当中国同岛国顺利开展一项合作时，就会有人跳出来混淆视听，散播“债务陷阱论”。不禁令我怀疑，持有这种观点的人是不是内心不希望岛国获得发展？这些错误论调，不过是某些势力为了干扰、破坏中国同岛国合作而编织出来的“话语陷阱”，已经被事实多次打脸。
	首先，这种论调违背经济常识。“债务”是一个中性词，合理、适度的债务有利于经济社会发展，许多国家都将政府债务作为筹集财政资金的重要形式和发展经济的重要杠杆。不谈债务对经济社会发展的促进作用而只谈负面作用，甚至将其描述成破坏发展的洪水猛兽，不过是无知和外行的表现。按“债务陷阱”的这个逻辑，美国债务已经突破30万亿美元，为什么还要继续提高债务上限？
	其次，这种论调也违背客观事实。中国的对外投融资合作始终坚持尊重合作国家意愿，立足合作国家需求，从不强加于人。中国不是岛国地区的最大债权方，在本地区总体债务体量小，而且从不逼债，在岛国遇到债务困难时，双方始终通过友好协商妥善解决有关问题。多年来，中国没有强迫任何一个岛国接受中国的投融资，也没有任何一个国家因为得到中国援助、用了中国的贷款，牺牲了自己的主权和发展权利。实际上，包括岛国在内，没有任何一个国家因为同中国合作而陷入债务危机。而散布中国“债务陷阱”论的少数西方国家，他们主导的多边金融机构和商业债权人，才是发展中国家的主要债权方和偿债压力源。
	谎言三：中国同岛国安全合作威胁地区稳定
	一段时间以来，一些势力对中国同太平洋岛国开展安全合作进行炒作，认为这些合作威胁了地区的稳定，对这个问题我想做以下三点回应：
	首先，中国始终是世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者、公共产品的提供者。长期以来，作为负责任大国，中国始终高举和平、发展、合作、共赢的旗帜，为世界和平担当尽责，为全球安全竭诚贡献。习近平主席提出全球安全倡议，目的是同世界各国一道，弘扬联合国宪章精神，本着安全不可分割原则，坚持共同、综合、合作、可持续的安全观，倡导通过谈判消弭冲突，通过协商化解争端，支持一切有利于和平解决危机的努力。
	事实胜于雄辩。新中国成立以来，中国奉行独立自主的和平外交政策，坚持走和平发展道路，从未主动挑起过一场战争，从未侵略过别国一寸土地，从来不搞代理人战争，不参加或组建任何军事集团，是全世界在和平与安全问题上纪录最好的大国。目前，中国依然是世界上唯一一个将“坚持和平发展道路”载入宪法的国家，也是五个核武器国家中唯一承诺不首先使用核武器的国家。无论发展到什么程度，中国永远不称霸、不扩张、不谋求势力范围，不搞军备竞赛，始终做守护人类和平安宁的中坚力量。
	其次，中方始终坚持，南太地区是岛国人民自己的家园，不是域外大国的后院。南太地区是开展合作的舞台，而不是恶性竞争的擂台。中国同岛国的合作始终以岛国需要为前提，始终聚焦经济发展，关注民生改善。安全合作是中国同岛国互利合作的一个重要组成部分。中国同岛国的安全合作是应岛国要求，按岛国需要，经过平等协商达成的，目的是帮助岛国提升执法能力，维护社会稳定，受到岛国欢迎，从来不针对任何国家，也不应受任何国家干扰。
	第三，我想指出，世界各国是休戚与共的命运共同体，安全合作不是一些国家的专利，维护地区乃至世界和平与安全是各国的共同事业。一些人士热衷于渲染“中国威胁”，这是对事实的严重歪曲，散发着浓重的殖民主义气息，在他们看来，南太岛国依然是特定国家的势力范围，岛国与谁开展合作要经过特定国家的允许。认为某些国家同岛国开展安全合作是理所当然，一旦主角换成了中国，就会被扣上“威胁”的帽子。
	对此我想强调，现在是21世纪了，太平洋岛国都是独立主权国家，有权制订符合本国利益的安全政策，自主选择开展安全合作的伙伴，而不是做别人的附庸。我们希望有关国家真正关心岛国在可持续发展和应对气变上的迫切诉求，致力于增强岛国自身维护安全稳定的能力，多为岛国地区和人民做好事、干实事。摒弃零和博弈的冷战思维，不要总想着地缘竞争，不要戴着有色眼镜看待中国同岛国正常合作，不要把岛国绑上政治博弈的战车。
	谎言四：中国新疆人权状况堪忧
	首先，我要强调的是，所谓新疆人权问题完全是基于虚假信息编造的世纪谎言。涉疆问题根本不是人权、民族、宗教问题，而是反暴恐、去极端化和反分裂问题。自上世纪90年代至2016年底，在境内外反华势力勾连影响下，恐怖主义和极端主义势力在新疆大肆实施破坏活动，制造了数千起暴力恐怖案件。针对当地严峻形势，新疆依法开展反恐怖主义和去极端化斗争。2017年以来，新疆未再发生严重暴力恐怖案件，人民生活重归安宁与祥和。这不仅极大改善了新疆社会治安状况安全形势，也为国际反恐事业作出积极贡献，得到新疆各族人民的衷心拥护和国际社会积极评价。
	其次，新疆人权事业发展成就有目共睹。当前新疆社会稳定和谐，经济繁荣发展，宗教和睦和顺，人民安居乐业，这是任何不带偏见的人都能看清的基本事实。60多年来，新疆维吾尔族人口从220万增长到约1200万，人均预期寿命从30岁提高到74.7岁。到2020年底，新疆超过306万农村贫困人口全部脱贫，绝对贫困问题得到历史性解决。近年来，新疆维吾尔自治区邀请了100多个国家的2000多名外交官、国际组织官员、记者、宗教界人士访问新疆，举办了上百场专题发布会。他们亲身感受了大美新疆的独特魅力，高度评价新疆经济社会发展取得的显著成就，赞赏中国政府为保护新疆多民族文化和保障宗教信仰自由作出的巨大努力。真相离我们只有一张机票的距离，欢迎斐济各界朋友到新疆走一走、看一看。
	第三，新疆问题纯属中国内政，不容外部势力干涉。少数国家破坏新疆稳定、“以疆制华”的政治图谋早被世人所看穿，已经彻底失败。近年来，包括广大伊斯兰国家在内的近百个国家连续在人权理事会、联大三委等场合公开发声，支持中国在涉疆问题上的正当立场，反对借涉疆问题干涉中国内政。事实一再证明，大搞人权问题政治化和双重标准的行径不得人心，借涉疆问题打压遏制中国的图谋不会得逞。任何国家都没有资格当人权“判官”，人权不能成为干涉别国内政、遏制别国发展的借口。恰恰是部分西方国家在种族问题上劣迹斑斑，在世界各地欠下历史重债。他们对中国以及其他发展中国家的无理指责，是蓄意将人权问题政治化、武器化，同时也企图借机掩盖自身罪责、妄图逃避历史责任。
	最后，针对上述谎言，我想做个简单的总结：
	中国与太平洋岛国虽然远隔重洋，但双方的友好关系源远流长。双方建立外交关系近半个世纪以来，中方始终秉持相互尊重、平等相待、合作共赢、开放包容的方针深化同太平洋岛国关系。中方充分尊重岛国主权和独立，充分尊重岛国意愿，充分尊重岛国民族文化传统，充分尊重岛国联合自强。
	中方始终认为，对岛国来说，最珍贵的是独立自主，最迫切的是发展需求，最反感的是地缘博弈。无视本地区谋求发展、追求幸福的呼声，试图将岛国绑上地缘竞争战车的图谋，是不会受到岛国人民欢迎的。中方无意与某些国家在南太地区搞所谓的比拼、竞争，如果真要比的话，那就比比谁能给岛国提供更有效的援助，谁能帮岛国摆脱贫困实现发展。相信岛国人民的眼睛是雪亮的。
	吹风会持续约两小时，与会记者、学者认真聆听并积极发表感想，赞扬两国领导人为中斐双边关系发展指明方向，相信斐济将从共建“一带一路”倡议、全球发展倡议中获得更多发展和合作机会，助力斐济实现可持续发展和国家振兴，中斐关系发展前景充满希望。
	周大使还接受了媒体现场采访，就中斐基础设施、气候变化、警务安全等领域合作回答了记者提问，气氛友好热烈。
</body><key_sentence>周大使表示，一段时间以来，一些西方记者多次在斐济媒体上发表涉华评论文章，就中国同太平洋岛国开展合作、新疆人权状况等对中国进行污蔑抹黑。周大使表示，斐济是与中国渊源最深、建交最早、合作最实的太平洋岛国，中斐关系一直走在中国同太平洋岛国关系的前列。一段时间以来，一些势力对中国同太平洋岛国开展安全合作进行炒作，认为这些合作威胁了地区的稳定，对这个问题我想做以下三点回应：。相互尊重是中国发展同岛国关系的基本原则，共同发展是中国开展同岛国合作的根本目标。</key_sentence></doc>