<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4644</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-23/10116467.shtml</url><title>00后军校学员的青春誓言</title><datatime>2023-11-23 06:47:00</datatime><body>	“‘一道杠’的青春怎么画？今天我找到了答案，是内务整理一遍一遍叠出来的‘一条线’，是队列军姿一次一次站出来的‘一棵松’，是歌声口号一声一声吼出来的‘一股气’，是瞄准强敌一天一天练出来的‘一身胆’……”
	近日，陆军装甲兵学院举行2023级新训学员演讲比赛，学员张笑天分享自己对“一道杠”的理解，赢得现场观众热烈的掌声。
	今年8月，张笑天与其他500多名新学员一起，怀揣梦想跨进陆军装甲兵学院的大门，开启“一道杠”的青春之旅。步入军校，在军旗下成长，血性忠诚、使命担当的“种子”在这群00后学员身上悄然发芽。
	“这才是新时代革命军人应有的样子”
	“身为军人，哪怕流尽最后一滴血，也要永远扛起祖国完整的版图。”学院礼堂里，老英雄臧雷声情并茂，把新学员拉回到硝烟弥漫的边境自卫反击作战战场，让这些00后军人穿越时空感受越是艰险越向前的血性豪情。
	“跟老前辈相比，我现在吃的苦算得了什么呢？”学员焦晟洋说。焦晟洋一直怀揣从军报国的梦想，但在开学之初他遇到了一些“挫折”。
	第一次走队列就顺拐，队列场上的窘态让他无地自容；第一次爬战术就被刮破衣服，手上磨掉一层皮……快节奏、高强度的新训生活令人手忙脚乱，他一时有些沮丧。
	“代理排长史光柱，眼球被炸飞，塞回去接着打；‘孤胆英雄’赵春金，一人坚守阵地10个小时，打退敌人5次进攻……”在老英雄的报告会上，战斗英雄们在边境自卫反击作战前线出生入死的故事听得焦晟洋和战友们血脉偾张。
	“打胜仗，靠的是为国尽忠的使命担当，靠的是宁死不屈的战斗意志，靠的是冲锋陷阵的军人血性……一不怕苦、二不怕死，这才是新时代革命军人应有的样子。”焦晟洋在内心激励自己。
	“你冲锋的背影，就是我追随的目标。”焦晟洋用手背的伤疤和挺拔的军姿，向战斗英雄“致敬”。随着时间推移，战友们发现，这个一度拖集体后腿的年轻学员，已成了战术训练场上的一员“猛将”。
	“满分才是我追求的目标”
	“1号射手，王佳鹏，50环。”当听到自己实弹射击课目再次打出优异成绩时，王佳鹏会心一笑，悄悄地走到一旁开始了下一个课目的练习。
	王佳鹏来自苏宁英雄部队，“我是英雄精神的传人，血脉中流淌着‘想现代化、钻现代化、干现代化’的精神。”他经常自豪地说。
	来自山西长治的王佳鹏，从小听着革命战斗故事长大，参军报国是王佳鹏从小的梦想，他心中早就埋下了携笔从戎的种子。看到征兵的通知后，正在读大学的王佳鹏义无反顾选择报名，并如愿应征入伍。
	刚进新兵连，王佳鹏就立志要考取军校，希望在部队建功立业。下连后，由于新兵期间表现优异，王佳鹏被分配到苏宁生前所在部队。
	“入连后第一件事，就是参观苏宁荣誉室，聆听英雄苏宁的故事。”王佳鹏说，听到苏宁飞腿踢手榴弹救战友的故事，愈发坚定了自己献身国防的梦想。
	来到陆军装甲兵学院，第一次轻武器实弹射击，王佳鹏打了43环，听到成绩的他有些失落。新训班长看出了他的不开心，拍拍他的肩膀安慰他：“43环已经达到‘良好’的标准了。”王佳鹏有些不甘心：“我来自英雄部队，‘良好’只是我及格的标准，满分才是我追求的目标，打出这样的成绩，我觉得我还差很远。”
	“怎样才能提高命中率，打出更好的成绩呢？”王佳鹏不断向授课教员请教。“眼睛要时刻盯住三点一线，注意据枪的力度和呼吸频率……”烈日下，王佳鹏趴在滚烫的水泥地上，反复练习射击动作要领，直到形成肌肉记忆。
	“卧姿装子弹！”不久前的射击训练中，随着指挥员一声令下，王佳鹏迅速卧倒，开保险、拉枪栓、预压扳机，整个过程一气呵成。随着第一声枪响打破沉寂，密集的枪声响彻射击训练场。
	“5发50环！”听到自己的成绩，王佳鹏这才松了一口气。
	“无论做什么事，都要做到最好，作为英雄的传人，我要时刻严格要求自己，苦练本领，接过前辈的钢枪，书写属于我们的荣光。”王佳鹏坚定地说。
	“脱皮掉肉，换来的是成长进步”
	不久前，陆军装甲兵学院500多名新学员转战冀北大地，开始为期10天的野外拉练，新学员一路爬险峰、穿密林，风餐露宿，挑战体能极限。
	拉练第三天是50公里强行军训练，这对大家都是不小的挑战。“是上收容车，还是咬牙坚持走完？”路程过半，走在行军的队伍里，学员庄振锋脚底钻心地疼，脑海中“坚持”和“放弃”的想法不断交锋。
	拉练途中休息，听到“坐下”的口令时，庄振锋一屁股坐到背囊上，脱下战靴，脚底是一排豌豆大小的血泡。
	“大家脚下的这片土地，是曾经的解放战争战场，同时也是战斗英雄董存瑞的故乡。”新学员们休息调整时，新训旅为大家精心准备了一堂思政课，听到教员的讲解，庄振锋的精神为之一振。
	“在解放隆化战斗中，年仅19岁的董存瑞担任连队爆破组组长，爆破途中，董存瑞的腿受了伤，鲜血直流，他强忍伤腿的剧痛，抱着炸药包冲到碉堡下，在部队冲锋受阻的危急关头，董存瑞高举炸药包，用生命为战友开辟了前进的道路……”教员深情地讲述英雄事迹，新学员们全神贯注聆听。
	“崇尚英雄，学习英雄，不能只停留在口号上，更要用实际行动向英雄致敬。”听完董存瑞的故事，庄振锋用针线把脚底的血泡挑破，重新绑紧了作战靴。
	休息结束，庄振锋主动请缨到队伍前列当排头兵，高举队旗，勇往直前。
	“脱皮掉肉，换来的是成长进步。”到达营区的时候，队伍调整步伐，庄振锋和战友们高唱起《强军战歌》，“走在这片洒满热血的大地上，革命先烈的战斗精神激励我一次又一次挑战自我、突破自我。”
	作为强军新一代，这届新学员毕业时恰逢建军百年。不久前，站在学院陈赓、许光达大将的雕像前，这些00后新学员誓言铿锵：“面向战场、面向部队、面向未来，誓用热血担当书写我们的强军新篇章！”
	吴继宏黄骕翾刘畅来源：中国青年报
</body><key_sentence>”王佳鹏有些不甘心：“我来自英雄部队，‘良好’只是我及格的标准，满分才是我追求的目标，打出这样的成绩，我觉得我还差很远。”学院礼堂里，老英雄臧雷声情并茂，把新学员拉回到硝烟弥漫的边境自卫反击作战战场，让这些00后军人穿越时空感受越是艰险越向前的血性豪情。来到陆军装甲兵学院，第一次轻武器实弹射击，王佳鹏打了43环，听到成绩的他有些失落。”新学员们休息调整时，新训旅为大家精心准备了一堂思政课，听到教员的讲解，庄振锋的精神为之一振。</key_sentence></doc>