<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4650</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-23/10116459.shtml</url><title>吉林省延边歌舞团——拓展大舞台 做好传帮带</title><datatime>2023-11-23 06:34:00</datatime><body>	吉林省延边歌舞团——
	拓展大舞台做好传帮带(艺近人和)
	核心阅读
	建团77年来，延边歌舞团深深扎根于民间艺术土壤，创作出大量人民群众喜闻乐见的文艺精品。近年来，延边歌舞团在传承传统剧目的同时，有意识贴近现实、贴近时代，注重寻找观众的共情点。
	2022年起，延边歌舞团将舞台拓展到线上，从传统民谣到非遗歌曲，他们以专业表演吸引着越来越多的艺术爱好者，单场直播观众最高达到了100万人次。
	秋冬之际，吉林省延边朝鲜族自治州安图县桃园村里，一场文化惠民演出点燃观众的激情。舞台搭建在村内的小广场，延边歌舞团的演员们载歌载舞，长鼓舞、扇子舞轮番上演，台下掌声阵阵，欢呼声一浪高过一浪。
	成立于1946年的延边歌舞团是传承、研究和发展中国朝鲜族文化艺术的综合性表演团体。建团77年来，延边歌舞团深深扎根于民间艺术土壤，创作出大量人民群众喜闻乐见的文艺精品，《春香传》《阿里郎》《长鼓行》等100多部作品获得国家级奖项。
	如今，喜爱延边歌舞团的观众不止当地百姓，还有短视频平台直播间里遍布天南海北的观众们。2022年起，延边歌舞团将舞台拓展到线上，从传统民谣到非遗歌曲，他们以专业表演吸引着越来越多的艺术爱好者。“我们希望能跨越时空地域，把美好的艺术带到更多人身边。”延边歌舞团副团长罗松花说。
	去生活中找答案，用舞蹈凝练时代神韵
	练舞房里音乐响起，年轻演员们穿着宽松的中老年服装，跟着节奏起舞。“很好，动作表情都很到位。咱们再来一遍，调整呼吸，表情再自然些。”舞蹈编导卢京丽反复斟酌，力求呈现最佳的舞台效果。
	演员们正在排练的作品是《心花路放》，讲述的是一群老年人游历祖国大好河山的故事。
	“之前我们的表演，以经典舞蹈剧目居多，通过大场景的群舞，展现民族舞蹈的魅力。”中国舞蹈家协会副主席、延边歌舞团副团长咸顺女表示，近年来，延边歌舞团在传承传统剧目的同时，更加有意识地贴近现实、贴近时代，注重寻找观众的共情点。《心花路放》便是这样创作出来的。“这些年，延边成为热门旅游地，我们就想到以旅游为主题，通过舞蹈展现当代老年人的幸福生活。”卢京丽说。
	让年轻演员扮演老人，舞蹈动作的专业性不难达标，体态和神韵却总感觉差了一些。艺术源于生活，大家决定去生活中找答案。
	延边州有着“歌舞之乡”的美誉，在公园、在广场，时常能见到随着音乐翩翩起舞的人们。咸顺女带着演员们走进公园，观察一群热爱跳舞的老年人：“他们是在享受舞蹈，享受艺术带来的快乐，我们深受触动。”听到旋律，演员们不自觉地跟着跳了起来。见状，爷爷奶奶们跳得更加起劲，场面十分热闹。
	采风结束后，大家将观察到的动作神态融入表演，不仅追求形似，更力求神似，年轻演员表演时的“韵味”有了明显提升。
	“传帮带”是持续涌现优秀演员、创作精品剧目的秘诀
	“老师好！”延边歌舞团的演员们见到咸顺女，最爱叫一声“老师”。
	“团内大部分成员毕业于延边艺术学校，我是歌舞团的成员，也担任着延边艺术学校和延边大学艺术学院的老师。”据咸顺女介绍，延边歌舞团高度重视人才培养，和当地院校长期深度合作，与延边艺术学校联合设立歌舞团定向班，歌舞团的成员们担任定向班的任课老师。
	延边歌舞团创编室舞蹈编导、一级编导金荣华，是第一届定向班的学生，也曾担任过歌舞团定向班的班主任。“从学生到演员再到编导，一直在延边歌舞团这块园地上成长。”金荣华回忆。从入校之初便能接触到最专业的朝鲜族舞者，她感到，优势教育资源对于舞蹈演员的成长起着关键作用。
	作为走过70多年岁月的艺术院团，“传帮带”是延边歌舞团持续涌现优秀演员、创作精品剧目的秘诀。
	团里的年轻人练习遇到瓶颈时，总有热心的前辈耐心指导、解疑释惑。除了学校和歌舞团的培养，团里还为年轻演员提供外出交流学习的机会，让创作和表演始终贴近时代。
	在咸顺女看来，更重要的是将创作文艺精品的追求传承下去。
	2016年，舞剧《阿里郎花》上演，该剧讲述了一名女舞蹈家热爱事业的一生。时年50多岁的咸顺女出演老年时期的舞蹈家。舞蹈似柳枝拂水，优雅潇洒，咸顺女以多年来积累的舞蹈功底和舞台经验，为角色注入生命力。
	“朝鲜族舞蹈讲究韵味，迈一小步、敲一下鼓、举手投足尽显演员对舞蹈的理解。长鼓舞很耗费体力，老师50多岁了还能全情投入，源于她对舞蹈的热爱。”青年舞蹈演员赵勇很受触动，也感受到榜样的力量。在他的回忆里，像这样的场景还有很多。
	线上直播既传播舞蹈魅力，又考验演员能力
	夜已深，延边歌舞团的练舞房里灯火通明。与白天集体排练的热闹不同，此刻，房间里只有李瑞鹏一个人伴着节奏，拿着扇子起舞。95后演员李瑞鹏并不孤单，镜子前架着手机，直播间里天南海北的观众正共同欣赏着他的舞蹈。
	跳完一曲扇子舞，李瑞鹏走向手机，向观众介绍舞蹈的特点和背后的故事。“朝鲜族舞蹈经常会使用道具，扇子、长鼓等，讲究用气息韵律带动舞蹈，把内在的情绪带到五指、四肢。”李瑞鹏擦了把汗，耐心讲述。
	对待直播，李瑞鹏同在舞台上一样专注。每次直播，他都会精心规划要在直播间表演的舞蹈，一跳就是两三个小时，总是超过预期的直播时长。而在直播前，还有正常的早训和排练，他同样没有丝毫马虎。“直播是一个新的展示平台，既可以传播舞蹈的魅力，也可以当做练功，增强演员的个人能力。”李瑞鹏说。
	线下演出搬到“云上”舞台，从大舞台走向小屏幕，既是新机遇，也是新挑战。
	“朝鲜族舞蹈以群舞居多，突出大场面。”李瑞鹏坦言，在刚开始直播时，受限于场地等因素，独舞成为主要表演形式，给自己带来新的挑战。“在舞台上哪怕面对成千上万观众，依然泰然自若，但在空荡的练舞房，面对镜头会变得紧张。”
	同样感触深刻的还有延边歌舞团声乐部部长、一级演员黄梅花。作为团里的“台柱子”之一，她也会在排练演出之余，进直播间给网络上的观众唱唱歌。
	“刚直播时，身边有不少反对的声音，认为在直播间演出会拉低艺术品位。”坚持几场直播后，看到直播间里的即时互动和反馈，黄梅花内心的顾虑逐渐消除：“网络空间也需要专业的艺术表演，通过我们的演出能让更多观众接触艺术、了解艺术，我觉得很值得。”
	努力总有回报。直播几个月下来，李瑞鹏成为团里直播时间最长、最投入的演员，长时间的“加练”，他的表现力、动作张力以及爆发力，都有明显进步。直播间里的独舞，给了他充足的展示空间。团里排《心花路放》时，他被选为主角之一。
	“走出去，是我们必须面对和解决的问题。”罗松花表示，延边歌舞团的演出主要在本地，直播成为向外开拓的新路。“在不影响正常排练演出的情况下，我们积极用好线上平台，消除演员与观众间的时空界限，让更多人看到延边歌舞团。”罗松花说，从去年6月开始直播以来，单场直播观众最高达到了100万人次。
	延边歌舞团从延边走向更远的地方，这支“金达莱”盛开在祖国艺术的百花园里。(人民日报作者：郑智文)
</body><key_sentence>2022年起，延边歌舞团将舞台拓展到线上，从传统民谣到非遗歌曲，他们以专业表演吸引着越来越多的艺术爱好者，单场直播观众最高达到了100万人次。“在不影响正常排练演出的情况下，我们积极用好线上平台，消除演员与观众间的时空界限，让更多人看到延边歌舞团。”延边歌舞团的演员们见到咸顺女，最爱叫一声“老师”。2022年起，延边歌舞团将舞台拓展到线上，从传统民谣到非遗歌曲，他们以专业表演吸引着越来越多的艺术爱好者。</key_sentence></doc>