<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4654</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116455.shtml</url><title>将更多外国游客“请进来”——入境游涌动融融暖意</title><datatime>2023-11-23 06:21:00</datatime><body>	近日，由文化和旅游部、中国民用航空局和云南省政府共同主办的2023中国国际旅游交易会(以下简称“旅交会”)在昆明举办。本届旅交会以“你好！中国”为主题，吸引了南非、泰国等国家旅游部以及联合国世界旅游组织、世界旅游联盟等组织代表参加。
	据介绍，旅交会期间，全球旅行商大会、中国入境旅游政策解读发布会、中老铁路国际文化旅游经济带建设研讨会等活动为全球旅游业者搭建交流平台，与会者围绕中国入境游恢复、深化中外交流等话题进行研讨，为中国入境旅游市场振兴与发展注入新动能。
	来华旅游更便利
	在昆明长水国际机场，前来参加旅交会的德国旅行商团队刚一落地，就见到了一群载歌载舞的年轻人——来自昆明城市学院的学生踏着四弦琴声，跳起彝族左脚舞，为远道而来的客人们献上鲜花。据了解，昆明是这些旅行商时隔3年重新入境中国的第一站，他们将进行踩线考察，深入了解当地特色旅游资源。
	中国旅游研究院院长戴斌认为，要实现“引客来华”，尽可能让办理签证变得更加便利是关键措施之一。自今年3月底恢复全国旅行社及在线旅游企业经营外国人入境团队旅游和“机票+酒店”业务以来，我国已推出一系列便利外国人入境的政策措施，助力入境旅游市场热度攀升。
	据国家移民管理局外国人管理司相关负责人介绍，目前已在全国入境量较大的72个城市99个对外开放口岸开展口岸签证业务，在所有对外开放口岸对各国公民实施24小时过境免签政策，并在海南、上海等地实行区域性入境免签政策，包括上海邮轮入境15天免签、海南59国人员入境30天免签、东盟10国旅游团入境广西桂林144小时免签等，便利中外人员往来，促进对外交流合作。
	外交部领事司相关负责人表示，为给外国人来华旅游等提供更多渠道和便利，外交部正在积极调整外国人来华签证和入境政策，大幅优化外国人来华签证申请表，减少7个大项、15个子项填报内容，优化简化幅度达34%。目前已有100个驻外使领馆实现签证“随到随办”，预计今年年底前基本实现全球驻外使领馆全部取消签证申请预约。
	“坐上动车游中国”
	“5个多小时就能从老挝的万象到中国的景洪，通过中老铁路来中国旅游真方便！”泰国游客咋腊10多年前就曾到中国游玩，这次，他选择乘坐中老铁路跨境客运列车来华旅游，体验中国速度，感受中国变化。
	与咋腊同列车的缇达娜·奈则是第一次来中国。“我们的行程一共5天4晚，游玩了西双版纳和昆明的部分景区，观看了勐巴拉纳西歌舞秀，我最喜欢的是西双版纳森林公园里的孔雀！”缇达娜·奈对中国高效便捷的交通设施、丰富多样的美食和热情友好的人们印象深刻，希望之后到中国更多地方走走看看。
	据了解，中老铁路沿线集合了高原、峡谷、平原等景观，国际旅客班列自今年4月开行以来人气十足，运送旅客34.8万人次，近10万名旅客选择乘坐动车跨境旅行，带热西双版纳、昆明等地的入境旅游。中国旅游研究院边境旅游研究基地主任王桀在调研中发现，东南亚国家的游客来华旅游需求旺盛，今年中秋国庆假期，昆明一家旅行社接待了约150个入境旅游团。“对于老挝游客而言，过去坐飞机来中国成本比较高，现在坐动车就能抵达昆明，还能欣赏沿途风景。”王桀认为，中老铁路不仅是一条展示中老文化的景观带，也是一条促进中老文旅产业发展的经济带。
	为提升中老铁路跨境旅游体验，本届旅交会发布了“慢游春城之旅”“休闲玉溪之旅”“寻茶普洱之旅”“象往版纳之旅”等7个主题旅游产品，并提出《中老铁路国际文化旅游经济带共建倡议》，包括继续优化中老铁路旅游政策供给、继续加强中老铁路旅游规划统筹、继续加大中老铁路旅游设施产品供给等内容。
	云南省文化和旅游厅副厅长娄可伟表示，未来将进一步提升云南口岸的通关便利化程度，编制中老铁路文化旅游经济带总体规划，推动旅游资源有序开发，为来华游客提供更加舒适的旅游环境和更具吸引力的旅游产品。
	产品丰富选择多
	在旅交会9万平方米的展区内，来自全球不同国家和地区的品牌旅游资源和旅游创新发展成果集中展示，其中不乏亮眼的中国旅游目的地形象。全国多地文旅部门积极利用旅交会平台开展入境游推广，吸引不少境外旅行商驻足了解。
	北京展区以“跟着演艺去旅行魅力北京欢迎您”为主题，设置“演艺空间新活力”“京剧文化之旅”等主题板块，展现北京丰富的演艺、非遗文化等特色文旅项目和产品；上海展台则突出展示“都市型、综合性、国际化”的文旅特点，推出“漫游苏河·蝶变之路”“城市记忆·艺术外滩”“梧桐深处·海派之源”等10条海派城市主题游线路；浙江展台则以“诗画江南、活力浙江”省域旅游品牌推广为主，立体呈现浙江的历史人文、山水风光等旅游资源。
	文博单位和文旅企业也组团参展。其中，国家文物局、故宫博物院、中国国家博物馆、中国文化遗产研究院等单位亮相文博展区，现场展示中国文博资源和文化创意领域近年来取得的丰硕成果。中国国际航空股份有限公司等航空企业集中推介区域航线产品和“国际航班+空铁联运”等服务，为外国游客在华旅行提供便利。
	此外，携程集团联合中国旅游集团、蚂蚁国际等多家企业共同发起成立入境游协作联盟倡议，提出深入开展中国旅游目的地推介、加强多语种外联、进一步整合入境旅游产品和资源、持续加强跨境支付技术研发等举措，凝聚业界力量，将更多外国游客“请进来”“招待好”。(人民日报海外版记者朱金宜)
</body><key_sentence>据介绍，旅交会期间，全球旅行商大会、中国入境旅游政策解读发布会、中老铁路国际文化旅游经济带建设研讨会等活动为全球旅游业者搭建交流平台，与会者围绕中国入境游恢复、深化中外交流等话题进行研讨，为中国入境旅游市场振兴与发展注入新动能。此外，携程集团联合中国旅游集团、蚂蚁国际等多家企业共同发起成立入境游协作联盟倡议，提出深入开展中国旅游目的地推介、加强多语种外联、进一步整合入境旅游产品和资源、持续加强跨境支付技术研发等举措，凝聚业界力量，将更多外国游客“请进来”“招待好”。为提升中老铁路跨境旅游体验，本届旅交会发布了“慢游春城之旅”“休闲玉溪之旅”“寻茶普洱之旅”“象往版纳之旅”等7个主题旅游产品，并提出《中老铁路国际文化旅游经济带共建倡议》，包括继续优化中老铁路旅游政策供给、继续加强中老铁路旅游规划统筹、继续加大中老铁路旅游设施产品供给等内容。中国旅游研究院边境旅游研究基地主任王桀在调研中发现，东南亚国家的游客来华旅游需求旺盛，今年中秋国庆假期，昆明一家旅行社接待了约150个入境旅游团。</key_sentence></doc>