<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>460</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10111150.shtml</url><title>湖南安仁银龄宣讲队的别样“夕阳红”</title><datatime>2023-11-13 15:14:00</datatime><body>	中新网安仁11月13日电题：湖南安仁银龄宣讲队的别样“夕阳红”
	作者鲁毅谭利炳
	大鼓舞、花鼓戏、表演唱、合唱……近日，一场文艺演出在湖南安仁县华王乡上演，台上节目脍炙人口、旋律热烈，台下坐满观众、氛围热闹。
	这台演出来自一支鹤发童颜的文艺宣讲队。他们定期聚集在一起编排、训练节目，不计报酬，只为通过公益演出，将丰富的文化大餐送到百姓家门口，丰富乡村文化生活。五年来，他们组织创作节目70多个，演出近300场次，永乐江畔留下了他们健美的舞姿，偏远的高山峻岭传递着他们亮丽的歌声。
	“演出机会难得，坐飞机也要赶回来”
	这支文艺宣讲队，正是安仁县老干部理论宣讲志愿服务分队，成员都来自安仁县老年大学，以退休教师、老干部为主，现有男女宣讲人员72人。他们年过半百，都爱好文艺热心公益，具有良好文化素养和一定的艺术功底，有人擅长民族歌舞、有人精通戏剧曲艺、有人热衷时装表演……聚在一起组成了这支多才多艺的文艺理论宣讲队。
	“唱歌使自己快乐，也能带给别人快乐，如果观众快乐，自己也会收获更多的快乐。”团队的男高音、安仁县老年大学校长李勇才说，团队希望以文艺爱好激发余热分享快乐。
	不仅如此，他们还运用丰富的文艺演出，诠释党的创新理论，宣讲身边的感动故事、好人故事，从“小切口”解析“大道理”，用“小故事”反映“大时代”。
	“我们每周都要抽出两个半天，定期排练节目，确保节目随时能拿得出手、上得了台。”该宣讲志愿服务分队队长刘爱国介绍，团队中分工明确，有人负责创作，有人教授声乐，有人编排舞蹈，有人负责后勤……大家都发挥所长各司其职。
	谭湘豫是团队的创作者，收到表演唱《十赞安仁》的创作任务后，他克服时间短，压力大等困难，不仅学会了弹钢琴，同时还多方走访县委、县政府相关部门，收集大量资料，把安仁的历史文化和当前工作的特色、亮点提炼融入歌词之中，通过队员们的精彩表演，节目一上台，就深受群众欢迎。
	每逢有演出任务，队员们都积极报名参加，不论四季，排练节目从不打折扣。有些队员偶尔赶上在外地帮忙照看孙子，但只要接到演出任务，不远千里也要赶回来参加训练、演出，他们总说：“演出机会难得，坐飞机也要赶回来！”
	“要乐享晚年，也要分享快乐”
	宣讲志愿服务分队成立5年来，队伍越来越大、节目也越来越丰富。从最初的唱歌跳舞，到现在已经组建了合唱队、舞蹈队、表演队、旗袍秀队、器乐队等多种类表演队伍，并且每年都要编排一台新节目。
	最具团队特色的器乐合奏《喜洋洋》，喜闻乐见的花鼓戏《刘海砍樵》《祖国的好山河寸土不让》，百听不厌的湖南民歌《三湘四水美如画》，独具安仁特色的经典舞蹈《开秧门》，还有欢快喜人的三句半《交通安全文明行》，方言小品《懒汉脱贫》《三个媳妇》……翻开宣讲队的节目单，既有歌舞、合唱、乐器联奏，也有三句半、大鼓舞、小品、朗诵，还有花鼓戏、昆曲等传统戏曲，各类节目丰富多彩。
	各种荣誉也接踵而至。公益演出之外，宣讲分队还参加省、市、县文艺汇演或比赛并多次获奖。合唱《在太行山上》2018年参加湖南省离退休干部合唱比赛获优胜奖；舞蹈《自由之歌》2019年参加湖南省离退休合唱比赛获优胜奖；小品《懒汉脱贫》2018年参加郴州市群众文艺汇演获银奖；舞蹈《开秧门》2022年10月参加郴州市“舞起来吧，闪耀郴州”广场舞比赛获优胜奖……
	对宣讲队队员们自己而言，更大的收获则是跳出“围着儿孙转”的传统生活模式，找到归属感、价值感，活出了新的精彩。“我学会了二胡、萨克斯。”“我学会了大鼓舞，身体都变好了，精气神也上来了！”分享起自己的学习成果，队员们总是眉飞色舞。
	合唱队的指挥刘维卡退休前是一名音乐老师，自从当加入宣讲队，又开启了新课堂，“呼吸练习、发声练习、音调校准……每一堂授课都不容易，但大家一起学习练习，老有所乐、老有所学、老有所用，都很有成就感。”
	队员们也纷纷表示：“我们不仅要让自己乐享晚年，更要通过自己影响身边的人，让更多的老年人感受到快乐，绽放夕阳美。”
	“多说‘土’味话，传递正能量”
	宣讲队的演出，从来不缺观众，乡镇墟场、公园一角、社区广场、永乐江畔，演出所到之处，现场总是挤满了观众。观众的认可和肯定，正是宣讲队坚持公益演出的原动力。
	“有一次演出，一位91岁的老婆婆坐在后辈的背篓里来看演出，让我们备受鼓舞。”李勇才说，老婆婆一辈子没走出过家乡，难得有机会看一场现场演出，演出结束后老婆婆还意犹未尽问道：“你们什么时候再来？我看了还想看。”
	每到乡镇演出，当地群众总是回馈这支队伍最饱满的热情，不仅搬来自家工具帮忙搭建舞台，还免费给演员们送来自家的瓜果、茶水。演出过程中，观众们更是从头看到尾，掌声连连，不舍得挪步，生怕漏看了演出。
	宣讲队演出为何如此受欢迎？李勇才认为，最关键的秘诀是节目接地气，“我们的节目不仅内容创作要上接党的政策，下接百姓群众，形式上要多说‘土’味话、群众话，让演出带着浓厚的乡土气息和安仁特色，传递健康向上的正能量。”
	难能可贵的是，他们的节目单还紧跟时事热点，适时更新。
	脱贫攻坚时，宣讲队创作小品《懒汉脱贫》讲述贫困户靠自己也能脱贫致富的故事，鼓舞了贫困群众脱贫的信心；走进乡村校园，宣讲队特别创作关注乡村教育的小品《三个爸爸》说出留守儿童的心声，呼吁教师家长关爱少年儿童、引导留守儿童树立正确的价值观；为宣传安仁春分赶分社的传统习俗，宣讲队特别创作《开秧门》歌舞表演，将活灵活现的赶分社习俗搬上舞台展示给观众……
	宣讲队队长刘爱国说，创新创业从来不局限于年龄，他们一直在坚持从形式上、内容上不断创新，精选节目，这一轮巡演，他们将走进安仁县每一个乡镇，让更多群众在家门口乐享文化大餐。(完)
</body><key_sentence>宣讲队队长刘爱国说，创新创业从来不局限于年龄，他们一直在坚持从形式上、内容上不断创新，精选节目，这一轮巡演，他们将走进安仁县每一个乡镇，让更多群众在家门口乐享文化大餐。翻开宣讲队的节目单，既有歌舞、合唱、乐器联奏，也有三句半、大鼓舞、小品、朗诵，还有花鼓戏、昆曲等传统戏曲，各类节目丰富多彩。李勇才认为，最关键的秘诀是节目接地气，“我们的节目不仅内容创作要上接党的政策，下接百姓群众，形式上要多说‘土’味话、群众话，让演出带着浓厚的乡土气息和安仁特色，传递健康向上的正能量。观众的认可和肯定，正是宣讲队坚持公益演出的原动力。</key_sentence></doc>