<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4693</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-24/10117651.shtml</url><title>聚焦中华优秀传统文化之新表达 《封神第一部》分享研讨会举行</title><datatime>2023-11-24 22:13:00</datatime><body>	中新网北京11月24日电(记者高凯)24日，由中国文联网络文艺传播中心、中国文联电影艺术中心、中国外文局文化传播中心主办，中国文艺网、北京京西文化旅游股份有限公司、世纪长生天影业(北京)有限公司共同承办的《封神第一部》分享研讨会暨第四期中华文化专题培训班学员座谈会在京举行。
	中国文艺评论家协会主席夏潮表示，中华文明几千年传承下来的优秀的思想观念、道德规范、价值追求，一定要与当代文化相适应、与现代社会相协调，与当代审美理念和追求相结合，并由今天生活在高科技、数字化、快节奏、多元文化时代的年轻人传承、弘扬和传播。《封神第一部》对新时代中华优秀传统文化的创造性转化和创新性发展进行了有益探索。
	中国电影家协会分党组副书记、秘书长闫少非表示，从今年暑期档《封神第一部》《长安三万里》的票房成绩可以看出，当下观众对于传统文化题材影片的关注和喜爱，这说明立足传统文化的土壤、挖掘传统文化的宝藏，是电影创作的守正之路。电影创作需要更多更好地承担起对优秀传统文化深层次表达的历史使命，把中华优秀传统文化中的世界观、价值观、审美观融入到电影的文本创作和影像创作中去。
	北京电影学院副院长俞剑红表示，《封神第一部》开创了中国魔幻史诗巨作的新纪元。影片“十年磨一剑”，在剧本创作、美术设计、工业化体系的建立等方面都做了非常有意义的尝试，对当下我国电影创作有一定借鉴意义。
	“坚定文化自信，是当代中国电影人责无旁贷的使命。”《封神第一部》导演乌尔善表示，秉持开放包容，是推动电影工业化的必经之路；坚持守正创新，是电影人打造文艺精品的创作标准。将中华传统文化瑰宝转化成符合当代观众喜闻乐见的电影作品，将中华优秀传统文化传播出去，是当代电影创作者应当持续追求奋斗的目标与使命。
	与会专家表示，《封神第一部》在推动中国故事和中华美学风格相结合、提升电影工业化水平方面进行了积极探索，为实现国民神话史诗的类型拓荒做出了有益尝试。(完)
</body><key_sentence>与会专家表示，《封神第一部》在推动中国故事和中华美学风格相结合、提升电影工业化水平方面进行了积极探索，为实现国民神话史诗的类型拓荒做出了有益尝试。中国电影家协会分党组副书记、秘书长闫少非表示，从今年暑期档《封神第一部》《长安三万里》的票房成绩可以看出，当下观众对于传统文化题材影片的关注和喜爱，这说明立足传统文化的土壤、挖掘传统文化的宝藏，是电影创作的守正之路。中新网北京11月24日电(记者高凯)24日，由中国文联网络文艺传播中心、中国文联电影艺术中心、中国外文局文化传播中心主办，中国文艺网、北京京西文化旅游股份有限公司、世纪长生天影业(北京)有限公司共同承办的《封神第一部》分享研讨会暨第四期中华文化专题培训班学员座谈会在京举行。中国文艺评论家协会主席夏潮表示，中华文明几千年传承下来的优秀的思想观念、道德规范、价值追求，一定要与当代文化相适应、与现代社会相协调，与当代审美理念和追求相结合，并由今天生活在高科技、数字化、快节奏、多元文化时代的年轻人传承、弘扬和传播。</key_sentence></doc>标要求推进该区警示教育大会准备工作。谈及大会带来的触动，刘国强说，周立云明知自己是“河边走的人，踩钢丝的人”，却始终心怀侥幸，让他印象尤为深刻。
	“周立云最终悔悟，侥幸等于不幸。迟一天早一天，出事是肯定的，藏是藏不住的。然而悔之晚矣。”刘国强认为，要把警示教育工作抓在日常做在经常，不断创新教育方式，突出针对性，抓早抓小，防微杜渐。“今年，市纪委监委进一步加强警示教育工作，增大内部通报力度频次，反复提醒党员领导干部以案为鉴。我们在市纪委监委指导下，开展‘每月一警示’工作，引导党员领导干部守住底线、不碰红线。”刘国强说。
	“教训深刻，触目惊心。”北京市基础设施投资有限公司(京投集团)党委书记、董事长郝伟亚认为，大会剖析的国企领域违纪违法案例给所有市属国企敲了警钟。
	近年来，京投集团主导建设的冬奥会延庆赛区地下综合管廊、大兴机场高速公路，以及在建的副中心站综合交通枢纽工程，都是事关重大的项目。“必须全力以赴抓好全面从严治党、从严治企，贯通监督，健全风控，确保每一个工程都是廉洁工程、阳光工程。”郝伟亚说。
	作为案发地，大兴区旗帜鲜明推进以案促改、以案促治工作。前不久，该区召开专题民主生活会，对照周立云案件，全面查摆思想“总开关”、制度建设、权力运行、监督管理等方面存在的问题和不足，深入剖析反思，深挖问题根源，坚持不敢腐、不能腐、不想腐一体推进。
	在制度建设方面，该区出台对“一把手”和领导班子监督中加强谈话工作的有关措施以及大兴区领导干部插手干预重大事项记录报告办法，强化对“关键少数”教育管理监督。此外，新建成的大兴区全面从严治党警示教育基地也将通过丰富展陈，进一步强化全区党员领导干部理想信念教育、警示教育。大兴区委书记王有国表示，身边人身边事再次敲响警钟，将深刻汲取案件教训，深入开展警示教育，扎实推进整改整治工作，坚决肃清周立云案给地区政治生态带来的恶劣影响。（中国纪检监察报记者徐菱骏）
</body><key_sentence>大会播放的另一部警示教育片《周茂非、赵磊等人系列案件警示录》，再现了北京市文化投资发展集团原党委书记、董事长周茂非，原总经理赵磊等人落实党中央决策部署打折扣，偏离职责定位，放弃主责主业，最终造成集团风险集聚、损失重大的过程。大兴区委书记王有国表示，身边人身边事再次敲响警钟，将深刻汲取案件教训，深入开展警示教育，扎实推进整改整治工作，坚决肃清周立云案给地区政治生态带来的恶劣影响。当天下午，海淀区委常委，区纪委书记、监委代主任刘国强组织召开会议，传达全市警示教育大会精神，并对标要求推进该区警示教育大会准备工作。北京市委主要负责同志结合一年来查处的违纪违法案例严肃指出突出问题，再敲警钟，强调要保持清醒头脑，充分认识北京全面从严治党的形势依然严峻、任务仍然繁重，并要求各区各部门以本次警示教育大会为镜鉴，主动举一反三、抓好整改。</key_sentence></doc>