<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4682</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-23/10116427.shtml</url><title>“宠物沟通师”是智商税还是“花钱买安慰”？</title><datatime>2023-11-23 01:21:00</datatime><body>	宠物喜不喜欢自己、它们的身体有哪里不舒服？是不少养宠人关心的问题。近期，宠物沟通师在社交平台兴起。沟通师们声称，仅凭照片或视频，就可以与宠物“深度连接”，帮助主人与宠物对话，了解宠物们的心理活动，甚至可以帮忙“定位”走失宠物。或出于对宠物的疼爱，或仅仅因为好奇，不少养宠人纷纷试水。
	但这个新兴的“职业”，尚未建立市场标准。随意定价、收款后消失不见，沟通出现事实性偏差拒不退款等，是消费者在社交媒体平台上吐槽最多的问题。
	同时，由于大部分交易是私下点对点转账，消费者难以通过第三方平台或者其他通道申诉，维权无门，往往选择“不做追究”，或者“就当交了智商税”。
	进入门槛低、缺少专业资质认证……在这个新兴市场，有快速“学成”后的入局者，也有借机骗钱的不法分子。
	“事情都可以通过法律手段解决，但消费者维权的难点在于，目前对于宠物沟通师国内还没有清晰的认定。由于这个行业还没有成体系，缺乏明确的标准来量化宠物沟通师的沟通效果。”北京市东卫律师事务所钱汪龙律师说。
	付款后“沟通师”消失
	吴欢的猫叫豆豆，她想知道为什么豆豆总是尿床。社交平台上的一篇宠物沟通师“安利帖”，引起了吴欢的注意。她“顺藤摸瓜”，与这位宠物沟通师互加微信，并按要求向对方支付宝转账188元。支付后，便可以进行沟通。
	“因为发布安利帖的网友没什么粉丝，因此判断这可能是真正的顾客体验，而非营销号的广告。”吴欢说。
	“沟通”在微信中进行，对方要了吴欢和宠物的生日，以及宠物的照片。不一会儿，沟通师告诉吴欢，她五行属火，而猫属金，“火克金，你们气质、气场不和。”接着这位沟通师又搬出“磁场”理论，辅证自己的说法。最后，他声称自己算出吴欢的父亲是宠物心中的榜样，因为父亲曾当着宠物的面凶过吴欢，所以有时宠物就会对她“爱理不理”。
	这种推测很难让吴欢信服，“我爸爸超温柔的。”
	一个半小时后，“沟通”完毕。吴欢发现，所谓的“沟通”其实“很扯”，“(沟通师)在顺着我的话说，有些话是前后推理出来的”，甚至部分回答出现了事实性偏差。
	她突然明白，之前看到的那些“安利帖”，其实是宠物沟通师为了营销的惯用套路。
	同样的“套路”，李欣彤和林念也经历过。
	就像很多宠物主人一样，李欣彤也想知道，自己养的小兔子朝朝在想什么，它喜不喜欢自己。
	李欣彤也是在社交平台刷到一个“安利帖”，发帖人说她找的宠物沟通师“特别准”，只需通过宠物的照片或者视频，就能说出宠物哪里有病痛。李欣彤十分心动，与宠物沟通师互加微信。随后，对方要求李欣彤支付宝转账260元，同时约定当晚10点，通过微信进行线上沟通。
	转账时，支付宝平台提示“当前交易存在被骗风险”。但李欣彤没有多想，将260元转至对方提供的银行账户中。
	转账成功，但晚上10点宠物沟通师并未“如约而至”。直到晚上12点，沟通师仍杳无音信。
	这时李欣彤收到了网友留言，“这是广(告)，别信”。待她点开评论，帖子已被删除。
	社交平台发帖、微信沟通、支付宝转账，似乎已成为宠物沟通师“提供服务”的一种模式，林念也十分认同。
	团子是林念从小带到大的宠物猫。为了团子，林念读研期间选择在校外租房，开车跨城搬家，只为了方便带着团子。
	明年林念要去北京读博，暂时无法把团子带在身边，这让她产生了一种分离焦虑。林念想让团子知道，自己去外地上学，只是和它暂时分离，而不是抛弃它。
	焦虑之下，林念在社交平台寻找宠物沟通师。比较之下，她选择了回复私信消息最快的一位，并与对方互加微信。按照要求支付宝转账55元后，对方承诺沟通结果会在半小时后反馈。
	“一直到加微信回复速度都很快，聊得也很好，结果付完钱以后就开始不回消息。”随后，这位宠物沟通师回复“自己的手机在维修”，并答应退款。可是当林念提供给对方自己的收款码时，这位宠物沟通师再次“消失不见”。
	即便如此，或出于好奇，或出于化解自身的养宠焦虑，不少宠物主人纷纷试水，为此买单。
	林念最终买到了她想要的服务，对方读出了自家猫“走路不是特别快”“我怎么舒服怎么来”之类的话。
	林念觉得，宠物沟通师反馈的内容，“的确是我家猫会说的话。”她感觉团子现在更黏她了，也明显更开心了，“本来它就很黏我，现在更黏我了，恨不得天天挂我身上。”
	但没过多久，林念的焦虑感又卷土重来。
	“要真正化解自己的焦虑，不如去找心理咨询师。”她说。
	没有行业标准被指“玄学多于科学”
	活跃在各个社交媒体的宠物沟通师，从何而来？
	“学习它没门槛，其实这就是一种技能，就像学游泳一样。”宠物沟通师李丹认为，人人都能学会“宠物沟通”，“但是要做好，门槛比较高。”
	2021年，李丹在一家名叫“亚洲动物沟通联盟”的机构，学习了宠物沟通师线上培训课程。课程收费14800元，为期一个半月，结业时提供机构颁发的培训证书。
	李丹记得，线上授课时，老师会引导学生进入“冥想状态”，再与宠物沟通。沟通的宠物一般是机构老师的，问的一般都是日常生活的问题，比如宠物喜欢吃什么、去哪里玩等等。学员说的准不准、是否与宠物“连接”上，由老师判断。
	公开资料显示，亚洲动物沟通联盟由“厦门猫一个文化创意有限公司”创立。该公司注册资本为100万，是成立于2019年的微型企业。
	据“亚洲动物沟通联盟”微信公众号显示，该机构提供动物沟通预约服务与教学，提供“业界唯一获得专利认证与版权之动物沟通培训课程”。对考核通过的动物沟通师颁予亚洲动物沟通师的认证鉴定书。70%以上的准确率就能通过沟通师的考核，颁发国际证书，亚洲动物沟通师证书。
	除此之外，李丹还参加了另一家民间机构“六只脚宠物训练”的线上课程，不发证书，“学了三天半，两个下午一个上午。过程很快，课程结束后的第二天就可以开始沟通了。”
	对此，世界宠物协会工作人员连先生在接受记者采访时谈到，可称之为“师”的职业，需要得到业界认可，要有行业案例，应制定培训体系以及行业统一认定标准，“某个机构颁发的证书，只能叫做机构结业培训证书，证明个人接受过相关技能的培训，但不代表这一证书得到了官方协会和公众的认可。”
	“当某个行业进入红利期，而且这种业态越来越旺盛的时候，因此派生的任何东西都不奇怪”。但是因为没有统一的标准，宠物沟通师是否能够作为一种职业，依然有待商榷，连先生补充说。
	在国内宠物市场，宠物心理调整师和宠物行为分析师是相对成熟的职业。
	张海是一名宠物心理调整师，在业内有着较高的认可度。他的工作主要是通过宠物的声音、情绪、肢体语言等来分析宠物的心理，然后建立宠物与人之间的良好“关系”，来帮助宠物调整心理和行为问题。
	张海认为，宠物心理学更多的是面向宠物主人，教会主人如何通过宠物释放的讯号与之进行沟通，从而了解宠物，“相较之下，宠物沟通师的沟通往往是拟人化表达，以人类的表述习惯为出发点，更多的是满足宠物主人的心理需求和精神寄托，而非真正为了宠物。”
	“个人认为宠物沟通师是没有科学依据的，玄学多于科学。”有6年工作经验的宠物行为分析师文建国更加一针见血。
	他向记者举例，宠物狗在主人回家时会热情地扑上来。这种行为从科学的逻辑来看，作为群居动物的狗狗，接触熟悉的同伴，或者看到对方带着猎物回来，会非常开心，“这是天性表达。”
	“但很多宠物沟通师可能就会把这些场景拟人化，读出狗‘思念主人’的话。”文建国说。
	文建国说，不少宠物主人都愿意接受宠物沟通师的说辞，“很难评价这到底是不是一种科学的爱、理性的爱。”
	无论宠物沟通师科学与否，还是宠物主人只是想“花钱买安慰”，都无法影响一个事实：这个市场在逐渐火热，同时因缺少标准显得有些混乱。
	从2022年初至今，李丹已经接了几十单。以半小时为单位，普通沟通(包含宠物日常生活习惯等问题)收费298元；宠物离世沟通和走失沟通，收费400元。
	谈及收费定价标准，李丹说道：“在一定程度上参考了同行的定价，但也不是完全参考行业，每个人定的价格都是特别个人化的。”
	金额达不到立案标准宠物主维权难
	吴欢与宠物沟通师的沟通过程并不愉快，她因此提出退回部分费用，对方却以吴欢态度差、沟通中又补充其他问题为由，拒绝退款。
	沟通师收完钱“消失”后，林念决定维权。她举报了对方的支付宝账户，但由于是正常的私下转账交易，申诉被驳回。
	李欣彤选择举报宠物沟通师的微信账号，进行维权。投诉后，微信团队反馈审核结果：“根据你提供的信息，暂无法认定投诉对象存在违规行为”。一周后，投诉再次得到反馈，对方账号“涉嫌违规”。
	但事情还未结束。由于李欣彤曾通过银行卡转账支付，且对方账户存在3条违规，因此交易被银行和警方识别为电信诈骗，对李欣彤所有的银行卡进行“保护性止付”。无奈之下，李欣彤去派出所将自己的银行卡解冻，并接受了反诈教育宣传。
	至于自己支付的“沟通服务费”，由于金额较小，没达到立案标准。如果想要追回损失，只能通过民事诉讼，“谁会为了这几百块打官司？”
	北京市东卫律师事务所钱汪龙律师在接受记者采访时表示，根据现行法律规定，消费者被骗金额未达500元的，不构成诈骗罪，“但是一名或多名消费者累计被骗金额达到犯罪地立案标准的，则可能成立诈骗罪。若宠物沟通师收钱以后消失不见，且向不特定的许多人发布广告或传单，诈骗的可能性比较大。”
	谈及消费者如何维护自己的合法权益，钱律师认为，现阶段支付宝、微信都实行实名认证，因此转账可以通过法律手段追回，或通过12345政务服务便民热线进行投诉。
	另一方面，成年消费者作为一个成熟的民事主体行为人，是第一责任人。除非掌握对方明确的身份信息，或就某项交易达成协议，在认定一定的前提条件后，才能转账支付。“尽量不要选择私下转账，防骗从自身做起。”钱律师表示。
	与此同时，社交平台对用户发布的宠物沟通师相关的业务、涉及金钱交易的行为，需从严审核和把关。如若消费者遭受一定的损失，且平台存在审核不严的情形，从法律角度考虑，平台可能要承担一定的连带责任。
	“事情都可以通过法律手段解决，但消费者维权的难点在于，目前国内对于宠物沟通师还没有清晰的职业认定。由于这个行业还没有成体系，缺乏明确的标准来量化宠物沟通师的沟通效果。”钱律师说。
	(文中吴欢、李欣彤、林念、张海为化名)
	(新京报记者秦冰)
</body><key_sentence>社交平台发帖、微信沟通、支付宝转账，似乎已成为宠物沟通师“提供服务”的一种模式，林念也十分认同。她“顺藤摸瓜”，与这位宠物沟通师互加微信，并按要求向对方支付宝转账188元。林念觉得，宠物沟通师反馈的内容，“的确是我家猫会说的话。可是当林念提供给对方自己的收款码时，这位宠物沟通师再次“消失不见”。</key_sentence></doc>