<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>467</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-13/10111094.shtml</url><title>“跟着走”的大局观</title><datatime>2023-11-13 13:38:00</datatime><body>	在进博会上采访港澳企业，很多企业不约而同提到一个词——“跟着走”。什么叫“跟着走”？用一位港商的话说就是“跟着中央走，跟着国家走，跟着高质量发展、高水平开放的布局走”。
	具体的贸易订单、新增的合作伙伴、上升的品牌美誉度，都是港澳参展企业的收获。但除了这些具体指标的起起伏伏，他们更关注趋势性的变化。一位参展者说“内地消费正在回暖”，另一位参展者说“来自东南亚的外贸业务开始增多”，还有一位参展者说“咨询代币业务的人少了，关注绿色可持续发展指标的人多了”。他们通过这些变化感受国家经济的脉搏，寻找发展新机遇。
	“跟着走”的信念源于配合国家高水平对外开放政策带来的收获。有的港商参与“一带一路”建设，通过中欧班列把业务拓展到了德国。有的香港青年主动融入粤港澳大湾区，迅速实现了科技成果转化。还有澳门企业充当起中国与葡语国家经贸交流的中介。一位在外贸市场深耕多年的参展者感言，“凡是国家提倡的大政方针，只要跟着走，早晚一定能受益”。
	“跟着走”的信念源于对世界大势的观察。世界经济复苏乏力，港澳作为易受外部环境影响的城市经济体，都面临着经济下行压力。“世界怎么了，我们怎么办”是港澳企业不得不思考的问题。进博会举办至第六届，越办越好，即使疫情期间也没有中断。本届进博会汇聚了来自五大洲的国家，289家世界500强企业和行业龙头企业参展。尽管经历了经贸摩擦、地缘政治冲突、疫情冲击，经济全球化的大趋势没有改变，世界各国仍然对中国经济保持乐观，跨国企业集团仍然对中国经济充满信心。既然全球企业都在争相分享中国大市场机遇，具备“国内境外”独特优势的港澳企业怎能不起而行之，主动融入国家发展大局？
	“跟着走”的信念源于自我定位的更新。与内地企业相比，与海外经济体联系更广泛、对海外市场规则更加熟悉是港澳企业的固有优势，但是一些港澳企业却已经有了危机感。“远的不说，进博会上的很多外国企业已经在内地拥有众多的合作伙伴，用不了几年，内地企业就会比我们更了解海外市场，吃老本行吗？”“香港的特点就在于跟上世界潮流，现在内地在很多领域代表了世界潮流。”“看看内地各省市，来了那么多招商引资团队，这种拼经济的劲头催人奋进。”这种更新定位、自我加压，促使港澳企业主动转型，锐意创新。
	采访之前，笔者就想到港澳企业肯定会有很多感触，但没想到就这么三个字——“跟着走”，真是大道至简。(本文来源：经济日报作者：刘亮)
</body><key_sentence>既然全球企业都在争相分享中国大市场机遇，具备“国内境外”独特优势的港澳企业怎能不起而行之，主动融入国家发展大局。在进博会上采访港澳企业，很多企业不约而同提到一个词——“跟着走”。采访之前，笔者就想到港澳企业肯定会有很多感触，但没想到就这么三个字——“跟着走”，真是大道至简。“跟着走”的信念源于配合国家高水平对外开放政策带来的收获。</key_sentence></doc>成“一荣俱荣”的“粉丝电影”，情节和情理逻辑不再重要，电影贩卖高概念的设定和在粉丝中产生话题性的角色人设，甚至可以说，这几乎是面对粉丝定向投喂的“高定”爆米花电影。
	十几年前，当漫威开始系统化地把漫画作品电影化时，当时评论的焦点是“电影技术的进步得以把漫画的大场面转化成动态的视听情境”。这么多年过去，在《复仇者联盟》曲终人散，漫威电影进入所谓的“新阶段”后，接二连三高开低走的电影里也只剩下“视觉概念”。《惊奇队长2》按部就班地重复《雷神3：诸神黄昏》的路径，在组装的搞笑段子里堆砌了花样百出的场景和空间概念，并置了宇宙废土、精灵仙境和太空漫游的组合奇观。漫威的进取心是有的，制造登峰造极的视觉趣味时，不忘与时俱进地戏仿娱乐经典，调侃了迪士尼公主片载歌载舞的传统，利用小猫卖萌的同时大张旗鼓致敬韦伯的《猫》，而这些最终也只是游离的“闲笔”，可这电影里又有什么是不游离的呢？它就是东拉西扯着跑无轨电车。
	几个月前，《芭比》的上映让成年女性观众期待主流电影里出现女性本位的观影快感机制，电影不乏肤浅，但能够把女性焦虑又难解的议题搁置在过家家的情境里博一笑，对许多女观众而言是畅快的。现在看《惊奇队长2》就像是一场东施效颦，又或者投机过了头，要知道，取悦女观众可不是把女观众当傻子。(文汇报记者柳青)
</body><key_sentence>《钢铁侠》和《美国队长》系列是正统的“人物列传”剧情电影，围绕着两个大男主的宏大叙事是“漫威宇宙”的起源，随着《复仇者联盟》让超级英雄的活动范围扩展到地球之外，星辰大海的英雄系列交错出架空的“异世界”，从此，漫威漫画的电影化贩卖的不再是故事，而是混杂着太空歌剧和交错时光的美国风情画的奇观。《瞬息全宇宙》的多重宇宙设定和多线程叙事，是对千禧一代和Z世代观众所熟知的一系列娱乐电影和流行文化段子的借用。对于新生代的电影编剧和导演而言，“剪刀手”的段子化表达，是一种有效的、也是强势的视听语言，娱乐经典和流行文化资源被拿来调度，通过新的排列组合表达这个时代的爽点和痛点。早在《惊奇队长》出现之前，《雷神》和《银河护卫队》就把超级英雄的创世和救世消解成碎片化的逗笑，这些系列电影结合成“一荣俱荣”的“粉丝电影”，情节和情理逻辑不再重要，电影贩卖高概念的设定和在粉丝中产生话题性的角色人设，甚至可以说，这几乎是面对粉丝定向投喂的“高定”爆米花电影。</key_sentence></doc>