<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4711</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-24/10117640.shtml</url><title>涉案金额超1200万元 四川宜宾警方抓捕30余名贩卖“烟毒”团伙成员</title><datatime>2023-11-24 22:06:00</datatime><body>	中新网宜宾11月24日电(吴平华陈非艺胡雨樵)据四川宜宾警方24日透露，宜宾市警方经过半年多的侦查、部署，成功抓获30余名贩卖“烟毒”团伙成员，涉案金额1200余万元，缴获含“依托咪酯”烟弹11000余颗。据悉，该案被公安部禁毒局列为督办案件，这起横跨广东、四川、重庆、湖北、贵州等5省、12市，以烟油、调味剂、“依托咪酯”、电子烟杆、烟弹等自行进行烟油调配并进行电子烟组装的“购、产、存、销”全链条犯罪团伙被彻底捣毁。
	疑云：抽了“电子烟”精神恍惚
	“比普通香烟带劲”“越吸越上头”“感觉好像飞起来了”……
	“电子烟”凭借时尚潮流的外衣，吸引了不少年轻人，然而，一些不法分子为牟取暴利，在电子烟里面加“料”，一口就能立刻上头，让人忍不住抽了还想抽，然而这种所谓的“上头”电子烟，其实是穿上“伪装衣”的新型毒品，更是伸向未成年人的“魔爪”。
	8月的一个清晨，一名男人急匆匆地冲进了翠屏区烟草专卖局城区稽查中队。
	“你好，能帮我看下这支电子烟吗？我儿子前几天在KTV买的，我早上拿来吸了一口之后觉得头晕恶心，一直迷迷糊糊的”。男子满脸紧张地说着，随即从口袋中摸出一支笔一样的蓝色物体，里面棕褐色的油状物闪烁着异样的光芒。
	经男子叙述，这是两天前他上高中的儿子跟同学去KTV玩，花几百块从一个年轻商贩处买来的，他今天早上拿来尝试抽了两口，抽了过后，一直头晕犯恶心，所以来烟草专卖局检验一下。
	“孩子说是‘正常的’，好多同学都抽过，抽了就是有点‘上头’，我总觉得不对劲，你说正常的电子烟咋会有这种效果呢？”男子疑惑地说道。
	“三无”的属性，高昂的价格，“上头”的效果，可疑的渠道，让翠屏区局的执法人员开始将眼前的这个物品与之前公安人员提到的“上头”电子烟联系了起来。为了证实心中的猜疑，执法人员立即用塑料袋将物品保存，与举报人一同启程赶往翠屏区公安局。
	一周后，一份四川警察学院物证鉴定所的鉴定报告寄到了执法人员的手中，报告的末尾赫然写着“依托咪酯——阳性”。
	警惕：藏在“华丽”外衣下的丑陋内核
	依托咪酯，一种不溶于水的白色粉末状物质，为非巴比妥类静脉短效催眠药，在医疗上主要有水剂和乳剂两种剂型。在临床上主要适用于全麻诱导，也可用于短时手术麻醉。
	根据国家药监局、公安部、国家卫生健康委联合发布的《关于调整麻醉药品和精神药品目录的公告》(2023年第120号)，依托咪酯列入第二类精神药品目录，公告自2023年10月1日起施行，这也意味着贩卖依托咪酯粉或含有依托咪酯成分的电子烟将被视为贩毒。
	依托咪酯在未被列管前，常常被“瘾君子”们作为毒品替代物，一些不法分子从中嗅到了商机，利用依托咪酯的麻醉作用，将其制成“烟粉”“烟油”等毒品替代品，添加进电子烟进行销售。据临床观察发现，依托咪酯吸食后会呈现出头晕、站立不稳，东倒西歪等类似醉酒后的状态；大剂量吸食会出现脾气暴躁、呼吸暂停等情况。而一旦长期并大剂量使用，容易导致死亡。
	更为可怕的是，这些不法分子将“上头”电子烟披上时尚潮流的外衣，使之具有较强的迷惑性。一些青少年缺少社会经验、辨别力，很容易把吸食“上头电子烟”当作时髦和彰显个性的方式，从而成为不法分子口中的“猎物”。
	“‘上头’电子烟最早流行于年轻人聚集的酒吧，涉案人员大部分都是20多岁的年轻人，其中甚至不乏有未成年人，他们有的涉世未深、法律观念淡薄，不小心沾染了新型毒品，其实自身也是受害者。”参与办案的宜宾市公安局民警说道。
	较量：狡猾“狐狸”终露马脚
	8月15日，案件正式立案，翠屏区烟草与公安立即成立专案小组，开始对嫌疑人进行追踪侦查。尽管很快就摸清了嫌疑人的姓名、家庭住址、日常行动路线，但由于嫌疑人具备反侦察意识，办案人员迟迟没有掌握实质性证据。
	转机出现在9月初的一个晚上……
	夜幕降临，一家老茶馆的灯火在寂静的街道上显得格外明亮。突然，一阵铃声响起，打着牌的黑衣男子拿起手机扫了一眼屏幕，便站起身来说道：“我出去一下，你们等我几分钟”。
	男子走出房间，走向茶馆后门的方向。在那里一辆白色的轿车静静地停着，驾驶位上的白衣男子表情严肃，一边递出一个黑色塑料袋，说道：“其他的和上次一样”，随后扬长而去……
	半分钟后，路旁的一辆越野车亮起了车灯，车内的对讲机传出声音，“所有人员注意，目标为白色轿车，驾驶员着白色上衣，正往南门大桥方向驶去，附近的人员跟紧了。”
	跟了快1个月了，终于露出马脚了。
	凌晨5时，随着涉嫌销售“上头”电子烟犯罪团伙的7名主要成员全部到案，案件初貌终于浮出水面……
	收网：烟雾下罪恶的落幕
	专案组经过调查发现，贩卖“上头”电子烟的犯罪团伙先通过线下收揽客源，再通过网络层层分销，逐渐形成一个隐蔽的“圈子交易”。同时，犯罪手段网络化态势明显，采用“互联网+物流寄递+电子支付”等非接触方式进行交易，涉及四川乐山、重庆、湖北、广东、贵州等地。
	随着获取的信息不断增多，该案“上家”“下线”的基本信息和活动轨迹逐渐清晰。
	“抓捕行动立即开始。”9月7日，随着一声令下，专卖组30余名成员分为4个抓捕小组在乐山、成都、贵州等地同时收网。
	经过彻夜清点，现场查获违禁添加成分1096克(依托咪酯粉剂)、烟油10升、电子烟烟弹5000余支，并同步在乐山、夹江等地再次抓捕嫌疑人7名。2023年10月19日，该案被公安部禁毒局列为督办案件。
	截至目前，该案涉案金额近千万元，已抓捕嫌疑人18人，刑拘13人，等待他们的将是法律的严厉制裁。
	据悉，该案仅是“上头”电子烟案件乱象丛生背后的一个案例，今年以来，全国各地“上头”电子烟案件频发，仅宜宾市辖区内就查获了3起，涉案金额1200余万元，缴获含“依托咪酯”烟弹11000余颗，抓获犯罪嫌疑人30余人。(完)
</body><key_sentence>据悉，该案被公安部禁毒局列为督办案件，这起横跨广东、四川、重庆、湖北、贵州等5省、12市，以烟油、调味剂、“依托咪酯”、电子烟杆、烟弹等自行进行烟油调配并进行电子烟组装的“购、产、存、销”全链条犯罪团伙被彻底捣毁。据悉，该案仅是“上头”电子烟案件乱象丛生背后的一个案例，今年以来，全国各地“上头”电子烟案件频发，仅宜宾市辖区内就查获了3起，涉案金额1200余万元，缴获含“依托咪酯”烟弹11000余颗，抓获犯罪嫌疑人30余人。依托咪酯在未被列管前，常常被“瘾君子”们作为毒品替代物，一些不法分子从中嗅到了商机，利用依托咪酯的麻醉作用，将其制成“烟粉”“烟油”等毒品替代品，添加进电子烟进行销售。“电子烟”凭借时尚潮流的外衣，吸引了不少年轻人，然而，一些不法分子为牟取暴利，在电子烟里面加“料”，一口就能立刻上头，让人忍不住抽了还想抽，然而这种所谓的“上头”电子烟，其实是穿上“伪装衣”的新型毒品，更是伸向未成年人的“魔爪”。</key_sentence></doc>