<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4732</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117609.shtml</url><title>安徽175家公司在A股上市 数量居中国中部地区首位</title><datatime>2023-11-24 21:54:00</datatime><body>	中新社合肥11月24日电(记者张强)“2023安徽上市公司高质量发展论坛暨安徽上市公司发展报告发布会”24日在合肥市举行。记者从会上获悉，截至2023年10月，安徽省共有175家公司在A股上市，数量居中国中部地区首位、中国第7位；科创板上市公司达24家。
	其中，2023年1月至10月，安徽新增上市企业13家，皖企上市保持强劲增长势头。
	当日，《安徽上市公司发展报告(2023)》(以下简称《报告》)在会上正式发布，分别从安徽新增上市公司、行业结构、区域结构、板块结构、股权结构、创新能力等方面，对安徽上市公司进行了全景式呈现。
	《报告》指出，自2021年以来，安徽大力推进多层次资本市场建设，资本市场规模持续壮大，市场生态不断完善，对各类资源的感召力持续增强，赋能“科创+产业”发展成效明显。
	根据《报告》，截至2022年12月，安徽A股上市公司总市值近1.8万亿元(人民币，下同)，居中国中部地区首位。从上市后备资源来看，截至2022年底，安徽过会待发状态企业14家，在审状态企业27家，辅导备案状态企业91家。
	《报告》显示，近年来，安徽大力推动战略性新兴产业提质扩量增效，十大新兴产业中七个产业的产值已突破千亿元。截至2022年12月的上市公司中，战略性新兴产业48家，较2021年增加13家，总数占比近三成，战略性新兴产业正成为安徽省经济发展的重要驱动力。
	当日，“安徽上市公司系列榜单”亦在会上首发。其中，安徽上市公司综合发展能力十强分别为：口子窖、皖通高速、立方数科、中科美菱、科大讯飞、香农芯创、恒烁股份、国盾量子、阳光电源、交建股份。(完)
</body><key_sentence>当日，《安徽上市公司发展报告(2023)》(以下简称《报告》)在会上正式发布，分别从安徽新增上市公司、行业结构、区域结构、板块结构、股权结构、创新能力等方面，对安徽上市公司进行了全景式呈现。根据《报告》，截至2022年12月，安徽A股上市公司总市值近1.8万亿元(人民币，下同)，居中国中部地区首位。中新社合肥11月24日电(记者张强)“2023安徽上市公司高质量发展论坛暨安徽上市公司发展报告发布会”24日在合肥市举行。其中，安徽上市公司综合发展能力十强分别为：口子窖、皖通高速、立方数科、中科美菱、科大讯飞、香农芯创、恒烁股份、国盾量子、阳光电源、交建股份。</key_sentence></doc>是相对食品浪费比较普遍的一个领域，我们把它作为重点，和相关部门、协会一起深入开展反食品浪费、促营养健康的活动，以控制油、盐、糖的使用为重点，积极推进建设营养健康食堂、营养健康餐厅、营养健康学校。”田建新说。
	他进一步介绍，在管理方面，要求建立台账制度，需要多少就用多少，按需采购，避免浪费。在供餐环节，倡导改良烹饪方式，还推出一些小份菜或者半份菜等等，引导合理点餐、按需取餐，不要浪费。在就餐环境建设方面，比如在就餐现场摆放体重计、血压计等等，方便大家称称体重，看看自己是不是体重高了，血压是不是不太正常。总的来说，在餐厅的就餐环境方面要有一些提醒，让大家适度消费，注意健康。
	开展食品数字标签试点工作
	田建新介绍，近期，国家卫健委开展了食品数字标签试点工作，目前已经有包括肉制品、方便食品的10类食品20多家企业参与试点，这些商品将陆续上市。
	他解释称，数字标签通俗说就是食品包装上印上二维码，通过手机扫一扫，里面的信息就很清楚地显示出来。除了要求的一些信息，还可以有视频展示，这样就突破了标签的版面限制，解决了受版面限制标不上那么多或者标上后字非常小的问题。这样方便了低视力人群或者老年人的阅读，同时有些人希望更多地了解一些食品信息，通过数字标签就能挑选到更加适合自己需要的食品。下一步还会继续扩大试点。
	“截至目前，国家卫健委一共发布了1563项食品安全国家标准，其中涉及安全指标有2.3万余项，这些指标涵盖了我国居民消费的所有30大类340个小类食品，包括了影响居民饮食安全的主要健康危害因素，覆盖了从食品原料、生产加工到最终产品的全过程，包括从农田到餐桌的全链条。”田建新说。
	毒蘑菇中毒是家庭食源性疾病首位
	国家食品安全风险评估中心主任李宁介绍，2010年到2022年的监测数据显示，发生在家庭的食源性疾病事件有2万多起，占总事件的50%；发病人数8万多人，占到总数的大概25%；死亡人数1423人，占总的食源性疾病死亡人数的85%。
	她表示，食源性疾病死亡病例都来自于家庭，在家庭经常发生的食源性疾病事件排在第一位的是采食毒蘑菇中毒。因毒蘑菇中毒的事件数、发病人数、死亡病例约占家庭总的食源性疾病事件的50%左右。
	李宁还介绍，家庭经常发生的食源性疾病还有由食源性致病菌引起的，排在前两位的主要是沙门氏菌和致泻性大肠埃希氏菌，主要是在家庭烹调过程中，做饭的时候生熟不分、生熟交叉污染或者储存不当所造成的。在家庭预防这类微生物引起的食源性疾病，最好的做法就是一定要按照世界卫生组织推荐的食品安全要点：保持清洁，生熟分开，烧熟煮透，安全储存等。(完)
</body><key_sentence>国家卫生健康委食品司副司长田建新在回答中新网关于如何引导反食品浪费的提问时介绍，国家卫健委加大宣传倡导的力度，把反食品浪费和营养健康宣传融合起来。田建新介绍，近期，国家卫健委开展了食品数字标签试点工作，目前已经有包括肉制品、方便食品的10类食品20多家企业参与试点，这些商品将陆续上市。国家食品安全风险评估中心主任李宁介绍，2010年到2022年的监测数据显示，发生在家庭的食源性疾病事件有2万多起，占总事件的50%。因毒蘑菇中毒的事件数、发病人数、死亡病例约占家庭总的食源性疾病事件的50%左右。</key_sentence></doc>