<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4738</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-24/10117620.shtml</url><title>业界专家上海聚焦应对城市发展安全风险</title><datatime>2023-11-24 21:57:00</datatime><body>	中新网上海11月24日电(记者陈静)应急管理部国家安全科学与工程研究院副院长苏洁24日在上海指出，当前城市安全面临的挑战是，城市人口密集，大型活动众多，爆炸、坍塌等各类风险的跨界性、关联性、穿透性、放大性显著增强。这些风险一旦处理不好，容易形成系统性风险，扩大事故后果。
	当天，“2023城市风险管理论坛”在上海举行。城市风险管理论坛是中国聚焦城市风险管理的专业论坛，今年是第六次举办。本届论坛围绕“高质量城市安全发展”主题，来自中国的城市管理领域专家、学者、城市管理人员、企业代表370余人激荡智慧，分析新发展阶段城市面临的风险挑战，探讨防范城市风险，保障城市安全，建设安全之城，发展之城，韧性之城的路径、举措、方法。论坛期间举行了“安全发展示范城市创建”“数据赋能韧性城市高质量发展”两场分论坛。
	据了解，中国的城市化进程是跨越式的、超大规模的，当前中国的城镇化人口已经超过65%。中国城市面临安全新旧风险复杂交织的局面。交通运输部原副部长，中国科协决策咨询首席专家徐祖远认为，这种复杂考验在世界城市发展史上都是极为少见的。以城市公共交通为例，至2022年底全国共有54个城市开通运营城市轨道交通，线路292条，运营里程9652公里，交通网络密布，各种交通方式交织，人、车、路、环境等要素相互关联影响，使得城市交通风险具有极高的复杂性。
	同济大学城市风险管理研究院院长孙建平将今天的城市比喻成一个有能力、更自信，但也有着“幸福的负担”的中年人，“成长的烦恼”或许少了，但是身体难免出现各种各样的问题。有时候突然一场大病，表现出的脆弱性超出预期。他认为，当前尤其要关注城市的复合风险，这是在城市空间和人的行为制约和作用中，不断变化的风险，容易对城市产生系统性影响。
	城市高质量安全发展，需要多方努力。人才、文化、体系、能力缺一不可。上海市应急管理局局长马坚泓在致辞中指出，实现高质量城市安全发展需要构建一个全面、协调、可持续的治理体系：要加强城市基础设施建设和完善工作，实施精细化和动态性管理，在面对自然灾害等突发事件时，能够迅速有效地展开救援和恢复，切实提升城市安全风险的应对能力；要加强应急管理体系建设，提高应急处置的效率和效能；要在数字化转型的大背景下，以系统性防控守牢城市安全底线。
	苏洁认为，要打造安全发展型城市，最终目的是构建系统化、现代化的城市安全应急保障体系，防范各类事故，灾难和自然灾害，保障人民群众，生命财产安全。中国工程院院士、北京科技大学教授岳清瑞提出，要构建城市安全科技体系、科技支撑体系，通过科技创新应对复杂的城市风险挑战。原中国保险监督管理委员会党委副书记、副主席周延礼指出，新技术的应用往往也会带来新的安全风险，数据安全及隐私保护、物联网安全、供应链安全等都是智慧城市安全建设需要考虑的问题，探索网络安全保险可以助力智慧城市高质量发展。
	据悉，在数据赋能韧性城市高质量发展分论坛上，与会嘉宾从韧性和数字化创新两个角度，探讨落实提升城市基础设施韧性能力的可能性和操作方法。原北京市应急管理局二级巡视员、教授级高工单青生认为，数据赋能要关注场景，例如城镇风险地图绘制与应急预案编制。上海市静安区应急管理局局长谢志彬聚焦数据驱动对推进基层治理的作用，并认为各种新技术，正在推动城市安全发展的能力提升。(完)
</body><key_sentence>上海市应急管理局局长马坚泓在致辞中指出，实现高质量城市安全发展需要构建一个全面、协调、可持续的治理体系：要加强城市基础设施建设和完善工作，实施精细化和动态性管理，在面对自然灾害等突发事件时，能够迅速有效地展开救援和恢复，切实提升城市安全风险的应对能力。本届论坛围绕“高质量城市安全发展”主题，来自中国的城市管理领域专家、学者、城市管理人员、企业代表370余人激荡智慧，分析新发展阶段城市面临的风险挑战，探讨防范城市风险，保障城市安全，建设安全之城，发展之城，韧性之城的路径、举措、方法。上海市静安区应急管理局局长谢志彬聚焦数据驱动对推进基层治理的作用，并认为各种新技术，正在推动城市安全发展的能力提升。原中国保险监督管理委员会党委副书记、副主席周延礼指出，新技术的应用往往也会带来新的安全风险，数据安全及隐私保护、物联网安全、供应链安全等都是智慧城市安全建设需要考虑的问题，探索网络安全保险可以助力智慧城市高质量发展。</key_sentence></doc>