<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4741</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117599.shtml</url><title>前三季度京津冀地区生产总值7.6万亿元  高技术产业投资活跃</title><datatime>2023-11-24 21:56:00</datatime><body>	中新社北京11月24日电(记者陈杭)今年以来，京津冀区域经济稳步恢复，供给需求持续改善，固定资产投资规模持续扩大，高技术产业投资显现韧性。前三季度，京津冀实现地区生产总值7.6万亿元(人民币，下同)。
	北京市统计局24日公布的数据显示，前三季度，京津冀实现地区生产总值7.6万亿元，北京、天津和河北分别为31723.1亿元、12252.6亿元和31776.6亿元，按不变价格计算，同比分别增长5.1%、4.6%和5.2%。
	北京市统计局表示，京津冀地区高技术产业投资保持活跃。前三季度，北京高技术服务业投资在信息服务、科技成果转化服务带动下同比增长超过五成；天津高技术产业投资同比增长6.3%，其中高技术服务业投资同比增长11.2%；河北高技术产业投资同比增长21.0%，高技术制造业投资带动作用明显。
	与此同时，京津冀地区推动融合发展，产业链协同逐步强化。北京机器人企业达400余家，在机器人应用场景方面已形成领先优势；天津现有机器人企业近200家，初步构建了涵盖关键系统部件、机器人本体、机器人系统集成的全产业链条；河北拥有上百家专用零部件和集成应用关联企业。
	前三季度，天津吸引京冀投资额1795.1亿元，同比增长20.3%，占全部引进内资的56.7%，同比提高5.3个百分点。河北积极承接京津产业转移，今年以来引进两地央企二三级子公司超过180家。
	北京市统计局还表示，“两翼”联动，重点区域建设成效显著。前三季度，北京城市副中心重点项目推进建设，顶点公园、海昌海洋公园两大项目落地。北京通州与河北北三县签约合作项目50个，意向投资额首次超过400亿元，其中产业项目中研发类项目占比近1/3；河北雄安新区固定资产投资同比增长18.2%，拉动河北全省投资同比增长1.8个百分点。中国华能总部项目、中国移动(雄安)智慧城市科创中心项目、中国联通雄安互联网产业园项目均已封顶。雄安新区科技园挂牌成立，首批20家入驻企业代表、11家中关村集成服务机构代表签署入驻协议。(完)
</body><key_sentence>北京市统计局24日公布的数据显示，前三季度，京津冀实现地区生产总值7.6万亿元，北京、天津和河北分别为31723.1亿元、12252.6亿元和31776.6亿元，按不变价格计算，同比分别增长5.1%、4.6%和5.2%。中新社北京11月24日电(记者陈杭)今年以来，京津冀区域经济稳步恢复，供给需求持续改善，固定资产投资规模持续扩大，高技术产业投资显现韧性。前三季度，北京高技术服务业投资在信息服务、科技成果转化服务带动下同比增长超过五成。河北高技术产业投资同比增长21.0%，高技术制造业投资带动作用明显。</key_sentence></doc>马拉松项目男女冠军奖金达55000美元，这也让上马成为目前国内马拉松奖金最高的赛事。其中不乏个人PB2小时3分51秒的埃塞俄比亚男子白金标选手KindeAtanewAYALEW和PB2小时17分36秒的埃塞俄比亚女子白金标选手TaduTeshomeNARE，中国籍精英选手则由2020上海马拉松男子冠军贾俄仁加及2022上海马拉松女子冠军张德顺领衔，顶尖选手们将向着中国马拉松赛道纪录的荣誉发起冲击。为了更好助力跑者们创造PB(个人最好成绩)，今年上马赛道设计较2022年更具体验性与竞赛性，通过“一增一减”对赛道进行再次优化。时隔三年，今年全程马拉松项目的终点再次回到徐家汇体育公园，跑者们将重温冲过终点线的荣耀。</key_sentence></doc>，实践过程中，巴蜀小学凝练出了《巴蜀小学跨学科主题学习行动指南》及配套工具箱、各学科的跨学科主题学习行动与实践案例汇编，为基层学校提供了可借鉴、可参考的落地方案。(完)
</body><key_sentence>”在马宏看来，巴蜀小学持续探索基于学科的课程综合化教学，以“学科内融合”“学科+学科”的深化研究，深耕各学科的基础，并强化学科实践，带动各学科10%的跨学科主题学习，回应课标要求，发挥着学科课程育人功能的最大价值。跨学科指导委员会副主任委员、重庆市巴蜀小学校党委书记马宏以“跨学科主题学习的巴蜀方案”为主题，分享了巴蜀小学基于课改中的真实问题，选点跨学科主题学习，进行系统规划设计，并选点突破，落地实践“做”出来的“以人为核心的课改再深化行动”。据了解，该研讨会聚焦跨学科主题学习实践中的重点难点问题，呈现重庆市巴蜀小学、上海市市西中学两个基础教育领域实践方案以及25家委员单位的实践探索成果。”马宏说，实践过程中，巴蜀小学凝练出了《巴蜀小学跨学科主题学习行动指南》及配套工具箱、各学科的跨学科主题学习行动与实践案例汇编，为基层学校提供了可借鉴、可参考的落地方案。</key_sentence></doc>