<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4757</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117637.shtml</url><title>东西问·中国学｜巴达伟：为何说文明互鉴需要寻找“共性”？</title><datatime>2023-11-24 21:41:00</datatime><body>	中新社上海11月24日电题：为何说文明互鉴需要寻找“共性”？
	——专访苏丹Abaad出版社创始人、总统府中文资深翻译巴达伟
	作者文龙杰徐皇冠
	11月23日至24日，世界中国学大会·上海论坛在上海举行。以“全球视野下的中华文明与中国道路”为主题，众多海内外专家学者共话中国学研究与文明互鉴。如何在文明互鉴中寻找“共性”？论坛发言嘉宾，苏丹Abaad出版社创始人、总统府中文资深翻译巴达伟23日于上海接受中新社“东西问”采访，畅谈对寻找文明共性、推动世界中国学研究发展的见解。
	现将访谈实录摘要如下：
	中新社记者：世界中国学大会·上海论坛是践行全球文明倡议，推动不同文明互鉴的生动实践。您认为在不同文明互鉴的宏大进程中，最重要的是什么？
	巴达伟：寻找不同文明文化中的共同性至关重要。
	文明互鉴的前提在于尊重彼此的文化，这种互相尊重的前提，则是要找到“共性”。打个比方，苏丹地处非洲、又属阿拉伯国家，来自中国和苏丹的人们因为地理环境、历史、语言、肤色等差异，很容易忽略两种文化中的共同性。我曾在中国生活近十年，去过50多个城市。从我的亲身感受出发，我认为文明之间是存在“共性”的，而且特别多。
	比如我将鲁迅的《孔乙己》译成阿拉伯语，将其中的人名、地名等信息替换了，学生们看后，很自然地就认为这些故事不陌生，路遥的《平凡的世界》也是如此。又比如，我曾受邀去中国四川参加同学的婚礼，发现中国传统婚礼中“过门”的一些细节竟然和苏丹的婚礼习俗一模一样。我意识到，中国和苏丹即使相隔万里，两个国家的文化中的“共性”非常多。对于世界上其他国家的文化也是如此。
	中新社记者：您认为寻找“共性”和加强合作的关系是什么？
	巴达伟：现在中非经济合作十分紧密，但是我认为，非洲对中国的了解尚流于表面，在人文合作方面还有很多工作要做。很多人认为，中非合作只要把握经济合作的核心就好，但是，如同做生意，两个互不了解的人怎么能做好生意呢？人文交流是经济合作的保障，对彼此合作十分重要。
	中新社记者：中外的人们应如何寻找“共性”？
	巴达伟：首先，我认为，这需要彼此了解历史。例如中国和阿拉伯国家，在历史上都没有殖民过别人，反而都遭受过侵略，这种历史记忆和情感是共通的，反映出的是向往和平的“共性”。
	其次，寻找“共性”需要加强交流，特别是直接交流。比如我上高中的时候，是通过西方的媒体电视台等来了解中国，这个过程好像一个三角形——我们很多时候了解中国，都要经过第三方的“他者”，做研究也是一样，比如很多人到伦敦研究中国或非洲或阿拉伯世界。
	但实际上，直接的、直观的连接和了解是很必要的。即三角形中的两个点直接连起横线。你来中东、你来非洲，我来中国，直接进行观察、了解。现在，这种连接中的三角形消失了吗？我认为还没有完全消失。当然，它处在消失的进程中。
	此外，加强中外文化上的了解，要认识到外国人对学习中文的热情。有的地区可能政治经济方面不稳定，但是当地的人们对中国文化，特别对中文特别有热情。中文是中国重要的软实力。比如，在我曾任教的苏丹喀土穆大学，中文歌曲非常流行，苏丹喀土穆大学中文系组织了中文歌唱比赛、辩论比赛、汉字书法比赛，学生们会用中文去讨论各种各样的问题。
	当然，从我自身的经历来看，学好中文需要自己的坚持，但也需要教材、中文教师的支持，和来访中国的机会。
	中新社记者：您认为目前世界中国学研究处在什么阶段？您最关注的问题是什么？世界中国学研究应该如何进一步发展？
	巴达伟：我认为中国对非洲、欧洲等相关国家的研究做得非常好，但是对于不少国家来说，它们对中国的研究还很表面。一定程度上，在中东和非洲的中国学研究，才刚起步。
	当然，我也看到很多人对中国，特别是对中国经验感兴趣。主要集中在两个方面，一是对中国的经济发展经验特别感兴趣；一是对中国、中华民族的“统一”，即“Howtounifythecountry”。我自己的国家被分裂，如果没有西方，苏丹永远不会被分裂成两个国家。中国在压力之下坚持走自己的道路，实现了很多人不曾预料到的发展。
	面向未来，做好世界中国学研究，彼此学习经验，应该彼此取得直接联系。比如，研究中国历史，外国学者做得再好，也不如中国本土的学者；外地的学者研究得再好，也不如本地的学者。本次世界中国学大会·上海论坛就是一个非常好的平台，让来自全世界不同地方的专家、学者、媒体共同交流。(完)
	受访者简介：
	巴达伟，苏丹Abaad出版社创始人总经理，总统府中文资深翻译，苏丹喀土穆大学中文系教师，清华大学中文系博士研究生，2023年世界中国学大会•上海论坛发言嘉宾。
</body><key_sentence>论坛发言嘉宾，苏丹Abaad出版社创始人、总统府中文资深翻译巴达伟23日于上海接受中新社“东西问”采访，畅谈对寻找文明共性、推动世界中国学研究发展的见解。巴达伟，苏丹Abaad出版社创始人总经理，总统府中文资深翻译，苏丹喀土穆大学中文系教师，清华大学中文系博士研究生，2023年世界中国学大会•上海论坛发言嘉宾。中新社记者：您认为目前世界中国学研究处在什么阶段。中新社记者：世界中国学大会·上海论坛是践行全球文明倡议，推动不同文明互鉴的生动实践。</key_sentence></doc>