<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>477</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10131873.shtml</url><title>传统彩票店太“卷”赚钱难 “彩票+咖啡”等来救场？</title><datatime>2023-12-20 09:32:00</datatime><body>	本报记者巩持平
	最近，江西一彩民花了98500元，中了福利彩票快乐8游戏选七玩法49250注头奖，总奖金达2.2亿元。
	其实，彩票市场已经热闹许久。2023年上半年，全国共销售彩票2146.83亿元，同比增长34.1%。很多人的感受与数字一致，无论是大型购物商场里，还是路边传统小店，甚至是夜市摊位上，买彩票、刮彩票的人都不少。
	早有人嗅到了商机。社交平台上，不少“90后”“00后”年轻人晒出自己的彩票店创业经验帖，声称打算“躺平挣钱”，自嘲“养老心态”。开彩票店这门生意真如此容易吗？
	彩票生意的本质
	打开地图软件搜索关键词“彩票”，周边1公里便有好几家店。林天翼辞职半年，开了十多家彩票店。常有人在社交平台向他咨询开店经验，他首先要问清楚地域，“长三角的彩票市场基本都被做掉了。”彩票店资质要向有关部门申请，在选址上有地区保护，一般要确保一定范围内不能有两家彩票店，也不能太靠近学校等未成年人经常活动的场所。
	开店资质申请下来，店铺租金、装修费用、彩票机器采买费用等，林林总总加起来，前期投入起码10万元，彩票销售返点一般是6%到8%。“如果要月入1万元，我的月营业额大概要到15万元，平摊到每天就是5000元左右，客单价不到30元，一天需要有最少150人进店消费。”林天翼说，“实际上，一般开在居民区附近的彩票店，每天到店彩民不太可能超过100人。”
	彩票店遍地开花，从业者多，竞争自然更激烈。浙江杭州的柯佳运是刚入行的“90后”新人，工作8年，今年选择辞职，她的彩票店将在12月底开门营业。最近，筹备开业时，她遇上了“抢票”的烦恼。“售价10元的刮刮乐好卖，尤其对于我这种新店而言，低单价容易吸引好奇的客人”。
	郑心颖在安徽合肥，他是资深彩民，朋友开彩票店，很清楚其中的赢利模式。“别人来问我，我肯定劝对方不要做。”郑心颖说，他有自己的生意经，他认为，彩票店要挣钱，得等到四年一度的世界杯。世界杯开赛时，大客户一场比赛就会投入几万元，真球迷也愿意花两三千元，最低2元一注的彩票，一天流水能做到好几万元，废票堆起来能有半人高。不过，郑心颖强调，“前提是你得有大客户，并且能扛过两届世界杯中的空档期。”
	其实，销售体系的初衷便是如此，彩票的核心仍然是公益事业。拆分来看，彩票销售中的60%用作奖金池储备，15%是发行费用，包括系统开发、纸质印刷、网店代销等，剩下的都是公益金，用来支持体育事业或福利事业的发展。而林天翼等彩票店店主拿到的返点，则是发行费当中的一部分，彩票点位的扩张也是提供稳定工作机会的方式之一，这便是彩票店这门生意的本质。
	彩票店的年轻玩法
	传统彩票店太“卷”，今年以来，不少人开始琢磨彩票店的新花样。
	在杭州萧山，有一家彩票汉堡店。顾名思义，这家店既卖汉堡，也卖彩票，买汉堡还送一注售价2元的机打彩票。店主是生于1997年的皮皮，刚研究生毕业不久。“做单一的汉堡店或饮品店，很难和市场培育成熟的知名连锁品牌竞争，生存难度很大。”她的店在一家公园里，是独立岗亭，她结合周边资源，把店装修成美式复古风，非常亮眼，“卖彩票是汉堡店的辅助功能，让大家买得开心。”
	陈晨则开出了咖啡彩票店。他做传统彩票站5年，这两年生意大不如前，为了探寻更多可能，今年他将店铺重新装修，实现跨界转型，8月正式开业。“体彩中心规定不能兼营，‘1+1’的模式是否行得通得特别提出申请。”陈晨说，卖彩票办代销证，开咖啡店则要办营业执照。在他的店里，目前进店人群中，被彩票吸引来的客流要高于单纯的“咖啡人群”，销量也是以彩票为主。
	就在12月初，“彩咖”在江苏苏州和江苏无锡各开出一家店。店主卫辉此前专门经营咖啡店，“彩票和咖啡都是当下年轻人特别热衷的品类，客群一致，合二为一，希望效果翻倍。”他的店里，一杯咖啡的定价在6.9元到12.9元不等，这价格非常便宜。陈晨分析，彩票的销售能够帮助解决房租、设备、人工等成本，咖啡的价格下来了，竞争力自然便上去了。
	还有一位“00后”彩票店主，在浙江横店开了家潮流主题的彩票店，经营范围不仅是售卖彩票，还能变身小型电影院、练歌房、桌游室等，是现在年轻人喜欢的朋友聚会场所。
	开拓了新业态的彩票店，赢利和引客逻辑与传统彩票店全然不同，一定程度上能突破彩票店的社区属性，不再受地域限制。
	以上几位年轻店主，无一例外都在社交平台上开通了店铺账号。彩票汉堡店“美式复古”的装修风格是当下流行的；皮皮分享了店铺装修过程，发出的第一篇文章便获得了1000多个点赞。到了试营业阶段，已有探店博主前来打卡拍照，到现在各类商业拍摄几乎不间断找来。陈晨也把他店铺翻新的过程放在社交平台上同步更新，相关内容累计获得数万次点赞，开业之前就刷足了存在感。
	各种各样的玩法层出不穷，市场反应两极分化。一部分人认为，这些做法都是创新，应当鼓励，也有人不看好，认为再多的花样都是噱头，不会长久。彩票店的转型是否会成为趋势？时间和市场自然会给出答案。
</body><key_sentence>彩票店的年轻玩法。开彩票店这门生意真如此容易吗。陈晨则开出了咖啡彩票店。”林天翼说，“实际上，一般开在居民区附近的彩票店，每天到店彩民不太可能超过100人。</key_sentence></doc>