<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4834</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-24/10117495.shtml</url><title>浙江小码头的大梦想：“接棒起跑”对外开放“大礼”</title><datatime>2023-11-24 18:24:00</datatime><body>	中新网宁波11月24日电(林波宋兵胡正红)近日，在位于浙江省宁波市象山县的大中庄码头一派繁忙景象，码头上货轮卸载，堆场里卡车往返。与大中庄码头一水相连的浙江新乐造船股份有限公司(以下简称“新乐造船”)的厂区也是一片“热气腾腾”的生产景象，多艘大型船舶在建造修理中。
	此前，国务院批复浙江省人民政府，同意宁波港口岸扩大开放，扩大穿山、象山港和石浦三个港区开放面积58.13平方公里。其中，象山港港区和石浦港区是首次获批对外开放的港区，这标志着宁波港八大港区全部实现口岸开放。
	根据国务院批复，此次共涉及穿山港区集装箱码头1号泊位、象山港港区新乐船厂和大中庄码头、石浦港区新港码头(以下简称“新港码头”)和中国供销集团万吨级码头(以下简称“供销码头”)等5个重点项目。
	口岸是物流、人流、资金流、信息流的汇集地。口岸正式开放对象山发展的影响不言而喻，新乐造船、大中庄码头、新港码头和供销码头是口岸开放的受益者。此次口岸开放为他们带来了哪些机遇？他们又将如何利用这个“政策红包”乘势腾飞？
	作为民营企业，此次获批对于新乐造船而言意义最为重大。
	新乐造船副总经理冯计才说：“开放后，在家门口的码头就可以交船，大大节省成本。同时借助开放便利条件，也能推动外汇的创收，提高企业效益。”
	记者了解到，新乐造船以建造出口船舶为主，此前建造好的出口船舶需借用宁波其他码头，如大榭、北仑等口岸开放码头进行交付。
	口岸开放给新乐造船带来了更广阔的发展空间。据冯计才预测，口岸正式开放后，依据现有的基础设施和资源，参照国际航修船舶的业务参数，新乐造船将每年可修理国际船舶约70艘，创汇约3000万美元。
	离新乐造船500米距离的就是大中庄码头。大中庄码头是当前象山港港区为数不多的公共货运码头，也是宁波舟山港象山港港区东北角的一个小码头。
	此前，象山港区由于腹地经济发展及开放程度相对较低，导致大中庄码头并没有发挥出其应有价值。直到近年来，象山海洋经济发展势头强劲，逐步形成了包括海洋运输在内的八大特色产业群，大中庄码头的“潜力”才被发现，并予以重视。
	随着潜力的逐步释放，单一的件杂货装卸业务已不能满足大中庄码头的“胃口”。
	为进一步挖掘码头资源，提高码头利用率，大中庄码头在今年8月进行了提升改造，增加了码头散货装卸业务，并不断完善服务体系，做大港口业务。
	数据显示，自2021年7月营运以来，大中庄码头累计装卸件杂货物35.2万吨、实现砂石散货吞吐量19.5万吨，连续2年实现吞吐量100%以上增长，开始在推动象山港口物流发展过程中“崭露头角”。
	由于口岸开放给了大中庄码头底气与机遇，这个小码头又开始追逐自己的“大梦想”。
	“具备开放功能后，大中庄码头将进一步提高码头等级，谋划开辟国际航线，拓展外贸业务。”据大中庄码头负责人介绍，正式开放后，大中庄码头将通过“两步走”来拓展业务，即先推出主营活水鱼出口业务，待业务成熟后再根据实际需要对码头进行升级拓展。另外就是持续做好临港装备产业园大件出口配套服务。
	与位于象山港港区的新乐造船、大中庄码头不同的是，位于石浦港港区的供销码头和新港码头则谋划着力做好“渔”文章。
	以供销码头为例，这是一个万吨级码头，体量为大中庄码头的两倍，设计年吞吐量80万吨，目前已完成码头主体，正在开展码头设备安装，计划年底交工。根据规划，口岸开放后，供销码头可以满足远洋船舶靠泊、装卸货、通关等多方面的需求。
	与供销码头对岸相望的就是新港码头。2022年7月29日，载有16吨俄罗斯活体帝王蟹的渔船“SUNRISE”轮就靠泊在这里，实现象山口岸鲜活水产品进口贸易“零”的突破。从此，帝王蟹从象山“爬”上了长三角老百姓的餐桌。
	“口岸正式开放后，能确保船期的稳定，有效提升出口贸易量。”浙台(象山石浦)经贸合作区管理委员会主任叶敏刚如是说。
	目前，新港码头正在积极谋划进境水果、进境冰鲜水产品海关指定监管场地、公共型保税仓等资质申报，谋划加快发展对台贸易、做大做强石浦港国际渔业贸易园，积极开拓跨境电商、离岸贸易、保税维修、服务贸易等新领域贸易，为口岸贸易高质量发展注入新动力。(完)
</body><key_sentence>口岸正式开放对象山发展的影响不言而喻，新乐造船、大中庄码头、新港码头和供销码头是口岸开放的受益者。与位于象山港港区的新乐造船、大中庄码头不同的是，位于石浦港港区的供销码头和新港码头则谋划着力做好“渔”文章。根据国务院批复，此次共涉及穿山港区集装箱码头1号泊位、象山港港区新乐船厂和大中庄码头、石浦港区新港码头(以下简称“新港码头”)和中国供销集团万吨级码头(以下简称“供销码头”)等5个重点项目。此前，象山港区由于腹地经济发展及开放程度相对较低，导致大中庄码头并没有发挥出其应有价值。</key_sentence></doc>