<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4845</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-24/10117484.shtml</url><title>国际识局：大批议员要离开，国会失灵凸显美国制度失败！</title><datatime>2023-11-24 18:06:00</datatime><body>	中新网11月24日电综合报道，近期，在美国国会闹剧不断和党争极化之际，两党大批议员纷纷宣布2024年不再竞选连任，将离开国会众议院。美媒认为，这凸显了国会在两极分化与混乱中所面临的巨大挑战。此外，美国政治运作方式再次遭到质疑，国会不断出现的混乱局面表明了美国制度的失败。
	国会“失灵”
	大批议员要退出
	据《国会山报》报道，近期，美国国会众议院有大批议员纷纷选择退出，不再打算竞选连任众议员。而且这一趋势，可能会持续到今年年底。
	《国会山报》称，目前，已有30名众议员宣布2024年不会寻求连任，包括19名民主党人和11名共和党人。其中，16人表示将退休，11人将竞选参议院席位，3人正在考虑其他政府职位。
	共和党籍众议员黛比·莱斯科发声明称，她在此次任期结束后不会再竞选连任。在众议院任职多年的黛比，现在对这份工作深表质疑，她认为“华盛顿特区已经崩溃，想要完成任何事情都很难。”她还一针见血地指出，国会已经“完全失灵”。
	同样是共和党籍的众议员帕特里克·麦克亨利也表示，这几个月是他很长一段时间以来见过的“国会山上最糟糕的日子了”。
	据美国全国广播公司(NBC)报道，许多计划离开的议员表示，两党党争加剧、难以预测的未来和政治瘫痪，是他们决定退出国会的主要原因。
	NBC戏称，就像“家庭成员在感恩节餐桌上争吵一样”，国会议员们在过去的一段时间内互相争斗。《华盛顿邮报》也指出，议员们相互谩骂，并在社交媒体上彼此攻讦，已经成为司空见惯的事情。
	《国会山报》援引乔治敦大学政府事务研究所高级研究员劳拉·布莱辛的话称，国会“正在变成一个效率低下的地方”。美国天主教大学的教授马修·格林甚至痛批国会是个“有毒的地方”。
	极化与混乱
	美国民主制度遭质疑
	尽管议员们来来去去是常事，但最近几个月议员从国会离职的趋势急剧上升。并且，在以往的多人离职情况中，往往是两党中的一个党派的多位议员离职，而这一段时间的离职潮，则同时涉及了两党议员。《波士顿先驱报》分析认为，这凸显了国会在两极分化与混乱的情况中所面临的巨大挑战。
	《华盛顿邮报》指出，宣布退出国会的人数激增，正值共和党人继续就政府支出展开一场激烈的党内斗争之际。许多议员表示，他们已经对自己一些同事的滑稽行为感到厌倦。
	《国会山报》评论称，近两个多月在国会发生的事情，很大程度上象征着第118届国会的整个任期的特点，那就是两党内部和两党之间的激烈斗争、国会两次濒临关闭、经济差点违约。国会作为美国的立法机关，其立法工作甚至一度陷入了停滞。
	美国广播公司(ABC)指出，在国会缺乏强势领导力且两极分化严重的时代，即便知道一个功能失调的政府可能对国家带来灾难性的影响，政客们也根本没有足够的个人或政治动机来真正开展工作。
	ABC还指出，那些宣布将离开的众议员们对国会的现状表示哀叹，谴责现在美国的政治运作方式只会让那些哗众取宠的人受益，而真正试图解决分歧的立法者却无法开展工作。
	《华盛顿邮报》曾在题为《国会的混乱表明美国制度的失败》的文章中，援引德国《明镜周刊》华盛顿分社社长罗兰·内勒斯的话称，(数月来)发生在国会的事情表明，美国的制度“正在从内部腐烂”，他还对美国民主模式的可行性提出质疑。
	值得注意的是，美国国会的混乱与效率低下，也引发了民众广泛的负面看法。根据民意调查机构美国盖洛普咨询公司的数据，10月份美国人对国会的支持率仅为13%，这是自2017年11月以来的最低数据。但由于国会仍然处在混乱之中，这个惨淡的数字可能会进一步下降。(完)
</body><key_sentence>ABC还指出，那些宣布将离开的众议员们对国会的现状表示哀叹，谴责现在美国的政治运作方式只会让那些哗众取宠的人受益，而真正试图解决分歧的立法者却无法开展工作。中新网11月24日电综合报道，近期，在美国国会闹剧不断和党争极化之际，两党大批议员纷纷宣布2024年不再竞选连任，将离开国会众议院。《华盛顿邮报》曾在题为《国会的混乱表明美国制度的失败》的文章中，援引德国《明镜周刊》华盛顿分社社长罗兰·内勒斯的话称，(数月来)发生在国会的事情表明，美国的制度“正在从内部腐烂”，他还对美国民主模式的可行性提出质疑。据美国全国广播公司(NBC)报道，许多计划离开的议员表示，两党党争加剧、难以预测的未来和政治瘫痪，是他们决定退出国会的主要原因。</key_sentence></doc>