<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>481</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10111044.shtml</url><title>续写千年运河古风今韵 2023京杭对话暨运河文化节在京开幕</title><datatime>2023-11-13 11:02:00</datatime><body>	中新网北京11月13日电(记者吕少威徐婧陈杭)13日，2023中国大运河文化带京杭对话暨北京(国际)运河文化节活动(以下简称“2023京杭对话暨运河文化节”)在位于北京通州的运河之畔开幕，传承运河文化，展现运河时代新风貌，续写运河千年风韵。
	为不断扩大活动影响力，本届“京杭对话”活动与北京(国际)运河文化节合并举办。活动策划推出11项主题活动，包含2023京杭对话暨运河文化节开幕式·主论坛、中国大运河文化带建设图片展、京杭对话活动文艺演出、“艺·韵河”京杭雅集、“情景交融文明互鉴”中国大运河文化带国际传播对话、“共建·共融·共享”大运河国家文化公园建设学术会议、“京杭对话——千年运河千里行”采风活动、2023北京(国际)运河文化节活动、“园说V——南北名园和合竞秀”文物展、“以河为媒——沿着大运河看中国”(北京站)网上主题传播等。
	活动还将通过音乐节、马拉松等贯穿全年、形式多样的线下活动，吸引公众广泛参与，让大运河文化浸入当代生活，为美好生活赋能。
	开幕当天，中国大运河文化带建设图片展以“千年大运河时代新风貌”为主题，展出伯矩鬲、克盉等多件国家一级文物，部分文物曾见证大运河的开凿诞生，呈现出京杭大运河的水利成就与漕运盛景。观众还可透过卫星影像从高空俯瞰京杭大运河全貌，由AI绘制的大运河画卷将观众带回运河畔，沉浸式体验运河边的山水人文。
	京杭对话“朋友圈”不断扩大升级。作为全国文化中心，北京在2023京杭对话暨运河文化节筹备期间，积极联络协同天津、河北等地共同参与，加强交流合作，以运河为媒，推动京津冀协同发展不断迈上新台阶。活动期间，天津、河北等地代表齐聚北京，从生态治理、文旅融合等方面，展现中国大运河文化带保护传承利用的新成果。
	活动还将围绕“情景交融文明互鉴”举办中国大运河文化带国际传播对话活动，产学研嘉宾将分享形式多样的大运河文化建设最新成果，为提升大运河文化国际传播效能建言献策。
	本次活动以“传承运河文化赋能美好生活”为主题，由北京市人民政府新闻办公室、浙江省人民政府新闻办公室、杭州市人民政府、中国新闻社、世界运河历史文化城市合作组织(WCCO)主办。(完)
</body><key_sentence>活动策划推出11项主题活动，包含2023京杭对话暨运河文化节开幕式·主论坛、中国大运河文化带建设图片展、京杭对话活动文艺演出、“艺·韵河”京杭雅集、“情景交融文明互鉴”中国大运河文化带国际传播对话、“共建·共融·共享”大运河国家文化公园建设学术会议、“京杭对话——千年运河千里行”采风活动、2023北京(国际)运河文化节活动、“园说V——南北名园和合竞秀”文物展、“以河为媒——沿着大运河看中国”(北京站)网上主题传播等。中新网北京11月13日电(记者吕少威徐婧陈杭)13日，2023中国大运河文化带京杭对话暨北京(国际)运河文化节活动(以下简称“2023京杭对话暨运河文化节”)在位于北京通州的运河之畔开幕，传承运河文化，展现运河时代新风貌，续写运河千年风韵。活动还将围绕“情景交融文明互鉴”举办中国大运河文化带国际传播对话活动，产学研嘉宾将分享形式多样的大运河文化建设最新成果，为提升大运河文化国际传播效能建言献策。作为全国文化中心，北京在2023京杭对话暨运河文化节筹备期间，积极联络协同天津、河北等地共同参与，加强交流合作，以运河为媒，推动京津冀协同发展不断迈上新台阶。</key_sentence></doc>弟酒庄凯瑟琳·布朗：我们需要乐观积极并开展两国之间正在进行的对话，红酒关税可以改变，这让我们都很兴奋。
	从贸易入手，大胆走出全新的外交方向，50年前惠特拉姆和50年后的阿尔巴尼斯都是如此。
	澳大利亚总理安东尼·阿尔巴尼斯：我们知道，国与国之间建设性的经济接触有助于建立关系，有助于增进对共同利益和分歧所在的理解。这就是为什么我领导的政府将继续与中国进行建设性的合作，你们已经向我们展示了什么是可能的。谢谢。
	与很多国家领导人访华不同，阿尔巴尼斯此行显得相当轻松自在。
	专机降落时他的这句话引起了热议。但这样说确有道理：他曾6次来华，对中国就跟“回家”一样轻车熟路。
	这不由得使人想起不久前，来华参加第三届“一带一路”国际合作高峰论坛的智利总统博里奇，在论坛开幕前，不仅当了回“好汉”，还打卡故宫，逛了潘家园夜市。
	如今，吸引国外政要的，不仅仅是中华古老文化，还有现代的高速发展。
	11月4日抵达访华第一站上海后，阿尔巴尼斯当晚就跑去参观上海夜景，第二天一早又在闹市区晨跑，和行人愉快地打招呼聊天。
	澳大利亚总理安东尼·阿尔巴尼斯：我认为这次访华具有积极意义。这是我们耐心、谨慎并深思熟虑地处理对华关系的结果。
	轻松与自信背后，是一年多来中澳关系开始转暖的积极变化。
	10月25日上午，中国驻澳使馆文物返还移交仪式上，澳方返还了3件中国文物艺术品，其中包括北朝至唐代的彩绘陶制人物骑马俑。
	此前不久，中国驻澳使馆举办国庆招待会，澳联邦政府高级代表、澳中议会小组主席等政界人士出席。
	澳中议会小组主席卡莉娜·贾兰：澳大利亚和中国有各自不同的利益，但我们还是希望在共同利益方面展开合作。
	转变发生在2022年5月，当时的反对党工党赢得澳大利亚大选，阿尔巴尼斯出任新一任总理。
	同年11月，中澳领导人巴厘岛会晤，为两国关系稳定发展指明方向。
	在双方共同努力下，中澳关系从破冰、稳定到改善发展按下了“快进键”。
	澳大利亚总理安东尼·阿尔巴尼斯：澳大利亚四分之一的工作岗位依赖于出口，超过四分之一的出口额来自中国。因此，这是一种至关重要的关系。
	而恰逢其时的第六届进博会，又将改善中的中澳关系推进了一大步。
	澳大利亚制造运动有限公司CEO本·拉扎罗：进博会是澳大利亚制造商、种植者和澳大利亚品牌进入中国市场的绝佳机会。利用进博会可以增加销售，建立新关系和发展业务。
	今年4月，进博会在澳大利亚举办的推介活动得到澳各界的热烈反响。
	澳中工商业委员会CEO艾莉森·艾瑞：我们全力支持澳大利亚公司利用进博会作为了解中国市场和建立新联系的机会。
	而在半年后，“追随惠特拉姆脚步”的阿尔巴尼斯，也把访华首站和重点放在了上海进博会。
	他来到澳大利亚展区，先去牛肉展台欣赏大厨的烹饪手艺，然后手捧龙虾让现场记者拍照，之后又在现场分发红酒，还亲自品尝了一口，表示非常好喝。
	澳大利亚总理安东尼·阿尔巴尼斯：我们的红酒是很好的产品，我们的大麦是世界上最好的，这将影响中国的啤酒生产，我们的龙虾也很好吃。因此，我们希望看到中国能够从中受益，我们希望看到澳大利亚的企业也能从中受益。让我们明确一点，我们的贸易带来经济活动，从而带来就业机会。
	这番“现场带货”显然是精心挑选过的，龙虾、红酒和牛肉，都是澳重点出口商品。
	澳大利亚天壤酒庄总经理布鲁斯·天瑞：这是相当长一段时间我们听到的最好的消息了。整个红酒行业经历一段很艰难的日子，大门又打开了。
	如今的马什女士也终于不再担惊受怕了。
	澳大利亚酒庄老板乔迪·马什：在过去的三个月，我们收到了越来越多的来自中国人的信件和电话，他们对购买我们的红酒很感兴趣，相当忙碌。
	而“现场带货”背后，更有参加进博会的200家澳大利亚企业，创下了澳企参展数量新纪录。
	萨布蔻澳大利亚有限公司首席执行官赫尔曼·霍尔夫斯塔：这个是用在鞋上的，但是我甚至可以涂在嘴上。这个会渗透进皮革。
	作为澳大利亚百年品牌，萨布蔻在当地家喻户晓，而今年是他们第一次参加进博会。
	萨布蔻澳大利亚有限公司首席执行官赫尔曼·霍尔夫斯塔：疫情过后，我们如今在中国看到了机遇，还有中国经济的繁荣。不仅仅是贸易的购买和出售，而是一起合作，共同发展。
	进博会上的热闹场面，是包括澳大利亚在内的世界共享中国发展红利的生动现实。
	而近期，外国政要和企业界人士“排队”访华，则表明，中国这个拥有14亿人口的市场既至关重要又充满魅力。
	确实，在全球经济增长放缓的时候，中国保持稳定发展，正是实现互利双赢的“中国吸引力”的关键所在。
	蒙古国商人巴特穆合：中国国际进博会提供了同样的平等的机会给每一个人。
	蒙古是一个内陆国，因此对巴特穆合来说，进博会是天赐良机，只不过6天时间远远不够。
	蒙古国商人巴特穆合：我们参加了每一次中国国际进博会。有时独自参加，有时与其他蒙古国制造商一起。
	从2018年第一届中国国际进博会后，巴特穆合就在上海创办了自己的企业，销售本国产品。
	羊绒衫是蒙古国牧民的主要收入来源，中国消费者给他们创造了稳定收入。
	蒙古国商人巴特穆合：蒙古羊绒都是来自偏远的地区，游牧民居住的农村地区，一个家庭有一群牲畜，即使是这些家庭也从这个展会从受益。
	进博会带来的机遇也让他决定在进博会会场旁边的全球商品交易中心开设蒙古进口馆。
	这个中心为外国公司提供了一个永久的展出空间。
	蒙古国商人巴特穆合：位于进博会会场附近的这个店铺，是全年开放的。所以进博会不是只开六天，是全年开。我个人，我们公司都从中受益，我们都从中受益。
	受益的不只是蒙古国这样的中国邻国。
	几届进博会办下来已经证明，它越来越成为更多国家在全球展示独特产品的一个窗口。
	哈萨克斯坦贸易政策发展中心副主任努尔兰·库尔巴特罗夫：中国拥有庞大的市场和消费能力，这对世界各国都是机遇。
	进博会参展商奈莉：猴面包树非常有趣，它通常被称为生命之树，因为它带给人类和动物带来很多好处。而且它的形状像是一棵倒放的树，有趣的是它的树枝看起来像树根。
	在肯尼亚东南部的马奎尼镇上，有一片历史悠久的猴面包树林。猴面包树的叶、根、果实和种子都是宝贵的食物来源和传统药物原料。
	进博会参展商奈莉：我们在这里将果实切开，首先查看果实的质量，里面是否有虫蛀。你甚至可以直接吃，酸甜味，就跟糖果一样。这就是猴面包树果实内部的样子。
	但当地民众为了拓展耕地面积，经常砍伐这些珍贵的猴面包树。奈莉认为，只有让猴面包树成为农民实实在在的摇钱树，才是保护它们的根本出路。
	进博会参展商奈莉：所以我们现在从肯尼亚马奎尼县一千多名农户那里采购猴面包树果实，然后将它们加工成猴面包树果粉和猴面包树油。
	虽然猴面包树远在非洲，但通过进博会，马上就可以在中国看到这些猴面包树产品。
	进博会参展商奈莉：我们看到了巨大机遇，把我们的产品推向如此重要的市场。对于我们的产品来说，这个市场潜力巨大。
	进博会不仅让猴面包树产品走出非洲，改善当地人的经济条件，也保证了珍贵的猴面包树不会被砍伐，让这里无限美好的自然风光得以永存。
	进博会参展商奈莉：目前我们的工作已帮助保护了至少5000棵猴面包树，我相信随着农户收入的不断增加，我们还将保护更多的猴面包树。
	作为世界上首个以进口为主题的国家级展会，进博会已成为举世瞩目的贸易盛会、开放合作的重要平台、全球共享的国际公共产品。今年，154个国家、地区和国际组织踊跃前来，750多个交易团报名入场采购，进博会规模再创历史新高。
	阿根廷中型企业联合会外贸部主任洛佩特吉：进博会之所以发展如此之快，是因为中国的飞速发展。中国贸易以一种令人叹为观止的方式引领了世界。中国是拥有十四亿人口购买力的理想市场，而进博会又提供了一个全球平台，我们不能不参加进博会。
	这样一个全球平台，不仅对南方国家，就是对欧美发达国家企业也有无比的吸引力。
	美国重要精油品牌——多特瑞，今年已经第六次亮相进博会。2018年第一届进博会召开时，这家公司在中国还只有几十名员工，它没想到这个9平方米的展位会取得成功。
	多特瑞公司中国区总裁麦欧文：第一届进博会，我记得很清楚。那对我们公司，对我个人都有很大影响。虽然那是一个很小的展位，但在那一年的进博会上，我看到很多人来体验我们的精油。
	在那一年的进博会中，让麦欧文震撼的是习主席在开幕式上的发言。
	多特瑞公司中国区总裁麦欧文：我认为他传达的主要信息是，看，中国是对世界开放的，我们对外国企业来中国并在这里取得成功持开放态度。所以我认为这确实鼓励了很多公司，包括我们。
	6年后，多特瑞公司在中国拥有近100万注册会员，中国已经成为其精油的全球第二大市场。
	多特瑞公司中国区总裁麦欧文：我认为这个平台特别适合像我们这样的中小型企业，中国国际进博会是一个非常大的平台，我们可以通过它来促进我们的发展。
	“中国吸引力”的背后，正是它所倡导的“新时代，共享未来”理念。
	ABB中国有限公司总经理：中国国际进博会已经成为ABB分享最新领先技术的重要平台。更准确地说，它使我们能够展示210多种创新产品和数字解决方案。我们在中国国际进博会的展位，接待了150多个政府和地方代表团。
	瑞士科技巨头ABB是今年参展的280家世界五百强公司之一，在过去的五年，ABB一直参加进博会。
	ABB中国有限公司总经理：我有幸参加了中国国际进博会的开幕式，两次，2020和2021。我听了习主席的主题演讲，都非常鼓舞人心。给我印象最深的是中国继续向世界开放的意愿，我们对中国市场的信心进一步增强。
	美欧一些国家不时宣扬与中国“去风险”，但这些国家企业的选择却在诚实地说明，与中国合作不是风险，“脱钩”才是。
	本届进博会首次开设美国食品与农业馆，美国官方也派出“史上最高层级”代表团参会。
	11月6日，美国驻华大使伯恩斯现身进博会现场。同一天，欧盟委员会主席冯德莱恩在演讲中透露，未来几周将来华举行中欧领导人会晤。
	事实证明，贸易与交流，不仅可以拉近各国关系，还可以将吸引力延伸到其他领域。
	10月29日，美国飞虎队老兵哈里·莫耶一行由上海乘坐飞机抵达北京，开启了多个城市的访华之旅。
	飞虎队老兵哈里·莫耶：这是我唯一的希望，也是我在这个年纪来到这里的主要目的。就是来到中国传播飞虎队关于美中两国的故事和信息。
	抗日战争中，飞虎队与中国军民共同浴血奋战，击落日本军机2600多架。
	1944年，在美国陆军航空队服役的莫耶，跟随其所在战机中队加入美国空军第14航空队，驻扎中国四川并执行了一系列任务。
	在外界看来，飞虎队老兵的来华，似乎释放出了某种信号。
	飞虎队老兵哈里·莫耶：这恐怕是梅尔和我最后一次访问中国，我希望我们的到来能产生一定的影响，因为这就是我此次来中国的目的，延续85年前传递出的非常非常重要的信息。
	时光荏苒，中美两国的深入沟通与交流具有重大意义。
	11月15日至17日，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议即将在美国旧金山召开。而中美两国元首继去年巴厘岛会晤后，将举行首次面对面会晤。
	两国元首将就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题，以及事关世界和平与发展的重大问题深入沟通。
	中国对深化亚太合作、促进地区和世界经济增长的重要主张值得期待。
	近年来，一些国家贸易保护主义动作明显增多，这些逆风逆流不仅将全球化推到十字路口，还恶化了全球政治和安全环境。
	这个背景下，中国创造性地举办了世界上第一个以进口为主题的国家级展会——进博会，让世界认识到，中国始终是全球发展的重要机遇。
	当今世界，“黑天鹅”事件不断发生，该从哪里寻找把握世界的主流与未来的方向？如果从某些小圈子里找，那只能从冲突中寻找冲突，但如果到进博会会场上去找，看一看最旺盛的购买力与最充沛的生产力握手合作的画面，就会发现这才是真实的世界、世界的真实。(来源：央视新闻客户端)
</body><key_sentence>澳中工商业委员会CEO艾莉森·艾瑞：我们全力支持澳大利亚公司利用进博会作为了解中国市场和建立新联系的机会。多特瑞公司中国区总裁麦欧文：我认为这个平台特别适合像我们这样的中小型企业，中国国际进博会是一个非常大的平台，我们可以通过它来促进我们的发展。澳大利亚制造运动有限公司CEO本·拉扎罗：进博会是澳大利亚制造商、种植者和澳大利亚品牌进入中国市场的绝佳机会。蒙古国商人巴特穆合：我们参加了每一次中国国际进博会。</key_sentence></doc>