<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4861</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117456.shtml</url><title>青海省海西州人大常委会副主任李元兴接受审查调查</title><datatime>2023-11-24 17:18:00</datatime><body>	青海省海西州人大常委会党组副书记、副主任、一级巡视员李元兴接受纪律审查和监察调查
	中央纪委国家监委网站讯据青海省纪委监委消息：青海省海西州人大常委会党组副书记、副主任、一级巡视员李元兴涉嫌严重违纪违法，目前正接受青海省纪委监委纪律审查和监察调查。
	(青海省纪委监委)
</body><key_sentence>中央纪委国家监委网站讯据青海省纪委监委消息：青海省海西州人大常委会党组副书记、副主任、一级巡视员李元兴涉嫌严重违纪违法，目前正接受青海省纪委监委纪律审查和监察调查。青海省海西州人大常委会党组副书记、副主任、一级巡视员李元兴接受纪律审查和监察调查。(青海省纪委监委)。</key_sentence></doc>。为降低寒潮天气对农业生产的影响，各地积极施策防灾减损，守护“菜篮子”“粮袋子”。
	在潍坊青州市东夏镇，村民孙红梅正在给黄瓜苗掐须、拿杈。低温天气到来前，她在镇农技人员的指导下，给大棚内又上了一层透光薄膜，确保作物生长不受影响。
	为减少降温给设施农业造成的影响，东夏镇及时跟进服务，通过微信、广播等方式提醒菜农加固农业设施，并组织技术人员走进田间地头，指导作物生产和蔬菜防寒抗冻工作。东夏镇农办主任陈琦告诉记者，寒潮来临时，要选用高透光的无滴膜，增加大棚透光性，同时及时清理棚膜上的积水、积雪等，增加阳光照射，帮助提高棚温。
	在济南市平阴县孝直镇东白庄村西红柿大棚，种植户在农技专家的指导下，忙着对大棚进行检修、加固。孝直镇农业综合服务中心副主任孙久明在现场和种植户交流说，棚体损坏的地方要及时修补，做好大棚保温被的早揭晚盖，还要加固棚膜和保温被的紧实度，避免大风刮落棉被，造成棚内的温度下降。
	“目前西红柿到了坐果期，寒潮来袭，咱镇农技工作人员手把手来指导，说得很实在，还给我们普及了寒潮过后防治病虫害的一些知识，对我们的帮助很大。”种植户丁道勇说。
	“大风来临前，提前紧固棚膜压膜线和压膜线地锚，以免大风造成棚膜撕裂；大风时关闭通风口，关闭好棚室出入口，以防出现‘放风筝’情况……”寒潮来临前，青岛莱西市有关部门发布农业气象灾害预警分析，指导农民做好防寒工作。
	据莱西市气象局局长邓运超介绍，近几年，该市对区域气象站进行升级改造，实现了气象数据监测和视频监控同步，进一步提高气象监测数据可用性、及时性和预警信号发布的准确性。“我们联合农业农村、水利等部门，成立专家小组，建立工作群，专门为本地的种粮大户进行天气预警、农业指导等‘直通式’服务。”
	据滕州市气象台发布的寒潮蓝色预警信号显示，受强冷空气影响，预计22日至24日该市将出现寒潮天气。全部镇街过程降温幅度10℃～12℃，最低气温-4℃左右，出现在24日早晨。
	滕州市农业农村局工作人员介绍说，本次寒潮天气可能会对该市小麦、设施蔬菜、渔业等造成不利影响。各级农业农村部门密切关注天气变化，做好各项应对准备，如指导农民加固蔬菜大棚等设施，加强大棚蔬菜肥水管理，做好温室大棚保温抗寒工作；根据天气和水域变化，及时检查加固渔业养殖生产设施等，为夺取粮食丰收和蔬菜稳产保供赢得主动。
	连日来，平度市农业农村局联合各镇街深入田间地头，通过技术指导、微信推送等“线上+线下”多种方式，减少寒潮对农业生产的影响。
	在做好设施防寒应急预案的同时，平度市农业农村局还对设施大棚等重点场所进行拉网式排查，在棚室周围增设防寒沟、围挡，或通过加强墙体保温，提高棚室保温效果。平度市农业农村局发挥技术指导宣传效应，印发《2023年全市小麦冬前管理技术指导意见》，并通过微信工作平台、新闻媒体等进行传播宣传。
	针对降温天气，临沂市临沭县气象局通过多渠道发布寒潮预报，向社会公众介绍寒潮过程及影响，同时加强与农业部门的沟通，提醒农户做好蔬菜大棚防风工作。
	临沭县供热部门则启动热源、首站、热线、维修抢修等联动协调机制，提高热源供水温度，调整热力站运行参数，加大热网巡检力度，热线及维修人员24小时在岗值班，全力保障供热平稳运行，民众温暖过冬。(完)
</body><key_sentence>各级农业农村部门密切关注天气变化，做好各项应对准备，如指导农民加固蔬菜大棚等设施，加强大棚蔬菜肥水管理，做好温室大棚保温抗寒工作。为减少降温给设施农业造成的影响，东夏镇及时跟进服务，通过微信、广播等方式提醒菜农加固农业设施，并组织技术人员走进田间地头，指导作物生产和蔬菜防寒抗冻工作。针对降温天气，临沂市临沭县气象局通过多渠道发布寒潮预报，向社会公众介绍寒潮过程及影响，同时加强与农业部门的沟通，提醒农户做好蔬菜大棚防风工作。滕州市农业农村局工作人员介绍说，本次寒潮天气可能会对该市小麦、设施蔬菜、渔业等造成不利影响。</key_sentence></doc>