<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4872</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-24/10117432.shtml</url><title>浙江乡村观察：乡贤“掷地有声”让百姓“触手可及”</title><datatime>2023-11-24 16:54:00</datatime><body>	中新网温州11月24日电(张益聪)乡贤文化地成就国家文明村；作坊污染湖成为文体产业村；猪栏鸡屎坑转身生态景致村……在浙江温州乐清市石帆街道，乡土路变为城里街的背后，是该街道凝聚“乡贤+”的力量，着眼百姓身边触手可及的“小事”，何以助力乡村振兴，让和美乡村完成美丽蝶变。
	文化村的文明治理
	作为始建于东汉、扬名于南宋的历史文化村落，大界村经过1800余年的历史沉淀，仍保留有明庆寺、源远泉摩崖石刻、慈济桥、刘黻的衣冠冢等历史古迹，亦成为当地百姓生活点滴与文化记忆的共同坐标。
	“我小时候慈济桥就在这里，就这个样子了，现在还这样。”大界村当地村民表示，几块石板铺就，连护栏都没有的石板桥，承载着多代人的记忆。而事实上，慈济桥也是乐清境内保存最完好的宋代古桥之一。
	这些文化地标是当地百姓生活中的“小片段”，却是乡贤发力乡村振兴的“大基础”。早年间，围绕历史文化内涵，由大界村乡贤卢坚理、潘佰友带头出资，能人志士卢坚胜、傅必华等响应，建成了狮子山登山游步道，并修缮了大界文化公园，进一步强化了该村的文化属性。
	近年来，大界村乡贤继续出资出智谋划“一旧一新”村域环境治理。一方面，对于历史文化遗迹进行深度保护，在“原封不动”的基础上，以文化气息带动周边文旅发展；另一方面，聚焦文化公园周边环境整治，在500米游步道、百万元灯光秀、村内篮球场、景观拦水坝等方面进行了全面新建、提升，成为乡贤助力乡村振兴中的沧海一粟。
	脏乱村的环境蜕变
	在东朴湖经合社，八人制足球场、室内篮球场、恒温游泳池、百姓健身房……都是百姓唾手可得的公共服务项目，却衍生出了全域新产业。在环境优化蜕变下，东朴湖打造文体两开花的公共活动空间，并延伸民间赛事体育，形成文体闭环的高质量发展。
	然而，多年前，东朴湖并非如此。由于临近工业强镇虹桥，这里出现过上百家小工厂、小作坊，且工业产值曾一度占整个石帆街道的十分之一，却也带来了工业污染和脏乱差的村域环境。
	“过去东朴湖有零散的违建厂房，虽然能给村民带来一定收入，但是环境和安全问题难以解决。”东朴湖乡贤郑邦辉表示，彼时想拆除这些厂房是件费劲的事，因为这与每个村民息息相关。
	说起拆除违建房，东朴湖乡贤郑邦辉有自己的妙招。“打消顾虑的最好办法，就是保障村民的利益。”在郑邦辉的带领下，东朴湖拆违腾空，将拆后空间建成健身场地，让居民有健身娱乐场所的同时，也增加合作社的集体收入。
	如今，东朴湖依托丰富的自然资源，引导文体产业朝着年轻化、科技化方向发展，并且成为乐清中部最大的体育运动中心。仅目前已建成的体育设施来看，就已经为东朴湖经合社带来了近百万元集体收入。
	近日，在朴湖一经合社东首，4000余平方米的工地开工，开启了该经合社文体发展新篇。该项目负责人郑永明介绍称，项目计划于2024年底竣工，建成后预计每年可为朴湖一经合社带来100余万元的集体收入，并将与东朴湖形成文体培训产业集聚群，推动朴湖社区高质量发展。
	三农村的产业升级
	2023年以来，岩宕村启动和美乡村创建，先后拆除了100多处猪栏、鸡棚以及80余个露天坑，腾出了3000余平方米的拆后空间，并建成儿童乐园、生态停车场、老年活动中心，以及一处参照景区标准建设的生态公厕，全面发力村域产业升级。
	一直以来，作为传统的三农产业集聚村，岩宕村遇到了畜牧粗放养殖和生态文明建设相抵触的现状。为了进一步发掘村域价值，避免追量丢质的短视发展，在全面建设民生设施的基础上，岩宕村相继建成了文化长廊、仿木护栏景观带，还打造了32米云雾假山隧道，并于2022年底在海拔400余米的云雾山上打造长达808米的云雾栈道。
	岩宕村上了年纪的老人都知道，以往村里交通不便、通讯不畅，村民在台风季需要爬上山顶，通过观察乐清湾渔船来判断台风的趋势。如今，不仅村民上山更方便了，而且也给外来游客提供了云雾山观景的生态通道，提升村集体经济收入的同时，给外出的村民留下了乡愁。
	当前，岩宕村乡贤以和美乡村建设为契机，相继出资出力打造岩宕村溪边游步道、梯田栈道等项目，将缕缕乡愁化为共富项目，推动家乡发展。而放眼乐清，更多村域故事还将继续扎根“浙”里，持续凝聚乡贤向心力，通过农文旅融合赋能和美乡村建设。(完)
</body><key_sentence>该项目负责人郑永明介绍称，项目计划于2024年底竣工，建成后预计每年可为朴湖一经合社带来100余万元的集体收入，并将与东朴湖形成文体培训产业集聚群，推动朴湖社区高质量发展。2023年以来，岩宕村启动和美乡村创建，先后拆除了100多处猪栏、鸡棚以及80余个露天坑，腾出了3000余平方米的拆后空间，并建成儿童乐园、生态停车场、老年活动中心，以及一处参照景区标准建设的生态公厕，全面发力村域产业升级。当前，岩宕村乡贤以和美乡村建设为契机，相继出资出力打造岩宕村溪边游步道、梯田栈道等项目，将缕缕乡愁化为共富项目，推动家乡发展。为了进一步发掘村域价值，避免追量丢质的短视发展，在全面建设民生设施的基础上，岩宕村相继建成了文化长廊、仿木护栏景观带，还打造了32米云雾假山隧道，并于2022年底在海拔400余米的云雾山上打造长达808米的云雾栈道。</key_sentence></doc>