<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>482</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-13/10111058.shtml</url><title>从新特点看消费升级 向“新”而行折射中国经济新活力</title><datatime>2023-11-13 10:59:00</datatime><body>	央视网消息：记者从国家邮政局了解到，今年快递业务旺季从11月1日开始，到2024年春节前夕结束，时长102天。国家邮政局11月12日发布数据，11月1日至11日，全国邮政快递企业共揽收快递包裹52.64亿件，同比增长23.22%，日均业务量是平日业务量的1.4倍。其中11月11日当天，共揽收快递包裹6.39亿件，是平日业务量的1.87倍，同比增长15.76%。进入年终消费旺季，火热的线上消费和快速的商品流通充分彰显中国经济发展的韧性和活力。11月12日的《时空观察》，我们通过年终消费的新特点来看中国消费升级。今年11月11日消费有何新变化？快递量创新高如何折射中国经济新活力？如何从年终消费新特点看中国消费升级？
	“双十一”订单量和成交额都实现全面增长
	临近年终，刚刚落幕的“双十一”带热了冬季消费。多个电商平台的数据显示，“双十一”期间订单量和成交额都实现了全面增长。这也为观察当前我国消费趋势与经济状况提供了一扇窗口。“买买买”背后，今年的“双十一”，消费有何新变化？来看记者的报道。
	在浙江杭州武林商圈的大型商场，丰富的促消费活动吸引了众多消费者。95后的唐小姐也是其中一员，今天除了购物，她还带来了用完的护肤品空瓶，参加商场推出的空瓶换美妆服饰券等活动。
	据悉，商场推出的绿色回收活动吸引大约近40家品牌方和上万名顾客参与。仅这几天，商场就回收了上千个化妆品空瓶。今年截至到目前，商场已回收了2万个空瓶。
	不仅是绿色回收受欢迎，绿色节能产品同样也受到了消费者的亲睐。今年年终消费旺季，各大平台纷纷推出了范围更广、力度更大的绿色促销活动。电商平台数据显示，绿色智能家电成为消费者的首选，超90%的家电自营商品及超过50个品类的家居商品参与以旧换新服务，以旧换新订单量环比增长141%。
	在物流端，小小快递箱看似不起眼，却从生产端、物流端到消费端串联了绿色低碳的生活和消费方式。今年，快递企业纷纷出招，营造绿色消费。从减量包装、循环包装等，来减少塑料制品的使用，在全国推出了快递包装回收兑换的活动。消费者只要把快递包装投入指定的回收区，就可以领取相应的回收金。
	国家出台的《促进绿色消费实施方案》明确提出，到2025年，我国绿色消费理念深入人心，重点领域消费绿色转型取得明显成效，绿色消费方式得到普遍推行，绿色低碳循环发展的消费体系初步形成。到2030年，绿色消费方式成为公众自觉选择，绿色低碳产品成为市场主流，重点领域消费绿色低碳发展模式基本形成。
	商务部研究院电商所研究员洪勇：“双十一”作为消费聚集的社会切片，见证了环保低碳的绿色观念正在从政府号召、平台带动，一步步发展为消费者践行、人人有意识参与的发展过程。推动发展方式绿色低碳转型、促进绿色消费正在沿着蓝图稳步向前。
	快递“更忙一天”：11日一天揽收包裹超6亿件
	进入年终消费旺季，快递行业也进入了一年之中最忙碌的阶段。今年的寄递业务旺季在本月1日和11日形成两波高峰。尤其11月11日，全国快递处理量达6.39亿件，是平日业务量的1.87倍，同比增长15.76%。
	多部门整合资源助力农特产品高效寄递
	快递旺季期间，为了保障寄递服务，国家邮政局等多部门整合资源，助力农特产品高效寄递。
	在陕西甘泉县劳山乡，果农王周周正在自家的直播间售卖苹果，随着可直发全国的县级物流园的投入运行，今年他家的苹果快递到了更远的地方。
	近年来，快递企业加大了中西部地区的投入建设，尤其是县乡村三级物流基础设施的逐步完善，不但释放了农村市场的消费潜力，还有效支撑了农产品的线上销售。在电商平台上，陕西苹果、山西脆柿、四川橙子、新疆香梨等应季农产品仅三天销量累计突破100万单。大量商品前置存储至快递“云仓”，使得寄递服务更加快速准确。
	国家邮政局数据显示，11月1日至11日，全国邮政快递企业共揽收快递包裹52.64亿件，同比增长23.22%，日均业务量是平日业务量的1.4倍。其中，11月11日当天，共揽收快递包裹6.39亿件，是平日业务量的1.87倍，同比增长15.76%。
	国家邮政局市场监管司副司长边作栋：邮政快递与电子商务、现代农业、现代制造业等深度融合，助力消费市场恢复和不断扩大，彰显了中国消费的巨大动能。
	消费端智能化体验化产品呈爆发式增长
	作为观察消费市场的重要窗口，今年“双11”大促步入第15个年头，消费回归理性，消费需求更加细分、垂直，智能化、体验化、高品质产品呈爆发式增长。电商平台数据显示，能够提升居家生活体验感的智能家居产品销售增长明显，其中智能门锁、智能升降桌等产品成交额均较去年同期有超过100%的增长。
	健康消费也成为消费者高意愿的消费品类。数据显示，今年“双11”，运动户外行业呈爆发式增长，骑行、滑雪、户外鞋服类产品同比销售增长达300%。在各大电商平台上，国货品牌都备受消费者追捧。这个消费旺季，全品类统计中，网络零售额排名前20的品牌中，国产品牌占据11席。
	消费趋势变化的同时，也在推动产业端的变革。李鸣涛表示，依托线上大数据的支撑，企业能够更加明确消费者的需求，从而依靠个性化生产、柔性定制等方式来精准匹配相关需求。
	中国国际电子商务中心电子商务首席专家李鸣涛：我们通过电商，有了这些相对比较确定性的需求，回过头就可以通过定制化生产来匹配这部分需求。基于这种确定性，又能够保证销售率，进而优化整个供应链。
	“全球共享”外国人组团来购物
	这个年终消费旺季不仅引爆了国内消费市场，也吸引来了不少外国消费者。中俄两国互免签证团体旅游业务恢复后，素有中俄“双子城”之称的黑龙江省黑河市市场越来越像是两国的“共享市场”，随着购物节火热开启，两国居民在这座边境城市享受到了实实在在的优惠力度。
	10日一早，在中俄界江黑龙江黑河段江面上，一艘白色气垫船正在冰凌中穿梭，从俄罗斯布拉戈维申斯克市驶向中国黑河口岸。眼下黑龙江黑河段已进入流冰期，中俄两国居民需要乘坐气垫船过境，虽然此时气温已经在冰点之下，但依旧阻挡不了俄罗斯人来中国购物的热情。
	瓦基姆提到的商场位于黑河市中心，是很多俄罗斯人前往购物的地方，商家告诉记者，服装鞋帽、生活用品、电子配件以及独具中国文化特色的商品比较受欢迎。在“双11”期间，商家还推出了多种优惠活动。
	像维克多利亚经常在中国网上购物的俄罗斯人不在少数，他们有的是在旅游时下单将商品邮寄到酒店，有的则委托朋友代收，物美价廉的日用品、工艺精美的服饰，“中国制造”逐渐融入俄罗斯边境居民生活的方方面面。
	前三季度消费支出对经济增长贡献率是83.2%
	今年前三季度，我国社会消费品零售总额342107亿元，同比增长6.8%；最终消费支出对经济增长贡献率是83.2%，拉动GDP增长4.4个百分点。随着年终消费旺季的到来，我们如何从年终消费新特点看中国消费升级？来听中国宏观经济研究院战略政策室主任盛朝迅的解读。
	中国宏观经济研究院战略政策室主任盛朝迅：从年终消费可以看出中国消费升级四个特点，首先是智能化、绿色化趋势明显，人们有能力也有意愿去消费更加有品质的产品、更加智能的商品、更加能够增加身份认同感的商品，特别是数字化、智能化、绿色化家电和家居用品销售额增长很快。第二，消费升级对于供给提升的促进作用明显。刚刚讲到的消费趋势，既符合消费升级的新趋势，也契合了现代化产业体系建设高端化、智能化、绿色化的新要求，反过来也在推动供给革命和供给的创新，有助于形成需求牵引供给，供给创造需求的更高水平动态平衡。第三，服务消费品质更优。比如说，文旅的深度融合也激发了旅游消费新活力。不少地方也推出了“文旅+科技”“文旅+乡村”“文旅+工业”等新的业态、新场景，既满足民众旅游的休闲需求，也推动了消费升级，拓展了消费的空间。再比如，体育健康消费也成为新亮点，消费者更加关注个人健康、子女的教育和自我的提升。第四，线上线下的融合更加协同，消费是个连续的函数，现在消费曲线更加平滑，消费者更多考虑自己的实际需求，在增加线上消费的同时，也考虑增加多次的线下的消费、体验的消费、场景的消费等，更加注重理性消费、持续消费，这也使得线上线下的协同性有明显提升。
</body><key_sentence>中国宏观经济研究院战略政策室主任盛朝迅：从年终消费可以看出中国消费升级四个特点，首先是智能化、绿色化趋势明显，人们有能力也有意愿去消费更加有品质的产品、更加智能的商品、更加能够增加身份认同感的商品，特别是数字化、智能化、绿色化家电和家居用品销售额增长很快。今年年终消费旺季，各大平台纷纷推出了范围更广、力度更大的绿色促销活动。作为观察消费市场的重要窗口，今年“双11”大促步入第15个年头，消费回归理性，消费需求更加细分、垂直，智能化、体验化、高品质产品呈爆发式增长。今年，快递企业纷纷出招，营造绿色消费。</key_sentence></doc>