<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4885</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117404.shtml</url><title>《汽车之夜超级盛典》即将开播 汽车之家再造新潮IP</title><datatime>2023-11-24 16:42:00</datatime><body>	五大中国汽车品牌蓄势发布、各大车企掌门人云集，一场解锁汽车风向的行业盛会即将闪亮登场。11月26日晚20点，汽车之家将联合深圳卫视打造《汽车之夜超级盛典》，为全国车迷们揭晓各大车企在技术、性能、科技及创意方面的全新变化。
	随着技术创新突破、市场需求升级及结构变化，汽车行业迎来历史性机遇。作为国内领先的汽车互联网服务平台，汽车之家紧贴用户需求，持续迭代生产优质IP内容，迎合用户圈层和汽车技术发展趋势变化。在2023年第二十一届广州国际汽车展览会举行之际，携手深圳卫视推出全新原创新车发布节目《汽车之夜超级盛典》，为观众带来一场专业知识与行业资讯并重的汽车发布会。晚会集汽车、科技、艺术、娱乐、营销多重因素于一体，将开启一场燃动消费新热潮的汽车嘉年华，为汽车行业注入新动能。
	专业知识结合行业资讯再塑产业新风潮
	作为国民经济的重要支柱产业，汽车一直以来都是极速推进新型工业化，实现经济高质量发展的重要支撑。中国汽车工业协会数据显示，1-10月，我国汽车产销分别完成2401.6万辆和2396.7万辆，同比分别增长8%和9.1%。继9月车市实现超预期的产销双增长后，10月车市热度不减，产销规模继续双双站上280万辆规模，“金九银十”可谓成色十足，为厂商新车发布及品牌曝光提供良好的市场支撑。
	此次的新车发布节目《汽车之夜超级盛典》，即是以探讨汽车行业发展趋势为主题，为汽车制造商提供展示最新技术和产品的机会，同时为消费者创造了解产品发展动态的契机。通过晚会，汽车之家搭建起国内汽车界交流分享的重要平台，为充满惊喜的车市再添“一把火”。
	业内人士预测，这档全新形态的节目，将会是汽车之家打造的又一新潮IP。这场集聚了汽车厂商和消费者的晚会，即是向观众提供领略最新汽车品牌魅力的机会，打开接触汽车产业的创新技术水平的窗口。
	五大品牌发布引领行业新风向
	据了解，《汽车之夜超级盛典》新车发布节目，囊括五大主题篇章，包括“拾光·绿动未来”“远见·智领先驱”“归零·重释自由”“重构·未来之境”和“闪耀·驭光前行”，将分别讲述绿色环保、智能科技、全域自研、第三空间和新生活方式五个议题。
	伴随着五大篇章的开启，哈弗、广汽传祺、零跑、启辰、极狐五大中国汽车品牌将闪亮发布新车。这五大新品种，既有致力于多样化推广的新能源越野车，也有开拓旅行新体验的SUV，同时在汽车品牌全域自研、百变空间探索、各种生活需求等方面实现突破。五大新品的发布场景中，各大车企掌门人将与财经专家、车评人、科技达人等一起，通过TED演讲、嘉宾对话、圆桌论坛、现场体验等多样方式，共同展望未来汽车行业发展趋势，探讨美好车生活。
	当今世界，正在经历百年未有之大变局，汽车产业结构变革也在加速推进，汽车行业正在重新谱写新篇。五大新车的闪亮发布，在产业机构转型的契机中，以各种新功能与新探索，为汽车行业前进道路提供新模式、新业态，也为行业发展树立新标杆。
	科技感彰显潮流味开启无限想象
	以创新之名，聚焦未来，以科技为风，乘势而上，全新亮相的《汽车之夜超级盛典》是创新汽车品牌集结的舞台，也是综合艺术、科技、娱乐的盛会。除了汇聚众多汽车行业的知名人士，节目同时将邀请演艺界明星和科技领域专家等，形成嘉宾阵容强大且多元潮流的盛会。
	摇滚乐队法兹乐队、脱口秀演员何广智、歌手徐百慧、车评人大壬、B站up主啊吗粽、TVB演员陈敏芝、TVB演员陈山聪、车评人陈展，以及北京航空航天大学自动化科学与电气工程学院副教授秦曾昌等嘉宾将轮番登场，以丰富多样的艺术形式，表达对汽车行业的思考，传递对未来生活的憧憬。
	值得一提的是，盛典将全程使用虚拟制片技术拍摄，构建丰富的充满想象力的发布场景，并利用CG动画+XR打造震撼出车场景，让观众在光、音、影中沉浸式地体验未来场景的无限创意和可能。
	当下，汽车工业已经成为了尖端科技的集大成者，但再好的技术，落点也是“以人为本”，本次《汽车之夜超级盛典》在这一点上做出了匠心独运的突破。从目前已经透露的内容来看，这场汽车行业的盛会，紧扣人与车的互动，将行业洞察、潮流展示、新品发布、大咖观点等悉数聚集，干货满满，看点十足。除了深圳卫视与汽车之家平台，届时晚会也将在爱奇艺、壹深圳、深视频、深圳卫视视频号及其他网络直播平台播出，敬请期待。
</body><key_sentence>据了解，《汽车之夜超级盛典》新车发布节目，囊括五大主题篇章，包括“拾光·绿动未来”“远见·智领先驱”“归零·重释自由”“重构·未来之境”和“闪耀·驭光前行”，将分别讲述绿色环保、智能科技、全域自研、第三空间和新生活方式五个议题。此次的新车发布节目《汽车之夜超级盛典》，即是以探讨汽车行业发展趋势为主题，为汽车制造商提供展示最新技术和产品的机会，同时为消费者创造了解产品发展动态的契机。五大新品的发布场景中，各大车企掌门人将与财经专家、车评人、科技达人等一起，通过TED演讲、嘉宾对话、圆桌论坛、现场体验等多样方式，共同展望未来汽车行业发展趋势，探讨美好车生活。五大中国汽车品牌蓄势发布、各大车企掌门人云集，一场解锁汽车风向的行业盛会即将闪亮登场。</key_sentence></doc>