<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4904</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117381.shtml</url><title>丁薛祥将访问哈萨克斯坦、土库曼斯坦 中方介绍情况</title><datatime>2023-11-24 15:53:00</datatime><body>	中新网北京11月24日电(记者邢翀张素)中国外交部发言人毛宁24日主持例行记者会时宣布，应哈萨克斯坦第一副总理斯克利亚尔、土库曼斯坦副总理兼外长梅列多夫邀请，中共中央政治局常委、国务院副总理丁薛祥将于11月26日至30日访问哈萨克斯坦、土库曼斯坦并举行中哈合作委员会第十一次会议、中土合作委员会第六次会议。
	会上，毛宁在答问中进一步介绍了相关情况。
	毛宁：哈萨克斯坦、土库曼斯坦是中国的友好邻邦和全面战略伙伴。当前，在习近平主席和托卡耶夫总统、别尔德穆哈梅多夫总统的战略引领下，中哈、中土关系保持高水平发展，积极构建双边命运共同体。
	中哈合作委员会、中土合作委员会作为统筹、指导和协调双方合作的重要机制，在落实元首共识、推动各领域合作方面发挥着重要作用。此次举行的中哈、中土合作委员会机制性会议，是两个委员会疫情后举行的首次实体会议，也是继今年5月中国—中亚峰会、10月第三届“一带一路”国际合作高峰论坛后，中国同中亚国家又一次重要高层交往，相信必将有力推动落实中哈、中土元首达成的共识，巩固中国同两国政治互信，深化全方位合作，为构建更加紧密的中哈、中土命运共同体注入新动力。(完）
</body><key_sentence>此次举行的中哈、中土合作委员会机制性会议，是两个委员会疫情后举行的首次实体会议，也是继今年5月中国—中亚峰会、10月第三届“一带一路”国际合作高峰论坛后，中国同中亚国家又一次重要高层交往，相信必将有力推动落实中哈、中土元首达成的共识，巩固中国同两国政治互信，深化全方位合作，为构建更加紧密的中哈、中土命运共同体注入新动力。中新网北京11月24日电(记者邢翀张素)中国外交部发言人毛宁24日主持例行记者会时宣布，应哈萨克斯坦第一副总理斯克利亚尔、土库曼斯坦副总理兼外长梅列多夫邀请，中共中央政治局常委、国务院副总理丁薛祥将于11月26日至30日访问哈萨克斯坦、土库曼斯坦并举行中哈合作委员会第十一次会议、中土合作委员会第六次会议。中哈合作委员会、中土合作委员会作为统筹、指导和协调双方合作的重要机制，在落实元首共识、推动各领域合作方面发挥着重要作用。当前，在习近平主席和托卡耶夫总统、别尔德穆哈梅多夫总统的战略引领下，中哈、中土关系保持高水平发展，积极构建双边命运共同体。</key_sentence></doc>短时间内消解。
	而接下来的一年，整个团队的低谷期给了不然更多挑战。2022年王者荣耀世界冠军杯，不然在部分比赛中坐上了替补席。“最艰难可能是2022年的世冠，那个时候就是极度的不自信，可能教练让我上场，我都没有自信去打，因为害怕坑队友。”
	一支电竞战队成绩不佳，多半是各方面综合因素导致的，整体的问题通常会化为压力反馈到团队中每个个体的肩头。自我怀疑，是很常见的情绪。
	不到一年的时间，从没有自信打比赛的不然到代号冠军打野的不然，这样的转变很有戏剧性。但故事的寥寥数笔，很难描绘出其背后旁人看不到的汗水泪水。
	比如当下正在备战今年世界冠军杯，不然为了尽快适应新的比赛版本，每天花在赛训上的时间会超过15个小时，他说：“大家水平都差不多，就比谁付出的更多了。”
	团结
	不然觉得，“团结”是对眼前这支广州TTG最好的总结，“这个游戏就是5个人的游戏，心要比对面齐，就是最重要的。”
	性格使然，不然在出现负面情绪时，不习惯去麻烦别人。“我一般会憋在心里，不开心的时候、感觉很难受的时候，我就会去睡一觉，可能这也是一种逃避。说出来也不太好，因为把自己的负面情绪带给别人不太好。”
	但团结的意思不仅仅是一同迎接胜利，还有在不断重复的枯燥日常中并肩前进。“杨帆经常看我们谁状态不对，就会晚上给我们开个会。就是跟兄弟之间聊天嘛，有啥说啥。”不然口中的杨帆，是广州TTG的游走选手帆帆。不仅仅是他，在这个团队里，每个人扮演着不同的角色，为同一个目标努力。
	在前段时间结束的挑战者杯比赛中，广州TTG状态有些起伏，最终止步八强。在被淘汰出局的那晚，不然和队友们开了个会，一起寻找症结所在。
	提起这个话题，他显得思路很清晰，表达的欲望明显更强。不然逐条分析训练赛高胜率带来的利弊以及队伍夺冠后心态的变化，很显然这是他最擅长、最自信的领域，也是最近在不断思考的问题。
	不然笑着说，感觉现在压力更大。“队伍最近状态不是特别好，但是也在加快适应中。”
	他对于世冠比赛的预期是拿到冠军，达成“一年两冠”。这样性格内敛的人，在被问及拿冠军是否会“上瘾”时，毫不犹豫地点了头。不然说，没有考虑自己是不是还会拿到什么个人荣誉，只希望队伍能再拿冠军。“因为那是属于我们大家的，这个才是最重要的。”(完)
</body><key_sentence>比如当下正在备战今年世界冠军杯，不然为了尽快适应新的比赛版本，每天花在赛训上的时间会超过15个小时，他说：“大家水平都差不多，就比谁付出的更多了。不到一年的时间，从没有自信打比赛的不然到代号冠军打野的不然，这样的转变很有戏剧性。不然说，没有考虑自己是不是还会拿到什么个人荣誉，只希望队伍能再拿冠军。在加入广州TTG的第一个赛季，他和队友一起闯进了KPL春季赛、秋季赛和王者荣耀挑战者杯的决赛，但均倒在距离冠军一步之遥的地方。</key_sentence></doc>