<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4901</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-24/10117386.shtml</url><title>港澳会客厅｜吴志华：我们要走出博物馆，跑在时代之前</title><datatime>2023-11-24 16:20:00</datatime><body>	中新网香港11月24日电(记者韩星童范思忆刘轩廷罗嗣昱)香港故宫文化博物馆馆长吴志华在18岁那年初访故宫博物院，被一种历史的厚重感所震撼，那时他没有想到自己与故宫文化的渊源如此之深。
	作为一名历史学者，吴志华深耕博物馆事业逾30年，身份也几经转变，做过中学历史老师、博物馆馆长，又曾在香港特区政府康乐及文化事务署(康文署)官至副署长，如今回到博物馆，他说开心之余，又感觉传播中华优秀传统文化的责任重大。
	香港故宫文化博物馆开幕逾一年，取得有目共睹的优秀成绩，但这其中博物馆发展有何曲折？又从中摸索出哪些方向？过去30年香港博物馆事业有何发展？策展手法与观众反馈又有何异同？吴志华近日接受中国新闻网“港澳会客厅”栏目专访，对这些问题一一作答。
	采访实录摘编如下：
	中新网记者：香港故宫文化博物馆开幕已一年多了，无论是日常文物展，还是与海外联合筹办的特展，都非常受欢迎。经过这段时间的运营和观众反馈，博物馆总结出哪些经验，未来策展方向又有哪些侧重？
	吴志华：我非常高兴，香港故宫文化博物馆从去年7月开幕一年多时间，观众超过160万(人次)。对香港的博物馆来说，这个数字很高。除了看人数高低之外，我觉得还要看观众的反应、反馈。我观察了，也听到一些媒体、观众的反映，是蛮好的。他们觉得来博物馆参观，对传统的中国文化、对中外文化艺术有进一步的了解，是很丰盛的参观体验。
	故宫文物我们在北京能看到，在台湾也能看到，为什么还要来香港看？当然，这有地理的元素，我们刚好在三个不同的城市，但更重要的是，我们所表达、所展示出来的故宫文化不太一样，我们的展览展示的是比较现代的、跟老百姓生活连接起来的故宫文化。香港的策展人、艺术家、设计师将本地元素放入演绎故宫文化的展览中，观众可以从中感受到香港的特点。
	我认为现代表现是一个很重要的元素，用现代眼光把传统更有活力、更生动地跟生活连接起来。所以我们按照这个思路去表现故宫文化和传统，观众很能接受这种方法、表达。同时，我们也发现，时代变化很大，现在观众对博物馆的要求越来越高，所以往后我们要把握好，延续我们的形式把博物馆做得更好。
	中新网记者：这些年来，香港在传播、呈现中华传统文化方面有哪些新的视角和方向？
	吴志华：中华文化在海外的传播越来越重要，让世界的人更好地了解中国的传统文化、现代文化，我们愿意跟全世界的人合作交流。香港文博机构可以扮演一个非常重要的角色。
	过去十年，特区政府在推动文化艺术(方面)很努力，做了很多工作，慢慢透过香港这个平台对中外文化交流已经做出很多重要的成果。除了地理优势以外，我们还有网络、有经验、有人才。
	我们的人才来自世界各地，团队具有国际化背景、国际视野，这更好地帮助我们跟一些外国的博物馆合作。这种合作是双向的，我们希望帮助内地博物馆把代表中华优秀传统文化的展览推到海外，也希望透过不同的合作，把世界不同的博物馆的展览带到香港、到内地展出。
	除了展览以外，我们还有一些人才培训、学术研究，比如我们今年有两个国际研讨会，已经开了一个三星堆(主题)，反应很好。12月中我们还会召开一个中国文物保护研讨会，中国文物保护这个课题在国际很受重视，这个研讨会我们会跟故宫博物院和敦煌研究院合作，很多中外学者会来香港探讨中国文物保护的情况及往后的发展。
	中新网记者：您之前提到，博物馆的使命不仅仅是保存和展示历史，还要丰富历史。那香港故宫文化博物馆如何实践这一点？
	吴志华：中华文化有五千多年(历史)，中国文明的特点有连续、包容、创新、和平，都体现文明的生命力是非常强大的。当中创新是很重要的，我们过去五千年的文明发展不同阶段，都有一些新的元素、外来的元素，放进去以后，整个文明的生命力就提高了。
	以香港故宫文化博物馆为例，我们有宝贵的故宫文物、故宫文化资源，我们希望除了介绍给观众，也邀请观众把故宫文化作为生命旅途、个人文化价值(的一部分)。我们有一个词叫内化，把故宫文化内化后，一定要参与其中。不单是我知道了、我明白了，重要的还有我拥有了、我参与了，给它新的意义、新的内涵。新的意义加入到传统文化中，传统文化就跟时代连接起来了，不同的时代发展起来，这便是我们文化的生命力在常驻。
	我举个例子，在香港故宫文化博物馆去年开幕时，有一个展览是我们邀请6位香港年轻艺术家做了一些多媒体展品，跟故宫文化互动，这个展览很受欢迎。
	我们准备今年开一个新的展览，邀请8位香港年轻艺术家，准备用“皇家园林”作为主题，他们了解皇家园林以后，会做一些展品作为回应、对话，看看现代人、现代艺术家怎么跟古代园林建筑师对话。我们希望他们之间会有连接，历史需要连接，并在连接以后，对今天的生活有一点意义。
	中新网记者：每一个文物的背后都有深远的故事，这些大大小小的故事构成了历史。历史又是从什么时候，为什么吸引了您，能不能跟我们分享一下？
	吴志华：我个人对历史的兴趣应该在小学时就已经开启了。我喜欢看一些历史故事书，慢慢到中学，越看越多。我会问自己，如果我能改变历史的话，我会怎么去改变历史。后来大学专业我挑选了历史，希望接受一些专业的培训，对历史的发展进行更好、更全面的分析，给现代人做个参考，我们常说以史为鉴，就是这个意思。
	我认为有时候看历史不应该太理性，历史也需要感性，它是我们的根，是我们的文脉、源头，是中国人共同的身份。有时候我们做展览，我经常告诉同事们，专业是需要的，可是不能全都是学术研究成果，我们能不能做一些展览去感动观众，(让他们知道)原来我们的文化、源头是从这里来。
	中新网记者：您之前在访问中提到，初次参观故宫博物院是在1982年，在香港中文大学读大一，紫禁城留给您的第一印象如何？这么多年过去了，您已成为香港故宫文化博物馆馆长，可以说与故宫渊源颇深，您对于故宫文化的看法和感受有何变化？
	吴志华：我第一次去故宫时还是一个18岁的学生，在香港生活这么多年，见的都是高楼大厦，第一次去故宫，很震撼，原来发生这么多历史的地方就在我眼前。往后每年我到内地，有时候到北京，我都会去故宫走一趟，现在也是一样，当然现在是因为工作关系。但从来没有想过故宫跟我的渊源是一生一世的。
	我对故宫的个人感情越来越深，除了感情以外，我跟很多故宫同仁一样，感到责任是很大的。这么重要的五千年文明遗产在我们手上，怎样去把故宫文化、故宫产品、故宫背后的优秀传统文化保护好、传播好。我们现在正讨论怎么样利用这么好的基础把故宫文化在香港、在海外的传播做得更好。
	中新网记者：我们知道您从小是在西九龙长大，对这个地方有非常深厚的感情。曾经的西九龙是怎样的？有哪些难忘的回忆？如今西九文化区建成，您又回到这里工作，又是什么样的感受？
	吴志华：我在西九龙出生长大，那个时候西九龙应该是香港最穷的地方。我爸爸移居香港从事体力工作，小时候我没有想过能有机会受教育，没有想过念大学，也没有想过自己能在博物馆做文化工作。
	所以回顾过去60年，这个地方很好，这是一个希望之地，给了我们很多希望，年轻人的希望、小孩子的希望，可以在这里把希望、理想实现，只要你努力，就可以做出一些成绩。
	今天的西九龙跟过去是完全不同的，现在西九龙已经是一个商业、文化的地方，尤其是西九文化区在这里建起来后，把整个香港的发展都改变了。大家以前说我们是文化沙漠，我希望给我们多一些时间，再过5年以后，大家会说香港是一个文化大都会。
	中新网记者：回看过去30年，回看香港大大小小的博物馆的曲折与发展，最后想请您说一说您的感悟。
	吴志华：我在30多年前进博物馆，那时观众不太关注，我记得博物馆大概一年有10万人、20万人(参观)，我们已经觉得很高兴了。
	过去30年发展，整个香港博物馆事业越做越好，这跟香港回归祖国有关系，我们能够找到我们的根源、我们的发展，我们能够把香港的历史跟祖国的历史连接在一起。回归以后，我们在香港做了很多很大型的优秀传统文化展览，很受欢迎，帮助观众提升了对中华优秀传统文化的兴趣和认识。
	香港故宫文化博物馆的出现和完成是在这个格局里，如果香港观众没有这个诉求，这个馆不会建起来，去年开幕到现在也不会有160多万观众。这跟30年前一年只有10万、20万观众根本是两个不同的世界，这对我们从事文物、博物馆工作的人是一个很大的鼓舞。
	但我也有一些担忧，因为观众要求越来越高，还有很多是年轻的观众，他们有机会接触不同的媒体、其他的资讯。所以我们一定不能满足于把文物呈现出来，而是应该用很多新的方法、新的科技满足他们对知识的要求、对情感的要求、对文化热爱的要求。
	除了在博物馆这个建筑以内，我们还要走出博物馆，走去社区、走去学校，最重要的是走去新媒体。新媒体对我们现在博物馆人员来说是最困扰的，因为我们不了解，但新媒体有助于传播文化，我们希望多了解年轻的观众，希望看到的、希望体现到的，这个我需要跟媒体朋友多学习、合作，把优秀传统文化传播得更好、更广泛。(完)
</body><key_sentence>中新网香港11月24日电(记者韩星童范思忆刘轩廷罗嗣昱)香港故宫文化博物馆馆长吴志华在18岁那年初访故宫博物院，被一种历史的厚重感所震撼，那时他没有想到自己与故宫文化的渊源如此之深。吴志华：我非常高兴，香港故宫文化博物馆从去年7月开幕一年多时间，观众超过160万(人次)。香港故宫文化博物馆的出现和完成是在这个格局里，如果香港观众没有这个诉求，这个馆不会建起来，去年开幕到现在也不会有160多万观众。中新网记者：香港故宫文化博物馆开幕已一年多了，无论是日常文物展，还是与海外联合筹办的特展，都非常受欢迎。</key_sentence></doc>