<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4923</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117356.shtml</url><title>首届链博会11月28日举办 特点亮点有四个“4”</title><datatime>2023-11-24 15:18:00</datatime><body>	中新网北京11月24日电(记者宋宇晟)首届中国国际供应链促进博览会将于11月28日至12月2日在北京举办。
	作为首届链博会主办方，中国贸促会副会长张少刚24日在接受媒体采访时指出，我国经济发展到今天，已与世界经济深度融合。作为一个负责任大国，我国既是全球供应链融合发展的受益者、维护者，也是构建全球供应链新生态的探索者、建设者，在全球制造和供应链体系中举足轻重。
	张少刚表示，举办链博会，体现了中国工商界维护产业链供应链稳定畅通的主动担当。这是全球首个以供应链为主题的国家级展会，得到国际社会广泛认同和积极响应。目前各项筹备工作已经基本就绪。
	记者了解到，首届链博会开幕式暨全球供应链创新发展论坛将于11月28日上午举行，1000余名中外政府部门、工商界、有关国际组织代表和专家学者等参会。会前，中国贸促会同与会的工商界代表广泛深入交流，形成《全球产业链供应链互联互通北京倡议》，将在会上正式发布，为全球供应链稳定畅通贡献中国智慧。首届链博会还将举办6场专题论坛，为维护全球产业链供应链稳定畅通建言献策。
	张少刚用四个“4”介绍首届链博会特点亮点。
	第一个“4”，指首届链博会的四大定位。即致力于打造推进高水平对外开放的新窗口、服务构建新发展格局的新平台、推动建设开放型世界经济的新载体、践行人类命运共同体理念的新实践。
	第二个“4”，指首届链博会的四大功能。一是贸易促进平台。展览会是企业取得新订单的重要手段和载体平台，在展览展示全球知名企业新产品新技术新服务的同时，还将组织一系列商务洽谈、供需对接、现场采购等活动，帮助各国供应商和采购商之间建立合作关系、达成合作意向。二是投资合作平台。检验链博会实际效果的主要指标不单纯是成交额，更加关注企业的供应链合作。中国贸促会将与有关地方政府、外国商协会共同举办一系列活动，共同打造面向全球的招商推介和资源聚合平台。三是创新集聚的平台。链博会汇聚产业链中最具代表性、最有特色的企业，展示最前沿的科技成果和尖端技术，将有力推动创新链产业链深度融合。四是学习交流的平台。首届链博会围绕五大链条和1个供应链服务展区举办6场分论坛和系列配套活动，6名两院院士、90多名中外知名企业负责人和国际组织等机构代表将在专题论坛上贡献“链博智慧”。
	第三个“4”，指首届链博会的四大特色。一是上中下游衔接。首届链博会纵向展示各链条各环节先进技术和产品及未来发展趋势，横向展示金融、物流和平台企业等服务。二是大中小企业融通。53家世界500强企业、57家中国500强企业、25家中国民营500强企业和一大批“专精特新”“隐形冠军”企业联袂参展，共同讲好中外供应链合作故事。三是产学研用协同。首届链博会不仅邀请中外企业参展参会，也向科研院所和大专院校开放。各链条知名企业家、专家学者将齐聚一堂，共同探讨前沿科技及未来趋势，推动创新成果落地。四是中外企业互动。搭建全球相关产业链各类主体之间的合作平台。
	第四个“4”，指首届链博会的四大亮点。一是开创性。首届链博会在办展理念上更加注重在“链”上做文章，在办展方式上更加注重从展产品到展链条再到展生态，在办展成效上更加注重长期合作和共同发展，开创了办展新模式。二是国际化。国际参展商占比达26%，其中美欧企业最多，占国际参展商总数的36%。南非、加拿大、日本、越南、非盟、阿盟、葡语国家、拉美和加勒比国家等将以国别和地区展位形式参展。三是市场化。开发供采对接系统，根据国别、链条、行业、展品、采购需求等，智能搜索匹配展商和采购商信息，助力企业洽谈对接、开拓市场。四是专业化。展览设置体现专业化，5大链条均为国际工商界普遍关注领域，具有产业链条长、基础性强、引领性高特点。展览方式体现专业化，全链条全景式立体化展示供应链生态。(完)
</body><key_sentence>记者了解到，首届链博会开幕式暨全球供应链创新发展论坛将于11月28日上午举行，1000余名中外政府部门、工商界、有关国际组织代表和专家学者等参会。首届链博会围绕五大链条和1个供应链服务展区举办6场分论坛和系列配套活动，6名两院院士、90多名中外知名企业负责人和国际组织等机构代表将在专题论坛上贡献“链博智慧”。首届链博会纵向展示各链条各环节先进技术和产品及未来发展趋势，横向展示金融、物流和平台企业等服务。张少刚表示，举办链博会，体现了中国工商界维护产业链供应链稳定畅通的主动担当。</key_sentence></doc>