<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4928</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/11-24/10117303.shtml</url><title>温州市鹿城区七都街道人大：听侨声，做好“贴心人”</title><datatime>2023-11-24 15:02:00</datatime><body>	中新网11月24日电七都是浙南著名的侨乡，迄今有2.65万名海外华侨、华人、港澳同胞，分布在世界32个国家和地区，几乎“家家有侨胞，人人是侨眷”。为加强岛民、侨民与人大代表的联系，增强新岛民与侨民沟通互动，从收集侨情侨意、督政议事、解决群众急难愁盼等角度出发，根据省、市人大数字化改革工作部署，七都街道人大积极谋划“华侨e事通”数字化场景建设，打造“鹿岛心声”数字化场景，以提高街道与人大代表、侨民、岛民之间交流主动性。截至目前，用户数已达3000余人；2023年月均收集意见30余条，总计300余条，街道层面解决278条。
	一是听侨声，做好“贴心人”
	七都街道人大通过线上平台“鹿岛心声”，将“六村一社”和岛内重点发展项目、民生实事项目等作为督政基本单元，建立线上意见收集、汇总、办理和反馈机制，解决当前交流机制不畅，提高问题解决、反馈效率，实实在在办好“侨事”，发挥瞿德胜代表侨联秘书长身份，同侨联一道凝聚侨心、汇集侨智、发挥侨力、维护侨益，增进民心相通，争做侨界贴心人，打响“鹿岛心声”品牌。
	今年来，助力七都街道“侨胞家园”创成省级五星级侨胞之家。招引新乡贤回乡参与家乡建设共21人，成为共同富裕侨乡新动能；走访慰问港澳同胞、侨领、乡贤及其家属共70余人，受到海内外侨胞一致好评。累计开展“四海闹元宵”联欢晚会、“侨胞乡贤聚焦七都产业项目招引”协商议政活动10余场；组织开展七都街道“安侨暖侨护侨”行动，累计举办“圆梦微心愿”“亲情中华夏令营”“七都侨法宣传在行动”“为困难侨眷送义诊”等活动10余场，为辖区侨胞、困难侨眷、留守儿童送去温暖。打造商会“聚侨商、暖民企、促发展”下午茶品牌，组织七都商会对接前沙村，开展“双百结对”文明共建活动，为七都商会常务副会长金国良创办的浙江荣鑫旅游开发有限公司流转土地630亩，推动花海经济；为袁隆平团队流转土地600亩，每年水稻产量120万斤。
	二是聚岛意，做好“知心人”
	七都街道人大针对街道年度工作计划，制定人大联络站工作任务，每月开展代表接待选民活动，季度开展视察巡视活动。2023年分别针对群众关注的七都中小学建设问题、未来乡村发展中的治水问题、迎亚运环境整治等专题开展了巡视巡察。同时，以基层群众急难愁盼为抓手，深入走访调研，通过日常工作、参加会议等途径，广泛听取群众意见建议，围绕群众关切的重大问题，形成高质量的意见建议。
	截至目前，代表提出的“公交微循环”“消除照盲区”“大件垃圾处置”等9件群众切身问题已经得到有效解决。街道人大召开民生实事督办会议4次，代表参与达100余人次，形成152条意见交由街道办事处责任科室，切实做到为中心工作提供决策参考，实现9项街道民生实事项目提前办结，提前办结率达90%。市代表包爱通和区代表夏越秀推动樟里村作为亚运备选村的全面建设，切实实现村居环境蝶变。樟里村将引入40多家文创企业，形成初具规模的文创产业集群，带动村民财产性增收、劳务增收。
	三是解民忧，做好“暖心人”
	七都街道人大为持续激发人大代表履职热情，提升代表履职能力，通过发挥代表自身专业优势，形成高质量履职成果，助推经济社会民生高质量发展，实现代表“有为有位有威”，积极谋划、开展有利于发挥代表专业优势活动。组织代表赴乐清市、永嘉县学习未来乡村建设经验；与山福镇开展结队沟通，实地调研山福镇代表联络站和未来乡村建设工作。组织开展特色履职活动，让代表履职有目的、“发光”有舞台，充分发挥代表的示范引领作用。
	特聘娄一青代表为街道水系治理顾问，2023年邀请娄一青代表参与街道河道治理专题会议5次，高质量督察浦西河污水溢流整治提升工程，起草七都樟里河水生态环境提升方案等建议，持续助推七都岛内河道治理工作；邹永迪代表领衔打造七都科技岛产业发展监督团，针对专班工作开展情况制定监督计划表，定期听取工作汇报，实体化推进《“一岛一策”实施意见》落地，同时，定期进代表联络站为群众提供免费的法律咨询服务。
	孙彩霞基于岛内老年人口众多的情况，为满足老年人健康需求，聚焦老年人常见疾病，连续两年邀请了各大专家为岛内老人提供专业医疗服务，发扬中华民族爱老、敬老、助老的传统美德，助力老年友好城市建设。截至目前，名医流动健康诊室进村社活动已开展10余次。
</body><key_sentence>七都街道人大通过线上平台“鹿岛心声”，将“六村一社”和岛内重点发展项目、民生实事项目等作为督政基本单元，建立线上意见收集、汇总、办理和反馈机制，解决当前交流机制不畅，提高问题解决、反馈效率，实实在在办好“侨事”，发挥瞿德胜代表侨联秘书长身份，同侨联一道凝聚侨心、汇集侨智、发挥侨力、维护侨益，增进民心相通，争做侨界贴心人，打响“鹿岛心声”品牌。七都街道人大为持续激发人大代表履职热情，提升代表履职能力，通过发挥代表自身专业优势，形成高质量履职成果，助推经济社会民生高质量发展，实现代表“有为有位有威”，积极谋划、开展有利于发挥代表专业优势活动。邹永迪代表领衔打造七都科技岛产业发展监督团，针对专班工作开展情况制定监督计划表，定期听取工作汇报，实体化推进《“一岛一策”实施意见》落地，同时，定期进代表联络站为群众提供免费的法律咨询服务。街道人大召开民生实事督办会议4次，代表参与达100余人次，形成152条意见交由街道办事处责任科室，切实做到为中心工作提供决策参考，实现9项街道民生实事项目提前办结，提前办结率达90%。</key_sentence></doc>