<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4931</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-24/10117317.shtml</url><title>“中澳茶文化旅游周”开幕式暨澜湄旅游合作推介活动悉尼成功举办</title><datatime>2023-11-24 15:00:00</datatime><body>	中新网悉尼11月24日电(记者顾时宏)“中澳茶文化旅游周”开幕式暨澜湄旅游合作推介活动于24日在澳大利亚悉尼广场公民馆成功举办。
	中国驻澳大利亚大使馆公使衔参赞肖夏勇、文化和旅游部中外文化交流中心副主任万铤、澳大利亚新南威尔士州议员、影阁公平交易部长蒂姆·詹姆斯、新南威尔士州威洛比市长坦尼娅·泰勒等嘉宾出席开幕式并发表致辞。
	肖夏勇表示，茶是中华文明与世界其他文明交流互鉴的重要媒介，此次活动使澳大利亚民众有机会体验中国茶文化的审美情趣和生活态度，将进一步增进中澳两国人民的相互了解。澜湄旅游合作推介活动展现了澜湄六国丰富多彩的文旅资源，成为中外文化和旅游交融互通、美美与共的平台。
	万铤表示，茶文化传递的“茶和天下、包容并蓄”理念已成为人类文明的共同财富。他希望通过活动共同感受“正清和雅”的茶文化，促进茶文化的传承发展和茶经济的繁荣。澜沧江—湄公河是亚洲最著名的跨国水系。澳大利亚与澜湄六国同处亚太地区，同为《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)成员国，在面对地区机遇与合作方面利益休戚与共。我们愿同各方一道，继续推动不同文明相互尊重、和谐共处，努力开创人文交流、旅游合作、民心相通新局面。
	本次活动同时推出了“共饮一江水，亲如一家人”澜湄旅游合作推介活动，这是澜湄合作机制启动7年以来，澜湄六国首次联合面向第三方国家进行旅游推介，具有开创性意义。活动旨在推动中国各省与湄公河国家的“一程多站式”旅游服务和产品开发，展现澜湄多样化城市魅力，助力吸引澳大利亚游客到澜湄国家旅游。湄公河国家驻澳外交机构也纷纷派代表参加活动。
	当天的活动现场展出“澜湄合作国际海报设计展”，展现了各国艺术家对澜沧江-湄公河的敬畏之情和对文化与生物多样性的关注，传达出澜湄地区人民加强互联互通，建设澜湄国家命运共同体的美好愿望。同时展出“连通中国——发现澜湄之美”图片展，呈现了湄公河五国独特的旅游风光和人文资源，以及中国各省和澜湄旅游城市合作联盟中方城市的特色自然景观和民俗风情。
	现场还进行了精彩的茶艺表演和民乐演出，吸引了观众的目光。宜兴市葛盛陶庄文化艺术有限公司董事长、紫砂工艺大师葛韬现场展示紫砂手工制作，向来宾展示了这一古老非遗工艺的独特魅力。
	华侨茶业发展研究基金会理事长邵曙光表示，中国茶将为澳大利亚民众带来健康的新理念和茶生活方式，希望通过澳大利亚，让全世界人民喜爱中国茶，实现“茶香四海、茶和天下”的愿景。
	“中澳茶文化旅游周”为期4天，吸引了来自悉尼中国文化中心和驻悉尼旅游办事处等多家机构、中国及澳大利亚数十家茶企参加。展台展示了极具地方特色的茶产品，工艺精湛、造型别致的茶器，以及“你好！中国”可爱熊猫LOGO旅游推广标识的特色文创产品。活动内容丰富多彩，让澳大利亚民众在茶香中领略茶文化和旅游的独特魅力。
	此次活动由文化和旅游部中外文化交流中心联合澳中文化艺术促进会、江西省文化和旅游厅、广州市文化广电旅游局、华侨茶业发展研究基金会共同主办，澳丰文化传播有限公司承办，得到了悉尼中国文化中心和中国驻悉尼旅游办事处的支持。活动吸引了中国驻悉尼总领事馆文化参赞王书羽、悉尼中国文化中心主任兼中国驻悉尼旅游办事处主任刘东、澳中文化促进会会长冯敦平、香港旅游发展局、厦门航空等各界代表200多人的参与。(完)
</body><key_sentence>活动旨在推动中国各省与湄公河国家的“一程多站式”旅游服务和产品开发，展现澜湄多样化城市魅力，助力吸引澳大利亚游客到澜湄国家旅游。“中澳茶文化旅游周”为期4天，吸引了来自悉尼中国文化中心和驻悉尼旅游办事处等多家机构、中国及澳大利亚数十家茶企参加。此次活动由文化和旅游部中外文化交流中心联合澳中文化艺术促进会、江西省文化和旅游厅、广州市文化广电旅游局、华侨茶业发展研究基金会共同主办，澳丰文化传播有限公司承办，得到了悉尼中国文化中心和中国驻悉尼旅游办事处的支持。当天的活动现场展出“澜湄合作国际海报设计展”，展现了各国艺术家对澜沧江-湄公河的敬畏之情和对文化与生物多样性的关注，传达出澜湄地区人民加强互联互通，建设澜湄国家命运共同体的美好愿望。</key_sentence></doc>全民安全公开课全媒体行动，这是适应移动互联网时代传播特点，加强应急广播平台建设，推动媒体融合发展，深化全民安全宣传的务实之举、创新之举，标志着双方深化合作迈出了坚实一步、开启了崭新篇章。应急管理部愿与总台和宣传部门一道，进一步强化应急协同联动，充分发挥国家应急广播中心工作机制作用，加强灾情预警提示，加大曝光力度，及时发布权威消息，进一步推动安全知识普及，深入开展全民安全公开课全媒体行动，不断开创应急管理新闻宣传新局面，为服务党和国家工作大局、推进应急管理体系和能力现代化携手努力、贡献力量。应急管理部部长王祥喜，中宣部副部长、中央广播电视总台台长慎海雄在活动上致辞，并为国家应急广播中心工作机制揭牌，与应急管理部副部长宋元明，中央广播电视总台编务会议成员李挺、刘晓龙等共同启动全民安全公开课全媒体行动。总台国家应急广播中心工作机制今天揭牌运行，全民安全公开课全媒体行动正式启动，这是总台深入贯彻落实习近平总书记重要讲话和指示批示精神，坚持“以人民为中心”的发展思想、牢固树立安全发展理念的切实举措，也是总台充分运用媒体融合发展成果、开拓应急传播模式的一次新的实践和探索。</key_sentence></doc>