<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4949</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117312.shtml</url><title>红魔9 Pro系列电竞新机发布上市</title><datatime>2023-11-24 14:29:00</datatime><body>	11月23日，红魔电竞旗舰最新力作——红魔9Pro系列正式发布。发布会以“全面·不止电竞”作为主题，诠释了红魔从精于电竞，到不止电竞的全面超竞进化。
	据了解，红魔9Pro系列作为一款全能电竞旗舰，拥有行业唯一的纯平背板和超竞全面屏，搭配第三代骁龙8旗舰处理器以及最高6500mAh大电池，最快165W魔闪快充的配置，绝美视效和性能续航体验一骑绝尘。此外，红魔影刃2代手柄、红魔电竞显示器等电竞装备新品也同步亮相。
	精于电竞，但不止电竞
	红魔在电竞领域深耕多年，今年双十一中红魔斩获了优异战绩：红魔8SPro系列销量同期增长226%，在京东4000-5000价位段销量占据TOP7席位。红魔从电竞游戏细分赛道超竞进化，跻身深受大众喜爱和认可的品牌，做了到精于电竞，但不止电竞。
	中兴通讯终端事业部总裁、努比亚技术有限公司总裁倪飞表示：跨越性的成长和蜕变离不开红魔对极致的坚持。WinMoreGames，是红魔的品牌主张。而极致，则是红魔的品牌基因。无论是高端、电竞，还是装备，都是红魔对于极致基因的内在追求和外在展现。正是秉承着这样的主张和基因，红魔多次突破行业传统，为用户带来品质非凡的产品，本次发布的新品红魔9Pro系列便是其最新结晶。
	极致超竞全面纯平美学成就直板手机新形态
	受限于技术和工艺难度，绝大多数手机摄像头的凸起，成为了用户被迫习惯的一大痛点，而红魔成为了破局者。红魔9Pro系列实现镜头模组完全抹平，做到了目前行业唯一的背部纯平设计，为用户带来无死角的舒适握持体验。好的设计必须能够用手切实感受，也是红魔超未来主义美学观的极致展现。
	红魔突破了行业的堆叠难度，重金定制了规格极高的镜片后盖一体化玻璃，其作为相机镜头的同时还要实现极小空间内装入相机模组。为此红魔完全重绘了机身内部的元件排布和走线方案，对大量元件进行了改造和全新定制，在8.9mm的极小空间之内，做到功能体验升级的同时还能极致压缩元件空间。还对影像、散热、续航等配置进行了全面升级。
	红魔9Pro系列全球首发第五代屏下超竞全面屏，联合京东方首发的屏下Q9+发光材料，搭配2160Hz的超高频PWM调光+DC调光的双调光全域护眼方案，给玩家带来视觉巅峰体验的同时，守护玩家用眼健康。红魔9Pro系列还在肩键上首次实现灯效加持，配合经典风扇灯效，数十种灯效方案组合为玩家带来酷炫的沉浸电竞体验。
	性能续航双料冠军的完美形态
	安兔兔跑分232W！红魔在性能方面依然是毫无疑问的“王者表现”。红魔9Pro系列采用了独家调校的高通骁龙8Gen3旗舰处理器，搭配LPDDR5X及UFS4.0的性能铁三角，全新一代红魔自研的红芯R2Pro游戏芯，实现《原神》、《崩坏：星穹铁道》等性能手游最高画质全程满帧运行的畅爽体验。
	性能最强的同时红魔还要续航强。红魔9Pro升级到6500mAh机圈巨无霸式超大电池，搭配80W快充，35分钟即可从零恢复满血，小白测评实测续航时间9.45小时。红魔9Pro+则采用165W魔闪快充+5500mAh的行业旗舰顶配组合，16分钟即可充满，彻底摆脱电量焦虑。配合红魔CUBE星际能量引擎，畅享高能低耗的性能调度，新增游戏VIP的专属核设定和超分辨率的超竞画质，红魔9Pro系列成功突破能量守恒定律，成为性能续航双料冠军。
	在散热方面，红魔9Pro系列全新ICE13.0魔冷散热在十层散热架构的基础上，独创3D冰阶VC，面积高达10182mm²，远超行业水平。创新的瀑布风道设计，面积提升风道优化，散热效率更快速。全金属框架离心风扇转速提升至22000r/min，主动散热性能更加强悍。
	影像加码系统优化更加全能
	红魔9Pro系列全面升级了影像硬件，在工艺难度和规格素质极高的纯平玻璃背板之下，还搭载红魔史上最佳的5000万OIS超感光主摄，搭载光学防抖技术，游戏手机也能轻松拍大片；此外还有5000万像素超广角镜头加持，影像玩法大升级。
	这一代还增加了NFC和红外功能，红魔9Pro系列开启了全能形态，交通出行和家居控制更加轻松便利。同时红魔还从系统层面对震感进行了优化，搭配520Hz行业最快触控肩键和顶级的屏幕触控以及1115K立体双扬加成，大神级别的微操也能轻松复现，游戏体验更沉浸。红魔9Pro系列环绕式天线设计全面提升5G信号能力，同时支持WiFi7，支持5GHzWi-Fi高低频并发，传输速率更快还能有效抗干扰。
	最后是REDMAGICOS9.0系统的全新升级：采用超未来主义美学UI设计；优化了动画、交互效果，添加应用隐藏等全新实用功能；搭载红魔游戏AI大模型，成为你的游戏神助手；X引力平台优化，并加入全新的掌机模式，玩法更多样。
	打造全球年轻人热爱的电竞装备品牌
	红魔电竞大家庭也迎来了新成员。红魔影刃2代全新定制游戏手柄无缝对接X引力平台掌机模式，搭载霍尔摇杆、可编程背键、type-c接口等优秀配置，带来移动游戏新体验。还有两款规格极高的电竞显示器，首先是全球首款5088分区的miniLED电竞显示器，红魔为其配备4K160Hz高刷，99%的DCI-P3广色域，还有满配的全速率接口，达到行业顶级水准。另外红魔魔境QD-OLED电竞显示器49英寸版采用了三星量子点OLED面板，在分辨率、对比度、可视角度等方面，都代表了OLED的最高水平，屏幕比例32:9，曲率1800R，同时配备240Hz的高刷新率，为玩家带来全面顶格的沉浸式大屏电竞体验。
	发布会上，另一重头戏是红魔×京东的2024战略合作发布仪式，双方强强联合致力于为全球热爱电竞玩家提供专业的电竞装备和丰富的生态体验。
	据悉，红魔9Pro系列将在京东全球首发。11月28日10:00将在红魔官网、努比亚京东自营旗舰店等线上线下渠道正式开售。
</body><key_sentence>据了解，红魔9Pro系列作为一款全能电竞旗舰，拥有行业唯一的纯平背板和超竞全面屏，搭配第三代骁龙8旗舰处理器以及最高6500mAh大电池，最快165W魔闪快充的配置，绝美视效和性能续航体验一骑绝尘。红魔9Pro系列全球首发第五代屏下超竞全面屏，联合京东方首发的屏下Q9+发光材料，搭配2160Hz的超高频PWM调光+DC调光的双调光全域护眼方案，给玩家带来视觉巅峰体验的同时，守护玩家用眼健康。红魔9Pro系列还在肩键上首次实现灯效加持，配合经典风扇灯效，数十种灯效方案组合为玩家带来酷炫的沉浸电竞体验。配合红魔CUBE星际能量引擎，畅享高能低耗的性能调度，新增游戏VIP的专属核设定和超分辨率的超竞画质，红魔9Pro系列成功突破能量守恒定律，成为性能续航双料冠军。</key_sentence></doc>