<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4950</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117297.shtml</url><title>溢彩五周年 | 做公益的长期主义者，共创更美好的明天</title><datatime>2023-11-24 14:22:00</datatime><body>	“爱你所爱的人间，愿你所愿的笑颜”，伴随着星光益彩天真乐团的现场演唱，2023泰康溢彩公益节暨溢彩五周年活动在感动和温暖中拉开序幕。
	北京市委社会工委委员、市民政局副局长卢建，新疆生产建设兵团民政局党组成员、副局长田固，中国老龄科学研究中心党委书记高成运，东润基金会理事长孔东梅，中国社会工作联合会副会长王谦，延安市金融办主任杨剑君，北京大学国家发展研究院教授、党委书记、学术委员会主任，北京大学健康老龄与发展研究中心主任雷晓燕，盘古智库老龄社会研究院首席专家、老龄社会30人论坛发起人梁春晓，亚布力论坛秘书长张洪涛，楚商联合会副会长陈九霖，以及来自全国各地的50多家溢彩伙伴；泰康保险集团创始人、董事长兼首席执行官、泰康溢彩公益基金会发起人、荣誉理事长陈东升，泰康保险集团监事长、泰康溢彩基金会荣誉理事长刘经纶，泰康保险集团董事任道德及泰康保险集团高管和集团各子公司爱心人士；以及来自政府、公益、学界、传媒等领域的领导和嘉宾通过线上线下的方式参与了本次活动，累计线上观看人次超750万。
	北京市委社会工委委员、市民政局副局长卢建在大会致辞中表示：“泰康举办公益节，彰显了泰康人的价值理念和人文关怀。商业向善价值观的传承是企业激发内生动力、参与慈善公益事业的有益探索，是优秀企业文化的彰显与培植方式，是企业核心竞争业务的有效助力与重要推手。溢彩公益基金会作为泰康践行社会责任的平台，获评为北京市5A级社会组织，希望未来能为首都慈善事业发展作出更大贡献。”
	长寿时代创新之道
	随着长寿时代的到来，社会发生深刻变革，专家、学者纷纷投身于这一超级命题的研究，为积极应对人口老龄化贡献智慧。在“创新之道”环节，盘古智库老龄社会研究院首席专家、老龄社会30人论坛发起人梁春晓，北京大学国家发展研究院教授、党委书记、学术委员会主任，北京大学健康老龄与发展研究中心主任雷晓燕，中国老龄科学研究中心国际研究所所长张福顺，分别以《长寿时代下的社会创新》、《健康老龄化：挑战与应对》、《社会服务机构助老观察》为主题发表演讲，从多元视角带来深刻洞察。
	躬身实践同行力量
	在泰康溢彩五年的公益逐光之旅中，深度连接起政府、高校、社会组织、公益路上的志愿者、同行者。从聚焦助老，延展到公共卫生、乡村振兴、灾害救助等领域的公益事业，帮助更多人享有健康快乐的美好生活。活动现场，与会者共同观看了泰康溢彩纪录片，重温“流光溢彩的1826天”。泰康溢彩打造开放共享的平台，汇聚公益同行者。在活动现场，身身不息创始人、星空疗愈计划发起人葛慧超，四川阿坝藏族羌族自治州马尔康市敬老院院长格西王姆，泰康人寿浙江分公司健康财富规划师裘一涵，泰康之家·吴园居民赵莱青，渐冻症抗争者蔡磊分享了他们与泰康溢彩之间的故事。
	迎接长寿时代，推动健康中国建设，需要专业人才的支撑。泰康保险集团和泰康溢彩长期资助大健康领域的教育教学、课题研究和人才培养。活动围绕“大健康产业人才培养”话题组织了圆桌对话，武汉大学泰康医学院副院长乐江教授、中国政法大学民商经济法学院社会法研究所所长娄宇教授、清华长庚医院疼痛科主任路桂军教授、北京市养老服务事务中心副主任尚振坤同台交流，分别围绕医学健康、大健康法制、安宁疗护、养老服务等领域，献策大健康产业人才培养。泰康溢彩公益基金会理事长应惟伟主持圆桌对话。
	志愿服务人人公益
	泰康始终倡导人人公益，号召泰康人“每人每年志愿服务四小时”，目前泰康溢彩注册志愿者已超过1万人，志愿文化已经成为泰康企业文化的重要部分。泰康之家·燕园钱理群教授以视频的形式分享了他对志愿文化的理解。
	泰康的志愿服务形式丰富多样，包括养老助老、健康义诊、金融科普、助学助农等。活动现场特设直播带货环节，泰康生命关怀事业部罗浮山经营公司的李安琪，泰康人寿新疆分公司驻英阿瓦提村工作队队长、第一书记张华，以“乡村振兴助力官”的身份，介绍特色农产品，体现泰康助力乡村振兴帮扶村实现共同富裕的举措和成效。
	在专业志愿服务团队风采展示环节，泰康美术馆志愿队、职场辅导志愿队、泰康之家·燕园科技讲堂志愿队的代表们依次登台，讲述他们发挥专业所长参与志愿服务的故事。
	陈东升董事长为现场分享的溢彩志愿者送上由钱理群教授亲笔签名的《论志愿者文化》书籍，号召更多人加入溢彩志愿者，传递温暖正能量。
	泰康保险集团创始人、董事长兼首席执行官，泰康溢彩公益基金会发起人、荣誉理事长陈东升先生在讲话中指出，企业家的本质就是要不断地创新、提高效率、创造财富和价值，才能够奉献社会。泰康从成立之初就坚守“分享成功，奉献社会”的司训，积极承担社会责任，在非典、汶川地震、新冠疫情等重大灾害的应对中，逐步形成对生命的认知，对公益的认知。公益要像做企业一样，有明确的定位和战略，持之以恒做出品牌，才能够得到社会的认同。泰康溢彩公益就是与泰康的大健康战略，特别是长寿、健康、富足的战略相匹配，从2017年发起溢彩千家走到今天，五年来给社会交出了一个满意的答卷。期待更多爱心人士参与进来，泰康将坚定地把溢彩公益持续办下去，践行商业向善的理想。
	活动最后，泰康联合公益伙伴共同发起2023泰康溢彩公益节行动倡议《做公益的长期主义者》，来自北京师范大学中国公益研究院的成绯绯、来自北京融爱融乐的张弛、泰康溢彩基金会监事张大巍作为代表共同宣读，与会领导嘉宾登台见证，共同举起象征着“生命流光溢彩”的花朵，“向生命致敬与溢彩同行”2023泰康溢彩公益节暨溢彩五周年活动正式落下帷幕。正如行动倡议所言，泰康溢彩将与所有公益伙伴携手，做公益的长期主义者，共创更美好的明天！
	本次长寿时代泰康溢彩公益节活动还开展了为期三天的公益市集，11月22-24日，在泰康集团大厦B1商业连廊开市，泰康及溢彩伙伴的12个展位暖心亮相。公益市集包含公益展示、图书义卖、助农美食、艺术手工、设备体验、健康体检、惊喜抽奖，吸引大量CBD核心区上班族及周围市民参与。
</body><key_sentence>活动最后，泰康联合公益伙伴共同发起2023泰康溢彩公益节行动倡议《做公益的长期主义者》，来自北京师范大学中国公益研究院的成绯绯、来自北京融爱融乐的张弛、泰康溢彩基金会监事张大巍作为代表共同宣读，与会领导嘉宾登台见证，共同举起象征着“生命流光溢彩”的花朵，“向生命致敬与溢彩同行”2023泰康溢彩公益节暨溢彩五周年活动正式落下帷幕。泰康保险集团创始人、董事长兼首席执行官，泰康溢彩公益基金会发起人、荣誉理事长陈东升先生在讲话中指出，企业家的本质就是要不断地创新、提高效率、创造财富和价值，才能够奉献社会。北京市委社会工委委员、市民政局副局长卢建，新疆生产建设兵团民政局党组成员、副局长田固，中国老龄科学研究中心党委书记高成运，东润基金会理事长孔东梅，中国社会工作联合会副会长王谦，延安市金融办主任杨剑君，北京大学国家发展研究院教授、党委书记、学术委员会主任，北京大学健康老龄与发展研究中心主任雷晓燕，盘古智库老龄社会研究院首席专家、老龄社会30人论坛发起人梁春晓，亚布力论坛秘书长张洪涛，楚商联合会副会长陈九霖，以及来自全国各地的50多家溢彩伙伴。本次长寿时代泰康溢彩公益节活动还开展了为期三天的公益市集，11月22-24日，在泰康集团大厦B1商业连廊开市，泰康及溢彩伙伴的12个展位暖心亮相。</key_sentence></doc>