<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4954</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-24/10117307.shtml</url><title>国是访问丨GE医疗陈和强：中国是全球产业链供应链的“粮仓”</title><datatime>2023-11-24 14:18:00</datatime><body>	文/庞无忌
	对于跨国公司而言，持续投资中国的理由是什么？“完善的产业链和供应网络”必定是关键因素之一。
	会计师事务所普华永道的一份调研显示，除庞大的市场外，中国最为吸引跨国公司的因素在于完善的产业链和相关配套设施(40%)以及基础设施完善(36%)。首届中国国际供应链促进博览会即将在京举办，中新社国是直通车记者近日专访了GE医疗中国供应链总经理陈和强。此次采访中，中国的供应链生态圈被反复提及。
	陈和强表示，中国是全球产业链供应链的“粮仓”，为全球制造业发展持续输送能量的同时，更在高端医疗制造产业中扮演着越来越重要的角色。以GE医疗为例，依托在中国的五大基地、六大工厂，已全面构建起京津冀、成渝、长三角、大湾区四大区域供应链生态圈，国内供应链朋友圈规模近1000家。目前，北京工厂16排、64排CT设备零部件国产化率超过85%，深度天眼CT产品的零部件国产化率达到90%，手术机零部件国产化率为95%，无锡基地的监护、心电华系列普惠型超声零部件国产化率超过95%。
	对于中国的吸引力，陈和强特别提到，中国产业集聚所带来的协同效应、溢出效应和自增强效应不断显现，反哺创新，促进产业可持续发展。
	采访实录摘要如下：
	国是直通车：如何看待一些西方国家所谓的“脱钩”“去风险化”的举动？这样的做法对全球的产业链供应链有什么样的影响？
	陈和强：一个碎片化的全球经济将把世界分割为不同的区域，进而导致贸易、投资、思想的传播与交流减少，而这些都曾是帮助我们实现经济进步的关键因素。作为一家跨国企业，GE医疗是经济全球化的受益者，也是重要推动者。一直以来，我们都秉持合作共赢的理念，携手产业链、供应链共同发展，共同分享全球化带来的好处。
	全球产业链和供应链的形成是为了实现资源、技术、市场等要素的优化配置和共享，任何一个环节的更改或中断，都可能带来连锁反应，进而影响全球贸易，减缓世界经济的复苏。为此，GE医疗将自主可控作为供应链的落脚点，通过夯实中国本土供应链、加大技术创新投入的方式，积极应对全球供应链的变化。
	如今，GE医疗依托在中国的五大基地、六大工厂，已全面构建起供应链生态圈，全国供应链朋友圈规模近1000家。GE医疗与国药集团合资的第七个工厂也正在建设中。我们还在通过与国产供应链伙伴协同创新，不断实现核心部件、高端医疗器械国产化生产，并供给全球市场，使国内的先进技术和应用可以惠及至全球医患。
	国是直通车：如何看待中国在全球产业链供应链中所扮演的角色？
	陈和强：中国是全球产业链供应链的“粮仓”，在高端医疗制造产业中扮演着越来越重要的角色，随着中国深度参与全球供应链，中国制造业供应链正在向全球价值链的高端发展。
	全球供应链产业链上，中国无法脱离世界单独存在，世界也离不开中国。在充满变数的国际环境下，国际社会和企业应合力推进上下游布局，才能加强供应链和产业链的韧性，共同迎接挑战。
	从实践来看，只有不断提升国产供应链韧性、加强和稳固国产供应链、产业链，才能真正践行“全面国产、无界创新”战略。为此，我们在推动全系列、全产品线实现中国制造的同时，扩大中国研发投入，未来三年研发投入翻一番，让更多中国的研发项目落地开花；提高核心零件的国产比例，培养更多中国本土供应商，打造可靠、具有韧性的国产供应链体系，推动中国智造走向国际市场，带动国际高端医疗装备产业链、供应链“双链高质量发展”。
	国是直通车：从GE医疗的角度来看，中国市场对外资的吸引力在哪？
	陈和强：一是市场需求持续上升。中国作为全球第二大医疗器械市场，近5年年均复合增长率为10.54%。同时，人口老龄化加速带来的重疾防控、老年病精准诊治、早诊早治等多样化健康需求增加；此外，乡村振兴、医疗新基建、西部大开发等投入的加大，驱动整个医疗行业高质量发展。
	作为医疗行业进入中国最早的跨国公司之一，GE医疗见证并参与了中国改革开放的伟大进程。过去十年间，GE医疗在中国已经有110款国产创新和制造的产品上市，在北京、上海、无锡、天津、成都设有五大生产基地、六大工厂，构建了从普惠到高端全覆盖的医疗设备国产能力，国产产品销售占比达到80%，并与中国合作伙伴建立更紧密的合作关系。
	在今年初GE医疗成为独立公司并在纳斯达克上市后，我们更将在中国医疗大健康领域不断投入和创新。
	二是营商环境不断优化。持续出台恢复和扩大消费、促进民营经济发展壮大、加大吸引外商投资力度等一系列针对性强、含金量高的举措，提振信心。今年7月发布的《关于进一步优化外商投资环境加大吸引外商投资力度的意见》提出加大重点领域引进外资力度，鼓励外资企业在中国创新研发全球领先产品，并明确政府采购领域“中国境内生产”的具体标准。这样的政策利好不仅仅是保障各类经营主体平等参与政府采购活动，更将进一步营造国产医械领域的创新氛围，推动医疗健康国产供应链、产业链双链高质量发展，提升中国医械制造业综合竞争力，也让我们更有信心植根中国、深耕发展。
	三是产业集群效应显现。改革开放45年来，中国医疗器械市场规模持续增长，产业集中度不断增强。产业集聚所带来的协同效应、溢出效应和自增强效应不断显现，反哺创新，促进产业可持续发展。
	例如：GE医疗联合供应链上下游合作伙伴、推动高端国产医械产业链供应链发展与升级，协同合作伙伴打造京津冀、成渝、长三角、大湾区四大区域性“一圈三中心”，即以生产基地为核心，整合创新中心、服务中心和客户体验中心，构建高端医械生态圈。在长三角，GE医疗无锡生产基地从1996年至今，建立了方圆200公里内300多家供应商的产业集群，并跟这些合作伙伴形成了互相成就、互相成长的关系。对于GE医疗而言，供应商伙伴形成了齐全的配套，能够真正做到“我们想到什么样的主意，就可以找到什么样的方案，找到什么样的方案，就可以做到什么样的产品”。
</body><key_sentence>陈和强表示，中国是全球产业链供应链的“粮仓”，为全球制造业发展持续输送能量的同时，更在高端医疗制造产业中扮演着越来越重要的角色。陈和强：中国是全球产业链供应链的“粮仓”，在高端医疗制造产业中扮演着越来越重要的角色，随着中国深度参与全球供应链，中国制造业供应链正在向全球价值链的高端发展。例如：GE医疗联合供应链上下游合作伙伴、推动高端国产医械产业链供应链发展与升级，协同合作伙伴打造京津冀、成渝、长三角、大湾区四大区域性“一圈三中心”，即以生产基地为核心，整合创新中心、服务中心和客户体验中心，构建高端医械生态圈。提高核心零件的国产比例，培养更多中国本土供应商，打造可靠、具有韧性的国产供应链体系，推动中国智造走向国际市场，带动国际高端医疗装备产业链、供应链“双链高质量发展”。</key_sentence></doc>