<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4979</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-24/10117267.shtml</url><title>贵州苗绣集市：复古又时髦引年轻人淘货“打卡”</title><datatime>2023-11-24 13:46:00</datatime><body>	中新网贵州凯里11月24日电题：贵州苗绣集市：复古又时髦引年轻人淘货“打卡”
	作者周燕玲
	冬日早上8时许，贵州黔东南苗族侗族自治州凯里市苗侗风情园里的绣里淘非遗集市就聚满了人，有的在地面铺上布后精心摆放各种绣片，有的扛着一大袋东西在寻觅空余位置，赶早的游客则拿着相机一边拍照一边挑选心仪的“宝贝”。
	台湾游客林宜静和朋友也早早起了床，来到集市“寻宝”。为方便赶集，她提前一天到达凯里并在集市附近的一家民宿住下，“之前在社交平台上看到这个集市就很喜欢，刚刚逛了一圈下来，各种民族服饰和绣片让人目不暇接。”
	占地3600平方米的集市广场，摆满了摊位，各种做工精湛、古朴精美的刺绣、蜡染产品琳琅满目，甚至连集市四周的长廊和凉亭里，也摆满了图案各异的绣片、时尚又不失民族风情的服饰，价格从几十元到上万元不等。
	集市上的摊主大多是上了年纪的绣娘，她们身穿民族服饰一边守着摊，一边现场制作苗绣，引来年轻游客观摩拍照和上手体验。遇到年轻游客，她们用不太流利的普通话，热情地介绍服饰上的绣法以及图案背后的故事。
	年轻人是赶集的主要人群，说着不同地方口音的他们，有的拖着行李箱在逛，有的砍价成功后直接穿上苗族服饰与绣娘合影留念，还有的年轻人则在集市现场开起了直播，为手机屏幕里的网友淘货、带货。
	“这个集市既复古又时髦，有不少老的绣片和衣服已有上百年历史，但在今天也很时尚，用手触摸绣片仿佛能感受到一针一线的手作温度。”淘到一件苗族服饰的林宜静说，这真是一个宝藏集市，不仅可以看到古老的非遗技艺，还能了解苗绣背后的故事。
	黔东南州是中国苗族人口最集中的地区，千百年来，这里的苗族人以针当笔、用线为墨，将自然万物、民族历史绣在服饰上，苗绣也被誉为“穿在身上的史书”，曾登陆巴黎时装周和米兰时装周。
	“刺绣是苗族妇女的特长，以前我们在凯里的草坪新村摆摊卖苗绣，那个老绣集市开了40年。”年近八旬的苗族绣娘潘玉珍介绍说，老集市因为地方比较狭窄，2023年9月搬到苗侗风情园重新开市，赶集时间从一周一天变成一周四天。
	作为中国国家级非物质文化遗产苗族刺绣传承人，潘玉珍是集市上的“网红奶奶”，许多海内外游客常去她的摊位淘货，精神矍铄的潘奶奶会乐此不疲地告诉游客纺织布料的方法，也会指着衣服上的苗绣滔滔不绝地讲述苗族神话传说。
	“很意外现在越来越多的年轻人不去逛商场，反而来逛这里的老集市。”潘玉珍觉得，或许年轻人能把这些古老的技艺穿在身上，才是对中国传统文化最好的传承。
	据统计，绣里淘非遗集市开业2个月以来，已有480多户商家入驻，吸引了来自法国、英国、澳大利亚等海内外游客10万余人，线上线下成交额近1000万元。
	武汉游客张一盏是位民族服饰的钟爱者，为了赶集她特意乘坐飞机过来，一件苗绣衣服、一块老绣片和一对银饰耳环是她赶集的“战利品”。于她而言，赶集是一场有趣又特别的文化体验。
	每逢赶集日，“00后”苗族女孩杨鲜花会抽出时间来“练摊”，在集市上售卖家人和自己制作的民族服饰。在她看来，苗绣集市早已不是以前的传统集市，而是一个年轻人分享好物的窗口和社交平台。
	记者发现，许多年轻人会把赶苗绣集市的照片和经历分享在社交平台上，不少网友在下面留言：“手工的温度和岁月的痕迹太让人着迷了”“民族的就是世界的”“逛的不仅是集市，更是百态人生”……
	临近下午，赶集的游客慢慢散去，不少绣娘们拿起话筒现场唱起了苗族飞歌，伴着悠扬的歌声，不少乘兴而来的游客换上民族服饰、佩戴银饰饰品，尽兴而归。(完)
</body><key_sentence>作为中国国家级非物质文化遗产苗族刺绣传承人，潘玉珍是集市上的“网红奶奶”，许多海内外游客常去她的摊位淘货，精神矍铄的潘奶奶会乐此不疲地告诉游客纺织布料的方法，也会指着衣服上的苗绣滔滔不绝地讲述苗族神话传说。年轻人是赶集的主要人群，说着不同地方口音的他们，有的拖着行李箱在逛，有的砍价成功后直接穿上苗族服饰与绣娘合影留念，还有的年轻人则在集市现场开起了直播，为手机屏幕里的网友淘货、带货。冬日早上8时许，贵州黔东南苗族侗族自治州凯里市苗侗风情园里的绣里淘非遗集市就聚满了人，有的在地面铺上布后精心摆放各种绣片，有的扛着一大袋东西在寻觅空余位置，赶早的游客则拿着相机一边拍照一边挑选心仪的“宝贝”。记者发现，许多年轻人会把赶苗绣集市的照片和经历分享在社交平台上，不少网友在下面留言：“手工的温度和岁月的痕迹太让人着迷了”“民族的就是世界的”“逛的不仅是集市，更是百态人生”。</key_sentence></doc>