<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4985</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-24/10117257.shtml</url><title>【国际微访谈】联合国助理秘书长：中国真正直面问题 切实消除绝对贫困</title><datatime>2023-11-24 13:03:00</datatime><body>	国际在线消息(记者谢诗佳刘朱鹮)：“在全世界消除一切形式的贫困”是联合国《2030年可持续发展议程》中提出的首要目标。过去几十年来，亚太地区的脱贫成果令人瞩目，约有15亿人摆脱了极端贫困，而这其中约一半来自中国。
	联合国助理秘书长、联合国开发计划署助理署长兼亚洲及太平洋区域局局长坎尼·维格纳拉贾(KanniWignaraja)认为，中国实现了消除绝对贫困的目标令人惊喜，“中国真正直面问题，并且能够切实解决这个问题”。她总结称，中国不仅帮助很大一部分群体摆脱了绝对和极端贫困，还将推动很大一部分人步入中产阶级，这一经验提醒人们脱贫过程中不能掉以轻心；中国的农村基础设施建设、社会保障计划等经验也值得关注和学习。
</body><key_sentence>她总结称，中国不仅帮助很大一部分群体摆脱了绝对和极端贫困，还将推动很大一部分人步入中产阶级，这一经验提醒人们脱贫过程中不能掉以轻心。联合国助理秘书长、联合国开发计划署助理署长兼亚洲及太平洋区域局局长坎尼·维格纳拉贾(KanniWignaraja)认为，中国实现了消除绝对贫困的目标令人惊喜，“中国真正直面问题，并且能够切实解决这个问题”。过去几十年来，亚太地区的脱贫成果令人瞩目，约有15亿人摆脱了极端贫困，而这其中约一半来自中国。国际在线消息(记者谢诗佳刘朱鹮)：“在全世界消除一切形式的贫困”是联合国《2030年可持续发展议程》中提出的首要目标。</key_sentence></doc>能闭门造车，要走出去，看到别人怎么做”。
	可工作中遇到的问题，并不是每次都能遇上“及时雨”般的交流。想在高新技术企业“求艺”，更讲究一个“机缘巧合”。
	怎么能让机缘变成必然？“那就创立一个平台，组织有学习需求的工程师加入”，精益专家李群与张建民一拍即合，成立专供工程师及其管理者交流的组织，名字就叫“京亦企盟”。
	是(北)京亦(庄)，也是精益；是企(业)(联)盟，也是启蒙。李群介绍，“谐音梗里，就是我们对这个平台的期待”。
	以前，如果遇到企业不接待参观学习，张建民就只能找同学、朋友、前同事偷偷带进去。有了“京亦企盟”这把“钥匙”之后，平台的工程师们可以名正言顺地“打开”一扇公司的“门”，搭建起学习交流的桥梁。
	用统战力量加固一把“钥匙”
	渴望了解“外面的世界”的工程师，不仅仅只有张建民和李群。
	如今的经开区，已经形成新能源和智能网联汽车、生物医药和大健康、新一代信息技术、机器人和智能制造四大主导产业，汇聚大量的创新型制造企业，拥有庞大的工程师群体。
	“工程师对技术的迭代、行业的发展更会起到关键性作用。”经开区相关工作人员表示，“京亦企盟”工程师的热情，就是强大的内生动力，可以为经开区产业的精益化提升和转型升级带来无限可能。经开区工委把区域新的社会阶层人士的中流砥柱——工程师群体作为统一战线工作新的着力点，创造性地提出成立新联会工程师分会。这个想法很快得到了“京亦企盟”工程师们的认同。
	经过半年的准备，9月8日，经开区新联会工程师分会成立，成员包括来自经开区35家企业的74名会员，他们多是民营、合资、外资等非公企业的员工。
	除了满足工程师取长补短的需求，工程师分会还准备利用工程师们的专长，打造出一个“智囊团”，帮助经开区企业更好地发展。“调查需求—策划活动—部署实施—检查效果—改正提升”，工程师分会把工厂管理逻辑，带到了社团组织工作中。
	张建民介绍，“在工程师分会成立之初，我们就向成员发布了调查问卷，了解大家的需求。根据需求设计相关的活动。活动结束后，再次收集大家对活动的反馈，不断总结经验与教训，提升活动效果。”
	今年以来，我国生物医药行业普遍遇到了毛利大幅缩减的问题，经开区的企业也有很多经营上的困惑。
	10月中旬，受某生物医药企业邀请，这支由工程师分会组成的“专家团”，围绕“人工作业效率提升”主题，为企业在现场做起了精益诊断。
	“毛利缩减了，就更要减少各种浪费。”工程师专家团表示，“在需要的时间生产需要的数量，畅流、省力、少人是有效的解决办法”。结合这家企业的具体情况，专家团提出了几十项改善建议。
	成立至今的两个月里，工程师分会已经组织了8场活动，走进多家中外企业交流学习。李群说：“这需要工程师们的热情、经开区统战处的支持和平台的号召力，三者缺一不可。”
	未来，这座产业之城中，一个个强大的“新”力量正在诞生。不只是工程师分会，经开区工委还将以园区为主体，打造新联会“园区分会”，经开区相关工作人员介绍，“我们将继续扩大新阶层工作的覆盖面，把园区内的企业、员工也组织起来，引导和帮助新的社会阶层人士发挥自身优势，让个人成长与区域发展同频共振。”(完)
	(《中国新闻》报记者李腾飞作者刘益伶实习生任德辉报道)
</body><key_sentence>不只是工程师分会，经开区工委还将以园区为主体，打造新联会“园区分会”，经开区相关工作人员介绍，“我们将继续扩大新阶层工作的覆盖面，把园区内的企业、员工也组织起来，引导和帮助新的社会阶层人士发挥自身优势，让个人成长与区域发展同频共振。“那就创立一个平台，组织有学习需求的工程师加入”，精益专家李群与张建民一拍即合，成立专供工程师及其管理者交流的组织，名字就叫“京亦企盟”。经过半年的准备，9月8日，经开区新联会工程师分会成立，成员包括来自经开区35家企业的74名会员，他们多是民营、合资、外资等非公企业的员工。”经开区相关工作人员表示，“京亦企盟”工程师的热情，就是强大的内生动力，可以为经开区产业的精益化提升和转型升级带来无限可能。</key_sentence></doc>