<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4986</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-24/10117249.shtml</url><title>探访中央援港应急医院：转型中延续使命</title><datatime>2023-11-24 13:12:00</datatime><body>	中新社香港11月24日电题：探访中央援港应急医院：转型中延续使命
	中新社记者韩星童
	香港市民陈先生在两三年前体检时发现有肾结石，医生建议再做一个电脑扫描(CT)较为稳妥，该项目在公立医院轮候检查时间逾1年。早前，他决定参与香港医院管理局(医管局)推出的“日间放射诊断服务先导计划”，到“中央援港应急医院”检查。
	“这里很快，我排队等了2个月左右。”坐在应急医院等候区静待检查的陈先生接受中新社记者采访时说：“这里环境不错，很新，医护人员也很友善耐心，跟在其他医院看病没什么区别。”
	中央政府为支援香港抗疫而建的这家应急医院，于去年12月移交予特区政府，由医管局接管。“我们当时就像‘刘姥姥进大观园’，打开一个又一个房间，看到越来越多的先进设备，心里真的非常激动。”新界东医院联网临床服务统筹冼艺泉向记者这样忆述接管应急医院时的场景。
	以放射科器材为例，应急医院内就设有3部电脑扫描(CT)，当中一部可提供320排电脑扫描，可提供脑部、鼻窦、眼眶、胸腔等的造影检查，另设有一部1.5T核磁共振仪器，配备特定射频线圈，可检查脊椎、肩膀、膝盖及足踝等。
	冼艺泉将这视作一个契机，实现“在公营医疗系统常年超负荷运作的艰难困境下，开设一间专门医院提供非紧急日间诊断服务”这一以往看似天方夜谭的愿望，以达到纾缓公立医院压力、给予病人更舒适的就医环境的目的。
	在这一背景下，今年4月，医管局推行“日间放射诊断服务先导计划”。医管局放射科统筹委员会主席李醒芬介绍，服务对象是12岁至80岁非紧急、情况稳定及行动自如的非住院病人，应急医院的服务连接医管局临床医疗管理系统，为病人提供连贯、便捷的服务。他补充指，目前大部分在应急医院检查的案例都不涉及注射显影药，风险相对较低。
	记者在应急医院参观时见到，医院宽敞、干净，不同科室指示清晰。值得一提的是，放射科检查室内除了设有先进仪器外，房间设计亦颇为用心，天花板用蓝天白云的图案加以装饰，让病人平躺接受检查时犹如仰望晴空，放松身心。
	医管局提供的数字显示，截至10月31日，应急医院已累计服务先导计划5746个案例，包括4277个电脑扫描和1469个核磁共振扫描案例。“市民反应不错，我们估计到今年底可以处理大约1万个案例，远超我们在年初预估的大约7000个案例目标。”李醒芬说。
	过去半年，参与先导计划的病人轮候检查时间大幅减少，李醒芬告诉记者，香港公立医院轮候电脑扫描检查时间的中位数一般是120多个星期，病人参加先导计划之后轮候时间压缩到38个星期左右；轮候核磁共振检查的时间，则由120多个星期压缩到50个星期以内。
	先导计划卓有成效、病人反馈良好，以及应急医院运作顺畅，都令大家信心倍增。冼艺泉表示，应急医院将于12月起扩展放射科服务，包括开展显影电脑扫描造影服务及超声造影服务。
	此外，应急医院已于10月逐渐开展“内视镜服务先导计划”，增设微生物化验服务，并增设睡眠测试服务。冼艺泉透露，医管局未来期望在医护人员模拟场景培训等方面加以探索。
	为了方便病人，医管局特意安排穿梭巴士接载病人往返上水站、屯门站或元朗站至应急医院，每日分别有7班至11班不等。
	“目前公立医院需要接受诊断的病人，包括长者、患有慢性病的病人等，需求增幅惊人。”冼艺泉坦言，尽管应急医院可提供的服务量与一般公立医院相比并非庞大，但其本身具备特殊性，即令日间诊断服务免受急症需求影响，切实令病人缩短轮候检查时间，物尽其用，为处于饱和状态的公营医疗系统适时松绑。(完)
</body><key_sentence>”冼艺泉坦言，尽管应急医院可提供的服务量与一般公立医院相比并非庞大，但其本身具备特殊性，即令日间诊断服务免受急症需求影响，切实令病人缩短轮候检查时间，物尽其用，为处于饱和状态的公营医疗系统适时松绑。早前，他决定参与香港医院管理局(医管局)推出的“日间放射诊断服务先导计划”，到“中央援港应急医院”检查。医管局提供的数字显示，截至10月31日，应急医院已累计服务先导计划5746个案例，包括4277个电脑扫描和1469个核磁共振扫描案例。医管局放射科统筹委员会主席李醒芬介绍，服务对象是12岁至80岁非紧急、情况稳定及行动自如的非住院病人，应急医院的服务连接医管局临床医疗管理系统，为病人提供连贯、便捷的服务。</key_sentence></doc>