<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4989</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117253.shtml</url><title>专访彭森：新一轮全面深化改革，着力方向在哪里？</title><datatime>2023-11-24 13:01:00</datatime><body>	中新网北京11月24日电题：专访彭森：新一轮全面深化改革，着力方向在哪里？
	中新网记者
	今年是中国改革开放45周年，改革开放是中国大踏步赶上时代的重要法宝，是决定当代中国命运的关键一招。
	10年前，十八届三中全会成为新时代中国改革再出发的重要里程碑。如今，站在中国式现代化的时代坐标上，推动高质量发展，新一轮全面深化改革的着力方向在哪里？
	近日，中国经济体制改革研究会会长彭森在接受中新网记者专访时表示，全面深化改革要以经济体制改革为重点，经济体制改革要以市场化改革为重点，市场化改革要以市场主体特别是促进民营经济做大做优做强、要素市场化改革以及市场基础性制度的完善为重点。
	以下为专访内容摘录：
	中新网记者：10年前，党的十八届三中全会拉开了我国全面深化改革的大幕，从理论和实践两个维度看，我们该如何回顾这10年？
	彭森：十八届三中全会开创中国改革新时代。10年来，中国改革呈现全面发力、多点突破、纵向推进的崭新局面，改革的系统性、整体性、协同性前所未有，改革的广度、深度、力度前所未有。
	这一时期，社会主义市场经济理论认识有了新的飞跃：十八届三中全会把市场在资源配置中起决定性作用写入决定，改革的思想理论有了重大突破；十八届四中全会强调全面依法治国，从理论上解决了改革与法治的关系；十九届四中全会把社会主义市场经济表述为我国基本经济制度；十九届五中全会提出促进全体人民共同富裕的历史任务，体现了改革的根本宗旨。
	与此同时，改革实践在重要领域和关键环节也取得重大进展，十八届三中全会决定共60条，涉及300多项改革举措，其后10年中，各改革领域共推出改革方案2485个，正逐步落地。党的二十大开启了全面建设社会主义现代化强国的新阶段。坚持改革开放，是我们迈进新时代、开启新征程必须承担的新使命。
	中新网记者：今年是改革开放45周年，今年全国两会，中国向世界再度释放出“吃改革饭、走开放路”的坚定决心。那么，回顾45年，中国改革有哪些经验可以总结？
	彭森：回顾45年，中国改革的基本经验可以从几个方面来总结：
	一是坚持解放思想、实事求是的思想路线，正确处理好改革的问题导向与目标导向的关系。解放思想是改革开放的前提条件。45年来，每一次改革的深化，每一项重大改革方案的出台，都是以解放思想为先导的。
	二是坚持以经济建设为中心，正确处理好改革与发展的关系。改革的本质是不断变革生产关系和上层建筑，为生产力的解放与发展开辟道路。改革不是目标，改革只是路径选择，改革是为发展服务的。
	三是坚持市场化改革的方向，正确处理好政府与市场的关系。45年来，中国改革的核心问题一直是政府与市场的关系问题，这个问题涉及到目标导向的改革，也涉及到下一步改革的重点任务。
	四是坚持以人民为中心，正确处理好改革的顶层设计与基层探索创新的关系。一方面，发展和改革为了人民，以人为本，另一方面，以人民为中心还强调了人民群众是历史创造者，是推动社会发展的决定性因素，是经济改革和中国式现代化建设的主体和主要动力。
	最后，也是最重要一条经验，是党对改革事业的坚强领导。45年来最重要的改革举措都是在党的会议上做出的决定。中国共产党领导是中国特色社会主义最本质的特征，也是中国改革最本质的特征和最基本的经验。
	中新网记者：您提到改革是为发展服务的，就当前的中国经济来看，如何理解改革和发展的关系？
	彭森：近年来，我国的经济发展又面临新的挑战，中央指出，三年疫情后的经济恢复是一个波浪式增长、曲折式前进的过程。一方面，从中央到地方出台一系列拼经济、稳增长、稳就业、防风险、稳信心的政策举措。从减税降费、降准降息到增发国债、调整优化房地产政策等等，经济回升向好的政策效果开始显现。刚刚召开的进博会上世贸组织秘书长曾说过，今年全球经济预计只增长2.7%，但中国很可能要翻一番，达到5.4%。今年前三季度经济增长5.2%，全年GDP增长5%的计划可望实现。
	但是，必须认识到，经济回升的基础还不稳固，内外需仍然严重不足。国内面临通缩的压力。应对经济下行的巨大压力，短期内可以通过宏观政策调控予以刺激和应对，但从中长期来看，发展中的结构性问题，只能通过改革，向改革要动力，特别是市场化改革的办法才能破解。
	中新网记者：处理好政府和市场的关系，是经济体制改革的核心问题。就经济体制改革来说，现在还有什么亟待解决的突出问题？
	彭森：改革已经45年了，目前仍存在政府与市场的关系尚未理顺，市场体系仍不完善，市场配置要素的范围有限，政府对微观经济活动的干预过多等问题。一些行政垄断、市场壁垒、地区分割现象严重影响了全国市场的统一。
	针对这些问题，中央近年发布多个文件，包括推进要素市场化改革，建设全国统一大市场，完善社会主义市场经济体制，等等。特别是要素市场化改革，既符合坚持推进目标导向改革的要求，也是当前问题导向改革必须突破的重要领域。我们必须按照中央的精神，积极稳妥地从广度和深度上推进市场化改革，大幅度减少政府对资源的直接配置，推动资源配置依据市场规则、市场价格、市场竞争实现效益最大化和效率最优化。
	中新网记者：过去10年，也有大量地方改革实践经验由点及面获得推广，那么，如何看待改革中的基层首创精神？
	彭森：首先要明确，改革必须坚持人民至上，一切改革如果不能以人民为中心，不能满足人民群众对美好生活的向往和追求就是无意义的。
	同时要认识到，必须尊重群众在改革中的首创精神，在实践中不断总结和汲取人民群众创造的新鲜经验，改革发展才能克服一个又一个难点，不断开拓前进。
	45年来，四川、安徽农民创造的大包干点燃了中国农村改革的星星之火；民营经济在苏南、浙江的探索试验，以“四千精神”开辟中国经济“56789”的新天地。这都是群众实践的成果。
	新时期中国改革正确处理顶层设计和基础探索创新的关系仍要充分发挥群众和基层的首创精神，鼓励开展一些差别化的探索试验。这也是实事求是精神的体现。近年来，在深圳、上海浦东、浙江、厦门等地开展清单式批量式的综合授权改革探索，将为面上改革提供可复制可推广的重要经验。各地根据自己实际情况开展的各类创新试验，也要积极总结，充分肯定。
	中新网记者：面向未来，推动高质量发展，新一轮全面深化改革在经济体制改革方面，应该聚焦哪些方面？
	彭森：十四五规划建议提出新时期改革的重大目标，包括高标准的市场体系基本建成，市场主体充满活力，产权制度和要素市场化配置取得重大进展，公平竞争制度更加健全，更高水平开放型经济新体制基本形成。
	就新一轮深化改革，我认为在指导思想上，一定要解放思想，不忘初心，重点突破，守正创新。工作中要抓住三个重点：即，全面深化改革要以经济体制改革为重点；经济体制改革要以市场化改革为重点；市场化改革要以市场主体特别是促进民营经济做大做优做强、要素市场化改革以及市场基础性制度的完善为重点。(完)
</body><key_sentence>近日，中国经济体制改革研究会会长彭森在接受中新网记者专访时表示，全面深化改革要以经济体制改革为重点，经济体制改革要以市场化改革为重点，市场化改革要以市场主体特别是促进民营经济做大做优做强、要素市场化改革以及市场基础性制度的完善为重点。中新网记者：您提到改革是为发展服务的，就当前的中国经济来看，如何理解改革和发展的关系。彭森：十四五规划建议提出新时期改革的重大目标，包括高标准的市场体系基本建成，市场主体充满活力，产权制度和要素市场化配置取得重大进展，公平竞争制度更加健全，更高水平开放型经济新体制基本形成。二是坚持以经济建设为中心，正确处理好改革与发展的关系。</key_sentence></doc>