<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5054</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117155.shtml</url><title>国家林草局：今年全国已完成油茶新增种植473.65万亩</title><datatime>2023-11-24 10:16:00</datatime><body>	国家林草局最新调度显示，截至11月中旬，今年全国已完成油茶新增种植473.65万亩、低产林改造463.36万亩，分别占加快油茶产业发展三年行动方案2023年度计划任务的85.92%、111.04%，种苗抽检质量合格率达到100%，实现加快油茶产业发展三年行动良好开局。
	《加快油茶产业发展三年行动方案》明确，2023—2025年，全国新增油茶种植面积1917万亩、改造低产油茶林1275.9万亩，确保到2025年全国油茶种植面积达到9000万亩以上，高标准油茶林达到4000万亩以上，茶油产能达到200万吨。
	2011年至今，全国油茶种植面积由5184万亩增加到7000万亩、增加了35%，茶油产能由30多万吨提高到100万吨、产量提升了170%，总产值由245亿元增加到2000亿元、增长了近7倍。
	(总台央视记者施韶宇来源：央视新闻客户端)
</body><key_sentence>国家林草局最新调度显示，截至11月中旬，今年全国已完成油茶新增种植473.65万亩、低产林改造463.36万亩，分别占加快油茶产业发展三年行动方案2023年度计划任务的85.92%、111.04%，种苗抽检质量合格率达到100%，实现加快油茶产业发展三年行动良好开局。《加快油茶产业发展三年行动方案》明确，2023—2025年，全国新增油茶种植面积1917万亩、改造低产油茶林1275.9万亩，确保到2025年全国油茶种植面积达到9000万亩以上，高标准油茶林达到4000万亩以上，茶油产能达到200万吨。(总台央视记者施韶宇来源：央视新闻客户端)。2011年至今，全国油茶种植面积由5184万亩增加到7000万亩、增加了35%，茶油产能由30多万吨提高到100万吨、产量提升了170%，总产值由245亿元增加到2000亿元、增长了近7倍。</key_sentence></doc>力、肌肉酸痛等，早期较难分辨，鉴别需要询问患者的流行病学史。不过，一般在发烧当天或是一两天的时候就会出现皮疹，一开始是红的斑丘疹，很快发展为水疱疹，就相对容易诊断了。特点是前胸、后背、腹部这些躯干部位以及头面部都可以出现，四肢较少。水疱疹一开始是清亮的，像水滴，后逐渐变混浊，然后结痂。
	“一般要两周才能痊愈。第一周会反复发烧，陆陆续续出皮疹。皮疹第一个特点是分批出现，第二个特点是大概一周左右的时候就不再出新的皮疹了，也不发烧了，然后逐渐结痂。”李侗曾说。
	成人患者普遍症状较重
	感染一次基本可“终身免疫”
	商女士告诉中新网，她从来没想过25岁的自己也会得水痘。11月10日晚，她感到头晕、轻微头痛、低烧、犯困，后来身上起了一颗痘痘，但彼时的她并未在意。直到12日，水痘开始密集出现，她连忙去医院开了药。“这是我第一次得，都不知道怎么传染上的。第四五天晚上最难熬，脸上和身上的水疱疹又痒又疼。”商女士说。接受采访时，她仍感觉有些“虚”，疱疹结痂的地方也未完全脱落。
	李侗曾提醒，水痘并非儿童“专属”。“所有人都易感，但感染过的人基本上可以‘终身免疫’。另外，接种过水痘疫苗的人也会有抵抗力。而既没有感染过水痘，也没有打过疫苗的人，都是易感人群。”
	他表示，尽管儿童和青少年感染水痘的情况更常见，但成年人也会中招。而且，成人水痘要比儿童感染水痘症状更严重，也更容易合并肺炎、脑炎等合并症。
	据介绍，感染水痘后最常见的并发症是皮损部位可能会发生继发性细菌感染。相对少见的是肺炎和脑炎。脑炎可能是致命的，肺炎对于一些免疫力低下的人群也较危险。
	因此，李侗曾表示，12岁以下的孩子通过居家隔离休息，绝大多数可以自愈，主要做好皮肤护理，不要继发感染，如果疱疹有破损可以用碘伏消毒等来预防感染。但12岁以上人群，建议尽早进行抗病毒治疗，使用阿昔洛韦等抗病毒药物，降低出现重症或合并症的风险。
	疫苗是有效预防手段
	水痘病例接触者也可应急接种
	李侗曾介绍，接种水痘疫苗是预防水痘的最有效措施，建议没有禁忌证且未感染过水痘的人积极接种。水痘疫苗还可以用于水痘病例接触者的应急接种，特别是在学校、托幼机构等群体聚集性场所出现水痘病例后，可以通过应急接种水痘疫苗的方式预防更多人感染。
	“水痘的潜伏期平均是两周左右，而接种完水痘疫苗一周以后，我们的身体就开始产生抗体了，所以身边出现水痘病例后，如果尽快去接种水痘疫苗，还是有可能在发病以前产生抗体，避免发病的。哪怕没有完全避免发病，也可能会减轻症状。”李侗曾说。
	他特别提醒，孕早期感染水痘可能会导致胎儿发育畸形甚至流产，孕晚期感染水痘对于孕妇也有风险，更容易得肺炎等，且孕妇感染后用药也需要谨慎，因此，建议育龄妇女如有备孕需求可以先接种水痘疫苗。
	“带状疱疹疫苗与水痘疫苗也不能互相替代。小时候得过水痘的人，水痘-带状疱疹病毒可以潜伏在人体内，随着年龄增加、免疫力下降复发，引起带状疱疹。因此，到了50岁以上，也可以考虑接种带状疱疹疫苗。”李侗曾说。(完)
</body><key_sentence>有些未患过水痘或接种过水痘疫苗的儿童接触了家里的带状疱疹患者之后，也可能被感染，表现为水痘。水痘疫苗还可以用于水痘病例接触者的应急接种，特别是在学校、托幼机构等群体聚集性场所出现水痘病例后，可以通过应急接种水痘疫苗的方式预防更多人感染。首都医科大学附属北京佑安医院感染综合科主任医师李侗曾告诉中新网，水痘的潜伏期在传染性疾病中偏长，一般在10到20天，多数患者是在接触病毒后的两周左右发病。他特别提醒，孕早期感染水痘可能会导致胎儿发育畸形甚至流产，孕晚期感染水痘对于孕妇也有风险，更容易得肺炎等，且孕妇感染后用药也需要谨慎，因此，建议育龄妇女如有备孕需求可以先接种水痘疫苗。</key_sentence></doc>