<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5059</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-24/10117148.shtml</url><title>岳运生： 一条确定的道路</title><datatime>2023-11-24 10:19:00</datatime><body>	中新网北京11月24日电(韦香惠)熟悉岳运生的朋友说过，他这个人如果不做律师，在其他领域也会干得很不错。但岳运生不喜欢“如果”。没发生过的事情，他“一般不考虑”。对他来说，作为著名律师岳成的长子，成为律师、接棒律所是一种必然。在这条确定的道路上，目的地清晰而笃定，他沉稳地一步步前进。
	来处
	在北京岳成律师事务所一条近百米长的办公走廊上，岳运生和父亲岳成二人的办公室分别在律所的两头，中间是这家律所迎接全世界的前台。
	岳运生作为这家律所的主任，他的办公室位于最西边。进门处挂着“律师世家”四个字。
	东边是岳成的办公室。门口有一个两米多的岳飞铜像，两边撰有楹联。
	上联：精忠报国武穆精神传千古，岳母刺字耀天下；下联：律师世家扫尽人间莫须有，正义担当法中华。
	从岳成开始，岳运生的家族到现在四代人共有12位执业律师。岳成和外人介绍自己是南宋名将岳飞的后人。
	“我父亲是岳飞第三十二代孙，那我就是三十三代呗！”在岳运生眼中，“是岳飞后人”，可能没有“是岳成儿子”，让他感觉更重要。
	最初创业的时候，岳运生就是父亲最得力的助手。
	这家律所的来历也颇具传奇色彩。用现在的话来说，父子俩都算作是先就业再培训。
	1980年，中国恢复重建律师制度的第二年，还在海伦县民政局工作的岳成被调到黑龙江省海伦县法律顾问处当律师。在此之前，他没有接受过任何系统性的法学课程，只是上了两个月的速成培训班。
	三年后，岳成以绥化地区总分第二名的成绩考上了吉林大学法律系的本科函授班。1993年，岳成辞去公职，成为当年为数不多以个人名义创办合伙制律师事务所的律师。
	1996年，他决定进京。
	那时，年仅23岁的大儿子岳运生成为他一起创业的助手。
	岳成曾经在接受采访时说过，只有大儿子岳运生是选择的结果。原因是岳运生最开始并没有像这个家族的其他成员一样，从一开始就做律师。
	岳运生毕业于西安公路学院，后分配到北京城建，刚开始的工作与他想象中有很大差异，而那时岳成所在黑龙江办得如火如荼，于是在家人的建议下，岳运生便转行加入。
	1994年，岳运生捧起从未拿过的法律书，几个月后他就通过了中国政法大学双学位考试；不久后又通过国家律师资格考试一步成为一名律师。与此同时，他还在忙着为即将成立的北京所跑各项手续。
	家族
	不同于一般的合伙制律所，岳成律师事务所更像是家族企业。
	国内12家分所，管理者大多是岳成的家族成员。全部由长子岳运生所在的北京总所直管，统一领导。
	岳运生的大姐岳海南负责黑龙江分所，妹妹岳雪飞负责上海分所，弟弟岳屾山现在是北京所的高级合伙人……三亚分所、大庆分所等多个分所的负责人，也都是“岳家军”成员。
	岳成所的管理制度是工薪制，公司化管理，律师没有提成和挂靠。整个所的主营业务是法律顾问。
	也可能是买房置地能带给老一代创业者十足的安全感，包含北京总所在内，全国12家分所的办公室，都是岳成所的固定资产。
	岳运生也承认这些做法在中国律所里很少见。他解释，提成制的律师管理难度大，而统一的薪酬制分配模式，能够让律师专注于自己的专业领域，更好地为客户服务。另外，如果是合伙制律所，一次性投资买固定资产，将来合伙人的分分合合，会导致资产不好处置。
	很多人可能会觉得“家族企业”相比“现代化企业”显得有些落后和古板，但岳成和他的家人们并不这么认为。他们觉得，岳成所的成功，正是因为是“家族式律所”，为了家族声誉和家人利益，才要更珍视名声、放眼未来。
	岳成所有着一套极为严格的管理标准，包括座右铭、职业道德、竞争原则等内容。
	“律师挣人家钱是‘乘人之危’，人家摊上事才找你，我们要拍良心服好务。”
	“岳成所坚持‘三不原则’：不给回扣、不给介绍费、不给找关系走后门，坚信打官司就是打事实、打证据、打法律规定，而不是打关系。”
	从县城到京城，岳成所靠给老百姓打官司而出名。刚来北京的时候，律所承接的大部分案件都是诉讼案。建所以来，岳成所免费代理法律援助案累计3500余件，免费为黑龙江来京务工的农民工维权。
	“法制体系无论是在变革时期，还是平稳稳定发展时期，它的终极目标就是一个，维护社会公平正义。”
	岳运生不像电视里西装革履，满脑子法条的“精英律师”。他温和儒雅，在律所工作十多年的员工说，“岳主任脾气非常好，几乎见不到他发火的时候。”
	这一点也得到了父亲岳成的认可。岳成说自己脾气火爆，而大儿子岳运生要比他冷静、沉稳。
	守业
	经历了过去20年的陪父创业，已知天命的岳运生给自己的角色定位是：岳成所的守业人。
	岳运生说，现在的成就更多得益于改革开放的时代机遇，让他们有机会打破体制的束缚，成为了市场化中的新生力量。
	经历了过去二三十年的顺风顺水，最近几年也经历了一些挑战。去年，岳成所经历有史以来第一次业绩下滑。
	“老爷子可能有点着急，但其实不算什么大事。”岳运生说。在他看来，现在律所内部有一套成熟的管理机制，一切仍然在稳定发展的轨道上。
	按照岳运生的规划，律所未来继续走精品所路线。公司与投融资业务部、家族财富管理与传承部、房地产与建设工程部、互联网业务部、涉外业务部、政府与公共事务部、医药、卫生与大健康部、劳动人事部、知识产权部、教育、文化与传媒部、民事业务部、刑事业务部等12个专业部门各司其职，分工合作。
	与此同时，岳运生要求律所坚持公益事业。在他的带领下，律所从刚来北京时，每年几起(免费代理的)法律援助案件，增加到每年50余起。
	当被问及，如果在事业发展上和父亲意见不一致时怎么办，岳运生更倾向于延续父亲的道路：“真的没有那么多需要决策的。因为我们已经稳定发展了30年，前面那些年还有很多变数，最近这十多年基本上已经很成熟了。”
	许多企业管理者信奉“在问题发生之前解决它”，但岳运生不以为然。
	“从事律师工作到现在将近30年，我的人生轨迹基本上能看得到很清楚。但是现在这个时代是一个巨变的时代，各种可能性都会有。咱们都是普通人，只能对眼巴前儿的事做个预判。”
	道路确定了，方向确定了，但要在这条路上走多远，是岳运生自己的双脚决定的。在他的办公室书桌上，放着一本关于人工智能未来法制图景的书籍。“我需要去了解一些新生事物，这样能为律所考虑得更远一点。”
	父亲岳成办公室里有一张长长的会议桌。过去，岳运生和律所里许多重要部门的负责人都需要定期来和岳成汇报工作。这张桌子见证过许多关于岳成所发展的决定性时刻，如今大多数时候都是静静地摆放在那里。
	从去年到现在“阳”了两次，年过七旬的岳成出现在所里的次数渐渐减少，门口那条长长的走廊上，他留下的脚印也越来越少。但这条走廊上奔波的身影却从没减少过，走廊的另一头，岳运生办公室的大门总是对外敞开着。(完)
</body><key_sentence>在北京岳成律师事务所一条近百米长的办公走廊上，岳运生和父亲岳成二人的办公室分别在律所的两头，中间是这家律所迎接全世界的前台。从岳成开始，岳运生的家族到现在四代人共有12位执业律师。”在岳运生眼中，“是岳飞后人”，可能没有“是岳成儿子”，让他感觉更重要。岳成说自己脾气火爆，而大儿子岳运生要比他冷静、沉稳。</key_sentence></doc>