<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5071</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117128.shtml</url><title>OPPO Reno11 系列发布，技术传承，AI加持，再造轻薄人像新标杆</title><datatime>2023-11-24 09:37:00</datatime><body>	2023年11月23日，OPPO在深圳发布Reno11系列新品，以超珠宝级处理技艺，匹配单反级人像摄像头的影像内核，配合全新人像模式与OPPOFind系列旗舰影像算法，使用户能够轻松拍摄出接近专业光学镜头的人像虚化照片，并获得与Find系列高度一致的色彩和影调。
	Reno系列产品总监王伟表示，“从OPPOUlike到如今的Find、Reno，历经几十代产品，OPPO创造过无数手机人像的行业第一次。OPPO作为人像引领者，紧贴国民拍照核心需求，与亿万年轻用户共同成长，走过了专精人像摄影的十一年。”
	Reno11系列全系配备单反级全焦段三摄，包含3200万单反级人像摄像头、5000万单反级广角主摄与112度单反级超广角摄像头，可提供0.6倍、1倍、2倍和5倍共四种焦段，覆盖从全身到半身的广泛拍摄场景，帮助用户以影像记录精彩生活。
	Reno11与Reno11Pro搭载的单反级人像摄像头画质出色，可以3200万高像素记录丰富细节，并为人像摄影提供单反级拍摄体验。这颗单反级人像摄像头提供等效47mm黄金人像焦段，能够在复杂环境中一键规避人群干扰，实现主体突出的精巧构图。
	OPPO专精人像摄影十一年，以人像引领者身份推动移动影像进入计算光影时代，并借助FindX系列影像旗舰，率先确立人像光影的三大标准：光影自然、五官立体、表情生动。Reno11系列完整继承了FindX系列的旗舰影像算法，可以计算出人物主体、光线与环境间的真实光影关系，用光影冲破平面的束缚，让每一张人像都极具立体感、自然感和生动感，获得与FindX系列高度一致的色彩、影调和质感，告别传统人像拍摄假白、假亮、假面的失真效果。
	Reno11系列率先搭载ColorOS14，全面升级的超算平台与流体云功能，构建流畅无负担的全新体验。Reno11系列支持全新闪速抠图功能，基于ColorOS14端侧AI模型、自研AI加速平台与Reno11系列算力强大的芯片平台，可一键精准提取人物、动物、静物等多种主体，提供行业领先的高效内容创作体验。
	Reno11系列率先搭载超流畅的ColorOS14，内建的超算平台全面升级，提供稳定流畅体验。这套超算平台带来的全新内存无损压缩技术，以高效存储压缩算法与存储加速技术节省存储空间用量，用户可自由选择需要压缩的大型应用，或使用文件去重功能为手机减负。在512GB版本的Reno11系列中，内存无损压缩技术至高可节省45GB存储空间。
	Reno11系列中的ColorOS14超算平台支持内存基因重组，该功能基于OPPO自研内存性能加速技术，全面提升应用启动、切换等场景下的流畅度。在OPPO与芯片厂商的协同优化下，可使Reno11的天玑8200旗舰芯片首次以120帧的超高帧率运行王者荣耀，并使搭载满血版骁龙8+旗舰芯片的Reno11Pro稳帧运行王者荣耀超过8小时，带来更为畅快的娱乐体验。
	Reno11系列全系搭载四年超耐久大电池，为流畅体验提供耐久保障。OPPO自研的电池健康引擎可减少电池最大容量的损耗，可在正常使用四年后保持电池容量不低于80%。OPPO同步推出四年电池包换计划，首批购买Reno11系列的用户如在四年内遇到电池容量低于80%的情况，可免费更换全新电池。Reno11系列的四年超耐久大电池还支持极寒模式，可在低温户外环境中高效充电，即便在零下20℃的极寒环境也可预热充电。
	Reno11系列延续Reno轻薄基因，薄至7.59mm，轻至184克，仍可容纳至高4800mAh能量。配合3D双曲面对称造型与经典握手曲线设计，Reno11系列可缔造轻薄无负担的携带体验，时刻以质感超绝的轻薄机身彰显潮流活力。
	OPPOReno11系列新品共有Reno11Pro、Reno11两个版本可选，即刻开启预定，并将于11月25日正式发售。(环球网)
</body><key_sentence>2023年11月23日，OPPO在深圳发布Reno11系列新品，以超珠宝级处理技艺，匹配单反级人像摄像头的影像内核，配合全新人像模式与OPPOFind系列旗舰影像算法，使用户能够轻松拍摄出接近专业光学镜头的人像虚化照片，并获得与Find系列高度一致的色彩和影调。Reno11系列完整继承了FindX系列的旗舰影像算法，可以计算出人物主体、光线与环境间的真实光影关系，用光影冲破平面的束缚，让每一张人像都极具立体感、自然感和生动感，获得与FindX系列高度一致的色彩、影调和质感，告别传统人像拍摄假白、假亮、假面的失真效果。Reno11系列中的ColorOS14超算平台支持内存基因重组，该功能基于OPPO自研内存性能加速技术，全面提升应用启动、切换等场景下的流畅度。Reno11与Reno11Pro搭载的单反级人像摄像头画质出色，可以3200万高像素记录丰富细节，并为人像摄影提供单反级拍摄体验。</key_sentence></doc>