<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5075</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-24/10117130.shtml</url><title>司法部：支持港澳律师参与粤港澳大湾区建设</title><datatime>2023-11-24 09:29:00</datatime><body>	国务院新闻办公室昨天(23日)举行“权威部门话开局”系列主题新闻发布会，司法部相关负责人介绍加强法治建设，服务保障高质量发展有关情况，并对近年来司法部在支持港澳律师参与粤港澳大湾区建设方面取得的一系列成效回答记者提问。
	近年来，司法部先后出台港澳律所在内地设立代表机构、内地与港澳律所合伙联营、港澳居民参加内地法律职业资格考试并申请律师执业、港澳律师担任内地律师事务所法律顾问等一系列政策措施，充分发挥港澳律所和律师专业作用，促进港澳律师界更好融入国家发展大局，取得明显成效。目前，已顺利举办3次粤港澳大湾区律师执业考试，1500多名港澳律师报名参加考试，其中372名港澳律师领取了大湾区律师执业证书。
	司法部律师工作局局长田昕：大湾区律师充分发挥既熟悉港澳法律以及有关外国法律，又熟悉内地法律的专业作用，积极办理涉外涉港澳民商事诉讼与仲裁、投资、知识产权等领域法律事务，为高质量建设粤港澳大湾区提供了优质高效的法律服务。
	据介绍，下一步，司法部将持续完善法律服务对港澳开放各项政策，研究细化港澳律师大湾区内地执业试点配套措施机制，为港澳律师在内地执业提供更多机遇和平台。
	司法部律师工作局局长田昕：我们欢迎更多港澳律师事务所和律师来内地发展，共同参与国家法治建设，为推进中国式现代化贡献智慧和力量。（央视新闻客户端）
</body><key_sentence>国务院新闻办公室昨天(23日)举行“权威部门话开局”系列主题新闻发布会，司法部相关负责人介绍加强法治建设，服务保障高质量发展有关情况，并对近年来司法部在支持港澳律师参与粤港澳大湾区建设方面取得的一系列成效回答记者提问。司法部律师工作局局长田昕：大湾区律师充分发挥既熟悉港澳法律以及有关外国法律，又熟悉内地法律的专业作用，积极办理涉外涉港澳民商事诉讼与仲裁、投资、知识产权等领域法律事务，为高质量建设粤港澳大湾区提供了优质高效的法律服务。近年来，司法部先后出台港澳律所在内地设立代表机构、内地与港澳律所合伙联营、港澳居民参加内地法律职业资格考试并申请律师执业、港澳律师担任内地律师事务所法律顾问等一系列政策措施，充分发挥港澳律所和律师专业作用，促进港澳律师界更好融入国家发展大局，取得明显成效。司法部律师工作局局长田昕：我们欢迎更多港澳律师事务所和律师来内地发展，共同参与国家法治建设，为推进中国式现代化贡献智慧和力量。</key_sentence></doc>业发展注入新的活力。深圳以举办世界低空经济论坛为契机，抢抓“双区”建设、“双改”示范等重大国家战略机遇，持续为低空经济发展提供政策支持、创造良好环境，必将推动深圳低空经济走在前列、先行示范，成为全国乃至全球典范。
	国家低空经济融合创新研究中心主任敖万忠对深圳低空经济发展提出三点建议，一是无人机在低空经济发展过程中主导地位越发明显，二是无人机发展既要有高端制造、又要有广泛运营，三是低空经济的发展应当推动产业绿色化、国际化。
	围绕“低空智能融合系统”“低空经济的法制问题”“低空经济应用场景”等主题，美国国家工程院外籍院士、IDEA研究院创院理事长沈向洋，中国法学会副会长徐显明，中国民航局原副局长李健，华为云人工智能领域首席科学家田奇等专家学者分别对相关领域的研究和成果作分享。Lilium销售与业务开发副总裁毕博凡(Paul-FranckBijou)，深圳市低空经济产业协会会长赵麒，美团副总裁、无人机业务部负责人毛一年，丰翼科技(深圳)有限公司董事长冯黎等行业大咖，就低空飞行体验、低空物流网络、低空经济的实践与探索等话题同与会者深入交流。论坛高端对话环节聚焦“低空经济发展的突破口”，政、企、学、研各界共话低空未来发展机遇与挑战，在交流中碰撞思想、凝聚共识。
	论坛期间，中国民航管理干部学院、深圳市城市交通规划设计研究中心股份有限公司现场签约，共建智慧交通空中运行技术实验室。IDEA研究院发布了《2023低空经济发展白皮书-全数字化方案》，分享“异构、高密度、高频次、高复杂度”低空飞行安全和效率问题的解决思路，并对SILAS系统技术路线与创新点作深度解读，进一步支撑了我市低空智能融合基础设施建设工作。（深圳特区报）
</body><key_sentence>同时，加快低空飞行注册申报审批平台建设，启动低空智能融合基础设施建设，并成立市低空经济专家委员会，推动Lilium公司、峰飞航空、亿航智能等多家低空领域领军企业与我市签署战略合作备忘录，有力地推动了深圳低空经济高质量发展。近年来，深圳市委、市政府大力培育发展低空经济，2022年底出台《深圳市低空经济产业创新发展实施方案(2022-2025年)》，2023年市政府工作报告提出建设低空经济中心，还专门成立了深圳市低空经济发展工作领导小组，组长、副组长由市领导担任，领导小组办公室设在市交通运输局。市交通运输局积极会同市委政研室、市工业和信息化局、市发展改革委、市国资委、市公安局及各区，以招商引资为重点，以基础设施建设为关键，以外请内联为抓手，以政策法规为突破，以应用场景为牵引，做好低空经济发展工作，加快出台《支持低空经济高质量发展的若干措施》，配合市人大编制全国首部低空经济产业发展地方性法规《深圳经济特区低空经济产业促进条例》。11月23日，世界低空经济论坛在深圳举行，本届论坛以“科技赋能发展，共谋湾区未来”为主题，通过多场主题演讲及高端对话，体现深圳加速布局“天空之城”、推动低空经济发展的先行示范意义。</key_sentence></doc>