<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5087</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-24/10117110.shtml</url><title>广州国际灯光节11月21日至30日举行：光影繁花耀羊城</title><datatime>2023-11-24 09:01:00</datatime><body>	阔别三年，广州国际灯光节线下重启。
	11月21日晚，夜幕刚刚落下，来广州“追灯”的人，就已经聚集起来。花城广场、海心沙、海心桥、一江两岸……游客已经提前站在拍照黄金位置，等待灯光作品的正式开启。
	随着海心沙亚运公园帆船舞台上的灯光亮起，光影构成的金龙自广州塔上傲然腾飞，穿行于珠江两岸间，25组灯光节艺术作品同步点亮，2023年第十二届广州国际灯光节的帷幕，也在此时正式拉开，一直持续至11月30日。
	作为世界三大灯光节之一，十余年来，广州国际灯光节累计观展人数近上亿人次，成为了广州的一张靓丽城市名片，同时也推动着本土文化的传播。
	广州千年城脉、文脉、商脉沉淀下来的历史底蕴，借由现代光影技术凝练成肉眼可见的传说形象，衔穗而来的五色五羊、昂首而立的祥瑞醒狮、升腾而起的云龙朱雀……
	短短3分钟，瀑布般的光影形象纷纷突破“次元壁”，自广州塔上一跃而起，在珠江两岸掀起一场专属于岭南传说的视觉盛宴，点亮广州这座花城中轴线上专属广州国际灯光节的朵朵“光影繁花”。
	南方日报记者刘珊
	中国风吹拂海心沙
	光影演绎广州故事，这是传统文化的新时代表达，也是历史底蕴绽放出的时代光芒。这些灯光，不仅仅是城市夜景的装饰品，还是城市历史和文化的见证者。
	将岭南文化与光影技术相结合，是今年广州国际灯光节的一大特色亮点。
	在亮灯仪式现场上演的《炫美湾区》，首次探索由专业院团演员通过光影演绎的形式，借助大型多功能光影舞台设置等设备，演绎五羊献穗、西关风情、岭南醒狮、海丝十三行等富含岭南文化的广州故事。
	通过光影形象与现实演员交错的虚实结合手段，突破传统歌舞表演限制，为观众带来更为震撼的观演体验，用传统与现代相结合的视觉创意展现粤港澳大湾区欣欣向荣的发展态势。
	这是自2020年后，灯光节的首次线下重开。在广州塔美轮美奂的灯光下，独自前来观“光”的陈先生正与远在湖北的家人视频通话，分享这流光溢彩照耀下的羊城光景。他表示，这是自己第一次线下观看灯光节，觉得很“酷炫”，所以也很想与家人一同分享他工作的这座城市的光影盛宴，希望明年能够将家人接到广州来一起感受。
	传统文化焕发时代色彩，开放包容的城市特质闪闪发亮，这场绚丽的灯光秀，留给这座城市又一页灿烂篇章。
	在今年展出的作品中，不乏知名光影艺术家的邀约作品，融入了民俗传说、东方画作、客家歌剧等多种传统文化元素，为本届灯光节染上浓厚的东方美学色彩。
	如以当代艺术家施少平作品《莫非·逍遥游》为题材的同名灯光节作品，将施少平画中的瑞兽、森林、雅士等要素与海心沙的树林草地相结合，营造富有东方韵味的现场氛围。
	在海心沙的水池上，一边展示着以客家山歌音乐剧《林风眠》为基础创作的大型光影装置，通过独特的外在形态与画坛巨匠林风眠的精神内涵相呼应。另一边则呈现水上篝火这一异于常规的艺术作品，诠释着水与火、刚与柔、平衡与和解的东方哲学。
	在广州塔下，名为《水韵》的灯光作品提取水的造型元素，远远看去仿佛流水自广州塔缓缓而下，琵琶、古筝等传统乐器演奏者掩于水幕之后，形成高山流水、丝竹管弦的奇妙场景。
	无独有偶，另一个以水为名的灯光作品《云山流水》，则提取岭南画派中山、水、石、雾的元素，配合古筝音频、数字灯光与LED屏幕，打造一个兼具岭南文化与新时代表达的灯光艺术作品。
	光影“照进”现实
	在本届灯光节上，既有着展现传统文化精髓的艺术作品，同样不乏凸显现代科学技术力与美的精品佳作。
	大型光影装置作品《元》，便以时下最为火热的元宇宙为主题，通过简约抽象的造型设计，塑造了一个元宇宙虚拟及现实空间的交汇处，营造冲击的视觉画面。
	在海心沙中轴线水池上，则设计了一个水幕影像演绎作品《ILOVE广州》，通过将光影效果、水特效、音乐特效和激光效果巧妙地结合在一起，形成裸眼3D影像空间，展现岭南文化与未来科技的交融。
	除了纯视觉上的震撼，今年的作品中也有不少将声音等要素与光影相结合的独特作品。
	如以国内享有盛名的前卫艺术家丰江舟制作的专辑《虚宿》为基础的同名灯光作品，通过装置艺术将丰江舟为新媒体剧、话剧和影像作品做的配乐作品，转化成视觉形式呈现在众人眼前，实现音乐与视效结合体验。
	体验“手可摘星辰”
	在今年的光影作品中，除了观赏性、艺术性等核心问题以外，如何增强市民游客的交互体验，也成为创作团队考虑的一大方向。
	比如，由艺术家谭亮创作的作品《广州印象ColorfulPalette》，提取了广州经典建筑特有的彩色满洲窗等要素，将其搭建为一个光影错落、彩色通透的迷宫，在这个迷宫里面，游客能自由漫步沉浸式体验，同时通过模块灯光装置，搭建起广州这座城市与个人印象的记忆链接。
	另一光影作品《星辰》，则充分满足了市民游客“手可摘星辰”的愿望。该作品通过装置设计为前来观览的游客打造了一片包含宇宙星辰、云山沧海、琼楼玉宇等在内的浩瀚苍穹，通过触摸头顶的感应器即可触发流星飞逝、时光涟漪等不同效果，借助光影交织出一片梦幻的星空场景。
	据悉，本次灯光节以“炫美湾区·光耀羊城·智造未来”为主题，1个“新中轴会场”(花城广场、海心沙亚运公园、广州塔)和1个“一江两岸会场”(沿江路24栋建筑媒体立面、海心桥、猎德大桥)总计25组光影艺术作品同时亮灯拉开序幕，AR视觉技术全方位展示了广州绚丽的城市夜景与文化魅力。
	来自猎德村的杨女士是灯光节的老朋友，她翻出自己的朋友圈，那上面还有2019年的打卡照呢！对于今年的作品，杨女士表示基本满意，“感觉很隆重，阵仗很大，现在终于等到了。”（南方日报）
</body><key_sentence>据悉，本次灯光节以“炫美湾区·光耀羊城·智造未来”为主题，1个“新中轴会场”(花城广场、海心沙亚运公园、广州塔)和1个“一江两岸会场”(沿江路24栋建筑媒体立面、海心桥、猎德大桥)总计25组光影艺术作品同时亮灯拉开序幕，AR视觉技术全方位展示了广州绚丽的城市夜景与文化魅力。随着海心沙亚运公园帆船舞台上的灯光亮起，光影构成的金龙自广州塔上傲然腾飞，穿行于珠江两岸间，25组灯光节艺术作品同步点亮，2023年第十二届广州国际灯光节的帷幕，也在此时正式拉开，一直持续至11月30日。在今年展出的作品中，不乏知名光影艺术家的邀约作品，融入了民俗传说、东方画作、客家歌剧等多种传统文化元素，为本届灯光节染上浓厚的东方美学色彩。短短3分钟，瀑布般的光影形象纷纷突破“次元壁”，自广州塔上一跃而起，在珠江两岸掀起一场专属于岭南传说的视觉盛宴，点亮广州这座花城中轴线上专属广州国际灯光节的朵朵“光影繁花”。</key_sentence></doc>