<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5075</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-24/10117135.shtml</url><title>掀起你的盖头来，“网红”喀什的千年密码</title><datatime>2023-11-24 09:40:00</datatime><body>	在古代，戈壁和不连贯的绿洲使丝绸之路艰险难行。但丝路上商队络绎不绝，只因为，东方古国有一种吸引他们的伟大产品。
	丝绸，是中国馈赠给世界的礼物。无法模仿、耐用易存、价值昂贵，让丝绸成为世界历史上少数几个非金属硬通货。只要运出中国就不愁没有市场。
	新疆喀什，就是丝绸走出中国、走向世界的丝路节点重镇。
	喀什东临塔克拉玛干大沙漠，南依喀喇昆仑山，西靠帕米尔高原，与塔吉克斯坦、阿富汗、巴基斯坦三国接壤。拥有两千多年建城史的喀什，在东西商旅的贸易中，成为多民族共居的家园。在这里，你能感受到东西方文明与人群交往交流交融的脉动。
	“不到喀什，不算到新疆”；
	“不到喀什，不知新疆如此源远流长”。
	喀什，是领略大美新疆的一扇窗。
	今天，“道中华边疆行”活动走进喀什，带你领略丝路明珠——喀什的古今魅力，探索积淀千年的人文底蕴和自然风光，感受多元历史文化的交融之美。
	丝绸回响，两千年文明底色
	作为古丝绸之路西通中亚、欧洲的要道，喀什素有“五口通八国一路连欧亚”的美誉。两千多年来，喀什云集了中外商贾、传递了东西方文明，多少被历史封存的记忆，在这里被唤醒。
	公元前138年，张骞在他的“凿空之旅”中，来到了现在的喀什地区，那时这里只是一座绿洲小城，并没有被张骞特殊记录。
	公元前60年，西汉设西域都护府作为管理西域的军政机构，西域正式纳入中央政府管辖，丝绸之路东段得到有效保护，喀什也迎来兴盛的契机。
	公元73年，41岁的班超奉命出使西域，加强汉朝对西域的统治。肩负朝廷重托的他，恢复了丝路的畅通，帮助喀什人民发展了农业，在喀什传播了中原文化，进一步加固了喀什古城。班超深耕西域多年，深受西域各族百姓爱戴。
	南北朝至隋唐期间，粟特人成为丝路贸易的活跃者，他们在沟通东西文明的同时，深深被中华文明吸引，最终融入中华民族大家庭之中。所谓“安氏西来”就是讲的这段历史。
	丝绸之路的核心意义之一，是它传播不同思想和文化互动的时候，大量使用纸张。
	在丝绸之路上，商旅携带纸质的当代护照，使用纸张装订的文本和书籍，传播全新的思想体系。
	各种文明在丝绸之路上传播、交流，最终为欧洲文艺复兴提供了契机和种子。
	旅行家马可·波罗从他的家乡意大利威尼斯出发，沿着古老的丝绸之路，经过叙利亚、伊朗，翻越帕米尔高原后，来到喀什。《马可·波罗行记》中写道：“他们有美丽的花园、果园、葡萄园……国中的商人遍布世界各地。”在马可·波罗笔下，喀什是一座国际化商业大都市。
	清朝，丝绸之路得到进一步拓展。1759年，清朝委任永贵为驻扎喀什办事大臣。当时的喀什老城很小，还不足1平方公里，城内房屋拥挤，不利于发展。为此，永贵请奏朝廷后，在距离老城一公里的地方修筑了一座新城。
	正是具有如此优越的地理位置和中央政府的支持，喀什成为我国西部最早的国际商埠。两千多年来，喀什在华夏文明的滋养中发展，坐拥璀璨丰富的文化遗产，无时无刻不闪耀着文明的光辉。1986年，喀什被国务院命名为国家级历史文化名城。
	喀什超越了一座城市、一个地区，诠释着友好往来、多元汇聚的开放精神，见证着海纳百川的大国风范。
	共居同乐，共铸中华民族魂
	走在喀什街头，文化交融的气息扑面而来。喀什的一景一物，都是各民族人民美美与共的明证。可以说，中华文化成就了喀什。
	在漫长的历史进程中，喀什各族群众共居同乐，在语言、饮食、服饰、音乐等各方面相互影响、汇聚融合，“你中有我，我中有你”。
	20世纪50年代，民族学家谷苞先生来到喀什调研。在疏勒县的一个茶馆里，他听到几个维吾尔族青年正在用维吾尔语讲《三国演义》中的故事。好奇心使谷苞同他们攀谈了起来，得知他们祖上的男方都是屯田的汉族士兵。在这些青年的家中，谷苞看到了用汉文写的神主牌位。
	喀什地区主要有维吾尔、汉、塔吉克、回、柯尔克孜、乌孜别克、哈萨克等13个民族常居于此。
	以共同的文化习俗为载体，不同民族的人们在这里共同生活、相互学习，其乐融融，像石榴籽一样紧紧抱在一起。
	“救救孩子！”2021年1月4日中午，一位母亲发出急切的呼救，拉齐尼·巴依卡飞快地奔向出事的冰面，正当他伸出手，准备拉住孩子的瞬间，脚下的冰面突然坍塌。跌入冰凉刺骨湖水中的拉齐尼·巴依卡以惊人的毅力，奋力向上托举起孩子。最终，孩子得救了，但拉齐尼·巴依卡的生命永远定格在了41岁。
	拉齐尼·巴依卡的感人故事，是发生在喀什大地上无数可歌可泣的民族团结壮丽诗篇中的绚丽一章。喀什地区各族人民休戚与共、荣辱与共、生死与共、命运与共，不断铸牢中华民族共同体意识，涌现出了一大批用热血守护忠诚、用生命诠释民族团结的典型人物和集体。截止目前，喀什地区级民族团结进步先进集体1007个，地区级民族团结模范个人1486人，自治区级民族团结进步先进集体202个，自治区级民族团结模范个人888人。喀什大地凝聚起民族团结的磅礴力量，形成了心心相连共赴美好未来的强大精神动力。
	10年来，喀什地区干部职工与各族基层群众结对认亲。在“真结亲、结真亲、一家亲、心连心”的理念下，各族人民融情共建，喀什地区不断完善帮扶机制，逐步实现了各民族在空间、文化、经济、社会、心理等方面的全方位嵌入，喀什大地上开出了最美的团结花。
	喀什，这座值得品味的历史文化之城，在新时代正以更加坚定的文化自信，持续激活中华优秀传统文化的生命力，构筑中华民族共有精神家园。中华民族共同体意识深入人心。
	自然人文齐观赏，网红喀什“四季旺”
	春天的喀什，看万亩杏花、巴旦木花相续盛开；
	夏天的喀什，闻瓜果飘香，品各色水果甘甜；
	秋天的喀什，漫步胡杨林，饱览绝美风景；
	冬天的喀什，赏壮美雪景，感受各种节日的精彩；
	无论在哪个季节来，喀什都为你准备好了美景。
	喀什积极发展特色旅游产业，“文化+旅游”融合发展，已经成为喀什一张亮丽的名片。
	饱经岁月洗礼的喀什古城，是喀什地区最负盛名的地方。
	古城位于喀什市中心，城内二十余条街巷是目前中国唯一保存完整的、独具特色的迷宫式城市街区。
	学校、集市、手工作坊、民居相连，让喀什古城成为集商贸、摄影、美食于一体的网红打卡地。
	喀什，你可以近距离感受众多非物质文化遗产，在“十二木卡姆”和刀郎“麦西来甫”的熏陶下，艺术氛围直接拉满。
	你可以去莫尔佛塔遗址，感受佛教文化的传播；参观闻名遐迩的班超盘橐城，世界四大石头城之一的塔什库尔干县石头城，感受历史与人文相映生辉带来的精神震撼。
	再去领略一下麦盖提县N39°沙漠旅游景区、莎车县老城区、泽普金湖杨景区、巴楚县红海景区、英吉沙土陶村……每一处都风格迥异，让人流连忘返。
	除了坐拥璀璨的文化遗产，喀什还有壮丽的自然景观和资源。
	在喀什，你可以看到高山、平原、绿洲、荒漠、沼泽、冰川等多种地形地貌，体会辽阔与壮美；野生动物种类繁多，黄羊、盘羊、雪豹等国家级重点保护动物栖息在此。
	这一切，让这里成为旅行爱好者的天堂。
	新疆文旅影片《喀什古丽》，展现了喀什地区鲜明的风土人情、美食美景，让大批人着迷于新疆的民族乐器、亮丽服饰和歌舞风情，电影中的烤全羊、烤包子、手抓肉等美食，让更多人对喀什古城心生向往。
	多元文化交融一体，千年古城奏新篇
	喀什市文化馆中，一阵阵悦耳的乐器演奏声传入耳中。正在演奏这首乐曲的是一群退休的老人，他们每周都聚在一起吹拉弹唱，二胡、小提琴、热瓦甫、艾捷克、手鼓等近十种乐器将他们连在一起，小小乐器演奏活动室俨然成了一个小型音乐厅。
	喀什市“石榴籽文化小分队服务进基层”活动的开展，让城乡盛开中华传统文化的花朵。喀什市文化馆干部坚持每周到各个社区、乡村宣讲民族团结故事，表演民族团结小节目。市文化馆的指导老师还经常到乡镇街道对基层文艺爱好者进行声乐、器乐、舞蹈等方面的培训，并利用年节精心组织“非遗过大年、文化进万家”“传承国学·体验经典”等活动，推动喀什市掀起学京剧、学国画、学书法、学剪纸、学红歌的热潮。
	从“像爱护自己的眼睛一样爱护民族团结，像珍视自己的生命一样珍视民族团结”到“促进各民族像石榴籽一样紧紧抱在一起，共同团结奋斗、共同繁荣发展”，再到“铸牢中华民族共同体意识是新时代党的民族工作的‘纲’，所有工作要向此聚焦”，喀什的民族团结工作不断跨越，从形到神，喀什各族群众已将民族团结深深植根于心中，融入血脉。
	为了更好地建设美丽新疆，山东、上海、广东、深圳等援疆省市聚焦改善民生、脱贫攻坚、文化交流等方面，全力助推喀什地区民族团结进步事业蓬勃发展。
	兄弟同心，其利断金。援疆省市全力以赴、倾力帮扶，着力打造出一个个民族团结“石榴籽”工程品牌，实现了援疆工作延伸到哪里，结亲结对就跟进到哪里，民族团结就融入到哪里。每一名援疆干部都是一个民族团结的使者，把家国情、民族爱深深地根植在喀什大地，根植在喀什百姓心里，不知不觉间，已是情深意浓。
	往事越千年，曾经的驼铃声犹在耳畔。如今，航空快运和中欧班列大大缩短了喀什联通国内外的距离，这座丝路重镇的文化、经贸交流枢纽地位日益突显，国际大通道建设日新月异。
	进入新时代、运用新技术、借助新交通，作为千年古城的喀什不仅没有失去古韵，反而在拥抱新元素的过程中愈加生机勃勃，呈现出古今汇聚、多元融合的独特魅力。
	无论是作为千年古城、网红打卡地，还是连接亚欧大陆的枢纽，喀什多元一体的底色一直都没有改变；无论以什么形式，它都在生动演绎着民族交融、文明互鉴的故事。这些故事过去、现在都一直演绎着喀什的精彩，未来也将永远精彩……
	监制|王翔宇
	责编|孙烈举
	审核|蓝希峰
	制作|胡琪
	来源：道中华微信公众号
</body><key_sentence>今天，“道中华边疆行”活动走进喀什，带你领略丝路明珠——喀什的古今魅力，探索积淀千年的人文底蕴和自然风光，感受多元历史文化的交融之美。从“像爱护自己的眼睛一样爱护民族团结，像珍视自己的生命一样珍视民族团结”到“促进各民族像石榴籽一样紧紧抱在一起，共同团结奋斗、共同繁荣发展”，再到“铸牢中华民族共同体意识是新时代党的民族工作的‘纲’，所有工作要向此聚焦”，喀什的民族团结工作不断跨越，从形到神，喀什各族群众已将民族团结深深植根于心中，融入血脉。肩负朝廷重托的他，恢复了丝路的畅通，帮助喀什人民发展了农业，在喀什传播了中原文化，进一步加固了喀什古城。在“真结亲、结真亲、一家亲、心连心”的理念下，各族人民融情共建，喀什地区不断完善帮扶机制，逐步实现了各民族在空间、文化、经济、社会、心理等方面的全方位嵌入，喀什大地上开出了最美的团结花。</key_sentence></doc>