<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5094</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-24/10117100.shtml</url><title>较强冷空气将影响中东部大部地区</title><datatime>2023-11-24 08:30:00</datatime><body>	中新网11月24日电寒潮影响至江淮地区，山东半岛等地出现明显雨雪。未来三天，长江中下游以北地区有大风和降温，新疆北部、内蒙古东部等地有雨雪天气，东部和南部海区有海上大风，注意防范大风、降温和雨雪天气的影响。26日起新一股较强冷空气影响我国，关注对交通运输、城市运行、农牧业等的影响。
	我国近海海域有大风天气
	寒潮对我国的影响趋于结束，中央气象台11月24日06时解除寒潮黄色预警。11月24日08时至11月25日08时，东北地区东部、江汉北部、江南等地将降温4～6℃，其中，吉林东部、江南东部局地降温可达6～8℃。最低气温0℃线将位于苏皖中部至河南中南部、陕西南部、甘肃东南部等地。
	24日-25日我国近海海域有6-8级大风，阵风9-10级。其中，11月24日08时至25日08时，甘肃西部、青海中西部、西藏中西部等地有5级、阵风6~7级的大风；黄海东部海域、东海东部和南部海域、台湾海峡、台湾以东洋面、巴士海峡、南海中部、北部、西南部海域将有7~8级、阵风9级的大风，其中台湾海峡部分海域风力可达9级、阵风10级；11月25日08时至26日08时，内蒙古中西部、青海、甘肃西部等地有5~6级、阵风7~8级的大风；渤海、东海南部海域、台湾海峡、台湾以东洋面、巴士海峡、南海北部、中部、西南部海域将有7~8级、阵风9级的大风，其中台湾海峡部分海域风力可达9级、阵风10级。中央气象台11月24日06时继续发布大风蓝色预警(见图1、图2)。
	较强冷空气将影响中东部大部地区
	26-28日，一股较强冷空气将自北向南影响中东部大部地区，长江中下游及其以北大部地区气温将下降4～6℃，内蒙古中东部、东北地区东南部等地的部分地区下降8～12℃，西北地区东部、内蒙古、华北等地部分地区伴有4～6级偏北风，阵风7～8级，近海海域风力可达8～9级。26-27日，内蒙古东南部、吉林中东部、黑龙江东部等地部分地区有中到大雪，局地暴雪。
	未来三天具体预报
	11月24日08时至25日08时，黑龙江南部、吉林东部、新疆北疆北部、西藏东部和北部、青海中部、甘肃东部、宁夏南部、陕西中部、山西西部等地部分地区有小雪或雨夹雪。西藏东南部、四川盆地、甘肃南部、云南西南部、海南岛、台湾岛等地部分地区有小雨，局地有中雨(见图3)。甘肃西部、青海中西部、西藏中西部等地有5级、阵风6~7级的大风；黄海东部、东海东部和南部、台湾海峡、台湾以东洋面、巴士海峡、南海中部、北部、西南部有7~8级、阵风9级的大风。
	11月25日08时至26日08时，内蒙古东北部、吉林中东部、辽宁中东部、黑龙江南部、新疆北疆北部和北疆东部、西藏东部、青海中部和南部、山西中南部、川西高原东部等地部分地区有小雪或雨夹雪，其中，新疆北疆北部和北疆东部等地部分地区有中到大雪(5～9毫米)。四川盆地、贵州、湖南西部、湖北大部、河南大部、云南西南部、海南岛、台湾岛等地部分地区有小雨，局地有中雨(见图4)。内蒙古中西部、青海、甘肃西部等地有5~6级、阵风7~8级的大风；渤海、东海南部、台湾海峡、台湾以东洋面、巴士海峡、南海北部、中部、西南部有7~8级、阵风9级的大风。
	11月26日08时至27日08时，内蒙古中东部、黑龙江南部、吉林、辽宁北部等地部分地区有小雪或雨夹雪，其中，内蒙古中东部、吉林东部、辽宁北部等地部分地区有中到大雪(5～8毫米)。辽宁和南部、湖南中西部、贵州南部、云南东北部、海南岛南部、台湾岛北部等地部分地区有小雨。内蒙古西北部、甘肃河西等地部分地区有4～6级风(见图5)。
</body><key_sentence>26-28日，一股较强冷空气将自北向南影响中东部大部地区，长江中下游及其以北大部地区气温将下降4～6℃，内蒙古中东部、东北地区东南部等地的部分地区下降8～12℃，西北地区东部、内蒙古、华北等地部分地区伴有4～6级偏北风，阵风7～8级，近海海域风力可达8～9级。11月25日08时至26日08时，内蒙古东北部、吉林中东部、辽宁中东部、黑龙江南部、新疆北疆北部和北疆东部、西藏东部、青海中部和南部、山西中南部、川西高原东部等地部分地区有小雪或雨夹雪，其中，新疆北疆北部和北疆东部等地部分地区有中到大雪(5～9毫米)。11月24日08时至25日08时，黑龙江南部、吉林东部、新疆北疆北部、西藏东部和北部、青海中部、甘肃东部、宁夏南部、陕西中部、山西西部等地部分地区有小雪或雨夹雪。11月25日08时至26日08时，内蒙古中西部、青海、甘肃西部等地有5~6级、阵风7~8级的大风。</key_sentence></doc>