<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5111</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-24/10117068.shtml</url><title>孤独，隐形的健康“杀手”</title><datatime>2023-11-24 05:38:00</datatime><body>	多项研究显示，全球各个年龄段和各个地区的人们普遍受到它的影响——
	孤独，隐形的健康“杀手”
	日前，世界卫生组织将“孤独”定义为全球公共卫生问题，同时成立一个新的社会联系委员会，以解决这一“紧迫的健康威胁”。
	根据此前的多项研究，全球各个年龄段和各个地区的人们都受到孤独的影响。另外，孤独不仅会伤害个体，还对整个社会产生负面影响。
	一
	根据世卫组织发布的相关文件，成立社会联系委员会的主要目的，是推动“孤独是全球公共卫生优先事项”这一认知在全球范围内得到广泛承认，并提供资源支持以形成针对孤独问题的解决方案，继而在全球加以推广。
	据悉，该委员会将运行3年(2024年-2026年)。第一次领导层会议将于12月6日至8日举行。委员会将分析社会联系在改善各个年龄段人群的孤独状况方面所发挥的核心作用，并制定关于社会联系的全球议程。根据规划，该委员会的第一个主要成果将是在3年倡议中期发布的一份旗舰报告。
	世卫组织总干事谭德塞表示，世界各地高比例的社会隔离和孤独感对个人健康和社会福祉造成严重后果。社会联系薄弱的人发生中风、焦虑、痴呆、抑郁、自杀等情况的风险更高。世卫组织成立的这一委员会将帮助建立社会联系，将其视为全球卫生优先事项，并分享最有效的干预措施。
	尽管人们普遍认为孤独是一种因缺乏有意义的人际联系而产生的负面体验，但公共卫生界目前尚难以就孤独的定义达成共识。孤独感在很大程度上受文化习俗的影响，这种主观性带来了根本性的挑战，也给相关工作造成了许多困难。
	二
	德国《焦点周刊》曾报道说，孤独正在全球成为一种普遍现象。欧盟委员会在2019年进行了一项专题调查，按照结果推算，欧盟可能有约4100万人感到孤独。在保加利亚，约20%受访者表示受到孤独感影响，希腊、匈牙利、法国等国家这一比例超过10%。85岁以上的德国人中，五分之一都会感到孤独，而45岁至65岁的德国人里，感到孤独的比例为七分之一。
	英国向来被称作“欧洲的孤独之都”。有报道称，在英国，65岁以上人群中大约有1/3独居。研究发现，在总人口近6600万的英国，有超过900万人“总是或经常”感到孤独。英国广播公司的调查显示，青少年是孤独感的高发人群，62%的青少年“有时颇感寂寞”；75岁及以上的老年人中，三分之一表示自己无法控制孤独感。
	“孤独死”最早在20世纪70年代就出现于日本媒体报道中。日本《朝日新闻》引述一项调查称，如果以“在家死亡两天以上”定义“孤独死”的话，那么日本每年大约有2.7万人以这种方式离世。而据日本政府此前公布的2022年孤独情况调查显示，受访者回答“经常有”“有时有”和“偶尔有”孤独感的人合计占比达到约40%，较首次实施调查的2021年(约36%)有所增加。
	值得注意的是，世卫组织发布的报告指出，与隔离和孤独主要影响发达国家老年人群体的普遍认知不同，全球各个年龄段和各个地区的人们都受其影响。实际上，低收入和中等收入国家的比例与高收入国家相当甚至更高，却显著缺乏孤独问题的相关研究数据。
	三
	著名医学期刊《柳叶刀》此前发表社论指出，孤独是一项需要全社会关注的全球公共卫生问题，社会联系不足与心血管疾病、高血压、糖尿病、认知功能受损、抑郁和焦虑的风险增加有关。卫生界应当增加人们对孤独的了解，帮助减少孤独的污名化。
	美国公共卫生局5月发布报告说，孤独令死亡风险上升近30%，人际交往较少的人中风和心脏病发作风险更高。孤独还会增加患抑郁症、焦虑症和早老性痴呆症的风险。该局局长穆尔蒂表示，与孤独相关的致死风险甚至超过肥胖，与日均吸烟15根相当。
	研究发现，身体或心理健康不佳、残疾、收入低、独居者、单亲以及年轻人和老年人中，孤独和孤立的发生率最高，年轻人的孤独率每年都在上升。
	有研究显示，社会联系的一些关键要素，如婚姻状况、家庭规模等，对孤独状况有较大影响。此外，尽管技术进步为即时通信带来便利，但也让人们面对面交谈的时间在减少，相比每天使用社交媒体不到30分钟的人群，每天使用社交媒体两小时甚至更多的人群感觉孤独的可能性会翻倍。
	世卫组织表示，从广泛的国家政策到个人心理干预，都可能是孤独问题解决方案的一部分。
	为有效应对孤独问题，英国和日本政府分别于2018年和2021年任命了“孤独事务大臣”一职。此外，英国政府还投入1150万英镑建立“共建联络”基金，用于推进126个社会公共项目，比如培训年轻人如何陪伴老人，帮助老人熟悉数字化生活。
	近年来，更多致力于“终结孤独”的民间机构在英国成立。比如名为OpenAge的组织每周在伦敦市中心组织上百种活动，包括缝纫团体、时事讨论会、阅读俱乐部、体能锻炼、电脑班等。该组织成员也会时常上门探视，注意民众是否有“社交隔绝”的现象。(工人日报作者：梁凡)
</body><key_sentence>根据世卫组织发布的相关文件，成立社会联系委员会的主要目的，是推动“孤独是全球公共卫生优先事项”这一认知在全球范围内得到广泛承认，并提供资源支持以形成针对孤独问题的解决方案，继而在全球加以推广。世卫组织成立的这一委员会将帮助建立社会联系，将其视为全球卫生优先事项，并分享最有效的干预措施。值得注意的是，世卫组织发布的报告指出，与隔离和孤独主要影响发达国家老年人群体的普遍认知不同，全球各个年龄段和各个地区的人们都受其影响。著名医学期刊《柳叶刀》此前发表社论指出，孤独是一项需要全社会关注的全球公共卫生问题，社会联系不足与心血管疾病、高血压、糖尿病、认知功能受损、抑郁和焦虑的风险增加有关。</key_sentence></doc>