<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5113</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-24/10117072.shtml</url><title>科技赋能香港航运业再创辉煌</title><datatime>2023-11-24 06:18:00</datatime><body>	第三届世界航商大会近日在香港举办，来自全球航运界、政界和商界约千名代表现场参与。与会人士认为，航运业正迎来新变革，求新求变者才能得天下。鉴于此，人工智能、区块链等新兴技术在航运业的应用成为与会嘉宾热议话题。
	擦亮名片体现实力
	中央政府驻港联络办主任郑雁雄致辞表示，航运是全球贸易流通的重要纽带，也是世界经济的“晴雨表”。香港国际航运中心的形成是业界共同打拼的结果，很多企业正是看准香港的独特优势，长期扎根香港、深耕香港，才实现了与香港的相互成就。
	香港正积极提升航运服务水平。香港特区行政长官李家超在活动中表示，近期特区政府将公布详细的航运及港口发展策略，促进行业零排放转型，推动智能化和数字化发展。
	中国(深圳)综合开发研究院港澳及区域发展研究所副主任研究员杨秋荣建议，结合香港船舶融资、船舶保险、海事保险和海事仲裁等优势，借助《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)东风，打造全球领先的高增值海运服务中心，提升香港航运服务产业链竞争力。
	举办世界航商大会，为全球航运发展注入新动能的同时，也把香港国际航运中心的名片擦得更亮。香港特区政府运输及物流局局长林世雄表示，政府与招商局集团合办世界航商大会，为全球海运界、政界和商界的精英，提供高级别交流平台，充分体现了香港的实力。
	敢于突破拥抱创新
	“香港在第四次工业革命中可主动拥抱新变化，成为世界航运业发展的新引擎。”招商局能源运输股份有限公司(以下简称“招商轮船”)总经理王永新建议。他说，更加突出创新是本届大会的特点之一，“香港作为国际航运中心不能再‘穿新鞋走老路’，一定要在规则、体系以及新技术应用等方面敢于创新、敢于突破。”
	交通运输部副部长付绪银在致辞时表示，要抢抓机遇，推动新一代信息技术与航运业深度融合，加快发展智慧港口、智慧航道、智能船舶。波罗的海国际航运公会秘书长兼首席执行官戴维·罗斯列在主题演讲中说，香港正积极推动智慧港口建设，“这将有助于行业实现减碳目标。”
	招商局集团董事长缪建民在主旨演讲中说，期待各方加强交流，持续完善相关体系和规则，推动全球航运业驶入绿色转型快车道。李家超就此表示，下一步特区政府将展开为本地及远洋船只提供绿色甲醇加注的可行性研究，将香港打造成为航运绿色能源加注中心。
	在世界航运业绿色化、数字化的新发展趋势下，香港将促进人工智能、区块链等新技术应用作为突破口。本届大会的一大亮点是发布了业界首个航运大模型“ShippingGPT”。由“招商轮船”打造的“ShippingGPT”压缩了海量航运物流知识，可用于船舶和船员管理、航运法律知识问答、绿色减排等领域，对用户提出的航运领域专业问题快速生成专业性答案与建议。参会的中国工程院院士陈纯说，区块链技术具有去中心化、安全可信等特点，可以优化香港的航运产业。目前，香港特区政府已经出台了多项支持发展区块链、第三代互联网技术和吸引人才的措施。
	抢抓机遇锁定未来
	国家“十四五”规划和《粤港澳大湾区发展规划纲要》中，都明确支持香港作为国际航运中心的地位。谈到香港较其他国际航运中心的优势时，王永新认为，在“一国两制”下，香港拥有背靠祖国、联通世界的独特优势，这决定了香港可以在粤港澳大湾区建设、共建“一带一路”中发挥重要作用，是香港持续发展航运业的最大特点和最大底气。
	林世雄表示，香港正与粤港澳大湾区内合作伙伴协力提升区域整体竞争力。香港将加强与珠江西岸城市的联系，并通过港珠澳大桥等关键基础设施，以促进货物高效转运。此外，香港运输及物流局已与广州市港务局签署合作协议，共同致力于将穗港打造成为国内国际领先的港口航运管理示范区。
	当前，大湾区港口群中，香港和广州、深圳等6个港口已迈入亿吨大港行列，深圳、广州、香港集装箱吞吐量在全球前十中占据3席。杨秋荣建议，3个港口需要发挥各自优势、明确分工定位，通过优势互补、错位发展，实现以3个国际枢纽港为核心的组合港布局。
	郑雁雄表示，“在新的历史起点上，相信大家一定会持续加大在港业务布局，把更多创新业务和解决方案带到香港，共同推动香港航运业数字化、智能化、绿色化发展，在香港国际航运中心转型升级中再创辉煌。”(人民日报记者任成琦)
</body><key_sentence>谈到香港较其他国际航运中心的优势时，王永新认为，在“一国两制”下，香港拥有背靠祖国、联通世界的独特优势，这决定了香港可以在粤港澳大湾区建设、共建“一带一路”中发挥重要作用，是香港持续发展航运业的最大特点和最大底气。举办世界航商大会，为全球航运发展注入新动能的同时，也把香港国际航运中心的名片擦得更亮。郑雁雄表示，“在新的历史起点上，相信大家一定会持续加大在港业务布局，把更多创新业务和解决方案带到香港，共同推动香港航运业数字化、智能化、绿色化发展，在香港国际航运中心转型升级中再创辉煌。中国(深圳)综合开发研究院港澳及区域发展研究所副主任研究员杨秋荣建议，结合香港船舶融资、船舶保险、海事保险和海事仲裁等优势，借助《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)东风，打造全球领先的高增值海运服务中心，提升香港航运服务产业链竞争力。</key_sentence></doc>