<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5111</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117077.shtml</url><title>公安机关加快便利化改革 多项户政业务年底有望全国通办</title><datatime>2023-11-24 06:31:00</datatime><body>	公安机关加快便利化改革，多项户政业务年底有望全国通办——
	“跨省通办”加速跑便利百姓“就近办”(大数据观察)
	核心阅读
	近年来，公安机关全力推动户籍制度改革，“跨省通办”业务逐渐发展成熟，新生儿落户、首次申领居民身份证、全类型户口迁移等，能够在居住地办理的业务越来越多。
	面对群众新要求新期待，“跨省通办”业务种类继续拓展，让更多群众享受改革便利。
	“孩子出门急用身份证，不用回山东老家就能申请办理！”近日，常年居住在河北邯郸市馆陶县的秦先生将一面锦旗送到馆陶县行政服务大厅公安户政窗口，对窗口民警热心高效为孩子办理跨省身份证首次申领表示感谢。
	为回应百姓诉求，近期一些地方在前期开通居民身份证补领换领“跨省通办”、首次申领居民身份证“全省通办”的基础上，试点拓展新生儿落户、首次申领居民身份证、全类型户口迁移等一系列“跨省通办”新业务，让更多群众享受户政管理改革带来的便利。
	据统计，2023年4月至10月，全国累计办理“跨省通办”首次申领居民身份证57万张、户口迁移93万笔、户籍类证明44万笔，极大地方便了群众异地工作生活。
	新生儿登记，向线上数据流转方式转变
	“是不是要回老家才能给孩子上户口？”前不久，家住云南昆明市的张先生喜迎爱女，来到附近公安综合服务站窗口咨询。他户口远在安徽，如果按以往政策，需回户籍所在地派出所办理，十分麻烦。
	“现在有了新生儿落户‘跨省通办’的便民新政策，在我们这儿可以一站办理了。”窗口民警马上通过服务系统联系上了张先生户籍地的公安机关。随后，两地公安机关将相关材料在线上平台审批流转后，成功帮张先生的女儿在安徽落户。
	“这样真是方便多了！”不久，张先生便在公安综合服务站取走了女儿的户籍证明。
	云南省公安厅相关负责人介绍，云南公安机关与各地公安机关对接协调，由线下协调方式向线上业务数据流转办理方式转变，今年累计办理新生儿落户“跨省通办”业务144件。
	据了解，新生儿落户“跨省通办”在前期京津冀、江浙沪皖、川渝黔、闽赣、粤湘片区开展试点基础上，进一步在黑吉辽、鲁豫鄂、桂琼滇、蒙晋陕、甘青宁、藏疆和兵团片区相继开展试点，并逐步在全国范围全面推开。公安部相关负责人介绍，为高质量推进新生儿入户“跨省通办”，公安部积极推动与卫生健康部门实现出生医学证明数据跨部门共享，更好地辅助开展新生儿入户“跨省通办”工作。
	首次申领居民身份证，可直接在居住地办理
	在上海市就业、就学、居住的外省份户籍来沪人员首次申领居民身份证，可就近至派出所或进驻街镇社区事务受理中心的公安综合窗口申请办理；非山东省常住户口居民首次申领居民身份证，只需提供申请人居民户口簿和就业、就学、居住的相关证明材料，即可到当地公安机关办理……
	针对群众反映强烈的跨省办理首次申请居民身份证的需求，各地公安机关按照公安部部署，纷纷出台具体细则办法，推动解决百姓烦恼。
	万先生一家人在广东中山市三角镇生活居住多年，一直没回老家给孩子办理居民身份证。谁料因急事，孩子急需用身份证办理各类手续。正好赶上当地试点首次申领居民身份证“跨省通办”，解了他的燃眉之急。
	广东省公安厅相关负责人介绍，广东省公安厅在已开通居民身份证首次申领“跨省通办”基础上，经过试点完善，于今年7月在全省新增户籍三项业务(即新生儿出生登记、户籍类证明和户口迁移)“跨省通办”业务。此外创新推出“一码通办”服务，提升效率，便利群众。
	公安部相关负责人介绍，围绕首次申领居民身份证“跨省通办”，公安部坚持问题导向，集中技术攻坚，及时解决系统升级、信息流转等方面问题，确保“跨省通办”试点工作高效顺畅运行。截至今年10月底，31个省份已全面启动申领居民身份证“跨省通办”，累计办理居民身份证57万余张，获得群众广泛好评。
	推进全类型户口迁移业务“跨省通办”
	最近，在福建福州市仓山区政务服务中心公安服务综合窗口，有不少来办理户口迁移的市民。“以往只有特定的户口迁移类型可以‘跨省通办’，人才引进等情况仍需回户籍地办理迁出手续，费时费力。”邓女士去年从安徽来到福州工作，由于手续繁琐，一直未把户口迁到当地，如今听说户口迁移业务“跨省通办”覆盖了全领域，便来试试。
	“在部分业务实现‘跨省通办’的基础上，我们将办理内容扩展到人才引进、祖孙投靠、子女投靠父母等全部21种户口迁移类型。外地市民仅需提供身份证、居民户口簿、迁移类型相关的凭证资料，例如工作调令、结婚证、毕业证、录取通知书等，就可以向迁入地公安机关提出落户申请，14个工作日内即可办结。”福州市公安局仓山分局治安大队民警苏张伽利介绍。
	“跨省通办”打破地域阻隔，跑出户口迁移“加速度”。福建省公安厅治安总队四支队陈昕介绍，今年2月底以来，福建省启动了全域范围内全类型户口迁移“跨省通办”，进一步推动户籍业务由“回家办”到“就地办”，群众不再需要跨省往返奔波，即可一地办结户口迁移。截至目前，共办理户口迁移业务“跨省通办”4.1万笔。
	公安部相关负责人介绍，截至9月，全国已有29个省份实现全类型户口迁移“跨省通办”，预计年底在全国范围内全面实施所有类型户口迁移业务“跨省通办”。
	另外，除户口迁移、开具户籍类证明之外，首次申领居民身份证、申领临时居民身份证等户政业务也有望在今年年底实现全国通办，推动解决“多跑路”“折返跑”难题，方便群众生活工作。(人民日报记者张天培)
</body><key_sentence>近年来，公安机关全力推动户籍制度改革，“跨省通办”业务逐渐发展成熟，新生儿落户、首次申领居民身份证、全类型户口迁移等，能够在居住地办理的业务越来越多。广东省公安厅相关负责人介绍，广东省公安厅在已开通居民身份证首次申领“跨省通办”基础上，经过试点完善，于今年7月在全省新增户籍三项业务(即新生儿出生登记、户籍类证明和户口迁移)“跨省通办”业务。据统计，2023年4月至10月，全国累计办理“跨省通办”首次申领居民身份证57万张、户口迁移93万笔、户籍类证明44万笔，极大地方便了群众异地工作生活。为回应百姓诉求，近期一些地方在前期开通居民身份证补领换领“跨省通办”、首次申领居民身份证“全省通办”的基础上，试点拓展新生儿落户、首次申领居民身份证、全类型户口迁移等一系列“跨省通办”新业务，让更多群众享受户政管理改革带来的便利。</key_sentence></doc>。所以现在媒体总说的叠加感染，即便是分离出来多种，未必就是治病的，也未必就是感染的。还是要靠临床大夫通过患者的病史影像特点，以及一些其他化验，进行综合分析。尽管培养出来两到三种的微生物，实际上致病的可能就是一种。既往也是这样，并不是今年特发的一种情况。(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任徐保平：有的孩子得了一种呼吸道感染，好转之后再次出现症状反复，比如说本来体温正常了，后续再次发烧，或者咳嗽再次加重，这种情况就要考虑可能出现其他病原感染了。首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任徐保平：今年秋冬季节呼吸道感染和以往是相似的，这些呼吸道病毒是我们最常见的，像流感病毒、腺病毒、呼吸道合胞病毒，这些病毒一般都是在秋冬季或者冬春季高发。首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任徐保平：支原体感染可以引起上呼吸道感染，也可以引起下呼吸道感染。北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖：呼吸道合胞病毒是一个常见的呼吸道感染病毒，不是一个新出现的病毒。</key_sentence></doc>