<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5115</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117065.shtml</url><title>“家政信用查”小程序全新上线 保障双向选择权</title><datatime>2023-11-24 05:22:00</datatime><body>	“家政信用查”小程序全新上线，保障双向选择权——
	“找到心仪的家政阿姨容易了”
	本报记者刘兵
	近日，由商务部牵头建立的“家政信用查”小程序全新上线。这一小程序成为全国家政服务信用信息平台的重要组成部分。该程序将支持家政企业为家政服务员建立信用记录，开展职业背景信息验证核查，同时，为消费者免费提供家政企业和家政服务员信用信息查询服务。截至目前，该平台已归集2万家政企业、1500余万条家政服务员信用信息；在服务员端上，访问人次已超过2亿。
	据悉，家政服务员可通过小程序查询本人已获得的国家职业技能等级证书信息，并纳入个人信用记录向消费者展示。小程序还增设了技能培训模块功能，免费提供母婴护理、育婴启蒙、养老照护、营养配餐等方面800多课时视频培训课程，考核合格后可获得培训证书并纳入信用信息记录。
	北京“阿姨来了”家政公司的孙秀英对记者表示：“这个系统对我们来说更方便了。我的个人信用没有瑕疵，程序上都能显示，找的时候客户放心，容易沟通并建立互相信任的关系。”
	消费者直接在微信、支付宝首页搜索“家政信用查”即可获取家政服务员信用查询服务。对消费者来说，他们经家政服务员授权，可以查询其个人信用记录，包括犯罪背景核查结果、从业、培训、健康和保险等信息，以及已获得的国家职业技能等级证书等信息，将有利保障消费者知情权，进一步畅通家政供需对接。
	记者在“家政信用查”消费端上看到，可以查询企业和家政服务人员。其中，查企业只需输入企业名称，所在地区以及统一社会信用代码等信息就可以看到相应的家政企业。登录后还可以查询服务人员，一旦发现心仪的服务员，对方通过操作，便能查询到相关具体信息情况。在家政服务员上门服务时，经其授权确认后，可查看服务员的完整信用信息，实现知情消费、放心雇请。
	家住北京市海淀区的樊女士近期通过“家政信用查”小程序联系到了心仪的服务员。她对记者表示，“现在找到心仪的家政阿姨容易了！以前找阿姨最难的点在于往往知人知面不知心，运气不好只能认倒霉。”
	樊女士认为，通过朋友或熟人推荐的家政人员有限，多数时候还得通过家政公司或中介来找。而为了尽快促成订单、赚取介绍费，大部分中介总会挑好的说，消费者却无法了解相对全面而且准确的信息。“家政服务不像别的工作，从业者与雇主需要建立高度信任的关系，以诚相待。如果不知道对方较详细的个人信息和资质，信任感会减少，某种程度上为家政服务增加了一些原本可以避免的摩擦。”
	北京京师律师事务所熊超律师告诉记者，现在大城市家政服务业的市场需求日益增加，不过，由于消费者和服务人员间的信息不对称，该行业的规范程度一直存在短板，相关诉讼在不少地区呈不断增加的态势。在此背景下，“家政信用查”可以有效解决这种信息不对称的问题，“它既能有效缓解因信息不对称带来的服务风险，也能将一些不符合从业资格及有瑕疵的人员挡在门外”。
	在中国政法大学教授姚盛看来，上线这一系统，保障了消费者知情权、服务人员隐私权和服务双向选择权，有利于促使家政行业优者更优，良性发展。“那些管理规范的家政企业，个人信用和口碑好、服务质量高的服务人员，能够获得更多的市场机会，服务员订单越来越多，公司生意越来越好；反之，个人信用有瑕疵的家政服务人员，人们将避开选择。这样就能激励家政从业者不断规范服务行为，提升服务质量，创优服务品牌。”
	不过，姚盛也认为，有了这个小程序并非就万事大吉，要想让这个平台持续发挥作用，确保录入的信息准确就显得极其重要。家政服务员要提供真实、完整的个人相关信息，确保不作假。家政企业则要严格落实有关要求，严把审核信息关，将弄虚作假的从业者加入黑名单，并有渠道进行举报。“补齐短板，建立信用记录只是第一步，接下来还需要不断完善制度规范，在发展中疏通堵点、化解难点。”姚盛称。
	业内人士建言，要想推动家政行业真正提质扩容，发挥好这一程序的作用，相关职能部门须加强监管，通过技术手段及时跟踪相关人员的信息并严格核查。同时，进一步完善相关罚则，对不守规矩的家政企业和家政服务员作出严肃处理。(工人日报)
</body><key_sentence>该程序将支持家政企业为家政服务员建立信用记录，开展职业背景信息验证核查，同时，为消费者免费提供家政企业和家政服务员信用信息查询服务。据悉，家政服务员可通过小程序查询本人已获得的国家职业技能等级证书信息，并纳入个人信用记录向消费者展示。北京京师律师事务所熊超律师告诉记者，现在大城市家政服务业的市场需求日益增加，不过，由于消费者和服务人员间的信息不对称，该行业的规范程度一直存在短板，相关诉讼在不少地区呈不断增加的态势。记者在“家政信用查”消费端上看到，可以查询企业和家政服务人员。</key_sentence></doc>