<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5110</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117078.shtml</url><title>第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸回到故土</title><datatime>2023-11-24 06:34:00</datatime><body>	第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸回到故土
	以国家之名护英烈回家(强军一线)
	编者按：雄赳赳、气昂昂，跨过鸭绿江……70多年前，中国人民志愿军历经两年零9个月艰苦卓绝的浴血奋战，赢得了抗美援朝战争的伟大胜利。
	中国人民志愿军不怕牺牲、前赴后继、浴血奋战，据统计，现已确认的抗美援朝烈士共有197653名。山河无恙，英雄荣归。2014年至今，已有10批共938位在韩中国人民志愿军烈士遗骸回到祖国。
	英烈永远是活在我们心中的“最可爱的人”。铭记历史，开创未来，正如习近平总书记指出：“19万7千多名英雄儿女为了祖国、为了人民、为了和平献出了宝贵生命。烈士们的功绩彪炳千秋，烈士们的英名万古流芳！”
	11月23日上午，迎着凛冽的寒风、纷飞的雪花，载着第十批迎回的在韩中国人民志愿军烈士遗骸的空军运—20飞机，稳稳降落在辽宁省沈阳桃仙国际机场，并缓缓通过水门。机场一侧，烈士亲属、部队官兵、青少年学生、港澳台同胞等上千名代表屏息肃立。
	国旗为盖，军机为驾，礼兵为伴……25位志愿军烈士的遗骸历经七十余载，终于回到故土。出征时，英雄们肩负重任、保家卫国；归来时，祖国山河锦绣、国泰民安。
	异国埋忠骨，山河盼英魂。从2014年起，我国连续十年共迎回了938位在韩中国人民志愿军烈士的遗骸，让长眠异国他乡的英雄回归阔别多年的祖国。
	出征尚是少年身，归来已是报国躯
	“当年，面对敌人，英雄们曾说过：‘我们的身后就是祖国，为了祖国人民的和平，我们不能后退一步。今天，回到家了，让英雄们好好看看我们美丽而和平的祖国！’”运—20飞机机长路中华通过空中广播这样说道。
	这是路中华第一次执行迎回志愿军烈士遗骸任务。为了让志愿军烈士平稳安全回家，他和战友们对飞行全过程反复模拟推演，针对复杂气象条件下飞行、编队进行细致研究。飞行过程中，面对大风、降雪天气，他们不辱使命，平稳安全飞行、顺利按时抵达。
	“先辈们以鲜血和生命的代价换来了今天的太平盛世，如今接力棒传到我们这一代手中。”望着机舱尾部“我们接您回家”的条幅，路中华坚定地说，“我们有信心、有能力为祖国和人民铸起钢铁长城，在新时代强军征程上再立新功、再续辉煌。”
	在韩国举行的中国人民志愿军烈士遗骸交接仪式结束后，解放军仪仗司礼大队礼兵们小心翼翼地护送烈士棺椁登上飞机，并护送志愿军烈士遗骸回到祖国。
	“出征尚是少年身，归来已是报国躯，这一刻英烈们已经等了很久。”执行此次任务的连长石斌感慨，“我们努力迈出最准确的步幅，做出最标准的动作，将最好的状态展现给先辈们，以此向他们致敬。”
	在沈阳举行的志愿军烈士遗骸迎回仪式上，志愿军烈士遗骸的棺椁覆盖着鲜红的五星红旗，现场全体人员向烈士遗骸三鞠躬，以此表达对先烈们的深切缅怀和无限哀思。迎回仪式结束后，志愿军烈士遗骸棺椁被由45辆警用摩托组成的骑警车队护送，前往沈阳抗美援朝烈士陵园。
	一路上记者看到，沈阳大街小巷的电子屏幕上，亮起了标语：“山川同念，英雄回家”“致敬英雄，丰碑永存”……红色背景、烫金大字，字字句句都诉说着对英烈的崇敬和缅怀。市民们早早守候在道路两旁迎接烈士回家，挥动着手中的五星红旗，向英雄们致以最诚挚的敬意。
	欢迎的队伍中，有一位身着绿色军装、胸前满是勋章的老人。当载着英烈们的汽车行驶到沈阳抗美援朝烈士陵园门前时，老人挺直腰杆、目视前方，抬起右臂敬了一个标准的军礼。这位身着军装、两鬓斑白的老人，就是志愿军老兵李维波。
	李维波连续十年守候在迎回志愿军烈士遗骸的队伍中。为了迎接他的老战友们，年过九旬的李维波激动得整晚都没睡好。他一大早就起来换上了军装，佩戴好军功章，来到沈阳抗美援朝烈士陵园门前。见他穿得单薄，记者问：“您冷不冷啊？”他摆手回答：“不冷，我心里暖和。”
	“我们已经回来了70多年，而牺牲在战场的很多战友却长眠异国他乡。一想到这，我就感到心痛。”李维波说，“国家用这么高规格的礼仪迎接他们回国，我特别欣慰。如今，国家富强了，还派出最先进的军机接他们回家，这是对这些老战友的最好告慰。”
	祖国没有忘记，人民没有忘记
	风雪中，庄严的沈阳抗美援朝烈士陵园，志愿军烈士纪念碑巍然矗立，灰白色的碑体上，“抗美援朝烈士英灵永垂不朽”几个大字熠熠生辉。
	9年前，为安葬迎回的在韩中国人民志愿军烈士遗骸，沈阳抗美援朝烈士陵园进行了修缮扩建。我国前9批迎回的913位志愿军烈士遗骸都安葬于此，第十批迎回的25位志愿军烈士遗骸的安葬仪式也将于11月24日上午在这里举行。
	英名墙前的花篮，寄托着对抗美援朝英烈的深切缅怀和思念。“有些年岁很高的志愿军老战士，常常眼含泪花，面对英名墙一站就是很久。”烈士陵园社会教育部工作人员王春婕告诉记者。
	在抗美援朝战争中，19.7万多名英雄儿女献出了宝贵的生命，部分英雄长眠在韩国境内。停战协定签订后，受限于战争条件艰苦、国际关系多变等历史因素，有部分牺牲的志愿军烈士被安葬在韩国境内。
	2013年以来，中韩两国达成共识，每年共同组织实施在韩中国人民志愿军烈士遗骸交接工作。2014年3月28日，第一批437位在韩中国人民志愿军烈士遗骸交接迎回仪式举行。
	近年来，烈士遗骸迎回的流程逐渐完善。2020年以来，陆续派遣国产运—20飞机运送烈士遗骸，使用最高礼遇“过水门”迎接，摩托骑警全程护卫；2021年起，安葬仪式实行12响鸣枪礼；2022年开始，使用歼—20飞机为烈士遗骸伴飞护航；2023年，安葬仪式礼兵任务改由解放军仪仗司礼大队礼兵承担，增添仪式感、尊崇感……迎回流程的每一次完善，都代表着国家对于烈士遗骸迎回工作的重视。
	让无名者“有名”，让英雄从回国到“回家”，既是烈士亲属的心愿，也牵动着全国人民的心。为了帮助迎回的烈士遗骸确定身份、找到家人，退役军人事务部委托专业科研团队做好烈士遗骸DNA提取鉴定工作，为更多烈士确认身份、找到亲人。
	受复杂外部环境的影响，烈士遗骸DNA提取和分析鉴定工作开展较为艰难。科研人员加班加点，累计筛选了数百个方案，最终解决了烈士遗骸DNA提取的关键难题。“我们将结合烈士遗物、军事战史及志愿军烈士遗骸挖掘信息等，积极稳步推进烈士身份确认以及寻亲等相关工作，预计将为更多的烈士确认身份、找到亲人。”退役军人事务部褒扬纪念司副司长李敬先说。
	对革命先辈的最好纪念，就是传承他们的精神
	当运—20飞机进入我国领空后，两架歼—20飞机与其组成编队，大国重器“双20”共同列阵长空，表达对先烈的崇高敬意。
	“英烈们当年雄赳赳、气昂昂跨过鸭绿江，浴血奋战，赢得了抗美援朝战争的伟大胜利，是值得我们新时代革命军人学习的楷模。”驾驶歼—20飞机护航的飞行员高中强说。
	高中强所在的部队，是空军在抗美援朝战争中首批组建、首支参战的英雄部队。1951年初的抗美援朝战场上，飞行员李汉不畏强敌，敢打硬拼，击伤击落敌机，首创人民空军作战史上空战胜利。
	“对革命先辈的最好纪念，就是传承他们的精神，并发扬光大。”高中强语气坚定地说。70多年过去了，该部官兵传承英雄血脉，不断续写英雄部队荣光，该部飞行一大队在2019年被中央军委授予“强军先锋飞行大队”荣誉称号。
	一个有希望的民族不能没有英雄，一个有前途的国家不能没有先锋。2014年起，每年一次的迎回仪式已成为一堂堂国防教育课，“在新时代的征程中，我们应该继续传承红色基因，不断克服前进路上的艰难险阻，努力取得新的更大的成绩。”中央党校(国家行政学院)科研部副主任洪向华说。
	今年暑假，“最美拥军人物”、浙江省宁波市海曙区志愿者协会副秘书长孙嘉怿带着家人，前往辽宁丹东、沈阳等地，进行了一段纪念抗美援朝战争胜利70周年的特殊旅行。他们看望了志愿军老兵和烈士家属，将修复好的烈士照片送回家，前往烈士陵园为烈士祭扫……孙嘉怿看着年幼的女儿向烈士墓碑庄严地敬礼，心中感慨万千。
	“让革命精神和红色基因代代相传，是我们这代人的责任。”孙嘉怿说。从2017年开始，孙嘉怿和志愿者团队跨越7个国家，行走25个省份，截至目前已收集整理烈士信息3万余条，成功帮助1350位烈士找到亲人。
	5年前颁布的英雄烈士保护法庄严宣告：“国家和人民永远尊崇、铭记英雄烈士为国家、人民和民族作出的牺牲和贡献。”迎回志愿军烈士遗骸，是党和国家高度重视英雄烈士褒扬纪念工作的缩影。近年来，从设立烈士纪念日，到实施英雄烈士保护法；从宣传弘扬英雄烈士事迹和精神，到做好烈士遗属抚恤优待、保护烈士合法权益……我国尊崇褒扬英烈、传承英烈精神的实际行动越来越多。
	“铭记历史才能开创未来。”退役军人事务部党组书记、部长裴金佳表示，“新时代新征程，我们要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的二十大精神，认真贯彻落实习近平总书记关于烈士褒扬工作重要指示批示精神，传承好伟大抗美援朝精神，大力宣传弘扬英烈事迹和精神，不忘初心、牢记使命，沿着先烈的足迹继续前进，努力书写无愧于人民、无愧于先烈的业绩！”(人民日报记者李龙伊)
</body><key_sentence>从2014年起，我国连续十年共迎回了938位在韩中国人民志愿军烈士的遗骸，让长眠异国他乡的英雄回归阔别多年的祖国。”迎回志愿军烈士遗骸，是党和国家高度重视英雄烈士褒扬纪念工作的缩影。迎回仪式结束后，志愿军烈士遗骸棺椁被由45辆警用摩托组成的骑警车队护送，前往沈阳抗美援朝烈士陵园。9年前，为安葬迎回的在韩中国人民志愿军烈士遗骸，沈阳抗美援朝烈士陵园进行了修缮扩建。</key_sentence></doc>