<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5115</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117073.shtml</url><title>网友热议多地滑雪场开板 冰雪经济释放发展“热效应”</title><datatime>2023-11-24 06:20:00</datatime><body>	网友热议多地滑雪场开板——
	冰雪经济释放发展“热效应”
	又一个冰雪季来临，近日，各大滑雪场陆续开板迎客，冰雪运动热度不断攀升。同时，各地不断拓展“体育+文旅+消费”的冰雪经济链条，冰雪经济持续升温。网友留言评论说：“冰雪活动精彩纷呈，冰雪经济加速释放发展‘热效应’。”
	滑雪之旅开启
	进入冬季，游客纷纷开启滑雪之旅。据人民网报道，新疆、黑龙江、吉林、河北等地的滑雪场纷纷开板，迎来首批滑雪游客。业内预计，在2023—2024雪季，国内滑雪游市场将迎来强劲复苏。
	近日，河北省张家口市崇礼区太舞滑雪小镇内人头攒动，来自全国各地的滑雪爱好者们身着帅气的雪服，脚踏雪板，在雪道上疾驰而下，享受着冰雪世界的风驰电掣。
	在新华社的报道里，崇礼富龙滑雪场副总经理邹中桥说，从业务预订预售和咨询情况来看，预计新雪季入场滑雪人数将超过60万人次。为给游客更好的冰雪运动体验，雪场在服务细节方面下足功夫，“同一条雪道，我们刻意造出软硬程度不一样的雪，为游客提供差异化滑雪体验。还在常规雪道外设置了滑雪地形公园、追逐道、竞技雪道等多样性雪道，丰富滑雪趣味。”
	巨型的蛋糕、热情的乐手、精美的晚宴，不久前举行的崇礼万龙滑雪场开板活动热闹非凡。对于诸多资深雪友来说，这里刺激感拉满的树林野雪路线独具魅力，吸引力十足。据介绍，今年为了满足滑雪新手的体验需求，万龙滑雪场在原有基础上，增设了多条低难度的树林野雪路线。还为游客精心挑选了7个适宜拍照的点位，方便游客“打卡”留念。
	在辽宁省，随着近期出现降雪天气，各滑雪场陆续开板迎客。据央视网报道，为吸引更多的民众参与到冰雪运动中来，今年，辽宁省各冰雪场馆对现有设施进行了一系列改造升级。沈阳某滑雪场负责人张震宇介绍，游客中心从2000平方米增加到18000平方米，以前能容纳3000游客，现在能容纳1万人。冰雪运动爱好者牛凯迪说：“和去年相比，今年各个雪场开板的时间都提前了，这对于我们这些滑雪爱好者来说都是一件特别好的事。另外，就是今年增加了很多条雪道，无论是坡度调整、垂直落差变化，还是缆车改造，都让整体滑行体验感大大提升。我们这些冰雪运动爱好者感觉到开心的同时，也期盼着有更多人可以走出家门、来到雪场，喜欢上冰雪项目。”
	在吉林省，11月11日，长春天定山滑雪场和庙香山温泉滑雪度假区率先开板。据吉林日报报道，天定山滑雪场开放了3条雪道和1条索道、2条魔毯。“今年开板比去年早，我们滑雪群一周之前就开始兴奋了，各种预约准备。”天定山滑雪场开板第一天，韩小姐就和朋友约好实现今年的“首滑”。“从下第一场雪开始，我们就按捺不住想滑雪的心了。”
	“开板第一天接待了2700多人，第二天3200多人……”长春天定山滑雪场有关负责人介绍，今年开板即是“旺季”。
	在北京，据北京日报客户端报道，11月18日，万科石京龙滑雪场迎来开板首滑，1000余名滑雪爱好者走进滑雪场，乐享冰雪运动的独特魅力。“期待已久的开板终于来了，我特意约上朋友一大早从朝阳赶来延庆，就为了赶上这波首滑。”市民韩瑞说。
	与此同时，随着南方高质量滑雪场的建成，当地冰雪游热度也在快速增长。
	在位于四川省都江堰市的成都热雪奇迹滑雪场，大门打开的一瞬间，一个纯白的冰雪世界立刻呈现在眼前，随之而来的，还有骤降的气温。浪漫粉色桃林与雪景风光相互映衬，超长雪滑梯、极地雪屋、儿童跷跷板、陀螺椅、雪堆等娱雪项目让人目不暇接。据成都日报报道，成都热雪奇迹拥有8.08万平方米雪域、7条不同等级的滑雪赛道、2个地形公园和10余个娱雪项目，可以让更多人尽情畅享冰雪之乐。
	冰雪经济升温
	滑雪运动火热的同时，各地在不断拓展“体育+文旅+消费”的冰雪经济链条，冰雪产品更加丰富多彩。
	在新疆维吾尔自治区阿勒泰地区，可可托海国际滑雪度假区从10月1日开板以来，已累计吸引滑雪爱好者超10万人次。在内蒙古自治区，呼和浩特的滑雪场针对不同年龄群体增置了体验活动，吸引了更多青少年参与其中。
	黑龙江省拥有丰富的冰雪资源，多年来着力推动冰雪运动、冰雪文化、冰雪装备、冰雪旅游全产业链发展。据中国网报道，新的冰雪季，黑龙江准备了丰盛的冰雪游“大餐”。哈尔滨市文化广电和旅游局副局长李韧介绍，哈尔滨将以“冰雪+”为核心要素，推出哈尔滨冰雪大世界、亚布力高山滑雪、松花江冰雪嘉年华等10项冰雪体验产品，开展第40届中国·哈尔滨国际冰雪节、采冰节、冰雪旅游论坛、冰雪美食节等100余场活动。
	随着冰雪热度的不断上升，这个雪季，河北崇礼各大滑雪场除对基础设施进行升级外，纷纷丰富经营业态，引进餐饮、零售业等众多品牌入驻，扩大游客消费选择。“我们除了继续升级雪道、地形公园、灯光等滑雪设施外，还引入了更多商业品牌，打造了亲子冰雪乐园、电音节、精酿啤酒派对等多元休闲场景，旨在为游客构建一个24小时多元滑雪度假生活体验。”崇礼太舞滑雪小镇市场中心经理任晓强说。
	体育赛事对于大众冰雪旅游的拉动作用不容小觑。据新华社报道，2023—2024雪季崇礼将举办国际雪联U型场地世界杯、高山滑雪远东杯，以及第十四届全国冬季运动会跳台滑雪、北欧两项等国内外高水平赛事。借助举办国际国内高水平比赛契机，崇礼将持续丰富现有滑雪场旅游业态。冰雪嘉年华、欢乐冰雪季、崇礼大马戏、脱口秀、木偶剧、音乐剧等文旅活动也将在各大雪场轮番上演，实现度假、游乐、休闲等多元化发展。
	除了传统冰雪项目，多地还因地制宜，联合各大航空公司、旅行社、互联网平台积极开发新产品和一站式服务，包括极寒挑战、雾凇漂流、雪谷寻鹿、雪地火锅等新玩法也点燃了游客的热情。
	蓬勃发展的冰雪经济，迎来了多元化的业态升级，延伸到了冰雪装备制造和智能服务等领域，孕育出一批专注于冰雪装备制造的创新企业。自主研发的高科技冰刀、保暖自发热装备、虚拟模拟滑雪设备……创新装备不仅可服务冰雪运动，更让冰雪体验走进千家万户。
	据新华社报道，在长春百凝盾体育用品器材有限公司生产车间，高端冰鞋、轮滑鞋、滑雪板、冰雪运动头盔等产品整齐排列，等待出厂，其生产的冰刀鞋和防切割服等产品已达国际领先水准。该公司创始人王阳说：“冰雪体育和装备制造业迅速发展，在行业升级的浪潮中，寒冰之城正蓄势迎接下一个腾飞。”
	对于迅速发展的冰雪产业，网友“引擎”留言说：“壮大冰雪产业发展，让‘冷资源’迸发‘热活力’。”网友“阵子”留言说：“推进冰雪产业发展，使‘冷’冰雪成为全民‘热’时尚。”网友“丽娜”留言说：“充分利用冰雪资源，构建现代化冰雪经济体系。”
	优惠政策助力
	随着冰雪出游人次及旅游消费迎来大幅增长，各地积极出台优惠政策，冰雪游全产业链加班加点，迎接正在到来的旅游高峰。
	据人民网报道，为持续扩大冰雪旅游品牌影响力，新疆维吾尔自治区阿勒泰地区不断培育重点龙头企业，逐步完善将军山、可可托海、吉克普林国际滑雪度假区基础配套设施，建设了2000多家酒店、特色民宿，不断织密加油站、充电桩、停车场等服务型站点网络建设，进一步提升冬季旅游接待能力，为游客提供更全面的旅游服务。今年雪季，在“2023—2024欢乐冰雪旅游季”活动期间，阿勒泰地区推出“泰旅通滑卡”，游客可通滑将军山、可可托海、吉克普林等雪场，联动区域间雪场资源。
	阿勒泰市文旅局局长程云竞介绍，2023—2024雪季，阿勒泰市将有6家星级酒店建成营业，在继续做好已有公交车、出租车、旅游客车运营保障工作的同时，将推进网约车等社会车辆投入运营，让游客顺畅出行。
	据中国网报道，为推动吉林冰雪产业高质量快速发展，激活冰雪产业市场消费活力，11月10日，《2023—2024新雪季吉林省冰雪政策》发布，面向游客及旅行商、俱乐部、投资企业等经营主体，从消费券、直通车、航线、项目投资、贷款贴息等方面制定出台了3方面11条优惠政策。吉林省还发布了多项优惠政策助力冰雪市场。除将发放3000万元冰雪消费券外，还在冰雪交通方面设立总额1000万元冰雪交通补贴，便利游客出行，降低出游成本。
	据人民网报道，为进一步优化冰雪旅游产品的供给，提升旅游服务质量，黑龙江省从11月8日开始，在全省开展冬季冰雪旅游“百日行动”，推出60条具体举措，主要围绕“吃住行游购娱”全产业链，从冰雪旅游产品优化、旅游服务质量提升、旅游基础设施升级、市场运行和保障机制健全、旅游发展环境改善等供给侧发力，构建多层次、多样化、多业态的冬季旅游产业体系。
	“高质量、多样化的冰雪消费需求成长空间非常大。”在新华社的报道中，中国政策科学研究会经济政策委员会副主任徐洪才说，不少地区推动相关产业与冰雪经济深度融合发展，“冰雪+体育”赛事、旅游、文化民俗、科技制造、健康养老等，融合发展潜力巨大。(人民日报海外版记者叶晓楠)
</body><key_sentence>在北京，据北京日报客户端报道，11月18日，万科石京龙滑雪场迎来开板首滑，1000余名滑雪爱好者走进滑雪场，乐享冰雪运动的独特魅力。据人民网报道，为持续扩大冰雪旅游品牌影响力，新疆维吾尔自治区阿勒泰地区不断培育重点龙头企业，逐步完善将军山、可可托海、吉克普林国际滑雪度假区基础配套设施，建设了2000多家酒店、特色民宿，不断织密加油站、充电桩、停车场等服务型站点网络建设，进一步提升冬季旅游接待能力，为游客提供更全面的旅游服务。据中国网报道，为推动吉林冰雪产业高质量快速发展，激活冰雪产业市场消费活力，11月10日，《2023—2024新雪季吉林省冰雪政策》发布，面向游客及旅行商、俱乐部、投资企业等经营主体，从消费券、直通车、航线、项目投资、贷款贴息等方面制定出台了3方面11条优惠政策。冰雪运动爱好者牛凯迪说：“和去年相比，今年各个雪场开板的时间都提前了，这对于我们这些滑雪爱好者来说都是一件特别好的事。</key_sentence></doc>