<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5119</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-24/10117061.shtml</url><title>央视《宗师列传》讲述唐宋八大家的文章与事功</title><datatime>2023-11-24 03:57:00</datatime><body>	央视《宗师列传》讲述唐宋八大家的文章与事功
	星河闪耀文脉绵长
	作者：穆铎
	唐宋两代，中华文化群星闪耀。这一时期，韩愈、柳宗元、欧阳修、苏洵、苏轼、苏辙、王安石、曾巩，并称“唐宋八大家”，堪称是中华文脉中的“最强文化天团”。千百年来，他们的家国情怀和精神血脉，已经与中华大地融为一体，滋养着一代又一代华夏儿女。
	近日，由中央广播电视总台推出、央视综合频道打造的大型文化节目《宗师列传·唐宋八大家》，正在央视播出。节目以八位文学宗师波澜壮阔的人生故事为线索，揭秘他们磅礴跌宕的人生故事，展现其文化价值与精神能量。
	以天下为己任的担当精神永不过时
	《宗师列传·唐宋八大家》首期播出的是《韩愈篇》，聚焦“百代文宗”韩愈的传奇人生，引起很多人关注和热议。韩愈的传奇人生之所以引人关注，不仅由于其在中国文化史上的地位和成就，更重要的是他以天下为念的情怀。
	回顾韩愈的人生，他十三岁前的动荡坎坷经历，时代的变迁与家庭的沉浮交织在一起，这不仅没有让韩愈消沉，反而使他愈挫愈勇，激发起对家国强烈的忧患意识，成为人生和事业的底色。贞元八年(792年)，韩愈登进士第，两任节度推官，累官监察御史，晚年官至吏部侍郎，病逝后被追赠礼部尚书，谥号“文”，所以世人多称其“韩文公”，并从祀孔庙。
	无论人生逆顺，韩愈心中挂念着社稷苍生。比如作为监察御史的韩愈看到群众受灾后，毅然为民请命，上疏《御史台上论天旱人饥状》，一片为国为民的赤诚之心赫然可见。韩愈因此得罪朝中权贵，被贬到路途遥远、环境恶劣的阳山，但是他并未因此消沉，依然廉洁奉公、勤政爱民、积极有为。
	我们都熟悉韩愈在文化上的成就，其实他在军旅生涯方面也是颇可圈点——韩愈是“唐宋八大家”里唯一一个参与过行军打仗的人，苏轼曾赞其“勇夺三军之帅”。
	唐代中后期藩镇割据反反复复，导致民不聊生。元和年间，宰相裴度领兵讨伐淮西节度使吴元济，韩愈为行军司马。作为全军参谋，韩愈不辱使命，征战中有勇有谋，建议突袭蔡州城。于是官军在大雪纷飞的夜晚，一鼓作气拿下蔡州，打得吴元济措手不及、军心摇动，官军很快就取得了淮西之役的胜利。唐宪宗命韩愈撰写了《平淮西碑》，文釆斐然、大气磅礴。
	在《宗师列传·唐宋八大家》中，展现的是韩愈的另一次军功事业。822年，已步入迟暮之年的韩愈凭一介书生之躯，单枪匹马闯入叛军军营为大唐勇退叛将，可谓名副其实的“唐代孤勇者”。面对威胁韩愈毫无惧色，义正词严，以一己之力力挽狂澜，解镇州之围。
	韩愈的一生始终以天下为己任，勤政爱民、廉洁奉公，他的精神品格流传至今仍具有旺盛的生命力。
	在唐宋八大家中，韩愈被公认居于首位。韩愈能够位列八大家之首，并不单纯是他文章写得多好，而是他面对当时的文化现状，倡导了唐代古文运动，主张文以明道，目的在于恢复文章正统，将改革文风与复兴正道结合起来。比如，他提出“文道合一”“气盛言宜”“务去陈言”“文从字顺”等写作理论，对当时和后世都产生了重要影响。
	因此，苏轼评价他“文起八代之衰，而道济天下之溺”。
	正如节目组专家韩愈研究会副会长、中国人民大学国学院教授谷曙光所说，在中国文化史上，韩愈的思想影响深远，他关于“道统”的主张，被视为“新儒学”即以朱熹为代表的“宋明理学”的发端。节目组另一位专家中央民族大学历史文化学院教授蒙曼认为，韩愈以一篇《原道》，厘清了自尧舜至孔孟的思想脉络，并重新阐述了“仁义”的现实意义与重要性。
	作为八大家之一的王安石，同样有着社稷苍生的情怀。王安石任鄞县(今浙江宁波)县令时，为了兴修水利，让百姓免受旱灾之苦，跑遍整个鄞县。他以日记的形式详细记录了自己的行程：登上高山，查看采石工人凿石；驾起舟船，考察地貌；亲临开渠工地，检查工程进展。天色刚曙，他已经踏上征途，夜色已深，他还在路上奔走……
	所以明代古文家茅坤感叹：“县令如此，知非俗吏已。”
	他们组成了古代“最强文化天团”
	有读者这样感叹：“这八位大家，如今提起，可能最先出现在脑海中的是‘背诵全文’的字样，那时忙着交作业，着急应对考试，或许未能细细阅读品味，如今再读，才知我们可能错过的是中国古代散文史上一座难以逾越的高峰，一种文字之外的意境！再读唐宋八大家名句，那里有足以滋养一生的智慧。”
	那么，唐宋八大家这一团体称谓是怎么来的呢？
	概要地说，这一称谓最早应该源于明代初期朱右所选的《八先生文集》。书中的文章，皆选自于这八个人。所以，《四库简明目录》就曾说：“‘唐宋八家’之目，实始于此。”后来，到了明代中期，茅坤又出了一个文章选本——《唐宋八大家文钞》。这本书刊行以后，家弦户诵，影响很大。所以，“唐宋八大家”这一名称便传播开来了，一直流传到今天。
	谷曙光认为：“唐宋八大家，是中国古代最负盛名的文化矩阵，八位巨匠，既是千古文章之宗师，又是士人安身立命之楷模，更是精忠报国之良臣。他们厚德载物、文以载道，树立了垂范后世的文采、风骨与思想。”
	谈唐宋八大家就不得不说与他们直接相关的“唐宋古文运动”。中国古代文学史上，骈文与散文(古文)之争是一个贯穿始终的课题。骈文讲究对偶、押韵、辞藻、用典，其形式之美，是其他文体难以取代的，但过分注重形式、夸耀辞藻才华，往往会掉入空洞无物的窠臼。
	正是由于对骈体文弊端的反感，在唐代中叶、北宋初中期，都出现过声势浩大、影响深远的文学革新运动，历史上称之为“唐宋古文运动”。之所以称作“古文”，是因为这两次运动中，以唐宋八大家为代表的人物，都反对自六朝以来的骈体文，主张恢复和发展先秦两汉时期散体文的优良传统。所以，这里所说的“古文”，就是以秦汉文章为典范，破骈为散，可以自由书写，比较接近于当时口语的、平顺自然的一种新型散体文。
	古文运动的大旗首先由韩愈、柳宗元举起，到了宋代，欧阳修、苏洵、苏轼、苏辙、王安石、曾巩接踵其后，为古代文化带来了一场影响深远的变革。因此，韩愈被后人称为“文起八代之衰”“文章巨公”和“百代文宗”，也就在情理之中了。
	《宗师列传·唐宋八大家》挖掘中华优秀传统文化的源头活水，一一展现唐宋八大家的文章与事功、境界与抱负，为观众营造了“文心相通、古今共鸣”的文化磁场，实现传统与现代的衔接。
	正如谷曙光所言：“唐宋八大家是古之遗爱，千载文脉世代传，宝剑倚天星斗寒！宗师们虽已远去，却在天上温柔地注视着我们。他们是一群高贵而有趣的灵魂，其人其文其品，都值得今人去珍惜、去爱戴、去传承。”
	唐宋八大家留给后世的精神滋养
	“唐宋八大家在历史上展现出的革新精神、所创立的语言范式以及他们在文字中所流露的生命气象，感动和教育了无数海内外中华儿女。”北京开放大学副教授张清华坦言，“在我们今天着力赓续中华文脉、推动中华优秀传统文化创造性转化与创新性发展的新时代，唐宋八大家的精神财富都成为坚定文化自信、实现中华民族伟大复兴的不竭源泉。”
	如果没有他们，或许后人很难理解“也无风雨也无晴”的豁达，会缺少一些“不畏浮云遮望眼”的豪迈。有了他们的文章，中国文学的天空中增添了一道道璀璨的光芒。
	欲修其身者，先正其心；欲正其心者，先诚其意……唐宋八大家留给后世的精神滋养，今天的我们该作何领悟、如何吸收？对此，张清华告诉我们：
	一是唐宋八大家的古文都是“有为而作”，他们主张“文以明道”，重视文章的社会作用，反对脱离社会生活的实际。如王安石就要求为文应“有补于世”，欧阳修也认为学者不应该“弃百事不关心”，三苏、曾巩皆有志于经世济民。唐宋八大家的这种立足社会、关心人民的现实主义创作精神，对我们今天的文学写作仍然有着非常重要的启发意义。二是唐宋八大家的古文创作，无一不从先秦两汉优秀的经典作品中汲取营养，体现了对民族文化遗产的继承与创新。他们既善于学习前人的成果，又能推陈出新，别树一帜，最终在历史上开创了唐宋散文的独特风貌，成为我们今天治学与为文的典范。三是唐宋八大家以他们丰富而卓越的创作实践，在中国文化史上开创了一种自由活泼、平易流畅，而又富于文学形象的散文语言。可以说，我们今天语文课上所讲的古代汉语的语法，基本上就是以唐宋八大家以来的古文为基础而总结出来的语言规律。
	唐宋八大家的文化价值，让我们体会到的是文字之外更重要的精神。韩愈“君子居其位，则思死其官。未得位，则思修其辞以明其道”的道心，苏轼“享天下之利者，任天下之患；居天下之乐者，同天下之忧”的丹心；王安石“不畏浮云遮望眼，自缘身在最高层”的豪情……在大江东去中汇成时空的洪流。(中国纪检监察报)
</body><key_sentence>这一时期，韩愈、柳宗元、欧阳修、苏洵、苏轼、苏辙、王安石、曾巩，并称“唐宋八大家”，堪称是中华文脉中的“最强文化天团”。在《宗师列传·唐宋八大家》中，展现的是韩愈的另一次军功事业。韩愈能够位列八大家之首，并不单纯是他文章写得多好，而是他面对当时的文化现状，倡导了唐代古文运动，主张文以明道，目的在于恢复文章正统，将改革文风与复兴正道结合起来。《宗师列传·唐宋八大家》首期播出的是《韩愈篇》，聚焦“百代文宗”韩愈的传奇人生，引起很多人关注和热议。</key_sentence></doc>