<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5137</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-24/10117050.shtml</url><title>进入感染性呼吸道疾病高发期 应如何采取预防措施？</title><datatime>2023-11-24 03:26:00</datatime><body>	关注呼吸道疾病预防两大“重点”
	——冬季呼吸道疾病防治热点问题解读之五
	◎本报记者代小佩
	近期，流感、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒等多种类型的呼吸道疾病患者增加，相关话题频上热搜。
	进入感染性呼吸道疾病高发期，应如何采取预防措施？呼吸科专家在接受科技日报记者采访时表示，要抓住两个“重点”，即重点人群和重点场所。
	重点人群应及时接种疫苗
	“呼吸道感染性疾病的重点保护人群主要包括：老年人，特别是高龄老人；慢性呼吸道疾病患者，比如慢阻肺、慢性间质性肺纤维化、慢性支气管扩张、结核等患者，以及出现过肺部慢性损伤的人群；婴幼儿、孕妇等。”北京胸科医院呼吸与危重症医学科主任、主任医师叶寰向记者介绍。
	为什么这些人群需要被重点保护？叶寰解释道：“因为这些人群的免疫力较低，感染呼吸道疾病后出现重症和危重症的风险偏高。”
	采取科学的预防方法能有效降低重点人群的感染风险。“接种疫苗是预防呼吸道疾病感染最经济有效的手段。”叶寰表示，“在秋冬季来临之前，重点人群应及时接种流感疫苗、新冠疫苗以及肺炎链球菌疫苗。”
	目前，流感居北京呼吸道传染病报告病例首位。中国疾控中心病毒病所国家流感中心主任王大燕日前表示，接种流感疫苗是预防流感、减少流感相关重症和死亡的有效手段。
	养成良好卫生习惯也有利于预防感染。王大燕称，在咳嗽或打喷嚏时，用纸巾、毛巾或手肘遮住口鼻，注意手卫生、勤洗手，特别是在咳嗽或打喷嚏后要洗手，尽量避免习惯性地触摸眼、鼻、口。
	叶寰强调，上述重点人群要尽量少去人群密集的公共场所，尤其是空气流动不畅的密闭场所。前往环境密闭、人群密集场所或乘坐公共交通工具时，建议戴口罩。
	健康生活方式能有效提高抵抗力。叶寰称：“要保证充足睡眠，适当锻炼，多吃蔬菜，补充水果及水分，保持轻松愉快的心情。”
	重点场所要做好日常防控
	除了保护重点人群，保护一些重点场所也能有效降低呼吸道疾病传播风险。
	叶寰表示，所谓的重点场所主要是指人群聚集特别是高风险人群聚集的场所，如养老机构、福利院、中小学校、幼儿园、医院，以及剧院、电影院、餐厅等。
	“这些重点场所一定要做到定期通风、做好清洁卫生，减少环境中的病原体浓度。出现呼吸道感染者，尽量采取一些措施降低传播风险。”叶寰表示，比如幼儿园小朋友出现发烧咳嗽等呼吸道感染症状，可暂缓入园，在家休养，免得传染给其他小朋友。养老院出现高烧病人，可进行单间隔离等。
	北京市疾控中心副主任、流行病学首席专家王全意也表示，学校、托幼机构要做好日常防控，以通风换气、清洁卫生为主，预防性消毒为辅，严格落实好晨午检、因病缺勤登记和报告等制度，减少聚集性疫情风险。养老机构要积极组织老年人和相关工作人员接种新冠、流感等相关疫苗，尽可能减少外来人员探访，确保探访人员做好防护。(科技日报)
</body><key_sentence>叶寰解释道：“因为这些人群的免疫力较低，感染呼吸道疾病后出现重症和危重症的风险偏高。除了保护重点人群，保护一些重点场所也能有效降低呼吸道疾病传播风险。”叶寰表示，“在秋冬季来临之前，重点人群应及时接种流感疫苗、新冠疫苗以及肺炎链球菌疫苗。呼吸科专家在接受科技日报记者采访时表示，要抓住两个“重点”，即重点人群和重点场所。</key_sentence></doc>。竞标结果公布当天，黄家杰便联系石某：“我的忙不会白帮吧？”石某忙答复“不会白帮，会安排好的”，为其出资装修房屋、购置家电，还陆续送上110万元现金。
	相机、镜头、三脚架，支撑“雅好”的“装备”却来路不正。2015年年初，他向深圳商人王某提供了一张摄影器材清单，请她“帮忙”从香港购买。名为“代购”，实为“索取”。由于项目落地经开区时，黄家杰帮助争取了企业发展专项基金、环保扶持资金、税收奖励等优惠政策，王某当即无偿照办。
	沉迷于花天酒地，热衷于灯红酒绿。黄家杰自嘲追求“乐途”，竟以为在所谓“不侵害国家利益”前提下，多在招引项目、服务企业上动脑筋，把客商的事办成、促成，“对方表示下心意”无可厚非。
	2022年6月29日，黄家杰受到开除党籍、开除公职处分，2022年9月，因犯受贿罪被判处有期徒刑六年三个月，并处罚金30万元。
	纪检监察建议分析问题透彻精准，为整改单位精、准、实检视问题提供了依据
	“黄家杰在经济战线任重要领导职务长达16年，从事招商引资工作长达25年。”九江市纪委监委相关负责人告诉记者，黄家杰先后担任过九江数字经济重要战场科技城管委会主任、市商务局局长等职务，涉及经济领域特别是招商引资领域问题比较典型，查办案件的警示教育意义重大。
	谈及该案主要特点，专案组有关负责人介绍，作为换届以来该市查处的首例在职正处级领导干部违纪违法案件，该案“四风”问题与腐败问题交织，招商引资领域腐败与工程建设领域腐败掺杂，对科技城政治生态破坏严重，对九江市营商环境带来恶劣影响。
	“黄家杰案暴露出我市招商引资领域还存在信念宗旨淡漠、纪律作风松弛、‘四风’问题突出等现象……”2022年12月2日，九江市纪委监委向市商务局党委下发《关于进一步规范招商引资工作的纪检监察建议》。
	纪检监察建议首条便提出“始终坚持招商引资工作正确方向”，要求坚持从实际出发，结合本地需要、发展前途、区域协调等招引项目，不能为“两高”项目盲目接盘，不能为“当红”项目争先恐后，不能为短期数据牺牲长远；要避免形式主义、官僚主义，把资源用在实处、谋求实效。同时还就强化制度刚性，加强对权力运行的制约和监督，深入推进招商引资领域问题整治，着眼长远推进招商引资队伍建设等提出具体建议。
	“一份纪检监察建议，全面推动我局黄家杰案以案促改工作走深走实，取得实效。”在九江市商务局党委委员、副局长王后强看来，建议具有“权威、锋利、见效”三大特点。“建议点出的三方面问题对我们商务干部触动很深，把招商引资领域的靠商吃商、靠招商吃招商问题分析得透彻精确、入木三分，做到了指出问题有针对性、分析原因准确到位、提出建议有可操作性，既是我们开展以案促改的一把‘有力武器’，也为我们精、准、实地检视剖析问题提供了依据。”王后强说。
	针对该案所暴露科技城党的领导弱化、党的建设缺失、全面从严治党不力、管党治党宽松软以及制度空转、对下属单位管理混乱、干部队伍作风不实、能力不足等突出问题，该市纪委监委下发《关于修复净化鄱阳湖生态科技城政治生态的纪检监察建议》，要求科技城党工委、管委会树立正确政绩观，扛实管党治党责任，加强对“一把手”和“关键少数”的监督，开展招商引资及工程建设领域腐败问题、政府采购项目腐败问题、平台公司廉政风险问题等重点领域专项整治，着力净化政治生态。
	在招商干部看来，招商引资是一个跨领域、多部门的系统工程，涉及发改、自然资源、生态环境、税务、财政、商务等部门。九江市纪委监委驻市政协机关纪检监察组(派驻监督市商务局)组长邹常斌认为，项目落户环节的审批、优惠政策的兑现等都会涉及公权力运用，必须持续强化监督。
	持续巩固深化，集中整改攻坚，努力推动纪检监察建议落地见效
	“争抢新上生产工艺简单、技术含量不高的项目，尽管当下有市场，但能耗过高，无法形成产业聚集和产业链集群”“对赣商赣才召唤不够，存在‘外来和尚好念经’现象”“协议没有约束条件，只有我方责任，没有企业方刚性任务，项目至今未启动”……以黄家杰案为鉴，专案组对全市招商引资领域政治生态问题进行剖析，并提出相应建议。经市委、市政府同意，这些意见建议被“点对点”抄送给11个县(市、区)党政主要领导，推动他们扛起抓问题整改的主体责任。
	“我们坚持把纪检监察建议当作‘药方’，持续巩固深化，集中整改攻坚，努力推动纪检监察建议落地见效。”科技城党工委专职副书记、管委会常务副主任徐胜表示，针对纪检监察建议提出的5项具体要求，科技城相应制定了36条整改措施，并逐一销号。
	以落实“树立正确的政绩观”建议为例，科技城与企业签约后注重征求相关部门意见，新引进项目均未超出政策标准，新产业综合体二期35栋厂房外立面采用普通喷涂真石漆材质，减少资源消耗。再如落实“开展重点领域专项整治”建议，申请江西省政府采购电子卖场账号，防范政府采购人为操作廉政风险，采取项目管理轮岗制度，防范长期从事某行业与管理服务对象建立利益共同体的廉政风险。
	收到纪检监察建议后，九江市商务局立即成立整改工作领导小组，结合市纪委监委工作要求，及时拟制了商务系统相关以案促改工作实施方案，严密落实了警示教育、政治谈话、政治生态研判、专题民主生活会与专题组织生活会、建章立制、专项治理等工作，局机关及县区商务系统同步进行，深入整改。
	值得一提的是，以案促改实施后，商务系统推行了“三单一图”长效防控机制，即廉政风险责任清单、问题清单、整改清单和防控机制规范运行图。驻市政协机关纪检监察组督促指导市商务局机关干部高度关注岗位风险，重点围绕项目审批、招商引资、选人用人、工程建设、项目招投标、资金管理等重点领域开展排查，形成全面细致的责任清单、问题清单和整改清单。各部门共梳理风险点135个，制定防控措施80条。
	“风险排查只是手段，最重要的是要促进工作，要落实在防控上。”邹常斌表示，该纪检监察组根据排查情况，围绕日常管理、作风建设、廉政建设等环节，推动细化规范局党委议事、“三重一大”决策、商务接待等27条制度，并制定了《九江市商务局履职尽责负面清单》《招商引资领域党员干部廉洁自律正负面清单》，通过对不适应形势发展或存在漏洞缺陷的制度进行修改完善，对权力进行科学分解和配置，规范权力运行，强化监督制约措施，防止权力过多介入市场运作，杜绝寻租的弊端和间隙，着力构建亲而有度、清而有为的政商关系，做到把权力关进制度的笼子。
	“有交集不能有交换，有交往不能有交易，有交情不能有交恶。”在德安县商务局负责人看来，“亲”“清”二字言近旨远，尤其要注意不拿公家利益做礼物、不拿原则问题做交换、不拿眼前利益谋政绩，对企业要做到无事不扰、有求必应。
	招商引资理念、思路、作风产生一系列转变
	打包、转运、入库、分类、出库，传送带上一卷卷布料有序“行进”……位于德安县的亿阳现代纺织智造产业园里，串联各个车间的空中廊桥布料输送系统和无人立体仓库，令人惊叹。项目二期预计于2024年6月前竣工投产，届时可实现年产值15亿元，利税5000万元。从年产10亿米、产值10亿元的小小粘扣带，到总投资51亿元的40万锭产能项目，纺织成为当地的拳头产业。
	“德安县首位产业：纺织服装，主导产业：电子信息、装备制造……”2022年，针对各地招商引资中不顾实际“抢项目”、急躁冒进“一哄而上”等情况，九江市政府出台文件，根据现有基础和资源条件，明确了各县(市、区)首位产业、主导产业。
	“这样做避免了无序竞争，有利于形成相互补充、错位发展的良好局面，从而带动县域经济提质增效。”永修县商务局负责人介绍，永修紧扣有机硅首位产业和绿色建材、数字经济主导产业，实施“腾笼换鸟”政策，处置闲置土地190余亩，有机硅产业2022年主营业务收入突破500亿元。
	针对招商引资领域存在的“捡到篮子都是菜”等扭曲政绩观，九江市商务局充分发挥“考核指挥棒”作用，督促克服“招商饥饿症”。如在提升招商引资质量上，明确规定“战略性新兴产业项目占比低于50%的不单项计分”，今年以来战略性新兴产业项目占比达72.5%。又如，在解决招商引资“形象工程”问题上，突出现汇进资额，明确对“开工率、投产率、完成投资比例未达全市平均水平”等指标均采取扣分制，从源头上解决“重数量、轻质量”等问题。彭泽县在对某光伏玻璃项目进行论证时，考虑到产生矿渣较多，不符合“三新一高”要求，最终否决了该项目。
	九江市在服务流程上做“减法”，大力推进线上线下融合办理，依托一窗式受理平台，线上一次性告知企业所需材料，1个工作日内完成固定资产投资项目节能审查受理和初审，大幅缩短审批时限；在服务举措上做“乘法”，对重大事项证照类延续许可，提前三个月主动向申请人提供一条手机短信、一次电话提醒、一份办事指南的“三个一”服务。该市营商环境满意度不断提升。
	“近年来，企业投资的逻辑已然改变。过去招商引资基本是拼资源、拼政策、拼‘感情’，现在更看重一个地方优越的营商环境、配套环境、政策环境。”九江市商务局政务服务科科长冯唐煜说。(中国纪检监察报)
</body><key_sentence>针对该案所暴露科技城党的领导弱化、党的建设缺失、全面从严治党不力、管党治党宽松软以及制度空转、对下属单位管理混乱、干部队伍作风不实、能力不足等突出问题，该市纪委监委下发《关于修复净化鄱阳湖生态科技城政治生态的纪检监察建议》，要求科技城党工委、管委会树立正确政绩观，扛实管党治党责任，加强对“一把手”和“关键少数”的监督，开展招商引资及工程建设领域腐败问题、政府采购项目腐败问题、平台公司廉政风险问题等重点领域专项整治，着力净化政治生态。”九江市纪委监委相关负责人告诉记者，黄家杰先后担任过九江数字经济重要战场科技城管委会主任、市商务局局长等职务，涉及经济领域特别是招商引资领域问题比较典型，查办案件的警示教育意义重大。驻市政协机关纪检监察组督促指导市商务局机关干部高度关注岗位风险，重点围绕项目审批、招商引资、选人用人、工程建设、项目招投标、资金管理等重点领域开展排查，形成全面细致的责任清单、问题清单和整改清单。”邹常斌表示，该纪检监察组根据排查情况，围绕日常管理、作风建设、廉政建设等环节，推动细化规范局党委议事、“三重一大”决策、商务接待等27条制度，并制定了《九江市商务局履职尽责负面清单》《招商引资领域党员干部廉洁自律正负面清单》，通过对不适应形势发展或存在漏洞缺陷的制度进行修改完善，对权力进行科学分解和配置，规范权力运行，强化监督制约措施，防止权力过多介入市场运作，杜绝寻租的弊端和间隙，着力构建亲而有度、清而有为的政商关系，做到把权力关进制度的笼子。</key_sentence></doc>