<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5138</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-24/10117046.shtml</url><title>深圳宝安公安持续打好反诈劝阻止付“组合拳”</title><datatime>2023-11-24 03:06:00</datatime><body>	织密反诈“防护网”守住群众“钱袋子”
	深圳宝安公安持续打好反诈劝阻止付“组合拳”
	□本报记者唐荣李文茜
	夏季治安打击整治行动开展以来，广东省深圳市公安局宝安分局坚持“主动警务、预防警务”理念，持续打好资金预警、见面劝阻、精准宣防的反诈劝阻止付“组合拳”，不断提升反诈劝阻技能和工作水平，坚决遏制电信网络诈骗高发态势，全力守护群众“钱袋子”。截至目前，宝安公安共处置预警劝阻数据50余万条，累计为群众挽损近2.5亿元。
	争分夺秒开展预警劝阻
	“反诈中心提示，请立即联系或前往劝阻……”近日，宝安分局福海派出所接到预警，辖区某工厂宿舍有员工正在遭遇电信诈骗。民警立即赶往当事人所在工厂，却扑了空，当事人李女士的电话一直处于无人接听状态，甚至和社区“蓝马甲”、民警玩起了“躲猫猫”游戏。
	面对突发警情，民警当即作出判断，一边联系运营商取消呼叫转移，一边联系李女士周边密切关系人。民警从李女士周边密切关系人口中，成功得知其当前位置。半小时后，民警找到了李女士，此时她正准备给对方转账11万元。由于劝阻及时，李女士的钱没有被诈骗分子骗走。经了解，李女士接到冒充公检法电话后，对方要求其单独躲藏以便做笔录，才躲着民警。
	“电信诈骗劝阻与止付，就是和诈骗嫌疑人在时间上的一场博弈。”宝安公安分局反诈中心警官李文琴说。
	据了解，宝安公安通过综合预警系统，进一步加快涉诈信息排查研判，牵头24个派出所建立四级联动机制开展预警劝阻，通过研发话术、创新拦截技战法、开展各种形式的培训提升话务员及“蓝马甲”劝阻能力等方式，实现全天24小时预警劝阻工作，打通预警劝阻的“最后一米”。
	发现高危受害人群后，反诈中心第一时间对正在遭遇诈骗的群众进行通话劝阻，并将情况同步至相关派出所，辖区民警多渠道线下联系，立即开展上门核查、技术研判，多级响应体系迅速联动，争分夺秒劝导受害人。
	“当受骗人通话分钟数超出一定时长，我们将判断其为受骗高风险人员。针对高秒数通话、人员失联等紧急情况，我们联合三大运营商建立保护性停机等机制，利用技术手段阻断通话。”李文琴介绍，宝安公安已对上百名事主电话号码进行5分钟内保护性停接，成功帮他们避免了损失。
	数据显示，2021年、2022年，宝安公安预警劝阻工作在全市绩效考核中均获得满分，数据处置量、上门量均稳居全市第一。在今年公安部重点部署的资金预警处置工作中，宝安公安克服人员少、任务重困难，勇于担当，全量承担保护性止付、解除、盯办、申诉等工作，共处置平台资金类预警4.9万条，上门见面2.6万次。
	紧急止付拦截受骗资金
	“您办理的ETC服务已过期，请在24小时内登录网址完成验证。”近日，家住宝安区新桥街道的祝先生接连收到两条以“00”开头号码发来的短信。短信提示，祝先生的ETC已过期，需核验身份启用，并附上一个快捷缴费网址链接。祝先生信以为真，点击短信链接输入了车牌号、身份证、银行卡卡号及验证码。没过多久，祝先生收到一条银行卡发来的扣款信息，提醒他卡内余额不足，不支持扣款，同时也收到了名下其他银行卡的验证码。
	“明明自己从未输入过银行卡卡号，怎么会收到相关验证码呢？”就在此时，宝安警方的一通来电让祝先生吓出一身冷汗，他遇到了电信网络诈骗。
	得知祝先生已将名下银行卡卡号和验证码等重要信息输入诈骗链接中，新桥派出所民警迅速反应，联动多部门，执行紧急止付等相关操作。当看到银行卡内80万余元资金未被转走时，祝先生松了一口气。
	受骗后是否还有“后悔药”？宝安公安紧抓发案后挽损的“黄金30分钟”开展止付工作，及时冻结受害人账户，切断诈骗资金流，实现标准化冻结作业。
	针对“多账户、新开卡、高秒数通话”等问题，宝安公安联合银行、运营商等部门，和各街道全力配合、联动发力，通过全量研判分析电诈案件的资金流，开展一级卡嫌疑人精准研判及涉案账户紧急止付和冻结工作，高效拦截受骗资金，为预警劝阻工作提供坚强保障。
	反诈宣传走进街头巷尾
	“网络刷单就是诈骗”“遇到冒充公检法诈骗，先不要惊慌”……走在宝安街头，时常能看到“蓝马甲”奔走在大街小巷，提醒居民警惕涉京东金融、冒充领导、ETC诈骗、订餐诈骗等高发诈骗行为。
	“当下的反诈宣传形式更多样、途径更多，效果也越来越好。”说起对反诈工作的体会，松岗派出所“蓝马甲”王勇深有感触，他是宝安区首批反诈“蓝马甲”成员。从线下培训到走街串巷，再到工厂园区喇叭宣传、线上微信群集中宣传……在他看来，反诈宣传已经深入辖区居民工作生活的方方面面。“经过大力宣传，社区的诈骗案件已从过去的一天数十件，下降到现在的个位数。”王勇说。
	宝安区人口基数大，外来人口占比高，商事主体多。做好事前预防、增强群众反诈意识、提高防诈能力是保护好老百姓“钱袋子”的有效措施。
	为实现“全民防诈，全民反诈”，宝安公安从实际情况出发，既全面铺开反诈宣传，又有针对性地对重点人群开展特定宣传。一方面，宝安公安牵头开展全民反诈行动，联合区相关职能部门，充分利用新媒体、政府部门办证办事窗口等资源平台，全天候、全时段开展形式多样的反诈宣传。另一方面，持续推进“小手拉大手”反诈行动，通过开展形式多样的反诈宣传活动，营造警、校、家多方参与的反诈工作新态势，不断提升师生识骗防诈能力。
	此外，宝安公安每周对全区诈骗警情各项数据、每月对各街道诈骗警情各项数据汇总分析，积极配合各街道因地制宜开展工作，并做出了自身反诈宣传特色。如福永街道深入开展塔式宣传，充分发动网格员、楼栋长、党员志愿者等力量，自上而下发动反诈宣传工作；福海街道重点推进楼栋长培育计划，开展楼栋长楼栋宣传负责制，将反诈宣传“最后一公里”落到实处；沙井街道开展车辆“流动式”巡回宣传，利用流动车强烈的视觉感染力，加强辖区社会面反诈宣传广播力度；松岗街道在商场、酒店、广场LED电子屏滚动播放反诈宣传口号、反诈动态标语等，营造浓厚的反诈宣传氛围。(法治日报)
</body><key_sentence>夏季治安打击整治行动开展以来，广东省深圳市公安局宝安分局坚持“主动警务、预防警务”理念，持续打好资金预警、见面劝阻、精准宣防的反诈劝阻止付“组合拳”，不断提升反诈劝阻技能和工作水平，坚决遏制电信网络诈骗高发态势，全力守护群众“钱袋子”。针对“多账户、新开卡、高秒数通话”等问题，宝安公安联合银行、运营商等部门，和各街道全力配合、联动发力，通过全量研判分析电诈案件的资金流，开展一级卡嫌疑人精准研判及涉案账户紧急止付和冻结工作，高效拦截受骗资金，为预警劝阻工作提供坚强保障。发现高危受害人群后，反诈中心第一时间对正在遭遇诈骗的群众进行通话劝阻，并将情况同步至相关派出所，辖区民警多渠道线下联系，立即开展上门核查、技术研判，多级响应体系迅速联动，争分夺秒劝导受害人。据了解，宝安公安通过综合预警系统，进一步加快涉诈信息排查研判，牵头24个派出所建立四级联动机制开展预警劝阻，通过研发话术、创新拦截技战法、开展各种形式的培训提升话务员及“蓝马甲”劝阻能力等方式，实现全天24小时预警劝阻工作，打通预警劝阻的“最后一米”。</key_sentence></doc>