<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5143</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117041.shtml</url><title>津兴城际铁路年内开通运营</title><datatime>2023-11-24 01:26:00</datatime><body>	津兴城际铁路年内开通运营
	设天津西、胜芳、安次、永清东、固安东、大兴机场6站；旅客可购买“高铁票+机票”组合出行交通产品
	11月23日下午5点，G55318次列车驶入大兴机场站，这趟列车所承担的任务是为即将于年内开通的津兴城际铁路进行运行试验，在此之前，从大兴机场站至天津西站间，已经跑过了224趟试验列车。
	按照铁路部门的规划，津兴铁路会在今年年内开通，它也将成为京津间第4条高铁通道。届时，天津市民就可以乘高铁直达大兴机场，大兴机场作为京津冀交通枢纽的作用将更加突出，正式接入京雄城际、津兴城际、北京轨道交通机场线等3条轨道交通。
	亮点1
	津兴铁路将成为京津间第4条高铁通道
	京津冀地区是当今世界上轨道交通路网最密集的区域之一，这样的轨道路网为三地间更紧密的合作与更顺畅的资源流动提供了可能。
	在京津城际、京沪高铁、京滨城际铁路相继形成了京津间3条高铁通道后，津兴城际铁路将成为京津间第4条高铁通道。通过衔接津保铁路、京雄城际，形成了天津与北京大兴机场以及北京西之间的直达城际通路。
	津兴城际铁路的全称是“天津至北京大兴国际机场铁路”，这条铁路东西两端分别是天津西站与大兴机场站，全线长度101公里，设计时速250公里。共设天津西站、胜芳站、安次站、永清东站、固安东站、大兴机场站6座车站。
	值得一提的是，津兴城际铁路新增设的安次站和永清东站，针对的都是沿途的小县城，增加了高铁的辐射范围，其余为既有车站。在永清县城东侧1公里新设了永清东站，解决了永清县不通高速铁路的历史，结合地方需求，在线路上增设了安次站，能够辐射廊坊高新区，推动沿线地区融入京津冀区域协同发展。津兴城际铁路还采用全封闭声屏障穿越永清县城，有效降低了火车噪音对周边居民的影响。
	按照北京大兴机场规划设计时的愿景，这座位于北京、河北交界地带的机场辐射范围是京津冀三地，三地的居民都可以享受到这座全新航空枢纽带来的便捷出行体验，而实现这一愿景的途径就是在三地到北京大兴机场间建设城市轨道交通。津兴铁路建成后，乘客下了高铁可以直接进入大兴机场航站楼换乘飞机，方便快捷，大兴机场站作为京津冀交通枢纽的作用将更加突出。
	从功能上看，这4条高铁通道的能力和用途各不相同，但总体上都是围绕着“京津雄30分钟城际通勤圈”“京津冀主要城市1小时高铁交通圈”来服务的。今年年内开通的津兴城际铁路也将带动沿途北京、天津及安次、永清等市县地区形成“半小时交通圈”，让更多地区的居民享受到高铁出行的便利。
	亮点2
	大兴机场站已做好准备迎接客流增长
	从今年9月开始，津兴城际铁路开始联调联试。今年10月，津兴城际铁路顺利进入运行试验阶段。年内，津兴城际铁路将正式开通运营。目前，在津兴城际铁路上每天都有多趟列车进行运行试验，对这条线路上的重要设施进行着最后的检测。
	作为北京端的起点站，也是津兴城际铁路在北京市域内的唯一一站，大兴机场站目前已经做好了全方面的准备迎接即将增长的客流。
	大兴机场站是一座完全位于地下的车站，由北向南在地下二层穿过机场，地下一层设为站厅层，地下二层设为站台层。大兴机场站党支部书记魏学辉告诉记者，2023年，服务旅客量已超过55万人次。为不断提升旅客空铁联运体验感，大兴机场站正在持续完善站内引导标识，通过地面标识和悬挂标识等形式，方便旅客到站后快速便捷换乘。
	随着车次的完善，乘坐高铁前往大兴机场赶飞机的便利性也日益凸显。出站换乘机场的旅客，可通过南北两个出站厅分流出站，通过换乘大厅向上进入航站楼值机，从站台到办理值机托运处大概只需5分钟。旅客还可以通过换乘大厅进入轨道交通站厅层，换乘轨道交通。
	进站换乘京雄城际的旅客先由地面航站区进入地下一层换乘大厅，自西侧京雄城际大兴机场站进站口进站安检后，经由综合服务中心办理客票业务，然后在候车大厅候车，当列车到达后，从检票口检票后进入地下二层站台层乘车。
	魏学辉表示，为了给需要帮扶的重点旅客提供便利，车站同大兴机场已经建立了爱心联动机制，针对乘坐轮椅出行、有视力障碍的重点旅客，车站、机场的工作人员都会进行重点交接，接力护送。
	亮点3
	旅客可购买空铁联运产品天津西站拟建城市航站楼
	北京大兴国际机场航空业务部副总经理王强表示，津兴城际铁路开通后，大兴机场的旅客吞吐量还将有所上升。
	王强告诉记者，截至11月22日，大兴机场今年的旅客吞吐量已突破3500万人次，国际及地区旅客突破175万人次，全年的旅客量预计突破3900万人次。目前，大兴机场通达国际及地区城市33个。日均国际航班40架次，旅客1万人左右。
	按照北京大兴机场的规划，它的配套中就包含着“五纵两横”的综合交通体系，其中，京雄城际和地铁大兴机场线这两条轨道交通为旅客抵离大兴机场提供了便利的条件，目前大约有35%的旅客选择轨道交通来往大兴机场。
	“大兴机场陆续投运草桥、固安、涿州、廊坊四座城市航站楼，为旅客提供值机办理服务，今年已经有超过50万旅客选择城市航站楼出行。”王强说，随着津兴城际的开通，天津河北方向的旅客会更便捷地来到大兴机场乘机，目前机场方面正在和国铁集团、天津市有关部门研究推进在天津西站设立城市航站楼，将来可以为旅客提供值机和行李托运服务。
	虽然天津西站的城市航站楼还需要等待一段时间，不过，在津兴城际铁路开通初期，就已经能实现空铁联运的一体化服务。届时，旅客可以通过12306平台或者航司官网一站式购买“高铁票+机票”的组合出行交通产品，方便旅客选择空铁联运产品。
	津兴城际铁路
	建设大事记
	●2020年8月
	津兴城际铁路正式开工建设。
	●2021年9月、10月
	分别完成跨京德高速、跨津霸铁路连续梁转体施工，全线控制性工程取得实质性突破。
	●2022年9月
	全线桥梁贯通，标志着线下工程全部完成。
	●2023年4月
	津兴城际铁路铺轨完成，5月新建永清东站、安次站站房装饰装修完成。
	●2023年6月
	胜芳站改造完成，标志着津兴城际铁路正线全线贯通。
	●2023年9月
	津兴城际铁路开始联调联试。
	●2023年10月
	津兴城际铁路进入运行试验阶段。将于年内正式开通运营。
	(新京报记者裴剑飞)
</body><key_sentence>今年年内开通的津兴城际铁路也将带动沿途北京、天津及安次、永清等市县地区形成“半小时交通圈”，让更多地区的居民享受到高铁出行的便利。11月23日下午5点，G55318次列车驶入大兴机场站，这趟列车所承担的任务是为即将于年内开通的津兴城际铁路进行运行试验，在此之前，从大兴机场站至天津西站间，已经跑过了224趟试验列车。津兴城际铁路的全称是“天津至北京大兴国际机场铁路”，这条铁路东西两端分别是天津西站与大兴机场站，全线长度101公里，设计时速250公里。”王强说，随着津兴城际的开通，天津河北方向的旅客会更便捷地来到大兴机场乘机，目前机场方面正在和国铁集团、天津市有关部门研究推进在天津西站设立城市航站楼，将来可以为旅客提供值机和行李托运服务。</key_sentence></doc>