<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5145</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117044.shtml</url><title>中国婴幼儿配方乳粉质量安全形势持续稳定向好</title><datatime>2023-11-24 03:00:00</datatime><body>	婴幼儿配方乳粉质量安全形势持续稳定向好
	第三季度全国监督抽检合格率达到99.85%
	核心阅读
	权威数据显示，“十三五”期间，我国乳制品质量稳定且优秀。今年第三季度婴配全国监督抽检合格率达到99.85%，可以预计2023年我国整体的婴配全国监督抽检合格成绩会更亮眼。
	□本报记者万静
	11月14日，正值《婴幼儿配方乳粉生产许可审查细则(2022版)》(以下简称新《细则》)实施一周年。一年来，我国市场监管部门进一步严格生产许可条件，统一审查尺度和标准，婴幼儿配方乳粉生产企业全面落实主体责任，第三季度婴配全国监督抽检合格率达到99.85%，婴配质量安全形势持续保持稳定向好。
	最严监管水准新政发布
	2022年11月，国家市场监管总局修订发布了新《细则》。这一被称为“史上最严监管水准”的婴幼儿配方乳粉安全监管新政，进一步严格生产许可条件和原料管控，对于奶粉生产场所、设备设施、工艺流程、人员管理、制度管理等方面都提出比以往更加严格而详细的要求。
	新《细则》规定，所有婴配生产企业均配备至少1名全职食品安全总监、1名全职食品安全员；企业主要负责人或其授权的食品安全总监承担生产和出厂放行责任，持续跟踪放行产品质量安全相关情况，对婴配质量安全负全责；食品安全员履行岗位守则，对企业落实相关法规标准规定等情况进行督促检查，对放行检验结果准确性随机抽查验证。
	新《细则》要求企业进一步完善基于食品安全风险防控的日管控、周排查、月调度等动态管理机制，要求采取相应处置措施防控风险；明确根据岗位需求，员工培训时间不得少于40学时/年；建立对关键工序及工艺参数的验证方案；制定停产复产前生产环境洁净度保持和验证、管道设备清洗消毒的相应措施等。
	新《细则》还要求企业要严格原料管控，对生乳来源、储运温度和时间，菌株的菌种鉴定和溯源提出明确要求；使用基粉的，设置了合理使用期限，加强对设备设施清洁消毒验证的要求等。
	新《细则》是对2013年12月16日由原国家食品药品监管总局制定的《婴幼儿配方乳粉生产许可审查细则(2013版)》的重新修订。
	首创配方注册管理制度
	长期以来，我国市场监管部门高度重视婴幼儿配方乳粉质量安全工作，出台了一系列政策措施，以“最严谨的标准、最严格的监管、最严厉的处罚、最严肃的问责”，努力改善和提高婴幼儿配方乳粉质量安全市场监管水准。特别是近年来随着食品安全法的修改、奶业行业各类质量标准的提升，以及安全监管工作各类行动方案的出台等，有力保障了我国婴幼儿配方乳粉质量安全总体水平不断提升。
	2016年6月，原国家食品药品监督管理总局发布《婴幼儿配方乳粉产品配方注册管理办法》(以下简称《办法》)。这是我国在全球首创婴幼儿配方乳粉产品配方注册管理制度。从备案制转向注册制，婴幼儿配方乳粉行业准入门槛的提高将伪劣产品拒之行业外。凡是配方没有取得注册的产品，生产企业不能再继续生产，直到注册获得批准。
	新《细则》更是从严进行原料管控，对于乳品生产企业提出了更多详细而严格的要求，比如要求生产企业具有自建自控的奶源基地，生乳应来自自建(全资或控股)或自控的奶源基地；要求生乳贮存温度不超过7℃，贮存时间不超过24小时；要求生乳中农药、兽药残留、重金属等有毒有害物质、致病性寄生虫和微生物、生物毒素等指标，必须符合相关食品安全国家标准和有关要求的规定，应进行监测和安全性评估等措施。
	此外，为进一步规范婴幼儿配方乳粉产品标签标识，2021年市场监管总局还发布了相关文件，要求产品标签配料表中的复合配料应当严格按照食品安全国家标准的要求标注。如果某种配料是两种或两种以上的其他配料构成的复合配料(不包括复合食品添加剂)，应在配料表中标示复合配料的名称，将复合配料的原始配料在括号内按加入量的递减顺序标示。
	经过多年持之以恒的严格监管工作，特别是2016年我国婴幼儿配方乳粉产品配方注册制实施以后，国人对国产婴幼儿配方奶粉的信心不断增加，国产婴幼儿配方奶粉市场占有率从最低时仅有30%左右增长到2020年的54%，实现了对外资品牌的反超。
	秉持严格监管执法要求
	即便如此，我国相关职能监管部门也没有停下对婴幼儿配方乳粉质量精益求精、安全水平“更上一层楼”的追求脚步。
	今年7月市场监管总局发布新修订的《办法》(以下简称新《办法》)。据了解，自《办法》实施以来，我国婴幼儿配方乳粉年度抽检合格率均超过99%，产品质量显著提高，乳粉行业规范发展；国产品牌的市场份额逐年增加，消费者信心明显提振。但是，如何进一步严格配方注册、优化审批流程、促进配方研发、鼓励企业创新等需要从立法层面予以明确。
	相较于《办法》，新《办法》对于婴幼儿配方乳粉产品的配方注册管理更为严格。《办法》要求配方应当符合有关法律法规和食品安全国家标准的要求，并提供证明产品配方科学性、安全性的研发与论证报告和充足依据，未明确不予注册情形。
	新《办法》本着进一步提高审评机构工作规范性和透明度的原则，明确了8种不予注册的情形，如申请材料弄虚作假，不真实；产品配方科学性、安全性依据不充足；申请人不具备与所申请注册的产品配方相适应的研发能力、生产能力或者检验能力；申请人逾期不能确认现场核查日期，拒绝或者不配合现场核查、抽样检验；现场核查报告结论或者检验报告结论为不符合注册要求等。
	新《办法》还明确禁止变相分装，规定申请人使用已经符合婴幼儿配方食品安全国家标准营养成分要求的复合配料作为原料申请配方注册的，不予注册。
	正是秉持这样“好了更好、严了更严”监管执法要求，我国婴幼儿配方乳粉产品质量呈现持续向好趋势。据权威数据显示，2015年到2020年，我国婴幼儿配方乳粉全年国家监督抽检合格率分别为96.10%、98.90%、99.43%、99.79%、99.79%、99.89%。“十三五”期间，我国乳制品质量稳定且优秀。今年第三季度婴配全国监督抽检合格率达到99.85%，可以预计2023年我国整体的婴配全国监督抽检合格成绩会更为亮眼。(法治日报)
</body><key_sentence>一年来，我国市场监管部门进一步严格生产许可条件，统一审查尺度和标准，婴幼儿配方乳粉生产企业全面落实主体责任，第三季度婴配全国监督抽检合格率达到99.85%，婴配质量安全形势持续保持稳定向好。此外，为进一步规范婴幼儿配方乳粉产品标签标识，2021年市场监管总局还发布了相关文件，要求产品标签配料表中的复合配料应当严格按照食品安全国家标准的要求标注。这一被称为“史上最严监管水准”的婴幼儿配方乳粉安全监管新政，进一步严格生产许可条件和原料管控，对于奶粉生产场所、设备设施、工艺流程、人员管理、制度管理等方面都提出比以往更加严格而详细的要求。新《办法》还明确禁止变相分装，规定申请人使用已经符合婴幼儿配方食品安全国家标准营养成分要求的复合配料作为原料申请配方注册的，不予注册。</key_sentence></doc>