<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5149</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-25/10118026.shtml</url><title>多种病原体叠加流行 呼吸道疾病高发季如何应对？</title><datatime>2023-11-25 22:47:00</datatime><body>	多种病原体叠加流行呼吸道疾病高发季如何应对？专家详解→
	进入呼吸道传染病高发季，这段时间，流感、腺病毒、合胞病毒等多种病原体共同流行。近期，多地医院特别是儿童医院的呼吸道感染接诊量一直处于高位。中国疾控中心23日发布的流感监测周报显示，上周，南、北方省份流感病毒检测阳性率持续上升，以甲型H3N2为主，其次为乙型的Victoria系。实际上从十月中下旬开始，中国疾控中心流感监测周报都显示，流感病毒检测阳性率持续上升。昨天，国务院联防联控机制发布通知，通知指出，今年10月以来，我国流感、肺炎支原体感染活动逐步增强，预计流感将出现全国冬春季流行高峰，肺炎支原体感染未来一段时间在部分地区仍将持续高发，今冬明春我国可能面临新冠、流感、肺炎支原体感染等多种呼吸道疾病叠加流行的局面。呼吸道疾病高发季应如何应对？今天的关注服务，为您带来专家详解。
	今年冬季呼吸道疾病是否比往年重一些？
	跟往年相比，今年冬季的呼吸道疾病是不是比往年要重一些？对此，北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖作了回应。
	北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖：实际上每一年的冬季这种呼吸道传染病也好，感染性疾病也好，都是高发。因为三年新冠疫情比较严格的防护措施，所以导致大家觉得这三年好像这种呼吸道的感染性疾病流感少了，其他的那些支原体感染也少了。第二点也有人觉得比方说今天怎么觉得支原体肺炎多了或者怎么样，实际上肺炎支原体是一种非常常见的病原体，不管是在成人还是在儿童都是常见，它不仅仅在冬季，其他季节也会出来，在成人这么多年的监测基本上波动不大。所以应该说随着季节转暖，慢慢气温回升，这种呼吸道疾病感染疾病就会下降。
	当前流行病毒大多侵犯上呼吸道且有自限性
	北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖还介绍，在北京，当前呼吸道感染排在第一位的是流感病毒，其次是呼吸道合胞病毒、腺病毒、鼻病毒、肺炎支原体，它们大多侵犯的是上呼吸道，而且大部分都有自限性。自限性就是说，在病情发展到一定程度之后，能够依靠自身免疫力控制病情发展以及逐步痊愈。
	北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖：比方说一些早产儿，还有一些老人有基础疾病的，如果感染了呼吸道合胞病毒，往往是表现在下呼吸道，出现气管炎、细支气管炎、肺炎，但是这些大龄儿童，包括成人体健的人感染了呼吸道合胞病毒，往往是在上呼吸道，也就是它表现发烧咳嗽，所以对成人不构成什么威胁。腺病毒也是小孩多见，而成人往往少一些，往往大部分也是表现在上呼吸道。老百姓最常说的感冒就是冠状病毒和鼻病毒引起的，所以不管说合胞病毒也好，还有腺病毒也好，鼻病毒也好，大部分都是在上呼吸道，而且这些病毒大部分都有自限性。
	儿童发烧咳嗽无加重征象不必反复去医院
	孩子得了呼吸道疾病，最主要的症状就是发烧和咳嗽，这也是家长担心和焦虑的。专家表示，呼吸道感染后，发烧和咳嗽几乎是不可避免的，只要这个过程中没有出现病情加重的征象，大可不必反复去医院看病。
	国家儿童医学中心北京儿童医院主任医师王荃：我们吃退烧药的目的不是把体温降到正常，而是增加我们孩子的舒适度，让孩子能够安全舒适地度过发热期，但是我们想要比如说今天你来了医院，吃完药我就想让体温正常孩子都好，这是不可能的，因为所有的疾病它都是有一个过程的。尤其是对于我们呼吸道病毒感染的这种疾病来说，一定是要有一个病程，通常情况下需要3-5天恢复期，不管是您吃什么样的药，都是需要有一个这样正常的病程转归。
	专家表示，咳嗽属于人体保护性反射，孩子因为咽部不舒服或者呼吸道有分泌物，通过咳嗽把它排出来，对缓解孩子病情是有好处的。
	国家儿童医学中心北京儿童医院主任医师王荃：尤其是对于我们的小婴儿来说，他本身咳嗽的能力就不足，你再去把他的咳嗽给镇住了，那些分泌物就更不容易出来，它就更聚集在里面，那么可能会加重他的病情。所以通常我们是不建议自行给我们的孩子去吃镇咳的药物，但是影响睡眠确实让人也很焦虑，而且家长接受起来很难，那么我们可以在医生的指导下，用一些比如说雾化和一些合适他用的，一些止咳的祛痰的药物来进行缓解。
	专家：不主张通过提前服药来预防疾病
	呼吸道疾病患者很多是老人和孩子。针对“一老一小”群体，是否有比较适合的中医治疗方式？日常生活需要注意些什么？来听专家的介绍。
	首都医科大学附属北京中医医院院长刘清泉：老年人到冬天的时候，呼吸道感染让他的慢性病突然加重，这可能是对老年人的一个重大的打击，所以说老年人在冬天呼吸道感染高峰期，避免呼吸道感染，这是个关键。比如合胞病毒腺病毒这类的感染，中药都称为外感病，所以说我们治疗外感病的感冒的这一类的中成药物，早期用上一些药物迅速解除外感，别让他把他的慢性病给启动起来。
	专家建议，呼吸道高发季节，老年人、婴幼儿和有基础疾病患者应做好个人防护，保持充足的睡眠，保持清淡而富有营养的饮食，增强抵御疾病的能力。不主张通过提前服用药物来预防疾病。
	首都医科大学附属北京中医医院院长刘清泉：千万不要寄希望于我们吃很多药物来预防疾病，因为药物吃多了以后，会出现不良反应的。所以我们能够戴好口罩，洗好手，保持良好的生活习惯，就是最好的预防。
	专家：接种流感疫苗是预防流感的有效手段
	接种流感疫苗是预防流感的有效手段，可以显著降低患流感和发生严重并发症的风险。专家建议，每年流感高发季来临之前，6个月及以上且无接种禁忌的人群应接种流感疫苗。
	国家儿童医学中心北京儿童医院主任医师王荃：我们现在的这些呼吸道疾病的这种疫苗的接种率并不高，那么我们其实主动免疫对于我们去防病是非常关键的。而且这种防病过程中不是说仅仅是针对我上学的孩子或者幼儿园的孩子，还针对我们的成年人，还要针对我们学校的工作人群，包括我们医院的工作人员。总体来说6个月以下的孩子，是不能接种流感疫苗的，所以一直我们都在呼吁，您和6个月以下的孩子在共同生活的时候，您一定要去积极接种疫苗，这样我们去间接地去保护我们的孩子。(央视新闻客户端总台央视记者龙晓勤郝亮)
</body><key_sentence>北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖还介绍，在北京，当前呼吸道感染排在第一位的是流感病毒，其次是呼吸道合胞病毒、腺病毒、鼻病毒、肺炎支原体，它们大多侵犯的是上呼吸道，而且大部分都有自限性。北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖：比方说一些早产儿，还有一些老人有基础疾病的，如果感染了呼吸道合胞病毒，往往是表现在下呼吸道，出现气管炎、细支气管炎、肺炎，但是这些大龄儿童，包括成人体健的人感染了呼吸道合胞病毒，往往是在上呼吸道，也就是它表现发烧咳嗽，所以对成人不构成什么威胁。昨天，国务院联防联控机制发布通知，通知指出，今年10月以来，我国流感、肺炎支原体感染活动逐步增强，预计流感将出现全国冬春季流行高峰，肺炎支原体感染未来一段时间在部分地区仍将持续高发，今冬明春我国可能面临新冠、流感、肺炎支原体感染等多种呼吸道疾病叠加流行的局面。专家表示，呼吸道感染后，发烧和咳嗽几乎是不可避免的，只要这个过程中没有出现病情加重的征象，大可不必反复去医院看病。</key_sentence></doc>