<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>517</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-20/10131830.shtml</url><title>“人持证、车上牌”对从业者影响几何？</title><datatime>2023-12-20 06:06:00</datatime><body>	北京市要求11月起，邮政寄递、园林绿化、环卫等行业使用正规电动三轮车——
	“人持证、车上牌”对从业者影响几何？
	阅读提示
	自今年11月1日起，北京市邮政寄递、园林绿化、环卫等三个民生服务行业使用的电动三轮车将陆续更换为正规的纯电动正三轮载货摩托车。“人持证、车上牌”的要求，使得相关从业者经历了“学车忙”的阶段后，更加规范地驾车。专家建议，后续应根据行业发展特点和需求，进一步明确对合规车辆的管理规则。
	10月20日上午，30余名快递小哥将在北京海淀驾校进行考试前的最后一次集中培训，下午参加考试后，顺利通过的学员会获得D证即普通三轮摩托车驾驶证，实现“持证上路”。
	今年8月，北京市公安局、北京市交通委员会等七部门联合发布的《关于加强行业使用电动三轮车通行管理的通告》规定，自今年11月1日起，邮政寄递、园林绿化、环卫等三个民生服务行业使用的电动三轮车将陆续更换为合法、正规的纯电动正三轮载货摩托车，交管部门将对这些车辆核发“京C”号段摩托车车牌。
	对需要驾驶电动三轮车上路的快递小哥、园林及环卫工人而言，“人持证、车上牌”的要求，使得考取摩托车驾驶证成了他们工作中的必须。经历“学车忙”后，“持证上路”对他们的工作会有何影响？
	夜场培训，训练场内学车忙
	“放松，找准进杆角度，回正车头，稳住车速……”10月14日，在海淀驾校三轮摩托车训练场地，教练员周萌耐心地指导学员进行三轮摩托车科目二考试的绕桩练习。
	周萌告诉记者，每天要带领10名学员进行绕桩训练，近期学员中数量最多的是快递员、环卫工等。“今年来报名学三轮摩托车的学员特别多，尤其是夏天，不少公司组织员工集中报名学习，为此我们还开设了夜场培训。”周萌说。
	开设夜场培训，是今年北京不少驾校为了满足摩托车驾驶证培训需求采取的新举措。
	快递小哥彭冬告诉记者，今年7月报名摩托车驾驶证培训后，白天一有时间就拿出手机用软件练习科目一和科目四的理论知识部分，再利用晚上到驾校学习实际驾驶，10多天的时间就顺利拿到了驾照。他表示，自己所在站点的同事也基本都拿到了驾照，只有一两个同事正在培训，等待通过考试。
	北京市西城区某快递网点负责人赵先生告诉记者，该网点的80多名快递小哥今年以来就开始陆续报名学习摩托车驾驶证，为了不耽误配送，他们多在晚上或者休息日进行培训，网点也会根据情况协调安排机动班，方便快递小哥参加考试。目前，这些快递小哥已经全部取得摩托车驾驶证。
	赵先生进一步透露，尽管目前是否有摩托车驾驶证还不是快递网点对于快递小哥入职的硬性要求，但是会要求新入职员工尽快考取驾驶证，并跟进报名学习的进度。
	规范管理，实现“人持证、车上牌”
	不戴头盔、单手离把、不减速让行等，是周萌在训练中发现的学员常见不良驾驶习惯，而这些未经正规培训养成的不良驾驶习惯，也给电动三四轮车事故埋下了交通隐患。
	据北京市交管部门统计，2022年北京市共发生131起违规电动三四轮车亡人交通事故，造成138人死亡；2023年北京市违规电动三四轮车亡人交通事故中，有85%的驾驶人从未接受过驾驶培训。
	由于从业者已经有一定的驾驶经验，通过培训纠正已经形成的不良驾驶习惯就显得尤为重要。周萌表示，在驾校培训中学员不仅要系统学习交通安全法律法规和安全文明驾驶常识，实际训练中教练员也会严格要求佩戴头盔、遵守道路标志标线，反复强调严禁酒驾和疲劳驾驶等，并且会通过案例分析让学员明白不良驾驶习惯可能构成的潜在威胁。
	除了要求“人持证”外，对电动三轮车的规范管理也在持续进行。据了解，北京市从2016年就开始对快递电动三轮车进行统一规范管理，到2022年已经升级为“统一外观标识、统一车辆编码、统一意外保险、统一车辆车型、统一安装定位、统一车辆年审、统一人员培训、统一佩戴头盔”等“八统一”规范管理。
	申领“京C”号段摩托车车牌，需要车辆通过查验。近期，北京市车管所指导全市多家检测场“上门查验”，由检测企业携带便携式检测装置，上门对车辆进行长宽高尺寸、轮胎磨损程度、灯具是否齐全、是否加装货架等多项检测。检测通过的纯电动正三轮载货摩托车将获发车牌，纳入机动车管理。
	喜忧并存，行业规定需进一步明确
	“拿到驾驶证后，再上路感觉完全不一样了。”彭冬说，“持证上路”给他添了一份底气：“对于交通法规更加熟悉，安全驾驶的弦儿绷得更紧了；而且周围确实有同事发生过在路上被其他车辆剐蹭、却因为没有驾驶证被认定为全责的事，有了驾驶证就不用战战兢兢了。”
	早在2021年7月，北京市五部门便联合发布了《关于加强违规电动三四轮车管理的通告》，自2024年1月1日起禁止违规电动三、四轮车上路行驶。而从11月1日至今年年底的时间段内，是邮政寄递、园林绿化、环卫等行业违规用车陆续退出、由合规车辆逐步替补的缓冲期，用于保障民生服务可持续、不断链，车辆更换可操作、不仓促。
	东南大学交通法治与发展研究中心执行主任顾大松表示，邮政寄递、园林、环卫等民生行业已经成了城市生活运转不可缺少的部分，对行业进行规范化管理，既关乎交通安全、民生保障，也关乎从业者的权益保护。缓冲期的设置在维护交通安全秩序和确保生产生活不受影响间寻求平衡，“相当于给行业稳定的预期，到时必须规范”。
	“人持证、车上牌”后，合规车辆将按照怎样的规则管理？采访中，一些从业者也向记者表达了他们的困扰：“按照摩托车上牌，若在非机动车道行驶发生事故是否会被判定为占道行驶？”“如果在路边非停车位临时停车下车派件，会不会被贴罚单？”
	对此，专家建议，有关行业主管部门和公安机关交通管理部门应根据行业发展特点和发展需求，进一步明确行业电动三轮车管理、使用等规定，确保管理措施合理、规范。（工人日报）
</body><key_sentence>今年8月，北京市公安局、北京市交通委员会等七部门联合发布的《关于加强行业使用电动三轮车通行管理的通告》规定，自今年11月1日起，邮政寄递、园林绿化、环卫等三个民生服务行业使用的电动三轮车将陆续更换为合法、正规的纯电动正三轮载货摩托车，交管部门将对这些车辆核发“京C”号段摩托车车牌。对需要驾驶电动三轮车上路的快递小哥、园林及环卫工人而言，“人持证、车上牌”的要求，使得考取摩托车驾驶证成了他们工作中的必须。10月20日上午，30余名快递小哥将在北京海淀驾校进行考试前的最后一次集中培训，下午参加考试后，顺利通过的学员会获得D证即普通三轮摩托车驾驶证，实现“持证上路”。快递小哥彭冬告诉记者，今年7月报名摩托车驾驶证培训后，白天一有时间就拿出手机用软件练习科目一和科目四的理论知识部分，再利用晚上到驾校学习实际驾驶，10多天的时间就顺利拿到了驾照。</key_sentence></doc>