<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5171</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-25/10117999.shtml</url><title>杭州发布首个“小草公约” 促公园绿地开放共享可持续化</title><datatime>2023-11-25 21:51:00</datatime><body>	中新网杭州11月25日电(王题题梁心韵)如何让青青草坪绿意长存，美得更持久？11月25日，一场关于城市公园绿地开放共享的“幸福对话”在浙江杭州拱墅区运河亚运公园举行，并现场发布了《杭州市公园绿地开放共享文明公约》(讨论稿)与杭州城市绿地共享logo。
	据悉，作为首批城市公园绿地开放共享的试点城市之一，秉承满足民众对美好生活的向往，提升公园绿地多元开放、服务人民的综合功能的目标，杭州市积极探索构建“全龄友好、共治共享、类型丰富、开门见绿”的城市公园绿地开放共享体系，进一步彰显杭州园林江南韵味、国际魅力、市民共治特色。
	今年4月，包括拱墅运河亚运公园、杭州城北体育公园在内的10个杭州城市公园成为第一批开放共享试点公园绿地。目前，杭州已公布的开放共享绿地总面积达3738公顷，高质量公园绿地的开放共享为市民拓展了更多的户外活动空间，通过各种自发或组织的活动，让越来越多的市民走进公园开展更多户外活动。
	为实现公园绿地开放共享的精细化管理与可持续发展，今年5月，杭州市园林文物局(下称“杭州市园文局”)启动了“我和草坪有个约定”大型民意征集活动，邀请全体杭州市民来做《草坪文明开放公约》(即“小草公约”)的拟定者建言献策。
	杭州市园文局副局长唐宇力在活动提到，绿，是大美杭州的生态底色，更是杭城百姓的生活亮色，身边的大小公园就是这抹绿中至关重要的一笔。
	同时，他也指出，如今，以“全龄友好、共治共享、类型丰富、开门见绿”为核心的城市公园绿地开放共享体系，通过构建以四项举措(公众参与、细化管理、文明引导、运营反哺)、五类活动(“公园+文化”“公园+露营”“公园+运动”“公园+课堂”“公园+集市”)、六个精细化管理策略(科学养护、智慧体验、运营保障、活动赋能、多元参与、服务完善)为框架的“4+5+6”开放模式，已成为公园绿地开放共享“杭州模式”的惠民密码。
	“草坪的开放可以有各种形式的引导，如何让市民在草坪上尽情玩耍是一门学问。”杭州市园文局绿化处处长程二苹坦言，今后他们也将进一步研究找到更多的草坪文化，同时也会根据不同草坪进行不同配套。唯有配套到位，才能适时开放。因此也希望有更多的志愿者参与进来。(完)
</body><key_sentence>同时，他也指出，如今，以“全龄友好、共治共享、类型丰富、开门见绿”为核心的城市公园绿地开放共享体系，通过构建以四项举措(公众参与、细化管理、文明引导、运营反哺)、五类活动(“公园+文化”“公园+露营”“公园+运动”“公园+课堂”“公园+集市”)、六个精细化管理策略(科学养护、智慧体验、运营保障、活动赋能、多元参与、服务完善)为框架的“4+5+6”开放模式，已成为公园绿地开放共享“杭州模式”的惠民密码。为实现公园绿地开放共享的精细化管理与可持续发展，今年5月，杭州市园林文物局(下称“杭州市园文局”)启动了“我和草坪有个约定”大型民意征集活动，邀请全体杭州市民来做《草坪文明开放公约》(即“小草公约”)的拟定者建言献策。据悉，作为首批城市公园绿地开放共享的试点城市之一，秉承满足民众对美好生活的向往，提升公园绿地多元开放、服务人民的综合功能的目标，杭州市积极探索构建“全龄友好、共治共享、类型丰富、开门见绿”的城市公园绿地开放共享体系，进一步彰显杭州园林江南韵味、国际魅力、市民共治特色。11月25日，一场关于城市公园绿地开放共享的“幸福对话”在浙江杭州拱墅区运河亚运公园举行，并现场发布了《杭州市公园绿地开放共享文明公约》(讨论稿)与杭州城市绿地共享logo。</key_sentence></doc>年内年销量从不到200万台增长到突破千万台……
	三川科技公司展区现场负责人陈建林告诉记者，该公司已成为全球最大的NB-IoT水表生产商，鹰潭市智能水表覆盖率达98.5%，2022年公司产值7.88亿元。
	移博会期间，参会企业在物联网经济这片“蓝海”中找坐标、谋布局，来自项目、资本等多方的机遇“碰撞”，无不体现出弥足珍贵的溢出效应。官方数据显示，此次移博会吸引了数百家企业(单位)参展“掘金”，大会共签约项目25个，投资总额171.7亿元。
	从参展商到投资商，鹰潭这颗“磁石”如何成功吸引八方来客？浪潮集团执行总裁袁谊生在接受记者采访时说，移动物联网的发展，需要提升端的多样化和AI能力，鹰潭具有良好物联网产业基础，也正在布局发展端的产业，“我们正在与鹰潭市进行对接，希望带动当地产业发展，推动当地技术转型。”
	江西赛特智能科技有限公司工程师高梓轩告诉记者，移博会既为企业提供了近距离了解物联网行业发展风向，也为企业拓展国内外业务搭建了桥梁、提供了便利。
	如今，在这个眺望未来的“观景台”上，人们可以欣赏物联万物“新范式”，也可以聆听数字时代的澎湃海潮。科技部重大专项司副司长邱钢说，03专项在江西的试点示范工作，为国家科技计划成果转移转化探索了一条走得通、可示范、能推广的有效路径，为科技创新引领和支撑区域经济高质量发展提供了有益借鉴。(完)
</body><key_sentence>鹰潭市委书记许南吉介绍，2017年，中国科技部、工信部和江西省签署《共同推进新一代宽带无线移动通信网国家科技重大专项成果转移转化(以下简称“03专项”)试点示范框架协议》，拉开了当地移动物联网发展的序幕。江西省副省长夏文勇说，自03专项实施六年来，江西鹰潭市围绕“数联”抓应用，依托“智联”抓平台，高质量建设“智慧美城”，物联网产业发展经历了从无到有、从小到大、从“盆景”到“风景”的华丽转变，成功打响了“智联鹰潭”品牌。浪潮集团执行总裁袁谊生在接受记者采访时说，移动物联网的发展，需要提升端的多样化和AI能力，鹰潭具有良好物联网产业基础，也正在布局发展端的产业，“我们正在与鹰潭市进行对接，希望带动当地产业发展，推动当地技术转型。江西赛特智能科技有限公司工程师高梓轩告诉记者，移博会既为企业提供了近距离了解物联网行业发展风向，也为企业拓展国内外业务搭建了桥梁、提供了便利。</key_sentence></doc>