<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5194</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-25/10117973.shtml</url><title>“黄河百姓——朱宪民摄影60年回顾展”在中国美术馆举办</title><datatime>2023-11-25 21:09:00</datatime><body>	中新网北京11月25日电(秦朗)中国当代人文纪实摄影的开拓者和领军人物——朱宪民摄影60年回顾展25日在中国美术馆开幕。
	此次“黄河百姓——朱宪民摄影60年回顾展”共展出作品150余幅，分为“风”“土”“人”“家”四个单元，是朱宪民迄今为止展出作品规模较大、作品类型较为全面的大型回顾展。
	中国艺术研究院院长周庆富在致辞中表示，朱宪民先生在半个多世纪中聚焦百姓、歌颂人民，令人感佩，他拍摄的黄河百姓系列作品，在记录黄河沿线60年生产生活方式变化方面具有不可替代、无法重复的历史文献价值。2023年是中国艺术研究院摄影与数字艺术研究所、《中国摄影家》杂志创立35周年，中国艺术研究院作为艺术科研、艺术教育、艺术创作机构，作为国家文化公园专家咨询委员会秘书处设立单位，在学习贯彻习近平文化思想的热潮中，从黄河文化研究、以人民为主体去创作和深入生活、扎根人民三个思想维度出发，在中国美术馆主办“黄河百姓——朱宪民摄影60年回顾展”，摄影与数字艺术研究所组织学术力量梳理朱宪民先生的创作理念和方法，是中国艺术研究院艺术学三大体系建设在摄影方面的努力，体现了对黄河文化的致敬、对用摄影方式反映民族精神的前辈的致敬。
	朱宪民1943年出生于山东范县(今属河南)，1963年考入吉林省戏曲艺术学校舞美摄影专业；1968年任《吉林画报》摄影记者；1978至1988年任《中国摄影》杂志编辑。1988年，朱宪民调入中国艺术研究院，组建摄影艺术研究室(今摄影与数字艺术研究所)。他还创办了《中国摄影家》杂志，出任社长兼总编。朱宪民历任中国摄影家协会第六届、第七届副主席，文化和旅游部摄影专业职称评审委员会主任。60年的时间里，朱宪民为中国当代摄影艺术的发展做了很多重要的、开创性的工作。
	本次展览由中国艺术研究院主办，中国艺术摄影学会协办，中国艺术研究院摄影与数字艺术研究所、《中国摄影家》杂志社承办，李树峰、朱天霓担任策展人。
	此次展览的作品，朱宪民均无偿捐赠给中国艺术研究院艺术与文献馆。25日的开幕式上，中国艺术研究院周庆富院长颁发收藏证书并致谢辞。
	“真理之眼，永远向着生活。”这是世界著名摄影家亨利·卡蒂埃－布列松给朱宪民的赠言。朱宪民作品因内容的客观性、现场性和故事性能与不同国度和地域的观众形成思想对接，能与不同时代百姓的生活状态形成连续，因而具有强大的艺术生命力。
	25日下午，伴随“黄河百姓——朱宪民摄影60年回顾展”的开幕，“以人民为主体去创作”学术研讨会同时召开。李树峰在致辞中表示，朱宪民在半个多世纪中聚焦百姓、歌颂人民，令人感佩。2023年也是中国艺术研究院摄影与数字艺术研究所、《中国摄影家》杂志创立35周年。中国艺术研究院从黄河文化研究、以人民为主体去创作和深入生活、扎根人民三个思想维度出发，在中国美术馆主办“黄河百姓——朱宪民摄影60年回顾展”，摄影与数字艺术研究所组织学术力量梳理其创作理念和方法，是我们的荣誉，也是我们的责任。
	在学术研讨会上做主题发言的还有，中国摄影家协会副主席宋靖、中国艺术摄影学会副主席钟维兴、《南方周末》图片总监李楠、上海师范大学摄影专业教授林路、中国摄影家协会理论处处长陈瑾、北京电影学院摄影学院院长许华飞、《中国摄影报》副总编辑柴选，深圳大学传播学院副教授杨莉莉，北京电影学院摄影学院教授唐东平，中央美术学院副教授赵炎等。
	出席摄影展开幕式和学术研讨会的还有，原文化部部长、共和国勋章获得者王蒙，全国政协副秘书长、中国美术馆馆长吴为山，中国摄影家协会主席李舸、中国摄影家协会分党组书记郑更生、中国摄影家协会副主席王琛、著名摄影艺术家陈长芬、王文澜、王苗、解海龙、任国恩等。中国艺术摄影学会主席团成员王建琪、张小苏、范小强、朱洪宇，宋靖，中国女摄影家协会主席吕静波，北京新闻摄影协会主席胡金喜，北京公益摄影协会主席许洪绪，中国金融摄影协会主席徐波，北京摄影收藏协会主席蔡元等。
	此次展览将持续至2023年12月5日。(完)
</body><key_sentence>2023年是中国艺术研究院摄影与数字艺术研究所、《中国摄影家》杂志创立35周年，中国艺术研究院作为艺术科研、艺术教育、艺术创作机构，作为国家文化公园专家咨询委员会秘书处设立单位，在学习贯彻习近平文化思想的热潮中，从黄河文化研究、以人民为主体去创作和深入生活、扎根人民三个思想维度出发，在中国美术馆主办“黄河百姓——朱宪民摄影60年回顾展”，摄影与数字艺术研究所组织学术力量梳理朱宪民先生的创作理念和方法，是中国艺术研究院艺术学三大体系建设在摄影方面的努力，体现了对黄河文化的致敬、对用摄影方式反映民族精神的前辈的致敬。中国艺术研究院从黄河文化研究、以人民为主体去创作和深入生活、扎根人民三个思想维度出发，在中国美术馆主办“黄河百姓——朱宪民摄影60年回顾展”，摄影与数字艺术研究所组织学术力量梳理其创作理念和方法，是我们的荣誉，也是我们的责任。本次展览由中国艺术研究院主办，中国艺术摄影学会协办，中国艺术研究院摄影与数字艺术研究所、《中国摄影家》杂志社承办，李树峰、朱天霓担任策展人。中国艺术研究院院长周庆富在致辞中表示，朱宪民先生在半个多世纪中聚焦百姓、歌颂人民，令人感佩，他拍摄的黄河百姓系列作品，在记录黄河沿线60年生产生活方式变化方面具有不可替代、无法重复的历史文献价值。</key_sentence></doc>