<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5232</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-25/10117923.shtml</url><title>共赴“数贸之约” 杭州以服务贸易撬动开放新格局</title><datatime>2023-11-25 19:47:00</datatime><body>	中新网杭州11月25日电(奚金燕徐达裕)23日至27日，第二届全球数字贸易博览会在浙江杭州举办，其展览板块设置了7个馆，打造一个共商共建共享全球数字贸易发展新机遇的大舞台。作为全国新增开展服务业扩大开放综合试点的六个城市之一，杭州积极组织企业参会，设置“杭州市服务业扩大开放综合试点”展台，展示开放之资。
	纳入试点杭州对外开放迈入新高度
	服务业稳则经济大盘稳，服务业兴则城市发展兴，服务业优则生活品质优。一直以来，浙江始终将服务业作为带动经济发展的主引擎、新业态新模式培育的主阵地，不断完善体制机制、持续激发动力活力，扎实推进服务业发展不断迈上新台阶。
	从产业积累到发展、提升，这里走出了一条具有浙江特色的服务业高质量发展之路。物流大脑、科技大脑、金融大脑、贸易大脑等平台已初步构建；商贸流通应用、浙里e物流、科技成果转换在线等重大应用加快推广；跨境电商综试区实现省域全覆盖，服务贸易创新发展试点、国际贸易综合改革试点、区域金融改革试点等国家级试点建设扎实推进……一大批“国”字号平台在浙江接续落地、快速成长，引领浙江服务业持续创新发展、走在前列。
	数据显示，2022年浙江服务业增加值42185亿元，比上年增长2.8%，对经济增长的贡献率为50.4%。其中，杭州实现服务业增加值近1.28万亿元，在GDP的占比达到68.2%，对GDP增长的贡献率超过70%。同时，杭州数字安防市场份额全球第一、阿里云计算IaaS市场份额亚太第一，在全球具有举足轻重的地位。
	2022年12月，杭州被纳入新一轮开展服务业扩大开放综合试点的城市，在开放平台、开放政策、外资参与形式等方面将迎来新的突破。
	在浙江省商务研究院副院长江玮看来，这是服务业扩大开放试点第一次向地级市扩容。此前，中国服务业开放已经形成北京、天津、上海、海南、重庆等省市“1+4”示范试点格局，连同杭州等6个最新入选的省会，已然形成梯度开放、多点布局，将把创新服务贸易制度推向新的“顶点”。
	据了解，商务部印发的《杭州市服务业扩大开放综合试点总体方案》新增了5个条款，包括支持跨境电商零售业务发展、研究界定现代服务业与先进制造业融合统计范围、积极参与国家级服务业标准化试点等。
	四大创新举措入选国家级最佳案例
	数贸会上热闹的展台和涌动的人流，彰显着中国广阔的市场前景和巨大的内需潜力。多个境内外团组在数贸会展台前驻足观看，并了解试点相关工作。
	“成功发行全省首单知识产权证券化(ABN)产品，实现数据知识产权证券化‘零的突破’；在国内率先搭建‘安心屋’赋权改革尽责免责通道，已有75家机构入驻；成立浙江省首个数据安全实验室……”本届数贸会期间，杭州市服务业扩大开放综合试点“成绩单”在国家馆亮相。
	作为浙江省首个也是唯一纳入新一轮试点的城市，杭州以此次试点为契机，通过“制定一个方案、建立一个机制、实施一批任务、落地一批项目、建强一批平台”的“五个一”举措全面、快速推进试点工作，以期在数字贸易、“两业”融合等方面形成具有浙江显示度、杭州辨识度的标志性成果。
	据介绍，自试点获批以来，浙江省市商务部门全面、快速推进各重点领域试点工作。截至2023年11月底，97项试点任务已实施82项，任务实施率为85%，形成实践案例30个。2023年前三季度，杭州市服务业增加值10090亿元，同比增长7.8%，高于全国1.8个百分点。
	此外，通过高质量推进试点工作，杭州已形成了一批典型案例。其中“探索基于区块链数据知识产权质押新模式”“依托电子商务头部平台发展‘电商+制造’模式”“引导传统物流企业向供应链服务业企业转型”“启动外籍‘高精尖缺’人才认定试点工作”4项创新举措入选2023年国家服务业扩大开放试点示范最佳案例，为相关行业的开放发展提供综合性方案。
	杭州市商务局有关负责人表示，高品质办好数贸会是杭州高水平推进“两地四中心”建设、打响“国际会展之都”品牌的有效抓手，将充分利用本届数贸会成果，凝聚规则标准共识，在服务业开放、数字化发展等方面先行先试，塑造国际合作和竞争新优势，打造服务业扩大开放“杭州样板”。
	本届全球数贸会进一步显示了中国推进高水平对外开放、增进开放合作的不变立场和坚定决心。杭州也将继续深入推进服务业扩大开放综合试点工作，推进规则、规制、管理、标准等制度的先行先试，加快推动服务业扩大开放在自贸试验区杭州片区、钱塘江金融港湾、临空经济示范区等重点载体示范发展，以更强担当构建开放新格局。(完)
</body><key_sentence>其中“探索基于区块链数据知识产权质押新模式”“依托电子商务头部平台发展‘电商+制造’模式”“引导传统物流企业向供应链服务业企业转型”“启动外籍‘高精尖缺’人才认定试点工作”4项创新举措入选2023年国家服务业扩大开放试点示范最佳案例，为相关行业的开放发展提供综合性方案。作为浙江省首个也是唯一纳入新一轮试点的城市，杭州以此次试点为契机，通过“制定一个方案、建立一个机制、实施一批任务、落地一批项目、建强一批平台”的“五个一”举措全面、快速推进试点工作，以期在数字贸易、“两业”融合等方面形成具有浙江显示度、杭州辨识度的标志性成果。杭州也将继续深入推进服务业扩大开放综合试点工作，推进规则、规制、管理、标准等制度的先行先试，加快推动服务业扩大开放在自贸试验区杭州片区、钱塘江金融港湾、临空经济示范区等重点载体示范发展，以更强担当构建开放新格局。杭州市商务局有关负责人表示，高品质办好数贸会是杭州高水平推进“两地四中心”建设、打响“国际会展之都”品牌的有效抓手，将充分利用本届数贸会成果，凝聚规则标准共识，在服务业开放、数字化发展等方面先行先试，塑造国际合作和竞争新优势，打造服务业扩大开放“杭州样板”。</key_sentence></doc>