<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5233</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-25/10117931.shtml</url><title>周秉德重返古城忆伯父：“家乡发展如您所愿”</title><datatime>2023-11-25 19:54:00</datatime><body>	中新网绍兴11月25日电(记者项菁)“现在，我可以告慰伯父(周恩来)——家乡发展如您所愿！”被问及重返故土浙江绍兴的第一感受，中新社原副社长、北京大鸾翔宇慈善基金会创始会长、周恩来总理侄女周秉德向记者脱口而出。
	衣着朴素、满头银发、一脸慈祥，86岁周秉德再次踏上故土，受邀参加11月25日召开的2023“同心·越城”大会暨越城区建区40周年大会，共鉴千年古城的变迁与发展，追忆对这里有深厚情感的周总理。
	1983年，国务院批准设立绍兴市越城区，其坐拥2500余年历史的绍兴古城，开启了古城保护发展新纪元。周恩来祖居就位于绍兴古城内，他生前多次称“我是绍兴人”，并以故乡绍兴为豪。
	作为在周恩来身边生活了十余年的晚辈，周秉德虽不在绍兴出生和成长，但对故乡有着特殊的情感。
	“小时候，我户口本上的籍贯写的就是浙江绍兴。20世纪60年代，伯父给我们开家庭会议，告诉我们家在绍兴的保佑桥，所以我从小对家乡的水、桥有很深的记忆。”周秉德娓娓道来。
	为了讲述周总理在老家的故事，1997年，60岁的周秉德第一次来到“梦里水乡”，进行采访报道。时隔数年，周秉德仍记忆犹新，“当时觉得这里古色古香的，是小桥流水人家的江南风貌，和北方很不一样。”
	从那以后，周秉德时常回到故土，重走伯父走过的路、见证家乡新变化。这些年，让她感受最深的是古城的新发展。
	“绍兴人很聪明，名人文化是绍兴最大特色。”周秉德自豪地谈及，绍兴被赞誉为“鉴湖越台名士乡”，千百年来走出了“中华书圣”王羲之、“心学大儒”王阳明、“鉴湖女侠”秋瑾、“民族脊梁”鲁迅、“学界泰斗”蔡元培、“人民好总理”周恩来等大家，“这些名人志士都饱含家国情怀，都是追求进步的。在古城内走访名人故居、祖居时，能真切感受到先辈们的精神品格”。
	如其所言，行进在环城河环抱的绍兴古城，相隔几步就能“打卡”名人足迹，感受城市现代化中的“慢生活”。其背后，当地十分注重对历史文化的保护传承，比如实行《绍兴古城保护利用条例》，实施“千年古城”复兴计划，推进古城“一城一桥三故里”整体发展格局，开发上线“历史文化名城保护传承”应用等，多维度推动古城发展。
	“这几天，我走了绍兴古城不少地方，很多地方既保留了传统文化底蕴，也融入了新观念、新技术、新设计，古与新的巧妙结合是我想象不到的。”周秉德欣喜地说，“特别是今年开放的北纬30度展示馆，展现了绍兴处在这条神奇纬线上的故事，外观和内里的设计特别好，是绍兴古城的新地标。”
	作为周恩来后人、绍兴儿女，周秉德认为，“绍兴名人文化要持续发扬光大。年轻人更应该有自豪感，学习继承先辈的精神，感悟周总理‘为中华之崛起而读书’的伟大志向，为国家多做贡献。”
	与古城发展“同频共振”的，还有乡村。虽然年事已高，但回到故土的周秉德，仍坚持到乡村祭拜周家祖先，“走在乡间，我发现乡村和城市一样，都在进步和发展，让人欣慰”。
	从千年古城到活力新城，从人口资源匮乏到百万级人口，从GDP3.3亿元到超1200亿元……40年间，越城这片古老的土地不断跃变，升腾起“中华崛起梦”。
	百余年前，周恩来赴日本求学前给同学临别赠言：“愿相会于中华腾飞世界时”。如今，透过越城区发展之窗，中国城市乡村不断进步，古城、新城发展相得益彰。
	“如果伯父看到今天的越城、今天的绍兴、今天的中国，他一定会非常高兴。不只是我，绍兴也可以告慰他——家乡发展如您所愿！”周秉德笃定道。(完)
</body><key_sentence>”周秉德自豪地谈及，绍兴被赞誉为“鉴湖越台名士乡”，千百年来走出了“中华书圣”王羲之、“心学大儒”王阳明、“鉴湖女侠”秋瑾、“民族脊梁”鲁迅、“学界泰斗”蔡元培、“人民好总理”周恩来等大家，“这些名人志士都饱含家国情怀，都是追求进步的。衣着朴素、满头银发、一脸慈祥，86岁周秉德再次踏上故土，受邀参加11月25日召开的2023“同心·越城”大会暨越城区建区40周年大会，共鉴千年古城的变迁与发展，追忆对这里有深厚情感的周总理。”被问及重返故土浙江绍兴的第一感受，中新社原副社长、北京大鸾翔宇慈善基金会创始会长、周恩来总理侄女周秉德向记者脱口而出。”周秉德欣喜地说，“特别是今年开放的北纬30度展示馆，展现了绍兴处在这条神奇纬线上的故事，外观和内里的设计特别好，是绍兴古城的新地标。</key_sentence></doc>