<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>521</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10111017.shtml</url><title>京杭对话：一脉清水通南北 共绘区域协调发展新图景</title><datatime>2023-11-13 09:53:00</datatime><body>	中新网北京11月13日电(记者徐婧杜燕)10月的尾声，捷杰耶夫与马林斯基交响乐团在北京城市副中心运河畔奏响《鲁斯兰与柳德米拉》序曲以及《牧神午后前奏曲》《图画展览会》《火鸟》等经典乐曲。这是北京艺术中心迎来的首支国际大团，也是捷杰耶夫首次登台北京艺术中心。
	被誉为“文化粮仓”的北京艺术中心正对各类设施及服务进行测试，它与首都博物馆东馆(大运河博物馆)和北京城市图书馆共同组成的北京城市副中心“三大建筑”，都将在今年年底具备面向公众开放条件。开放后，这里将成为城市副中心率先建成的地标性公共文化建筑群，将丰富北京乃至京津冀地区民众的文化生活。
	与行政办公区隔大运河相望的“三大建筑”，是京津冀三地协同推进大运河文化带建设的一个缩影，是京津冀携手绘就中国式现代化先行区、示范区新图景的缩影。
	京津冀核心区1小时交通圈基本形成，河北取消赴京津异地就医备案手续，北京以“交钥匙”方式支持建设的雄安北海幼儿园、雄安史家胡同小学、北京四中雄安校区开学迎新，京津200余所中小学幼儿园与河北273所学校开展跨区域合作办学，北京3600余个政务事项延伸至北三县，179项“同事同标”政务服务事项实现“无差别受理、同标准办理”，京津冀地区PM2.5平均浓度比2013年下降超63%，永定河、潮白河、北运河、拒马河、洳河等五大主干河流全部重现“流动的河”并贯通入海，大运河京冀段全线62公里实现旅游通航……九年来，京津冀协同发展取得显著成效。三地区域竞争力大幅提升、生态环境越来越好、协同创新越来越快、公众获得感越来越强。
	京津冀地区是中国重要经济增长极，也是最具活力、开放程度最高、创新能力最强的地区之一。2022年，京津冀经济总量突破10万亿元，交出亮眼成绩单。
	地跨八个省份的中国大运河，流淌千年，养育着沿岸的城市。沿着这条古老的运河向南，上海、江苏、浙江和安徽的部分地区通过深化地区合作，推动整个区域成为国际一流城市群和世界级经济区的发展战略。
	长三角一体化发展上升为国家战略五年来，在这片冲积平原上，经济持续健康的发展，为全国经济的稳增长起到至关重要的作用。
	推进京津冀协同发展、长三角一体化发展等区域协调发展，最终都体现到增进人民福祉、促进共同富裕上。
	大运河流淌千年，至今仍泽被后世，不仅为沿岸民众带来了富足，更成为中华文明的重要标志之一。2020年，建设长城、大运河、长征、黄河等国家文化公园列入“十四五”规划建议。京津冀三地“一盘棋”，共同治理运河生态、推动旅游通航、修缮文物遗存，共同推进大运河文化带共建共享。
	为加强大运河文化保护传承利用，进一步提升京津冀协同发展水平，2022年11月25日、11月29日和12月1日，北京市、河北省和天津市人大常委会先后召开会议，通过《关于京津冀协同推进大运河文化保护传承利用的决定》，并均于2023年1月1日起施行。这让三地协同推进大运河文化保护传承利用有了法治保障。
	三地协同推进大运河文化保护传承利用，共同加强大运河文化旅游资源古今汇合、类别融合、区域整合，发展特色文化产业，合理规划文化旅游精品线路，深化北运河通航河段旅游合作，稳妥推进其他适宜河段旅游通航，促进文化产业和旅游休闲产业协同发展。
	在北运河武清段，因运河而兴盛的天津市武清区，正在利用生态优势推进大运河畔文旅融合，带动全域旅游。考古研学、运河游学、行走运河……该区统筹推进大运河保护传承利用各项工作。在强化文化遗产保护传承的同时开展生态环境保护修复，推进北运河河段的旅游通航及大运河两岸的绿化提升。
	运河留下的不仅是种类丰富的文旅资源，还有分布密集的文化遗产。河北省衡水市文物保护部门近日公布，由河北省文物考古研究院与衡水市、故城县文物保护部门组成的联合考古队发现一处唐宋遗址群。该遗址群文化层内遗物丰富，以建筑构件和陶瓷器产品为大宗，还有少量陶窑业遗物、骨器加工遗物、铁器、铜钱币等。上述遗址的发现，为大运河沿途内陆航运城市、淤埋型城址、丝绸瓷器贸易转运型城市提供了珍贵的研究资料，将为推动大运河综合研究、利用起到重要推动作用。
	大运河河道水系治理管护与一般的河道水系治理管护有所不同，要以大运河文化保护传承利用为目标，重在保护、要在治理。三地要统筹协调大运河河道水系治理管护，多措并举优化水资源配置，加强沿线地区水资源节约集约利用和地下水超采综合治理，改善水系资源条件，逐步恢复河道生态用水。
	今年上半年，位于北京市昌平区的大运河源头遗址公园正式对公众开放。这座公园基于白浮泉历史文化遗产打造，园内设置的多个展览，通过科技手段讲述“运河源头”故事，展现白浮泉的历史变迁和文化承载。
	时隔多年，白浮泉再次淌出汩汩清流，九龙池“龙泉漱玉”景观重现。“白浮之泉”碑亭的不远处，游人漫步在公园铺设的专用步道上，鹭影台不时有观鸟者前来拍摄。在新理念、新技术的加持下，运河以更加现代化的姿态融入城市生活，滋养周边百姓。
	悠悠千载，流淌着的大运河，串起一处处历史遗存和现代文化地标，讲述生生不息的运河故事。11月13日至14日，2023中国大运河文化带京杭对话暨北京(国际)运河文化节活动将在北京举办。本次活动以“传承运河文化赋能美好生活”为主题，由北京市人民政府新闻办公室、浙江省人民政府新闻办公室、杭州市人民政府、中国新闻社、世界运河历史文化城市合作组织(WCCO)共同主办。本届活动策划推出11项主题活动，邀请“五方合作机制”以及天津、河北等多方共商大运河保护、传承、利用，共同擦亮中国大运河千年文脉“金名片”，并推动运河沿岸城市在文脉流动中共建、在经济流通中共赢、在生活方式流行下共享。(完)
</body><key_sentence>三地协同推进大运河文化保护传承利用，共同加强大运河文化旅游资源古今汇合、类别融合、区域整合，发展特色文化产业，合理规划文化旅游精品线路，深化北运河通航河段旅游合作，稳妥推进其他适宜河段旅游通航，促进文化产业和旅游休闲产业协同发展。京津冀三地“一盘棋”，共同治理运河生态、推动旅游通航、修缮文物遗存，共同推进大运河文化带共建共享。为加强大运河文化保护传承利用，进一步提升京津冀协同发展水平，2022年11月25日、11月29日和12月1日，北京市、河北省和天津市人大常委会先后召开会议，通过《关于京津冀协同推进大运河文化保护传承利用的决定》，并均于2023年1月1日起施行。本届活动策划推出11项主题活动，邀请“五方合作机制”以及天津、河北等多方共商大运河保护、传承、利用，共同擦亮中国大运河千年文脉“金名片”，并推动运河沿岸城市在文脉流动中共建、在经济流通中共赢、在生活方式流行下共享。</key_sentence></doc>