<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5255</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-25/10117898.shtml</url><title>百年菜谱重现 广东连州千人试吃东陂腊味</title><datatime>2023-11-25 19:02:00</datatime><body>	中新网清远11月25日电(记者程景伟)广东清远连州东陂腊味节25日在国家5A级旅游景区连州地下河拉开帷幕。众多省内外游客到此游洞河、逛腊味集市，上演了千人试吃“东陂腊味一桌菜”盛况。活动现场还为“首批国家农业产业强镇·东陂腊味”揭牌。
	作为国家地理标志保护产品，连州东陂腊味在岭南腊味当中称得上数一数二，其制作历史已有三百多年。
	东陂腊味节开幕活动上，连州市刘禹锡纪念馆馆长曹春生带来了《东陂腊味·百年菜谱》。这是一份写于清光绪十七年(即1891年)的菜谱，距今已有132年的历史，是当时一家酒庄的开业菜单，上面还清晰可见东陂腊味各式菜式，包括腊肠腊肉、腊鸡腊鸭等美食在列。
	以连州市餐饮行业协会会长曾耿泽为代表的当地名厨们，通过深入挖掘这份百年菜谱，将东陂腊味食材、传统烹饪方法与现代烹饪技巧相结合，制作出了“东陂腊味一桌菜”，带来一场色香味俱全的腊味盛宴。
	在腊味集市上，游客们试吃、选购各种口味的东陂腊味。蒸熟后的腊味肥瘦相间，爽口香浓，腊肉红白分明，肥而不腻，不少人吃到停不下来。
	据了解，清远连州东陂镇处于河床谷地，位于两山两水之间，连州地下河水从峡谷中钻出来汇流成东塘河流到镇上。秋冬干燥的冷风，与河水散发的水蒸气糅合在一起，正好让天然晾晒的腊味徐徐凉爽、慢慢阴干，所以东陂腊味也有“风干腊味”之称。(完)
</body><key_sentence>以连州市餐饮行业协会会长曾耿泽为代表的当地名厨们，通过深入挖掘这份百年菜谱，将东陂腊味食材、传统烹饪方法与现代烹饪技巧相结合，制作出了“东陂腊味一桌菜”，带来一场色香味俱全的腊味盛宴。这是一份写于清光绪十七年(即1891年)的菜谱，距今已有132年的历史，是当时一家酒庄的开业菜单，上面还清晰可见东陂腊味各式菜式，包括腊肠腊肉、腊鸡腊鸭等美食在列。作为国家地理标志保护产品，连州东陂腊味在岭南腊味当中称得上数一数二，其制作历史已有三百多年。中新网清远11月25日电(记者程景伟)广东清远连州东陂腊味节25日在国家5A级旅游景区连州地下河拉开帷幕。</key_sentence></doc>呢？根据徐宝锋的观察，外国人其实更渴望了解一个“现在进行时”的中国。他表示，中国对外介绍自己的文化，应更多选择当代的、正在蓬勃发展的文化。一种东西中国人自己“吃得香”，外国人看到了才会更感兴趣，想来尝试一下。
	常年与译者打交道，徐宝锋总结出一个规律：“中国通”或者“外国通”往往是很好的译者，他们同时在两种文化环境里生活过，翻译时更容易理解原著的背景信息。
	还有一类更好的译者，那就是中外结合的“夫妻档”。两个人各自成长于不同的文化背景，又能配合得亲密无间，基于各自的文化背景互相“把关”，往往能拿出最原汁原味的译作。
	填补汉学传承的代际鸿沟
	世界汉学发展到今天，老一辈汉学家与当代青年汉学学者之间出现了一个传承“断裂带”。
	徐宝锋感慨：“老一批的汉学家相继离世或者逐渐退出学术舞台，青年甚至中年的汉学家的成长速度非常缓慢。”
	坐落于黄海之滨的北京语言大学青岛世界汉学中心，为汉学家们建造了一座“共享书房”。“有了这样一个平台，就相当于全球范围内的汉学家在中国有了一个‘汉学之家’。以前，他们像一只只小帆船分布在世界各地。如今，汉学家们终于有了一个可以停靠的港湾，一个可以从学术上、工作上、生活上为他们提供补给和支撑的大后方。”徐宝锋说。
	今年以来，多国汉学青年学者来到世界汉学中心参加形式多样、丰富多彩的研习、研学活动，和资深汉学家一起座谈交流。“通过这样的交流活动，国际知名汉学家不再高居庙堂之上，而是成为青年汉学学者的至交。借助资深汉学家的示范性引领作用，鼓励更多青年汉学学者投身汉学事业。”徐宝锋说。
	希望更多汉学家走进中国
	世界汉学发展到现在，出现了一个新趋势——从以西方为中心，转向“一带一路”共建国家。共建国家从以前弱势的学术地位，逐渐变成世界汉学与当代中国学重要的学术支点。
	徐宝锋发现，如今，在“一带一路”共建国家涌现出一大批中青年汉学家，他们翻译了很多中文书籍，在当地产生了一定影响。也有一些研究中国的学者回到本国后，把中国的影视作品带回去推广。
	徐宝锋认为，汉学家是“一带一路”的灯塔和路基，他们懂中国，能带领更多外国人走进中国；他们通过翻译写作，为中国文化走向海外打下坚实的文化基础。“现在需要做的是在‘路基’上修路架桥，修建高速公路，让中外文化能够更好地交流互鉴。”
	他希望，未来能有更多汉学家可以来到中国，走进来、看清楚、写明白。(完)
	(北京语言大学世界汉学中心为本文提供了学术支持)
	受访者简介：
	徐宝锋，北京语言大学一带一路研究院院长、世界汉学中心主任，教授，博士生导师。北京高校卓越青年科学家，国家社科基金重大项目“世界汉学口述史”首席专家，中宣部亚洲经典著作互译计划专项工作办公室秘书处负责人。
</body><key_sentence>”徐宝锋说，比如德国汉学家卫礼贤，对中国文化、尤其是儒学十分痴迷。徐宝锋表示，当今国际汉学的新特点是“古今结合”，在研究中把古代中国思想和当代中国结合，这是一个很好的趋势。徐宝锋在接受中新社“东西问”专访时表示，汉学家是一个非常独特的知识群体，他们是中国文化的学习者、爱好者、传播者，某种程度上也是中国文化、中国作品的伯乐。徐宝锋认为，汉学家是“一带一路”的灯塔和路基，他们懂中国，能带领更多外国人走进中国。</key_sentence></doc>