<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5256</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-25/10117890.shtml</url><title>监管部门正在拟融资“白名单”？ 多家房企称尚没有确认的消息</title><datatime>2023-11-25 18:18:00</datatime><body>	中新网11月25日电(中新财经记者左宇坤)一份传闻中的房企融资“白名单”，成为了这几天房地产市场里的主角。
	据多家媒体报道，监管机构正起草一份中资房企“白名单”，有50家国有及民营房企被列入其中。消息一出，地产股应声普涨，自11月20日起的几个交易日里，A股和港股地产股都持续活跃。
	比起白名单本身，在“认房不认贷”、下调房贷利率等一系列需求端的利好政策之后，监管层在融资端持续释放出的积极信号，也更令市场期待。
	多家房企回应称尚没有确认的消息
	媒体报道显示，监管机构正在起草一份房企白名单，根据资产规模、且仍处于正常经营的房企拟定，共有50家国有和民营房企被列入，供金融机构参考，在列的企业将获得包括信贷、债权和股权融资等多方面支持。
	中新财经记者向几家头部房企了解情况，均得到回应称尚没有确认的消息。但有从业人员对记者表示听到了风声，最终的名单应该是还没有确定，了解到有些地方的相关部门和银行等机构，已在着手和企业进行沟通，争取助力更多当地房企进入白名单。
	在中指研究院企业研究总监刘水看来，白名单的设置淡化了企业性质，央国企、民营房企以及混合所有制企业均会在列，个别出险房企也可能会被列入，部分资产优质、专注经营、有较大行业影响力的房企也可能被列入。
	虽然本次50家房企的白名单是否会最终落定，以及会否有信贷投放数量的要求，仍未得到定数。但业内均普遍认可的是，如果进入名单的房企能尽快获得资金支持，确实是一份及时且重要的补给。
	刘水认为，如果白名单制定落地，将标志着防范化解房地产行业风险进入新阶段。金融机构融资支持扎实落实，房地产企业流动性有力缓解，企业风险蔓延将会明显受到遏制，或将成为一个拐点性事件。
	实际上，“白名单”一词也已不是新鲜事。广东省城规院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉指出，去年11月相关部门祭出“三支箭”时，已要求各地针对本地系统性重要房企制定本地白名单。
	“但由于对于白名单企业的标准没有定论，加上名单由住建部门和银行谁来定，是否拟定了名单就要一定给贷款投放(背书)等问题存在疑虑，导致银行划了白名单，但没有落到保融资实处。”李宇嘉称。
	从地方层面，在今年1月，为进一步加大对河南省内优质房地产企业的金融支持力度，人民银行郑州中心支行、河南省住房和城乡建设厅联合发布了《关于印发河南省房地产行业省级白名单企业的通知》，筛选确定了100家房地产行业省级白名单企业，河南省17个省辖市及济源示范区均有房企入选。
	多部门强调满足房地产企业合理融资需求
	58安居客研究院院长张波指出，房企融资白名单的消息之所以引起市场高度关注，应与不久前相关部门召开座谈会，以及三部门明确稳定地产融资几大投放渠道的背景有关。
	据央行官网消息，11月17日，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会联合召开金融机构座谈会，研究了房地产金融、信贷投放和融资平台债务风险化解等工作，明确要支持房地产企业通过资本市场合理股权融资。
	会上强调，要一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，对正常经营的房地产企业不惜贷、抽贷、断贷。继续用好“第二支箭”支持民营房地产企业发债融资。支持房地产企业通过资本市场合理股权融资等。
	本轮对房企融资的支持可追溯到2022年11月，中国人民银行、银保监会发布了“金融16条”。约是同一时间，从信贷、债券、股权3个方向射出的“三支箭”开始落地，关闭多年的上市房企再融资渠道也被打开。
	实行近一年以来，当下房企融资仍然存在堵点。据中指研究院监测，2023年10月份房地产企业债券融资总额为276.4亿元，同比大幅下降46.2%，环比下降19.5%。2023年1月份至10月份，房地产企业债券融资总额为5875.1亿元，同比下降8.9%。
	因此在业内看来，本次“白名单”若是落地，将是对“金融16条”的深化和扩围。
	张波提到，对央国企来说，融资并不成太大问题，但对民营房企而言，仍然面临着诸多困难。在楼市深度调整、市场预期相对低落的环境下，银行出于自身营收及风险防控等多方面因素，可能会比较谨慎。
	上文中受访的房地产从业人员表示，尤其是对出险房企而言，白名单等的助力自然可解近渴。但长期融资状况的改善还是要看楼市预期的走向，如果成交能得到提高，市场回暖明显，即使不在白名单中的企业，相信金融机构也会有更高的放贷意愿。
	易居研究院研究总监严跃进也指出，房企的资金状况，既要输血也要造血。输血方面看，其实关键还是要做好“金融16条”的支持。而造血方面，关键还是要提振销售数据，这是关键。房地产市场最大的优势在于，购房需求是存在的，只是没有完全挖掘出来。(完)
</body><key_sentence>据央行官网消息，11月17日，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会联合召开金融机构座谈会，研究了房地产金融、信贷投放和融资平台债务风险化解等工作，明确要支持房地产企业通过资本市场合理股权融资。媒体报道显示，监管机构正在起草一份房企白名单，根据资产规模、且仍处于正常经营的房企拟定，共有50家国有和民营房企被列入，供金融机构参考，在列的企业将获得包括信贷、债权和股权融资等多方面支持。58安居客研究院院长张波指出，房企融资白名单的消息之所以引起市场高度关注，应与不久前相关部门召开座谈会，以及三部门明确稳定地产融资几大投放渠道的背景有关。从地方层面，在今年1月，为进一步加大对河南省内优质房地产企业的金融支持力度，人民银行郑州中心支行、河南省住房和城乡建设厅联合发布了《关于印发河南省房地产行业省级白名单企业的通知》，筛选确定了100家房地产行业省级白名单企业，河南省17个省辖市及济源示范区均有房企入选。</key_sentence></doc>