<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5256</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-25/10117877.shtml</url><title>世界的香格里拉｜“动车开进了雪域高原，开进了藏家门”</title><datatime>2023-11-25 18:03:00</datatime><body>	中新网北京11月25日电(高雅曼)“飞檐化彩云，户牖映霞光。”崭新的香格里拉站站房设计如“层峦叠嶂的雪山”一般，屹立于迪庆藏族自治州香格里拉市，眺望着对面巍峨壮丽的石卡雪山。
	随着滇藏铁路丽江至香格里拉段(以下简称滇藏铁路丽香段)即将开通运营，平均海拔高度3380米的云南迪庆藏族自治州将融入全国铁路网，雪域高原香格里拉将从此结束不通铁路的历史。
	近日，中新网跟随“世界的香格里拉”主题采访活动，走进滇藏铁路丽香段，了解这条铁路上的建设故事。
	滇藏铁路丽香段穿越青藏高原横断山区腹地，蜿蜒曲折，盘匐其间，将丽江古城、玉龙雪山、哈巴雪山、香格里拉等著名景区串联在一起，途经我国藏族、纳西族、彝族、白族等数十个民族聚集地，宛如一条洁白的哈达，在蓝天、草甸、雪山之间尽情舒展，被誉为“美丽云岭天路”。
	而在“美丽云岭天路”的背后，是一条挑战极限的攻坚路，是铁路建设者9年的坚守线。滇藏铁路丽香段地处印度板块与欧亚板块接触带前沿，是我国地壳构造运动最为强烈的地区之一。沿线山高谷深，最大坡度达到了28.5‰，相当于长度1000米的距离，起点和终点的高差达到了28.5米，约等于10层楼的高度，地形地质条件极其复杂，建设难度国内罕见。
	全线最后一座贯通的是哈巴雪山隧道。哈巴雪山隧道全长9.5公里，最大埋深1155米，为一级高风险隧道。这不到10公里的隧道，动车通过只需3分钟，但从2014年动工起，建设者却在此奋斗了9个年头。
	中国铁路昆明局集团有限公司滇西铁路建设指挥部副指挥长陈应武介绍，全线建设过程中，他们先后攻克了玉龙雪山隧道、哈巴雪山隧道高地应力软岩大变形及高海拔长大隧道、大坡道长轨运输和推送等技术难关，修建的虎跳峡金沙江铁路大桥创造了3项世界纪录。
	除了攻克地质条件方面的技术难关，高原高寒的环境也给一线建设工作带来了更多挑战。高原反应是几乎每个外乡建设工人都需要面对的一大难关。来自云南楚雄的安全员孔跃文回忆，“当时一到香格里拉，我就感觉头昏，浑身无力。”通过药物辅助、心态调节、身体适应，如今的他早已习惯了高海拔的生活。
	另一大问题便是高寒天气。“我来到香格里拉的这9年，测到过的最低温度是零下22度。”中铁二局丽香六标经理曾军说道。如此恶劣的天气条件下，施工作业如何继续？曾军介绍，通过设置门帘、辅助加热等诸多措施，隧道内施工区域的温度能够达到正常水准，得以保障建筑工人24小时进行施工。
	艰苦不怕吃苦，缺氧不缺精神。这是滇藏铁路丽香段铁路建设者秉持的精神和理念，更是他们9年以来最真实的生活写照。20座隧道贯通了，34座桥梁架起来了，全线翻山越岭、桥隧相连，从丽江一路向北，仅经过1.5小时，便能到此观静谧湖泊，赏皑皑雪山。
	这趟列车带来的，不止有游客，还有粮食、化肥等生产生活物资。物流成本降低了，人民的生活质量提高了，当地铜矿、农副产品等物资获得了外运条件，资源共享有了重要的交通支撑，沿线经济得以高质量发展。
	牛肝菌、松茸等云南野生菌将以最新鲜的状态走出大山。据介绍，云南迪庆藏族自治州松茸最高年产量达1400余吨，年均产量占全省的65%、全国的30%，产值近1.4亿元，成为迪庆群众实现稳定增收的重要经济来源，被称为雪域山珍“一路领鲜”。有了安全稳定、保鲜程度高的铁路冷链运输加持，当地松茸从大山森林到国外消费者手中，将实现保鲜程度99.9%。
	青稞啤酒也将“坐”上火车销往世界。随着滇藏铁路丽香段的开通运营，制作啤酒所需的原料可通过铁路源源不断运往香格里拉，也可将成品通过中老铁路国际货物列车、中欧班列远销东南亚和欧洲。滇藏铁路的开通，将推动当地特色产品销往国内外，有力带动铁路沿线地区经贸发展，有效巩固脱贫攻击成果，助力乡村振兴。
	“动车开进了雪域高原，开进了藏家门。这带动了当地的经济发展，也让各族人民的获得感更足了。”香格里拉站副站长吴翔说。(完)
</body><key_sentence>中国铁路昆明局集团有限公司滇西铁路建设指挥部副指挥长陈应武介绍，全线建设过程中，他们先后攻克了玉龙雪山隧道、哈巴雪山隧道高地应力软岩大变形及高海拔长大隧道、大坡道长轨运输和推送等技术难关，修建的虎跳峡金沙江铁路大桥创造了3项世界纪录。滇藏铁路丽香段穿越青藏高原横断山区腹地，蜿蜒曲折，盘匐其间，将丽江古城、玉龙雪山、哈巴雪山、香格里拉等著名景区串联在一起，途经我国藏族、纳西族、彝族、白族等数十个民族聚集地，宛如一条洁白的哈达，在蓝天、草甸、雪山之间尽情舒展，被誉为“美丽云岭天路”。随着滇藏铁路丽江至香格里拉段(以下简称滇藏铁路丽香段)即将开通运营，平均海拔高度3380米的云南迪庆藏族自治州将融入全国铁路网，雪域高原香格里拉将从此结束不通铁路的历史。这是滇藏铁路丽香段铁路建设者秉持的精神和理念，更是他们9年以来最真实的生活写照。</key_sentence></doc>