<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5289</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-25/10117843.shtml</url><title>逾100万家数商企业崛起 中国如何发挥数据“乘数作用”？</title><datatime>2023-11-25 16:30:00</datatime><body>	中新网上海11月25日电(记者郑莹莹)“中国数据产业快速发展。据上海数交所研究，从2013年至2023年，中国数商企业数量从约11万家增长到超过100万家。”国家数据局局长刘烈宏25日在沪说。
	当天，2023全球数商大会在上海开幕。刘烈宏在会上表示，下一步，国家数据局将围绕发挥数据要素乘数作用，与相关部门一道，研究实施“数据要素乘”行动。
	——数商崛起
	何为数商？刘烈宏指出，数商是一类不断发展的经营主体，当前，各方普遍认为数商是以数据为生产经营关键要素的企业。
	他用“动起来”“用起来”“聚起来”来总结不同类型数商企业的作用。具体而言：
	服务型数商是数据流通的推进者，促进数据“动起来”，为数据供需双方提供可信的连接，推进数据高效地流动。
	应用型数商是数据价值的转化者，促进数据“用起来”，这类数商通过提供数据开发利用工具、数字化转型服务等，帮助千行百业挖掘数据价值。
	技术型数商是数据资源的开发者，促进数据“聚起来”，通过帮助各类经营主体更好地采集、储存、管理数据等，让分散在不同系统、平台的数据，汇聚成标准化、可流通的生产要素。
	随着数据量增长，相关企业纷纷“入场”，数商崛起。以上海为例，目前上海的数据核心企业突破1200家，数据核心产业规模超过3800亿元。
	——数据“乘数作用”
	“数据在使用中一般不会发生损耗，反而越用越好，这突破了传统资源要素约束条件下的产出极限，拓展了新的经济增量。”刘烈宏说。
	他指出，数据规模越大，种类越多，产生的信息和知识就越多，创造价值的空间就越大，“不同类型、不同维度的数据聚合后，还可能量变引发质变，获得意料之外的价值。”
	比如，相关机构企业通过道路状况、交通流量和车辆行驶数据的互联互通，通过对车辆传感器数据、用户行为偏好及其他相关信息的汇聚分析，可以推动智能网联汽车和交通行业的技术创新和业务模式变革，实现从提供出行预测、导航应用，到提供智能驾驶辅助功能和车联网服务的目标，从而提高安全性能、驾驶体验和出行效率，开拓相应的商业机遇。
	中国研究实施的“数据要素乘”行动，将从供需两端发力，在智能制造、商贸流通、交通物流、金融服务、医疗健康等若干重点领域，加强场景需求牵引，打通流通障碍，提升供给质量，推动数据要素与其他要素相结合，催生新产业、新业态、新模式、新应用、新治理。
	——数据交易与数据交互并重
	中国工业经济学会会长、中国社科院大学教授江小涓在大会上指出，中国不仅是海量数据的生产大国，还是首个将数据列为生产要素的国家，这在国际上亦无先例。
	她指出，大量数据在发挥作用，数据交易还在尝试、起步阶段。
	她主张，“场内(数据)交易”和“场外(数据)交互”并重，除了关注数交所之外，社会层面、企业层面对数据交互这种数据要素发挥作用的形态也要加强关注。
	“我们去看了一些目前用智能技术的企业，感觉这些企业倾向于数据交互的方式，拉通更大的产业生态圈，支撑业务。”她说。
	另外，她指出，在数据发展上，要关注超越“要素市场建设”的重要问题。比如，伴随人工智能的发展，人类社会将虚、实并存，人工智能生成内容大模型所需要的海量和高标准语料库问题需要得到关注，“对中文来讲，挑战特别大，如果我们没有自己可信的、高质量的语料去‘喂’大模型，(未来虚拟世界)对中国的关注就会少很多。”(完)
</body><key_sentence>刘烈宏指出，数商是一类不断发展的经营主体，当前，各方普遍认为数商是以数据为生产经营关键要素的企业。中国研究实施的“数据要素乘”行动，将从供需两端发力，在智能制造、商贸流通、交通物流、金融服务、医疗健康等若干重点领域，加强场景需求牵引，打通流通障碍，提升供给质量，推动数据要素与其他要素相结合，催生新产业、新业态、新模式、新应用、新治理。比如，相关机构企业通过道路状况、交通流量和车辆行驶数据的互联互通，通过对车辆传感器数据、用户行为偏好及其他相关信息的汇聚分析，可以推动智能网联汽车和交通行业的技术创新和业务模式变革，实现从提供出行预测、导航应用，到提供智能驾驶辅助功能和车联网服务的目标，从而提高安全性能、驾驶体验和出行效率，开拓相应的商业机遇。技术型数商是数据资源的开发者，促进数据“聚起来”，通过帮助各类经营主体更好地采集、储存、管理数据等，让分散在不同系统、平台的数据，汇聚成标准化、可流通的生产要素。</key_sentence></doc>