<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5289</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-25/10117832.shtml</url><title>以“数”会友扩大朋友圈 全球数贸会释放独特“磁力”</title><datatime>2023-11-25 15:48:00</datatime><body>	中新网杭州11月25日电(奚金燕)寻觅商机、考察对接、增资扩能……第二届全球数贸会期间，来自海内外的参展商和采购商，将展会作为出海的重要一站，拥抱全球数字贸易带来的新市场、新合作、新机遇。
	“第一次来到杭州参展，没想到这么快就有收获了。”来自香港的佳兆集团负责人赵宝永告诉记者，此次在香港科技园的组织下，他带了一款自研的智能电车充电器前来参展，希望寻找新的渠道，打开新市场，没想到很快就找到了合作伙伴。
	“就在隔壁参展的亚马逊看到了我的产品，准备购入一些上架。”赵宝永说，虽然这笔订单金额不大，但是意义非常大，“先试试水，反响好的话我准备自己开网店卖。”
	市场是激活展会的最大动能。本届数贸会吸引了许多“新朋友”寻觅商机，也有始终深耕中国市场的“老朋友”用真金白银投下“信任票”。
	本届数贸会期间，阿斯利康举行三款产品引入杭州拱墅落地签约仪式。目前，阿斯利康已在中国布局一个全球研发中国中心、3大生产基地、包括杭州在内的5大区域总部。
	全球数贸会独特“磁力”的背后依靠中国这一强力“磁场”。阿斯利康负责人告诉记者一组数据：1993年正式进入中国以来，阿斯利康30年间在华引进近40种创新药。2022年，阿斯利康中国营收近58亿美元，已成为阿斯利康全球第2大市场。30年来，不含研发投入，阿斯利康在华累计投资已近20亿美元。此次落地签约再一次表明阿斯利康深耕中国市场，拓宽在华布局的信心。
	全球数贸会独特“磁力”的背后还在于浙江完善的产业生态和先发的数字经济优势。民营经济是浙江经济的最大特色、最大资源和最大市场。浙江民营企业涵盖的产业领域广，完整的产业链提供了企业大量的合作与创新机会。
	在阿斯利康中国总经理赖明隆看来，浙江具有数字经济的领先优势，而杭州更在生物医药领域形成了显著的产业特色，为企业构建数字医疗创新生态圈提供了强大支持。
	此次数贸会期间，浙江还进行了一批重大项目签约，掀起数字贸易合作“新浪潮”。现场签约战略合作类1个、贸易类3个、投资类28个，总签约金额1558.5亿元。其中外商投资项目11个，投资额17亿美元，占投资类签约项目数39.3%，主要来自德国、法国、日本、匈牙利、新加坡等国家和地区。此次签约也意味着，目前已有207家世界500强落户浙江。
	浙江省商务厅相关负责人介绍，此次签约项目聚焦数字经济“一号发展工程”，技术领先、市场前景广阔、补链强链延链属性突出，涵盖数字技术、数字智能、数字制造、数字医疗、数字服务、数字管理等，有利于浙江推进产业高端化、数字化、绿色化。
	20年来，浙江坚持一张蓝图绘到底，持续推进“数字浙江”建设，2022年浙江省数字经济增加值占GDP比重突破50%。如今的浙江，30.7%的高新技术企业、27.1%的科技型中小企业都属于数字经济领域，数字经济已成为浙江抢占产业新赛道、培育经济新增长点的最重要力量。
	“数字浙江”只是中国式现代化发展的一瞥。据悉，本届数贸会有近1.5万家专业采购商报名、其中境外采购商超过1700家。数贸会的如期举办，让全球充分感受到了中国在发展数字贸易领域开放合作的决心、信心，而透过数贸会也让世界感受到了中国开放合作的广度、深度。
	正如世界贸易组织(WTO)副总干事张向晨所言，中国在数字贸易领域取得了举世瞩目的成就，同时也已经成为该领域的全球强国，展示了创新方法、技术进步和蓬勃的创业精神。除了自身的成功，中国在推动全球数字贸易方面也发挥了举足轻重的作用。WTO赞赏中国的贡献，也期待未来进一步加强南南合作，实现全球数字化转型。
	“相通则共进，相闭则各退”。相信以“数贸会”为桥，中国将携手更多志同道合的伙伴，一同驶向广阔的数字蓝海。(完)
</body><key_sentence>在阿斯利康中国总经理赖明隆看来，浙江具有数字经济的领先优势，而杭州更在生物医药领域形成了显著的产业特色，为企业构建数字医疗创新生态圈提供了强大支持。数贸会的如期举办，让全球充分感受到了中国在发展数字贸易领域开放合作的决心、信心，而透过数贸会也让世界感受到了中国开放合作的广度、深度。浙江省商务厅相关负责人介绍，此次签约项目聚焦数字经济“一号发展工程”，技术领先、市场前景广阔、补链强链延链属性突出，涵盖数字技术、数字智能、数字制造、数字医疗、数字服务、数字管理等，有利于浙江推进产业高端化、数字化、绿色化。第二届全球数贸会期间，来自海内外的参展商和采购商，将展会作为出海的重要一站，拥抱全球数字贸易带来的新市场、新合作、新机遇。</key_sentence></doc>