<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5309</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-25/10117799.shtml</url><title>（走进中国乡村）年轻一族乐为山货代言 “中国百合之都”甜蜜升级</title><datatime>2023-11-25 14:33:00</datatime><body>	中新社兰州11月25日电题：年轻一族乐为山货代言　“中国百合之都”甜蜜升级
	中新社记者丁思李亚龙
	“自步入市场以来，兰州百合就和猪肉价格作比较，今年一斤百合60元(人民币，下同)，可以买好几斤猪肉了！”62岁的兰州百合种植户高作旺喜上眉梢。
	三年育苗、三年生长、三年成熟的兰州百合，是中国唯一食药两用甜百合，已有400多年的种植历史。
	甘肃省兰州市七里河区是兰州百合核心主产区，因其得天独厚的土壤条件和长期积累的栽培技术，出产的百合色白、个大、味美、营养丰富，在海内外享有盛誉，这里不仅成为闻名遐迩的“百合之乡”，而且赢得“中国百合之都”之称。
	11月，结束繁忙采挖季节的兰州百合迎来了一年中的“销售旺季”，订单令人应接不暇。近日，中新社记者走进七里河区西果园镇袁家湾村，探访这份翻倍升级的甜蜜事业。
	从兰州主城区驱车近1小时，循着山路抵达海拔2000多米的袁家湾村，村口“天下百合第一村”的字样十分醒目，柏油路两旁是村民20世纪90年代建设的楼房，道路沿途不时可见“兰州百合”的广告牌。
	三面环山的村子，气温比市区要低约5摄氏度。村子内的百合加工企业却是一派繁忙，车间内，妇女们一只手拿着小刀，另一只手掰着百合瓣，娴熟地进行初步分拣和清理；高作旺和工人们则在冷库清点即将发运的订单。
	高作旺是甘肃省级非物质文化遗产代表性项目“兰州百合栽培技艺”传承人，并在袁家湾村担任了18年村党支部书记，由此被村民们称为“百合书记”。如今，他是兰州甜甜百合有限公司负责人。
	“我们村种植百合已有150多年历史，这让袁家湾村成为远近闻名的致富村，20世纪八九十年代被称为‘小北京’，家家户户盖二层楼房、开小汽车，村里的小伙子不愁找对象。”种了一辈子百合的高作旺将“接力棒”交给了女儿，旨在改变百合的推广方式，从最初人背驴驮到电商闯世界。
	目前，七里河区有百合加工企业191家，省市级龙头企业6家，链主企业2家。2022年全区百合种植户1.1万户5.9万人，百合种植面积5.54万亩，实现百合全产业链产值达9.42亿元。
	百合村年轻一代的传承接力，让这份甜蜜产业延伸至多领域。“90后”新农人米发君就是家乡百合的守望者之一。
	2014年，米发君触网尝鲜电商销售，不断完善供应链。“百合鲜食化和零食化是趋势之一，更适合年轻人的喜好。”米发君接受中新社记者采访时说，他们团队研发生产了即食百合、百合冻干、百合醋等系列产品，延长产业链条。
	米发君说，公司正在打造电商直播基地，设有60个标准直播间，启动后将通过孵化网红等措施实现网络销售新突破。
	当地政府还搭建平台，建立“科研＋政府＋企业”模式，加快研发产品成果转化。百合饼干、百合生片、百合面膜、百合八宝茶等系列百合产品，已销往中国多个城市并出口至日本、韩国、美国、中国香港等国家和地区，形成了种植、储藏、加工、销售、研发一条龙的百合产业发展格局。
	在此基础上，“中国百合之都”继续探索打开“新视野”。
	近几年来，当地百合村依托百合产业和独特的自然景观探索乡村旅游，打造了村史馆、百合谷、百合屋、百合长廊等，相继推出“兰州百合文化旅游季”、“百合之路”徒步活动、百合采挖暨农民丰收节，发展“周末经济”，甜蜜升级。
	谈及未来，高作旺说，“我们还要通过‘非遗进校园’活动，将百合种植、百合文化传承给我们的下一代；在各个百合村建设养老托老基地，真正让百合甜到每一个人心里”。(完)
</body><key_sentence>高作旺是甘肃省级非物质文化遗产代表性项目“兰州百合栽培技艺”传承人，并在袁家湾村担任了18年村党支部书记，由此被村民们称为“百合书记”。百合饼干、百合生片、百合面膜、百合八宝茶等系列百合产品，已销往中国多个城市并出口至日本、韩国、美国、中国香港等国家和地区，形成了种植、储藏、加工、销售、研发一条龙的百合产业发展格局。近几年来，当地百合村依托百合产业和独特的自然景观探索乡村旅游，打造了村史馆、百合谷、百合屋、百合长廊等，相继推出“兰州百合文化旅游季”、“百合之路”徒步活动、百合采挖暨农民丰收节，发展“周末经济”，甜蜜升级。从兰州主城区驱车近1小时，循着山路抵达海拔2000多米的袁家湾村，村口“天下百合第一村”的字样十分醒目，柏油路两旁是村民20世纪90年代建设的楼房，道路沿途不时可见“兰州百合”的广告牌。</key_sentence></doc>华文化所倡导，将为和平解决国际问题、建设更加美好的世界作出更大贡献。
	长期从事对外汉语教学的山东大学国际教育学院副教授矫雅楠说：“学习了习近平主席的贺信，我更加认识到这项事业的重要意义。我们将以贺信精神为指引，以汉语教学为依托，让更多来自世界各地的汉语学习者领略中华文化魅力，感知当代中国风貌，更好助力汉语国际推广和中华文化国际传播。”
	习近平主席的贺信让中国国家版本馆杭州分馆馆长吴雪勇对做好文化传承和交流工作有了更深的理解。他说，作为新时代国家文化殿堂，杭州国家版本馆要把中华优秀典籍版本收集好、守护好、传承好，为向世界讲好中国故事、促进中外文明交流互鉴作出更大贡献。
</body><key_sentence>新华社上海11月24日电题：为繁荣世界文明百花园注入思想和文化力量——习近平主席致世界中国学大会·上海论坛贺信为推动文明交流互鉴提供重要指引。大家纷纷表示，习近平主席的贺信为推动文明交流互鉴、促进世界中国学繁荣发展提供了重要指引，接下来将以此次论坛为契机，进一步加强学术交流和研究成果转化，为不同文明的传承、发展、创新贡献更多智慧力量。11月24日，习近平主席向世界中国学大会·上海论坛致贺信，深刻阐明了中国学研究的重要意义，表达了对各国专家学者当好融通中外文明使者的殷切期望，在与会中外嘉宾和社会各界中引发强烈共鸣。聆听了习近平主席在贺信中对各国专家学者的勉励和期望，韩国高丽大学亚洲问题研究所中国研究中心主任李正男表示，将继续当好“融通中外文明的使者”，努力将专业的学术话语转化成通俗易懂的大众表达，向韩国民众讲述一个真实、立体、全面的中国，持续改善两国关系的民意基础，为促进韩中人民相知相亲发挥自己的作用。</key_sentence></doc>