<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>527</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-13/10111008.shtml</url><title>焦点访谈：政策齐发力 发展惠民生</title><datatime>2023-11-13 09:36:00</datatime><body>	央视网消息(焦点访谈)：今年以来，我国经济运行面临不确定因素增多，给部分群众的就业、收入等方面带来一定影响。今年我国粮食收成如何？脱贫群众会不会返贫？重点人群的就业如何保障？房子能不能够入住？这一系列的问题都涉及到人民群众的安危冷暖。针对这些问题，相关部门都采取了哪些措施？又产生了什么样的效果？我们来听听他们的回答。
	眼下，我国秋粮收获进入收尾阶段。今年我国粮食生产先后遭遇黄淮罕见“烂场雨”、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害，很多人担心粮食会不会减产。
	农业农村部党组书记、部长唐仁健：“目前看，全年粮食有望再夺丰收、继续增产，大家可以放心。粮食产量将继续保持在1.3万亿斤以上，有望再创历史新高。”
	唐仁健表示，今年我国部分地区灾情较重，但仍实现丰收，首先得益于中央高度重视粮食生产，夯实了丰收基础。各地压紧压实粮食安全党政同责，千方百计稳定粮食面积，全国面上增产弥补了局部点上损失。农业农村部今年启动了粮油等主要作物大面积单产提升行动。统筹整合200多亿元，重点在100个大豆、200个玉米主产县推进。以往很多品种在试验示范指挥田里的单产很高，但一到大田里就下来一大截，今年这一情况大大改观。
	唐仁健：“针对这种差距，我们从耕、种、管、收、地、种、肥、药全领域、全环节查找短板弱项，针对性地拿出良田、良种、良法、良制、良机，集成组装的综合性解决方案。专家测算，300个重点县单产提升对粮食增产的贡献率达到了73%以上，这项工作有效对冲了灾害的影响。”
	今年以来，农业农村部全力抓好以乡村振兴为重心的三农各项工作，农业农村发展呈现稳中向好态势，宜居宜业和美乡村建设有序推进。前三季度农副食品加工业增加值继续增长，农产品网络零售额保持两位数增长，带动农民收入实际增长7.3%，比城镇居民收入增速快2.6个百分点。
	这里是地处金沙江畔的云南省楚雄州永仁县，4万多亩高原晚熟芒果陆续成熟。脱贫群众李平夫妇俩在这个芒果基地务工已经5年了。
	2019年底脱贫摘帽后，当地创新搭建了“幸福里”社区平台，建立信息库，根据企业需求上门提供“管家式”“订单式”用工保障，助力脱贫群众增收。今年以来，农业农村部进一步健全完善防止返贫监测帮扶机制，从发现返贫风险到识别认定再到实施帮扶，一般不超过1个月。目前，63.5%的监测对象已消除返贫致贫风险，其余均落实了帮扶措施。
	唐仁健：“突出抓好产业就业帮扶，推动衔接补助资金用于产业发展超过60%。脱贫劳动力务工规模达到3297万人，超额完成3000万人的年度任务。去年，脱贫人口收入同比增长14.3%。”
	就业是最基本的民生。今年我国经济运行面临不确定因素增多，就业形势备受关注。“把稳就业提高到战略高度通盘考虑”是今年7月中央政治局会议提出的新要求。今年1—9月，我国城镇新增就业1022万人，完成全年目标任务的85%。高校毕业生等青年就业基本稳定、持续好转，农村劳动力外出务工规模继续增加，3297万脱贫人口实现务工增收。
	人力资源和社会保障部党组书记、部长王晓萍：“党中央、国务院将就业摆在经济社会发展的优先位置，各方面加力推进，广大企业家和劳动者努力进取，为就业稳定提供了有力保障。”
	我国前三季度GDP同比增长5.2%，成为拉动就业增长的关键所在。在宏观政策层面，我国财政部门出台、完善相关政策，为经营主体减轻负担。1—8月，全国新增减税降费及退税缓费超过1.15万亿元，激发企业活力，提振市场信心。
	财政部党组书记、部长蓝佛安：“财政部坚决贯彻党中央、国务院决策部署，认真组织实施积极的财政政策，聚焦民生保障兜底线、增福祉，落实落细就业优先政策，支持企业减负稳岗，帮助重点群体就业创业。”
	经营主体负担轻了，才能提供更多的岗位。今年，我国出台一系列稳就业政策措施，推动形成高质量发展与就业扩容提质、相互促进的良性循环。
	王晓萍：“解决就业问题，根本要靠经济发展。国务院及早明确了今明两年到期阶段性政策后续安排，在加快推进新型工业化、推动制造业重点产业链高质量发展、促进民营经济发展壮大、恢复和扩大消费等方面推出一批有效举措，推动经济运行持续好转，经济社会发展就业带动力不断增强。”
	今年以来，各级政府直接支持就业创业的各类资金超过2000亿元。各级人社部门持续打造“大数据+铁脚板”的就业服务模式，“春风行动”等就业服务活动高频率开展，补贴性职业技能培训规模超过1300万人次。
	姜林欣是苏州一家医疗器械贸易公司的销售经理，今年大学毕业的他，入职刚满3个月，工作十分充实。半年前，他也是求职大军中的一员。就在姜林欣为工作发愁时，他所在的玉兰社区就业服务站的工作人员给他打来了电话。
	江苏人社一体化信息平台形成了从省级到村、社区互通共享的模式，方便求职者通过网络进行供需匹配、人岗对接。针对姜林欣的情况，服务站给他推荐了相应的技能培训课程，最终，姜林欣顺利就业。
	随着就业援助制度不断健全，城乡困难群众就业得到积极保障。王晓萍表示，下一步人社部门将加快构建部门协同、系统联动的高质量充分就业工作体系，推动就业局势持续好转。
	王晓萍：“从走势看，经济回升向好势头将持续巩固，稳就业积极因素不断累积，我们对保持就业局势稳定充满信心。与此同时，市场岗位需求总量虽然多于求职人数，但与老百姓对工作收入、社会保障、稳定发展等方面的期待仍有一定差距，我们将继续为之努力奋斗，全力确保就业目标任务完成。”
	除了就业，住房也是老百姓最关注的问题之一。今年以来，我国房地产市场供求关系发生了重大变化。对于房地产，党中央、国务院高度重视。从去年到今年，从部门到地方，出台了一系列稳定房地产的优化政策。从现在实施的初步情况来看，积极的效应正在逐渐显现。
	中国人民银行行长、国家外汇管理局局长潘功胜：“今年以来，金融部门从供需两端综合施策，出台了多项金融政策，更好满足刚性和改善性住房需求，推动加快构建房地产业新发展模式。存量首套房贷利率下调惠及5000万户家庭、1.5亿人，每年节省居民家庭利息支出约1700亿元。”
	住房和城乡建设部党组书记、部长倪虹：“从数据上看，“认房不认贷”、降低首付比例和利率等政策措施起到了积极的效果，1—10月份，一手房交易虽然下降，但二手房的交易上升，一、二手房合起来同比实现了正增长。”
	倪虹介绍，当前各地“保交楼”工作在扎实推进，也带动了全国房屋竣工面积的同比正增长接近20%，这也反映出了各地政府帮助房地产企业纾困见到了效果。
	倪虹：“一视同仁，满足不同所有制房企合理融资需求，促进金融和房地产良性循环。那么在新的模式下，房地产企业也要有清醒的认识，现在要拼的是高质量、新科技和好服务，谁能为群众建设好房子，谁能给群众提供好的服务，谁就会有市场，谁就会有发展。”
	今年7月，国务院办公厅印发《关于在超大特大城市积极稳步推进城中村改造的指导意见》，城中村改造是重要的民生工程，是解决群众“急难愁盼”的问题，能够改善居住环境，促进产业转型升级，推动城市的高质量发展。
	11月8日上午，河南郑州市7个城中村改造项目集中开工。这次集中开工的城中村改造项目，将城中村改造与房地产市场调控、保交楼、征收安置问题、整改等有机结合，主要是前期已经拆迁正在实施的拆除新建的项目，共建设安置用房约163.8万平方米，总投资127.12亿元，2026年底完成建设。
	除了城中村改造，今年中央还作出规划建设保障性住房、“平急两用”公共基础设施建设的重大决策部署，现在已逐步推开落实。倪虹介绍，规划建设保障性住房是完善住房制度和供应体系、重构市场和保障关系的重大改革。
	倪虹：“这项改革重点是拓展了配售型保障性住房，最终目的是能够实现政府保障群众的基本需求，市场满足群众多层次的住房需求，建立起租购并举的住房新制度。城市的党委和政府要担负起主体责任，解决好群众的住房问题，尤其是新市民和年轻人的住房问题，让他们能够放开手脚，为美好的生活去奋斗。”
	习近平总书记强调：“保障和改善民生是一项长期工作，没有终点站，只有连续不断的新起点。”从采访当中我们可以看到，今年面对复杂严峻的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，党和政府仍然把“保民生”作为重要的任务，拿出真金白银、真招实招，切实解决人民群众“急难愁盼”的问题，尽力满足人们对更美好生活的需要。风雨同舟、未来可期。(央视网)
</body><key_sentence>今年7月，国务院办公厅印发《关于在超大特大城市积极稳步推进城中村改造的指导意见》，城中村改造是重要的民生工程，是解决群众“急难愁盼”的问题，能够改善居住环境，促进产业转型升级，推动城市的高质量发展。与此同时，市场岗位需求总量虽然多于求职人数，但与老百姓对工作收入、社会保障、稳定发展等方面的期待仍有一定差距，我们将继续为之努力奋斗，全力确保就业目标任务完成。国务院及早明确了今明两年到期阶段性政策后续安排，在加快推进新型工业化、推动制造业重点产业链高质量发展、促进民营经济发展壮大、恢复和扩大消费等方面推出一批有效举措，推动经济运行持续好转，经济社会发展就业带动力不断增强。财政部党组书记、部长蓝佛安：“财政部坚决贯彻党中央、国务院决策部署，认真组织实施积极的财政政策，聚焦民生保障兜底线、增福祉，落实落细就业优先政策，支持企业减负稳岗，帮助重点群体就业创业。</key_sentence></doc>