<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5365</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-25/10117736.shtml</url><title>比姚明高一头！这里的大葱靠什么猛“长个”？</title><datatime>2023-11-25 08:31:00</datatime><body>	“葱生江南则为葱，生于章丘则为树。”凡是看过章丘大葱的人，无不被其高大细长的身躯所震撼。
	作为被章丘大葱开过眼界的人，记者只想说，其实章丘大葱没你想象的那么高，它只能比你想象得……更高，甚至堪称“plus+++”版。
	日前，在2023中国·章丘大葱文化旅游节上，一棵高2.586米的大葱一举夺魁，成为今年最高的“葱王”。比姚明还高一个头，章丘大葱猛“长个”有何“秘诀”？靠什么勇闯世界？
	屡破世界纪录
	“在山东，说你没葱高真的不是笑话你”“底盘不稳的车，运不了章丘大葱，因为它们竖排起来，可以当墙用。”“我一直以为小时候在老家的一片葱林里迷路是个梦，现在看来是真的。”……章丘大葱的“高个传说”在山东广为流传。
	著名作家老舍在《济南的大葱》一文中说：“济南的葱白起码有三尺来长吧：粗呢，总比我的手腕粗着一两圈儿……”
	老舍先生文中提到的济南大葱无疑就是章丘大葱。为提升章丘大葱的知名度、美誉度，章丘人一年一度为大葱举办文化旅游节，每年都会评选出个头最高的“葱王”。
	细数历届“葱王”评选，来自章丘绣惠街道王金村的大葱夺魁18次，被誉为大葱“状元村”。
	而说起大葱“状元村”，早在明朝嘉靖九年的《章丘县志》就有记载：“葱以产女郎山者为最”，王金村就在女郎山一带。
	在今年举行的章丘大葱文化旅游节上，王金村葱农宋光宝种出2.586米的“葱王”，打破了2020年2.532米章丘大葱“最长的葱”吉尼斯世界纪录，摘得“大葱种植状元”。
	作为章丘农业的重要地理标志和历史文化名片，章丘大葱素以“葱高、白长、脆嫩、味甜”而著称，大葱植株高度通常在1.5米左右，最高的可达2.5米左右。
	“章丘大葱之所以个头高大，不仅源于经过章丘多代人提纯复壮获得的‘大梧桐’的品种特性，还和章丘的气候、灌溉水源和独到栽培方式密切相关。”宋光宝告诉记者，章丘夏热冬冷，春秋气温适中，其中夏季多雨湿润，冬春气候干旱，格外符合大葱生长发育周期的节律性需要。
	据宋光宝介绍，在地理位置上，章丘地处泰沂山脉北麓与黄河之间，南部属鲁西隆起区，北部为济阳凹陷区，位于泰沂山地及山前冲积扇与华北冲积平原交界地带，泉水众多，主要灌溉水源为发源于百脉泉群的绣江河，水质清纯，富含锶、偏硅酸等微量元素。此外，章丘具有58万亩富硒土壤的天然优势。
	“深开沟、高培土的传统栽培模式也是保证大葱‘长高’的诀窍。”宋光宝提到，在大葱生长期间，还要时刻注意排水，如果遇到刮大风天气，要及时将倒伏的葱扶起来。虽然辛苦，但是只有如此才能确保大葱顺利成长。
	万物皆可融“大葱”
	山东人可能从小就看过这样的场景：在葱田间，孩子们躲在“葱林”里捉迷藏，老农们忙里偷闲，拿着煎饼卷上新鲜大葱直接就吃起来，又或者配一碟蘸酱就可以解决一顿酒……
	诺贝尔文学奖得主莫言曾在给父亲的一封信中提到对山东大葱的思念，甚至还为大葱写了一首打油诗：“韭菜炉包肥肉丁，白面烙饼卷大葱。再加一碟豆瓣酱，想不快乐也不中。”
	除生吃外，鲁菜里自古就有大葱的烹饪方法，用大葱来调味提香，因此大葱也得了一个外号——“和事草”。
	在鲁菜的烹饪技法中，炒、熘、爆、烧等方法都要用葱来提味，也有很多以葱为主的名菜如“葱烧海参”“葱爆肉”等，更是以拥有浓郁的葱香为佳。
	近几年，章丘鼓励企业发展章丘大葱的精深加工以及多渠道销售，推动章丘大葱全产业链和品牌的打造，使万物皆可融大葱。
	“葱油、大葱风味酱、葱油饼……都是我们的创新产品，深受顾客喜爱。”山东晶荣食品有限公司贸易部经理靳子言表示，该公司所有葱类的深加工产品，加持章丘大葱名号，都能在众多其他同类产品中脱颖而出。
	“章丘大葱为我们提供了一个强有力的品牌背书，与此同时，我们也利用公司的销路，把章丘大葱的名号传播得更远更广。”靳子言说。
	如今，章丘大葱之于山东人，就如辣椒之于四川人，既是民众餐桌上的美味，更是舌尖上的“乡愁”。
	大葱勇闯世界
	据《章丘县志》记载，“大明嘉靖九年庆，女郎仙葱登龙庭，万岁食之赞甜脆，葱中之王御旨封”。早在明嘉靖年间，大葱就从贫贱之食，成了贡品。时至今日，不仅葱烧海参这道山东名菜上了国宴，大葱还升级成伴手礼、国礼。
	2014年，章丘大葱亮相亚太经合组织(APEC)第二十二次领导人非正式会议欢迎晚宴；2021年，“好品山东——齐鲁灵秀地品牌农产品”推介会澳门站现场，章丘大葱深受澳门民众及采购商青睐；2022年，章丘大葱走上冬奥会餐桌，被山东省列入“好品山东”品牌名录，被农业农村部列入中国农业品牌精品培育计划……
	截至目前，章丘大葱总种植面积达7666.7公顷，年产量63万吨，产值近12亿元，品牌价值达52.91亿元。
	但章丘大葱没有止步于此，正不断争取出口创汇，让葱香飘得更远。
	2022年3月，由技术发明人于凯波教授专家团队与习瀚生态农业科技(山东)有限公司合作的高新科技项目——“超敏蛋白复合酶生物技术章丘农业示范基地项目”正式在章丘启动。
	习瀚生态农业科技(山东)有限公司董事长刘劲松表示，超敏蛋白复合酶生物技术让章丘大葱达到种植历史上的突破，实现增加产量、提高品质，还降低了农残。2022年已经实现对俄罗斯的出口，今年正在推进和韩国、巴基斯坦、马来西亚等国家的出口合作。“章丘大葱终于实现出口创汇、走向世界的梦想。”
	瞄准“全球餐桌”，章丘正大力实施大葱种子种苗研发、标准化示范、交易市场建设、深加工产业链条补短延伸等六大工程，进一步延伸产业链、提升价值链、完善利益链，让“高、大、脆、白、甜”的章丘大葱惊艳世界味蕾。
</body><key_sentence>在今年举行的章丘大葱文化旅游节上，王金村葱农宋光宝种出2.586米的“葱王”，打破了2020年2.532米章丘大葱“最长的葱”吉尼斯世界纪录，摘得“大葱种植状元”。日前，在2023中国·章丘大葱文化旅游节上，一棵高2.586米的大葱一举夺魁，成为今年最高的“葱王”。为提升章丘大葱的知名度、美誉度，章丘人一年一度为大葱举办文化旅游节，每年都会评选出个头最高的“葱王”。细数历届“葱王”评选，来自章丘绣惠街道王金村的大葱夺魁18次，被誉为大葱“状元村”。</key_sentence></doc>