<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5367</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-25/10117721.shtml</url><title>中国代表敦促日本全面配合接受严格国际监督</title><datatime>2023-11-25 05:52:00</datatime><body>	中新社柏林11月24日电　维也纳消息：中国常驻国际原子能机构代表李松大使24日在国际原子能机构11月理事会上发言，重申中方坚决反对日本福岛核污染水排海，敦促日方全面配合接受严格国际监督。
	李松表示，日方不顾国际社会普遍质疑和有关国家强烈反对，强行启动并不断推进福岛核污染水排海。福岛核污染水排海绝不是日本一家的私事，是重大核安全问题，事关全人类健康、全球海洋环境、国际公共利益。中方坚决反对日方排海行径，敦促日方停止排海。日本应该严肃对待国内外合理关切，本着负责任和建设性态度妥善处理福岛核污染水问题。
	李松指出，人为向海洋排放核事故污染水前所未有，大量放射性核素排入大海产生的累积海洋效应存在极大不确定性。随着越来越多福岛核污染水排入大海，国际社会不能假定日方净化装置长期有效、可靠，也不能假定日方排海管理30年不失误、不犯错。针对日方一意孤行推进排海的行径，中方始终坚决主张和积极推动全面加强对日国际监督，不断完善对福岛核污染水排海的长期国际监测安排。中方要求国际原子能机构秘书处秉持客观、公正、科学态度，加强与成员国的沟通，不断加强对日国际监测安排。机构成员国、理事会应在对日国际监测安排完善过程中发挥作用，并对日方排海问题和国际监测安排进行定期审议。
	李松强调指出，日本如果真的在福岛核污染水处置问题上负起责任，对处置的安全性有信心，就应更加开放、更加透明、更加合作，与利益攸关国家进行充分、有意义的协商，高度重视各方关切和意见，积极支持机构不断完善和加强国际监测安排。中方敦促日方本着认真负责和建设性的态度，继续与机构秘书处和成员国开展讨论，全面配合接受严格国际监督。他表示，中方愿与利益攸关方共同努力，支持机构发挥主导作用，本着科学、负责的态度，积极参加在加强对日独立、长期、有效国际监测安排方面的努力，切实防止日方排海行径对海洋环境和人类健康造成长期危害。(完)
</body><key_sentence>李松强调指出，日本如果真的在福岛核污染水处置问题上负起责任，对处置的安全性有信心，就应更加开放、更加透明、更加合作，与利益攸关国家进行充分、有意义的协商，高度重视各方关切和意见，积极支持机构不断完善和加强国际监测安排。针对日方一意孤行推进排海的行径，中方始终坚决主张和积极推动全面加强对日国际监督，不断完善对福岛核污染水排海的长期国际监测安排。中新社柏林11月24日电　维也纳消息：中国常驻国际原子能机构代表李松大使24日在国际原子能机构11月理事会上发言，重申中方坚决反对日本福岛核污染水排海，敦促日方全面配合接受严格国际监督。他表示，中方愿与利益攸关方共同努力，支持机构发挥主导作用，本着科学、负责的态度，积极参加在加强对日独立、长期、有效国际监测安排方面的努力，切实防止日方排海行径对海洋环境和人类健康造成长期危害。</key_sentence></doc>就医，CT显示肺部已变白。11月23日，张静一家人辗转两三个小时，才从密云来到首都儿研所。张静急切希望女儿能尽快用上药，同时“能在条件更好的首都儿研所做一个全面检查，搞清楚究竟是哪里出现了问题”。
	从河北廊坊赶来北京的熊燕，推着被塑料薄膜覆盖的婴儿车，1岁的孩子睡在里面。她说，大概半个月前，孩子咳嗽不止，在廊坊当地多个医院被确诊为支气管炎，但用药后未见好转，“咳得越来越厉害，整宿整宿地哭”。
	看着孩子受罪，一家人于心不忍，下决心来北京求医诊治，“我们(11月23日)晚上8点才到医院，前台大夫告诉我们，可能要到后半夜才能看上了。”熊燕说。
	一些家长表示，由于白天上班繁忙等原因，只能晚上带孩子来看病。24小时都开的儿科不多，家长们多会带孩子选择首都儿科研究所或者首都医科大学附属北京儿童医院就诊。
	记者在现场观察发现，大部分患儿静脉注射的药物为头孢曲松钠或阿奇霉素等抗生素药物。
	在11月13日举行的国家卫生健康委新闻发布会上，北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖表示，肺炎支原体、新冠病毒、流感病毒等引起的症状相似，“建议大家在确认病原学以后再用药，而不是靠猜想滥用药”。
	在北京全市，天坛医院、朝阳医院、友谊医院等多家医院儿科实施了“先化验再诊疗”措施，缩短候诊时间，降低院内交叉感染风险。
	诊疗需精准对策
	为何今年的呼吸道感染病例如此之多？上海妇幼保健所健康教育科科长张蕾表示，秋冬季节本来就是流感病毒、合胞病毒、腺病毒等呼吸道病毒感染高峰，今年又是肺炎支原体感染的一个大年，“之前几年因为疫情，很多小朋友居家时间比较多，接触各种病原体的机会少，体内的抗体水平处于低位，更容易被感染”。
	张蕾表示，预防呼吸道疾病的关键是做好个人卫生工作，“最关键的还是要多洗手，用流动的水、肥皂洗手就能起到很好的清洁作用”。另外她提示家长应注意孩子营养均衡，保证适当锻炼、充足睡眠，以提高免疫力。
	值得注意的是，根据各地数据监测，目前流感病例呈高发态势。四川省人民医院儿科副主任医师范娟表示，早在9月、10月四川省就已经展开了流感疫苗接种工作，通常接种流感疫苗2-4周后，可产生具有保护水平的抗体，家长孩子应及时接种流感疫苗。
	如何判断孩子是否需要去就医？首都儿研所医院感染管理与疾病管理处副主任医师于磊提示，低龄尤其是6个月以下的儿童更需要关注，有发烧等症状，建议立刻去医院。对于3个月以下的孩子，如果发现吐奶、嘴角吐沫等症状，也可能患上肺炎，“许多孩子患上肺炎不一定咳嗽”。
	于磊表示，对于大龄儿童来说，如果只是有咳嗽、流鼻涕等类似感冒症状，可以先在家里观察。但当孩子出现持续发热、连续几天反复发烧等情况，建议家长及时带孩子到医院就诊。
	目前儿童呼吸道感染的诊疗已有相应对策。在上海，《上海市儿童肺炎支原体肺炎临床诊疗工作指引(2023年版)》已于11月6日向全市儿科医疗机构下发，对诊疗流程、抗感染药物和激素类药物合理使用等进行规范。
	11月23日，国家卫生健康委相关负责人表示，大医院人员密集、等候时间长，交叉感染风险较高，建议症状较轻的患儿首选到基层医疗卫生机构、综合医院儿科等就诊，在儿童专科医院就诊明确诊疗方案以后，也可以通过医联体转诊到基层医疗机构进行后续治疗或居家治疗。
	(文中患儿及其家长为化名)
	本报北京11月24日电
	中青报·中青网见习记者刘胤衡贾骥业记者崔丽来源：中国青年报
</body><key_sentence>11月23日，国家卫生健康委相关负责人表示，大医院人员密集、等候时间长，交叉感染风险较高，建议症状较轻的患儿首选到基层医疗卫生机构、综合医院儿科等就诊，在儿童专科医院就诊明确诊疗方案以后，也可以通过医联体转诊到基层医疗机构进行后续治疗或居家治疗。”11月23日晚9点，中青报·中青网记者在首都儿科研究所附属儿童医院(以下简称“首都儿研所”)急诊室看到，医护人员不厌其烦地重复着这几句话，分诊台前挤满了焦急的家长，身边的孩子多在不停哭闹，咳嗽声此起彼伏。从首都医科大学附属北京儿童医院和首都儿研所门诊就诊情况来看，目前感染最多的为流感、腺病毒、呼吸道合胞病毒。24小时都开的儿科不多，家长们多会带孩子选择首都儿科研究所或者首都医科大学附属北京儿童医院就诊。</key_sentence></doc>