<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5383</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-25/10117701.shtml</url><title>湖南查处违规吃喝问题316起 整治领导干部违规相互吃请</title><datatime>2023-11-25 02:48:00</datatime><body>	湖南查处违规吃喝问题316起处分431人
	重点整治领导干部违规相互吃请
	本报讯(记者瞿芃)记者日前从湖南省纪委监委获悉，该省持续推进违规吃喝问题专项整治，今年以来查处相关问题316起，其中违规公款吃喝189起、违规接受管理和服务对象等宴请127起；批评教育帮助和处理675人，其中党纪政务处分431人。
	湖南省纪委监委持续紧盯中央八项规定精神贯彻落实，在2021年出台整治违规吃喝“十严禁”、2022年开展市县接待服务机构公务接待突出问题专项整治基础上，于今年3月印发纠治“四风”常态化监督检查工作机制，健全完善组织协调、线索处置等10项机制，对纠治“四风”常态化监督检查作出规范；于今年7月启动“两带头五整治”纠风防腐专项行动，发挥领导干部和纪检监察干部落实中央八项规定精神、改进工作作风示范带头作用，严肃整治违规吃喝等突出问题。
	“违规吃喝是最容易发生、最容易败坏党的形象、最容易带坏党风社风民风的典型问题之一。今年，我们坚持把整治违规吃喝摆在作风建设首位来抓，重点整治领导干部之间带有‘小圈子’性质的违规相互吃请、违规公款吃喝、隐形变异违规吃喝等突出问题。”湖南省纪委监委相关负责同志介绍，该省今年以来已有7名厅级干部、35名处级干部因违规吃喝受到党纪政务处分。
	据了解，领导干部之间违规相互吃请，搞“小圈子”、相互请托办事，其表现形式包括组织、参加以老乡会、同学会、战友会、球友会、牌友会等以拉关系、请托办事、相互牟利为目的，带有“小圈子”性质的相互吃请等。违规公款吃喝，主要表现在公务接待中无公函接待、“一函多餐”，超标准、超范围接待，甚至通过伪造接待公函、虚列接待事项、虚增接待人数等方式公款吃喝。隐形变异违规吃喝，包括以各种名义违规接受管理服务对象宴请，虚列办公费、会议费、差旅费、印刷费等名目隐匿违规吃喝费用；化整为零，拆分开具用餐发票报账；指使、授意管理服务对象安排违规吃喝活动；出入私人会所或在私人会所性质的场所吃请等。
	“从查处的案例看，这几个方面问题仍不同程度地存在，暴露出‘四风’问题的顽固性、反复性。此外，由违规吃喝衍生出的政治问题、经济问题、社会问题，也是我们关注和整治的重点。”湖南省纪委监委党风政风监督室四级调研员龙泉峰举例说，公职人员与商人老板之间的违规吃喝，往往伴有收送礼品礼金等利益勾兑行为，公职人员之间的违规吃喝往往涉及接受“督检考”，“跑资金、跑项目”等“潜规则”问题，单位内部的违规吃喝往往隐藏着设立“小金库”、虚列经费支出等违反财经纪律问题，必须深挖彻查违规吃喝及其背后的问题，释放一抓到底、全面从严的强烈信号。
	龙泉峰介绍，为根治“吃喝风”，湖南省纪检监察机关打出“组合拳”，对发现的党员干部和公职人员违规吃喝、酒后驾车等问题，一律实行“四个查清”，即查清事情原由、查清关联人员、查清事发场地、查清问题性质；对涉及的领导干部和纪检监察干部，一经查实一律从快从严处理。“比如，益阳市司法局原党组成员、副局长罗俊伟等7名领导干部违规吃喝问题，就是益阳市纪委监委从公安机关移送的罗俊伟酒后驾车问题线索中‘挖’出来的。”
	在益阳市委今年3月举办的市管干部集中轮训期间，罗俊伟违规组织5名同期参训学员和1名未参训领导干部，一同在益阳高新区某私营企业内部食堂聚餐。此次聚餐持续时间约一个半小时，其中5人饮用了罗俊伟自带的白酒，相关人员均未支付用餐费用。餐后，罗俊伟因酒后驾车被公安机关查获。根据调查情况，经益阳市委批准，益阳市纪委监委给予参与聚餐的7人党纪政务处分，其中，罗俊伟受到党内严重警告处分和免职处理。
	“在集中轮训期间违规吃喝，严重违反中央八项规定精神，是顶风违纪的典型案件，反映出仍有部分党员领导干部在政治上麻木不仁，对有关纪律规定置若罔闻；仍有个别地方和单位责任意识不强，对党员、干部的日常教育管理监督还有差距。”湖南省纪委监委第一监督检查室四级调研员张勇兵告诉记者，该案件在追究当事人直接责任时，同步追究负责培训班组织、管理、监督工作的市委组织部、市委党校、益阳开放大学、市纪委监委等单位相关责任人员的监管责任，通过“一案双查”推动问题整改和责任落实。
	“我们将继续紧盯领导干部这一‘关键少数’整治‘吃喝风’，对有问题反映的，该提醒的提醒、该查处的查处，促使其带头用党章党规党纪约束言行，以上率下带动广大党员干部学纪明纪守纪，依靠严明纪律保障党的作风。”湖南省纪委监委相关负责同志表示。(中国纪检监察报)
</body><key_sentence>本报讯(记者瞿芃)记者日前从湖南省纪委监委获悉，该省持续推进违规吃喝问题专项整治，今年以来查处相关问题316起，其中违规公款吃喝189起、违规接受管理和服务对象等宴请127起。“比如，益阳市司法局原党组成员、副局长罗俊伟等7名领导干部违规吃喝问题，就是益阳市纪委监委从公安机关移送的罗俊伟酒后驾车问题线索中‘挖’出来的。湖南省纪委监委持续紧盯中央八项规定精神贯彻落实，在2021年出台整治违规吃喝“十严禁”、2022年开展市县接待服务机构公务接待突出问题专项整治基础上，于今年3月印发纠治“四风”常态化监督检查工作机制，健全完善组织协调、线索处置等10项机制，对纠治“四风”常态化监督检查作出规范。今年，我们坚持把整治违规吃喝摆在作风建设首位来抓，重点整治领导干部之间带有‘小圈子’性质的违规相互吃请、违规公款吃喝、隐形变异违规吃喝等突出问题。</key_sentence></doc>能一直是路人甲
	来到横店的第三年，孔金云就成为章小大最羡慕的那群人——特约演员。他是安徽人，1994年出生，身高一米八，3年前退伍后来当“横漂”，从普通群演干起。“刚来横店那会儿，我认为世上无难事只怕有心人，只要肯下功夫，肯定有实现梦想的那一天。”孔金云说，他最初的梦想是进入娱乐圈、成为真正的演员。
	孔金云建立过“模卡”，上面附有他的个人信息、表演经历和剧照，想靠着给选角导演送资料，获得试戏的机会。他苦练过台词，为了改掉不时冒出来的口音，凌晨3点起床练习普通话；再后来，他要求自己普通话不仅要标准，还要富含感情，练习持续了1个月。
	但成为特约演员后，孔金云惊讶地发现，特约比普通群演接戏更难。特约也通过微信群接通告，只是大家不再拼手速，而是要发试戏小视频。在视频中，他们需要报上身高、体重，再拍一遍正脸、侧脸，最后附上试戏片段。
	孔金云发给经纪人的视频，经常石沉大海，有时还会遭到恶评——“就你这个长相，别演戏了”。没有戏拍，他曾经消沉地在宿舍躺了近1个半月，每天睁眼就为水电费、房租发愁。演员这一行，外貌十分重要。孔金云看着视频中的自己：脸部线条不够平滑，优势在于眼睛大、眼窝深，但上镜后显得不够“少年”。
	当然，好看不是唯一的标准，横店分配角色自有套路。长相老成的人，适合演大臣；皮肤光滑白皙的，可以演太监；当过兵的人有特殊优势，因为站有站样、坐有坐样，经常被选去演八路军战士。凭借当过兵的优势，孔金云终于接到第一场特约戏份，在《血战松毛岭》中饰演宋希濂的副官。
	孔金云现在演的最多的是竖屏微短剧，一集只有一到两分钟，戏里出现最多的设定是“一个现代人穿越到架空王朝，发现了财富密码，成为当朝首富”。他皱着眉头表示不解，“这种剧情根本没有逻辑，还有很多水台词”。但因为市场青睐，他无法避开接这类戏。
	3年来，孔金云演的最出名的一部戏是《长月烬明》，他在剧中饰演小太监李德。他的角色有台词，有近景，还有与主演演对手戏的机会。这部戏拍完，有游客在横店将他认了出来，“你不就是演太监的那个人嘛”。那是孔金云感觉自己离演一个“正经”角色最近的时刻。但更多的，他认为自己在横店只是干一份工作，挣钱养活自己，“一朝成名只是梦想，连理想都不是”。
	演员王宝强在横店像是一个神话符号，他的故事是对“横漂”群体梦想最成功的演绎。然而，神话意味着不是现实，这类故事在现实中是稀缺的。
	横店影视城演员公会给出的一组数据显示，今年一季度，开拍剧组较去年同期增长12%，1-5月演员办证人数同比增长60.91%。随着注册演员数量的增多，竞争也愈发激烈。
	孔金云发现自己在横店成为王宝强的机会渺茫，“我可能一直是路人甲”。演戏就像完成流水线作业，不再做明星梦后，他感觉自己内心平静，“大明星也和我们一样要拍戏，只是待遇比我们好，生活比我们舒服”。
	“群头”是群演的一种职业发展选择。当过10多年“横漂”的孙志刚现在是一个“群头”。他告诉记者，在某种程度上，“群头”相当于公司里的小组长，布置任务、监督实施，还需要处理紧急或意外情况。他们是群演工作的唯一负责人，多数群演的工作机会由他们把握。
	孙志刚清晰记得，一次，在群演接龙报戏的群中，“群头”说因为前一天有两三个人主动帮忙提了群演盒饭的饭箱，所以他们可以优先参与拍戏。
	这与其他职场中的人情世故，几乎一模一样。
	有保险、有工资，下一个目标可以多种选择
	在横店，几乎没有群演会不知道横店影视城演员公会，这是所有“横漂”的第一站。演员公会成立于2003年，是国内第一个专门为群众演员服务的组织。
	演员公会的大门外，张贴着一张办演员证的告示。年龄在18-60岁，不能染发，女性头发过肩。缴纳10元工本费，就可以办一张演员通行证，成为一名正式群演。演员公会在薪资发放、人身安全等方面为群演做了较为充足的保障措施。
	曾经，工资发放是最容易引起争议的点。
	2007年，章小大刚来横店拍戏时，拍的多数是现金戏，意思是拍完戏现金结账，但不发工资是常有的事。如今不同，宋强介绍，现在演员公会成了演员和剧组之间沟通的桥梁，演员公会统一为横店演员向剧组代收演员费用，并定期发放工资。
	“有的剧组不够尊重群演。”对向书墨来说，相比经济窘迫，她更需要剧组对群演人性化的对待，“演员公会监督群头，群头必须照顾群演的感受”。夏天拍战争戏时，群演们可以利用空闲时间休息，以免中暑；下雨时，群头会照顾大家，找合适的地方避雨。
	演员公会还有效解决了群众演员参保无单位的难题。宋强解释，2021年，浙江省东阳市出台了《群众演员参加工伤保险暂行办法》，实行以第三方作为参保主体的“按日参保”工伤保险模式。也就是说，“横漂”只要在片场工作一日，就能享受当日的工伤保险。
	有保险，有工资。章小大几乎每天都在接戏，每个月的工资在5000元左右，他生活节俭，一个月能攒大半。现在，他最具可行性的目标，是有一天能通过特约演员考试。
	拍完《长月烬明》后，孔金云很少再去特约群里发试戏视频，因为不断有人邀请他演戏。“没有人不想当明星，但也几乎不会有人会把这个想法当真。”孔金云的下一个目标是转行当经纪人。
	不过在没转行之前，孔金云仍会花大量时间研究专业演员的表演，打磨自己的演技。他喜欢肖央在电影《人潮汹涌》中的表演，为了模仿肖央在剧中的精神分裂状态，他在家照着镜子模仿；为了提升台词水平，他反复朗读王志文在电视剧《黑冰》中的那段长达11分钟的经典对白。
	在横店13年，章小大见过太多年轻人来了又走，有的只是体验一下生活，有的是想见明星。他不太理解那些人口中的“躺平”，对他来说，群众演员是一份要用心做好的本职工作。
	“做人如果没有梦想，那和咸鱼有什么区别？”采访中，章小大几次对记者提到周星驰在《喜剧之王》中的经典台词。他毫无迟疑地说，待在横店的每一天，他都会为了成为更优秀的演员而努力。
	中青报·中青网见习记者李悦记者蒋肖斌来源：中国青年报
</body><key_sentence>章小大和向书墨都是普通群演，未来想要升入前景和特约，他们需要参加横店影视城演员公会组织的专业表演考试。横店影视城演员公会群演统筹宋强解释，普通群演几乎没有门槛，不露脸，没台词，每10个小时的工资是120元。来到横店的第三年，孔金云就成为章小大最羡慕的那群人——特约演员。但成为特约演员后，孔金云惊讶地发现，特约比普通群演接戏更难。</key_sentence></doc>