<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5383</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-25/10117703.shtml</url><title>多收的百万元电费</title><datatime>2023-11-25 02:56:00</datatime><body>	“多收的电费终于退回来了。”日前，在江苏省扬州市邗江区万都机电城里，退还电费的公告吸引机电城业主的围观。
	今年4月，邗江区委对区市场监督管理局开展巡察。巡察走访期间，万都机电城的多名业主向巡察组工作人员反映，万都佳美物业管理有限公司多年以固定价格收取电费，而且从来没有公示过电费收支情况，大家对此质疑和抱怨较多。
	随即，巡察组工作人员开展座谈走访、电话随访，同时到供电公司查阅文件、核实情况，并同区市场监管局等有关工作人员到现场查看。
	“根据相关规定和电价标准，用户所缴电费包含户内电费、变压器和线路损耗电费及户外公共能耗分摊费用。”巡察组工作人员介绍，由于万都佳美物业公司多年以固定价格收取电费，未区分户内电费、变压器和线路损耗电费及户外公共能耗分摊费用，且未对电费收支情况进行公示，导致业主对电价标准产生质疑。
	巡察组核实发现，万都佳美物业公司从2019年5月至2022年8月，以1.1元/度的价格向近400名业主收取电费(含户外公共能耗分摊费用)，超过了供电公司电价标准，合计多收102.37万元。
	巡察组随即向区市场监管局下发整改通知书，督促其采取有效措施、及时解决到位，并做好日常监督、防止问题反弹。区市场监管局迅速约谈该物业管理公司负责人，并在万都机电城多处张贴公告，告知业主相关事项。截至目前，共退还81.17万元，由于剩余的21.2万元无法与业主取得联系等原因，经区市场监管局案审会研究，决定没收剩余多收价款并处罚款。
	邗江区委巡察办相关负责同志表示，他们将持续践行群众路线，将群众的期盼诉求和被巡察单位的职能职责结合起来，通过群众点题、巡察破题、部门解题，维护好群众的切身利益，切实减轻企业负担，推动营商环境持续优化。(中国纪检监察报通讯员卜兴强刘伟)
</body><key_sentence>”巡察组工作人员介绍，由于万都佳美物业公司多年以固定价格收取电费，未区分户内电费、变压器和线路损耗电费及户外公共能耗分摊费用，且未对电费收支情况进行公示，导致业主对电价标准产生质疑。巡察组核实发现，万都佳美物业公司从2019年5月至2022年8月，以1.1元/度的价格向近400名业主收取电费(含户外公共能耗分摊费用)，超过了供电公司电价标准，合计多收102.37万元。巡察走访期间，万都机电城的多名业主向巡察组工作人员反映，万都佳美物业管理有限公司多年以固定价格收取电费，而且从来没有公示过电费收支情况，大家对此质疑和抱怨较多。随即，巡察组工作人员开展座谈走访、电话随访，同时到供电公司查阅文件、核实情况，并同区市场监管局等有关工作人员到现场查看。</key_sentence></doc>在投标前举报串通合谋等违规行为，营造公平竞争环境；三是延长采购周期，第九批药品集采执行周期为自中选结果执行之日起至2027年底，跨度近4年，有利于稳定市场预期，提高企业参与集采积极性。
	“第九批集采的成功开展，有效挤出了相关药品价格水分。比如，本次集采纳入了用于治疗胃肠道疾病和用于改善脑功能的3个国家重点监控合理用药药品，平均降价60%，有助于促进临床合理用药。”国家医保局有关负责人表示，在当前全国医药领域腐败问题集中整治深入推进的背景下，做好集中带量采购工作，有利于挤压医药腐败问题滋生空间，推动构建风清气正的行业生态。(中国纪检监察报)
</body><key_sentence>本报讯(记者左翰嫡)记者日前从中央纪委国家监委驻国家卫生健康委纪检监察组获悉，该纪检监察组加强对国家医保局落实药品耗材集中带量采购改革政策情况的监督，围绕促进公平竞争、强化供应保障、回应企业关切等要点，督促国家医保局持续优化集采规则，规范医疗机构采购行为，确保集采结果更有效惠及群众。”驻国家卫生健康委纪检监察组有关负责同志介绍，在本次药品集采中，262家企业的382个产品参与投标，205家企业的266个产品获得中选资格，投标企业中选比例约78%，平均每个品种有6.5家企业拟中选，企业中选率高，群众减负效果好，实现了“降负担、促发展、保供应”多重目标平衡。该负责同志表示，驻国家卫生健康委纪检监察组一方面通过专题会商、专项调研等方式，推动国家医保局加强对集采过程的精细化管理，强化执行监测，抓好集采结果落地。国家医保局有关负责人告诉记者，在第九批药品集采中，国家医保局继续坚持“量价挂钩、招采合一”，在引导更多企业中选促发展的同时，从维护公平竞争的角度进一步优化采购规则。</key_sentence></doc>