<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>540</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10133124.shtml</url><title>【主题教育进行时】福建漳州：汲取榜样精神力量 推动主题教育走深走实</title><datatime>2023-12-21 22:24:00</datatime><body>	牢记嘱托深学细悟对标看齐奋勇争先
	【主题教育进行时】福建漳州：汲取榜样精神力量推动主题教育走深走实
	习近平总书记多次提过谷文昌，称赞他“在老百姓心中树起了一座不朽的丰碑”，是“四有”干部的典范，“县委书记的好榜样”。这是漳州开展主题教育的独特优势、宝贵财富。漳州市牢记嘱托、感恩奋进，深入学习贯彻习近平总书记关于主题教育的重要讲话和重要指示批示精神，广泛开展“学习身边榜样”活动，引导广大党员干部从谷文昌先进事迹中汲取精神力量，牢固树立和践行正确政绩观，在全方位推进高质量发展的火热实践中取得新成效。
	坚持循足迹悟思想，推动理论学习走深走实
	漳州市坚持把“学思想”作为主题教育贯穿始终的首位任务，聚焦深化、内化、转化，深挖习近平总书记点赞谷文昌先进事迹的历史背景、实践要求，教育党员、干部掌握精髓要义，从思想上正本清源、固本培元。
	以上率下“穿透学”。漳州市委常委班子发挥“头雁”效应，市委读书班专程组织参观谷文昌纪念馆，瞻仰谷文昌纪念园，实地感悟习近平总书记重要指示精神，专题研讨习近平总书记关于树立和践行正确政绩观的重要论述，深入一线学习谷文昌同志坚守初心、坚持实干的生动实践，把“谋发展、促民生”的理念贯穿市委常委会主题教育三次读书班，分析研讨县域经济发展情况，从“面”上打开发展思路；围绕民营经济、海洋经济等重点专题学习，从“线”上穿透式研究发展路径；以乡镇书记“话发展”座谈会为载体，从“点”上探索推动乡镇经济发展的实践举措，示范带动各级党委(党组)在主题教育中鲜明树立“学用结合、以学促干”的导向。
	拓展形式“全面学”。整合谷文昌先进事迹学习资源，汇编下发相关重要文稿千余册，提升打造“谷文昌铜陵事迹馆”“湖尾地下水利工程”等14个谷文昌先进事迹现场教学点，制作《一座不朽的绿色丰碑》《做一粒扎根奉献的好种子》等3部线上教学视频，其中《绿色丰碑谷文昌》在中央电视台《国家记忆》栏目展播。主题教育开展以来，全市约有13万名党员干部参加谷文昌先进事迹线上学习，2000多个基层党组织到现场教学点参观学习。
	结合实际“沉浸学”。组织领导干部深入学习研读东山保卫战、“先祭谷公、后祭祖宗”、“敌伪家属”变“兵灾家属”等谷文昌同志相关故事，深入“南门海堤”“百里木麻黄”等现场沉浸式感受谷文昌同志当年带领群众开创的业绩，围绕“群众现在需要什么，我们应该怎么办”开展交流研讨，切实以谷文昌的“小故事”，讲好讲活关于树立和践行正确政绩观的“大道理”。
	坚持学先进鼓干劲，推动队伍建设提质提效
	漳州市坚持把谷文昌先进事迹作为深化主题教育的生动教材，激励广大党员、干部学先进、争先进、当先进，着力打造一支“心中有党、心中有民、心中有责、心中有戒”的谷文昌式“四有”干部队伍。
	激励担当优作风。牢固树立“以实绩论英雄、以实效选干部”选人用人导向，聚焦市委“产业发展项目建设提升年”活动和“七比一看”竞赛，深化落实激励干部担当作为18条措施，对竞赛表现突出的干部专项提拔使用或晋升职级，营造担当作为、干事创业的浓厚氛围。把全面建立干部业绩档案与“一线看作风、多维识干部”专项行动相结合起来，通过“四看四察”12项具体要求，精准考察识别干部工作作风和工作业绩，加快形成干部业绩收集、审核、运用一体化管理闭环，激励广大干部真出业绩、出真业绩。
	整改整治刹歪风。立足地方和部门特点，市县两级全面检视查摆问题1805个，形成问题清单162个。突出整治干部作风“五不”问题，持续向“股长做派”“科长天大”等现象“亮剑”，组织开展明察暗访1143次，发现问题876个，追责问责干部661人次，推动建立完善工作机制144项，切实以严的措施约束监督党员干部按规律办事、按规矩做事。
	选树典型扬新风。在全市开展“新时代漳州担当者”评选工作，聚焦招商引资、项目建设、征地拆迁、产业发展、乡村振兴、改革创新、党的建设等领域，挖掘选树100名先进典型，特别是在中心工作中勇于担当、善于作为、业绩突出的身边榜样，通过新闻报道、视频展播、事迹汇编、巡回宣讲等方式广泛宣传，在全市营造“学习榜样、争做榜样”的浓厚氛围。
	坚持重实践建新功，推动中心工作见行见效
	漳州市坚持以学促干、学做结合，引导党员、干部向谷文昌同志对标看齐，扑下身子、沉到一线，把学习实效转化为推动高质量发展、为民造福的生动实践。
	调查研究解难题。大力弘扬“四下基层”优良作风，围绕加强生态市建设、探索漳台融合发展新路等14个方面，市领导牵头15个市级重点课题，带动全市县处级以上领导班子和领导干部共确定调研课题1184个，现场研究解决问题2984个。深入开展“问需于民、问计于民、问效于民”活动和“爱我漳州、助我漳州、兴我漳州”建言献策线上调研活动，累计组织建言献策活动2928场次，收集群众意见建议9252条，提出改进工作的办法举措4573条，积极回应好人民群众新要求新期待。
	一线攻坚办实事。坚持把干部力量向中心任务、重大项目等一线倾斜，抽调109名干部到重点开发区、中菲经贸创新发展示范园区工作专班集中办公，直接参与经济建设、项目对接、招商引资；整合284名县处级乡村振兴指导员、376名试用期满新录用公务员等多支队伍到乡村振兴一线赋能助力；推动2.6万多名机关企事业在职党员到社区小区报到服务，为居民群众办实事1.1万余件；深化“千名干部挂千企”帮扶活动，选派市、县、乡干部2100余人挂钩3054家重点扶持企业，线上线下协调解决问题3282个，切实以主题教育的扎实开展激发党员干部干事创业的强大动力。
	实干苦干促发展。深入实施“深学争优、敢为争先、实干争效”行动，聚焦民营经济高质量发展、中菲“两国双园”建设、“9+5”产业集群发展等重点任务，举办项目集中签约及项目集中开竣工活动，召开中菲经贸创新发展示范园区海外媒体推介会，赴长三角地区召开招商推介会，开展银企对接洽谈合作，推动重点区域、重点领域、重点项目、重点企业加快发展。今年1至9月，13项季度主要经济指标中，漳州有10项增幅位居全省前三，12项高于全省平均水平，有力推动主题教育成果转化为全方位推进高质量发展的实绩实效。(来源：人民论坛网作者：任能旺)
</body><key_sentence>漳州市牢记嘱托、感恩奋进，深入学习贯彻习近平总书记关于主题教育的重要讲话和重要指示批示精神，广泛开展“学习身边榜样”活动，引导广大党员干部从谷文昌先进事迹中汲取精神力量，牢固树立和践行正确政绩观，在全方位推进高质量发展的火热实践中取得新成效。漳州市委常委班子发挥“头雁”效应，市委读书班专程组织参观谷文昌纪念馆，瞻仰谷文昌纪念园，实地感悟习近平总书记重要指示精神，专题研讨习近平总书记关于树立和践行正确政绩观的重要论述，深入一线学习谷文昌同志坚守初心、坚持实干的生动实践，把“谋发展、促民生”的理念贯穿市委常委会主题教育三次读书班，分析研讨县域经济发展情况，从“面”上打开发展思路。漳州市坚持以学促干、学做结合，引导党员、干部向谷文昌同志对标看齐，扑下身子、沉到一线，把学习实效转化为推动高质量发展、为民造福的生动实践。漳州市坚持把“学思想”作为主题教育贯穿始终的首位任务，聚焦深化、内化、转化，深挖习近平总书记点赞谷文昌先进事迹的历史背景、实践要求，教育党员、干部掌握精髓要义，从思想上正本清源、固本培元。</key_sentence></doc>