<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5387</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-25/10117691.shtml</url><title>中新人物丨张译：用生活的标尺衡量自己的表演</title><datatime>2023-11-25 00:08:00</datatime><body>	中新网北京11月25日电(记者上官云)11月，电影《无价之宝》上映。整个故事于温情中掺杂泪点与笑点，加之演员们接地气的演绎，影片很快赚来一大波路人缘。
	片中，演员张译饰演石振邦。这是一个“非典型”的普通人，平凡但日子过得似乎有点过于憋屈：跟朋友合伙开五金店，生意不见起色；想要回欠款，却阴差阳错需要照顾欠债人的女儿；一言不合，还被前妻狠狠甩了一巴掌。
	有些难题，石振邦没办法顺利解决，就在胳膊上弄个纹身，告诉自己要“忍”。落魄的生活没有消磨掉他内心的善良，明知道自己可以不去帮这个忙，但依旧选择伸出援手，然后低下头闷声说一句“好人最吃亏”。
	对这类时代浪潮下的普通人，张译演起来得心应手，把石振邦的犹豫、纠结以及温和全部融入故事情节，丝丝入扣地展现出来。看完电影，有人评价：“我好像感觉石振邦就活生生站在我眼前。”
	作为演员，张译更早被观众熟悉，是通过《士兵突击》里的史今班长等角色。虽然戏份不多，但张译饰演的史今贡献了众多经典场面，一场退伍时的哭戏，台词不多却直戳泪点。
	《士兵突击》之后，张译交出了一份出色的成绩单：金鸡奖最佳男配角、白玉兰奖“视帝”、金鹰奖“视帝”、金鸡奖最佳男主角、百花奖最佳男主角、华表奖优秀男演员……
	成为“影帝”的张译，与以往没什么不同，按部就班工作。在《无价之宝》首映礼上，每次有人提问，他都会举起话筒，身体微微向前，保持倾听的姿态，然后认真回答。
	总有人觉得张译略显腼腆。他说：“我有社恐，但职业职责所在，没办法。我心里把工作时间和非工作时间分得尽量清楚，工作之中怎么都行，工作以外，连拍照都恐惧。”
	在生活与工作之间，他能够自如切换，不断将自身“打碎”，糅合成一个新角色。像《我的团长我的团》里的“小太爷”孟烦了，《鸡毛飞上天》中的陈江河，《万里归途》中的宗大伟……从不会令观众产生雷同之感。
	张译希望，能在以后的表演中，通过努力换来观众对整部作品的喜欢，“也希望自己参演的影视作品能为我们的社会、我们这个时代做点什么，这样才有意义。”
	石头，“又臭又硬”
	第一眼看到剧本，张译就喜欢上了《无价之宝》讲述的故事。“它给了我一种熟悉的温暖，是那种外冷内热，北方人共性的温暖。石振邦，就特别典型地诠释了这一点。”
	张译从小在北方长大，“我熟悉这样的人。他们给人的第一印象往往不大好，‘又臭又硬’，可是他们努力生活，关键时候能为别人两肋插刀。”
	故事的开头，“石头”石振邦和朋友杨武合伙开了一家五金店，日子过得有些拮据。别人欠他们钱，两个人去追要欠款，却发现欠债人家里一贫如洗，只得悻悻而归。
	但石振邦，却实实在在是个好人。他和杨武帮忙照顾欠债人女儿芊芊，当孩子被领走后，又敏锐地察觉出不对头的地方，历尽艰辛又把孩子从火坑救了出来，将她抚养成人。
	有人说“石头”挺洒脱，张译不太认同。“洒脱吗？全片开场，石振邦的第一句台词是‘我现在就去死’，然后离婚，然后被人打，然后讨债不成反被套牢。”
	在张译眼中，石振邦情商并不高，因为瞧不起宝哥，就放弃了下海经商的好时机，一辈子也没赚到钱，越这样还越是“又臭又硬”。
	“可他能把一个没有血缘关系的人当成亲生女儿，还把她一手送进名牌大学。这个人，挺伟大的。”于是，张译这样形容石振邦：坚硬柔软的一块破烂又好看的石头。
	对电影所讲的“无价之宝”，观众们有不同的理解。张译觉得，这个电影很好看，但故事没那么深刻，“我后来建议加了两句画外音台词，已经明确告诉大家，石头和女儿，互为无价之宝。”
	“跳舞”，演得最过瘾
	看过《无价之宝》的观众，总会莫名生出一种熟悉感：那些20世纪90年代特有的商店陈设，五金店的招牌，乡镇河边的落日余晖，极容易让人想起家乡故土。
	故事情节也是如此。影片里有个片段：石振邦骑着一辆破旧的自行车，后座上坐着芊芊，两个人说着话，忽然哭声传来，孩子的脚已经卡进了车轮。
	很多人评价这个细节“真实”，继而想起童年被自行车后轮支配的“恐惧”。张译将自身经历融入表演之中，“‘自行车卡脚’情节来自我爸和我，石头这个人物的状态也来自我爸。”
	“给孩子抄英语书的片段，来自我的母亲。”张译回忆，上世纪90年代，英语复习资料贵，也不好买，“我妈帮我借了一本据说很好的复习书。只会拼音的她愣是把整本英语书都抄下来了，结果我的英语还是不怎么样，等长大了才知道自己很对不起她。”
	整部电影，张译演得最过瘾的戏份可能是“跳舞”。在《无价之宝》里，他很罕见地跳了几场舞。对此，导演张大鹏的解读是：“石头其实很憋屈，需要飞扬的时刻。”
	“我不会跳舞，组里的老师教了我好几天，我也学不会。后来就顺着自己的心意情绪宣泄手舞足蹈，现在看效果还可以。”张译如此描述道。
	以生活的标尺衡量表演
	成为演员多年，张译对表演有自己的心得和体会。
	“表演来自于生活，我们工作时最简单的办法，就是用生活的标尺衡量自己的表演。”张译认为，在生活中完全不会出现的状态、语言、表情，就不应该放进表演中，否则会让表演变得夸张甚至虚假。
	如何建立这把无形的标尺？他给出的答案是“观察生活”。“这四个字，本身是我们表演学专业的一门课程。有了这项技能，用真诚演出生活，就够了。”
	当然，体验生活、练习也很重要。张译很庆幸“石头”是一个东北人，因为他自己也是，“之前我和导演还开玩笑说，为了石头这个角色，我好像准备了40多年。”
	包括《无价之宝》在内，一个多月的时间内，张译接连有三部主演的新片上映。他解释，这三部电影其实不是在一个时间段拍的，《刀尖》是五年前杀青的，《无价之宝》也杀青两年了，只能说是看似高产而已。
	但张译的工作节奏不可避免地要加快。首映、路演……走马灯一般从一个放映厅跑到下一个放映厅，很多采访只能穿插在空隙中进行，对演员来说，这种忙碌是经常会有的状态。
	实际上，踏入演艺圈的大门后，张译清楚地觉察到成为演员这件事，给生活带来的改变：忙碌和闲散，热爱与郁闷，可一时半会又有些说不明白，这种改变清晰的界限在哪里。
	“表演这门学科需要负载的外延部分，常常多于表演的本体，演员很难纯粹的享受在表演之中。所以这个职业带给我个人的感受是复杂的、矛盾的。正常，也不正常。”张译说。
	保持不变的，是他对表演的热爱。对工作，张译的想法纯粹且质朴，“就是希望观众别嫌弃我，希望通过努力能换来观众对整部作品的喜欢，希望自己参演的影视剧能为我们的社会、我们这个时代做点什么，这样才有意义。”(完)
</body><key_sentence>张译觉得，这个电影很好看，但故事没那么深刻，“我后来建议加了两句画外音台词，已经明确告诉大家，石头和女儿，互为无价之宝。张译很庆幸“石头”是一个东北人，因为他自己也是，“之前我和导演还开玩笑说，为了石头这个角色，我好像准备了40多年。有人说“石头”挺洒脱，张译不太认同。片中，演员张译饰演石振邦。</key_sentence></doc>