<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5418</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-26/10118301.shtml</url><title>海南开展住房公积金贴息贷款业务</title><datatime>2023-11-26 20:52:00</datatime><body>	中新网海口11月26日电(记者王子谦)海南省住房公积金管理局26日发布通告称，该局将在今年12月份全面开展住房公积金个人住房贴息贷款业务。
	通告提出，办理贴息贷款的借款人享有与住房公积金贷款借款人同等的权利和义务。拟申请住房公积金贷款的缴存职工，可自愿选择住房公积金贴息贷款或住房公积金贷款轮候方式办理。
	《海南省住房公积金个人住房贴息贷款管理办法》明确，在公积金个贷率高于95%以上时，应启动公积金贴息贷款。海南省住房公积金管理局介绍，开展此项业务，旨在以银行资金解决住房公积金的资金缺口，有效防范住房公积金流动性风险。
	住房公积金贴息贷款是海南省住房公积金管理局委托商业银行利用银行资金向符合住房公积金贷款条件的职工发放购买个人住房的贷款，贷款人按住房公积金贷款利息向贷款银行支付贷款利息，商业银行贷款利息与住房公积金贷款利息差额部分由海南省住房公积金局向贷款银行统一结算支付，不增加贷款人的任何利息负担。(完)
</body><key_sentence>住房公积金贴息贷款是海南省住房公积金管理局委托商业银行利用银行资金向符合住房公积金贷款条件的职工发放购买个人住房的贷款，贷款人按住房公积金贷款利息向贷款银行支付贷款利息，商业银行贷款利息与住房公积金贷款利息差额部分由海南省住房公积金局向贷款银行统一结算支付，不增加贷款人的任何利息负担。中新网海口11月26日电(记者王子谦)海南省住房公积金管理局26日发布通告称，该局将在今年12月份全面开展住房公积金个人住房贴息贷款业务。《海南省住房公积金个人住房贴息贷款管理办法》明确，在公积金个贷率高于95%以上时，应启动公积金贴息贷款。海南省住房公积金管理局介绍，开展此项业务，旨在以银行资金解决住房公积金的资金缺口，有效防范住房公积金流动性风险。</key_sentence></doc>国建交35周年。虽然中乌两国远隔重洋，但一直携手同行。乌拉圭是第一个表达要参与“一带一路”建设的拉美和加勒比国家，之后在2018年成为首个加入“一带一路”倡议的南方共同市场国家。在“一带一路”框架下，中乌已经在清洁能源、经贸、文体合作和艺术交流等多个领域取得了长足的发展和丰硕的合作成果。
	王冠：总统先生，您希望此行如何促进中乌两国全面深化合作关系？
	拉卡列：回顾乌中建交35年来的历程，每任乌拉圭总统都访问过中国。35年前，他们可能并未预见到今天中国发展得如此强大，中国会成为我们最大的贸易伙伴，但他们开启了这个进程。经过努力，我们之间建立了深厚的信任。我认为，无论是人与人之间，还是国家之间、政府之间，信任是最根本的纽带。因此，我希望能为增强两国互信尽一份力，我为此尽力。我们带来了很多乌拉圭商界代表，他们都期待与中国企业加强合作。如今全球化已成为常态，而35年前并非如此，这给政治和商业关系带来了深刻转变。
	王冠：关于中乌经贸关系，总统先生，我们知道国际贸易专业的第一节课就是两国距离越远，贸易往来就趋于减少。乌拉圭与中国相隔1.8万公里左右，是世界上与中国相距最远的国家之一。
	拉卡列：乌拉圭首都蒙得维的亚和中国首都北京之间的距离，是世界上首都间距离最远的。
	王冠：中国老师上课会跟学生说，如果你们在地球上挖个洞……
	拉卡列：那样就能到乌拉圭了。
	王冠：如果你一直挖下去，到地球的另一端就能见到乌拉圭朋友了。
	拉卡列：没错，我们就在那里。
	王冠：虽然两国相隔遥远，但中国多年来一直是乌拉圭最大的贸易伙伴。实际上，乌拉圭约有30%的出口商品销往中国。
	拉卡列：可能比例还要更高，2022年我们对华出口额创下历史新高。
	王冠：中乌经贸关系对乌拉圭而言有多重要？您希望如何发展这一关系？
	拉卡列：从“一带一路”倡议的角度出发，乌拉圭无疑是中国最佳的战略合作伙伴之一，无论是地理位置还是人口规模都具有独特优势，不只是乌拉圭的人口，还有整个南方共同市场的人口。中国在商品和食品安全方面寻求稳定的保障，而我们能提供高质量、环保的产品。如果你观察我们的出口商品和从中国进口的商品，就会发现双方互补性很强。因此，这对我们而言是重大机遇。我相信，无论是乌拉圭民众还是政界人士，都一致认为我们应当与中国深化合作。中国政府在全力推动共建“一带一路”倡议，我们希望在这方面能够与中国找到合作契机。
	王冠：乌拉圭是最早加入共建“一带一路”倡议的国家之一。“一带一路”倡议已经提出十年了，您对其效果作何评价？它给乌拉圭带来了哪些变化？
	拉卡列：从出口和加强两国商界、政界关系来看，它产生了非常积极的影响。十年来，乌拉圭有过不同的政府，但都秉持相同的愿景，这是两国关系发展的基石。在承认国家间差异的同时，我认为我们已经建立了基于充分互信的合作关系。
	王冠：说到贸易，“天然乌拉圭”是乌拉圭产品的名片。总统先生，能否为我们介绍一下“天然乌拉圭”的概念？
	拉卡列：我们必须感谢大自然的恩赐。我们国家自然条件得天独厚，既能够畜牧养殖，又能够发展农业，还注重环境保护。在现代社会，这给我们的产品带来了更大的价值。我们的民众、年轻一代的环保意识比以往任何时候都更强。早在二十世纪九十年代初，我们国家就提出了“天然乌拉圭”的概念。如今它不仅关乎自然、环境，还关系到经济利益。因此，这一概念正当其时。此外，我们还推出了“乌拉圭创新中心”的品牌，涉及环境保护、有机产品生产以及信息通信技术。我们在信息通信领域取得了快速发展。我们国家已经成为人们前来学习、创造、创新的热土。最天然的产品与高科技的融合，在现代世界是非常好的组合。
	王冠：说到“天然乌拉圭”，牛肉出口是其中的重要组成部分。中国人很喜欢吃牛肉。
	拉卡列：我想今晚我们可以尝尝乌拉圭牛肉，我来请客。
	王冠：我听说过一件事，想向您确认一下，乌拉圭是最早给牛植入追踪芯片的国家之一，从出生到最终上餐桌，每一环节都能追踪到。
	拉卡列：这正是我想告诉你的。你可以知道牛的出生时间、所喂养的饲料、何时何地宰杀以及集装箱运输情况，最终呈现在中国的餐桌上。
	王冠：每头牛都这样吗？
	拉卡列：是的，每头牛都这么处理。在它们耳朵上有一个黄色标记，那是一个编号。通过条形码，你可以了解那头牛的全部信息。相关技术可以检测、追溯，让你对质量放心，也便于你更好地加工。
	王冠：大约58%的乌拉圭牛肉出口都销往中国，数量很可观，对吗？
	拉卡列：是的，56%~58%。数量非常巨大。如果你看全球数据，中国的农作物和牛肉消费量远超世界其他地区，我们还希望有更大的订单。
	王冠：关于气候问题，众所周知，乌拉圭地处南半球温带地区，地形以草地平原为主，这使得它在一定程度上容易受到气候变化的影响。乌拉圭正在采取哪些措施来减轻这种影响？您期待与中国在这方面进行哪些合作？
	拉卡列：我们正在采取相应的措施，不仅在日常生活中采取行动，我们还在运用金融工具，从世界银行和其他机构获取融资。要做好环境保护工作，实现巴黎……
	王冠：气候协定。
	拉卡列：对，要实现《巴黎协定》的目标，我们需要享受更低的借款利率。不仅仅为了我们的国情，应对气候变化是全人类的共同责任，因此融资和信贷因素应当纳入环保工作范畴。强调经济发展与环境保护并重，这对我们来说是个好消息。
	王冠：您在联合国会议上提到了这个问题。
	拉卡列：你关注到了我，谢谢！
	王冠：是的，您在联大的演讲非常精彩。
	拉卡列：谢谢。
	2020年3月，拉卡列·波乌就职成为乌拉圭总统。拉卡列出身于政治世家，他的父亲是前总统路易斯·阿尔贝托·拉卡列，母亲则是乌拉圭前参议员，家族中有多人从政，这也让他很小就有了从政愿望。
	此次，拉卡列·波乌率领庞大的乌拉圭企业家代表团访华。来到中国的第一天，他便登上了八达岭长城。这里记录和见证了中乌友谊的不断传承。自1988年以来，乌拉圭历任6位总统都曾在这里留下过脚印，其中就包括他的父亲。
	王冠：总统先生，您提到了信任。其实中乌两国关系源远流长。早在1993年，乌拉圭时任总统就访问了中国，正是您的父亲。
	拉卡列：是的，我父亲。
	王冠：他给您讲过当时的访华经历吗？中国在他眼里是什么样子？
	拉卡列：他当时对中国的发展感到惊讶。他涉猎很广，他了解历史，但他仍惊讶于中国的大国崛起。今天我们看到了这样的大国。
	王冠：您怎么看这种代代相传的传统友谊？您个人对中国的感受是什么样的？您怎么看中国文化和中国人？
	拉卡列：我深信，一个重视历史和传统的社会，重视文化传承的社会，对未来会有更多的思考。如果你不忘来时路，一定会走好未来的路。当然，中国有数千年的历史，乌拉圭的历史短得多，但我们理念相同，为我们的历史而骄傲，坚持努力工作，创造我们的未来。
	王冠：随着南南合作进一步加深，您是否认为中乌两国会更加团结？
	拉卡列：我给你举个例子，这是我总统任期中最重要的例子之一。新冠疫情最严重的时候，全世界都在寻求疫苗资源。中国有自己的疫苗，习近平主席对我和我的国民、对我的国家非常慷慨。我给他打电话，他告诉我中国会帮忙，当时他的帮助非常重要。正如前中国驻乌拉圭大使在我的办公室里对我说的，他说，“中国在顺境时是好朋友，在逆境时是更加好的朋友”。这句话我不会忘记，对我来说，当时非常非常艰难。要感谢习近平主席和中国，我们才有了疫苗。
	王冠：非常感人的故事。总统先生，谈到习主席，您如何看待他的领导力和政策？当然不仅仅是在中国，还有他提出的全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议？
	拉卡列：关于全球安全倡议，我们理解习主席提出这一倡议的初衷，我们正仔细研究倡议。我认为，习近平主席作为一位世界级领袖，他所发出的倡议和践行的范例对全球具有重大意义。每一项推动和平、倡导包容的倡议，在缺乏包容的当下，都一定会得到我们的支持和尊重。
	王冠：世界正在发生重大变革。您对习主席和拜登总统最近在旧金山的会晤怎么看？
	拉卡列：此次会晤非常重要。如果世界上最重要的两位全球性领袖都不能会晤，不能在和平、发展和帮助其他国家发展方面取得进展，还能指望其他领导人做什么呢？因此，当我得知将举行这次会晤时，我非常高兴。会晤是一件好事。我们有点厌倦了坏消息，我希望世界上每天都能有好消息。
	王冠：乌拉圭人口350万，乌拉圭足球队获得两次奥运会冠军，两次世界杯冠军，十五次荣获美洲杯，同阿根廷并列美洲杯夺冠首位。乌拉圭是怎么做到的？
	拉卡列：我认为这源于荣耀和爱好的结合，球员们热爱自己的战衣和自己的球队。在乌拉圭，孩子们从会走路起就开始踢足球，我们有一个非常好的组织，叫“宝宝足球”，乌拉圭有超过6万名6到13岁的男孩踢球。我们有很多的足球活动，很多孩子小时候就有机会去世界上最好的球队踢球。他们回国后，技术和战术都很强，组队后又体现出强烈的自豪感以及对国家的热爱。你听说过“查鲁阿”精神吗？
	王冠：那是什么？
	拉卡列：“查鲁阿”精神指的就是乌拉圭球员在比赛时表现出的自豪感和力量。
	王冠：您的儿子目前也在打职业赛？
	拉卡列：他在努力刷新自己的最佳成绩。他正在努力，他很快乐。让我们拭目以待吧。
	王冠：总统先生，我知道您行程繁忙，这是最后一个问题。在乌拉圭至少有两所小学被命名为“中华人民共和国小学”一所在首都蒙得维的亚，一所在另一个城市。
	拉卡列：在一个非常受欢迎的街区。
	王冠：总统先生，我也想告诉您，中国有不少人在学习西班牙语。乌拉圭足球队员阿尔瓦罗·雷科巴……
	拉卡列：“中国男孩”。他爱中国。
	王冠：他的“黄金左脚”很厉害。他开设了一个足球训练营。您怎么看待中乌之间跨文化、跨社会的人文交流前景？
	拉卡列：人文交流主要由政府牵头，先由政治家推动关系起步，但具体的交流发生在民间。尽管我们相距甚远，但我们相互理解，彼此接纳，相互支持。随着中乌关系深化，我们一定能发展得更好。
	王冠：总统先生，非常感谢。
	拉卡列：谢谢。
	朋友不在远近，贵在真心。在采访中，乌拉圭总统波乌多次用“信任”一词形容乌拉圭同中国的关系。他认为不论在商贸互通、抗击疫情还是南南合作等方面，中国都是乌拉圭信赖的好伙伴。他认为两国距离很远，但双方经济、社会和文化的互补性却很强，他期待未来同中国打造更紧密的双边关系。(央视新闻客户端记者丨王冠李伟林)
</body><key_sentence>王冠：大约58%的乌拉圭牛肉出口都销往中国，数量很可观，对吗。让我们走进本期节目的嘉宾、首次对中国进行国事访问的乌拉圭总统拉卡列·波乌。拉卡列：乌拉圭首都蒙得维的亚和中国首都北京之间的距离，是世界上首都间距离最远的。拉卡列：回顾乌中建交35年来的历程，每任乌拉圭总统都访问过中国。</key_sentence></doc>