<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5430</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-26/10118298.shtml</url><title>超220万人参加国考！考生：只是人生的一种选择</title><datatime>2023-11-26 20:41:00</datatime><body>	视频：报名人数首破300万2024国考公共科目笔试正式开考来源：中国新闻网
	中新网北京11月26日电(张钰惠)今日，2024年国考公共科目笔试正式开考。本次国考计划招录规模达3.96万人，同比增加0.25万人，扩招约6.7%；报名阶段热度不减，报名人数首次突破300万大关。
	据国家公务员局消息，共261.3万考生考前进行了报名确认、225.2万人实际参加考试，参考率约为86.2%，参加考试人数与录用计划数之比约为57:1。
	现场考生状态如何？
	考生：只是人生的一种选择
	26日早上八点，在北京市中关村中学考点，参加2024年国考的考生陆续入场。在考点门口和操场上，许多考生拿着复习资料，认真地进行最后的紧张复习。
	上午的行政职业能力测试科目考试结束后，考生苗同学告诉中新网，这是她第一次参与国考，抱着“试水”的心态来到了考场，同时，有200多个考生和她竞争一个岗位。对她来说，国考的时间很紧张，很多题目都没有做完。在苗同学看来，体制内的工作比较稳定，对她而言是一个好的职业选择。
	首次参加国考的应届毕业生万同学也表示，选择考公的原因是追求稳定，另一方面，国考对应届生的倾斜力度比较大，“上岸”的几率更大一些，想利用好应届生的身份。为了这次国考，万同学准备了半年左右的时间，报名了公考培训班，对此家人也比较支持。
	“我的专业是财务管理，如果考不上，我会选择进入证券公司或会计事务所。”万同学表示，报考国考是为了多获得一种工作方向，而不是唯一选择。
	“只是人生的一种选择。”在国考现场，不少考生都向中新网表达了同样的想法。还有考生也表示，考公不能代表人生的全部，考不上就再多试几次，或者择其他的就业方向，“不一定要在一条路上死磕到底”。
	2024国考呈现何种趋势？
	专家：倾向应届生、基层及高学历人才
	在国考现场，华图教育研究院专家刘有珍告诉中新网，今年国考考生的竞争压力与往年相比无疑是增大的。据相关数据统计，2024年考研人数减少36万人，其中有大部分考生流入考公“大军”，越来越多的考生从考研赛道转向考公赛道。
	刘有珍表示，一方面，这与国家对于公务员的招录需求逐年扩大和专业要求越来越高不无关系；另一方面，也是考生根据自身职业发展做出的选择。
	近年来，国考呈现出向应届毕业生及基层倾斜的趋势。对此，刘有珍分析道，应届生就业是社会发展过程中的重要工作，应届生在国考招录的占比会保持在60%左右，鼓励毕业生投身基层一线建功立业，有助于其今后的成长发展。同时，扩大基层公务员队伍，也有助于解决当前基层人少、事多、压力大的问题。
	此外，刘有珍指出，2024年国考呈现出的最突出的特点就是学历门槛明显提高。据统计，2024年国考对于硕博高学历人才可供报考的岗位大幅增加，硕士及以上岗位2046个，同比增加814个；博士岗位24个，同比增加14个。由此可见，公考队伍对于高素质人才的需求越来越大。
	“在2022年国考中，竞争比超过两万比一的原因是该岗位的限制条件比较少，而本次国考绝大多数岗位的限制条件比较具体，例如对专业、学历、政治面貌、工作经历及资格证书等方面进行限制，这并不能代表国考不‘热’了。”针对本次国考最热岗位竞争比有所下降的现象，刘有珍认为，国考报名中“冷热不均”的现象主要取决于岗位的用人条件，用人条件越具体，就越不会出现某一岗位过热的现象。
	考生应如何迎战面试？
	专家：尽早准备，充分迎战
	刘有珍表示，从笔试时间来看，预计1月7日发布成绩，1月份将有大量岗位进行面试。
	“对于面试，我只有一个建议，就是早准备，把它当成一场硬仗来准备。以结构化面试为例，十五分钟的面试就决定了这场考试的成败，表面上很普通的几道题，其实要准备很多东西，包括对岗位认知和岗位素质的理解，所以各位考生还是要投入大量的时间和精力。”刘有珍表示。
	刘有珍建议，笔试结束后，考生们要先行了解过往的面试题，试着自己去答一答，看看是否能在规定的3-5分钟内表现出自己应有的水平，“一开始绝大多数考生都是词不达意、言不由衷，只有认真准备，才能够取得比较好的成绩”。
	刘有珍还提醒各位考生，尤其要注重自身政治素养提升。“2024年国考公告中明确规定，录用公务员必须‘具有良好的政治素质和道德品行’，在这里，已经明确地把考生的政治素养列为报考的必备条件。”(完)
</body><key_sentence>上午的行政职业能力测试科目考试结束后，考生苗同学告诉中新网，这是她第一次参与国考，抱着“试水”的心态来到了考场，同时，有200多个考生和她竞争一个岗位。在国考现场，华图教育研究院专家刘有珍告诉中新网，今年国考考生的竞争压力与往年相比无疑是增大的。首次参加国考的应届毕业生万同学也表示，选择考公的原因是追求稳定，另一方面，国考对应届生的倾斜力度比较大，“上岸”的几率更大一些，想利用好应届生的身份。”万同学表示，报考国考是为了多获得一种工作方向，而不是唯一选择。</key_sentence></doc>