<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5436</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-26/10118274.shtml</url><title>聚焦“人工智能与物联网” 学术界和产业界专家学者研讨交流</title><datatime>2023-11-26 19:54:00</datatime><body>	中新网北京11月26日电(记者孙自法)由中国新一代人工智能发展战略研究院、信创海河实验室、中国科协-天津市政府-南开大学数字经济研究中心、中国科技新闻学会、中国科协科学技术传播中心、京津冀数字经济联盟等联合承办的人工智能论坛，近日在2023(第八届)世界物联网大会期间举办，来自学术界和产业界的多位专家学者围绕“人工智能与物联网”主题进行研讨交流，并成立世界物联网人工智能委员会。
	中国新一代人工智能发展战略研究院执行院长、中国科协-天津市政府-南开大学数字经济研究中心理事长、信创海河实验室主任、京津冀数字经济联盟理事长兼召集人龚克指出，人工智能和物联网是一对密切相连、相互赋能的技术体系，这两个技术体系可以有很多接口。物联网作为数字经济的基础设施，可以不断产生多元的、巨量的而且是实时的数据，为人工智能提供更加丰富的数据来源，这对人工智能是非常重要的赋能；人工智能又赋能物联网，使得物联网智能化。同时，智能制造也是物联网和人工智能在制造端或者在工业端融合的一个最重要的领域。
	欧洲科学院院士、哈尔滨工业大学交叉科学研究中心主任、智能控制与系统研究所所长高会军教授以“面向类器官再生的智能制造系统”为题作报告指出，类器官是在体外培育的、保有组织器官结构与功能的细胞团，在生物医学领域具有广泛应用，是国际前沿热点方向。该报告介绍了面向类器官再生的显微操作智能控制方法、系统及应用。
	中国新一代人工智能发展战略研究院首席经济学家、南开大学经济研究所所长刘刚教授以“深科技创新与中国人工智能产业发展”为作报告，并总结提出以下观点：一是人工智能科技和产业是全球竞争的最前沿，也是目前中国做得最好的领域之一；二是人工智能与经济社会的全面融合时代已经来临，新技术经济范式处于形成之中；三是在人工智能科技和产业发展推动下，中国的经济赶超首先是要培育和发展中国特色的国家创新体系，如何发展具有中国特色的国家创新体系，是经济转型的逻辑主线。
	清华大学全球产业研究院副院长戎珂教授以“数字经济国际竞争：数据和大模型”为题作报告。他认为，目前，人工智能和数据形成了非常需要治理的要求、挑战。关于人工智能价值链，应该依靠市场的力量解决标准化问题和效率问题，而安全和隐私的问题更需要跨国的多边机构去解决；关于未来的治理结构，要从“很好的数据”“人工智能流通规则、数字基础设施、数据”“人工智能治理组织”这三步来建立和积累数字世界治理的生态信任。
	中国工程院战略咨询中心制造业研究室副主任臧冀原作“以智能制造为主攻方向，推进新型工业化”主题报告，从为中国式现代化构筑物质基础、应对国际竞争、取得成绩等方面概括提出对新型工业化研究的重大意义。
	中国电子技术标准化研究院信息技术研究中心人工智能室主任徐洋研究员以“人工智能国际和国家标准现状分析”为题作报告，主要从标准化的角度介绍人工智能标准化的内容，目前中外围绕人工智能标准化所开展工作，以及围绕人工智能标准化争夺的焦点，还介绍了人工智能在治理层面开展的标准化建设工作。
	百度智能云工业产品部度能产品负责人王彪以“度能，助力碳数智化及实践分享”为题作报告，分享围绕智慧化的生产如何通过物联网和人工智能技术牵引，实现“绿色制造”。
	在论坛圆桌对话环节，多位学术界、产业界专家学者围绕“人工智能与物联网的关系”“人工智能在物联网中的应用和发展趋势”“如何保障物联网中数据的隐私和安全，以及如何运用人工智能技术进行数据分析和保护”等话题，展开对话交流。(完)
</body><key_sentence>中新网北京11月26日电(记者孙自法)由中国新一代人工智能发展战略研究院、信创海河实验室、中国科协-天津市政府-南开大学数字经济研究中心、中国科技新闻学会、中国科协科学技术传播中心、京津冀数字经济联盟等联合承办的人工智能论坛，近日在2023(第八届)世界物联网大会期间举办，来自学术界和产业界的多位专家学者围绕“人工智能与物联网”主题进行研讨交流，并成立世界物联网人工智能委员会。中国新一代人工智能发展战略研究院执行院长、中国科协-天津市政府-南开大学数字经济研究中心理事长、信创海河实验室主任、京津冀数字经济联盟理事长兼召集人龚克指出，人工智能和物联网是一对密切相连、相互赋能的技术体系，这两个技术体系可以有很多接口。中国新一代人工智能发展战略研究院首席经济学家、南开大学经济研究所所长刘刚教授以“深科技创新与中国人工智能产业发展”为作报告，并总结提出以下观点：一是人工智能科技和产业是全球竞争的最前沿，也是目前中国做得最好的领域之一。中国电子技术标准化研究院信息技术研究中心人工智能室主任徐洋研究员以“人工智能国际和国家标准现状分析”为题作报告，主要从标准化的角度介绍人工智能标准化的内容，目前中外围绕人工智能标准化所开展工作，以及围绕人工智能标准化争夺的焦点，还介绍了人工智能在治理层面开展的标准化建设工作。</key_sentence></doc>