<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>537</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10110983.shtml</url><title>参加“我的葬礼”，来一场自我死亡教育</title><datatime>2023-11-13 08:35:00</datatime><body>	中新网北京11月13日电(张钰惠)近日，“25岁女孩给自己办葬礼请朋友吃席”的话题引发热议。仪式当天来了十几个朋友，朋友们分享了想说的话、对死亡的看法、生活遇到的烦恼等等，仪式结束后，女孩觉得能把属于自己的席吃完，人生没什么遗憾，也可以继续向前生活。
	如何“告别”自己？“告别”自己意味着什么？这届年轻人，开始面向自我开展死亡教育。
	用一场葬礼告别过去
	在迈向19岁之前，佳佳(化名)在海边的落日余晖中为自己办了一场葬礼。很久之前，佳佳就对死亡和葬礼有过很多思考，过去一年，她处在情绪低落难以表达的状态，在看了一位自媒体博主为自己办葬礼的视频后，她决定用一场葬礼告别过去的自己，给自己一个走出过去的出口。
	“我做这个决定用了很长时间，中途反复想要放弃这个想法，因为怕家人会不理解，怕没有人来参加，但还好我身边的人都很支持我的想法。”做出决定后，佳佳给所有的朋友发去了邀请函，出乎意料地，他们都很认真地对待这个有些荒谬的想法，来到现场参加这场仪式，甚至还有很多外地的朋友通过直播观看。
	佳佳为这场葬礼精心设计了流程，第一部分由自己做开场致辞，第二部分由家人和朋友发表追思演讲，第三部分由朋友朗读遗书，第四部分由自己朗读悼词，最后由朋友表达哀思和告别。“我听着我妈妈和朋友发表追思演讲，听着朋友用最温柔的声音念着我的遗书，眼含泪水；当我念着自己写给自己的悼词时，终于哭得稀里哗啦……我躺在沙滩上，想象自己真的走向了死亡。”
	在这场仪式中，让佳佳印象最深刻的是一位朋友的发言。朋友提到，希望佳佳今后不再自卑，要自信一点，虽然她们见面不多，但会永远记挂着她。佳佳把朋友们写给她的话贴在了一块留言板上，这些真挚的文字让她感慨万千。
	当葬礼结束，太阳落下的时候，佳佳感到自己迎来了新生。对于她来说，这场仪式是表达自我和探索自我价值的一次机会，在这之后，她能够更加坦然地面对一些事情，并且变得更加自信。“我认为死亡是一种自然规律，死亡不是结束，是新的开始。”
	在青春留下一张遗照
	去年冬天，家人去世后，熙熙(化名)在送逝者下葬时看到了很多遗像，大多数都是垂垂老矣时的样子。从那之后，熙熙就萌生了在年轻时拍遗照的想法，想着为几十年后的自己留下一张好看的照片。
	熙熙谈到，对于给自己拍遗照这件事，母亲有些不开心，因为没有母亲会接受孩子会离去这件事情，在母女二人之间，死亡是一个比较忌讳的话题。但熙熙认为，生死是顺其自然的事情，没什么好忌讳的，该来的总会来。
	“生是一件值得庆祝的事，死亡同样值得纪念，我没有办法确定自己的死亡时间，但我能确定自己墓碑上的内容，所以趁自己还年轻，便把遗像拍了。”熙熙说。
	于是，熙熙准备好一套简洁而淡雅的衣服，去花店配了一束白色系的花，和摄影师沟通好自己想要的风格，最后在镜头前微笑，为自己拍好了一组遗照。
	赴一场关于死亡的活动
	如今，一些年轻人有着同样的想法，关于“生前给自己办身后事”的活动在各地开展。中新网注意到，一家活动工作室就正在北京、杭州、长沙等各地举办名为“生命旅行家”的活动。
	在活动中，参与者可以体验一段虚拟人生，体验结束后，每个人都可以按照自己的意愿，为自己办一场葬礼、拍一张遗照。“像我就想在海边举办，和朋友们在篝火旁谈笑、吃吃喝喝。”参与者宛宛(化名)谈到，为了满足她的愿望，大家在电视背景中放了海边的图片，让她站在前面，一起伴着她喜欢的歌欢声笑语。
	“我在大学的时候就想在活着的时候给自己办一场葬礼，前几年还申请了器官捐献，在网上看到了这个活动就想试着参加。”几年来，经历过人生中各种各样的挫折，宛宛的心态变得越来越积极，能够平静地面对死亡这件，就在这时候，宛宛决定参加一场自己的葬礼。宛宛提到，她能够接受自己的“离去”，并且希望大家都能好好的，能看到大家的笑脸。
	一位会写诗的参与者让宛宛印象深刻。他为自己设计的葬礼是在一场诗展中，在活动现场，他即兴写下了一首诗，诗里有这样一句话，“别办葬礼，办个展吧，就算我并没有名气，来的人看着我用一生创作的作品”。
	对宛宛来说，这场葬礼活动算是给自己找了一个倾诉口，陌生人不会让她感到太大压力，虽然有很多好朋友知道她的经历，但她感到倾诉起来还是会不太一样，因为好朋友都知根知底，而不同年轻层、不同阅历的陌生人对待事件角度和观点会有碰撞，可以帮助她更好地认识自己和这个世界。
	抱着多多走出去，看看外面世界的想法，宛宛参加了自己的葬礼。在这场葬礼中，他们不再有所忌讳、有所隐瞒，而是选择平静面对，共同谈论死亡。(完)
</body><key_sentence>很久之前，佳佳就对死亡和葬礼有过很多思考，过去一年，她处在情绪低落难以表达的状态，在看了一位自媒体博主为自己办葬礼的视频后，她决定用一场葬礼告别过去的自己，给自己一个走出过去的出口。仪式当天来了十几个朋友，朋友们分享了想说的话、对死亡的看法、生活遇到的烦恼等等，仪式结束后，女孩觉得能把属于自己的席吃完，人生没什么遗憾，也可以继续向前生活。佳佳为这场葬礼精心设计了流程，第一部分由自己做开场致辞，第二部分由家人和朋友发表追思演讲，第三部分由朋友朗读遗书，第四部分由自己朗读悼词，最后由朋友表达哀思和告别。熙熙谈到，对于给自己拍遗照这件事，母亲有些不开心，因为没有母亲会接受孩子会离去这件事情，在母女二人之间，死亡是一个比较忌讳的话题。</key_sentence></doc>