<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5448</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-26/10118271.shtml</url><title>中国心衰患者已高达1210万 发病率逐年增加</title><datatime>2023-11-26 19:52:00</datatime><body>	中新网广州11月26日电(记者蔡敏婕)11月26日是第九个全国心力衰竭日。作为我国最严重的心血管疾病之一，心力衰竭(简称：心衰)的患者已高达1210万，发病率在逐年增加。
	专家警示，虽然我国心衰的标准化治疗水平有了明显的提高，但心衰的整体预后仍然较差，对于高血压、冠心病、糖尿病、慢性肾脏病等心衰高风险人群，一定要重视心衰的早期干预。
	目前心衰的五年死亡率在50%到60%，与常见恶性肿瘤的五年病死率相当，给患者及其家庭造成了沉重的负担。心衰很难根治，但可预防，及早干预。
	心衰典型的临床症状包括休息或活动时呼吸困难、胸闷、气喘、心跳快、踝部水肿、乏力疲惫、静脉压升高等。其中，气喘、水肿、明显的疲劳或疲乏是较为常见的症状，当出现这些典型症状时，需加以警惕，及时去医院就诊。
	中国医学科学院阜外医院心力衰竭中心主任医师张健表示，心衰会影响患者全身的脏器，并严重限制患者的日常活动。此外，心衰还可能对患者的工作、社交产生负面影响，甚至引发抑郁、焦虑等不良情绪，身体衰弱，使得患者生理、心理双重受累，严重影响生活质量。
	张健提醒，心衰用药应遵循指南规范，例如按照患者的心率和血压的耐受情况来使用标准化药物，降低再住院率；另外，心衰患者往往合并高血压、糖尿病等多种慢病，因而治疗心衰的同时也需要对合并症进行综合管理，进而改善预后，延缓疾病的进展。(完)
</body><key_sentence>中国医学科学院阜外医院心力衰竭中心主任医师张健表示，心衰会影响患者全身的脏器，并严重限制患者的日常活动。另外，心衰患者往往合并高血压、糖尿病等多种慢病，因而治疗心衰的同时也需要对合并症进行综合管理，进而改善预后，延缓疾病的进展。心衰典型的临床症状包括休息或活动时呼吸困难、胸闷、气喘、心跳快、踝部水肿、乏力疲惫、静脉压升高等。张健提醒，心衰用药应遵循指南规范，例如按照患者的心率和血压的耐受情况来使用标准化药物，降低再住院率。</key_sentence></doc>正的异常状态是过去200年间的西方主宰。所有的异常状态都将自然终结，这就解释了中国、印度和其他伟大的亚洲社会自然而然复兴的原因。
	从复兴关注亚洲
	“亚洲复兴”一直是马凯硕关心的课题。在他长达33年的外交官生涯里，曾经被派驻到多个国家和国际组织工作，并曾当选为联合国安理会轮值主席。回到新加坡后，他在任李光耀公共政策学院的首任院长期间，积极推动亚洲领导力在世界秩序重构中的角色与作用。
	从早期的《亚洲人会思考吗？》《新亚洲半球》《中国的选择》，到2022年推出的新书《亚洲的21世纪》，其论著核心思想基本都是围绕亚洲议题展开。在他眼中，“亚洲的复兴”已经成为21世纪最具影响力的大事件。
	“西方主导的全球治理秩序在应对全球性挑战时表现得缺乏共识、效率不高、行动力不足，仍然用过时的19世纪地缘政治思维来看待21世纪的地缘政治局势。”在《亚洲的21世纪》一书中，马凯硕认为，种种迹象显示，在沉寂两个世纪后，亚洲正向着复兴与繁荣迈进。而面对亚洲的回归，西方拒绝接受并作出相应调整，由此加剧了未来的不确定性。
	“遗憾的是，西方领导人和决策者在智力和情感上，都没有准备好接受正在我们眼前展开的‘亚洲的21世纪’。”马凯硕强调，“但庆幸的是，世界上88%的非西方地区都接受了这一点。”
	从文明理解中国
	“世界上大多数社会尤其是亚洲，与中国有着数个世纪甚至数千年的密切关系，对中国文明深厚智慧的深刻尊敬是存在的。”马凯硕说。
	他认为，在人类命运共同体中，特别是在西方，增进对中国的理解，是一项前所未有的紧迫需求。中国的“回归”，即一个世界上历史最悠久的连续文明体的“回归”，完全是一种自然的发展。
	“通过分享自己的智慧，中国正在帮助共同创造一个更美好的世界。这就是为什么当今全球最重要的任务之一是促进对中国更深入的理解。”在马凯硕看来，中华文明的崛起或复兴并不会对西方文明构成威胁，中国不相信“文明冲突论”，坚信中华文明、西方文明和其他文明等多种文明能够和谐共存。
	“过去两千多年来，中国经常是欧亚大陆上最强大的文明。如果这个国家天生黩武，它就会像西方列强那样去征服海外的领土。”马凯硕指出，只要对中国历史稍加研究，了解中国在海外殖民扩张方面的零记录，就能够消除对“中国威胁”的深刻恐惧。“实际上，中国愿意与美国和其他大国合作解决迫在眉睫的全球挑战。今天的人类是一个命运共同体，这应被视作为人类创造更美好世界的巨大机遇。”
	从相处观察中美
	成长并工作于新加坡这个文化大熔炉中，马凯硕深受亚洲传统与文化熏陶，他先后在华盛顿与纽约任职十余年，又深谙西方尤其是美国的文化与政治。
	他曾多次被美国《外交政策》杂志推举为“全球外交政策领域顶级思想家”之一，美国外交政策协会在颁奖词中称他是“一位酷爱历史与哲学的天才外交家、一位长于思考也能启迪人心的作家”。
	谈及中美关系，马凯硕认为，中美两国间缺乏相互理解是可以理解的。因为两国过去200年的不同历史经历决定了其不同观点。过去150年间，美国取得了巨大成功。相比之下，中国从1842年到1949年饱经屈辱。因此，中国一直非常专注于实现“中华民族的伟大复兴”。
	“许多美国人希望美国能够保持世界头号大国的地位，而且他们相信，保持的方法就是遏制中国。”马凯硕认为，中美之间的竞争可能会在未来十年加速，需要为此艰难时期做好准备。“但很明显，世界上大多数国家都不想在这场竞争中‘站队’。希望随着越来越多的国家不愿‘站队’，美国将能够学会与中国相处，而不是试图遏制中国的发展。”(完)
	受访者简介：
	马凯硕，新加坡国立大学亚洲研究院卓越院士，资深外交官、杰出学者。曾服务于新加坡外交部、就职于马来西亚和美国华盛顿特区，还分别于1984—1989年和1998—2004年两度担任新加坡驻联合国大使。2001年1月和2002年5月，担任联合国安理会主席。1994—1998年，担任新加坡外交部常任秘书。2004年，马凯硕进入学界，担任新加坡国立大学李光耀公共政策学院创始院长。2019年至今，马凯硕担任新加坡国立大学亚洲研究院卓越院士，2019年，入选美国艺术与科学院。马凯硕在《纽约时报》《新闻周刊》《时代》《金融时报》《外交事务》和《外交政策》等全球知名报刊和杂志上独立发表过多篇文章，也与全球其他思想领袖合作撰稿，迄今已出版了多部关于全球地缘政治及治理的专著与合著，包括《走出纯真时代——重建美国与世界的信任》《新亚洲半球》《东盟奇迹》《中国的选择：中美博弈与战略抉择》《亚洲的21世纪》等。
</body><key_sentence>马凯硕在《纽约时报》《新闻周刊》《时代》《金融时报》《外交事务》和《外交政策》等全球知名报刊和杂志上独立发表过多篇文章，也与全球其他思想领袖合作撰稿，迄今已出版了多部关于全球地缘政治及治理的专著与合著，包括《走出纯真时代——重建美国与世界的信任》《新亚洲半球》《东盟奇迹》《中国的选择：中美博弈与战略抉择》《亚洲的21世纪》等。以“全球视野下的中华文明与中国道路”为主题的世界中国学大会·上海论坛24日在上海举办，开幕式上公布了2023中国学贡献奖获奖者名单，新加坡国立大学亚洲研究院卓越院士马凯硕(KishoreMahbubani)是三名获奖者之一。围绕“解释中国”，马凯硕在致辞中指出，以后将加倍努力增进全球对中国的理解，“当今世界最重要的任务之一就是更深入地了解中国，中国智慧正在帮助世界创造一个更美好的未来”。马凯硕愿从广阔的全球视角理解中国。</key_sentence></doc>