<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5456</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-26/10118254.shtml</url><title>呼吸道传染病高发季到来，如何度过就诊高峰？</title><datatime>2023-11-26 18:55:00</datatime><body>	中新网北京11月26日电(韦香惠)伴随呼吸道传染病高发季到来，全国多地医疗机构正在经历就诊高峰。
	预计当前流行情况还将持续一段时间
	24日，国务院联防联控机制发布通知，2023年10月以来，我国流感、肺炎支原体感染活动逐步增强，预计流感将出现全国冬春季流行高峰，肺炎支原体感染未来一段时间在部分地区仍将持续高发。今冬明春我国可能面临新冠、流感、肺炎支原体感染等多种呼吸道疾病叠加流行的局面。
	近期，一些地方出现的医院门急诊量增长，儿童呼吸道疾病感染人数增多的情况。据媒体报道，北京儿科门诊量已高位运行超一个月，北京儿童医院、首都儿科研究所以及各大医院的儿科门诊量高位运行已经超过一个多月了。
	复旦大学附属华山医院感染科副主任张继明教授向中新网表示，“本身天气变冷，流感或者其他呼吸道传染病人就会多一些，不需要恐慌。”他说，最近主要的就诊压力仍然集中在儿科，以肺炎支原体为主，成年人的冲击并不大，医院的承载能力还可以。此外，个体差异使得病情严重程度不一，但一般来说，多数病例仍以一种病毒为主。
	张继明认为，当前呼吸道传染疾病就诊高峰预计还会持续一段时间，且由于多种疾病叠加流行的情况，并不能准确判断这波高峰会到什么时候结束，预计到明年春天，天气变暖之后会有所好转。
	对于儿科就诊高峰的情况，上海市儿童医院呼吸内科主任医师蒋鲲接受媒体采访时坦言，目前很难预估今年的冬季儿科就诊高峰会持续到什么时候，按照以往经验来看，高峰一般持续到春节，“寒假期间或许患儿数量会下降一些，但需要密切观察”。
	多家医院优化就诊流程
	国家卫健委相关负责人表示，症状较轻的患儿首选到基层医疗卫生机构或综合医院儿科就诊；也可通过医联体转诊到基层医疗机构进行后续治疗或居家治疗。
	目前，多家医院正尝试进行就诊流程优化，以达到缩短候诊时间、减少往返诊室次数、降低院内交叉感染风险的目的。
	11月1日起，朝阳医院、天坛医院等北京多家医院开始实施“先化验再诊疗”措施：患者在自助机上取号报到后，可同时开具诊前化验单，完善相关检验检查，候诊期间同时等待检验检查结果，进入诊室问诊时可直接将结果提供给医生，避免重复等待。
	此外，北京东城区多家区属医院、社区卫生服务中心儿科门急诊全员上岗，通过增加诊室、增派医护、弹性排班、优化就诊流程、增加药品储备、延长门诊时间等多项举措。
	北京儿童医院通过多渠道呼吁，由于目前就诊量大，如果孩子刚出现症状，不建议立即前往北京儿童医院、儿研所等儿科医院就诊，可先前往有儿科资质的社区医院、二三级医院初诊，也建议家长不要反复就诊，多病流行增加了环境闭塞与人流密集场所交叉感染的风险。
	建议患儿家长优先考虑居家观察
	考虑到儿童患病后家长的焦虑心情，张继明建议，家长带儿童去医院就诊应先考虑是否有以下情况：最近有接触史，比如班级同学感染肺炎支原体；出现持续高热，或者发烧后有明显不适。他认为，现阶段儿科门诊就诊人数多，交叉感染风险较大，建议家长先居家观察，使用对症药物。
	张继明表示，病毒感染大部分是自限性疾病，只要配合药物治疗，做好退烧，一般不会出现重症情况。儿童发烧时，家长要密切注意出现高热惊厥的情况，比如身体变得僵硬或瘫软、处于无意识状态或无法认识周围环境、身体抽搐、呼吸困难等。
	他指出，当前，大多数肺炎患儿还是轻症为主。只有一种不太常见的情况，家长需要特别警惕，即部分存在免疫功能障碍的儿童，即使没有发烧也有可能出现白肺，应及时就医检查。
	他还提醒，并非所有肺炎都需要输液治疗，大部分患儿可以通过口服药物治愈。但无论是成人还是儿童，患病后都要注意多多休息，多饮水，饮食上多吃容易消化的食物。(完)
</body><key_sentence>北京儿童医院通过多渠道呼吁，由于目前就诊量大，如果孩子刚出现症状，不建议立即前往北京儿童医院、儿研所等儿科医院就诊，可先前往有儿科资质的社区医院、二三级医院初诊，也建议家长不要反复就诊，多病流行增加了环境闭塞与人流密集场所交叉感染的风险。考虑到儿童患病后家长的焦虑心情，张继明建议，家长带儿童去医院就诊应先考虑是否有以下情况：最近有接触史，比如班级同学感染肺炎支原体。张继明认为，当前呼吸道传染疾病就诊高峰预计还会持续一段时间，且由于多种疾病叠加流行的情况，并不能准确判断这波高峰会到什么时候结束，预计到明年春天，天气变暖之后会有所好转。对于儿科就诊高峰的情况，上海市儿童医院呼吸内科主任医师蒋鲲接受媒体采访时坦言，目前很难预估今年的冬季儿科就诊高峰会持续到什么时候，按照以往经验来看，高峰一般持续到春节，“寒假期间或许患儿数量会下降一些，但需要密切观察”。</key_sentence></doc>