<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5486</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-26/10118219.shtml</url><title>中国煤炭学会：需数字化、智能化、绿色化三化协同向更高水平发展</title><datatime>2023-11-26 17:15:00</datatime><body>	中新网北京11月26日电(记者孙自法)中国煤炭学会2023年学术年会开幕式暨成立六十周年纪念大会11月25日在北京举行。中国煤炭学会第八届理事会党委书记、理事长刘峰在大会上表示，煤炭行业比过去任何时候都更加需要科技创新，需要面向碳达峰碳中和目标，从整体技术布局和攻关方向进行全新定位；需要数字化、智能化、绿色化三化协同，引领支撑行业向更高水平发展。
	刘峰提出，面对新形势新任务，中国煤炭学会将通过“五个坚持”助推新时代煤炭工业高质量发展。一是坚持牢牢把握正确政治方向，持续推动煤炭行业领域实现高水平科技自立自强；二是坚持将煤炭科技创新深度融入国家创新体系建设，构筑高水平的创新型科技创新体系；三是坚持“人才是第一资源”理念，加快培养煤炭科技人才，不断激发各类人才的创造性和创新活力；四是坚持探索资源环境和谐发展之路，充分发挥学会专家智库作用，推动形成矿区绿色低碳智能生产方式；五是坚持加强学会自身建设，打造综合能力强、具有现代化和国际化优势、国内一流的新时代科技社团。
	中国科协党组成员兼国际合作部部长罗晖致辞表示，近年来，中国煤炭学会在繁荣学术交流、服务行业发展、助力国家战略、促进人才成长、加强自身建设等方面做出许多富有成效的工作。她对中国煤炭学会提出三点期望：一是凝心聚力，筑牢团结奋斗的思想基础，把广大煤炭科技工作者紧紧团结在党的周围；二是服务大局，在实现高水平科技自立自强中作出新贡献；三是深化改革，开拓进取，加快推进一流学会建设。
	中国工程院院士、中国矿业大学(北京)校长葛世荣和中国煤炭科工集团党委副书记、董事、总经理赵永峰代表学会发起单位致辞。葛世荣指出，经过60年发展，中国煤炭学会从小到大，从单一走向系统，从国内走向国外。中国煤炭学会是中国煤炭工业高质量、可持续发展的高端智库，提出一批有价值、有远见、有可行性的建议战略研究报告，为煤炭行业发展提供重要基石。赵永峰认为，当前，煤炭工业发展面临着新形势、新任务，中国煤炭科工集团将携手广大煤炭科技工作者产学研用，与各方力量一道，为保障国家能源安全、推动行业高质量发展作出更大贡献。
	此次大会颁发了中国煤炭学会六十周年杰出贡献奖，并向“煤炭青年科技奖”“最美煤炭科技工作者”“青年人才托举工程入选者”“决策咨询专家团队首席科学家”“煤炭科技创新优秀单位和优秀个人”及“煤炭行业科普教育基地及创建基地”“煤炭领域高质量科技期刊分级目录期刊”获奖者颁奖。
	大会还举办煤炭清洁高效利用论坛、煤矿绿色安全智能系统开发论坛、矿山智能安全高效建设论坛、煤矿智能化与企业数字化转型论坛、碳减排工程管理专业委员会成立大会暨碳减排路径与机制学术论坛、碳中和科学与工程论坛、第七届煤炭青年科学家论坛、科技期刊建设论坛、散装物料装载技术论坛、短壁机械化论坛。十余位院士与来自各大科研院所、高校、行业企业的千余名专家学者围绕煤炭清洁高效利用、煤矿绿色安全智能系统开发等关键核心技术理论前沿参会交流研讨，为煤炭科技工作者搭建品牌化、国际化、多学科、多层次、多种形式的学术交流平台。
	据了解，1962年11月，中国煤炭学会在全国“向科学进军”的浪潮中诞生，成为全行业最早的煤炭科技工作者学术团体。60多年来，中国煤炭的发展和技术进步举世瞩目，从跟踪模仿到部分领域并跑、领跑，从传统粗放到现代高效，从人工和半机械化到机械化、信息化和智能化的科技变革，中国煤炭学会在学术引领、新技术推广和创新人才培养等方面发挥重要作用。(完)
</body><key_sentence>此次大会颁发了中国煤炭学会六十周年杰出贡献奖，并向“煤炭青年科技奖”“最美煤炭科技工作者”“青年人才托举工程入选者”“决策咨询专家团队首席科学家”“煤炭科技创新优秀单位和优秀个人”及“煤炭行业科普教育基地及创建基地”“煤炭领域高质量科技期刊分级目录期刊”获奖者颁奖。60多年来，中国煤炭的发展和技术进步举世瞩目，从跟踪模仿到部分领域并跑、领跑，从传统粗放到现代高效，从人工和半机械化到机械化、信息化和智能化的科技变革，中国煤炭学会在学术引领、新技术推广和创新人才培养等方面发挥重要作用。赵永峰认为，当前，煤炭工业发展面临着新形势、新任务，中国煤炭科工集团将携手广大煤炭科技工作者产学研用，与各方力量一道，为保障国家能源安全、推动行业高质量发展作出更大贡献。中国煤炭学会第八届理事会党委书记、理事长刘峰在大会上表示，煤炭行业比过去任何时候都更加需要科技创新，需要面向碳达峰碳中和目标，从整体技术布局和攻关方向进行全新定位。</key_sentence></doc>