<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5503</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-26/10118187.shtml</url><title>浙江海岛观察：乡贤集市缘何光速“圈粉”？</title><datatime>2023-11-26 15:34:00</datatime><body>	中新网舟山11月26日电(记者林波)将岱山渔网作为桌布铺在圆桌上，其间点缀各类贝壳和海螺，桌上摆放由岱东晒生组成的“绣球花”、海岛粉丝和虾干组成的“花束”……这是“千岛之城”浙江省舟山市岱山县打造的乡贤集市一景。经过半年多的发展，在地道海味的加持下，乡贤集市火速“出圈”。
	从偏居一隅的海岛集市，到“跨界”闯上海的乡愁集市，再到联手宁波布局“乡愁经济”的文旅集市，在诸多集市夹击之下，乡贤集市缘何能够光速“圈粉”？
	近日，记者实地探访“蓬莱仙岛”岱山，走访各地乡贤集市参与者，倾听他们的故事，了解海岛乡贤集市的别样魅力。
	众所周知，岱山地处舟山群岛新区中部，是12个海岛县之一，自唐开元以来，一直被命名为“蓬莱乡”，素有“蓬莱仙岛”之美誉。
	从10元三斤到30元一斤，已至古稀之年的岱山县兴丰沙洋花生专业合作社理事长张安芳见证了当地晒生的发展，“如今种植的农户逐渐减少，我们更应该提高花生的附加值，为广大农户创造价值，带动他们致富。”
	通过乡贤集市平台，岱东晒生走出了海岛，来到了上海、宁波等地，也唤醒了一批走出去的人的“乡愁”。
	张安芳说：“这不仅为我们岱东晒生提供了展销平台，更在无形中打响了我们当地土特产的名气。”
	倭井潭硬糕，是岱山三宝之一，传承至今已有百余年历史，又被称为“可以吃的石头”。2004年，乡贤林杰毅回到家乡小长涂岛创业，希望能更好地传承这个百年老字号。
	林杰毅说：“通过乡贤集市，破解了以往单一销售渠道的制约，可以把岱山的渔农特产品更好地推介出去，让更多老百姓品尝到我们岱山优惠优质的本土产品。”
	的确，搭乘乡贤集市的东风，越来越多的海岛土特产走上了快速“出圈”的道路，也为海岛人致富提供了机遇。
	小小的乡贤集市如何焕发大大的能量？
	除了集中展销新乡贤创业成果外，这里还是输出乡情文化、提供社会服务的一扇窗。
	东海有鱼、能吃的石头、看海听风吃海石花……在岱山县新联会会员王黛洁的眼中，乡贤集市不仅要晒文化，更要拼创意。在她的创意画笔下，蟹笼成了展台，特产变成花束，点滴细节更是勾勒出在外游子的思乡之情。
	诚然，海岛发展不仅承载着海岛民众的共富梦想，更多的是对美好生活的向往。
	在王黛洁的心目中，乡贤集市是唤醒“乡愁经济”的重要平台，“怎么样更好展现乡愁，这就需要文化的植入，将海岛特色文化包装后上新，更容易打动人心。”
	如今，在这座海岛的海岸线上，望得见山，看得见水，记得住乡愁，更有人间温情。
	打破海岛固板认知，让海岛充满暖意，这是岱山县同心社社工服务中心副理事长王恩余在乡贤集市上最温情的告白。
	“在乡贤集市，我们主要提供义诊、义剪、磨刀、补鞋等便民服务。”在王恩余看来，虽是“小服务”，但这恰好是老年群体最需要的服务。
	当下，以王恩余为代表的归乡游子，在助推县域经济发展的同时，更不忘凝聚乡贤力量，让海岛人的生活充满暖意。
	据岱山县委统战部常务副部长王建江介绍，“乡贤集市”的开办旨在聚拢县域新乡贤产业、文化、服务等资源，打造“创业成果展销、乡愁文化输出、公益服务提供”三大平台，集中展销新乡贤农特产品、输出乡情文化、提供社会服务，从而形成集群效应，快速提升新乡贤产品、服务知名度。
	数据显示，自2023年5月以来，岱山县已举办“乡贤集市”10余场次，服务惠及群众4500余人次。通过以贤带贤，该县已成功引进千万元以上新乡贤投资项目10个。
	小块头也有大能量，这是浙江县域经济的特色。透过岱山县看海岛发展路，打好乡贤牌，是其光速“圈粉”的“流量密码”，也是共富路上的一个“秘籍”。
	记者了解到，自2022年6月以来，舟山启动“小岛你好”——海岛共富行动以来，通过“一岛一品、一岛一策”差异化发展路径，整合“可利用”共富资源，完善公共服务、优化基础设施、实施产业发展、壮大集体经济，进一步激发了海岛发展内生动力。
	而今，通过发挥统一战线的优势和资源，岱山正助力海岛共同富裕，泼墨“千岛之城”“岛岛共富”新图景。(完)
</body><key_sentence>据岱山县委统战部常务副部长王建江介绍，“乡贤集市”的开办旨在聚拢县域新乡贤产业、文化、服务等资源，打造“创业成果展销、乡愁文化输出、公益服务提供”三大平台，集中展销新乡贤农特产品、输出乡情文化、提供社会服务，从而形成集群效应，快速提升新乡贤产品、服务知名度。通过乡贤集市平台，岱东晒生走出了海岛，来到了上海、宁波等地，也唤醒了一批走出去的人的“乡愁”。在王黛洁的心目中，乡贤集市是唤醒“乡愁经济”的重要平台，“怎么样更好展现乡愁，这就需要文化的植入，将海岛特色文化包装后上新，更容易打动人心。近日，记者实地探访“蓬莱仙岛”岱山，走访各地乡贤集市参与者，倾听他们的故事，了解海岛乡贤集市的别样魅力。</key_sentence></doc>