<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>548</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-13/10110969.shtml</url><title>“一带一路”科技合作结硕果</title><datatime>2023-11-13 06:59:00</datatime><body>	以“共建创新之路，同促合作发展”为主题的首届“一带一路”科技交流大会近日在重庆举行。其间举办的开放创新促进发展中国家制造业高质量发展论坛上，与会代表一致认为，科技创新正在驱动“一带一路”越走越宽。
	合作共建新格局
	“共建‘一带一路’倡议顺应时代潮流，践行人类命运共同体理念，开创了促进国际合作的新格局。”中国科学院副院长张亚平院士表示，10年来，中国科学院与非洲、中亚、南亚、东南亚、南美等地区相关国家的科研机构合作，共建了10个海外科教合作中心，支持了120多个与丝路建设密切相关的合作项目，为发展中国家制造业高质量发展提供了一批先进实用的技术。
	“我们积极参与共建‘一带一路’，给合作伙伴提供减免税政策。”斯里兰卡技术部国务部长卡纳卡·赫拉特表示，科技创新在斯里兰卡国家政策里占中心地位，促进了国家发展，也促进了可持续发展目标实现。
	智利科技、知识与创新部副部长卡罗琳娜·盖恩萨·科尔特斯认为，要鼓励各国加强创新合作，共同应对全球制造业面临的新挑战，打造绿色、低碳制造业未来。
	尼泊尔教育科技部国务部长普拉米拉·库玛丽说：“‘一带一路’科技交流就是一个最好的机遇，帮助我们获得大量经验，提升我们的能力。”
	开放共创新市场
	对于工程机械等“中国智造”企业而言，“一带一路”为其提供了广阔的海外发展市场。
	东方电气集团有限公司总经理助理、东方电气股份有限公司副总裁胡修奎介绍，东方电气服务于“一带一路”共建国家的繁荣发展，其产品和服务已经遍布全球109个国家和地区，提供的发电装备超过8900万千瓦。下一步，东方电气将积极投身共建“一带一路”，聚焦智能制造，不断推动新型工业化。
	三一集团董事、三一重工总裁俞宏福介绍，三一集团作为重型装备制造业企业，深度参与了共建“一带一路”。印尼雅万高铁、马来西亚东海岸铁路、中泰国际铁路等重大项目建设中，三一集团都投入了大量设备，赢得客户好评。未来三一集团将通过全球化、数智化、低碳化三化转型，助力“一带一路”建设。
	博世(中国)投资有限公司副总裁杨川介绍，目前博世集团在中国拥有3家灯塔工厂，分别位于无锡、苏州和长沙。“这些工厂展示了我们在智能制造领域的实践。智能制造不仅提高了工厂的效益和盈利能力，也确保了投资回报率。”杨川表示，只有把握住新一轮科技革命和产业变革机遇，才能推动全球制造业持续发展和进步。
	制造升级新趋势
	推动制造业高质量发展，要关注哪些新方向和新趋势？北京理工大学校长龙腾院士认为，制造业有两大发展方向：智能化和绿色化。智能制造已成为高端制造业发展新动能，它以信息技术、智能技术和先进制造技术的融合为核心，深刻改变着高端制造业的技术体系、制造模式、产业形态和价值链。绿色、低碳、健康、循环成为高端制造业发展新方向。
	“随着5G、大数据等技术相继涌现，数智时代到来，数字智能前沿技术会推动数字中国和智慧社会的建设，并连接21世纪的数智丝绸之路。”中国工程院院士、北京航空航天大学教授向锦武建议，要借助共建“一带一路”带来的机遇，在量子计算机、纳米技术、人工智能等前沿领域，推动航空制造业质量变革、效率变革、动力变革，推动中国航空工业进一步融入世界航空产业链。
	宁德时代主要产品动力储能电池，是绿色能源装备的重要部分。宁德时代新能源科技有限公司首席科学家吴凯介绍，中国绿色能源装备近几年出现了群体性技术突破，带来了新的产业变革，引领了全球能源装备发展方向，成为具有核心竞争力的优势产业。但国际竞争不仅看技术，也要看标准和话语权，在这方面中国尚有不足。他建议，下一步相关企业要抓住共建“一带一路”机遇，积极走出去，建海外研究院，拓展海外供应链，提高国际话语权。
	佘惠敏
</body><key_sentence>”中国科学院副院长张亚平院士表示，10年来，中国科学院与非洲、中亚、南亚、东南亚、南美等地区相关国家的科研机构合作，共建了10个海外科教合作中心，支持了120多个与丝路建设密切相关的合作项目，为发展中国家制造业高质量发展提供了一批先进实用的技术。宁德时代新能源科技有限公司首席科学家吴凯介绍，中国绿色能源装备近几年出现了群体性技术突破，带来了新的产业变革，引领了全球能源装备发展方向，成为具有核心竞争力的优势产业。东方电气集团有限公司总经理助理、东方电气股份有限公司副总裁胡修奎介绍，东方电气服务于“一带一路”共建国家的繁荣发展，其产品和服务已经遍布全球109个国家和地区，提供的发电装备超过8900万千瓦。”中国工程院院士、北京航空航天大学教授向锦武建议，要借助共建“一带一路”带来的机遇，在量子计算机、纳米技术、人工智能等前沿领域，推动航空制造业质量变革、效率变革、动力变革，推动中国航空工业进一步融入世界航空产业链。</key_sentence></doc>