<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5523</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-26/10118153.shtml</url><title>江山如画｜山西晋城“千万工程”绘万千乡村新图景</title><datatime>2023-11-26 13:44:00</datatime><body>	中新网太原11月26日电(记者杨杰英)初冬的山西晋城，入目皆风景。在冬日暖阳的拂照下，一幅乡村振兴的壮美画卷正徐徐展开。
	晋城市位于山西省东南部、晋豫两省交界处，其历史文脉绵长，117座古城堡、15万间明清古建筑，72处“国宝”文物，森林覆盖率40%以上，年平均气温7℃—12℃，旅游舒适期长达7个月，素有“凤凰之城”“太行明珠”的美称。
	从脱贫攻坚迈向乡村振兴的历史进程中，在晋城这片土地上，许多小山村“变身”旅游村、康养村、富裕村，更有“千万工程”造就了万千美丽乡村、造福了万千农民群众。
	近年来，晋城市一张蓝图绘到底，久久为功，深入学习推广“千万工程”经验，以人居环境提升工程、城乡融合示范工程、文旅康养带动工程、特优产业增效工程等重大工程为牵引，谋划实施总投资超千亿元的880多个乡村振兴重点项目，全面推进乡村振兴，扎实推动共同富裕。
	正如晋城市委书记王震所言，学习推广“千万工程”经验，对晋城全面推进乡村振兴、发展文旅康养产业、加快建设美丽晋城、促进城乡融合发展、持续增进民生福祉具有重要意义。要全力推动乡村振兴各项工作干在实处、走在前列，努力走出一条具有晋城特色的“千万工程”实践路径。
	文化挖掘，打造乡村特色
	“千万工程”倡导乡村文化的挖掘和传承，通过挖掘乡村的历史文化、民俗风情等特色资源，打造具有地域特色和文化内涵的乡村品牌。
	晋城市现有全国重点文物保护单位72处、国家级历史文化名镇名村和传统古村落226个、古城堡117座。近年来，当地加大投资力度，坚持保护第一，全力对文物进行修缮保护，并依托独特的古堡资源，不断创新业态，打造“文旅+康养”品牌。
	位于阳城县北留镇的皇城相府，是《康熙字典》总阅官、康熙帝师、大清相国陈廷敬的府邸，是一处罕见的明清两代城堡式官宅民居建筑群，也是晋城市沁河流域古堡群的代表。近年来，皇城相府不断挖掘历史文化内涵，丰富文化业态，当地已成为一个吃住行游购娱功能齐全的综合性旅游区。
	苏庄是高平市河西镇的一个古村落，村子依山傍水，现存明清时期晋商宅院20余座。学习“千万工程”经验以来，苏庄村确定了“喜镇苏庄”的发展品牌，探索出一条“文化赋能，古村活化”的乡村振兴之路。
	在晋城市，像苏庄一样的村落还有很多，注重挖掘当地文化，结合民宿旅游等形式，打造乡村特色，吸引大批游客前来，促进乡村经济发展。
	生态优先，建设美丽乡村
	通过生态文明建设，晋城市着力打造美丽乡村，提升农民的生活品质和幸福感。
	行山、看水、观云，如诗如画……静谧的小山村里，不时有游客前来游玩、拍照。地处太行山深处的陵川县丈河村，从一个名不见经传的穷山坳成为远近闻名的富裕村、最美乡村，让乡愁乡情重回乡土。
	依托深厚的生态底蕴、美丽的环境，丈河村的农家乐生意红红火火，乡村旅游风生水起，外出谋生的村民都返乡工作，收入更是翻了几番。
	“千万工程”给乡村带来最直接、最显著的变化在于农村人居环境的改善。近年来，晋城市坚持生态优先、绿色发展，同步推进环境整治和生态建设，深入实施农村人居环境整治提升五年行动、生态绿化品质提升三年行动、生态修复治理三年行动，让广大乡村各美其美、美美与共。
	如今，“千万工程”的内涵不断延伸，内容不断深化。从农村人居环境的“小进步”，逐渐演化成为绿色生态发展的“大文章”，晋城市的乡村生态面貌、产业结构以及治理方式也在不断优化。
	融合发展，促进乡村振兴
	漫步大阳古镇中，城池寨堡、官居商宅，楼阁津梁比比皆是，一砖一石、一草一木都散发出沧桑韵味，吸引着八方来客。
	泽州县大阳镇在推进乡村振兴过程中，学习借鉴“千万工程”经验，立足自身资源禀赋，围绕环境整治、宅改试点、市场化运营等方面，持续发力、久久为功，探索出一条古镇活化利用、文旅融合发展的新路径，推动千年古镇焕发全新活力。
	近年来，晋城市不断推动文旅康养与乡村振兴融合发展，不断丰富“示范区＋大景区＋百村百院＋旅游路网”产品供给体系，深化拓展文旅康养“8种模式”，加快打造全国“文旅康养样板城市”和“知名文化旅游目的地”。
	晋城市市长薛明耀表示，要持续发力，善于久久为功，推动“千万工程”经验内涵不断深化、外延不断扩展、成果不断放大，努力把晋城建设成为全省农业现代化进程最快、乡村环境最美、农民生活最优、城乡发展最协调的地市之一。
	如今，晋城市已形成“一环两带、五指成拳、百村精品、千村共富”(即：一环两带：太行一号旅游公路文旅康养和乡村振兴融合发展环，沁河、丹河生态经济高质量发展示范带；五指成拳：1个中心城市+5个大县城新型城镇化格局；百村精品、千村共富：打造100个精品示范村，实现1548个村共同富裕)的总体布局。当地正在不断描绘乡村新蓝图，打造乡村新景象，探索富民新路径，增添乡村新内涵。(完)
</body><key_sentence>近年来，晋城市不断推动文旅康养与乡村振兴融合发展，不断丰富“示范区＋大景区＋百村百院＋旅游路网”产品供给体系，深化拓展文旅康养“8种模式”，加快打造全国“文旅康养样板城市”和“知名文化旅游目的地”。近年来，晋城市一张蓝图绘到底，久久为功，深入学习推广“千万工程”经验，以人居环境提升工程、城乡融合示范工程、文旅康养带动工程、特优产业增效工程等重大工程为牵引，谋划实施总投资超千亿元的880多个乡村振兴重点项目，全面推进乡村振兴，扎实推动共同富裕。泽州县大阳镇在推进乡村振兴过程中，学习借鉴“千万工程”经验，立足自身资源禀赋，围绕环境整治、宅改试点、市场化运营等方面，持续发力、久久为功，探索出一条古镇活化利用、文旅融合发展的新路径，推动千年古镇焕发全新活力。晋城市市长薛明耀表示，要持续发力，善于久久为功，推动“千万工程”经验内涵不断深化、外延不断扩展、成果不断放大，努力把晋城建设成为全省农业现代化进程最快、乡村环境最美、农民生活最优、城乡发展最协调的地市之一。</key_sentence></doc>