<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5545</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-26/10118126.shtml</url><title>从习近平主席在美演讲，看讲好中国故事的“复调叙事”</title><datatime>2023-11-26 12:36:00</datatime><body>	不久前，习近平主席在美国旧金山出席美国友好团体联合欢迎宴会并发表演讲。演讲中，习近平主席从“我”说起，频频以自身经历、感受、思考，与新朋旧友叙友情、话友好，畅谈中美相处之道。
	复旦大学新闻学院教授、全球传播全媒体研究院副院长张志安在接受中新社“庖丁解news”专访时表示，习近平主席此次演讲给出了多元主体参与国际传播、对外讲好中国故事话语策略上的一种启发。
	从习近平主席的演讲中，我们能够学习到一种跨文化交流、国际传播当中的“复调叙事”话语示例，那就是如何做到感性与理性结合、微观与宏观结合，如何实现真实、有温度、有情感、可触摸、可共情的交流对话。
	国家叙事和个人叙事的结合
	张志安表示，国家叙事比较宏大，个人叙事比较微观。让微观和宏观能够有机连接，可以把宏观的东西变得可感，把宏观的东西变得可落地。
	西方文化非常重要的特点之一就是个人主义思想，所以讲个人的故事对西方受众来说更有情感代入，更有真实性。
	每个人都有自己的成长过程。哪怕是一个大国领袖，也是从基层干部一步步成长起来的。习近平主席特别提到自己在陕北的一个小村子里，同农民住在一起、干在一起，这些自身的故事更加具有代入感，这种讲述方式更加具有真实性、亲和力和说服力，反映了中国的国家故事。
	这对拉近中美之间的距离，缓和中美在过去一段时间里的紧张关系，特别是在地缘政治影响下的中美关系，有破冰作用。
	政治叙事和情感叙事的结合
	张志安指出，政治叙事就是讲国家治理能力、治理体系的现代化，就是讲中国式现代化的过程，这是比较刚性的。
	而情感是比较软性的，是更容易打动人的。
	习近平主席此次演讲，正是通过一个个有情感温度的个人故事，来讲我们大国治理的故事，讲的是中国式现代化的故事。
	比方说其中提到的中国1亿人脱贫故事，我们提前10年实现了联合国2030年可持续发展议程的减贫目标，1800多名共产党员在扶贫攻坚的岗位上献出了生命，这是中国为全世界人类减贫所做的重要贡献。
	情感叙事的作用，一个是可以表达个人的真情实感，还有一个很重要的作用是唤起对方跟你的情感记忆。
	在演讲中习近平主席提到了自己第一次访问美国时候在金门大桥的留影，住在德沃切克夫妇家中，讲到邀请了1000多名飞虎队老兵及家属回到中国，这些都是特别巧妙的。
	一方面这些故事非常真实地表达了习近平主席对美国的情感，含蓄地释放出了他作为一个大国领袖，对美国人民多年的情感积淀。
	另一方面这些故事也唤起来两个国家历史上曾经的情感连接和情感的记忆。
	这种所谓的情感投入和情感体验，其实是在共情基础上再去谈大国治理，再去谈中美两国的互惠互利、关系改善，肯定是更合适的，这是政治逻辑和情感逻辑结合。
	当然，讲情感化的故事的同时，习近平主席也没有回避现实问题，没有只停留在情感层面，习近平主席直接将我们之间到底是竞争关系还是伙伴关系这个命题讨论出来，把政治叙事跟情感叙事结合起来，这才是本次演讲的价值和意义所在。
	价值叙事和程序叙事的结合
	张志安表示，我们过去的正面宣传和主流传播，主要突出革命、建设进程的历史正当性和改革开放以来巨大成就的绩效正当性。
	而未来其实中国的对内对外传播非常重要的就是讲价值正当性和程序正当性，就是要讲我们的治理逻辑。
	价值正当性就是我们行动背后的核心理念是什么，就是以人民为中心的核心理念。
	程序正当性就是以故事、数据和案例来说明，我们是怎么把一件件事做成的。
	所以习近平主席这次讲1800多名共产党员在扶贫攻坚的岗位上献出了生命、讲“绿水青山就是金山银山”的故事等，讲的其实是共产党的执政初心，非常柔性地、含蓄地把中国共产党以人民为中心的价值内核，以及把一件件重大成就实现的过程说出来。
	在某种意义上，美国的人本主义观，跟我们以人民为中心的理念有一定的共通之处。这种叙事方式在大国外交舞台上其实是更有说服力的。
	对外讲好中国故事的启发
	张志安表示，国家领导人是大国国际传播中最核心的要素之一，是一个大国国际传播非常重要的组成部分，他的一举一动在国际外交舞台上会受到极高的关注，很多时候西方公众会通过认识一个领导人去认识这个国家。
	这给我们的民间公共外交和对外讲好中国故事提供了可借鉴的方法。
	我们的国际传播经过了几个阶段，一个是以专业媒体传播为主的阶段；然后紧接着到了机构传播阶段，主要是企业走出去，民间社团走出去；我们现在正在探索人人传播的国际传播新思路。人人传播其实就是说每个公众个体都是一个国家形象的具体体现，也都肩负一份责任。
	习近平主席给出了一种跨文化交流、国际传播当中的“复调叙事”话语示例，那就是如何做到感性与理性结合、微观与宏观结合，真实、有温度、有情感、可触摸、可共情的交流对话。如果不能共情，就不可能有共鸣，如果不能有共鸣，那就不可能有认同。
	作者：魏园
</body><key_sentence>从习近平主席的演讲中，我们能够学习到一种跨文化交流、国际传播当中的“复调叙事”话语示例，那就是如何做到感性与理性结合、微观与宏观结合，如何实现真实、有温度、有情感、可触摸、可共情的交流对话。习近平主席给出了一种跨文化交流、国际传播当中的“复调叙事”话语示例，那就是如何做到感性与理性结合、微观与宏观结合，真实、有温度、有情感、可触摸、可共情的交流对话。当然，讲情感化的故事的同时，习近平主席也没有回避现实问题，没有只停留在情感层面，习近平主席直接将我们之间到底是竞争关系还是伙伴关系这个命题讨论出来，把政治叙事跟情感叙事结合起来，这才是本次演讲的价值和意义所在。复旦大学新闻学院教授、全球传播全媒体研究院副院长张志安在接受中新社“庖丁解news”专访时表示，习近平主席此次演讲给出了多元主体参与国际传播、对外讲好中国故事话语策略上的一种启发。</key_sentence></doc>