<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5551</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-26/10118114.shtml</url><title>因地制宜搞建设 “完整社区”现雏形</title><datatime>2023-11-26 11:20:00</datatime><body>	中新网南昌11月26日电题：因地制宜搞建设“完整社区”现雏形
	中新财经作者王梦瑶
	中国工程院和中国科学院两院院士吴良镛提出：“社区是人最基本的生活场所，社区规划与建设的出发点是基层居民的切身利益。不仅包括住房问题，还包括服务、治安、卫生、教育、对内对外交通、娱乐、文化公园等多方面因素，既包括硬件又包括软件，内涵非常丰富，应是一个‘完整社区’的概念。”
	住房和城乡建设部自2022年10月开始推动“完整社区”建设试点工作，一年过去，各地试点工作有序进行，探索形成了因地制宜建设完整社区的不同模式。
	杭州：让年轻人此心安处是吾乡
	浙江省杭州市是人才引进大市，位于钱塘江南岸的高新区(滨江)，常住人口53万人，人才总量超47万人，常住人口平均年龄33.5岁。高新区西兴街道缤纷完整社区，着眼于社区内人口情况和年轻人的生活需求，有针对性地建设了多项符合年轻居民生活需要的服务设施。
	接送子女上下学是年轻居民的一大难题，家长希望孩子独立，但安全问题又不能忽视。为此，缤纷社区建设了一条全长1.5公里、联通2个小学和区域内小区的“无忧通学路”。学生佩戴的“智能学生卡”自带感应系统，一旦超出通学路范围，后台会自动预警，同时学校、沿街商户、交警、物业人员等也会进行线下守护，孩子上下学从此“无忧”。
	缤纷完整社区还为不会做菜的年轻人打造了一个“深夜食堂”。加完班的深夜，大部分饭店都已打烊，“深夜食堂”为想吃得干净但又不会做饭的年轻人提供了便利，自动售卖机里有配好的净菜，扫码选择付款后，倒入旁边的自动炒菜机内，只需安心等待享用即可。
	除此以外，社区内针对青年人的交友需求定期组织“青年交友趴”活动，设置情书邮局，建立刷脸即用的自习室和24小时云诊室。“让年轻人此心安处是吾乡”，西兴街道党工委书记周翔表示。
	上海：浓缩在“针头线脑”中的人情味
	上海市作为超大城市，其完整社区建设有自身特点，位于城市中心静安区临汾路街道的380弄社区尤是。380弄社区目前有住户1864户，共计4771人，60岁以上人口占了近50%。老年人的需求有时候更多集中在“针头线脑”的小事中。
	老年人家中的大件物品，如窗帘、沙发套等，在家中难以清洗，送店清洗又价格不菲，临汾街道特别设置了临居里项目，引入企业连接社会资源，满足居民需求。磨刀、修伞、衣物缝补清洗、家电维修，从此都有了解决渠道。
	双职工家庭的子女照料问题，大多由上一代父母承担，但老年人也希望有自己的社交圈，社区为老中心为这些需求提供了“一站式”的服务。社区居民顾林松表示，小朋友们可以在宝宝屋的专业老师看护下与同龄伙伴玩耍，老年人也可以利用这段时间喝喝下午茶，甚至可以在活动室和朋友们“一展身手”，乐享幸福晚年生活。
	大城市高速发展的烟尘，并没有将点滴小事抛之脑后。临汾路街道党工委书记李永波表示，完整社区建设增加了社区温度，也留住了乡愁。
	南昌：用好用活区位禀赋
	南昌市水资源丰富，拥有得天独厚的自然资源禀赋。南昌市高新区湿地公园社区在建设完整社区过程中，将公园与社区打通，一体化提升居民生活品质。
	高新区湿地公园社区因紧邻艾溪湖湿地公园而得名，艾溪湖湿地公园占地约2500亩，社区的侧门可以直通公园。高新区在建设完整社区时，发挥环境优美的先天优势，盘活利用周边已有的15公里健康步道、童书馆、美术馆、红色驿站等公用设施，营造出生态健康精致的生活氛围，有效提升了居民的生活品质。
	艾溪湖美书馆被誉为“年度最美书店”，馆内音乐舒缓、环境清幽，吸引不少年轻人过来，或读书学习，或放松休闲，各得其乐。二楼露台直面湖水，露天景观台上居民晒日光、赏美景，怡然自得。
	江西省住建厅党组书记、厅长李绪先表示，将进一步用心、用情、用力做好完整社区这项为民、便民、安民的民生工程，把工作做实做细，切实提高人民群众的获得感、幸福感、安全感。(完)
</body><key_sentence>高新区西兴街道缤纷完整社区，着眼于社区内人口情况和年轻人的生活需求，有针对性地建设了多项符合年轻居民生活需要的服务设施。高新区在建设完整社区时，发挥环境优美的先天优势，盘活利用周边已有的15公里健康步道、童书馆、美术馆、红色驿站等公用设施，营造出生态健康精致的生活氛围，有效提升了居民的生活品质。南昌市高新区湿地公园社区在建设完整社区过程中，将公园与社区打通，一体化提升居民生活品质。中国工程院和中国科学院两院院士吴良镛提出：“社区是人最基本的生活场所，社区规划与建设的出发点是基层居民的切身利益。</key_sentence></doc>