<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5555</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-26/10118106.shtml</url><title>第二届全国优秀音乐剧展演厦门落幕 力推音乐剧发展</title><datatime>2023-11-26 11:07:00</datatime><body>	中新网厦门11月26日电(记者杨伏山)第二届全国优秀音乐剧展演25日晚在厦门闽南大戏院落下帷幕。专家称，这一盛会，对音乐剧的发展具有很大的推动作用。
	在当晚举行的闭幕式上，文化和旅游部艺术司司长、中国歌剧研究会会长明文军为福建省文化和旅游厅、厦门市政府、厦门市文化和旅游局、中国歌剧研究会等4个“优秀组织单位”授牌，并宣布第二届全国优秀音乐剧展演闭幕。
	闭幕式后，现场及线上观众共同观看讲述厦门港城市故事的音乐剧《我爱沙坡尾》。
	作为厦门港的摇篮，沙坡尾保留丰富的海洋文化与闽南风情。该剧用当代开放的眼光，以一个吸引人的文化环境沙坡尾，架构了一个具有强烈戏剧性的年轻人成长的故事。
	整部剧以独特的艺术趣味、文化意义和审美价值直抵精神层面。以小切口反映大主题来探讨文化记忆的珍惜和精神家园的守护。现场明快跃动的旋律，青春洋溢的表演，充满厦门文化和时尚气息的演出，受到观众好评。
	本届全国优秀音乐剧展演由文化和旅游部、福建省政府主办，厦门市政府、文化和旅游部艺术司、福建省文化和旅游厅、中国歌剧研究会承办，厦门市文化和旅游局、文化和旅游部艺术发展中心协办。参演剧目题材多样，汇聚多元文化。18部优秀音乐剧作品集中展示，共计演出36场。为期22天的精彩荟萃，共计34家院团，1855个演职人员共赴这场音乐剧艺术盛会。
	讲述传统“礼”文化的《南孔》、弘扬伟大革命精神的《花儿与号手》《血色湘江》《我的两万个兄弟》《瞿秋白》《忠诚》、歌颂英模人物的《绽放》《拉齐尼·巴依卡》《国之韶华》、描述当下青年人奋斗拼搏故事的《理想之城》《在远方》、以及颇具地方和民族特色的《我爱沙坡尾》《平箫玉笛》等18部精品力作齐聚厦门，精彩纷呈的演出，汇聚音乐剧发展新成果、新气象，共促音乐剧艺术新发展。
	本届展演，吸引来自全国各地的百余位专家齐聚厦门，共组织开展15场“一剧一评”研讨会，参与者发言踊跃、气氛热烈、交流深入、视角专业，为音乐剧艺术的繁荣发展提供了深度思考和真知灼见。
	同时通过音乐剧产业大会研讨座谈的方式，总结音乐剧艺术阶段性探索的新成就，共商未来音乐剧艺术发展方向。“海峡两岸音乐剧产业基地”落户厦门集美，促进海峡两岸文化交流和人文交往。
	中国歌剧研究会名誉会长、原解放军艺术学院政委、第二届全国优秀音乐剧展演专家组组长乔佩娟表示，通过这一次盛会，让中国的广大观众更多地了解音乐剧在中国的发展，尤其这么大规模的展演，对音乐剧的发展有很大的推动作用，“音乐剧是现实和历史相结合，大戏、有歌、有舞，多种艺术形式融合产生的新品种，受到年轻人的喜爱。”
	本届展演期间，21场丰富多彩的线上线下活动同步开展。组织音乐剧主创、专家走进厦门大学、集美大学等高校，推动音乐剧艺术的普及传承；在沙坡尾、厦门高崎机场、厦门北站等厦门网红地点及城市地标开展城市快闪、小型音乐会等沉浸式体验活动，进一步营造城市浓厚的音乐剧艺术氛围；利用新媒体掀起音乐剧热潮，线上开展音乐剧体验官征集、亲子互动人物绘画征集、海报展打卡等形式多样的互动活动，推动展演出圈、出彩，让全国人民均有机会参与到活动中。(完)
</body><key_sentence>讲述传统“礼”文化的《南孔》、弘扬伟大革命精神的《花儿与号手》《血色湘江》《我的两万个兄弟》《瞿秋白》《忠诚》、歌颂英模人物的《绽放》《拉齐尼·巴依卡》《国之韶华》、描述当下青年人奋斗拼搏故事的《理想之城》《在远方》、以及颇具地方和民族特色的《我爱沙坡尾》《平箫玉笛》等18部精品力作齐聚厦门，精彩纷呈的演出，汇聚音乐剧发展新成果、新气象，共促音乐剧艺术新发展。在当晚举行的闭幕式上，文化和旅游部艺术司司长、中国歌剧研究会会长明文军为福建省文化和旅游厅、厦门市政府、厦门市文化和旅游局、中国歌剧研究会等4个“优秀组织单位”授牌，并宣布第二届全国优秀音乐剧展演闭幕。本届展演，吸引来自全国各地的百余位专家齐聚厦门，共组织开展15场“一剧一评”研讨会，参与者发言踊跃、气氛热烈、交流深入、视角专业，为音乐剧艺术的繁荣发展提供了深度思考和真知灼见。本届全国优秀音乐剧展演由文化和旅游部、福建省政府主办，厦门市政府、文化和旅游部艺术司、福建省文化和旅游厅、中国歌剧研究会承办，厦门市文化和旅游局、文化和旅游部艺术发展中心协办。</key_sentence></doc>