<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5576</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-26/10118062.shtml</url><title>2024年度城乡居民医保缴费进行中 医保作用知多少？</title><datatime>2023-11-26 07:50:00</datatime><body>	眼下，2024年度城乡居民医保缴费正在进行。一些在“参保”和“不参保”边缘徘徊的朋友，总会有这样或者那样的疑问，比如一些年轻人问：“每年都参保但是没看过病，是不是亏了？”等等，我们该怎么理解医保的作用呢？
	医保将发挥大病兜底保障作用
	城乡居民医保属于国家政策性保险，医保的本质在于互助共济，无论是否生病，每个人都拿出一点钱放到一起，汇成一个大的基金池，万一哪天生病了，它将发挥兜底保障的重要作用。按照国家规定，2024年我国居民医保筹资标准不低于每人1020元，经过国家财政补助每人640元后，个人只需缴费380元。各地还针对特殊群体和困难群众出台了参保补助政策。
	26岁的成都市温江区居民吴一凡，2021年3月查出尿毒症，每周需要做三次血液透析。吴一凡从2017年9月就参加了城乡居民医疗保险，两年多来，其医疗总费用为33.34万元，医保报销29.76万元，个人仅承担3.58万元，报销率高达89.26%。
	城乡居民医保尤其对老年人、低收入家庭兜底保障更加明显。太原市杏花岭区农民李女士今年先后七次住院，每次住院对于这个低保家庭来说都是一笔不小的开支，因为有医保和大病补助，负担减轻了许多。
	各地举措频出
	群众看病报销更便捷
	今年6月，国家医保局发布了《关于实施医保服务十六项便民措施的通知》。五个多月来，各地着力解决医保网点布局、医疗费用报销等方面的难点、堵点问题，为群众提供优质、高效的医保服务。
	江西省上饶市开展“医保一件事”联办工作，居民可在线办理参保登记、医保缴费、异地就医人员备案、医疗费用直接结算4个事项。眼下，2024年度城乡居民医保缴费正在进行，医保便民小分队进村入户广泛宣传，让居民及时知晓2024年医保缴费金额、缴费时限和待遇享受等重点内容，帮助特殊群体、重点人员办理参保手续。
	上饶市横峰县医疗保障服务中心副主任胡富勇：对于辖区外居住、外出务工等人群，通过电话或微信主动联系，对于年老体弱行动不便、出门困难的未缴费居民，主动上门通过线上缴费方式帮其代缴，切实保障辖区居民参保权益。
	为方便患者报销医药费，各地加快信息化建设，让数据“跑”通医保服务的堵点。重庆在152家医保定点医疗机构开通医保移动支付服务，累计结算超过267万人次。通过“智慧医保”建设，3200万参保群众可以在3.5万余家定点医药机构，享受线上购药、处方流转和一键报销等服务。在广东韶关，最近首批“村医通”医保结算系统上线，村民看病，“刷脸”就可以现场报销。(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>眼下，2024年度城乡居民医保缴费正在进行，医保便民小分队进村入户广泛宣传，让居民及时知晓2024年医保缴费金额、缴费时限和待遇享受等重点内容，帮助特殊群体、重点人员办理参保手续。通过“智慧医保”建设，3200万参保群众可以在3.5万余家定点医药机构，享受线上购药、处方流转和一键报销等服务。江西省上饶市开展“医保一件事”联办工作，居民可在线办理参保登记、医保缴费、异地就医人员备案、医疗费用直接结算4个事项。五个多月来，各地着力解决医保网点布局、医疗费用报销等方面的难点、堵点问题，为群众提供优质、高效的医保服务。</key_sentence></doc>特色鲜明的内容矩阵和传播格局。有的媒体致力于中国传统文化如戏曲艺术的现代表达，以适应年轻人的话语方式讲故事，受到广泛好评。这也说明，要做好新时代文化艺术传播，必须特别关注年轻群体。
	对艺术本体魅力的发掘，在传播领域是最常见也最能体现专业水准的形式。当人们热衷于享受数字艺术、虚拟现实技术带来的沉浸式体验时，绘画应该以什么样的态度和方式去释放艺术力量？绘画如何更好地打动人心？今年年初，由中国美术学院主管主办的人文杂志《读画》正式创刊，在这个图像海量出现、人工智能内容无限生发的时代，旨在将视觉经典的内涵与情致、意兴与格调带给尽可能多的人们；前不久，学院举办“坚持绘画的理由”活动，通过反思“为什么要坚持绘画，坚持怎样的绘画”，展现绘画不可替代的魅力；还有特别策划的“宋韵今辉”艺术特展、“大道无极——赵无极百年回顾特展”等大型展览，通过对千年宋韵的梳理和对赵无极艺术的百年回望，使古今中外艺术交汇……通过这些活动及展览，美术工作者进一步坚定了创作信心，新闻工作者看到了更多可能，润物无声的艺术滋养传递着文化的力量。
	丰富国际传播叙事体系
	如今，国际性美术展览、美术论坛不断增多，美术史在人文社会学科中的影响力持续扩大，对中国美术史和东方美学的研究受到越来越多关注。不少学者认为，应当以全球语境中的平等史学观念撰写新型全球艺术史。
	优秀的艺术跨越时空、超越国度、富有永恒魅力、具有当代价值。专家们认为，用艺术讲好中国故事、传播好中国声音，离不开深耕专业领域又拥有国际视野的感同身受者、身体力行者、厚积薄发者。比如，中国美术学院教授全山石先生，耄耋之年创建艺术中心，90多岁还亲自带领高研班学生到新疆写生，并通过展览将各国的经典绘画带到中国观众面前，用毕生心血推动中外绘画交流互鉴，体现了老一辈美术工作者的世界眼光。
	中国艺术内涵丰厚，“不可视性”突出。在全球视野和跨学科框架下，重新激活山水文化、卷轴画等中国艺术中日用而不知的特有文化要素，不断拓展中国艺术的边界，已成为美术史家的学术方向。许多新闻工作者也通过“世界化”的中国艺术史的讲述，架起更多沟通中外的桥梁。一些媒体通过艺术名家专访，展现其作品的中国风格、国际视野，进行“好感传播”和“美感传播”，有效提升国际传播效能。
	多元的美术创作实践，也丰富了国际传播叙事。有的媒体在海外社交账号上发布中国青年为扮靓家乡而创作墙绘的短视频，收获大量关注。这启示着美术工作者和新闻工作者，做好国际传播重在将宏大叙事通过一个个鲜活的生动故事展现出来。
	动漫和游戏国际化程度高、传播效率高、覆盖面广，是容易打动年轻人的传播载体。中国美术学院教师曾带领团队创作了一系列动画片和网络游戏。在他们看来，游戏的互动性和用户代入感更强，在游戏中融入中华文化元素可以助力文化艺术传播。
	“千载寂寥，披图可鉴。”以美为媒，不仅可以增进理解，让中国故事在更大范围及更多层面上引起关注、回应和共鸣，还可以促进受众思维水平与创造力的提升。作为一种有深度的精神生产，美的创造与传播有着广阔发展空间。期待美术工作者与新闻工作者携手，通过传递中国精神的文艺作品、体现专业精神的叙事方式，实现有效传播、有效塑造，充分发挥美育和美学的社会价值，更好担负起新时代新的文化使命。(人民日报作者：徐红梅)
</body><key_sentence>期待美术工作者与新闻工作者携手，通过传递中国精神的文艺作品、体现专业精神的叙事方式，实现有效传播、有效塑造，充分发挥美育和美学的社会价值，更好担负起新时代新的文化使命。初冬时节，西子湖畔，在中国美术学院举办的“新时代文化艺术传播与社会意识塑造”座谈会上，专家学者围绕全媒体时代美术与传播如何双向赋能展开讨论，旨在促进跨界交流合作，更好凝聚社会共识，增强人民精神力量。信息时代，专业精神和责任意识是美术工作者和新闻工作者参与有价值的时代议程设置、创作优质内容、实现积极有效的信息传播的重要条件。新时代的大美术之路，正努力将艺术与社会生活相结合，而这种努力以“传播”为中心展开。</key_sentence></doc>