<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5600</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-26/10118034.shtml</url><title>福建分级分类开展警示教育 强化针对性精准性实效性</title><datatime>2023-11-26 04:26:00</datatime><body>	日前，福建省宁德市委结合开展第二批主题教育，召开全市警示教育大会，组织集中观看该市市委原常委、市政府原副市长缪绍炜严重违纪违法案件警示录。看到“身边人”沦为“案中人”，参会的党员领导干部深受触动。
	福建省纪检监察机关把开展警示教育作为一体推进“三不腐”的重要举措，注重分级分类实施，深入挖掘不同层面、不同职级、不同领域、不同类型的典型案例，结合不同教育对象岗位、层级特点，精准施教、因材施教，提升警示教育针对性、精准性、实效性。
	“我们常态化拍摄警示教育素材，及时收集整理忏悔短视频、现场采访违纪违法人员。”福建省纪委监委相关负责同志介绍，该省纪委监委全面梳理查处的“一把手”和领导班子成员等“关键少数”，以及粮食购销、工程建设等重点领域违纪违法典型案例，拍摄制作警示教育片，汇编严重违纪违法省管干部忏悔录，分地域、分领域、分层级、分阶段组织案发单位、行业系统党员干部集中观看，发挥查处一案、警示一片、治理一域的综合效应。
	不久前，漳州市委理论学习中心组把课堂搬到福建省党风廉政警示教育馆。活动现场，工作人员着重讲解了近年来省纪委监委查处的漳州地区省管干部严重违纪违法典型案例。“省党风廉政警示教育馆在内容设计上充分考虑分级分类开展警示教育的需要，注重动态更新。”福建省纪委监委相关负责同志介绍，馆内展示的涉案人员既包括被查处的省管干部，也包括县处级、科级、股级干部；年龄跨度既有“50后”“60后”干部，也有“85后”年轻干部；违纪违法类型包括“任性用权的‘一把手’”“交友不慎”“家风不正”等12大类，可为不同参观群体提供个性化、有针对性的讲解内容。今年以来，教育馆已接待参观380多场次、15000余人次。
	据悉，福建省纪委监委与省委宣传部联合命名省党风廉政警示教育馆、福州市林则徐纪念馆等首批18个省级廉洁文化示范基地，形成警示教育矩阵，充分发挥阵地育廉作用。
	前段时间，龙岩市连城县姑田镇镇长罗啟杰参加了由县纪委监委组织的一场旁听庭审活动，这位“90后”干部表示，看到昔日同事接受审判，深感悲痛更深受警醒。龙岩市纪委监委注重对年轻党员干部的教育管理监督，联合相关部门在全市开展“严纪律·铸忠诚·树清廉·促奋进”纪律教育宣传主题活动，组织年轻党员干部到古田廉政教育中心等省级廉洁文化示范基地开展现场教育，并依托新任领导干部培训班、青年干部培训班等，精心设置课程，组织观看警示片和旁听庭审，引导年轻党员干部扣好廉洁从政“第一粒扣子”。
	农村基层干部虽然权力不大，但是涉及群众切身利益，关系惠民政策落实，事关乡村振兴战略实施。泉州市安溪县纪委监委选取近年来查处的农村基层干部典型违纪违法案例，编发警示教育读本，开展农村基层干部“警示教育月”活动。截至目前，已分批分类组织村(居)主要干部、村级财务人员等1300余人次开展专题警示教育。
	此外，福建省各级纪检监察机关还根据农业农村、教育、医疗卫生等不同领域行业的特点，有针对性地开展警示教育。该省纪委监委驻省农业农村厅纪检监察组牵头在全系统开展“忠诚守纪、担当作为”党风廉政专题教育，深度传导压力。驻省教育厅纪检监察组对近年来教育系统发生的典型案例进行深入剖析，并通过谈危害、挖根源、论教训，强化警示震慑。
	“警示教育不是虚构的剧本，而是一个个鲜活的案例、沉痛的教训。”福建省纪委监委相关负责同志表示，将持续用好身边的“活教材”开展精准滴灌，督促党员干部受警醒、明底线、知敬畏、存戒惧，不断增强拒腐防变自觉性。(中国纪检监察报记者胡志顺通讯员黄隆星)
</body><key_sentence>”福建省纪委监委相关负责同志介绍，该省纪委监委全面梳理查处的“一把手”和领导班子成员等“关键少数”，以及粮食购销、工程建设等重点领域违纪违法典型案例，拍摄制作警示教育片，汇编严重违纪违法省管干部忏悔录，分地域、分领域、分层级、分阶段组织案发单位、行业系统党员干部集中观看，发挥查处一案、警示一片、治理一域的综合效应。龙岩市纪委监委注重对年轻党员干部的教育管理监督，联合相关部门在全市开展“严纪律·铸忠诚·树清廉·促奋进”纪律教育宣传主题活动，组织年轻党员干部到古田廉政教育中心等省级廉洁文化示范基地开展现场教育，并依托新任领导干部培训班、青年干部培训班等，精心设置课程，组织观看警示片和旁听庭审，引导年轻党员干部扣好廉洁从政“第一粒扣子”。泉州市安溪县纪委监委选取近年来查处的农村基层干部典型违纪违法案例，编发警示教育读本，开展农村基层干部“警示教育月”活动。福建省纪检监察机关把开展警示教育作为一体推进“三不腐”的重要举措，注重分级分类实施，深入挖掘不同层面、不同职级、不同领域、不同类型的典型案例，结合不同教育对象岗位、层级特点，精准施教、因材施教，提升警示教育针对性、精准性、实效性。</key_sentence></doc>