<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5605</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-26/10118029.shtml</url><title>中新人物｜演员倪虹洁：四十五岁，接受年龄的馈赠</title><datatime>2023-11-26 00:06:00</datatime><body>	中新网北京11月26日电(记者上官云)在近期热映的电影《二手杰作》里，很多观众看到了一张熟悉的面孔：演员倪虹洁。这次她的角色是潘冬妮，一位理智而又清醒的母亲。
	倪虹洁在上海长大，小时候比较文静，现在爱说爱笑，聊天时透着一股直爽劲儿。当年，她因为拍了一支广告意外进入演艺圈，没几年又参演了《武林外传》，凭借祝无双一角爆红。
	成为演员至今，祝无双、格洛瑞亚、潘冬妮……都是属于倪虹洁的角色标签，她希望类似的标签越来越多，“这些都不用擦掉，标签越多，说明大家越认可你。”
	时间似乎没在倪虹洁脸上留下痕迹。和二十几岁饰演祝无双时相比，她现在看起来没什么太大变化，声音依旧年轻，只不过“以前拍戏总是熬大夜，现在有点熬不动了。”
	拍戏多年，她擅长从角色中汲取养分，“我们对人、对事的热情，总会被慢慢消磨，就好像一朵花，需要随时浇灌营养剂。我能在工作中找到那个平衡点，觉得每天都是全新的。”
	戏外，她的生活节奏很慢，惊喜和快乐从日常小事中随机掉落：养好一盆花，把猫喂饱，出去遛遛弯，兴致勃勃看别人跳广场舞……晚上买个菜，边看电影边吃饭，一顿饭能吃两个小时。
	如今，45岁的倪虹洁没什么年龄焦虑，事业和生活并行向前，互相滋养。她的人生态度特别简单，“不要太为难自己，开朗的活着，身体健健康康就好。”
	家庭的“掌舵人”
	《二手杰作》讲述了一个有些荒诞的故事。父亲马寅波人到中年，梦想着出书当作家；“不省心”的儿子马默“自杀”，他考虑到面子问题，就替儿子写了一封遗书。
	没想到，他竟然借着这个机会红了，一顿炒作后，得以“逐梦文学圈”。然而，马默的苏醒，又让事情走向变得离谱。整个故事里，潘冬妮是马寅初的妻子，自始至终都保持清醒。
	潘冬妮是母亲，也是妻子，疼爱孩子，劝丈夫少撒谎，并且努力经营家庭，但也有情绪崩溃、和丈夫吵架的时候，后来婚姻还一度陷入危机。
	读剧本时，倪虹洁似乎在潘冬妮身上看到了很多影子，有自己的，也有朋友的。“好像身边一直在发生类似的事情，但是又没有人去演绎，那我就决定试试看。”
	“每个人在家庭中扮演的角色不同。”倪虹洁挺想替潘冬妮发声，也替有过类似经历的女性发声，“她们很辛苦，但有时另一半不理解，甚至觉得‘你老欺负我’，真不是这样。”
	她理解的潘冬妮，是家庭的“掌舵人”，能够独立思考，为人正直，有自己的信念感，“她分得清对与错，也不会去‘鸡娃’，觉得孩子开开心心、健健康康成长最重要。”
	走近角色，触碰角色
	最近这些年，倪虹洁不止一次饰演过“母亲”角色，但“潘冬妮”还是有些不一样。
	《二手杰作》带着点讽刺喜剧的意味，但好玩的事情很少发生在潘冬妮身上。倪虹洁也有这种感觉，“在片场，我们拍了很多潘冬妮孤独的一面，或者是她对这个家庭的付出。”
	“生活中，潘冬妮会打打闹闹，开点小玩笑。”她记得拍过一场戏，是潘冬妮跑到楼下给马寅波买早饭，买了羊肉串，“不是说想吃羊肉吗？不是吃不到吗？行，早上就给你买。”
	包括出演《二手杰作》在内，于倪虹洁而言，拍戏是一种享受，很少感觉到疲惫。反倒是无戏可拍时，她会觉得累，每每放假休息，没几天就开始纠结该做点什么，总觉得有点浪费时间。
	然而等进入工作状态，哪怕连续拍摄39个小时，她却打个盹就又精神百倍。收工时，有人拍到倪虹洁飞奔出片场的背影，衣摆随风飘起，早晨温暖的阳光，洋洋洒洒落在身上。
	拍《致1999年的自己》，剧组搭建的景里有很典型的上海弄堂，倪虹洁喜欢待在那，想象上世纪九十年代父辈在上海的日子。他们吃的东西、喝的汽水，都会让倪虹洁感到生活的美好。
	她常讲，进组拍戏带来的放松感和乐趣，跟旅行的效果差不多。“当你愿意做好一件事的时候，就会觉得开心。一想到这份工作还能养活自己，会满怀激情。”
	从祝无双到格洛瑞亚
	拍戏确实很大程度上影响了倪虹洁的生活轨迹，但她其实不算科班出身的演员：当年因为拍了一支内衣广告，迅速走红的她阴差阳错踏入演艺圈。
	别人说倪虹洁颜值高，她不认同。“小时候，我是一个黑瘦黑瘦的小姑娘，扎着马尾，脸都没长开，穿着大人穿剩的衣服，袖子老长、裤子还肥……我真不会觉得自己好看。”
	刚入行时，倪虹洁曾经打过退堂鼓，“有一次我妈来探班，那天演的是一场情绪型的戏，需要我哭。当着我妈，我觉得自己那个样子好傻，后来就再也不喜欢熟人去探班。”
	“那时总觉得，演员是在‘演’别人，好像显得有点假。直到我觉得拍戏不是在‘演’，自己就是这个人时，角色才是活的，那种心理负担就没了。”她说。
	后来，倪虹洁遇到《武林外传》的“祝无双”一角，很快打开知名度。祝无双是个有故事的人，性格里有胆怯的一面，习惯性讨好别人，不愿意争抢，哪怕对一只猫也很友好。
	“我就是会做这些事的人。遇到什么事，别人想要，那就让给他们。”这也让倪虹洁在诠释“祝无双”时得心应手，甚至戏外真的捡了一只猫养着，每天都要抱抱它。
	一部《武林外传》，让倪虹洁结识了一群优秀的演员，奠定了对情景喜剧的认知。她唯一觉得有些遗憾的是，当时就是背台词、演戏，没有再多花些心思去更深刻地理解祝无双。
	“演员平时接触的人很多，一个月认识好几百号人，过两三个月又换了一批，很少能够深交。你只能在自己的小框框里，只能看到自己。”回想演艺经历，倪虹洁偶尔会很感慨。
	戏一部部拍，她的心态也随之一点点成熟，“你慢慢走近、触碰角色，等真正住进角色内心、过着角色的生活，那这个人物处理问题的方式，对的可能就是你得到的，错的就是你以后要规避的。”
	比如，在《爱情神话》里，倪虹洁很喜欢格洛瑞亚对待生活的不羁和洒脱，“这就是我现在要学的，那我就真的做出了改变。”
	尊重每一个角色
	荧屏与大银幕之外，倪虹洁的生活非常简单，养花、养猫，不拍戏时，也会到处逛一逛。
	她对物质要求比较低，以前搬家时，除了平时养的宠物和花草之外，经常觉得没什么是必须带走的，“很多东西你可以拥有它，也可以不需要它。所以每一天过得开心就好。”
	由年龄带来的职业焦虑，偶尔会在倪虹洁心里出现，“有时我觉得自己年纪越来越大，可能很多角色演不了，而且一辈子无法复刻。怎么还没有合适的角色来找我？我想赶紧去演。”
	但她又能很快调整心态：是不是要再努力一下，让别人看到自己在表演上的可能性？人生阅历是年龄的馈赠，自己可以不退休而选择一直拍戏，能在每个年龄段都做自己喜欢的事。
	拍戏令倪虹洁感到愉悦，她不会在这件事上给自己施加太多压力，“我想做好眼前的事，这部戏拍得很好，上映了大家说我很投入，这就是我现在的目标。”
	作为演员，倪虹洁尊重观众、尊重每一个角色，哪怕只有两句台词、哪怕连名字都没有，也得好好演。在她眼中，这同样是尊重自己，“生命一直往前走，你得对得起自己付出的时间和精力。”(完)
</body><key_sentence>由年龄带来的职业焦虑，偶尔会在倪虹洁心里出现，“有时我觉得自己年纪越来越大，可能很多角色演不了，而且一辈子无法复刻。拍戏令倪虹洁感到愉悦，她不会在这件事上给自己施加太多压力，“我想做好眼前的事，这部戏拍得很好，上映了大家说我很投入，这就是我现在的目标。最近这些年，倪虹洁不止一次饰演过“母亲”角色，但“潘冬妮”还是有些不一样。”倪虹洁挺想替潘冬妮发声，也替有过类似经历的女性发声，“她们很辛苦，但有时另一半不理解，甚至觉得‘你老欺负我’，真不是这样。</key_sentence></doc>