<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5600</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-26/10118052.shtml</url><title>英雄连队的新冲锋——武警第二机动总队某支队五中队转型观察</title><datatime>2023-11-26 07:17:00</datatime><body>	英雄连队的新冲锋(强军路上)
	——武警第二机动总队某支队五中队转型观察
	本报记者李卓尔
	“在任何情况下坚决完成任务，绝不辜负先辈创造的辉煌，绝不辱没常胜战旗的荣光……”在武警第二机动总队某支队五中队，新队员庄严宣誓。
	初冬的江南，细雨蒙蒙，7名新队员面向“百战百胜”“常胜连”两面战旗，手握钢枪，昂首挺立，脸庞刚毅。
	这支部队，前身隶属八路军120师独立第一旅，革命战争时期参加140余次战斗无一败绩，被授予“百战百胜”“常胜连”等荣誉称号。
	2018年中队面临转型，转型跨度大、要求高，带来的挑战也前所未有。带着先辈的荣光，年轻的身影奔跑在强军征程上，跑出转型发展的加速度。中队先后获评武警部队首批“四铁”先进单位、第二十六届“中国青年五四奖章集体”，荣立集体一等功2次、二等功8次、三等功41次。
	任务变了，优良传统不能丢
	2018年9月，中队迎来了转型之后的首批新排长，为转型之初的中队融入新鲜血液。
	虽然怀着大展拳脚的念头，可是下队还不到一周，刚毕业的汪文超就“挨批”了。
	那是一次“魔鬼周”极限训练，中队要求他以狙击手身份加入小队，汪文超凭借精湛技能，为集体赢了不少分数。
	当晚的党小组会上，班长骨干并未因他首战告捷而进行过多表扬，反倒点出他的问题来。“训练一结束，你就躲到一边，作为一名经过系统培训的干部，要多帮带身边的战士”“你只对自己能拿高分的课目上心，真上了战场，没有团队协作精神，怎能打败敌人”……
	针针见血的问题一句句砸过来，汪文超脸憋得通红：“第一次当着那么多人的面被批评，那时我真不理解中队为什么这么较真。”
	随着逐渐融入集体，他发现这样的会议在中队是常态，执行任务后党员干部带头反思复盘，民主生活会上，被点出问题的对象现场表态，全体战士会后监督。
	这种常态可以追溯到半个多世纪前。中队荣誉室珍藏着他们的“传家宝”，是完整保存的自1964年以来的党支部会议记录本，至今已有105本。
	翻开中队党支部会议记录本，记录了开展的812次批评和战士给连队党员干部提的8600多条建议。没有特殊党员，没有批评禁区，问题什么时候露头，批评帮助就什么时候开展：
	“训练钻研性不够，科目一不及格6人，科目二5人不及格。”
	“射击练习时不注重练立姿，要以实战需要说明立姿的用途，引导同志们苦练。”
	“谈成绩，一代更比一代强。谈教训，前人脸上长了麻子，后人脸上就不该再生窝窝。”
	…………
	任务变了，优良传统不能丢。“我们内部批评多，所以前人犯过的错误，后人就很少再犯。”副教导员缪斌介绍，荣誉来之不易，不允许有半点损害，正是因为立起了较真碰硬的态度，一代代“百战百胜传人”才能传递荣誉的接力棒。
	去年5月，中队荣获第二十六届“中国青年五四奖章集体”，他们刚把奖章和证书领回中队后，就关起门来“揭短”。教导员曹利圆告诫大家：“荣誉看多了，眼会花、心会浮，要保持清醒，对照更高标准和要求，查摆中队建设存在的不足和短板。”
	有再大的困难，也要蹚出一条路来
	入伍已10余年的张建星见证了中队“脱胎换骨”之痛：“一大堆现实难题就直接摆在我们面前：训练上缺场地、缺器材、缺教员，攀登、机降等课目要从零开始。”
	一些原本技术精湛的老骨干，一夜之间成了新专业的“小学生”。
	“找不到路子，咱们就翻本子，有再大的困难，也要蹚出一条路来。”金黄磊是转型后的第一任政治指导员，作为一名从中队成长起来的干部，他清楚记得，过去中队发展一遇到难题，就会向会议记录本“请教”。
	1964年，部队开展游泳训练，这是一门新课目，除了个别骨干会游泳外，大部分官兵都是零基础。最终，经过全体官兵共同努力，考核验收时，得到上级好评。记录本里清晰记录了官兵们的制胜秘诀：广泛开展“一帮一”“一对红”活动，比学赶帮、树立标兵……
	于是，“一帮一”“一对红”的方法被科学运用到了当前的训练中，让有特战经历的两名小队长担任教练员，率先带领一批身体协调性强、体能素质硬的队员快速掌握技巧；而后，这些队员主动与其他官兵结成对子，进行互帮互学互教，辐射带动整体训练水平提升。
	转型的5年多来，中队的训练水平大幅提升。转型之路，究竟经历了怎样的千锤百炼？在罗胜的记忆里，那是一段刻骨铭心的日子。
	大队为了配强战斗力，对全大队战士进行综合考评，每个班的成员都进行了重新配备。在党支部征求炊事员罗胜转岗战斗员意见时，他没有丝毫犹豫：“这是组织对我的信任，必须在新岗位干出个名堂。”
	从炊事员到狙击手，难度无法想象。罗胜的手上有一层发硬的枪茧，据枪、瞄准、击发这些枯燥的动作，他练了数万次，只为真正做到极致、极速、极限。半年后，总队组织“巅峰”比武，他所在狙击小组斩获第一名，枪种集训，他又获得第一名，成为支队优秀狙击手。
	中队在练兵场立起一系列标准：快反射击不算上靶率算射杀率，抓绳上标准增加2米，特种射击时间缩短0.3秒……中队官兵百分之百通过等级评定、精通多种枪械、具备一专多能。
	凭着这股拼命的劲头，中队官兵羽翼日益丰满。转型以来，创造保持16项训练纪录，182人荣膺“极限训练勇士”，3人荣立二等功，11人荣立三等功。
	战场需要什么，创新就指向哪里
	炮声隆隆，硝烟在雨雾中弥漫开来，五中队官兵宛若雨中迅疾的闪电，在模拟战斗中奋力冲锋。
	这是一场远程跨区机动的红蓝对抗演练，五中队官兵担负对盘踞于岸边的“恐怖分子”营地清缴捕歼的核心任务。
	“突击！”随着指挥员口令的下达，蛙人杨远勇使用水下步枪迅速对岸边游动的警戒人员实施打击，丛林内各小队按照战斗编组径直扑向作战目标。枪响靶落，酣畅淋漓。战术动作娴熟、协同配合紧密。
	改革后，中队转型“建”的任务很重、备战“战”的要求很高。支部一班人探索建队强能规划，由粗放式训练转为模块化训练，由“连—排—班”变为“中队—小队”。战训建管都通过小队、依靠小队、信任小队，几年来全部小队先后都在极限训练等演训中被支队评为“尖刀小队”，2个小队荣立集体三等功，中队经验做法在全总队推广。
	中队官兵始终坚持战场需要什么，创新就指向哪里，多个结合任务参与研究总结的战法和参与攻关的课题得到推广。
	转型之初，除了射击成绩，副小队长刘兵所在小队的军事成绩几乎完美。13个实战训练课目纳入新大纲后，一小队队员们12个课目全部优秀，唯独特种射击一项课目不及格。
	有时，一练就是半天，手掌虎口磨出了血泡，小臂练得发胀，但在最后实弹检验时，子弹怎么都不听使唤，总是跑靶，大家心急如焚。
	一次，刘兵在搜排爆训练中，他联想到，如果把蜂鸣器与光传感器组装一起安置到靶纸上，装有激光笔的手枪每次瞄上靶纸后，就会触发蜂鸣，就能及时反馈瞄靶实效。
	说干就干，中队年轻的“创客们”有的从电子产品中拆卸蜂鸣器，有的反复测试敏感度，有的持续优化组合装备性能。不到一周，15个自动报靶器随即制成，在检验空枪训练效果中发挥了大作用。
	中队长杨仕武介绍，面对开新局、蹚新路的挑战，他们广开思路，分专业成立课题攻关组。
	面对新装备的应用，侦察队员研究近年来的国外经典战例，结合穿越机速度快、机动灵活的特点，主动承担起穿越机与传统战斗编组结合的创新训练任务。
	从基础编程学，在模拟机上练。在熟练掌握穿越机操作以后，他们还创新提出“人机伴飞”“蜂群打击”等战法，迅速在支队展开运用……
	转型路上，不断蓄能。凭着“敢字当头，敢打硬拼”的一股气，一茬茬官兵在挑战面前总能克服万难，坚决完成任务，成长为一把把克难攻坚、永不卷刃的钢刀。新时代的五中队官兵，在强军征程中勇敢冲锋，目标永远只为下一个胜利。(人民日报胡世鹏参与采写)
</body><key_sentence>中队官兵始终坚持战场需要什么，创新就指向哪里，多个结合任务参与研究总结的战法和参与攻关的课题得到推广。战训建管都通过小队、依靠小队、信任小队，几年来全部小队先后都在极限训练等演训中被支队评为“尖刀小队”，2个小队荣立集体三等功，中队经验做法在全总队推广。转型的5年多来，中队的训练水平大幅提升。随着逐渐融入集体，他发现这样的会议在中队是常态，执行任务后党员干部带头反思复盘，民主生活会上，被点出问题的对象现场表态，全体战士会后监督。</key_sentence></doc>