<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5629</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-27/10118840.shtml</url><title>渐进式、小尺度  金陵智慧赋能青海“茶马古都”微更新</title><datatime>2023-11-27 22:16:00</datatime><body>	中新网西宁11月27日电题：渐进式、小尺度金陵智慧赋能青海“茶马古都”微更新
	中新网记者张添福
	牌坊上的风铃声，农家院落里飘出的柴火味儿，成群鸽子飞翔时强弱有别的鸽哨声……这是江苏省南京市的几位设计人员，感受到的丹噶尔古城的烟火气息。
	位于青海省西宁市湟源县的丹噶尔古城，意为两水交汇处的城堡。据传，其始建于明洪武年间，清道光九年设丹噶尔厅，民国二年改名为湟源县。
	丹噶尔从唐朝设"茶马互市"，到清朝嘉庆、道光之际民族贸易日渐昌盛，成为西部地区的贸易重镇和畜产品集散地。清末民初，英、美、俄、比等国商人，以及京、津、晋、陕等地巨商大贾来此驻庄开行，商贸繁盛，被誉为“小北京”。
	但如今，这座颇具历史的古城，逐渐淡出人们的视线。让古城重回“茶马互市”的烟火气，成为了很多人的期待。
	江苏省南京市六合区挂职干部，湟源县委副书记、副县长翟龙此前对媒体表示，在江苏、青海东西部协作机制下，“我们找到了南京老门东、小西湖街区成功案例背后的南京历史城区保护建设集团，促使其与湟源县文体旅游局正式签约，并派出项目组，围绕古城资产运营等开展工作。”
	今年8月，项目组正式进驻丹噶尔古城。
	项目组成员焦昊文说，丹噶尔古城拥有完整的街巷肌理、深刻的文化底蕴和得天独厚的区位优势，“丹噶尔古城作为‘海藏咽喉’，是进藏第一站，附近的日月山也被认为是农耕文化和游牧文化的交界地带。”
	“对于做设计的人来说，走在这样小尺度的古城里很亲切。但现在整体保护和建设显得粗放，我们希望慢慢把这个古城打造成湟源县省级历史文化名城的核心区。”项目组成员张靓说。
	对丹噶尔古城的历史、街巷、院落、古建开展调研后，为符合地域特色及古城特色，项目组成员提出，应积极开展空间织补、风貌塑造、功能提升。
	如今，提起丹噶尔古城，民众能感知的便是古城东西方向800米长的老街风貌。其西起拱海门，先后布局城隍庙、丹噶尔厅署、仁记商行、文庙、关帝牌坊、演艺厅等，至东头的迎春门结束。
	丹噶尔古城内的城隍庙是全国重点文物保护单位，甚至被认为是中国最西边的城隍庙。记者看到，城隍庙部分院墙，朱砂红的墙面显得斑驳。
	“虽然现今科技很发达，但难以调配出可媲美古代工艺的朱砂红，使其历经百年风吹日晒仍保持这种状态。”张靓说，而对于城隍庙的整体保护和开发，显得很迫切。
	记者在位于老街中心位置的文庙广场看到，景观提升项目正在施工。昔日，广场上电信设备箱、电线杆、垃圾箱、休息座椅、导览图、花箱等放置无序，且地面铺装单一。
	按照传承历史、彰显文化特色，品质提升、激发空间活力，因地制宜、秉持绣花功夫的设计要点，本次景观提升通过节点铺装、特色花坛设置、入口青砖铺地、设置论语地刻等，带给文庙广场一个新气象。
	但张靓表示，丹噶尔古城远不能被800米长的东西老街所概括，其实际面积超过30公顷，但现在，这些区域多为民居。
	项目组表示，对于四合院和西北庄廓院风格融合的丹噶尔民居，可以延续其风貌和生活居住功能，并提升重要地标建筑节点风貌、植入文旅产业功能。
	“古城的保护和开发是一个长期的过程，不是一两年就能完成的，吃住玩游购娱得一个个解决。”张靓说，希望通过五到八年，按照渐进式、小尺度、微更新的理念，精雕细琢，让古城一点点提升，每年都有不同的样貌。
	在江苏省对口帮扶青海省工作队的支持下，今年腊八，相关部门计划在丹噶尔古城策划一场双宁灯展。届时，丹噶尔的国家级非物质文化遗产湟源排灯将在金陵展示，而从南京引入的秦淮河花灯，也将点亮丹噶尔古城，促进东西部协作的两地交往交流交融。
	“我们希望把丹噶尔创建成为以文化展示、休闲度假、民俗体验以及生活居住为主要功能的青藏高原文化名城。湟源县是青海省第一批历史文化名城，现在，我们希望把它打造成国家级历史文化名城，成为民众进藏、入疆的打卡点。”焦昊文说。(完)
</body><key_sentence>对丹噶尔古城的历史、街巷、院落、古建开展调研后，为符合地域特色及古城特色，项目组成员提出，应积极开展空间织补、风貌塑造、功能提升。项目组成员焦昊文说，丹噶尔古城拥有完整的街巷肌理、深刻的文化底蕴和得天独厚的区位优势，“丹噶尔古城作为‘海藏咽喉’，是进藏第一站，附近的日月山也被认为是农耕文化和游牧文化的交界地带。江苏省南京市六合区挂职干部，湟源县委副书记、副县长翟龙此前对媒体表示，在江苏、青海东西部协作机制下，“我们找到了南京老门东、小西湖街区成功案例背后的南京历史城区保护建设集团，促使其与湟源县文体旅游局正式签约，并派出项目组，围绕古城资产运营等开展工作。但现在整体保护和建设显得粗放，我们希望慢慢把这个古城打造成湟源县省级历史文化名城的核心区。</key_sentence></doc>