<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5678</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/11-27/10118765.shtml</url><title>述评：最美的风景在“回家路上”</title><datatime>2023-11-27 20:54:00</datatime><body>	中新网杭州11月27日电题：述评：最美的风景在“回家路上”
	作者郭其钰
	最美的风景在“回家路上”，对于海外游子来说更是如此。
	11月26日—28日，首届浙江海外社团联谊大会暨第二十届浙江旅外乡贤大会在浙江杭州举行。来自全球80多个国家和地区的近400位乡贤回到家乡，共叙乡情、共谋合作、共创未来。
	从出走到回归，秉承着不变的家国情怀和赤子之心，越来越多的海外乡亲乡贤走在了“回家路上”，演绎着家与国、侨与乡“双向奔赴”的故事。
	双向奔赴，是在不变的乡音里共叙乡情。
	无论走得多远，“故乡”二字总是那么隽永而深刻。
	“虽然在香港生活多年，但我们在家里讲的还是带有浓浓乡音的宁波话，这是一辈子都忘不了的。”回乡参会的永新光学股份有限公司董事长曹其东告诉记者。
	曹其东祖籍宁波，其父是香港知名企业家曹光彪，被誉为“世界毛纺大王”。改革开放后曹光彪率先回到内地投资设厂，多次为教育事业捐资，实业报国造福桑梓。
	后来曹其东接过父辈的接力棒，不仅守业还创业，在光学领域坚守、创新，潜心研发高端仪器设备，一步步进军中国光学细分行业龙头企业，多次承担国家重大项目。
	“我父亲有句话对我影响至深，只要是国家需要的，我们就去做。父亲的家国情怀深深影响着我和我的兄弟姐妹。”如今，曹其东鼓励孩子也留在家乡，从企业市场部最基层的岗位做起，让爱国爱乡的精神代代传承。
	跨越时间的长河，创新创造的征途熠熠生辉，心系桑梓的情怀绵绵不断。当日会上，包括曹其东在内的10位海外乡贤被授予“浙江省爱乡楷模”，他们是筑牢“根魂梦”、传承家国情的时代典范。
	树高千尺不忘根深沃土。浙江籍海外侨胞、港澳同胞和归侨侨眷素有爱国爱乡的光荣传统，他们把对故土的深深眷恋转化为对祖国、对家乡的无私奉献。自1994年起，浙江已授予99位贡献突出的代表人士“浙江省爱乡楷模”荣誉称号。
	双向奔赴，是在高质量发展中共享机遇。
	从改革开放初期率先回国投资兴业，到新时期投身科技创新领域归国创业，海外侨胞亦伴随着中国的快速发展觅得先机。
	走进位于湖州德清的中国莫干山·象月湖国际休闲度假谷，一汪湖水形似弯月环抱，和辽阔的天空浑然一色。不少游客撑天幕、搭帐篷，亲近大自然，享受户外时光。
	这是由侨商杨宝庆投资20亿元打造的长三角地区国际化户外文旅休闲生活体验区，也是践行乡村共富共美的典型文旅项目。
	20世纪90年代初，杨宝庆回国创建浙江泰普森实业集团有限公司，逐步发展为涉及户外休闲、文化创意、金融投资等行业跨国集团，年销售额超百亿元。
	杨宝庆表示，近年来在“绿水青山就是金山银山”理念指引下，他从传统制造业转身生态旅游业，象月湖项目为当地村民带来工程建设、工程管理、厨师、安保等多个就业岗位，并在园区内开设农副产品和手工艺品的销售窗口，帮助村民增收致富。
	在青山绿水间，杨宝庆抓住了机遇，环境美了，乡村富了，其自身也获得新发展。
	广大海外侨胞从来都将自身事业与祖国发展紧密结合，架起经贸之桥，开启合作之旅，在助力家乡高质量发展中共享新时代机遇。
	据统计，此次大会集中签约32个由侨港资企业、旅外乡贤投资的创新创业项目，投资总额达201.8亿元，涉及生物医药、高端装备、新材料、数字经济和现代服务业等领域。
	双向奔赴，是在双循环赛道上共赢未来。
	当中国市场同世界市场的联系越来越紧密，一头连着海外、一头连着国内的广大侨胞正积极搭建联通“双循环”的桥梁，主动融入新发展格局。
	在俄罗斯莫斯科，很多中国人都管来自浙江温州的虞安林叫“舅舅”——有困难找“舅舅”。一声“舅舅”也喊出了大家对他的信任。
	虞安林是俄罗斯华侨华人联合总会会长、俄罗斯中国和平统一促进会会长。数十年商海浮沉，让虞安林更加懂得“只有相互帮助、抱团合作，前行的脚步才能走得更远”。
	作为一名侨领，近年来虞安林抓住“一带一路”机遇，帮助广大华侨华人和中国企业“引进来”“走出去”。
	“与机遇相伴的往往是风险与挑战，在海外闯荡时，一不小心也会踩到雷区。”为此，俄罗斯中国和平统一促进会特别设立了“一带一路”商务法律服务中心，为海外华侨华人提供中俄商业法律信息与服务，搭建了促进中俄双方了解与服务的平台。
	从白手起家的创业者到海外侨团的领路人，虞安林称自己是联通中俄两国的“媒人”。
	聚散终有时，后会亦有期。在开放的浪潮下，旅外乡贤是创新发展的拓路人，是交流合作的架桥人，是浙江形象的代言人，不断续写着中国故事里的“赤子歌”。(完)
</body><key_sentence>在开放的浪潮下，旅外乡贤是创新发展的拓路人，是交流合作的架桥人，是浙江形象的代言人，不断续写着中国故事里的“赤子歌”。作为一名侨领，近年来虞安林抓住“一带一路”机遇，帮助广大华侨华人和中国企业“引进来”“走出去”。从出走到回归，秉承着不变的家国情怀和赤子之心，越来越多的海外乡亲乡贤走在了“回家路上”，演绎着家与国、侨与乡“双向奔赴”的故事。后来曹其东接过父辈的接力棒，不仅守业还创业，在光学领域坚守、创新，潜心研发高端仪器设备，一步步进军中国光学细分行业龙头企业，多次承担国家重大项目。</key_sentence></doc>