<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5679</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-27/10118764.shtml</url><title>从风向标到新引擎 第二届全球数贸会“引力”何来？</title><datatime>2023-11-27 20:54:00</datatime><body>	中新网杭州11月27日电(奚金燕)27日，为期5天的第二届全球数字贸易博览会圆满闭幕。“全面升格”后的数贸会交出了最新成绩单：来自25个国家和地区的1018家企业线下参展，1.5万余名专业采购商云集，发布各类行业报告、实践案例、规则标准、合作倡议等成果120项。
	人潮如流，商机涌动，议题不断，成果频出……背靠中国市场这一强力“磁场”，全球数贸会释放出独特“磁力”，而通过本届数贸会，也让全球充分感受到了中国在发展数字贸易领域开放合作的决心、信心，更感受到了中国开放合作的广度、深度。
	共商前沿议题扩大数贸国际交流“朋友圈”
	2022年12月11日，首届全球数贸会“花落”杭州，打造全球数字贸易发展风向标。
	今年，数贸会升格为国家一类展会，来自68家国际组织和境外商协会代表，63个国家和地区的105名国际政要和驻华使节出席数贸会，进一步扩大数字贸易国际交流“朋友圈”。
	数字贸易为何会受到全球关注？经济合作与发展组织(OECD)秘书长马蒂亚斯·科尔曼在视频致辞中列举的一组数据表明，截至今年7月，全球商品贸易同比下降了3.2%，但数字化贸易的增长速度却非常快。由此可见，数字贸易正成为全球贸易的强大引擎。
	从倡议到对话，为何是中国开启“东方之约”？数据显示，中国拥有网民规模突破10亿人，形成了海量的数据资源和丰富的贸易数字化应用场景。近年来，中国积极对接高标准搞国际贸易规则，建立健全数字贸易治理体系，促进数字贸易改革创新发展，不断以中国新发展为世界提供新机遇。数贸会正是“桥梁”之一。
	去年首届数贸会上，柬埔寨龙眼搭上中国电商，当月就进驻国内生鲜商店。因为有了数字化平台，柬埔寨农户告别产品滞销，打开了销售新天地。今年全面“升格”以后的数贸会同样不负期待。
	浙江省商务厅副厅长胡真舫介绍，本届数贸会围绕数字贸易规则规制标准，设置一批专业主题论坛，组织各界专家学者和产业界就“丝路电商”合作机制、数字贸易法治建设、数字经济知识产权国际治理、碳边境调节机制应对等开展深入研讨。
	今年数贸会10场主题论坛和94场配套活动，汇聚了100多名跨国公司高管和500多名海内外专家学者。与会的国际嘉宾表示，愿同中国一道，拓展经贸合作新空间。
	其间还发布了《中国数字贸易发展报告》《“丝路电商”合作发展报告》《国家文化出口基地第三批创新实践案例》《数字贸易发展与合作杭州倡议》等各类行业报告、实践案例、规则标准、合作倡议等成果120项，引领全球数字贸易发展风向。
	引育重大项目增强数字贸易发展动能
	市场是激活展会的最大动能。本届数贸会吸引了许多“新朋友”寻觅商机，也有始终深耕中国市场的“老朋友”用真金白银投下“信任票”。
	“第一次来到杭州参展，没想到这么快就有收获了。”来自香港的佳兆集团负责人赵宝永告诉记者，此次在香港科技园的组织下，他带了一款自研的智能电车充电器前来参展。
	“就在隔壁参展的亚马逊看到了我的产品，准备购入一些上架。”赵宝永说，虽然这笔订单金额不大，但是意义非常大，“先试试水，反响好的话我准备自己开网店卖。”
	像这样的场景每天都在数贸会上演。据悉，本届数贸会展览展示总面积达10万平方米，来自25个国家和地区的1018家企业线下参展，1.5万余名专业采购商参会，其中境外参展商1700余人，100多个国际采购团来到数贸会现场商洽合作。
	参展企业包括51家世界500强企业和53家数字贸易百强榜单企业，这些头部企业纷纷拿出“看家本领”，全面展现数字贸易领域的最新成果与场景。如可对电站和工厂自动巡检的机器人、基于脑机接口技术的仿生假肢、多模态AI卫星等一批全球领先的新技术、新产品亮相本次展会，为生产制造、医疗服务、产品销售、物流等多个领域的企业数字化转型，提供了丰富的解决方案，吸引了大批境内外采购商。
	一次见面胜过千封邮件。本届数贸会首次举办的“丝路电商日”系列活动吸引了15个“丝路电商”伙伴国和“一带一路”共建国家的代表参加，实地考察杭州数字贸易发展情况，“沉浸式”感受中国数字贸易发展活力与魅力。
	放大“数贸效应”　构建数字经济合作国际平台
	一场卓有成效的展会，如同一扇窗口，透见过去，更洞见未来。
	本届数贸会期间发布了第二届全球数字贸易博览会先锋奖(DT奖)，蚂蚁链支撑中远海运建设全球航运商业网络、地卫二公司多模态AI卫星等5个项目获得DT奖金奖，这些前沿科技和成果让人感受到数字经济的美好未来。
	本届数贸会期间还成立了数字贸易联盟和智库、数字医疗专委会，推出数据出境合规导引服务系统，为首批通过中央网信办数据出境安全评估的企业颁发试点证书，激活数字贸易增长动能。
	其间还举办重大项目签约仪式、数字医疗健康产业大会、数字经济国际合作对接会等3场由省政府主办的产业对接会，以及开发区数字经济推介、数字生态大会系列活动(包括数字会展、数智出行、数字音乐等)、主宾国芬兰与参展商对接会等近百场配套活动，推动展商转变为投资商。
	来自德国、法国、日本、匈牙利、新加坡、中国香港等国家和地区的500强和行业龙头企业现场签约项目32个，总签约金额1558.5亿元，其中，外商投资项目11个，总投资额17亿美元，占投资类项目数的39.3%。
	数贸会，不止于“会”。杭州市商务局局长王永芳表示，下一步杭州将着力放大“数贸会”效应，全面推进中国数贸港建设。通过5年努力，实现全市服务贸易额达到5000亿元、数字贸易额达到6000亿元，推动货物贸易进出口破万亿元，打造具有鲜明辨识度和标志性的贸易强市。
	“相约中国，就是相约未来”正成为许多参展商的心声。记者了解到，第三届全球数字贸易博览会将于2024年9月25日至29日举办，新一轮“数贸之约”已然蓄势待发，可期可盼。(完)
</body><key_sentence>其间还发布了《中国数字贸易发展报告》《“丝路电商”合作发展报告》《国家文化出口基地第三批创新实践案例》《数字贸易发展与合作杭州倡议》等各类行业报告、实践案例、规则标准、合作倡议等成果120项，引领全球数字贸易发展风向。本届数贸会首次举办的“丝路电商日”系列活动吸引了15个“丝路电商”伙伴国和“一带一路”共建国家的代表参加，实地考察杭州数字贸易发展情况，“沉浸式”感受中国数字贸易发展活力与魅力。今年，数贸会升格为国家一类展会，来自68家国际组织和境外商协会代表，63个国家和地区的105名国际政要和驻华使节出席数贸会，进一步扩大数字贸易国际交流“朋友圈”。背靠中国市场这一强力“磁场”，全球数贸会释放出独特“磁力”，而通过本届数贸会，也让全球充分感受到了中国在发展数字贸易领域开放合作的决心、信心，更感受到了中国开放合作的广度、深度。</key_sentence></doc>