<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5686</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-27/10118756.shtml</url><title>专家学者聚孔子故里座谈研讨文化“两创”实践路径</title><datatime>2023-11-27 20:40:00</datatime><body>	中新网山东曲阜11月27日电(记者赵晓李欣)文化“两创”怎样“创”？山东有何实践？未来如何深入推进？11月27日，山东省在孔子故里山东曲阜召开深入推进文化“两创”座谈会，邀请文化、历史、哲学、宗教学等领域的专家学者共探文化“两创”的实践路径、创新举措，为山东深耕文化“两创”建言献策。
	清华大学国学研究院院长、国际儒学联合会副理事长陈来在现场表示，文化“两创”的实践方向是解决现实问题，在推进中应以中华优秀传统文化作为历史资源和根源，结合现实情况，解决当下遇到的问题。“比如山东全方位推动美德建设，把美德融入民众日常生活，就是在运用中华优秀美德资源，对社会主义核心价值观建设、对生活实践中遇到的实际问题，提供现实指导。”
	“我最近到山东鱼台、单县、莒县等地调研，发现美德健康新生活方式在山东遍地开花。”全国政协常委，山东大学儒学高等研究院执行院长、《文史哲》杂志主编王学典在接受记者采访时说，中华优秀传统文化有观念和实践两大形态。其中，在实践层面推进文化“两创”，就是锻造一个与传统文化可对接、与中国道路相匹配、与西方生活方式相媲美的生活方式，让社会主义核心价值观不再停留于书面和讲堂上，而是有一个可靠的载体，变成民众“日用而不觉”的生活方式，山东在这方面进行了有益探索。
	在主旨发言中，王学典进一步谈到，传统文化要想发挥当代价值，为当代所用，就必须经过现代社会科学的冶炼和处理，融入现代思想体系和知识体系中去。“传统文化的现代化表面上是走向古代，但本质上是创造一种面向当下与未来的、与西方自由主义的哲学社会科学范式不同的哲学社会科学的中国范式。”
	“近10年来，以构建中国特色哲学社会科学体系为主题和使命的学术中国化，成为学术界的主流。”华东师范大学哲学系教授陈卫平认为，10年来，儒学研究呈现多个新向度，一批学者突破囿于书斋的研究，把如何使儒学成为滋养民众社会主义核心价值观的精神资源作为研究课题。这方面最为典型的是企业儒学与乡村儒学。乡村儒学正在很多地区，尤其在山东蓬勃发展，儒学讲堂、孔子学堂不断“现身”乡野农舍间。
	当天，座谈会还邀请山东多个省直部门、地市、高校有关负责人交流分享文化“两创”实践与经验。
	山东省文化和旅游厅厅长王磊在交流发言中表示，文化“两创”不是无源之水、无本之木，山东丰富的文化遗产是推进文化“两创”的源头活水、根基所在。该省将深耕人文沃土，加强文化遗产保护利用，让文化遗产世代相传、“开口说话”。“在推进活化利用上，我们将实施齐鲁文化基因解码利用工程，创新推进考古遗址公园建设，同时以鲜活灵动的展陈方式规划建设山东非遗馆，推进‘山东手造’工程，让非遗走进现代生活。”
	“山东大学地处孔孟之乡，绵延儒家文化血脉，始终利用历史积淀和特色资源，寻找新的增长点以传承创新中国传统文化。”据山东大学党委副书记陈宏伟介绍，该校大力实施全球汉籍合璧工程，截至目前，全球汉籍合璧工程已调查1988家境外藏书机构，初步了解约135万部境外中华古籍的情况，复制回归约1600部中国大陆缺藏的珍稀汉籍。
	山东省委宣传部分管日常工作的副部长、省文明办主任、省新闻办主任袭艳春在总结交流发言时说，推进文化“两创”、打造中华民族现代文明高地是文化强省建设的关键所在。建设文化强省作为一项系统工程，推进文化“两创”是“总抓手”，打造中华民族现代文明高地是“牛鼻子”，牢牢把握好这两点，就会纲举目张、以一执万。“山东将聚力深耕人文沃土，推动文化繁荣兴盛，更好满足民众多样化、多层次、多方面的精神文化需求，努力开创文化强省建设新局面。”
	山东省人民政府副省长邓云锋出席座谈会并表示，新时代新征程，山东有基础、有条件、有能力、更有责任在文化“两创”上发挥更大作用，将致力于中华文脉赓续传承，创建全国文物保护利用示范区，推动一大批具有中华文明标识的重大项目落地落实。“希望与会专家多提宝贵意见，为山东文化‘两创’工作把脉问诊、建言献策，共同推动山东在文化传承发展上走在前、开新局。”(完)
</body><key_sentence>其中，在实践层面推进文化“两创”，就是锻造一个与传统文化可对接、与中国道路相匹配、与西方生活方式相媲美的生活方式，让社会主义核心价值观不再停留于书面和讲堂上，而是有一个可靠的载体，变成民众“日用而不觉”的生活方式，山东在这方面进行了有益探索。清华大学国学研究院院长、国际儒学联合会副理事长陈来在现场表示，文化“两创”的实践方向是解决现实问题，在推进中应以中华优秀传统文化作为历史资源和根源，结合现实情况，解决当下遇到的问题。11月27日，山东省在孔子故里山东曲阜召开深入推进文化“两创”座谈会，邀请文化、历史、哲学、宗教学等领域的专家学者共探文化“两创”的实践路径、创新举措，为山东深耕文化“两创”建言献策。山东省人民政府副省长邓云锋出席座谈会并表示，新时代新征程，山东有基础、有条件、有能力、更有责任在文化“两创”上发挥更大作用，将致力于中华文脉赓续传承，创建全国文物保护利用示范区，推动一大批具有中华文明标识的重大项目落地落实。</key_sentence></doc>影。在媒体以及电影院线、网络平台播出，让现在的孩子，去了解英雄玛纳斯及其七代子孙前仆后继、率领柯尔克孜人民与外来侵略者和各种邪恶势力进行斗争的事迹。”
	随着共建“一带一路”深入推进，新疆不再是边远地带，而是一个核心区、枢纽地，借助这一得天独厚的地理位置，加强与周边国家合作，定能创造出更多带有新疆风味的动漫作品。“补足短板，处理好内容与产业的关系，新疆动漫产业大有可为。”郭毅说。(完)
</body><key_sentence>做强动漫IP讲好新疆故事。该中心主任郭毅对中新网记者表示，研发中心将致力于打造新疆主题动漫原创精品，通过动漫讲好新疆故事。中新网乌鲁木齐11月27日电(潘琦)2021年，新疆阿勒泰打造的冰雪IP“雪怪阿乐”获得文旅部组织的第四届动漫奖“最佳动漫形象”称号。新疆是动漫创造的素材宝库，研发中心在走访调研中，收集到诸多好故事。</key_sentence></doc>