<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5686</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-27/10118754.shtml</url><title>粉丝怒斥裁判压分全红婵，奥运冠军何冲发文批驳</title><datatime>2023-11-27 20:47:00</datatime><body>	中新网北京11月27日电(刘星晨)日前，2023年全国跳水锦标赛女子10米台决赛落幕。陈芋汐、全红婵两位选手再现“神仙打架”，经过五轮动作比拼，前者最终以9.2分的优势夺冠。
	然而，赛后却出现了不和谐的一幕。据现场视频显示，当这对“姐妹花”走向混合采访区时，一名全红婵粉丝不顾工作人员劝阻，在观众看台怒吼道，“我就要说，我就要说。207、407动作给全红婵分数打低了，媒体要把这件事情曝光出去。”
	彼时，全红婵面前早已堆满了各路记者的手机、录音笔。面对此突发状况，16岁的她显得有些无奈，一脸震惊地望向观众席方向，提示粉丝“你别讲话了吧”。
	此后，该条视频在社交平台爆火。截至发稿时，事件相关热搜话题阅读量达到1.8亿。
	奥运冠军发声
	针对此次“全红婵粉丝怒斥裁判压分事件”，跳水奥运冠军、与全红婵同为广东湛江人的何冲发表长文表示，“饭圈”渗透到体育领域，非常可怕。
	“我喜欢的偶像输了，所以对方就是强大到可以操控比赛？”他直截了当地发出了这种质疑。
	谈及“饭圈”现象对于运动员的影响，何冲直言过度追捧和盲目辩护会导致运动员，尤其是年纪不大的运动员，产生依赖心理。“这种心态会减弱运动员的危机意识和紧迫感，影响他们对自我提升的追求。”
	针对跳水项目中裁判打分问题，何冲表示每一次裁判评分都是对运动员表现的一种反馈，而优秀运动员会从这些反馈中吸取教训，不断改进自己。“我们希望看到的运动员不是昙花一现的奇迹，而是历经风雨后愈发坚强的战士。”
	“如果你真特别喜欢全红婵，就少发点这种奇怪的东西，对你好，对她也好。”在何冲看来，对于还在追求体育梦想的运动员们而言，保持竞技精神和职业纪律是至关重要的。他呼吁粉丝能够自觉理智追星，“不要在这里帮倒忙”。
	全红婵：心态受到了影响
	根据中国游泳协会公布的跳水项目2023年福冈世锦赛、杭州亚运会和巴黎奥运会的选拔办法，巴黎奥运会设置三站选拔赛，以积分为原则，三站比赛中取最好的两站比赛名次计算运动员积分，单人项目积分前四名的运动员入选大名单。
	本次全国跳水锦标赛是选拔赛第二站，备受外界关注。回顾这场焦点大战，陈芋汐与全红婵的分数始终紧咬。第四轮207C动作中，率先出场的陈芋汐获得94.05分，全红婵获得85.80分，前者一举扩大领先优势。最终，陈芋汐以436.80分夺冠，全红婵以427.60分摘得亚军。
	赛后，谈及在比赛中的发挥，全红婵坦言并不满意，“一些动作存在失误，也没有拿出最好的状态。输了比赛肯定会有遗憾，下次希望自己能发挥出更好的水平。”
	26日晚，陈芋汐/全红婵搭档出战女子双人10米台决赛，二人以354.66分的成绩夺冠。
	据媒体报道，比赛中全红婵在第一轮动作和颁奖仪式前都向观众席鞠躬致意，“因为觉得粉丝很不容易，很感谢她们。”
	即使此番摘得金牌，全红婵仍表示状态并非最佳。当被问及原因，她表示，心态受到了影响。
	别让“饭圈”文化在体育圈蔓延
	其实，“饭圈”现象在体育领域中蔓延早有迹象。国乒选手王楚钦曾怒斥在机场跟拍的粉丝，呼吁抵制“代拍”和长时间跟拍等行为；中国女篮队员杨舒予曾在与球迷互动时，被人拽住手不松开；粉丝因喜爱的运动员不同而彼此展开网络人身攻击……
	为遏制该种情况，国家体育总局日前召开冬训动员大会时明确表示，要强化管理，提升国家队工作水平，狠抓作风建设，坚决遏制“饭圈”文化在国家队蔓延，集中开展赛风赛纪警示教育，组织开展新一轮督导。
	竞技体育充满不确定性，比赛胜负或在毫厘间产生，运动员为追求站上领奖台的梦想会拼尽全力。
	粉丝支持自身喜爱的运动员无可厚非，但健康、理性的支持才能够汇聚成体育健儿奋发前进的动力，过度、盲目的喜爱和追捧则可能对运动员的职业生涯造成不良影响。
	保持理智、保持界线，这是每名体育迷支持偶像时需要做到的前提。否则，若让“饭圈”乱象向体育领域蔓延，不仅危害体育比赛的正常秩序，对运动员产生干扰，也会影响公开、公平、公正的体育精神。(完)
</body><key_sentence>针对此次“全红婵粉丝怒斥裁判压分事件”，跳水奥运冠军、与全红婵同为广东湛江人的何冲发表长文表示，“饭圈”渗透到体育领域，非常可怕。否则，若让“饭圈”乱象向体育领域蔓延，不仅危害体育比赛的正常秩序，对运动员产生干扰，也会影响公开、公平、公正的体育精神。谈及“饭圈”现象对于运动员的影响，何冲直言过度追捧和盲目辩护会导致运动员，尤其是年纪不大的运动员，产生依赖心理。竞技体育充满不确定性，比赛胜负或在毫厘间产生，运动员为追求站上领奖台的梦想会拼尽全力。</key_sentence></doc>