<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5694</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-27/10118729.shtml</url><title>百余专家学者沪上共话党史党建学科自主知识体系建构</title><datatime>2023-11-27 19:48:00</datatime><body>	中新网上海11月27日电第一届中共党史党建青年学者论坛日前在上海大学举行，百余位专家学者参加论坛并围绕“学科融合发展与自主知识体系建构”主题展开交流。
	上海大学党委常委、副校长聂清认为，中共党史党建学科的融合发展，关键在于三个方面：一是以建构学科自主知识体系为导向，推动研究领域的大融合。二是以开放系统性和结构化整合为原则，推动学科方向的大融合。三是以问题意识和实践导向为指引，推动研究方法的大融合。
	中共上海市委党史研究室副主任王旭杰表示，上海市委党史研究室和上海大学签约共建“中共党史党建研究院”，是合力构建大党史党建工作格局的一个创新实践。未来双方将继续统筹融合上海大学的独特底蕴和上海光荣之城的红色资源，不断推出上海党史研究的新成果。
	“政治学的自主知识体系建构与党史党建研究息息相关，关于中国共产党历史的研究、关于中国共产党领导制度的研究、关于党的建设研究，历来颇受学者们的重视。”上海市政治学会会长、复旦大学教授郭定平强调，如何将政治学研究、党史党建研究中的政治性和学术性进行有机统一，是当前的重要课题。
	“党的建设不是‘飞来峰’，它的问题由来是有历史的渊源、脉络可以梳理，它的解决也可以从历史和现实的关照中得到答案。”教育部长江学者特聘教授、中国人民大学中共党史党建学院院长杨凤城发表主旨报告称，要以大历史观为方法论，审视和评价党的百年历史，要将中国共产党的百年奋斗与中华五千多年文明关联起来，与近代以来中国人民的奋斗探索接续起来，并强调要拥有整体意识和国际视野。
	上海大学原党委副书记、上海市中共党史学会会长忻平认为，伟大建党精神是中国共产党的精神指南和价值旨归。它的形成，不仅强化了文化自觉和文化自信，也激发了中国式现代化的历史主动精神。中国共产党不断从“精神”当中汲取丰富的营养形成前进动力，引导实践、指导实践。但须注意的是，“精神”一定要放在历史的载体上、实体的载体上来进行挖掘和研究。
	上海大学马克思主义学院副院长、中共党史党建研究院执行院长、教授高立伟表示，本次论坛紧扣“学科融合发展与自主知识体系建构”的主题提出了诸多新思考、新观点、新视角，中共党史党建作为一级学科，既要看到成绩，增强学科自信，又要引入多学科资源、多学科理念，借鉴和融合各学科的研究方法和研究范式，从更具综合性的广阔视野多维度地审视学科融合发展与自主知识体系建构等相关问题。本次论坛为加强青年学者的交流、培养学科新生力量搭建了平台，有利于实现中共党史党建学科的深度融合和自主创新。
	本次论坛由上海大学、中共上海市委党史研究室、中共上海市委党校(上海行政学院)、上海市中共党史学会、上海市政治学会联合主办，上海大学中共党史党建研究院、上海大学马克思主义学院承办。来自中国人民大学、复旦大学、山东大学、南开大学、厦门大学、华东师范大学、上海大学、中共上海市委党校(上海行政学院)、中国浦东干部学院、中共上海市委党史研究室等高校和研究单位的领导专家、青年学者及硕博生代表百余人参加论坛。(完)
</body><key_sentence>上海大学马克思主义学院副院长、中共党史党建研究院执行院长、教授高立伟表示，本次论坛紧扣“学科融合发展与自主知识体系建构”的主题提出了诸多新思考、新观点、新视角，中共党史党建作为一级学科，既要看到成绩，增强学科自信，又要引入多学科资源、多学科理念，借鉴和融合各学科的研究方法和研究范式，从更具综合性的广阔视野多维度地审视学科融合发展与自主知识体系建构等相关问题。上海大学党委常委、副校长聂清认为，中共党史党建学科的融合发展，关键在于三个方面：一是以建构学科自主知识体系为导向，推动研究领域的大融合。中新网上海11月27日电第一届中共党史党建青年学者论坛日前在上海大学举行，百余位专家学者参加论坛并围绕“学科融合发展与自主知识体系建构”主题展开交流。”教育部长江学者特聘教授、中国人民大学中共党史党建学院院长杨凤城发表主旨报告称，要以大历史观为方法论，审视和评价党的百年历史，要将中国共产党的百年奋斗与中华五千多年文明关联起来，与近代以来中国人民的奋斗探索接续起来，并强调要拥有整体意识和国际视野。</key_sentence></doc>数字经济浪潮中，社会保障领域需要更加紧密地结合智能技术，数智化技术推动养老服务模式的转型升级，打破原有的机构养老、社区养老与居家养老的界限，打造优势互补的多元模式共存的社区虚拟养老院等新模式，能够更好地满足老年人多样化养老需求，元宇宙养老更是充满无限可能。上海市人力资源和社会保障局原副局长鲍淡如指出，智能化养老服务发展的关键在于从老年人切实需求出发、以人为本，实现智能产品功能组合式和集成化，并在养老服务智能化过程中加强政府和市场合作。中国社会保障学会副会长、南京大学林闽钢教授强调，智慧化养老不仅仅是智能技术的应用，更是养老服务模式的整体性转变。上海市养老服务行业协会会长徐启华指出，目前供给端存在重技术轻需求、重产品轻服务和重概念轻产品导向，对老年需求了解不足、技术不完善、从业人员未适应智慧化趋势等问题，老年人需求端接受度较低。</key_sentence></doc>