<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5696</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-27/10118722.shtml</url><title>江山如画｜黄河入晋第一县山西偏关：立足生态本色 增厚民众致富成色</title><datatime>2023-11-27 19:28:00</datatime><body>	中新网忻州11月27日电题：黄河入晋第一县山西偏关：立足生态本色增厚民众致富成色
	作者吴琼
	从荒山秃岭到绿水青山，山西省忻州市偏关县，一代代人肩挑手扛，潜心“造绿”。
	27日，“江山如画”网上主题宣传活动(山西)启动。初冬时节，沿着黄河一号旅游公路，记者来到偏关县天翼观摩点，观摩点紧邻黄河，与内蒙古准格尔旗隔河相望。观景台上，远远望去，碧绿的黄河水在山间流淌。
	谁能想到，曾几何时，这里却是一片“荒边无树鸟无窝”“眼前无处不飞沙”的景象。昔日的荒山秃岭，经过全县上下的潜心“造绿”，如今，满山的绿色沁人心脾。
	地处毛乌素沙漠边缘的偏关，自古以来，风大多沙，十年九旱。当地村民回忆，风沙肆虐，有时白天在家也得点灯。20世纪70年代开始，偏关县打响造林绿化“全民战”，在长城脚下、黄河沿岸接力植树，全县国土绿化率从1977年的不足4%增长到如今的48.6%。
	“这些树木都是人工栽种的，脚下半圆形白色石头砌成的树坑是‘鱼鳞坑’，能有效保护树木的成活生长。”偏关县林业局局长王安荣告诉记者，通过科学规划、适地适树、因地制宜，才换来今天的绿水青山。
	作为黄河入晋第一县，偏关既是丘陵沟壑生态脆弱区、山西省黄河流域北部生态修复重点区，也是引黄入晋工程水源保护区、黄河长城文化旅游开发区，生态区位重要，国土绿化意义重大。
	多年来，偏关重视林草生态建设，特别是近年来，以打好黄河“几字弯”治理攻坚战为契机，深度融入黄河流域生态保护和高质量发展、一泓清水入黄河等国省重大战略布局，坚持不懈植树造林、改善生态，取得治山增绿、涵水固沙的阶段成效。
	其中，2022年，偏关县重点实施黄河一号旅游公路沿线生态修复治理工程4.38万亩，长城一号旅游公路沿线退化柠条林修复工程5万亩；2023年，突出黄河、长城沿线“两带”“两路”“三景区”建设，完成长城、黄河两条旅游公路生态廊带新造林6.9万亩和22个森林村庄建设。目前，该县境内黄河、长城沿线林草绿化率达60%以上，森林覆盖率达13%以上。
	针对困难立地绿化施工的实际，该县创新性实施山地水平阶、鱼鳞坑细致整地、容器苗上山栽植等抗旱保墒技术，选用樟子松、油松等乡土树种搭配，采取乔灌花草结合、针阔树种混交、多模式交替为主的通道、景点绿化，确保一次栽植、一次成活成型成景。
	立足生态建设，增长的不只是绿色，村民的钱包也逐渐鼓了起来。
	“全县现有造林专业合作社80个，可提供2100多个就业岗位。”王安荣介绍，近年来偏关县将生态治理与巩固脱贫成果相结合，先后建设12万亩沙棘和2.5万亩仁用杏干果经济林基地，广泛吸纳脱贫户参与，帮助脱贫民众每年人均增收1.2万元。
	植树造林，是偏关的“绿魂”。观长城、赏奇观、住窑洞……变绿不是终点，如今的偏关，正不断打造绿色有机农业、发展绿色新能源、做强绿色文旅，生态建设与乡村振兴融合发展，一幅幅美丽画卷正徐徐展开。
	“江山如画”网上主题宣传活动首批主办地，位于大美中国画卷的“东西南北中”五个省区，即福建、新疆、海南、内蒙古和山西，此前已在福建启动。中国新闻网将与各省(市、自治区)网信办以及媒体同仁一道，采取线下采访采风与线上融合报道紧密结合的方式，积极发现和挖掘真实鲜活的动人故事，全媒体、多角度、多形式、多层次呈现大美中国。
	本次活动由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办，临汾市委宣传部、临汾市委网信办、太原市委网信办、晋中市委网信办、中国新闻社山西分社、中新社国际传播集团山西分公司共同承办，中国互联网发展基金会支持。(完)
</body><key_sentence>多年来，偏关重视林草生态建设，特别是近年来，以打好黄河“几字弯”治理攻坚战为契机，深度融入黄河流域生态保护和高质量发展、一泓清水入黄河等国省重大战略布局，坚持不懈植树造林、改善生态，取得治山增绿、涵水固沙的阶段成效。作为黄河入晋第一县，偏关既是丘陵沟壑生态脆弱区、山西省黄河流域北部生态修复重点区，也是引黄入晋工程水源保护区、黄河长城文化旅游开发区，生态区位重要，国土绿化意义重大。20世纪70年代开始，偏关县打响造林绿化“全民战”，在长城脚下、黄河沿岸接力植树，全县国土绿化率从1977年的不足4%增长到如今的48.6%。其中，2022年，偏关县重点实施黄河一号旅游公路沿线生态修复治理工程4.38万亩，长城一号旅游公路沿线退化柠条林修复工程5万亩。</key_sentence></doc>