<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5722</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-27/10118684.shtml</url><title>江城共生的金陵故事：当奔涌长江邂逅梦里水乡</title><datatime>2023-11-27 17:26:00</datatime><body>	中新网南京11月27日电题：江城共生的金陵故事：当奔涌长江邂逅梦里水乡
	中新网记者杨颜慈
	依江而生，伴江而兴，拥江而美。绵延千年江南文脉的南京是长江中下游的历史古都、文化重镇。千百年来，江水与文脉在这里交融，渗透进城市的发展脉搏。
	大江与大城如何融合共生、文化遗产如何活态传承、以水为媒如何“联通”东西……在近日召开的2023长江文化南京论坛上，南京这座江畔之城通过讲述与江共生的金陵故事，分享长江文化保护利用的南京探索。
	江岸蜕变：生态为轴，串联水乡新景
	暮色渐起，江苏首条滨江游轮“长江传奇”号开启“人在画中游”的两小时航程。游船从五马渡游轮码头出发，经过南京长江大桥、阅江楼、幕燕滨江风光带等地标建筑，夕阳余晖映照江面，江岸新景尽收眼底。
	游轮行驶在宽阔江面上，游客凭栏远眺即可看到成片绿荫联通长江大桥至南岸湿地，江岸与腹地连成一体。很难想象，这里曾经是厂棚林立、机器轰鸣的工业岸线。
	秉持“绿水青山就是金山银山”的理念，近年来南京坚持把保护和修复长江生态环境摆在突出位置，让绿色成为南京发展的鲜明底色。经过生态治理，尽显山水城林、古都风貌、宜居宜业的美丽南京。
	“南京实现从原先的背江发展到跨江发展，到现在的拥江发展。南京也从原来的秦淮河时代到新街口时代，迈向扬子江时代。”东南大学城市规划设计研究院副总规划师刘红杰在论坛上表示，南京以文化为金线，促进了水岸城市繁荣发展。
	在刘红杰看来，南京江岸具有宽度多变、江山多娇、洲岛多布、岸线多折、文化多元的特征。因此，南京滨江主打绿意盎然的旖旎风光，并由此成为引领南京新时代拥江发展的特色山水绿轴。
	江城共生：文化如水，澎湃绿色动能
	河流是文化遗产和集体记忆的重要载体。长江浩浩荡荡奔流不息，在南京孕育了历史悠久的金陵文脉。创新发展金陵文化、活态传承非遗国风……从“天下文枢”到“世界文学之都”，南京将长江的历史文化、山水文化与城乡发展深度融合，让南京丰富的历史遗存和文化遗产成为城市发展的不竭动力。
	一直以来，在文化的滋养下，长江也不断影响着南京的城市建设和发展格局，同时也为城市生态文明的创新发展提供了空间廊道。近年来，生态进，生产退；治理进，污染退；高端进，低端退。在南京，昔日的沿江工业带，正在不断成为生态创新带。
	在南京滨江，涌动的长江之水正成为绿色发展的澎湃动能。与水“休戚相关”，通过加强生态领域重大科技创新平台建设，南京沿江地区已建土壤环境、污染控制等全国重点实验室5家，新型研发机构50余家，为绿色低碳转型不断注入科技能量。
	通过把长江保护融入城市整体发展战略，南京把“江与城”作为共同体来规划布局，让绿色引擎不断释放新动能。
	融通东西：以水为媒，搭建对话平台
	“河流是区域合作的催化剂，是连接不同时代和文化之间的桥梁。”联合国教科文组织助理总干事加布里拉·拉莫斯女士在论坛致辞中呼吁，“让我们积极行动起来，保护河流、促进对话、倡导可持续实践。”
	本届论坛期间，全球30多个亲水城市因水结缘、踏浪而来。以南京为交汇点，河流贯通东西，成为中西文明交流互鉴的共同“语言”。
	中国工程院院士、河海大学党委书记唐洪武认为，不同国家和地区的江河自然禀赋存在差异，应充分发挥各国在江河治理方面的经验和智慧，共同推动全球江河治理事业的发展，共同应对全球性挑战，促进文明之间的交流与互鉴，为构建人类命运共同体作出积极贡献。
	中新网记者从本届论坛组委会获悉，论坛将持续搭建长江全流域生态文化的共享展台、国际青年践行可持续发展的实践场。面向未来，南京将推出更多熔铸古今、汇通中西的文化成果，打造更多体现历史传承、代表中华文化形象的特色标识。(完)
</body><key_sentence>一直以来，在文化的滋养下，长江也不断影响着南京的城市建设和发展格局，同时也为城市生态文明的创新发展提供了空间廊道。从“天下文枢”到“世界文学之都”，南京将长江的历史文化、山水文化与城乡发展深度融合，让南京丰富的历史遗存和文化遗产成为城市发展的不竭动力。在南京滨江，涌动的长江之水正成为绿色发展的澎湃动能。通过把长江保护融入城市整体发展战略，南京把“江与城”作为共同体来规划布局，让绿色引擎不断释放新动能。</key_sentence></doc>才集合集聚、企业和产业成群成链的市域经济快速腾飞之路。临汾市汾河文化生态景区服务中心党组书记、主任范维胜介绍，汾河景区不仅是临汾的一张绿色生态名片，更是临汾人民的“城市会客厅”。临汾市委、市政府确定了以城市建设“破局”的思路，“补考”“赶考”一起抓，以高品质城市优化营商环境、塑造比较优势，从而推动高质量发展。百度智能云(山西·临汾)人工智能基础数据产业基地负责人朱斯桐告诉记者，临汾市在数字经济、人工智能产业方面的政策集成优势，科技人才资源，以及有温度、有速度、有专业度的政务服务，支持着企业高质量发展。</key_sentence></doc>