<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5725</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-27/10118673.shtml</url><title>山东推进智慧社区建设 “互联网+”助力民众便捷生活</title><datatime>2023-11-27 17:16:00</datatime><body>	中新网济南11月27日电(王采怡)走进潍坊市昌乐县宝都街道西湖城市社区服务中心，开放式空间、客厅化布置、全科式办事窗口、智能化自助设备……让前来办事的民众眼前一亮。该服务中心依托“互联网+政务”服务，高标准打造的“e家全能·社区客厅”，为民众提供更为便捷的服务。
	2022年以来，昌乐县构建政府、街道、社区三端联通的智慧社区综合管理平台，集成基础信息、公共服务、治安防控等功能。据昌乐县大数据中心业务科科员程庆军介绍，该平台打造了包括退役军人服务、特殊人员监管、社区治理等一系列创新应用，实现人、地、事、物、情五大方面的统一管理和数据可视化展示。
	“小区10号电梯发现有电动车进入，请及时处置。”在济南市平阴县榆山街道锦川社区的智慧治理大厅里，工作人员收到“现代榆山”智慧社区综合应用平台的电梯预警信息后，立即通知小区物业管家进行处理。
	平阴县榆山街道建设了集网格化管理、信息化支撑、开放共享等作用于一体的“现代榆山”智慧社区服务平台，把治理和服务送到居民家门口。该智慧平台不仅可提供水电费缴纳、社区团购、日常维修等基础服务，而且建立小区问题上报处置机制、安全政务监测预警体系，实现线上响应闭环，快速预警、上报、响应。
	“自从安装了智慧社区的各种智能化系统，交水电费在手机上点一下就行，太方便了。”临沂市郯城县郯城街道居民王燕表示，智慧社区给他们提供了在线缴费、问诊、家政等诸多生活便利。郯城县郯城街道工作人员介绍说，智慧社区的建设也增强了物业为民服务能力，通过5G专网汇聚监控和物联感知资源，对社区内人、车、物、事等核心要素进行综合管理，实现物业管理、社区服务的有效结合。
	“我们会在数字平台上定期发布孩子们喜欢的陶艺课、手工课等，网上报名后，可以直接来社区参与活动。”德州市齐河县晏城街道永兴社区居委会主任杨璐介绍说，通过打造智能化、智慧化社区品牌，居民可以直接申请社区工作人员帮办、代办日常业务。
	此外，齐河县依托智慧社区平台为社区每位老人建立健康电子档案，通过与社会化机构合作为社区老人提供助餐、助洁、助医、助急、助行等居家养老服务项目，并开设日间照料项目，配备各项理疗、健康检测仪器，为老年人提供健康、便捷的服务。
	独居老人李峰家住泰安市泰山区上高街道学苑社区。前不久，社区物业数字化治理平台突然接到报警，显示李峰家天然气出现外溢。社区网格员王雪梅第一时间赶到，并联系燃气公司进行维修，保障老人的安全。
	“我们每个单元都设有烟感报警、火灾报警和监控系统，遇到火情时可手动一键报警。另外我们安装了水浸识别报警系统、瓦斯报警系统、SOS紧急呼叫系统、语音窗帘、语音灯光智能家居系统，为智慧社区建设打好硬件基础。”泰山区上高街道学苑社区党委书记孟庆征说。
	泰山区开发建设区级智慧社区一体化服务平台，横向与养老、卫健等多个系统平台政务系统打通，纵向与一体化综合指挥平台贯通，并将街道、社区、居民、物业、商户等多元主体纳入管理，构建以居民情况、楼栋情况为基础的社区数据库体系，加强区域信息数据资源整合汇聚，推动“区域一张图”更加完善。
	日前，记者走进青岛市市南区金湖路街道沛县路小区看到，新安装的道闸系统、人脸识别和刷卡门禁系统、摄像监控系统等，增设了不少智慧元素，大大提升了居民们的安全感、幸福感和归属感。
	今年，市南区结合老旧小区改造项目，打造智慧化物业管理平台，提升老旧楼院管理的科学化、精细化、智慧化、便利化水平。“智慧社区管理运营平台将深入拓展和优化服务事项，不断整合安防、出行、政务、商务、消费等场景资源，打造社区智慧服务全链条，最终实现居民幸福、小区智能、治理高效的美好愿景。”市南区沛县路小区物业刘经理介绍说。
	菏泽市东明县城关街道开发了“虹城e家”小程序，接力“互联网+”为居民及外来民众提供优质、便捷的服务。目前，该程序功能涵盖公共设施、便民、志愿等多个服务板块，囊括查询优质店铺、一键缴费、一键呼叫、线上反馈服务问题等功能。通过打造“虹城e家”小程序，东明县城关街道实现了基层五项服务机制的内容数据化、智慧化、人性化，推动社区居民参与基层共治、基层服务的积极性，民众的幸福感和满意度显著提升。(完)
</body><key_sentence>泰山区开发建设区级智慧社区一体化服务平台，横向与养老、卫健等多个系统平台政务系统打通，纵向与一体化综合指挥平台贯通，并将街道、社区、居民、物业、商户等多元主体纳入管理，构建以居民情况、楼栋情况为基础的社区数据库体系，加强区域信息数据资源整合汇聚，推动“区域一张图”更加完善。通过打造“虹城e家”小程序，东明县城关街道实现了基层五项服务机制的内容数据化、智慧化、人性化，推动社区居民参与基层共治、基层服务的积极性，民众的幸福感和满意度显著提升。郯城县郯城街道工作人员介绍说，智慧社区的建设也增强了物业为民服务能力，通过5G专网汇聚监控和物联感知资源，对社区内人、车、物、事等核心要素进行综合管理，实现物业管理、社区服务的有效结合。“智慧社区管理运营平台将深入拓展和优化服务事项，不断整合安防、出行、政务、商务、消费等场景资源，打造社区智慧服务全链条，最终实现居民幸福、小区智能、治理高效的美好愿景。</key_sentence></doc>