<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5725</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-27/10118678.shtml</url><title>“江山如画”网上主题宣传活动（山西）在临汾启动</title><datatime>2023-11-27 17:20:00</datatime><body>	中新网临汾11月27日电(记者李庭耀)人说山西好风光，地肥水美五谷香。11月27日，由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办的“江山如画”网上主题宣传活动(山西)在临汾启动。
	临汾位于山西省西南部，黄河中游，汾水之滨，东倚太岳，西靠吕梁，这里是“最早中国”、帝尧故里，是三晋之源、晋国古都，是根祖圣地、华人老家，是享誉盛名的“棉麦之乡”“锣鼓之乡”“剪纸之乡”“戏曲梅花之乡”“民间艺术之乡”。
	临汾市委常委、宣传部长闫建国致辞中表示，临汾之美，美在历史文化、美在山水之间、美在城市品质、美在潜力无限。现在的临汾，经济总量和转型发展“双跨越”，生态环境和营商环境“双改善”，居民人均收入和幸福指数“双提升”。希望媒体记者全方位全景式、多角度多层次呈现临汾的活力魅力，共同见证临汾发展成就。
	山西省委网信办副主任郭江坪表示，三晋大地蓝天白云成为常态、一泓清水畅流黄河、绿色处处映入眼帘，表里山河生态新画卷徐徐展开。启动本次网上主题宣传活动，就是要通过网络把这里如诗如画的“山水”和悠久的历史“人文”展开给人们看，就是要把全省上下进一步加快高质量转型发展，加快美丽山西建设，久久为功擦亮生态底色的决心和信心讲给人们听。
	“带着使命出发，美丽中国遍地是故事；带着思想前行，中华文明自会引路。”中国新闻网总编辑吴庆才表示，站在时代前沿、引领风气之先的精神文明和良好的生态环境都是优质的公共产品，也是普惠的民生福祉。网络媒体要践行“四力”，将目光对准生动的实践和鲜活的故事；要充分调动融合报道的手段，全媒体、多角度、立体式呈现大美中国；要努力将本土化叙事与国际化表达结合起来，将中华文明的故事讲清、讲好，为推动构建人类命运共同体注入深厚持久的文化力量。
	“江山如画”网上主题宣传活动首批主办地，位于大美中国画卷的“东西南北中”五个省区，即福建、新疆、海南、内蒙古和山西，此前已在福建启动。中国新闻网将与各省(市、自治区)网信办以及媒体同仁一道，采取线下采访采风与线上融合报道紧密结合的方式，积极发现和挖掘真实鲜活的动人故事，全媒体、多角度、多形式、多层次呈现大美中国，带领海内外受众一起看经济发展、观文旅复苏、感受民生百态，见证中国式现代化建设的新进展、新亮点。
	江山如画，表里山河。当天的启动仪式上，朗诵《一城一诗一画》以诗词为脉络，开启山西11座城市的诗意旅程。来自临汾的国家级非物质文化遗产翼城花鼓、翼城浑身板等节目登台亮相。
	临汾市委副书记、市长王延峰，山西省委网信办副主任郭江坪，中国新闻网总编辑吴庆才，临汾市委常委、宣传部长闫建国，临汾市副市长李艳萍，福建省委网信办二级巡视员刘学全，中国新闻社山西分社社长高小奇，临汾市政府秘书长、办公室主任高雅铭共同启动“江山如画”网上主题宣传活动(山西)。
	来自中央重点新闻网站、山西省直重点新闻网站和新媒体单位，以及商业网站平台的20余家媒体和单位参与本次活动。采访团将走进临汾壶口瀑布感受“黄河文化”，走进洪洞大槐树感受“根祖文化”，走进晋中平遥古城感受“晋商文化”，走进太原体验“锦绣太原”胜景，沿着汾河溯流而上，感受“一泓清水入黄河”生动实践。
	“江山如画”网上主题宣传活动(山西)由临汾市委宣传部、临汾市委网信办、太原市委网信办、晋中市委网信办、中国新闻社山西分社、中新社国际传播集团山西分公司共同承办，中国互联网发展基金会支持。(完)
</body><key_sentence>临汾市委副书记、市长王延峰，山西省委网信办副主任郭江坪，中国新闻网总编辑吴庆才，临汾市委常委、宣传部长闫建国，临汾市副市长李艳萍，福建省委网信办二级巡视员刘学全，中国新闻社山西分社社长高小奇，临汾市政府秘书长、办公室主任高雅铭共同启动“江山如画”网上主题宣传活动(山西)。11月27日，由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办的“江山如画”网上主题宣传活动(山西)在临汾启动。“江山如画”网上主题宣传活动(山西)由临汾市委宣传部、临汾市委网信办、太原市委网信办、晋中市委网信办、中国新闻社山西分社、中新社国际传播集团山西分公司共同承办，中国互联网发展基金会支持。中国新闻网将与各省(市、自治区)网信办以及媒体同仁一道，采取线下采访采风与线上融合报道紧密结合的方式，积极发现和挖掘真实鲜活的动人故事，全媒体、多角度、多形式、多层次呈现大美中国，带领海内外受众一起看经济发展、观文旅复苏、感受民生百态，见证中国式现代化建设的新进展、新亮点。</key_sentence></doc>