<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5733</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-27/10118671.shtml</url><title>12大公益奖项揭晓 凤凰网行动者联盟2023公益盛典在京举办</title><datatime>2023-11-27 17:16:00</datatime><body>	中新网北京11月27日电(金易子)凤凰网行动者联盟2023公益盛典颁奖典礼于26日在北京举行。盛典以“跨界·公益·可持续”为主题，现场揭晓了年度十大公益人物、年度十大公益创意、年度十大公益项目、年度十大公益企业、最具网络人气四大公益奖、乡村振兴行动奖、抗洪救灾行动奖、特别贡献奖、公益友好城市推动者和三大明星公益奖项。
	当晚四大年度公益奖项的人气奖揭晓。该奖项由网友投票评选产生，江苏江阴周庄七色花家庭成长中心理事长夏德琴、“暖暖夕阳微孝一餐”项目、志由心生·荷护未来和蚂蚁科技集团股份有限公司分别获颁最具网络人气公益人物、公益项目、公益创意和公益企业。北京大学非营利组织法研究中心主任金锦萍担任颁奖嘉宾。
	在公益一线，活跃着许多无私奉献的身影。盛典现场，“年度十大公益人物”揭晓：
	——北京红枫妇女心理咨询服务中心创始人、名誉理事长王行娟。94岁高龄的她，依然活跃在妇女权益维护领域，在反家暴、反职场性骚扰等方面起到先锋作用。王行娟表示，红枫中心35年来主要做了两件事：唤醒妇女主体的意识、使妇女能够独立自主主宰自己的人生，维护妇女的人权。她强调，现在性别歧视还在，需要社会更多的人关注妇女、尊重妇女，平等对待妇女，也需要更多的行动者参与进来，促进女性有尊严地全面发展。中新社原副社长、北京大鸾翔宇慈善基金会创始会长周秉德为王行娟颁奖。
	——北京大学人民医院脊柱外科主任刘海鹰。他所成立的北京海鹰脊柱健康公益基金会为许多脊柱疾病患者带来重生希望。原国家卫生计生委副主任王培安为刘海鹰颁奖。
	——湖北省监利市蓝天下妇女儿童维权协会创始人万飞。万飞为提高反家暴议题关注度、完善反家暴法律政策作出突出贡献。中国妇女发展基金会秘书长董葵为万飞颁奖。
	——环保志愿者、青海省格尔木市长江源生态环境保护中心法人代表寒梅。作为青藏高原的女儿，寒梅表示，保护青藏高原这块洁净的圣地是自己的义务和责任。但是来自全国各地的志愿者，放弃舒适的工作和生活环境来到高寒、缺氧、简陋的青藏高原，践行环境保护，传递保护长江的理念，他们更值得尊敬。十二届全国政协副秘书长，教科文卫体委员会副主任、教授、博士张秋俭为寒梅颁奖。
	其他获奖人还包括：贵州省望谟县实验高中副校长、贵州省“助学走乡村公益助学行动”发起人刘秀祥；眼科主任医师、教授、博导，光·M计划发起人陶勇；爱德基金会秘书长、国际志愿机构联合会董事凌春香；国家一级演员、中国社会福利基金会烧烫伤关爱公益基金发起人胡亚捷；内蒙古老牛慈善基金会理事长雷永胜；主持人、它基金理事长张越。
	“年度十大公益项目”由国际微笑儿童项目、低资源地区消除宫颈癌和乳腺癌综合防控项目、奇色花学前融合教育支持计划、益耳行动、福蝶小家、“新站·新健康”博爱卫生站援建项目、寻人工作站、社会应急力量骨干培训计划、“山中雏菊筑梦同行”儿童口腔健康公益项目、“一班一员”法治辅导员项目获得。
	面对近年来频发的极端天气和肆虐天灾，许多个人、社会组织和企业挺身而出，肩负起驰援同胞的神圣使命，在抗洪一线做出突出贡献。因此，凤凰网行动者联盟2023公益盛典特别新增“抗洪救灾行动奖”，获奖者包括：中国乡村发展基金会京津冀、东北等地洪涝救援，即刻扬帆紧急救灾，上海子鹊应急救援项目，内蒙古伊利实业集团股份有限公司，中华救助ZAI救援。
	据了解，行动者联盟2023公益盛典评选由凤凰网主办，中国妇女发展基金会、中国儿童少年基金会、中国乡村发展基金会、南都公益基金会、中国少年儿童文化艺术基金会、中华社会救助基金会、中国发展研究基金会、中国社会福利基金会、中国红十字基金会、中华思源工程基金会、爱德基金会、中国航天基金会、上海联劝公益基金会、深圳壹基金公益基金会提供联合支持。(完)
</body><key_sentence>因此，凤凰网行动者联盟2023公益盛典特别新增“抗洪救灾行动奖”，获奖者包括：中国乡村发展基金会京津冀、东北等地洪涝救援，即刻扬帆紧急救灾，上海子鹊应急救援项目，内蒙古伊利实业集团股份有限公司，中华救助ZAI救援。据了解，行动者联盟2023公益盛典评选由凤凰网主办，中国妇女发展基金会、中国儿童少年基金会、中国乡村发展基金会、南都公益基金会、中国少年儿童文化艺术基金会、中华社会救助基金会、中国发展研究基金会、中国社会福利基金会、中国红十字基金会、中华思源工程基金会、爱德基金会、中国航天基金会、上海联劝公益基金会、深圳壹基金公益基金会提供联合支持。该奖项由网友投票评选产生，江苏江阴周庄七色花家庭成长中心理事长夏德琴、“暖暖夕阳微孝一餐”项目、志由心生·荷护未来和蚂蚁科技集团股份有限公司分别获颁最具网络人气公益人物、公益项目、公益创意和公益企业。盛典以“跨界·公益·可持续”为主题，现场揭晓了年度十大公益人物、年度十大公益创意、年度十大公益项目、年度十大公益企业、最具网络人气四大公益奖、乡村振兴行动奖、抗洪救灾行动奖、特别贡献奖、公益友好城市推动者和三大明星公益奖项。</key_sentence></doc>