<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5748</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-27/10118663.shtml</url><title>【一线调研】福建石狮：当纺织遇上“智造”</title><datatime>2023-11-27 16:48:00</datatime><body>	央视网消息(新闻联播)：福建石狮集聚了8000多家纺织鞋服及配套企业，从业人员超16万人。面对国内外市场的需求变化，这里的纺织企业不断创新突破，以科技智造赋能，凭差异化“出圈”。
	在这家服装企业，工人们正忙着赶制出口欧美的1万件订单，在这些服装上，记者发现了很多科技元素。
	在另一家专门针对海外运动服市场的企业，记者看到，这里专门建立了材料、版型的相关实验室，通过不断研发新的面料和款式，今年已经推出了第五代产品。
	“装电扇”“安空调”，这些更加个性化和智能化的服装设计，受到了海外客户的热烈追捧。记者调研发现，如今，大批量来料加工的模式已经销声匿迹，“变”和“快”成为服装生产的关键词。这家服装生产企业投资了6000多万，打通六层楼改造而成了智能化生产车间，不仅设置了多个有针对性的专业生产线，并且在每个衣架上还安装了芯片，方便系统跟踪。
	在这个数字化智能看板上，每道工序的进展情况，甚至连工人的绩效工资都一目了然，由此大大带动了生产效率。
	不断创新研发，进行智能化转型升级，如今已经成为石狮服装产业链企业的共识，在这里，有智能化车间近30家，超过60%的规模以上企业开始了数字化转型的进程。为了助力企业进行数字化转型，石狮市工信部门专门建立了数字平台，目前已经有1750多家企业在平台上完成了建档。
	近年来，石狮市工信部门每年投入近千万元资金，鼓励企业购置数字化生产设备。去年，石狮市政府投资了50多亿元，打造了近千亩的服装数字化工业标准园区。今年当地还发布了助力民营企业高质量发展的若干措施，对数字化转型标杆企业进行奖励和补助。2023年前三季度，石狮纺织服装行业实现产值510多亿元，同比增长了7.5%。
</body><key_sentence>不断创新研发，进行智能化转型升级，如今已经成为石狮服装产业链企业的共识，在这里，有智能化车间近30家，超过60%的规模以上企业开始了数字化转型的进程。这家服装生产企业投资了6000多万，打通六层楼改造而成了智能化生产车间，不仅设置了多个有针对性的专业生产线，并且在每个衣架上还安装了芯片，方便系统跟踪。为了助力企业进行数字化转型，石狮市工信部门专门建立了数字平台，目前已经有1750多家企业在平台上完成了建档。今年当地还发布了助力民营企业高质量发展的若干措施，对数字化转型标杆企业进行奖励和补助。</key_sentence></doc>让农户售粮更舒心。
	57号仓里，“铺”满了饱满的小麦。“这粮仓是不是看起来平平无奇？其实处处都是智慧设计。”滨粮集团57号仓保管员吕志刚向记者介绍，粮堆下分布着传感器矩阵，其中，光是温度传感器就有240个，按5排、12列、4层分布。这些传感器就像一个个哨兵，与其他传感器一起，24小时全天候监测并自动分析粮情数据，预警预报异常粮情，降低人工巡检强度，减少坏粮风险，保证粮食品质。
	说话间，一个身呈黄色、带有履带的小物件引起记者的注意。“这是熏蒸机器人。”吕志刚说，“粮食熏蒸是安全储粮的必要手段，但也存在一定的安全隐患，为此，我们设计了熏蒸机器人。它能精准计算施药量、施药时间和药盘分布，确保施药均匀，实现无人熏蒸，使熏蒸效果达到最佳的同时，也降低了人员的工作强度。”
	科技支撑，让粮仓越来越“智慧”。据了解，通过实施“危仓老库”维修改造、“粮安工程”、粮库智能化升级、粮食调控和应急保障设施专项等，我国粮食仓储条件得到大幅提升。截至2022年底，全国标准仓房完好仓容近7亿吨，低温准低温储粮仓容达1.8亿吨，气调储粮仓容达4600万吨。粮情测控、机械通风、环流熏蒸、谷物冷却“四合一”储粮技术在国有粮库普及应用，我国储粮技术水平总体居世界前列。
	当前，我国粮食仓储管理规范化、精细化、绿色化、智能化水平稳步提升。“去年进行的一次调查显示，在粮库储存过程中，因保管不善、自然灾害、责任事故等导致虫蚀、霉烂、污染等带来的粮食损失基本消除，国有粮库储粮周期内综合损耗率控制在1%以内。”刘焕鑫说。
	最大限度减少粮食损失
	一粒小麦，从地头到餐桌，能实现哪些奇妙的“变身”？
	在滨州中裕粮食现代产业园的黄河三角洲小麦产业馆，面包用粉、蛋糕用粉、水饺用粉等专用面粉，谷朊粉、小麦膳食纤维饮料和饼干、糖醇等深加工产品，烘烤面包、生日蛋糕、速冻馒头等产品让记者看花了眼。这些琳琅满目的产品，正是小麦“变身”的生动写照。
	“在我们科研团队的加持下，像小麦麸皮，也就是小麦外面的一层壳，变成了小麦膳食纤维粉，价格大概从原来的2000元每吨增长到2万元每吨。”中裕粮食现代产业园循环农业项目带头人刘通通告诉记者，“我们不断延伸小麦深加工，小麦利用率做到了100%，年可节约粮食50万吨，获得增值20.5亿元。”
	近年来，随着人民生活水平提高，部分消费者过度追求“精米白面”的消费误区随之而来。粮食过度加工、出品率降低不仅会造成数量损失，而且营养流失较大。周冠华介绍，国家粮食和物资储备局发布了小麦粉、菜籽油等粮油产品的节粮减损相关国家标准和行业标准，引导粮食适度加工、促进粮食资源综合利用。
	在推进会观摩现场，国家粮食和物资储备局科学研究院科技成果转化中心副主任、研究员刘明告诉记者，他们的全谷物分层剥皮适度加工与麸糠精准利用集成技术，可以把糙米的外层剥下14层。“每层米糠中的淀粉、蛋白质、脂肪、膳食纤维等营养素含量都不同。我们在不同碾皮程度的糙米中找到营养和口感的平衡点，同时把米糠进一步加工后应用在馒头、面条、面包等主食、方便食品和烘焙食品中。”刘明说。
	刘焕鑫指出，要促进粮食加工挖潜降损，支持企业研发创新，研究应用粮油营养保全、适度加工技术装备，提高粮油加工转化率。要大力发展全谷物产业，实施“国家全谷物行动计划”，深入研究米糠、麦麸、豆粕、豆皮等高值化利用技术，力争做到“吃干榨尽”，最大限度减少粮食损失。
	(光明日报记者 陈晨)
</body><key_sentence>记者从日前在山东滨州召开的全国粮食产后节约减损工作现场推进会上了解到，通过指导农户科学储粮、优化粮食产后服务、提升仓储管理水平、促进粮食副产物综合利用等，各地努力耕好节粮减损这块“无形良田”，牢牢端稳“中国饭碗”，促进粮食产后节约减损取得明显成效。国家粮食和物资储备局局长刘焕鑫表示，近年来，各地加强农户科学储粮指导，累计为全国农户配置1000万套科学储粮装具，强化农户科学储粮技术指导和培训服务，助农减损增收。记者了解到，吉林省14个重点县市支持新建储粮装具368.9万套，目前吉林农户玉米立体储粮率达90%以上，“地趴粮”减少近1300万吨，降幅达83%，农户储粮损失率降至1.6%。在推进会观摩现场，国家粮食和物资储备局科学研究院科技成果转化中心副主任、研究员刘明告诉记者，他们的全谷物分层剥皮适度加工与麸糠精准利用集成技术，可以把糙米的外层剥下14层。</key_sentence></doc>