<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5799</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-27/10118598.shtml</url><title>专家揭秘第五代青花郎的“郎味之源”</title><datatime>2023-11-27 15:31:00</datatime><body>	11月26日，第五代青花郎全国市场推介会——成都站正式启动。推介会上，郎酒集团董事长汪俊林带着一众高层集体亮相。来自成都、川南、川北、重庆等地的核心经销商代表、会员、核心终端、意见领袖、郎酒电商KA事业部核心经销商等近500人齐聚，共同见证第五代青花郎正式开篇落地、高质量发展起势。
	活动现场，郎酒集团董事长汪俊林用五大关键词推介第五代青花郎。与此同时，五代青花郎价格体系正式公布，青花郎杯百万大奖品酒大赛隆重启幕。在当晚的品鉴环节，钟杰等白酒专家独家解读庄园酱酒品质秘籍，并带领现场嘉宾在浅酌慢饮中细细品鉴，带大家领略五代青花郎为何“洞藏陈香、郎味十足”，品尝第五代青花郎中时光与匠心的味道。
	正如汪俊林所言：“青花郎是百年郎酒战略第一重要产品，倾注了2万郎酒人20年的心血，承载着郎酒人的光荣梦想。心血铸就，倍加珍惜，我们像爱护眼睛一样爱护第五代青花郎。”
	五代青花郎落地：汪俊林领衔推介、众专家揭开品质密码
	历经20余年品质锤炼的青花郎，是百年郎酒第一重要战略产品。活动现场，汪俊林用“49公里”、“生长养藏”、“7+20年份”、“洞藏陈香”和“郎味十足”五个关键词介绍第五代青花郎的品质基座——地理上，第五代青花郎是赤水河大二郎到大茅台产区49公里的璀璨明珠；酿造技艺上，第五代青花郎，是“生长养藏”酿储秘笈下孕育出的庄园酱酒。第五代青花郎由7年主体基酒、20年洞藏陈年老酒精心勾调而成：“‘7+20’年份标准赋予其珍贵时间价值，天地仁和洞群又造就了独特而迷人的洞藏陈香味。第五代青花郎，回味更醇厚悠长，‘郎味十足’。”汪俊林如是说。
	其中，地理因素又是重中之重。郎酒股份常务副总经理、总工程师蒋英丽为嘉宾揭开了青花郎极致品质背后，赤水河49公里的美酒密码。蒋英丽表示，特定生态、特有风物、特殊水源，构成了赤水河产区稀缺的美酒地理密码，让赤水河产区和干邑、苏格兰等世界知名产区一起，成为世界名酒的重要地标，也奠定了郎酒庄园的生态基底、品质根基。
	另外，严格的产储销法则，则确保青花郎品质优中取优：“2023年，郎酒酱酒年产能已达7万吨，储量已达22万吨，在储酒达30万吨前，我们坚守每年销售量，控制在总储量的十分之一，数倍于销量的产能、储能，坚定确保青花郎’7+20’的年份基石。”蒋英丽介绍道。
	茅香郎味各领风骚，五代青花郎获市场厚爱！白酒专家钟杰阐述何为“郎味”
	诚如所言，得天独厚的自然条件、独特的酿储秘笈、坚实的产储保障，以及严于行业标准的“内控准则”，方能孕育出青花郎独有的“郎味”。而著名白酒专家、中国酒业十大风云榜人物钟杰在现场再次肯定了业内“茅香郎味”的说法，并称二者“⼀树双花，并蒂绽放，各有特色，各美其美”。
	何为“郎味”？根据北京工商大学孙宝国院士科研团队的最新研究，在第五代青花郎中，检测到挥发性风味物质3927种，准确定性定量风味物1030种，是目前已公布的酱香型白酒中风味成分最丰富的产品，形成了第五代青花郎的风味特色——洞藏陈香，郎味十足。
	据悉，此洞藏陈香从闻香、入口、下咽、余香、余味、空杯留香贯穿始终，将第五代青花郎酒的酱香、粮曲香、蜜甜香复合协调兼容洞藏陈香，酒体更加醇厚、细腻绵长，更加平衡、协调。
	活动现场，钟杰带领大家以消费者的视角和方式品饮第五代青花郎酒。“观察美酒顺壁下滑的状态，体察醇厚、丰满、圆润的酒体外观形态特征；再勾头倾杯，让酱香馥郁幽雅、洞藏老坛的陈香沁心……”
	800场品鉴会、启幕青花郎杯百万大奖品酒大赛
	据悉，为了让消费者更加深入了解第五代青花郎的独特风味和极致品质，郎酒从2023年12月初开始到2024年3月，将在全国开展“举杯庄园酱酒品味洞藏陈香”青花郎杯百万大奖品酒大赛。
	届时，郎酒将邀请核心客户、新老会员、意见领袖、核心终端朋友等，以经销商为单位开展600-800场品酒预选赛，并晋级600名选手参加郎酒庄园品酒总决赛，总决赛第一名将获得100万元现金大奖及白酒专业培训基金。在未来，第五代青花郎将继续打造“大家的郎酒”，持续助力消费者的美好生活。
</body><key_sentence>在当晚的品鉴环节，钟杰等白酒专家独家解读庄园酱酒品质秘籍，并带领现场嘉宾在浅酌慢饮中细细品鉴，带大家领略五代青花郎为何“洞藏陈香、郎味十足”，品尝第五代青花郎中时光与匠心的味道。活动现场，汪俊林用“49公里”、“生长养藏”、“7+20年份”、“洞藏陈香”和“郎味十足”五个关键词介绍第五代青花郎的品质基座——地理上，第五代青花郎是赤水河大二郎到大茅台产区49公里的璀璨明珠。据悉，为了让消费者更加深入了解第五代青花郎的独特风味和极致品质，郎酒从2023年12月初开始到2024年3月，将在全国开展“举杯庄园酱酒品味洞藏陈香”青花郎杯百万大奖品酒大赛。郎酒股份常务副总经理、总工程师蒋英丽为嘉宾揭开了青花郎极致品质背后，赤水河49公里的美酒密码。</key_sentence></doc>