<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5822</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-27/10118557.shtml</url><title>黑龙江首份企业自主签发RCEP原产地声明落地哈尔滨</title><datatime>2023-11-27 14:34:00</datatime><body>	中新网哈尔滨11月27日电(记者姜辉)27日，哈尔滨海关发布信息，黑龙江金象生化有限责任公司日前在冰城海关指导下，通过国际贸易单一窗口“经核准出口商管理信息化系统”自主为出口至菲律宾的货值2.67万美元的L-色氨酸开具了《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)原产地声明，这是RCEP协定生效以来，黑龙江省由“经核准出口商”自主签发的首份原产地声明。
	“我们是一家销售玉米深加工产品的企业，产品主要出口到韩国、印尼、日本等50多个国家，每月申请原产地证书60余份。获得经核准出口商资质后，我们可以自主签发原产地声明，办理出口业务更加便捷高效，凭借这份原产地声明，这批出口货物将享受进口国关税减让优惠约1.9万元。”黑龙江金象生化有限责任公司负责人卢煜说。
	据了解，在2022年1月1日生效实施的《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)中，引入了“经核准出口商”原产地声明模式，即由海关审核通过后，获得“经核准出口商”资格的企业可以自主签发原产地声明，与海关签发的原产地证书具有同等效力，可享受相应的关税减让优惠待遇。
	今年以来，冰城海关将优化RCEP海关政策服务作为服务外贸保稳提质重点举措，通过政策宣讲、送政策上门、现场指导、发放宣传手册等多种途径，持续加大RCEP项下关税减让和原产地规则宣讲力度，指导企业熟悉掌握RCEP原产地规则，规范出具原产地声明。1月至10月，冰城海关签发RCEP原产地证书406份、货值1541.6万美元，预计企业可享受进口国关税减让约23万美元。
	据冰城海关统计核批处负责人王文辉介绍，原产地自主声明制度体现了RCEP成员国共同倡导的企业信用管理理念，该制度的落地生效将大幅降低企业成本，提升通关便利化水平。下一步，冰城海关将继续开展“关长送政策上门”活动，做好RCEP关税实施保障工作，千方百计帮助企业用足用好RCEP政策红利，促进哈尔滨市外贸高质量发展。(完)
</body><key_sentence>中新网哈尔滨11月27日电(记者姜辉)27日，哈尔滨海关发布信息，黑龙江金象生化有限责任公司日前在冰城海关指导下，通过国际贸易单一窗口“经核准出口商管理信息化系统”自主为出口至菲律宾的货值2.67万美元的L-色氨酸开具了《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)原产地声明，这是RCEP协定生效以来，黑龙江省由“经核准出口商”自主签发的首份原产地声明。据了解，在2022年1月1日生效实施的《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)中，引入了“经核准出口商”原产地声明模式，即由海关审核通过后，获得“经核准出口商”资格的企业可以自主签发原产地声明，与海关签发的原产地证书具有同等效力，可享受相应的关税减让优惠待遇。今年以来，冰城海关将优化RCEP海关政策服务作为服务外贸保稳提质重点举措，通过政策宣讲、送政策上门、现场指导、发放宣传手册等多种途径，持续加大RCEP项下关税减让和原产地规则宣讲力度，指导企业熟悉掌握RCEP原产地规则，规范出具原产地声明。据冰城海关统计核批处负责人王文辉介绍，原产地自主声明制度体现了RCEP成员国共同倡导的企业信用管理理念，该制度的落地生效将大幅降低企业成本，提升通关便利化水平。</key_sentence></doc>共签发低碳出行碳减排量12.7万吨，大部分已出售至重点碳排放单位用于碳排放履约，所得资金通过碳普惠平台回馈参与低碳出行的公众，形成可持续的良性循环。
	值得一提的是，北京市发布MaaS低碳出行碳减排项目评估方法；平台企业积极响应，实施低碳出行项目；公众可根据实际自行选择碳普惠平台，完成碳普惠注册后，低碳出行即可实时获得碳减排量。获得的减排量既可用于植树、修桥、低碳冬奥建设等公益性活动，也可在平台上兑换购物代金券、视频会员、公交地铁充值卡等激励。
	截至今年9月，“MaaS出行绿动全城”绿色出行碳普惠激励活动正式注册用户近400万人，累计出行人次近3亿人次。经初步核算，活动累计碳减排量达数十万吨，有力推动了交通领域碳减排进程。
	未来，北京市将继续统筹产业结构调整、污染治理、生态保护、应对气候变化，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，积极推进重点领域减排，完善碳市场调节机制，强化低碳试点示范，提高适应气候能力，加强国际交流合作，在应对气候变化中贡献“北京经验”。(北京晚报记者骆倩雯)
</body><key_sentence>碳普惠平台收集的公众低碳出行碳减排量，经审定后，可在北京试点碳市场交易，用于重点碳排放单位配额清缴抵销或主动履行减碳社会责任。市生态环境局应对气候变化处处长明登历介绍，作为全国首批开展的7个试点碳市场之一，北京试点碳市场自2013年开市至今已平稳运行10年，覆盖近1300家单位、碳排放总量占全市一半以上，形成了政策制度完善、参与主体多元、交易活跃度高、碳价激励约束作用显著的碳排放权交易体系。未来，北京市将继续统筹产业结构调整、污染治理、生态保护、应对气候变化，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，积极推进重点领域减排，完善碳市场调节机制，强化低碳试点示范，提高适应气候能力，加强国际交流合作，在应对气候变化中贡献“北京经验”。截至今年9月，共签发低碳出行碳减排量12.7万吨，大部分已出售至重点碳排放单位用于碳排放履约，所得资金通过碳普惠平台回馈参与低碳出行的公众，形成可持续的良性循环。</key_sentence></doc>