<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5827</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-27/10118552.shtml</url><title>比利时前首相居伊·伏思达在京吁东西方文明交流互鉴</title><datatime>2023-11-27 14:39:00</datatime><body>	中新网北京11月27日电(记者邓力垚)比利时前首相、欧洲议会议员居伊·伏思达(GuyVerhofstadt)26日晚在京参加“东方文明”高峰对话时表示，东西方固然需要实现经济互联，共同为世界创造财富、实现繁荣，但民心相通、文化的力量或比经济和政治更强大，“倡导文化多边主义或将是我们未来数年议程的优先事项。”
	11月26日晚，由孟子公益基金会与演讲局(SpeakerBureau)联合主办的“东方文明”高峰对话在北京举行。比利时前首相、现任欧洲议会议员居伊·伏思达就东方文明与西方文明在碰撞中，如何交流互鉴、共同发展等话题，与多位中国专家学者展开探讨。
	居伊·伏思达在演讲中表示，在如今这个竞争残酷的世界里，我们面临许多冲突，比如俄乌战争、巴以冲突等。正因如此，我们迫切需要开展文明对话，因为只有通过合作，一加一的作用才能大于二。
	孟子思想给予居伊·伏思达很大启发。他说，欧洲在过去几个世纪经历了许多战乱，一直受到暴力和竞争的主导，直到1958年，欧洲经济共同体正式成立，包括后来欧盟的成立，都与孟子“人和”“天下一家”等思想不谋而合。
	在主题对话环节，居伊·伏思达说，新冠疫情给人类的启迪是，只有携手合作才能保护全人类健康，所以人类必须相互理解，发挥团结的力量。他表示，“我们要加强文明对话，涵盖各种形式的交流，因为和谐才是拯救人类和地球的唯一途径。”
	当谈到未来人们应如何进行文化交流互鉴时，居伊·伏思达说，利用互联互通的网络，人们可以分享观点、价值观和志向，这是几个世纪前做不到的。他认为，网络不是用来传播仇恨、分歧和暴力的，虽然网络无善恶之分，但人有善恶之分，“这要求人们从孟子伦理道德中汲取智慧，学习践行孟子思想，去合理利用人工智能以及更为数字化的社交媒体等工具。”(完)
</body><key_sentence>中新网北京11月27日电(记者邓力垚)比利时前首相、欧洲议会议员居伊·伏思达(GuyVerhofstadt)26日晚在京参加“东方文明”高峰对话时表示，东西方固然需要实现经济互联，共同为世界创造财富、实现繁荣，但民心相通、文化的力量或比经济和政治更强大，“倡导文化多边主义或将是我们未来数年议程的优先事项。在主题对话环节，居伊·伏思达说，新冠疫情给人类的启迪是，只有携手合作才能保护全人类健康，所以人类必须相互理解，发挥团结的力量。当谈到未来人们应如何进行文化交流互鉴时，居伊·伏思达说，利用互联互通的网络，人们可以分享观点、价值观和志向，这是几个世纪前做不到的。比利时前首相、现任欧洲议会议员居伊·伏思达就东方文明与西方文明在碰撞中，如何交流互鉴、共同发展等话题，与多位中国专家学者展开探讨。</key_sentence></doc>资金扶持政策。深圳市交通运输局2022年1月出台《深圳市交通运输专项资金港航业领域资助资金实施细则》，深圳前海管理局于2022年6月出台了《深圳市前海深港现代服务业合作区管理局促进商贸物流业高质量发展办法》，从邮轮企业落户、运营团体资助、邮轮登记资助、邮轮航次资助等多方面对邮轮企业进行扶持。
	为了进一步促进深圳邮轮产业发展，在深圳市交通运输局的积极协调下，招商蛇口与维京游轮成立的招商局维京游轮有限公司在深圳前海注册，运营我国首艘也是目前唯一一艘五星红旗豪华游轮“招商伊敦”号。2021年10月1日，“招商伊敦”号首个深圳-三亚-深圳航次顺利开航，实现了国内首条五星红旗游轮沿海航线的开通。截至目前“招商伊敦”号已开通深圳至上海、深圳至海南、深圳至厦门、广东省内沿海等多条国内邮轮航线，其中深圳至上海航线已被交通运输部评为国内水上旅游精品航线。
	面向未来搭建产业腾飞新“平台”
	此次大会期间，两场政府与企业的对话交流会格外引人瞩目。
	为进一步研究优化外国旅游团邮轮入境免签政策，充分发挥政策服务促进邮轮产业高质量发展的积极作用，今年邮轮大会组委会重磅推出了外国团体邮轮入境免签政策座谈会，邀请国家移民管理局外国人管理司指导交流，重点介绍了邮轮入境免签政策试点工作的基本情况、存在的问题，以及各地邮轮入境免签的需求和未来发展建议等。
	此外，国家海事局船员处和大会组织者中国交通运输协会邮轮游艇分会联合召开邮轮船员发展专题座谈会，了解邮轮船员外派工作的基本情况，听取工作中存在的问题和困难、未来发展建议。
	据了解，中国邮轮产业发展大会与中国邮轮经济同步发展，自2006年创办以来，已分别在上海、北京、天津、厦门、三亚、深圳(香港)、广州七个城市成功举办了十五届，大会对促进我国邮轮产业链供应链的初步构架和国际接轨发挥了重要作用。
</body><key_sentence>据了解，中国邮轮产业发展大会与中国邮轮经济同步发展，自2006年创办以来，已分别在上海、北京、天津、厦门、三亚、深圳(香港)、广州七个城市成功举办了十五届，大会对促进我国邮轮产业链供应链的初步构架和国际接轨发挥了重要作用。11月25日，由深圳市人民政府、中国交通运输协会共同主办，中国交通运输协会邮轮游艇分会、深圳市交通运输局、深圳市南山区人民政府、招商蛇口工业区控股股份有限公司联合承办的2023第十六届中国邮轮产业发展大会在深圳南山开幕，中国邮轮游艇游船产业联盟同时揭牌。同时，大会期间，中国邮轮游艇游船产业联盟在深圳揭牌，地中海MSC和和平之船两家国际邮轮公司正式与深圳邮轮母港签约，两家邮轮服务企业落户南山以及“招商伊敦”号于11月26日举行越南-香港航线首航仪式。本届邮轮大会为期3天，除举办别开生面的邮轮开幕式，还举办了政策与经济论坛、行业领导者论坛、邮轮港口沙龙、邮轮修造及配套产业论坛、邮轮人才教育与发展峰会等系列活动，促进国际邮轮、中资邮轮携手共进，进一步构架中国乃至亚洲邮轮产业链供应链，推动深圳、中国、亚洲邮轮产业可持续发展。</key_sentence></doc>