<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5837</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-27/10118525.shtml</url><title>菲仕兰捐赠4万余罐奶粉助力困境儿童营养改善</title><datatime>2023-11-27 13:47:00</datatime><body>	近日，菲仕兰与中国乡村发展基金会联合开展的2023"孤儿喝奶"公益项目宣布启动新一轮捐赠落实行动，计划向全国14个省捐出42432罐美素佳儿源悦奶粉，将助力8000余名乡村孤儿和困境儿童的营养状况改善。捐赠仪式在受助地之一的贵州关岭布依族苗族自治县举办，中国乡村发展基金会副理事长陈志刚、荷兰皇家菲仕兰中国高级副总裁杨国超、关岭布依族苗族自治县委常委胡一平等出席活动。
	中国儿童营养状况存在明显的城乡差异和地区差异，特别是困境的农村儿童营养问题更为突出。民政部数据显示，截至2023年3月底，我国共有15.7万名孤儿与37.2万名事实孤儿，他们多数身处偏远山区与农村，经济相对困难，没有条件喝奶和养成每天喝奶的习惯，面临着营养匮乏等问题。中国乡村发展基金会副理事长陈志刚谈到：“儿童的健康成长不仅关系到千家万户的幸福，也关系到国家和民族的未来。菲仕兰此次捐赠的奶粉将有效助力孩子们从吃‘饱’到吃‘好’，实现营养提升和健康发展，体现了一个爱心企业的社会责任与担当。”
	捐赠落实地之一的关岭布依族苗族自治县地处云贵高原东部，县内居住着布依族、苗族、仡佬族、彝族等35个民族，是国家乡村振兴重点帮扶县之一，营养改善是当地困境儿童家庭的现实所需。捐赠仪式上，菲仕兰为关岭县捐赠了美素佳儿源悦奶粉，并探访了关岭县百合街道幼儿园，据了解，在园幼儿405人中，脱贫户子女258人，易地扶贫搬迁子女262人，这批奶粉对幼儿的营养改善十分重要。关岭自治县委常委、宣传部部长胡一平对菲仕兰的捐赠善举表示感谢，他表示：“菲仕兰公司捐赠的奶粉不仅能助力乡村儿童的营养健康提升，温暖孩子们的心灵，而这种精神上的营养食粮将扎根孩子们心中，指引他们成长后成为有爱心的人，反哺社会。”
	11月25日上午，菲仕兰员工亲子志愿者探访了关岭县花江镇元林村6户困境儿童家庭，送去奶粉和生活物资，并示范奶粉冲泡和建议养育者在有限的条件下通过食材尽可能多样化来帮助孩子均衡营养，提升健康基础。
	菲仕兰中国高级副总裁杨国超表示："每一次深入乡村都令我们更加坚定‘自然滋养’的企业使命和守护儿童营养健康的责任初心。菲仕兰将联合中国乡村发展基金会，持续推动该项目深入更多欠发达地区，让更多孩子受益。同时，我们也希望搭建平台，从员工亲子志愿者为起点，逐步带领和影响更多有爱心的伙伴一起加入这一有意义的行动中。"
	菲仕兰自进入中国以来，立足自身优势和特点，积极承担社会责任。自2019年起，菲仕兰“孤儿喝奶”公益项目累计已捐出64506罐奶粉，覆盖全国19个省份，直接帮助11549名困境儿童改善营养。不仅心系儿童，菲仕兰在赋能女性、支持奶业、可持续发展等方面亦做出了诸多努力。未来，菲仕兰将凝聚更多社会力量，扎实开展公益行动，持续回馈社区和社会。此次捐赠的美素佳儿源悦系列产品拥有荷兰自家牧场的好奶源和全产业链全程管控，聚焦肠道健康，助力好消化好吸收，为提升孩子们的营养水平和全面成长奠定良好的基础。
</body><key_sentence>近日，菲仕兰与中国乡村发展基金会联合开展的2023"孤儿喝奶"公益项目宣布启动新一轮捐赠落实行动，计划向全国14个省捐出42432罐美素佳儿源悦奶粉，将助力8000余名乡村孤儿和困境儿童的营养状况改善。关岭自治县委常委、宣传部部长胡一平对菲仕兰的捐赠善举表示感谢，他表示：“菲仕兰公司捐赠的奶粉不仅能助力乡村儿童的营养健康提升，温暖孩子们的心灵，而这种精神上的营养食粮将扎根孩子们心中，指引他们成长后成为有爱心的人，反哺社会。11月25日上午，菲仕兰员工亲子志愿者探访了关岭县花江镇元林村6户困境儿童家庭，送去奶粉和生活物资，并示范奶粉冲泡和建议养育者在有限的条件下通过食材尽可能多样化来帮助孩子均衡营养，提升健康基础。菲仕兰此次捐赠的奶粉将有效助力孩子们从吃‘饱’到吃‘好’，实现营养提升和健康发展，体现了一个爱心企业的社会责任与担当。</key_sentence></doc>动。
</body><key_sentence>南方日报讯(记者/李凤祥通讯员/符信)11月25日至26日，省长王伟中率广东省政府代表团到上海市学习考察，实地感受习近平新时代中国特色社会主义思想在黄浦江畔的生动演绎，认真学习借鉴上海先进经验，携手推进粤沪合作纵深发展，共同为改革开放大局、中国式现代化建设作出更大贡献。当前，上海正深入贯彻落实习近平总书记考察上海重要讲话精神，加快建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，努力在新征程上继续当好改革开放排头兵、创新发展先行者。代表团一行来到浦东新区，实地考察上海中心大厦、陆家嘴金融城、浦东展览馆、张江科学城，认真听取浦东发展情况介绍，深刻感受浦东开发开放30多年来翻天覆地的变化，进一步坚定在全面深化改革、扩大高水平对外开放、提升科技自立自强能力、建设现代化产业体系、促进城乡区域协调发展等方面继续走在全国前列，在推进中国式现代化建设中走在前列的信心决心。他说，近年来，广东省委、省政府认真落实习近平总书记重要讲话精神，开拓进取、真抓实干，推动广东经济实力实现大步跨越，改革开放迸发强劲活力，高质量发展迈出新步伐，人民群众获得感持续提升，广东敢为人先、务实进取的精神，创造的好经验好做法，都值得上海学习借鉴。</key_sentence></doc>