<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5836</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-27/10118534.shtml</url><title>不出国拿海外学位？当心踩坑！</title><datatime>2023-11-27 14:22:00</datatime><body>	不出国拿海外学位？当心踩坑！
	玩文字游戏、打擦边球、证书没有含金量，这种捷径走不通
	花了10万余元报名参加一家机构的国际硕士项目，岂料，三年多课程上完，小刘不仅没有拿到培训机构承诺的国内认可的文凭，如今连这家培训机构的影子都找不到了；张女士给女儿报名一所高校的法国本科项目，最近在咨询办理下一步出国留学时才被告知，所谓的法国本科文凭并不被国外的高校认可。
	近年来，不需要考试、不出国就能拿到海外知名大学的学位文凭，成了不少人获取文凭的“捷径”，有利可图的市场，也吸引了大量的机构、学校加入，提供令人眼花缭乱的国际文凭项目。
	这种“捷径”走得通吗？上海“12345”市民服务热线接到的大量投诉，呈现出这种“捷径”的另一面：借助求学者的信息不对称，招生广告中充斥令人混淆的“文字游戏”，通过大肆宣扬国外学校的正规性来掩盖学位文凭没有含金量的事实……
	三年读完，机构没影了
	参加工作后，小刘一直希望能有机会提升学历，以便争取到更好的工作机会。2019年底，她偶然在网上看到一则广告，一家名为“上海终身教育科技有限公司”的机构正推广“法国IPAG高等商学院”的MBA国际硕士项目。项目描述完全契合小刘所需：不需要出国，两年内只需每个月集中1个周末上课；“IPAG”是教育部认可推荐的国外高等院校，也在“中国留学服务中心”的认证院校名单内，学历也是认可的。而且，入学不需要参加任何考试。
	支付10万余元学费后，2019年11月，小刘拿到“IPAG”学籍。她告诉记者，此后的大部分时间里，学习都是通过观看在线直播的形式完成。受疫情影响，外教的出席也不能保证，原本承诺的两年课程被拉长到三年。不过不管怎么样，今年4月，小刘被告知可以毕业了。待6月“IPAG”举行毕业典礼后，她就能拿到期待已久的硕士文凭，为此她又支付了1500元工本费。
	临近毕业，小刘才得知这个国际硕士项目的真相。有同学咨询“中国留学服务中心”，被告知以这种形式拿到的文凭不被视为有留学经历，无法通过学历学位认证，是不被国内认可的。更坏的消息是：全班32个学生中，除了前往法国参加毕业典礼的一小部分人外，近20人迟迟拿不到文凭。
	11月21日上午，记者来到徐汇区漕溪北路88号圣爱大厦25楼，“终身教育”的办公地点就在2501室。现场的景象让人心凉：紧锁的玻璃门上贴着写有“房屋出租”字样的白纸。朝屋内看去，前台后方墙上贴有机构名称的塑料牌已拆得七零八落。从一侧的小门绕进去，可见办公区域一片狼藉。隔壁一家企业工作人员告知记者，“终身教育”早在半年前就已搬离。种种迹象表明，机构撤离得很仓促，写有“搬”字样的机柜还留在现场，各色荣誉铜牌被丢弃在地上。
	现场留下的一本宣传册显示，“终身教育”隶属于“万通教育集团”，国际硕士MBA是集团主推的教育项目。记者又转而前往位于南京西路1168号中信泰富27楼的“万通教育”。与“终身教育”的情景相似，现场早已人去楼空。
	小刘从班主任口中得知，所谓的“IPAG”国际硕士项目在国内实则层层转包，引入方是深圳一家名为“富有国际教育”的机构。记者又致电富有国际教育，一名工作人员称，“万通教育”收取小刘这批学生的学费后，并未交到深圳那边，“学费都没有付，怎么能拿到文凭？”不过，富有国际教育称他们目前还能联系上“万通教育”的，对方承诺“想办法解决”……
	认证失效，文凭没谱了
	项目层层转包，文凭无法认证，学费还被截留克扣，这便是一些教育培训机构推出的国际文凭项目的“另一面”。那么，选择正规大学通过合作办学推出的国际文凭项目，会不会靠谱一些呢？
	2021年5月，张女士在反复比对后，给女儿物色了上海工程技术大学推出的一个中外合作办学项目。该项目为上海工程技术大学与法国巴黎国际时装学院合作成立的“中法埃菲时装设计师学院”提供，当初的宣传页上描述为“三年全日制本科课程”，由法国教师授课。尽管项目不颁发国内文凭，为“非学历高等教育项目”，但毕业后可获得由法国巴黎国际时装学院巴黎校区颁发的毕业文凭，且获得“欧盟学分认证”。记者日前登录上海工程技术大学网站查询，网站上在介绍这一中法合作办学项目时，下方仍写有“获法国国家专业认证目录RNCP认证【RNCP5级(含)以上文凭属高等教育层次】”“学位由FEDE授权”字样。
	张女士称，从各方面获取的信息来看，最终将获得的是一张法国本科文凭。与招生老师的口头沟通也印证了她的理解，张女士提供的录音中，负责招生的王老师肯定地称“这张文凭在法国就是本科文凭”“法国的本科都是三年的”。
	获得这张文凭价格不菲，每年仅学费就高达85000元。缴纳学费签订合同后，2021年9月，张女士女儿顺利入学。在上海工程技术大学结束两年学习后，今年暑假，张女士早早地安排女儿开始准备雅思考试，谋划着为女儿申请法国的大学，继续就读研究生。岂料，她拿着上海工程技术大学提供的毕业文凭样张多方咨询后却被告知，这张文凭上没有国家文凭编号，并不是“RNCP5”认证过的文凭，无法用于申请法国的研究生。一些机构直言不讳地说：效力或许与培训证书差不多。
	记者登录法国相关监管机构网站查询，法国巴黎国际时装学院此前的确获得过“RNCP5”的认证，但认证有效期截止于2021年3月3日，目前该认证已是失效状态。而上海工程技术大学称，该项目早于2003年起就已开始招生。可见，在该项目推出时，法方学校的认证还是有效的，宣称可获取法国本科文凭未尝不可。但在张女士女儿入学时，相关认证已失效，再宣扬可获取法国本科文凭就是对求学者的误导了。
	“花了那么多钱和时间，到头来竟拿了一张没什么用的文凭？”张女士质疑上海工程技术大学在这一项目上存在不实宣传。
	11月20日，记者随张女士前往上海工程技术大学交涉。“中法埃菲时装设计师学院”的一位老师接待了记者，沟通中，对方强调学校在引入合作项目时审核过法方的资质，是有正规办学资质可以发放毕业证书的学校，证书在法国是认可的。但针对是不是“本科”，对方反复称宣传中、合同上说的都是“本科课程”，从来没有明确说过给的是法国的本科文凭。
	此外，学校的中外合作办学项目还应获得教育行政部门的许可。但记者在“教育部教育涉外监管信息网”上并未查询到该项目的许可信息。
	轻信广告，被坑维权难
	面对机构和学校宣称的国际文凭项目，求学者往往处于信息不对称状态，对于机构和学校的宣传缺乏辨别能力，只能一味地被文凭获取的便利程度所蒙蔽。
	鼓动性的广告宣传随处可见。记者在“抖音”平台搜索“国际硕士”，“学畅国际教育”账号的短视频马上被推送过来。视频宣传的“在职读国际硕士MBA”项目号称“无需备考复习”“在职国内就读”，对于获取的文凭则宣称是“与出国留学生一样的硕士学位”“社会企业都认可”。点击短视频中的详情留下信息，很快就会有人主动联系进一步介绍情况。
	轻信广告宣传极易掉入“坑”中。上海“12345”收到大量关于“学畅国际教育”的投诉：市民王女士循着上述“抖音”短视频，报名“美国罗商大学”的MBA硕士项目。近日她多方咨询得知，获取的文凭在国内几乎没有单位予以认可，更不可能通过“中国留学服务中心”的认证；市民罗女士也通过“学畅国际教育”报名西班牙穆尔西亚大学的硕士项目，并缴纳45000元学费，进一步了解才得知最终拿到的文凭证书并非由穆尔西亚大学颁发，而是由大学下属的一家商学院颁发，含金量极低……
	文凭的含金量正是各类国际文凭项目在宣传中“埋坑”最多的地方：一些项目片面强调合作的国外大学的合法性和正规性，并将此与学位的正规性混为一谈；一些项目不惜炮制“假认证”来忽悠人。小刘在报名“法国IPAG高等商学院”MBA国际硕士项目时，“终身教育”曾提供给她一份往届学生获得的“国际高等学历学位鉴定报告”，以此宣称文凭可以通过认证。仔细一看，该鉴定报告落款为“上海市现代人才评估鉴定服务中心”，稍加了解就知道，这实则是毫无效力的“野鸡认证”。
	而此前有媒体报道，一家名为“学威”的机构为了牟利，所提供的国际文凭项目更是从入学到授课“一条龙”造假。
	一旦轻信宣传被“坑”，求学者往往维权困难。一方面，培训机构推出的国际文凭项目不属于办学行为，纠纷通常只能由市场监管部门介入予以调解，调解不成求学者则需要寻求法律渠道解决；另一方面，诸多广告宣传大多流于口头，或文字表述含混打擦边球，消费者在维权时拿不出有力的依据。
	解放日报记者毛锦伟
</body><key_sentence>小刘在报名“法国IPAG高等商学院”MBA国际硕士项目时，“终身教育”曾提供给她一份往届学生获得的“国际高等学历学位鉴定报告”，以此宣称文凭可以通过认证。记者日前登录上海工程技术大学网站查询，网站上在介绍这一中法合作办学项目时，下方仍写有“获法国国家专业认证目录RNCP认证【RNCP5级(含)以上文凭属高等教育层次】”“学位由FEDE授权”字样。近年来，不需要考试、不出国就能拿到海外知名大学的学位文凭，成了不少人获取文凭的“捷径”，有利可图的市场，也吸引了大量的机构、学校加入，提供令人眼花缭乱的国际文凭项目。花了10万余元报名参加一家机构的国际硕士项目，岂料，三年多课程上完，小刘不仅没有拿到培训机构承诺的国内认可的文凭，如今连这家培训机构的影子都找不到了。</key_sentence></doc>