<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5851</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-27/10118527.shtml</url><title>建设银行召开支持房地产企业合理融资需求银企座谈会</title><datatime>2023-11-27 13:52:00</datatime><body>	近日，建设银行召开支持房地产企业合理融资需求银企座谈会，银企双方深入研讨了房地产市场形势、业务发展机会和未来发展方向，共商银企合作、共同应对挑战、共创高质量发展。龙湖集团、万科集团、新城控股、滨江集团、美的置业、大华集团6家房企代表参会。建设银行相关负责人出席会议。
	座谈会上，6家房企代表分享了市场形势、困难挑战以及企业的应对策略。企业表示，近期国家出台了一系列支持政策，银行等金融机构积极响应、快速行动，逆周期调节正在发挥作用，融资环境逐步改善；房地产市场仍有结构性机会，对未来仍有坚定信心。目前面临阶段性困难、流动性紧张，市场预期有待进一步稳定，下一步关键在于提升精细化管理水平和产品力。与会企业对建设银行长期以来的合作支持表示感谢，希望未来一如既往鼎力支持，帮助企业赢得更多发展机会，并就进一步完善房企融资环境提出了相关建议和诉求。
	建设银行表示，房地产业是国民经济的支柱行业，产业规模大、链条长、带动力强，关乎经济稳定和民生问题。我国城镇化仍处于发展阶段，新市民规模较大，刚性和改善性住房需求有很大潜力，保障性住房建设等“三大工程”催生新的投资机遇，因此房地产行业的支柱地位不会改变，长期看行业的稳定发展仍有坚实基础和广阔空间。建设银行将与企业携手共进，更好支持房地产企业合理融资需求，对正常经营的房地产企业，加大境内外联动服务和母子协同力度，通过授信支持、投行服务、债券投资、展期和调整还款安排等全方位金融服务帮助企业改善流动性，助力房企穿越周期，做好“保交楼、保民生、保稳定”，促进房地产市场平稳健康发展。对于与会房企提出的建议和诉求，建设银行将认真吸收研究、持续优化产品服务。
	会上，建设银行介绍了对房企的支持情况。近年来，建设银行积极贯彻落实监管要求，坚持“两个毫不动摇”，持续加大政策落实和工作推进力度，出台了五项措施为房企保驾护航，包括“开辟一条审批绿色通道”“下调开发贷、按揭两个价格”“用好信贷、债券、股权三支箭”“打造四种纾困模式”“推出经营性物业贷、住房租赁购买贷等五类特色产品”，从信贷政策、产品创新、审批放款、价格保障、尽职免责等多方面着手，推动建立“敢贷、愿贷、能贷、会贷”的长效机制。今年以来，建设银行对公房地产业贷款投放近3000亿元，个人住房贷款投放近万亿元，房企债券投资和承销金额超300亿元。对于正常经营的房地产企业，建设银行坚决不惜贷、不抽贷、不断贷，稳定金融支持，满足其合理融资需求，充分发挥其丰富市场供给、激发市场活力的积极作用。
	经过座谈，建设银行和房企代表交换了意见、沟通了信息、增进了信任。双方一致表示，中央金融工作会议为下一阶段房地产工作指明了方向，银行和企业将和衷共济、风雨同行，共同助力构建房地产发展新模式。房地产企业将拥抱转型，积极行动，产品定位回归房屋居住属性，以稳定现金流为首要财务目标，量入为出、以销定产，提升运营效率，保持财务稳健。建设银行将继续发挥国有大行的责任担当和在“建”字领域的专业优势，持续探索房地产金融服务新模式，支持刚性和改善性住房需求，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，赋能房地产企业积极投身保障性住房等“三大工程”建设，促进金融与房地产良性循环发展。
</body><key_sentence>建设银行将与企业携手共进，更好支持房地产企业合理融资需求，对正常经营的房地产企业，加大境内外联动服务和母子协同力度，通过授信支持、投行服务、债券投资、展期和调整还款安排等全方位金融服务帮助企业改善流动性，助力房企穿越周期，做好“保交楼、保民生、保稳定”，促进房地产市场平稳健康发展。建设银行将继续发挥国有大行的责任担当和在“建”字领域的专业优势，持续探索房地产金融服务新模式，支持刚性和改善性住房需求，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，赋能房地产企业积极投身保障性住房等“三大工程”建设，促进金融与房地产良性循环发展。近日，建设银行召开支持房地产企业合理融资需求银企座谈会，银企双方深入研讨了房地产市场形势、业务发展机会和未来发展方向，共商银企合作、共同应对挑战、共创高质量发展。与会企业对建设银行长期以来的合作支持表示感谢，希望未来一如既往鼎力支持，帮助企业赢得更多发展机会，并就进一步完善房企融资环境提出了相关建议和诉求。</key_sentence></doc>