<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5854</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/11-27/10118509.shtml</url><title>旅巴摄影家王卫光：行摄巴西40年的不解缘</title><datatime>2023-11-27 13:02:00</datatime><body>	中新社圣保罗11月26日电题：旅巴摄影家王卫光：行摄巴西40年的不解缘
	中新社记者林春茵
	王卫光行摄巴西40年，是第一位在巴西出版摄影画册的中国摄影家。今年他还荣获业界最高奖第十四届中国摄影金像奖(纪实类摄影奖项)。
	当地时间26日，王卫光到巴西圣保罗华侨天主堂中文学校捐赠一批他的摄影图集。记者计划采访他，不料甫一见面，上课铃声正好敲响；王卫光立刻暂停采访，切换工作模式，去捕捉华校的中文课堂瞬间。
	于是，在王卫光的镜头里，有30余位孩子正在观看《长安三万里》，徜徉在影片中“李白写下的诗歌、见过的风景”。
	1980年以来，王卫光长期在巴西工作。在他看来，巴西经过数十年发展，已拥有现代化的工业基础和发达的现代农业，是当之无愧的“世界粮仓”。“在当今世界的新兴市场国家和发展中国家里，巴西堪称一个典范。”
	王卫光酷爱摄影。他坦言，不少优秀巴西摄影家对他影响至深。尤其是巴西纪实摄影家艾万特罗·德伊塞腊，他是一名出色的摄影记者，记录了巴西从20世纪50年代至今的巨变。另一位是巴西知名摄影师塞巴斯蒂昂·萨尔加多，萨尔加多曾赴华做过展览；他鼓励中国摄影人，去记录“中国正在发生的翻天覆地的变化”。
	“我在巴西几十年，见证了中国与巴西在各领域合作取得的成果。”王卫光说，除了大型项目的合作外，中巴两国互通有无，很多产品进入普通百姓的生活中，两国文化交流、人民往来也日益频繁。
	王卫光用手中的镜头记录了两国交流合作的点点滴滴。在他的镜头下，记录了在巴西的土地上，有中国制造的地铁车厢、汽车、各类施工机械及大型轮渡；中国人的餐桌上，也出现来自巴西的大豆和牛肉；一年一度的巴西狂欢节，服装和饰品几乎都来自中国；还有巴西摄影家赴华办展览、中国中央芭蕾舞团到访巴西、中国画家到巴西采风等等瞬间。
	正是这组命名为《二十年见证中巴友谊，“一带一路”上的金砖合作》作品，和记录巴西人文风物的《马背上的牛仔》《足球王国—巴西》一起形成合集，助力他荣获第十四届中国摄影金像奖(纪实类摄影奖项)。
	中国文化的古典意境，也流淌在王卫光的作品里。他既拍摄壮丽辽阔的异域景观，也有构图色彩简约凝练的亚马孙雨林飞鸟，如同中国的文人画的留白技巧。
	他此次将摄影画册集《巴西掠影》和封面图《里约热内卢州-科尔科瓦杜山-救世主耶稣雕像》捐赠华校。赠画上，山石如中国古画皴笔冷峻，云海似泼墨淋漓，而雕像矗立于山巅云海中。王卫光认为，这如同“数十年孜孜在海外推广华文教育，留存文脉的教育者们”的高洁博爱的写照。
	当天，在简单的捐赠仪式上，巴西圣保罗华侨天主堂中文学校校长肖思佳表示，王卫光用镜头语言，把巴西和巴西人民呈现给中国和中国人民，是一位中巴友好与文化交流的使者。(完)
</body><key_sentence>王卫光行摄巴西40年，是第一位在巴西出版摄影画册的中国摄影家。当天，在简单的捐赠仪式上，巴西圣保罗华侨天主堂中文学校校长肖思佳表示，王卫光用镜头语言，把巴西和巴西人民呈现给中国和中国人民，是一位中巴友好与文化交流的使者。正是这组命名为《二十年见证中巴友谊，“一带一路”上的金砖合作》作品，和记录巴西人文风物的《马背上的牛仔》《足球王国—巴西》一起形成合集，助力他荣获第十四届中国摄影金像奖(纪实类摄影奖项)。当地时间26日，王卫光到巴西圣保罗华侨天主堂中文学校捐赠一批他的摄影图集。</key_sentence></doc>文化+旅游”“体育+旅游”等深入融合发展。由东兴和芒街合作举办的“中越国际商贸·旅游博览会”即将重启，东兴国际跨境足球超级联赛也即将在东兴拉开，将打造“足球赛事+口岸经济+旅游+传统文化+全民健身”多元融合发展的品牌体育赛事活动。(完)
</body><key_sentence>据官方统计，2018年3月广西防城港边境旅游试验区设立以来，防城港旅游经济快速增长，当年共接待游客总人数2765.37万人次，增长36.0%，东兴口岸出入境人数达到1219万人次，同比增长22.2%。竹山村与越南芒街隔海相望，中越界河——北仑河从这里出海，北仑河出海口附近的“大清国钦州界”1号界碑、始于清朝末年的老街、广西沿边公路零起点纪念坛、山海相连地标广场等景点，串联起了一条独具特色的边关国门文化旅游线路，每年吸引游客上百万人次。11月下旬，小雪已过，在中国大陆海岸线最西南端，广西防城港东兴竹山村依然温暖如夏，不少慕名而来的游客，使这个中越边境线上的美丽渔村，如这天气般热腾。2021年，竹山村完成国家级文化和旅游公共服务机构融合村级试点后，防城港以竹山为样板选取了交东、澫尾、河洲等一批有条件的行政村拓展实施融合试点项目，至2022年底，防城港全市边境县区建成了村级文化和旅游服务中心12个，初步形成边境地区村级文旅融合示范带。</key_sentence></doc>