<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5871</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-27/10118507.shtml</url><title>坚持和发展好新时代“枫桥经验”</title><datatime>2023-11-27 12:46:00</datatime><body>	【光明论坛】坚持和发展好新时代“枫桥经验”
	【光明论坛】
	作者：李晓(北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员、中国政法大学法硕学院实践法学研究所副所长)
	日前，习近平总书记亲切会见全国“枫桥式工作法”入选单位代表，向他们表示诚挚问候和热烈祝贺，勉励他们再接再厉，坚持和发展好新时代“枫桥经验”，为推进更高水平的平安中国建设作出新的更大贡献。新征程上，把新时代“枫桥经验”坚持好、发展好，推进国家治理体系和治理能力现代化，将为中国式现代化提供有力支撑。
	跨越一甲子，“枫桥经验”历久弥新。今年是毛泽东同志批示学习推广“枫桥经验”60周年，是习近平总书记指示坚持和发展“枫桥经验”20周年。20世纪60年代，浙江枫桥干部群众在基层社会治理中创造了“枫桥经验”，几十年来，从“发动和依靠群众，坚持矛盾不上交，就地解决”到“小事不出村、大事不出镇、矛盾不上交”，经过不断丰富和发展，成为我国基层社会治理的一张“名片”，并上升为党领导人民推进国家治理体系和治理能力现代化的一条基本经验。
	党的十八大以来，习近平总书记就坚持和发展新时代“枫桥经验”作出一系列重要指示，各地认真贯彻落实习近平总书记重要指示精神，紧紧依靠群众探索创新，努力为中国式现代化建设创造安全稳定的社会环境。北京市“接诉即办”以一根热线穿起民生万根线、南京海事法院等11家单位的“海上枫桥经验”实践探索、四川成都武侯区的“信托制”解纷工作法、青海海东市服务“拉面经济”的跨域矛盾纠纷调解、辽宁沈阳牡丹社区的“三零”工作法、福建明溪县的“侨乡枫桥”解纷工作法……新时代“枫桥经验”已经从乡村拓展到社区、网络等新空间，社会治安领域扩展到经济、政治、文化、社会、生态等多个领域，展现出旺盛的生命力。
	坚持和发展新时代“枫桥经验”，是不断增强“中国之治”新优势、续写“两大奇迹”新篇章的必然要求。党的二十大报告明确提出，“在社会基层坚持和发展新时代‘枫桥经验’，完善正确处理新形势下人民内部矛盾机制”。我们要认真学习贯彻习近平法治思想，深刻把握新时代“枫桥经验”的科学内涵和实践要求，坚持好、发展好新时代“枫桥经验”，着力提升矛盾纠纷预防化解法治化水平，使其在新时代焕发新风采。
	坚持好、发展好新时代“枫桥经验”，要紧紧依靠人民群众。新时代“枫桥经验”最突出的特点就是广泛建立的基层治理组织、矛盾调处中心，都是由人民群众作为重要主体和矛盾化解的承担者。“枫桥经验”之所以永葆生机与活力，也正在于坚守以人民群众为中心这一根本立场，自觉把以人民为中心的发展思想贯穿到各项工作中，把准群众诉求，遵循“从实践中来，到实践中去”的认识规律，发挥群众识别矛盾的敏锐性和解决矛盾的能动性，体现了社会治理中党的领导地位与群众主体地位的高度统一。因此，坚持好、发展好新时代“枫桥经验”，必须要紧紧依靠人民群众，推动建设人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体。
	坚持好、发展好新时代“枫桥经验”，要推动法治德治融合。善于运用法治思维与方式，推进完善地方立法和乡规民约，实现硬法软法的协同治理。一方面，加大全民普法力度，大力弘扬社会主义法治文化，推动法治文化和法治精神深入人心。发挥政府法律顾问、公职律师在政府文件起草、行政协议签订、行政争议化解中的作用，增强公共法律服务资源和社会治理力量配置的精准性、均衡性和实效性。治理过程让群众参与、治理成效让群众评判、治理成果让群众共享，人民群众才能收获更多获得感、幸福感、安全感。另一方面，找准法治与德治的契合点，立足当地文化特色，尊重社会公序良俗，以德治牵引法治、以法治保障德治，提升法治宣传教育的实时性、长效性、普惠性，推动全社会形成办事依法、遇事找法、解决问题用法、化解矛盾靠法的优良法治环境。
	坚持以人民为中心，坚持和发展好新时代“枫桥经验”，持续推动构建基层社会善治新体系，全面推进国家治理体系和治理能力的现代化，必将为强国建设、民族复兴注入强大动能。
	(光明日报)
</body><key_sentence>坚持以人民为中心，坚持和发展好新时代“枫桥经验”，持续推动构建基层社会善治新体系，全面推进国家治理体系和治理能力的现代化，必将为强国建设、民族复兴注入强大动能。因此，坚持好、发展好新时代“枫桥经验”，必须要紧紧依靠人民群众，推动建设人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体。20世纪60年代，浙江枫桥干部群众在基层社会治理中创造了“枫桥经验”，几十年来，从“发动和依靠群众，坚持矛盾不上交，就地解决”到“小事不出村、大事不出镇、矛盾不上交”，经过不断丰富和发展，成为我国基层社会治理的一张“名片”，并上升为党领导人民推进国家治理体系和治理能力现代化的一条基本经验。党的十八大以来，习近平总书记就坚持和发展新时代“枫桥经验”作出一系列重要指示，各地认真贯彻落实习近平总书记重要指示精神，紧紧依靠群众探索创新，努力为中国式现代化建设创造安全稳定的社会环境。</key_sentence></doc>推动中华文化更好走向世界，中华文明才能同世界各国人民创造的丰富多彩的文明一道，为人类社会发展进步提供正确的精神指引和强大的精神动力。
	坚守中华文化立场，提炼展示中华文明的精神标识和文化精髓。中华优秀传统文化蕴含的思想观念、人文精神、道德规范，不仅是我们中国人的思想精华和精神内核，也蕴含着全人类共同价值。习近平总书记指出，“要努力从中华民族世世代代形成和积累的优秀传统文化中汲取营养和智慧，延续文化基因，萃取思想精华，展现精神魅力”。面向未来，我们要坚定文化自信，坚守中华文化立场，推动中华优秀传统文化创造性转化和创新性发展，把优秀传统文化的精神标识提炼出来、展示出来，把优秀传统文化中具有当代价值、世界意义的文化精髓提炼出来、展示出来，向世界阐释推介更多具有中国特色、体现中国精神、蕴含中国智慧的优秀文化，让中华民族以更加自信和昂扬的姿态屹立于世界民族之林。
	加快构建中国话语和中国叙事体系，讲好中国故事、传播好中国声音。讲故事是国际传播的最佳方式。加快构建中国话语和中国叙事体系，要用中国理论阐释中国实践，用中国实践升华中国理论，提出融通中外的新概念、新范畴、新表述，更加充分、更加鲜明地展现中国故事及其背后的思想力量和精神力量；对外宣介习近平新时代中国特色社会主义思想，讲好中国共产党治国理政的故事、中国人民奋斗圆梦的故事、中国坚持和平发展合作共赢的故事；组织运用各种精彩、精炼的故事载体，增强对外话语的创造力、感召力、公信力，阐释好中国特色，用中国之治、中国之路、中国之理向世界展示真实、立体、全面的中国，展现更加可信、可爱、可敬的中国形象，展现中华文明的悠久历史和人文底蕴，使世界更好地读懂中国、读懂中国人民、读懂中国共产党、读懂中华民族。
	加强国际传播能力建设，全面提升国际传播效能。当今世界百年未有之大变局加速演进，国际传播在增强中华文明传播力影响力、提升国家文化软实力中担负着十分重要的任务。习近平总书记强调，“要深刻认识新形势下加强和改进国际传播工作的重要性和必要性，下大气力加强国际传播能力建设，形成同我国综合国力和国际地位相匹配的国际话语权”。为此，要坚持讲好中国故事，传播好中国声音，展示真实、立体、全面的中国，不断加强我国国际传播能力建设；加强国际传播的理论研究，掌握国际传播的规律，提高传播艺术，采用贴近不同区域、不同国家、不同群体受众的精准传播方式，推进中国故事和中国声音的全球化表达、区域化表达、分众化表达，增强国际传播的亲和力和实效性；坚持广交朋友、团结和争取大多数，不断扩大知华友华的国际舆论朋友圈；适应新时代国际传播需要，加强专门人才队伍和国际传播能力培训体系建设，构筑起对外宣传的人才高地。
	深化文明交流互鉴，推动中华文化更好走向世界。加强文明交流互鉴既是文化自身发展的要求，也是各国人民的共同愿望。每种文明都有其独特魅力和深厚底蕴，都是人类的精神瑰宝。意识形态、社会制度、发展模式的差异，不应成为人类文明交流的障碍，更不能成为相互对抗的理由。要树立平等、互鉴、对话、包容的文明观，以文明交流超越文明隔阂，以文明互鉴超越文明冲突，以文明共存超越文明优越。推动中华文化更好地走向世界，必须加快构建全方位、多领域、深层次的文化“走出去”新格局，以文载道、以文传声、以文化人，弘扬中华文明蕴含的全人类共同价值；深入开展同各国文化交流合作，广泛参与世界文明对话，通过多种途径推动我国同各国的人文交流和民心相通，为人类文明进步作出新的更大贡献。
	(光明日报)
</body><key_sentence>只有按照时代进步的要求，在深化交流互鉴中推动中华文化更好走向世界，中华文明才能同世界各国人民创造的丰富多彩的文明一道，为人类社会发展进步提供正确的精神指引和强大的精神动力。从历史上看，中华文明正是在与世界其他文明持续不断的交流互鉴中发展繁荣的。加强文明交流互鉴既是文化自身发展的要求，也是各国人民的共同愿望。推动人类各种文明交流交融、互学互鉴，是让世界变得更加美丽、各国人民生活得更加美好的必由之路。</key_sentence></doc>