<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>580</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10112016.shtml</url><title>客户误把油门当刹车 问界“骑上”比亚迪谁担责？</title><datatime>2023-11-14 21:51:00</datatime><body>	中新网11月14日电(中新财经记者葛成)近日，一段事故视频在社交媒体上引发关注。视频中，一辆问界M5试驾车在倒车时突然加速，撞到了一辆停在后方的比亚迪，随后“骑上”了比亚迪车顶。所幸，两车基本框架结构保持完整。
	据多家媒体报道，事故发生后，华为常务董事、终端BGCEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东通过群聊，对视频中的AITO问界东莞寮步用户中心试驾事故作出解释与回应。
	余承东在回应中称，用户12日提车后，11月13日安排上门试驾，过程中因客户倒车时误把油门当刹车踩，导致撞上后车。相关人员送院检查后无大碍，事故车辆已拖回门店，销售正与客户协商处理方案。
	关于事故的更多细节，余承东表示，经与ADS团队、质量沟通，车辆后向紧急制动不识别静止车辆，且手册有明确标注，挂入R档后分别2次100%油门，共持续4秒，加速度-5.83m/s²，驱动电机最大转速3180，最大扭矩300N·m，最大车速32.82km/h，结合外部的记录仪视频判断是客户误操作踩错了油门踏板导致。
	随后，问界汽车在其官方微博发布了关于东莞寮步用户中心试驾事故事件的声明，声明与余承东所述基本一致。2023年11月13日，东莞寮步用户在试驾过程中发生事故。经后台数据分析且与试驾用户确认，用户误将加速踏板当做制动踏板导致事故发生。
	声明中同样提及，根据事故车辆数据显示，车辆挂入R档后分别两次将油门100%踩到底，共持续4秒，加速度-5.83m/s²，期间驱动电机最大转速3180转/分，最大扭矩300N·m，最大车速32.82km/h。目前，双方车辆已由试驾车保险进行理赔维修。所幸事故未造成任何人员受伤。
	在时代九和律师事务所律师辛悦看来，这起事故很可能是因准消费者试驾体验中的操作不当导致，因此，从交通事故的法律关系中，应当是由问界的驾驶员承担事故责任。不过她同时指出，目前试驾车辆是销售市场中一种非常普遍的营销服务，在试驾中出现交通事故，各方承担的责任因不同情况而有所不同。
	“因为该车辆是授权体验中心的试驾车辆，试驾是商家为了提高车辆销售额向潜在购买者推出的一种驾驶体验活动，属于经营环节的一部分，具有营利的性质，汽车经销商应承担合理的风险。”
	至于各方承担的责任比重，辛悦认为，需要参考各方的过错程度，例如是否审查试驾者的驾驶资格、是否为试驾的车辆购买保险以及是否给试驾人提供必要的协助等。所以被侵权人也可以选择向问界授权体验中心主张赔偿责任。
	“通常，准消费者在4S店或品牌体验中心试驾车辆时均会签订试驾协议，协议中会对试驾过程中的第三方损失承担做出约定，通行做法是非用户故意的原因造成车损或第三方损失由经营者承担，经营者也会对试驾车辆投保商业保险。但基于合同的相对性，该试驾协议的约定不能对抗第三人(即被侵权的比亚迪一方)，故比亚迪一方有权自行选择要求问界驾驶员、问界授权体验中心分别或共同承担赔偿责任。”辛悦称。
	此前，余承东与小鹏汽车CEO何小鹏曾在社交媒体上展开了关于AEB(汽车自动紧急制动系统)功能的“论战”，他曾多次提及AEB相关功能研发方面的信息，双方最终以“和解”告终。
	最新销量数据显示，AITO问界汽车2023年10月交付新车12700辆。其中，问界新M7交付新车10547辆，单车型单月交付破万，创历史新高。(完)
</body><key_sentence>据多家媒体报道，事故发生后，华为常务董事、终端BGCEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东通过群聊，对视频中的AITO问界东莞寮步用户中心试驾事故作出解释与回应。关于事故的更多细节，余承东表示，经与ADS团队、质量沟通，车辆后向紧急制动不识别静止车辆，且手册有明确标注，挂入R档后分别2次100%油门，共持续4秒，加速度-5.83m/s²，驱动电机最大转速3180，最大扭矩300N·m，最大车速32.82km/h，结合外部的记录仪视频判断是客户误操作踩错了油门踏板导致。随后，问界汽车在其官方微博发布了关于东莞寮步用户中心试驾事故事件的声明，声明与余承东所述基本一致。在时代九和律师事务所律师辛悦看来，这起事故很可能是因准消费者试驾体验中的操作不当导致，因此，从交通事故的法律关系中，应当是由问界的驾驶员承担事故责任。</key_sentence></doc>状况、进行饵料自动投喂等。
	“养殖网箱配套了高清摄像系统，可以比较直观地看到养殖网箱中鱼的情况，远程观察评估鱼的生长状态和尺寸重量。同步配套的水下聚鱼灯，用于聚集野生饵料，促进鱼的生长。”陈勇说，网箱上还搭建了在线监测水质和水文数据的传感器，可获取水体温度等参数，这些数据可同步显示在工作人员的手机APP终端；配备饵料自动投放器，工作人员无需登上平台，足不出户便可实现“一键喂养”。
	网衣清洗机器人因清洗效率高、对网衣损伤小等特点，也加入了海底网箱系统“大家庭”，可定期对网衣上的海草、贻贝等海洋附着物进行清洁，降低附着物对鱼类养殖的影响。工作人员在陆地可远程操控网衣清洗机器人“工作”，并实现远程监控。
	数字化、智能化不仅被应用于“国能共享号”的后期运维，也被应用于设计建造全过程。
	以“国能共享号”的关键技术——漂浮式平台的设计建造为例。由于平台像船一样漂浮在海面，且上承风机、下托养殖网箱，风浪对其稳定性影响很大。要确保平台安全和稳定发电，对其最大倾角提出了较高要求。
	对此，项目技术人员联合高校、科研院所等，综合分析适用海域、水动力性能、结构性能、设计建造安装等因素，经过多轮高科技仿真模拟和设计优化，才确定了漂浮式基础的型式。据了解，仅型式仿真计算就进行了4轮，每轮仿真计算模拟的工况更是数以万计。
	“每轮仿真计算，仅风机的工况模拟就超过5万个。不仅如此，我们还通过水池实验模拟了数百个极端工况，全面检验关键性能参数的准确性。”陈勇介绍，“国能共享号”平台设计获得了中国船级社原则性批准证书，设计成果通过中国船级社、挪威船级社等业内专业机构审查验证。
	“我们还开发设计了适用漂浮式风机的控制算法和平台稳定控制系统，并且完成10余项关键设计升级。”陈勇介绍，针对漂浮式风机系统稳定问题，项目团队攻克了风电基础设计、风电机组适应性改造、动态海缆及锚泊系统设计等方面的“卡脖子”技术，填补了相关领域技术空白，实现了从“0”到“1”的突破。
	优化漂浮式平台下部垂荡舱设计、选用非对称系泊系统和分段锚链……一系列技术创新及优化，使得整个漂浮式平台可抵御15级台风侵袭。
	以电养鱼以渔养电
	探索形成“绿色能源+蓝色粮仓”新模式
	最近，风渔融合项目养殖单位正联合海洋渔业研究所、养殖专家等，根据海域环境特点，对“国能共享号”第一代养殖鱼种进行论证。
	作为一个搭载诸多智能化应用的养殖网箱，其正常运转离不开“国能共享号”的“自循环”供电系统。
	据了解，供电不足、供电不稳定，是传统海洋牧场普遍存在的问题，这也限制了大型海洋牧场智能化控制设施的广泛应用。
	如何解决这一问题？“国能共享号”给出了答案。
	“平台上承载的4兆瓦风电机组虽然看起来不算大，但它满负荷时，每小时就能发电4000度，一天能发电9.6万度。”国家能源集团龙源电力福建公司生产技术部主任刘兴锋介绍，这也是平台上各类设施的主要电源。白天光照充足时，平台上的光伏发电系统并网，可作为辅助电源与风电机组一起供电，实现“自发自用”，并为带有储能装置的不间断电源充电。
	“‘国能共享号’配备了微网控制器，实现‘智能’逻辑判断。当风、光发电过剩时，除自用外还可通过海底电缆外送；当风、光发电不足或其他原因导致系统无法供电时，微网控制器启动带有储能装置的不间断电源进行过渡性供电，并发动柴油发电机发电，确保不断电。”刘兴锋说。
	“国能共享号”不仅可以实现“以电养鱼”，还能实现“以渔养电”，即养殖收入反过来补贴深远海风电建设成本。
	风渔融合项目的推出，也获得了不少渔业养殖企业主的关注。
	秀屿区南日镇后叶村村民杨文发以海为生，有着15年渔业养殖经验，对“国能共享号”的投用充满期待：“既能发电、又能养鱼，科技感满满。平台周边投放饵料也会引来众多鱼类活动，增加我们的捕捞收入。”
	作为海边出生长大的“渔村人”，陈勇有着深厚的“海洋情怀”。他表示，开发建设“国能共享号”，搭建起海洋牧场与海上风电融合发展的新模式，“既能产生绿色能源，也是一座‘蓝色粮仓’，提升了海域空间利用，为进一步推进海洋资源开发提供创新方案。”
	“国能共享号”投产在即，项目团队之后将对该样机实测的风机运行参数、锚泊性能、渔业养殖数值等进行分析，总结优化方案，全面推广应用，助推海洋经济融合发展模式向蔚蓝深海挺进。
</body><key_sentence>其中，漂浮式基础的设计建造是“国能共享号”平台建设的关键所在，其上承风电机组，下托养殖网箱。据国家能源集团龙源电力福建公司工程建设部主任林燊介绍，“国能共享号”采取“分体组装、整体拖航”的方式在南日岛安家落户：主体漂浮平台在浙江制造出厂后，拖航至福建平潭完成“风机+漂浮式平台”的组装，随后整体拖航至预定海域。我们一起探访全球首个漂浮式风渔融合项目“国能共享号”平台。“国能共享号”投产在即，项目团队之后将对该样机实测的风机运行参数、锚泊性能、渔业养殖数值等进行分析，总结优化方案，全面推广应用，助推海洋经济融合发展模式向蔚蓝深海挺进。</key_sentence></doc>