<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5895</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-27/10118464.shtml</url><title>为繁荣世界文明百花园注入思想和文化力量——习近平主席致世界中国学大会·上海论坛贺信引发热烈反响</title><datatime>2023-11-27 10:57:00</datatime><body>	央广网北京11月26日消息据中央广播电视总台中国之声《新闻和报纸摘要》报道，习近平主席向世界中国学大会·上海论坛致贺信，深刻阐明了中国学研究的重要意义，表达了对各国专家学者当好融通中外文明使者的殷切期望，在与会嘉宾和社会各界引发热烈反响。大家表示，要进一步加强学术交流和研究成果转化，为不同文明的传承、发展、创新贡献更多智慧力量。
	习近平主席在贺信中指出，中国学是历史中国之学，也是当代中国之学。中华文明源远流长，在同世界其他文明的交流互鉴中丰富发展，赋予中国式现代化以深厚底蕴。
	现场聆听习近平主席的贺信，土耳其伊斯坦布尔大学中文系主任阿尤布·撒勒塔史深有感触。
	阿尤布·撒勒塔史：如果我们要了解亚洲文明的话，首先必须了解中国文明、中国文化。中国朋友可以为自己的文化感到骄傲，因为5000年以来，中国文化和文明没有断掉，对人类来说、对世界和平来说有比较大的贡献。
	上海社会科学院世界中国学研究所所长沈桂龙表示，习近平主席在贺信中深刻阐明了中国学研究的重要意义。
	沈桂龙：不同于传统的汉学，现在的世界中国学既关注古代中国，也关注近当代的中国，特别是中国发展过程当中的很多热点问题，尤其是中国发展当中取得的一些成功，如何在学理上进行解释。
	习近平主席指出，溯历史的源头才能理解现实的世界，循文化的根基才能辨识当今的中国，有文明的互鉴才能实现共同的进步。
	罗马尼亚前总理阿德里安·讷斯塔塞：习近平主席以非常简单的语言告诉人们，不要忘记文化，不要忘记历史，因为这些东西塑造了我们的身份。我认为追溯五千年的历史可以帮助中国凸显自己的特色，解释自己的哲学，以及中国在悠久历史的基础上与其他国家相处的方式。
	德国汉学家、德国哥廷根大学东亚文学与文化荣休教授施寒微：中国有着悠久的历史和多元的民族和思想，能够应对好各种挑战，这是人类可以向中国学习的。我们都知道现在世界面临着巨大的挑战，比如气候危机，我们在这方面必须与中国合作，才能克服现在所处的危险、来共同追求一个更美好的世界。
	习近平主席在贺信中指出，希望各国专家学者当融通中外文明的使者，秉持兼容并蓄、开放包容，不断推进世界中国学研究，推动文明交流互鉴，为繁荣世界文明百花园注入思想和文化力量。
	莱索托前首相穆凯齐·马乔罗：我认为习近平主席的贺信是为了鼓励参加大会的专家学者们对中国学进行深入地思考和讨论。因为这有助于国际上更好地理解中国的作用，也就是中国由于其经济实力不断增强而开始在国际上扮演的角色，只有了解了中国文明，我们才能去了解这种角色。
	苏丹喀土穆大学中文系主任巴达伟：作为学者，能获得中国最高领导人的支持特别激动，也是给我们开了一个启发点，怎么更好彼此理解？怎么更好彼此交流？比如我以后要做翻译方面的工作，把中国故事翻译成阿拉伯语，把苏丹的故事翻译成汉语。通过翻译，我们可以有一个更好的、正确的理解。
	福建师范大学传播学院教授林焱：中国学包含着中国5000年的历史发展，以及中国当下之于世界的意义。习近平主席的贺信，对于我们长期从事中国文学研究、教学、创作者来说，(起到)深化中国学对于中国与世界思想文化在当下与未来的引领性作用。
</body><key_sentence>习近平主席在贺信中指出，希望各国专家学者当融通中外文明的使者，秉持兼容并蓄、开放包容，不断推进世界中国学研究，推动文明交流互鉴，为繁荣世界文明百花园注入思想和文化力量。央广网北京11月26日消息据中央广播电视总台中国之声《新闻和报纸摘要》报道，习近平主席向世界中国学大会·上海论坛致贺信，深刻阐明了中国学研究的重要意义，表达了对各国专家学者当好融通中外文明使者的殷切期望，在与会嘉宾和社会各界引发热烈反响。习近平主席指出，溯历史的源头才能理解现实的世界，循文化的根基才能辨识当今的中国，有文明的互鉴才能实现共同的进步。习近平主席的贺信，对于我们长期从事中国文学研究、教学、创作者来说，(起到)深化中国学对于中国与世界思想文化在当下与未来的引领性作用。</key_sentence></doc>，平安打造的智能守护服务，通过各类智能设备与智能管家、生活管家、医生管家“三位一体”的养老管家连接，能够最大程度通过科学管控减少健康意外。对于失能失智的老人，平安还打造了特色到家护理服务，让老人在家中就能享受到专业的康复护理服务，提高生活品质。
	据介绍，中国平安目前已经完成了三位一体管家、十大场景、“到店、到线、到家”服务构建，为客户构筑满足全生命周期的一站式居家养老建议解决方案。截至今年9月，平安居家养老已覆盖全国50余个城市，累计超7万名客户获得服务资格，平安笔下这幅“老有所养、老有所依、老有所乐”的幸福养老图景已经近在万千客户眼前。
	一键问诊“好事成双”
	美好生活有“平安”护航
	体验过平安养老的贴心服务，流连忘返的小撒不忘拜托同事王冠替他继续打卡平安高健中心的健康服务。
	随着“健康中国”建设全面推进，大众对健康管理的重视不断增强。但对于像王冠这样的白领人群来说，因工作繁忙无暇顾及身心健康已经成为一种常态，与此相伴而来的是各种“亚健康”问题。
	作为与客户的健康幸福生活环环相扣的保险行业，该如何为客户提供更省时省力省心的医疗服务，让看病更简单？平安人寿销售管理部总监陈铮总结了平安健康管理“好事成双”的“十二字诀”：两个一、两个精、两个管、两个专。
	其中，“两个一”指的是通过线上APP激活一名家庭医生，就能拥有一位专职医生朋友；“两个精”即是体检服务设备精和项目精，目前北大医疗(深圳)健康管理中心已配备了160多台精密仪器设备，以HRA健康风险评估为例，5分钟就可以检测全身9大系统的慢病风险；“两个管”分别为慢病管理、健康管理，其中慢病防控服务由医生、健管师、营养师、心理咨询师“四师”共管，平安为每一位客户定制专属管理方案，通过线上APP和社群训练营每日督促，并提供慢病防治知识、日常饮食建议等，帮助客户转变生活方式、长期坚持，进而缓解病情；“两个专”代表的是专业的医生团队、专业的全病程医疗服务。
	用一张保单就可以享受从日常的健康管理，到体检、疾病筛查，再到患病后的就诊以及康复管理的“一站式”服务，这让王冠忍不住亲自打卡体验。在他的诊疗阶段，通过短短6分钟的线上一键问诊，平安的家庭医生就做出了初步的健康诊断，并给出了定制化的治疗建议。不仅如此，更让王冠感兴趣的是，平安的这项服务不仅针对客户本人，还可以惠及客户的家属。
	“很多客户都把这项服务介绍给父母使用，有时候老人对孩子的意见会有点固执，但他们会更愿意听取医生的建议。你看，这是客户手写给我们的感谢信。”陈铮感慨地说。
	数据显示，截至2023年前三季度，平安医疗健康生态圈已服务超1900万平安寿险客户，同比增长超10%。正如陈铮所说，平安传递的守护健康的暖流已经流向更多客户，而客户的认可与反馈对平安来说也是“很好的鼓励”。
	财富管理守护爱与责任
	小撒要把理财“提上日程”
	经济生命是人的第二生命，随着社会发展和居民财富积累，善用保险，管理财富成为美好生活的助力之一，也是关于爱与责任的课题。
	“我们从出生、接受教育，到结婚生子、抚育子女、赡养父母，再到最后自己的养老。每个阶段都扮演着不同的角色，也承担着不同的责任，面临着不同的风险”，平安人寿副总经理史伟玉表示，老百姓购买保险的背后，寄托着对平安、健康、长寿的多重愿望。平安人寿党委书记、董事长杨铮也提到，“平安构建‘保险+’体系，整合丰富的服务，满足老百姓的一揽子需求。”
	探讨了保险的多层意义，正当平安精算师孙汉杰准备开启财富管理话题时，小撒却突然表现地有点“头疼”：“我在财富管理方面是个懒人，我最怕跟数学的人打交道了。”面对“谦虚”的小撒，平安人寿总精算师孙汉杰“见招拆招”，结合小撒偏保守的理财偏好，用通俗易懂地方式介绍了不同种类的理财产品，并为小撒定制了普通型保障型保险为主，分红型为辅的投资策略。
	对孙汉杰和平安精算团队来说，这样准确把脉客户需求，定制理财方案的流程并不陌生。在孙汉杰看来，为客户提供方案时就是需要综合考虑客户的资金状况、风险偏好、配置期限和目的来制定最适合客户的理财方案，这也体现了平安“让财富管理变得更加简单，让未来变得更加确定”的初衷。
	此外，孙汉杰还提到，平安有一支高学历的投研团队，能够从专业的角度帮助客户更好寻找到市场的投资机会，实现财富增值。他介绍说，平安人寿近期推出的“平安御享金越终身寿险保险产品计划”及“平安御享金越终身寿险(分红型)保险产品计划”，不仅可以帮助客户实现安全稳定的财富储备，还能助力客户兼顾财富的成长，享受时间的馈赠。
	听到这里，小撒也不禁再次为平安点赞，“专业的事还是要交给专业的人，必须要把理财提上日程了。”
	一场意犹未尽的惊喜打卡之旅，让平安透过小小保单“全景式”服务客户的初心和努力深深扎根在观众的内心。正如杨铮在节目中所说，平安立足国民需求，在“综合金融+医疗健康”战略引领下，依托医疗健康生态圈优势，持续深化“保险+医疗健康”、“保险+居家养老”、“保险+高品质康养社区”模式，为消费者带来省心、省时、又省钱的“三省”产品和服务体验。在工作中，平安始终秉持着工匠精神，坚持把复杂留给自己，把简单展示给客户，让客户健康有保障、养老有尊严、生活有底气。
	“专业，让生活更简单。”未来，中国平安将继续立足消费者需求，持续深耕“保险+服务”的内涵与外延，让一张保单的“分量”更加厚重，让平安守护客户健康幸福美好生活的初心在更多场景生根、发芽。(完)
</body><key_sentence>在这档名为《小撒的简单生活之旅》的节目里，撒贝宁走进被称为华南第一高楼的平安金融中心，在“引荐人”的带领下，探秘平安养老、健康、财富三大板块服务，开启了一次惊喜满满的“奇妙之旅”。“两个管”分别为慢病管理、健康管理，其中慢病防控服务由医生、健管师、营养师、心理咨询师“四师”共管，平安为每一位客户定制专属管理方案，通过线上APP和社群训练营每日督促，并提供慢病防治知识、日常饮食建议等，帮助客户转变生活方式、长期坚持，进而缓解病情。正如杨铮在节目中所说，平安立足国民需求，在“综合金融+医疗健康”战略引领下，依托医疗健康生态圈优势，持续深化“保险+医疗健康”、“保险+居家养老”、“保险+高品质康养社区”模式，为消费者带来省心、省时、又省钱的“三省”产品和服务体验。体验过平安养老的贴心服务，流连忘返的小撒不忘拜托同事王冠替他继续打卡平安高健中心的健康服务。</key_sentence></doc>