<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5905</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-27/10118459.shtml</url><title>雍禾医疗等待“破茧”</title><datatime>2023-11-27 10:51:00</datatime><body>	今年9月底，雍禾医疗的半年报引发了舆论关注，亏损、毛利率下滑、销售及管理费用率攀升成为关注的重点，甚至雍禾医疗发起的公益植发、植树等活动也与业绩的不如人意联系到了一起。
	然而，鲜少有人关注到这家顶着“植发第一股”名头上市的明星企业在业绩变化的背后正在发生什么。
	利润去哪了？
	东吴证券研报指出，雍禾医疗毛利率下降主要有以下三个原因：一是，公司去年和今年新开门店固定投资增加令折旧摊销有所增加；二是，增加了激光、中胚层等多元化项目以及套餐调整使得毛利率结构性受到影响；三是，医生接诊制度后增加人工成本。
	截至2023年6月底，雍禾医疗在全国68个城市拥有72家雍禾植发/发之初机构，较年初净增9家，其中三线城市净增最多、为8家；并在北京、上海、广州及深圳设有14家史云逊门店，较年初净增5家。
	截至2023年6月底，雍禾医疗旗下医疗养固业务主体史云逊半年内服务患者人数为40758人，较2022年同期增加2318人，医疗养固套餐的复购率为26.4%，比2022年也有所提升。
	截至2023年6月底，雍禾医疗建立了一支由1657人组成的专业医疗团队，比2022年同期增加了459人，其中专业医生372人，比2022年同期增加了81人。
	大举扩张与业务升级带来了财务压力，如果不快速扩张，雍禾医疗本可以交出一份令人还算满意的业绩答卷，为什么雍禾医疗要坚持扩张？
	2023年初，雍禾医疗创始人、董事长兼CEO张玉在接受媒体采访时明确给出了回应：“在雍禾医疗看来，消费医疗是有望持续高速发展的产业，尤其是毛发医疗行业，值得雍禾医疗持续投入，坚持深耕。……快速扩张会让我们短期内业绩承压，但长期看，我们是在做正确的事，雍禾将因此而长期获益。”
	行业先行者的“代价”？
	顶着“植发第一股”的名头，作为毛发医疗行业的先行者，雍禾医疗主动付出“代价”为行业探索未来发展道路。
	2023年4月18日，雍禾医疗“聚力·生发”品牌焕新·战略升级发布会上，张玉说出了对企业与行业未来的看法：“雍禾需要探索出一条更适合毛发医疗行业运行发展的未来道路。”在他看来，作为一家一直处于行业潮头上的企业，更应该对大潮的到来及时做出应对：“将行业导向诚信、透明、医疗化发展轨道，将消费者导向美好生活。”
	“毛发医疗行业同时在发生三件事：行业有着巨大的市场规模和较快的增长速度；相对其它医美行业门槛不高，行业非常复杂且基础很差，行业效率低；从业者感觉竞争压力大，消费者感觉行业不透明，双方体验都不好。”科特勒咨询集团全球合伙人兼大中华与新加坡区域总裁曹虎在发布会上表示，科特勒在对毛发医疗行业进行深度调研后发现了行业存在的问题，“领先者的责任与态度，将会为行业的无序野蛮生长，带来有序的成长路径。”曹虎希望雍禾医疗承担起领先者的责任，为行业发展探明道路。
	在2023年的半年报中，雍禾医疗也对行业探索做出了回应，在经营上，雍禾医疗正在推动六大升级，探索未来发展道路。
	植发业务定价策略升级。植发业务价格体系升级为由毛囊种植区间和医生等级为依据的一口价定价模式，引领植发行业定价透明化。
	医生接诊模式升级。继2022年6月，雍禾医疗全面实现医生接诊后，进一步升级医生接诊模式：完善了医生接诊的标准化流程；建立植发、养护等多模式、一体化诊疗方案体系；通过接诊信息化建设升级，提升院部服务能力；建立医生电子信息档案，让价值和优势可视化，使服务更透明、合规，打造优质口碑；通过信息化工具，提升接诊能力及效率。
	三、用户体验升级。引入6S服务理念，全面提升用户全流程服务体验。部分院部已实现24小时1对1专属管家服务、到院就诊动态化服务流程图、服务信息动态提醒、及多场景到院导航引导服务等服务，进一步提升用户体验。
	四、医疗能力升级。引入“好医生？一人一案”理念，旨在将医疗服务个性化、专业化，强调好医生在毛发医疗服务中的重要作用，引领毛发医疗行业高质量发展。
	五、营销策略升级。聚焦品牌建设和客户关系管理，对雍禾的品牌视觉体系及核心战略进行全新升级。我们构筑了品牌、流量、内容的复合型渠道矩阵，加强客户对品牌的认知和黏着度，进一步提升品牌口碑。
	六、信息化、数字化升级。围绕分诊、接诊及回访等关键环节，成功升级京沪标杆院部的一体化接诊流程，以推动差异化运营管理；启动“禾帆”核心业务系统自研，实现在线线下一体、流程无缝集成的数字化业务平台；雍禾毛发健康互联网医院小程序的成功上线，实现远程问诊和医药电商等新业务能力支撑；在智能技术方面，着力推进“雍禾智能诊室”项目，通过3D模型辅助植发方案设计系统的开发，利用AI最新技术推进开发智能美学评估、智能手术方案生成等关键技术，为患者带来更优质的手术方案设计体验。
	雍禾医疗的探索努力虽然不被人注意，但是已经实实在在的对业务产生了潜移默化的影响。
	2023年上半年，雍禾医疗植发手术患者人数为28,304人，较上年同期增加34.6%。除了人数的增加，雍禾医疗植发患者的消费水平也在提升，接受雍禾医疗院长级别医生手术的患者占比从18.6%提升到26.3%，提升41%；接受价格更高的雍享级别医生手术的患者占比从2.1%提升到4.6%，提升119%。
	升级与成长的循环像是被茧壳重重包裹的“蝴蝶之蛹”不被人关注，却实实在在的在发生，雍禾医疗身上值得关注的其实并不是那层带着灰色的业绩“茧壳”，而是茧壳内正在发生的激烈变化与升级。
	那么，让我们开始静静等待雍禾医疗这只蝴蝶的“破茧”时刻。
</body><key_sentence>2023年4月18日，雍禾医疗“聚力·生发”品牌焕新·战略升级发布会上，张玉说出了对企业与行业未来的看法：“雍禾需要探索出一条更适合毛发医疗行业运行发展的未来道路。除了人数的增加，雍禾医疗植发患者的消费水平也在提升，接受雍禾医疗院长级别医生手术的患者占比从18.6%提升到26.3%，提升41%。在2023年的半年报中，雍禾医疗也对行业探索做出了回应，在经营上，雍禾医疗正在推动六大升级，探索未来发展道路。顶着“植发第一股”的名头，作为毛发医疗行业的先行者，雍禾医疗主动付出“代价”为行业探索未来发展道路。</key_sentence></doc>