<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5891</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-27/10118472.shtml</url><title>永葆军人本色 牢记使命担当——2023年度“最美退役军人”速写</title><datatime>2023-11-27 11:32:00</datatime><body>	永葆军人本色牢记使命担当
	——2023年度“最美退役军人”速写
	2023年，全国“最美退役军人”方阵又增添了1个先进集体和19名先进个人。他们中，有扎根基层一线的先锋，有勇攀科技高峰的模范，也有致力于教育事业的典型……
	脱下军装，他们永葆军人本色，在新的人生阶段踔厉奋发、勇往直前；走出军营，他们牢记使命担当，在祖国需要的地方扎根坚守、无私奉献。
	服务群众
	奉献社会
	在塔克拉玛干沙漠东南缘浩瀚的沙海中，一排排整齐的梭梭树迎风招展，为金色的沙海披上绿装。望着生机盎然的片片绿色，新疆维吾尔自治区且末县老兵治沙队队长田野很是欣慰。
	2016年退役后，田野怀揣着植绿沙漠的梦想，和战友们在且末县承包了5200亩沙地，开始尝试种植梭梭树，并在其根部接种经济作物肉苁蓉。7年时间里，他们积极推广沙漠生态林的种植技术，为且末群众安居乐业筑起绿色屏障，还带动了当地群众就业增收。
	在人民群众需要的地方，广大退役军人甘心奉献、敢打硬仗。
	青海省格尔木市有一条世界上海拔最高、自然环境极为严酷的乡镇邮路。中国邮政集团格尔木市分公司投递员葛军一个人、一辆车，在“生命禁区”的这条邮路上一走就是十几年。
	“扎根雪域高原，赤诚奉献天路！”这是葛军无悔的追求。他经常辗转千里为高原军民采购急需物品，把邮包扛在肩上爬150级“天梯”送到军营，还多次帮助抢救牧民、游客的生命。
	深情厚谊，温暖人民；踏实苦干，造福群众。
	“有困难找晓磐，找到晓磐不作难。”这是河南省临颍县皇帝庙乡群众称赞派出所驻村民警陈晓磐的话语。
	由于不是当地人，陈晓磐刚来皇帝庙乡工作时，群众对他不熟悉，甚至家门都不让进。群众不认可，陈晓磐就挨家挨户跑，帮他们解决问题，争取大家的信任。
	18年间，陈晓磐骑着摩托车，足迹遍布全乡近9000户人家、1.1万多处院落，了解群众的想法、遇到的难题。“只要还干得动，我就会在这条乡村路上一直走下去，用真情守护好群众。”陈晓磐说。
	戎装虽脱，本色不改。广大退役军人珍视党和人民的关心厚爱，用无私奉献的实际行动回馈社会、回报人民。
	2008年汶川大地震发生后，退役军人邹凌为灾区送去救灾物资，后来他把党组织关系和户口从天津迁到四川省汶川县映秀镇，担任渔子溪村党支部书记、村委会主任，带领村民致富；
	今年防汛关键期，北京市东城区环卫中心时传祥所三八女子抽粪班班长李萌投身一线，每天顶风冒雨清理洪水过后公路堆积的杂物、淤泥，保障灾区道路尽快畅通；
	西藏自治区日喀则市慈善协会副会长扎塔回报家乡，自筹资金950万元兴建5万立方米水塘，解决了日喀则市两个建制村的饮水和4200多亩农田、林地灌溉问题；
	上海第一医药股份有限公司退休干部陶依嘉从1982年开始坚持参加在南京路开展的为民服务活动，41年来风雨无阻。在她的带动下，越来越多志愿者投身公益服务行列。
	虽然离开了军营，但服务人民、奉献社会的信念，一直根植在这些退役军人心底。守护群众的获得感、幸福感、安全感，成为他们共同的选择。
	忠诚担当
	矢志不渝
	2002年，黑龙江省大兴安岭地区塔河林业局盘古林场管护员刘亚军，为了保护国家森林资源安全，毅然决然地选择去离场部近50公里的深山站点扎根护林。“这里是我生长的地方，我愿用一生去守护。”刘亚军说。
	20多年的坚守，他骑坏了6辆摩托车，换过45条车胎，磨破了70多双胶鞋。管护区的森林面积、森林蓄积量、森林覆盖率实现了增长，区内没有发生一起林木盗伐案件。
	不同的舞台，同样的担当。广大退役军人用青春、热血和汗水，坚守在祖国和人民需要的地方。
	吉林省长春市军队离退休干部西安桥外休养所军休干部王琦，当年在一次战斗任务中负伤导致双目失明。他身残志坚，自学盲文、电脑、中医推拿，在盲人军医岗位上接续奋斗30年，为5万余名部队官兵和群众减轻病痛。
	王琦十分关心少年儿童近视问题，多次到学校普及用眼健康常识。他积极发动社会力量参与关爱盲人事业，用大爱点亮盲人群体“心灯”，让盲人群众生活得更自信、更温暖。
	“面对困难，我们要像小草一样，严寒过后从沉睡中苏醒，焕发出更加蓬勃的生命力。”王琦说。
	2004年初，湖南科技大学退休教授夏昭炎罹患胃癌，被切除3/4的胃。术后不久，年近七旬的他同老伴回到家乡湖南省攸县石羊塘镇谭家垅村后，深深感受到村民心底对文化的渴望。
	于是，夏昭炎和老伴一起拿出自己微薄的积蓄，修葺自家祖屋，建起了农家书屋。孩子来看书，大人也跟着来了，当地的读书风气变得越来越浓。“我要做一颗种子，让文化在这里生根发芽，开花结果。”夏昭炎说。
	不同的岗位，一样的冲锋。广大退役军人用坚守和担当，谱写出一曲曲重整行装再出发的昂扬战歌。
	云南保山边境管理支队执法调查队队长安晓华，18年来始终奋战在打击违法犯罪工作一线，先后参与专项行动20余次，打入犯罪团伙12次，成功摧毁贩毒团伙6个；
	湖北省秭归县三峡库区清漂队队长周功虎17年来每天潜水排障、涉水打捞，成立退役军人生态环保志愿服务队，带领大家累计打捞漂浮物20余万立方米，做好三峡库区清漂工作；
	重庆市出租车司机殷其龙从业18年来，坚持做好服务，遇到困难乘客主动给予帮助，团结带领同行提升服务水平，连续10余年义务参加爱心送考活动，为莘莘学子助考。
	不懈奋斗
	攻坚克难
	在福建省泉州市安溪县景坑村，一条条清澈小溪穿村而过，连绵起伏的茶山郁郁葱葱。“我生在茶乡、长在西溪畔，传承传播安溪水文化、茶文化，是我的责任。”泉州市安溪铁观音制作技艺传习所主任温文溪说。
	干一行，钻一行。温文溪在攻克制茶技术难题的过程中先后取得5项发明专利，带动企业经济效益大幅提升，带领家乡群众打开了致富的大门。
	许多优秀的退役军人坚持立足本职，锤炼过硬本领，让军人的精神、军人的品格、军人的本色在各个岗位熠熠生辉。
	浙江省玉环市坎门海都小学有一个专门收纳体育器材的储藏室，里面摆放着许多教具：羽毛球具放置器、固定高度跳高架、软式飞盘……这些器材都是学生们眼中的“发明家”、体育教师叶海辉制作的。
	“学生的反馈很好，后来我就慢慢热爱上自制体育器材的研发。”20多年教育生涯中，叶海辉从未停止过发明创造的脚步，已自制了数千件体育器材。他倡导的游戏化教学，让越来越多孩子爱上运动。
	许多优秀的退役军人将个人理想融入国家事业，在人生“新战场”上续写不平凡的故事。
	中国科学院南海海洋研究所二级研究员尚晓东，从一名部队院校教员成长为著名物理海洋学者。面对海防事业对海洋研究的需求，尚晓东一刻不敢懈怠。他带领团队研制出高速响应的“海洋探测快速温度传感器”，填补了国内技术空白，打破国外对这项技术的垄断。
	“只有掌握科技创新主动权，才会有话语权。”如今，早已过了退休年龄的尚晓东，依然奋战在科研第一线。
	中国航天科技集团五院总装与环境工程部天津空间站总装班组特级技师孙占海从业30余年来，先后参与了神舟五号、天宫一号、天宫二号等发射任务。
	孙占海勤勤恳恳、兢兢业业，为祖国航天事业贡献力量。他曾作为航天员飞天前“关舱门”唯一指定人，护送9名航天员成功飞天，被航天员们亲切地称为“舱门守护神”。
	在不同岗位上，广大退役军人积极进取、攻坚克难，展现了昂扬向上的精神风貌。
	同福集团党委书记、董事长刘山国推动同福集团与河北省正定县塔元庄村村委会共同成立公司，建设塔元庄同福乡村振兴示范园。项目落地以来，解决1万余名周边村民就业；
	山东省人民药业有限公司党委书记、董事长裴树清经过18年打拼，将一个20人的小厂发展成年销售收入30余亿元的医药企业，该公司还先后为460余名退役军人、军属提供工作岗位；
	国网山西省电力公司晋城供电公司高级技师宰红斌从业30年来，徒手攀登输电线路铁塔超过3000座，徒步巡线路程达数万公里，靠着一股拼劲成长为山西电力输电运检专业的专家工匠人才。
	擦亮军人底色，彰显使命担当。在一个个全新“战位”上，以“最美退役军人”为代表的广大退役军人自觉秉持人民军队光荣传统，担当作为、奋斗奉献，书写出无愧于时代的答卷。(人民日报记者李龙伊)
</body><key_sentence>在人民群众需要的地方，广大退役军人甘心奉献、敢打硬仗。在一个个全新“战位”上，以“最美退役军人”为代表的广大退役军人自觉秉持人民军队光荣传统，担当作为、奋斗奉献，书写出无愧于时代的答卷。虽然离开了军营，但服务人民、奉献社会的信念，一直根植在这些退役军人心底。2008年汶川大地震发生后，退役军人邹凌为灾区送去救灾物资，后来他把党组织关系和户口从天津迁到四川省汶川县映秀镇，担任渔子溪村党支部书记、村委会主任，带领村民致富。</key_sentence></doc>