<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5963</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-27/10118375.shtml</url><title>对最高法院裁定置若罔闻 苏纳克政府仍要强推“卢旺达计划”</title><datatime>2023-11-27 05:39:00</datatime><body>	□本报记者王卫
	当地时间11月15日，英国最高法院裁定，英国政府提出的非法移民安置方案“卢旺达计划”不合法。然而，英国首相里希·苏纳克却对此置若罔闻，表示政府将设法继续推动这一计划。国际社会批评称，英国的做法“侵犯移民基本权利”，不仅不能从实质上解决持续多年的移民问题，也与西方一贯标榜的人权标准相差甚远。可以说，英国政府不顾法院裁决力推的“卢旺达计划”及其现行移民政策揭开了英国的人权假面。
	最高法裁定计划不合法
	英方2022年4月与卢旺达政府达成协议，把乘船横渡英吉利海峡抵达英国的非法移民遣送至卢旺达，并向卢方提供相应资金，这一协议也被称为“卢旺达计划”。
	这一计划近日在英国最高法院受阻，法院认为卢旺达不能被视为“安全第三国”。最高法院院长罗伯特·里德表示，5名受理此案的法官一致认为，“有充分理由相信，被送往卢旺达的寻求庇护者将面临被驱回的真正风险”，这意味着他们将被送回原籍国，可能遭受虐待。里德还表示，该计划违反包括《欧洲人权公约》在内的许多国际条约。
	首架遣送非法移民的包机原定2022年6月出发，但由于欧洲人权法院介入，包机在最后时刻取消。英国高等法院同年裁定“卢旺达计划”合法。然而，今年6月，英国上诉法院认为卢旺达对英国所驱逐非法移民而言不是“安全第三国”，推翻先前判决。英国政府随后向最高法院提起上诉。
	根据最新裁定，英国最高法院的一纸裁决将阻止英国政府“合法地”将任何人转移到卢旺达。
	该计划的反对者对法院裁决感到高兴，认为这项政策不可行且十分残忍。反对党工党指责所谓“卢旺达计划”并不能从根本上解决偷渡问题，并且“不人道”、耗资巨大。
	而支持该计划的保守党右翼人士对裁决感到愤怒，认为这一裁决对现任首相苏纳克而言无异于一记重击。苏纳克把处理移民问题作为任内要务，希望借此帮助保守党在下届议会选举前摆脱颓势。英国预计于明年举行大选，但保守党在最近的民调中已落后工党约20个百分点。“卢旺达计划”一直是苏纳克移民政策的核心内容。
	卢旺达政府发言人也作出回应，称该国政府对卢旺达被认为不属于对寻求庇护者安全的第三国的裁决持有异议。然而，卢旺达反对派人士批评称，像英国这样比卢旺达富裕的国家，不应该拒绝担负收容难民的责任。
	政府签署条约设法推进
	自去年10月担任首相后，苏纳克誓言要“阻止小船移民”，这是其在担任首相期间的五大承诺之一。对于最高法院的裁决，苏纳克表示“不同意”但“尊重”，并强调称将设法继续推动“卢旺达计划”。
	苏纳克说，英国政府将与卢旺达签署一份有法律拘束力的条约，化解最高法院的担忧，并通过法律认定卢旺达为“安全第三国”。另外，英国政府将采取一切必要措施，不让国外法院干预英国包机遣送非法移民的措施。
	另据美联社报道，苏纳克表示，将重新审视国内法律框架和国际关系，以消除“卢旺达计划”面临的法律障碍。
	报道提到，英国议会下院部分保守党籍议员希望苏纳克“果断行动”，带领英国退出包括《欧洲人权公约》在内的一系列国际公约。
	苏纳克的官方发言人称，在最高法院作出裁决之前，英国政府一直在寻找“卢旺达计划”的替代方案。但发言人也表示，随着下届大选临近，任何协议的通过都可能需要超过一年时间。
	目前，英国尚未执行“卢旺达计划”驱逐非法移民。不过，美联社报道称，英国因“卢旺达计划”迄今已向卢旺达支付至少1.4亿英镑。
	据英国政府先前估算，每遣送一名偷渡者需要花费16.9万英镑。数据显示，今年以来，已有超过2.7万人未经许可抵达英国南部海岸，2022年曾达到创纪录的4.57万人。许多来自非洲、中东国家的人在法国加来等港口中转，搭乘小船偷渡前往英国，途中船倾人亡的惨剧时有发生。同时，为等待庇护决定的17.5万名移民提供住宿的费用每天达800万英镑。
	国内国外批评之声不减
	尽管苏纳克政府多次辩白，但“卢旺达计划”的出发点被质疑建立在错误的基础之上，所以英国国内和国际社会对这一计划的批评之声不减反增。批评者指出，英国政府的做法一方面完全回避和推卸了应当承担的国际义务和责任，另一方面也进一步在英国国内激起了反移民的保守主义情绪。
	英国保守党政府执政后采取了日益强硬的移民政策。今年7月，英国议会通过了苏纳克政府提出的《非法移民法案》，禁止任何经由非法渠道抵达英国者在英申请庇护，非法入境者将一律被遣返回本国或被转移至卢旺达等“安全第三国”。
	就在该法案通过次日，联合国人权事务高级专员办公室随即发表声明指出，英国出台这样的法案就是一个具备难(移)民安置能力的国家向外推卸责任，就是将难(移)民视作商品用于交易，并将其推入险地。
	声明称，苏纳克政府此举不符合英国根据国际人权法和难民法所应承担的义务，将对世界人权和难民体系产生深远影响，开创一个令人担忧的先例。
	此前，联合国难民署也多次警告英国内政部，其遣送难民和非法移民至卢旺达的措施是非法的，违反了英国签署的《难民公约》。
	批评人士指出，英国长期以来对其他国家指手画脚，但当移民成为英国自身所谓“经济和社会安全问题”的时候，就采取了另一套做法，这完全是“双标”，也彻底揭开了英国的人权假面。
	英国非营利组织“难民理事会”执行总监恩维尔·所罗门建议，英方应与法国和欧盟对话，商谈如何分担责任，以便运行一个有序、人道和公正的移民安置及避难机制。
</body><key_sentence>当地时间11月15日，英国最高法院裁定，英国政府提出的非法移民安置方案“卢旺达计划”不合法。可以说，英国政府不顾法院裁决力推的“卢旺达计划”及其现行移民政策揭开了英国的人权假面。尽管苏纳克政府多次辩白，但“卢旺达计划”的出发点被质疑建立在错误的基础之上，所以英国国内和国际社会对这一计划的批评之声不减反增。今年7月，英国议会通过了苏纳克政府提出的《非法移民法案》，禁止任何经由非法渠道抵达英国者在英申请庇护，非法入境者将一律被遣返回本国或被转移至卢旺达等“安全第三国”。</key_sentence></doc>