<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5963</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-27/10118380.shtml</url><title>国产摩托求变闯新路 赢得国内外消费者青睐</title><datatime>2023-11-27 05:50:00</datatime><body>	在不久前举行的2023年意大利米兰摩托车及自行车展上，大排量、新能源、越野、赛车，多种国产摩托成了“流量明星”，吸引众多目光。
	上世纪90年代后期到本世纪初，中国摩托车不断开拓海外市场，但由于竞争策略失误等因素，未能保持住良好势头。近年来，许多摩友不再将摩托车看作一种单纯的交通工具，而是当成自己的兴趣爱好。这种转变给了国产摩托车新的发展机遇。伴随着中国“智造”的兴起，中国摩托车产业的品牌化、智能化发展之路走得更加坚定。
	赢得国内外消费者青睐
	上午9时多，“隆隆”的发动机声让北京市海淀区西北旺一带变得更加热闹。一辆辆摩托车飞驰而过，带着浓浓的重金属气息。这里互联网公司集聚，通勤量大，即便进入冬季，早晚高峰时还是能看到不少全副武装的骑手一掠而过。到了周末，摩友们穿上飒爽的机车服骑着爱车，又在北京周边骑行，不亦乐乎。
	工作日，摩托是通勤工具；休息日，摩托成了“玩具”。
	“方便快捷又拉风，还能‘组团’出游交朋友。”在社交平台，有摩托爱好者分享骑行乐趣。
	山城重庆是“摩托之都”，在高新区、巴南区、北碚区等地聚集了以嘉陵、宗申、隆鑫、鑫源、高金等一大批摩托车制造企业和配套企业，也聚集了不少机车“发烧友”。“重庆的地形很适合骑摩托。这边很多摩托车企业都成立了车友俱乐部，给爱好者创造了一个交流平台。”重庆高金实业股份有限公司副总经理刘建强告诉记者。
	“在国内，250cc(含)以下一般都被划入通路车，250cc以上是中大排量车，购买的主要目的是休闲娱乐，更像是车友们的‘玩具’。这类车除了是交通工具，更多的是满足车友们的精神需求。越来越多的人将玩摩托车当作一种新的生活方式，将机车及周边产品视为悦己型消费。”刘建强说，“近几年国产摩托车品质迎头赶上，赢得了国内外消费者青睐。以高金为例，我们的车除满足国内市场外，还大量销往欧洲市场，平均售价多在6000欧元以上。”
	前不久，马来西亚人黄应拓偕妻子从家出发，骑行穿越泰国、老挝来到中国，经广西、云南、贵州到达重庆，行程2万多公里。
	“2016年，我买了一辆宗申RX3，是一款越野摩托，多次出国骑行，足迹遍及印度尼西亚、泰国、老挝等国家，也来中国骑行多次，到过很多省份。”黄应拓说，“7年来，这辆车陪我翻山越岭，从来没出过毛病，现在准备买一辆新款的RT3，和妻子继续环球旅行。”
	中国是摩托车产销大国，连续多年产销均超过2000万辆，但长期以轻型和中小排量车型为主。近些年，中国摩托车行业抓住“个性化”“大排量化”升级趋势，纷纷向更多细分领域、小众品类发力，大排量、赛车、越野车、新能源等车型和品类成为新的竞争高地，带动产品附加值上了一个台阶。
	“过去，我们摩托车出口基本上都是150cc以下的产品，这两年大排量摩托车出口增长迅速。”中国摩托车商会常务副会长李彬表示，去年中国摩托车出口平均单价从500多美元提升到650美元，250cc以上摩托车出口平均单价达到3000美元左右。
	科技赋能设计研发生产全流程
	国产品牌摩托何以赢得海内外青睐？记者来到几家摩托车生产企业一探究竟。
	在鑫源摩托的生产车间，记者见到了摩托车整车的生产制造流程：15台AGV(自动导向搬运车)生产平台分成两排，分别对应不同的制造环节，每个AGV旁有一名工人，在显示屏上图纸的帮助下，完成发动机组装、布管线、悬架装配、行驶系装配、附件装配等工序。每做完一道工序，AGV小车就把摩托车送到下一个点位，循环往复。
	恰逢几名墨西哥客商来到车间参观。当看到AGV平台在各个点位上一起一落、有序往来时，客商不禁感叹：“在我们国家，中国产的摩托车很流行，现在才知道，生产过程已经这么先进！”他们试驾后，又对造型复古、动力充沛的产品竖起了大拇指。
	“大排量摩托车是高度定制化产品，无法大规模批量生产，有时一天会换3个批次，这离不开经验丰富的工人。但引入AGV智能生产平台，对减轻工作强度、提高效率、降低质量风险很有帮助。”鑫源摩托研究院院长刘文钦说。
	采访中，多位摩企人士及业内专家表示，通过智能化改造和工业互联网赋能，推动摩企产业链、创新链、价值链实现重构和融合，促进全行业数字化、网络化、智能化发展，是摩托车产业发展的必由之路。
	步入宗申动力生产车间，一条自动化生产线让人颇感新奇：机械臂左右摆动、前转后移，忙个不停，产线中间的通道上，物流机器人沿着标志线来回穿梭，为各个点位精准投送各种物料。
	这里是摩托车核心零部件之一——发动机生产车间。
	“这条1011智能制造装配生产线，由智能装配、智能物流、智能信息等3个系统组成，使用大数据、数字模拟和工业物联网等技术，投入了几千万元。”宗申动力制造生产线负责人杨奉礼介绍。
	相比传统装配生产线，全新建设的1011智能制造装配生产线效率提高14%，产品不合格发生率降低一半。“智能装配系统有12个自动化单元，配备近200台全自动专机、机械臂等智能设备，通过运用激光检测等前沿工艺，让生产过程实现工艺单元化、制造协同化等，产品的耐用度、降噪音等指标均大幅提高。”杨奉礼说。
	“这个座椅高度偏低了。”在宗申创新研究院的摩托车设计二室，设计人员张宇正用电脑软件调整一辆摩托车的设计细节。“前不久刚做出油泥模型，根据大家的建议来做调整，如此反复几次，再进入试制阶段，确保设计合理。”
	3D设计软件、3D打印、极端环境实验室等新技术、新手段正赋能摩托车产业设计、研发、生产全流程，为国产摩托注入更多科技基因。
	智能化带给骑行更多安全感
	摩托车的科技感，不仅仅体现在生产制造环节。随着新一代信息技术的持续深化应用，摩托车智能化进程在不断加深，带给摩友更多安全感。
	“以前消费者买车喜欢问省不省油，现在更多人关心有没有ABS。”隆鑫通用动力股份有限公司总裁助理王晓庆告诉记者，“ABS即‘防抱死制动系统’，可以避免因刹车力度过大造成车轮抱死从而引发侧滑甩尾翻车，这在汽车上早已是标配，近年在摩托车上的应用也越来越多。”
	安全问题始终是摩友们最关心的话题。“最近我们在这方面下了很多功夫。”隆鑫通用动力股份有限公司无极营销中心常务副总经理彭涛介绍，“今年5月公司发布了自主研发的安全守护系统，车手摔倒后智能化系统会自动报警，信息通过卫星传递，避免因信号不良影响救援，这套系统还会拍下摔倒前后15秒的视频，还原事情经过。这些手段既能提供更好的安全防护，也能增加用户黏性。”
	近年来，隆鑫还携手凌云智能，开展自平衡摩托车产品开发和验证，自平衡技术依托高精度传感器和先进控制算法，可使电动摩托车长时间保持平衡状态，并可在湿滑路面、急刹车等危急情况下提供更好的安全保障。
	“某种程度上，摩托车正变得‘汽车化’，定速巡航、上坡辅助、缓降、车联网等逐渐向摩托车行业渗透，帮助摩友获得更好的骑行体验。”王晓庆说。
	智能防撞系统可提供碰撞警示，必要时还会自动刹车；借助AR技术，智能头盔HUD抬头显示技术把导航等信息“虚拟成像”，骑乘者可提前看到导航路线指引；依托自平衡技术与辅助驾驶技术，可帮助降低摩托车操控难度，助力骑乘者更轻松驾驶摩托车……一系列智能化装备、技术，正让摩托车骑行变得更加安全、便捷。
	安全既要靠技术，也要靠管理。采访中，多位业内人士表达了对摩托车行业和摩托车上路通行精细化、规范化管理的期待。“汽车已经进入智能化时代，国家在规划智能交通体系时考虑的多是汽车，其实摩托车也是城市交通体系的一部分，应将摩托车考虑进去。”李彬说。
	当然，现实中，也有部分摩友不遵守交通规则超速、乱变道，给交通秩序带来一定安全隐患。
	“现有技术手段相对成熟，对汽车能做到的有效管理，对摩托车一样可以。行业可以和管理部门合作搭建平台，对超速等不文明行为进行更有效监管，更好维护交通参与者的人身安全，共建良好出行环境。”宗申机车公司常务副总经理张玉江说，“同时，骑行虽酷，可别忘了安全记心间。不管技术如何发达、监管如何完善，每个人都是交通安全的第一责任人。”
	康朴
	康朴
</body><key_sentence>在鑫源摩托的生产车间，记者见到了摩托车整车的生产制造流程：15台AGV(自动导向搬运车)生产平台分成两排，分别对应不同的制造环节，每个AGV旁有一名工人，在显示屏上图纸的帮助下，完成发动机组装、布管线、悬架装配、行驶系装配、附件装配等工序。一系列智能化装备、技术，正让摩托车骑行变得更加安全、便捷。当看到AGV平台在各个点位上一起一落、有序往来时，客商不禁感叹：“在我们国家，中国产的摩托车很流行，现在才知道，生产过程已经这么先进。3D设计软件、3D打印、极端环境实验室等新技术、新手段正赋能摩托车产业设计、研发、生产全流程，为国产摩托注入更多科技基因。</key_sentence></doc>究的突出贡献荣获玉米遗传合作组织设立的刘易斯·斯塔德勒中期职业生涯奖，成为第一位获得该奖非美国的科学家。之后，严建兵团队完成的“植物单细胞技术驱动的玉米生殖发育机制解析”成果获教育部自然科学奖一等奖。
	近年来，严建兵与合作者提出了微效多基因的累加是高油玉米的成因的观点，完美解释了籽粒总油分的表型变异；建立了玉米籽粒的代谢蓝图，发现代谢产物可以作为重要的生物标记，为促进玉米增产提供了新线索。2016年，严建兵参与的项目“玉米重要营养品质优良基因发掘与分子育种应用”获国家技术发明奖二等奖。
	“一切过往皆为序章。中国玉米种业创新仍然任重道远，数据表明，直到今天，在玉米单产方面，中国与美国的差距仍在扩大。我们把此差距做成图表，悬挂在实验室显要位置，时刻自警，要风雨兼程、自强不息。”严建兵说。
	张保淑
</body><key_sentence>关于该实验室的使命，严建兵说，这里汇聚了以中国科学院院士张启发、中国工程院院士傅廷栋为代表的一批优秀科学家，致力于应用基础研究，围绕国家粮食安全、农业绿色发展等重大战略需求，聚焦作物种源自主创新，开展主要农作物遗传改良关键技术研发，创制水稻、玉米、油菜、棉花等作物优异新种质并培育重大新品种，回答关键技术和种质创新背后的重大科学问题，支撑我国主要农作物种源安全和绿色发展。”严建兵在温室内一丛泛黄、窄叶、细杆的植物前停下来说，“我们与美国同行合作研究，近期提出了一个全新的玉米起源模型，发现两份完全不同的大刍草为现代玉米的祖先，修正了之前单一起源假说，为理解人为机制对作物驯化起源的影响提供了范例，并为利用野生资源进行作物遗传改良奠定重要理论基础。作为长期从事玉米基因组学和分子育种方面研究的科学家，严建兵介绍起自己领衔的玉米种质资源创新与分子育种团队，如数家珍。3月，严建兵与两位中国同行合作在《科学》杂志在线发表了玉米基因KRN2和水稻基因OsKRN2受到趋同选择的论文，并进一步在全基因组层面阐明了趋同进化的遗传规律，揭示了玉米与水稻的同源基因趋同进化从而增加产量的机制，为育种提供了宝贵的遗传资源，为优异野生植物快速再驯化或从头驯化提供重要理论基础。</key_sentence></doc>