<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5968</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-27/10118377.shtml</url><title>加强运动防护 畅享冰雪快乐</title><datatime>2023-11-27 05:44:00</datatime><body>	又到一年冰雪季，各大滑雪场陆续“开板”迎客，滑雪爱好者们拎起闲置许久的装备奔赴各大雪场，在冰天雪地里享受新一年的速度与激情。
	然而，作为一项颇具挑战性的极限项目，滑雪运动对配套装备和安全意识有着很高的要求，频繁发生的安全事件也对雪友们一次次敲响了警钟……滑雪热背后有哪些安全隐患？滑雪产业发展还存在哪些隐忧？如何保障滑雪运动安全？记者对此进行了采访。
	滑雪产业迎来爆发式增长
	11月11日，新疆乌鲁木齐雪后初霁，城市蓝天如碧，阳光明媚，远方的博格达峰清晰可见，高山雪景宛若一幅画卷。18日，乌鲁木齐市2023年至2024年冬季冰雪旅游季首滑仪式在丝绸之路山地度假区举行，全国各地的滑雪爱好者及游客欢聚在此，正式拉开乌鲁木齐冬季旅游的序幕。
	“我今年12岁，已经滑了4年雪，今年雪季启动，我感到很开心很激动，新雪的质量非常好。”乌鲁木齐市第八十小学六年级学生骆宇轩说。
	乌鲁木齐县委常委、宣传部部长吴青松介绍，这几年乌鲁木齐县成为全国滑雪热门目的地之一，今年丝绸之路山地度假区游客目标接待量为百万人次。乌鲁木齐县将持续推进冰雪旅游和一、二、三产业融合发展，为游客营造一个全方位、多角度的冰雪乐园。
	位于新疆阿勒泰地区富蕴县的可可托海国际滑雪度假区，拥有全国落差最大、最长的滑雪道。当地群峰耸立、白雪皑皑，与众不同的粉雪，让这里成为滑雪热门目的地。
	北京冬奥会举办以来，全国各地抢抓冬奥机遇，陆续推出重大举措，带动大量资本涌入冰雪领域，冰雪运动由北及南实现全国覆盖，国内滑雪场客流迎来爆发式增长。
	在北京冬奥会联合举办地的河北张家口市，各大冰雪场馆人头攒动，冰雪旅游和滑雪运动体验火爆，全民健身参与人群更加广泛，冰雪装备产业日益做大做强。
	南方地区的四川广元市朝天区于11月12日迎来今冬初雪，当地曾家山滑雪场的工作人员为了筹备新雪季开始忙碌起来。不少工作人员正忙着维护基础设施、清理环境卫生；滑雪道两侧，人工造雪设备整装待发；雪具综合大厅内，清洁保养后的滑雪杖、滑雪板、雪鞋已经码放整齐……
	作为中国南方滑雪场集群的核心区之一、川北地区最大规模的滑雪场，曾家山滑雪场2014年营业以来年均接待游客30万人次以上，带动周边农家乐、酒店、民宿持续增收。2022年以来，滑雪成为朝天区热门冬季旅游项目，当地持续创新冰雪休闲娱乐、专业赛事、运动康养项目，冬季旅游综合收入已超两亿元。
	当前，冰雪运动呈现出从小众走向大众的趋势。国家体育总局委托国家统计局开展的《“带动三亿人参与冰雪运动”统计调查报告》显示，截至2021年10月，全国冰雪运动参与人数达3.46亿人，居民参与率达24.56%，已经实现了“带动三亿人参与冰雪运动”的目标。
	时刻紧绷安全这根弦
	滑雪运动爆发式增长，随之而来的是事故频发，这引发了人们对于滑雪安全性的担忧。
	专家指出，冰雪运动看似参与门槛低，实则专业性强，参与人员的安全保障必须到位，否则很容易出现安全事故。
	据调查，当前我国滑雪场事故以雪道摔撞和索道跌坠居多。有些滑雪场安全提示和技巧指导不到位，教练资质不达标。有的初学者贸然冲上中高级雪道，在无人管理和引导的情况下发生事故。有的滑雪者被其他滑雪者撞倒，或是与隐藏于雪中的电箱等障碍物相撞，或是因雪道防护网缝隙过大，冲出雪道撞上附近障碍物，导致事故发生。
	“安全事故频发，首要原因在于安全意识不足。滑雪场出现重大安全事故的，往往不是初学滑雪的‘小白’，更多是专业、资深人士。这些事故多是由于滑雪者过度自信、放松警惕造成的。”中国旅游研究院战略研究所副研究员韩元军分析指出。
	韩元军认为，滑雪场教练人数不足、培训不到位也会导致事故发生。此外，冰雪运动场所存在的设施隐患和管理不到位问题也不容忽视。当前，很多雪场经营者从其他行业转型而来，管理专业性不足，不少滑雪场未设置安全生产管理机构，未配备专职安全生产管理人员，这些都给快速发展的产业“埋了雷”。
	资深滑雪教练唐宝宝分析指出，随着滑雪运动参与群体的愈发庞大，安全成为教练们首要考虑的问题。“不少人都是头一次来滑雪，要规范动作，让滑雪者掌握滑雪知识，树立安全意识。”唐宝宝介绍，雪场进一步规范了滑雪教练的工作内容，譬如教练必须具备培训、滑雪、教学的合法资质，要根据自身教练等级进行教学工作，以此保障广大雪友的合法权益不受侵害。
	可可托海国际滑雪度假区营销部负责人李相宝介绍，滑雪爱好者痴迷于急速滑降时风驰电掣般的感觉，但若是缺乏安全意识和良好的培训，就会面临安全风险。每个雪友都要把安全放在第一位，绷紧安全这根弦。
	筑牢滑雪安全防护墙
	对于滑雪爱好者来说，参与运动的初衷是从雪场获得健康和快乐。由于疏忽大意导致安全事故，不仅得不偿失、受到伤害，更违背了滑雪运动的初衷。
	专家建议，滑雪爱好者要在运动时学会保护自己。“滑雪者首先要佩戴齐全护具，衣服应选择鲜艳或与雪面反差较大的颜色，以便容易辨认、避免相撞。其次要树立安全意识，初学者不要独自一人去滑雪，特别是滑野雪。最后，才是滑雪技术的提升，特别是在练习难度系数较高的新技巧时要量力而行。在无法控制摔倒时要学会卸力，把对自身的伤害降到最低。”唐宝宝对记者说。
	目前，北京以及周边雪场已陆续开始造雪，河北崇礼的部分雪场也已经“开板”。专家提醒，雪友们要做好各项准备，在快乐滑雪的同时守住安全底线。
	不仅仅对于个体，对于产业来说，安全管理亦是愈发重要。加强安全保障，强化安全管理和督查，才可将风险控在前，隐患排在前，把雪场安全工作做得更严更细更实。
	“雪场运营者要增加专业教练，降低培训费用，让消费者更乐意、有能力体验专业培训。同时，要为消费者购买冰雪保险，完善安全网等设备配备，筑牢滑雪安全防护墙。”韩元军指出。
	推动滑雪行业安全发展，离不开法律法规的健全完善。今年7月，市场监管总局发布11项冰雪运动国家标准，其中包括《大众滑雪运动项目基础术语》《大众高山滑雪和单板滑雪运动水平等级评价规范》《体育场所等级的划分第5部分：滑雪场所星级划分与评定》等规范，为雪场安全保障工作提供了规范指引。
	北京市滑雪协会主席李晓鸣表示，近年来零基础的滑雪人群越来越多，完善滑雪场安全制度、出台滑雪运动相关管理规章和安全标准显得尤为重要。同时，滑雪爱好者一定要增强安全意识，根据自身水平和能力选择适合的雪道和雪场，安全享受滑雪带来的乐趣。
	“不能让安全保障工作跟着事故跑，只有坚定底线思维，才能确保滑雪者安全和产业稳定健康发展。”李晓鸣说。
	(本报记者李慧鲁元珍赵明昊)
</body><key_sentence>今年7月，市场监管总局发布11项冰雪运动国家标准，其中包括《大众滑雪运动项目基础术语》《大众高山滑雪和单板滑雪运动水平等级评价规范》《体育场所等级的划分第5部分：滑雪场所星级划分与评定》等规范，为雪场安全保障工作提供了规范指引。资深滑雪教练唐宝宝分析指出，随着滑雪运动参与群体的愈发庞大，安全成为教练们首要考虑的问题。北京市滑雪协会主席李晓鸣表示，近年来零基础的滑雪人群越来越多，完善滑雪场安全制度、出台滑雪运动相关管理规章和安全标准显得尤为重要。同时，滑雪爱好者一定要增强安全意识，根据自身水平和能力选择适合的雪道和雪场，安全享受滑雪带来的乐趣。</key_sentence></doc>