<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5970</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-27/10118372.shtml</url><title>内外抗议声不断 日方应配合建立长期有效国际监测安排</title><datatime>2023-11-27 05:39:00</datatime><body>	□唐兴
	11月20日，东京电力公司(以下简称东电)发布消息称，已经完成第三轮核污染水排放，第四轮将在明年初实施。按照计划，东电在2024年3月底前共进行四轮排放，共计排放3.12万吨核污染水。自8月24日正式启动核污染水排海以来，日本国内外反对抗议持续，不断暴露的事故和问题也进一步加重了国际社会的担忧。事实证明，东电管理体制存在漏洞，日方宣称的“安全、透明”的排海计划不能令人信服。
	随着越来越多的福岛核污染水排入大海，国际社会迫切要求日方严肃对待国内外的合理关切，本着负责任和建设性的态度妥善处理，全面配合建立有日本周边邻国等利益攸关方实质性参与、长期有效的国际监测安排，防止核污染水排海造成不可挽回的后果。
	内外抗议之声不断
	8月24日以来，伴随着核污染水的每轮排放，日本国内外都会出现新一波反对抗议高潮。
	11月1日，日本启动第三轮排放前夕，日本多个市民团体在东电总部前集会，强烈反对启动第三轮排放。活动组织方代表柳田真在现场表示，日本政府和东电以推进福岛第一核电站报废工作为由强行将核污染水排海，是“彻头彻尾的谎言”，核电站报废工作至今没有明确的路线图和时间表。此前，第二轮排放前的9月23日，以及第一轮排放后的8月27日，在日本东京、福岛县等地也发生了反对排海的抗议活动。
	国外方面，排海启动以来，多国政府、民间团体、专家学者不断发出反对抗议之声。据不完全统计，菲律宾、斐济、马来西亚、韩国、朝鲜、俄罗斯等国分别以游行示威、抗议集会、外交抗议等方式表达反对立场。
	11月6日开幕的“太平洋岛国论坛”首脑会议上，排海问题成为会议焦点，会议联合声明中写明，许多国家及地区对排海表示“强烈担忧”，其中，所罗门群岛等国对排海表示强烈反对。11月4日，第24次中日韩环境部长会议在名古屋举行。韩国环境部长官韩和真出席会议，并就核污染水排海向日方表示担忧。中国生态环境部部长黄润秋指出，日方应正视国际社会普遍关切，同利益攸关方特别是周边邻国进行充分协商，以负责任方式处置核污染水。
	值得注意的是，自启动排海以来，日本政府对内安抚、对外游说，竭力寻求国内外对核污染水排海的支持。据日本广播协会报道，日本外务省针对涉核污染水信息制定了加强性应对与传播政策，并划拨700亿日元“公关预算”。
	有评论指出，日本政府宁愿花钱公关，也不愿采用危害更小的处理方案。
	事故频发加重担忧
	核污染水含有多种放射性物质，处置风险极高，安全容不得半点差池，正因如此，信用与责任意识事关重大。近来发生的福岛核电站放射性废液溅射等多个事故再次证明，负责核污染水排放的东电内部管理混乱、惯于隐瞒欺骗，日方宣称的“安全、透明”的排海计划根本不能令人信服。
	据报道，10月25日，就在国际原子能机构到日本开展安全审查的第二天，东电却发生安全事故。由于作业人员在清洗核污染水多核素去除设备(ALPS)管道时发生水管脱落，核污染水溅出，5名工作人员接触核污染水，虽然5人当时都佩戴口罩和穿着全身防护服，但其中2人因体表辐射量一直未降到安全标准而入院。
	针对此次事故，东电起初称溅出的废液量为100毫升，但据日媒调查，实际溅出的废液量是东电最初公布量的数十倍。10月30日东电也改口称，当时溅出的废液量有数升。鉴于东电历史上的失信记录，此次事件进一步加重了外界对东电信用和管理漏洞的质疑。
	无独有偶，10月26日，在日本福岛县核污染区内，又发生了可能存在放射性风险的废弃金属被非法转卖的案件。据警方调查，被盗金属废弃物总量达数十吨，已经被相关收购企业熔解后进入市场流通，无法追踪去向并回收。按照规定，核污染区内的废弃物都应闭环管理，经除染后才能再利用，否则放射性危害将扩散并对环境造成长期影响。此案件虽然与核污染水排海没有直接关系，但却暴露出现实中存在的管理漏洞和混乱，涉及核放射物品的管理本应做到专业、严谨，这再次凸显了对核污染水排海开展国际监督的重要性。
	国际监测亟待推进
	排海启动以来，日本环境省、东电都定期向外界公布放射性检测报告，国际原子能机构也定期赴日开展安全审查、独立检测，并发布独立报告，但该机制对确保安全而言还远远不够。
	据《韩民族日报》报道，日本通过各种手段阻止他国对核污染水的独立验证。要保证核污染水的安全，需要多国科学家多次取样，分析放射性物质的浓度变化。但是，日本一直反对韩国等相关国家直接取样，并在排海后也坚持这一立场。
	中国外交部发言人指出，国际原子能机构秘书处在日本开展的海洋监测活动本质上仍然是根据与日方双边安排开展的，不足以构成一个利益攸关方充分实质参与、长期有效的国际监测安排，中方敦促日方认真回应国际社会关切，以严肃认真的态度，建立长期有效的国际监测安排。
	日本可再生能源研究所代表北村和哉指出，福岛事故核电站内的堆芯熔毁废物总量为880吨，目前尚无确定的取出办法，正在考虑的试验性回收措施也只是以克为单位。如果按照现在的情况发展下去，将继续产生更多核污染水，核污染水排放期限为30年的结论并不可靠。日本原子能协会福岛第一核电站废堆研讨委员会委员长宫野广也指出，“估计堆芯熔毁废物的取出最快也要50年，长则100年”。
	日本福岛核污染水总量巨大，排放时间长，事关全人类健康、全球海洋环境。日方应严肃对待国内外合理关切，接受利益攸关方充分实质参与、长期有效的国际监测安排，切实以科学、安全、透明方式处置核污染水。
</body><key_sentence>近来发生的福岛核电站放射性废液溅射等多个事故再次证明，负责核污染水排放的东电内部管理混乱、惯于隐瞒欺骗，日方宣称的“安全、透明”的排海计划根本不能令人信服。随着越来越多的福岛核污染水排入大海，国际社会迫切要求日方严肃对待国内外的合理关切，本着负责任和建设性的态度妥善处理，全面配合建立有日本周边邻国等利益攸关方实质性参与、长期有效的国际监测安排，防止核污染水排海造成不可挽回的后果。日方应严肃对待国内外合理关切，接受利益攸关方充分实质参与、长期有效的国际监测安排，切实以科学、安全、透明方式处置核污染水。自8月24日正式启动核污染水排海以来，日本国内外反对抗议持续，不断暴露的事故和问题也进一步加重了国际社会的担忧。</key_sentence></doc>