<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5980</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-27/10118370.shtml</url><title>全球著名人工智能公司“宫斗大戏”落幕 公司或遭重创</title><datatime>2023-11-27 05:39:00</datatime><body>	□王一同
	当地时间11月21日深夜，美国人工智能公司“开放人工智能研究中心”(OpenAI)在社交媒体平台X(原推特)上宣布，已经原则上达成协议，被誉为“ChatGPT之父”的该公司联合创始人、前首席执行官(CEO)萨姆·奥尔特曼重返公司担任CEO。至此，这场搅动科技界的OpenAI“宫斗大戏”，在经历了100个小时令人目不暇接地反转反转再反转之后，以戏剧性的方式收场。
	震荡终见分晓
	作为一家人工智能公司，OpenAI约一年前推出了大语言模型ChatGPT，掀起了生成式人工智能的热潮，因此在全球范围广受关注。近日来，OpenAI管理层人事震荡引发业界乃至全球热议。
	这场搅动科技界的“宫斗大戏”21日迎来戏剧性收场。OpenAI当日在社交媒体平台X上不仅宣布了奥尔特曼的回归，还宣布组建一个新的“初始”董事会，由赛富时公司前联合首席执行官布雷特·泰勒担任董事会主席，其他董事会成员包括美国前财政部长拉里·萨默斯和公司原独立董事、在线问答网站Quora首席执行官亚当·丹杰洛。
	有外媒报道称，一位了解谈判情况的消息人士透露，这个“初始”董事会的唯一工作是审查和任命一个最多9人的新的正式董事会，从而重置OpenAI的治理模式。微软可能会在扩大后的董事会中占有一席之地，奥尔特曼本人也将如此。
	声明发布后，奥尔特曼迅速配上爱心和“敬礼”符号转发，并发文称：“我热爱OpenAI，过去几天我所做的一切都是为了保持这个团队及其使命的完整性。”
	OpenAI前董事会主席格雷格·布洛克曼也迅速转发并评论道：“今天取得了惊人的进展，我们将比以往任何时候都更强大和团结。”随后他在社交平台上发出了回归合照。
	微软是OpenAI最大投资方和重要合作伙伴。当日，微软首席执行官萨提亚·纳德拉表示，对OpenAI董事会的变化感到鼓舞，并称这是OpenAI通向更稳健、更畅达、更有效治理的第一个关键步骤。
	对此，《纽约时报》评论称，奥尔特曼的回归及董事会的重组计划为影响OpenAI的“疯狂五天”画上了句号。
	经历多方角力
	多家媒体分析称，OpenAI此番人事震荡缘于其独特的治理架构(即仍由其非营利母公司以及董事会控股)。先前这家人工智能公司已经历多番人员调整。
	这一事件还要回溯到当地时间11月17日，奥尔特曼突遭OpenAI原董事会解职，随后他在董事会的盟友布洛克曼也宣布辞职。OpenAI董事会在社交平台X发文称，奥尔特曼的离职是董事会经过审议后得出的结论，由于他在与董事会的沟通中始终不坦诚，阻碍了董事会履行职责的能力，董事会不再相信他有能力继续领导OpenAI。另外，公司联合创始人兼总裁布洛克曼将不再担任董事会主席。
	当地时间11月18日，《华尔街日报》援引知情人士的话报道称，OpenAI的投资者们向董事会施压，要求撤销罢免奥尔特曼的决定。
	当地时间11月20日，纳德拉在社交媒体上发文称，奥尔特曼和布洛克曼将加入微软，领导一个新的高级人工智能研究团队，并称“仍致力于与OpenAI的合作”。
	同日，超过95%的OpenAI员工签署联名抗议信，表示如果OpenAI不解散公司董事会，并重新任命奥尔特曼为CEO，且让布洛克曼回归，他们就辞职并加入微软。信中称，董事会“解雇”奥尔特曼和布洛克曼的做法“已经危及了我们所有的工作，破坏了我们的使命和公司”。据统计，签署上述公开信的员工数量超过700人，而OpenAI的员工总数约为770名。
	被认为是本事件策划者的OpenAI首席科学家伊尔亚·苏茨克维亦签署了上述联名信，并发文称对自己此前参与董事会的行动深感遗憾。
	在超过95%的员工集体“逼宫”后，奥尔特曼在社交媒体平台X上转发了大量OpenAI员工“没有员工的OpenAI什么也不是”的帖文。随后，奥尔特曼又连发两条帖文安抚OpenAI员工，表示为公司管理团队感到骄傲，以及“我很兴奋，我们都将以某种方式在一起工作”。
	就这样，经过多方角力，奥尔特曼回归OpenAI，这场“宫斗大戏”暂时落幕。
	公司或遭重创
	OpenAI解雇奥尔特曼引爆的危机在过去几天内成为全球焦点。目前，这场发生在全球著名人工智能公司的“宫斗大戏”虽然落幕，但也引发了诸多思考。
	在此番人事震荡发生前后，OpenAI公司内外均有人质疑该公司的人工智能开发速度是否安全，以及奥尔特曼另行推动的数字货币和核裂变项目是否与公司存在利益冲突。
	与此同时，也有媒体从商业角度看待此次事件。《华尔街日报》21日评论称，就在一周前，OpenAI还很有希望成为下一个谷歌或脸书。而现在，它却被拿来与网景、硅图等相提并论，这几家一度风光无限的公司已沦为硅谷“历史的尘埃”。
	报道还提到，OpenAI原本准备好了一场规模庞大的IPO(首次公开募股)，提升其作为“全球AI领导者”的地位，并以860亿美元的巨额估值成为资本市场上的“大鳄”。但在拙劣的“宫斗大戏”之后，这家多年来硅谷最炙手可热的公司大受打击。
	《纽约时报》21日也称，这场内斗中最明显的输家是OpenAI自己。据TheInformation报道，OpenAI的客户正在寻找退出的机会，这表明该公司可能因业务大量外流而遭受重创。
	有媒体指出，科技巨头微软在OpenAI“宫斗大戏”中颇为活跃。在OpenAI宣布奥尔特曼回归后，后者在X上特别感谢了微软CEO的支持，称“我期待着回到OpenAI，并在与微软的强大合作基础上继续发展”。
	目前，全球许多大型科技公司正在开发人工智能模型。《华尔街日报》分析认为，OpenAI人事震荡暴露出关于人工智能伦理和风险的争论，以及对创造通用人工智能(AGI)的恐惧。未来，在人工智能这一新兴领域，还会有更多的震荡和洗牌。
</body><key_sentence>OpenAI当日在社交媒体平台X上不仅宣布了奥尔特曼的回归，还宣布组建一个新的“初始”董事会，由赛富时公司前联合首席执行官布雷特·泰勒担任董事会主席，其他董事会成员包括美国前财政部长拉里·萨默斯和公司原独立董事、在线问答网站Quora首席执行官亚当·丹杰洛。当地时间11月21日深夜，美国人工智能公司“开放人工智能研究中心”(OpenAI)在社交媒体平台X(原推特)上宣布，已经原则上达成协议，被誉为“ChatGPT之父”的该公司联合创始人、前首席执行官(CEO)萨姆·奥尔特曼重返公司担任CEO。同日，超过95%的OpenAI员工签署联名抗议信，表示如果OpenAI不解散公司董事会，并重新任命奥尔特曼为CEO，且让布洛克曼回归，他们就辞职并加入微软。当地时间11月20日，纳德拉在社交媒体上发文称，奥尔特曼和布洛克曼将加入微软，领导一个新的高级人工智能研究团队，并称“仍致力于与OpenAI的合作”。</key_sentence></doc>