<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5992</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-27/10118354.shtml</url><title>“合格的大人”是什么样？95后网红小卖铺老板告诉你</title><datatime>2023-11-27 05:17:00</datatime><body>	“合格的大人”应该是什么样的？近日，B站UP主“@凡凡的小店”就收到了这样一份特殊的奖状。扬子晚报/紫牛新闻记者采访获悉，今年28岁的凡凡在苏州经营一家小卖铺，店里时常发生一些趣事，于是她就将监控中有意思的片段截取下来，发到网上和网友们一起分享。这些视频中，凡凡身上朴实的真诚和善良打动了许多网友，不少人还成为了小店的“云股东”，同她一起见证店铺日常。凡凡被评为“合格的大人”，就要从前段时间一条引发全网热议的监控录像说起……
	扬子晚报/紫牛新闻记者姜天圣
	买雪糕遇到支付尴尬她宽慰小女孩“只是小事”
	在这条播放量超过180万的视频中，一个小女孩拿着妈妈的手机来买雪糕，但是结账时，以往都可以使用密码支付的手机，这次需要刷脸了，独自一人的小女孩遇到了突发情况，顿时陷入了尴尬，不巧的是她身后还有两个成年人，对此开起了玩笑，这让手足无措的女孩子哭了出来。
	身为店主的凡凡看到这一幕，做的第一件事就是赶跑了在一旁开玩笑的成年人。然后她便转身开始安抚小女孩。她先是告诉小女孩不用担心雪糕会融化，即使化了，也可以换两支新的。紧接着，她又开始宽慰小女孩：“这只是一件小事。”
	小女孩哭声逐渐停止后，凡凡还主动帮小女孩分析问题，提出两种解决办法：带着手机回家找妈妈，完成支付；或者回家拿现金，再带上现金回店里付钱。凡凡将选择权交给了小女孩，并告诉她，可以先把雪糕拿回去。
	视频中，凡凡的善良触动了不少网友，不少网友回忆起了自己的经历：意外发生的错误，结果自己背了锅；明明是一个小错误，在别人眼中却被无限放大，最终当场崩溃；甚至有网友表示，自己就因为小时候的小事被放大，现在还耿耿于怀……还有更多网友为凡凡的行为点了赞，“店主真是人生导师啊，小女孩会受益一辈子的”“从小告诉小朋友‘问题不大’很重要，天不会塌的”“合格的大人”。
	这个故事还有一个温暖的结局，凡凡告诉记者，小女孩离开后三分钟自己就收到了付款，第二天小女孩和妈妈还特地来店里确认了钱已到账。
	小朋友为她颁发“合格大人证”网友：难能可贵
	凡凡向记者透露，自己发到网上的视频其实不完整，“我怕一下子讲那么多话小女孩理解不了，于是又给她重复了一遍，确认她听懂了才让她离开。”凡凡表示，孩子在店里哭的情况不罕见，常见的有路上把买东西的钱丢了、几个人买东西分配不均等等，“我是最怕小朋友在我店里哭的，所以遇到这类情况我都愿意帮忙。这个视频发出来前，我只把它当做店里很小的事情，确实没有想到能火。”
	凡凡告诉记者，自己平时经常和周围的小朋友在一起玩游戏，关系相处得特别好，当自己被网友们评为“合格的大人”后，她第一时间向小朋友们分享了这个消息，就有小朋友找了奖状给自己颁了奖。“凡凡同学，在成长中表现优异，荣获合格大人证，特发此状，以资鼓励。”
	凡凡将这张“网友评定、小朋友颁发”的奖状发到了网上，网友们点赞道，“这一看就很酷”“能当上合格的大人很不容易呢”。有网友认为，人们都或多或少在小时候有小错记大过、被误会被冤枉的经历，但不是每个人都能遇到像凡凡一样善良的大人，正因如此，这个“合格的大人证”，才显得如此难能可贵。
	收到超过两百万点赞温暖故事仍在继续
	在成为店主之前，凡凡曾是个每天两点一线的打工人，在视频里她简短介绍过自己的过去，并称自己是“被生活打败的人”。接手了这家位于苏州的小卖铺后，凡凡变得比较“佛系”，正常的小卖铺都是早上八点开门，而她经常十点才到店里。“开店是既无聊又有趣的事情，无聊是因为店里大多数情况下没人，有趣是因为你永远不知道下一个客人身上会有什么故事，于是我就在网上建了账号，闲下来的时候分享店里有趣的故事。”
	曾经有不认识的小朋友来店里充话费，结果30元充错了号码，凡凡表示自己可以先垫上钱，让小朋友明天再把钱拿给自己。第二天，凡凡尝试打电话给被充错话费的人，对方干净利落地把钱转了回来，到了快打烊的点，小朋友还没有来，凡凡已经做好了被“放鸽子”的准备，结果小朋友穿着拖鞋来还钱了。凡凡说，“我告诉你个好消息你听不听？我把充错的话费要回来了，你不用再还我钱了。”小朋友说自己又开心又不开心，开心是因为钱回来了，不开心是因为自己白跑了。
	除了是小朋友们的“大救星”外，凡凡的小店还是周围老人们的“万事通”。去年六月份，一位老爷爷就曾因为电视信号的问题，走进了凡凡的小店求助。老爷爷家里的电视突然没了信号，凡凡帮助老人拨通了报修电话。谁知道电话一接通，老爷爷并不知道怎么沟通，还对着手机急切地问了一句：“是电视机吗？”看到这种情况，凡凡并没有选择看笑话，而是耐心地帮老人和客服人员沟通，安排了上门维修的时间。凡凡给这期视频起名为“时代可能会把老人们抛下，但我们不会。”
	凡凡和年轻人的故事也充满了温暖，大概两年前，一位高三女生经常在深夜光顾凡凡的小店。那时的她总是会买上一大堆糖果和牛奶，塞在沉甸甸的书包里，给自己枯燥的高三生活找点甜头。去年夏天，顺利考上大学的女孩再度光临了凡凡的小店，凡凡一眼就认出了对方。一见面，凡凡就注意到，女孩瘦了不少，精神面貌也比备考时好了很多。那天的两人，像熟识多年的老朋友一样聊起了天。凡凡由衷地为女孩的成长而感到开心，女生也因为这次重逢而打开了话匣子。
	不愉快的事情也有，不过凡凡不愿意发到网上。
	如今，凡凡已经收到了超过两百万的点赞，这家小卖铺的温暖故事仍在继续。不少网友们也成了这间小卖铺的“云股东”，每天和凡凡一起见证着小店的日常，被一个又一个暖心的故事治愈。
</body><key_sentence>还有更多网友为凡凡的行为点了赞，“店主真是人生导师啊，小女孩会受益一辈子的”“从小告诉小朋友‘问题不大’很重要，天不会塌的”“合格的大人”。这个故事还有一个温暖的结局，凡凡告诉记者，小女孩离开后三分钟自己就收到了付款，第二天小女孩和妈妈还特地来店里确认了钱已到账。凡凡告诉记者，自己平时经常和周围的小朋友在一起玩游戏，关系相处得特别好，当自己被网友们评为“合格的大人”后，她第一时间向小朋友们分享了这个消息，就有小朋友找了奖状给自己颁了奖。在这条播放量超过180万的视频中，一个小女孩拿着妈妈的手机来买雪糕，但是结账时，以往都可以使用密码支付的手机，这次需要刷脸了，独自一人的小女孩遇到了突发情况，顿时陷入了尴尬，不巧的是她身后还有两个成年人，对此开起了玩笑，这让手足无措的女孩子哭了出来。</key_sentence></doc>