<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5999</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-27/10118355.shtml</url><title>6岁女娃一分钟腿拍球300下！</title><datatime>2023-11-27 05:17:00</datatime><body>	近日，浙江绍兴一位父亲将自己女儿俯卧着用腿拍打瑜伽球的视频发布到社交平台，6岁的小姑娘1分钟拍打了瑜伽球200次，惊呆众多网友。有人留言：这腰腹力量，很多大人都做不到！以后绝对会成为冠军！据了解，女孩名叫张梓涵。她的父亲张先生告诉扬子晚报/紫牛新闻记者，女儿从小喜欢游泳，坚持体能打卡大半年了，这样的训练对她的核心和腿部力量有很大的帮助，“看她每天练习积极又刻苦，感觉既心疼又欣慰。”小梓涵说，她以后要像张雨霏姐姐一样，成为游泳运动员，拿金牌。
	紫牛新闻记者徐韶达万惠娟
	5岁通过选拔接触游泳练习从不叫苦叫累
	张先生告诉记者，小梓涵5岁时，当地游泳专业队到幼儿园选拔“游泳苗子”。“在那之前女儿从来没有接触过游泳这项运动，专业队教练说我女儿身体比例等各方面条件比较好，我们就想让她去练练看。”张先生说，没想到女儿就这么一路坚持下来了。
	张先生表示，孩子刚开始接触游泳时充满了新鲜感，对各项练习也非常感兴趣，“当时她斗志满满，说想成为运动员，拿金牌。但是练了一段时间之后，她就觉得有些枯燥，开始有些抵触情绪了。”为了让女儿继续坚持练习游泳，张先生做了不少努力，“起初我就用一些常规物质奖励，比如带她出去玩，去超市购物等。后来，这些‘小招数’就不管用了，因为练习太辛苦了。”
	于是张先生想了一招，在小梓涵练游泳的时候自己同步开始健身，“孩子训练遇到瓶颈时会想放弃，但是看到我一直在坚持健身，她就会不自觉地跟随我的步伐。”张先生说，女儿有时训练动作做得不到位，想偷懒，就会“怼”他“爸爸也做不到”，“我为了给她做好表率，就会尽力做出这个动作，争取做得比她好，女儿看到后也会自觉地跟着我一起练习。”张先生说，为了陪伴女儿练习，他也坚持健身一年多，现在身材变得比以前精壮了。
	张先生称，通过不断引导，小梓涵如今训练非常自觉，从不叫苦叫累，“慢慢地，每天练习成为了她的习惯，也不再需要家长督促了。”
	从200次到300次只用半个月会给自己打气，告诉自己不放弃
	张先生告诉紫牛新闻记者，小梓涵练习游泳一年后就参加了正式的游泳比赛，“第一次比赛就拿到了第二名，看到教体局颁发的证书，她很开心。这些证书我们都裱好给她挂在墙上。”后来没过多久，小梓涵参加区里同年龄段的游泳比赛，拿到了自己人生中的第一块金牌，“那时候她可兴奋了，到处去跟长辈们炫耀，爷爷奶奶也鼓励她要继续加油。”张先生表示，这也是女儿继续坚持训练的一大动力。
	张先生骄傲地告诉记者，女儿目前已经晋升到市游泳队，“过程很不容易，经历一层层参加选拔。30000人参加比赛，最后选300人，再从300人中选30人。”
	张先生说，用腿拍打瑜伽球这个训练方法，是他从网上学来的，“腿、手臂每周轮流进行拍打，用腿拍瑜伽球一周会训练两次，这个训练方法她已经坚持了大半年。”
	张先生记得，刚开始梓涵只能用腿拍打瑜伽球10次左右，“没有捷径，只能一天天刻苦练习，慢慢增加训练强度，我在网上发布的视频是她一分钟腿拍瑜伽球200下，这半个月时间她进步非常快，现在已经达到300下了。”
	小梓涵坚持每天在家里进行腿和脚的拍打瑜伽球训练。这个训练看似简单，实际上需要高度集中的注意力和坚韧的意志力。小姑娘总是全神贯注地完成这项任务，无论是早上还是晚上，她从未间断。“这项训练对她的核心力量和腿部力量的提升产生了显著的影响。她的身体变得更加灵活，力量也得到了明显的增强。”张先生说，除了拍打瑜伽球，女儿还有其他的训练项目，每天大概会训练1个小时。这种高强度的训练并没有让她感到疲惫，反而激发了她的斗志。
	小梓涵告诉紫牛新闻记者，每次练完瑜伽球都很累，“我会给自己加油打气，告诉自己不能放弃。”小梓涵说，她看了今年杭州亚运会上张雨霏的比赛，很振奋。“我以后要像张雨霏姐姐一样，成为游泳运动员，拿金牌。”她用稚嫩的声音说。
	从娇惯小姑娘到自律女运动员未来想进入更高水平队伍
	梓涵妈妈刘女士告诉记者，在今年6月举行的全市同年龄段儿童游泳比赛中，小梓涵只拿到了第三名，“当时成绩一出来，孩子就哭了。她说下次比赛一定要拿第一。”于是她之后不断加强训练，功夫不负有心人，在今年10月举办的绍兴市游泳比赛中，梓涵如愿以偿地取得了金牌。
	刘女士说，看到女儿训练这么刻苦，既欣慰又心疼，“当她拿到理想成绩时，我们也会替她开心。”
	“其实一开始让孩子接触游泳只是为了强身健体，没想让她成为运动员，后来发现孩子很要强也很努力，我们家长就一直坚持陪伴、引导她。”刘女士介绍，梓涵每次训练和比赛都会给自己设定一个目标，而且都会超额完成，“前两天泳队里测试，在200米混合泳这个项目上，她给自己设定的目标是3分25秒以内，结果最终成绩是3分20秒。”目前，梓涵在正式比赛中，50米自由泳的最好成绩是38秒，100米自由泳的最好成绩是1分27秒。
	小梓涵练游泳的这一年多时间里，让父母感触最深的是女儿发生了近乎“脱胎换骨”的变化。刘女士告诉记者，接触游泳之前，梓涵算是比较娇惯的小姑娘，心态很差也很敏感，被瞪一眼都会哭。起初她担心女儿不擅长社交，但自从女儿练习游泳之后，变得坚强自信了很多，也变得懂事了，很少抱怨训练累，“她只会跟我说，教练今天又表扬她了。”
	刘女士觉得，体育真的可以培养一个孩子的意志品质，“在学校，老师们也都说她非常自律。在接触游泳之前孩子是不爱读书的，现在在班上学习非常自觉，还担任课代表、纪律委员，成了老师口中‘别人家的孩子’。”梓涵5岁的妹妹也受到了姐姐的影响，每天自发地跟着姐姐训练游泳。
	谈到对孩子未来的规划，张先生表示，只要女儿能坚持下去，他们就会一直陪伴她，“现在孩子年纪还小，先脚踏实地，一步一个脚印走好，在不耽误文化学习的情况下，在游泳这条赛道上奋力向前。”
</body><key_sentence>她的父亲张先生告诉扬子晚报/紫牛新闻记者，女儿从小喜欢游泳，坚持体能打卡大半年了，这样的训练对她的核心和腿部力量有很大的帮助，“看她每天练习积极又刻苦，感觉既心疼又欣慰。张先生告诉紫牛新闻记者，小梓涵练习游泳一年后就参加了正式的游泳比赛，“第一次比赛就拿到了第二名，看到教体局颁发的证书，她很开心。于是张先生想了一招，在小梓涵练游泳的时候自己同步开始健身，“孩子训练遇到瓶颈时会想放弃，但是看到我一直在坚持健身，她就会不自觉地跟随我的步伐。张先生表示，孩子刚开始接触游泳时充满了新鲜感，对各项练习也非常感兴趣，“当时她斗志满满，说想成为运动员，拿金牌。</key_sentence></doc>