<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6012</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-28/10119395.shtml</url><title>中欧班列长安号“渭西欧”华阴专列发车</title><datatime>2023-11-28 22:05:00</datatime><body>	中新网西安11月28日电(记者阿琳娜)28日，随着一声汽笛长鸣，中欧班列长安号“渭西欧”华阴专列从华阴始发，在西安港集结后，将一路向西，目的地是4667公里之外的乌兹别克斯坦塔什干。
	自2013年11月28日长安号首列开行以来，已运行十年。十年来，长安号已累计开行20897列，实现质量效益并重，开行量、货运量、重箱率等核心指标连续6年位居全国第一。
	“中欧班列长安号开到‘家门口’，我们华阴当地企业的货物也能搭乘国际班列，为本地制造走出国门提供了更加方便、快捷的物流通道，降低企业的运输成本，有效助推企业进一步拓展国际市场，走向世界。”企业代表刘文倩说。
	启动仪式上，华阴市和西安国际港务区管委会签署了开行中欧班列长安号“渭西欧”华阴专列合作协议。
	“‘渭西欧’华阴专列开行，标志着华阴市物流领域国际化取得里程碑式突破，对助力全市高水平对外开放、对外贸易高质量发展起到积极推动作用。”华阴市委副书记、市长孟渭川表示，华阴市将携手西安国际港务区持续完善基础联通设施建设，全力做好服务保障工作，推动班列常态高效运行，推动市域外向型经济蓬勃发展。
	近年来，西安国际港务区高质量推动中欧班列西安集结中心建设，携手兄弟城市，加快构建“+西欧”集结体系，持续畅通物流通道，服务县域经济、区域经济发展。陕西省内，安康的石材和毛绒玩具，榆林的化工品，商洛的核桃，汉中的茶叶，西安的新能源汽车及汽车零部件、光伏、显示器；陕西省外，长三角、珠三角的家具、家电、日用百货等特色产品，搭乘中欧班列长安号走出国门。长安号已经成为服务县域经济、区域经济和外向型经济高质量发展的“黄金班列”。
	“目前，中欧班列长安号‘+西欧’班列集结体系初步形成，开通运行21条集结线路，已累计为各集结城市运输货物超过一千列，有力地服务了西安与集结城市的协同发展。”西安自贸港建设运营有限公司总经理袁小军表示，下一步，西安港将以更加开放的姿态，持续扩大“+西欧”朋友圈，携手各兄弟城市高质量运行集结线路，携手推动中欧班列长安号高质量发展。
	“今天正值长安号开行十周年，我们开行长安号‘渭西欧’华阴专列，这是西安国际港务区携手渭南市、华阴市，推动中欧班列长安号服务县域经济高质量发展的务实举措。”西安国际港务区管委会副主任马选利表示，西安国际港务区将依托中欧班列长安号，持续把陕西省大宗货物和矿产资源等“陕西制造”的商品带出国门，助力陕西企业深度融入共建“一带一路”大格局，加快开拓国际市场。
	2013年11月28日，首列长安号国际货运班列由西安发往阿拉木图。十年来，西安国际港务区以“建设世界一流内陆港，打造‘双循环’核心枢纽”为目标，高起点建设世界一流内陆港，高质量开行中欧班列长安号，高水平开展对外合作，全力加快建设中欧班列西安集结中心，加快港产、港贸、港城一体化融合发展。中欧班列长安号完成了从“追赶者”“跟跑者”到“领先者”的角色转换，西安港也实现了从新筑四等车站到西安国际港站的转变。
	“目前已建成占地5600亩，集装箱年吞吐量540万标箱、运力6600万吨的西安国际港。如今，平均每1小时40分，就有一列中欧班列长安号在西安国际港站始发和抵达。”西安国际港务区自贸港口局局长马理介绍，长安号常态化运行17条国际干线，基本覆盖欧亚大陆全境，初步构建了效率高、成本低、服务优的国际贸易通道体系。十年来，长安号累计开行达20897列，西安成为全国首个开行中欧班列累计突破20000列的城市。
	西安国际港务区将全力打造高能级开放平台，加快建设中欧班列西安集结中心，在服务全国向西开放，在国际物流体系构建，在国际贸易枢纽建设，在推动规则、规制、管理、标准等制度型开放四个方面实现新拓展。
	西安国际港务区党工委书记、管委会主任孙艺民表示，西安国际港务区将抢抓构建“一带一路”立体互联互通网络的发展机遇，更加紧密携手境内外合作伙伴，高质量运行国际干线和“+西欧”集结线路，更好服务县域经济、区域经济发展，更好服务国家向西开放，让亚欧陆海贸易大通道与西部陆海新通道在西安更好集结交汇，为高质量共建“一带一路”贡献陆港力量。(完)
</body><key_sentence>“今天正值长安号开行十周年，我们开行长安号‘渭西欧’华阴专列，这是西安国际港务区携手渭南市、华阴市，推动中欧班列长安号服务县域经济高质量发展的务实举措。近年来，西安国际港务区高质量推动中欧班列西安集结中心建设，携手兄弟城市，加快构建“+西欧”集结体系，持续畅通物流通道，服务县域经济、区域经济发展。十年来，西安国际港务区以“建设世界一流内陆港，打造‘双循环’核心枢纽”为目标，高起点建设世界一流内陆港，高质量开行中欧班列长安号，高水平开展对外合作，全力加快建设中欧班列西安集结中心，加快港产、港贸、港城一体化融合发展。启动仪式上，华阴市和西安国际港务区管委会签署了开行中欧班列长安号“渭西欧”华阴专列合作协议。</key_sentence></doc>