<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6039</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-28/10119360.shtml</url><title>中国退役军人就业创业服务促进会创业发展服务专委会成立大会在京举行</title><datatime>2023-11-28 21:38:00</datatime><body>	中新网北京11月28日电中国退役军人就业创业服务促进会创业发展服务专业委员会(以下简称“专委会”)成立大会暨“绝一手·戎装营”退役军人就业创业公益服务平台启动仪式，28日在北京梅地亚中心举行。
	中国退役军人就业创业服务促进会理事长王义指出，经过两年的前期筹备，由中稹进出口集团有限公司发起设立的“创业发展服务专业委员会”正式成立，旨在用实际行动贯彻落实党的二十大精神，搭建创业和发展的新通道，为退役军人提供更为宽阔的舞台和空间。
	王义介绍说，退役军人就业创业工作是军队之大计、国家之大计。中稹进出口集团有限公司是一家以关爱、服务退役军人及现役军人家属就业创业为宗旨而设立的专属实业投资有限公司。为更好地开展工作，2022年8月集团公司申请成为中国退役军人就业创业服务促进会副理事长单位，同时申报成立退役军人就业创业服务促进会创业发展服务专业委员会。
	王义说，面对激烈的就业竞争，广泛动员社会力量，扶持退役军人就业创业，既是政府应尽的职责，也是社会各界共同的责任。专委会要提高思想站位，从政治和全局高度来开展退役军人就业创业服务工作，帮助退役军人及军属解决就业创业实际困难。要组合军地资源，汇集社会力量，为退役军人在就业创业培训、了解用工信息、参加推介活动、获得创业扶持等方面提供帮助，支持退役军人开辟新疆场、创造新价值、作出新贡献。
	据专委会主任、中稹进出口集团有限公司董事长张宇轩介绍，在调研当前退役军人及现役军人家属安置和就业创业工作中存在实际困难的基础上，专委会着力投资建设以线上平台为引领，建设、收购一批线下实体产业为支撑，形成了扶持退役军人就业创业产业集群、公益融合发展的“绝一手·戎装营”公益服务平台。该平台是专委会为扶持退役军人、现役军人家属就业创业打造的公益性福利平台。
	据介绍，该平台将保障退役军人、现役军人家属优质优价生活物资供应，降低其生活成本。系列项目将在线上线下扶持退役军人低风险创业，免收加盟费、品牌使用费、代理费，免费帮助引流宣传，协助与项目地政府对接支持政策。平台启动后还将全面向退役军人开放招聘，优先安置退役军人和现役军人家属，助力扶持退役军人高质量就业、低风险创业，切实有效解决困难。
	张宇轩说，为更好推进公益平台建设、使平台尽快发挥助力退役军人、现役军人家属分享项目福利的作用，专委会将重点开展五方面工作：一是坚持平台公益性；二是扶持退役军人及军人家属高质量就业；三是塑造“绝一手·戎装营”退役军人统一品牌；四是培育“绝一手·戎装营”退役军人企业品牌集群，扶持退役军人低风险创业；五是设立“老兵关爱基金”，用于集中帮扶一批特别困难的退役军人、现役军人家属及军烈属家庭。
	专委会承诺，“绝一手·戎装营”公益平台在扶持退役军人就业方面，不收取任何费用，免费培训上岗，助力扶持退役军人高质量就业；在扶持退役军人创业方面，不收取加盟费、技术转让费、品牌使用费，助力帮扶退役军人低风险创业；在公益方面，“绝一手·戎装营”APP线上公益商城向退役军人、现役军人家属、人民警察、应急救灾、因公因战伤残、见义勇为的英雄们开放，不以牟利为目的，通过专属商城让利优待和直接捐助，切实帮助退役军人、现役军人家庭走出困境。
	同时，专委会向所有关心支持退役军人就业创业的团体、个人发出邀请，协力推进“绝一手·戎装营”退役军人公益服务平台在全国落地生根，使更多退役老兵在实现自身价值的同时，为社会经济发展贡献更大力量。(完)
</body><key_sentence>据专委会主任、中稹进出口集团有限公司董事长张宇轩介绍，在调研当前退役军人及现役军人家属安置和就业创业工作中存在实际困难的基础上，专委会着力投资建设以线上平台为引领，建设、收购一批线下实体产业为支撑，形成了扶持退役军人就业创业产业集群、公益融合发展的“绝一手·戎装营”公益服务平台。平台启动后还将全面向退役军人开放招聘，优先安置退役军人和现役军人家属，助力扶持退役军人高质量就业、低风险创业，切实有效解决困难。该平台是专委会为扶持退役军人、现役军人家属就业创业打造的公益性福利平台。同时，专委会向所有关心支持退役军人就业创业的团体、个人发出邀请，协力推进“绝一手·戎装营”退役军人公益服务平台在全国落地生根，使更多退役老兵在实现自身价值的同时，为社会经济发展贡献更大力量。</key_sentence></doc>