<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6040</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-28/10119355.shtml</url><title>乡村振兴路：新乡贤回归赋能乡村文旅发展</title><datatime>2023-11-28 21:33:00</datatime><body>	中新网绍兴11月28日电(方堃成波)看中了家乡万亩竹海的旅游资源优势，4年前，“90后”胡佳懿从浙江杭州返乡，成为一名新乡贤，将梦想的种子播撒在故土——浙江省绍兴市上虞区长塘镇。
	位于长塘镇桃园村箬帽山的“绍兴山居”坐拥松涛竹海，是一个掩映在绿意中的江南四合院，堪比世外桃源，节假日里顾客盈门。“回到家乡开这家‘绍兴山居’民宿，是一个正确的选择！”胡佳懿感慨。
	在2019年前后，胡佳懿打算开一家康养主题的民宿，他希冀找到一处山清水秀之地，当时考察选址地主要集中在湖州安吉等地区。那时，胡佳懿的父亲因浓厚的乡土情结，极力向儿子推荐家乡长塘这片好山好水。
	“我很早就在外求学，对长塘其实并不熟悉，实地考察后发现，这是一方‘离尘不离城’的宝地，当地政府对于新乡贤返乡创业也非常支持。”胡佳懿如是说。
	1.5万亩的茂林修竹，涵养了长塘的“最佳气质”；竹乡驿站的笋宴“十大碗”，满足人们的唇齿味蕾；四季花海的桃园村，是陶渊明笔下不问世事的梦，在此处幻化成了极尽山水之闲的国家3A级景区……通过实地考察，胡佳懿认为长塘良好的生态环境及便利的交通优势，十分符合康养项目落地。
	巧合的是，那时桃园村正有一块10亩的闲置土地亟待激活。在长塘镇负责人的积极协调下，双方一拍即合。胡佳懿投入1000万元，打造了这处幽篁之境。
	“绍兴山居”以“深度好睡眠”为切入点，依托周边森林覆盖率高达85%的环境优势，引进澳大利亚海归技术团队，成为中国国内第一家检验晚间呼吸健康为主的高档山居。
	挖笋赏花、小溪摸鱼、草坪烧烤、把酒品茗……丰富多彩的游乐项目也让“绍兴山居”成为一家有温度，有灵魂的住宿。
	“这里的新乡贤创业环境很好，政府支持，把我们列入疗休养基地等名单。今年民宿的生意还算红火，节假日基本满客。”胡佳懿高兴地介绍，民宿住客80%以上来自上海，主要看重的就是民宿自然与人文相融合的良好康养条件。
	今年年初，离民宿所在地仅3公里的上虞高铁南站开通，这让民宿的交通优势更加明显，也让胡佳懿对长塘的发展充满信心。
	自古贤能恋故土，从来才俊爱家园。和携资归来创业的胡佳懿一样，土生土长的新乡贤林夕颜回归长塘家乡创业，看中的也是家乡的青山绿水。
	林夕颜曾是国际旅行社一名资深领队，早年走南闯北，全世界各地跑。近年来，她看到了农村文旅发展势头强劲、网络直播兴起，便萌生了回乡创业的念头。
	“十几年的领队生涯，接触了各地不同特色的农产品，也积累了自己的客户群，我觉得我们长塘不仅有竹笋，还可以有其他经济效益好的特色作物，就回乡把抛荒20多年的土地开垦出来，一边种地，一边打造自己的梦想家园。”林夕颜如是说。
	正如林夕颜所说，有趣的灵魂会相互吸引。林夕颜在家乡做绿豆腐、乌米饭、霉菜梗、柿饼，种百合、洛神花、凉薯、紫山药，割土蜂蜜、自建竹屋……吸引了越来越多有趣的人关注她，并成为她忠实的客户。
	如今，她在抖音已更新了1155个视频，粉丝人数超过两万。她说，希望通过更多像她这样的年轻人的努力，让长塘镇、桃园村的名声更响亮。
	乡村振兴路上，新乡贤是独特资源，也是重要力量。长塘镇相关负责人介绍，近年来，长塘镇积极发动统战资源赋能文旅发展，推动一批优质新乡贤项目回归，特别是众多新乡贤在全域旅游政策引领下，依托家乡得天独厚的生态优势，回乡兴办民宿、丰富旅游业态、帮助农民就业，有力助推长塘镇打造景村交融、农旅互融的乡村度假康养圣地。
	下一步，长塘镇将继续打好新乡贤“组合拳”，通过资源共享、项目借力等形式，采用引进在外乡贤和培育本地乡贤相结合的方式，为新乡贤创业提供更好的施展才华的舞台。(完)
</body><key_sentence>长塘镇相关负责人介绍，近年来，长塘镇积极发动统战资源赋能文旅发展，推动一批优质新乡贤项目回归，特别是众多新乡贤在全域旅游政策引领下，依托家乡得天独厚的生态优势，回乡兴办民宿、丰富旅游业态、帮助农民就业，有力助推长塘镇打造景村交融、农旅互融的乡村度假康养圣地。中新网绍兴11月28日电(方堃成波)看中了家乡万亩竹海的旅游资源优势，4年前，“90后”胡佳懿从浙江杭州返乡，成为一名新乡贤，将梦想的种子播撒在故土——浙江省绍兴市上虞区长塘镇。和携资归来创业的胡佳懿一样，土生土长的新乡贤林夕颜回归长塘家乡创业，看中的也是家乡的青山绿水。通过实地考察，胡佳懿认为长塘良好的生态环境及便利的交通优势，十分符合康养项目落地。</key_sentence></doc>