<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6049</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-28/10119346.shtml</url><title>健康江西行：江西各地促进养老托育服务健康发展</title><datatime>2023-11-28 21:15:00</datatime><body>	中新网南昌11月28日电(巫发阳)“一老一小”关系千家万户，服务保障好“一老一小”是积极应对人口老龄化、促进人口长期均衡发展的重要基础。近年来，江西各地不断扩大“一老一小”领域有效供给，促进养老托育服务健康发展。
	推进老年友好社区建设让老年人老有所养老有所医
	“我们社区经常会举办各种中医讲座和义诊活动，我们老年人在家门口就可以学习健康知识、享受医疗服务，我们感到很开心、很满足。”景德镇市珠山区昌河街道昌盛社区居民尹燕兰笑着说。
	据了解，景德镇市珠山区昌河街道昌盛社区60岁以上老年人4500余人，占总人口的33%，80岁以上年龄的有879人，90岁以上的66人，100岁以上的1人，独居老人37人。
	为更好服务社区老年人，昌盛社区精心打造了社区养老区、医疗卫生区(内设养生保健室、四点半教室、电子阅览室、老年书画室、健康保健室、老年人餐饮厨房)、文体活动区(内设体育室、娱乐室、舞蹈音乐室等)三大功能区，还特别设立了“心理咨询室”“老年人膳食厨房”“日间照料室”等，义务为老年人提供生活照料、精神慰藉、法律援助、政策宣传等服务。
	“我们社区还成立了‘颐养之家’，将养老、医疗、护理相结合，室内配备了五十多张床位，为辖区内有需求的老人提供康复辅具租赁、康复指导、家政服务点单等多样化养老服务。”昌盛社区党委书记胡余徽补充说。
	与此同时，昌盛社区还整合了昌河三三五医院、社区卫生服务中心、昌华玉牙、爱尔眼科等多方社会资源，为社区老年人提供健康状况评估、门诊优先预约及诊疗、优先转诊等贴心医疗服务，建立了家庭和社会资源一体化的社区长期照护体系。截至目前，昌盛社区已有近2000名老年人享受了家庭医生签约服务，昌盛社区也被评为“全国老年友好型社区”。
	江西省卫生健康委员会相关负责人介绍，江西省卫健委积极推动各级各类医疗卫生机构与养老机构、城乡社区养老服务设施签约合作，为老年人提供预约就诊、定期巡诊、急诊急救、中医养生保健等医疗服务，积极开展医养结合与失能老年人评估指导服务，支持医疗卫生机构为属地65岁以上老年人提供失能老年人上门评估指导服务，江西省累计服务失能老年人47.6万人。
	推进托育服务体系建设让婴幼儿健康快乐成长
	“小火车，嘟嘟嘟。你先我后，排整齐，慢慢走，不着急……”临近中午，上饶市婺源县新爱婴托育服务中心的生活老师们正引导小朋友排成一列整齐有序地前往洗手准备吃饭。
	据了解，婺源县新爱婴托育服务中心成立于2017年，专注于为0-3岁婴幼儿提供早教托育服务，并根据蒙台梭利教育理念设置了日常生活教育、感官教育、数学教育、语言教育、科学文化教育等课程，为孩子们提供温馨、安全和充满探索的成长环境。
	“经过一周的时间，宝贝在新的班级适应得很快，情绪处于稳定、愉悦的状态，跟老师以及小朋友的互动都很融洽，相处得很愉快……”托育中心的菠萝老师细心地给家长发去了悠悠宝贝的周总结内容，让家长可以了解孩子在托育中心的生活学习情况。
	托育中心负责人介绍说，“我们托育中心目前共有135个托位，配备专业早教师资人员30余名，后勤人员12名，健康老师2名，截至目前已经为1500多位宝宝提供过专业的早教服务。”
	除了设立专业的托育服务机构，萍乡市安源区妇幼保健院还通过加强政策支持、发挥行业优势等方式有效促进托育服务发展、健康服务提升，安源区妇幼保健院设立的3所托育服务中心共400个托位使用率达到100%，从而带动医院业务收入提高，实现健康业务和托育服务“双促进、双提升”。
	江西省卫生健康委员会相关负责人介绍，江西省卫生健康系统认真贯彻落实党中央和江西省委决策部署，加强顶层设计，强化政策支持，全力以赴抓项目、蓄势能、促发展，不断加大普惠托育服务体系建设力度，江西省托育服务事业实现良好开局、取得积极进展。截至2023年10月，江西省共有托育机构3600余家，托位数17.13万余个，每千人口托位数达3.78个，已提前完成年度目标任务。(完)
</body><key_sentence>江西省卫生健康委员会相关负责人介绍，江西省卫健委积极推动各级各类医疗卫生机构与养老机构、城乡社区养老服务设施签约合作，为老年人提供预约就诊、定期巡诊、急诊急救、中医养生保健等医疗服务，积极开展医养结合与失能老年人评估指导服务，支持医疗卫生机构为属地65岁以上老年人提供失能老年人上门评估指导服务，江西省累计服务失能老年人47.6万人。为更好服务社区老年人，昌盛社区精心打造了社区养老区、医疗卫生区(内设养生保健室、四点半教室、电子阅览室、老年书画室、健康保健室、老年人餐饮厨房)、文体活动区(内设体育室、娱乐室、舞蹈音乐室等)三大功能区，还特别设立了“心理咨询室”“老年人膳食厨房”“日间照料室”等，义务为老年人提供生活照料、精神慰藉、法律援助、政策宣传等服务。与此同时，昌盛社区还整合了昌河三三五医院、社区卫生服务中心、昌华玉牙、爱尔眼科等多方社会资源，为社区老年人提供健康状况评估、门诊优先预约及诊疗、优先转诊等贴心医疗服务，建立了家庭和社会资源一体化的社区长期照护体系。托育中心负责人介绍说，“我们托育中心目前共有135个托位，配备专业早教师资人员30余名，后勤人员12名，健康老师2名，截至目前已经为1500多位宝宝提供过专业的早教服务。</key_sentence></doc>