<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6060</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-28/10119301.shtml</url><title>泰国清迈化学品爆炸致2死2重伤</title><datatime>2023-11-28 21:11:00</datatime><body>	中新网曼谷11月28日电(记者李映民)当地时间28日下午，泰国清迈府帕劳县发生化学品爆炸事故，目前已造成2人死亡、2人重伤，另有数人轻伤。当地救援人员迅速将伤者送往医院进行救治。
	帕劳县县长瓦卢透露，爆炸物为氯酸钾，爆炸现场的房屋因爆炸严重受损，屋顶脱落，墙壁被炸飞，只剩下水泥柱。
	目前事故还在进一步调查中。(完)
</body><key_sentence>中新网曼谷11月28日电(记者李映民)当地时间28日下午，泰国清迈府帕劳县发生化学品爆炸事故，目前已造成2人死亡、2人重伤，另有数人轻伤。当地救援人员迅速将伤者送往医院进行救治。帕劳县县长瓦卢透露，爆炸物为氯酸钾，爆炸现场的房屋因爆炸严重受损，屋顶脱落，墙壁被炸飞，只剩下水泥柱。目前事故还在进一步调查中。</key_sentence></doc>”的国际化一流冰雪旅游目的地。
	冰雪节庆活动板块包括第四届哈尔滨采冰节、第40届中国哈尔滨国际冰雪节开幕式、2024年网络中国节系列网络活动、2024中国冰雪旅游发展论坛、第9届亚冬会开幕倒计时一周年庆祝活动、亚布力滑雪节等活动；冰雪文化活动板块包括首届东北三省省会城市联动新春歌会暨“百城百场”大型群众歌会系列活动启动仪式、黑龙江省第三届冰雪非遗节暨哈尔滨市冰雪主题非遗原创作品展览展示等活动；冰雪艺术活动板块将推出第35届中国·哈尔滨国际冰雕比赛、第26届国际雪雕比赛、第6届国际大学生冰雕比赛、第16届国际大学生雪雕比赛、哈尔滨国际青少年冰雕比赛等冰雪艺术赛事；冰雪体育活动板块将举办越野滑雪马拉松赛、冬季铁人三项赛、亚洲速度滑冰马拉松赛、首届哈尔滨上合组织雪地自行车赛、首届上合组织国家杯雪地足球赛等冰雪体育赛事；冰雪经贸活动板块将举办亚布力中国企业家论坛年会、黑龙江国际文化产业博览会、国内外商协会走进哈尔滨、香港企业哈尔滨行等活动；冰雪时尚创意活动板块将举办哈尔滨冰雪国际时装周、哈尔滨第40届公益冰雪集体婚礼、创意短视频大赛、冰雪景区文创产品展等活动；群众性冰雪活动板块将举办百万青少年上冰雪、第4届大众冰盘挑战赛、第6届哈尔滨松花江冰雪嘉年华、冰雪主题摄影大赛、冬泳表演、跨年夜焰火表演、“淘学企鹅”新区巡游等群众性冰雪系列活动。
	今年哈尔滨冰雪季力争通过做好“冰雪＋”、“＋冰雪”大文章，把发展冰雪经济作为新的增长点，紧紧抓住举办哈尔滨2025年第9届亚冬会重大机遇，充分展示哈尔滨独具特色的冰雪之美、人文之美、运动之美，助力推动冰雪经济全产业链发展，打造最具特色的冰雪旗舰产品、冰雪精品路线和品牌节庆活动。
	此外，今年哈尔滨冰雪季将邀请国外地方城市和商协会代表来哈尔滨参加冰雪节开幕式，并举办系列文化交流活动。“以服务国家外交为根本，以突出对俄交流为重点，以推进经贸合作为方向，全方位展现‘冰雪文化之都’的对外影响力，巩固提升对俄合作中心城市地位和功能，不断扩大哈尔滨国际知名度。”王洪新说。
	据介绍，今年哈尔滨冰雪季不仅有传统冰雪节庆活动和冰雪艺术专业国际赛事，还与迎接哈尔滨2025年第九届亚冬会宣传活动有机融合，把亚冬会元素融入到冰雪活动中来，举办哈尔滨2025年第9届亚冬会冰球测试赛、俄罗斯友城自贸区行等活动，促进冰雪文化、冰雪艺术、冰雪体育、冰雪经贸等多领域的深度融合。(完)
</body><key_sentence>哈尔滨市文广旅游局局长王洪新介绍，今年哈尔滨冰雪季将从11月持续到明年3月底，布局相约在冰城、冰雪共欢歌、龙年合家欢、春雪送春晖四大活动篇章，构建冰雪节庆、冰雪文化、冰雪艺术、冰雪体育、冰雪经贸、冰雪时尚创意和群众性冰雪七大板块系列活动，推出百余项冰雪活动，全力打造“冰雪文化之都·双亚冬举办城”的国际化一流冰雪旅游目的地。中新网哈尔滨11月28日电(记者刘锡菊)28日，记者获悉，哈尔滨市将启动2023-2024年哈尔滨冰雪季活动，活动以“约会哈尔滨·冰雪暖世界”为主题，以“龙年游冰城·一起迎亚冬”为主线，布局四大活动篇章，构建七大板块系列活动，推出百余项冰雪活动，全力打造“冰雪文化之都·双亚冬举办城”的国际化一流冰雪旅游目的地。据介绍，今年哈尔滨冰雪季不仅有传统冰雪节庆活动和冰雪艺术专业国际赛事，还与迎接哈尔滨2025年第九届亚冬会宣传活动有机融合，把亚冬会元素融入到冰雪活动中来，举办哈尔滨2025年第9届亚冬会冰球测试赛、俄罗斯友城自贸区行等活动，促进冰雪文化、冰雪艺术、冰雪体育、冰雪经贸等多领域的深度融合。冰雪经贸活动板块将举办亚布力中国企业家论坛年会、黑龙江国际文化产业博览会、国内外商协会走进哈尔滨、香港企业哈尔滨行等活动。</key_sentence></doc>