<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6104</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10119258.shtml</url><title>中国（新疆）自由贸易试验区喀什片区首家电子企业投产</title><datatime>2023-11-28 19:05:00</datatime><body>	中新网新疆喀什11月28日电(朱景朝陈朝马晓东)记者从新疆喀什经济开发区获悉，中国(新疆)自由贸易试验区喀什片区首家电子企业——新疆长新电子科技有限公司投产仪式日前在新疆喀什综合保税区举行。
	据介绍，该企业是自中国(新疆)自由贸易试验区喀什片区(以下简称“新疆自贸试验区喀什片区”)揭牌成立后，首家在喀什经济开发区(以下简称“喀什经开区”)投产的电子企业。该企业是专业从事半导体LED芯片封测、IC集成电路、灯带及成品灯具的研发、生产、销售于一体的高新技术企业。同时是喀什经开区及喀什综合保税区瞄准向西开放产业架构，推动出口导向型、周边国家优势资源加工利用型产业聚集的代表。
	据悉，近年，喀什经开区努力把开放优势转化为产业优势，在加大综合保税区贸易发展、持续在新疆领航的同时，大力发展实体经济，把锂电新材料、LED电子及集成电路、高端装备制造和生物技术作为主导产业，很抓招商引资，壮大企业规模，培育产业集群，仅今年新增规上企业19家，由2021年的15家增至45家，两年增长了200%，高新技术企业今年新增了7家，由2021年的2家增至14家，较去年增长了100%。
	11月11日，新疆自贸试验区喀什片区揭牌成立，现场进行了30个项目集中签约，并向首批入驻的35家经营主体颁发营业执照。(完)
</body><key_sentence>据悉，近年，喀什经开区努力把开放优势转化为产业优势，在加大综合保税区贸易发展、持续在新疆领航的同时，大力发展实体经济，把锂电新材料、LED电子及集成电路、高端装备制造和生物技术作为主导产业，很抓招商引资，壮大企业规模，培育产业集群，仅今年新增规上企业19家，由2021年的15家增至45家，两年增长了200%，高新技术企业今年新增了7家，由2021年的2家增至14家，较去年增长了100%。中新网新疆喀什11月28日电(朱景朝陈朝马晓东)记者从新疆喀什经济开发区获悉，中国(新疆)自由贸易试验区喀什片区首家电子企业——新疆长新电子科技有限公司投产仪式日前在新疆喀什综合保税区举行。据介绍，该企业是自中国(新疆)自由贸易试验区喀什片区(以下简称“新疆自贸试验区喀什片区”)揭牌成立后，首家在喀什经济开发区(以下简称“喀什经开区”)投产的电子企业。11月11日，新疆自贸试验区喀什片区揭牌成立，现场进行了30个项目集中签约，并向首批入驻的35家经营主体颁发营业执照。</key_sentence></doc>造成民宿、农家乐、旅游纪念品店等，增加村民的收入并提升乡村旅游活力。
	“以前街边的一排排房屋闲置着，年久失修，有的还破烂塌陷了，严重影响到了周边环境。现在好了，引进了驻村企业、创业团队，房子再改造，景美了，来的游客也多了，生活就更好了。”黄沙村村书记周跃飞如是说。
	当前，依托“共富合伙人”招募计划，五龙乡积极开展乡创考察行、乡村论坛等活动，吸引本土高质量人才返乡创业，形成人才项目与产业发展双向联动良好态势。同时，当地建成新业态服务中心，通过“一站式”综合服务平台激发在地创客的创业活力，有效解决乡域业态产业规模难以形成、整体优势难以发挥等一系列问题。
	目前，五龙乡已成功招引了30余位青年创客回乡考察，落地各类合伙人项目14个，吸纳企业主理人、新业态业主等10人进驻，使得高层次人才、产业化项目与乡村发展的融合度进一步增强。
	乡村闲置房宅数量还在不断增加，如何乘借海岛乡村发展东风，将这些“沉睡”的资产唤醒仍是海岛嵊泗下一步发展的重中之重。
	接下来，嵊泗县各乡村将进一步利用闲置民房或村集体房产开展教育培训或将其转化为公共设施、具有市场价值的资产等形式，提高村民的生活质量，增加当地的就业机会和集体收入，促进海岛乡村经济繁荣发展。(完)
</body><key_sentence>五龙乡党委借势推动乡、村、企三级联动，深化“一村一品”党建品牌，构建“一村一新消费场景”，以打造“文艺供销”共富工坊为契机，产学融合为主线，将乡域4个村现有红色阵地、渔俗体验、文化艺术等场馆“连点成线”，将闲置民房或村集体房产改造成民宿、农家乐、旅游纪念品店等，增加村民的收入并提升乡村旅游活力。2022年，嵊泗县五龙乡黄沙村党总支主动联系正在考察分店选址的外来年轻创业团队“一阵风”工作室，以租赁减免、业态奖补等方式吸引其落地注册，盘活原先坐落在村卫生站对面的烂尾民宿区域，每年村集体经济保底分红至少5万元。当前，依托“共富合伙人”招募计划，五龙乡积极开展乡创考察行、乡村论坛等活动，吸引本土高质量人才返乡创业，形成人才项目与产业发展双向联动良好态势。接下来，嵊泗县各乡村将进一步利用闲置民房或村集体房产开展教育培训或将其转化为公共设施、具有市场价值的资产等形式，提高村民的生活质量，增加当地的就业机会和集体收入，促进海岛乡村经济繁荣发展。</key_sentence></doc>