<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>604</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111907.shtml</url><title>宁夏银川：“破”分散经营难题 让小农户接轨大农业</title><datatime>2023-11-14 20:41:00</datatime><body>	中新网银川11月14日电题：宁夏银川：“破”分散经营难题让小农户接轨大农业
	中新网记者李佩珊
	小农户耕地少、产量小，如何更好融入现代农业大发展？近年来，宁夏银川市通过发展农机社会化服务组织，面向小农户开展农业生产半托管、全托管、规模化、精细化专项作业等服务，为小农户提供全过程、全要素的机械化服务，让耕地化零为整，构建起社会化服务一张网，破解“谁来种地、怎样种地”和小农户分散经营瓶颈的难题，探索出了一条小农户接轨大农业的发展之路。
	正值北方农田冬灌时节，在银川灵武市郝家桥镇大泉村，61岁的农户杨金仁站在田埂边远眺，只见一台大型农业拖拉机正在远处深翻土地。“全托管后，耕种管收全程机械化，自己不费一点心。”他说。
	杨金仁有24亩地，因靠近公路污染大，没法统一流转，但自己种的话，一年到头辛苦忙碌又挣得不多。为此，他很是发愁。
	6年前，杨金仁打听到郝家桥镇吴家湖村的宁夏万众农业机械化服务有限公司(以下简称“宁夏万众”)在搞土地托管业务，为了省心，他尝试着将土地交给企业来种。托管后，他每年向企业缴纳2万余元托管费用，这笔钱包含了种子、农药、化肥、农机作业等耕种管收全程支出。“没想到收益比自己种还高。第一年每亩地除掉成本赚了700多元，今年每亩地的利润过千元了。”他说。
	据为杨金仁提供服务的宁夏万众负责人王健介绍，该公司从2019年起全面开展土地托管业务，由公司和农户签订协议，既可以全托管，也可以半托管。“全托管就是耕种管收我们全部服务，农户只管收钱。半托管就是分项目托管，农户需要哪一项服务我们就提供啥服务，按照菜单式选择。”王健说，生产托管不仅助力小农户接轨大农业，同时也解放了农户双手，让他们有更多精力和时间去拓展其他增收渠道。
	据测算，通过“全托管”模式，农作物亩均增产25公斤至35公斤，按订单农业相对提高市场售价7%-10%计算，亩均可实现增收110元左右。
	不只是杨金仁尝到了甜头。当前，像宁夏万众这样的各类农机社会化服务主体已成为银川农业生产主力军，在推动农业机械化全程全面高质高效发展、推进生产要素集聚及先进装备技术普及、推动多种形式适度规模经营、示范带动小农户应用现代生产方式等方面发挥了非常重要的作用。截至目前，银川市登记在册的规模经营农机作业服务组织达到126个，包含了农机专业合作组织、农机作业公司及部分农机协会、中介服务组织，其中82个农机作业公司年承担的作业面积达到200万亩以上，作业服务收入达到5.1亿元。
	相较于宁夏万众的智能化程度，宁夏绿先锋农业科技发展有限公司(以下简称“宁夏绿先锋”)则走得更远。这家企业在灵武市马家滩镇大羊其村打造了300亩的无人农场。简单来说，就是在人工不进入农场的情况下，通过对农业生产资源、环境、装备等各要素在线化、数据化，实现对种植对象的精准化管理，以及生产过程的智能化决策和无人化作业。
	在今年水稻秋收时节，这片农场只闻机械声，不见种田人，“操控手”在智能数控中心远程收割水稻，无人驾驶收割机在北斗导航的指引下，在稻田内沿着规划好的路径把水稻收入“囊”中，省时又省力。
	据宁夏绿先锋有关负责人尹秀玲介绍，公司基于综合智能化农业示范管理平台，在线调度特定农机前往作业地点，借助北斗导航和智能控制系统指令农机开展作业，可以实现土地平整、深松翻、播种、无人机植保、农事收割等全程机械化、服务规模化的土地“全托管”作业服务，有效提升了作业质量，并减少了人力成本。
	据调查，通过智能农机控制能实现精量施肥，可使每亩节肥22%以上；实施精量喷药，可使每亩节药25%；实施精量播种，可使每亩节种40%以上。据测算，种植农作物实行全托管后，仅此3项比传统种植每亩节本约120元。
	2020年4月，银川市印发了《银川市推进农业机械化和农机装备产业转型升级实施方案的通知》，明确提出鼓励农机社会化服务组织“农业机械装备与智能化”，推动智慧农业示范应用。宁夏万众、宁夏绿先锋等社会化服务组织则通过北斗自动导航系统的农机无人驾驶技术及无人机植保、测绘、遥感等技术，逐步建成农机北斗自动导航、农机作业远程监测、智慧农机大数据管理、精量施肥播种控制、现代农业小气候监测、农田网格化管理等多个智能系统，成为助力银川市现代化农业快速发展的重要力量之一。(完)
</body><key_sentence>据宁夏绿先锋有关负责人尹秀玲介绍，公司基于综合智能化农业示范管理平台，在线调度特定农机前往作业地点，借助北斗导航和智能控制系统指令农机开展作业，可以实现土地平整、深松翻、播种、无人机植保、农事收割等全程机械化、服务规模化的土地“全托管”作业服务，有效提升了作业质量，并减少了人力成本。近年来，宁夏银川市通过发展农机社会化服务组织，面向小农户开展农业生产半托管、全托管、规模化、精细化专项作业等服务，为小农户提供全过程、全要素的机械化服务，让耕地化零为整，构建起社会化服务一张网，破解“谁来种地、怎样种地”和小农户分散经营瓶颈的难题，探索出了一条小农户接轨大农业的发展之路。宁夏万众、宁夏绿先锋等社会化服务组织则通过北斗自动导航系统的农机无人驾驶技术及无人机植保、测绘、遥感等技术，逐步建成农机北斗自动导航、农机作业远程监测、智慧农机大数据管理、精量施肥播种控制、现代农业小气候监测、农田网格化管理等多个智能系统，成为助力银川市现代化农业快速发展的重要力量之一。当前，像宁夏万众这样的各类农机社会化服务主体已成为银川农业生产主力军，在推动农业机械化全程全面高质高效发展、推进生产要素集聚及先进装备技术普及、推动多种形式适度规模经营、示范带动小农户应用现代生产方式等方面发挥了非常重要的作用。</key_sentence></doc>