<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6129</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-28/10119255.shtml</url><title>以电影形式聚焦“热搜背后的故事” 《热搜》研讨会举办</title><datatime>2023-11-28 18:57:00</datatime><body>	中新网北京11月28日电(记者高凯)由中国文联电影艺术中心和中国电影评论学会等联合主办的电影《热搜》专家观摩研讨会日前在北京举行。
	电影《热搜》由忻钰坤执导，王红卫监制，周冬雨、宋洋、袁弘领衔主演，讲述了媒体人寻求真相，为弱者勇敢发声的故事。
	当日专家研讨会由中国电影评论学会会长饶曙光主持，邀请了电影界、文艺界、评论界、法治界、网信界等多位知名专家，与影片导演忻钰坤、编剧杨薇薇、制片人张超、杨斯童等主创进行深入探讨与交流。
	谈及该片的创作背景及意义，忻钰坤表示，很多网络热点和话题事件的背后乱象丛生，“(主创团队)想用电影的形式讲热搜背后的故事，通过影片和主角为弱势群体发声，让大家重新审视每个人的网络言行，同时也告诉大家，在网络舆论环境里面，发声时要保持客观理性，不被带节奏，保持独立思考的能力。”
	编剧杨薇薇表示，当下很多信息都来源于网络，每个人在互联网上都有了更多表达的权利，但随着社交媒体的发展，舆论被操控也会出现被一层一层反转的情况，因此想以此为题创作一个电影故事，以充满现实的细节融入创作表达，希望借助电影，告诉大家“真相永远有力量，良心永远会说话”。
	中国电影制片人协会副会长周建东认为，电影《热搜》聚焦现实，生动反映了现代社会中人们在互联网使用和传播中出现的问题，非常有价值。整部电影围绕自媒体网络和媒体人的正确选择，充分体现了真善美，展现了正义必胜的主题，值得引发更深层次的社会探讨。
	聚影汇创始人朱玉卿表示，在当下网络信息泛滥的背景下，真相反而更难追寻，电影《热搜》力求令观众更为理性地看待和探讨网络背后的真相。该片的深层价值在于其带来的系统性反思和审视，影片情节贴近现实生活中的每一个人，具有很大的共情潜力。
	中国文联电影艺术中心常务副主任宋智勤认为该片做到了“敢于表达、敢于发声”，他指出，网络新媒体有碎片化、去中心化、去权威化、去主体化的特点，具有正反两面性。《热搜》在主题上聚焦于此，将其正反两个方面的益处、问题和挑战讲得透彻全面，具有一定的社会存在性和影响力；在艺术上，将商业元素与社会现实题材相结合，从女性弱势群体的底层视角出发，兼具强刺激、强情节、强共情的特征；在制作上，镜头语言表达流畅，通过置景、灯光的交错，呈现都市与资本的疏离感和压迫感，成为推动剧情、表达主题的重要载体。
	中国传媒大学教授索亚斌认为该片出现的时机合适，是迄今为止表现网络舆论、网络暴力话题最多、最充分、最贴近现实的一部作品。同时，电影的故事情节线索清晰、结构完整、反转合理、信息丰富且具有一定幕后揭秘的特质，具有浓郁的网络空间科普色彩。此外，《热搜》与同类型电影最大的不同，是在探究事实真相的时候，让观众探究到事件背后深层的运行机制。
	《当代电影》社长、总编辑皇甫宜川赞赏影片所具有的当代性和社会价值，他认为，该片在叙事上，直面当下社会和舆论生态，将网络热搜事件背后的真相以直抵人心的方式表达出来；同时，影片的角色塑造非常出色，给人带来正向积极的力量。希望这部影片能够引发每个人对当下舆论生态的思考。
	饶曙光在总结发言中指出，该片主创团队在创作之初就抓住了社会敏感话题，给予它艺术化、电影化的呈现。同时，《热搜》的人物塑造很成功，情节不断反转，有动情点，也有强烈的现实感。他认为，《热搜》继承了中国电影的“有共情力”的优秀传统。
	据悉，电影《热搜》提档于11月30日全国上映。(完)
</body><key_sentence>谈及该片的创作背景及意义，忻钰坤表示，很多网络热点和话题事件的背后乱象丛生，“(主创团队)想用电影的形式讲热搜背后的故事，通过影片和主角为弱势群体发声，让大家重新审视每个人的网络言行，同时也告诉大家，在网络舆论环境里面，发声时要保持客观理性，不被带节奏，保持独立思考的能力。编剧杨薇薇表示，当下很多信息都来源于网络，每个人在互联网上都有了更多表达的权利，但随着社交媒体的发展，舆论被操控也会出现被一层一层反转的情况，因此想以此为题创作一个电影故事，以充满现实的细节融入创作表达，希望借助电影，告诉大家“真相永远有力量，良心永远会说话”。《当代电影》社长、总编辑皇甫宜川赞赏影片所具有的当代性和社会价值，他认为，该片在叙事上，直面当下社会和舆论生态，将网络热搜事件背后的真相以直抵人心的方式表达出来。中国电影制片人协会副会长周建东认为，电影《热搜》聚焦现实，生动反映了现代社会中人们在互联网使用和传播中出现的问题，非常有价值。</key_sentence></doc>