<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6136</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-28/10119227.shtml</url><title>“铁三角”回归 《南海归墟》架构中式海洋奇观美学</title><datatime>2023-11-28 18:27:00</datatime><body>	中新网北京11月28日电(记者高凯)热气腾腾的火锅，公开恋爱关系的胡八一(潘粤明饰)、Shirley杨(张雨绮饰)，依旧插科打诨的王胖子(姜超饰)，更有大金牙、陈教授边吃边聊的随性，在这浓浓的生活滋味中，由“秦王照骨镜”引出的新的惊险故事画卷徐徐展开……
	改编自天下霸唱小说的《南海归墟》昨晚开播，为寻觅失落的文物，“铁三角”再次重聚，与明叔、阮黑、多玲等人驾驶“三叉戟”号，启程前往珊瑚螺旋海域，在那片风暴不断、海难频发、海底地形复杂的神秘海域，展开了一段探寻归墟之地的惊险旅程。
	沉入海底的宝镜、无人生还的海域、暗藏玄机的底舱、神出鬼没的“幽灵船”、各式各样的奇幻海底生物……开启“全新海洋冒险版图”无疑是此番探险的最大看点。而能否成功打造出这样一个光怪陆离、充满想象力的奇域世界，也是此类剧集能否令观众从中感受到惊悚、紧张、刺激等高浓度情绪的关键因素之一。
	将原作中天马行空的文字想象变成直观强烈的视觉冲击，对于水下场景在全剧中占到很大比例的《南海归墟》而言，首先要过的是“入水”关。据了解，为了更好地呈现原著中宏大而神秘的归墟场景，主创团队在摄影棚中下挖近两米的土坑，用以固化搭建近百米长的异形水池，预埋水循环和造浪系统，再在水池中搭建十余组海底场景，以克服场景与水接触面的视效难题。
	至于三叉戟号的拍摄，该剧动作导演李磊谈到，为了让观众有身处大海之上的体验，将船舶分成甲板、底舱、生活舱、船尾、船头等不同部分，用物理引擎来模拟海洋的波浪、风力和船的运动，以满足拍摄需求。
	此类剧集中，每一个探险点无疑都是特效发挥功力的地方。据介绍，《南海归墟》的特效是IP系列里最复杂的，全片90%的镜头是视效镜头，几乎现有的所有类型的复杂视效都被用以呈现此次全新的海洋冒险。类似目前播出已经引发人们惊叹的“幽灵船大战”这样的大场面，起码需要三位成熟特效师配合完成。
	而奇域世界的营造并不仅仅是依赖于“硬功夫”特效，很大程度上也离不开氛围的营造。在《南海归墟》中，场景与光影的变化搭配惊悚音效制造了强烈的悬疑感。片中在探险场景中不断变化的主观视角不但参与了情节推进，观众更于其中体验到层次丰富的现场感。
	与此同时，尽管提供的是日常生活中几乎不可能看到的景观，但想象的世界需要无限趋近“想象的真实”才能最终产生令人欲罢不能的吸引力。据了解，《南海归墟》在制作过程中参考了许多自然纪录片。例如“阴火”考察了关于海底火山形态和颜色的大量资料，力图用自然的方式去解释原著里的奇幻效果；“大拥沙”则考察了棱皮龟这种世界上体形最大的龟鳖类，它们经常会因藤壶滋生在身上而痛苦不堪，所以有他们去蹭渔船的历史记载。无论场景、怪兽，还是色彩、道具，逼真细节的堆叠，令这个“水世界”显得真实可信，也成为整个剧集中故事生命的根基，从而达成令观众“入戏”的前提。
	诸般努力之下，故事中的人——“主角”，自然是成就一切的最关键一环。在《南海归墟》中，“铁三角”有着颇为“讨喜”的“变”与“不变”。
	“变”的是胡八一和Shirley杨的关系，二人此次从开局就挑明了恋人关系，其后的海洋探险中，尽管少了曾经对彼此的暧昧试探，但新的牢不可破和无比默契却也呈现出这对出生入死的搭档超出一般情侣的“飒甜”。
	“不变”的是“铁三角”一直以来给观众的熟悉感觉。对的角色遇上对的演员，彼此间的化学反应如今更是丝滑精彩，在代入感极强的环境营造中，短时间内便将观众带入了惊心动魄的探险之旅。
	成功弃除工具桥段，《南海归墟》中人物的生命力呈现在每一次惊险之中，无论遭遇“幽灵船”，还是“巨型章鱼”，从“铁三角”到明叔等人物，皆在细节处有贴合自身性格逻辑的反应。与此同时，剧集于人物间增加了不少幽默日常且生活化的互动，令节奏显得张弛有度的同时，也让观众在经历探险后得到情绪上的缓冲。
	值得一提的是，作为类型化创作，除了打怪升级的爽，《南海归墟》另有两处值得关注。其一是，正如对胡八一这个角色，潘粤明曾表示自己感触最深的就是那句“活着总比死了强”，活着就是希望，在《南海归墟》中，对于这种乐观且始终存在的勇气进行了不着痕迹的强化，而事实上，不论场景如何变幻，正是这抹底色，令观众愿意跟随着“铁三角”的脚步，体验一次又一次的冒险挑战。
	其二是这部剧集所架构的以归墟之地(恨天部古城遗址所在地)为核心的中式深海奇观探险世界。区别于西方海洋探险题材中更常见的“征服、掠夺”，此番的“归墟”之地，其设计理念及想象来源承接了古人典籍之中的阐述，意指无底之深渊、万水之归处，蕴含“无增无减”之哲思，可以说颇具中式文化的底蕴及内涵，体现了富有特色的中式海洋奇观想象及美学。(完)
</body><key_sentence>其一是，正如对胡八一这个角色，潘粤明曾表示自己感触最深的就是那句“活着总比死了强”，活着就是希望，在《南海归墟》中，对于这种乐观且始终存在的勇气进行了不着痕迹的强化，而事实上，不论场景如何变幻，正是这抹底色，令观众愿意跟随着“铁三角”的脚步，体验一次又一次的冒险挑战。无论场景、怪兽，还是色彩、道具，逼真细节的堆叠，令这个“水世界”显得真实可信，也成为整个剧集中故事生命的根基，从而达成令观众“入戏”的前提。区别于西方海洋探险题材中更常见的“征服、掠夺”，此番的“归墟”之地，其设计理念及想象来源承接了古人典籍之中的阐述，意指无底之深渊、万水之归处，蕴含“无增无减”之哲思，可以说颇具中式文化的底蕴及内涵，体现了富有特色的中式海洋奇观想象及美学。改编自天下霸唱小说的《南海归墟》昨晚开播，为寻觅失落的文物，“铁三角”再次重聚，与明叔、阮黑、多玲等人驾驶“三叉戟”号，启程前往珊瑚螺旋海域，在那片风暴不断、海难频发、海底地形复杂的神秘海域，展开了一段探寻归墟之地的惊险旅程。</key_sentence></doc>