<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6161</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-28/10119167.shtml</url><title>莫言：未来的创作中会更多地体现善行</title><datatime>2023-11-28 17:01:00</datatime><body>	中新网山东高密11月28日电题：莫言：未来的创作中会更多地体现善行
	记者沙见龙
	“文学跟善行密切相连，我们的文学作品里有很多描写善的行为，塑造善的人物，这在我未来的创作中会得到体现。”谈起当前投身的慈善事业，中国著名作家、诺贝尔文学奖获得者莫言主张通过文学作品表达善意，从而进一步推动构建和谐社会。
	11月28日，莫言返回自己老家山东高密，参加“莫言文学艺术馆”开馆仪式。活动间隙，他在接受中新网记者专访时直言，文学作品是展现善行的良好载体，应在这一方面更多着墨。
	“我在文学作品里保褒扬了很多善的行为、理念、情感。当然，善跟恶是一对矛盾体，没有恶，善就无从体现。”在莫言看来，让善长恶消的关键在于要更好地倡导善、践行善，让更多人成为善良的人，让恶得到遏制，让善行变成一种全社会褒扬的行为。“这也是我过去默默无闻做慈善，跟现在想让‘好事传千里’的转折点。”
	莫言真正加入慈善行列，源于他的一次就医经历。得知中国先天性心脏病患儿数量庞大，2014年他便开始为中国西部贫困地区儿童提供援助。此后2年，他捐出125万元人民币善款共救助了西藏62名先天性心脏病儿童。但此时的莫言对自己的慈善行为基本闭口不谈，一直笃信行善积德“不应与人言”。
	莫言坦言，过去行善不图报，做无名英雄，自认为是一种很高的境界。但现在关于“为善是否应与人知”，莫言有了更深入的思考。“我觉得应该把这种善的行为昭示他人，让大家都来意识到行善是一件既利他人又利自我的好事。”
	2022年春节前夕，莫言和好友、北京舒同文化艺术研究会会长王振用毛笔写下百张“福”字，为患先天性心脏病儿童筹集善款，此次事件成为“莫言同心”项目的开端。截至目前，该项目已帮助新疆、西藏、甘肃等地区困难家庭的300多个先天性心脏病患儿成功实施手术。
	今年5月20日，莫言联合《中国慈善家》、腾讯公益共同发起“与莫言同行”公益行动，计划倡导营造“人人慈善”的社会氛围。年近七旬的他笑称自己正值“创作盛年”，写作也是他保持年轻的“秘诀”。他直言，只要慈善方面有需求，他一定不会缺席。
	在当天正式开放的“莫言文学艺术馆”，初入特设的慈善展厅，“与莫言同行”几个大字映入眼帘。大厅内通过图片等形式展示了莫言长期从事的公益事业，数张公益捐款发票被放大成照片悬挂在厅内。“我想大家看到这个肯定会受感染，从而力所能及的做一些善事。”
	在莫言看来，发展慈善事业是一个社会文明的标志。无论多强大的人，都有需要被善“照料”的时候。形成相互帮助、与人为善的风气，对于推动整个社会的和谐进步有巨大作用。“只要我们开始行善，开始帮助他人，就是一个巨大进步。”
	在自己的行善实践中，莫言发现中国社会对慈善的呼声越来越强烈，行善队伍不断壮大，机构也越来越多，相关法律也越来越健全。他认为，在法律框架下，慈善事业应该能做多大就做多大，让大家在自愿的情况下积极参与。当自发行善时，会感觉内心有巨大安慰感。“看到受惠者的笑脸，幸福感油然而生。这也是古今中外人们都热衷行善的原因。”
	记者在参观展馆时注意到，书法厅内悬挂3幅莫言书写的长卷《麦浪滚滚》《太白若来》《我是不孝之子》，吸引众多参观者驻足欣赏。近年来，他与王振在全国各地探访民间艺术、人文古迹。在他们共同打理的公众号“两块砖墨讯”上，二人发表百余篇诗词歌赋等书法作品，赞美祖国大好山河。
	当提及中国文学如何更好地“走出去”，莫言表示，文学既应该立足于本土，具备民族、国家、地区、个人特色等特殊性，还要表现人类共同价值，反映一种普遍性。这样才能获得被翻译出版的机会。
	“从本质和情感上来说，全世界的人都可以交流共通，这是文学的基础，也是一切意识的基础。”莫言也期待在国家相关部门和作家群体的共同努力下，不远的将来，会有大量优秀的中国文学作品被翻译成外文，以飨海外读者。(完)
</body><key_sentence>”在莫言看来，让善长恶消的关键在于要更好地倡导善、践行善，让更多人成为善良的人，让恶得到遏制，让善行变成一种全社会褒扬的行为。在自己的行善实践中，莫言发现中国社会对慈善的呼声越来越强烈，行善队伍不断壮大，机构也越来越多，相关法律也越来越健全。今年5月20日，莫言联合《中国慈善家》、腾讯公益共同发起“与莫言同行”公益行动，计划倡导营造“人人慈善”的社会氛围。“文学跟善行密切相连，我们的文学作品里有很多描写善的行为，塑造善的人物，这在我未来的创作中会得到体现。</key_sentence></doc>