<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6171</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-28/10119179.shtml</url><title>黑龙江一煤矿发生事故 已有多人失联</title><datatime>2023-11-28 16:36:00</datatime><body>	11月28日15时左右，黑龙江龙煤双鸭山矿业有限责任公司双阳煤矿发生冲击地压顶板事故。记者多方了解获悉，截至11月28日16时，初步掌握，目前事故造成多人失联，相关救援工作正在进行中。(总台记者张艺馨)
</body><key_sentence>记者多方了解获悉，截至11月28日16时，初步掌握，目前事故造成多人失联，相关救援工作正在进行中。11月28日15时左右，黑龙江龙煤双鸭山矿业有限责任公司双阳煤矿发生冲击地压顶板事故。(总台记者张艺馨)。</key_sentence></doc>程”，龙湾积极开展“百企出海拓市场”行动，举办海丝零碳城市产业合作青山大会，不断优化营商环境，大力发展数字经济产业……一项项可感、可品、可示范的举措，助力当地将“地瓜”越耕越甜。
	“走出去”“引进来”打造高水平对外开放
	年产值从8000多万元跃升到20多亿元、业务覆盖全球20多个国家和地区——成立于2019年的麦田能源股份有限公司，是一匹名副其实的新能源“黑马”。
	该公司外联负责人受访时表示，企业所生产的户用储能产品主要销往海外，因此参加海外展会、拓展海外渠道至关重要，“而这方面，龙湾区政府给予了许多支持”。
	2023年以来，龙湾持续开展“百企出海拓市场”行动，组织企业开拓《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)国家等新兴市场，并对海外参展企业给予一定的资金补贴。另外，先后接待了日本福井县经贸交流代表、巴基斯坦驻华商务参赞到龙湾开展经贸交流，并顺利完成《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)国家驻华大使馆商务参赞考察团“龙湾行”主题活动，让世界走进龙湾。
	“在‘走出去’‘引进来’的过程中，我们也会邀请相关专家学者、法律顾问等为企业家们讲解国际贸易形势和政策，帮助企业在复杂的国际形势中寻找机遇。”龙湾区商务局对外贸易科负责人简守成受访时表示，当地侨务部门还依托海内外侨胞侨商力量，深化以侨引资、以侨引才、以侨促贸。
	的确，温州是中国著名侨乡，纵观龙湾“地瓜经济”，“侨”是生动的注脚。
	近年来，龙湾推进侨联“龙商回归”等工程，开展专场招商引资项目推介会，落地白鹿堡进口集散中心等侨资项目，浇筑“地瓜经济”根基；利用“侨联纽带”，带动国内装备物资和劳务“出海”，滋润“地瓜蔓”；依托龙湾区留联会、欧美同学会等组织，推动海外高端人才回归，汇聚“种瓜人”。
	温州湾新区党工委书记、温州湾新区管委会主任、龙湾区委书记周一富接受中新网记者专访时表示，龙湾坚持内外融通，以承担温州“一轴一带”战略支点和对外开放“前沿阵地”为使命，全力推进《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)高水平开放合作示范区承载主体与境外经贸合作区建设，推进龙商回归、总部回归，加速航空物流、跨境电商、口岸经济等业态聚集，实现更高水平“走出去”“引进来”。
	优化营商环境加速地瓜藤蔓向外伸
	手续审批是企业“站起来”“走出去”不可缺少的环节，如何让其便捷化，是优化营商环境的体现，亦是发展“地瓜经济”的关键一步。
	就在今年4月，温州市首个海关原产地证书便利化24小时自助打印服务在龙湾区行政服务中心启用，打通了服务外贸企业的“最后一公里”。据悉，海关原产地证书是出口产品在国外享受关税优惠待遇的凭证，素有“纸黄金”之称。
	“以前，我们要先去温州海关办事窗口，领取空白的产地证，填好内容盖好章后，再拿到海关窗口签字盖章，才算完成一份原产地证书。”温州晗睿对外贸易有限公司负责人说，“现在，通过政务自助服务一体机，点几下屏幕就可以打印，并且24小时随时都可以办理，极大便利了我们开展出口业务。”
	位于龙湾区东片的温州湾新区是浙江第七个省级新区，如今，两者成为你中有我、我中有你的共同体。近年来，温州湾新区通过强化审批事项集成改革、探索政务服务增值化改革等方式，推动企业投资项目促产“一件事”改革向“一类事”改革迭代升级，助力企业早开工、早投产、早收益。
	当地的奔腾激光(浙江)股份有限公司(以下简称：奔腾激光)就是上述举措的受益者。该公司办公室主任唐爱敏受访时表示，“我们是一家合资企业，当时，企业方已经准备好了施工事宜，但是审批相关流程还未进行，然而在当地政府部门座谈后的第二天，相关审批流程全部落实，厂房建设正式开工。”
	如今，奔腾激光不断刷新世界激光加工装备纪录，产品远销美国、澳大利亚、日本以及“一带一路”共建国家和地区，助力世界制造业转型升级。
	发力数字经济提升国际竞争硬实力
	当今时代，数字经济正成为重组全球要素资源、重塑全球经济结构、改变全球竞争格局的关键力量。把数字经济摆在突出位置来抓，对提升地区硬实力，打造更具韧性、更具活力、更具竞争力的“地瓜经济”有着举足轻重的作用。
	近年来，龙湾以建设温州国际云软件谷为契机，加速构建软件产业集聚、软件人才招引的高能级“磁场”。2022年，该区成功召开了中国软件业创新发展大会，签约HPE、MF两家世界500强企业，以及量子矩阵等6家数字经济生态企业，为当地数字经济发展注入澎湃动能。
	“我们还制定出台了《温州湾新区、龙湾区数字经济创新提质‘一号发展工程’实施方案》，贯彻实施‘415X’先进制造业集群培育工程，加快特色数字产业集群发展；深入推进温州国际云软件谷核心区建设，印发了《温州国际云软件谷核心区建设2023年工作要点》，清单化推进重点建设项目、重点招商项目、重点拆改项目等三张清单共计20个项目。”温州湾新区经济和发展局相关负责人介绍道。
	数据统计，2022年温州湾新区、龙湾区数字经济核心产业增加值124.7亿元，增速39.5%，数字经济核心产业增加值占GDP比重14.4%，高于温州全市6.8个百分点。2023年1月至9月规上数字经济核心产业制造业增加值38.94亿元，同比增长18.8%，高于温州全市4.2个百分点。
	与此同时，龙湾持续推进产业数字化发展，利用大数据推动信息化和工业化深度融合，加快大数据在研发设计、生产制造、经营管理、市场营销、售后服务等价值链各环节的应用，提升“龙湾制造”的国际竞争力。譬如，奔腾激光通过数字化赋能激光加工装备，得以及时向客户反馈产品运行状态，实现从“卖产品”到“卖服务”的延伸。
	诚然，开放是龙湾的振兴之路，“地瓜经济”则是龙湾开放之路上的制胜法宝。如今，随着养分回流、块茎壮大，龙湾正不断夯实高质量发展的强硬底气。(完)
</body><key_sentence>温州湾新区党工委书记、温州湾新区管委会主任、龙湾区委书记周一富接受中新网记者专访时表示，龙湾坚持内外融通，以承担温州“一轴一带”战略支点和对外开放“前沿阵地”为使命，全力推进《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)高水平开放合作示范区承载主体与境外经贸合作区建设，推进龙商回归、总部回归，加速航空物流、跨境电商、口岸经济等业态聚集，实现更高水平“走出去”“引进来”。瞄准“地瓜经济”提能升级“一号开放工程”，龙湾积极开展“百企出海拓市场”行动，举办海丝零碳城市产业合作青山大会，不断优化营商环境，大力发展数字经济产业。“我们还制定出台了《温州湾新区、龙湾区数字经济创新提质‘一号发展工程’实施方案》，贯彻实施‘415X’先进制造业集群培育工程，加快特色数字产业集群发展。手续审批是企业“站起来”“走出去”不可缺少的环节，如何让其便捷化，是优化营商环境的体现，亦是发展“地瓜经济”的关键一步。</key_sentence></doc>