<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6168</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10119172.shtml</url><title>中欧班列（西安）：十周年 正青春</title><datatime>2023-11-28 16:58:00</datatime><body>	中新网西安11月28日电(张远焦键钟翰林)对43岁的中国铁路西安局集团有限公司职工李沛而言，今天值得纪念。在X8155次中欧班列的气鸣声中，中欧班列(西安)28日迎来开行十周年，也代表着李沛来到西安国际港站工作整整十年。
	“这十年，我在西安国际港站先后当过制动员、连接员、调车长、值班站长、调度。时光匆匆。”李沛感慨，2013年西安开行的第一趟中欧班列就是自己参与编组的，“当时听说是跨国火车，我激动的一周都神经紧绷。”
	十年来，中欧班列(西安)已累计开行20897列，开行量约占全国中欧班列开行总量的四分之一，开行量、货运量、重箱率等核心指标位居全国第一，为加快中欧班列(西安)集结中心建设，畅通国内国际双循环、服务高质量共建“一带一路”注入了强劲动能。
	这十年，中欧班列(西安)多项核心指标位居全国前列。
	2013年11月28日，伴随着西安至阿拉木图国际货运班列的汽笛声，拉开了中欧班列(西安)发展的序幕。中国铁路西安局集团有限公司积极响应共建“一带一路”倡议，充分发挥丝路起点区位优势和铁路运输优势，大力开行中欧班列。
	自2013年开行首趟以来，中欧班列(西安)开行量逐年递增，运输货物也从最初单一的工业机械，丰富为建材、粮油副食、轻工产品等品类。中欧班列(西安)实现了市场培育、辐射欧亚、客车化开行、集结分拨“四级跳”，西安已成为全国中欧班列开行城市中，首个开行量突破4600列的城市，今年开行量有望突破5000列。
	这十年，中欧班列(西安)成为全国中欧班列开行量最大的车站。
	十年前，西安国际港站原名为“新筑站”，2006年投入使用，是中国铁路西安局集团有限公司北环线上的一个四等小站，仅有7条线路，只能办理最基本的列车会让作业。2013年，共建“丝绸之路经济带”倡议的提出，新筑站一下子被推上了时代的潮头，成为了陕西中欧班列的始发站。2021年4月1日，“新筑站”正式更名为“西安国际港站”，从一个四等小站升级为一等作业站，实现了华丽“变身”。如今，西安国际港站共有线路59条，逐步形成融线位、仓储、加工、配送为一体的铁路现代化物流基地，年铁路处理货运量可达6600万吨，已是西北地区最大的铁路物流中心，也是中欧班列在内陆的集散中心。
	“我全程参与了西安国际港站的扩能改造，见证了它的线路、功能定位、硬化面积等多个方面的发展变化，更亲眼目睹了中欧班列(西安)开行量、重箱率、货运量等核心指标的‘迅猛’增长。”西安国际港站货运车间主任白宽锋说。
	目前，中欧班列(西安)日均开行15列左右，每天平均1小时40分钟就有一趟中欧班列在西安国际港站开出或抵达，西安国际港站已经成为全国中欧班列开行量最大的车站。
	这十年，中欧班列(西安)已实现欧亚主要货源地全覆盖。
	“2022年10月开行了中国西安至德国杜伊斯堡的境内外全程时刻表中欧班列后，中欧班列(西安)开行量提升明显，固定时间高效运行班列，让客户有了多样化选择。”西安国际港站站长王保录说。
	十年来，中国铁路西安局集团公司积极开拓新的国际运输通道，全面提升基础设施保障能力，把服务国家战略与保通保畅贯通起来，进一步优化路网布局，坚持联网、补网、强链，提升路网整体功能。
	今年7月9日，全国首趟中欧班列境内外全程时刻表回程班列抵达西安，回程线路全程时刻表中欧班列运行时间压缩5天以上，标志着中欧班列境内外全程时刻表班列首次实现了有来有往。
	目前，中欧班列(西安)已开通国际运输干线17条，实现欧亚主要货源地全覆盖。同时，不断加大中欧班列开行力度，进一步加强内陆货源集结，“+西欧”线路已拓展至21条，中欧班列内陆集结中心作用进一步凸显。
	未来，中国铁路西安局集团有限公司将继续加快中欧班列(西安)集结中心建设，为构建“一带一路”立体交通网络，助力“一带一路”高质量发展提供充足的运能保障。
	十周年，正青春。(完)
</body><key_sentence>“我全程参与了西安国际港站的扩能改造，见证了它的线路、功能定位、硬化面积等多个方面的发展变化，更亲眼目睹了中欧班列(西安)开行量、重箱率、货运量等核心指标的‘迅猛’增长。十年来，中欧班列(西安)已累计开行20897列，开行量约占全国中欧班列开行总量的四分之一，开行量、货运量、重箱率等核心指标位居全国第一，为加快中欧班列(西安)集结中心建设，畅通国内国际双循环、服务高质量共建“一带一路”注入了强劲动能。目前，中欧班列(西安)日均开行15列左右，每天平均1小时40分钟就有一趟中欧班列在西安国际港站开出或抵达，西安国际港站已经成为全国中欧班列开行量最大的车站。如今，西安国际港站共有线路59条，逐步形成融线位、仓储、加工、配送为一体的铁路现代化物流基地，年铁路处理货运量可达6600万吨，已是西北地区最大的铁路物流中心，也是中欧班列在内陆的集散中心。</key_sentence></doc>