<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6203</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10119131.shtml</url><title>促人才链产业链深度融合 陕西探索“聚才引智”新路径</title><datatime>2023-11-28 15:53:00</datatime><body>	中新网西安11月28日电(李一璠)“近三年，陕西省新增发放创业担保贷款5.39万笔、165.64亿元。其中，个人贷款79.73亿元，小微企业贷款85.91亿元，直接扶持创业6.6万人。今年9月又专门开通秦创原创业担保贷款绿色通道，为符合条件的企业发放创业担保贷款1334万元，有效降低创业者融资成本。”陕西省人社厅厅长蔡钊利28日表示。
	当日，陕西省人民政府新闻办公室举办新闻发布会，介绍人社工作服务保障该省创新驱动高质量发展有关情况。
	据介绍，近年来，陕西省积极探索产业链和人才链深度融合新路径，以人力资源与产业发展的深度对接、融合聚变，为创新驱动发展注入强大动能。
	为畅通人才引进渠道，该省紧扣重点产业方向，编制《2023年陕西省制造业24条重点产业链急需紧缺岗位人才需求目录》，为合理引人引才提供科学依据。建立特殊、急需高层次人才引进“绿色通道”，由科研单位自主招聘博士毕业生，将基层科研单位专业技术高级岗位比例提高至35%，科研人员职业发展空间进一步拓宽。
	近三年，陕西省依托中国(西安)人力资源服务产业园、陕西省博士后创新创业园、国家级人力资源服务出口基地成功引进高层次人才8000余人，事业单位自主招聘急需紧缺人才1.5万人。
	陕西省持续完善人才培养机制，截至目前，该省共有专业技术人才221万人，高技能人才159.6万人。同时，优化人才评价体系，全面落实“新八级工”制度，鼓励企业设立首席技师、特级技师岗位，打破技能人才成长“天花板”。健全职业技能等级评价制度，赋予企业更大的技能人才评价自主权。
	该省主动打好人社政策“组合拳”，从激发活力、表彰激励、成果转化等方面持续优化创新生态。为激发人才创新创业活力，鼓励高校、科研院所等科研人员离岗创办企业和兼职创新创业，将离岗期限由3年延长至6年，离岗期间各项权利、福利待遇不受影响，消除人才“后顾之忧”。近三年，累计5000余名事业单位科研人员离岗创业。
	陕西省还持续强化要素供给，不断优化服务质效，着眼激发市场主体活力，顶格落实减负、稳岗、扩就业政策，2021年以来，通过阶段性降低失业、工伤保险费率为企业减少成本122.59亿元，发放失业保险稳岗返还28.12亿元，发放一次性扩岗补助5400万元，有效缓解企业经营压力。制定实施支持该省民营企业高质量发展6个方面18条措施，提振企业发展信心。
	记者了解到，陕西省深入开展就业创业、就业服务等专项行动，2021年以来，累计支出就业补贴资金80.45亿元，开展补贴性职业技能培训162.96万人次。今年，该省重点解决企业招工难、引才难、留人难等实际困难，截至9月底，举办线上线下招聘会1169场，参加单位3.1万家，发布岗位需求146.8万个，帮助企业解决用工19.77万人。
	蔡钊利表示，目前，该省人社部门正以“人社工作进园区”为总牵引、总抓手，围绕“推动政策落地、强化用工保障、促进技能提升、加强人才支持、优化社保经办、加强用工指导、搭建直通平台”七项重点任务，进一步优化工作体制机制，强化精准服务理念，全力推进人社干部、惠企政策、高效服务、信息平台进园区、进企业，努力为陕西发展贡献人社力量。(完)
</body><key_sentence>蔡钊利表示，目前，该省人社部门正以“人社工作进园区”为总牵引、总抓手，围绕“推动政策落地、强化用工保障、促进技能提升、加强人才支持、优化社保经办、加强用工指导、搭建直通平台”七项重点任务，进一步优化工作体制机制，强化精准服务理念，全力推进人社干部、惠企政策、高效服务、信息平台进园区、进企业，努力为陕西发展贡献人社力量。陕西省还持续强化要素供给，不断优化服务质效，着眼激发市场主体活力，顶格落实减负、稳岗、扩就业政策，2021年以来，通过阶段性降低失业、工伤保险费率为企业减少成本122.59亿元，发放失业保险稳岗返还28.12亿元，发放一次性扩岗补助5400万元，有效缓解企业经营压力。近三年，陕西省依托中国(西安)人力资源服务产业园、陕西省博士后创新创业园、国家级人力资源服务出口基地成功引进高层次人才8000余人，事业单位自主招聘急需紧缺人才1.5万人。为畅通人才引进渠道，该省紧扣重点产业方向，编制《2023年陕西省制造业24条重点产业链急需紧缺岗位人才需求目录》，为合理引人引才提供科学依据。</key_sentence></doc>