<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6203</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-28/10119128.shtml</url><title>江山如画丨玉带穿城，汾河两岸何以涌动“新活水”</title><datatime>2023-11-28 15:49:00</datatime><body>	中新网临汾11月28日电(记者左宇坤)“汾河流水哗啦啦，阳春三月看杏花。”一首首脍炙人口的山西民歌，道不尽汾河两岸的秀美风光。
	汾河，三晋儿女的母亲河，也是黄河的第二大支流。但在一段时期里，由于开采过度、采砂排污等原因，汾河也曾经历过生态的阵痛。
	一泓清水入黄河，两岸锦绣入画来。再看如今的汾河，从河道干涸到水量丰盈，从绿化到彩化，从单一的生态景观到人文的观赏景观，正奏响水量丰起来、水质好起来、风光美起来的新乐章。
	11月27日，由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办的“江山如画”网上主题宣传活动(山西)在临汾启动。采访团来到汾河两岸，倾听这座资源型城市“活起来”的故事。
	生态“活水”，大河重现好风光
	初冬的夜晚已然有了凛冽的寒意，但在汾河文化生态公园里，依然可见不少散步跑步、健身锻炼的市民。
	“我喜欢沿着‘城区生态文化精品段’跑上一圈，总计不到12公里，从平阳桥东侧出发，经过彩虹桥、锣鼓桥等等，再回到起点。跑下来感觉特别棒，一步一景，绝对是城市里锻炼身体同时休闲赏景的绝佳之地，周末早上经常能碰到临汾跑团的跑友一起跑步。”当地一位跑步爱好者对记者表示。
	这样一座景区式的公园位于山西省临汾市汾河城区段沿岸，全长17.5公里，管辖面积10.6平方公里。汾河景区分为上、下游生态湿地段和城区生态文化精品段，2014年被评为国家AAAA级旅游景区。
	河之兴，人之福。如今的汾河文化生态公园，不仅是临汾的一张绿色生态名片，更是临汾人民心中最大的幸福指数。但这座美丽公园的诞生却并非天成。
	临汾是一座传统的重工业城市，在现代工业迅速发展的年代，美丽的汾河曾一度伤痕累累。横流的污水、脏乱的滩涂成了民众和城市决策者们心中的“大疙瘩”。
	征地3600亩、依法拆除各类违规建筑40万平方米，修建过河桥梁，建设滨河公路；治理面积10.6平方公里，治理长度11.2公里，新增绿地8778亩，新增水面4017亩，城市绿化覆盖率提高了16个百分点，达到42%……
	昔日的汾河，变成了水面开阔、绿植错落、干净整洁的临汾市汾河文化生态景区，生态、园林、人文、科技的在这里达到完美结合。一连串的数字，亦是临汾攻坚生态治理，描画“一泓清水，两岸锦绣”生态人文画卷的成绩单。
	良好的生态环境是公平的公共产品，也是普惠的民生福祉。随着临汾市生态环境的持续改善，汾河水域也成为越来越多候鸟迁徙栖息的乐园。人与自然和谐共生的土地上，更多幸福的故事还在不停发生着。
	产业“活水”，古城吃上“科技饭”
	当前，新一代信息技术系统已融入工业核心领域、关键环节，支撑新质生产力加速形成，新型工业化发展的新篇章已经开启。站在新的起点上，促进数实深度融合、加速新型工业化发展尤为重要。
	2023年临汾市政府工作报告中提出，推动全市所有的园区、产业、企业数智赋能，重点支持尧都云商产业园引进和培育一批数字经济龙头企业、工业互联网平台企业，力争今年园区产值比2022年增长20%、达到62亿元。
	以新一代信息技术为核心的尧都云商产业园，是临汾市抢占前沿产业新赛道的重要体现。据产业园工作人员介绍，这里规划建设科技创新孵化基地、人工智能数据基地、软件信息智造基地三大产业基地，布局配套华汉云极信创产业中心，华光信创自主研发中心，华耀信创人才服务中心三大中心。
	产业园已吸引了字节跳动、百度、阿里云、360、百信、网易等一批优势龙头企业和项目入驻。园区重点发展以大数据、云计算、电子信息、物联网为代表的信息技术创新及应用产业，打造数字经济产业集群，建设数字经济“智汇”新高地。截至目前，入驻企业达到184家。
	服务措施全面跟进，优惠政策全面落地，创新源头到成果转化应用无缝衔接，一个集聚数字赋能、网络应用、智能智造的智慧产业新城正在形成，未来山西的数字经济发展新高地正在脱颖而出。
	文化“活水”，浩荡之风永留存
	临汾古称平阳，系唐尧古都，五千年灿烂文化辉煌巍然。漫步城市之中，随处可见对以帝尧文化为代表的临汾历史文化的保护传承。
	今年1月，汾河景区里的“尧井园”正式揭牌启动。据临汾市汾河文化生态景区服务中心党组书记、主任范维胜介绍，帝尧寻蚁造井，人们自此围井而居，渐渐结束了沿河而居择水而栖的迁徙生活，村落也因此产生，也开启了农耕文明新纪元。
	尧井园即以此典故为背景而修建，园中草屋隐隐、井田陌陌、水车翻转、湖山相映、杨柳青青、古风俨然，充满田园之乐。“打造‘尧井园’就是要更好地弘扬帝尧伟大的发明创新精神，把流传在我们这块古老文明大地上的‘帝尧寻蚁造井’的美丽传说继续‘传说’下去。”范维胜说。
	在临汾市区内，也同样可见对这里历史名城的保护与发扬。
	“平阳府有座大鼓楼，半截子插在天里头。”坐落在临汾市区的平阳鼓楼始建于北魏，是当地的历史文化地标，是临汾城市记忆的直接载体之一。如今，这座雄伟古朴的平阳鼓楼依旧矗立在道路中央，来往的车辆行人往来穿梭于其脚下，周围林立的高楼大厦和繁华热闹的商圈，让历史与现代在此处碰撞交融。
	2019年以来，临汾市全面开展靓城提质深化行动，开展了“三拆三下三进”三大行动——“三拆”是指拆除违法违章建筑、拆除有碍观瞻的建筑、拆除不必要的围挡围墙；“三下”是指广告下墙、附着物下墙、管线下地；“三进”是指停车进位、停车进库、洗车进场——消除了城市脏乱差堵问题，剔除了陈旧凌乱，规范了城市秩序，打造出了通透洁净的城市空间。
	“商业示范一条街”财神楼南北街，“时尚示范一条街”中大街，“怀旧示范一条街”鼓楼北大街，“休闲示范一条街”向阳西路……每条街独有的文化、历史、韵味在更新中被强调，由此重新焕发出多样的生机，沉淀为崭新而独特的历史记忆和文化标识。(完)
</body><key_sentence>据临汾市汾河文化生态景区服务中心党组书记、主任范维胜介绍，帝尧寻蚁造井，人们自此围井而居，渐渐结束了沿河而居择水而栖的迁徙生活，村落也因此产生，也开启了农耕文明新纪元。昔日的汾河，变成了水面开阔、绿植错落、干净整洁的临汾市汾河文化生态景区，生态、园林、人文、科技的在这里达到完美结合。如今的汾河文化生态公园，不仅是临汾的一张绿色生态名片，更是临汾人民心中最大的幸福指数。2023年临汾市政府工作报告中提出，推动全市所有的园区、产业、企业数智赋能，重点支持尧都云商产业园引进和培育一批数字经济龙头企业、工业互联网平台企业，力争今年园区产值比2022年增长20%、达到62亿元。</key_sentence></doc>