<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>618</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-14/10111911.shtml</url><title>专家学者：朱子文化是两岸融合发展的文化根本之一</title><datatime>2023-11-14 20:38:00</datatime><body>	中新网南平11月14日电(记者张丽君)13日至15日，第二届考亭论坛在福建南平市举行。全国各地近50名专家学者共赴一场朱子文化的思想盛宴。
	“朱子文化是中华传统文化的重要组成部分，是推动两岸同胞心灵契合、根脉归属的重要文化资源，是探索海峡两岸融合发展新路不可或缺的文化根本之一。”厦门大学原校长、朱子学会会长朱崇实引出话题。
	福建省文史研究馆馆员张建光说，“海纳百川”“爱拼会赢”“和衷共济”等福建文化具有突出的包容性，朱子文化还有丰富的优秀传统文化资源可供挖掘。
	作为朱子理学的创建者，朱熹一生兴办、修复和读书讲学的书院达60多所，其中考亭书院就是当时全国的学术研究和教育中心，享有“闽学之源，理学之巅”的盛誉。
	沿着朱子的足迹，踏访朱子文化遗存，感受朱子及其弟子间的师生情谊；坐在考亭书院的学堂里，聆听关于朱子的讲座，体悟古人的哲思......古时四方学子求学问道的场景，随着一个个研学营、一场场研讨交流活动的举办，在考亭书院屡屡重现。
	福建社科院原副院长、研究员黎昕重点提到，让朱子文化以喜闻乐见的方式，讲好“朱子故事”，增强台胞对中华文化的认同，拓展国际性的朱子文化交流。同时，探索朱子文化与文旅等相融共促，共同发展。
	本届论坛以“融通朱子文化，夯实文明根基，不断开辟马克思主义中国化时代化新境界”为主题，共设有1个主论坛和3个平行分论坛。主论坛活动开幕式上，举行了国际儒学联合会朱子研修基地授牌仪式、尼山世界儒学中心与南平市战略合作签约仪式。
	论坛活动期间，开展了包括福建省朱子学术方法与闽派社会科学构建专家座谈会在内的学术交流会议、考亭书院学术委员会议，以及文化实地考察、精品剧目展演等多场活动。
	南平，地处福建北部，通称闽北，10个县(市、区)建县都在千年以上，朱子文化、闽越文化、茶文化、建盏建本文化等影响深远。特别是一代大儒朱熹一生七十余载，有超过半世纪的时间是在南平度过，朱子理学在此萌芽、发展、集大成，其中考亭书院作为其晚年生活、著述、讲学之地，在当时吸引汇聚了不远千里负笈而来的学者，形成了影响深远的“考亭学派”，南平因此赢得了“闽邦邹鲁”“道南理窟”的盛誉。
	在首届考亭论坛成功举办的基础上，本届论坛更加注重互动体验性，不仅进行了《大儒朱熹》咏诵精品剧目展演，还通过深入挖掘南平当地特色文化资源，策划推出以“宋韵流芳非遗雅集”为主题的朱子文化非遗集市活动，即在建阳考亭古街设立包括茶空间、美食区、文创区、展演区等在内的非遗集市，更加直观地展示以朱子文化为代表的建盏、建本等特色非遗传统技艺项目，让与会嘉宾学者多维度、全方位、沉浸式体验，感受以朱子文化为特色的南平优秀传统文化精髓，更好地提升考亭论坛的学术影响力和国际传播力。
	“我们热切期盼，各位专家学者贯通古今、求真弘道，奉献朱子学研究最新成果，把考亭论坛办成国内顶流的朱子学研究交流的学术高地，帮助我们在更高站位、更高层次、更高品位上推进朱子文化传承发展，让优秀传统文化‘用起来、新起来、活起来’。”南平市委书记袁超洪发表论坛主旨演讲时表示。(完)
</body><key_sentence>在首届考亭论坛成功举办的基础上，本届论坛更加注重互动体验性，不仅进行了《大儒朱熹》咏诵精品剧目展演，还通过深入挖掘南平当地特色文化资源，策划推出以“宋韵流芳非遗雅集”为主题的朱子文化非遗集市活动，即在建阳考亭古街设立包括茶空间、美食区、文创区、展演区等在内的非遗集市，更加直观地展示以朱子文化为代表的建盏、建本等特色非遗传统技艺项目，让与会嘉宾学者多维度、全方位、沉浸式体验，感受以朱子文化为特色的南平优秀传统文化精髓，更好地提升考亭论坛的学术影响力和国际传播力。“我们热切期盼，各位专家学者贯通古今、求真弘道，奉献朱子学研究最新成果，把考亭论坛办成国内顶流的朱子学研究交流的学术高地，帮助我们在更高站位、更高层次、更高品位上推进朱子文化传承发展，让优秀传统文化‘用起来、新起来、活起来’。论坛活动期间，开展了包括福建省朱子学术方法与闽派社会科学构建专家座谈会在内的学术交流会议、考亭书院学术委员会议，以及文化实地考察、精品剧目展演等多场活动。特别是一代大儒朱熹一生七十余载，有超过半世纪的时间是在南平度过，朱子理学在此萌芽、发展、集大成，其中考亭书院作为其晚年生活、著述、讲学之地，在当时吸引汇聚了不远千里负笈而来的学者，形成了影响深远的“考亭学派”，南平因此赢得了“闽邦邹鲁”“道南理窟”的盛誉。</key_sentence></doc>