<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6230</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-28/10119046.shtml</url><title>斗“狠”成犯罪悬疑片大噱头</title><datatime>2023-11-28 15:29:00</datatime><body>	犯罪悬疑片《涉过愤怒的海》近日上映后，影片带来的极具感染力的感官刺激，以及激荡的愤怒和不安等心理感受，成为影迷讨论最多的看点。年底犯罪悬疑题材片扎堆，“后劲太大”“灼心之痛”“手心出汗，心率飙升”等电影营销广告语随处可见，斗“狠”也成为此类影片的大噱头。
	“尺度”与“狠度”
	贺岁档是票房竞争比较激烈的档期。粗略计算，该档期内共有《涉过愤怒的海》《热搜》《沉默笔录》《瞒天过海》《爆裂点》《戏杀》《怒潮》《热血燃烧》《潜行》《金手指》等10部犯罪题材片、悬疑题材片上映，再加上未下线的《河边的错误》《拯救嫌疑人》《追缉》等同类型影片，犯罪悬疑类题材成为贺岁档电影导演最钟爱的创作类型。而这些影片吸引观众注意力的法宝是影片故事内容的“尺度”与“狠度”，都把情绪感染力放到最大。
	前段时间热映的《拯救嫌疑人》中，东南亚架空背景下的华人金牌女律师陈智琪因女儿被绑架，被迫为一位死刑犯辩护翻案，进而卷入了另一个母亲私刑手刃仇人的犯罪纠葛中。影片的营销除了以一步三折、不断反转的故事吸引观众，就是以“尺度”“狠度”制造吸睛噱头。从影片“悬疑烧脑，情感戳心”“脊背发凉，冷汗直流”“惨烈的犯罪，刚烈的母爱”“淋漓尽致，后劲十足”“国产犯罪片尺度极限”“第88分钟哭到晕倒，第99分钟被吓倒”等语不惊人死不休的广告语，就能看出影片最想以炸裂劲爆的强故事情节吸引观众。
	《涉过愤怒的海》由曹保平执导，周迅、黄渤领衔主演，讲述了一个父亲在女儿异国留学遭杀害之后疯狂复仇的故事。影片延续了曹保平影片的强节奏、大尺度、强情绪的风格，这成为影片的卖点，也是观众观影的真实感受。影片本质讲的是家庭、伦理、人性，塑造了一群有性格缺陷或反社会型人格障碍的疯狂角色，整片溢满了黄渤饰演的父亲的愤怒情绪，血腥、暴力、撞车、坠海等犯罪悬疑元素不少，给观众不断营造紧张、焦躁、沉浸的观影感受。影片“18岁以下观众谨慎观看”的提醒，也能说明影片的“尺度”与“狠度”。而该片的广告语和观众评价包括“后劲太大”“灼心之痛”“东亚原生家庭的痛与伤”“年度狠片”等。
	即将上映的多部犯罪悬疑题材影片，也以“尺度”“狠度”为卖点，宣发突出故事的劲爆、残酷等特点。12月1日即将上映的《热搜》中，自媒体主编陈妙发布一篇爆款文章后，意外收到当事人的求助，并牵扯出一系列意想不到的事件。电影除了营销能带给观众对现实社会的思考，也强调“年度解气”“揭露真实的丑恶”等强情绪性卖点。再比如将于12月22日上映的警匪题材片《怒潮》的海报广告语是“黑吃黑，杀疯了”，影片融合枪战、肉搏、追车等多种动作元素，是“狠感”十足的影片。
	犯罪悬疑题材片贺岁档扎堆，其实是今年电影市场票房趋势的一个延续。今年年度票房榜单上，犯罪悬疑题材电影成绩亮眼，《孤注一掷》《消失的她》都收获35亿元以上的票房，《坚如磐石》的票房轻松过13亿元，《拯救嫌疑人》《第八个嫌疑人》的票房接近5亿元，《河边的错误》的票房也超3亿元。今年影市各类型影片供应丰富、题材多样，但相比往年，犯罪悬疑片题材作品增多。
	收割类型片红利
	融合犯罪、动作、恐怖、爱情、悬疑等多种类型元素，有强大的戏剧冲突、强情绪化的代入感，还有高强度的感官刺激，这让犯罪悬疑片一直都是电影市场很重要的创作类型。
	犯罪悬疑类型片真实感的营造，是这一波新作能收割票房的关键。比如聚焦电信诈骗的《孤注一掷》、聚焦杀妻骗局的《消失的她》等。近期刚上映的《河边的错误》《涉过愤怒的海》也是此类影片，两部影片在对小说的改编中，不是注入真实感、现实感，就是注入当下观众很有共鸣的话题情绪，以强大的情感感染力去吸引观众。
	今年犯罪悬疑片的另一特点是，架空故事背景或是让故事发生在东南亚等地，用“大尺度”剧情吸引观众。今年此类影片非常多，比如《坚如磐石》《拯救嫌疑人》《扫毒3:人在天涯》《追缉》《瞒天过海》等，《孤注一掷》《消失的她》也是同样操作手法。
	超级英雄大片“失灵”，爱情片票房大爆不了，除了重工业科幻大片、古装巨制，古装或当代犯罪悬疑片就成了创作者青睐的对象。即便是在犯罪悬疑类型片非常成熟的市场，比如日韩，不断升级的作品依旧在助力电影市场的复苏。除了引进大片，撑起韩国电影票房的是《犯罪都市3》《英雄》《交涉》《走私》等犯罪悬疑类型电影。今年，《拯救嫌疑人》等新片也翻拍自韩国电影。亚洲电影市场犯罪悬疑片互相翻拍很常见，国产犯罪悬疑题材电影的类型发展也越来越成熟。这些新片中有现实风格、黑色风格或荒诞喜剧风格等，而且在不断对同类电影元素进行融合运用，有了本土化的表达，或许会有越来越多创作者深耕这一类型。
	齐鲁晚报记者师文静
</body><key_sentence>粗略计算，该档期内共有《涉过愤怒的海》《热搜》《沉默笔录》《瞒天过海》《爆裂点》《戏杀》《怒潮》《热血燃烧》《潜行》《金手指》等10部犯罪题材片、悬疑题材片上映，再加上未下线的《河边的错误》《拯救嫌疑人》《追缉》等同类型影片，犯罪悬疑类题材成为贺岁档电影导演最钟爱的创作类型。影片本质讲的是家庭、伦理、人性，塑造了一群有性格缺陷或反社会型人格障碍的疯狂角色，整片溢满了黄渤饰演的父亲的愤怒情绪，血腥、暴力、撞车、坠海等犯罪悬疑元素不少，给观众不断营造紧张、焦躁、沉浸的观影感受。今年年度票房榜单上，犯罪悬疑题材电影成绩亮眼，《孤注一掷》《消失的她》都收获35亿元以上的票房，《坚如磐石》的票房轻松过13亿元，《拯救嫌疑人》《第八个嫌疑人》的票房接近5亿元，《河边的错误》的票房也超3亿元。年底犯罪悬疑题材片扎堆，“后劲太大”“灼心之痛”“手心出汗，心率飙升”等电影营销广告语随处可见，斗“狠”也成为此类影片的大噱头。</key_sentence></doc>