<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6228</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-28/10119121.shtml</url><title>中新人物｜周传雄：曾为音乐而狂 仍处创作黄金期</title><datatime>2023-11-28 15:27:00</datatime><body>	中新网北京11月28日电(记者王诗尧)提起周传雄，人们想到的是《黄昏》里的伤感决绝，是《男人海洋》中的落寞成全，是《寂寞沙洲冷》里的清冷孤寂……
	作为创作者，他是精准的情感捕捉师，能敏感地捕捉到生活中细腻的情感波动，用音符奏出充满画面感的乐章。
	有人叫他“情歌教父”唱得人心碎，他直接写了一首《苦情歌》。但他也会烦恼，“其实我的创作里包含了各种不同的情绪，无奈大家印象深刻的就是那一些作品，对我的音乐可能有一些既定的印象。”
	被贴上“伤感情歌”的标签，周传雄即使无奈却也表示理解。“这就是现实，我自己也是一样。然而哪怕是偏见，有印象总归是好的。”
	“一个人的车票，开往寻找。假装还能与你拥抱，好让时间倒带，爱曾疯狂年少。”前阵子，这首《开往初恋的平行线》时隔二十多年重新填词上线。
	没有人能在时光里一成不变，当时只道是寻常的往事，如今回望过去亦有别样体会。
	借由初恋，重新审视自己
	起初，周传雄只是想选一首旧作，放到自己正在筹备的新专辑里。当年创作《开往初恋的平行线》的旋律时，周传雄说自己的情绪很重，却没能做到想要的点上。没想到这点小小的遗憾，能在二十多年后得到弥补。
	为此，他找来合作多年的老搭档何启弘重新填词。“可以说我们是同一辈的人，所以对于初恋这个事情，我想以现在的角度去回想，我跟他一讲就通了。”
	比如，这条“开往初恋的平行线”其实是一条地铁线。周传雄告诉何启弘，自己曾经和初恋一起坐着这趟地铁去过哪些地方，最常坐哪一条线路……多年后再次坐上这趟地铁，他回想起初恋时期的点点滴滴，当年没有注意到的细枝末节，以及未曾听懂的暗示，如今再回首心境早已大不相同。
	“对于初恋的感受，现在跟以前比当然有很大的不同，我想要的是借由回看初恋，重新审视自己。”
	就像歌词里唱到“爱曾疯狂年少”，周传雄怀念着那个当时的少年，对爱人很热烈，拥有义无反顾的纯粹情感。
	有多疯狂？周传雄回忆，自己当时曾跑到女生家的楼下等了整整一天。从白天等到夜晚，都没等到对方出门，最后只好作罢回家。
	孔子说，三十而立，四十而不惑，五十而知天命。似乎早已过了疯狂年少的时期，54岁的周传雄却觉得自己的心态还是一名“90后”。
	“我的生长历程可能和大家不太一样，某些方面我会很敏感、很细腻，某些方面我又可能是很落后。比方说我没有去上过班，没有过过群体生活。”
	“现在回过头来看，我的人生可能一部分像中国传统文化‘儒释道’里讲得那样：30岁时觉得自己要建功立业，做事情会比较功利一点，写歌会希望大卖、得到大家的喜欢；40岁时生了一场病，开始学着放下，让自己不再纠结；现在就更放松啦，遇到事情会更顺其自然。”
	写歌是享受，仍处创作黄金期
	“(我)年轻的时候做音乐常常忘了吃饭，忘了睡觉，真的是为音乐而狂，什么都排在音乐之后。”那时的周传雄，甚至试过在录音室里一天做三份工作，同时完成不同歌曲的编曲、混音和配唱。
	人们在年轻时似乎总有使不完的力气，同时身为制作人和歌手的周传雄，也做过自己的专辑的制作人，这边先唱完转身又跳到制作人的身份，给自己挑错、把关。“等于很短的时间，你要做双倍工，烧脑烧得很厉害，但是年轻的时候一点问题都没有。”
	后来，一场大病让周传雄的事业暂时画上了休止符。当时深受胃病困扰的他，一度暴瘦到49公斤。经过悉心调理后，周传雄慢慢恢复了工作的节奏，也懂得了爱惜身体。
	“那时候得了胃病之后，我发现自己好像一写歌就会瘦，不知道什么时候写歌就变成了一种压力和负担。”
	跟病魔纠缠多年后，周传雄得到的经验是，让自己自然地享受在音乐的状态里。“有时可能突然会觉得我想写一首什么歌就去写，现在比较偏向这样子，让它(灵感)自己来找我。”
	一路走来，周传雄的音乐之路说不上坦途。刚入行做歌手没几年，就因为唱片公司被收购没机会发片转做幕后制作人，后来有机会复出乐坛，又因身体原因搁置不少工作。
	有人说，坎坷的人生经历会成为艺术家的创作源泉。但周传雄不愿“美化”苦难，他认为每一个创作者的作品与其个性、习惯、生活经历都有关系。“就像美国歌手杰克·约翰森(JackJohnson)在沙滩边生活，录制音乐，作品风格就是很轻松、舒缓的音乐。这种音乐就要在轻松的氛围下才能创作出来，而创作者只需要把某一种情绪很好地记录下来就可以。”
	“对于我来说，我会在写歌时把情绪放进去。我得到了抒发，也希望听我歌的人听了之后产生共情，让他的情绪舒压，能哭一场更好。我觉得自己做的是情绪传递，通过音乐旋律来传递情绪这么简单的一件事。”
	尽管有过低谷时期，但周传雄自认仍处创作黄金期，只不过现在年纪大了，累了就会休息一下，创作的速度会慢一些。
	至于是否担心灵感枯竭，周传雄的秘诀就是丰富生活，尽量不要去拒绝生命中发生的事情。曾经有人邀请他去做证婚人，他也觉得很有趣就直接去了。到了现场才知道除了要当证婚人还要唱婚礼祝歌，可是他的歌曲大多是让人分手的悲伤情歌，最后还是被他找到一首《哈萨雅琪》，圆满完成任务。
	原来，未来是这样？
	有人说，现在是华语乐坛的艰难时期。作为数十年的音乐工作者，周传雄表示：“确实是艰难时期，但也是一个重新再出发、浴火重生的时期。”
	其实，现在人们能够听到的音乐种类已经比从前多了许多，在他看来总体上有在往好的方向发展。“最后要做的是把这些音乐人、音乐的能量，从各方面导入到整个产业中来，这个事情需要大家一起努力。”
	对于网友们怀念的“神仙打架”时期，周传雄却有不同想法。“我们以前处在黄金年代，做音乐的人都很希望有个小众市场。在那个小众市场里，我可以做喜欢的音乐，有固定的歌迷来支持我。但现在真的来到小众市场的时代，我们大家都很讶异，怎么是这样？”
	整个世界发生了变化，以前歌手们发新歌做宣传可能大多数人都能看到，但是现在因为资讯大爆炸，导致你的受众不一定能够看到你发新歌或是做宣传。“这样一个新的世界，我们只能学着接受它。当然因为这样，音乐人变多了更加百花齐放，少了很多限制，长远来看也是一件好事。只是最后的那个度会怎么把握，规则会变成什么样，我们没有人知道而已。”
	他分析，现在所谓的小众市场，歌手与歌迷之间的黏着度比以前更高。可能一个不太知名的歌手通过社群媒体，也能收获固定的受众群体，去支持他继续创作音乐。在此基础上，如果能拿出好的作品，或许就有机会出圈。
	关于歌迷的变化，周传雄笑着说自己的粉丝已经从过去的“事业粉”，转变为如今的“妈妈粉”。过去催新歌、催巡演的歌迷们，现在对他的要求就是“不要太累”。“如果有什么风风雨雨，他们(指歌迷)都替我挡，希望我不要踏进漩涡。”
	曾经意气风发的少年，变成了温暖睿智的中年，不变的是一颗爱音乐的心。(完)
</body><key_sentence>“现在回过头来看，我的人生可能一部分像中国传统文化‘儒释道’里讲得那样：30岁时觉得自己要建功立业，做事情会比较功利一点，写歌会希望大卖、得到大家的喜欢。当年创作《开往初恋的平行线》的旋律时，周传雄说自己的情绪很重，却没能做到想要的点上。人们在年轻时似乎总有使不完的力气，同时身为制作人和歌手的周传雄，也做过自己的专辑的制作人，这边先唱完转身又跳到制作人的身份，给自己挑错、把关。尽管有过低谷时期，但周传雄自认仍处创作黄金期，只不过现在年纪大了，累了就会休息一下，创作的速度会慢一些。</key_sentence></doc>