<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6243</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10119098.shtml</url><title>山东特色产业挑致富“大梁” 激发乡村发展新活力</title><datatime>2023-11-28 15:19:00</datatime><body>	中新网济南11月28日电(孙婷婷)产业振兴是乡村振兴的重中之重。近年来，山东立足优势资源，面向市场需求，发展优势明显、特色鲜明的乡村产业。该省优势特色产业不断发展壮大，激发乡村发展新活力，挑致富“大梁”，拓宽农民增收致富渠道。
	潍坊市临朐县五井镇历来有种植中草药的传统，现有中草药种植3500亩，分布于茹家庄、花园河等18个村，年产各类中药材总量约1500吨，总产值2300余万元(人民币，下同)。“我们目前以‘公司+基地+合作社’模式进行管理，栽植以黄芩、大青叶等为主的中药材，一季产出药材570吨，收益828万元，实现企业、村集体、民众三方共赢。”五井镇党委书记常敬伟说。
	目前，临朐县中药材种植面积达到14.7万亩，年产量16万吨。随着中药材种植规模扩大，该县坚持“龙头企业+支部+合作社+农户”发展模式，成立中药材专业合作社52家，培育中药材加工企业27家，年加工丹参、黄芩等药材3.5万吨，与多家知名医药企业建立长期合作关系，年交易额超过1亿元，民众从“苦药材”里挣出“甜日子”。
	淄博市沂源县是樱桃的重要产地，其中，燕崖镇是远近闻名的“樱桃小镇”。该镇林果面积7.3万亩，其中大樱桃占6万多亩，95%以上的家庭种植樱桃，是江北地区集中连片发展大樱桃面积最大的乡镇。“咱们燕崖镇的农民，靠着樱桃产业每年户均收入10万元左右。”燕崖镇农业农村综合服务中心主任刘斌介绍，2023年，燕崖镇大樱桃市场总交易量9037.4万斤，总交易额13.16亿元，最高日交易量达160余万斤。
	临沂市兰山区邓家庄村与农牧企业“牵手”合作，建立天成牧业蛋鸡养殖项目，新建鸡舍3栋，建筑面积共8495平方米，单栋存栏6万羽，是临沂地区单栋存栏量最大的养殖鸡舍。项目采用一流的环控自动化控制系统，喂料、饮水、通风、降温、光照，鸡蛋收集、传输、分级等全部自动化，1人可管1栋鸡舍，项目打破传统养殖方式，坚持原粮喂养蛋鸡，生产的鲜鸡蛋富硒，无抗生素、无色素等添加剂，“一蛋一码”全程可溯源。
	通过蛋鸡养殖项目，当地每年消耗糟糠、豆粕等农产品2000吨，蛋鸡产生的粪便通过发酵处理，免费提供给村合作社，就地做肥料消化，每年节约肥料400吨，扩大项目溢出效应，受到民众认可。
	山东各地还围绕农村一二三产业融合发展，积极施策。走进德州齐河县晏城街道大杨村，一排排整齐的温室大棚映入眼帘。“我们统一为种植户提供肥料、地膜、技术指导等，并建成蔬菜批发市场，组建果蔬销售专业队伍，既方便村民种植销售，又促进村集体增收。”大杨村党支部书记杨江林介绍说，村里现在建成投资低、见效快、易管理的西瓜圆拱棚200亩、多样化高温蔬菜大棚400余亩。大棚户年收入10万元以上的有50多户，占到全村五分之一以上。
	在充分征求村民意见后，大杨村还建设高标准草莓大棚8个、葡萄大棚4个，吸引游客采摘。“我们村有国家级高标准蔬菜示范园这块‘金字招牌’，附近还建有泉城欧乐堡动物王国等大型旅游项目，有了这些优势，我们一定能发展好。”杨江林表示，下一步他们将把蔬菜种植面积扩大到500亩以上，叫响大杨村果蔬采摘品牌，靠特色农业不断为民众增收。
	在菏泽市牡丹区大黄集镇周集村，村民将小刷柄做成富民强村的大产业。每个均价0.5元的小刷柄、小毛刷，年销售总额超过1.4亿元，不仅带动当地1000余名村民就业，还吸纳周边1500多名村民前来务工。“全村530多户，注册企业和个体工商户有140多家，80%的村民从事刷柄加工。”大黄集镇周集村村主任周德运说，周集村生产的毛刷、刷柄等畅销全国各地的同时，还出口东南亚、欧洲等国家。
	近年来，牡丹区大力培植乡村特色产业助力乡村振兴，刷柄加工、马扎制作、山药种植、牡丹生产等特色产业亮点纷呈。截至目前，全区已扶持培育115个村发展“一村一品”经济，形成27个特色农业产业，累计带动11万农户参与，农民人均年增加收入12%以上。
	人才振兴是乡村振兴，特别是产业振兴的基础和支撑。近年来，山东各地创新实施乡村产业振兴带头人培育“雁阵工程”，重点加强村党组织书记和新型农业经营主体带头人培训，着力育好用好乡土人才，就地取“才”盘活农村存量人力资源，构筑起支撑乡村产业振兴发展的“人才矩阵”。
	冬日的清晨，空气中透着丝丝凉意。临沂市兰陵县鲁城镇艳武草莓基地内温暖如春，工人们正在为今冬第一批草莓上市做准备。该草莓基地负责人任艳武之前在上海青浦区从事草莓种植，积累了丰富的经验。在家乡“归雁工程”政策的感召下，决定回家创业发展特色种植。
	任艳武在鲁城镇北鲁城村流转土地20余亩，成立艳武家庭农场，投资65万元，建设高标准温室大棚，种植“奶油”“甜宝”等草莓品种。大棚采用水肥一体化等技术，实现自动施肥、浇灌等。现在棚内草莓长势喜人，前来参观学习的农户络绎不绝。“家乡政策越来越好，回家创业种植草莓不比在外地搞种植收入少，还能帮助邻里乡亲共同致富。”任艳武说。(完)
</body><key_sentence>随着中药材种植规模扩大，该县坚持“龙头企业+支部+合作社+农户”发展模式，成立中药材专业合作社52家，培育中药材加工企业27家，年加工丹参、黄芩等药材3.5万吨，与多家知名医药企业建立长期合作关系，年交易额超过1亿元，民众从“苦药材”里挣出“甜日子”。近年来，山东各地创新实施乡村产业振兴带头人培育“雁阵工程”，重点加强村党组织书记和新型农业经营主体带头人培训，着力育好用好乡土人才，就地取“才”盘活农村存量人力资源，构筑起支撑乡村产业振兴发展的“人才矩阵”。任艳武在鲁城镇北鲁城村流转土地20余亩，成立艳武家庭农场，投资65万元，建设高标准温室大棚，种植“奶油”“甜宝”等草莓品种。近年来，牡丹区大力培植乡村特色产业助力乡村振兴，刷柄加工、马扎制作、山药种植、牡丹生产等特色产业亮点纷呈。</key_sentence></doc>