<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6251</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-28/10119104.shtml</url><title>遇见幸福之城 一一2023外国人+大V带你逛西宁活动启动</title><datatime>2023-11-28 15:06:00</datatime><body>	中新网西宁11月28日电(记者张添福)遇见幸福之城——外国人+大V带你一起逛西宁活动，28日在青海省西宁市启动。
	西宁市政府副市长、中共西宁市城中区委书记刘强峰，中新社青海分社社长胡钟艺，西宁市外事办主任肖宏等领导出席启动仪式，中共西宁市委宣传部常务副部长赵国武主持仪式。
	刘强峰在现场推介道，西宁，是青藏高原的重要门户，是一座有着2100多年悠久历史的古城，是历史上“唐蕃古道”必经之地；西宁，是一座肩负国家战略，正在不断向前、奋力奔跑的城市；西宁，是座包容的城市、开放的城市、美丽的城市、幸福的城市，是青藏高原一颗璀璨的明珠。
	刘强峰表示，现虽逢寒冷冬季，但西宁这座城市，春夏秋冬每个季节都有别样的美。欢迎各位旅游达人走进西宁、品读西宁，感受西宁高质量发展的强劲脉动，体验河湟文化的深厚底蕴，领略传统文化和现代文明相互交融的独特魅力，全面系统、生动立体地讲述西宁故事、传播西宁声音，让国内外更多的人“心之所向、幸福西宁”。
	胡钟艺表示，本次活动邀请中外文旅达人走进西宁，以国际化视角，多形态立体呈现西宁的人文历史、生态文明、现代风貌、美食美景等内容，讲述“中国最具幸福感城市”的幸福故事，展示中国夏都别样冬日之美。
	胡钟艺介绍，活动期间，文旅达人将以文字、图片、视频、直播等方式，在微博、抖音、视频号、各大旅游平台进行话题宣推。媒体同仁，将以多元方式，发挥各自平台优势，呈现现代、美丽、幸福大西宁的生活场景，记录高质量发展的美好画卷。同时，中新社青海分社将发挥中央媒体优势，通过各平台、新媒体矩阵、海外合作伙伴，展示可信、可敬、可爱的西宁形象。
	“我是一名来自美国西雅图的旅行博主，非常期待这次在西宁举办的活动，我们将会根据各自的特点，发挥我们的优势，将我们在西宁的所见所感，用多元的方式记录下来，传播出去，让更多的人看到西宁的美丽，喜欢上西宁，让更多的人来西宁旅行，感受西宁的魅力。”外国友人江喃说。
	启动仪式现场，西宁市文化旅游广电局对外交流科科长高琴介绍西宁市“冬游西宁为‘宁’而来”情况。据悉，今冬明春，以“冬游西宁·为宁而来”为主题，西宁文旅部门策划推出2023-2024年西宁冬春季系列文化旅游系列活动，主要由欢乐冰雪游、民俗体验游、“Citywalk”冬游西宁主题线路推广季三大板块近三十项活动内容组成。
	启动仪式现场，西宁市旅游协会文旅推荐官田野发布了Citywalk微游西宁线路。今年以来，西宁市围绕“打造国际生态旅游目的地中心城市”目标定位，以“Citywalk微游西宁”为活动主题，按照该市资源禀赋和气候特点，划分为“冬春季”和“夏秋季”两大产品体系，串联城市休闲街区、文化历史遗迹、生态文明建设成果，设计推出“红色文化游”“古城老街游”“亲子研学游”“乡村体验游”“康养生态游”“青海美食游”“城市公园游”等八大主题，十余条特色主题微旅游线路。
	本次活动启动仪式在西宁市城中区香水书院举行。其始建于乾隆年间，得名于香水泉，有“一院落成，满城风雅”的美誉。院内，当地民众表演的戏曲、武术等，吸引活动嘉宾跃跃欲试。
	本次活动由西宁市委宣传部、中新社青海分社主办，中新社国际传播集团青海分公司承办，西宁市文化旅游广电局、中共城中区委宣传部、城中区文体旅游科技局等单位支持。(完)
</body><key_sentence>今年以来，西宁市围绕“打造国际生态旅游目的地中心城市”目标定位，以“Citywalk微游西宁”为活动主题，按照该市资源禀赋和气候特点，划分为“冬春季”和“夏秋季”两大产品体系，串联城市休闲街区、文化历史遗迹、生态文明建设成果，设计推出“红色文化游”“古城老街游”“亲子研学游”“乡村体验游”“康养生态游”“青海美食游”“城市公园游”等八大主题，十余条特色主题微旅游线路。本次活动由西宁市委宣传部、中新社青海分社主办，中新社国际传播集团青海分公司承办，西宁市文化旅游广电局、中共城中区委宣传部、城中区文体旅游科技局等单位支持。胡钟艺表示，本次活动邀请中外文旅达人走进西宁，以国际化视角，多形态立体呈现西宁的人文历史、生态文明、现代风貌、美食美景等内容，讲述“中国最具幸福感城市”的幸福故事，展示中国夏都别样冬日之美。西宁市政府副市长、中共西宁市城中区委书记刘强峰，中新社青海分社社长胡钟艺，西宁市外事办主任肖宏等领导出席启动仪式，中共西宁市委宣传部常务副部长赵国武主持仪式。</key_sentence></doc>