<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6251</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-28/10119092.shtml</url><title>不带病上班上课！多地下发通知！ </title><datatime>2023-11-28 14:35:00</datatime><body>	当前，全国多地进入
	呼吸道传染病高发期
	儿童感染人数增多
	近日
	“学生边输液边做题”
	这一话题引发关注与热议
	对此，多地发布通知
	倡导合理安排
	↓↓↓
	01
	北京：一切以孩子身体为重
	11月25日，“首都教育”微信公众号发文，强调一切应以孩子身体为重，学生患病期间作业一律不做硬性要求。详细内容如下：
	当前，北京进入呼吸道传染病高发期，儿童感染人数增多。
	北京市委教育工委、市教委表示，要最大限度保障学生健康安全，做好师生健康监测，确保师生不带病上班上课。
	做好线上线下教学有序衔接，对因病缺勤的学生，就近期课堂教学重点，学校、班级及时与家长沟通对接。
	学校对学生患病期间的作业一律不做硬性要求，不建议患病期间赶、补作业，一切以孩子身体为重；引导学生科学佩戴口罩，坚持勤洗手、常通风，适度锻炼，增强体质和免疫力。
	考虑呼吸道疾病病程特点，家长要让孩子充分治疗和休息，即使身体好转也不着急返校复课，巩固好身体，利用丰富的线上教学资源居家学习；帮助孩子均衡膳食，规律作息，带动孩子养成良好的卫生和生活习惯。
	北京市疾控中心及北京儿童医院专家介绍，本次呼吸道传染病呈现多病原共同流行的趋势，从部分医院门诊就诊情况来看，肺炎支原体的流行强度已下降至儿童呼吸道传染病第四位，目前儿童呼吸道传染病排名前三位的分别为流感、腺病毒、呼吸道合胞病毒。当前流感处于流行期，较往年有所提前，预示着今年的流行高峰也将早于往年到来。
	02
	山东：健康第一
	11月27日，山东省教育厅印发通知，倡导广大师生牢固树立“健康第一”的教育理念，有效应对当前山东省多种传染病叠加流行风险，最大限度保障师生安全健康。
	通知中提到，做好因病缺课缺勤师生登记追踪，严格落实健康管理、晨午检和传染病报告等制度；全面落实“双减”要求，注重课堂教学提质增效，建立高质量作业设计机制，全面压减作业总量。
	根据学生身体状况，制定差异化教学设计，对患病未愈学生的知识学习和家庭作业不做强制硬性规定，不建议患病期间赶、补作业。
	当学生出现发热、咳嗽等症状时，学校应及时为学生佩戴口罩，并提醒居家(宿舍)休息；如果症状较重，应做好个人防护，尽早前往医院就诊，期间避免参加集体活动和进入公共场所。
	该通知还建议小学生每天睡眠时间应达到10小时，初中生应达到9小时，高中生应达到8小时。中小学校要统筹现有办学条件和设施设备，因地制宜创造学生午休条件，有效保障中小学生午休时间和睡眠质量。
	此外，对患病居家学生，学校应密切关注学生心理变化，减少过度学习焦虑，身体好转后不急于返校复课，患病学生可利用中小学国家智慧平台等线上教学资源居家学习。
	03
	山西疾控提醒
	11月23日，“山西疾控动态”微信公众号发布健康提示：为积极做好秋冬季呼吸道传染病防控工作，山西省疾病预防控制中心健康提示公众和相关单位要积极采取科学、规范的防控措施。
	措施中提到：学生出现身体不适时应立即报告，避免带病上课。
	孩子出现呼吸道症状后，注意观察病情变化，如果孩子出现持续发热、剧烈咳嗽、病情反复，要及时就医。家人照顾患者、陪同就医时，也要戴好口罩，做好自我防护。孩子确诊后应遵医嘱治疗，居家休息，避免反复就诊。
	04
	河北疾控专家提醒：
	流感流行期间家庭消毒这样做
	11月24日，河北省邯郸市疾控中心也发布防控提醒措施，措施中同样明确：教师和学生感染流感、新冠、肺炎支原体后，不得带病上班上学；学生出现身体不适时应立即报告，避免带病上课。
	此外，河北省疾病预防控制中心细菌病防治与消毒所主任技师王茜介绍，流感主要的传播方式有两种：一是通过打喷嚏和咳嗽等飞沫传播；二是经口腔和鼻腔等黏膜直接或间接接触传播，也包括接触被病毒污染的物品。
	如果想减少疾病的传播，可以通过消毒——切断传播途径这一方法，不同部位的消毒方法以及相关的注意事项如下：
	1.空气(勤通风)
	首选自然通风，不管是患者的房间还是同住和陪护者居住的房间都要尽可能打开窗户通风换气。根据当时具体天气情况，建议每日通风2~3次，每次不少于30分钟。如果条件不允许开窗通风的话，有人条件下可考虑使用空气消毒机等进行空气消毒。
	2.地面和物体表面等消毒
	地面和物体表面，家庭里尤其是桌面、台面、门把手、开关、水龙头等日常可能接触使用的物品表面，用含有效氯500mg/L的含氯消毒剂进行擦拭或喷洒消毒，作用15~30分钟后，清水擦拭干净。
	3.餐具消毒
	餐(饮)具清除食物残渣后，首选煮沸或流通蒸汽消毒15~30分钟。如条件不能达到，可使用有效氯250mg/L的含氯消毒剂浸泡15~30分钟后，最后一定要用清水洗去残留化学消毒剂。
	4.毛巾和衣物等织物消毒
	家用毛巾、衣服和被褥等需经常清洗、晾晒。可用流通蒸汽或煮沸消毒15~30分钟；或用有效氯250mg/L的含氯消毒剂浸泡15~30分钟后，按照常规清洗即可。
	5.手消毒
	勤洗手，按照七步洗手法保持手卫生，也可用速干手消毒剂进行手消毒。
	来源：中国新闻网综合首都教育、北京疾控中心、山东省教育厅、山西疾控动态、邯郸疾控、河北日报等
	(中新网微信公众号)
</body><key_sentence>11月25日，“首都教育”微信公众号发文，强调一切应以孩子身体为重，学生患病期间作业一律不做硬性要求。11月23日，“山西疾控动态”微信公众号发布健康提示：为积极做好秋冬季呼吸道传染病防控工作，山西省疾病预防控制中心健康提示公众和相关单位要积极采取科学、规范的防控措施。学校对学生患病期间的作业一律不做硬性要求，不建议患病期间赶、补作业，一切以孩子身体为重。地面和物体表面，家庭里尤其是桌面、台面、门把手、开关、水龙头等日常可能接触使用的物品表面，用含有效氯500mg/L的含氯消毒剂进行擦拭或喷洒消毒，作用15~30分钟后，清水擦拭干净。</key_sentence></doc>