<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6257</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10119080.shtml</url><title>江山如画｜山西乡宁：深挖一座山的“旅游富矿”  让“流量”变“留量”</title><datatime>2023-11-28 14:19:00</datatime><body>	中新网临汾11月28日电题：山西乡宁：深挖一座山的“旅游富矿”让“流量”变“留量”
	中新网记者杨静
	置身晋南小城、俯瞰山川冬韵；畅享滑雪乐趣、触摸幽然冰瀑。冬日的云丘山景区，从山脚到山顶，都蕴藏着动人心魄的自然冬景。从山西省临汾市乡宁县城驾车沿旅游公路一路前行，昔日崎岖难行的山路已被红蓝相间的旅游公路取代。
	由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办的“江山如画”网上主题宣传活动(山西)采访团28日走进云丘山景区，感受“煤炭之乡”的新形象。
	云丘山历史上素有“姑射最秀峰巅”“河汾第一名胜”的美誉。作为乡宁乃至山西文旅的一张牌，10多年间，云丘山景区累计投资27亿余元，2020年末正式跻身国家5A级旅游景区，成为山西第九家5A级景区。
	近年来，乡宁县依托当地旅游资源禀赋，充分挖掘文旅富矿，不断激活云丘山景区消费市场，让游客在“快进漫游”之间玩得开心、住得舒心、吃得放心，将短暂的游览转化为长久的“回头率”，变“流”为“留”。
	11月末的云丘山景区仍有不少游客。一大早，“80后”张东红夫妻俩就忙碌起来。从2017年起，夫妻二人就在建于唐代的千年古村落塔尔坡古村豆腐坊卖豆制品。
	云丘山拥有九个国家级古村落，最为著名的是塔尔坡古村，距今已有2500多年历史，被称为“千年民居建筑的活化石”。
	这里曾经土地贫瘠、交通闭塞，贫困是此地乡民的生活底色。2005年后，当地开始探索文化旅游转型发展路径，这些藏身山间的青山绿水、古建村落逐渐焕发生机。
	“以前也曾外出打工，但花费不少还不能顾家。近年来，景区升级5A，从县城到云丘山的旅游公路也开通了。游客多了，在景区工作每年有10多万的收入。”张东红说。
	“云丘山带动了周边众多乡村一起兴旺起来”。实际上，和张东红一样在这里工作的村民们，他们每天唱民歌、演婚俗、练武术、蒸花馍、玩皮影、磨豆腐等，很多他们居住的老屋也被改造成民宿、文创工作室等。在山西产业转型的背景下，这些原本被闲置、漠视的青山绿水已经成为备受珍视的资源。
	乡宁县云丘山旅游开发有限责任公司(以下简称“云丘山公司”)工作人员介绍，从2005年至今，云丘山公司累计投资27亿余元，先后修复和重建了庙宇10余座，对11座古村镇进行保护、开发；修建、改造景区内外公路近45公里；建设完成3条索道以及游客服务中心、中和广场、各式酒店、停车场、玻璃吊桥等基础设施。
	持续投入之下，景区从单一的观光业态，延伸到民宿酒店、冰洞体验、极限运动、冰雪旅游等领域。10多年间，云丘山从未停止脚步，持续探索“体育+”“音乐+”等跨界营销，以丰富景区业态、提升游客体验。
	近年来，云丘山景区依托景区旅游资源和乡村民俗文化，实施“旅游+”扶贫战略，通过发展乡村旅游，推进农旅融合，实施村企共建，带动周边8个乡镇、80余个村委建档立卡贫困户2573户8793名农户脱贫致富，户均年收入增加8000元到20000元，探索出了一条农旅融合、村企共建的旅游扶贫新路子。
	据介绍，景区与周边382户农民组成了上河优质粮食种植专业合作社，公司以420元/亩的价格流转村民土地4000余亩，雇佣村民在合作社地里劳动，每人每天80元，发展有机农业。
	“扶志”又“扶智”，云丘山公司每年定期聘请农林专家为村民培训种植等技术，以及文化艺术团教授老年人打花鼓等。
	漫步云丘山景区，玉皇阁俯瞰冬日崇山险峰，云丘山冰洞群触摸冰柱、冰石花，古村落品尝美食、观赏婚俗表演。借助乡村旅游，云丘山的青山绿水焕发着产业和生态的新力量。
	“江山如画”网上主题宣传活动(山西)由临汾市委宣传部、临汾市委网信办、太原市委网信办、晋中市委网信办、中国新闻社山西分社、中新社国际传播集团山西分公司共同承办，中国互联网发展基金会支持。(完)
</body><key_sentence>近年来，乡宁县依托当地旅游资源禀赋，充分挖掘文旅富矿，不断激活云丘山景区消费市场，让游客在“快进漫游”之间玩得开心、住得舒心、吃得放心，将短暂的游览转化为长久的“回头率”，变“流”为“留”。近年来，云丘山景区依托景区旅游资源和乡村民俗文化，实施“旅游+”扶贫战略，通过发展乡村旅游，推进农旅融合，实施村企共建，带动周边8个乡镇、80余个村委建档立卡贫困户2573户8793名农户脱贫致富，户均年收入增加8000元到20000元，探索出了一条农旅融合、村企共建的旅游扶贫新路子。作为乡宁乃至山西文旅的一张牌，10多年间，云丘山景区累计投资27亿余元，2020年末正式跻身国家5A级旅游景区，成为山西第九家5A级景区。漫步云丘山景区，玉皇阁俯瞰冬日崇山险峰，云丘山冰洞群触摸冰柱、冰石花，古村落品尝美食、观赏婚俗表演。</key_sentence></doc>