<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6263</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10119067.shtml</url><title>新疆“若羌红枣”缘何成为“全国百强”？</title><datatime>2023-11-28 14:01:00</datatime><body>	中新网乌鲁木齐11月28日电(潘琦)近日，2023中国地理标志农产品区域公用品牌品牌声誉评价榜出炉。新疆共有4个地理标志农产品登上全国百强榜。其中，“若羌红枣”排名第30位。
	品牌声誉是消费者、大众媒体、社交平台等对于品牌产品的感知以及对产品的好感评价。2023中国地理标志农产品区域公用品牌品牌声誉评价，共有32个省(自治区、直辖市)4471个地标公用品牌入围。
	“若羌红枣”缘何成为“全国百强”？近日，记者走访“中国红枣之乡”新疆若羌，寻找答案。
	“从无心插柳到硕果满枝”
	若羌曾是丝绸之路的必经之地，东西方贸易的往来要塞，被史料提及却神秘消失的楼兰古国就位于其境内。千百年后，令人没想到的是，红枣成了这座小城的另一张名片。
	眼下，新疆若羌县23.38万亩红枣采收工作接近尾声，进入购销高峰。若羌县农业农村局党组成员、副局长李春诚表示，今年，客商云集，红枣还未下树便已销售一空，又是丰收的一年。
	若羌县处于塔克拉玛干沙漠、库姆塔格沙漠之间，是世界同纬度最干旱的地区之一。“二十年前，这样的丰收是不敢想的”。满眼黄沙与穷困，灼人的热气浮散在浩渺的大地上，但这样的艰难也未能够阻挡若羌人求富的脚步。
	自2000年开始，新疆若羌县找到了突围沙漠包夹的办法，迈出了惊艳蜕变的第一步。
	“沙尘暴、倒春寒总是对着若羌‘虎视眈眈’，不时侵扰，致使传统农业经常遭受沉重打击，种植物需多次播种才能确保产出，简单说来，就是种什么都不容易活。”李春诚说。
	日居月诸，当地农民发现，唯有枣树特立独行，面对不利气候依旧开花结果、长势不衰。若羌县吾塔木乡枣农赵连斌有着22年的红枣种植经验。他告诉记者，红枣素有“铁杆庄稼”之称，具有耐旱、耐涝、耐贫瘠、耐盐碱的特性。一般的果树花期都在4月，而枣树的花期在5-8月，萌芽较晚，成功躲开了“袭击”。
	2000年，若羌从河南新郑引进了红枣苗20万余株，2001年以来，若羌县确立了“红枣产业发展战略”，在此后的几年间，当地群众挥锨舞镐，在沙漠的边缘种下了一片片“枣海”。从无心插柳到硕果满枝，红枣已成为当地名副其实的“绿色银行”。
	在红枣产业的强势带动下，若羌县农民人均纯收入连续多年领跑西部县(市)，2022年，农村居民人均可支配收入32756元。此前，浙江大学中国农村发展研究院农业品牌研究中心发布，若羌红枣2022果品区域公用品牌价值达37.76亿元。
	红枣种植机械化水平“遥遥领先”
	在若羌万亩红枣示范基地中，记者注意到，枣林中竖立着一台小巧的物联网设备，铁杆插入土里，杆上挂着一台白色仪器。这是今年7月刚刚上岗的“物联网监测设备”。
	此设备配有杀虫灯、病虫害监测系统、土壤墒情监测站等。赵连斌告诉记者，这下枣园有了“保镖”，可以通过手机实时了解田间地头的温度、湿度、光照强度、降水量、虫情虫害等一系列情况。“面朝黄土背朝天的辛劳将渐行渐远了。”
	目前，他的枣园还使用了电动修枝剪、开沟施肥机、弥雾机、收获机等。看着收获机，将一颗颗饱满紧致的红枣卷入“腹中”，粒粒归仓，赵连斌笑上眉梢：“这效率太高了，以往，当地红枣采收主要依靠人工敲打捡拾，捡枣‘神器’收获机既是吸尘器也是吹风机，每人每天可收400-500公斤红枣，省心省力。”
	“你看，每箱红枣都贴有二维码，只要扫一下码，就能了解红枣来自哪个村、哪个枣园”。记者从若羌县农业农村局获悉，2023年，若羌县国家现代农业产业园红枣信息大数据中心建设工作启动，通过建立覆盖全县红枣产业的基础数据库，让每一颗红枣都有“身份证”。
	若羌县农业农村局工作人员指着数据平台上显示的二维码介绍说，客户扫码就可以追溯红枣的来源，了解红枣的种植全过程，吃着很放心。
	有了科技加持，若羌红枣种植逐步实现从“经验种植”到“智能种植”转变。
	深加工产品“蹿红”热销北上广
	尽管产业热度持续攀升，若羌跟全国大部分传统优势农业产区一样，仍面临提振红枣品牌活力、升级红枣产业链的需求。
	李春诚表示，当地枣农和企业都在都在积极找寻新的生财之路。为了实现“卖原料”到“卖产品”的转变，若羌瞄准了产业深加工。
	羌鑫农业发展有限公司产品展示厅里，公司负责人张虽线拿起刚下线的枣醋，一边邀请游客品尝，一边推介展示的红枣深加工产品。
	“1吨红枣能酿出4吨枣醋。”该公司每年收购3000吨红枣，除销售部分加工原枣外，还生产3000吨枣醋，附加值是红枣原枣的4倍。
	为酿出高品质的红枣醋，张虽线先后在山西醋文化博物馆和一些醋加工厂学习酿造工艺。2022年，投入800万元引进了一条日产30吨以上的全自动标准化红枣醋、红枣饮料加工生产线。
	记者在现场看见了5款精致的红枣醋保健品礼盒，询问得知，目前，产品主要销往河南、北京、上海、广州等地，供不应求。
	推开红枣酒酿造生产车间大门，酒气蒸腾，清新甘洌的香味扑鼻而来。新疆枣乡源酒业有限公司生产车间负责人徐强说，公司建有年产红枣原浆酒500吨的现代化厂房，目前，企业生产各类红枣系列酒10款，主要在疆内市场销售。“今年我们还引进了新的设备，产品也在不断地进行升级改造。我们希望今年能打开疆外市场，让更多人知道若羌的红枣酒。”
	目前，若羌有初加工企业10家，深加工企业5家。主要制作枣醋、枣泥、枣酒、枣糕，形成了产后净化、分类分级、烘干、保鲜、包装、储存、期货交割等多环节产业链。“相信随着悦耳驼铃声的再次响起，若羌红枣会‘摇身一变’，带来更多新的甜蜜。”李春诚说。(完)
</body><key_sentence>若羌县农业农村局党组成员、副局长李春诚表示，今年，客商云集，红枣还未下树便已销售一空，又是丰收的一年。羌鑫农业发展有限公司产品展示厅里，公司负责人张虽线拿起刚下线的枣醋，一边邀请游客品尝，一边推介展示的红枣深加工产品。新疆枣乡源酒业有限公司生产车间负责人徐强说，公司建有年产红枣原浆酒500吨的现代化厂房，目前，企业生产各类红枣系列酒10款，主要在疆内市场销售。若羌县农业农村局工作人员指着数据平台上显示的二维码介绍说，客户扫码就可以追溯红枣的来源，了解红枣的种植全过程，吃着很放心。</key_sentence></doc>