<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6284</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-28/10119055.shtml</url><title>珍稀物种扎堆 广东南岭成野生动植物生活乐土</title><datatime>2023-11-28 14:03:00</datatime><body>	中新网广州11月28日电(记者程景伟)建立国家公园体制是中国推进自然生态保护、建设美丽中国、促进人与自然和谐共生的一项重要举措。据广东省林业局介绍，广东持续创建南岭国家公园，目前已完成创建阶段工作任务，进入设立报批阶段。
	南岭国家公园(拟设)规划面积约1931.57平方公里，涉及广东韶关和清远2个市，整合了现有14处自然保护地。随着南岭国家公园创建工作的深入开展，该区域的生态格局更加优化，生态系统更加完整，生物多样性更加丰富。不计其数的珍稀濒危动植物在此生活生长，近年来这里还陆续发现新记录物种。
	眼下正是候鸟迁徙季。日前，南岭国家公园(拟设)范围内的广东南水湖国家湿地公园，监测到了白鹭迁徙的动态影像。这是南水湖今年发现最大的一群白鹭，数量约有500只。
	近年来，南水湖不断加大候鸟监测保护力度，划定候鸟活动保护区域、加强巡护和违法举报，开展入村入户点对点宣传活动，设立宣传牌、悬挂横幅等，为候鸟迁徙“保驾护航”。
	随着生态环境的持续向好，南水湖已成为有着“生态试纸”之称的中华秋沙鸭每年迁徙的固定中转站和停歇地。近日，两只中华秋沙鸭被发现在南水湖水域上游弋。根据以往观察经验，预计将有更多的中华秋沙鸭在近期陆续到达。此前的2021年和2022年，南水湖每年监测到约50只中华秋沙鸭在此越冬。
	鳄蜥是国家一级保护野生动物，也是第四纪冰川后期残留下来的孑遗物种，在进化生物学以及系统分类学上具有重要的研究价值，被誉为“爬行动物里的大熊猫”，而广东南岭是鳄蜥最主要的栖息地之一。
	“鳄蜥曾一度面临生死存亡的考验。”广东罗坑鳄蜥国家级自然保护区有关负责人表示，近年来，保护区不断加强对鳄蜥及其栖息的保护力度，鳄蜥野生种群数量呈逐年上升趋势，并持续开展人工繁育与放归野外工作，取得了显著成效。目前，保护区鳄蜥野生种群数量约770只至875只，占全国野生种群的2/3左右。
	日前，以广东石门台国家级自然保护区为模式产地的蜘蛛抱蛋属新种——石门台蜘蛛抱蛋发表见刊。这是继石门台白丝草、石门台半蒴苣苔后，第三个以石门台命名的植物新物种。
	石门台有着“南岭绿色明珠”美誉。广东石门台国家级自然保护区管理局有关负责人表示，优越的自然地理条件是造就石门台生物多样性极度丰富的重要原因，而南岭山脉中段特殊气候、地质地貌等自然环境的高度异质性，也令此地的动植物物种构成有别于邻近地区，因而特有种、微特有种众多。
	从中华穿山甲、黄腹角雉、鳄蜥等珍稀动物，到广东含笑、华南五针松等珍稀植物，南岭山脉的各类野生种群数量持续上升。根据最新统计数据，目前，南岭国家公园(拟设)共记录分布有野生动植物5527种。其中，野生高等植物记录分布有4748种，包括3种国家一级重点保护野生植物，91种国家二级重点保护野生植物。
	同时，野生脊椎动物记录分布有779种，包括国家一级重点保护野生动物12种和国家二级重点保护野生动物101种。
	广东省自然保护地专家委员会专家黄金玲称，南岭国家公园(拟设)不仅是具有国际意义的陆地生物多样性关键地区之一，也是中国山地生态系统和生物多样性热点地区之一，在陆地生物多样性方面，具有全球性的科学保护价值。
	广东省林业局有关负责人称，自开展南岭国家公园创建工作以来，广东省林业局加强与相关单位合作交流，共同推进南岭山脉生物多样性协同保护，推动南岭山地生态系统可持续发展，对中华穿山甲、黄腹角雉、鳄蜥等珍稀物种的栖息地进行了重点保护。接下来，广东将加快推进重点项目实施，加强生物多样性保护，力争南岭国家公园早日获批设立。(完)
</body><key_sentence>广东省林业局有关负责人称，自开展南岭国家公园创建工作以来，广东省林业局加强与相关单位合作交流，共同推进南岭山脉生物多样性协同保护，推动南岭山地生态系统可持续发展，对中华穿山甲、黄腹角雉、鳄蜥等珍稀物种的栖息地进行了重点保护。日前，南岭国家公园(拟设)范围内的广东南水湖国家湿地公园，监测到了白鹭迁徙的动态影像。接下来，广东将加快推进重点项目实施，加强生物多样性保护，力争南岭国家公园早日获批设立。广东省自然保护地专家委员会专家黄金玲称，南岭国家公园(拟设)不仅是具有国际意义的陆地生物多样性关键地区之一，也是中国山地生态系统和生物多样性热点地区之一，在陆地生物多样性方面，具有全球性的科学保护价值。</key_sentence></doc>