<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6292</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-28/10118965.shtml</url><title>国际锐评｜三个“搬不走的近邻”重整行装再出发</title><datatime>2023-11-28 11:29:00</datatime><body>	时隔4年多，中日韩三国外长再次碰头。26日，在韩国釜山举行的第十次中日韩外长会上，三国就深化三边合作达成一系列共识，并围绕共同关心的国际和地区问题交换了意见。舆论普遍认为，这次三国外长会为下一阶段中日韩领导人会议的举行创造了条件和氛围。
	“搬不走的近邻”——这是中日韩三国一衣带水、地缘相近、文缘相通的客观事实。三国在几千年的交往史上，形成了“以和为贵”“和而不同”的共同价值。1999年中日韩合作机制正式建立，并逐步成长为亚洲最具影响力的次区域合作机制，为三国以及亚洲的现代化发展提供了重要动力。
	过去几年，国际政治格局发生深刻变化，个别域外大国为谋求地缘私利，在亚洲挑动对抗分裂。加上新冠肺炎疫情影响，中日韩外长会和领导人会议机制暂时“停摆”。观察人士指出，近期中美元首旧金山会晤达成重要共识，给中日、中韩外交接触提供了外部条件。更重要的是，当前全球经济复苏乏力，中日韩在深化务实合作、维护产业链供应链稳定等方面存在共同利益和需求。在这些因素的共同推动下，中日韩高层接触得以重启。
	从本质上说，中日韩三国是相互依存、互利共赢的关系。三国总人口和GDP总量分别约占东亚的70%和90%；三国互为重要发展伙伴，经济互补性强，产业融合度高；三国都坚定支持多边主义和自由贸易，是东亚经济的中坚力量和区域经济一体化的主要推动力。长期以来，中国是日韩最大贸易伙伴，2022年中日、中韩贸易额分别为3574亿美元和3623亿美元。中日韩合作给各自企业界和民众带来了巨大商机和实惠，也为促进地区发展、提振全球经济发挥了积极作用。
	这次中日韩外长会上，中方着眼未来，围绕深化三国合作提出5点倡议，呼吁尽快重启中日韩自贸协定谈判、加强大数据和区块链与人工智能等前沿科技领域合作、扩大人文交流规模、加大应对老龄化等领域交流合作、同周边等有需要的国家和地区打造更多“中日韩+X”合作项目等。可以看出，这些倡议内容涉及经贸、科技、人文、社会、可持续发展等，是中日韩都很关注且有巨大合作空间的领域，得到了日韩两国的积极回应。
	中日韩合作势头来之不易，值得珍惜。如何将这一势头延续下去？关键在于将2019年第八次中日韩领导人会议达成的《中日韩合作未来十年展望》等共识落到实处。如何让共识落地？其中的关键是排除外部因素的干扰。日韩是美国在亚太地区的关键盟友。近年来华盛顿加快推动所谓“印太战略”，对中国进行围堵遏制，明显影响了日韩两国对华政策风向。对此，日韩国内都有理性声音呼吁，如果两国当局一味追随美国，放弃对华务实理性政策，那么最终损害的是自身利益，也会给东亚地区的和平稳定埋下巨大隐患。
	中日韩之间有分歧很正常，重要的是保持对彼此的正确认知，不要让分歧阻碍合作大局。中方尊重日韩同世界各国发展关系，但任何关系都不能用于遏制甚至围堵身边的近邻。这次中日韩外长会上，中方提出一些原则性问题，包括尊重彼此发展道路及核心利益，妥处敏感问题；反对以意识形态划线，抵制将区域合作阵营化；要当好维护地区和平安全的“稳定器”，坚持通过对话协商、以和平方式解决分歧和争端等。在分别会见日、韩外长时，中国外长敦促日方切实恪守一个中国原则、不得干涉中国内政，强调中韩双方应共同抵制经济问题政治化、科技问题工具化、经贸问题泛安全化的倾向等。
	可以看出，这些呼吁直指中日韩关系近年来遭遇困境的症结。希望日韩两国听得进去并付诸行动，为推动三国合作重回正轨打下基础。
	20年前，中日韩发表第一份联合宣言，指出“三方合作旨在促进发展，加强东亚合作，维护地区及世界的和平与繁荣”。这是中日韩三国合作的初心。百年变局下，中日韩三国是搬不走的近邻，也是离不开的伙伴，人民之间的往来更是隔不断。中方一向与邻为善、以邻为伴，希望日韩展现出同样的意愿与决心，展现出更多的战略自主，与中方相向而行，推动三国合作全面重启并行稳致远。
	(央视新闻客户端国际锐评评论员)
</body><key_sentence>26日，在韩国釜山举行的第十次中日韩外长会上，三国就深化三边合作达成一系列共识，并围绕共同关心的国际和地区问题交换了意见。这次中日韩外长会上，中方着眼未来，围绕深化三国合作提出5点倡议，呼吁尽快重启中日韩自贸协定谈判、加强大数据和区块链与人工智能等前沿科技领域合作、扩大人文交流规模、加大应对老龄化等领域交流合作、同周边等有需要的国家和地区打造更多“中日韩+X”合作项目等。可以看出，这些倡议内容涉及经贸、科技、人文、社会、可持续发展等，是中日韩都很关注且有巨大合作空间的领域，得到了日韩两国的积极回应。1999年中日韩合作机制正式建立，并逐步成长为亚洲最具影响力的次区域合作机制，为三国以及亚洲的现代化发展提供了重要动力。</key_sentence></doc>