<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>630</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132978.shtml</url><title>江西首部“多规合一”的省级国土空间规划获批</title><datatime>2023-12-21 21:25:00</datatime><body>	中新网南昌12月21日电(熊锦阳)12月21日，记者从新闻发布会上获悉，《江西省国土空间规划(2021-2035年)》(简称《规划》)于9月15日获中国国务院正式批复。这是江西省首部“多规合一”的省级国土空间规划，是江西全省国土空间保护、开发、利用、修复的政策和总纲，对于落实全国国土空间规划纲要、指导约束市县国土空间规划和相关专项规划编制具有承上启下、统筹协调作用。
	《规划》以“三区三线”为基础，明确到2035年，江西省耕地保有量不低于4004.59万亩，其中永久基本农田保护面积不低于3545.43万亩；生态保护红线面积不低于4.12万平方千米；城镇开发边界扩展倍数控制在基于2020年城镇建设用地规模的1.3倍以内。
	围绕构建江西省高质量发展国土空间布局，《规划》以资源环境承载能力为基础，优化完善主体功能分区以及农业、生态、城镇空间布局。
	在农业空间安排上，构建“五区三带”农业空间格局，加强鄱阳湖平原、赣抚平原、吉泰盆地、赣南丘陵盆地、赣西丘陵盆地5个农业生产集中区的耕地保护，培育赣东、赣西北、赣南3个生态特色农业发展带，推动建设绿色有机农产品示范基地，综合提升粮食和重要农产品保障供给能力。
	在生态空间安排上，夯实“一江双心，五河三屏”生态保护格局，推动建设美丽长江岸线江西段，加强鄱阳湖、赣江源-东江源-北江源两个核心生态区域整体保护，统筹赣江、抚河、信江、饶河、修河等五大水系生态保护修复，筑牢赣东北、赣西-西北、赣南3个山地森林生态屏障，为维护国家和区域生态安全奠定基础。
	在城镇空间安排上，完善“一圈两带四群”的城镇开发格局，做强做优南昌都市圈，推动沪昆、京九两大城镇发展带加强资源要素集聚能力，加快赣州、信江河谷、新宜萍、吉泰等四大城镇群发展，形成大中小城市和小城镇合理分工、功能互补、协调发展的城镇体系，营造宜居、韧性、智慧的城镇空间。
	围绕打造“三大高地”、实施“五大战略”部署要求，《规划》在对接粤港澳大湾区、推动长江经济带发展等方面也提出措施。落实推进省际毗邻区域空间合作，培育提升重大开放平台，加快建设江西内陆开放型经济试验区；重点谋划东南、西北、西南三大对外开放通道。推进交通基础设施建设，重点围绕南昌、赣州、九江、上饶建设空港、航运中心、陆港等重点开放平台，加强对相应大型交通设施和物流枢纽基地的空间保障；落实长江沿江地区“共抓大保护、不搞大开发”要求，重点与湖北、安徽、湖南共同加强长江环境污染联防联控联治。推动省际江河源头联防联治，推进完善东江、渌水、昌江等跨省流域生态补偿机制。
	为提升空间治理体系和治理能力现代化水平，《规划》明确统一国土空间用途管制，提出建立完善永久基本农田储备区制度，实施建设用地增减挂钩、增存挂钩机制，出台生态保护红线、城镇开发边界管理办法等配套政策，增强规划实施可操作性。同时，同步完成省、市两级国土空间规划“一张图”实施监督系统建设，加强规划实施全过程管理。
	“下一步，我省将尽快完成县级国土空间总体规划审批，加快详细规划、乡镇规划和村庄规划编制实施，统筹推进相关专项规划工作，进一步完善规划实施配套政策和评估预警体系，全面加强规划实施管理，提升规划管理水平，为我省经济社会高质量发展做好空间保障。”江西省自然资源厅副厅长郑斌勇表示。(完)
</body><key_sentence>为提升空间治理体系和治理能力现代化水平，《规划》明确统一国土空间用途管制，提出建立完善永久基本农田储备区制度，实施建设用地增减挂钩、增存挂钩机制，出台生态保护红线、城镇开发边界管理办法等配套政策，增强规划实施可操作性。在农业空间安排上，构建“五区三带”农业空间格局，加强鄱阳湖平原、赣抚平原、吉泰盆地、赣南丘陵盆地、赣西丘陵盆地5个农业生产集中区的耕地保护，培育赣东、赣西北、赣南3个生态特色农业发展带，推动建设绿色有机农产品示范基地，综合提升粮食和重要农产品保障供给能力。在生态空间安排上，夯实“一江双心，五河三屏”生态保护格局，推动建设美丽长江岸线江西段，加强鄱阳湖、赣江源-东江源-北江源两个核心生态区域整体保护，统筹赣江、抚河、信江、饶河、修河等五大水系生态保护修复，筑牢赣东北、赣西-西北、赣南3个山地森林生态屏障，为维护国家和区域生态安全奠定基础。“下一步，我省将尽快完成县级国土空间总体规划审批，加快详细规划、乡镇规划和村庄规划编制实施，统筹推进相关专项规划工作，进一步完善规划实施配套政策和评估预警体系，全面加强规划实施管理，提升规划管理水平，为我省经济社会高质量发展做好空间保障。</key_sentence></doc>