<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6298</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10118974.shtml</url><title>以链为媒助推经济全球化健康发展</title><datatime>2023-11-28 11:39:00</datatime><body>	以链为媒助推经济全球化健康发展
	——写在首届中国国际供应链促进博览会开幕之际
	11月28日至12月2日，以“链接世界共创未来”为主题的首届中国国际供应链促进博览会(简称“链博会”)将在北京举行。
	作为全球第一个以供应链为主题的国家级展会，首届链博会聚焦促进全球产业链供应链合作，注重绿色低碳发展、数字化转型，推动经济全球化健康发展。链博会得到了联合国贸易和发展会议、联合国工业和发展组织、世界知识产权组织、国际贸易中心、国际商会等5家重要国际组织的支持。
	维护产业链供应链稳定畅通
	当前，在世界百年变局加速演进、世界经济面临多种风险挑战的大背景下，如何维护全球产业链供应链稳定畅通、推动经济全球化深入发展、推动世界经济复苏增长，是各方高度关注的焦点。
	中国高度重视维护全球产业链供应链稳定畅通，多次强调将以实际行动深化产业链供应链国际合作。中国贸促会会长任鸿斌表示：“中国既是全球供应链融合发展的受益者、维护者，也是构建全球供应链新生态的积极探索者、建设者，全球制造和供应链重要中心地位不断凸显。”
	链博会是我国构建推进高水平对外开放的新窗口。任鸿斌表示，链博会集贸易促进、投资合作、创新集聚、学习交流功能于一体，是我国持续推进“市场机遇更大”“规则对接更好”“创新动能更足”“包容共享更强”的开放的生动写照。
	链博会也是搭建服务构建新发展格局的新平台。任鸿斌指出，从服务国内大循环看，首届链博会将展现我国科技创新和产业融合发展水平，有利于吸引全球创新要素进入我国，推动产业智能化、绿色化、融合化发展，加快建设现代化产业体系。从推动国际大循环看，首届链博会汇聚相关链条新产品新技术新服务，将促进全球范围产业分工、资源配置、创新合作和成果共享，推动维护全球产业链供应链稳定畅通。
	链博会还是打造推动建设开放型世界经济的新载体。任鸿斌表示，首届链博会顺应国际工商界维护产业链供应链稳定畅通的迫切愿望，致力于推动开放合作、互利共赢，国际参展商达26%，其中美欧企业占36%。
	链博会更是开创践行人类命运共同体理念的新实践。“首届链博会是中国贸促会为促进全球产业链供应链稳定畅通搭建的全新交流合作平台，其主题和共建共促共享的办会原则，与人类命运共同体理念高度契合。”任鸿斌说。
	搭建产业链供应链合作共赢
	“举办链博会，体现了中国致力于维护全球产业链供应链稳定畅通的大国担当。中国贸促会将坚持共建、共促、共享原则，与有关各方共同努力，围绕推动全球产业链供应链合作，全力打造一个上中下游衔接、大中小企业融通、产学研用协同、中外企业互动的开放型国际合作平台，提供全球共享的国际公共产品服务。”中国贸促会副会长张少刚说。
	首届链博会展览总面积10万平方米，设置智能汽车链、绿色农业链、清洁能源链、数字科技链、健康生活链等5大链条和供应链服务展区。全馆特装展位面积达到100%。贸促会近日发布的相关信息显示，首届链博会吸引515家中外企业和机构参展，其中包括53家世界500强企业、57家中国500强企业以及25家中国民营500强企业。
	中国贸促会展览部部长邬胜荣表示，首届链博会纵向展示各链条各环节先进技术产品和未来发展趋势，横向展示金融、物流和平台企业等服务，助力上中下游产业合作、共同发展。
	“产业链供应链正在成为国际社会高度关注的热门话题和焦点议题。”张少刚指出，首届链博会作为开放型国际合作平台，在美国企业中引起热烈反响，参展的美国企业数量远超预期，占境外参展商总数的20%。众多美国企业把链博会作为产品首发阵地、创新阵地、合作阵地。
	此外，“一带一路”共建国家展商数占境外参展商数量近一半。中国国际展览中心集团有限公司董事长林舜杰表示，本届链博会，境外参展商涉及55个国家和地区，包括近40个“一带一路”共建国家。其中，既有哈萨克斯坦、印尼这样的老朋友，也有洪都拉斯、所罗门群岛、萨尔瓦多等新伙伴。
	“中国贸促会还会为老挝、卢旺达、几内亚比绍、东帝汶等最不发达国家的参展商，提供摊位费补贴和减免等一系列措施，支持他们展示特色优质产品和服务，更好融入全球价值链，共享世界经济发展成果。”林舜杰说。
	展示未来产业链全景图
	首届链博会不仅邀请了中外企业参展参会，也向社会大众开放。“链博会前3天是专业观众日，后2天是普通观众日。”林舜杰指出，“链博会除了专业供需以外，也是一个具有科普性的展览。把每一条链从上中下游到横向服务全面展开，这些企业最先进的产品和技术拼在一起，便构成了一幅未来的产业链全景图。”
	据介绍，智能汽车链展示从核心原材料和关键元器件，到电池、电机、电控和智能网联设备，再到纯电动、混合动力、增程式电动等各类车型整车产品和服务，覆盖智能汽车产业全生命周期；绿色农业链展区展示从“田园”到“餐桌”的全链条产品和服务，分为绿色农资产品、智慧农业、种植养殖及农产品加工、全球地理标志及特色农产品、现代农业服务等五个板块；清洁能源链以“源网荷储”为逻辑，展示电源侧、电网侧、负荷及储能侧三个板块；数字科技链以技术变革、产业孵化、应用场景为展示逻辑，展示科技创新和产业融合发展最新成果；健康生活链以从出生到养老的大健康生态圈为逻辑，展示医疗健康、品质生活、健康人居、中华精品等四个板块。
	张少刚表示，观众可以通过VR虚拟现实技术，沉浸式参观马士基集装箱船队，感受全球首款消费级GPT无线AR智能眼镜、首个基于5G现网的网业融合元宇宙足球应用。
	“推荐大家去看看健康生活链，从孕期、出生到养老的全生命周期，与老百姓的生活息息相关。还有很多试吃、试喝、品尝活动。还建议大家去看看智能汽车链，它绝不是大家想象中的车展，它更多的是展示一辆车产生的全链条全过程，每一个关键零部件、产品来自谁，技术领先在哪里，都会清清楚楚地摆在那儿。”林舜杰说。
	(经济日报客户端)
</body><key_sentence>从推动国际大循环看，首届链博会汇聚相关链条新产品新技术新服务，将促进全球范围产业分工、资源配置、创新合作和成果共享，推动维护全球产业链供应链稳定畅通。中国贸促会展览部部长邬胜荣表示，首届链博会纵向展示各链条各环节先进技术产品和未来发展趋势，横向展示金融、物流和平台企业等服务，助力上中下游产业合作、共同发展。“首届链博会是中国贸促会为促进全球产业链供应链稳定畅通搭建的全新交流合作平台，其主题和共建共促共享的办会原则，与人类命运共同体理念高度契合。任鸿斌表示，首届链博会顺应国际工商界维护产业链供应链稳定畅通的迫切愿望，致力于推动开放合作、互利共赢，国际参展商达26%，其中美欧企业占36%。</key_sentence></doc>