<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6304</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10119008.shtml</url><title>招商银行：创新产业转移金融服务模式 助推区域经济发展</title><datatime>2023-11-28 11:27:00</datatime><body>	产业是发展之基、城市之本、富民之源。自2020年我国首次提出“构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局”以来，国内产业空间布局持续优化、产业结构不断调整，产业转移机遇增加。而这一趋势背后是区域发展潜力不断被激发，政府招商引资力度加大，企业对外投资需求持续提升。
	金融是实体经济的血脉，为实体经济服务是金融的天职，是金融的宗旨。在产业转移的背景下，服务政府、企业综合性需求成为金融机构的重要课题。
	11月23日至24日，招商银行在湖南长沙主办产业转移金融服务研讨会。活动以“产业启航，招商共赢”为主题，体现了招商银行坚持金融服务实体经济的初心，也是该行围绕产业转移发展趋势，主动链接“政银产投研”各方力量，赋能区域协调发展的模式创新。
	金融之力助力高质量产业发展
	中央金融工作会议指出，高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务，金融要为经济社会发展提供高质量服务。会议提出，把更多金融资源用于促进科技创新、先进制造、绿色发展和中小微企业，大力支持实施创新驱动发展战略、区域协调发展战略。
	这无疑为金融活水的流向指明了方向。招商银行迅速行动，举行产业转移金融服务研讨会，荟聚“政银产投研”各方力量，搭建交流平台，累计邀请了全国30多地的政府部门、百余家重点央国企和优质上市公司，助力政企及区域间的深度交流与合作，共寻产业转移机遇，促进区域协调发展。
	全周期服务助力政府招商引资
	在产业转移的浪潮中，部分地区存在“政府招商引资难，企业对政策了解不全面”的情况。银行作为金融中介，在消除信息差上具有一定优势。
	在产业转移金融服务研讨会会场中，招商银行专门为15个地方政府提供展台，用于向百余家受邀企业宣传招商政策。此外，在总结分析各地招商引资工作的目标后，招商银行围绕各地区政府招商引资全流程中各阶段需求，提供引资融智、政府投资基金、产业园区、引资企业赋能在内的全周期金融服务。
	同时，招商银行充分整合各类资源，打通壁垒，率先在全国范围内搭建招商引资平台，该平台通过收录全行264万家公司客户的投资计划并将其与各地招商引资政策自动匹配，旨在“搭设桥梁”，打通政府和企业两端信息，推动政府与企业寻找产业合作机遇。
	高标准服务助力企业行稳致远
	中央金融工作会议提出，要着力打造现代金融机构和市场体系，疏通资金进入实体经济的渠道。在跨区域投资的过程中，企业逐步发展壮大成为综合化经营的集团，其分子公司布局全国乃至全球。而在企业全球化进程中，各地银行业发展水平层次不齐，暴露出无法让企业得到统一、高效服务的问题。
	为服务综合化经营集团金融需求，招商银行打通内部壁垒，首创“全行服务一家”模式。企业无需多头沟通，只需将服务诉求告诉主办客户经理，即可精准传达至招商银行全球各地分行及各级子公司，大大提升服务效率。
	同时招商银行深入调研集团客户在跨区域投资过程中的难点以及综合化经营管理中的痛点，围绕需求最为集中的财资管理及投融资两大领域以及项下十四个具体场景，打造了集团客户综合服务方案。
	其中，针对集团集约化、穿透式的财资管理需求，招商银行围绕账户开变销服务、账户异地开立等十大服务场景，依托科技领先优势，创新打造出包括异地代理见证等功能，帮助集团客户实现账户与资金统一管理；针对集团多元化、跨区域的投融资需求，招商银行通过提炼自身服务全球集团客户的实践经验，梳理出集团融资、供应链安全稳定、产业投资、跨区布局等四大需求场景，并提供场景项下的核心解决方案以及高标准的金融服务。
	进入高质量发展阶段，我国积极推进建设以实体经济为支撑的现代化产业体系。面对产业转移发展、企业跨区域投资以及金融服务升级的全新发展趋势，下一步，招商银行将充分发挥在跨分行协同理念、机制及实践上形成的先发优势，服务企业需求，全力助推产业有序转移，促进区域合作不断深化，为产业发展扬帆启航贡献力量。
</body><key_sentence>面对产业转移发展、企业跨区域投资以及金融服务升级的全新发展趋势，下一步，招商银行将充分发挥在跨分行协同理念、机制及实践上形成的先发优势，服务企业需求，全力助推产业有序转移，促进区域合作不断深化，为产业发展扬帆启航贡献力量。针对集团多元化、跨区域的投融资需求，招商银行通过提炼自身服务全球集团客户的实践经验，梳理出集团融资、供应链安全稳定、产业投资、跨区布局等四大需求场景，并提供场景项下的核心解决方案以及高标准的金融服务。活动以“产业启航，招商共赢”为主题，体现了招商银行坚持金融服务实体经济的初心，也是该行围绕产业转移发展趋势，主动链接“政银产投研”各方力量，赋能区域协调发展的模式创新。招商银行迅速行动，举行产业转移金融服务研讨会，荟聚“政银产投研”各方力量，搭建交流平台，累计邀请了全国30多地的政府部门、百余家重点央国企和优质上市公司，助力政企及区域间的深度交流与合作，共寻产业转移机遇，促进区域协调发展。</key_sentence></doc>村民的支持与行动，走出一条“重党建、合力强”的路径。
	品牌赋能提档，全面激活产业兴旺一池春水
	如何点亮乡土文化，把好风景讲出好故事，为好故事融入新表达，进而塑造乡风文明，成为困扰李祖村发展的难题。
	打造乡村专属IP，产生了“四两拨千斤”的效果。
	近年来，李祖村试点职业经理人运营模式，招引“乡遇文旅”团队，签订整村运营协议，由“乡遇文旅”开展统一招商、产业孵化、活动策划、宣传推广。国企、村集体、运营公司合力同行，通过擦亮“全国文明村”金字招牌，溯源“耕读传家”的文化脉络，挖掘“有礼”故事，并结合种梨传统，以梨为形、以礼为魂，打造了“有礼的祖儿”村庄品牌IP。
	以品牌为载体，李祖村联合创客开发“有礼的祖儿”小程序，策划“礼文化”研学课程，举办共富市集、共富村晚等各类精彩活动。此外，李祖村还结合“有礼分”积分体系和“两问大家访”制度，有效推进乡村善治。有了“现代+创意”的加持，“有礼”文化频频出圈。
	为进一步破解创客人才和项目成长难点，李祖村启动农创园建设，推出集创业指导、产业孵化、电商培训、金融法律服务等功能为一体的“众创空间”。“有礼的祖儿”创客小程序也上线了“乡遇李祖”栏目，为新农人提供场地预约、包装指导、政策扶持等服务。成长在村内的创客人才，正用他们的理想与热爱，讲好新时代的李祖故事。
	一人富不是富，大家富才是真的富。截至2022年底，李祖村农创客队伍累计带动消费500万元、村民人均增收2500元。2022年村集体经济收入268万元，村民人均可支配收入5.2万元。“共富样本”背后的二十年之功，是李祖与创客的双向奔赴，是“千万工程”创新迭代的生动缩影。
	如今的李祖村，山绿、水清、路净、人和成为村庄风貌最亮眼的成色，高效生态、产业多元、品牌经营成为产业振兴最显著的特色，上下同欲、共创共赢、奔向共富成为乡村发展最闪耀的底色。
	站在“千万工程”实施20周年的时间节点，对标“乡村振兴潜力无限、大有可为”的重要指示精神，这个宜居宜业的“国际文化创客村”，正灵活运用“千万工程”的法宝妙招，加力赋能，推动新时代“千万工程”再出发再深化再提升。(作者：王依张彦春来源：人民论坛网)
</body><key_sentence>如今的李祖村，山绿、水清、路净、人和成为村庄风貌最亮眼的成色，高效生态、产业多元、品牌经营成为产业振兴最显著的特色，上下同欲、共创共赢、奔向共富成为乡村发展最闪耀的底色。站在“千万工程”实施20周年的时间节点，对标“乡村振兴潜力无限、大有可为”的重要指示精神，这个宜居宜业的“国际文化创客村”，正灵活运用“千万工程”的法宝妙招，加力赋能，推动新时代“千万工程”再出发再深化再提升。以品牌为载体，李祖村联合创客开发“有礼的祖儿”小程序，策划“礼文化”研学课程，举办共富市集、共富村晚等各类精彩活动。在“千万工程”的引领下，李祖村获评“全国文明村”、“浙江省第二批未来乡村”等荣誉称号，绿色逐渐成为李祖发展最动人的色彩。</key_sentence></doc>