<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>624</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-14/10111965.shtml</url><title>聚焦“关键小事” 4500个“爱心翼站”架起江西全省公益服务网</title><datatime>2023-11-14 20:29:00</datatime><body>	中新网南昌11月14日电(熊锦阳)11月14日，一场特殊的“点亮”活动在江西省南昌市江西电信云计算基地举行，4500个“爱心翼站”共同点亮，搭建起江西全省公益服务网的同时，也为广大户外劳动者提供了一个更加务实、管用、便捷的服务平台。
	据介绍，此次“爱心翼站”全省点亮公益工程揭幕仪式由江西省总工会与中国电信江西公司(以下简称江西电信)共同举办，江西省总工会副主席饶冬梅，中国电信江西公司副总经理、工会主席徐廷芳等领导嘉宾及爱心服务代表共同见证了此次活动。
	“小人物”的“小事情”，却是民生大事。近年来，为切实解决广大户外劳动者“吃饭难、喝水难、如厕难、休息难”等现实难题，让户外劳动者冷可取暖、热可纳凉、渴可喝水、累可歇脚，改善其休息环境，共享城市发展成果，江西电信“爱心翼站”持续深化公益服务内容，加大“户外劳动者服务站点”建设力度，充分考虑户外劳动者的需要，打造了多元化的公益服务内容。
	据悉，“爱心翼站”面向广大群众提供至少六项基础公益爱心服务和六项特色服务。基础公益爱心服务包括进厅休息、饮水供给、便民服务、手机辅导、手机充电、Wi-Fi网络等。同时，围绕核心三类人群打造6类特色服务：为户外劳动者，主要提供常态化休息补给、主动关怀；为老年人，主要提供智能手机使用科普、节假日关爱；为青少年，重点提供信息技术科普、安全成长守护。
	用小站服务传递公益大爱。江西省总工会副主席饶冬梅表示，2017年以来，江西省总工会聚焦户外劳动者“急难愁盼”问题，整合社会资源，协同爱心企业共同建设了3500多家户外劳动者服务站点，不断丰富站点的服务内容，提升站点的服务水平，得到广大户外劳动者的好评。“江西电信是省总工会协同建设户外劳动者服务站点最早的响应者、最积极的支持者。江西电信‘爱心翼站’全城点亮仪式的举办，标志着江西省‘爱心翼站’建设即将进入站点数量实现大突破，服务设施实现大升级，服务水平实现大提升的全新的时代。”
	据中国电信江西公司副总经理、工会主席徐廷芳介绍，自2021年5月，在江西省总工会的指导和支持下，江西电信启动“爱心翼站”公益服务项目，提供休息补给、智能科普、防诈反诈等各类关爱服务，目前全省已建成4500家站点，其中有6家荣获全国总工会“最美工会户外劳动者服务站点”称号，有10家荣获江西省总工会“最美工会户外劳动者服务站点”称号，累计开展公益活动3000余场，关爱服务人次超40万，切实将“爱心翼站”打造成户外劳动者的港湾、跨越数字鸿沟的纽带、科普信息技术的讲台和防范网络诈骗的阵地。
	此次“爱心翼站”举行点亮仪式，标志着江西全省4500家“爱心翼站”的全部正式投入使用，预示着“爱心翼站”的环境配置再升级、关爱服务再升温，为江西省公益事业注入更强的力量。
	“下一步我们将不断探索优化服务模式，丰富关爱主题活动内容，通过持续为人民群众提供智慧、安全、有温度的公益关爱服务，将‘爱心翼站’打造成为一流的公益关爱服务品牌。”中国电信江西公司相关负责人表示。(完)
</body><key_sentence>据中国电信江西公司副总经理、工会主席徐廷芳介绍，自2021年5月，在江西省总工会的指导和支持下，江西电信启动“爱心翼站”公益服务项目，提供休息补给、智能科普、防诈反诈等各类关爱服务，目前全省已建成4500家站点，其中有6家荣获全国总工会“最美工会户外劳动者服务站点”称号，有10家荣获江西省总工会“最美工会户外劳动者服务站点”称号，累计开展公益活动3000余场，关爱服务人次超40万，切实将“爱心翼站”打造成户外劳动者的港湾、跨越数字鸿沟的纽带、科普信息技术的讲台和防范网络诈骗的阵地。据介绍，此次“爱心翼站”全省点亮公益工程揭幕仪式由江西省总工会与中国电信江西公司(以下简称江西电信)共同举办，江西省总工会副主席饶冬梅，中国电信江西公司副总经理、工会主席徐廷芳等领导嘉宾及爱心服务代表共同见证了此次活动。近年来，为切实解决广大户外劳动者“吃饭难、喝水难、如厕难、休息难”等现实难题，让户外劳动者冷可取暖、热可纳凉、渴可喝水、累可歇脚，改善其休息环境，共享城市发展成果，江西电信“爱心翼站”持续深化公益服务内容，加大“户外劳动者服务站点”建设力度，充分考虑户外劳动者的需要，打造了多元化的公益服务内容。中新网南昌11月14日电(熊锦阳)11月14日，一场特殊的“点亮”活动在江西省南昌市江西电信云计算基地举行，4500个“爱心翼站”共同点亮，搭建起江西全省公益服务网的同时，也为广大户外劳动者提供了一个更加务实、管用、便捷的服务平台。</key_sentence></doc>