<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6317</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10118988.shtml</url><title>撒贝宁实地探访中国平安，揭秘一张保单背后的简单生活方案</title><datatime>2023-11-28 11:01:00</datatime><body>	11月24日晚间，中国平安携手央视财经，推出微综艺《小撒的简单生活之旅》。节目中，总台主持人撒贝宁、总台财经评论员王冠一同探访平安，聚焦养老、健康、财富三大角度，通过实地体验、对话高管大咖等形式，揭秘一张保单所承载的丰富内涵。平安人寿党委书记、董事长杨铮，平安人寿副总经理史伟玉，平安人寿总精算师孙汉杰，平安人寿康养事业部总经理王宇科，平安人寿销售管理部总监陈铮，以及平安人寿深圳分公司业务总监吴晋江等嘉宾纷纷出镜，为观众详解平安如何为中国家庭提供简单生活方案。
	平安人寿党委书记、董事长杨铮在节目中表示，平安立足国民需求，在“综合金融+医疗健康”战略引领下，依托医疗健康生态圈优势，持续深化“保险+医疗健康”、“保险+居家养老”、“保险+高品质康养社区”模式，为消费者带来省心、省时、又省钱的“三省”产品和服务体验。
	秉持品质养老主张，打造国民养老的平安范式
	随着老龄化程度的加深，养老已成为全民关注的焦点话题。作为深耕养老领域的头部险企，中国平安如何帮助长者实现“垂暮不离亲，养老不离家”的朴素心愿？据介绍，拥有平安寿险保单的客户，在满足条件的情况下即可享有对应的养老权益，如社区养老、居家养老。在微综艺《小撒的简单生活之旅》中，撒贝宁分别跟随平安人寿康养事业部总经理王宇科、平安人寿深圳分公司业务总监吴晋江的脚步，带领观众一探究竟。
	作为中国平安社区养老引荐人，王宇科邀请撒贝宁参观了平安臻颐年运动康复区、护理样板间等，沉浸式体验多种康复训练及护理设备，并与尊享臻颐年服务的长者们展开互动交流，充分感受尊贵生活、尊享服务、尊严照护的“三尊”品质社区养老生活。
	王宇科表示，作为中国平安集团旗下的高品质康养品牌，平安臻颐年依托身体健康、社交、职业、认知、情绪、精神、经济七大维度的“七维健康”体系，主动了解和发现长者需求，并携手全球优质的产品设计及康养服务合作伙伴，为长者提供定制化服务，实现千人千面的享乐康养。在布局上，平安臻颐年坚持“城芯布局”理念，陆续落子全国核心城市，整合并串联城市核心便利的医疗、文化及商业资源，让长者不离群索居、不远离亲友，便可享受高品质养老生活。
	据了解，2023年，平安臻颐年旗下颐年城项目落子上海静安，首个服务体验中心于三亚开业运营。2023年10月，平安臻颐年康养3.0正式发布，推出旅居和CCaH(ContinuingCareatHome)两大全新权益，为长者提供更为多元的享老选择，与长者一同开启新时代的颐年时光。
	吴晋江作为中国平安居家养老引荐人，邀请撒贝宁探访了平安居家养老展厅，逐一探索其中的适老化改造和智能化设备，全方位感受平安养老管家如何帮助长者解决居家养老痛点。经过适老化改造后，厨房配备了自动升降易拉篮和烟雾报警器，卧室中布有跌倒监测雷达、睡眠监测垫，卫生间则安装了防滑设备、一键呼叫按钮等，每个空间都从老年人居家养老的真实需求出发，贴心设计、细节满满，体现着平安居家养老“老人舒心、子女放心、管家专心”的价值主张。
	“叶落且归根，人老不离家，我们既要‘养老’，更要‘享老’。”吴晋江表示。平安打造的智能守护服务，通过各类智能设备与智能管家、生活管家、医生管家“三位一体”的养老管家连接，从居家老人的体征、行为及环境三大维度进行监测，可在几十秒内识别到特定风险；老人的体征数据也可同步给医生管家，科学管控帮助减少健康意外。对于失能失智的老人，平安还打造了特色到家护理服务，让老人在家中就能享受到专业的康复护理服务，提高生活品质。
	据介绍，中国平安自2021年开始启动构建居家养老服务构建，目前已经完成了三位一体管家、十大场景、“到店、到线、到家”服务构建，为客户构筑满足全生命周期的一站式居家养老建议解决方案。截至今年9月，平安居家养老已覆盖全国50余个城市，累计超7万名客户获得服务资格。今年10月，平安融合北大医疗康复服务标准，联合40多家康复护理服务商及行业内产学研专家，共同发布居家养老“护联体”，并推出“平安无忧护”产品体系，积极助力康复护理行业标准化发展。
	全生命周期守护客户健康生活
	与养老同样受到居民普遍关注的，还有医疗健康领域。随着“健康中国”建设的全面推进，大众的健康管理意识正在不断增强，对于医疗健康服务的诉求也在持续提升。保险行业与客户的健康幸福生活具备天然关联，中国平安依托医疗健康生态圈，整合优势资源，为满足条件的客户提供医疗健康服务，精心呵护客户健康。针对生活中的医疗健康困扰，撒贝宁现场连线总台财经评论员王冠，请他谈谈自己感受平安相关服务的切身体验。
	在北大医疗(深圳)健康管理中心，平安人寿销售管理部总监陈铮作为健康引荐人，带领王冠体验了全科医生问诊、健康检查、体检报告解读等多项服务。陈铮表示，平安医疗健康服务的特点，可以概括为“好事成双”：通过“两个一、两个精、两个管、两个专”，让更多客户享受到专业、优质的医疗健康资源。首先是“两个一”，即通过线上APP激活一名家庭医生，就能拥有一位专职医生朋友。其次是“两个精”，即体检服务设备精、项目精。北大医疗(深圳)健康管理中心配备了160多台精密仪器设备，以HRA健康风险评估为例，5分钟就可以检测全身9大系统的慢病风险。平安还精选各类特色体检项目，可面向不同人群推荐有针对性的检查，如针对小朋友的生长发育检查，面向中老年人的心脑血管专项检查等。第三是“两个管”，即慢病防控服务和健康管理服务。例如慢病防控服务，由医生、健管师、营养师、心理咨询师“四师”共管，为每一位客户定制专属管理方案，通过线上APP和社群训练营每日督促，并提供慢病防治知识、日常饮食建议等，帮助客户转变生活方式、长期坚持，进而缓解病情、节省医疗开支。最后是“两个专”，即专业的医生团队、专业的全病程医疗服务。
	据介绍，为了向客户提供专业的保险保障和更有温度的医疗健康服务，平安于2021年匹配主力重疾险产品，推出平安臻享RUN服务品牌，并于2023年7月进行全新升级。平安通过为每位客户匹配一名线上医生，并建立专属健康账户，从健康、医疗、慢病三大服务场景出发，致力于为客户带来全生命周期的守护，实现“健康有呵护、亚健康有督促、小病有陪护、慢病有照护、大病有专护”。数据显示，截至2023年前三季度，平安医疗健康生态圈已服务超1900万平安寿险客户，同比增长超10%。
	科学规划家庭财富，应对人生风险
	“今天通过现场体验，我感觉对未来充满信心。过去一说到养老，就感觉是人生当中特别不愿意去面对的一个阶段，但现在突然发现充满了好奇，甚至是想去体验的渴望。原来一张保单已经不只是一纸合同，它的背后还有这么丰富的内涵。”体验结束后，撒贝宁为平安养老、健康服务的专业化和人性化点赞。在接下来的环节，撒贝宁对话平安人寿副总经理史伟玉、总精算师孙汉杰，围绕保险的意义与功用、如何做好家庭财富管理等话题展开详细探讨。
	“保险是风险保障的工具，更是爱与责任的传承。”对谈过程中，史伟玉向撒贝宁阐释了保险的意义与功用。“人有两个生命，自然生命和经济生命，保险可以让经济生命一直延续。”老百姓购买保险的背后，寄托着对平安、健康、长寿的愿望。对此，平安人寿党委书记、董事长杨铮表示，“平安围绕老百姓最为关注的品质养老、健康管理和财富保障需求，构建‘保险+’体系，整合丰富的服务，满足老百姓的一揽子需求。”
	提及财富管理，如何规划财富、掌控人生，是公众广泛关注的议题。孙汉杰认为，险企在投资上致力于将资金运用到关系国计民生的重点领域，同时在资产负债管理方面也具有天然优势，因此保险资产具备穿越周期的成长价值和空间，可以将与之相关的财富类保险产品作为家庭财富管理的压舱石。例如，平安人寿近期推出的“平安御享金越终身寿险保险产品计划”及“平安御享金越终身寿险(分红型)保险产品计划”，不仅可以帮助客户实现安全稳定的财富储备，还能助力客户兼顾财富的成长，享受时间的馈赠。
	杨铮表示，近年来，平安人寿在高质量转型过程中，最重要的抓手就是推动代理人队伍向“高素质、高绩效、高品质”转型。“我们倡导代理人队伍‘复杂的事情简单做，简单的事情重复做，重复的事情标准做，标准的事情坚持做’，通过长期坚持这种工匠精神，把复杂留给自己，把简单交给客户，做平安‘金融顾问、家庭医生、养老管家’的价值传递者，用专业创造价值，让客户的生活更简单。”
	中国平安秉持金融为民初心，践行“专业，让生活更简单”的品牌承诺，深化“综合金融+医疗健康”战略，充分整合资源优势，通过一张张保单，满足客户丰富的养老、健康与财富需求。未来，中国平安也将继续立足消费者需求，持续深耕“保险+服务”的内涵与外延，为客户提供更有温度的保险保障及养老、健康服务，为万千家庭守护健康幸福的美好生活。
	重要提示：
	1、本文所涉及的康养服务由平安臻颐年(上海)企业管理有限公司或其他符合资质的第三方提供。
	2、本文所涉及的居家养老具体服务由平安健康互联网股份有限公司(简称“平安健康”)及/或具有经营资质的第三方服务商提供，其中付费服务客户可按需自主选购。
	3、本文所涉及的平安臻享RUN健康服务计划由平安人寿委托平安健康互联网股份有限公司提供，涉及就医服务由第三方医疗机构直接提供，平安健康仅提供协助预约服务，不参与提供相关医疗服务；本文所涉及的全科医生服务由具备资质的第三方服务供应商实际提供，具体服务以实际为准。
	4、平安御享金越终身寿险保险产品计划，由平安御享金越终身寿险保险(简称“御享金越”)、平安聚财宝(2021)终身寿险(万能型)(简称“聚财宝”)组成；平安御享金越终身寿险(分红型)保险产品计划，由平安御享金越终身寿险(分红型)(简称“御享金越分红”)、平安聚财宝(2021)终身寿险(万能型)(简称“聚财宝”)组成。您可根据实际保障需求与经济承受能力合理规划选择保险产品计划，也可选择单独购买保险产品计划中的任一主险。
	5、平安聚财宝(2021)终身寿险(万能型)为万能保险，结算利率超过最低保证利率的部分是不确定的。
	6、平安御享金越终身寿险(分红型)保险产品计划中，御享金越分红为分红保险，保单持有人可以保单红利的形式享有保险公司分红型保险产品的盈余分配权，未来的保单红利为非保证利益，其红利分配是不确定的，在某些年度红利可能为零。
	7、本文所载内容仅供您理解保险条款所用，在某些情形下，我们不承担给付保险金的责任，具体保险责任、责任免除、合同解除及其他内容详见保险条款。(以上图由平安人寿提供授权给中国网财经使用)
	(中国网)
</body><key_sentence>平安人寿党委书记、董事长杨铮在节目中表示，平安立足国民需求，在“综合金融+医疗健康”战略引领下，依托医疗健康生态圈优势，持续深化“保险+医疗健康”、“保险+居家养老”、“保险+高品质康养社区”模式，为消费者带来省心、省时、又省钱的“三省”产品和服务体验。作为中国平安社区养老引荐人，王宇科邀请撒贝宁参观了平安臻颐年运动康复区、护理样板间等，沉浸式体验多种康复训练及护理设备，并与尊享臻颐年服务的长者们展开互动交流，充分感受尊贵生活、尊享服务、尊严照护的“三尊”品质社区养老生活。未来，中国平安也将继续立足消费者需求，持续深耕“保险+服务”的内涵与外延，为客户提供更有温度的保险保障及养老、健康服务，为万千家庭守护健康幸福的美好生活。对此，平安人寿党委书记、董事长杨铮表示，“平安围绕老百姓最为关注的品质养老、健康管理和财富保障需求，构建‘保险+’体系，整合丰富的服务，满足老百姓的一揽子需求。</key_sentence></doc>