<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6340</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-28/10118918.shtml</url><title>相伴77年 99岁美国前总统卡特将出席妻子追悼会</title><datatime>2023-11-28 10:01:00</datatime><body>	中新网11月28日电据美国有线电视新闻网(CNN)报道，当地时间27日，美国前总统吉米·卡特的孙子表示，99岁的卡特预计于当地时间28日参加已故妻子罗莎琳·卡特的追悼会。
	据报道，当天，卡特的孙子贾森·卡特在接受采访时称，他的祖父计划前往亚特兰大参加祖母的悼念仪式。
	吉米·卡特与罗莎琳结婚后，携手走过了77年的岁月。“只要罗莎琳还活在这个世界上，我就知道有人爱着我，支持着我。”当地时间11月19日，吉米·卡特在妻子逝世后，表达了深深的不舍。
	罗莎琳·卡特的悼念活动定于当地时间28日在埃默里大学校园的格伦纪念联合卫理公会教堂举行。美国总统拜登、第一夫人吉尔，副总统哈里斯及其丈夫道格拉斯·埃姆霍夫预计将出席仪式。
	此外，美国前总统比尔·克林顿和前国务卿希拉里·克林顿，以及前第一夫人劳拉·布什、米歇尔·奥巴马和梅拉尼娅·特朗普也会出席。
	报道称，当地时间27日上午，搭载罗莎琳遗体的灵车车队开始了最后的旅程之一，从普莱恩斯前往亚特兰大。当天下午，位于亚特兰大的吉米·卡特总统图书馆为罗莎琳·卡特举行安息仪式，并邀请公众在下午6点至晚上10点进行悼念。
	在28日的追悼会结束后，乔治亚州普莱恩斯的马拉纳萨浸信会教堂将在29日上午为罗莎琳举行私人葬礼。
	据此前报道，罗莎琳于11月19日在佐治亚州普莱恩斯的家中去世，享年96岁。据卡特夫妇创立的非营利组织卡特中心发表的一份声明称，罗莎琳·卡特去世前的几天，在家中接受了临终关怀，去世时她的家人在她身边。2023年5月，卡特中心表示，罗莎琳·卡特患上了痴呆症。
	现年99岁的吉米·卡特于1977年至1981年出任美国第39任总统，在其任内中美两国正式建立外交关系。自1981年离开白宫以来，卡特夫妇一直在普莱恩斯的家中生活。1982年，这对夫妇创立了卡特中心，致力于促进世界和平与人类健康。
</body><key_sentence>中新网11月28日电据美国有线电视新闻网(CNN)报道，当地时间27日，美国前总统吉米·卡特的孙子表示，99岁的卡特预计于当地时间28日参加已故妻子罗莎琳·卡特的追悼会。据报道，当天，卡特的孙子贾森·卡特在接受采访时称，他的祖父计划前往亚特兰大参加祖母的悼念仪式。据卡特夫妇创立的非营利组织卡特中心发表的一份声明称，罗莎琳·卡特去世前的几天，在家中接受了临终关怀，去世时她的家人在她身边。当天下午，位于亚特兰大的吉米·卡特总统图书馆为罗莎琳·卡特举行安息仪式，并邀请公众在下午6点至晚上10点进行悼念。</key_sentence></doc>作，让发展成果更好惠及各国人民。
	——2022年9月19日，习近平致产业链供应链韧性与稳定国际论坛的贺信
	亚太发展的经验告诉我们，开放则兴，封闭则衰。我们要维护自由开放的贸易投资，支持并加强以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，维护全球产业链供应链稳定畅通，反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化。要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程，全面落实《亚太经合组织互联互通蓝图》，共享区域开放发展机遇。
	——2023年11月17日，习近平在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的讲话
	努力在关键领域实现自主可控，保障产业链供应链安全
	我们必须坚定不移走自主创新道路，坚定信心、埋头苦干，突破关键核心技术，努力在关键领域实现自主可控，保障产业链供应链安全，增强我国科技应对国际风险挑战的能力。
	——2020年10月16日，习近平在十九届中央政治局第二十四次集体学习时的讲话
	当前，全球粮食产业链供应链不确定风险增加，我国粮食供求紧平衡的格局长期不会改变。在粮食安全这个问题上不能有丝毫麻痹大意，不能认为进入工业化，吃饭问题就可有可无，也不要指望依靠国际市场来解决。如果我们端不稳自己的饭碗，就会受制于人。要未雨绸缪，始终绷紧粮食安全这根弦，始终坚持以我为主、立足国内、确保产能、适度进口、科技支撑。
	——2022年3月6日，习近平在看望参加全国政协十三届五次会议的农业界社会福利和社会保障界委员时的讲话
	当前，全球产业体系和产业链供应链呈现多元化布局、区域化合作、绿色化转型、数字化加速的态势，这是经济发展规律和历史大趋势，不以人的意志为转移。我们要继续把发展经济的着力点放在实体经济上，扎实推进新型工业化，加快建设制造强国、质量强国、网络强国、数字中国，打造具有国际竞争力的数字产业集群。顺应产业发展大势，从时空两方面统筹抓好产业升级和产业转移。
	——2023年1月31日，习近平在二十届中央政治局第二次集体学习时的讲话
	监制：苗遂奇
	审核：古丽娟王群星
	责编：王孟秋
	校对：赵瑞熙
	制作：朱琳瑄
	来源：党建网微平台
</body><key_sentence>中国坚定不移维护产业链供应链的公共产品属性，保障本国产业链供应链安全稳定，以实际行动深化产业链供应链国际合作，让发展成果更好惠及各国人民。党的十八大以来，习近平总书记心系产业链供应链安全稳定，多次强调中国将以实际行动深化产业链供应链国际合作。当前，全球产业体系和产业链供应链呈现多元化布局、区域化合作、绿色化转型、数字化加速的态势，这是经济发展规律和历史大趋势，不以人的意志为转移。维护全球产业链供应链韧性和稳定是推动世界经济发展的重要保障，符合世界各国人民共同利益。</key_sentence></doc>