<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6340</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-28/10118949.shtml</url><title>深圳：加快推进新型工业化 高质量建设制造强市</title><datatime>2023-11-28 10:12:00</datatime><body>	■深圳特区报记者徐松
	深圳认真学习贯彻习近平总书记就推进新型工业化作出的重要指示精神以及全国新型工业化推进大会、广东省加快推进新型工业化高质量建设制造强省大会精神，落实市委七届六次、七次全会工作安排，加快推进新型工业化，建设全球领先的重要的先进制造业中心，打造强大的制造能力、创造能力、要素保障能力、资源整合能力和完善的生态系统。
	11月27日，深圳市召开“深圳加快推进新型工业化高质量建设制造强市”新闻发布会。深圳市工业和信息化局局长余锡权、深圳市发展和改革委副主任莫鹏、深圳市规划和自然资源局副局长孔繁昌、宝安区副区长朱云、深汕特别合作区管委会副主任黄鸣详细介绍了深圳市加快推进新型工业化高质量建设制造强市相关情况，并答记者问。市委宣传部副部长、市政府新闻办主任吴筠主持发布会。
	两个阶段目标打造全球领先的重要的先进制造业中心
	深圳加快推进新型工业化高质量建设制造强市，围绕打造全球领先的重要的先进制造业中心，提出两个阶段目标。
	余锡权介绍，到2025年，深圳将打造形成4个万亿元级、4个五千亿元级、一批千亿元级产业集群，基本建成全球领先的重要的先进制造业中心。制造能力不断提升。工业增加值达1.4万亿元、占GDP比重保持在1/3以上，工业投资占固定资产投资比重超过20%。创造能力显著增强。规上制造业企业研发投入强度达3.3%，重点产业链关键核心技术实现突破。要素保障能力明显提高。各类生产要素高度集聚、高效配置，工业厂房面积在现有基础上新增约1/4。资源整合能力持续强化。国内国际两个市场两种资源作用充分发挥，成为全球产业分工与合作体系的重要枢纽节点。生态系统加速完善。制造业与数字经济、现代服务业深度融合，形成融合发展、紧密协同的良好生态。到2035年，深圳将建成全球领先的重要的先进制造业中心。
	五大重点任务发力产业、平台、项目、企业、环境
	为实现目标任务，深圳将从产业、平台、项目、企业和环境等五方面发力，落实五大重点任务。
	构建更具国际竞争力的现代化制造业体系。加快推动制造业高端化、智能化、绿色化发展和发展服务型制造，打造自主可控、安全可靠、竞争力强的现代化制造业体系。
	建设赋能提效的产业发展平台。聚焦建设新型工业园区、构建“虚拟园区”、完善产业科技创新平台、建设重大交易服务平台，加快建设20大先进制造业园区和“工业上楼”项目，打造线上工业技术研究院，实施重大技术攻关，支持五个重大交易服务平台建设，更好发挥平台的基础支撑作用。
	招引培育带动能力强劲的重大项目。聚焦稳链补链强链需求，大力招引重点企业和项目。优化项目审批和服务机制，加大要素资源对重大项目的应保尽保，持续增强发展后劲。
	打造梯次接续协同发展的企业群。加快培育具有生态主导力、国际竞争力的领航企业群，支持中小企业成长为规上企业、专精特新“小巨人”企业及制造业单项冠军企业，推动大中小企业协同发展。
	营造要素集聚服务高效的良好环境。通过强化土地、人才、财政、金融、数据等要素供给，提升产业链供应链韧性和安全水平，大力提升政府服务效能，让更多的企业选择扎根深圳。
	三方面政策措施优化企业服务和要素资源配置
	新技改政策增强企业发展动能。深圳将推出修订版支持工业企业技术改造的政策措施，鼓励企业加大技术改造投资，进一步提升企业核心竞争力、促进深圳制造业转型升级、提质增效。新修订政策进一步扩大政策的覆盖面，新增对重大技术改造项目的支持政策，对投资达到一定规模的重大技术改造项目，给予单个项目最高1亿元的资助。加大对软件、检测、智能化集成、研发外包服务等费用投入的支持力度，软硬结合支持企业开展智能化改造。建立“银行贷款+融资租赁+政府补贴+风险补偿+基金支持”的融资支持模式，推出技改融资支持组合拳。同时鼓励实施“零增地”技术改造项目，支持工业企业在现有用地上拓展产业发展空间，对于普通工业用地提高容积率、增加建筑面积，仅用于企业自身扩大再生产并且约定不得转让、不得出租的，不计收地价；对于促进产业用地节约集约利用相关规定中要求需要移交的新增建筑，权利人可优先选择自行持有，按不得转让条件市场地价的两倍计收地价。对现行产业提容政策进行了一定突破，在产业空间上对企业开展技改给予大力支持。
	空间要素保障支撑产业发展。孔繁昌表示，为系统优化全市产业空间格局，深圳进一步深化20大先进制造业园区布局，创新土地供给，坚持产业用地集约节约高效利用，全力推进“20＋8”产业集群落地生根。接下来，深圳将立足存量发展阶段，坚持横并纵叠、深挖广拓，为全市制造业发展提供坚实空间支撑。
	降本增效减轻企业负担。莫鹏表示，为切实减轻制造业企业负担，激发经营主体活力，增强发展信心，市发展和改革委将围绕用房、用地、用工、用能、融资、仓储物流、企业服务等多个领域，打出一套务实管用的降成本“组合拳”，多维度、全方位降低制造业企业成本，切实惠及广大企业和各类经营主体。
	各区出实招全域协同加快先进制造业发展
	朱云表示，宝安区始终坚持全力推进产业空间拓展，持续推进产业遴选，稳步推进第一批9个“工业上楼”项目建设。同时，不断优化产业政策，创新推出“1+3+N”产业政策体系，分类出台链主、龙头、骨干、成长、新秀、新锐等六类企业支持政策。制定“三个一”企业服务体系，持续提升企业服务水平，为全市建设全球领先的重要的先进制造业中心贡献宝安力量。
	黄鸣表示，依托充足的产业空间和优越的交通条件等区位优势，深汕特别合作区将加快构建以新能源汽车产业为主导支撑，新型储能、新材料、智能制造机器人等与新能源汽车关联度极高的三大产业为辅助配套的“一主三辅”产业发展格局，全域建设世界级汽车制造城。
</body><key_sentence>深圳认真学习贯彻习近平总书记就推进新型工业化作出的重要指示精神以及全国新型工业化推进大会、广东省加快推进新型工业化高质量建设制造强省大会精神，落实市委七届六次、七次全会工作安排，加快推进新型工业化，建设全球领先的重要的先进制造业中心，打造强大的制造能力、创造能力、要素保障能力、资源整合能力和完善的生态系统。聚焦建设新型工业园区、构建“虚拟园区”、完善产业科技创新平台、建设重大交易服务平台，加快建设20大先进制造业园区和“工业上楼”项目，打造线上工业技术研究院，实施重大技术攻关，支持五个重大交易服务平台建设，更好发挥平台的基础支撑作用。深圳加快推进新型工业化高质量建设制造强市，围绕打造全球领先的重要的先进制造业中心，提出两个阶段目标。同时鼓励实施“零增地”技术改造项目，支持工业企业在现有用地上拓展产业发展空间，对于普通工业用地提高容积率、增加建筑面积，仅用于企业自身扩大再生产并且约定不得转让、不得出租的，不计收地价。</key_sentence></doc>