<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6351</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-28/10118930.shtml</url><title>广东区域创新能力连续7年居全国之首</title><datatime>2023-11-28 09:40:00</datatime><body>	羊城晚报讯记者李钢、通讯员李嘉报道：11月25日，《中国区域创新能力评价报告2023》(以下简称《评价报告》)在北京发布。根据《评价报告》(依据2021年统计数据完成)，2023年广东区域创新能力综合排名依然保持第1位，连续7年居全国首位；北京、江苏、浙江和上海分别排名第2位至第5位，前5位排名与去年保持一致。
	从领先地区的增长来看，2023年广东、北京、江苏、浙江和上海区域创新能力综合得分在35分以上，属于创新领先地区。2023年广东省创新能力排名全国第1位。
	从一级指标看，在知识创造综合指标方面，广东排名第2位；在知识获取综合指标方面，广东排名第1位；在企业创新综合指标方面，广东继续保持第1位，连续7年居全国首位；在创新环境综合指标方面，北京超越广东，排名第1位，广东位居第2；在创新绩效综合指标方面，表现最好的省份是广东。
	而作为反映地方政府重视创新的基础指标之一——教育经费支出排名上，广东居首，达到了5386.96亿元，高出第二位的江苏省超2000亿元。高技术企业数代表了一个地区企业创新的水平和活力，在2021年，广东的高技术企业数量为12372家，同样为全国第一。
</body><key_sentence>在企业创新综合指标方面，广东继续保持第1位，连续7年居全国首位。在创新环境综合指标方面，北京超越广东，排名第1位，广东位居第2。在知识获取综合指标方面，广东排名第1位。从一级指标看，在知识创造综合指标方面，广东排名第2位。</key_sentence></doc>元宇宙、数字创意、人工智能三个前沿领域，汇集了一批全国知名投资机构，征集了众多大湾区文化企业重点项目，高水平搭建投融资专场对接会。
	在广东，以“文化+科技”为引擎，一大批本土文化企业引领产业跨界融合，向数字化、智能化和价值链高端延伸。
	以参加本次大会的广州凡拓数字创意科技股份有限公司为例，该公司着眼于AIGC、3D可视化等技术的发展，加速布局虚拟数智人赛道，推动产品转型升级。其为中国国家版本馆广州分馆定制的数智人“沁沁”，借助语音交互功能，为版本馆提供了兼具专业性与人文温度的交流问答、智能服务。
	四开花园网络科技(广州)有限公司则通过8K+裸眼3D技术赋能，将已步入夕阳产业行列的户外大屏升级转化为网红打卡点，在为文旅场景吸引更多人流量的同时，还推动数字创意、超高清视频、商业街运营等至少三种业态形成复合效应，最终实现相互赋能的产业生态闭环。
	在文化智造领域，广东智能化数字化采集、影视虚拟制作及预演、新型影院系统、数字多媒体娱乐设备等领先全国，游戏游艺设备生产占全国4/5；在内容生产方面，广东数字出版、动漫游戏产值均居全国第一，数字音乐、数字电影产业规模居全国前列，电竞、直播、短视频等新业态发展迅猛……
	据统计，2021年，广东文化及相关产业增加值6910亿元，同比增长11.3%，连续19年居各省市区首位；全省规上文化企业及从业人员数量均居全国第一。在数字化加持下，广东文化产业结构也不断优化，预计2023年全省数字创意产业营业收入将超过6000亿元，成为全省文化产业新增长极和高质量发展的澎湃动力源。
	暨南大学文化产业研究院院长郑焕钊表示，广东从制造大省向智造强省转型的当下，文化产业与科技融合发展的趋势也不断加强，新兴业态不断涌现，数字内容产业比重逐步提升，“伴随这一趋势，广东文化产业已经走上知识密集型和科技密集型发展方向，迫切需要投融资加持研发环节”。
	“AIGC+文化产业”
	大湾区探路数字技术变现
	原本需要逐词逐句敲击的代码，如今能自动智慧生成；短视频平台上充满趣味的“AI变身”让人真假难辨……今年以来，AIGC概念持续猛涨，受到国内科技巨头的追捧。以AIGC为主导进行创作的内容，正在悄然重塑多种文化创意工作，甚至改变生产和消费，成为经济新动能。
	作为我国开放程度最高、经济活力最强的区域之一，粤港澳大湾区在发展“AIGC+文化产业”方面具有得天独厚的资源和优势，发展前景广阔。
	2018年，广东发布《广东省新一代人工智能发展规划》，首次披露了广东人工智能产业“家底”：2017年，人工智能核心产业规模约260亿元，约占全国1/3；到2025年，要建成15个以上人工智能核心产业园，产业核心规模突破1500亿元，带动相关产业规模达到1.8万亿元。此后，人工智能以出乎意料的速度发展，2022年广东提前3年完成了人工智能核心产业规模1500亿元的“小目标”。
	2022年12月，广东再次发布《广东省新一代人工智能创新发展行动计划(2022—2025年)》，继续为人工智能产业发展“添一把火”。
	目前，广东已构建起人工智能全产业链，初步形成以广州、深圳为主引擎，珠三角地区为核心，粤东西北协同联动的区域发展格局。根据《关于加快建设通用人工智能产业创新引领地的实施意见》，广东将打造成为国家通用人工智能产业创新引领地。
	财信证券在研究报告中指出，游戏是“AI最顺利的应用场景”。近年来，广东不少互联网企业纷纷投资AI公司、成立AI实验室、自建AI模型，将AI技术应用到游戏开发中。
	例如，腾讯相继推出了可以研发、部署游戏AI的一站式平台GameAIR和基于AIBot与AIGC两大方向的自研3D虚拟场景自动生成解决方案；网易旗下也先后布局了伏羲、网易互娱AILab两大游戏AI实验室，并已自研数十个超大规模预训练模型。
	此外，参与本次大会的超参数科技(深圳)有限公司则聚焦AI和游戏领域，在全球积累了众多用户，已连续获得来自红杉中国、高瓴资本、五源资本、高榕资本等多轮投资。
	打造投融资平台
	引导金融“活水”灌溉文化产业
	金融与文化的融合既是时代发展的必然趋势，也是推动产业升级、实现文化经济高速发展的关键所在，尤其随着文化新业态不断涌现，文化企业融资需求剧增。
	当前，元宇宙场景、AI制造业等在文化新业态中具有关键性和基础性地位。艾瑞咨询报告显示，按细分概念划分，大湾区内文化“智造”投融资数最多，文化元宇宙次之，AIGC领域也有20起投融资事件，逐渐成为文化产业投资领域不可忽视的重要部分。
	以参与人工智能专场对接会路演的印象数字科技有限公司为例，顺应在线化、数字化、智能化的新一代办公趋势，印象科技借助自研的AIGC大语言模型，为用户提供了高效的知识管理平台。近年来，印象科技已相继获得红杉中国、同创伟业的投资。截至今年6月，其产品月度活跃用户数已超过1000万，累计用户过亿。
	为加快文化和金融高效对接，强化对文化产业的金融支持，2022年，广东省委、省政府出台《关于推动文化产业高质量发展的意见》明确提出，创新文化产业投融资体制，完善多层次、多元化、多渠道文化金融服务体系。鼓励银行机构加大对文化企业特别是中小文化企业的信贷支持，创新文化产业金融产品与服务模式。鼓励通过市场主导方式设立各类文化产业投资基金。建立重点文化企业上市培育库，支持符合条件的文化企业上市或在新三板挂牌融资。
	而放眼大湾区，这里坐拥上千家投资机构，金融活跃度极高。据统计，2019年至今年10月，大湾区文化产业合计产生融资事件527件，总融资金额约为407.3亿元。
	多位业内人士认为，大湾区资本市场成熟，文化产业投融资功能稳健，能够为未来文化产业可持续转型提供坚实的金融支撑。(南方日报)
</body><key_sentence>本次大会以“人文湾区，数智赋能”为主题，聚焦元宇宙、数字创意、人工智能三个前沿领域，汇集了一批全国知名投资机构，征集了众多大湾区文化企业重点项目，高水平搭建投融资专场对接会。粤港澳大湾区顺应文化产业发展新趋势，大力发展以移动泛在、智能交互、沉浸体验、高清视频呈现为特征的新型文化业态，加速打造数字文化产业新高地。大会由中共广东省委宣传部、广东省文化和旅游厅、广东省广播电视局作为指导单位，中国文化产业投资母基金管理有限公司、广东省粤港澳大湾区文化创意产业促进会联合主办。为深入学习贯彻习近平文化思想，贯彻全国宣传思想文化工作会议和中央金融工作会议精神，落实全省宣传思想文化工作会议部署，“2023粤港澳大湾区文化产业投资大会(广东·广州)”11月28—29日将在广州召开。</key_sentence></doc>