<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6364</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10118929.shtml</url><title>多项数据飘红 中国经济向好要素不断积聚</title><datatime>2023-11-28 09:35:00</datatime><body>	央视网消息：近日，我国多个部门相继发布经济数据。今年前10月，全国新增减税降费及退税缓费16607亿元；全国规模以上工业企业利润同比增长2.7%，连续多月实现正增长；人民币汇率出现回升态势……“增长”“向好”等成为现阶段发展关键词。多项数据飘红，经济向好要素不断积聚。
	多项经济数据飘红
	八部门联合印发金融支持民营经济25条举措出台
	近日，中国人民银行等八部门联合印发通知，提出支持民营经济的25条具体举措。举措包括加大首贷、信用贷支持力度，不盲目停贷、压贷、抽贷、断贷；扩大民营企业债券融资规模，加大对民营企业债券投资力度；支持民营企业上市融资和并购重组，扩大优质民营企业股权融资规模；加大外汇便利化政策和服务供给，支持民营企业“走出去”“引进来”等。
	全国新增减税降费及退税缓费超1.6万亿元
	国家税务总局最新统计数据显示，今年前10月，全国新增减税降费及退税缓费16607亿元。针对今年发布的税费优惠政策多，涉及领域广等特点，各地税务部门通过建立企业档案、“线上+线下”服务组合等方式，确保各项税费优惠政策落实到位。
	我国工业企业利润持续恢复向好
	国家统计局今天(11月27日)发布数据显示，10月份，全国规模以上工业企业利润同比增长2.7%，营收同比增长2.5%，连续多月实现正增长，工业企业营收加快回升，利润延续恢复向好态势。
	人民币对美元中间价创近半年新高
	近期，人民币汇率出现回升态势。中国外汇交易中心数据显示，11月24日，人民币对美元汇率中间价报7.1151元，较上一交易日调升61个基点，是6月10日以来人民币对美元中间价的最高报价。11月以来，该中间价累计调升628个基点。此外，近期在岸、离岸人民币对美元汇率均呈现出一定程度回升。
	交通运输高质量发展
	今年经阿拉山口口岸通行中欧班列已突破6000列
	11月26日，一列满载日用百货等货物的中欧班列，由武汉吴家山站始发经阿拉山口口岸出境，开往波兰马拉舍维奇。这是今年经阿拉山口口岸通行的第6001列中欧班列。今年以来，经阿拉山口口岸通行的中欧班列进出口集装箱62.15万标箱，运送货物总重超600万吨。
	全国铁路发送旅客近33亿人次同比增119%
	国铁集团最新数据显示，今年前十个月，全国铁路发送旅客32.8亿人次，同比增长119%。其中，9月份全国铁路单日售票量、单日旅客发送量均创历史新高。同时，前十个月，中老铁路、广深港高铁分别发送跨境旅客9.06万、1611.7万人次，进一步便利跨境人员往来。
	多部门合力“攻关”民生这些事
	我国将开展城市社区嵌入式服务设施建设
	国务院办公厅近日转发国家发展改革委《城市社区嵌入式服务设施建设工程实施方案》。方案提出，我国将选择50个左右城市开展社区嵌入式服务设施建设工程试点。
	方案指出，社区嵌入式服务设施是面向社区居民，提供养老托育、社区助餐、家政便民、健康服务、体育健身、文化休闲、儿童游憩等一种或多种服务，优先和重点提供急需紧缺服务，确保便捷可及、价格可承受、质量有保障，逐步补齐其他服务。社区嵌入式服务设施建设工程实施范围覆盖各类城市，优先在城区常住人口超过100万人的大城市推进建设。
	重大项目加快推进助力高质量发展
	平陆运河是西部陆海新通道的骨干工程，现在这里每天有16000多名建设者、6000多台(套)大型机械设备在现场作业。未来投用后，这个船闸一次输水时间可缩短至15分钟左右，通航效率提升的同时，船闸运行的用水量还能降低60%以上。
	作为成渝地区双城经济圈重点工程——万州新田港二期工程连接桥主体工程日前顺利完成。该项目由四川、重庆共同投资建设，在一期5个泊位基础上，新增4个5000吨级散货泊位及配套设施，设计年通过能力近1500万吨，预计明年底全面建成。
	在山东，济郑高铁最大中间站——总建筑面积近5万平方米的聊城西站实现竣工。济郑高铁连接济南和郑州，是国家“八纵八横”高铁网重要连接线，线路全长400多公里，预计下月全线通车。
	在陕西，西安咸阳国际机场三期扩建工程T5航站楼主体封顶。三期扩建工程预计2025年竣工，投运后，年旅客吞吐量可承载8300万人次、货邮吞吐量可承载100万吨。
	(央视网)
</body><key_sentence>国家统计局今天(11月27日)发布数据显示，10月份，全国规模以上工业企业利润同比增长2.7%，营收同比增长2.5%，连续多月实现正增长，工业企业营收加快回升，利润延续恢复向好态势。国铁集团最新数据显示，今年前十个月，全国铁路发送旅客32.8亿人次，同比增长119%。央视网消息：近日，我国多个部门相继发布经济数据。近日，中国人民银行等八部门联合印发通知，提出支持民营经济的25条具体举措。</key_sentence></doc>