<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6379</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-28/10118909.shtml</url><title>中国梦·大国工匠篇 | 肖于波：“舌尖艺术家”用匠心淬炼“中原味道”</title><datatime>2023-11-28 08:47:00</datatime><body>	和面、擀皮、包馅、捏褶，不一会儿，一锅皮薄肉厚，灌汤流油的小笼包就在热气腾腾中出炉了……这是河南粥鸿缘餐饮管理有限公司总经理肖于波工作中的一幕。
	“我的愿望就是做一个有温度的餐饮‘守拙者’，让中原味道香飘万里。”肖于波说。在餐饮行业耕耘36年，他练就了一手精湛娴熟的厨艺，获得“河南省五一劳动奖章获得者”“河南省财贸轻纺烟草行业大工匠”“河南省技术能手”“中国烹饪大师”“豫菜大工匠”等多个荣誉称号，成为名副其实的“舌尖艺术家”。
	不停歇的“守拙者”
	“以锅铲为友，炒锅为伴，厨房就是我的另一个家。”肖于波说。他出生于兰考县的一个普通农村家庭，16岁从厨，22岁拜访各地名厨，几经辗转，又回到了自己熟悉的家乡。
	“作为一个土生土长的河南人，我的童年飘满了豫菜的香味。”肖于波说，他的父辈以做菜为生，自己耳濡目染，从小就对做菜有着浓厚的兴趣。
	“但是以前都是大锅饭，没有经过正统的训练。”肖于波说，为了尽快提升自己的厨艺，走上学厨之路后，他从检菜、洗菜和切菜这些基本功练起，每天下班后，就把自己关在厨房里拼命钻研厨艺，同一个菜品，他一遍遍地做，品尝每一遍之间的细微差别，持续不断地改进，直至自己满意为止。
	这股认真的“倔劲儿”让肖于波赢得了厨师长的青睐，他开始系统接触专业的烹调技术，熟悉每种食材的特点、每道工序掌握的火候……经年累月的练习在他的手上留下来一道道烧伤、划破的疤痕，或深或浅，记录着他在学艺路上的艰辛。对此，他只是抿嘴一笑：“想做一名好厨师没有捷径，只有多练，这些算什么！”
	凭借着一颗不移志、不动摇、不停步的守拙之心，肖于波练就了一手过硬的厨艺，多次在全国烹饪大赛夺得头筹，并于2016年成立粥鸿缘餐饮管理有限公司，创立以“粥全周道烤鸭店”为品牌的豫菜文化餐饮店。
	“民以食为天，任何不合格的菜品都不能到达客人的餐桌。”肖于波说。他把菜品看作餐饮行业的“生命”，从选材、洗菜、烧菜到最后的摆盘出餐，每一个环节都亲力亲为，严格把控每一道菜品质量。
	做“有温度”的餐饮人
	“把菜做好了，只是餐饮人的基本功，用自己的一技之长回馈社会，才是最重要的事情。”肖于波说。
	在2021年郑州暴雨期间，肖于波连夜带领6名同事奔赴灾情最严重的新乡卫辉七里铺村，送去大量救灾物资。为了让乡亲们吃上热饭热菜，肖于波带领志愿者们在现场支起灶台，在短短几个小时内，就做出了500多碗热腾腾的烩面，为灾民们送上一份温暖。由于人手不够，肖于波又辗转赶回郑州店里做起了盒饭，送到志愿者手中。
	“饭店大厨带队冲到防汛抗洪一线，让大家吃上河南烩面！”这些事迹传播到网络上后，让不少人红了眼眶，网友纷纷称赞其是“最有担当的大厨”，“让大家记住了‘河南味道’！”
	“能用自己的微薄之力为社会做贡献是我的荣幸，今后，我会更加不遗余力地投入到公益事业中，温暖更多人！”肖于波坚定地说。
	让“中原味道”飘得更远
	“豫菜最大的特点就是包容性强，正如河南人的性格一样，宽厚、朴实。”肖于波说，“豫菜要长远发展，就必须在与时俱进的基础上，实现传承与创新的结合。”
	作为“餐饮世家”，肖家卤肉铺子的技艺源自皇宫御厨，受家族饮食文化的熏陶，肖于波不仅潜心钻研肖家肘子的古法制作工艺，还结合自己对美食的独特见解，对传统卤制方式做出改良。
	为此，肖于波先后前往广州、西安、内蒙、四川、云南等地，不断兼收川、粤、闽菜的复合调味与烹调方法，又最大程度保留了浓厚的地方风味和传统烹调技艺，使口味既有主次之分，又充分发挥豫菜五味调和、质味适中的特点，使原料品种更加丰富、味型变化更为精细。
	经过不断的大胆尝试，如今的肖家老汤红烧肘子，选材地道、制作精细，既具有传统中原味道，又融合现代口味，新鲜爽口、香而不腻。2021年，肖家老汤红烧肘子被列为非物质文化遗产。
	“青年人是国家的未来，我希望有更多后起之秀在餐饮行业里发光发热，为中原味道注入新鲜活力。”肖于波说。他把长期积累的所悟所得，毫无保留地传授给100多位徒弟，力求让豫菜走出国门，让中原厚重的历史文化走向世界。(王佳宁)(中工网)
</body><key_sentence>”肖于波说，为了尽快提升自己的厨艺，走上学厨之路后，他从检菜、洗菜和切菜这些基本功练起，每天下班后，就把自己关在厨房里拼命钻研厨艺，同一个菜品，他一遍遍地做，品尝每一遍之间的细微差别，持续不断地改进，直至自己满意为止。”肖于波坚定地说。为此，肖于波先后前往广州、西安、内蒙、四川、云南等地，不断兼收川、粤、闽菜的复合调味与烹调方法，又最大程度保留了浓厚的地方风味和传统烹调技艺，使口味既有主次之分，又充分发挥豫菜五味调和、质味适中的特点，使原料品种更加丰富、味型变化更为精细。”肖于波说，“豫菜要长远发展，就必须在与时俱进的基础上，实现传承与创新的结合。</key_sentence></doc>