<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6389</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-28/10118890.shtml</url><title>一到秋冬就悲伤 是矫情还是情绪得了“流感”</title><datatime>2023-11-28 06:38:00</datatime><body>	“降温之后，我也像秋冬的树一样迅速萎靡。掉发、感冒、头痛、鼻塞……天灰灰、草黄黄，一切都好像加上了灰色滤镜，看起来那么讨厌”。最近，在江苏生活的郭九九在社交账号上分享了自己的“怪毛病”，她告诉中青报·中青网记者，“这种状态我大概持续了四五年，一入冬就好像变了一个人，动不动就发脾气、难过，很难控制住自己，直到来年开春才会有所缓解。”
	远在黑龙江的张嘉宝也有类似的感受，入冬后她经常感到浑身乏力，情绪不佳，“总会莫名地失落，偶尔还会控制不住地掉眼泪”。
	可直到她们在社交媒体话题榜上看到“悲秋综合征”“冬季忧郁症”的词条时，才意识到自己可能生病了。
	“原来不是我一个人这样啊！每年秋冬我都会莫名难过，一直不敢告诉别人，怕他们以为我矫情”，一位网友在词条下方评论。“伪科学吧！谁还没有心情不好的时候呢！难不成大家都病了？”另一位网友则对此表示怀疑。
	一到秋冬就悲伤难以自持，是真生病还是矫情呢？
	季节性情绪失调被误解的“矫情”
	北京回龙观医院中西医结合科病区主任、副主任医师吕梦涵告诉中青报·中青网记者，临床上一般会将情绪随着季节变化而发生转变的疾病称为“季节性情绪失调”(SeasonalAffectiveDisorder，简称SAD)，也就是大家最近比较关注的“悲秋综合征”“冬季忧郁症”，它们并非专业医学术语，更多是一种综合症状的描述。“有经验的医生护士都有体会，每年天气变冷后，来医院精神科就诊的人数会明显增多。”吕梦涵说。
	为什么常在秋冬季情绪失调呢？吕梦涵解释：“秋冬气温下降，光照减少，各种植物进入凋零期，人体生物钟不能适应日照时间缩短的变化，便会出现生理节律紊乱和内分泌失调，进而引发情绪与精神状态的紊乱。”
	北京同仁堂零号店贾向宏医生从中医角度向中青报·中青网记者解释了“悲秋综合征”：“秋风瑟瑟、万物凋零，常常使人触景生情，产生悲观情绪。中医管这种情况叫‘悲则气消’，极易损伤肺气。”
	吕梦涵告诉记者，季节性情绪失调常见于三类人群：一是久坐办公室，很少有户外活动的人；二是性格悲观，内心敏感细腻的人；三是处于特殊时期的人，比如正处于青春期的孩子、老年人、孕产妇或更年期的女性。季节性情绪失调以女性患者较多。
	与普通抑郁相比，季节性情绪失调往往更具隐蔽性，不易被发现。吕梦涵结合门诊经验说，“秋冬季节的情绪不佳往往被误解为天气变化导致，容易不被重视。并且与普通抑郁出现食欲不佳、失眠的情况相反，秋冬季情绪失调更容易表现为食欲旺盛，昏昏欲睡。”
	发现情绪问题早筛早诊非常重要
	秋冬虽是抑郁症的高发时段，但因季节性情绪失调而产生的“抑郁情绪”却并非都是“抑郁症”，吕梦涵解释：“季节性情绪失调能否被判定为抑郁症，首先要看症状，观察饮食、睡眠、精力、情绪等；其次，还要观察抑郁状态是否持续时间达到了两周以上。在不同病程阶段有不同的诊疗方法。”
	轻度的季节性情绪失调往往可以通过自我调节自愈，而一旦季节性情绪失调加重，影响到正常的生活以及工作，就需要及时采取措施进行专业治疗。
	一方面，心理疾病与身体疾病一样，随着时间的推移，越晚干预，治疗难度越大。吕梦涵提到，中国的社会文化整体偏向含蓄内敛，很多人并不善于情感表达，情绪问题更容易以躯体不适的形式表现出来，临床上也叫躯体化症状。“患者往往为了查找躯体不适的原因，辗转各大综合医院的各个科室，试了各种方法都无效后，才会来精神科看病。”
	另一方面，当前互联网上五花八门的心理测试也为科学的心理评估造成诸多困难。“许多年轻人因为上班太忙，不好请假等问题，在网上搜索了各类心理测试，但网上的一些心理测试并不具备科学性和权威性。盲目测试反而容易加重焦虑情绪。”吕梦涵说。
	因此，吕梦涵建议如果感到情绪不佳，应尽早前往医院或在网上寻找权威心理机构做心理筛查，寻求科学的诊疗方法。
	先接纳自己的坏情绪再多创造一些快乐温暖
	吕梦涵认为，当发现自己可能出现季节性情绪失调时，最重要的是正确认识自己的情绪。
	郭九九在了解了季节性情绪失调后，找来一大堆心理学书籍学习，她剖析自己为什么总在秋冬不开心，认为可能是跟她小时候的经历有关。“我脑海里跟秋冬季相关的记忆都不是开心的事情。作为留守儿童，在冬天我总要自己骑车上学，手上生了很多冻疮，每天晚上都要泡热水才能缓解。”郭九九说，“我现在已经不生冻疮了，可是心里的疤还没有掉。”
	以往秋冬季，当发现自己情绪不佳时，郭九九往往会更加焦虑，但现在她开始尝试接纳自己的情绪不稳定，“每当我控制不住难过、生气的时候，我都会让努力让自己抽离出来，以第三人的视角观察自己，看看哪些情绪是合理的，哪些是不合理的，允许自己有情绪，允许适当发泄”。
	吕梦涵建议在天气好的时候可以多晒晒太阳，提振阳气。当感觉情绪不佳时可以主动找家人、朋友倾诉，必要时寻求专业心理咨询师的帮助。
	“运动可以帮助身体更好地适应气候变化，缓解压抑紧张的情绪，还能改善因长时间工作带来的头昏脑胀和倦怠乏力。”贾向宏建议，秋冬可以适当增加室外运动。“当情绪出现问题时，往往身体懒洋洋不愿意动，可以试试做扩胸运动或简单的经络操：两掌相对，指头互碰，然后互拍掌心，掌心拍完以后，顺着胳膊内侧一直往上拍到肘窝、腋窝，以左右各拍20个为一组，一次拍3组；也可以考虑做八段锦、五禽戏、太极拳、易筋经等。”
	贾向宏认为，缓解季节性情绪失调，还应注意起居有常、饮食有节、调整心情、收敛神气。顺应四时变化，根据“春生、夏长、秋收、冬藏”“春夏养阳、秋冬养阴，以从其根”的原则，结合自身生活和工作的状态去适时调整。
	这两天，郭九九听从网友建议，在日落时分去吃了一碗热乎的砂锅米线，还给自己换上了明亮温暖的床上四件套，加铺了厚厚的床垫。“既然在秋冬没有快乐的记忆，那我从现在开始就努力为自己多创造一些快乐温暖的记忆。”郭九九说。
	(应受访者要求，文中张嘉宝为化名)
	中青报·中青网见习记者谭思静记者夏瑾张诗童来源：中国青年报
</body><key_sentence>北京回龙观医院中西医结合科病区主任、副主任医师吕梦涵告诉中青报·中青网记者，临床上一般会将情绪随着季节变化而发生转变的疾病称为“季节性情绪失调”(SeasonalAffectiveDisorder，简称SAD)，也就是大家最近比较关注的“悲秋综合征”“冬季忧郁症”，它们并非专业医学术语，更多是一种综合症状的描述。吕梦涵告诉记者，季节性情绪失调常见于三类人群：一是久坐办公室，很少有户外活动的人。吕梦涵解释：“秋冬气温下降，光照减少，各种植物进入凋零期，人体生物钟不能适应日照时间缩短的变化，便会出现生理节律紊乱和内分泌失调，进而引发情绪与精神状态的紊乱。吕梦涵结合门诊经验说，“秋冬季节的情绪不佳往往被误解为天气变化导致，容易不被重视。</key_sentence></doc>