<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6397</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-28/10118878.shtml</url><title>中药膏方捕获年轻人的“养生胃”</title><datatime>2023-11-28 06:04:00</datatime><body>	“读研以后，我把手里的‘肥宅快乐水’(可乐)换成了‘膏’。”都说“立冬进补”，李恩早在两个月前就化身“膏方一族”，陆续买了市面上不同的几种酸枣仁膏，希望在繁重的学业任务下，通过服用中药膏方改善自己的睡眠质量。
	近年来，膏方作为古老的中医调补方式，在百花齐放的现代养生潮流中倍受青睐，尝试中药养生饮食逐渐成为年轻人热衷的生活方式之一。“中药酸梅汤”热度刚消，年轻人又盯上了“冬天的第一瓶膏方”。
	今年，广州中医药大学第一次开的膏方课就受到大批学生欢迎，两个校区选课人数达到210人。授课老师之一、广东省中医院医师管桦桦认为，这是膏方自带的魅力和“流量”。每周三、周四晚上，师生们一起针对膏滋方源流、方略及运用展开探讨。
	11月23日晚，膏方课坐满学生。这一周的课程进度由医师徐福平负责，他着重讲起自己研究膏方治疗失眠的心得。徐福平认为，年轻人的失眠现象往往只是一时的失衡和紊乱，老年人失眠则和自身生物节律关系更大。在膏方的作用下，年轻人能够慢慢调整好自我的身体调节机能。
	“作业非常简单，就是上课好好听课，下课回去有时间就阅读《杨志敏岭南膏方菁华》这本书。有兴趣、有时间的同学会自己熬制药食同源膏方，如梨膏、桑椹膏等。”管桦桦认为，无论是膏方在年轻人中的流行，还是膏方选修课的抢手，都是好现象，体现了年轻人愿意为健康花时间、花精力、进行投资，而在这个过程中，也能关注和继承中医药文化，更是对膏方这种传统技艺独特功效的认可。
	广东省中医院(广州中医药大学第二附属医院)举办的“2023年岭南膏方节”现场，市民冲着名医义诊、体质辨识、养生咨询而来，也有更多年轻人对体验膏方感兴趣。
	广东省中医院副院长杨志敏也发现了这一趋势。她表示，现在职场人面临压力大、工作忙、吃不好、睡得少、运动少等问题，容易手凉、脸色发青，一有压力就会失眠、情绪波动。从中医的角度来说，这是由于人体气血的物质基础不足。“一旦工作多点，速度提快一点，他就感觉自己的‘发动机’跟不上了，产生焦虑。”
	膏方隶属于膏剂，是中药传统剂型之一，通常由30至50味中药熬制而成，调理面广，是一种以补益为主要功效的制剂，是养生治未病和慢性病调理需求者的不错选择。杨志敏介绍，职场的年轻人们用了膏方之后，抗压能力增强，身体的稳定性、应急能力也会改善。
	膏方能捕获“年轻胃”，也因为它符合都市“懒人族”的生活节奏。杨志敏解释，让年轻人每周来找医生不方便，有了膏方这一选择后，他们来医院拿药很快就可以走。此外，服用膏方只需要晨起一调羹，免去中药汤剂煎煮的过程，口感还很好。在这种便利性的加持下，年轻人调养一两个月，就会慢慢感觉到自己的状态提升。
	李恩就是被膏方的便利性和口感“俘获”的新晋“膏粉”。原本她会服用褪黑素来对抗失眠，直到无意中发现了膏方。她最喜欢吃酸枣仁膏，胜在味道好。她表示：“既然能自己在市面上买到，它就不是处方药，于是试着吃了。”
	对此，管桦桦解释，需要对几种膏方加以区分。药店里可以买到的“成药膏方”是预先制作好的，其中补益的药物较少。而膏滋药(方)是在膏方门诊开具的，补益的力度比较大，医生会根据每个人的具体情况进行个性化定制，“一人一方”。
	管桦桦提醒，膏方需要长期服用，因此一定要和个人体质、病症相吻合，这需要依赖医生的判断。虽然人们可以根据说明书选择适合自己的膏方，但仍应以医生辨识和诊断为前提，避免适得其反。比如，“如果是阳虚、痰湿体质，长期吃梨膏可能会雪上加霜，滋生痰湿；如果是阴虚体质、长期抽烟、口燥咽干、痰热较盛，吃梨膏多能有获益”。
	“膏方不是越贵越好、越补越好。”杨志敏告诉中青报·中青网记者，膏方适用于体弱的人群及注重调养的健康人士。多年临床研究发现，现代人常见的失眠、肥胖、神经衰弱等症状，在冬季坚持服用对应的膏方后，能得到改善。
	“膏方调理和煲靓汤、喝凉茶一样，已经成为很多广东老百姓的健康习惯。”2003年，杨志敏在国医大师颜德馨教授的教导和帮助下，将在江浙地区盛行的膏方技术带回岭南，受到了岭南地区广大群众的青睐。目前，杨志敏带领团队根据岭南气候特征和人群体质差异、常见健康状态，精心研发推出了15种岭南特色协定膏方。
	膏方需求正旺，但管桦桦表示，一直以来，大家似乎只重视学习中医汤剂。《方剂学》中主要讲的是汤剂，无论是《中医内科学》《中医外科学》，还是《中医妇科学》《中医儿科学》等课程在介绍治疗方案时，均以汤剂为主。杨志敏也认为中医药教育存在“短板”：“我当了十几年医生，才能学到这个(膏方)技术。”
	今年，由杨志敏领衔，广东省中医院多位老师合作，在广州中医药大学开设了名为“中医膏滋药方略思维与临证运用”的选修课，借此向年轻的中医学子们普及“汤剂以外尚有膏方”。杨志敏希望“从学生就开始培养膏方的理念和能力，让学生们出来当医生的时候可以尝试使用这个制剂和手段，不像我等了这么多年才学到”。
	同时，管桦桦也提醒年轻人，关注到膏方是好事，但年轻人的身体机能和潜力其实是无限的，与其求助于药物，不如先对不良的生活习惯加以改正和调整，效果比起药物会来得更快。“不要‘朋克养生’，这边你吃着膏方，那边你又有坏习惯，那再多、再好、再贵的药物也是白搭。”
	中青报·中青网记者林洁实习生陈宇龙来源：中国青年报
</body><key_sentence>今年，由杨志敏领衔，广东省中医院多位老师合作，在广州中医药大学开设了名为“中医膏滋药方略思维与临证运用”的选修课，借此向年轻的中医学子们普及“汤剂以外尚有膏方”。广东省中医院(广州中医药大学第二附属医院)举办的“2023年岭南膏方节”现场，市民冲着名医义诊、体质辨识、养生咨询而来，也有更多年轻人对体验膏方感兴趣。杨志敏解释，让年轻人每周来找医生不方便，有了膏方这一选择后，他们来医院拿药很快就可以走。同时，管桦桦也提醒年轻人，关注到膏方是好事，但年轻人的身体机能和潜力其实是无限的，与其求助于药物，不如先对不良的生活习惯加以改正和调整，效果比起药物会来得更快。</key_sentence></doc>