<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6407</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-28/10118873.shtml</url><title>多部网络微短剧因违规被下架 专家建议立法加强监管</title><datatime>2023-11-28 05:52:00</datatime><body>	激浊扬清鼓励创作优秀剧目多部网络微短剧因违规被下架专家建议立法加强监管
	□本报记者　蒲晓磊
	北京市民王楠发现，自己正在追的微短剧《黑莲花上位手册》，几天前被微信、抖音、快手、哔哩哔哩等平台下架，“这个短剧才刚上架没多久，剧情反转多、节奏快，虽然感觉主角复仇时手段过于极端，但也没多想”。
	多家平台在《黑莲花上位手册》下架公告中称，该剧渲染极端复仇、以暴制暴，是非观念混淆，过度渲染人性中的恶，带来负面的价值导向。
	记者注意到，《黑莲花上位手册》只是近期被封禁的众多网络微短剧之一。11月下旬，国家广播电视总局再次开展为期1个月的网络微短剧专项整治工作。各大短视频平台纷纷响应，下架大量违规微短剧，封禁大批违规发布微短剧的账号。
	多名全国人大代表和专家在接受《法治日报》记者采访时指出，专项整治工作有力遏制了网络微短剧野蛮生长的态势。但也要看到，治理网络微短剧不可能一蹴而就，要推动网络微短剧健康有序繁荣发展，常态化管理机制至关重要。为此，应加快完善互联网法律制度体系，为整治违规微短剧提供有力法治保障。
	未经合规备案
	11月16日，付费微短剧《黑莲花上位手册》上线。这部微短剧凭借庶女复仇剧情，节奏快、反转多，被视为《甄嬛传》和《延禧攻略》的合体。但刚上线不到一周，该剧就因“渲染极端复仇、以暴制暴的不良价值观”“混淆是非观念”等原因，被多个平台下架。
	继11月21日发布关于下架微短剧《黑莲花上位手册》的公告后，微信珊瑚安全11月24日再次发布公告称，近期，平台通过巡查审核发现，部分微短剧类小程序存在未进行剧目合规备案或存在不良导向价值观内容等行为。根据国家相关法律法规要求以及《腾讯微信软件许可服务协议》《微信小程序运营规范》相关规定，平台下架了部分违规微短剧剧目，并对相关违规小程序进行处置。
	近日，微信、抖音、快手等短视频平台积极响应国家广播电视总局对网络微短剧行业生态的规范管理工作，封禁了大量违规发布微短剧的账号，均提到要治理“宣扬以暴制暴、极端复仇、涉黑、暴力行为”。
	其中，微信发布的《关于进一步规范小程序“微短剧”类内容的公告》及《关于小程序“微短剧”类内容阶段性治理情况的公告》称，下架了部分违规微短剧剧目，并对相关违规小程序进行了处置；快手共下架违规微短剧10余部，同时对发布违规内容的13个账号根据违规程度分别予以相应处罚；抖音也在近期累计下架违规微短剧119部，处置违规推广微短剧的抖音账号1188个。
	中国传媒大学文化产业管理学院法律系主任郑宁指出，近年来，网络微短剧迎来了爆发式增长，原因是多方面的，“微短剧的剧情节奏快、反转多，满足了相当一部分观众的心理需求。而且，与长剧相比，微短剧的制作成本更低、上线周期更短，有时候就会打一些低俗的‘擦边球’来吸引观众”。
	“今年以来，《逃出大英博物馆》等高质量的微短剧令人印象深刻。但还有一些微短剧，依靠色情低俗、暴力血腥等来博人眼球，这种违规网络微短剧不仅会传播不良价值观，还会破坏平台良好生态，扰乱网络视听节目传播秩序，导致‘劣币驱逐良币’现象出现。”郑宁说。
	完善审核机制
	自去年以来，广电总局持续开展网络微短剧治理工作，加强规范管理，有效净化了网络微短剧行业生态。
	2022年11月下旬开始，广电总局集中利用3个月时间，组织开展了“小程序”类网络微短剧专项整治工作，取得积极成效。截至2023年2月28日，共下线含有色情低俗、血腥暴力、格调低下、审美恶俗等内容的微短剧25300多部、计1365004集，下架含有违规内容的“小程序”2420个，形成了震慑效应，有力遏制了网络微短剧野蛮生长的态势。
	在专项整治工作结束后，广电总局对网络微短剧治理工作转入常态化，建立了双周报送处置数据机制、定期发布公告机制和网络微短剧“黑名单”机制。
	“网络微短剧伴随短视频和直播出现，在制作成本、内容、主体和目的等方面，都与传统的影视剧不太一样。从互联网发展的角度来看，监管模式也要与时俱进，不仅要加强事前的内容审查，也要加强事中监管和事后管理。”中国政法大学传播法研究中心副主任朱巍说。
	据了解，广电总局将再次开展为期1个月的专项整治工作，围绕网络微短剧的导向、片名、内容、审美、人员、宣传、播出等方面，加大违规网络微短剧处置和曝光力度，进一步优化算法推荐，完善广告推流审核机制，取得立竿见影成效。
	健全管理制度
	健全常态化管理制度机制，加强网络微短剧治理工作，建章立制至关重要。
	全国人大代表、中国社会科学院学部委员孙宪忠表示，针对违规网络微短剧等网络不良信息，需要尽快建立完善治理法律制度。
	孙宪忠指出，从立法角度看，我国现在还没有针对网络不良信息治理的国家立法，也没有国务院制定的行政法规。为有效应对复杂的社会问题，有必要制定相关法律或者行政法规。
	“要在社会主义核心价值观的基础上建立统一而且完善的互联网信息监管制度，把社会主义核心价值观通过具体的法律制度设计，化作实操性的法律规则。”孙宪忠说。
	广电总局提出，将加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》，以推动完善常态化管理机制。
	朱巍指出，加强对网络微短剧的内容监管至关重要，这既涉及未成年人权利保护，也涉及维护互联网传播秩序和其他相关主体的合法权利。建议在立法时明确，强化对内容的监管，既要清理低俗有害的内容，也要加强对高质量内容的推广。
	“从创作端来说，要鼓励创作出一些符合主流价值观的精品力作，来满足人民群众的需求；从传播端来说，平台要进一步优化算法推荐，完善广告推流审核机制，及时对违规短视频进行处置。”郑宁表示，加强治理不是限制网络微短剧的发展，而是为了行业更长足进步。
</body><key_sentence>据了解，广电总局将再次开展为期1个月的专项整治工作，围绕网络微短剧的导向、片名、内容、审美、人员、宣传、播出等方面，加大违规网络微短剧处置和曝光力度，进一步优化算法推荐，完善广告推流审核机制，取得立竿见影成效。继11月21日发布关于下架微短剧《黑莲花上位手册》的公告后，微信珊瑚安全11月24日再次发布公告称，近期，平台通过巡查审核发现，部分微短剧类小程序存在未进行剧目合规备案或存在不良导向价值观内容等行为。近日，微信、抖音、快手等短视频平台积极响应国家广播电视总局对网络微短剧行业生态的规范管理工作，封禁了大量违规发布微短剧的账号，均提到要治理“宣扬以暴制暴、极端复仇、涉黑、暴力行为”。健全常态化管理制度机制，加强网络微短剧治理工作，建章立制至关重要。</key_sentence></doc>