<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6408</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-28/10118871.shtml</url><title>“机车奶奶”骑行36000公里 走过大半个中国</title><datatime>2023-11-28 05:49:00</datatime><body>	“儿女们都大了，我要追梦！”
	你会在年过半百的时候，重新捡起年轻时的梦想吗？近日，安徽一位62岁的农村大妈给出了令人羡慕的答案。她原本只是一名普通农妇，在孩子们都长大成人之后，她想到了自己年轻时对摩托车的热爱，于是在自己60岁生日前考取了摩托车驾照，买了一辆摩托车，踏上了摩游全国之路，还曾骑行拉萨。如今，她已骑过36000公里，走过大半个中国。她被网友亲切地称为“机车刘奶奶”。
	扬子晚报/紫牛新闻记者梅建明郭一鹏
	“机车奶奶”骑行36000公里走过大半个中国
	“第一次骑车出行，心里还是有些紧张的，我就把握一个原则，慢一点。”刘学英告诉扬子晚报/紫牛新闻记者，她清楚地记得第一次骑摩托车出行的日子是2022年12月27日。
	当时她原本计划骑摩托车到北方游玩，子女们对她说北方冷，可能还会下雪，不便于骑行。于是她改变骑行路线，将摩托车托运到广州，自己坐车到广州拿车，之后三天骑了800公里。“经过茂名，到达徐闻港，坐轮渡到海口，然后又到三亚。”刘学英说，路过的每个城市她都去玩了一下，中间儿子结婚回家一趟，春节回家又团聚一下，过完春节后继续骑行，从湛江到达广西，再到湖南、湖北，前后时长一个多月，骑了10000多公里。
	记者了解到，刘学英在子女的资助下买了一辆二手的摩托车CM300。因为决定骑行到西藏，在听从摩友的建议后，刘学英决定换一辆摩托车，于是狠下心换了一辆宝马C400GT。
	经过休整后，今年5月9日，刘学英独自一人骑摩托车从浙江湖州出发，经过安徽、江西、湖北、重庆、四川，最后走318川藏线到达西藏拉萨。“我老家是安徽利辛县农村的，家人在浙江湖州、江苏苏州一带做点小生意，当时从湖州出发，原本目的地定在四川。可到达四川后，看到不少摩友骑行到西藏，还有跟自己年纪差不多的，就头脑一发热，临时决定去一趟西藏。”刘学英说，当时家人不同意她去，担心海拔高，身体会吃不消，可最终她还是坚持了下来，完成了这一趟骑行之旅。
	“目前已骑了大概36000公里，基本上中国四分之三的城市都到过了。”刘学英说。
	骑行路上并不孤单一路都有温暖相随
	虽然都是独自骑行，但在刘学英的记忆里，一路都有“温暖”相随，让她不觉得孤单。
	“比如当初我到达成都后，决心去西藏，成都当地一个摩友，还有一个绍兴的摩友，鼓励我，还带着我一路骑行。”刘学英说，自己骑得比较慢，这两个摩友骑得快，后来自己不好意思，就让他们先走了。在得知刘学英骑了一天后住在当地一个接待站里，两名摩友还特意去找她，问需不需要帮助。刘学英告诉他们，自己一切都好，对方这才放心离去。“在泸定一个加油站，遇到一位东北大姐，跟我年纪差不多，我们也搭伴骑了一段路程。”
	刘学英说，在去西藏的沿途中，自己得到过不少帮助。比如，有一名轿车车主送给她葡萄糖补充能量；还有一位开车路过的小姐妹，送了她好几个氧气袋，说是让她出现高反时用；还有江苏徐州的一个小伙子，担心她路上不安全，陪她骑行了一整天……
	“可能是我年龄大的原因，大家一是敬佩我，二是尊重我。”刘学英说，骑行时有专业的摩友遇到她，会给她检查摩托车，比如敲敲轮胎、看看刹车片；河北一家俱乐部要给她的摩托车做免费保养……“他们都很友好，而且都是免费的，我说不想占这个便宜，免费的我也不搞，就是不想麻烦他们。”刘学英说。
	6旬奶奶的逆袭只为实现年轻时的梦想
	62岁的刘学英还在不断学习，她把自己这一路骑行所见到的风景拍成视频，以“机车刘奶奶”为名，自学剪辑发到网络上，有几个视频还相当火爆，这让她感到有些意外。本该含饴弄孙的年龄，却以另一种让人难以想象的途径实现“逆袭”，“机车刘奶奶”一时成为很多年轻人的“偶像”。
	“我并没有什么复杂的想法，就是想实现我年轻时的梦想。”刘学英对扬子晚报/紫牛新闻记者说，自己并不是一个不顾家的人，恰恰是因为顾家，梦想才会在子女都成年之后付诸实践。原来，年轻时，看到有同龄人骑着摩托车风驰电掣，刘学英心里就萌生了以后有钱有空时也要骑着摩托车周游全国的梦想。后来育有三子一女，她就全身心投入到家庭中，直到孩子们都大了，不需要照顾了，她才捡起年轻时的梦想。
	“因为二儿子也喜欢骑摩托车，当初我只告诉了他，并在2022年8月偷偷报名考了摩托车驾照，地点是在江苏江阴，9月2日就拿到了驾照。”刘学英说，60岁之前，必须拿到驾照，不然就没法考了。之后，她在二儿子的建议下，选购了一辆二手摩托车。
	“我文化水平不高，只是通过骑行享受沿途的风景，感受生活，没有任何其他想法。”刘学英告诉记者，将骑行的视频发到网上后，收获了很多粉丝，已超过6万人。当初为了拍摄视频和照片，刘学英还购买了运动相机，自学视频剪辑，一路拍摄不断，不时还请其他摩友和游客帮助拍摄一些视频和照片，乐在其中。
	目前在宜兴休养未来想继续打卡祖国大好河山
	“到贵州看了‘村超’，尝了折耳根；到黑河感受冰雪，观赏了五大连池……中国还有四分之一的地方没去过，剩下来的我准备继续骑行打卡，认准的事就一定要坚持到底。”
	刘学英告诉扬子晚报/紫牛新闻记者，因为肋骨变形的原因，她目前在宜兴休养，准备休息到年后，再从江苏出发，过河南，到陕西、甘肃、青海，然后从宁夏到新疆，再到内蒙古。如果这一路跑完了，刘学英就会考虑到国外骑行一圈。“说实话，有点不敢去国外，我普通话讲得不好，只认识26个英文字母，到了国外也不太方便，吃饭、住宿都成问题。”刘学英说，第一个目标先完成再说，那就是打卡祖国的大好河山。
	至于什么时候会停止骑行？“可能会骑到自己骑不动为止，不然，不甘心。”刘学英对记者说，骑行的梦想一旦萌芽，就想让它长成参天大树，让自己无怨无悔。
</body><key_sentence>”刘学英说，路过的每个城市她都去玩了一下，中间儿子结婚回家一趟，春节回家又团聚一下，过完春节后继续骑行，从湛江到达广西，再到湖南、湖北，前后时长一个多月，骑了10000多公里。”刘学英说，骑行时有专业的摩友遇到她，会给她检查摩托车，比如敲敲轮胎、看看刹车片。当时她原本计划骑摩托车到北方游玩，子女们对她说北方冷，可能还会下雪，不便于骑行。”刘学英说，当时家人不同意她去，担心海拔高，身体会吃不消，可最终她还是坚持了下来，完成了这一趟骑行之旅。</key_sentence></doc>