<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6417</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-28/10118860.shtml</url><title>卡塔尔外交部：哈马斯与以色列同意将临时停火协议延长2天</title><datatime>2023-11-28 05:24:00</datatime><body>	当地时间27日，卡塔尔外交部发言人安萨里宣布，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）和以色列同意将之前达成的临时停火协议延长两天。
	另据半岛电视台援引哈马斯方面的表态称，加沙地带临时停火协议已确认将延长两天，停火条件与之前的相同。
	当地时间11月24日上午7时（北京时间13时），哈马斯和以色列在加沙地带的停火协议正式生效，停火为期4天。（总台记者赵远方王寅）
</body><key_sentence>另据半岛电视台援引哈马斯方面的表态称，加沙地带临时停火协议已确认将延长两天，停火条件与之前的相同。当地时间11月24日上午7时（北京时间13时），哈马斯和以色列在加沙地带的停火协议正式生效，停火为期4天。（总台记者赵远方王寅）。当地时间27日，卡塔尔外交部发言人安萨里宣布，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）和以色列同意将之前达成的临时停火协议延长两天。</key_sentence></doc>同比增长85%，男士羽绒服、保暖裤销量分别同比增长54%、49%，女士羊毛衫同比增长54%，儿童棉鞋销量同比增长87%。
	今年骑行族必备的防风被也迎来了销量大爆发，据悉，防风被产地分布在山东、浙江、湖南，其中义乌占了最大的份额。入冬降温后，防风被下单量是平常的3倍，商家货仓天天都是满仓状态。“发快递发到头晕眼花”。一位淘宝卖家告诉记者，快递车每天跑十几趟拉货，仓库打包、核对订单都在加班加点。
	除了羽绒服、防风被，保暖家居服、睡衣套装均受到消费者的欢迎。“距家5公里内，我只穿睡衣睡裤出门。”一位网友的留言下，是更多网友的赞同。天眼查专利数据显示，与“保暖”相关的专利申请超万项，其中保暖内衣有990余项，保暖羽绒服也有100余项。
	今年，军大衣也颇受年轻人追捧，“不是羽绒服买不起，而是军大衣更有性价比”。400多元置办一件纯羊毛、皮毛一体军大衣，不仅抗风保暖全齐活，还省钱。而冲锋衣内里或加绒或加棉，既保留了中年人士的风度，更保住了温度。
	白天穿暖和了，晚上也要睡得暖。在睡眠保暖方面，降温让被类爆发尤为明显。今年天猫主推鹅系冬眠新体验，鹅羽绒被订单同比增长迅猛。相关数据显示，某品牌鹅羽绒被在“双十一”开门红阶段，累计成交近3万条，销售额超过5000万元。
	取暖小家电走俏
	逛一逛卖场，消费者就能发现无论是专门电器卖场，还是包罗万象的超级市场，取暖电器设备都在显眼位置，暖风机不断吹出暖风，“小太阳”不停转动，展示升温效果。油汀式取暖器和踢脚线取暖器主打“省电“，”碾压地暖房“。据现场专业销售人员介绍，受气温因素影响，近期取暖家电销售骤升，每天都有不少消费者来卖场对比取暖器的功能后，购买合适的取暖器。
	记者在电商平台看到，踢脚线电暖器价格从200~2000元不等，月销8000+。不少消费者在评价里夸赞该产品“耗电量小”“升温快”“有加湿功能”“很智能”。不过，此类商品功率较高，消费者购买时要注意商品是否标有商标、产地、生产厂名、生产日期，是否附有产品合格证、使用说明书、保修卡等。使用时一定要仔细阅读说明书，了解取暖电器的使用方法，杜绝安全事故发生。
	除了家用取暖设备走俏，“办公室御寒神器”逐渐成为保暖消费新趋势，石墨烯热水袋、石墨烯发热鞋、加热坐垫、桌面取暖器、恒温杯垫的身影频繁出现在社交平台的推荐首页。此类商品考虑到年轻人的需求，除了品质过关以外，设计得都是“高颜值”，随着流行风潮，今年的颜色设计从以往的莫兰迪变成了“多巴胺色”。
	火锅市场也热了
	屋外寒风凛冽，屋内热气腾腾。在寒冷的天气吃上一顿火锅，可是太幸福了！入冬降温后，各式火锅食材、火锅底料也进入销售旺季，各大超市开始整活“火锅节”，在超市的食材销售区，鱼丸、肉丸、蛋饺、肉卷等火锅必备食材在冰柜中被摆放得满满当当，不时会有市民前来选购。
	预制菜品牌也开始挤入市场，11月13日消息，味知香在互动平台表示，公司目前推出味知香火锅季，锅底类的有招牌番茄锅、牛油麻辣锅、三鲜锅等，涮菜类的有精选牛肉/羊肉卷、手工虾滑、潮汕风味丸类、毛肚片、黄喉、响铃卷、鲜虾福袋、蟹籽风味包、乌鸡卷等等几十种火锅食材。
	为了方便市民选购，不少生鲜电商平台推出了“火锅季”，锅底、食材、蘸料，一站配齐。
	记者点击进口超市T11小程序，“小雪涮羊肉”的宣传映入眼帘。海底捞、小肥羊、龙门坎等品牌的火锅底料可随意选择。盒马APP首页，“火锅到家”里，羊蝎子火锅、泰式冬阴功火锅、海南椰子鸡火锅、潮汕牛肉火锅，简直让人眼花缭乱。锅底丰富，涮菜更是品类繁多，肉卷、海鲜、豆制品自不在话下，丸滑蟹棒、喉肚叶肠、菌菇蔬菜，荤素、营养搭配一目了然。
	打开抖音，在“火锅食材”直播栏目，各式各样的火锅套餐推销不断用视觉效果、低价促销刺激着消费者。一些主播甚至直接搞起铜锅涮羊肉。专做火锅食材的安井，抖音直播间里的火锅季套餐，已累计销售9.5万单。早上9点，这个老牌火锅食材厂商的直播间里就已经开始了吆喝，“火锅季，一年就一次”。而主播正在推销的套餐，也已经售出了2.4万单。
	从电商平台的“火锅节”设置来看，火锅消费呈现出区域火锅热度渐长，小众火锅不断出圈的趋势。
	徐潇
</body><key_sentence>预制菜品牌也开始挤入市场，11月13日消息，味知香在互动平台表示，公司目前推出味知香火锅季，锅底类的有招牌番茄锅、牛油麻辣锅、三鲜锅等，涮菜类的有精选牛肉/羊肉卷、手工虾滑、潮汕风味丸类、毛肚片、黄喉、响铃卷、鲜虾福袋、蟹籽风味包、乌鸡卷等等几十种火锅食材。而刚刚结束的“双十一”，与“保暖”相关的商品销量大增，保暖服饰、取暖小家电都迎来销售旺季。入冬降温后，各式火锅食材、火锅底料也进入销售旺季，各大超市开始整活“火锅节”，在超市的食材销售区，鱼丸、肉丸、蛋饺、肉卷等火锅必备食材在冰柜中被摆放得满满当当，不时会有市民前来选购。除了家用取暖设备走俏，“办公室御寒神器”逐渐成为保暖消费新趋势，石墨烯热水袋、石墨烯发热鞋、加热坐垫、桌面取暖器、恒温杯垫的身影频繁出现在社交平台的推荐首页。</key_sentence></doc>