<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6421</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-29/10120027.shtml</url><title>香港民航处举行搜救演习</title><datatime>2023-11-29 22:56:00</datatime><body>	中新社香港11月29日电(记者戴梦岚)香港特区政府民航处29日举行联合短程搜救演习。演习模拟1架直升机在西贡牛尾海坠毁，在包括中国人民解放军驻香港部队(简称“驻港部队”)在内的9个参演单位的全力协作下，4名模拟伤者被成功救起，演习顺利完成。
	演习在11时正式开始。驻港部队一艘导弹护卫舰和两架直-20直升机率先进场，迅速在海中救起并吊运两名模拟伤者。随后，政府飞行服务队的“空中巴士”H175直升机与警务处、消防处分别合作，救起另外两位模拟伤者。直升机旋翼在海面上卷起的强风和水雾一度涌向“事故”现场200米外的媒体采访船，足见海上救援的惊险。工作人员向记者介绍，直升机如何与救援船只协调配合吊运伤者是救援过程中的最大难点。
	当天参加演习的部门和单位包括特区政府民航处、政府飞行服务队、警务处、消防处、海事处、民众安全服务队、医疗辅助队、香港天文台和驻港部队。演习共历时1个小时，动员200余人参与。
	特区政府民航处署理总航空交通管制主任容荣乐对媒体介绍，本次演习分为两部分，除29日在西贡牛尾海进行的短程搜救演习外，30日还将在香港以东约50海里的南海举行长程搜救演习。参与长程搜救演习的单位包括民航处、政府飞行服务队、香港天文台和海事处，驻港部队、交通运输部南海救助局，以及广东省海上搜救中心。
	容荣乐还表示，根据《国际民航公约》附件十二，民航处定期筹办搜救演习，加强有关搜救单位搜救行动的合作和协调，以确保一旦遇上紧急事故，能够作出迅速及有效应对。演习可以强化训练航空交通管制员、空勤人员和其他有关单位，让他们熟悉各种搜救技巧。(完)
</body><key_sentence>参与长程搜救演习的单位包括民航处、政府飞行服务队、香港天文台和海事处，驻港部队、交通运输部南海救助局，以及广东省海上搜救中心。当天参加演习的部门和单位包括特区政府民航处、政府飞行服务队、警务处、消防处、海事处、民众安全服务队、医疗辅助队、香港天文台和驻港部队。演习模拟1架直升机在西贡牛尾海坠毁，在包括中国人民解放军驻香港部队(简称“驻港部队”)在内的9个参演单位的全力协作下，4名模拟伤者被成功救起，演习顺利完成。特区政府民航处署理总航空交通管制主任容荣乐对媒体介绍，本次演习分为两部分，除29日在西贡牛尾海进行的短程搜救演习外，30日还将在香港以东约50海里的南海举行长程搜救演习。</key_sentence></doc>终都成为了“抗病毒武器”的研究热点。
	换句话说，为了“智取”对方，卫星病毒和辅助病毒居然进化出了一系列抗病毒系统供研究人员“利用”。
	“吸血鬼”病毒抓住“夺心魔”脖子
	对人类来说，这一领域仍有很多东西需要了解。最新发表在《国际微生物生态学会会刊》上的一项研究描述了一种卫星噬菌体，它与以前已知的卫星病毒完全不同，其已经进化出了一种独特的、怪异的存活方式。
	马里兰大学研究人员从土壤细菌链霉菌中分离出了一种名为MiniFlayer的卫星噬菌体，后来发现它与感染链霉菌的一种称为噬菌体MindFlayer(意为“夺心魔”)的辅助病毒密切相关。但进一步的研究表明，MiniFlayer可不是普通的卫星病毒。
	MiniFlayer是人们已知的第一个“放弃”休眠能力的卫星噬菌体。
	详细来说，MiniFlayer展示了一种沉着的进化能力和恐怖的创造能力。它可不会默默等待，而是擅长主动发起进攻——这种卫星噬菌体进化出了一种短的附肢，可像吸血鬼一样抓住辅助病毒的“脖子”。粗心的辅助病毒本是和它的“乘客”一起寻找新的宿主，但接下来，病毒“宫斗剧”上演了。
	科学家还不知道MiniFlayer是如何制服它的对手的，也不知道对手是否已经进化出了相应对策。
	如果说，最近的新冠疫情教会了人们什么的话，那就是人们可用的抗病毒药物仍然有限。对病毒及其卫星病毒依赖性与掠夺性交织的复杂关系的研究，才刚刚开始，但却将为人类的抗病毒治疗开辟新途径。
</body><key_sentence>马里兰大学研究人员从土壤细菌链霉菌中分离出了一种名为MiniFlayer的卫星噬菌体，后来发现它与感染链霉菌的一种称为噬菌体MindFlayer(意为“夺心魔”)的辅助病毒密切相关。换句话说，为了“智取”对方，卫星病毒和辅助病毒居然进化出了一系列抗病毒系统供研究人员“利用”。最近研究表明，许多被认为是在细菌中进化的抗病毒系统，例如用于基因编辑的CRISPR-Cas9分子剪刀，就可能起源于噬菌体及其卫星病毒。最新发表在《国际微生物生态学会会刊》上的一项研究描述了一种卫星噬菌体，它与以前已知的卫星病毒完全不同，其已经进化出了一种独特的、怪异的存活方式。</key_sentence></doc>