<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6421</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-28/10118854.shtml</url><title>京雄高速预计年底全线贯通 北京西南五环至雄安新区1小时可达</title><datatime>2023-11-28 04:54:00</datatime><body>	北京西南五环至雄安新区1小时可达【京雄高速五环至六环段主体完工，设4座互通式立交与多条城市主干路连通；京雄高速预计年底全线贯通】
	京雄高速五环至六环段主体完工，西南五环至雄安新区1小时可达。
	乘坐地铁房山线穿越永定河时，如果向南侧远眺，会发现一座白色拱桥立于河上，这正是即将通车的京雄高速永定河特大桥。
	京雄高速六环至市界段已于去年底开通，随着今年底五环至六环段开通，京雄高速北京段将实现全线贯通，从西南五环到雄安新区的高速公路路程将缩短到一小时。
	作为京雄高速的重点工程，京雄高速永定河特大桥宛如一道飞虹跨越永定河，与远山近水融为一体，也将成为京南地区的又一地标建筑。
	关注1
	北京单跨跨度最长桥梁
	充满“科技范儿”
	站在即将通车的桥面上，王迎彬依然能想起三年前刚来到这里的情景，“那时候我们对这座大桥的想象还停留在概念图中。”
	王迎彬是京雄高速永定河特大桥项目钢结构总工，算是工地上最了解这座大桥的人之一。“当蓝图上的大桥真正出现在我们面前时，每名参与者都特别兴奋。”
	永定河特大桥，是雄安新区进出北京中心城区的门户，是全线重点控制性工程，也是区域重要的景观标志性桥梁。大桥全长1.62公里，主桥520米，主拱跨径300米。大桥建成后，将成为北京单跨跨度最长的桥梁，也是国内高烈度地区钢箱拱肋跨度最大拱桥，未来将承载京雄高速双向八车道的车流。桥梁主拱和主梁均采用钢结构设计，钢材用量约2.2万吨，超过3个埃菲尔铁塔用钢量。
	现在，大桥主体部分已经完工，正在进行后续的收尾工程。站在桥梁中心抬头仰望，洁白的提篮式钢箱拱桥，在桥顶编织出寓意协同发展的“中国结”。在阳光照射下，桥面上还会形成中国结的影子。
	与永定河上游的新首钢大桥类似，永定河特大桥的桥下未来也会进行综合开发利用，将建设长兴湿地公园，进行景观打造，在西山永定河大背景下，形成“远山近水飞虹”的和谐景观。而到了夜晚，大桥上的灯光照明设施将被点亮。
	这座大桥还充满“科技范儿”。主桥采用飞燕式拱桥结构设计，犹如彩虹飞跨永定河两岸，它也是国内首个空间异形拱肋飞燕式提篮钢箱拱桥。
	大桥没有传统意义上的桥墩，依靠拱肋进行支撑。为了让大桥更有韧性、能抵御各种灾害的侵袭，在设计施工时，还在桥梁下方安装了8个巨型阻尼器，相当于给桥梁安装了8个稳定器。在建造过程中，设计施工团队利用BIM技术为大桥搭建了一个“数字孪生”模型，各工序施工时都能进行预先模拟和更精准的操作。等到大桥启用后，这座“数字孪生”的大桥以及桥梁各处安装的监测传感器还将为智慧运维提供支持，工程师只需要在电脑上操作鼠标，就能查看大桥各部位的设备情况。
	关注2
	房山北收费站设有潮汐车道
	通过永定河特大桥后，沿着新建高速继续向西五环方向行驶1.5公里，就能抵达房山北收费站。
	房山北收费站是京雄高速北京段的主线收费站，还是国内第一座陆地高架桥主线收费站。外观设计以白洋淀、永定河“水”文化为灵感，其顶棚橘黄色、银色相间，从空中俯瞰犹如一条锦鲤，寓意鱼跃龙门，鹏程万里(鲤)。该收费站共设有20条车道，目前，各条车道的收费岗亭、ETC计费设备、显示屏均已完成安装，具备通车使用条件。
	值得一提的是，由于收费站所处位置基本与规划中的房山兰花文化公园重叠，为了避免对公园造成隔离、最大限度减少占用土地，设计施工阶段，还专门对桥下空间进行光影分析，整齐布设桥墩，房山北主线站创造性地来到了距离地面约18米的高架桥上。桥梁中心设置透光隔离带，保证桥下采光，预留出广阔舒适的桥下空间，拟进行体育、休闲设施设计，服务居民休闲娱乐，实现沿线环境品质提升。
	据了解，收费站桥梁宽度达到135.3米，建筑投影面积可达近五千平方米。考虑到桥上收费设施通车后改造难度较大，结合北京高速公路主线收费站交通流量大、潮汐现象明显的特点，在不增加物理收费车道的条件下，在房山北收费广场设置了潮汐车道，以此增加车道的适用性，提升收费站通行效率。同时，收费站工程创新采用桥梁分幅设计，实现快慢车、客货车分离式指引通行，提升通行效率。
	关注3
	4座互通式立交桥将同步启用
	京雄高速公路(北京段)五环至六环段还设有4座互通式立交，分别为五环路立交、长阳立交、良乡立交、六环路立交，4座互通式立交桥将与高速公路同步启用，将京雄高速公路与多条城市主干路连通，为市民出行提供新通道。
	其中，五环路立交为京雄高速公路(北京段)起点，是枢纽型立交，共设置7条匝道，不仅可实现京雄高速公路与五环路交通转换，未来通过预留接线匝道，还将成为雄安新区、房山区及丰台河西地区进京的一条重要通道。
	长阳立交为上跨绿洲西路西延处设置单喇叭立交，主要功能是解决长阳镇、良乡组团北部区域以及丰台河西地区与北京市中心城区的交通联系。
	良乡立交主要功能是满足京雄高速公路(北京段)与良乡东路的交通转换需求，服务房山良乡片区，该立交节点向北距离长阳立交约6公里，向南距六环路立交约4公里。
	六环路立交是实现与六环路相接功能的枢纽型立交，共设8条匝道，其主线桥依次跨越黄良路、规划的白杨东路、六环路，以及规划的良南路、闫长路等，可实现与北京周边组团联系和交通转换，同时，还可利用六环路向平行高速——京开高速、京台高速、京港澳高速等进行分流。
	中铁京雄高速公路发展有限公司党群工作部部长庞峰介绍，京雄高速公路的六环路到北京市界段，已经在2022年年底通车，目前，五环到六环段的主体工程已经全部完成，附属的基建和交通安全工程完成99%，预计今年年底，京雄高速将全线贯通。
	京雄高速全线贯通后，将进一步扩大环京一小时“朋友圈”，驾车从西南五环到达雄安新区仅需60分钟，比现在节省了近半个小时。
	新京报记者裴剑飞
</body><key_sentence>大桥建成后，将成为北京单跨跨度最长的桥梁，也是国内高烈度地区钢箱拱肋跨度最大拱桥，未来将承载京雄高速双向八车道的车流。永定河特大桥，是雄安新区进出北京中心城区的门户，是全线重点控制性工程，也是区域重要的景观标志性桥梁。乘坐地铁房山线穿越永定河时，如果向南侧远眺，会发现一座白色拱桥立于河上，这正是即将通车的京雄高速永定河特大桥。京雄高速公路(北京段)五环至六环段还设有4座互通式立交，分别为五环路立交、长阳立交、良乡立交、六环路立交，4座互通式立交桥将与高速公路同步启用，将京雄高速公路与多条城市主干路连通，为市民出行提供新通道。</key_sentence></doc>