<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6462</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10120009.shtml</url><title>高烧不退！多种病毒叠加！权威解答</title><datatime>2023-11-29 22:02:00</datatime><body>	近期，我国急性呼吸道疾病持续上升，呼吸道疾病进入高发时期。
	国家卫生健康委新闻发言人米锋日前表示，监测显示，近期呼吸道感染性疾病以流感为主，此外还有鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等，都是由已知的流行病原体感染引起的。
	多病源监测结果显示，近期呼吸道感染性疾病不同年龄群体流行的主要病原体不同：
	1~4岁人群以流感、鼻病毒为主；
	5~14岁人群以流感、支原体、腺病毒为主；
	15-59岁人群以流感病毒、鼻病毒、新冠病毒为主；
	60岁及以上人群以流感病毒、人偏肺病毒和普通冠状病毒为主。
	发烧、咳嗽、流鼻涕
	到底是什么原因引起的？
	出现哪些情况需要立刻去医院？
	日常怎么预防呼吸系统疾病？
	甲流
	每年会呈季节性流行，具有很强的传染性。
	症状：发热、全身肌肉酸痛与头痛，也会有一些较轻的呼吸道症状，例如咳嗽、流涕、咽痛等。
	潜伏期：为1~3天，发病后1~7天均具有传染性，病初2~3天传染性最强。
	传播途径：以空气飞沫为主，也可通过被病毒污染的物品间接传播。
	注意：如果出现持续高热不退、气短、基础病加重等情形，应及时到医院就医。早期尤其是发病48小时之内，用抗流感病毒药物能显著降低流感重症和死亡的发生率。
	鼻病毒
	引起普通感冒的主要病原体，将近半数的急性呼吸道疾病感染是由鼻病毒感染引起。
	鼻病毒人群普遍易感，好发于儿童。
	症状：流涕、喷嚏、咽部不适、鼻塞、咳嗽、咽痛、声音嘶哑、体温不增高或略微增高，容易引起的并发症有鼻窦炎和中耳炎。可与儿童肠道病毒、肺炎支原体等混合流行感染。
	潜伏期：12小时至5天，一般为48小时。
	传播途径：可经直接接触和飞沫传播，也可经鼻、喉分泌物污染的手和物品间接传播。
	注意：迄今，仍无有效的疫苗预防鼻病毒感染。
	肺炎支原体
	一种介于细菌和病毒之间、目前世界上已知能独立生存的最小微生物。
	症状：最突出的表现就是较为剧烈的刺激性干咳；发烧以低烧居多，少部分患儿高烧，持续高烧常预示病情重；可伴有头痛、流涕、咽痛、耳痛等。严重者还可能出现肺炎、肝炎、肾炎、心肌炎、脑膜炎等严重后果，治疗不及时可能致命。
	潜伏期：1~3周，潜伏期内至症状缓解数周均有传染性。
	传播途径：主要通过呼吸道飞沫传播，在咳嗽、打喷嚏、流鼻涕时的分泌物中，均可携带病原体。肺炎支原体感染患者、无症状感染者，是其主要传染源。
	注意：青霉素和头孢这类抗生素对肺炎支原体完全无效，患者切忌盲目用药。如果持续高热、剧烈咳嗽、呼吸困难、精神差、进食困难甚至脱水，需尽快就医。
	呼吸道合胞病毒
	一种RNA病毒，优势病毒株每年变异，易反复感染。
	世界范围内引起5岁以下儿童急性下呼吸道感染最重要的病毒病原。
	症状：轻症及感染早期症状类似于普通感冒，会出现鼻塞、咳嗽、打喷嚏、流涕、低烧等症状。随着病情发展，严重者会出现呼吸困难或呼吸急促、喘息、烦躁不安、食欲减退等，甚至并发呼吸衰竭、心力衰竭等。
	潜伏期：一般为2-8天，通常感染病毒4-6天后出现症状。
	传播途径：传染性极强，主要通过咳嗽和飞沫及密切接触(如抚摸、亲吻感染者)传播，可以在被污染的桌面、玩具等体外存活好几个小时。
	注意：所有年龄段的人都对它易感，无法通过疫苗预防。该病毒具有自限性，对于免疫功能发育正常的孩子，出现轻症感染可以做好家庭护理。
	腺病毒
	引起儿童呼吸道感染的常见病毒，主要在冬春季流行，容易在幼儿园、学校中暴发流行。
	症状：咳嗽、鼻塞和咽炎，同时伴有发热、寒战、头痛和肌肉酸痛等，临床上可能还会出现咽喉炎、咽结膜热、肺炎等表现。另有部分型腺病毒可引起婴儿和学龄前儿童胃肠炎，导致腹痛、腹泻，甚至肠套叠。
	潜伏期：一般为2天-21天，平均3天-8天。传染性强，多见5岁以下儿童，其中6个月-2岁的婴幼儿尤其容易感染。
	传播途径：呼吸道飞沫传播是腺病毒的主要传播方式，其次还包括接触传播、粪口途径传播。若腺病毒污染泳池，还可通过接触或吞入被污染的水传播，引发“泳池热”或“红眼病”。
	注意：腺病毒感染一般属于自限性疾病，免疫力正常的人群病程在7天左右可以自愈，可以不要用药治疗，平时注意休息，多喝水。但一些免疫力低下的患者，或者腺病毒感染症状严重，则需要遵医嘱，使用抗病毒的药物来治疗。
	如何判断自己的病情？
	一般情况下，可以通过症状来判断流感是否痊愈，如果症状消失，说明病情已经好转。一旦出现以下情况时请及时就医：
	体温≥39℃，并持续24小时以上；
	咳嗽加重，痰量明显增加；
	呼吸困难或胸痛；
	口唇紫绀；
	严重呕吐、腹泻，出现脱水表现；
	神志改变，反应迟钝、嗜睡、惊厥；
	原有基础疾病明显加重。
	在冬季呼吸道疾病高发季节，
	如何饮食搭配，
	能够增强自身的免疫力？
	首先，合理膳食的重要前提是食物多样化，《中国居民膳食指南(2022)》提出成人每天要摄入12种以上的食物，每周要摄入25种以上的食物，尽量在三餐中合理搭配。鼓励家人共同做饭，有助于饮食多样化。
	第二，确保摄入充足的优质蛋白质。尽量选择蛋白质含量高的食物，同时采用脂肪相对低的食物和烹调方法。比如清蒸鱼虾、脱脂或者低脂牛奶、里脊肉等，以及去皮的禽类等。另外，三餐均匀分配，每一餐达到25~30克的蛋白摄入量，最有利于我们整体蛋白状况的维护。
	第三，要保证新鲜充足的蔬菜和水果的摄入。从量化的角度来说，每日的蔬菜摄入总量应该达到300到500克，而且保证食物多样化，特别是一些深色的蔬菜。比如，番茄、紫甘蓝、绿菜花、胡萝卜、彩椒等。通俗来讲，就是“每餐有蔬菜，每天吃水果”。
	第四，每天充足饮水。一天尽量饮用1500到2000毫升的饮用水。尽可能选择白开水、矿泉水、淡茶水，不要选择各类含糖的饮料。
	最后，保持健康合理的体重，是维护良好免疫力的重要基础。要做到吃动平衡，维持良好的生活习惯，保持规律作息时间。
	对于呼吸道疾病患者来说，
	怎么吃才能改善病情？
	如果出现进食受限，或者完全不能吃饭，或者虽然能吃饭，但是吃的量比通常明显减少，比如比平时减少了30%甚至50%，已经持续两天，这种情况之下，应在专业医生指导下补充口服营养补充剂，包括特殊医学用途配方食品，以及口服的肠内营养制剂等。
	同时，对于一些长期的营养不足，或者是长期体重比较低的人群，特别是一些老年人，要尤其强调优质蛋白质的补充。对于长期素食者，动物性食品摄入量较少，这种情况下，除了前面提到的口服营养补充剂之外，还可以专门添加一些蛋白质的补充制剂。
	如果出现肠道菌群的紊乱，应该在医生或者临床营养师指导下，选择一些益生菌、益生元，改善肠道微生态的情况。
	最后，特别要加强在整个疾病防治过程中的营养监测，包括体重、进食量、水电解质的情况。对于一些老年人，还要特别注意人体成分变化，比如肌肉量，以及一些代谢指标，如血糖、血脂、肝肾功能等。
	日常生活中，
	如何预防感染？
	↓↓↓
	尽量避免去人群聚集场所；
	外出时规范佩戴口罩，
	打喷嚏时注意遮挡；
	注意手卫生，不乱摸，勤洗手；
	在医疗机构就诊要做好个人防护，
	防止院内交叉感染。
	转发提醒！
</body><key_sentence>国家卫生健康委新闻发言人米锋日前表示，监测显示，近期呼吸道感染性疾病以流感为主，此外还有鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等，都是由已知的流行病原体感染引起的。潜伏期：一般为2-8天，通常感染病毒4-6天后出现症状。症状：轻症及感染早期症状类似于普通感冒，会出现鼻塞、咳嗽、打喷嚏、流涕、低烧等症状。注意：腺病毒感染一般属于自限性疾病，免疫力正常的人群病程在7天左右可以自愈，可以不要用药治疗，平时注意休息，多喝水。</key_sentence></doc>