<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6484</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119933.shtml</url><title>链博故事丨一辆智能汽车不到40秒下线，如何“链”动全球？</title><datatime>2023-11-29 20:34:00</datatime><body>	中新网北京11月29日电(记者李金磊宋宇晟)不到40秒的时间，你能够做什么？
	在位于上海的特斯拉超级工厂，39.62秒就能下线一台整车。在首届链博会现场，你可以通过视频直观感受到这种强大的制造力。而实现这种速度，背后离不开强大的智能汽车链支撑。
	特斯拉供应链本土化率达到95%以上
	11月28日，首届链博会开幕，这是全球首个以供应链为主题的国家级展会。
	在智能汽车链方面，参展企业云集了特斯拉、中国铝业、宁波杉杉、宁德时代、浙江吉利、沃尔沃等大批中外知名企业，展示从核心原材料和关键元器件，到电池、电机、电控和智能网联设备，再到纯电动、混合动力、增程式电动等各类车型整车产品和服务，覆盖智能汽车产业全生命周期。
	特斯拉展台人流穿梭，不到40秒下线一台整车的视频吸引众多观众驻足观看。为什么能这么快？据介绍，目前，上海超级工厂已实现95%以上的零部件本土化率，自动化率已达到95%以上。仅特斯拉签约的本土一级供应商就超过400家，其中超过60家供应商已经在特斯拉的带动下走向世界舞台。
	“特斯拉是全球供应链融合发展的参与者和受益者。未来我们将持续发挥自身优势，助力建立安全稳定、畅通高效、互利共赢的全球产供链体系。”特斯拉公司副总裁陶琳表示，特斯拉希望在链博会上能够探索其他行业和产业的成功经验，寻找更多优质的供应商与特斯拉一起加速世界向可持续能源的转变。
	“特斯拉在中国的成功更大层面上就是中国供应链的成功。”特斯拉公司制造副总裁宋钢指出，特斯拉与中国供应商是“同生共赢”的关系，是一个紧密合作、相互支持、不可分割的整体。
	智能汽车链“链”出合作共赢
	今天的中国，平均每一分钟就可以生产出一辆新能源汽车。从第一辆到第1000万辆，中国走过了27年的光阴；而从第1000万辆到突破2000万辆，仅用了17个月。依托着中国新能源汽车强大而完善的产业链，中国本土新能源汽车厂商竞争力不断提升，新能源汽车正成为中国新的一张名片。
	在链博会现场，智能汽车链展示了新能源汽车产业链中核心原材料、关键元器件、动力系统等上中下游关键技术、产品和服务。
	区别于传统汽车，新能源车的核心不是它的发动机，而是电池和电机。电池的续航能力决定了它的行驶距离，而电机的性能决定了它的加速和最高时速。
	作为全球最大的电池供应商之一，宁德时代专注于研发和生产高质量的电池，为新能源汽车提供强大的“心脏”。本次参展，宁德时代展示了性能强悍的麒麟电池。
	宁德时代国内乘用车资深产品工程师侯羽航说，麒麟电池有两大优势，它最高可以支持续航里程1000公里，同时支持从10%~80%充电10分钟这样的一个快充能力，基于麒麟电池双大面水冷板的一个设计，可以快速对电池进行温度控制，让电池包在使用过程中更加安全。
	在智能汽车链的上游，链博会汇聚了诸多核心原材料和关键元器件代表性企业，它们通过与国内外供应商的合作，展示了在推动汽车产业链原材料及零部件环节的强大实力。
	从服装业务起家的杉杉，处于整个汽车链的上游。杉杉1999年转型进入锂电池材料领域。2021年，杉杉通过收购LG化学偏光片业务成为全球偏光片业务龙头。在链博会现场，杉杉展示了锂电池负极材料和偏光片两大核心优势主业。
	杉杉股份董事、副总裁，杉杉科技董事长、总裁李凤凤对中新财经表示，链博会为整个产业强链补链，尤其是加快企业走出去，提供了很好的展示和沟通协同的一个平台。
	这就是智能汽车产业链，每一个环节都至关重要。正是这些企业的共同努力，合作共赢，才推动了智能汽车产业的快速发展。
	中国是全球供应链的“稳定器”
	中国既是全球产业链供应链合作的参与者、受益者，也是坚定的维护者、建设者。而链博会如同一座桥梁，助力全球产业链供应链建设得更具韧性、更有效率、更富活力。
	本届链博会上，力拓在智能汽车链设立展台，展示公司生产的用于汽车车身及零部件制造的铁矿石、铜、铝等材料。力拓还将展示与其下游客户的合作成果，如福特的经典皮卡F-150模型，这是全球首款全铝车身皮卡，所使用的高强度铝合金有助于提高性能、减轻重量。
	“链博会的举办彰显了中国在促进全球发展、稳定全球供应链方面所做出的努力，力拓希望在其中发挥作用。”力拓集团首席商务官兼中国区主席白睿明指出，作为世界第二大经济体，中国是全球制造业和贸易的重要支撑，也是全球供应链的“稳定器”。中国的产业链供应链基础稳固，其韧性和完整性为跨国企业深化在华发展增添了信心。
	德国博世集团董事会主席斯特凡·哈通认为，中国市场在全球供应链中发挥着重要作用，链博会的平台将进一步推动更为紧密的合作，帮助提升供应链的韧性和安全。博世将持续加强本土布局，以服务好中国乃至全球客户和市场。
	中国美国商会总裁(会长)何迈可指出，基于美国企业的在华投资以及中国供应链市场的实力，在可预见的未来，中国仍将是许多美国公司的重要供应链市场。(完)
</body><key_sentence>在智能汽车链方面，参展企业云集了特斯拉、中国铝业、宁波杉杉、宁德时代、浙江吉利、沃尔沃等大批中外知名企业，展示从核心原材料和关键元器件，到电池、电机、电控和智能网联设备，再到纯电动、混合动力、增程式电动等各类车型整车产品和服务，覆盖智能汽车产业全生命周期。在智能汽车链的上游，链博会汇聚了诸多核心原材料和关键元器件代表性企业，它们通过与国内外供应商的合作，展示了在推动汽车产业链原材料及零部件环节的强大实力。德国博世集团董事会主席斯特凡·哈通认为，中国市场在全球供应链中发挥着重要作用，链博会的平台将进一步推动更为紧密的合作，帮助提升供应链的韧性和安全。在链博会现场，智能汽车链展示了新能源汽车产业链中核心原材料、关键元器件、动力系统等上中下游关键技术、产品和服务。</key_sentence></doc>