<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6503</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-29/10119904.shtml</url><title>于苍茫戈壁间交出热血文艺答卷 电视剧《大海道》杀青</title><datatime>2023-11-29 19:50:00</datatime><body>	中新网北京11月29日电(记者高凯)记者29日获悉，由腾讯视频出品、容悦影视和新疆大明体育文化联合出品的当代边疆重点题材剧《大海道》日前正式杀青。
	据了解，电视剧《大海道》于2022年先后被列为国家广播电视总局“一带一路”题材重点电视剧、国家广播电视总局“我们的新时代”主题电视剧重点项目、北京市广播电视局“十四五”规划重点电视剧项目，不仅有力凸显了该剧重大且独特的题材优势，也彰显了主管部门对该剧在制作上的高标准、高期待。本剧聚焦“大海道”这一古丝绸之路上最富传奇色彩之地，通过摩托车运动，讲述全球影视观众都喜闻乐见的热血青年逐梦故事，努力勾勒一个现代包容、人文荟萃、团结奋进、积极向上的大美新疆。
	从9月2日于夏日骄阳下开机，到在气温已低至零下的瑟瑟初冬迎来杀青，过去的3个多月里，主创团队以强烈的使命感和责任感全身心地投入创作。剧中，在新疆长大的汉族青年林浩(尹昉饰)和维吾尔族青年哈里克(娃尔饰)相遇于大海道，为实现成为专业摩托车赛手的共同梦想，成为携手同行的兄弟。过程中，他们遇见了同样被这片沙漠吸引的沈笛(焦俊艳饰)，并在镇干部郝强(柳小海饰)和西琳(加奈那饰)的推动下，在企业家赵有为(张国强饰)等各界人士的帮助下，最终站到了世界级专业摩托车拉力赛的舞台上。
	尹昉表示，正式拍摄前，所有演员提前十几天到达哈密，以深入体验当地生活。“我们感受到了当地人的朴实热情，也深刻地理解了本剧主人公为什么能在这样的地方实现自我。”剧中，林浩和哈里克是并肩携手的兄弟，尹昉和娃尔也在拍摄前经过一段时间的相处，建立了友谊和默契。“大家一块儿摩托车训练，一块儿到乡下体验生活，先是认识，然后熟悉，再成为朋友，到最后无话不谈”，娃尔说。
	一个全新的题材类型和创作环境，尤其需要演员深入学习、全面感受，才能更好适应角色演绎的需要。为此，大家用心沉浸到当地的民风民俗之中，“比如我们参加过一场维吾尔族人的婚礼，热情又盛大，所有来宾都跳了一晚上的舞。”焦俊艳说。正是这样的真听、真看、真感受，给了演员们充沛的养分和灵感。
	作为世界上大陆性气候最强烈的地区之一，大海道降水量极少，地下水匮乏，气候异常干旱，遍布碎石和流沙，到处呈现似海茫茫的荒漠景象。然而，神秘的风情、热血的故事，深深吸引着创作者们，据了解，为了拍这部戏，尹昉特地考了摩托车驾照，在戈壁上学会了骑越野摩托车。
	据飞车指导杜自豪介绍，《大海道》特地选取了达喀尔拉力赛以及环塔拉力赛的实际场景，力求最大程度还原追梦人的故事。为兼顾专业性和安全性，剧组特别由教练辅助演员学习专业的摩托车驾控知识，以及如何在恶劣的天气情况下完成一些特殊的动作，同时配备国内最专业的防护措施，以及现场医疗团队，“每一条拍完之后，车手下来，一摘头盔，全都是汗，跟真实的摩托车拉力赛是完全一样的。”
	导演沈煜傑透露，“这部剧根据真实人物改编，在这部剧背后投入了3年的准备期，整体3个月的拍摄过程中，这片土地上的人们真挚、热情，感受到对自己灵魂上的触动，相信这是当下商业影视市场上，一股难能可贵的力量。”
	“我们2021年就开始来到新疆、深入到新疆当地挖掘故事、融入当地人的生活，来了解这个多民族地区的丰富与繁茂，将过往的创作经验抛弃，用‘笨办法’、找到创作最原始的初心，贴近一个个人物，来完成创作过程。”总制片人、总编剧周劲翔说。(完)
</body><key_sentence>剧中，在新疆长大的汉族青年林浩(尹昉饰)和维吾尔族青年哈里克(娃尔饰)相遇于大海道，为实现成为专业摩托车赛手的共同梦想，成为携手同行的兄弟。“我们2021年就开始来到新疆、深入到新疆当地挖掘故事、融入当地人的生活，来了解这个多民族地区的丰富与繁茂，将过往的创作经验抛弃，用‘笨办法’、找到创作最原始的初心，贴近一个个人物，来完成创作过程。为兼顾专业性和安全性，剧组特别由教练辅助演员学习专业的摩托车驾控知识，以及如何在恶劣的天气情况下完成一些特殊的动作，同时配备国内最专业的防护措施，以及现场医疗团队，“每一条拍完之后，车手下来，一摘头盔，全都是汗，跟真实的摩托车拉力赛是完全一样的。导演沈煜傑透露，“这部剧根据真实人物改编，在这部剧背后投入了3年的准备期，整体3个月的拍摄过程中，这片土地上的人们真挚、热情，感受到对自己灵魂上的触动，相信这是当下商业影视市场上，一股难能可贵的力量。</key_sentence></doc>