<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>641</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-14/10111972.shtml</url><title>习言道｜习近平美国之行的三重观察</title><datatime>2023-11-14 20:34:00</datatime><body>	中新网北京11月14日电题：习近平美国之行的三重观察
	记者：阚枫
	美国旧金山，未来几天，这座中国人熟悉的美国西海岸城市将成为全球焦点。
	应美国总统拜登邀请，中国国家主席习近平11月14日至17日赴美国旧金山举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。
	时隔6年，中国最高领导人再次到访美国，无论对于中美两国还是全世界，此访的意义都不言而喻。
	视角一
	时隔一年，中美关系再校准
	在外交上，元首外交历来具有无可替代的把舵定向作用，对于正处于关键十字路口上的中美关系而言，这种把舵定向更为重要。
	“中美双方需要本着对历史、对世界、对人民负责的态度，探讨新时期两国正确相处之道”，一年前的中美元首巴厘岛会晤时，习近平提到中美如何相处之于世界的重要意义，此后，他又在多个场合阐释中美正确相处之道。
	一年来，中美关系既有跌宕波折的一面，也有互动交流的一面。近一段时间，中美高层互动频繁，一系列对话机制启动，地方、民间、人文等多个领域开展交流合作，双边关系呈现止跌企稳的积极迹象。
	“将中美关系止跌企稳的势头保持下去，这是中美两国以及国际社会对此次中美元首会晤的重要期待。”外交学院国际关系研究所教授李海东对中新网分析道。
	如专家所言，中美两国是全球前两大经济体，两国经济总量超过世界三分之一、人口总数占世界近四分之一、双边贸易额约占世界五分之一，中美作为两个大国，肩负着特殊的全球责任。
	“中美‘重返巴厘岛、通往旧金山’，不仅符合双方共同利益，更是国际社会的普遍期待。”李海东说，此次中美元首会晤将就中美关系进行再校准，对全球重大议题进行再协调，一个稳定的中美关系将给全球发展和安全注入重要信心和能量。
	视角二
	不确定的世界经济
	与更确定的亚太合作
	习近平此次美国之行的另一项重要行程，是出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。
	今年是亚太经合组织首次领导人会议召开30周年。30年来，亚太地区成为全球最具增长活力和发展潜力的地区。
	作为亚太大家庭的一员，中国的发展受益于亚太，也用自身发展回馈亚太、造福亚太。根据亚洲开发银行发布的报告，亚太地区经济复苏很大程度上得益于中国，中国对该地区的经济增长贡献率超过60%。
	“维护国际公平正义，建设和平稳定的亚太”“坚持开放包容，建设共同富裕的亚太”“坚持绿色低碳发展，建设清洁美丽的亚太”“坚持命运与共，建设守望相助的亚太”……一年之前，习近平在亚太经合组织曼谷会议上提出建设关于亚太未来发展与合作的一系列重大主张。
	一年过去，世界局势加速演变，深化亚太合作、促进地区和世界经济增长的中国方案依然备受期待。
	“当前，世界经济复苏动力不足，不确定的世界经济期待更确定的亚太合作。”复旦大学经济学院世界经济研究所教授丁纯对中新网表示，今年以来，中国经济持续恢复向好，展现出了强劲韧性和开放姿态，世界期待分享中国发展的机遇。
	视角三
	世界大变局中的中国声音
	当前，国际形势变乱交织，地区热点此起彼伏，全球挑战层出不穷，世界进入新的动荡变革期。
	近年来，中国创造性地提出构建人类命运共同体倡议、共建“一带一路”倡议、全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议等，以中国方案求解全球发展难题，推动世界各国携手同行。
	观察人士分析，如今，全球聚焦旧金山，应对全球性挑战、完善全球治理的中国声音，是外界观察习近平此访的又一重要视角。
	“在单边主义和保护主义抬头，霸权主义和强权政治威胁世界和平稳定的背景下，在重大多边和双边场合，以团结代替分裂、合作代替对抗、包容代替排他的中国主张，显得尤为关键。”李海东说。
	丁纯表示，近段时间，第三届“一带一路”国际合作高峰论坛、第六届中国国际进口博览会等相继成功举办，中国以自身发展为世界带来新机遇，同时也向世界展现只有和平、发展、合作、共赢才是正道与出路。
	|出品人：陈陆军
	|总监制：张明新
	|总策划：俞岚
	|策划：吴庆才
	|统筹：马学玲
	|执笔：阚枫
	|校对：孙静波
	|视觉：张舰元倪雯冰
	|中国新闻网“习言道”工作室出品
</body><key_sentence>观察人士分析，如今，全球聚焦旧金山，应对全球性挑战、完善全球治理的中国声音，是外界观察习近平此访的又一重要视角。一年过去，世界局势加速演变，深化亚太合作、促进地区和世界经济增长的中国方案依然备受期待。”复旦大学经济学院世界经济研究所教授丁纯对中新网表示，今年以来，中国经济持续恢复向好，展现出了强劲韧性和开放姿态，世界期待分享中国发展的机遇。应美国总统拜登邀请，中国国家主席习近平11月14日至17日赴美国旧金山举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。</key_sentence></doc>