<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6511</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119888.shtml</url><title>一度绿电是如何产生的？一起来逛链博会清洁能源链展区</title><datatime>2023-11-29 19:12:00</datatime><body>	作为全球首个以供应链为主题的国家级展会，首届中国国际供应链促进博览会昨天(28日)在北京开幕，会期5天。记者今天从链博会上了解到，今年以来，广东、广西、云南、贵州、海南五省区新增清洁能源装机占比近八成，高于我国平均水平近10个百分点，清洁能源发电量占比五成，相当于每2度电中就有1度来自清洁能源，这是如何实现的？
	总台央视记者孙艳：在清洁能源链展区，能看到不少清洁能源的上游、中游、下游企业究竟是如何紧密协作的。比如，上游的风电、水电、波浪能等清洁能源发出来的电，通过中游的19条西电东送大通道源源不断地输送到东部，而且智能电网能让清洁能源跑得更快，到了下游，清洁能源的应用场景也有了新变化。
	风、光、水等清洁能源发电作为一度绿电供应链的重要上游，如何能让它们实现“应发尽发”和最大化消纳呢？一些创新技术发挥了关键作用。新能源预测智慧平台，就像是电网运行的“超强大脑”，可以提前10天，对不稳定的来风、来水、日照情况进行预测，提前预警，并作出精准调度和决策。
	不仅如此，以往清洁能源供应链条上还存在着许多断点，一些装备、零部件、核心技术等主要依赖进口。而现在，在西安的电气生产车间，一批国产化关键开关设备即将下线。
	南网储能基建部总经理李育林：我们和供应链上下游企业一起攻关，实现了抽水蓄能机组的成套开关设备全国产化，这是我国抽水蓄能产业链上的重大突破，补齐了抽水蓄能主机设备领域的最后一块短板。
	不仅要依靠创新让清洁能源应发尽发，拥有高效的储能系统对可靠和持续的能源供应来说也至关重要。电网企业聚焦在抽水蓄能领域供应链上的短板，依次突破了主机设备、核心控制系统等一系列关键部件和技术瓶颈，提升储能技术，实现清洁能源的稳定供应。
	南方电网总工程师汪际峰：(南方五省区)抽水蓄能现在装机有1028万千瓦，每年可以增加消纳清洁电源200个亿(度)，可以为2000万用户提供清洁的能源。我们还有南宁等16个抽水蓄能电站投产，规模是现在的三倍。抽水蓄能对电网绿色发展的促进作用会越来越大，越来越突出。
	清洁能源上游不断创新攻关，而在绿电供应链的中游，随着云计算、“北斗+电力”、5G等新技术不断进步和升级，高效传输的智能电网迎来了高速发展，清洁能源输电效率大幅提升；在下游，新能源汽车不仅可以充绿电，还可以向电网反向送绿电，清洁能源的应用场景更加丰富的同时，让用电侧的用能习惯进一步改变。
	清洁能源链的上下游融合赋能，让清洁能源社会效益不断显现，也为我国能源绿色转型注入源源不断的强劲动能。
</body><key_sentence>电网企业聚焦在抽水蓄能领域供应链上的短板，依次突破了主机设备、核心控制系统等一系列关键部件和技术瓶颈，提升储能技术，实现清洁能源的稳定供应。南网储能基建部总经理李育林：我们和供应链上下游企业一起攻关，实现了抽水蓄能机组的成套开关设备全国产化，这是我国抽水蓄能产业链上的重大突破，补齐了抽水蓄能主机设备领域的最后一块短板。清洁能源上游不断创新攻关，而在绿电供应链的中游，随着云计算、“北斗+电力”、5G等新技术不断进步和升级，高效传输的智能电网迎来了高速发展，清洁能源输电效率大幅提升。南方电网总工程师汪际峰：(南方五省区)抽水蓄能现在装机有1028万千瓦，每年可以增加消纳清洁电源200个亿(度)，可以为2000万用户提供清洁的能源。</key_sentence></doc>如果不对创作进行长远规划，那离被用户抛弃也就不远了。
	微短剧属于内容行业，一切都要凭作品说话。相较于长剧集，微短剧重在“短”，也难在“短”。创作者要把握好“有意思”与“有意义”的关系，坚持走规范化、精品化之路。
	首先，要坚持正确的价值导向，守住道德、法律、政策底线，不打“擦边球”，不碰“高压线”，不把流量作为唯一追求。其次，不断提升作品质量、升级内容品质，用优质内容满足观众多样化的审美需求。在这方面，可以借鉴网络文学转型升级的经验。
	让人欣慰的是，业界已经在行动。一些做长剧的专业机构加入了微短剧创作队伍，这将有利于提升微短剧内容的质量。一些创作者主动拓宽微短剧的题材，不仅推出科幻、农村、公安、医疗、律政等题材的作品，还为作品加入传统文化、时代旋律等元素，提升了作品的内容厚度、思想深度、艺术高度，为行业吹来一缕清风。
	路虽远，行则将至；事虽难，做则必成。广大微短剧创作者，要保持耐心和冷静，把眼光放远，把心态放平，以沉潜入定的姿态进行创作，让作品既有“短”的壳，又有“精”的核，努力走出一条规范化、精品之路。
	(作者：韦一彪，系媒体人)
</body><key_sentence>广大微短剧创作者，要保持耐心和冷静，把眼光放远，把心态放平，以沉潜入定的姿态进行创作，让作品既有“短”的壳，又有“精”的核，努力走出一条规范化、精品之路。虽然时间短，但微短剧作品戏剧冲突集中、反转多、节奏快、剧情跌宕起伏，不仅能快速吸引人的眼球，还能激起观众的好奇心，让人越看越上瘾。一些创作者主动拓宽微短剧的题材，不仅推出科幻、农村、公安、医疗、律政等题材的作品，还为作品加入传统文化、时代旋律等元素，提升了作品的内容厚度、思想深度、艺术高度，为行业吹来一缕清风。随着监管的常态化，为追求爽感、快感而肆意挑战道德底线、法律红线的微短剧，将面临更多风险——轻则会被限流禁播，重则会被下架封号。</key_sentence></doc>