<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6521</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-29/10119875.shtml</url><title>民歌大观第五次走进大理 彰显“苍山歌声永不落”</title><datatime>2023-11-29 18:42:00</datatime><body>	中新网大理11月29日电(记者缪超)29日，民歌大观第16期“苍山歌声永不落”——云南经典民歌音乐分享会与网友见面。这是民歌大观第五次走进云南省大理白族自治州，进一步彰显了大理民歌资源的丰富多样。
	大理苍山，位于滇中高原与滇西横断山的结合部，历次地壳运动造就了它磅礴的气势。苍山19峰夹18溪形成梳状的地貌，最高峰马龙峰海拔4122米。苍山由于山势陡峭，气候的垂直差异极大，具有寒带、温带和亚热带的垂直气候，这里植被茂密，动植物资源丰富。
	“苍山不墨千秋画，洱海无弦万古琴”。苍山除了孕育出丰富的动植物资源之外，还与洱海共同在大理这块土地上滋养出了灿烂的南诏文化、浓郁的民族风情和璀璨的人文景观，令当地至今保留有丰富多样的民歌资源。
	“民歌大观已经是第五次走进大理了，但我们所呈现的民歌加起来，仍然还只是大理民歌的冰山一角，沧海一粟。苍山不墨千秋画，洱海无弦万古琴，大理人弹着洱海这把万古的琴，唱了万年的歌，这些歌的数量，几乎是无法统计的。”本期民歌大观主持人开场时如是说。
	为了进一步彰显大理民歌资源的多样性，本期民歌大观将主题定为“苍山歌声永不落”，邀请到了用歌声表达对家乡大理热爱的“苍山之子”演唱组合、用时尚流行演唱方式传播大理多彩文化的新的“五朵金花”组合，以及大理巍山县戏剧音乐舞蹈协会会长李艳芬、云南省民间文艺家协会会员徐杨枣红、大理巍山县文化和旅游局民族文化工作团成员吴建民、精通数十种民族乐器和彝家歌舞的阿字若巴参与演出。
	值得一提的是，本期“民歌大观”青年歌手采用了传统与创新唱法对比演绎的方式，展现民歌的魅力。如新的“五朵金花”组合是以阿卡贝拉、流行唱法等方式全新演绎大理经典民歌。该组合成员奎舒婷介绍，“我们是一个集白族、彝族、傈僳族、汉族等演唱功底扎实、表演经验丰富的10位青年女歌手组成的全新组合，充分体现了大理多民族融合的特点，我们希望以老歌新唱的方式，为大理传统文化走向年轻受众搭建新的桥梁。”
	另外，本期“民歌大观”还邀请到了大理巍宝山乡少儿打歌队、马鞍山乡打歌队、青华乡打歌队、紫金乡打歌队、五印乡打歌队、大仓镇打歌队，让网友感受在大理不同地域文化中，产生出的不同风格的集体载歌载舞艺术。
	当天，上述大理土生土长的民间艺术家们在民歌大观“苍山歌声永不落”——云南经典民歌音乐分享会上，联袂奉献了《海菜花》《牛歌》《二里半》《赶马调》《打歌印象》《十大姐》《蝴蝶泉边》《乡愁大理》《弥渡山歌》《苍山歌声永不落》等10首当地经典民歌。
	本期“民歌大观”由中共云南省委宣传部指导，云南省文化和旅游厅、中国新闻网、中国新闻社云南分社、中共大理州委宣传部主办，大理州文化和旅游局、中共大理市委宣传部、中共巍山县委宣传部、巍山县文化和旅游局、大理州白剧团、大理州群众艺术馆、岳少鹏音乐工作室协办，云南艾目时代文化传媒有限公司承办。此次活动通过中新网的客户端、网站、微博、视频号、Facebook、快手、知乎、抖音等多个国内外平台账号同步播出，并得到泰国头条新闻、泰国《星暹日报》、缅甸《金凤凰》报社、缅甸胞波网、老挝资讯网、柬埔寨《东华日报》、印尼《国际日报》新媒体、马来西亚《亚洲时报》、菲律宾《商报》、日本《中文导报》、尼泊尔《贾纳阿斯塔周报》、印度《喜马拉雅新闻纪事》杂志、MTime缅甸微视频制作发布中心等海外媒体的支持。(完)
</body><key_sentence>为了进一步彰显大理民歌资源的多样性，本期民歌大观将主题定为“苍山歌声永不落”，邀请到了用歌声表达对家乡大理热爱的“苍山之子”演唱组合、用时尚流行演唱方式传播大理多彩文化的新的“五朵金花”组合，以及大理巍山县戏剧音乐舞蹈协会会长李艳芬、云南省民间文艺家协会会员徐杨枣红、大理巍山县文化和旅游局民族文化工作团成员吴建民、精通数十种民族乐器和彝家歌舞的阿字若巴参与演出。当天，上述大理土生土长的民间艺术家们在民歌大观“苍山歌声永不落”——云南经典民歌音乐分享会上，联袂奉献了《海菜花》《牛歌》《二里半》《赶马调》《打歌印象》《十大姐》《蝴蝶泉边》《乡愁大理》《弥渡山歌》《苍山歌声永不落》等10首当地经典民歌。中新网大理11月29日电(记者缪超)29日，民歌大观第16期“苍山歌声永不落”——云南经典民歌音乐分享会与网友见面。本期“民歌大观”由中共云南省委宣传部指导，云南省文化和旅游厅、中国新闻网、中国新闻社云南分社、中共大理州委宣传部主办，大理州文化和旅游局、中共大理市委宣传部、中共巍山县委宣传部、巍山县文化和旅游局、大理州白剧团、大理州群众艺术馆、岳少鹏音乐工作室协办，云南艾目时代文化传媒有限公司承办。</key_sentence></doc>