<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6538</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10119858.shtml</url><title>甘肃检察公益诉讼为“天下黄河第一弯”做了啥？</title><datatime>2023-11-29 18:23:00</datatime><body>	中新网兰州11月29日电(崔琳)地处青藏高原东端的甘肃省甘南藏族自治州玛曲县，黄河自青海流入，迂回433公里后又流回青海，形成久负盛名的“天下黄河第一弯”，是黄河上游重要的水源涵养区、补给区，被誉为“地球之肾”和“天然蓄水池”。玛曲在藏语里是黄河的意思，因此这里也是全国唯一一座以中华民族母亲河命名的县。
	2023年4月1日，《中华人民共和国黄河保护法》实施。法律明确，国家加强黄河流域生态保护与修复，加强流域环境污染的综合治理、系统治理、源头治理，推进重点河湖环境综合整治。对此，甘肃省检察机关立足公益诉讼检察职能，坚持预防与治理并重，监督与服务并行的理念，用小小的身板“扛起”守护黄河安澜的职责。
	“这里平均海拔3600米左右，缺氧时有发生，能留在这里坚持工作，就已经很了不起了！”近日，甘肃检察机关“守护黄河安澜调研行”主题采访活动走进坐落于玛曲县尼玛镇萨日路，身处甘肃省海拔最高县城的玛曲县人民检察院，负责带队的甘肃省人民检察院第八检察部检察官李慧君感慨道。
	玛曲县人民检察院检察长王静媛介绍说，2023年，该院针对4A级大景区破坏湿地植被、河道、水源的问题，主动邀请林草专家参与专业性指导，充分听取项目主管单位基础设施建设意见，围绕“保护与发展”的争议焦点，共同达成高质量合规发展的共识。
	她举例说，今年7月，该院在公益诉讼检察履职中发现，阿万仓湿地内一旅游公司准备动工建设智慧停车场项目，使用铁皮围圈湿地的贡曲河支流、草地，违规填埋建筑垃圾，截断、改变、破坏贡曲河支流河道，造成贡曲河水量减少、湿地萎缩的可能性加大。
	“这一行为会造成湿地内草原植被破坏，湿地水连通功能持续降低，极易引发湿地面积萎缩和功能退化。”玛曲县检察院副检察长张会锋解释说，发现该线索后，玛曲检察“黄河首曲”公益诉讼办案团队立案初查，并通过无人机航拍、咨询林草专家的方式固定证据、开展调查。
	最终，玛曲县检察院通过制发检察建议的方式，监督行政执法机关针对各自职责领域，依法督促景区施工方停工拆除、修复湿地河道、补植复绿，目前该湿地正在努力恢复原貌，实现了诉前整改“双赢共赢”的效果。
	不仅如此，该院还以办案促保护，以监督促治理，紧盯公益司法保护职能定位，聚焦重点领域狠抓办案，围绕草原沙化和鼠害治理难点问题，统筹县委山水林田湖草沙综合治理工程，促进草原肥土种草和鼠害治理工作，仅2022年治理沙化土地2.27万亩，退化草原7.49万亩，黄河沿岸阻沙林带1万亩，湿地修复10.46万亩。
	此前，玛曲县人民检察院在日常公益诉讼中发现，玛曲县河曲马场草原沙化退化严重，导致植被保护能力稳步下降，土壤养分吸收持续减缓，土地生产力下降，严重影响当地牧民的生产生活和经济社会发展。
	因该案社会影响面大、案情复杂，遂由检察长王静媛担任办案组组长，及时组织干警调查，通过查阅农业农村局相关材料、走访周边牧民、实地测量土地面积、运用无人机航拍取证等方式，发现草原沙化面积约0.2万亩，草原退化面积约1万亩。
	“我们向具有监管职能的相关单位发出检察建议，建议对玛曲县的沙化退化草原进行修复，种植披碱草、早熟禾，利用草方格治理沙化草原，并对过度放牧、草原鼠害问题进行了讨论研究，列入了整改工作任务中。”办案检察官杨抓喜才旦说。
	该县草原监管部门收到检察建议书后，通过开展大规模国土绿化行动以及“创建五无新甘南，全民共护母亲河”活动，积极推进山水林田湖草沙一体化保护和修复，在黄河沿岸沙化区植树67.83万株、草方格压沙515亩、植树治沙500亩。
	此外，行政机关通过大量种植披碱草、早熟禾，并在草方格内种植红柳等树种方式，有效治理了草原沙化退化问题。几年来，累计治理沙化地33.99万亩，退化沙化草原治理力度逐年加大，有效改善了黄河玛曲段生态环境。
	多年来，玛曲县人民检察院还依托“马背+公益诉讼”“益心为公”志愿者、“公益诉讼检察开放日”等，拍摄《黄河总动员》微动漫、《黄河首曲公益诉讼检察品牌宣传片》等微视频，不断向基层牧民宣传公益诉讼检察制度，倡导民众踊跃参与，依法守护“黄河”安宁。
	“先进基层检察院”“先进集体”“七五普法先进集体”“省特级档案室”……自1979年恢复重建到2023年，一代代玛曲检察人秉承着“艰苦不怕吃苦，缺氧不缺精神”的奉献理念，努力维护玛曲经济社会稳定发展，保护牧区民众合法权益，获得诸多殊荣。
	“在玛曲，如今已构建起‘刑事+公益’‘打击+修复’‘检察+行政’的生态环境保护大格局，为黄河流域生态保护和高质量发展提供了有力司法保障。”王静媛如是说。(完)
</body><key_sentence>不仅如此，该院还以办案促保护，以监督促治理，紧盯公益司法保护职能定位，聚焦重点领域狠抓办案，围绕草原沙化和鼠害治理难点问题，统筹县委山水林田湖草沙综合治理工程，促进草原肥土种草和鼠害治理工作，仅2022年治理沙化土地2.27万亩，退化草原7.49万亩，黄河沿岸阻沙林带1万亩，湿地修复10.46万亩。“我们向具有监管职能的相关单位发出检察建议，建议对玛曲县的沙化退化草原进行修复，种植披碱草、早熟禾，利用草方格治理沙化草原，并对过度放牧、草原鼠害问题进行了讨论研究，列入了整改工作任务中。”玛曲县检察院副检察长张会锋解释说，发现该线索后，玛曲检察“黄河首曲”公益诉讼办案团队立案初查，并通过无人机航拍、咨询林草专家的方式固定证据、开展调查。此前，玛曲县人民检察院在日常公益诉讼中发现，玛曲县河曲马场草原沙化退化严重，导致植被保护能力稳步下降，土壤养分吸收持续减缓，土地生产力下降，严重影响当地牧民的生产生活和经济社会发展。</key_sentence></doc>