<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6543</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119833.shtml</url><title>湖南公益慢火车上开集市 十年助农“带货”逾千万斤</title><datatime>2023-11-29 17:08:00</datatime><body>	中新社怀化11月29日电题：湖南公益慢火车上开集市十年助农“带货”逾千万斤
	作者鲁毅周子程
	“从树尖到舌尖，就在你我的屏幕之间……”11月28日，湖南怀化开往常德澧县的7266次列车上，“春梅服务队”直播队员对着镜头推介地方特产冰糖橙。通过火车直播间，沿线众多时令水果、土特产销往各地。
	7266次列车是穿行于湖南湘西武陵山区的公益慢火车，全程381公里，中途停靠站多为小站，平均10分钟就停一站，9个多小时的车程共停靠36站。慢火车运送沿线居民往返城乡赶集、访友、求学、就医、出行等，连接沿途一座座村庄，更搭建了一个便民“流动集市”。
	十年前，列车工作人员组建“春梅服务队”，帮沿线农民“带货”。从最初通过熟人转介销售，到微信群、朋友圈推介，再到如今将直播间开到火车车厢，十年间，团队共计为沿线果农销售冰糖橙1000多万斤，黄桃、西瓜、猕猴桃、香瓜、葡萄、金秋梨等时令水果及其它农特产品200多万斤，总价值超过3000万元人民币。
	“慢火车停靠站点多，方便乘坐，还有交通运输优势和获客渠道优势，每一个旅客都是潜在客户。”“春梅服务队”老队长程雅婷介绍，最初，她就是在值乘过程中通过与乘客聊天和细心观察，了解沿途老乡及各地旅客需求，再帮忙对接购销信息，介绍购货渠道。
	坐上慢火车，浓浓烟火气扑面而来。一个个装满瓜果蔬菜、鸡鸭鱼等商品的箩筐、背篓、编织袋挤满车厢，吆喝声、询价声在拥挤的过道中此起彼伏。这些鲜活的山货土产从四里八乡汇聚车厢，被销往沿途城市市集。
	为便利“流动集市”交易，列车工作人员在车厢配备电子秤、塑料袋、透明胶等，供乘客免费使用。“春梅服务队”还创建公益助农微信群，保持与农户联系，及时掌握沿线农特产品上市时间和销售信息，及时分享“上货”信息。
	傅白莲是“春梅服务队”的新队长。接过“接力棒”后，她将“带货”重心放在直播平台上。“互联网平台面向更多大众，不仅能拓展销售渠道，还能扩大我们的影响力，希望让更多人看见老乡们的土特产，让山货土产走向更大的市场，卖出好价钱！”
	伴随着公益助农，“春梅服务队”吸引了越来越多爱心人士加入，从最初的几人发展到如今40人的团队，其中既有列车工作人员也有社会热心人。直播队伍就有十余人，队员账号粉丝合计有80多万，他们还不时受邀将直播间搬到果园“带货”。
	“我们助农惠农的销售渠道越来越多，团队坚持紧跟网络销售热点，用好各类平台助农带货。”怀化慢火车队党总支书记张素杰说，队员们总是充满干劲，他们的动力来自车窗外的变化：沿线黑色的木头房子渐渐变成了贴着闪亮外墙砖的楼房，有些房子前坪还停着小货车或小汽车，小站旁的楼房也一栋接一栋建起来。(完)
</body><key_sentence>伴随着公益助农，“春梅服务队”吸引了越来越多爱心人士加入，从最初的几人发展到如今40人的团队，其中既有列车工作人员也有社会热心人。中新社怀化11月29日电题：湖南公益慢火车上开集市十年助农“带货”逾千万斤。从最初通过熟人转介销售，到微信群、朋友圈推介，再到如今将直播间开到火车车厢，十年间，团队共计为沿线果农销售冰糖橙1000多万斤，黄桃、西瓜、猕猴桃、香瓜、葡萄、金秋梨等时令水果及其它农特产品200多万斤，总价值超过3000万元人民币。“春梅服务队”还创建公益助农微信群，保持与农户联系，及时掌握沿线农特产品上市时间和销售信息，及时分享“上货”信息。</key_sentence></doc>样的“底层能力”才能够更好地面向未来，针对不同学科如何培养孩子面向未来的“底层能力”，如何使用科技工具和新兴的教育模式创新“底层能力”培养方法等问题深入讨论，并结合实际经验给家庭教育分享建议。上海大学中文系教授、创意写作和儿童文学博士生导师谭旭东发表了以《提高读写能力，培养最高的人文素养》为主题的演讲，他从提高学生读写能力的角度出发，阐释培养人文素养对孩子终身成长的影响，以阅读和写作为代表的人文核心能力，将成为孩子终身学习的基础力。首都师范大学教师教育学院导师敖娜仁图雅聚焦英语领域的素养教育，以《跨越语言壁垒，赋能孩子未来成长》为主题分享观点。中新网北京11月29日电11月28日，“为未来而育·立足核心素养，提升孩子学习底层能力——2023素养教育新生长研讨会”在中国国家图书馆(典籍博物馆)文会堂成功举办。</key_sentence></doc>