<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6562</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-29/10119820.shtml</url><title>好评中国·大国工匠丨新时代的产业工人就得懂技术、会创新</title><datatime>2023-11-29 16:46:00</datatime><body>	大家好，我是中工网评论员成卫东，我为中国工人阶级发声，今天我们来谈一谈创新。
	刚刚大家看到的，就是我们天津港的人工智能运输机器人，我就是它们的“师傅”，转弯、刹车等等这些技术动作，就是我和同事们一起“传授”的。
	我在天津港工作这25年，发明了拖车“快、准、稳”三点操作法，同时我还练就了用左右脚都能够熟练驾驶拖车的技术，所以工友们都亲切地叫我天津港“拖车王”。但进入新时代，只会这些传统的技术已经远远不够了。
	习近平总书记说：“新时代的产业工人就得‘懂技术、会创新’。”
	在2021年10月17日，全球首个“智慧零碳”码头在天津港投产运营，其中的亮点之一就是人工智能运输机器人。它们借助5G、北斗卫星等技术，能保持全天候最佳的作业状态、厘米级精准定位，这些都是人力所达不到的。
	不过，它们还缺少一些规则和“窍门”，比如什么时候转弯、减速，怎么选择最佳的行车路线，如何自动充电、停靠等等，而这些恰恰是我们传统司机的“看家本领”。如果能够通过技术创新，将我们多年积累的这些驾驶经验、操作技能和智慧科技相结合，那我们天津港的自动化、智能化水平将得到进一步提升。
	为了将操作经验指令化，我和技术团队一起，代码写了又删，删了又改，反复实验。那时候我们常常守在监控屏旁，一待就是十几个小时，问题不解决，坚决不罢休。
	现在，我国已经进入新发展阶段，我们产业工人也要与时俱进，不能满足于吃苦耐劳、技术娴熟，还要敢于突破创新，融入智慧科技等新技术浪潮之中。
	中国式现代化离不开产业工人的现代化。作为新时代港口产业工人，我们既要有过硬的技能本领，也要不断突破创新，为建设世界一流的绿色智慧枢纽港口添砖加瓦！
</body><key_sentence>现在，我国已经进入新发展阶段，我们产业工人也要与时俱进，不能满足于吃苦耐劳、技术娴熟，还要敢于突破创新，融入智慧科技等新技术浪潮之中。习近平总书记说：“新时代的产业工人就得‘懂技术、会创新’。刚刚大家看到的，就是我们天津港的人工智能运输机器人，我就是它们的“师傅”，转弯、刹车等等这些技术动作，就是我和同事们一起“传授”的。作为新时代港口产业工人，我们既要有过硬的技能本领，也要不断突破创新，为建设世界一流的绿色智慧枢纽港口添砖加瓦。</key_sentence></doc>国援外医生在非洲经历的方方面面。
	据悉，剧中援外医疗队的驻地“麦乐村”，正是结合了中国(江苏)医疗队奔巴岛驻地“奔巴小院”和中国(山东)医疗队老楼而打造的。医疗场景从平面图的设计开始，就由多位援外医疗顾问进行指导，诊室布局、医疗器械的布置都极其严谨，甚至哪怕只出现一秒钟的一小页病例纸上的文字，也都由医疗顾问一字一句审核斟酌过。
	作为一部以援外医疗为故事主线的剧集，《欢迎来到麦乐村》对于医疗场景的呈现相当严谨。在开拍前，创作团队组织演员去医院体验生活，观摩学习手术乃至进行持针缝线等操作练习。这些细致周到的前期准备，为全剧最终呈现的涵盖了心外科、胸外科、普通外科、小儿外科、妇产科等科室在内的19台手术打下了坚实的基础。剧中对隆突重建术、四胞胎剖宫产等罕见病例，以及像主人公马嘉在手术过程中被艾滋病人的血溅到眼睛等特殊情况的处置，十分具有典型性和可看性。
	《欢迎来到麦乐村》中有句话，“非洲是个害怕去，去了不想走，走了还会想念的地方”。作为一部讲述中非友谊故事的影视剧，《欢迎来到麦乐村》不仅展现了非洲广袤的地理之美，用情描画美丽的乞力马扎罗山、无垠的非洲草原和动物奇观，而且诚意呈现当地人民别样的人生方式和生活哲学，呈现出人和人、人和自然的美妙链接。(完)
</body><key_sentence>《欢迎来到麦乐村》综合选取中国援马里、坦桑尼亚、塞内加尔等三十多个非洲国家医疗队的真实事迹，创作出以马嘉、江大乔、武梅等人为代表的中国援外医疗队远赴非洲救死扶伤，与当地人民建立深厚友谊的故事。中新网北京11月29日电(记者高凯)以轻喜剧呈现中国援外医疗队在非洲大地上的故事，电视剧《欢迎来到麦乐村》近期正在湖南卫视、东方卫视、江苏卫视三家卫视平台以及优酷、咪咕视频、芒果TV等网络平台热播。作为致敬共建“一带一路”倡议提出10周年、中国援外医疗队派遣60周年、中国-坦桑尼亚建交60周年的重磅之作，《欢迎来到麦乐村》既展现了中国医疗队“不畏艰险、甘于奉献、救死扶伤、大爱无疆”的崇高精神，也体现了中国人民热爱和平、珍视生命的博大情怀，更承载了中非之间历久弥坚的殷切情谊。作为一部讲述中非友谊故事的影视剧，《欢迎来到麦乐村》不仅展现了非洲广袤的地理之美，用情描画美丽的乞力马扎罗山、无垠的非洲草原和动物奇观，而且诚意呈现当地人民别样的人生方式和生活哲学，呈现出人和人、人和自然的美妙链接。</key_sentence></doc>