<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6571</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10119799.shtml</url><title>江山如画｜走进山西临汾：用脚丈量临汾山川美景 感受城市老街新颜</title><datatime>2023-11-29 16:30:00</datatime><body>	中国网临汾11月28日讯(记者张静)这里山水环抱、山水交融，山山相映、水水相宜，步步如画、处处成景，是山西“表里山河”最生动的写照。这里大街小巷被“美颜”，古韵新风“兼容”，颜值气质“兼修”。这里拥有3处5A级景区、15处4A级景区，每一处美景都让游客耳目一新，流连忘返……11月27日，“江山如画”网上主题宣传活动(山西)采访团走进山西临汾，探访临汾在产业升级、城市改造、文旅发展等领域的新变化。
	推动产业升级转化吸引本地人回乡就业
	近年来，临汾市持续优化营商环境、加快产业升级、聚焦数字产业项目建设，形成了具有特色的产业体系。
	尧都云商产业园是临汾发展数字产业的一个“缩影”。据介绍，产业园以新一代信息技术为核心，以区域总部经济为业态，以山西智创城为中枢，依托字节跳动、百度、阿里云、360、百信、网易等一批优势龙头企业和项目，按照“信息产业智创引领、互联网＋融合发展、着力打造数字经济‘智汇’新高地”的思路，规划建设科技创新孵化基地、人工智能数据基地、软件信息智造基地三大产业基地，布局配套华汉云极信创产业中心，华光信创自主研发中心，华耀信创人才服务中心三大中心。
	截至目前，尧都云商产业园共有企业166家。2022年数字经济产值达28.66亿元，总产值51.97亿元，吸纳就业近万人。
	依托历史文化内涵凸显街区特色
	从2019年开始，临汾市全力实施城市面貌改造，靓城提质行动，全面推进高品质城市建设、高品质城市生活“内外兼修”，加快城市文化主轴主脉工程建设，提升城市的品位、内涵、价值、魅力。
	财神楼街和鼓楼南北街改造以留住城市记忆，彰显城市文化特色为“亮点”。财神楼街因街口原先有一座财神庙而命名，后原庙被损毁。在改造街区时，在原有建筑遗址上复建一座财神庙，留住此街区特有文化记忆。据临汾市城市管理局工作人员张紫仪介绍，财神楼街改造时入口处的墙面设计融入晋南中式砖雕的元素，在人行道上的步道砖采用以“财”为主题的设计，地砖上刻有“财源广进、金玉满堂、招财进宝”等寓意吉祥富贵的成语。整体街区的改造让原有文化特色与现代城市生活更好融合。
	“鼓楼南北街则是在恢复历史文化内涵上下功夫，青砖青瓦打造晋派风格，邀请书法家书写雕刻店铺牌匾，匹配鼓楼南北街怀旧一条街的造型特点，让街区整体改造，更加简洁美观、协调统一。”张紫仪说，“在街区绿化方面，我们在街区转弯区设置了微地形植物景观，合理配置乔、灌、花、草等植被，全面打造‘三季有花、四季常绿’的通透绿化效果，打造城市氛围感。”
	丰富旅游业态持续打造“回家”品牌
	临汾市文旅资源众多，坚持以文塑旅、以旅彰文，科学统筹沿汾、沿黄、沿太岳“三大板块”文旅产业发展布局，实施大槐树、云丘山、壶口瀑布等龙头景区提升工程，在山西省率先完成A级景区县域全覆盖。不断丰富旅游业态，完善产业链，更加注重“生态、文化、休闲、度假、体验”相融合，持续打造“回家”品牌。
	据山西黄河文化旅游发展有限公司法人代表陈少卿介绍，壶口景区是全省旅游行业中的一张靓丽名片，持续在打造文化和旅游精品工程方面“深耕细作”。建设黄河文化演艺厅和黄河风光展示馆，把黄河景观与黄河文化融入到壶口旅游当中。同时全面推动演艺、非遗、文创产品、公共服务等项目进景区，带来沉浸式体验，为景区注入业态活力。
	据悉，洪洞大槐树景区坚持以服务游客需求为目标，不断完善基础设施建设，提升接待服务质量，建成了“移民古迹区”“祭祖活动区”“民俗游览区”三大主题板块共同组成的核心园区。与此同时，秉持多元化发展理念，依托大槐树移民历史，深度挖掘利用根祖文化。并围绕核心非遗“大槐树祭祖习俗”打造了清明寻根祭祖大典等系列活动，形成了旅游＋文化＋N的融合发展模式。
</body><key_sentence>据介绍，产业园以新一代信息技术为核心，以区域总部经济为业态，以山西智创城为中枢，依托字节跳动、百度、阿里云、360、百信、网易等一批优势龙头企业和项目，按照“信息产业智创引领、互联网＋融合发展、着力打造数字经济‘智汇’新高地”的思路，规划建设科技创新孵化基地、人工智能数据基地、软件信息智造基地三大产业基地，布局配套华汉云极信创产业中心，华光信创自主研发中心，华耀信创人才服务中心三大中心。从2019年开始，临汾市全力实施城市面貌改造，靓城提质行动，全面推进高品质城市建设、高品质城市生活“内外兼修”，加快城市文化主轴主脉工程建设，提升城市的品位、内涵、价值、魅力。据山西黄河文化旅游发展有限公司法人代表陈少卿介绍，壶口景区是全省旅游行业中的一张靓丽名片，持续在打造文化和旅游精品工程方面“深耕细作”。并围绕核心非遗“大槐树祭祖习俗”打造了清明寻根祭祖大典等系列活动，形成了旅游＋文化＋N的融合发展模式。</key_sentence></doc>