<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6601</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10119742.shtml</url><title>南华大学学子捐献造血干细胞 为11岁女孩带去生的希望</title><datatime>2023-11-29 16:11:00</datatime><body>	中新网衡阳11月29日电(秦琴夏文辉)“我与患者成功配对，这是难得的缘分。挽救一个鲜活的生命，是我作为医学生的责任。”面对来自各方的赞赏，南华大学衡阳医学院2023级临床医学专业研究生刘士瑜如往常一样谦逊平和。
	11月27日，刘士瑜在湖南省郴州市第一人民医院血液科病房完成了造血干细胞的采集。他的造血干细胞将为一名11岁女孩带去生的希望。“这是我力所能及的事，挽救生命，奉献社会，得到大家的支持，我感到非常的荣幸。”刘士瑜说。
	救死扶伤、乐于奉献的种子在刘士瑜年少时就已种下。16岁那年，刘士瑜因为摔伤骨折住院。在住院期间，他感受到了来自医务人员的关心和照护。从那时起，他便立志成为一名救死扶伤、为患者缓解病痛的骨科医生。18岁生日那天，刘士瑜送给自己的第一份礼物就是一张献血证。那是刘士瑜第一次献血，并第一次了解到中华骨髓库。后来，他加入造血干细胞捐献者资料库，希望有机会为他人带去新的生命希望。
	进入大学后，刘士瑜选择医学专业。2023年，刘士瑜成为临床医学专业研究生，目前在郴州市第一人民医院学习。在大学校园里，刘士瑜加入学校的无偿献血队伍，身体力行坚持献血，并带动身边的同学、朋友加入无偿献血的队伍。截至目前，刘士瑜在6年的献血历程中，已参与献血47次，总量共计18200ml，连续2年获得全国无偿献血奉献奖金奖。
	今年7月，在学校上课的他接到了中华骨髓库的电话。原来，他的造血干细胞初配成功。接到消息时，刘士瑜立即同意了高分辨率的进一步检验。
	11月初，医生告知刘士瑜将在22日至27日进行造血干细胞的采集，并反复向他确认是否自愿。“我愿意。”刘士瑜在得到了家人的支持后，毫无顾虑地进行造血干细胞采集的前期准备。调整作息、坚持锻炼，他争取以最佳状态迎接这项特殊的任务。
	“敬佑生命、救死扶伤、甘于奉献、大爱无疆！”刘士瑜说：“不仅是医务人员能做到，各行各业都能为社会献出自己的力量，每个平凡人都能为社会做出力所能及的事。将这份无私奉献的精神传递下去，社会才会越来越美好。”(完)
</body><key_sentence>”刘士瑜在得到了家人的支持后，毫无顾虑地进行造血干细胞采集的前期准备。11月27日，刘士瑜在湖南省郴州市第一人民医院血液科病房完成了造血干细胞的采集。11月初，医生告知刘士瑜将在22日至27日进行造血干细胞的采集，并反复向他确认是否自愿。截至目前，刘士瑜在6年的献血历程中，已参与献血47次，总量共计18200ml，连续2年获得全国无偿献血奉献奖金奖。</key_sentence></doc>产供销为一体的经济林产业链。同时，深化集体林权制度改革，完善林业保障体系建设，盘活森林资源，进一步为农民增收致富开辟新途径。
	此外，右玉依托优美的生态环境，大力培育森林旅游、森林康养等森林文化旅游产业，苍头河国家湿地公园通过验收挂牌，获批了西口古道国家森林公园试点建设项目。先后建成了小南山城郊森林公园、四五道岭、松涛园、贺兰山等为重点的一批生态观光旅游景区，生态文化旅游业发展迅速。
	右玉县委书记马占文表示，发展必须是遵循经济规律的科学发展，必须是遵循自然规律的可持续发展。大干快上、急功近利，是不遵循客观规律的表现。右玉是资源大县，本可以走资源捷径，但右玉顶住了压力，不走捷径、踏踏实实，一张蓝图绘到底，在实践中蹚出了一条人与自然和谐共生的绿色发展之路，绿色生态成了右玉最大的财富。如今，右玉正在扎实推进山水林田湖草沙一体化保护和系统治理，稳步推进扩绿、持续推进减污、扎实推进降碳，让良好生态更好地支撑右玉高质量发展、更多地造福右玉人民。
	“江山如画”网上主题宣传活动(山西)由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办，临汾市委宣传部、临汾市委网信办、太原市委网信办、晋中市委网信办、中国新闻社山西分社、中新社国际传播集团山西分公司共同承办。(完)
</body><key_sentence>近年来，右玉县先后荣获三北防护林建设先进县、全国治沙先进单位、全国绿化模范县、全国绿化先进集体、国土绿化突出贡献单位等国家级荣誉，成为国家级生态示范区、国家可持续发展实验区、全县域4A级旅游景区、绿水青山就是金山银山实践创新基地、全国防沙治沙综合示范区，被选树为全国5个水土保持高质量发展先行县市区之一，荒漠化防治入选《中国生态修复典型案例集》。70多年来，历届县委、县政府领导班子始终把植树造林、防风治沙作为县域发展的基础工程，团结带领全县干部群众改善生态、绿化家园，全县有林面积达到170万亩，林木绿化率达到57%，高出全国平均水平30多个百分点，90%以上的沙化土地得到有效治理。如今，右玉正在扎实推进山水林田湖草沙一体化保护和系统治理，稳步推进扩绿、持续推进减污、扎实推进降碳，让良好生态更好地支撑右玉高质量发展、更多地造福右玉人民。右玉是资源大县，本可以走资源捷径，但右玉顶住了压力，不走捷径、踏踏实实，一张蓝图绘到底，在实践中蹚出了一条人与自然和谐共生的绿色发展之路，绿色生态成了右玉最大的财富。</key_sentence></doc>