<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6604</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119744.shtml</url><title>善本金融：一把“金钥匙”，打开企业家助力共富新通道</title><datatime>2023-11-29 16:11:00</datatime><body>	中新网杭州11月29日电(奚金燕)近期的中央金融工作会议，首提“加快建设金融强国”，要求以金融高质量发展助力强国建设、民族复兴伟业。在共同富裕语境下，作为民营经济大省和金融大省，浙江如何答好新答卷？
	在日前举办的金融助力企业家善行联席会议上，金融业界、学界嘉宾围绕“探索善本信托，助企财富升维”主题开展深入交流，共话推动构建“慈善”与“金融”协同创新机制，引导资本向善、企业向善、社会向善。
	在中国，企业家是一个特殊的群体，他们身上有着多重标签，是“白天当老板，晚上睡地板”的创业者，是财富的创造者，更是社会高质量发展和共同富裕的生力军。
	然而透过这些光环，我们需要思考的是，企业家“富起来”之后何为？怎样让企业家觉得干企业越干越有用？这关系企业家群体发展后劲，也是事关国家发展大局。
	作为“贯彻中央金融工作会议精神践行善本金融”主题系列活动之一，本次会议成立了全国首个非营利、公益性慈善金融综合服务平台“善行资本公益联盟”，并启动了“善本信托工程”。在与会专家看来，这是一把“金钥匙”，可以实现多维度破局。
	首先，打开了企业家自身“向上发展”的新通道。
	在浙江，许多企业家实现财富积累以后，往往会选择回报桑梓。从横店集团践行“四共”理念到万向集团设立“鲁冠球三农扶志基金慈善信托”，种种事迹表明，企业家对于实现社会价值有着极大需求。
	“企业家是稀缺的资源”。如何让企业家在经济竞争领域实现“功成”后在社会建设领域实现“名就”？这离不开生态、制度和工具的供给，而“善行资本公益联盟”的成立提供了一个新的方案。
	据悉，“善行资本公益联盟”由浙商总会金融服务委员会、中国慈善家杂志社、浙江省长三角资本研究院、浙商银行等17家单位共同发起，是一个联结基金会、智库、协会、媒体、金融机构和企业的慈善金融综合服务平台。
	联盟成立后将推动实施善本信托工程，挖掘有价值的公益项目，构建公益金融理论研究体系，组建一支专注于公益慈善的金融顾问队伍，搭建正行向善的公益金融传播共同体与话语体系。
	上述多项行动亦折射出：浙江金融机构正积极探索创新，助力企业家善行，实现金融与企业家的“双向奔赴”。
	对于企业来说，“冒险与豪赌”往往在一念之间，这背后金融起到着“放大作用”。中央金融工作会议首次提出建设“金融强国”概念，并指出“金融服务实体经济的质效不高”，对金融回归功能性提出更高要求。
	浙商总会金融服务委员会主任，浙商银行党委书记、董事长陆建强表示，中央金融工作会议后，浙商银行迅速响应，作为善行资本公益联盟发起单位，依托联盟启动实施善本信托工程。善本信托的内核是关注社会和谐、弥合阶层撕裂，以资本向善引领企业向善，推动企业家深度参与社会治理和文化传承。
	区别于“一捐了之”的慈善模式，善本信托围绕企业自身产业生态、企业家出生地和企业所在地三大场景，重点打造传统民生保障、社会治理创新两类慈善项目，让企业家自主、可感知地做慈善。
	“从金融向善走向善本金融，再到此次启动助力企业家善行的善本信托工程，是一个价值导向指引金融理论创新、从而推动实践探索的过程。”陆建强说道。
	浙江省人民政府原党组成员郑宇民表示，社会主义金融具有双重性，一方面是政治性、人民性、普惠性、生态性，另一方面是商业性、专业性、营利性。成立资本公益联盟，设立善本信托，对企业家“财富观”有着重要启发，即关于财富升维的四个觉悟：对财富本质要觉悟，对财富去向要觉悟，对财富分配方式要觉悟，对财富存在方式要觉悟，即“藏富于天下”。
	如其所言，“善本金融”这把“金钥匙”也帮助企业家开启了助力共同富裕的新路径。
	当天，首批33家企业签署善本信托意向书。如温州的万洋集团拟出资500万元设立慈善信托，围绕扶贫济困、助学、乡村振兴等社会公益事业加大投入力度。
	万洋集团董事长苏孝锋告诉记者，一直以来，万洋都有意愿为社会贡献一份薄力，“但捐款等传统模式，我们难以把握钱款走向。”在他看来，“善本信托”让企业家行善变得自主、可感知，投得更放心。
	在北京师范大学中国公益研究院理事长王振耀看来，善本信托融合了家族信托、慈善信托以及支持家乡发展的经济信托三种功能，是一种复合型信托，深深植根于家国情怀的中国之善社会信托，必能以更大的张力推进经济与社会生活的全面向善，成为一项积极奉献社会的事业。
	北京师范大学社会治理与公共传播研究中心主任、中华慈善总会家风传承与慈善信托委员会总干事傅昌波认为，优秀的民营企业家应当成为社会主义现代化强国的支撑者、塑造者，成为传承百代长青家族的复兴者、奠基者。要以金融创新为其赋能，助其高效且可持续地回报社会，实现善家传承及共同富裕，激发更大“时代回响”。
	据悉，本次会议由浙商总会金融服务委员会、浙江省并购联合会、浙江省长三角资本研究院、浙江省普惠财富管理研究院、中国慈善家杂志社、影响力慈善研究院等机构共同主办。(完)
</body><key_sentence>在日前举办的金融助力企业家善行联席会议上，金融业界、学界嘉宾围绕“探索善本信托，助企财富升维”主题开展深入交流，共话推动构建“慈善”与“金融”协同创新机制，引导资本向善、企业向善、社会向善。浙商总会金融服务委员会主任，浙商银行党委书记、董事长陆建强表示，中央金融工作会议后，浙商银行迅速响应，作为善行资本公益联盟发起单位，依托联盟启动实施善本信托工程。作为“贯彻中央金融工作会议精神践行善本金融”主题系列活动之一，本次会议成立了全国首个非营利、公益性慈善金融综合服务平台“善行资本公益联盟”，并启动了“善本信托工程”。据悉，“善行资本公益联盟”由浙商总会金融服务委员会、中国慈善家杂志社、浙江省长三角资本研究院、浙商银行等17家单位共同发起，是一个联结基金会、智库、协会、媒体、金融机构和企业的慈善金融综合服务平台。</key_sentence></doc>