<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>654</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-14/10111903.shtml</url><title>护水脉、延文脉 北京持续推进大运河文化遗产保护</title><datatime>2023-11-14 20:25:00</datatime><body>	中新网北京11月14日电(记者徐婧陈杭)圆明园澹泊宁静遗址取得重要成果、北京大运河博物馆将于年底开放……近年来，北京持续推进大运河文化带和国家文化公园建设。在14日举办的中国大运河文化带国际传播对话活动上，北京市文物局副局长凌明表示，2020年以来，北京在大运河沿线七区共开展考古发掘项目669项，发掘面积32.1万平方米，推动大运河北京段的文化遗产保护利用。
	2023中国大运河文化带京杭对话暨北京(国际)运河文化节11月13日至14日在北京举办，以“传承运河文化赋能美好生活”为主题，由北京市人民政府新闻办公室、浙江省人民政府新闻办公室、杭州市人民政府、中国新闻社、世界运河历史文化城市合作组织(WCCO)共同主办，汇聚了国内外政产学研各界嘉宾，共同为中国大运河文化带建设建言献策。
	“情景交融文明互鉴”中国大运河文化带国际传播对话是2023中国大运河文化带京杭对话暨北京(国际)运河文化节活动的重要组成部分，对话邀请京杭及运河沿线、海内外专家学者、中外媒体代表等，以运河为媒，探讨大运河文化国际传播的创新路径，推动中国大运河文化走向世界，促进文明互鉴。
	对话中，凌明表示，北京坚持考古先行，考古工作取得丰硕成果。北京城市副中心建设中发现的汉代路县故城遗址被评为2016年度“全国十大考古发现”。2023年，北京对路县故城城址内东南部遗迹进行发掘，发掘面积1500平方米，发现丰富的遗迹遗物现象；圆明园澹泊宁静遗址取得重要成果，全面揭露出“田字房”建筑基址，对研究清代的御稻培育、种植和农耕技术具有重要意义。
	北京推进古迹修缮，文物保护水平再上新台阶。西城区万宁桥作为北京中轴线和大运河世界文化遗产的重要节点，是古都北京十分珍贵的历史文化地标。2022年，北京完成了万宁桥一期修缮工程，不仅加强文物本体保护和健康监测，还调整了桥东侧的绿化空间，增加了亲水步道，修整了桥西侧的河道驳岸。
	2023年，北京继续积极推动万宁桥“减负”工程，万宁桥桥体东侧的自来水管道及通讯管路光缆全部拆除完毕，保护桥体安全，使万宁桥全貌得到更好展示。此外，北京先后实施了颐和园养云轩等抢险修缮工程；改善高粱闸、广源闸周边文物古迹保护状况；实施禄米仓仓廒修缮工程；大运河张家湾遗址及通运桥修缮和环境整治工程实现竣工。
	北京加强环境整治，进一步改善运河生态。西城区什刹海是通惠河的起点，2018年西城区打造了3公里的环湖步道，建成10.9公顷的西海湿地公园，拓展了绿色生态空间，改善了居民生活环境；通州区“三庙一塔”景区是目前国内唯一的“儒释道”三教合一建筑群。通州区在对“三庙一塔”等文物古迹完成全面修缮的基础上，建成通州运河历史文化景区，对社会全面开放，产生了良好的社会效应；昌平区白浮泉遗址是元代大运河北端上游水源。昌平区对遗址进行了系统的环境整治、修缮保护。初步建成大运河源头遗址公园，一期已于今年4月对社会开放。在满足游客观赏需求的同时，更好地传承保护大运河源头历史文化资源。
	北京强调社会参与，引导全民参与大运河保护。连续举办三届北京(国际)运河文化节以及“京杭对话”，邀市民共享运河保护利用成果；2019年与联合国教科文组织亚太地区世界遗产培训与研究中心(北京)、北京未名文博文化科技有限公司共同发起了大运河(北京段)遗产监测公众参与活动。活动遴选出30位志愿者对责任段落开展定期监测巡查任务，鼓励志愿者带领家人朋友参与其中，加深了公众对身边遗产的认识，获得了联合国教科文组织亚太遗产中心2022年度“全球遗产教育创新案例奖——卓越之星奖”。
	同时，大运河北京段沿线提高文化供给质量，文化阐释能力逐步增强。北京在运河沿线七区打造各类展示平台，目前七区共有备案博物馆169家。北京大运河博物馆(首都博物馆东馆)已正式定名并实现外立面亮相，预计2023年年底面向公众开放。持续推进路县故城保护展示工程，预计2024年向社会开放；路县故城考古遗址公园一期已经完成，正在开展二期绿化工程。由此，路县故城城址成为北京地区首个在城市基本建设考古中完整保护下来并建立遗址公园的大遗址。
	凌明表示，下一步，北京将在大运河文化遗产保护、价值研究、活化利用、品牌推广等方面，继续奋发进取，加快建设大运河国家文化公园，更好推进大运河文化保护传承利用。(完)
</body><key_sentence>在14日举办的中国大运河文化带国际传播对话活动上，北京市文物局副局长凌明表示，2020年以来，北京在大运河沿线七区共开展考古发掘项目669项，发掘面积32.1万平方米，推动大运河北京段的文化遗产保护利用。2023中国大运河文化带京杭对话暨北京(国际)运河文化节11月13日至14日在北京举办，以“传承运河文化赋能美好生活”为主题，由北京市人民政府新闻办公室、浙江省人民政府新闻办公室、杭州市人民政府、中国新闻社、世界运河历史文化城市合作组织(WCCO)共同主办，汇聚了国内外政产学研各界嘉宾，共同为中国大运河文化带建设建言献策。凌明表示，下一步，北京将在大运河文化遗产保护、价值研究、活化利用、品牌推广等方面，继续奋发进取，加快建设大运河国家文化公园，更好推进大运河文化保护传承利用。“情景交融文明互鉴”中国大运河文化带国际传播对话是2023中国大运河文化带京杭对话暨北京(国际)运河文化节活动的重要组成部分，对话邀请京杭及运河沿线、海内外专家学者、中外媒体代表等，以运河为媒，探讨大运河文化国际传播的创新路径，推动中国大运河文化走向世界，促进文明互鉴。</key_sentence></doc>