<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6625</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119717.shtml</url><title>刘虎沉：提升算力基础设施利用效率</title><datatime>2023-11-29 15:36:00</datatime><body>	工业和信息化部等6部门不久前联合印发《算力基础设施高质量发展行动计划》，从计算力、运载力、存储力以及应用赋能四方面提出到2025年的发展量化指标。随着数字经济时代全面开启，算力正以一种新的生产力形式，为各行各业的数字化转型注入新动能，成为经济社会高质量发展的重要驱动力。持续推动算力基础设施高质量发展，对于实现数字化转型，培育未来产业，形成经济发展新动能等方面具有重要作用。
	作为新型信息基础设施的重要组成部分，算力基础设施呈现多元泛在、智能敏捷、安全可靠、绿色低碳等特征，在提升数字经济时代新生产力的关键效能上发挥了关键作用。近年来，我国算力基础设施建设扎实推进，发展成效显著。数据显示，2022年我国算力核心产业规模达到1.8万亿元，算力正加速向各行业各领域渗透。截至2023年6月底，全国在用数据中心机架总规模超过760万标准机架，算力总规模达到197EFLOPS，居全球第二位。
	但与应对国际市场激烈竞争的要求相比，我国算力基础设施发展仍有不足。当前我国算力资源利用效率不高，中西部地区供给与需求存在结构性矛盾，西部算力资源过剩而应用需求不足，造成资源闲置和浪费。同时，算力资源使用门槛高，企业缺乏相关数字化转型人才，导致大量算力资源在应用方面没有充分发挥作用。进一步推动我国算力基础设施高质量发展，须多管齐下，稳妥施策。
	加强国家政策引导，统筹完善顶层设计。各部门应强化不同地区算力资源统筹调度，促进东西部高效互补和协同联动，不断提高算力利用效能，优化各地区先进计算产业布局，促进算力产业集聚集群发展，有效推动产业链上下游技术创新协作、资源共享，实现算力资源供给与需求的平衡。另外，做好资金、技术等要素保障，大力支持新的算力供给模式——算力并网的优化和发展，统筹调度社会上的算力资源，实现算力资源即取即得，提高资源的利用效率。推动构建水平更高、技术更优、对资源分布依赖性减弱的算力基础设施，更好地满足需求端要求，促进算力基础设施真正步入高质量发展之路。
	实现算力结构多元配置，强化计算、网络、存储协同创新。推动不同计算架构的智能算力与通用算力协同发展，加快边缘算力建设，形成泛在分布、协同发展的算力结构。同时，提高算力的高效运载能力，加快建设全国一体化算力网络国家枢纽，建设干线光缆以改善数据传输性能，增强算力基础设施的运载力。此外，打造计算、网络、存储的高效应用，着力提升存力技术，鼓励先进存储技术的部署应用，在存储产业和存算网协同等方面进行深入研究，打造集信息计算力、网络运载力、数据存储力于一体的协同创新生态，完善算力综合供给体系，为算力基础设施高质量发展奠定基础。
	推动算力绿色高质量发展，提高绿色用能水平。通过对算力中心设计建设、技术选型和设备选择等方面的引导，提升算力碳效水平。相关的算力应用企业应建立起节能减排的意识，构建有效的算力绿色值度量框架及工具，引入更多绿色清洁能源，加强节能降碳技术运用，助力行业节能减排。统筹布局绿色智能的算力基础设施建设，加快高能效、低碳排的算网设备部署，有序推动传统算力基础设施绿色化升级，加快打造数网协同、绿色智能的多层次算力设施体系，持续推动算力基础设施绿色低碳发展，构建推动算力基础设施高质量发展的新动能。
	深化算力赋能行业应用，激发融合应用创新潜力。促进算力向政务、工业、交通、医疗等传统行业领域渗透，推动传统产业依靠算力实现自身转型升级，带动产业数字化进程快速发展，实现算力与实体经济深度融合，激发数据要素创新活力。针对人工智能、大数据等新兴领域强化算力支撑，通过网络连接各类算力基础设施资源，深化公共数据资源开发利用，加快数据全过程应用，构建规范化数据开发利用的场景，并建立以应用服务为导向的创新型算力服务平台，降低用户使用门槛，提高算力应用水平，持续赋能应用创新，形成推动算力基础设施高质量发展的强大动力。
	(本文来源：经济日报作者：同济大学经济与管理学院特聘教授刘虎沉)
</body><key_sentence>此外，打造计算、网络、存储的高效应用，着力提升存力技术，鼓励先进存储技术的部署应用，在存储产业和存算网协同等方面进行深入研究，打造集信息计算力、网络运载力、数据存储力于一体的协同创新生态，完善算力综合供给体系，为算力基础设施高质量发展奠定基础。针对人工智能、大数据等新兴领域强化算力支撑，通过网络连接各类算力基础设施资源，深化公共数据资源开发利用，加快数据全过程应用，构建规范化数据开发利用的场景，并建立以应用服务为导向的创新型算力服务平台，降低用户使用门槛，提高算力应用水平，持续赋能应用创新，形成推动算力基础设施高质量发展的强大动力。持续推动算力基础设施高质量发展，对于实现数字化转型，培育未来产业，形成经济发展新动能等方面具有重要作用。统筹布局绿色智能的算力基础设施建设，加快高能效、低碳排的算网设备部署，有序推动传统算力基础设施绿色化升级，加快打造数网协同、绿色智能的多层次算力设施体系，持续推动算力基础设施绿色低碳发展，构建推动算力基础设施高质量发展的新动能。</key_sentence></doc>