<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6641</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119686.shtml</url><title>“不造车”的华为 余承东最新表态却这样说</title><datatime>2023-11-29 14:38:00</datatime><body>	中新网上海11月29日电(记者葛成)“遥遥领先、遥遥领先、还是遥遥领先……”在28日的智界S7及华为全场景发布会上，现场观众的叫喊声、欢呼声、鼓掌声不绝于耳。
	作为本次发布会的主角，鸿蒙智行首款轿车智界S7曾在本月中旬的广州车展上引发关注。华为常务董事、终端BGCEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东在现场高度评价了这款新车。
	余承东表示，智界S7是由华为与奇瑞用自选车模式打造的新车。该模式的特点是车企深入合作，提供了全套的解决方案。后续，北汽与江淮这两家车企也将采用这种模式，与华为共同打造新车型。
	已向“四界”发出邀请
	本次智界S7共提供4个版本，售价为24.98万-34.98万元。
	据余承东介绍，目前，华为与车企间的合作主要有三种方式，从浅到深分为零部件供应模式、解决方案模式和智选车模式。智选车模式下，与赛力斯合作的问界和与奇瑞合作的智界的产品已经出炉。在上述合作模式的基础上，华为已向赛力斯、奇瑞、江淮、北汽发出股权开放邀请，并希望中国一汽集团加入。
	据此前多家媒体报道，11月26日，华为与长安汽车宣布双方签署《投资合作备忘录》。经协商，华为拟成立一家新公司，聚焦智能网联汽车的智能驾驶系统及增量部件的研发、生产、销售和服务。根据备忘录，华为拟将智能汽车解决方案业务的核心技术和资源整合至新公司。
	“欢迎中国有实力的车厂，比如一汽，来参与共建、共同打造最领先的、极致的智能汽车解决方案的产品。大家现在看到的就是华为和赛力斯、奇瑞合作的产品，未来华为和北汽、江淮合作的产品已经在开发的过程中了，合作产品会越来越高端。”余承东称。
	新车预定量突破两万
	余承东表示，华为自选车模式目前已受到市场认可。其中，奇瑞合作的新车智界S7，预定量已突破2万台；而此前与赛力斯合作的问界新M7，大约两个半月卖了10万台。
	当下，中国的新能源车市竞争异常激烈，智能座舱、智能驾驶、快速充电等新技术层出不穷。正所谓“没点绝活傍身，哪敢行走江湖”，一款产品能否获得消费者认可，与其身上搭载的“黑科技”关系密切。
	余承东细数了多项智界S7的“黑科技”，其中，既包括总功率高达365kw的前交流异步电机+后永磁同步电机四驱，也包括转速超过行业标准近50%的22000rpm的全新电机，还包括800V碳化硅高压动力平台、华为途灵智能底盘等全新技术。
	在众多“黑科技”加持下，智界S7的0-100km/h加速仅需3.3s；100-0km/h制动距离低至33.5米；百公里综合电耗仅12.4kW·h；CLTC综合续航里程可达855km；充电5分钟即可增加215km续航。
	再谈AEB：支持120km/h时速主动刹停
	除了性能外，一款新车的智能驾驶能力也是业界与消费者重点关注的方向。此前，有关AEB(汽车自动紧急制动系统)的话题曾引发汽车行业的广泛争论，由于事关车辆安全，各种保守、激进的观点层出不穷，余承东本人还曾与小鹏汽车CEO何小鹏对AEB进行过“论战”。
	28日，余承东在发布会上重点介绍了华为在AEB方面的最新进展。“在高阶智驾能力基础上，通过进化的全向防碰撞系统CAS2.0实现前后及侧向主动安全能力，前向AEB支持120km/h时速主动刹停，实现更早识别、更快刹停。”
	他在现场还展示了五段有关AEB技术的对比视频。视频显示，智界S7在前向和后向AEB，以及夜间强眩光识别行人等方面皆超越竞品车型。
	余承东还表示，HUAWEIADS2.0高阶智能驾驶系统，实现99+%的城市高架汇入汇出成功率。GOD通用障碍物检测网络和RCR道路拓扑推理网络具备强大的全场景和全天候感知能力，可精准识别车辆、行人、交通设施与标识、桩筒等，实现全国不依赖高精地图的高阶智能驾驶。(完)
</body><key_sentence>余承东表示，智界S7是由华为与奇瑞用自选车模式打造的新车。余承东细数了多项智界S7的“黑科技”，其中，既包括总功率高达365kw的前交流异步电机+后永磁同步电机四驱，也包括转速超过行业标准近50%的22000rpm的全新电机，还包括800V碳化硅高压动力平台、华为途灵智能底盘等全新技术。在上述合作模式的基础上，华为已向赛力斯、奇瑞、江淮、北汽发出股权开放邀请，并希望中国一汽集团加入。华为常务董事、终端BGCEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东在现场高度评价了这款新车。</key_sentence></doc>