<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6648</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10119695.shtml</url><title>广东建设南岭国家公园（拟设）入口社区 提升原住居民获得感</title><datatime>2023-11-29 14:34:00</datatime><body>	中新网广州11月29日电题：广东建设南岭国家公园(拟设)入口社区提升原住居民获得感
	中新网记者程景伟
	近年来，广东在加强南岭山脉生态保护的前提下，通过国家公园入口社区、开放式生态体验社区和外围小镇建设，建立共建共治共享机制，扶持和规范原住居民从事环境友好型经营活动，提升社区居民参与感、获得感。
	南岭国家公园(拟设)涉及清远和韶关2个市，整合现有的广东南岭国家级自然保护区、广东石门台国家级自然保护区等14处保护地。《南岭国家公园入口社区建设专项规划》显示，南岭国家公园(拟设)内部及周边区域涉及93个行政村。要在保护框架内，寻找社区发展新动力，为国家公园内部社区居民及周边社区居民提供可持续收入来源。
	适度发展森林旅游助百姓增收致富
	“这里山好水好，种出来的东西一定鲜美好吃。”日前，在广东清远阳山秤架瑶族乡英明风雨桥(善美康桥)农产品摊位上，来自广州的游客黄女士和家人挑选购买了不少山珍。阳山秤架乡坐落于南岭崇山峻岭之中，善美康桥是南岭国家公园(拟设)清远片区(阳山)入口社区的组成部分。
	善美康桥富有瑶族文化特色，桥上不少农户正在售卖各种农副产品，比如香菇、灵芝、茶叶、蜂蜜等。桥下流水清澈见底，巨大的水车不停地旋转，与桥头的百年古榕树、矗立的排瑶长鼓景观雕塑，以及周边的瑶族特色民居，相得益彰，共同构成了一幅美丽的山水人文画卷。
	近年来，清远阳山秤架瑶族乡积极配合创建南岭国家公园工作，完成总投资1500万元的南岭国家公园(拟设)清远片区(阳山)入口社区建设，并不断完善乡村休憩设施、公共服务设施、基础设施和绿化种植，创建广东省生态旅游型森林小镇和广东省旅游风情小镇。
	在强化生态保护的前提下，秤架乡适度发展森林旅游业，让当地民众获得了实惠。秤架乡政府工作人员白剑山称，当地优美的生态环境、浓郁的瑶族文化特色，加上日趋完善的基础设施，吸引了越来越多外地游客的到来，拉动了农产品消费，促进了当地居民增收致富。
	三年投入七千万元共建共享促发展
	日前，记者来到位于广东韶关乳源县的五指山集镇。这里正是广东南岭国家级自然保护区入口处。一大早，南岭旅游农贸综合市场便热闹起来，不少人到此购买日常生活物品，多家土特产商铺、早餐店纷纷开门迎客。当地还积极发展民宿产业，南岭印象见山民宿运营数十套客房，日常生意不错。
	自筹建南岭国家公园以来，广东除了依托板长村、坪溪村、秤架村、前进村、新岭村、夹背村、潭岭村等7处村落规划建设国家公园入口社区，还在秤架乡、锦潭镇、波罗镇、五指山、天井山(结合洛阳镇)、罗坑镇、大布镇、龙坪林场(结合龙坪镇)8处设置国家公园外围小镇。据了解，省财政3年已累计投入7000万元，用于秤架村、夹背村等4个入口社区和五指山集镇开展试点建设。
	广东谋划通过建设南岭国家公园(拟设)入口社区和外围小镇，完善基础设施配套，提升公共服务水平，承接国家公园内的搬迁人口，吸引国家公园内社区居民劳动力主动转移到国家公园入口社区、外围小镇就业，形成产业特色鲜明、生态环境优美、人文气息浓厚、体制机制灵活的多功能社区。
	与此同时，南岭国家公园(拟设)积极探索“共建共享、绿色发展”的特色社区模式，积极推进开放式生态体验社区建设，目前已逐步完成太平洞村、大坳村、江坪村等多个村落的升级改造。安家水村、桥坑村、下洞村等村落的开放式生态体验社区建设也将陆续开展。
	南岭国家公园筹建工作办公室有关负责人称，广东南岭依托秀美山水田园、特色瑶族民居以及瑶族文化元素等核心资源，以“瑶韵、古韵、乡韵”三大主题元素为特色，整合资源做足文化体验，强化乡村休闲度假功能，打造集生态文明展示、民俗体验、文化创意、乡村度假、滨水活动等多元体验于一体的“瑶族风情”开放式生态体验社区，使得生态文明建设与民族地区传统文化得到有效的保护与融合。
	辐射带旺区域经济居民认同感提升
	广东推动创建南岭国家公园以来，辐射带动相关地市落实33个项目专项债资金40.19亿元，用于周边区域配套基础设施建设。资金的持续投入带动相关社区产业转型，拓宽增收渠道，助推村容村貌提升和传统产业升级。入口社区涉及的部分村庄，已从传统种植业逐步转型培育生态农业。
	广东在创建南岭国家公园的过程中，推动增加社区居民的就业机会和收入。其中，南岭国家公园(拟设)增设巡护工作岗位，2021年起每年向相关社区招募192个生态公益岗，居民收入和生活质量逐步提高，对国家公园的认同感不断提升。同时，适度开展生态旅游，每年访客量达55万人次以上，据不完全统计，曲江、乳源、阳山、英德、连州的农村居民平均可支配收入从2020年的16569元增加至2021年的19841元。
	此外，广东有力推动南岭国家公园(拟设)外圈层区域旅游业的发展。韶关、清远两市地方旅游规划均向南岭国家公园(拟设)及周边区域倾斜，在周边区域培育品牌型旅游目的地，如康养基地、研学基地、生态农业基地等，建设多元化的接待设施，无缝对接国家公园建设。(完)
</body><key_sentence>近年来，广东在加强南岭山脉生态保护的前提下，通过国家公园入口社区、开放式生态体验社区和外围小镇建设，建立共建共治共享机制，扶持和规范原住居民从事环境友好型经营活动，提升社区居民参与感、获得感。广东谋划通过建设南岭国家公园(拟设)入口社区和外围小镇，完善基础设施配套，提升公共服务水平，承接国家公园内的搬迁人口，吸引国家公园内社区居民劳动力主动转移到国家公园入口社区、外围小镇就业，形成产业特色鲜明、生态环境优美、人文气息浓厚、体制机制灵活的多功能社区。中新网广州11月29日电题：广东建设南岭国家公园(拟设)入口社区提升原住居民获得感。南岭国家公园筹建工作办公室有关负责人称，广东南岭依托秀美山水田园、特色瑶族民居以及瑶族文化元素等核心资源，以“瑶韵、古韵、乡韵”三大主题元素为特色，整合资源做足文化体验，强化乡村休闲度假功能，打造集生态文明展示、民俗体验、文化创意、乡村度假、滨水活动等多元体验于一体的“瑶族风情”开放式生态体验社区，使得生态文明建设与民族地区传统文化得到有效的保护与融合。</key_sentence></doc>