<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>667</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-21/10132970.shtml</url><title>杭州施行“先看病后付费”：就诊流程何以“应简尽简”？</title><datatime>2023-12-21 20:36:00</datatime><body>	中新网杭州12月21日电(张煜欢郭天奇)近日国家卫生健康委举行新闻发布会，介绍冬季呼吸道疾病防治有关情况。杭州市卫生健康委相关负责人在会上提到，该市通过改善医疗服务举措，让服务流程“应简化尽简化”，如施行先看病后付费，通过诊后信用支付减少患者等待时间。
	记者了解到，事实上，“先看病后付费”模式已在杭州探索多年，作为国内第一个全面实施“先看病后付费”的城市，当地积累下丰富经验。
	在互联网蓬勃发展的杭州，随着数字技术的快速发展以及民众对优化医疗服务流程的需求不断提高，“互联网+医疗”逐渐走进民众的日常生活。2019年3月，在施行诊间结算服务基础上，诊后信用支付服务在杭州市推广开来。
	“虽然智慧医疗服务已极大简化就医流程，诊间结算、自助机结算等为患者提供了多渠道的方便结算服务，但患者挂号或取号前、医生开单后即做检查和取药前等仍需先行付费，就诊一次通常产生2至3次付费情况，如若当天挂号不同科室的患者，付费则更加繁琐。”杭州市卫健委规划发展和信息化处处长何炜说。
	何为诊后信用支付？何炜向记者介绍，在看病付费环节，就诊患者可在授信额度内全流程免支付费用，将原先的一次看病多次付费，优化为就诊后“最多付一次”。该模式甚至能够对在不同医院、不同科室看病产生的所有应付费项目进行合并支付，真正做到“最多付一次”，进一步提升民众就医体验。
	诊后信用支付，“信用”是其中的关键“指标”。如何避免欠费逃费情况，维护医疗机构权益，也是卫健部门探索的重点。
	“我们的授信额度主要基于已有城市信用体系‘钱江分’，根据钱江分数额授予医保参保人员门急诊500元至5000元不等、住院15000元的信用额度。”何炜同时表示，对在享受服务后失信的行为，杭州市也建立起医院联合催缴还款的闭环机制。
	根据测算，杭州市整体信用度良好，该服务可覆盖全杭州99%以上的人群。杭州市区两级医院全部上线诊后信用支付服务，自2019年以来，累计350万人开通该项服务，服务使用率达到70%以上。
	记者在杭州市红十字会医院看到，医院门诊大厅内秩序井然，医院自助机前排队的人并不多，大多数患者从挂号到就诊再到取药无需中途进行缴费，大大减少了停留等候的时间。
	杭州市红十字会医院党委书记赵中华告诉记者，该模式的推广铺开，离不开年轻群体对于互联网及新鲜事物接受度越来越高的因素，对于他们而言，诊后信用支付让就医流程大大缩短，提高了就诊效率。根据就医大数据分析，实施诊后信用支付后，患者平均就诊时间又缩短了10分钟左右。
	赵中华介绍，当前冬季呼吸道疾病多发，诊后信用支付在避免交叉感染方面也发挥了极大的作用，“例如在就诊量较大的门诊，看好病的患者能及时离开就诊区域，这样一来就避免人员扎堆，也极大减少了民众间交叉感染的风险。”
	另一显著变化是，诊后信用支付推行后，医院的人工收费窗口、自助机也“空”了许多。赵中华称，施行上述模式后，医院自助机维护成本一年可节约几十万元。
	据统计，当前杭州许多医院的人工收费窗口已改造成为针对老年人、残疾人等弱势群体的服务窗口，杭州全市的医院自助机也从原有的1300余台减少至700余台，有限的医院空间被更多让渡给患者和医护人员。
	与此同时，诊后信用支付面向的群体也在不断扩大，尤其是不善于和互联网“打交道”的老年群体。据了解，老年人的就诊信息可与子女的银行卡绑定，最终由子女线上完成支付，为老年患者节省了不少时间与精力。
	“从更深层次上来看，诊后信用支付的实施意味着医疗部门与医院主动释放信任，更有助于构建相互信任的医患友好关系。”何炜说。
	目及当下，杭州正在不断延伸“互联网+医疗”的外延，让更多数字技术赋能健康领域。例如该市卫健部门推出的“数智陪诊”应用场景，该场景集预约挂号、医院科室忙闲查询、周边停车查询等功能于一体，帮助患者实时“掌上”获取相关信息，每完成一步还将自动触达下一步指引信息，成为患者的“贴心管家”。目前该应用已在杭州全市推广。(完)
</body><key_sentence>杭州市红十字会医院党委书记赵中华告诉记者，该模式的推广铺开，离不开年轻群体对于互联网及新鲜事物接受度越来越高的因素，对于他们而言，诊后信用支付让就医流程大大缩短，提高了就诊效率。杭州市卫生健康委相关负责人在会上提到，该市通过改善医疗服务举措，让服务流程“应简化尽简化”，如施行先看病后付费，通过诊后信用支付减少患者等待时间。赵中华介绍，当前冬季呼吸道疾病多发，诊后信用支付在避免交叉感染方面也发挥了极大的作用，“例如在就诊量较大的门诊，看好病的患者能及时离开就诊区域，这样一来就避免人员扎堆，也极大减少了民众间交叉感染的风险。“虽然智慧医疗服务已极大简化就医流程，诊间结算、自助机结算等为患者提供了多渠道的方便结算服务，但患者挂号或取号前、医生开单后即做检查和取药前等仍需先行付费，就诊一次通常产生2至3次付费情况，如若当天挂号不同科室的患者，付费则更加繁琐。</key_sentence></doc>