<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>648</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-14/10111900.shtml</url><title>新疆刀郎渔猎传人的新生活</title><datatime>2023-11-14 20:25:00</datatime><body>	中新网乌鲁木齐11月14日电题：新疆刀郎渔猎传人的新生活
	作者史玉江易然
	见到吾拉因·达吾提(下称吾拉因)老人时，已是晌午。初冬时节，南疆大地暖阳高照，叶尔羌河岸边的新疆图木舒克市夏河镇，依然满目金色。
	听说记者来访，吾拉因很高兴，天刚亮就骑着马赶到30余公里开外的河湾里，抓了两条大白鲢。记者注意到，年逾七旬的吾拉因身体清瘦但精干，一双大手就像胡杨的根茬，粗糙却带着刚劲。
	老人弄起鱼来手脚麻利。剖好洗净后，用较粗的红柳枝做支架，从鱼的背梁穿过，再用三根较细的枝条横穿鱼身，使得整条鱼被彻底撑开成扇形，立于地面上，然后架柴点火……看着老人走动着烤鱼好似艺术表演。
	“我是刀郎人，我爸爸的爸爸就是靠渔猎生活的。那时河中的大鱼很多，乘着小船在水上打鱼很有趣。”回忆自己的孩童时光，吾拉因快乐之情溢于言表。
	“刀郎渔猎文化”传承上千年
	相关资料显示，14世纪末到16世纪末，叶尔羌河两岸战乱频频。民众纷纷逃到叶尔羌河下游平原荒无人烟的大漠胡杨林里聚成群落，靠渔猎为生，被称为“刀郎”，意为“集中”“成堆地聚在一起”。
	记者遥想吾拉因的先辈们因河而居，白天依水渔猎，林中放牧，晚上围着篝火烧烤，听着震天的手鼓，唱起粗犷悠扬的刀郎木卡姆，也许也会不由自主融入豪放的刀郎麦西莱甫舞蹈里。刀郎人在这长年累月的生产生活中，逐步创造了独特的生存方式、形态和文化——“刀郎文化”。
	夏河镇因叶尔羌河支流夏可河而得名。夏可河两岸茂密的胡杨林和肥沃的土地是刀郎人的家园，该地迄今仍有8000多刀郎人后裔。
	寒来暑往，物换星移。吾拉因和他的祖辈一样，依然使用较为原始的捕鱼工具。简陋的独木舟，简单的收获，延续着这上千年的动作。“刀郎文化”被传承下来。
	图木舒克“最后”的刀郎渔猎传人
	吾拉因是当地有名的渔猎人达吾提·巴卡利的小儿子。“我爷爷卡巴洪主要以渔猎为生。97岁走了。在我七八岁时，爷爷曾抓过一条25公斤重的‘扑克西’鱼，这种鱼无鳞、头大、体长。”吾拉因回忆，“记得那天这里的人聚在一起，欢快地跳起刀郎麦西莱甫。那条‘扑克西’鱼的脊椎骨被爷爷制作成一根腰带，戴在了爸爸腰间。”
	多年来，这里的刀郎人后裔，唯有吾拉因没有丢弃从父亲手中“接过”的渔技。每年洪水退去的夏末秋初，在侍弄农活之余，吾拉因会叫上四个儿子用马车拉着小渔船去河湾捕鱼。
	吾拉因的儿子们少年时随父“渔猎”争先恐后，未成年“渔技”已在当地首屈一指。当把“战利品”分给乡亲的同时，吾拉因和儿子们享受着“渔手”的荣光。
	随着社会的发展和技术的进步，大多数刀郎人渐渐放下了渔叉和整段胡杨树凿成的独木舟，关于刀郎人渔猎为生的故事似乎已是遥远的传说。
	吾拉因最看好二儿子吾斯曼·吾拉因，12岁那年抓到8公斤大的狗头鱼(当地独有的鱼种)。但如今，吾斯曼经营果园，种棉养畜，家庭富足。
	吾拉因寄希望于吾斯曼的儿子传承“渔猎”，但孙子艾力扎提·吾斯曼在夏河镇第三中学品学兼优，痴迷足球，是该校足球队的主力队员，仅2023年夏就接连参加了自治区、国家青少年足球赛事，对“渔猎”丝毫没兴趣。
	“我这辈子用坏了好几个小船，现在小船没传人了，儿孙们不再愿意干这个行当。”老人的喃喃自语中，脸上显露出一丝忧伤。
	集多项非遗技艺蜚声图木舒克
	让吾拉因没想到的是，“刀郎人渔猎”获新疆生产建设兵团级“非遗”项目，“图木舒克烤鱼”获第三师图木舒克市“非遗”项目，而这些受到保护的项目都与吾拉因有直接关系。如今，采访者及参观者陆续有来，让老人感到很欣慰。
	不仅如此，吾拉因的孙女阿依先木·吾斯曼在喀什大学推出的音乐剧《拉齐尼·巴依卡》中扮演角色。2023年4月初，该剧在乌鲁木齐举办的首届新疆文化艺术节展演，4月底又在北京保利剧院展演。“他们都说阿依先木继承了我的天赋。”提起孙女，唱、舞、器乐伴奏样样在行的吾拉因甚是自豪。
	夏河镇“刀郎艺人”也不少，聚在一起能撑起一台晚会。如今，吾拉因既是组织者也是领演(奏)者，热衷于当地组织的文艺活动。不仅如此，“刀郎木卡姆表演”“刀郎渔猎”“刀郎烤鱼”……吾拉因集多项技艺于一身而蜚声图木舒克。
	在吾拉因不久前乔迁新居的院落中，记者在品尝地道的刀郎烤鱼时注意到，偌大的院落里存放着许多老物件，估计可码一面墙。诸如20世纪五六十年代的橱柜、缝纫机等，橱柜里摆着说不上年代的陶瓷器具、金属物件、纯手工毛织品、报刊书籍……
	“年轻时就喜欢收集这些物品，慢慢发现这些老物品能提醒我，生活一年比一年好。”吾拉因称，打算以后办个博物馆。
	吃着烤鱼这会儿，吾拉因又“启动”车床展示木工技艺，转眼间，两根直径5厘米左右粗、一米长的白杨木棍变成了一根根“筋摩棒”(用于按摩身体)，令到访者啧啧称奇。
	返程前，记者想知道，这两条白鲢是怎么捕获的？吾拉因说：“下次你们开车跟我到河湾，我抓给你们看！”(完)
</body><key_sentence>让吾拉因没想到的是，“刀郎人渔猎”获新疆生产建设兵团级“非遗”项目，“图木舒克烤鱼”获第三师图木舒克市“非遗”项目，而这些受到保护的项目都与吾拉因有直接关系。吾拉因寄希望于吾斯曼的儿子传承“渔猎”，但孙子艾力扎提·吾斯曼在夏河镇第三中学品学兼优，痴迷足球，是该校足球队的主力队员，仅2023年夏就接连参加了自治区、国家青少年足球赛事，对“渔猎”丝毫没兴趣。吾拉因是当地有名的渔猎人达吾提·巴卡利的小儿子。在吾拉因不久前乔迁新居的院落中，记者在品尝地道的刀郎烤鱼时注意到，偌大的院落里存放着许多老物件，估计可码一面墙。</key_sentence></doc>