<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6702</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119588.shtml</url><title>首届链博会开幕 从青岛啤酒看“全球采 中国质 世界享”的全链实践</title><datatime>2023-11-29 12:28:00</datatime><body>	一瓶享誉全球的啤酒背后，是怎样的现代供应链体系？11月28日，首届中国国际供应链促进博览会在北京开幕。在健康生活链展区，远销全球120个国家的青岛啤酒以“全球采中国质世界享”全链实践，源源不断地为美好生活创造着品质新体验。
	全球采购
	打造独特风味优势
	在展台前，畅销全球的青岛啤酒经典产品倾倒而出，浓郁的麦香便让人印象深刻。
	酿造一瓶风味独特的啤酒，虽然看似仅仅只有麦芽、酒花、酵母、水等几种原料，但简单背后的过硬质量、独特口感，却凝结着全链条的合力。
	对啤酒来说，原料的品质以及酿造性能的合理利用是基础。青岛啤酒为了让其独特麦香更加浓郁，在全球范围内甄选直采酿酒风味、性能最优质原料。每年，从中国、加拿大、澳大利亚、法国、阿根廷等9大产区采购大麦。而啤酒花则来自中国、捷克、德国、美国、斯洛文尼亚、新西兰等6个国家7大产区，香气优雅、苦感柔和的捷克萨兹酒花，果香浓郁的美国西楚香花，辛香独特的“青岛大花”等各具特色的酒花原料被悉心甄选。
	酒花在啤酒的苦味、香味等酒体口感上扮演着重要角色。具有不同苦味、香气、风味的酒花，将被青岛啤酒详细分类、跟踪与研究。此外，青岛啤酒还建立了覆盖全球主流品种的“大麦指纹数据库”，青岛啤酒的科研人员结合首创的风味特征图谱技术，全生命周期跟踪检测。
	青岛啤酒持续提升在供应链生态的影响力，一以贯之将质量标准延伸到产地，与全球原料产区的合作交流日益密切。在加拿大，辛诺基这类蛋白含量、糖化力更加适中的大麦品种，在青岛啤酒的推动下，得到了更广泛的种植与使用。
	中国质造
	铸牢过硬品质根基
	对消费者来说，实现从田间到舌尖的蝶变，是层次丰富的口感体验。而在青岛啤酒酿酒师看来，是糖化、发酵、过滤、各环节关键控制点的可衡量指标。
	在生产前端，青啤研发部门依托国家重点实验室，支撑建立起了一个高效的新产品开发体系。把近400种啤酒风味物质，形成了完整的特性指标体系和关键技术支撑，并不断研判全球市场消费趋势，加快产品迭代。
	进入生产环节，青岛啤酒依托标准化控制体系、数字化管理平台、专业化人才团队、全程化感官评价四大系统，让百年酿造工艺守正创新。如为让各品类酒花扬其所长，青岛啤酒在完成对其水分含量、α-酸含量、酒花油含量、崩解时间等十余个指标进行重点检测合格后才能投入使用，在酿造过程中，分多次添加不同品种的酒花，时间精准到分，最终碰撞糅合出青岛啤酒各类产品的独特风味。
	数字化转型是进一步护航品质的密码。1秒钟，一条生产线有16瓶青岛啤酒下线。在青岛啤酒的智慧工厂里，酿造、包装、仓储、物流各数据平台打破边界，“并联式”一体化达成按需生产，对质量管理更加精准高效；打造国内首家啤酒在线化私人定制化平台，实现15箱即可定制的突破，引领行业发展。
	世界共享
	中国味道香飘全球120国
	11月28日，各国参展商在链博会期间到访青岛啤酒展区交流洽谈。青岛啤酒从原料、生产、销售的全链条展示，让在场嘉宾对青岛啤酒匠心质造带来了新的认知。
	作为最早出口的中国啤酒品牌，深耕全球市场的青岛啤酒始终牢牢把握开放合作的新机遇。如今，在人口刚刚过万的西太平洋岛国帕劳，也能在其商超里见到青啤的身影，在欧美发达国家，青啤已进入了当地几乎所有主流连锁超市，即使在啤酒品类超过5000种的啤酒之乡德国，青啤也依然树立了“高品质、高价格、高可见度”的高端进口啤酒形象。
	得益于全球供应链的互联互通、合作交流，青岛啤酒形成了9大系列、70多种新产品，跨越肤色、语言、民族、文化，以无国界的舌尖魅力和年轻时尚的品牌体验，远销全球120个国家。
	以更加开放的视野、更加主动的姿态融入全球一体化，青岛啤酒坚持全链共建、创新共促、品质共享，继续深化“全球采、中国质、世界享”的全链实践，让中国味道全球共享。
</body><key_sentence>在健康生活链展区，远销全球120个国家的青岛啤酒以“全球采中国质世界享”全链实践，源源不断地为美好生活创造着品质新体验。以更加开放的视野、更加主动的姿态融入全球一体化，青岛啤酒坚持全链共建、创新共促、品质共享，继续深化“全球采、中国质、世界享”的全链实践，让中国味道全球共享。得益于全球供应链的互联互通、合作交流，青岛啤酒形成了9大系列、70多种新产品，跨越肤色、语言、民族、文化，以无国界的舌尖魅力和年轻时尚的品牌体验，远销全球120个国家。青岛啤酒为了让其独特麦香更加浓郁，在全球范围内甄选直采酿酒风味、性能最优质原料。</key_sentence></doc>