<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6707</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119590.shtml</url><title>京东供应链金融科技成“国能e链”首批合作伙伴 为平台提供百亿资金支持</title><datatime>2023-11-29 12:06:00</datatime><body>	2023年11月27日，国家能源集团在北京举行发布会，正式发布能源供应链金融服务平台“国能e链”。发布会上，国家能源集团与京东科技达成正式合作，“国能e链”引入京东供应链金融科技作为首批开放合作伙伴，首期为“国能e链”平台提供100亿元资金支持。此外，京东供应链金融科技也已实现“国能e链”在煤化品领域的下游采购融资首单落地，为国家能源集团下游的头部客户四联创业集团提供3000万采购融资额。
	“国能e链”首单落地为四联创业集团提供融资支持
	此次首单落地，依托四联创业集团与国家能源集团的良好合作历史交易数据，京东供应链金融科技为四联创业集团提供了符合其业务场景的、定制化的数字金融服务，助力其有效缓解备货采购资金周转压力，扩大销售规模。
	通过服务国家能源集团和四联创业集团，京东供应链金融科技实现了在能源化工产业链中，从头部资源方、到中间流通商，再到下游中小终端工厂的全链路穿透式金融服务，深入到产业链场景，高质量服务产业链供应链的各个参与方。
	国家能源集团是由中国国电集团公司和神华集团有限责任公司联合重组而成的中央骨干能源企业，拥有煤炭、电力、运输、化工等全产业链业务，产业分布在全国31个省区市以及美国、加拿大等10多个国家和地区，是全球规模最大的煤炭生产公司、火力发电公司、风力发电公司和煤制油煤化工公司。“国能e链”作为能源供应链金融服务平台，聚焦国家能源集团产业链供应链场景，构建“能源+金融+科技”的嵌入式场景金融创新服务模式，打造“数智化+平台化+生态化”的能源链属金融科技服务平台，提供全流程、全周期的金融服务供给，实现面向能源供应链生态的“一站式”金融服务。
	国家能源集团公司党组书记、董事长刘国跃在发布会上表示，国家能源集团将充分发挥产业引领和融通带动作用，积极建设国家级供应链金融服务平台，争做发展数字经济、服务实体经济、产融合作创新、现代产业链链长的表率，在建设现代化产业体系中发挥好中央企业科技创新、产业控制、安全支撑“三个作用”，以能源产业数字化转型助推我国新型工业化建设。
	京东科技供应链金融科技事业部负责人表示，在“国能e链”“能源+金融+科技”的生态模式下，京东供应链金融科技将以全场景、一站式、无缝化、可贯通的产品与服务，与国家能源集团进一步深化合作，充分发挥各自的资源禀赋优势，助力畅通能源化工行业的产融结合，真正将金融活水精准滴灌到产业链之所需、之所急。
	深耕能源化工行业从“单链”跨越到“多链”
	京东供应链金融科技之所以能参与到“国能e链”，则主要是来源于在供应链金融领域十年来的全链路产品与风控积淀，以及在能源化工这个领域的精耕细作。
	京东供应链金融科技拥有完善的全链路、全场景产品体系以及风控、运营体系。在面向能源化工行业的深度方面，京东供应链金融科技近几年来也进行了深入探索，并与能源化工产业链不同环节、不同角色的多家企业都开展了深入合作。在最上游的原材料头部生产商，比如合作的有包括国能、中海油、延长石油等；在供应链贸易流通层面，有四联创业、道恩等；在垂直领域专业B2B平台上，有快塑网等。
	京东科技供应链金融科技事业部负责人表示，随着在整个能源化工领域的探索以及企业链接的越来越多，我们发现在这个行业有一类终端经销商，同时是前面提到的几家企业共同的下游经销商。我们通过服务这些客户，可以说已经成功实现了供应链金融从“单链”到“多链”的跨越，实现了“通链组网”。
	据了解，以往在供应链金融行业单链的场景里面，对一家下游经销商的评判，只能依托于它和核心企业之间的数据或交易往来以及第三方的数据。而现在，可以通过它和多个核心企业之间的贸易往来进行交叉验证，从而更加精准地评判客户在整个行业里面的实力、等级与风险画像。基于多链的交叉验证，下游经销商因此也能获得更高的额度、更低的利率，与此同时资金方的服务效率也会得到提升。
	未来，京东供应链金融科技将与更多产业客户精诚合作，以“四个一体化”战略方向，即内场+外场、科技+金融、上游+下游、B端+C端的一体化，为实体产业链提供从原材料到终端消费全链路的供应链金融科技服务，助力实体经济高质量发展。
</body><key_sentence>京东科技供应链金融科技事业部负责人表示，在“国能e链”“能源+金融+科技”的生态模式下，京东供应链金融科技将以全场景、一站式、无缝化、可贯通的产品与服务，与国家能源集团进一步深化合作，充分发挥各自的资源禀赋优势，助力畅通能源化工行业的产融结合，真正将金融活水精准滴灌到产业链之所需、之所急。通过服务国家能源集团和四联创业集团，京东供应链金融科技实现了在能源化工产业链中，从头部资源方、到中间流通商，再到下游中小终端工厂的全链路穿透式金融服务，深入到产业链场景，高质量服务产业链供应链的各个参与方。此外，京东供应链金融科技也已实现“国能e链”在煤化品领域的下游采购融资首单落地，为国家能源集团下游的头部客户四联创业集团提供3000万采购融资额。此次首单落地，依托四联创业集团与国家能源集团的良好合作历史交易数据，京东供应链金融科技为四联创业集团提供了符合其业务场景的、定制化的数字金融服务，助力其有效缓解备货采购资金周转压力，扩大销售规模。</key_sentence></doc>