<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6712</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119577.shtml</url><title>探访沙漠深处采气田：连续7年年产气量超10亿立方米秘诀何在？</title><datatime>2023-11-29 11:37:00</datatime><body>	中新网乌鲁木齐11月29日电(喇小飞)近日，记者走进新疆准噶尔盆地沙漠深处的首个千亿立方米大气田，了解该气田科研人员如何破解火山岩气田产量递减快的难题，成就气田日产气三百多万立方米，连续7年天然气年产量超10亿立方米的成绩。
	盆地内首个千亿立方米大气田
	准噶尔盆地内，一望无际的古尔班通古特沙漠中矗立着一口口天然气井，千米地层下的天然气被源源不断的采出来，沿着集输管线送到天然气处理站处理后，接着输送到城镇乡村，供千家万户温暖过冬。
	新疆油田公司采气一厂克拉美丽气田是该盆地发现的首个千亿立方米大气田，被誉为“准噶尔盆地明珠”，是新疆油田首个主要以火山岩成藏为特点的气田，年产气量约占公司天然气产量的四分之一。
	克拉美丽采气作业区党支部书记解永海说：“作业区管理采气井150口，日产天然气超300万立方米，是目前新疆油田公司最大的采气作业区，承担着北疆地区的采气保供重任。”
	谈及作业区刚刚建立的时候，解永海感慨非常，“作业区于2008年12月建成投产，因为地处沙漠腹地，距离克拉玛依市区有238公里，水源供给都无法保障，而且昼夜温差很大，前期建设非常困难。”
	近15年的时间，石油工人与黄沙和极端天气作斗争，在荒芜的戈壁上建造出一座设施先进、稳定高产的采气作业区。
	破解气田产量递减难题
	“克拉美丽气田因为是火山岩气田的缘故，气藏条件复杂、地面工艺多样、开发管理难度大。”解永海说。
	与国内其它已开发火山岩气田相比，克拉美丽气田是典型的岛弧环境下的深层改造型火山岩气藏，地质特征复杂，气田产量递减快。
	面对火山岩勘探开发这个“硬骨头”，新疆油田采气一厂科研人员不断进行科研攻关，通过气井分类管理模式和气井优化配产、剩余储量描述、排液采气等一系列开发技术，持续开展侧钻、补层、排液采气等措施，破解了火山岩气田产量递减快的难题。气藏产能综合递减率连续多年控制在10%以内，为老区气藏持续稳产提供了有力支撑。
	“今年我们总共要投产11口井。”开发公司第二项目经理部副经理石润杰说。截至目前，已完成7口天然气井建设和投产工作，新井的投产，为该厂冬季天然气生产保供再添新助力。
	近年来，克拉美丽气田积极投产新井、措施井85口，日产最高气量突破385万立方米。目前，克拉美丽气田已连续7年稳产10亿方，累计产量突破127亿立方米，为新疆油田公司建成世界一流两千万吨综合性能源公司提供源源不断采气力量。
	绿色节能推进高质量发展
	走进克拉美丽采气作业区，茂密的植被包围着场站与员工公寓。多年来，气田种植各种植物，共计绿化场站8365平方米，达到国家绿色矿山标准。将曾经的荒漠变成美丽乐园，吸引不少沙漠野生动物来此“闲逛”。
	员工陈连武说，一到冬季，沙漠中冰雪覆盖，狐狸在野外觅食艰难，就到采气人值守和生活的地方寻找食物。时间长了，狐狸和采气人的关系越来越亲近，有时还会陪着工作人员巡检。“野生动物是人类的朋友，我非常愿意与它们和谐相处。狐狸陪我去巡检，它们让我的巡检工作不再寂寞。”
	为优化能源使用结构，提升清洁能源占比，克拉美丽采气作业区不断推进新能源项目建设。距离采气站不远的沙漠中，屹立着一片光伏太阳能板，正是克拉美丽采气作业区气田节能低碳改造工程1兆瓦分布式光伏项目，该项目于2023年3月投运，极大助推作业区清洁低碳生产“碳达峰碳中和”发展目标更进一步。
	克拉美丽采气作业区副经理谭猛说：“作业区响应绿色低碳发展，利用沙漠中丰富的光热资源，去年开始建设1兆瓦光伏供电系统项目，当年建成投产，一方面提高天然气的开采质量，另一方面实现节电和节天然气互补，为构建清洁低碳、安全高效的新能源体系贡献力量。”(完)
</body><key_sentence>新疆油田公司采气一厂克拉美丽气田是该盆地发现的首个千亿立方米大气田，被誉为“准噶尔盆地明珠”，是新疆油田首个主要以火山岩成藏为特点的气田，年产气量约占公司天然气产量的四分之一。克拉美丽采气作业区党支部书记解永海说：“作业区管理采气井150口，日产天然气超300万立方米，是目前新疆油田公司最大的采气作业区，承担着北疆地区的采气保供重任。克拉美丽采气作业区副经理谭猛说：“作业区响应绿色低碳发展，利用沙漠中丰富的光热资源，去年开始建设1兆瓦光伏供电系统项目，当年建成投产，一方面提高天然气的开采质量，另一方面实现节电和节天然气互补，为构建清洁低碳、安全高效的新能源体系贡献力量。面对火山岩勘探开发这个“硬骨头”，新疆油田采气一厂科研人员不断进行科研攻关，通过气井分类管理模式和气井优化配产、剩余储量描述、排液采气等一系列开发技术，持续开展侧钻、补层、排液采气等措施，破解了火山岩气田产量递减快的难题。</key_sentence></doc>