<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6722</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119563.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）“新农人”探路“种养循环”，趟出乡村振兴新路子</title><datatime>2023-11-29 11:02:00</datatime><body>	中新网南阳11月29日电题：“新农人”探路“种养循环”，趟出乡村振兴新路子
	作者杨大勇
	初冬时节，位于伏牛山的河南省南阳市内乡县天气渐冷，在该县数字化种养循环示范区内，有的地块已被麦苗染绿，有的地块小麦刚刚发芽。这片曾受天气影响大、产能低、灌溉难的土地，如今在一群“新农人”的管理下，通过探索“种养循环”之路，变身高产良田。
	已经完成今年冬小麦播种的河南是中国产粮大省，南阳则是河南产粮大市，中国最大的生猪养殖企业之一牧原集团就创建于此，“数字化种养循环示范区”是2021年内乡县政府联合牧原集团推进的高标准农田建设项目。
	记者近日走进该示范区看到，田边立着醒目的“地养猪，猪养地，农田变良田”标语。“这里土地原来沟沟坎坎，坡地浇水困难。你看，现在地块多平坦。”内乡县王店镇岗樊村村民说，原来的坡地是“靠天收”，经过土地平整和种植模式创新，现在变成了良田。
	“这是牧原的第24、29分场，这是我们这个项目降本增效，取得成功的法宝。”项目负责人吴祖坤指着东边一排排标准化猪舍说。吴祖坤是一位“90后”，他介绍说，该项目结合河南省高标准农田示范区打造政策进行建设，重点在于高效利用牧原养殖场产生的沼液肥，围绕沼液肥对水源、灌溉系统、种养循环水肥一体化系统、智能化监测等设施改造，由此将原来受天气影响大、农民不愿种的地，改造为高产田。
	2017年，大学毕业的吴祖坤加入牧原集团，主要从事旱地作物小麦和玉米的栽培研究，同时寻找种养契合点，将高效养殖和农业发展融合，探索循环经济模式。2021年，他组建起一支“90后”为主的团队，探索利用猪场粪肥循环科学种田。目前，团队人员已由5人扩至22人，大都是“90后”大学毕业生，其中还有几个研究生。
	60岁的岗樊村村民王定根是种地的行家里手，一开始心中也曾产生疑虑，这群没干过农活的大学毕业生在这里搞“种养循环”靠谱吗？慢慢地王定根发现，这些年轻人不仅把田地管理好了，还把养猪的排泄物经过处理变废为宝，当作肥料灌溉到地里，提高了产量。
	如今，王定根不仅对这些年轻人感到信服，还对“种养循环”模式表示赞赏。每到农忙季节，王定根还会组织村民到田间帮助除草、施肥等，增加一份收入。
	“我家六亩多地通过村集体托管到这里，一亩地每年保底就有1100元，产量高了还能分红，比我自己种还多赚一百多块钱哩。”王定根说，自从这里建起示范区后，村里发生了不小的变化，村民收入提高了，村容村貌好了，交通便利了，村民的幸福指数也提高了。
	在不少村民眼里，这些“新农人”有知识、有眼光，勇于创新。“这块地以前是附近村民种的，现在交给这些年轻人，管理得比以前好。”
	岗樊村党支部副书记樊彦新坦言，村里的田地大都托管到示范区，许多村民从种地中解脱出来，可以做些别的工作增加收入。他本人是村里的农机手，原来为500亩耕地服务，现在可服务3000多亩耕地，年收入增加了四五万元，同时他带领着村里其他的农机手加入到数字化种养循环示范区的农业作业中来，六七个人每年在农机作业上的总收入超过了60万元。樊彦新正准备再买一台超过200马力的大型耕种拖拉机，服务更多的耕地。
	通过这群“新农人”的努力，示范区夏粮亩均产量从2021年的365公斤增长到2023年的445公斤，比当地其他区域高出15%，化肥减量50%，走出一条“种养循环”之路，实现了农业种植集约化、现代化、智能化、生态化，摸索出一条乡村振兴的新路子。
	在吴祖坤看来，农业发展离不开农业科技知识的支撑，有具备农业科技知识的年轻人扎根乡村，会给农业发展注入新生力量。他表示，团队计划在2至3年内完成6.7万亩“种养循环”整体规划，并将坚持科技助农，坚持探索农业发展和乡村振兴的未来之路。(完)
</body><key_sentence>吴祖坤是一位“90后”，他介绍说，该项目结合河南省高标准农田示范区打造政策进行建设，重点在于高效利用牧原养殖场产生的沼液肥，围绕沼液肥对水源、灌溉系统、种养循环水肥一体化系统、智能化监测等设施改造，由此将原来受天气影响大、农民不愿种的地，改造为高产田。通过这群“新农人”的努力，示范区夏粮亩均产量从2021年的365公斤增长到2023年的445公斤，比当地其他区域高出15%，化肥减量50%，走出一条“种养循环”之路，实现了农业种植集约化、现代化、智能化、生态化，摸索出一条乡村振兴的新路子。他本人是村里的农机手，原来为500亩耕地服务，现在可服务3000多亩耕地，年收入增加了四五万元，同时他带领着村里其他的农机手加入到数字化种养循环示范区的农业作业中来，六七个人每年在农机作业上的总收入超过了60万元。这片曾受天气影响大、产能低、灌溉难的土地，如今在一群“新农人”的管理下，通过探索“种养循环”之路，变身高产良田。</key_sentence></doc>持续性为刚性约束条件，自然本身也有一定的生态承载力和生态容量问题，要坚持在发展中保护、在保护中发展。高质量发展不能以牺牲生态环境为代价，实现高水平保护更需要高质量发展的坚强后盾。
	坚持系统观念是统筹协调发展与保护问题的重要抓手。保护生态环境就是保护生产力、改善生态环境就是发展生产力已成为全党全社会的普遍共识和行动指南。当前，我国生态文明建设仍处于压力叠加、负重前行的关键期，已进入提供更多优质生态产品以满足人民日益增长的优美生态环境需要的攻坚期，也到了有条件有能力解决生态环境突出问题的窗口期。生态环境保护结构性、根源性、趋势性压力总体上尚未根本缓解，生态环境建设稳中向好的基础还不牢固，生态环境质量从量变到质变的拐点还没有到来，生态环境质量同人民群众对美好生活的期盼和建设美丽中国的目标相比，同推动绿色低碳高质量发展、推进中国式现代化、全面建成社会主义现代化强国的要求相比，存在的差距还比较大。必须把系统观念贯穿经济社会发展和生态环境保护全过程，正确处理发展和保护、全局和局部、当前和长远等一系列关系，深入推进高质量发展和高水平保护。
	3.以绿色发展促进经济高质量发展与生态环境高水平保护共赢
	习近平总书记指出：“绿水青山和金山银山决不是对立的，关键在人，关键在思路。”生态环境问题本质上是发展方式和生活方式、经济结构和消费模式问题。正确处理好高质量发展和高水平保护的关系，坚决摒弃损害甚至破坏生态环境的发展模式，坚决摒弃以牺牲生态环境换取一时一地经济发展的错误做法，根本在于加快发展方式绿色转型。
	践行绿色发展理念。党的十八大以来，我国生态环境保护全面加强，决心之大、力度之大、成效之大前所未有。我国在经济总量持续增长的同时，持续大幅度降低污染物排放，以年均3%的能源消费增速支撑了年均超过6%的经济增长，人民群众对生态文明建设的获得感、幸福感、安全感不断增强。面向未来，要将绿色发展理念融入工业、农业、服务业全链条各环节，积极构建绿色低碳循环发展的生产体系，着力构建市场导向的绿色技术创新体系和制度安排，以节能、减排、增效为目标，全面提升传统产业绿色化水平，实现生态价值的良性转化，赋能高质量发展。
	坚定绿色发展定力。绿色转型是对生产方式、生活方式、思维方式和价值观念的全方位、革命性变革。生态优先、绿色低碳的高质量发展方式，是从源头上解决生态环境问题的根本之策和治本之举。要坚定绿色发展定力，形成促进经济社会全面绿色转型的政策体系、技术体系、标准体系和市场体系，综合运用行政、法律、经济手段，健全生态文明建设体制、机制和制度体系，形成全社会共同推进生态环境“共建共治共享”的良好治理体系和治理格局，走出一条中国特色的绿色转型之路。推动经济社会发展全面绿色化、低碳化，加快形成绿色生产方式和生活方式，在高质量发展中实现高水平保护，在高水平保护中促进高质量发展。
	倡导绿色消费方式。实现经济高质量发展和生态环境高水平保护共赢的重要推动力是大力倡导绿色消费方式。消费是经济增长的重要助推器。要进一步引导社会认同绿色消费，不断完善绿色产品认证采信推广机制，把绿色理念融入消费领域和链条体系，使绿色消费方式成为公众自觉选择，绿色低碳产品成为市场主流；引导促进绿色产品消费，扩大绿色消费群体，充分释放绿色消费潜力和规模优势，为促进经济社会发展全面绿色转型创造条件；不断把生态文明建设成果转化为优质生态产品，满足人民日益增长的美好生活需要和优美生态环境需要，增进民生福祉。
	开展绿色国际合作。习近平总书记在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上宣布了中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动，其中第四项是“促进绿色发展”：“中方将持续深化绿色基建、绿色能源、绿色交通等领域合作，加大对‘一带一路’绿色发展国际联盟的支持，继续举办‘一带一路’绿色创新大会，建设光伏产业对话交流机制和绿色低碳专家网络。”面向未来，要加强生态环境治理的全球性统筹、多主体参与、跨区域协调，以建设美丽中国推动共建清洁美丽世界，为广大发展中国家破解经济发展中的生态环境难题、协同推进经济高质量发展和生态环境高水平保护提供有益理论借鉴和经验示范。(光明日报)
	(作者：王颖，系北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心研究员、首都师范大学学校德育研究院研究员)
</body><key_sentence>新征程上，我们要坚持以习近平生态文明思想为指导，坚持系统观念、加强统筹兼顾、抓住主要矛盾、抓好贯彻落实，协同推进经济高质量发展和生态环境高水平保护。实践中，以习近平同志为核心的党中央将生态文明建设纳入“五位一体”总体布局，将“坚持人与自然和谐共生”作为新时代坚持和发展中国特色社会主义的基本方略之一，把“美丽中国”纳入社会主义现代化强国目标，把“绿色”纳入新发展理念，把“污染防治”纳入三大攻坚战，将“生态文明”写入宪法，人与自然和谐共生的谋篇布局更加完善、更加系统、更加成熟。生态环境保护结构性、根源性、趋势性压力总体上尚未根本缓解，生态环境建设稳中向好的基础还不牢固，生态环境质量从量变到质变的拐点还没有到来，生态环境质量同人民群众对美好生活的期盼和建设美丽中国的目标相比，同推动绿色低碳高质量发展、推进中国式现代化、全面建成社会主义现代化强国的要求相比，存在的差距还比较大。实现经济高质量发展和生态环境高水平保护共赢的重要推动力是大力倡导绿色消费方式。</key_sentence></doc>