<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6752</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119543.shtml</url><title>链博会为企业深度合作搭建舞台</title><datatime>2023-11-29 10:33:00</datatime><body>	全球首个以供应链为主题的国家级展会开幕——
	链博会为企业深度合作搭建舞台(锐财经)
	11月28日，首届中国国际供应链促进博览会(以下简称“链博会”)在北京开幕。这是全球首个以供应链为主题的国家级展会，数百家中外企业和机构集中展示各链条关键环节的新技术、新产品、新服务。上中下游衔接、大中小企业融通，中国全力打造开放型国际合作平台，以实际行动维护产业链供应链稳定畅通。
	展示未来产业链全景图
	首届链博会什么样？展览总面积10万平方米，设置智能汽车链、绿色农业链、清洁能源链、数字科技链、健康生活链等5大链条和供应链服务展区。
	“首届链博会纵向展示各链条各环节先进技术产品和未来发展趋势，横向展示金融、物流和平台企业等服务，助力上中下游产业合作、共同发展。”中国贸促会展览部部长邬胜荣说。
	比如，健康生活链展示从出生到养老的人类全生命周期，和百姓生活息息相关。华润、国药、华熙生物、星巴克、阿斯利康等众多全球企业，集中展示医疗健康、品质生活、健康人居、中华精品等四个板块。
	绿色农业链，展示从“田园”到“餐桌”的全链条产品和服务，现场有展商打造一片金灿灿的麦田、一杯杯香味浓郁的咖啡，也有智慧农业、农产品加工、全球地理标志及特色农产品、现代农业服务等领域的精彩成果。
	在智能汽车链展区，可以看到整车，但不同于普通的车展，它更多是将一辆汽车生产的全链条、全过程展示出来，关键零部件及产品技术清晰呈现。
	“链博会除了专业供需以外，也是一个具有科普性的展览，把每一条链从上中下游到横向服务全面展开，将这些企业最先进的产品和技术拼在一起，构成了一幅未来的产业链全景图。”中国国际展览中心集团有限公司董事长林舜杰说。
	龙头企业齐聚亮相参展
	首届链博会为促进中外展客商深度交流洽谈、互利合作搭建了专业化权威化国际化的舞台，广受全球企业欢迎。
	“今年是中国全面恢复线下展会的第一年，首届链博会面向全球品牌形象好、国际社会影响力大的企业和机构发出诚挚邀请，获得各方热烈响应和踊跃参与，体现了全球工商界维护产业链供应链稳定畅通的共同期盼和主动担当。”邬胜荣说。
	首届链博会一大特点是外国展商比例高。共有515家中外企业和机构参展，来自国外的参展商占比达到26%。世界500强和全球供应链体系的龙头企业齐聚亮相参展，覆盖55个国家和地区，其中来自美国、欧洲的企业最为抢眼，占外方参展商总数的36%。南非、加拿大、日本、越南、非盟国家、葡语国家、拉美和加勒比国家等也以国别和地区展位形式参展。
	其中，美国参展商占境外参展商总数的20%。众多美国企业把链博会这个平台当作产品首发阵地、创新阵地、合作阵地，展示一系列新产品新技术新服务。比如，GE医疗首次以生产链、供应链和海外营销链为主线，展现其安全、稳定、可视、可触摸的国际供应链，分享其与全球供应商的共同成长。
	据了解，首届链博会出现“一位难求”的局面，多家展商已预约第二届链博会展位。全馆特装展位面积达到100%。
	中外合作质量高、成色足
	来到链博会现场，许多“首次”给观众带来深刻印象。
	比如，感受全球首款消费级GPT无线AR智能眼镜；体验首个基于5G现网的网业融合元宇宙足球应用；通过VR虚拟现实技术，沉浸式参观集装箱船队。还有中粮、国药、宁波杉杉、正大等企业首次展示其全产业链布局；多种先进光伏设备、动力装置、生物技术、智能工业装备进行首发首秀首展。
	产业链供应链合作也是一大亮点。“首届链博会中外合作质量高、成色足。”邬胜荣说，链博会为企业发布国际合作新成果新实践提供广阔展示舞台，五大链条和供应链服务展区中都有不少中外合作优秀示范案例。
	例如，高通公司与中国移动、小米、爱奇艺等国内互联网行业领军企业携手展示产业跨界融合案例。“高通与中国合作伙伴携手发展，为中国和全球智能手机产业注入了新的增长活力。”高通公司有关负责人表示。
	首届链博会不仅邀请中外企业参展，也向科研院所和大专院校开放，邀请广大科研人员和高校师生参观。各链条知名企业、专家学者齐聚一堂，共同探讨最新研究成果、前沿科学技术和未来发展趋势。
	首届链博会由中国贸促会主办，联合国贸易和发展会议、联合国工业发展组织等5家国际组织担任支持单位。中国贸促会会长任鸿斌表示，链博会将年年办下去，中国贸促会将与各方共同努力，将链博会办出特色、办出水平，办成国际一流经贸盛会。(本报记者李婕)
	《人民日报海外版》(2023年11月29日  第03版)
</body><key_sentence>”邬胜荣说，链博会为企业发布国际合作新成果新实践提供广阔展示舞台，五大链条和供应链服务展区中都有不少中外合作优秀示范案例。“首届链博会纵向展示各链条各环节先进技术产品和未来发展趋势，横向展示金融、物流和平台企业等服务，助力上中下游产业合作、共同发展。“今年是中国全面恢复线下展会的第一年，首届链博会面向全球品牌形象好、国际社会影响力大的企业和机构发出诚挚邀请，获得各方热烈响应和踊跃参与，体现了全球工商界维护产业链供应链稳定畅通的共同期盼和主动担当。众多美国企业把链博会这个平台当作产品首发阵地、创新阵地、合作阵地，展示一系列新产品新技术新服务。</key_sentence></doc>