<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6767</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119498.shtml</url><title>延续向好态势 多领域数字见证中国经济彰显“韧实力”</title><datatime>2023-11-29 10:26:00</datatime><body>	央视网消息：关注中国经济。国家统计局、国家税务总局、国铁集团最新发布的一系列数据显示，中国经济延续恢复向好态势。
	【国家统计局】工业企业利润持续恢复向好
	国家统计局11月27日发布数据显示，10月份，全国规模以上工业企业利润同比增长2.7%，连续3个月实现正增长，工业企业效益持续改善。10月份，工业生产稳定增长，产品销售率连续4个月保持在97.0%以上，带动企业营收持续改善。其中，规上工业企业营业收入同比增长2.5%，增速较9月份加快1.3个百分点，连续4个月回升。
	专家表示，总体看，1—10月份工业企业利润持续恢复向好。下阶段，要继续着力扩大国内需求，推进传统产业改造升级，培育壮大新兴产业，塑造工业经济发展新优势，推动工业经济高质量发展。
	【国家税务总局】前10月新增“减降退缓”税费超1.6万亿元
	国家税务总局最新统计数据显示，今年1—10月，全国新增减税降费及退税缓费16607亿元。针对今年发布的税费优惠政策多、涉及领域广等特点，各地税务部门通过建立企业档案、“线上+线下”服务组合等方式，确保各项税费优惠政策落实到位。在前10月全国新增减税降费及退税缓费中，民营经济纳税人是税费优惠政策的主要受益对象，金额占比近75%。
	【国铁集团】全国铁路发送旅客近33亿人次
	国铁集团最新数据显示，今年前十个月，全国铁路发送旅客32.8亿人次，同比增长119%，新线开通为客流增长提供了运力支撑。贵南、福厦、广汕、沪宁沿江等高铁新线开通运营，新增高铁运营里程超过1200公里，有效增加了运力供给。全国铁路日均开行旅客列车9655列，同比增长47.8%。同时，前十个月，中老铁路发送跨境旅客9.06万人次、广深港高铁发送跨境旅客1611.7万人次，进一步便利跨境人员往来。
	金融支持民营经济25条具体举措出台
	近日，中国人民银行等八部门联合印发《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》，提出了支持民营经济的25条具体举措。其中，有哪些新提法？对民营企业又有哪些利好？一起来看。
	加大金融支持力度提升民营企业贷款占比
	《通知》明确金融服务民营企业目标和重点。总量上，通过制定民营企业年度服务目标、提高服务民营企业相关业务在绩效考核中的权重等，加大对民营企业的金融支持力度，逐步提升民营企业贷款占比。结构上，加大对科技创新、“专精特新”、绿色低碳、产业基础再造工程等重点领域以及民营中小微企业的支持力度。
	《通知》提出，要优化融资配套政策，增强民营经济金融承载力。
	畅通信贷债券股权等多元化融资渠道
	此外，《通知》强调要从民营企业融资需求特点出发，着力畅通信贷、债券、股权等多元化融资渠道。银行业金融机构要加大首贷、信用贷支持力度，主动做好民营企业资金接续服务，不盲目停贷、压贷、抽贷、断贷，优化民营企业债务融资工具注册机制，支持民营企业上市融资和并购重组，加大外汇便利化政策和服务供给。
	海关总署推出12条措施推进京津冀协同发展
	近日，海关总署出台支持京津冀协同发展12条重点措施，围绕重点行业产业发展、打造一流营商环境等方面，助力京津冀地区打造全国对外开放高地。海关统计数据显示，今年前10个月，京津冀地区实现外贸进出口4.12万亿元，同比增长1.1%，规模占同期全国外贸的12%。
	第二届数贸会取得多项合作成果投资项目签约额1558.5亿元
	第二届全球数字贸易博览会11月27日闭幕，本届数贸会围绕数字贸易达成多项合作成果，投资项目签约额达1558.5亿元。
	据统计，本届数贸会吸引了15000多名专业采购商参会，其中境外参展商1700多人，100多个国际采购团来到数贸会现场商洽合作。
	本届数贸会期间，累计发布各类行业报告、实践案例、规则标准等成果120项，推动形成更多数字贸易发展全球共识。
</body><key_sentence>国家统计局11月27日发布数据显示，10月份，全国规模以上工业企业利润同比增长2.7%，连续3个月实现正增长，工业企业效益持续改善。国铁集团最新数据显示，今年前十个月，全国铁路发送旅客32.8亿人次，同比增长119%，新线开通为客流增长提供了运力支撑。近日，海关总署出台支持京津冀协同发展12条重点措施，围绕重点行业产业发展、打造一流营商环境等方面，助力京津冀地区打造全国对外开放高地。银行业金融机构要加大首贷、信用贷支持力度，主动做好民营企业资金接续服务，不盲目停贷、压贷、抽贷、断贷，优化民营企业债务融资工具注册机制，支持民营企业上市融资和并购重组，加大外汇便利化政策和服务供给。</key_sentence></doc>