<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6773</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10119511.shtml</url><title>江山如画丨一眼千年，“帝尧之都”如何因景而美、因游而兴？</title><datatime>2023-11-29 10:04:00</datatime><body>	中新网临汾11月29日电(记者左宇坤)这里是山西临汾。有人说，临汾是“抓一把泥土就能攥出文明汁液的地方”。
	若是回望600年前，洪洞大槐树先民从这里迁徙至全国18个省市，悠悠古槐辈辈相随，寄托华夏儿女无尽的桑梓之念与家国之情。
	若是回望4300年前，帝尧在这里建都，“垂衣裳而天下治”，“最初中国”的概念由此肇始。
	若是回望10万年前，“丁村人”在这里繁衍生息，用古拙的石器敲击出原始文明的火花，填补了大陆人类进化中间“古人”的缺环。
	若是回望300万年前，形成于第四纪冰川期的云丘山冰冻群已然在这里守候，世界罕见的地质奇迹在剔透的冰凌间悄然诉说。
	11月28日，由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办的“江山如画”网上主题宣传活动(山西)采访团走进临汾云丘山景区和洪洞大槐树寻根祭祖园，在这块古老而又崭新的土地上，体验远古与现代的文明交融、民俗与风物的演绎传承。
	家国传承，古槐何处不生根
	初冬时节的山西省临汾市洪洞县，国家5A级旅游景区洪洞大槐树寻根祭祖园里，由第一代古大槐树滋生的、已经有400年树龄的第二代大槐树，和由二代大槐树同根滋生的第三代大槐树枝繁叶茂，为景区增添了一层苍翠与肃穆。
	槐树在中国北方随处可见，但这里的大槐树却非同寻常，因为它曾“目睹”了元末明初之际，中国历史上规模最大、时间最长、范围最广的官方移民壮举。六百年来，这里成为华夏儿女老家的标志，被当作“家”，称为“祖”，看作“根”。
	“六百多年的沧桑岁月，大槐树几度枯荣。我们不能忘记迁民先祖扶老携幼开疆拓土、所及之处经济复兴的丰功伟绩；不能忘记迁民先祖忍辱负重、容纳百川的胸襟气度；更不能忘记迁民先祖不畏艰险、勇往直前、自强不息的创业精神。”洪洞大槐树寻根祭祖园工作人员说。
	自明初移民至今，古槐后裔迁徙流转、脉延九域，也将“老家”的祭祖习俗带到了全国乃至世界各地。如今的洪洞大槐树景区已成为全国以“寻根”和“祭祖”为主题的唯一民祭圣地，其祭祖习俗也被列入国家级非物质文化遗产名录。
	景区内的祭祖堂里，十个供橱中，罗列敬奉着大槐树1230个移民先祖姓氏牌位。许多游客会在这里找到自己先祖的牌位，上香、跪拜、祭奠，深刻感受着这场震撼的历史浪潮。
	“问我祖先在何处，山西洪洞大槐树。”在这里，每一片树叶、每一个姓氏都仿佛是一脉家族传承，而他们的根则粗壮而有力地支撑起了天下游子的一片天。
	“来到景区之前，我想探寻的是关于我的姓氏、我的家族的故事；但了解完大槐树的历史之后，让我印象更深刻的反而是我们共同的‘家’，我想这就是大槐树所代表的根祖文化和家国观念。”景区游客胡女士对记者表示，她为中华民族生生不息的根脉和魂魄感到振奋，“大槐树”应该种在每个中华儿女心中。
	天然奇迹，冰洞一眼百万年
	同样在山西临汾，乡宁县的云丘山景区，一个更加古老的故事正在冰天冻地之处讲起。
	历史上，云丘山素有“姑射最秀峰巅”“河汾第一名胜”的美誉。在2020年末正式跻身国家5A级旅游景区、成为山西第九家5A级景区后，云丘山逐渐成为乡宁的又一个重要标签。
	据了解，10多年间，云丘山景区累计投资27亿余元。持续投入之下，景区从单一的观光业态，延伸到民宿酒店、冰洞体验、极限运动、冰雪旅游等领域。
	云丘山拥有九个国家级古村落，最为著名的是塔尔坡古村，距今已有2500多年历史。这座古村因老子李耳曾下榻而得名——原名“榻耳坡”，后改名为“塔尔坡”。
	村民们依傍着山脉建起了院落，构筑而成罕见的晋南窑洞古村落群，瓦盖屋顶式的石木或砖木结构建筑的窑洞经过了几百年的风吹雨打，仍然传递着人间烟火，被称为“千年民居建筑的活化石”。
	在云丘山这片神奇的土地上，更是孕育出了世界罕见的地质奇迹——距今已有300多万年历史的冰洞群。云丘山冰洞群是世界三大冰洞奇观之一，也是目前国内发现规模最大的天然冰洞群。
	“给我30分钟，还您300万年。”正如景区介绍所言，冰洞群内四季皆冰，一帘之隔可跨越近50℃的温差。洞内冰体景观造型各异，如梦似幻，美得恍若人间仙境。
	此前，乡宁县往往以“煤炭之乡”被外界熟知，隐藏在其身后的千年荣耀和一方山水正在近些年逐渐焕发产业价值。据景区工作人员介绍，节假日期间，云丘山景区单日接待游客数量超2万人次。
	文旅融合，好风景带来好日子
	当前，很多地方纷纷将文旅产业视为地方经济增长的“强心剂”。背靠源远流长的历史人文、磅礴大气的山川生态，山西亦在文旅融合发展中悄然崛起，在产业转型的解题中奋力破圈。
	2023年山西省政府工作报告提出，山西将发展全域旅游、智慧旅游，全面提升景区品质和服务质量，通过塑造文旅品牌，做好文旅推广营销，建设国际知名文化旅游目的地。
	在山西的大文旅版图中，临汾是重要的章节。居华北腹地、晋南要冲，作为华夏文明的重要发祥地之一，临汾所承载的厚重历史文化乃是中华文明这棵参天大树的直根系。
	在临汾，随处可见的一句话就是“所有的旅行都是出发，到了临汾咱是回家”，这也成为宣传临汾的常用口号。作为山西省文旅资源大市，临汾市依托资源禀赋、区位条件和产业基础现状，坚持以文塑旅、以旅彰文。数据显示，今年中秋国庆假期，全市景区景点、重点街区、文旅活动消费场所累计接待游客414万人次，带动相关行业消费26.99亿元。
	“近年来，景区升级5A，从县城到云丘山的旅游公路也开通了。游客多了，在景区工作每年有10多万元的收入。”在塔尔坡古村豆腐坊卖豆制品的张东红夫妻说。
	“节假日的时候，我都不敢去我平时经常去的餐厅饭馆，因为都爆满了，满满都是外地的游客。”洪洞大槐树寻根祭祖园工作人员说。
	看不尽的秀美山水、听不够的历史故事、品不完的文化大餐，已经成为临汾市文旅融合的新名片，为临汾高质量发展的全面提质提速注入源源动力。(完)
</body><key_sentence>11月28日，由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办的“江山如画”网上主题宣传活动(山西)采访团走进临汾云丘山景区和洪洞大槐树寻根祭祖园，在这块古老而又崭新的土地上，体验远古与现代的文明交融、民俗与风物的演绎传承。如今的洪洞大槐树景区已成为全国以“寻根”和“祭祖”为主题的唯一民祭圣地，其祭祖习俗也被列入国家级非物质文化遗产名录。同样在山西临汾，乡宁县的云丘山景区，一个更加古老的故事正在冰天冻地之处讲起。初冬时节的山西省临汾市洪洞县，国家5A级旅游景区洪洞大槐树寻根祭祖园里，由第一代古大槐树滋生的、已经有400年树龄的第二代大槐树，和由二代大槐树同根滋生的第三代大槐树枝繁叶茂，为景区增添了一层苍翠与肃穆。</key_sentence></doc>