<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6794</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-29/10119475.shtml</url><title>2023大湾区服贸会12月6日启幕</title><datatime>2023-11-29 08:47:00</datatime><body>	2023大湾区服贸会12月6日启幕
	首次采用“一会三地”模式，参展企业预计超120家
	南方日报讯(记者/陈晓张紫微)12月6日至8日，粤港澳三地将联合举办2023粤港澳大湾区服务贸易大会，其中开幕式暨主论坛设在珠海市。记者从11月28日省新闻办召开的发布会上获悉，本届大会以“服务数字化策源地贸易数字化领航区”为主题，将有超过120家企业参展，与会客商来自美、英、法、德等20多个国家和地区。
	20多个国家和地区采购商参会
	本届服贸大会由广东省商务厅联合珠海市人民政府、香港商务及经济发展局、澳门贸易投资促进局联合主办。“大会将重点呈现粤港澳大湾区服务贸易发展成果，重点促进粤港澳大湾区融合发展，重点搭建大湾区服务贸易资源对接平台。”广东省商务厅副厅长孙斌在发布会上表示。
	本届服贸大会首次采用“一会三地”模式。“大会设有开幕式暨主论坛和六个主题分论坛。”珠海市副市长李翀介绍，其中，服务外包、海关特殊监管区贸易形态、数字内容出海、医疗及中医药四个主题分论坛将在珠海举办，会展旅游主题分论坛将在澳门举办，金融主题分论坛将在香港举办。
	“本届大会在澳门举办粤港澳大湾区会展旅游经济分论坛，主题为‘重新链接，多元会展’，邀请会展业界齐聚澳门。”澳门贸易投资促进局广州代表处主任钟秀立说，借助大会平台，澳门将在更广阔的舞台上发挥会展商贸、文化体育、中医药、大健康等要素上的集聚优势，加快与其他湾区城市的对接、交流，不断优化中心城市功能，深度参与粤港澳大湾区经济高质量发展。
	目前，大会已吸引来自境外20多个国家和地区、国内22个省市的政府机构和企业代表，相关专家学者和社会组织代表，京东、亚马逊、国家服务贸易创新发展引导基金等企业和机构参展参会。
	主办方预计，将有超过120家企业参展，多家服贸头部企业确认参展，与会客商来自美、英、法、德等20多个国家和地区。大会采用“综合展+专题展”模式，共规划1个综合展、3个专题展、1个珠澳直播电商展，通过“展示＋互动”“线上＋线下”“路演＋洽谈”等方式，全面展示粤港澳大湾区在数字贸易、人工智能、跨境电商、数智消费等多个领域的发展特色。
	此外，大会邀请了境外专业采购商到场采购，并在会前发布了60亿元的境外发包项目，发包领域涵盖IT、电信、医疗健康服务、数字贸易服务、跨境电商服务、金融服务等，助力企业获得成交实效。
	与往届相比，本届大会配套活动更加丰富，将组织闭门研讨会、服务贸易大讲堂、B2B商务洽谈、经贸考察等多场活动。其中，B2B商务洽谈已邀请到包括IBM、eBay等全球知名企业在内的超50家境外采购商参会。
	上半年广东数字出版、动漫游戏产值全国第一
	服务贸易是国际贸易的重要组成部分。近年来，广东把服务贸易作为推动贸易高质量发展的重要抓手，积极扩大服务业开放，大力发展数字贸易、服务外包、文化贸易等新业态新模式，在扩大规模、提升质量、创新发展方面取得扎实成效。
	2022年，广东服务贸易总额1585亿美元，增长8.3%，占全国总额的17.8%；服务外包执行额322.4亿美元，占全国的12.8%。今年上半年，广东服务贸易总额782.9亿美元；服务外包执行额206.7亿美元，占全国18.9%，各项指标居全国第二。
	从质量来看，今年上半年，以电信、计算机和信息服务、知识产权使用费为代表的数字贸易达到457亿美元，增长10.89%，占全国的23%；服务外包年度离岸执行额超千万美元的企业达280多家，500多家企业获得国际资质认证2531个，11家企业入选中国互联网企业百强名单，34家企业入选2022中国数字服务暨服务外包领军企业，51家企业入选国家文化出口重点企业；数字出版、动漫游戏产值居全国第一，金融服务进出口额占全国1/6。
	开放创新不断深化。广东积极支持广州开展服务业扩大开放综合试点，大力推动广州、深圳全面深化服务贸易创新发展试点，高标准建设3个中国服务外包示范城市、8个国家特色服务出口基地，在扩大服务业开放、完善服务贸易政策体系、支持科技创新、发展特色金融、推进服务业与制造业“两业融合”等方面形成了一批改革创新成果。
	前10月广东跨境电商进出口增长47%
	作为粤港澳大湾区唯一以服务贸易为主题的大型综合性展会，本届服贸大会的主题为“服务数字化策源地贸易数字化领航区”。今年，商务部印发了《粤港澳大湾区全球贸易数字化领航区建设方案》，广东正着力推进领航区建设。
	在推动贸易主体数字化转型升级上，依托20个战略性产业集群，实施外贸主体数字化转型工程，培育了一批贸易数字化标杆企业；开展中小企业数字化转型城市试点工作，推动上下游中小企业“链式”转型；培育数字服务和综合服务提供商，备案的102家外综服企业已服务超万家中小外贸企业。
	在加快贸易全链条数字化赋能上，建设“数字展会”，打造“粤贸全球”品牌，今年已举办14场线上展会，意向成交2.23亿美元；建设广东“单一窗口”智慧口岸，上线“湾区跨境通”；发展“数字物流”，广州南沙四期全自动化码头成为新一代智慧港口标杆，深圳市上线运行航空物流公共信息平台；创新“数字金融”，推动广州、深圳数字人民币试点，有序推进合格境外有限合伙人(QFLP)和合格境内有限合伙人(QDLP)试点。
	在发挥贸易新业态数字化引领作用上，实现跨境电商综试区全省全覆盖，布局建设126个电商产业园，建成国际邮件互换局6个、国际快件监管中心17个，在全球设立海外仓超1000个，面积近400万平方米，全省跨境电商企业超20万家。今年1—10月，全省跨境电商进出口7366亿元、增长47%。
	在探索粤港澳大湾区跨境贸易规则对接上，推进职业资格互认，已有超3200名港澳人才在内地执业；截至9月末，大湾区参与“跨境理财通”试点个人投资者超过6万人，涉及资金跨境汇划金额73.7亿元；截至今年10月底，“港车北上”车辆进出境10.3万辆次，“澳车北上”车辆进出境超85万辆次。（南方日报）
</body><key_sentence>记者从11月28日省新闻办召开的发布会上获悉，本届大会以“服务数字化策源地贸易数字化领航区”为主题，将有超过120家企业参展，与会客商来自美、英、法、德等20多个国家和地区。广东积极支持广州开展服务业扩大开放综合试点，大力推动广州、深圳全面深化服务贸易创新发展试点，高标准建设3个中国服务外包示范城市、8个国家特色服务出口基地，在扩大服务业开放、完善服务贸易政策体系、支持科技创新、发展特色金融、推进服务业与制造业“两业融合”等方面形成了一批改革创新成果。南方日报讯(记者/陈晓张紫微)12月6日至8日，粤港澳三地将联合举办2023粤港澳大湾区服务贸易大会，其中开幕式暨主论坛设在珠海市。大会采用“综合展+专题展”模式，共规划1个综合展、3个专题展、1个珠澳直播电商展，通过“展示＋互动”“线上＋线下”“路演＋洽谈”等方式，全面展示粤港澳大湾区在数字贸易、人工智能、跨境电商、数智消费等多个领域的发展特色。</key_sentence></doc>