<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6805</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10119457.shtml</url><title>曾经的网红奶茶们 为何被市场“抛弃”?</title><datatime>2023-11-29 06:31:00</datatime><body>	命运的齿轮不停转动，奶茶江湖迎来送往，曾作为中国大陆奶茶品牌标杆般存在的“快乐柠檬”，眼下也正在成批消失。近日，“快乐柠檬”的母公司宣布，已出售子公司上海仙踪林餐饮管理有限公司70%的股权(“快乐柠檬”由上海仙踪餐饮100%控股)。与此同时，有数据显示，曾在全球开出1000多家店的“快乐柠檬”，如今一年关店超过六成，并已陆续退出广州、深圳等一线城市。
	11月28日，华西都市报、封面新闻记者查询发现，在奶茶消费火热的成都，“快乐柠檬”目前仅剩两家门店。
	为何这些老牌台式奶茶店开始逐渐消失？“它们的没落是必然的。”中国食品产业分析师朱丹蓬表示，这正凸显出新中式奶茶的创新升级迭代在加速。
	一年关店超六成
	近日，“快乐柠檬”的母公司雅茗天地宣布，已出售子公司上海仙踪林餐饮管理有限公司70%股权，出售金额为11.2万美元(约合80.11万元)，目前“快乐柠檬”由上海仙踪餐饮100%控股。后续，“快乐柠檬”将以品牌授权模式发展，由代理人负责品牌经营及业务拓展，集团精力将主要集中在美国和其他海外市场。
	据监测数据显示，“快乐柠檬”中国门店数量由2022年的约690家，减少到目前的246家，关闭了近450家门店。超六成门店关闭的原因，在其母公司的业绩中也能发现端倪。2022年，雅茗天地营收约合1.81亿元，同比下降45%；净亏损约6347.6万元，同比下降197%。2023年前三季度，该公司营收1.34亿元，同比下滑6.9%。
	雅茗天地在财报中表示，近两年受疫情影响，再加上行业竞争加剧，因此公司持续关闭亏损门店，缩小规模，调整战略。记者查阅天眼查数据发现，上海快乐柠檬餐饮管理有限公司投资的7家企业中已有6家公司为注销状况，仅剩下成都快乐柠檬餐饮管理有限公司一家存续。
	粉丝控诉快乐柠檬“摆烂”
	创立于2006年的“快乐柠檬”，是第一个把手摇奶茶带入中国大陆的品牌，并在2009年研创岩盐芝士奶茶，备受“奶茶控”的热捧。其官网显示，“快乐柠檬”的足迹遍布中国、美国、加拿大、澳大利亚、菲律宾等地，甚至将门店开到了歌诗达游轮上，截至2018年已开了1000多家店。
	但经历17年的风雨，奶茶江湖早已发生翻天覆地的变化，曾经和COCO、一点点齐名的“快乐柠檬”，为何大家都不爱喝了？
	在社交媒体上，石家庄、济南、重庆等地均有网友发帖称，当地的“快乐柠檬”门店关闭。记者在大众点评查阅网友提到的闭店门店信息看到，石家庄、济南的相关店铺均为暂停营业，重庆也仅剩下一家门店在营业。
	“学生时代最喜欢喝的就是‘快乐柠檬’。”有消费者说，现在，对比其他品牌，“快乐柠檬”不仅品控不稳定，创新产品的速度也慢了下来，因此很多消费者逐渐不再光顾它了。
	也有网友提到，自己家附近的“快乐柠檬”门店都变成了霸王茶姬。甚至有网友认为“快乐柠檬”在“摆烂”，“最好喝的还是十年前的菜单，想想怎么在竞争中活下来吧。”
	快乐柠檬如何求生？
	近年来，新式茶饮赛道异军突起，包括喜茶、奈雪、蜜雪冰城、霸王茶姬等品牌占据了消费市场的视线，加之各种联名营销层出不穷，价格战也越来越激烈。
	一边，新式茶饮品牌茶百道创始人王霄锟、刘洧宏夫妇和四川书亦餐饮管理有限公司总裁王斌，登上了今年的胡润百富榜。另一边，像“快乐柠檬”、一点点等传统台式奶茶却逐渐被“抛弃”。
	“台式奶茶上世纪90年代进入市场，但如今，已远离主流消费市场。”谈及“快乐柠檬”等奶茶品牌的落寞，朱丹蓬说，从经营理念、研发团队和市场创意各方面来说，这些品牌已不能匹配消费升级，它们的创新升级、迭代速度、质量跟不上主流，这也体现出新生代消费思维和消费行为的变化。
	朱丹蓬认为，整个新中式奶茶赛道已进入充分竞争的节点，也是百花齐放、高质量发展的节点。“我觉得新中式奶茶的‘玩家’，除了头部企业外，其他企业想发展，还是要把创新升级和迭代放在企业战略的最重要板块。之后整个产业链的完整、产品的创新、服务体系的升级、客户黏性的加强，都是它们未来能否基业长青的重要原因。”他说。
	华西都市报-封面新闻记者朱珠
</body><key_sentence>”谈及“快乐柠檬”等奶茶品牌的落寞，朱丹蓬说，从经营理念、研发团队和市场创意各方面来说，这些品牌已不能匹配消费升级，它们的创新升级、迭代速度、质量跟不上主流，这也体现出新生代消费思维和消费行为的变化。11月28日，华西都市报、封面新闻记者查询发现，在奶茶消费火热的成都，“快乐柠檬”目前仅剩两家门店。近日，“快乐柠檬”的母公司雅茗天地宣布，已出售子公司上海仙踪林餐饮管理有限公司70%股权，出售金额为11.2万美元(约合80.11万元)，目前“快乐柠檬”由上海仙踪餐饮100%控股。命运的齿轮不停转动，奶茶江湖迎来送往，曾作为中国大陆奶茶品牌标杆般存在的“快乐柠檬”，眼下也正在成批消失。</key_sentence></doc>