<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6807</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119451.shtml</url><title>在中国链接世界 让供应链变“共赢链”</title><datatime>2023-11-29 05:47:00</datatime><body>	今天，全球的目光再次聚焦中国。来自全球重要的产业链、供应链的上下游企业汇聚北京，绘就了一幅全球供应链的宏大图景。智能汽车链、绿色农业链、清洁能源链……不同的供应链在首届中国国际供应链促进博览会开幕式暨全球供应链创新发展论坛(以下简称“首届链博会”)上相交、相融，并在这里产生新的“化学反应”。
	11月28日，首届链博会在北京拉开帷幕，来自全球产业链上的各界人士齐聚北京，在这里寻求更广泛的合作，让供应链变成“共赢链”。
	中国贸促会会长任鸿斌在开幕式上表示，链博会是世界上第一个以供应链为主题的国家级展会，是为国际工商界加强产业链供应链交流合作搭建的全新开放平台，是全球共享的国际公共产品，希望中外各界人士充分利用链博会平台，加强交流合作，获得丰硕成果。
	打造更坚固、更稳定的全球供应链
	“首届链博会举办恰逢其时。”世贸组织总干事恩戈齐·奥孔乔-伊维拉认为，当前，供应链所面临的一些冲击实际上暴露出全球生产网络组织方式非常脆弱，因此需要加强全球贸易的国际化，尤其是加强贸易链、供应链的国际化，让所有环节都能起作用，链博会正好可以发挥这一作用。
	首届链博会展览总面积达10万平方米，515家中外企业和机构参展，其中包括多家世界500强和全球供应链体系的龙头企业，集中展示各链条上中下游关键环节的新技术、新产品、新服务，足见首届链博会的吸引力。
	作为参展商，中国人保集团董事长王廷科表示，首届链博会顺应了国际工商业维护产业链供应链稳定畅通的迫切愿望，也必将为我国的高水平对外开放注入新的动力和韧性。
	值得关注的是，国外的参展商组团到这里寻求新机遇，本届链博会国外的参展商占比达到26%。
	印度尼西亚总统佐科·维多多在视频致辞中表示，首届链博会的举办，为世界努力打造更加坚固、稳定的全球供应链提供全力支持。他希望，通过此次链博会促进世界各国和工商界之间的良好合作，构建更加强韧的供应链体系。
	美国参展企业数量也远超预期。此前，中国贸促会副会长张少刚曾表示，美国参展商占境外参展商总数的20%。
	美国星巴克首席执行官纳斯瀚谈到，中国领先的供应链能力给他留下了深刻的印象。今年9月，星巴克中国咖啡创新产业园在江苏昆山落成投产。他表示，中国咖啡市场蕴藏着无限可能，星巴克满怀信心，长期看好并投资中国。
	联邦快递中国区总裁陈嘉良表示，链博会为联邦快递在内的全球产业链、供应链提供了合作交流的平台。他期待，以链博会为契机，推动产业前行，共建更加安全稳定畅通高效开放共享的国际供应链体系，成就全球经济的发展繁荣。
	与此同时，“一带一路”共建国家参展商的热情高涨，它们占据境外参展数量的“半壁江山”。
	今年是乌拉圭加入共建“一带一路”倡议5周年。乌拉圭总统路易斯·拉卡列·波乌在视频致辞中表示，当下，举办首届链博会具有更重要的特殊意义，这也有助于乌拉圭参与共建“一带一路”。他说：“在这里我们可以连接彼此，并让这些未来至关重要的联系更加密切。”
	让世界经济效率最大化
	全球供应链稳定畅通是推动全球经济复苏的基础，然而，世界动荡的局势导致全球产业链、供应链出现了区域化、碎片化的趋势，并导致全球供应链日趋“短链化”。
	恩戈齐·奥孔乔-伊维拉观察到，“很多行业和地区采取了供应链‘回流’或者近岸业务。”她认为，各国供应链走上大规模“回流”道路，会使其失去专业化、规模化以及贸易所带来的生产效率，“这不仅不会增强、反而会削弱我们的供应品在地震、干旱、高温等地区冲击下的抵御能力”。
	她建议，将供应链向拉丁美洲、非洲等地更深化、更多元化、更分散化地发展，并将其扩展到更多发展中国家，“只有建立这样适宜的商业和投资环境，才能够使全球的分工不处于边缘地位”。
	事实上，在首届链博会上，中国贸促会将为老挝、卢旺达、几内亚比绍、东帝汶、海地等不发达国家的参展商，提供摊位费补贴和减免等，以支持这些国家的企业展示特色优质产品和服务，更好地融入全球价值链，共享世界经济发展成果。
	恩戈齐·奥孔乔-伊维拉认为，本届链博会有助于推动各个供应链的多元化以及世贸组织所呼吁的“再全球化”。她呼吁，中国和其他国家在制定投资和采购策略时要放宽视野，“越南非常有吸引力，印度和印尼也是如此，许多国家也有同样良好的宏观环境和互惠互利的机会”。
	几周前，国际贸易中心执行主任帕梅拉·科克-汉密尔顿第一次到访中国。在上海，她看到了数字化带来的新机遇，也看到了全球供应链合作巨大的机遇。在她看来，链博会让人们看到了全球供应链的大图景，也让大家在这里开展更广泛的合作，并在这里共谋未来。
	她非常关注中小企业，希望借助链博会的机遇，更好地推进合作，提升中小企业的发展绩效。
	英中贸易协会主席古沛勤指出，链博会的目标是链接全球经济，使世界经济效率最大化。全球贸易是为所有人服务的，不光是为跨国企业，不光是为中小微企业服务，普通人也能够受益，比如说让普通人在健康、财富、幸福方面都有极大的提升。
	携手并进而非单打独斗
	面对当前复杂的形势，合作是建设稳定健康且有韧性的供应链的必然要义，也是让供应链变成“共赢链”的关键。
	“全球化真正的故事是通过供应链来书写的。”联合国贸发会议秘书长蕾韦卡·格林斯潘谈到，首届链博会具有开创意义，因为它的方式非常创新，可以将整个供应链上的企业都聚集在一起，并促进供应链上、中、下游通力合作。她呼吁，更加坚定支持多边主义和对话，“我们需要携手并进，而不是单打独斗”。
	“我们要继续推动多边贸易，这个是必须的，比以往更为重要。”国际商会(ICC)秘书长约翰·丹顿指出，当前全球经济形势充满挑战，全球贸易呈碎片化趋势。面对当下的风险，要扭转当前局势，需要共同推进贸易数字化，这也是实现全球供应链包容性不可或缺的部分，让贸易更透明，让产品更全球化。他指出，营造贸易数字化的环境，需要多方共同努力，特别是需要中国的支持。
	“‘国际化’成为首届链博会一大亮点，此次展会国际参展商占比达26%，链博会致力于搭建起全球相关产业链各类主体之间的合作平台。”科大讯飞联合创始人、高级副总裁江涛认为，中国企业是全球供应链中最具活力的“造血细胞”。目前，全球产业链供应链正在加速重塑、重构、调整，相信中国企业有足够的勇气和实力在世界经济的大海中奋勇搏击、傲立潮头。
	华润(集团)有限公司董事长王祥明相信，“只要我们坚持共建共促共享原则，就能提高供应链的效率，共同打造稳定畅通开放包容互利共赢的全球化供应链体系，实现世界共融共通，推动经济蓬勃发展，和提高各国人民生活水平。”
	本报北京11月28日电
	中青报·中青网见习记者赵丽梅记者张均斌来源：中国青年报
</body><key_sentence>中国贸促会会长任鸿斌在开幕式上表示，链博会是世界上第一个以供应链为主题的国家级展会，是为国际工商界加强产业链供应链交流合作搭建的全新开放平台，是全球共享的国际公共产品，希望中外各界人士充分利用链博会平台，加强交流合作，获得丰硕成果。他期待，以链博会为契机，推动产业前行，共建更加安全稳定畅通高效开放共享的国际供应链体系，成就全球经济的发展繁荣。11月28日，首届链博会在北京拉开帷幕，来自全球产业链上的各界人士齐聚北京，在这里寻求更广泛的合作，让供应链变成“共赢链”。印度尼西亚总统佐科·维多多在视频致辞中表示，首届链博会的举办，为世界努力打造更加坚固、稳定的全球供应链提供全力支持。</key_sentence></doc>