<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6809</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119453.shtml</url><title>多家银行跟进 存款利率下调影响几何</title><datatime>2023-11-29 05:59:00</datatime><body>	近日，多家农商银行和村镇银行相继发布存款利率调整公告，对一年期、三年期和五年期的存款利率进行下调，下调幅度为10个基点至40个基点不等。这是日前国有大行和股份制银行对中长期定期存款挂牌利率大范围下调后，中小银行跟进下调存款利率。存款利率下调将产生什么影响？后续如何影响理财市场？
	多家银行跟进
	2022年9月、2023年6月和9月，主要金融机构先后3次主动下调存款利率，中长期定期存款利率下调幅度更大，存款利率市场化程度显著提升。
	今年9月，新发生定期存款加权平均利率为2.04%，较2022年4月下降0.4个百分点，包括国有大行、股份行等全国性商业银行纷纷下调存款挂牌利率，市场彼时已有充分预期。
	业内人士表示，多家农商银行和村镇银行的调整主要是跟进全国性银行的下调行为。
	近年来，商业银行在存款利率市场化调整机制指导下，不断优化金融资源配置。尤其是今年，各银行参考市场利率变化情况，合理调整存款利率水平。中信证券首席经济学家明明表示，存款成本控制一直是商业银行资产负债管理的重要话题之一。
	中国银行研究院研究员梁斯表示，近期货币市场利率整体出现下降，居民倾向于持有更长期限存款锁定利息收益，一定程度上导致存款出现定期化、长期化的倾向，使得银行负债成本抬升，加剧了息差收窄压力。在此情况下，银行根据市场供求变化，综合考虑自身经营情况灵活调整存款利率，这表明存款利率市场化调整机制在持续显效，起到了维护市场竞争秩序的作用，有利于银行维持负债成本和净息差稳定，从而实现持续性稳健经营，更好支持实体经济发展。
	哪类存款利率还有下调空间？明明表示，考虑到许多银行三年期和五年期存款利率仍高于同期限国债到期收益率，尤其是通知存款和协定存款都具有类活期存款的特征，但在实际情况中利率却远高于活期存款，因此这类产品存在一定的利率调整空间。后续，降低银行存款成本仍为重点工作方向，从而推动银行优化资产负债结构，促进健康运转。
	减轻利息负担
	随着LPR不断调降，央行逐步通过引导商业银行贷款定价行为的方式，推动实体经济和企业融资成本下移，新发贷款加权平均利率降至历史低位。
	“前三季度，一年期和五年期LPR分别下降20个基点、10个基点，推动企业贷款利率进一步下行，9月份企业新发放贷款加权平均利率为3.85%，比上年同期低14个基点。”中国人民银行有关负责人在今年三季度金融统计数据新闻发布会上表示，推动降低存量首套房贷利率政策落地，有效减轻居民利息负担，改善消费者预期，增强消费者消费能力和消费信心。
	9月末，存量住房贷款加权平均利率为4.29%，比上月末低42个基点，取得了显著的下降幅度。
	另外，市场化利率形成和传导机制的不断完善，贷款市场报价利率改革成效逐渐凸显，货币政策传导效率增强，社会融资成本明显下降。
	“在银行负债成本保持相对刚性的背景下，贷款利率的降低客观上压缩了银行的息差空间。从商业银行整个体系来看，净息差从2022年开始便跌破2%，此后一路下行，二季度虽然和一季度保持一致，并未继续下跌，但仍位于历史低位。净息差已然成为当前银行优化资产负债结构时需要重点关注的问题及主要挑战。”明明说。
	近期，我国A股42家上市银行陆续发布2023年三季报显示，营收增速出现分化，息差收窄仍存压力。
	中国银行研究院研究员李一帆表示，利息净收入下降是上市银行营收下降的重要原因。2023年三季度，上市银行利息净收入3.22万亿元，同比下降2.05%。相应地，上市银行净息差延续下行态势，从披露信息来看，有35家银行净息差出现环比下降。
	面对当前较为复杂的经营环境，处于规模高位且呈现明显定期化特征的存款给银行负债端付息成本带来压力，对银行资产负债动态管理能力提出更高要求。随着银行稳妥降低实际贷款利率，在一定程度上会影响银行资产端贷款收益水平。
	专家表示，资产负债管理事关银行盈利能力和风控能力，一方面银行要加强内部控制，发力非利息收入，保证资产安全和流行性；另一方面可以借助各类金融衍生品工具箱，提升资产负债匹配度和对冲风险能力。
	理财选择多元
	中国人民银行发布的2023年10月金融统计数据报告显示，10月份人民币存款增加6446亿元，同比多增8312亿元。其中，住户存款减少6369亿元。
	存款利率的不断下调，对住户存款的吸引力也随之降低。投资者该如何打理好自己的“钱袋子”？
	专家建议，市面上理财产品选择较多，投资者可结合自身需求及风险收益目标，根据不同理财产品特点，综合判断、多元投资。
	从居民家庭资产配置角度看，过去不少习惯于把钱存银行吃利息的储户，已经开始尝试其他理财方式进行投资。今年三季度银行理财产品存续数量增长，银行理财等低风险资管产品有望迎来增量资金。
	理财魔方创始人兼CEO袁雨来认为，从家庭理财配置看，居民存款还是占据大头。不过，随着存款利率下调，银行理财、收益稳定的基金将迎来发展机遇期。“选择银行理财、国债、债券、基金等投资要量力而行，合理配置自身风险承受能力范围内的理财产品。”袁雨来提醒。
	普益标准研究员董丹浓表示，未来理财市场能否持续承接此类资金，对银行理财机构的运营管理能力提出了更高要求。对理财机构而言，应持续提升自身投研能力和投资策略，强化净值波动管理，在加强大类资产配置能力及投资者教育工作的同时，帮助客户理性认识风险收益关系，实现储户向投资者的过渡。
	“银行存款利率的不断下调，将推动居民储蓄大转移。”前海开源基金首席经济学家杨德龙表示，当前资本市场已经处于历史大底的位置，在估值上很多优质的股票只有高点时的两折、三折，很多优质基金也都具备布局的机会。这可能会推动人民币储蓄资金向资本市场转移，为股市下轮牛市的到来提供更多资金支持。
	王宝会
</body><key_sentence>中国银行研究院研究员梁斯表示，近期货币市场利率整体出现下降，居民倾向于持有更长期限存款锁定利息收益，一定程度上导致存款出现定期化、长期化的倾向，使得银行负债成本抬升，加剧了息差收窄压力。在此情况下，银行根据市场供求变化，综合考虑自身经营情况灵活调整存款利率，这表明存款利率市场化调整机制在持续显效，起到了维护市场竞争秩序的作用，有利于银行维持负债成本和净息差稳定，从而实现持续性稳健经营，更好支持实体经济发展。不过，随着存款利率下调，银行理财、收益稳定的基金将迎来发展机遇期。明明表示，考虑到许多银行三年期和五年期存款利率仍高于同期限国债到期收益率，尤其是通知存款和协定存款都具有类活期存款的特征，但在实际情况中利率却远高于活期存款，因此这类产品存在一定的利率调整空间。</key_sentence></doc>