<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>654</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-14/10111936.shtml</url><title>【何为中美相处之道】变乱交织中坚定和平发展的主轴</title><datatime>2023-11-14 20:09:00</datatime><body>	应美国总统拜登邀请，中国国家主席习近平将赴美举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织领导人第三十次非正式会议。
	眼下，中美关系仍处于止跌企稳的关键十字路口，国际局势变乱交织。
	习近平主席再次赴美，更传递出看待中美关系的历史定力。
	正像习近平主席所说：
	世界正处于一个重大历史转折点各国既需要面对前所未有的挑战
	也应该抓住前所未有的机遇
	我们应该从这个高度看待和处理中美关系
	面对破坏性力量，我们处理中美关系的确定性和底线是什么？习近平主席身体力行，给出了答案。
	01
	即将举行的中美元首会晤，两国元首将就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题，以及事关世界和平与发展的重大问题深入沟通。
	作为全世界最重要的双边关系，中美如何相处，习近平主席多次进行过阐释：
	相互尊重
	和平相处
	合作共赢
	这12个字，是中美关系不偏航、不失速，不相撞的根本坐标。
	其中，“相互尊重”是首要原则，更需要美国慎终如始。
	今天，中美关系出现的困难就是跟美国做不到相互尊重有关。今年2月，美国围绕无人飞艇事件的炒作和政治闹剧，导致中美关系螺旋式下滑。
	下半年以来，美国频繁展现希望与中方交流的姿态。美国政界、商界频密来华，其中五拨客人得到了习近平主席的会见。就在这个月，还有22个州的地方官员到访中国。
	美方的姿态，传递了一些“相互尊重”的信号。	但我们很清楚，美国对中国错误的经贸政策仍未改变，美国对中国在高技术领域的打压变本加厉，美国仍将中国定义为“最严重的地缘政治挑战”。美国对中国核心利益中的核心——台湾问题仍在干涉并“指手画脚”。
	如何理解这种矛盾，美国问题学者王缉思分享了他的观察。这两年，他已经连续4次访问过美国，他提到：
	“
	美方人士几乎是众口一词，即希望美中关系保持‘稳定’，却对‘改善’不抱希望。也就是说，美国一方面要保持同中国的战略竞争姿态，为了‘竞而胜之’将不惜牺牲某些经济利益，付出一定的政治代价，另一方面又要保持对华关系的大体稳定，以免影响美国的全球战略大局或激化国内矛盾。
	”
	中美关系从来都是多面性的。美国知道中美关系稳定的益处，但又会给中美关系制造各种各样的障碍、说辞，又是“护栏”，又是“三分法”。
	无论什么说辞，中国始终保持既有的节奏，中方会保持定力，捍卫自己的发展权益。
	谭主早在前几天就谈到了中方的“六大关切”。
	这”六大关切”一发布，包括美联社、彭博社在内的众多美国媒体都转引并分析了谭主的观点，引用最多的就是这句：
	“超过1300家中国企业正在受到美国的制裁，如果美国想与中国合作，就需要‘精简’这个名单，美国必须采取具体步骤，中美才能携手应对挑战。
	”
	实际上，在美国商务部长雷蒙多访华前，美商务部已经宣布将27个中国实体从“未经验证清单”剔除。美国既然希望保持“稳定”，就需要继续让所谓的制裁清单“瘦身”，就需要继续把“相互尊重”落到实处。
	去年，中国市场对美国四大高科技公司高通、英特尔、特斯拉、苹果公司的收入分别贡献了62%、27%、22%和18%。
	今年，习近平会见的首位美国客人——微软公司创始人比尔·盖茨，其位于中国的微软亚洲研究院，是微软在美国本土以外规模最大的一个研究院。
	美国很清楚，不以尊重的姿态面对中国，所谓的“从实力地位出发”遏制中国，是有代价的，并且代价很大。
	就在这几天，英伟达就和华盛顿玩起了“猫鼠游戏”，为了避开白宫的对华限制，准备定制出口至中国的芯片。白宫如果没有政治魄力正视和尊重中国，那就只能眼睁睁看着美国企业遭罪买单。
	要破解这样的窘境，习近平主席说过：
	中美关系不应该是你输我赢你兴我衰的零和博弈中美各自取得成功对彼此是机遇而非挑战宽广的地球完全容得下中美各自发展共同繁荣	今年以来，习近平主席以复信方式与多位美国民间人士互动：
	这些来信的美国人，既包括在中国经商的美国家族，还有开启中美文化交流“破冰之旅”的美国费城交响乐团。这些人证明，来自不同国家、不同家庭、不同文化背景的人，可以建立友谊，可以相互尊重。
	从中美接触第一天开始，双方就知道在和一个诸多方面都不一样的国家打交道，但这没有影响两个国家交往。
	中国从来没有想过改变美国，这是尊重美国。美国几十年来，却一直试图塑造或改变中国，那显然是走了歪路，也只能失败。	只有尊重，才能共处。
	02
	2013年，习近平主席首次对美国进行访问的地点，和今天一样，也是加州。
	十年前，刚刚跃升为世界第二大经济体不久的中国，吸引了美国的“重点关注”。很快，一个意在扰乱中国周边、遏制中国发展的“亚太再平衡战略”就被炮制出来，中国周边的安宁一度被干扰。	与此同时，美国还意图通过跟其他亚太地区国家在谈的跨太平洋伙伴关系协定(TPP)，将中国从亚太的经济圈排除出去。
	然而，就在这样的情况下，习近平主席对美国进行了出任国家主席后的首次访问。会谈一开始，习近平主席就讲明了来意：
	主要目的就是为中美关系发展规划蓝图开展“跨越太平洋的合作”
	从这时起，习近平主席就超越了美国的“小圈子”框架，给出了中美相处的原则。中美，可以以和平的方式相处，以发展的目标共存。	不止如此，同一年的APEC峰会上，习近平以国家主席身份首次出席，并提出牢固树立亚太命运共同体意识。当美国开始用“小圈子”的框架试图搞乱亚太，中国告诉所有亚太国家，我们是命运共同体。
	后来的结果是，中国倡导的这一理念写入了APEC的共同宣言，成为了所有APEC成员的共同意志，包括美国。
	中方对中美和平共处原则的坚守，成为了中美关系中最大的稳定性来源。
	到了2015年，习近平主席再次访美，开始引领中美关系走向更宽广的空间。
	中美和平共处，转化出了中美间多达49项的具体成果，涉及经贸、安全、金融、农业、技术、地方合作各个领域。
	实际上，就在第二次访问美国的时候，逆风已经开始在美国掀起。
	而那次访问何以卓有成效，一个细节，很能说明问题。
	当时的访问，习近平主席在美国出席了10多场活动，与美国国会议员、地方省州官员、中美企业家、中美互联网领域代表、美国青少年、美国微软公司和波音公司等，进行了全方位的交流。
	在一场中美省州长论坛上，习近平主席特别讲到其中的原因：
	国与国关系归根结底需要人民支持最终也服务于人民地方是最贴近老百姓的地方合作搞得好不好关系国家层面的合作能否落地生根为此，我一直高度重视中美地方合作
	在习近平主席眼里，中美相处的原则，远远不止是概念和方向，而是在此基础上，具体到一个个构成了中美间交往的人，变成实打实能扎根的东西，真正厚植于美国。
	美国飞虎队老兵麦克马伦讲过一段类似的话，谭主印象很深：
	“人都是一样的，他们的政府可能各有不同，但人民实际上始终心怀一个愿望，那就是按照先辈的习俗安居乐业。
	”
	“安居乐业”的共同愿望促成了中美之间新的相处方式。而这样的相处方式，在之后中美关系遭遇波折后，彰显出巨大的力量。
	谭主分享过，甚至在美国政府对华加征关税的同一时间，还有美国地方官员来中国谈合作。
	逆风之中，中国的历史定力，不仅在引领中美相处方式，更在引领世界的风向。
	2017年，习近平主席进行了第三次访美行程。这次见到时任美国总统特朗普，习近平主席说的是：
	中美两国关系好不仅对两国和两国人民有利对世界也有利
	放在当时的语境中去看，这正是在提醒“逆全球化”风气正盛的美国，与中国的相处，益于美国，美国不要在自我封闭的路上越走越远。
	就在这次访美前，习近平主席刚刚出席了达沃斯世界经济论坛，在面向全球的多边会场，习近平主席系统阐释了中国坚持推动经济全球化、坚持对外开放的决心。
	现如今，美国对于中美相处方式的认识一直在反复，又是打压遏制，又是制裁限制，但到头来，还是要跟世界说，我们不是要“脱钩断链”。中美的相处，还是无法改变你中有我，我中有你的现实逻辑。
	回望过去十年，中美关系从来不是一帆风顺，在美国给中美关系带来的不确定性中，中方始终都是带着为中美负责、为人民负责的历史定力，捍卫中国利益，确保两国和平共处，继而寻求合作共赢。
	03
	未来50年，国际关系中最重要的事情是中美必须找到正确的相处之道。
	在当前全球性挑战日益严峻的背景下，中美合作无疑将为变乱交织的世界注入稳定性，也有利于增进世界人民的福祉。
	中国一直都从全世界福祉的角度考虑中美关系。
	但问题在于，总有破坏性力量在干扰中美关系，一直将中美关系推至危险的边缘，让两国关系出现冰点，让地区国家风声鹤唳，也让全世界的危险力量借机躁动。	正是因为太多不确定不稳定因素，导致了今天全球性冲突格外突出：乌克兰危机、巴以冲突……
	如何面对全球性、复合性危机，习近平主席给出过几条值得思考的原则：
	一是冲突战争没有赢家二是复杂问题没有简单解决办法三是大国对抗必须避免
	读懂这三条原则，也就读懂了中方为什么始终站在和平的一边，始终劝和促谈，更始终反对“新冷战”。
	美国眼下迫切希望与中方合作，应对地区冲突。美方甚至还喊话中方，希望与中方讨论如何防止巴以冲突蔓延，并与中方共同努力实现这一目标。
	中国从不拒绝合作，但前提是，不能妄想一边合作，一边打压中国。更不能妄想一边伤害中国的核心利益，一边想着合作解决跨国挑战。
	如果这样，只会加剧恶化两国关系，也会让世界的灾难更加深重。
	现在，新一轮全球冲突已经产生一系列恶性连锁反应。按照联合国粮农组织最新发布的《2023年全球粮食危机报告》，全球粮食不安全严重程度已上升至22.7%。粮食危机将是全球未来两年最严峻的威胁。
	在危机面前，中美之间沿着正确方向合作，才能给世界注入新的希望。
	不久前结束的进博会上，美国派出了史上规格最高、规模最大的参展团，其中，美国农业行业的协会几乎全来了。
	作为全球前两大粮食生产国，中美农业合作关乎世界的“饭碗”。目前，中国的杂交水稻技术已覆盖美水稻总面积的一半，除了美国，中国杂交水稻远播近70国，使世界粮食总量增加1.5亿吨，可多养活4到5亿人。
	美国与中国在农业技术上的合作，展现了大国该有的担当。这样的担当还不是终点。
	历史已经证明，美国和中国一起，可以办成很多有利于世界的大事。无论是打击恐怖主义，还是应对金融危机，无论是推动《巴黎协定》还是推动中东问题解决。
	中国从来给世界注入的都是解决问题的思维方式和路径。但美国如果延续恶性竞争的思维，还会导致外溢性危机加剧，继续使得国与国之间进入选边站队的恶性循环。当安全被完全置于发展之前，只能人人自危，世界的不稳定只会加剧。
	如果美国持续搞不好中美关系，恐怕会给世界带来严重后果。
	中美应在创新探索中开辟有别于过去那种资源争夺、零和博弈式的大国关系。中美要一起让“修昔底德陷阱”成为过去时。
	中美两国经济总量超过世界三分之一、人口总数占世界近四分之一、双边贸易额约占世界五分之一。中美两国关联既深且广，世界无法承受双方的误解误判。中美要一起让“丛林法则”成为过去时。
	中华文明有5000多年的历史，文明延续至今。美国有200多年的历史，也创造了值得借鉴的现代文明。中美应该互相学习，证明每个国家都可以有自己的现代化道路。中美要一起让“历史的终结”成为过去时。
	习近平主席说过：
	中美能否处理好彼此关系攸关世界前途命运是两国必须回答好的世纪之问
	而此刻，“世纪之问”，正在等待旧金山的回答。全世界，都在等待美国作出正确的抉择。
</body><key_sentence>中美关系不应该是你输我赢你兴我衰的零和博弈中美各自取得成功对彼此是机遇而非挑战宽广的地球完全容得下中美各自发展共同繁荣	今年以来，习近平主席以复信方式与多位美国民间人士互动：。回望过去十年，中美关系从来不是一帆风顺，在美国给中美关系带来的不确定性中，中方始终都是带着为中美负责、为人民负责的历史定力，捍卫中国利益，确保两国和平共处，继而寻求合作共赢。在习近平主席眼里，中美相处的原则，远远不止是概念和方向，而是在此基础上，具体到一个个构成了中美间交往的人，变成实打实能扎根的东西，真正厚植于美国。应美国总统拜登邀请，中国国家主席习近平将赴美举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织领导人第三十次非正式会议。</key_sentence></doc>