<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6818</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-29/10119440.shtml</url><title>中国篮球需要什么样的“名人堂”</title><datatime>2023-11-29 05:01:00</datatime><body>	近日，中国篮球协会公布了2023年中国篮球名人堂入堂人物名单。本届中国篮球名人堂入堂仪式计划于2024年1月底举办。
	业内人士认为，中国篮球名人堂不仅是一项评价机制，更是对中国篮球历史的尊重和对传奇的致敬。但是篮球名人堂并非简单的荣誉激励，不仅需要进一步完善相关评选机制，使得入堂人选实至名归，还要力争让名人堂充分发挥对于中国篮球的正向推动作用，成为中国篮球走向高水平过程中的“加油站”。
	传奇来自传承
	《工人日报》记者在中国篮协活动现场了解到，本届进入中国篮球名人堂的杰出男运动员为黄柏龄、张卫平、匡鲁彬；杰出女运动员为李世华、柳青、李昕；刘贵乙、陈道宏以杰出教练员身份入堂；八路军第120师战斗篮球队和1992年奥运会中国女篮分别以“特别致敬集体”和“优秀集体”入堂。此外，龚培山作为“特别贡献人士”入堂。
	据悉，上述名单由推举委员会的近500名委员举荐产生，经提名、推举和终审三个阶段。推举委员由现役运动员、退役运动员、教练员、裁判员及媒体人等篮球领域从业者代表构成。
	实际上，这并不是中国篮协首次评选入堂人物。中国篮协于2021年开始积极推进中国篮球名人堂建设工作，去年评选出了首批入堂人物。2022年中国篮球名人堂入堂仪式于今年4月在中国现存最早篮球馆(原天津青年会东马路会所)举办，取得了强烈的社会反响。
	名人堂项目专家蒋健告诉记者，中国篮球名人堂是中国篮球运动的荣誉史册，是对我国篮球运动发展做出杰出贡献的个人和集体进行铭刻、致敬、传承的殿堂。与此前相比，“此次评选的特点有实行男女等额、满额举荐的原则，同时也征求了被提名人的个人意愿”。
	名人堂委员会首席专家李元伟认为，传奇来自传承。“名人堂的建设，对于中国篮球的普及和推广，特别是推动青少年篮球运动的开展，将起到榜样的作用，是中国篮球奋斗史的一种传承”。
	中国篮球“重器”
	在中国篮协主席姚明看来，建立中国篮球名人堂的初衷就是“寻根”。“任何一个事业都需要知道自己从哪里来、自己是谁、我们将去哪里。中国篮球需要这个一年一度的仪式，去回顾、去整合、去省思、去怀念，有了确切的过去，才能笃定地迎向将来。名人堂将成为中国篮球的‘重器’。”
	名人堂委员会负责人之一徐济成认为，很多篮球名宿和精彩历史，由于缺乏记载和传承，湮没在了100多年的中国篮球历史长河中。“随着更多史料被发掘，中国篮球的历史会被更完整、生动地展现出来，给当代中国篮球带来自信和激励。名人堂就应该起到这样的作用。”
	原中国女篮主教练马跃南认为，名人堂的启动对篮球的发展和体育文化传承都将有明显推动作用。“就个人经历来说，牟作云、陈文彬、程世春、余邦基、白金申及钱澄海、杨伯镛等前辈，都是我接触过的老一代教练的榜样。从他们身上，我首先看到的是奋斗和敬业的精神。此外，我觉得他们的文化根底以及对篮球规律的把握是更大的优势。”
	今年以来，中国男篮国家队的状态不佳，成绩持续低迷。对此，李元伟对记者表示，中国篮球越是在困难的时候越要找到自己的精神和魂。“历史是名人堂的底色，要尊重历史、并认真加以梳理，从中汲取精神和力量，激励一代又一代中国篮球人。”
	机制仍需完善
	在几代中国篮球人的推动下，中国篮球名人堂的建设正在稳步推进。不过，业内人士认为，作为一项带有举荐属性的活动，需要在公信力方面下足功夫，相关机制仍待进一步完善。
	在新中国第一批国际级篮球裁判员之一的郭玉佩看来，中国篮球名人堂举荐活动既是一件喜事，但同时也是一件难事，因为这涉及对众多人物的评价问题。“要保证整个举荐过程和结果的全面、公开、公正、透明、规范，具有充分的广泛性、专业性、权威性，才能服众。这个机制在评选过程中还应该充分倾听社会声音，进一步加以完善。”
	令马跃南感到遗憾的是，在去年和今年的两次名人堂提名名单中，一些功勋卓著的篮球人未能获得入堂资格。马跃南为此提议，中国篮球名人堂可以以年代划分，从上世纪50年代到90年代，每个年代有数个候选人，“这样既体现发展进程，也能起到文化传承作用”。
	徐济成认为，名人堂是对一代代篮球工作者的宣传，也是对年轻一代的激励。“我们希望更多篮球人参与到名人堂活动中。本届之后入堂系列也会多元化，将在运动员和教练员的基础上，进一步增加特别贡献人士和先行者等。”
	姚明表示，中国篮球名人堂从无到有十分难得，“下一阶段需要逐步完善名人堂建设工作的各项标准，同时注重广泛汇聚社会各界的力量，共同推进名人堂项目发展。我期待看到中国篮球名人堂引领中国篮球文化血脉传承，生生不息”。
	刘兵
	刘兵
</body><key_sentence>但是篮球名人堂并非简单的荣誉激励，不仅需要进一步完善相关评选机制，使得入堂人选实至名归，还要力争让名人堂充分发挥对于中国篮球的正向推动作用，成为中国篮球走向高水平过程中的“加油站”。中国篮协于2021年开始积极推进中国篮球名人堂建设工作，去年评选出了首批入堂人物。名人堂委员会负责人之一徐济成认为，很多篮球名宿和精彩历史，由于缺乏记载和传承，湮没在了100多年的中国篮球历史长河中。在新中国第一批国际级篮球裁判员之一的郭玉佩看来，中国篮球名人堂举荐活动既是一件喜事，但同时也是一件难事，因为这涉及对众多人物的评价问题。</key_sentence></doc>