<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6828</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-29/10119435.shtml</url><title>祛痰药和强力镇咳药不可同时服用！</title><datatime>2023-11-29 05:01:00</datatime><body>	“咳”不容缓应该如何选择祛痰药？药吃了没什么效果要不要换一种？益生菌为什么要餐后服用？服用降脂药物期间为什么不能喝西柚汁？11月28日，江苏省2023年“全国安全用药月”活动在南京启动。启动仪式上，东部战区总医院(南京大学医学院)临床药学科主任、主任药师、教授、博士生导师、省药学会药物基因组学专委会主任委员周国华对2023年十大用药提示进行解读。
	扬子晚报/紫牛新闻记者于丹丹
	“咳”不容缓巧应对，正确选择祛痰药
	专家提醒：服祛痰药时应避免同时服强力镇咳药
	最近流感等呼吸道疾病高发，很多患者退烧后会咳个不停。周国华教授说，当咳嗽无法顺利将痰液排出时，就可考虑使用祛痰药进行对症治疗。
	专家提醒，祛痰药只是肺炎、支气管炎等呼吸系统疾病治疗的一个方面，很多时候还需要联合其他多种药物进行综合治疗。周国华教授强调，“使用祛痰药时应注意避免同时使用强力镇咳药，因为祛痰药通过溶解和稀释黏痰，增强纤毛运动促进痰液排出，此时合用强力镇咳药，会使得痰液无法咳出，无法达到祛痰的目的，只有剧烈咳嗽者才需要镇咳药进行控制。”
	秋季腹泻怎么办，及时干预保健康
	专家提醒：蒙脱石散服药后2小时内应禁食禁水
	口服补液盐：儿童腹泻可选择口服补液盐III。使用补液盐III时，将完整的一袋补液盐用250毫升温开水溶解。放凉了可隔水加热，不要直接往里添加热水。
	微生态制剂(活菌制剂)：益生菌宜餐后服用，活菌制剂可用温开水送服，但温度不应高于40℃。
	止泻剂：常用的有蒙脱石散。服药后2小时内应禁食禁水；与一般药物联用建议间隔2小时以上，联用抗菌药物或微生态制剂时，建议先服抗菌药物，再用蒙脱石散，微生态制剂放在最后，三者要间隔1-2小时。
	心梗悲剧时发生，科学预防是关键
	专家提醒：高危人群需服用药物进行预防
	影响心血管健康的因素很多，其中很大一部分与生活方式有关。想远离心血管疾病，生活中要注意：养成健康的生活方式、定期体检和药物预防。对于高危人群，尤其是发生过心梗的人群，应积极开展二级预防。需要在医生指导下，选择服用药物预防心肌梗死，改善预后，切不可随意停药。
	不可忽视高血压，合理用药不乱来
	专家提醒：小剂量多药联合优于大剂量单药
	周国华教授介绍，“降压药物使用应遵医嘱，小剂量起始，优先选择长效制剂，可以维持血压长效稳定；联合用药，小剂量多药联合优于大剂量单药；个体化用药，要兼顾患者的耐受性和药物的有效性。”
	降脂常用他汀药需注意服药时间
	专家提醒：服药期间切勿食用西柚
	他汀类药物作为最为经典和有效的降脂药物，被广泛应用于高脂血症人群。胆固醇的合成有昼夜节律，夜间合成最多，所以大多数他汀类药物都建议在临睡前服用。对于绝大部分患者来说，即使血脂已经恢复正常了，也需要继续服用他汀类药物，但需要定期监测血脂等指标。他汀类药物与许多药物之间都有相互作用，在合并使用其他药物时，一定要咨询医生或药师。此外，在服药期间也不要食用西柚或者西柚汁，会增大对肝脏和肌肉的损害。
	儿童常用口服药，不同用法要知道
	专家提醒：3岁以下儿童不宜直接吞服
	颗粒剂、干混悬剂：需用温开水搅拌溶解后服用。
	口服液体制剂：用量杯或按瓶体刻度精确倒取，不可用嘴直接接触瓶口服用。
	混悬剂、糖浆剂及其他液体制剂：需精确量取药液，服药前应充分摇匀。
	泡腾片：不可直接吞服，在服药前需先将药片加适量温水完全溶解，待气泡全部消失后再口服。
	咀嚼片：在口腔中咀嚼或吮服使其溶化后吞服。
	分散片：如果孩子还小，不能吞咽片剂，大部分分散片可以用水化开后喂服。
	滴眼药水无需多，1-2滴达到治疗量
	专家提醒：滴完后建议用手指按一按
	滴眼药水前一定要彻底清洗双手，尽量避免用手直接接触眼睛。眼药水每滴药液的平均体积约40微升，已经超出了结膜囊容量。因此当眼药水滴入后，大约有一半的药液从结膜穹窿溢出流出眼外，这是正常的现象。一滴眼药水已达到治疗剂量，无需增加药量。
	周国华教授建议滴完眼药水后，用手指轻轻按压眼内角鼻泪管处，至少2分钟，以减慢药液排入鼻子，从而增加疗效，减少不良反应。
	药物治疗有疗程，频繁换药扰疗效
	专家提醒：频繁换药会导致药物浓度不足
	药物发挥作用不仅取决于药物本身，还取决于人体对药物的反应。如口服药物需经过吸收、分布才能到达相应的部位，因此药物在血液中浓度的升高需要一定的时间，即使达到生效浓度，也需要给药物发挥药效作用的时间，通常无法做到立马起效。频繁换药可能导致药物浓度不足，影响治疗效果。
	药物种类有不同，有些嚼服更有效
	专家提醒：一些助消化药物适合饭前半小时服用
	一般来说，药名中带有“咀嚼片”字样的药品都建议充分咀嚼后服用。嚼碎后服用有利于加速药物的释放，从而加速药物在消化道内溶解吸收，以充分发挥药效。
	消化系统用药中主要是一些抗酸药、胃黏膜保护药及助消化药需要嚼碎服用。如复方氢氧化铝、铝碳酸镁等，适合在饭前半小时嚼碎服用。紧急情况下使用心血管系统用药如心绞痛发作时，可将硝酸甘油嚼碎后舌下含服。
	服药用水需注意，喝多喝少有讲究
	专家提醒：服用退烧药物后要及时补水
	吃药时应该喝多少水是有讲究的，每种药物都有自己的“最佳饮水量”，只有喝对了，才能保证药效。
	以下药物服药时应当多喝水：磺胺类以及左氧氟沙星、莫西沙星等喹诺酮类抗菌药物、抗痛风类药物、布洛芬等解热镇痛类药物、双膦酸盐类药物。
	有些药物的起效方式特殊，用药时要少喝水，如胃黏膜保护剂、部分止泻药物、糖浆类止咳药等。
</body><key_sentence>专家提醒：高危人群需服用药物进行预防。专家提醒，祛痰药只是肺炎、支气管炎等呼吸系统疾病治疗的一个方面，很多时候还需要联合其他多种药物进行综合治疗。专家提醒：一些助消化药物适合饭前半小时服用。专家提醒：服用退烧药物后要及时补水。</key_sentence></doc>