<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6829</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10119426.shtml</url><title>警方破获“会销”类特大养老诈骗案 诱骗2.5万名老人</title><datatime>2023-11-29 04:43:00</datatime><body>	诱骗2.5万名老人购买劣质产品山东高密警方破获一起“会销”类特大养老诈骗案
	□本报记者　姜东良李娜
	□本报通讯员钟晓娟
	山东省高密市公安局近日破获一起“会销”类特大养老诈骗案。诈骗团伙利用老人“隔代亲”、期盼孩子“成龙成凤”的心理，通过线上引流、线下“会销”的方式，以免费送学习机为噱头，用“套路”话术给老人洗脑，诱骗老人购买劣质产品，受害群众2.5万余名。
	案件侦破中，高密市公安局在潍坊市公安局的强力支持下顺线深挖，打掉了一个“引、推、备、供、销”全链条诈骗团伙，共中断止骗两万余人，抓获46名犯罪嫌疑人，涉案金额5000余万元。
	“我是一家新开店铺的店员，邀请您在指定时间到店免费领取礼品！”2022年11月，高密市民王大爷接到这样一通电话。王大爷对店铺地点并不陌生，认为实体店不会出什么问题，就接受了邀请。
	根据电话里通知的时间，王大爷来到这家店铺。进店后，一名工作人员给他发放了一个免费蓝牙耳机。接着，一名自称“讲师”的人表示，愿意留下来的人将得到一台免费学习机，有点读、跟读、复读等各项功能，但是里面的课程需要花费2400多元激活后才能看到。看到王大爷有些犹豫，“讲师”不断强调“这台学习机只赠送给那些最关心孩子教育的家长”。
	在“讲师”不断洗脑下，王大爷当场交了2400元资料费。“我孙子快要过生日了，按照‘讲师’说的，学习机有‘名师课程’，应该对他的学习有很大帮助。”王大爷说。
	几天后，学习机出现卡顿、死机等故障。王大爷到店里交涉退货，店员让其填写一张“学习资料费退款申请表”，并告知申请退换货需要5至7个工作日，之后便没有了任何信息。
	后经调查，像王大爷一样，全国6省38县市共有2.5万余名老人被骗。这背后，隐藏着一个“信息引流+线上推介+线下平铺”的犯罪链条。
	警方在侦查中发现，这一诈骗团伙分工严密，各个环节环环相扣。
	负责信息引流的“外包团队”是犯罪链条的首要环节，主要利用协助通信公司办理外包业务的工作便利，非法获取诈骗目标区域范围内的电话号码、身份证号、家庭住址等公民个人信息并提供给诈骗团伙。随后，由“话务团队”根据“外包团队”提供的信息，拨打网络电话，并针对老年群体研究制定产品推介话术，以新店开业赠送免费礼品引诱老人在指定时间到店，为进一步诈骗提供推介。
	“店长团队”负责线下准备，选定人员密集、群众熟知的地点租赁门面、装修店铺，伪装成电子产品店的样式，迷惑群众。“厂商团队”供应假冒伪劣学习机，保障产品供应。“宣销团队”负责现场售卖，大肆吹嘘学习机功能，以学习机免费赠送吸引老人购买“终身使用教材”。活动后，以各种理由拖延退货直至关店跑路。
	警方在侦查中发现，这一团伙实施的诈骗具有隐蔽性和针对性。诈骗团伙在每个县市以1个月为作案周期，打一枪换一个地方，流窜作案。
	在掌握了相关线索和证据后，警方展开集中收网。专案组先是一举打掉“话务团队”，抓获主管赵某和11名“话务员”，现场获取了大量电脑、系统数据及话术培训记录等证据。随后，警方顺线深挖，共抓获46名犯罪嫌疑人。
	经专业机构检测，老人购买的学习机均为假冒伪劣产品。而学习机中所谓的“名师课程”，均是诈骗团伙从非法软件公司购买。这些软件公司在未经相关出版社允许的情况下，擅自录制相关教材的课程，而录制课程的老师，并非所谓的“名校名师”。
	《法治日报》记者从高密市公安局了解到，本案涉及非法侵犯公民个人信息、生产销售伪劣产品、诈骗、侵犯著作权、掩饰隐瞒犯罪所得多个罪名。目前，案件正在进一步侦办中。
</body><key_sentence>诈骗团伙利用老人“隔代亲”、期盼孩子“成龙成凤”的心理，通过线上引流、线下“会销”的方式，以免费送学习机为噱头，用“套路”话术给老人洗脑，诱骗老人购买劣质产品，受害群众2.5万余名。负责信息引流的“外包团队”是犯罪链条的首要环节，主要利用协助通信公司办理外包业务的工作便利，非法获取诈骗目标区域范围内的电话号码、身份证号、家庭住址等公民个人信息并提供给诈骗团伙。随后，由“话务团队”根据“外包团队”提供的信息，拨打网络电话，并针对老年群体研究制定产品推介话术，以新店开业赠送免费礼品引诱老人在指定时间到店，为进一步诈骗提供推介。案件侦破中，高密市公安局在潍坊市公安局的强力支持下顺线深挖，打掉了一个“引、推、备、供、销”全链条诈骗团伙，共中断止骗两万余人，抓获46名犯罪嫌疑人，涉案金额5000余万元。</key_sentence></doc>