<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6831</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10119423.shtml</url><title>在“千层蛋糕”里捅“马蜂窝” 公铁两用桥打造黄河两岸新通途</title><datatime>2023-11-29 04:42:00</datatime><body>	公铁两用桥打造黄河两岸新通途施工结构形式复杂钢桁梁系国内最大跨径
	◎本报记者矫阳王延斌通讯员闫娜
	山东省济南市平阴县与聊城东阿县隔黄河相望。
	在平阴县与东阿县下游2000米处，一座钢桁梁公铁两用桥展露新姿。这座桥是在建聊泰铁路黄河公铁桥，全长3.37公里，其中跨越黄河段782.4米。
	“聊泰铁路黄河公铁桥是国内最大跨径钢桁梁公铁两用桥，也是目前黄河上施工结构形式最复杂的公铁桥之一。”中铁一局聊泰铁路黄河公铁桥项目经理王晓勇说。
	近日，聊泰铁路黄河公铁桥工程收尾工作正在紧张进行中。
	在“千层蛋糕”里捅“马蜂窝”
	聊泰铁路黄河公铁桥设计复杂。整个桥体由钢桁梁、现浇连续梁、先简支后连续小箱梁组合而成，分上下两层桥面。上层为公路桥面，宽24米，下层为铁路桥面，宽11.4米，是目前黄河上施工结构形式最复杂的公铁两用桥之一。
	据设计人员介绍，聊泰铁路黄河公铁桥设计有多项创新。钢桁梁采用斜桁架设计，增强了主梁的横向刚度，以满足列车行驶条件；采用带内力安装腹杆的方式，可大幅缩小主桁支点处弦杆弯矩，降低支点处弦杆应力水平；主桁架预拱度设置采用正弦曲线拟合法，相比传统抛物线拟合法可有效降低安装次内力，减小施工难度。为尽力减少桥梁自身用钢量，设计还采用栓焊结合施工方式，增加了钢梁的稳定性。最终，全桥设计用钢量为1.4万吨。
	东阿县与平阴县，地面标高低于黄河。为满足后期通航要求及连接既有105国道，钢桁梁桥设计呈缓缓的“人”字形坡度。
	聊泰黄河公铁桥桥梁施工所在管段，岩溶发育十分活跃。地质勘探报告显示，施工区域河床土质层种类繁多，有粉砂层、粉质黏土层、黏土层以及岩石层等。“这样的地层犹如千层蛋糕，而桩基施工区域内的溶腔分布，更似镶嵌在千层蛋糕中的马蜂窝。”中铁一局聊泰黄河公铁桥项目总工程师刘军说。
	在这样的地质条件下进行桩基施工，如同在千层蛋糕里捅马蜂窝，还要保证千层蛋糕不变形。
	施工难度再大，也要保证施工质量和黄河河床安全。
	2号墩位正处在一个高11米，分布范围达300多平方米的溶腔上部。若施工过程处理不慎，将导致大的透水事故，引起黄河河床塌陷、栈桥平台垮塌等安全事故。
	“对此，我们制定了特殊工艺流程，先注浆后钻孔，保证岩溶中的桩基安全施工。”刘军说。
	同时，项目技术小组还进行了创新，改普通单层护筒施工为双层护筒施工。
	“外层护筒为导向护筒，在黄河高流速下，可使引孔工序完成一次成孔，护筒下放效率较原工艺提高50%；内层护筒则保证在桩基施工过程中，外层泥沙倒灌进入溶腔。”王晓勇说。
	据介绍，双层护筒工法属于国内领先技术，为同类型施工作业提供了宝贵经验，丰富了我国桥梁建设技术体系。
	18层楼高度精准“穿针引线”
	将重达1.4万吨、780米长的主桥钢桁梁架于黄河之上，绝非易事。
	“为减少钢桁梁架设施工对河道的干扰和破坏，我们采用了多点同步顶推技术。”刘军说。
	聊泰黄河公铁桥钢桁梁顶推最大跨度180米、单边顶推总长度781.2米、顶推总重量1.47万吨，顶推长度和重量处于同类桥梁前列。
	钢桁梁顶推架设桥梁是一项成熟的施工工艺，关键核心是做到各个环节的精准同步。
	聊泰黄河公铁桥主桥钢桁梁共由21540个构件、303720颗高强螺栓、11.22公里长的焊缝组成。其中钢桁梁最大构件吊重62.5吨，钢件安装高度50米。钢梁吊装区域位于黄河滩地，该地风力风向并不稳定。在这样的环境下进行钢桁梁拼装，相当于在18层楼的高度上“穿针引线”。
	为做到“安全、环保、高效”施工，建设者采用了智能、仿真等多项先进技术。
	项目技术团队结合测量数据、综合考虑横纵向风力，预先在地面进行模拟拼装，将高空作业危险降到最低。项目技术团队还将钢桁梁顶推操作由人工操作转换成了智能操作。“我们选用的智能控制系统和顶升系统，可同时控制30多台千斤顶同步运行。指挥人员通过电脑、WiFi即可远程控制。系统可记录顶推过程中的每一个施工循环参数，并与设计、监控参数进行综合分析判定，让指挥人员做到每道工序心中有数。此外，项目技术团队还建立了监控预警信息系统，对钢梁变形应变数据进行实时监控。当出现超标及异常数据时，系统会及时报警，保证施工安全。”刘军说。
	避免废水、废渣进入黄河
	聊泰铁路黄河公铁桥建设，还是一项绿色工程。技术团队首创的国家级工艺工法——“泥沙分离器+气举反循环清孔”方法，利用多种设备，对水、细砂、泥浆和钻渣进行分离和二次处理。为确保不让一滴废水、一颗废渣进入黄河，该项目的施工现场被护筒全程围了起来，所有注浆、打桩工作或工序都在该护筒内进行，从而避免护筒内泥浆与河水串通。而水下施工中产生的混杂着泥沙的水被抽取、分离，泥浆重新进入桩孔重复利用，分离出的干钻渣由运渣车运至弃土场。
	在水面之上，项目技术团队在施工现场设置了自动洗车装置、沉淀池等设施。拌和站、预制场产生的碱性废料采用间歇式自然沉淀的方式，被加入适量的酸调节pH值，再进行中和沉淀处理，处理后的水可循环利用。而使用的燃油设备在取得环保施用编号之后，工作人员可用其在施工场地设置隔油池，及时收集所有含油污水，将含油污水进行隔油处理后再将其引入蒸发池，并将收集到的废油回收处理。
	聊泰铁路黄河公铁桥及公路接线工程横跨黄河，连接聊城市东阿县及济南市平阴县。工程建成后，将成为鲁西北地区向南纵向联系的重要通道，为黄河两岸人民出行提供便利。
</body><key_sentence>“聊泰铁路黄河公铁桥是国内最大跨径钢桁梁公铁两用桥，也是目前黄河上施工结构形式最复杂的公铁桥之一。聊泰黄河公铁桥钢桁梁顶推最大跨度180米、单边顶推总长度781.2米、顶推总重量1.47万吨，顶推长度和重量处于同类桥梁前列。聊泰黄河公铁桥桥梁施工所在管段，岩溶发育十分活跃。聊泰黄河公铁桥主桥钢桁梁共由21540个构件、303720颗高强螺栓、11.22公里长的焊缝组成。</key_sentence></doc>