<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6852</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-30/10120603.shtml</url><title>“老外”眼中的海南自贸港：开放、包容、充满机遇</title><datatime>2023-11-30 22:04:00</datatime><body>	中新社海口11月30日电题：“老外”眼中的海南自贸港：开放、包容、充满机遇
	中新社记者张茜翼
	外国人眼中的海南是什么样的？外籍网络“大V”给出答案：开放、包容，充满机遇。
	11月27日至12月1日，60多位中外媒体记者、外国专家、外籍网络“大V”等组成的采访团，走访重点园区，深入热带雨林、美丽乡村，近距离感受海南自贸港建设。
	“大部分游客来海南关注的是免税购物、海滩，但是海南还有令人称赞的少数民族文化和非物质文化遗产。”来自美国的翻译工作者岳玫瑰在中国生活近20年，她认为“海南是包容、宜居，有文化底蕴的地方”。
	岳玫瑰爱骑行、爱记录，她将骑行途中所见所闻发布在自己的社交平台，向网友介绍海南的自然风光、美食佳肴、文化古迹，让更多人了解这个新奇有趣的热带岛屿。
	走访多个自贸港重点园区，外籍人士用“开放”来形容海南。
	走进依山傍海的海南陵水黎安国际教育创新试验区，不远处水面波光粼粼，与岸边一栋栋现代化教学楼交相辉映。该试验区已签约引进国内高校10所，国外合作高校12所，采取“大共享+小学院”的办学模式，还创新开展“中外互鉴、文理互通、学科互融、课程互选、学分互认、管理共商”等教育改革实践。
	“这样的办学模式很开放，既能够合理地利用空间，又能够打破各学校之间的阻隔，让中外好的教育理念在这里融合。”英国籍自媒体博主托比说。
	外籍人士在走访中发现了商机。在博鳌乐城国际医疗旅游先行区(下称“乐城先行区”)国际创新药械展厅，一件件医疗“神器”让来自巴基斯坦的李想大开眼界。
	李想目前与合伙人在巴基斯坦开了一家医疗器械公司。他了解到，乐城先行区是中国唯一的“医疗特区”，享有“特许医疗、特许研究、特许经营、特许国际医疗交流”等特殊政策。李想从中发现了机遇，期待“今后能将生意做到乐城先行区”。
	伊拉克籍“网红”留学生贾思德关注海南乡村建设。他曾跟随电视节目组深入湖南乡村，以外国人视角关注中国乡村振兴、解读中国脱贫密码。他最喜欢的一句中国话是“幸福都是奋斗出来的”。
	到三亚黎族聚居的博后村后，贾思德学说海南话、跳黎族舞蹈，并被这个“逆袭”的乡村深深触动。博后村曾是贫困村，十多年前，村里将土地租给企业，改良土地种植玫瑰，逐步发展为受游客青睐的以玫瑰为特色的景区。博后村还发展特色民宿产业，成为当地知名的“民宿村”。
	巴基斯坦小伙吉姆在海南经营外贸公司，近年来，他参加过很多活动展会，真切感受到中国经济的活力和中国制造的魅力。而身在“买全球、卖全球”的海南自贸港，吉姆说，在这里他也可以将世界好物带到中国。(完)
</body><key_sentence>11月27日至12月1日，60多位中外媒体记者、外国专家、外籍网络“大V”等组成的采访团，走访重点园区，深入热带雨林、美丽乡村，近距离感受海南自贸港建设。中新社海口11月30日电题：“老外”眼中的海南自贸港：开放、包容、充满机遇。走访多个自贸港重点园区，外籍人士用“开放”来形容海南。”来自美国的翻译工作者岳玫瑰在中国生活近20年，她认为“海南是包容、宜居，有文化底蕴的地方”。</key_sentence></doc>y><key_sentence>时任首相福田赳夫之子、前首相福田康夫，时任自民党政调会长江崎真澄之子、众议员江崎铁磨，前首相桥本龙太郎之子、众议员桥本岳，中日民间贸易开拓者高碕达之助曾孙、众议员青柳阳一郎，时任自民党干事长大平正芳外孙女渡边满子，时任外务省中国课长田岛高志、课长辅佐桥本逸男、条约课首席事务官东乡和彦，前内阁官房长官二阶堂进之孙、法政大学教授二阶堂行宣，日中文化交流协会理事长栗原小卷，全日空前会长冈崎嘉平太孙女冈崎真美等缔约亲历者及友好人士后代出席交流会。吴江浩强调，不久前，习近平主席同岸田文雄首相在旧金山时隔一年再次会晤，双方重新确认全面推进战略互惠关系、共同致力于构建契合新时代要求的建设性、稳定的中日关系，在当前形势下，为两国关系提供了关键政治引领。中新社东京11月30日电(记者朱晨曦)29日，中国驻日本大使吴江浩在中日和平友好条约亲历者及友好人士后代交流会上指出，中日和平友好条约在中日关系45年来的风云变幻中，不断彰显其定海神针般的重要价值。江崎铁磨、桥本岳、青柳阳一郎、渡边满子、二阶堂行宣、栗原小卷、冈崎真美等先后介绍各自在不同领域推进对华友好交流合作情况，表示缔约体现了两国老一辈政治家的战略远见和智慧，反映了双方增进相互理解、照顾彼此关切的精神。</key_sentence></doc>