<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6869</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-30/10120583.shtml</url><title>江山如画｜山西太原“一水中分”凝练城市气质 传承锦绣文脉</title><datatime>2023-11-30 21:47:00</datatime><body>	中新网太原11月30日电(记者李新锁范丽芳)小雪节气已过，北方寒意渐深。在山西太原汾河景区，43公里的汾河水穿城而过，白鹭、苍鹭、黑鹳等越冬禽鸟吸引大批摄影爱好者观鸟打卡。经过20余年的持续修复治理，“一水中分”的汾河景区已成为“重现锦绣太原城”的有机载体。
	历史上，山西太原曾以“花花真定府，锦绣太原城”的美誉名列中国北方重镇。
	从春秋时期的晋阳城算起，汾河滋养了太原城2500余年。然而，作为北方资源城市，20世纪90年代末，因河道无序开发、随意倾倒垃圾、水源枯竭等原因，汾河太原城区段一度出现断流和水质污染的状况。
	汾水丰美奠定生态底色
	30日下午，由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办的“江山如画”网上主题宣传活动(山西)采访团走进太原汾河景区，实地探访太原生态、人文复兴之美，追寻“锦绣太原城”古今之变。
	在汾河治理三期工程晋阳桥段，远处西山苍茫可见，数百米宽的汾河河道波光粼粼。虽然北方冬日略显萧瑟，但从草地、灌木、乔木延伸到城市建筑群、远山的布景，仍能看出这座城市的生态布局。
	在汾河晚渡景点，楼船造型的石舫，长28米，宽9.4米，建筑最高处离水面9.5米，船体南侧建筑为卷棚顶，北侧建筑为重檐卷棚顶。
	在石舫南北两侧，造型各异的汾河大桥连接着城市东西，也彰显着城市气质。
	虽然寒风凛冽，但仍不时有游人登临石舫。一位老者说：“早就听说修建了汾河晚渡的景点，但一直没有机会参观。从这里看太原西山，从北齐到隋唐，再到宋、明、清等时期的人文古建遍布。”
	汾河景区管委会工作人员介绍，汾河是黄河的第二大支流，流经太原城区段43公里，“历史上河宽水急、风景优美”。
	“汾河太原城区段生态保护与修复治理工程于1998年10月开工，经过20余年的持续修复治理，尤其是近10年的强力推进，2021年9月全面完成，全长43公里。”上述工作人员介绍，游客在景区内时刻能感受到“山环水抱、岸绿水清、景致协调、文脉延续、人水相亲”的优美环境。
	在此之前，汾河留给太原人的印象一度是“不可亲近”。
	“70后”王昕生长于太原，酷爱摄影。在他的记忆中，20世纪90年代，因为采煤挖矿、倾倒工业生活垃圾，汾河经常呈现断流、污水横流交替出现的状态，“那时候，人们都想远离汾河”。
	上世纪末，在产业、生态倒逼之下，汾河治理被提上日程。汾河治理一期、二期、三期、四期，持续治理之下，汾河景区在生长，汾河水质渐好，水量渐丰。
	如今，汾河景区绿地面积约8.5平方公里、水面面积约11.5平方公里，蓄水总量约3000万立方米，相当于两个西湖水量，水质常年稳定在地表Ⅲ类标准以上。
	“现在，汾河景区常年有大批禽鸟栖息。一到秋冬，拍鸟、观鸟就成了摄影人的保留节日。”王昕说，天气好的时候，景区游人密集，沿着汾河骑行成了时尚。散步、合唱、唱戏、打球，各类人群自得其乐，“太原人也乐意向外地亲友推介汾河景区”。
	据不完全统计，汾河景区现有白鹭、斑嘴鸭、花凫、翠鸟、红燕鸥等165种鸟类栖息。汾河两岸种植的大树、草皮，保留的沙洲、河岛，给各种水生生物、鸟类提供了适宜的生存环境，人、水体、生物形成一个可持续发展的生境系统。
	20年来，汾河景区先后收获原建设部“中国人居环境最佳范例奖”；联合国人居署“2002年迪拜国际改善人居环境最佳范例称号奖”；水利部“国家水利风景区”等殊荣，由此奠定这座城的生态底色。
	接力修复传承锦绣文脉
	有赖于汾河景区的丰美回归，太原城“一水中分”、山水相依的城市格局得以重现。
	汾河景区管委会工作人员表示，在人口密集的市区中心，形成如此规模的绿色生态长廊，对净化空气、消除水体污染、调节气温等产生了重要作用。
	对于太原城来说，汾河不仅关系生态，更关乎文脉。
	唐代诗人王之涣、王昌龄、王翰，从这里出发，写下了名垂千古的边塞诗篇；金代诗人元好问由忻州赴并州(太原古称)赶考途径汾河，有感于大雁的忠贞炽烈，留下“问世间，情是何物，直教生死相许”的绝唱，并给太原留下“雁丘”；明末清初大家傅山先生在汾河畔的西山一带读书研学，留下《霜红龛集》。
	近年来，汾河景区重塑汾河晚渡、双塔凌霄、西山叠翠等“古晋阳八景”，以此传承城市文脉。
	漫步汾河景区，“桐叶封弟”雕塑昭示着“晋”的来源；白居易、元好问、罗贯中、傅山等太原文化名人及诗词雕塑，折射着太原风华。
	数百年前，明代诗人张颐在《汾河晚渡》一诗中写下，“山衔落日千林紫，渡口归来簇如蚁”的诗句。如今，太原人正在用修复的“汾河晚渡”石舫重温历史的温情。
	今年10月，以元好问的《摸鱼儿·雁丘词》为创意的汾河雁丘园开园，一时引得游人如织。
	“雁丘园周边山势雄浑、水岸景色迷人，既有‘万里层云、千山暮雪’的词意，又有野生大雁栖息，富有诗情画意。”前述工作人员表示，雁丘园以“低干预、微塑造、注人文、提生境”为设计理念，建筑仿金元时期风貌，绿化以自然、野趣为主，是当前汾河两岸规模最大的古建筑群落。
	对此，有评论称“在汾河畔设景纪念，是古今通情的最佳诠释，也是对宝贵人文精神的保有和传承”。
	实际上，太原对汾河的保护并未止步。
	近年来，按照控污、增湿、清淤、绿岸、调水“五策并举”的综合施治治水思路，太原同步推进矿山治理、造林绿化治理、水土保持生态修复、水资源与水生态保护恢复、土地综合整治和生物多样性保护六大工程，努力使汾河逐步实现“水量丰起来、水质好起来、风光美起来”的目标。(完)
</body><key_sentence>经过20余年的持续修复治理，“一水中分”的汾河景区已成为“重现锦绣太原城”的有机载体。30日下午，由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办的“江山如画”网上主题宣传活动(山西)采访团走进太原汾河景区，实地探访太原生态、人文复兴之美，追寻“锦绣太原城”古今之变。近年来，按照控污、增湿、清淤、绿岸、调水“五策并举”的综合施治治水思路，太原同步推进矿山治理、造林绿化治理、水土保持生态修复、水资源与水生态保护恢复、土地综合整治和生物多样性保护六大工程，努力使汾河逐步实现“水量丰起来、水质好起来、风光美起来”的目标。有赖于汾河景区的丰美回归，太原城“一水中分”、山水相依的城市格局得以重现。</key_sentence></doc>