<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>688</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132945.shtml</url><title>算力产业支撑中国操作系统壮大，开源社区如何推动发展？</title><datatime>2023-12-21 19:37:00</datatime><body>	中新网北京12月21日电(记者夏宾)主题为“云智融合·共筑未来”的2023龙蜥操作系统大会近日在京举办，龙蜥社区副理事长张东在会上表示，算力是一种非常重要的推动社会发展的新质生产力。随着整个社会信息化、智能化的发展，算力产业呈现了很多新的特征。
	具体而言，智算时代，算力产业呈现出算力形态多元异构、算力供给服务化、算力应用智能化的新发展趋势，需要以应用为导向，以系统设计为核心，从系统的角度出发，真正让不同架构的技术、产品和相应的生态融合起来。而达成这个目标的一大关键，就是要推动系统软件的进阶，实现多元算力的协同优化，云原生应用场景支撑优化以及系统软件与AI的深度双向融合。
	他进一步称，对于整个算力产业，操作系统是非常重要的一环，从系统层面讲，整机不仅仅是传统服务器及其他设备，还是设备和操作系统、基础软件的整体配合，才能使底层算力发挥更好的作用，实现更好的支撑应用。因此，在数据中心里，服务器和操作系统就是离不开的“两个最好的伙伴”。
	事实上，算力产业正在支撑中国操作系统逐渐壮大。CentOS宣布正式停服，为国内操作系统产业的发展提供了新契机。为了保障操作系统产业的供应链安全，工信部发布官方指引，通过开源社区公共服务平台持续为客户提供支持，保障各行业用户特别是关键信息基础设施的业务连续性。根据中国信息通信研究院面向用户群体的调研，龙蜥操作系统位列用户意愿迁移系统之首，比例超过半数，达到53%。
	操作系统的竞争本质上是生态的竞争，解决操作系统问题的关键在于解决生态问题。中国工程院院士、浙江大学信息学部主任陈纯在大会上指出，AI时代的操作系统之战，制胜关键不仅是充分融合“云+AI”的技术能力，更是下一代操作系统的生态构建。
	“将云计算时代、大数据时代、人工智能时代的技术，垂直做到基础操作系统里面，你就可以支撑上面的这些，这就比原来做CentOS一般操作系统的意义更大了。”中国工程院院士、中国工程院原副院长陈左宁说。
	开源社区将如何推动中国操作系统发展？阿里云基础软件部副总裁、龙蜥社区理事长马涛对中新网记者表示，要谈开源对中国操作系统的意义，可以先看Linux的例子，其从诞生起就以开源进行推广，而现在服务器市场里面约80%都是Linux。各方面都证明，开源对于一个操作系统的发展非常重要，国内国外各个新生的操作系统基本上也是开源的。
	另一方面，马涛也坦言，中国操作系统的发展基础相对较薄弱，人才相对较少、发展时间也较短，所以我们只有借助开源，跟国内国际的公司共同努力，才有可能在操作系统做出中国自己特有的产品，能在新场景下形成不一样的竞争力。
	当前，开源软件正在普惠千行百业，成为一种必然的发展趋势。据统计，全球90%的软件开发者和99%的企业在使用开源软件，全球70%以上的新软件项目均采用开源模式。开源所代表的开放、平等、协作、共享的文化理念，以及由此而生的“集众智、采众长”的合作模式，成为推动全球科技创新和信息技术产业发展的强大动力。
	中国科学院院士梅宏指出，龙蜥社区采用了开放中立的治理理念，社区正由单引擎，转变为由阿里云、浪潮信息、统信软件等多企业共同治理的新格局，这种共同治理模式能够更好地激励所有参与者，促进社区成员更好地发挥积极性、主观能动性。
	凝思软件董事长宫敏说，面向未来，我们要大力推广软件开源事业，让软件成为新时代发展的强大引擎。要深化社区或者共同体的建设，希望国家给予更多的政策引导，社会各界和更多的伙伴加入，高校和院所能更好地培养人才，同时共同推动包括龙蜥社区在内的软件开源生态繁荣，打造千行百业坚实的计算基底。(完)
</body><key_sentence>阿里云基础软件部副总裁、龙蜥社区理事长马涛对中新网记者表示，要谈开源对中国操作系统的意义，可以先看Linux的例子，其从诞生起就以开源进行推广，而现在服务器市场里面约80%都是Linux。中新网北京12月21日电(记者夏宾)主题为“云智融合·共筑未来”的2023龙蜥操作系统大会近日在京举办，龙蜥社区副理事长张东在会上表示，算力是一种非常重要的推动社会发展的新质生产力。开源社区将如何推动中国操作系统发展。他进一步称，对于整个算力产业，操作系统是非常重要的一环，从系统层面讲，整机不仅仅是传统服务器及其他设备，还是设备和操作系统、基础软件的整体配合，才能使底层算力发挥更好的作用，实现更好的支撑应用。</key_sentence></doc>