<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6893</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-30/10120549.shtml</url><title>东西问·人物｜德德玛：“草原夜莺”飞往天堂</title><datatime>2023-11-30 21:11:00</datatime><body>	中新社呼和浩特11月30日电题：德德玛：“草原夜莺”飞往天堂
	中新社记者李爱平
	11月28日下午，歌唱家阿拉坦其其格在中央广播电视总台录制一档节目时，导演组临时将她的演唱曲目调整为《美丽的草原我的家》。
	在化妆间，她意外获悉，她的老乡兼“艺术偶像”德德玛老师离世。
	“当时我心里‘咯噔’一下，但为了对观众负责，我还是忍着悲痛唱完了这首经典歌曲。”11月29日上午，阿拉坦其其格在接受中新社“东西问”采访时表示，“没想到是以这样的方式致敬偶像，送别德德玛老师。”
	11月28日，蒙古族女中音歌唱家，国家一级演员德德玛，因病去世，享年76岁。
	过去数十年间，德德玛凭借《美丽的草原我的家》《父亲的草原母亲的河》等经典歌曲而被大众熟识，更被业界誉为“草原夜莺”。
	“草原夜莺”
	阿拉坦其其格告诉记者，她很小时就从广播里听过德德玛的歌声，“她早期的歌曲很大气，声音也好听，是我们那个时代的偶像。我非常喜欢她演唱的《美丽的草原我的家》，还曾收录在自己的专辑中。”
	德德玛的家乡在内蒙古阿拉善盟额济纳旗。上小学时，德德玛的音乐天赋便得以展现。老师观察到德德玛的歌声特别响亮，演唱时有“自带麦克风”的效果。
	1960年，13岁的德德玛正式加入额济纳旗乌兰牧骑，成为9名队员中年龄最小的一位。她的一曲蒙古语版《洪湖水浪打浪》，也让外界至今津津乐道。
	之后，德德玛凭借《美丽的草原我的家》一唱而红。这首由火华作词、阿拉腾奥勒作曲、德德玛演唱的歌曲，一直传唱至今，成为经典。
	音乐人科钦夫认为，德德玛是将蒙古族原创歌曲唱得最有影响力的歌唱家之一，“观众对《美丽的草原我的家》尤其认可，她不唱这首歌观众都不让她走”。
	在乌兰牧骑工作四年后，德德玛被保送到内蒙古艺术学校(现内蒙古艺术学院)声乐研究班学习。两年后，她又被保送到中国音乐学院声乐系学习美声。
	从中国音乐学院毕业后，德德玛先后在内蒙古民族歌舞团(现内蒙古艺术剧院)等地工作，后调至中央民族歌舞团直至退休。
	战胜病魔
	命运在垂青德德玛的同时，也让她经历了人生中的至暗时刻。她一度认为自己“完了，不行了”，更不敢想象能再次站上舞台。
	德德玛在接受《艺术人生》栏目采访时回忆，1998年，她随团访日演出，在演唱《美丽的草原我的家》时，“唱着唱着，突然就觉得手不得劲了，眼前一片黑。坚持唱完了之后，下来靠在一个日本朋友身上，找到一个椅子坐到上面，就什么也不知道了。”
	“回到北京后，才知道自己是脑溢血。”她乐观地对媒体说，之所以能重返舞台，“是很多好朋友帮助我，扶持我，没有他们的帮助，也没有我的今天”。
	她尤其感谢自己的爱人拉西尼玛。在长达两年多的时间里，拉西尼玛坚持给德德玛做康复，监督她锻炼，还要帮她穿衣服、吃饭。当时，为了不让德德玛看到晚会上演出的同行们而心情起伏，他俩经常抢电视机的遥控器。
	2001年，德德玛在接受记者专访时还曾说：“能够重返舞台，要感谢艺术的力量。”
	与席慕蓉结缘
	在德德玛76年的人生中，席慕蓉占据着极其重要的位置。由席慕蓉作词，德德玛演唱的《父亲的草原母亲的河》也成为流行经典。
	2007年，德德玛在接受海峡两岸记者联访时说，《父亲的草原母亲的河》是席慕蓉在她的“怂恿”下创作的一首歌。
	德德玛介绍，席慕蓉曾经来到内蒙古“寻根”。彼时内蒙古电视台(现内蒙古广播电视台)拍摄了一期《草原往事》的节目。在节目里，席慕蓉一边哭，一边诉说她祖宗的家乡是什么样子。
	“我在家里看着电视也跟着哭。我非常想认识这位台湾的蒙古族诗人、画家。后来借一个机会认识并成为好朋友，之后，席慕蓉为我写了《父亲的草原母亲的河》。”德德玛回忆说，这首歌在2000年正式演唱后，很快在大江南北、草原内外流行开来。
	德德玛和席慕蓉的缘分并不止于此。
	2018年9月14日，75岁的席慕蓉与71岁的德德玛，在呼和浩特再度“牵手”推出新歌《请给我一首歌》。德德玛在当天的推介会上说：“对我而言，《请给我一首歌》非同寻常，它不仅仅是一首歌，更是我60多年艺术生涯的一个里程碑。”
	席慕蓉说，能和德德玛两次牵手合作歌曲是最开心的事。
	德艺双馨
	“德德玛是一位德艺双馨的艺术家。”曾采访过德德玛的光明日报记者高平这样表达他对德德玛的尊敬。
	高平受访时表示，2002年，德德玛自掏腰包在呼和浩特东郊的巴彦镇创办了内蒙古德德玛音乐艺术专修学院，设有声乐、器乐、舞蹈、影视表演、蒙古族艺术传承等6个系。对农村牧区贫困家庭的孩子，她免收学费，为孩子们提供学习艺术的机会。
	“这是让我至今非常感动的地方。在中国，像德德玛这样自掏腰包办学的艺术家太值得尊敬了。”高平表示。
	“符合条件招收，绝不误人子弟”。歌手向荣至今仍记得2004年他来到德德玛创办的这所学校进修时，这句话给他留下的深刻印象。第一次见到心目中偶像的向荣说，“德德玛老师待人特别亲切，对每一名学子都特别负责任。”
	尤其让向荣感动的是，在他进修期间，德德玛老师给予了他无微不至的关怀。他说，“德德玛老师经常带我演出，很多大大小小的舞台都带着我，还帮我交学费，就像母亲一样，帮助我做人做事。”
	让向荣倍感荣幸的是，2021年，他在包头举行的一场演出中，德德玛老师亲自到场加持，还唱了4首歌。说到这里，向荣潸然泪下。
	“两年前，德德玛老师经常到内蒙古音乐网录音。令我印象深刻的是，德德玛老师对演唱作品总是精益求精，经常一次又一次要求录音师再来一遍。”内蒙古音乐家协会副主席常慧渊说。
	对于德德玛老师的突然离世，常慧渊更愿意相信，这只用歌声陪伴了人间数十年的“草原夜莺”已结束使命，飞往了天堂。她是不朽的。(完)
</body><key_sentence>由席慕蓉作词，德德玛演唱的《父亲的草原母亲的河》也成为流行经典。德德玛在接受《艺术人生》栏目采访时回忆，1998年，她随团访日演出，在演唱《美丽的草原我的家》时，“唱着唱着，突然就觉得手不得劲了，眼前一片黑。音乐人科钦夫认为，德德玛是将蒙古族原创歌曲唱得最有影响力的歌唱家之一，“观众对《美丽的草原我的家》尤其认可，她不唱这首歌观众都不让她走”。2007年，德德玛在接受海峡两岸记者联访时说，《父亲的草原母亲的河》是席慕蓉在她的“怂恿”下创作的一首歌。</key_sentence></doc>