<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6919</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-30/10120524.shtml</url><title>潮运动+新业态“生生不息” 重庆“文艺范”街区更新异彩纷呈</title><datatime>2023-11-30 20:18:00</datatime><body>	中新网重庆11月30日电题：潮运动+新业态“生生不息”重庆“文艺范”街区更新异彩纷呈
	作者张霁雯
	在重庆两江新区金山意库文创园，以ADC广场为起点至5号楼之间纵向延伸的道路长百余米，街区两侧绿树成荫。树影斑驳里，设计事务所、艺术工作室等各色空间若隐若现，“库民”们进进出出，或与邻座打开话匣聊聊天，或是捧着咖啡小坐一阵，酝酿着不期而遇的灵感，散发着令人松弛的气息。
	2023年10月，随着园区公区更新共创计划的启动，这条街迎来一次特别的绽放——化身Twenty-ThreeBlock潮流运动街区(以下简称023街区)，用潮流运动赋予城市生活全新生机。
	“天气很好，来运动吧”
	戴上护具、拿起箭矢、瞄准目标、化身“战士”，在023街区首届社群文化节，市民们组队体验攻防箭这项新晋潮流运动。
	V-boom攻防箭俱乐部主理人宋欣蔚近日告诉记者，攻防箭是躲避球和弓箭射击相结合而衍生出的一种团体运动，箭头采取发泡胶材料制成，弓的力量经过调试，既保留真实射击的速度感与震感，又不易对人造成伤害，初学者也很好上手。
	“玩家们眼观四路、耳听八方，很讲究团队战术和配合，充满竞技性和挑战性。”有射箭经验的杨文鹏说，攻防箭是一个集智慧、趣味与协作于一体的项目，将丛林法则发挥到了极致。
	初次尝试的郝瑞红则大呼过瘾：“不停跑动闪躲，同时还得拉弓上箭，不一会儿就汗流浃背了，真是一种很高效的燃脂方式！”
	文化节当日，潮流运动社群还带来了腰旗橄榄球、匹克球、陆冲、飞盘等十余个新兴运动，街头涂鸦、随机舞蹈等活动轮番上演，SONY、翔级社等品牌汇集，与市民们共度了一个动力十足却又松弛惬意的下午。
	11月11日，023WEEKLY街头市集开“摆”，11月25日，023街区再次焕新升级，MINI匹克球、乒乓球、剑玉等运动项目设施常驻，将运动精神渗透进日常。在蕴含多重身份的金山意库，023街区正用多元的视角，展示着潮流运动、城市空间的不同玩法，让公区蝶变延伸出更多方向。
	“让始于街头的潮流脉动生生不息”
	“这条街正好是下坡，我经常在这玩滑板，恰逢公区更新，园区便跟我聊起这个计划。”谈及运营街区的初衷，共创者之一、BBBB潮流厂牌主理人周大力说，想为年轻人创造一个根据地，建立公共关系与社交场景，让大家高频次进行交流，产生更多可能性。
	滑板、球鞋、改装车......这位斜杠青年对潮流文化如数家珍，并将自己的热爱发展为事业。他发现，从前做潮流文化展，投入很大但结果不尽人意，正是缺少一个吸引用户留存的落脚点——“我们希望能与园区的设计师、创意人交流，如果有这条街区，有内容输出，彼此之间就会自然而然、顺理成章地产生链接。”
	而选择从潮流运动入手，也是因其易于“破圈”“种草”。惊蛰研究所《2023潮流运动消费趋势洞察报告》显示，潮流运动拥有更强的社交属性和传播能力，这一特性源于当下年轻群体生活方式的变化，导致运动成为一种生活状态被更多地分享在社交媒体上。
	后续运营中，街头市集将常态化开展，街区还将尝试快闪店、品牌分享会、小规模赛事等业态。周大力希望，当潮流内容逐渐聚集，形成自己的一方天地，既能提供“一起享乐”的社交场景，也能促进文化元素“缓慢生长”，让始于街头的潮流脉动生生不息，构建“库民”社交新场景，赋能园区多元文化试验场。
	“有限空间书写无限可能”
	今年4月，在圆舞曲被奏响的那一刻，ADC广场上，曾与无数人擦肩而过的樱花树林，被赋予了新的“身份”——春日里的音乐会场。
	让书店成为人人皆可分享的思辨场；让咖啡馆外摆区成为“便携式”LIVEHOUSE；让艺术展馆在间隔期成为一个自由市场......金山意库正在思考如何让创意去定义场景。
	今年以来，金山意库依据园区特点，联合13个已入驻独立品牌，加入不同人群的创想，引入多方资源联合共创，从首层商业公区、街区氛围改造升级出发，实施“城市·空间·人—共同生长”的公区更新共创计划。
	“打破原本单一的场景体验，让小空间融入到更大的公共空间，这是一次大胆的尝试。”023街区共创者之一、在场文化联合创始人陶喜宝说，正是这份开放性和包容性、跟商家的深度联动，让金山意库拥有独一份的松弛感和无限生机。
	“计划正在不断推进，我们期待公区更新后能够赋能园区品牌价值，让产业与消费场景完美融合。”金山意库项目负责人黄冲称，拥有文创高地、生活美学、产业社区等多重身份的金山意库，将再造艺术、人与商业共生共长的新场域。(完)
</body><key_sentence>在蕴含多重身份的金山意库，023街区正用多元的视角，展示着潮流运动、城市空间的不同玩法，让公区蝶变延伸出更多方向。今年以来，金山意库依据园区特点，联合13个已入驻独立品牌，加入不同人群的创想，引入多方资源联合共创，从首层商业公区、街区氛围改造升级出发，实施“城市·空间·人—共同生长”的公区更新共创计划。2023年10月，随着园区公区更新共创计划的启动，这条街迎来一次特别的绽放——化身Twenty-ThreeBlock潮流运动街区(以下简称023街区)，用潮流运动赋予城市生活全新生机。惊蛰研究所《2023潮流运动消费趋势洞察报告》显示，潮流运动拥有更强的社交属性和传播能力，这一特性源于当下年轻群体生活方式的变化，导致运动成为一种生活状态被更多地分享在社交媒体上。</key_sentence></doc>