<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6919</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-30/10120500.shtml</url><title>“网红”首钢园如何能长红？九三学社社员来支招</title><datatime>2023-11-30 20:16:00</datatime><body>	在首钢高炉改造成的科幻综合体内，随处可见闪烁的霓虹灯光，栩栩如生的虚拟人物模型，实时提供场景信息的智能眼镜，一戴上就仿佛步入科幻电影……在北京石景山区，这片曾经“流淌”着炽热钢水的土地，在冬奥之后，再次被数字产业“点燃”。
	用好文化遗产“数字化不只是放映机”
	“我们围绕首钢工业遗址，基于人工智能、物联网、5G通信、8K影像、虚拟现实，开发出了沉浸式的交互体验空间。”11月25日，在“九三京西发展座谈会”上，九三学社社员、清华未来实验室主任徐迎庆谈到了“冬奥遗产”的开发。
	从北京标杆企业工厂，到冬奥会上滑雪双项目举办地，到2023年中国服贸会会场，再到北京文化新地标，首钢园已成为石景山区的“金名片”。如何让冬奥场馆在赛后更好地服务大众？如何将科技创新融入其中？这成为与会学者们热烈讨论的话题。
	徐迎庆与首钢园结缘，要从北京冬奥会筹办说起。当时，面对首钢园这片典型的工业遗址，徐迎庆作为设计团队的负责人，要考虑的不只是园区场地的重新利用，还要在冬奥结束后，充分发挥其作为文化创意产业平台的潜力。
	如今，游客在首钢园会看到，这里的灯光秀颜色会随着户外环境的不同而发生变化。但外人所不知的是，如此庞大复杂的系统，耗电惊人。为了降低照明能耗，徐迎庆团队开发了相关的智能控制算法，通过自动调节的灯控系统来节电，最终灯光效果仍然能满足场地需求。
	“如何利用这些工业遗址，体现了我们对未来的思考，”徐迎庆表示，“数字化不只是放映机、屏幕还有数字化终端，更多的是如何用系统性的思维，来更好地利用文化遗产。首钢本身还有很大的潜力去挖掘。”
	加强“软件”支持让首钢园“活起来”
	作为冬奥赛场，首钢园的可持续理念已经显现。在非雪季，首钢园内会举办户外音乐会、光影秀、首发首秀等综合演艺活动；而这个冬天，“2023年至2024年赛季国际雪联单板及自由式滑雪大跳台世界杯”也将在首钢滑雪大跳台举办。
	然而，尽管首钢园拥有世界顶级的硬件水平，但冬奥数字资产等“软件”支持尚不充分。该怎么让首钢园“活起来”，让“网红”真正长红？九三学社北京市委会城建专委会秘书长吴吉明指出，在运营中，可以把现有景观与虚拟游览、虚拟人结合，让奥运冠军、场馆设计师、建设者、志愿者等一系列相关人物形象在元宇宙中讲述首钢故事：大炼钢铁时的激情岁月，一座座沉睡的钢铁巨物如何化身冬奥场馆，运动健儿夺冠瞬间……
	与会学者们的关注不仅限于园区内部。九三学社社员、自动驾驶安全与政策专家吴琼注意到，今年中秋、国庆期间，首钢园区游客总接待量近27万人，但首钢园区周围3到5公里内缺少短途交通工具，客观降低了周边地区对游客的吸引力。与此同时，园区内的无人自动驾驶体验已累计服务近5万人次，成为与三高炉、高空步道等景观齐名的“首钢必打卡项目”。
	因此她建议，将高级别自动驾驶车辆投入园区周围的区域路网，填补周边短途出行的短板，从而将首钢园的经济效益辐射至更大的区域。
	贴近地方需求提升基层组织履职活力
	不只关注首钢园，一场座谈会下来，九三学社社员们的报告内容涵盖了数字技术、算力经济、人工智能等多类前沿科技领域，组成了一本160多页的成果汇编，为石景山区的发展提供智力支持。
	近年来，为了更好地提升履职质量和基层组织履职活力，创新参政议政工作模式，九三学社北京市委会提出了“3＋2”履职平台。其中，“九三京西发展座谈会”重点围绕北京西部地区高质量发展，发挥组织优势汇聚九三学社人才资源，深入开展调研，提出政策建议。
	“京西地区是国家级老工业区和产业转型升级示范区，深耕厚植虚拟现实、增强现实、工业互联网等重点行业及其细分领域，对京西高质量发展至关重要。”九三学社北京市委会主委、中国科学院院士刘忠范指出，这些建议既符合国家和首都发展战略，又贴近京西地区实际需求，反映了九三人积极履行参政党职责、为首都发展贡献智慧力量。(完)
	(《中国新闻》报记者李腾飞实习生任德辉报道)
</body><key_sentence>不只关注首钢园，一场座谈会下来，九三学社社员们的报告内容涵盖了数字技术、算力经济、人工智能等多类前沿科技领域，组成了一本160多页的成果汇编，为石景山区的发展提供智力支持。九三学社北京市委会城建专委会秘书长吴吉明指出，在运营中，可以把现有景观与虚拟游览、虚拟人结合，让奥运冠军、场馆设计师、建设者、志愿者等一系列相关人物形象在元宇宙中讲述首钢故事：大炼钢铁时的激情岁月，一座座沉睡的钢铁巨物如何化身冬奥场馆，运动健儿夺冠瞬间。当时，面对首钢园这片典型的工业遗址，徐迎庆作为设计团队的负责人，要考虑的不只是园区场地的重新利用，还要在冬奥结束后，充分发挥其作为文化创意产业平台的潜力。九三学社社员、自动驾驶安全与政策专家吴琼注意到，今年中秋、国庆期间，首钢园区游客总接待量近27万人，但首钢园区周围3到5公里内缺少短途交通工具，客观降低了周边地区对游客的吸引力。</key_sentence></doc>