<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6923</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120520.shtml</url><title>抖音新规禁止“大小号”不当引流获利 涵养平台良好生态</title><datatime>2023-11-30 20:08:00</datatime><body>	抖音官方账号近日发布了抖音打击“矩阵号”不当获利行为的最新规则，将于2023年12月1日起正式生效。《新规》明确，平台将严格打击有组织地批量发布低质同质甚至违法违规内容的“矩阵号”；或者自身发布内容未违规，但通过其他违规账号(小号)引流不当获利的账号(大号)。据悉，抖音已按照《新规》要求严格处置多个百万粉丝以上的账号或矩阵号。
	短视频、社交平台流行时代，各领域账号与MCN机构运营账号为人们带来海量资讯，丰富并满足了受众精神文化需求。一个个优质、独特有价值的内容，随着点赞、转发、收藏，走到人们眼前，开拓了受众的眼界和思维。然而一段时间以来，在多个短视频和社交平台上，也不断出现了多个账号内容同质化、低质化、带节奏引流，甚至低俗色情等违法违规乱象。低俗劣质、乱象频频的账号泥沙俱下，不仅给徜徉网络的受众造成困扰，也伤害了创作者的积极创新，玷污了平台生态，击穿了平台规则底线。
	需要注意的是，类似多账号同质低质、违法违规的现象，并非某一平台才有，也不是一两天之间才突然出现。过去几年，随着平台和相关方的打击治理进展，这些通常活跃于医疗、短剧、营销等场景的账号，也在多轮次的打击处罚中出现“变异”——以更具专业化、组织化色彩的“大小号”为代表之一的“矩阵号”等黑灰形式，利用平台规则漏洞，“逍遥法外”，企图逃避处罚。然而，无论是从保护受众精神文化需求，还是维护平台良好生态、展现平台责任等哪一个角度来说，都已到了绝不允许“大小号”、“矩阵号”跑冒滴漏、随意狂奔的时候。
	新技术、新平台要在发展过程中，逐步完善树立新规范，才能行稳致远。无论是对于短视频平台还是社交平台来说，不当获利“大小号”的存在和放肆，带来最直接损害的，首先恐怕还不是平台的生态和利益，而是信任和选择平台的每一位用户。过去，在规则尚在生长的阶段，黑灰产业模式的“矩阵号”中，“小号”可以随意刷粉刷赞、引流带节奏等，大不了被封禁后再重新注册“一大把”账号，继续哄骗引流。而躲在这些“小号”后面的“未违规”的“大号”，则可以继续获取流量粉丝，为非作歹，赚得盆满钵满。更有甚者，将流量和粉丝转移去第三方平台，实施诈骗，给用户切身权益带来巨大风险。
	从这个角度来说，抖音此次在业内率先出台《矩阵号不当行为管理规范》，对违规“大小号”一起堵截亮剑，不留空子，是平台责任和治理模式的升级。从平台责任来说，无论流量怎样增长，技术如何演变，切实保障用户权益、维护平台良好生态，都是应有之义。而从治理模式来看，此次发布的《新规》，折射出治理思路、治理手段和治理视野上的多方面升级。将涉及“大小号”的全部账号一起“捆绑”治理，处罚措施包括取消投稿和营利权限、抹除账号粉丝、封禁账号，清退违规账号所属MCN机构等，突出的正是治理的“精准”、严厉、深入和全面。
	从违规账号的单点处置到“大小号”全部治理，从取消粉丝和营利权限到封禁账号、严重者配合公安机关打击，这是从治标到治本的明显转变。而此次抖音《新规》折射出的治理决心和思路，也值得借鉴。相信，随着《新规》的落地执行，平台生态、用户权益和创作者热情等都将从中获益。(文/宋凛）
</body><key_sentence>然而一段时间以来，在多个短视频和社交平台上，也不断出现了多个账号内容同质化、低质化、带节奏引流，甚至低俗色情等违法违规乱象。从这个角度来说，抖音此次在业内率先出台《矩阵号不当行为管理规范》，对违规“大小号”一起堵截亮剑，不留空子，是平台责任和治理模式的升级。过去几年，随着平台和相关方的打击治理进展，这些通常活跃于医疗、短剧、营销等场景的账号，也在多轮次的打击处罚中出现“变异”——以更具专业化、组织化色彩的“大小号”为代表之一的“矩阵号”等黑灰形式，利用平台规则漏洞，“逍遥法外”，企图逃避处罚。《新规》明确，平台将严格打击有组织地批量发布低质同质甚至违法违规内容的“矩阵号”。</key_sentence></doc>冬季特色旅游资源，用好用活“食泉十美”金字招牌，丰富文旅产品供给，聚焦康养和慢生活，深化“旅游+”发展，优选推出了以“养眼、养胃、养心、养身”为主题的系列活动，涵盖美食美景、温泉养生、文博文艺、非遗鉴赏及研习等多个方面，为游客提供最舒适的冬日养生新体验。此外，扬州文旅部门还面向来扬游客推出“跟着节气游扬州”文旅消费券发放活动：在冬至、小寒、大寒、立春节气时，将旅游宣传活动与传统历史文化相结合，发放美食和温泉消费券，让来扬游客体验扬州冬季文旅新产品，消费券将重点在火车站、景点等游客集中点位进行投放。据悉，2023年扬州冬季文旅消费推广季活动期间，扬州推出了“品佳肴之美、沐温汤之美、览运河之美、游乡村之美、赏艺术之美、享律动之美、感乡俗之美、观文博之美、寻非遗之美、度节庆之美”十大主题近50项重点文旅活动，时间贯穿元旦、春节等传统节日，持续到明年2月。同时推出了美食温泉休闲游、文化探寻体验游、康养漫旅度假游3大主题系列、10条特色冬季旅游线路产品，串联起美食、美景、温泉、非遗等扬州元素，打造文化溯源、休闲度假的深度体验产品，满足不同群体的需求。</key_sentence></doc>