<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6961</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120452.shtml</url><title>加速“破局”驶入“新赛道” 上汽通用汽车优势布局新能源</title><datatime>2023-11-30 18:29:00</datatime><body>	“合资企业到底还有没有优势？我觉得，还是有的。"2023广州车展前夕，上汽通用汽车总经理庄菁雄面对采访时表示。对于既往曾孕育出多个重磅明星车款的上汽通用来说，这一年面临的挑战不可为不多。
	回顾过往，上汽通用汽车作为一线合资品牌无疑创造过诸多神话——2017年最高销量达到了200万辆。这个记录，在2022年之前，只有南北大众达到过。曾几何时，泛亚中心对君威、君越、迈锐宝XL的超然设计，几乎翻转了"美系车"在国人心中的印象，风光一时无两。
	11月17日，上汽通用汽车携旗下凯迪拉克、别克和雪佛兰三大品牌共48款车型亮相广州车展，集中展现了凯迪拉克、别克品牌旗下多款基于奥特能智电平台打造的纯电车型，共同呈现上汽通用汽车加速电动化、智能网联化转型的最新成果和前瞻视野。
	"从现在开始，我们在所有的地方都要加快，在新赛道上要加快，在新能源上要加快，在我们的软件和智能化方面，我们也要进一步加快。对于市场的反应，我们要更快。"广州车展前夕，上汽通用汽车总经理庄菁雄对"破局"的信心和决心溢于言表。
	所谓"破局"，就是在保持燃油车份额的同时，短期内实现新能源汽车市场份额的大幅提升。广州车展首日，IQ锐歌的全新车型——后驱标准续航豪华版以29.77万的起售价上市，直接与30万元以内的新能源豪华品牌一同竞争。今年以来，面对新品牌和新势力冲击，上汽通用汽车凭借诞生在奥特能智电平台上的一众新产品，以及积极迎战价格战的姿态，成为主流合资车企中新能源产品异军突起的典型代表。
	就像庄菁雄所说，"现在卖新能源车不亏钱，都不好意思跟别人打招呼。我们第一步还是要把市场开拓开，还是要把我们的市占率进一步提升上去。这是重中之重。当然后续，我们还是要想办法有一点利润的。现在，肯定没有。"
	当然，快速转型争夺市场也并不意味着不择手段抑或全面妥协。"通过品牌焕新、品牌转型，通过提升产品品质、服务体验，把我们的品牌价值体现出来。"庄菁雄认为，"从长期来看，要打的不是价格战而是价值战，通过品牌转型、焕新，提升产品品质和服务体验，体现品牌价值，进一步提升自身'造血'能力"。
	换言之，"以质换量"才是上汽通用汽车最为擅长的主攻方向。在业内，上汽通用汽车对产品安全、品质的要求出了名的严苛。诞生IQ锐歌的上汽通用汽车奥特能智电平台，其电芯配方、电池包架构、电池热管理技术、以及wBMS无线电池管理系统，都围绕着安全进行。奥特能智电平台的电池也经历过各种极端测试条件，包括温度、振动、抗挤压、盐雾、温湿循环等，提供了容错更高的安全冗余，这在业内并不多见。
	值得一提的是，凯迪拉克IQ锐歌去年10月交付后，竟然由于没有虚标续航里程，引发用户一致好评，纷纷称其为"反向虚标王"。四驱版锐歌的续航，也没有相比两驱版大幅"缩水"，一反业内产品性能的普遍惯例，同样令人称道。但满足这一要求，需要通过综合热管理系统和动能回收进一步降低电耗，让续航标称更加真实，对技术层面的要求极高。能够保证用户在驾车出门时，准确预知剩余续航里程，无疑是抓住了纯电车型用户体验的刚需，也让车企的技术和诚意更加具体可感。
	分管营销的副总经理陆一对自家产品始终充满信心。"很多原来的凯迪拉克、别克、雪佛兰车主在用了别克E5、E4，包括微蓝6之后，普遍反馈体验越来越好。所以整个基盘的口碑都是不错的。我们40%以上新能源车用户来自于基盘用户。对于我们的挑战是什么？我们要吸引更多的年轻人，来使用我们的车。"
	诚然，没有永远新鲜的企业品牌，但年轻的消费者始终喜爱尝鲜。除了三电系统安全可靠，上汽通用的新能源EV提前布局的辅助驾驶目前也达到了业内一流水准，对于已经引入的SUPERCRUISE超级辅助驾驶系统，上汽通用也在根据本土场景和使用需求进行重新开发。上汽通用汽车的AlLab智能试验室，更是展示了未来车机技术可能性以及和行业头部玩家的深度合作能力。
	再比如2023年11月10日，上汽通用宣布携手特斯拉中国开启充电网络互联互通合作，共同打造高效、便捷的充电网络共享服务。这一举措更是不难看出一线合资车企的战略眼光：除了一味求新求鲜，也要多跟消费者"谈心"，不断深入挖掘消费者的全新刚需，同样可以为市场注入新鲜活力。
	除此之外，既有的燃油实力，使得布局插混、增程，自然也是水到渠成。其实，PHEV的技术储备上汽通用始终握在手中，面对目前日益火爆的PHEV车型，上汽通用汽车只需调整规划与产品投放节奏即可。据透露，明年下半年，上汽通用汽车与泛亚汽车技术中心自研的全新一代PHEV智电插混技术，将应用于别克GL8车型，与腾势D9、魏牌高山等车型展开直接竞争。明后两年，上汽通用汽车将推出8款全新新能源车型，包括奥特能纯电车型及全新一代PHEV智电插混车型。
	一线合资车企的另一个天然优势，还在于战略保障的稳定可靠。品牌随时间和口碑不断累积的隐性价值，会为旗下新款产品赋权背书。大洋彼岸的上汽通用的外资股东——美国通用汽车已经开始有所行动。通用汽车在今年三季报中称，中国市场对其全球增长战略很重要，未来几年计划利用全球架构，增加别克、雪佛兰和凯迪拉克品牌在中国的产品数量，同时加快各品牌电动汽车在中国的开发和推出。
	“成立软件和数字化中心，目的就是想把公司内部相关的部门更好整合起来。也是需要传递这个信息——通用汽车北美也是非常坚定的，希望把这块的东西更多开放给我们中国。”王晨东是上汽通用的软件及数字化业务负责人。11月8日，上汽通用汽车成立软件及数字化中心，未来还会在留住原有部分优秀人才的基础上，实打实去重新招募、组建一支更为多元化的团队，其成员不再仅由传统意义上的汽车行业从业人员组成，还会有涵盖AI、大数据、云服务等诸多领域的、来自不同行业的研发人才，为的是把北美尖端技术“更好地剥离出来“，打造适应中国市场的体系。诸如这般引进国外顶尖技术，再转化为适应中国市场的体系，也是唯有上汽通用这样的合资企业才能完成的技术迭代。
	必须承认，只要选择杀进新能源市场，“赛道“的调整过程注定不会轻松，静待“蝶变“煎熬也考验着合资企业领导者砥砺前行的决心。目前来看，伴随着上汽通用布局转型马不停蹄的节奏，辅以智能化电动化核心技术的优势布局，面对“新老赛道切换“面临的严峻挑战，上汽通用汽车显然已然做好了充分的准备。
</body><key_sentence>11月8日，上汽通用汽车成立软件及数字化中心，未来还会在留住原有部分优秀人才的基础上，实打实去重新招募、组建一支更为多元化的团队，其成员不再仅由传统意义上的汽车行业从业人员组成，还会有涵盖AI、大数据、云服务等诸多领域的、来自不同行业的研发人才，为的是把北美尖端技术“更好地剥离出来“，打造适应中国市场的体系。今年以来，面对新品牌和新势力冲击，上汽通用汽车凭借诞生在奥特能智电平台上的一众新产品，以及积极迎战价格战的姿态，成为主流合资车企中新能源产品异军突起的典型代表。11月17日，上汽通用汽车携旗下凯迪拉克、别克和雪佛兰三大品牌共48款车型亮相广州车展，集中展现了凯迪拉克、别克品牌旗下多款基于奥特能智电平台打造的纯电车型，共同呈现上汽通用汽车加速电动化、智能网联化转型的最新成果和前瞻视野。目前来看，伴随着上汽通用布局转型马不停蹄的节奏，辅以智能化电动化核心技术的优势布局，面对“新老赛道切换“面临的严峻挑战，上汽通用汽车显然已然做好了充分的准备。</key_sentence></doc>