<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6970</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120430.shtml</url><title>平安人寿获第一财经金融价值榜四项大奖</title><datatime>2023-11-30 18:25:00</datatime><body>	近日，在2023第一财经金融价值榜·金融峰会颁奖盛典中，中国平安人寿保险股份有限公司(下称“平安人寿”或“公司”)一举斩获“最佳产品创新保险公司”“最佳客户体验创新保险公司”“年度养老金融机构TOP10”“最佳品质康养社区品牌”四大奖项。此次平安人寿四个奖项的获得，也代表了业内及保险客户对于平安人寿“保险+”战略、保险产品供给、养老及客户服务体系的高度认可。
	打造三位一体“保险+”体系高质量养老金融供给引领行业发展
	平安人寿依托平安集团医疗健康生态圈，准确洞察客户需求，把握保险行业发展趋势，持续升级“保险+”战略，打造出了“保险+健康管理”“保险+居家养老”“保险+高品质康养社区”的三位一体产品服务体系，持续丰富养老服务供给，助力我国养老金融高质量发展。
	在保险+健康管理方面，平安人寿持续依托"平安臻享RUN"健康服务计划，以专职医生和专属健康账户为基础，打造特色体检、控糖管理、在线问诊、门诊预约协助及陪诊、重疾专案管理等亮点服务，为客户持续提供专业的健康管理服务。2023年前三季度平安人寿已服务超1,900万客户，同比增长超10%。
	在保险+高品质康养社区方面，平安人寿联合集团内其他专业公司构建了高品质康养品牌“臻颐年”，以“专业，让康养有品质”为指引，旨在构建覆盖养老全周期的一站式养老解决方案，并基于养老领域“七维健康”理念以及尊贵生活、尊享服务、尊严照护的“三尊”价值体系，覆盖长者个性化、多元化的生活需求。2023年，平安臻颐年上海颐年城项目落子上海静安，首个服务体验中心于三亚开业运营，目前，平安高端养老项目已在深圳、广州、上海、佛山、杭州启动。2023年10月，平安臻颐年正式发布康养3.0，推出旅居和CCaH(ContinuingCareatHome)两大全新权益，为长者提供更多元的享老选择。
	在保险+居家养老方面，平安集团秉持“老人舒心，子女放心，管家专心”的核心价值主张，通过“三位一体的养老管家”“10大服务场景”和“1套监督体系”，为长者打造一站式的居家养老建议解决方案，提供涵盖“医、食、住、行、财、康、养、乐、护、安”10大场景服务。截至2023年9月末，平安居家养老服务已覆盖全国54个城市，累计超7万人获得居家养老服务资格，54个城市中超50%投保人已激活居家服务权益。
	平安人寿通过三位一体的“保险+”产品服务体系不仅满足了客户全生命周期的保险需求，同时，也在即将到来的保险“存量”时代，塑造了独特的竞争力，一举斩获第一财经金融价值榜(CFV)“年度养老金融机构TOP10”“最佳品质康养社区品牌”两大养老奖项。此前，平安人寿在养老金融领域的探索和引领作用也获得了业内的一致认可，8月17日，第一财经联合上海财经大学、亚洲养老金融与产业研究院等权威机构，正式发布《2023养老金融指数报告》，推出新时代养老金融指数，平安人寿获评养老金融指数A类评级，位居保险企业第一梯队。
	构建“三经四纬”保障体系重磅推出御享金越系列保险产品计划
	产品创新对于保险行业的发展具有重要影响，保险公司通过产品创新，一方面可以更好的满足客户需求，另一方面在激烈的竞争中提升市场竞争力。平安人寿从客户需求出发，创新保险产品供给，荣获第一财经金融价值榜(CFV)“最佳产品创新保险公司”。
	精耕细作、匠心而为，平安人寿在逐渐融合了健康管理、高品质康养社区、居家养老服务同时，构建了“御享、盛世、智盈、如意”四大产品体系，精准定位，旨在为不同客户提供一站式的风险解决方案。四大产品体系，对应四个不同人生阶段的客群设计而成，各成一派，每个系列都包含重疾、意外、医疗、寿险、储备和养老六类保险产品，帮助客户应对人生中会遇到的疾病、养老等风险及子女教育、传承等资产配置问题。三大“产品+”服务与四大产品体系相结合，构成了平安人寿独特的“三经四纬”保险保障体系，持续为客户提供“省心、省时、又省钱”一站式服务体验。
	坚持以人民为中心升级三维立体空间式客户体验
	在持续打造“保险+”服务体系的基础之上，如何验证产品服务的有效性，持续提升保险消费者的获得感、幸福感？平安人寿目前已形成一套完整、有生命力、有温度的客户服务体验管理体系，并在2023年第一财经金融价值榜(CFV)评选中荣获“最佳客户体验创新保险公司”。
	2023年8月，平安人寿对外发布了《平安人寿客户服务体验探索与创新报告》(下称《报告》)，该《报告》不仅从保险服务体验重要性、服务体验范围、服务体验设计、服务体验旅程优化、服务体验管理等五个维度出发，探讨提升客户服务体验的路径安排，同时，也首度对外披露了其升级迭代后的“时间X渠道X触点”三维立体空间式客户服务体系。
	作为拥有亿级客户规模的大型险企，平安人寿始终秉持“以人民为中心”的理念，在供给端有效发力，提供人民所需的健康保险产品及服务，筑牢风险屏障。未来，平安人寿也将继续立足客户需求，借助平安集团强大的综合金融及医疗养老资源，不断拓展“保险+服务”的内涵与外延，升级客户体验，支持养老金融市场的高质量发展，帮助更多老年人享受高品质、有尊严的晚年生活。
</body><key_sentence>平安人寿依托平安集团医疗健康生态圈，准确洞察客户需求，把握保险行业发展趋势，持续升级“保险+”战略，打造出了“保险+健康管理”“保险+居家养老”“保险+高品质康养社区”的三位一体产品服务体系，持续丰富养老服务供给，助力我国养老金融高质量发展。平安人寿通过三位一体的“保险+”产品服务体系不仅满足了客户全生命周期的保险需求，同时，也在即将到来的保险“存量”时代，塑造了独特的竞争力，一举斩获第一财经金融价值榜(CFV)“年度养老金融机构TOP10”“最佳品质康养社区品牌”两大养老奖项。精耕细作、匠心而为，平安人寿在逐渐融合了健康管理、高品质康养社区、居家养老服务同时，构建了“御享、盛世、智盈、如意”四大产品体系，精准定位，旨在为不同客户提供一站式的风险解决方案。近日，在2023第一财经金融价值榜·金融峰会颁奖盛典中，中国平安人寿保险股份有限公司(下称“平安人寿”或“公司”)一举斩获“最佳产品创新保险公司”“最佳客户体验创新保险公司”“年度养老金融机构TOP10”“最佳品质康养社区品牌”四大奖项。</key_sentence></doc>