<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6971</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120446.shtml</url><title>以和美链接世界 五粮液精彩亮相首届中国国际供应链促进博览会</title><datatime>2023-11-30 18:28:00</datatime><body>	11月28日—12月2日，由中国国际贸易促进委员会主办，以“链接世界，共创未来”为主题的首届中国国际供应链促进博览会(以下简称“链博会”)在北京举行。作为“官方合作伙伴”“官方指定白酒”，五粮液精彩亮相链博会，向世界传递五粮液打造生态产业链体系的持续探索与创新实践，为助力打造开放型国际合作平台，促进全球产业链供应链稳定畅通贡献中国白酒力量。
	五粮液展厅
	多维度立体展示产业链及供应链体系建设成果
	本届链博会上，位于绿色农业链展区的五粮液展厅，设计极具巧思、创意感十足，系统呈现了白酒产业链盒、箱、瓶、标、盖纵深全覆盖的产业体系，全景式立体化展示了“种子到美酒”的生产生态链，“包装到物流”的产业供应链，以及国内外营销网络多维“链接世界和美”的消费与服务双向链，着力讲好五粮液和美之链，让受众更加全面感受“大国浓香和美五粮中国酒王”背后的故事。
	其中，“种酿选陈调”美酒五字诀突出展现了五粮和美酿造的生命链条；五粮创意互动装置，将场景化、趣味性、互动性和参与感融入其中，让与会嘉宾沉浸式体验五粮液独特魅力。纵深产业链全覆盖，“瓶、标、箱、袋、盒、盖”六大标志性产品以及“防伪举措”科普，五粮液还于细节中链接了“五”与消费者，淋漓尽致展现品牌温度与责任；“当日生产、当日发运、当日品鉴”的自主、可控的运作体系，生动讲述了“和美五粮”背后的物流供应链。
	同时，以“和美”理念贯穿营销全过程，五粮液在现场以千层镜效果呈现了以“消费者驱动，平台化运营，数字化支撑”的全球市场体系，国内市场覆盖26个营销大区、75个营销区域；国外市场在亚太、欧洲、美洲等多地设立国际营销中心，产品直接销往国外56个免税店，分销业务覆盖100余个国家和地区。
	在展厅中心，501五粮液、经典五粮液、第八代五粮液、五粮液·紫气东来等核心产品亮相，精彩呈现五粮液以五粮美酒联结内部全产业链，链接外部和美世界的和美支撑，打造世界一流企业，共酿美好生活的责任担当。
	和美链接世界，共创美好未来。五粮液将“和美”理念贯穿整个产业链过程中，以和美种植、和美酿造为生产动力，以“包装、物流”为强大支撑，每一个环节都可管控、可追溯，致力于为全球消费者提供安全、安心服务，真正实现用美酒链接“和美世界”。
	将绿色发展理念融入全链条
	实施绿色低碳循环发展生产体系建设实践
	在链博会“共促绿色发展，共创农业未来”绿色农业专题论坛“聚焦绿色可持续发展，促进农业供应链畅通”专题研讨环节，五粮液股份公司副总经理李健就绿色低碳发展等话题，分享了五粮液的具体实践。
	据了解，作为国家首批循环经济试点单位、国家级绿色工厂和行业首家绿色设计示范企业，五粮液高度重视绿色发展，积极构建绿色低碳循环发展的生态体系。
	五粮液方面表示，在高质量发展过程中始终坚定不移走生态优先、绿色发展之路，将绿色发展理念融入全链条各环节，打造生态化园区、实现生态化生产，提供生态化产品，建设中国白酒生态标杆。一是大力打造生态化园区，分别从能源供给端、消费端、管理侧等维度全面推进“零碳酒企”建设；二是坚持提供生态化产品，从酿酒生态保护、原粮有机种植、纯粮固态发酵、无害包装材料等方面全面入手，深入践行绿色产品设计供给理念，打造绿色白酒品牌，以绿色产品、优质产品持续满足消费者对美好生活的需要；三是全面实现生态化生产，大力发展循环经济，持续提升三废处理能力和资源综合利用水平，探索绿色制造集成新模式，带动产业链绿色转型。
	发挥“链主”作用
	助力农业供应链稳定、健康、高质量发展
	白酒横跨一二三产业，具有推动产业融合发展的独特优势。五粮液充分发挥产业链“链主”作用，把食品工业高端化、健康化、绿色化的前进方向转化成现代农业产业化、集群化、生态化的内生动力，助力农业供应链稳定、健康、高质量发展。
	以专项科研提质——五粮液联合相关部门成立中国白酒酿酒专用粮工程技术研究中心，聘请国内顶级的院士进行专用粮品种研发、标准制定、种植与收储、循环利用和食品安全等专项攻关，着力解决重大关键性、基础性和共性技术问题。截至2022年，已优选出丰产性好、适应性强、符合酿酒特性要求的种植专用粮品种11个、联合审定新品种1个，建立专用粮品种库，为酿酒专用粮产业发展和中国白酒品质提升提供系统解决方案。
	以现代技术增效——五粮液主导开发了一套智慧农业溯源管理系统，利用卫星测绘、卫星遥感技术，气象数据、物流大数据等，实现精准种植、信息管理、品质溯源，对专用粮基地数字化、可视化、信息化管理，确保原粮100%可预检、可追溯、可管控，以智慧农业种植管理体系提升原粮“种、收、储、运、交”全过程效能。
	以农旅融合赋能——五粮液积极助力乡村振兴，将原粮种植与文旅观光、美丽乡村等融合，因地制宜采取本地定制、核心示范、战略合作等模式，建立盈利有保障的驱动机制，打造农旅融合样板、旅游摄影网红打卡点，推动农户在家就业，推动宜居宜业和美乡村建设。
	五粮液方面表示，希望借助链博会这样的大平台，持续传递中国文化中的白酒价值表达，讲好中国白酒的和美故事，推动白酒行业、中国产业更好地绿色可持续发展。
</body><key_sentence>本届链博会上，位于绿色农业链展区的五粮液展厅，设计极具巧思、创意感十足，系统呈现了白酒产业链盒、箱、瓶、标、盖纵深全覆盖的产业体系，全景式立体化展示了“种子到美酒”的生产生态链，“包装到物流”的产业供应链，以及国内外营销网络多维“链接世界和美”的消费与服务双向链，着力讲好五粮液和美之链，让受众更加全面感受“大国浓香和美五粮中国酒王”背后的故事。五粮液方面表示，在高质量发展过程中始终坚定不移走生态优先、绿色发展之路，将绿色发展理念融入全链条各环节，打造生态化园区、实现生态化生产，提供生态化产品，建设中国白酒生态标杆。作为“官方合作伙伴”“官方指定白酒”，五粮液精彩亮相链博会，向世界传递五粮液打造生态产业链体系的持续探索与创新实践，为助力打造开放型国际合作平台，促进全球产业链供应链稳定畅通贡献中国白酒力量。五粮液将“和美”理念贯穿整个产业链过程中，以和美种植、和美酿造为生产动力，以“包装、物流”为强大支撑，每一个环节都可管控、可追溯，致力于为全球消费者提供安全、安心服务，真正实现用美酒链接“和美世界”。</key_sentence></doc>