<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6991</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120409.shtml</url><title>2023河南省互联网大会开幕 数字化赋能千行百业成果显著</title><datatime>2023-11-30 18:04:00</datatime><body>	中新网郑州11月30日电(记者韩章云)协作机器人写毛笔字堪比真人作品，智能AI视频模拟驾驶舱让体验者在室内感受山地飞驰、礼宾机器人主打礼貌与陪伴……11月30日，2023河南省互联网大会在郑州开幕，现场众多“5G+工业互联网”建设应用成果演示，让观众直观感受到数字化为千行百业带来的蝶变。
	2023河南省互联网大会由河南省通信管理局、河南省互联网信息办公室、河南省工业和信息化厅联合主办，围绕“推进数实融合新基建，赋能现代化河南新发展”这一主题，邀请全国知名专家学者和产业领军者，深入交流探讨加快新基建、赋能新型工业化的方案举措。
	近年来，河南省信息基础设施不断完善，融合应用持续深化。官方数据显示，2022年河南全省数字经济规模突破1.9万亿元，连续7年稳居全国前列。数字基础设施建设扎实推进，5G和千兆光网实现乡镇以上全覆盖，5G基站达到18.7万个，居全国第5位，郑州等9市成为全国千兆城市。
	河南省人民政府副省长刘尚进在大会致辞中指出，河南正大力发展智能制造，积极打造“5G+”“人工智能+”等应用场景，全面提升工业数字化水平，引领赋能制造业高端化、智能化、绿色化发展，力争到2025年，全省规模以上制造企业实现智能应用场景全覆盖。
	工业和信息化部总工程师赵志国在致辞中强调，数字经济与实体经济深度融合，是实现新型工业化的必由之路。他提到，当前我国已建成全球规模最大、技术领先的高速宽带网络，5G移动电话用户达7.54亿户，位居全球第一，千兆光网具备覆盖5亿户家庭的能力。工业互联网已广泛融入49个国民经济大类，建设项目8000余个。
	当前，5G作为支撑经济社会智能化转型的关键新型基础设施，已深度融入生产生活各个领域。为全面展示河南5G建设应用成果，此次大会还创新举办“5G+工业互联网”建设应用成果演示，通过可视化、场景化的现场体验让与会嘉宾直观感受5G如何赋能千行百业，让制造变“智造”。
	在河南移动成果演示区，“5G＋数字样机重载机械臂”“5G＋AI质检”“5G＋智能煤矿”等项目已广泛应用于工业生产。据河南移动工作人员介绍，他们与中国平煤神马集团共同打造的“5G+智慧煤矿”项目，在高瓦斯超千米深井矿建设了5G网络，不仅有了内联外通的5G信号，掘进机、皮带机、高清摄像仪、防爆终端均可接入网络，在高地温、高地压、高瓦斯、水文条件复杂的自然环境下，通过“5G+远程掘进”应用，可以让一线工人远离恶劣工作面，实现了危险作业区域设备远程控制。
	在河南联通成果演示区，会写毛笔字的机器人引来不少嘉宾围观。该设备类似于一只机械臂，工作人员按下启动键，随着“手持”毛笔的机械臂缓缓运动，纸面上出现“追求卓越”四个汉字，堪比真人书法作品。工作人员介绍，除了会写毛笔字，该协作机器人还有很多技能。“这款协作机器人具有集成部署成本低、满足人机协作需求、操作简单、适应柔性生产的特点目前广泛应用于汽车、医药、金属加工等行业。”
	记者了解到，2023河南省互联网大会期间，还将举办“5G+工业互联网赋能重点产业链优化升级”“AI大模型助力产业创新应用”两场项目对接活动，通过项目路演、互动交流，更好搭建企业对接融合平台。(完)
</body><key_sentence>河南省人民政府副省长刘尚进在大会致辞中指出，河南正大力发展智能制造，积极打造“5G+”“人工智能+”等应用场景，全面提升工业数字化水平，引领赋能制造业高端化、智能化、绿色化发展，力争到2025年，全省规模以上制造企业实现智能应用场景全覆盖。为全面展示河南5G建设应用成果，此次大会还创新举办“5G+工业互联网”建设应用成果演示，通过可视化、场景化的现场体验让与会嘉宾直观感受5G如何赋能千行百业，让制造变“智造”。2023河南省互联网大会由河南省通信管理局、河南省互联网信息办公室、河南省工业和信息化厅联合主办，围绕“推进数实融合新基建，赋能现代化河南新发展”这一主题，邀请全国知名专家学者和产业领军者，深入交流探讨加快新基建、赋能新型工业化的方案举措。据河南移动工作人员介绍，他们与中国平煤神马集团共同打造的“5G+智慧煤矿”项目，在高瓦斯超千米深井矿建设了5G网络，不仅有了内联外通的5G信号，掘进机、皮带机、高清摄像仪、防爆终端均可接入网络，在高地温、高地压、高瓦斯、水文条件复杂的自然环境下，通过“5G+远程掘进”应用，可以让一线工人远离恶劣工作面，实现了危险作业区域设备远程控制。</key_sentence></doc>锦标赛等赛事等国际国内重大品牌体育赛事活动。”哈尔滨市文化广电和旅游局党组成员、副局长黄大伟介绍说，哈尔滨市统筹发展冰雪运动、冰雪文化、冰雪装备、冰雪旅游等四大重点冰雪产业发展集群，成功申办第九届亚冬会，建成哈尔滨冰雪文化博物馆、哈尔滨冰雪运动装备制造产业园。中新网哈尔滨11月30日电(耿新记者刘锡菊)30日，记者从中共哈尔滨市委组织召开的“牢记嘱托，奋力开创高质量发展新局面”主题系列新闻发布会第六场一一打造“冰雪文化之都”专场上获悉，哈尔滨市将通过“五个一工程”高质量加速冰雪经济发展，做强冰雪体育，擦亮“奥运冠军之城”金名片。”哈尔滨市工信局党组成员、副局长韩冰说，该局会同道里区、平房区积极推进冰雪装备产业园区建设工作，2022年8月，哈尔滨冰雪运动装备制造产业园正式揭牌，该产业园位于道里区经开区，占地面积10万平方米，总建筑面积12万平方米，项目总投资3.8亿元。</key_sentence></doc>