<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7011</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-30/10120395.shtml</url><title>长江“老领港”近40年手写引航日志：见证中国造船和海工产业崛起</title><datatime>2023-11-30 17:58:00</datatime><body>	中新网南通11月30日电题：长江“老领港”近40年手写引航日志：见证中国造船和海工产业崛起
	中新网记者朱晓颖
	在长江引航中心南通引航站，存档着一箱箱上世纪80年代以来的引航日志。这些泛黄的日志是由长江引航中心高级引航员姚泽炎手写，也是他的“宝贝”，记录了这位长江“老领港”(为船舶进出港作指引的专业人士)近40年来引航船舶的信息和引航过程。“日志不仅是工作点滴记录，也是中国造船和海工产业崛起的见证。”
	姚泽炎1985年参加工作至今，一直从事一线引航工作，39年来为60多个国家和地区的近1万艘船舶引航，引航里程达90余万公里。其安全引航里程数，在长江引航中心600余名引航员中名列前茅。
	“1989年11月12日，引航巴拿马籍‘明弘丸’轮，总长49.83米，总吨298.94吨，上午9时15分离泊，下午14时30分抵达上海宝山；1989年11月17日，引航巴拿马籍‘东方司令’号，总长101.97米，总吨2999.70吨，上午9时离泊，下午13时在上海宝山抛锚……”随手翻开日志，姚泽炎对引航过的船舶信息如数家珍。
	“上世纪80年代，进出长江的船都比较小，像‘东方司令’号这样的已经算是大船”，姚泽炎合上日记本，指着办公室墙上贴的引航大事记说：“如今江苏造船业、海工产业发达，大船云集，我引航过近400米长的集装箱船、40万吨的散货船，以及海洋钻井平台、FPSO(浮式液化天然气生产储卸装置)、半潜船，还有装载轮胎吊、轨道吊等大型海工产品的巨型船等。”
	近年来，中国水运经济发展取得了令世界瞩目的成就，基础设施规模、港口货物吞吐量、集装箱吞吐量、海运船队规模、造船能力等多项指标保持全球第一，其中，造船三大指标持续领跑全球。
	中国船舶工业行业协会发布数据显示，2023年1月至10月，中国造船完工量3456万载重吨，同比增长12%；新接量6106万载重吨，同比增长63.3%；手持量13382万载重吨，同比增长28.1%，三大指标均居世界第一。去年10月，江苏省南通市、泰州市、扬州市海工装备和高技术船舶集群，成功入选国家先进制造业集群，将全力打造世界级船舶与海工装备先进制造业集群。
	在南通中远海运川崎船舶工程有限公司码头，中新网记者看到了姚泽炎曾引航的“巨无霸”姐妹船——一艘在建的超大型集装箱船。该公司副总经理陆明锋介绍，该系列船舶是中国新一代高性能超大型集装箱船，是世界上最大级别的超大型集装箱船。其船长399.99米，甲板面积有3.5个足球场大，船身可装载24188个标箱，这些箱子从头到尾连接起来总长接近150公里。
	“业界有句俗语，‘世界造船看中国，中国造船看江苏。’”陆明锋表示，今年以来造船业回暖，目前公司手持订单已近2027年，且均为面向优质客户的订单，码头上在建的这艘“巨无霸”已是今年“同款”交付系列中的第四艘。目前，公司正朝着数字化、新能源应用两个新赛道发力，储备新一代的造船技术。
	上海振华重工(集团)股份有限公司南通分公司是场桥生产基地。在该公司的码头上，一座座大型自动化轨道吊整装待发，其中一批深绿色的巨型装置，是为新加坡客户量身打造的。
	“我们的很多客户是海外码头方，海运集装箱船到岸后，就靠我们的这种设备来装卸。”该公司副总经理周正益告诉中新网记者，该批自动化轨道吊将发运30个航次，目前已发运26个航次，剩余4个航次的产品正按计划制造。
	周正益介绍，近年来许多“一带一路”共建国家在基础设施建设方面加大投入力度，提振了市场需求，近三年来，公司业绩稳步上升、订单饱满。“去年公司营业额约为52亿元，今年的目标是57亿元，明年的目标或为60亿元左右。”
	船舶大型化、海工产品多样化，带来引航工作难度不断提升。对此，姚泽炎在引航日志中有诸多着墨，还画了不少草图。
	姚泽炎向中新网记者举例，在长江里，近400米长的海轮就像一座巨型城堡，长江航道宽度通常在200米左右。船舶在掉头过程中，长江航段会实行临时交通管制。即便是经验最丰富的“老领港”，在相对狭窄水道里为这样的“巨无霸”引航掉头，也充满了挑战，难度不小。
	“再如，FPSO有近300米长、五六十米宽，这种船就像一座海上炼油厂，本身是没有动力的。因为船型特殊，我们在引航时打破常规：一改领船头的方式，改为领船尾并倒拖，用拖带加绑拖的方式，将其引航出江、送入海洋。如此一来，船舶在长江里偏航的情况就会大大减少。”姚泽炎回忆。
	“装载海工产品的大船往往技术含量高、造价高，船舶外形比较特别，船舶引航难度较大，个性化引航需求高，为此执行‘一企一策’‘一船一策’。”南通引航站副站长徐明春表示，今年以来，南通引航站共引领外贸船舶8000余艘次，同比增长接近18%，其中引领装载海工产品的船舶接近60艘次。
	“‘金湾时代’号，中国籍，大件船，从振华基地到上海宝山……”引航日志早已实行电子化，姚泽炎在登陆电子平台的同时，还保持着手写日志的习惯。日前他背上引航包从南通登轮，出发前在引航日志上续写新的记录。(完)
</body><key_sentence>“上世纪80年代，进出长江的船都比较小，像‘东方司令’号这样的已经算是大船”，姚泽炎合上日记本，指着办公室墙上贴的引航大事记说：“如今江苏造船业、海工产业发达，大船云集，我引航过近400米长的集装箱船、40万吨的散货船，以及海洋钻井平台、FPSO(浮式液化天然气生产储卸装置)、半潜船，还有装载轮胎吊、轨道吊等大型海工产品的巨型船等。在南通中远海运川崎船舶工程有限公司码头，中新网记者看到了姚泽炎曾引航的“巨无霸”姐妹船——一艘在建的超大型集装箱船。中新网南通11月30日电题：长江“老领港”近40年手写引航日志：见证中国造船和海工产业崛起。这些泛黄的日志是由长江引航中心高级引航员姚泽炎手写，也是他的“宝贝”，记录了这位长江“老领港”(为船舶进出港作指引的专业人士)近40年来引航船舶的信息和引航过程。</key_sentence></doc>