<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7027</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-30/10120374.shtml</url><title>西湖风景旧曾谙：再访基辛格杭州谈判“八角亭”</title><datatime>2023-11-30 17:13:00</datatime><body>	中新社杭州11月30日电题：西湖风景旧曾谙：再访基辛格杭州谈判“八角亭”
	作者严格谢盼盼
	当地时间11月29日，美国前国务卿亨利·基辛格在康涅狄格州的家中去世，享年100岁。
	1972年2月，美国总统尼克松访华的“破冰之旅”，被称为“改变世界七天”，其中有一天，就在杭州。
	在杭州，中美双方举行了一次极其重要的谈判。谈判的主角，就是基辛格和时任中国外交部副部长的乔冠华。
	11月30日，笔者重访西湖国宾馆。
	冬日的西湖国宾馆，依然绿波荡漾，客舍青青。
	1972年2月26日尼克松访问杭州，就下榻今天西湖国宾馆的一号楼甲部，基辛格和随行人员则住在一号楼乙部。
	在一号楼乙部，是一个套间，窗外就是西湖，当年基辛格就下榻于此。据了解，当时尼克松没有入住一号楼甲部的主卧，而是住在靠近乙部的夫人房，为的就是方便联系基辛格。
	笔者走进如今的一号楼，一股暖流扑面而来，冬日的凛冽被抛门外。
	尼克松访问杭州，当时是浙江省外事办公室干部的陆和森全程参与接待，他还清晰记得，美国客人的房间里放了英文导游图和明信片，以及黄岩蜜橘、大白兔奶糖、龙井茶等。
	一号楼电影厅，尼克松曾在此处会见记者，国宾馆市场营销部经理张建松告诉笔者，虽然几经翻修，但当年的风格依然被保留，天花板硕大的莲花灯、墙边的水暖气片、深绿色的地毯……特别有年代感。
	电影厅对面现在是休闲吧，当年尼克松在这里和记者合影。照片里尼克松站在中间，前后都站满了记者，他们脸上都洋溢着微笑。
	据记载，1972年2月26日下午尼克松在这里宣布，关于美中会谈，大家不久将听到好消息。
	26日晚，浙江方面宴请尼克松一行。陆和森就站在宴会第一桌旁边的角落里，他注意到周恩来总理讲话时，基辛格低着头，一边听一边在修改尼克松的讲话稿。
	等周总理讲话结束时，基辛格就把修改后的讲话稿递给尼克松。
	“当时连看完一遍的时间都没有。”陆和森注意到尼克松上台讲话时，速度很慢。
	根据基辛格《白宫岁月》回忆，关于中美联合公报，在尼克松访华离京前，中美双方已基本达成一致。但刚到杭州，美国国务院方面对公报又提出15处修改，使尼克松和基辛格感到十分为难。
	根据基辛格回忆：“尼克松气得发疯了。他穿着睡衣，烦恼地在杭州漂亮的宾馆里气呼呼地来回走动。”
	26日宴会后，基辛格和乔冠华再次会晤。他在回忆录中说：“于是我们又开了一次夜车”。中方坚持对台湾问题不能再有任何修改，对其他部分在文字上可以作进一步讨论。又是“凌晨两点，另一个最后草案终于完成了。再次提交双方首脑正式批准，次日凌晨获得了这种批准”。
	《浙江省外事志》中记录：“宴会后直到次日凌晨，乔冠华副部长和基辛格继续就《中美联合公报》的文本作最后商定。”
	当晚的谈判，在一号楼八角亭。在杭州，有一个流传广泛的传说。
	谈判陷入胶着。彼时彼刻，八角亭外，湖水连天，一条长堤朦胧中将西湖一分为二。
	谈判代表由此获得灵感，苏堤两边都是西湖，海峡两边都是中国人。
	这是传说。但当晚商定的《中美联合公报》次日在上海公布，明确表示：“美国认识到，在台湾海峡两边的所有中国人都认为只有一个中国，台湾是中国的一部分。美国政府对这一立场不提出异议。”
	笔者曾探访八角亭，面积很小，仅约15平方米，只能容下6张单人沙发，却有数面大玻璃窗直面西湖苏堤。
	国宾馆有一张照片，1982年9月9日，尼克松重返杭州西湖国宾馆。照片中，他在八角亭似有所思，窗外是夜幕下的西湖。
	据浙江日报报道，尼克松当时说：“上海公报作为历史性文件是在杭州敲定的，可以说在杭州诞生，在上海向全世界宣布的。我希望中美两国的友谊能像红杉树那样生长、持久。”
	当年，美国赠送给中国的红杉树，种植在杭州西湖花港观鱼公园，如今是参天大树，枝繁叶茂，并已在中国18个省市100多个单位生长、繁衍。(完)
</body><key_sentence>1972年2月26日尼克松访问杭州，就下榻今天西湖国宾馆的一号楼甲部，基辛格和随行人员则住在一号楼乙部。国宾馆有一张照片，1982年9月9日，尼克松重返杭州西湖国宾馆。中新社杭州11月30日电题：西湖风景旧曾谙：再访基辛格杭州谈判“八角亭”。但刚到杭州，美国国务院方面对公报又提出15处修改，使尼克松和基辛格感到十分为难。</key_sentence></doc></key_sentence></doc>