<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7034</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-30/10120359.shtml</url><title>江山如画｜千年皇家园林晋祠：老景区焕发新活力</title><datatime>2023-11-30 17:11:00</datatime><body>	中新网太原11月30日电题：千年皇家园林晋祠：老景区焕发新活力
	作者高雨晴
	“三晋之胜，以晋阳为最。而晋阳之胜，全在晋祠。”冬日的晋祠，仍有一丝绿意。晋祠际山枕水，古木参天，殿阁林立，亭台相间，自然山水与人文遗存交相辉映。
	30日，由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办的“江山如画”网上主题宣传活动(山西)采访团走进晋祠，感受跨越千年的历史之美、文化之美、自然之美，体验老景区焕发的新活力。
	周柏、圣母殿、鱼沼飞梁、侍女像、难老泉……晋祠的每一处都吸引采访团成员认真感受、拍照打卡。山西广播电视台黄河Plus记者高玉洁说，晋祠四时之景不同，冬季的晋祠让人感到庄严肃穆，给人一种历史的厚重感，有一种与古人对话的感觉，“不仅是美景，更是一种沉浸式的体验感”。
	晋祠位于太原市西南悬瓮山麓、晋水之源头，为晋国宗祠。它肇始于西周、孕育于北朝、发展于隋唐、成熟于北宋、扩展于明清。作为中国现存规模最大、跨越时代最长、保存最为完整的祠庙式古典园林，晋祠是一部记载着三晋历史的线装书，浓缩了中国文化的精髓。
	1961年，晋祠被公布为首批全国重点文物保护单位；2001年被评定为全国首批4A级旅游景区。如今，这座“老景区”有了“新表达”，吸引着越来越多年轻群体前来游玩体验。
	近年来，晋祠博物馆深挖三晋文化内涵、依托晋祠得天独厚的旅游资源，创新引领文化遗产与传承，形成连接遗产精神与当代价值、传统文化与现代功能相融合的综合“体验式”旅游体系，赋能文旅事业高质量发展。
	晋祠博物馆副馆长邱萍介绍，该馆打造的“晋心远扬”——晋祠文化遗产传承与旅游体验综合项目，主要包括实景演出、文化节事、沉浸体验、数字展示、研学互动等七大类，逐步完成从静到动，从传统观光到体验游憩的系列转变。今年，该项目被评选为“2022全国十佳文化遗产旅游案例”。
	作为上述项目活动之一，晋祠国风文化节自2020年启动以来，至今已举办四届，得到社会各界的广泛关注。该活动通过创新、时尚的方式，赋予中国传统文化潮流色彩，现已成为山西国风文化的一张名片。
	此外，晋祠博物馆与太原市话剧团联合打造的原创话剧《唐风晋韵话晋祠》，同样受到游客青睐。该话剧以晋祠历史和传说典故为背景，将历史与戏剧艺术完美融合，带领游客沉浸式回眸晋祠千年，探源三晋文化。
	邱萍说，“今年共演出60余场，反响热烈，受到广大游客的一致好评，话剧以舞台艺术的新形式，加深观众对于历史的理解和认识，进一步传承与推广历史文化，增强国际社会对中国文化的认知，提升国际影响力。”
	在打造景区特色文化的同时，晋祠也在加强景区设施建设，目前正积极创建国家5A级旅游景区。
	太原市文物保护研究院办公室负责人赵涛介绍，晋祠天龙山景区创建国家5A级景区是太原市重点项目之一，主要包含景区基础设施改造、景区周边环境整治、晋祠大循环水生态修复等六大项目。
	“今年6月28日，晋祠天龙山景区创建国家5A级景区通过了国家文旅部组织的线上景观质量验收。”赵涛表示，下一步将抓紧提升景区服务质量和环境质量，加快资源整合，加大从业人员的培训力度，实现景区服务质量的跨越式提升。
	本次活动由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办，临汾市委宣传部、临汾市委网信办、太原市委网信办、晋中市委网信办、中国新闻社山西分社、中新社国际传播集团山西分公司共同承办，中国互联网发展基金会支持。(完)
</body><key_sentence>30日，由中央网信办网络传播局指导，中国新闻网、山西省委网信办主办的“江山如画”网上主题宣传活动(山西)采访团走进晋祠，感受跨越千年的历史之美、文化之美、自然之美，体验老景区焕发的新活力。近年来，晋祠博物馆深挖三晋文化内涵、依托晋祠得天独厚的旅游资源，创新引领文化遗产与传承，形成连接遗产精神与当代价值、传统文化与现代功能相融合的综合“体验式”旅游体系，赋能文旅事业高质量发展。晋祠博物馆副馆长邱萍介绍，该馆打造的“晋心远扬”——晋祠文化遗产传承与旅游体验综合项目，主要包括实景演出、文化节事、沉浸体验、数字展示、研学互动等七大类，逐步完成从静到动，从传统观光到体验游憩的系列转变。太原市文物保护研究院办公室负责人赵涛介绍，晋祠天龙山景区创建国家5A级景区是太原市重点项目之一，主要包含景区基础设施改造、景区周边环境整治、晋祠大循环水生态修复等六大项目。</key_sentence></doc>