<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>701</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-14/10111789.shtml</url><title>数据中看变化 金融政策与财政政策发力托举经济大盘</title><datatime>2023-11-14 17:06:00</datatime><body>	央视网消息：央行11月13日晚间发布今年10月金融统计数据报告，多项指标显示，金融业支持实体经济质效持续改善。
	从货币供应看，10月末，广义货币余额288.23万亿元，同比增长10.3%，增速与上月末持平。从贷款规模看，10月份，人民币贷款增加7384亿元，同比多增1058亿元。分部门看，住户贷款减少346亿元，企(事)业单位贷款增加5163亿元。
	中国银行研究院研究员梁斯：10月份，居民部门中长期贷款增加707亿元，同比多增375亿元，说明居民住房消费有所回暖。
	光大证券金融业首席分析师王一峰：10月份，新增人民币贷款与社融双双同比多增，金融业支持实体经济质效持续改善。其中，企业中长期贷款投放力度较好，在市场资金利率偏高位的情况下，呈现出一定的“贷债跷跷板效应”，企业综合融资成本稳步下行。
	从社会融资规模看，2023年10月末社会融资规模存量为374.17万亿元，同比增长9.3%。其中，对实体经济发放的人民币贷款余额为233.26万亿元，同比增长10.7%。
	光大证券金融业首席分析师王一峰：政府债券发行全面提速。10月，政府债券净融资1.56万亿元，同比多增1.28万亿元，有效带动社融(存量同比)增速回升至9.3%。金融(政策)与财政(政策)双双发力托举经济大盘。
	中信证券宏观经济首席分析师程强：10月份，人民币贷款增长总体稳定。10月24日，全国人大常委会决定增发1万亿元国债，有望支撑11月和12月社融增速继续走高，并且推动经济进一步回稳向上。
</body><key_sentence>光大证券金融业首席分析师王一峰：10月份，新增人民币贷款与社融双双同比多增，金融业支持实体经济质效持续改善。从贷款规模看，10月份，人民币贷款增加7384亿元，同比多增1058亿元。其中，对实体经济发放的人民币贷款余额为233.26万亿元，同比增长10.7%。10月，政府债券净融资1.56万亿元，同比多增1.28万亿元，有效带动社融(存量同比)增速回升至9.3%。</key_sentence></doc>题，为发展马克思主义作出了重大原创性贡献，开辟了马克思主义中国化时代化新境界，实现了马克思主义中国化时代化新的飞跃，是马克思主义中国化时代化的最新理论成果，为我们认识世界、改造世界提供了强大的思想武器。落实“用党的创新理论成果武装全党、教育人民这一首要政治任务”，就是要坚持不懈地用习近平新时代中国特色社会主义思想武装全党、教育人民、指导实践。
	坚持守正创新，推进马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合，是担负起新的文化使命的必然要求。马克思主义是我们立党立国的根本指导思想，是我们党的灵魂和旗帜，是我们坚持和发展中国特色社会主义的魂脉。在5000多年文明发展中孕育的中华优秀传统文化，在党和人民伟大斗争中孕育的革命文化和社会主义先进文化，积淀着中华民族最深层的精神追求，代表着中华民族独特的精神标识，为中华民族生生不息、发展壮大提供了丰厚滋养，是中华民族的文化根脉。坚持守正创新，就是要坚持以马克思主义为魂脉、以中华优秀传统文化为根脉，不断推进马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合，在新的时代条件下熔铸成有机的、统一的、新的文化生命体，为实现中华民族伟大复兴提供强大的精神动力。
	坚持守正创新，开创新时代新征程宣传思想文化工作新局面，必须以习近平文化思想为指引。习近平文化思想内涵丰富、思想深刻，是新时代党领导文化建设实践经验的理论总结，是对马克思主义文化理论的丰富和发展，标志着我们党对中国特色社会主义文化建设规律的认识达到了新高度，为我们做好新时代新征程宣传思想文化工作、更好担负起新的文化使命提供了强大思想武器和科学行动指南。宣传思想文化工作事关党的前途命运，事关国家长治久安，事关民族凝聚力和向心力。我们要深刻领会习近平总书记关于宣传思想文化工作的重要指示精神，深入学习理解、全面贯彻落实习近平文化思想，切实增强做好新时代新征程宣传思想文化工作的责任感、使命感，坚定文化自信，不断开创宣传思想文化工作新局面，在建设社会主义文化强国、建设中华民族现代文明的奋斗和实践中展现新气象新作为。
	《光明日报》(2023年11月14日02版)
</body><key_sentence>近日，习近平总书记对宣传思想文化工作作出重要指示，明确“要坚持以新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大精神，聚焦用党的创新理论武装全党、教育人民这个首要政治任务，围绕在新的历史起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明这一新的文化使命，坚定文化自信，秉持开放包容，坚持守正创新”。习近平新时代中国特色社会主义思想坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，准确把握时代大势，坚持守正创新，全面系统地回答了新时代坚持和发展中国特色社会主义的一系列重大理论和实践问题，为发展马克思主义作出了重大原创性贡献，开辟了马克思主义中国化时代化新境界，实现了马克思主义中国化时代化新的飞跃，是马克思主义中国化时代化的最新理论成果，为我们认识世界、改造世界提供了强大的思想武器。习近平文化思想内涵丰富、思想深刻，是新时代党领导文化建设实践经验的理论总结，是对马克思主义文化理论的丰富和发展，标志着我们党对中国特色社会主义文化建设规律的认识达到了新高度，为我们做好新时代新征程宣传思想文化工作、更好担负起新的文化使命提供了强大思想武器和科学行动指南。坚持守正创新，是党的理论和实践发展重要经验的深刻总结，是中国共产党人坚持推进马克思主义中国化时代化的规律性认识，是中国特色社会主义道路、理论、制度、文化在新时代得以创造性发展的理论逻辑和实践逻辑。</key_sentence></doc>