<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7069</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120308.shtml</url><title>解码链博丨共赴清洁未来 全球能源企业如何在中国“链”通世界？</title><datatime>2023-11-30 16:23:00</datatime><body>	中新网北京11月30日电(中新财经宫宏宇)清洁能源是实现可持续发展的关键。全球气候变化日趋严峻，深化清洁能源供应链国际合作愈发紧迫，这是近年来能源企业的共识。
	11月28日，首届中国国际供应链促进博览会清洁能源专题论坛在北京举办。国家电网、霍尼韦尔、马士基等一批行业巨头围绕深化清洁能源供应链国际合作展开探讨，并分享了它们从中国、到全球的能源转型实践。
	携手践行绿色承诺推动供应链脱碳
	构建绿色而安全的全球能源供应链，离不开国家间的合作。
	国家电网有限公司副总经理潘敬东在论坛上表示，推动能源绿色低碳转型，意味着异常庞大的投资需求和强有力的清洁能源产业链供应链支撑，必须深化清洁能源供应链国际合作，加强上下游企业通力合作，共同维护产业链供应链稳定畅通。
	霍尼韦尔中国总裁余锋表示，增强供应链韧性已经成为助力经济复苏的重要保障，提升供应链韧性、加强国际合作和交流是清洁能源产业健康有序发展必不可少的基础。作为一家美企，霍尼韦尔已将先进成熟的技术方案应用于中国市场，未来希望携手更多供应链上下游企业，助力相关行业实现低碳转型，共建、共促、共享兼具韧性、敏捷性和可持续性的供应链新生态。
	新能源蓬勃发展中国为绿色供应链添活力
	在中国政府提出的“双碳”目标下，中国新能源的快速发展为构建全球清洁能源供应链注入着蓬勃活力。
	马士基集团北亚区首席代表彦辞(JensEskelund)表示，为了实现马士基在2040年前全部业务净零碳排放的目标，绿色甲醇是马士基中短期的燃料首选，因此马士基对绿色甲醇的需求将是巨大的，而中国有巨大潜力成为全球领先的绿色甲醇供应商。
	“首先，中国拥有丰富的废弃物资源，以及风、光资源可以用于生产绿色甲醇。第二，中国有无与伦比的工程能力以及快速且经济高效的规模化(生产)能力，可以让马士基利用资源来生产甲醇。第三，中国可以百分百利用可用的资源生产绿色甲醇，从而减少能源进口需求，增强能源的独立性并减少碳排，这是真正意义上的双赢。”彦辞解释说。
	“我们相信，中国将在清洁能源供应链领域发挥至关重要的作用，因为中国不仅可以成为全球最大的绿色能源出口国，而且也是航运物流业绿色转型的重要合作伙伴，能够提供技术解决方案及进行绿色燃料生产。”彦辞说。
	串联上下游中国是清洁能源供应链上重要一环
	除了供应绿色能源，更多与会企业指出，中国是绿色产业链上生产和应用环节不可或缺的一环。
	据媒体报道，2023年，中国有望成为世界最大汽车出口国。余锋表示，中国是霍尼韦尔的重要市场，目前中国出口的汽车大部分都使用了霍尼韦尔提供的环境友好型的制冷剂，中国国内的一些汽车也使用了这一制冷剂。此外，霍尼韦尔团队正在和中国的化工、电力、水泥、钢铁等行业企业进行积极交流，加快推进二氧化碳捕集、利用与封存技术(CCUS)在中国落地和应用。
	“不管什么技术，关键是要有应用场景”，大连冰山集团有限公司董事长纪志坚提到，中国有很多(节能减碳技术)的应用场景，这给了大连冰山实践和推广的空间。以对臭氧层没有任何破坏的环保冷媒技术为例，大连冰山已经很好地应用在北京冬奥等场景里。
	此外，中国也不断为世界发展清洁能源、构建绿色供应链提供技术智慧。美讯(深圳)信息技术咨询公司首席执行官彭家荣(ChrisPereira)表示，将中国新能源层面的先进技术带到海外，引领全球趋势是公司紧迫的使命。世界需要中国，不仅因为中国是人口大国，更是因为中国有能力，有科技可以帮助全球实现(减碳)目标。(完)
</body><key_sentence>“我们相信，中国将在清洁能源供应链领域发挥至关重要的作用，因为中国不仅可以成为全球最大的绿色能源出口国，而且也是航运物流业绿色转型的重要合作伙伴，能够提供技术解决方案及进行绿色燃料生产。此外，中国也不断为世界发展清洁能源、构建绿色供应链提供技术智慧。马士基集团北亚区首席代表彦辞(JensEskelund)表示，为了实现马士基在2040年前全部业务净零碳排放的目标，绿色甲醇是马士基中短期的燃料首选，因此马士基对绿色甲醇的需求将是巨大的，而中国有巨大潜力成为全球领先的绿色甲醇供应商。国家电网、霍尼韦尔、马士基等一批行业巨头围绕深化清洁能源供应链国际合作展开探讨，并分享了它们从中国、到全球的能源转型实践。</key_sentence></doc>