<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>697</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-14/10111828.shtml</url><title>别“海”归“山” 浙江龙泉乡贤奔赴乡村致富之旅</title><datatime>2023-11-14 17:34:00</datatime><body>	中新网丽水11月14日电(邵燕飞周健李思思)兴办智慧农场，摇身一变成为“数字农场主”；重燃窑火，带领村民们把非遗做成产业；牵线搭桥，积极参与政策处理、乡村治理、纠纷调处等难题……
	近年来，浙江省丽水市龙泉市委统战部全力实施“新乡贤回归”工程，通过建机制、搭平台、优服务，打好高质量“走出去”和“请进来”组合拳，为新乡贤返乡创业、投身治理、助力共富等牵线搭桥、保障服务，引导带动更多别“海”归“山”的乡贤，投身山区县域乡村振兴发展的火热实践。
	“云上农场”点绿成金
	近年来，都市人对回归田园的体验需求及对健康有机食物的追求，催热了“认养农业”——消费者预付生产费用，生产者为消费者提供土地及绿色有机食品。
	在龙泉市龙南乡下田村的“绿享之家”数字化农场，采用“预售+订单式”模式，实现农产品“产供销”变成“销供产”，成为现实版的“云上农场”。
	“我们的跑山鸡深受客户喜爱，首批认养订单达1000余只，后期会将溯源信息发送给客户。”农场负责人刘晓兴是回乡创业的90后新乡贤，在外打拼多年的他在多次参加龙泉市委统战部组织的乡贤联络联谊、招贤引归座谈会等活动后，毅然返乡选择了发展“认养农业”，并踏上了一段稳步前进的创业之路。
	据悉，目前“绿享之家”数字化农场盘活东峰、下田、粗溪3个村闲置土地800余亩，已建成高山薏米、稻鱼(鸭)共生、油菜轮作亩等示范基地4个，高山土猪、高山黄牛、生态山羊等畜禽养殖农户也纷纷入驻。“我在这里干活2个多月了，今年在家门口就能挣上万把块钱呢。”村民周大爷高兴地说。
	“新技术的加持让‘云上农场’与销售市场完美并轨，这是激活新乡贤力量、赋能乡村发展的缩影。”龙泉市委统战部相关负责人指出，新乡贤的资源、思路、技术，都是能够推动当下乡村振兴发展的巧力、合力，要在做好结合文章上下“真功夫”。
	“不灭窑火”加温加速
	入窑一色，出窑万彩。窑火是奠定龙泉青瓷江湖地位的自然之力。近日，在龙泉市山海协作项目—安福窑的开窑仪式上，1500余件作品在热闹的气氛中揭开神秘面纱，在场游客得以近距离观赏非遗的独特魅力。
	为进一步传承发展龙泉青瓷文化，龙泉市委统战部以山海协作为助力，创新策划“乡贤兴旅”“乡贤兴文”等行动，摸索出一条以“文化乡贤”促进“不灭窑火”的发展路径，让地方文脉焕发无限生机。
	“当地的‘五贤广场’‘五贤馆’，都是厚重乡贤文化的缩影。我们将以文化乡贤为带头人，持续推动山海协作，做大做活‘不灭窑火’非遗文化活动品牌。”龙泉市委统战部相关负责人表示，将进一步挖掘商协会、乡贤会的优势资源，持续培育一批非遗文化乡贤带头人，积极参加学术研讨交流、技艺展示等活动，为“不灭窑火”文化品牌引流推广、打开市场。
	据悉，龙泉市宝溪、兰巨、八都等地的“不灭窑火”系列持续升温，成功入选浙江省级首批文化和旅游IP库，累计吸引海内外游客20余万人，线上参与人次超500万。
	“艺术研学”绘出钱景
	山路十八弯，路上处处是风景。作为龙泉市区饮用水源保护地，岩樟乡依托优美的自然环境、厚重的文化底蕴、丰富的森林植被等旅游资源，成为龙泉“研学游”最热门的目的地之一。
	如何精准对接乡贤返乡创业需求，找准“乡贤+研学”的着力点，成了龙泉市委统战部支持新乡贤返乡创新的重点方向。在多次召开“剑瓷善贤”座谈会征集意见建议后，龙泉市委统战部动态调整统战领域对外推荐和回归投资项目库，将“研学游”“艺术游”作为全新选题进行宣传推广。
	“在得知‘艺术游’这个全新提法的时候，我突然就有了不一样的感觉。我的家乡岩樟很美，十分适合打造艺术写生基地。”2022年底，在外乡贤邱水旺主动与龙泉市委统战部、岩樟乡政府联系，并表达了自己准备投资建设“云之居”艺术创研写生基地项目的意愿与想法，得到了全力支持。
	据了解，“云之居”于今年9月投入试运营，仅国庆、中秋双节之际就接待游客近800人，预计年接待游客可达2万人次以上。邱水旺介绍道，“这个项目的建设，有助于增加村民收入、壮大集体经济，带动村民就业50余人，人均年增收预计达到2万元以上。”
	别“海”归“山”，奔赴共富之旅。下一步，龙泉市委统战部将紧扣新乡贤的发展特点、利益诉求和发展需求，组建统一的龙泉市级乡贤联谊会，编制全市性新乡贤队伍建设规划，引导更多新乡贤人才向健康医药、竹木产业、汽车空调热管理系统等重点领域有序流动，融入山海协作，赋能乡村振兴。(完)
</body><key_sentence>近年来，浙江省丽水市龙泉市委统战部全力实施“新乡贤回归”工程，通过建机制、搭平台、优服务，打好高质量“走出去”和“请进来”组合拳，为新乡贤返乡创业、投身治理、助力共富等牵线搭桥、保障服务，引导带动更多别“海”归“山”的乡贤，投身山区县域乡村振兴发展的火热实践。”龙泉市委统战部相关负责人表示，将进一步挖掘商协会、乡贤会的优势资源，持续培育一批非遗文化乡贤带头人，积极参加学术研讨交流、技艺展示等活动，为“不灭窑火”文化品牌引流推广、打开市场。下一步，龙泉市委统战部将紧扣新乡贤的发展特点、利益诉求和发展需求，组建统一的龙泉市级乡贤联谊会，编制全市性新乡贤队伍建设规划，引导更多新乡贤人才向健康医药、竹木产业、汽车空调热管理系统等重点领域有序流动，融入山海协作，赋能乡村振兴。”农场负责人刘晓兴是回乡创业的90后新乡贤，在外打拼多年的他在多次参加龙泉市委统战部组织的乡贤联络联谊、招贤引归座谈会等活动后，毅然返乡选择了发展“认养农业”，并踏上了一段稳步前进的创业之路。</key_sentence></doc>