<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>701</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111827.shtml</url><title>兴业银行信用卡荣膺“2023年度    银行家消费金融创新优秀案例”</title><datatime>2023-11-14 17:34:00</datatime><body>	近日，由《银行家》杂志社主办的“2023银行家金融创新论坛暨银行家金融创新成果发布会”在北京召开，会上隆重揭晓了十五大类年度金融创新成果，其中兴业银行信用卡凭借多年来在消费金融领域的深耕布局与金融科技创新领域的差异化竞争优势，斩获“2023年度银行家消费金融创新优秀案例”。
	深耕消费场景，锚定全新赛道
	在国家“促进消费、扩大内需”的政策指导下，面对稳定增长的消费市场，兴业银行信用卡精准把握消费经济热潮，创新日常生活服务场景，发力汽车金融新赛道，进一步释放信用卡客群消费潜力，有效提振市场信心，激发消费市场活力。
	今年，兴业银行信用卡焕新升级“6积分”活动，全面更新可兑换的品牌与权益，进一步拓展合作外沿，权益库内品牌数量较2022年提升28.81%，实现“吃喝游行购娱学”生活消费场景全覆盖。信用卡持卡客户消费达标后使用6个积分即可享受星巴克、奈雪的茶、京东、腾讯视频等众多优质品牌权益。
	为了让更多客户轻松参与活动享受生活福利，“6积分”与“兴动星期六”特色营销活动强强联动，新增专属于“兴动星期六”的低门槛达标任务，客户只需每逢周六(含节假日)，当天境内消费金额累计满666元，即可获赠6积分权益。同时，针对新客户量身打造了小金额、高频次的低活动门槛：每自然月内，新客户指定线上消费任意6天(非重复)，且每天至少有1笔消费满6.6元，即可获赠1次6积分权益。较低的活动门槛让更多消费者真正参与活动、享受优惠、愿意消费，有效提升客户幸福感和获得感。
	深耕日常生活消费场景外，兴业银行信用卡还前瞻性地关注到了“绿色出行”消费趋势，主动布局“汽车金融”新赛道。近年来，兴业银行信用卡在汽车品牌总对总合作拓展道路上阔步前行，陆续与蔚来、合众、高合、岚图、极氪、路特斯等车企开展深度合作，持续延伸品牌外沿，为消费者提供丰富的购车选择。
	与此同时，秉承“金融为民”的初心使命，兴业银行信用卡针对新能源汽车推出超低利率限时优惠分期服务方案，2023年12月31日前购买10万元及以上新能源家用汽车，办理汽车分期业务可享低至0.21%/期起的优惠利率(近似折算年化利率4.62%起)。多元化的品牌选择与拳拳到肉的让利优惠真正撬动客户的购车欲望，今年上半年，兴业银行信用卡汽车分期业务新增放款金额较去年同期提升84%。
	创新移动支付，提速数字经营
	当前，消费场景日渐向线上转移，移动支付需求大幅增加。兴业银行信用卡持续加强与卡组织在移动支付领域的资源联动，不断完善消费金融生态建设。技术创新方面，与中国银联携手打造用户共享、场景互通、协同发展的行业合作模式。兴业银行信用卡官方App“兴业生活”支持扫描和识别线下各种类型的支付二维码，客户可在银联网络超3000万家商户使用扫码功能进行支付；同时支持远程支付功能，为客户打造全方位、场景化的便民金融服务生态体系。消费生态方面，以接入“云闪付网络支付平台”为契机，与中国银联合作推出实实在在的支付立减福利活动，既有辐射全网商户的笔笔支付立减活动，也有聚焦头部商户麦当劳、中石油的满额立减活动，点面兼具，真正实现数字化创新为民众美好生活“加码”。
	外部联手中国银联构筑消费金融新生态，内部推进科技升级勇创业务发展新速度。兴业银行信用卡依托前沿数字技术，构建“海量数据灵活存储及高速查询平台”，实现海量数据高效利用，走出服务效率低下的困境。该平台采用大数据技术、微服务架构和自研创新算法，构建基于Hbase、Elasticsearch的组合查询系统，打造海量数据存储及高速查询的强大支撑能力，以多样化的数据API服务为渠道端提供百亿级数据的秒级自助查询能力，实现企业经营效率提升与客户服务体验提高的双赢。目前，该平台已成功对接兴业银行信用卡官方微信公众号、“兴业生活”App、手机银行等渠道，客户可7*24小时自助实时查询历史交易流水数据，对比传统人工操作，耗时缩短了4个工作日，客户体验显著提升。
	在国内消费市场持续回暖的新形势下，作为“金融为民”的践行者，兴业银行信用卡将继续深耕多元消费场景，加速推进金融科技驱动数字化经营，着重打造差异化竞争优势，以实际行动回应人民对美好生活的向往，与我国社会经济的高质量发展同频共振。
	本次“2023银行家金融创新成果发布会”由《银行家》杂志社主办，中国社会科学院财经战略研究院、中央财经大学中国互联网经济研究院和《银行家》研究中心提供学术支持。评选活动共设置十五大类年度金融创新成果，涵盖绿色金融、消费金融、普惠金融、金融科技、服务创新等金融行业的各个重要领域。
</body><key_sentence>在国内消费市场持续回暖的新形势下，作为“金融为民”的践行者，兴业银行信用卡将继续深耕多元消费场景，加速推进金融科技驱动数字化经营，着重打造差异化竞争优势，以实际行动回应人民对美好生活的向往，与我国社会经济的高质量发展同频共振。在国家“促进消费、扩大内需”的政策指导下，面对稳定增长的消费市场，兴业银行信用卡精准把握消费经济热潮，创新日常生活服务场景，发力汽车金融新赛道，进一步释放信用卡客群消费潜力，有效提振市场信心，激发消费市场活力。今年，兴业银行信用卡焕新升级“6积分”活动，全面更新可兑换的品牌与权益，进一步拓展合作外沿，权益库内品牌数量较2022年提升28.81%，实现“吃喝游行购娱学”生活消费场景全覆盖。近日，由《银行家》杂志社主办的“2023银行家金融创新论坛暨银行家金融创新成果发布会”在北京召开，会上隆重揭晓了十五大类年度金融创新成果，其中兴业银行信用卡凭借多年来在消费金融领域的深耕布局与金融科技创新领域的差异化竞争优势，斩获“2023年度银行家消费金融创新优秀案例”。</key_sentence></doc>