<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7085</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-30/10120306.shtml</url><title>美34家智库和民间组织联合公开致信中美两国元首 中方回应</title><datatime>2023-11-30 16:06:00</datatime><body>	中新网北京11月30日电(记者邢翀)中国外交部发言人汪文斌30日主持例行记者会。
	有记者提问：近日，美国34家智库和民间组织联合公开致信中美两国元首，呼吁中美共同致力于持续减少双边关系中危险摩擦，在关乎地球保护、世界和平与繁荣的问题上加强合作。中方对此有何评论？
	汪文斌：美国34家智库和民间组织联合致信中美元首，就中美关系发出理性声音，反映了美国各界对中美关系稳定和改善以及中美共同承担大国责任的真切、广泛呼声。
	此次中美元首旧金山会晤，两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见，进一步探讨了中美两个大国的正确相处之道，进一步明确了中美两国共同肩负的大国责任，形成了面向未来的“旧金山愿景”，取得了一系列共识和成果。这些共识和成果也反映和代表了中美两国人民的共同意愿和国际社会的普遍期待。
	正如习近平主席在美国友好团体联合欢迎宴会上指出，不论形势如何变化，中美和平共处的历史逻辑不会变，两国人民交流合作的根本愿望不会变，世界人民对中美关系稳定发展的普遍期待不会变。我们希望两国民间各界继续共同努力，多走动、多来往、多交流，为推动中美关系健康、稳定、可持续发展，促进世界和平与繁荣汇聚强大力量。(完)
</body><key_sentence>有记者提问：近日，美国34家智库和民间组织联合公开致信中美两国元首，呼吁中美共同致力于持续减少双边关系中危险摩擦，在关乎地球保护、世界和平与繁荣的问题上加强合作。此次中美元首旧金山会晤，两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见，进一步探讨了中美两个大国的正确相处之道，进一步明确了中美两国共同肩负的大国责任，形成了面向未来的“旧金山愿景”，取得了一系列共识和成果。正如习近平主席在美国友好团体联合欢迎宴会上指出，不论形势如何变化，中美和平共处的历史逻辑不会变，两国人民交流合作的根本愿望不会变，世界人民对中美关系稳定发展的普遍期待不会变。汪文斌：美国34家智库和民间组织联合致信中美元首，就中美关系发出理性声音，反映了美国各界对中美关系稳定和改善以及中美共同承担大国责任的真切、广泛呼声。</key_sentence></doc>，具有谋划一域而关乎全局的重要意义。
	02
	从上海期货交易所，看“竞争力”
	11月28日至29日，习近平总书记在上海主要考察了三个地方，分别体现了总书记对“三种能力”的重点关注和谋划部署。
	先从上海期货交易所，看“竞争力”。
	上海期货交易所，成立于1999年，已上市23个期货品种、9个期权品种，涵盖金属、能源、化工、航运等领域，是全球三大有色金属定价中心之一。
	期货，不同于“现买现卖”的现货交易，而是“现在签订合同、未来交收货物”的交易合约。期货交易所，则是指买卖期货合约的场所，它通过制定一套制度规则，实现期货交易的“公开、公平、公正”。期货交易有利于提高资源配置效率、规避市场风险等。
	上海期货交易所吸引全球超过200万投资者和企业广泛参与，成交规模多年来位居世界前列。2022年全年成交金额181.3万亿元。原油、低硫燃料油、20号胶、国际铜、集运指数等5个期货品种和原油期权直接对境外投资者开放。这些年，“上海价格”影响力不断扩大。
	上海“五个中心”建设，其中就包括国际金融中心。仅在浦东，就聚集了上海证券交易所、上海期货交易所、中国外汇交易中心等金融要素市场和金融基础设施。
	总书记非常重视上海国际金融中心建设。2019年11月在上海考察时，他要求上海强化全球资源配置功能，加快提高上海金融市场国际化程度。
	2020年8月，总书记在扎实推进长三角一体化发展座谈会上强调，要抓好上海国际金融中心建设，支持长三角和全国经济高质量发展。
	两个多月后，在浦东开发开放30周年庆祝大会上，总书记明确提出“建设国际金融资产交易平台，提升重要大宗商品的价格影响力，更好服务和引领实体经济发展”，为期货市场发展进一步指明了方向。
	这次在上海考察，总书记第一站来到上海期货交易所，重点了解上海增强国际金融中心竞争力的情况。
	上海“五个中心”建设的目标所指，就是提升城市核心竞争力。
	就在20多天前，总书记出席中央金融工作会议，重点部署当前和今后一个时期的金融工作。会议强调，金融是国民经济的血脉，是国家核心竞争力的重要组成部分。会议明确要求，增强上海国际金融中心的竞争力和影响力。
	从提升城市核心竞争力，到增强国家核心竞争力，上海国际金融中心建设承载着重要使命。
	03
	从上海科技创新成果展，看“创新力”
	习近平总书记上海考察第二站，来到上海科技创新成果展，了解上海推进国际科技创新中心建设等情况。
	成果展位于上海市张江科学城未来公园，展馆由一个椭圆形展厅和四个圆形展厅连接组成。展览共分七个板块，分别是基础研究、集成电路、人工智能、生物医药、高端装备、开放创新、美好生活，集中展示上海提升科技创新策源能力、推进国际科技创新中心建设的重大成果。
	上海“五个中心”建设，其中也包括国际科技创新中心建设。
	2014年5月，总书记在上海考察时强调，“上海要努力在推进科技创新、实施创新驱动发展战略方面走在全国前头、走在世界前列，加快向具有全球影响力的科技创新中心进军。”
	2016年3月全国两会期间，总书记在参加上海代表团审议时提出“三个着力”的要求，其中之一就是“着力加快具有全球影响力的科技创新中心建设步伐”。
	张江科学城是上海科创中心的核心区。2018年11月，总书记在上海考察期间，曾专程来到这里。他强调要把科技创新摆到更加重要位置，踢好“临门一脚”，让科技创新在实施创新驱动发展战略、加快新旧动能转换中发挥重大作用。
	党的二十大报告指出，要统筹推进国际科技创新中心、区域科技创新中心建设。上海作为“创新发展先行者”，要进一步强化科技创新策源功能。
	2019年11月，总书记在上海考察时，要求努力实现科学新发现、技术新发明、产业新方向、发展新理念从无到有的跨越，成为科学规律的第一发现者、技术发明的第一创造者、创新产业的第一开拓者、创新理念的第一实践者。
	次年11月，总书记在浦东开发开放30周年庆祝大会上指出，要聚焦关键领域发展创新型产业，加快在集成电路、生物医药、人工智能等领域打造世界级产业集群。
	今年两会期间，总书记曾指出，“在激烈的国际竞争中，我们要开辟发展新领域新赛道、塑造发展新动能新优势，从根本上说，还是要依靠科技创新”。在一定程度上说，创新力就是竞争力。上海正在勇担使命、奋力攻坚。
	04
	从闵行区新时代城市建设者管理者之家，看“保障力”
	这次考察期间，习近平总书记还来到闵行区新时代城市建设者管理者之家，了解上海保障性租赁住房建设等情况。
	这个公寓社区位于上海马桥人工智能创新试验区内，毗邻多个产业园区，人员安居需求旺盛。公寓社区重点解决的就是这一类需求，房型包括四人间、双人间等，周边工程建设人员、城市一线运维人员、蓝领技术人员、快递外卖员等均可申请。
	在闵行区新时代城市建设者管理者之家，每套房型配置独立橱柜、卫生间、厨房等，还配备了共享客厅、共享洗衣房、共享厨房等多元空间。租金定价结合市场价格，同时充分兼顾保障对象收入水平，为城市一线工作者营造便利之家、温馨之家。《时政新闻眼》了解到，四人间的人均床位租金是每月500元，两人间人均床位租金是每月900元。
	这个项目也是上海市推进安居工程的一个缩影。截至目前，上海市已累计供应租赁住房用地200余幅，可提供超过20万套保障性租赁住房。
	“城市是人民的城市，人民城市为人民。”这是总书记在上海曾经多次强调的一句话。
	2019年11月，总书记在上海考察时说，无论是城市规划还是城市建设，无论是新城区建设还是老城区改造，都要坚持以人民为中心，聚焦人民群众的需求。
	2020年11月，总书记在浦东开发开放30周年庆祝大会上说，城市是人集中生活的地方，城市建设必须把让人民宜居安居放在首位，把最好的资源留给人民。
	“保障力”的背后，是以人民为中心的执政理念。
	“老百姓心里有杆秤。我们把老百姓放在心中，老百姓才会把我们放在心中。”2018年11月，总书记在上海考察时说的这一句话，力有千钧。
	从“竞争力”“创新力”，到“保障力”，习近平总书记上海之行的这些重点关注和谋划部署，致广大而尽精微，折射了治国理政的深谋远虑和深情厚爱。
	监制丨申勇龚雪辉
	主笔丨刘瑞琳
	记者丨张晓鹏王鹏飞段德文贾林郭鸿范凯刘琦马喆潘毅郭晓龙程铖许永松杨立峰石丞杨紫童
	视觉丨陈括张晶
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>习近平总书记上海考察第二站，来到上海科技创新成果展，了解上海推进国际科技创新中心建设等情况。2014年5月，总书记在上海考察时强调，“上海要努力在推进科技创新、实施创新驱动发展战略方面走在全国前头、走在世界前列，加快向具有全球影响力的科技创新中心进军。这次在上海考察，总书记第一站来到上海期货交易所，重点了解上海增强国际金融中心竞争力的情况。这次考察期间，习近平总书记还来到闵行区新时代城市建设者管理者之家，了解上海保障性租赁住房建设等情况。</key_sentence></doc>