<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7082</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120312.shtml</url><title>金价创半年来新高 市场继续看涨</title><datatime>2023-11-30 16:19:00</datatime><body>	近日金价再次上涨，引发市场高度关注。北京时间11月29日，北京商报记者注意到，国际黄金现货、期货市场价格均在近期创下半年来新高，国内黄金足金零售价也仍在上涨中。在业内看来，11月以来，金价上涨主要受美国通胀超预期回落影响，近期公布的美国经济数据，显示其经济和通胀压力有所趋缓，美元指数和美债收益率下行，贵金属持续受到提振。另外，地缘冲突继续对黄金价格构成一定支撑。
	创半年来新高
	国际金价涨幅延续，已经连涨四个交易日，至5月中旬以来的半年多新高。
	北京商报记者根据东方财富choice数据梳理发现，北京时间11月29日，COMEX黄金期货开盘报2062美元，相较今年5月中旬以来，创下逾半年新高。截至当日12时42分，COMEX黄金期货最高报2072.7美元/盎司，最新报2064.7美元/盎司，日内涨幅0.22%，实现近日来的四连涨。
	回顾今年内金价走势，可以看到从年初3月起，受欧美银行业危机影响，国际金价连续走高，直至5月涨至年内高点2140.3美元/盎司。随后再出现调整震荡走低，尤其是在9月中下旬至10月初，国际金价一路跌至低点1824.5美元/盎司；不过，随着10月上旬巴以冲突爆发，国际金价强势回升，从1824.5美元/盎司附近，再次涨回至2000美元/盎司。尽管后续有所回调，但从11月中旬开始，可以看到金价强力反弹重拾升势，直逼年内高点。
	对于推动金价走高的因素，光大银行金融市场部宏观研究员周茂华向北京商报记者解释到，11月中旬以来，主要是受美国通胀超预期回落，市场押注美联储12月暂停降息，导致美元、美债利率大幅重挫，提振黄金价格；另外，地缘冲突继续对黄金价格构成一定支撑。在他看来，考虑到美国高债务、高赤字、美国财政信用评级下调，海外美债需求趋缓、美联储紧缩等，美债供需失衡问题难以回避，加之通胀黏性，都可能对未来美债利率构成支撑。
	此外，华鑫证券也在研报中称，美联储纪要显示，未来美联储对于美国政策利率水平走向仍保持谨慎态度，官员们认为，美国通胀面临上行风险，经济增长面临下行风险。如果金融条件持续变化，将影响到(美联储的货币)政策。此外，近期公布美国Markit制造业PMI指数为49.4，不及预期的49.9，也较前值50的水平有所回落。PMI指数显示美国经济放缓概率再度提升，黄金价格获支撑。
	整体而言，当前需要等待更多美国经济走弱的信号来确认加息停止和降息将要开始的时间节点。华鑫证券认为，长期来看，美联储加息接近结束，明年将是货币政策转向的一年，黄金价格将迎来长牛。
	交易热度高企
	国际金价的连日上涨，也推动了国内各大黄金珠宝品牌零售价格的上调。
	正如一黄金品牌销售营销道：“等黄金跌的宝子们，遗憾消息再次来临，黄金可能又要坐火箭了，别再说等降了，想买的赶紧了！”
	另外，北京商报记者从多家黄金品牌零售店处采访了解到，多家黄金珠宝品牌商实际售价基本都超过600元/克，且加工费另算，另外不少品牌商近期都上线了龙年新品。以北京地区的周生生为例，11月29日黄金首饰售价620元一克，投资金条560元一克。一业务员介绍，“因为龙年的金条已经出来了，不管是自己收藏还是用来送礼的，都该买了，所以近期来店选购金条的也不少”。
	实际上，推动价格上涨的除了消费者热情外，更主要的是离不开各国央行的持续买入。
	据世界黄金协会数据，三季度全球央行净购黄金337吨，为有该项数据统计以来第三高的季度净购金量。全球央行持续购金态势，继续为黄金资产提供支撑。
	另外中国人民银行也在持续购金。数据显示，中国10月末黄金储备报7120万盎司(约2214.57吨)，环比增加74万盎司，为连续第12个月增加。
	“金价主要用于投资，每年黄金开采量也基本稳定，所以金价上涨说明市场上有人买黄金，其中黄金最大的购买方是央行，也是央行增加储备推高金价。美元贬值对黄金涨价有推动作用，但并非主因，且现阶段美国通胀率实际上有所回落。所以主要原因还是有央行在增加储备。”浙江大学国际联合商学院数字经济与金融创新研究中心联席主任、研究员盘和林分析。
	黄金具有金融和商品的多重属性和避险、抗通胀、长期保值增值等优点。在国际储备组合配置中加入和动态调整黄金储备，可调节与优化国际储备整体风险收益特性、多元化与再平衡国际储备资产，有利于统筹与维护国际储备的安全性、流动性和收益性。
	仲量联行大中华区首席经济学家兼研究部总监庞溟认为，目前黄金储备在中国外汇储备中的占比仍然很低，黄金储备总量与中国经济体量和外汇储备总量仍不匹配，再考虑到金融安全、储备资产多元化等方面的要求，未来还有继续增持黄金的空间。
	还值得上车吗
	“虽然一直听到黄金上涨的消息，但感觉目前黄金交易价格整体并不便宜，平时更多还是送礼购买更多，自身投资需求不高，主要是因为短期增资空间不大，投资回报周期又太长，另外波动风险也会存在。”在采访中，谈及是否考虑投资黄金时，一消费者向北京商报记者如是说道。
	对此，盘和林同样告诉北京商报记者，黄金不适合普通投资人，而适合机构投资人，尤其是金价波动缓慢，大资金往往通过杠杆来放大收益，而小投资人持有金饰、金条之类，其增值幅度往往很小，并不划算，且金饰还有很大的工艺价值，在回收的时候，工艺价值并不被认可，所以，对普通人黄金更多是一种消费，不是投资。
	展望后续走向，盘和林预计，“金价未来会是牛市，但这个牛市是慢牛，金价涨幅有限，且涨速会很慢，美元弱势的同时，俄乌、巴以冲突都会助推金价上涨预期，导致金价上涨”。
	“黄金价格多次冲破2000美元/盎司受阻，反映这个点位黄金突破有难度，也一定程度反映了市场，大家普遍认为，黄金目前已经不便宜。”周茂华则称，从黄金价格历史走势看，黄金价格受系统性大事件冲击，欧美主要央行空前流动性冲击有直接联系；但目前市场对地缘冲突反应有所钝化，欧美主要央行在逐步退出非常规量宽政策；另外相对于黄金生产成本，目前黄金价格仍不算便宜。在他看来，地缘冲突不确定性大难以定价，尤其是发达经济体维持紧缩，政策前景仍存不确定性，黄金价格处于历史高位，在目前黄金价格并不便宜的时候，普通投资者需要防范潜在波动风险。
	北京商报记者刘四红
	|延伸阅读|
	黄金主题基金收益向好
	随着近日国际黄金价格持续走高，伦敦金现、COMEX黄金近五个交易日上涨明显且年内涨幅已超10%。与此同时，黄金主题基金的年内收益率也相对稳定，平均收益率超12%。近期还有近10家公募申报黄金产业股票指数基金或相关ETF产品。在国际金价持续走高的背景下，更有观点称，国际金价或有望突破2500美元/盎司。但在业内人士看来，当前国际黄金价格有望突破历史新高，但能否达到或突破2500美元/盎司，仍取决于多方面因素。
	近五个交易日来，国际金价持续走高。交易行情数据显示，截至11月29日18时，伦敦金现报2038.31美元/盎司，年内涨幅已超11%。同期，COMEX黄金当月连续的价格也达2059.3美元/盎司，年内涨幅超12%。
	为何在全球经济震荡，多类资产表现不佳的背景下，唯有黄金一枝独秀？
	中国(香港)金融衍生品投资研究院院长王红英认为主要有三方面原因。一是美联储加息进入到尾声，而低通胀、稳定的GDP增长，使得美联储未来货币政策大概率会由鹰派转向鸽派，在此背景下，黄金成为对冲美元贬值最佳的持有产品。所以各国央行都在增持黄金抛售美债。二是全球不确定性因素较多，而持有黄金是避险的最佳渠道之一。三是各国央行为应对经济增长，不断增发货币、扩大政府赤字，使得黄金价格呈现出抗通胀节节走高的特点。
	在此背景下，有观点认为，受全球不确定性等因素影响，加之投资者对黄金的需求激增，可能会促使国际金价持续走高，或有望突破2500美元/盎司。王红英认为，当前国际黄金价格有望突破历史新高，但能否达到或突破2500美元/盎司，取决于美国以及非美国家央行的货币政策是否会进一步宽松，目前尚未有实质性证据证明这一观点。
	受益于黄金价格走高，黄金主题基金的收益率也保持稳定增长趋势。同花顺iFinD数据显示，截至11月28日，数据可取得的37只黄金主题基金(份额分开计算，下同)年内收益率均为正，平均为12.59%。其中有11只产品的收益率超14%，表现最好的国泰黄金ETF联接A的年内收益率为14.45%。
	在金价走高，相关产品收益稳定的背景下，近期也有多家公募申请注册黄金产业股票指数基金或相关ETF产品。例如，易方达基金在11月24日递交了易方达中证沪港深黄金产业股票指数发起式的申请材料并获中国证监会接收。而永赢、嘉实、广发、华安、国泰、工银瑞信、平安、华夏等8家公募也在近两月递交相关申请并获受理。
	目前，已有2只新品获批。其中，华夏中证沪港深黄金产业股票ETF原定于11月21日-12月1日期间发售，募集上限为20亿元。11月29日，华夏基金发布公告称，决定将该产品的募集截止日期调整为12月15日。而永赢中证沪港深黄金产业股票ETF已于10月24日成立，有效认购份额为3.39亿份。
	展望黄金主题基金的未来投资价值，王红英认为，从国际金价节节走高的特点可以预见，2024年一季度甚至上半年，黄金主题基金的收益率预期仍普遍较好。但也要关注到通胀的问题，若美联储通胀再起，则会影响黄金价格走势。从风险角度而言，投资者也不能盲目乐观，可以采取逢低少量吸纳的主要投资策略，但不建议盲目追高以及加杠杆等行为。
	北京商报记者李海媛
</body><key_sentence>在此背景下，有观点认为，受全球不确定性等因素影响，加之投资者对黄金的需求激增，可能会促使国际金价持续走高，或有望突破2500美元/盎司。对于推动金价走高的因素，光大银行金融市场部宏观研究员周茂华向北京商报记者解释到，11月中旬以来，主要是受美国通胀超预期回落，市场押注美联储12月暂停降息，导致美元、美债利率大幅重挫，提振黄金价格。随着近日国际黄金价格持续走高，伦敦金现、COMEX黄金近五个交易日上涨明显且年内涨幅已超10%。展望黄金主题基金的未来投资价值，王红英认为，从国际金价节节走高的特点可以预见，2024年一季度甚至上半年，黄金主题基金的收益率预期仍普遍较好。</key_sentence></doc>