<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7116</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-30/10120252.shtml</url><title>投靠朋友可落户一线大城市？</title><datatime>2023-11-30 14:43:00</datatime><body>	投靠朋友可落户一线大城市？
	记者调查：各地迁户政策不一，部分城市可实现“投靠朋友落户”
	一则话题为#居然可以和朋友一个户口本#登上热搜，引发网友讨论。有的网友好奇能否将户口投靠或挂靠到北上广这种一线大城市的朋友家；也有网友调侃，若真能投靠或挂靠到朋友同一个户口，相当于“寄人篱下”。
	据媒体报道，8月3日，公安部提出，将探索户籍准入同城化，试点实施灵活落户政策，大力推进以人为核心的新型城镇化。今年以来，户籍制度改革持续深化，包括广州、深圳、南京、武汉、郑州、西安等多个一二线城市对户籍政策实施进一步调整。
	户籍政策壁垒加速破除，在部分城市抢跑“零门槛”落户的环境下，关于“投靠朋友落户”也引发热议。
	近日，记者致电了多个省会城市或经济、人口大市的相关部门，询问相关户籍管理政策。记者了解到，只要满足一定的条件，在上海、深圳、杭州、海口等城市，可以将户口挂靠朋友户口下；也有的城市户籍管理咨询电话接听人员明确表示，非直系亲属关系者不可将户口挂靠。
	记者调查
	各地迁户政策不一
	部分城市可实现“投靠朋友落户”
	11月14日，一名网友在“深圳政府在线”互动交流中询问，“我本人和小孩现在户口在南山区派出所辖区内，我想通过市内移居的方式，挂靠到宝安区朋友的家庭户。请问需要准备哪些材料，怎样办理？”
	11月16日，深圳市公安局的回复内容中提到，“投靠人属于已挂靠朋友或其他亲属家庭户的，经户主到场同意，其成年子女、配偶、父母可迁入该家庭户。”
	记者在调查中了解到，若有人想将户口挂靠或投靠在海口、杭州等城市的朋友家中，若朋友同意且愿意配合办理迁户，在满足一定条件的情况下是可行的，南昌甚至可以做到“零门槛”。
	记者致电南昌市公安局治安支队户籍业务咨询电话，一名工作人员回复称，若南昌本地一人有房，外地非亲属朋友想要“投靠”南昌本地朋友的话，只需要本地朋友同意落户的书面说明，外地朋友准备好相应的材料，就可以落户。
	记者注意到，南昌市公安局2020年4月公开发布的《关于全面放开我市城镇落户限制的实施意见》中提到，“全面取消在我市城镇地域落户的参保年限、居住年限、学历要求等迁入条件限制，实行以群众申请为主、不附加其他条件、同户人员可以随迁的‘零门槛’准入政策。”且放宽落户地址限制、将地域审批权限下放至派出所。
	记者致电杭州市公安局上城区分局户籍业务咨询电话，一名工作人员提到，若杭州本地朋友持杭州本地产权房产证，外地朋友未婚且在杭州无房，外地朋友在满足落户杭州的条件下，经本地朋友所在房屋的房主同意后，可以和朋友落户在一个户口上。
	海南海口市公安局龙华分局办证中心的一名工作人员告诉记者，如果两个人的条件均满足落户海口的条件，且共同在海口购买一套房产，那么两人均可落户在同一个户口上，但只有一人能当户主。
	记者致电郑州市公安局二七分局户籍咨询电话了解到，若外地人满足户口迁入郑州的条件，需要当地的户主同意并出具说明，则可迁入当地朋友同一户口。
	记者致电上海市12345市民服务热线电话，接线员告诉记者，若两个朋友之间均为上海户口，一个朋友想要申请迁入另一个朋友的户口，需要到相关管理网站上登记信息，且在朋友家连续登记住满6个月，并提供关系证明等资料，可以办理迁入。若一个朋友是外地户口且满足落户条件，只能按普通程序先落户上海，再按要求办理相关程序。据相关部门称，上海目前没有外省市人员投靠朋友落户的政策。
	记者注意到，《上海市公安局关于执行本市投靠类户口迁移政策的若干规定》中提到，“符合本市投靠类户口迁移政策的申请人，应当征得本市被投靠人同意后方可办理落户手续。申请人有多个可投靠地址的，原则上应当在本人的经常居住的合法住所处落户。因家庭矛盾或其他历史遗留问题造成其户口不能落户的，由申请人书面申请，并经属地公安派出所、居(村)委会和相关部门证实的，可以在申请人本人、亲属在本市的合法住所处落户。”
	记者随机致电北京、广州等共计10个省会城市或直辖市相关部门的户籍咨询电话，询问两人在非直系亲属只是朋友的情况下，外地人是否可以将户口迁入到当地朋友的的户口上时，得到的回复均为不可以；也有部分城市人员在回复不可以时补充道，还得以实际情况为准。
	对话专家
	非亲属户口挂靠
	不产生直接法律问题
	关于“投靠朋友落户”背后涉及的政策情况及影响成都商报-红星新闻记者与西安交通大学人口与发展研究所姜全保教授进行了对话。
	成都商报-红星新闻：我们在实际采访中注意到，目前部分城市“零门槛”落户，但部分大城市投靠朋友(非直系亲属关系)落户无法实现或者有诸多限制，为什么各地要求不一样？
	姜全保：各地区根据人口结构、资源环境等因素来考虑制定不同的落户政策，以适应当前社会的需求。我国目前的户籍制度具有人口登记、迁移限制、竞争性福利行政限制三重功能。不同区域根据当前发展需求作出不同的优化调整，确保当地户籍人口增量稳定有序，促进人口与经济社会协调发展。
	我国户籍的特别之处在于，享受基本公共服务的范畴与户籍挂钩，因此，不同人口规模和发展程度的城市落户条件差异性较大。一般而言，超大城市、特大城市人口承载力有限，城市户籍准入限制严格，以控制人口规模为主；其他城市，则按照大城市、中等城市、小型城市的顺序，户籍限制依次为合理确定落户条件、有序放开落户限制、全面放开落户限制。近些年，中小型城市的落户门槛逐渐放宽，通过多种形式的落户方式吸引人才。
	成都商报-红星新闻：以朋友关系落在一个户口本上成为非亲属关系，这是什么样的关系？其中的教育(学位等)、财产怎么分配？是否会改变家庭关系？
	姜全保：户口本上“非亲属”指同在一个户口上的人没有血缘或婚姻家庭关系的亲属。挂靠非直系亲属家不能上亲戚家附近的小学，如果亲戚是直系亲属则可以。根据《中华人民共和国义务教育法》规定的就近入学政策，其中就提到户口的挂靠须是直系亲属。借房产证给别人家的孩子报名上学，有可能会影响自己家孩子以后上学。因为个别地方政策是一套房子一定年限之内只提供一个学位。
	户口挂靠不影响原房主房子的所有权、使用权。非亲属户口挂靠不产生直接法律问题，户主无需对挂靠人员的行为承担法律责任。户口落户跟继承财产没有关系，财产分配或继承要按照法律程序进行。
	这只是把户口从原家庭户口迁出的一种形式，并不会改变家庭之前的亲属关系。虽然挂靠在朋友家中户口发生了改变，但是仍属于原来家庭的家庭成员，可以继续与原家庭进行交往；经济上，从原家庭迁出户口一般情况下并不会影响遗产的继承权。
	成都商报-红星新闻记者陈卿媛实习生张宇轩
</body><key_sentence>记者在调查中了解到，若有人想将户口挂靠或投靠在海口、杭州等城市的朋友家中，若朋友同意且愿意配合办理迁户，在满足一定条件的情况下是可行的，南昌甚至可以做到“零门槛”。成都商报-红星新闻：我们在实际采访中注意到，目前部分城市“零门槛”落户，但部分大城市投靠朋友(非直系亲属关系)落户无法实现或者有诸多限制，为什么各地要求不一样。记者随机致电北京、广州等共计10个省会城市或直辖市相关部门的户籍咨询电话，询问两人在非直系亲属只是朋友的情况下，外地人是否可以将户口迁入到当地朋友的的户口上时，得到的回复均为不可以。记者致电杭州市公安局上城区分局户籍业务咨询电话，一名工作人员提到，若杭州本地朋友持杭州本地产权房产证，外地朋友未婚且在杭州无房，外地朋友在满足落户杭州的条件下，经本地朋友所在房屋的房主同意后，可以和朋友落户在一个户口上。</key_sentence></doc>