<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7121</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-30/10120246.shtml</url><title>开赛倒计时10天 广马参赛号码开放查询</title><datatime>2023-11-30 14:28:00</datatime><body>	距离2023广州马拉松赛开赛还有10天时间，广州马拉松赛组委会29日通过官网公布，选手的参赛号码现已开放查询。12月7日至12月9日，2023广州马拉松博览会将在中国进出口商品交易会展馆B区11.1展厅(广交会展馆B区11.1馆)举行，届时广马参赛选手可以前往领取参赛物品。
	据了解，成功获得本届广马参赛资格的选手可通过原报名渠道——广州马拉松赛官网、马拉马拉或数字心动APP进行查询，具体方法如下：方式一：登录广马官网：　www.guangzhou-marathon.com，点击“参赛号码查询”并登录-我的报名-预约领物时间-领物单下载-健康安全责任承诺书下载；方式二：登录马拉马拉App，点击右下角“我的”-我的报名-预约领物时间-领物单下载-健康安全责任承诺书下载；方式三：登录数字心动App，点击右下角“我的”-我的报名-预约领物时间-领物单下载-健康安全责任承诺书。
	组委会提醒参赛选手，马拉松是一项高负荷、大强度、长距离的竞技运动，也是一项高风险的竞技项目，对参赛者身体状况有较高的要求，参赛者应身体健康、有长期参加跑步锻炼的基础并完成过半程马拉松距离以上的训练或比赛。参赛者应做好自己健康的第一责任人，加强自我健康状况评估。应在有资质的正规医疗机构进行体检，并结合体检报告评估自身状况是否可以参赛。赛前密切关注身体健康状况，不带病参赛。领取参赛物品时，请按照组委会要求，提交参赛者本人签署的《健康安全责任承诺书》。
	本届赛事《竞赛规程》《报名须知》明确规定，有以下身体状况者不宜参加比赛：1.有心脑血管疾病(含高血压)、先天性心脏病和风湿性心脏病、心肌炎和其他心脏病、慢性肺部疾病、糖尿病、慢性肝脏、肾脏疾病、肿瘤等基础疾病；2.维持性透析患者；3.免疫功能缺陷；4.冠状动脉病和严重心律不齐；5.血糖过高或过低的糖尿病；6.肥胖(体质指数，即BMI≥30)；7.比赛日前两周以内患感冒；8.赛前一晚大量饮酒或睡眠不足；9.孕妇；10.重度吸烟者；11.其它不适合运动的疾病。
	另外，官网信息显示，2023广州马拉松博览会将于12月7日至12月9日在中国进出口商品交易会展馆B区11.1展厅(广交会展馆B区11.1馆)举行，参展范围包括路跑专业用品、医疗健身类以及时尚产品类和官方纪念品等。展会设有广州马拉松赛事参赛选手物品发放区、广州马拉松赞助商品牌宣传展示活动区、参展商品牌展销活动区、路跑学院交流讲座区等区域，实现与参赛选手、路跑爱好者的互动交流，为更多的路跑行业产品与路跑爱好者之间搭建交流平台。
	官网同时发布了广马参赛选手领取参赛物品须知公告。公告显示，选手可于12月7日10时至17时、8日10时至17时、9日10时至20时至广交会展馆B区11.1馆领取。
	参赛包领取流程具体为：通过官网或官方合作APP预约领物时间并按预约时间到达物品发放会场、出示电子领物单、通过有效证件原件识别身份进入会场、现场打印领物小票、签署《健康安全责任承诺书》、完成人脸信息录入、凭领物小票领取号码布和参赛服，最后完成领物，验证人脸录入信息。
	组委会提醒参赛选手，参赛包仅限报名选手本人领取，不可他人代领。参赛选手需要提前准备好有效证件原件、提前打印《健康安全责任承诺书》并由本人签字。参赛服现场发放，一经发放，不予退换。
	羊城晚报记者苏荇
</body><key_sentence>据了解，成功获得本届广马参赛资格的选手可通过原报名渠道——广州马拉松赛官网、马拉马拉或数字心动APP进行查询，具体方法如下：方式一：登录广马官网：　www.guangzhou-marathon.com，点击“参赛号码查询”并登录-我的报名-预约领物时间-领物单下载-健康安全责任承诺书下载。参赛包领取流程具体为：通过官网或官方合作APP预约领物时间并按预约时间到达物品发放会场、出示电子领物单、通过有效证件原件识别身份进入会场、现场打印领物小票、签署《健康安全责任承诺书》、完成人脸信息录入、凭领物小票领取号码布和参赛服，最后完成领物，验证人脸录入信息。12月7日至12月9日，2023广州马拉松博览会将在中国进出口商品交易会展馆B区11.1展厅(广交会展馆B区11.1馆)举行，届时广马参赛选手可以前往领取参赛物品。组委会提醒参赛选手，马拉松是一项高负荷、大强度、长距离的竞技运动，也是一项高风险的竞技项目，对参赛者身体状况有较高的要求，参赛者应身体健康、有长期参加跑步锻炼的基础并完成过半程马拉松距离以上的训练或比赛。</key_sentence></doc>