<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7118</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120251.shtml</url><title>崇礼雪场周边酒店最高涨价155%</title><datatime>2023-11-30 14:38:00</datatime><body>	12月将近，京冀滑雪迎来高峰期，雪场周边的酒店和民宿也随之涨价。近日，北京商报记者在旅游平台搜索发现，崇礼多家滑雪场周边酒店、民宿12月价格出现不同幅度的上涨，部分酒店同一房型涨幅达到155%。酒店、民宿价格上涨也反映出了滑雪需求的显著增长。随着滑雪人数的增多，后冬奥时代冰雪热度仍在延续，由滑雪带动的住宿、餐饮、购物、文娱等冰雪旅游消费也在持续释放。
	房价逐周上涨
	随着旺雪期的临近，越来越多的滑雪爱好者走上了雪场，周边酒店、民宿价格也开始攀升。
	北京商报记者在携程旅行App搜索发现，万龙滑雪场龙宫酒店12月周日至周四的山景大床房价格为1759元/晚，相比于11月周日至周四的1699元，有小幅上涨。
	太舞小镇太舞酒店的太舞大床房每晚价格也在逐周上涨。其中，11月29日的价格为580元/晚，同为周三的12月6日上涨为680元/晚，随后的三周内，相同工作日的价格分别上涨至780元/晚、1180元/晚、1480元/晚。从580元/晚到1480元/晚，相同房型的单价涨幅达到155%。
	富龙文旅副总经理邹中桥透露，从12月2日开始，富龙四季小镇国际度假区(以下简称“富龙度假区”)将执行旺季价格标准，雪票和酒店价格将小幅度上调。
	不过，不少滑雪场也和酒店合作推出了滑雪+住宿的组合团购。邹中桥表示，富龙度假区也推出了种类丰富的组合产品，其实际价格相比单独购买会更加优惠。
	除了酒店，民宿的价格也在上涨。携程旅行App显示，位于富龙滑雪场附近的一家精品民宿，其山景一室一厅套房在12月6日的价格为358元/晚，而随后两周同工作日的12月13日和12月20日，小幅上涨到394元/晚。
	对于雪票的价格是否会变化，石京龙滑雪场的工作人员称，已经公开的平日票和周末票价格一般情况下不会发生变动，元旦等节日也按照周末票价收取。还有其他雪场的工作人员告诉北京商报记者，针对将近的元旦、春节等推出专门的节假日雪票，相比于平日票和周末票，价格略有上升。
	部分雪场游客数远超2019年
	作为热门滑雪目的地，崇礼冰雪旅游的热度在12月迅速提升。
	北京商报记者就开板后的游客接待情况电话咨询了云顶滑雪公园，其工作人员称，周末到云顶滑雪的游客很多，相比去年同期增加50%左右。
	邹中桥也提到，富龙滑雪场今年开板以来累计接待滑雪游客6万余人次，相比2019年，滑雪游客的数量基本翻倍。“在平日里，日均接待滑雪游客3500人左右，酒店的入住率可以达到60%；周末滑雪游客则可以达到6000人左右，酒店基本满房，一房难求。”
	不仅崇礼如此，北京已经开板的雪场同样迎来了周末大客流，上述石京龙滑雪场工作人员表示，周末滑雪的游客相比去年同时期增加约1倍。
	在北京第二外国语学院旅游科学学院教授谷慧敏看来，每年的12月都是滑雪旺季，除单日滑雪外，对于两日及以上滑雪游客来说，住宿是刚需，因此需求带动了雪场周边酒店民宿的价格上浮，是一种正常现象。
	需求的上升也能从12月的酒店预订量中得到佐证。去哪儿大数据显示，从今年12月的预订情况看，张家口崇礼雪场周边酒店预订量同比2019年增长8倍，环比11月增长3.4倍，每晚平均间夜价格为582元。
	另据途家民宿数据，截至11月8日，今年冬季平台关键词含“滑雪”“雪场”的民宿预订量同比2019年增长2.4倍。雪场周边整租民宿预订量同比2019年增三成，平均预订价格近800元。
	此外，12月的滑雪游客停留时间也在加长。邹中桥给出了一组数据：目前富龙滑雪场平日游客多为单天游客，周末多为过夜游客，平均停留时间为2天。进入12月后预计停留时间会略有提升，平均可以达到2.5-3天。
	富龙四季小镇国际度假区产品研发经理高浩然指出，相较往年，新雪季消费者对于“住着玩”的需求明显提升。“滑雪爱好者对住宿越来越关注，但是雪场客房有限，因此住宿往往比雪票更紧俏，消费者多数会提前预订住宿。以富龙度假区为例，前期预售产品中有超过90%是住宿+滑雪票的套餐产品。”
	丰富业态引流度假游客
	事实上，不仅是住宿需求，随着游客度假需求的提升，在滑雪之余，越来越多的游客开始追求“吃住游娱”一体化的度假体验。滑雪热正在不断带动周边地区餐饮、购物、文化娱乐等多方面的业态发展。
	美团、大众点评数据显示，截至11月29日，张家口在2024年元旦节前的旅游消费预订量(含酒店民宿、景点门票、交通等)同比去年增长137%。
	邹中桥也肯定了滑雪基础客群对其他消费项目的刺激：“在商家入住方面，今年度假区内新增餐饮业态20余家，这也从侧面体现出了消费的增量。”
	《中国滑雪产业白皮书》中也提到，国内滑雪场分为三类：旅游体验型、城郊学习型及目的地度假型，目的地度假型是目前滑雪产业提质升级的主流方向。在2022-2023雪季，此类雪场产生了432万滑雪人次，占总滑雪人次的21.79%，相比上一雪季的14.37%有明显增长。
	在需求多元化的趋势下，邹中桥指出，国内各滑雪大区的区域特色也日益显著，通过差异化经营吸引不同客户群体。
	“2023-2024新雪季，富龙度假区新增多种业态，比如开放崇礼大马戏，增加脱口秀、木偶剧等文艺演出；富龙商业街也全部焕新，新招商入驻了网红火锅、特色小吃、咖啡等不同品类的餐饮品牌，满足不同消费群体的度假需求。”高浩然介绍。
	不过，谷慧敏也强调，对于滑雪场来说，更核心的业务仍然是滑雪，雪场仍要围绕滑雪运动本身来精进业务，同时可以拓展其他附加服务起到辅助作用，但也要明确其是否能够带来长期性、实质性的增值，而非短暂的引客噱头。
	值得一提的是，2023-2024雪季，各大雪场均对滑雪和附加服务两方面有所布局。阿那亚·崇礼拾雪川滑雪场于今年年初开业，据报道，新雪季该滑雪场雪道由6条增加至9条，增开了2家酒店，引入了10余家餐饮类、文化类品牌商店入驻。而太舞滑雪小镇除继续升级雪道、地形公园等滑雪设施外，还新增了电音节、精酿啤酒派对等多元休闲消费体验。
	由于2023-2024雪季是后冬奥时代的第一个完整雪季，业内也普遍认可国内滑雪市场将在新雪季迎来强劲复苏。“预计今年会迎来五年来的最旺雪季。今年市场更加稳定，后冬奥带来的冰雪热度仍在延续，虽然面临长线竞争对手增多等挑战，但我们已经做好了应对的准备。”北京军都山滑雪场市场总监王骥说道。
	北京滑雪协会副主席伍斌也曾表示，其实冬奥会产生的深远影响在后冬奥时代才会逐渐体现出来。“影响消除之后，市场还是会向快速增长的态势发展。”
	北京商报记者关子辰牛清妍
</body><key_sentence>在北京第二外国语学院旅游科学学院教授谷慧敏看来，每年的12月都是滑雪旺季，除单日滑雪外，对于两日及以上滑雪游客来说，住宿是刚需，因此需求带动了雪场周边酒店民宿的价格上浮，是一种正常现象。不仅崇礼如此，北京已经开板的雪场同样迎来了周末大客流，上述石京龙滑雪场工作人员表示，周末滑雪的游客相比去年同时期增加约1倍。近日，北京商报记者在旅游平台搜索发现，崇礼多家滑雪场周边酒店、民宿12月价格出现不同幅度的上涨，部分酒店同一房型涨幅达到155%。随着旺雪期的临近，越来越多的滑雪爱好者走上了雪场，周边酒店、民宿价格也开始攀升。</key_sentence></doc>