<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7151</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-30/10120211.shtml</url><title>一见·从这场科技成果展，领悟总书记的深意</title><datatime>2023-11-30 12:34:00</datatime><body>	初冬时节，黄浦江畔，一场凝结申城科技创新实践的“科技创新成果展”上线。11月29日，正在上海市考察调研的习近平总书记来到这里，了解上海推进国际科技创新中心建设情况。
	科技创新，习近平总书记思之谋之、知之行之。让我们由这场展览，领悟习近平总书记的深意。
	上海定位：一以贯之的期望
	上海，创新发展的先行者。作为中国近现代工业科技文明重要发源地，科技创新植于城市基因。
	“具有全球影响力的科技创新中心”，这是习近平总书记对上海的目标定位。
	在上海工作时，习近平同志就十分重视科创工作：“上海是自然资源短缺、环境承载能力有限的城市，发展到GDP超万亿元的今天，靠粗放式扩张难以为继，必须进一步发挥科教和人才优势，走创新驱动发展道路。”
	论断目光如炬，期望一以贯之。这些年，习近平总书记多次考察上海，科技创新是重要内容。
	2014年，重点了解医疗科技、汽车研制企业自主创新情况。2018年，来到张江科学城，勉励加快建立世界一流的重大科技基础设施集群。2019年，为上海推动经济高质量发展“支招”，提出强化科技创新策源功能。
	这些年，蛟龙、天宫、C919大飞机中都有上海“身影”；集成电路、人工智能、生物医药正成为上海的创新高地；张江综合性国家科学中心集中度、显示度不断提升……
	终日乾乾，与时偕行。立足区位优势，依托人才优势，沿着习近平总书记指引的方向，上海国际科创中心的“四梁八柱”已基本构建，进入创新活力持续迸发、创新成果不断涌现的新阶段。
	国家战略：高屋建瓴的擘画
	透过展览，总书记看浦江两岸科技发展，更着眼全国科技创新的“大棋局”。
	“当了总书记后，我第一个来科技组。”十年前的全国两会，总书记参加一场联组会时的开场白，足见对科技的重视。
	重视科技的历史作用，是马克思主义政治家的行动自觉。
	一次次，习近平总书记把科技自立自强摆在强国建设、民族复兴中考量：“中国如果不走创新驱动发展道路，新旧动能不能顺利转换，就不能真正强大起来”“我们能不能如期全面建成社会主义现代化强国，关键看科技自立自强”。
	知愈深，行愈笃。组建中央科技委员会，重新组建科学技术部，一系列顶层设计护航高水平科技自立自强。
	再从今年国内考察看。广东，考察广汽埃安总装车间和广汽研究院；河北，点赞中国电科产业基础研究院；江苏，调研紫金山实验室；黑龙江，察看哈尔滨工程大学教学科研成果展示……“科技自立自强”贯穿其间。
	科技自立自强，既是强盛之基，也是安全之要。习近平总书记察势谋事。
	“如果核心元器件严重依赖外国，供应链的‘命门’掌握在别人手里，那就好比在别人的墙基上砌房子，再大再漂亮也可能经不起风雨，甚至会不堪一击。”
	“健全新型举国体制，强化国家战略科技力量，以国家战略需求为导向，集聚力量进行原创性引领性科技攻关，坚决打赢关键核心技术攻坚战。”
	攻坚克难，爬坡过坎。日日行，不怕千万里。
	全球视野：胸怀天下的气度
	“科技创新是人类共同应对风险挑战、促进和平和发展的重要力量。”不久前，在上海开幕的2023年浦江创新论坛上，习近平总书记发来贺信。会场内外，反响热烈。
	作为改革开放的排头兵，上海是世界看中国的最佳窗口之一。从这里，世界倾听中国声音、感知中国形象。
	中国式现代化是走和平发展道路的现代化。中国始终以开放的思维和举措推进国际科技交流合作。习近平总书记胸怀天下的气度经年不变。
	在福建工作期间，习近平同志曾接待来自巴布亚新几内亚的外宾。“我向他介绍了菌草技术，这位省长一听很感兴趣。我就派《山海情》里的那个林占熺去了。”
	循大道，天下往。“我们要顺应科技发展趋势，以更加积极姿态推动科技交流合作，携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。”本月中旬，在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上，习近平总书记再发号召。
	国际科创，有合作亦有竞争。中国有合作之诚，也有竞争之道——关键是办好自己的事情。
	习近平总书记强调：“应对国际科技竞争、实现高水平科技自立自强，推动构建新发展格局、实现高质量发展，迫切需要我们加强基础研究，从源头和底层解决关键技术问题。”
	今年全国两会上，习近平总书记再次指明方向：“在激烈的国际竞争中，我们要开辟发展新领域新赛道、塑造发展新动能新优势，从根本上说，还是要依靠科技创新。”
	冲锋号角响，奋进在路上。
	策划：杜尚泽
	撰文：王洲
	编辑：安博文
	校检：朱利
	摄影：新华社记者王晔
	视觉：毕晓洋、李琰
</body><key_sentence>11月29日，正在上海市考察调研的习近平总书记来到这里，了解上海推进国际科技创新中心建设情况。一次次，习近平总书记把科技自立自强摆在强国建设、民族复兴中考量：“中国如果不走创新驱动发展道路，新旧动能不能顺利转换，就不能真正强大起来”“我们能不能如期全面建成社会主义现代化强国，关键看科技自立自强”。这些年，习近平总书记多次考察上海，科技创新是重要内容。“具有全球影响力的科技创新中心”，这是习近平总书记对上海的目标定位。</key_sentence></doc>