<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7152</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-30/10120201.shtml</url><title>中方主持安理会巴以问题高级别会议</title><datatime>2023-11-30 12:27:00</datatime><body>	中新社联合国11月29日电(记者廖攀王帆)在联合国安理会本月轮值主席国中国倡议下，安理会巴以问题高级别会议29日在纽约联合国总部举行。会议由中共中央政治局委员、外交部长王毅主持，巴西、巴勒斯坦、卡塔尔、约旦、沙特阿拉伯、埃及、印度尼西亚、土耳其、斯洛文尼亚、马来西亚等近20个国家的外长和高级别代表以及所有安理会成员出席。联合国秘书长古特雷斯、联合国中东和平进程特别协调员温尼斯兰德向会议作了形势通报。
	王毅表示，本轮巴以冲突爆发以来，中方一直为实现和平奔走，为挽救生命努力。习近平主席多次就当前巴以局势阐明中国原则立场，呼吁立即停火止战，防止冲突扩大，保障人道救援安全畅通，强调根本出路是落实“两国方案”，推动巴勒斯坦问题早日得到全面、公正、持久解决。中国作为安理会本月轮值主席国，一直将巴以冲突作为最紧迫议题。安理会本月通过2712号决议，开启了推动停火的初始步骤。近日，又实现了部分被扣押人员的释放和停火。这说明对话谈判是拯救生命的最佳选项，是化解矛盾的根本之道。
	王毅强调，本轮巴以冲突已造成大量无辜生命消逝和前所未有的人道主义灾难，其外溢影响还在持续显现。战争考验良知与正义，和平呼唤理性与智慧。国际社会必须为拯救生命、恢复和平采取更积极行动。
	要以最大的紧迫感推动全面持久停火。炮火之下没有安全区，加沙地区没有防火墙。中方强烈希望暂时停火不是新一轮攻势前的间歇，而是进一步实现全面持久停火的开端。全面持久停火应成为压倒一切的优先任务，各方要将全部努力汇聚到平息加沙战火的共同目标上来。
	要采取更加务实有力的行动保护平民。任何针对平民的暴力和袭击都不可接受，任何违反国际人道法的行为都应予以谴责。中方重申反对针对加沙民众的集体惩罚，反对针对巴勒斯坦平民的强制迁移，所有被扣押人员都应得到释放。必须全面落实安理会第2712号决议，为充足的人道物资进入扫清障碍，开辟更多通向加沙的救援通道，联合国应在监督协调对加沙人道行动方面发挥更大作用。中国政府将再向加沙地带提供新一批紧急人道主义物资援助。
	要以更坚定的决心重振“两国方案”政治前景。以色列早已独立建国，犹太民族不再颠沛流离，但巴勒斯坦人民的建国权、生存权、回归权却长期遭到漠视，这是巴以局势屡陷动荡的症结所在。巴勒斯坦问题的公平正义就是“两国方案”，不可替代。只有“两国方案”真正、全面落地，才能实现中东和平再出发，才能实现巴勒斯坦和以色列两个国家和平共处，阿拉伯和犹太两大民族共同发展。中方呼吁加大国际和地区外交努力，重振“两国方案”政治前景，重启巴以直接谈判。中方倡议召开更具规模、更大范围、更有实效的国际和会，支持巴勒斯坦成为联合国正式会员国。
	要推动安理会采取负责任和有意义的行动。安理会必须在战与和、生与死的重大问题上体现责任和担当，倾听广大阿拉伯、伊斯兰国家和国际社会的呼声，及时采取进一步行动。中方提交了《中国关于解决巴以冲突的立场文件》，提出国际社会在推动全面停火止战、切实保护平民、确保人道救援、加大外交斡旋、通过落实“两国方案”寻求政治解决等五方面工作原则和重点。我们将继续同有关各方加强协调，凝聚共识，推动安理会承担起应有责任，为和平尽责，为正义发声。
	各方赞赏中国倡议举行巴以问题高级别会议，认为会议在声援巴勒斯坦人民国际日之际召开，对推动停火止战、缓解人道危机具有重要意义，有助于集思广益，凝聚共识，形成合力。各方普遍支持延长临时停火直至实现永久停火，呼吁释放人质，保护平民，加大人道援助力度，确保物资准入畅通。期待安理会切实履行维护国际和平与安全的职责，为缓和紧张局势发挥更大作用，早日重启和平进程，最终实现巴以和平共处。
	出席会议期间，王毅分别会见了联合国秘书长古特雷斯、斯洛文尼亚副总理兼外长法永、巴西外长维埃拉、马来西亚外长赞比里，并集体会见沙特、埃及、卡塔尔、土耳其、印尼等阿拉伯、伊斯兰国家外长。(完)
</body><key_sentence>中方提交了《中国关于解决巴以冲突的立场文件》，提出国际社会在推动全面停火止战、切实保护平民、确保人道救援、加大外交斡旋、通过落实“两国方案”寻求政治解决等五方面工作原则和重点。习近平主席多次就当前巴以局势阐明中国原则立场，呼吁立即停火止战，防止冲突扩大，保障人道救援安全畅通，强调根本出路是落实“两国方案”，推动巴勒斯坦问题早日得到全面、公正、持久解决。各方赞赏中国倡议举行巴以问题高级别会议，认为会议在声援巴勒斯坦人民国际日之际召开，对推动停火止战、缓解人道危机具有重要意义，有助于集思广益，凝聚共识，形成合力。只有“两国方案”真正、全面落地，才能实现中东和平再出发，才能实现巴勒斯坦和以色列两个国家和平共处，阿拉伯和犹太两大民族共同发展。</key_sentence></doc>节圣洁会永光书院初三学生刘同学告诉记者，看完大汇演觉得很兴奋，中国航天发展在短短30年内就赶上国际脚步，令人备受鼓舞。
	汉华中学校长关颖斌告诉记者，学校曾经有赴内地参加少年太空人体验营的同学，因为一次体验对航天感兴趣，后来报考了复旦大学的相关专业。他这次带学校30多位学生来看大汇演，希望可以加深他们对国家科技发展的认识。
	一颗彩蛋：有港澳候选人进入载荷专家二选一阶段
	参与中国空间站建造的神舟十二号乘组航天员刘伯明，当日到位于红磡湾的马头涌官立小学与学生们交流并透露，第四批航天员的选拔有港澳地区的载荷专家。人员已初步确定，二选一，现在有两个比较合适的已经进入了最后的阶段。
	中国第四批航天员选拔于2022年启动，按照初选、复选、定选三个阶段组织实施，总计划选拔12至14名预备航天员，并首次在港澳地区选拔载荷专家。今年3月完成初选，共有100多名候选对象进入复选阶段；8月完成复选，共有20余名候选对象进入最后定选阶段。
	文字记者：韩星童刘大炜戴梦岚
	摄影记者：侯宇
	(中新社微信公众号)
</body><key_sentence>参与中国空间站建造的神舟十二号乘组航天员刘伯明，当日到位于红磡湾的马头涌官立小学与学生们交流并透露，第四批航天员的选拔有港澳地区的载荷专家。在位于红磡湾的马头涌官立小学，参与中国空间站建造的神舟十二号乘组航天员刘伯明用在空间站拍摄的一幅幅照片为学生们串联起他在空间站的故事：写毛笔字、做医学实验、跑步锻炼、理发。这是国家载人航天工程代表团抵港翌日，他们分别前往培侨中学、马头涌官立小学(红磡湾)以及香港浸会大学附属学校王锦辉中小学，与香港中小学生进行交流。“航天员陈冬邀请香港学生带着梦想上天宫，我们也期待未来有更多香港学生为国家航天事业贡献力量。</key_sentence></doc>