<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7152</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120187.shtml</url><title>“积极推动全球产业链供应链畅通稳健运行”</title><datatime>2023-11-30 12:00:00</datatime><body>	维护全球产业链供应链韧性和稳定是推动世界经济发展的重要保障。11月28日，以“链接世界共创未来”为主题的首届中国国际供应链促进博览会(以下简称“链博会”)在北京开幕，这是全球首个以供应链为主题的国家级展会。链博会的举办为促进各方加强沟通、深化合作、共谋发展创造了国际化平台，体现了中方愿同各方一道，把全球产业链供应链建设得更具韧性、更有效率、更富活力，为促进世界经济复苏和全球发展繁荣作出更大贡献。
	“为建立互惠互利伙伴关系提供了高效平台”
	首届链博会集贸易促进、投资合作、创新集聚、学习交流功能于一体，着力促进上中下游衔接、大中小企业融通、产学研用协同、中外企业互动，旨在构建推进高水平对外开放的新窗口、搭建服务构建新发展格局的新平台、打造推动建设开放型世界经济的新载体、开创践行人类命运共同体理念的新实践。
	展览总面积10万平方米，设置智能汽车链、绿色农业链、清洁能源链、数字科技链、健康生活链等五大产业链和供应链服务展区，515家中外企业和机构参展，集中展示各链条上中下游关键环节的新技术新产品新服务。
	“经济发展有赖于稳定的自由贸易和健康的全球产业链供应链。”德国工商大会全球对外贸易首席执行官沃克尔·特雷尔表示，通过参加链博会，德中两国将进一步加深已有的紧密联系。“国际贸易合作比过去任何时候都更重要。此次链博会提供了宝贵机遇，让来自世界各国的企业能够分享知识和技术，创造全新的商业机会。”
	泰国贸易展览协会副主席黎运豪表示，中国是泰国重要的贸易伙伴，链博会为泰中企业进一步深化双边合作提供了重要平台。“对泰国企业及其他积极拓展贸易与投资合作的国际企业而言，链博会为建立互惠互利伙伴关系提供了高效平台。”
	“当今世界经济复苏艰难，经济全球化遭遇逆流。打造一个稳定、安全、畅通的全球产业链供应链体系，是推动世界经济复苏增长的重要途径，是国际社会的共同责任。”马来西亚中华总商会总会长卢成全表示，链博会有利于促进各国深度参与全球产业分工和合作。
	在拉美和加勒比国家驻华使团团长、乌拉圭驻华大使费尔南多·卢格里斯看来，链博会是全球首个以供应链为主题的国家级展会，将为各国企业加强沟通交流、深化国际合作搭建新的平台。
	“凭借不断优化的营商环境、超大规模市场以及稳定的产业链供应链，中国将进一步增强对外资的吸引力。”安永集团相关负责人陈凯表示，链博会搭建了服务构建新发展格局的新平台，通过“链”接世界，各方将谱写更多开放合作的故事。
	“帮助提升产业链供应链韧性和安全水平”
	中国始终坚持深化国际合作，维护全球产业链供应链稳定畅通，为全球产业链供应链开放合作搭建平台、提供机遇。作为首届链博会的旗舰报告，《全球供应链促进报告》分析了当前全球供应链发展趋势，指出中国为全球供应链合作提供了超大规模的市场机遇、部门齐全的产业机遇、对外开放的政策机遇和不断涌现的创新机遇。
	“中国已建成全球规模最大、技术领先的5G网络，并拥有丰富的终端产品。”高通公司全球高级副总裁钱堃表示，世界正处在一个充满数字化变革和机遇的新时代。到2030年中国人工智能核心产业规模预计将超过1万亿元人民币，并带动相关产业规模超过10万亿元人民币。
	“增强供应链韧性成为助力世界经济复苏的重要保障。链博会推动全球企业在产业链供应链不同环节开展合作。”霍尼韦尔相关负责人余锋表示，中国是世界节能和利用新能源、可再生能源第一大国，是对全球臭氧层保护贡献最大的国家，也是全球能耗强度降低最快的国家之一。“中国积极拥抱绿色低碳经济发展机遇，将对全球应对气候变化发挥巨大推动和示范作用。”
	在德国博世集团董事会主席斯特凡·哈通看来，中国市场在全球产业链供应链中发挥着重要作用。“链博会将进一步推动更为紧密的合作，帮助提升产业链供应链韧性和安全水平。”
	“中国在全球产业链供应链中的角色越来越重要。特别是近年来，中国制造业不断转型升级，向着数字化和绿色化发展，在增强产业发展的稳定性与竞争力的同时也减少了碳足迹。”力拓集团首席商务官白睿明表示，维护全球产业链供应链韧性和稳定对于推动经济发展至关重要。凭借本土资源优势和市场潜力，中国在电动汽车、太阳能等新兴技术和产业发展中处于领先地位。
	联邦快递中国区总裁陈嘉良表示，链博会为联邦快递在内的全球产业链供应链企业提供了合作交流的平台。“希望以链博会为契机，推动产业前行，共建更加安全稳定、畅通高效、开放包容、互利共赢的全球产业链供应链体系，促进全球经济发展繁荣。”
	“提振了跨国企业在华发展的信心”
	中国既是全球供应链融合发展的受益者、维护者，也是构建全球供应链新生态的积极探索者、建设者，全球制造和供应链重要中心地位不断凸显。
	“中国提出的‘双碳’目标是对全球减碳愿景的重要承诺，也为技术创新和应用孕育了发展潜力。霍尼韦尔看好中国在能源转型领域的发展前景。”余锋表示，中国研发与中国制造的高效协同，大幅加速了新产品的研发、迭代和生产。“我们将进一步深耕中国市场，与中国合作伙伴共同推动产业升级，加强产业链供应链开放合作，积极推动全球产业链供应链畅通稳健运行。”
	来自欧洲的跨国企业帝斯曼—芬美意深耕中国市场60年。目前，中国已成为帝斯曼—芬美意在全球最重要的市场之一，公司在中国拥有4个研发中心和10余家生产基地。“链博会给我们提供了一个开放包容、充满活力的全新合作窗口。”该公司相关负责人周涛表示，“通过链博会，我们与中国及全球合作伙伴积极探索更多元的合作，为携手打造安全、韧性、畅通的全球产业链供应链贡献力量。”
	今年9月，星巴克中国咖啡创新产业园在江苏昆山正式落成投产，标志着在星巴克全球各市场内，中国率先实现了“从生豆到咖啡”垂直产业链的规模化整合。星巴克全球首席执行官纳思瀚表示：“中国咖啡市场蕴藏着无限可能，我们长期看好并投资中国。中国领先的供应链能力给我留下深刻印象。”
	在陈凯看来，中国经济韧性强、潜力大、活力足。“前三季度中国经济持续恢复向好，贸易结构持续优化，高质量发展稳步推进，为世界经济复苏注入信心和动力。中国保持开放姿态，在优化营商环境和服务保障方面具备综合优势。中国不断提升产业链供应链稳定性，提振了跨国企业在华发展的信心。”
	白睿明表示：“作为世界第二大经济体，中国是全球制造业和贸易的重要支撑。链博会的举办展现了中国坚定不移推进高水平对外开放、维护全球产业链供应链安全稳定的不懈努力。”
	(人民日报记者吴刚陈尚文黄发红)
</body><key_sentence>”该公司相关负责人周涛表示，“通过链博会，我们与中国及全球合作伙伴积极探索更多元的合作，为携手打造安全、韧性、畅通的全球产业链供应链贡献力量。链博会的举办为促进各方加强沟通、深化合作、共谋发展创造了国际化平台，体现了中方愿同各方一道，把全球产业链供应链建设得更具韧性、更有效率、更富活力，为促进世界经济复苏和全球发展繁荣作出更大贡献。“希望以链博会为契机，推动产业前行，共建更加安全稳定、畅通高效、开放包容、互利共赢的全球产业链供应链体系，促进全球经济发展繁荣。联邦快递中国区总裁陈嘉良表示，链博会为联邦快递在内的全球产业链供应链企业提供了合作交流的平台。</key_sentence></doc>