<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>706</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111806.shtml</url><title>新雪季活动不断 “雾凇之都”吉林尽展冰雪魅力</title><datatime>2023-11-14 16:58:00</datatime><body>	中新网长春11月14日电(高龙安)围绕冰雪+旅游、冰雪+体育、冰雪+文化、冰雪+商贸四大板块，“雾凇之都”吉林市今冬谋划了5项主体活动和170余项系列活动。
	吉林省2023—2024年雪季系列新闻发布会(第一场)14日在长春召开，记者在会上获悉上述消息。
	据介绍，第29届吉林国际雾凇冰雪节暨新雪季系列冰雪活动，将于2023年11月至2024年3月举办。吉林雾凇与黄山云海、泰山日出、钱塘潮涌并称为中国四大气象奇观，松花江穿越吉林市蜿蜒流过，受温差及江水雾气影响，江两岸每年都会形成宛若梦境般的雾凇景观。
	1991年，吉林市依托这一美景举办了首届雾凇冰雪节。经过多年发展，现已成为集旅游、文化、体育、经贸于一体的综合性节庆活动，对海内外游人颇有吸引力。
	吉林市副市长王石红介绍，目前，该市已经形成九大雾凇观赏带，交通便利、配套齐全，可以尽赏高山雾凇、湖畔雾凇、江岸雾凇的千姿百态。此外，吉林市打造了全国最大室内越野滑雪场冰雪爬犁、松花湖冬捕沉浸式演艺等系列冰雪娱乐活动，配套输出雪地火锅、室内夜市等美食玩法。
	王石红介绍，新雪季，吉林市安排了16个超级周末，以丰富的旅游产品供给、特色夜游夜娱夜购，实现广大游客周五晚上乘兴而来，周日晚上尽兴而归，尽享江城冰雪百味风情。
	吉林市与欧洲阿尔卑斯山、北美落基山同处“冰雪黄金纬度带”，是世界三大粉雪基地之一。新雪季，该市将继续依托北大湖滑雪场、万科松花湖滑雪场、北山四季越野滑雪场等冰雪场地设施优势，举办高水平冰雪体育赛事活动。
	吉林市体育局副局长刘义军介绍，该市计划举办2023—2024滑雪登山洲际赛事、承办2023—2024全国高山滑雪青少年锦标赛、2023—2024全国U系列短道速滑联赛、2023—2024“万科杯”第10届全国大学生滑雪挑战赛(东北赛区)、2023—2024“万科杯”第10届全国大学生滑雪挑战赛(总决赛)等国家级冰雪赛事。依托资源优势和发展基础，全力广泛开展冰雪体育运动。
	吉林市商务局局长刘振华介绍，自11月17日起，吉林市将组织全市110余户商贸企业，连续开展为期15周的“百日大促销”活动，聚焦冰雪服饰、冬季餐饮、新能源汽车等六大板块，开展三期“乐购江城·特价钜惠日”冰雪专场促销，组织四场大型特色“冰雪+”联合展销，组织企业发放商贸消费券、打折券。(完)
</body><key_sentence>中新网长春11月14日电(高龙安)围绕冰雪+旅游、冰雪+体育、冰雪+文化、冰雪+商贸四大板块，“雾凇之都”吉林市今冬谋划了5项主体活动和170余项系列活动。吉林市商务局局长刘振华介绍，自11月17日起，吉林市将组织全市110余户商贸企业，连续开展为期15周的“百日大促销”活动，聚焦冰雪服饰、冬季餐饮、新能源汽车等六大板块，开展三期“乐购江城·特价钜惠日”冰雪专场促销，组织四场大型特色“冰雪+”联合展销，组织企业发放商贸消费券、打折券。王石红介绍，新雪季，吉林市安排了16个超级周末，以丰富的旅游产品供给、特色夜游夜娱夜购，实现广大游客周五晚上乘兴而来，周日晚上尽兴而归，尽享江城冰雪百味风情。吉林市体育局副局长刘义军介绍，该市计划举办2023—2024滑雪登山洲际赛事、承办2023—2024全国高山滑雪青少年锦标赛、2023—2024全国U系列短道速滑联赛、2023—2024“万科杯”第10届全国大学生滑雪挑战赛(东北赛区)、2023—2024“万科杯”第10届全国大学生滑雪挑战赛(总决赛)等国家级冰雪赛事。</key_sentence></doc>标准和能力测评指标，采取“视频+实地”方式开展常态化拉动检验和能力测试，确保关键时刻可“一键式调动、成建制出动、模块化投送”，大力提升响应效率和救援效能。五年来，甘肃消防救援队伍共接警出动10万余起，解救被困民众约4.8万人，成功处置兰州新区滨农公司爆炸、白银景泰煤矿边坡坍塌、张掖山丹连霍高速槽罐车泄漏、甘南夏河山洪等灾害事故，圆满完成“应急使命·2022”“陇原砺剑·2023”抗震救灾实战演习任务，以敢打必胜的专业能力彰显了赴汤蹈火、竭诚为民的忠诚担当。“我们先后与公安、交通、气象、地震等20余家单位签订联勤协议，同邻近省区总队建立灭火救援勤务联席协作机制，在力量互援、专家共享、通信互联等方面加强深层次合作，综合救援能力整体提升。</key_sentence></doc>