<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7167</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120189.shtml</url><title>国际锐评｜美欧企业为“链”而来</title><datatime>2023-11-30 11:35:00</datatime><body>	“这是一个非常棒的开始！”11月29日，美国谷物协会北京办事处首席代表曼努埃尔·桑切斯向《国际锐评》表达了对首届中国国际供应链促进博览会的期待。
	28日在北京开幕的链博会，一大亮点是吸引了众多美欧企业。它们参展的数量远超预期，占外方参展商总数的36%。作为全球首个以供应链为主题的国家级展会，本届链博会设置了智能汽车链、绿色农业链、数字科技链等五大链条和供应链服务展区。5天时间里，来自55个国家和地区的500多家中外企业，在这里展示各链条的新技术、新产品和新服务。
	值得注意的是，就在链博会开幕的前几小时，白宫召开供应链韧性会议，宣布成立“供应链韧性委员会”、建立针对半导体供应链中断的预警系统，刺激美国国内基本药物的生产等。美方声称，这些举措对美国经济和国家安全至关重要，但在外界看来，这延续了美政府的保护性做法，本质上仍是在建“小院高墙”、搞“脱钩脱链”。
	在商言商。众多美欧企业为“链”而来，说明行政手段改变不了市场规律，全球产业链供应链中不可能排除中国。以江苏太仓为例。在这里，一款新研发出来的新能源汽车电机轴在不到1.5公里的范围内，就可以找到上下游的配套企业。德国一家精密科技企业的负责人表示，正是基于当地完整的产业链供应链，他们的产品除了供应中国市场，还销往亚洲、北美等地区。
	有关专家分析说，在全球化遭遇逆流、产供应链受到冲击的背景下，链博会以“链接世界，共创未来”为主题具有很强的现实意义，中国维护全球产业链供应链的理念引发全球工商界共鸣。美国联邦快递高级副总裁陈嘉良对《国际锐评》表示，中方倡议共同构建安全稳定、畅通高效、开放包容、互利共赢的产供应链，“与我们的发展方向高度吻合，坚定了我们在华投资、长远发展的信心”。
	美欧企业选择中国，还体现了中国对保证全球供应链正常运行的重要性。本届链博会发布的《全球供应链促进报告》显示，中国为全球供应链合作提供了超大规模的市场机遇、部门齐全的产业机遇、对外开放的政策机遇、不断涌现的创新机遇。
	未来5年，中国货物贸易、服务贸易进出口额有望累计超过32万亿美元、5万亿美元，保持全球第二大消费市场地位；作为工业门类最全、配套最完整的国家，中国制造业规模连续13年居世界首位，全球制造和供应链的中心地位不断凸显。在特斯拉公司制造副总裁宋钢看来，“特斯拉在中国的成功更大层面上就是中国供应链的成功”。
	从更深层看，面对复杂严峻的国际环境，中国经济的强大韧性以及不断扩大对外开放、改善营商环境的坚定态度，为外资在华深耕提供了更多可能。今年前三季度，中国国内生产总值同比增长5.2%，稳居全球“火车头”地位。中国贸促会最新报告表明，八成以上受访外资企业对中国营商环境评价“满意以上”，七成在华产业链布局趋向“保持稳定”。路透社28日发文指出，“中国对外国企业来说仍然是有吸引力的选择”。彭博社也报道说，在全球经济不确定性增加、消费者需求减弱的情况下，许多企业发现很难找到能替代中国的“生产中心”。
	除了身体力行维护全球产供应链稳定外，中国还不断为全球产供应链合作提供交流平台、共享发展红利。本届链博会上，共建“一带一路”国家展商数量占了一半。链博会为它们展示产供应链优势、融入全球合作搭建了平台。此外，中方还为一些欠发达国家参会提供帮助。因此，本届链博会出现“一位难求”的局面，多家展商已经预约了下届展位。
	“全球经济‘冬眠’后又陷入危机，这无疑是在告诉世界，必须以新的方案和更有力的合作来强化全球供应链。”在本届链博会上，印尼总统佐科的话提醒人们，要做全球产供应链合作的参与者、建设者，而不是破坏者、搅局者。事实证明，下一个“中国”还是中国，这是欧美企业“用脚投票”的根本原因。
	(央视新闻客户端国际锐评评论员)
</body><key_sentence>有关专家分析说，在全球化遭遇逆流、产供应链受到冲击的背景下，链博会以“链接世界，共创未来”为主题具有很强的现实意义，中国维护全球产业链供应链的理念引发全球工商界共鸣。本届链博会发布的《全球供应链促进报告》显示，中国为全球供应链合作提供了超大规模的市场机遇、部门齐全的产业机遇、对外开放的政策机遇、不断涌现的创新机遇。众多美欧企业为“链”而来，说明行政手段改变不了市场规律，全球产业链供应链中不可能排除中国。美欧企业选择中国，还体现了中国对保证全球供应链正常运行的重要性。</key_sentence></doc>缓解经营主体融资难问题。”刘雪花说。
	在政策引导下，多家银行机构加大金融产品和服务创新，解决枸杞收购、贩运、加工等经营主体短期流动资金需求大且缺乏有效抵质押物问题。“我们推出‘保理e融’‘e账通’等供应链金融产品，挖掘核心企业上下游小微客户融资潜力，依托核心企业，通过核心企业与上下游企业的采购订单、销售货单等，建立供应链商圈，延长融资产业链，为枸杞行业产业链协同发展增添助力。”农业银行中宁县支行相关负责人表示。
	优化保险保障提高枸杞产业持续发展能力
	作为经济“减震器”和社会“稳定器”，保险业在助力乡村振兴、推动经济社会高质量发展发挥着重要作用。
	刘雪花表示，近年来，国家金融监督管理总局中卫监管分局持续引导保险机构构建产量和价格的“双重保障”机制，护航枸杞产业高质量发展。截至今年10月末，辖内政策性保险承保16.59万亩，提供风险保障331945万元；价格保险承保1.77万亩，提供风险保障0.99亿元；为采摘务工人员办理保险258笔，提供风险保障3.76亿元；为货物运输提供风险保障8.89亿元。
	“近年来，中卫市枸杞产业先后因暴风、暴雨、洪水等灾害造成枸杞果实不同程度受损。”人保财险中卫分公司相关负责人表示，2023年，该公司共承保政策性枸杞保险13.8万亩，为中卫市3605户枸杞种植户提供风险保障2.76亿元。截至2023年11月，已赔款1518万元，受益户次3605户。
	平安产险中宁支公司利用科技手段推出保险保障附加服务，开发“中宁枸杞大数据平台”，在平台上用户随时掌握枸杞生长情况及天气变化，并对病虫害进行实时监测；研发枸杞溯源动态二维码，防止假冒伪劣产品充斥市场，保护“中宁枸杞”品牌效益；结合中宁县枸杞特色优势农业产业发展实际，于2021年8月签出宁夏首张枸杞价格保险和完全成本保险保单，共为2.44万亩枸杞累计提供风险保障14807万元，其中枸杞价格保险完成赔付536万元，进一步满足农民多元化风险保障需求。
	“下一步，我们鼓励保险机构争取相关资金补贴，引导农户应参尽参，护航枸杞产业高质量发展；推动各保险机构提供多元化保险产品，创新开发推广保障更加全面、保费更加低廉的财产保险、货运保险、价格保险等产品，提升枸杞产业风险抵御能力，打造涵盖保产业、保意外、保信贷等风险的‘一揽子’保险产品体系，为企业和农户风险增信，助力枸杞全产业链运行实现储存安全、运输安全、交易安全。”刘雪花表示。(人民网记者杜燕飞)
</body><key_sentence>据刘雪花介绍，为破解融资难题，近年来，国家金融监督管理总局中卫监管分局指导辖区银行保险机构为枸杞产业提供育苗、种植、收购、加工、销售各个环节覆盖全产业链条的金融服务，持续创新符合枸杞产业特点的金融产品。刘雪花表示，近年来，国家金融监督管理总局中卫监管分局持续引导保险机构构建产量和价格的“双重保障”机制，护航枸杞产业高质量发展。“今年以来，国家金融监督管理总局中卫监管分局扎实开展第二批主题教育，引导各金融机构创新枸杞金融产品、优化金融服务，加大枸杞产业信贷投放和保险保障力度，全力支持枸杞产业做优做强，助力‘中宁枸杞’品牌优势提质增效。推动各保险机构提供多元化保险产品，创新开发推广保障更加全面、保费更加低廉的财产保险、货运保险、价格保险等产品，提升枸杞产业风险抵御能力，打造涵盖保产业、保意外、保信贷等风险的‘一揽子’保险产品体系，为企业和农户风险增信，助力枸杞全产业链运行实现储存安全、运输安全、交易安全。</key_sentence></doc>