<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7168</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-30/10120185.shtml</url><title>办实事解民忧：吉林香水屯的坑洼路“香”起来了</title><datatime>2023-11-30 11:34:00</datatime><body>	雪势渐弱，吉林省蛟河市新站镇，一条崭新的柏油村路上人来车往，好不热闹。
	一大早，家住香水屯的李建军骑上新买的小三轮，哼着小曲儿，准备去镇上购买日用品。“现在好了，政府给修了新路，去镇里也就10分钟。”说起村里新修的路，李大爷赞不绝口。
	这条平整的新柏油路是香水屯唯一的出村路，村民们出村就医、进城购物、往来访友都指着它。然而一年多前，这条路还是村民们眼中的“糟心路”。
	从“坑洼路”到“柏油路”，转变的契机在哪？
	“之前的路，别说车，人走都费劲”
	往年每到下雨天，香水屯的村民就不愿出门。
	“村里留守老人多，自己走路都费劲，出门还得和路面的‘坑’和‘泥水’较劲。”李建军告诉记者，以前村里这条弯曲坑洼的路严重影响着大家的生活。
	走访中，像李建军一样感慨此前出行难的村民不在少数。不仅生活受限，农产品外运也被这条路“卡”住了脖子。
	“2022年夏天，我因为肾结石和肠梗阻想打车去镇上医院看看，打了好几遍电话，司机都说‘道不好走，给多少钱都不来’，没办法我只能坐农用车去医院。”赵晓峰，70岁，在香水屯生活了40多年，谈起这条路，他感慨颇多，“我们村在新站镇南边，属于偏远山区，以前一下雨就把道冲得乱七八糟的，别说车，人走都费劲。每到秋收的时候，找人来运苞米都得加价。”
	无奈之下，村民们抱着试试看的态度，让李建军的儿子李春波帮忙在人民网“领导留言板”上留言求助。
	“新站镇从河南屯到香水屯这条路已经破烂不堪，多处路段坑坑洼洼，村里人出行困难。今年雨水比较大，部分路基已被冲出大坑，还有坍塌风险，求修路。”2022年9月16日，这条留言被递送到“领导留言板”吉林省委书记板块。
	转机，也由此而来。
	“群众难题咋解决，得去村里找答案”
	“看到这条留言后，我们立即通过吉林市委把留言交到了蛟河市委督查室，明确提出了办理要求和办结时限，并作为重点事项跟踪督办。”吉林省委办公厅网络舆情处工作人员郑权说，省里最关心的，是别耽误村民们的秋收，“群众有困难肯定要解决，但具体咋办，不能在办公室拍脑袋决定，得去村里找答案。”
	转交，对接，协调。为了尽早解决香水屯村民的出行难题，这条留言很快被转到了蛟河市委书记的案头。在市委督办下，蛟河市交通运输局副局长张继明带队走进香水屯，对村道现状进行评估。
	“路面确实存在断板、坑槽等病害。”张继明说，经过现场调研，大概有3公里左右路段需要维修。
	但东北天寒，路面易冻，修路，远比想象中难。
	“项目建设工期和前期手续办理时间较长，蛟河10月份的天气就已经不适合施工了。”经过综合考虑，张继明给出了初步解决方案：先用砂石材料进行填充修复。
	简单修整后，村民的基本出行难题得以暂时解决，但修路计划并没有就此终止。
	经过多方筹备，2023年5月，项目正式启动招标；6月，道路开工建设；10月10日，项目交工验收，一条3公里长、3.5米宽的崭新柏油村路正式交付使用。
	路修好后，村民们再不用为出村发愁，家家户户的苞米也能顺利外运卖出一个好价钱。
	“这道走起来稳稳当当的，干啥都方便了，贼好。”
	“以前寒暑假回来，路特不好走，这回好了，一到假期我就想往家跑。”
	……
	如今，再说起这条出村路，村民们的脸上都是笑容。
	“始终把蛟河百姓当成最大的‘东家’”
	“满意，特别满意。感谢政府，感谢党！”村路修好后，李春波接到了一通来自吉林省委办公厅网络舆情处的回访电话，工作人员郑权详细询问了整个留言办理过程和最终落实结果，反复确认这条路已建成投入使用，且村民都很满意后，才放心地挂断电话。
	“我们的工作追求不只是办事，而是要把实事办到群众心坎上。”郑权告诉记者，“主题教育开展以来，我们把人民网‘领导留言板’作为听民意、察民情、解民忧的重要渠道，用心用情用力做好‘送上门的’群众工作。”
	不止这条路，不止香水屯。近三年，蛟河市累计投入7.7亿元，新改建农村公路930公里，惠及农村人口16万人。“当前农村最大的短板就是基础设施，我们在实际调研走访中发现，农村道路年久失修，是村民反映比较集中的问题。”蛟河市市长王威告诉记者，主题教育开展以来，蛟河市结合当地实际，开展了大量的乡村振兴调研工作，“我经常浏览‘领导留言板’的蛟河板块，无论大事小情，都由相关市级领导牵头落实、及时督办、现场推进、一线解决。”
	“我们始终把蛟河百姓当成最大的‘东家’，老百姓开心了，我们也就放心了。”王威说，“蛟河要抓好特色农业产业发展，通过互联网建立农户和消费者之间的有效对接，把这里的农特产品打造成网销热品，让好产品卖出好价钱，让农民的腰包鼓起来。”
	一路通，百业兴。未来一个时期，一个个助力农民增收的好政策将在蛟河接连落地。
	离开之前，记者再次回到香水屯。一场突如其来的大雪，让天气格外寒冷。
	进村路上，不少村民都在清理家门口的积雪，李建军父子俩也拿着扫把和铁锹，忙活得热火朝天。“现在大家伙都可珍惜这条路了。政府给我们修好了路，我们得好好维护，这样才能走得长长久久！”李建军笑着说。
	(人民网曾帆石天蛟李成伟)
</body><key_sentence>为了尽早解决香水屯村民的出行难题，这条留言很快被转到了蛟河市委书记的案头。”村路修好后，李春波接到了一通来自吉林省委办公厅网络舆情处的回访电话，工作人员郑权详细询问了整个留言办理过程和最终落实结果，反复确认这条路已建成投入使用，且村民都很满意后，才放心地挂断电话。”蛟河市市长王威告诉记者，主题教育开展以来，蛟河市结合当地实际，开展了大量的乡村振兴调研工作，“我经常浏览‘领导留言板’的蛟河板块，无论大事小情，都由相关市级领导牵头落实、及时督办、现场推进、一线解决。”吉林省委办公厅网络舆情处工作人员郑权说，省里最关心的，是别耽误村民们的秋收，“群众有困难肯定要解决，但具体咋办，不能在办公室拍脑袋决定，得去村里找答案。</key_sentence></doc>