<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7177</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-30/10120177.shtml</url><title>专访莱万特国际培训总监：中国足球青训需要耐心和时间</title><datatime>2023-11-30 11:07:00</datatime><body>	中新网北京11月30日电(记者郭超凯)“我们希望将莱万特的经验和方法论与当地足球相结合，创造出对双方都有益的协同效应。”莱万特足球俱乐部国际培训总监丹尼尔·帕斯托尔(DanielPastor)近期到访中国，重启莱万特在中国的足球训练活动。
	关注西甲联赛的中国球迷，对莱万特或许并不陌生。成立于1909年的莱万特是一家拥有百年历史的西班牙老牌足球俱乐部，同时也是西甲联赛的“常客”。今年9月，中国球员庄健发加盟莱万特五人制足球俱乐部，也让部分中国球迷对这个远在地中海西岸的足球俱乐部多了几分关注。
	此番到访中国，帕斯托尔专程前往位于上海的西甲联盟驻中国办公室，以期在未来加强与中国联系，并探索更多俱乐部在中国露面的机会。
	这是帕斯托尔第7次到访中国。现年49岁的他拥有丰富的足球从业经验，他曾连续15年担任青训足球教练，并先后在比利亚雷亚尔、巴塞罗那等著名足球俱乐部任职。
	受邀加入莱万特后，帕斯托尔创办了莱万特国际培训部门。如今他所领导的莱万特国际培训项目已在全球20多个国家开展活动，为各国足球俱乐部、青训学院和教育机构提供定制化足球训练项目。
	事实上，莱万特早在2019年就有为中国足球提供青少年培训的计划，并曾在天津和上海等城市开展过训练活动，但后来受新冠疫情影响被迫中断。今年重启中国足球训练项目后，莱万特工作人员还专门前往浙江杭州参观了鸵鸟足球俱乐部青训学院，双方希望通过合作促进足球训练领域的经验和知识交流。
	多次到访中国，也让帕斯托尔目睹了这些年中国足球青训的发展。谈及中国青训，帕斯托尔在接受中新网记者专访时指出，培养世界一流足球运动员的基础在于建立一个系统科学的足球教育培训体系，循序渐进地培养和推进。
	“自然界无跳跃(NatureDoesNotLeap)。”这是曾带领巴西队在1994年获得世界杯冠军的世界名帅卡洛斯·佩雷拉尤为喜欢的执教理念，他强调一切自然演进都需要过程，足球青训亦然。对此，帕斯托尔深以为然。
	“结合我个人经验和我在中国的所见所闻，我认为中国足球青训缺乏足够的耐心和时间。”帕斯托尔认为，要想培养出优秀的足球运动员就必须从青少年抓起。球员须从小参加系统训练，在成年之前不应忽视训练和比赛，训练过程中任何中断都可能对其成长产生影响。
	“此外，中国还缺乏涵盖5至18岁年龄段的定期足球比赛和体育训练，这意味着中国在培养更多精英球员上难以产出持续稳定的成果。”帕斯托尔说。
	不过他也指出，近几年中国的足球训练水平呈上升趋势。五六年前在学校开始系统足球训练的这一代年轻球员，得到了更多训练有素的中国教练的指导，许多外国教练亦时常对他们的能力和技巧进行指点。
	帕斯托尔也在密切关注中国青训的好苗子，并希望将其带到莱万特。他透露，明年春节和夏天期间，预计将有一批中国足球小将从层层选拔中脱颖而出，前往西班牙瓦伦西亚市体验原汁原味的莱万特足球训练。
	莱万特有着成熟的青少年足球青训体系，其青训中心拥有职业级、A级和B级教练员资质的教练超过50位。优质的师资队伍也确保了莱万特在青少年足球培训领域的领先地位。
	“这些足球小将不仅有机会深度进行足球训练，还可以融入我们的文化，了解莱万特的历史环境、风俗习惯、美食等。”帕斯托尔表示，他们将有机会参加友谊赛，与莱万特教练组一起进行训练课程；在视频分析课程中莱万特技术人员将对他们所参加的比赛进行研究和分析，并根据他们比赛中出现的失误提出改进建议，以便他们日后在球场上做出更好决策。
	今年恰好是中国和西班牙建交50周年，足球一直是两国民间交流的桥梁和纽带之一。“莱万特始终致力于与中国加强联系，并将足球作为教育和发展的工具，在不同文化之间构建桥梁并分享知识，以造福国际足球。”帕斯托尔说。(完)
</body><key_sentence>”莱万特足球俱乐部国际培训总监丹尼尔·帕斯托尔(DanielPastor)近期到访中国，重启莱万特在中国的足球训练活动。今年重启中国足球训练项目后，莱万特工作人员还专门前往浙江杭州参观了鸵鸟足球俱乐部青训学院，双方希望通过合作促进足球训练领域的经验和知识交流。谈及中国青训，帕斯托尔在接受中新网记者专访时指出，培养世界一流足球运动员的基础在于建立一个系统科学的足球教育培训体系，循序渐进地培养和推进。事实上，莱万特早在2019年就有为中国足球提供青少年培训的计划，并曾在天津和上海等城市开展过训练活动，但后来受新冠疫情影响被迫中断。</key_sentence></doc>