<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7178</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120182.shtml</url><title>警企携手 平安共建，中国平安助力第十六届深圳警营开放日活动</title><datatime>2023-11-30 11:09:00</datatime><body>	2023年11月26日，“相约你和我警民零距离”——第十六届深圳警营开放日活动在深圳市公安局警察机动训练支队大院内成功举办。在当天的开放日网警展区现场，深圳市公安局网络警察支队联合中国平安邀请了30名优秀学生代表参加活动，并授予他们“网络文明小卫士”荣誉奖牌。
	平安集团品牌宣传部总经理陈遥表示：“企业也是信息时代的重要参与者，我们有责任教育引导青少年儿童树立起网络安全意识，提升网络文明素养，依法上网；网络安全是社会治理优劣程度的一把尺子，社会治理包含了线下和线上的两方面治理。这是一个互联互通的世界，需要全民共建共治才会取得好的成效。”
	警企共建清朗空间提升青少年网络素养
	近年来，网络为我们的工作和生活带来了巨大便利，但同时网络的使用也伴随着许多风险。在这个数字经济时代，青少年是最活跃的网络用户群体之一。他们对新生事物的接受度高、参与度强，对互联网文化充满好奇，但同时也最容易受到网络有害信息的影响。
	活动现场，深圳网警为“网络文明小卫士”带来了一场生动有趣、干货满满的网络安全培训，通过游戏打卡、互动问答、案例分析等寓教于乐的方式普及网络安全知识，提升风险防范意识，教育青少年成为网络文明的倡导者和践行者。
	作为一名“网络文明小卫士”的家长，同时也是中国平安的老朋友，王女士表示，孩子从小的理想就是成为一名人民警察，此次有幸参加到警营开放日活动中，她与孩子共同体验了彩弹射击等项目，还深入学习了网络安全知识。“今天听了深圳网警的培训课，我们才发现原来网络诈骗离我们很近，网络安全和老百姓的生活也是息息相关”。
	长期以来，中国平安坚持“金融为民”，始终把保护消费者合法权益作为核心重点工作，尤其关注“一老一少”等重点人群，将青少年的网络安全素养提升工作放在重要地位。近年来，中国平安多措并举开展教育公益行动，聚焦金融网络安全相关领域，引导青少年识别网络欺诈、保护个人隐私等关键技能。
	汇聚社会力量传播网络正能量
	此次荣获“网络文明小卫士”称号的30名青少年同样也是全国首档网络安全类栏目《网安天下》的热心小观众。这档栏目是由广东省公安厅网络警察总队、深圳市互联网信息办公室指导，深圳市公安局网络警察支队主办，中国平安冠名的电视栏目，旨在通过澄清网络谣言、解读涉网案件、普及网安知识等形式，帮助公众提升风险防范意识，推动形成全社会共建网络安全的新生态。
	平安人寿作为中国平安的重要成员之一，长期以来在平安集团的领导下，着力开展网络普法、网络公益、网络反诈等网络安全素养提升专项工作，特别聚焦“一老一少”人群，同时联动更多的社会力量传播网络正能量，协同有关部门打击整治网络金融诈骗及黑产。
	平安人寿深圳分公司党委书记、总经理黄自涛在活动中表示：“我们的目标是培养学生的网络素养，使他们成为网络文明和安全的倡导者。这不仅仅是一个象征性的授牌，更是一种教育和预防的手段。我们希望通过这样的活动，激励青少年成为网络环境中的正面力量，引领同伴们共同维护一个更安全、更文明的网络空间。”
	深入推进践行“金融为民”，素养提升活动百花齐放
	中国平安始终坚持金融素养提升、青少年科技素养提升、网络安全素养提升等多举并行。金融素养提升方面，以平安人寿深圳分公司为例，依托“3.15”消费者权益保护教育宣传周、“7.8全国保险公众宣传日”活动、“金融消费者权益保护教育宣传月”活动等重要节点，持续开展如“金融脱口秀”、“金融知识竞赛”、“线上答题及线下观影反诈宣传”等形式创新、独具特色的金融知识宣传活动，帮助消费者守好“钱袋子”。
	此外，为展现现代化科技企业的创新成果、推广科学知识和科技文化，增强青少年及公众对科技创新的理解和认识。中国下一代教育基金会与中国平安共同主办的青少年科技素养提升计划“科技燃梦•科技型企业开放日系列活动”已在全国陆续展开。2023年，平安人寿深圳分公司组织青少年走进比亚迪、特斯拉、南方太空院等多家名企及单位，通过参观、体验、讲座，沉浸式学习等方式，激发青少年对科技的求知欲，从而提高全民科学素养水平，助力我国实现教育强国、科技强国、人才强国战略目标。
	中国平安相关负责人表示，未来，中国平安会在青少年教育公益，金融消费者权益保护等方面，继续开展形式多样的警民互动的公益活动，让青少年消费者有一个更加健康、清朗的网络环境，为网络空间汇聚起更多向上向善的力量，持续深化警企共建，同时迎合社会需求，及时推出社会需要的产品，在关键时刻站出来支撑这座城市正常的社会运转，把温暖和服务带给有需要的群众，承担企业的担当和责任。
</body><key_sentence>中国平安相关负责人表示，未来，中国平安会在青少年教育公益，金融消费者权益保护等方面，继续开展形式多样的警民互动的公益活动，让青少年消费者有一个更加健康、清朗的网络环境，为网络空间汇聚起更多向上向善的力量，持续深化警企共建，同时迎合社会需求，及时推出社会需要的产品，在关键时刻站出来支撑这座城市正常的社会运转，把温暖和服务带给有需要的群众，承担企业的担当和责任。活动现场，深圳网警为“网络文明小卫士”带来了一场生动有趣、干货满满的网络安全培训，通过游戏打卡、互动问答、案例分析等寓教于乐的方式普及网络安全知识，提升风险防范意识，教育青少年成为网络文明的倡导者和践行者。平安人寿作为中国平安的重要成员之一，长期以来在平安集团的领导下，着力开展网络普法、网络公益、网络反诈等网络安全素养提升专项工作，特别聚焦“一老一少”人群，同时联动更多的社会力量传播网络正能量，协同有关部门打击整治网络金融诈骗及黑产。这档栏目是由广东省公安厅网络警察总队、深圳市互联网信息办公室指导，深圳市公安局网络警察支队主办，中国平安冠名的电视栏目，旨在通过澄清网络谣言、解读涉网案件、普及网安知识等形式，帮助公众提升风险防范意识，推动形成全社会共建网络安全的新生态。</key_sentence></doc>