<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7190</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120144.shtml</url><title>绿色建筑建材可持续发展与国别合作大会在东方雨虹召开</title><datatime>2023-11-30 10:33:00</datatime><body>	11月24日，中国国际工程咨询协会国别咨询委员会联合建筑建材系统服务商——东方雨虹共同组织召开“绿色建筑建材可持续发展与国别合作大会”。
	本次大会以“数智科技、低碳未来”为主题，旨在通过对数智科技、低碳生活的研讨，深化绿色发展、共创低碳未来。
	全国政协参赞议政人才库特聘专家、商务部原副部长陈健，中国国际工程咨询协会会长王淑敏，商务部原驻外使节代表，东方雨虹控股副董事长兼执行总裁向锦明，东方雨虹控股董事兼副总裁张颖，东方雨虹控股副总裁兼建筑修缮集团总经理刘绍光，东方雨虹海外事业部总经理胡中秋等相关负责人出席此次会议。
	中国国际工程咨询协会会长王淑敏作开幕致辞。她表示，中国国际工程咨询协会服务国家战略，以助力企业发展为宗旨，以创新思想搭建精准、安全的国际合作服务平台，发挥桥梁纽带作用，对工程承包行业、传统建材行业实现可持续、跨越式的发展提供服务。
	东方雨虹控股副董事长兼执行总裁向锦明代表东方雨虹向到场嘉宾表示热烈欢迎与诚挚感谢。他在致辞中表示，东方雨虹始终以“为人类为社会创造持久安全的环境”为企业使命，并志愿为成为中华民族伟大复兴的重要推动力量而不懈奋斗。随着全球化战略的持续深化与推进，东方雨虹深耕专业、开拓创新，不断将高品质产品及高标准服务推向海外市场，并在此基础上积极响应共建“一带一路”倡议，参与众多海外重点工程项目建设。未来，东方雨虹将用实际行动肩负起建设美丽中国的企业责任，坚持走绿色可持续发展道路，推动国际合作向深度和广度拓展，为实现“世界的东方雨虹”这一伟大愿景而全力以赴。
	原商务部欧洲司副司长、中国驻法国大使馆公使衔经济商务参赞马社作题为“欧盟碳边境调节机制对我国的影响”的主题发言。他表示，在双碳背景下，企业要积极进行技术创新和产业升级，提高自身的绿色发展和碳减排水平，为国家的碳达峰和碳中和目标做出贡献，同时在国际合作中获得优势和发展机遇。
	全国政协参政议政人才库特聘专家，商务部原副部长陈健在讲话中表示，全球化在曲折中前进，和平发展一直是人类的共同愿望。国别咨询委员会为企业服务，搭建国际合作发展平台，为企业打造良好的营商环境，从当前的形式出发，探索新的发展机会，为振兴中国贡献力量。
	国家级经济技术开发区绿色发展联盟副秘书长张立刚作《开发区的绿色可持续发展战略与国际合作》的主题分享。他表示，国家经济开发区积极与国际伙伴开展合作，共同推动绿色发展，在环保、能源效率、循环经济等方面取得了显著成果。
	东方雨虹海外事业部市场总监欧阳乐奇作《东方雨虹全品类建筑建材简介》的专题分享。他表示，东方雨虹积极响应国家政策，深耕建筑建材沃土，将自主研发生产的全品类建材，进行科学设计、有效组合、高效利用、装配集成，推出“低能耗、被动房、重钢装配式别墅”。这是全球绿色建筑建材行业的新赛道、新突破，更是新未来。
	雨虹美墅事业部执行总经理刘翀作题为《绿色建材低碳建筑——雨虹美墅的应用探索与实践》的报告。他表示，雨虹美墅以“优质产品、绿色交付”为理念，致力于为客户提供高品质、低碳环保的重钢装配式别墅整体解决方案。通过国际生态合作伙伴的交流、全产业链的优化配置、绿色建材的研发和选择，持续拓展市场绿色应用场景，实现更加全面的绿色发展目标。
	非常稻集团有限公司创始人、董事长庄展鹏作题为《发展生物全降解材料，实现绿色低碳生活》的报告。他表示，践行“绿水青山就是金山银山”发展理念，非常稻秉承绿色循环经济思想，通过研发绿色科技，把科技成果转换成工业化生产，促进可持续的生产和消费市场，推动全球绿色发展。
	大会现场，中国国际工程咨询协会国别咨询委员会分别与国家级经济技术开发区绿色发展联盟、东方雨虹签署战略合作协议。此次战略合作将围绕绿色建筑建材可持续发展与国别合作需求开展工作，以统一的资源整合优势结成共同发展之联盟，全面落实绿色发展战略。
	期间，东方雨虹建筑修缮集团与生态合作单位河南天丰、北京诚栋、山隐设计、优博络克、天津天筑、美驰门窗、日东中国、西顿照明、亚太设计、康特尔电梯、强耐集团、艾克斯建材、威豪装璜、瀛海建筑、祁扬置业、艺贝建材、卓润照明等十七家雨虹美墅联名款产品合作伙伴、美墅国际优质供应商、美墅全国服务商签订合作协议，共同为实现碳达峰碳中和目标助力，携手建设美丽中国、塑造美好生活。
	本次大会的成功举办，为绿色产业的国际合作搭建了平台。以此为契机，东方雨虹将加强国际交流与合作，积极推动国际化绿色发展战略，共同推动建筑建材行业的可持续发展，持续改善人居环境、推进人与自然和谐共生。(来源：中国网)
</body><key_sentence>11月24日，中国国际工程咨询协会国别咨询委员会联合建筑建材系统服务商——东方雨虹共同组织召开“绿色建筑建材可持续发展与国别合作大会”。大会现场，中国国际工程咨询协会国别咨询委员会分别与国家级经济技术开发区绿色发展联盟、东方雨虹签署战略合作协议。未来，东方雨虹将用实际行动肩负起建设美丽中国的企业责任，坚持走绿色可持续发展道路，推动国际合作向深度和广度拓展，为实现“世界的东方雨虹”这一伟大愿景而全力以赴。她表示，中国国际工程咨询协会服务国家战略，以助力企业发展为宗旨，以创新思想搭建精准、安全的国际合作服务平台，发挥桥梁纽带作用，对工程承包行业、传统建材行业实现可持续、跨越式的发展提供服务。</key_sentence></doc>