<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7202</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120143.shtml</url><title>能链智电多款科技产品登陆链博会 为行业提供多场景能源补给方案</title><datatime>2023-11-30 10:31:00</datatime><body>	11月28日，中国充电服务第一股能链智电(NASDAQ：NAAS)携多场景新能源补给方案亮相首届中国国际供应链促进博览会，包括智能座舱、超充桩及智能充电桩、自动充电机器人、工商业液冷储能系统等。通过构建数字化、智能化解决方案“一张网”，能链智电助力新能源服务行业的稳定发展和效率提升。
	作为新能源出行的基本保障，建设完善、稳定、高效的充电基础设施和能源服务体系，能够促进新能源产业发展。为提升不同场景下用户的充电效率和服务品质，能链智电构建起全品类、全场景的充电桩产品矩阵，覆盖交流慢充、普通快充、大功率快充等充电桩，如C9Pro分体式超级充电桩、C6智能直流充电桩、480kW直流分体充电桩+液冷终端、160kW-240kW直流双枪一体充电桩和7kW交流充电桩。能链研究院预计，2035年中国充电桩投资规模将超3万亿元。
	随着智能汽车时代的来临，座舱也向智能化方向迈进，作为连接用户与新能源车的最直接载体，智能座舱已成为实现智能汽车差异化竞争的关键要素。能链智电集合交通大数据分析、补能信息实时交互、智能驾驶等先进技术，打造出一套完整的智慧座舱能源补给解决方案，使用户步入车内就等于进入了智慧出行场景。当车辆出现低电量时，智能座舱将自动推荐充电站并规划最优行驶导航，通过自动驾驶完成道路行驶和充电站泊车入位，还可以实现充电结束后自动拔枪、自助结算等功能，有效缓解用户补能焦虑，进一步提升智慧能源补给服务体验。
	面向无人驾驶汽车的自动充电服务场景，能链智电推出了自动充电机器人，其汇集深度学习、V2X、3D视觉等智能化技术，基于图像识别、自动驾驶、定位及控制算法、机械臂轨迹规划等技术及设备，并配合摄像头、激光雷达、超声波传感器等环境感知设备，实现自主路径规划、车辆控制、自动避障功能，让车主拥有无触、便捷、智能、安全的补能体验。近日，能链智电充电机器人在浙江安吉竹博园启动商业化示范运营，计划年底在湖北、海南的高速服务区率先投放，之后将逐步向全国推广。
	据能链研究院预测，2030年新能源汽车增长至1.45亿辆，预计公用充电量将从137亿度增长至3378亿度，将对电网构成挑战，新型储能技术的发展将有力缓解电网压力。能链智电旗下智慧储能运营交易服务商——能仓科技发布自研的AIPack工商业液冷储能系统，采用“All-in-One”设计理念，集成PACK级定向消防、AI智慧运维、三级保护等多重防护系统，在保证安全的基础上，实现高度集成管理；产品能够循环次数超8000次，系统寿命超15年，宽温能适配-25°C~55°C；BMS、EMS、显控的一体化设计，具备多策略执行功能，实现云边协同、精细化算法管理等智慧管理。同时，AIPack还可与充电桩、光伏系统相连，形成光储充一体化解决方案，为合作伙伴提供更优质的能源管理解决方案。
	从充电硬件设施到能源管理服务的一站式解决方案，能链智电作为场站充电桩和千万新能源车主的连接器，为全产业链提供一站式服务，包括充电站选址咨询、EPC工程、运营运维、储能、光伏、自动充电机器人等。截至2023年9月30日，能链智电累计覆盖充电枪超76.7万把，连接充电站超7.3万座，第三季度充电量13.83亿度，同比增66%，占中国公用充电量21.8%。
	首届中国国际供应链促进博览会由中国贸促会主办，是全球首个以供应链为主题的国家级展会，以“链接世界，共创未来”为主题，积极维护全球产业链供应链稳定。首届链博会展示各产业链上中下游先进技术、产品以及银行、保险、贸易咨询、商事法律、文化教育、创新设计等供应链服务，打造集贸易促进、投资合作、创新积聚、学习交流等功能于一体的高端平台。
</body><key_sentence>11月28日，中国充电服务第一股能链智电(NASDAQ：NAAS)携多场景新能源补给方案亮相首届中国国际供应链促进博览会，包括智能座舱、超充桩及智能充电桩、自动充电机器人、工商业液冷储能系统等。面向无人驾驶汽车的自动充电服务场景，能链智电推出了自动充电机器人，其汇集深度学习、V2X、3D视觉等智能化技术，基于图像识别、自动驾驶、定位及控制算法、机械臂轨迹规划等技术及设备，并配合摄像头、激光雷达、超声波传感器等环境感知设备，实现自主路径规划、车辆控制、自动避障功能，让车主拥有无触、便捷、智能、安全的补能体验。从充电硬件设施到能源管理服务的一站式解决方案，能链智电作为场站充电桩和千万新能源车主的连接器，为全产业链提供一站式服务，包括充电站选址咨询、EPC工程、运营运维、储能、光伏、自动充电机器人等。为提升不同场景下用户的充电效率和服务品质，能链智电构建起全品类、全场景的充电桩产品矩阵，覆盖交流慢充、普通快充、大功率快充等充电桩，如C9Pro分体式超级充电桩、C6智能直流充电桩、480kW直流分体充电桩+液冷终端、160kW-240kW直流双枪一体充电桩和7kW交流充电桩。</key_sentence></doc>