<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7205</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120141.shtml</url><title>建设银行精准破题，探索科技金融服务新模式</title><datatime>2023-11-30 10:30:00</datatime><body>	中央金融工作会议召开以来，建设银行全行上下认真学习领会会议精神，以高度的政治责任感和使命感，有步骤、分层次地把任务传导到基层，以优质金融服务做好“五篇大文章”。《今日建行》邀请公司业务部牵头就做好金融五篇大文章之科技金融，以问答形式解读建设银行科技金融的内涵、规划、举措、特点、成果和未来发展方向。
	如何理解“科技金融”？
	中央金融工作会议要求“把更多金融资源用于促进科技创新、先进制造、绿色发展和中小微企业，大力支持实施创新驱动发展战略、区域协调发展战略，确保国家粮食和能源安全等”“做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章”。大力发展科技金融，助力国家高水平科技自立自强，是国有商业银行践行金融工作政治性、人民性的重要体现。
	做好科技金融这篇大文章，一是要深入贯彻国家创新驱动发展战略。实施创新驱动发展战略，实现高水平科技自立自强是国家发展的战略支撑。大力发展科技金融，推动科技创新和金融资本有机结合，助推科技成果研发转化，优化要素资源配置，推动产业转型升级，是建设银行以更高站位、更强担当诠释金融工作政治性、人民性的重要举措。建设银行始终坚持以科技金融的高效供给，高质量服务国家战略发展的主战场、服务人民对美好生活的向往。
	二是要引导金融资源向实体经济和科技创新领域集聚。当前，科技创新重点产业发展迅速，亟需科技金融的润泽滋养。2023年前10个月，全国高技术产业投资同比增长11.1%，高于全国固定资产投资8个百分点以上，产业高速发展的背后离不开金融的助力。建设银行积极围绕技术攻关、成果转化等重点领域，服务国家重大科技创新任务、科技成果转化和产业化，开辟发展新领域新赛道，塑造发展新动能新优势，持续增强科技创新重点领域金融供给。
	三是要精准滴灌科技型企业。当前科技型企业因“轻资产、重投入、高增长、强波动”特点，较难获得传统信贷支持。建设银行持续创新服务理念、服务方式，聚焦科技型企业创新发展痛点难点问题，多措并举加大科技金融支持力度，切实提升科技金融服务质效，助力科技型企业高质量发展。
	建行在“科技金融”领域是如何规划布局的？
	建设银行紧紧围绕“十四五”规划和创新驱动发展战略部署，坚持新发展理念，积极推进“三大战略”，践行新金融行动，将大力发展科技金融服务作为集团重要战略之一，聚焦科技型企业创新发展痛点难点问题，引“金融活水”精准滴灌经济社会发展的关键领域和薄弱环节，全面提升科技金融服务质效，积极促进创新链、产业链、资金链、政策链深度融合，全力支持实现高水平科技自立自强。
	“十四五”期间，建设银行以高水平科技自立自强作为重点服务领域，充分发挥集团优势，构建企业级科技金融服务工作体系；聚焦重点领域与客群，依托“科创评价”体系、科技成果评价机制等内外部评价成果，提升科技型企业数字画像的立体性和精准性；围绕科技型企业所处不同产业链节点、所处不同发展阶段特点，持续创新科技金融产品及服务，建立覆盖全产业链、全生命周期的科技金融产品服务体系；强化母子公司高效协同，加快完善科技金融服务机构体系，持续增强专业化、综合化、特色化科技金融服务能力。
	建行“科技金融”有哪些特点？取得了什么样的成果？
	建设银行着力打造“五专”科技金融服务体系，为服务科技型企业高质量发展提供有力支撑。
	引导资源集聚科技创新领域。为进一步加大科技型企业金融支持力度，建设银行制定《建设银行支持高水平科技自立自强行动方案》，将大力发展科技金融服务作为集团重要战略之一，通过配置差别化资源，建立绿色通道，开展服务“专精特新”企业、“专优工程”等一揽子举措，引导全行各项资源向科技创新领域集聚，切实提升科技型企业服务质效，助力提高产业链供应链韧性。截至2023年9月末，建设银行科技贷款余额已突破1.5万亿元，增速超22%，战略性新兴产业贷款余额已突破2.1万亿元，增速超45%，为国家技术创新进步及科技型企业发展注入了强劲的金融动力。
	助力精准识别科技型企业。一是创新构建“科技型企业创新能力评价体系”。针对科技型企业轻资产、重智力、专业性强等特点，建设银行突破传统单纯依靠资产负债表、利润表和现金流量表“三张表”的评价体系，创新推出“科创评价”的第四张表“科技创新表”，着力突出科技属性，围绕知识产权这一核心创新要素，从技术转化能力、研发投入的稳定性和强度等多个维度，评价企业的持续创新能力，并进行差别化增信支持，将知识产权等方面的无形资产，从轻飘飘的纸张，转变为沉甸甸的信用，实现不看“砖头”看“专利”，帮助科技型企业更好发挥科技创新主体作用。目前，“科创评价”体系已在全行进行推广，评价对象覆盖国家高新技术企业、“专精特新”企业、科技型中小企业等67万家客群，有效提升对科技型企业的精准识别及服务能力。
	二是积极推进科技成果评价改革试点工作，融合科创雷达、评价评估、信贷服务、股权投资、生态服务，打造科技金融“价值”(VALUE)服务体系，创新研发标准化评价方法工具。目前建设银行已形成“三维六评”评价体系，即以企业信用风险评价为重点，以资产评估、行为评价为辅助参考，创新六项评价方法，力求实现对科创要素的多维洞察和量化识别。企业信用风险评价方面，创新研发非零售科技型企业“星光STAR”专属评价工具、零售科创小微企业信用风险评分卡，围绕企业人力资本、技术创新能力、科技成果市场价值及外部资源支持等，对全量科技型企业进行全方位评价。资产评估方面，将科技成果资产评估向前延伸至实验室、工程化阶段项目，创新提出二阶段资产评估法；同业首创知识产权质押融资内部评估方法，经国家金融监管总局会同国家知识产权局批复同意，建设银行作为首家银行开展试点工作，相关试点正在北京、上海、广东、深圳等科创资源富集的省市开展。行为评价方面，创新“投资流”评价和研发团队稳定性评价方法，在信用风险量化模型基础上，从投资者行为和研发团队行为角度，进一步丰富科技型企业评价体系。
	提升服务特色化。结合科技型企业不同发展阶段特点与需求，建设银行打造覆盖科技型企业全生命周期的信贷产品体系。创新“开业(入园)进阶贷”“孵化云贷”“科技云贷”，满足小微科技型企业融资需求；推出“善科贷”，以“经营、技术、人才、市场”多元定贷方式探索科技信用贷款新模式；研发“善新贷”，专属服务“专精特新”小微企业；创新“科技易贷”，优化信贷业务流程，高效服务中型科技型企业；创新“科企融资链”产品体系，为企业创立、技术研发、成果转化等各个阶段推出“科技创业贷款”“科技研发贷款”“科技转化贷款”等专属信贷产品，形成覆盖企业成长周期的融资链条；创新“建行e贷”供应链金融产品，运用互联网、物联网、大数据等新兴技术，通过与核心企业合作，整合双方资源，基于信息流、物流、资金流等“三流合一”信息，为供应链上的链条企业提供便捷高效的在线融资服务，并通过供应链金融嵌入产业链、创新链，不断完善产业链场景金融服务，促进“创新链、产业链、资金链”三链融通发展，引新金融活水育科技型企业发展高地。
	提升服务精准性。科技型企业具有轻资产、重股权特征，需要长期限的“耐心资本”。建设银行积极发挥集团全牌照优势，强化母子公司协同联动，在信贷融资的基础上，提供股债联动、私募股权基金、债券发行、资管产品、保险产品等投融资业务的一体化服务，有效满足科技型企业个性化融资需求。在孵化阶段，以科创股权进行投资、培育，并提供产教融合等多项增值服务，助力企业快速成长；在育成阶段，支持企业通过知识产权、创新能力等科技属性获得信贷融资；在科技成果转化成熟阶段，针对头部科技型企业，提供并购贷款、并购重组财务顾问、跨境银团、并购债券发行等综合金融服务，协助客户开展境内外并购，服务企业引进来、走出去，配套对接高成长债等债务融资工具。
	提升服务高效性。科技型企业对服务效率有较高要求。建设银行在全国范围内加快推动科技支行、科技特色支行等科技金融特色服务机构创设，特别是在科技型企业集聚地、国家高新产业园区等地加大创设力度，加大与当地政府部门及高新区管理机构的合作力度，从源头上对接服务科技型企业，全面提升科技型企业服务质效。此外，整合建设银行集团各类科技金融优质服务资源，设立“科创专区”线上平台，为科技型企业提供政策解读、产品介绍、在线融资申请、线上顾问、培训服务、信息共享等一站式、专业化、综合化服务，打造科技金融在线服务平台；创新以“创业者港湾”为载体的科技型企业综合服务机制，以金融服务为主线，广泛连接政府、高校、科研院所、创投机构、大型企业等合作方，为科技型企业提供政策、资金、管理、市场等多方资源，支持科技型企业早发现、早培育、早转化，目前已覆盖26家分行，为3.8万家入湾企业提供超过550亿元信贷支持。
	未来，建行“科技金融”将如何发展？
	展望未来，建设银行将积极做好科技金融这篇大文章，持续坚持新发展理念，践行新金融行动，从战略高度、全局视角对科技金融进行总体规划，以推动“科技-产业-金融”良性循环为目标，在深入推进“五专”服务体系的同时，更加注重全周期陪伴、全产业链覆盖、全集团协同、全维度支持、全生态赋能，持续完善数字化支持、差别化政策、专业化保障，为科技型企业提供多元化、接力式、全方位的综合金融服务，为助力高水平科技自立自强贡献更多建行力量。
</body><key_sentence>为进一步加大科技型企业金融支持力度，建设银行制定《建设银行支持高水平科技自立自强行动方案》，将大力发展科技金融服务作为集团重要战略之一，通过配置差别化资源，建立绿色通道，开展服务“专精特新”企业、“专优工程”等一揽子举措，引导全行各项资源向科技创新领域集聚，切实提升科技型企业服务质效，助力提高产业链供应链韧性。建设银行紧紧围绕“十四五”规划和创新驱动发展战略部署，坚持新发展理念，积极推进“三大战略”，践行新金融行动，将大力发展科技金融服务作为集团重要战略之一，聚焦科技型企业创新发展痛点难点问题，引“金融活水”精准滴灌经济社会发展的关键领域和薄弱环节，全面提升科技金融服务质效，积极促进创新链、产业链、资金链、政策链深度融合，全力支持实现高水平科技自立自强。展望未来，建设银行将积极做好科技金融这篇大文章，持续坚持新发展理念，践行新金融行动，从战略高度、全局视角对科技金融进行总体规划，以推动“科技-产业-金融”良性循环为目标，在深入推进“五专”服务体系的同时，更加注重全周期陪伴、全产业链覆盖、全集团协同、全维度支持、全生态赋能，持续完善数字化支持、差别化政策、专业化保障，为科技型企业提供多元化、接力式、全方位的综合金融服务，为助力高水平科技自立自强贡献更多建行力量。建设银行持续创新服务理念、服务方式，聚焦科技型企业创新发展痛点难点问题，多措并举加大科技金融支持力度，切实提升科技金融服务质效，助力科技型企业高质量发展。</key_sentence></doc>