<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7199</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120140.shtml</url><title>优化科技金融供给 建行有实招</title><datatime>2023-11-30 10:29:00</datatime><body>	中央金融工作会议召开以来，建设银行全行上下认真学习领会会议精神，以高度的政治责任感和使命感，有步骤、分层次地把任务传导到基层，以优质金融服务做好“五篇大文章”。今日刊发来自上海、江苏、福建、山东、四川、深圳分行科技金融服务案例，展示建行针对企业不同生命周期，构建多元化科技金融服务体系，为企业发展注入新动能。
	做企业全生命周期的伙伴银行(上海市分行)
	上海迪赛诺医药集团创立于1996年，主营业务包括抗病毒类原料药、维生素和抗生素、小企业贸易、制剂类等四大板块。历经二十多年发展，迪赛诺集团现已成为中国国内获得抗艾滋病药物生产批件最多的企业，也是行业唯一的国家级抗艾滋病药物工程技术研究中心，更是全球主要抗艾滋病药物生产企业之一、全国主要抗病毒药物生产企业之一。
	建行上海市分行自1998年起便与集团建立合作关系。2001年集团成员企业上海迪赛诺化学制药有限公司转型医药研发，上海市分行为其发放首笔信用贷款8000万元，解决公司资金燃眉之急。伴随企业技术进步，上海市分行先后为集团成员企业办理流动资金贷款、供应链融资、项目融资、贸易融资、抗疫贷款、银团贷款等各类产品，有力支持其快速成长。特别是2022年，为支持上海迪赛诺化学制药有限公司的抗疫物资生产需求，上海市分行克服困难，在短短1周时间内高效完成内部申报及贷款投放流程，为其发放流动资金贷款9500万元；同年发挥母子协同优势，联动建信股权对集团母公司上海迪赛诺医药集团股份有限公司实现股权投资3亿元。2023年，上海市分行通过碳排放权质押并创新第三方机构提供增值保单保证模式为上海迪赛诺化学制药有限公司发放贷款50万元，帮助公司实现节能降碳增效需求。目前，集团在上海注册的成员企业大多在建行开户，结算占比近70%，代发工资人数超2000人，产品覆盖率高。
	二十五年来，建设银行伴随企业从初创期的一家小型药物原料贸易公司，成长为行业内举足轻重的独角兽企业，从上海走向全国，从债权服务到提供股权投资，与企业共同成长，做企业全生命周期的伙伴银行。
	“智慧工地”让施工更有序(江苏省分行)
	建筑业是江苏南通启东第一大产业，建筑工人被称为“城市美容师”，用汗水浇灌生活之美，在手执工具以谋生的同时更应享受诗意生活的回馈。
	2019年起，建行江苏南通启东支行依托大数据、互联网、人工智能等技术，针对建筑行业转型升级、施工现场管理等需要，为启东住建局量身定制“智慧工地监管服务云平台”。
	该平台由基础层、通信层等五大部分组成，设置物料监控、安全质量管理、设备管理等九大功能。施工企业可以通过云平台、手机APP随时开展施工环境、安全作业、工程质量等提醒、检查、整改、验收，做到实时追踪问题处理过程和进度。
	“有了这个平台，无论何时何地我都能看到现场情况，感觉比以前安心很多。”南通启东某工地项目经理说道。“启东有很多在建项目，‘云平台’既能帮助解决项目多而分散、现场巡检人员紧张、整改情况不好等麻烦，又可以解放人力物力，降低我们管理成本提升效率。”
	“智慧工地”还配套工地门禁智能识别系统，开展人员实名制管理，全方位掌握人员出入、考勤以及劳资发放等信息数据。“以前我们最担心的是老板卷钱跑路，我们白干。现在，考勤很公开透明，平台联网让我们实时能了解到工资走向，不用担心薪资到不了账的问题。”建筑工人老李笑道。
	契合工程领域分账管理要求，“智慧工地”针对施工人员庞大复杂、劳资拖欠纠纷等痛点，发挥实名制监管作用，切实保障建筑工人权益，促进整个产业生态圈良性发展并产生良好社会效应。
	“无论是对我们主管部门还是建筑施工企业而言，‘智慧工地’项目都是全新的智能化体验，通过远程监控既能及时整改施工现场脏、乱现象，又能减轻我们管理负担。”启东住建局工作人员评价道。
	在得到政府部门及企业客户肯定的同时，“智慧工地”项目实现了社会效益与经济效益“双丰收”。“智慧工地”为南通启东支行助力建筑业转型拓宽了思路，三年来启东累计开立智慧工地专户达558户，累计代发金额超35亿元，在当地市场份额占比超90%。
	“专精特新”的融资“新解”(福建省分行)
	初夏时节，走进福建麦特新铝业科技公司的新厂区，大型机械设备全速运行，从工业铝型材到应用于航空航天领域的高性能铝材，各类铝型材产品源源不断“走”下生产线，生产热潮扑面而来。
	“多亏了建行的贷款支持，我们的新产品‘绿色制备车用高品质6016铝合金大扁锭’才能如期产业化，产品推出后市场反应非常好。”该公司相关负责人说。
	紧跟“智改数转”浪潮，麦特新铝业建成全国领先的铝合金绿色熔炼示范生产线，上线麦特新铝熔铸数字化平台，推动铝业绿色化、智能化，荣获国家专精特新“小巨人”企业。随着新产品的上线、产业链的延伸，公司面临技术研发和产业化进程中经营周转与期限错配的融资难题。
	建行福建福州城东支行获悉企业需求后，主动对接，积极为企业申报“先进制造业”白名单，探索应用科创评价体系对客户进行多方位的评价，通过订单、纳税金额、抵押物价值等多维度进行额度确定，为企业提供科技创业贷款5000万元，帮助企业轻松融得低成本资金。
	从率先打造“不看砖头看专利”的“技术流”信用评价体系，推广科技企业专属融资“科技创业贷”、专精特新小微企业专属融资产品“善新贷”，到作为福建省“科技贷”首批合作银行，引入政府风险专项补偿资金池，为科创企业“背书”；与福建省知识产权局共同实施“知信融合”知创金融生态建设方案，推进知识产权与金融深度融合，再到联合各地科技主管部门、知识产权主管机构、科创企业培育协会和科创孵化平台，推出“创客沙龙路演”“知识产权入园惠企”“金智惠创”等系列活动，为科创企业及时提供信息和培训支持。建行福建省分行持续优化科技金融服务，以“真金白银”的“硬核”服务，当好“专精特新”企业的金融合伙人，推动科创企业集群发展。
	搭好科技平台办好村民“暖心事”(山东省分行)
	今年来，建行山东济宁嘉祥支行持续以“裕农通”业务发展为牵引，发挥金融科技优势，深耕乡村新蓝海，打出“科技+普惠”组合拳，全力开启助力乡村振兴的“幸福密码”。
	为深化“裕农通”平台应用，三季度，支行连续数日组织金融专员和客户经理，携带龙易行设备，在“裕农通”普惠金融服务点，为村民开立“裕农通卡”和激活社保卡，指导村民现场进行社保养老金的存取，电话费、电费、社保费缴交等业务，为村民享受金融服务提供了便利。
	“太感谢建行的同志们了，为我们这些行动不便的老年人提供了上门服务的方便，真是辛苦你们了。”“我妈的腿脚不方便，年纪大了，一直在农村哪里都去不了，今年的社保养老金统一发放在社保卡里面，我们还在发愁要怎么带她到县里的建行办理激活，没想到，收到村里通知说建行同志可以上门为行动不便的老人激活社保卡了，让我大开眼界，这贴心服务真的没话说，太赞了。”村民们对建行服务赞不绝口。
	据村民们反映，村里没有银行网点、没有自助设备，距村最近的银行网点都有二十几公里，对于不会使用智能手机的村民来说，日常缴费非常不方便。建行“裕农通”实实在在解决了村民难题，为大家节省出银行排队时间，确实是为群众办了件实事。
	建行以数字技术深耕涉农金融服务，用金融科技助推乡村振兴，让广大农民在乡村振兴中更有获得感、幸福感，做深做透乡村市场，实现资源共享、优势互补、相互促进、发展共赢的新格局。
	以“科创评价”助力企业快速成长(四川省分行)
	四川某公司作为国家“909”工程集成电路设计公司和国家首批认证的集成电路设计企业，连续承接国家“十一五”“十二五”“十三五”FPGA国家科技重大专项、“十三五”高速高精度ADC国家科技重大专项、高速高精度ADC国家重点研发计划、智能异构可编程SOC国家重点研发计划，是国内少数几家同时承接数字和模拟集成电路国家重大专项的企业。
	建行四川省分行于2011年为公司开立一般存款账户，并在企业成长初期，为满足其电子商业汇票需求，及时推荐建行电票系统并上门指导，赢得公司高度评价，由此建行账户成为公司主结算账户。由于科创企业特性，公司前期技术积累研发投入大，部分财务指标无法满足建行授信准入条件。根据建行“科创评价”体系系统评定，其“科创评价”等级为最高等级T1，表明企业科技创新能力卓越。四川省分行以企业“科创评价”评定结果为基础，迅速开展精准服务，2022年为企业授信2.8亿元，并以信用方式先后累计发放流动资金贷款2亿元，成为企业最大的信贷合作银行，以实际行动支持企业发展壮大。随着集成电路产业国产替代化进程的推进，企业产品销售量和销售收入均实现较快增长，进入高速发展期。2023年11月2日，企业获得证监会首次公开发行股票的注册批复。
	在“科创评价”的加持下，建行将公司成功从单纯的结算客户转变为彼此信任的合作伙伴，并助力其成为在资本市场等待绽放的闪耀新星。
	“链”上生态圈(深圳市分行)
	在新能源汽车持续爆发式增长的今天，新能源汽车产业带动了众多上下游相关企业的发展。对于上游中小企业来说，订单量加大、产品升级需求日益迫切，垫付方式带来的资金周转难题随着订单量的增多逐渐凸显。
	“我们主要为比亚迪汽车供应车载变压器，近年来体量逐渐加大，现在每年供货量能达到180多万套。”深圳某电器制造有限公司负责人说，“通常我们和比亚迪的合作有个半年左右的账期，以前都是通过半年期限的商票，但是金额大的时候就经常周转不过来。”
	受制于商票额度限制，企业贴现流程较长、材料复杂，往往需要融通资金的时候较难快速获得资金。同时，在传统授信模式下，核心企业中小供应商很难够到银行的融资门槛，供应链贸易信息不透明，动产质押困难重重，银行想贷不敢贷，超过90%的链条企业拿不到低成本融资。
	面对企业融资难题，建行深圳市分行深入调研核心企业及其延伸全国的产业链经营特色，围绕产业链、供应链生态场景，专门搭建了供应链服务平台，从平台输出、系统直连、业务敏捷开发上线、支付结算特色管理等角度，“一链一策”设计个性化技术方案，实现“一点对全国”，同时为产业链上各单元提供安全、可靠、便捷的供应链金融科技解决方案。通过产业级数字化平台，将产业链各主体、各环节获得金融服务的痛点、难点及堵点逐个击破，依托金融科技手段大幅提升服务响应效率，实现产业链上各单元，尤其是中小微企业融资易、融资快、成本低。
	“现在作为比亚迪供应链企业，我可以通过建行为比亚迪打造的融资平台，线上申请5000万元贷款，而且是纯信用的。当天放款，真的是太方便了！”
	数字是“大型做链”理念的佐证。截至今年10月末，深圳市分行已携手21家核心企业及其产业链上下游企业开展合作，服务全国链条企业超5000户，余额规模超400亿元。
</body><key_sentence>面对企业融资难题，建行深圳市分行深入调研核心企业及其延伸全国的产业链经营特色，围绕产业链、供应链生态场景，专门搭建了供应链服务平台，从平台输出、系统直连、业务敏捷开发上线、支付结算特色管理等角度，“一链一策”设计个性化技术方案，实现“一点对全国”，同时为产业链上各单元提供安全、可靠、便捷的供应链金融科技解决方案。建行福建省分行持续优化科技金融服务，以“真金白银”的“硬核”服务，当好“专精特新”企业的金融合伙人，推动科创企业集群发展。建行福建福州城东支行获悉企业需求后，主动对接，积极为企业申报“先进制造业”白名单，探索应用科创评价体系对客户进行多方位的评价，通过订单、纳税金额、抵押物价值等多维度进行额度确定，为企业提供科技创业贷款5000万元，帮助企业轻松融得低成本资金。通过产业级数字化平台，将产业链各主体、各环节获得金融服务的痛点、难点及堵点逐个击破，依托金融科技手段大幅提升服务响应效率，实现产业链上各单元，尤其是中小微企业融资易、融资快、成本低。</key_sentence></doc>