<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7210</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-30/10120122.shtml</url><title>中美关系的见证人基辛格走了，他曾100多次踏上中国的土地</title><datatime>2023-11-30 10:00:00</datatime><body>	中新网11月30日电据外媒报道，当地时间11月29日，美国前国务卿亨利·基辛格逝世，享年100岁。
	基辛格一生传奇，曾于上世纪70年代担任美国务卿，对美国外交政策影响重大，被美国前总统福特称为“美国历史上最伟大的国务卿”。他在自己的政治生涯中，也为中美关系做出了杰出贡献。
	如今，这位眼光犀利、看透世事风云的“中国人民老朋友”，走完了传奇一生。
	从学术界到政界，一炮而红
	基辛格1923年生于德国，为犹太人后裔，1938年因不堪纳粹对犹太人迫害，全家迁居英国，同年转到美国，1943年加入美国国籍。
	二战期间，基辛格曾在美国陆军中服役，战后在哈佛大学攻读政治学，1952年基辛格获文学硕士，1954年获哲学博士学位。
	步入政坛之前，基辛格专注于学术，他曾任哈佛大学国防研究班执行主任、防务研究计划主任、哈佛大学教授、哈佛大学国际问题研究中心负责人等要职，经验丰富。
	在1957年出版的《核武器与对外政策》中，基辛格首次提出了有限战争的理论，从而使他在学术界和对外政策研究领域一炮而红。
	在1968年的总统竞选中，基辛格曾担任纳尔逊·洛克菲勒的外交政策顾问，但是后来尼克松却战胜了洛克菲勒，并最终赢得了大选。
	竞选中，尼克松看中了基辛格的外交才能，他决定聘请基辛格担任总统国家安全事务助理。就这样，1969年1月，基辛格离开哈佛校园到华盛顿走马上任，实现了由学术界到政界的转变。
	影响美外交政策的重磅人物
	从政之后，在1969到1974年，基辛格任总统尼克松的国家安全事务助理和国家安全委员会主任。
	这期间，1973年9月22日，时年50岁的基辛格正式就任美国国务卿，他成为美国历史上第一个原籍非美国人的国务卿，和第一个兼任国家安全事务助理的国务卿。
	在尼克松和福特总统任职期间，亨利·基辛格一直担任美国国家安全顾问和国务卿要职，对美国的外交政策具有重大影响力。在任职期间，他推行“均势外交”，对当时的苏联实行缓和政策；并在中东问题上始创“穿梭外交”。
	在担任总统国家安全事务助理期间，基辛格于1971年7月9日秘密访华，为中美建立外交奠定了良好基础。1972年2月，基辛格陪同尼克松总统访华。
	基辛格还是结束越战谈判中的美方主要人物。1973年1月，他在巴黎完成了结束越南战争的谈判。
	1977年，基辛格退出政府任职，当年1月，时任美国总统福特授予基辛格总统自由勋章，并称赞他为“美国历史上最伟大的国务卿”。
	此后，基辛格还在乔治敦大学任客座教授，兼任全国广播公司顾问、大通曼哈顿银行国际咨询委员会主席、美国广播公司新闻分析员、美国—中国协会主席等职。
	“中国人民的老朋友”
	在普通中国民众当中，提起美国政治人物，基辛格是一个具有高认知度的名字。这位与中国打了40多年交道的“中国通”，被誉为“中国人民的老朋友”。
	1971年7月9日，作为美国总统尼克松特使的国家安全事务助理，基辛格第一次踏上了中国的土地，执行代号为“波罗一号”的秘密访问。
	当时，由于此次访问全程保密，基辛格悄悄从巴基斯坦伊斯兰堡转道北京。在北京，停留了不到48小时的基辛格与时任中国国务院总理周恩来等展开会谈。这次秘密会谈，奠定了中美两国进一步交流沟通的基础。
	1972年2月21日，基辛格陪同尼克松访华，中美关系正常化迎来标志性的重大时刻。
	基辛格曾表示，第一次访问中国后，他此后已有100多次踏上这片土地，“每次都会有新的收获”。
	多年来，基辛格关注中国，自称专长是“认识中国的每一代领导人”，并对“中国思想和中国人民有浓厚的兴趣”。正是基于这种了解，他重视美中经贸关系的积极作用。
	熟悉中国的基辛格，在88岁高龄时出版了《论中国》一书，试图从历史的角度理解中国，包括理解美中经贸交往的漫长历史。
	基辛格不止一次强调，美中合作对于世界的和平与发展，至关重要。他表示，“期待美中两国都确认共同致力于建设一个和平与繁荣的世界秩序”，双方应把友好与合作作为共同目标，并为此做出不懈努力。
	基辛格在美国外交史上占据了一个重要位置，具有不可磨灭的地位，更是中美关系一路走来的历史见证者。如今，这位老人走完了他将近百年的风雨人生，从此，外交界又少了一位传奇人物。一个时代，也随他的离去而逐渐远行。(完)
</body><key_sentence>1971年7月9日，作为美国总统尼克松特使的国家安全事务助理，基辛格第一次踏上了中国的土地，执行代号为“波罗一号”的秘密访问。在尼克松和福特总统任职期间，亨利·基辛格一直担任美国国家安全顾问和国务卿要职，对美国的外交政策具有重大影响力。在担任总统国家安全事务助理期间，基辛格于1971年7月9日秘密访华，为中美建立外交奠定了良好基础。基辛格一生传奇，曾于上世纪70年代担任美国务卿，对美国外交政策影响重大，被美国前总统福特称为“美国历史上最伟大的国务卿”。</key_sentence></doc>