<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7210</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-30/10120108.shtml</url><title>奥司他韦销量陡增，呼吸道感染相关药品怎么用？</title><datatime>2023-11-30 09:52:00</datatime><body>	中新网北京11月30日电(韦香惠)冬季呼吸道疾病进入高发期，相应的治疗药品需求也持续增大，各种“网红药方”也层出不穷。医生建议，用药存在个体差异，如果条件允许，尤其是儿童发烧，用药应先去医院检测是哪种病原导致，不能盲目用药。
	奥司他韦能预防流感吗？
	据央视财经报道，网络平台数据显示，北京地区呼吸道感染用药整体需求量自入秋以来持续攀升。其中，奥司他韦环比销量增长超1.6倍。
	复旦大学附属华山医院感染科副主任张继明教授向中新网介绍，奥司他韦是目前治疗流感病毒的主要药物之一，但并不是每个人得了流感都要用奥司他韦，更不能作为常规，用来预防流感。
	张继明解释，奥司他韦是一种特异性的神经氨酸酶抑制剂，对流感病毒神经氨酸酶具有强效和选择性的竞争性抑制作用，可有效抑制流感病毒从被感染的细胞中释放，减少流感病毒在体内传播，从而起到治疗甲乙型流感作用。
	换言之，奥司他韦主要作用是阻止病毒扩散，而不是阻止病毒入侵。因此，对于没有感染流感病毒的正常人来说，服用奥司他韦不能预防病毒感染。目前，接种疫苗仍是预防流感最有效的形式。
	张继明表示，除了奥司他韦，速福达也是流感常用药，但二者都是处方药且具有一定副作用，需要在医生的指导下进行使用，不可盲目用药。
	支原体“三件套”是否靠谱？
	今年肺炎支原体感染高发，“阿奇霉素+布洛芬+愈酚甲麻那敏”成为在社交媒体上流传的网红用药“三件套”。
	张继明提醒，不能轻易相信所谓的“网红药方”，药物在患者身上会表现出个体差异，尤其是针对儿童，在多脏器功能发育不太健全的情况下，处理药物需结合儿童自身基础情况，由医生评估，从而给出安全有效的建议。
	张继明向中新网提供了一份今年复旦大学附属儿科医院《关于调整肺炎支原体肺炎诊疗方案的通知》。从临床工作来看，支原体肺炎发病人数多，不少患儿常规使用一线药物阿奇霉素多日仍有持续高热或者肺部大叶或多发节段实变，临床支原体耐药基因检测阳性率高，对常规大环内酯类抗生素治疗反应差。
	调整后的方案显示，使用常规药物治疗3天后，病情无缓解即按照年龄启用二线药物，其中8岁以上使用多西环素，8岁以下使用莫西沙星，但在使用前，需要向患儿家属做好解释工作，并获得患儿家属的知情同意。
	张继明表示，早期鉴别诊断很重要，现在医院一般诊室都可以对流感病毒、新冠病毒、支原体等做检测，查清病因后就可以及时进行针对性的治疗。除了少数患者存在耐药情况，大部分肺炎支原体感染患者用药效果明显。
	呼吸道合胞病毒尚无特效药
	近日，呼吸道合胞病毒的流行强度有所上升。11月22日，北京市疾控中心副主任、流行病学首席专家王全意介绍，从儿童医院和儿研所门诊就诊情况来看，目前肺炎支原体的流行强度已下降至儿童呼吸道传染病第四位，排名前三位的为流感、腺病毒、呼吸道合胞病毒。另外，从呼吸道病原学监测结果来看，当前本市全人群呼吸道传染病报告病例数居前三的依次为：流感、鼻病毒、呼吸道合胞病毒。
	张继明介绍，呼吸道合胞病毒感染属于自限性疾病，一般为轻症，1-2个星期就可恢复。但该病毒对于6个月以下的小婴儿、老年人及免疫功能低下人群仍有较大的威胁，是造成婴幼儿病毒性呼吸道感染住院的首要因素。
	目前，呼吸道合胞病毒感染无特异性抗病毒治疗药物，疫苗和预防性单克隆抗体已在国外获批使用，但是国内还没有批准上市。轻症患儿可以居家休息，但如果出现持续咳嗽、呼吸急促和呼吸困难等症状，应及时就医治疗。(完)
</body><key_sentence>复旦大学附属华山医院感染科副主任张继明教授向中新网介绍，奥司他韦是目前治疗流感病毒的主要药物之一，但并不是每个人得了流感都要用奥司他韦，更不能作为常规，用来预防流感。11月22日，北京市疾控中心副主任、流行病学首席专家王全意介绍，从儿童医院和儿研所门诊就诊情况来看，目前肺炎支原体的流行强度已下降至儿童呼吸道传染病第四位，排名前三位的为流感、腺病毒、呼吸道合胞病毒。张继明解释，奥司他韦是一种特异性的神经氨酸酶抑制剂，对流感病毒神经氨酸酶具有强效和选择性的竞争性抑制作用，可有效抑制流感病毒从被感染的细胞中释放，减少流感病毒在体内传播，从而起到治疗甲乙型流感作用。张继明表示，除了奥司他韦，速福达也是流感常用药，但二者都是处方药且具有一定副作用，需要在医生的指导下进行使用，不可盲目用药。</key_sentence></doc>