<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7211</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-30/10120106.shtml</url><title>《傍晚向日葵》首映 诗意镜头传递乐观生命观</title><datatime>2023-11-30 09:46:00</datatime><body>	中新网北京11月30日电11月28日晚，电影《傍晚向日葵》在京首映，导演李旭，主演娜仁花，编剧刘一兵、姚婉莉，摄影指导金贵荣，美术指导曹久平、于树耀，造型指导佟华苗，剪辑指导周新霞，作曲郭好为，声音指导刘晓飞及该片总制片人李锦云、总监制李兴国等亮相，与现场观众分享创作理念及幕后故事。
	电影《傍晚向日葵》讲述身患绝症的女主人公徐曼芳在生命最后的日子里，放弃治疗重返年轻插队时与亡夫居住过的村庄，在一花一物一段故事里对生死有了新的顿悟，开始重新思考生命的意义。在第36届中国电影金鸡奖评选中，该片曾获最佳中小成本故事片与最佳摄影两项提名。
	“生和死是没有距离的”，这是《傍晚向日葵》中的台词，也是该片的主题。导演李旭表示，傍晚代表着一种每个人可能陷入的人生黯淡时刻，但这时人们是否愿意像向日葵一样去追着阳光跑，身处黑暗之中是否还愿意直面困境，在困境中是否愿意乐观地活着，是影片想传递出来的思想。
	《傍晚向日葵》几乎没有任何外部的强烈戏剧冲突，整体节奏非常舒缓，试图让观众随着女主人公的内心世界和命运变迁思考生命的意义与价值。“不需要外化的情节和冲突，不需要刻意的美术设计，尽可能把影片里所有外在、具象化的东西都抽空，那么能填满影片的就只有女主人公的内心。”
	首映现场，主演娜仁花表示，自己的名字在蒙语里就是“向日葵”的意思，所以这次合作就像是“量身定做”，《傍晚向日葵》是李旭的导演处女作，娜仁花形容李旭是一位“大胆”的导演，第一次拍电影就敢大胆触碰这样的题材，并大胆采用类似“独角戏”的设置，尽管拍摄时有过压力，但这些都让自己收获了全新的表演体验，二人在影片里的合作也非常默契。
	据悉，电影《傍晚向日葵》将于11月30日登陆全国院线。(完)
</body><key_sentence>中新网北京11月30日电11月28日晚，电影《傍晚向日葵》在京首映，导演李旭，主演娜仁花，编剧刘一兵、姚婉莉，摄影指导金贵荣，美术指导曹久平、于树耀，造型指导佟华苗，剪辑指导周新霞，作曲郭好为，声音指导刘晓飞及该片总制片人李锦云、总监制李兴国等亮相，与现场观众分享创作理念及幕后故事。首映现场，主演娜仁花表示，自己的名字在蒙语里就是“向日葵”的意思，所以这次合作就像是“量身定做”，《傍晚向日葵》是李旭的导演处女作，娜仁花形容李旭是一位“大胆”的导演，第一次拍电影就敢大胆触碰这样的题材，并大胆采用类似“独角戏”的设置，尽管拍摄时有过压力，但这些都让自己收获了全新的表演体验，二人在影片里的合作也非常默契。电影《傍晚向日葵》讲述身患绝症的女主人公徐曼芳在生命最后的日子里，放弃治疗重返年轻插队时与亡夫居住过的村庄，在一花一物一段故事里对生死有了新的顿悟，开始重新思考生命的意义。《傍晚向日葵》几乎没有任何外部的强烈戏剧冲突，整体节奏非常舒缓，试图让观众随着女主人公的内心世界和命运变迁思考生命的意义与价值。</key_sentence></doc>身份、职务职级、任职年限、考核奖惩、学历、个人有关事项、党风廉政情况等逐一审核研判；西藏按照干部管理权限分别建立台账、列出具体名单，仔细核对、反复确认。
	以开展首次确定工作为契机，着力推进高素质专业化监察官队伍建设。各地普遍采取宪法宣誓、针对性培训、知识竞赛等形式，教育引导干部忠实履行法定职责和义务，不断增强法治意识、程序意识、证据意识，提升规范化、法治化、正规化水平。结合主题教育和教育整顿，做好党的创新理论深化内化转化，突出实务培训和实战锻炼，大力提升监察官政治素质和纪法素养。北京编制《监察官应知应会手册》，把公开考试作为监察官等级确定的必备流程；广西组织党纪法规应知应会知识测试；新疆依托纪检监察系统在线学习平台，组织纪检监察干部学习相关政策；湖南指导14个市州举行监察官宪法宣誓仪式，增强职业责任感荣誉感。
	“下一步，我们将按照监察官法和监察官等级管理办法的规定，指导各地常态化开展监察官等级确定和晋升工作。”中央纪委国家监委组织部有关负责同志表示。
</body><key_sentence>各地党委、纪委监委坚决扛起政治责任，严格按照《中华人民共和国监察官法》《监察官等级管理办法(试行)》等有关规定，稳妥有序推进监察官等级首次确定工作。中央纪委国家监委印发2期监察官等级首次确定工作情况问答，认真解答各地咨询，及时总结刊发已完成省份经验做法，促进交流互鉴。各级纪委监委严格对照监察官任职条件，对机构、人员、编制等进行全面摸底，综合考虑干部德才表现、职务职级等情况，依规依法、科学合理确定等级。山西每月汇总全省工作进展情况，对进展缓慢的“点对点”督导指导，确保监察官首次确定工作分层推进、有序开展。</key_sentence></doc>