<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>708</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-14/10111801.shtml</url><title>刘佳宁：胸怀“国之大者”，加快建设金融强国</title><datatime>2023-11-14 17:07:00</datatime><body>	文|刘佳宁
	中央金融工作会议强调，要加快建设金融强国，全面加强金融监管，完善金融体制，优化金融服务，防范化解风险，坚定不移走中国特色金融发展之路，推动我国金融高质量发展，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业提供有力支撑。会议进一步明晰了我国下一步的重大金融改革方向和政策导向，同时对“坚定不移走中国特色金融发展之路”把向定调，首次提出“加快建设金融强国”的战略目标，将金融事业上升到国家战略新高度，为新时代新征程推动金融高质量发展提供了根本遵循和行动指南。
	金融是国民经济的血脉，是国家核心竞争力的重要组成部分
	一个国家从经济大国走向经济强国，必然伴随着金融由大变强。改革开放以来，我国金融体系已经初步完成了“从小到大”的量变。当前，我国已建成全球最大的银行市场，全球第二的保险、股票、债券市场，金融业规模巨大。党的十八大以来，我国金融业增加值占GDP比重逐年增长，2022年已达8%左右，这一数字已与美国等金融业比较发达的国家基本持平。但同时也要清醒地看到，与强大的经济实力和科技实力相比，我国的金融业“大而不强”，金融体系发展还不够均衡、金融市场机制还不够成熟，经济金融风险隐患仍然较多，金融服务实体经济的质效不高等问题仍相互交织影响，我国在全球金融格局中的竞争力和话语权仍有待提升。
	以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，迫切需要加快实现从金融大国向金融强国的历史性转变，通过构筑高效、稳健、开放的金融体系，为经济社会高质量发展保驾护航。金融强国建设，既要明确金融“举什么旗、走什么路”的中国之题，又要回答金融“为了谁、依靠谁”的人民之问。因此，金融系统要切实提高政治站位，胸怀“国之大者”，强化使命担当，坚定不移走中国特色金融发展之路，提升中国金融的国际话语权和影响力，实现金融发展与经济大国的地位相匹配。要牢牢把握推进金融高质量发展这个主题，不断提升金融实力，为经济社会发展赋能，开创新时代金融工作新局面。
	坚持和加强党中央对金融工作的集中统一领导，是做好金融工作的根本保证
	中国共产党领导是中国特色社会主义最本质的特征，也是我国金融业改革发展最大的政治优势，更是新时代做好金融工作的根本保证。今年3月，中共中央、国务院印发《党和国家机构改革方案》，其中组建中央金融委员会、中央金融工作委员会、国家金融监督管理总局等一系列改革举措，进一步强化了党中央对金融工作的集中统一领导。加快建设金融强国，必须坚守党对金融工作核心领导地位这个根本，把握好金融工作的政治性，将党的政治优势和制度优势进一步转化为金融治理效能，以央地高度统筹、政策高度一致、执行高度协同的“上下一盘棋”，保证金融业改革发展始终坚持正确方向，为抵御各种风险挑战、维护国家金融安全提供根本保障。要完善党领导金融工作的体制机制，发挥好中央金融委员会的作用，做好统筹协调把关。发挥好中央金融工作委员会的作用，切实加强金融系统党的建设。发挥好地方党委金融委员会和金融工委的作用，落实属地责任。要坚持政治过硬、能力过硬、作风过硬标准，锻造忠诚干净担当的高素质专业化金融干部人才队伍。
	坚持以人民为中心的价值取向，是加快建设金融强国的着眼点与落脚点
	在中国特色社会主义制度下，金融业发展始终践行公平与正义，聚焦以人民为中心，不断提升金融服务的覆盖率、可得性、满意度，牵引撬动产业升级，解决发展的不平衡不充分问题，并逐步形成了与贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展相契合的金融服务体系。加快建设金融强国，要坚持以人民为中心的价值取向，牢牢把握金融工作的人民性，不断满足经济社会发展和人民群众日益增长的金融需求，特别是让广大农民、小微企业、城镇低收入人群等及时获取价格合理、便捷安全的金融服务，使金融服务不断突破时空限制、拓展辐射范围、增进社会总体福利。
	全面加强金融监管，有效防范化解金融风险
	历数之前五次全国金融工作会议，金融工作的主线已逐步从金融体系格局的建立与规范，转向金融系统的强监管与防风险。加快建设金融强国，重中之重是全面加强金融监管，通过构建中国特色金融监管体系的“四梁八柱”，切实提高金融监管的有效性。要依法将所有金融活动全部纳入监管，全面强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，消除监管空白和盲区，严格执法、敢于亮剑，严厉打击非法金融活动。聚焦化解地方债务风险、房地产市场风险、金融市场风险、中小金融机构风险和外汇市场风险等重点风险领域，防范化解风险跨区域、跨市场、跨境传导，牢牢守住不发生系统性金融风险的底线，提升金融服务实体经济质效，促进经济和金融良性循环、健康发展。
	推动金融高质量发展，奋力开拓中国特色金融发展之路
	高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务，金融要为经济社会发展提供高质量服务。坚定不移走中国特色金融发展之路，要准确把握加快建设金融强国的战略内涵，以金融高质量发展助力强国建设、民族复兴伟业。
	一是着力营造良好的货币金融环境，提升金融服务实体经济的实效。坚持服务实体经济的金融本源，为经济社会发展提供高质量服务，尤其要切实加强对重大战略、重点领域和薄弱环节的优质金融服务。要优化资金供给结构，把更多金融资源用于促进科技创新、先进制造、绿色发展和中小微企业。盘活被低效占用的金融资源，提高资金使用效率，做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章。完善机构定位，支持国有大型金融机构做优做强，当好服务实体经济的主力军和维护金融稳定的压舱石，严格中小金融机构准入标准和监管要求，立足当地开展特色化经营，强化政策性金融机构职能定位，发挥保险业的经济减震器和社会稳定器功能。
	二是着力打造现代金融机构和市场体系，疏通资金进入实体经济的渠道。完备的金融市场体系是促进资金合理性流动、降低融资成本、加快培育经济新动能新优势的有力支撑。要进一步支持和发展多层次股权市场，加强债券市场建设，发挥好资本市场枢纽功能。国有大型金融机构、区域中小金融机构协同发展，促进市场形成良性竞争秩序和实现资源高效配置。
	三是着力推进金融高水平开放，确保国家金融和经济安全。要以国家金融和经济安全作为金融开放的前提与关键，坚持“引进来”和“走出去”并重，稳步扩大金融领域制度型开放，提升跨境投融资便利化，吸引更多外资金融机构和长期资本来华展业兴业。优化金融高水平开放的区域布局，以跨境投资融资为着力点，稳慎扎实推进人民币国际化，积极参与国际货币和金融治理体系，提升我国在重大国际金融规则、标准制定中的话语权和影响力。
	作者系广东省社会科学院财政金融研究所所长、研究员(来源：南方理论)
</body><key_sentence>中央金融工作会议强调，要加快建设金融强国，全面加强金融监管，完善金融体制，优化金融服务，防范化解风险，坚定不移走中国特色金融发展之路，推动我国金融高质量发展，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业提供有力支撑。加快建设金融强国，必须坚守党对金融工作核心领导地位这个根本，把握好金融工作的政治性，将党的政治优势和制度优势进一步转化为金融治理效能，以央地高度统筹、政策高度一致、执行高度协同的“上下一盘棋”，保证金融业改革发展始终坚持正确方向，为抵御各种风险挑战、维护国家金融安全提供根本保障。会议进一步明晰了我国下一步的重大金融改革方向和政策导向，同时对“坚定不移走中国特色金融发展之路”把向定调，首次提出“加快建设金融强国”的战略目标，将金融事业上升到国家战略新高度，为新时代新征程推动金融高质量发展提供了根本遵循和行动指南。加快建设金融强国，要坚持以人民为中心的价值取向，牢牢把握金融工作的人民性，不断满足经济社会发展和人民群众日益增长的金融需求，特别是让广大农民、小微企业、城镇低收入人群等及时获取价格合理、便捷安全的金融服务，使金融服务不断突破时空限制、拓展辐射范围、增进社会总体福利。</key_sentence></doc>