<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7246</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120031.shtml</url><title>“支持民营经济25条”，企业、专家关注哪些内容？</title><datatime>2023-11-30 06:02:00</datatime><body>	中新网11月30日电(中新财经记者吴家驹谢艺观)近日，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会等八部门联合印发《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》(以下简称《通知》)，提出支持民营经济的25条具体举措(以下简称“支持民营经济25条”)。
	《通知》发布后，中新财经采访了多位企业代表或专家，他们重点关注“支持民营经济25条”中的哪些内容？
	拓宽民营企业融资渠道
	“支持民营经济25条”中，有多条举措都与拓宽民企融资渠道相关。例如，《通知》明确，深化债券市场体系建设，畅通民营企业债券融资渠道；更好发挥多层次资本市场作用，扩大优质民营企业股权融资规模。
	南开大学经济学院教授、中国民营经济50人谈成员薛军表示，这对于民营企业来说，是一个重磅利好。“支持民营经济25条”，概括来讲可以总结为不仅要给钱，还要给对钱。
	在他看来，“支持民营经济25条”加大了对民营经济，特别是其中的中小微企业的金融支持力度，除了从民企贷款占比、首贷加强等典型金融类支持外，增加了以票据、债券、股权等多维一体的公开交易市场支持。
	薛军说，“支持民营经济25条”试图从金融机构、民企两个角度，缓解民营企业融资成本较高的问题。从金融机构角度，强化正向激励，提升金融机构服务民营经济的主动性，既增加民企的信贷，又拓宽了融资渠道。从民企角度，规范民企发展，支持民企增加信用、控制风险，解决民企自身的问题，让民企更受到认可。
	在360集团创始人周鸿祎看来，多措并举强化金融支持，从民营企业需求特点出发，着力畅通信贷、债券、股权等多元化融资渠道，不仅回应了众多民营企业的关切，更有力提振了民营企业信心。
	作为国家级专精特新小巨人企业，华辰精密装备(昆山)股份有限公司表示，目前来看，“支持民营经济25条”对华辰装备来讲，有很多积极意义，例如：融资渠道更广、种类更多。
	加大外汇便利化政策和服务供给
	《通知》提出，加大外汇便利化政策和服务供给，支持民营企业“走出去”“引进来”，并提出了“完善跨境投融资便利化政策”“优化跨境金融外汇特色服务”等方面的举措。
	薛军表示，加大对民营企业的外汇便利化政策和服务供给，是给予民营经济通过走出去战略做大做优做强的重要举措。
	他说，《通知》强调从境内境外两个市场，展开对民营经济的金融支持。完善跨境投融资便利化政策和优化跨境金融外汇特色服务，不仅可以解决民营企业跨境投资外汇需求问题，还能为民营企业的海外经营活动降低汇兑风险。
	在薛军看来，民营企业持续走出去的趋势，在未来相当长的一段时间内是不会逆转的。而民营企业走出去参与国际竞争和全球产业链布局，不仅是民营企业发展壮大的路径之一，也是应对“脱钩断链”和提升技术创新水平的有效措施。
	加大对重点领域民营企业的支持力度
	《通知》提出，加大对科技创新、“专精特新”、绿色低碳、产业基础再造工程等重点领域民营企业的支持力度。
	在薛军看来，《通知》提出对“专精特新”等重点领域民营经济加大支持，顺应了国家发展高精尖领域技术的战略布局。
	华辰装备表示，“支持民营经济25条”能够较为有效地盘活上下游产业链的资源协同和创新联动，积极推动创新产品，尤其高端装备的应用推广及产业化，为企业的健康发展保驾护航。
	增强民营经济金融承载力
	《通知》还提出，优化融资配套政策，增强民营经济金融承载力。
	招联首席研究员董希淼表示，“增强民营经济金融承载力”是一个具有新意的提法。在他看来，重点是要不断优化融资增信体系，完善风险分担、补偿机制，提高民营企业获取金融服务的能力和金融机构提供金融服务的意愿。民营企业普遍存在缺数据、缺征信、缺担保等“三缺”现象，这些措施将减少民营企业‘三缺’对融资的影响。
	董希淼表示，“支持民营经济25条”有助于进一步优化民营企业和民营经济金融资源配置，稳定民营企业和民营企业家的信心和预期，进一步推动民营经济发展壮大，在服务我国经济恢复回升和高质量发展中作出新的更大贡献。
	“作为推动中国式现代化的生力军，民营经济发展趋势长期向好。”周鸿祎说，随着民营经济在我国国民经济发展中的地位和作用进一步提升，民营企业必将在利好政策的助推下提升核心竞争力，在稳就业、促增收中大显身手，迎来更广阔的舞台和更光明的前景，为推动我国经济高质量发展作出贡献。(完)
</body><key_sentence>《通知》提出，加大外汇便利化政策和服务供给，支持民营企业“走出去”“引进来”，并提出了“完善跨境投融资便利化政策”“优化跨境金融外汇特色服务”等方面的举措。董希淼表示，“支持民营经济25条”有助于进一步优化民营企业和民营经济金融资源配置，稳定民营企业和民营企业家的信心和预期，进一步推动民营经济发展壮大，在服务我国经济恢复回升和高质量发展中作出新的更大贡献。薛军说，“支持民营经济25条”试图从金融机构、民企两个角度，缓解民营企业融资成本较高的问题。薛军表示，加大对民营企业的外汇便利化政策和服务供给，是给予民营经济通过走出去战略做大做优做强的重要举措。</key_sentence></doc>