<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7249</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-30/10120054.shtml</url><title>种姜“小专家”的田间智慧</title><datatime>2023-11-30 05:49:00</datatime><body>	11月22日，初冬的安徽省铜陵市义安区天门镇新华村鸡犬相闻、炊烟袅袅，空气中散发着丰收后的谷香与恬静。姜阁中，整齐摆放的姜种孕育着丰收的希望。
	在这块土地上，14岁的天门镇董店中心学校九年级学生朱晴雨倾注了课余的时间和精力。她结合“回南天”现象进行观察和梳理，助力铜陵白姜提产技术研究，为村民带去丰收喜悦。前不久，她入选2023年度全国“新时代好少年”，也是安徽省唯一入选人。
	在铜陵天门镇，很多村民祖祖辈辈都种姜。偏酸性的疏松土壤、适宜的气候为白姜种植提供了得天独厚的自然条件。铜陵白姜纤维少、口感脆嫩，北宋时期即为朝廷贡品，2009年成为国家地理标志保护产品，其种植系统还于今年入选全球重要农业文化遗产。
	“‘回南天’俗称‘返潮’，是南方地区一种天气现象，就是每年春天时，气温开始回暖而湿度猛烈回升的现象。白姜喜欢温暖且湿润的气候，这时候播种，出芽率高。”脚沾泥土的“小姜农”朱晴雨说起白姜种植头头是道，好似一位种姜“小专家”。
	事实上，“小专家”经验来源于积累和学习。打小在姜田里长大的朱晴雨，最喜欢跟着父母一起催姜芽、挖姜田、踩姜垄。“一到种姜的时候，爸妈凌晨四点就起床了，一直要忙到深夜。”朱晴雨心疼地说，即便这样，家里白姜收成有时也不如意。正是这份“心疼”，让朱晴雨从2020年开始认真琢磨如何提升白姜产量。
	当年，她所在学校成立气象兴趣小组，朱晴雨第一个报名参加。那段时间，朱晴雨在校内气象站、市气象台之间来回转，实地测量、收集记录、制作统计月报表、曲线图和折线图，并带领小组成员撰写《探究当地“回南天”现象产生条件气象科技实践活动报告》。这篇报告还获得第九届安徽省中小学生气象科普竞赛中学组一等奖。
	研究过程中，她发现家乡许多农作物的种植和“回南天”现象有关。生姜种植和“回南天”有没有关系呢？带着这个疑问，朱晴雨召集几位同学成立兴趣小组，对生姜种植过程进行跟踪观察。她随身携带笔记本，一放学就往姜田里跑，蹲在姜田里记录白姜的特性、种植气候、生长环境。
	“如果种植过早，因为温度低，很容易出现白姜发芽缓慢甚至不发芽的情况。如果土壤水分过多，也很容易出现烂芽的情况。”通过大量的观察和测试，朱晴雨发现，白姜在播种时，如果没有踩准“回南天”气候的“点”，就可能出芽率低，出现老姜农所说的“好两年坏两年，不好不坏又两年”，产量起伏不定。
	为此，她和同学们将下姜种前后一段时间的天气温度和湿度测量出来，并绘制曲线图，根据曲线图准确找准下姜种的最佳时间节点，提高姜种出芽率。
	2021年3月初，朱晴雨拿出自己的研究资料，认真与爸爸妈妈召开了一次家庭会议。“能看得出来，孩子准备得很充分，又分析一大堆数据，又给我们讲各种原理，又是做推论，我们应该支持。”朱晴雨的妈妈许红丽回忆。就这样，在父母支持下，朱晴雨在自家姜田里划出一小块“巴掌地”当作试验田。
	当春暖升温、土壤湿度增大时，别的姜田还“静悄悄”，朱晴雨就根据自己的研究成果，踩准“回南天”现象节点，开始开姜垄、下姜种。此后每天放学，朱晴雨总是飞奔到她的“巴掌地”，认真记录姜田的温度、湿度，一待就是好几个小时，有时甚至忘记回家吃晚饭，每天忙得“灰头土脸”。
	不出所料，试验田的姜种如期出芽，出芽比爸爸的姜田又早又好。从春种到秋收，时间在大地颜色变换中流逝，在朱晴雨和兴趣小组精心照料下，“巴掌地”里的白姜也迎来了丰收。
	“试验田里的姜种出芽率提升了10%，算下来一亩姜的产量就能达到3000多斤，那一亩就能增收4000多元。”为此，“姜把式”爸爸朱胜旺也来到她的地里仔细地又秤又算，不禁竖起大拇指。2022年，朱胜旺把女儿的技术要点也用了起来。
	在父母和老师支持和帮助下，朱晴雨结合“回南天”现象研究“姜阁催芽、深翻高垅、遮阴搭棚”等白姜提产技术，并将其制作成课件、“明白纸”和手抄报，推广科学白姜种植技术，宣传白姜文化。“希望通过多学习、多探索，提高家乡白姜的产量和质量，传承、守护白姜文化。这一成果不属于我个人，是老师、同学和家长共同努力的结果。”朱晴雨自豪地说。
	“希望今天的新农人，能成为明天的兴农人，用劳动和智慧创造更幸福的生活！”这是全国“新时代好少年”颁奖活动现场，带领村民致富、续写山乡巨变的湖南省花垣县双龙镇十八洞村党支部书记施金通对朱晴雨的寄语。
	中青报·中青网记者王海涵王磊通讯员李莉杨竹青来源：中国青年报
</body><key_sentence>在父母和老师支持和帮助下，朱晴雨结合“回南天”现象研究“姜阁催芽、深翻高垅、遮阴搭棚”等白姜提产技术，并将其制作成课件、“明白纸”和手抄报，推广科学白姜种植技术，宣传白姜文化。”通过大量的观察和测试，朱晴雨发现，白姜在播种时，如果没有踩准“回南天”气候的“点”，就可能出芽率低，出现老姜农所说的“好两年坏两年，不好不坏又两年”，产量起伏不定。当春暖升温、土壤湿度增大时，别的姜田还“静悄悄”，朱晴雨就根据自己的研究成果，踩准“回南天”现象节点，开始开姜垄、下姜种。”脚沾泥土的“小姜农”朱晴雨说起白姜种植头头是道，好似一位种姜“小专家”。</key_sentence></doc>