<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7267</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-30/10120043.shtml</url><title>遭受前所未有干旱 亚马孙雨林今年为何这么“渴”</title><datatime>2023-11-30 05:26:00</datatime><body>	【今日视点】
	◎本报记者刘霞
	今年10月，巴西玛瑙斯市附近亚马孙雨林中的内格罗河部分河段深度缩小至12.7米，是有测量记录的120年来最低水位。而在该地区以西约500公里的特菲湖，科学家发现了150多头海豚的尸体，造成海豚死亡的原因不是水位低，可能是因为该湖的温度接近40℃。
	这些都是亚马孙雨林今年遭受前所未有干旱表现出的“病症”。气候变化当然逃脱不了干系，但雨林研究人员表示，还有滥砍滥伐等其他两大诱因共同加剧了这场危机。而且，这场干旱危机切断了河流周边社区的粮食供应，迫使原住民使用肮脏、受污染的水，导致他们出现胃肠道不适和其他疾病。
	英国《自然》杂志援引巴西国家空间研究所(INPE)气候变化研究员卢西亚娜·盖蒂的论述，造成干旱的原因有三点，首先是在森林内滥砍滥伐，“这正在扼杀雨林的恢复能力，并让其变得更干燥、更炎热”。
	滥砍滥伐扼杀雨林恢复能力
	INPE的数据显示，尽管今年1月至7月亚马孙地区的森林砍伐量比去年同期下降了42.5%，但此前多年森林砍伐量一直屡创新高。研究人员指出，罪魁祸首是农业综合企业。MapBiomas是一个由学术、商业和非政府组织组成的联盟，负责监测巴西的土地使用情况。该联盟的一份报告指出，过去40年间，牧场主和农民砍伐树木，将巴西的农业面积扩大了约50%，其中大部分在亚马孙地区。
	盖蒂指出，约20%的亚马孙雨林被砍伐，40%的雨林退化，这意味着尽管树木仍然屹立不倒，但其健康状况已经恶化，容易发生火灾和干旱。
	厄尔尼诺导致降水减少
	造成干旱的第二个因素是，今年开始出现的厄尔尼诺气候模式。
	厄尔尼诺现象每2—7年发生一次。在厄尔尼诺出现期间，通常沿着赤道从东向西吹的风会减弱或逆转，温暖的海水涌入东部热带太平洋。厄尔尼诺改变了南美洲的降水模式，导致热带雨林所在的北部地区空气干燥，而南部空气潮湿。因此，乌拉圭遭受暴雨袭击，而且过去几个月里，巴拉圭、阿根廷和巴西南部洪水暴发，造成数十人死亡，数千人无家可归。
	与此同时，巴西国家自然灾害预警和监测中心的数据显示，今年7月至9月期间，巴西北部和东北部8个州的降水量为40年来最低。这几个月是亚马孙大部分地区“火灾季节”的高峰期。
	此外，英国牛津大学生态系统研究员埃里卡·贝伦格尔指出，牧场主和其他雨林清理人员在下雨或空气潮湿时通常不会焚烧树木。但由于厄尔尼诺现象使雨林内的空气干燥，清理树木的人现在也会焚烧树木。这不仅加剧了恶劣的条件，也引发了一些无法控制的火灾。今年9月份，贝伦格尔访问了北部帕拉。
	海水变暖亦是重要原因
	造成亚马孙严重干旱的第三个因素是北大西洋异常的海水变暖。
	巴西圣保罗大学气候学家玛利亚·阿松桑·迪亚斯指出，气候变化是造成海水变暖的原因之一。某些水域变暖影响了热带辐合带。南里奥格兰德联邦大学地理学家卡琳娜·利马指出，这个靠近赤道环绕地球的区域是热带地区的主要气象系统之一，也是一个云层和雨水形成地区。该地区已经向北转移，远离巴西北部。
	所有这些因素糅杂在一起，导致亚马孙今年出现创纪录的干旱现象。迪亚斯说，1912年、1925年、1983年、1987年、1998年、2010年、2016年和2023年，亚马孙都遭遇了干旱乃至极端干旱，但严重的干旱“越来越频繁”。
	盖蒂表示，更令人担心的是，目前厄尔尼诺现象才刚刚开始，所以“情况暂时不会好转”。迪亚斯也指出，如果热带太平洋的海面温度比平均温度高2.5℃，甚至可能出现“超级厄尔尼诺”现象。世界气象组织11月8日发表报告称，厄尔尼诺现象至少持续到明年4月底的可能性高达90%。
	很难预测下一次干旱何时会席卷亚马孙，利马表示，气候变化正在扰乱厄尔尼诺现象的发生时间，这对亚马孙雨林来说不啻为严重打击，因为其已经饱受森林砍伐、气候变暖以及气候干燥的伤害。
</body><key_sentence>很难预测下一次干旱何时会席卷亚马孙，利马表示，气候变化正在扰乱厄尔尼诺现象的发生时间，这对亚马孙雨林来说不啻为严重打击，因为其已经饱受森林砍伐、气候变暖以及气候干燥的伤害。巴西圣保罗大学气候学家玛利亚·阿松桑·迪亚斯指出，气候变化是造成海水变暖的原因之一。英国《自然》杂志援引巴西国家空间研究所(INPE)气候变化研究员卢西亚娜·盖蒂的论述，造成干旱的原因有三点，首先是在森林内滥砍滥伐，“这正在扼杀雨林的恢复能力，并让其变得更干燥、更炎热”。所有这些因素糅杂在一起，导致亚马孙今年出现创纪录的干旱现象。</key_sentence></doc>