<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7273</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-30/10120040.shtml</url><title>贺岁季即将开启,“青绿”“电波”等爆款返场</title><datatime>2023-11-30 04:57:00</datatime><body>	转眼又到一年岁末，辞旧迎新之际，南京的演出、电影市场将迎来一批重磅贺岁作品。演出上，音乐会是标配，国际乐坛最受关注的中国钢琴家王羽佳也将在江苏大剧院上演钢琴独奏。另外，爆笑迎新年，德云社和开心麻花都要来。
	贺岁档历来备受关注，电影市场年底冲业绩啦。12月待映影片中，进口片分量颇重，国产片则继续关注现实题材，包括关注网络环境的《热搜》，萌宠治愈的家庭题材片《再见，李可乐》，改编自真实事件的《三大队》，还有刘德华的《潜行》《金手指》，大鹏的《年会不能停！》等。
	扬子晚报/紫牛新闻记者孔小平
	演出
	王羽佳将钢琴独奏曾进行4个半小时“音乐马拉松”
	新年音乐会是贺岁的常规项目，除了阿姆斯特丹交响乐团新年音乐会、美国林肯中心室内乐协会音乐会、《花开盛世》2024新年民族音乐会等，还有竹笛、古筝音乐会，以及为小朋友准备的德国原版绘本启蒙交响音乐会《放屁大象吹低音号之环球音乐之旅》，风格多样，选择多多。
	其中备受关注的当属王羽佳钢琴独奏音乐会，记者从江苏大剧院了解到，开票即“秒空”。喜爱古典乐的乐迷今年已多次被王羽佳刷屏。年初她在纽约卡内基音乐厅一口气完成拉赫玛尼诺夫创作的四部钢琴协奏曲与《帕格尼尼主题狂想曲》。这是一场名副其实的“音乐马拉松”，演出长达四个半小时。2022年，王羽佳被英国权威杂志《留声机》评选为史上最伟大的50位钢琴家之一，并成为唯一上榜的中国演奏家。
	另外，“LALALAND”将再次在南京响起，《爱乐之城》音乐会与电影重映巧合联动。电影《爱乐之城》即将在全国艺联专线重映，该片不仅有美轮美奂的复古场景、五彩缤纷的服装造型，还有极具传唱度的《繁星之城》《试镜》等插曲。巧的是，爱乐之城“LALALAND”唯美浪漫经典名曲视听音乐会也将在12月登陆南京文化艺术中心。
	“电波”、“青绿”、《两京十五日》中式美学典范齐贺岁
	舞坛“双子星”韩真、周莉亚担任导演的舞剧《永不消逝的电波》和舞蹈诗剧《只此青绿》，都将于12月底再次登陆江苏大剧院。
	《永不消逝的电波》讲述李侠与兰芬假扮夫妻在上海潜伏12年的“刀尖生涯”。青春色彩、红色记忆、浪漫情怀、谍战氛围等元素纷至沓来，更通过舞剧的独特表现形式将石库门、弄堂、马路、报馆、旗袍裁缝店等老上海城市特色细致入微地呈现于舞台之上。
	《只此青绿》则带领观众在时空交错间，随展卷人一同入画，徜徉在千里江山、天人合一的意境之中，领略一场北宋美学盛宴。
	也将在江苏大剧院上演的舞台剧《两京十五日》，改编自作家马伯庸同名历史题材小说，该剧将肢体剧和戏曲元素融入历史题材故事基底中，舞台充满中式“写意风”。无论是戏曲腔调、身段元素，还是化用京剧《三岔口》的片段，都在用中国人的方式讲述中国故事。
	俄式美学风暴来袭原版音乐剧《恶魔奥涅金》将演
	南京保利大剧院在12月将有两部重磅音乐剧项目，除中文原创音乐剧《将进酒》之外，首次来南京的俄语原版音乐剧《恶魔奥涅金》将在12月29-31日演出。
	一场原汁原味的俄式美学风暴即将来袭，俄罗斯文学极具浪漫、豁达、乐观与诗意，诗人普希金则是被誉为“俄罗斯文学的太阳”。改编自他旷世巨作《叶甫盖尼·奥涅金》的俄语音乐剧《恶魔奥涅金》，以令人惊叹的舞美布景、华丽的舞美和动人旋律，演绎着属于奥涅金与塔季扬娜的爱情故事。该剧在圣彼得堡首演后至今已超过8年，实现了票房和口碑的双丰收。
	电影
	舆论可以救人也可以杀人《热搜》聚焦自媒体蹭流量带来的悲剧
	电影《热搜》的故事内容正如其片名一样，对准网络舆论环境，被称为“现实又锋利的当代互联网图鉴”。
	影片聚焦一场自媒体蹭流量导致的悲剧，勾连出“舆论”背后藏着的惊人真相。片中，陈妙(周冬雨饰)、何言(宋洋饰)、岳鹏(袁弘饰)等人围绕少女被网暴跳楼所引出的所谓“校园选妃产业链”，展开了一场激烈的网络舆论对抗。当语言的威力以具象化的方式呈现在大银幕上，也让观众直观地看到了舆论的力量可以救人，也可以杀人。
	作为忻钰坤导演的现实题材新作，《热搜》不仅犀利地直指现实，更为大家带来警醒，在快节奏的网络环境中，如何多一些理性的思考，多一些正向的发声，不被带节奏，保持独立思考的能力。
	萌宠抢戏＋家庭温情《再见，李可乐》被称“温暖治愈”
	年底聚焦家庭的电影除了《涉过愤怒的海》，还有走温馨治愈系的《再见，李可乐》，已于11月25、26日举行了全国大规模点映。
	该片由人称“微醺姐”的闫妮、谭松韵、吴京等主演，聚焦中式家庭的亲情关系和少女的成长。影片选择以一只萌犬“可乐”意外闯入母女二人的生活为切入点，深掘出隐藏在中国家庭深处的情感纠葛，“可乐”成为修复母女关系的情感纽带。
	“世界破破烂烂，小猫小狗缝缝补补”仍是热梗，《再见，李可乐》中萌宠很抢戏，深得“铲屎官”的心。不少观众直呼“温暖治愈”，虽然够催泪，但整体风格温馨，并没有太多过分煽情的情节。
	《三大队》改编自真实事件张译追凶之路“不疯魔不成活”
	《三大队》根据真实事件改编，讲述刑侦大队队长程兵(张译饰)带领的三大队在办理一起恶性案件的过程中导致嫌犯之一意外死亡，被判入狱，出狱后他花费12年，坚持以普通人身份追踪在逃嫌犯的故事。
	全片以纪实风格作为底色，用了足够多的细节真实还原了当时的时代风貌。张译饰演的队长，在追凶之路上，可谓“不疯魔不成活”。影片也刻画了一群被一桩大案改变人生境遇的普通警察，对个体命运和时代命运的结合有细致的描摹，在犯罪类型之外具有强社会、情感属性，是一部非典型犯罪电影。
	“柯南”“海王”都有新作粉丝期待值直接拉满
	柯南说“真相只有一个”，但这个真相，查不完，真的查不完。第26部《名侦探柯南》剧场版《名侦探柯南：黑铁的鱼影》将于12月16日全国上映。
	该片是系列首部突破百亿日元的剧场版，将是一场关于侦探、FBI、警察、黑暗组织的多方较量。该片借由一座连接了全球各地警方监控画面的海洋设施——“太平洋浮标”，展开了新的推理故事。黑暗组织卷土重来，琴酒、伏特加、苦艾酒、波本等多名黑暗组织重要成员组团回归，更有神秘新成员“宾加”首次登场。
	年底还将有《海王2》上映，其前作《海王》在中国内地的票房超过20亿，《海王2》能否超越前作，要先打一个问号。据悉，《海王2》由《海王》原班人马打造，将呈现“海王”亚瑟·库瑞的成王之路。
</body><key_sentence>12月待映影片中，进口片分量颇重，国产片则继续关注现实题材，包括关注网络环境的《热搜》，萌宠治愈的家庭题材片《再见，李可乐》，改编自真实事件的《三大队》，还有刘德华的《潜行》《金手指》，大鹏的《年会不能停。演出上，音乐会是标配，国际乐坛最受关注的中国钢琴家王羽佳也将在江苏大剧院上演钢琴独奏。年底聚焦家庭的电影除了《涉过愤怒的海》，还有走温馨治愈系的《再见，李可乐》，已于11月25、26日举行了全国大规模点映。也将在江苏大剧院上演的舞台剧《两京十五日》，改编自作家马伯庸同名历史题材小说，该剧将肢体剧和戏曲元素融入历史题材故事基底中，舞台充满中式“写意风”。</key_sentence></doc>