<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7274</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-30/10120037.shtml</url><title>上冰上雪需求旺盛 新雪季冰雪消费逐步释放“热效应”</title><datatime>2023-11-30 04:57:00</datatime><body>	阅读提示
	随着全国多地气温不断走低，各大滑雪场陆续“开板”，冰雪消费不断升温。除了滑雪装备热销之外，冰雪+温泉、冰雪+民俗活动、冰雪+音乐节/美食等成为越来越多雪场的标配，冰雪消费正从单一运动向度假、游乐、休闲等多元化融合发展转变。
	小雪节气过后，随着全国多地气温不断走低，各大滑雪场陆续“开板”，冰雪消费不断升温。
	记者了解到，随着北京冬奥效应的不断释放，新雪季冰雪消费旺盛。多家旅游平台数据均显示，11月以来“滑雪”热度大涨。此外，各地不断拓展“文体旅”融合的冰雪经济链条，冰雪消费正逐步释放出“热效应”。
	“作为后冬奥时代的第一个完整雪季，国内滑雪市场在2023~2024雪季有望迎来强劲复苏，已成为行业共识。”什么值得买商业运营中心负责人张宇昂说。
	上冰上雪需求旺盛
	新雪季，北京的冰雪赛场格外热闹，多项国际顶级赛事在北京冬奥场馆陆续举办。近日，国际滑联速度滑冰世界杯(北京站)在国家速滑馆“冰丝带”激情开赛，这是此项世界高水平的速滑赛事首次登陆北京。
	“看到运动员滑得那么好，我也在冰场体验了一把，这是我第一次滑冰，真是太好玩了。”来自浙江的大学生钱菲雨对记者表示，此次她和3名同学专程来到北京观看速滑世界杯的比赛，并在冰立方、首钢滑雪大跳台等北京冬奥场馆进行了打卡。
	近日，在北京读研的闫松在延庆万科石京龙滑雪场完成今冬首滑打卡，共有1000多名滑雪爱好者参与了首滑。此前，当听说今年滑雪场会早“开板”的时候，他便提前一个月和好友约着去滑雪。
	闫松告诉记者，现在北京不少高校滑雪爱好者数量猛增。去哪儿大数据显示，除了万科石京龙滑雪场外，张家口太舞滑雪场、万龙滑雪场、密苑云顶滑雪场都成为今冬京津冀地区热门滑雪目的地。数据显示，11月以来，平台上“滑雪”相关搜索热度环比增加3倍，全国滑雪场门票预订量比2019年同期增长近150%。
	冰雪项目的持续火热直接推动了滑雪眼镜、头盔、滑雪护具、滑雪板等滑雪用品热销。什么值得买数据显示，自11月1日至20日，该平台站内“滑雪”关键词商品GMV(成交总额)同比增长23.22%，其中滑雪票GMV更是同比激增332%。
	冰雪“文体旅”消费火爆
	随着大众对冰雪项目的热情高涨，冰雪“文体旅”融合消费呈现火爆趋势。携程数据显示，冰雪经济跨界融合趋势明显，冰雪+温泉、冰雪+民俗活动、冰雪+音乐节/美食等成为越来越多雪场的标配，冰雪消费正从单一运动向度假、游乐、休闲等多元化融合发展转变。
	在东北等地，雾凇漂流、雪地火锅及冰钓等冰雪相关玩法成为热门项目，温泉和滑雪则成为项目中的“顶流”。除此，滑雪的游客往往还会关注自驾、极光等旅游关键词。
	马蜂窝数据显示，在近日热度高涨的冬季度假目的地中，长白山的涨幅最高，近一个月达到240%。近日，准备到吉林长白山体验滑雪+温泉+旅游的南京市民叶先生告诉记者：“滑雪、泡温泉、雪地里打滚、看雾凇，去年寒假我就想带孩子去，今年一定要等孩子放寒假后过去待几天体验体验。”
	“南客北上”“北雪南移”等南方游客主导的冰雪游消费新趋势在这个雪季逐渐显现。在马蜂窝国内十大热门滑雪场中，兼具规模与特色的南方滑雪场异军突起占据四席，四川的太子岭滑雪场更是冲进前五，成为川渝地区滑雪爱好者就近滑雪的首选。
	位于成都的西岭雪山景区近期在冰雪“文体旅”融合消费上做足了文章。据西岭雪山景区负责人介绍：“我们在新雪季，已投入西南地区最大规模的山地速降自行车公园，开展南国国际冰雪节、跨年迎新和TOPSNOW音乐节等活动，与山下花水湾古海水温泉联动，形成‘山上滑雪，山下泡温泉’的独特体验。”滑雪也带动了目的地周边酒店、温泉等旅游项目的相关消费。
	优惠政策促进消费
	随着冰雪出游人次及旅游消费迎来大幅增长，各地正在积极出台各项优惠政策。冰雪游全产业链也在加班加点，迎接正在到来的冰雪游高峰。
	据报道，吉林省拥有70多家不同规模滑雪场，为此专门设立1000万元的冰雪交通补贴。通过开通冰雪直通车、给予旅游包机奖补等方式，力求精准招揽域外游客。新疆阿勒泰地区则推出景区免门票、一票通等惠民政策。据统计，阿勒泰地区“开板”以来累计滑雪人数达8.6万多人次。
	北京市体育局相关负责人介绍，第十届北京市民快乐冰雪季系列活动于11月26日正式启动，预计持续至2024年4月。据了解，本届冰雪季系列活动期间将陆续发放不少于3万张冰雪消费券，市民使用冰雪消费券可享受北京地区部分冰雪场馆门票优惠并抵扣消费券面值的门票费用，带动更多群众走进冰场、走向雪场，促进冰雪体育消费。
	在资深滑冰教练王鹏看来，北京冬奥会释放的冰雪效应仍在持续，新雪季开始不久就有很多各个年龄层的人群到北京多个雪场体验滑雪。
	王鹏认为，有关部门应引导更多有能力、有基础资源的地区建设冰雪运动及旅游相关基础设施，推动冰雪运动消费与文旅的充分融合。同时，商家最好综合运用多种平台，如视频直播或社交媒体等做推广，推出一些联票折扣等优惠活动，进一步激发冰雪消费的潜力。
	刘兵
	刘兵
</body><key_sentence>除了滑雪装备热销之外，冰雪+温泉、冰雪+民俗活动、冰雪+音乐节/美食等成为越来越多雪场的标配，冰雪消费正从单一运动向度假、游乐、休闲等多元化融合发展转变。携程数据显示，冰雪经济跨界融合趋势明显，冰雪+温泉、冰雪+民俗活动、冰雪+音乐节/美食等成为越来越多雪场的标配，冰雪消费正从单一运动向度假、游乐、休闲等多元化融合发展转变。在资深滑冰教练王鹏看来，北京冬奥会释放的冰雪效应仍在持续，新雪季开始不久就有很多各个年龄层的人群到北京多个雪场体验滑雪。在东北等地，雾凇漂流、雪地火锅及冰钓等冰雪相关玩法成为热门项目，温泉和滑雪则成为项目中的“顶流”。</key_sentence></doc>已完成参保手续，应由工伤保险基金向李理支付工伤待遇。</key_sentence></doc>