<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7276</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-01/10121253.shtml</url><title>澳大利亚少林寺禅武堂举行大洋洲少林功夫段品制授段仪式</title><datatime>2023-12-1 23:27:00</datatime><body>	中新社悉尼12月1日电(顾时宏张浩鑫)澳大利亚少林寺禅武堂12月1日在悉尼举行大洋洲少林功夫段品制授段仪式。少林寺方丈释永信在现场，为当地少林功夫爱好者授予段位。
	当天参加少林功夫段品制培训、考核和授段的爱好者共有30位，年龄跨度从8岁至63岁。来自悉尼、布里斯班以及从新西兰赶来的少林功夫爱好者参与了当天的授段仪式。
	参与授段的凯姆(Kim)是一位拥有越南和中国血统的少林功夫爱好者。尽管一开始她对中国文化了解甚少，但通过与孩子共同学习少林功夫，她不仅深入领略了中国文化，还发现功夫有助于增强体质，并促进家庭成员之间的亲情关系。
	来自布里斯班的拉梅什·帕特尔(RameshPatel)告诉记者，他特地从昆士兰州赶来参加考功大会和授段仪式，他认为功夫不仅是对身体的锻炼，更是一种心灵的修行。在学习过程中，对他来说最具挑战性的是达到“禅定”状态。他指出，少林功夫不仅增强了他的体质，还促进了不同文化之间的交流。
	来自澳大利亚的情侣贝瑟尼(Bethany)和帝姆(Tim)学习少林功夫已经九年，并曾一同游历中国，亲临嵩山少林寺，深入学习功夫。通过到中国旅行，他们不仅学到了少林功夫，也对中国文化有了更深层次的理解。
	澳大利亚少林寺禅武堂释延淀师傅向记者介绍说，少林功夫段品制分为段位、品阶和荣誉品阶，每个类别均有九级，旨在评价习练者的功夫水平。今天的活动是在澳大利亚举办的少林考功大会的一部分。
	少林寺方丈释永信在仪式上表示，今日的授段仪式不仅是对少林功夫爱好者个人努力的认可，更是对少林文化在全球范围内传播的见证。考功大会不仅是对功夫学习者全年修行的全面考核，也是促进相互激励和精进的重要平台。
	他补充说，自2011年起，少林寺在欧洲和北美成功举办文化节，并将功夫考功比赛作为核心内容，获得国际社会的热烈响应。2022年的网络考功大赛吸引了94个国家的5320位选手参与，展示了少林文化的强大凝聚力，也体现了其全球影响力。
	释永信强调，在澳大利亚举办的此次考功大会是推动少林功夫全球化、常态化和可持续发展的重要一步。
	当天的授段仪式结束后，少林大洋洲联合会宣布在悉尼成立。(完)
</body><key_sentence>少林寺方丈释永信在仪式上表示，今日的授段仪式不仅是对少林功夫爱好者个人努力的认可，更是对少林文化在全球范围内传播的见证。澳大利亚少林寺禅武堂释延淀师傅向记者介绍说，少林功夫段品制分为段位、品阶和荣誉品阶，每个类别均有九级，旨在评价习练者的功夫水平。尽管一开始她对中国文化了解甚少，但通过与孩子共同学习少林功夫，她不仅深入领略了中国文化，还发现功夫有助于增强体质，并促进家庭成员之间的亲情关系。来自澳大利亚的情侣贝瑟尼(Bethany)和帝姆(Tim)学习少林功夫已经九年，并曾一同游历中国，亲临嵩山少林寺，深入学习功夫。</key_sentence></doc>领域，构建资源循环型产业体系，以循环经济模式降低污染物排放总量。同时，要按照“严守资源安全底线、优化国土空间格局、促进绿色低碳发展、维护资源资产权益”的工作定位，坚持有效市场和有为政府相结合，拓宽绿水青山转化为金山银山的转化路径，总结沿江各地发展生态农业、生态文旅等成功经验，持续完善生态产品价值实现机制。(吕凌寒、李鹏、谢梦圆、钟升、杨颜慈、王逸飞、张煜欢、吴兰、张强参与采写)
</body><key_sentence>中国区域经济50人论坛成员、上海财经大学城市与区域科学学院院长张学良指出，要树立全局视野与战略思维，将长三角一体化发展放到国家发展大局中定位思考，加强与京津冀、粤港澳、长江经济带等国家区域重大战略的协同发展，努力成为联通国内国际双循环的战略枢纽，更好支撑和服务中国式现代化。安徽省社会科学院城乡经济研究所所长孔令刚表示，在落实国家战略过程中，安徽应扬皖所长，发挥链接长三角一体化发展和中部地区高质量发展这两大国家战略的门户与枢纽作用，打造体系化国家战略科技力量，推动产业迭代升级，筑牢长三角粮食安全压舱石底盘。而长三角拥有全国30%的大科学装置，当此长三角科技创新发展处于重要战略机遇期之际，推动长三角一体化发展取得科技与产业创新的重大突破，围绕着大科学装置可以做更多的事。中新社北京12月1日电题：沪苏浙皖学者热议深入推进长三角一体化发展。</key_sentence></doc>