<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>717</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111783.shtml</url><title>新疆景区如何吸引个性化旅游Z世代群体？</title><datatime>2023-11-14 16:46:00</datatime><body>	中新网乌鲁木齐11月14日电(陶拴科涂泽宇)随着人们生活水平不断地提升，旅游变得越来越平常，旅游模式也随之不断创新更迭，当下，个性化旅游正逐步成为年轻人的新刚需。
	今年来，新疆旅游火爆“出圈”，各景点游客接待人次创下历年之最，伴随着丰富的旅游业态，年轻的Z世代群体正成为个性化旅游的主力军，他们对旅游产品与业态模式的发展产生着重要的影响力。
	Z世代年轻群体成长在新时代、新环境下，他们熟知网络+旅游所带来的融合体验，随时都能创造微视频、短视频。他们不仅体验了生活，体验了旅游带来的乐趣，同时在旅行中不断融入更高层次的精神文化追求。
	构建浪漫与自由的新疆旅行“乌托邦”
	今年4月份，23的刘洋与28岁的唐思，在大理旅游途中相识、定情。
	拥有目标、热爱与一腔赤诚的年轻人总是敢于、乐于享受世界，共同热爱旅游、向往自然风光的二人一拍即合，遍览祖国的山川湖海，从暮春行至寒冬，旖旎的风光中撒下了二人浪漫与自由的足迹。
	在独库公路上饱览沿途美景、日落星移，在果子沟大桥欣赏重峦叠嶂、峡谷风光，领略那拉提草原的草高花旺、碧茵似锦，感受赛里木湖的广袤无际、秀色宜人……
	对于刘洋和唐思来说，脱离城市的束缚，畅游于高山、冰川与荒野，是人生的另外一种精彩。
	一辆SUV，载着咖啡设备，伴随着二人穿行在新疆的多个景点。
	“创建咖啡车开始卖咖啡，希望可以减轻一些旅途的经济负担，赚点路费，”刘洋说道，“我们整个旅途都是比较佛系的，我觉得选择了一种自由、无拘无束的生活状态，感觉不会被任何人、任何工作束缚，每天都很开心。”
	移动咖啡小摊的设立，也给刘洋和唐思的环游之旅，带来了别样的体验与感受。
	“在过程中，也是比较累的，因为我们也需要早起制作咖啡、整理摊位等等，但是也会遇到很多难忘的事情，结交一些新伙伴，唐思千里之外偶遇珠海老乡的惊喜相交、塔里木胡杨公园景区减免门票的善意释放。”在刘洋的倾诉中，构建起了一个浪漫与自由的旅行“乌托邦”。
	个性化旅游成新时尚助推旅游升级
	类似上述个性化旅游新理念、新方式，近年来在新疆的各景区已经不足为奇。走在喀纳斯景区、乌尔禾度假胜地、喀什古城等景区，精致露营、自驾行等旅行方式屡见不鲜，随时可见身着汉服的年轻情侣，他们旅拍体验，蔚然成时尚……
	近年来，新疆各地景区大量涌入的年轻客群，不仅让当地旅游文化成功“出圈”，同时也倒逼本地涉旅企业创新升级产品。
	新疆维吾尔自治区旅游景区协会秘书长李磊认为：“新疆对于Z世代群体来说，还是非常具有吸引力的。Z世代的年轻人可能更看重的是旅游中的体验感和参与感，也应和了中国真正进入到2.0旅游时代大趋势。”
	李磊认为，新疆旅游资源丰富，拥有绵延的口岸线，巍峨的雪山、多彩的冰川河谷……新疆是地理地貌的万花筒，是物产的万花筒。这种多元化旅游，丰富而又多彩，吸引了更多的年轻群体。
	音乐节、话剧、美食、艺术展，甚至是一款城市独家剧本杀都可以成为一次旅行的驱动力。不久前记者参与“寻美·新疆”的知名网络名人行中，有不少网络人士曾经多次来过新疆，他们感慨道：“新疆来一次不够，每一次都能领略到不同的风景，体验到不同的文化感悟。”
	针对年轻群体旅行者，新疆各地景区也在出招应对，消费新场景不断涌现，文旅活动策划日益丰富。例如在新疆特克斯推出实景演出，整条文化街充满国潮古风元素，每隔十多米一个表演台，以“易经文化”为主题、以“乌孙文化”为看点、以“汉唐文化”为底蕴，用当地朋友的话说，以美陈打卡和互动娱乐为吸引点，为游客带来了强烈的视听冲击和难忘的文旅体验。在木垒县传统村落，今年的乡村游更是如火如荼，让游客感受“村村有戏，步步是景”的乡村新貌感受乡土文化。
	李磊说，当下越来越多的年轻人在旅行中想更多地参与体验，他们希望亲身融入当地，感受最地道的风土人情和生活方式。“点线结合，以线带点，以点串线，点上绣花，线上开花。点上要绣花出来，拿出亮点，拿出更细的内容，运用多元化的呈现方式和表达的方式，让游客看到景区的美。美景可以在吸引年轻客群的过程中，借助口碑传播、新媒体传播等方式实现地方旅游营销的突破。”
	沉浸式体验玩法更出彩
	不到喀什不算到过新疆，不到古城不算来过喀什，喀什古城是一个别具特色的古城，其浓郁的历史文化、独特的建筑风格和多彩的民俗活动吸引了大量游客前来探访。
	初冬夜幕下的喀什古城，仍然一派热闹景象，作为喀什城市的热门IP地标，集旅游、观光、住宿、度假、体验于一体的旅游度假综合体，以沉浸式的故事线为主打，让所有的消费者能够更深层次体验，下午6时开城，一直持续到凌晨，日均游客达到8万余人，成为今年新疆喀什旅游的“爆款”景区。
	李磊认为，当下年轻人旅游群体渴望深度体验、精致旅游、舒适出行，这些都是一个景区要做练好的内功，谁能满足这三点，就能抓住年轻消费者的心。“我们强调打造精品旅游线路，一定是要走线，点线结合。今年我们持续开发出精品旅游线路，围绕主干线不断深化、串联。”
	不仅如此，各景区还注重提供高品质的服务，让旅游者在旅途中拥有舒适的住宿环境和美食佳肴。通过这些创新，新型旅游已经成为更加符合现代年轻人需求的旅游产品。
	近年来，新疆各地文旅市场通过融合科技、农业、时尚等多种元素花式“圈粉”，留住游客脚步，把新疆特色转化为地域名片。
	数据显示，今年前三季度，新疆接待游客21386.85万人次，同比增长77.73%，实现旅游收入2337.62亿元，同比增长160.13%。(完)
</body><key_sentence>初冬夜幕下的喀什古城，仍然一派热闹景象，作为喀什城市的热门IP地标，集旅游、观光、住宿、度假、体验于一体的旅游度假综合体，以沉浸式的故事线为主打，让所有的消费者能够更深层次体验，下午6时开城，一直持续到凌晨，日均游客达到8万余人，成为今年新疆喀什旅游的“爆款”景区。今年来，新疆旅游火爆“出圈”，各景点游客接待人次创下历年之最，伴随着丰富的旅游业态，年轻的Z世代群体正成为个性化旅游的主力军，他们对旅游产品与业态模式的发展产生着重要的影响力。近年来，新疆各地景区大量涌入的年轻客群，不仅让当地旅游文化成功“出圈”，同时也倒逼本地涉旅企业创新升级产品。新疆维吾尔自治区旅游景区协会秘书长李磊认为：“新疆对于Z世代群体来说，还是非常具有吸引力的。</key_sentence></doc>……在昆明市博物馆飞虎队纪念馆，一件件文物无言诉说着飞虎队员与中国军民在反法西斯战争中不畏牺牲、共同战斗的故事。简·邦纳·斯科特的父亲斯蒂芬·邦纳也是飞虎队老兵，在馆内看到父亲的照片时，她不禁落泪。“父亲经常跟我谈起中国和中国人民，他很爱中国。两年前他去世了，这次我代父亲故地重游，总是想起他。”简表示，飞虎队的历史和记忆不仅属于她和家人，也属于两国人民，希望更多年轻人了解飞虎队的故事，珍爱和平与友谊。
	飞虎楼、飞虎大道、飞虎队主题餐厅……走在昆明的大街小巷，不时会遇到“飞虎”字样，它们也成为飞虎队与中国人民深厚情谊的生动注脚。嘉兰惠曾不止一次到访昆明，“我在昆明飞虎队纪念馆开馆之时便来到现场。我接触过的所有飞虎队员都说，他们受到了中国人民的欢迎和支持。我由衷希望这份深厚情谊能在年轻一代继续传递下去，续写美中两国人民友谊的美好篇章。”
	“希望飞虎队精神代代相传”
	在柳州军事博物园门前的草坪上，停着一架1∶1仿制的飞虎队P—40战斗机。“我父亲驾驶过P—40战机！”小克利福德·隆兴奋地掏出怀里的老照片。照片上是一名年轻飞行员和战机的合影，“这是我父亲，当年他来中国时只有19岁。你看，照片上写着：1944年在中国，已执行109次战斗任务。”
	在柳州军事博物园，代表团成员和柳州文史专家展开了热烈交流。“我父亲曾开战机负责运输工作，在柳州待过两天。”飞虎队老兵詹姆斯·米尔斯之女、基金会副主席玛格丽特·金坎农此行专程带了一张重印的老照片，“照片中是一架飞虎队战机，今天我将它送给贵馆。”
	“2003年至今，我们一直致力于搜寻整理飞虎队在柳州的故事，相继出版了多部有关飞虎队的书籍。”柳州市飞虎队文史研究专家黄希翎说，“和飞虎队老兵以及代表团的交流对我们来说很有收获，能帮助我们更好地讲好飞虎队的故事。希望能通过更多民间的力量发扬飞虎队友好合作的精神。”
	行程最后一天，代表团来到了柳州市壶西实验中学。今年6月，该校与美国斯科菲尔德中学缔结成为“飞虎队友谊学校”。在代表团成员热烈的欢呼声中，学校航模社团的孩子们放飞了绘有飞虎队图案的飞机模型。代表团成员纷纷抬头仰望着天空，视线追随着模型，追忆共同奋斗的过往。
	当天，在代表团的见证下，该校“飞虎队友谊学校暨青年领袖计划”正式启动。据介绍，该项目计划每年组织中美师生互访，参观飞虎队战斗过的历史遗迹和纪念馆等，邀请美国飞虎队老兵和后代、历史学家与师生开展交流，让中美两国年轻人在交流中增进了解，让两国人民的友谊薪火相传。“很高兴看到很多人都没有忘记飞虎队，希望飞虎队精神代代相传！”格林感慨地说。
	“此行很多展览令我印象深刻，愿我们的友谊地久天长。”临行前，莫耶与孩子们握手告别，“希望两国的青年一代能加强沟通，增进相互理解，把飞虎队的故事传播到全世界。”
	(人民日报记者白紫微、刘歌、刘玲玲、祝佳祺、姜峰、沈靖然、叶传增)
</body><key_sentence>9月12日，习近平主席在复信美中航空遗产基金会主席格林和飞虎队老兵莫耶、麦克马伦时指出：“新时期中美关系的健康稳定发展，需要新时期飞虎队员的参与和支持，希望飞虎队精神能够在两国人民之间一代一代传承下去。据介绍，该项目计划每年组织中美师生互访，参观飞虎队战斗过的历史遗迹和纪念馆等，邀请美国飞虎队老兵和后代、历史学家与师生开展交流，让中美两国年轻人在交流中增进了解，让两国人民的友谊薪火相传。在一幅占据了整面墙壁的“美国陆军第10航空队第23大队部分队员合影”照片前，格林停下脚步，他回头向代表团中一位飞虎队老兵的后代说道：“罗宾，快到这儿来，我想这张照片里有你的父亲，你能认出哪个是他吗。在昆明市博物馆飞虎队纪念馆，一件件文物无言诉说着飞虎队员与中国军民在反法西斯战争中不畏牺牲、共同战斗的故事。</key_sentence></doc>