<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7287</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-01/10121248.shtml</url><title>大陆学者：基辛格深知台湾问题重要性 “遗产”启示两岸</title><datatime>2023-12-1 23:09:00</datatime><body>	中新社北京12月1日电题：大陆学者：基辛格深知台湾问题重要性“遗产”启示两岸
	作者朱贺
	“他忠于美国，又是中国的老朋友，知晓中国赋予两岸统一的紧要意义，知晓中国阻止‘台独’、阻止外国控制台湾的铁样决心。他的临终警告，是最有意义的遗训之一。”
	今年10月最后一次公开活动中，美国前国务卿亨利·基辛格仍不忘警示美国，必须根据“上海公报”妥善处理台湾问题。评价他为中美关系、台湾问题留下的“遗产”，中国人民大学国际关系学院教授时殷弘作上述表示。
	这位曾在国际舞台上叱咤风云的战略家11月29日逝世于美国。12月1日，包括时殷弘在内的多位大陆学者接受中新社记者采访时表示，半个世纪前，基辛格为缓和中美关系、两岸关系做出重要贡献，他深知台湾问题之于中美关系的敏感性，其展现的智慧和战略眼光影响至今。
	1971年7月，基辛格作为美国总统尼克松的特使访问中国，次年2月陪同尼克松再次访华，推动中美在1972年至1982年间签订中美三个联合公报，明确了一个中国原则。“他为中美关系积极逆转而走向正常化做出了重大贡献。”时殷弘说。
	1972年的中美联合公报指出，“美国认识到，在台湾海峡两边的所有中国人都认为只有一个中国，台湾是中国的一部分。美国政府对这一立场不提出异议。”周恩来后来谈道，“这句话是基辛格贡献的，我们挖空心思也没有想出来”。
	“中美在台湾问题上找到了彼此虽不满意但都能接受的表述，从而推动双边关系打破坚冰、走向正常化”。在复旦大学美国研究中心副主任信强看来，基辛格及尼克松的访华之旅在台湾问题上展现了大局观。
	他说，虽然美国并未全盘接受中国的合法立场和合理主张，但是从美国的角度而言，美国还是在台湾问题上做出一定让步，缓和了中美关系，“历史证明这一步是正确的，也体现了基辛格及中国老一辈领导人的智慧”。
	梳理历史背景，中国社科院近代史研究所研究员褚静涛介绍，1943年12月1日，《开罗宣言》明确向全世界宣告，规定将日本从中国窃取的领土，例如东北、台湾及澎湖列岛等，归还中国。后来朝鲜战争爆发，美国调整对台政策，主导“旧金山和约”，将日本“归还”改成“日本放弃对台湾、澎湖的主权”，“没有进一步确认将台湾归还中国，是美国政府的严重政治倒退”。
	而中美三个联合公报完整确立了一个中国原则，褚静涛说，尽管彼时美国在台湾问题上仍预留了模糊空间，但已经就“旧金山和约”向前推进，稳住了中美关系和两岸关系，令中美关系在过去40多年里总体实现稳定发展，也为两岸创设了和平环境，“基辛格在这方面做出了贡献”。
	对台湾而言，中美关系的稳定也有利于两岸关系良性互动，褚静涛指出，20世纪70年代以来，台湾之所以能够获得发展、创造经济奇迹，离不开和平稳定的外部环境。如今两岸实现交流、融合发展，也受益于长期稳定的中美关系和两岸关系，这不仅有利于两岸民众，也有利于亚太地区乃至全世界民众。
	今年7月，百岁的基辛格在最后一次访华时表示，当前形势下应遵守“上海公报”确定的原则，要理解一个中国原则对于中国的极端重要性，推动美中关系朝着积极方向发展。10月最后一次在公众面前亮相，基辛格再次提及台湾问题，寄语中美双方找到和平共处、避免冲突的共同语言。
	谈及基辛格为后人留下的启示，信强认为，美国应从全球战略的角度来处理中美关系及对台政策。
	他表示，如今美国日益通过“打台湾牌”掏空一个中国原则，支持“台独”挑衅，严重冲击中美关系的基础，这既不符合中国利益，也绝不符合美国利益和全球利益。
	“基辛格经历过第二次世界大战给全球带来的创伤和损害，体验过冷战期间所蕴含的巨大风险，更珍视和平、稳定、秩序的可贵。”信强说，一方面，他参与了中美建交全过程，十分了解台湾问题的敏感性和危险性，因此更殷切希望美国不要继续虚化和掏空一个中国原则，挑战中国的战略红线。另一方面，也希望台湾明白，其安全、发展和繁荣仰赖于两岸的和平、交流与合作。
	“这是一位百岁战略家给出的忠告。”信强说，在部分美国和台湾反华政客听起来，或许颇为“逆耳”，但却是真正有利于维护中美关系大局以及台海和平稳定的箴言。(完)
</body><key_sentence>而中美三个联合公报完整确立了一个中国原则，褚静涛说，尽管彼时美国在台湾问题上仍预留了模糊空间，但已经就“旧金山和约”向前推进，稳住了中美关系和两岸关系，令中美关系在过去40多年里总体实现稳定发展，也为两岸创设了和平环境，“基辛格在这方面做出了贡献”。他说，虽然美国并未全盘接受中国的合法立场和合理主张，但是从美国的角度而言，美国还是在台湾问题上做出一定让步，缓和了中美关系，“历史证明这一步是正确的，也体现了基辛格及中国老一辈领导人的智慧”。12月1日，包括时殷弘在内的多位大陆学者接受中新社记者采访时表示，半个世纪前，基辛格为缓和中美关系、两岸关系做出重要贡献，他深知台湾问题之于中美关系的敏感性，其展现的智慧和战略眼光影响至今。”信强说，一方面，他参与了中美建交全过程，十分了解台湾问题的敏感性和危险性，因此更殷切希望美国不要继续虚化和掏空一个中国原则，挑战中国的战略红线。</key_sentence></doc>