<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7317</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-01/10121189.shtml</url><title>这轮呼吸道感染中，白肺可能被误解了</title><datatime>2023-12-1 21:45:00</datatime><body>	中新网北京12月1日电(韦香惠)“这一轮肺炎中孩子得了白肺”“感染肺炎支原体就会出现白肺”“孩子不发烧不咳嗽怎么ct查出白肺了”近期，这些问题让许多家长感到担心，尤其是家中孩子正在经历肺炎支原体感染或者流感等呼吸道疾病。究竟什么才是“白肺”？哪些人会有“白肺”？家长担心的“洗肺”治疗又是咋回事？
	什么是白肺？
	“目前网络上所说的‘白肺’，大多不是真正的白肺。”深圳第三人民医院院长卢洪洲教授最近注意到，一些家长收到CT报告，看到上面有白色影响区域面积就认为是白肺，感到十分忧虑。他告诉中新网，这可能是肺部出现了炎症，但不能代表情况非常严重。
	“支原体肺炎患儿肺部影像上显示有一片白色，大多是一个肺叶或一个肺段感染所致，主要是由于气道阻塞物或肺内炎性渗出引起的，但其他的肺叶大多都是正常的。”他指出，这种情况通过拍背排痰、药物祛痰、支气管镜治疗等手段，患儿可以在较短时间内治愈。
	复旦大学附属华山医院感染科副主任张继明教授向中新网介绍，正常情况下，肺部主要是由充满了空气的肺泡组成，进行CT或者是X线检查时，射线可以很容易的穿透肺泡，在影像学上显示为黑色区域；当肺部受到病原体感染、临床上表现为重型肺炎时，患者肺泡里会出现炎症、渗出或实变时，射线不容易穿透病变区域，在影像学就出现了白色的区域。当白色区域面积达到了70%-80%时，临床上俗称其为“白肺”。事实上，“白肺”患者，其肺组织肉眼下看并不是白色的。
	他表示，“白肺”是肺组织炎症渗出、肺实变所导致的一种影像学表现，“白肺”患者常常病情较为严重，预后较差。
	老年人或基础病患者更易出现“白肺”
	张继明表示，当患者出现“白肺”时，常预示病情已非常严重。因此，感染新冠病毒、流感病毒、呼吸道合胞病毒、肺炎支原体、某些细菌和真菌后，如果高热不退、呼吸困难、口唇紫绀、氧饱和度下降等，应及时就医，进行肺部CT检查和呼吸道病原体检查。
	他提到，老年人和伴有严重基础疾病的患者，肺部感染上述病原体后，更容易出现“白肺”，尤其是免疫缺陷人群或/和未接种新冠和流感疫苗者，往往起病隐匿，进展迅速，甚至还没有出现发热和呼吸困难等症状，CT检查时就已经进展至“白肺”。
	多位专家接受采访时还表示，感染肺炎支原体后不一定会引起肺炎，只有肺炎支原体侵入人类的下呼吸道，才可能出现支原体肺炎。
	卢洪洲表示，不仅是新冠病毒，多个病原体都可以引发肺部炎症，比如呼吸道合胞病毒、流感病毒，包括一些细菌，比如军团菌，严重时都可以出现炎症表现。
	他介绍，根据临床数据，无论是肺炎支原体肺炎、流感病毒感染等，患儿预后都比较好，近期重症率并未明显上升。他提醒，家长无需过度恐慌，有条件者仍应尽快接种流感疫苗，降低感染可能性。
	视频：【百万庄小课堂】肺炎高烧不退建议“洗肺”？别慌！听听医生怎么说来源：中国新闻网
	“洗肺”是呼吸科常见操作
	在就医时，有人被医生建议“洗肺”。近日，媒体还报道了安徽省儿童医院一日高达67例“洗肺”的现状。
	在国家卫健委此前召开的新闻发布会上，北京儿童医院主任医师王荃表示，“洗肺”或肺部灌洗是指通过纤维支气管镜进行支气管肺泡灌洗，是临床上治疗重症支原体肺炎的手段。对于轻症而言并不是常规检测或治疗项目。只有当患儿出现黏液拴的阻塞、肺不张等严重情况时，医院才建议做灌洗。
	北京儿童医院呼吸一科主任医师秦强接受采访时表示，“支气管镜灌洗”和文字上理解的“洗肺”是不一样的，支气管镜灌洗的主要目标是把阻塞的气道包括气道内的过度炎症物质冲洗出来，打开气道让病变尽快恢复。
	在一些病变范围比较大，有着明显气道阻塞表现的孩子身上，在常规治疗的基础上，会给他加用气管镜灌洗治疗把气道尽快打开，减轻由于气道黏膜的过度炎症反应引起的气道损伤，做支气管镜只是为了从病理上解决它的发病机制。
	秦强表示，“洗肺”在呼吸科来说是一个很常见的操作，大部分时候用局麻的方式就可以解决(不配合的小婴儿或者病变严重预期操作时间比较长时，才会采用全麻)，主要操作是在鼻咽腔喷点麻药，气管镜顺利进入以后尽快把呼吸道黏膜表面的炎症物质给冲洗出来，整个过程大概几分钟或者十几分钟。只有极个别的特殊病例，可能操作时间会长一些，可能还需要再做第二次。通常患者接受一次支气管镜治疗，尽快打开气道，就会很快的恢复。(完)
</body><key_sentence>在国家卫健委此前召开的新闻发布会上，北京儿童医院主任医师王荃表示，“洗肺”或肺部灌洗是指通过纤维支气管镜进行支气管肺泡灌洗，是临床上治疗重症支原体肺炎的手段。北京儿童医院呼吸一科主任医师秦强接受采访时表示，“支气管镜灌洗”和文字上理解的“洗肺”是不一样的，支气管镜灌洗的主要目标是把阻塞的气道包括气道内的过度炎症物质冲洗出来，打开气道让病变尽快恢复。当肺部受到病原体感染、临床上表现为重型肺炎时，患者肺泡里会出现炎症、渗出或实变时，射线不容易穿透病变区域，在影像学就出现了白色的区域。中新网北京12月1日电(韦香惠)“这一轮肺炎中孩子得了白肺”“感染肺炎支原体就会出现白肺”“孩子不发烧不咳嗽怎么ct查出白肺了”近期，这些问题让许多家长感到担心，尤其是家中孩子正在经历肺炎支原体感染或者流感等呼吸道疾病。</key_sentence></doc>