<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7325</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-01/10121194.shtml</url><title>黑龙江4只紫貂被非法杀害 捕猎者被判十年有期徒刑</title><datatime>2023-12-1 21:53:00</datatime><body>	中新网哈尔滨12月1日电(刘璐)1日，黑龙江省高级人民法院公布了一起危害珍贵、濒危野生动物案。
	2019年12月份期间，被告人李某义以谋利为目的，在东北虎豹国家公园辖区某林场施业区内，设置禁猎工具猎夹5个，先后非法猎捕国家一级重点保护野生动物紫貂4只，并将4只紫貂死体藏匿于家中以备出售。
	据悉，紫貂是一种特产于亚洲北部的貂属动物，是我国《国家重点保护野生动物名录》列明的国家一级重点保护动物。被告人李某义“利”字当头，非法猎捕珍贵、濒危野生动物，且准备售卖谋利，触犯了《中华人民共和国野生动物保护法》，构成危害珍贵、濒危野生动物罪。
	2021年1月27日，李某义被公安机关依法传唤到案。2021年5月17日，在律师的见证下李某义自愿签署了认罪认罚具结书。绥阳人民检察院以危害珍贵、濒危野生动物罪对被告人李某义提起公诉。
	最终，绥阳人民法院经审理判处李某义有期徒刑十年，并处罚金人民币5000元，依法没收作案工具猎套5个。涉案4只紫貂也予以没收，并做无害化处理。(完)
</body><key_sentence>2019年12月份期间，被告人李某义以谋利为目的，在东北虎豹国家公园辖区某林场施业区内，设置禁猎工具猎夹5个，先后非法猎捕国家一级重点保护野生动物紫貂4只，并将4只紫貂死体藏匿于家中以备出售。被告人李某义“利”字当头，非法猎捕珍贵、濒危野生动物，且准备售卖谋利，触犯了《中华人民共和国野生动物保护法》，构成危害珍贵、濒危野生动物罪。绥阳人民检察院以危害珍贵、濒危野生动物罪对被告人李某义提起公诉。最终，绥阳人民法院经审理判处李某义有期徒刑十年，并处罚金人民币5000元，依法没收作案工具猎套5个。</key_sentence></doc>共展出不同国家艺术家117幅艺术作品。策展人李勇说，不一样的城市有不一样的人生际遇，艺术家边走边看边创作，能让国内外不同城市的图像和思想进行“对话”。
	星汇当代美术馆馆长黄中华有着多年多国的游历和游学经历。他认为，异国他乡的城市涂鸦给了他灵感，将个人喜爱的书法和水墨带入到创作画面中，笔痕游走，让中国诗词歌赋在不同国度城市涂鸦背景下急转飞舞、跳跃写意，动感字符和抽象表现交织在一起，一座城市的气息和文化便可看可听可感起来。
	“巴渝十二景、‘天人合一’书法、重庆地标建筑来福士……”市民王欢说，观众能在国外艺术作品上捕捉到中国及重庆的特色元素，同时国内艺术家又将中国传统文化带入抽象艺术中，“牵引”着观众的眼球与“灵魂”。
	“照母山文化艺术节为企业员工和市民游客提供了丰富多彩的精神食粮，激发了创新潜能，能进一步推动城市产业高质量发展。”两江新区星系列楼宇党委专职副书记陈涛认为，未来应加大文化建设力度，举办更多更好更精彩的文化艺术活动，让青年们在工作之余，放松身心、享受生活，为城市发展注入更多动力。
	“产业楼宇星罗棋布的照母山下，软件和信息服务业人才济济，年轻人们需要释放情绪的空间，城市发展更需要文化艺术‘阳光雨露’的滋养。”在重庆高科商业运营总监任长春看来，当人们在生活中能随时邂逅表演，闲暇时漫步园区欣赏展览，下班途中与街边的艺术家零距离互动，触手可及又温暖人心的艺术，就会潜移默化增强大家对城市的认同感和文化获得感，让彼此在奔忙琐碎的工作之余感受生活诗意，在城市快节奏中享受一段“含情脉脉”的文化时光。(完)
</body><key_sentence>”在重庆高科商业运营总监任长春看来，当人们在生活中能随时邂逅表演，闲暇时漫步园区欣赏展览，下班途中与街边的艺术家零距离互动，触手可及又温暖人心的艺术，就会潜移默化增强大家对城市的认同感和文化获得感，让彼此在奔忙琐碎的工作之余感受生活诗意，在城市快节奏中享受一段“含情脉脉”的文化时光。”两江新区星系列楼宇党委专职副书记陈涛认为，未来应加大文化建设力度，举办更多更好更精彩的文化艺术活动，让青年们在工作之余，放松身心、享受生活，为城市发展注入更多动力。”市民王欢说，观众能在国外艺术作品上捕捉到中国及重庆的特色元素，同时国内艺术家又将中国传统文化带入抽象艺术中，“牵引”着观众的眼球与“灵魂”。该摊户主理人向瑜说，通过对漂染、脱胶软化等技术的改良，各种优质的夏布用品被开发出来，折扇、香囊、手提包、灯饰等，既丰富了夏布的存在形式，又实现了传统与现代的有机融合，希望大家能在非遗文化中感受艺术的魅力。</key_sentence></doc>