<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7326</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-01/10121178.shtml</url><title>江苏无锡完成2937条人行横道安全提升建设</title><datatime>2023-12-1 21:36:00</datatime><body>	中新网无锡12月1日电(记者孙权)在1日举行的无锡公安交警六项创新举措成效新闻发布会上，江苏省无锡市公安局交警支队支队长施飚介绍，无锡今年6月起实施“人行横道关爱工程”，截至目前，该市已完成2937条人行横道安全提升建设，全市涉及人行横道交通事故环比下降19.4%，伤人、亡人事故环比分别下降25.6%、18.8%。
	交通安全畅通事关千家万户幸福安宁，事关人民群众切身利益。今年以来，无锡市公安局围绕交通事故处理、交通秩序管理、“放管服”改革、交通安全宣传等方面推出六项创新举措，全力优化交通出行环境，全面推动道路交通现代化治理。“人行横道关爱工程”，就是六项创新举措之一。
	人行横道是行人过街的“安全线”。今年，无锡公安交警部门精心组织实施“人行横道关爱工程”，对全市3197条主次干道路段人行横道进行全量筛查，找出存在的风险隐患。在此基础上，对人行横道品质进行规范化、精细化提升，增设巴登堡条纹线、彩色立体减速标记、太阳能闪光警示灯等内容。
	比如，在无锡经开区立信大道南蒋路口，一段30米长的人行横道就被改造成了“Z”字形，路中间设有安全岛，路口的车辆停止线也改造为“后退式”，拉长了停止线与人行横道线的距离，安全系数进一步增强。
	在交通事故处理方面，无锡公安交警部门以微信应用为突破点，研发了集“e定责、e救援、e调解、e理赔、e事通、e宣教”六大场景于一体的“e路通”小程序，群众现场处理事故可以实现1分钟视频连线、3分钟快撤现场、5分钟事故认定的全链条业务“一站式”办理。“e路通”应用上线后，累计视频快处交通事故14万起，市区高峰时段车辆出行速度同比提升6.1%。
	秉持“数据赋能、主动进攻、全链协同、全域服务”的治理新理念，无锡公安交警部门还打造了“全路网、全场景、智慧控”的“城市交通大脑”，全面提升该市交通精细化治理能力水平。
	目前，无锡市区2097个路口的交通信号控制机已全量接入，铁路、航空、停车等15类106项交通数据全面汇聚。“城市交通大脑”应用以来，无锡拥堵警情数下降15.8%，高峰平均车速上升9.1%、路口通行效率上升9.5%。
	交管诉求一直是市民群众出行所关心的热点。今年7月，无锡公安交警部门在“无锡交警”微信公众号设置“听我一言”民意诉求服务平台，共收到各类交管诉求9500余起，诉求处理率100%，累计推动解决交通类疑难问题800余个，将交管民意“诉求单”变成群众满意成绩单。
	除“人行横道关爱工程”外，无锡公安交警部门还开展了“平安回家”交通安全宣传行动，用“数据+”提升交通安全宣传精准度，从人群精准、管理精准、内容精准三个方面着手实现精准化、靶向性宣传教育。
	无锡公安交警六项创新举措成效新闻发布会当天，该市122“全国交通安全日”主题活动同期举行。无锡市公安局党委委员、副局长王国强在启动仪式上表示，无锡公安交警部门将依托流动交通安全宣传车和农村交通安全劝导站，设立十个交通安全宣传服务“驿站”，组织由交警、辅警、志愿者组成的百人“交通安全宣讲团”，深入农村、社区、企业、学校等地开展千场交通安全宣讲活动。(完)
</body><key_sentence>中新网无锡12月1日电(记者孙权)在1日举行的无锡公安交警六项创新举措成效新闻发布会上，江苏省无锡市公安局交警支队支队长施飚介绍，无锡今年6月起实施“人行横道关爱工程”，截至目前，该市已完成2937条人行横道安全提升建设，全市涉及人行横道交通事故环比下降19.4%，伤人、亡人事故环比分别下降25.6%、18.8%。除“人行横道关爱工程”外，无锡公安交警部门还开展了“平安回家”交通安全宣传行动，用“数据+”提升交通安全宣传精准度，从人群精准、管理精准、内容精准三个方面着手实现精准化、靶向性宣传教育。在交通事故处理方面，无锡公安交警部门以微信应用为突破点，研发了集“e定责、e救援、e调解、e理赔、e事通、e宣教”六大场景于一体的“e路通”小程序，群众现场处理事故可以实现1分钟视频连线、3分钟快撤现场、5分钟事故认定的全链条业务“一站式”办理。无锡市公安局党委委员、副局长王国强在启动仪式上表示，无锡公安交警部门将依托流动交通安全宣传车和农村交通安全劝导站，设立十个交通安全宣传服务“驿站”，组织由交警、辅警、志愿者组成的百人“交通安全宣讲团”，深入农村、社区、企业、学校等地开展千场交通安全宣讲活动。</key_sentence></doc>