<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7327</id><url>http://www.chinanews.com/dxw/2023/12-01/10121204.shtml</url><title>东西问·两岸“名”迹｜在古建大省山西，寻梁思成足迹</title><datatime>2023-12-1 22:13:00</datatime><body>	编者按：
	海峡两岸散落着众多文化名家的故居、墓园、纪念馆等，承载着两岸许多共同记忆。“东西问”推出“两岸‘名’迹”特别策划，在建设中华民族现代文明的当下，通过寻访两岸文化名人踪迹、讲述学者大家故事，以期共同追溯文脉传承，共促文化发展。敬请垂注。
	中新社大同12月1日电题：在古建大省山西，寻梁思成足迹
	作者高雨晴
	山西大同古城东城墙下，有一座仿古二进院落，中国唯一一座专门纪念著名建筑学家梁思成的展馆坐落于此。近日，记者探访大同市梁思成纪念馆，寻找梁思成在山西留下的足迹。
	走近这座精致的院落，首先映入眼帘的是“梁思成纪念馆”六个大字，由梁思成弟子、中国古建筑学家罗哲文所书。踏入纪念馆大门，梁思成与妻子林徽因的铜塑雕像正位于四合院中央。在雕像正后方，展馆背景墙上的“大师·大同”，为观众开启了认知梁思成生平事迹的大门。
	“一代宗师”“不愧山河”“大同调查”“告慰先师”，馆内四个展厅以大量文字、图片、书籍，介绍了梁思成的家世、学识和成就，特别对梁思成“四访”山西的心路历程以及到大同调查古建的经历予以充分展示。
	90年前，梁思成一行曾到大同考察，20余天时间，先后走访云冈石窟、华严寺、善化寺等，为这座千年古都诸多古建筑留下珍贵的测绘图稿和文字资料，让诸多“藏在深闺无人知”的中国古代建筑瑰宝展示于世人。
	二十世纪三四十年代，梁思成通过广泛的田野调查和深入的研究，构架了中国建筑史的研究体系。
	用脚步丈量山河
	“建筑是民族文化的结晶，更是一个民族文化的象征。”梁思成曾如是说。
	1931年，梁思成加入中国第一个研究中国建筑的学术团体——中国营造学社。在此工作期间，梁思成与他的同事走访全国各地，对重要古建筑遗址进行考察测绘，使中国古建筑这一瑰宝终得拂去尘埃，重放异彩于世界文化之林。
	二十世纪初期，在遍访了大半个中国古建筑遗迹后，日本建筑史学者关野贞曾断言中国境内已不存在唐代木结构建筑，想看唐代木结构建筑只能去日本的京都和奈良。
	而梁思成与妻子林徽因始终相信中国必有唐代木构建筑存世。二十世纪三十年代，他们曾“四访”山西，终于1937年在五台山发现唐代木结构建筑——佛光寺。
	佛光寺东大殿，建于唐大中十一年(公元857年)，是一座保存完好的唐代木构建筑。“除殿本身为唐代木构外，殿内尚有唐塑佛菩萨像数十尊，梁下有唐代题名墨迹，拱眼壁有唐代壁画。此四者(得)一已(可)称绝，而四艺集于一殿，诚我国第一宝也。”梁思成后在《中国建筑史》中写道。
	除五台山外，云冈石窟、应县木塔、晋祠圣母殿、广胜寺飞虹塔等，都曾留下他们的足迹。
	风餐露宿、翻山越岭，为调查中国古建筑状况，十余年间，梁思成、林徽因及学社成员寻访中国15个省、200多个县，考察测绘了2700多处唐、宋、辽、金、元、明、清各代保留下来的古建筑遗物，为其日后对古代建筑的研究与保护奠定坚实基础。
	通过整理和揭示这些丰富的资料，终于使中国古建筑脱离原来混沌不清的状态，首次以科学的清晰面貌展现在世人面前。梁思成由此成为第一个用现代科学方法研究中国古代建筑的学者。
	首站缘何选大同？
	1933年9月，梁思成、林徽因等中国营造学社同仁第一次奔赴山西，首站便是大同。
	大同是南北朝时的佛教艺术中心之一，是辽金两代的陪都，古刹林立，闻名遐迩。来此考察，早就在他们的计划之中。
	华严寺是此行调查的第一站。在考察中，他们发现，华严寺殿宇嵯峨，气势雄伟壮观。“殿面阔九间，巍然压台上，余辈遽窥全豹，不期同声惊讶，叹为巨构。”梁思成在《大同古建筑调查报告》中这样记录初入华严寺的惊喜之情。
	在中国，大多数佛教建筑的方位都是坐北朝南，而华严寺则是坐西朝东，体现了辽代契丹族“以东为尊、逐日而居”的生活习俗。
	“海内孤品”辽代小木作“天宫楼阁”、金代壁画、“合掌露齿菩萨”、中国现存规模最大的佛殿、中国古建筑中最大的琉璃鸱吻……华严寺集中了辽金建筑、彩塑、壁画等各类文物，在中国建筑史、宗教史和艺术史研究中均占有重要地位。
	调查华严寺期间，梁思成等一行人对薄伽教藏殿及海会殿进行拍摄并测量平面。结束后，即刻赶往云冈石窟。
	云冈石窟是中国最大的石窟之一，位于山西省大同市以西16公里处的武周山南麓，代表了公元5世纪至6世纪时中国杰出的佛教石窟艺术。
	考察期间，梁思成对北魏石窟建筑进行测绘研究，并完成《云冈石窟中所表现的北魏建筑》。“在云冈石窟中可以明晰地看到，在中国艺术固有的血脉中忽然渗入旺盛而有力的外来影响。”身临其境感受石窟艺术的魅力后，梁思成感慨道。
	这一观点，揭示了云冈石窟在建筑雕刻方面民族化和世界化的特性，及其在中国古代建筑史上的重要价值。
	告慰先师“重走梁林路”
	说到梁思成与大同的渊源，就不得不提及“梁陈方案”。这座历史文化名城的整体性规划与保护，来自梁思成的启迪。
	1950年2月，梁思成和陈占祥共同提出《关于中央人民政府行政中心区位置的建设》，史称“梁陈方案”。其所包含的正是当时世界上最先进的城市发展理念，它是一个全面的、系统的城市规划设计建设书。
	在北京无法达成的“一轴双城”夙愿，却在数百公里之外的大同得以实现。大同也因此成为中国第一座按照“梁陈方案”保护古城的城市。
	“大同市在保护、规划与发展中用科学实践告慰了先师。在大同古城东城墙外专门成立梁思成纪念馆，是作为大同古城保护的一个重要理论依据。”大同市梁思成纪念馆主任马世野说。
	作为一代建筑大师的梁思成，用智慧和勇气保护了中国古代建筑的精髓，为后人留下宝贵遗产。
	二十世纪八十年代起，台湾古建筑研究学者李乾朗沿着梁思成的足迹，到大陆勘察传统建筑，足迹遍及20余个省份。他以剖面、鸟瞰等透视角度手绘经典古建筑，呈现中国建筑之美。
	“让中国人能够了解中国建筑，那是梁先生一辈子的心愿。我当然不如他，但是因为我擅长于画图，我就想到一个问题：我怎么样让这一个建筑物，能够让每一个人像一只蝴蝶或一只鸟一样在里面翱翔。”李乾朗说。
	李乾朗曾十余次走访山西，在他看来，素有“中国古代建筑艺术博物馆”之称的山西，古建筑数量最多，历史发展脉络清晰。2018年，“穿墙透壁——李乾朗古建筑手绘艺术展”在山西博物院展出，百余幅手绘作品中就有30幅是山西古建。
	近年来，在传统文化热潮下，很多古建筑爱好者追寻梁思成、林徽因的脚步，寻访山西古建。2021年，山西省文旅厅推出“重走梁林路”；2023年6月，由知名学者魏新、古建研究者白郁联袂撰写的《重走梁林路：我们的古建考察笔记》一书首发；同年9月，山西文旅部门面向“Z世代”推出“重走梁林路”山西古建创意推介会……
	梁思成纪念馆同样吸引着追随梁林脚步、奔着山西古建而来的游客。马世野介绍，每年都有许多国内外游客慕名而来，包括专家学者、古建筑爱好者等，这里也是海外侨胞来大同必“打卡”的地方。
	今年6月，新加坡华运旅游有限公司董事长李良义带领新加坡百人团走进山西，参观完梁思成纪念馆后的李良义感悟良多，他希望将山西旅游线路推荐给更多海外华侨华人。
	如今，梁思成等中国营造学社成员为保护传承而考察的大同云冈石窟、华严寺、善化寺等古建，已被精心修复和保护，迎来一批又一批游人。人们不会忘记，近百年前，有几位虔诚的青年学者曾来过，在中国建筑史上留下重重的一笔。
</body><key_sentence>90年前，梁思成一行曾到大同考察，20余天时间，先后走访云冈石窟、华严寺、善化寺等，为这座千年古都诸多古建筑留下珍贵的测绘图稿和文字资料，让诸多“藏在深闺无人知”的中国古代建筑瑰宝展示于世人。风餐露宿、翻山越岭，为调查中国古建筑状况，十余年间，梁思成、林徽因及学社成员寻访中国15个省、200多个县，考察测绘了2700多处唐、宋、辽、金、元、明、清各代保留下来的古建筑遗物，为其日后对古代建筑的研究与保护奠定坚实基础。如今，梁思成等中国营造学社成员为保护传承而考察的大同云冈石窟、华严寺、善化寺等古建，已被精心修复和保护，迎来一批又一批游人。梁思成由此成为第一个用现代科学方法研究中国古代建筑的学者。</key_sentence></doc>