<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7343</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-01/10121186.shtml</url><title>兴业银行再次斩获英国《银行家》 “中国年度银行”大奖</title><datatime>2023-12-1 21:33:00</datatime><body>	当地时间11月30日，英国《银行家》杂志在伦敦公布“2023年度最佳银行”全球评选结果，兴业银行荣膺“2023中国年度银行”大奖，这也是兴业银行继2021年首次获得该奖项后再度获得这一全球银行业瞩目大奖。
	评委会对兴业银行加快布局“五大新赛道”，推出“五大线上品牌”，推动可持续发展印象深刻。同时也对兴业银行加快转型，完成核心业务系统升级，探索应用“技术流”授信管控模式为客户提供更加优质服务，着力打造“绿色银行”名片，加大绿色信贷投入并扩大绿色金融专业人才队伍等方面取得的突破进展给予高度评价。
	2023年，面对复杂严峻的外部环境，兴业银行坚持稳中求进，保持战略定力，持续巩固基本盘、布局新赛道，擦亮绿色银行、财富银行、投资银行“三张名片”，加快数字兴业建设步伐，在推动经济恢复发展中保持各项业务平稳发展，市场地位稳步提升。截至9月末，兴业银行总资产近10万亿，营业收入和归属于母公司股东的净利润分别达1612.96亿元、649.65亿元；不良贷款率1.07%，较上年末下降0.02个百分点，资产质量保持稳定；在2023年英国《银行家》杂志“全球银行1000强”中按一级资本排名第17位，明晟ESG评级从A级进一步提升至AA级，成为唯一一家连续五年获得境内银行业最高评级的银行。
	近期召开的中央金融工作会议明确提出，要做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章。兴业银行积极顺应经济发展向“科技—产业—金融”新三角循环转变趋势，将五篇大文章和自身加快布局的“五大新赛道”有机融合、一体推进，推动资产负债表再重构，塑造高质量发展新动能新优势。前三季度，该行“五大新赛道”保持良好势头，普惠小微贷款、科创贷款、能源金融融资、汽车金融融资、园区金融融资余额均保持两位数增长，分别达4773亿元、4323亿元、7338亿元、3896亿元、2.01万亿元。
	紧跟数字福建、数字中国建设步伐，兴业银行全面加快数字化转型，持续推动理念变革、体制改革、模式革新，加大科技资源投入，推进科技人才万人计划，年科技投入超80亿元，科技人才近7000人。以此为基础，兴业银行加强数字化运营，发布“五大线上品牌”，新设数字运营部，建平台、搭场景、扩生态，打造最佳生态赋能银行。截至9月末，兴业生活、钱大掌柜、兴业管家月均MAU分别较上年末增长37.84%、13.94%、15.51%，兴业普惠融资余额超600亿元，银银平台机构投资保有规模超3000亿元。
	在数字化转型中，兴业银行将数据作为关键生产要素，针对科创企业可抵质押资产少、研发周期长、创收盈利慢等特点，创新将数据作为企业“第四张报表”，推出了“技术流”评价体系，着重从科技创新能力角度评价企业成长和发展情况，对科创企业进行全面画像，进而精准提供金融服务，充分释放数据生产力。到9月末，该行“技术流”授信评价体系审批融资需求已超过2万亿元，已投放各类融资近6000亿元。
	围绕推动绿色发展、服务共同富裕、促进科技创新等经济社会重大战略和自身资源禀赋，兴业银行着力擦亮绿色银行、财富银行、投资银行“三张名片”，持续巩固提升特色优势和核心竞争力。绿色银行方面，至9月末，兴业银行绿色融资余额1.86万亿元，较上年末增长2501亿元；“降碳”领域绿色金融融资规模1.04万亿元，占绿色融资比重提升7个百分点至56%。财富银行方面，零售AUM日均余额2.93万亿元，新增1934亿元，其中，代理类业务占比提升至24.52%。理财管理规模2.1万亿元，保持全市场第二。投资银行方面，前三季度非金债承销5276.55亿元，位居行业第一。并购融资、银团贷款落地1798.34亿元，资产流转1830.88亿元，保持市场前列。同时，落地6单全市场类REITs业务，参与发行规模72.59亿元、实际承销份额33.68亿元，居行业第一。
	英国《银行家》杂志每年主办的“年度银行大奖”评选，是全球银行最重量级的评选，被誉为银行业的“奥斯卡”。每年《银行家》杂志会收到来自全球1000多家银行的申请，综合考虑财务数据、优势战略举措、技术升级、产品服务创新等多方面取得的重大成就进行评选。
</body><key_sentence>2023年，面对复杂严峻的外部环境，兴业银行坚持稳中求进，保持战略定力，持续巩固基本盘、布局新赛道，擦亮绿色银行、财富银行、投资银行“三张名片”，加快数字兴业建设步伐，在推动经济恢复发展中保持各项业务平稳发展，市场地位稳步提升。围绕推动绿色发展、服务共同富裕、促进科技创新等经济社会重大战略和自身资源禀赋，兴业银行着力擦亮绿色银行、财富银行、投资银行“三张名片”，持续巩固提升特色优势和核心竞争力。同时也对兴业银行加快转型，完成核心业务系统升级，探索应用“技术流”授信管控模式为客户提供更加优质服务，着力打造“绿色银行”名片，加大绿色信贷投入并扩大绿色金融专业人才队伍等方面取得的突破进展给予高度评价。绿色银行方面，至9月末，兴业银行绿色融资余额1.86万亿元，较上年末增长2501亿元。</key_sentence></doc>