<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7348</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-01/10121161.shtml</url><title>“无障碍信息传播与人权保障”研讨会在北京召开</title><datatime>2023-12-1 21:13:00</datatime><body>	中新网北京12月1日电12月1日，在第32个“国际残疾人日”来临之际，中国传媒大学与联合国教科文组织联合主办的“无障碍信息传播与人权保障”研讨会在京召开。本次研讨会的主题是“无障碍赋能残障人士：全球视角和国际经验”，来自中国、法国、蒙古、马来西亚等十余个国家的代表，以现场或视频的形式参会，共同探讨提升社会的残障包容性、推进信息无障碍传播赋能残障人士的路径方法。
	本次研讨会旨在通过搭建国际交流合作平台，凝聚国际智慧，共促信息平权，展示无障碍信息传播领域的中国之治，为建设“平等、融合、共享”的数字包容社会贡献力量。
	联合国教科文组织东亚地区办事处代表夏泽瀚(ShahbazKhan)，中国人权发展基金会副理事长兼秘书长左锋，中国残联党组成员、副理事长尤亮，中国传媒大学党委书记、无障碍信息传播研究院名誉院长廖祥忠出席本次活动并分别致辞。
	廖祥忠指出，多年来，中国传媒大学发挥学科专业优势，深耕无障碍信息传播，以扎扎实实的科研实践成果，推动实现残疾人权益最大化，满足他们日益提升的精神文化需求，进一步提升弱势群体的获得感、幸福感、安全感。
	夏泽翰指出，联合国教科文组织通过全民信息计划，将无障碍信息获取置于公众数字社会建设的最前沿。本次研讨会提供了一个非常宝贵的平台，希望今天的讨论能够激励我们建设一个更加公平、包容、无障碍的数字未来，让所有人都可以享受到数字时代所带来的巨大机遇。
	左锋表示，近年来，中国全面推进信息无障碍建设，增强信息无障碍终端产品的供给，推进无障碍产品和服务技术创新推广，推动信息化与无障碍环境的生动融合，加强盲文手语学科建设和人才培养，努力消除信息鸿沟，助力社会包容性发展，残疾人等特定群体的权益保障状况持续改善，成为中国人权事业发展进步的生动例证，赢得了国际社会的广泛赞誉。
	尤亮对推进信息交流无障碍建设工作提出建议：进一步完善信息无障碍建设相关法规、标准，建立健全推进信息无障碍建设的长效工作机制，加大政策支持力度，进一步加强宣传和国际交流合作。
	来自联合国教科文组织、中国科学技术信息研究所、中国人民大学、宁波诺丁汉大学等国内外相关机构的十位专家学者参与研讨并进行主题发言。中国传媒大学电视学院党委书记曾祥敏担任主持人。
	联合国教科文组织信息与传播处数字包容、政策与转型部门主任兼“全民信息计划”秘书处负责人MarielzaOliveira发布了《“全民信息计划”2023-2029年战略方案》；联合国教科文组织信息与传播处项目官员胡献红以“以人道主义和人权为基础的数字化转型方法及有意义的获取——包括残障人士”为题，发表视频演讲；中国传媒大学无障碍信息传播研究院学术委员会主任赵淑萍则以“光明影院”为案例，介绍了无障碍信息传播的视听实践与中国模式；联合国教科文组织“全民信息计划“工作组主席CordelGreen发表题为《人类能动性：从辅助到无障碍》的演讲；中国科学技术信息研究所副所长李啸则聚焦技术赋能无障碍传播，探讨如何践行IFAP理念，以信息智能技术赋能无障碍传播。
	来自中国人民大学以及宁波诺丁汉大学的两位教授陆海娜、庄以仁分别从性别视角和博物馆网站建设的角度，对信息无障碍传播各抒己见，相互交流。
	研讨会现场，中国传媒大学无障碍信息传播研究院教授吴炜华展示了“光明博物馆”体验项目。该项目开创性地研发出无障碍感知(听、嗅、触、摸)与数字博物馆模式的有机结合，以无障碍NFC展馆信息激活、导览音频、可触摸展品、志愿者互动手册、在线云展厅等多样态内容产品为主，为视力残障群体打造无障碍博物馆的游览体验。“光明博物馆”以无障碍传播实践响应联合国教科文组织倡导的文化赋能、信息增权和技术可及理念，为无障碍博物馆的创新发展提供中国方案。
	本次研讨会是中国高校首次与联合国教科文组织合作，面向全球开展无障碍信息传播的理论与实践交流，旨在构建以推进全球信息无障碍传播与保障人权为主题的高端交流平台。据悉，此次将作为中国传媒大学与联合国教科文组织共同举办的首届主题研讨会，今后拟按年度就共同关注的主题继续举办。会上，中国传媒大学无障碍信息传播研究院执行院长付海钲发布了无障碍信息传播论坛2024年度会议主题——“无障碍信息传播与数字素养”。
	作为国家“双一流”建设高校，中国传媒大学始终致力于发挥学科专业优势，深耕无障碍信息传播。2017年底，中国传媒大学与北京歌华有线、东方嘉影联合推出我国首个以高校师生为志愿者主体的无障碍电影公益项目——“光明影院”，为全国1700多万视障朋友提供公益文化服务。六年来，“光明影院”800多名师生志愿者制作了近600部无障碍电影，将作品送到了全国31个省(区、市)及澳门特别行政区，送给了全国2244所特殊教育学校，对国务院划定的14个集中连片特困地区进行了点对点覆盖，通过打造“中国广电光明影院公益点播专区”，让无障碍电影走进2亿户家庭。基于“光明影院”项目，中国传媒大学无障碍信息传播研究院于2020年成立，研究院扎根无障碍信息传播领域，为推动文化共享、建设文化强国贡献力量。
	本次活动由中国人权发展基金会、中国残疾人联合会指导，中国传媒大学主办，联合国教科文组织联合主办，中国传媒大学无障碍信息传播研究院、联合国教科文组织东亚地区办事处承办，联合国教科文组织全民信息计划(IFAP)、北京歌华有线电视网络股份有限公司、中国科学技术信息研究所、中国传媒大学科学研究处联合承办。（完）
</body><key_sentence>本次活动由中国人权发展基金会、中国残疾人联合会指导，中国传媒大学主办，联合国教科文组织联合主办，中国传媒大学无障碍信息传播研究院、联合国教科文组织东亚地区办事处承办，联合国教科文组织全民信息计划(IFAP)、北京歌华有线电视网络股份有限公司、中国科学技术信息研究所、中国传媒大学科学研究处联合承办。联合国教科文组织东亚地区办事处代表夏泽瀚(ShahbazKhan)，中国人权发展基金会副理事长兼秘书长左锋，中国残联党组成员、副理事长尤亮，中国传媒大学党委书记、无障碍信息传播研究院名誉院长廖祥忠出席本次活动并分别致辞。中新网北京12月1日电12月1日，在第32个“国际残疾人日”来临之际，中国传媒大学与联合国教科文组织联合主办的“无障碍信息传播与人权保障”研讨会在京召开。研讨会现场，中国传媒大学无障碍信息传播研究院教授吴炜华展示了“光明博物馆”体验项目。</key_sentence></doc>