<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7348</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-01/10121183.shtml</url><title>央国企携手华为云数智升级，为中国式创新提速</title><datatime>2023-12-1 21:31:00</datatime><body>	“煤炭开采出来不能直接流入市场，洗选是重要环节，其中重介分选密度控制一直是难点，原来是靠人工经验，分选指标异常时有发生，现在利用预测模型推送设定密度值，不但能保证产品质量，还能提高精煤产率和生产效率。”
	这是山东能源集团和华为云联合创新的重介密控模型在发挥作用，也是“盘古矿山大模型”应用场景之一，作为全球首个商用于能源行业的AI大模型，如今其涵盖采煤、掘进、主运、辅运、提升、安监、防冲、洗选、焦化等多个专业40个场景应用。
	如上所述，在AI时代，越来越多的企业依靠计算，AI大模型进行业务创新升级，但如何选择安全、可靠的云底座成了创新的基础和首先要面临的抉择，尤其是对于数据相对核心的央国企来说，更为谨慎。有数据显示，近60%央企选择华为云Stack，这是为什么？
	紧抓时代浪潮，央国企数智升级步伐加快
	过去五年间，我国数字经济年均增速均是同期GDP增速的两倍以上。2022年我国数字经济规模达50.2万亿元，总量稳居世界第二，占GDP比重提升至41.5%，数字经济已成为稳增长促转型的重要引擎。
	市场风云变幻，央国企始终是国民经济的重要支柱。在数智时代，央国企更是扛起了中国式创新大旗。但值得注意的是，随着数智步伐的升级，“按需购买”“存储数据”等上云初期业务已远远满足不了央国企的需求，大型政企也早已过了建云、上云、用云的初级阶段。
	今天，央国企积极转型也必须转型，面对AI创新的风起云涌，像山东能源一样，如今一批央国企已走在深度用云创新前列。
	在11月30日举行的华为云行业高峰论坛2023现场，山东能源集团总经理助理王立才就表示，2022年1月山东能源集团与华为公司成立联合创新中心，从3个试验场景到如今40个场景应用，推进了人工智能大规模“下井”。
	这样的案例数不胜数，2022年12月，国铁集团将“AI检车”用在铁路上，一列货运列车的上万个零部件，十几分钟内便可完成检查，相较于人工检车，通过“AI检车”结合人工复核的方式故障识别准确率由98.26%提高至99.89%。
	“我们就是要帮助行业解最难的题，做最难的事情，加快AI重塑千行万业。”华为混合云总裁尚海峰介绍。
	作为业界的主流混合云平台，华为云Stack8.3创新实现了大模型的本地化部署，并提供适配的算力平台、开发套件和专业服务等全栈AI能力，帮助政企单位在本地建立专属大模型能力。同时，华为云Stack基于混合云部署需求对盘古大模型进行了持续优化，并基于混合云探索行业大模型的落地应用。
	华为云助力央国企建立创新、可靠、中立的技术新生态
	产业生态决定了数字世界的话语权。尽管中国已是全球硬件设备的主要提供商，但国内企业在软硬件研发根技术方面仍有很大的缺失。
	“从产业趋势看，面向云原生的核心软件和开发工具链以及以大模型为代表的创新技术，正在颠覆原有的格局，为我们带来了构建全新的技术体系和生态体系的历史机遇。”
	华为混合云副总裁胡玉海指出，央国企数字化转型正迎来关键转折点。
	大多数央国企的核心业务，如电力的售电系统、调度系统，铁路的综合监控系统、票务系统，煤矿生产的综合管控系统以及机场的协同决策系统等，都是关乎国计民生的关键应用，云平台的可控、可靠、安全是一切创新的基础。华为云Stack8.3提供的分布式新核心架构，基于云的开放架构替代传统封闭架构，帮助客户把业务从传统大机迁移上云，并做到大机一样的可靠性和性能。同时能够实现“业务+平台”的全链路状态监控和全场景智能运维，真正做到了1分钟发现问题，5分钟定位问题，10分钟解决问题的极致运维能力。
	数据库是软件产业非常核心的能力，在中国市场，虽然国产数据库占比达到了30%，但多用在非核心系统，在工业软件市场，国产化占比还不足5%。华为2001年就开始数据库的研发，截至目前，华为云GaussDB数据库已经在国有五大行以及其他150多个金融客户商用，也广泛支撑了政务、公安、电力、油气、交通等30多个行业场景，给世界一个更优选择。
	开发支撑软件是十四五规划中五大关键任务中的攻坚内容。从2023年2月开始，基于华为云Stack混合云平台，陆续发布了软件代码仓、需求管理、测试管理等38款软件开发工具，打造了全生命周期的软件开发生产线，持续帮助央国企客户提升软件开发质量和效率。同时，在硬件领域，华为云也打造了硬件开发生产线CraftArts，发布云原生的原理图工具、PCB版图工具等，让电子工业的硬件开发工具连续性得到有效保障。目前每月有20多万软件开发人员、19.7万硬件开发人员正在云上使用这些开发工具，保障研发业务连续。
	在行业智能化创新中，AI大模型的训练和应用，既离不开扎实的技术底座，也离不开行业的专有数据资源。兼具公有云的敏捷创新优势和私有云的可管可控的混合云，正成为央国企行业大模型应用的最优选择之一。基于目前市场现状，华为云推出了Stack8.3，在业界率先实现大模型能力基于混合云部署，提供算力平台、云服务、开发套件和专业服务等业界最完整的AI生产链，帮助政企客户一站式建立专属大模型能力。
	华为云将持续聚焦根技术投入，把多元算力、核心软件能力、数字化转型经验以及最佳实践，都以云服务的形式对外开放，建立起从算力、操作系统、数据库到大模型和开发生产线的全栈技术体系，为央国企数字化提供可持续的坚实云服务底座。
	携手共进，共筑中国式创新的新高度
	华为云混合云目前已在制造、电力、工业云、工业互联网和汽车云等多个细分央国企市场中位居领导者位置。近日，全球领先的IT市场研究和咨询公司IDC刚刚发布了《中国混合云基础架构2023厂商评估》，报告针对14家混合云领域解决方案提供商进行了综合评估。其中，华为云位居领导者类别，产品能力和市场份额两项均位列市场第一，持续领跑全行业。
	在和央国企合作的过程中，华为云还非常注重人才培养，很多创新都是华为云和央国企携手共进，双方人才都获得升级。30日，华为云向山东能源集团、一汽集团、长安汽车等10家行业先行者颁发“北极星”奖，以感谢他们在技术、场景和模式方面探索深度用云做出的卓越贡献。
	在成就商业领先的同时，华为云将持续携手客户实现高质量发展，让技术更有温度，让数字化更具价值，以技术创新，创造美好生活。
	在今年5月的数字中国峰会上，华为云发布了央国企15大行业场景化解决方案，到今天所有的方案均已有落地实践。
	11月30日，华为云携手伙伴启动央国企“双百行动”，共同构筑超100个智能的行业场景化解决方案，加速核心生产业务深度用云，同时，共同打造超100个领先的行业标杆示范项目，联合实践攻克核心技术，形成行业示范效应，带动产业提质增效，经验共享，赋能产业升级。
	百舸争流、千帆竞发，央国企双百行动的成果必将赋能中国企业自强创新，交出数字中国的崭新答卷。截至目前，华为云Stack已服务于全球5200+政企客户，其中包括超过50家央企，超200家国企，为70家全球五百强企业提供数字化转型云底座。其中在制造、电力、工业云、工业互联网和汽车云等细分的央国企市场中名列前茅。
	而这个市场还在逐渐打开的过程中。正如华为云所阐述的一样，“属于云计算最好的时代，远远没有到来。”而华为云愿意携手央国企攻坚克难，共同建设数字创新生态，为中国式创新提速。
</body><key_sentence>华为云将持续聚焦根技术投入，把多元算力、核心软件能力、数字化转型经验以及最佳实践，都以云服务的形式对外开放，建立起从算力、操作系统、数据库到大模型和开发生产线的全栈技术体系，为央国企数字化提供可持续的坚实云服务底座。11月30日，华为云携手伙伴启动央国企“双百行动”，共同构筑超100个智能的行业场景化解决方案，加速核心生产业务深度用云，同时，共同打造超100个领先的行业标杆示范项目，联合实践攻克核心技术，形成行业示范效应，带动产业提质增效，经验共享，赋能产业升级。如上所述，在AI时代，越来越多的企业依靠计算，AI大模型进行业务创新升级，但如何选择安全、可靠的云底座成了创新的基础和首先要面临的抉择，尤其是对于数据相对核心的央国企来说，更为谨慎。从2023年2月开始，基于华为云Stack混合云平台，陆续发布了软件代码仓、需求管理、测试管理等38款软件开发工具，打造了全生命周期的软件开发生产线，持续帮助央国企客户提升软件开发质量和效率。</key_sentence></doc>