<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>728</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-14/10111752.shtml</url><title>研究机构预估今年台湾半导体产值同比减少11.2%</title><datatime>2023-11-14 16:06:00</datatime><body>	中新社台北11月14日电(记者陈小愿)台湾工业技术研究院产业科技国际策略发展所14日表示，预估今年台湾半导体产值约4.3万亿元(新台币，下同)，同比减少11.2%，减幅低于8月预估的12.7%。
	今年第三季度，台湾集成电路(IC)产业产值11161亿元，较第二季度增长10%，但比去年同期减少10.2%。工研院产科国际所称，这反映半导体库存修正接近尾声，随着个人电脑和手机拉货提升，推升整体IC产值回升。
	半导体产业包括IC设计、制造、封装、测试等。今年第三季度，台湾IC封装业产值1035亿元，环比增长11.7%，同比减少18.5%；IC制造业产值6756亿元，环比增长11.2%，同比减少11.6%；IC设计业产值2880亿元，环比增长7.3%，同比减少3%；IC测试业产值490亿元，环比增长5.8%，同比减少11.7%。
	工研院产科国际所称，随着台积电营运增长，第四季度台湾半导体制造业产值可望进一步攀升；预估今年台湾IC制造业产值约2.64万亿元，同比减少9.6%，将是今年半导体产业中衰退幅度最小的。
	另据《联合报》《经济日报》等台媒报道，台湾半导体产业在全球的高市场占有率优势正面临下滑压力。美国调查公司IDC近期报告指出，预计2027年台湾的全球晶圆代工、封测市占率都将下滑，其中晶圆代工市占率将从2023年的46%降至43%。
	台湾半导体产业协会(TSIA)理事长侯永清近日称，面对全球半导体供应链剧变，协会已向当局提出需求与建议，包括维持供电稳定、租税及研发投资抵减、关键人才培育等。(完)
</body><key_sentence>预估今年台湾IC制造业产值约2.64万亿元，同比减少9.6%，将是今年半导体产业中衰退幅度最小的。今年第三季度，台湾IC封装业产值1035亿元，环比增长11.7%，同比减少18.5%。中新社台北11月14日电(记者陈小愿)台湾工业技术研究院产业科技国际策略发展所14日表示，预估今年台湾半导体产值约4.3万亿元(新台币，下同)，同比减少11.2%，减幅低于8月预估的12.7%。今年第三季度，台湾集成电路(IC)产业产值11161亿元，较第二季度增长10%，但比去年同期减少10.2%。</key_sentence></doc>提高医疗服务可及性，积极推行普惠医疗。平安健康充分发挥互联网医疗及时、高效的优势，打破医疗健康服务的时空限制，致力于完善全民健康保障、助力健康中国2030、乡村振兴和医疗健康生态建设。截止目前，平安健康已先后累计援建、升级了1228个偏远地区乡村卫生所，培训村医超11000人，帮助超过10000名村医与志愿者医生形成结对关系。
	当提及践行ESG面临的挑战，及如何平衡成本与效益问题，臧珞琦认为，企业对ESG的投入并不是简单的成本叠加，额外投入人力、财力，而是战略聚焦、资源聚焦，真正将ESG作为企业可持续发展的内生增长动力，将ESG的发展理念融汇到业务流程、经营管理和产品服务的创新之中。那这就意味着企业需要做好合理的路径规划，在短期内合理控制ESG实施成本，并设立与业务融合的中长期战略以追求效益平衡。据悉，近日在国际权威指数公司MSCI明晟更新的2023ESG评级中，平安健康连续第三年获得评级"A"。
	展望未来，臧珞琦表示："在资本市场中嵌入环境、社会和治理因素具有良好的商业意义，可带来更可持续的市场和更好的社会成果。平安健康将持续加强与利益相关方的ESG信息沟通，营造良性的ESG生态系统。从而一起推动中国ESG理论和实践的进步，为中国经济和社会高质量发展作出贡献。"
</body><key_sentence>公司所做的事业正是将社会责任与商业价值进行有机统一，致力于打造‘中国版管理式医疗范本’，结合家庭医生会员制，通过到线、到家和到店的三到服务网络提供全链路、无断点的医疗健康服务。当提及践行ESG面临的挑战，及如何平衡成本与效益问题，臧珞琦认为，企业对ESG的投入并不是简单的成本叠加，额外投入人力、财力，而是战略聚焦、资源聚焦，真正将ESG作为企业可持续发展的内生增长动力，将ESG的发展理念融汇到业务流程、经营管理和产品服务的创新之中。平安健康医疗科技有限公司(股票简称"平安好医生"，1833.HK，以下简称"平安健康")资深副总裁兼首席财务官臧珞琦受邀出席，分享在探索ESG落地场景与价值创造路径等方面的实践经验。平安健康建立了"体检+"、"健管+"两大产品服务体系，在检前、检中、检后为企业员工提供管家式健康服务，深入研究和挖掘员工健康管理需求，实现从"健康检测、风险管理"到"健康干预，用药就医"的闭环健康管理，帮助员工全面改善健康状况。</key_sentence></doc>