<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7352</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-01/10121155.shtml</url><title>解码链博丨链博会提供合作新窗口 中外企业携手打造大健康生态圈</title><datatime>2023-12-1 20:52:00</datatime><body>	中新网北京12月1日电(记者左雨晴)随着大健康时代的到来，人们对于健康产品以及解决方案的需求也愈发旺盛，并呈现出精细化、多样化、全周期的趋势，大健康产业进入快速增长和高质量发展的新阶段。对于众多深耕健康产业的企业来说，如何吸引全球要素资源，深度融入全球健康产业链，成为可持续发展的重要议题。
	在首届中国国际供应链促进博览会上，中外企业、专家共聚健康生活专题论坛，聚焦大健康产业，共话如何全面推进全球健康发展。
	中国是全球产业链的重要一环
	随着“健康中国”国家战略的推进，中国健康产业迎来发展新机遇，成为全球产业链中不可或缺的重要一环。
	“中国的医疗保健行业发展得非常迅速，已成为全球第二大市场，我们也需要中国和世界不断地合作来促进贸易的发展和国际经济的恢复。”通用电气医疗(GE)全球副总裁、全球首席供应链运营官和客户服务业务总裁史达健(KennethStacherski)说。
	作为跨国公司，GE医疗在中国拥有超过70万员工，并与1000多家本地供应商开展合作。“这些为我们在高端医疗设备制造产业创造了一个完整的生态系统，并在中国形成了非常高质量的供应链。”
	史达健称，GE医疗希望扎根中国本地市场，参与本地研发，在商业战略和供应链方面不断推进本地化发展。“我们今年又与国药集团合作建立了一家医疗设备方面的合资企业，促进平价的医疗服务。我们希望能够通过这种合作来促进整个行业链的可持续发展；在合作中，我们也不断地应用新模型，调动各方面的资源来实现综合发展。”
	阿斯利康生产运营全球高级副总裁溥思同(TonyPusic)表示，今年是阿斯利康进入中国30周年。“中国是阿斯利康的全球第二大市场，我们看到中国市场有非常大的潜力和政府的不断支持，我们希望能够进一步合作，更好地在中国和全世界销售我们的产品，建立我们的供应链。”
	补链“扩圈”打造大健康生态圈
	随着全球产业链和创新链的深度合作，更多企业着眼于补链延链强链，加快形成大健康产业全生态体系。
	诺和诺德中国企业副总裁林敏表示，诺和诺德在华29年来，一直通过布局创新链、制造链和健康链全产业链，来实现可持续发展。“研发链方面，我们实现了内外双链，共同助力创新药品的研发和加速；制造链方面，我们持续为中国以及全球70多个国家的生产供应提供稳定、高质、高量的保障；健康链方面，我们致力于提供服务全人群、全生命周期的健康管理，携手社会多方合作伙伴，通过战略合作推进疾病的科普、筛查、诊断、早期治疗以及后期慢性病的管理。”
	溥思同则称，除中国市场外，阿斯利康在几乎每个大陆也都有自己的生产供应基地。“我们一直致力于建立与市场非常接近的，同时能够获得最大化效益的供应链体系。我们的库存和产能是保证供应链运转效率的重要手段。”
	中国通用技术公司总经理陆益民表示，作为以医药、医疗健康为主业的中央企业，通用技术集团已经成为全国规模领先、网络覆盖广泛、全产业链特征明显的医药医疗健康产业集团。“未来，我们会以数字化建设推动大健康产业链、生态链的构建和发展。”
	链博会提供产业链合作新窗口
	据了解，众多国际企业已将本次链博会作为产品首发阵地、创新阵地、合作阵地。而在专题论坛上，中外企业更直言看好链博会这一平台，将其视为开放合作的新窗口。
	“在全球产业链、供应链加速重构的背景下，链博会给我们提供了一个开放包容、充满活力的全新对外合作窗口，让国际社会能够携手共进，打造安全、韧性、流畅的全球产业链供应链体系。”帝斯曼-芬美意中国区总裁周涛表示，希望通过链博会携手中国和全球的合作伙伴，助力产业升级，为全球产业链、供应链的稳定发展注入新的动力。
	华润医药集团首席执行官白晓松称，希望通过本次链博会，与合作伙伴一起增进产业合作和跨界融合，共同促进产业升级，完善大健康产业生态体系，为促进大健康产业供应链发展贡献更大力量，让发展的成果惠及更多人民。
	“新一轮科技革命和产业变革正在重塑世界，各企业只有践行‘相互尊重、合作共赢’理念，坚持‘共建、共促、共享’原则，才能共同打造安全稳定、畅通高效、开放包容、互利共赢的全球大健康产业供应链体系。”白晓松说。(完)
</body><key_sentence>”帝斯曼-芬美意中国区总裁周涛表示，希望通过链博会携手中国和全球的合作伙伴，助力产业升级，为全球产业链、供应链的稳定发展注入新的动力。“在全球产业链、供应链加速重构的背景下，链博会给我们提供了一个开放包容、充满活力的全新对外合作窗口，让国际社会能够携手共进，打造安全、韧性、流畅的全球产业链供应链体系。华润医药集团首席执行官白晓松称，希望通过本次链博会，与合作伙伴一起增进产业合作和跨界融合，共同促进产业升级，完善大健康产业生态体系，为促进大健康产业供应链发展贡献更大力量，让发展的成果惠及更多人民。在首届中国国际供应链促进博览会上，中外企业、专家共聚健康生活专题论坛，聚焦大健康产业，共话如何全面推进全球健康发展。</key_sentence></doc>