<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7361</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-01/10121135.shtml</url><title>西藏移民管理警察扎根樟木口岸 初心不改守护国门一线</title><datatime>2023-12-1 20:34:00</datatime><body>	中新网拉萨12月1日电(母丹谢牧)西藏自治区聂拉木县边境线长150多公里，多为高山峡谷，通行不便。驻守在这里的樟木边境派出所最初组建于1966年，至今已在边境一线坚守了半个多世纪。
	“目前单位共有编制警力21人，治安辅警2人，护边联防队员54人。主要担负的任务是辖区边境一线的巡逻管控和辖区社会面的治安排查等相关工作。”派出所所长坚参介绍。
	2015年4月25日，尼泊尔发生8.1级大地震，位于中尼边境的西藏自治区日喀则市聂拉木县樟木镇成了中国境内灾情最重的地区之一。部分房屋倒塌，95%的房屋倾斜、开裂。对于时年20岁的赵景和派出所的移民管理警察来说，他们曾经熟悉的繁华小镇变成了一座破败危城。
	地震发生4天之后，为确保安全，4250余名樟木群众全员撤离樟木。不知疲倦与争分夺秒的救援之后，留守在樟木镇的移民管理警察又开始了巡逻、查房，如同之前一样。
	8年前的大地震后，当地居民在转移至日喀则市樟木新区前主动将家中的钥匙交给移民管理警察，希望移民管理警察代为保管，最多的时候有67把钥匙。
	搬去日喀则市区安置的民众会特别想家，派出所移民管理警察经常在挨家挨户检查的时候，用手机拍一些房屋的照片，然后想办法发给他们，让他们放心。尽管相隔500公里，可“空城”内外的牵挂和温馨，一天也没有停止。
	樟木边境派出所辖区以藏、汉、夏尔巴人等多民族聚居。“把群众的事当成自己的事”是樟木边境派出所移民管理警察不变的信仰，正因如此，派出所移民管理警察在大家心中多多少少都有自己的专属名号：“多不钦”警官旦真桑布、“小黑”警官赵景、“土豆”警官杨宇等等。
	2019年5月29日樟木口岸恢复货运通道功能，并于2023年5月1日顺利恢复双向货通。2023年9月1日，樟木口岸正式恢复旅客通关，中尼双向人员往来频繁，街道商铺林立、人头攒动，边民互市贸易活跃，辖区民众办理中尼边境地区出入境通行证的需求达到高峰。
	“阿妈，这张警民联系卡你带回去，有急事第一时间拨打上面的电话，我们随叫随到。还有这是办理中尼边境出入境通行证的流程，你看……”日喀则市樟木新区警务室移民管理警察杜勇当场向巴桑卓嘎讲解办理通行证需要准备的材料。
	派出所针对目前实际，开辟办理中尼边境地区出入境通行证绿色通道，与地方政府紧密配合，采取随到随办、电话预约等方式，分批组织民众到樟木镇办理通行证，尽最大可能满足出行民众办证需求。截至当前已为辖区500多户村民家庭办理了中尼边境出入境通行证件。
	今年10月5日，来自重庆的游客朱某从尼泊尔入境樟木口岸时，在友谊桥休息途中突感身体不适，胸闷难受，被同路亲属带至派出所友谊桥抵边警务室寻求帮助。移民管理警察多杰才让将此情况向单位报告，并驾车护送朱某前往樟木镇口岸人民医院，经过短时休息和观察，医护人员确认该旅客因救助及时病情得到控制，现已康复出院。回到重庆后，朱某通过电话致电派出所，感谢移民管理警察多杰才让当日的出手相助。
	“把群众装在心里，把民情记在本里”。这样的事例不胜枚举，移民管理警察吴俊从警15年，闲谈中，他掏出了自己的手机，相册里保存着一幅幅樟木边境派出所历年来践行新时代“枫桥经验”的珍贵影像。
	走进樟木边境派出所荣誉室，映入眼帘、让人心生敬佩的是那一面面鲜艳的锦旗。“一心为民忠于职守”“无私奉献倾情为民”，这一面面锦旗、一个个故事、一份份温暖、一次次感动，承载着人民群众对派出所工作的肯定与认可。
	“大家的欣喜我们看在眼里，赠送的锦旗我们记在心里。”当初升的太阳将光芒洒满派出所，当纷飞的大雪将银装铺满巡逻路，樟木边境派出所的移民管理警察以赤子之心沿着绵延边境线，朝着不变的初心与使命的方向阔步前行。(完)
</body><key_sentence>“把群众的事当成自己的事”是樟木边境派出所移民管理警察不变的信仰，正因如此，派出所移民管理警察在大家心中多多少少都有自己的专属名号：“多不钦”警官旦真桑布、“小黑”警官赵景、“土豆”警官杨宇等等。”当初升的太阳将光芒洒满派出所，当纷飞的大雪将银装铺满巡逻路，樟木边境派出所的移民管理警察以赤子之心沿着绵延边境线，朝着不变的初心与使命的方向阔步前行。这样的事例不胜枚举，移民管理警察吴俊从警15年，闲谈中，他掏出了自己的手机，相册里保存着一幅幅樟木边境派出所历年来践行新时代“枫桥经验”的珍贵影像。派出所针对目前实际，开辟办理中尼边境地区出入境通行证绿色通道，与地方政府紧密配合，采取随到随办、电话预约等方式，分批组织民众到樟木镇办理通行证，尽最大可能满足出行民众办证需求。</key_sentence></doc>