<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7404</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-01/10120963.shtml</url><title>北美妇女联合总会举办典礼表彰优秀母亲及杰出女性</title><datatime>2023-12-1 19:22:00</datatime><body>	中新网多伦多12月1日电北美妇女联合总会(原加拿大华人妇女联合会)主办的“第20届优秀母亲及全球杰岀女性”颁奖典礼11月29日在大温哥华地区本拿比市举行。
	在此次活动中，北美妇女联合总会携手全球五大洲七个分会、诸多社团，通过十多个奖项评选出来自世界各地的60多位优秀女性获奖者。主办方在本届颁奖活动中特别增设了“环球卓越女性奖”。
	北美妇女联合总会主席徐凌表示，一年一度的优秀母亲及杰出女性评选和颁奖已成为具有影响力、参与人数众多的年度盛会，更是来自各领域优秀女性一展风采的大舞台，促进了多元文化的交融。她并透露，北美妇女联合总会遵循女性同胞守望相助、团结奋进、扩大联谊、走向全球的宗旨，旗下分会将在近期增至十个。
	中国驻温哥华总领馆代表、当地政商侨等各界及不同族裔社团代表出席此次典礼，向获奖者致贺。
</body><key_sentence>北美妇女联合总会主席徐凌表示，一年一度的优秀母亲及杰出女性评选和颁奖已成为具有影响力、参与人数众多的年度盛会，更是来自各领域优秀女性一展风采的大舞台，促进了多元文化的交融。在此次活动中，北美妇女联合总会携手全球五大洲七个分会、诸多社团，通过十多个奖项评选出来自世界各地的60多位优秀女性获奖者。中新网多伦多12月1日电北美妇女联合总会(原加拿大华人妇女联合会)主办的“第20届优秀母亲及全球杰岀女性”颁奖典礼11月29日在大温哥华地区本拿比市举行。她并透露，北美妇女联合总会遵循女性同胞守望相助、团结奋进、扩大联谊、走向全球的宗旨，旗下分会将在近期增至十个。</key_sentence></doc>甲醇项目、祁县10万吨生物质制备绿色甲醇项目等重点项目稳步推进。在加注体系上，晋中已建成甲醇加注站35座，拟改建甲醇综合加注站36座，拟新建12座，年内预计全市共有甲醇加注站81座。
	在推广甲醇燃料方面，晋中现有甲醇出租车网约车300余辆，甲醇商业炊事用户2300余户，甲醇清洁取暖用户2.8万户，年使用甲醇燃料12万吨以上。晋中生产的近2000辆甲醇汽车奔跑在新疆、甘肃等地，逐步形成了甲醇汽车晋中产、山西用、全国推的新风尚。
	在国家“双碳”战略背景下，多点开花、多元应用的晋中甲醇经济早已被纳入“领跑者”行列。山西省也提出了“抓好新能源汽车集群打造及应用场景拓展，将晋中打造为国家级甲醇经济示范区”的重大战略部署。今年5月，山西省工信厅等十部门联合发布《关于加快推动全省甲醇汽车推广应用的若干措施》，为甲醇汽车产业发展提供重要支撑。8月28日，省属国企走进晋中助力国家级甲醇经济示范区建设活动举行，全省甲醇汽车开始由小批量试行迈向大规模示范应用。
	晋中市通过构建“车、醇、运、站、捕”全链条甲醇经济新生态，打造千亿级甲醇经济高能级产业版图。围绕甲醇经济“11155”发展目标，积极拓展示范应用场景，着力布局“一区两园三体系”，充分发挥吉利晋中基地汽车产业链“链主”优势，做深做实产业链基础端文章，重卡、公务车、专用车、公共交通多管齐下，“撬装+改装+新建”甲醇加注站一体推进，打造省际甲醇重卡煤焦运输“绿色通道”，强龙头、延链条、建集群，以煤为“基”、以醇为“媒”，从零挺进百亿，从百亿向千亿进发。
	当前，晋中市新能源汽车产业正一路高歌猛进，在构建千亿级甲醇经济新生态的赛道上加速奔跑。
	晋中市委书记常书铭表示，晋中坚决扛起确保能源安全、落实“双碳”战略、推动转型发展的职责使命，充分利用煤炭高效转化甲醇的资源和技术优势，为甲醇经济示范探路。如今，晋中国家级甲醇经济示范区领跑转型发展新赛道，未来可期。(完)
</body><key_sentence>围绕甲醇经济“11155”发展目标，积极拓展示范应用场景，着力布局“一区两园三体系”，充分发挥吉利晋中基地汽车产业链“链主”优势，做深做实产业链基础端文章，重卡、公务车、专用车、公共交通多管齐下，“撬装+改装+新建”甲醇加注站一体推进，打造省际甲醇重卡煤焦运输“绿色通道”，强龙头、延链条、建集群，以煤为“基”、以醇为“媒”，从零挺进百亿，从百亿向千亿进发。晋中是山西乃至全国较早从事甲醇燃料和甲醇汽车应用的试点城市之一，坐拥制备甲醇得天独厚的资源优势，深耕甲醇经济40年，形成了产品门类多、应用范围广、政策环境好的发展优势，是我国推广运用甲醇经济成果最多、产业化力度最大的城市。山西省也提出了“抓好新能源汽车集群打造及应用场景拓展，将晋中打造为国家级甲醇经济示范区”的重大战略部署。晋中市委书记常书铭表示，晋中坚决扛起确保能源安全、落实“双碳”战略、推动转型发展的职责使命，充分利用煤炭高效转化甲醇的资源和技术优势，为甲醇经济示范探路。</key_sentence></doc>