<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7418</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-01/10121057.shtml</url><title>北京推进“智慧城市+智慧税务”融合 226项税费事项网上办</title><datatime>2023-12-1 19:08:00</datatime><body>	中新网北京12月1日电(记者吕少威)记者今天从一场发布会上获悉，目前，北京99%的申报业务和98%的非申报业务等226项主要税费事项实现“网上办”。开业、发票、退税等8个高频业务可以“自动办”，全市75%的发票领用做到网上申领、物流配送。
	“北京市贯彻落实党的二十大精神”系列主题发布会——“北京市进一步深化税收征管改革阶段性成效”专场1日举行。国家税务总局北京市税务局副局长、新闻发言人李志刚介绍，首都税务部门着力建设以服务纳税人缴费人为中心、以税收大数据为驱动的智慧北京税务，深入推进精确执法、精细服务、精准监管、精诚共治，充分发挥税收职能作用，推动北京市税务系统征管改革走深走实。
	21项税费业务上线“京通”小程序
	北京将深化税收征管改革积极融入智慧城市建设，持续推进“智慧城市+智慧税务”，在接入“京通”方面，连续将缴纳社保费、车船税申报、车辆购置税申报等21项税费业务上线“京通”小程序，今年以来，已累计办理各项业务4万多笔。
	北京率先实现多项智能化改革措施。首创“线下零窗口”的智能“云厅”，主要税费业务均可通过非接触式办理。创新应用“区块链”技术，打造不动产登记税费缴纳“全程网办”新模式，实现房屋交易“居家办证”。个人出租房屋委托代征业务，在全国率先实现税款逐笔实时入库、线上开具电子完税证明。一、二类出口企业正常退税业务平均办理时间由6个工作日压缩至3个工作日以内，提速50%。
	北京市税务部门紧跟“一件事”集成办理的思路，改革以来，先后推出在线导办、定制e服务等37个办税缴费场景，其中，2023年推出的“新办智能开业”场景，实现税务环节办理时间由90分钟压减至5分钟，自动化办理率达92%。积极推行智能咨询服务，通过12366热线、北京市电子税务局等多个渠道，提供“7×24小时”即时税费智能咨询服务，2023年以来共受理319万次，同比增长70%，智能答复准确率超过82%。
	创新开发“消息定制”功能
	北京市税务部门创新开发“消息定制”功能，根据行业类型等信息精准匹配适用政策，点对点推送税费政策消息累计1827万条，今年以来，已分批次实现精准推送超过371万户次，全力做到“政策找人”。针对近期出台政策项目多、涉及领域广、适用主体差异大的特点，制定了精准推送“一政策一方案”。
	根据企业不同身份人员以及他们在不同时段的差异化政策诉求，通过向法定代表人、财务负责人、办税人员分类推送与“事前、事中、事后”分时提醒相结合的方式，开展全流程、递进式、差异化的推送工作，提高政策推送精准度。2021年以来，北京市新增减税降费及退税缓税缓费超3600亿元，今年1到10月北京市新增减税降费及退税缓费779亿元。
	建设执法风险内控监督体系
	京津冀三地税务机关全面提速涉税咨询、大企业复杂事项、出口退税等业务办理，推出一系列便利化举措。北京市税务部门积极推动“两区”建设涉税任务落地，技术转让试点优惠政策被评为“两区”建设十大影响力政策。三项涉税创新举措入选北京市“两区”建设改革创新实践案例。
	北京税务部门聚焦过程控制防风险，建设执法风险内控监督体系，形成299个防控措施，执法风险疑点降低四成。推出《税务稽查说理式执法工作规范》，采取说服教育、约谈警示、风险提醒、自查辅导等非强制性执法方式，促进提升税收执法精确度和纳税遵从度。
	发布首批“税路通”北京服务包
	在国际合作方面，北京市税务部门积极融入共治氛围。打造“双枢纽”国际消费桥头堡，拓展离境退税商店至1058家，位居全国首位。扎实落实出口退税稳外贸接续政策，北京市共办理出口退税296.69亿元。发布首批“税路通”北京服务包，内含国别报告情况分析、《北京市“走出去”纳税人税收指南》等6项内容，为“走出去”企业的跨境经营提供重要支持。
	李志刚表示，下一步，将持续提升税收征管的智慧化、数字化、法治化水平，推进“智慧城市+智慧税务”深度融合，形成北京标杆；聚力优化首都营商环境，落实落细中央税费优惠政策，推动政策红利快速精准直达快享，更好激发经营主体活力，为办税缴费提供便利。(完)
</body><key_sentence>北京将深化税收征管改革积极融入智慧城市建设，持续推进“智慧城市+智慧税务”，在接入“京通”方面，连续将缴纳社保费、车船税申报、车辆购置税申报等21项税费业务上线“京通”小程序，今年以来，已累计办理各项业务4万多笔。国家税务总局北京市税务局副局长、新闻发言人李志刚介绍，首都税务部门着力建设以服务纳税人缴费人为中心、以税收大数据为驱动的智慧北京税务，深入推进精确执法、精细服务、精准监管、精诚共治，充分发挥税收职能作用，推动北京市税务系统征管改革走深走实。北京市税务部门创新开发“消息定制”功能，根据行业类型等信息精准匹配适用政策，点对点推送税费政策消息累计1827万条，今年以来，已分批次实现精准推送超过371万户次，全力做到“政策找人”。北京市税务部门紧跟“一件事”集成办理的思路，改革以来，先后推出在线导办、定制e服务等37个办税缴费场景，其中，2023年推出的“新办智能开业”场景，实现税务环节办理时间由90分钟压减至5分钟，自动化办理率达92%。</key_sentence></doc>