<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7417</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-01/10121065.shtml</url><title>做好数字金融大文章 工行打造人民满意的手机银行</title><datatime>2023-12-1 19:25:00</datatime><body>	近年来，中国工商银行深入践行金融工作的政治性和人民性，加快“数字工行”建设，迭代升级手机银行等对客平台，推动个人数字金融服务体系建设，将数字金融与科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融深度融合创新，更好地服务实体经济发展和人民群众需要。
	工行手机银行创造了多个行业引领，客户数率先突破5亿户，月活跃客户首家超过2亿户，数字化综合服务能力蝉联银行业榜首，进一步展现了金融为民、守正创新的大行担当，携手广大客户共享数字金融发展成果，奋力谱写数字金融发展新篇章。
	坚守本源提升金融服务实体质效
	工行积极发挥数字金融能力、特点与优势，以高质量的手机银行服务推动经济社会高质量发展，不断提升金融服务实体经济的质效。
	构建线上服务主平台，完善数字金融服务体系。工行构建了以手机银行为主平台、覆盖全量个人业务的完整的个人数字金融服务体系，打造“千人千面”客户生态，精细打磨“小而美”客户体验，建立企业级数字化运营平台，全面提升数字化、智慧化运营能力。数据显示，工行数字化业务量占比99%，智能化服务超30亿人次，账户明细查询长达15年。
	更好支持科技金融，服务“专精特新”企业。工行强化线上特色产品供给，加强生态领域合作，探索商业模式创新，从对公和个人客户两端做好协同服务。
	积极践行绿色金融，探索数绿融合新模式。工行积极推广在线约、扫码办、远程办等线上线下一体化服务，让数据多跑腿、客户少跑路，手机银行年业务量减少碳排放500万吨，相当于多种植1.5亿棵树。
	全力服务普惠金融，促进普惠资金融汇贯通。工行创新数字普惠产品体系，推动线上融资投放，有效精简业务流程，数字普惠业务余额超1.7万亿元。
	构建数字养老服务体系，提升线上化、数字化、生态化能力。工行积极打造线上养老金融专区，提供适配、精准的产品及服务，丰富养老金融服务生态，满足客户多元化养老金融需求。
	金融为民满足群众美好生活需求
	工行坚持以人民为中心，努力以“手中的银行”，带给客户稳稳的金融获得感、幸福感和安全感。
	触达广大客户群体，增进金融普惠性、可得性与适应性。工行持续推进手机银行服务向小微、县域、老人等客群延伸，助力乡村振兴，深耕适老化服务，以多层次的供给满足客户多样化的金融需求。
	围绕美好生活需要创新产品，以金融力量助力共同富裕。工行沿着客户“赚钱、管钱、花钱、借钱”财富生活全旅程，持续将数字化创新成果应用于支付、财富、融资等客户金融刚需中，融入政务、消费、交通等重点场景，推出财富利民、贷款助民、服务便民等系列民生优惠活动，让金融与生活相得益彰。
	线上线下协同服务，打造在线有温度的陪伴。工行1.5万云网点、2.8万理财经理云工作室、百余名云坐席在线服务，“网”的广服务与“点”的深落地相结合，高效发挥“人”的温度与“数”的合力。优化线上线下一体化服务，推出手机银行“远程办”服务专区，实现订单邮寄、同屏辅导、业务办理等8大类27项“屏对屏”服务。
	守正创新厚植高质量发展动能
	工行坚持把牢方向、守正创新，深化技术、数据、业务的“煲汤式”融合，从移动优先到数字引领，厚植高质量发展内生动能。
	以数互联、用数赋智，培育新质生产力。工行持续释放数据与技术要素潜能，激发金融创新发展活力，提升线上线下协同的交互触达能力、精准智能的运营能力、集约扁平的组织推动能力，促进平台数字化经营整体能力的提升。
	重塑生产关系，练就数字化转型深厚内功。工行通过手机银行“穿针引线”，牵引内部业务模式、管理流程与组织机制变革。在业务后台、运营中台和服务前台之间建立起更加顺畅的链条，让产品上线所需经历的流程周期更为精简，敏捷研发效率得以大幅提升，对客户需求的洞察和响应进一步实现实时与高效。
	成立40年来，工行“您身边的银行、可信赖的银行”形象深入人心。工行手机银行将传承创新，坚持科技驱动、价值创造，努力以创新赢得主动、赢得优势、赢得未来，以更高质量的数字金融服务，为金融强国建设，为服务中国式现代化贡献更大力量。
</body><key_sentence>近年来，中国工商银行深入践行金融工作的政治性和人民性，加快“数字工行”建设，迭代升级手机银行等对客平台，推动个人数字金融服务体系建设，将数字金融与科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融深度融合创新，更好地服务实体经济发展和人民群众需要。工行手机银行创造了多个行业引领，客户数率先突破5亿户，月活跃客户首家超过2亿户，数字化综合服务能力蝉联银行业榜首，进一步展现了金融为民、守正创新的大行担当，携手广大客户共享数字金融发展成果，奋力谱写数字金融发展新篇章。工行积极发挥数字金融能力、特点与优势，以高质量的手机银行服务推动经济社会高质量发展，不断提升金融服务实体经济的质效。工行手机银行将传承创新，坚持科技驱动、价值创造，努力以创新赢得主动、赢得优势、赢得未来，以更高质量的数字金融服务，为金融强国建设，为服务中国式现代化贡献更大力量。</key_sentence></doc>