<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7488</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-01/10120992.shtml</url><title>江山如画｜黄河岸边展新颜 山西忻州治山治水、治穷致富</title><datatime>2023-12-1 18:21:00</datatime><body>	中新网忻州12月1日电题：黄河岸边展新颜山西忻州治山治水、治穷致富
	中新网记者杨静
	滔滔黄河，蜿蜒回转，浩荡曲折，抵达山西。
	黄河不仅是中国北方的重要河流之一，也是山西重要水源和生态系统的组成部分。黄河流经山西省多个市县，过去，由于过度开发和不合理土地利用，山西黄河沿岸水土流失问题较为严重。多年来，山西坚持不懈治山治水、治穷致富，在发展中保护、在保护中发展，确保“一泓清水入黄河”，让母亲河持续造福美丽山西。
	忻州是黄河入晋第一市，市域内黄河流经偏关、河曲、保德三县，全长171公里。近年来，忻州不断加强流域系统治理，用天蓝水清绘就底色，持续推动黄河流域忻州段“好风景”和“绿经济”同步提升。
	“过去一刮风，到处是沙尘，有时白天在家也要点灯。现在好多了，山青水绿，旅游旺季游客很多。”偏关县老牛湾景区附近的村民对当地生态改变深有感触，如今，他们开民宿、办农家乐，吃上了“生态饭”。
	地处毛乌素沙漠边缘的偏关，自古以来，风大多沙，十年九旱。为改变这一面貌，从20世纪70年代开始，偏关县打响造林绿化“全民战”，在长城脚下、黄河沿岸接力植树，全县国土绿化率从1977年的不足4%增长到如今的48.6%。
	偏关县林业局局长王安荣说，树木都由人工栽种。“通过科学规划、适地适树、因地制宜，才换来偏关今天的绿水青山。”
	王安荣介绍，近年来，偏关县以打好黄河“几字弯”治理攻坚战为契机，深度融入黄河流域生态保护和高质量发展等重大战略布局，坚持不懈植树造林、改善生态，取得治山增绿、涵水固沙的阶段成效。
	其中，2023年，该县完成长城、黄河两条旅游公路生态廊带新造林6.9万亩和22个森林村庄建设。目前，偏关县境内黄河、长城沿线林草绿化率达60%以上，森林覆盖率达13%以上。
	偏关的“变绿”并非孤例，与偏关县一衣带水的河曲县也不断努力讲好“黄河故事”。
	河曲县土沟乡榆岭窊村地理位置偏远，田薄地瘠，是一个典型的纯农业村。曾经这里沟壑纵横、资源匮乏，祖祖辈辈“靠天吃饭”。如今，榆岭窊村大棚连片、公寓林立、风景如画，成了当地乡村振兴的“明星村”。
	榆岭窊村的改变，得益于“整沟治理”的实践。2018年，忻州市提出“整沟治理，一沟一品”的沟域治理思路。作为黄河流域水土流失严重的丘陵沟壑区，河曲县以此为契机，从防治水土流失、推进生态治理等出发，坚持综合治理、系统治理、源头治理，在全县探索“整沟治理”，推进黄河流域生态治理，成效显著。
	投资新修基本农田、梯田，填沟造地，建立凹式日光节能温室大棚69座……凭借温室大棚，榆岭窊村打造集有机种植、观光采摘、冷链运输于一体的高标准示范农业园，走出一条干旱地区治水兴水同乡村振兴相融合的新路。
	此外，河曲县挖掘打造黄河沿线文化旅游带，观黄河、望长城、品美食、听民歌……当地生态旅游产品价值倍增，黄河文化在河曲焕发出璀璨光芒。
	“山高露石头，十年九不收”，这曾经是地处黄土高原腹地、晋西北黄河东岸的保德县的真实写照。20世纪50年代初期，保德县仅有成片林1000亩，森林覆盖率仅为0.06%。
	几十年来，保德县不断加大对黄河沿岸生态环境进行保护和修复，大力推进黄河沿岸造林绿化工作。该县相继实施退耕还林、天然林保护、经济林提质增效等工程，同时聚焦水土流失，将做好水土保持、防治水土流失作为推动高质量发展的重要抓手，强化水污染治理和水资源保护，绘就出黄河岸畔的绿色生态新画卷。
	数据显示，截至2020年，保德县森林覆盖率已经达到12.95%，绿色在黄土高原上不断铺展。
	从偏关到河曲再到保德，黄河流经忻州，留下如画美景，忻州也努力为黄河守护着生态底色。
	青山常在，绿水长流。在“一泓清水入黄河”的答卷上，山西忻州赓续千年黄河故事，书写着新时代生态文明建设的动人篇章。(完)
</body><key_sentence>王安荣介绍，近年来，偏关县以打好黄河“几字弯”治理攻坚战为契机，深度融入黄河流域生态保护和高质量发展等重大战略布局，坚持不懈植树造林、改善生态，取得治山增绿、涵水固沙的阶段成效。为改变这一面貌，从20世纪70年代开始，偏关县打响造林绿化“全民战”，在长城脚下、黄河沿岸接力植树，全县国土绿化率从1977年的不足4%增长到如今的48.6%。其中，2023年，该县完成长城、黄河两条旅游公路生态廊带新造林6.9万亩和22个森林村庄建设。在“一泓清水入黄河”的答卷上，山西忻州赓续千年黄河故事，书写着新时代生态文明建设的动人篇章。</key_sentence></doc>