<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7488</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-01/10120950.shtml</url><title>链博故事丨一份汉堡套餐，如何“链”动全球美味？</title><datatime>2023-12-1 17:29:00</datatime><body>	中新网北京12月1日电(记者李金磊宋宇晟)当你品尝着美味的汉堡套餐时，你是否想过，这些食材都来自哪里？
	你很可能无法想象，托盘中的汉堡、薯条、蔬菜沙拉、饮料都取材自不同国家，而将这些食材组合起来更是需要调动几乎遍布全球各地的供应链。这是一条合作共赢的绿色农业链。
	从“田园”到“餐桌”全链条产品和服务
	在首届链博会现场，绿色农业链展区里汇聚了一大批世界500强、中国500强及行业龙头企业，展示了从“田园”到“餐桌”的全链条产品和服务。
	以一个汉堡套餐为例，汉堡王(北京)餐饮管理有限公司企业事务部高级经理王旭东透露，汉堡中的肉饼是中粮和黑龙江宾西等公司提供，蔬菜是北京裕农等公司提供，面包是怡斯宝特等公司提供，酱料是亨氏等公司提供，薯条是由土耳其最大的生产薯条生产公司Atakey提供，饮料是可口可乐提供。
	这背后是一个复杂而精细的供应链网络。在链博会现场，汉堡王集中展现了其从农产品和食品加工到仓储物流到餐厅的全产业链供应体系，充分展现其强大的供应链本土化能力以及国际化供应生态圈。
	目前，汉堡王中国每年都要采购20亿元的原材料，其中90%都来自中国本土。王旭东表示，希望通过链博会这个国家级的平台，来展示土耳其TFI食品投资公司努力拓展土耳其和中国两个新兴市场，打造从农田到餐桌全产业链的生态系统，以国际品牌汉堡王餐厅为龙头，带动整个农业和食品产业链健康绿色发展。
	中国成全球农业供应链核心市场
	无论是原材料还是加工商品，中国庞大的消费者群体为农产品提供了巨大的市场空间，这使得中国成为全球农业供应链中的核心市场之一。
	作为全球最大的农产品和食品公司之一，美国嘉吉扎根中国50余载，在国内已构建起完善的供应链体系，在中国引领上游供应商和下游用户共同发展。
	在首届链博会上，嘉吉展示了两条象征性的路线，分别代表大豆和玉米的完整供应链，形象地说明两种作物如何从农田开始，经过收割、运输、加工等各个环节，最终以消费者所熟悉的产品的形态出现在市场上或者餐桌上。
	嘉吉中国区总裁管慧丽指出：“链博会创造了一个非常好的平台，帮助我们能够和政府机构、客户和合作伙伴一起互相交流，捕捉更好的商机，了解行业趋势和方向，看到未来中国绿色供应链的发展。”
	中国拥有的熟练劳动力、广泛的供应商生态系统以及快速增长的国内市场，一直具有巨大吸引力。
	管慧丽强调，中国是一个非常大的市场，嘉吉在中国有超过50年的运营，我们持续看好中国市场，因为中国市场对嘉吉来说具有非常重要的战略地位。
	合力促进全球粮食供应链稳定畅通
	在这张遍布全球的食材供应链上，中国企业同样参与其中，在每一个环节都发挥着重要的作用，为维护全球粮食供应链稳定畅通及粮食安全作出了贡献。
	在链博会现场，中信农业联合华为、深开鸿等公司正式对外发布了国内首个自主可控的农业开源鸿蒙操作系统，全栈关键核心技术均为国产自主研发，从底层操作系统源头上保证了数据的安全可靠，解决农业数据安全问题。
	中信农业数字农业部总经理田明表示，农业的产业链非常之长，数字化的手段就是要把这些环节全部每一个节点全部数字化，再通过计算机去找出它们之间最优解，降低粮食损失，提高种植效率，降低种植成本，这就是一个如何通过数字化来强化农业链的一个缩影。
	“维护全球供应链稳定是从上中下游每个环节，我们都保持合作包容开放，我们不希望掰手腕式的零和博弈，而是希望手拉手式的合作共赢。”田明认为，这次链博会的立意是不同于以往任何一次展会，我们不是展示一种产品，我们也不是展示某一种服务，我们展示的是一种合作共赢的态度。
	绿色农业链，为美好未来播种希望。全球化让我们可以在一个汉堡中品尝到世界各地的美味。这就需要我们反对各种形式的“脱钩断链”，共同构筑互利共赢的产业链供应链。(完)
</body><key_sentence>王旭东表示，希望通过链博会这个国家级的平台，来展示土耳其TFI食品投资公司努力拓展土耳其和中国两个新兴市场，打造从农田到餐桌全产业链的生态系统，以国际品牌汉堡王餐厅为龙头，带动整个农业和食品产业链健康绿色发展。在首届链博会现场，绿色农业链展区里汇聚了一大批世界500强、中国500强及行业龙头企业，展示了从“田园”到“餐桌”的全链条产品和服务。在链博会现场，汉堡王集中展现了其从农产品和食品加工到仓储物流到餐厅的全产业链供应体系，充分展现其强大的供应链本土化能力以及国际化供应生态圈。嘉吉中国区总裁管慧丽指出：“链博会创造了一个非常好的平台，帮助我们能够和政府机构、客户和合作伙伴一起互相交流，捕捉更好的商机，了解行业趋势和方向，看到未来中国绿色供应链的发展。</key_sentence></doc>