<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7518</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-01/10120923.shtml</url><title>解码链博丨促进供应链健康成长 智能汽车发展步入“新车道”</title><datatime>2023-12-1 16:06:00</datatime><body>	中新网北京12月1日电(中新财经宫宏宇)从自动驾驶到智能网联汽车，当前，智能化汽车正重塑人们的出行方式和汽车产业格局。不过，在转型过程中，智能汽车也面临着技术、质量和安全等多重挑战。
	如何解决智能汽车发展中的痛点？如何推动智能汽车产业链协同发展？在首届中国国际供应链促进博览会上，中外专家、企业家齐聚“智能汽车专题论坛”，共话智能汽车未来。
	提高质量保证汽车供应链健康成长
	“当前，智能汽车从电动化、共享化的上半场变革向网联化、智能化的下半场快步迈进，智能汽车进入到技术的快速演进，产业加速布局的新阶段。”中国贸促会副会长张少刚在论坛上表示。
	在智能汽车加速发展之时，提高质量成为保证汽车供应链健康成长的重要基础。中国工程院院士王自力指出，“一些车企的安全事件无时不刻不在提醒我们，企业的发展壮大‘成也质量，败也质量’。”
	在王自力看来，安全、可靠性是提升智能汽车质量的重要抓手，对于智能汽车这类产品，必须转变质量观念，推动质量管理与质量设计协同并重的质量技术变革。要推动智能汽车产业的高质量发展，必须在整车及其配套的全产业链、供应链上牢固树立质量第一、效益优先的发展理念。同时要推广车规级芯片质量责任追究办法，实施质量的终身问责制度。
	而从车企的角度来说，加强自动化、数字化建设是提升生产质量的途径之一。
	特斯拉公司制造副总裁宋钢介绍，目前，特斯拉在每个领域都推进数字管控，并在多个领域通过引入全自动化的理念减少人为介入，降低质量问题的发生。同时，特斯拉也将数据进行实时对接，从而相应预防质量问题，并大幅压缩辨识问题和解决问题的时间，帮助特斯拉的供应商快速解决问题和提升质量。
	绿色、低碳转型是行业战略布局的重中之重
	在与会嘉宾看来，要想推动汽车行业高质量发展、让智能汽车走得更远，坚持绿色、低碳转型是战略布局的重中之重。
	沃尔沃汽车亚太区采购与物流副总裁李海表示，应对全球气候变暖刻不容缓。如今，可持续发展已经不仅是政府、法规的要求，也是消费者的要求和车企市场竞争力的一部分。
	在此背景下，李海提到，沃尔沃始终坚持可持续发展理念。一是使用低碳能源，在冶炼电解过程用绿电。二是大量使用循环材料，把塑料和钢、铝作为重点。未来，沃尔沃的工厂都要指定使用绿色的低碳铝材。
	“作为中国本土车企，吉利正不断探索用绿色甲醇来解决能源安全和‘双碳’课题。今年吉利成立了全新的公司，就是为了更好推广绿色甲醇全产业链应用。未来，吉利也会大力推广绿色甲醇的应用场景。”吉利控股集团高级副总裁杨学良说。
	加强供应链合作是赢得未来的关键
	对于产业链条较长、涉及行业广泛的汽车产业来说，无论是要提质升级还是推进可持续发展，加强产业链合作都是其中的关键。
	中国工业经济联合会执行副会长兼秘书长熊梦强调，智能汽车的产业链和供应链不是简单的链式关系，而是多产业相连的网络化图谱，非常复杂，有的链条可能涉及成千上万家企业，所以打造产业生态极其重要。
	“我们从实践中体会到，智能化时代的汽车工业发展，已不再局限于单线的技术革新，而是集合不同行业，不同领域的跨界技术融合创新。”杨学良也表示，打造稳定、可靠、竞争力强的汽车产业链体系是汽车产业发展的基础。
	在本届链博会智能汽车链展区和智能汽车专题论坛上，多家车企分享了与合作伙伴共建供应链、合作共赢的故事。中国铝业集团的汽车用铝，宁德时代的锂电池、博世中国的智能座舱、霍尼韦尔的传感器、特斯拉的整车制造生产线......
	宋钢直言，特斯拉在中国的成功更大层面上是中国供应链的成功。在中国供应链的强力支持下，特斯拉在2019年实现了“当年动工当年交付”的业绩。同时，特斯拉在中国和供应商建立了共赢的生态伙伴关系，在产品的研发、产线的设计以及工艺控制和质量管理全流程，都实现了深度的合作。
	值得一提的是，借助链博会的平台，更多企业也表达了对继续深化汽车产业链全球合作的期待。宁德时代新能源科技股份有限公司副总经理孟祥峰表示，“随着智能新能源汽车时代的到来，我们需要更加开放、更加自由的生态伙伴，让产品、技术、产业在全球充分流动和共享。”(完)
</body><key_sentence>在与会嘉宾看来，要想推动汽车行业高质量发展、让智能汽车走得更远，坚持绿色、低碳转型是战略布局的重中之重。中国工业经济联合会执行副会长兼秘书长熊梦强调，智能汽车的产业链和供应链不是简单的链式关系，而是多产业相连的网络化图谱，非常复杂，有的链条可能涉及成千上万家企业，所以打造产业生态极其重要。在王自力看来，安全、可靠性是提升智能汽车质量的重要抓手，对于智能汽车这类产品，必须转变质量观念，推动质量管理与质量设计协同并重的质量技术变革。如何推动智能汽车产业链协同发展。</key_sentence></doc>