<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>749</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-14/10111773.shtml</url><title>检察机关依法分别对张锡君、朱东、王君师、吉兆民、王志强提起公诉</title><datatime>2023-11-14 16:11:00</datatime><body>	中新网11月14日电据最高人民检察院微信公众号消息，检察机关依法分别对张锡君、朱东、王君师、吉兆民、王志强提起公诉。
	山东检察机关依法对张锡君涉嫌受贿案提起公诉
	山东省青岛市人大常委会原党组副书记、副主任张锡君(正厅级)涉嫌受贿罪一案，由山东省监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。经山东省人民检察院指定管辖，由烟台市人民检察院依法向烟台市中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人张锡君享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。烟台市人民检察院起诉指控：被告人张锡君利用担任即墨市委副书记、副市长，莱西市委副书记、市长、市委书记，青岛市四方区委书记，青岛市人大常委会党组副书记、副主任等职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。
	广西检察机关依法对朱东涉嫌受贿案提起公诉
	广西壮族自治区社会科学界联合会原党组书记、主席朱东(正厅级)涉嫌受贿罪一案，经广西壮族自治区人民检察院指定管辖，由河池市人民检察院依法向河池市中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人朱东享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。河池市人民检察院起诉指控：被告人朱东利用担任贺州市委常委、宣传部部长、副市长、广西黄姚古镇旅游文化产业区党工委书记等职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。
	山东检察机关依法对王君师涉嫌受贿案提起公诉
	山东省临沂市人大常委会原党组副书记、副主任王君师(副厅级)涉嫌受贿罪一案，经山东省人民检察院指定管辖，由枣庄市人民检察院依法向枣庄市中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人王君师享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。枣庄市人民检察院起诉指控：被告人王君师利用担任临沂市公路局党委书记、局长，临沂市交通运输局党委书记、局长，临沂临港经济开发区党工委书记、管委会主任，平邑县县长、县委书记，临沂市兰山区委书记，临沂市副市长，临沂市人大常委会党组副书记、副主任等职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。
	海南检察机关依法对吉兆民涉嫌受贿案提起公诉
	海南省工业和信息化厅原党组成员、副厅长吉兆民涉嫌受贿罪一案，由海南省监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。经海南省人民检察院交办，由海口市人民检察院依法向海口市中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人吉兆民享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。海口市人民检察院起诉指控：被告人吉兆民身为国家工作人员，利用职务上的便利以及利用职权地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。
	海南检察机关依法对王志强涉嫌受贿案提起公诉
	海南省退役军人事务厅原党组成员、副厅长王志强涉嫌受贿罪一案，由海南省监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。经海南省人民检察院交办，由海口市人民检察院依法向海口市中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人王志强享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。海口市人民检察院起诉指控：被告人王志强利用职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。
</body><key_sentence>烟台市人民检察院起诉指控：被告人张锡君利用担任即墨市委副书记、副市长，莱西市委副书记、市长、市委书记，青岛市四方区委书记，青岛市人大常委会党组副书记、副主任等职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。枣庄市人民检察院起诉指控：被告人王君师利用担任临沂市公路局党委书记、局长，临沂市交通运输局党委书记、局长，临沂临港经济开发区党工委书记、管委会主任，平邑县县长、县委书记，临沂市兰山区委书记，临沂市副市长，临沂市人大常委会党组副书记、副主任等职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。河池市人民检察院起诉指控：被告人朱东利用担任贺州市委常委、宣传部部长、副市长、广西黄姚古镇旅游文化产业区党工委书记等职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。海口市人民检察院起诉指控：被告人吉兆民身为国家工作人员，利用职务上的便利以及利用职权地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。</key_sentence></doc>