<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7559</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-01/10120874.shtml</url><title>燃油附加费5日再下调！元旦出行成本下降飞去哪儿</title><datatime>2023-12-1 14:54:00</datatime><body>	作者：陈姗姗
	12月1日，记者从去哪儿，携程以及多家代理处获悉，已经收到多家航空公司的通知，自2023年12月5日(出票日期)起，成人旅客：800公里(含)以下航线每位旅客收取50元燃油附加费，800公里以上航线每位旅客收取90元燃油附加费。相较于调整前分别降低了10元和20元。
	11月份的国内航线燃油附加费征收标准是：800公里(含)以下航线每位旅客收取60元燃油附加费，800公里以上航线每位旅客收取110元燃油附加费。
	在此之前的四个月，燃油附加费曾经连续三次上调，一度超过了年初的60/120元高位，之后又略微下调。
	此次燃油附加费虽然再度下调，但与三个月前的暑期相比，12月的燃油附加费价格仍较高。
	不过，由于四季度为旅游淡季，机票本身的价格就比较低，加上机建燃油费用后依然很便宜。携程数据显示，今年中秋国庆后淡季机票价格一直相对稳定，11月境内含税单程机票均价维持为722元，跨境含税单程机票均价为1541元。进入12月以来，前三周机票价格则相对分化，国内机票价格继续微降，跨境机票则由于平安夜、圣诞节假期等，12月起价格就呈稳步回升状态。
	航旅纵横大数据显示，11月的国内航线平均票价(不含税)约为728元，比10月票价有所下降；截至11月21日，12月国内机票均价(不含税)约590元，比11月又有所下降。航旅纵横APP显示，12月北京飞往成都、重庆、兰州、西安等地均有2折左右的机票在售。
	根据航旅纵横的统计，截至11月21日，12月国内热门目的地top10为：北京、上海、成都、昆明、广州、哈尔滨、海口、三亚、深圳、南京；出境热门目的地top10为：曼谷、中国香港、首尔、新加坡、东京、大阪、中国澳门、中国台北、普吉岛、悉尼。
	而在去哪儿平台上，三亚、西双版纳、广州、厦门、北海等气候温和的南方城市是冬季出游的首选；随着北方雪场陆续开板，哈尔滨、吉林、张家口、白城等城市也迎来大批滑雪爱好者。除了热门城市外，其他城市机票价格较低，比如12月上海-兰州160元，北京-洛阳227元，武汉-南宁120元，长沙-南京155元。
	随着近日全国多地陆续降温，避寒城市开始越来越受到热捧。根据携程数据，避寒城市的搜索热度较2019年同期增长两成以上，已有不少旅行者启程飞往南方过冬。其中，三亚、海口、昆明、厦门、珠海、南宁、福州、西双版纳、泉州、北海成为11月最受关注的避寒城市TOP10，热门城市11月以来单程机票均价为700元左右，预计12月后将继续上涨。
	值得注意的是，由于12月的燃油附加费涵盖元旦出行，也意味着元旦期间的出行成本下降。同程旅行相关负责人就表示，随着年终将至，不少用户已提前规划元旦及寒假出游。此轮燃油费的下降，将利好接下来元旦小长假以及春运旅客出行，减轻旅客出行成本。
	同程旅行数据显示，截至11月底，元旦期间“冰雪旅游”相关搜索量环比上涨131%，此外，跨年、温泉等关键词搜索热度也逐渐攀升。每年双十二各家均有不同程度促销，有出行规划的用户可在双十二根据需求适当捡漏。针对当下备受关注的冰雪游，同程旅行已联合南航推出1260冰雪嘉年华往返次卡，联合深圳航空推出300元尾单卡等特惠航司次卡，助力用户冬季出游。
	第一财经记者也从航旅纵横了解到，截至11月21日，元旦假期期间的机票预订量约77万；11月15日-11月21日，春节假期期间的机票搜索量也环比增长约20%。
	元旦假期期间，国内热门目的地top10为：上海、北京、广州、成都、深圳、哈尔滨、昆明、三亚、南京、海口；出境热门目的地top10为：中国香港、曼谷、新加坡、首尔、伦敦、悉尼、中国台北、普吉岛、东京、吉隆坡。
	携程方面则表示，从目前预订趋势看，随着冬季避寒游、冰雪游热度渐起以及元旦春节临近，整体机票价格在12月最后一周价格有明显回升，境内及跨境机票较12月前三周增长23%、16%。截至11月30日，元旦期间国内、跨境含税单程机票均价为827元、2075元，其中国内机票搜索指数较2019年同期大涨77%。
</body><key_sentence>携程方面则表示，从目前预订趋势看，随着冬季避寒游、冰雪游热度渐起以及元旦春节临近，整体机票价格在12月最后一周价格有明显回升，境内及跨境机票较12月前三周增长23%、16%。其中，三亚、海口、昆明、厦门、珠海、南宁、福州、西双版纳、泉州、北海成为11月最受关注的避寒城市TOP10，热门城市11月以来单程机票均价为700元左右，预计12月后将继续上涨。根据航旅纵横的统计，截至11月21日，12月国内热门目的地top10为：北京、上海、成都、昆明、广州、哈尔滨、海口、三亚、深圳、南京。同程旅行数据显示，截至11月底，元旦期间“冰雪旅游”相关搜索量环比上涨131%，此外，跨年、温泉等关键词搜索热度也逐渐攀升。</key_sentence></doc>