<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7567</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-01/10120819.shtml</url><title>美国一法官对蒙大拿州TikTok禁令发布初步禁止令</title><datatime>2023-12-1 13:46:00</datatime><body>	中新网12月1日电综合报道，当地时间11月30日，美国蒙大拿州一名法官叫停了该州针对TikTok的禁令，称其侵犯了用户的言论自由权。
	据报道，美国地区法官唐纳德·莫洛伊(DonaldMolloy)发布了一项初步禁止令，这意味着在关于本案的最终裁决结果出台前，蒙大拿州原定于2024年1月1日开始实施的针对TikTok的相关法令不得生效。
	莫洛伊表示，蒙大拿州针对TikTok的禁令“在多个方面违反了宪法”，并“超越了国家权力”。莫洛伊指出，“在禁用TikTok的过程中，立法机关既损害了原告用户享有的宪法第一修正案的权利，也切断了许多人的收入来源。”
	此前报道，美国蒙大拿州州长于5月17日签署了针对TikTok的禁令，计划自2024年1月1日起禁止在该州区域内下载TikTok软件，该州成为全美首个彻底禁用TikTok的州。
	禁令发出后，TikTok公司对蒙大拿州提起诉讼，该州的五名TikTok内容创作者也提起诉讼，称蒙大拿州寻求“就所谓的国家安全问题行使该州并不具备的权力”。
</body><key_sentence>中新网12月1日电综合报道，当地时间11月30日，美国蒙大拿州一名法官叫停了该州针对TikTok的禁令，称其侵犯了用户的言论自由权。此前报道，美国蒙大拿州州长于5月17日签署了针对TikTok的禁令，计划自2024年1月1日起禁止在该州区域内下载TikTok软件，该州成为全美首个彻底禁用TikTok的州。据报道，美国地区法官唐纳德·莫洛伊(DonaldMolloy)发布了一项初步禁止令，这意味着在关于本案的最终裁决结果出台前，蒙大拿州原定于2024年1月1日开始实施的针对TikTok的相关法令不得生效。禁令发出后，TikTok公司对蒙大拿州提起诉讼，该州的五名TikTok内容创作者也提起诉讼，称蒙大拿州寻求“就所谓的国家安全问题行使该州并不具备的权力”。</key_sentence></doc>等人已先后在中国领取外国人永居证。
	哪些外国人可以申请永居证？申请者需要满足哪些条件？国家移民管理局相关负责人介绍，根据《中华人民共和国出境入境管理法》《外国人在中国永久居留审批管理办法》等有关法律法规，外国人申请在中国境内永久居留，应当符合遵守中国法律、身体健康、无犯罪记录等基本条件，并符合在中国投资达到一定标准的投资者、在华任职工作的高层次人才、国家特别需要和对中国有重大突出贡献人员或家庭团聚人员等分类条件。有关规定可通过国家移民管理局政务新媒体查询或向所在地的市级公安机关出入境管理部门具体咨询。
	外国人申请在中国永久居留的受理机关为设区的市级人民政府公安机关出入境管理机构，直辖市公安局或者分局、县公安局出入境管理机构。审核机关为各省、自治区、直辖市公安厅、局出入境管理机构；审批机关为国家移民管理局。
	我国先后有3版外国人永居证
	2004年8月15日，经国务院批准，公安部、外交部颁布实施了《外国人在中国永久居留审批管理办法》，这标志着外国人在中国永久居留制度的正式实施，并签发启用第一版“外国人永久居留证”。
	2017年，中央全面深化改革领导小组第三十二次会议审议通过《外国人永久居留证件便利化改革方案》，同年6月16日签发启用“2017版外国人永久居留身份证”，在证件中嵌入了芯片，在证件上增加了使用提示辞，进一步明确了永居证的身份证件功能。
	2023年9月15日，国家移民管理局召开新闻发布会，宣布将于今年12月1日起正式签发启用新版中华人民共和国外国人永久居留身份证。
	与2017年版的永居证相比，新版证件在版式图案和技术设计上进行了升级改造，主要体现在以下三个方面：一是调整了芯片存储技术，优化证件信息存储方式，采用更为先进的防伪技术，增强个人信息保护和数据安全性。二是调整了证件号码，由15位调整为18位，编列外国人标识码、国籍代码、申领地代码等信息码，一人一号，终身不变。三是优化了版式布局，完善了有关登记项目，使用全新绘制的长城图案，新增体现国家标识的五星元素，更好地向世界传递中国形象和中国理念。
	在推进证件改版过程中，部分参与研究的专家提出，可以将新版永居证形象地称为“五星卡”。
	在华外国人持永居证享受多重便利
	外国人永久居留身份证是持证人在中国境内居留的合法身份证件，可以在办理金融、教育、医疗、交通、住宿、通信、工作、税收和社会保险、财产登记、诉讼等事务需要证明个人身份时单独使用。
	对在华外国人而言，持有永居证能带来不少便利。国家移民管理局相关负责人表示，持有永居证的便利之处主要包括以下几个方面：一是持证人可凭外国人永久居留身份证和有效护照多次出入中国国境，无需另外办理签证等手续；二是在国内乘坐飞机、火车、轮船等交通工具，可凭外国人永久居留身份证购票、乘车乘机；三是在国内旅馆住宿，可凭外国人永久居留身份证办理有关入住手续；四是办理银行、保险、证券和期货等金融业务与通信、税收、财产登记、诉讼等社会事务时，外国人永久居留身份证可作为合法身份凭证；五是在全面实现线下应用的基础上，主要互联网平台应用软件和“国家政务服务平台”“铁路12306”“交管12123”“个人所得税”等公共、政务服务应用软件已将外国人永久居留身份证纳入认可使用的证件类型。
	国家移民管理局相关负责人指出，签发启用“五星卡”是国家移民管理局服务保障国家高水平开放，提升在华外国人管理服务信息化水平的重要举措，有利于更好地服务海外人才来华投资兴业、创新发展和工作生活，为中国经济社会高质量发展作出更多贡献。(完)
</body><key_sentence>国家移民管理局相关负责人介绍，根据《中华人民共和国出境入境管理法》《外国人在中国永久居留审批管理办法》等有关法律法规，外国人申请在中国境内永久居留，应当符合遵守中国法律、身体健康、无犯罪记录等基本条件，并符合在中国投资达到一定标准的投资者、在华任职工作的高层次人才、国家特别需要和对中国有重大突出贡献人员或家庭团聚人员等分类条件。国家移民管理局相关负责人表示，持有永居证的便利之处主要包括以下几个方面：一是持证人可凭外国人永久居留身份证和有效护照多次出入中国国境，无需另外办理签证等手续。国家移民管理局相关负责人指出，签发启用“五星卡”是国家移民管理局服务保障国家高水平开放，提升在华外国人管理服务信息化水平的重要举措，有利于更好地服务海外人才来华投资兴业、创新发展和工作生活，为中国经济社会高质量发展作出更多贡献。国家移民管理局相关负责人介绍，“五星卡”由国家移民管理局签发，是经批准在中国境内永久居留外国人的法定身份证件。</key_sentence></doc>