<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7567</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-01/10120821.shtml</url><title>福建省漳州市海洋保护不力 违法违规问题依然存在</title><datatime>2023-12-1 14:35:00</datatime><body>	2023年11月，中央第一生态环境保护督察组督察福建省发现，漳州市海洋生态环境保护不力，在沿海防护林保护、围填海历史遗留问题整改、海水养殖污染治理等方面违法违规问题突出。
	一、基本情况
	漳州市位于福建省南部，海域面积1.86万平方千米，海岸线长715公里，拥有20多个天然港湾。保护好海洋生态环境，构建起海洋生态安全屏障，对福建省海洋生态环境保护和海洋经济可持续发展均具有重要意义。
	二、主要问题
	一是部分沿海防护林破坏仍较严重。沿海防护林具有防风固沙、涵养水源和保持水土等作用，对改善沿海地区生态环境具有重要影响，其中基干林带是沿海防护林体系的核心。《福建省沿海防护林条例》明确规定，任何单位和个人不得擅自占用防护林地或改变防护林地用途。《福建省人民政府关于推进林业改革发展加快生态文明先行示范区建设九条措施的通知》明确，除省级以上批准的基础设施、公共事业、民生项目，以及重要的生态项目外，其他建设项目不得使用基干林带。督察发现，2019年5月以来，漳浦县七星海旅游度假区项目擅自在沿海防护林范围内修扩建游客中心、泡泡屋、海洋馆、别墅等经营设施，违规占用防护林地75.4亩，其中63.6亩属于基干林带。漳浦县没有进行及时查处，在2023年政府工作报告中还把七星海景区设施持续完善作为成绩进行总结。漳浦县翡翠湾滨海旅游度假区配套项目违规占用沿海防护林地约54.6亩，陆续建设了康养中心、房车营地、足球场看台等经营性项目，漳浦县疏于管理、监管不严，至今未进行依法处理。
	龙海区(原龙海市)白塘湾房地产项目，因部分地块不符合用林规定，原龙海市将相关地块分为四宗，分别以海上体育运动中心、大型海洋动物世界、海上垂钓中心、海洋公园等名义变相获批384.6亩用林手续，其中沿海防护林地365亩。目前，上述部分地块内已建设酒店、商业楼、游客服务中心，以及多栋高层和合院建筑等房地产项目。
	二是违规用海问题依然存在。一些围填海历史遗留问题处置不力。2018年国家印发的《关于加强滨海湿地保护严格管控围填海的通知》明确要求，依法处置违法违规围填海项目。福建省2019年编制《福建省围填海历史遗留问题处理方案》，明确了处置的具体要求。督察发现，漳州市对围填海历史遗留问题涉及的部分项目处置措施要求落实不到位。漳浦县赤湖镇违法填海项目占用海域6.6亩，整改方案要求清除违法填海，恢复海域原状。但漳浦县仅对相关填海区域破除场地硬化，并未对违法填海实施彻底清除，就于2021年上报完成整改。漳浦县佛昙镇下坑村违法填海2.8亩，整改方案要求清除违法填海，但当地以挖代拆，将填海地块改建为围海养殖项目，变填海为围海。龙海区紫泥镇巽玉村违法填海3.5亩，处置方案明确要求拆除其中2.2亩，但当地不仅未完全拆除，还新增围填海面积约3.2亩。
	存在违规开发无居民海岛问题。海岛保护法规定，未经批准利用的无居民海岛，禁止进行生产建设等活动。诏安县未经批准，以实施“福建省城洲岛生态修复及保护项目”为名，对无居民海岛城洲岛进行开发，已陆续建设了码头、海岛试验基地及景观道路等设施，违法占用海岛面积23.3亩。
	三是统筹海水养殖和生态环境保护不力。南溪入海口是福建省重要河口，按照海洋功能区划用途管控要求为“九龙江江口特殊利用区禁养区”。督察发现，禁养区内仍有610多亩养殖池塘。龙海九龙江河口湿地自然保护区核心区内还有460亩海上养殖未清退。漳浦县深土镇、赤湖镇将军湾沿岸密集分布着提水式海水养殖场，大量养殖尾水通过溪流直排入海，在海面上形成黑色污染带，对周边海域水质产生较大影响。监测结果显示，深土镇赤湖旧溪入海口化学需氧量49.6毫克/升、无机氮14.6毫克/升，分别超过《海水水质标准》四类海水水质标准9倍、28倍；赤湖镇赤兰溪入海口化学需氧量21.6毫克/升、无机氮3.09毫克/升，分别超过四类海水水质标准3倍、5倍。
	三、原因分析
	漳州市对海洋生态环境保护的重要性认识不足，相关区县和部门发展理念存在偏差，履行海洋生态环境保护职责不到位，统筹经济高质量发展和海洋生态环境高水平保护不够。
	督察组将进一步调查核实有关情况，并按要求做好后续督察工作。
</body><key_sentence>2023年11月，中央第一生态环境保护督察组督察福建省发现，漳州市海洋生态环境保护不力，在沿海防护林保护、围填海历史遗留问题整改、海水养殖污染治理等方面违法违规问题突出。诏安县未经批准，以实施“福建省城洲岛生态修复及保护项目”为名，对无居民海岛城洲岛进行开发，已陆续建设了码头、海岛试验基地及景观道路等设施，违法占用海岛面积23.3亩。督察发现，2019年5月以来，漳浦县七星海旅游度假区项目擅自在沿海防护林范围内修扩建游客中心、泡泡屋、海洋馆、别墅等经营设施，违规占用防护林地75.4亩，其中63.6亩属于基干林带。督察发现，漳州市对围填海历史遗留问题涉及的部分项目处置措施要求落实不到位。</key_sentence></doc>