<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7567</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-01/10120820.shtml</url><title>时政现场说丨防范化解风险 推动金融高质量发展</title><datatime>2023-12-1 13:35:00</datatime><body>	28日至29日，习近平总书记在上海市考察调研。他考察上海期货交易所，了解上海增强国际金融中心竞争力等情况。
	视频：时政现场说丨防范化解风险推动金融高质量发展来源：央视新闻客户端
	上海期货交易所目前已上市23个期货品种和9个期权品种，涵盖金属、能源、化工、航运等领域，吸引全球30个国家和地区的投资者和企业广泛参与，成交规模居全球场内商品衍生品市场前列，形成高质量大宗商品期货价格。
	总书记的到来，让上海期货交易所的干部职工倍感振奋：
	“深感责任重大。每一个期货品种的背后都是一个行业，是产业链上下游成千上万家企业迫切的风险管理需要。”
	“要引导实体产业更好运用期货工具管理风险、配置资源，在全球范围提升‘上海价格’的国际影响力。”
	“我们要更加自信自强，更加刻苦努力，为上海国际金融中心的建设贡献自己的力量。”
	监制丨申勇
	策划丨史伟王鹏飞
	记者丨贾林潘毅俞翔
	摄像丨金雨秋张垚
	航拍丨范凯孙慧升郭恩友
	统筹丨马亚阳孙春黎
	制作丨费明
	资料丨中央广播电视总台上海总站
</body><key_sentence>上海期货交易所目前已上市23个期货品种和9个期权品种，涵盖金属、能源、化工、航运等领域，吸引全球30个国家和地区的投资者和企业广泛参与，成交规模居全球场内商品衍生品市场前列，形成高质量大宗商品期货价格。“要引导实体产业更好运用期货工具管理风险、配置资源，在全球范围提升‘上海价格’的国际影响力。他考察上海期货交易所，了解上海增强国际金融中心竞争力等情况。总书记的到来，让上海期货交易所的干部职工倍感振奋：。</key_sentence></doc>们计划推出长江文化带主题线路，将各个长江岸线文旅局联合起来，开发‘文化+旅游’的线路体系”。针对该线路的未来规划，李梦然还表示，前期主要是针对企业的商务会奖，用该方式进行传播，如果效果不错，则会进一步面向散客推出。
	还有旅行社针对2019年的入境游产品进行升级。康辉集团相关负责人表示，针对桂林、成都等目的地的入境游产品进行了升级，桂林康辉已将“桂林再发现之旅”推送给各国的合作商，把到芦笛岩观察钟乳石等景观、观看“印象三节流”表演等行程翻译成英语、法语、德语、西班牙语、日语等多国语言介绍；四川康辉也推出了成都一日游旅游产品。
	显然，在入境游利好消息发布后，各旅游企业已经迅速行动起来，积极助力该市场实现稳步复苏。
	咨询量环比涨20%-30%
	11月24日，据“领事直通车”微信公众号，中方决定试行扩大单方面免签国家范围，对法国、德国、意大利、荷兰、西班牙、马来西亚6个国家持普通护照人员试行单方面免签政策。一石激起千层浪，消息发布后的一周内，不少旅游平台搜索量接连上涨。
	谈及近一周的咨询量，北京金门国际旅行社总经理金辉说道：“从新政发布至今，入境游业务的咨询量环比上月增长20%-30%。就马来西亚市场来说，以往办理签证需要录入指纹、排队，现在免签后，游客不仅会节省一些团费成本，而且旅游流程会更方便简洁。我们预计12月初的咨询量会有更好的增长，明年想到中国来旅游的外国游客会变得更多。”
	张靖也坦言，现在咨询量确实会有一定的增长，但是幅度并不是太大，因为政策发布后境外会有一个认知的过程，要让境外的旅行社尽快知道这个利好消息。“想要看到只接团队游客的入境旅行社的咨询量大幅增长还要一段时间。”
	与传统旅行社相比，面对散客且预约更灵活的在线旅游平台，入境游业务增速稍快。携程数据显示，马来西亚、德国位列今年1-10月我国入境游前十大客源地。截至11月24日发稿，携程国际版Trip上，前述国家用户访问量增长明显，服务外国人入境游的“中国旅游指南”专题页面，访问量环比前一天也增长超三成。此外，在新政发布后，同程旅行国际机票搜索量快速上涨，截至当日18点，入境机票搜索量环比上涨12%。不难看出，各旅游企业入境游业务正在慢慢恢复。
	涨价延缓复苏
	虽然利好消息不断，但入境游市场想要恢复至2019年水平，仍要面临不小的困难与挑战。
	根据国家统计局发布的《中华人民共和国2019年国民经济和社会发展统计公报》，2019年入境游客约1.45亿人次，同比增长2.9%。
	“供应链尚未完全恢复，也使得当前入境游产品价格会有30%-40%的上浮。”张靖解释道，“部分产品与2019年相比，地接成本上涨15%-20%，国际航班成本根据客群国家距离远近上涨40%-50%，这些因素都影响入境游产品价格，进而影响到入境游的复苏。”
	金辉也对部分产品的涨价做了证实，以北京为例，中高端酒店的涨幅较高，有些酒店房价甚至比2019年同期上浮40%左右。同时，餐费、车费，包括服务人员的服务费也有所上涨，所以现在产品的报价相较2019年整体要上涨超30%。“产品价格的上涨也让一些会考虑旅游成本的游客保持观望的态度。”
	在京骑文化公司联合创始人窦俊杰看来，困难不单单存在于供应链。疫情致使很多外语导游转行，人才大量流失，即使恢复入境游后，优秀的接待人才未必还能“回得来”。
	虽然在复苏的道路中困难犹存，但入境游仍被认为是旅游市场新的增量机会所在。携程集团CEO孙洁曾表示，“我国入境旅游潜力巨大，如提升至国际中值，即占GDP的1.5%，将至少带来近13000多亿元的增长空间”。
	据了解，今年初，携程发起入境游振兴计划，包括搭建入境游服务平台，推出入境游电商扶持计划、入境游领域人才培养以及十大入境游线路产品发布等举措。携程方面还表示，力争2024年携程服务的入境游人数比2019年增长150%。
	从国家层面来看，也在积极推动入境游发展，利好政策的相继发布，为我国入境游市场的发展奠定了基础。据国家移民管理局官网消息，2023年11月17日起，我国对挪威公民实施72/144小时过境免签政策。至此，中国72/144小时过境免签政策适用国家范围增至54国。
	谈及今年以来入境游业务的恢复情况，金辉表示，“每个市场的情况还不太一样”。他说道：“我们旅行社今年入境业务恢复情况还不错，总量能恢复至2019年的四成。其中，马来西亚、新加坡等地入境游客大概恢复至40%左右，中国香港、中国澳门的游客量基本能够和2019年持平。我们很期待明年会有更好的复苏情况。”
	窦俊杰则对入境游恢复的态度由谨慎变成乐观，“停滞了三年的入境游供应链如何接得住这一波波‘福利’，各旅游企业需要进一步宣传获客，并要认真打磨自己的产品，持续深耕，从而吸引更多的入境游客。”
	北京商报记者吴其芸
</body><key_sentence>窦俊杰则对入境游恢复的态度由谨慎变成乐观，“停滞了三年的入境游供应链如何接得住这一波波‘福利’，各旅游企业需要进一步宣传获客，并要认真打磨自己的产品，持续深耕，从而吸引更多的入境游客。在新政发布即将满一周之际，北京商报记者从多家旅游企业获悉，不少旅游企业正在抓紧上新、升级入境游产品，进一步丰富旅游产品内容。谈及近一周的咨询量，北京金门国际旅行社总经理金辉说道：“从新政发布至今，入境游业务的咨询量环比上月增长20%-30%。有旅游企业表示，目前入境相关咨询量环比上月有20%-30%的增长，但境外仍需要一段对相关政策认知的过程。</key_sentence></doc>