<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7580</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-01/10120813.shtml</url><title>国家卫健委：多措并举加大妇幼保健机构儿科医疗服务供给</title><datatime>2023-12-1 13:27:00</datatime><body>	央视网消息：据国家卫生健康委，秋冬季是儿童呼吸道疾病高发期。近期，一些地方儿童呼吸道疾病病例数量明显增加，儿科诊疗服务任务繁重。为指导各级妇幼保健机构加强儿科医疗服务，增加儿童呼吸道疾病诊疗资源，满足患儿就诊需求，现提出以下工作要求。
	一、多措并举加大妇幼保健机构儿科医疗服务供给
	各地要加强工作统筹，指导妇幼保健机构深挖潜力，努力增加儿科诊疗服务供给。各级妇幼保健机构要强化院内医疗资源统筹，通过儿科医生全员上岗接诊，从儿童保健科、内科等科室抽调具备资质的人员以及退休返聘等方式，充实儿科门诊力量，全力挖掘儿科诊疗服务潜力，扩充服务资源总量。在就诊高峰期，应根据儿童医疗服务需求，延长门诊时间，增加门诊号源，加开诊室、诊疗区域，开设夜间门诊和周末门诊，最大限度满足儿童就医需求。要做好检测试剂、药品、耗材等物资储备，保障全面充足供应。要坚持“中西医结合、中西药并用”，组织开展儿童呼吸道疾病中医药防治相关培训，推广应用小儿推拿、中药药浴、穴位贴服等适宜中医药服务，充分发挥中医药在儿童疾病预防保健、诊治康复方面的特色优势。
	二、依托“互联网+”优化儿科服务模式
	各地要充分依托互联网平台，指导妇幼保健机构提供“互联网+”诊疗服务，避免院内聚集，减少交叉感染，减轻线下就诊压力。各级妇幼保健机构要优化门急诊布局和就诊流程，实现呼吸道疾病与正常儿童保健服务、其他疾病诊疗合理分区，呼吸道疾病患儿与其他就诊人群合理分流。要以呼吸道疾病患儿为重点，努力提供门诊、急诊、采血、医学影像、治疗、入院等环节相对集中的便捷服务，减少就诊患儿及家长在院内交叉流动。要采取网上预约诊疗、线上支付、化验检查结果在线查询等方式，引导错峰就诊，提高诊疗效率，提升就医体验。
	三、加强健康教育和托幼机构业务指导
	各级妇幼保健机构要围绕儿童家长普遍关注的个人防护、就诊流程、科学用药等热点话题，充分利用传统媒体、新媒体等形式，开展全方位、立体式健康教育，广泛传播科学知识。要及时回应群众关切，主动发声解疑释惑，科学解读疾病防治知识，增强公众健康意识，养成戴口罩、勤洗手、保持适当社交距离等健康生活方式。要大力宣传接种疫苗的重要性，提高儿童流感疫苗接种率。要加大辖区内托幼机构负责人和保健员培训力度，指导托幼机构做好儿童营养膳食、体格锻炼、全日健康观察、疾病预防控制等工作，提供专业性防病指导；引导儿童科学佩戴口罩，加强教室、活动室等场所的环境卫生工作，保持空气流通，定期做好消毒。
	四、统筹协同优化区域儿科医疗资源配置
	各地卫生健康行政部门要掌握本地区儿科医疗资源配置情况，充分发挥妇幼保健机构在儿科诊疗服务方面的重要作用，及时发布辖区内开展儿科诊疗服务的妇幼保健机构名单，明确提供服务的地点、时间、联系电话和服务内容，便于群众查找和获取就诊相关信息，方便儿童就医。要做好区域医疗资源应急预案和统筹调度方案，设置预警线，当出现短期就诊量大、等候时间长、诊疗负荷过重等情况时，要做好妇幼保健机构跨院跨地区调度支援，及时应对高峰期儿童就诊压力。
	五、加强组织领导抓好工作落实
	做好儿童呼吸道疾病诊疗服务事关儿童健康，事关家庭幸福、社会和谐。各级卫生健康行政部门要进一步提高政治站位，充分认识加强妇幼保健机构儿科诊疗服务，做好儿童呼吸道疾病诊治的重要意义。要加强组织领导，做好工作部署，强化督促指导，定期检查调度。切实加强妇幼保健机构相关医务人员培训，提升儿童呼吸道疾病临床诊断和治疗能力。充分发挥高水平医疗机构作用，加强对区县级妇幼保健机构技术指导和人员培训，全面提高诊疗能力。各级妇幼保健机构主要负责人要亲自抓、负总责，切实抓好工作落实。
</body><key_sentence>为指导各级妇幼保健机构加强儿科医疗服务，增加儿童呼吸道疾病诊疗资源，满足患儿就诊需求，现提出以下工作要求。各级卫生健康行政部门要进一步提高政治站位，充分认识加强妇幼保健机构儿科诊疗服务，做好儿童呼吸道疾病诊治的重要意义。各地卫生健康行政部门要掌握本地区儿科医疗资源配置情况，充分发挥妇幼保健机构在儿科诊疗服务方面的重要作用，及时发布辖区内开展儿科诊疗服务的妇幼保健机构名单，明确提供服务的地点、时间、联系电话和服务内容，便于群众查找和获取就诊相关信息，方便儿童就医。各级妇幼保健机构要优化门急诊布局和就诊流程，实现呼吸道疾病与正常儿童保健服务、其他疾病诊疗合理分区，呼吸道疾病患儿与其他就诊人群合理分流。</key_sentence></doc>