<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7592</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-01/10120809.shtml</url><title>时政新闻眼丨再次召开长三角一体化发展座谈会，习近平作出哪些重要部署？</title><datatime>2023-12-1 13:17:00</datatime><body>	11月30日，习近平总书记在上海主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会。
	这是总书记时隔三年再次就这一重大战略专门召开座谈会。今年正值长三角一体化发展战略提出并实施五周年。关键节点召开这场座谈会，总书记作出哪些重要部署？如何进一步做好推进长三角一体化发展的大文章？《时政新闻眼》为你解读。
	01
	主题：从“扎实推进”到“深入推进”
	“长三角”，是长江三角洲的简称，覆盖上海、江苏、浙江、安徽三省一市，面积35.8万平方公里。
	有一组数字描摹了长三角的体量：4%的国土面积，不到10%的人口，创造了近四分之一的经济总量。这里是中国经济最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一。
	长三角何为？早在地方工作期间，习近平就深入思考和积极推动长三角一体化发展。
	在浙江，他提出要“跳出浙江发展浙江”，借船出海、借梯登高，主动接轨上海，与江苏等邻近省市加强合作，优势互补，共同发展，促进了长三角一体化进程。
	在上海，他强调上海的发展绝不可能独善其身，也绝不可以独惠其身，必须放在国家对长三角区域发展的总体部署中来思考和谋划，上海要当仁不让地做好长三角的“龙头”。
	进入新时代，习近平总书记着眼于区域协调发展，要求推动长三角等地区成为引领高质量发展的重要动力源。京津冀协同发展、粤港澳大湾区建设等一系列重大国家战略应运而生。
	2018年11月5日，总书记在上海首届中国国际进口博览会上宣布，支持长江三角洲区域一体化发展并上升为国家战略。
	匠心独运丹青手，万里山河起宏图。
	2020年8月20日，总书记在安徽合肥主持召开扎实推进长三角一体化发展座谈会。这是长三角一体化发展上升为国家战略以来，总书记首次就这一重大战略专门召开座谈会进行部署。
	在那次座谈会上，总书记阐明长三角一体化发展的战略定位是“一极三区一高地”：全国发展强劲活跃增长极、高质量发展样板区、率先基本实现现代化引领区、区域一体化发展示范区、改革开放新高地。总书记还部署了长三角一体化发展的使命任务和重点工作。
	今年正值长三角一体化发展战略实施五周年。总书记再次在上海主持召开座谈会，从“扎实推进”到“深入推进”，既是总结五年来的成果，也是擘画下阶段的蓝图。
	《时政新闻眼》注意到，这是今年以来，总书记第四次在国内考察期间主持召开区域协调发展专题座谈会，从京畿大地到长江之滨，持续擘画中国式现代化的发展版图。这也是继2020年之后，总书记再次在同一年份接连召开长江经济带发展和长三角一体化发展座谈会。
	长三角地区是长江经济带的龙头，上海又是长三角的龙头。这次座谈会，正当其时，意义非凡。
	02
	关键词：从“一体化”到“高质量”
	在11月30日这次座谈会上，习近平总书记强调，深入推进长三角一体化发展，要紧扣一体化和高质量这两个关键词。
	2019年5月，就在总书记宣布长三角一体化发展上升为国家战略几个月后，中央政治局会议审议了《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》。会议指出，长三角一体化发展具有极大的区域带动和示范作用，要紧扣“一体化”和“高质量”两个关键，带动整个长江经济带和华东地区发展，形成高质量发展的区域集群。
	在2020年8月召开的扎实推进长三角一体化发展座谈会上，总书记再次强调，要紧扣一体化和高质量两个关键词抓好重点工作。
	三次重要会议，都把“一体化”和“高质量”作为关键词。
	先看“一体化”。这是推进长三角一体化发展的题中应有之义。
	2014年5月，总书记在上海考察时就指出，要加强区域规划衔接和前瞻性研究，努力促进长三角地区率先发展、一体化发展。
	2019年5月召开的中央政治局会议强调，要树立“一体化”意识和“一盘棋”思想，深入推进重点领域一体化建设。
	在安徽合肥召开的扎实推进长三角一体化发展座谈会上，总书记指出，要以一体化的思路和举措打破行政壁垒、提高政策协同，让要素在更大范围畅通流动，有利于发挥各地区比较优势，实现更合理分工，凝聚更强大的合力，促进高质量发展。
	再看“高质量”。这是推进长三角一体化发展的本质要求。
	推进长三角一体化发展，是在我国经济转向高质量发展阶段的背景下作出的重大决策部署，是新时代引领全国高质量发展、完善我国改革开放空间布局、打造我国发展强劲活跃增长极的重大举措。
	总书记多次强调，“要形成几个能够带动全国高质量发展的新动力源”，要“打造世界级创新平台和增长极”。长三角地区，是其中的关键布局。
	在三年前的扎实推进长三角一体化发展座谈会上，总书记重点部署了七个方面的工作，从推动长三角区域经济高质量发展、提升长三角城市发展质量，到增强欠发达区域高质量发展动能，无不依赖于高质量发展。
	03
	重要部署：从“四个统筹”到“六项重点”
	在上海召开的这次座谈会上，习近平总书记对于如何紧扣一体化和高质量这两个关键词，如何深入推进长三角一体化发展，提出了明确要求，作出了重要部署。
	在座谈会上，总书记强调了“四个统筹”，也就是统筹科技创新和产业创新，统筹龙头带动和各扬所长，统筹硬件联通和机制协同，统筹生态环保和经济发展。“四个统筹”为紧扣一体化和高质量这两个关键词明确了“方法论”。
	总书记还从六个方面部署了重点工作，包括科技创新和产业创新、一体化发展体制机制、高层次协同开放、生态环境共保联治、提升安全发展能力、坚持和加强党的全面领导等。“六项重点”是实现一体化和高质量的具体“路线图”。
	在《时政新闻眼》看来，这些重要部署有三个“发力点”值得关注。
	一是在协同配合上发力。
	比如，加强科技创新和产业创新跨区域协同。总书记在合肥座谈会上提出，三省一市要集合科技力量。在这次上海座谈会上，总书记进一步强调，要“加强科技创新和产业创新深度融合”，“跨区域、跨部门整合科技创新力量和优势资源，实现强强联合，打造科技创新策源地”。
	数据显示，2022年长三角区域协同创新指数，较2011年增长了近1.5倍，年均增速达9.47%，一体化进程推动长三角地区进一步成为创新高地。
	比如，加强生态环境共保联治。长三角不仅要在经济发展上走在前列，也要在生态保护和建设上带好头。总书记在这次座谈会上强调，要加强三省一市生态保护红线无缝衔接。
	二是在体制机制上发力。
	推动长三角一体化发展走向深入，必须直面体制机制这一深层次问题。
	在这次座谈会上，总书记指出，必须从体制机制上打破地区分割和行政壁垒，为一体化发展提供制度保障。他强调，要推进跨区域共建共享，使长三角真正成为区域发展共同体。
	在对外开放方面，总书记强调，要推进以制度型开放为重点的高水平对外开放，加强改革经验互学互鉴和复制推广。
	三是在安全发展上发力。
	长江经济带和长三角地区，攸关全国发展大局。在上个月召开的进一步推动长江经济带高质量发展座谈会上，总书记要求沿江11个省市统筹好发展和安全，在维护国家粮食安全、能源安全、重要产业链供应链安全、水安全等方面发挥更大作用，以一域之稳为全局之安作出贡献。
	在这次上海座谈会上，立足长三角地区发展定位，总书记再谈安全发展。从着力提升产业链供应链韧性和安全水平，到更好维护国家金融安全，从高度重视对外合作安全，到健全城市安全预防体系，提高防灾减灾救灾能力，总书记都提出了明确要求。
	三年前，在合肥召开的座谈会上，习近平总书记指出，长三角一体化发展不是一日之功，我们既要有历史耐心，又要有只争朝夕的紧迫感，既谋划长远，又干在当下。
	在今年这次座谈会上，总书记强调，推进长三角一体化发展是一篇大文章，要坚持稳中求进，一任接着一任干，不断谱写长三角一体化发展新篇章。
	从全局谋一域，以一域带全局，立足三省一市，瞻望整个中国，长三角地区重任在肩。
	监制丨申勇龚雪辉
	主笔丨时冉
	记者丨郭晗光李晋范凯郭恩友
	视觉丨陈括张晶
	编辑丨王尊
</body><key_sentence>在上海召开的这次座谈会上，习近平总书记对于如何紧扣一体化和高质量这两个关键词，如何深入推进长三角一体化发展，提出了明确要求，作出了重要部署。在2020年8月召开的扎实推进长三角一体化发展座谈会上，总书记再次强调，要紧扣一体化和高质量两个关键词抓好重点工作。在11月30日这次座谈会上，习近平总书记强调，深入推进长三角一体化发展，要紧扣一体化和高质量这两个关键词。11月30日，习近平总书记在上海主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会。</key_sentence></doc>