<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7596</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-01/10120769.shtml</url><title>激活城市“舞蹈”基因 “顶尖舞蹈”助力重庆“舞”力全开</title><datatime>2023-12-1 11:28:00</datatime><body>	中新网重庆12月1日电题：激活城市“舞蹈”基因“顶尖舞蹈”助力重庆“舞”力全开
	作者马佳欣
	全国三万余名青年舞者汇聚重庆，数百件高品质作品展演，吸引观众超千万人次，线上线下联动点播量达数十亿次……自2021年落地之后，“中国顶尖舞者成长计划”连续三年落地重庆，交出了一份高分答卷。系列舞蹈赛事的开展，将舞蹈的律动感、都市气与重庆的火辣、立体、热情相结合，既助力了青年舞者用创作点亮艺术梦想，也进一步丰富了民众文化生活。
	培养年轻“顶尖舞者”
	中国舞协今年3月启动了“2023中国顶尖舞者成长计划”，来自全国32个省(市、自治区)以及香港和澳门地区的1万余名报名选手，一路过关斩将，洗尽铅华，最终有80余部作品成功进入全国作品展演。这些来自全国各大直属院团、艺术团体和专业院校，年龄涵盖13至30岁的年轻舞者，通过展演产生年度顶尖舞者、年度希望之星、年度作品，他们将有望亮相于国家大剧院的“中国顶尖舞者之夜”演出。
	“选手们从舞蹈技术的解决，到作品的编制及剧目展演，呈现出了非常好的状态。”中国舞蹈家协会副主席赵铁春说。
	中国舞协分党组成员、秘书长夏小虎称，中国舞协通过“顶尖舞者”等展演平台以及舞蹈人才培训培养等手段，从内到外、从理论到实践、从创作到展示，通过多平台、多维度、立体式、全方位构建舞蹈人才培育体系，培养历练出一批批崭露头角、充满锐气的青年舞蹈人才，形成了坚实的人才接续梯队。
	厚植舞蹈艺术沃土
	近年来，重庆从阵地建设、人才梯队培养、展演交流、精品艺术创作、城市形象融入等方面入手，成功举办中国顶尖舞者成长计划、DMC舞动山城国际街舞大赛等全国性舞蹈赛事活动。重庆已然成为全国舞者的“向往地”。
	从国家级“非遗”的铜梁龙舞、高台狮舞、酉阳摆手舞，到民众喜闻乐见的广场舞，重庆有着深厚的舞蹈底蕴和独特的舞蹈优势。顶尖舞者计划的举办再次激活了重庆人骨子里的“舞蹈”基因。
	朋友圈里，年轻舞者晒出参加展演的视频，引来点赞一片；大大小小的比赛上，劲歌热舞的队列出现了幼儿园“萌娃”和银发老人的身影……
	“舞蹈训练给予了我坚韧的品格，使我在面对挑战时能以昂扬的心态积极应对，最终将承受的压力绽放为惊喜。”重庆青年舞者黄丽说，在“Z世代”等年轻群体中，舞蹈已成为一种表达个性的途径和积极向上的象征。
	未来，重庆如何以舞为媒，“舞”力全开？
	重庆市文化和旅游发展委员会党委书记、主任冉华章称，重庆正切实推动“舞动山城”品牌建设，先后推出了《杜甫》《绝对考验》《归来红菱艳》等巴渝特色鲜明的舞蹈艺术作品，今年是重庆市文旅委与中国舞协共同深耕“中国顶尖舞者成长计划”品牌的第三个年头，通过“顶尖舞者”培养和选拔出了大批优秀青年舞蹈人才，进一步提升了重庆在舞蹈艺术领域的城市影响力。
	“重庆演艺集团将不断探索和挖掘重庆舞蹈艺术领域特色，推动‘舞动山城’品牌建设，引导各类院团打造一批演艺新空间、一批优秀作品和一批品牌IP。”重庆演艺集团相关负责人说，重庆演艺集团将积极搭建舞蹈教育平台，让艺术教育活动覆盖各年龄段，让演出现场成为“美育实践地”，为民众搭建起追逐舞蹈梦想的舞台。
	一批批优秀的舞蹈精品涌现，一段段深厚的舞蹈情谊被筑起，一个个舞蹈基因被激活……重庆也在一次次翩翩起舞中，不断推动国际舞蹈艺术中心、文化演艺教育区域性中心的建设，擦亮“舞动山城”品牌。(完)
</body><key_sentence>重庆市文化和旅游发展委员会党委书记、主任冉华章称，重庆正切实推动“舞动山城”品牌建设，先后推出了《杜甫》《绝对考验》《归来红菱艳》等巴渝特色鲜明的舞蹈艺术作品，今年是重庆市文旅委与中国舞协共同深耕“中国顶尖舞者成长计划”品牌的第三个年头，通过“顶尖舞者”培养和选拔出了大批优秀青年舞蹈人才，进一步提升了重庆在舞蹈艺术领域的城市影响力。近年来，重庆从阵地建设、人才梯队培养、展演交流、精品艺术创作、城市形象融入等方面入手，成功举办中国顶尖舞者成长计划、DMC舞动山城国际街舞大赛等全国性舞蹈赛事活动。中国舞协分党组成员、秘书长夏小虎称，中国舞协通过“顶尖舞者”等展演平台以及舞蹈人才培训培养等手段，从内到外、从理论到实践、从创作到展示，通过多平台、多维度、立体式、全方位构建舞蹈人才培育体系，培养历练出一批批崭露头角、充满锐气的青年舞蹈人才，形成了坚实的人才接续梯队。顶尖舞者计划的举办再次激活了重庆人骨子里的“舞蹈”基因。</key_sentence></doc>