<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7598</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-01/10120776.shtml</url><title>11月全国平均气温4.0℃ 较常年同期偏高0.6℃</title><datatime>2023-12-1 11:25:00</datatime><body>	中新网12月1日电“11月全国平均气温4.0℃，较常年同期偏高0.6℃。”国家气象中心副主任章建成1日指出。
	1日，中国气象局举行12月新闻发布会，章建成是在介绍11月份全国天气气候特征时作出的如上表述。
	章建成介绍称，11月全国平均气温4.0℃，较常年同期偏高0.6℃。东北大部及内蒙古东部气温较常年同期偏低1℃至4℃，全国其余大部地区气温接近常年同期或偏高，其中云南平均气温为1961年以来历史同期第三高。11月，全国平均降水量21.8毫米，较常年同期偏多11%。降水空间分布不均，吉林、黑龙江降水量均为历史同期最多，辽宁为第二多。
	对于11月我国主要天气气候事件，章建成指出，一是11月发生6次冷空气过程，频次总体偏多。11月以来(11月1-29日)，共有6次冷空气过程影响我国，较常年同期偏多1.7次，其中6-7日和23-25日达到寒潮级别。
	二是华西秋雨开始偏早，结束偏晚，持续时间偏长，降水总体偏多。2023年华西秋雨于8月23日开始，较常年偏早10天，于11月16日结束，较常年偏晚13天；秋雨期共85天，较常年偏长24天。8月23日至11月16日，华西全区平均雨量287.0毫米，较常年(198.5毫米)偏多44.6%。
	三是西南地区东南部气象干旱阶段性发展。11月以来，西南地区东南部气象干旱再度发展。截至29日，云南东部、贵州西部和南部等地存在中到重度气象干旱。
	四是10月末至11月初我国中东部和西南部分地区出现较大范围霾和大雾天气。其中京津冀地区出现了重度霾，在辽宁、江苏、安徽、湖南、四川等地出现了大雾天气。
	章建成表示，11月，全国共发布预警信息2.03万条，同比降低12.2%。霜冻、海上大风和暴雪预警信息同比分别增加3.4倍、96.6%和91.2%，寒潮和大雾预警信息同比分别降低28.6%和60.2%。发布暴雪红色预警信息109条，较历年(2017-2022)同期发布数量平均值增加158.5%。
	预计未来10天，我国北方地区冷空气活动频繁，但势力总体偏弱，其中5-6日及9日前后两次冷空气活动将使内蒙古东部、东北地区、华北东部等地平均气温较常年同期略偏低。我国其余大部地区气温较常年同期偏高1℃至3℃，中西部的部分地区偏高4℃以上。
	降水方面，除了新疆西北部、内蒙古东部和东北地区外，我国北方其余大部地区降水稀少；南方地区降水后期有增多趋势，其中江淮、江南、华南北部等地累计降水量可达10-20毫米，部分地区超过25毫米。
	章建成介绍了12月气候趋势预测及气象服务提示：
	降水方面，预计12月，东北地区中北部、华东、华中、西南等地，降水较常年同期是偏多的。其中，内蒙古东北部、黑龙江、上海、江苏、浙江、安徽、福建、江西、河南东南部、湖北中东部、湖南等地偏多2到5成，全国其余区域降水接近常年同期到偏少。其中，新疆偏少2到5成。
	气温方面，预计12月，除内蒙古东北部、吉林北部、黑龙江、西藏大部、青海西南部气温较常年同期偏低0.5℃至1℃外，全国其余地区气温接近常年同期到偏高，其中北京、天津、河北、山西、内蒙古中西部、上海、江苏、浙江、安徽、福建、江西、山东、河南、湖北、湖南、广东东北部、重庆、四川东部、贵州东北部、陕西、甘肃、青海东北部、宁夏、新疆北部等地气温偏高1～2℃。
	冷空气方面，预计12月，影响我国的冷空气过程主要有4次，出现的时间和强度分别是：上旬前期(偏强)、上旬中期(中等)、中旬前期(中等)、下旬中期(偏弱)。整体和历年强度基本持平。
	根据12月气候趋势预测，章建成给出三方面的气象服务提示建议：
	一是防范阶段性雨雪冰冻灾害的不利影响。华北南部、华东、华中、华南、西南地区南部等地降水较常年同期偏多，存在阶段性雨雪冰冻灾害风险。建议相关部门及时开展清雪除冰工作，保障交通运行和能源供应安全；南方农区需密切关注短临天气预报，及时采取措施防范霜冻灾害，加强田间排水排涝及水资源管理，防范持续阴雨寡照天气造成土壤过湿出现渍害。
	二是北方和高原农区牧区需做好防风抗风、防寒保暖工作。受冷空气过程影响，内蒙古东北部、东北北部、西藏中东部等地气温偏低，降水(雪)偏多，存在阶段性大风、低温和雪灾风险。建议北方和高原农区、牧区提前做好设施农业和畜牧业防风抗风、防寒保暖准备以及防灾减灾应急预案。
	三是京津冀及汾渭平原需关注雾或霾天气的不利影响。冷空气活动总体偏弱，京津冀及周边、汾渭平原等地可能出现阶段性雾或霾天气，需关注其对人体健康、居民生活及交通运输的不利影响。建议环保部门做好污染源防控部署。此外，近期国家卫健委发布相关提示，随着各地陆续入冬，呼吸道疾病进入高发时期，也提醒公众密切关注天气变化，及时增加衣物，防寒保暖，预防感冒。
</body><key_sentence>气温方面，预计12月，除内蒙古东北部、吉林北部、黑龙江、西藏大部、青海西南部气温较常年同期偏低0.5℃至1℃外，全国其余地区气温接近常年同期到偏高，其中北京、天津、河北、山西、内蒙古中西部、上海、江苏、浙江、安徽、福建、江西、山东、河南、湖北、湖南、广东东北部、重庆、四川东部、贵州东北部、陕西、甘肃、青海东北部、宁夏、新疆北部等地气温偏高1～2℃。受冷空气过程影响，内蒙古东北部、东北北部、西藏中东部等地气温偏低，降水(雪)偏多，存在阶段性大风、低温和雪灾风险。冷空气活动总体偏弱，京津冀及周边、汾渭平原等地可能出现阶段性雾或霾天气，需关注其对人体健康、居民生活及交通运输的不利影响。其中，内蒙古东北部、黑龙江、上海、江苏、浙江、安徽、福建、江西、河南东南部、湖北中东部、湖南等地偏多2到5成，全国其余区域降水接近常年同期到偏少。</key_sentence></doc>