<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7624</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-01/10120737.shtml</url><title>以金融力量精准滴灌，招商银行全面推进乡村振兴</title><datatime>2023-12-1 10:23:00</datatime><body>	“最高可融资数额达百万元。”获悉消息，上海古宗白山羊专业合作社的负责人颇为振奋。这个由近百名农民联合组成的合作社注重科学养殖白山羊，并成为了叮咚买菜供应商，每月向叮咚买菜供货金额达100万元。
	现在，招商银行通过供应链金融服务农民专业合作社与叮咚买菜间的支付结算场景，依托叮咚买菜的数据输出，主动为该农民专业合作社送上无门槛、线上化、便捷化的供应链融资服务，资金可用于支付农民工资，采购崽羊、草料费用等以助力企业扩大经营生产。“一送一融”之间，架起了金融与农业的桥梁，生动诠释了金融和乡村振兴间共生共荣的关系。
	持续完善金融服务，化解资金进入实体经济、进入乡村的痛点，可有效推动乡村经营主体融资成本下降，更好地促进金融资源向乡村生产力转化。今年，招商银行进一步完善乡村振兴工作机制，细化乡村振兴工作方案，先后落实多项有力措施，从完善相关机制建设，加大乡村振兴支持力度，到丰富涉农产品，促进金融创新落地实践，再到借力金融科技，提升乡村振兴服务效率，为乡村经营主体提供优质的金融服务，为乡村业务保驾护航。
	完善相关机制建设，加大乡村振兴支持力度
	为全面提升全行乡村振兴工作质效，招商银行在机制建设方面迈出了坚实的步伐。一方面，通过加大考核资源投入，引导信贷资源优先流向广大乡村。同时，在涉农贷款的定价方面提供一定支持，降低了农业项目的融资成本。另一方面，招商银行着力推行相关工作机制，明确了服务路径和工作目标。在此基础上，建立了涉农贷款的尽职免责制度，为从业人员提供了更多的保障，形成了客户经理敢做、愿做涉农贷款的良好氛围。
	与此同时，招商银行协同多方力量，深化乡村金融服务。该行联合农业农村部计划财务司，通过与其融资项目库的深入合作，探索增加对设施农业、农田水利设施、高标准农田等农业薄弱环节的信贷支持力度，以此有效支持农业关键领域。当前，合作已经在济南分行试点开展，后续将逐步扩展至全行。
	丰富涉农产品，促进金融创新实践落地
	由于信息不对称与经验积累较少，此前，商业银行难以了解农村、农民及农户的信用情况、生产生活及农产品的销售，当地特色产业等一直是金融机构工作的难点，贷前评估和贷后管理相对困难。
	为了解决这一问题，招商银行创新工作思路，结合区域特色，比如围绕农房抵押贷款、家具产业贷款、农业产业链贷款进行了一系列探索。
	首先，农房抵押贷款的推出将稀缺的信贷资源精准滴灌至三农领域，为农民提供了新的融资途径。随着社会经济的发展，传统的农村金融服务方式已无法满足农民需求。招商银行温州分行创新推动的该业务品种，盘活了农民受众的农房等不动产，有效拓宽了农民的融资渠道，助力广大农民致富奔小康。
	其次，家具产业贷款的推出，则在加大对地区重点产业的信贷支持力度方面发挥了积极作用。招商银行赣州分行积极探索金融行业与家具产业的融合发展，升级推出了具有区域特色的“南康家具产业贷”产品，通过对业务流程、风控、尽职免责等环节的优化，并引入三家融资性担保公司进行担保，进一步放大了对家具企业的支持力度。在县域家具产业以外，招商银行还聚焦茶叶、艾草等特色产业，创新推出茶农贷、蕲艾贷等特色产品。
	最后，农业产业链贷款的推出则将金融服务延伸至田间地头，助力乡村增收、增产、增就业。通过“全行服务一家”的业务模式，招商银行与生鲜电商、农业批发、粮食加工、化肥农药生产等重点行业龙头企业合作，以农业产业链为抓手，结合线上、线下交易的具体场景，为核心企业分布在全国各地的产业链上下游企业/农户输出金融解决方案。
	借力金融科技，提升乡村振兴服务效率
	随着数字时代的到来，金融服务的创新发展得到了极大的推动。就数字技术的迅速发展和广泛应用而言，它助力金融服务突破物理网点的限制，更加便捷、高效地向乡村地区延伸，为农民提供更全面的金融服务。
	作为国内领先的金融机构，招商银行积极发挥金融科技优势，创新“互联网+平台”服务模式，充分利用数字化能力，打通服务乡村地区的“最后一公里”，从而触达了更多的三农客群。
	推出涉农经营主体在线融资申请渠道是重要举措之一。通过招贷App、招商银行企业App两大平台，招商银行为农村客户提供便捷的线上服务渠道，解决了后者融资难、融资慢等问题。两大平台在原有线下小微业务的基础上，运用互联网、大数据、人工智能、区块链等先进的科技手段，创新“互联网获客+全线上信贷业务流程”的业务新模式，实现了乡村振兴的线上覆盖。这种业务模式下，将有更多的小微企业主和个体工商户获得更为便捷、优质的金融服务。农村客户只需在App上进行操作，即可享受贷款申请、还款、贷后等服务。
	在乡村企业数字化转型方面，招商银行从小处着手，聚焦解决基层政企食堂就餐效率低下、人员滞留时间长、整体就餐体验不佳等管理的痛点，构建出了一套“E餐通”智慧食堂解决方案。这种智能化的管理方式提高了食堂的运营效率，为乡村企业注入金融科技动力，将有力推动乡村企业的数字化转型进程。
	此外，招商银行通过公益直播助农销售的方式，更好地利用互联网资源服务农业发展。通过线上渠道，如招商银行App、掌上生活App等，该行开设了乡村振兴推荐专区，探索“银行+电商”的乡村振兴新模式，让农产品走向全国市场。今年，招商银行推出了“助农集市”活动，活动在线期间，“助农集市”日均浏览用户超过3万人次；在招商银行App上线涉农公益直播节目“三夏农忙季，相约希望的田野上”，通过联合涉农小微客户，直击农业生产一线，吸引网友参观农产品生产基地，助力推广销售农产品。
	今年以来，招商银行乡村振兴各项工作成效显著，工作成果大幅优于去年，截至10月末，招商银行涉农贷款增量已超过220亿元，有效支持了三农领域的各项融资需求。下一步，秉持“源于社会、回报社会”的社会责任理念，招商银行将持续举全行之力，综合施策，扎实推进乡村建设和产业振兴，引金融“活水”有效支持乡村发展。(中新经纬)
</body><key_sentence>今年，招商银行进一步完善乡村振兴工作机制，细化乡村振兴工作方案，先后落实多项有力措施，从完善相关机制建设，加大乡村振兴支持力度，到丰富涉农产品，促进金融创新落地实践，再到借力金融科技，提升乡村振兴服务效率，为乡村经营主体提供优质的金融服务，为乡村业务保驾护航。招商银行赣州分行积极探索金融行业与家具产业的融合发展，升级推出了具有区域特色的“南康家具产业贷”产品，通过对业务流程、风控、尽职免责等环节的优化，并引入三家融资性担保公司进行担保，进一步放大了对家具企业的支持力度。现在，招商银行通过供应链金融服务农民专业合作社与叮咚买菜间的支付结算场景，依托叮咚买菜的数据输出，主动为该农民专业合作社送上无门槛、线上化、便捷化的供应链融资服务，资金可用于支付农民工资，采购崽羊、草料费用等以助力企业扩大经营生产。今年以来，招商银行乡村振兴各项工作成效显著，工作成果大幅优于去年，截至10月末，招商银行涉农贷款增量已超过220亿元，有效支持了三农领域的各项融资需求。</key_sentence></doc>