<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7635</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-01/10120727.shtml</url><title>巩固和加强全球产业链供应链合作</title><datatime>2023-12-1 10:07:00</datatime><body>	智能汽车链——
	“积极助力绿色可持续出行”
	记者吴刚
	狭窄道路会车让车、人行道礼让行人、城区道路避让特殊车辆……在首届中国国际供应链促进博览会智能汽车链展区，博世(中国)投资有限公司(以下简称“博世中国”)展台的高阶智能驾驶吸引不少观众排队体验。
	展台工作人员介绍，针对中国汽车市场在智能化、电气化方面的发展趋势，博世中国积极开发创新解决方案，并将新技术率先投入中国市场。这款高阶智能驾驶解决方案就是为中国市场量身打造的，很快将投入量产。除了高阶智能驾驶解决方案，在本届链博会上，博世中国还展出了氢燃料电池应用解决方案、新一代智能解耦制动系统等一系列创新成果。
	作为汽车供应链中的重要一环，博世中国长期坚持本土化战略，持续增强在华研发和生产实力。今年3月，总投资额约70亿元的博世新能源汽车核心部件及自动驾驶研发制造基地在苏州奠基；9月，合资公司联合汽车电子实现了800V电桥的首次批产；11月，博世氢动力系统(重庆)有限公司新工厂正式投入使用……
	博世中国总裁陈玉东表示，随着中国新能源汽车以及智能驾驶领域的快速发展，博世中国不断加大在中国的投资，积极布局关键技术领域。“我们希望通过进一步投资布局并与本土伙伴合作，把握机遇，积极助力绿色可持续出行。”陈玉东说。
	绿色农业链——
	“为农户寻找优秀的合作伙伴”
	记者陈尚文
	“这是保加利亚的传统玫瑰精油吗？”“1克玫瑰精油需要多少玫瑰花瓣蒸馏加工？”……首届链博会绿色农业链展区的保加利亚中央合作社展位，被前来问询洽谈的专业采购者、观众围得水泄不通。“中国市场的巨大潜力和客商的高涨热情让我印象深刻。”保加利亚中央合作社副主席万妮雅·波克列娃感慨道。
	保加利亚中央合作社由600多个消费合作社、11万个合作社成员组成，服务范围覆盖该国2000多个城镇和村庄。波克列娃说，此次有幸受中华全国供销合作总社和国际合作社联盟邀请，参加首届链博会的“国际合作社联盟国际合作社供应链展”，“我们非常珍惜这次机会。中国不断扩大高水平对外开放，让中国大市场成为世界共享的大市场，这对全球产业链供应链稳定至关重要。”
	护肤品、草药茶、矿泉水……琳琅满目的商品将10平方米大小的展位摆得满满当当，占据中心位置的玫瑰产品格外抢眼。据波克列娃介绍，保加利亚已成为世界最大的玫瑰精油生产国，“通过参加链博会，我们希望进一步拓宽产品销路，为农户寻找优秀的合作伙伴，结识更多新的朋友。”
	链博会上，包括保加利亚中央合作社在内，共有来自15个国家的22家合作社参展，重点展示了农业供应链生产、流通、消费各个环节上中外合作社的特色产品和服务，展示中外合作社在农业供应链各个环节开展国际合作的实力和潜力。
	清洁能源链——
	“促进清洁能源产业健康有序发展”
	记者黄发红
	餐厨废弃油脂也能驱动飞机飞行？首届链博会上，霍尼韦尔公司就带来了这样一项清洁能源解决方案。
	在绿色低碳出行方面，新能源汽车发展已经进入“快车道”，但在航空领域实现清洁能源替代却并不容易。
	可持续航空燃料的出现为航空业碳减排提供了可能。霍尼韦尔特性材料和技术集团亚太区可持续发展业务负责人鲍海蕾介绍，用可再生原料生产航空燃料，目前主要有3条技术路径。一是用废弃油脂、地沟油，通过生物提炼技术生产航空燃料。二是用生物质乙醇生产航空燃料，主要用玉米基、纤维素基或糖基乙醇作为原料，制成可持续航空燃料。目前在中国主要以纤维素乙醇为主，即以废弃农作物秸秆为乙醇原料生产航空燃料。三是用二氧化碳及绿氢合成甲醇作为原料，再转化为航空燃料。中国在可持续航空燃料生产方面拥有很大潜力。
	与石油基燃料相比，通过生物提炼等技术生产的可持续航空燃料，最多可以减少80%的温室气体排放。
	霍尼韦尔相关负责人余锋表示，“双碳”目标为行业技术创新和应用孕育了发展潜力，给供应链上下游企业加强可持续发展实践提供了新的动力。“提升产业链供应链韧性、加强国际合作和交流，将促进清洁能源产业健康有序发展。作为全球首个以供应链为主题的国家级展会，链博会让全球企业携手成链、共同发展。”余锋说。
	数字科技链——
	“数字化使供应链更高效”
	记者黄发红
	“这块牛排来自哪里？”在首届链博会数字科技链展区思爱普公司展台，观众饶有兴致地指着展台屏幕上的牛肉，询问讲解员。
	思爱普的这套智慧供应链管理系统，可以直观展示牛肉的供应链信息，从牛肉的海外产地和牧场信息，到产品批次、运输港口和全程冷链运输温度，都能实时查询。通过这样一套商业网络系统，思爱普可以给客户提供供应链上下游的数据信息，让企业和消费者了解从牧场到餐桌的产品追溯。它不仅支持产业链上下游间交换产品批次信息并发出预警，也能在涉及产品召回时进行高效协同。
	思爱普全球高级副总裁、全球研发网络总裁柯曼表示，思爱普一直致力于用科技助力供应链的发展管理，所从事的专业领域与链博会的主题不谋而合。
	此次参展，思爱普带来了商业AI、汽车网络平台等数字化供应链、绿色供应链创新技术与应用。通过首次利用中德双向直播互动的方式，思爱普全面展示了位于德国的工业4.0中心和数字化供应链展厅，以期赋能更多新型中国企业打造韧性、绿色的全球供应链。
	“数字化使供应链更高效，企业也能获得更多利润。”柯曼说，这也让企业对供应链有更清晰的了解和掌握，更快对供需变化进行调整。此外，通过供应链数字化还能准确监测“碳足迹”和碳排放，让企业更好地管理和实现低碳目标。
	健康生活链——
	“通过中国供应世界、链接世界”
	记者陈尚文
	磁共振能实现疾病的精准筛查，一根粗细不足头发丝1%的超导线，正是磁共振中核心技术磁体的关键。在首届链博会健康生活链展区，通用电气医疗公司展示的一排超导线原材料，核心供货商均来自中国。
	在本届链博会上，通用电气医疗携20余家核心供应商参展，通过展示CT、磁共振、手术机、超声等设备的整机和关键零部件，展现企业联合供应链上下游合作伙伴构建的京津冀、长三角、成渝、大湾区四大产业链生态圈。
	与国药集团共同发布全新医疗设备合资公司品牌“国药影像”，与通用技术集团关于医疗影像数字化深度合作达成共识，与19家供应商伙伴发布合作宣言……通用电气医疗在链博会上收获颇多。
	“我们正通过中国供应世界、链接世界。”通用电气医疗全球首席供应链运营官和客户服务业务总裁史达健表示，链博会搭建了宝贵舞台，促进贸易与投资，推动全球经济复苏增长。如今，该公司全球销售的产品中，近70%的CT、50%的磁共振、40%的超声设备均产自中国。
	在通用电气医疗全球执行副总裁张轶昊看来，中国医疗器械市场规模持续增长，产业集聚带来的协同效应、溢出效应和自增强效应不断显现，且产业集群反哺创新，促进产业可持续发展。“中国市场需求的持续上升和营商环境的不断优化，对跨国企业形成了强大吸引力。”张轶昊表示。
	(人民日报)
</body><key_sentence>在首届中国国际供应链促进博览会智能汽车链展区，博世(中国)投资有限公司(以下简称“博世中国”)展台的高阶智能驾驶吸引不少观众排队体验。链博会上，包括保加利亚中央合作社在内，共有来自15个国家的22家合作社参展，重点展示了农业供应链生产、流通、消费各个环节上中外合作社的特色产品和服务，展示中外合作社在农业供应链各个环节开展国际合作的实力和潜力。思爱普全球高级副总裁、全球研发网络总裁柯曼表示，思爱普一直致力于用科技助力供应链的发展管理，所从事的专业领域与链博会的主题不谋而合。在本届链博会上，通用电气医疗携20余家核心供应商参展，通过展示CT、磁共振、手术机、超声等设备的整机和关键零部件，展现企业联合供应链上下游合作伙伴构建的京津冀、长三角、成渝、大湾区四大产业链生态圈。</key_sentence></doc>子，整个人被“折腾”得十分虚弱。班里战友劝他赶紧去后方治疗，他硬是赖着不走。
	张岳看不下去了，和王韶锋一同搀起聂飞洋，把他送了下去。谁知，到了晚上，刚刚有点好转的聂飞洋又返回战位上，还要和战友们一起继续战斗。
	也许，侦察兵的心都是相通的。令下士史志骞最难受的事，莫过于无法参加训练。
	史志骞踏实勤恳，是班长张岳挑选的兵。刚到侦察班，张岳就告诉他：“当侦察兵，体能必须过硬。”史志骞将这句话牢牢记在心里。
	那次，史志骞因为腿受伤无法训练，临时被安排到炊事班帮忙。每天，他透过炊事班的窗户干瞪眼。看着战友们热火朝天地训练，他生怕“自己落下很多”。
	腿伤刚刚恢复，史志骞就开始了“赶超式”训练。操场跑道上，他迫不及待地向前冲着，肆意挥洒着汗水。在奋力追赶中，他越发明白：“小草在生长的季节尽情拔节，是一种快乐。”
	这是一片神奇的绿野，赋予每一棵“小草”蓬勃的生机
	入伍前，汪浩没想到，有一天“自己也能如此坚强”。
	半个月前，汪浩的手受了伤。记者和他握手时发现，他食指裹着的纱布，已从白色变成灰色。说起汪浩的伤，班里战友满眼心疼。
	那天，大家一起抬设备装车时，汪浩最后一个松手，手指没来得及抽出来，被重重地压在下面。汪浩一声没吭，等大家把他的手指“救出来”，发现已经血肉模糊。
	记者住进侦察班的第一天，汪浩去卫生队拆了线。虽然手指已逐渐好转，但一碰难免会疼。每天起床，汪浩坚持自己叠好被子。因为许多训练课目没有办法参加，他就主动担负起连队值班等任务。
	同为列兵，铁岩也讲述了“第一次感觉自己挺勇敢”的时刻。
	一次对抗训练，铁岩负责坚守岗哨。突然，远处隐约有一个身影从草丛间闪过。
	“不好！”铁岩快步追去。看清身影时，对方正朝大部队的装备车辆奔去。
	铁岩咬紧牙关跟上，对方径直跑到车前，掀开了伪装网……就在对方趴到地上掏出打火机，要点燃携带的“爆炸品”时，铁岩飞快扑到他身上，用手捂住打火机。两人开始缠斗，扭打在一起。
	对方又高又壮，用手把铁岩紧紧锁住。铁岩一边拼尽全力挣脱，一边呼救：“快来！对手要炸车！”
	短短十几秒，仿佛过了很久，铁岩拼命拖住对手，直到副班长王韶锋赶来，两人合力将对手制服。
	侦察班就像一片神奇的绿野，赋予每一棵“小草”蓬勃的生机。
	“假如明天上战场，我们有没有冲锋在前的勇气？”这是张岳常问班里战友的一句话。年轻的战友们用实际行动作了回答。
	下午，训练场上，小伙子们练习刺杀操，喊声震天，黝黑的面庞上直冒汗。那一刻，站在连队门口值班的汪浩眼神发亮，双拳紧握，像一棵挺拔的树苗。
	成长的年轮，奋斗的履痕
	■二级上士张岳
	经常会有年轻的班长骨干来请教我，如何当好一名班长。这时，我总会先问他们一个问题：当班长，你准备好了吗？
	其实，总结这些年的带兵经验，就像细数自己成长的年轮，我最想和大家分享一个体会：谁也不是天生当班长的料。班长，确实不是那么好当的。
	2020年，我走上了侦察班班长的岗位。同年驻训，我第一次带领全班参加旅侦察班比武。由于自身组织能力有欠缺、班员协同配合不到位，我们没有取得好成绩。遗憾之余，我也体会到了当班长是多么不容易！
	望着班里垂头丧气的战友，我的心仿佛被什么东西敲打了一下。指导员对我说：“张岳，多向老班长学习！”
	指导员说得有道理。从那以后，我一有空就主动找经验丰富的老班长取经。老班长们告诉我，当班长不能蛮干，打完一仗要及时复盘总结，为下一次打胜仗做好准备；当班长更要自身过硬，才能给班里战友起好模范带头作用……
	后来的工作中，我渐渐改变了以往的简单方式，将老班长们传授的经验融入日常训练，带领全班从一次次考核比武中总结经验，不断提升能力素质。
	后来，我们班连续3年在旅侦察班比武中取得优异成绩，班里战友多次在旅“创破纪录比武”中取得名次。
	成长的年轮，就是奋斗的履痕。今天，如何当好一名班长？我仍然在思考、在探索。
	(程春蕾整理)
	中国军网-解放军报
</body><key_sentence>就在不久前，班长张岳和副班长王韶锋，带着几名00后战友，一起夺得该旅侦察班比武第一名。2020年，张岳当上了侦察班班长。铁岩回去向班长报告，张岳没说什么，而是给了全班一个眼神，大家心领神会，一起陪着铁岩跑。介绍侦察班成员基本情况时，张岳一连用了5个“负责”——王韶锋负责后装领域，聂飞洋负责教育，汪浩负责摄影、板报制作。</key_sentence></doc>