<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7652</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-01/10120729.shtml</url><title>菲仕兰2023自然滋养成长营圆满收官</title><datatime>2023-12-1 09:50:00</datatime><body>	11月30日，菲仕兰2023自然滋养成长营项目总结会在中国儿童中心顺利举办。至此，菲仕兰2023自然滋养成长营圆满收官。自今年8月启动以来，项目深入全国10个省市27所幼儿园开展儿童食育和可持续发展教育，线上线下惠及近10万人次。中国乳制品工业协会原理事长、国际乳品联合会(IDF)中国国家委员会荣誉主席宋昆冈、中国乳制品工业协会常务副理事长兼秘书长刘美菊、中国绿化基金会副主席兼秘书长陈蓬、中国儿童中心副主任杨彩霞、荷兰皇家菲仕兰中国高级副总裁杨国超等嘉宾出席总结会，并与到场的试点幼儿园教师和家长代表共同交流项目成果。
	项目基于儿童成长特点和对试点幼儿园的需求调研，开发了涵盖自然、健康、环保三大领域的6节创意课堂和7大类共计40余种教具。教案生动，教具形象，实践活动别具特色，广受试点幼儿园好评。同时，通过线上小程序推动家园共育、知识趣味分享，覆盖更多的孩子和家庭，为后续项目的持续推进和优化提供了平台。截至目前，入园工作已100%完成，累计开展了600多节课堂活动，总课时超过300小时，收集反馈报告超过100份，取得了积极的成果。
	中国乳制品工业协会原理事长、国际乳品联合会(IDF)中国国家委员会荣誉主席宋昆冈高度肯定了项目成果。他表示：“自然滋养成长营将可持续发展教育融入到乳制品的健康科普工作中，将饮奶科普的体系向源头延伸，强化了孩子‘每天一杯奶、终身不断奶’的健康意识。”
	2021年，联合国教科联组织发布了题为《共同重新构想我们的未来——一种新的教育社会契约》的报告，报告将人类根植于生态系统中的观念列入2050年教育发展的愿景之一，呼吁引导孩子们走进自然、亲近自然、真爱自然，助力共建可持续的发展。中国儿童中心副主任杨彩霞表示：“自然滋养成长营将生态文明素养培养浸透在每一天里面、每一滴奶的习惯中，是一种创新结合。并且，自然滋养成长营从项目设计、活动开发、培养交流和入园实践整个过程都非常扎实，通过课堂活动、家园共育以及线上小程序，构建了一套完整的教育体系，对于家庭环境和健康教育，以及推动全国各地优质教育均衡发展起到了积极的作用。”
	北京理工大学幼儿园园长董惠表示：“自然滋养成长营以幼儿园为阵地，通过前沿教学理念启发教学新思维，树立可持续发展观，深受小朋友和家长们的喜爱。项目不仅开拓了老师的教育视野，也成为了家园共育的好帮手，鼓励亲子互动学习，让孩子与父母共同成长。家长们看到孩子的变化也更理解和支持园所开展的创新尝试。”
	自然滋养成长营以可持续发展理念为出发点，通过深入试点幼儿园，从娃娃抓起，同时影响和带动家长深度参与，也是推动可持续发展的一项创新举措。中国绿化基金会副主席兼秘书长陈蓬表示：“我们非常期待未来能和菲仕兰这样有责任、有爱心的企业，在共同开展生态保护合作的同时，在推动公众、儿童生态文明教育领域，作出新的、更多的尝试与合作。”
	菲仕兰以“滋养更美好的星球”为主题的可持续发展计划，包含“更好的自然-提高生物多样性”在内的六大支柱，构建了可持续发展体系。进入中国以来，菲仕兰持续分享“自然滋养”的理念和可持续发展的经验。荷兰皇家菲仕兰中国高级副总裁杨国超表示：“菲仕兰以‘自然滋养’为使命，致力于为人们提供优质营养品，同时保护地球可持续发展。希望我们多方合力，持续推进和优化自然滋养成长营项目，助力培养热爱自然、懂得营养、践行环保的新生力量！”
</body><key_sentence>中国乳制品工业协会原理事长、国际乳品联合会(IDF)中国国家委员会荣誉主席宋昆冈、中国乳制品工业协会常务副理事长兼秘书长刘美菊、中国绿化基金会副主席兼秘书长陈蓬、中国儿童中心副主任杨彩霞、荷兰皇家菲仕兰中国高级副总裁杨国超等嘉宾出席总结会，并与到场的试点幼儿园教师和家长代表共同交流项目成果。并且，自然滋养成长营从项目设计、活动开发、培养交流和入园实践整个过程都非常扎实，通过课堂活动、家园共育以及线上小程序，构建了一套完整的教育体系，对于家庭环境和健康教育，以及推动全国各地优质教育均衡发展起到了积极的作用。他表示：“自然滋养成长营将可持续发展教育融入到乳制品的健康科普工作中，将饮奶科普的体系向源头延伸，强化了孩子‘每天一杯奶、终身不断奶’的健康意识。自然滋养成长营以可持续发展理念为出发点，通过深入试点幼儿园，从娃娃抓起，同时影响和带动家长深度参与，也是推动可持续发展的一项创新举措。</key_sentence></doc>