<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7652</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-01/10120703.shtml</url><title>自测阳性等于感染？是否需二次就医？专家回应</title><datatime>2023-12-1 08:25:00</datatime><body>	自测阳性等于感染？何时就诊？是否需二次就医？专家回应……
	央视网消息：近期，多地进入呼吸道传染病高发季，其中，肺炎支原体感染仍然是“主流”。由于担心去医院检查可能会交叉感染，一些人选择在网上购买肺炎支原体自测盒进行检测。这种自测盒的检测结果是否准确？自测阳性等于感染吗？
	总台央视记者郝佳琪：肺炎支原体IGM抗体检测试剂盒，包括稀释液、测试卡和吸管，使用的时候把血液滴在测试卡上等待10分钟就可以出结果。
	在网络上，一些消费者分享了自己使用自测盒的体验，有人认为其方便快捷，降低了交叉感染的风险。但也有人反映，在使用过程中操作难、结果也并不准确。专家表示，目前，电商平台在售的自测盒大多数使用胶体金、免疫层析法来检测肺炎支原体的IGM抗体或抗原，能让人快速判断是否感染病毒，但其准确性和灵敏度存在不确定性。
	上海市肺科医院检验科副主任技师郎中平：特别是到后面结果的判读，对市民朋友来讲，可能会产生一定的误导。现在市面上最多的肺炎支原体IGM抗体的检测，免疫力低下的人群或者正处于感染窗口期的人群，检测结果往往是阴性的。相反，如果检测结果是阳性，也并不能代表此次感染就是由肺炎支原体造成的，很有可能是既往的感染。所以我不太推荐市民去购买这些检测盒自测。
	专家介绍，临床上对肺炎支原体的诊断有严格的指南和流程，除了实验室的检测，影像学检查以及常规检验也非常重要，对医生的诊断及治疗具有辅助作用。如果出现症状，可以对症下药，但后续要严密观察是否向重症发展。
	上海市肺科医院检验科副主任技师郎中平：对症吃了这些药之后，热度没有退下来，还出现了一些剧烈咳嗽，或者出现胸闷、呼吸困难。而一些儿童在对症处理了之后，精神萎靡、不想吃东西，出现喘息的现象，应及早到医院来进行治疗。
	专家提醒，冬季是呼吸道疾病高发的季节，市民应注意疾病的预防，比如勤洗手、多通风、戴口罩、注意保暖等。
	家长应何时带患儿就诊？
	孩子如果出现疑似呼吸道感染症状，家长应该何时带孩子就诊？就诊时需要注意什么？
	专家提醒，目前，就诊的患儿以流感为主，另外还存在有肺炎支原体、腺病毒、呼吸道合胞病毒、鼻病毒等多种病毒的交织感染。是否要带孩子去医院，体温和精神状态是两个最主要的判断指标。
	北京大学第一医院儿科主任医师叶乐平：比如孩子有低热，偶有咳嗽，症状不太严重可以暂时先不要急着到医院就诊。如果发热超过38.5℃，持续时间超过48小时，尤其是高热伴有咳嗽小于三岁的婴幼儿，需要及时就诊。有些孩子即便不是高热，但是如果出现精神萎靡、食欲不振、呕吐腹泻，甚至呼吸困难、面色欠红润等建议及时就诊。
	专家提醒家长，在就诊的过程中，如果此前有在其他医疗机构的检查结果建议携带，以便节省检查和等候的时间。同时，建议记录孩子曾用药、发烧最高温度、病程和症状等信息在就诊时告知医生，这样可以更好地帮助医生清晰地了解孩子的情况对症处置。
	在医院就诊过程中，家长要为患儿佩戴好口罩，避免增加交叉感染的风险，回到家中要及时洗手，对衣物进行消毒。在对患儿进行居家护理的过程中要注意开窗通风，要尽量避免去人多拥挤的场所，保持一定社交的距离。
	患儿久咳不好是否需二次就医？
	不少患儿在呼吸道疾病感染好转后出现了咳嗽的症状，甚至出现久咳不好，这种情况是否需要二次就医、该如何处理？
	首先要明确的是咳嗽是一种症状，也是一种保护性反射，不是独立的疾病。咳嗽都是因为其他病引起的，通过咳嗽可以清除呼吸道分泌物及气道内异物。通俗地说，就是把呼吸道中的“垃圾”清理出来。如果孩子咳嗽不是很剧烈、很频繁，可以先观察。假如咳嗽逐渐缓解，没必要再去医院。
	北京大学第一医院儿科副主任医师桑田：这个叫感染后咳嗽，尤其是支原体感染之后，咳嗽可以持续很长一段的时间。如果孩子咳嗽得非常重，导致憋气，甚至痰多咳不出来的情况，还是需要来医院调整用药，倒是不一定说感染后咳嗽的时间越长感染越重，这个没有直接的关联。
	如果咳嗽较重影响到睡眠，可在医生指导下使用雾化或适合孩子用的止咳化痰药物进行缓解。如果咳嗽持续时间超过1个月以上，建议及时就诊，在医生指导下做相关检查。(央视网)
</body><key_sentence>专家表示，目前，电商平台在售的自测盒大多数使用胶体金、免疫层析法来检测肺炎支原体的IGM抗体或抗原，能让人快速判断是否感染病毒，但其准确性和灵敏度存在不确定性。不少患儿在呼吸道疾病感染好转后出现了咳嗽的症状，甚至出现久咳不好，这种情况是否需要二次就医、该如何处理。专家提醒，目前，就诊的患儿以流感为主，另外还存在有肺炎支原体、腺病毒、呼吸道合胞病毒、鼻病毒等多种病毒的交织感染。由于担心去医院检查可能会交叉感染，一些人选择在网上购买肺炎支原体自测盒进行检测。</key_sentence></doc>