<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7655</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-01/10120716.shtml</url><title>奥纳纳“送礼” 曼联上演“捉放曹”</title><datatime>2023-12-1 09:22:00</datatime><body>	欧冠联赛小组赛第5轮11月30日战罢，曼联客场对阵加拉塔萨雷，最终以3比3战平。至此，曼联以1胜1平3负积4分的战绩在A组排名垫底。
	加拉塔萨雷的主场——土耳其电信球场有“地狱主场”之称，场上的气氛对客队极为不利，可是曼联此役在进攻端却有亮眼表现。第11分钟，曼联打出流畅的多人配合，最终由B费穿裆妙传助攻，加纳乔怒射球门近角得手，率先打破僵局。第18分钟，B费在禁区外突施冷箭，轰出一记“世界波”破门，曼联2比0领先。
	虽然加拉塔萨雷在第28分钟利用前场直接任意球的机会，在“双篱笆”战术的掩护下，由齐耶赫主罚破门，将比分追近至1比2，但曼联在第55分钟由万·比萨卡右路传中助攻，麦克托米奈铲射球门近角得手，重新将领先扩大至两球。
	可是曼联门将奥纳纳在第66分钟上出现低级失误，面对齐耶赫射出的角度、力度都不算好的任意球，他本应一揽入怀，却将球拍入自家球门，不仅让对方将分差缩小至一球，而且使得双方的士气此消彼长。
	第71分钟，替补登场的阿克蒂尔克奥卢抽射破门，替加拉塔萨雷扳平了比分。此后，曼联仍有两次锁定胜局的机会，怎奈B费在第85分钟的远射击中门柱弹出，佩利斯特里在第90分钟近门补射，又被加拉塔萨雷门将穆斯莱拉扑出。
	曼联此役上演“捉放曹”，奥纳纳的低级失误是其中的关键节点。尽管赛后曼联主教练滕哈格称“我对此负全部责任”，将责任往自己身上揽，但他的这位旧部起伏不定的表现，让曼联本赛季在领先的情况下丢失了8分。此前，滕哈格引进奥纳纳取代德赫亚，直接原因就是后者发挥不够稳定，可是继任者与前任相比，也只是半斤八两。
	曼联此役也有亮点，继上一场比赛三破埃弗顿球门之后，这场比赛他们也有三球进账。对此，滕哈格赛后说：“球队踢出了我希望看到的表现，积极主动、充满活力和勇气，球员取得了漂亮的进球，我很高兴！尽管有一些挫折，但我们坚持到了最后。”
	羊城晚报记者 徐扬扬
</body><key_sentence>虽然加拉塔萨雷在第28分钟利用前场直接任意球的机会，在“双篱笆”战术的掩护下，由齐耶赫主罚破门，将比分追近至1比2，但曼联在第55分钟由万·比萨卡右路传中助攻，麦克托米奈铲射球门近角得手，重新将领先扩大至两球。可是曼联门将奥纳纳在第66分钟上出现低级失误，面对齐耶赫射出的角度、力度都不算好的任意球，他本应一揽入怀，却将球拍入自家球门，不仅让对方将分差缩小至一球，而且使得双方的士气此消彼长。此后，曼联仍有两次锁定胜局的机会，怎奈B费在第85分钟的远射击中门柱弹出，佩利斯特里在第90分钟近门补射，又被加拉塔萨雷门将穆斯莱拉扑出。加拉塔萨雷的主场——土耳其电信球场有“地狱主场”之称，场上的气氛对客队极为不利，可是曼联此役在进攻端却有亮眼表现。</key_sentence></doc>化发展体制机制
	习近平指出，长三角区域要加快完善一体化发展体制机制——
	必须从体制机制上打破地区分割和行政壁垒，为一体化发展提供制度保障。
	要增强一体化意识，坚持一盘棋思想，加大制度和体制机制创新力度，在重点领域重点区域实现更大突破，加强各项改革举措的系统集成和协同配合，推动一体化向更深层次更宽领域拓展。
	要循序渐进推进基本公共服务制度衔接、政策协同、标准趋同，分类推进各领域公共服务便利共享。
	要加强各类交通网络基础设施标准跨区域衔接，提升基础设施互联互通水平。
	要加快长三角生态绿色一体化发展示范区建设，完善示范区国土空间规划体系，加强规划、土地、项目建设的跨区域协同和有机衔接，加快从区域项目协同走向区域一体化制度创新。
	要推进跨区域共建共享，有序推动产业跨区域转移和生产要素合理配置，使长三角真正成为区域发展共同体。
	积极推进高层次协同开放
	习近平强调，长三角区域要积极推进高层次协同开放——
	推进以制度型开放为重点的高水平对外开放，加强改革经验互学互鉴和复制推广，努力成为畅通我国经济大循环的强大引擎和联通国内国际双循环的战略枢纽。
	要加快上海“五个中心”建设，加快推进浦东新区综合改革试点，进一步提升虹桥国际开放枢纽辐射能级，大力实施自由贸易试验区提升战略，推进上海自由贸易试验区临港新片区更高水平对外开放。
	要促进长三角一体化发展和共建“一带一路”高质量发展深度融合，推动长三角优势产能、优质装备、适用技术和标准“走出去”。
	要带头落实鼓励、支持、引导民营经济健康发展的政策举措，进一步优化民营企业发展环境，推动民营经济健康发展、高质量发展。
	加强生态环境共保联治
	习近平指出，长三角区域要加强生态环境共保联治——
	加强三省一市生态保护红线无缝衔接，推进重要生态屏障和生态廊道共同保护，加强大气、水、土壤污染综合防治，深入开展跨界水体共保联治，加强节能减排降碳区域政策协同，建设区域绿色制造体系。
	要全面推进清洁生产，促进重点领域和重点行业节能降碳增效，做强做优绿色低碳产业，建立健全绿色产业体系，加快形成可持续的生产生活方式。
	要建立跨区域排污权交易制度，积极稳妥推进碳达峰碳中和。
	要规划建设新型能源体系，协同推进省市间电力互济。
	要持续推进长江“十年禁渔”，加强联合执法。
	要健全生态产品价值实现机制，拓宽生态优势转化为经济优势的路径。
	着力提升安全发展能力
	习近平强调，长三角区域要着力提升安全发展能力——
	要贯彻总体国家安全观，坚持底线思维，统筹好发展和安全，盯住关系国家和区域安全的科技、产业、金融等领域和重大基础设施，加强风险防控体系和能力建设，夯实安全发展的基础。
	要充分发挥长三角产业体系完备和配套能力强的优势，在关系国计民生的重要领域和关键环节实施强链补链行动，并与中西部地区加强产业合作，着力提升产业链供应链韧性和安全水平。
	要稳步扩大金融领域制度型开放，提升跨境投融资便利化，加强全过程风险防控，更好维护国家金融安全。
	要高度重视对外合作安全，引导产业链合理有序跨境布局。
	要坚持人民城市人民建，提升城市现代化治理水平，加快推进韧性城市建设，健全城市安全预防体系，强化城市基本运行保障体系，提高防灾减灾救灾能力。
	深入推进长三角一体化发展
	必须坚持和加强党的全面领导
	习近平指出，深入推进长三角一体化发展，必须坚持和加强党的全面领导——
	要充分发挥中央区域协调发展领导小组统筹协调职能，坚持规划纲要的战略引领功能。
	三省一市要认真贯彻党中央决策部署，加强组织领导和调查研究，加强协调共商和督促检查，推动解决重大问题，推动重大改革落地，推动重点任务落实。
	要加强忠诚干净担当的高素质专业化干部队伍建设，激励干部大胆开拓、担当作为。
	要抓实第二批主题教育，深入推进全面从严治党，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，强化各级党组织的政治功能和组织功能，以严的纪律、实的作风、廉的操守确保各项工作落到实处。(来源：央视新闻客户端)
</body><key_sentence>习近平指出，长三角一体化发展战略提出并实施5年来，规划政策体系形成并不断完善，强劲活跃的增长极功能不断巩固提升，现代化产业体系加快建立，区域协调发展取得重大突破，改革开放迈出新步伐，生态环境共保联治扎实推进，长三角区域整体实力和综合竞争力持续位居全国前列，彰显中国特色社会主义制度优越性的重要窗口和我国参与国际竞争合作的重要平台的作用日益显现，为构建新发展格局、推进高水平对外开放赢得了战略主动。习近平强调，要完整、准确、全面贯彻新发展理念，紧扣一体化和高质量这两个关键词，树立全球视野和战略思维，坚定不移深化改革、扩大高水平开放，统筹科技创新和产业创新，统筹龙头带动和各扬所长，统筹硬件联通和机制协同，统筹生态环保和经济发展，在推进共同富裕上先行示范，在建设中华民族现代文明上积极探索，推动长三角一体化发展取得新的重大突破，在中国式现代化中走在前列，更好发挥先行探路、引领示范、辐射带动作用。习近平强调，深入推进长三角一体化发展，进一步提升创新能力、产业竞争力、发展能级，率先形成更高层次改革开放新格局，对于我国构建新发展格局、推动高质量发展，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，意义重大。要加快长三角生态绿色一体化发展示范区建设，完善示范区国土空间规划体系，加强规划、土地、项目建设的跨区域协同和有机衔接，加快从区域项目协同走向区域一体化制度创新。</key_sentence></doc>