<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>763</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/11-14/10111739.shtml</url><title>国际青年社群“领航者”如何担当时代使命？</title><datatime>2023-11-14 15:34:00</datatime><body>	中新网上海11月14日电(范宇斌王月华)上海黄浦区是“朝气蓬勃的青春之城”“创新创业的活力之城”，如何吸引更多的国际青年社群成为上海、黄浦与海外链接的重要通道？
	近日，由中国华夏文化遗产基金会国际青年领航发展专项基金、上海市黄浦区归国华侨联合会共同打造的首期领航者说——“启航黄浦·国际青年社群领袖的时代使命”主题沙龙举行。30余名海归社群、海外知名高校社群、科技创业领域社群负责人围绕两大开放性主题畅所欲言，共同探讨在新时代全球化背景下国际青年社群的时代责任和发展机遇。
	连接全球服务本地
	国际青年社群有着广阔的海外联系网络和影响力，如何通过他们链接全球？黄浦“星侨荟”成员刘伽谈及，现在很多国际青年有着多重的身份。“他们是留学生，也是想创新创业的人才。”
	如何以更快的速度链接这群人？如何通过这群人传播给更多人？刘伽认为，可以借助政府平台，了解更多国际青年社群的生态与需求，建立起政策的通道，便于国际青年社群负责人快速了解上海，可以不断拓宽合作渠道，促进国际青年社群与上海及黄浦开展更紧密联系与深度的合作。
	ReadyGo梦想孵化器创始人吉睿认为，上海有很多国际青年社群，要做好链接全球、服务本地，可搭建一个数据平台，让大家感受到“我的声音是被听见的”，让大家在上海找到归属。同时，通过这个共享平台孵化出更多连接海外的渠道，让更多创新创业人才回国发光发热，开创出一片新热土，也为上海社会经济发展贡献力量。
	OceanOasis全球青年创投人开放俱乐部创始人朱玉千芊说：“我朋友从海外回来后积极寻求自己企业落地的投资，但回国后他们不太了解相关政策，是否能找到更多的渠道？”对此，她建议，是否可以办一些海归创业精英交流会或政策宣讲会，为更多海归青年畅通渠道，打通政策“壁垒”。
	融合科创与社区
	上海黄浦区汇聚了大量的人才、技术和资本，一直是科创活跃区域。如何整合这些科创力量，链接更多国际青年一起来助推黄浦经济社会发展？
	上海市欧美同学会创业分会秘书长范晓从事人工智能行业，已有10年相关创业经历。在他看来，要用科技赋能全球化。上海近日发布了《上海市推动人工智能大模型创新发展若干措施(2023—2025年)》，“无论从政策延续性，还是从政府支持力度来看，都能感受到这个行业正在欣欣向荣地发展”。
	X-MAN加速器社群运营总监唐岳华认为，全球化和科创对社会的价值不言而喻。“如今，我们有一个明显的标签叫‘技术创业者’，大家聚集在科技领域慢慢形成社区，我们的使命是要让整个社区组团进化，破局增长。”他认为，要做好科创，首先要超越商业的范畴，有自己的愿景或者使命；其次，要有全球化的视野。未来，可以构建一些“桥梁”，大家一起“走出去”，这是需要共同努力的方向。
	“爱闪动”社群平台发起人陈莹认为，上海黄浦区寸土寸金，是很多有志青年实现人生价值的地方。“顺应‘科创回归都市’这一趋势，紧紧抓住新一轮科技革命和产业变革的机遇，黄浦可以为一些新产品提供更多试验田。”她相信，黄浦能成为市场的一块“敲门砖”，先行先试，争当科技创新的试验田、改革创新的种子地。
	对于国际青年社群负责人的建言献策，活动主办方表示，将持续放大平台效应，加强信息资源共享，推动国际青年与政府、社会的深度联系，促进多方跨界合作，为青年创新创业提供更广阔的发展空间。
	上海市侨联党组书记、主席齐全胜表示，国际青年社群“领航者”是时代的弄潮儿，是社群的牵头人、召集者，希望国际青年“领航者”做好“四个链接”，链接时代与机遇，链接国际社会，链接中华文化，更深链接侨联组织。(完)
</body><key_sentence>ReadyGo梦想孵化器创始人吉睿认为，上海有很多国际青年社群，要做好链接全球、服务本地，可搭建一个数据平台，让大家感受到“我的声音是被听见的”，让大家在上海找到归属。中新网上海11月14日电(范宇斌王月华)上海黄浦区是“朝气蓬勃的青春之城”“创新创业的活力之城”，如何吸引更多的国际青年社群成为上海、黄浦与海外链接的重要通道。对于国际青年社群负责人的建言献策，活动主办方表示，将持续放大平台效应，加强信息资源共享，推动国际青年与政府、社会的深度联系，促进多方跨界合作，为青年创新创业提供更广阔的发展空间。刘伽认为，可以借助政府平台，了解更多国际青年社群的生态与需求，建立起政策的通道，便于国际青年社群负责人快速了解上海，可以不断拓宽合作渠道，促进国际青年社群与上海及黄浦开展更紧密联系与深度的合作。</key_sentence></doc>