<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7665</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-01/10120685.shtml</url><title>预算收入和支出大幅增加 俄经济政策由反制裁转向促发展</title><datatime>2023-12-1 06:24:00</datatime><body>	俄经济政策由反制裁转向促发展
	近日，俄罗斯联邦委员会通过俄罗斯2024年联邦预算以及2025年和2026年联邦预算计划，意味着俄新的预算法案已进入最后审议程序，待总统签署生效。从预算本身及其制定过程看，增加国防开支、保障社会公平和促进经济发展代表了俄在未来一年国家政策的主要方向，保安全、促发展任务仍然艰巨，但经济政策在宏观上将逐步向促发展转向。
	目前，特别军事行动仍是俄罗斯的国家重点任务。在外部面临政治围堵和经济制裁，内部面临经济转型和社会保障多重任务的背景下，俄平衡预算面临着不小的困难。俄国家杜马(议会下院)主席沃洛金在评价国家预算的制定过程时坦言，今年的预算是在非常困难的条件下制定的，如外界已对俄实行17500项制裁，而特别军事行动还在继续。但国家杜马主席同时强调，尽管面临挑战，俄仍将通过一份反制裁预算，也是一份发展预算。
	总体看，明年俄罗斯国家预算与往年尤其是过去两年相比，其鲜明特点在于预算收入和支出都大幅增加。数据显示，明年联邦预算收入预计将同比增长22.3%，从28.67万亿卢布增至35.06万亿卢布；同时支出将增加15.8%，达36.66万亿卢布；预算赤字1.6万亿卢布，相较2022年与2023年赤字大幅缩减。
	根据预算法案，俄在未来一年的政策重点包括以下三点。
	首先是增加国防支出。在2024年预算支出结构中，国防支出超过社会政策成为支出重点，占全部预算支出的29.4%。与2023年预算法案相比，国防开支将增加68.2%。在当前特殊背景下，俄计划上调军事人员和执法人员的工资4.5个百分点；同时实行退伍军人养老金指数化增长政策，超270万人将受益于此政策。俄财政部长安东·西卢安诺夫表示，明年俄国家预算的优先事项是国防和安全，将提供必要的资金用以支持特别军事行动。
	其次是加强社会保障。社会领域支出一直是过去几年俄预算支出的最大项。尽管明年国防支出居第一位，但社会政策仍然是国家未来3年的优先领域之一。沃洛金表示，履行社会义务是2024年至2026年预算草案的目标，为此，预算将提供必要的资金来履行国家的社会义务，包括增加养老金、上调工资、提升儿童福利等。根据预算法案，俄2024年最低工资指数将上调18.5%，达19242卢布，近500万人的工资将会上涨。养老金、儿童福利金等都将上调。俄总理米舒斯京表示，俄政府在编制预算草案时力求做出明智决策，保证履行社会义务。
	最后是促进经济发展。明年，俄将继续执行赤字政策用以支持社会经济发展，促进国民经济发展是预算支出的三大重点方向之一。为此俄一方面将使用国家福利基金(NWF)约1.3万亿卢布，另一方面将通过发行国债平衡国库收入，预计到2024年底，俄公共债务规模将为35.5万亿卢布，此后逐年增长并在2026年达40万亿卢布。具体到支出，2024年，俄计划拨款3001亿卢布用于实施国家项目，包括社会、建筑、生态、数字化转型、技术突破等六大领域。
	从收入看，俄未来几年国家收入将有所改善。根据预算法案，预计2024年预算收入将达到35万亿卢布，未来3年均保持在33万亿卢布以上，明显高于2022年与2023年的收入水平。与此同时，国家预算收入占国内生产总值(GDP)的比重将从2023年的17.3%增加到2024年的19.5%。从结构上看，石油和天然气仍将是俄主要收入来源。明年石油和天然气收入将占收入的32.8%。到2025年其份额将增至35%。有专家认为，预计以石油和天然气为主的商品价格将会上涨，国家收入将有所增长，同时将有助于美元兑卢布汇率稳定在90至92，这一水平好于此前预测。
	总体上从预算法案可以看出，俄经济正从艰难的反制裁转向稳定正增长，据俄财政部预测，未来几年经济社会发展良好，GDP增速将保持在2.2%至2.3%。对此俄财政部官员表示，俄经济成功实现结构转型并保持稳定，转型速度快于预期。同时，未来3年俄预算政策的主要方向将从应对危机转向支持国民经济关键指标增长。
	李春辉
</body><key_sentence>从预算本身及其制定过程看，增加国防开支、保障社会公平和促进经济发展代表了俄在未来一年国家政策的主要方向，保安全、促发展任务仍然艰巨，但经济政策在宏观上将逐步向促发展转向。明年，俄将继续执行赤字政策用以支持社会经济发展，促进国民经济发展是预算支出的三大重点方向之一。总体上从预算法案可以看出，俄经济正从艰难的反制裁转向稳定正增长，据俄财政部预测，未来几年经济社会发展良好，GDP增速将保持在2.2%至2.3%。俄财政部长安东·西卢安诺夫表示，明年俄国家预算的优先事项是国防和安全，将提供必要的资金用以支持特别军事行动。</key_sentence></doc>