<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7677</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-01/10120678.shtml</url><title>“他乡剧”到“归乡剧”，故乡回信请查收</title><datatime>2023-12-1 05:29:00</datatime><body>	在大城市打拼、生活的你，会不会有一天选择回到故乡展开人生轨迹？归乡的那个契机又是什么？
	最近播出的《故乡，别来无恙》，就讲述了一群年轻人“洄游”的故事。
	一起长大的4个女孩儿张沛、苟丹丹、董家希和吴芸，成年后散落天南海北。这几个号称“天府四大金刚”的姐妹在各自际遇指引下，回到阔别多年的故乡成都开启一段生活。她们经历着从不适应到再熟悉的过程，在挫折中找到了事业的新方向，收获了友谊、亲人的抚慰和爱情的美好，最终她们发现，在故乡也能找到人生的无限可能。
	《故乡，别来无恙》收官时豆瓣评分高达8.1分。很巧的是，这部剧的总制片人岳洋，曾在两年前打造过讲述北漂青年的高口碑剧《我在他乡挺好的》。
	相隔两年，从一部“他乡剧”到一部“归乡剧”，且都引起观众共情。剧情内外，改变是如何悄然发生的？
	“中国有近4亿流动人口，每个漂泊在外的人一定都有他(她)想回家的瞬间和不回家的理由。”接受中青报·中青网记者专访时，岳洋说，如果《我在他乡挺好的》是漂泊游子给予故乡的一封“家书”，那么《故乡，别来无恙》则是来自故土的一封“回信”。
	主创团队在创作伊始就提出了“归乡模拟器”的概念。这个“归乡模拟器”想要包裹住千万游子的思念与纠结，给仍在“寻找安心处”的年轻人提供一个“洄游”的视角，让观众可以在剧中找到自己，甚至成为观众生活的一部分。
	离家数年后，我们如何看待如驿站一般的故乡
	岳洋说，团队用了两年的时间，针对24岁到35岁的人群作了田野调查。
	“在我们的调查中，许多人年轻时都是不顾一切地想要离开家，也有许多人漂泊一段时间后开始动摇，这几乎是一种普世的心理现象。每个漂泊的人时不时就会听到身边的谁谁谁又‘回去了’的消息。”岳洋说。
	关于“回去了”的心灵脉动，被团队敏锐捕捉到，一个展现年轻人“洄游”的想法由此诞生。
	过去的几年，岳洋身边就有很多人离开大城市，选择回到故乡去找工作，或者在离家更近、回家更方便的城市生活。比如一个朋友在上海工作，但2020年妈妈生病，她选择回到沈阳工作，可以随时照顾家人；创作团队中有刚毕业几年的95后年轻人，也有在北京10多年的80后，大家都在某一个时刻想到是不是应该选择回到故乡。这让岳洋对“归乡”这个故事有了更多兴趣和思考。
	很多人是从上大学开始离开家的，几年甚至几十年间，故乡和家仿佛是一个小小驿站。那么，应该以怎样的态度看待这个小小驿站？
	岳洋在《稻香》里找到了一个落点：“回家吧，回到最初的美好。”
	“故乡会有缺点，但我希望它可以是一个疗愈的地方，让人有继续向前走的勇气。我们希望为异乡人打造‘归乡模拟器’，用成年后的目光打量已非朝夕相处的父母与故乡。‘少小离家老大回，乡音无改鬓毛衰’，这是贺知章晚年归乡的描写，中国人讲落叶归根，故乡是一个标志，曾是我们长大出发的地方，而离家多年再看待这里，会有很多不一样的体会。”
	爱和成长，是剧集最想表达的主题。
	首先是亲情。“父母对孩子的爱是无私的，只是因为年龄、层次、认知、习惯、经验的不同，无法做到跟孩子同理同频，也无法做到真正意义上的‘尊重’。虽然爱会变形，但爱终究是爱”。
	剧中返乡的姑娘们，再次与原生家庭相处，起初多少都有点磕磕绊绊。从小就不被大人尊重隐私的张沛，归乡工作后依然和父母爆发激烈争吵；在董家希陪伴、照顾患病母亲的过程中，母女二人时常为职业选择“是追求梦想还是追求稳定”而产生分歧，直到母亲临终时彼此才真正懂得与和解。
	岳洋说，《故乡，别来无恙》没有设计恶劣极端的原生家庭，但当大家朝夕相处时难免出现各种摩擦。“当爱与烦恼交织，才是最令人哭笑不得的。添堵不是目的，这部剧希望让父母和子女双方互相反思，产生共鸣，达成和解”。
	还有友情和爱情。岳洋认为，不管在故乡还是他乡，这些都是支撑年轻人前行的重要力量。
	回到故乡，依旧要面临情感的碰撞、生活的压力与生命的尊严
	“我们认为，故乡和他乡是一个动态的概念，你的故乡也是他人的异乡，‘近乡情怯’往往是源于对‘物是人非’的心理恐惧。我们在成长，我们的故乡也在成长。”
	岳洋指出，在对“故乡”具象的刻画上，《故乡，别来无恙》主创们希望“去刻板化”，故乡既不是落后的、闭塞的，也不是一个过于完美的“可以栖息的世外桃源”——“那是对当代青年奋斗的抹杀”。
	《故乡，别来无恙》的故事中，回到故乡的这些女孩，依旧要面临情感的碰撞、生活的压力与生命的尊严。
	岳洋提到，在剧中，当梦想就要展开翅膀之际迎来母亲可能患癌的现实重击的董家希，其人生不是不撞南墙不回头的野心剧本，而是处处两难的选择题集。“20岁出头的她就要面对亲情和事业的极限拉扯。独生子女的忧愁，是致命的软肋，也是坚硬的铠甲。原来想要写出动人的故事，是要被生活打碎的，是要被苦难滋养的”。
	从小城市来到成都的吴芸，有许多当下年轻人面临的实际问题：如何融入一个新的环境？如何安身立命？如何在外人面前表现得乖巧得体？岳洋认为，只有当你真正感受到被这个城市接纳，并且有人给予底气的时候，才敢把真实的自己表现出来，才敢对别人说不，才敢不再惧怕行差踏错。
	剧中“美妆博主”苟丹丹性格足够勇敢果决，但一开始仍会被世俗的虚荣惯性所困。“面对姐妹，她瞒的不是老公出轨这件事，而是活到30岁却没能成为自己想要的样子”。苟丹丹的成长，是经历生活的低谷后，终于能放下“那些别人眼中的，好的坏的，必要的，不属于我自己的”一切。
	剧中的保险经纪人张沛，本是一个担心全力付出后却没有结果的人，因此她的一切选择都可以安慰自己“我没有尽全力，所以结果不好也是可以接受的”。事业上，在北京上班时的张沛永远“不求第一，但求第六”。
	岳洋特别提到，《故乡，别来无恙》塑造的职场人是“中间人”，不管是在职场还是生活里都属于不落后也不冒尖的人——这是生活中很普遍，但在影视剧中较少触及的群体。主创希望用张沛代表一部分在大城市打拼过一段时间，小有所成但很难再往上、同时也要面对“守成”压力的群体。
	在岳洋看来，这样的“中间人”虽不是超级女强人，但经历生活的种种鸡零狗碎，感到疲惫、失望、挫败之后仍然有爱和感知生活美好的能力，具有善待他人的热情，这何尝不是一种强大？
	在生活的考验中，我们逐渐明晰了自己想要成为什么样的人
	从《我在他乡挺好的》到《故乡，别来无恙》，岳洋认为两部作品都在探讨一个主题：此心安处是吾乡。而“此心安处”归根结底并非是找到一个没有任何压力的，不需要任何条件就给予你治愈、抚慰的存在，而是在生活的考验中，我们逐渐明晰了自己想要成为什么样的人。
	很多观众被剧中一段董家希的内心独白戳中：“我们到底经历了什么，才会变成大人？”
	张沛在回乡之后，经历了与父母的矛盾与和解，见证了同龄人的喜怒哀乐，开始改变自己，愿意做一个更乐观、更松弛也更勇敢的人。
	在最后，张沛明白了：“这一趟回家，我终于搞清楚了30多年来，我是个什么样的人，能做成什么样的事。”
	在岳洋看来，从现实的角度来说，有生活就要面临冲突和竞争。而在故乡其实要面对的反而更复杂：工作也好，感情也罢，甚至还多了与“熟悉的陌生人”的相处。
	剧集播出后，岳洋看到很多观众发感言说：“同一个世界同一个妈妈。”“张沛仿佛在演我。”“情绪稳定是男人最好的医美”……
	岳洋觉得，这部“归乡剧”的故事没有前作“他乡剧”那般锐利和焦灼，而是试图用轻喜剧的方式去表达生活中的无奈和哀愁。
	“很多人看后表达想回家看看亲人朋友和家乡变化的想法。我记得有个网友说，看完剧中妈妈看董家希朋友圈的那一段情节，忍不住找到妈妈给自己的微信对话——发现是几天前的，自己并没有回复她。于是立马给妈妈回过去了，哪怕是一句：‘不冷，吃过了，不太忙。’”岳洋说。
	《我在他乡挺好的》的故事发生在北京，而《故乡，别来无恙》选择了成都。
	岳洋说，川渝地区自带特别的气质，不管是“万里桥西一草堂，百花潭水即沧浪”的潇洒，还是“巴山夜雨涨秋池”的情愫，都是释然而温暖的。
	《故乡，别来无恙》充满了浓厚的蜀地况味，以及乐观、开放、舒适的城市精神。火锅、烧烤、串串、麻将、茶文化、熊猫等元素增强了故事的现实主义色彩和烟火气。
	岳洋说：“从现实意义的角度，选择成都作为故事发生地，一座历史文化名城，也是中国最具活力和幸福感的城市之一，它代表着中国新时代都市生机勃勃又不乏底蕴的独特风采，为当代年轻人带来了更多的视角与选择。”
	岳洋感慨，选择这样一处可归的“故乡”，主创的笔触是温柔的。“的确，并不是所有人的故乡都有无限可能与机会，但相信伴随中国现代化的发展进程，越来越多的城市也如同故事里的成都一般，拥抱‘洄游’的年轻人”。
	中青报·中青网记者沈杰群来源：中国青年报
</body><key_sentence>过去的几年，岳洋身边就有很多人离开大城市，选择回到故乡去找工作，或者在离家更近、回家更方便的城市生活。”接受中青报·中青网记者专访时，岳洋说，如果《我在他乡挺好的》是漂泊游子给予故乡的一封“家书”，那么《故乡，别来无恙》则是来自故土的一封“回信”。岳洋特别提到，《故乡，别来无恙》塑造的职场人是“中间人”，不管是在职场还是生活里都属于不落后也不冒尖的人——这是生活中很普遍，但在影视剧中较少触及的群体。岳洋说，《故乡，别来无恙》没有设计恶劣极端的原生家庭，但当大家朝夕相处时难免出现各种摩擦。</key_sentence></doc>