<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7684</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-01/10120669.shtml</url><title>承诺加钱考试包过 特种作业操作证拿证乱象何时休？</title><datatime>2023-12-1 05:21:00</datatime><body>	阅读提示
	由于特种作业容易发生事故，特种作业人员必须按照国家有关规定，经过专门的安全作业培训，取得相应资格，方可上岗作业。然而，这一规定却被一些人利用，加钱包过、高价免考、制贩“李鬼”假证等乱象层出不穷。律师表示，买卖国家机关证件涉嫌违法。相关工作人员提醒，学员应通过正规渠道参加培训，避免上当受骗。
	“1300元就能包过考试，半个月拿证；3200元，人不用到场考试，只需要上网登陆系统进行人脸识别验证，两个半月左右也能拿证。”近日，计划办理低压电工证的刘先生告诉记者，他通过某社交网站联系到的山东济宁市张女士称，她所在的公司不仅能办理各种特种作业操作证，多交钱还能包过，甚至考试时不用本人到场，也能拿证。
	特种作业包括电工作业、焊接与热切割、高处作业、制冷与空调作业、煤矿安全作业等。由于特种作业容易发生事故，对操作者本人、他人的安全健康及设备、设施的安全可能造成重大危害，安全生产法规定，特种作业人员必须按照国家有关规定经专门的安全作业培训，取得相应资格，方可上岗作业。
	特种作业操作证不仅是职工的上岗证，也是安全生产的保障证，为何有的机构承诺交钱就能包过，甚至不考试也能拿证？
	承诺加钱考试包过
	“零基础零经验，只培训一天就能考过吗？”记者通过刘先生联系到张女士，并询问道。张女士对此给出肯定回复，并表示如果加200元，考试现场还会有监考老师教考生怎么操作。不过，考试地点要听从安排。为了让记者相信，张女士还视频展示了办公地点，以及与报名学员签订的合同模版。
	记者又联系了另一家能办理特种作业操作证的机构，工作人员周女士告诉记者：“考低压电工证，如果识字，会在电脑上填入自己的身份证号，只需要交2000元；如果认字不多，需要加400元。加的钱相当于考试时直接有人替他操作，人来配合就行，其他不用担心。”
	湖南省应急厅考点之一的某培训中心工作人员小凯告诉记者，低压电工考试分为理论和实操两部分，“其实考试本身并不难，学员只要愿意刷题，基本上都能考过。”
	在小凯看来，一些机构打着包过口号吸引学员，是利用很多学员对考试形式和内容不了解、重实践轻理论、不想在考试上花费过多时间等心理。
	中国人民大学公共管理学院副教授张友浪在接受《工人日报》记者采访时认为，有关部门在特种作业操作证的信息宣传和考试流程上可能存在不足，未能提供及时、准确的信息给想考证的人。此外，目前监管机制上仍旧存在漏洞。特种作业操作证考试和颁发过程中监管不严，监考人员可能被贿赂或利用，帮助考生作弊或找人替考。这些都让一些人盯上了特种作业证考试。
	拿证乱象层出不穷
	相对于承诺包过，对一些学员来说，免考直出更有吸引力。一年前，安徽合肥的张某迪花3000多元为其父亲办了一张免考的低压电工证，原因是“只会实操技术，不会理论考试，没办法”。
	张某迪找的办证机构是安徽合肥一家教育科技公司。交钱报名后公司会跟学员签订合同协议，承诺证件真实性。周女士表示，她那里也能免考办证，价格为3500元。不过她直言：“不建议这么做，因为没有学习记录，没有刷课时，上面查起来，证书会被扣掉，而且今年查得比往年都严格。”
	记者在黑猫投诉等平台搜索发现，学员办理特种作业操作证受骗的情况不在少数。有的机构承诺办理的是特种作业操作证，学员收到的却是其他证件，也有一些机构直接伪造特种作业证。
	今年初，在江苏苏州从事工程工作的曹某磊，在短视频平台找到一家办理高压电工证的机构。根据该机构要求，曹某磊只在报名时提交过身份信息，交了1200元，半个月后就收到了对方寄来的证件。
	“但这两个证件竟然跟我想要的证件完全不一样。”曹某磊说，他需要的是应急管理部门发放的高压电工证，收到的却是由河南建协人才测评技术中心发放的建设行业工程机械技能岗位证书，以及建设行业工程机械施工作业操作证。
	“先不说证件的真实性无法验证，单位也不认可这些证件。”曹某磊想找该机构退钱，但是工作人员一直推诿，并称如果曹某磊能介绍新学员报名，能返200元。无可奈何的曹某磊只能自认倒霉，又花费900多元重新考了高压电工证。
	造假已成产业链
	“即使培训机构给出的是真的特种作业证，其行为还涉嫌买卖国家机关证件。”吉林正基律师事务所律师熊星星提醒，曹某磊花钱买证的行为也涉嫌犯罪，情节严重的会承担刑事责任。
	根据《特种作业人员安全技术培训考核管理规定》，特种作业操作证记载虚假信息的，以欺骗、贿赂等不正当手段取得特种作业操作证的，3年内不得再次申请特种作业操作证。学员在培训机构安排监考老师帮助作答或者找人替考下取得的特种作业操作证，考核发证机关应当予以撤销。
	张友浪表示，即使涉嫌违法，一些不法培训机构为了获取利益，可能提供虚假的培训教材，甚至直接提供替考服务，以吸引学员并追求经济利益。
	据报道，今年，北京、上海均挖出伪造涉安全生产特种作业操作证黑色产业链，办案人员通过假证二维码，倒查出假冒国家官方网站，发现大量伪造证件信息。
	针对此类乱象，河北省应急管理厅教育训练处安全生产监察专员张波告诉记者，根据石家庄市应急管理局反馈，宣传包过和免考的基本是第三方代理机构，属于社会中介，并非合规培训机构。目前，当地正在排查有关情况，鼓励社会公众对特种作业证考试违法违规操作、制贩假证等情况进行监督和举报。当地也正在加快建设全流程监管平台，将注册、报名、培训等程序纳入监管范围。
	要杜绝此类乱象发生，张友浪认为，政府有关部门应加强特种作业操作证的官方信息宣传，向公众提供准确、及时的证书获取和考试流程信息，减少信息差。同时，加强对特种作业操作证考试和颁发过程的监管，建立严格的考试纪律和防作弊措施，确保考试的公平性和真实性。同时，严惩贿赂、替考等违规行为，形成威慑效应。此外，要加强对培训机构教材、教学质量和师资力量的审核，严禁提供虚假培训和替考服务。建立信誉评估机制，对违规机构进行处罚和曝光。
	张波还提醒，学员可以通过地方监管部门网站查询具备条件的合规机构，通过正规渠道参加培训，避免上当受骗。
	陶稳
</body><key_sentence>”近日，计划办理低压电工证的刘先生告诉记者，他通过某社交网站联系到的山东济宁市张女士称，她所在的公司不仅能办理各种特种作业操作证，多交钱还能包过，甚至考试时不用本人到场，也能拿证。特种作业操作证不仅是职工的上岗证，也是安全生产的保障证，为何有的机构承诺交钱就能包过，甚至不考试也能拿证。学员在培训机构安排监考老师帮助作答或者找人替考下取得的特种作业操作证，考核发证机关应当予以撤销。记者又联系了另一家能办理特种作业操作证的机构，工作人员周女士告诉记者：“考低压电工证，如果识字，会在电脑上填入自己的身份证号，只需要交2000元。</key_sentence></doc>