<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>767</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111738.shtml</url><title>浙江民营企业百强出炉 入围门槛首破200亿元</title><datatime>2023-11-14 15:39:00</datatime><body>	中新网杭州11月14日电(奚金燕)一年一度的浙江民企百强榜单，向来是观察浙江经济发展风向和民营企业走势的重要依据。11月14日，浙江省市场监督管理局、省工商业联合会公布“2023年度浙江省民营企业百强榜单”(以下简称“浙江民企百强榜”)。
	榜单显示，2022年民企百强销售总额再创新高，达到6.77万亿元，同比增长12.85%；净资产达到2.24万亿元，同比增长9.26%。
	新出炉的浙江民企百强榜，根据2022年度财务报表，以企业2022年度营业收入(销售总额)为基本标准，参考其当年纳税额、净利润等指标及企业信用信息公示系统年报相关数据进行排序，今年呈现出一些新的趋势。
	“千亿军团”增加至15家占百强民企总营收的48%
	今年，民企百强的入围门槛进一步提高，首次突破200亿元大关，达到202.68亿元，而去年入围门槛是166.69亿元，提高21.42%。
	做大做强，一直是浙江民营企业的目标。“千亿级”是一个重要的指标。今年的浙江民企百强榜中，随着富冶集团年营收首次突破千亿元，浙江“千亿军团”增加至15家。
	更值得注意的是，这15家“大象级”民企创造了3.22万亿元的营业收入，占百强民企总营收的48%，同比增长16.25%，远高于百强民企平均增长率。这也折射出浙江民企直面困难、勇于挑战、做大做强的步伐正在加快。
	与去年一样，荣盛控股、吉利控股、恒逸集团继续占据百强前三位。荣盛控股2022年的营收总额达到5796.18亿元，成为榜单中第一家营收突破5000亿元的民营企业。
	荣盛集团为何能在国企林立的石化行业中脱颖而出？董事长李水荣说，从织布、聚酯、PTA、芳烃，到如今的炼油，从产业链末端向上游不断拓展，荣盛的每一次转型，都踏准时代脉搏，捕捉到市场机遇。
	“近年来，浙江在继续引导大量中小民营企业转型升级的同时，也在积极培育发展大企业、大集团。这是企业坚持做强做优做大做久、不断创业创新的必然结果，更是近几年加快供给侧结构性改革、产业链整合优化提升、新科技新商业模式演变发展、转型升级兼并重组、淘汰落后提质增效等一系列政策导向的必然趋势。”浙江省市场监管局经济发展处相关负责人表示。
	新经济重塑浙江制造新模式新业态激发新活力
	传统制造业是浙江的基础和优势。如何深挖制造业潜力，带动新经济增长点不断涌现？浙江正在推动产业加快向全球价值链中高端迈进，打造形成绿色石化、数字安防、汽车、现代纺织等4个世界级先进制造业集群，尤其是充分发展战略性新兴产业，提高高技术制造业的比重。
	在对浙江传统优势产业的重新塑造上，民营企业的主力军作用愈发明显，不乏在世界级先进制造业集群中挑大梁的企业——
	浙江民企百强榜中，荣盛集团、恒逸集团是绿色石化“担当”，大华股份是数字安防“担当”，吉利集团、万向集团是汽车“担当”，雅戈尔集团则是现代纺织“担当”。
	虽然今年的榜单中不乏房地产、能源类等企业，但涉足高新技术、装备制造、战略性新兴产业的企业占据更多的位置。他们重塑平台新优势，抢占数字新赛道，做强数字新基建，激活数据新要素，以“融”提效，推动数字经济与先进制造业、现代服务业、现代农业的深度融合。
	在化纤龙头企业新凤鸣集团长丝生产车间里，5G网络指挥着14台机器人来回跑动，快速把长丝饼搬到指定位置。跨行业经营的综合性企业巨星集团，围绕“智能制造梦”，持续加码智能装备业务，并把自主研发的仓储物流系统输出全球市场。而生产液体洗涤剂的传化集团正在构建一个覆盖全国的“中国公路物流网络运营系统”。
	“浙江民企百强榜中，新产业、新业态、新模式经济蓬勃发展，尤其是数字经济快速发展，新经济能量持续释放，产业构成整体优化。”浙江省市场监管局经济发展处相关负责人分析说。
	传统产业厚植创新基因，迈向中高端，稳步发展，新兴产业经过较长培育期，厚积薄发，这已然成为浙江民企发展的重要力量。
	这也可以从今年新入围民企百强企业的行业分布上得到印证。在今年新上榜的8家民企新贵中，计算机、通信和其他电子设备制造业2家，有色金属冶炼和压延加工业2家，建筑业、化学纤维制造业、通用设备制造业、纺织服装制造业各1家。
	作为数字化解决方案领导者，新华三致力于企业数字化转型和智能制造领域的解决方案开发和实践，已服务一万多家各行各业的头部企业，探寻出一条赋能制造业数字化转型的路径。
	台州“泵王”利欧集团为了寻找新的利润增长点，跨界互联网数字营销，主营业务由通用机械制造向互联网领域逐步扩张。如今，利欧集团旗下的利欧数字已成为我国互联网数字营销公司的领军企业，成为利欧集团增长的又一引擎。
	科技创新催生发展新动能深度链接全球经济
	今年，浙江百强民企中投入研发的资金总额达到1146.58亿元，同比增长11.16%。其中，吉利集团以224.22亿元的研发投入继续傲视群雄；卧龙控股、东恒石油在研发费用方面的投入则增长最快，分别比上年增长495.32%和323.53%。研发投入占比5%以上的企业有吉利控股、蚂蚁科技、新华三、舜宇集团等。
	浙江民企百强榜还显示，越来越多的百强民企统筹国内国外两种资源，主动探寻“双循环”发展之路。2022年，民企百强中有50家涉及海外投资，投资总额达到274.69亿元，同比增长42.24%。
	拓展国际市场，获取海外原材料，获取品牌、技术、人才等要素，以及优势产能合作等，仍然是民企“走出去”的主要动因。
	继在印尼、埃及、土耳其等国落子后，2022年，振石集团又投资18亿美元启动集高品质红土镍矿开发、国家级印尼华宝工业园、105万吨镍铁冶炼项目于一体的大型镍资源综合利用项目。这是振石集团有史以来海外投资规模最大的项目，既实现对上游稀缺矿产资源的战略储备，又加速其打造世界工厂的步伐。
	“加大对外投资，于百强民企而言，便于在全球范围统筹利用生产要素，将有效促进技术进步和产业结构升级，拓展发展空间，增强经济发展后劲。”浙江省市场监管局经济发展处相关负责人表示。(完)
</body><key_sentence>新出炉的浙江民企百强榜，根据2022年度财务报表，以企业2022年度营业收入(销售总额)为基本标准，参考其当年纳税额、净利润等指标及企业信用信息公示系统年报相关数据进行排序，今年呈现出一些新的趋势。浙江民企百强榜中，荣盛集团、恒逸集团是绿色石化“担当”，大华股份是数字安防“担当”，吉利集团、万向集团是汽车“担当”，雅戈尔集团则是现代纺织“担当”。今年，浙江百强民企中投入研发的资金总额达到1146.58亿元，同比增长11.16%。“浙江民企百强榜中，新产业、新业态、新模式经济蓬勃发展，尤其是数字经济快速发展，新经济能量持续释放，产业构成整体优化。</key_sentence></doc>