<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7703</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-02/10121638.shtml</url><title>50家全球油气公司COP28期间签署脱碳承诺</title><datatime>2023-12-2 22:39:00</datatime><body>	中新社阿联酋迪拜12月2日电(记者庞无忌)《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)主席国阿联酋联合沙特阿拉伯2日在大会期间宣布，全球50家石油和天然气公司已加入《石油和天然气脱碳章程》，该章程旨在加快油气行业气候行动。
	此番签署章程的油气公司占全球石油产量的40%以上，其中，国家石油公司(由国家政府控股的石油公司)占签署公司的60%以上。这也是有史以来承诺实施脱碳倡议的国家石油公司数量最多的一次。
	该章程规定，石油天然气行业在2050年或之前实现净零排放、甲烷零排放，在2030年之前消除常规燃烧，并继续努力实现行业减排最佳实践。
	当日，COP28主席苏尔坦·贾比尔于世界气候行动峰会上公布了“全球脱碳加速计划”(GDA)。该计划重点关注三个关键支柱：迅速扩大未来能源系统的规模，实现当今能源系统的脱碳，针对甲烷和其他非二氧化碳温室气体的行动。鼓励油气公司加入《石油和天然气脱碳章程》就是上述计划的一部分。
	当日，116个国家签署了“全球可再生能源和能源效率承诺”，同意到2030年将全球可再生能源发电装机容量增加两倍，并将全球能源效率的年均提高率翻一番。(完)
</body><key_sentence>中新社阿联酋迪拜12月2日电(记者庞无忌)《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)主席国阿联酋联合沙特阿拉伯2日在大会期间宣布，全球50家石油和天然气公司已加入《石油和天然气脱碳章程》，该章程旨在加快油气行业气候行动。鼓励油气公司加入《石油和天然气脱碳章程》就是上述计划的一部分。当日，COP28主席苏尔坦·贾比尔于世界气候行动峰会上公布了“全球脱碳加速计划”(GDA)。此番签署章程的油气公司占全球石油产量的40%以上，其中，国家石油公司(由国家政府控股的石油公司)占签署公司的60%以上。</key_sentence></doc>被昌平社区学院注意到，被聘请为社区学院的老师，也逐渐给其他社区的大人孩子们讲植物课，谁愿意来都行。
	“给社区里的居民讲植物，是为了让大家认识自然，拉近和周围的距离。”陈之欢说。
	课上，陈之欢教大家如何识别植物，制作标本，用植物做一些手工艺品，讲课的内容要根据提前采到的植物临时确定，很多家长带着孩子来听课。
	孩子们叽叽喳喳，陈之欢先讲蕨菜，又讲到薄荷，让孩子们找到薄荷后，陈之欢问：“薄荷能做什么啊？”
	“能泡水”“做薄荷糖”，孩子们抢着回答。陈之欢笑着说，“小学生听讲的专心程度比大人还要高。”
	制作标本时，先将叶子舒展开，夹在两张16开的白纸之间，再在两张白纸外分别夹上一层海绵，覆上吸水板，加固定板，用绳子缠起固定，装在塑料袋中，放置几天时间，即可得到一张叶子的标本。陈之欢边讲边做。
	他也教大家用古典的方法做标本，把叶子夹在书中，得大半个月时间才能得到一张标本。书里夹的叶子多，有潮气会变黑变烂，“所以不能贪心，一贪心夹十几个，最后都不能要了。”
	还有些时候，他会带着大人孩子在小区里游逛，带他们看看身边的植物。“这是每天都能看得见的植物，大家会有感情，这样讲比看图片好。”陈之欢说。
	大自然是最生动教案
	曾经的大学老师陈之欢也是这样，带着一群学生在校园里认识植物。
	北京农学院1996级学生诸葛鹏记得，陈老师带他们在银杏大道逡巡很久，介绍了校园里的槐树、文冠果、小腊，结合生活常识，讲得深入浅出。
	那次社团活动，是诸葛鹏在大学里和陈老师唯一一次交集。诸葛鹏记得，陈老师特别和蔼，只要有问题请教，他都会耐心解答。
	毕业后，从事园林相关工作的诸葛鹏和陈之欢交往多了起来，有时候需要请一些专家老师讲课，或者带着大家上山看看植物，诸葛鹏都会请陈之欢。他知道陈老师喜欢植物，热心这些活动。
	陈之欢跟植物们打了一辈子的交道。
	1948年生于北京东城，高中毕业后，他参加农业劳动，种小麦、玉米、大豆……恢复高考后，陈之欢考上了大学，面临着专业和学校的选择。
	农业是他最熟悉的领域，陈之欢便选了与之相关的生物学。除了做过农民，他只当过“学生”，只见过老师是什么样子的，便选择去师范学校，想着以后自己也能做老师。
	1978年，陈之欢到河北师范大学生物学系求学，毕业后被分配到北京农学院。当上老师的陈之欢依旧抱着学习的心态，想尽办法弥补自己知识的不足，他去图书馆借书看，去其他大学校园找更专业的人学习植物学。
	很多植物物种是用拉丁文标注的，陈之欢从没有接触过拉丁文，辗转了解到北京医科大学的一位老师开设了拉丁文班，他便报名参加，学习拉丁文，再教给学生们。
	在北京农学院教书时，他经常带学生去野外实习。陈之欢记得，植物学、树木学、生态学的老师一起，带着学生去百花山、灵山、鹫峰、森林公园看植物，采集标本。
	在田野中学习，大自然是最生动的教案。学生们背着厚厚的中国植物志、北京植物志，用采到的实物对照着书本，知识掌握得也快。
	认识新植物有种成就感
	“认识植物是一个反复的过程，得细心耐心。”陈之欢记得，以前认识植物的方法极不方便。一次带学生出野外时，曾碰到一株不认识的植物，陈之欢把它带回学校后，对着北京植物志，从第一页翻到最后一页，翻了两本书，找了两天，才找到是薯蓣科的“穿山龙”，学名穿山薯蓣。
	学习植物最好的方法就是跟着一个博学的老师，不会就问，这是陈之欢的经验。
	他还记得他的良师们，导师以及教研室最年长的老师，还有那些老同事们，自己碰到不会的就请教他们，总能找到答案。一些故人早已逝去，陈之欢提起时眼角闪着泪花。
	现在，识别植物的方法也用上了“科技”手段，打开手机的识别软件，就能知道这是什么植物。陈之欢手机里还有一些植物爱好者的微信群，谁有不认识的植物就发在群里，总有热心的群友帮忙解答。
	很多植物只有细微的差别，得反复核对，才能认准。陈之欢回想起上大学之前，在圆明园劳动时见到一株棉花，脑中闪现出曾经在宣传画上看到的棉图案，“书本与现实一下子对了起来，恍然大悟。”这给他带来巨大的成就感。
	认识新植物的成就感就这样累积了下来，成为他兴趣的来源。植物学这门学问，他一钻研就是几十年，连退休后“发挥余热”都离不开这个领域。
	科普在任何地方都可以完成，除了给大家上课，他还组织和编写了24本植物学科普书。陈之欢自己也在抖音上录视频，对着植物，在纸上写上它的名称、科、属等，最后标注上拉丁文，自己在视频里照着读一遍，发一条有几百人看。
	“植物学其实是我们生活的基础，也是科学的基础。”陈之欢这样理解他教了一辈子的植物学。他说，这也是他退休后做植物科普工作，培养孩子对植物兴趣的最大意义。
	新京报记者赵敏
</body><key_sentence>75岁陈老师教社区居民认植物、作标本【北京农学院植物学教授陈之欢自2014年起在昌平多个社区开植物课】。陈之欢记得，植物学、树木学、生态学的老师一起，带着学生去百花山、灵山、鹫峰、森林公园看植物，采集标本。课上，陈之欢教大家如何识别植物，制作标本，用植物做一些手工艺品，讲课的内容要根据提前采到的植物临时确定，很多家长带着孩子来听课。曾经的大学老师陈之欢也是这样，带着一群学生在校园里认识植物。</key_sentence></doc>