<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7710</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-02/10121637.shtml</url><title>解码链博丨中外嘉宾热议供应链可持续发展：绿色转型是底色</title><datatime>2023-12-2 22:38:00</datatime><body>	中新网北京12月2日电(记者左雨晴)当前，世界百年变局加速演进，全球产业链、供应链已进入深度调整。与此同时，数字技术和智能技术的突破性应用，驱动社会生产力水平全面跃升，新形势下构建现代供应链体系面临新的更高要求。建立协同高效、可持续发展的供应链管理体系，已成为当务之急。
	在首届中国国际供应链促进博览会上，优秀企业代表和有关政府部门、学术机构、国际组织嘉宾共聚供应链服务专题论坛，围绕供应链管理的可持续发展进行了深入探讨。
	传统供应链迎来新变革
	中国是联合国标准下工业门类最全、配套最为完整的国家，制造业规模连续13年居世界首位，占全球比重近30%，全球制造和供应链重要中心地位不断凸显。中国贸促会副会长李庆霜指出，中国正以高质量发展全面推进中国式现代化，未来必将进一步释放出巨大的市场机遇。
	与此同时，中国供应链正在经历新一轮变革。
	“供应链的链条正在不断的缩短，供应链的扁平化程度正在不断提高。中国的供应链不再是单向流动的价值链，而是能促使各方共赢的商业生态系统，进而由平台模式搭建形成互利共赢生态圈。”中国科学院院士陈润生表示。
	以大健康产业为例，陈润生指出，传统大健康供应链非常复杂、存在多级分销、多级库存及周转慢等问题。而如今大健康产业链快速发展，医药电商、现代中医药等新兴形态如雨后春笋般涌现，向供应链体系模式创新和管理迭代提出了更高的要求。“供应链如何创新顺应产业链发展，成了业界的新的思考，需要构筑大健康供应链新格局。”
	在陈润生看来，供应链之间的竞争与合作有望成为大健康产业发展的方向。“有能力的企业通过供应链生态圈解决增长的瓶颈问题，中小型企业也将从供应链上找到答案，着力解决发展难题。”
	多元运输方式保障供应链稳定高效运行
	如今，产业链、供应链的可持续发展已成为全球关注的焦点问题。确保供应链的安全稳定畅通高效，是实现安全发展，保持稳定增长，构建新发展格局的重要保障。
	交通运输部运输服务司副司长韩敬华表示，交通物流作为畅通国际贸易和国民经济循环的重要环节，贯穿生产、流通、交换到消费各个环节，是经济运行血脉，维护人民群众正常生产生活秩序，促进产业链、供应链安全稳定，推进高质量发展和服务构建新发展格局基础保障。
	“我国交通物流运行持续整体向好，有利保证供应链、产业链高效运行。”据韩敬华介绍，截止目前，我国已有68个口岸开通国际道路运输业务，国际道路运输企业达440家，开通运输线路300余条，中欧班列通往欧洲25个国家和200个城市。国际道路运输合作范围拓展至21个国家，海上航线覆盖100多个国家，民航航线通达64个国家，邮政网络覆盖220多个国家和地区，自贸区、自贸港、海运、航空政策创新突破。
	国际道路运输联盟(IRU)东亚及东南亚代表处首席代表周妍认为，随着地缘政治的不确定性加剧，运输方式和通道多元化势在必行，共促跨境公路运输发展是大势所趋。“公路运输本身是非常灵活的运输方式，同时可以提供多元化运输线路，发挥毛细血管的作用。”
	圆通速递有限公司董事长喻渭蛟表示，快递物流是延伸产业链、提升价值链、打造供应链的重要支撑，是保障产业链、供应链稳定的基础性、战略性和先导性的行业。“打造全球供应链和国际国内双循环，首先要打造共享的物流云平台。”
	绿色转型是供应链可持续发展的底色
	“稳定高效的全球供应链是支持和促进经济平稳发展的基础，但在这一过程中，我们要更加关注绿色供应链可持续发展。”联邦快递中国区总裁陈嘉良指出，节能减碳是实现全球供应链可持续发展的关键。
	对此，麦兰威典(上海)国际货运代理有限公司亚洲区首席执行官理查德·英瓦尔森(RickardIngvarsson)表示，企业应主动承担相应的责任，通过使用清洁能源等方式减少碳排放。“中国是电动汽车生产最大国家，而且中国的电动车已经出口到很多国家。我们也在一些运输场所使用电动卡车来减少碳排放，我们希望未来全球都能够用上电动卡车。”
	山东省港口集团有限公司副总经理马德亮表示，港口行业处在供应链的核心节点，近年来，山东港口加大创新力度，积极探索绿色低碳模式。“我们自主研发自动化码头指控系统，打破国外技术垄断，自动化码头作业效率九次刷新世界纪录；积极构建绿色低碳集输运体系，港区清洁用能占比达到58%，获评‘亚太绿色港口’，全国首个智慧绿色‘双五星’港口。”
	绿色转型是供应链可持续发展的底色，创新则是供应链可持续发展的内生动力。启迪控股股份有限公司董事长王济武指出，新生供应链来自于创新链。“创新链是供应链的重要基础，也是未来供应链转型的重要源头。”
	在他看来，为实现科技创新要素全球协同，推动供应链可持续发展，一要大力推动金融链和创新链深度融合；二要推进“一带一路”国际科创合作；三要打造高效活跃的成果交易市场，构建全球创新网络。
	“此外，还要围绕重点领域，发挥龙头企业的创新链主作用，以平台思维为小微企业提供创新应用场景，用大手拉小手形式，推动创新链发展，共同推进产业升级。”王济武说。(完)
</body><key_sentence>交通运输部运输服务司副司长韩敬华表示，交通物流作为畅通国际贸易和国民经济循环的重要环节，贯穿生产、流通、交换到消费各个环节，是经济运行血脉，维护人民群众正常生产生活秩序，促进产业链、供应链安全稳定，推进高质量发展和服务构建新发展格局基础保障。在他看来，为实现科技创新要素全球协同，推动供应链可持续发展，一要大力推动金融链和创新链深度融合。如今，产业链、供应链的可持续发展已成为全球关注的焦点问题。在首届中国国际供应链促进博览会上，优秀企业代表和有关政府部门、学术机构、国际组织嘉宾共聚供应链服务专题论坛，围绕供应链管理的可持续发展进行了深入探讨。</key_sentence></doc>什么、每天干什么，这边的婚礼和衣食住行都能吸引人。”记者注意到，在小涛的账号中，有关非洲原始部落婚礼的视频是获赞量比较高的作品。
	作为主播，观众喜欢看什么，吴舟就选择性地播什么。开播时间固定在北京时间每天上午9点和下午5点，一天播一次或两次，每次时长两三个小时，历史最高在线观看人数有5000多人。直播打赏和带货是在非主播们的主要收入来源，在吴舟看来，这份工作的收入和付出是持平的，不会很高也不会太低，自己对现状比较满意。
	但在非主播魏铭杰的看法跟吴舟不同。据他观察，就今年而言，在(直播)平台购物的人越来越少，绝大多数在非洲的主播处于赔钱状态，他自己也因此停播。
	“非洲主播大多数都去原始部落，播那里的生活。”魏铭杰说自己主要在偏远部落直播而非原始部落，因为原始部落水电不充足，饮食单一，卫生差，蚊虫多，“到原始部落直播的主播赚钱是应该的，太苦了。”他介绍，在原始部落直播的主播们住在当地的简陋旅馆，餐食以意大利面、面包和羊肉为主，“做法和卫生方面的原因，导致吃完经常拉肚子。”
	魏铭杰和吴舟都表示，在非主播们多是自己运营账号，签公司的占少数。吴舟说，他之所以把直播内容聚焦在当地家庭，是为了保证人身安全，“其他地方没信号。”直播开始前，他都会和入镜主人公提前打好招呼，在尊重的基础上进行真实拍摄；时间久了，主播会和被拍摄者打成一片，形成朋友关系。
	吴舟还表示，直播收益会和当地家庭分成，平日里，他和主播朋友们也会为当地人提供力所能及的帮助，比如帮助采购西红柿等物资，请他们吃饭，或者给他们买点衣服。会有少数观众误会主播们不帮当地人，魏铭杰说，实际上，多数主播除了会给当地人分成，都会给当地人买东西，只不过没有拍进直播间。
	到埃塞俄比亚的8个月来，吴舟住在一家酒店里，他不敢单独出门，总和朋友结伴出行，身上不会携带太多钱，也没有遇到过危险情况。他逐渐适应了非洲的气候，也学会了一些简单交流方式，“现在(做直播)就是正常上下班，没什么特别的。”
	魏铭杰对小涛的意外遭遇感到可惜。他在非洲的生存方式为白天不露钱财，晚上不出门。他觉得，适合在非洲做主播的人，是能吃苦的人，“不是一般的苦，还要耐得住寂寞。”
	吴舟计划年底回国，至于过完年是否要继续到非洲做主播，他表示“再看情况。”他认为，脑瓜子聪明、会说话的人比较适合当主播，如果想要远赴非洲，安全是最重要的方面，“慎重出行，一定要有信得过的人在，否则独自在外很容易吃亏。”
	(文中林轩、陈诚、吴舟、魏铭杰为化名)
	新京报记者罗艳
</body><key_sentence>11月28日，主播“小涛在非洲”在埃塞俄比亚遇害一事引发关注，其朋友杨先生告诉记者，事发于当地时间11月26日凌晨，疑似小涛发现手机被盗，与嫌疑人发生冲突后被刀捅伤致死。在小涛的账号信息里，他这样介绍自己：80后非漂埃塞俄比亚，分享在非洲的日常，了解原始部落生活。“在非洲做主播除了能吃苦，安全最重要”【网络主播“小涛在非洲”遇害，在非主播谈现状：】。在他们眼里，小涛是个善良又勤快的人，天还没亮就走路去直播，小涛也是最辛苦的主播，每天起早贪黑工作，就是为了改善家里的生活。</key_sentence></doc>