<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7733</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-02/10121613.shtml</url><title>中高协女子锦标赛次轮职业新人章蕴萱领先</title><datatime>2023-12-2 21:01:00</datatime><body>	中新网海口12月2日电职业新人章蕴萱本周首次参加高尔夫女子中巡赛，2日在海口观澜湖二号球场打出零柏忌的68杆，取得中高协女子锦标赛第二轮领先。
	章蕴萱已经30个洞没有吞柏忌，两轮成绩为137杆(69-68)，低于标准杆7杆，领先22岁的泰国选手昂凯奈克和26岁的中国台北选手陈宇茹2杆。
	昂凯奈克全天6只小鸟3个柏忌，打出69杆。陈宇茹从六号洞的双柏忌反弹回来，抓到4只小鸟，打出70杆。两位选手以139杆，低于标准杆5杆，并列位于第二位。
	另外一位中国台北选手黄靖一次切球进洞抓鸟，两次从果岭外推入小鸟推，打出71杆，落后3杆，排名第四位。武汉美少女倪梓心交出67杆，冲上来与隋响(72杆)并列位于第五位，成绩为141杆，低于标准杆3杆。
	章蕴萱本周二(11月28日)刚刚年满19岁，今年6月离开南方卫理公会大学转为职业球手后，一直在爱普生巡回赛上征战。她看到殷若宁、殷小雯、范双双等同辈球手在女子中巡上取得辉煌成就，也希望像她们那样，所以在赛季结束之后回国参赛。
	不过她的女子中巡初体验都在风雨天气中度过，而果岭上不同类型的草也考验着她。本轮出门第一洞，她推入10英尺小鸟推，可是那之后，她却各种推杆不进，包括二号洞错过一个6英尺小鸟推，三号洞错过一个15英尺小鸟推。
	章蕴萱保持着耐心，在15号洞终于迎来突破时刻，拿下又一个10英尺小鸟，并在16号洞，三杆洞推入20英尺长推再次抓鸟，她也因此跃升到领先榜首位。最后一个洞，她再次推入10英尺小鸟推，交出一张干净的记分卡。
	“我对女子中巡的印象挺好的，因为我身边的朋友都是一开始在女子中巡比赛，取得佳绩之后才前往女子美巡发展，比如殷若宁，还有范双双、殷小雯，所以我也想回来挑战女子中巡，”章蕴萱说，“通常情况下，我处于领先位置，还是会正常打。除非领先很多，我才会选择保守打法。我总体是一个积极进攻的选手，能够进攻我都会进攻，因为我知道铁杆是我的强项，所以明天还是会这么打。我没有预料到我第一次参赛就从领先组出发。我觉得这挺酷的，如果可以赢，那么我是100%胜率，我肯定会非常开心。”
	同样有机会在女子中巡上实现首胜的还有昂凯奈克。她曾经是泰国国家队的球员，18岁转为职业，2019年通过女子中巡考试，此前未能到中国比赛，今年才是她的新人赛季。
	昂凯奈克在二号洞和三号洞推入25英尺推杆抓鸟启动全天，可是转场之后滑落。她谈到当天的比赛时说：“我今天在前九洞抓到许多小鸟，总共有四只小鸟，主要是我的推杆很不错。后九洞的时候天气条件还可以，但是10号洞和12号洞，我的开球不好，导致我吞下柏忌，可是我努力调整自己，争取更多小鸟。”
	昂凯奈克已经两次夺冠，一次在菲律宾，一次在泰国本土。她说会努力借助这些经验向前冲刺：“面对明天，我相当激动，我要尽力做到最好，结果如何，我都接受。”
	陈宇茹2018年赢得中国信托女子精英赛，这仅仅是她今年参加的第二站女子中巡。她第二轮的精彩表现包括16号洞推入30英尺长推抓鸟。而在收官洞，她推入12英尺推杆再次抓鸟，交出70杆。
	“今年上半年我在韩巡比赛，到五月份的时候，我意识到与韩国球员相比，自己真的不够好，因此折返，期待多赚些钱，然后再到国际上比赛，”陈宇茹说，“最近我的状态已经慢慢恢复了。参加这场比赛我并没有预期自己能夺冠，可是明天真要能夺冠，我也会很开心。”
	两轮过后，共有76位球手晋级决赛轮，其中包含68位职业球手和8位业余球手。
	2023中高协女子锦标赛由中国高尔夫球协会主办，海南省高尔夫球协会、海南省旅游和文化广电体育厅支持，中国女子职业高尔夫球巡回赛认证，中女职业高尔夫赛事(北京)有限公司承办，海口观澜湖高尔夫球会为赛事承办球场。(完)
</body><key_sentence>章蕴萱已经30个洞没有吞柏忌，两轮成绩为137杆(69-68)，低于标准杆7杆，领先22岁的泰国选手昂凯奈克和26岁的中国台北选手陈宇茹2杆。中新网海口12月2日电职业新人章蕴萱本周首次参加高尔夫女子中巡赛，2日在海口观澜湖二号球场打出零柏忌的68杆，取得中高协女子锦标赛第二轮领先。章蕴萱保持着耐心，在15号洞终于迎来突破时刻，拿下又一个10英尺小鸟，并在16号洞，三杆洞推入20英尺长推再次抓鸟，她也因此跃升到领先榜首位。“我对女子中巡的印象挺好的，因为我身边的朋友都是一开始在女子中巡比赛，取得佳绩之后才前往女子美巡发展，比如殷若宁，还有范双双、殷小雯，所以我也想回来挑战女子中巡，”章蕴萱说，“通常情况下，我处于领先位置，还是会正常打。</key_sentence></doc>