<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7762</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-02/10121600.shtml</url><title>世界关注气候变化大会：聚焦两个“首次” 点赞中国贡献｜世界观</title><datatime>2023-12-2 20:19:00</datatime><body>	中新网12月2日电(甘甜管娜)当地时间11月30日，《联合国气候变化框架公约》(以下简称《公约》)第二十八次缔约方大会(COP28)在阿联酋迪拜开幕，全球瞩目。
	这场大会以“团结、行动、落实”为主题，体现了团结合作应对气候变化的愿望。多家外媒指出，在气候危机日益严峻的背景下，本届大会具有重要意义，气候行动迫在眉睫。同时，外媒还积极评价中国为实现全球气候治理目标作出的贡献。
	两个“首次”意义重大
	英国广播公司(BBC)、《卫报》和美国有线电视新闻网(CNN)等外媒报道称，自11月30日起，多国领导人、政府代表和代表团齐聚迪拜，参加一年一度的联合国气候变化大会。
	联合国新闻网指出，本届大会为期约两周，预计将迎来7万多名代表、气候谈判代表和其他参与者，共同为地球建设更美好的未来。
	世界自然基金会在其官网发文指出，“COP28有望成为2023年规模最大、最重要的国际性气候变化大会。”《公约》秘书处执行秘书西蒙•斯蒂尔也表示，本届气候大会是迄今为止规模最大的一次缔约方会议。
	美国广播公司(ABC)、路透社等多家外媒关注到，本次大会的重大议题之一，就是各方将首次对实现《巴黎协定》目标取得的进展进行全球盘点。这将是第一张官方“成绩单”，对全球气候治理进程具有重要阶段性意义。
	据介绍，《巴黎协定》明确了从2023年开始，以5年为周期的“全球盘点”机制，包含对减缓行动和资金承诺等比较全面的盘点，以促进未来各国采取更有雄心的气候行动，弥合实际行动与目标之间的差距。
	第二个首次，就是各方首次在缔约方会议的第一天，就通过了一项决定。美国政治新闻网(Politico)报道称，COP28主席苏尔坦当天宣布，大会就启动损失和损害基金达成一致。
	联合国新闻网援引苏尔坦的话称，该协议为本届气候变化大会奠定了良好的开端。据报道，长期以来，处于气候变化影响前沿的发展中国家，一直要求设立损失和损害基金，以应对干旱、洪水和海平面上升等日益频发的极端天气事件所造成的破坏。
	中国为全球气候治理作出积极贡献
	作为负责任的发展中大国，中国将积极应对气候变化作为实现自身可持续发展的内在要求，为全球气候治理贡献了智慧和力量。多家外媒对此予以积极评价。
	彭博社发文称赞中国的一项清洁能源项目，称中国计划完成有史以来最大规模的发电装机容量部署行动，这项行动有望在整个能源行业引发一场巨变。
	该文章援引能源分析师科西莫•里斯的话说，“这令人兴奋，这是史无前例之举。”
	彭博社分析指出，今年中国的新增太阳能和风力发电装机容量有望创下纪录。如此大规模的新增清洁能源，有可能使中国在2030年前实现碳达峰。
	COP28主席苏尔坦近日也表示，“中国对全球应对气候变化贡献颇多，是全球可再生能源发展的引领者。”
	路透社报道指出，美国和中国之间的合作，被视为此次COP28上达成共识的关键。英国《自然》杂志日前刊文称，中美合作不仅是机遇，更是势在必行。
	巴基斯坦《国民报》刊发评论文章称，中美两国在治污减排、推动可再生能源发展等方面的合作表明，两国愿积极承担环境治理的共同责任。文章进一步指出，中国致力于推动共建“一带一路”绿色发展，专注绿色基建、绿色能源、绿色交通等领域，为实现全球气候治理目标作出贡献。
	采取气候行动刻不容缓
	联合国气候变化迪拜大会召开之际，多个国际组织和机构发表声明，呼吁相关方在本届大会上，采取紧急气候与卫生行动。
	国际移民组织表示，数据显示，2022年，全球因天气相关灾害引发的流离失所人数达到创纪录的3180万人。若不及早采取协调一致的气候和发展行动，到2050年，将有超过2.16亿人成为“国内气候移民”(在其本国国内迁移)。该机构呼吁采取具体行动，以应对气候变化及相关问题。
	世界卫生组织在其官网发表声明，指出气候变化为全球卫生系统带来了前所未有的挑战，特别是干旱、洪涝灾害和高温等日益频繁和严重的极端天气事件，让卫生保健基础设施不堪重负。
	同时，世卫组织注意到，参加COP28的卫生部长人数或将创下历史新高。而众多卫生部长的出席，凸显了各国致力于在气候讨论中，优先考虑卫生问题，全力兑现建设一个更健康、可持续的未来的承诺。
	联合国新闻网提到，《公约》秘书处执行秘书西蒙•斯蒂尔在COP28开幕式上表示，目前各方在应对全球气候危机方面，步伐缓慢。他指出，必须让气候行动“学会奔跑”。(完)
</body><key_sentence>作为负责任的发展中大国，中国将积极应对气候变化作为实现自身可持续发展的内在要求，为全球气候治理贡献了智慧和力量。文章进一步指出，中国致力于推动共建“一带一路”绿色发展，专注绿色基建、绿色能源、绿色交通等领域，为实现全球气候治理目标作出贡献。联合国气候变化迪拜大会召开之际，多个国际组织和机构发表声明，呼吁相关方在本届大会上，采取紧急气候与卫生行动。同时，外媒还积极评价中国为实现全球气候治理目标作出的贡献。</key_sentence></doc>