<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7765</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-02/10121592.shtml</url><title>【理响中国】深刻把握习近平文化思想的逻辑意蕴</title><datatime>2023-12-2 19:37:00</datatime><body>	习近平文化思想，是新时代党领导文化建设实践经验的理论总结，是指导新时代新征程宣传思想文化工作的根本遵循，构成了习近平新时代中国特色社会主义思想的文化篇。深刻把握习近平文化思想的理论逻辑、历史逻辑和实践逻辑三重意蕴，有利于我们更好地掌握和运用这一科学理论，为以中国式现代化全面推进民族复兴和强国建设伟业提供强大的精神动力和文化支撑。
	从理论逻辑看，习近平文化思想坚持并丰富了马克思主义文化理论。习近平文化思想是马克思主义文化理论在21世纪的新发展，是当代中国马克思主义文化理论的最新成果。习近平文化思想坚持了马克思主义文化理论的基本原则，深刻揭示了文化在社会主义现代化建设中的重要地位和作用。习近平总书记指出：“文化是一个国家、一个民族的灵魂。文化兴国运兴，文化强民族强。没有高度的文化自信，没有文化的繁荣兴盛，就没有中华民族伟大复兴。”习近平文化思想丰富和拓展了马克思主义文化理论的内涵和外延。文化不仅包括物质形态和精神形态，还包括制度形态和行为形态，文化建设不仅要发展社会主义先进文化，还要弘扬中华优秀传统文化，推动中外文化交流互鉴，促进人类文明进步。习近平总书记强调要“增强中华文明传播力影响力”，“深化文明交流互鉴，推动中华文化更好走向世界”。习近平文化思想回答了在全球化和信息化时代如何保持中国特色社会主义文化的自信自觉、在多元多样的价值观念中如何坚持社会主义核心价值观的主流引领、在激烈的国际竞争中如何提升中国特色社会主义文化的影响力和吸引力等马克思主义文化理论在21世纪面临的一系列新问题和新挑战。党的十八大以来，习近平总书记关于社会主义文化建设的重要论述，深刻应对了新时代我国文化领域面临的新形势和新任务，充分彰显出习近平文化思想对于马克思主义文化理论的时代化升华和创造性发展。
	从历史逻辑看，习近平文化思想继承并发展了毛泽东文艺思想和中国特色社会主义文化理论。习近平文化思想的形成，体现了中国共产党对于自身百年奋斗历史经验和文化传统的继承和创新，标志着我们党对中国特色社会主义文化建设规律的认识达到了新高度。习近平文化思想继承了毛泽东文艺思想的基本精神，坚持以人民为中心推进社会主义文化建设事业，充分彰显文化建设的社会主义属性，大力弘扬创新精神，鼓励创作生动反映时代特征、符合人民需求、彰显民族风格、展现时代风貌的优秀作品。习近平总书记强调要“坚持以人民为中心的创作导向，推出更多增强人民精神力量的优秀作品”。必须紧跟时代发展步伐，把握时代发展规律，把握人民群众新期待新要求，把握社会主义先进文化新内涵新特点，鼓励广大文艺工作者勇于探索、敢于创新，持续推出具有深刻思想内涵、精湛艺术形式、优秀艺术品质的作品。习近平文化思想结合新的时代环境和历史条件丰富和发展了中国特色社会主义文化理论，坚持社会主义先进文化的前进方向，要求社会主义精神文明建设和物质文明建设一起抓。习近平总书记在党的二十大报告中指出，“把社会主义核心价值观融入法治建设、融入社会发展、融入日常生活”。着力把社会主义核心价值观融入社会发展各个方面，转化为人们的情感认同和行为习惯，推进社会主义精神文明建设和物质文明建设协调发展，培育和践行社会主义核心价值观，弘扬中华民族传统美德。
	从实践逻辑看，习近平文化思想为做好新时代新征程宣传思想文化工作、担负起新的文化使命提供了“路线图”和“指南针”。党的十八大以来，习近平总书记在新时代文化建设方面提出了一系列新思想新观点新论断，内涵十分丰富，论述极为深刻。2018年全国宣传思想工作会议上，习近平总书记以“九个坚持”概括宣传思想工作的规律性认识；2022年，习近平总书记在党的二十大报告中从五个方面重点部署文化建设工作；2023年文化传承发展座谈会上，习近平总书记鲜明提出了担负起新的文化使命、明确文化建设方面的“十四个强调”；2023年全国宣传思想文化工作会议上，习近平总书记提出了“七个着力”的要求。这些重要论述构筑了习近平文化思想的四梁八柱，为宣传思想文化工作战线把握好新时代新征程宣传思想文化工作的战略定位、战略任务、战略要求提供了科学的指引，为建设社会主义文化强国、实现中华民族文化振兴、担负起新的文化使命提供了有力的指导，是做好新时代新征程宣传思想文化工作的详尽的“路线图”和可靠的“指南针”。新时代新征程，必须深入学习贯彻习近平文化思想，毫不动摇地落实“七个着力”的具体要求，不断提升党的宣传思想文化工作的质量和水平，加强党内外各方面的团结统一，增强全国各族人民的凝聚力和向心力，汇聚推进中国式现代化、实现民族伟大复兴的澎湃动力。
	(作者王俊为北京大学马克思主义学院博士研究生)
</body><key_sentence>党的十八大以来，习近平总书记关于社会主义文化建设的重要论述，深刻应对了新时代我国文化领域面临的新形势和新任务，充分彰显出习近平文化思想对于马克思主义文化理论的时代化升华和创造性发展。习近平文化思想结合新的时代环境和历史条件丰富和发展了中国特色社会主义文化理论，坚持社会主义先进文化的前进方向，要求社会主义精神文明建设和物质文明建设一起抓。习近平文化思想，是新时代党领导文化建设实践经验的理论总结，是指导新时代新征程宣传思想文化工作的根本遵循，构成了习近平新时代中国特色社会主义思想的文化篇。这些重要论述构筑了习近平文化思想的四梁八柱，为宣传思想文化工作战线把握好新时代新征程宣传思想文化工作的战略定位、战略任务、战略要求提供了科学的指引，为建设社会主义文化强国、实现中华民族文化振兴、担负起新的文化使命提供了有力的指导，是做好新时代新征程宣传思想文化工作的详尽的“路线图”和可靠的“指南针”。</key_sentence></doc>