<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7771</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-02/10121559.shtml</url><title>祖国大地“丰”景正好 “烟火气”中传递经济运行积极信号</title><datatime>2023-12-2 19:16:00</datatime><body>	央视网消息：今天（12月2日），多地丰收喜讯频传，从广西的甘蔗、山西的莲藕到云南的咖啡豆，居民的“糖罐子”“菜篮子”“水杯子”供应有保障，浓浓“烟火气”中，我们也看到了蓬勃发展的活力，中国超大规模市场不断释放潜力，传递着经济运行的积极信号。
	广西崇左：甘蔗收获季到来制糖企业加工忙
	眼下，甘蔗新榨季到来，作为全国最大的糖料种植基地和食糖主产区，广西糖料蔗种植面积和产量连续多年占全国60%左右。在广西崇左市，糖料蔗收割、榨糖等各项工作正在有序开展。
	在广西崇左市龙州县彬桥乡甘蔗种植基地，联合收割机在田间忙碌着来回穿梭。一台小型收割机一天能收割60吨的甘蔗，效率大约是人工的60倍。近年来，当地持续推进糖料蔗机械化种、管、收工作，有效缓解甘蔗采收用工难问题的同时，也极大提高了收割速度。
	广西崇左市龙州县彬桥乡岜苗屯蔗农周富金：今年我家种有28亩甘蔗，预估产量160吨。我选择机收，效率比较高，现在一天能收60吨。
	为了迎接新榨季，当地很多制糖企业通过采用自动化数据采集设备、提升工厂智能化水平等方式，提升生产运行效率。
	广西崇左市龙州某糖业有限责任公司工作人员刘敏奇：这个榨季，我们计划压榨甘蔗量150万吨左右，如果按照产糖率13%预测，计划产糖19.5万吨。
	2023年，崇左市完成糖料蔗种植面积406.49万亩，目前榨季各项工作正在安全、平稳、有序开展。
	山西临猗：万亩莲藕迎丰收市场供销两旺
	入冬后，山西运城临猗县黄河岸边的万亩莲藕迎来丰收，藕农们趁着晴好天气加紧采收。
	在临猗县万亩莲藕种植基地，采藕人们身着连体防水服，手持高压水枪，在水田内劳动，凭借经验，藕农们经过一番摸索，一段段白嫩粗壮的莲藕浮出了水面。
	田垄上，工人们正在将刚刚起水的莲藕分拣、冲洗、打包、装车，由于黄河滩地优越的自然条件，当地产出的莲藕深受市场青睐。
	近年来，临猗县结合黄河滩地资源优势，大力打造莲藕特色种植基地。目前，莲藕种植面积已达4万亩。
	云南保山：13万亩咖啡鲜果丰收品质提升价格上涨
	云南的咖啡产量占到全国98%，这些天，在保山市，13万亩咖啡鲜果陆续迎来采收。随着咖啡品质不断提升，价格也呈现连年上涨的趋势。
	在保山隆阳区新寨村，咖啡果逐渐变红成熟，咖农们正在分批采摘红色的鲜果。种植户邵维宾今年种植了600多亩咖啡，去年产量超过400吨，持续上涨的咖啡价格让他对产业前景十分期待。
	云南保山市隆阳区新寨村咖啡种植户邵维宾：现在已经有收购商在收购了，我们村咖啡豆鲜果现在的价格在4.2元—4.8元（每公斤）之间，价格都逐步在上涨，咖啡生豆去年最高价格卖到了37元每公斤，预计今年不会比这个价格低，有可能会突破40块钱一公斤。
	咖啡价格的上涨主要得益于精品咖啡品种的改良换种。近年来，（当地）推广种植了波邦、瑰夏等40多个优质品种，咖啡精品率达到了40%。此外，咖农对咖啡的精细化耕作管护以及加工方式的优化转变也进一步提升了咖啡的品质。
	云南省咖啡行业协会副会长胡路：从过去传统的水洗，现在提升到了水洗、日晒、蜜处理，所以咖啡品质有了极大提升。
	近年来，云南省将129万亩咖啡列为重点产业之一培育打造，推动咖啡精品率和精深加工率双提升，咖啡鲜果和咖啡豆价格持续上涨，同2020年相比，鲜果从每公斤2元提升到现在的4元多，咖啡豆从每公斤10多元提升到30多元，价格成倍增长。
</body><key_sentence>云南保山市隆阳区新寨村咖啡种植户邵维宾：现在已经有收购商在收购了，我们村咖啡豆鲜果现在的价格在4.2元—4.8元（每公斤）之间，价格都逐步在上涨，咖啡生豆去年最高价格卖到了37元每公斤，预计今年不会比这个价格低，有可能会突破40块钱一公斤。近年来，云南省将129万亩咖啡列为重点产业之一培育打造，推动咖啡精品率和精深加工率双提升，咖啡鲜果和咖啡豆价格持续上涨，同2020年相比，鲜果从每公斤2元提升到现在的4元多，咖啡豆从每公斤10多元提升到30多元，价格成倍增长。央视网消息：今天（12月2日），多地丰收喜讯频传，从广西的甘蔗、山西的莲藕到云南的咖啡豆，居民的“糖罐子”“菜篮子”“水杯子”供应有保障，浓浓“烟火气”中，我们也看到了蓬勃发展的活力，中国超大规模市场不断释放潜力，传递着经济运行的积极信号。眼下，甘蔗新榨季到来，作为全国最大的糖料种植基地和食糖主产区，广西糖料蔗种植面积和产量连续多年占全国60%左右。</key_sentence></doc>