<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7781</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-02/10121556.shtml</url><title>呼吸道疾病高发季中西医如何协同治疗？患儿防治护理要注意啥？最新回应→</title><datatime>2023-12-2 19:14:00</datatime><body>	国家卫生健康委今天（12月2日）举行新闻发布会，介绍冬季呼吸道疾病防治有关情况。
	国家卫生健康委新闻发言人介绍，国家卫生健康委会同国家中医药管理局、国家疾控局持续开展冬季呼吸道疾病监测和研判，对做好医疗资源调剂、优化就医流程、发挥中医药作用等工作进行部署。
	目前流行的急性呼吸道疾病均由已知病原体引起未发现新发传染病
	发布会上介绍，根据监测，目前流行的急性呼吸道疾病均由已知病原体引起，都有相应的成熟治疗手段，未发现新病毒或细菌导致的新发传染病。
	要进一步增加医疗服务供给，推进中医医院、妇幼保健院等各级各类医疗机构儿科门诊“应开尽开”，根据患者数量增开午间、夜间和周末门诊，延长服务时间，扩充住院床位，不断优化挂号、检查、缴费等就诊流程，方便群众就医。
	要做好分级诊疗，畅通转诊渠道，跨科跨院调剂人员，保障医用物资供应，推广互联网医疗，最大限度提高接诊能力。
	要充分发挥中医药作用，中西医结合，针对冬季呼吸道常见病，普及中医药防治疾病知识，提升防治效果。
	要做好流感等疫苗供应保障和接种服务，老年人、儿童等重点人群尽早接种疫苗，降低患病风险。
	中医药系统如何应对儿童呼吸道疾病？
	国家中医药管理局医政司副司长邢超：目前，全国三级公立中医医院中93%设置了儿科，二级公立中医医院中73%设置了儿科。
	针对本轮儿童呼吸道疾病高发且均为常见病、医疗机构就诊量显著增加的情况，国家中医药管理局统筹安排：
	一是加强发热门诊、儿科、呼吸科、急诊科等科室人员力量配置，根据实际情况，通过加开诊室、增加门诊号源、延长门诊时间、开设夜间门诊、开设周末门诊、提供“互联网+”诊疗服务等方式，增加医疗服务供给，最大限度满足群众就医需求。
	二是面向基层中医医疗机构，加强中医药防治儿童呼吸道疾病知识培训，规范开展中医药诊疗，畅通转诊渠道，引导轻症儿童就近就诊，有效分流，缓解就诊压力。
	三是发挥中医药特色优势，提高临床疗效。指导各地结合本地地域、气候特征，研究制定呼吸道疾病中医药防治方案。
	四是组织中医药专家，围绕群众普遍关注的问题，多渠道多方式向社会传播儿童呼吸道疾病中医药预防保健知识。
	目前正在组织专家制定中医药防治儿童呼吸道疾病科普指南，着眼于疾病预防和改善恢复期症状，提供有针对性的中医药健康科普知识。
	对于近期儿童呼吸道疾病，中医药治疗有哪些优势？
	北京中医药大学东方医院儿科主任吴力群：中医讲究辨证论治，根据患儿不同的发病原因、症状特点及不同体质特征来辨证分型，精准治疗。
	在呼吸道感染的初期，患儿表现为发热、流涕、咽痛、咳嗽为主，我们会采用疏风解表、宣肺利咽的方法，同时根据儿童特点，配合适宜的中医外治方法。比如针对发热、咽痛，学龄前儿童可采用穴位推拿、中药贴敷等方法；学龄期儿童可采用刮痧等方法清热泻火利咽。
	针对咳嗽、咳痰，可采用经络走罐、拔罐和穴位推拿等方法止咳祛痰。
	在恢复期患儿表现为咳嗽气短、乏力纳差，则会采用健脾化痰、扶正补虚的方法。中医还讲究整体观念，有些患儿会出现腹胀、食欲差、恶心、呕吐、大便不调（腹泻或者便秘）等脾胃功能失调的症状，我们会根据不同病情及不同年龄段，采用相应的中医治疗方法，或内服中药或使用中医外治方法，内外结合，从整体上进行治疗。
	对于儿童呼吸道疾病的重症患者，中西医如何协同治疗？
	首都医科大学附属北京中医医院院长刘清泉：真正肺炎，尤其是重症肺炎是少见的，所以大家不要紧张。即使是确诊为重症，目前中西医结合治疗还是具有较好的疗效，绝大部分预后良好。中西医协同治疗重症患者中，中医药不但能够缩短高热的时间，更能够阻断疾病向危重症进展，而且在防治微生物耐药方面具有重大意义。
	运用中医“肺肠同治”的原则，既能够通过通腑泄热达到治疗肺炎的目的，又能够阻断疾病的发展，防止呼吸衰竭的发生；对于病情严重且已经进行呼吸机治疗的患者，中医药的运用对于治疗急性呼吸衰竭、早期脱离呼吸机也具有重要的作用。
	很多孩子在康复过程中会出现长时间反复咳嗽、流涕、食欲不振怎么办？
	北京中医药大学东方医院儿科主任吴力群：冬季呼吸道感染，如流感、肺炎支原体、细菌或者其他病毒感染，除了发热，常常都会出现咳嗽的症状，在经过相应的抗感染抗病毒治疗以后，往往会遗留一个症状就是咳嗽，部分患儿咳嗽、咳痰持续时间长，伴食欲不振，中医认为是疾病后期余邪未尽、正气已伤，中医通过辨证治疗，可以采取内服和外治的方法，清解余邪、扶助正气，补肺健脾、化痰止咳。内服包括服用根据患儿个体情况开的中药，或者是中成药。
	家庭食疗方面：
	如果患儿咳嗽痰多、痰为白色，可用陈皮、姜丝炖梨，新鲜梨1个，洗净不去梨皮挖去梨核，加入陈皮丝、生姜丝少许，放碗中隔水蒸，然后喝汤吃梨，陈皮具有燥湿祛痰作用，姜丝有温肺化痰作用，梨和梨皮有润肺降火的作用。
	如果患儿是干咳少痰，可用百合、川贝炖梨，百合和川贝有润肺化痰止咳的作用；同时也可配合外治，包括拔罐、推拿、贴敷等治疗方法。
	针对呼吸道疾病患儿，在居家护理中需要注意什么？
	居住环境方面：家长要注意气候变化，及时给患儿保暖，保持室内空气流通，禁止吸烟，室内保持适宜的温度和湿度。疾病期间减少不必要的外出，避免到人员密集场所。
	饮食方面：要避免雪糕、冰冻饮料、过多的水果。还要避免辛温燥热的食物，如辣椒、炸薯条等；忌肥甘厚腻伤脾胃，不要吃得太饱、太多，不要吃太甜、太肥腻的食物。呼吸道感染的患儿，注意补充足够水分，可以适当喝点鲜榨果汁，但不能用果汁代替水，尤其对于咳嗽剧烈的孩子。注意皮肤、口腔清洁护理，避免继发感染。咳嗽咳痰的孩子，加强拍背排痰，保持呼吸道通畅；按时按疗程服药治疗，忌乱用药物。
	疾病康复期的调护，遵循同样的饮食原则，忌生冷海鲜、肥甘厚腻，不要过早补益。注意休息及避免再次呼吸道感染，可配合中医适宜技术进行调养，其中最主要的就是恢复脾胃功能。胃口不好，可以煲谷芽、麦芽、山楂水，有开胃消食的作用。
	目前病毒变异监测情况如何？现在接种疫苗还来得及吗？
	中国疾控中心病毒病所国家流感中心主任王大燕：今年冬季接种的流感疫苗组分与去年冬季相比，现在主要流行的甲型H3N2亚型和乙型流感没有发生改变，与全球大多数地区流行的病毒分支也是一致的。
	接种流感疫苗仍然是预防流感、减少流感相关重症和死亡的有效手段。所以，建议高风险人群如老年人和儿童以及公共场所工作的人群，要每年接种流感疫苗，加强自身防护。
	目前流行的呼吸道疾病中，流感、新冠、肺炎球菌感染都有相应类型的疫苗可以进行有效预防或降低感染后疾病的严重程度。通常来说应该尽早接种，最好在当地流感流行季节前完成免疫接种，预防流感流行。对于之前没来得及打疫苗的人群，依然可以通过接种疫苗进行预防。
	冬春季是流感等呼吸道疾病的高发季节，建议民众了解常见呼吸道疾病的基本防控知识，采取科学的预防方法，有效降低感染风险。
	要科学佩戴口罩。民众如前往环境密闭、人员密集场所、乘坐公共交通工具或去医院就诊时，应佩戴口罩，并注意及时更换。
	要养成良好的个人卫生习惯。咳嗽或打喷嚏时，用纸巾、毛巾等遮住口鼻；接触电梯按钮、门把手等公共设施，咳嗽或打喷嚏后，应及时洗手或进行手消毒。
	要养成健康的生活方式。日常生活中，要保持充足的睡眠、充分的营养、适量的体育锻炼，增强身体素质，提高身体抵抗力。日常注意保持家庭和工作场所环境清洁，定期开窗通风。
	要积极接种疫苗。预防传染病最有效、最经济的方式是接种疫苗。通过接种新冠、流感、肺炎疫苗等可以有效减少感染、发病和重症发生的风险，尤其老人、基础性疾病患者、儿童等重点人群应积极接种疫苗。
	要做好自我健康监测。如果出现发热、咽痛、咳嗽等呼吸道感染症状，尽量居家休息，避免前往人员密集场所，确需出行时佩戴好口罩，以防将疾病传播给他人。
</body><key_sentence>北京中医药大学东方医院儿科主任吴力群：冬季呼吸道感染，如流感、肺炎支原体、细菌或者其他病毒感染，除了发热，常常都会出现咳嗽的症状，在经过相应的抗感染抗病毒治疗以后，往往会遗留一个症状就是咳嗽，部分患儿咳嗽、咳痰持续时间长，伴食欲不振，中医认为是疾病后期余邪未尽、正气已伤，中医通过辨证治疗，可以采取内服和外治的方法，清解余邪、扶助正气，补肺健脾、化痰止咳。如果出现发热、咽痛、咳嗽等呼吸道感染症状，尽量居家休息，避免前往人员密集场所，确需出行时佩戴好口罩，以防将疾病传播给他人。在呼吸道感染的初期，患儿表现为发热、流涕、咽痛、咳嗽为主，我们会采用疏风解表、宣肺利咽的方法，同时根据儿童特点，配合适宜的中医外治方法。国家卫生健康委新闻发言人介绍，国家卫生健康委会同国家中医药管理局、国家疾控局持续开展冬季呼吸道疾病监测和研判，对做好医疗资源调剂、优化就医流程、发挥中医药作用等工作进行部署。</key_sentence></doc>