<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>773</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-14/10111721.shtml</url><title>记者手记：在APEC时间，感受旧金山的“史诗级大事件”</title><datatime>2023-11-14 15:37:00</datatime><body>	中新社旧金山11月13日电题：在APEC时间，感受旧金山的“史诗级大事件”
	中新社记者梁晓辉
	当旧金山的街头挂满“APECisgoingtobeEPIC(史诗级的APEC)”的标语时，美国媒体也纷纷使用“史诗级大事件”一词来形容即将在此举行的亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议。
	“上次旧金山让全球领导人集聚一堂，还是1945年《联合国宪章》签署之时。”美国哥伦比亚广播公司报道说，对旧金山而言，APEC将是一次难得的“世纪机遇”。
	能将《联合国宪章》签署与此次APEC会议相提并论，足见美国舆论对旧金山办会的期待之深。
	而对于从北京前来旧金山报道此次会议的中国记者来说，旧金山在APEC时间展示出的速度、力度和热度，成为从个体层面感受此次“史诗级大事件”的微观视角。
	“真的只要几分钟。”从下飞机到经由APEC通道过美国海关，全程只需5分钟不到，旧金山为APEC所做的准备，让不少媒体同行发出如上感慨。
	即便主办方在国际会议时开辟参会通道是国际惯例，但对于一直以严苛询问和时间漫长而闻名的美国海关来说，这一速度尤为让人印象深刻。记者成功通关时，海关工作人员还不忘微笑着补一句：“祝你有一个愉快的APEC周(HaveaniceAPECweek)”。
	进入APEC周，旧金山为迎接此次APEC会议所采取措施的力度，也让记者在市内采访时颇有感触。
	最直观感受来自市容市貌。旧金山近些年的流浪汉及治安问题令人不时耳闻。但在APEC时间，记者在市中心街头只看到零星几个流浪汉，取而代之的是大批次巡逻的警察。有不少路段正在翻新修整，不少路边设施正在重新粉刷。
	据长期居住在旧金山的媒体同行介绍，为了迎接APEC，旧金山开放了额外的庇护所床位，街头的流浪汉数量大为减少，同时以严格的安保和市容的“升级”，力求为来访者留下良好印象。
	据报道，APEC时间，旧金山将迎来约3万人到访，包括政要、商业人士、媒体以及观光者。
	而近几日，随着APEC周领导人会议这一“重头戏”临近，在会议场所莫斯康中心附近，安保力度也大为升级。会场周围设置了安全网和路障，并不时进行交通管制。
	记者在现场看到，对于突如其来的“封路”，不少市民在和交警沟通后表示理解。不得不绕路的旧金山市民雷恩向记者说，这些措施都是可以接受的，毕竟APEC对旧金山来说是“大事件”。
	在不少人看来，即将举行的中美元首会晤，更为APEC这一“史诗级大事件”和旧金山本身平添一股热度。
	打开电视，连日来，美国媒体对此次会晤可能谈及的话题、产生的影响正进行连续报道。
	“我们希望看到良性的竞争，而非恶性的对峙。”谈及旧金山会晤，美国消费者新闻与商业频道的节目中说。而在该档节目的网络页面，一位名叫“cap8warrior”的网友评论说，“希望两国关系能够变好，而非走向极端。”
	当地华人社会亦对此次会晤表示期待。美西和统会理事长吴有义向中新社记者表示，从巴厘岛到旧金山，希望中美元首会晤能够使两国关系重回健康稳定发展轨道，希望有好消息能从旧金山传向世界。“旧金山华人普遍将APEC视为中美关系改善的一个重要契机。”
	华人文化已经成为旧金山文化不可或缺的一部分。记者在旧金山唐人街感受到了舞龙舞狮表演的热情。尽管是APEC非官方的欢迎活动，唐人街的特殊表演依然被当地视作APEC期间的“旧金山特色”，以此呈现给世界。
	“旧金山是华人百年之变的见证。山山水水我们都喜欢！”APEC前夕，主办方随机邀请当地人回答“什么让旧金山闪耀？”的问题，并让他们在金色卡片上写下答案。有人用中文写了如上的话。
	主办方收集了这些卡片，以“致旧金山的情书”为概念，拼成了一个巨大的装置标语——“SHINEINSF(闪耀旧金山)”，放置在APEC国际媒体中心的记者工作区域。
	面对目光被吸引而来的全球记者，这一装置展示着旧金山的魅力，也对外展示这座城市办好此次盛会的努力：
	旧金山做好了又一次闪耀的准备。(完)
</body><key_sentence>而对于从北京前来旧金山报道此次会议的中国记者来说，旧金山在APEC时间展示出的速度、力度和热度，成为从个体层面感受此次“史诗级大事件”的微观视角。主办方收集了这些卡片，以“致旧金山的情书”为概念，拼成了一个巨大的装置标语——“SHINEINSF(闪耀旧金山)”，放置在APEC国际媒体中心的记者工作区域。当旧金山的街头挂满“APECisgoingtobeEPIC(史诗级的APEC)”的标语时，美国媒体也纷纷使用“史诗级大事件”一词来形容即将在此举行的亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议。进入APEC周，旧金山为迎接此次APEC会议所采取措施的力度，也让记者在市内采访时颇有感触。</key_sentence></doc>