<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>773</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-14/10111691.shtml</url><title>“斤”变成“克” 这家“套路店”在坑害过往乘客</title><datatime>2023-11-14 14:59:00</datatime><body>	取证难，相关部门处置也为难？
	这家“套路店”在坑害过往乘客
	近年来，本报接到多起投诉称：沪昆高速与洞城高速连接处的大水收费站附近，有一家大水客运饭店，一伙人在里面设局售卖金刚果，很多长途大巴车的乘客中招。11月上旬，记者来到实地展开了调查。
	乘客：
	“斤”变成“克”被迫买单
	李明是四川南充人，近日，他向记者讲述了他在大水客运饭店的遭遇。
	10月26日，李明从汕头回家。当晚9时多，他乘坐的大巴车开进了大水收费站出口处的大水客运饭店。司机告诉乘客，在此停留15分钟。
	大水客运饭店门口摆放有两个柜台，分别在售卖鹿茸和金刚果。李明看到有一堆人在购买金刚果，也心动了，就问“金刚果多少钱一斤？”，有人回答“9块钱”。李明和同乡小姚便各称了6两多。没想到金刚果被老板打成粉末后，价格从“每斤9元”变成了“每克9元”，两人被分别要求支付2870元和2900元。
	在与老板的争执过程中，他们乘坐的大巴车要发车了。这时，饭店里出来几个男人将他们围起来，声称不付款就不让上车。两人势单力薄，只好乖乖付款。
	在大水客运饭店停留过的乘客中，有不少人都经历了类似遭遇，其中主要为四川、贵州、云南的乘客。有个多次在此停留过的投诉者告诉记者，餐厅门口的这两个柜台开始都没有明码标价。今年7月份之后，墙上挂上了一块价格牌子，但距离柜台和称重处都较远。
	现场：
	戒备森严“托儿”吆喝
	11月6日晚上7时，记者到达洞城高速大水收费站高速口一侧，在距离收费闸机70米左右，记者看到了大水客运饭店的标牌。路边有一个供车辆进出的道闸，旁边设有保安岗亭。道闸紧闭，只供整车进入，并无行人通道。从道闸到饭店的直线距离大约还有200米，站在道闸外，肉眼看不到里面的情况。道闸口附近，还停有一台无牌照的吉普车，车里坐了2个人，一直在观望周边情况。事后，有知情人告诉记者，马路边的人是哨位，一旦外面有执法检查等动静，他们就会通知里面的人。
	记者以进去吃饭为由，喊保安开闸门，保安只看了一眼记者，却不开门。记者听到里面有喇叭的叫卖声，具体什么内容听不清楚。
	直接进去失败，记者只得从附近居民房进入到大水客运饭店西侧围墙边。在围墙边的护坡上，记者能清楚听到里面在叫卖“肾宝丹”(也就是金刚果)。但由于有3台大巴车挡住了视线，记者还是无法看清饭店前的情况。
	晚上8时40分，有一台贵州交运集团大巴车进入饭店，道闸升起。记者瞅准时机，快步窜到大巴车左侧，躲过保安的监视，随后贴车一路小跑，终于进入到饭店封闭区域范围。正如投诉者所言，饭店门前两侧位置摆着金刚果、鹿茸等，墙上不显眼处有一块价格牌，写着“金刚果9元每克”。乘客刚下车，有3男1女立即来到摊位前，女的大声说：“这个金刚果不错啊，我上次路过时买了，今天还给我来一点！”3个男的不停附和。一些不知情的乘客立即围了过去，3男1女提着“买”到的金刚果进入饭店后立即消失。所幸的是，记者跟随的这辆大巴的乘客最终无人上当。
	记者在饭店内待了20多分钟，其间，饭店门前所有的大巴车都陆续开走了，但记者发现，至少有7个“乘客”没上车，其中包括前面买金刚果的3男1女。知情人告诉记者，3男1女是“托”，其他人是“监测哨”。一些乘客反映说，他们在现场拍照和拍视频时，这些人就会围过来，抢夺手机，删除照片视频，并把“最近删除”文件夹里的视频照片清空，不给人留下证据的机会。
	大巴车都走了，记者出门又成了难题。记者以出去拿东西为由，请门卫开门，但门卫就是不开。没办法，记者只好等待新的大巴车进来又出门离开时，采取进来时的方式偷偷溜出了这个地方。
	部门：
	取证困难执法无据
	“9元一克，简直是天价！”投诉者一个个气愤不已。记者从网络平台查询到，跟大水客运饭店看上去一模一样的金刚果每克在0.5元左右。11月7日上午，记者来到洞口县市场监督管理局反映情况。
	该局综合行政执法大队负责人告诉记者，大水客运饭店有两个注册登记，一个是大水迎宾客运休息点，一个是土特产售卖。此处设局售卖金刚果已经好几年了，他们早就接到过投诉。今年4月份，执法大队曾派人两度进入现场，其中一次是穿便服进入的，一次是制服进入的，但拍摄取证均未能成功。
	大水客运饭店以3男1女为“托”、多人做“监测哨”等情况均属实。但对方谋财，并未对乘客进行过人身伤害，加上交易时未留下任何不法记录，该局无法律根据对土特产售卖的注册登记进行强制性注销。在他们的督促下，今年7月，售卖点开始挂出价格牌，但还是有不少乘客反映陷入“斤”变“克”的局。
	“乘客投诉时，我们都希望能提供现场拍摄到的证据，可惜都被售卖的人彻底删除干净，没有留下任何强卖的视听资料。”这位负责人表示，他们也处于两难境地：取缔，无法律法规和事实依据；不取缔，这些人做的这些事不仅损害消费者利益，还败坏当地名声。
	“无论如何，不能让这种不法行为再害人了！”投诉乘客呼吁相关职能部门尽早采取有效手段，取缔这种带欺诈性的强买强卖行为，还过往乘客一个公平的购物环境。(湖南日报全媒体记者方兴)
</body><key_sentence>近年来，本报接到多起投诉称：沪昆高速与洞城高速连接处的大水收费站附近，有一家大水客运饭店，一伙人在里面设局售卖金刚果，很多长途大巴车的乘客中招。记者从网络平台查询到，跟大水客运饭店看上去一模一样的金刚果每克在0.5元左右。记者在饭店内待了20多分钟，其间，饭店门前所有的大巴车都陆续开走了，但记者发现，至少有7个“乘客”没上车，其中包括前面买金刚果的3男1女。该局综合行政执法大队负责人告诉记者，大水客运饭店有两个注册登记，一个是大水迎宾客运休息点，一个是土特产售卖。</key_sentence></doc>