<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7849</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-02/10121451.shtml</url><title>进入流感高发季接种疫苗还来得及吗？中疾控回应</title><datatime>2023-12-2 15:34:00</datatime><body>	中新网12月2日电中国疾控中心病毒病所国家流感中心主任王大燕2日指出，当前，正值流感的高发季节，对之前没有接种流感疫苗的人群，接种流感疫苗仍然是有效的，建议大家尽早接种流感疫苗。
	国家卫生健康委2日召开新闻发布会，介绍冬季呼吸道疾病防治有关情况。会上有记者问：疫苗在流感防控中起到了关键作用，目前流感已经进入高发季，现在接种疫苗还来得及吗？
	王大燕介绍，目前流行的呼吸道疾病中，流感、新冠、肺炎球菌感染都有相应类型的疫苗，流感疫苗在全球、我国已经使用数十年，科学研究和接种实践均充分证明，流感疫苗是安全的、有效的，也是一种成熟的疫苗。接种流感疫苗可以有效减少感染，即使感染了，也可以减少发病，即使发病了也可以减轻疾病的严重程度。
	王大燕指出，当前，正值流感的高发季节，对之前没有接种流感疫苗的人群，接种流感疫苗仍然是有效的，建议大家尽早接种流感疫苗。
	王大燕特别强调，6个月以上的人群都可以接种流感疫苗，尤其是对于儿童及老年人、慢性病患者等高风险人群，在感染流感后发生重症的风险较高，接种流感疫苗可以有效降低发展为重症和死亡的风险，希望大家积极接种。
	王大燕表示，国内外的实践均证明，使用疫苗是最经济有效的预防手段之一，疫苗是安全的，只要按要求在专业机构接种，都能有良好效果，尤其是老年人和少年儿童，应积极接种流感疫苗等，保证正常的生活和学习节奏。
</body><key_sentence>王大燕介绍，目前流行的呼吸道疾病中，流感、新冠、肺炎球菌感染都有相应类型的疫苗，流感疫苗在全球、我国已经使用数十年，科学研究和接种实践均充分证明，流感疫苗是安全的、有效的，也是一种成熟的疫苗。中新网12月2日电中国疾控中心病毒病所国家流感中心主任王大燕2日指出，当前，正值流感的高发季节，对之前没有接种流感疫苗的人群，接种流感疫苗仍然是有效的，建议大家尽早接种流感疫苗。王大燕指出，当前，正值流感的高发季节，对之前没有接种流感疫苗的人群，接种流感疫苗仍然是有效的，建议大家尽早接种流感疫苗。王大燕特别强调，6个月以上的人群都可以接种流感疫苗，尤其是对于儿童及老年人、慢性病患者等高风险人群，在感染流感后发生重症的风险较高，接种流感疫苗可以有效降低发展为重症和死亡的风险，希望大家积极接种。</key_sentence></doc>展技术服务。
	一所中职院校为何能取得这样的成绩？胡赞认为，主要是其产教融合项目不与行业“脱轨”。该校已通过打造无边界产教融合区域中心、开设“云上五金职校”、组建“九龙研究院”、成立浙江省博士后工作站等措施，实现了教育、人才、产业和创新四链融通，与企业进行深度融合。
	马树超在参观校区、听取介绍后，认为永康市职业技术学校、永康五金技师学院实现了中职学校和技师学院一体两翼协同，克服了部门办学的体制障碍，为当地培养了大批高质量技能人才。这种能为当地产业发展提供有力支撑的现代职业教育体系，具有重大的现实意义，也有很好的推广价值。
	除了服务当地企业和社会经济发展之外，永康市职业技术学校还让职业教育的效能辐射至中国的中西部地区，推动职业教育跨区域共富。
	2021年，当地开启“东迁西归”职教协作模式，让中西部职教学生通过“2+1”模式到东部来学习技能，学生毕业在东部工作若干年后，政府鼓励他们带着积累的技术、管理经验及资金回归家乡，带动当地乡亲致富，推动实现共同富裕。
	值得一提的是，该模式提出以来，得到5省10地党委政府及职业院校的响应支持，在破解东部地区“技工荒”和中西部地区“就业难”问题中取得了阶段性成果。
	据悉，此次研讨会是2023职业教育与共同富裕高层对话会的子活动，由金华中华职业教育社主办，永康市职业技术学校、永康五金技师学院承办。(完)
</body><key_sentence>据悉，作为五金产业技能人才的“蓄水池”，为了提高技能人才培养质量，永康市职业技术学校把专业设在产业链上，把课堂建在生产线上，不断深化产教融合校企合作，探索技工教育特色发展之路。同时，他也指出，要推动职业教育产教融合共同体建设和跨区域共富，需要跨越协同主体动力不足、教师协同意识和专业能力不足、学生职业发展能力不足等障碍。数智化时代，企业更新迭代快，对操作人员和技术人员的认知能力以及复杂问题解决能力的要求越来越高，职业教育一定要有超前布局和规划，探索并实践数智化时代产教深度融合的新职业教育模式，才能培养出真正符合未来社会需求的技术技能人才。12月1日，在浙江永康举办的2023职业教育专家研讨会上，专家学者建言献策：推动职业教育产教融合共同体建设和跨区域共富，破解产教融合“两张皮”的“成长烦恼”。</key_sentence></doc>