<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>779</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111703.shtml</url><title>中国建设银行家族信托管理规模突破千亿元</title><datatime>2023-11-14 14:43:00</datatime><body>	建行私人银行2013年探索推出家族信托顾问业务，十年来致力于服务社会财富安全稳健和有效传承需要、服务企业家家风建设和财富向善需要、服务人民追求美好生活需要，一直处于市场前列。目前家族信托管理规模已突破一千亿元。
	洞察客户需求推出功能强大的财富管理工具
	家族信托是一个历经百年、久经考验的财富管理工具，之前主要在国际社会普遍流行。随着我国的繁荣富强，人民的钱袋子越来越鼓，国内也有了与日俱增的财富保护和传承需求，而家族信托在财富传承、风险隔离、子女教育、公益慈善等方面拥有十分强大的功能，正契合了客户的需求。
	一位民营企业家客户在十年前找到建行，表示：“我想给家族财富做一个整体的传承安排，这几年都在了解境外的家族信托，但涉及到的很多部境外法律、上百页的外语合同让我一直打退堂鼓，况且资产将来还是要传给国内的孩子，要是咱们国家也有家族信托该多好啊！”
	基于敏锐的客户需求洞察，建行携手子公司建信信托，潜心研究、不断打磨，推出了基于中国法律体系的家族信托服务。由建行担任家族信托顾问，建信信托担任受托人，充分发挥建行集团牌照和资源优势，以建行一以贯之的稳健文化，为客户财富的长期稳健管理、保护和传承提供新的解决方案，为降低传承过程中的财富社会效用损耗贡献建行智慧。
	丰富服务类型以领先的专业能力满足客户需求
	建行私人银行持续修炼内功，锻造能力，不断完善家族财富服务体系，陆续推出了家庭成员关爱型、幼年子女保障型、财富跨代传承型、婚姻风险防范型、财产隔离保护型、家族公益慈善型、外籍人士型、保单型、股票型、股权型家族信托等十大典型类型的家族信托服务方案，全方位满足客户“人、家、企、社”多维需求。
	某企业实控人客户找到建行，表示：“我想把各类资产都统一管理起来，现在照顾父母家人，将来惠及子孙后代，再捐一部分做慈善，把好的家风也传承下去。我了解到家族信托功能很强大，你们建行也一直在市场上领先，请你们帮我出个方案吧。”
	根据客户的财富规划设想，建行为客户定制了个性化的家族信托综合服务方案。一方面，全方位满足客户现金、股权、不动产等各类资产的综合管理需求，做好财富的保值增值、隔离保护和公益慈善。我们为客户家庭的现金在全市场筛选优质资产进行多元配置，并持续严控产品风险；将企业股权置入家族信托集中持有，助力企业长久稳健经营，降低自然人的人身意外风险、婚姻风险等可能带来的负面影响；将客户家里的房产也纳入家族信托中，进行统一管理和传承；为客户搭建慈善信托，匹配心仪的慈善捐赠项目。另一方面，帮助客户实现财富和家风代代传承的美好愿景。我们根据客户意愿，将财富分配方案和对子孙的行为要求写入信托合同，为不同的受益人定制不同的信托资金分配条款，鼓励后代勤奋向学、积极上进、干事创业、为社会多做贡献，避免后代挥霍享乐，将一代企业家的奋斗精神和优良家风传承下去。
	最终，建行专业和周到的服务深深地赢得了客户信任，客户在建行签约家族信托时感慨到：“我在全市场各类金融机构考察了4个月，你们建行的家族信托方案最贴近我方方面面的需求，团队也最专业，还是国有大行的私人银行让人放心！”
	引导财富向善打造有责有为的服务标杆
	建行私人银行在为客户财富提供保值增值、隔离保护、稳健传承的同时，一直积极履行国有大行责任担当，引导财富向上向善，助力社会共同富裕。通过帮助客户设立家族公益慈善信托，以及鼓励引导家族客户参与公益慈善产品募集，近几年筹集家族善款近3000万元，投入各类慈善项目中。例如，为近百名困难家庭儿童提供人工耳蜗植入资金，让孩子们重新回到了有声世界；为近60名罕见病患儿赞助医疗救助资金；为约8000名初中学生提供免费青少年心理健康关爱；创新消费帮扶新模式，为欠发达地区农户提供物流帮扶等。
	建行家族信托的专业服务和社会担当获得了广泛的市场认可和良好的客户口碑，多次荣获《亚洲货币》“最佳家族办公室奖”“中国私人银行大奖-最佳代际传承奖”，《亚洲银行家》“中国年度家族信托服务奖”，《银行家》“年度家族信托管理创新优秀案例”，《财富管理》“年度优秀家族信托服务案例”“年度优秀家族信托传承规划方案”等多项业内重量级荣誉。
	以信相托，世代相传。家族信托突破千亿是新征程上的新起点，建行将一如既往地守正创新、踔厉奋发，在客户的事业发展和家庭和谐中贡献私行的智慧与力量，与客户携手实现修身、齐家、治业、共富的梦想。
</body><key_sentence>建行私人银行持续修炼内功，锻造能力，不断完善家族财富服务体系，陆续推出了家庭成员关爱型、幼年子女保障型、财富跨代传承型、婚姻风险防范型、财产隔离保护型、家族公益慈善型、外籍人士型、保单型、股票型、股权型家族信托等十大典型类型的家族信托服务方案，全方位满足客户“人、家、企、社”多维需求。建行家族信托的专业服务和社会担当获得了广泛的市场认可和良好的客户口碑，多次荣获《亚洲货币》“最佳家族办公室奖”“中国私人银行大奖-最佳代际传承奖”，《亚洲银行家》“中国年度家族信托服务奖”，《银行家》“年度家族信托管理创新优秀案例”，《财富管理》“年度优秀家族信托服务案例”“年度优秀家族信托传承规划方案”等多项业内重量级荣誉。由建行担任家族信托顾问，建信信托担任受托人，充分发挥建行集团牌照和资源优势，以建行一以贯之的稳健文化，为客户财富的长期稳健管理、保护和传承提供新的解决方案，为降低传承过程中的财富社会效用损耗贡献建行智慧。随着我国的繁荣富强，人民的钱袋子越来越鼓，国内也有了与日俱增的财富保护和传承需求，而家族信托在财富传承、风险隔离、子女教育、公益慈善等方面拥有十分强大的功能，正契合了客户的需求。</key_sentence></doc>