<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7868</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-02/10121417.shtml</url><title>江苏盐城环保科技城：“清风护企”走好绿色低碳发展之路</title><datatime>2023-12-2 14:49:00</datatime><body>	中新网盐城12月2日电题：江苏盐城环保科技城：“清风护企”走好绿色低碳发展之路
	作者顾名筛袁登国顾莉
	12月1日一早，江苏盐城环保科技城纪工委专职副书记柏高群来到挂钩服务的弘安显示技术项目工地，了解项目进展情况。
	弘安显示技术项目总投资3亿元(人民币，下同)，主要生产超高清LED显示屏系列产品，目前已进入设备安装阶段，计划下个月竣工投产。为帮助查找节能潜力降低碳排放，盐城环保科技城纪工委前期专门邀请了第三方专业机构对该项目开展公益性工业节能诊断服务。对于该项目来说，能否纳入园区绿色化项目库，这一结果显得非常重要。
	作为首批国家绿色产业示范基地、全国唯一以“环保”冠名的省级高新区，盐城环保科技城内，节能环保企业鳞次栉比。数据显示，今年前10个月，这里的141家规上工业企业共实现开票406亿元，同比增长12%。
	去年8月份，盐城环保科技城发布了《江苏盐城环保科技城零碳示范园区发展总体规划》，从土地利用、产业功能、能源、交通、建筑、社区、生态环境等多个方面谋篇布局，助力产业集群加速向低碳、绿色方向高质量发展转型。
	面对“零碳”转型新课题，盐城环保科技城纪工委监督该从何着手？如何助推全国绿色产业示范高地建设？盐城环保科技城纪工委相关负责人说：“只有全程参与项目建设和企业服务，置身一线，才能找实监督切口，推进面上监督具体化、精准化和常态化。”
	据介绍，盐城环保科技城纪工委下沉服务总投资100亿元的天合光能项目以及江苏中车、中科重工等8个规上企业。办事过程中有没有遇到难题？惠企政策是否享受到？生产要素是否得到充分保障？……带着这些问题，工作人员深入企业走访调研、把脉问诊，既当“监督员”又当“服务员”。
	围绕绿色发展机制创新、制度供给、模式探索等重点，一系列监督举措掷地有声，运用监督清单、问题清单、责任清单、整改清单、问责清单、成效清单，督促被监督单位厘清责任、找准问题、提升质效。仅今年10月份，针对企业提高废气处置能力效率问题，以及督促企业制定减排方案问题，盐城环保科技城纪工委就提醒约谈3批次，目前整改率达100%。
	盐城环保科技城纪工委相关负责人说，他们健全完善“全生命周期”项目建设跟进监督机制，构建清单交办、跟踪催办、回访督办的闭环工作机制，确保问题“对账销号”、责任落实落地，及时清除项目建设路上的“拦路虎”，助力项目建设“提速加码”。
	在护航绿色低碳发展进程中，盐城环保科技城纪工委置身一线，为发现问题、解决问题找到清晰路径。9月份，针对新建项目中介机构管理、工程建设与政府采购存在的职责定位不明晰、管理监督体制不健全等问题，盐城环保科技城纪工委专门对4个职能部门发出提醒函，从“监、招、建”三线分离的管理体制方面提出建议，并对重点部门、重点事项开展专项督查，同时对相关人员开展廉政提醒谈话，做到“清风优环境，护企促发展”。
	为激励重点企业主动提标改造并发挥示范作用，从源头为生态环境减负，同步加快行业产业转型升级步伐，盐城环保科技城纪工委在建立“企业微信群一点通”的基础上，在江苏中车等两家企业建立了营商环境监测点，从最严标准、培育帮扶、验收认定、动态管控四个维度，创新构建“绿色标杆”示范企业认证监管体系。
	在日前工业和信息化部发布的2023年度绿色制造公示名单中，江苏中天伯乐达变压器有限公司上榜，成为国家级绿色工厂。这是盐城环保科技城继上半年获批6家省级绿色工厂后的又一次飞跃。今年以来，盐城环保科技城已有78家企业成为江苏省星级上云企业，26家企业成为省级和国家级专精特新“小巨人”企业。(完)
</body><key_sentence>为激励重点企业主动提标改造并发挥示范作用，从源头为生态环境减负，同步加快行业产业转型升级步伐，盐城环保科技城纪工委在建立“企业微信群一点通”的基础上，在江苏中车等两家企业建立了营商环境监测点，从最严标准、培育帮扶、验收认定、动态管控四个维度，创新构建“绿色标杆”示范企业认证监管体系。9月份，针对新建项目中介机构管理、工程建设与政府采购存在的职责定位不明晰、管理监督体制不健全等问题，盐城环保科技城纪工委专门对4个职能部门发出提醒函，从“监、招、建”三线分离的管理体制方面提出建议，并对重点部门、重点事项开展专项督查，同时对相关人员开展廉政提醒谈话，做到“清风优环境，护企促发展”。盐城环保科技城纪工委相关负责人说：“只有全程参与项目建设和企业服务，置身一线，才能找实监督切口，推进面上监督具体化、精准化和常态化。据介绍，盐城环保科技城纪工委下沉服务总投资100亿元的天合光能项目以及江苏中车、中科重工等8个规上企业。</key_sentence></doc>