<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7873</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-02/10121432.shtml</url><title>挂号难、就诊慢？基层医疗机构实施快速预约分诊 保障就诊需求</title><datatime>2023-12-2 15:03:00</datatime><body>	近期我国急性呼吸道疾病患者持续上升，目前部分地区的大医院出现了门急诊压力持续加大，挂号难、就诊慢等问题。国家卫生健康委要求各地充分发挥基层医疗卫生机构作用，方便群众就近就便有序就医。
	发挥基层医疗卫生机构作用保障就诊需求
	早上9点，记者来到北京市丰台区大红门社区卫生服务中心，一层的门诊大厅秩序井然。服务中心现在实行快速预约分诊，根据病情评估分级，症状较重的患者直接进入诊区优先就诊。
	在前来就诊的儿童中，有不少家长是先带孩子在三甲医院诊疗过，现在到社区医院复诊。
	在呼吸道疾病高发季之前，基层医疗机构实际上已经做了相应的准备，目前针对呼吸道疾病的药品库存充足。大红门社区服务中心在药房发药窗口张贴了短缺药品接龙登记表二维码。患者可以通过小程序自己填报，经过审批，院内会进行临时采购；对于慢性病患者，通过签约家庭医生在内部平台进行申报，医院也可以进行采购；对需求突然激增的药品，增加采购次数，满足患者用药需求。
	北京市丰台区大红门社区卫生服务中心副主任肖建彪：中心目前常用的呼吸系统疾病的药品达到了134种，同时我们也对一部分短缺的药品采取临采的方式，主要是畅通了这种采购的途径。
	为避免交叉感染，大红门社区卫生服务中心还调整了医院布局和诊室分区等，对不同患者采取分层管理。随着儿童就诊量增加，将8个全科诊室中3个用来专门接诊儿科，还提前组织医护专门培训，提升医务人员对呼吸道疾病的接诊能力和水平。
	二级医院积极应对畅通双向转诊通道
	北京市普仁医院是一家二级甲等医院，入冬以来，随着呼吸道疾病尤其是儿童患者增加，医院在儿科门诊入口处增加了专门的筛查室。
	北京市普仁医院儿科主任姚洪梅：比如说我们新就诊的患者，会给他提前开一些检查的单子。这样他就会在等候叫号看病期间把辅助检查就做完了，把就诊的流程优化。
	作为所在片区的二级医院，普仁医院承担着在大医院和社区医院中间双向转诊的任务，医院的儿科每天都要承接一部分三甲医院转诊过来的患儿，比例大概占儿科门诊数量的十分之一。同时，对于病情较轻，并且有就近治疗需求的患儿，医生也会在开具检查结果和治疗意见后，向下转诊到社区卫生服务中心进行治疗。
	北京市普仁医院药房工作人员张萌：因为现在儿科的病人特别多，我们备药都特别充足，像这个消炎的药一天得一箱，我们最起码储备了一个星期的没问题。
	为了缩短患儿的就诊时间，满足更多患儿的就诊需求。医院门诊时间从下午5点延长到晚上8点，同时开辟第二输液区，协调其他科室的医护人员支援儿科门诊。
	充分发挥中医药作用提高公众防护意识
	在北京市鼓楼中医医院，记者在候诊区看到，等候的人不是很多，秩序井然，医务人员正在给现场候诊和取药的患者进行预防流感的医学讲解。门诊大厅里还配置了代茶饮的预防方，供就诊患者饮用。
	入冬以来，鼓楼中医医院的呼吸道门诊，包括儿科，急诊、发热门诊，就诊量都有所增长。针对此次呼吸道疾病比较容易反复的特点，目前医院在检测出病原体后，结合输液等西医的治疗手段和中医中药的特色诊疗方法对患者进行诊疗。
	北京市鼓楼中医医院还加强了医院对接养老院及养老驿站的安全巡检，对有需求的老人开通绿色通道，及时收入医院治疗。
	北京市鼓楼中医医院医务部主任主任医师孙波：保障养老院的老人，包括这些高龄的老人能够有一个快速的入院通道，得到很好的救治。
	记者也跟随医院的巡诊队员，来到了医院附近的养老院进行探访。医院一方面指导养老院做好预防，一方面注重监测老人们的健康状况。
	北京市鼓楼中医医院治未病科主任医师乔会秀：一定要加强通风，老人的房间勤消毒。我们也是跟以前一样，做了一些这种预防的药方。这种主要是老人有嗓子不舒服或者有点咳嗽的时候可以用。如果说没有症状的时候，那就用量要偏小，一天喝一次，有症状的一天喝两次。
	（总台央视记者史迎春孔冰冰牟媞媞孙金燕李志贵）
</body><key_sentence>北京市普仁医院是一家二级甲等医院，入冬以来，随着呼吸道疾病尤其是儿童患者增加，医院在儿科门诊入口处增加了专门的筛查室。北京市普仁医院儿科主任姚洪梅：比如说我们新就诊的患者，会给他提前开一些检查的单子。近期我国急性呼吸道疾病患者持续上升，目前部分地区的大医院出现了门急诊压力持续加大，挂号难、就诊慢等问题。针对此次呼吸道疾病比较容易反复的特点，目前医院在检测出病原体后，结合输液等西医的治疗手段和中医中药的特色诊疗方法对患者进行诊疗。</key_sentence></doc>