<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>778</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-14/10111740.shtml</url><title>专访金鸡奖影后何赛飞：不与人争  静待好运来</title><datatime>2023-11-14 15:38:00</datatime><body>	11月4日，第36届中国电影金鸡奖颁奖典礼上，民盟盟员、越剧表演艺术家何赛飞凭借电影《追月》中“戚老师”一角，获得最佳女主角奖。她在发表获奖感言时说：“我觉得我是全世界最幸福的人……几十年创作的艰辛，此时此刻真是烟消云散。”
	21岁那年，何赛飞参演的越剧电影《五女拜寿》曾获第五届中国电影金鸡奖最佳戏曲片，但因演出繁忙，没能代表剧组到现场领奖，始终是她的遗憾。如今，她终于在60岁这一年，站上了金鸡奖的领奖台。接受本报记者采访的晚上，何赛飞正在横店，为第二天的拍摄做准备，提起一周前那个“幸福的晚上”，何赛飞依旧难掩心中激动，她对电影表演艺术多年的坚守，在那一刻得到了肯定。
	何赛飞与“演员何赛飞”
	《追月》改编自作家艾伟的中篇小说《过往》，故事讲述越剧名角“戚老师”极富戏剧性的一生：穿上戏服，她是光芒万丈的越剧名伶；但舞台之下，她自私、说谎、不负责任，甚至为了追求越剧事业不惜牺牲家庭幸福，导致丈夫悲愤地失踪，长子“秋生”同她决裂，女儿“冬好”则因感情遇挫住进了精神病院。
	从电影《大红灯笼高高挂》中的“梅珊”到电视剧《大宅门》中的“杨九红”，何赛飞成功演绎过不少经历复杂、内心冲突激烈而又有着执着追求的悲情人物。在很多人心中，“戚老师”几乎是为她量身定做的角色。
	“‘何赛飞本人’不太喜欢戚老师，但‘演员何赛飞’应该去接近她。”何赛飞说，自己跟“戚老师”是不一样的，“我觉得人活着，亲情还是很重要。社会价值固然重要，但有可能的话，尽可能两者兼顾”。
	“戚老师的内心世界是独特的、复杂的，不易被人理解的。”何赛飞坦言，这是她从影生涯中演绎得最“辛苦”的角色之一，以至拍摄结束数日后，剧中人的影子迟迟未能在脑海中完全消去。
	《追月》中有一场戏令何赛飞印象深刻：身患绝症的戚老师时隔多年重返舞台，为观众献上自己最后的表演。“当她谢幕后，走出剧院，回头去看剧院广告牌的时候，她是感慨万分的，生命快要结束了，她终于又登上热爱的舞台，同时她预感这出戏是她先生生前写的，对她来说意义非凡”。
	演绎这场戏时，何赛飞几度落泪。她说：“此时和戚老师产生共鸣的是‘演员何赛飞’，何赛飞和‘演员何赛飞’是两个截然不同的人。”
	她说，作为一个演员，需要用情绪、肢体、情感去塑造角色，为其注入灵魂，这个过程中，难免或多或少带有演员个人的世界观和生活态度，但最后还要脱离自己，站在一个艺术的高度去看待角色、演绎角色。
	戏曲与“电影中的戏曲”
	何赛飞在《追月》中有几场表演越剧的“戏中戏”，作为当年浙江小百花越剧团的当家花旦，她演绎起来驾轻就熟，让戚老师的“戏痴”形象更有说服力。
	“越剧的呈现是完成人物生命历程的一部分，而不是为展示戏曲而展示。”对于越剧与电影的关联，何赛飞认为：“这两个行当同样是艺术表演，它内在的联系是非常紧密的，比如前期琢磨人物的案头工作，读剧本、分析人物等方法，皆有相通之处。”
	1984年，何赛飞第一次出演越剧电影《五女拜寿》，21岁的她在电影界崭露头角，获得第七届长春电影制片厂“小百花”奖优秀戏曲片女主角奖。
	“父亲当时知道我得奖，特别高兴，他买了很多电影票，请亲戚朋友来看。当时剧院门口有个石灰缸，他一高兴，不小心掉里面了。”何赛飞回忆道：“父亲还把我当时得奖的报纸文章全部剪了下来，粘在本子上。”
	不久后，父亲因病去世。“要是他能看到我现在得了金鸡奖，肯定会更高兴。”何赛飞说。
	踏入影视圈后，何赛飞获得了很多奖项，“巧合”的是，几乎每个获奖角色都与戏曲相关。比如1996年，她凭借《敌后武工队》中的“小红云”一角获得第19届大众电影百花奖最佳女配角奖，剧中小红云曾表演过一段“含灯花鼓”。
	“这是我与戏曲的缘分。”何赛飞说，她不会优先选择与戏曲相关的角色，而是更看重剧本的完整性以及人物的艺术价值。“不过，如果碰到《追月》这样的戏剧人生，或者有需要加入戏剧元素的角色，我肯定演起来比较顺手。”
	“被动的演员”与“业余戏曲宣传者”
	专业的电影演员、业余的戏曲宣传者——这是何赛飞给自己的定位，“戏曲是我的老本行，也是我很难割舍掉的事，我想让通过影视作品认识我的观众，更多地了解戏曲”。
	“作为演员，多学，艺多不压身。不去与别人争，也不主动要求什么，我就这么等待好运气来，给我活儿，拼全力认真做好。”何赛飞形容，自己是一个“被动的演员”，从来不会计划，也不会将自己限制在某一个领域。
	何赛飞近年的生活没有太闲，也没特别忙，她演影视剧、话剧，也始终抓住机会在电视节目里表演戏曲。各种戏曲晚会、戏曲大赛发来邀约，她多半都会去。2012年，何赛飞发行了《何赛飞越剧精选》专辑，获得第八届中国金唱片奖戏曲类专辑奖。
	不仅如此，何赛飞还在舞台上尝试了豫剧、曲剧、京剧、扬州剧等多种剧种，于前年发行《何赛飞昆曲选段》，计划将评弹唱段集结成专辑。“中国地方戏曲很多，每个剧种都有自己独特的地方，我都想去唱唱、学学，活到老，学到老。”
	在何赛飞看来，传播戏曲文化，除了舞台上专业团体的表演，台下的宣传推广同样重要。
	近年来，何赛飞经常走进小学、大学、文化馆等地开展讲座，讲解戏曲知识。在金鸡颁奖典礼的前一天，她还走进校园，向小学生和中学生讲解戏曲知识。在她的引导下，学生们纷纷穿上了戏服，尝试甩水袖、走台步。
	她说：“总归能想办法，把自己所掌握到的戏曲知识和技能，传播给大家，点点滴滴地做好戏曲传播工作。”(完)
	(《中国新闻》报作者罗鲁峤报道)
</body><key_sentence>11月4日，第36届中国电影金鸡奖颁奖典礼上，民盟盟员、越剧表演艺术家何赛飞凭借电影《追月》中“戚老师”一角，获得最佳女主角奖。”何赛飞说，她不会优先选择与戏曲相关的角色，而是更看重剧本的完整性以及人物的艺术价值。她说：“此时和戚老师产生共鸣的是‘演员何赛飞’，何赛飞和‘演员何赛飞’是两个截然不同的人。“‘何赛飞本人’不太喜欢戚老师，但‘演员何赛飞’应该去接近她。</key_sentence></doc>