<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7872</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-02/10121413.shtml</url><title>保有少年梦想、赋能教育未来——访东润公益基金会理事长孔东梅</title><datatime>2023-12-2 14:33:00</datatime><body>	中新网北京12月2日电题：保有少年梦想、赋能教育未来——访东润公益基金会理事长孔东梅
	记者　张素
	进入12月，东润公益基金会理事长孔东梅愈发忙碌。
	一方面，12月1日，走过8个年头的东润公益基金会获得民政部颁授的全国性5A级(AAAAA)基金会称号，这也是现行社会组织等级评估中的最高级别，前来采访的媒体络绎不绝。另一方面，孔东梅及其团队已开始为明年将开展的公益项目奔忙。
	“让少年保有梦想，让家庭充满希望，让社会享有公平，这是东润秉持的宗旨，‘赋能未来’则是我们的愿景。”她对记者说，8年间，基金会深耕教育领域，帮助更多有能力、有梦想的少年找到圆梦的舞台。
	“最优先考虑”
	孔东梅等人发起成立东润公益基金会的初衷，是要更持久、系统、专业地给予困境儿童帮扶。乡村教育，始终被置于“最优先考虑”的位置。
	“围绕乡村教育，将各方社会力量连接起来，同时借助创新力量，探索出一套可复制、可持续的模式，助力构建更具普惠性的教育生态。”她解释说。
	“东润启航奖学金”就以助力乡村教育、精准帮扶助学为切入点。截至目前，该项目覆盖全国324个县，其中160个国家乡村振兴重点帮扶县实现全覆盖。
	今年夏天，基金会一行曾赴新疆开展助学兴教活动，入户走访获得奖学金的孩子。在此期间，13岁的约麦尔·托合提、9岁的安沙尔·艾海提、14岁的古丽妮尕尔·沙吾尔等人纷纷汇报了学习成果，更表达出对家乡和祖国的热爱。
	这让孔东梅十分感慨。“多年前，我作为一名志愿者来到新疆，孩子们眼中的光芒鼓舞我成立了基金会。”她说，这些年来，不少受到资助的学生陆续给“孔妈妈”来信，讲述他们如何考上理想大学、改变家庭命运。
	“教育可以点燃星火、通向远方，我们也将继续助力孩子成长，为乡村人才培养贡献力量。”孔东梅说。
	“体系化帮扶”
	“东润美育”“东润体育”“东润爱阅”“东润星尘”……一个个“小而美”的项目，成为孔东梅团队努力实现教育公益体系化帮扶的生动注脚。
	日前，孔东梅在出席一场活动时回应了为何要开展乡村艺术教育帮扶。“为乡村带去艺术，不是想让孩子们成为艺术生，从而上个好大学。”她强调说，而是帮助乡村孩子坚持音乐梦想、感受艺术美好，使其拥有更多的人生可能性。她将这个音乐教育公益项目命名为“星尘”，寓意在于“我是一颗小小的尘埃，被看见的那一刻，就有了光，繁星闪耀的舞台并不遥远”。
	据不完全统计，“星尘”艺术扶持体系成立5年间，打造出338个“东润星尘艺术团”。部分艺术团成员还受邀参加了成都第31届世界大学生夏季运动会开幕式表演。
	此外，东润公益基金会通过捐赠足球装备、提供经费支持、强化师资力量等方式，大力支持发展乡村青少年足球运动。这既有助于提升青少年身体素质，也将让更多孩子通过足球运动树立远大理想、通向广阔世界。
	在今年举行的2023东润杯·江西红色老区青少年足球联赛上，来自吉安县敦厚镇高塘小学的小球员们配合默契、表现出色，勇夺小学组冠军。“我想进省队踢球！未来当一名足球教练！”“我想成为像C罗一样的球星！”……孩子们争相诉说梦想。孔东梅则说，希望每一个梦想都能在足球的一传一送间，被托举得更高、更远。
	“做坚强后盾”
	十年育树，百年育人。“根植于教育的公益，同样需要扎根并不断耕耘。”孔东梅说。
	2020年，为助力国家乡村教师支持计划，基金会展开“东润益师”项目，通过对长期坚守扎根在教学一线的优秀书记(校长)以及优秀教师进行奖励，促推在艰苦环境中仍坚守初心的老师收获职业荣誉感，获得更多社会尊重。
	“我们愿意始终作为老师们的坚强后盾，激励更多优秀教师扎根乡村。”孔东梅说。她同时认为，儿童保护和儿童教育并非单独存在，而是发生在各种事件和情景中，甚至是在救灾等重大事件中。近些年，每每发生严重的水灾、震灾等，东润公益基金会都会积极捐资捐物，支持当地受损中小学校的重建及修缮工作等。
	长年带队奔走于公益事业一线，孔东梅对家人充满愧疚。她至今仍记得，2019年10月，女儿骑车发生意外、右腿骨折，当时正在新疆实地调研的她难以兼顾。懂事的女儿却在电话中说，“妈妈，没事，你先去看那边的弟弟妹妹们”，成为自己的坚强后盾。
	“‘全心全意为人民服务’不仅是伟大的革命精神，更是我们历久弥坚的‘家风’传承。”孔东梅说，当前，我国慈善事业正面临着难得的历史机遇期，她也将继续带领团队脚踏实地走下去，“拥抱新时代，争取让所有有能力、有梦想的孩子都能拥有圆梦的舞台”。(完)
</body><key_sentence>中新网北京12月2日电题：保有少年梦想、赋能教育未来——访东润公益基金会理事长孔东梅。孔东梅等人发起成立东润公益基金会的初衷，是要更持久、系统、专业地给予困境儿童帮扶。一个个“小而美”的项目，成为孔东梅团队努力实现教育公益体系化帮扶的生动注脚。”孔东梅说，当前，我国慈善事业正面临着难得的历史机遇期，她也将继续带领团队脚踏实地走下去，“拥抱新时代，争取让所有有能力、有梦想的孩子都能拥有圆梦的舞台”。</key_sentence></doc>