<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7884</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-02/10121394.shtml</url><title>高校“银龄教师”援青记：高原雪 染白头</title><datatime>2023-12-2 13:55:00</datatime><body>	中新网西宁12月2日电题：高校“银龄教师”援青记：高原雪染白头
	作者陈宗淇
	一群离退休的高校教师站在高原的讲台，讲课掷地有声……他们现在在青海师范大学任教，均已年过花甲，他们还有一个专有称呼——“银龄教师”。
	青海师范大学人事处的工作人员侯清柏介绍，“高校银龄教师支援西部计划”已在青海师范大学开展3年，“银龄教师”团队中有来自国内部分高校的不同专业的教师，其中以师范类专业的教师居多。
	“这些离退休教师是高校教育的宝贵资源。”侯清柏说。
	三尺讲台是走不下来的情怀
	今年72岁的张彩丽是兰州大学马克思主义学院的退休教授，她说：“我从兰州大学毕业后留校任教，在教学科研一线工作了46年，退休以后反觉得心里空落落的。现在趁着我身体还硬朗，况且我是土生土长的西北人，我更了解这里的情况，所以我义无反顾来到这里。”
	“我退休后还是放不下工作，不忍心封存积累了几十年的专业资料、教案，我已经习惯了研究专业的前沿动态，‘高校银龄教师支援西部计划’是一个持续实现自我价值的条件和机会。”张彩丽说。
	“银龄教师”吴海宽在采访时感叹道：“我寻思退休以后到处旅游，但后来我发现，我已经习惯了站在讲台上，拿着粉笔讲课，同教室里的同学们畅聊。我在得知‘高校银龄教师支援西部计划’后，立马就和相关处所报名前来任教。”据悉，吴海宽退休前在东北师范大学体育学院任教。
	南京大学教育学院退休的教授贺晓星直言自己还能站在讲台干多年，“我刚退休就接受了来支教的通知，我觉得只要能发光发热，我还是会继续开展高校教育的工作。这个支教计划既是我继续工作的契机，更具有建设西北的意义。”
	爱岗敬业守本心
	“我们现在很多年轻教师在教学中可能会有不足，最明显的就是我们这类公共课程的作业批改。因为教师和学生的人数比例严重不协调，导致教师在批改作业的过程中追求快，而忽略了质量，很多错的知识点也没纠正出来，长此以往这是会误导学生的。”张彩丽说。
	据青海师范大学思想政治教育专业的学生南旭升介绍：“张老师批改作业很认真，错误的知识点都会标注出来，甚至连标点符号都不放过，刚开始我们觉得张老师太过计较，但慢慢地我们发现，这让我们进步得更快了，她对工作的态度，是我们师范专业学生的标杆。”
	张彩丽说：“我凌晨2点前基本睡不着，我的学生经常大半夜给我发消息，我也会第一时间回复他们，尽我所能，从各个方面为他们解答。”
	青海师范大学体育学院院长史儒林说：“吴老师的教学态度很认真，上班时间根本联系不上，他手机关机后，我们只能联系学生去转达，再加上吴老师为人谦虚，不仅学生喜欢上他的课，教师们在平时的工作中也喜欢和吴老师探讨学术。”
	情撒高原，是家和家人
	“张奶奶”是青海师范大学马克思主义学院学生们对张彩丽的称呼。南旭升说：“我们私底下把张老师称为‘奶奶’，‘张奶奶’把我们当作自己的孙子孙女一样，她会关注我们的朋友圈，有时有同学心情不好被她知道，她也会打电话开导。”
	吴海宽戏称自己是老小孩，“我就比较喜欢和孩子们相处，看着他们年轻有朝气的样子，我也很开心，我很多时候都感觉自己不是一个60多岁的老人，只觉得自己像个‘老小孩’。”吴海宽说。
	据史儒林介绍：“吴老师从支教计划开始，就已经把所有档案和组织关系转到我们这里了，他的夫人也很支持他，跟着他一起过来，在这里定居。”
	“这里比我想得好多了，不是印象中的‘支援大西北’一样的艰苦环境，学校和青海省教育厅也很重视我们，我真的感觉到宾至如归。回到住所，我们好多老师会聚在一起聊天，大家都说这里就是第二个家。”吴海宽说。
	据悉，青海师范大学的“高校银龄教师支援西部计划”中，前来支教的高校退休教师已达到40余人次。据此前报道，吴均夫妇，伉俪携手，跨越千里从山东大学来到青海师范大学，他们曾在采访时说：“退休不退岗，比起安逸的退休生活，我们更喜欢在讲台上教书。”
	当记者问起张彩丽：“年龄是否会影响你们的教学工作？”张彩丽笑答：“我们还很年轻，鬓角的头发只是被高原的雪染白罢了，如果条件允许的话，我们可以一直干下去。”(完)
</body><key_sentence>青海师范大学体育学院院长史儒林说：“吴老师的教学态度很认真，上班时间根本联系不上，他手机关机后，我们只能联系学生去转达，再加上吴老师为人谦虚，不仅学生喜欢上他的课，教师们在平时的工作中也喜欢和吴老师探讨学术。据悉，青海师范大学的“高校银龄教师支援西部计划”中，前来支教的高校退休教师已达到40余人次。南京大学教育学院退休的教授贺晓星直言自己还能站在讲台干多年，“我刚退休就接受了来支教的通知，我觉得只要能发光发热，我还是会继续开展高校教育的工作。“我退休后还是放不下工作，不忍心封存积累了几十年的专业资料、教案，我已经习惯了研究专业的前沿动态，‘高校银龄教师支援西部计划’是一个持续实现自我价值的条件和机会。</key_sentence></doc>