<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7890</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-02/10121388.shtml</url><title>海鲜返销沿海省市 新疆何以成中国的“大漠渔乡”？</title><datatime>2023-12-2 13:35:00</datatime><body>	中新网乌鲁木齐12月2日电(史玉江)在外界印象中，拥有广袤戈壁沙漠的新疆盛产葡萄、哈密瓜等水果，却未曾想新疆渔业不仅丰富，甚至海鲜也能量产，还畅销中国沿海多个省市。作为中国离海最远的内陆省区，人们不禁要问，新疆具备了怎样的条件？
	其实，新疆有着自己独特的渔业发展优势，新疆坐拥阿尔泰山、天山、昆仑山三大山脉，山上的积雪、冰川孕育了500多条河流及赛里木湖、乌伦古湖、博斯腾湖等湖泊。在这样的地理条件下，尽管新疆沙漠面积43万平方公里，但水域面积仍有5500平方公里，为发展水产养殖奠定坚实的基础。
	温棚养殖实现水产品错峰上市
	说起新疆人的餐桌，多数人首先想到的是当地盛产的牛羊肉。实际上，新疆早已实现虾蟹规模化养殖，市场价格也逐步亲民。
	初冬，位于新疆生产建设兵团(下称兵团)第三师图木舒克市四十一团草湖镇的新疆南疆特种水产养殖园，直径七米多宽的镀锌养殖池内，罗氏沼虾、澳洲淡水龙虾、黑壳虾、加州鲈鱼、南美白对虾正在“戏水”。
	“养殖园首批使用3座大棚，每座棚内有12个镀锌养殖池，每座棚一季度可产虾1吨多，可实现经济效益15万元。”该养殖园负责人罗喜说。
	通过与塔里木大学合作，该养殖园对特种水产本土驯化后能自繁自育，实现一年四季养殖。罗喜称，除了供应当地市场外，还可以进行深加工，制成风干虾、盐焗虾等产品销往其他省市。
	在兵团第八师石河子市一四七团四连的罗非鱼养殖基地，今年第二批投放的鱼苗预计新年即可上市销售。该水产养殖项目拥有4个温室大棚，通过保温塑料薄膜和供暖管道调节温度提高养殖密度。
	“大棚养鱼作为一种新兴养殖模式，投资小利润高。”石河子靖然农业科技有限公司负责人高嵩表示，从一年一季增加到两季，一季能产近百吨，实现错峰上市，市场销路好。
	天然湖泊“虾兵蟹将”实现“逆袭”
	新疆举办开渔节，甚至龙虾节，听起来挺稀奇的事情，正成为现实。
	阿勒泰地区福海县不久前举办开渔节后，冰川雪蟹、东方欧鳊、额河银鲫五道黑、白斑狗鱼等十余种“虾兵蟹将鱼大王”陆续上市。福海县供销合作社联合社主任刘勇表示，乌伦古湖的水产品最快48小时送到全国实现“从水里直达餐桌”。
	兵团第二师铁门关市二十一团2022年在小龙虾养殖基地举办的龙虾节，不仅引领一种消费时尚，还带动了一方消费市场。
	早些年，囿于地理位置及冷链运输条件，新疆优质水产品进入全国各地成本较高。最近几年，受益物流的快速发展，新疆水产品陆续受到其它省市消费者追捧。从江、浙、沪到北、上、广，都有新疆地产虾蟹的“身影”。
	今年8月底以来，新疆虾蟹“逆袭”沿海多个省市。在北屯从事20多年螃蟹养殖的杨清海，声称第一次见到这种盛况。“新疆气候凉爽，是养殖螃蟹的天然乐园，不存在天气炎热而休食情况，多是低密度养殖，养出来的螃蟹等肉质紧实、口味甘甜。”杨清海介绍。
	今年9月，北屯市与美团合作建立近十个直采基地，在今年中秋节前后，一箱箱新疆雪蟹经由冷链车运上专属的雪蟹专机，北京、上海、广州、深圳、武汉、苏州等地的消费者下单48小时后可送达。
	近年来，包括阿勒泰地区、昌吉州、阿克苏地区养殖的虾螃纷纷登陆疆外市场。乌鲁木齐北园春市场海鲜交易区负责人表示，新疆地产海鲜已占据本地市场主流。
	盐碱地成海鲜养殖场
	中新网记者通过走访了解到，新疆之所以能出产海鲜，离不开“海鲜陆养”模式，即在陆地营造类似于海洋的生态环境。近年来常用的做法是将盐碱水变成“人造海水”。
	新疆约三分之一的耕地存在不同程度的盐碱化，除了通过发展耐盐植物等技术手段改良以外，对几乎“寸草不生”的水域可以进行水产养殖修复。研究发现，新疆盐碱地的水质与海水接近。只要以海水矿物质比例为参照，再添加微量元素和益生菌，可形成用于养殖海鲜的环境。
	记者注意到，2022年起，兵团每年设立一千多万元专项资金，支持南疆盐碱水渔业发展。目前，兵团农业农村局编制的《兵团南疆师市盐碱水渔业养殖规划》，将大力推进南疆盐碱水渔业发展。
	基于湖塘生态模式下对南疆盐碱水的高效开发和合理利用，从而构建盐碱水生态健康养殖的新模式。位于兵团第一师阿拉尔市十四团的天鹅湖水产养殖基地，是国家重点研发计划“内陆盐碱水域绿洲渔业模式示范”项目的核心示范点。当地通过在盐碱水域生产海鲜及鲈鱼、石斑鱼等鱼类，改良修复养殖环境同，继而提高盐碱水渔农综合生产能力。
	地处塔克拉玛干沙漠边缘、塔里木河源头的十六团，星罗棋布的坑塘已成当地民众发展水产养殖的“福地”。经过多年的发展，水产养殖种类今年预计年产值可突破9000余万元，已发展成名副其实的“沙漠水乡”。
	水产养殖“遍地开花”
	资料显示，20世纪50年代，新疆渔业主要以捕捞为主，水产养殖业属空白。20世纪60年代，当地水产养殖业才开始起步。
	至21世纪初，“虾兵蟹将”及多种冷水鱼养殖推广到博斯腾湖、乌伦古湖以及阿拉尔市、北屯市的湖泊和水库。如今，新疆水产养殖“遍地开花”，形成湖泊水库大水域养殖为主，坑塘、稻田养殖为辅的格局。
	原生在海洋的热带虾类南美白对虾，引入新疆要对水质淡化处理。2001年，原石河子大学教学实验农场水产研究所从海南引进南美白对虾试养。两年后，17万尾虾苗养殖成功。经该所推广，石河子市、乌鲁木齐市、昌吉市、五家渠市率先养殖南美白对虾。昌吉市六工镇下三工村是传统养鱼村，2008年引进南美白对虾养殖，如今成为当地有名的养虾村。
	早先传入蟹养殖技术的是山东、辽宁、江苏等沿海省市的蟹苗销售商和海鲜经营户。阿拉尔市长鑫渔业有限责任公司负责人黄兆华曾经营海鲜生意，2002年到新疆养蟹。“我到新疆后发现这里水质非常好，养殖成本也低。”黄兆华告诉中新网记者。
	黄兆华起初只是在水库养殖螃蟹，2021年借鉴山东的养殖新方式，在十六团承包的稻田里试验取得成功，从此逐年扩大规模。
	在伊犁哈萨克自治州尼勒克县喀拉苏乡的鲑鱼基地，每天最多可加工50吨鲑鱼，预计今年实现6000吨量产的目标。
	“三山夹两盆”地理条件下的新疆，在水产养殖发展过程中，通过拉长“长板”，补足“短板”，既修复了水域生态环境，维护了水域生物多样性，还把水产养殖变成了富民产业。
	新疆农业农村厅统计数据显示，2022年，新疆渔业总产值达42亿元，较2019年增加9.21亿元。(完)
</body><key_sentence>初冬，位于新疆生产建设兵团(下称兵团)第三师图木舒克市四十一团草湖镇的新疆南疆特种水产养殖园，直径七米多宽的镀锌养殖池内，罗氏沼虾、澳洲淡水龙虾、黑壳虾、加州鲈鱼、南美白对虾正在“戏水”。在这样的地理条件下，尽管新疆沙漠面积43万平方公里，但水域面积仍有5500平方公里，为发展水产养殖奠定坚实的基础。新疆约三分之一的耕地存在不同程度的盐碱化，除了通过发展耐盐植物等技术手段改良以外，对几乎“寸草不生”的水域可以进行水产养殖修复。“三山夹两盆”地理条件下的新疆，在水产养殖发展过程中，通过拉长“长板”，补足“短板”，既修复了水域生态环境，维护了水域生物多样性，还把水产养殖变成了富民产业。</key_sentence></doc>