<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7893</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-02/10121384.shtml</url><title>西部计划实施20周年：他们的青春因这个选择“更有意义”</title><datatime>2023-12-2 13:14:00</datatime><body>	中新社北京12月2日电题：西部计划实施20周年：他们的青春因这个选择“更有意义”
	作者曾玥
	在接受中新社记者采访的过程中，新疆生产建设兵团第十四师47团医院中医馆医师艾乐松不停起身，在各个诊疗室里来回转——针灸、推拿、拔火罐，照料着等待他的患者。
	2014年，艾乐松报名大学生志愿服务西部计划(以下简称“西部计划”)，从家乡山东济宁乘坐72个小时的火车辗转来到新疆生产建设兵团第十四师47团。此后扎根新疆9年，他参与创办当地的第一座中医馆，在屯垦戍边的老兵镇播下中医药的种子，让这个南疆沙海上的小镇飘起了草药香。
	当地人说，他是镇子里的中医“拓荒者”。
	今年是西部计划实施20周年。自2003年发起至今，这项由共青团中央、教育部等部委联合实施的青年人才工程共选拔派遣超过50万名高校毕业生到西部地区，开展脱贫攻坚、乡村教育、民族团结、基层治理等方面的志愿服务。
	值此之际，记者前往南疆多地，专程寻访西部计划志愿者，记录他们的故事。
	停留中医馆不到一个小时的时间里，记者看到前来问询和理疗的当地民众已不下十人。“白大褂里面的衣服基本没有干过，”采访进行时，艾乐松得以喝一口水，“这个地方大，来回跑，(每天)跑个2万步都是正常的。”
	如今的“大地方”，是从“小房间”建起来的。艾乐松回忆道，“刚开始的时候什么都没有，我们就给患者做推拿。”靠着一张木头理疗床做出的口碑，他争取到了引进第一批针灸针的机会。“第一批的10盒针灸针给医院带来了经济效益和社会效益双丰收。”
	此后，这里发展为初具雏形的中医科，再到如今一座占地面积450平方米，拥有14张专业诊疗床、342味中药饮片且可开展30多项中医适宜技术的中医馆。
	9年来，这所中医馆已接诊超过8万人次。放弃了家里养生馆、村卫生室抛出的橄榄枝，选择留疆的艾乐松很少有停下来歇一歇的念头。“雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。”在他的办公室里，悬挂着两幅自己写的书法，诉说着这位“沙海小郎中”的坚定理想：“君子当立志厚德以济生”。
	从中医馆出来，驱车十几分钟便能找到另一位“拓荒者”的所在地——2021年西部计划志愿者王志强开垦的耕地。
	走进地里，风一吹，沙子随风卷起，让人睁不开眼、泪直流。
	王志强的家里有一双白色运动鞋洁净如新，平日里总不舍得穿。穿得最多的，是10块钱一双的黑面布鞋，“因为经常要下地，地里风沙大、刺多，鞋子经常坏”。
	2021年8月，王志强来到新疆生产建设兵团第十四师47团，发现当地常种的经济作物红枣在市场上的收价不高。在日常走访的过程中，王志强留意到一块撂荒的沙地，经向团里申请，于今年2月开始着手改良沙化土壤，打造红薯“示范田”。
	推平沙包、分埂、漫灌浇水、松土、掺肥、铺地膜、起笼……养殖专业毕业的王志强一点一点摸索着学习种植业，终于种下了30亩“西瓜红”红薯苗。
	秋收时节，这块“示范田”亩产量达3吨，每亩利润可达六七千元人民币。“因为地比较生，完全是从沙漠里开出来的，所以没有内地的七八吨(亩产水平)，但相对来说产量挺高的，”王志强说，“利润比红枣要高一些。”
	而后，他将种得的大部分红薯赠送给当地村民，并将在市场上卖得的钱作为酬劳分发给各环节参与者。“种红薯、管理、收红薯、装袋运输等各个方面，参与到这个过程中的达到150人次。”
	“示范田”不仅提供了工作机会，更调动起广泛的种植意愿。据王志强介绍，自“西瓜红”种下以来，已有许多前来参观的当地农户表示“我们也想种红薯”。收成之后，又有30多户人家主动联系，表达明年想要种植红薯的意向。
	“特别高兴，自己做的事情得到群众认可了。这是挣多少钱都换不回来的。”谈起感受时，王志强仍有些激动。
	凛风渐起，冬意已浓。日前，艾乐松和王志强在电话里向中新社记者分享近况：中医馆里前来看病理疗的患者日益增多，面向中医药专业人士和兴趣爱好者的“中医适宜技术培训班”也正式开办，艾乐松变得更加忙碌了；不远处，王志强的红薯地已收割完毕，等待来年播种新的希望。
	“因为西部计划来到新疆、爱上新疆、留在新疆，”谈及9年在疆经历，艾乐松用西部计划主题歌《到西部去》的一句歌词形容道，“因为这个选择，我们的青春更有意义。”(完)
</body><key_sentence>日前，艾乐松和王志强在电话里向中新社记者分享近况：中医馆里前来看病理疗的患者日益增多，面向中医药专业人士和兴趣爱好者的“中医适宜技术培训班”也正式开办，艾乐松变得更加忙碌了。在接受中新社记者采访的过程中，新疆生产建设兵团第十四师47团医院中医馆医师艾乐松不停起身，在各个诊疗室里来回转——针灸、推拿、拔火罐，照料着等待他的患者。从中医馆出来，驱车十几分钟便能找到另一位“拓荒者”的所在地——2021年西部计划志愿者王志强开垦的耕地。在日常走访的过程中，王志强留意到一块撂荒的沙地，经向团里申请，于今年2月开始着手改良沙化土壤，打造红薯“示范田”。</key_sentence></doc>