<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>790</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132797.shtml</url><title>小米汽车信息遭泄露，涉事方致歉！</title><datatime>2023-12-21 16:06:00</datatime><body>	中新网12月21日电(中新财经吴家驹)近日，“小米汽车信息泄露事件”引起热议。12月20日，涉事方ZAKER和小白买车均发布致歉声明。ZAKER称，对涉事员工做出开除处分，永不录用。小白买车称，对涉事员工做辞退处理、永不录用。
	12月20日，ZAKER在其官方微博发布《关于小米汽车信息泄露事件的致歉声明》称，12月17日，ZAKER受邀参加小米汽车静态产品品鉴拍摄活动，活动前公司汽车事业部员工包某某签署了《保密承诺书》。
	致歉声明称，在品鉴拍摄期间，包某某因误以为之前工信部公示的小米汽车照片，是其他媒体同场所拍摄的素材，错误地认为贵司(小米汽车)允许公开发布拍摄的照片，遂在未经贵司(小米汽车)现场工作人员允许且未向我司通报的情况下，出于个人目的将三张带有小米汽车的工作花絮图擅自发至其个人微信朋友圈，后经现场工作人员提醒，包某某随即意识到事情严重性并立即删除了该条朋友圈内容，发布时长大约持续了5分钟，但照片已经扩散，并在网上引起了热议。根据公司的相关规章制度，公司对汽车事业部员工包某某做出开除处分，永不录用。
	ZAKER官网称，ZAKER是一个社会化阅读移动资讯平台。天眼查网站显示，广州坚和网络科技有限公司为ZAKER关联公司，该公司成立于2012年，位于广东省广州市，是一家以从事互联网和相关服务为主的企业，企业注册资本2370.7515万人民币。
	12月20日，小白买车(广州)信息科技有限公司也在微博发布致歉声明称，12月17日，公司参加了小米汽车静态产品品鉴拍摄活动，此前公司摄影摄像工作人员关某某已经签署了《保密承诺书》。
	致歉声明称，在当晚拍摄结束后，关某某误以为保密仅限于公司平台，在未经现场工作人员允许且未向公司通报的情况下，因个人原因将现场拍摄的一张车型局部照片发与两位微信好友，后被好友转发至车友群，当其意识到问题严重性时，照片已经在网络扩散，无法撤回。根据公司的相关规章制度，公司对关某某做辞退处理、永不录用。
	公开资料显示，小白买车是一个汽车类自媒体。天眼查网站显示，小白买车(广州)信息科技有限公司，成立于2017年，位于广东省广州市，是一家以从事互联网和相关服务为主的企业，企业注册资本100万人民币。
	此前，12月19日，小米集团发布声明称，近日，网上批量出现关于小米汽车的恶意泄密，以及不实谣言内容。
	声明称，12月17日，媒体“ZAKER”员工包某某、“小白买车”员工关某某，在签署《保密承诺书》、明知保密义务与相应罚则的情况下，未经许可有意泄露保密拍摄内容。经与其所属媒体沟通，小米集团将依据双方签署的《保密承诺书》相应条款追究两人及所属媒体泄密责任，包括并不限于公开道歉、罚金。
	12月19日，小米创办人、董事长兼CEO雷军也在其个人微博转发了小米集团的声明，并配上了三个作揖的表情。
	北京嘉维律师事务所律师赵占领表示，在该事件中，两个媒体的员工在和小米签了保密承诺书的情况下，违反保密承诺书的约定，拍摄照片并且公开传播，构成违约。两名员工具体承担的法律责任，要看保密承诺书里面所约定的违约金标准，然后按照违约金的标准，需要支付相应的违约金。
	赵占领表示，能否追究两名员工所属媒体的法律责任，主要看两名员工签署的保密承诺书的内容，能否同样约束他们所属的媒体。这两名员工去参加小米组织的活动，是受所属媒体的指派，应该是属于职务行为。但是是否经过所属媒体的同意和授权，才能签署保密承诺书，这是所属媒体是否对此承担法律责任的关键。
	小米集团19日发布的声明还称，小米集团查实，2023年11月和12月，小米汽车部三名前员工于在职期间，以收取“咨询费用”为目的，未经许可擅自参与外部券商、投资机构组织的所谓“小米汽车研讨会”，臆造传播大量错误、不实信息，严重误导市场、扰乱小米汽车正常业务开展。
	小米集团称，以上三名员工，即于某某(前电控系统与软件团队员工)、施某(前冲铸工艺团队员工)、张某(前量产质量团队员工)，严重违背《小米集团员工行为准则》及公司规定的保密义务，小米集团已对其做辞退处理、永不录用，并依法追究法律责任。同时，小米集团对组织相关活动的券商、投资机构，保留追究法律责任的权利。(完)
</body><key_sentence>12月20日，ZAKER在其官方微博发布《关于小米汽车信息泄露事件的致歉声明》称，12月17日，ZAKER受邀参加小米汽车静态产品品鉴拍摄活动，活动前公司汽车事业部员工包某某签署了《保密承诺书》。12月20日，小白买车(广州)信息科技有限公司也在微博发布致歉声明称，12月17日，公司参加了小米汽车静态产品品鉴拍摄活动，此前公司摄影摄像工作人员关某某已经签署了《保密承诺书》。声明称，12月17日，媒体“ZAKER”员工包某某、“小白买车”员工关某某，在签署《保密承诺书》、明知保密义务与相应罚则的情况下，未经许可有意泄露保密拍摄内容。致歉声明称，在品鉴拍摄期间，包某某因误以为之前工信部公示的小米汽车照片，是其他媒体同场所拍摄的素材，错误地认为贵司(小米汽车)允许公开发布拍摄的照片，遂在未经贵司(小米汽车)现场工作人员允许且未向我司通报的情况下，出于个人目的将三张带有小米汽车的工作花絮图擅自发至其个人微信朋友圈，后经现场工作人员提醒，包某某随即意识到事情严重性并立即删除了该条朋友圈内容，发布时长大约持续了5分钟，但照片已经扩散，并在网上引起了热议。</key_sentence></doc>