<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>786</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-14/10111687.shtml</url><title>许正宇：未来20至30年将是家族办公室规划财富传承的重要时期</title><datatime>2023-11-14 14:47:00</datatime><body>	中新网11月14日电据香港“点新闻”报道，香港特区财经事务及库务局局长许正宇今日(14日)在他的网上专栏“财库论”以《探究财富传承之道》为题发表文章。他表示，香港金融发展局(金发局)旗下的香港财富传承学院将于今天正式成立并举行成立典礼，为家族办公室业界、资产拥有人和财富继承者提供综合人才培训平台，助力家族办公室在香港蓬勃发展。
	他表示，学院是特区政府于今年3月发表的《有关香港发展家族办公室业务的政策宣言》的8项政策措施其中一项，以缔造具竞争力的有利环境，让全球家族办公室和资产拥有人的业务在香港蓬勃发展，同时增强香港资产及财富管理、金融及相关专业服务界别的发展优势。
	根据市场统计，2022年有超过15万名超高资产净值人士(即可投资资产达3000万美元的人士)身处亚洲，占全球超高资产净值人士四分之一。截至2022年底，香港的资产及财富管理业务总值约达3.9万亿美元，私人银行及私人财富管理业务的管理资产达11480亿美元。他指出，随着香港以至亚洲的财富不断累积，未来20至30年将是家族办公室规划财富传承的重要时期。
	家族办公室除了负责投资管理及税务规划等职能，亦同时肩负家族企业的管理、接班人规划及培训、家族慈善事业、社会责任和可持续发展等理财概念的教育及传承。家族办公室不仅可协助资产拥有人实现财富增值和传承的目标，亦可以将家族的价值观传承予财富继承者，对维护家族价值观及提升家庭凝聚力起了重要作用。特区政府深明为香港家族办公室行业构建可持续生态圈的重要性，成立香港财富传承学院的目的是为了促进业界和下一代资产拥有人之间的持续知识交流、想法共享和提供人际交流机会。
</body><key_sentence>他表示，香港金融发展局(金发局)旗下的香港财富传承学院将于今天正式成立并举行成立典礼，为家族办公室业界、资产拥有人和财富继承者提供综合人才培训平台，助力家族办公室在香港蓬勃发展。他表示，学院是特区政府于今年3月发表的《有关香港发展家族办公室业务的政策宣言》的8项政策措施其中一项，以缔造具竞争力的有利环境，让全球家族办公室和资产拥有人的业务在香港蓬勃发展，同时增强香港资产及财富管理、金融及相关专业服务界别的发展优势。特区政府深明为香港家族办公室行业构建可持续生态圈的重要性，成立香港财富传承学院的目的是为了促进业界和下一代资产拥有人之间的持续知识交流、想法共享和提供人际交流机会。家族办公室不仅可协助资产拥有人实现财富增值和传承的目标，亦可以将家族的价值观传承予财富继承者，对维护家族价值观及提升家庭凝聚力起了重要作用。</key_sentence></doc>首付”业务，通过“拆东墙补西墙”的方式，拿新骗到的购房款去补旧“窟窿”。随着张利的“零首付”购房业务越做越大，债务越堆越高，收不到尾款的房主也越来越多。有的被害人一边向公安机关报案，一边求助于媒体，于是，关于这个买房骗局的新闻报道在当地媒体刊出。
	龙湾区检察院副检察长王美蓉看到报道后，与同事及时研判，第一时间派检察官依法提前介入案件，积极引导公安机关侦查取证。
	追赃挽损与追诉犯罪同步发力
	2022年初，该案被移送至龙湾区检察院审查起诉。随着办案的展开，检察官发现，该案涉及被害人众多，又系重大民生的房产问题，如何尽力降低被害人损失是该案的关键。
	“在审查起诉期间，我们发现张利还通过他人代持控制了多套房产，事关被害人的切身利益。”为此，检察官及时梳理清单，列出提纲，引导公安机关侦查人员对相关房产进行查封。
	此后，检察官发现张利还有两辆汽车，随即又通知公安机关扣押车辆，为最大限度保障被害人和第三人的利益奠定了坚实基础。
	“房产仅价值500万元，但是张利却获得了近1000多万元贷款！”在加大追赃挽损的同时，检察官发现某套房屋抵押贷款额远高于市场价值，“这中间是否存在其他违法犯罪事实？”为此，检察官再次提审张利。张利以“银行是根据评估报告放款的”为由搪塞过去。
	为查明事实真相，该院决定开展自行补充侦查。经调取全部贷款材料、联系贷款申请材料中的第三方评估公司，检察官发现，该公司并未对该套房产作出上述评估报告，是张利等人伪造材料，通过行贿等方式伙同银行内部信贷人员林某(另案处理)申请贷款。通过自行补充侦查取得了详实的证据，该院成功追诉张利骗取贷款的犯罪事实。
	经查，2021年6月至11月，张利伙同郑飞等人操作“零首付”购房牟利，几人分工合作先后与28名被害人签订房屋买卖合同。张利等人以先过户后向银行申请抵押获得贷款再支付尾款为由，哄骗卖家完成不动产产权变更，再以购房人的名义用该不动产向个人或金融机构抵押贷款，但所获贷款却未按照约定支付给卖家，没有支付的购房尾款共计3900余万元。
	案件办理期间，被害人曾组团多次到该院，要求检察机关“为大家伸张正义”。考虑到案件牵涉28名被害人的房产，事关社会公共秩序稳定，该院在依法办理好这一案件的同时，充分听取被害人的意见，合法合理保障被害人权益，也用情理法解开了被害人的心结。
	治罪与治理并重
	经过认真审查，2022年7月，龙湾区检察院依法以涉嫌合同诈骗罪、非国家工作人员行贿罪、骗取贷款罪、伪造国家机关证件罪对张利等人提起公诉。
	经过5次开庭审理，今年3月，龙湾区法院对检察机关指控的事实认定、罪名和提出的量刑建议全部予以采纳，依法以合同诈骗罪、非国家工作人员行贿罪、骗取贷款罪一审判处张利有期徒刑十八年六个月，并处罚金112万元。同案的郑飞因犯合同诈骗罪被判处有期徒刑十年六个月，并处罚金40万元，陈可因犯合同诈骗罪、伪造国家机关证件罪被判处有期徒刑十一年三个月，并处罚金50.5万元。
	张利、郑飞提出上诉，8月17日，温州市中级法院二审裁定驳回上诉，维持原判。
	判决后，多名被害人来到龙湾区检察院送锦旗表示感谢。
	以此案为契机，9月下旬，在浙江省检察院指导下，龙湾区检察院与温州市检察院联合承办“不动产交易的金融风险与司法规制”司法实务沙龙，聚焦涉房屋买卖犯罪案件在司法实践中的疑难问题，通过相互交流座谈，探讨相关治理对策和建议。
	10月27日，该院就该案反映出的房地产中介服务不规范等方面问题，依法向相关部门发出社会治理检察建议，推进当地房地产市场的综合治理。(作者：范跃红董佩佩章吉森杨统旭来源：检察日报)
	(文中涉案人员均为化名)
</body><key_sentence>原来，张利找来郑飞、陈可等人，以中介身份取得客户信任后，一边接受房主委托出售房产，一边在市场上专门寻找像小朱这样没有购房能力但又想要购房的人，向他们提出“零首付”方案，声称先由中介垫付首付款，等到房子过户后向银行抵押贷款，再用贷款支付首付款和尾款，这些手续和房款支付，由张利等人“一手包办”。经调取全部贷款材料、联系贷款申请材料中的第三方评估公司，检察官发现，该公司并未对该套房产作出上述评估报告，是张利等人伪造材料，通过行贿等方式伙同银行内部信贷人员林某(另案处理)申请贷款。经过认真审查，2022年7月，龙湾区检察院依法以涉嫌合同诈骗罪、非国家工作人员行贿罪、骗取贷款罪、伪造国家机关证件罪对张利等人提起公诉。张利等人以先过户后向银行申请抵押获得贷款再支付尾款为由，哄骗卖家完成不动产产权变更，再以购房人的名义用该不动产向个人或金融机构抵押贷款，但所获贷款却未按照约定支付给卖家，没有支付的购房尾款共计3900余万元。</key_sentence></doc>