<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7914</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-02/10121346.shtml</url><title>（台海观澜）闽台加速融合，福建文化产业多点开花</title><datatime>2023-12-2 11:04:00</datatime><body>	中新社福州12月2日电(叶秋云)作为两岸同胞共同精神家园的妈祖文化，不断迎来高光时刻：今年11月，历时四个月的2023中国白·妈祖文化陶瓷文创产品设计大赛落幕，推动妈祖文化和福建德化陶瓷产业跨界融合发展；2023海峡两岸妈祖文创作品大赛正延长截稿时间，面向海峡两岸广泛征集精品佳作。
	中华妈祖文化交流协会相关人士近日受访时表示，这些赛事以妈祖文化为媒，推动两岸合作，助力妈祖文化文创产业多元发展、品牌打造。
	不久前，“千年南音·信走福建”台湾信乐团福建文旅真人秀节目开拍。台湾信乐团走进福州历史文化街区、南靖土楼、泉州施琅故居、福鼎太姥山、厦门鼓浪屿等旅游景点，通过景点游览、非遗体验、戏曲观摩、艺术欣赏、美食品尝等来推广福建文旅。
	参与节目主办的闽台家园台湾青年创新创业基地执行长李宛芯表示，这个13集的福建文旅真人秀节目正在制作中，将在两岸自媒体平台播放，助推福建文旅宣介，彰显福建发展活力，吸引岛内艺人、从业人员来闽发展。
	今年9月发布的《中共中央国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路建设两岸融合发展示范区的意见》(简称《意见》)提出，“引导闽台业界合作制作影视精品”“汇聚两岸文化娱乐资源，打造两岸流行文化中心”。李宛芯认为，有《意见》的加持，闽台家园台湾青年创新创业基地将继续引进台湾音乐、影视资源，促进闽台文化产业融合发展。
	近年来，福建充分发挥闽台“五缘”优势，利用海峡两岸各类经贸文化展会平台，提升闽台文创园区项目合作；用足用好扶持政策，推动闽台数字文化、文化创意、文化旅游、工艺美术、动漫产业等合作，策划实施文艺演出、文化展览、人才培训、文创赛事等一批两岸文化产业活动和具体项目，进一步拓展闽台文化交流合作渠道，实现两岸文化产业合作共赢、协同发展。
	在台湾青年、福建平潭爱玩客旅游发展有限公司负责人林智远看来，因为语言相通，福建是台湾年轻人落地的好舞台。
	自2014年起，台湾青年张欣颐扎根福建，率台湾上趣开新团队共同开发“耕读李家”景区，用设计点亮乡村，把三明市泰宁县默默无闻的际溪村打造成了“中国最美休闲乡村”“闽台乡创孵化基地”。她说，福建一直扶持台青参与乡建乡创，闽台乡建乡创合作走出了一条可复制可推广的路子。
	截至目前，海峡两岸(厦门)文化产业博览交易会已成功举办十四届，成为目前大陆地区台湾企业参展最多、在台湾文化产业界影响力最大的综合性文化产业博览交易会。位于福州、厦门的闽台文化产业园，吸引大批台湾文创企业机构投资创业。福州稻田创业小镇“海峡两岸文化创意园”、厦门(集美)闽台研学旅行基地等众多闽台青年文创基地，也吸引台湾文创企业、个人工作室、青年文创业者纷纷入驻。
	闽台文化产业融合程度加深，闽台文化产业交流合作水平持续提升，已经成为福建文化产业蓬勃发展的一大特色和比较优势。官方统计数据显示，2022年，福建省文化产业增加值占GDP比重位居全国第六；今年以来，福建文化产业继续展现积极复苏向好发展态势，其中创意设计服务、文化娱乐休闲服务业增长较快，上半年分别同比增长19.4%、23.8%。
	经过多年发展，福建文化产业集聚水平较高，已形成以厦门、福州为核心的影视文化、动漫游戏、文化创意产业集聚区，以莆田、泉州、福州为核心的工艺美术产业集聚区。其中，动漫游戏、数字出版、数字教育、网络视听等新兴业态发展迅速，中国(厦门)智能视听产业基地成为国家级网络视听产业基地；工艺美术产业优势明显，产业规模居全国第三位，出口额居全国第二位。(完)
</body><key_sentence>用足用好扶持政策，推动闽台数字文化、文化创意、文化旅游、工艺美术、动漫产业等合作，策划实施文艺演出、文化展览、人才培训、文创赛事等一批两岸文化产业活动和具体项目，进一步拓展闽台文化交流合作渠道，实现两岸文化产业合作共赢、协同发展。参与节目主办的闽台家园台湾青年创新创业基地执行长李宛芯表示，这个13集的福建文旅真人秀节目正在制作中，将在两岸自媒体平台播放，助推福建文旅宣介，彰显福建发展活力，吸引岛内艺人、从业人员来闽发展。今年9月发布的《中共中央国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路建设两岸融合发展示范区的意见》(简称《意见》)提出，“引导闽台业界合作制作影视精品”“汇聚两岸文化娱乐资源，打造两岸流行文化中心”。福州稻田创业小镇“海峡两岸文化创意园”、厦门(集美)闽台研学旅行基地等众多闽台青年文创基地，也吸引台湾文创企业、个人工作室、青年文创业者纷纷入驻。</key_sentence></doc>