<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7940</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-02/10121325.shtml</url><title>文旅达人的19次青海行：“遇见幸福之城”的ABC面</title><datatime>2023-12-2 09:49:00</datatime><body>	中新网西宁12月2日电题：文旅达人的19次青海行：“遇见幸福之城”的ABC面
	中新网记者张添福
	“这是我第19次来青海，为何如此痴迷这片土地？我想大概是因为每次TA都能带给我不一样的惊喜。”文旅达人“迷途的小柒”如是在微博写道。
	11月28日，由西宁市委宣传部、中新社青海分社主办的遇见幸福之城——外国人+大V带你一起逛西宁活动在西宁香水书院启动。
	“迷途的小柒”在上述微博中，添加的一条46秒的关于香水书院的视频，截至12月1日晚间已播放62万次。而这条微博的转发量超800次、评论超1000条、点赞5252次。
	如何解锁西宁的全新玩法，“迷途的小柒”及参加本次活动的文旅达人，分享自己遇见的多面城市。
	A面：文化之厚重
	“2012年，我第一次来青海，之后每一次来这个地方，我都有记录，我超爱这里。”“迷途的小柒”对中新网记者说，而每一次青海之行，几乎都将省会西宁市作为首发站。
	在位于西宁市的青海藏文化博物院，全长618米的《中国藏族文化艺术彩绘大观》，是该院的“镇院之宝”。
	“从中可以感受工匠精神与艺术之美！”“迷途的小柒”即便行前查了攻略，“但网上的照片，比不了身处618米长卷时感受到的震撼。”
	城市书房、生态书屋、陶印坊、文旅直播间、国学讲堂、非遗文化展示区……在西宁香水书院，“迷途的小柒”说，此间可以寻找属于西宁的城市文化底蕴，“相信我，每个区都能带给你惊喜。”
	“每座城都该有一个最值得去的地标……塔尔寺三绝——酥油花、堆绣、壁画，值得你一来再来。”“迷途的小柒”在微博写道。活动期间，“塔尔寺三绝”成为微博的西宁同城热搜榜第一名。
	一位网民给“迷途的小柒”评论，“有机会一定要打卡。”
	1日下午，在本次遇见幸福之城——外国人+大V带你一起逛西宁活动的收尾站西宁市大通县非物质文化遗产传播中心，“迷途的小柒”认为，这里难能可贵的是可以亲手去做、亲耳去听种类多样的非遗项目，让民众更接近于非遗。
	B面：生命之张力
	“我在西宁的野生动物园，看到了很多其他地方的动物园没有的动物。”“迷途的小柒”说，在此，自己听到了很多关于雪豹救护的故事，而且还第一次看到兔狲的存在。
	西宁野生动物园(即青藏高原野生动物园)是青藏高原规模最大的野生动物园。目前园内共展出100多种、900多只动物，包括“镇园之宝”雪豹以及兔狲、荒漠猫和普氏原羚等青藏高原本土物种。
	在西宁海洋世界科普馆，聪明的海豚、可爱的耳廓狐、机灵的环尾狐猴、呆萌的水獭……多种珍稀水生动物和陆生动物吸引中外文旅达人纷纷与它们合影留念。
	“我几乎去过中国各大城市的所有海洋馆，但在西宁海洋世界科普馆体验、游览时，我觉得这个馆很潮、很现代，推荐大家可以去看看。”“迷途的小柒”说。
	“今天我带你们来看看几个在西宁生活的我们四川老乡，晒着太阳有吃有喝，在这里生活得很安逸哦。”操着一口标准成都方言的是美国文旅达人江喃打卡西宁熊猫馆。
	江喃说，西宁的冬天很温暖，“我要发点儿视频给我的外国朋友和中国朋友，让他们都晓得，西宁是个好地方。”
	感受“雪山之王”雪豹的压迫感与调皮，聆听神奇动物的救助故事……文旅达人“枫子-大叔”说，西宁野生动物园“处处在传递着人与动物的和谐相处。”
	C面：舌尖之美味
	西宁市湟源县“湟源三宝”颇负盛誉。其中一宝湟源陈醋加入青藏高原特有的青稞以及草果、豆蔻、枸杞、党参等中藏药材，酿出的陈醋质地浓稠、香味浓郁。
	“我们都知道山西的醋很出名，但在西宁市湟源县的陈醋，酿造时加入青稞等，大家可以去尝试，我个人非常喜欢。”“迷途的小柒”推介道。
	“一想起青藏高原，我最想吃的一定是牛羊肉和乳制品。”意大利文旅达人爱琳娜在青海西宁化身吃播达人，“来到牦牛肉和酸奶的原产地，一定要带一些产品回去给家人吃。”
	“牦牛肉产品吃起来比普通牛肉产品更有韧性，营养价值也更丰富，是非常好的产品。”一位文旅达人说，“我认为企业在未来可以探索更多有趣的方式，让更多人去了解产品的每一道工序。”
	“乔帮主-Michelle”在自己的vlog旅行计划第201集中写道，西宁，在丝绸之路上让你魂牵梦绕的地方！当都市时髦的Citywalk碰撞古老深沉的西宁时，这座城里的每一处都散发着全新的活力。
	结束第19次青海之行，“迷途的小柒”以及其他中外文旅达人，已然开始规划下一次青海之行、西宁之行。(完)
</body><key_sentence>中新网西宁12月2日电题：文旅达人的19次青海行：“遇见幸福之城”的ABC面。1日下午，在本次遇见幸福之城——外国人+大V带你一起逛西宁活动的收尾站西宁市大通县非物质文化遗产传播中心，“迷途的小柒”认为，这里难能可贵的是可以亲手去做、亲耳去听种类多样的非遗项目，让民众更接近于非遗。”意大利文旅达人爱琳娜在青海西宁化身吃播达人，“来到牦牛肉和酸奶的原产地，一定要带一些产品回去给家人吃。文旅达人“枫子-大叔”说，西宁野生动物园“处处在传递着人与动物的和谐相处。</key_sentence></doc>