<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7958</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-02/10121307.shtml</url><title>省委书记一个月7次暗访 多地表态！</title><datatime>2023-12-2 08:45:00</datatime><body>	中新网北京12月2日电11月30日，湖南省委常委会(扩大)会议暨湖南全省“走基层、找问题、想办法、促发展”活动第五次调研情况交流会在长沙召开。会议强调，要以“表现在基层、根子在上面”问题为突破口，推动整改整治取得更大实效，“上下联动、现场办公，不遮不掩、真抓实改”。湖南省委书记沈晓明主持会议并讲话。
	可以注意到，过去一个月，沈晓明7次在地方调研过程中暗访。近一个月来，湖南多地市委书记也频繁到基层暗访。
	省委书记一个月7次暗访
	提及烂尾楼、闲置资产等问题
	根据公开报道，11月份，沈晓明至少7次到地方调研，包括张家界、永州、郴州、怀化、湘西州、岳阳和益阳等地。在调研过程中，沈晓明每次都不打招呼暗访。
	在这几次暗访的问题中，有1个涉及烂尾楼问题。11月14日，沈晓明在怀化调研，不打招呼暗访了鹤城区天星浅水湾楼盘烂尾长达十多年之久的问题，要求举一反三，全面排查整改，维护好购房群众切身利益和城市发展良好形象。
	据媒体报道，天星浅水湾曾一度号称“豪宅中的劳斯莱斯”，因开发商跑路而烂尾。今年6月，怀化市委书记许忠建主持召开城市规划建设管理工作专题会议时曾强调，必须突出问题导向全力以赴解决城市历史遗留问题，特别是“断头路”、“烂尾楼”、“城市伤疤”、城市排水系统、太平溪综合治理、城市公园、道路景观等问题。
	在沈晓明过去一个月的暗访中，提及最多的是资产闲置问题。如11月7日，沈晓明在永州调研，不打招呼暗访了永州经开区中国南方植物萃取技术中心项目建成后常年闲置的问题。11月28日，沈晓明在益阳调研，不打招呼暗访了益阳高新区投资数亿元为企业定制厂房，但厂房建成后却未能实现正常运营及获取租金等收入的问题。
	在暗访中，沈晓明多次提到要“有效盘活闲置资产”“深刻吸取教训”“最大限度减少损失”。洞庭湖博物馆获称“中国湖泊第一馆”，主体工程已于2018年12月验收，但由于经费缺口大等原因建设处于停工状态。11月27日，沈晓明在岳阳调研，不打招呼暗访了洞庭湖博物馆，要求针对博物馆建成后长期闲置的问题，深入研究可持续、有效益的运营机制，有效盘活公共资源。
	多地表态！
	“一项一项抓好整改”
	上述暗访问题被报道后引发广泛关注，多地随即召开会议予以回应表态，称将“一项一项抓好整改”。
	如11月15日下午，怀化市委书记许忠建主持召开市委常委会扩大会议。会议强调，坚持问题导向，攻坚克难，一项一项抓好整改，切实解决好怀化高水平开放高质量发展的痛点难点、瓶颈制约。
	11月9日，永州市委书记朱洪武主持召开2023年第24次市委常委会(扩大)会议。会议强调，要牢固树立和践行正确政绩观，完整、准确、全面贯彻新发展理念，抓紧抓实高质量发展这个首要任务，激发出高质量发展的强劲动力。
	11月22日上午，湘西州委书记虢正贵主持召开州委常委会会议。会议强调，强化问题导向，制定任务清单、责任清单、措施清单，对标对表抓好落实，建立定期调度制度，严格跟踪问效，以实际行动和成效交出优异答卷。
	11月29日下午，益阳市委书记陈竞主持召开2023年第35次市委常委会会议。会议强调，切实在加快构建现代化产业体系、全面推进区域协调发展、坚持走生态优先绿色发展之路、着力保障和改善民生、坚定不移维护安全稳定和纵深推进全面从严治党上再加劲、再发力。
	湖南多地市委书记频繁暗访
	“确保房子早日交到购房群众手中”
	近期，湖南多地市委书记频繁到基层暗访。11月19日，株洲市委书记曹慧泉暗访绿地21城项目保交楼问题，要求设身处地为群众着想，全力以赴推进保交楼工作，确保房子早日交到购房群众手中。
	“群众‘掏空六个钱包’买房，到头来拿不到房子，不找政府找谁？”暗访中，曹慧泉强调，保交楼工作是当前最大的民生工作之一，全市各级各相关部门要围绕“把房子尽早交付到购房群众手中”这一目标，设身处地为购房群众着想，切实看到人民群众的实际困难和诉求，真正有所触动、拿出担当、赶快行动，不找借口、不讲理由，倒排时间、挂图作战，全力以赴推进保交楼各项工作。
	此外，11月24日下午，衡阳市委书记刘越高以“四不两直”的方式深入部分城区，暗访督查全国文明城市创建工作。11月29日，邵阳市委书记严华、娄底市委书记邹文辉分别以暗访和“四不两直”方式督导污染防治和环保工作。(完)
</body><key_sentence>11月14日，沈晓明在怀化调研，不打招呼暗访了鹤城区天星浅水湾楼盘烂尾长达十多年之久的问题，要求举一反三，全面排查整改，维护好购房群众切身利益和城市发展良好形象。上述暗访问题被报道后引发广泛关注，多地随即召开会议予以回应表态，称将“一项一项抓好整改”。11月19日，株洲市委书记曹慧泉暗访绿地21城项目保交楼问题，要求设身处地为群众着想，全力以赴推进保交楼工作，确保房子早日交到购房群众手中。11月27日，沈晓明在岳阳调研，不打招呼暗访了洞庭湖博物馆，要求针对博物馆建成后长期闲置的问题，深入研究可持续、有效益的运营机制，有效盘活公共资源。</key_sentence></doc>