<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7961</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-02/10121313.shtml</url><title>有人居住的地方，就有这里的家具？</title><datatime>2023-12-2 08:53:00</datatime><body>	一块来自瑞典的云杉木材不远万里搭乘着中欧班列来到江西赣州国际陆港，它将在“中国实木家居之都”江西省赣州市南康区蜕变为精美家具，并销往海内外。
	图为航拍赣州国际陆港，众多集装箱堆放在货场上，卡车来来往往，一派繁忙景象。刘力鑫摄
	一列装载着赣州本地家具、服装、日用品等货物的班列从赣州国际陆港驶出，当天到达深圳平湖南站后，将转拨至深圳盐田港，陆续发往RCEP各成员国。
	航拍位于赣州市南康区的赣州国际陆港，集装箱货场一侧与两端弧线铁轨，拼出宛如一艘巨轮的造型。姜涛摄
	位于“江西南大门”的赣州市南康区属原中央苏区县和罗霄山集中连片特困地区，但如今已是中国最大的实木家具制造基地，家具总产值突破2500亿元。
	南康家具小镇鸟瞰图。南康区委宣传部供图
	南康家具为什么能够“无中生有”？这个产业奇迹是如何产生的？
	今天，一起来探寻南康家具“买全球、卖全球”的发展密码。
	图为航拍无人机编队在家居小镇上空组成了“匠心再造10万星级木匠”五角星旋转图案。刘力鑫摄
	南康自古多木客
	木之奇，奇冠天下；匠之绝，绝于尘寰。南康经历千年历史积淀，形成了深厚独特的文化——木匠文化。
	来自江西全省的60名优秀木工制作能手同台比拼木工技能。吴寒摄
	南康木匠曾参与古阿房宫、姑苏台的建造，参与了宋城虔州的建设，是宋代赣州最好的造船工匠。
	来自江西全省的60名优秀木工制作能手江西南康同台比拼木工技能。吴寒摄
	慢慢地，这些木匠留在南康繁衍生息，孕育出了“木客文化”。
	改革开放时期，一大批南康木匠南下务工，留下了“十万木匠下广东”的佳话。
	图为市民在观看绚丽的无人机灯光秀表演。刘力鑫摄
	1993年，创业人杜永红创办了南康第一家家具厂，他也成为南康家具历史上第一个“吃螃蟹”的人。
	图为进行自动拼接完成的木材。刘占昆摄
	从此以后，南康家具厂如雨后春笋般冒了出来，并迅速发展壮大。
	南康家具与客家文化紧密相关。到现在，赣南各地的客家围屋、亭台楼阁、祠堂庙宇、廊桥轩榭等，也大多挥洒着南康木匠的汗水与智慧。
	航拍江西赣州龙南关西新围。刘占昆摄
	如今，木匠文化已经沉淀为南康这座城市的基因、财富和底蕴。
	图为南康家居小镇内充满异域风情的各类特色建筑。刘力鑫摄
	千亿产业的兴起
	南康因家具而变，家具让南康因之而兴。
	经历了原始积累阶段后，南康家具进入转型升级。南康区大胆创新，在全省率先大规模启动“个转企、企升规”工作，培育龙头企业，促进产业集群。
	图为无人机编队组成“美好生活要有南康家具”字样图案。刘力鑫摄
	一组数据显示，南康在产业培育上聚力扶优扶强，出台本土企业扶优扶强、数字化改造奖补等政策措施，推动企业技改转型、兼并重组、做大做强，培育十亿元以上企业12家、亿元企业60家，规上企业数排全省县级第一。
	图为俯瞰南康家居小镇全貌。刘力鑫摄
	随后，南康家具进入高质量发展阶段，由“制造”到“智造”，实现产值从百亿到数千亿。
	图为南康区的共享智能备料中心。刘占昆摄
	南康建成并运营了全国首个家具产业数字化“中枢大脑”——家具产业智联网；建设了家具产业智联网、国际木材集散中心、创新设计中心、共享智能备料中心、共享喷涂中心、销售物流中心为一体的“一网五中心”平台。
	智能机器人将包装好的产品搬运码垛在一块。刘力鑫摄
	在这里，家具制造不再是大众印象中的电锯轰鸣、木屑飞扬，而是全部按照流水线标准化生产。
	图为自主分拣智能机器人在工作中。刘占昆摄
	2022年，南康全年家具产业集群总产值突破2515亿元，“南康家具”区域品牌价值超过700亿元，有从业人员近50万，家具制造及配套企业过万家。
	图为一家具企业展区内，观众在浏览企业宣传手册。刘力鑫摄
	此外，南康区南下融湾，北上对接。招引了格力电器、美克家居、大自然家居等30多家头部企业，补齐了南康家具在软体、家装等方面的短板。
	航拍位于赣州市南康区的格力电器(赣州)智能制造基地。刘力鑫摄
	“加码”布局海外
	如何实现“木材买全球，家具卖全球”这一目标？于是，赣州国际陆港应运而生。
	航拍赣州国际陆港，已建成铁路赣州国际港站、国际铁路集装箱中心等八大核心功能区。刘力鑫摄
	2016年，赣州市申报获批全国第8个内陆对外开放口岸，正式开启了内陆赣州发展的“口岸时代”。
	图为航拍赣州国际陆港全景。刘力鑫摄
	从空中俯瞰赣州国际陆港，众多集装箱堆放在货场上，大型龙门吊来回开展吊装作业，一辆辆卡车进出港区，一派繁忙景象。
	图为航拍赣州国际陆港，众多集装箱堆放在货场上，卡车来来往往，一派繁忙景象。刘力鑫摄
	如今，赣州国际陆港常态化运行20多条中欧、中亚、铁海联运班列，覆盖中亚南亚及欧洲20多个国家100多个城市。
	一列装载了38个集装箱货物的中欧进口班列驶入位于赣州市南康区的赣州港。王捷摄
	南康区还大力开拓海外市场，积极推动家具“走出国门”。
	今年3月，14家南康家具企业参加马来西亚国际家具展，开展经贸合作交流，助力南康家具企业，寻商机、拓市场、抢订单。
	南康家具品牌馆亮相马来西亚国际家具展。南康区委宣传部供图
	今年4月，南康家具首次在意大利米兰国际家具展亮相，“意大利米兰南康家具馆”占地约800平方米，所有展品统一以南康家具的名义对外展示。
	图为意大利米兰国际家具展“南康家具馆”揭牌。南康区委宣传部供图
	同年11月，16家南康家具企业再次抱团亮相2023年日本亚洲家具展，南康家具品牌再次站上国际舞台，与知名国际品牌同台竞技，向全球展示了南康家具超高的制造水平和工艺技术。
	南康16家家具企业亮相日本。南康区委宣传部供图
	全力冲刺5000亿
	让世界有家的地方就有南康家具
	……
	这是南康人的魄力
	也是始终不渝的追求
	这更是南康打造“世界级的家居制造之都”不竭的动力！
	作者：袁汝晶
</body><key_sentence>一块来自瑞典的云杉木材不远万里搭乘着中欧班列来到江西赣州国际陆港，它将在“中国实木家居之都”江西省赣州市南康区蜕变为精美家具，并销往海内外。航拍位于赣州市南康区的赣州国际陆港，集装箱货场一侧与两端弧线铁轨，拼出宛如一艘巨轮的造型。图为意大利米兰国际家具展“南康家具馆”揭牌。航拍位于赣州市南康区的格力电器(赣州)智能制造基地。</key_sentence></doc>