<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7975</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-02/10121284.shtml</url><title>提升国际航运中心核心竞争力</title><datatime>2023-12-2 06:48:00</datatime><body>	11月19日，香港尖沙咀海运码头，应邀而来的大连海事大学“育鲲”轮缓缓进港，这艘中国第一艘自行研发设计的专用远洋航海教学实习轮船时隔6年再度访港，拉开了第七届“香港海运周”的序幕。
	11月19日至25日，以“航运新动力”为主题的第七届“香港海运周”隆重登场，约50项涵盖不同主题的活动精彩纷呈。“‘香港海运周’是香港海运及港口业界年度盛事，今年我们更扩大规模，向世界展示香港海运业强大的凝聚力以及业界的坚韧力。”香港海运港口局主席、特区政府运输及物流局局长林世雄说。
	展现国际航运中心活力
	“香港每周有超过240趟国际货柜船航行，提供通往全球460多个目的地的广泛航线。”11月20日，在“香港海运周2023”暨第三届“世界航商大会”开幕典礼上，香港特区行政长官李家超表示，香港作为自由港，具有强大的国际联系、快速的通关和高效的工作流程，其中港口更以稳健和高效而闻名，相信香港的专业人士将为香港、“一带一路”共建国家和地区以至世界各地的蓬勃发展，贡献重要增值作用。
	本届“香港海运周”汇集了全球各地远道而来的业界人士，香港会议展览中心各个论坛现场济济一堂。21日至22日，“香港海运周”重点活动“亚洲物流航运及空运会议2023”云集了全球超过2000名嘉宾，是亚洲同类型会议中规模之最。来自36个国家和地区的近80位航运、空运、物流及供应链的专家及行业翘楚亲临会场，在20场专题论坛上就业界的热门议题进行交流。
	“本届会议云集全球的物流、航运、空运和供应链管理服务供货商及货主，凸显了香港作为主要贸易及运输枢纽的地位。”香港贸易发展局总裁方舜文说。
	“‘香港海运周’自举办以来已经成为全球航运业的盛事了，在现场看到了很多全球航运界的同仁。”中国船东协会会长和中国船东互保协会董事长许立荣感慨，香港是因航运而生的城市，形成了世界级的枢纽港口，集聚了具有全球影响力的航运企业和航运服务体。他表示，随着共建“一带一路”进入高质量发展新阶段和粤港澳大湾区建设迈上新台阶，香港航运业将迎来更多发展机会。
	推动航运业高质量发展
	近年来，国际贸易和全球供应链正处于复杂多变的环境，航运界如何应对新形势下的多重挑战成为今年“香港海运周”的一大焦点。
	日邮物流东亚区总裁永沟香织在参加“亚洲物流航运及空运会议”时提到，现时越来越多客户希望供货商在做生意的同时，既符合环保低碳要求，还要付运速度快及价格实惠，这些都是物流公司要面对的挑战。
	今年4月，在全国首创跨境安检前置的东莞—香港国际空港中心正式启用，为在香港的物流公司提供了更高效的选择。“将货物由东莞保税区直接运到香港国际机场，减少中间环节，从而做到物流服务准时率高达99%，且更加快捷、环保及价格实惠。”永沟香织说。
	活动期间，香港航运物流协会等团体面向中外人士组织多个港口、货柜码头深度游导赏团。人们在香港现代货箱码头有限公司的控制中心了解高科技设备如何帮助实现高效运营，在国泰航空货运站观摩如何通过数字化提升服务和效率。“香港正积极推动智慧港口建设，这将有助于行业实现减碳目标。”波罗的海国际航运公会秘书长兼首席执行官戴维·罗斯列说。
	“未来几周，我们将公布详细的《海运及港口发展策略行动纲领》，通过发展智能港口、加大对国际优质航运企业的吸引、强化新一代航运人才的培养等重要举措，不断增强自身竞争力，巩固国际航运中心地位。”林世雄说。
	开展海事教育培育青年人才
	除了展示香港航运优势与推动业界交流，面向公众开展海事教育也是本届“香港海运周”的重要目标。在上环中山纪念公园举办的“香港海运周定向赛2023”、香港海事训练学院和香港航海学校分别举行的开放日、香港海事博物馆举行的免费亲子同乐日……一系列兼具知识性和趣味性的活动先后展开，其中最受关注的当数参观“育鲲”轮。初步统计，开放参观的6天时间里，“育鲲”轮吸引了逾1700人次的香港市民前来参观。
	“当前，香港正在着力建设国际航运中心，我们不仅要向市民传播航运文化，人才的培养同样重要。”香港海员工会主席张世添介绍，2018年起，香港海员工会与大连海事大学合作，推动香港青年学生随“育鲲”轮实习项目。今年，共有来自香港理工大学、香港海事训练学院、香港科技大学的22名学生及4名带队教师参加随船实习。
	“育鲲”轮抵港后，曾在船上参加实习的香港理工大学物流及航运学系周同学身着航海制服再度登船，难掩兴奋。她表示，实习期间她被分派在航海部门，与水手们一起值夜班，见到了香港平时见不到的星空和荧光海，学到了书本上学不到的知识。“通过实习，我更加清楚知道自己是否适合航海工作，也坚定了我投身航海业的想法。”周同学说。
	“我们会在本财政年度内进一步优化‘海运及空运人才培训基金’下的3项资助计划，包括提高资助金额、延长资助期限及扩大计划涵盖范围。”香港特区政府运输及物流局海运及港口发展专员陈婉雯表示，香港是发展海运的理想地方，特区政府将吸引更多海运公司和海运人才来港发展。
	(本报香港12月1日电)
</body><key_sentence>21日至22日，“香港海运周”重点活动“亚洲物流航运及空运会议2023”云集了全球超过2000名嘉宾，是亚洲同类型会议中规模之最。除了展示香港航运优势与推动业界交流，面向公众开展海事教育也是本届“香港海运周”的重要目标。”香港海运港口局主席、特区政府运输及物流局局长林世雄说。”11月20日，在“香港海运周2023”暨第三届“世界航商大会”开幕典礼上，香港特区行政长官李家超表示，香港作为自由港，具有强大的国际联系、快速的通关和高效的工作流程，其中港口更以稳健和高效而闻名，相信香港的专业人士将为香港、“一带一路”共建国家和地区以至世界各地的蓬勃发展，贡献重要增值作用。</key_sentence></doc>