<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7980</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-02/10121277.shtml</url><title>基辛格：不可复制的人生，值得传承的智慧</title><datatime>2023-12-2 06:42:00</datatime><body>	【特别关注】
	11月29日，美国前国务卿亨利·基辛格走完传奇一生，享年100岁。
	作为世界著名战略家，基辛格的人生堪称一本行走的历史教科书。在冷战的风云变幻中，基辛格奉行现实主义的均势政策，以“穿梭外交”等方式在斡旋中东、结束越战、美苏缓和等历史进程中发挥了重要作用。
	当然，最为世人熟知的是推动中美关系破冰。1971年仲夏，基辛格秘密访华，于历史跌宕处打开通向北京的大门，与中方携手促成尼克松总统访问中国，打破隔绝、对抗坚冰，实现“跨越太平洋的握手”，翻开了中美关系新的篇章。此后，基辛格百余次访华，推动历届美国政府奉行积极对华政策，致力于中美关系发展成为其外交生涯中最华丽的篇章之一。中国人民重情讲义，不会忘记老朋友。这是基辛格去世在中国舆论场引发广泛关注的原因所在。
	斯人已逝，基辛格的人生经历是不可复制的，但他的外交智慧遗产仍会持续影响中美关系及世界。
	近些年来，中美关系这艘巨轮遭遇急风险浪，驶入迷雾笼罩的未知水域。在对中国崛起无端焦虑的背景下，美国政府一些人错误地把中国定位为“竞争对手”，鼓吹中美“接触失败”，渲染“对话无用”，声称“合作共赢只是政治口号”，想方设法抹黑、围堵、打压中国，导致中美关系陷入低谷。
	面对中美关系的疾风骤雨，基辛格忧从中来。他频繁参加活动、接受采访，就中美关系等话题发表看法。2019年，基辛格称中美关系处于“冷战的山脚”。2021年，他警告两国关系“已站在悬崖上”。今年5月，在100岁生日前夕，他再次发出警告称，人类的命运取决于美中两国能否和平相处。7月，他以百岁高龄访华，受到高规格接待。他说：“我在100岁的时候来访问中国，是希望中美两国共同致力于维护世界和平与稳定世界秩序。”
	毫无疑问，外交捍卫的是本国利益，基辛格也不例外。但是，何为国家利益，以何种方式维护国家利益，则受到决策者的主观判断影响。基辛格深谙国际关系史，能够从历史的长远眼光和时代发展大势出发，凭借对中国历史和文化相对准确的理解，超越意识形态偏见，跳出国内政治羁绊，深刻洞察真正的美国国家利益，务实理性负责任地看待和处理中美关系。
	基辛格为推动中美关系发展、增进两国人民友谊所作出的历史性贡献，已经被中美合作的惊人成果证实。成果之巨，即使是睿智的基辛格也没有想到。据基辛格回忆，他曾对“上海公报”中的贸易与交流部分不以为意，“双边贸易可能的最大量，我们纵然再努力，顶多也只占我们整体经济的极小份额。”因而他放手把这一“边缘领域”的磋商交给别人。而“上海公报”发表50多年来，中美关系最惊人的成果恰恰来自贸易与交流，曾经可以忽略不计的双边经贸关系，发展到7600亿美元双边贸易和累计2600亿美元双向投资。
	中美合作为双方乃至整个世界带来巨大红利，人类社会承受不起中美对抗的后果。如果没有一个稳定的世界秩序，美国也不可能实现其国家利益。从这一点来说，尽管国际格局已今非昔比，但是基辛格的外交智慧和艺术并未过时，与鼓噪“脱钩断链”、制造对抗冲突的冷战思维形成鲜明对比。
	“舵手必须懂得该怎样驾驭风浪，否则会被大潮所吞噬。”基辛格回忆起1971年秘密访华经历时，时常提起中国领导人所说的这句话。在基辛格看来，历史中的个人不完全受“不可避免的力量”摆布，人是创造者，而不只是工具。“每个伟大成就在成为现实之前都是一种远见，它产生于勇于担当，而不是听天由命。”
	对于中美关系的稳定发展，基辛格早就支了两招。一招是，两国关系发展应遵从“战略互信、共同演进”，即不求双方走到一条路上去，但求你发展我也发展，共同做大蛋糕。至于演进到什么程度，需要双方在演进的过程中摸索和探讨。另一招是，中美合作在冷战期间是基于应对“共同的威胁”，在冷战后是基于追求“共同的利益”，今后则要基于应对“共同的问题”。合作之路必定复杂，一时的感觉并不重要，重要的是培养一种无论形势如何变化，仍能持续的行为模式的能力。
	在动荡变革的时代，经过时间考验的经验，应该得到尊重。继承和发扬基辛格的战略眼光、政治勇气和外交智慧，落实中美元首旧金山会晤达成的重要共识，让旧金山愿景照进现实，推动中美相互成就、共同繁荣，是两国人民之福和国际社会之愿。
	(本报记者曹元龙)
</body><key_sentence>基辛格深谙国际关系史，能够从历史的长远眼光和时代发展大势出发，凭借对中国历史和文化相对准确的理解，超越意识形态偏见，跳出国内政治羁绊，深刻洞察真正的美国国家利益，务实理性负责任地看待和处理中美关系。此后，基辛格百余次访华，推动历届美国政府奉行积极对华政策，致力于中美关系发展成为其外交生涯中最华丽的篇章之一。1971年仲夏，基辛格秘密访华，于历史跌宕处打开通向北京的大门，与中方携手促成尼克松总统访问中国，打破隔绝、对抗坚冰，实现“跨越太平洋的握手”，翻开了中美关系新的篇章。斯人已逝，基辛格的人生经历是不可复制的，但他的外交智慧遗产仍会持续影响中美关系及世界。</key_sentence></doc>