<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7985</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-02/10121271.shtml</url><title>劳马：为文学情结注入哲学色彩</title><datatime>2023-12-2 06:41:00</datatime><body>	劳马，本名马俊杰，中国作家协会小说委员会委员、中国自然资源作家协会副主席。主要文学作品包括长篇小说《哎嗨哟》，中短篇小说集《傻笑》《个别人》等。
	年少时期的劳马本以为能够进入中文系完成自己的作家梦，奈何却因校长一席话进入哲学系学习，但哲学却从另一方面滋养了他的写作。哲学为劳马的写作提供了一双“慧眼”，使其能够在思想的广阔性和深刻性上把握人物，从现实日常生活入手，揭露人性本质，反映社会现象和本质，这种直抵人性和社会本质的写作，让劳马的作品成为中国文化、中国文学“走出去”的重要代表。
	只能用一种语言讲述的故事，不是好故事
	“只能用一种语言讲述的故事，不是好故事；不需要读两遍以上的小说，一篇都不值得读。”这是2019年1月9日劳马在曼谷获得泰国颁发的“年度最佳作家奖”荣誉称号时说的一段话，如其作品中的语言一样，保持了他一贯的幽默风格。
	劳马自嘲说，自己是一个“过气”的写作者，但作为一名业余写作者，劳马的“战绩”却十分不俗。据不完全统计，劳马的小说先后被翻译成俄文、蒙古文、越南文、格鲁吉亚文、阿塞拜疆文等20余种语言出版。
	“劳马的小说不是中国写得最好的，却是翻译得最多的之一，这是一个非常独特的现象。”著名作家阎连科这样评价劳马。劳马的作品大多取材自日常生活。他总是能从一件小事中勾勒出人性并揭露一定的社会现象，这与成长经历密不可分，同时哲学功底也为其观察社会提供了一双“慧眼”，让他总能在表象的背后迅速抓住实质，用日常小事讲出深刻道理。
	劳马小说中所反映的人性共通点，让很多读者都能在自己身边人物中找到影子，这从侧面体现了劳马塑造的人物形象兼顾了共性与个性的统一，反映某些社会本质的东西，如此这样才能让一个个鲜活的人物形象和故事，走进不同国家和地区读者的内心。
	写作要对生活去粗取精，提炼虚构
	劳马笔下人物都不是一些“高大上”的英雄式人物，而是日常生活中的小人物，比如农民、小公务员、村干部、教师、企业家等等，通过这些“小人物”的一些荒诞言语和行为，老马的作品总会引得读者在阅读中找到不少快乐。
	劳马认为：“笑的对立面是严肃，既不是悲，我认为也不是哭，就是严肃。”在谈到自己小说中的人物是否有原型时，劳马说：“小说中的人物确实有现实原型，但是并不能单拎出来具体说是谁，通常是把若干个人物合到一起去写。”劳马认为，生活真实是客观真实的，但也是杂乱、无主题、表面化的，写作要对生活去粗取精，提炼虚构，而虚构则是生活真实和艺术真实转化的中介。
	虽未有进入中文系学习，但是哲学的学习也在另一方面促成了劳马的文学创作，并为他的写作增添了一股哲学的意味。“在评论家和读者眼里，总觉得我的小说意味深长，这可能就是思想性吧。这跟我的教育背景有点关系，但我并不是有意识地去营造这种意味。”劳马说。　　创作小说时注重人物语言和行为的刻画，为劳马创作剧本提供了便捷通道。“一个小说家要写话剧剧本，对他的小说才能和潜力的发挥是离得比较近的，把对话那部分处理好了就可以，不用再去描写那些景物”。正因为这样，他说自己“在小说写作上我就比较善于写对话，所以剧本我很舒畅地就写下去”。2012年6月3日，劳马编剧的话剧《苏格拉底》在中国人民大学首演，同年9月20日在国家大剧院上演。
	写作只要有兴趣、有心情，在哪都能写，它就会形成一种情结，推着你不断成长
	“小时候作文写得比较好，小学，特别是初中总是能获得老师的表扬，写的作文常被作为范文，在全班同学面前念，大概是这样一种激励，我对文学的兴趣就来了。”谈起与文学的缘分，劳马依旧能够回忆起将近50年前的小学时光。
	这些经历无疑在劳马心里种下了一颗文学的种子。上大学的时候，尽管学的是哲学，但劳马“会去文学系听听课，听了一些比如说文艺的本质特征、中国现代小说史、艾青诗歌等课程”。哲学和文学的双重滋养，为劳马以后的文学创作注入了丰厚的营养。
	劳马大学毕业后即留校，开启了高校工作的职业生涯。即便职位在不停地变动，但他与文学的缘分始终在续写，“零零散散写了一点，写完就搁抽屉里头”。1999年，在《短篇小说》上发表自己的第一个作品——《咳嗽》后，劳马的小说创作迎来了高峰期，此后大量作品陆续发表在报刊上。
	对于有志于文学创作的青少年，劳马认为“阅读的多样性很重要，读过的书会潜移默化地影响自己，要适当地聚焦精品书”。在劳马看来，写作的兴趣很重要，要多读多写，“文科或者理科生都用对方学科的视角去看一看，这样所看到的世界也比较全面。而写作只要有兴趣、有心情，在哪都能写，它就会形成一种情结，推着你不断成长”。
	甘柳张晓盈中青报·中青网记者周伟来源：中国青年报
</body><key_sentence>哲学为劳马的写作提供了一双“慧眼”，使其能够在思想的广阔性和深刻性上把握人物，从现实日常生活入手，揭露人性本质，反映社会现象和本质，这种直抵人性和社会本质的写作，让劳马的作品成为中国文化、中国文学“走出去”的重要代表。”在谈到自己小说中的人物是否有原型时，劳马说：“小说中的人物确实有现实原型，但是并不能单拎出来具体说是谁，通常是把若干个人物合到一起去写。“劳马的小说不是中国写得最好的，却是翻译得最多的之一，这是一个非常独特的现象。在劳马看来，写作的兴趣很重要，要多读多写，“文科或者理科生都用对方学科的视角去看一看，这样所看到的世界也比较全面。</key_sentence></doc>