<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7994</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-02/10121269.shtml</url><title>排队五小时看病五分钟 去医院能否“先诊疗后付费”？</title><datatime>2023-12-2 06:29:00</datatime><body>	去医院看病能否“先诊疗后付费”？【排队五小时看病五分钟取号检查开药交费等环节占用患者大量时间】
	□本报记者张守坤
	“排了3个多小时的队，结果在诊室只待了1分钟，医生就让我们去做检查，检查交费又排了半个多小时。好不容易做完检查、出了结果，再去找医生看报告，没两分钟又要去排队交药费。”
	前几天的一个晚上，因为孩子一直39度高烧不退，山东省青岛市居民王希带着孩子来到医院，没想到前面排了180多人，那时已经是晚上8点了。她耐着性子等候就诊，前后花了近5个小时，而真正看病的时间最多5分钟，“其余时间全耗在取号、检查、开药各个环节排队交费上了”。这不禁让她感叹：能否优化就诊流程，让看病交费更加便捷？
	和王希有相同经历的人不在少数。近期，流感、支原体肺炎等呼吸道传染病增多，全国很多城市的三甲医院，尤其是儿童医院排队现象严重。《法治日报》记者注意到，排队多是在各个交费窗口。不少患者或家属吐槽，在医院就诊，取号、检查、检验、取药，每个环节都要排队交费，繁琐的过程让就医变得漫长、难熬。一旦医院多功能自助机出现问题，哪怕很快修好，也会导致大量患者就诊不畅。
	来自天津市河东区的章程就卡在了多功能自助机交费环节。近日一天早上8点多，他带着孩子到某三甲医院，此时门诊大厅已经站满了人，几个多功能自助机前的队伍越排越长，且没有丝毫向前移动的迹象。原来是机器出了问题，没法刷医保卡。“没办法，只能等着，一旦机器出现故障，哪怕只有几分钟时间，排队交费的队伍也会瞬间拉长。”章程说。
	在北京市居民张梅看来，医院经常出现排长队的情况，固然有医疗资源无法满足患者的因素，但就诊流程设计不合理也是其中一个重要原因。她前不久带孩子到儿童医院就诊，为了不浪费时间，她先在网上搜索了各种攻略，最后总结出一套最优方案：急诊要带孩子做预诊，门诊不用带孩子就可以直接取号排队去分诊台开化验单，然后抓紧排队在机器上交费，小跑着去抽血排队，差1分钟可能就是几十个号。估摸时间差不多后，回家带孩子过来，化验完等结果出来后让医生看，接着再快速去排队交费，最后去拿药。
	“即使一分一秒都没浪费，最后也是花了4个小时才让孩子看完病。如果能在线上扫码交费就好了，或者能不能尝试先诊疗后付费？这样肯定能省去不少时间。”张梅说。
	记者注意到，张梅提议的“先诊疗后付费”模式，全国已有多家医院正在开展。
	2022年，江苏省连云港市卫健委印发《连云港市医疗机构门急诊实施“先诊疗后付费”工作方案(试行)》，市民在预约挂号时即可进行“先诊疗后付费”签约。一次挂号，即可完成问诊、检查、化验、取药等全流程操作，无需现场交费。
	在江苏苏州，“先诊疗后付费”惠民就医服务目前覆盖70多家医院。预计到今年底，将基本覆盖全市二级以上医疗机构，实现90家医院接入运行。
	广东珠海、深圳、广州等地今年也上线试行“信用就医”，让患者实现交费“最多跑一次”。
	北京石景山区、东城区、丰台区、密云区等地数十家医疗机构面向社会提供“信用+医疗”服务。统计数据显示，患者在院内滞留时间平均缩短了60%。
	11月28日，记者来到北京市中关村医院，看到自助机旁竖立着“信用就医”的告示。据了解，年龄在18周岁至62周岁，在北京正常缴纳社保的客户都可以申请，开通后就可以在线申请信用额度，先诊疗后付费，节省挂号、交费排队等候时间。
	在医院等候过程中，记者看到有多位患者正在使用“信用就医”进行自助挂号。“之前来医院看病，要先交费再检查，医生开了药还要先交费再拿药，来来回回排队浪费不少时间，现在医生开了单直接检查、拿药，最后再交费，方便多了！”一位患者说，“信用就医”虽然省时间，但只能向指定银行申请信用额度，如果没有银行卡还比较麻烦，“如果可以授权支付宝、微信绑定的任一家银行的银行卡进行信用就医就更好了”。
	今年11月26日，国家卫生健康委在新闻发布会上表示应优化门诊服务，施行先看病后付费，看病全程无须付费，诊后信用支付，尽量减少病人就诊过程的等待时间。
	在陕西省律师协会医疗卫生法律专业委员会主任、陕西许小平律师事务所行政与医疗法律事务部主任刘霄峰看来，如何简化就诊流程，改善人民群众就医体验，一直是各级卫生健康部门积极探索改进的重要工作，目前的难点和阻力主要在于，扫码等新型支付方式，对于很多老年人的使用还存在困难，相当一部分老年患者并不擅于使用医院线上挂号和交费系统，以至于民政部门还专门要求医疗机构要预留30%的线下号源，以方便老年人就医。
	北京大学医学人文学院教授王岳认为，“先就诊后付费”模式实行起来完全没有问题，特别是针对绝大多数的医保病人和信用度比较好的患者。
	“电子支付已经大范围普及，其背后有一套完善的信用评估体系。如今租车、住酒店等很多场景中，消费者都可以免押金后付款，医疗机构也可以顺应这个社会发展潮流，及时改变治疗流程，这样能够节省大部分患者的时间。”王岳说。
	不过中国卫生法学会常务理事邓利强认为，“先就诊后交费”的前提是公民诚信体系的完善，大家在就诊过程中只看到了患者的不方便，没有看到医院对患者欠费追缴的困难。“现实中，很多公立医疗机构都有欠费、逃费的，能追回来的微乎其微，大多数只能做财务销账处理。为了避免这种逃费欠费，有些医院把防止欠费病人‘逃跑’的责任落实在病区，落实在医生身上，这样增加了医生的负担，很不合理。”
	针对“信用就医”的资金流问题，记者梳理公开资料发现，有些地区正在采取措施堵住漏洞，实现资金流全程可监控。
	以广东省珠海市为例，参保人通过国家医保电子凭证、广东省统一身份认证、粤信签等多重身份核验后，方可开通“信用就医”服务。针对恶意欠费、逾期还款等情形，平台也配套风险控制措施，建立黑名单管理制度，若出现恶意欠费的情形，医院可上传黑名单数据，暂停该参保人“信用就医”资格，且进入黑名单期间的参保人无法在市内任何医疗机构享受医保待遇，待还清欠款后，方可解除黑名单并恢复医保待遇享受。
	在刘霄峰看来，“先诊疗后付费”“扫码交费”“网上付费”等模式在未来都可以进一步实现，但在过程中应注意，通过第三方支付平台将患者就诊费用预存，并转支付至医保支付平台或医疗机构，甚至还有结余和存储功能，故而应当由具有运营金融业务资质的平台实施，务必确保人民群众的资金安全。在确保资金安全的基础上，尽可能简化操作方式，尽可能方便老年人使用。
	“此外，大量检查和诊断结果通过线上平台反馈给患者，虽然可以减少排队次数，但患者的隐私权保护、特定人群(如军人、军工科研人员)就医信息脱密、特定地域及人群疾病统计等问题不容忽视，所以医疗机构数据合规建设要引起足够的重视。”刘霄峰说。
	(文中王希、章程、张梅为化名)
</body><key_sentence>在陕西省律师协会医疗卫生法律专业委员会主任、陕西许小平律师事务所行政与医疗法律事务部主任刘霄峰看来，如何简化就诊流程，改善人民群众就医体验，一直是各级卫生健康部门积极探索改进的重要工作，目前的难点和阻力主要在于，扫码等新型支付方式，对于很多老年人的使用还存在困难，相当一部分老年患者并不擅于使用医院线上挂号和交费系统，以至于民政部门还专门要求医疗机构要预留30%的线下号源，以方便老年人就医。在刘霄峰看来，“先诊疗后付费”“扫码交费”“网上付费”等模式在未来都可以进一步实现，但在过程中应注意，通过第三方支付平台将患者就诊费用预存，并转支付至医保支付平台或医疗机构，甚至还有结余和存储功能，故而应当由具有运营金融业务资质的平台实施，务必确保人民群众的资金安全。不少患者或家属吐槽，在医院就诊，取号、检查、检验、取药，每个环节都要排队交费，繁琐的过程让就医变得漫长、难熬。在医院等候过程中，记者看到有多位患者正在使用“信用就医”进行自助挂号。</key_sentence></doc>