<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8041</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-03/10121962.shtml</url><title>新华社评论员：弘扬宪法精神，建设法治文化——写在第十个国家宪法日到来之际</title><datatime>2023-12-3 20:32:00</datatime><body>	新华社北京12月3日电题：弘扬宪法精神，建设法治文化——写在第十个国家宪法日到来之际
	新华社评论员
	今年12月4日是第十个国家宪法日。在强国建设、民族复兴的新征程上，强化宪法意识，弘扬宪法精神，推动宪法实施，更好发挥宪法在治国理政中的重要作用，推进全面依法治国，推进法治中国建设，才能为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴提供坚实保障。
	“守一而制万物者，法也。”党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视全面依法治国，从关系党和国家长治久安的战略高度来定位法治、布局法治、厉行法治，把全面依法治国纳入“四个全面”战略布局中来谋划、来推进，新时代我国宪法制度建设和宪法实施监督取得重大成效，全党全社会宪法意识明显提升，社会主义法治建设成果丰硕，开创了法治中国建设新局面。实践证明，坚定不移走中国特色社会主义法治道路，增强宪法自觉，加强宪法实施，履行宪法使命，就能更好发挥法治固根本、稳预期、利长远的保障作用，推动党和国家事业行稳致远。
	治国凭圭臬，安邦靠准绳。宪法是治国安邦的总章程，是我们党治国理政的根本法律依据，是国家政治和社会生活的最高法律规范。坚持依法治国首先要坚持依宪治国，坚持依法执政首先要坚持依宪执政。提高党依宪治国、依宪执政能力，必须把宪法实施贯彻到统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局的全部实践中，贯彻到改革发展稳定、内政外交国防、治党治国治军各领域各方面，全面推进国家各方面工作法治化，在法治轨道上全面建设社会主义现代化国家。
	“天下之事，不难于立法，而难于法之必行。”宪法的生命在于实施，宪法的权威也在于实施。要以习近平法治思想为指导，坚持和加强党对宪法工作的全面领导，确保我国宪法发展的正确政治方向，确保我国宪法得到全面贯彻和有效实施。要加快完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，一切法律、行政法规和地方性法规都不得同宪法相抵触，一切违反违背宪法规定、原则、精神的法律法规规定必须予以纠正。要健全保证宪法全面实施的制度体系，不断提高宪法实施和监督水平，确保宪法得到完整准确全面贯彻。
	宪法的根基在于人民发自内心的拥护，宪法的伟力在于人民出自真诚的信仰。弘扬宪法精神，推进全面依法治国，建设社会主义法治文化是基础性工程。要在全党全社会深入开展尊崇宪法、学习宪法、遵守宪法、维护宪法、运用宪法的宣传教育活动，牢固树立宪法法律至上、法律面前人人平等、权由法定、权依法使等基本法治观念，维护宪法权威。要抓住领导干部这个“关键少数”，增强领导干部宪法意识，促进领导干部带头以宪法为根本活动准则，带头尊法学法守法用法，提高运用法治思维和法治方式深化改革、推动发展、化解矛盾、维护稳定、应对风险的能力。要加强宪法理论研究和宣传教育，不断提升中国宪法理论和实践的说服力、影响力，用群众喜闻乐见的方式，讲好中国法治故事，抓住青少年、网民等重点群体，抓宪法纪念、宪法宣誓、宪法教材建设等重点载体，抓学校、社区、媒体等重点阵地，持续深入开展宪法宣传教育。要加大全民普法力度，注重公民法治习惯的实践养成，促进人民群众广泛参与法治，用科学立法、严格执法、公正司法的实践教育人民，教育引导群众依法维护自身权益，做到办事依法、遇事找法、解决问题用法、化解矛盾靠法，不断增进全社会对宪法和法律的尊崇和信仰。让尊法学法守法用法在全社会蔚然成风，大力建设面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的科学的大众的社会主义法治文化，必将为全面依法治国提供坚强思想保证和强大精神动力，为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴的中国梦夯实法治基础。
</body><key_sentence>在强国建设、民族复兴的新征程上，强化宪法意识，弘扬宪法精神，推动宪法实施，更好发挥宪法在治国理政中的重要作用，推进全面依法治国，推进法治中国建设，才能为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴提供坚实保障。提高党依宪治国、依宪执政能力，必须把宪法实施贯彻到统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局的全部实践中，贯彻到改革发展稳定、内政外交国防、治党治国治军各领域各方面，全面推进国家各方面工作法治化，在法治轨道上全面建设社会主义现代化国家。”党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视全面依法治国，从关系党和国家长治久安的战略高度来定位法治、布局法治、厉行法治，把全面依法治国纳入“四个全面”战略布局中来谋划、来推进，新时代我国宪法制度建设和宪法实施监督取得重大成效，全党全社会宪法意识明显提升，社会主义法治建设成果丰硕，开创了法治中国建设新局面。让尊法学法守法用法在全社会蔚然成风，大力建设面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的科学的大众的社会主义法治文化，必将为全面依法治国提供坚强思想保证和强大精神动力，为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴的中国梦夯实法治基础。</key_sentence></doc>