<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>800</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111702.shtml</url><title>领先国牌、全球崛起，正当时！</title><datatime>2023-11-14 14:35:00</datatime><body>	近年来，中国经济发展确定了以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，国家先后出台多项利好政策，为中国企业的全球产业链上下游给予诸多支持，如构建新型合作伙伴关系，推进如RCEP等新协定落地。
	背靠中国制造供应链的强劲实力，以及科技创新和产业结构的优化，越来越多中国企业开始展现出强大的国际竞争力，在向全球价值链中高端进发的征途中快速崛起。
	回首中国品牌全球化的多年探索，我们也曾经历过上世纪70年代的“传统制造业出海”。彼时，中国企业全球化以中低端生产制造出口贸易为主，承担全球产业链中下游环节，利润较低。
	华为自1987年成立以来，主要从事通信设备、消费电子产品和信息技术设备的研发、生产和销售，已经成为全球市场中一名重要的竞争者，是民营企业中的领军者、国际化的典范。而如今，这些中国品牌正通过核心技术创新、市场拓展、品牌建设等市场竞争力，积极进军全球价值链上游，在国际舞台上与众角逐并拔得头筹！
	虽未上市，但华为从2010年便进入世界五百强，到了17年挺进世界百强企业，更是中国历史上第一家连续3年进入世界百强的民营科技企业。目前，华为业务遍及全球170多个国家和地区，服务全球30多亿人口。
	在过去的十几年里，比亚迪新能源汽车也不断在全球市场快速“出圈”、“攻城夺地”，凭借其在电池技术、绿色能源解决方案等方面的创新优势，成功打破了外资汽车品牌在全球市场的垄断地位。现如今，比亚迪的电动客车和出租车已经在全球范围内取得了显著成绩，足迹覆盖六大洲、50多个国家和地区、以及超过300个城市。通过不断加大研发投入、提供优质产品和服务、建立良好的合作关系、多元化业务布局以及专注品牌建设等策略，华为正突破重重瓶颈，不断拓展业务范围，在全球市场竞争中不断提升自身的竞争力。
	在欧洲，比亚迪纯电动大巴已在20多个国家的100多个城市运营，累计销量超过2000台，占据欧洲纯电动大巴市场20%的份额，排名第一；在美洲，比亚迪的业务范围已覆盖约20个国家，并在美国、加拿大、巴西、智利和哥伦比亚等主要国家设有分公司；在亚太，比亚迪也成功进入了日本、韩国和澳大利亚等国的市场，特别是在日本，比亚迪在纯电动大巴市场的市占率高达70%。到了22年12月，单一自主品牌销量突破180万辆，创造了中国品牌乘用车的新篇章！
	比亚迪朝全球价值链中高端进发的道路上，并非总是一路平坦。它在发展过程中，各方的反对、批评以及误解伴随全程。然而，比亚迪始终坚定地朝着远方迈进，通过不断迭代技术与产品，最终成为了“全球最畅销的新能源品牌”。
	如今，波司登不仅成为了亚太区品牌服装行业中首家获得投资级的公司，同时也是中国品牌服装行业目前为止最好的国际信用评级结果。中国领先的羽绒服品牌波司登始终以“世界羽绒服，中国波司登，引领新潮流”的目标为己任，积极履行领先国牌的社会责任，不断提升ESG管治水平，向世界展示中国品牌的责任与价值。
	目前，波司登已拥有领先的国际渠道，于伦敦开设了全球旗舰店，并进驻了350多家意大利买手店。全球化的布局，以及连续3年登上国际时装周的舞台，大幅提升了波司登的国际影响力。
	波司登还携手高田贤三、爱马仕黄金缔造者高缇耶等国际知名设计师，将代表中国神韵的元素融于设计之中，以充满东方魅力的设计在海内外输出中华文化，一度掀起关注和热议，成为了世界羽绒服设计领域的风向标。
	波司登产品的卓越性能使其成为“飞越珠峰2023”滑翔伞项目成员李生涛(木子)的官方装备，帮助他创下滑翔伞亚洲最高飞行纪录。也因为波司登攀登装备的卓越表现，尼泊尔政府为波司登授予了由尼泊尔总理普什帕·卡迈勒·达哈尔(普拉昌达)，尼泊尔文化、旅游与民航部长苏丹·基拉提，尼泊尔登山协会主席尼玛·努鲁·夏尔巴，尼泊尔登山协会秘书长莫汉·拉姆萨尔联合签发的“官方推荐登山装备”荣誉证书。
	此外，波司登集团2022/23年度成功承办了第十五届ISO/TC133年会，助力国际标准创新，充分展示了波司登标准引领者的形象，彰显波司登对标国际前沿标准、持续创新的发展定力。
	价值源于独特性。唯有不可替代的独特优势，方能超越竞争对手，深入参与全球市场的竞争与合作，朝着全球价值链高端发展。
	实际上，投入巨资更新设备和技术、持续努力进行创新创造，对许多企业特别是中小企业来说确实存在诸多挑战，但这也是实现高质量发展的必经之路，也是攀升价值链上游、建立竞争优势、提升企业品牌形象的必选之策。
	中国品牌在迈向全球行业价值链上游的过程中，展现出了强大的创新能力和市场竞争力。未来，中国品牌还需继续加强技术创新、市场拓展、品牌建设等方面的努力，进一步提升在全球市场的地位，为中国经济的高质量发展贡献更多力量。(中国网)
</body><key_sentence>未来，中国品牌还需继续加强技术创新、市场拓展、品牌建设等方面的努力，进一步提升在全球市场的地位，为中国经济的高质量发展贡献更多力量。背靠中国制造供应链的强劲实力，以及科技创新和产业结构的优化，越来越多中国企业开始展现出强大的国际竞争力，在向全球价值链中高端进发的征途中快速崛起。中国品牌在迈向全球行业价值链上游的过程中，展现出了强大的创新能力和市场竞争力。而如今，这些中国品牌正通过核心技术创新、市场拓展、品牌建设等市场竞争力，积极进军全球价值链上游，在国际舞台上与众角逐并拔得头筹。</key_sentence></doc>