<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>800</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111685.shtml</url><title>2023“蔚来杯”中国大学生方程式大赛圆满收官</title><datatime>2023-11-14 14:13:00</datatime><body>	11月7日至12日，2023“蔚来杯”中国大学生电动方程式大赛(FSEC)&amp;“蔚来杯”中国大学生无人驾驶方程式大赛(FSAC)在安徽合肥举行。本届比赛共有77支电车队、31支无人车队报名参赛，近4000人参与赛事支持。经过激烈的角逐，吉林大学吉速电动方程式车队斩获FSEC冠军，哈尔滨工业大学(威海)GW-HRT车队斩获FSAC冠军。
	蔚来创始人、董事长、CEO李斌在颁奖典礼上表达了对同学们的祝贺：“祝贺本届比赛圆满收官！大赛连续两年在合肥举办，相信大家都能感受到合肥对于新能源汽车人才的关爱。感谢所有同学们、老师们、裁判们的共同努力，祝贺获得优异成绩的车队和同学们。”
	中国大学生方程式系列赛事致力于为国内精英汽车人才的培养和选拔搭建公共平台，它不仅考验同学们融合多学科知识造车的能力，同时也对参赛团队的综合能力提出了挑战。自举办以来，大赛累计为中国汽车产业输送人才超过4万名，学生独立设计赛车1600余台，出国参赛60队次，获得国际奖项35项，撰写技术论文上万篇。
	2010年，李斌联合中国汽车工程学会共同发起中国大学生方程式汽车大赛。自2015年起，蔚来已连续9年深度支持该赛事。2023年，蔚来设立了包括三电技术分享奖、黑马奖、最佳导师/经理人奖、国际交流奖等在内的多项“蔚来大奖”，同时面向车队捐赠“满电向上”试验车等教学教具，并邀请参赛队员参加蔚来菁英营实习交流活动。
	“蔚来杯”中国大学生电动方程式大赛(FSEC)分为静态赛和动态赛，静态赛包含设计报告、商业报告和成本报告，动态赛包含直线加速、八字绕环、高速避障、耐久性能和效率测试。FSEC主要考验学生的汽车工程知识与综合设计仿真的能力，以“独立开发和设计完成整车电气系统总成”为课题，旨在发掘具备方程式赛车项目正向开发的设计和管理能力的选手团队。
	“蔚来杯”中国大学生无人驾驶方程式大赛(FSAC)同样分为静态赛和动态赛，静态赛包含设计报告及无人系统设计报告，动态赛包含直线加速、八字绕环、操控性测试和高速循迹。FSAC专注于无人驾驶领域，涵盖汽车构造及原理、设计和仿真、整车电气系统的操作和调试、搭建无人驾驶系统安全架构、无人驾驶各类算法的编译和测试等复杂精密的内容。
	来自北京理工大学无人驾驶方程式车队的马宁今年第8次率队参赛。2016年他以本科生身份加入到当时初创的北理工无人驾驶赛车队，并曾出战德国大学生方程式大赛，而后被学院聘为车队专业技术指导老师。八年来，他亲自见证了大赛的发展变迁以及电动汽车、无人驾驶等技术对高校专业建设的影响。“中国新能源汽车行业正在高速发展，大赛让我们拥有了工程实践的平台，帮助学生们理解和适应这个行业的发展要求。北理工在机械与车辆学院下开设了车辆理论与无人车技术、智能网联汽车与电驱动等专业方向，并基于智能电动车辆多学科交叉融合的定位，构建了交叉融合性的课程体系，以培养更加适配行业要求的新能源汽车人才。”马宁表示。
	中国大学生方程式系列赛事联合创始人、组委会执行主任、中国汽车工程学会专务秘书长闫建来表示：“希望有更多像蔚来一样的企业，能够加入中国大学生方程式系列赛事中，为学生提供工程实践平台，对中国汽车教育进行有益的补充。经过多年积淀，大赛逐步形成学科融合性高、专业性强、学生综合能力培养全面的优势，在产教融合、校企协同等方面对创新型人才培养起到了很好的示范和带动作用。”
	近年来，蔚来积极推进企业与高校优势互补，通过产学研合作实现关键技术攻关，为汽车行业提供源源不断的创新动力。目前，蔚来已与54所全球高校建立合作，涉及人工智能、通信、工业化软件等10多个技术方向，并与中国科学技术大学、合肥工业大学分别建立了联合实验室与创新研究院，开展电动化、智能化等核心技术联合攻关及人才联合培养。
	中国大学生方程式系列赛事不仅为每个有着赛车梦的学生提供了一个权威的平台，更为汽车产业技术进步和创新发展提供源源不断的人才支撑。在中国新能源汽车发展的新产业、新趋势、新需求背景下，中国大学生方程式系列赛事已成为中国汽车工业人才的摇篮。
</body><key_sentence>“蔚来杯”中国大学生无人驾驶方程式大赛(FSAC)同样分为静态赛和动态赛，静态赛包含设计报告及无人系统设计报告，动态赛包含直线加速、八字绕环、操控性测试和高速循迹。中国大学生方程式系列赛事联合创始人、组委会执行主任、中国汽车工程学会专务秘书长闫建来表示：“希望有更多像蔚来一样的企业，能够加入中国大学生方程式系列赛事中，为学生提供工程实践平台，对中国汽车教育进行有益的补充。“蔚来杯”中国大学生电动方程式大赛(FSEC)分为静态赛和动态赛，静态赛包含设计报告、商业报告和成本报告，动态赛包含直线加速、八字绕环、高速避障、耐久性能和效率测试。中国大学生方程式系列赛事不仅为每个有着赛车梦的学生提供了一个权威的平台，更为汽车产业技术进步和创新发展提供源源不断的人才支撑。</key_sentence></doc>