<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8156</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-03/10121776.shtml</url><title>长江流域签署合作协议 共同推进长江航运绿色智能发展</title><datatime>2023-12-3 12:19:00</datatime><body>	今天(12月3日)，记者从首届内河航运高质量发展论坛上获悉，交通运输部长江航务管理局、中国船级社与13省市交通运输主管部门、上海组合港管理委员会办公室共同签署《加快长江航运现代化推进绿色智能新发展合作协议》。
	《合作协议》提出，各方要按照长江航运高质量发展“145”总体思路和“131”智慧长江建设路径协同推进长江上中下游绿色智能航运发展，加快建成国内一流的绿色航运、智能船舶、现代监管、畅通航道和智慧港口。《合作协议》明确，各方将从绿色发展、智能发展、运输畅通、安全发展、产业转型等五大领域22个方面展开合作，推进长江经济带船舶和港口污染防治长效机制常态化运行，建设绿色低碳港口/港区、绿色生态航道，共建长江航运信用管理体系，共同打造并运行长江航运智能管理等平台、综合保障平台，升级公共服务平台，建设规范统一开放的长江航运市场，共建共用长江航运数据中心和长江港航一体化平台，推动内河智能船舶试点示范，推进北斗卫星导航系统在长江航运的标准化、集成化、规模化应用，深入推进长江干线船舶运力结构调整优化和过闸运输船舶船型标准化，发展多式联运，扩大江海直达运输领域和规模，推动长江电子航道图干支联网，强化部门间区域间安全风险防控、隐患治理等协同治理，加强现代化搜救能力建设，拓展港口功能，推进航运金融、航运交易、海事仲裁、保险行业等要素聚集，鼓励航运新业态发展，加快绿色智能船舶及其配套产业发展。
	数据显示，今年1-10月，长江干线港口货物吞吐量达31.7亿吨、集装箱吞吐量达2177万TEU，三峡枢纽通过量达14650.5万吨，同比增长7.6%、6.9%、10.5%，均再创历史新高；长江亿吨大港达15个，万吨级生产性泊位达451个，长江引航年均引领中外船舶6万余艘次，长江黄金水道在服务流域经济社会发展中发挥了重要作用。(央视新闻客户端总台记者鄢艳高重)
</body><key_sentence>《合作协议》明确，各方将从绿色发展、智能发展、运输畅通、安全发展、产业转型等五大领域22个方面展开合作，推进长江经济带船舶和港口污染防治长效机制常态化运行，建设绿色低碳港口/港区、绿色生态航道，共建长江航运信用管理体系，共同打造并运行长江航运智能管理等平台、综合保障平台，升级公共服务平台，建设规范统一开放的长江航运市场，共建共用长江航运数据中心和长江港航一体化平台，推动内河智能船舶试点示范，推进北斗卫星导航系统在长江航运的标准化、集成化、规模化应用，深入推进长江干线船舶运力结构调整优化和过闸运输船舶船型标准化，发展多式联运，扩大江海直达运输领域和规模，推动长江电子航道图干支联网，强化部门间区域间安全风险防控、隐患治理等协同治理，加强现代化搜救能力建设，拓展港口功能，推进航运金融、航运交易、海事仲裁、保险行业等要素聚集，鼓励航运新业态发展，加快绿色智能船舶及其配套产业发展。今天(12月3日)，记者从首届内河航运高质量发展论坛上获悉，交通运输部长江航务管理局、中国船级社与13省市交通运输主管部门、上海组合港管理委员会办公室共同签署《加快长江航运现代化推进绿色智能新发展合作协议》。《合作协议》提出，各方要按照长江航运高质量发展“145”总体思路和“131”智慧长江建设路径协同推进长江上中下游绿色智能航运发展，加快建成国内一流的绿色航运、智能船舶、现代监管、畅通航道和智慧港口。数据显示，今年1-10月，长江干线港口货物吞吐量达31.7亿吨、集装箱吞吐量达2177万TEU，三峡枢纽通过量达14650.5万吨，同比增长7.6%、6.9%、10.5%，均再创历史新高。</key_sentence></doc>技术，对客户端进行无障碍改造，提升视障用户的线上体验。
	视障人士沈可：无障碍App（软件），它有内部适配信息无障碍，每一个控件、每个元素，都有适配信息无障碍，视频播放器的内容，也有做一些适配，让视障群体也能够同时享受文娱的精彩世界。
	数据显示，中国残联与网络平台合作开通视障用户认证系统一年以来，无障碍影视作品已超2000部（集），同比增长超400%，内容涵盖短剧、动画、纪录片、有声书等内容类型，注册用户同比增长460%。
	随着形式的丰富和技术的多元化，视障群体对于无障碍文化产品数量和服务的需求也不断增加。
	中国盲人协会副主席兼秘书长中国盲文图书馆副馆长何川：在信息无障碍的这种技术支持下，视障人士能够便捷地、顺利地使用互联网，享受文化资源。从阅读来讲已经非常便利，可以阅读电子书，包括有声书，那么现在比较大的需求主要是出现在无障碍影视作品。希望有更多的影视出品机构或者电影人为我们无障碍电影提供授权，未来可能就会有更多的无障碍影视作品能够跟盲人朋友见面。
	此外，专家也呼吁推动更多无障碍信息传播行业标准的确立，从线上到线下为视障人群搭建一条高速、优质的“文化盲道”。
	中国传媒大学无障碍信息传播研究院教授吴炜华：我国的无障碍信息传播的形态是非常多元的，无障碍城市建设、无障碍文化服务的平台和渠道也日渐丰富，线上线下“同心圆”，线上的网络文化、移动文化、移动端无障碍信息的可及，对于残疾人朋友来说也是非常重要的。残疾人的数字鸿沟的消弭，也能够帮助他们更有文化社会和时代的融入感。（央视新闻客户端）
</body><key_sentence>无障碍感知体验与数字技术的有机结合，为视障人士更全面地共享新时代文化成果的创新发展提供了中国方案。日前，在由中国传媒大学与联合国教科文组织联合主办的首届无障碍信息传播国际研讨会上，参会专家分享了专为视力障碍人士打造的无障碍博物馆体验项目。中国盲人协会副主席兼秘书长中国盲文图书馆副馆长何川：在信息无障碍的这种技术支持下，视障人士能够便捷地、顺利地使用互联网，享受文化资源。以高校师生为志愿者主体的无障碍电影公益项目——“光明影院”，自2017项目发起至今，已制作了近600部无障碍电影，将作品送到了全国31个省（区、市）及澳门特别行政区、全国2244所特殊教育学校，惠及近800万视障人士。</key_sentence></doc>