<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8156</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-03/10121781.shtml</url><title>链博故事丨一个智慧大脑，如何“链”出全球创新活力？</title><datatime>2023-12-3 12:39:00</datatime><body>	中新网北京12月3日电（记者李金磊宋宇晟）人工智能、大数据、云计算……一系列数字科技正在改变我们的生产生活，“智慧大脑”正在赋能各行各业，让生活更美好，让生产更高效。
	在首届链博会数字科技链展区，云集了一大批国际顶尖的科技企业，以技术变革、产业孵化、应用场景为展示逻辑，展示科技创新和产业融合发展最新成果。
	人工智能让生活更美好
	作为如今最前沿的AI技术，大模型已经被业界普遍认为将是引领未来创新发展的基础和动力。在链博会现场，AI大模型展示了如何让我们的工作学习更有效率，如何让我们的生活更加方便智能。
	科大讯飞展示了星火大模型在教育、办公、汽车、工业、医疗等行业的应用落地案例。科大讯飞联合创始人、高级副总裁江涛表示，比如科大讯飞AI学习机可以像老师一样批改作业、批改数学题，孩子写了一篇作文，它能指出哪些地方要改进，给出具体建议。
	江涛说，医疗大模型讯飞晓医会像医生一样跟人对话，会给出很多健医疗健康方面的建议，比如，两个药能不能一起吃，这个药吃的时候应该注意什么，等等。
	“链博会让我们看到整个中国更加高水平开放的决心和信心”，江涛说，人工智能一定是服务全人类的，这次链博会来了这么多家中外企业，人工智能未来会进一步赋能千行百业，提升千行百业的劳动生产率。
	智慧大脑让决策更科学
	在智慧大脑的强大支持下，各行各业逐步实现自身的数字化转型和智能化升级，展现出了全新的面貌。
	在思爱普展台，展示了牛肉产品供应链分析，演示如何借助SAP商业网络，在上下游营造一个可信的产品溯源供应链。其成员企业和消费者可以获取完整的、从牧场到餐桌的产品追溯，并支持在产业链上下游间交换产品批次信息和预警。
	思爱普大中华区副总裁、客户咨询总经理姚法说，把AI融入到了商业整个体系当中去，企业的人财物、产供销各个生产经营环节让它AI化。
	“我们的AI通过对话方式，不断的下钻经营的业务数据，并自动化的形成分析报表，告诉管理者你的问题出在哪里，应该如何改进，并可以一键发送给相关的经营管理层，可以极大提高整个生产经营环节的运营效率，以及商业决策的精确性和实时性。”姚法说。
	他指出，AI是通过数据说话的，因为系统里积累了生产经营各个环节的数据，数据是不会骗人的，结合SAP的大数据智能分析算法，它通过数据去洞察各种各样生产经营问题，并对问题给出优化建议。所以就像一个非常智慧并深度了解自己业务的管理者一样，在帮你时时刻刻来经营企业。
	智能化让工业生产更有效率
	而在工业领域，通过自动化和智能化生产流程，使生产效率得到大幅提升。通过实时监控和数据分析，企业可以更好地控制生产成本和质量。
	浪潮云洲工业互联网港澳中心副总经理李响表示，随着整个互联网技术的发展，传统的工业的基础设施已经进行了非常大的变革。现在所说的这种新型的工业基础设施是围绕数据为核心的基础设施，解决的是数据采集、数据传输和数据确权的问题，数据的作用体现在网络化、智能化。
	以茶叶生产为例，李响指出，茶叶从茶树上一直到消费者手里，所有它的全链路数据全部打通。经过模型分析，生成有价值的数据或应用，根据各方的需求开放不同权限，这种数据或应用对于企业来说，更加方便去管理，方便去控制生产，用于降低生产成本，提升生产效率；对于消费者来说，更在乎的是质量，那就把跟质量相关的这些数据或应用链路开放、提供给消费者，让消费者买得放心、喝得放心。
	数字科技链，“让创新更具活力”。它不仅是一种技术的革新，更是一种生产生活方式的改变。农业、医疗、教育、工业等领域，无一不在它的影响下焕发出新的生机。在链博会，我们看到了合作和创新的力量。（完）
</body><key_sentence>“我们的AI通过对话方式，不断的下钻经营的业务数据，并自动化的形成分析报表，告诉管理者你的问题出在哪里，应该如何改进，并可以一键发送给相关的经营管理层，可以极大提高整个生产经营环节的运营效率，以及商业决策的精确性和实时性。经过模型分析，生成有价值的数据或应用，根据各方的需求开放不同权限，这种数据或应用对于企业来说，更加方便去管理，方便去控制生产，用于降低生产成本，提升生产效率。在首届链博会数字科技链展区，云集了一大批国际顶尖的科技企业，以技术变革、产业孵化、应用场景为展示逻辑，展示科技创新和产业融合发展最新成果。思爱普大中华区副总裁、客户咨询总经理姚法说，把AI融入到了商业整个体系当中去，企业的人财物、产供销各个生产经营环节让它AI化。</key_sentence></doc>