<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8165</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-03/10121752.shtml</url><title>孩子病情为什么老反复？儿科医生这3个提醒一定要记住</title><datatime>2023-12-3 10:48:00</datatime><body>	央广网北京12月3日消息(记者智陈阳)近期，流感、腺病毒、合胞病毒等多种病原体共同流行，此前一个月，支原体引起的肺炎也导致不少孩子出现高烧咳嗽。
	在临床中，有不少患儿出现病情反复的情况，大部分原因是由于没有得到充足的休息或者病情刚有好转就进行体育锻炼。对此，首都医科大学附属北京中医医院儿科医生提示，即便孩子的症状已经减轻了，肺炎的肺内病变吸收恢复可能还未完成，此时还需要在家保持充足休息，尽量避免开展体育锻炼。
	提醒：症状缓解不等于痊愈
	一般普通感冒的病程需要1周左右时间，而肺炎后孩子身体恢复需要更长的时间。肺炎的肺内病变吸收恢复和孩子的症状好转时间是不完全匹配的，一般都是症状好转比肺部病变吸收快。所以即便孩子已经不咳嗽了，但在症状好转的1个月内，肺部的情况还是很脆弱的，特别是既往有哮喘、咳嗽变异性哮喘或免疫病等基础病的孩子，以及存在合并细菌或其他病毒感染的孩子，恢复的可能更慢一些。因此在孩子肺炎刚好的一个月内，家长们还是要特别注意让孩子多休息，保证充足睡眠，让孩子的免疫功能充分修复，不要过度劳累，否则很可能会出现症状再次反复。
	提醒：体质增强不能一蹴而就疾病初愈不要急于锻炼
	分为两种情况：第一种情况，如果孩子既往身体比较健康，没有哮喘、慢性咳嗽或其他基础病，复查肺部病变基本吸收，咳嗽等症状基本消失，可以逐步增加体育运动，从中低强度的散步、做操等开始，逐渐增加运动强度，并且每次运动时间可以从半小时开始，逐渐增加至1小时。千万不要一下子进行高强度的体育运动。因为肺炎后对孩子的肺功能多少会产生一定影响，所以运动的增加要循序渐进。
	第二种情况，如果孩子既往有哮喘、慢性咳嗽等基础病，或既往孩子反复呼吸道感染，或孩子是过敏体质，这种情况下建议家长不要过早的让孩子进行体育运动，一定要给孩子先完善肺功能检查，评估孩子的肺功能情况，由医生根据孩子的肺功能结果来判断孩子是否可以进行体育运动。如果家长盲目的让孩子去运动，很容易引起孩子的基础病加重或复发。
	提醒：学习重要充足睡眠更重要
	总原则就是“起居有常，饮食有节，适当锻炼。”
	起居有常，要求孩子们生活要规律，按时睡觉，保证充足的睡眠休息时间，13-14岁的中学生要保证8-10小时睡眠时间，对于小学生6-12岁要保证9-12小时，3-5岁幼儿园的小朋友要保证10-13小时，在此季节应注意早睡晚起，充分保证睡眠时间。
	居住环境卫生方面，注意室内温度湿度适宜，室内空调不能开得过高，保持室内新鲜空气流通，定时开窗通风，注意孩子不能在通风口，避免受凉，同时少去人员密集的地方，减少交叉感染情况。
	注意手卫生，防止病从口入，如孩子们要饭前洗手，体育活动后、娱乐后要洗手，回家后进门后要洗手。要求饮食有节制、有节律，对于上学上幼儿园的孩子，嘱咐他们要多饮水，每天适当吃些水果，防止上“火”。饮食上要合理，荤素搭配，定时定量，做到饮食有节。
	适当锻炼，动则养阳，静则养阴，在今年中华中医药学会颁布的反复呼吸道感染治未病指南中提到，建议每日达到180分钟。对于学龄期儿童，上学的孩子，要求每天不少于60分钟以上的中高强度的身体活动。但是中医主张“冬藏”，即在冬季要减少剧烈活动，以保护人体阳气，因此在冬季锻炼身体，运动量不宜过大，而且要选择太阳出来后再运动，多晒太阳，并且要避免在雾霾天气户外活动。(内容来源：首都医科大学附属北京中医医院)
</body><key_sentence>分为两种情况：第一种情况，如果孩子既往身体比较健康，没有哮喘、慢性咳嗽或其他基础病，复查肺部病变基本吸收，咳嗽等症状基本消失，可以逐步增加体育运动，从中低强度的散步、做操等开始，逐渐增加运动强度，并且每次运动时间可以从半小时开始，逐渐增加至1小时。对此，首都医科大学附属北京中医医院儿科医生提示，即便孩子的症状已经减轻了，肺炎的肺内病变吸收恢复可能还未完成，此时还需要在家保持充足休息，尽量避免开展体育锻炼。第二种情况，如果孩子既往有哮喘、慢性咳嗽等基础病，或既往孩子反复呼吸道感染，或孩子是过敏体质，这种情况下建议家长不要过早的让孩子进行体育运动，一定要给孩子先完善肺功能检查，评估孩子的肺功能情况，由医生根据孩子的肺功能结果来判断孩子是否可以进行体育运动。因此在孩子肺炎刚好的一个月内，家长们还是要特别注意让孩子多休息，保证充足睡眠，让孩子的免疫功能充分修复，不要过度劳累，否则很可能会出现症状再次反复。</key_sentence></doc>