<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>812</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-14/10111651.shtml</url><title>粤港澳大湾区融合发展迈新步</title><datatime>2023-11-14 13:16:00</datatime><body>	粤港互设“跨境通办”服务专窗、加快推动跨境医疗协作、琴澳一体化不断完善……近日，一系列促进粤港澳大湾区融合发展的政策措施出台落地，为大湾区互联互通建设按下加速键。粤港澳三地携手，持续完善规则机制“软联通”，不断深化互利合作，大湾区融合发展迸发强劲合力。
	政务“跨境通办”更便捷
	在日前举办的粤港政务服务“跨境通办”合作成果发布会上，粤港签署《粤港政务服务“跨境通办”合作协议》，两地分别推出首批超过50项“跨境通办”政务服务，进一步提升两地企业群众跨境办事便捷度和获得感，共同推进“数字湾区”建设。
	香港特区政府创新科技及工业局局长孙东介绍，特区政府已经开设“跨境通办”专题网站，整合9个部门有关税务、公司注册、物业及车辆查询与登记、个人证明文件、人才入境申请、福利及教育和医疗健康等领域的54项政务服务，供内地居民或在粤生活的香港居民使用。
	“这些措施让粤港两地居民和企业办理政务服务告别‘两地跑、折返跑’，我们都成了受益者。在内地的港人不用回港便可享受办税、续领车辆牌照等多项服务，方便多了。”在广州发展的港人陈志明感慨，这些便捷服务普通民众可及可感，让大湾区互联互通落到了实处。
	在广东政务服务网跨境通办服务专区，大湾区内地9市也首批上线了香港市民或在香港生活的内地市民常办的54项高频政务服务事项，涵盖人才引进、就业创业、养老服务、税务申报、企业经营等。
	除了线上服务，广东省还在大湾区内地9市政务服务中心设置跨境通办服务实体窗口，为香港市民申请内地服务提供专门通道。香港也部署了“粤智助”跨境通办自助机，为两地市民就近提供自助办服务。
	“我们将不断深化粤港澳合作，加大优质公共产品和服务的供给，促进各类要素便捷流动和优化配置，扎实推动‘数字湾区’建设。”广东省政府副秘书长许典辉说。
	跨境医疗合作更深入
	香港特区行政长官李家超日前发表的任内第二份施政报告中，32次提到粤港澳大湾区，其中推动大湾区跨境医疗协作是重要一环。报告中提到，香港医管局将重启医院认证计划，支持深圳市卫健医院评审评价研究中心在香港成立办事处，将香港“长者医疗券”适用范围扩大至大湾区内合适的医疗机构等。
	“香港拥有高水平的医疗专业人士和高效率的医疗卫生体系，多项健康指标处于全球领先水平。”香港特区政府医务卫生局局长卢宠茂介绍，近年来大湾区跨境医疗合作已取得一定成果，“港澳药械通”政策扩展至深圳、广州、珠海、中山等地的19家指定医疗机构，为港人在内地就医带来便利。他表示，下一步特区政府将积极与内地相关部门沟通协调，探索创新制度，促进医疗病历跨境互通互认等，提升大湾区跨境医疗服务水平，让合作成果造福两地民众。
	目前有约53万名港人长期居住在大湾区内地城市，还有不少港人计划未来到大湾区内地城市工作、生活或养老，对跨境医疗服务的需求正在不断增长。广东省也加快与港澳医疗体制机制对接，近日广东出台27条措施完善医疗卫生服务体系，并推进与港澳共建医疗联合体和区域医疗中心。
	“广州的公立医院正在加快与港澳接轨。”在近日举办的第三届粤港澳大湾区卫生健康合作大会上，广州市卫生健康委副主任张屹介绍，广州正在探索高水平医院和港澳资医疗机构整合接轨的模式，建立专科医疗联盟，共享优质医疗资源，开展学术交流、专家授课、多学科会诊转诊等合作。
	完善民生配套更宜居
	澳门药品能否带到横琴？宠物能否随行过关？横琴粤澳深度合作区日前发布“横琴生活锦囊”，从开办公司、通关出行、婚姻家事、教育医疗养老等12个方面，解答澳门居民赴横琴工作生活的100条常见疑问。横琴深合区法律事务局局长钟颕仪说，今年举办的“我为琴澳规则衔接献一策”活动累计收集到265条意见建议，为推动合作区与澳门规则衔接、机制对接提供了参考。
	位于横琴的“澳门新街坊”是首个为澳门居民建设，融合优质居住空间、教育、社会服务等多功能的综合民生工程，将为超万名澳门居民打造宜居社区。横琴粤澳深度合作区执委会副主任符永革日前透露，澳门新街坊项目今年底将建成并具备入住条件，同时争取项目配套的学校、卫生站、长者服务中心、商业设施等2024年底前全部建成启用，实施符合“澳门新街坊”特色和合作区发展实际的社区管理和物业服务新模式，把“澳门新街坊”项目打造成为澳门居民宜居的新示范。
	“粤澳社保一窗通”投入使用，粤澳职业技能“一试多证”专项合作落地、澳人澳企跨境支付更加便利……近期横琴不断完善民生配套“硬基础”，推进与澳门公共服务“软联通”，促进琴澳民生“心融合”。数据显示，目前在横琴深合区就业生活居住的澳门居民逾7400人，1270名医师、建筑、旅游等领域的澳门专业人士在深合区跨境执业。“这几年横琴变化非常大，来到横琴生活的澳门居民越来越多，我对横琴的发展充满信心。”澳门街坊会联合总会广东办事处助理主任陈伟良说。
	本报记者汪灵犀
	来源：人民日报海外版
</body><key_sentence>香港特区政府创新科技及工业局局长孙东介绍，特区政府已经开设“跨境通办”专题网站，整合9个部门有关税务、公司注册、物业及车辆查询与登记、个人证明文件、人才入境申请、福利及教育和医疗健康等领域的54项政务服务，供内地居民或在粤生活的香港居民使用。横琴粤澳深度合作区执委会副主任符永革日前透露，澳门新街坊项目今年底将建成并具备入住条件，同时争取项目配套的学校、卫生站、长者服务中心、商业设施等2024年底前全部建成启用，实施符合“澳门新街坊”特色和合作区发展实际的社区管理和物业服务新模式，把“澳门新街坊”项目打造成为澳门居民宜居的新示范。横琴粤澳深度合作区日前发布“横琴生活锦囊”，从开办公司、通关出行、婚姻家事、教育医疗养老等12个方面，解答澳门居民赴横琴工作生活的100条常见疑问。”香港特区政府医务卫生局局长卢宠茂介绍，近年来大湾区跨境医疗合作已取得一定成果，“港澳药械通”政策扩展至深圳、广州、珠海、中山等地的19家指定医疗机构，为港人在内地就医带来便利。</key_sentence></doc>