<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8183</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-03/10121741.shtml</url><title>以实际行动深化产业链供应链国际合作</title><datatime>2023-12-3 10:29:00</datatime><body>	以实际行动深化产业链供应链国际合作(走进市场看信心)
	——写在首届中国国际供应链促进博览会闭幕之际
	维护全球产业链供应链韧性和稳定是推动世界经济发展的重要保障，符合世界各国人民共同利益。
	习近平总书记指出：“中国坚定不移维护产业链供应链的公共产品属性，保障本国产业链供应链安全稳定，以实际行动深化产业链供应链国际合作，让发展成果更好惠及各国人民。”
	12月2日，首届中国国际供应链促进博览会在北京圆满闭幕。作为全球首个以供应链为主题的国家级展会，本届链博会展览总面积10万平方米，515家中外企业和机构参展，据不完全统计，共签署合作协议、意向协议200多项，涉及金额1500多亿元。
	“链接世界，共创未来”，从核心原材料、关键元器件到整车产品，覆盖智能汽车产业全生命周期；从“田园”到“餐桌”的全链条农产品和服务；以“源网荷储”为逻辑，展示电源侧、电网侧、负荷及储能侧等板块……在链博会上，能够看到经济发展环环相扣，全球产业链供应链密不可分。中国举办链博会，顺应时代呼唤，创造一个促进各方加强沟通、深化合作、共谋发展的国际化平台，以中国新发展为世界提供新机遇，以实际行动深化产业链供应链国际合作，为促进世界经济复苏和全球发展繁荣作出新的贡献。
	推动产业智能化、绿色化、融合化发展
	“会飞的电动汽车”具有自动驾驶、雷达避让等技术，全方位保障飞行安全；“小通诊所”可以提供慢病管理、医疗服务、康护服务、心理辅导等多元化服务……透过首届链博会可以看到，上中下游产业链你中有我、我中有你，全球创新要素集聚，共同推动产业智能化、绿色化、融合化发展。
	数字技术快速发展，智能“链”突飞猛进。
	在智能汽车链展区，一台重约21吨的智能航空食品专用车吸引眼球。这台看上去有点笨重的“大块头”实际上非常“聪明”，它的身上装了许多雷达，通过5G算法等技术实现无人驾驶和无人作业。
	在数字科技链展区，南京钢铁集团常务副总裁徐晓春介绍：“我们通过数字化的方法，把生产全过程与客户的生产车间进行对接，产业链供应的总周期下降1/3，库存下降了1/2，这就是数字化带来的新优势。”
	链博会上，许多传统制造企业以数字化发展赋能产业转型升级。“中国科技创新的步伐越来越快，我们也将加速人工智能等高科技在养殖业、营销等多领域的应用。”正大集团农牧食品企业相关负责人叶剑说。
	低碳理念深入人心，绿色“链”已成趋势。
	清洁能源链展区，风“吹”绿电来；绿色农业链展区，“绿智能牧场”源头减碳……链博会上，绿色发展理念随处可感可见。
	在健康生活链展区，安踏带来了多款绿色商品，并重点展示了一项大型环保活动——山河计划，倡导消费者从自身做起妥善处理户外运动过程中产生的垃圾。“我们致力于与供应链伙伴合作，共同为消费者带来舒适、环保、功能实用的绿色产品。”安踏品牌副总裁朱晨晔表示，近年来，安踏持续推进绿色供应链建设，加入了SAC(永续成衣发展联盟)，推动所有供应商在2030年前，在社会责任和环境审核中达到良好以上等级。
	链博会期间，由中国能建牵头成立的新能源国际投资联盟发布零碳倡议，包括推动新能源规模化发展、加强先进新能源技术创新协作、提升新能源投融资便利性等8项倡议，呼吁各方加快推进全球双碳合作进程。“未来，我们将坚定全面深化供应链创新，增强供应链韧性，助力建设安全稳定、畅通高效、开放包容、互利共赢的供应链体系，擦亮高质量发展的绿色底色。”中国能源建设集团党委书记、董事长宋海良说。
	发挥各自比较优势，融合“链”更具活力。
	在绿色农业链展区，由中华全国供销合作总社、国际合作社联盟主办的“国际合作社联盟国际合作社供应链展”受到广泛关注。来自韩国、巴西、新加坡等15个国家的22家合作社代表参展，展示中外合作社在农业供应链各个环节开展国际合作的成果。
	中华全国供销合作总社国际合作部部长丛山说：“各国合作社要践行合作社间合作的基本原则，积极行动起来全面深入开展合作，不断增强合作社间的团结，共同促进合作社高质量发展。”
	加快建设具有完整性、先进性、安全性的现代化产业体系
	产业链供应链安全稳定是构建新发展格局、推动高质量发展的重要支撑。链博会上可以看到，更多中国企业正从产品创新、技术创新、制度创新等各个领域，探索加快建设具有完整性、先进性、安全性的现代化产业体系，着力构建自主可控、安全高效的产业链供应链。
	向科技要效率。在深圳市农产品集团股份有限公司的展台，工作人员正在介绍自主研发的自动播种机。“农民只需遥控操作，充电一次可完成60亩地的工作，效率高漏种少。”深农集团相关负责人介绍，“我们还开发研制了标准转运箱，可实现整车标准转运箱数据一次性读取采集，全链条安全追溯，大大缩短了农产品运输周期。”
	攻克粮食减损核心技术、将冷链技术与制冰技术结合开发制冷业绿色方案、联合跨国企业提供农业区块链服务促进大宗农产品贸易标准化、数字化和现代化……在中粮集团琳琅满目的展品背后，是全方位技术创新对产业链的全流程保障。“一直以来，我们持续加强创新平台建设、增加创新研发投入、强化数字赋能，助力保障农粮供应链安全稳定。”中粮集团对外合作部总监陈刚说。
	向绿色要动力。当前，发展清洁能源已成为各国共同选择，从绿色能源的产生到传输再到存储，中国企业发挥着越来越重要的作用。
	中国石油结合油气用电特点，完善产业链供应链建设分布式光伏和风电，并推进智能配电网的建设与风光处理特性相匹配的绿色生产方式。“迄今，中国石油已在风光发电、地热供暖、氢能、储能与源网荷储一体化等领域取得重要的阶段性成果，累计风光发电装机291万千瓦，累计建成的地热供暖面积超过3000万平方米，建成加氢站15座。”中国石油天然气股份有限公司副总裁何江川说。
	国家电网公司持续推动新型电力系统构建。“截至目前，我们已累计建成33项特高压输电工程，跨省跨区输电能力260吉瓦，输送清洁能源比例超过40%，建成了全球最大的新能源云平台。”国家电网有限公司副总经理潘敬东说。
	共同维护产业链供应链的公共产品属性
	当前，世界进入新的动荡变革期，不确定、不稳定、难预料因素增多，共同维护产业链供应链的公共产品属性，构建稳定和富有韧性的产业链供应链成为各方共同的心声。
	深化合作、资源共享。链博会期间，GE医疗与国药器械共同打造了1000平方米的融合展台，并举办了医疗设备合资公司国药影像的品牌发布仪式。结合双方在生产、创新、服务和渠道上的互补优势，该合资公司初期主要为中国基层医疗市场提供包括CT和超声等在内的普惠型医疗设备。
	GE医疗全球执行副总裁张轶昊表示，首届链博会的召开，展现了中国维护全球产业链供应链稳定畅通的大国担当。GE医疗将继续汇聚全球资源，通过构建更紧密的上下游合作伙伴关系，推动医械双链从高端向超高端全面迈进，为全球经贸合作与发展作出贡献。
	链博会上，亚马逊全球物流展示了全链路智慧物流供应链解决方案和本地化服务。目前，亚马逊全球物流已经在国内10多个城市建立了本地团队，并在多个港口设立集货仓，为中国卖家提供集运输、仓储和智能补货功能于一体的仓储物流服务。
	“近年来，越来越多的中国卖家通过亚马逊海外站点拓展国际业务。我们将持续创新，通过不断升级的可视化供应链管理流程、持续深入的本地化支持以及灵活多元的跨境物流服务等战略重点，助力中国品牌货通全球。”亚马逊全球物流中国负责人张慧表示。
	一辆新能源汽车涉及上万个零部件，如今在上海的特斯拉超级工厂，不到40秒即可下线一辆车；利用中国种质资源优势培育的水稻走向东南亚、非洲等地区；高通公司与中国移动、小米、爱奇艺等国内互联网企业融合创新……链博会上，供应链变“共赢链”的故事比比皆是。
	透过这一个个互利共赢的故事，我们看到，中国既是全球产业链供应链合作的参与者、受益者，也是坚定的维护者、建设者。改革开放45年来，中国在全球制造和供应链中的重要地位不断凸显，工业门类齐全、配套完整，制造业规模连续13年居世界首位。
	面向未来，中方将同各方一道，充分发挥自身完善的产业体系和超大规模市场优势，持续推动创新突破和高水平对外开放，共同构筑安全稳定、畅通高效、开放包容、互利共赢的全球产业链供应链体系，为促进全球经济循环、助力世界经济增长、增进各国人民福祉作出新的更大贡献。(本报记者罗珊珊林丽鹂白真智)
	来源：人民日报
</body><key_sentence>中国举办链博会，顺应时代呼唤，创造一个促进各方加强沟通、深化合作、共谋发展的国际化平台，以中国新发展为世界提供新机遇，以实际行动深化产业链供应链国际合作，为促进世界经济复苏和全球发展繁荣作出新的贡献。链博会上可以看到，更多中国企业正从产品创新、技术创新、制度创新等各个领域，探索加快建设具有完整性、先进性、安全性的现代化产业体系，着力构建自主可控、安全高效的产业链供应链。习近平总书记指出：“中国坚定不移维护产业链供应链的公共产品属性，保障本国产业链供应链安全稳定，以实际行动深化产业链供应链国际合作，让发展成果更好惠及各国人民。面向未来，中方将同各方一道，充分发挥自身完善的产业体系和超大规模市场优势，持续推动创新突破和高水平对外开放，共同构筑安全稳定、畅通高效、开放包容、互利共赢的全球产业链供应链体系，为促进全球经济循环、助力世界经济增长、增进各国人民福祉作出新的更大贡献。</key_sentence></doc>