<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8194</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-03/10121729.shtml</url><title>上海污水日处理能力超过1000万吨</title><datatime>2023-12-3 10:14:00</datatime><body>	中新网上海12月3日电(记者陈静)上海是亚洲最早集中治理污水的城市之一。记者2日获悉，历经百年发展，上海形成污水系统六大片区的主要格局，43座污水处理厂，日处理能力达1020.75万吨。迄今为止，上海已建成2.8万余公里排水管道、1525座排水泵站、366个排水系统，城市防汛排水能力大幅提升，水安全保障基础牢固。
	记者当日了解到，近年来，上海将“海绵城市““韧性城市”理念纳入排水行业管理，确立了绿色源头削峰、灰色过程蓄排、蓝色末端消纳、管理提质增效，“蓝绿灰管”多措并举的雨水治理路径。
	上海市水务局党组书记、局长史家明对记者表示，上海城市污水治理成就显著，城市防汛排水能力大幅提升，水安全保障基础持续筑牢。史家明希望，上海要积极适应智慧城市建设要求，在上海排水设施“一码通”、运行调度“一网通”、排水模型“一键通”上取得新进展，以数字化转型赋能排水高效能治理。
	据悉，目前，上海加强排水设施运行状态监测，构建覆盖全市排水全过程的实时感知采集系统，努力实现排水系统“全流程、全要素、全过程”的管控。同时，相关机构正有序实现排水设施“建、管、养、监、检”等具体应用场景接入，实现面广量大点分散的排水设施底账清、数据准、动态新，实现“基于现场场景”的数字化转型，推动城市排水运维智能化、专业化、高效化；此外，上海还加强排水基础设施模型建设、排水系统实时控制仿真模拟、运行调度智能决策分析、排水设施健康评估等技术的研究与应用，赋能排水行业的数字化转型和智慧化管理。与此同时，上海还推动开展污水污泥处理处置碳排放测算，降低污水处理设施能耗，优化碳排放管理。
	据了解，上海开埠后，1862年起，英租界先从当时的中区开始进行规划和建设雨水管道。1923年，伴随着工业化的快速推进和人口的不断集聚，城市污染不断加剧，基础设施不堪重负，严重影响了民众健康与生活。从1923年到1927年，北区、东区和西区污水处理厂相继建成。中华人民共和国成立后，1952年，第一座由中国自行设计和建造的全部采用国产设备的污水处理厂——曹杨污水处理厂建成。随着改革开放，上海排水系统建设力度不断加大，治理苏州河污染成为大规模水环境整治工作的起点。上海市污水治理二期工程是20世纪中国最大的环保工程之一，其中的白龙港污水处理厂已成为目前亚洲最大的污水处理厂。
	在采访中，记者走进具有百年历史的城投水务东区污水处理厂。这里正在举行上海“百年排水”成就展。东区污水处理厂始建于1923年，如今这座香樟树下光影交织的百年老厂，是中国首批建造的污水厂中唯一保留下来、工艺流程完整、构筑物完好的污水厂。
	据悉，建厂时，东区污水处理厂的设计规模为1.7万吨/日，历经5次扩建，其最高处理规模达到3.4万吨/日。2019年8月，东区污水处理厂停止运行。作为重要的文化资源、工业遗产，东区污水厂虽停运却以永续保护、活化利用、科技创新等举措，推进功能转型。如今，东区污水厂已被建设成一个综合园区，内设“历史馆”“时间廊”“未来馆”，成为全面展现排水、污水处理发展历程的生态展示馆、排水行业的“博物馆”、教育培训的“新课堂”、前沿创新的“试验田”、行业交流的“新地标”。
	在“百年排水”成就展中，沿着厂内参观路线，记者跟着工作人员，用脚丈量、用耳聆听、用心感受。据悉，未来，城投水务东区污水处理厂将立足“百年园区、无废园区、零碳园区、海绵园区、生态园区、智慧园区”理念，建设排水百年工艺展示基地、无废示范引领区域，打造零碳排放负碳引领新方式、探索海绵城市建设新试点，成为绿色生态共享空间和数字水务智能运维空间等，成为绿色低碳理念的实践基地，焕发出新的生机与活力，为建成令人向往的创新之城、人文之城、生态之城砥砺前行。(完)
</body><key_sentence>据悉，未来，城投水务东区污水处理厂将立足“百年园区、无废园区、零碳园区、海绵园区、生态园区、智慧园区”理念，建设排水百年工艺展示基地、无废示范引领区域，打造零碳排放负碳引领新方式、探索海绵城市建设新试点，成为绿色生态共享空间和数字水务智能运维空间等，成为绿色低碳理念的实践基地，焕发出新的生机与活力，为建成令人向往的创新之城、人文之城、生态之城砥砺前行。此外，上海还加强排水基础设施模型建设、排水系统实时控制仿真模拟、运行调度智能决策分析、排水设施健康评估等技术的研究与应用，赋能排水行业的数字化转型和智慧化管理。如今，东区污水厂已被建设成一个综合园区，内设“历史馆”“时间廊”“未来馆”，成为全面展现排水、污水处理发展历程的生态展示馆、排水行业的“博物馆”、教育培训的“新课堂”、前沿创新的“试验田”、行业交流的“新地标”。史家明希望，上海要积极适应智慧城市建设要求，在上海排水设施“一码通”、运行调度“一网通”、排水模型“一键通”上取得新进展，以数字化转型赋能排水高效能治理。</key_sentence></doc>