<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8215</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-03/10121701.shtml</url><title>广西入境游升温 6国免签政策生效掀起入境客流新高潮</title><datatime>2023-12-3 08:53:00</datatime><body>	中新网南宁12月3日电(杨陈梁箫)12月2日16时30分许，由马来西亚吉隆坡飞往中国南宁的AK168航班抵达南宁吴圩国际机场，这是中国对马来西亚等6个国家持普通护照人员试行单方面免签政策生效以来，首个搭载有免签6国旅客的航班落地南宁。
	17时许，首批54名享受免签政策的马来西亚旅客在南宁口岸办理好入境手续，开启了来华旅程。乘坐该航班来华的马来西亚籍旅客表示，很开心来到中国游玩，入境手续更加便捷了，非常方便。
	南宁机场作为面向东盟的门户枢纽机场，今年9月下旬已恢复通达泰国、马来西亚、菲律宾、柬埔寨等10个东盟国家城市的国际客运定期航线。多条涉外航线开通“经邕飞”，也让入境旅游更加便捷。
	广西广中国际旅行社有限公司资深导游李春升告诉记者，他常年接待马来西亚旅行团。“2019年以前，我们从广州入境后直接转机去桂林。随着广西方向航线加密、新桂柳高速公路开通，我们现在从南宁入境后稍作停留，逛逛民族村、南宁夜市，再坐大巴去桂林，算下来路途时间接近，体验更丰富，旅客也不用太辛劳。”
	东盟旅客乘机抵达南宁后，再从南宁转乘其他交通方式，前往广西其他城市旅游的人不在少数。山水闻名的桂林，拥有德天跨国瀑布的崇左都颇受游客青睐。
	广西南宁中国旅行社有限责任公司经理叶柳芬介绍，从2019年起，该旅行社加强与境外伙伴合作，加大广告投放力度，开发培育“广西养生专线”。“即使现在已经入冬，但广西的气候、风景宜人，我们已经接待了20多个泰国旅游团。”
	据悉，今年1至11月，南宁出入境边防检查站共验放外国人出入境旅游团203个，近5300人次，最多一天有6个旅游团同时出入境。6国免签政策生效后，广西料将迎来新一轮入境游客的热潮。
	南宁出入境边防检查站执勤一队副队长尹晓东表示：“我们提前制定了保障方案，主动与航空公司进行沟通联系，提前研判分析，科学配置警力，同时采取动态调整查验通道、加强现场分流引导、靠前提供咨询服务等多项措施，确保旅客通关高效有序、口岸安全稳定。”(完)
</body><key_sentence>随着广西方向航线加密、新桂柳高速公路开通，我们现在从南宁入境后稍作停留，逛逛民族村、南宁夜市，再坐大巴去桂林，算下来路途时间接近，体验更丰富，旅客也不用太辛劳。中新网南宁12月3日电(杨陈梁箫)12月2日16时30分许，由马来西亚吉隆坡飞往中国南宁的AK168航班抵达南宁吴圩国际机场，这是中国对马来西亚等6个国家持普通护照人员试行单方面免签政策生效以来，首个搭载有免签6国旅客的航班落地南宁。南宁出入境边防检查站执勤一队副队长尹晓东表示：“我们提前制定了保障方案，主动与航空公司进行沟通联系，提前研判分析，科学配置警力，同时采取动态调整查验通道、加强现场分流引导、靠前提供咨询服务等多项措施，确保旅客通关高效有序、口岸安全稳定。南宁机场作为面向东盟的门户枢纽机场，今年9月下旬已恢复通达泰国、马来西亚、菲律宾、柬埔寨等10个东盟国家城市的国际客运定期航线。</key_sentence></doc>，达到14.04亿千瓦，同比增长20.8%，约占全国发电总装机的49.9%。
	长三角重要能源枢纽完成增容改造正式投运
	12月1日，长三角重要能源枢纽——江苏苏州500千伏吴江变电站完成增容改造投入正式运行，这进一步提升了长三角区域清洁能源消纳能力。500千伏吴江变电站位于苏州市吴江区西部，承接着四川清洁水电汇入华东电网的重要任务。此次改扩建工程，将变电站内总容量增长至636万千伏安，可提升苏州地区年供电能力65亿千瓦时，相当于200万户家庭1年的用电量。
	我国已形成完整的海上风电产业链
	近日发布的《全球海上风电产业链发展报告》显示，截至2023年9月底，我国海上风电装机规模达3189万千瓦，居全球首位，我国已形成从开发建设到配套服务的海上风电完整产业链。
	国家级海上风电研究与试验检测基地开建
	12月1日，我国首个国家级海上风电研究与试验检测基地，在福建省福清市江阴产业园开工建设。基地建成后，将填补我国海上风电领域大功率、全尺寸装备试验验证的空白。
	全国单体规模最大光伏治沙项目并网
	今天，三峡集团发布消息，我国单体规模最大的光伏治沙项目——蒙西基地库布其光伏治沙项目成功并网，项目装机规模200万千瓦，年均发电量约41亿千瓦时。同时，10万亩沙漠治理生态工程正在加紧建设，进一步构筑生态安全屏障。
	鄂尔多斯盆地新发现超亿吨级整装大油田
	记者今天从中国石油获悉，中国石油长庆油田在甘肃省环县洪德地区发现地质储量超亿吨级整装大油田，标志着鄂尔多斯盆地西部断层、裂缝区域石油勘探获得重大突破。目前，长庆油田已建成年产6500万吨世界级特大型油气田。
	交通建设“跑出”新速度
	交通运输部数据显示，今年前十个月，我国公路水路固定资产投资同比增长4.3%，一批交通重大项目正有序推进。
	前十个月，我国公路交通固定资产投资达2.4万亿元，同比增长2.9%。国家公路省际瓶颈路段完工和在建项目达到43个，里程约2170公里，占“十四五”建设任务的77.5%。交通运输部联合财政部已累计下达120亿元支持两批共25个枢纽城市，推动300个左右货运枢纽项目和100余个集疏运项目建设。
	海南首条第五航权国际客运航线开通
	12月1日，一架从柬埔寨金边起飞的客运航班降落在海南三亚凤凰国际机场，之后该航班将继续飞往新加坡，这也是海南开通的首条第五航权客运航线。第五航权又称第三国运输权，是指航机从出发国飞往目的国过程中，可以在经停的第三方国家装载和下载货物及乘客，是扩展国际航线网络和发展全球市场的重要途径之一，也是衡量地区对外开放水平和营商环境的重要标志。
	广西防城港至东兴铁路今起满图试运行
	12月2日，新建防城港至东兴铁路开始全线满图试运行，预计本月具备开通条件。全长47公里的防东铁路是我国推进西部陆海新通道高质量建设内联外延的工程之一，连接防城港市和中越边境城市东兴市，设计时速200公里，预留时速250公里条件。
	新疆“阿克苏号”特快旅客列车正式开行
	12月1日，新疆“阿克苏号”特快旅客列车正式上线运营。列车开行后，阿克苏地区将融入乌鲁木齐10小时“交通经济圈”。
</body><key_sentence>央视网消息：今天(12月2日)，多条涉及链博会、科学研究和能源工程建设等方面振奋人心的消息发布：链博会达成合作及意向协议金额超1500亿元，我国建成国际最高精度地表太阳辐射监测系统，我国已形成完整的海上风电产业链。国家能源局近日发布数据显示，截至今年10月底，全国可再生能源发电装机突破14亿千瓦，达到14.04亿千瓦，同比增长20.8%，约占全国发电总装机的49.9%。近日发布的《全球海上风电产业链发展报告》显示，截至2023年9月底，我国海上风电装机规模达3189万千瓦，居全球首位，我国已形成从开发建设到配套服务的海上风电完整产业链。我国服务贸易继续保持增长态势，知识密集型服务贸易占比持续提升，已经成为服务贸易发展的新趋势和新引擎。</key_sentence></doc>