<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8228</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-03/10121682.shtml</url><title>科考游并非高门槛，有热爱就可奔赴</title><datatime>2023-12-3 07:34:00</datatime><body>	火山科考、登陆南极，跟着行业“大咖”去旅行，解读风光背后的科学之美和人文故事
	科考游并非高门槛，有热爱就可奔赴
	本报记者苏墨
	《工人日报》(2023年12月03日02版)
	阅读提示
	科考游不是单纯的观光，而是更强调旅游过程中的科学考察目标，对游客的能力和认知有较高要求，同时也能给游客带来知识、技能甚至品格等多方面的提升。
	南极科考旅行项目近来在网上火出了圈。一个标价12.9万元、为期17天的南极考察活动，开售后秒光。不仅南极，北极、岛屿、火山口、热带雨林、东非大草原、茶马古道……越来越多的人去往远方的目的，深刻了解和体会风光背后的科学之美和人文故事。
	“在我看来，科考旅游实际上就是成年和未成年全年龄段都可以参与的‘研学旅游’，它不是单纯的观光，而是更强调旅游过程中的科学考察目标，具有探险性和参与性等特征。”广东财经大学文化旅游与地理学院硕士生导师吴炆佳告诉《工人日报》记者，科考游其实门槛并没有想象得那么高。
	花费近万元参加火山科考项目
	“贵”是大多数游客对科考游望而却步的首要原因。的确，被热议的极地探险的价格基本在10万元以上。然而，极地探险只是科考游中一个相对特殊、专业的产品，并不能代表全部。
	记者在“中国国家地理科学考察”公众号看到，正在售卖的产品价位在1万～2万元的国内外线路占大多数，涵盖自然科考、世界遗产考察、历史地理考察等方向。
	在某大型旅游平台，10天左右的肯尼亚动物迁徙科考产品，均价在1.3万元左右。如果以“扩龄版”“升级版”研学游的标准考察，市场上以天文、水文、溶洞、火箭发射为考察对象的科考游产品，费用从几百到几千元的都有。
	江苏省如皋市龙游湖外国语学校国际高中的高三学生顾梦鑫今年夏天参加了一次阿尔山火山科考项目，费用为9800元。“行程中每个板块都配备了不同领域的专家，交叉进行讲解，晚上也会有单独的实操或理论课程。”
	更让小顾惊喜的是，队友里有从事临床医学的、有做水治理的，有小学生，也有中年人，大家在一起聊旅行、聊地理、聊人生，让她受益匪浅。这趟行程，也坚定了她报考地理方向专业的决心。
	吴炆佳认为，科考游短期内应该还是相对小众的项目，“毕竟产品价格与普通观光旅游相比高出不少，而且很多路线对体力和脑力的要求比较高，这其实对旅游消费者的财力、能力和认知都有较高要求。”但她也表示，这类产品能给游客提供知识、技能甚至品格等多方面的提升。
	南极，也是可以企及的远方
	据国际南极旅游业者协会(IAATO)统计，中国是登陆南极旅游的第二大客源国。早在2017年至2018年的南极旅游季，中国游客人数就达到8273人，占比全球南极旅游游客的16%，仅次于美国。2022年至2023年南极旅游季中国游客人数达1464人。
	李卓然便是实现了“南极梦”中的一员。今年初，她在临船期40天偶然订到了南极三岛之行，进行了22天的科考游。谈到这趟旅行带给她的感受，她说到最多的词就是感动。“因为是国际船，船上大多是各国友人，你会发现很多‘隐形高手’，有14次极地旅行的、有天体物理学家、有83岁老奶奶带着侄女来兑现50年前承诺的……在这个过程中，我也意识到只有交流、走出去，才会开阔视野，看到更多人的生活。”
	李卓然说，南极科考游其实安全系数非常高，她遇到的唯一一次“险情”是在登陆时遇到了一只“愤怒”的雌性海豹，追了游客两公里，直到所有人上船。“有经验的探险队员和科学家都会在前面保护游客，所以也只是有惊无险。”
	除了饱览风景，李卓然的收获还来自船上的各种讲座。“从气候、地质、鸟类、鱼类，到人文历史、生物安全知识讲座，现在我能认出八种企鹅、七种鲸鱼、各种海狮海豹，还知道了许多探险家的故事、南极版图线路，以及各种湾和岛……学到的知识也会在登陆探险或者甲板上观察时运用到。”
	对于渴求知识的人，科考游更具性价比
	和一般的旅行不一样的是，科考游通常是由历史考古、地质自然、动植物等方面的专家带队，跟着科学家和行业专家一起旅行，而且全程都是非常小众的目的地，更有沉浸式讲解和探险式体验，对于在乎体验度的旅行者和渴求知识型旅途的人群来说，这样的产品性价比相当高。
	吴炆佳认为，针对目标客户群体，科考旅游产品可能会向三个方面发展：知识型路线，80后、90后旅游者身体素质和抗压能力比较强，对于新鲜事物的认知能力较强；参与型路线，设计推出适合相应年龄段的科考课程，让家长和孩子双方在旅游过程中深度参与；体验型路线，针对高净值中年市场，旅游配套设施向豪华型靠拢，在旅行体验中追寻个人意义。
	虽然科考游需要的资金和知识、技能储备的门槛并没想象的那么高，但在很多方面，还是有很多要求和挑战的。科考旅游目的地大多人烟稀少，相对远离城市，在遇到安全事件或极端事件时很难能够得到救援队的及时反应，游客在活动中也承担着由疾病、危机事件等带来的风险。
	同时，跨国的科考游是一种跨区域的行为，游客要遵守当地政策法规。更重要的是，要严格遵守科考游组织者明确的相关规定，避免破坏科研考察工作所关注的生态环境、自然标本等。
	“科考游作为一种新兴的旅游形式，不仅要考虑配套设施和应急预案，与此相关的法律法规以及国家之间的合作方案也应及时调整。”吴炆佳说。
	苏墨
	苏墨
</body><key_sentence>本报记者苏墨。科考游不是单纯的观光，而是更强调旅游过程中的科学考察目标，对游客的能力和认知有较高要求，同时也能给游客带来知识、技能甚至品格等多方面的提升。李卓然说，南极科考游其实安全系数非常高，她遇到的唯一一次“险情”是在登陆时遇到了一只“愤怒”的雌性海豹，追了游客两公里，直到所有人上船。和一般的旅行不一样的是，科考游通常是由历史考古、地质自然、动植物等方面的专家带队，跟着科学家和行业专家一起旅行，而且全程都是非常小众的目的地，更有沉浸式讲解和探险式体验，对于在乎体验度的旅行者和渴求知识型旅途的人群来说，这样的产品性价比相当高。</key_sentence></doc>