<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>824</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-21/10132753.shtml</url><title>新零售·新突破·新征程 2024汽车之家空间站全新启航</title><datatime>2023-12-21 15:11:00</datatime><body>	12月20日，主题为“新零售·新突破·新征程”的“2024汽车之家空间站·启航大会”在北京汽车博物馆盛大启幕。汽车之家高级副总裁兼天天拍车董事长杨嵩，北京汽车博物馆党组书记、馆长乔晓鹏，中国汽车工业协会副秘书长陈士华，中国汽车工程学会专务秘书长闫建来，中国汽车流通协会会长助理王都，中华全国工商业联合会汽车经销商商会秘书长邢海涛等嘉宾出席了本次盛会，共“鉴”汽车之家空间站发展成绩，共“话”汽车新零售未来征程。
	2023年，“汽车之家空间站”完成了对全国20座城市的线下布局，实现了对品牌、业务和门店的全方位2.0焕新升级，取得了一系列令人瞩目的创新成绩。杨嵩在会上介绍称，“一年来，‘汽车之家空间站’持续加速线下布局，同时在市场广度与下沉深度上发力。除了北京、上海、广州、重庆等一线及新一线城市外，‘汽车之家空间站’还进驻了昆明、贵阳、海口等二线城市，同时也深耕了四川乐山、广州肇庆等地级市场。通过持续拓展布局范围，我们希望能够为持续变化的汽车消费市场挖掘新的机遇。”
	中国汽车工业协会副秘书长陈士华表示，“汽车产业正在成为国家经济支柱型产业，汽车之家新零售业务也是对经济发展大势、产业发展大势的积极回应。基于汽车之家独家首创的新能源汽车新零售模式，‘汽车之家空间站’能够赋能加速汽车生态中各类参与者的数智化转型，助力汽车产业高质量发展。”
	本次启航大会上，来自全国20家门店的投资人代表也来到了现场，“汽车之家空间站”北京店投资人孙雨表示：“‘汽车之家空间站’打造的新零售模式是对传统销售和营销模式的突破。汽车之家空间站串联自身资源优势，放大了产品和服务的边界，为主机厂、经销商和消费者共同打造了一个灵活而高效的生态体系。”
	“汽车之家空间站”的意义不仅仅在于链接主机厂、经销商和消费者，更在于不断拓宽边界，融通更广泛生态圈的资源，助力汽车行业的创新长足发展。今年，汽车之家正式与北京汽车博物馆达成战略合作，提出双方将共同推动汽车文化的传播和汽车产业的正向发展，共建新能源汽车科普体验基地，并明确将在北京汽车博物馆一层建设北京首个汽车之家空间站。“北京汽车博物馆是国内首屈一指的汽车专业博物馆，汽车之家与北京汽车博物馆的战略合作是一个良好的契机，双方在文化、科普、教育、公益、新技术等方面可以实现优势互补、协同发展。”汽车之家副总裁周游表示。
	作为本次战略合作的重要项目之一，“汽车之家空间站”第二十家门店——北京站此次正式落户北京汽车博物馆。对于本次携手，北京汽车博物馆党组书记、馆长乔晓鹏表示，“北京汽车博物馆不仅肩负记录历史的使命，更要与时代同频共振，记录‘正在发生的历史’。‘汽车之家空间站’的新零售业态模式，正代表着汽车消费产业可能的未来发展方向。汽车之家作为行业领先的汽车资讯平台，拥有丰富的行业资源。此前，博物馆与汽车之家联合开展了系列汽车文化相关的教育活动，取得了很好的反馈。未来，双方将基于传播汽车文化的共性，更好地进行资源联动，相互激发创新灵感，探索强强联合下的更多可能。”
	无论是汽车文化科普，还是汽车新零售创新，“汽车之家空间站”在2024年都将再起新程。据杨嵩介绍，“‘汽车之家空间站’将在全国范围内继续扩大布局，计划在2024年末完成50城线下布局，2025年末完成100城线下布局，为更多的区域产业发展汇聚创新资源，助力区域经济持续释放新活力。未来，‘汽车之家空间站’还计划进一步探索出海业务，助力国内主机厂商迈向出海的第一步。”
</body><key_sentence>汽车之家高级副总裁兼天天拍车董事长杨嵩，北京汽车博物馆党组书记、馆长乔晓鹏，中国汽车工业协会副秘书长陈士华，中国汽车工程学会专务秘书长闫建来，中国汽车流通协会会长助理王都，中华全国工商业联合会汽车经销商商会秘书长邢海涛等嘉宾出席了本次盛会，共“鉴”汽车之家空间站发展成绩，共“话”汽车新零售未来征程。据杨嵩介绍，“‘汽车之家空间站’将在全国范围内继续扩大布局，计划在2024年末完成50城线下布局，2025年末完成100城线下布局，为更多的区域产业发展汇聚创新资源，助力区域经济持续释放新活力。今年，汽车之家正式与北京汽车博物馆达成战略合作，提出双方将共同推动汽车文化的传播和汽车产业的正向发展，共建新能源汽车科普体验基地，并明确将在北京汽车博物馆一层建设北京首个汽车之家空间站。本次启航大会上，来自全国20家门店的投资人代表也来到了现场，“汽车之家空间站”北京店投资人孙雨表示：“‘汽车之家空间站’打造的新零售模式是对传统销售和营销模式的突破。</key_sentence></doc>