<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8237</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-03/10121665.shtml</url><title>厚植低碳文化 畅想绿色未来</title><datatime>2023-12-3 05:29:00</datatime><body>	冬日的深圳，仍然郁郁葱葱。迎着舒爽微凉的清风，位于深圳东北部龙岗区的居民惊喜地发现，在家门口那座绿树掩映的深圳国际低碳城漫步、夜跑，可以与许多雕塑、建筑、视觉影像、互动装置不期而遇，欣赏绿色、低碳理念的艺术化表达。
	“真有意思！原来这辆12人同骑的单车象征着12个月里和好朋友一起骑单车绿色出行！”来此散步的附近居民李安迪告诉记者。
	从深圳国际低碳城公共区域的湖边到绿道，分布着来自英国伦敦、日本新潟、中国香港、贵州及深圳等地的艺术家作品。这些作品点缀在一条“低碳艺术”的城市步道上，经过的人们不由得引发对气候变化与城市生活密切关联的思考。
	十一月初，深圳国际低碳城·2023公共艺术展在深圳市龙岗区开幕。展览的举办地——深圳国际低碳城，不但是“国家低碳城(镇)首批试点”，也是深圳集环保创新“黑科技”、绿色低碳文化中心于一身的特色文化地标。
	绿色低碳，是生态文明建设的主流文化，如何让绿色低碳成为人人崇尚的社会风尚，成为人们日常践行的生活方式？深圳给出的答题方案是建造一座“绿色地标”，让人们在当中体悟绿色未来所带来的诗意生活。
	现在，当人们漫步在这组“会呼吸的建筑群”中，定时开启的森雾系统，让人犹如置身森林，新鲜空气扑面而来；屋顶和外立面安装的太阳能板及储能设备，让部分展馆实现用电自给自足，年减碳量高达五百余吨。
	磁悬浮空调主机、微藻氧吧、空调预约光感窗帘……整个园区从设计、施工到运维、管理，120项国际先进水平的前沿低碳技术被灵活运用在方方面面，处处体现着低碳的创新创意，部分建筑甚至实现“零能耗”。
	依托这些低碳“黑科技”，低碳城周边的高桥社区集成近百项低碳技术，打造了一个“近零碳”的示范社区；作为低碳城配套设施的零碳公园，则为原生环境注入低碳绿色理念和低碳能源利用、低碳科普运营等元素，打造碳汇科普的“零能耗”主题公园。绿色，正成为龙岗区乃至整个深圳市高质量发展的鲜亮底色。
	不仅如此，这座绿色未来之城还推动了深圳发展方式的转型。龙岗区先后获评“国家生态文明建设示范区”“‘2022低碳榜样’政府案例”等荣誉，集聚多个国字“金招牌”。2022年，龙岗区绿色低碳产业增加值达百亿元以上。
	依托这座绿色建筑群，龙岗区希望利用低碳与文化、艺术、科技等领域跨界融合的魅力，让绿色低碳的生态文明理念更加深入人心。11月26日至28日，以“绿色引领碳索未来”为主题的2023碳达峰碳中和论坛暨深圳国际低碳城论坛在龙岗举办，这已是连续10年，来自全球各界的专家、学者们汇聚于此共同探讨绿色化、数字化转型发展的未来。“我们希望，能够用丰富的艺术活动将绿色低碳的理念浸润到生产生活的方方面面，培养全民低碳意识，促进全社会共建共享绿色城市发展。”深圳龙岗区委常委、宣传部长易玉琨说。
	(本报记者党文婷严圣禾)
</body><key_sentence>迎着舒爽微凉的清风，位于深圳东北部龙岗区的居民惊喜地发现，在家门口那座绿树掩映的深圳国际低碳城漫步、夜跑，可以与许多雕塑、建筑、视觉影像、互动装置不期而遇，欣赏绿色、低碳理念的艺术化表达。11月26日至28日，以“绿色引领碳索未来”为主题的2023碳达峰碳中和论坛暨深圳国际低碳城论坛在龙岗举办，这已是连续10年，来自全球各界的专家、学者们汇聚于此共同探讨绿色化、数字化转型发展的未来。展览的举办地——深圳国际低碳城，不但是“国家低碳城(镇)首批试点”，也是深圳集环保创新“黑科技”、绿色低碳文化中心于一身的特色文化地标。依托这座绿色建筑群，龙岗区希望利用低碳与文化、艺术、科技等领域跨界融合的魅力，让绿色低碳的生态文明理念更加深入人心。</key_sentence></doc>很多人的经历，很佩服航天工作者艰苦奋斗、为国争光的坚定信念。受此感染的她也想为航天事业贡献自己的力量，而文创小店就是帮她实现心愿的一座桥梁。
	每次任务前后，她便热情招呼来此的顾客，帮他们挑选、代购心仪商品，还主动加顾客的微信，分享一些航天成果。有朋友来航天城参观，她帮着协调、对接。
	周少秋成了“航天迷”。不仅时刻关注家门口的动静，还跑到海南文昌航天发射场去“追星”。受家人影响，周少秋21岁的女儿赵梦漪同样想通过自己的方式传播航天精神。正在上海理工大学读大三的她，一有空就会为“瓷航”设计独家文创。
	赵梦漪观察到，来航天城研学的青少年越来越多，孩子们对航天很感兴趣，但“瓷航”的商品还有些“滞后”，不合年轻人的品味。所以，她每次旅游时都会留意各个地方的文创产品，思考如何将外界的优点与航天IP结合起来。
	今年，赵梦漪为店里打造出两款“爆品”——“中国空间站”手账本和航天城“路牌”冰箱贴。其中，手账本的封面中间是可拆卸、粘贴到衣服上的“中国空间站”标识，还配有编织挂绳等，她还订购、制作了一批航天印章，让顾客盖章、打卡。冰箱贴蹭了航天城更换路牌的“热度”，用“想你的风是东风”“向太空许愿在东风相见”等“土味情话”，展示航天人的别样浪漫。
	赵梦漪说，作为在航天城长大的孩子，更能直观地感受到科技的进步和祖国的富强，她很骄傲，也深感更有责任去做一名“传播者”。“当我们的文创产品越来越精美，可能就会被别人带到更远的地方，让更多人了解祖国的航天事业，更好传播航天文化、航天精神。”她说。
	提及女儿，周少秋满眼笑意。她说，这是小店之外，另一种航天情怀的延续。今后，她会和家人一起为航天城尽上微小心意，也盼望着祖国的航天事业越来越好，“让普通老百姓也有机会坐着火箭上太空”。
	中青报·中青网记者王豪邱晨辉来源：中国青年报
</body><key_sentence>远在西北的东风航天城自然也充满神秘色彩，来周少秋店里的人要么是“公干”，要么是资深“航天迷”。每逢航天城有重大发射任务，店里都会上新相关的文创产品，周少秋也会将产品发朋友圈，有人下单购买，有人围观点赞，还有人留言“看了老板娘的朋友圈，就好像重温了一遍近些年中国航天的闪光时刻”。冰箱贴蹭了航天城更换路牌的“热度”，用“想你的风是东风”“向太空许愿在东风相见”等“土味情话”，展示航天人的别样浪漫。“当我们的文创产品越来越精美，可能就会被别人带到更远的地方，让更多人了解祖国的航天事业，更好传播航天文化、航天精神。</key_sentence></doc>