<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8236</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-03/10121676.shtml</url><title>进一步规范产品标示 “扫一扫”让你吃得明明白白</title><datatime>2023-12-3 06:27:00</datatime><body>	数字标签不受标签面积的限制，消费者可以通过页面放大、语音识读、视频讲解等多种形式更便捷地获取食品信息。
	细心的消费者会发现，近期不少预制食品的外包装上多了一个拇指大小的二维码。用手机扫描这个二维码，可以看到该食品的配料表、生产日期等更全面的信息。这个二维码就是我国目前正在试点的数字标签。
	食品数字标签试点工作由国家卫生健康委于今年委托国家食品安全风险评估中心等单位共同开展，目前部分试点产品已经进入市场，其他产品预计也将在年底前陆续进入市场。食品数字标签将为消费者带来哪些便利？又会对行业产生怎样的影响？记者进行了采访。
	满足消费者多样化需求
	随着人们对食品安全和营养健康需求的提升，近年来，消费者比以往更加注重阅读食品标签、合理选择食品。然而随着食品标签标示信息的增多，囿于商品包装上的空间限制，很多食品的标签信息印刷又小又密，在一定程度上给消费者尤其是老年消费者获取信息带来不便。为解决这一痛点，食品数字标签应运而生。
	“数字标签通过二维码等形式来展示食品信息，消费者可以通过手机等移动设备扫描食品标签上的二维码获取更多食品信息。”国家食品安全风险评估中心主任李宁介绍，其中包括食品的配料表、生产日期、保质期、产品标准号、生产企业等详细信息。
	相较于传统标签，数字标签不受标签面积的限制。李宁说：“消费者可以通过页面放大、语音识读、视频讲解等多种形式更便捷地获取食品信息。数字标签大幅提升了消费者的阅读体验与便利性，也为食品企业与消费者开展良性互动、丰富标签展示方式提供了空间。”
	记者在北京盒马鲜生林奥店看到，达能、洽洽、星巴克等品牌的数字标签试点产品已经陈列在货架上出售。记者拿起标记着数字标签的某品牌方便面扫描，可以看到传统营养标签、生产日期、产地等信息，还可以点击观看冲泡视频。而扫描某品牌矿泉水的数字标签，可以看到其钙、镁、钠离子含量，以及水的软硬度等信息和相关科普知识。
	国家卫健委食品司副司长田建新介绍，目前全国已有20余家企业超过40款产品加入了数字化标签的试点工作，覆盖乳制品、饮料、包装饮用水、方便食品、肉制品、植物油、糖果等主要食品类别，下一步试点范围还将进一步扩大，相信会有更多的食品生产企业采用数字标签的方式展示产品信息，方便消费者了解。
	为企业生产提供便利
	对于食品企业来说，数字标签也为其生产经营和管理提供了便利。此次入选数字标签试点的洽洽食品相关负责人姚亚兰告诉记者，此前，对于标签信息较多的食品，企业在标签设计时也有不便。数字标签增加了预包装食品标签标识的灵活性，使企业食品标签管理工作的效率和准确率更高。此外，使用数字标签还可以节约食品企业包装成本，减少油墨使用量，对环境更加友好。
	“当前国际物品编码组织也在全球推动物品编码载体从一维码向二维码的迁移，二维码应用能通过自动识别传输和交换信息，支持结算物流，实现监管方面的多项业务功能。”中国物品编码中心总工程师李建辉表示，我国开展的数字标签试点工作符合国际发展趋势。事实上，目前已经有美国、日本等不少国家和地区在推广使用数字标签，标签数字化在全球范围内将成为一种趋势。
	那么，数字标签未来是否会逐步取代传统食品标签？国家食品安全风险评估中心副主任樊永祥认为，数字化应用已经深入生活工作的方方面面，也成为各国食品标签管理的趋势，无论从风险管理的角度看，还是从可持续发展的角度看，数字标签取代现有食品标签的一些功能应是趋势。
	不过，数字标签完全替代实体标签还需要一个比较长的周期，同时也要满足几个条件。樊永祥介绍，一是需要提升消费者对数字标签的认可度；二是需要食品企业将数字标签作为常态化的标签载体，在食品生产中按照标准要求规范使用，逐步推开，全面应用；三是数字标签要满足市场监管部门对于食品标签的监管需求，通过数字标签的应用提升监管效率。
	总体来看，数字标签相比传统食品标签，无论在消费者获取信息、食品生产企业经营方面，还是在市场监管工作中，都可以发挥更大的作用，有着十分广阔的应用前景，但要达到这一目标还需要各方共同努力。田建新认为，数字标签的推广应在满足公众日益增长的食品安全和营养健康需求的同时，兼顾产业生产经营和食品安全监管需要，实现食品标签管理上的“共赢”。
	进一步规范产品标示
	记者走访北京各大超市了解到，目前已上市食品的数字标签呈现出的信息丰富程度和有效性参差不齐。比如，一款食用油的数字标签详细列出了配料、营养成分表、产地等商品信息，而一款黄色的功能饮料的数字标签则用大篇幅进行公益活动推广。多位消费者在接受记者采访时表示，阅读数字标签主要是希望获得食品相关信息，应尽量减少对企业的相关展示。
	那么对于数字标签这一食品“电子身份证”该如何规范管理？樊永祥表示，为确保数字标签准确地向消费者传递食品标签信息，国家食品安全风险评估中心正在组织修订《食品安全国家标准预包装食品标签通则》，拟将数字标签作为推荐性标示内容纳入食品安全国家标准的范围，明确其应用原则、要求和展示内容，保证数字标签展示信息的真实、规范，为食品生产经营和市场监管提供技术依据。
	“对于企业应该通过标签向消费者传递哪些信息，通则中有非常明确的规定。”李宁表示，例如都是酸奶，如果标注“发酵乳”，表明它是以乳和乳粉为原料经菌种发酵制成，不添加其他配料；而“风味发酵乳”则可以添加糖、果蔬谷物等其他配料。因此，食品标签传递的信息必须准确、真实、与实物相匹配。
	此外，专家建议，市场监管等部门要加大线上线下的监管力度，对原料、生产、储存及销售等各环节进行溯源，确保食品数字标签真实可靠，保障食品安全。同时，对涉及数字标签造假的食品企业，采取零容忍的态度，从严从重予以查处，对屡教不改的食品企业，取消食品产销的资质，责令永久退出食品市场，以此倒逼食品企业必须规范经营。
	“我国开展数字标签试点，并将在食品安全国家标准中纳入对数字标签的要求，已经走在世界前列，体现出我国在食品安全标准领域逐步成为领跑者。”中国工程院院士、国家食品安全风险评估中心总顾问陈君石说，除了数字标签，正在修订的食品安全国家标准对于食品生产日期、保质日期、营养声称、营养标签等要求都进行了相应完善，对于我国食品标签的科学化管理具有重要意义。
	吴佳佳
</body><key_sentence>樊永祥表示，为确保数字标签准确地向消费者传递食品标签信息，国家食品安全风险评估中心正在组织修订《食品安全国家标准预包装食品标签通则》，拟将数字标签作为推荐性标示内容纳入食品安全国家标准的范围，明确其应用原则、要求和展示内容，保证数字标签展示信息的真实、规范，为食品生产经营和市场监管提供技术依据。国家卫健委食品司副司长田建新介绍，目前全国已有20余家企业超过40款产品加入了数字化标签的试点工作，覆盖乳制品、饮料、包装饮用水、方便食品、肉制品、植物油、糖果等主要食品类别，下一步试点范围还将进一步扩大，相信会有更多的食品生产企业采用数字标签的方式展示产品信息，方便消费者了解。多位消费者在接受记者采访时表示，阅读数字标签主要是希望获得食品相关信息，应尽量减少对企业的相关展示。总体来看，数字标签相比传统食品标签，无论在消费者获取信息、食品生产企业经营方面，还是在市场监管工作中，都可以发挥更大的作用，有着十分广阔的应用前景，但要达到这一目标还需要各方共同努力。</key_sentence></doc>