<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8237</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-03/10121673.shtml</url><title>《刀尖》在“打捞”历史</title><datatime>2023-12-3 06:15:00</datatime><body>	提到国产谍战片，许多人对2009年上映的《风声》仍然记忆犹新。
	14年后，导演高群书和作家麦家二度联手打造的《刀尖》上映，电影将目光投向了1940年汪伪政权统治下的南京。接受采访时，高群书反复强调，《刀尖》和《风声》“就像西瓜和冬瓜”，不是一回事，不要带着超越《风声》的期待来看《刀尖》。
	然而，影片上映后，无论观众口碑是赞是弹，这种比较显然都无法避免。支持者认为，《刀尖》表现虽不如前作亮眼，但对得起多年期待；而在批评的声浪里，“剧情散乱”频频被人提及，较之《风声》“密室抓鬼”的设定，《刀尖》开场就是一大堆人物和身份，“简直要命。”
	在高群书看来，分歧和争议并不重要。他更希望的是，通过电影“把这段历史‘打捞’出来，让人们不要忘记历史”。
	“尘封70年的特工传奇”
	作为导演，高群书从来不认为《风声》和《刀尖》是“谍战片”：前者是典型的“警察审嫌疑人”的警匪片结构；后者是犯罪片，或者属于黑色电影。
	“类型片发展到现在，都是各种风格的杂糅。全世界都一样的，你说《杀人回忆》是警匪片吗？《西北偏北》是谍战片吗？”高群书反问道。
	“我大学是学新闻的，个人爱好是文学。”高群书始终觉得，电影必须和文学融合在一起。相比偏动作、枪战的谍战片，他更喜欢带有“人生感和社会性”的电影，也乐于在自己的作品里展示“别样的人生”。
	《刀尖》原作首先吸引他的，就是“尘封70年的特工传奇”。
	“1940年的南京，有一群人终日行走在刀尖之上，他们有理想、有文化又不甘受辱，他们活着的目的就是想尽一切办法保存实力，时刻准备着跟侵略者战斗到人生的最后一刻……”原著里，金深水与林婴婴两个人的视角，组成了一个完整的故事。而影片则是以金深水(张译饰)的单方面视角展开叙事的。
	金深水原本是一个普通的读书人，生活在江南水乡，日子平静美好。直到日寇杀进家乡，他眼睁睁看着妻儿丧生在日军枪口之下。为了报仇，他成为了一名军统特工。
	“但是，他在军统里又看到这么多黑暗，最后决心脱离，寻求更为光明的方向。”高群书说，金深水的觉醒，成了开启整个剧情阀门的钥匙。
	一位观众评价称：《风声》是抽丝剥茧的，《刀尖》是惊心动魄的。高群书觉得说到了点子上，两者谈不上谁去超越谁，谁去颠覆谁。
	要说不同在哪，他津津乐道：《风声》聚焦于“捉鬼”，在伪军特务处处长王田香(王志文饰)的审讯过程中，那份黑暗不断放大，最终远远脱离了“抓内鬼”的目标；《刀尖》从一开始就亮明了主人公的阵营与身份，它的悬念不是探案，而是每个人的生死结局。
	影片中，日本军方、汪伪政府、重庆政府、地下抗日力量，各怀目的的人聚集在了一起。高群书说，影片展示的是“生存的法则”：“第一，必须是正义的；第二，要有智慧、有方法、有手段，才能胜利。”
	好的电影是历史的见证
	《刀尖》的悬念，在于谁能活到最后。而它的残酷性也在于此。
	高群书以林婴婴为例，她本是上海一个富商的女儿，因淞沪会战而全家遭难，最后走上了抗日的道路，成了“三面间谍”。她在隐蔽战线的殊死搏斗中活了下来，却死于难产。
	片中，李淳饰演的汪伪安保局反特处副处长马仁，是一个对日本人马首是瞻的“附庸”，一直期盼着被升职重用，但最后却被一枪毙命。
	“那个时代，人命真的如草芥，如蝼蚁。”高群书慨叹。
	对于主演张译，高群书评价正如角色的名字“金深水”，深藏不露，内心藏有无穷力量。
	电影里，金深水运筹帷幄，擅长施展“离间计”，有时候云淡风轻的几句话，顷刻就能变成刺向敌人的利剑。实际上，“语言杀人”，在中国古已有之。“我们反其道而行之，用语言来让对方陷入一个悲惨的境地。”高群书说。
	作为《刀尖》里冲破黑暗力量的象征，金深水活了下来。“回看那个年代，再看当下的幸福，一切艰难困苦都不在话下。”高群书总结道。
	他也承认：“当年的《征服》收视率是非常好的，《风声》也确实票房不俗。可后来觉得，拼这个有什么意思？”到了人生的后半程，高群书“不拼票房拼人心”，他努力想给未来留下点儿东西。
	现在，他尤其偏爱老电影。去年，他把48部《寅次郎的故事》看了两遍，电影里展示了上世纪六七十年代日本的环境、人们生存的状态，喜怒哀乐，一切都很真实。
	“好电影有一个作用，就是可以留下来做历史。”高群书说，“等到50年后、80年后，你看《刀尖》就像看纪录片一样，来了解1940年的南京，我觉得这才是最珍贵的。”南方日报驻京记者刘长欣
</body><key_sentence>14年后，导演高群书和作家麦家二度联手打造的《刀尖》上映，电影将目光投向了1940年汪伪政权统治下的南京。作为导演，高群书从来不认为《风声》和《刀尖》是“谍战片”：前者是典型的“警察审嫌疑人”的警匪片结构。”高群书说，“等到50年后、80年后，你看《刀尖》就像看纪录片一样，来了解1940年的南京，我觉得这才是最珍贵的。”高群书始终觉得，电影必须和文学融合在一起。</key_sentence></doc>