<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8248</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-03/10121661.shtml</url><title>彭玲筠：13年专注研判磨炼追逃绝技</title><datatime>2023-12-3 05:19:00</datatime><body>	□本报记者　罗莎莎文/图
	□本报通讯员马强王裕
	电脑前，一组组数据掠过，手指时而在键盘上飞快输入，时而在笔记本上圈画。“比中！”11月1日，上海警方上网的涉嫌盗窃在逃人员卢某被彭玲筠成功锁定。这是3年多来，彭玲筠“揪”出的第659个网上在逃人员。
	彭玲筠，江苏省滨海县公安局刑事警察大队民警。先后获评江苏省优秀人民警察、盐城市最美警察，荣立个人二等功、三等功各1次。
	自2010年入警，彭玲筠先后负责阵地管控、侦查研判等工作。从“业务小白”到“研判尖兵”，她刻苦钻研、磨炼提升，最终形成自己的一套追逃“独门秘籍”，特别是2020年负责追逃工作以来，累计研判并参与抓获网上在逃人员659名，提供研判线索协助外地警方抓捕网上在逃人员544名。
	“当时我激动了半天，反复确认。”彭玲筠至今还记得通过信息数据分析第一次研判出网逃时的心情。自此，她一发不可收拾，全身心投入追逃工作中。
	彭玲筠毕业于手语翻译专业，以手语专业特长招考入警。根据工作需要，彭玲筠岗位调整，但在学习手语时所培养出来的对细节的敏感和专注力，为她之后练就“百发百中”独门绝技提供了支撑。
	2022年4月，彭玲筠在追捕潜逃20多年的“网逃”孙某时，从一张合影照片中读取到了较为清楚的孙某的脸部信息，通过人像比对技术，一张张图，一个个面孔，一点点特征的比对、判断和甄别，最终锁定了新疆的冯某就是洗白身份的逃犯孙某。
	“追逃，就像解谜题，特别想知道那些逃犯为了躲避侦查都会用哪些办法。”彭玲筠白天分析研判数据，晚上钻研追逃战法。“追逃工作看起来蛮枯燥的，但很容易‘上瘾’。”她说。
	彭玲筠有一本“追逃花名册”，上面记录了正在研判的在逃人员信息，便于在系统中搜索滚动，针对性制作研判方案，每落网一个她就划掉名字，并在后面记录上抓获时间、研判方法，用于总结提升。
	彭玲筠的社交软件里，还有很多和网逃相关联的“好友”，这是她苦心经营的又一阵地。彭玲筠往往能从一张风景照、一张车票、一个点赞里找到蛛丝马迹。就在不久前，彭玲筠通过潜逃嫌疑人女儿在朋友圈发布的一张风景照，进而锁定了犯罪嫌疑人。
	2021年6月，彭玲筠作为全市唯一一名女民警抽调到省公安厅刑警总队大数据刑事侦查中心工作。她积极投身省厅“云剑”追逃行动，主动要求分配到任务最重的追逃组，凭借自身精湛的业务技能，3个月内就运用“大数据碰撞法”“关系人分析法”“人脸比对法”等编写上报逃犯研判报告94份，协助外省警方抓获在逃人员25名，总结提炼的“车辆违章追逃法”被广泛推广。
	打一仗，进一阶。通过实战，彭玲筠总结出“五步”数据追逃法，紧紧围绕网上在逃人员相关的5方面数据进行综合分析、研判推理，抓逃效率从开始的5天一个到最高峰的一天5个，先后协助抓捕公安部督办两名、20年以上历年网逃3名、10年以上历年网逃12名。
	“想要做好追逃工作，特别是对本地，还要做到‘人熟、事熟、地熟’。”彭玲筠说，熟悉每个小区的出入口、每条街巷的方位、每个监控的辐射范围都是追逃民警必须掌握的基础本领。
	彭玲筠早期为了克服人生地不熟的困境，白天带着地图进社区标注重点点位、监控点位，走街串巷，慢慢地在心里构建起一份沙盘模型，每条街道多少条岔路、多少个监控都了然于胸，比滨海当地人都要熟悉。
	今年秋季开学前夕，彭玲筠获悉网逃张某潜逃回滨海。她综合研判后推断，张某肯定会出现在学校附近，随即对沿途8条主干道上的32处视频监控开展重点盯控，很快发现一个疑似张某的戴口罩男子，一经核查，果然不出所料，张某终于落网，彭玲筠手中的“追逃花名册”上又划掉一人。
	2021年11月，因追逃成绩突出，滨海县公安局挂牌成立“彭玲筠工作站”。带出更多的追逃能手，成了彭玲筠工作中的又一项挑战。作为师父的彭玲筠在培训这些青年民警时，也得到了收获，她说：“追逃工作也要与时俱进，不光是硬件设备，更重要的是打破思维惯性。”
	“彭姐沉着冷静，心细如针，只要有她这个‘福尔摩斯’在，我们心里就很踏实。”作为彭玲筠的大徒弟胡朕对自己的师傅也是赞不绝口。
	涉嫌诈骗潜逃12年的徐某，是“彭玲筠工作站”重点标注的对象，但身份、联系方式等是虚假信息，案件侦破陷入僵局。2022年5月，一张高度相似的比对照片进入视线，线索指向湖北省蕲春县一矿场工地。彭玲筠和胡联立即驱车733公里，用时两天，翻过3个山头，询问7个矿口，在当地警方的协助下，终于将化名张某的在逃人员徐某抓获。
	彭玲筠在自己做好研判工作带好工作站队伍的同时，还着力培养基层派出所青年民警的研判能力。在她的带动下，30余名青年民警在“彭玲筠工作站”跟班轮训，成长为独当一面的追逃能手，屡立战功，她带的徒弟已抓获公安部B级逃犯1名、10年以上历年逃犯两名。
</body><key_sentence>通过实战，彭玲筠总结出“五步”数据追逃法，紧紧围绕网上在逃人员相关的5方面数据进行综合分析、研判推理，抓逃效率从开始的5天一个到最高峰的一天5个，先后协助抓捕公安部督办两名、20年以上历年网逃3名、10年以上历年网逃12名。彭玲筠有一本“追逃花名册”，上面记录了正在研判的在逃人员信息，便于在系统中搜索滚动，针对性制作研判方案，每落网一个她就划掉名字，并在后面记录上抓获时间、研判方法，用于总结提升。作为师父的彭玲筠在培训这些青年民警时，也得到了收获，她说：“追逃工作也要与时俱进，不光是硬件设备，更重要的是打破思维惯性。在她的带动下，30余名青年民警在“彭玲筠工作站”跟班轮训，成长为独当一面的追逃能手，屡立战功，她带的徒弟已抓获公安部B级逃犯1名、10年以上历年逃犯两名。</key_sentence></doc>