<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8255</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-03/10121660.shtml</url><title>粤海铁路上不曾缺位的“藏蓝色”守护</title><datatime>2023-12-3 05:19:00</datatime><body>	□本报记者　翟小功文/图
	□本报通讯员陈珊
	火车轮渡——人乘火车，车乘船，对于很多人而言，这是个新奇的交通工具，铁路轮渡警察更是一个陌生的职业。不论白天黑夜，不管平时还是节假日，他们始终坚守在码头、船舱、甲板、火车上，与海为伴、随浪起舞。
	作为我国第一条跨海铁路——粤海铁路于2003年全线通车，海口铁路公安处海安南站派出所、火车轮渡南港派出所应运而生、先后设立。20年来，琼州海峡两岸铁路民警携手，共同维护经粤海铁路轮渡进出岛的万千旅客人身财产安全，全力守护海南海港门户。
	守护旅客平安出行
	“航班即将到港，请注意接船！”11月7日零时20分，粤海铁3号火车轮渡缓缓靠近海口南港，火车轮渡南港派出所值班领导马上安排执勤民警赶到出站口。
	粤海铁路包含铁路南、北港和粤海铁1、2、3、4号4艘轮渡船。火车要过海，就必须到南北港装上这4艘渡船横穿琼州海峡。旅客和汽车也可以登船过海。海安南站派出所、火车轮渡南港派出所驻守在粤海铁路两端，成为进出岛旅客的平安守护者。
	今年国庆中秋期间，火车轮渡南港派出所民警的身影穿梭于南港码头的进出站口、售票厅、汽车待渡场和候船室。为应对客流高峰，按照海口铁路公安处部署，火车轮渡南港派出所科学安排警力，严格落实“警力跟着客流走”要求，强化港区治安管控，最大限度提高见警率、管事率、控制力和震慑力。
	海安南站派出所是一个既管铁路、又管码头和渡轮的派出所，是守护粤海铁路进入海南岛的“第一道防线”。日常工作中，尤其是春运、暑期和节假日，海安南站派出所严格落实安全防范措施，加大站港船区重点部位的巡查力度、旅客进站安检查危力度和粤海铁渡船内巡逻防控，打造平安有序的出行环境。
	今年10月6日上午，罗嘉俊多次对值乘轮渡船的甲板、客舱等重点部位巡逻检查、排除隐患，用脚步丈量海上铁路的平安路。罗嘉俊是海安南站派出所民警，同时还有一个特殊的身份——“海上乘警”。
	据了解，海安南站派出所、火车轮渡南港派出所每个民警都要轮流担任“海上乘警”。按正常航班安排，每天至少值乘5对航班10个航次。相比于普通乘警而言，“海上乘警”需要执行的任务包括维护粤海铁路轮渡上的客舱秩序、消防检查、船上治安和刑事等案件侦办，与列车乘警、船员水手合力处置突发事件。
	筑牢港船安全防线
	“警察同志，我从海口南港坐船到徐闻北港时，手机被人偷了……”今年8月1日12时40分许，海安南站派出所接到旅客张先生报警。
	接报后，海安南站派出所民警立即通过查看轮渡公共视频、现场走访、逐一排查甄别等一系列工作，很快锁定犯罪嫌疑人林某，并且确定其落脚点。
	当日下午，办案民警从广东省湛江市徐闻县赶赴犯罪嫌疑人所在地佛山市，于8月2日6时许在一出租房内将林某成功抓获，并在其卧室内找到被盗的手机。“我将手机关机了，没想到你们能找到我，还来得那么快！”落网后，林某垂头丧气地说。
	“我们仅用18小时，跨越600公里，成功侦破一起发生在粤海铁路轮渡上的盗窃案。”海安南站派出所所长史存围表示，今年以来，海安南站派出所将夏季治安打击整治与“三项治理”“携手护路利剑除患”等专项行动结合，集中向各类突出违法犯罪“亮剑”，不断强化粤海铁路北港码头的站车港船治安管控，全面维护管内治安秩序和旅客出行安全。
	“兄弟，我家里遇到急事，需要16万元，你想办法转给我。”当李先生乘坐轮渡从海口南港向徐闻出发时，收到朋友勇哥(化名)借钱的消息。李先生不假思索便转了过去，随后便发现被骗了。
	火车轮渡南港派出所接警后立即受立案，海口铁路公安处刑警支队介入后立即启动紧急止付机制。经过研判，发现这并非个案。海口铁路公安处抽调火车轮渡南港派出所民警等骨干力量展开调查，经过3个月努力，成功打掉一个跨省电信网络诈骗团伙，涉案资金9000多万元。
	“铁路安全、旅客平安，是我们最大的心愿！”火车轮渡南港派出所所长卢广雄告诉《法治日报》记者，他们将一如既往地立足岗位，攻坚化解各类安全隐患，重拳打击突出违法犯罪，坚决筑牢港船安全防线。
	一站式服务不打烊
	今年2月2日17时许，海安南站派出所民警在铁路轮渡北港码头开展巡逻时，发现在候船大厅的阶梯上，有一名4岁左右的小男孩正在哭泣，身旁没有家长看管，便带回执勤室照顾。
	为尽快帮男童找到家人，执勤民警一边调看候船室区域的公共视频，一边通知港口工作人员播放广播寻找，最终成功联系到了小男孩的家人。帮助找回走失儿童、寻回旅客遗落财物、帮扶病患顺利乘降、救助突发疾病旅客……在海安南站派出所、火车轮渡南港派出所民警心中，旅客之事无小事，枝叶关情，履职践诺。
	“为了方便旅客快速出行，我们24小时安排民辅警在进出站口开展交通疏导、分段引导，维持现场秩序。”史存围说，派出所通过设置引导牌、发放安全提示卡片的方式，向旅客提醒出行安全注意事项。针对一些老、弱、病、残、孕等旅客，安排民警积极伸出援手，与车站工作人员一起配合送其安全上下船，提供一站式爱心服务。
	据了解，海安南站派出所、火车轮渡南港派出所分别在码头广场、候船室、轮渡客舱内开展多形式普法宣传活动，并以此为契机向旅客普及了一系列与出行安全息息相关的法律常识。其中，海安南站派出所民警通过发放宣传册、粘贴反诈宣传画、讲解典型案例，有效提升旅客反诈意识，守好群众的“钱袋子”。
	“粤海铁路轮渡‘乘风破浪’畅通琼州海峡两岸，是一道独特的‘海上铁路’风景线。与进出岛旅客一路同行的，不止沿途的风景，还有这一份不曾缺位的‘藏蓝色’守护。”海口铁路公安处政治处主任徐勇表示，驻守在粤海铁路上的铁路警察始终把铁路运输安全和旅客安全作为重中之重，维护站车港船安全稳定，全力守好海南“北大门”。
</body><key_sentence>海安南站派出所、火车轮渡南港派出所驻守在粤海铁路两端，成为进出岛旅客的平安守护者。据了解，海安南站派出所、火车轮渡南港派出所分别在码头广场、候船室、轮渡客舱内开展多形式普法宣传活动，并以此为契机向旅客普及了一系列与出行安全息息相关的法律常识。”海安南站派出所所长史存围表示，今年以来，海安南站派出所将夏季治安打击整治与“三项治理”“携手护路利剑除患”等专项行动结合，集中向各类突出违法犯罪“亮剑”，不断强化粤海铁路北港码头的站车港船治安管控，全面维护管内治安秩序和旅客出行安全。今年2月2日17时许，海安南站派出所民警在铁路轮渡北港码头开展巡逻时，发现在候船大厅的阶梯上，有一名4岁左右的小男孩正在哭泣，身旁没有家长看管，便带回执勤室照顾。</key_sentence></doc>