<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8274</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-04/10122462.shtml</url><title>“委市共建”助力绵阳打造“成渝医疗副中心”</title><datatime>2023-12-4 22:21:00</datatime><body>	中新网绵阳12月4日电(记者王鹏)近日，四川省绵阳市印发《绵阳市加快建设成渝医疗副中心暨深入推进“委市共建”卫生健康事业高质量发展先行市实施方案》(下称《方案》)，明确提出“到2027年基本建成成渝医疗副中心”。
	绵阳是党中央、国务院批准建设的中国唯一科技城，也是四川第二大经济体。在成渝地区双城经济圈建设的大背景下，绵阳建设“成渝医疗副中心”底气何在？近日，中新网记者走访绵阳市多家医疗机构了解到，《方案》提及的“委市共建”正成为一大助力。
	什么是“委市共建”？
	在国内，“委市共建”并不是新鲜词汇，湖北、浙江、河北等多个省份近年来都提出“委市共建”，即省卫健委与地方政府深度合作，共同促进当地卫生健康事业发展。
	对四川而言，长期以来虽有四川大学华西医院名声在外，但仍面临优质医疗资源总量不足，医疗资源区域之间、城乡之间分布不均，基层医疗卫生服务能力薄弱等突出问题。为此，四川省提出以委市共建先行市为抓手，探索不同类型地区卫生健康事业高质量发展路径。
	今年6月，四川省卫健委与攀枝花、泸州、德阳、绵阳、广元、内江、乐山、南充、宜宾、达州、巴中、资阳等12市人民政府分别签订战略合作协议，正式开始了委市共建卫生健康事业高质量发展先行市的探索。
	值得注意的是，由于四川各地发展水平不同、医疗资源禀赋不同，四川省卫健委特意提出按照“一市一策”原则，立足地方特色亮点，整合省市县三级资源，开展三年深度合作，为全省提供可复制经验。
	具体到绵阳，记者查阅四川省卫健委与绵阳市人民政府签署的委市共建合作协议得知，重点任务集中在高水平人才引进、打造国内一流的精神卫生临床服务与研究中心、搭建以国家卫健委核技术医学转化重点实验室为基础的科研和成果转化平台等领域。
	“委市共建”破解高端人才引进难题
	长期以来，人才短缺，尤其是高端人才短缺，是影响四川省地方医疗机构高质量发展的主要问题。以绵阳市为例，由于离成都较近，“协和”“华西”等顶尖院校的毕业生，往往更倾向于选择成都的医疗机构。若无法引进大批高端人才，绵阳又谈何打造“成渝医疗副中心”？
	在绵阳市中心医院，高端人才引进问题也一直影响着医院向更高水平迈进。该医院党委副书记祝润明告诉记者，作为川西北区域医疗中心，哪怕已是绵阳综合实力最强的医院，依然对高端人才吸引力有限，“招聘顶尖院校的博士很难”。
	直到今年，转机来了。“自从今年启动委市共建，医院引进高端人才实现了很大突破。”祝润明说，今年医院在市委组织部、市卫健委带队下，多次赴国内高校进行高端人才招聘，已与清华大学、北京协和医院、华中科技大学等知名院校的18名博士、41名硕士达成就业意向。
	博士毕业于华中科技大学的王德才，于今年6月来到绵阳市中心医院科技科工作，研究方向为计算生物化学和小分子核素药物。他告诉记者，“来医院三个月后，我就完成了博士后入站，老婆的工作也解决了，获得感很强。”
	依托绵阳市中心医院建立的国家卫健委核技术医学转化重点实验室，正是委市共建协议明确的重点推进项目。该实验室主任李小安对变化的感受更直接，“省卫健委每年有专项资金100万元支持，人才引进方面，绵阳市给编制给费用，让我们能吸引高端人才。”他透露，目前实验室有固定研究人员50人、流动研究人员44人，研究人员博士学历占比58%。
	该医院“引才难”问题的解决，是“委市共建”破解高端人才引进难题的缩影。绵阳市卫健委主任李晓林介绍，2023年全市卫健系统签约引进博士21名、硕士300余名，其中引进博士人数为2022年全年的2.6倍，医疗系统博士总数已突破120名，并实现了从北京协和医学院、北京中医药大学引进博士人才的历史性突破。
	李晓林说，按照委市共建协议，接下来绵阳市将在省卫健委的支持下，继续实施高水平人才“百千万”工程，力争引进顶尖医学院校教授、博士100名以上，引进知名医学院校硕士、学士1000名以上，继续教育培训医务人员10000名以上。
	“委市共建”助力建设中西部精神卫生中心
	在绵阳，“委市共建”与打造“成渝医疗副中心”可谓不谋而合。正如李晓林所说，绵阳市将“委市共建”与市委市政府打造“成渝医疗副中心”的决策部署一体谋划、一同推进、一并落实。
	比如，根据《方案》，绵阳市提出建设中西部精神卫生中心，就与委市共建协议明确的“打造国内一流的精神卫生临床服务与研究中心”目标契合。在这一背景下，位于绵阳市的四川省精神卫生中心(绵阳市第三人民医院)，迎来了新的发展机遇。
	走进绵阳市第三人民医院精神康复部治疗室，只见一位患者戴着VR眼镜正在进行治疗。这种虚拟现实心理康复治疗方式，是该医院近年的创新探索。患者可以通过不同的虚拟现实场景，一边“玩游戏”，一边进行“精神按摩”。
	绵阳市第三人民医院精神康复部主任余波介绍，这种治疗方式沉浸性、交互性强的特点，让患者有身临真实场景的感受，故对恐高症、社交恐惧障碍、动物恐惧症、密集恐惧症等恐惧症疗效最好。
	记者注意到，该医院精神医学综合楼的精神科病房与传统的封闭式精神科病房不同，没有“封闭的铁窗”等令人压抑的氛围，反而配色鲜明，均为局部开放式病房，令人耳目一新。
	该医院精神大科业务主任黄明金说，医院精神科病房设计与国际接轨，“我们这么做一个很大的目的，是要做到让精神科患者去‘病耻感’，让他们拥有与内科、外科患者同样的住院体验，更有尊严地接受治疗，总而增强他们的依从性，提升他们的治疗信心。”
	要建设中西部精神卫生中心，医院自然也面临许多困难。绵阳市第三人民医院院长向虎表示，最突出的问题是编制，医院目前有职工3000多人，核定编制仅1001个，已经在编职工944人，仅剩57个编制，今年招引的硕士大部分没有编制。“尤其是，精神科现有医护人员266人，编制只有30个，绝大部分没有编制，导致精神卫生专业人才招引特别困难。”
	其实，医院发展中遇到的痛点，也正是“委市共建”的工作任务。记者了解到，在委市共建协议中，“协调省委编制部门为绵阳市第三人民医院正式核定‘四川省精神卫生中心’机构编制”被正式写入，这将是未来四川省卫健委重点推进的内容。(完)
</body><key_sentence>具体到绵阳，记者查阅四川省卫健委与绵阳市人民政府签署的委市共建合作协议得知，重点任务集中在高水平人才引进、打造国内一流的精神卫生临床服务与研究中心、搭建以国家卫健委核技术医学转化重点实验室为基础的科研和成果转化平台等领域。记者了解到，在委市共建协议中，“协调省委编制部门为绵阳市第三人民医院正式核定‘四川省精神卫生中心’机构编制”被正式写入，这将是未来四川省卫健委重点推进的内容。中新网绵阳12月4日电(记者王鹏)近日，四川省绵阳市印发《绵阳市加快建设成渝医疗副中心暨深入推进“委市共建”卫生健康事业高质量发展先行市实施方案》(下称《方案》)，明确提出“到2027年基本建成成渝医疗副中心”。比如，根据《方案》，绵阳市提出建设中西部精神卫生中心，就与委市共建协议明确的“打造国内一流的精神卫生临床服务与研究中心”目标契合。</key_sentence></doc>