<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8327</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-04/10122546.shtml</url><title>五月天陷假唱风波 经纪公司全面否认：系恶意攻击</title><datatime>2023-12-4 22:05:00</datatime><body>	中新网北京12月4日电(记者王诗尧)近日，知名乐团五月天演唱会假唱风波沸沸扬扬。先是视频博主采用人声提取技术分析演唱会现场视频，质疑五月天假唱，引发全网热议。事件发酵后，北京市文化市场综合执法总队、上海市文旅局执法总队等官方机构宣布将展开调查。4日，五月天经纪公司相信音乐在官方微博发布声明否认假唱，网络上关于“五月天假唱”的言论均为恶意攻击、造谣中伤。
	五月天经纪公司：假唱言论为恶意攻击
	12月4日晚，五月天经纪公司相信音乐在官方微博发布一则严正声明称，五月天在巡回演出中不存在任何假唱行为，网络上关于“五月天假唱”的言论均为恶意攻击、造谣中伤，严重损害该司艺人形象。
	声明表示，“我司正积极配合相关执法部门开展调查工作，我司相信相关部门会给我们一个公正的结果以正视听。”
	对于该则声明，有粉丝表示，“相信音乐，相信五月天。”也有部分网友称将等待后续调查结果公布。
	此前，相信音乐曾在官方微博表示，将于北京时间12月8日凌晨3点举行的“好好好想见到你”巴黎站演唱会，将采用全程直播的方式进行。
	北京市京都律师事务所合伙人常莎告诉中新网记者，如果网络上关于“五月天假唱”的言论确认是谣言，那么相关谣言的制造、传播者需要对五月天及相关演唱会的主办单位承担互联网侵权责任。五月天及相关主体可以对侵权人提起民事诉讼，要求其承担消除影响、赔偿损失等法律责任。如果情节特别严重，造成严重损失的，相关谣言的制造、传播者，将可能面临诽谤罪的刑事责任。诽谤罪是自诉案件，五月天及相关主体可以向人民法院提起刑事诉讼，要求相关主体承担刑事责任。相关主体将可能面临三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利的刑事处罚。
	相反，若后续五月天被行政部门定性歌手假唱，经纪公司和歌手应当承担相应民事法律责任和行政法律责任。常莎指出，首先，若演出举办单位、文艺表演团体2年内被再次公布存在假唱情况，则会面临被吊销营业执照的行政处罚。并且根据《营业性演出管理条例》的处罚规定，歌手存在假唱情况的可能面临5万元以上10万元以下的罚款。其次，经纪公司和歌手还应当对消费者承担最终的民事赔偿责任，演唱会主办方有权向歌手和经纪公司进行追偿。
	常莎强调，否认行为并不会必然导致处罚结果的加重，具体处罚情形还需要根据假唱行为的次数、影响范围、涉及金额等多种因素加以综合判定。
	假唱风波回顾
	11月30日，视频博主“麦田农夫”根据粉丝投稿，对五月天上海演唱会12首歌曲，提取人声进行分析。据该名博主鉴定，五月天演唱的《干杯》《恋爱ING》《为你写下这首歌》《伤心的人别听慢歌》系假唱或真假参半；另外五月天与演唱会嘉宾告五人合唱的两首歌曲《知足》《爱人错过》，经鉴定为五月天假唱、告五人真唱。
	视频发布后，迅速引发网络热议。更有今年参加过五月天演唱会的部分歌迷，在回看自己拍摄的现场视频时也声称发现了疑似假唱行为。
	公开信息显示，2023年，五月天在北京、上海、广州、武汉、沈阳等地举办多场演唱会，门票开售即售罄。仅上海一地，五月天10天连开8场演唱会，总入场人数超过36万，每场门票价格为355到1855元。
	12月3日，“五月天假唱鉴定”登上微博热搜第一。对此，北京市文化市场综合执法总队回应称，他们会将情况记录下来，根据情况进行判定，“如果后续涉及调查，会在官方平台进行公布”。
	12月4日，上海市文旅局执法总队表示，已收到“五月天”上海演唱会的原始视频、音频，将对提供的音视频内容进行科学的测评分析，并公布调查结果。此外，上海市文旅局执法总队对此次涉嫌“假唱”舆情高度重视，已按照《营业性演出管理条例》要求主办方配合调查，待有关情况依法核实后，将及时回应网友关切。
	若假唱属实，消费者如何维权？
	北京市京都律师事务所合伙人常莎告诉中新网记者，“假唱”是一种违法行为。根据《营业性演出管理条例实施细则》第二十六条规定：营业性演出不得以假唱、假演奏等手段欺骗观众。前款所称假唱、假演奏是指演员在演出过程中，使用事先录制好的歌曲、乐曲代替现场演唱、演奏的行为。因此，假唱在法律上界定为演员在演出过程中，使用事先录制好的歌曲、乐曲代替现场演唱、演奏的行为。
	根据此前五月天演唱会被质疑真唱与假唱参半，有网友疑虑“假唱歌曲数量多少是否影响处罚结果”？常莎指出，若后续假唱情况被查实，演唱会上假唱歌曲的具体数量可能会影响到罚款金额的判定，但不会对是否作出处罚决定造成影响。
	根据《营业性演出管理条例》的处罚规定，只要演出举办单位、文艺表演团体、演员以假唱欺骗观众或为演员假唱提供条件，就应当由国务院文化主管部门或者省、自治区、直辖市人民政府文化主管部门向社会公布，并且由县级人民政府文化主管部门处5万元以上10万元以下的罚款。
	如果假唱属实，观众将如何维权？常莎回应，如果假唱查实，消费者有权在退场后要求演出举办单位赔偿损失；演出举办单位可以依法向负有责任的文艺表演团体、演员追偿。消费者可以要求主办方“退一赔三”。不足500元的，按照500元计算。
	如消费者在看演唱会时质疑演出者假唱，可联系主办方或售票平台进行协商；如果未能解决问题，可以向当地的消费者权益保护机构投诉，如消费者协会、消费者权益保护委员会等，或向当地文化管理部门进行反映。在上述维权方式之外，还可向人民法院提起诉讼，要求主办方或演员承担合同违约、欺诈的相应赔偿。(完)
</body><key_sentence>北京市京都律师事务所合伙人常莎告诉中新网记者，如果网络上关于“五月天假唱”的言论确认是谣言，那么相关谣言的制造、传播者需要对五月天及相关演唱会的主办单位承担互联网侵权责任。12月4日晚，五月天经纪公司相信音乐在官方微博发布一则严正声明称，五月天在巡回演出中不存在任何假唱行为，网络上关于“五月天假唱”的言论均为恶意攻击、造谣中伤，严重损害该司艺人形象。4日，五月天经纪公司相信音乐在官方微博发布声明否认假唱，网络上关于“五月天假唱”的言论均为恶意攻击、造谣中伤。常莎指出，若后续假唱情况被查实，演唱会上假唱歌曲的具体数量可能会影响到罚款金额的判定，但不会对是否作出处罚决定造成影响。</key_sentence></doc>