<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>836</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-14/10111637.shtml</url><title>浙江省政协原副主席朱从玖被最高检决定逮捕</title><datatime>2023-11-14 12:33:00</datatime><body>	中新社北京11月14日电(记者张素)中国官方14日通报浙江省政协原党组成员、副主席朱从玖涉嫌受贿案的进展。日前，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪对朱从玖作出逮捕决定。该案正在进一步办理中。
	公开资料显示，朱从玖生于1965年3月，安徽人。他曾长期在金融系统任职，特别是在证监系统工作近20年，其间曾主管证监会发行工作。朱从玖于2012年5月出任浙江省人民政府副省长等职。今年1月，当选为浙江省政协副主席。5月，官方通报其在任上被查。
	11月7日，官方通报朱从玖严重违纪违法被开除党籍和公职。他被指纪法意识淡漠，贪婪无度，“靠金融吃金融”，利用职务便利为他人在公司上市、融资贷款等方面谋利，并非法收受巨额财物。
	朱从玖还被指“私自携带违禁书籍入境并长期阅看”“对配偶违规在管辖地区从事经营活动知情但未予纠正”“违规干预和插手市场经济活动及执法司法活动”等。(完)
</body><key_sentence>中新社北京11月14日电(记者张素)中国官方14日通报浙江省政协原党组成员、副主席朱从玖涉嫌受贿案的进展。朱从玖还被指“私自携带违禁书籍入境并长期阅看”“对配偶违规在管辖地区从事经营活动知情但未予纠正”“违规干预和插手市场经济活动及执法司法活动”等。11月7日，官方通报朱从玖严重违纪违法被开除党籍和公职。他被指纪法意识淡漠，贪婪无度，“靠金融吃金融”，利用职务便利为他人在公司上市、融资贷款等方面谋利，并非法收受巨额财物。</key_sentence></doc>国统一大业作出新的贡献。2023两岸企业家峰会10周年年会以“新格局中融合发展和高质量发展”为主题，14日在江苏南京开幕。</key_sentence></doc>能实现“千里之外”对超标数值的调整。
	江苏淮安：寒潮天气保障蔬菜货足价稳
	受持续南下冷空气影响，11日至13日，江苏淮河以南大部分地区最低气温下降8℃—9℃。在江苏淮安，当地多措并举，全力保障寒潮天气中蔬菜供应。记者在盱眙县淮河镇沿河村蔬菜代售点看到，蔬菜批发交易繁忙。据了解，随着气温连续下降，大白菜、萝卜、包菜等需求量较大，目前蔬菜市场整体供应充足。
	河北廊坊：加紧燃气检查确保受灾群众温暖过冬
	今夏入汛以来，河北多地遭遇特大暴雨和洪水，部分村庄房屋受到不同程度的损毁，当地一直在加快推进受损村庄的重建工作。最近，随着气温下降，廊坊市抓紧进行房屋验收、燃气安全检查等工作，确保群众温暖过冬。
	这两天，廊坊霸州市的最低气温降到了零下，东杨庄乡李庄村村民李川家已经用上了暖气。此前在当地政府的帮助下，十月初，他家受损的房屋修建完成，新买了家具，粉刷了墙壁。在冬季来临前，村里的天然气全部恢复供应，保障村民取暖。
	在廊坊永清县管家务乡吴庄子村，有100多户村民家的燃气壁挂炉被水浸泡损坏，燃气公司已经全部更换，确保村民温暖过冬。同时对各村街进行全方位、多频次燃气检修，排查安全隐患。灾后重建中，廊坊市落实“五级包联”机制，组织开展危房鉴定工作，启动灾毁房屋修复重建，按照房屋损毁情况分类落实补助政策。
	山西太原：建筑节能改造保障居民温暖过冬
	连日来，受强冷空气影响，山西多地降雪降温。在山西太原，涵盖太原市652个小区的居住建筑节能改造工程基本顺利完工。改造建筑面积1002万平方米。改造后保温效果如何？一起来看。
	这两天，建成40年的太原市水西关街二社区迎来改造后的首个供暖季。居民田红富表示，节能改造后，室温增加不少。
	改造是如何进行的？怎么实现节能效果呢？施工方告诉记者，他们进行了外墙保温、楼顶防水、外窗更换等施工。在改造过程中，采用建筑节能新材料，为老旧建筑物设置保温层、穿上“保温外衣”，并安装密封性更好的中空塑钢窗，形成封闭式保温体系。房屋改造后，舒适度和节能性得到提升，顶层漏水的“顽疾”也得到治理。
	外窗更换是居住建筑节能改造的一项重要内容。在太原大都会社区，记者看到部分居民家中已经换上了塑钢窗。
	内蒙古：“暖心煤”保障群众温暖过冬
	近日，内蒙古各地为没有集中供暖条件的农牧民推出了“暖心煤”政策，针对特殊人群，当地还采取了不同措施。
	在鄂尔多斯市乌审旗，这段时间“暖心煤”开始发放，村民们经过登记、装车、称重等工序之后，就可以将煤运回家。按照统一部署，内蒙古为没有集中供暖条件的农牧民冬季取暖，提供每户不低于2吨的平价煤。
	在通辽市库伦旗，得益于“暖心煤”政策，村民节约了不少取暖费。当地针对年龄较高的独居老人，还协调铲车和运煤农用车等，帮老人送煤到家。
	目前，这些“暖心煤”正陆续送达。
</body><key_sentence>最近，随着气温下降，廊坊市抓紧进行房屋验收、燃气安全检查等工作，确保群众温暖过冬。山西太原：建筑节能改造保障居民温暖过冬。内蒙古：“暖心煤”保障群众温暖过冬。为应对降温寒潮天气，各地多措并举，确保群众温暖过冬。</key_sentence></doc>