<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8367</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-04/10122439.shtml</url><title>【央视快评】加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市</title><datatime>2023-12-4 19:18:00</datatime><body>	“上海要完整、准确、全面贯彻新发展理念，围绕推动高质量发展、构建新发展格局，聚焦建设国际经济中心、金融中心、贸易中心、航运中心、科技创新中心的重要使命，以科技创新为引领，以改革开放为动力，以国家重大战略为牵引，以城市治理现代化为保障，勇于开拓、积极作为，加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，在推进中国式现代化中充分发挥龙头带动和示范引领作用。”11月28日至12月2日，习近平总书记在上海考察。总书记充分肯定上海各项工作取得的成绩，对上海在新征程上的新使命提出明确要求，为上海在新征程上推进高水平改革开放擘画了新的历史方位、明确了重点任务、指明了前进方向。总书记的谆谆嘱托、殷切希望，必将激励上海广大干部群众勇挑最重担子、敢啃最难啃的骨头，奋力书写中国式现代化的上海新篇章。
	习近平总书记曾在上海工作，为上海改革创新发展谋篇布局、指引方向，赢得上海广大干部群众的衷心爱戴。党的十八大以来，总书记多次赴上海出席重大活动、考察指导工作，推动上海各项事业蓬勃发展。新时代的上海正彰显出社会主义现代化国际大都市的蓬勃活力、独特魅力。
	上海改革创新发展带来的联动效应、示范作用，对长三角、长江经济带乃至全国都具有引领示范意义。上海要持之以恒地把总书记为上海擘画的宏伟蓝图细化为“施工图”、转化为“实景画”，以排头兵的姿态和先行者的担当，积极探索实现中国式现代化的路径和规律，在服务全国中发展上海。
	习近平总书记对上海加快建设“五个中心”作出进一步明确部署。其中，“高”字多次出现，包括加快培育世界级高端产业集群、实施高水平金融对外开放、加快补齐高端航运服务等方面的短板、推进高水平人才高地建设、增强对国内外高端资源的吸引力……总书记对上海提出的一系列更高要求，既是基于上海基础好、底子厚、起点高、发展好的现实优势，也是加快构建新发展格局、推动高质量发展的迫切需要。我们相信，上海广大党员干部一定会深刻领会总书记重要指示中饱含的深情厚爱、殷殷期许，更好承担起党中央赋予的重要使命，以加快建设“五个中心”为主攻方向，统筹牵引经济社会发展各方面工作，持续提升城市能级和核心竞争力。
	当前，世界百年未有之大变局加速演进。越是面对挑战，越要深刻领会习近平总书记系列重要讲话和指示精神，遵循历史前进逻辑，以高水平开放促进高质量发展。最近，习近平总书记向第六届进博会致信、出席APEC会议、向第二届数贸会致贺信、向“读懂中国”国际会议(广州)致贺信，密集向世界发出中国扩大高水平开放的清晰信号。上海作为中国对接世界的重要窗口，要带头落实好习近平总书记重要指示精神，扎实落实新时代扩大开放系列举措，特别是对上海提出的具体要求，在更高起点上全面深化改革开放，增强发展动力和竞争力。要全方位大力度推进首创性改革、引领性开放，稳步扩大规则、规制、管理、标准等制度型开放。要坚持“两个毫不动摇”，打造国际一流营商环境，激发各类经营主体活力。
	浩瀚征程催人奋进，开放大潮滚滚向前。有着光荣传统的上海肩负着新时代龙头带动和示范引领的崇高使命，要深入学习贯彻习近平总书记对上海作出的系列重要指示精神，大力弘扬伟大建党精神，全面深化改革开放，全面践行人民城市理念，大力提升文化软实力，勇于担当、敢为先锋，再接再厉、不懈奋斗，加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，为强国建设、民族复兴作出新的更大贡献。奋进新征程的上海，一定会不辱使命！
	央视评论员
</body><key_sentence>有着光荣传统的上海肩负着新时代龙头带动和示范引领的崇高使命，要深入学习贯彻习近平总书记对上海作出的系列重要指示精神，大力弘扬伟大建党精神，全面深化改革开放，全面践行人民城市理念，大力提升文化软实力，勇于担当、敢为先锋，再接再厉、不懈奋斗，加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，为强国建设、民族复兴作出新的更大贡献。“上海要完整、准确、全面贯彻新发展理念，围绕推动高质量发展、构建新发展格局，聚焦建设国际经济中心、金融中心、贸易中心、航运中心、科技创新中心的重要使命，以科技创新为引领，以改革开放为动力，以国家重大战略为牵引，以城市治理现代化为保障，勇于开拓、积极作为，加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，在推进中国式现代化中充分发挥龙头带动和示范引领作用。上海作为中国对接世界的重要窗口，要带头落实好习近平总书记重要指示精神，扎实落实新时代扩大开放系列举措，特别是对上海提出的具体要求，在更高起点上全面深化改革开放，增强发展动力和竞争力。我们相信，上海广大党员干部一定会深刻领会总书记重要指示中饱含的深情厚爱、殷殷期许，更好承担起党中央赋予的重要使命，以加快建设“五个中心”为主攻方向，统筹牵引经济社会发展各方面工作，持续提升城市能级和核心竞争力。</key_sentence></doc>