<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8413</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-04/10122349.shtml</url><title>习言道｜再论人民城市，习近平关心“一张床、一间房、一套房”</title><datatime>2023-12-4 16:58:00</datatime><body>	城，所以盛民也；民，乃城之本也。
	让人民群众住有所居、居有所安，一直是习近平总书记的牵挂。11月29日，习近平考察上海市闵行区新时代城市建设者管理者之家。
	他听了当地加大保障性租赁住房筹措建设力度、构建“一张床、一间房、一套房”多层次租赁住房供应体系的情况介绍，给予充分肯定。
	根据《上海市住房发展“十四五”规划》的要求，切实增加宿舍床位租赁居住供给，形成“一张床、一间房、一套房”的多层次租赁住房供应体系。“十四五”时期，形成供应租赁住房超过42万套(间、宿舍床位)，占住房供应总套数的40%。其中，租赁房22万套(间)，宿舍床位20万张。继续规范代理经租住房30万套(间)。
	此次考察的闵行区新时代城市建设者管理者之家，其所在的社区是上海市大型保障性租赁住房项目，供应对象主要是附近工业区、开发区人员。除宿舍型房源外，还规划了住宅型房源，主要面向年轻白领、新上海市民等，是上海市“一张床、一间房、一套房”多层次租赁住房供应体系的重要组成部分。
	在仔细了解在此居住的城市一线工作者的生活状况后，习近平说，看到来自五湖四海的建设者在这里安居乐业，感到很高兴。城市不仅要有高度，更要有温度。我们的社会主义就是要走共同富裕的路子。
	他强调，要践行人民城市理念，不断满足人民群众对住房的多样化、多元化需求，确保外来人口进得来、留得下、住得安、能成业。
	习近平总书记的这一席话，内涵丰富，暖意融融。他对“一张床、一间房、一套房”的关心和肯定，是人民城市理念的具体体现。
	四年前，2019年11月，习近平在上海市杨浦区考察时，首次提出“人民城市人民建，人民城市为人民”重要理念。
	彼时，他指出：“城市是人民的城市，人民城市为人民。无论是城市规划还是城市建设，无论是新城区建设还是老城区改造，都要坚持以人民为中心。”
	人民城市人民建、人民城市为人民，习近平念兹在兹。
	2020年11月，习近平在浦东开发开放30周年庆祝大会上说，人民城市人民建、人民城市为人民。城市是人集中生活的地方，城市建设必须把让人民宜居安居放在首位，把最好的资源留给人民。
	如今，此次上海之行，习近平又一次论及人民城市，为人民城市的建设指明方向。
	他说，要全面践行人民城市理念，充分发挥党的领导和社会主义制度的显著优势，充分调动人民群众积极性主动性创造性，在城市规划和执行上坚持一张蓝图绘到底，加快城市数字化转型，积极推动经济社会发展全面绿色转型，全面推进韧性安全城市建设，努力走出一条中国特色超大城市治理现代化的新路。
	他还说，要把增进民生福祉作为城市建设和治理的出发点和落脚点，把全过程人民民主融入城市治理现代化，构建人人参与、人人负责、人人奉献、人人共享的城市治理共同体，打通服务群众的“最后一公里”，认真解决涉及群众切身利益的问题。
	有目标，“努力走出一条中国特色超大城市治理现代化的新路”；
	有路径，“要把增进民生福祉作为城市建设和治理的出发点和落脚点”；
	有细节，“打通服务群众的‘最后一公里’”；
	……
	这些要求传递出鲜明信号：城市建设以人民为中心。
	城市治理的“最后一公里”就在社区。
	2018年，习近平在上海考察时强调，社区是党委和政府联系群众、服务群众的神经末梢，要及时感知社区居民的操心事、烦心事、揪心事，一件一件加以解决。老百姓心里有杆秤。我们把老百姓放在心中，老百姓才会把我们放在心中。
	在共同富裕的路上，城市建设要做到“不仅要有高度，更要有温度”，这是民之所呼，亦是城市发展的方向。
	|出品人：陈陆军
	|总监制：张明新
	|总策划：俞岚
	|策划：吴庆才
	|统筹：马学玲
	|执笔：李金磊
	|校对：吴蓓蓓
	|视觉：张舰元徐洋
	|中国新闻网“习言道”工作室出品
</body><key_sentence>他说，要全面践行人民城市理念，充分发挥党的领导和社会主义制度的显著优势，充分调动人民群众积极性主动性创造性，在城市规划和执行上坚持一张蓝图绘到底，加快城市数字化转型，积极推动经济社会发展全面绿色转型，全面推进韧性安全城市建设，努力走出一条中国特色超大城市治理现代化的新路。他还说，要把增进民生福祉作为城市建设和治理的出发点和落脚点，把全过程人民民主融入城市治理现代化，构建人人参与、人人负责、人人奉献、人人共享的城市治理共同体，打通服务群众的“最后一公里”，认真解决涉及群众切身利益的问题。此次考察的闵行区新时代城市建设者管理者之家，其所在的社区是上海市大型保障性租赁住房项目，供应对象主要是附近工业区、开发区人员。他强调，要践行人民城市理念，不断满足人民群众对住房的多样化、多元化需求，确保外来人口进得来、留得下、住得安、能成业。</key_sentence></doc>