<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8422</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-04/10122319.shtml</url><title>浙江数字经济观察：杭州拱墅因“数”而新 跑出转型“加速度”</title><datatime>2023-12-4 16:46:00</datatime><body>	中新网杭州12月4日电(奚金燕郑超)置身于杭州罗莱迪思科技股份有限公司，一大波智能科技让生产车间“未来感”满满，在全自动流水线上，机械手臂不断伸缩作业，抓取、放料、打孔、洗消、吹干等工序一气呵成。
	“以前需要9到10个人才能完成，如今实现了无人作业，生产效率提高了近十倍。”罗莱迪思相关负责人表示，这一生产场景还会通过数字化控制平台“工厂大脑”，实时数据采集传输到企业数智协同平台，拉通信息流，统一数据链，构建营销触达、数字研发、计划控制、供应链协同为一体的数字化系统。
	罗莱迪思的“智能制造工厂”，是浙江杭州拱墅区深入推进产业数字化转型的一个缩影。眼下，拱墅区正深入推进数字经济创新提质“一号发展工程”，着力推进5G、大数据、云计算等与相关产业的融合发展，打造示范典型，强化以点带面，促进更多企业加强数字化技术应用，实现发展提档升级。
	面向“十四五”，拱墅区提出加快打造“数字新城”发展目标，要实现弯道超车，必须加快产业平台建设。大运河数智未来城是杭州大城北开发的主战场，也是拱墅数字经济产业的主平台。
	2022年3月，大运河数智未来城高新技术产业园区获省级创建认定，承载集聚作用日益凸显，眼下一个个繁忙的施工现场正折射出拱墅征战“数字经济梦”。其中发展变化最瞩目的当属杭钢集团半山基地，原杭钢集团紫金棒材、小轧厂老厂房已改建成集杭钢云、浙江云为一体的云计算数据中心园区，近3万台服务器日夜不停地运行，为浙江提供算力支撑；曾经的一线工人纷纷变身为云计算数据中心的“安全管家”，小到园区人员出入，大到安全应急预案，都是“管家”的日常工作。
	“锄禾日当午，汗滴禾下土。”是人们印象中的种地方式。然而，当数字技术走进田间地头，无人机飞进农场，使灌溉、施肥更精准，更节约土地，避免土壤污染和肥力流失。在大运河数智未来城，浙江托普云农科技股份有限公司正通过大数据、云计算、人工智能、物联网感知等技术，支撑着百公里外的田间生产管理。在宁波海曙区的“古林优质高效水稻大田种植数字农业技术集成示范项目”现场，监管人员在80平方米的控制室里，只需查看数据，动动手指，就能完成一万亩水稻的耕种调控。
	坐落于新天地商圈的杭州电竞中心在杭州亚运会期间人气颇高。作为全国首座专业电竞场馆和杭州亚运会电竞赛事的唯一承办地，杭州亚运期间累计接待观众约5.5万名。
	拱墅区作为赛事承办地，秉承“兴建一个场馆-举办一场赛事-打造一条产业链”理念，将电子竞技作为实现动能转换的产业主赛道。瞄准产业影响力大、虹吸效应明显的龙头项目主动出击，相继招引腾讯、网易、完美世界“电竞头部三强”落地。出台《拱墅区关于推动电竞产业发展的若干政策意见》，引进大话西游、第五人格、英雄联盟、永劫无间、王者荣耀总决赛等顶级电竞赛事，成功举办第五届中国电竞产业大会，培育壮大了以电竞数娱为代表的数字经济产业整体规模，也提升了拱墅数字经济的国际影响力和知名度。
	从老旧厂房到云计算园区，从老城中村到电竞中心，拱墅区“腾笼换鸟”“涅槃蝶变”，走出了一条改革创新、转型升级的绿色发展之路，也不断加密数字经济产业生态森林。
	同时，拱墅区还在社会领域全面布局数字化应用，促进智慧商圈、智慧文旅、智慧城市等持续升级。行走在拱墅大武林商圈，到处可以看到各类智慧化设施，智能导览牌、购物屏、触摸屏、旧衣回收机、全国首个5G厕所等。
	作为首批全国示范智慧商圈、首批浙江省现代服务业创新发展区的大武林商圈，拱墅牢牢把握数字化发展机遇，通过数字赋能实现商业、商圈、商场、商家的提能增效，通过智慧建设实现管理、营销、服务、创新的无缝整合，真正做到生活，因数字而新；城市，因智慧而兴。
	未来，拱墅区将持续推进数字经济创新提质“一号发展工程”，抢占核心赛道，提速竞跑争先，努力把数字经济“关键变量”转化为高质量发展的“最大增量”。(完)
</body><key_sentence>眼下，拱墅区正深入推进数字经济创新提质“一号发展工程”，着力推进5G、大数据、云计算等与相关产业的融合发展，打造示范典型，强化以点带面，促进更多企业加强数字化技术应用，实现发展提档升级。从老旧厂房到云计算园区，从老城中村到电竞中心，拱墅区“腾笼换鸟”“涅槃蝶变”，走出了一条改革创新、转型升级的绿色发展之路，也不断加密数字经济产业生态森林。出台《拱墅区关于推动电竞产业发展的若干政策意见》，引进大话西游、第五人格、英雄联盟、永劫无间、王者荣耀总决赛等顶级电竞赛事，成功举办第五届中国电竞产业大会，培育壮大了以电竞数娱为代表的数字经济产业整体规模，也提升了拱墅数字经济的国际影响力和知名度。作为首批全国示范智慧商圈、首批浙江省现代服务业创新发展区的大武林商圈，拱墅牢牢把握数字化发展机遇，通过数字赋能实现商业、商圈、商场、商家的提能增效，通过智慧建设实现管理、营销、服务、创新的无缝整合，真正做到生活，因数字而新。</key_sentence></doc>