<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8423</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-04/10122302.shtml</url><title>Keep首个乡村体育教室落地贵州，智能硬件助力运动普惠</title><datatime>2023-12-4 16:38:00</datatime><body>	12月1日，一阵阵欢声笑语回荡在贵州毕节大方县兴隆小学的校园里。
	“哇这是什么？好小，它能带我们上体育课？”
	“跳舞毯好有意思！咱们来PK吧！”
	“你看，你看，它给我动作打了个勾！”
	学生们挤在教室里，围着一台小小的机器好奇地讨论着，脸上写满了兴奋和喜悦。这是一间被闲置了多年的教室，常年被用于堆放杂物，终于在这一天迎来了它新的使命：Keep乡村体育教室，两台今年3月上市的KeepStation体感运动主机+跳舞毯套装，承担起了体育助教的任务。和两套KeepStation一起送达兴隆小学的还有600条Keep运动跳绳，为孩子们带来更丰富、更有趣的体育课内容。
	兴隆小学位于贵州省大方县兴隆苗族乡，距离县城54公里，本学期学生585人，77%为苗族，共有教师30名。今年6月，Keep曾发起“运动场换新计划”，鼓励运动爱好者将自己闲置的瑜伽垫送到离自己最近的Keepland门店进行公益捐赠，工作人员把收集到的瑜伽垫进行筛选后，联合公益合作伙伴壹基金通过专业工序将回收瑜伽垫改造为篮球场的原材料，在儿童节向兴隆小学捐建了国内首个环保梦想运动场。
	为了庆祝操场落成，Keep公益负责人前往学校，带领学生们在新操场上展开了一场别开生面的篮球比赛，也正是在这次探访活动中，Keep了解到现场唯一一个担当球赛裁判的体育老师，是当天从其他学校前来支援的，兴隆小学没有常驻的体育老师，孩子们的体育课主要是做操和自由活动。如何在新落成的“梦想运动场”给孩子们找个体育老师，成了Keep从兴隆小学离开时留下的一个问号。
	早在2016年，创业仅1年的Keep就推出“红桃K”和“梦想运动场”两大公益IP，对内通过“红桃K”项目，以无人货架的方式，号召员工在日常的零食消费中贡献爱心；对外则通过“梦想运动场”IP，吸引运动爱好者通过运动的方式加入公益，至今已为全国乡村小学捐赠了11个梦想运动场。
	惦记着兴隆小学体育老师缺位的情况，Keep此次专门策划公益项目“乡村体育教室”，携手公益伙伴壹基金，期待能让赋能家庭运动的智能设备KeepStation，为乡村小学的体育教育带来新的可能。为乡村体育教室落地做前期准备，今年11月感恩节前后，Keep面向全体员工发起系列活动，号召员工参与到红桃K爱心行动中来，通过跑步、骑行、瑜伽产生的卡路里消耗，以“1KM/1Kal=1元”的方式兑换，最终200余位员工参与，兑换公益基金10446元，为小朋友购买600根Keep运动跳绳。参与本次活动的员工纷纷表示“想要乡村的小朋友们享受运动，收获快乐的童年”“最近每天都在运动打卡，希望捐赠里程兑换金额高一点，再高一点！可以争取给小朋友们多买点运动装备！”“能用自己的行动贡献一些力量，真好。”
	兴隆小学Keep乡村体育教室投入使用只是个开始，Keep的公益行动还在继续。一直以来，Keep公益主打“线上+线下”模式，在梦想运动场的捐建之外，还在线上提供大量免费的青少年运动课程。如今，KeepStation打造的首个乡村体育教室照进现实，科技将发挥它的力量，帮助每个孩子都能得到科学专业的运动指导和内容服务。这是一次欣喜的尝试，这份欣喜来自孩子们的笑脸，而这背后是Keepers(Keep用户)、Kippies(Keep员工)，因为共同的爱好、价值观而汇聚到一起的爱心和努力。
	从广义的角度去看，我们这个时代并不缺乏技术，也不缺乏爱心，技术的发展始终要秉持以人为本的理念，让技术落地到每一个人的生活；而互联网时代也需要企业牵头，通过更加灵活、有效的方式汇聚、放大每一个人的爱心。而作为一个运动科技公司，在让世界动起来的同时，让运动更有温度，让每一位个体都能感受到运动的快乐，这也许就是Keep对运动的理解。
</body><key_sentence>为乡村体育教室落地做前期准备，今年11月感恩节前后，Keep面向全体员工发起系列活动，号召员工参与到红桃K爱心行动中来，通过跑步、骑行、瑜伽产生的卡路里消耗，以“1KM/1Kal=1元”的方式兑换，最终200余位员工参与，兑换公益基金10446元，为小朋友购买600根Keep运动跳绳。惦记着兴隆小学体育老师缺位的情况，Keep此次专门策划公益项目“乡村体育教室”，携手公益伙伴壹基金，期待能让赋能家庭运动的智能设备KeepStation，为乡村小学的体育教育带来新的可能。今年6月，Keep曾发起“运动场换新计划”，鼓励运动爱好者将自己闲置的瑜伽垫送到离自己最近的Keepland门店进行公益捐赠，工作人员把收集到的瑜伽垫进行筛选后，联合公益合作伙伴壹基金通过专业工序将回收瑜伽垫改造为篮球场的原材料，在儿童节向兴隆小学捐建了国内首个环保梦想运动场。对外则通过“梦想运动场”IP，吸引运动爱好者通过运动的方式加入公益，至今已为全国乡村小学捐赠了11个梦想运动场。</key_sentence></doc>