<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8433</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-04/10122301.shtml</url><title>魅族21系列旗舰智能手机正式发布 售价3399元起</title><datatime>2023-12-4 16:27:00</datatime><body>	2023年11月30日，星纪魅族集团在武汉顺利举行“2023魅族秋季无界生态发布会”，正式发布魅族21旗舰智能手机，魅族21旗舰手机共有三个版本，其中8GB+256GB版本售价3399元、12GB+256GB售价3699元、12GB+512GB售价3999元。
	魅族21旗舰智能手机拥有行业首款1.74mm超窄四等极边、行业唯一纯白面板、Aicy灵动环等惊艳设计，并搭载了最新的Flyme10.5系统，用独属于自己的光环铸造魅友心中的“白月光”，将大家的“梦想机”带进现实。
	熠境呈现，窄出美学新天际
	魅族21采用全新升级无界美学设计2.0，创新性打造“无界平衡”，只为做出最具平衡美感的魅族手机。魅族21采用三星6.55英寸极窄四等边直屏，以1.74mm极窄边框，挑战全球最窄物理四等边三星旗舰直屏，以对称平衡造就不凡之美，为用户带来前所未有的视觉新体验。在此基础之上，魅族21还拥有行业唯一的纯白面板设计，以独当一面的极致美学，打造“魅族最美直屏王”。
	魅族还正式宣布，未来所有白色面板手机将永久命名为“魅族白”。
	在美学上魅族从未妥协，细枝末节方展精湛技艺。魅族21天线带与摄像头处于居中对称位置，一丝一毫之间尽显和谐之美；星阵后摄黄金排布，视觉间距更加舒适；极致1.69mm凸高设计，以镜环工艺彰显细节品质；50:50机身平衡设计，配合198g/7.9mm轻薄机身带来的出色手感，实现上手即享受，让用户体验自如、玩转指尖。
	在后盖设计上，魅族21创新性地将环闪全面升级，打造了Aicy灵动环，将智慧AI助手化作Aicy灵动环陪伴于用户左右，这也是发布会Slogan“独具光环”的由来。
	Aicy灵动环拥有多场景可交互环形灯系统，无论是通知、来电、充电，还是音量调节、游戏等场景，Aicy灵动环都能通过有温度的多彩变换，展现Aicy智能助手对用户的无微不至。同时，作为Aicy智能助手的硬件延伸，它不仅是情绪价值的载体，更是联动手机与生活的情感纽带。
	配色方面，魅族21共有四款配色：敢为不凡的无界黑、始终如一的魅族白、彰显格调的灵动紫和席卷潮流的锐意青。每一款颜色都在致敬经典与追逐时尚潮流中，探索无界美学的独特一面。
	全新旗舰算力中心，造就性能体验新高度
	性能方面，魅族21搭载第三代骁龙8算力中心，全新一代骁龙旗舰处理器兼顾了高性能与低功耗，造就魅族旗舰性能、体验新高度。搭配至高12GBRAM+512GBROM超级闪存组合，无论是日常使用还是重度游戏，魅族21都能带给用户更流畅、更痛快的畅玩体验。
	并且，魅族21还搭载了超大面积的散热系统，拥有37345mm²散热总面积和4045mm²VC液冷散热板，散热更快更高效，搭配“冰界”降温技术，让游戏畅玩更加恣意。
	魅族21还配备了一块支持至高120Hz刷新率的AMOLED臻彩屏，采用三星旗舰级发光材料，峰值亮度可达1800nit，在亮度大幅提升的同时，功耗还进一步降低。同时三星钻石排列像素点让画面清晰锐利，色彩细腻自然。
	交互方面，魅族21采用全新升级交互体验铁三角，让手机迈入“旦用难回”新高度。魅族21配备了mEngineUltra旗舰横向线性马达，搭配魅族自研的全链路振感解决方案，为系统定制500+种振动体验，让触感享受更上一层楼。同时，基于高通新一代超声波指纹方案，焕新升级的UltrasonicmTouch2.0可实现0.075s疾速解锁，超越传统指纹、人脸识别的安全保障，识别更精准，解锁更疾速。
	除了性能硬件外，魅族21的影像系统也得到了大幅升级。魅族21此次搭载了最新的真·2亿瞬息旗舰影像系统，携手三星联合优化星流影像算法、支持P3全链路色彩、采用全新智能ISOPro技术与多焦段无损变焦技术，并具备臻彩人像模式，全面发力打造精彩的“亿”级影像新体验。此外，32MP超清前摄搭配全新AI人像焕颜算法，让瑰丽自拍，美得出彩。
	影音方面，魅族21采用大师级双·超线性扬声器，搭配超动态扬声器技术，通过新一代全灌粉工艺和魅族声学调校，魅族21音质表现得到全面升级，并且还成为了首款通过QQ音乐“臻品认证”全景声外放的手机。不管玩游戏、还是看电影，魅族21都能给用户带来身临其境般的听觉感受。
	续航方面，魅族21拥有80WSupermCharge超级快充与65WPD快充的组合，兼容行业通用快充协议，高速补能，快人一步，配合4800mAh大电池，让续航焦虑，从此消失。此外，拥有OneMind智慧引擎的加持，魅族21能够针对用户使用习惯进行学习，并基于动态分类内存回收，MRG多轨能效调频功能，保障使用流畅度，并智能优化整机性能调度，实现性能、功耗最优解。
	互联万物，构筑“多全沉融”新生态
	出色的硬件是为了更优质的体验，魅族21在系统上同样迎来了跨越式升级，以Fyme10.5为核心，构筑多终端互联新生态，通过与汽车以及MYVU的融合，为用户提供全新的移动互联体验。
	并且，在全新的AI智能赛道上，魅族Fyme也将支持FlymeAI大模型智慧引擎，通过更智能的交互方式与信息沟通形式，为用户带来更懂人心的Aicy智能助手。
	全新的Aicy智能助手拥有海量知识库，堪称一本即问即答的百科全书，对于自然科学、生活知识、健康常识、情感问答等各方面问题，Aicy都能推理和总结出对应的回答。不止如此，Aicy还能帮助用户写作、画画、规划出游日程，担当随叫随到的私人助手，全方位高效解决工作/生活中的各种问题。
	依托FlymeAI大模型的能力，魅族21的图库升级了AI搜图、图片扩展、魔法消除、AI写真等多个重磅且实用的功能。如AI写真，用户只需上传一张自拍照，分秒之间，AI就能生成专属于你的写真合集；而AI搜图，能够让用户的搜索不再仅限于一些常见的事物分类名称，还能加入对颜色、动作、场景、氛围的描述等特征，搜索更加精准。
	在与智能汽车互联方面，魅族21还升级了与FlymeAuto智能座舱操作系统之间的连接稳定性，为用户带来更顺滑、更无界的移动出行新体验。
	当手机和车辆连接后手机应用、应用通知等内容无缝流转至车载大屏，离车后自动抹除，时刻守护隐私数据。此外，手机中的应用和插件无缝流转至车载大屏，无需安装、流转不费流量，打造可见、可听、可触碰的专属体验。
	除此之外，魅族21还能够通过FlymeLink与全新发布的MYVUAR智能眼镜实现无感互联，使用手机算力为AR智能眼镜赋能，让手机的内容从指尖扩展到眼前，给用户带来畅享多终端设备无界流转的融合体验。
	12月5日，魅族21将在线上线下全渠道首销，即刻起可前往魅族商城、魅族线下零售店、京东、天猫、抖音、快手、拼多多进行预定。参与预定享12期免息、限量赠移动电源。
	与魅族21旗舰智能手机一同亮相发布会的还有魅族旗下潮流品牌PANDAER的众多新品，包括拥有多款全新主题的魅族21PANDAER妙磁抗菌抗摔壳与魅族21PANDAER无尘秒贴钢化膜，为魅族21提供抗菌又安全的保护；PANDAER35W自带线移动电源，采用线机一体式设计，让出行更轻便，续能更持久；PANDAER降噪耳机1s与PANDAER游戏耳机也正式发布，低延时、高颜值，为用户带来全新升级的更出色连接体验；拥有全新设计及工艺的PANDAERMOD机械键盘与全新主题的白金独角兽超触感键帽也于发布会上亮相，11月30日同步开启超限量众筹。潮酷搭档，时尚玩家，PANDAER只为高颜好品质。
</body><key_sentence>除此之外，魅族21还能够通过FlymeLink与全新发布的MYVUAR智能眼镜实现无感互联，使用手机算力为AR智能眼镜赋能，让手机的内容从指尖扩展到眼前，给用户带来畅享多终端设备无界流转的融合体验。在与智能汽车互联方面，魅族21还升级了与FlymeAuto智能座舱操作系统之间的连接稳定性，为用户带来更顺滑、更无界的移动出行新体验。在后盖设计上，魅族21创新性地将环闪全面升级，打造了Aicy灵动环，将智慧AI助手化作Aicy灵动环陪伴于用户左右，这也是发布会Slogan“独具光环”的由来。魅族21旗舰智能手机拥有行业首款1.74mm超窄四等极边、行业唯一纯白面板、Aicy灵动环等惊艳设计，并搭载了最新的Flyme10.5系统，用独属于自己的光环铸造魅友心中的“白月光”，将大家的“梦想机”带进现实。</key_sentence></doc>