<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8463</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-04/10122285.shtml</url><title>2023“讲好中国故事”创意传播国际大赛全国大学生专项赛正式启动</title><datatime>2023-12-4 15:21:00</datatime><body>	12月2日，2023“讲好中国故事”创意传播国际大赛全国大学生专项赛(以下简称“专项赛”)在北京启动。此次专项赛由中国外文局主办，当代中国与世界研究院、中国互联网新闻中心、北京第二外国语学院承办，中国教育电视协会高校专业委员会协办，中国教育电视台、中国摄影报特邀支持。中国外文局综合业务部主任辛峰，中国互联网新闻中心副主任赵林，北京第二外国语学院党委常委、副院长张严，中国教育电视台副台长吕学武，中国网外宣协作部总监、“讲好中国故事”创意传播国际大赛组委会副秘书长张宏梅，中国教育电视协会高校专业委员会秘书长陈波，中国摄影报副社长万戈等出席启动仪式。
	辛峰在致辞中指出，中国外文局历来重视发挥青年在国际传播中的积极作用。在“讲好中国故事”创意传播国际大赛的框架下专门举办全国大学生专项赛，旨在激发大学生群体讲好中国故事的热情，吸引更多的青年参与到国际传播实践中。他提出，要凝聚青年力量，为有意愿、有能力、有创意的大学生搭建讲述中国故事、讲述中外交流交往故事的平台；历练国际表达，让学生们在亲身参与中深化对国际传播的认识理解，提升国际表达的能力与水平，增强国际受众的亲近感和接受力；鼓励大胆创新，引导大学生积极尝试和拥抱新技术，用多种创意的传播手段使参赛作品的形式更加生动形象，更具有感染力，引起国外受众尤其是国外青年群众的感同身受。
	赵林在致辞中表示，中国网通过多语种、多渠道报道解读新时代中国，为中国故事的破圈出海开路架桥。不仅在网站为大赛历届获奖作品设置展播专栏，也布局海内外社媒矩阵进行推广，相关话题浏览量3亿多次，覆盖人群超过5亿。此次全国大学生专项赛将联合高校发挥引导和指导作用，为学界和业界提供沟通与交流平台，希望大家群策群力，共同研讨以事陈情、以情述道的策略，进一步完善中国好故事评价指标体系，为青年人参与国际传播提供专业指导，为中国故事提质增效助力赋能，为中国“自塑”国际形象贡献智慧。
	张严在致辞中表示，高校在中外人员交往、学术碰撞、文化交流中有独特的优势，应高度重视国际传播能力的建设和国际传播学科的发展，使学生不仅了解国外的文化，更理解中国文化的深刻内涵，具备讲好中国故事的能力，既着力打造“中国芯”，又重点打造“国际范儿”。同时，政府机构、媒体发挥在国际传播、话语体系建设中的重要引领作用，与高校共同搭建国际传播交流的平台，助力大学生讲好中国故事，在促进多方合作、拓展多渠道的对外传播阵地、探索多元化国际传播新模式等方面积极探索，携手讲好中国故事。
	张宏梅介绍，即日起至2024年3月15日，本赛事面向国内外高校在校研究生、本专科学生、高职学生广泛征集参赛作品。参赛作品分为视频组、图片故事组两类，主创人员除完成作品创作外，还需附上作品的外宣策划方案，以期形成可借鉴的优秀传播案例，鼓励将作品通过个人或机构账号在境外媒体平台落地。此次专项赛征集启事将在“讲好中国故事”创意传播国际大赛官网发布。
	启动仪式后，同期举行了主题研讨会与圆桌讨论环节，来自媒体、高校的嘉宾与现场学生交流互动，共同探讨新时代大学生的国际传播胜任能力。
	“我将积极地参与到此次比赛中，和同学们一起创作作品、同台竞技。”作为参赛学生代表，北京第二外国语学院国际新闻专业学生杨昊说，希望通过努力和创新，更好地夯实自己在国际传播领域的胜任力，为“讲好中国故事”奉献出属于大学生的青春力量。
	“讲好中国故事”创意传播国际大赛是以“讲好新时代中国故事”为主旨，面向国内外社会公众公开征集各领域中国故事、传播中国好声音、树立中国良好国际形象的年度官方品牌活动。全国大学生专项赛获北京日报、微博校园、中国大学生在线等媒体支持，北京大学等25所高校作为高校支持单位。
	文字：彭瑶
	图片：李康王鹏
</body><key_sentence>中国外文局综合业务部主任辛峰，中国互联网新闻中心副主任赵林，北京第二外国语学院党委常委、副院长张严，中国教育电视台副台长吕学武，中国网外宣协作部总监、“讲好中国故事”创意传播国际大赛组委会副秘书长张宏梅，中国教育电视协会高校专业委员会秘书长陈波，中国摄影报副社长万戈等出席启动仪式。此次全国大学生专项赛将联合高校发挥引导和指导作用，为学界和业界提供沟通与交流平台，希望大家群策群力，共同研讨以事陈情、以情述道的策略，进一步完善中国好故事评价指标体系，为青年人参与国际传播提供专业指导，为中国故事提质增效助力赋能，为中国“自塑”国际形象贡献智慧。在“讲好中国故事”创意传播国际大赛的框架下专门举办全国大学生专项赛，旨在激发大学生群体讲好中国故事的热情，吸引更多的青年参与到国际传播实践中。12月2日，2023“讲好中国故事”创意传播国际大赛全国大学生专项赛(以下简称“专项赛”)在北京启动。</key_sentence></doc>