<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8465</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-04/10122272.shtml</url><title>盘整三年黄金价格创历史新高！哪些因素在助推？</title><datatime>2023-12-4 15:06:00</datatime><body>	作者：后歆桐
	周一亚太早盘，COMEX黄金期货站上2150美元/盎司关口，续创历史新高；现货黄金短线也飙升至2144美元/盎司，刷新今年5月创下的历史高位。
	除黄金外，其他贵金属也纷纷上涨：COMEX白银报26.06美元/盎司，涨0.79%，接近半年来新高；NYMEX铂金报946美元/盎司，涨1.06%，接近约一年新高；NYMEX钯金涨0.55%，报1016美元/盎司。
	市场分析认为，本轮金价突破背后最大推手或是对美联储降息的押注，其他推升因素还包括地缘政治因素，全球央行超强劲买入等。展望未来，分析师认为黄金明年仍能维持涨势，甚至不仅黄金，美联储降息预期下，市场将迎来一波跨资产涨势。
	哪些因素推动？
	在此次突破前，黄金已盘整了三年，这是三年来第三次尝试冲击2100美元/盎司。近期公布的一系列美国经济数据比分析师预期的疲软，通胀压力也持续缓解，不断巩固市场对美联储已结束加息周期、明年将开始降息的预期。
	美国11月ISM制造业指数为46.7，预期47.6，前值46.7，与10月持平，低于市场预期。开源证券表示，两大PMI体系都对美国11月制造业给出了低于荣枯线的PMI，进一步加大了市场对于美联储本轮加息周期已经结束，甚至最快可能在2024年3月开始降息的预期，黄金价格因此得到支撑。
	Capital.com驻墨尔本的高级市场分析师罗达(KyleRodda)也称：“市场正在大举押注美联储降息。并且，金价也会在经济衰退出现早期迹象时走高。这都会推动金价继续上涨。”
	瑞银预计，美联储降息预期叠加实际利率下跌，黄金在2024年和2025年可能会再创下新高。瑞银认为，美联储将在2024年第一季度降息，如果今年12月暂停加息，这将继续证实美联储倾向于在最后一加后的6个月左右降息。而瑞银观察黄金在美联储历次加息周期后的表现发现，在以往加息周期结束后的3个月左右，金价往往会下跌2%，但在接下来的6个月内会上涨7%。
	此外，瑞银还表示，实际利率也是金价的主要驱动因素。尽管两者相关性的程度会随着时间推移而变化，但该关系中的不对称性始终存在。瑞银发现，10年期美债实际利率每下降100个基点，黄金就会上涨11%，但在实际利率录得同等涨幅时，黄金只会下跌4.2%。基于此，瑞银认为，当利率下降时，黄金的反弹幅度比利率上升时的回调幅度更大。相对于历史水平，今年黄金对实际收益率的敏感性有所下降，但这种不对称性仍然存在，使黄金成为债券领域之外的有吸引力的替代品，如果未来一年实际利率下降，黄金有望持续受益。瑞银还发现，当实际利率低于1.25%并继续下降时，金价涨幅甚至更大，会达到14%。
	此外，地缘政治因素也在短期推升金价。比如，市场对中东紧张局势进一步蔓延的担忧快速升温，由此引发的避险买盘给金价提供支撑。
	DHFCapital的首席执行官兼资产管理公司考基曼(BasKooijman)表示，随着市场对中东紧张局势升级作出反应，这种升级“助推过去两个月的黄金上升趋势延续”。他同时表示，交易员也一直押注加息周期结束，并可能在明年上半年降息，这可能会在中期继续支撑金价的上涨。
	再者，全球央行也在持续购买黄金，对金价也有托底作用。世界黄金协会发布的数据显示，2023年三季度全球央行净购黄金337吨，为有史以来第三高的季度净购金量，今年前三个季度，全球央行购金需求同比增长了14%，达到创纪录的800吨。
	瑞银表示，虽然这些黄金流量本身不太可能推动价格上涨，但它们将继续发挥关键作用，撑住市场，并支持整体价格上涨趋势。
	跨资产涨势能否持续？
	事实上，本轮涨势绝非限于黄金。由于交易员们普遍相信美联储本轮加息周期已经结束，全球股市、债市11月以来也集体飙升。标普500指数上周上涨0.8%，收于2022年3月以来的最高水平。道琼斯指数上周也大幅上涨2.4%，连续第五周走高，创下自2021年底以来最长的连涨。同时，10年期美债收益率跌至4.225%，录得9月初以来的最低水平。对利率预期最为敏感的2年期美债收益率，上周更是创下了3月硅谷银行倒闭以来的最大单周跌幅。比特币今日也自2022年5月以来首次触及40000美元。
	眼下，降息似乎已成为市场的共识，分歧仅仅在于，何时开始降息以及降息的幅度多大。如果美联储确实最快在明年3月降息，然后继续实施更多量化宽松，分析师预期各项资产都有望创下历史新高。
	美联储主席鲍威尔近期表示，美联储的政策设定“已经深入限制性区域，这意味着紧缩的货币政策”正在减缓经济活动，这是他迄今为止对本轮加息周期已结束发出的最强烈信号。但鲍威尔的评论同时也仍充满谨慎，“现在就自信地断定我们已采取足够的限制性立场还为时过早”。但无论鲍威尔到底传达的是“鸽派”还是“鹰派”信号，市场似乎都愿意将其解读为“鸽派”。此前鲍威尔讲话后，美债收益率的涨势只维持了几秒钟，随即继续下跌。COMEX黄金期金其后也在上周五升至历史新高。
	从利率市场的定价看，在降息时点上，市场已对美联储在明年5月降息进行了全面定价，对明年3月降息的押注概率也已超过50%。在降息幅度上，目前市场的预期是美联储明年将至少降息125个基点，相当于5次25个基点的降息，这一押注似乎已经为美债收益率的进一步下滑，以及股、债、大宗商品市场的持续反弹铺平了道路。
	还值得一提的是，眼下市场不仅押注美联储降息。根据市场人士对利率互换合约的统计，交易员们已经对其他多国央行首次降息的时点进行了完全定价。具体而言，市场押注欧洲央行、加拿大央行将于明年4月，美联储将于明年5月，瑞士央行、英国央行将于明年6月，新西兰联储将于明年8月，澳大利亚联储将于明年12月首次降息。
	LPLFinancial的分析师克罗斯拜尔(QuincyKrosby)表示：“尽管美联储的鸽派和鹰派似乎都围绕着一种更加‘谨慎’的政策方法，并承认政策仍然是适当的，但市场显然不同意。”她称，市场坚信美联储在11月作出了鸽派的决定，并将在2024年中期(甚至更早)之前将开始降息周期，这反驳了利率“更高更久”的口号。
	不过，也有机构担心此次“鸽派”押注会再度受挫。德意志银行统计称，此次押注已经是本轮紧缩周期中，市场人士第七次押注美联储将“鸽派”转向，而此前六次均以失败告终。
	AMP公司的投资策略主管兼首席经济学家奥利弗(ShaneOliver)在给客户的一份报告中写道：“美股的大幅反弹使它们在技术上超买，并面临调整或短期回调的风险。”但他也坦言，“随着通胀的持续缓解，今年年底和明年年初，美股可能会进一步上涨”，本月稍晚市场的季节性利好也会开始显现。
	本周，一系列经济数据的出炉将再度考验市场，尤其是周五的非农数据。接受媒体调查的经济学家预计，随着此前美国车企罢工的工人陆续重返岗位，11月新增非农就业人数料将从上个月的15万升至20万。失业率预计将稳定在3.9%，而薪资增速预计将略微放缓至4%。
</body><key_sentence>瑞银预计，美联储降息预期叠加实际利率下跌，黄金在2024年和2025年可能会再创下新高。近期公布的一系列美国经济数据比分析师预期的疲软，通胀压力也持续缓解，不断巩固市场对美联储已结束加息周期、明年将开始降息的预期。展望未来，分析师认为黄金明年仍能维持涨势，甚至不仅黄金，美联储降息预期下，市场将迎来一波跨资产涨势。他同时表示，交易员也一直押注加息周期结束，并可能在明年上半年降息，这可能会在中期继续支撑金价的上涨。</key_sentence></doc>