<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8468</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-04/10122256.shtml</url><title>复旦科创母基金启动 做潜力项目“耐心资本”和“长期资本”</title><datatime>2023-12-4 15:04:00</datatime><body>	中新网上海12月4日电(记者陈静)复旦科创母基金3日启动，首期规模总计达10亿元。上海市副市长刘多当日表示，复旦科创母基金将引领带动更多创新成果在沪转化落地，孵化培育更多具有核心竞争力的龙头企业和爆发力强的高增长型企业。
	复旦科创母基金由复旦大学联合地方政府、国企及市场化机构等共同发起设立，将全力构筑校内校外科技成果转化“生态圈”。刘多希望，复旦科创母基金重点关注支持高风险、高价值科学问题的研究，尤其是能够推动社会进步、引领未来发展的重大科学问题，引导各类创新要素在向高风险创新领域进军的过程中形成合力；同时，发挥好金融资源的杠杆引导作用，秉持投早、投小、投硬科技的理念，争做潜力项目的“耐心资本”和“长期资本”。
	刘多希望复旦科创母基金推动构建富有活力的创新生态，引导合作及培育的龙头企业开放供应链产业链，加速各类创新资源的汇聚融合与共享，发挥好创新要素的枢纽链接作用。据悉，复旦科创母基金特设战略与科学委员会。复旦大学校长、中国科学院院士金力担任委员会主任。
	金力介绍，成立复旦科创母基金就是要完善创新策源的多元投入机制，发挥好资本市场风险共担、利益共享的独特优势，引导更多的资本投入高风险创新，实现学术界、创业界和投资界的高质量耦合。金力指出，复旦科创母基金将关注长远，推动创新突破，以国家重点领域、上海重点产业战略部署为牵引，聚焦人工智能、生物医药、新材料等关键技术领域；建立风险管控和收益回报机制，提升母基金的影响力和认可度；并对接好学校产教融合创新平台，让创新和收益反哺创新人才。据复旦科创母基金(筹)负责人孙彭军介绍，复旦科创母基金将面向全球挖掘行业中最为优秀的专业投资管理团队，结合复旦大学优势学科，引导子基金投资国家关键技术突破和科技前沿领域转化项目，
	当日，上海复旦大学教育发展基金会与上海国有资本投资有限公司、上海徐汇资本投资有限公司签署合作备忘录。上海国有资本投资有限公司总裁戴敏敏表示，希望和复旦大学以及其他合作伙伴一起，紧紧围绕成果转化率，回答“转什么”，强化源头创新，突出市场化产业化导向；回答“谁来转”，创新政策举措，加强培育科技成果转化载体和产业化的企业主体；回答“怎么转”，打通“肠梗阻”，畅通科技成果转化和产业化路径；回答“如何转得好”，优化创新服务，完善科技成果转化生态圈和产业化服务保障体系。
	据了解，复旦科创母基金将落地徐汇区。徐汇区委副书记、区长钟晓咏表示，该区将深度参与母基金的组建和运作，通过校地优势互补、资源共享，共同加速科技成果转化、共建高质量产业生态圈，为上海建设国际科技创新中心、国际金融中心贡献更多力量。
	在采访中，记者了解到，复旦科创母基金将坚持“市场化机制、专业化运营”，引导子基金成为“耐心资本”和“长期资本”，挖掘和投资具有良好前景的高成长性项目。“复旦科创母基金投的是‘伯乐’，‘伯乐’再去发现‘好马’，通过提供好草、好料、好跑道，让‘好马’跑得又好又快。”在孙彭军看来，复旦科创母基金将通过学术界、创业界和创投界的高质量耦合，围绕创新、创业、创投“三要素”，打造科技成果转化“生态圈”。
	据透露，在关注“复旦系”转化项目的同时，复旦科创母基金还将引导子基金着眼于更大范围内的创投项目。“我们将放眼全国乃至全球，遴选最优秀的专业投资管理团队进行合作，这也将给我们带来更高的站位和更多的选择。”孙彭军说，复旦科创母基金将面向全球挖掘“懂科学家”和愿做科学家“合伙人”的管理团队，强强联手助推科研项目转化。(完)
</body><key_sentence>据复旦科创母基金(筹)负责人孙彭军介绍，复旦科创母基金将面向全球挖掘行业中最为优秀的专业投资管理团队，结合复旦大学优势学科，引导子基金投资国家关键技术突破和科技前沿领域转化项目，。金力介绍，成立复旦科创母基金就是要完善创新策源的多元投入机制，发挥好资本市场风险共担、利益共享的独特优势，引导更多的资本投入高风险创新，实现学术界、创业界和投资界的高质量耦合。刘多希望复旦科创母基金推动构建富有活力的创新生态，引导合作及培育的龙头企业开放供应链产业链，加速各类创新资源的汇聚融合与共享，发挥好创新要素的枢纽链接作用。”在孙彭军看来，复旦科创母基金将通过学术界、创业界和创投界的高质量耦合，围绕创新、创业、创投“三要素”，打造科技成果转化“生态圈”。</key_sentence></doc>