<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8473</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-04/10122253.shtml</url><title>今年前11月海口海关RCEP原产地证书签发量同比增长1.32倍</title><datatime>2023-12-4 14:50:00</datatime><body>	中新网海口12月4日电(符绮)海口海关4日发布统计数据显示，今年前11个月，海口海关共签发各类原产地证书10139份，签证金额超6.9亿美元。其中，签发《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)原产地证书506份，签证金额5554.37万美元，同比分别增长1.32倍和1.55倍。
	海口海关所属海口港海关三级主办彭伟艳介绍，RCEP原产地证书签发量的快速增长，源于RCEP政策促进了海南与周边国家之间的自由贸易，海南自贸港政策吸引大量企业在琼开展外贸业务。
	原产地证书作为国际贸易的“纸黄金”，是出口商品在进口国家或地区享受关税减免的主要凭证之一，RCEP是中国与14个国家签订的经贸规模最大的自由贸易协定。海口海关介绍，今年11月1日开始原产地企业备案取消后，简化了企业办证流程，签领证书更加方便快捷，大大提升RCEP项下关税减让等政策利用水平。
	彭伟艳说，过去企业从准备材料到办理完成备案和签证，通常需要1个到2个工作日。取消原产地备案后，企业首次签领证书只需1个小时，最大程度避免了出口货物国外滞港等问题。
	海关方面表示，下一步将主动采取“送服务包”、开设“RCEP小课堂”等方式，继续加大RCEP政策助企享惠宣传力度，针对不同出口产品提出个性化指导方案，大力推广自助打印、经核准出口商制度等便利政策。(完)
</body><key_sentence>海口海关介绍，今年11月1日开始原产地企业备案取消后，简化了企业办证流程，签领证书更加方便快捷，大大提升RCEP项下关税减让等政策利用水平。海口海关所属海口港海关三级主办彭伟艳介绍，RCEP原产地证书签发量的快速增长，源于RCEP政策促进了海南与周边国家之间的自由贸易，海南自贸港政策吸引大量企业在琼开展外贸业务。其中，签发《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)原产地证书506份，签证金额5554.37万美元，同比分别增长1.32倍和1.55倍。中新网海口12月4日电(符绮)海口海关4日发布统计数据显示，今年前11个月，海口海关共签发各类原产地证书10139份，签证金额超6.9亿美元。</key_sentence></doc>过剩的背景下，2023年木兰围场油松苗价格指数整体处于基期水平以上，在油松市场中地位逐步提升并受到欢迎。同时其走势呈现明显的阶段性特征:3月份以来油松苗春季行情开始，指数整体处于上行趋势，五一节假日带动需求持续提振，至5月触顶。5月份过后春季苗木行情减弱，指数开始高位回落，整体处于下行区间。6月份过后，油松秋季行情逐步启动，指数开始向上攀升并维持在年内高位，且伴随市场行情进行上下波动。截至2023年11月20日，木兰围场油松苗价格指数报1115.96点，相较于基期增长115.96点，增幅达11.60%。
	樟子松是一种珍贵的常绿乔木，树高一般可达15-25米，针叶四季常青，是沙荒地带重要的固沙造林的优良树种。因其根深喜光、耐寒、抗旱、耐瘠薄及抗风等能力一流，被作为三北地区防护林及固沙造林的主要树种。
	从2023年监测数据看，3-4月中旬，由于油松、樟子松在用途方面具有较多的重叠性，进入春季苗木行情初期，油松苗市场热度较高，导致樟子松苗市场份额受到挤压，指数趋势有所下行，4月末樟子松苗价格指数报959.55点，较基期下跌4.05%。4月中旬-5月中旬，指数触底反弹，随着油松指数达到峰值，油松市场份额开始减少，樟子松逐渐占据市场主流，樟子松指数开始触底反弹，价格指数报1130.78点，较4月低点反弹17.84%。5月下旬-9月下旬，春季苗木行情过后，指数有所下跌，且伴随着秋季行情开始，油松苗再次率先占据市场主流，截至9月末，樟子松指数报856.70，较基期下跌14.33%。9月末-11月末，油松逐渐退出苗木市场，樟子松再次成为市场热门。分析认为，作为木兰围场的主要销售树种，樟子松苗销售会受到油松苗销售的影响，未来各苗木企业可根据油松市场热度及时调整樟子松苗售卖。
	云杉是松科云杉属乔木植物，耐干燥寒冷，生长快，适应性强。云杉木材黄白色，较轻软，有弹性，可作建筑、飞机、枕木、电杆、舟车、器具、家具及木纤维工业原料等用材。树干可割取松脂。根、木材、枝及叶均可提取芳香油，树皮可提烤胶，应用十分广泛。
	从监测数据看，不同于油松、樟子松苗，云杉苗价格指数整体走势较为独立，3-8月，由于全国云杉供给量相对过剩，云杉苗指数波动较小，指数总体维持在1000-1100点上下浮动，8-11月，指数下行并维持在900-1000点之间震荡，进入秋季行情后，全国天气转冷，北方常用耐寒性树种油松、樟子松占据苗木市场主流，云杉市场份额受到影响，指数震荡下行。
	未来，木兰围场针叶树种苗木价格指数将联动国家级苗木价格指数体系，构建林业产业高质量发展的指标体系，编制《新华·中国(围场)林业高质量发展报告》，打造林业产业高质量发展的围场样板，助力围场林业产业稳步提升在行业中的竞争力与影响力。
</body><key_sentence>从监测数据看，不同于油松、樟子松苗，云杉苗价格指数整体走势较为独立，3-8月，由于全国云杉供给量相对过剩，云杉苗指数波动较小，指数总体维持在1000-1100点上下浮动，8-11月，指数下行并维持在900-1000点之间震荡，进入秋季行情后，全国天气转冷，北方常用耐寒性树种油松、樟子松占据苗木市场主流，云杉市场份额受到影响，指数震荡下行。从2023年监测数据看，3-4月中旬，由于油松、樟子松在用途方面具有较多的重叠性，进入春季苗木行情初期，油松苗市场热度较高，导致樟子松苗市场份额受到挤压，指数趋势有所下行，4月末樟子松苗价格指数报959.55点，较基期下跌4.05%。5月下旬-9月下旬，春季苗木行情过后，指数有所下跌，且伴随着秋季行情开始，油松苗再次率先占据市场主流，截至9月末，樟子松指数报856.70，较基期下跌14.33%。分析认为，作为木兰围场的主要销售树种，樟子松苗销售会受到油松苗销售的影响，未来各苗木企业可根据油松市场热度及时调整樟子松苗售卖。</key_sentence></doc>