<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8470</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-04/10122269.shtml</url><title>北京二手房成交博弈“荣枯线”</title><datatime>2023-12-4 14:59:00</datatime><body>	在10月北京二手房网签量跌破“荣枯线”后，11月这一下行趋势得到扭转。根据北京市住建委官网数据统计，11月北京二手房网签12545套，环比上涨17.8%，同比上涨16.7%。和“银十”低迷状态相比，11月北京二手房成交量有所回升。
	但在业内人士看来，10月的长假效应，以及9月积压需求的继续网签，带来了这波趋势回升。而量增价跌则是当前北京二手房最真实的写照，成交量萎缩带来更多“降价”房源的出现。价格降10%才会有带看机会，也让市场情绪跌至低点。
	长假效应带来成交回升
	1.2万套是北京二手房月度网签的“荣枯线”，11月北京二手房月度网签重回“荣枯线”上。北京商报记者梳理发现，截至目前，低于1.2万套在年内共出现5次，也就是说，年内有将近一半月份的月度网签都处于“荣枯线”之下。
	今年1月，北京二手房成交量仅为8308套，较2022年同期的11875套低了30%，与2021年同期的17513套相比，跌幅更是超过50%，且8308套的网签数据也是罕见的历史低点。
	今年2月，北京二手房网签量有所回升，达到15316套。3月北京二手房网签量为22192套，而4、5月的网签量分别为13928套、12982套，环比降幅分别为37.2%、6.8%。自今年6月开始，北京二手房网签量持续低迷，月度网签皆处于“荣枯线”之下。
	在“认房不认贷”等一系列楼市刺激政策的影响下，9月北京二手房市场迎来一波回暖，9月北京二手房网签量为14262套，环比大幅增长超30%。但进入10月，这一回暖势头戛然而止，北京二手房网签量再次跌破“荣枯线”。
	“北京二手房年内网签量整体呈现‘前高后低’的持续下行态势，可以说‘开局即巅峰’。”一头部中介昌平回龙观片区负责人贾波告诉北京商报记者，积压需求释放是年内2、3月份网签量回升的核心，9月北京“认房不认贷”等政策也带来了一定需求的释放，二手房网签量才会有明显增长。但就市场而言，年内整体复苏动能不足，市场仍以低温为主。
	对此，中原地产首席分析师张大伟也表示认同。他表示，11月市场网签量继续低迷，虽然相比10月网签量有所回升，但是主要原因是10月的长假效应，以及9月积压需求的继续网签。整体来看，当下市场成交持续处于低位。“剔除国庆长假影响，11月与10月北京二手房的成交基本持平。”
	“价格打9折才会有带看”
	“量增价跌是当前北京二手房最真实的写照，尤其是成交量萎缩带来更多‘降价’房源的出现。”朝阳望京板块商圈经理罗威告诉北京商报记者，经历9月短暂复苏之后，当前北京二手房市场主要呈现两个特征：成交量萎缩、挂牌价下调。
	在罗威看来，成交量萎缩的原因在于买卖双方需求难以匹配，二手房买卖价格没有固定标准，可参考值主要以前期同小区售卖房源为主，这也形成市场惯例，当市场下行后，价格下调将是阶段性调整。“紧急变现的卖方会选择降价出售，持有观望态度的则会继续坚持，或者干脆下架自己的房源。而买方大部分以观望居多，降了的还想会再降。”
	从时间线上看，这波需求的产生主要是年内的2、3月份，受市场火热气氛带动，部分购房者有了“卖一买一”的置换想法。罗威称，也正因为如此，才造成当下折价售卖的市场状况。
	一般置换客群，都是一边卖一边买，遇到条件合适的房子，可以先跟房主谈一个长周期，大部分在半年左右。只要房子没有大的问题，半年时间足够卖掉了。但受市场波动影响，二手房置业情绪发生变化，买了之后房子卖不出去，即便大降价房子也很难成交。“部分业主会沟通交付延期，但最多也就3个月时间，如果不是着急售卖，多数人很难主动割肉。”罗威如是说道。
	“当下北京二手房挂牌价下调，不是解决成交的问题，而是只有降价才会有人看房。”对于市场变动，贾波直言，门店代理的几处“老破小”房源，存在挂牌半年时间无一组带看的情况，近期这几处房源较之前挂牌价打9折，才有了带看的机会。“将来等双方坐下来面谈，价格大概率还要往下降一些。现在的北京二手房只要不降价就很难成交，而且降价幅度也比较大。”
	根据麦田房产数据统计，11月北京二手房挂牌价(麦田覆盖楼盘)和上月相比下降0.3%。在挂牌价下跌的同时，二手房议价空间和上月相比也有所扩大，11月北京二手房议价空间和上月相比扩大0.5个百分点，议价空间达到年内最大。
	市场博弈与政策效应衰减
	从市场趋势看，北京二手房市场已经明显进入买卖双方博弈阶段，议价空间增大、“以价换量”增多，则是买卖双方博弈的过程。
	诸葛数据研究中心首席分析师王小嫱指出，当前北京二手房市场挂牌量依旧处于历史高位，其中“老破小”占到极大的比例，随着此类房源居住属性的减弱，所以只能降价出售。此外，受高挂牌量影响，买方可选择空间较大，因此着急出售的业主只能利用价格优势吸引购房者，缩短成交周期。
	“最近是有一些见底迹象，北京二手房市场也进入‘底部盘整’阶段，价格降下来了，成交量是否有所回升还要看12月份。”在张大伟看来，北京二手房火热的基础线是二手房住宅单月1.5万套，但市场推动主要依赖学区房需求，过了4月需求就会下降。2023年小阳春很大程度是学区房和前期积压的需求释放，在没有利好政策的影响下，二季度市场下调的原因出现了学区房需求减少外，部分房源价格上涨，也影响了市场继续冲高。买卖双方开始博弈。
	“除买卖双方博弈外，稳楼市政策效果出现了明显衰减。”张大伟称，9月“认房不认贷”政策只影响了部分改善需求入市，但对于换房家庭来说，必须卖掉二手房才能置换，当下二手房挂牌房源已经接近17万套，整体中低端房源出现了滞销现象。
	此外，在10月北京房价下行的情况下，11月北京二手房价格再次出现了下行，市场都在期待针对刚需的宽松政策微调，包括已经在上海出现的郊区限购微调，深圳出现的二套房首付调整，因此市场也期待北京出现更多的宽松政策。
	谈及2024年小阳春的问题，张大伟直言，“每年春节前后北京市场会出现一波小阳春行情，但预计2024年小阳春的热度将低于2023年”。
	北京商报记者王寅浩
</body><key_sentence>”一头部中介昌平回龙观片区负责人贾波告诉北京商报记者，积压需求释放是年内2、3月份网签量回升的核心，9月北京“认房不认贷”等政策也带来了一定需求的释放，二手房网签量才会有明显增长。“最近是有一些见底迹象，北京二手房市场也进入‘底部盘整’阶段，价格降下来了，成交量是否有所回升还要看12月份。在“认房不认贷”等一系列楼市刺激政策的影响下，9月北京二手房市场迎来一波回暖，9月北京二手房网签量为14262套，环比大幅增长超30%。”朝阳望京板块商圈经理罗威告诉北京商报记者，经历9月短暂复苏之后，当前北京二手房市场主要呈现两个特征：成交量萎缩、挂牌价下调。</key_sentence></doc>