<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8467</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-04/10122271.shtml</url><title>如何从世界经济乏力中“突围”？——再探中国经济的信心与优势</title><datatime>2023-12-4 15:47:00</datatime><body>	前些天，谭主谈了我们该如何看待大环境的问题：
	大环境不好，这是全世界的感受；锲而不舍地完善自身，这是中国的选择。因为有自我的改变，我们也在改变着大环境。
	在留言里，看到不少人感同身受。不过，也有人有疑问，从体感上看，我们的问题好像还不少，那信心又在哪里？
	说起信心，其实每个人的发展都会遇到艰难险阻，这个时候，就需要筑底的东西。优势，恰恰就是筑底的基石和突围的可能。
	看中国经济也是一样，要说信心大小，不如聊一聊信心与优势的关系。
	今年年初，对于世界经济的走势，相关国际组织给出了一些积极的预期，但一年过去，结果并非如此：
	国际货币基金组织在最新的《世界经济展望》中，开篇即写道，“全球经济蹒跚向前，缺乏动力”。
	世界银行最新的《全球经济展望》，用了“增长放缓、金融风险”做标题。
	根据瑞银预测，明年全球经济增长将放缓，并且市场波动可能加剧。
	很明显，增量的问题被越来越多地提到了台前：经济增长的动力在哪里？
	从区域看，全球经济中最具活力的亚太地区，贡献了全球三分之二的经济增长。其中，中国一个国家的贡献就将达到三分之一。
	今年，亚太地区的经济增速预计为4.6%，远超全球经济增速预期，但2024年亚太地区的经济增速预计为4.2%，出现放缓的迹象。
	这背后的一个原因，是贸易壁垒。这个问题，在过去几年一直存在，但透过一个细节，我们能发现，中国带来的一个变量：
	2019年，针对贸易壁垒，国际货币基金组织给出的建议是，中国可以通过相关手段缓解关税影响，以保证经济增长，今年这个建议变成了中国可以通过提高生产率的改革，促进亚洲的经济增长。
	无论关税还是技术限制，当然都是问题，但世界看待中国经济的视角，已经从外在的问题如何解决，变成了发现中国经济的优势和正在出现的新的内生动力。
	这背后，是中国的实践给了世界希望。
	与三年前相比，今年前10个月，中国对外出口增长100%以上的品类，有12个。其中，“车辆及其零件、附件”这个品类，今年的出口总额最高，达到了千亿美元的数量级。
	有预测指出，2024年年初，算年度数据，中国有望首次成为全球第一大汽车出口国。增量在哪里，预测中也提到了——中国电动汽车行业的快速发展。
	从传统制造业几百年的发展历史来看，汽车是各种制造工艺的集大成者，也是产业链最长、最复杂的行业之一。在汽车工业发展的历史中，中国实现年度出口第一还是第一次。原来，中国尝试过搞合资等办法，结果是，只能在低端车市场徘徊。
	几年时间，中国用新能源汽车突围，冲破全球发展的阻力。这说明，新能源汽车领域有足够的代表性，它指向了一种发展方式。
	这种方式，我们可以概括为：优势叠加。
	在世界范围内比较，德日有一流的制造业，美国有一流的信息产业，但都没有转化出发展电动汽车的绝对优势。反而是中国，找到了同时发挥二者相对优势的路径。
	今天，中国新能源汽车产业链，正在垂直集成各个垂直领域的资源：
	在长三角，一家新能源整车厂可在4个小时车程内解决所需配套零部件供应，这里的一个地级市，就可以覆盖动力电池生产32个重点环节中的31个，产业链完整度达97%。
	随着当地产业技术水平的提升，形成全产业链的完整配套后，就可以转化出在一个行业中整体性的领先地位。这成为了中国新能源汽车行业抵抗全球贸易阻力最大的资本。
	一个细节，可以反映这种不可替代性。中国新能源汽车对外出口，不只是出口整车，而是会带动产业链上的其他企业，“搭车出海”。其中，最突出的，就是中国的核心技术之一，电池。
	经历近二十年的培育，中国的新能源汽车，尤其是电池技术实现了弯道超车，目前技术和产能产量、市场竞争力均已全球领先。2022年，中国电池产能占全球的78%。
	根据预测，到2030年，中国的电池产能仍将占全球主要份额。看到中国在电池技术上的领先，欧美也在加紧布局，提升产能。对此，《经济学人》却给出了这样一句论断：
	无论欧洲和美国花费多少钱试图追赶，中国的电池主导地位在可预见的未来都将持续。
	这话，看起来有些绝对，但却反映了一个现实问题，当发展优势被放的足够大，一定会释放出惊人的力量。
	面对当前全球经济趋缓的根源性问题，中国给出的解法正酝酿成熟。
	中国经济相对优势的整合和叠加，正在放大成为新的生产力。锻长板扬优势，不仅增强我们的发展韧性，也将推动中国经济向上生长、向好突破。立足优势，中国经济用主动作为回答了新的时代课题。
	如果说中国经济是一个足球场，那这个赛场上，有不同球员，他们承担着不同的角色，优势也各不相同。
	对不同区域、省份，不同地方而言，他们又如何立足自身的优势，实现优势放大和发展？
	回答这个问题，我们不妨就从中国潜力更大的地区，中西部内陆省份说起。
	过去几年，这里正发生着一个显著的变化。今年前10个月，出口总值排在前列的省份中，有不少就是中西部内陆省份。在中西部内陆省份中，位列前三的是：
	四川、安徽，河南，出口总值都在600亿美元以上。
	再看增量，与2019年同期相比，今年前10个月，中西部省份中：
	安徽，增长85.7%
	湖北，增长72.1%
	江西，增长65.4%
	是什么让他们能够在全球供应链面临挑战的时期里，反而不断打通与外部的连接？他们的动力源是什么？
	就拿其中重复出现的安徽来说。
	与三年前相比，今年前10个月，安徽出口增长在3倍以上的品类，包括锡等金属及其制品，车辆及其零件、附件，以及一些加工类食品。其中，车辆及其零件、附件的出口总量遥遥领先，达到了百亿美元级别。
	为什么安徽汽车出口的变化格外突出？
	安徽的资源禀赋，可以从三条线索中去寻找：
	早在近20年前，中国第一个国家科技创新型试点城市，就被定在了安徽的首府，合肥。发展新能源汽车，安徽首先就有产学研转化的优势。目前，安徽已组建国家工程研究中心等省级以上产业创新平台约50家，重点企业设立企业技术中心实现了全覆盖。
	在生产端，安徽今天生产新能源汽车的重镇，江淮，原本就是老汽车工业城市，完整参与了中国汽车工业从蹒跚起步到引领世界汽车潮流的几十年。
	从产业链的角度来看，合肥也是曾经的电子工业基地。也就是说，曾经配套传统产业，处于产业链中游的核心器件生产，能够重新与下游新能源汽车终端整合的需求耦合。
	这些特性一旦结合起来，被放大，它产出的效果就是指数级别的增长。
	并且，由于这种优势的发挥基于本地产业的特性，这就又使得不同地区的优势形成了差异。
	这种优势的发挥，在某种程度上也打破了一些被放大的焦虑，总有一些声音强调，现在中国的产业链向印度、越南转移已经越来越严重。
	生产供应链的进出本属正常商业现象，但中国广大的内陆省份并非不能借助自己优势的放大和发挥，承接住发展机遇。
	谭主就注意到这样一组来自美国媒体的数据：
	自2018年初以来，随着工厂生产向珠江三角洲和长江三角洲以外的地区扩展，中国中西部15个省份的出口增长了94%。
	自2018年初以来，印度的出口增长了41%，墨西哥的出口增长了43%，越南的出口增长了56%。
	显而易见，中国中西部省份的出口增速，远远高于印度和越南的出口增速，这从一个侧面说明，中西部内陆省份相比越南和印度这些地方，都找到了自身的产业优势和竞争力。
	这些新的竞争力，可能是新的产业，也可能是数字化、智能化、绿色化对原有优势产业赋能带来的蝶变效应。
	理解这一点，其实从习近平总书记不久前在东北地区的黑龙江提出“新质生产力”这一概念也能窥见一二。
	东北作为重工业基地，并非没有焕新的潜力，从动力增长引擎辽宁看，辽宁近三年高技术制造业一直维持较高的增长速度，2022年辽宁高技术制造业增加值同比增长16.6%。今年前10个月，辽宁新能源汽车产量增长43.9%，高于全国增速。
	那黑龙江呢？
	实际上，黑龙江工业底子一直谈不上好。2013年-2022年，黑龙江第二产业GDP增速就持续低于全国水平(除2020年)，且差距较大。但黑龙江并非没有优势：
	在战略定位上，黑龙江的首个重要定位是，建好建强国家重要商品粮生产基地。作为“中华大粮仓”，黑龙江省粮食总产量、商品量、调出量三大指标稳居全国首位。
	农业不是新兴产业，但农业关乎国家安全，农业本身也可以变得新。
	以北大荒为代表，目前，其农业综合机械化水平稳定在99.7%以上，农业科技贡献率达77.07%。这指向了黑龙江的一个发展方向是，用绿色化、智能化、数字化来使传统行业找到与新质生产力接轨的通道。
	所以，与传统科技研发从0到1的思维不同，新质生产力带来的也是一种同时关注从1如何到100的认知框架。
	新的技术和手段要追随，但不是要丢了自己的优势。中国的整体优势，恰恰是不同省份、不同区域的自身优势叠加组成的。
	中国不断挖掘和释放自身的优势，同样在给全世界积聚和酝酿新的可能。
	就在12月2日，首届中国国际供应链促进博览会闭幕。在现场，谭主注意到一个细节，现场有不少中外企业联合展区：
	国药集团联合GE医疗共建健康产业国际合作代表展区；
	高通公司与中国企业共同展示产业跨界融合发展案例；
	北京中德产业园展区集聚了一批中德“隐形冠军”企业......
	这些中外企业连接的节点，都是高技术产业领域。从这样的“连接”中，我们不难发现，中国培育的新质生产力，还正在酝酿一种新的趋势：世界，和中国共享技术红利。
	前不久的另一场国际展会——中国国际进口博览会，也印证着这种趋势。本届进博会，创下了很多“历年之最”，其中有两项特别值得关注：
	世界500强和行业龙头企业达289家，数量为历届之最。
	创新孵化专区吸引来自39个国家和地区的超过300个创新项目参展，超过前两届的总和。
	这背后，是中国创新的一个特点：创新者在中国会选择紧贴市场，跨国企业也会专门针对中国市场进行创新。
	原因也很简单，特别是针对头部企业，如果不寻求中国市场中的机遇，就可能重蹈柯达、诺基亚这样的覆辙。
	目前，通过ISO9001质量管理体系认证的中国企业数量远超世界其他国家。
	数量规模庞大、涉及领域几乎无所不包的中国企业，让全球最先进的技术有了最丰富的落地应用场景。
	在一些进驻中国几十年的外资企业中，这样的体感格外强烈。
	就拿进驻中国30年的全球头部精密测量企业，海克斯康来说。30年前，海克斯康在中国的生产线连一颗螺丝钉都要进口，今天，它已经在根据中国手机行业外观检测的需求，研发新的检测设备。这样的研发，全流程都在中国国内。
	并且研发出的新技术，现在已经出口到了欧美各地，用于广泛的产品检测。
	也就是说，中国市场之“大”，恰恰是创造新事物的可能性大，落地实现的机会大，带给世界的想象空间大。而如果丢弃这块空间，失去的机遇之大，也可想而知。
	再对这几年外企来华参展的行动做纵向观察，更能够发现中国懂得放大优势的智慧。
	中美贸易摩擦的这几年，美西方国家持续渲染对华“去风险”，但实际上，美国企业一直是最积极的参与者。
	可以看看2012年到2021年，中国规模以上外商投资工业企业的一组数据：
	研发投入从1763.6亿元增加到3377.4亿元，增长91.5%；
	研发人员从59.5万人年增加到71.6万人年，增长20.4%；
	有效发明专利数从6.8万件增加到24.1万件，增长255.2%。
	这样的数据背后，正是中国在磨砺自身优势的同时，创造的优势集聚和外溢效应。
	谭主这两天在“读懂中国”国际会议现场，和德国著名投资家，德国荣根财团总裁彼得·荣根聊了聊。他告诉谭主：投资高科技就是投资知识，中国具备强大的知识能力，投资知识就是投资未来。
	投资中国的外溢效应在中国周边，体现得最为明显。
	亚洲是目前全球经济增速最高的区域，而中国与亚洲国家之间的贸易增长，已经表现出显著的高科技驱动的特征。
	其中，零售、汽车与工业制造、高科技和医疗保健，四个细分领域的贸易额，已经占到中国与亚洲其他地区贸易额的78%。
	其实，回看中国整个发展历程，我们最初人口众多，于是中国首先就凭借人口规模的优势，建立起完整的工业体系，形成了超大规模市场的需求优势和产业体系配套完整的供给优势。
	但是中国没有停留在满足于“人口数量红利”的低质量阶段，而是一步步把中国的人口优势，转化为人才优势，转化成工程师优势、科学家优势。现在这样的优势，又在转化为新质生产力的优势。
	放大优势，给了我们立于不败之地的坚实支撑，更使我们具备了反哺赋能全球生态的可能性。
	走在前、勇争先、善作为，其实就是一个不断发现积极因素，再加以整合、塑造优势的过程。
	中国，是这样走过来的，对于当下每一个地区、每一个人，同样也适用。
	(玉渊潭天)
</body><key_sentence>亚洲是目前全球经济增速最高的区域，而中国与亚洲国家之间的贸易增长，已经表现出显著的高科技驱动的特征。无论关税还是技术限制，当然都是问题，但世界看待中国经济的视角，已经从外在的问题如何解决，变成了发现中国经济的优势和正在出现的新的内生动力。显而易见，中国中西部省份的出口增速，远远高于印度和越南的出口增速，这从一个侧面说明，中西部内陆省份相比越南和印度这些地方，都找到了自身的产业优势和竞争力。中国经济相对优势的整合和叠加，正在放大成为新的生产力。</key_sentence></doc>