<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8482</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/12-04/10122220.shtml</url><title>巴西侨胞有个“龙舟梦”</title><datatime>2023-12-4 14:26:00</datatime><body>	中新网圣保罗12月3日电题：巴西侨胞有个“龙舟梦”
	中新网记者林春茵
	3日，在巴西圣保罗瓜拉皮兰加水库，一艘龙头高昂的10档龙舟准备启航。浙江温州籍侨青冯寿林手持船桨，稳坐右舵，上身低伏，只等着巴西女鼓手佩雷拉鼓点响起的那一瞬力量爆发。
	当天，巴西中国龙舟协会(筹)发起“龙舟体验之旅”活动在巴西圣保罗举行。这是巴西侨界首次组织侨胞开展龙舟活动，吸引中国驻圣保罗总领事余鹏偕巴西华人协会会长叶周永等70余位驻圣保罗领团工作人员、旅巴侨胞参加。
	招兵买马
	巴西中国龙舟协会(筹)正在“招兵买马”。协会发起人是世界福建青年巴西联合会会长吴成纬。今年10月，他赴国家体育总局社会体育指导中心，拜会了中国龙舟协会和中国龙舟国家队，又联络了家乡福州的连江敖江兄弟龙舟俱乐部，“争取正规的技术支持”。
	吴成纬来自福建省福州市连江县，连江近海，海上龙舟赛已有500年历史。“你只要见过我家乡龙舟竞渡的万人场面，就一定能理解为什么我们要在巴西做这件事。”他对中新网记者如是说。
	在规划中，巴西中国龙舟协会(筹)不但将动员各侨社组建龙舟队，展演传统的“龙舟上水”等非遗仪式，还将组织南美洲龙舟锦标赛，邀约南美各国龙舟队竞渡。
	“龙舟不仅承载传统文化，还是凝聚圣保罗侨心侨力的体育运动。”参与组建协会的侨青陈举说，将对队员们进行体能、起步要领、爆发力、冲刺技巧等内容专业训练。作为“先遣队员”，侨青赵克寅回到福建省福州市时，除了忙完生意事务，还“自动自觉”地到连江敖江兄弟龙舟俱乐部受训。他说：“解决人才和技术的困难，才说得上海外文化传承。”
	龙舟记忆
	不少侨胞告诉记者，能在地球一端的南美飞桨逐浪，“蛟龙”狂飙，是个念想，也是个梦想。
	浙江温州龙舟竞渡历史悠久，规模盛大。冯寿林是瑞安市塘下镇人，是把龙舟好手，“鼓手、旗手都能做，左右舵哪个位置都能上。”
	2008年7月，冯寿林来到巴西打拼，在25街经营杂货批发。出发前正值端午，这15年来，他的龙舟记忆还停留当时在各村镇龙舟齐聚塘下中村村东塘殿拜龙王的盛景，“好几百只龙船，好热闹。”
	冯寿林为队员们讲解：“往前下浆，往后划桨，有风浪时，一定要逆着风浪顶上。”“鼓就是令，旗手一定要预判行船速度和转弯方向，划手们齐齐下浆才好刹住”……
	拿起浆，冯寿林感觉，“什么都回来了”。
	今年，杭州第十九届亚运会龙舟比赛在温州龙舟运动中心举行，古老的瓯海龙舟文化因“亚运”焕发新的活力。侨商林友国为此赶在端午期间回了趟老家，代表温州市瑞安上望街道参加民间龙舟赛，“连划了4天，场场不拉”。
	“我们那人人热爱龙舟，81岁的老人家还在做舵手。”林友国为记者详解瓯海龙舟习俗，龙舟刷的颜色按村里宗亲排序，一房为红龙，二房金龙、三房银龙，四房白龙，散姓是青龙。连龙舟队员的头盔，都依古制用竹编，再刷上金银色，“一眼看去，血脉源流都刻在龙舟上了。”
	在林友国看来，附丽在龙舟上的乡情，能够帮助侨胞们在远离家乡的巴西扎根深耕。“有龙舟才有气氛，才有安家在巴西的感觉。”他说，“不然早上起来就卖货，一点乐趣都没有。”
	共同梦想
	中国驻圣保罗总领事余鹏来自屈原故里湖北。他受访说，龙舟文化是中国传统文化里特别重要的内容，载荷着“爱国”“敬祖”等中华民族共有文化记忆。龙舟竞渡不仅体现中华民族团结协作、顽强拼搏的民族精神，也很好地体现了“团结拼搏”这一世界共通的体育精神。
	“里约从来没有过传统龙舟赛，侨胞们也很有龙舟情结。”巴西里约华人联谊会秘书长苏子梁期许联袂推广传统龙舟。他说，今年的里约中国移民日活动中，由中国文化部派遣的文艺志愿者传授的中国鼓技法，引起巴西主流社会关注。“毫无疑问，中国鼓，扒龙舟，都会激荡起中巴文化的共鸣。”
	教练佩雷拉来自圣保罗UMAUMA龙舟俱乐部。她告诉记者，龙舟在巴西尤其在乳腺癌患者群体中备受欢迎，巴西本土就组建有19支龙舟队，连年以龙舟赛共庆中国移民日；不过，目前龙舟运动还鲜见中国侨胞身影。
	坐在当天驱策的龙舟舟首，佩雷拉手执鼓棒即将发令。她说，这是按中国龙舟的造型，邀请她的家乡——巴西北部巴伊亚州的师傅制作的。
	“我理解龙舟对中国人意味着什么。”佩雷拉对侨胞们说，她有不少罹患乳腺癌的伙伴通过龙舟运动得以复健，“可以说，龙舟是你们的、也是我们的梦想。”(完)
</body><key_sentence>巴西中国龙舟协会(筹)正在“招兵买马”。这是巴西侨界首次组织侨胞开展龙舟活动，吸引中国驻圣保罗总领事余鹏偕巴西华人协会会长叶周永等70余位驻圣保罗领团工作人员、旅巴侨胞参加。她告诉记者，龙舟在巴西尤其在乳腺癌患者群体中备受欢迎，巴西本土就组建有19支龙舟队，连年以龙舟赛共庆中国移民日。当天，巴西中国龙舟协会(筹)发起“龙舟体验之旅”活动在巴西圣保罗举行。</key_sentence></doc>