<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8496</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-04/10122218.shtml</url><title>珍稀鸟类“黑脸琵鹭”成群结队现身广东海丰</title><datatime>2023-12-4 14:22:00</datatime><body>	中新网广州12月4日电(程景伟林荫)眼下正是候鸟南迁的时节。记者4日从广东省林业局获悉，珍稀濒危鸟类黑脸琵鹭近日成群结队出现在广东海丰鸟类省级自然保护区，截至目前，这里集聚的黑脸琵鹭已超100只。
	黑脸琵鹭是国家一级保护野生动物，因扁平如汤匙状的长嘴，与中国乐器琵琶极为相似而得名；亦因其姿态优雅，被称为“黑面天使”或“黑面舞者”。
	据广东海丰鸟类省级自然保护区有关负责人介绍，进入10月以来，该保护区组织工作人员在东关联安围分区和大湖分区进行黑脸琵鹭跟踪调查和监测，迄今为止，多次观测到成群的黑脸琵鹭在湿地上觅食。
	该保护区于2004年3月2日首次发现黑脸琵鹭，数量为27只。2023年度黑脸琵鹭全球同步调查中，监测技术人员在该保护区记录到黑脸琵鹭423只，创下了该保护区参与全球同步调查以来的最高纪录。
	近年来，该保护区通过构建完善的水鸟生态廊道和生物多样性保护网络，严厉打击破坏湿地和捕鸟违法行为，不断改善湿地生态面貌及状况，让“四方来客”如约而至。截至2021年底，该保护区记录到的鸟类有256种。今年2月，保护区还首次发现国家一级保护鸟类彩鹳的踪迹。
	随着天气逐渐变冷，大批候鸟飞越千山万水陆续抵达广东。今年10月以来，广州南沙湿地迎来大白鹭、苍鹭、草鹭、琵嘴鸭等鸟类；首批21只黑脸琵鹭现身广东内伶仃福田国家级自然保护区；在珠海横琴，二井湾湿地公园首次记录到水雉；湛江、韶关、梅州等多地也迎来了各种珍稀鸟类。
	据广东省林业局介绍，今年以来，广东部署全面加强候鸟等鸟类保护专项治理工作，充分发挥省市县三级打击野生动植物非法贸易部门间联席会议制度，防范和严厉打击非法捕猎、采集和出售野生动植物的各类违法犯罪活动，严格落实全面禁猎野生鸟类五年的规定，组织开展珠三角地区水鸟生态廊道建设，形成了完善的候鸟及其栖息地保护网络。
	在候鸟迁徙季节，广东加大对省内候鸟迁徙路线重要节点的保护和修复，野生鸟类种群数量逐步恢复并增长。截至目前，广东记录有野生鸟类584种，其中国家重点保护鸟类136种、省重点保护鸟类107种。(完)
</body><key_sentence>据广东省林业局介绍，今年以来，广东部署全面加强候鸟等鸟类保护专项治理工作，充分发挥省市县三级打击野生动植物非法贸易部门间联席会议制度，防范和严厉打击非法捕猎、采集和出售野生动植物的各类违法犯罪活动，严格落实全面禁猎野生鸟类五年的规定，组织开展珠三角地区水鸟生态廊道建设，形成了完善的候鸟及其栖息地保护网络。据广东海丰鸟类省级自然保护区有关负责人介绍，进入10月以来，该保护区组织工作人员在东关联安围分区和大湖分区进行黑脸琵鹭跟踪调查和监测，迄今为止，多次观测到成群的黑脸琵鹭在湿地上觅食。记者4日从广东省林业局获悉，珍稀濒危鸟类黑脸琵鹭近日成群结队出现在广东海丰鸟类省级自然保护区，截至目前，这里集聚的黑脸琵鹭已超100只。在候鸟迁徙季节，广东加大对省内候鸟迁徙路线重要节点的保护和修复，野生鸟类种群数量逐步恢复并增长。</key_sentence></doc>负面影响。要坚决贯彻落实全面从严治党要求，依法严惩金融领域腐败，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐。在金融系统加强新时代廉洁文化建设，坚持诚实守信、以义取利、稳健审慎、守正创新、依法合规。创新完善权力监督制度和执纪执法体系，确保依法惩治腐败不留“暗门”、不开“天窗”，坚决防止“破窗效应”，以有案必查、有腐必惩、执法必严、违法必究的坚定决心持续推进金融领域腐败治理。(人民日报任泽宇)
	(作者单位：中国政法大学法与经济学研究院)
</body><key_sentence>”中央金融工作会议聚焦加快建设金融强国，提出“要加强金融法治建设，及时推进金融重点领域和新兴领域立法，为金融业发展保驾护航”等一系列重要部署要求。我们要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻落实中央金融工作会议精神，加强金融法治建设，确保在法治轨道上推动我国金融高质量发展。要按照中央金融工作会议的部署要求，坚持在市场化法治化轨道上推进金融创新发展，严防打着金融创新的旗号进行非法金融活动，做到对风险早识别、早预警、早暴露、早处置，最大程度消除监管套利空间。深入贯彻落实中央金融工作会议精神，全面加强金融监管，必须扎实推进依法行政，通过严格落实金融监管相关法律法规助力解决实际工作中存在的问题，切实提高金融监管有效性。</key_sentence></doc>