<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8499</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-04/10122226.shtml</url><title>浙江“航行的支部”：多维度探索“海上枫桥经验”</title><datatime>2023-12-4 14:23:00</datatime><body>	中新网舟山12月4日电(林波颜千凡孙梦蝶)把“枫桥经验”从陆地“延伸”到海上，将支部建在海上，船舶上飘扬着的一面面“红帆”旗帜与浩瀚海洋相映生辉，成为引航先行的一盏明灯……这是“千岛之城”浙江省舟山市岱山县多维度探索“海上枫桥经验”的剪影。
	作为全国12个海岛县之一，岱山位于“千岛之城”舟山群岛中部，有32个渔村，有着丰富的海洋渔业资源和海洋文化资源，也是著名的岱衢族大黄鱼的故乡。
	在共同富裕赶考路上，如何将海上优势转化为治理优势、共富优势和产业发展优势？
	立足全国党建引领乡村治理试点县定位，岱山深入实施海洋强国战略下“航行的支部”海上党建，引领渔业、运输、执法等海上行业领域互联互助，走出“枫桥经验”海上发展之路。
	据悉，岱山县整合该县22个涉海行业党组织，遵循“渔船编组、行业管理、航区相邻、后方保障”4组生产关系分类，组建实体、功能型等30个“航行的支部”，纳管126艘有船员党员的船舶，引领覆盖1800余艘各领域船舶。
	“我们出海的渔民兄弟都是一家人，我也是一名党员，遇到求救，还是会做出同样的选择。”在“航行的支部示范船”评选之际，“浙岱渔11492”船“船老大”沈华忠如是说。
	2021年9月16日14时24分许，一艘嵊泗县黄龙乡渔船在洋面上遇险沉没，16名船员全部落海。接到协助救援指令时，沈华忠立刻下令全船停止生产作业、砍断连接绳，将价值近10万元的蟹笼丢弃在大海中，向着事发海域全速驶去。
	凭借多年的经验和娴熟的驾船技术，经过几番波折，当日16时10分，遇险的16名船员全部被救起。
	“浙岱渔11492”等33艘船因在海上救援、渔业生产互助、致富帮带等发挥带头作用，被岱山县列入“航行的支部示范船”推选名单。
	岱山县将船舶船长或船东是党员作为前置条件，鼓励符合条件的船舶加入“示范船”队伍，选树一批党性强、威望高的渔船党员船长先进典型，织密建强以“航行的支部示范船”为核心的海上组织体系。
	千帆共治联动机制也是岱山县海上党建特色之一。其以构建“航行的支部”之间党建联建机制为基础，建立党员教育、联系指导、矛盾化解、应急联动4项联建共治机制，实现船船结对、船企结对、企企结对。
	通过组建海上网格队伍，岱山县共下派党建指导员18名，助企服务员14名，闭环落实“航行的支部”海上党建联系指导、新时代船员党员“三培养”、矛盾纠纷协同处理等5项合作机制。
	截至目前，其已累计促进100余艘船舶、10余家涉海企业、200余名船员党员结对互助，解决海上急难愁盼问题。
	此外，通过海陆治理党组织联动，陆上联动共富目标和海上医疗急救、纠纷化解等保障服务难题也充分化解。
	与此同时，其还联合岱山交投客运公司党支部、舟山岱山海事党支部、东海渔嫂党支部等10余个海陆治理党组织，推动“便民服务”到岸边、“诉调小组”下沉到船舱、“医疗保障船”航行在渔区、“编组互助”随时在身边等8项公共服务下沉，切实增强涉海领域平安致富、安全生产。
	在岱山岛高亭镇的一处码头上，归港停泊的渔船前，舟山抲鱼人梭子蟹贸易有限公司负责人徐萍站在镜头前有条不紊地向直播间的观众介绍着手里的海货。
	“之前与两家平台合作进行了两场直播，总体反馈不错，第一场直播就有100多万元的销售额。”徐萍表示，东海渔嫂团队每天以轮流直播方式进行线上销售，当日就能把螃蟹销售完。
	据统计，今年以来徐萍团队线上梭子蟹销售额已超3000万元。
	诚然，海岛发展不仅承载着海岛民众的共富梦想，更多的是对美好生活的向往。如今，在这座海岛上，“航行的支部”正助力海岛共同富裕，泼墨“千岛之城”“岛岛共富”新图景。(完)
</body><key_sentence>据悉，岱山县整合该县22个涉海行业党组织，遵循“渔船编组、行业管理、航区相邻、后方保障”4组生产关系分类，组建实体、功能型等30个“航行的支部”，纳管126艘有船员党员的船舶，引领覆盖1800余艘各领域船舶。通过组建海上网格队伍，岱山县共下派党建指导员18名，助企服务员14名，闭环落实“航行的支部”海上党建联系指导、新时代船员党员“三培养”、矛盾纠纷协同处理等5项合作机制。立足全国党建引领乡村治理试点县定位，岱山深入实施海洋强国战略下“航行的支部”海上党建，引领渔业、运输、执法等海上行业领域互联互助，走出“枫桥经验”海上发展之路。与此同时，其还联合岱山交投客运公司党支部、舟山岱山海事党支部、东海渔嫂党支部等10余个海陆治理党组织，推动“便民服务”到岸边、“诉调小组”下沉到船舱、“医疗保障船”航行在渔区、“编组互助”随时在身边等8项公共服务下沉，切实增强涉海领域平安致富、安全生产。</key_sentence></doc>