<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8518</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-04/10122203.shtml</url><title>电影《瞒天过海》在京首映  许光汉张钧甯分享幕后故事</title><datatime>2023-12-4 13:59:00</datatime><body>	中新网北京12月4日电由陈卓执导，许光汉、张钧甯、惠英红、尹正主演的悬疑犯罪电影《瞒天过海》2日在北京举办首映礼。活动当天，主创们与现场观众进行互动，并分享幕后故事与角色命运走向。
	《瞒天过海》通过一起密室谋杀案，引出凶案背后权贵与平民的爱恨纠葛，多重线索交织反转下，罪案真相逐渐浮出水面。首映现场，导演陈卓解读电影中所呈现的主题：“不要小看人性的恶的破坏力，也不要低估亲情的爆发力。”
	首次在大银幕饰演反派角色的许光汉称“很有挑战”：“拍对峙戏有时候有场景的转化，有时候需要一气呵成的部分，另外我要演一个警察，可能外形要努力做到心目中想象的样子。”对于乔文娜身份的变化，观众直呼“不可思议”，现场，张钧甯通过一对耳环解析了她的性格：“其实珍珠耳环是我们想给她的小设定，她毕竟是贫民孤儿出身，想让她有一些简洁感，但她又嫁入豪门，这样有富足和欲望的象征。”
	抽丝剥茧的反转故事，钱权背后的人性较量，使电影也收获了业内人士的好评。导演郭帆用两个“好看”形容电影：“电影好看，故事好看、音乐好听；演员好看，颜值高、演技好。”演员陈建斌被反转的剧情与演员的表演所打动：“本片除了故事精彩，导演导得好之外，更兼具深层表达，唤醒生活中被贪念消解的美好，洗涤了观众的情感，值得一看。”
	电影《瞒天过海》改编自西班牙电影《看不见的客人》，将于12月8日全国上映。（完）
</body><key_sentence>”演员陈建斌被反转的剧情与演员的表演所打动：“本片除了故事精彩，导演导得好之外，更兼具深层表达，唤醒生活中被贪念消解的美好，洗涤了观众的情感，值得一看。首映现场，导演陈卓解读电影中所呈现的主题：“不要小看人性的恶的破坏力，也不要低估亲情的爆发力。中新网北京12月4日电由陈卓执导，许光汉、张钧甯、惠英红、尹正主演的悬疑犯罪电影《瞒天过海》2日在北京举办首映礼。抽丝剥茧的反转故事，钱权背后的人性较量，使电影也收获了业内人士的好评。</key_sentence></doc>用”和“数据信用”，可以降低融资门槛，扩大服务覆盖面。建设银行甘肃省分行依托龙头企业搭建农业产业链平台，将结算、信贷等金融服务嵌入交易各个环节，种植户凭借订单就可以获得银行信贷支持，相关部门也能及时掌握准确的产业监管数据。在不断完善数字基础设施的前提下，推动网络化、智能化金融业务与生产生活场景深度融合，方能加快形成与数字时代相适应的金融服务能力。
	作为信息科技运用的前沿行业，金融业是我国数据资源最丰富的行业之一，这为创新发展提供了机遇，也对维护金融安全形成了挑战。做好数字金融这篇大文章，必须统筹发展和安全，牢牢守住不发生系统性金融风险的底线。一方面，要大力加强信用体系建设，推动企业底层资产数字化、产业链条透明化，将企业诚信经营、纳税信用、专利价值等数据转化为信贷动能，更精准地识别融资需求。另一方面，要加快完善数据治理规则，提高数字金融治理水平，更好地保护用户权益、个人隐私、商业秘密等。随着金融创新不断推进，打造一个与时俱进的金融监管体系，才能有效应对数字化时代背景下的新风险新挑战，促进数字金融持续健康发展。
	金融是推动经济社会发展的重要力量。当前，新一轮科技革命和产业变革方兴未艾，数字技术已成为新的发展引擎，下好发展数字金融的先手棋，打好服务实体经济发展的主动仗，才能牢牢把握这一时代机遇。我国拥有庞大的数字金融市场、丰富的产品应用场景，进一步推动金融创新，提升服务质效，定能书写好数字金融赋能千行百业新篇章，在数字经济时代不断开辟新赛道、抢占新高地、塑造新优势。(人民日报李博)
</body><key_sentence>但也要看到，当前数字金融的发展仍面临着数字基础设施建设不足、数字安全保障机制不健全等困难和挑战，要积极运用数字技术，推动金融服务提质增效，更好地服务实体经济发展和人民群众生产生活。在不断完善数字基础设施的前提下，推动网络化、智能化金融业务与生产生活场景深度融合，方能加快形成与数字时代相适应的金融服务能力。在不断完善数字基础设施的前提下，推动网络化、智能化金融业务与生产生活场景深度融合，方能加快形成与数字时代相适应的金融服务能力。随着金融创新不断推进，打造一个与时俱进的金融监管体系，才能有效应对数字化时代背景下的新风险新挑战，促进数字金融持续健康发展。</key_sentence></doc>