<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8520</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-04/10122205.shtml</url><title>深圳广州新增人工智能企业数量居前</title><datatime>2023-12-4 14:04:00</datatime><body>	羊城晚报记者许张超
	自被誉为中国人工智能元年的2016年以来，人工智能领域的城市竞赛愈发白热化。今年以来，全国各省份(省、自治区、直辖市)、多地市的人工智能专项政策密集出台，其中，北京、上海、深圳、广州、南京、无锡、杭州、重庆、成都、武汉、廊坊等，明确提出“打造人工智能世界级产业集群”“设立规模1000亿元基金群”等目标。
	系列政策“助跑”
	伴随着陆续出台的人工智能政策性文件，人工智能逐步上升为国家战略，全国人工智能产业快速发展，核心产业规模已超过5000亿元。企查查数据显示，2013年以来，中国累计新注册84.5万家人工智能相关企业，其中超七成企业为2020年至2022年期间新注册。
	哪些省份在抢占人工智能赛道呢？企查查数据显示，截至今年5月31日，中国现存77.1万家人工智能相关企业，相对集中分布在广东省、江苏省、山东省、浙江省等省份。其中，广东省现存11.1万家人工智能相关企业，占比14.4%，高居第一，江苏省、山东省分别现存6.6万家、5.6万家相关企业，分别占8.6%、7.2%，位列国内省份前三。
	作为人工智能产业“重镇”之一，广东的产业基础如何？记者了解到，2022年，全省人工智能核心产业规模达1500亿元，人工智能相关注册企业约17万家，核心企业900多家，居全国首位。广东目前拥有7家国家新一代人工智能开放创新平台和16家省级新一代人工智能开放创新平台，建设人工智能相关领域博士学位点14个，硕士学位点34个。
	广东省工业和信息化厅副厅长曲晓杰称，在制造领域，大模型已应用于粤企研发、生产、供应链等环节，有效提升了全流程效率，帮助企业降本增效；在公共领域，气象大模型仅需1.4秒即可完成24小时全球气象预报，预测精度超过传统预报方法；在医疗领域，多家医院已落地应用医学影像辅助服务，2秒内完成对肺炎的辅助识别，1分钟内提供诊断参考。
	这些省份今年又立下哪些目标？以北京为例，今年5月，《北京市促进通用人工智能创新发展的若干措施》《北京市加快建设具有全球影响力的人工智能创新策源地实施方案(2023-2025年)》两份重磅文件同日发布，力争到2025年，人工智能核心产业规模达到3000亿元，辐射产业规模超过1万亿元。
	除此之外，今年7月，《重庆市以场景驱动人工智能产业高质量发展行动计划(2023-2025年)》提出创建国家人工智能创新应用先导区，到2025年培育10家亿级以上人工智能龙头企业；今年10月，《上海市推动人工智能大模型创新发展若干措施(2023-2025年)》积极出招，争取将魔都打造成“模”都；等等。
	今年11月，《广东省人民政府关于加快建设通用人工智能产业创新引领地的实施意见》(以下简称《实施意见》)正式发布。《实施意见》提出，到2025年，广东有望实现智能算力规模全国第一、全球领先，全省人工智能核心产业规模突破3000亿元，企业数量超2000家，构建全国智能算力枢纽中心、粤港澳大湾区数据特区、场景应用全国示范高地。
	各城“竞赛”加剧
	记者注意到，伴随ChatGPT的横空出世，百度“文心一言”、阿里“通义千问”、腾讯“混元助手”、京东“ChatJD”、华为“盘古”等大模型相继发布，2023年成为人工智能大模型快速发展的一年。“大模型热”持续引燃人工智能赛道，吸引越来越多城市加入“AI竞赛”。AI狂飙，哪城最强？
	《中国人工智能产业图鉴》数据显示，截至2022年年底，深圳、北京、上海的企业存续数量最多；2016年至2022年期间，深圳、广州、北京新增企业数量位列全国前三。在深圳、北京、上海、广州、成都等基础较好的国家人工智能创新应用先导区之外，合肥、西安、苏州等城市增长势头强劲。
	广东各地市有何特点？记者了解到，广东正构建形成以广州、深圳为主引擎，珠三角地区为核心，各地市协同联动的通用人工智能产业区域发展格局。其中，今年以来，广州紧抓大模型发展机遇，已先后在城市交通、自动驾驶、社媒营销、生命健康等领域发布了9个行业大模型，广州全市综合算力约3.1EFLOPS，广州超算中心是全球最具应用影响力的超算中心之一。
	根据深圳市人工智能产业协会产业研究部统计，2022年，深圳市人工智能产业规模达2488亿元，同比增长32.10%；深圳市人工智能企业数量达1920家，同比增长14.22%。深圳正积极推进系列智能算力中心项目建设，“鹏城云脑Ⅲ”计划于2025年建成，基于国际主流智能算力芯片的“深圳市河套算力集群”“深港人工智能算力中心”等项目也在加速推进。
	值得注意的是，各城市“政策战”竞争加剧。羊城晚报记者梳理发现，自今年1月以来，廊坊、南京、深圳、无锡、杭州、重庆、成都、武汉、上海等重要城市先后入“局”，人工智能专项政策出台密度明显提速。在“抢滩”人工智能产业的城市竞赛中，各城市又在争先布局什么？
	芯片、算力、大模型成为政策关键词。以芯片为例，北京拟支持国产工艺人工智能芯片研发类课题经费为800万元，南京、无锡探索发展神经网络定制芯片、类脑计算芯片等新型智能计算芯片，杭州攻坚高端专用芯片、支持视觉智能等新型专用芯片开发应用，重庆加强神经网络处理器芯片、图像处理芯片、语音处理芯片等研发和场景应用等。
	如何看待各城政策？浙江大学国际联合商学院数字经济与金融创新研究中心联席主任盘和林分析称，各地的政策侧重点各不相同，例如北京侧重于人工智能核心软硬件的提升，上海注重激活民营资本投资人工智能，深圳则重视人工智能赋能千行百业，错位发展态势明显，且都围绕当地的经济特点展开。
</body><key_sentence>今年以来，全国各省份(省、自治区、直辖市)、多地市的人工智能专项政策密集出台，其中，北京、上海、深圳、广州、南京、无锡、杭州、重庆、成都、武汉、廊坊等，明确提出“打造人工智能世界级产业集群”“设立规模1000亿元基金群”等目标。《实施意见》提出，到2025年，广东有望实现智能算力规模全国第一、全球领先，全省人工智能核心产业规模突破3000亿元，企业数量超2000家，构建全国智能算力枢纽中心、粤港澳大湾区数据特区、场景应用全国示范高地。以北京为例，今年5月，《北京市促进通用人工智能创新发展的若干措施》《北京市加快建设具有全球影响力的人工智能创新策源地实施方案(2023-2025年)》两份重磅文件同日发布，力争到2025年，人工智能核心产业规模达到3000亿元，辐射产业规模超过1万亿元。羊城晚报记者梳理发现，自今年1月以来，廊坊、南京、深圳、无锡、杭州、重庆、成都、武汉、上海等重要城市先后入“局”，人工智能专项政策出台密度明显提速。</key_sentence></doc>