<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8532</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-04/10122183.shtml</url><title>读懂中国，关键要读懂中国式现代化</title><datatime>2023-12-4 13:44:00</datatime><body>	读懂中国，关键要读懂中国式现代化(和音)
	中国将以中国式现代化新成就为世界发展提供新机遇，为人类对现代化道路的探索提供新助力，为人类社会现代化理论和实践创新作出新贡献
	“读懂中国，关键要读懂中国式现代化。今天，中国正在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，推动构建人类命运共同体，中国的前途命运和人类的前途命运紧密联系在一起。”12月2日，习近平主席向2023年“读懂中国”国际会议(广州)致贺信，科学分析当今世界大势，深刻阐明读懂中国关键是要读懂中国式现代化，表达了中国与各国携手实现和平发展、互利合作、共同繁荣的世界现代化的真诚愿望。
	今年是“读懂中国”国际会议创办10周年。10年来，习近平主席多次向“读懂中国”国际会议致贺信、发表视频致辞或会见外方代表，深入阐释中国道路、中国主张，推动国际社会更好地读懂中国。在当前百年变局加速演进、风险挑战交织叠加的背景下，中国以负责任大国姿态积极担当作为，为破解共同难题、增进人类福祉作出重大贡献，读懂中国、携手中国共创美好未来的重要意义更加凸显。
	读懂中国式现代化，就要深刻理解中国式现代化的世界意义。经过百年探索和接续奋斗，中国找到了一条适合自己的发展道路，正在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。中国式现代化是人口规模巨大的现代化，是全体人民共同富裕的现代化，是物质文明和精神文明相协调的现代化，是人与自然和谐共生的现代化，是走和平发展道路的现代化。中国式现代化深深植根于中华优秀传统文化，体现科学社会主义的先进本质，借鉴吸收一切人类优秀文明成果，代表人类文明进步的发展方向，展现了不同于西方现代化模式的新图景，是一种全新的人类文明形态。它拓展了发展中国家走向现代化的路径选择，为人类对更好社会制度的探索提供了中国方案。
	读懂中国式现代化，需要看到中国式现代化给世界带来的机遇。作为世界上最大的发展中国家，中国始终将自身发展置于人类发展的坐标系，以自身发展为世界发展创造新机遇。习近平主席指出：“我们坚定不移致力于扩大同各国利益的汇合点，不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇。”在新一轮科技革命和产业变革背景下，中国坚定奉行互利共赢的开放战略，加快构建新发展格局，推动高质量发展，将为世界提供更多更好的中国制造和中国创造、更大规模的中国市场和中国需求。奥地利前总理沃尔夫冈·许塞尔认为，中国持续打造市场化、法治化、国际化营商环境，展现了中国坚持高水平开放的决心，中国和世界都将因此受益。
	读懂中国式现代化，还应看到中国追求的不是独善其身的现代化。中国不仅期待同广大发展中国家在内的各国一道，共同实现现代化，也期待同各国携手努力，实现和平发展、互利合作、共同繁荣的世界现代化。习近平主席站在人类历史发展进程的高度，以胸怀天下的宏阔视野，先后提出构建人类命运共同体理念、“一带一路”倡议、全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议等，为推动人类文明进步、建设美好世界贡献中国智慧、提供中国方案，也为广大发展中国家探索符合本国国情的现代化道路提供助力。埃及前总理伊萨姆·沙拉夫认为，习近平主席提出系列重要倡议，为世界提供了重要公共产品，当这些倡议被追求和平与发展的人们所接受时，一条通向共同繁荣的道路就出现了。
	实现现代化是各国人民的共同期待，也是应有权利。中国将始终把自身命运同各国人民的命运紧紧联系在一起，努力以中国式现代化新成就为世界发展提供新机遇，为人类对现代化道路的探索提供新助力，为人类社会现代化理论和实践创新作出新贡献。
	《人民日报》(2023年12月04日  第03版)
</body><key_sentence>中国将始终把自身命运同各国人民的命运紧紧联系在一起，努力以中国式现代化新成就为世界发展提供新机遇，为人类对现代化道路的探索提供新助力，为人类社会现代化理论和实践创新作出新贡献。”12月2日，习近平主席向2023年“读懂中国”国际会议(广州)致贺信，科学分析当今世界大势，深刻阐明读懂中国关键是要读懂中国式现代化，表达了中国与各国携手实现和平发展、互利合作、共同繁荣的世界现代化的真诚愿望。中国将以中国式现代化新成就为世界发展提供新机遇，为人类对现代化道路的探索提供新助力，为人类社会现代化理论和实践创新作出新贡献。习近平主席站在人类历史发展进程的高度，以胸怀天下的宏阔视野，先后提出构建人类命运共同体理念、“一带一路”倡议、全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议等，为推动人类文明进步、建设美好世界贡献中国智慧、提供中国方案，也为广大发展中国家探索符合本国国情的现代化道路提供助力。</key_sentence></doc>