<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>849</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-14/10111639.shtml</url><title>演员张小斐：专注脚下  一直在成长</title><datatime>2023-11-14 12:34:00</datatime><body>	中新网北京11月14日电(记者上官云)在最近热映的电影《拯救嫌疑人》中，演员张小斐解锁了一个全新的角色：华人金牌女律师陈智琪，同时也是一位无比坚韧的母亲。
	对观众而言，“张小斐”是个熟悉的名字。她主演过多部影视剧，也曾在央视春晚的舞台上表演过小品，一个动作、一个眼神，总能给大家带来欢声笑语。
	作为演员，从北京电影学院毕业后，张小斐一直沿着自己选择的路线往前走，跑剧组、递简历，争取合适的角色。她还接触了舞台喜剧，塑造了很多有趣的人物形象。
	坚持，让张小斐等来了属于自己的机会。2021年春节档，电影《你好，李焕英》上映后，饰演青年李焕英的张小斐爆红，并拿下第34届中国电影金鸡奖最佳女主角。
	自从进入演艺圈以来，张小斐其实很少去设想未来，因为那是很难预知的事情，倒不如专注脚下，把现在的每一步都走好，这样至少以后不会留下遗憾。
	经历了别人眼中的“大红大紫”之后，她依然在踏踏实实拍戏。聊到“成长”，张小斐很坦率地说，一路走来，确实增长了阅历，这对于以后更好地理解和塑造人物会有帮助。
	如果说，成长是一个缓慢积累的过程，那张小斐希望，自己能一直处在成长当中。
	故事从女性视角展开
	《拯救嫌疑人》的故事情节环环相扣。女律师陈智琪的女儿被绑架，绑匪要求她在5天之内为一位死刑犯做无罪辩护，换取女儿性命。陈智琪与警察金志雄随即展开调查。
	陈智琪一边寻找女儿，一边为辩护寻找证据。但是，她为死刑犯辩护的行为受到被害人家属林淑娥的质疑。随着案情逐渐深入，二人发现自己被卷入了另一场阴谋。
	“电影不光有悬疑的外壳，还有对人性和母爱的探讨，人物形象复杂、立体。”谈到对角色的理解，张小斐提到，很幸运可以塑造陈智琪这么酷的女性形象。
	“陈智琪既有一个母亲对女儿强烈的爱，同时又要用自己的专业知识解决问题，在女儿被绑架的高压情况下，虽然崩溃痛苦，却从未被击垮，还有很强的重建能力。”她表示。
	人设之外，故事情节也是吸引张小斐的地方。她觉得，《拯救嫌疑人》是一个从女性视角展开的故事，剧情上有很强的悬念和反转。陈智琪身上同样有复杂、多层次的情绪和故事感。
	“我会从人物出发，根据她的性格、身份、处境去捋她所有的行为动机。对陈智琪来说，最大的抓手就是她对女儿的爱，所以我的一切表演都是基于这一点出发的。”她解释道。
	一个演得“很过瘾”的角色
	对张小斐而言，“陈智琪”确实是个演得很过瘾的角色。
	她对片中的一个桥段印象深刻：陈智琪假扮记者去采访林淑娥，也就是受害者的母亲。这是欺骗，无论从道德还是同为母亲的身份来说，都让陈智琪感到煎熬、挣扎。
	“但陈智琪也有无法放弃的事情，那就是拯救女儿，所以表面上要呈现出冷静、坚定的状态，拿捏这种复杂的状态，我要完全把情绪沉浸进去，然后通过表演呈现出来。”她说。
	不得不说，陈智琪是个情绪层次特别丰富的角色，很复杂，也很有张力。张小斐觉得，能够有机会饰演这样一个角色，已经是最大的收获了。
	“除此之外，通过拍摄《拯救嫌疑人》，我也接触到了很多以前没尝试过的动作戏、爆破戏，今后也希望能有更多新尝试和新突破。”她说。
	专注脚下，走好每一步
	包括陈智琪在内，进入演艺圈以来，张小斐塑造过李焕英、林双等性格迥异的影视剧人物形象。对如何尽可能诠释好角色，她有自己的理解和心得。
	演员要呈现形形色色的人物，张小斐习惯于去观察世间百态，“陈智琪的身份设定为律师，是一个有明显专业特征的角色。我会专门去观察身边的律师朋友，也会从视频资料里去了解律师的样子。”
	她没有把陈智琪塑造成“走路带风”的精英女律师形象，而是选择去展现角色从容的样子，“很多律师是强大但并不强势，他们是因为自信，才对任何事情都(显得)游刃有余。”
	身为演员，张小斐经常会被问到一个问题，那就是对未来事业的规划。她说，“我很少去设想未来，未来要靠现在一步一个脚印走出来，我更希望能专注脚下。”
	工作比较累的时候，她选择的放松方式之一是在家独处。“但也不会一天都闷在家里，傍晚的时候会出去散散步，骑骑车。平时什么类型的电影都会看，也喜欢看悬疑片。”(完)
</body><key_sentence>中新网北京11月14日电(记者上官云)在最近热映的电影《拯救嫌疑人》中，演员张小斐解锁了一个全新的角色：华人金牌女律师陈智琪，同时也是一位无比坚韧的母亲。演员要呈现形形色色的人物，张小斐习惯于去观察世间百态，“陈智琪的身份设定为律师，是一个有明显专业特征的角色。”谈到对角色的理解，张小斐提到，很幸运可以塑造陈智琪这么酷的女性形象。对张小斐而言，“陈智琪”确实是个演得很过瘾的角色。</key_sentence></doc>