<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8573</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-04/10122125.shtml</url><title>解锁年轻人夜校新生活</title><datatime>2023-12-4 10:25:00</datatime><body>	“双手托天理三焦，左右开弓似射雕……”
	家住广州市越秀区的白领林婷，最期待每周二下班后，前往家附近的老年大学。1998年出生的她，跟着一群爷爷奶奶学习八段锦，“一开始觉得八段锦节奏慢又无聊，但学了之后发现，它不仅能帮助我强身健体，还培养了我遇事冷静的好心态”。
	不少像林婷一样的年轻人，因兴趣来到老年大学、市民夜校等地，开始解锁夜校新生活。
	经过一个多月的学习，林婷已能行云流水般打出一套八段锦动作。她坦言，最初报名时“没有想太多，只觉得价格低、有意思，至少下班后能动一动，不再老是窝在沙发里”。
	刚来到老年大学时，林婷不免有些尴尬，25岁的她大幅度拉低了班级里的平均年龄，大多数同学都是60岁以上的爷爷奶奶。
	老人们很开心林婷的加入，在她跟不上节奏、做不好动作时给予耐心指导，课间休息时招呼她一起聊天，“知道我没有男朋友，奶奶们还热心地给我介绍”。
	在夜校学习中，林婷发现自己慢慢被改变、被治愈。那时，她正遭遇职场“瓶颈期”，刚迈入职场两三年的她，面临着绩效与晋升的压力，“好像因为身在职场整个人都不好了”，她患上了颈椎病，情绪变得敏感易怒。
	在刚柔并济的八段锦训练中，有一天，林婷突然释然了：“或许慢慢来，也挺好。”受到她的影响，几个同事也爱上了八段锦，他们一同报名了相关课程，和林婷一起开始了夜校新生活。
	上夜校，有的人是为舒缓压力，有的人则为热爱和兴趣。在上海工作的白领潘颖，喜欢下班后和同事约去酒馆小酌一杯，她参与了由专业调酒师开设的调酒体验课程，“老师会从基酒知识讲解到调酒技巧，结合个人口味偏好来安排实践”。
	这是一段奇妙的经历，在潘颖看来，原先约着吃夜宵、去酒吧的朋友突然变成了“同学”，“夜校就像是成年人的少年宫”。
	年轻人的兴趣呈现出地域化特征。美团相关负责人表示，充分结合本地特色的兴趣课程最受消费者喜爱。近一个月，“方言培训”关键词的热度同比提升33.3%，例如上海的沪语课、杭州的杭州话普及班，授课老师多是语言学出身，会引导学员用系统性的方法探索当地方言基本语调的由来。
	业内人士分析，20世纪80年代，夜校是一种利用晚上非工作时间进行再教育的教学模式，受到许多年轻人的欢迎，当时的主要目的是帮助劳动者技能提升。而如今夜校的回归，意味着中青年对于艺术教育的需求迎来一轮新高涨。
	今年9月，上海市群众艺术馆开设的“上海市民艺术夜校”秋季班，有65万人在线“抢”1万个课程名额，全部“秒空”。报名的学员中，年轻人占了大多数，抢着下班以后去上夜校。
	中青报·中青网记者注意到，目前，上海等地将夜校作为“为民办实事”的公益项目大力推进，动员起文化场馆的力量，向社会提供公共文化服务。
	上海夜校的老师，大多是在垂直领域有口皆碑的老艺术家和老师傅：桥牌课的老师是中国桥牌协会三星终身大师陆凯，京剧课的老师是国家一级演员王玉兰。此外，上海有63项国家级非遗保护项目，251项市级的非遗保护项目，区级的非遗项目有近800项，上海夜校从中选取了具有代表性的项目，并将传承人请来上课。
	四川省成都市文化馆从2021年开始，开设了针对20-45岁青年的课程，包括美术、音乐、舞蹈、戏剧、摄影、文学、园林等艺术8大门类。成都市文化馆新馆特别设计了街头艺术空间黑匣子剧场、沉浸式体验厅等，满足年轻人的文娱需求。来自“文化天府”App的数据显示，2023年秋季抢课开始后1秒钟，平台即达到26万次/秒的点击量，5分钟左右多数课程即被抢光。
	而在一些城市，夜校仍然以商业机构为主导，师资、收费各异。记者进入多个与“夜校”相关的群聊，每个群都有数百人在交流课程需求，低价普惠的“夜校”颇受年轻人青睐。
	今年1月1日起施行的《北京市公共文化服务保障条例》提出，公共文化设施应当根据其功能、特点以及服务对象的需求，合理确定开放时间。开放时间不得少于国家和本市规定的最低时限。鼓励延时开放、错时开放、夜间开放。公共文化设施在公休日应当开放，在国家法定节假日和学校寒暑假期间应当适当延长开放时间。乡镇人民政府、街道办事处应当整合资源，支持综合文化中心、综合文化室因地制宜、贴近群众，为各年龄段人群提供健康向上、丰富多彩的公共文化产品、文化活动和其他相关服务。
	家住北京市通州区的王文说，自己家附近的文化场馆提供的课程时间多集中在工作日，与上班时间有所冲突。“年轻人对夜校等文化活动的需求正日益高涨，希望家附近能有一个收费合理、有趣有用的夜校。”她期待着。
	(文中受访者均为化名)
	中青报·中青网见习记者刘胤衡记者崔丽来源：中国青年报
</body><key_sentence>今年9月，上海市群众艺术馆开设的“上海市民艺术夜校”秋季班，有65万人在线“抢”1万个课程名额，全部“秒空”。不少像林婷一样的年轻人，因兴趣来到老年大学、市民夜校等地，开始解锁夜校新生活。中青报·中青网记者注意到，目前，上海等地将夜校作为“为民办实事”的公益项目大力推进，动员起文化场馆的力量，向社会提供公共文化服务。记者进入多个与“夜校”相关的群聊，每个群都有数百人在交流课程需求，低价普惠的“夜校”颇受年轻人青睐。</key_sentence></doc>