<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8577</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-04/10122126.shtml</url><title>中外专家在沪共探谢晋电影的“上海传统、中国风格与世界视野”</title><datatime>2023-12-4 10:28:00</datatime><body>	中新网上海12月4日电(记者许婧)2023年是著名导演谢晋诞辰100周年。“上海传统、中国风格与世界视野：谢晋诞辰百年国际学术研讨会”1日至3日在上海举办，中外学术界嘉宾围绕全球视野中的谢晋电影、谢晋电影的人民(文)性、谢晋电影的文化传统、谢晋电影的世界影响、“谢晋电影模式”再思考、谢晋电影的艺术价值、谢晋电影的美学范型七个议题展开对话与讨论。
	研讨会期间还举行了“谢晋中国电影研究中心”成立揭牌仪式，上海大学刘海波教授担任中心主任。
	谢晋是中国第三代电影导演的杰出代表，上海电影的旗帜性人物，也是上海大学上海电影学院前身——上海大学影视艺术技术学院的首任院长。在他六十多年的导演生涯中，共联合和独立导演了三十六部电影，多次荣获中国电影重要奖项，在庆祝改革开放四十周年大会上，谢晋作为唯一一位电影导演，被授予“改革先锋”称号。
	上海谢晋电影艺术基金会理事长徐春萍表示，经过一系列纪念活动，这场高水准、更深刻的学术研讨是今年百年谢晋纪念活动的一个感叹号，这对梳理谢晋为中国电影留下的珍贵遗产，探讨纪念谢晋电影当下的价值都十分重要。
	上海大学上海电影学院院长何小青回顾了此前几次在上海大学上海电影学院举办的谢晋研讨会，并表示这既是对谢晋导演的纪念，也是在新的历史时期重新认识谢晋导演的契机。
	北京师范大学胡智锋教授将“谢晋精神”归纳为“人格精神”“艺术精神”与“文化精神”。他说，谢晋的人格精神是“近乎天真的真诚”，发自内心的善良与对党、对祖国、对人民的“大爱”；谢晋的“艺术精神”表现在他对艺术的精益求精、精准把握与精深研究；谢晋的“文化精神”表现在他作为中国传统知识分子的“先天下之忧而忧”的士精神，以及作为现代知识分子的与社会紧密关联、理性并具有批判性的精神，这两者综合起来构成了谢晋的“担当精神”。
	意大利著名电影策展人、电影史学家马可·穆勒回忆了谢晋导演的创作生涯，指出了谢晋“情节剧”的悠久传统，并评价谢晋导演是一位对中国和外国电影都孜孜不倦追求的人，他在创作中始终保持着智慧与情感，并将自己的思想、信仰融入其中，展示了一种新的创作方向。
	中国电影评论学会会长、教授饶曙光指出，要真正理解谢晋电影的人民性与人民美学，需要从人民立场与人民感情入手，谢晋在电影创作中实现了对人民感情的真切表达，传递出一种温暖与向上的精神底色，完成了“为人民发声，为时代留言”的创作目标，谢晋电影在追求现实主义精神的同时，将儒家文化思想和中华优秀人伦价值融入到电影之中，从现代性的维度推动了中国主流电影的发展。
	日本东京大学教授刈间文俊回忆了谢晋电影在日本的几次公开放映，他说，谢晋的电影在20世纪80年代扮演了传播中国文化、传递中国人民生活情感的重要角色，被日本观众誉为“关于中国的教科书”，在日本的艺术评论界与电影市场都享有盛名。
	上海大学教授陈犀禾围绕上海电影美学、新中国电影美学、情节剧、传奇叙事等几个关键词展开论述，指出谢晋电影融合了强调人文现代性、注重现实主义风格的上海电影传统与展现国家叙事的新中国电影美学，并在国家的命运变化之中展开个人的传奇叙事，展现了对个人命运和价值的深沉关注。陈犀禾总结道，虽然国家美学在当下的中国创作中具有不可否认的优势，但是传统上海电影和谢晋电影所注重的人文美学，在当下的中国电影发展中仍具有不可磨灭的重要价值。
	本次会议由上海大学主办，上海大学上海电影学院、上海高水平地方高校重点创新团队、《电影理论研究(中英文)》杂志承办，上海大学影视创作与批评中心、电影产业与中国故事创新研究基地、上海智慧影视创新研究中心协办，上海谢晋电影艺术基金会提供支持。(完)
</body><key_sentence>“上海传统、中国风格与世界视野：谢晋诞辰百年国际学术研讨会”1日至3日在上海举办，中外学术界嘉宾围绕全球视野中的谢晋电影、谢晋电影的人民(文)性、谢晋电影的文化传统、谢晋电影的世界影响、“谢晋电影模式”再思考、谢晋电影的艺术价值、谢晋电影的美学范型七个议题展开对话与讨论。上海大学教授陈犀禾围绕上海电影美学、新中国电影美学、情节剧、传奇叙事等几个关键词展开论述，指出谢晋电影融合了强调人文现代性、注重现实主义风格的上海电影传统与展现国家叙事的新中国电影美学，并在国家的命运变化之中展开个人的传奇叙事，展现了对个人命运和价值的深沉关注。中国电影评论学会会长、教授饶曙光指出，要真正理解谢晋电影的人民性与人民美学，需要从人民立场与人民感情入手，谢晋在电影创作中实现了对人民感情的真切表达，传递出一种温暖与向上的精神底色，完成了“为人民发声，为时代留言”的创作目标，谢晋电影在追求现实主义精神的同时，将儒家文化思想和中华优秀人伦价值融入到电影之中，从现代性的维度推动了中国主流电影的发展。本次会议由上海大学主办，上海大学上海电影学院、上海高水平地方高校重点创新团队、《电影理论研究(中英文)》杂志承办，上海大学影视创作与批评中心、电影产业与中国故事创新研究基地、上海智慧影视创新研究中心协办，上海谢晋电影艺术基金会提供支持。</key_sentence></doc>