<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8567</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-04/10122144.shtml</url><title>“母亲瓷”越窑青瓷，何以成为海上丝绸之路的明星商品？丨“海丝”上的和平使者之①</title><datatime>2023-12-4 11:14:00</datatime><body>	开栏的话
	瓷器是中华优秀传统文化的重要符号，对促进中外交流发挥过重要作用，中国的英文“China”就是瓷器的意思，海上丝绸之路也被称为“瓷器之路”。古代中国的出口主力是丝绸与瓷器、茶叶，历经千年，风靡世界，印证中外文明互鉴，也充分体现了中华文明的和平性。与此形成鲜明对比的是，近代以来，西方帝国主义对东方国家却倾销鸦片、贩卖军火，搞殖民掠夺。本期栏目带您重温海上丝绸之路中国的代表商品——瓷器，领略中国瓷器闪耀的文化魅力，回味人文交流的传统友谊，揭示人类命运共同体的历史逻辑。
	↓请横屏观看↓
	“九秋风露越窑开，夺得千峰翠色来。好向中宵盛沆瀣，共嵇中散斗遗杯。”
	这是唐代诗人陆龟蒙的诗《秘色越器》。秋日晨风微冷，霜露正浓时候，看到经由开窑烈火烧制越窑秘色瓷，那似青如黛的珍品，恍若夺取千峰叠障之翠色。似乎透过陆龟蒙的双眸，可以窥见“广陵散绝”的嵇康。
	越窑青瓷被称为“母亲瓷”。往事如烟，但透过青瓷珍品，思越千年，寻觅越窑青瓷的过往，或知海上丝绸之路的明星商品，如何走到历史舞台的聚光灯下。
	更有越窑传千古：越窑青瓷的静好岁月
	土给予身体，火赋予生命，人塑造灵魂。青瓷的演进历史与中国文明的发展息息相关。现出土最早的“青瓷”，当属河南郑州铭功路商代墓葬的青釉印纹大口尊，其青色源自胎釉中的铁元素，因处于陶器向瓷器的转型阶段，这类瓷器被称为“早期青瓷”。然而，囿于自然条件与工艺，这种亦陶亦瓷品尚不属真正的瓷器。
	中国现代考古学的奠基人夏鼐先生指出，“原始瓷后来在长江下游地区逐渐改善，终于在汉末出现了瓷器，成为中国文明的特点之一”。联系“瓷器”“汉末”与“长江下游”三个关键词，不难推出越窑青瓷的“母亲瓷”地位。东汉末期的青瓷，已具备良好的瓷化程度，牢固的胎釉结合，敲击声音清脆，属成熟瓷器。其传世成品处处透着古拙与朴实的气息。
	魏晋南北朝时期，政权迭变与民族交融，释老思想大畅，精神自由空前，制瓷艺术映射出当时社会审美意识的转变。越窑青瓷开始采用轮制、捏塑、模制等多种成型方法，结合佛道信仰，推出了许多新款——莲瓣纹和忍冬纹大量使用，兽形尊、鸡首壶、羊形器、狮形器更是五花八门。
	在多元开放与国力强盛的大唐，制瓷坊遍地开花、争相斗艳。这一时期青瓷完成了从胎质尚显灰白而松，到胎骨精细有轻盈之气的蜕变，有“南青北白”之谓。“北白”指的是邢窑白瓷，而“南青”则指越窑青瓷。对饮茶器具极为讲究的茶圣陆羽点评道，“邢瓷类银、越瓷类玉，邢瓷类雪、越瓷类冰，邢瓷白而茶色丹、越瓷青而茶色绿”。陆羽的论断是“邢不如越”“碗，越窑上”，说明当时越窑青瓷的业内地位已然独上顶峰。
	约在晚唐时期，秘色瓷出现，越窑青瓷的艺术水平达到无以复加的崇高地位。何为秘色？宋人赵令畤的《侯鲭录》记载“今之秘色瓷器，世言钱氏有国，越州烧进，为供奉之物，臣庶不得用之，故曰秘色”。“钱氏”指五代十国时期的吴越国，钱氏极为重视越窑秘色瓷，秘色瓷一度成为贡瓷。不过秘色究竟为何种颜色，后世仍众说纷纭。1987年，陕西省扶风县法门寺塔地宫出土14件越窑秘色瓷实物，以及《衣物账》石碑。碑上载“瓷秘色碗七口，内两口银棱；瓷秘色盘子、叠子共六枚”，秘色即碧色的神秘面纱终被揭开。
	魏晋时期，越窑青瓷通过海路，成为东亚区域的“尖货儿”。日本古墓曾出土东吴“赤乌”年号的铜镜及越窑青瓷残片。赤乌年间，正值邪马台国卑弥呼女王统治时期，也是越窑青瓷高速发展的重要时期。据《三国志》记载，当时的魏国使者访日，“郑重赐汝(邪马台国)好物”，除授予卑弥呼女王一枚代表亲魏倭王金印外，还赏赐日本臣民绛地交龙锦五匹、绛地雏粟罽十张、蒨绛五十匹、绀青五十匹、绀地句文锦三匹、细班华罽五张、白绢五十匹、金八两、五尺刀二口、铜镜百枚(上有“景初三年”铭文)，真珠、丹朱各五十斤，但并未提及青瓷。大抵可以推知，孙吴治下的越窑青瓷制品诚属珍贵难得之物。
	无独有偶，在朝鲜半岛也出土过西晋时期的越窑青瓷虎子，以及东晋南朝时期鸡首壶、羊形器等越窑青瓷制品。
	李唐越器人间无：海上丝绸之路的“明星”
	自唐已降，作为深水良港又近邻慈溪、上虞等越窑产地的明州港(今宁波港)，成为重要的对外贸易港口，担负着中外经济文化交流的历史使命，是海上丝绸之路的起点之一。
	唐代海上丝绸之路的路线大抵主要有三面四条：东北向，从明州经黑山岛抵今朝鲜半岛的全罗南道灵岩；东向，从明州横渡东海直达日本南部的奄美大岛，再北航经夜久、多祉，又转至萨摩，北上至博多、筑紫，由濑户内海到达京畿难波三津浦；南向，一条从明州南下过台湾海峡，往东南至菲律宾群岛，再沿吕宋岛、民都洛岛、宿务岛、棉兰老岛、苏禄群岛西海岸，经加里曼丹岛西北海岸至爪哇、苏门答腊岛，再穿马六甲海峡，过尼科巴群岛和安达曼群岛，经孟加拉湾，抵印度东海岸，南下斯里兰卡，再沿西海岸北上到达波斯湾，此际可由席拉夫登陆而深入伊朗内地，可在波斯湾尽头，溯底格里斯河至忒息丰、萨马腊与阿比尔塔，或沿阿拉伯半岛南岸经阿曼至亚丁湾，或经红海北上至阿伊扎布、库赛尔港，再横穿沙漠至尼罗河顺流而下，抵达福斯塔特；另一条从明州出发南下至广州、占城，绕马来半岛至苏门答腊，再与前条航线重合。
	↓请横屏观看↓
	经大批商人之手，越窑青瓷被请上轮船，驶向一条条海上丝绸之路，历经汹涌波涛，不远万里漂洋过海，远抵埃塞俄比亚、埃及、坦桑尼亚、肯尼亚、索马里、阿曼、伊朗、伊拉克，较近至印度、巴基斯坦、斯里兰卡、泰国、马来西亚、印度尼西亚与菲律宾。以青瓷为媒，中外之间形成了一张横跨亚非的庞大贸易网络。
	五代十国时期，吴越国将秘色瓷作为外事礼物送给日本皇室。其路线系从明州出发直跨东海，至九州西南海岸，再抵博多港而送达京都。秘色瓷一至京都，便被天皇家族奉为最珍贵的唐物。醍醐天皇的四皇子重明亲王在其《吏部王记》里记载，“天历五年六月九日，御膳沉香折敷四枚，瓶用秘色”。可以想见，燎沉香而轻烟缓升，似冰如玉的秘色瓷平添了清雅意境。
	随着诸国对越窑青瓷的竞相追捧，海外青瓷仿造之风兴起。产于朝鲜半岛的高丽青瓷大量涌现，甚至出现了“高丽秘色”，并向浙东反向销售。日本名古屋附近的猿投窑，生产出大批造型、纹饰、釉色均与青瓷相类的陶制品。9世纪以后，就连埃及工匠，都开始仿越窑青瓷制造陶器。这些仿制品表明匠人对越窑青瓷的崇拜，对中国文化的真心倾慕。
	珍宝青瓷在历史长河的冲刷下永不褪色，海上丝绸之路的故事仍在继续。
	(作者简介：魏仕俊，湖北大学历史文化学院博士研究生)
	(道中华微信公众号)
</body><key_sentence>约在晚唐时期，秘色瓷出现，越窑青瓷的艺术水平达到无以复加的崇高地位。联系“瓷器”“汉末”与“长江下游”三个关键词，不难推出越窑青瓷的“母亲瓷”地位。经大批商人之手，越窑青瓷被请上轮船，驶向一条条海上丝绸之路，历经汹涌波涛，不远万里漂洋过海，远抵埃塞俄比亚、埃及、坦桑尼亚、肯尼亚、索马里、阿曼、伊朗、伊拉克，较近至印度、巴基斯坦、斯里兰卡、泰国、马来西亚、印度尼西亚与菲律宾。越窑青瓷被称为“母亲瓷”。</key_sentence></doc>