<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8592</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-04/10122090.shtml</url><title>联合国气候变化大会刚开幕，就传出一个好消息</title><datatime>2023-12-4 09:04:00</datatime><body>	文/庞无忌
	《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)刚开幕，就传出一个好消息。
	COP28主席苏尔坦·贾比尔当地时间11月30日在阿联酋迪拜宣布，COP28达成了关于“损失与损害”基金的里程碑式协议，该协议将帮助到易受到气候变化影响的发展中国家。“损失与损害”基金从当日开始运行。
	中国气候变化事务特使解振华12月1日对此表示，发展中国家特别是脆弱国家最关心的“损失与损害”问题，今年有了很大进展，部分发达国家已提出了共计3亿多美元的捐资目标。
	什么是“损失与损害”基金？为什么重要？
	根据联合国贸易和发展会议(UNCTAD)报告，2020年，在应对气候变化影响方面最为脆弱、准备最不充分的20个国家和地区中，有18个是最不发达国家和地区。因此，需要更多的财政空间来进行适应投资和融资，以弥补极端天气事件造成的损失和损害。
	发达国家曾经承诺从2020至2025年期间，每年为发展中国家提供1000亿美元的气候资金，并在2021年的COP26上表示最晚于2023年实现1000亿美元的承诺，但是资金许诺一直未能落实。
	2022年11月在埃及沙姆沙伊赫举行的《公约》第二十七次缔约方大会(COP27)期间，“损失与损害”基金被批准设立。基金专门针对脆弱的发展中国家，为他们在气象灾害和极端气候事件中遭受的损失和损害提供资金补助和支持。
	2023年11月份，各方在“损失和损害”基金过渡委员会第五次会议上就其运作建议达成一致。
	各国速度前所未有
	贾比尔表示，自COP27批准设立该基金以来，世界各国齐心协力，在一年内使该基金得以投入运作，这一速度是前所未有的。
	阿联酋宣布将向该基金投入1亿美元。贾比尔呼吁，各国向基金承诺资金，采取雄心勃勃的多边行动。
	据了解，德国承诺出资1亿美元，英国承诺为基金出资4000万英镑，为其他安排出资2000万英镑，日本出资1000万美元，美国出资1750万美元。
	资金是气候行动的关键推动力。但对于众多发展中国家来说，气候行动的资金还不够充足、容易获得或负担得起。据预估，到2030年，新兴市场和发展中经济体每年将需要2.4万亿美元来应对气候变化。
	解振华表示，“我们感到很高兴，发展中国家最关心的问题这次有所进展。”根据公约和法律协定的要求，发达国家要为发展中国家应对气候变化提供资金和技术支持，现在又往前走了一步。“我们希望基金进一步增资，发达国家要做出更大的努力。”
	三位中国气候高官集体发声
	《公约》第二十八次缔约方大会(COP28)期间，中国三位气候高官集体发声，传递出进一步推动气候变化进程、助力《巴黎协定》全面有效落实的重要信号。
	中国生态环境部部长黄润秋：盘点中国在转型中实现的“五个最”
	黄润秋在COP28中国角开幕式暨“生态文明与美丽中国实践”边会致辞时指出，中国地级及以上城市细颗粒物(PM2.5)平均浓度历史性下降到29微克/立方米，优良天数比率达到86.5%，成为全球空气质量改善最快的国家。累计造林10.2亿亩，人工造林占全球的四分之一，是近20年来全球森林资源增长最多的国家。中国启动和稳定运行了全球最大的碳市场，成为全球能耗强度降低最快的国家和可再生能源利用规模最大的国家。
	黄润秋说，中国也是应对气候变化的积极倡导者和坚定行动派。我们坚持多边主义，坚持公平、共同但有区别的责任和各自能力原则，积极稳妥推进碳达峰碳中和，推动《巴黎协定》的达成、签署、生效和实施。
	中国气候变化事务特使解振华：我们一直坚持气候行动的战略定力
	解振华表示，作为负责任的发展中大国，我们一直坚持气候行动的战略定力。在迪拜，我们愿继续与各方一道推动大会发出关键十年加速转型创新、持续提高力度的积极信号，期待在全球盘点后建立具有承上启下里程碑意义的强化合作平台，确保多边进程“以实则治”，沿着加强公约、议定书和巴黎协定实施的正确轨道行稳致远。
	中国气候变化谈判代表团团长、生态环境部副部长赵英民：只要各方付出努力，绿色低碳转型一定会成功
	赵英民说，绿色低碳转型不会一帆风顺，但只要各方都付出努力，就一定会取得成功。“相信COP28大会在阿联酋的领导下，通过各方共同努力，一定会继续推动全球应对气候变化进程、践行真正的多边主义、响应广大发展中国家关切，助力《巴黎协定》全面有效落实。”
</body><key_sentence>中国气候变化事务特使解振华12月1日对此表示，发展中国家特别是脆弱国家最关心的“损失与损害”问题，今年有了很大进展，部分发达国家已提出了共计3亿多美元的捐资目标。《公约》第二十八次缔约方大会(COP28)期间，中国三位气候高官集体发声，传递出进一步推动气候变化进程、助力《巴黎协定》全面有效落实的重要信号。COP28主席苏尔坦·贾比尔当地时间11月30日在阿联酋迪拜宣布，COP28达成了关于“损失与损害”基金的里程碑式协议，该协议将帮助到易受到气候变化影响的发展中国家。“相信COP28大会在阿联酋的领导下，通过各方共同努力，一定会继续推动全球应对气候变化进程、践行真正的多边主义、响应广大发展中国家关切，助力《巴黎协定》全面有效落实。</key_sentence></doc>‘全球低碳创新联盟’的成立。低碳技术创新社区将帮助来自不同领域的伙伴加强联系，促进共赢。”腾讯碳中和实验室负责人许浩表示，希望推动低碳领域利益相关方深化沟通协作，助力中国的低碳创新企业更好走向海外。
	联合国政府间气候变化专门委员会前副主席莫汉·穆纳辛格表示，中国式现代化走的是一条绿色发展之路。中国作为发展中国家，为推动生态文明建设付出了艰苦努力，取得了巨大成就。中国提出共建绿色“一带一路”，倡导共建清洁美丽的世界，彰显中国在全球气候治理和共同发展方面发挥的重要作用。“中国正在成为可持续发展的引领者。”
	解振华表示，中国作为负责任的发展中大国，一直坚持气候行动的战略定力。中国经济社会发展已走上全面绿色转型轨道。中方将继续以务实的行动和南南、南北合作举措，为应对全球气候危机、实现可持续发展、建设清洁美丽的世界作出更大贡献。
	(人民日报记者管克江任皓宇)
</body><key_sentence>12月3日，“中国角”举办了“数字赋能生态文明进程——加强公众气候行动参与度”“气候变化教育与青年实践助力全球可持续发展”“冰川记忆：见证气候危机”等边会活动。中国政府机构、研究机构、产业协会、企业以及非政府组织等，将围绕中国应对气候变化政策行动、应对气候变化国际合作、绿色低碳发展、减污降碳协同、公正转型与可持续发展、能源转型、数字化发展、绿色金融等举办100多场活动。12月2日，中美两国会同阿联酋举行“甲烷和非二氧化碳温室气体峰会”，中国气候变化事务特使解振华、美国总统气候问题特使克里就落实两国《关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明》、甲烷控排、国际合作等重要议题进行探讨。中方将继续以务实的行动和南南、南北合作举措，为应对全球气候危机、实现可持续发展、建设清洁美丽的世界作出更大贡献。</key_sentence></doc>