<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8599</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-04/10122089.shtml</url><title>国家卫健委发声：未发现新发传染病，儿科门诊应开尽开！</title><datatime>2023-12-4 08:58:00</datatime><body>	文/华卓玛
	12月2日，国家卫生健康委召开新闻发布会，介绍冬季呼吸道疾病防治有关情况。国家卫生健康委新闻发言人、宣传司副司长米锋介绍，目前流行的急性呼吸道疾病均由已知病原体引起，都有相应的成熟治疗手段，未发现新病毒或细菌导致的新发传染病。
	未发现新病毒或细菌导致的新发传染病
	米锋介绍，当前，国家卫生健康委会同国家中医药管理局、国家疾控局持续开展冬季呼吸道疾病监测和研判，对做好医疗资源调剂、优化就医流程、发挥中医药作用等工作进行部署。根据监测，目前流行的急性呼吸道疾病均由已知病原体引起，都有相应的成熟治疗手段，未发现新病毒或细菌导致的新发传染病。
	米锋强调，要进一步增加医疗服务供给，推进中医医院、妇幼保健院等各级各类医疗机构儿科门诊应开尽开，根据患者数量增开午间、夜间和周末门诊，延长服务时间，扩充住院床位，不断优化挂号、检查、缴费等就诊流程，方便群众就医。
	要做好分级诊疗，畅通转诊渠道，跨科跨院调剂人员，保障医用物资供应，推广互联网医疗，最大限度提高接诊能力。要充分发挥中医药作用，中西医结合，针对冬季呼吸道常见病，普及中医药防治疾病知识，提升防治效果。
	要做好流感等疫苗供应保障和接种服务，老年人和儿童等重点人群尽早接种疫苗，降低患病风险。坚持戴口罩、勤洗手、常通风，对于防止呼吸道疾病的传播是十分有效的。
	米锋提醒，要做好个人防护，不带病上班，不带病上学，坚持良好的个人卫生习惯和健康生活方式。
	如何降低感染风险？
	中国疾控中心病毒病所国家流感中心主任王大燕介绍，冬春季是流感等呼吸道疾病的高发季节，建议民众能够了解常见呼吸道疾病的一些基本防控知识，采取科学的预防方法，能够有效降低感染风险。
	一是要科学佩戴口罩。民众如果前往环境密闭、人群密集的场所，乘坐公共交通工具或者前往就医时，建议佩戴口罩，并且注意及时更换。
	二是要养成良好的个人卫生习惯。在咳嗽或打喷嚏时用纸巾、毛巾或者手肘遮住口鼻，另外像接触电梯按钮、门把手等公共设施，咳嗽或打喷嚏后，要洗手或者进行手部的清洁。
	三是要养成健康的生活方式。日常生活中要注意保持充足睡眠、充分的营养、适当的体育锻炼，增强身体素质，提高身体抵抗力。
	四是要积极接种疫苗。预防传染病最有效最经济的方式是接种疫苗，通过接种新冠、流感、肺炎疫苗等，可以有效减少感染发病和重症发生的风险，尤其是老年人、基础性疾病患者、儿童等重点人群应积极接种疫苗。
	五是要做好自我健康监测。如果出现发热、咳嗽、咽痛等呼吸道感染症状，建议尽量居家休息，避免前往人群密集的场所。如果确需出行，要注意佩戴好口罩，以防将疾病传播给其他人。
	儿童感染呼吸道疾病如何居家调理？
	广东省中医院儿科主任杨京华表示，感染呼吸道疾病的孩子，在居家护理方面，家长首先要注意气温的变化，随时增减衣服。二是要注意室内通风，便于减少室内病原聚集。三是最好不要在室内吸烟。另外，疾病期间尽量减少外出，避免去人多嘈杂的地方。
	在饮食方面也要适当注意一下。杨京华提示，在孩子生病期间，要保持营养均衡，种类丰富，但要注意是容易消化的。可适当摄入一些蔬菜瓜果，应避免一些不健康的饮食。比如，中医说“形寒饮冷则伤肺”，指的是进食太多生冷食物会对肺脏造成损伤。因此，还在咳嗽的孩子，一般不要进食一些冷的饮料，也不要进食太多瓜果类食物。
	其次，肺脏是比较娇嫩的，怕辛温燥热的食物。因此，出现冬季呼吸道感染症状时，要注意尽量避免摄入一些辣椒、炸薯条等辛温、煎炸食物，避免对肺脏造成进一步损伤。
	三是“肥甘厚腻会伤脾胃”。孩子的脾胃功能相对来说是比较弱的，尤其是在生病期间，孩子的消化功能会下降，因此，他们的食物一定要容易消化，且尽量避免摄入一些高热量的食物，更加不要摄入一些甜品或者饮料等。
	在呼吸道感染期间，孩子还要特别注意补充足够的水分。杨京华提示，不能以果汁完全替代喝水。“大部分的水果是偏凉性的，摄入太多的凉性的水果可能会让孩子的咳嗽难愈。”
	最后，杨京华强调，在疾病康复期的调护中，要遵循同样的原则：要忌生冷海鲜、肥甘厚腻，但也不要过早补益。“过早补益会让邪气停留在脾胃，不利于疾病的康复。”同时，还可以用一些居家方法来促进孩子脾胃功能恢复。比如，孩子如果胃口不好，可以用谷芽、麦芽、山楂煲水，有健脾开胃的作用。另外，也可以用一些简单的小儿推拿的方法，比如说捏脊、揉板门等简单的推拿手法，来促进孩子的脾胃功能恢复。
	综编自中国新闻网、央视新闻、央广网
</body><key_sentence>广东省中医院儿科主任杨京华表示，感染呼吸道疾病的孩子，在居家护理方面，家长首先要注意气温的变化，随时增减衣服。国家卫生健康委新闻发言人、宣传司副司长米锋介绍，目前流行的急性呼吸道疾病均由已知病原体引起，都有相应的成熟治疗手段，未发现新病毒或细菌导致的新发传染病。米锋介绍，当前，国家卫生健康委会同国家中医药管理局、国家疾控局持续开展冬季呼吸道疾病监测和研判，对做好医疗资源调剂、优化就医流程、发挥中医药作用等工作进行部署。因此，出现冬季呼吸道感染症状时，要注意尽量避免摄入一些辣椒、炸薯条等辛温、煎炸食物，避免对肺脏造成进一步损伤。</key_sentence></doc>