<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8599</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-04/10122088.shtml</url><title>这些奶茶曾风靡一时，如今为何成了“时代的眼泪”？</title><datatime>2023-12-4 08:53:00</datatime><body>	“当时到北京的第一个想法，就是要去喝一杯‘一点点’。”2018年，家住甘肃兰州的丁女士到北京看演唱会，第一站却选择了奶茶店。
	那时的“一点点”无疑是奶茶店里的“初代网红”，网上铺天盖地的晒图引得不少人垂涎欲滴，门前排队也是常事。
	令人唏嘘的是，再如此“轰轰烈烈”进入大家视野，竟是因为多条倒闭传闻。尽管“一点点”官博亲自下场辟谣，直呼“假假假”，但依然难掩过气事实。
	实际上，不只是“一点点”，鹿角巷、贡茶、避风塘……这些曾经在年轻人心目中的“yyds”，有些已经一店难寻。
	到底是消费者嘴变刁了，还是这些品牌干不动了？
	行业快速迭代，部分品牌“一点点”掉队
	近日，在社交媒体上，南充、大连、苏州等地均有网友称，当地有一点点的门店关闭。据某餐饮数据查询平台，截至2021年2月11日，一点点的门店超过4000家。截至2023年11月2日，一点点门店数为3018家。
	不只是一点点，有零售数据监测平台的数据显示，快乐柠檬中国门店由2022年的约690家，减少到目前的246家，关闭了近450家门店。
	艾媒咨询CEO兼首席分析师张毅接受中新社国是直通车采访时指出，新式茶饮品牌当前已经进入到红海时代。“过去的茶饮门店，只要有一个不错的品牌，一个比较好的门面，基本不愁卖。也正因为如此，茶饮品牌如雨后春笋般出现，对于消费者而言，其实各家的口味和产品品类相差并不多。大概是从2022年开始，整个市场出现可以说兵戎相见的竞争场面。”
	对于竞争中逐渐处于下风的品牌，浙江大学国际联合商学院数字经济与金融创新研究中心联席主任、研究员盘和林认为，是因为现在新式茶饮品牌选择太多，且同质化严重，消费者逐渐失去聚焦，出现了审美疲劳。
	而在网上搜索“一点点”时，也会出现“糖分太高”“起送费太高”等网友吐槽。
	广东现代城市产业技术研究院首席专家罗学铭接受中新社国是直通车采访时指出，传统的奶茶制作工艺和配方往往含有高糖、高脂的成分，而现代消费者越来越注重健康饮食，对高糖、高脂、特别是有食品添加剂的食品有所顾虑。网红品牌如果不能调整自身产品结构，以满足消费者对健康饮食的需求，就难以保持市场竞争力。
	一点点明显已经意识到这点。在其近期发布的微博中，就有一份低卡攻略，推荐了四款无糖饮品。
	花样营销为“战场”加把火
	“你爱我，我爱你，蜜雪冰城甜蜜蜜。”蜜雪冰城将雪王IP和自家主题歌结合起来，一时间实现洗脑式的传播。
	今年上半年，喜茶联名意大利著名奢侈品品牌FENDI，38块钱就可以带回家一套含周边的联名饮品。点单小程序连续多天都是1分钟售罄，足见其火爆程度。
	此外，奈雪的茶联名《武林外传》、书亦烧仙草联名《封神》、蜜雪冰城联名蛋仔派对……不同于衰退品牌的暗淡，当红茶饮品牌花样营销玩得不亦乐乎，尤其是联名产品更是层出不穷，引得消费者心甘情愿为其买单。就连一点点下场辟谣，也是“赶快”表态要推出联名活动。
	对于联名的效果，盘和林表示，是爆款的加分项，对品牌发展并没有起到决定作用。他认为，“当红”的茶饮品牌主要靠两样，一是大单品，出爆款，持续抓住潮流趋势，走差异化路子；二是靠地段。“同样是‘奈雪的茶’，具体到单家门店，业绩也有明显的分化。所以爆款和地段选择，缺一不可。”
	常青没有捷径，品牌定位至关重要
	艾媒咨询发布的《2023-2024年中国新式茶饮行业运行状况与消费趋势调查分析报告》显示，2023年中国新式茶饮市场规模将达3333.8亿元。随着新式茶饮消费场景更加多元化，品类不断创新拓宽，消费者对新式茶饮的热情持续上升，预计2025年中国新式茶饮市场规模达到3749.3亿元。
	巨大的市场规模下，如何成为行业“常青树”？罗学铭指出，品牌定位至关重要。茶饮品牌需要明确自己的目标消费群体和所提供的产品特色，以便在竞争激烈的市场中脱颖而出。也需要与当地文化相结合，满足顾客的身份认同感并注重产品研发和创新。配方要向天然健康靠拢。消费者对健康饮食的追求越来越高，茶饮品牌应该注重产品的健康性和营养价值，提供更多天然、有机的茶饮选项，以吸引健康意识日益提升的消费者。
	激烈的竞争下要长远发展，还需要不断推出新品并满足消费者的口味需求，才能保持竞争力。茶饮品牌应该投入更多资源进行产品研发，探索更多口味和配方的组合，以提供独特的味觉体验；以及通过市场调研和推广手段，了解目标消费者的购买行为和消费偏好，以有效传达品牌价值，并采取相应的定价、渠道和促销策略，提升品牌知名度和美誉度和要密切关注宏观经济形势，合理调整运营策略，以适应市场波动和消费者需求的变化。
	在谈到长远发展时，受访专家均提到了低端茶饮转型。盘和林指出，茶饮行业规模基本触及天花板，未来将以存量竞争为主，高端茶饮如果能够保持差异化和独特性，应该能够走得更远，低端茶饮替代品太多，前景不容乐观。
	罗学铭也认为，低端茶饮品牌应该思考如何提升产品质量和服务水平，以吸引更高端的消费者，进一步提升品牌的价值和影响力。
</body><key_sentence>消费者对健康饮食的追求越来越高，茶饮品牌应该注重产品的健康性和营养价值，提供更多天然、有机的茶饮选项，以吸引健康意识日益提升的消费者。对于竞争中逐渐处于下风的品牌，浙江大学国际联合商学院数字经济与金融创新研究中心联席主任、研究员盘和林认为，是因为现在新式茶饮品牌选择太多，且同质化严重，消费者逐渐失去聚焦，出现了审美疲劳。茶饮品牌需要明确自己的目标消费群体和所提供的产品特色，以便在竞争激烈的市场中脱颖而出。也正因为如此，茶饮品牌如雨后春笋般出现，对于消费者而言，其实各家的口味和产品品类相差并不多。</key_sentence></doc>