<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8603</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-04/10122082.shtml</url><title>多领域发展蓬勃兴旺、全面提速 中国经济“百尺竿头更进一步”</title><datatime>2023-12-4 08:18:00</datatime><body>	央视网消息：今天(12月3日)，《新闻联播》等栏目报道了中国农业、钢铁行业、物流行业、教育、交通以及科技等方面的相关新闻，我国经济运行中的积极因素持续增多，多个领域正努力推动经济在固本培元中持续回升向好。
	【农业“压舱石”作用稳固】
	农业现代化种子是基础
	近日，农业农村部发布品种审定公告，审定通过了1304个水稻、玉米、大豆、棉花新品种，这些品种推广应用将有利于持续提升我国粮食大面积单产和品质水平。
	目前，我国农作物良种覆盖率稳定保持在96%以上，自主选育品种面积占比达到95%以上，良种对粮食增产贡献率达45%以上。
	增发国债高标准农田建设项目将下达地方
	在为春天育种的同时，各地也在为来年建设高标准农田。近期，中央增发2023年国债，包括支持部分地区的高标准农田建设。农业农村部最新发布，目前，增发国债高标准农田建设项目申报已经全部完成审核，将于近期下达地方，成为这次增发国债首批落地项目。
	【钢材出口势头强劲钢铁业显韧性】
	今年前10个月我国钢材出口同比增长34.8%
	记者从中国钢铁工业协会了解到，今年前10个月，我国粗钢、生铁、钢材产量分别同比增长1.4%、2.3%和5.7%，钢铁产业结构持续优化，高附加值产品出口保持增长，其中，钢材出口7473.2万吨，同比增长34.8%。
	【物流业绿色低碳发展潜力和市场空间巨大】
	中国物流与采购联合会今天发布《中国绿色物流发展报告(2023)》，我国物流业碳排放占全国碳排放总量的9%左右，随着全球应对气候变化和我国“双碳”目标的落地，物流行业、供应链领域绿色低碳发展潜力和市场空间巨大。
	根据《中国绿色物流发展报告(2023)》，物流行业是能源密集型行业，温室气体排放量显著。当前，我国物流业碳排放占全国碳排放总量的9%左右。据测算，货物运输及配送活动、装卸搬运及仓储活动、辅助物流活动是物流业碳排放的三大来源，其中货物运输及配送碳排放占比高达85%左右。报告指出，推动运输工具的电动化是物流行业绿色转型的重要措施。
	中国物流与采购联合会会长何黎明表示，绿色低碳正在成为企业参与全球供应链竞争的重要砝码，要加快建立物流领域碳排放、碳足迹核算标准，支撑物流领域碳核算，同时推动科技攻关和技术应用。
	【多举措推动教育强国建设为中国式现代化强基赋能】
	全国教育经费总投入首次超过6万亿元
	2022年全国教育经费执行情况统计公告近日发布。公告显示，2022年全国教育经费总投入为61329.14亿元，首次超过6万亿元，比上年增长5.97%。国家财政性教育经费为48472.91亿元，比上年增长5.75%，占国内生产总值的比例为4.01%，做到了保证国家财政性教育经费支出占国内生产总值比例连续十一年不低于4%。
	第三届全国工业设计职业技能大赛决赛举行
	今天，第三届全国工业设计职业技能大赛决赛在四川省宜宾市举行，共设首饰设计师、家具设计师、陶瓷产品设计师、鞋类设计师四个赛项，来自全国27个代表队近600名选手参加决赛，比赛为期4天。
	【交通设施建设硕果累累促交流利发展】
	透过数据看成效中老铁路黄金大通道效应日益凸显
	中老铁路北起中国昆明，南至老挝万象，全长1035公里，于2021年12月3日开通运营。两年来，中老铁路已累计发送旅客2420万人次，发送货物2910万吨，黄金大通道效应日益凸显。
	今天上午，搭载着32车非金属矿石产品的“中欧+澜湄快线”中老铁路国际货运列车，在中老铁路磨憨站首发。这趟专列从俄罗斯莫斯科戈尔内廖站出发，经过满洲里口岸入境后，再经成昆铁路、中老铁路发往磨憨站出境，最终抵达泰国曼谷马达埔站，全程运行约22天，相比传统海运路线节约了约20天时间。
	同时，首列满载老挝粮食的中老铁路老挝粮食专列也于今天从中老铁路磨憨站发车，预计2天后到达云南蒙自北站，并集散至全国各地，全程运行时间较公路运输减少1—2天，运输成本下降20%。
	数据显示，中老铁路开通运营两年来，货物运输能力和效率不断提高，跨境货物列车每日开行数量由开通初期的2列增加到目前的14列。开行定点、定时、定线、定车次的中老铁路“澜湄快线”国际货物列车达400列，货物运输辐射老挝、泰国、越南、缅甸等12个共建“一带一路”国家和国内31个省(区、市)主要城市。同时，铁路部门还积极探索“中老铁路＋中欧班列”等国际运输新模式，老挝、泰国等国家至欧洲铁路直达运输时间缩短至15天。
	客运方面，中老铁路全线每月旅客发送量由开通初期的60多万人次增至目前的110多万人次。其中，国内段日均开行旅客列车51列，单日最高发送旅客8.3万人次；老挝段日均开行旅客列车由开通初期的4列增至目前的10列，单日最高发送旅客10197人次。
	新疆第四条穿越塔克拉玛干的沙漠公路建成通车
	12月1日，新疆图木舒克市至昆玉市的图昆公路全线贯通，正式投入使用，这是新疆第四条穿越塔克拉玛干的沙漠公路。
	图昆公路全长276公里，通车后，图木舒克市至昆玉市的行车时间由6个多小时缩短至3小时以内，有效改善了当地居民的出行条件，还可以促进两地之间的经济交流，推动沿线旅游业等相关产业发展。
	【突破多项关键技术科技创新增强经济发展内生动力】
	我国燃料电池汽车产业进入提速关键期
	工业和信息化部最新数据显示，今年1—11月，我国累计生产氢燃料电池汽车5261辆，同比增长35%，保持良好发展态势。同时突破多项关键技术，燃料电池系统成本下降到每千瓦3000块钱，比2020年降低了80%，电堆体积功率密度达到每升4000瓦，比2020年提升了35%。氢燃料电池车是使氢与空气中的氧在燃料电池中反应产生电，以电作为驱动力的汽车，简称燃料电池汽车。
	北斗卫星导航系统正式加入国际民航组织标准
	据了解，早在2010年，我国民航局就已经正式提交了北斗卫星导航系统进入国际民航组织标准的申请，并组成了一支全链条工作团队，系统推进各项指标的验证任务。十三年来，历经50多次技术讨论、2000多项问题答复，最终成功完成了北斗系统所有技术指标的验证工作。截至目前，北斗系统已服务全球200多个国家和地区用户，全球服务能力得到广泛认可。
</body><key_sentence>中国物流与采购联合会今天发布《中国绿色物流发展报告(2023)》，我国物流业碳排放占全国碳排放总量的9%左右，随着全球应对气候变化和我国“双碳”目标的落地，物流行业、供应链领域绿色低碳发展潜力和市场空间巨大。央视网消息：今天(12月3日)，《新闻联播》等栏目报道了中国农业、钢铁行业、物流行业、教育、交通以及科技等方面的相关新闻，我国经济运行中的积极因素持续增多，多个领域正努力推动经济在固本培元中持续回升向好。农业农村部最新发布，目前，增发国债高标准农田建设项目申报已经全部完成审核，将于近期下达地方，成为这次增发国债首批落地项目。数据显示，中老铁路开通运营两年来，货物运输能力和效率不断提高，跨境货物列车每日开行数量由开通初期的2列增加到目前的14列。</key_sentence></doc>