<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8644</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-04/10122043.shtml</url><title>享受乐趣和个性 学缝纫成为年轻人的新宠</title><datatime>2023-12-4 05:33:00</datatime><body>	“缝纫最大的妙处就在于可以把自己脑海中的事物变成真实穿在身上的衣物”
	近期，年轻人上夜校“一课难求”引发热议，而在周末，也有越来越多的年轻人涌入缝纫培训班的学习中。为何这种极富年代感的手艺成为年轻人的新宠？成都商报-红星新闻记者了解到，学习者中有些是想体验裁缝的乐趣，有些则是出于职业发展的需要。
	一位受访者对记者表示，“缝纫最大的妙处就在于可以把自己脑海中的事物变成真实穿在身上的衣物。”另一位受访者从事Cosplay(角色扮演)，身边小伙伴有些擅长道具，有些擅长化妆，她就自学缝纫制作服饰。上海一位缝纫培训课程的负责人向记者表示，除了兴趣爱好，“年轻人学习缝纫，也可以多一些技能和生活感悟，丰富个人成长。”据其介绍，现在报名学习的人数正在慢慢变多。
	设计与众不同的衣服有乐趣和成就感
	谈起学习缝纫的初衷，家住内蒙古的“90后”周因向记者介绍，“最开始想给家里的小狗做些口水巾和衣服，后面想家里如果有衣服需要修补也可以用得上，于是便买了缝纫机。”周因称，“自己搭配设计并做出想要的东西会很开心，就和小时候给娃娃做衣服一样，有很多乐趣和成就感，自己也想动手做一件蒙古袍。”
	而来自四川的“95后”女生小满谈到自学缝纫时向记者说道，“因为喜欢Cosplay(角色扮演)，但角色服装卖得很贵，所以自己找课程摸索着去学缝纫。”她说身边的小伙伴有些擅长道具制作，有些擅长化妆，而自己学习缝纫后可以制作Cosplay的全套服饰，有时还会接其他单子。小满称现在自己非常享受缝纫的过程。
	江西的“90后”莹莹主业是名摄影师，她学缝纫的初衷是想做些漂亮的小裙子和头巾等服饰，以方便给客户拍照。她报了两天的线下课程，本想着学缝纫的人不会多，没想到去了之后发现大部分都是年轻人。莹莹向记者表示，自己如今可以做些夏装，包包和发圈这些也比较容易上手，但冬装还没怎么接触，每次看到自己亲手制作好的服饰就有很强的成就感。
	同是摄影师的“95后”张同学也学习过缝纫，她向记者表示，在和朋友一起做写真工作室的过程中，感觉市面上的衣服很多人都拍过，所以自己就想设计与众不同的衣服，“这样拍出的写真也是独一无二的”。因为自己有很多方面的尝试和学习，张同学表示“缝纫和其他事物不一样的地方在于它可能比较考验耐性，毕竟一坐就是一天，但这种创意性工作自己还是非常喜欢和享受。”
	也有多位宝妈向记者表示，学习缝纫是出于兴趣，也可以丰富日常生活。厦门的一位“90后”宝妈林女士称自己非常喜欢手工，相比其他爱好而言，“缝纫可以把自己喜欢的东西真实地做出来，方便生活也取悦自己。”林女士说，目前除了女儿的校服，平时家里大部分衣服都是自己做的，也会做些沙发套定期换新。林女士是在怀孕期间自学的缝纫，包括女儿刚出生时的包被、小毯子、睡袋都是自己做的。
	课程负责人：报名人员不断增多缝纫可丰富个人成长
	多名开设缝纫培训课程的负责人向记者表示，现在学习缝纫的年轻人确实越来越多。成都一位缝纫培训课程负责人称，现在学缝纫的主要集中在年轻人、全职妈妈和退休人员，“其中年轻人占比最大，大多在二三十岁上下，他们中大部分是出于兴趣爱好，也有不少年轻人想拥有一技之长，提升自己技能，或是有创业需求。”
	一位在上海开设缝纫培训课程的负责人向记者说明，“自己的工作室在今年开设了两类线下缝制基础课程，一种是周一到周五的长期班，一种是周末的兴趣班，其中长期班报名的人数比较少，一般是宝妈和退休人员占比较大，周末一般是年轻人来得比较多。”
	上述负责人介绍道，大部分年轻人周末会在这待上三四个小时，基本都是为体验缝纫的乐趣，也可以多一些技能和生活感悟，丰富个人成长。同时该负责人表示，“因为是今年刚开办的课程，能感觉到最近报名的人数与刚开始相比在慢慢变多。”
	对于年轻人利用业余时间学习技能的热潮，有专家表示，一些看似为“无用之用”的课程，受到身处职场的年轻人追捧，折射的是终身学习的魅力。终身学习并不是追求功利的考证、升学，而是为拓宽视野、充实生活。(文中人物为化名)
	成都商报-红星新闻记者卢燕飞实习生丁莉莉
</body><key_sentence>上海一位缝纫培训课程的负责人向记者表示，除了兴趣爱好，“年轻人学习缝纫，也可以多一些技能和生活感悟，丰富个人成长。同是摄影师的“95后”张同学也学习过缝纫，她向记者表示，在和朋友一起做写真工作室的过程中，感觉市面上的衣服很多人都拍过，所以自己就想设计与众不同的衣服，“这样拍出的写真也是独一无二的”。多名开设缝纫培训课程的负责人向记者表示，现在学习缝纫的年轻人确实越来越多。成都一位缝纫培训课程负责人称，现在学缝纫的主要集中在年轻人、全职妈妈和退休人员，“其中年轻人占比最大，大多在二三十岁上下，他们中大部分是出于兴趣爱好，也有不少年轻人想拥有一技之长，提升自己技能，或是有创业需求。</key_sentence></doc>