<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8642</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-04/10122033.shtml</url><title>新型网络传销案：研发“维度”App诱骗350万人充会员返现</title><datatime>2023-12-4 04:49:00</datatime><body>	研发“维度”App诱骗350万人充会员返现
	河池宜州警方破获一起新型网络传销案
	□本报记者　马艳
	□本报见习记者吴良艺
	□本报通讯员　周昌林
	近日，广西壮族自治区河池市公安局宜州分局历时半年多时间，破获一起涉及全国多个省市，涉案金额超3亿元，会员高达350万人的新型网络传销案。
	目前，宜州警方共抓获涉案人员13人，其中逮捕7人，取保候审5人，移交处理1人。
	群众举报牵出大案
	今年4月3日，河池市公安局宜州分局接到群众举报：辖区有人在“维度平台”(WedoTalk)，以拉人头交会费方式大肆发展会员，获取平台发行的虚拟奖励“维度币”和公司股票，有进行传销活动的嫌疑。
	接到报案后，宜州公安分局迅速召集精干警力开展案件侦破工作。经初步调查，这是一个涉及全国20多个省市、涉及人员数百万、涉及金额数亿元的新型网络传销案。
	案情上报后，河池市公安局迅速成立“4·3”组织、领导传销案专案组，以宜州分局经侦大队为主，抽调河池市各县区公安局多警种、多部门联合作战。
	专案组成立后，迅速集中优势警力开展案情研判工作，经过一个多月的努力，终于掌握这一犯罪团伙的框架结构和层级联系及运作方式，收集了大量的证据材料。
	经缜密布控，5月22日，河池市公安局组织100多名警力赶赴广东广州，在当地警方的大力协助下，抓获了隐藏在广州某地的姜某航、石某利等13名主要犯罪嫌疑人，查扣了电脑、手机、移动存储设备等一批作案工具。经进一步审讯调查，案情逐步浮出水面。
	2019年8月7日，犯罪嫌疑人姜某航、石某利合伙成立广东微聚科技有限公司，从事软件开发、技术推广等互联网业务。2020年12月，姜某航、石某利以公司名义研发具有即时聊天、网络会议、社群管理及直播等功能的“维度”App。
	为了快速锁定和发展用户体量，姜某航、石某利等人制定了拉人头发展层级、线上注册返利的传销模式，通过软件的内购功能推销虚拟服务并发放平台设置的奖励“维度币”、股票等。2021年7月，姜某航等人正式推广运营“维度”App。
	由姜某航任董事长，石某利任总裁，刘某某为法定代表人，公司还设立了行政部、财务部、市场部、技术部、企业宣传部、培训部等部门，由周某、钟某涛、黄某宾等人为上述部门负责并服务于“维度”App传销活动。
	层层分级发展会员
	2021年11月，在宜州某公司上班的陆某到广州洽谈业务时认识广州籍男子陈某，在聊天过程中，陈某向陆某推荐了“维度”App，介绍其功能及服务平台。
	陆某通过下载使用后发现“维度”App平台可以建群及直播带货，企业版高级会员发展会员后还可以提取高额现金返现。在陈某的蛊惑下，陆某对“维度”App是互联网高科技产品深信不疑，于是交纳1万元购买了企业版高级会员。
	随后，陆某又利用“维度”App上随机弹出的邀请码邀请亲朋好友扫码入会，果然得到了相应的回扣提成。尝到“甜头”后，陆某如法炮制，又加码投入，成为“维度”App宜州总代理。
	2022年8月25日，为了更好开拓市场，姜某航经陆某介绍来到广西南宁，成立了子公司，陆某也因此成为广西区域的顶层代理之一。
	子公司落地后，陆某加快了“维度”App在广西的“发展”，不到两年时间，就在广西发展了16万名会员，层级达到49层，涉案金额7000多万元。
	专案组联手多警种、多部门历时半年多联合作战，运用多种科技手段，收集并固定了大量的证据材料，使“维度”App网络传销团伙被一网打尽。
	目前，该案正在进一步完善相关证据材料，审理移诉之中。
	“科技”掩盖传销骗局
	据办案民警介绍，在推广“维度”App，吸引人员加入时，姜某航、石某利等人常以推销App虚拟服务为幌子，在国内通过举办招商会、组织旅游、锁客建群、网络授课等方式编造和夸大App的功能、市场前景、商机及利润空间，不遗余力宣传总公司的经营模式，以会员层级越高，获取平台给予的返利就越多等为由，蛊惑、引诱公众多拉人头。
	该团伙在宣传中不断地打着电子商务、虚拟货币、国字号项目等旗号和标签大肆鼓吹，掩盖其通过发展下线牟利的本质，让参与者丧失理智，不遗余力在亲朋好友中推广App套餐拉人头、冲业绩拿奖励，成为网络传销的帮凶和参与者。
	警方提醒，当前网络传销活动呈隐蔽性强、传播范围广、发展速度快、参与主体杂、涉案金额大等特点。群众如发现传销行为，请积极收集有关线索信息，第一时间向有关部门举报。如发现自己被骗参与传销活动，请注意收集、保存汇款凭证、介绍人及上线人员的姓名、电话、互联网账号等相关证据线索，及时提供给公安机关。(法治日报)
</body><key_sentence>据办案民警介绍，在推广“维度”App，吸引人员加入时，姜某航、石某利等人常以推销App虚拟服务为幌子，在国内通过举办招商会、组织旅游、锁客建群、网络授课等方式编造和夸大App的功能、市场前景、商机及利润空间，不遗余力宣传总公司的经营模式，以会员层级越高，获取平台给予的返利就越多等为由，蛊惑、引诱公众多拉人头。今年4月3日，河池市公安局宜州分局接到群众举报：辖区有人在“维度平台”(WedoTalk)，以拉人头交会费方式大肆发展会员，获取平台发行的虚拟奖励“维度币”和公司股票，有进行传销活动的嫌疑。为了快速锁定和发展用户体量，姜某航、石某利等人制定了拉人头发展层级、线上注册返利的传销模式，通过软件的内购功能推销虚拟服务并发放平台设置的奖励“维度币”、股票等。专案组联手多警种、多部门历时半年多联合作战，运用多种科技手段，收集并固定了大量的证据材料，使“维度”App网络传销团伙被一网打尽。</key_sentence></doc>