<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8650</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-04/10122040.shtml</url><title>“试管婴儿”费用进医保，能省多少钱？</title><datatime>2023-12-4 04:49:00</datatime><body>	近来，北京、广西等地陆续将辅助生殖项目纳入医保支付范围。这一举措减轻了相关家庭的经济负担，有助于推动构建生育友好型社会。但是，很多做试管婴儿的夫妻仍面临花费巨大、社会支持力度不足等困扰。
	今年11月起，广西将“取卵术”等部分治疗性辅助生殖类医疗服务项目纳入基本医疗保险和工伤保险基金支付范围。“广西11月起将试管婴儿纳入医保”“已有两地将试管婴儿纳入医保”等消息很快冲上了热搜。
	此前，北京市将促排卵检查、胚胎移植术等16项辅助生殖项目纳入基本医疗保险门诊甲类报销范围，为有需求的参保人员提供更多保障。
	国家统计局有数据显示，2021年，我国育龄夫妇的不孕不育率升至12%～18%。对不孕不育群体来说，将试管婴儿费用纳入医保意味着什么，能减轻多少负担？记者对此进行了采访。
	“你不知道要花多少个3万元”
	人类辅助生殖技术是指运用医学技术和方法对配子、合子、胚胎进行人工操作，以达到受孕目的的技术，分为人工授精技术、体外受精-胚胎移植技术及相关衍生技术。
	国家卫健委的数据显示，近年来，我国辅助生殖技术快速发展，每年各项技术服务总周期数超过100万，出生婴儿数超过30万，为促进家庭幸福和社会和谐作出了积极贡献。
	不过，辅助生殖存在费用较高的隐形门槛。“一般来说，做一次二代试管的费用在3万元左右。”有辅助生殖相关专家向记者表示，“但事实上，不是说一次就能成功，很多人做了多次，费用也就成倍增加了。”
	“胚胎移植术2300元全自付，囊胚培养1360元全自付，胚胎形态学评估410元全自付……”这是李玲(化名)前年做试管婴儿手术时，费用清单的一部分。“手术共花了3万多元。在决定治疗前，医院会告知大致费用、成功率，并说明是全自费。”李玲说。
	李玲在医院签署文件时，医院告知其过往成功率为55%左右。“有的人一次成功，但有的人做了很多次，3万元看似不是个大数字，但走上这条路后，你不知道要花多少个3万元。”李玲发现，候诊楼道里，每个家庭都有自己的故事，“有人做了很多次，每次之间要间隔数月、调养，岁数越大成功率越低，带来的负担不只是经济方面。”
	“很多费用高的项目都可以报销了”
	广西此次新政明确，参保人员享受门诊医疗待遇，基金报销不计入门诊统筹支付限额，职工基本医疗保险、城乡居民基本医疗保险报销比例分别为70%、50%，计入参保人员年度基金最高支付限额。同时，结合基金承受能力，明确医保基金为符合治疗条件的参保人员，每个治疗性辅助生殖医疗服务项目及相关加收项目报销两次，基本覆盖每位参保人员两个辅助生殖移植周期治疗费用。
	记者了解到，取卵术、胚胎培养、胚胎移植，是做试管婴儿的必备步骤。以广西为例，这些项目的三级医院收费价格分别为每次2400元、4200元和2300元。一名参保职工在三级医院做试管婴儿，仅这三项就能报销6230元，只需自付2670元。
	今年7月起，北京市将16项治疗性辅助生殖技术项目纳入医保。其中，有3项是存在单基因病、染色体异常等特殊情况才需要做的项目，3项限制对应技术和患者群体，其余10项是普通患者需要做的。记者估算，这10项可为患者节省费用超1万元。
	“进医保以后，很多费用高的项目都可以报销了，减轻了我们的经济负担。”有患者向记者表示，“这也增加了我们做试管婴儿的信心，让我们看到了更多希望。”
	西安交通大学人口与发展研究所教授姜全保表示，将辅助生殖技术纳入医保，是落实积极生育政策、构建生育友好型社会的具体措施，在保护女性生育权益、减轻相关家庭经济负担等方面有积极作用，体现了社会进步和人文关怀。
	辅助生殖还面临其他隐性成本
	将辅助生殖技术纳入医保无疑是一项惠民举措。但是，很多做试管婴儿的夫妻仍面临花费巨大、社会支持力度不足等困扰。
	记者梳理发现，目前针对辅助生殖的医保报销，主要集中于手术本身，而在就医过程中，除相关检查费用外，有时还会接受一些治疗，比如服用提高精子活力的药物等，同样需自费。
	“有的药品医院并不提供，医生建议去外面购买。”李玲说，更大的支出还是在手术失败后。“如果试管婴儿失败，两次手术会间隔数月，夫妻双方需要调理身体，增强精子活力、提升卵巢功能，增加下一次的成功率，这些治疗往往需自费。”李玲算了一下，自己和丈夫相关检查、治疗和后续调理的支出，超过了辅助生殖的3万元开支。
	“另外，检查和诊断不孕不育所产生的费用，并不在这3万元内，很多项目医保无法报销。”王枫(化名)说，自己和丈夫的术前检查花了不少钱，仅精子染色体检查一项就花费2000多元。
	除了账面支出，辅助生殖还有另一项隐性成本——请假扣工资。
	在辅助生育过程中，女性需要打若干天促排卵针，以促使多个卵泡发育成熟可供取用，即便是时间最短的周期，也需7天～10天，要在规定时间前往医院打针，不可间断。同时，取卵手术和移植手术在哪天做，是医生根据促排情况而定，手术日期无法更改，非当事人个人可以决定。
	李玲说，自己在请假过程中遇到了很多困难，因为生殖手术并不像怀孕生产请假一样，有相关法规进行保护。
	“且不说请假扣工资的事情，能否请到足够的天数，能否算病假，公司是否会批准，都是未知数。但少请一次就有可能前功尽弃。另一方面，一旦以辅助生殖的名义把请假单提交到公司系统，同样会造成隐私泄露。更别说如果没有做成，隔三四个月又要请一轮假。”李玲无奈道。
	赵昂
	(工人日报)
</body><key_sentence>记者梳理发现，目前针对辅助生殖的医保报销，主要集中于手术本身，而在就医过程中，除相关检查费用外，有时还会接受一些治疗，比如服用提高精子活力的药物等，同样需自费。同时，结合基金承受能力，明确医保基金为符合治疗条件的参保人员，每个治疗性辅助生殖医疗服务项目及相关加收项目报销两次，基本覆盖每位参保人员两个辅助生殖移植周期治疗费用。”有辅助生殖相关专家向记者表示，“但事实上，不是说一次就能成功，很多人做了多次，费用也就成倍增加了。此前，北京市将促排卵检查、胚胎移植术等16项辅助生殖项目纳入基本医疗保险门诊甲类报销范围，为有需求的参保人员提供更多保障。</key_sentence></doc>