<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8653</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-04/10122035.shtml</url><title>美多地总检察长联合起诉社交媒体巨头</title><datatime>2023-12-4 04:49:00</datatime><body>	涉嫌违反《儿童在线隐私保护法》
	美多地总检察长联合起诉社交媒体巨头
	□　王一同
	据美国有线电视新闻网(CNN)11月27日报道，来自美国41个州和华盛顿特区的总检察长组成的联盟近日起诉社交媒体巨头Meta公司，指控这家公司旗下的社交平台脸书和照片墙非法收集13岁以下用户个人账户信息和数据，并内置令人上瘾的功能，对儿童心理健康造成危害，违反了《儿童在线隐私保护法》及多州消费者保护法。当地时间11月26日晚，随着新提交的起诉书的公开，更多诉讼细节得以对外界披露。
	美40余州联合起诉
	Meta公司是全球民众熟知的社交媒体巨头，旗下拥有脸书、照片墙两大社交平台，涉及数百万青少年和儿童用户。近日，这家公司惹上了不小的法律纠纷。
	据《华尔街日报》等媒体报道，美国33个州总检察长近日在加利福尼亚州北区联邦法院对Meta发起诉讼，而华盛顿特区和另外8个州的总检察长则向美国联邦、州或地方法院单独对Meta提起诉讼。媒体由此报道称，由美国41个州和华盛顿特区总检察长组成的联盟对Meta提起诉讼，指控这家公司故意在其产品中加入令人上瘾的功能，对使用其脸书和照片墙服务的儿童和青少年用户造成了伤害。诉讼还指控Meta在未经父母同意的情况下收集13岁以下用户的个人数据，违反了《儿童在线隐私保护法》。
	报道援引知情人士消息称，在提起诉讼前，美国各州与Meta的和解谈判以失败告终。
	当地时间11月26日晚，新提交的未密封起诉书提供了各州诉讼的最新细节，让外界得以了解更多关于上述诉讼的详情。
	根据最新公布的法庭文件，至少从2019年开始，Meta就故意拒绝关闭13岁以下用户的大部分账户，同时在未经父母同意的情况下收集他们的个人信息。此外，Meta明知其算法损害未成年人心理健康，但拒绝更改，并称“这会触发年轻用户间歇性释放多巴胺”。起诉书认为，这将导致13岁以下用户在社交平台上的上瘾性消费循环。
	Meta还被指控淡化了其平台上的错误信息、仇恨言论、歧视和其他有害内容的发生率。起诉书要求法院下令禁止Meta从事上述违法行为。
	此外，多州还指控Meta故意向13岁以下用户推销产品，而Meta自己的政策和联邦法律均禁止13岁以下用户使用该平台。各州正在寻求迫使Meta改变他们认为会对青少年用户造成危险的产品功能。
	“Meta故意在其平台上设计具有操控性的功能，让儿童和青少年沉迷其中，从而从后者的痛苦中获利。”纽约州总检察长利蒂西亚·詹姆斯在一份声明中表示，“包括Meta在内的社交媒体公司造成了全美青少年的心理健康危机，他们必须承担责任。”
	联合诉讼目标明确
	消息人士称，这波范围广泛的联邦诉讼基于2021年以来美国两党、多州调查的结果。此前举报人弗朗西斯·豪根提供了数以万计脸书公司内部文件。文件显示，该公司知晓其产品可能会对儿童和青少年的精神健康产生负面影响。
	美国媒体的报道指出，41个州和华盛顿特区总检察长的诉讼共同描绘了这样一幅图景：一家公司为了让尽可能多的儿童和青少年上瘾，对其隐私和产品安全问题置之不理，以此牟取更多利润。
	分析人士指出，如此多的州联合指控一家社交媒体巨头非法收集儿童和青少年个人数据、危害其心理健康，是极为不寻常的法律行动。
	目前，外界更为关注的是美国41个州和华盛顿特区总检察长组成的联盟对Meta提起诉讼的最终目标。
	法律界人士指出，根据《儿童在线隐私保护法》，此次联合诉讼旨在让Meta停止使用有害的算法策略，停止未经父母同意非法收集13岁以下用户的个人数据。同时，诉讼要求根据各州的消费者保护法，将Meta的一些设计功能视为非法，并处以高额经济处罚。
	对于为何提起诉讼及希望达成何种结果，多州总检察长“现身说法”。
	利蒂西亚·詹姆斯表示：“美国儿童和青少年的心理健康状况不佳，达到了创纪录的水平，而Meta等社交媒体公司难辞其咎。此次诉讼旨在敦促联邦法院命令Meta停止操纵策略，并支付巨额罚款和赔偿金。”
	田纳西州总检察长乔纳森·斯克尔梅蒂补充说：“此次诉讼是为了保护儿童，我们希望Meta公司改变其行为。”
	未来存在颇多变数
	据《华盛顿邮报》报道称，此次法律行动代表了各州为解决上述问题所作的最大努力。
	从美国联邦层面来看，为儿童和青少年上网提供隐私和安全保护的措施仍停滞不前，这使得各州只能采取“激进措施”，通过起诉保护儿童和青少年权益。不过，媒体也报道称，目前阿肯色州和犹他州等多州已通过法律，禁止13岁以下儿童和青少年使用社交媒体，并要求18岁以下青少年只能在获得父母同意的情况下使用社交媒体。
	对于美国40余州的法律行动，Meta公司发言人表示“深感失望”，因为“多州总检察长没有与行业内的公司进行富有成效的合作，为青少年使用的应用程序制定明确的、适合年龄的标准，而是选择了诉讼这条路”。
	Meta还在一份声明中辩称：“我们希望青少年能够获得安全、适合年龄的在线体验，我们有30多种工具来支持他们及其父母……我们花了十年的时间来解决这些问题，并聘请了致力于保护年轻人安全和在线支持的人员。此次起诉使用了‘选择性引用和精心挑选的文件’来歪曲我们的工作。”
	有美国法律界人士认为，不论联合诉讼的最终结果如何，美国多州总检察长此次组成广泛联盟，凸显了多个州的执法者把保护儿童和青少年免受网络伤害放在优先位置，这一点值得肯定。
	不过，也有分析人士指出，美国41个州和华盛顿特区的联合诉讼最终能否达到预期效果还有待观察。目前来看，未来还存在诸多变数。
	此前公布的起诉书称：“Meta利用强大而前所未有的技术来‘吸引并最终诱捕’儿童和青少年，其动机是利润。为了最大限度地提高其财务收益，Meta一再误导公众并淡化其社交媒体平台的巨大危险。”诉讼寻求经济赔偿，并希望结束Meta的违法行为。
	就此，有一种猜测称，未来Meta公司可能和美国多州达成和解。
	还有法律界人士分析认为，此次诉讼的结果虽然可能会对Meta产生深远影响，该公司可能会被处以高达数亿美元的罚款，其业务活动也会受到限制，但美国多州能否通过一次法律行动一劳永逸地解决其所担忧的所有问题，迫使Meta放弃巨额利益、改变算法和功能，目前还是未知数。(法治日报)
</body><key_sentence>媒体由此报道称，由美国41个州和华盛顿特区总检察长组成的联盟对Meta提起诉讼，指控这家公司故意在其产品中加入令人上瘾的功能，对使用其脸书和照片墙服务的儿童和青少年用户造成了伤害。据美国有线电视新闻网(CNN)11月27日报道，来自美国41个州和华盛顿特区的总检察长组成的联盟近日起诉社交媒体巨头Meta公司，指控这家公司旗下的社交平台脸书和照片墙非法收集13岁以下用户个人账户信息和数据，并内置令人上瘾的功能，对儿童心理健康造成危害，违反了《儿童在线隐私保护法》及多州消费者保护法。还有法律界人士分析认为，此次诉讼的结果虽然可能会对Meta产生深远影响，该公司可能会被处以高达数亿美元的罚款，其业务活动也会受到限制，但美国多州能否通过一次法律行动一劳永逸地解决其所担忧的所有问题，迫使Meta放弃巨额利益、改变算法和功能，目前还是未知数。美国媒体的报道指出，41个州和华盛顿特区总检察长的诉讼共同描绘了这样一幅图景：一家公司为了让尽可能多的儿童和青少年上瘾，对其隐私和产品安全问题置之不理，以此牟取更多利润。</key_sentence></doc>