<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>873</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-21/10132703.shtml</url><title>军营观察丨探索军营里手机的“正确打开方式”</title><datatime>2023-12-21 13:28:00</datatime><body>	探索军营里手机的“正确打开方式”
	刘春雨蒋龙华解放军报特约记者耿鹏宇
	武警衡水支队官兵业余时间使用手机记录美好瞬间。彭晨摄
	把“颠倒的本末”纠正回来
	“带笔、带本、取手机，学习室集合！”一天，武警衡水支队某中队即将组织思想政治教育，楼道里传来的集合号令，让官兵感到好奇——
	教育课时间发手机，葫芦里装的什么药？
	一上课，指导员的一番操作更让官兵们摸不着头脑。只见他站上讲台，把自己手机页面直接投屏到大屏幕上，笑着说：“今天的教育课，我和大家一起刷视频。”
	学习室内随即引起一阵小小的骚动。随着指导员指尖轻轻滑动，大屏幕上的短视频滚动播放：“志愿军38军凭啥封神‘万岁军’”“一口气详解巴以冲突的来龙去脉”……一个个短视频作品铺陈开来，战友们看得聚精会神，不少人还主动记起了笔记。
	这位指导员的做法并非心血来潮。通过平时观察官兵的手机使用习惯，他发现，观看短视频已成为不少人休息时间的娱乐方式之一。引人深思的是，同时领到手机，有人刷出来的是游戏解说，有人刷出来的是搞笑段子，还有人刷出来的是时事新闻……
	为何每名官兵刷出来的内容大不相同？原来，网络算法基于用户的兴趣爱好提供订制化内容推送，导致不同用户看到的是“不一样的产品”。基于此，指导员进一步明晰了新思路：既然兴趣爱好决定推荐条目内容，那么引导官兵多刷健康向上的视频，就能形成正向的“打开方式”，进而养成良好的上网习惯，步入良性循环。
	指导员分享完自己的视频推送后，又让战友们掏出自己的手机，各自往下刷30个短视频，一边刷一边记录下视频内容。大家粗略统计后得出一个结论：娱乐类短视频占比不低。
	紧接着，指导员让大家回忆刚刚刷过的短视频内容。结果，大家对那些快餐类的娱乐短视频只记了个大概，对那些内容深刻、观点鲜明的短视频却记忆犹新。
	“业余时间刷视频休闲娱乐，无可厚非。可大家有没有想过，哈哈一笑过后，你的头脑里留下了什么？”指导员发问后，全场鸦雀无声。
	“网络发展的基本动因是发展生产生活，娱乐休闲只是副产品。现在，一些官兵却本末倒置了。”不久前，该支队的另一个中队发起关于手机网络使用情况的调查。问卷区分警士、上等兵、列兵3个层次，虽然不同人群的手机用途数据有差别，但总体可以看出，大家的上网时间不少是用于娱乐。
	拿到这个数据，该中队指导员说：“从我的体验来说，短视频这种推送方式，就好比按住你的手脚，不断地挠痒，让你发笑。其实这并不是真正的满足，而是一种打着快乐名义的消耗和磨损。”
	网络空间用好了是官兵成长进步的“良药”，用不好就可能结出“苦果”。不少基层带兵人还谈到，管网用网在军营是一个循序渐进、由浅到深的过程。
	有的带兵人分享了自己单位的做法：“我们可以尝试，先在教育课上把手机发到官兵手里，推荐一些有意义、有意思的好视频，让大家自己看；然后，引导大家用手机各自看同一个视频，借助视频弹幕功能，把自己的感想匿名实时发上去；看完视频，再组织大家针对那些弹幕里的热评发表看法，逐步养成良好的用网习惯。”
	从被动服从向自觉遵守转变
	“糟了！把他给忘了。”看到微信里突然弹出一个头像，刚刚还沉浸在赞美声中的下士小李有点蒙。
	小李点开消息框，中队长的消息弹了出来：“注意网络纪律，赶紧删掉！”
	原来，部队上午组织实弹射击，小李打出50环的好成绩。为了记录下这一“高光”时刻，中队长特意让文书给小李拍了张照片，准备贴到中队“龙虎榜”上。
	到了晚上自由活动时间，手机刚刚发下来，小李就找到文书，软磨硬泡将照片拷贝到手机里后，找了个安静的角落独自坐下，满心期待地发了一条微信朋友圈。
	入伍前，小李是个典型的“网生代”青年，“吃饭，微信朋友圈先吃”“状态，看微信朋友圈配图”“运动，看微信朋友圈步数”，凡事都想在微信朋友圈里和大家分享。
	入伍后，原来的同学朋友纷纷责备小李“玩消失”：微信朋友圈里的动态更新一直停留在入伍前。一想到军营里很多有趣的生活都没能分享出去，小李总是感到憋得难受。
	部队的规定要求，小李自然是清楚的。可是，那一瞬间，他的内心就是抵挡不住与朋友分享的冲动。为此，他为照片中的武器和场地打上马赛克，还屏蔽掉所有战友。
	没想到，屏蔽的人群里偏偏漏了中队长！自己的小秘密就这样暴露了。手机这头，小李很是尴尬，默默删掉了这条分享内容。手机那头，中队长也陷入深思：“保密要求没少提，事故案例没少学，可为啥还会出这样的问题呢？”
	屡禁不止的原因是什么？靶向施策的突破口又在哪里？一个个亟待解决的问题，横亘在基层带兵人面前。随着研究不断深入，答案渐渐浮出水面。
	青年官兵不少都是“网络原住民”，对网络有着深度的依赖性。支队宣传保卫股股长认为，管网用网不是简单管理封堵的问题。堵，只是治标之举；疏，才是治本之策。必须想方设法把官兵的思想疙瘩解开。一次宣讲教育课，他谈到网上曝光的一些案例——
	有的人为了追赶潮流，购买高档手机，买回来才发现，广告宣传上那些功能，自己压根用不上。
	有的人急于“脱单”，想要借助交友软件寻求“良缘”，却被一名“貌似美女”的网友骗了不少钱财。
	有的人喜爱足球运动，为了给支持的足球队加油助力，利用手机购买体育彩票，谁知越玩越大、掉入赌球陷阱，输掉了辛辛苦苦攒下的钱……
	“这些行为背后，折射出的是个体需求。同样在军营，如果我们把不准官兵思想脉搏，就敲不到鼓点上，造成心路言路不通，甚至出现堵点。”该支队一名领导说，加强手机教育管理，很重要的是深化官兵对法规制度的理解把握，从官兵角度搞好教育引导，不能只是告诫大家不能干什么，而要讲清楚为什么，同时搞清大家在想什么。
	“既然你从网上分享中能获取这么大的情绪价值，那又何必这么担惊受怕？大大方方多好！”不久后，借助上级组织宣传报道员集训的机会，中队长帮小李报了名。学法规、学筹划、学拍摄，集训中各类课程安排得满满当当。之后，小李在武警河北总队官方账号上发布了自己的第一个作品，赢得一片点赞。
	有了大家的鼓励，小李越干越起劲，同时也带动了更多战友，在网上守住底线、不越雷池，并注意在课余时间找到自己的兴趣点。
	挣脱网瘾，功夫在“网外”
	“加油，特种兵！”
	站在一班宿舍门口，中队长感到很为难。听这声音就知道，有的战士肯定又在组团打游戏。
	一班整体军事素质突出，出了不少训练尖子。可是，有件事令中队长很是为难：不知是谁带的头，全班几乎人人钟情于手机游戏。每次一到休息时间，他们围在一起、人手一机，沉浸在“手机里的战场”。
	这件事，中队长已经和一班长聊过好几回，可就是找不到好办法能把大家从虚拟世界里拉回来。
	这次推门进去，这事说还是不说？自由活动时间本来就有限，过多干涉只会引起大家反感。但是，眼瞅着大家的瘾头越来越大，久而久之、听之任之，搞不好就会心思偏了，心劲散了。中队长叹了一口气，进退两难。
	手机丰富的娱乐功能，在一定程度上可以帮助官兵缓解压力、放松身心。然而，个别官兵沉迷网络虚拟世界，对现实生活的感受力明显降低，这怎能不让基层带兵人担忧？娱乐本身没有问题，但娱乐过度就是问题。官兵沉迷手机娱乐该不该管？该管还得管，一刻也不能松。
	治病先寻根。谈及热衷手游的原因，一班战士小徐说：“对抗很刺激，排名上升时很满足，团队合作很过瘾。”其实，军营中并不缺乏丰富官兵精神需求的措施。比如，通过阅读和运动等方式，同样可以实现压力释放；训练场上扛红旗、夺第一，同样可以带来愉悦心情。
	可是，为什么官兵还会痴迷于网络呢？该支队一名领导认为，网络娱乐给人的反馈是即时的，而现实生活中，从付出到收获是需要过程的。帮助官兵挣脱网瘾，要把功夫下在“网外”。
	“归根结底，就是要让官兵的生活充实起来，增强大家对现实生活的感受力。”随着该支队图书阅览室、室内训练馆、文体活动室等场所设施不断完善，“一队一品”特色文化活动、读书分享会、“肌肉型男PK”等丰富多彩的活动不断推进，官兵课余时间多了去处、多了玩法，手机自然也就没了那么大的吸引力。
	前段时间，该支队承办一项文化活动，上等兵杨鲤源凭借独具特色的系列漫画作品而受到大家关注。或许你想不到，就在数月前，杨鲤源还是一名手机“重度使用者”。
	杨鲤源的转变，要从支队成立绘画、书法、写作等群众性兴趣班说起。此前，杨鲤源的业余休息时间几乎全被手机占领，有时玩得入了迷，连集合开饭的哨音都听不见。为此，班长没少批评他。
	绘画兴趣班成立后，指导员给学过绘画的杨鲤源报了名。有了展示才华的平台，杨鲤源慢慢地放下了手机，课余时间积极用画笔记录下军营生活的点点滴滴。他创作的系列漫画，如今已被多家媒体刊发。
	如果说，搭建舞台让官兵“唱主角”是久久为功的长期性工作，那么，立起导向激励官兵“争先锋”就是立竿见影的即时性工作。
	“以前课余时间，玩手机的不少，现在大家有意识地将精力更多地投入到其他选择上。”该支队某中队领导怎么也没想到，自己的一句表扬能起到这么大的成效。
	原来，在一次课余活动时间，下士小张自主进行体能加练。中队长看到后不仅陪着他训练，还利用晚点名时机在全体官兵面前对他提出表扬，并趁机讲了沉迷手机的危害。此后，在业余时间放下手机来到训练场上跑步的人多了起来……
	“网瘾并非戒不掉的‘根’。官兵都渴望积极向上的人生。及时有效的表扬激励，会产生不一样的效果。”欣慰之余，这名带兵人有了新的感悟。
	解开“指尖上的纠结”
	■陈凤军
	网游、网赌、网贷、网恋等热点话题都指向一个源头——“网”。军营手机网络使用问题，同样引起部队各级高度重视。
	与此同时，少数基层带兵人对手机网络也存在一定误解。有的带兵人谈网色变，视之为洪水猛兽，只盯住手机网络之弊，看不清官兵用它“求知、求乐、求为”的现实需求。有的带兵人看到网络成瘾的可怕性，却没有多少耐心，于是情急之下想着一堵了之。
	应当看到，人们的日常生活与手机网络的深度绑定是一个社会性问题。“网瘾”不分职业年龄，并没有哪个群体有天然的免疫力。从心理学角度看，如果一个人的生活中重复发生某一类事件，这样的事对其而言一定是有意义的——或是帮助其获得了什么，或是帮助其回避了什么，或是以上两种可能性的叠加。面对青年官兵的“网生代”特质，需要深入体察官兵“一网情深”的动因，不断加强和改进网络教育管理手段，切实过好“网络关”。
	开放的世界，没有封闭的军营。手机网络这扇门必须打开，关键是找到正确的打开方式。倘若想着让官兵成为互联网世界的“绝缘体”，那就是矫枉过正，与时代发展背道而驰。不如在官兵头脑里植入自主判断的“处理器”，引导他们树立正确的“网络观”，认清网上的“雷”、避开潜在的“坑”，懂得合理使用手机的“乐”、破除指尖的“瘾”。
	找准了靶心，还需拉得开弓。作为新时代的基层带兵人，要善于透视官兵思想行为的“最大公约数”，从“喜闻乐见”“共情共鸣”这些关键词入手去破题发力，努力成为官兵“朋友圈”里的知心人、生活中的好朋友。同时，要深入研究分析官兵网络行为背后的现实需要，教育、管控、疏导同向发力，帮助他们在现实生活中找准定位点、培养兴趣点，用有声有色的军营生活、战友情深的温暖氛围，解开“指尖上的纠结”。
	从一名“游戏发烧友”的转变说起
	■蒋龙华解放军报特约记者耿鹏宇
	拍摄军犬腾空越障的照片，中尉张程费了不少心思。一开始，任凭训导员怎么诱导，军犬时而低头嗅嗅，时而抬头望望，就是不会“找镜头”。牵引绳一解，它像支离弦的箭奔了出去，镜头又“找”不到它了。
	张程快步跟上，记不清抓拍了多少次，终于在一处矮墙旁快速卧倒、举起相机，定格下了军犬迅捷勇猛的身影。
	张程，是武警衡水支队一名青年军官，也曾是一名资深“游戏发烧友”。摄影，是他从玩游戏中衍生出的一个爱好。
	这张来之不易的照片，被张程用在一组反映部队训练的原创海报中。这组海报后来登上了武警河北总队官方微信公众号。这个过程中，他体会到了与游戏闯关升级一样的“获得感”。
	曾几何时，张程谈起手机游戏如数家珍：“进入游戏，就好像进入了一个小世界。这个空间还能通过网络延展到周边，和玩家朋友互动分享……”有战友劝他少玩会儿游戏，他总带些“天然的反感”。他坦言：“那是一种自己的空间被剥夺、被侵占的感觉。”
	如今，张程迷上了摄影，成为支队小有名气的“拍客”。
	行动之变，源自认知之变。军校毕业后，张程有了更多自由支配的时间。然而，他渐渐从自己和周边战友们身上发现，手机网络中虚拟和碎片化的世界，让人的专注力和感知力日渐消解。
	“玩网游、刷视频很容易让人忘记时间，也记不得自己干了点什么”“越玩越空虚，但就是停不下来”……张程的感受并非个例。从普通一兵到基层带兵人，支队不少官兵都有这样一种感觉：自己的业余时间被手机网络“支配”了。
	张程的经历耐人寻味。其实，当他尝试听从外界的提示和引导时，并没有完全与游戏“决裂”，而是有意识地从游戏中扩展出更多的兴趣点。他说：“用网络语言讲，这叫扩列。”比如，拍摄照片的角度可以参考游戏海报中的构图，拍摄视频的灵感与线索可以借鉴游戏中叙事和语言的风格。随着摸索不断深入，更真实地反映军营训练、生活场景成为他的新追求。
	不久前，一条短视频登上网络热搜。这条短视频就是张程和战友们创作的。
	如今，张程的兴趣仍在不断“扩列”。他说：“在与网络的链接中，我们可以按下开关，拒绝捆绑，掌握自己对网络的主动权。”
</body><key_sentence>有的带兵人分享了自己单位的做法：“我们可以尝试，先在教育课上把手机发到官兵手里，推荐一些有意义、有意思的好视频，让大家自己看。从普通一兵到基层带兵人，支队不少官兵都有这样一种感觉：自己的业余时间被手机网络“支配”了。通过平时观察官兵的手机使用习惯，他发现，观看短视频已成为不少人休息时间的娱乐方式之一。”该支队一名领导说，加强手机教育管理，很重要的是深化官兵对法规制度的理解把握，从官兵角度搞好教育引导，不能只是告诫大家不能干什么，而要讲清楚为什么，同时搞清大家在想什么。</key_sentence></doc>