<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8768</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-05/10123067.shtml</url><title>内蒙古兴安盟的“草原厨房”：搞起舌尖上的大经济</title><datatime>2023-12-5 20:12:00</datatime><body>	中新网兴安盟12月5日电题：内蒙古兴安盟的“草原厨房”：搞起舌尖上的大经济
	作者张玮曾令刚张丽莎
	进入12月，位于内蒙古自治区兴安盟的“草原厨房”忙碌了起来。
	“这些年，预制菜打开了‘新赛道’，每到岁末年初，销量可观嘞。”近日，在突泉县食尚预制菜加工坊的生产车间里，一台台自动化生产设备正有序运转，工人们按照工艺流程在自己的工位上忙碌着。经过清洗、切配、烹饪等一系列工序后，一件件美味半成品被套袋装箱。
	2023年，突泉县整合利用春州物流园区1000平方米净菜生产车间、生产线及相关配套设备，实施食尚预制菜加工坊中央厨房项目，其中包括洗净菜车间和蒸煮车间，主要生产净菜、宴会成品菜、熏酱熟食等即烹类预制菜品，年可生产各类菜品500吨，预计年产值1000万元以上。
	“预制菜食材主要来源是县内的几个设施大棚园区。目前，加工坊可加工预制菜30余种，基本可满足日常食用。销售方向主要是大型宴会厅和大型食堂，所有预制菜当天生产当天配送。”食尚预制菜加工坊总经理王子介绍。
	一头连着田间地头，一头连着市场餐桌，中间是工厂车间，预制菜被认为是推动农村三产融合发展和促进农民增收致富的新渠道。
	当前，突泉县依托绿色农产品生产供应优势，大力推进预制菜产业发展，为产业振兴、产业富民打开了全新的空间，带动群众共同致富。
	今年以来，突泉县组建预制菜产业发展工作推进专班，加强前期调研，充分挖掘现有资源，制定《突泉县2023年预制菜产业发展实施方案》。
	突泉县从原材料选择、生产加工、销售、宣传等全方位进行谋划，在兴安盟率先实施“预制菜1+4”项目，启动预制菜全产业链培育工程，建设1700平方米预制菜展销中心，包括预制菜体验中心、电商培训学院等。
	切配好的白菜和狮子头放入炒锅，无需解冻，5分钟后，一碗清而不淡的狮子头白菜就出锅了。“预制菜省去了洗菜、配菜等环节，买回去可以直接下锅，省时又方便，特别受到年轻消费者追捧。”预制菜展销中心厨师刘可心向记者演示。
	预制菜展销中心还综合承载预制菜产品展示、体验、推介、销售、研发、孵化等功能。目前电商直播间和展示大厅已完成提档升级，正在开发设计预制菜智慧平台，推动预制菜“互联网+大数据”融合，为产业发展导向引航。
	“我们会利用好当地好的生态食材，研究出更多符合输出的预制菜。同时，依托京蒙协作、中央气象局帮扶等资源，积极对接北京市场，通过社区37万会员以‘京城市民厨房在草原’为经营理念，以‘打包突泉’的方式将突泉县优质预制菜系，通过线上线下渠道，定点推送北京重点机关、企业食堂和定点商超。”蒙特汇(内蒙古)有限公司董事长薛国峰说。
	近几年，“预制菜”进入大众视野，因其具有即买即食、方便快捷及降本增效等特性，市场规模和关注度持续走高。
	近日，突泉县人民医院食堂预制菜服务正式上线，品种丰富的预制菜系列产品在食堂推出，也为用餐群众带来健康、安全、快捷的美味体验。
	突泉县人民医院食堂负责人王艳说：“提前一天发送预制菜菜单，第二天会准时送达，菜品新鲜而且实惠，还能节省不少人工，真是不错的选择。”
	如今，突泉县多地的预制菜项目建设已按下“快进键”，预制菜产业已成为当地延长农业产业链条，提高农产品加工增值，促进农民增收致富的新兴产业。
	突泉县工信局副局长徐丽华称，下一步，突泉县将逐步完善全渠道营销网络，加强产销对接。通过“线上+线下”“内销+外销”“店铺＋配送”等方式拓展预制菜销售渠道。(完)
</body><key_sentence>突泉县从原材料选择、生产加工、销售、宣传等全方位进行谋划，在兴安盟率先实施“预制菜1+4”项目，启动预制菜全产业链培育工程，建设1700平方米预制菜展销中心，包括预制菜体验中心、电商培训学院等。2023年，突泉县整合利用春州物流园区1000平方米净菜生产车间、生产线及相关配套设备，实施食尚预制菜加工坊中央厨房项目，其中包括洗净菜车间和蒸煮车间，主要生产净菜、宴会成品菜、熏酱熟食等即烹类预制菜品，年可生产各类菜品500吨，预计年产值1000万元以上。如今，突泉县多地的预制菜项目建设已按下“快进键”，预制菜产业已成为当地延长农业产业链条，提高农产品加工增值，促进农民增收致富的新兴产业。”近日，在突泉县食尚预制菜加工坊的生产车间里，一台台自动化生产设备正有序运转，工人们按照工艺流程在自己的工位上忙碌着。</key_sentence></doc>