<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8779</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-05/10123078.shtml</url><title>优酷谢颖谈剧集策略：坚持头部战略，力求“以大博大”</title><datatime>2023-12-5 20:10:00</datatime><body>	12月5日，在2023微博视界大会上，优酷副总裁谢颖发表了题为《优酷的坚守与创新》的主题演讲。她表示，基于用户需求的“变”与“不变”，优酷提出了未来剧集战略上的坚守与创新：不变的是，优酷会继续在剧集领域坚守“头部、大剧、独播”战略，力求“以大博大”；变的是，会通过精准满足细分圈层需求和唤醒沉默需求，寻求新的增量。
	受《少年歌行》《异人之下》等爆款剧集的推动，真人漫改已经成为优酷的特色赛道。据谢颖介绍，未来优酷的差异化之路还有：携手电影导演推出一批精品悬疑短剧；布局新生代科幻名作改编作品；发力IP系列化，其中包括市场呼声很高的《清明上河图密码》《异人之下：碧游村篇》《少年白马醉春风》等。
	谈到行业可持续发展所需要的生产力和生产要素，谢颖表示，优酷将以开放的姿态为行业提供服务，积极孵化新生代人才，以科技创新为驱动，孕育行业的变革性力量。
	谢颖此次发言，是站在优酷视角，对阿里大文娱三年战略的最新拆解。上月，阿里巴巴财报分析师电话会议上透露了大文娱的核心战略，其中提到：优酷将坚持头部内容战略，提高自制比重，通过稳定且差异化的独播内容，强化会员心智；借助AI等科技创新，三年内基本实现影视制作端的标准化、流程化、数智化，培养新生代的创作者，推动文娱产业升级。
</body><key_sentence>她表示，基于用户需求的“变”与“不变”，优酷提出了未来剧集战略上的坚守与创新：不变的是，优酷会继续在剧集领域坚守“头部、大剧、独播”战略，力求“以大博大”。谈到行业可持续发展所需要的生产力和生产要素，谢颖表示，优酷将以开放的姿态为行业提供服务，积极孵化新生代人才，以科技创新为驱动，孕育行业的变革性力量。借助AI等科技创新，三年内基本实现影视制作端的标准化、流程化、数智化，培养新生代的创作者，推动文娱产业升级。上月，阿里巴巴财报分析师电话会议上透露了大文娱的核心战略，其中提到：优酷将坚持头部内容战略，提高自制比重，通过稳定且差异化的独播内容，强化会员心智。</key_sentence></doc>领观众感受“绿水”与“青山”的美好，阐释“绿水青山就是金山银山”的理念。这条视频在社交平台上引来中外网友热烈互动，这种融通古今中西，易于理解、便于接受的传播产品，提升了中国主张、中国理念的国际传播度和感染力。
	二是善讲小而有力的中国故事。近年来，中新社、中新网的生态环境报道中，尤为重视以“人”叙事，将普通中国人的小故事融入美丽中国的大叙事。去年以来，中新网启动“绿色中国”“江山如画”等项目，挖掘中国地方绿色转型的生动实践。例如，我们记录了大凉山里“追风人”的故事，在中国西南部的偏远山区里，风电工人穿过带刺的灌木丛，翻越海拔4000米的高山，连转上百个弯道，将91米长的风机叶片运上陡峭的山顶，运输一趟就要半个多月，但因为他们的付出和坚持，让更多清洁能源送进千家万户。这些报道聚焦于人，小而有力，讲述国家主张和个体变迁的关系，呈现出美丽中国图景中，最立体、最具象、最真实的一面。
	三是拓展交流互鉴的沟通渠道。这些年，中国在国际环境治理尤其是应对气候变化中发挥着越来越重要的作用，但部分国家在此议题上仍固守对华偏见。想要消除偏见、凝聚共识，就要创造更多沟通对话的机会。联合国气候变化大会等国际会议，既是谈判的平台，也是传播的舞台，基于此，我们连续多年与生态环境部环境与经济政策研究中心联合举办中国角主题边会等活动，为中外政府官员、智库专家提供对话交流的平台，变谈判客场为传播主场。本次大会期间，我们还携手多方举办中国-阿联酋青少年足球赛、气候行动漫画展等系列活动，并面向全球发布公益歌曲《给世界的礼物》，旨在增进生态领域文明交流互鉴，号召全球民众为应对气候变化做出力所能及的贡献。
	同在一片蓝天下，生态环境保护是人类文明交流、民心相通的永恒交集。未来，我们将与各方一道，在讲好中国生态环保故事中，当好民心相通的传播者、人文交流的促进者，为弘扬全人类共同价值、打造清洁美丽世界贡献力量！
</body><key_sentence>中国新闻社副总编辑、中国新闻网总裁俞岚在边会上表示，生态环境保护是人类文明交流、民心相通的永恒交集，近年来，中新社、中新网不断创新叙事方式，讲好新时代中国生态环保故事，致力于提升中国生态文明理念的国际共鸣，促进生态领域的文明交流互鉴，推动全球气候治理进程。近年来，中新社不断创新叙事方式，讲好新时代中国生态环保故事，促进中外气候交流，提振全球气候治理信心。本次大会期间，我们还携手多方举办中国-阿联酋青少年足球赛、气候行动漫画展等系列活动，并面向全球发布公益歌曲《给世界的礼物》，旨在增进生态领域文明交流互鉴，号召全球民众为应对气候变化做出力所能及的贡献。联合国气候变化大会等国际会议，既是谈判的平台，也是传播的舞台，基于此，我们连续多年与生态环境部环境与经济政策研究中心联合举办中国角主题边会等活动，为中外政府官员、智库专家提供对话交流的平台，变谈判客场为传播主场。</key_sentence></doc>