<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8811</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-05/10122987.shtml</url><title>山东各地推进城镇老旧小区改造 从“住有所居”到“住有宜居”</title><datatime>2023-12-5 18:30:00</datatime><body>	中新网济南12月5日电(孙婷婷)城中村变身现代化高品质住宅、河滩荒地化身城中“拇指”公园、雨污分流管网改造让城市“血脉”畅通有序……近年来，山东各地聚焦城市品质提升，有序推进城镇老旧小区改造，持续完善城市功能、改善人居环境，让民众从“住有所居”迈向“住有宜居”。
	对淄博市沂源县历山街道来说，改造年代久、问题多的老旧散楼是“头等大事”。今年以来，该街道对一些老旧小区的道路、绿化、监控、雨污分流等设施升级改造。脱皮墙旧貌“焕”新颜，零散废弃地变成活动小广场，出门有菜市场、幼儿园，老旧小区“颜值”大幅提升。
	历山街道还接续启动学府雅苑小区等8个城中村改造项目。如今，走进学府雅苑小区，入眼便是造型别致、高低错落的园林绿植，楼前楼后是避暑纳凉的庭院、平整开阔的健身步道、鲜活多彩的游乐设施、功能齐全的户外健身器材等。
	在潍坊市临朐县集贤村老旧小改造现场，改头换面的“新”房屋、平坦整洁的“新”道路、整洁有序的“新”停车位，从“旧房屋”到现代“新居”，临朐县以高标准、高质量、高效率推进老旧小区改造，提升居民生活品质。“以前的小区内基础设施落后、整体外观较差、楼顶漏水，车辆乱停乱放、小区环境脏乱差。”在集贤村生活了17年的刘女士说。
	据了解，临朐县把推进老旧小区改造与加强基层党组织建设、社区治理体系相结合，充分发挥基层党组织作用，推行“党建+服务”，将老旧小区改造纳入网格管理，设置党员服务岗位9个，发动11名专职网格长、33名楼栋长、72名住户党员共同参与小区治理，保持老旧小区改造成果。
	今年以来，泰安市泰山区按照“先体检后更新”的城市更新路径，通过片区综合更新改造、基础设施扩容升级、改旧出新提升居住品质，全力打造智慧、韧性、生态宜居的魅力城区。
	建于1995年的泰山区财源街道乐园小区今年迎来“蜕变”时刻。在前期勘测中，改造团队发现乐园小区楼顶多为斜屋面，无法做防水，原有水泥挂瓦方式，高空坠瓦安全隐患巨大。为此，乐园小区引入新型建材树脂瓦片，运用脚手架、防护网、龙骨、膨胀螺丝等先立后贴的方式，破解斜屋面防水、挂瓦施工难题，消除小区安全隐患。
	“改造前，小区道路拥挤，车辆乱停放现象特别严重，改造后环境更干净卫生，绿化树也长得更好，还新增了很多休闲娱乐的场所设施，让我们住得更舒心。”济南市平阴县榆山街道民众王娟介绍说。据悉，该街道自2022年以来，累计改造城镇老旧小区101个，建筑面积92万平方米，让9786户居民生活有了根本性改变。
	2023年，临沂市兰山区有序实施86个老旧小区177万平方米改造。同时，对接管老旧小区并签订3年以上物业服务合同的57个骨干物业服务企业，审核落实物业服务补贴政策，确保改造计划全部完成、质量达标、管理规范。目前，项目已全部完工。2024年，兰山区将继续实施140个老旧小区改造，涉及建筑面积207.14万平方米，惠及民众2万余户。
	城市更新，更新的不仅是城市环境，而且是民众的生活品质。今年以来，聊城市茌平区围绕“四季有色、四季常绿”的绿化目标，相继完成枣乡街、中心街、顺河街等城区主次干道行道更新改造工程。此外，茌中河两岸的顺河公园、中心街带状公园改造提升工程，总计改造提升面积约8万平方米，南环水系绿化面积改造提升约10万平方米，该区逐步实现“推窗见绿、开门见园、起步见花”的城区绿化景观效果，成为提升城市品质的点睛之笔。
	城市交通基础设施建设历年来被视为城市发展的“先行者”。茌平区不断磨炼绣花功夫，持续优化市政路网提升。雨污分流改造、外环道路罩面、人行道铺装更新工程等，进一步提升了城市基础设施建设，改善了城市道路通行条件和通行能力。
	停车问题一直是城市的老大难问题。智慧停车场的建成，有效提高车位的流转率，成为德州市齐河县缓解停车难问题的“先手棋”。该县深度挖掘城区停车潜力，打造“一城一网一平台”的智慧停车体系。据悉，齐河智慧停车项目共设计智能化改造停车场43个、车位4672个，路侧停车位1152个，两处智能车库项目正在施工。同时，对已建成的停车声设置充电站，共安装22套充电桩。
	此外，持续推进老旧小区改造与既有住宅加装电梯安装，是齐河县着力推进解决的重要民生实事，近年来，齐河县共实施改造了92个小区，投资约2.1亿元人民币，建筑面积达76.48万平，惠及居民7313户；推动既有住宅加装电梯62部，已完成安装29部，正在施工33部。
	古色古香的建筑、古朴厚重的石径、摩肩接踵的人群、不绝于耳的吆喝声……在菏泽市牡丹区西城街道的老城曹州景区，“曹州味”再现往日繁华，成为引领个性消费、创意消费、体验消费的网红打卡地。作为牡丹区的保护性开发项目之一，老城曹州景区项目依照道路现状和水系布局，打造了“老建筑+新消费”“原场景+新体验”等业态场景。
	近年来，牡丹区加快老城区改造提升步伐，全面提升城市建设水平，通过精细化数字管理打造了品质城市，宜居宜业、美丽生态的城市环境持续提升居民的幸福感和获得感。
	居住环境大变样、老旧小区“焕”新颜、市政配套更完善……山东各地城市更新给城市面貌带来可喜变化，人居环境持续改善，发展空间有效拓展，住房供应结构不断优化，城市治理能力显著增强，宜居宜业宜游成色愈足。从好房子到好小区，从好小区到好社区，从好社区到好城区，各地“花园城市”特色越发彰显厚。(完)
</body><key_sentence>近年来，山东各地聚焦城市品质提升，有序推进城镇老旧小区改造，持续完善城市功能、改善人居环境，让民众从“住有所居”迈向“住有宜居”。近年来，牡丹区加快老城区改造提升步伐，全面提升城市建设水平，通过精细化数字管理打造了品质城市，宜居宜业、美丽生态的城市环境持续提升居民的幸福感和获得感。此外，持续推进老旧小区改造与既有住宅加装电梯安装，是齐河县着力推进解决的重要民生实事，近年来，齐河县共实施改造了92个小区，投资约2.1亿元人民币，建筑面积达76.48万平，惠及居民7313户。今年以来，该街道对一些老旧小区的道路、绿化、监控、雨污分流等设施升级改造。</key_sentence></doc>