<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8826</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-05/10123001.shtml</url><title>来伊份董事长最新发声：精选好品质原料让消费者得实惠</title><datatime>2023-12-5 18:03:00</datatime><body>	价格是消费行业永恒的话题，最近一段时间零食行业低价话题很热，前有量贩零食如火如荼，后有头部企业优化价格体系，似乎平价成为行业的趋势。
	针对近期低价热议话题，来伊份董事长施永雷在朋友圈回应：来伊份团队一直用户视角，全球精选好品质原料，始终从产业链各环节成本最优，同品质价格最便宜，让消费者得实惠，这也是来伊份25年来存在的意义。
	虽说休闲零食行业市场空间超过万亿，但这也是一个充分竞争的行业，来伊份能否依靠同品质最优的策略突出重围尚且还是未知数。但公司在大本营上海地区的品牌张力已有明显体现。
	如果你是久居上海的“沪漂”，细心一点就会发现，来伊份在美食汇聚的国际大都市，做到了遍布大街小巷。有数据显示，来伊份在上海共有店铺1515家，这也意味着在上海6340平方公里区域中，每2公里就有一家来伊份店面。
	江浙沪是全国竞争相对激烈、竞争较充分，但也是充满机遇的市场，是什么让来伊份在上海扎根20余年，并一直获认可？食品行业分析人士表示，强大的消费品品牌张力，要经受在产品力、渠道力、以及供应链能力等多方面经过市场充分考验。这考验的绝不是单项能力，而是要做到全能冠军。能在对消费品质要求高的上海地区深耕1500多家门店本身就已经说明公司在消费高的群体的认可度。但放眼全国市场，来伊份是否能也赢得其他区域市场的消费者认同？这方面还有待于观察和验证。
	高品质来自全球供应链
	从产品力来看，来伊份为什么受欢迎？通过网络检索，第一条给出的信息看，包括口感鲜美，种类多，采用优质原材料，不添加任何人工色素、香精和防腐剂，保证了食品的安全和健康。并含有一定的营养物质，比如蛋白质、膳食纤维等等，可以为身体提供所需的营养。当然这是好吃的零食共性，并不是来伊份的独家口味。背后真正的原因或许在原料的供应链上。
	施永雷还提及，“来伊份践行“中国品牌，世界制造，全球共享”的发展战略，引进全球各国优质的美味食品，致力于让国内消费者足不出户，尝遍世界美味。公司将依托强大的供应链体系和全渠道优势，持续打造高质量、高性价比的差异化商品，满足消费者更多场景化消费需求。”
	就在前不久举办的上海进博会上，来伊份出手2.3亿向全球采购优质进口零食产品，采购金额创历届最高。不仅如此，经过十余年的探索与实践，来伊份已经建立并完善遍及全球超20个国家的供应链体系。“走出去，引进来”，整合全球优质供应链资源，与更多国内外头部品牌形成同频共振的“朋友圈”，打造高端食品品牌。目前，公司产品来自全球五大洲20多个国家和中国25个省市地区。
	为消费者优选高品质的性价比产品
	“品牌战略方面，来伊份坚持“新鲜零食”，以严格的“五鲜标准”(原料优鲜、技术保鲜、包装锁鲜、产销争鲜、配送领鲜)来打造新鲜零食，力求在每个环节都最大限度地保证新鲜。”施永雷最后补充到。
	国内最大的购物网站显示，坚果中的比较受欢迎的明星大单品-夏威夷果，只有来伊份在外包装上明确提到原果是南非进口，其他公司的产品或多或少都用到了国内云南或者广西种植的原果。公司用原料优鲜的标准，保证了产品的高品质。
	事实上，高品质性价比并非是一时兴起的策略，来伊份创立至今一直走的是高品质+高性价比路线。施永雷2019年接受采访时就表示，来伊份追求的是高品质的性价比，在坚持产品性价比的同时，也要坚守几个底线，一是食品安全和品质的底线，第二个是以消费者需求为导向的底线。这与其在社交圈的发声前后呼应，这体现公司坚持高品质性价比，为消费者提供同品质最优产品的策略始终如一。
	对于外界关注的零食性价比热点，来伊份给出了自己的“解法”，即将持续为消费者甄选同品质最优产品，让消费者得到实惠。公司更关注的是如何以实惠的价格提供高品质、健康、安全的零食产品给消费者。
</body><key_sentence>施永雷2019年接受采访时就表示，来伊份追求的是高品质的性价比，在坚持产品性价比的同时，也要坚守几个底线，一是食品安全和品质的底线，第二个是以消费者需求为导向的底线。对于外界关注的零食性价比热点，来伊份给出了自己的“解法”，即将持续为消费者甄选同品质最优产品，让消费者得到实惠。针对近期低价热议话题，来伊份董事长施永雷在朋友圈回应：来伊份团队一直用户视角，全球精选好品质原料，始终从产业链各环节成本最优，同品质价格最便宜，让消费者得实惠，这也是来伊份25年来存在的意义。这与其在社交圈的发声前后呼应，这体现公司坚持高品质性价比，为消费者提供同品质最优产品的策略始终如一。</key_sentence></doc>