<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8854</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-05/10122927.shtml</url><title>向着和平与发展的目标共同努力（国际论坛·共享机遇、共谋发展的阳光大道）</title><datatime>2023-12-5 16:49:00</datatime><body>	无论是推动高质量共建“一带一路”，还是落实中方提出的三大全球倡议，都有助于应对全球性挑战，让世界变得更加和平与繁荣
	今年10月，我赴华参加了第三届“一带一路”国际合作高峰论坛。习近平主席在高峰论坛开幕式上发表的主旨演讲非常清晰地概括了过去10年共建“一带一路”合作在基础设施建设等领域取得的成就，既展现了宏阔的历史视野，又极具前瞻性。
	习近平主席在主旨演讲中宣布中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动，强调中方愿同各方深化“一带一路”合作伙伴关系，推动共建“一带一路”进入高质量发展的新阶段，引发现场嘉宾的热烈反响。通过进一步加强互联互通建设、发展民生项目、推动民间交往、促进文明对话等，共建“一带一路”必将实现高质量发展，为各国发展增添新动力。
	共建“一带一路”合作秉持共商共建共享原则，倡导开放包容、互利共赢。目前已有150多个国家和30多个国际组织加入共建“一带一路”合作，清楚表明国际社会对这一倡议的支持。10年来，该倡议为在全球范围内推进基础设施现代化、消除极端贫困发挥了积极作用。加强基础设施建设有助于消除极端贫困，这已由中国的成功实践所证明。丝路基金、亚洲基础设施投资银行先后创立，有助于提升全球经济治理的有效性，也有助于缓解全球基础设施建设资金不足问题。
	共建“一带一路”倡导的合作共赢精神有利于世界摆脱当前面临的冲突和危机，建设一个更加和平繁荣的未来。当前，世界经济增长乏力，地区局势动荡不安，没有国家能在充斥着零和思维的地缘政治博弈中成为真正赢家。人类要不断发展，就必须向着和平与发展的目标共同努力，这也正是共建“一带一路”的努力方向。
	如今，占世界人口大多数的全球南方国家正致力于推动世界多极化。遗憾的是，西方一些政客信奉丛林法则，认为中国对西方主导的单极世界秩序构成威胁，不断利用西方媒体妖魔化中国，歪曲抹黑共建“一带一路”倡议。这种做法源于他们对中华五千年文明史和当代中国的无知。我希望通过在瑞典“一带一路”研究所开展的工作，让更多欧洲人明白共建“一带一路”在促进全球发展与合作方面的诸多益处。
	近年来，中国提出了全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，倡导国际对话交流。人类社会的发展进步需要东西方文明开展更多交流对话，这是促进更深层次合作的重要基础。无论是推动高质量共建“一带一路”，还是落实中方提出的三大全球倡议，都有助于应对全球性挑战，让世界变得更加和平与繁荣。
	(作者为瑞典“一带一路”研究所所长史蒂芬·布劳尔)
	《人民日报》(2023年12月05日03版)
</body><key_sentence>无论是推动高质量共建“一带一路”，还是落实中方提出的三大全球倡议，都有助于应对全球性挑战，让世界变得更加和平与繁荣。无论是推动高质量共建“一带一路”，还是落实中方提出的三大全球倡议，都有助于应对全球性挑战，让世界变得更加和平与繁荣。我希望通过在瑞典“一带一路”研究所开展的工作，让更多欧洲人明白共建“一带一路”在促进全球发展与合作方面的诸多益处。通过进一步加强互联互通建设、发展民生项目、推动民间交往、促进文明对话等，共建“一带一路”必将实现高质量发展，为各国发展增添新动力。</key_sentence></doc>几万元到几十万元不等，根据航线、舱位、行程天数的不同价格会有一定的差异。针对产品价格，途牛南美极地产品负责人还表示，相同的极地产品价格同比2019年增长了10%左右，主要是相关目的地国家汇率变化和通胀因素。随着新船增加和旧船陆续退市，价位在5万元左右的极地游产品基本退出市场，当前北极游价格在7万-8万元，南极游产品最低价格在9万元左右，市场进一步收缩到高净值客群。
	针对部分南极游产品价格的上涨，和平天下集团总裁张志利也给予证实，“部分产品价格较2019年会有10%左右的涨幅。原因之一在于报名南极游轮的客人不断增长，另外因为在过去的三年中，很多游轮公司都推出了新船，新船在更新换代”。
	除了船票上涨之外，供应链尚未完全恢复也决定了产品的价格变化。薇薇说道，其实南极的船票价格涉及很多方面，比如船的载客量、船员和客人比例、舱位等级、进入南极的方式(飞进飞出/船进船出等)、船的抗冰等级、下水年份、设施、经营船司的经验等，都会直接影响船票的价格。“我们今年选的是最贵的船之一，所以单从船票来讲，价格并没有不合理的浮动。主要是机票的价格比往年涨了不少，比如从北京经阿姆斯特丹转机到圣地亚哥的航线，商务舱的价格要比2019年贵了2万-3万元。”
	正如薇薇所说，目前境外供应链的成本都在增加。柳阳指出，“航司的运力现在还未完全恢复，以前是从国内飞往美国，再转机到南美，至少需要经过2段航班，由于现在跨境航线少，所以我们只能选择从中东的某些国家去中转。同时，我们还会有陆地观光的体验，观光资源成本也在同步增长，所以产品价格整体会上浮10%左右”。根据航班管家数据，11月27日-12月3日，中美航班恢复率为21.8%。
	年轻客群开始尝新
	一直以来，动辄上万元一趟的南极之旅更容易受到有闲有钱的中老年人群的偏爱，但如今，越来越多的年轻人也想要来一场这样的极地探险。
	已经32岁的摄影爱好者孙骥对南极十分向往：“这几年一直在攒钱，想去拍南极的极地风光和各种野生动物，准备玩趟最普通的南极半岛线就行了。看了‘前辈们’晒的各种大片，自己心里很痒痒，也想把南极装在相机里带回来。”
	像孙骥这样期待南极之旅的年轻人并不在少数。现在在社交媒体上，越来越多的年轻群体开始交流极地游的经历与经验，他们大多会选择自由行，自己订机票和船票，这个市场正在慢慢变“年轻”。从事电子商务市场研究的岚珊(化名)曾在2019年去过一次南极，据她回忆，当年那艘前往南极的游轮上，有来自全球各地的游客，并以老年人居多，但具体到中国游客，年龄段则以中年为主。
	众信旅游集团媒介公关经理李梦然也坦言，2019年前，南极游客源主要集中在有积蓄且空闲时间充裕的银发族，50-60岁刚退休的中老年游客更多，占比能达到七成到八成。但今年以来，越来越多的中青年、年轻人也开始尝试极地产品，并且他们在选择极地产品时，一般会找旅行社购买单船票，行程安排会更加灵活。
	随着旅游市场逐渐趋于年轻化，越来越多的年轻游客开始向往极地旅游，加之在互联网时代的背景之下，众多传统旅游企业开始逐渐通过线上平台进行销售，进一步增加了极地游产品的曝光度。
	商家提前卡位夏季极地游
	消费者不断涌现的需求，透露出该市场所蕴藏的无限潜力，各旅游企业也嗅到商机，纷纷针对极地市场推陈出新。
	据“企鹅环游”公众号，IAATO(国际南极旅游组织协会)公布的2019-20南极季(2019年10月到2020年4月)的游客国籍数据，全球总共74381人次到访南极，中国8132人次，排名第二。另外，李雅楠还表示，业内预计2024-25季中国游客会恢复到2019年65%，2025-26季恢复到2019年100%。可见，中国游客对于探索南极的好奇心越发强烈，市场潜力巨大。
	“中国游客在三年前去南极旅游的人数增速特别快，所以往返南极的游轮数量也在增加。”岚珊告诉北京商报记者，现在旅行社推出的产品种类非常丰富，会按照中国大众的口味定制，像“进极圈的仪式感”“看帝企鹅宝宝的需求”“为晕船游客提供一半船程改为飞机的线路”以及“顺便游览南美洲的意愿”等，这些因素都会被考虑进新产品的行程中来。
	需求的扩大，就把压力给到了各旅游企业，不少旅行社已经开始提前售卖针对暑期的北极产品。柳阳介绍，夏季的重点是北极产品，康辉目前正在策划针对明年暑期出发的北极游产品。事实上，已经有企业提前10个月就开始了布局。“众信旅游在今年推出了售价46万元/人的全球首发·双北极点产品‘地理北极点+地磁北极点+斯瓦尔巴群岛23日’，明年9月初出发，主打高端、高品质的体验。”李梦然还介绍道。
	谈及极地市场整体的恢复情况，途牛南美极地产品负责人作出了预测，未来两年是极地游的恢复期，相关产品也会随着消费者数量和需求的增加不断迭代。
	“当玩家逐渐增多后，市场就会显得拥挤。不同的路线、游轮、登陆点、目的地，会产生不同的服务与体验，所以这也促使各企业在做极地产品时，更多地需要考虑产品的差异化、多样化。未来的极地产品会慢慢由高净值人群走向大众。”柳阳还谈道。
	北京商报记者吴其芸/文
</body><key_sentence>北京商报记者在旅游平台上看到，南极游产品的价位在几万元到几十万元不等，根据航线、舱位、行程天数的不同价格会有一定的差异。此外，途牛南美极地产品负责人也表示，虽然极地游整体销量还未恢复至2019年水平，但2024年2月之前出发的南极游轮产品已基本售罄，目前明年春节团期的舱位比较充足。康辉南极游整体负责人柳阳告诉北京商报记者，“在今年出境游刚刚重启的时候，我们便开始筹备2024年春节假期内出发的南极游产品，售价在199999元/人的套房等高端舱位在7月时便已经售罄，当时的低舱也仅剩个位数，目前在出发前的2个月内还有一定的收客期，但也仅剩主力舱型精选阳台舱位了”。近日，北京商报记者调查发现，各旅游企业纷纷推出极地游产品，其中在明年春节出发的产品中，部分售价近20万元/人的高端舱位早已售罄，目前仅剩舱位也在火热售卖中。</key_sentence></doc>