<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8867</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-05/10122900.shtml</url><title>中国A股周二下跌  沪指失守3000点</title><datatime>2023-12-5 16:31:00</datatime><body>	中新社北京12月5日电(记者陈康亮)中国A股5日(周二)调整，主要股指悉数下跌。上证指数失守3000点关口。
	截至当天收盘，上证指数报2972点，跌幅1.67%；深证成指报9470点，跌幅1.97%；创业板指报1871点，跌1.98%。
	具体板块方面，当天A股多数板块下跌，但亦有部分板块逆势上涨。根据金融数据服务商东方财富的数据，游戏板块、贵金属板块分别下跌3.36%和3.29%，领跌A股；食品饮料板块上涨2.59%，涨幅居前。
	东北证券分析师沈正阳表示，当天A股下跌的主要原因在于：一是北向资金整体仍维持净流出状态；二是外围市场普跌，对A股有所影响，隔夜美股下跌，今天亚洲股市整体亦表现较差，特别是与A股联系紧密的港股表现不佳。
	亚洲股市今天总体承压。截至北京时间下午3时，富时亚太指数跌约1%，日经225指数下跌1.37%，韩国综合指数跌0.82%，恒生指数跌逾2%。
	针对A股未来的走势，英大证券首席经济学家李大霄认为，年末沪指可能会在3000点附近震荡。随着紧缩货币政策的转向，美联储明年非常有可能会步入降息周期，美元指数下行以及人民币汇率的坚挺可能改变外资流出的趋势。此外，明年中国经济有望继续企稳恢复，A股可能迎来更多长期资金入市。总体而言，对明年A股走势持相对乐观态度。(完)
</body><key_sentence>二是外围市场普跌，对A股有所影响，隔夜美股下跌，今天亚洲股市整体亦表现较差，特别是与A股联系紧密的港股表现不佳。东北证券分析师沈正阳表示，当天A股下跌的主要原因在于：一是北向资金整体仍维持净流出状态。具体板块方面，当天A股多数板块下跌，但亦有部分板块逆势上涨。中新社北京12月5日电(记者陈康亮)中国A股5日(周二)调整，主要股指悉数下跌。</key_sentence></doc>舞蹈演员。2019年的一场演出，让她记忆犹新：“刚开始是小雨，音响设备都盖着塑料布。后来雨太大，怕设备淋雨损坏，临时更换了节目。”
	“作为文艺工作者，我们演绎的作品会从基层农牧民日常生活的角度出发，进行细致观察、切身体验。”苏尼特右旗乌兰牧骑队员那仁德力格尔入队已20年。他解释说，农牧民生活是源源不断的灵感来源。“艺术来源于生活。”
	“乌兰牧骑老来给我们演出，跟我们交流。我们都是老朋友了。”吉亚图是巴润宝拉格嘎查牧民，他很喜欢苏尼特右旗乌兰牧骑的笛子演奏《喜悦》，觉得的确吹出了牧民喜悦的心境。“我自己也喜欢音乐，队员们每次下来还会教我声乐、谱子、音乐技巧和知识。当然希望他们还能多多地下来。”
	乌兰牧骑不仅演出农牧民喜闻乐见的节目，同时也是农牧民的宣传工作队、文艺辅导队、生活服务队。这些年来，不少乌兰牧骑纷纷以“乌兰牧骑+”为方式，组建“草原综合服务轻骑队”，将下乡演出与“固本强基”工程，科技、文化、卫生“三下乡”，送欢乐下基层等活动结合，开展基层综合服务活动。
	“对我们乌兰牧骑队员来说，一专多能从来就不仅仅局限于文艺演出，而是指为丰富农牧民精神生活的多种本领。”扎那如是说。
	现如今，乌兰牧骑的演出也搭上了互联网的“快车”，有了更新颖、更便捷的呈现方式。
	锡林郭勒盟东乌珠穆沁旗位于中蒙边境，希吉日不仅是当地乌兰牧骑的舞蹈编导、舞蹈演员和主持人，还是网络乌兰牧骑的运维工作人员。“和网络接轨，我们的声音才能传得更远。网上乌兰牧骑是目前宣传乌兰牧骑工作的最直接，反馈最快，受众率最广的一个渠道，直播则是涨粉最快的方式。”
	她告诉记者，自2020年3月试水网络推广以后，他们在不同平台开设视频账号，发布有关演出信息、作品、演出现场、日常政策宣传等内容的短视频。“我们光抖音政务号已发布452条视频作品。数据最好的一条是队员演唱长调的。目前点击率56.3万，评论超2300条。”(完)
</body><key_sentence>乌兰牧骑不仅演出农牧民喜闻乐见的节目，同时也是农牧民的宣传工作队、文艺辅导队、生活服务队。现任队长扎那告诉记者，仅今年，队员们深入农牧区等基层演出已超百场，“我们的宗旨就是，不落下一个蒙古包。自首支乌兰牧骑成立以来的60多年来，一代代乌兰牧骑队员以天为幕布、以地为舞台，聚焦现实题材，累计创作演出1.3万多个节目，累计行程130多万公里，为各族群众演出36万多场次，观众总数达2.6亿人次。“乌兰牧骑老来给我们演出，跟我们交流。</key_sentence></doc>