<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8887</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-05/10122865.shtml</url><title>多哥医生研学山西：带回所学 造福家乡</title><datatime>2023-12-5 15:45:00</datatime><body>	中新网太原12月5日电题：多哥医生研学山西：带回所学造福家乡
	作者范丽芳范舒琪
	“这张证书凝结了我们在中国学到的经验和技术，见证了我的成长，我将带着它造福多哥患者。”近日，多哥三名医生完成山西为期半年的进修学习。在当地医院为其举行的结业证书颁发仪式上，NAGBIDJAN’Djoname说，感谢伸出援手的中国人，这样的友谊值得铭记。
	根据山西医科大学第二医院与多哥卡拉东岱地区中心医院创伤骨科对口合作机制，多哥首批三名医护人员从2023年6月底到12月初，在山西学习常见创伤急救技术、手术室设备的应用和维护管理等。
	创新模式强合作
	位于西非的多哥，是世界上最不发达国家之一，经济基础较弱，医疗卫生投入占比低，医疗水平有限。1983年起，山西开始向多哥派遣援非医疗队，截至目前，已累计派出22批次、442人次。
	为落实“中国将建立30个中非对口医院合作机制”的倡议，近年，山西省卫健委丰富合作形式，推进对口医院合作项目，加大受援国专业人员培训力度，助力当地医疗技术水平提升。
	根据双方工作安排，该项目周期为3年，通过邀请多方卫生人员分批次来晋研修、医疗器械和远程设备捐赠、远程会诊平台搭建、专家组赴多哥授课等方式，帮助多哥的医院加强创伤骨科建设。
	对症下药提技能
	多哥是一个交通事故频发的国家。当地民众交通安全意识不强，是导致高伤残率的直接原因，而医疗条件落后、医疗物资匮乏、没有创伤骨科专科和从事创伤骨科专业的医务人员、缺少科学有效的创伤救治体系，是导致车祸创伤后患者死亡率高的间接因素。
	作为集医疗、教学与科研为一体的国家临床重点专科，山西医科大学第二医院骨科承担了帮扶多哥医院建设创伤骨科、培养创伤骨科专科医护人员、助力当地完善创伤骨科救治体系的工作。
	“在多哥，交通事故受害者大部分被送往创伤科，但整个多哥，创伤科医师只有15到18名。”山西医科大学第二医院外事科副科长刘世建介绍，该院为首批来晋研修学员安排了急诊处置、交班查房、管理患者、定期讲座、观看手术、学习手法整复等内容。
	“我看到许多中国医生特别专注于某一项治疗领域。”学员TCHAOYaoEssoham说，医生团队之间严密有序的组织、默契高效的合作，很值得学习。而中国医生的整复手法，更是让康复理疗师AKADEKoffiTalbya大开眼界：一摸、二接、三端、四提、五按、六摩、七推、八拿，许多骨折问题不用开刀便能解决。“多哥许多患者因无力负担手术费，导致终身残疾。”AKADEKoffiTalbya说，整复手法不仅减少了手术费用，且患者病程缩短。
	多哥高级健康技工NAGBIDJAN’Djoname对此也深有感触，“在多哥，骨盆骨折的患者只能进行简单的牵引，但在这里有许多种治疗方法，让我们很受启发。”
	文化交流注活力
	工作之余，山西的高楼大厦、花样美食、厚重历史，亦让三名学员留恋。“一种面竟能做出这么多花样”“地铁交通如此便捷”“这里的人友好又热情”。在回家的行李箱中，他们塞进了中国的芝麻、足球、按摩仪。
	面对镜头，NAGBIDJAN’Djoname忍不住秀起了汉语：山西面、牛肉、鸡肉、羊肉、鱼、辣椒。AKADEKoffiTalbya则竖起大拇指，用汉语说道：“我们很高兴，非常感谢中国医生，谢谢。”
	山西省卫健委国际交流合作处负责人说，此次交流不仅是培训的结束，更是友谊的开始，希望学员们将此行收获，与家人、朋友和同事分享，增进多哥人民健康福祉，架起中多交流桥梁。(完)
</body><key_sentence>根据山西医科大学第二医院与多哥卡拉东岱地区中心医院创伤骨科对口合作机制，多哥首批三名医护人员从2023年6月底到12月初，在山西学习常见创伤急救技术、手术室设备的应用和维护管理等。作为集医疗、教学与科研为一体的国家临床重点专科，山西医科大学第二医院骨科承担了帮扶多哥医院建设创伤骨科、培养创伤骨科专科医护人员、助力当地完善创伤骨科救治体系的工作。”山西医科大学第二医院外事科副科长刘世建介绍，该院为首批来晋研修学员安排了急诊处置、交班查房、管理患者、定期讲座、观看手术、学习手法整复等内容。根据双方工作安排，该项目周期为3年，通过邀请多方卫生人员分批次来晋研修、医疗器械和远程设备捐赠、远程会诊平台搭建、专家组赴多哥授课等方式，帮助多哥的医院加强创伤骨科建设。</key_sentence></doc>