<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>883</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111580.shtml</url><title>各行各业“攥指成拳”合力致远 激发中国经济增长新动能</title><datatime>2023-11-14 10:32:00</datatime><body>	央视网消息：今天(11月13日)的《数说经济》关注制造业、农业、金融、经济、重大工程等相关领域的若干利好消息。我国制造业正加速转型升级，释放出更多的增长动能；农业方面再迎丰收喜讯，全年粮食产量有望创新高；金融持续增强对实体经济支持力度，10月对实体经济发放的人民币贷款增加4837亿元；南水北调东线一期工程开启2023年至2024年全线调水，十年来惠及沿线6800多万人……各行各业“攥指成拳”合力致远，激发中国经济增长新动能。
	我国制造业转型升级持续提速
	今年前三季度，全国制造业技改投资占全部制造业投资的比重近四成，推动着传统产业正在加速向着高端化、智能化、绿色化转型升级，也释放出更多的增长动能。规模以上工业增加值同比增长4%。其中，高技术制造业占规模以上工业增加值比重达到15.3%、装备制造业占比达到32.9%。
	如今，第一批国家级战略性新兴产业集群已达到66家、人工智能核心产业规模达到5000亿元，工业机器人新增装机总量全球占比超过50%，加快转型升级的制造业正成为现代化产业体系的坚实支撑。
	我国新材料产业进入蓬勃发展加速期
	工业和信息化部日前发布的最新信息显示，今年前三季度，我国新材料产业总产值超过5万亿元，保持两位数增长。产业创新能力也在持续提升。我国建立了7个新材料领域国家制造业创新中心，布局建设了35个新材料重点服务平台，我国新材料产业进入蓬勃发展的加速期。
	10月末广义货币同比增长10.3%
	中国人民银行最新数据显示，10月末，广义货币余额288.23万亿元，同比增长10.3%，增速与上月末持平。10月，社会融资规模增量为1.85万亿元，比上年同期多9108亿元。其中，对实体经济发放的人民币贷款增加4837亿元，同比多增232亿元。金融持续增强对实体经济支持力度。
	我国开通首条1.2T超高速互联网主干通路
	今天，我国首条1.2T超高速下一代互联网主干通路正式开通，主干通路数据传输速度是目前千兆网络的1200倍，主干通路总长度达3000公里，联接北京、武汉、广州，该通路将为我国大模型算力网络提供重要保障。
	我国零售市场电商渗透率逐年走高
	临近年终，一年一度的冬季消费旺季到来。多个电商平台数据显示，近期订单量和成交额都实现了全面增长。据了解，我国零售市场的电商渗透率逐年走高，今年1—9月，全国网上零售额增长11.6%，高于社会消费品零售总额增速4.8个百分点，实物商品网上零售对社会消费品零售增长贡献率达33.9%。
	南水北调东线一期工程第11个年度全线调水启动
	今天，南水北调东线一期工程启动第11个年度全线调水。本次调水从江苏扬州取长江水，向山东供水10.01亿立方米，向江苏供水5.67亿立方米，向安徽供水0.23亿立方米，预计到2024年9月结束。
	工程自2013年11月正式通水以来，输水线路涉及江苏、安徽、山东3省124个地级市和县市区，惠及沿线6800多万人口。
	秋粮增产成定局全年粮食产量有望创新高
	眼下，全国秋收进度已过九成半。从东北平原到中原大地，从西南山区到鱼米之乡，秋粮正陆续收储入仓。
	今年我国夏粮产量达2922.6亿斤，处于历史第二高位。早稻产量达566.7亿斤、增加4.3亿斤，连续四年增产。我国秋粮增产已成定局，全年粮食产量有望再创历史新高，连续9年保持在1.3万亿斤以上。
	中尼里孜乃琼口岸今日正式通关运行
	今天，中国里孜—尼泊尔乃琼口岸正式通关运行，这是继樟木、吉隆、普兰之后，西藏第四个正式通关的陆路口岸。里孜口岸位于西藏日喀则市仲巴县亚热乡，是经国务院批准的双边常年开放公路客货运输口岸。
	中老铁路首次开行北京至万象跨境旅游列车
	今天凌晨，北京至万象首次开行跨境旅游专列，列车从北京丰台站始发，沿京广、沪昆普速铁路到达昆明站，再通过中老铁路抵达万象站，在老挝万象、万荣、琅勃拉邦等地均有停留，往返运行共15天。
</body><key_sentence>今年前三季度，全国制造业技改投资占全部制造业投资的比重近四成，推动着传统产业正在加速向着高端化、智能化、绿色化转型升级，也释放出更多的增长动能。据了解，我国零售市场的电商渗透率逐年走高，今年1—9月，全国网上零售额增长11.6%，高于社会消费品零售总额增速4.8个百分点，实物商品网上零售对社会消费品零售增长贡献率达33.9%。如今，第一批国家级战略性新兴产业集群已达到66家、人工智能核心产业规模达到5000亿元，工业机器人新增装机总量全球占比超过50%，加快转型升级的制造业正成为现代化产业体系的坚实支撑。今天凌晨，北京至万象首次开行跨境旅游专列，列车从北京丰台站始发，沿京广、沪昆普速铁路到达昆明站，再通过中老铁路抵达万象站，在老挝万象、万荣、琅勃拉邦等地均有停留，往返运行共15天。</key_sentence></doc>