<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8896</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-05/10122851.shtml</url><title>陆磊：将坚持高标准、开放性原则推动绿色金融体系建设</title><datatime>2023-12-5 15:25:00</datatime><body>	中新网12月5日电“绿色金融与气候应对：中国银行业的角色与机遇”边会5日在《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(COP28)中国角举行。国家外汇管理局副局长陆磊在向边会所作的书面致辞中表示，中国金融管理部门将坚持高标准、开放性原则推动绿色金融体系建设。
	陆磊表示，推动绿色低碳发展是国际潮流所向、大势所趋。当前，中国绿色金融市场规模居全球前列，已形成以绿色贷款和绿色债券为主、多种绿色金融工具蓬勃发展的多层次绿色金融市场体系，银行绿色金融业务保持较快发展态势，为服务实体经济绿色低碳发展提供了强大的金融驱动力。
	“银行业是推动中国绿色金融发展的主力军。”陆磊介绍，目前，绿色贷款在中国绿色金融中居首要地位。截至2023年三季度末，中国绿色贷款余额达到28.58万亿元，居全球第一，其中近七成投向了具有直接和间接碳减排效益的项目。
	陆磊认为，银行业是中国多层次、多元化绿色金融市场体系建设的领跑者。特别是银行业已成为绿色债券市场的重要力量。截至2023年三季度末，中国绿色债券余额达到1.98万亿元，居全球第二。同时，银行业还综合运用信托、租赁等多种金融工具支持绿色发展。
	陆磊提出，银行业是中国金融业ESG体系建设的积极参与者。中国银行业ESG体系起步虽晚但发展较快，A股42家上市银行已全部披露2022年ESG报告，对完善中国金融业ESG信息披露标准和体系建设起到重要推动作用。
	谈及未来发展，陆磊认为：
	——绿色金融将为银行业高质量发展提供新空间。中国实体经济转型带来巨大的绿色低碳投融资需求，需要银行业深化金融供给侧结构性改革，以高质量产品、高标准服务、高水平创新为绿色发展保驾护航。
	——绿色金融将为银行业可持续发展增添新韧性。服务绿色低碳发展也是银行业走高质量发展的必由之路。银行增加绿色资产配置，降低污染性和高碳资产的风险敞口，将推动银行业更具韧性、更加安全、更可持续。
	——绿色金融将为银行业国际化发展创造新契机。保护生态环境、应对气候变化，是全人类的共同责任。中国乘势而上、先立后破、稳中求进，更好促进银行业绿色金融业务“走出去”，可以为推动国际绿色金融发展贡献中国智慧和中国方案。
	陆磊表示，中国人民银行、国家外汇局等金融管理部门是绿色金融发展的引导者和推动者，立足中国能源资源禀赋，统筹金融机构自律和监管部门他律，完善标准制定和强化监管约束，形成了一系列成功经验。可以预见，金融管理部门将坚持高标准、开放性原则推动绿色金融体系建设。
	边会由生态环境部环境与经济政策研究中心、中国银行业协会、中国新闻网主办，中国银行迪拜分行协办。(完)
</body><key_sentence>“银行业是推动中国绿色金融发展的主力军。中国实体经济转型带来巨大的绿色低碳投融资需求，需要银行业深化金融供给侧结构性改革，以高质量产品、高标准服务、高水平创新为绿色发展保驾护航。当前，中国绿色金融市场规模居全球前列，已形成以绿色贷款和绿色债券为主、多种绿色金融工具蓬勃发展的多层次绿色金融市场体系，银行绿色金融业务保持较快发展态势，为服务实体经济绿色低碳发展提供了强大的金融驱动力。中国乘势而上、先立后破、稳中求进，更好促进银行业绿色金融业务“走出去”，可以为推动国际绿色金融发展贡献中国智慧和中国方案。</key_sentence></doc>重在充分调动双方资源优势，实现产业共赢。
	浙江吉成新材股份有限公司是一家起源于湖南、发展于浙江的新材料企业，自2015年成立以来，一直深耕特种材料领域，在纳米碳化硼制备、碳化硼陶瓷无压烧结等技术领域取得了独有发展。2017年吉成新材从湖南长沙整体搬迁至浙江龙游。企业产值从2017年的1800万元增长为2022年的8亿余元，吉成新材也逐步成长为如今的行业链主型企业，迎来了“裂变式”增长。
	“在搬至龙游之前，公司由于体量小、产出较少，发展陷入了瓶颈。”公司副总经理徐小波说，龙游县委县政府了解到吉成新材相关信息后，主动上门招商，在用地、配套设备、交税减免等方面专门为公司量身定做了一整套优惠政策，以“亩均+腾换+代建+招商”的新组合模式推动项目落户。“企业搬迁至龙游后，全身心投入研发生产，其间再次遭遇了资金短缺的困境，龙游县主动帮公司减税降负1000余万元，并拿出4900万元产业基金帮助公司过难关。”
	共富路上，一个都不能少。如今在浙江，越来越多山区县正依托产业转型升级浪潮，破译共富密码。詹佳祥表示，下一步，将进一步探索协作有效路径、提升发展效能、发挥政策协同作用、强化经信部门主责，推进产业链山海协作“再攀登”。(完)
</body><key_sentence>浙江省经济和信息化厅党组成员、副厅长詹佳祥表示，浙江省各地围绕共同富裕示范区建设，深入推进产业链山海协作行动计划，探索形成龙头(链主)企业带动、园区建设拉动、数字赋能驱动等产业链山海协作八大创新方式，实现山区26县产业帮扶从“输血”到“造血”提升，产业提升从单个企业到产业链延伸，产业合作从帮建产业园到精准结对促成产业链协同发展。山区26县正乘势巧妙嵌入龙头、链主企业的产业链，嵌入浙江主导产业链，实现产业共赢。12月5日，壮大产业链，奋进共富路——浙江省产业链山海协作现场推进会暨优质企业走进山区26县活动在衢州市龙游县举行，共话“山海携手奔共富”新路径。2011年成立的龙游本土企业浙江禾川科技股份有限公司，是浙江山区26县首家在科创板上市的企业。</key_sentence></doc>