<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8904</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-05/10122839.shtml</url><title>央行、金融监管总局、证监会“一把手”发声，重要信号</title><datatime>2023-12-5 15:13:00</datatime><body>	中新网12月5日电(记者李金磊)近日，中国人民银行党委书记、行长潘功胜，国家金融监督管理总局党委书记、局长李云泽，证监会党委书记、主席易会满接受媒体采访，公开发声，回应金融工作热点问题，释放重要信号。
	谈服务实体经济
	推动实体经济融资成本稳中有降
	服务实体经济是金融的天职，是金融的根本宗旨。中央金融工作会议明确要求“金融要为经济社会发展提供高质量服务”。
	如何服务好实体经济？
	潘功胜说，一是更加注重跨周期和逆周期调节，保持货币信贷总量和社会融资规模合理增长。二是加强与财政、监管等政策的协调配合，持续加大对重大战略、重点领域和薄弱环节的支持力度。三是合理把握利率水平，推动实体经济融资成本稳中有降。四是统筹内外均衡，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定。
	易会满说，资本市场在整个金融市场中体量不算大，但在服务实体经济方面具有独特优势。下一步，我们将坚持问题导向，守正创新，围绕健全资本市场功能，推出更多务实举措。第一，推动股票发行注册制走深走实。第二，健全多层次资本市场体系。第三，大力提高上市公司质量。第四，推进资本市场高水平制度型对外开放。
	谈金融监管
	坚决做到“长牙带刺”
	中央金融工作会议要求，要全面加强金融监管，有效防范化解金融风险。切实提高金融监管有效性，依法将所有金融活动全部纳入监管，全面强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，消除监管空白和盲区，严格执法、敢于亮剑，严厉打击非法金融活动。
	如何切实提高金融监管有效性？
	李云泽说，下一步，我们将紧紧围绕强监管严监管，坚决做到“长牙带刺”，持续提升监管的前瞻性、精准性、有效性和协同性。一是全面强化“五大监管”。二是严格执法敢于亮剑。三是着力加强监管保障。
	他指出，深入整治金融市场乱象，做到坚持原则、敢于碰硬、一视同仁、公平公正。聚焦影响金融稳定的“关键事”、造成重大金融风险的“关键人”、破坏市场秩序的“关键行为”，把板子真正打准、打痛。
	易会满说，下一步，我们将着力提升监管适应性、针对性，为资本市场改革发展创造更加有利的环境。一是全力维护资本市场稳定运行。二是落实监管主责主业。三是坚决消除监管真空。四是加强监管能力建设。
	中国首席经济学家论坛理事长、上海市经济学会副会长连平认为，未来几年，全面加强金融监管将成为我国金融工作的重中之重，这将有助于加快建设中国特色现代金融体系，为我国经济的高质量发展提供一个健康、稳定的金融环境。
	招联首席研究员、复旦大学金融研究院兼职研究员董希淼认为，这有助减少监管空白，将全部金融活动纳入监管，确保金融监管无死角、无盲区、无例外。
	谈防范化解金融风险
	加快推进中小金融机构改革化险
	中央金融工作会议指出，“经济金融风险隐患仍然较多”，要求“及时处置中小金融机构风险”。
	潘功胜指出，中国人民银行将配合有关部门和少数高风险机构相对集中的省份制定实施中小银行改革化险方案，进一步压降高风险机构数量和风险水平，按照市场化、法治化原则处置金融风险，依法保护最广大储户、中小投资者和被保险人的利益。
	李云泽说，下一步，我们将坚持目标导向、问题导向，坚决打好攻坚战和持久战，重点是加快推进中小金融机构改革化险。一是坚持稳妥有序。二是分类精准施策。三是深化标本兼治。
	董希淼分析，潘功胜和李云泽都提到中小金融机构改革化险工作，在复杂多变的内外部环境下，应以中央金融工作会议召开为契机，进一步推进和深化中小银行改革化险，同时将优质中小银行打造成为“专精特新”银行。(完)
</body><key_sentence>切实提高金融监管有效性，依法将所有金融活动全部纳入监管，全面强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，消除监管空白和盲区，严格执法、敢于亮剑，严厉打击非法金融活动。中国首席经济学家论坛理事长、上海市经济学会副会长连平认为，未来几年，全面加强金融监管将成为我国金融工作的重中之重，这将有助于加快建设中国特色现代金融体系，为我国经济的高质量发展提供一个健康、稳定的金融环境。董希淼分析，潘功胜和李云泽都提到中小金融机构改革化险工作，在复杂多变的内外部环境下，应以中央金融工作会议召开为契机，进一步推进和深化中小银行改革化险，同时将优质中小银行打造成为“专精特新”银行。易会满说，下一步，我们将着力提升监管适应性、针对性，为资本市场改革发展创造更加有利的环境。</key_sentence></doc>