<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8922</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-05/10122802.shtml</url><title>广西加强冬春季呼吸道传染病防控 推进儿科门诊急诊应开尽开</title><datatime>2023-12-5 13:57:00</datatime><body>	中新网南宁12月5日电(记者黄艳梅)近期，呼吸道疾病进入高发期。记者5日从广西壮族自治区卫生健康委员会获悉，针对近期民众关切的冬春季呼吸道感染性疾病，广西采取系列措施加强防控工作，多形式开展健康教育，大力提升儿科门诊、急诊的服务容量和能力，以满足患者就诊需求。
	根据疾控部门监测，近期呼吸道感染性疾病以流感为主。此外，还有鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等引起的呼吸道感染性疾病。分析认为，近期我国急性呼吸道疾病持续上升，与多种呼吸道病原体叠加有关。
	根据流感监测系统显示，11月以来，广西到医院就诊的病例中，发热超过38摄氏度，伴咳嗽或者咽痛的呼吸道症状患者比前几个月多。通过对这部分患者开展流感检测发现，流感阳性率近期出现升高，广西已进入流感等呼吸道传染病高发季节。广西每年流感冬春季感染高峰为当年11月到次年2月份左右，近期流行流感病原呈现乙型(Victoria系)和甲型(H3N2)共流行的情况。
	据广西壮族自治区疾病预防控制局传染病防控处副处长李润泉介绍，广西积极采取措施，多形式向公众开展冬春季传染病防治知识的宣传和教育，让公众增加主动防范意识，做好个人防护，坚持良好的个人卫生习惯和健康生活方式。
	同时，广西加强监测，动态掌握重点传染病流行趋势、病毒变异、医疗资源使用等情况，开展风险评估和分析研判，发现异常情况及时预警并做好应对准备；广西多部门联合加强养老、托幼、学校、社会福利等机构以及空间密闭场所日常防护和健康监测工作，防范聚集性疫情的发生。
	此外，广西加强疫苗接种的宣传引导，做好流感等疫苗供应保障和接种服务，保障接种安全，进一步提高老年人、儿童等重点人群免疫水平，降低患病风险。广西大力提升儿科门诊、急诊的服务容量和能力，推进医疗机构儿科门诊、急诊应开尽开，并根据患者数量延长服务时间，扩充住院床位，优化就诊流程。
	据李润泉介绍，监测显示，目前流行的急性呼吸道疾病均由已知病原体引起，都有相应的成熟治疗手段，未发现新病毒或细菌导致的新发传染病。
	冬春季是多种呼吸道传染病的高发季节，哪些人群要重点关注？如何做好防护？如何坚持健康生活方式？广西壮族自治区疾病预防控制中心主管医师罗小娟介绍，冬春季呼吸道传染病高发，所有年龄段的人群都可以发病，其中60岁以上的老年人、5岁以下的儿童、孕妇以及患有基础疾病的人群，尤其需要特别关注。
	接种疫苗是预防传染病最经济、有效的措施。“目前针对呼吸道传染病常见的疫苗有很多种，近期我们关注的新冠、流感都是有疫苗可以预防的，接种流感疫苗可以显著降低接种者患流感和发生严重并发症的风险。”罗小娟称，建议老年人、婴幼儿、孕妇、有基础疾病的人等重点人群及时接种。
	近期，肺炎支原体感染的儿童比较多。广西医科大学第一附属医院教授、主任医师蒋敏介绍，在我国，肺炎支原体一直都是5岁及以上儿童社区获得性肺炎最主要的病原之一，是一种常见的呼吸道感染性疾病，有相应成熟的治疗方案。近年来，低龄儿童感染比例有所增加，3岁以下婴幼儿感染也时有发生。
	蒋敏特别提醒，儿童因免疫系统尚未发育成熟等原因，更容易感染肺炎支原体，要高度警惕，尽快就医。
	结合目前广西的气候、季节和人群特点，广西壮族自治区中医药管理局最近组织有关专家研究制定了《广西儿童肺炎支原体感染中医药防治方案(试行)》，内容包括了中医学对肺炎支原体感染的病因病机的认识与中医辨证治论内外合治的方法等。
	广西中医药大学第一附属医院教授、主任医师王力宁介绍，在防治肺炎支原体感染中，中医药预防调护要注意保暖，避免受凉，预防外感；合理饮食，加强营养，避免生冷食物等。对既往有反复呼吸道感染、过敏性鼻炎、哮喘等慢性疾病的儿童，可积极进行中医药调治。(完)
</body><key_sentence>记者5日从广西壮族自治区卫生健康委员会获悉，针对近期民众关切的冬春季呼吸道感染性疾病，广西采取系列措施加强防控工作，多形式开展健康教育，大力提升儿科门诊、急诊的服务容量和能力，以满足患者就诊需求。据广西壮族自治区疾病预防控制局传染病防控处副处长李润泉介绍，广西积极采取措施，多形式向公众开展冬春季传染病防治知识的宣传和教育，让公众增加主动防范意识，做好个人防护，坚持良好的个人卫生习惯和健康生活方式。广西医科大学第一附属医院教授、主任医师蒋敏介绍，在我国，肺炎支原体一直都是5岁及以上儿童社区获得性肺炎最主要的病原之一，是一种常见的呼吸道感染性疾病，有相应成熟的治疗方案。广西壮族自治区疾病预防控制中心主管医师罗小娟介绍，冬春季呼吸道传染病高发，所有年龄段的人群都可以发病，其中60岁以上的老年人、5岁以下的儿童、孕妇以及患有基础疾病的人群，尤其需要特别关注。</key_sentence></doc>