<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8938</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-05/10122778.shtml</url><title>浙江龙泉：“红绿”融合 绘就“金色”共富蓝图</title><datatime>2023-12-5 13:24:00</datatime><body>	中新网丽水12月5日电(周健张紫媛)投资约116万元的红绿融合游步道项目，东起“泉灵谷”大瀑布，西至许信焜牺牲地，全长约1380米，将许信焜纪念馆、“泉灵谷”、许信焜烈士牺牲地等串联起来，构成一幅红绿融合的山水风光画卷……
	近年来，在浙江省龙泉市，当地锦溪镇紧紧围绕“生态立镇、文化强镇、旅游兴镇”的发展目标，实施新乡贤回引工程，积极探索乡村振兴发展“新路径”；通过盘活红色文化资源、发展绿色优质产业，以点带线、以线带面，走出了一条以“红绿”融合推进“金色”发展的特色产业振兴之路。
	厚植红色底蕴点燃“红色引擎”
	“一寸山河一寸血，一抔热土一抔魂，虽早已远离充满硝烟的战场，可峥嵘岁月留下的红色记忆却不被遗忘。”近日，一名浙江温州游客正带着孙子在许信焜烈士纪念馆内讲述着许信焜舍生取义、浴血奋战的英雄事迹。
	浙西南革命反“清剿”斗争期间，中共浙西南特委书记许信焜在锦溪镇上锦村龙殿坑沙坯岩为革命胜利洒尽了最后一滴热血。为弘扬浙西南革命精神、铭记革命历史，以“红色引擎”助推乡村振兴，锦溪镇积极发扬红色文化、谋深红色产业，许信焜烈士牺牲地古道、纪念碑、纪念馆等红色地标相继打造，并已纳入龙泉市委统战部的党外干部教育培训、现场教学等红色教研学路线。
	挖掘生态优势抒写“绿色文章”
	山青翠欲滴、水清澈见底、林深鸟相呼。眼下，位于锦溪镇山坑林场内的“泉灵谷”，已成为一个小众的“网红打卡地”。
	依托龙泉市乡贤招引项目库，锦溪镇积极招引健康产业项目，培育“泉灵谷”森林康养基地，种植林下灵芝300余亩，将仿野生灵芝产业与森林康养有机融合，打造一个集现代农林业、健康产业、生态休闲、养生基地为一体的大健康产业示范园，并成功入选浙江省中医药文化养生旅游示范基地及“丽水山景”示范基地等。
	“近年来，锦溪镇结合各村实际，充分发挥乡贤群体资源优势，培育了‘双岭香菇’‘肖庄笋’‘墙甲四季豆’等特色产业；下一步，我们将接续打造‘蜜蜂谷’‘泉灵谷’等特色金名片，进一步探索乡贤助力绿色产业发展之路。”锦溪镇主要负责人表示。
	精神“红”生态“绿”共促“金色发展”
	“‘泉灵谷’设有红色主题教育、农业(药菌)研学、灵芝采摘等特色活动项目，而且每年会有许多党员干部前来开展‘研学交流’‘主题党日’等活动，今年国庆期间接待游客就高达2千余人。”“泉灵谷”负责人蒋罗伟介绍道。
	红色引客、绿色留客，红色养神、绿色养身。优美的自然风景、独特的文化底蕴、鲜红的革命底色，为锦溪镇发展奠定了坚实基础。近年来，该镇积极谋划“农文旅+”融合发展格局，通过延伸农文旅项目产业链、打造“锦溪优品”特色品牌等系列举措，本地农家乐民宿生意越发红火。
	数据统计，2023年以来，锦溪镇民宿农家乐营业收入约240万元，带动蜂蜜、灵芝孢子粉等特色农产品销售额100余万元，帮助500余名村民实现家门口就业，切实助力农民增收致富。
	同时，锦溪镇坚持以强村富民为目标，积极与龙泉市委统战部对接，全力引进龙泉(锦溪)箬叶共富工坊、上锦小龙虾农旅综合体等项目，积极探索“田园观光游”“休闲采摘游”“非遗互动游”等发展模式，把时代元素融入传统农耕，发展康养农业、休闲农业、创意农业等，着力构建多元发展、多极支撑、多业共兴的产业体系，实现从“红绿融合”到“红绿生金”的转化。(完)
</body><key_sentence>为弘扬浙西南革命精神、铭记革命历史，以“红色引擎”助推乡村振兴，锦溪镇积极发扬红色文化、谋深红色产业，许信焜烈士牺牲地古道、纪念碑、纪念馆等红色地标相继打造，并已纳入龙泉市委统战部的党外干部教育培训、现场教学等红色教研学路线。依托龙泉市乡贤招引项目库，锦溪镇积极招引健康产业项目，培育“泉灵谷”森林康养基地，种植林下灵芝300余亩，将仿野生灵芝产业与森林康养有机融合，打造一个集现代农林业、健康产业、生态休闲、养生基地为一体的大健康产业示范园，并成功入选浙江省中医药文化养生旅游示范基地及“丽水山景”示范基地等。同时，锦溪镇坚持以强村富民为目标，积极与龙泉市委统战部对接，全力引进龙泉(锦溪)箬叶共富工坊、上锦小龙虾农旅综合体等项目，积极探索“田园观光游”“休闲采摘游”“非遗互动游”等发展模式，把时代元素融入传统农耕，发展康养农业、休闲农业、创意农业等，着力构建多元发展、多极支撑、多业共兴的产业体系，实现从“红绿融合”到“红绿生金”的转化。下一步，我们将接续打造‘蜜蜂谷’‘泉灵谷’等特色金名片，进一步探索乡贤助力绿色产业发展之路。</key_sentence></doc>