<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8945</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-05/10122758.shtml</url><title>泰国巴蜀府发生严重车祸  致14死35伤</title><datatime>2023-12-5 12:22:00</datatime><body>	中新社曼谷12月5日电(记者李映民)当地时间5日凌晨，泰国巴蜀府发生一起严重的旅游大巴车祸。据警方通报，此次车祸造成14人死亡，35人受伤。
	警方初步调查显示，该辆载有46名乘客的旅游大巴，在前往宋卡府纳塔威县途中，突然失控并与树木相撞，车辆严重受损，车头分裂成两半。事故发生时，车内多数乘客未系安全带。
	警方及紧急救援团队迅速赶往现场，救出被困乘客，并将伤者送往附近医院。据幸存乘客回忆称，车祸发生时，大巴行驶正常，然后突然失去控制并发生爆炸，造成乘客在车内被甩动。
	目前，警方正深入调查事故原因，以采取相应措施防范类似事件再次发生。(完)
</body><key_sentence>警方初步调查显示，该辆载有46名乘客的旅游大巴，在前往宋卡府纳塔威县途中，突然失控并与树木相撞，车辆严重受损，车头分裂成两半。据幸存乘客回忆称，车祸发生时，大巴行驶正常，然后突然失去控制并发生爆炸，造成乘客在车内被甩动。事故发生时，车内多数乘客未系安全带。中新社曼谷12月5日电(记者李映民)当地时间5日凌晨，泰国巴蜀府发生一起严重的旅游大巴车祸。</key_sentence></doc>，种桃收入超过万元。
	“这与供电公司的服务分不开。”他说，在种粮和种桃的每一个节气，负责村里供电的供电公司太行黎明共产党员服务队都会给他发来信息，提醒他“庄稼该浇水施肥了”或“桃子该授粉打药了”，“简直就像个农业专家”。
	“今年，供电公司又推出农时增值服务，谁家农机或家电出现故障，或者咨询一些助农知识，供电人员只要在场都会主动帮忙。”王永康告诉记者。
	芮城菊花以独特的地理优势和优良的生态环境品质上乘，成为当地农民增收的一个主要产业。目前全县栽植面积达6万亩，年产量5000余吨，产值5亿元。
	眼下正是菊花烘干和加工的关键时期，供电公司太行黎明共产党员服务队开展线路巡视，加强设备维护，保证可靠供电；深入加工现场，检查设备状况，保证安全生产。
	国网芮城供电公司营销部工作人员张宏波介绍，全县现有菊花加工厂100多家，其中规模较大的14家。“从10月下旬菊花采摘开始，我们已经对所有冷库和烘干用电设备检查了2遍，处理安全隐患13处，为民众提供其他服务22次。”
	“目前，42项增值服务主要包括义务帮助农民维修深井水泵、智慧灌溉系统、卷帘机以及滴灌、照明、取暖、排风、消毒、农产品加工、冷库制冷等设备，以及开展节约用电宣传等，预计每年减少民众支出200万元。”国网运城供电公司党委负责人表示。(完)
</body><key_sentence>国网运城供电公司立足本地农业特点，在总结之前推广的“太行黎明共产党员服务队二十四节气表”基础上，制定出台“电小田”农时增值服务42项，解决民众最关心、最直接、最现实的问题，不断增强民众的获得感、幸福感、安全感。中新网运城12月5日电(高雨晴冉涌王海静)“供电人员不但保障种田用电可靠供应，还对田间安装的小麦淋灌设备使用维护也给予帮助指导，产量提高不说，每年仅设备节水节肥节电就可比以往节省费用近20%。眼下正是菊花烘干和加工的关键时期，供电公司太行黎明共产党员服务队开展线路巡视，加强设备维护，保证可靠供电。“目前，42项增值服务主要包括义务帮助农民维修深井水泵、智慧灌溉系统、卷帘机以及滴灌、照明、取暖、排风、消毒、农产品加工、冷库制冷等设备，以及开展节约用电宣传等，预计每年减少民众支出200万元。</key_sentence></doc>治之基、行法治之力、积法治之势，我们就一定能谱写新时代中国宪法实践新篇章。(人民日报评论员)
</body><key_sentence>从健全党领导立法、保证执法、支持司法、带头守法的制度性安排，到推进党的领导制度化、法治化，从完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，到加强合宪性审查、备案审查制度和能力建设，从设立国家宪法日，建立宪法宣誓制度，到依照宪法和基本法有效实施对特别行政区的全面管治权。在第十个国家宪法日到来之际，习近平总书记作出重要指示，指出“宪法是治国安邦的总章程，是我们党治国理政的根本法律依据，是国家政治和社会生活的最高法律规范”，强调“在全社会大力弘扬宪法精神、社会主义法治精神，推动宪法实施成为全体人民的自觉行动”。要深入学习贯彻习近平法治思想，坚持宪法规定、宪法原则、宪法精神全面贯彻，坚持宪法实施、宪法解释、宪法监督系统推进，加快完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，不断提高宪法实施和监督水平。党的十八大以来，我们党加强对宪法工作的全面领导，丰富和发展了中国特色社会主义宪法理论和宪法实践，推动我国宪法制度的显著优势更好转化为国家治理效能。</key_sentence></doc>