<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>887</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-14/10111569.shtml</url><title>“丝路筑梦想 合作创辉煌”2023全国网络媒体主题采访活动在西安启动</title><datatime>2023-11-14 10:24:00</datatime><body>	中新网西安11月14日电(李一璠)13日，“丝路筑梦想合作创辉煌”2023全国网络媒体主题采访活动在陕西省西安市启动。
	据悉，此次采访活动为期4天，来自全国各地的重点新闻网站、门户媒体的记者们将走进西安、咸阳、铜川等地，围绕共建“一带一路”倡议十周年和第七届丝博会“经贸拓展·互联互通·互利共赢”主题，全方位多角度报道第七届丝博会的盛况。
	活动期间，采访团将在丝路科学城，探寻硬科技产业化发展的示范样板；走进陕西重点项目、重要企业，聚焦陕西融入共建“一带一路”大格局的生动图景；走进蔡家坡、茯茶镇、丝路欢乐世界等特色景区，感受陕西的文化风貌。
	陕西省委网信办网络新闻信息和理论传播处处长高志强表示，希望媒体记者们能够从丝博会出发，精准聚焦陕西省重点产业、特色产品、科技创新成果及建设的新成果，讲好中国故事、陕西故事、丝路故事，为陕西构建对外开放新格局书写新篇章。
	西部网副总经理王亚玲表示，作为承办单位，西部网将充分发挥主流媒体优势，携手各方力量，策划推出一系列鲜活生动、昂扬向上的融媒精品，积极提升本次活动的关注度与参与度。同时，也希望各位媒体朋友们能够以独特的视角、敏锐的洞察力和深入的思考，在本次报道上形成合力，将陕西的故事传播得更广、更远。
	“这次活动为我们提供了一个深入了解陕西的机会，我们将用笔触和镜头，记录下这里的点滴变化，传递出陕西人民奋发向上、开拓创新的精神风貌。”河北新闻网记者董浩天表示，他期待与媒体同行们一起，通过报道构建一个更全面、更真实、更立体的陕西形象，让更多人感受到陕西的魅力，感受到丝博会的精彩。
	当日上午，采访团走进位于西安高新区的丝路科学城展厅，感受西安日益强劲的科创动能。据悉，2022年12月，国家发改委、科技部批复支持西安建设综合性国家科学中心和具有全国影响力的科技创新中心，丝路科学城是“双中心”唯一的核心承载区。
	当日下午，采访团走进比亚迪西安草堂工业园区，参观智能化汽车生产线、乘坐云巴示范线，感受陕西“智”造。据悉，今年1月至9月，陕西省汽车产量达到101.4万辆，汽车作为陕西重点打造的支柱产业之一，是该省加快推进现代化产业体系建设的重要着力点。
	为深入体验关中生态乡村的独特魅力，采访团还探访了位于西安鄠邑区的蔡家坡村，初冬暖阳下，白墙黛瓦与绵延秦岭交相辉映，五彩缤纷的墙画点缀其中。近年来，蔡家坡已从秦岭脚下的小山村，变成民众兴业安居、游客向往的“世外桃源”，丰富的乡村风貌搭配关中特色农田景观，为当地乡村旅游开发创造了良好的生态条件。
	据悉，本次活动由陕西省委网信办主办，西部网承办，西安市委网信办、咸阳市委网信办、铜川市委网信办协办。(完)
</body><key_sentence>陕西省委网信办网络新闻信息和理论传播处处长高志强表示，希望媒体记者们能够从丝博会出发，精准聚焦陕西省重点产业、特色产品、科技创新成果及建设的新成果，讲好中国故事、陕西故事、丝路故事，为陕西构建对外开放新格局书写新篇章。据悉，此次采访活动为期4天，来自全国各地的重点新闻网站、门户媒体的记者们将走进西安、咸阳、铜川等地，围绕共建“一带一路”倡议十周年和第七届丝博会“经贸拓展·互联互通·互利共赢”主题，全方位多角度报道第七届丝博会的盛况。当日下午，采访团走进比亚迪西安草堂工业园区，参观智能化汽车生产线、乘坐云巴示范线，感受陕西“智”造。据悉，2022年12月，国家发改委、科技部批复支持西安建设综合性国家科学中心和具有全国影响力的科技创新中心，丝路科学城是“双中心”唯一的核心承载区。</key_sentence></doc>从一大”式的方式带训练，即使水平再高也无法带课。
	在这样的篮球课程中，对教练提出了大量细节要求，如每节课必须叫出学生名字，用击掌鼓励每一次进步。“教练上课出的汗一定要比学生更多，这是我们对自己的要求。”靳星说。
	市场化机制也在一定程度上改善了错配，教授低龄学生不再是教练水平不够的象征，需求的增多让教育属性更强的教练被筛选出来，为他们提供了合适的舞台。
	在教学之外，以东方启明星为代表的篮球教育机构也正在尝试，为教练提供更多维的评价方式。今年，东方启明星在自身的超五千位教练中评选出“百大教练”，并为他们在北京举行荣誉盛典。对“青少年篮球教练”这个规模还不算大的群体来说，有一份被认可的荣誉可能还是第一次。
	评选标准包括专业力、理想力、领导力、通识力、教学安全以及教龄、带队成绩、教练员证书等多个维度，学生与家长的感受也被考虑在内。对这一百名教练来说，这是一份包含了专业性、供职机构、学生和家长的共同认可。
	除认证外，荣誉盛典上还请来了国家级教练范斌和前辽宁队冠军教练杨鸣现场授课，让优秀教练们获得进一步提升专业性的机会。
	“我们有很多年轻教练，很多是九五后，除了一份收入外，他们更希望被认可。”靳星说。“也希望这份荣誉成为一种激励，去影响更多教练，真正把中国青少年篮球做好。”
	靳星对包括篮球在内的体育教育表达了乐观，不只是体育教育机构正在飞速进步，官方与协会也在为青少年体育在课程与比赛层面提供大量支持，而家长意识更是在近几年飞速“进化”。
	当体育教育不再只是“锻炼身体”，其能带给下一代学生的可能将远超想象。而对青少年篮球来说，市场化、科学化、体系化之下的九五后教练们，也将重新塑造中国篮球新的“金字塔基”。
</body><key_sentence>靳星亲身经历了过去十四年青少年篮球教育的变化，在他看来，中国家长与学生对篮球的需求，已经超越了最初单纯的强身健体，也不止于当前中考体育的考试成绩，而是开始考量篮球课程教育理念、精神塑造和人格发展上的作用。2009年，靳星创立东方启明星，以让体育教育走进每个家庭为愿景，开设面向青少年的篮球课程。靳星对包括篮球在内的体育教育表达了乐观，不只是体育教育机构正在飞速进步，官方与协会也在为青少年体育在课程与比赛层面提供大量支持，而家长意识更是在近几年飞速“进化”。在教学之外，以东方启明星为代表的篮球教育机构也正在尝试，为教练提供更多维的评价方式。</key_sentence></doc>