<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8945</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-05/10122768.shtml</url><title>第一观察｜总书记今年以来国内考察始终聚焦科技创新</title><datatime>2023-12-5 12:57:00</datatime><body>	习近平总书记近日在上海考察期间前往浦东新区张江科学城，参观上海科技创新成果展。
	今年以来，总书记利用到地方考察调研的机会，一次次深入科技创新最活跃的区域，同科技工作者面对面交流，了解重大科研进展，研究科技创新的内在规律，释放了始终聚焦科技创新的鲜明导向。
	(一)一以贯之强调科技自立自强
	4月在广东，总书记强调：“实现高水平科技自立自强，是中国式现代化建设的关键”；
	5月在河北，他勉励科技工作者：“再接再厉、勇攀科技高峰，不断攻克前沿技术，打造更多科技自立自强的大国重器”；
	6月在内蒙古，他深刻指出：“现在，我们要靠高水平科技自立自强、构建新发展格局来攻克科技难关”……
	今年2月，习近平总书记在中央政治局集体学习时指出，应对国际科技竞争、实现高水平自立自强，推动构建新发展格局、实现高质量发展，迫切需要我们加强基础研究，从源头和底层解决关键技术问题。
	今年全国两会，习近平总书记在参加江苏代表团审议时指出，我们能不能如期全面建成社会主义现代化强国，关键看科技自立自强。
	到国内考察，习近平总书记在多个场合强调：“加强关键核心技术攻关”“不断在关键核心技术上取得新突破”“在关键核心技术自主研发上下更大功夫”，这为加快实现高水平科技自立自强指明方法路径。
	既有系统论述，也有重点谋划。
	在黑龙江主持召开新时代推动东北全面振兴座谈会时，习近平总书记强调：“积极培育未来产业，加快形成新质生产力，增强发展新动能”；
	在听取黑龙江省委和省政府工作汇报时指出：“整合科技创新资源，引领发展战略性新兴产业和未来产业，加快形成新质生产力”……
	新质生产力有别于传统生产力，涉及领域新、技术含量高，依靠创新驱动是其中关键。
	船到中流浪更急、人到半山路更陡，在激烈的国际竞争中，要开辟发展新领域新赛道、塑造发展新动能新优势，从根本上说，还是要依靠科技创新。
	(二)鲜明提出中国式现代化关键在科技现代化
	今年7月，习近平总书记赴江苏考察，走进企业研发车间、紫金山实验室等，了解科研团队推进关键技术攻关的进展情况。在听取江苏省委和省政府工作汇报时，总书记指出，中国式现代化关键在科技现代化。
	“加快建设科技强国是全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴的战略支撑”“以科技创新开辟发展新领域新赛道、塑造发展新动能新优势”“把增强科技创新能力摆到更加突出的位置”……
	今年以来，习近平总书记在国内考察时作出的一系列重要论述，系统科学回答了我国科技现代化的重大理论和实践问题。
	抓创新就是抓发展，谋创新就是谋未来。
	此行上海，习近平总书记察势谋事，深刻指出：“以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，意义重大”“推进中国式现代化离不开科技、教育、人才的战略支撑，上海在这方面要当好龙头，加快向具有全球影响力的科技创新中心迈进”……
	路虽远，行则将至；事虽难，做则必成。
	(三)高度重视科技人才培养
	党的二十大报告提出，要坚持教育优先发展、科技自立自强、人才引领驱动，加快建设教育强国、科技强国、人才强国。
	基础研究重大成果、重大科技基础设施集群、通用人形机器人、未来健康医疗、高端装备……此次参观上海科技创新成果展，面对一项项展品，习近平总书记看得仔细、听得深入，他亲切关怀科学家的工作情况，对在场的科技工作者特别是一批青年科技人才提出殷切希望。
	习近平总书记指出：“要着力造就大批胸怀使命感的尖端人才，为他们发挥聪明才智创造良好条件。”
	“国家科技创新力的根本源泉在于人。”从考察时面对面交流，到一封封贺信、回信，再到重大任务成功后的贺电、会见，习近平总书记始终对科技工作者格外关注、持续关心。
	今年5月12日上午，习近平总书记在考察位于石家庄市的中国电科产业基础研究院时，同在场的科技工作者亲切交流：“推进现代化建设，要靠科技强国、产业强国。科技强国，离不开一个个科技尖兵、科技方阵。”
	科技创新靠人才，国家发展靠人才。
	如今，天下英才聚神州、万类霜天竞自由的生动局面正在形成，全国9000多万科技工作者胸怀“国之大者”，正奋力书写以科技现代化支撑中国式现代化的新篇章。
	策划：霍小光、王永前
	监制：张旭东、张晓松、鞠鹏
	主笔：胡喆、周琳、董雪
	统筹：杨金志、刘铮、吴晶、王绚
	视觉｜编辑：王秋韵、郝晓静、高松龄
	新华社国内部、上海分社联合制作
	新华社第一工作室出品
</body><key_sentence>此行上海，习近平总书记察势谋事，深刻指出：“以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，意义重大”“推进中国式现代化离不开科技、教育、人才的战略支撑，上海在这方面要当好龙头，加快向具有全球影响力的科技创新中心迈进”。今年全国两会，习近平总书记在参加江苏代表团审议时指出，我们能不能如期全面建成社会主义现代化强国，关键看科技自立自强。今年2月，习近平总书记在中央政治局集体学习时指出，应对国际科技竞争、实现高水平自立自强，推动构建新发展格局、实现高质量发展，迫切需要我们加强基础研究，从源头和底层解决关键技术问题。今年5月12日上午，习近平总书记在考察位于石家庄市的中国电科产业基础研究院时，同在场的科技工作者亲切交流：“推进现代化建设，要靠科技强国、产业强国。</key_sentence></doc>