<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8948</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-05/10122769.shtml</url><title>时政微观察丨“法者，治之端也”</title><datatime>2023-12-5 13:03:00</datatime><body>	翻开党的二十大报告，宪法有着沉甸甸的分量——
	“坚持依法治国首先要坚持依宪治国，坚持依法执政首先要坚持依宪执政”；
	“更好发挥宪法在治国理政中的重要作用”……
	作为国家一切法律法规的总依据、总源头，宪法具有最高的法律地位、法律权威、法律效力。
	新时代以来，以习近平同志为核心的党中央把宪法摆在全面依法治国战略布局的突出位置，推动我国宪法制度建设和宪法实施监督取得重大成效，全党全社会宪法意识明显提升，社会主义法治建设成果丰硕。
	2023年12月4日是第十个国家宪法日。《时政微观察》与你一起重温习近平总书记关于宪法的重要论述，感悟我国宪法的显著优势、坚实基础和强大生命力。
	宪法的根基在于人民发自内心的拥护
	宪法无时无刻不在人们身边，保障着公民的权利、尊严和幸福——
	从出生起，每个人都被宪法赋予了人权；长大后，宪法赋予公民受教育的权利和义务；成年后，宪法赋予公民选举权和被选举权；大学毕业后，宪法赋予公民劳动的权利和义务、休息的权利、依法纳税的义务等；结婚生子后，宪法规定婚姻、家庭、母亲和儿童受国家的保护，父母有抚养教育未成年子女的义务，成年子女有赡养扶助父母的义务，公民的合法的私有财产不受侵犯；退休后，宪法规定，退休人员的生活受到国家和社会的保障。
	习近平总书记强调，党领导人民制定和实施宪法，最根本的目的是维护人民利益、反映人民意愿、保障人民权益、增进人民福祉。
	宪法的根基在于人民发自内心的拥护，宪法的伟力在于人民出自真诚的信仰。
	2020年5月28日，十三届全国人大三次会议表决通过《中华人民共和国民法典》。这是新中国成立以来第一部以“法典”命名的法律，被誉为“社会生活的百科全书”。作为基本法律，民法典在公民权利保护方面积极对接宪法的规定，为公民权利提供更全面的保护。
	制定个人信息保护法、反电信网络诈骗法、未成年人保护法等法律，完善民生领域法治保障……今天，以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系日趋科学完善，为满足人民群众对美好生活新期待提供了坚实保障。
	宪法的生命在于实施
	“通过！”今年10月24日，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过了新修订的海洋环境保护法、爱国主义教育法，自2024年1月1日起施行。
	这是以完备的法律制度实施宪法，维护人民民主权利的生动实践。
	宪法的生命在于实施，宪法的权威也在于实施。
	2018年3月11日，十三届全国人大一次会议审议通过《中华人民共和国宪法修正案》。其中，将全国人大法律委员会更名为全国人大宪法和法律委员会。这是我国成立的第一个宪法方面的人大专门委员会。同年10月，全国人大常委会法工委宪法室正式成立，从工作机制上为宪法和法律委员会提供服务保障。
	2019年9月29日，习近平总书记为国家勋章和国家荣誉称号获得者一一颁授勋章奖章，并同他们亲切握手、表示祝贺。这是现行宪法实施以来首次集中颁授国家勋章。
	落实宪法规定，全国人大常委会作出关于授予国家勋章和国家荣誉称号的决定，充分发挥党和国家功勋荣誉表彰的精神引领、典型示范作用，推动全社会形成见贤思齐、崇尚英雄、争做先锋的良好氛围。
	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央不断推动宪法实施机制创新、完善，把全面贯彻实施宪法提高到一个新水平。
	推动宪法实施成为全体人民的自觉行动
	2014年11月，十二届全国人大常委会第十一次会议，将现行宪法通过公布施行的日期，也就是12月4日，确定为国家宪法日。设立国家宪法日，不仅是增加一个纪念日，更是要集中开展宪法宣传教育，进一步弘扬宪法精神，让人民群众发自内心地拥护和信仰宪法权威。
	今年国家宪法日前夕，一场主题为“保护长江‘宪’在行动”的宪法宣传活动在江西九江长江国家文化公园举行。活动通过百人诵读宪法、国家工作人员向宪法宣誓等生动的形式，推动宪法走进人民群众。
	在浙江，由南湖革命纪念馆、“五四宪法”历史资料陈列馆、浙江东方博物馆共同主办的《西子湖畔制宪奠基》专题展在南湖革命纪念馆临时展厅展出。为教育引导公众牢固树立宪法意识、坚定宪法自信、增强宪法自觉，展览配套展出了近30件文物文献史料，还举办了宪法知识宣传活动，科普宪法知识。
	明法于心，守法于行。
	习近平总书记指出，必须坚持宣传、教育、研究共同推进，坚持知识普及、理论阐释、观念引导全面发力，推动宪法深入人心，走进人民群众，推动宪法实施成为全体人民的自觉行动。
	近年来，全面实行“谁执法谁普法”普法责任制，建立健全国家工作人员学法用法制度，制定青少年法治教育大纲，实施农村“法律明白人”培养工程，“八五”普法全面部署……扎实有效的实践，让宪法精神在广大干部群众心中深深扎根。
	“法者，治之端也。”
	法治兴则国兴，法治强则国强。一个现代国家，必须是一个法治国家；国家要走向现代化，必须走向法治化。
	新征程上，坚定宪法自信，增强宪法自觉，把宪法作为全面依法治国的总依据，党和国家各项事业和各项工作必将在法治轨道上取得更加辉煌的成就，中华民族伟大复兴必将凝聚起源源不断的磅礴伟力。
	监制丨耿志民
	制片人丨兴来
	执笔丨宁黎黎张亚楠
	视觉丨江雨航
</body><key_sentence>习近平总书记指出，必须坚持宣传、教育、研究共同推进，坚持知识普及、理论阐释、观念引导全面发力，推动宪法深入人心，走进人民群众，推动宪法实施成为全体人民的自觉行动。2023年12月4日是第十个国家宪法日。新时代以来，以习近平同志为核心的党中央把宪法摆在全面依法治国战略布局的突出位置，推动我国宪法制度建设和宪法实施监督取得重大成效，全党全社会宪法意识明显提升，社会主义法治建设成果丰硕。这是现行宪法实施以来首次集中颁授国家勋章。</key_sentence></doc>