<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8957</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-05/10122757.shtml</url><title>总编剧谈《欢迎来到麦乐村》：如何做到不悬浮与接地气？</title><datatime>2023-12-5 12:17:00</datatime><body>	中新网北京12月5日电(记者上官云)日前，现实题材电视剧《欢迎来到麦乐村》开播了。在剧情、人物等方面，这部剧很快积攒了一波热度和口碑。
	《欢迎来到麦乐村》综合选取中国援马里、坦桑尼亚等三十多个非洲国家医疗队的真实事迹，创作出以马嘉、江大乔、武梅等人为代表的中国援外医疗队远赴非洲救死扶伤，与当地人民建立深厚友谊的故事。
	梁振华是《欢迎来到麦乐村》的总编剧、总制片人。对他来说，创作《欢迎来到麦乐村》是一次很珍贵的经历，仅剧本大纲就有12万字到15万字。剧本也经历了反复打磨。
	《欢迎来到麦乐村》如何讲故事？怎样塑造人物？如何对现实生活做出平实还原？在接受中新网记者专访时，梁振华对这些问题一一做出解答。
	略带理想主义的马嘉
	在《欢迎来到麦乐村》中，马嘉和江大乔是两位比较受关注的人物。他们都在医疗队工作，性格迥异，时不时就会小小吵一架。
	很多网友热衷于解读二人的性格，觉得马嘉有点“刺头”，但挺可爱；江大乔处理问题比较刻板，有些不近人情。
	对此，梁振华分析，马嘉有才华，医德也好，一心扑在工作上，平时有些理想主义，不愿意屈就逢迎，看上去似乎不太合群，但内心非常善良。
	“马嘉有自己情感、家庭乃至职场上的焦虑，他选择加入援外医疗队，不是逃避，而是想换一种活法。在那里，他的确找到了理想和现实的平衡点，自身也在成长。”梁振华说。
	实际上，这两个人都挺好，只不过有时候可能看问题的角度不同，才会导致争吵。江大乔不苟言笑，什么东西都装进心里，很少表达内心情绪。
	“身为援外医疗队队长，他需要顾全大局，必须稳重，而且又性格内敛，很难跟人有那种‘掏心窝子’式的交流，和马嘉之间发生的一些争执，是信息不对称造成的误会。”他说。
	返璞归真，作品不卖弄技巧
	不只是人物塑造，《欢迎来到麦乐村》的故事也经过了比较长时间的打磨。
	正式投入剧本创作前，梁振华根据实地采访的资料，先完成了一份12万字到15万字的大纲，具体到每一集大概有四五千字，非常细致地描述了人物设定和故事走向。
	动笔创作时，梁振华一直在思考如何破题，将采风中获得的动人故事呈现出来，起初打算按照时间顺序来写三代人，但大纲“磨”过几轮后，却发现这样的视角比较传统。
	后来，他干脆采取一种返璞归真的写作方法，老老实实沿着故事脉络往下写，遵循一条最常规的时间线索。“我们没有在作品结构上卖弄技巧。当回到这种常规的时间线索后，对故事细节的要求就非常高了。每个段落、情节以及每个人的表现、表达都要饱满扎实。”
	几乎与剧本写作同步，梁振华也完成了同名小说的创作，“写小说时，我借鉴了一些写剧本的方法，比如事先做好周密的设定，戏剧结构的思维方法等等。
	影视剧如何避免“悬浮感”？
	此前的报道中提到，为了更真实、更全面地勾勒出中国援外医疗图景，《欢迎来到麦乐村》的创作团队深入实地实景采风，远赴非洲深扎调研，共计走访三组医疗队和五家当地医院，采访来自全国各省的中国援外医生百余人，查阅参考各类资料数百万字。
	而剧中援外医疗队的驻地“麦乐村”，正是结合了中国(江苏)医疗队奔巴岛驻地“奔巴小院”和中国(山东)医疗队老楼而打造的。医疗场景从平面图的设计开始，就由多位援外医疗顾问进行指导，诊室布局、医疗器械的布置都极其严谨。
	“今天看这部剧，没有人说它是悬浮的。‘麦乐村’不是我们拍脑袋凭空想象的，而是对现实生活状态一种平实还原，大家真的从中能看到医疗队的生活。”梁振华说。
	此外，在《欢迎来到麦乐村》的拍摄过程中，他不断提醒主创团队，无论服装还是道具等等，不要做任何夸饰，尽量采用质朴的美学风格，跟现实保持一致，要“接地气”。
	“眼下很多剧的‘悬浮感’，是观众从外观看就接受不了的：哪有这样的现实生活？举个例子，麦乐村是医疗队驻地，如果我们把它拍得很摩登，那肯定不行。”梁振华说。
	影视剧如何才能比较好地做到“不悬浮”？他总结，就要从实际出发，努力还原现实生活，“讲故事的方法和语态也要朴实，别被一些外在形式干扰。”
	一位“文化传播者”
	教师、编剧……梁振华拥有多个身份标签。而他对自己的定位，则是“文化传播者”。
	“我在课堂上讲授创意写作和当代文学，也参与影视方面的工作，扎根到创作中去，通过实践来解答疑虑。”他觉得，编剧不同于写诗、写小说，最后的成果要用成片来检验。
	为写作采风是常有的事。他坚持认为，尤其是现实主义题材，作者身临其境才能感受到现实生活的气息，如果不接触生活、不接触时代，那几乎是不可想象的，很难写出好的作品。
	不用教课的时候，梁振华会写作，“创作的状态肯定会有起伏，作为职业编剧或作家，要让自己尽量保持创作激情，保持一个比较活跃的创作状态，这个特别重要。”他说。(完)
</body><key_sentence>《欢迎来到麦乐村》综合选取中国援马里、坦桑尼亚等三十多个非洲国家医疗队的真实事迹，创作出以马嘉、江大乔、武梅等人为代表的中国援外医疗队远赴非洲救死扶伤，与当地人民建立深厚友谊的故事。此前的报道中提到，为了更真实、更全面地勾勒出中国援外医疗图景，《欢迎来到麦乐村》的创作团队深入实地实景采风，远赴非洲深扎调研，共计走访三组医疗队和五家当地医院，采访来自全国各省的中国援外医生百余人，查阅参考各类资料数百万字。梁振华是《欢迎来到麦乐村》的总编剧、总制片人。在《欢迎来到麦乐村》中，马嘉和江大乔是两位比较受关注的人物。</key_sentence></doc>