<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8973</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-05/10122791.shtml</url><title>从人民群众中汲取力量智慧</title><datatime>2023-12-5 13:41:00</datatime><body>	从人民群众中汲取力量智慧(金台潮声)
	“中国有14亿多人口，亿万人民的力量和智慧加在一起，谁能比得过？”10月16日出版的第20期《求是》杂志发表习近平总书记重要文章《开辟马克思主义中国化时代化新境界》。文章指出，只要我们紧密联系人民群众、经常深入人民群众、紧紧依靠人民群众，真心拜人民为师，诚心向人民学习，虚心向人民求教，就能够得到源源不断的实践力量和理论智慧。
	始终保持党同人民的血肉联系，是开展党内集中学习教育的题中之义。党员、干部要以学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育为契机，站稳人民立场，深深植根人民，拜人民为师，向能者求教，向智者问策。
	依靠人民推进实践创新。人民群众身处实践最前沿，对实践变化感知最敏感、感受最深切。走到人民群众中去，很多百思不得其解的问题就能豁然开朗、找到答案。党员、干部要用好“从群众中来、到群众中去”这个党的根本工作路线和工作方法，把调查研究做深做实，将群众意见集中起来形成正确的决策；同时，到群众中做好宣传阐释，将决策化为群众的行动，自觉运用好党的创新理论，求解影响和制约发展的矛盾和问题，把真理力量化为实践伟力，依靠实践创新打开事业发展新局面。
	依靠人民推进理论创新。马克思主义是为人民立言、为人民代言的理论，是为改变人民命运而创立、在人民求解放的实践中丰富和发展的，人民的创造性实践是马克思主义理论创新的不竭源泉。离开了人民的智慧、人民的探索、人民的创造，理论创新就如同无源之水、无本之木。改革开放以来，农村实行家庭联产承包责任制、乡镇企业兴起、非公有制经济发展等重大改革举措，都来自人民群众的大胆探索和创造性实践，都为党的理论创新提供了丰富养分。主题教育中，党员、干部要尊重人民群众的首创精神，注重从人民的创造性实践中总结新鲜经验并上升为理性认识，提炼出新的理论成果。
	人民群众在实践中产生的需求、经验和智慧，许多是书本上读不到、会场上听不到的，只能靠扑下身子、上门求教。到群众中去，才能对那些发展所需、改革所急、基层所盼、民心所向的问题洞若观火。党员、干部在具体的案例和场景中把脉问诊、解剖麻雀，运用党的创新理论研究新情况、解决新问题，也会深化对理论的理解和掌握，真正做到学做结合，更好地指导实践、推动发展。
	人民群众是我们力量的源泉。以主题教育为契机，广大党员、干部要真正走到群众中间，将理论学习与人民群众生产生活实践紧密结合，自觉问计于民、问需于民，把人民群众中蕴藏着的智慧和力量充分激发出来，从人民群众的真知灼见中汲取理论创新和实践创新灵感。(人民日报锻铁)
</body><key_sentence>以主题教育为契机，广大党员、干部要真正走到群众中间，将理论学习与人民群众生产生活实践紧密结合，自觉问计于民、问需于民，把人民群众中蕴藏着的智慧和力量充分激发出来，从人民群众的真知灼见中汲取理论创新和实践创新灵感。改革开放以来，农村实行家庭联产承包责任制、乡镇企业兴起、非公有制经济发展等重大改革举措，都来自人民群众的大胆探索和创造性实践，都为党的理论创新提供了丰富养分。文章指出，只要我们紧密联系人民群众、经常深入人民群众、紧紧依靠人民群众，真心拜人民为师，诚心向人民学习，虚心向人民求教，就能够得到源源不断的实践力量和理论智慧。主题教育中，党员、干部要尊重人民群众的首创精神，注重从人民的创造性实践中总结新鲜经验并上升为理性认识，提炼出新的理论成果。</key_sentence></doc>国道路运输条例》《机动车交通事故责任强制保险条例》以及《工业和信息化部公安部交通运输部关于印发智能网联汽车道路测试与示范应用管理规范(试行)的通知》(工信部联通装〔2021〕97号)有关要求，提供交通事故责任强制险凭证以及交通事故责任保险凭证或事故赔偿保函。
	六、人员配备
	从事城市公共汽电车客运、道路旅客运输经营的自动驾驶汽车应随车配备1名驾驶员或运行安全保障人员(以下统称“安全员”)。从事道路货物运输经营的自动驾驶汽车原则上随车配备安全员。从事出租汽车客运的有条件自动驾驶汽车、高度自动驾驶汽车应随车配备1名安全员；从事出租汽车客运的完全自动驾驶汽车，在确保安全的前提下，经设区市人民政府同意，在指定的区域运营时可使用远程安全员，远程安全员人车比不得低于1:3。安全员应当接受自动驾驶汽车技术和所从事相关运输业务培训，熟练掌握道路交通安全法律法规的规定、不同级别自动驾驶系统操作技能，熟知自动驾驶汽车运行线路情况，具备紧急状态下接管车辆等应急处置能力。自动驾驶汽车的自动驾驶功能变更或更新升级后，自动驾驶运输经营者要及时加强对安全员在岗培训，确保其及时掌握新功能、新技术、新要求。安全员应符合交通运输领域从业人员管理相关规定和要求，取得相应业务类别的从业资格。
	七、安全保障
	(一)安全生产制度。
	自动驾驶运输经营者应履行安全生产主体责任，建立实施运营安全管理制度，包括但不限于全员安全生产责任制度、车辆技术管理制度、安全评估制度、安全隐患排查治理制度、动态监控管理制度、网络安全管理制度、从业人员安全管理制度、关键岗位安全生产操作规程、安全生产和应急处置教育培训计划等。
	(二)运输安全保障。
	自动驾驶运输经营者应建立健全运输安全保障体系，在正式运营前要制定自动驾驶汽车运输安全保障方案，明确自动驾驶汽车的设计运行条件、人员配备情况、运营安全风险清单、分级管控措施、突发情况应对措施等。自动驾驶运输经营者应与汽车生产企业、安全员等签署协议，明确各方权利责任义务，并组织对运输安全保障方案进行专业性论证和安全风险评估。运输安全保障方案和安全风险评估报告应告知运营地交通运输主管部门、公安交警部门和应急管理部门。自动驾驶运输经营者要确保运输安全；存在重大隐患无法保障运输安全的，应及时依法暂停自动驾驶运输经营。
	(三)运行状态信息管理。
	自动驾驶运输经营者应确保车辆技术状况良好，按照车辆使用说明书使用运行。从事道路运输经营的自动驾驶汽车应具备车辆运行状态信息记录、存储和传输功能，向自动驾驶运输经营者和运营地有关主管部门实时传输关键运行状态信息。在车辆发生事故或自动驾驶功能失效时，应自动记录和存储事发前至少90秒的运行状态信息。运行状态信息包括但不限于以下10项内容：车辆标识(车架号或车辆号牌信息等)；车辆控制模式；车辆位置；车辆速度、加速度、行驶方向等运动状态；环境感知及响应状态；车辆灯光和信号实时状态；车辆外部360度视频监控情况；反映驾驶人和人机交互状态的车内视频及语音监控情况；车辆接收的远程控制指令(如有)和车辆故障情况(如有)。
	(四)车辆动态监控。
	车辆符合《道路运输车辆动态监督管理办法》及国家有关规定的，要加强自动驾驶汽车动态监控，对车辆运行区域、运行线路、运行状况进行监控管理，及时提醒纠正和处理违法违规行为。运营地交通运输主管部门要督促自动驾驶运输经营者加强对运输车辆及安全员的动态管理。
	(五)安全告知。
	自动驾驶汽车应在车身以醒目图案、文字或颜色标识，明确向其他交通参与者告知其自动驾驶身份。使用自动驾驶汽车从事城市公共汽电车客运、出租汽车客运、道路旅客运输的经营者，应通过播放视频或张贴标识等方式，向乘客告知车辆自动驾驶功能、安全乘车知识、安全设施使用方法、紧急逃生方法等事项。
	(六)应急处置。
	自动驾驶运输经营者应制定自动驾驶汽车运营突发事件应急预案，明确突发事件类型和级别、处置方法、应急响应程序、职责分工和保障措施等，并定期组织开展应急演练。自动驾驶汽车在运营过程中发生车辆故障或安全事故时，自动驾驶运输经营者应按应急预案要求启动应急响应，做好应急处置；发生人员伤亡安全生产事故的，应按照国家有关规定及时向事发地交通运输主管部门报告。
	八、监督管理
	(一)日常监督。
	交通运输主管部门要会同有关部门，加强对自动驾驶汽车运输经营活动的监督管理，按照“双随机、一公开”要求开展监督检查，依法定职权督促自动驾驶汽车生产企业和自动驾驶运输经营者严格按照国家有关法律法规开展道路运输经营活动，保障运输安全。地方交通运输主管部门可结合本地实际，制定高于本指南的安全要求和措施。
	(二)隐患整改。
	使用自动驾驶汽车从事道路运输经营活动存在重大安全隐患的，运营地交通运输主管部门要会同有关部门依法定职权责令自动驾驶汽车生产企业和自动驾驶运输经营者迅速整改。无法保障运输安全的，要依据《中华人民共和国安全生产法》《中华人民共和国道路交通安全法》《中华人民共和国道路运输条例》等法律法规依法进行处理。
	(三)信息反馈。
	在运营中如发现自动驾驶汽车存在技术缺陷、隐患和问题的，自动驾驶运输经营者应依法向有关主管部门反馈，有关主管部门督促汽车生产企业迅速排查整改，及时消除安全隐患，确保生产安全。运营地交通运输主管部门应定期监测汇总本地自动驾驶运营服务情况，掌握行业安全和运营服务情况。省级交通运输主管部门应每年年底前向部报告辖区内自动驾驶汽车运输经营情况。
</body><key_sentence>交通运输主管部门要会同有关部门，加强对自动驾驶汽车运输经营活动的监督管理，按照“双随机、一公开”要求开展监督检查，依法定职权督促自动驾驶汽车生产企业和自动驾驶运输经营者严格按照国家有关法律法规开展道路运输经营活动，保障运输安全。从事城市公共汽电车客运、道路旅客运输经营的自动驾驶汽车应随车配备1名驾驶员或运行安全保障人员(以下统称“安全员”)。使用自动驾驶汽车从事城市公共汽电车客运、出租汽车客运、道路旅客运输的经营者，应通过播放视频或张贴标识等方式，向乘客告知车辆自动驾驶功能、安全乘车知识、安全设施使用方法、紧急逃生方法等事项。从事出租汽车客运、道路旅客运输经营、道路货物运输经营的自动驾驶汽车还应符合交通运输行业有关经营性机动车运营安全技术标准要求，依法取得运营地交通运输主管部门配发的《网络预约出租汽车运输证》或《道路运输证》。</key_sentence></doc>