<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8974</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-05/10122736.shtml</url><title>【理响中国】中国式现代化的世界意义</title><datatime>2023-12-5 11:22:00</datatime><body>	中国式现代化是我们党领导全国各族人民在长期探索和实践中历经千辛万苦、付出巨大代价取得的重大成果。这一伟大成果属于中国人民，其带来的发展机遇也惠及世界各国人民，在人类社会发展史上具有多重维度的世界意义。
	打破西方国家现代化理论话语霸权
	现代化最早起源于西方，西方国家长期垄断了对现代化解释的权力。西方国家借助工业革命和海外殖民扩张率先实现了现代化，并且成为全球经济、政治、文化等领域的领导者。实践的先发优势使现代化天然地被贴上西方价值理念的“标签”，形成了所谓个人理性、自由民主、资本主义为核心价值理念的西方现代化话语体系。有观点认为，历史发展的动力是人类对资本主义自由民主的追求，世界经济发展的成就取决于资本主义的发展，资本主义模式是走向现代化的单一模式，资本主义意识形态在斗争中取得了彻底的胜利，资本主义自由民主制度是“人类意识形态的终点”和人类最后的一种统治形式。随着资本主义的发展和世界全球化进程，西方国家逐渐建立了以“西方文明优越论”和“普世价值”为核心的、单向度的、资本化的、对外殖民扩张的现代化话语体系。
	中国式现代化推动了人类现代化理论的范式重构与术语革命。中国共产党带领全国人民在新中国成立特别是改革开放以来长期探索和实践的基础上，经过十八大以来在理论和实践上的创新突破，成功推进和拓展了中国式现代化。中国式现代化是人口规模巨大的现代化、全体人民共同富裕的现代化、物质文明和精神文明相协调的现代化、人与自然和谐共生的现代化、坚持走和平发展道路的现代化。中国坚持以马克思主义唯物史观为指导，坚持中国共产党领导，坚持中国特色社会主义，实现高质量发展，发展全过程人民民主，丰富人民精神世界，实现全体人民共同富裕，促进人与自然和谐共生，推动构建人类命运共同体，创造人类文明新形态。中国式现代化体现了马克思主义基本原理同中国具体实际有机结合的世界观、价值观、历史观、文明观、民主观、生态观，打破了西方对现代化理论话语权的长期垄断地位，对推动世界现代化理论创新作出了重要贡献。
	为发展中国家实现现代化提供新选择
	实现现代化，是人类文明发展进步的标志，是世界各国孜孜以求的共同目标。人类通往现代化的道路何在、是否存在唯一的道路长期困扰着广大发展中国家。西方现代化理论认为“现代化=西方化”，“西方现代化模式”一度成为众多发展中国家衡量本国发展道路、社会制度、民族文化和价值观是否具有合法性的唯一标准。但是，一些发展中国家效仿西方资本主义现代化并没有取得预期的成功，比如拉美国家现代化运动已经持续一个多世纪，至今仍深陷“拉美陷阱”之中，非洲国家现代化之路更是困难重重。从本质上来看，无论是英美国家的盎格鲁－撒克逊模式、欧洲大陆国家的莱茵模式，还是日本的东亚模式、新加坡的城市现代化模式，都不具有普遍性。
	中国式现代化为发展中国家自主探索发展道路提供了新选择。习近平总书记指出：“世界上既不存在定于一尊的现代化模式，也不存在放之四海而皆准的现代化标准。”中国式现代化既遵循现代化的一般规律，又体现中国共产党和中国人民的主观能动选择和能动创造。例如在对现代化的总体把握上，新中国成立初期，我们曾经把苏联的发展模式看作社会主义现代化的唯一可能范本，虽然在经济社会发展中取得了不少成绩，但也走过不少弯路。基于对世界现代化潮流的科学把握，党领导人民不断总结世界社会主义发展的经验教训，并且根据中国国情进行大胆探索，终于开创出中国式现代化道路。这条道路既不同于西方现代化道路，也不同于苏联僵化的社会主义现代化道路，而是一种新型的社会主义现代化道路。中国式现代化的实践证明，现代化没有固定模式，适合自己的才是最好的。只要符合本国国情，任何国家都能实现现代化的梦想，每个国家自主探索现代化道路的努力都应该受到尊重。
	绘制人类社会美好生活新图景
	西方现代化存在自身无法摆脱的“现代化悖论”。纵观整个西方现代化历史，传统与现代、中心与边缘、人类与自然、个体与社群等非此即彼的二元矛盾始终制约着西方国家的发展。尽管西方现代化为人类创造了一个美轮美奂、光怪陆离的物质世界，但是任何一种版本的现代化模式都无法使其跳出“福祸相依”的“现代化悖论”。《共产党宣言》指出：“资产阶级在它的不到一百年的阶级统治中所创造的生产力，比过去一切世代创造的全部生产力还要多，还要大。”但是，“这个曾经仿佛用法术创造了如此庞大的生产资料和交换手段的现代资产阶级社会，现在像一个魔法师一样不能再支配自己用法术呼唤出来的魔鬼了”。世界近代史上的前三次科技革命均由西方国家主导和推动，当今的第四轮科技革命的主力军也来自西方。但是，西方现代化模式也给其带来了各领域各方面的发展困境。例如在生态领域，西方现代化遵循的“大量生产、大量消费、大量废弃”增长模式造成了严重的生态问题，制约着人类的长期可持续发展；在社会领域，西方现代化受资本逻辑驱动，造成了人依赖于物的“异化”和日益加深的两极分化问题；在精神信仰领域，西方现代化受金钱至上的物质主义驱使，导致民众产生种种信仰危机和极端主义倾向问题；在国际关系领域，西方现代化受弱肉强食的社会达尔文主义支配，导致国家间陷入“零和博弈”的竞争。
	中国式现代化为人类探索未来美好社会提供了新方案。中国式现代化既符合社会主义建设规律，又顺应了人类社会发展规律，成为实现中华民族伟大复兴和具有光明前景的成功之路。中国式现代化代表了世界历史进步和人类总体向好趋势，具体表现为四个方面。其一，超越了西方现代化的拜物性。西方现代化始终受“商品拜物教”等陈腐观念的束缚，致使人从目的变为手段与工具。中国式现代化自觉践行人民至上的价值理念，在目的、手段和性质层面都实现了对西方现代化的超越。其二，超越了西方现代化的片面性。西方现代化造成少数人富有、绝大多数人贫穷的两极分化现象。中国式现代化强调社会公平正义，努力实现全体人民共同富裕，推动了物质文明与精神文明协调发展。其三，超越了西方现代化的冲突性。西方现代化受到“人类高于一切”的价值理念驱动，创造物质财富的同时给生态环境带来致命的灾难。中国式现代化在“人与自然是生命共同体”价值理念指导下积极开展生态文明建设，实现了人与自然的和谐共生。其四，超越了西方现代化的霸权性。西方现代化在资本驱动下不断向其他国家推行霸权主义和强权政治。中国式现代化弘扬和平、发展、公平、正义、自由、民主的全人类共同价值，坚持走和平发展道路。它以“天下大同”“世界和平”“美美与共”“合作共赢”“人的全面自由发展”等为价值旨归，饱含为人类谋进步、为世界谋大同的天下情怀，是对人类社会“何去何从”的理论解答和实践探索，为人类社会发展绘制了更加美好的生活愿景。
	创造人类文明发展新形态
	各国现代化道路的多元性决定了人类文明发展的多样性。西方现代化创造了现代工业文明，这种文明建立在市民社会之上，遵循金钱积累和财富增殖的价值逻辑，导致人的逐渐功利化和工具化，进而陷入阶级分裂、社会冲突对抗之中。同时，西方现代化把整个人类社会卷入世界市场和世界历史潮流之中，并且建立起“以西方为中心”的资本主义文明形态。但是资本主义文明不是人类文明的“终结”，相反建立在西方现代化基础上的社会主义“未来文明”代表了人类文明的新走向新趋势。
	世界现代化总体上分为资本主义现代化和社会主义现代化两大类别。中国式现代化属于社会主义现代化，既具有现代化的共同特征，也有基于本国国情的民族特色和文化底蕴。人类文明新形态包括以社会主义市场经济、新发展理念、高质量发展等为核心的物质文明，以中国共产党领导、全过程人民民主、社会主义协商民主等为核心的政治文明，以社会主义核心价值观、中华优秀传统文化等为核心的精神文明，以全体人民共同富裕、共建共治共享社会治理新格局等为核心的社会文明，以人与自然是生命共同体、人与自然和谐共生等为核心的生态文明，以全人类共同价值、新型国际关系与人类命运共同体等为核心的国际交往理性和国际秩序图景。中国式现代化尚没有完全定型，人类文明新形态也处于发展完善之中。人类文明新形态在物质文明、政治文明、精神文明、社会文明、生态文明以及国际交往规则等方面实现了对西方文明范式的重构和超越。总之，中国式现代化打破了西方国家现代化理论话语霸权，提供了发展中国家走向现代化的新选择，为人类探索更加美好的未来社会提供了中国智慧和中国方案，创造了人类文明新形态，为人类文明和进步事业作出巨大贡献，既具有鲜明的中国价值，也具有普遍的世界意义。(中国社会科学网)
	(作者系洛阳师范学院副院长；洛阳师范学院马克思主义学院副教授)
</body><key_sentence>总之，中国式现代化打破了西方国家现代化理论话语霸权，提供了发展中国家走向现代化的新选择，为人类探索更加美好的未来社会提供了中国智慧和中国方案，创造了人类文明新形态，为人类文明和进步事业作出巨大贡献，既具有鲜明的中国价值，也具有普遍的世界意义。中国式现代化既符合社会主义建设规律，又顺应了人类社会发展规律，成为实现中华民族伟大复兴和具有光明前景的成功之路。基于对世界现代化潮流的科学把握，党领导人民不断总结世界社会主义发展的经验教训，并且根据中国国情进行大胆探索，终于开创出中国式现代化道路。中国式现代化强调社会公平正义，努力实现全体人民共同富裕，推动了物质文明与精神文明协调发展。</key_sentence></doc>