<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>892</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-14/10111563.shtml</url><title>（寻味中华 | 饮食）“百草之王”领衔秋冬养生江湖</title><datatime>2023-11-14 10:22:00</datatime><body>	中新社长春11月14日电题：“百草之王”领衔秋冬养生江湖
	中新社记者郭佳
	在吉林省白山市抚松县，万良人参市场的交易大厅里，新上市的园参、林下参一箱箱码放在地，不时有顾客上前查看品相、询问价格。大厅外，店铺鳞次栉比，所售精品人参标价从几千元到几十万元人民币不等。
	万良人参市场是亚洲最大的人参交易集散地，每年秋季交易最旺时，每天约有2万多人来此采购。
	在金庸小说《笑傲江湖》中，有一章讲到令狐冲生病，师娘宁中则熬了人参汤去探望他，道“这是关外野山参熬的参汤，于身子大有补益”。此处的“关外”，即指长白山地区。
	地处长白山脚下的抚松县被誉为“中国人参之乡”，拥有1500多年的野山参挖掘史和450多年的人参栽培史，其独特的气候和土壤条件尤适合人参生长。当地人做菜煲汤常会扯几根参须当佐料，或者干脆拿一整颗参泡酒。
	抚松县厨师于永建是一位“做参”高手。他研发的蓝金人参、蜜汁人参、人参晾干肉、人参双脆、香酥人参鸡、长白双珍等数百道人参菜品广受海内外游客青睐。
	据于永建介绍，蜜汁人参是最受欢迎的一道菜品，有时一天要做几十道。人参味甘苦，入药不打紧，做菜则要予以去除，这也是做人参菜品最难的部分，不同厨师有不同的方法。
	于永建做蜜汁人参的独家秘方，是先熬一锅秘制高汤。人参洗净放入清水浸泡，后移入秘制高汤中，配以蜂蜜、大枣等辅料，煨至人参绵软，与蜜相互入味，盛出后有金灿灿的光泽，贴近有淡淡甜香。
	“这道菜老少皆宜，入口即化，可以说是温润醇厚，甜而不腻，来长白山旅游的外国人也都对这道菜赞不绝口。”于永建说，人参有大补的功效，秋冬食用更好。
	有“百草之王”美誉的人参经常出现在各种武侠小说中，几乎是主角危难之际定要“出场”相救的灵丹妙药。在虚构的武侠世界，人参不仅包治百病，还能延年益寿、精进功力。回到现实，千百年来，讲究养生的中国人始终将人参视为补气、养颜、安神、延寿之佳品。
	成书于汉代的《神农本草经》就将人参奉为滋补上品。宋代大文豪苏轼颇喜食野山参，曾写下“为予置齿颊，岂不贤酒茗”的诗句，赞叹把野山参放在嘴里细细咀嚼，岂不胜过名酒和好茶！
	不过，人参作为大补之物，切不可盲目食用。吉林省人参科学研究院研究员孙佳明向记者介绍，种植5年以上的人参药效更强，不宜广泛给普通人食用，5年及以下人工种植的人参才能作为食品。食用人参每天应限制在3克以内，大量服用过犹不及，久服方可轻身延年。
	今年9月28日，由白山市野山参协会主办的首届岩合杯野山参参王大赛上，三颗“参王”脱颖而出。其中，获得“野山参(干品)参王”称号的人参有约150岁的参龄。
	在万良人参市场，多位商户告诉记者，这是一个能买到真正野山参的地方，每根野山参都有第三方出具的鉴定证书，不用担心买到残次伪劣产品，“园参也每批都有检测报告，有农残的根本进不了市场”。
	2012年，中国政府把人参列入“药食同源”名单。从药房到厨房，人参价格起到关键作用。人工种参技术的成熟推动参价走向“亲民”。
	孙佳明介绍，切片含化是最便利也是最常用的服用人参方法，只需将参片放入口中，待其完全软化后再嚼烂咽下。
	由于买到的人参往往是整根且干燥的，难以切断，可先放入容器，隔水炖软，也可在焖饭时放入，饭熟人参也就软了。切成片的人参晒干后装瓶置于阴凉干燥处保存。瓶以不透光、深色为好。若是泡人参茶，也可适量加糖或蜂蜜。
	如今，作为中国最大的人参生产基地，吉林省人参产量占全国总量的60%、全世界的40%，2022年总产值达642.5亿元，已开发生产人参食品、药品、保健品、化妆品、生物制品五大系列1000多种产品，实现了人参的全株开发利用。“随着中国人口老龄化进程加快，加之大众保健理念提升，人参制品市场需求呈现旺盛的增长趋势，前景广阔。”孙佳明说。(完)
</body><key_sentence>在吉林省白山市抚松县，万良人参市场的交易大厅里，新上市的园参、林下参一箱箱码放在地，不时有顾客上前查看品相、询问价格。地处长白山脚下的抚松县被誉为“中国人参之乡”，拥有1500多年的野山参挖掘史和450多年的人参栽培史，其独特的气候和土壤条件尤适合人参生长。在万良人参市场，多位商户告诉记者，这是一个能买到真正野山参的地方，每根野山参都有第三方出具的鉴定证书，不用担心买到残次伪劣产品，“园参也每批都有检测报告，有农残的根本进不了市场”。据于永建介绍，蜜汁人参是最受欢迎的一道菜品，有时一天要做几十道。</key_sentence></doc>