<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9010</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-05/10122698.shtml</url><title>朱元璋给历代16位皇帝建了个群，乾隆为什么要扩到188位？</title><datatime>2023-12-5 10:13:00</datatime><body>	北京市西城区阜成门内大街上有一座气派如故宫的院子，院子里的大殿有着故宫乾清宫一般的规格等级，4通雍正、乾隆皇帝所立的御碑以及刻写着6种文字的下马碑，表明这里不是普通的古建筑。
	这里就是供奉着中国188位帝王、79位贤臣，见证着统一多民族国家一脉相承、连绵不断历史的历代帝王庙。
	历代帝王庙，与太庙、孔庙合称明清北京三大皇家庙宇，是明清两朝专门祭祀历代帝王的皇家庙宇。
	历代帝王庙，坐北朝南、中轴对称。庙前，原本建有东西两座牌楼，牌楼间为景德街。1954年，为拓宽道路，庙门前的两座牌楼、三座汉白玉石桥和两侧的夹墙都被拆除，影壁被孤零零地留在了路南，与主体建筑遥遥相望。
	敬奉天地、祭祀祖先是中华民族悠久的历史传统。《礼记》中说，凡是对百姓有功业的帝王，都应该进行祭祀。
	从黄帝逝世时起，就出现了祭祀黄帝的活动，直至今日，浙江缙云、陕西黄陵、河南新郑三地每年都会举行隆重的黄帝祭祀活动。
	秦汉以后，各朝都重视对前代帝王的祭祀。唐玄宗在国都长安分别建了三皇庙、五帝庙、周武王庙和汉高祖庙进行祭祀。宋代在各地营建、修复先代帝王陵庙70余座。元朝，也继承了祭祀前代贤君的传统。
	到了明代，朱元璋在南京建造历代帝王庙，第一次把历代帝王放在一起祭祀。迁都北京后，嘉靖皇帝在原保安寺旧址上改建了今天我们所见的历代帝王庙。
	清朝的统治者也在这里进行祭祀，特别是顺治、康熙、雍正、乾隆4位皇帝十分重视历代帝王庙，不仅对庙宇进行了增建与修葺，还对入祀帝王、名臣进行了调整。
	景德崇圣殿是历代帝王庙的主体建筑，殿名寓意为“景仰德政，崇尚圣贤”。大殿为重檐庑殿顶，原本覆盖着黑色琉璃瓦顶和绿色瓦边。
	1762年，乾隆皇帝重修时，认为既然供奉着历代的帝王，建筑级别还可以再提提，就改成了纯黄色琉璃瓦，还把外檐彩画改呈金龙和玺彩画，硬生生把景德崇圣殿提升到了“乾清宫”的规格。
	大殿面阔9间，进深5间，取九五之尊的意思。殿内有60根金丝楠木柱，707块天花板上绘制有片金坐龙彩画，地面铺设着皇家专用的“金砖”。
	殿内，设有7个龛位，共供奉帝王188位。以朝代为辈分，按照“先祖居中，左昭右穆”的顺序排列。三皇居中，五帝与历代帝王按照朝代顺序分列左右，俨然一个“大家族”的列祖列宗，一同享有祭祀。
	在景德崇圣殿的留言本上，有游客提问，“秦始皇贡献很大，为什么不祭祀他？”
	中国历史上共有460多位帝王，庙中入祀188位。哪些帝王可以入祀？标准是什么？
	这就要提到明朝朱元璋、嘉靖以及清朝顺治、康熙、雍正、乾隆6位皇帝的“小心思”了。
	朱元璋在南京祭祀的历代帝王，只有16位，包括三皇五帝和历代开国之君。至于秦始皇、晋武帝和隋文帝这3位开国之君，他认为他们施行暴政，功德有愧于民，不予祭祀。
	康熙皇帝觉得历代皇帝的统治是一个完整的、前后相承的系统，包括开国之君，也包括英明睿智的守成君王，除了无道、失德导致被杀或者亡国的皇帝，都应该供奉祭祀。这给入祀划出了底线。他命礼部会同九卿一再商议，增补入祀帝王及从祀名臣。
	可惜礼部拟定的增祀方案还没来得及上报，康熙皇帝便与世长辞。雍正皇帝继位后，落实父亲的遗旨，通过了礼部的方案，赶在康熙年号结束之前把遗旨落实到位，增加了143位帝王、40位名臣，入祀帝王达到164位、从祀名臣增加到79人。
	但是，不是说被杀的、亡国的帝王不入祀吗？那么现在祭祀的帝王中，为什么还有被杀的唐宪宗以及亡国的金哀宗和明愍宗？
	这个故事要从康熙皇帝讲起。他认为明朝亡国，锅不该由崇祯来背，祸根是万历、泰昌、天启三代，崇祯皇帝励精图治，试图力挽狂澜，但还是没能挽救明朝，所以崇祯可以祭祀。
	乾隆皇帝仿效爷爷康熙皇帝的作法，又增祀了有类似情况的唐宪宗、金哀宗。他还发现，爷爷划的入祀底线，只是排除了最差帝王，他认为在历代帝王在治国理政、安邦治国时，有经验、也有教训，祭祀历代帝王，是希望后世的帝王能效法前人的功德、力戒前人的教训。
	在中华文明发展史上，曾有许多民族登上过历史舞台。历代帝王庙入祀帝王中，既有汉民族帝王，也有少数民族帝王，还有不少“混血”帝王。康熙皇帝本人就拥有多民族血统，生母孝康章皇后佟佳氏祖上是汉族，祖母孝庄太皇太后是蒙古族。所以，康熙皇帝重视各民族帝王的独特贡献。
	其实，这种观点并不是康熙皇帝的首创。
	朱元璋虽然打着“驱除胡虏，恢复中华”的旗号，推翻元朝、建立明朝。但是他认为王朝的更替，与当时的天命所归和人心所向有关。元取代宋、明取代元，都是这样。
	当然，也是为了在明朝建立之初稳定大局、缓解矛盾，朱元璋肯定元世祖忽必烈有着“治安之盛”的功德，把他列入中华正统的帝系，入祀历代帝王庙。
	后来，嘉靖皇帝由于蒙古鞑靼部的侵扰与纷争，曾罢祀元世祖忽必烈，但顺治年间，摄政王多尔衮又恢复祭祀忽必烈，还新增了元太祖成吉思汗、辽太祖耶律阿保机、金太祖完颜阿骨打、金世宗完颜雍等帝王。顺治皇帝亲政后，还把朱元璋等明朝的皇帝也“请”进了历代帝王庙。
	不仅如此，仔细观察会发现这里祭祀的帝王，既有大一统王朝的帝王，也有“偏安之国”的帝王。
	清朝是由满族建立的统一多民族封建王朝。但在中华文明浸润下，清朝也走上化武崇文之路。清朝统治者认为依靠武力得到统治地位后，必须融入中华治统文化中，才能坐稳天下。
	康熙皇帝认为历史上的前代帝王，子孙后裔已经找不到了，而后来统治天下的人，可以说，是他们创建的功业的继承者，理应对他们进行祭祀。
	乾隆皇帝用“中华统绪，不绝如线”进行了概括。也就是说，中华的治统序列，从三皇五帝开始，其间大一统王朝和“偏安之国”交替存亡，却始终一脉相承，就像一条没有中断的线，中华帝系没有中断、中华民族的历史没有空白。
	乾隆皇帝认为，虽然南北朝是偏居一方的政权，但北魏道武帝、太武帝等人，尊儒重佛，兴学重教，养育人才，大修水利，是贤明的君主。按照这样的标准，他又增祀了东晋、北魏、南朝的宋、齐、陈和五代的后唐、后周的23位帝王。
	至此，历代帝王庙入祀帝王达到了我们现在所见的188位。
	景德崇圣殿两侧，有4座御碑亭，都是重檐歇山顶，覆盖着黄色琉璃瓦，外檐金龙和玺彩绘。亭内巨碑、碑趺加之海水江崖石雕地面，都体现出皇家的最高等级。
	自嘉靖年间建成，至1911年最后一次祭祀，历代帝王庙共举行过662次祭祀仪式，其中皇帝亲临祭祀20次。雍正皇帝第一次亲祭后还曾下令，今后皇帝的车架仪仗在帝王庙前也要避绕正门，显示出对历代帝王庙的高度重视。
	作为硕果仅存的集历代帝王于一体的庙宇，历代帝王庙承载着中华统绪一脉相承的深意，成为中华民族多元一体和“大一统”理念的见证者。
	(道中华微信公众号刘渝西)
</body><key_sentence>清朝的统治者也在这里进行祭祀，特别是顺治、康熙、雍正、乾隆4位皇帝十分重视历代帝王庙，不仅对庙宇进行了增建与修葺，还对入祀帝王、名臣进行了调整。至此，历代帝王庙入祀帝王达到了我们现在所见的188位。康熙皇帝认为历史上的前代帝王，子孙后裔已经找不到了，而后来统治天下的人，可以说，是他们创建的功业的继承者，理应对他们进行祭祀。这里就是供奉着中国188位帝王、79位贤臣，见证着统一多民族国家一脉相承、连绵不断历史的历代帝王庙。</key_sentence></doc>