<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9031</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-05/10122664.shtml</url><title>95后世界纪录保持者文晓燕“要帮更多残疾人走出去”</title><datatime>2023-12-5 09:26:00</datatime><body>	“因脐带绕颈造成左侧肢体功能障碍”，对任何人来说，这都是一个困难模式的人生起点。可对1997年出生于湖南益阳的文晓燕而言，困难背后有一种积蓄、隐藏的力量，总在推着她向前，甚至让她总有余力“推人一把”。
	田径场上，文晓燕被自己推到了世界巅峰。
	今年7月，巴黎残疾人田径世锦赛，她保持的世界纪录被打破了，哥伦比亚选手凯伦·帕罗梅克将女子T37级100米和200米的成绩分别提升至12秒82、26秒42。赛后，这两个数字被文晓燕存进手机，3个月后，在杭州亚残运会上，她用12秒59和26秒18将其覆盖，这位26岁的中国女孩重新成为世界纪录保持者。加上在跳远T37/38级决赛中夺金的5.45米的成绩，文晓燕在杭州亚残运会上连续3天3破世界纪录，获得了亚洲残奥委授予的2021年度“最佳女运动员”称号。
	可训练和比赛之余，那股让她成为冠军的力量被用到了更多普通人身上。在湖南湘雅博爱康复医院，文晓燕的工作是对工伤和残疾预防进行宣讲，协助有返岗需求的工伤患者进行就业、康复指导，“医体不分家，运动对残疾人是很有效的康复手段”。
	一位因中风导致偏瘫的90后让文晓燕印象深刻，“他很想配合医生的指令，但我能理解他的力不从心”。医生建议这位患者把腿抬到90度，可看他的发力情况，文晓燕就知道“他可能抬到50度都很困难”，她结合自身经验给患者“支招”，“别把注意力放在患肢，可以用健全的那条腿去带动另一条腿”。建议有效，对方的抗拒情绪少了、多了配合与信赖。
	大多数时候，患者的信赖更多基于文晓燕能“感同身受”的专业建议，并非同为残疾人的身份。“很长一段时间，即便我拿了那么多残奥会冠军，我也不想主动去提‘残疾’的标签。”文晓燕向中青报·中青网记者坦言，“打小从未被特殊对待”是她性格里充满阳光的根源，“我是留守儿童，但家人很疼我，我一直没觉得自己和别人有什么不一样”，她记得，高中之前，自己都没办过残疾人证。
	文晓燕两岁时，父母就去广东务工，留下她跟随长辈在湖南省益阳市桃江县松木塘镇三节塘村生活，“我家马路对面就是小学，读初中的学校离家不到200米”，地方小但人情味浓，父亲和学校体育老师关系好，特意嘱托让文晓燕多参加体育活动，“村里学校主科只有语文和数学，但他们要我把体育当成主科来上”，锻炼本是目的，结果她展现出了天赋。随着体育老师被调到桃江县，文晓燕也跟着去了县城，考进桃江一中的她，希望凭借体育特长去考大学，但每次运动时肢体的“不合作”，让她明白“有不同”。
	2014年，湖南省残联教练来选拔苗子，在体育老师的鼓励下，“吃得苦、霸得蛮”的文晓燕入选湖南省残疾人田径队。她被定级为T37级，几乎与健全人运动员相近，“接触残疾人体育我才知道，原来有那么多分级”。文晓燕坦言，进到队里她才发现，世界上还有一群和自己一样、甚至比自己更辛苦的同龄人在为了同样的梦想奋斗，这让她“突然有种说不出来的感觉”，青春里雀跃的暖色被盖上了一层沉静的灰白。
	“我是一名残疾人田径运动员，参加过两届残奥会，拿了5枚金牌，是女子100米、200米和跳远3项世界纪录的保持者。”今年全国两会期间，当选全国人大代表的文晓燕主动提到“残疾人”身份，“我的残疾等级比较轻，T37属于脑瘫级别，行动不需要辅具，但运动功能有一点点障碍”。
	这是一次对自我和残疾人的再认识，“调研时，我看到全国有8000多万残疾人，我在这个庞大的数字里。”震撼裹挟着责任感击中文晓燕，她想起队友和困在老家的残疾人，希望自己能“推他们一把，帮他们走出去”。
	在队里，文晓燕是承上启下的“中生代”。她注意到，年纪更大一些的师兄师姐们不太愿意出门，无论有活动去“凑热闹”，还是取得荣誉后争取上学的机会，“都不太积极”，可在训练场，他们又是练得最辛苦、最投入的人，“有人跑到吐，还一边吐一边坚持要跑完”。她曾疑惑“上学的机会也放弃，这么拼的动力是什么？”却又能共情，“因为赛道是他们最自信的地方，到了其他领域，总有人不敢迈进去”。
	通过赛场上取得的荣誉，文晓燕进入北京体育大学，通过专业学习更了解自身的优势和瓶颈。回到队里，她便鼓励队友争取上学的机会，创造带大家出门的时机，“我是受益者，也希望他们能有这样的平台，而且上学不是终点，只是刚刚起步，我们得不断往上走、往前走”。今年全国两会期间，她便建议，在残疾人竞技性体育运动方面，建立贯通式的残疾人运动员教育体系，扩大中职院校招收残疾人运动员力度，全面提高残疾人运动员基础学历和职业技能；鼓励有条件的高校开设残疾人体育运动相关专业，全面提高残疾人运动员专业知识和运动成绩等。
	文晓燕透露，抑制不住的“操心”，一度让楼下鲜奶屋的老板误认为自己是队里的生活老师。“现在一大批00后选手进来了，我会请师兄师姐分享很多赛场经验，也希望年轻人更开放和乐观的表达能影响他们。”她注意到，包括自己在内，大家都是闷声训练，但很多00后选手，一边训练一边拍视频，之后做成短视频放到社交网络上，吸引了很多人围观，“时代在变化，他们的观念更开放、更无惧，如果通过这种方式让大家看到残疾人运动员的拼搏和努力，也是一种和社会接轨的方式，同样是‘走出去’的办法”。
	但文晓燕强调，无论什么年代的运动员，踏实训练、用成绩说话才是立身之本。她透露，自己曾经想过放弃，“刚开始训练的时候，太难了，尤其上强度那几天，我情愿英语老师让我背100个单词也不想去田径场”。她笑称，儿时的衡量标准如此稚嫩，也让放弃的想法显得真实而轻易。她回家向奶奶诉苦，奶奶说：“那不行，怎么能半途而废？”
	看似简单的一句话，却让文晓燕坚持至今，“奶奶很心疼我，每次训练回家，我睡觉，别人找我玩她都挡着，让我踏实睡；我醒了，她立马热菜热饭给我吃；但那时，我说辛苦，她却让我坚持，而且她没读过书，却说出‘半途而废’这个成语，让我觉得很有力量”。而这股力量就是起点，把文晓燕推向了更大的舞台，再通过她推动更多残疾人走出去。
	本报北京12月4日电
	中青报·中青网记者梁璇来源：中国青年报
</body><key_sentence>文晓燕两岁时，父母就去广东务工，留下她跟随长辈在湖南省益阳市桃江县松木塘镇三节塘村生活，“我家马路对面就是小学，读初中的学校离家不到200米”，地方小但人情味浓，父亲和学校体育老师关系好，特意嘱托让文晓燕多参加体育活动，“村里学校主科只有语文和数学，但他们要我把体育当成主科来上”，锻炼本是目的，结果她展现出了天赋。”今年全国两会期间，当选全国人大代表的文晓燕主动提到“残疾人”身份，“我的残疾等级比较轻，T37属于脑瘫级别，行动不需要辅具，但运动功能有一点点障碍”。大多数时候，患者的信赖更多基于文晓燕能“感同身受”的专业建议，并非同为残疾人的身份。而这股力量就是起点，把文晓燕推向了更大的舞台，再通过她推动更多残疾人走出去。</key_sentence></doc>