<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>900</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-14/10111567.shtml</url><title>小伙扮穷征婚自称打击天价彩礼 律师：做法不妥</title><datatime>2023-11-14 10:22:00</datatime><body>	11月4日，24岁的蒋龙带着征婚启事来到中山公园相亲角，这是7天内他去的第二个公园相亲角。每次征婚，他都会出示一份精心设计的征婚启事。
	蒋龙对自己的年龄、工作、收入、学历等信息都进行了改动，将自己的“人设”定位为一个一穷二白的穷小子，但要求女方除了月薪过万、有房有车等外，结婚时还需支付30万元彩礼。
	在社交账号上，蒋龙称自己征婚的目的是打击“天价彩礼”，使用不实个人信息是出于“嘲讽效果”，并非图谋女方财物，但这样做真的没有问题吗？
	相亲角里的“显眼包”
	11月4日，天空下着雨，当蒋龙出现在相亲角时，立刻吸引了大量群众围观。
	蒋龙本人外表并不特别，打扮也很普通，围观者都是被他的征婚启事所吸引。
	在这份征婚启事中，他介绍自己今年30岁，学历为“九年义务教育”，没房没车没存款没压力，现在某500强公司送外卖，月薪3500元有上升空间，还专门备注“潜力股，目前正准备考研考公”。
	他对女方的要求则是35岁以内，月收入1万元以上，市内有车有房(至少2套)无贷款，全日制本科学历以上等。他特别注明，结婚女方需支付彩礼30万元。
	30万元彩礼成为人们议论的焦点。有人笑他“胆大”，也有人认为他说的“有道理，就像女的给嫁妆，男的就给钱”。
	现场一位阿姨提出疑问：“你拿什么作为交换？”蒋龙回答自己可以当上门女婿。阿姨感到很费解：“愿意当上门女婿，你怎么还要彩礼？”
	因为下雨，这次征婚只进行了半个小时。比起第一次征婚的经历，蒋龙感觉还不错，“至少没有被人往外赶”。
	10月29日上午，蒋龙到解放公园相亲角征婚，围观的人“里三层外三层”。
	绝大部分围观者都对他进行指责，认为他“毁三观”。一些较为激进的人还几次试图将他驱赶出相亲角。
	改动身份只为“嘲讽效果”
	每次征婚结束后，他将拍摄的视频进行剪辑，发布在小红书、抖音、快手等平台上。他给这些视频取的标题都是“武汉相亲角打击天价彩礼”。目前两条视频的全网播放量累计达到10万余次。
	视频发出后，网民们褒贬不一。有人留言点赞，夸他是“勇士”，在“用魔法打败魔法”；也有网民认为他是“软饭硬吃”，丢人；还有网民称他是“神经病”，纯粹在“闹眼子”。
	现实生活中，蒋龙是光谷一家公司的流水线工人，每天12个小时的工作就是“打螺丝”。
	11月4日下午5时30分，记者在工厂门口见到了刚下班的蒋龙，陪他一起骑共享单车回到出租房。一个单间，里面只有一张桌子和一张床。
	蒋龙承认，他发布的个人征婚信息有很多地方并不真实。比如他把年龄改大了6岁；学历从大专改成了初中；实际收入也从4000余元改到了3500元。
	为了写这份征婚启事，他参考了社交网站上的相关信息。一些女性的征婚帖子成为他措辞的来源。例如：“在某500强公司送外卖”是模仿一些女性征婚时喜欢显示自身优越性；“月薪3500元有上升空间(潜力股，目前正准备考研考公)”直接嘲讽一些“小仙女”。
	“我就是故意把男方身份描写得更卑微，这样高调征婚才有反差效果，才能让更多人看到天价彩礼的不合理。”蒋龙说，他希望用自己的努力，让男女在恋爱中的地位恢复“平衡”。
	之所以选择用这种方式与“天价彩礼”宣战，小蒋说自己就曾深受其害。
	小蒋是仙桃人，2019年大专毕业后一直在武汉打工，曾经做过金融行业销售经理，一度月入过万元，但压力非常大，经常失眠。
	2020年离职后，他只想做一些不用动脑的体力活，就四处打工。今年4月，他入职了现在这家公司。
	参加工作后，他先后谈了3任女友，时间长的有大半年，短的只有半个月，一个很重要的原因就是彩礼。除了男方要有房有车外，女方无一例外都谈到了彩礼问题，金额从10万元到20万元不等。
	小蒋出生在一个乡村小镇，父母都在外地打工，无力补贴自己，“我打工一辈子都挣不到10万元彩礼”。
	10月初的一天晚上，他彻夜难眠，躺在床上反思了自己的人生，他觉得自己以前“太窝囊”了，要做勇敢的人。他想做的第一件事，就是向“天价彩礼”宣战。
	用不实身份征婚合适吗？
	10月29日，小蒋迈出了打击“天价彩礼”的第一步，他来到了解放公园的相亲角。他事先做过了解，认为这里的相亲角规模较大，在武汉名气不小，“我第一战就要啃硬骨头”。
	他有一个计划，先陆续走遍武汉市内各个公园的相亲角，再去武汉市周边地区的相亲角。条件成熟时，他再转战国内一些彩礼盛行的地区。
	“如果遇到真心愿意接纳我的女性，我会马上告知自己的真实情况。”蒋龙说。
	蒋龙的同事和朋友知晓他征婚的人不多，看法也不一样。有人鼓励他坚持下去，也有人认为他在胡闹。朋友张华和他同岁，蒋龙喊他去帮忙拍视频，他就跟着去了一次。虽然他看不太懂蒋龙这样做的意义，但同样单身的他觉得蒋龙很勇敢。
	湖北扶轮律师事务所专职律师张其林表示，蒋龙使用不实个人信息征婚的做法不妥，在道德层面上存在瑕疵。
	武汉大学中国乡村治理研究中心博士生陈瑞燕从2022年开始就一直在关注彩礼问题，并在国内做过大量实地调研。她告诉记者，蒋龙的行为并非首创，此前就有人在网上发布类似的信息，借以获取流量。在她看来，蒋龙的行为更多是对自身此前遭遇的情绪宣泄，通过放大这种矛盾冲突来吸引公众对天价彩礼的关注，但难以从根本上遏制这一现象。
	天价彩礼本质反映的是当前社会结婚成本不断高涨，这给广大年轻人造成了巨大的心理压力和婚恋焦虑，而蒋龙的行为便是这一焦虑的突出表现。“天价彩礼治理不仅要关心彩礼数量本身，更重要的是关心青年人所面临的婚恋经济压力和系统性的婚恋困境。”陈瑞燕说。(应采访对象要求，蒋龙、张华均为化名)
	文图/记者史强
	(武汉晚报)
</body><key_sentence>在社交账号上，蒋龙称自己征婚的目的是打击“天价彩礼”，使用不实个人信息是出于“嘲讽效果”，并非图谋女方财物，但这样做真的没有问题吗。蒋龙对自己的年龄、工作、收入、学历等信息都进行了改动，将自己的“人设”定位为一个一穷二白的穷小子，但要求女方除了月薪过万、有房有车等外，结婚时还需支付30万元彩礼。10月29日上午，蒋龙到解放公园相亲角征婚，围观的人“里三层外三层”。他给这些视频取的标题都是“武汉相亲角打击天价彩礼”。</key_sentence></doc>