<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9040</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-05/10122626.shtml</url><title>解振华详解中国甲烷控排行动 回应外界质疑</title><datatime>2023-12-5 08:04:00</datatime><body>	中新社阿联酋迪拜12月5日电(记者庞无忌)中国气候变化事务特使解振华4日在《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)期间，详解中国甲烷控排行动，回应外界对中国甲烷控排领域的质疑。
	当日，COP28中国角举办“中国甲烷控排努力、进展和机遇”边会。解振华在此间回应了外界对中国甲烷控排总体方案出台较晚等质疑。
	今年11月7日，中国生态环境部等11部门发布《甲烷排放控制行动方案》(以下简称方案)。解振华指出，方案出台前，中国虽然没有总体的实施方案，但在煤炭、油气、农业、城市垃圾处理等各个领域已经积极采取了很多措施。“我们并没有把它(甲烷)作为废弃物，而是把它作为资源再加以利用”。
	解振华强调，并非没有控排方案，就是没做工作。中国其实已经做了很多工作。
	甲烷作为全球第二大温室气体，具有增温潜势高、寿命短的特点，主要来源于煤炭、油气生产、农业和废弃物处理等领域。根据联合国政府间气候变化专门委员会(IPCC)的评估报告，甲烷在20年尺度范围内，全球增温潜势(或称暖化效应)是二氧化碳的84倍。随着近两年国际社会对甲烷等非二氧化碳温室气体的关注度提升，甲烷控排也成为气候谈判中的核心议题之一。
	解振华解释说，上述行动方案是中国第一份全面专门的甲烷排放控制政策性文件，是对未来一段时期中国甲烷排放控制工作的顶层设计和系统部署，不仅对进一步控制甲烷排放具有重要的指导意义，也将对促进经济社会高质量发展产生重要影响。
	解振华回应称，中国按照自身的国情，按照自己的节奏，一步一步地把这项工作做好。“我们要坚持甲烷行动的可持续，这是中国坚定不移的战略定力。”
	他表示，未来中国甲烷控排还将在四个方面努力：一是全面提升甲烷控排基础能力；二是推动能源、农业和废弃物处理等重点领域甲烷控排工作；三是为甲烷控排提供激励支持；四是动员有关部门、地方行业企业积极参与。(完)
</body><key_sentence>中新社阿联酋迪拜12月5日电(记者庞无忌)中国气候变化事务特使解振华4日在《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)期间，详解中国甲烷控排行动，回应外界对中国甲烷控排领域的质疑。解振华解释说，上述行动方案是中国第一份全面专门的甲烷排放控制政策性文件，是对未来一段时期中国甲烷排放控制工作的顶层设计和系统部署，不仅对进一步控制甲烷排放具有重要的指导意义，也将对促进经济社会高质量发展产生重要影响。解振华在此间回应了外界对中国甲烷控排总体方案出台较晚等质疑。今年11月7日，中国生态环境部等11部门发布《甲烷排放控制行动方案》(以下简称方案)。</key_sentence></doc>接入控制技术成为国际标准，总书记的重要讲话让我们对未来的发展之路信心满满。”
	以科技创新为引领，助推高质量发展
	走进上海科技创新成果展人工智能展区，一排人形机器人颇为亮眼。
	回忆起向习近平总书记汇报工作的场景，上海傅利叶智能科技有限公司董事长顾捷说：“我们将锚定创新，继续潜心在关键核心技术上攻关难题，力争实现在人形机器人领域的突破和领跑，为构建现代化产业体系贡献力量。”
	“总书记对展品看得很仔细，详细了解最新的科技成果，并对科学家提出殷切希望，我们倍感振奋。”上海市科委主任骆大进表示，未来将持续加强基础研究，持续发力关键核心技术攻关，持续推进科技成果转化，加快向具有全球影响力的科技创新中心进军。
	安徽合肥高新区，短短几百米长的云飞路上汇聚了几十家量子企业。
	“总书记对科技创新的高度重视，让我们深受鼓舞。”中国科学技术大学教授、本源量子计算科技(合肥)股份有限公司首席科学家郭国平说，经过多年艰苦奋斗，中国站在了国际量子计算研究前沿，今后将继续加大科研攻关和实际应用。
	“总书记考察上海科技创新成果展，凸显出科技创新对于支撑引领高质量发展，以及在国家发展全局中的核心位置。”北京市科委、中关村管委会副主任张宇蕾表示，新时代新征程上，我们将沿着习近平总书记指引的方向，加快推动中关村世界领先科技园区建设，加快培育世界级高端产业集群，以科技创新服务高质量发展，为建成世界科技强国和实现中国式现代化提供有力支撑。
	坚持人民城市人民建，提升城市现代化治理水平
	习近平总书记在上海闵行区考察了保障性租赁住房社区，传递出城市建设以人民为中心的鲜明导向。
	“习近平总书记非常关心我们基层群众的生活，我感觉十分暖心。作为新市民，我们建设上海的动力更足了。”50岁的上海闵行区马桥镇敬老院护理员易秀芹回忆起见到习近平总书记时的情景非常激动。
	上海保障性租赁住房建设为满足新市民和青年人的住房需求，打造了“一张床、一间房、一套房”多层次租赁住房供应体系。易秀芹和舍友钱丽丽每人每月支付900元房租，就可以享受家具、家电一应配齐的生活。
	“住在这里我感觉到安全、有尊严、舒心，感觉工作生活更有奔头了！总书记这么关心我们，未来的日子一定会更好。”钱丽丽说。
	从新闻中了解到习近平总书记在上海考察的情况，哈尔滨太平供热有限责任公司总经理助理胡鸣感受到党和国家时刻把增进民生福祉作为城市建设和治理的出发点和落脚点，更坚定了做好本职工作的决心。“冬季供暖是一项事关民生的重要工作。我们将努力用安全稳定的运行和优质高效的服务，让用户不仅屋子是暖的，心也是暖的。”胡鸣说。
	提升城市现代化治理水平，需要在城市规划和执行上坚持一张蓝图绘到底。
	“习近平总书记指出，积极推动经济社会发展全面绿色转型。未来如何围绕一池碧水展开城市地理空间重塑，让城市发展更加绿色、更加有韧性是我们需要思考的重要课题。”湖北武汉东湖生态旅游风景区工委书记、管理委员会主任刘栿堂说，高水平的保护和高质量的发展统筹在一起才是最佳发展路径，城市发展逻辑的转化背后，是发展观念的全面进步。
	传承弘扬红色文化，大力提升文化软实力
	东临黄海，西襟淮扬。坐落于江苏省盐城市的新四军纪念馆完整展现了新四军浴火重生、浴血奋战的光辉历史。
	“总书记到这里参观，对于我们是莫大的鼓舞。”新四军纪念馆馆长仇金标说，我们将牢记嘱托，感恩奋进，用好用活新四军红色文化资源，讲好党的故事、革命的故事、英雄的故事，将红色基因血脉一代代传承下去。
	在江西省瑞金市红井景区，来自全国各地的游客在讲解员带领下，喝红井水、听红井史、诵红井文、唱红井歌，接受红色革命传统教育。
	“习近平总书记指出，坚持党的领导是中国式现代化的本质要求，也是根本保证。我们将深挖红色资源，进一步提升革命旧址教育功能，弘扬伟大建党精神。”瑞金中央革命根据地纪念馆馆长杨丽珊说。
	冬日里，甘肃省敦煌市依然吸引了众多游客。坚持保护优先、科学利用，敦煌市持续发掘敦煌文化的当代价值。
	敦煌市委书记石琳说：“我们将落实总书记‘要注重传承城市文脉，加强文物和文化遗产保护’重要指示，持续保护传承弘扬敦煌文化，激发文化创新创造活力，大力提升文化软实力，扎实推进精神文明建设。”
	“习近平总书记在上海考察时的重要讲话为下一步全面深化改革开放、大城市建设等指明了方向。”浙江省发展规划研究院副院长兰建平说，长三角地区，尤其是上海、杭州等龙头城市要率先形成更高层次改革开放新格局，在中国式现代化中走在前列，更好发挥先行探路、引领示范、辐射带动作用，更好实现城市让人民生活更美好，持续提升城市能级和核心竞争力，为强国建设、民族复兴伟业贡献力量。
</body><key_sentence>“习近平总书记提出上海要聚焦建设国际经济中心、金融中心、贸易中心、航运中心、科技创新中心的重要使命，要在更高起点上全面深化改革开放，加快建成社会主义现代化国际大都市，这为上海下一步的发展指明了方向。”北京市科委、中关村管委会副主任张宇蕾表示，新时代新征程上，我们将沿着习近平总书记指引的方向，加快推动中关村世界领先科技园区建设，加快培育世界级高端产业集群，以科技创新服务高质量发展，为建成世界科技强国和实现中国式现代化提供有力支撑。”浙江省发展规划研究院副院长兰建平说，长三角地区，尤其是上海、杭州等龙头城市要率先形成更高层次改革开放新格局，在中国式现代化中走在前列，更好发挥先行探路、引领示范、辐射带动作用，更好实现城市让人民生活更美好，持续提升城市能级和核心竞争力，为强国建设、民族复兴伟业贡献力量。回忆起向习近平总书记汇报工作的场景，上海傅利叶智能科技有限公司董事长顾捷说：“我们将锚定创新，继续潜心在关键核心技术上攻关难题，力争实现在人形机器人领域的突破和领跑，为构建现代化产业体系贡献力量。</key_sentence></doc>