<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9039</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-05/10122658.shtml</url><title>它们平安回国！曾在英国受到“摇滚明星般的欢迎”</title><datatime>2023-12-5 09:12:00</datatime><body>	中新网12月5日电北京时间12月5日，旅英大熊猫“阳光”和“甜甜”顺利抵达成都，回到祖国怀抱。
	大熊猫启程回家
	“我们会想念你们的”
	“是时候说再见了！一路顺风！”日前，英国爱丁堡动物园在官网如是发文，作别在那里生活了12年的雄性大熊猫“阳光”和雌性大熊猫“甜甜”。
	在得知英国唯一的这对大熊猫将返回中国后，连日来，当地民众和游客纷纷冒着严寒，前往动物园，与之告别。
	53岁的安迪·麦克莱恩特地从柴郡沃灵顿镇坐了三个小时的火车，前往动物园。“我从小就喜欢大熊猫。当它们抵达动物园时，我是首批买票去看它们的游客。”
	劳伦·达林也带着7岁的“大熊猫迷”儿子，向大熊猫道别。她说：“我们专门坐飞机来的，这真是太疯狂了。但我们必须来。这是一生只有一次的机会。”
	不少外国网友还在社交媒体发文，表达对两只大熊猫的不舍之情，“我们会想念你们的！”“看到它们离开很难过，但幸好在过去的12年里见过它们很多次。”
	相较于人们的依依不舍，“阳光”和“甜甜”似乎颇为淡定，一如既往地展现大明星风采。英国《每日电讯报》在报道中开玩笑说，如果大熊猫们内心深处对长途旅行感到紧张，那么它们隐藏得很好，在蜂拥而至的游客面前，它们依然若无其事地打滚、散步、打盹。
	苏格兰皇家动物学会(RZSS)兽医服务负责人西蒙·吉尔林感叹说，“大熊猫深受工作人员和游客的欢迎。我在过去的12年里一直和它们在一起。看到它们离开，我们都感到很难过。它们真的很可爱。”
	苏格兰皇家动物学会高管本·萨普尔则表示，“‘阳光’和‘甜甜’作出了了不起的贡献，它们让数百万人有机会了解大自然。现在它们要离开了，这会有些令人伤感。但我们有幸曾经拥有过‘阳光’和‘甜甜’，这将成为我们的美好记忆。”
	全英国翘首期盼
	它们曾受到“摇滚明星般的欢迎”
	时钟拨回到2011年。当年，中英正式签署了为期10年的大熊猫保护研究合作协议(后来，疫情期间，租借期有所延长)。“阳光”和“甜甜”作为“友谊使者”将在爱丁堡动物园生活的消息，随即在当地引发轰动。
	这是大熊猫时隔17年再次前往英国，民众的喜悦和兴奋溢于言表。爱丁堡动物园内也洋溢着欢快气氛，并耗巨资为“阳光”和“甜甜”打造新家——一片竹林、一个适于睡觉的小洞穴、用于攀爬的架子，以及帮助大熊猫保持凉爽的嬉水池等。
	苏格兰皇家动物学会当时还透露，“我们准备了六种它们喜欢吃的竹子，现在全英国的民众都在翘首期盼着它们的到来。爱丁堡动物园每天大概能接待7000人左右参观，现在第一个星期的预约已经全部排满。”
	2011年12月4日，刚刚经历了冬日初雪的爱丁堡阳光和煦。当大熊猫们乘坐的卡车缓缓驶抵动物园入口，现场随之沸腾。
	许多民众自发站在道路两旁，夹道欢迎。盛装打扮的苏格兰风笛手奏响了迎宾曲，小朋友们挥舞着中国和英国小旗，脸上写满了兴奋和期待。
	正如英国广播公司(BBC)在报道中所称，“‘阳光’和‘甜甜’乘坐专机，万里迢迢来到爱丁堡动物园落户，受到摇滚明星般的欢迎。”
	欢迎回家
	“一起团员过大年”
	多年来，大熊猫“甜甜”和“阳光”一直是爱丁堡动物园颇受欢迎的大明星。
	它们的到来，吸引了数以万计的游客，大幅增加了动物园的门票收入，当地知名音乐人和学生合唱团还为其共同合作创作了《熊猫组曲》，以作纪念。
	大熊猫“甜甜”还曾当选过英国广播公司(BBC)评选的“年度女性”，成为媒体报道焦点。
	对于居高不下的“熊猫热”，苏格兰皇家动物学会相关负责人瓦伦泰恩指出，这对大熊猫吸引游客的能力“出人意料”，“比预想的更招人喜爱”。
	不过，让当地部分民众略感遗憾的是，“阳光”和“甜甜”在旅英期间，并未能成功产下幼崽。动物园方面曾多次尝试经由自然交配或人工授精使“甜甜”怀孕，但都未成功。
	如今，随着中英双方签署的合作协议到期，两只大熊猫也结束了它们的“出差”生活。
	阔别祖国10余年，今天，“阳光”和“甜甜”终于再次踏上故土。不少中国网友发文表示欢迎。
	在评论区留下你的祝福，我们一起欢迎大熊猫回家！
	“欢迎回家
	吃好喝好睡好
	一起团圆过大年”
</body><key_sentence>”日前，英国爱丁堡动物园在官网如是发文，作别在那里生活了12年的雄性大熊猫“阳光”和雌性大熊猫“甜甜”。多年来，大熊猫“甜甜”和“阳光”一直是爱丁堡动物园颇受欢迎的大明星。在得知英国唯一的这对大熊猫将返回中国后，连日来，当地民众和游客纷纷冒着严寒，前往动物园，与之告别。苏格兰皇家动物学会(RZSS)兽医服务负责人西蒙·吉尔林感叹说，“大熊猫深受工作人员和游客的欢迎。</key_sentence></doc>