<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9056</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-05/10122615.shtml</url><title>第四届亚太中子散射会议在东莞开幕</title><datatime>2023-12-5 06:49:00</datatime><body>	南方日报讯12月4日，第四届亚太中子散射会议(AOCNS)在东莞开幕，来自10余个国家和地区的400多名专家学者，将通过7天超240场报告展开深入交流。这也是该学术活动首次在中国大陆举行。会议由中国散裂中子源承办。
	AOCNS是亚太地区中子散射科学界规模最大、综合性最强的学术盛会，旨在为亚太地区及其他地区中子散射用户或潜在用户提供交流科研进展与成果的平台。AOCNS首次会议于2011年召开，每四年一届，至今已举办三届。
	本次会议共设置了5个专题，包括凝聚态物理、材料科学与化学、软物质与生命科学、工程与工业运用、基础物理/源/方法/技术，共安排180多场口头报告和60多个墙报。与会专家学者将通过7天的深入交流，在中子源相关的应用科学发展、设施开放共享、人才交流互访等方面开展互通融合，推动国际中子散射科学技术及应用的发展。
	本次会议也得到了国内外的广泛关注，来自日本、韩国、澳大利亚、德国、法国、英国、加拿大、印度、印度尼西亚、俄罗斯以及中国大陆、中国台湾、中国香港、中国澳门的近百个知名高校和研究所的专家学者到会参与。
	刘珊彤陈启亮通讯员张玮
</body><key_sentence>南方日报讯12月4日，第四届亚太中子散射会议(AOCNS)在东莞开幕，来自10余个国家和地区的400多名专家学者，将通过7天超240场报告展开深入交流。本次会议也得到了国内外的广泛关注，来自日本、韩国、澳大利亚、德国、法国、英国、加拿大、印度、印度尼西亚、俄罗斯以及中国大陆、中国台湾、中国香港、中国澳门的近百个知名高校和研究所的专家学者到会参与。与会专家学者将通过7天的深入交流，在中子源相关的应用科学发展、设施开放共享、人才交流互访等方面开展互通融合，推动国际中子散射科学技术及应用的发展。AOCNS是亚太地区中子散射科学界规模最大、综合性最强的学术盛会，旨在为亚太地区及其他地区中子散射用户或潜在用户提供交流科研进展与成果的平台。</key_sentence></doc>干了大约6个月。“感觉跟自己想象的有点远，于是就辞职了。”李右溪说，她后来进入一家教育公司，做的是与自己专业相关的教学工作，教学生语文，但由于身体原因再次辞职。在李右溪的规划里，她还是希望能进入体制内，于是决定考公考编，准备了几个月，遗憾的是成绩不太理想，她不得不再次找工作。于是，李右溪再次进入一家新媒体公司做互联网运营，写文案、做编导。半年过去了，她逐渐摸索出一些经验，决定再次辞职，给自己三个月时间做一些自己真正想做的事。这次，她选择了创业。
	“读研究生的时候，和师妹们一起开过公众号，专门写甲骨文方面的文章。现在工作之余，我会做一些兼职，也是一些文字写作工作。”李右溪说，今年2月，自己的视频《挑战全网最冷门专业》意外火爆后，她选定了方向，那就是捡起甲骨文的专业，一边继续学习研究，一边给大家科普甲骨文和汉字背后的有趣故事。
	正是在这个视频之后，记者关注到李右溪，并与她成为微信好友。记者多次提出采访，但李右溪都婉拒了。
	李右溪强调，她的核心竞争力是自己掌握的甲骨文知识。“没有相应的知识储备，没有真东西，肯定做不出好内容来，但这些知识也需要包装，需要一些技巧，不然观众根本没法去深入了解这个你认为的好东西。”
	不到10个月的时间，李右溪的粉丝从最初的9万多涨到55万多，记者一直关注着她。记者持续地关注与约访，最终，她答应了记者的采访。
	3如何学习甲骨文？其实远比我们想象中难
	前段时间，李右溪还借着杭州亚运会的东风，做了一系列讲述与运动相关甲骨文的视频，在《当甲骨文遇到亚运会》视频中，她借一个甲骨文“走”字，形象地解释了“奔跑”的古义及演进过程；而“射”字，在甲骨文里形似张弓射箭，她结合商周时文物上的铭文，解释了狩猎及战争射击的场面，生动地诠释了这个字的古今演变……
	还有，今年6月的高考季，李右溪推出一期《挑战用甲骨文写一段高考作文》，用甲骨文写“中国历史上‘第一场交通事故’(有记录)”、商人田猎的智慧、骁勇善战的女将军等内容，为高考学子加油助力。
	“被破译和定文的甲骨文不到2000个，好多是生僻字，平常根本用不到。日常生活中能用到的也就不到900个，我认识的甲骨文可能在800个左右。”李右溪告诉记者，最初她学甲骨文时，只是死记硬背，后来她开始学着去理解这个字，或者这个字背后的故事，同时结合它的造字法，然后就自然而然地记住了。
	“其实甲骨文跟我们现在很多字不是一一对应的，所以用它去写文章的话，是比较难的。比如现在很多词找不到对应的甲骨文。”李右溪说，之前自己试着写过，写出来就跟《诗经》一样，四个字一句，很简洁。
	4用心研究甲骨文挖掘古老故事里的鲜活形象
	甲骨文因镌刻、书写于龟甲与兽骨上而得名，内容主要是商王室的占卜记录，也可见于众多邦国部族的族徽名称。李右溪告诉记者，她的视频力求通过多角度解读这些只言片字，来讲述3000多年前的古老故事。
	“史书上并没有关于妇好的记载，因为一百多年前出土的甲骨文以及妇好墓的挖掘，她才开始出现在我们的视野里。甲骨文里关于妇好的卜辞有200多条，把它们整合在一起后，我们才发现历史上竟然有这样一个奇女子。首先，妇好是一名女将军，甲骨文里多次记载她带兵出去攻打某个方国的事情；其次，妇好也负责占卜祭祀相关事宜，可谓文武双全；此外妇好出去打仗的时候，王总会通过占卜询问：妇好回来了吗？”李右溪告诉记者，通过甲骨文里的这些记录，结合她墓里的资料，一个立下赫赫战功的独立女强人的形象跃然纸上；同时，也能看出商王跟她的感情应该挺好的。
	5做好创业推广视频之余准备出书讲商朝故事
	“很多人想用甲骨文写情书，我们来看下真正的甲骨文情书长什么样……”在李右溪的抖音视频里，这样别出心裁的开场白有很多。李右溪告诉记者，所有脚本都是自己写的，有时候一条要写好久。“首先是想选题，然后查资料、看资料，再下笔写，写完再三修改。”李右溪说，她现在是跟合伙人一起制作视频。“说实在的，关于收入这一块，刚开始很艰难，前三个月基本是没有收入的，现在开始好转起来。”李右溪坦言，自己也一直在摸索体面变现的方式。
	“我目前还在摸索中，毕竟我要挣钱养活自己，因此在不断地试错，试图找到一个最合适的途径，既能坚守底线，也能体面地养活自己。”李右溪说，做自己喜欢且觉得有意义的事，还能有一份收入支撑自己继续干这件事情，已经很幸运了，未来会努力去把更好的内容带给大家。
	“我从小就有写书的梦想，现在这个机会来了。”李右溪说，除了继续做好视频推广，目前有多家出版社找到她，希望她写关于甲骨文里看商朝故事的书，未来会打算出相关的书籍。
</body><key_sentence>”李右溪说，除了继续做好视频推广，目前有多家出版社找到她，希望她写关于甲骨文里看商朝故事的书，未来会打算出相关的书籍。”李右溪说，今年2月，自己的视频《挑战全网最冷门专业》意外火爆后，她选定了方向，那就是捡起甲骨文的专业，一边继续学习研究，一边给大家科普甲骨文和汉字背后的有趣故事。如今李右溪正在杭州创业，接受扬子晚报/紫牛新闻记者采访时，她说：“想做一些自己真正感兴趣的事，同时让更多人发现甲骨文的魅力。李右溪告诉记者，她这一届研究生中，只有她一个人学甲骨文方向，学校没有专门开课，她便和几个师妹一起去导师家里学习，2021年硕士毕业。</key_sentence></doc>