<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>901</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-14/10111558.shtml</url><title>他们是最能抓逃犯的PTU 也是给人温暖的警察叔叔</title><datatime>2023-11-14 10:15:00</datatime><body>	他们是最能抓逃犯的PTU也是给人温暖的警察叔叔
	本报记者跟随特警PTU巡逻，听到了一串有意思的警察故事
	听说过各地的明星演唱会上特别能抓逃犯，那你是否听说过全天候特别能抓逃犯的杭州特警PTU？杭州特警PTU，官方全称叫杭州市公安局直属治安防控机动队，实际上是由杭州特警的几个大队轮值的，每次轮到就是执勤一整年。
	今年轮值的杭州特警四大队特别能抓逃犯，截至目前已经抓获各类在逃人员141名，盘查核查14万余人，处置突发警情797起，其中最突出的是魏泽峰、陈顺禄巡组，抓获在逃人员30人。
	近日，在京杭大运河边，记者找到了最能抓逃犯的魏泽峰巡组，跟着PTU去了杭州火车东站等多个巡区跟拍日常工作，在此过程中，记者发现了一些有趣的小故事。
	火车东站20万平方米空间的指路人
	魏泽峰说，PTU巡组每次在街头巡逻，接到最多的求助就是问路。
	杭州东站作为杭州的特大交通枢纽，仅仅是到达层就有20万平方米。车站的东西两个广场都能搭乘公交车，分别还有网约车和出租车接驳点，地下还有地铁站。这巨大的空间，哪怕道路指示做得再多再明显，对于不常出门的人来说，都是困难重重。有时候车子到了，乘客却说不清楚自己所在的位置，也找不到司机所讲的停车位置，或者一不小心走错道导致绕一大圈、重复安检。
	在魏泽峰的记忆中，这样的事情实在太多了，经常要帮忙接电话、确定地点坐标，他们通常也会好事做到底，把客人送到上车点。
	8月20日，一个女大学生从桐乡坐高铁来杭州，要转车去河北张家口，却在火车上遗失了手机，买不了票也联系不了家人。找PTU巡组求助以后，魏泽峰帮她买了最近一趟第二天傍晚发车的车票，考虑到两天时间没有手机不太行，他下班后找了一个自己的旧手机给女大学生送去。幸好女孩在第二天登车前收到了铁路客运部门辗转送来的手机，事后女孩和家人专门给杭州市长热线12345打去电话表扬这位警察叔叔。
	掏钱掏物救急，已经习以为常
	10月18日，魏泽峰巡组遇到一位老人在杭州东站附近的明月桥路边跌倒。将老人扶起后，发现老人行动困难，联系老人的儿子时发现对方正在新疆出差，赶不回来照顾父亲。PTU巡组把老人送回家，同时还当起了老人的“临时儿子”，在他的儿子返回之前每天登门看望照顾老人家。
	魏泽峰还记得有一次在汽车北站附近巡逻时，有位热心的路人过来说有一位视障老人要回江西老家但是身无分文，需要帮助。魏泽峰找到这位老爷子一问，他单身一人从南京来。听说老人还没吃饭，同组警员陈顺禄赶紧去给老爷子买了饮水和面包，再帮他联系了附近的祥符派出所，委托派出所民警将老人送往民政部门的救助站，再由救助站接力把老人送回老家。
	这样的事情太多，他们甚至都想不起来每一桩每一件发生在几月几日，只有个别登记在交接班记录上的事才留下了痕迹。
	总之，PTU警员不仅要自己掏钱掏物给群众救急，还要“搭”上下班后的时间，平时也经常参加各种志愿者活动，这对于他们来说已经是习惯了。
	雨夜找回手机后，收到一份定制营养食谱
	6月30日晚上8时许，魏泽峰巡组在钱江新城一带巡逻后，把警车停靠在双菱路边，这时一个女孩哭着来敲车窗求助。
	女孩从市民中心下班，扫了一辆共享单车，路上突遇暴雨。她决定冒雨前行，没想到途中落了手机。发现后，她沿原路返回寻找，雨越下越大，天越来越黑，路面也很难看清，找了许久未果，她的情绪逐渐崩溃。
	女孩事后回忆说：“突然间我看到前方路边停着一辆黑色警车，闪着红蓝相间的灯光。我想起从小回荡在耳边的一句话‘有困难找警察叔叔’，在这样手足无措的时刻，这句话就像海上的灯塔一样指引着我，让我一下子燃起了希望。”
	听明白女孩求助的内容后，组员让女孩先到路边避雨，他们去找手机；寻找未果后他们又带女孩去了附近的凯旋派出所。魏泽峰持续地尝试拨打女孩的手机，最后电话在深夜里接通了。原来，捡到手机的人发现手机没电了，先把手机带回充电，然后才开机等候机主来联系。
	事后，魏泽峰巡组收到了一份特别的谢礼。原来这名女孩是位营养师，她用自己的专业知识，超认真地给PTU警员写了一份定制的营养食谱。“你们让我在大雨滂沱的夜晚感受到了温暖，在杭州这个城市感受到了归属感和安全感。”女孩在感谢信中这样写。
	抓捕也讲究“智取”，先劝投案自首
	除了接到指令在路上临时拦截、围捕的犯罪嫌疑人，PTU警队对于在逃人员的追缉也很有一套。在驻地，记者看到墙上密密麻麻的表格，四大张纸全都是今年抓获的逃犯。
	7月28日，PTU1号车章晔、马超巡组在钱塘人家附近抓获韩某，另外三位涉案人员钟某、华某和郑某也先后被抓获。这4个人是因同一个涉嫌非法吸收公众存款的案子成为在逃人员，被杭州PTU全部抓获。
	四大队负责人李骏告诉记者，抓捕也是讲究“智取”的，“最好是能劝他们投案自首，实在不配合的，再动手抓捕。”
	“PTU的主要职责不是在路上巡逻以及处理紧急状况吗，为啥要去研究如何设计抓捕在逃人员、跟在逃人员‘谈判’要不要自首这种事呢？”记者问道。李骏回答说：“警力永远不足，辖区派出所忙不过来，我们来帮忙。我们大队也研究了一套‘智慧’方案，就是专门缉拿各类在逃人员的，已经在总结经验、形成机制了。以后也可以跟其他PTU警队和同行进行交流，共享经验。”
	(钱江晚报本报记者陈蕾)
</body><key_sentence>近日，在京杭大运河边，记者找到了最能抓逃犯的魏泽峰巡组，跟着PTU去了杭州火车东站等多个巡区跟拍日常工作，在此过程中，记者发现了一些有趣的小故事。今年轮值的杭州特警四大队特别能抓逃犯，截至目前已经抓获各类在逃人员141名，盘查核查14万余人，处置突发警情797起，其中最突出的是魏泽峰、陈顺禄巡组，抓获在逃人员30人。找PTU巡组求助以后，魏泽峰帮她买了最近一趟第二天傍晚发车的车票，考虑到两天时间没有手机不太行，他下班后找了一个自己的旧手机给女大学生送去。魏泽峰说，PTU巡组每次在街头巡逻，接到最多的求助就是问路。</key_sentence></doc>