<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9054</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-05/10122621.shtml</url><title>花钱就能买时长 谁在打志愿服务的“歪主意”？</title><datatime>2023-12-5 07:25:00</datatime><body>	明天(12月5日)，是第三十八个国际志愿者日，志愿服务是指志愿者、志愿服务组织和其他组织自愿、无偿向社会或者他人提供的公益服务。然而最近，在一些网络平台上，志愿服务时长却被当成了商品“买卖”，并被明码标价，有的还打出了“298元一个项目，可积累8小时志愿服务时长”等广告，还有的晒出成功操作累计时长的截图，来标榜自己真实可信。那么到底是谁在打志愿服务时长的“歪主意”？又是如何钻空子牟利的？该如何治理这种买卖志愿服务时长的乱象？
	四川：志愿平台通报多起违规案例
	不久前，四川省青年志愿者服务中心、四川青年志愿者协会通报了多起志愿服务违规案例。记者对这些违规案例进行了梳理，发现其中关于志愿服务时长弄虚作假的占大多数。
	案例1：以志愿服务名义进行营利性活动
	某高校学生魏某某组织本校5名学生，滥用和盗取“志愿四川”账号，依托网络平台贩卖志愿服务时长，进行非法牟利。
	案例2：将工作时长记录为志愿服务时长
	某高校“团学干部志愿服务队”等组织账号将学生干部例会、培训、值班、筹备活动等常规工作时长通过“志愿四川”平台记录。
	案例3：发布虚假活动恶意刷志愿服务时长
	某县级团委下属组织为应对工作考核，由工作人员违规操作发布虚拟活动，每个活动招募人员50—500人，恶意刷取志愿服务时长，积累平台数据。
	通报明确指出，贩卖志愿服务时长系违法行为。四川省青年志愿者服务中心、四川青年志愿者协会对于买卖志愿服务时长行为“零容忍”。一经查实，均会进行严肃处理，情节严重者将移交相关部门依法处置。
	志愿服务遵循自愿无偿原则严打买卖行为
	按照教育部的要求，高中生要在课外进行志愿服务，三年不少于40小时。北京2015年也出台《关于中小学开展志愿服务工作的意见》，提出将志愿服务纳入中小学学生综合素质评价。志愿服务应遵循自愿、无偿的原则，但记者在调查中发现，一些网络平台上，志愿服务时长却被明码标价地进行“买卖”。对此，记者拨打了一些志愿服务发布平台的投诉电话，对方表示，花钱买时长，属于严重违规，将严厉打击。
	“志愿北京”平台投诉举报电话12355转2：这是违规操作，志愿者的服务时长，是由团队来记录的，欢迎大家发现这种问题及时举报，团队会做处理，会要求整顿。
	中国慈善联合会副监事长张凌霄：当公益变成了谋求个人私利的一种交易，甚至把它当成了一种生意，这种行为一定是对整个志愿服务环境的一种破坏。学生被发现志愿服务造假，是要受到相应处分的，同时也有可能记录到他的档案中。
	中国法学会消费者权益保护法研究会副秘书长陈音江：一定要加大对平台内信息发布内容的审核和管理力度，有关部门也要对类似的这种行为，加大严厉查处和打击的力度，不仅仅要对这一种相关信息发布人进行相应的处理，而且要追究平台的责任。
	北京：9种活动不能作为志愿服务活动发布
	除了严厉打击买卖志愿服务时长的行为，对于打志愿服务“擦边球”“蹭时长”等行为又该如何治理呢？
	去年，北京市志愿服务联合会制订了《志愿服务项目发布规范》，明确要求不属于志愿服务的活动，不得进行志愿服务信息记录、出具志愿服务记录证明。
	根据这一规范，公益目的不纯或不明确的活动、以志愿服务名义开展的商业性活动、具有公益性质但不具有服务性质的活动等9种类型的活动不得作为志愿服务项目在“志愿北京”平台发布。例如，夏令营、社会实践、线上答题、研学、捐款捐物等活动，均不能作为志愿服务活动发布。
	而对于发布的志愿服务项目，如何进行过程审核，记者在调查中也了解到，“志愿北京”平台会定期审核，志愿服务团体也在加强管理，防止出现“漏洞”。北京何亚君助盲跑志愿服务项目已经在“志愿北京”发布多年，负责统计志愿服务时长的志愿者表示，目前志愿活动参加的方式由一度“流行”的扫描二维码登记计时，改为志愿服务开始和结束两次手动签到，防止出现“蹭时长”的行为。
	志愿者刘光凯：有些人想走捷径，比如说以前，有的家长给孩子报名，可是孩子不来，家长来了，所以从那以后，我们发现这样按报名记录时长就不合适了，我们要求孩子们必须到场，必须签字，才能有一个真实有效的过程。
	志愿服务无“捷径”可走
	志愿服务遵循的是自愿、平等、诚信的原则，真实参与其中，志愿者也能在点滴服务中增强对社会及他人的责任感，培养高尚的道德情操。而买卖志愿服务时长，这种本身就是破坏诚信的行为，正与志愿服务精神背道而驰。也提醒广大学生和家长，切莫为了时长，输了诚信。志愿服务，无“捷径”可走。
</body><key_sentence>案例3：发布虚假活动恶意刷志愿服务时长。某高校学生魏某某组织本校5名学生，滥用和盗取“志愿四川”账号，依托网络平台贩卖志愿服务时长，进行非法牟利。四川省青年志愿者服务中心、四川青年志愿者协会对于买卖志愿服务时长行为“零容忍”。某县级团委下属组织为应对工作考核，由工作人员违规操作发布虚拟活动，每个活动招募人员50—500人，恶意刷取志愿服务时长，积累平台数据。</key_sentence></doc>