<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9056</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-05/10122624.shtml</url><title>呼吸道传染病来势汹汹 专家提醒切勿盲目盲目用药</title><datatime>2023-12-5 07:35:00</datatime><body>	华龙网讯(林红通讯员黄琪奥)当前是呼吸道传染病高发期。12月4日，陆军军医大学西南医院呼吸与危重症医学科主治医师黄晓寒在接受记者采访时表示，呼吸道疾病有多个种类，用药必须遵医嘱，对症下药，切忌盲目用药。
	“如今呈现出多种感染，有些患者甚至同时感染了多种呼吸道疾病。”黄晓寒介绍，数据显示，之前来院就诊的患者主要是以支原体感染为主，现在主要以甲流等流感为主。
	随着呼吸道传染病进入高发期，如何科学用药成为市民关注的焦点。对此，黄晓寒表示，治疗呼吸道感染的常用药物有抗生素类药物、抗病毒类药物、退热药物、止咳化痰药物等，但需根据病情使用对症药物。
	“比如，头孢克肟分散片等药物属于抗生素类药物，这种药物主要针对气管炎、支气管炎、肺炎等由于细菌感染引发的下呼吸道疾病。针对支原体肺炎感染的阿奇霉素也属抗生素类药物，但对于甲流等疾病就没太大效果。”黄晓寒说。
	“如今流行的玛巴洛沙韦、利巴韦林颗粒、奥司他韦胶囊则属抗病毒类药物，应对的是因病毒感染所引发的一系列呼吸道疾病。”黄晓寒表示，“奥司他韦”是一种特异性的神经氨酸酶抑制剂，可以有效抑制流感病毒从被感染的细胞中释放，减少流感病毒在体内传播，从而达到减轻症状，降低重症发生率的作用。“一般情况下，患者应在首次出现流感症状的48小时内服用奥司他韦，并且越早使用效果越好。”
	而最近另一种“走红”的药物“玛巴洛沙韦”是一种RNA聚合酶抑制剂，可直接抑制流感病毒RNA的合成，从而起到抑制新病毒产生的作用。“与奥司他韦相比，该药无论是服用时间，还是用法用量都有很大差别。”黄晓寒告诉记者，玛巴洛沙韦适用对象更明确，主要针对12周岁以上患者，以及成年的甲流、乙流患者；在服药时间上，奥司他韦每天服用2次，连续服用5天，而玛巴洛沙韦因其代谢物半衰期长，治疗期间只需服用一次即可控制病情。
	“医生会根据病人的具体情况开药，比如12岁以下的幼童，处于妊娠期或哺乳期的妇女，一般选择奥司他韦。12岁及成人，一般选择玛巴洛沙韦。”黄晓寒说。
	此外，黄晓寒表示，不论是奥司他韦还是玛巴洛沙韦都属于处方药，应在医生、药师指导下使用，不建议自行用药。
	“普通人很难精准判断自己得的是不是流感，这两种药对甲流、乙流效果好，但对于普通感冒并没有很好的效果。非流感患者吃了这个药，不仅没用，还可能出现呕吐、腹泻等胃肠道反应。”黄晓寒提醒，药物预防不能代替疫苗接种，接种流感疫苗仍是预防流感最经济有效的手段。
	无障碍
	有奖挑错
	客户端
	手机报
	首页|新闻原创视听|问政评论专题|区县娱乐财经|旅游政法直播|文艺教育生活应急|房产健康汽车|取证公益|信用
	站内
	站内
	呼吸道传染病来势汹汹专家提醒用药遵医嘱、切勿盲目服用
	2023-12-0420:25:58来源：华龙网
	华龙网讯(林红通讯员黄琪奥)当前是呼吸道传染病高发期。12月4日，陆军军医大学西南医院呼吸与危重症医学科主治医师黄晓寒在接受记者采访时表示，呼吸道疾病有多个种类，用药必须遵医嘱，对症下药，切忌盲目用药。
	当前，呼吸道传染病高发期，就诊人数明显增多。西南医院供图
	“如今呈现出多种感染，有些患者甚至同时感染了多种呼吸道疾病。”黄晓寒介绍，数据显示，之前来院就诊的患者主要是以支原体感染为主，现在主要以甲流等流感为主。
	随着呼吸道传染病进入高发期，如何科学用药成为市民关注的焦点。对此，黄晓寒表示，治疗呼吸道感染的常用药物有抗生素类药物、抗病毒类药物、退热药物、止咳化痰药物等，但需根据病情使用对症药物。
	“比如，头孢克肟分散片等药物属于抗生素类药物，这种药物主要针对气管炎、支气管炎、肺炎等由于细菌感染引发的下呼吸道疾病。针对支原体肺炎感染的阿奇霉素也属抗生素类药物，但对于甲流等疾病就没太大效果。”黄晓寒说。
	“如今流行的玛巴洛沙韦、利巴韦林颗粒、奥司他韦胶囊则属抗病毒类药物，应对的是因病毒感染所引发的一系列呼吸道疾病。”黄晓寒表示，“奥司他韦”是一种特异性的神经氨酸酶抑制剂，可以有效抑制流感病毒从被感染的细胞中释放，减少流感病毒在体内传播，从而达到减轻症状，降低重症发生率的作用。“一般情况下，患者应在首次出现流感症状的48小时内服用奥司他韦，并且越早使用效果越好。”
	而最近另一种“走红”的药物“玛巴洛沙韦”是一种RNA聚合酶抑制剂，可直接抑制流感病毒RNA的合成，从而起到抑制新病毒产生的作用。“与奥司他韦相比，该药无论是服用时间，还是用法用量都有很大差别。”黄晓寒告诉记者，玛巴洛沙韦适用对象更明确，主要针对12周岁以上患者，以及成年的甲流、乙流患者；在服药时间上，奥司他韦每天服用2次，连续服用5天，而玛巴洛沙韦因其代谢物半衰期长，治疗期间只需服用一次即可控制病情。
	“医生会根据病人的具体情况开药，比如12岁以下的幼童，处于妊娠期或哺乳期的妇女，一般选择奥司他韦。12岁及成人，一般选择玛巴洛沙韦。”黄晓寒说。
	此外，黄晓寒表示，不论是奥司他韦还是玛巴洛沙韦都属于处方药，应在医生、药师指导下使用，不建议自行用药。
	“普通人很难精准判断自己得的是不是流感，这两种药对甲流、乙流效果好，但对于普通感冒并没有很好的效果。非流感患者吃了这个药，不仅没用，还可能出现呕吐、腹泻等胃肠道反应。”黄晓寒提醒，药物预防不能代替疫苗接种，接种流感疫苗仍是预防流感最经济有效的手段。
</body><key_sentence>此外，黄晓寒表示，不论是奥司他韦还是玛巴洛沙韦都属于处方药，应在医生、药师指导下使用，不建议自行用药。此外，黄晓寒表示，不论是奥司他韦还是玛巴洛沙韦都属于处方药，应在医生、药师指导下使用，不建议自行用药。“如今流行的玛巴洛沙韦、利巴韦林颗粒、奥司他韦胶囊则属抗病毒类药物，应对的是因病毒感染所引发的一系列呼吸道疾病。“如今流行的玛巴洛沙韦、利巴韦林颗粒、奥司他韦胶囊则属抗病毒类药物，应对的是因病毒感染所引发的一系列呼吸道疾病。</key_sentence></doc>