<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9074</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-05/10122602.shtml</url><title>筑牢奶粉质量安全屏障</title><datatime>2023-12-5 06:05:00</datatime><body>	从一粒种子、一棵牧草、一头奶牛到一杯牛奶，中国飞鹤有限公司(以下简称“飞鹤”)始终视产品质量安全为企业生命。近年来，飞鹤持续加大在产业链上游的投入，打造农牧工三位一体产业集群，实现从源头牧草种植、规模化奶牛饲养，到生产加工、售后服务各环节的全程可控，不断筑牢奶粉质量安全屏障。
	“飞鹤坚持长期规划和持续性投入，不断研发好奶粉。同时，我们不断推动关键核心原辅料国产化，努力解决乳业发展瓶颈问题，提升中国乳企的竞争力。”中国飞鹤有限公司董事长冷友斌说。
	严控品质安全
	“养牛可是件标准化、精细化的活儿。”位于黑龙江省齐齐哈尔市龙江县七棵树镇七棵树村的金源牧场场长王喜龙告诉记者，这里是1万多头荷斯坦奶牛居住、生活、工作的地方。
	“牧场里的奶牛一般按照犊牛、育成牛、成母牛等生理阶段分开居住，一日三餐也大不相同，即使同一阶段的奶牛也会根据身体的实际情况饲喂不同配方的饲料。”王喜龙说。
	飞鹤奶源管理组主管谷永生介绍，为了保证奶牛的口粮质量，确保饲草安全可控，公司从2006年开始便打造自己的专属牧草种植基地，我们将饲草、饲料的种植及精饲料的加工纳入到整个产业集群中，建成一条全产业链，从源头把控奶粉质量。截至目前，飞鹤有奶牛、奶山羊超10万头，自有牧场12个，近100万亩专属农场。
	“牧场种植的玉米有2万多亩。奶牛现在吃的青贮玉米全部来自我们的自控基地。”王喜龙说，青贮是饲料中占比最高的原料，直接关乎奶牛健康和鲜奶质量。当青贮玉米成熟度满足干物质成分和淀粉含量标准时，牧场才开始收割，真正做到从源头把控牛奶品质。
	现代化的牧场，有非常严格的生产规范。在自动化挤奶大厅，伴着舒缓的音乐，奶牛排着队登上转盘式挤奶机。经过严谨的步骤，新鲜的牛乳便从自动吸奶设备直接进入密闭管道，整个过程没有人工接触。
	绿色化的青贮种植，科学化的饲料配比，标准化的挤奶流程，使飞鹤生牛乳菌落总数保持在5000CFU/g(ml)以内，远低于国家200万CFU/g(ml)的标准。
	实现智能生产
	安全是乳品企业的生命线。依托产业集群优势，飞鹤已构筑起“2小时生态圈”，即牛奶被采集后直接进入不锈钢密闭管道，10分钟内牛奶温度降至0摄氏度至4摄氏度后存进贮奶罐，再通过全封闭低温安全运输车，2小时内即可运至附近工厂加工成奶粉，最大限度保证乳品的安全和品质。
	“奶粉生产过程有十几道工序，每一道都需要进行严格的质量把控。”飞鹤(龙江)乳品有限公司质量部经理钟媛媛告诉记者，为了确保每一个环节的质量，公司不惜成本引用先进设备。
	微量元素是奶粉的营养兜底成分。钟媛媛说：“为实现婴儿配方奶粉成分的快速、连续检测，我们团队将近红外技术创新融入生产线，实现了生产与检测结果的同步，还可实时预警，从而降低了生产过程中营养素投料量不稳定的风险，提升了产品生产过程中的可靠性。”
	我国对婴幼儿配方乳粉的监管极其严格，各企业制定了高于国家标准的企业标准。“工厂质检中心配备了国际领先的检测设备，对鲜奶、原材料、半成品、成品进行24小时全程跟踪检测。25道检验程序、411项次检验，层层把关，只为确保出厂产品质量合格。”钟媛媛告诉记者。
	数字化能力是驱动业务发展的核心竞争力。早在2016年，飞鹤便开始系统性地规划推进智能工厂建设，2018年确立“3+2+2”数字化战略，全面推进数字化升级。
	飞鹤将工厂所有设备、人员、资产全部导入系统，围绕整个工厂进行建模，并重新梳理整个工厂的原料入库、存储、检测，生产、产成品检测、暂存、出库等流程，统筹设计生产方案。目前，飞鹤各工厂已经接入生产、实验室、仓储等四大核心智能系统，实现智能生产。智能制造让飞鹤实现了生产过程的数字化管理，对质量的控制更为精准。
	持续创新研发
	“婴幼儿配方奶粉是所有乳品中科技含量和精细度要求最高的。”在冷友斌看来，做婴幼儿配方奶粉没有诀窍，只有老老实实打基础，根深才能叶茂。而飞鹤最粗的两条根系就是产业链和科研链。
	高品质的产品离不开持续的创新研发投入。近年来，飞鹤参加了营养强化食品的研究与开发，承担了黑龙江、北京两个地区母乳的采集和检测任务。由此，飞鹤打开科学、系统研究母乳的大门，建立规范的母乳采样、检测标准，并逐步建立地域广、维度多的中国母乳数据库。截至目前，飞鹤母乳数据库已有近2万个样本，覆盖27个省(区、市)。
	为延续母乳“黄金标准”研发，飞鹤积极整合资源，打造海内外研发平台，与高校和科研院所等建立合作，构建产学研深度融合的技术创新体系。经过多年努力，公司在母乳研究及配方研发方面也取得众多突破。2022年5月，飞鹤成功获批乳铁蛋白生产许可，建成行业内第一条乳铁蛋白自动化生产线并正式投产。
	得益于在婴儿配方奶粉领域良好的研发沉淀，2021年至2022年飞鹤承担“十四五”国家重点研发计划，为研制新一代婴儿配方奶粉展开技术攻关。
	飞鹤首席科学家蒋士龙说，科研创新是飞鹤未来持续领先行业发展的根基和内驱动力。2022年业绩报告显示，飞鹤研发投入近5亿元，同比增长15%以上，研发费用位居行业前列。下一步，飞鹤将建立涵盖中国典型区域的母乳样本库和母子队列、建立婴儿配方奶粉功效评价模型、探索更尖端的“锁鲜”工艺，生产出更多高品质乳业产品。
	吉蕾蕾
	(经济日报)
</body><key_sentence>近年来，飞鹤持续加大在产业链上游的投入，打造农牧工三位一体产业集群，实现从源头牧草种植、规模化奶牛饲养，到生产加工、售后服务各环节的全程可控，不断筑牢奶粉质量安全屏障。飞鹤奶源管理组主管谷永生介绍，为了保证奶牛的口粮质量，确保饲草安全可控，公司从2006年开始便打造自己的专属牧草种植基地，我们将饲草、饲料的种植及精饲料的加工纳入到整个产业集群中，建成一条全产业链，从源头把控奶粉质量。下一步，飞鹤将建立涵盖中国典型区域的母乳样本库和母子队列、建立婴儿配方奶粉功效评价模型、探索更尖端的“锁鲜”工艺，生产出更多高品质乳业产品。依托产业集群优势，飞鹤已构筑起“2小时生态圈”，即牛奶被采集后直接进入不锈钢密闭管道，10分钟内牛奶温度降至0摄氏度至4摄氏度后存进贮奶罐，再通过全封闭低温安全运输车，2小时内即可运至附近工厂加工成奶粉，最大限度保证乳品的安全和品质。</key_sentence></doc>