<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9076</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-05/10122585.shtml</url><title>低俗带货没有底线 带货主播“媚丑”引流令人无法直视</title><datatime>2023-12-5 04:28:00</datatime><body>	带货主播“媚丑”引流令人无法直视
	表情夸张抠鼻挤眼张牙舞爪披头散发衣着暴露魔性表演
	□本报记者　文丽娟
	□本报实习生毕冉
	近日，一场直播带货将“疯狂小杨哥”的徒弟“红绿灯的黄”拽入舆论旋涡，该事件被作为典型案例收入中国消费者协会发布的《2023年“双11”消费维权舆情分析报告》(以下简称《报告》)中。
	报告指出，“红绿灯的黄”在直播间带货某品牌气垫时，形象邋遢，表情狰狞。在直播截图中，她甚至一度叉开腿蹲在桌上，姿势颇不雅观。
	不少网友质疑这场直播带货过于低俗：“680元的高定气垫看起来就像9块9”“好好的高端品牌瞬间变得低俗了”“我会买地摊货，也会买品牌货，但是不会去地摊里买品牌货”……
	随着直播带货的迅速崛起，一些“网红”抓住部分网友猎奇和“审丑”的心理，通过刻意扮丑、装疯卖傻来吸睛圈粉完成带货，但此类低俗带货行为越来越引起大多数消费者的反感。中国消费者协会监测数据显示，10月20日至11月16日监测期间，有关“直播带货”负面信息达156.5万条，占吐槽类信息的47.99%，涉及价格垄断、低俗带货、虚假宣传等问题。
	接受《法治日报》记者采访的专家指出，近年来我国相关部门、短视频平台、电商平台等陆续出台相关规定对直播带货乱象加强治理，但仍然有一些主播靠着低俗、打擦边出圈引流，背后罪魁祸首就是流量变现。低俗带货不但玷污了互联网生态秩序，还违背了直播带货的初衷，大幅拉低消费者的购物体验。
	低俗带货没有底线
	观众反感期待监管
	记者近日浏览多个电商平台的直播间发现，目前进行直播带货的主要是两类人，一类是专业主播，还有一类是店铺自己的主播，他们运用直播话术每天进行不间断重复直播。有主播在带货时穿着奇装异服，刻意将自己扮丑，如把脸涂得惨白、嘴唇涂成黑色，用夸张的嘴型反复吆喝：“原价699(元)，今天你们到我直播间，只要299(元)！关注我还送粉丝券，只要279(元)！”
	在某短视频平台上，有网友盘点了一些靠卖丑吸引流量的“黑红”。这些“黑红”或满口大龅牙，龇牙咧嘴；或表情夸张，抠鼻挤眼；或张牙舞爪，披头散发；还有的衣着暴露，表演“魔性”。目前，一些扮丑“账号”已被永久封禁。
	“现在一些带货主播真是毫无底线。扮丑的、低俗的、软色情的、暴力的，我都不敢在孩子面前刷直播，就怕万一孩子看到了产生不良影响。”北京一位刘姓家长说，他的孩子正在上小学三年级，周末让孩子玩一会儿手机，但手机里的短视频或直播App都被他删了。
	来自湖南的王女士对此深有同感，作为两个孩子的母亲，她特别反感刷短视频或者逛电商平台时刷到这些低俗的带货主播。“现在很多主播满嘴网络脏话，有时还说些‘黄段子’，小孩子看到了很容易学样，不仅容易耽误学业、影响身体健康，还容易对孩子三观的树立造成负面影响。”王女士希望相关部门加强对直播带货内容的监管。
	背离社会道德风尚
	玷污网络生态秩序
	主播带货时究竟哪些行为属于低俗的范畴？
	受访专家对此解释称，界定低俗的边界需要综合考虑社会道德标准、法律法规以及公众的价值观等因素。一般来说，价值导向不正确、违背社会主义核心价值观、违反公序良俗，包括拜金主义、炫富、炒作绯闻劣迹、衣着暴露等行为都可以算作低俗。
	中国政法大学比较法学研究院教授、中国网络与信息法学会理事刘文杰指出，所谓“低俗传播”，即通过各种媒介发布和传播低俗内容。国家互联网信息办公室发布的《网络信息内容生态治理规定》将信息区分为鼓励传播的信息、禁止传播的违法信息和抵制传播的不良信息。该规定要求网络信息内容生产者采取措施，防范和抵制制作、复制、发布不良信息，其中就包括“宣扬低俗、庸俗、媚俗内容的”信息。
	“从‘规定’所做的信息分类可以看出，‘低俗内容’不是法律禁止传播的内容，而是与社会良好道德风尚有所背离的内容。‘炒作绯闻、丑闻、劣迹等的’‘带有性暗示、性挑逗等易使人产生性联想的’信息其实都属于低俗内容。”刘文杰说。
	为什么直播间低俗带货泛滥？业内人士分析，这或许与公众的“审丑”心理有关，一些人为了宣泄焦虑、释放情绪而通过“审丑”寻找自我优越感。在流量、资源和行业“内卷”等压力下，一些主播通过哗众取宠、飙脏话、荤段子等低俗行为“媚丑”以博取眼球。同时受平台算法影响，“媚丑”信息因引流效果较好更容易被推荐给受众，产生信息茧房效应，最后形成恶性闭环。
	“泛滥的低俗带货现象玷污了互联网生态秩序，与直播带货的初衷相违背，也会让消费者的购物体验大打折扣。”中国互联网协会法工委副秘书长胡钢说。
	严格遵守公序良俗
	坚决杜绝色丑怪假
	为治理直播带货出现的各种乱象，中央和地方相关部门、短视频平台、电商平台等近年来陆续出台了不少办法和规定。
	比如2022年4月，中央网信办等部门开展为期3个月的“清朗·整治网络直播、短视频领域乱象”专项行动，集中整治“色、丑、怪、假、俗、赌”等违法违规内容呈现乱象。
	今年7月，中央网信办又发布《关于加强“自媒体”管理的通知》，要求限制违规行为获利。对打造低俗人设、违背公序良俗网红形象，多账号联动蹭炒社会热点事件进行恶意营销等的“自媒体”，网站平台应当取消或不得赋予其营利权限。
	此外，《网络信息内容生态治理规定》明确鼓励网络信息内容生产者制作、复制、发布弘扬社会主义核心价值观，宣传优秀道德文化和时代精神，充分展现中华民族昂扬向上精神风貌的内容，以及其他讲品味讲格调讲责任、讴歌真善美、促进团结稳定等的内容。同时规定网络信息内容生产者应当采取措施，防范和抵制制作、复制、发布含有宣扬低俗、庸俗、媚俗内容的不良信息。
	《网络主播行为规范》也指出，网络主播应当坚持正确政治方向、舆论导向和价值取向，坚持健康的格调品位，自觉摈弃低俗、庸俗、媚俗等低级趣味。并专门提出严禁服饰妆容、语言行为、直播间布景等展现带有性暗示、性挑逗的内容。
	受访专家认为，带货主播应当担起流量背后的责任，及时学习相关部门和平台出台的规则，摸清边界底线，遵守法律法规、公序良俗应该成为直播行为的底线。
	“要想杜绝直播间主播低俗带货现象，最关键最长远的办法是培育和践行社会主义核心价值观，唱响主旋律、弘扬正能量，形成全社会自觉防范和抵制各类低俗、庸俗、媚俗的不良信息的良好风尚。”胡钢说。
	在他看来，网络直播平台、主播等经营者，应当切实严守法律底线，不断拉升道德高线。经营者利用低俗营销构成消费欺诈的，应当依法承担惩罚性赔偿责任。带货主播实际上是一个需要扎实专业素养的新职业，针对不同的产品、受众，带货主播要有不同的直播风格，实现雅俗共赏、老少咸宜。直播带货团队也要不断优化提升整体的专业水准及运营能力，对选品、品控、售后等一系列流程质量进行严格把关。
	“但不论选了什么产品，确定了哪种风格，主播及其团队都应当严格遵守《互联网直播服务管理规定》《网络主播行为规范》等专项管理规范，坚决杜绝‘色、丑、怪、假、俗、赌’等违法违规内容。”胡钢说。
	他建议，对于违法违规乱象，网信、工信、公安等多部门要加强协同监管。与此同时，观众在观看直播时也要对无节操、无底线的低俗带货积极说“不”，从根源上消弭“媚丑”的土壤。
	刘文杰也提出，对低俗内容的抵制应当依靠行业和公众的自觉，对制作和传播低俗内容者可予以劝诫，或依据行业、平台公约加以适当的处理。不过也要警惕以纯化社会风气之名为网络建立道德法庭，避免以道德代替法律，避免以一个群体的审美趣味统一所有群体的审美趣味。高雅与低俗的界限并不总是十分清晰，法律在此类问题面前应当保持谦抑。(法治日报)
</body><key_sentence>接受《法治日报》记者采访的专家指出，近年来我国相关部门、短视频平台、电商平台等陆续出台相关规定对直播带货乱象加强治理，但仍然有一些主播靠着低俗、打擦边出圈引流，背后罪魁祸首就是流量变现。受访专家认为，带货主播应当担起流量背后的责任，及时学习相关部门和平台出台的规则，摸清边界底线，遵守法律法规、公序良俗应该成为直播行为的底线。“但不论选了什么产品，确定了哪种风格，主播及其团队都应当严格遵守《互联网直播服务管理规定》《网络主播行为规范》等专项管理规范，坚决杜绝‘色、丑、怪、假、俗、赌’等违法违规内容。为治理直播带货出现的各种乱象，中央和地方相关部门、短视频平台、电商平台等近年来陆续出台了不少办法和规定。</key_sentence></doc>