<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9092</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-05/10122588.shtml</url><title>55家中华老字号被“摘牌”  专家建议立法推动发展</title><datatime>2023-12-5 04:27:00</datatime><body>	55家中华老字号被“摘牌”专家建议
	立法推动老字号守正创新发展
	□本报记者　蒲晓磊
	近日，商务部联合相关部门公布中华老字号复核结果，将55个品牌移出中华老字号名录。此外，还对73个品牌要求6个月内予以整改。
	北京华女、天津稻香村、重庆冠生园、上海西湖牌……此次被“摘牌”的中华老字号，有许多都是人们熟知的品牌。此次复核结果的公布，也意味着中华老字号的招牌不再是“终身制”。
	推动中华老字号顺应市场机制、持续健康发展，离不开法治保障。
	多位专家在接受《法治日报》记者采访时指出，要进一步健全保护促进体系，在国家层面立法推动老字号传承与发展，从申报认定、保护传承、建立“有进有出”机制等方面对老字号管理作出规定，从而更好地推动老字号守正创新发展，不断增强老字号发展活力。
	因长期经营不善被“摘牌”
	今年4月，商务部联合文化和旅游部、市场监管总局、国家知识产权局、国家文物局，部署开展中华老字号示范创建，坚持“优中选优”的工作原则，建立实施“有进有出”的动态管理机制，对已有中华老字号进行全面复核。
	在被“摘牌”的企业中，天津稻香村因与北京稻香村、苏州稻香村同名而备受关注。
	天津稻香村品牌历史悠久，可追溯至清朝年间，因与北京稻香村商标冲突，目前仅有一个“稻穗”图形商标。据了解，成立于1988年的天津市稻香村食品有限公司，是一家以从事食品制造业为主的企业，但由于公司改制、合并等多重原因，天津稻香村早已不再生产食品糕点，经营过一段时间餐厅也已停业，目前公司仅靠部分租赁业务在维持。
	同名的三家企业，如今的境遇却天差地别。中华老字号复核结果显示，北京稻香村和苏州稻香村均通过了此次复核。
	创立于20世纪80年代的北京稻香村，通过近年来在产品研发、经营模式等方面的创新，发展势头良好；传承两个半世纪的苏州稻香村，营销网络遍布全国，产品出口到40多个国家和地区。2022年，苏州稻香村所在的稻香村集团品牌价值达182.77亿元。
	事实上，三家同名企业的不同经营现状，也是决定它们能否保留老字号“金字招牌”的关键原因。
	商务部新闻发言人何亚东在11月9日举行的例行发布会上说，商务部联合相关部门公布中华老字号复核结果，将长期经营不善，甚至已经破产、注销、倒闭，或者丧失老字号注册商标所有权、使用权的55个品牌，移出中华老字号名录；对经营不佳、业绩下滑的73个品牌，要求6个月予以整改；继续保留1000个经营规范、发展良好的品牌。
	在传承与创新中寻求平衡
	2022年，中华老字号企业努力克服疫情影响，实现营业收入超1.2万亿元，近七成企业实现盈利。今年前三季度，营业收入已超过2022年全年水平，发展势头良好。同时，也有部分企业因为经营不善等原因，已经退出了市场。
	业内人士认为，“摘牌”企业经营不善的背后，有着更深层次的原因——创新不足。
	此次被移出老字号名录的品牌有许多都来自餐饮领域。对此，深圳大学旅游发展研究中心研究员刘杰武指出，一些传统老字号餐饮品牌仍然坚守传统的食品制作方式，同时面临着思维老化和老师傅流失的问题，“如果不能进行创新，这些老字号就真显得‘老’了”。
	全国人大代表、广东省新的社会阶层人士联合会会长黄西勤直言，面对新的发展机遇和挑战，老字号企业在创新发展过程中面临着老字号品牌创新不足、生存空间受限、文化保护不够、文化认同感较低、经营管理滞后等诸多问题。
	在全国人大代表、北京都一处前门店副经理吴华侠看来，推动老字号的创新发展，并不是一件容易的事，需要在传承与创新中寻求平衡，“老字号如何传承和发展，最根本的是处理好传承和创新的关系，无传承不叫老字号，不创新没有新生命。创新过了，会失去原有的味道，创新不够，又和现实脱节，这个度很难把握”。
	值得注意的是，随着相关制度的完善和企业的积极改变，老字号的创新活力正在逐步得到释放。
	近年来，商务部会同相关部门通过加强老字号政策支持、加大老字号企业资金支持力度等举措，推动中华老字号顺应市场机制、持续健康发展。与此同时，一些老字号企业也在积极守正创新，稻香村月饼体验店、全聚德中轴食礼以及茅台的一系列跨界联名产品等频频亮相，创造出一个又一个“新惊喜”。
	加强对老字号管理和帮扶
	近年来，为保护老字号，传承和弘扬优秀传统文化和技艺，推动老字号创新发展，一些地方已经或者正对老字号保护发展进行立法。
	福建厦门是全国第一个为老字号保护与发展立法的城市。2017年5月1日起施行的《厦门老字号保护发展办法》，对老字号的申报与认定、保护与发展等作出规范。
	今年，浙江省杭州市人大常委会对《杭州老字号传承与发展条例(草案)》进行了审议。草案从申报认定、保护传承、创新发展、法律责任等方面作出规定。比如，草案在“申报认定”专章中规定，被认定为杭州老字号的市场主体有“市场主体清算、解散、注销或者已连续三年未开展经营”等情形的，市商务主管部门可以决定收回证书、牌匾，停止其继续使用“杭州老字号”字样、标识，并移出杭州老字号名录。
	此外，一些地方在近年来先后出台政策，推动老字号传承与发展。北京今年9月发布《进一步促进北京老字号创新发展的行动方案(2023-2025年)》，通过知识产权保护、体制机制改革等“十大行动”、30项举措、4大保障措施，促进老字号创新发展。
	在华东政法大学中国法治战略研究院副院长孙煜华看来，为推动老字号传承发展，在国家层面立法很有必要。
	孙煜华指出，当前中华老字号在发展过程中存在一些无法忽视的问题，比如创新动力不足、知识产权保护力度需要加大等，这些问题已经严重制约老字号守正创新的步伐，需要在立法时作出回应。此外，还要在资金支持、人才培养、“有进有出”管理机制等方面作出一些具有可操作性的制度设计。
	黄西勤认为，创新发展老字号，需要加强品牌建设，提升品牌价值。老字号品牌在长期的经营中形成了自己独特的制作工艺和产品特色，要加强对老字号的管理和帮扶，建立健全“老字号”的无形资产价值评估、转让、许可、质押程序等制度，以充分体现“老字号”无形资产的市场价值。支持“老字号”企业利用马德里商标国际注册平台，加快在境外注册，由防止自身商标被抢注到主动进行防御性注册。
	(法治日报)
</body><key_sentence>多位专家在接受《法治日报》记者采访时指出，要进一步健全保护促进体系，在国家层面立法推动老字号传承与发展，从申报认定、保护传承、建立“有进有出”机制等方面对老字号管理作出规定，从而更好地推动老字号守正创新发展，不断增强老字号发展活力。全国人大代表、广东省新的社会阶层人士联合会会长黄西勤直言，面对新的发展机遇和挑战，老字号企业在创新发展过程中面临着老字号品牌创新不足、生存空间受限、文化保护不够、文化认同感较低、经营管理滞后等诸多问题。近年来，商务部会同相关部门通过加强老字号政策支持、加大老字号企业资金支持力度等举措，推动中华老字号顺应市场机制、持续健康发展。孙煜华指出，当前中华老字号在发展过程中存在一些无法忽视的问题，比如创新动力不足、知识产权保护力度需要加大等，这些问题已经严重制约老字号守正创新的步伐，需要在立法时作出回应。</key_sentence></doc>