<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9094</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-05/10122583.shtml</url><title>一票难求球市火爆，中超看到了复苏希望</title><datatime>2023-12-5 04:11:00</datatime><body>	随着2023赛季中超、中甲、中乙三级中国男足职业联赛落下帷幕，2023这一“回归正常”的足球赛季，总算艰难完赛。作为“后金元时代”第一个正常进行主客场赛制的赛季，这一年，我们看到了中国足球的沉疴依然存在，看到了投资者为了正常运营俱乐部而使出浑身解数，看到了联赛的竞技水平依然在谷底亟待提升，但也看到了“百废待兴”中的些许复苏的希望。
	扬子晚报/紫牛新闻记者张晨瑆张昊
	中超多队一票难求，中甲中乙球市亦向好
	本赛季中超联赛，给人留下特别深刻的“魔鬼主场”印象的，起码就有三支球队——成都蓉城、北京国安、天津津门虎。成都蓉城队的大部分主场设在了专业足球场凤凰山；北京国安队的主场在专业足球场新工体；修葺一新的泰达足球场重新作为津门虎的主场承担了本赛季一半的主场比赛，而另一个主场“水滴”容量大、球市也好。
	根据相关统计，本赛季中超，一共有476万人次现场观战，场均接近2万人。北京国安和成都蓉城两家俱乐部贡献了接近中超观赛总人次的1/4，其中北京国安15场主场比赛有65.6万人次，成都蓉城15场比赛有52万人次。天津津门虎队超过40万人次，津门虎队在主场球迷的热情助威下也成为本赛季唯一一支主场不败的球队。此外，山东泰山和上海申花两支传统豪门的球市也一如既往地火爆，这些球队的主场，堪称“一票难求”，而最为夸张的就是成都蓉城，线上球票销售基本“秒空”，很多人都抢不到票。
	而上一个主客场正常的中超赛季是2019赛季，当时场均观赛人数达到23464人，本赛季虽然没有达到2019赛季的场均人数，但已经相当可观了。
	再看中甲。即便是第二级职业联赛，观众对于本土球队的热情也是相当高涨。降入中甲的广州队本赛季依靠着足校青年军保级成功，球迷的助力也功不可没。在越秀山，尽管每场比赛的统计上座人数基本都是1万左右甚至低于1万，但球场“肉眼可见”地爆满。延边龙鼎队本赛季保持了主场不败，15个主场只有两场比赛到场球迷没有破万，球迷最多的一次超过2万人。广西平果哈嘹的主场平果市体育场，同样几乎场场爆满。而中乙同样有着“魔鬼主场”，比如湖南湘涛，在中乙预赛第四轮比赛中有多达20468名球迷现场助威；重庆铜梁龙队作为本赛季中乙冠军，平均上座人数接近万人，主场不败。
	根据《足球报》的统计，北京国安和成都蓉城各项赛事的主场门票总收入大约会在5000万到8000万元左右，天津津门虎、山东泰山、上海申花预计门票收入在2000万到5000万之间。这是最“肉眼可见”的营收。球市的火爆，起码说明了中国足球职业联赛依然不缺乏死忠粉，只要球迷能够回到球场，联赛就有了复苏的第一步！
	多家俱乐部，依然有着不同程度的困难
	本赛季的联赛刚刚结束没多久，中国足协就公布了2024赛季三级职业联赛准入工作通知，要求各俱乐部最晚在12月5日也就是今天之前通过准入系统提交准入材料。这意味着，很多俱乐部要在年内解决相关问题，否则准入这关不好过。中国足协也是“防患于未然”，尽量留有充足时间去准备明年的联赛工作。
	这次，在准入材料的要求上明确规定，俱乐部要及时处理国际、国内逾期应付款案件、上传《2023赛季俱乐部全额支付球员薪酬确认表》和《2023赛季俱乐部全额支付工作人员薪酬确认表》作为2023赛季未拖欠逾期应付款的证明材料。同时，各俱乐部应保证无历史欠薪。
	尽管球市火爆，但不少俱乐部还是有着不同程度的困难，这些困难大多是历史原因造成的。
	本赛季中超后期，表现最令人担忧的球队是沧州雄狮队。早早保级成功之后，沧州雄狮一下子失去了动力，几乎场场大比分落败，外界的猜测不少，基本和股改失败以及欠薪有关。不过，此前的消息是沧州雄狮队正全力“自救”。
	本赛季中超进行到了联赛中期，去年冠军武汉三镇的投资方宣布停止注资且“0元转让”，引发舆论热议。直到目前为止，三镇的股改依然没有任何消息，俱乐部下一步何去何从仍无定论，未来如何生存、如何经营都是未知数。
	至于本赛季从中超降级的深圳队和大连人队，颇有些“积重难返”的意味，两家俱乐部的历史债务实在太多，“金元足球”的反噬让他们的生存危机最为严重，当地政府也采取了一定的施救措施。
	为了生存，只能在经营上不断“想办法”
	球市向好，暂时能看到的，是账面上的门票营收；但本赛季的联赛，各家俱乐部在招商和经营上，暂时还没有太大的动作，毕竟潜在的商家还在观望。随着本赛季球市的火爆，相信下个赛季，各家俱乐部的商业合作伙伴或许会有所增加。
	各俱乐部为了生存，本赛季也确实在经营上“绞尽脑汁”。有的俱乐部逆境中成功招商，像苏州东吴和苏萨食品达成的战略合作就令人惊喜；有的俱乐部在周边开发上本身就具备良好的传统，像北京国安、上海申花这些球队，除了球衣销售一直保持着相当不错的规模外，一些日用品、纪念用品也给俱乐部带来了一定的营收。在球迷文化建设方面，很多俱乐部也提供了更为细致的服务形成“向心力”，比如成都蓉城主场赛后的“大合唱”、上海申花主场的灯光秀等等，这些都会让当地球迷进一步对俱乐部产生认同。
	本赛季，中超联赛甚至和某酒厂进行了合作，推出了印有各俱乐部标识的30周年纪念酒，这也算是官方开发周边的一个尝试。
	而一些此前的中小俱乐部，因为没有历史债务的压力，只要吸引了一定规模的球迷入场，此后的经营工作也应该能够顺利展开。
	中国职业足球目前处于一个“百废待兴”的状态，残酷的现实，逼着大家想办法去真正地“拥抱市场”，去尝试如何做真正的职业俱乐部，某种程度上来说反而是一种进步。当然，对于目前联赛的困境，更合理化的政策支持以及地方政府的支持，也是非常重要的。总而言之，联赛的经营困难，依然有待“破局”。
</body><key_sentence>至于本赛季从中超降级的深圳队和大连人队，颇有些“积重难返”的意味，两家俱乐部的历史债务实在太多，“金元足球”的反噬让他们的生存危机最为严重，当地政府也采取了一定的施救措施。本赛季中超联赛，给人留下特别深刻的“魔鬼主场”印象的，起码就有三支球队——成都蓉城、北京国安、天津津门虎。本赛季的联赛刚刚结束没多久，中国足协就公布了2024赛季三级职业联赛准入工作通知，要求各俱乐部最晚在12月5日也就是今天之前通过准入系统提交准入材料。但本赛季的联赛，各家俱乐部在招商和经营上，暂时还没有太大的动作，毕竟潜在的商家还在观望。</key_sentence></doc>