<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9139</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-06/10123752.shtml</url><title>报告显示：全球金融人才短缺 香港相关人才有五方面提升</title><datatime>2023-12-6 21:59:00</datatime><body>	中新社香港12月6日电(记者戴小橦)香港货币及金融研究中心(研究中心)6日发布的“推动金融服务人才发展：全球新趋势及其对香港的影响”研究报告显示，超过八成来自全球主要国际金融中心的受访者表示，其就职的金融机构出现“辞职潮”，反映全球金融业在吸引和留住人才方面面临挑战。而香港金融人才在五个方面出现较为明显的提升。
	据介绍，该报告包含两项调查结果，其中一项调查在2023年4月至5月期间进行，访问了来自香港、伦敦、纽约和新加坡等11个不同国际金融中心的1200多名金融专业人士。调查发现，金融服务业人才出现短缺的两个关键原因分别是人口结构变化和产业吸引力下降。超过八成的受访者表示其就职的金融机构出现“辞职潮”，超过九成的受访者反映公司开始逐步采用远程办公和混合工作安排，反映人口结构、员工对工作的期望和雇主对员工的技能要求都出现了改变，给全球金融服务业吸引和留住人才带来挑战。
	另一项调查则是收集香港人力资源领袖的意见，并对来自世界不同的国际金融中心超过160万名金融服务从业员的线上履历作出统计及分析。结果发现，香港金融专业人才在五个方面出现较为明显的提升，分别为客户服务、软件工程、机器学习、电脑程序设计和财务咨询，其提升率高于全球平均水平。
	研究中心执行主任冯殷诺表示，提升香港作为国际金融中心的优势，是吸引和留住人才的关键元素。目前，香港在客户服务、金融科技及ESG(环境、社会和企业管治)领域的人才需求较大。他指出，特区政府提出的金融科技政策蓝图有助提升整体行业水平，相信只要香港的投资前景保持稳健，就会有更多大企业选择落户香港，人才也会随之而来。(完)
</body><key_sentence>中新社香港12月6日电(记者戴小橦)香港货币及金融研究中心(研究中心)6日发布的“推动金融服务人才发展：全球新趋势及其对香港的影响”研究报告显示，超过八成来自全球主要国际金融中心的受访者表示，其就职的金融机构出现“辞职潮”，反映全球金融业在吸引和留住人才方面面临挑战。超过八成的受访者表示其就职的金融机构出现“辞职潮”，超过九成的受访者反映公司开始逐步采用远程办公和混合工作安排，反映人口结构、员工对工作的期望和雇主对员工的技能要求都出现了改变，给全球金融服务业吸引和留住人才带来挑战。研究中心执行主任冯殷诺表示，提升香港作为国际金融中心的优势，是吸引和留住人才的关键元素。结果发现，香港金融专业人才在五个方面出现较为明显的提升，分别为客户服务、软件工程、机器学习、电脑程序设计和财务咨询，其提升率高于全球平均水平。</key_sentence></doc>德》，真的很难看完，因为它对我们来说太遥远了。作为演员，我们的任务就是要把高深遥远的东西具象化、当代化。怎么去呈现一个当代的浮士德精神？怎么去呈现一个具有当代性的魔鬼？他和浮士德到底在进行怎样一个赌局或者冒险？他们之间具体的关系是什么？它对我们当代的生活有什么样的照应？这是我们在排练过程中持续去挖掘和寻找的，也找到了一种属于尹昉和王砚辉的魔鬼和浮士德的关系。”
	饰演玛格丽特的青年演员张歆怡坦言“排这个戏是个打碎、重建、思索的过程。印象很深的是排某段戏，导演说，‘你看着远方，像是看到一颗星星，很孤独，只有那颗星星可以陪着你，只有它听见你说话’。我无法形我当时听到导演说这些话时的情感，我相信这也是他近些年的人生感悟。”饰演马尔特的胡靖钒说：“戏剧是对于哲学的一种有趣诠释，它降低了哲学的门槛，让很多人敢于跨进来。当这个门槛由我们降低了，大家能踊跃地进来看。不管看懂多少，观众总会有自己的思考，这就是非常有意义的事。”
	话剧《浮士德》重启的首次亮相是应清华首届哲学-戏剧节的邀请，以公益演出形式走进校园。2024年上半年将亮相北京、上海等地，该剧将于5月9日在北京保利剧院正式与观众见面。(完)
</body><key_sentence>2023年7月，剧组18人跨越15000多公里远赴特拉维夫，和正在与病魔抗争的图米纳斯导演汇合，进行跨国排练——在以色列的“疯狂排练”更是中国戏剧界的“首次”。这是我们在排练过程中持续去挖掘和寻找的，也找到了一种属于尹昉和王砚辉的魔鬼和浮士德的关系。之前看了导演的《万尼亚舅舅》，我觉得和我的想法不谋而合，很多深刻的东西应该用戏剧性的东西去演出来，让那些可能不是很好接近的东西变得好玩，大家首先爱看了然后再去思考。中新网北京12月6日电(记者应妮)阔别观众三年之久的里马斯·图米纳斯版话剧《浮士德》6日在清华大学举办重启发布会。</key_sentence></doc>