<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>910</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-14/10111533.shtml</url><title>多种呼吸道疾病交织叠加！国家卫健委：切忌乱用药</title><datatime>2023-11-14 09:47:00</datatime><body>	文/华卓玛
	11月13日，国家卫健委召开关于“冬季呼吸道疾病防治”的新闻发布会。发布会上，国家卫健委新闻发言人米锋表示，随着各地陆续入冬，呼吸道疾病已进入高发季节，目前多种呼吸道疾病交织叠加。
	多种疾病叠加感染，无需都进行抗病毒治疗
	米锋提醒，各地要坚持多病同防同治，密切关注肺炎支原体、新冠感染、流感、登革热、诺如病毒感染等流行情况，加强监测预警，掌握病毒活动强度、病毒变异等变化。
	北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖表示，甲型和乙型流感，包括呼吸道合胞病毒、鼻病毒、偏肺病毒、腺病毒、肺炎支原体等都是冬季常见的呼吸道病原体，有些病原体在人群呼吸道中有一定的定植，可能和人体共存。在冬季气候干燥、气温低的情况下，感染人体的机会增加。因此临床上会出现两种及以上病原体被检出来的可能，但这种情况非常少见，且不一定与病情严重程度有关。
	一旦出现多种疾病叠加感染，如何治疗？
	童朝晖指出，虽然有些病毒没有特效药物治疗，但是呼吸道病毒的感染有一定自限性，不需要都进行抗病毒治疗，进行对症缓解症状治疗就能康复。
	但童朝晖也提醒，对于老年人、5岁以下儿童以及免疫力低下的特殊人群，建议及时就医，让医生帮助患者判断病情，进行相应的治疗。
	医生提醒：对症治疗，切忌乱用药
	近期网络上不少人说自己全家感染了支原体肺炎；也有人认为，许多成年人感染的其实是新冠。
	对此，童朝晖表示，肺炎支原体是常见的呼吸道感染病原之一，根据2016年版《中国成人社区获得性肺炎诊断和治疗指南》及有关监测数据，肺炎支原体是我国社区获得性肺炎的重要病原体之一。每年秋季高发，儿童、青少年易感，肺炎支原体主要通过呼吸道飞沫传播，因此在无防护的情况下，在人口密集的场所如幼儿园、学校会导致集中暴发流行，家庭成员感染肺炎支原体也是比较常见。
	童朝晖表示，急性呼吸道感染是常见的呼吸道疾病，肺炎支原体、新冠病毒、流感病毒等引起的症状相似，可以通过抗原及核酸的检测方法明确，建议大家在确认病原学后用药治疗，而不是靠猜想乱用药。
	此外，近期有部分患儿家长听从网络建议，自行给孩子服用阿奇霉素等药物。
	北京儿童医院主任医师王荃表示，家长自行给孩子服用阿奇霉素等药物的做法不可取。
	王荃称，目前是儿童呼吸道疾病的高发季节，虽然肺炎支原体感染占比不少，但从整体来看，病毒仍然是当前儿童呼吸道感染最常见的病原体，常见的病毒包括腺病毒、鼻病毒、流感病毒、副流感病毒、人偏肺病毒等。而阿奇霉素对病毒感染是无效的，也是不合理的。
	同时，加之儿童年龄小，脏器功能发育不健全，滥用药物可能造成孩子的不良反应，阿奇霉素是处方药，属于大环内酯类抗菌药物，是肺炎支原体感染的首选药物，应在医师或药师的指导下规范使用，包括剂量合适、疗程适宜、给药途径正确等。
	王荃提醒各位家长，儿童不是成人的缩小版，用药不能随意，要关注其安全性和有效性。
	接种疫苗是最有效的预防方式
	进入呼吸道疾病高发季节，如何预防？
	中国疾控中心病毒病预防控制所国家流感中心主任王大燕介绍，冬春季是流感等呼吸道传染病的高发季节。预防传染病最有效、最经济的方式是接种疫苗，通过接种流感疫苗可以有效减少感染、发病和重症发生的风险。
	王大燕表示，除此之外，公众通过掌握常见呼吸道传染病的基本知识，日常生活中采取科学的预防方法，能降低发生感染和传播的风险，主要包括以下四点：
	第一，健康的生活方式是增强身体素质、提高身体抵抗力的重要保证。日常生活中，要保持充足的睡眠、充分的营养、适量的体育锻炼。
	第二，养成良好的个人卫生习惯，可减少感染的风险。比如咳嗽或打喷嚏时，要用纸巾、毛巾或用手肘遮住口鼻；注意手卫生，勤洗手，尤其是咳嗽或打喷嚏后要洗手；尽量避免触摸眼睛、鼻或口。
	第三，注意保持家庭和工作场所环境清洁。室内定期开窗通风，冬季室外温度低，通风期间也要注意做好保暖。家庭中如果出现呼吸道感染患者，照顾患者时要佩戴口罩。
	第四，老年人、儿童、基础性疾病患者等高风险人群应尽量少去人群密集的公共场所，尤其是空气流通不畅的密闭场所，减少可能与患病人群的接触机会。前往环境密闭、人员密集场所或乘坐公共交通工具时，建议佩戴口罩，并注意及时更换。
	王大燕提醒，一旦出现发热、咳嗽等呼吸道感染症状，患者应居家休息，避免将病原传染给其他人员。如症状较重，应做好个人防护，尽早前往医院就诊，以及时获得有效治疗。
	新冠病毒感染，整体呈波动下降趋势
	时值冬季，各种呼吸道疾病感染处于高发期，新冠病毒是否会再次变异？
	对此，王大燕表示，全球和我国的监测数据显示，目前全球和我国流行的新冠病毒变异株都属于奥密克戎。最近一周采样的病毒测序结果显示全部为XBB的亚分支，未发现生物学特性发生明显改变的变异株。国家对新冠病毒仍然在进行系统性的多渠道监测，数据定期在中国疾控中心网站公布。
	此外，王大燕介绍，近期我国新冠病毒感染疫情整体呈波动下降趋势，今年8月下旬至今，全国报告新冠病毒感染病例数已连续10周下降，全国发热门诊哨点医院新冠病毒核酸检测阳性率也均呈持续下降趋势。
	综编自央视新闻客户端、央视网、中国新闻网
</body><key_sentence>童朝晖表示，急性呼吸道感染是常见的呼吸道疾病，肺炎支原体、新冠病毒、流感病毒等引起的症状相似，可以通过抗原及核酸的检测方法明确，建议大家在确认病原学后用药治疗，而不是靠猜想乱用药。王荃称，目前是儿童呼吸道疾病的高发季节，虽然肺炎支原体感染占比不少，但从整体来看，病毒仍然是当前儿童呼吸道感染最常见的病原体，常见的病毒包括腺病毒、鼻病毒、流感病毒、副流感病毒、人偏肺病毒等。北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖表示，甲型和乙型流感，包括呼吸道合胞病毒、鼻病毒、偏肺病毒、腺病毒、肺炎支原体等都是冬季常见的呼吸道病原体，有些病原体在人群呼吸道中有一定的定植，可能和人体共存。对此，童朝晖表示，肺炎支原体是常见的呼吸道感染病原之一，根据2016年版《中国成人社区获得性肺炎诊断和治疗指南》及有关监测数据，肺炎支原体是我国社区获得性肺炎的重要病原体之一。</key_sentence></doc>