<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9156</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-06/10123777.shtml</url><title>【世界说】枪支暴力今年已致1561名美国儿童及青少年死亡 专家呼吁提高重视：这个国家每个孩子的身心健康都将因此受伤</title><datatime>2023-12-6 21:38:00</datatime><body>	中国日报网12月6日电据雅虎新闻(YahooNews)近日报道，美国枪支暴力问题所造成的死亡人数正在以惊人的速度上升，而其中年轻受害者的数量更是多得令人震惊。
	截至2023年11月30日，美国枪支暴力造成的死亡人数已经超过了3.9万人，平均每天有多达118人因此丧命。非营利组织“枪支暴力档案”(GunViolenceArchive)的数据还显示，在这些受害者中，青少年及儿童的人数分别为1290名和271名。
	报道称：“当然，这(在美国)并不是什么新鲜事。自2014年以来，美国每年的枪支暴力遇难者数量均超过3.9万。”
	在雅虎新闻的另一篇报道中也提到，过去几十年间，枪支暴力问题已成为美国新闻的头版头条，尤其是涉及儿童的枪支暴力。校园枪击、意外伤害、自杀等等，都给美国儿童造成了严重的伤害甚至带来了死亡。
	“父母应当了解，枪支伤害是现今导致美国儿童及青少年死亡的第一大原因。”美国西北大学芬伯格医学院(NorthwesternUniversityFeinbergSchoolofMedicine)儿科副教授、芝加哥卢瑞儿童医院(Ann&amp;RobertH.LurieChildren’sHospitalofChicago)急诊科主治医生詹妮弗·霍夫曼(JenniferA.Hoffmann)表示，“这一极为要紧的问题需要关注度和资源，但现在还差得很远。”
	报道还写到，枪支暴力给孩子们带来的影响远不止于此。霍夫曼指出，枪击事件受害者可能会遭受身体上的终身残疾及心理上的抑郁、焦虑和药物滥用。
	今年11月刊登在《健康事务》(HealthAffairs)杂志上的一项研究对美国2052名儿童和青少年枪击幸存者的商业健康保险索赔情况进行了分析，并将其与9983名没有受过枪伤的同年龄对照组进行了比较。此外，研究人员还分析了6209名幸存者家庭成员的数据，并将他们与29877名没有类似经历的同龄人进行了对比。
	研究人员发现，与对照组相比，枪支暴力幸存者患精神疾病的情况增加了68%，物质使用障碍的情况增加了144%。与此同时，与对照组相比，他们在受伤害后的第一年中的医疗保健支出平均多出34884美元，是受伤前的17倍。而受伤儿童的父母患精神疾病的概率也比没有受枪伤儿童的父母高30%。
	非营利组织凯撒家庭基金会(KaiserFamilyFoundation)2022年的一项针对美国疾病控制与预防中心(CDC)的数据分析发现，接触枪支的儿童更有可能患上创伤后应激障碍和焦虑，受到过与枪支有关伤害的幸存者的校园生活也更有可能比较痛苦。
	倡导枪支管制组织“为每个城镇带来枪支安全”(EverytownforGunSafety)高级顾问、儿科医生安妮·安德鲁斯博士(Dr.AnnieAndrews)指出：“也许有些家长会觉得‘这不会影响我的家庭和我的孩子’，但事实上，这影响到所有的孩子，包括已经上学的孩子。他们正在学习如何在校园中躲避‘持枪的坏人’。”
	据报道，皮尤研究中心(PewResearchCenter)对CDC的数据分析显示，2019年至2021年，美国死于枪击的儿童及青少年人数增加了50%。2019年，在美国18岁以下人口中共发生1732起枪击死亡事件。到2021年，这一数字增加到了2590起。
	在这之中，一些群体比其他群体所受到的影响更大。皮尤研究中心的分析发现，2021年，美国非裔儿童及青少年死于枪支暴力的可能性约为同类白人群体的5倍。
	此外，凯撒家庭基金会的分析还发现，枪支自杀占美国儿童及青少年自杀人数的近一半。2019年至2021年，美国年轻人中的枪支自杀人数增加了26%。
	(编译：高琳琳编辑：王晔马芮)
</body><key_sentence>皮尤研究中心的分析发现，2021年，美国非裔儿童及青少年死于枪支暴力的可能性约为同类白人群体的5倍。中国日报网12月6日电据雅虎新闻(YahooNews)近日报道，美国枪支暴力问题所造成的死亡人数正在以惊人的速度上升，而其中年轻受害者的数量更是多得令人震惊。据报道，皮尤研究中心(PewResearchCenter)对CDC的数据分析显示，2019年至2021年，美国死于枪击的儿童及青少年人数增加了50%。非营利组织凯撒家庭基金会(KaiserFamilyFoundation)2022年的一项针对美国疾病控制与预防中心(CDC)的数据分析发现，接触枪支的儿童更有可能患上创伤后应激障碍和焦虑，受到过与枪支有关伤害的幸存者的校园生活也更有可能比较痛苦。</key_sentence></doc>