<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9169</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123773.shtml</url><title>浙江经济观察：“企呼我应”平台如何关照“自己人”？</title><datatime>2023-12-6 21:42:00</datatime><body>	中新网衢州12月6日电(记者张斌)今年以来，中国推出一系列促进民营经济发展壮大的政策措施，民营经济发展总体上呈现出稳中有进、稳中向好的基本态势，民营企业推动经济恢复向好的作用进一步彰显。
	对于“自己人”——民营企业和民营企业家，民营经济大省浙江更是厚爱三分、关照有加。12月6日，在浙江省实施营商环境优化提升“一号改革工程”，探索政务服务增值化改革背景下，该省衢州市“企呼我应”平台正式启动。
	启动仪式上，衢州市委常委、统战部部长张朝雄告诉中新网记者，当地推出这一涉企服务数字化平台及相对应的涉企问题高效闭环处置机制，旨在关心支持民营经济发展，建立常态化沟通交流机制，及时了解和回应民营企业家的呼声和诉求。
	如其所言，这一平台将何以关照“自己人”？
	据了解，“政府服务无处不在、企业诉求有求必应”，这是“企呼我应”平台喊出的口号。通过浙江政务服务平台“浙里办”或支付宝，或衢州市营商办微信公众号、小程序等，乃至当地的12345-8营商环境热线等途径，企业主随时随地都可以提交问题诉求。
	当地明确提出，简单问题当日即办“不过夜”；一般问题在3个工作日内协调解决；复杂问题在5个工作日内予以解决或提出解决方案。对于未按时办理的问题，专人跟踪督办。
	当日在官方组织的新闻发布会上，衢州市政府新闻发言人，衢州市政府党组成员、秘书长余龙华称，依托“企呼我应”涉企问题高效闭环处置机制，当地将有效推进涉企问题分类分层分级交办落实，破解问题收集碎片化、涉企信息不对称、解决流程不闭环等难题，“确保企业问题诉求‘件件有着落、事事有回应’。”
	这一平台还被依法予以固化，为民营企业和民营企业家带来稳定预期。
	衢州市营商办党组书记、主任洪寒月介绍说，目前，当地包括“企呼我应”在内一系列企业服务创新举措都已经写入了《衢州市优化涉企服务若干规定》，将于2024年1月1日起施行，“改革成果通过立法的形式固化，确保每家企业都能享受到改革红利。”
	此外，在衢州市、县两级企业综合服务中心，当地司法部门还打造法治服务专区，在政府侧、社会侧、市场侧多家单位多项业务一站式提供服务，将关联事项进行多跨协同联合。“从‘办一件事’向办‘一类事’转变，解决企业反映‘集成高效提供法治服务’的需求。”衢州市司法局党委书记、局长徐爱平说。
	“企呼我应”平台在衢州市启动，也有其由来。
	一道新能源董事长刘勇在启动仪式上表示，作为一家国家级高新技术企业，今年1月到10月，该集团实现产值260亿元，同比增长174%。落户衢州以来，企业感受到当地“尊重企业、尊重创新、尊重创业”的强烈信号。
	比如，2022年以来，衢州推出“亲清半月谈”“亲清圆桌会”“亲清直通车”等“亲清”系列政企沟通机制，做到统一规划、统一实施。目前，该市已举办市县政企对话活动42场，直接服务企业家497人，交办问题建议1120个，先后推动解决一大批急难愁盼问题。
	近年来，衢州官方持续重视营商环境改革，在浙江全省率先设立营商办。特别是今年，当地承担该省政务服务增值化改革的先行先试任务，以“五链融合”为抓手，创新全产业链全周期增值服务模式。
	在启动仪式上，浙江省委改革办副主任董继鸿表示，“企呼我应”平台要在评价体系上积极探索，以企业的满意度和获得感作为检验和评价一个地方营商环境水平的重要标准，构建以涉企问题高质量解决为核心，基层、企业、第三方等多主体参与的评价体系。
	事实上，就像在电商平台购物后可以发表评价一样，“企呼我应”平台也包含评价功能。下一步，评价内容可否倒逼涉企问题解决，提升民营企业家满意度，乃至撬动各类改革进一步深化，成为许多人的关注和期待。(完)
</body><key_sentence>在启动仪式上，浙江省委改革办副主任董继鸿表示，“企呼我应”平台要在评价体系上积极探索，以企业的满意度和获得感作为检验和评价一个地方营商环境水平的重要标准，构建以涉企问题高质量解决为核心，基层、企业、第三方等多主体参与的评价体系。启动仪式上，衢州市委常委、统战部部长张朝雄告诉中新网记者，当地推出这一涉企服务数字化平台及相对应的涉企问题高效闭环处置机制，旨在关心支持民营经济发展，建立常态化沟通交流机制，及时了解和回应民营企业家的呼声和诉求。当日在官方组织的新闻发布会上，衢州市政府新闻发言人，衢州市政府党组成员、秘书长余龙华称，依托“企呼我应”涉企问题高效闭环处置机制，当地将有效推进涉企问题分类分层分级交办落实，破解问题收集碎片化、涉企信息不对称、解决流程不闭环等难题，“确保企业问题诉求‘件件有着落、事事有回应’。衢州市营商办党组书记、主任洪寒月介绍说，目前，当地包括“企呼我应”在内一系列企业服务创新举措都已经写入了《衢州市优化涉企服务若干规定》，将于2024年1月1日起施行，“改革成果通过立法的形式固化，确保每家企业都能享受到改革红利。</key_sentence></doc>