<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9180</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123720.shtml</url><title>注入“清廉动力” 浙江促民营经济发展壮大</title><datatime>2023-12-6 20:55:00</datatime><body>	中新网嘉兴12月6日电(王潇婧)“深入推进清廉民企建设，事关民营经济健康发展、高质量发展，事关民营企业家健康成长、高素质成长。要进一步涵养清廉生态，把清廉民企优势转化为全面促进‘两个健康’的胜势，助力打造民营经济高质量发展新高地。”12月4日至5日，浙江省清廉民营企业建设现场推进会在浙江平湖召开。
	会上，浙江省委常委、统战部部长王文序的一席话，让在座的政商各界人士对清廉民企建设的未来充满信心。
	清廉民企是清廉浙江的重要单元之一，2018年以来，浙江呈现了工作有序推进、高效协同、三级联动的良好态势。全国工商联发文明确浙江为第一批中国清廉合规建设试点省。现场，浙江发布清廉民企建设十大创新工作案例。
	“企业最大的风险在内部。”舜宇集团有限公司相关负责人表示，通过严格落实“纪审一体监督、干群一向守廉、客商一道护廉”的清廉治企各项举措，该集团每年能节约近亿元的费用开支。
	“企业在清廉民企的创建过程中，不断凝聚发展向心力，增强了综合竞争力。”浙江艾佳果蔬开发有限责任公司负责人说，公司坚持把清廉企业建设与企业管理、生产经营等重点任务融合推进、一体落实，细化明确涵盖党建引领、风险管理、组织机构、财务管理、诚信守法、廉洁文化六个方面43项具体举措，形成“监企共建”工作格局。
	据浙江省工商联数据显示，目前，该省超过5000余家民营企业开展清廉建设，选树清廉标杆民企1000余家。
	推动“清廉民企”建设，需要民营企业主动出击，也需要政府有所作为。
	近年来，浙江省人民检察机关聚焦工程招标、设备采购等民营企业内部贪腐高发领域，及时总结犯罪行为规律，提炼特征标签，构建数字化监督模型，打造“个案办理—类案监督—系统治理”的实践路径。
	温州结合“千所联千会”“两长座谈”等活动，为企业提供法律咨询、法律宣传等全生命周期法治服务，从源头上消除导致违法犯罪发生的管理漏洞。
	今年4月，嘉兴正式对外发布《民营企业清廉建设管理体系》团体标准。该团体标准充分兼顾不同企业实际，深度嵌入企业内控体系，配套提供方法、工具、模板和政商交往“三张清单”，合计健全完善制度机制331项，平均减损增效率达到12%以上，受到企业广泛好评。
	与此同时，护航民营企业在法治轨道发展壮大，平安稳定的环境是基石。
	浙江省公安厅依法严厉打击职务侵占、挪用资金、合同诈骗等5类侵企重点犯罪案件，截至10月底已立涉企5类重点案件1474起，为企业追赃挽损13余亿元；注重招投标领域、知识产权、电商平台等涉企腐败重点领域深度打击工作，着力开展行业性、系统性、区域性问题源头打击治理工作，积极推动“不敢腐、不能腐、不想腐”的清廉民企建设工作。(完)
</body><key_sentence>”浙江艾佳果蔬开发有限责任公司负责人说，公司坚持把清廉企业建设与企业管理、生产经营等重点任务融合推进、一体落实，细化明确涵盖党建引领、风险管理、组织机构、财务管理、诚信守法、廉洁文化六个方面43项具体举措，形成“监企共建”工作格局。注重招投标领域、知识产权、电商平台等涉企腐败重点领域深度打击工作，着力开展行业性、系统性、区域性问题源头打击治理工作，积极推动“不敢腐、不能腐、不想腐”的清廉民企建设工作。据浙江省工商联数据显示，目前，该省超过5000余家民营企业开展清廉建设，选树清廉标杆民企1000余家。现场，浙江发布清廉民企建设十大创新工作案例。</key_sentence></doc>单位中交集团筹集资金1000万元，建设了独龙江乡农副产品特色庄园，以“公司+合作社+基地+农户+市场”的运作模式，建立了良好的企业与农户利益联结机制，通过与农户签订《草果收购合同》，按“随行就市、按质保价、现金兑付”的方式收购农户种植的草果初加工产品，切实保护草果种植户的利益，确保价格稳定，群众种植管理热情不减，收入不减。截至目前，独龙江乡草果种植面积已达8.3万亩，年产出近3000吨，产值约2500万元，成为独龙族群众增收致富，过上好日子的“金果果”。2023年全州新增技改环保型草果加工厂房9个，联合州内外科研院所、高校、企业等完成了草果全基因组测序及图谱绘制工作，开发出了草果酱、草果香水、草果面膜等40余款产品，不断培育和拓宽草果啤酒、草果醋、草果洗衣液等系列产品的市场，推动怒江草果全产业链高质量发展。”独龙江乡孔当村有名的草果种植大户孔增华拉了满满一车草果进入庄园，孔增华家里草果种植面积200亩，他不仅把家里所有收获的草果卖给庄园，还专门买了一辆大货车帮庄园拉草果，赚运输补贴。</key_sentence></doc>