<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9217</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123666.shtml</url><title>聚焦“材料基因工程” 院士专家在渝交流行业发展</title><datatime>2023-12-6 19:25:00</datatime><body>	中新网重庆12月6日电(记者钟旖)12月5日至7日，第七届材料基因工程高层论坛在重庆召开。包括45名中国两院院士、海外院士在内的千余名专家学者齐聚山城，交流新材料领域最新研究成果和发展动态。
	据介绍，材料基因工程高层论坛是新材料领域的高层次国际学术会议，每年举办一次，对推动材料研发颠覆性新理念、新模式的形成和传播，促进材料基因工程关键技术的发展和应用，推动材料智能化研发和产业数字化转型等起到积极作用。
	中国工程院院士、大会主席谢建新在致辞时说，经过10余年努力，我国材料基因工程研究和应用总体水平进入国际先进水平行列，在材料高通量实验和服役行为高效评价技术研发与应用、材料人工智能基础研究领域进入国际领先行列。
	“材料基因工程聚焦材料领域的数据积累与共享，将是材料科技和产业数字化转型和智能化发展的前沿、核心关键技术。”谢建新指出，我们应加倍努力，让“政产学研用”大力协同，进一步推动材料基因工程理念的普及，变革材料创新文化和传统研发模式，进一步突出我国材料基因工程研究面向工程应用、致力于产学研用深度融合的特色，支撑和促进材料产业高质量发展、数字化和智能化转型。
	中国工程院院士、重庆大学常务副校长刘汉龙认为，材料基因工程是材料领域的颠覆性前沿技术，是新材料研发的力量源泉，是加速新材料的研发和应用进程、奠定全球新一轮制造业革命竞争优势的关键。刘汉龙提到，重庆大学汇聚了一批材料基因领域的顶尖科学家，在先进材料多维多尺度表征、材料高通量设计与制备、材料基因数据库建设等研究方向上显著提升了创新能力、国际竞争力和学术影响力。
	重庆市人大常委会副主任赵世庆表示，本次论坛聚集国内外行业专家学者和优秀企业代表，共同探讨材料基因工程技术的新进展、新趋势、新赛道、新路径，将为重庆经济高质量发展提供强大动力和有力支撑。重庆将用好论坛成果，进一步集聚高端人才、培育优质企业、赋能材料产业发展。(完)
</body><key_sentence>”谢建新指出，我们应加倍努力，让“政产学研用”大力协同，进一步推动材料基因工程理念的普及，变革材料创新文化和传统研发模式，进一步突出我国材料基因工程研究面向工程应用、致力于产学研用深度融合的特色，支撑和促进材料产业高质量发展、数字化和智能化转型。据介绍，材料基因工程高层论坛是新材料领域的高层次国际学术会议，每年举办一次，对推动材料研发颠覆性新理念、新模式的形成和传播，促进材料基因工程关键技术的发展和应用，推动材料智能化研发和产业数字化转型等起到积极作用。中国工程院院士、大会主席谢建新在致辞时说，经过10余年努力，我国材料基因工程研究和应用总体水平进入国际先进水平行列，在材料高通量实验和服役行为高效评价技术研发与应用、材料人工智能基础研究领域进入国际领先行列。中国工程院院士、重庆大学常务副校长刘汉龙认为，材料基因工程是材料领域的颠覆性前沿技术，是新材料研发的力量源泉，是加速新材料的研发和应用进程、奠定全球新一轮制造业革命竞争优势的关键。</key_sentence></doc>ey_sentence>中国大学生游泳锦标赛是国家遴选和储备游泳人才的重要平台，体育强则国强，国运兴则体育兴，本次赛事的举办，对统筹规划全国高校游泳项目开展，提高全民和高校的游泳运动水平，积极探索构建高校游泳项目新格局，新模式，新路径具有重大意义。北京工业大学副校长、中国大学生体育协会游泳分会主席刘建萍随后在开幕式致辞中表示，体育承载着国家强盛、民族振兴的梦想，具有养德、益智、勤劳、尚美的育人功能，是实现立德树人根本任务、提升学生综合素质的基础性工程。12月3日，第22届中国大学生游泳锦标赛(总决赛)在厦门海沧体育中心游泳馆拉开序幕，本届比赛由中国大学生体育协会主办，中国大学生体育协会游泳分会执行，厦门卓冠体育产业有限公司承办。北京工业大学副校长、中国大学生体育协会游泳分会主席刘建萍，中国大学生体育协会游泳项目主管胡京敏，中国大学生体育协会游泳分会秘书长刘振卿，中国大学生体育协会游泳分会副秘书长游松辉，中国大学生体育协会游泳分会副秘书长李昌军，中国大学生体育协会游泳分会副秘书长于东生，厦门市海沧区政府副区长李奋发，福建省教育厅体育卫生艺术教育与语言文字处副处长徐清周，厦门市海沧区文旅局局长王传国，厦门市体育局竞体处处长王玉良等出席开幕式。</key_sentence></doc>