<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9214</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-06/10123663.shtml</url><title>邺城考古40年：沉睡千年的“六朝古都”</title><datatime>2023-12-6 19:36:00</datatime><body>	中新网邯郸12月6日电题：邺城考古40年：沉睡千年的“六朝古都”
	作者牛琳王天译
	这是一座掩埋在漳河流沙之下长达千年之久的中国古代都城，其国都地位与南京比肩，两者同为“三国故地、六朝古都”。
	邺城(今河北省邯郸市临漳县)，从春秋五霸之首齐桓公首筑城垣，到北周大象二年(公元580年)一朝焚毁，一代名都经历了鲜为人知的繁华和落寞。
	1983年，由中国社会科学院考古研究所与河北省文物研究所(现河北省文物考古研究院)联合组建的邺城考古队进驻临漳，开始了对邺城遗址抽丝剥茧般的持续勘探和发掘。40年来，这座湮没在历史长河中的古都逐渐显露真容，沉睡千年的文明得以重新被世人关注、认识和解读。
	临漳，河北省邯郸市下辖县，县域总面积752平方公里，总人口76万。在多数人眼里，这座中原小县籍籍无名，而在中国五千年文明史上，临漳曾居中国北方政治、经济、军事、文化中心长达近4个世纪，鼎盛时期其地位举足轻重。
	临漳古称“邺”，“邺”作为地名，起源于黄帝之孙颛顼(zhuānxū)孙女女修之子大业封地，逐渐演变为邺，距今4000余年。西晋建兴二年(公元314年)，为避晋愍(mǐn)帝司马邺的名讳，又因北临漳河，故改名为临漳。
	据史料记载，公元前658年，春秋五霸之首齐桓公首筑邺城，并作为他称霸中原的战略之地营建，邺城逐渐兴起。战国时期，魏文侯以邺城为陪都，一代廉吏西门豹、史起先后为邺令，革除陋习，兴修水利，大力发展农业生产，使邺城很快成为繁荣富庶、易守难攻、交通便利的战略要地。之后的漫长岁月中，秦代在此置县，西汉时为魏郡所在，东汉末年成为冀州治所。袁绍在占据邺城后曾说出“吾南据河，北阻燕、代，兼戎狄之众，南向以争天下”的豪言，可惜其志大才疏、优柔寡断，最终让曹操争先迎到了颠沛流离中的汉献帝。
	邺城开始走向鼎盛和辉煌，与一代枭雄曹操密不可分。公元204年，曹操挟官渡之战的余威攻入邺城，消灭了袁氏父子的残余势力，初步统一了中国北方大部分地区。掌握了东汉政权后的曹操将汉献帝安置在许昌，而以邺作为自己的王都，开始按照王都规制大规模营建。为增加城市功能，曹操先后修建了举世闻名的铜爵(雀)台、金虎台(后赵时因避讳武帝石虎名讳改名为金凤台)、冰井台，史称“铜雀三台”。同时，建置了大型官营手工业作坊，开设了专门用于商贸流通的商业市场，邺城迅速成为全国文化、经济中心之一，开启了它作为三国两晋南北朝时期之曹魏、后赵、冉魏、前燕、东魏、北齐六朝都城的序幕。
	进入东魏北齐后，邺城发展登上历史高峰。公元534年，东魏从洛阳迁都邺城，营建了规模更加宏大的邺南城。自此，邺城包括北城与南城两个部分，外围还形成了阔达一百平方公里的外郭城。北齐时期，大幅重修邺北城、邺南城，力度更超过曹魏和后赵时期。此时的邺城，经过几代人的精心设计和经营，在城市规模和功能上日趋强大完善，成为当时中国乃至全世界都具有一定地位的国际性大都市。
	但邺城很快衰败了。公元577年，北周灭北齐，改邺为相州治所，邺城从国都降到州。公元580年，相州总管尉迟迥从邺起兵反对外戚杨坚擅政，旋即失败。邺城为都多年，民风彪悍，城池坚固，杨坚担心故都邺城再起叛乱，下令把所有邺城百姓一律南迁至四十五里外的安阳，并下令彻底摧毁邺城。
	至此，宫殿拆除，城墙推毁，一代名都成为废墟，逐渐消失于历史长河中。公元580年后，邺城基本沦落成郊野，因漳河而兴的邺城更是伴随漳河的屡次泛滥最终被掩埋在泥沙之下。
	“一座大型都城荒废了，不可能完全在人间销声匿迹，也不可能从人类记忆里彻底消失。”中国社会科学院考古研究所副研究员、邺城考古队负责人何利群表示，邺城曾先后作为曹魏、后赵、冉魏、前燕、东魏、北齐六朝都城，从公元204年到公元577年，长达370余年之久。后世唐、宋、元、明、清的文献中对邺城的大致位置和情况均有记载，这并不需要人们去重新发现。“只是说学术界怎么发现它、认识它，这里所说的发现，是通过考古学的技术和方法证明的现代科学意义上的发现。”
	20世纪50年代，著名考古学家俞伟超曾到邺城遗址进行短期地面勘察，并在《邺城调查记》中发表了概略复原图。这是中国考古人第一次用现代考古学方法对邺城遗址进行考古调查，堪称邺城考古的开端。
	邺城遗址的系统考古工作从1983年开始。这一年，中国社会科学院考古研究所与河北省文物研究所(现河北省文物考古研究院)联合组建邺城考古队。
	为什么要做邺城考古？对此，何利群解释说，因为城市特别是古代都城，是研究古代社会各层面的最好实例。20世纪80年代后，随着考古学的发展，大家逐渐认可除长安、洛阳、北京、南京等古都外，邺城在中古时期都城发展演变过程中也具有十分重要的地位。但到底有多重要，由于文献资料的相对匮乏，需要考古材料来证明。为了探索中国古都发展演变历程，出于学术研究的目的组建了邺城考古队。
	考古学者们注意到，从汉长安城、汉魏洛阳城到隋唐长安城、隋唐洛阳城，都城发展过程中有很多缺环。城市怎么从规律性不强变成有中轴线？怎么从一重城圈或两重城圈变成宫城、皇城、外郭城三重城圈？什么时候开始按功能进行分区？棋盘格状的里坊结构是如何发展起来的？而邺城“上承秦汉、下启隋唐”，正好填补了汉唐都城发展中的一系列缺环。
	“邺城考古的重要任务之一，就是要把缺环弥补起来，建立和完善中国中古时期的都城发展序列。”何利群道。
	邺城考古队首任队长、现年88岁的中国社会科学院考古研究所研究员徐光冀，则指出了邺城考古的另一重要性，“从国际上来讲，日本学者也在研究他们的都城制度的起源。一种普遍的观点是，日本的都城中，藤原京、平城京(奈良)、平安京(京都)等都是跟中国隋唐长安城学的。那么隋唐长安城的源头在哪里？隋唐长安城与汉长安城比来比去发现有很多不同，因此也有日本学者认为，这种城市布局或许源自比隋唐时期更早的都城——邺城，也未可知。”
	这一切，都有待从邺城找到答案。(完)
</body><key_sentence>”中国社会科学院考古研究所副研究员、邺城考古队负责人何利群表示，邺城曾先后作为曹魏、后赵、冉魏、前燕、东魏、北齐六朝都城，从公元204年到公元577年，长达370余年之久。“邺城考古的重要任务之一，就是要把缺环弥补起来，建立和完善中国中古时期的都城发展序列。同时，建置了大型官营手工业作坊，开设了专门用于商贸流通的商业市场，邺城迅速成为全国文化、经济中心之一，开启了它作为三国两晋南北朝时期之曹魏、后赵、冉魏、前燕、东魏、北齐六朝都城的序幕。20世纪80年代后，随着考古学的发展，大家逐渐认可除长安、洛阳、北京、南京等古都外，邺城在中古时期都城发展演变过程中也具有十分重要的地位。</key_sentence></doc>