<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>913</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111539.shtml</url><title>专家：肺炎是5岁以下儿童的头号杀手，建议加强疫苗接种</title><datatime>2023-11-14 09:54:00</datatime><body>	中新网11月14日电(记者张尼)“肺炎是5岁以下儿童的头号杀手。”近日，清华大学附属北京清华长庚医院儿科主任医师晁爽在一场研讨会上强调，预防儿童肺炎是降低儿童死亡率的战略关键，而加强疫苗接种则是有效将战线前移。
	5岁以下儿童的头号杀手
	近期儿童肺炎话题引发高度关注，11日，由北京大学社会化媒体研究中心主办的“扩大免疫规划，终结可预防的儿童肺炎死亡”主题研讨会在北京举办，多位业内专家出席会议，并围绕主题展开了分享和讨论。
	晁爽在会上介绍，肺炎是5岁以下儿童的头号杀手。根据世界卫生组织的数据，2019年估计有74万儿童因肺炎而死亡。因此，预防儿童肺炎被认为是降低儿童死亡率的战略关键。
	另外，近期，支原体引起的肺炎病例增多，儿科门诊挤满了患儿和家属。“大家把支原体传得特别可怕，仿佛是继新冠之后又来了新的病原体。”晁爽解释，事实并非如此，支原体感染其实早就已为人所知，每3到5年会迎来一波流行，最近刚好赶上流行期。
	此外，晁爽介绍，并非最近所有的肺炎案例都是支原体导致的，其他可能引发儿童肺炎的病原体还包括肺炎链球菌、B型流感嗜血杆菌、流感病毒、副流感病毒、鼻病毒、呼吸道合胞病毒等。
	为何儿童比成人更易发生肺炎？
	晁爽说，小朋友的气道很狭小，里面弹力组织不够，平滑肌不好，诸多原因造成分泌物排不出来，堵在那里，进一步继发感染或者使感染加重，而且还容易发生喘息、喘鸣。另外，从免疫系统看，免疫系统真正达到基本成人水平需要到12岁，6岁以内的孩子免疫系统很不成熟，越小的宝宝越容易发生感染，因此儿童容易发生呼吸道感染，也比大人更容易发生肺炎。
	不过，晁爽也强调，并非肺炎支原体感染了就一定是肺炎，也不能说肺炎支原体阴性就不是肺炎。
	“有中学家长跟我说，孩子一个班里大半个班都得了肺炎，这句话让我觉得明显存在误区。”她解释，人体喉结往下有一个环状软骨，环状软骨往上的部分是上呼吸道，环状软骨往下的部分是下呼吸道。上呼吸道感染就是民间俗称的感冒，下呼吸道感染包括气管炎、支气管炎、细支气管炎、肺炎等等。感染原既可引起上呼吸道感染，也可引起下呼吸道的感染。
	“引起上呼吸道(感染)我们就叫一般的感冒，引起气管炎叫气管炎，支气管叫支气管炎，只有累及肺脏的时候才称其为肺炎。”晁爽说。
	加强疫苗接种将战线前移
	加强疫苗接种是预防儿童肺炎的有效措施。“战线前移才是正确的。”晁爽说。疫苗接种既可以降低个体患病的风险和疾病严重程度，也能减少抗生素的使用，从而降低耐药风险。
	此外，疫苗接种还有可能降低健康人携带病原体，有效减少疾病在人群间的传播。尽管支原体、呼吸道合胞病毒等大部分肺炎病原体目前均无可用疫苗，但引起儿童肺炎的头号病原菌——肺炎链球菌的疫苗(PCV疫苗)已经研发成功并使用多年。
	晁爽强调，由于我国人口基数大，中国一直都是儿童肺炎链球菌肺炎疾病负担最高的国家之一，但我国PCV疫苗的接种水平却仍旧很低，普及PCV疫苗迫在眉睫。因此，如果能从国家层面把它纳入免疫规划，相信接种率会明显提高。
	晁爽认为，高昂的价格可能是PCV疫苗普及的首要障碍。目前，我国一共上市了3款PCV疫苗，每剂次定价约在500~700元。儿童按照说明书要求，全程接种4剂次的总费用约在2000~2800元。加上其他非免疫规划疫苗，中国儿童从出生到6岁在疫苗接种上的总费用共需约9674~10994元，对于一般家庭来说负担较重。
	也有与会专家强调，一项建模研究显示，把PCV疫苗纳入免疫规划还具有显著的卫生经济学效益。为加快PCV疫苗纳入免疫规划，可以通过地方试点、研究优化PCV疫苗的接种程序等方式，探索PCV疫苗纳入免疫规划的可行路径。同时，政府可以尝试制定纳入时间表，这有助于疫苗生产厂商规划研发和生产布局，最终形成良性的市场价格协商机制和产业生态，实现多方共赢。(完)
</body><key_sentence>”近日，清华大学附属北京清华长庚医院儿科主任医师晁爽在一场研讨会上强调，预防儿童肺炎是降低儿童死亡率的战略关键，而加强疫苗接种则是有效将战线前移。晁爽强调，由于我国人口基数大，中国一直都是儿童肺炎链球菌肺炎疾病负担最高的国家之一，但我国PCV疫苗的接种水平却仍旧很低，普及PCV疫苗迫在眉睫。尽管支原体、呼吸道合胞病毒等大部分肺炎病原体目前均无可用疫苗，但引起儿童肺炎的头号病原菌——肺炎链球菌的疫苗(PCV疫苗)已经研发成功并使用多年。此外，晁爽介绍，并非最近所有的肺炎案例都是支原体导致的，其他可能引发儿童肺炎的病原体还包括肺炎链球菌、B型流感嗜血杆菌、流感病毒、副流感病毒、鼻病毒、呼吸道合胞病毒等。</key_sentence></doc>