<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9228</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123667.shtml</url><title>2023世界智能制造大会在南京开幕 共绘智造未来图景</title><datatime>2023-12-6 19:21:00</datatime><body>	中新网南京12月6日电(记者杨颜慈)2023世界智能制造大会12月6日在南京开幕。大会以“智改数转网联、数实融合创新”为主题，突出展现新型工业化背景下数实融合发展新图景，全方位呈现智能制造未来发展风向标。
	大会期间，海内外智能制造领域院士专家、专业智库、知名企业家相聚金陵，围绕热点话题和前沿趋势展开专业研讨，碰撞思想火花，贡献智造力量。
	工业和信息化部党组成员、副部长辛国斌在会上表示，人工智能、智能工厂、新型网络等关键技术成为未来发展的关键领域。
	辛国斌提出，要坚持应用牵引，将智能工厂建设作为推动制造业数字化转型的主战场；要加强供给支撑，大力发展人工智能、数字孪生、新型网络等关键技术；要深化国际合作，加强金砖国家新工业革命伙伴关系建设，完善中德、中法、中日等合作机制，务实开展技术创新、标准互认、人才培养等多双边合作。
	为充分展示智能制造领域最新成果、前沿技术和高端产品，今年大会同步开展线下展览，得到了国内外企业的积极响应和广泛参与，规模、能级、展品数量均创历届之最。
	本次展览面积6万平方米，有来自全球10个国家和地区的390多家展商参展，其中世界500强和行业代表企业超过40家，展览期间还将举行行业交流、新品首发、产品推介等活动。
	值得一提的是，本次展览共设置4大展区，其中首次单独设置工业机器人展区，全球机器人四大家族企业ABB和库卡、国产机器人龙头企业埃斯顿和新松等将围绕机器人+制造场景，集中展示焊接机器人、重载机器人、协作机器人等近300余款领先机器人产品。
	同时，展览区还设置了机器人互动演示专区，努力打造一场极具体验度和沉浸感的专业化展览。
	本次大会由江苏省人民政府、工业和信息化部、中国科学技术协会主办。今年，也是世界智能制造大会第八次在南京举办。
	大会为国内国际智能制造业交流对接提供了广阔的舞台，已成为推动智能制造领域国际交流合作的高端平台和我国向世界展示智能制造发展成果的重要窗口，也是江苏制造业高质量发展的一张“闪亮名片”。(完)
</body><key_sentence>大会为国内国际智能制造业交流对接提供了广阔的舞台，已成为推动智能制造领域国际交流合作的高端平台和我国向世界展示智能制造发展成果的重要窗口，也是江苏制造业高质量发展的一张“闪亮名片”。为充分展示智能制造领域最新成果、前沿技术和高端产品，今年大会同步开展线下展览，得到了国内外企业的积极响应和广泛参与，规模、能级、展品数量均创历届之最。工业和信息化部党组成员、副部长辛国斌在会上表示，人工智能、智能工厂、新型网络等关键技术成为未来发展的关键领域。大会期间，海内外智能制造领域院士专家、专业智库、知名企业家相聚金陵，围绕热点话题和前沿趋势展开专业研讨，碰撞思想火花，贡献智造力量。</key_sentence></doc>合的恢宏叙事。
	“昭君自有千秋在，胡汉和亲识见高。”王昭君是民族团结的使者，现场《昭君出塞》的表演团队用剧情化的方式，将观众带回2000多年前汉匈和亲的历史故事中。
	一袭红袍，一身大义，踱步间，“昭君”从大汉长安出发，经北地、过西和、到五原。汉匈则在昭君毅然出塞的凛然身影之中，迎来了六十多年和平友好局面。琵琶一曲弹至今，昭君千古墓犹新。在世界处于百年未有之大变局的今天，践行昭君文化的人文精神及“和合”理念，对铸牢中华民族共同体意识、引领世界和平与发展无疑具有重大意义。
	昭君出塞作为民族团结的象征，烙印在中华儿女的共同记忆里。昭君文化即“和合”文化，代表人心和善、家庭和睦、人际和顺、社会和谐、人间和美、世界和平，它以史言明，各民族自古以来就互相依存、休戚与共，也时刻提醒后人要倍加珍惜来之不易的民族团结大好局面。
	03
	织布机前的“小织女”
	“札札弄机杼”，在精彩纷呈的展览体验区，梳着小辫的“小织女”引起了参观者关注。
	“我上午学织布，下午学织花！”正在织布机前投梭穿杼的刘一瑾高兴地告诉参访者。
	7岁的刘一瑾身着中国传统马面裙服饰，随家人来到北京小石虎胡同(蒙藏学校旧址所在地)中的湖北体验馆参观。在“锦绣中华、和美共融”体验区，一台木制传统织布机引起了她的好奇。在湖北西兰卡普传承人谭艳华的指导下，她很快掌握了纺织西兰卡普的基本技巧，并化身“小织女”，现场有模有样地织起布来。
	经纬交错间，彩线在“小织女”手中牵引排列，纺车上西兰卡普经典的菱形花纹，不一会儿就有了眉目。
	西兰卡普作为土家族文化的重要组成部分，既继承本民族传统文化和工艺，又融合各民族先进文化因素。
	西兰卡普是一种织锦，鲜艳缤纷、内容丰富，是土家族文化的杰出代表，反映了土家族“美美与共，天下大同”的民族团结共识和审美情怀。
	“民族的就是世界的，人类文明只有代代相传，才能不断丰富发展。小朋友们通过这次展览能了解、喜爱上土家织锦西兰卡普，我们觉得很有意义。”谭艳华的妹妹，同为西兰卡普传承人的谭艳宾接受采访时说。
	线织成布，竹编成画。在湖北馆另一角，精细竹编非遗传承人李凤英用纤薄的竹篾，编织出了茶马古道跨越万里的茶文化传播故事。
	“一厘米宽的竹篾能分成48根丝，我们花了3年时间研制的分丝工具已经申请了专利。”李凤英在精细竹编画《土家古茶道》前向参访者介绍。
	04
	编钟之声见证文化“大同”
	湖北随州古称“汉东之国”，历史文化名城，它是中华民族最早的发祥地之一，也是中国文字起源地之一。随州出土的曾侯乙编钟改写了世界音乐史，本次湖北体验项目中的“复刻版编钟”，让参观体验者有机会亲自敲响这青铜色的千年之音，从中深切感受到中华文明多元一体、大一统的发展格局，深刻领会中华文化的厚重底蕴、永久魅力。
	1978年夏，随城南郊擂鼓墩，深埋地下2400多年的曾侯乙墓重见天日，精美绝伦的曾侯乙编钟、曾侯乙尊盘等，震惊海内外。编钟是古代乐器中的八音之首，由一组大小、重量、音高依次成编成套的青铜钟构成，是中国古代青铜文明、中华礼乐文明的标志性器物。
	“这是编钟槌，敲击编钟正面和侧面时发出的声音是不同的，大家可以试试看。”在“编钟之声、礼乐中华”展区，工作人员拿着一只木制的槌子向参观体验者介绍，并演奏起编钟版《东方红》乐曲。
	“曾侯乙编钟代表了中国古代礼乐文化的精神内核和文化基因”，这个基因就是一个“和”字。曾侯乙编钟可以演奏“一钟双音”，敲击它的正鼓部和侧鼓部可以各发出一个音，这种钟也叫“双音钟”，这个伟大发明正是“和”的彰显。曾侯乙编钟用钟发声，以磬收韵，集六音之大成，还原了“礼乐中国”的和谐乐章。
	现场，不少参观体验者争相尝试。轻轻敲击编钟正面，清脆洪亮、深沉柔美的声音便在展区内响起。
	据介绍，曾侯乙编钟也是中华音乐文化交流、融合的历史见证。
	05
	“龙船调”从大山走向世界音乐名片
	正月里是新年(咿哟喂)
	妹娃儿去拜年(哟喂)
	金哪银儿梭
	银哪银儿梭
	每当《龙船调》熟悉的旋律响起，人们会情不自禁地跟着哼唱；当歌手唱到“妹娃要过河，哪个来推我嘛？”时，大家更会高声喊道：“我就来推你嘛！”
	生动活泼、诙谐有趣的湖北民歌龙船调一登场，便唤起观众的热情。随着欢快跳跃、风趣诙谐的歌曲节奏，台上演员和台下观众热烈互动，你来我往，巴人能歌善舞、热爱生活的民族性格瞬间感染了在场观众。
	《龙船调》描写了妹娃儿拜年、艄公送行的表述和踏青、搭船、过河等生活细节，表现了青年对生活的热爱和对纯真爱情的追求，具有浓郁的地方特色，积累了当地劳动人民长期的生活经验和智慧，字里行间透露出浓浓的生活气息，集中体现了鄂西民歌的鲜明特色。
	上世纪80年代，《龙船调》被联合国教科文组织评为世界25首优秀民歌之一。数十年来，《龙船调》从湖北利川的大山深处走出，唱响全国，走向世界。《龙船调》让人们体验到传统民歌的优美和深情，它的整理、改编和传唱，正是坚守中华文化立场，传承中华文化基因，构筑中华文化新气象、激扬中华文明新活力的生动实践。
	荆楚道中华，中华眷荆楚。身居中华之“中”的荆楚大地，在每一个重要的历史节点上，总能感受到文明跃进的强烈律动；在每一幕历史演进的舞台上，总能看到荆楚跃动的雄姿身影。
	湖北将深入挖掘荆楚优秀文化丰富内涵，引导各族群众厚植休戚与共、荣辱与共、生死与共、命运与共的共同体理念；铸牢中华民族共同体意识，促进各民族广泛交往、全面交流、深度交融和互嵌式发展，一起唱出中华大美的风采，一同感受荆楚之美的神韵。
	(作者简介：何庆良，湖北省民宗委；罗一萌，中国民族报社)
	监制|王翔宇
	责编|刘渝西
	审核|蓝希峰
	制作|胡琪
	来源：道中华微信公众号
</body><key_sentence>“龙腾大江、凤鸣九天”“炎帝神农、人文始祖”“编钟之声、礼乐中华”等七大体验区，通过实物展品、非遗展演、表演及沉浸式互动等形式，全方位展示荆楚儿女广泛交往交流交融的生动实践，立体式呈现湖北各族人民守望相助、团结奋斗的生动画卷，充分展示湖北依托长江中游文明中心，在促进各民族交往交流交融工作中取得的显著成效。湖北是长江文明重要发源地、楚文化发祥地，炎帝神农尝百草、沉睡千年的编钟、浪漫主义文学源头的楚辞，“半部唐诗在襄阳”的美誉、“白云黄鹤传千古，高山流水觅知音”的传说等，共同铸就荆楚优秀文化的精神内核。随州出土的曾侯乙编钟改写了世界音乐史，本次湖北体验项目中的“复刻版编钟”，让参观体验者有机会亲自敲响这青铜色的千年之音，从中深切感受到中华文明多元一体、大一统的发展格局，深刻领会中华文化的厚重底蕴、永久魅力。铸牢中华民族共同体意识，促进各民族广泛交往、全面交流、深度交融和互嵌式发展，一起唱出中华大美的风采，一同感受荆楚之美的神韵。</key_sentence></doc>