<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>915</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-14/10111527.shtml</url><title>国是访问｜国泰集团行政总裁林绍波：11月份客运运力已达全年预计水平</title><datatime>2023-11-14 09:39:00</datatime><body>	文/陈昊星
	今年以来，航空、旅游市场复苏势头强劲。
	第六届进博会上，有一张来自香港的“新面孔”——国泰集团。国泰集团行政总裁林绍波接受中新社国是直通车采访时说：“处于重建进程中的国泰，希望能以参加进博会为支点，进一步扩大在内地的‘朋友圈’。”
	在进博会上既要展示也要学习
	此次国泰集团展台占地约200平方米，集中展示了国泰集团的四大业务范畴，包括尊尚旅游、低成本客运、货运及生活品味业务，以及国泰在大湾区及可持续发展等方面的最新特色。
	林绍波认为，此次国泰参展进博会，既要展示一个新的国泰，也是一次宝贵的学习机会。
	在林绍波看来，进博会作为中国高水平对外开放的平台与国泰集团的角色不谋而合。国泰集团就是要通过香港这个关键枢纽，助力客流、物流双向顺畅流动，实现“植根香港、背靠祖国、联通世界”的定位。
	他表示，国泰希望借助进博会，全方位展示不同业务板块及公司策略层面的最新发展与创新举措。同时，国泰集团期望可以通过进博会拓宽其在内地的“朋友圈”，也希望借此机会看看其他知名企业的展台，进行学习，做到更好。
	国泰集团此次参展甚至把公务舱的座椅都搬到了展台。展台上A350的公务舱座椅，一键触摸屏幕就可以变成平躺的床。观众到展台后可以亲身试坐体验。
	此外，在国泰展台上还可以充分了解其机上服务，例如港式特色美食和西式餐膳、特色手工啤酒、机上的寝具等。
	客运运力已达到全年预计水平
	今年8月中旬，林绍波在北京接受中新社国是直通车采访时表示，国泰航空集团全球客运运力已恢复至疫情前60%左右，预计在今年年底达到70%的客运运力。(往期阅读：国是访问|国泰航空集团行政总裁：不断扩大普通话乘务员团队，提供更好的内地旅客服务)
	时至今日，林绍波在采访中表示，11月份的客运运力已达到全年预计水平，而且预计12月份将继续保持在70%左右。
	但林绍波认为，航空市场的供求还没有完全正常，今明两年国泰依旧处于重建阶段。在供应方面，整个航空业的资源趋紧，尤其是人力方面的资源。但出行需求相当殷切，无论是出境旅游还是做生意，整体的航空市场需求非常健康。
	展望今年第四季度的行业前景，林绍波预计，四季度应该会迎来出行和货运旺季，这点与内地航司有所不同。对于香港航司来讲，12月份是全年的旺季。因为有圣诞节和元旦两大节日，会迎来一段出行高峰。除了客运，国泰货运四季度也会迎来全年出口高峰。
	到2025年国泰将聘用1500-2000名内地空服员
	今年5月，国泰航空一度因“空乘事件”陷入风波。随后国泰公布提升服务文化培训、扩大普通话服务范围及招聘内地空乘人员三项服务改善举措。
	在问到国泰航空在内地招募普通话乘务员的计划时，林绍波透露，目前国泰已经完成了第一波招聘，第一波招聘时收到了超过2000个招聘申请，经过层层筛选后最终选取了大约100名乘务员。这些乘务员后续将接受培训，并在明年初开始上岗。
	此外，国泰航空计划进行第二波招聘。林绍波预计，到2025年，国泰将聘用1500-2000名内地空服员，使内地成为除香港以外第二大空服员来源地。随着内地空服员的加入，内地与香港人才的交流及融合将愈发紧密。
	同时，林绍波坦言，国泰航空在服务上依旧有很多改进的空间。未来会不断听取内地旅客的意见并予以改进。
	“今年我们已经做了一些初步的措施，除了普通话的空服员队伍会不断扩大之外，在香港和内地航班上的机上广播，除了英语跟广东话肯定会保证有普通话的广播。此外，我们现有的乘务员也开始进行一些新的服务培训，通过培训使他们更了解内地旅客的需求。”林绍波说。
	据悉，国泰集团在内地的服务规模也得到了一定扩充。11月初，国泰航空已在深圳蛇口码头设立贵宾室，这也是全球航空公司有史以来第一次在机场以外设置贵宾室。国泰航空的旅客在深圳蛇口码头进行值机后，不用等到香港机场就可以在码头提前享受贵宾室服务。
</body><key_sentence>今年8月中旬，林绍波在北京接受中新社国是直通车采访时表示，国泰航空集团全球客运运力已恢复至疫情前60%左右，预计在今年年底达到70%的客运运力。国泰集团行政总裁林绍波接受中新社国是直通车采访时说：“处于重建进程中的国泰，希望能以参加进博会为支点，进一步扩大在内地的‘朋友圈’。(往期阅读：国是访问|国泰航空集团行政总裁：不断扩大普通话乘务员团队，提供更好的内地旅客服务)。同时，国泰集团期望可以通过进博会拓宽其在内地的“朋友圈”，也希望借此机会看看其他知名企业的展台，进行学习，做到更好。</key_sentence></doc>