<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9315</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-06/10123547.shtml</url><title>坚持教育、科技、人才“三位一体”统筹推进</title><datatime>2023-12-6 16:06:00</datatime><body>	【光明论坛】
	党的二十大报告深刻提出，教育、科技、人才是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑。必须坚持科技是第一生产力、人才是第一资源、创新是第一动力，深入实施科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，开辟发展新领域新赛道，不断塑造发展新动能新优势。经济靠科技，科技靠人才，人才靠教育。“教育发达—科技进步—经济振兴”是一个互为支撑、循序渐进的统一过程，其基础在于教育。实现高质量发展，教育、科技、人才可谓是“最大创新资源”。坚持教育、科技、人才“三位一体”统筹推进，才能开辟发展新领域新赛道，不断塑造发展新动能新优势，推动区域协调发展。
	一是增强教育、科技、人才“三位一体”统筹推进的契合度。教育、科技、人才从来都是不可分割的统一体。作为人类文明进程中最宝贵的资源，三者既同根同源，又同轨同向。教育的本质是培养人才，科技的本质是解放和发展生产力，教育为科技进步提供源源不断的人才支撑，科技也为教育发展持续赋能。教育、科技、人才既有自身子系统，又属于共同大系统。立足于系统观念，既要从子系统看待教育、科技、人才各自的功能价值，也要从整体视角看待共同大系统的总价值，从系统最优解的理论视角界定和把握教育、科技、人才在不同场景下统筹推进的作用和规律，实现教育、科技、人才“三位一体”统筹推进，从而产生全局性的战略价值，更好汇聚创新合力。从实践来看，有必要增强教育、科技、人才条块管理的互动性。如此方能有效避免创新资源配置的交叉重复。这需要打破行政壁垒，提高统筹层级，进行通盘谋划、一体部署，因地、因时、因需统筹配置资源，让教育、科技、人才实现相互辅助、有机统一。
	二是增强教育、科技、人才“三位一体”协同融合发展支撑区域高质量发展的匹配度。一方面，强化教育、科技、人才的供给匹配度。处理好政府与市场的关系是资源配置的核心问题，关键是要做到政府不越位、市场不缺位。教育的公共服务属性，决定了政府是教育资源的主要供给者。科技、人才既有公共属性，又有市场属性，需要政府供给，也需要发挥市场作用。因此，高质量推进区域协调发展，须理顺教育、科技、人才资源的供给关系，解决好供给与需求的匹配方式。更需明确供给与需求边界、遵循效能最大化原则，促进政府供给与市场供给各尽其职、相得益彰，力争实现创新资源的最优匹配。
	另一方面，强化教育、科技、人才的精准匹配度。从总量讲，我国教育、科技、人才资源均居世界前列，但毋庸讳言，在实践中还存在不同程度的“不够用”“用不上”“不好用”等现象，造成宝贵创新资源配置错位、低效转化。必须从增强教育、科技、人才适配性的角度，遵循创新规律和目标任务，提升资源配置的精准性，把支撑区域高质量发展“行不行”的要求，体现到创新资源配置的全链条、各环节，切实推进教育、科技、人才资源精准对接和有效配置，实现人尽其才、物尽其用。此外，还需强化教育、科技、人才的跨域匹配度。传统的以行政层级和部门管理为主的“小域”资源配置方式，很难满足高质量发展阶段区域协调发展“大域”的需要。因此，须从更高层次、更大范围统筹配置教育、科技、人才资源，促进各类创新资源在更大范围优势互补、同频共振，实现教育、科技、人才资源“跨域”最佳匹配。
	三是增强教育、科技、人才服务区域协调发展战略的贡献度。促进区域协调发展，传统的要素驱动越来越不适应新形势新要求，必须尽快转向教育、科技、人才“三位一体”统筹推进，这也是发展新质生产力、开辟发展新领域新赛道的必由之路。教育、科技、人才“三位一体”统筹推进，也是落实企业创新主体地位的重要抓手。当前，一流的教育、科技、人才资源多流向高水平大学和科研院所，这也是影响企业创新主体地位的瓶颈之一。能否有越来越多一流的教育、科技、人才资源顺畅地流向企业，是检验“三位一体”统筹推进成效的关键标准。对此，应当尽快建立一流创新资源加速流向企业的相关政策和体制机制，促进教育链、创新链、人才链与产业链深度融合、一体推进，推动强化企业创新主体地位。当前，在推进区域高质量发展过程中，有必要将教育、科技、人才“三位一体”统筹推进成效作为考核的关键性指标之一，建立基于高质量发展要求、具有区域特色和功能价值的评价考核体系，充分发挥其应有的导向和引领作用，让创新和创造活力竞相奔涌，为高质量发展提供持久而有力的支撑。
	教育、科技、人才资源禀赋差异，是导致区域发展不协调不充分的关键因素。面向未来，破解区域协调发展难题，须从教育、科技、人才“三位一体”统筹推进的新视角，强化三者之间的契合度、提高支撑高质量发展的匹配度、增强服务国家战略的贡献度。唯此，才能使“最大创新资源”发挥最大创新效能，形成支撑引领区域协调发展的强劲动力。(光明日报)
	(作者：侯万军、辛越优、马继伟，分别系浙江大学北京研究院副院长，浙江大学中国科教战略研究院副院长、研究员；浙江大学区域协调发展研究中心副研究员；浙江大学长三角智慧绿洲创新中心助理研究员)
</body><key_sentence>面向未来，破解区域协调发展难题，须从教育、科技、人才“三位一体”统筹推进的新视角，强化三者之间的契合度、提高支撑高质量发展的匹配度、增强服务国家战略的贡献度。必须从增强教育、科技、人才适配性的角度，遵循创新规律和目标任务，提升资源配置的精准性，把支撑区域高质量发展“行不行”的要求，体现到创新资源配置的全链条、各环节，切实推进教育、科技、人才资源精准对接和有效配置，实现人尽其才、物尽其用。当前，在推进区域高质量发展过程中，有必要将教育、科技、人才“三位一体”统筹推进成效作为考核的关键性指标之一，建立基于高质量发展要求、具有区域特色和功能价值的评价考核体系，充分发挥其应有的导向和引领作用，让创新和创造活力竞相奔涌，为高质量发展提供持久而有力的支撑。促进区域协调发展，传统的要素驱动越来越不适应新形势新要求，必须尽快转向教育、科技、人才“三位一体”统筹推进，这也是发展新质生产力、开辟发展新领域新赛道的必由之路。</key_sentence></doc>化带来的新关注，我认为这是地方文艺院团采用直播等线上展演方式后感受到的最大变化。”
	“直播平台与文艺院团相互赋能。二者之间产生的‘化学反应’，推进了地方文艺院团的发展。”北京大学文化资源研究中心主任张颐武表示，直播是一种文化新形态，将对文化事业的推进、发展产生积极影响。(完)
</body><key_sentence>“既包括对地方文艺院团、演员、其他工作人员的打赏，也包括为院团所在地的特色文化带来的新关注，我认为这是地方文艺院团采用直播等线上展演方式后感受到的最大变化。在这种困境下，线上直播正在成为地方文艺院团发展的新尝试。”中国戏曲学院教授梁建明在北京大学中文系、北京大学文化资源研究中心12月1日举办的“直播助力地方文艺院团创新性发展研讨会”上如是指出。”在《电影艺术》主编谭政看来，线上直播在传承和保留地方的文艺生态方面具有重大意义，同时也有助于让院团获得更大的消费市场。</key_sentence></doc>