<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>925</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-14/10111531.shtml</url><title>“吸血鬼”防不胜防！这波危机已经离我们越来越近！</title><datatime>2023-11-14 09:46:00</datatime><body>	文/秦晶
	近日来，一种扁平的棕色小虫——臭虫，又称床虱，在多个国家蔓延，人被叮咬后，会产生严重不适。
	臭虫不仅肆虐法国、英国等欧洲国家，最近还“漂洋过海”蔓延到了韩国。臭虫究竟是什么？有何危害？该如何防范？
	臭虫危机已蔓延到韩国
	报道称，这波臭虫危机最早起源于法国，始于8月底至9月初，很多场所发现臭虫出没，不少民众因被臭虫叮咬红肿难耐。法国多所学校一度因闹臭虫而不得不暂时关闭。
	与法国交通往来频繁的英国也出现了臭虫危机。火车和街道上的紧张情绪不断蔓延，尤其是伦敦，一些乘客因为担心臭虫，宁愿站着通勤。有英国民众表示，总觉得臭虫入侵到她的办公室、床铺只是时间问题，“作为一个爱干净的人，这真的是最可怕的噩梦”。
	法国、英国等欧洲国家之后，臭虫危机还蔓延到了韩国。据韩联社报道，截至11月6日，韩国全国17个市、道共收到30多起关于臭虫的投诉。
	据《韩民族新闻》9日报道，韩国政府现已成立“臭虫联合应对本部”，还特别制作了臭虫信息手册。韩国乙支大学保健环境安全系教授杨永哲(音)分析称，新冠疫情过后赴韩海外游客大幅增加，“韩国发现的臭虫大都是从海外流入的”。他警告称，臭虫传播速度快、难以消灭，会在短时间内扩散到很广的范围。
	什么是臭虫？有何危害？
	据介绍，臭虫属昆虫纲、半翅目、臭虫科，又称木虱、床虱，生长及繁殖在人居室、床榻，虫体呈宽扁的椭圆形、红褐色，无翅，但有明显的翅基，胸部有腺体发出难闻的气味，成虫一生可生产75至200颗卵，最多达540颗。
	嗜吸人血的臭虫有两种，分别是温带臭虫及热带臭虫，前者遍布全球，后者则主要见于热带地区。
	据悉，臭虫吸血的活动会严重影响人的睡眠。臭虫喜寄居在床褥、地毯、沙发、椅垫上，趁人不注意时，咬一口吸血。它们吸血时，会分泌一种化学麻醉物，令人在不知不觉中被咬。被咬过的伤口会发生红肿现象而且极度瘙痒。
	图源：北京朝阳疾控
	臭虫有群集现象，白天隐匿，夜晚活动吸血，并且对宿主没有严格条件选择，除了人以外，也会吸食其他哺乳类动物的血，甚至连鸟类都不放过。
	家里发现臭虫如何防治？
	据报道，尽管从臭虫身上分离出包括乙肝病毒、抗生素抵抗的细菌在内的多种病原体，但目前还没有证据显示臭虫是一些病毒和细菌的载体，因此臭虫叮咬人传播疾病的概率相比其他昆虫小得多。对人类的危害主要表现在严重的过敏症和精神上的损害，有的人被臭虫叮咬会导致噩梦、失眠、焦虑、抑郁症，甚至选择自杀。
	如果被臭虫叮咬，可使用肥皂水或是小苏打冲洗，也可用花露水或复方炉甘石洗剂止痒。如伴有化脓，可用红霉素软膏涂抹局部。如感染较严重，则需配合口服消炎药。如局部红、肿、热，有发烧，应考虑过敏情况，结合抗过敏治疗，及时就诊。
	在防治臭虫方面，成都华希昆虫博物馆馆长赵力介绍主要有物理防治和化学防治两种方式。
	物理防治：
	1、经常洗涤和烘干床单、被褥等床上用品，用床垫罩包裹床垫。
	2、在家具四脚下放置臭虫拦截装置，同时将床和家具与墙体隔开一定距离，对于可见的臭虫及时使用小型手持家用吸尘器或镊子清除。
	3、通过高温杀灭。在49℃时1分钟可将所有温带臭虫成虫杀死，54.8℃时所有卵均不能孵化，因此用开水可将虫卵和成虫全部烫死。对于孳生臭虫的地方，可用装有开水的水壶口对准缝隙，缓慢移动浇烫；对孳生有臭虫的衣物、蚊帐等，可用开水浸泡，或放置阳光下暴晒数小时，并及时翻动；用挂烫机产生高温蒸汽处理纺织品褶皱也可有效杀虫。
	4、用二氧化碳熏蒸。将被臭虫侵染的物品放入密封的塑料袋内，用干冰或压缩二氧化碳瓶作为气源，24~48小时能将密封袋里的臭虫全部杀死。
	化学防治：
	可以采用拟除虫菊酯类和新烟碱类有机杀虫剂。另外，常用驱避剂如避蚊胺、植物精油等也有很好的臭虫驱避效果。
	专门研究臭虫生物学和行为的昆虫学家理查德·内勒博士表示，臭虫一直“以人类(血液)为食”，是一个全球性问题，“在人口密度高的地方”就会大量繁殖。人们可以采取措施进行防治。但如果臭虫已经扩散到同一处房产的多张床铺上，那么“可能是时候打电话给专业人士了”。
	综编自中国新闻网、中国之声、环球网、新华每日电讯、广州日报、韩联社等
</body><key_sentence>对人类的危害主要表现在严重的过敏症和精神上的损害，有的人被臭虫叮咬会导致噩梦、失眠、焦虑、抑郁症，甚至选择自杀。近日来，一种扁平的棕色小虫——臭虫，又称床虱，在多个国家蔓延，人被叮咬后，会产生严重不适。家里发现臭虫如何防治。臭虫有群集现象，白天隐匿，夜晚活动吸血，并且对宿主没有严格条件选择，除了人以外，也会吸食其他哺乳类动物的血，甚至连鸟类都不放过。</key_sentence></doc>