<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9349</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123498.shtml</url><title>同行·共生 大众汽车金融服务中国助推生物多样性可持续发展</title><datatime>2023-12-6 15:19:00</datatime><body>	近日，大众汽车金融服务中国在北京举办了“众之所向共瞰未来——2023年大众汽车金融服务中国候鸟保护公益日”活动。
	秉持“同行·共生”的美好愿景，大众汽车金融服务中国举办的此次活动聚焦生物多样性保护，并与中国生物多样性保护与绿色发展基金会鸟类多样性保护专业委员会共同合作，用镜头下的生态画卷讲述万物和谐共生之美，唤起更多人对于生态环境的关注，助推中国绿色可持续发展。
	项目缘起，不忘初衷
	保护生物多样性对构建社会可持续发展、推动绿色转型具有深远意义，它承载着人与自然和谐共生的未来愿景。为了实现这一美好愿景，社会各界正加强和创新生物多样性保护举措，共同推进生物多样性保护事业的发展。
	作为大众汽车集团的重要业务组成部分，大众汽车金融服务中国一直致力于提供全面移动出行解决方案，积极关注社会议题并践行企业社会责任，将生物多样性保护作为企业ESG建设的重要内容之一，不断在生态文明建设和绿色可持续发展领域贡献力量。
	圆满举行，亮点纷呈
	在候鸟上演冬季大迁徙之际，大众汽车金融服务中国携手中国生物多样性保护与绿色发展基金会鸟类多样性保护专业委员会，聚焦候鸟保护主题，在有着独特设计风格与多元思想文化的北京X美术馆，举办了“众之所向共瞰未来——2023年大众汽车金融服务中国候鸟保护公益日”活动，吸引众多关心环境与生物保护人士热情参与。
	绽放生命的色彩，用镜头讲述守护的故事。活动不仅呈现了多幅优秀候鸟摄影作品，更以候鸟栖息地景观、非遗候鸟元素皮影、限定特调候鸟咖啡等温暖多样化方式，展现野生候鸟独特的生存行为，向公众多维度传递护鸟爱鸟理念。
	影响深远，意义非凡
	对社会环境绿色可持续发展的助力，不是短时间极速开展，而是长期的循序渐进。大众汽车金融服务中国在深耕中国市场的道路上，始终坚持商责并举，将可持续发展坚持到底，也通过此次活动呼吁更多组织和个人加入保护行动中，共同改善地球生态环境。
	候鸟公益日活动也获得中国生物多样性保护与绿色发展基金会的大力支持。生物多样性问题已经成为经济社会发展的核心问题，无论作为企业还是公民，保护生物多样性和万物赖以生存的自然环境都是义不容辞的责任，因此，要倡导坚持走绿色可持续发展之路，实现人与自然的和谐共生。
	活动邀请了大众汽车金融经销商合作伙伴和终端客户，沉浸式体验候鸟影展，还通过线上抖音直播在线云观展形式，让更多的公众参与到活动中来，了解生物多样之美，增强护鸟爱鸟意识。
	此外，为表彰大众汽车金融(中国)有限公司在生态保护领域的积极贡献，中国生物多样性保护与绿色发展基金会向其颁发了“生物多样性保护合作伙伴”荣誉证书。
	步履坚定，展望未来
	馈社会、伴自然。以MOBILITY2030可持续发展为战略基础，大众汽车金融服务中国助力大众汽车集团电动化转型升级，推出大众ID.系列和奥迪e-tron等创新个性化金融及灵活租赁产品，以推动绿色智行新理念。同时，在践行企业社会责任的道路上肩负担当，通过植树造绿、倡议低碳出行、绿色公益跑、保护濒危动物、护航候鸟等行动，让社会与自然的可持续发展实现双向奔赴。
	在过去将近20年的历程中，大众汽车金融服务中国见证了中国汽车市场的巨变，却始终保持初心，凭借卓越的产品和以客户为中心的人性化服务模式，累计为560万中国车主提供了安心的出行体验。随着2024年的临近，大众汽车金融服务中国即将开启20周年新篇章，秉持“同行·共生”的愿景，继续以前瞻的视野、创新的思维探索前行，共筑绿色可持续发展之未来！
</body><key_sentence>秉持“同行·共生”的美好愿景，大众汽车金融服务中国举办的此次活动聚焦生物多样性保护，并与中国生物多样性保护与绿色发展基金会鸟类多样性保护专业委员会共同合作，用镜头下的生态画卷讲述万物和谐共生之美，唤起更多人对于生态环境的关注，助推中国绿色可持续发展。在候鸟上演冬季大迁徙之际，大众汽车金融服务中国携手中国生物多样性保护与绿色发展基金会鸟类多样性保护专业委员会，聚焦候鸟保护主题，在有着独特设计风格与多元思想文化的北京X美术馆，举办了“众之所向共瞰未来——2023年大众汽车金融服务中国候鸟保护公益日”活动，吸引众多关心环境与生物保护人士热情参与。作为大众汽车集团的重要业务组成部分，大众汽车金融服务中国一直致力于提供全面移动出行解决方案，积极关注社会议题并践行企业社会责任，将生物多样性保护作为企业ESG建设的重要内容之一，不断在生态文明建设和绿色可持续发展领域贡献力量。保护生物多样性对构建社会可持续发展、推动绿色转型具有深远意义，它承载着人与自然和谐共生的未来愿景。</key_sentence></doc>