<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9359</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123499.shtml</url><title>《中国肽营养白皮书》正式发布，东方素养持续引领中国肽营养行业发展</title><datatime>2023-12-6 15:07:00</datatime><body>	12月2-3日，“生不凡，耀非凡”三生(中国)2023年度盛典在宁波奥体中心举行。在三生荣耀开启卓越不凡的20周年之际，由东方素养发起并集结国内肽领域权威专家组，历时一年多时间编撰而成的《中国肽营养白皮书》也在盛典上正式发布。
	中国食品发酵工业研究院副院长谷瑞增，中国社科院食品药品监管与发展研究中心副主任董国用，兰州大学营养与健康研究中心主任王玉，中国保健协会监事长徐华锋，三生(中国)副总裁、正高级工程师贾福怀等众多业内专家与领导出席了本次盛典，共同见证了这个具有里程碑意义的重要时刻。
	首部《中国肽营养白皮书》发布，东方素养引领肽领域前沿探索
	随着我国居民健康素养的不断提高，对健康食品的需求也在不断的提升，“肽”这一全新的营养成分也逐渐走入大众视野。近些年来，越来越多的肽营养产品也不断涌现，成为食品消费的一个热点。但是，对于消费者来说，肽营养究竟对健康有什么好处；对于企业来讲，要如何生产更具营养价值的肽产品；对于行业来看，肽产业未来的发展方向在哪里……这一系列问题都需要有更好的解答，行业的发展也需要有更好的指引。
	徐华锋先生表示，肽营养近年来已经成为我国营养保健食品行业非常重要的一个类别，如何让肽营养产业更有质量去发展进步，如何给消费者提供明明白白的肽营养相关知识，这是本次白皮书编写的最重要两个宗旨。
	为了帮助消费者更好认识肽营养和肽食品，促进国民体质健康发展，更促进中国肽食品行业良性发展，东方素养在本次盛典上正式发布了《中国肽营养白皮书》。白皮书由东方素养联合中国食品发酵工业研究院、中国社会科学院食品药品产业发展与监管研究中心、兰州大学营养与健康研究中心等国内知名机构共同联合编写，从肽科学与技术、肽营养与功能、肽产品与市场等多个角度，对我国肽营养研究、肽营养产品研发、肽营养的市场化与产业化等进行多角度的观察和探讨。
	《中国肽营养白皮书》不仅是中国肽营养领域的首部白皮书，通过对肽营养、肽科技、肽健康知识的普及与传播，促进肽营养产业转化，推动肽行业高质量发展，让肽营养真正走进中国千家万户，造福人民与社会。
	专注科学植物营养，持续加强技术开发与产品应用
	作为《中国肽营养白皮书》的发起方，三生在肽营养领域有着深厚的研究与建树。早在2015年，三生旗下东方素养品牌就创新开发了东方素养肽素乳产品，开创了小分子肽植物奶的品类先河。2016年东方素养又推出了食源肽系列产品，并率先应用了行业领先的复合肽技术。2021年，东方素养肽素乳黄金肽粒等多款肽素乳新品相继上市，实现了全营养补充、全人群覆盖、全场景触达的肽素乳产品布局。
	东方素养长期以来致力于肽营养的研究与成果转化应用，在技术开发与产品应用方面都位居行业前列。三生(中国)副总裁贾福怀表示，经过十余年在肽营养领域的深耕，三生研制出丰富的各类肽产品，含肽的食品达到15种，在护肤品版块应用的肽占到6成，近两年还布局了9种肽原料的研究。
	作为东方素养肽营养产业战略的重要一环，东方素养还在盛典上推出了肽营养新品——东方素养植物基谷蔬果萃小分子肽营养餐系列。该系列产品是东方素养联合中国食品发酵工业研究院，针对中国消费者日常饮食习惯、膳食结构和营养摄入情况精心打造的全新一代肽营养科学代餐产品。
	用公益力量回馈社会，东方素养为中国体育事业发展贡献力量
	在积极促进中国肽营养行业发展的同时，三生也在持续通过公益的形式履行社会责任。为了让更多人感受到公益的力量，东方素养特别邀请公益合作伙伴——野象网球俱乐部主教练张晓洪以及俱乐部成员、东方素养梦想少年王发、李婷、刘小芬亲临现场，将他们与东方素养的公益故事做现场分享。
	通过与野象俱乐部的公益合作，三生给俱乐部发展提供的支持与帮助，为俱乐部的少数民族孩子们解决生活上的难题，让他们能够全力以赴的为了热爱的网球运动去追梦、去拼搏。三生还将来自云南沧源地区的优质高山茶叶做成东方素养“野象云滇”公益茶，帮助云南大山的茶农们，促进当地经济发展。
	对于东方素养而言，野象俱乐部少年们为实现冠军目标、改变人生轨迹而奋勇拼搏的体育精神，与东方素养品牌始终专注科学植物营养领域、不断创新突破，致力打造国民营养“冠军品牌”的追求不谋而合，双方也因此结缘。事实上，成立近20年，三生一直积极地承担企业公民应尽的责任，用行动践行公益善举，传递慈善力量，迄今为止已经捐款捐物超过1.4亿元，为中国慈善事业做出了贡献。三生(中国)董事长黄金宝表示，2024年三生将总计投入300万元公益基金，用于各项公益项目的开展，未来将继续保持在公益方面的投入，也会感召更多人参与到三生的慈善事业中，为中国慈善事业添砖加瓦。
	随着《中国肽营养白皮书》的发布，三生正式迈入卓越不凡的20周年，中国肽营养行业的发展也将因此进入全新的时代。一方面肽营养、肽产品将在国民社会生活中将会得到更广泛的普及，另一方面肽营养行业将在市场的推动下实现更高速的发展，以此形成良性循环。
	黄金宝表示，未来三生将会携同东方素养品牌持续地去深挖、去开创越来越多优秀的肽营养产品，尤其是在营养保健品功能化方面下功夫，为消费者带来更多营养健康食品新选择，实现品牌自身的可持续发展的同时为中国肽营养事业发展做出贡献，这正是东方素养品牌未来的使命所在。
</body><key_sentence>白皮书由东方素养联合中国食品发酵工业研究院、中国社会科学院食品药品产业发展与监管研究中心、兰州大学营养与健康研究中心等国内知名机构共同联合编写，从肽科学与技术、肽营养与功能、肽产品与市场等多个角度，对我国肽营养研究、肽营养产品研发、肽营养的市场化与产业化等进行多角度的观察和探讨。黄金宝表示，未来三生将会携同东方素养品牌持续地去深挖、去开创越来越多优秀的肽营养产品，尤其是在营养保健品功能化方面下功夫，为消费者带来更多营养健康食品新选择，实现品牌自身的可持续发展的同时为中国肽营养事业发展做出贡献，这正是东方素养品牌未来的使命所在。为了帮助消费者更好认识肽营养和肽食品，促进国民体质健康发展，更促进中国肽食品行业良性发展，东方素养在本次盛典上正式发布了《中国肽营养白皮书》。该系列产品是东方素养联合中国食品发酵工业研究院，针对中国消费者日常饮食习惯、膳食结构和营养摄入情况精心打造的全新一代肽营养科学代餐产品。</key_sentence></doc>