<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9359</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-06/10123503.shtml</url><title>【国际锐评】应对气候变化 中国说到做到</title><datatime>2023-12-6 15:08:00</datatime><body>	“我看到成千上万的风车、太阳能电池板和储能设备，高高的传输线把这些电一路输到北京。中国为应对气候变化作的努力，太令人震撼了。”近日，美中关系基金会创办人及董事会主席尼尔﹒布什向《国际锐评》描述了今年初在中国西北地区戈壁沙漠看到的场景。
	截至今年9月底，中国风电新增装机容量连续14年、累计装机容量连续13年稳居全球首位，占全球市场一半以上。目前，全球光伏发电装机容量接近一半在中国，全球新能源汽车一半以上行驶在中国，全球四分之一的新增绿化面积来自中国……
	透过这些数据，不难理解正在迪拜召开的《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(COP28)上，中国贡献何以受到各方关注。
	现在，地球上的每个人或许都有切身感受：极端天气越来越频发，气候变化已经变成现实危机。世界气象组织在COP28开幕当天发布报告，宣布2023年是有记录以来人类历史上最热的一年。新加坡《联合早报》刚刚出炉的《字述一年2023》专题，“热”字赫然在列。海洋表面温度达到历史新高，而南极洲的海冰水平降至历史新低……
	正是在严峻挑战下，COP28希望通过对《巴黎协定》实施情况进行首次“全球盘点”，找到差距，敦促人们采取更加有效的行动，减少化石能源使用与温室气体排放，以努力将温度上升幅度限制在1.5℃以内。
	作为全球最大的发展中国家，中国为《巴黎协定》的达成和生效发挥了关键推动作用，也一直在为长期目标的达成作出自己的努力。中国已将应对气候变化作为国家战略，发展可再生能源，建立碳达峰、碳中和“1+N”政策体系，推动产业、能源、交通运输结构的调整，并建立了全球覆盖温室气体排放规模最大的碳市场……2022年中国二氧化碳排放比2005年下降超过51%，非化石能源消费比重达到17.5%。十年来，中国以年均3%的能源消费增速，支撑了6.2%的经济增长。
	同时，中国积极推动全球气候治理，通过南南合作为其他发展中国家提供支持和帮助。比如，在肯尼亚，中企承建的东非最大光伏电站——加里萨50兆瓦光伏发电站2019年投入运营后，可以满足7万户家庭共计38万多人的用电需求，有效缓解了当地“电荒”。截至今年6月底，中国已与39个发展中国家签署46份气候变化南南合作文件。
	为什么中国成为全球气候治理的倡导者和行动派？这不是别人要求的，而是中国自己要做。因为中华传统文化中有“天人合一”的理念，因为应对气候变化是中国可持续发展的内在要求，中国式现代化的一个重要特征就是“人与自然和谐共生”，还因为这是负责任大国应尽的国际义务。近日，美国战略通路咨询公司首席执行官戴维·多德韦尔撰文指出，在气候行动方面各国要向中国学习。
	实事求是说，中国是一个发展中国家，人口众多、能源资源相对短缺，在绿色转型创新进程中面临诸多困难和挑战。中国用几十年时间走过了西方发达国家几百年走过的工业化历程，还将完成全球最高的碳排放强度降幅，用历史最短时间实现从碳达峰到碳中和，难度超乎想象，需要付出艰苦卓绝的努力。
	中国会继续为应对全球气候变化尽己所能。但面对气候变化挑战，光靠少数国家努力是不够的，需要践行多边主义，坚持共同但有区别的责任进行全球合作。特别是发达国家对气候变化负有历史责任，应当率先大幅减排，并为发展中国家气候行动提供资金、技术和能力建设支持。
	根据最新消息，COP28开幕以来的头四天，各国政府、企业、投资者等为气候议程承诺提供的资金已经超过570亿美元。其中，会议开幕第一天达成的损失与损害基金收到来自各国的7.25亿美元承诺，以资助贫穷国家应对气候灾害影响。
	行胜于言。现在，全球气候治理需要的不仅是口头承诺，更是实际行动。应对气候变化，没有一个国家能置身事外。践行以联合国为核心的多边主义、充分回应发展中国家关切、团结合作推进绿色转型，才是人类应对气候变化的根本之道。中国将继续为全球气候治理作出力所能及的贡献，力争2030年前实现碳达峰、2060年前实现碳中和，说到做到。(中央广电总台国际在线国际锐评评论员)
</body><key_sentence>中国已将应对气候变化作为国家战略，发展可再生能源，建立碳达峰、碳中和“1+N”政策体系，推动产业、能源、交通运输结构的调整，并建立了全球覆盖温室气体排放规模最大的碳市场。同时，中国积极推动全球气候治理，通过南南合作为其他发展中国家提供支持和帮助。中国会继续为应对全球气候变化尽己所能。因为中华传统文化中有“天人合一”的理念，因为应对气候变化是中国可持续发展的内在要求，中国式现代化的一个重要特征就是“人与自然和谐共生”，还因为这是负责任大国应尽的国际义务。</key_sentence></doc>