<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9368</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123462.shtml</url><title>促进产才“双向奔赴” 陕西推动“人才链”与“重点产业链”精准对接</title><datatime>2023-12-6 14:51:00</datatime><body>	中新网西安12月6日电(李一璠)记者6日从陕西省人社厅获悉，该省紧扣“重点产业链”打造“人才链”，于近日发布《2023年陕西省制造业24条重点产业链急需紧缺岗位人才需求目录》(以下简称《目录》)。目录显示，当前，陕西人才需求量最大的是半导体集成电路产业链，需求量为2.9万人；需求与缺口居首位的专业是自动化类专业人才，分别为2.04万人、1.21万人。
	随着陕西省产业规模持续扩大，在产业链门类众多、人才需求种类与数量庞大的情况下，如何使人才工作能够做到以问题、目标及结果为导向，在服务和推进企业更好发展、加快打造有竞争力的产业集群上精准发力，是企业与政府相关人才部门所面临的重要课题。
	为此，陕西省人社厅牵头对该省制造业二十四条重点产业链人才需求展开深入调研，并编制《目录》，推进创新链、产业链、人才链深度融合。《目录》在深入调研人才需求情况基础上，首次从多个维度，分析评估和前瞻性预判了陕西省重点产业链人才需求情况和紧缺程度，确定急需紧缺岗位579个，涵盖专业技术、技能人才、经营管理、市场营销等类型，专业技术类占比超过90%。《目录》以产业链为单位进行编制，全面反映了该省急需紧缺人才学历、年薪、所在城市分布情况、知识及技能要求。
	记者了解到，从《目录》岗位整体分布情况来看，西安作为省会城市，多年以来在经济体量及产业规模、发展速度、市场主体数量等方面都较高于省内其他城市，因此急需紧缺岗位数量占比相对突出。受产业转型升级脚步逐步加快、国内产业布局等因素影响，光子、半导体及集成电路、乘用车(新能源)等高新技术且发展前景广阔的产业链急需紧缺岗位人才需求较大。
	同时，基于高新技术产业链占比较大的特点，本科及研究生学历、专业技术类型岗位及自动化、电子信息、计算机等相应专业急需紧缺岗位占比较高或靠前，表明陕西省二十四条产业链产才融合格局进一步形成。
	根据调研分析，未来2年至3年，陕西省科研、电力电子研发、芯片设计及人工智能开发等专业技术人才需求预计增加15%左右，高级车工、铣工、磨削工等技能人才需求预计增加10%左右，而质量管理、电气自动化、软硬件测试等人才需求预计下降30%左右。
	陕西省人社厅官方表示，《目录》为人才提供就业指导，可及时准确知悉陕西省重点产业链急需紧缺人才需求情况，有利于人才群体针对性地开展求职工作，重点产业链本地在职人才可通过对比岗位用人条件找出自身差距，为个人综合能力提升提供明确方向。
	此外，《目录》的发布将促进陕西省急需紧缺人才认定及其“引、育、留、用”等工作，为政府部门人才举措、高校优化学科专业设置、重点产业链优化升级等提供重要数据支撑和科学依据。(完)
</body><key_sentence>《目录》在深入调研人才需求情况基础上，首次从多个维度，分析评估和前瞻性预判了陕西省重点产业链人才需求情况和紧缺程度，确定急需紧缺岗位579个，涵盖专业技术、技能人才、经营管理、市场营销等类型，专业技术类占比超过90%。陕西省人社厅官方表示，《目录》为人才提供就业指导，可及时准确知悉陕西省重点产业链急需紧缺人才需求情况，有利于人才群体针对性地开展求职工作，重点产业链本地在职人才可通过对比岗位用人条件找出自身差距，为个人综合能力提升提供明确方向。中新网西安12月6日电(李一璠)记者6日从陕西省人社厅获悉，该省紧扣“重点产业链”打造“人才链”，于近日发布《2023年陕西省制造业24条重点产业链急需紧缺岗位人才需求目录》(以下简称《目录》)。为此，陕西省人社厅牵头对该省制造业二十四条重点产业链人才需求展开深入调研，并编制《目录》，推进创新链、产业链、人才链深度融合。</key_sentence></doc>号已被依法依约关闭。
	中央网信办相关部门负责人表示，将持续加大网络谣言监测打击力度，从严查处曝光造谣传谣典型案例，发挥警示震慑作用。同时也提醒广大网民，面对纷繁多样的网上信息，务必提高警惕，增强辨别能力和防范意识，积极参与监督举报，共同营造清朗网络空间。
	(“网信中国”微信公众号)
</body><key_sentence>网信部门指导网站平台持续加大监测查证和处置曝光力度，溯源关闭谣言首发账号，累计处置违法违规账号1660个。中央网信办相关部门负责人表示，将持续加大网络谣言监测打击力度，从严查处曝光造谣传谣典型案例，发挥警示震慑作用。经中国互联网联合辟谣平台向有关主管部门核实查证，这些视频和言论严重偏离历史事实，肆意对国家公立医院进行诋毁，扰乱人民群众医疗秩序，严重影响政府和卫生健康行业的公信力。中国储备粮管理集团有限公司发布声明表示，经核实，该消息与事实不符，公司近期从未发布相关信息，目前公司所属企业正在有序开展储备轮入收购业务。</key_sentence></doc>