<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9408</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-06/10123442.shtml</url><title>西宁年售电量历史性突破600亿千瓦时 “绿电”占比超74%</title><datatime>2023-12-6 13:58:00</datatime><body>	中新网西宁12月6日电(杨硕喇小青李江宁)6日，国网西宁供电公司统计数据显示：2023年西宁售电量已突破600亿千瓦时大关，同比增长13.85%。其中，清洁能源消纳449.04亿千瓦时，占全年售电量的74.84%，创青海地区供电企业新纪录。
	电量是经济社会发展的“晴雨表”，电力需求旺盛、强势上升的态势，直接反映出地方经济持续稳步向好发展。近年来，国网西宁供电公司主动服务区域协调发展、新型城镇化、乡村振兴等，持续加大电网投入，优化完善电网结构，统筹发展和安全，西宁市售电量实现跨越式增长。
	今年以来，国网西宁供电公司全面建成“强前端、大后台”供电服务指挥和运转体系，政企联动打造办电柔性团队，实行重点项目“一企一策”全程跟踪服务。同时，持续巩固“三零”“三省”工作成效，高、低压客户平均办电时间压减至1.69个工作日和9.57个工作日。大力推广“网上国网”线上交费和办电，建立省内首个“水电讯”业务联办窗口，将“网格化”供电服务体系建设与“村(社)网共建”相结合，建成906个“社网、村网”电力便民服务点。
	今年以来，该公司加快绿色低碳转型步伐，扎实推进新能源并网消纳，不断增加“绿电”供应。该公司搭建“园区绿电态势感知分析平台”，利用电力大数据覆盖面广、实时性强、准确性高等特点，动态分析绿电生产、传输和消纳的全过程数据。该平台现已日常运用于西宁南川工业园区等3个园区，持续管控、降低工业园区碳排放量，助力西宁地区构建零碳工业园区。
	同时，该公司密切跟踪西宁市清洁取暖改造任务，累计完成70项配套工程项目，新增变电容量达到225.6兆伏安，有力满足民众冬季清洁取暖用电需求；积极推进西宁石头磊村源网荷储低压直流示范台区试点建设，高效实现分布式新能源、电动汽车充电桩V2G功能、分布式储能协调控制和就近平衡。(完)
</body><key_sentence>近年来，国网西宁供电公司主动服务区域协调发展、新型城镇化、乡村振兴等，持续加大电网投入，优化完善电网结构，统筹发展和安全，西宁市售电量实现跨越式增长。今年以来，国网西宁供电公司全面建成“强前端、大后台”供电服务指挥和运转体系，政企联动打造办电柔性团队，实行重点项目“一企一策”全程跟踪服务。中新网西宁12月6日电(杨硕喇小青李江宁)6日，国网西宁供电公司统计数据显示：2023年西宁售电量已突破600亿千瓦时大关，同比增长13.85%。大力推广“网上国网”线上交费和办电，建立省内首个“水电讯”业务联办窗口，将“网格化”供电服务体系建设与“村(社)网共建”相结合，建成906个“社网、村网”电力便民服务点。</key_sentence></doc>12月6日电(高志苗)CFA(特许金融分析师)协会主席兼首席执行官傅孟琳(MargaretFranklin)日前在上海接受中新社记者专访时表示，近年来，中国市场对于金融人才的需求越来越大，CFA协会对中国市场的投入也在不断加大。”傅孟琳说，不管是从广度还是从深度来讲，这些工作都体现出CFA协会对中国市场的信心以及对中国市场的持续投入和支持，也从一个侧面反映出CFA协会与中国合作伙伴的合作在不断深入。”傅孟琳说，CFA协会在中国做的事情分为两大方面，一是与合作伙伴一起，在市场上组织重要的论坛和会议。</key_sentence></doc>
</body><key_sentence>11月30日，习近平总书记在上海主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会时强调，要推动长三角一体化发展取得新的重大突破，在中国式现代化中更好发挥引领示范作用，为长三角地区构建更高层次改革开放新格局提出新要求、部署新任务。沪苏浙皖三省一市以总书记擘画的发展蓝图为根本遵循，紧扣“全国发展强劲活跃增长极、高质量发展样板区、率先基本实现现代化引领区、区域一体化发展示范区、改革开放新高地”的战略定位，牢牢把握高质量发展这个首要任务，奋力书写中国式现代化的长三角新篇章。五年来，习近平总书记多次考察长三角三省一市，强调要紧扣“一体化”和“高质量”两个关键词，推动长三角一体化发展不断走向纵深。2018年11月5日，在上海举行的首届中国国际进口博览会开幕式上，习近平总书记郑重宣布，支持长江三角洲区域一体化发展并上升为国家战略，为长三角一体化发展按下“快进键”。</key_sentence></doc>