<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9437</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-06/10123380.shtml</url><title>新疆喀什地区农业农村局何以助力“质量强喀”？</title><datatime>2023-12-6 11:22:00</datatime><body>	中新网新疆喀什12月6日电(马晓东林照杨)近年来，农产品质量提升，已成为新疆喀什地区农业农村局工作的重点。“农产品质量安全关系人民群众身体健康和生命安全，关系农业农村高质量发展，必须高度重视，不能马虎。”
	在4日由新疆喀什地区质量强喀工作领导小组办公室举办的新闻发布会上，喀什地区农业综合行政执法支队支队长赵艳告诉中新网记者，今年以来，喀什地区农业农村局深入贯彻落实地区质量提升行动工作要点，多举措推动农产品质量提升。
	赵艳介绍，喀什地区持续开展农产品质量安全监测和案件查办，印发《2023年喀什地区农产品质量安全风险监测方案》。截至12月1日，全地区共开展定量检测8684批次，经检测合格8662批次，总体合格率达99.75%。同时，该局认真落实检打联动机制，累计查办农产品质量安全案件85起，其中使用禁用药物和常规农药残留超标案件39起，移交公安机关11起。结合春耕秋种等重要农时，积极开展农资打假、春季联合执法护农、豇豆农残治理等专项执法行动，累计查办案件1472起，罚没款162.99万元，挽回经济损失11.45万元，保障了农业生产安全，助推农业高质量发展。
	在提升林果产品质量方面，喀什地区深入实施林果提质增效工程，截至12月1日，全地区已完成补植补造739.73万株、密植园疏密8.71万亩、嫁接改优650.37万株，推动91.5万亩提标改造标准园和40.94万亩林果示范园建设，积极申请创建全国绿色食品原料核桃、新梅、红枣标准化生产基地118.7万亩。组建专家指导服务组，常态化深入县乡村、田间地头、果园庭院开展林果业生产服务指导，不断促进林果产品质量提升。
	此外，喀什地区农业农村局不断加强源头治理，通过实施化肥农药减量行动，推行病虫害绿色防控、测土配方施肥等技术逐步减少化肥农药用量，开展农作物秸秆综合利用和废旧农膜回收利用，提高农业面源污染治理能力，持续改善农田生态环境，提升农产品品质。同时，积极开展新修订的《农产品质量安全法》宣传活动，不断增强农产品生产经营主体法律责任意识，督促落实科学安全用药。
	谈及全年农产品质量提升工作的不足，赵艳坦言，成绩显著，不足仍存。她谈到了三点：一是部分农产品生产经营主体质量安全责任落实不到位，缺乏科学生产管理知识和法律责任意识，农产品的“源头”安全存在隐患；二是问题发现能力仍然不足，农产品质检机构检测参数扩项工作依然是今后工作的重点；三是农业综合执法力量不足，难以实现对生产经营主体的全覆盖监管，存在一定的安全风险。
	据了解，此次新闻发布会，旨在向社会各界传递质量信息，增强质量强喀建设信心，营造社会关注氛围。(完)
</body><key_sentence>在4日由新疆喀什地区质量强喀工作领导小组办公室举办的新闻发布会上，喀什地区农业综合行政执法支队支队长赵艳告诉中新网记者，今年以来，喀什地区农业农村局深入贯彻落实地区质量提升行动工作要点，多举措推动农产品质量提升。此外，喀什地区农业农村局不断加强源头治理，通过实施化肥农药减量行动，推行病虫害绿色防控、测土配方施肥等技术逐步减少化肥农药用量，开展农作物秸秆综合利用和废旧农膜回收利用，提高农业面源污染治理能力，持续改善农田生态环境，提升农产品品质。中新网新疆喀什12月6日电(马晓东林照杨)近年来，农产品质量提升，已成为新疆喀什地区农业农村局工作的重点。同时，积极开展新修订的《农产品质量安全法》宣传活动，不断增强农产品生产经营主体法律责任意识，督促落实科学安全用药。</key_sentence></doc>记”，“精准投放”在中老年用户手机上，老年人极易收到此类推荐并被邀请入群。
	今年71岁的南昌市民蔡玉珍，被拉入3个“易经培训”学员群，她表示“群组会越来越多，每个群里都有班主任，每天按时提醒我上课”。半月谈记者进入直播课程后发现，大部分学员都是中老年人，希望为子女“算命”“改运”。
	标本兼治，构建联动监测体系
	教育部2019年印发的《禁止妨碍义务教育实施的若干规定》中指出，校外培训机构不得以“国学”为名，传授占卜、风水、算命等封建糟粕。
	专家表示，“伪国学”培训不仅造成消费者财产损失，还向社会大众传播扭曲、错误的价值观。
	一些受访者表示，线上培训没有特定的地域范围，“国学培训”也缺乏相应的认定标准，监管部门执法尺度不明晰，因而监管难度大。
	江西师范大学政法学院副院长颜三忠表示，相关主管部门应建立明确的标准规范。对“国学培训”的机构资质审核、课程内容、培训方式、教师资质认定、学费等进行明确界定，让伪国学无处藏身。
	同时，各大运营平台需升级监管，构建联动监测体系。南昌大学教授朱小刚表示，主要视频平台应把控宣传内容，禁止为占卜、算卦、风水等内容引流。
	受访专家表示，“国学培训”乱象需要标本兼治，建议有关部门加强社会主义核心价值观的引导和宣传；对于培训机构和消费者之间的民事纠纷，要切实保护消费者权益；加大对“伪国学”培训的惩治力度，对因算卦、占卜构成违法犯罪的行为，要给予严惩。
	半月谈记者：彭菁
	(半月谈网)
</body><key_sentence>半月谈记者调查发现，此类“国学培训”的虚假宣传广告频繁在各大短视频平台中出现，并呈现一些新特点。半月谈记者观看部分“国学培训”招揽广告发现，这些视频广告大多利用特效技术剪辑合成，有的配音与口型完全不符。在爱奇艺视频平台的一条插播广告中，长达一分钟的“国学培训”宣传广告里，出现多名“国学大师”，有的是在认真讲解“易经”，却被剪辑嫁接进课程推荐中，有的是后期配音，口型与声音不符。半月谈记者调查发现，一些培训机构利用“国学光环”和“大师名号”来招揽学员。</key_sentence></doc>