<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9432</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123377.shtml</url><title>山东环保企业深挖“绿色”潜能 驱动经济高质量发展</title><datatime>2023-12-6 11:15:00</datatime><body>	中新网济南12月6日电(吕妍)12月6日，在位于潍坊市安丘市的山东旭能环保科技有限公司(以下简称“旭能环保”)，搭载节水消雾型闭式冷却设备的卡车整装待发。这些设备将从青岛港登舰出海，再经亚吉铁路运往埃塞俄比亚。
	“我们的环保设备广泛应用在工业节水节能领域，设备搭载智能控制系统，实现节能智能化运行。”旭能环保负责人刘晓刚介绍。安丘市拥有良好的绿色环保产业基础，全市节能环保企业近300家，除旭能环保外，还有大批企业在多个细分领域独占鳌头。例如，蓝想环境科技的消白(雾)绿色环保智能装备市场占有率中国第一，每年可为客户节水7000万立方米。
	以上只是山东“掘金”环保企业发展的缩影。近年来，山东聚焦产业转型升级、绿色低碳高质量发展，不断推动环保企业产业链向高端延伸，强劲“绿色低碳”脉搏。
	“我们的第一个项目是对德州一家工厂8万立方米用地实施土壤修复，通过了山东省环保部门3次检测，不仅消除了异味，还长出1米高的野草，达到预期修复效果。”在位于德州市齐河县的山东碧泉环境工程技术有限公司内，该公司负责人刘骁勇说。
	刘骁勇介绍，采用原位法和微生物技术修复污染土壤，是根据污染物的严重程度确定修复手段，并不需要像传统方法一样大规模扰动土壤，只需要原位打井注射即可完成修复。该修复手段大大减少了因土壤开挖、运输等环节造成的二次污染，且能持久保持净化。多年来，刘骁勇团队在天津、辽宁、江苏等地实施修复改良工程，涉及工业污染用地40余万立方米、污染及退化农田600余亩。
	走进位于济南市平阴县锦水街道智能制造产业园的山东东冠电气有限公司，配电柜等设备布置分层排列有序。“我们积极践行‘双碳’转型，大力发展配电智能化技术，为电力、石化、冶金、热电、煤炭等行业提供绿色设计、绿色制造、绿色服务全链路，推动实现电气的清洁化，清洁的数字化。”该公司负责人介绍说。
	据悉，平阴县锦水街道锚定“双碳”目标，推动传统产业“存量焕新”和新兴产业“增量换乘”，扎实推动产业转型“提档升级”，以重大项目为突破口，加速绿色产业引进和发展。
	“我们这个年产2000吨二丙二醇二甲醚等环保溶剂项目去年就正式投产了，现在年销售收入达到5.8亿元(人民币，下同)。”说起这个技改新项目，临沂市郯城县众一科环化工有限公司法人代表钱立新说，“项目得到了多方支持，投产时间最少提前了一年。”
	据悉，郯城县开发区坚持产业发展生态化理念，把经济效益好、环境污染小的绿色环保产业培养成县域经济的支柱型产业，大力引导企业实施技术改造，降低企业生产能耗。目前开发区共有技改项目在库13个，2023年共投资12亿元。
	山东华泽纺织科技有限公司是菏泽市定陶区一家高科技纺织企业，产品除了内销，还远销美国、意大利等多个国家和地区。该公司负责人陈卫健介绍说，浸染布料产生大量废水，制约企业发展。为破解这一难题，该企业在新建的污水处理中心投资1.5亿元，采用目前世界上最先进的东丽自动智能控制系统和超滤膜组件处理技术，自动化程度显著提升。
	近年来，定陶区紧紧围绕“核心技术+低碳转型”产业发展方向，从节能减排、清洁生产等各个环节深入挖掘“绿色”潜能，实现绿色低碳发展，孕育形成了生物医药、农副产品精深加工、新材料等产业，“绿色”发展已成为当地经济社会发展的“新引擎”。
	甲醇是一种重要的新能源。“我们研发的具有完全知识产权的甲醇动力系统，已达到世界先进水平并量产，且甲醇发动机可广泛用于发电设备、工程机械、汽车、船舶舰艇及特种机械。”山东康沃控股董事长胡庆松介绍。
	来到位于菏泽鲁西新区的康沃控股智能化车间成品仓，这里存放的是该公司部分待发货的客户订单。该公司产品销往海内外，目前在国内拥有多达190个综合服务运营商。在国际市场方面，产品已覆盖欧洲、美洲、非洲及邻近东南亚等地区市场，现已在土耳其、新加坡、俄罗斯、捷克、波兰等国家建立起综合服务运营商体系。
	“我们公司生产的无机复合A级不燃新型保温板材，具有产品质量轻、强度高、导热系数小的性能，我们公司里的装饰板材都是自己生产，全部为绿色环保产品。”在位于枣庄市峄城区的山东地平线建筑节能科技有限公司内，总经理王丽萍介绍说。
	为推进工业数字化，该公司对全生产链进行智能化“5G智慧工厂”改造升级，建成“一大平台六大系统”智慧平台，节约了大量人工成本支出，大大提高营业收入，该项目可降低生产成本12%，生产效率提升20%，增加年产值5000万元，为企业实现信息化与绿色智能化深入融合，由传统型制造企业向新一代的智能制造型企业转型打下坚实基础。
	中冶纸业银河有限公司是聊城市临清市一家国有大型制浆造纸企业。“2022年，银河纸业积极谋划，筹措资金，投资2500万元，对产生异味的生产环节采用‘收集+酸(碱)洗喷淋+生物除臭’工艺进行治理，目前项目已完成建设，彻底解决了企业异味问题。”该公司环保总监张庆海说。
	近年来，临清市落实大气污染治理重点管控措施，在优化结构调整、强化污染物管控等方面持续用力，不断完善涉挥发性有机物企业清单，对挥发性有机液体储罐、装卸、废气收集等10个清单进行全面梳理，大气污染治理取得积极成效。(完)
</body><key_sentence>为推进工业数字化，该公司对全生产链进行智能化“5G智慧工厂”改造升级，建成“一大平台六大系统”智慧平台，节约了大量人工成本支出，大大提高营业收入，该项目可降低生产成本12%，生产效率提升20%，增加年产值5000万元，为企业实现信息化与绿色智能化深入融合，由传统型制造企业向新一代的智能制造型企业转型打下坚实基础。近年来，山东聚焦产业转型升级、绿色低碳高质量发展，不断推动环保企业产业链向高端延伸，强劲“绿色低碳”脉搏。据悉，郯城县开发区坚持产业发展生态化理念，把经济效益好、环境污染小的绿色环保产业培养成县域经济的支柱型产业，大力引导企业实施技术改造，降低企业生产能耗。中新网济南12月6日电(吕妍)12月6日，在位于潍坊市安丘市的山东旭能环保科技有限公司(以下简称“旭能环保”)，搭载节水消雾型闭式冷却设备的卡车整装待发。</key_sentence></doc>