<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9470</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-06/10123336.shtml</url><title>湖南怀化：用群众的办法解决群众难题</title><datatime>2023-12-6 10:22:00</datatime><body>	民生温度｜湖南怀化：用群众的办法解决群众难题
	央广网怀化12月5日消息“太高兴了！”“我住在6楼，你住几楼啊？”“小区环境真好，出行也方便。”12月4日，湖南省怀化市鹤城区盈口乡赵家山村6组村民安置区首批次61套安置房进行分房，61户、200余名村民喜圆翘首以盼的“新居梦”，开启幸福新生活。“新家”让村民幸福感原地升级，也让村民对美好生活的向往正在变为现实。
	村民彭宏连一家是第一个抓阄的，在拿到钥匙后难掩心中的喜悦，立即和家人来到新家做规划，期待着搬进新房。
	自“走基层、找问题、想办法、促发展”活动开展以来，鹤城区践行“一线工作法”，坚持“四下基层”制度，把实的要求贯穿始终，启动解决历史遗留问题“啃硬骨头”专项行动，变群众上访为干部下访，推动党员干部深入一线破难题、促发展，办实事、解民忧，用真招实招化解了一批制约高质量发展、影响群众切身利益的急难愁盼问题。
	为稳妥有序化解多年来一直未得到有效解决的历史遗留问题，该区始终以人民为中心，坚持实实在在办好惠民利民实事，用实干推动发展、取信于民，制定《鹤城区解决历史遗留问题“啃硬骨头”专项行动实施方案》，将摸排的28个历史遗留问题、55个重点信访积案纳入专项行动。建立“一单四制”工作机制，做到“交办制、台账制、销号制、通报制”，对发现的问题，由区委书记唐成、区长郑明明等相关负责人主动认领，实行包干负责，明确牵头及责任单位，规定解决时限，层层压实责任，推动全区历史遗留问题减仓清仓。
	连接主城区与高新技术产业开发区的金海东路项目，因土地置换、征拆等原因10多年无法贯通，区委书记唐成带头认领，7次专题调度、现场办公，逐项解决项目资金、征拆、施工等方面的难题，推动金海东路项目今年10月顺利通车。坨里安置区项目因交地问题耽搁数年，相关负责人主动带队到项目一线接访8次，制约该项目交地的难题日前终于得以顺利化解。8个未开工安置区已全面实现交地，19个“保交楼”项目全部实现复工复产，完成交房5377套，交付率达80%。截至11月底，该区通过用群众的办法解决群众难题，有效化解了历史遗留问题、重点信访积案30多个。
	该区还坚持把调研成果转化为经济社会高质量发展的“助推器”。围绕调研发现的鹤城高新区主导产业不突出的问题，区委及时调整主导产业发展方向，制定了《鹤城区推进五条重点产业链建设、两大特色产业及五大攻坚行动三年计划(2023—2025年)》，明确新能源及其装备、新型显示、工程机械、现代中药种植加工及大健康、现代油茶等五条重点产业链，全面开展产业链招商，组建专班，协调在资金、土地、审批手续等方面问题，推动项目落地落实。
	目前，鹤城区加快构建“5+N”现代产业新体系，签约项目5个，引进了中国电力、中国电建、东方电气等“三类500强”企业，开工在建项目3个，加速推动新能源及其装备产业集群建设，奋力当好推进“五新四城”战略的主力军排头兵，为湖南打造内陆地区改革开放高地作出鹤城贡献。(记者张志诚实习生张雨怡通讯员郭飞陈林)
</body><key_sentence>自“走基层、找问题、想办法、促发展”活动开展以来，鹤城区践行“一线工作法”，坚持“四下基层”制度，把实的要求贯穿始终，启动解决历史遗留问题“啃硬骨头”专项行动，变群众上访为干部下访，推动党员干部深入一线破难题、促发展，办实事、解民忧，用真招实招化解了一批制约高质量发展、影响群众切身利益的急难愁盼问题。围绕调研发现的鹤城高新区主导产业不突出的问题，区委及时调整主导产业发展方向，制定了《鹤城区推进五条重点产业链建设、两大特色产业及五大攻坚行动三年计划(2023—2025年)》，明确新能源及其装备、新型显示、工程机械、现代中药种植加工及大健康、现代油茶等五条重点产业链，全面开展产业链招商，组建专班，协调在资金、土地、审批手续等方面问题，推动项目落地落实。为稳妥有序化解多年来一直未得到有效解决的历史遗留问题，该区始终以人民为中心，坚持实实在在办好惠民利民实事，用实干推动发展、取信于民，制定《鹤城区解决历史遗留问题“啃硬骨头”专项行动实施方案》，将摸排的28个历史遗留问题、55个重点信访积案纳入专项行动。建立“一单四制”工作机制，做到“交办制、台账制、销号制、通报制”，对发现的问题，由区委书记唐成、区长郑明明等相关负责人主动认领，实行包干负责，明确牵头及责任单位，规定解决时限，层层压实责任，推动全区历史遗留问题减仓清仓。</key_sentence></doc>