<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9504</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-06/10123290.shtml</url><title>【贯彻落实工会十八大精神】思想充了电 工作加了油 服务暖了心</title><datatime>2023-12-6 08:57:00</datatime><body>	河南工会在贴近职工中找准发力点，以实干实绩叫响“工”字品牌——
	【贯彻落实工会十八大精神】思想充了电工作加了油服务暖了心
	12月4日上午，河南省平顶山市城乡一体化示范区梅园路公交枢纽站内，公交车司机徐丹丹驾驶着首辆“宝丰县劳模号”公交缓缓驶出这个刚启动的“劳模公交站台”。平顶山市上线的首个县级“劳模号”公交，途径平煤中心站、工人文化宫等12个站点，其车厢内外及沿途“劳模公交站台”上，均布设有中国工会十八大精神宣传内容。
	在河南，全省各级工会把贯彻落实习近平总书记重要讲话精神和中国工会十八大精神与实情实岗、主责主业结合起来，在贴近职工中找准发力点，在职工思想政治引领上坚定有力、聚力担当，在团结职工建功立业上主动作为、提质创新，在提升职工生活品质上倾情深入、步履不停，引领河南工运事业和工会工作不断实现新成就、谱写新篇章。
	强化思政引领凝聚“工”力量
	“这样的宣讲既接地气又鼓舞人心，让我们一线职工受益匪浅。”11月16日，河南省总工会中国工会十八大精神宣讲进基层活动在安阳市汤阴县举行。
	一场场真挚火热的宣讲、一个个催人奋进的故事、一阵阵接连不断的掌声——一个多月以来，河南省总持续开展“凝心铸魂跟党走团结奋进新征程”中国工会十八大精神宣讲进基层活动，包括省总工会党组书记、常务副主席李拴成在内的宣讲团成员下车间、进高校、走基层，将中国工会十八大精神原汁原味地送到职工群众身边，让劳动一线成为加强职工思想政治引领的“思政课堂”。
	从开展“中国梦·劳动美”主题宣传教育活动，到560多万人次职工参与全省示范性文化活动；从打造一批示范性职工爱国主义教育基地，到广泛开展“党的创新理论万场宣讲进基层”“劳模工匠进校园”宣讲活动……河南工会切实履行团结引导职工群众听党话跟党走的政治责任，全面加强职工思想政治工作，推动社会主义核心价值观内化于心，让“听党话、跟党走”的信念浸润职工心灵。
	走进河南省工运史馆，一段段鲜活的历史扑面而来：“二七精神”“焦裕禄精神”“红旗渠精神”借助丰富的实物和现代科技手段呈现出来，使职工置身于一段段澎湃的工运历史之中，流连忘返。
	为让职工思想政治引领工作更加鲜活，激活并延伸工会组织思想政治引领的“神经末梢”，河南工会进一步加强红色工运事业资源的保护挖掘和宣传利用，以主题宣传为载体，以文化创新为纽带，以阵地建设为抓手，让“工”主题宣传教育阵地如雨后春笋般涌现，红旗渠纪念馆、洛阳工运史馆、中原油田展览馆、西大井1919矿区等职工爱国主义教育基地人潮涌动。越来越多的游客主动走进教育基地，接受红色文化洗礼，传承红色基因。
	打造“技能豫军”厚植匠心土壤
	公交车驾驶技术、果树管理、电焊技术、道路机械化作业……11月30日，安阳市内黄县总工会联合企事业单位开展了一场场精彩的技能竞赛。
	“切磋技艺、交流经验，竞赛提供了一个展示自我的平台，也让我看到了自己与其他‘高手’之间的差距。”参赛选手、公交车驾驶员高红伟说。
	为促“工”成“匠”，河南工会聚焦中国工会十八大确定的目标任务，围绕“政治上保证，制度上落实，素质上提高，权益上维护”的工作要求，积极推进产业工人队伍建设改革走深走实，组织动员广大职工创新打造“劳模匠星耀中原”品牌，形成了“工会牵头、上下联动、共同推进”的“一盘棋”工作格局，厚植匠心土壤，引领一大批高素质人才走上技能成才、技能报国之路。
	为加强应用型、技能型人才培养，河南各级工会组织选树各级各类技德双馨的工匠1.4万名，共建劳模和工匠人才创新工作室6882家，引领广大职工练技能、搞创新、创效益，推动建设各级各类工匠学院28家，构建纵横交织、梯次互动的工匠人才培养体系，使“技能豫军”更具品牌效应。
	温暖到位入心擦亮服务品牌
	“整天奔波在路上，这份保障给了我们最需要的安全感。工会就是职工群众最可信赖的‘娘家’和‘靠山’！”11月16日，河南安阳市总工会、安阳市新业态工会联合会向2000名新就业形态劳动者赠送职工医疗互助保障，“饿了么”外卖配送员李成乐这样说。
	在河南，各级工会组织深入践行中国工会十八大精神，聚焦主责主业，把服务职能做实做细，以重点实施“五大行动”、突出办好“十件实事”为抓手，切实解决职工最关心的现实问题，用实策实效打动职工、温暖职工、赢得职工。
	连续常态化开展送温暖活动，为3.77万名新入会的河南籍货车司机赠送意外伤害保险，为2.79万名新就业形态劳动者免费健康体检，1.15万个户外劳动者驿站覆盖户外劳动者840余万人……
	如何让职工有“好薪情”、帮企业“控成本”？河南省总把“集中要约”行动作为破题之术，联合多部门开展2023年集体协商“集中要约”行动，求解和谐劳动关系最大公约数。
	河南各地工会组织因地制宜，创新推进各类企业尤其是新业态平台企业建立健全集体协商制度：安阳市总工会推广“七个一”集体协商工作模式；鹤壁市总工会在各县区开展优秀集体协商案例评选；驻马店市总工会总结推广“问需求、谈想法、重调查”的意见收集法，“化解认知、释解疑虑、破解难题”的“三解”工作法……大力推进能级工资集体协商，提升一线劳动者薪酬待遇，与职工群众共画最美“同心圆”。
	为让服务资源进一步下沉，河南省总还着力打造“工会E卡”“豫工惠”等智慧服务平台，建立工会服务“网上直通车”，全力推进智慧工会建设。同时，持续开展消费扶贫、消费惠农活动，培育出“绿色出行”“一元观影”等一批示范效应好、带动作用强的普惠服务特色品牌，惠及职工6670万人次，推动工会会员普惠服务走深走实、落地见效，让工会工作有广度有力度有温度，让职工群众更有获得感、幸福感、安全感。
	一件件暖心的实事、一项项贴心的举措，见证着河南工会履行服务职能的生动实践，也让工会特色服务品牌持续擦亮。围绕着职工急难愁盼，河南省各级工会整合各类资源，从一点一滴做起，用心用情用力当好职工“娘家人”，全链条式解决职工群众的所思所盼所忧。(工人日报记者余嘉熙本报通讯员王佳宁葛慧君)
</body><key_sentence>一场场真挚火热的宣讲、一个个催人奋进的故事、一阵阵接连不断的掌声——一个多月以来，河南省总持续开展“凝心铸魂跟党走团结奋进新征程”中国工会十八大精神宣讲进基层活动，包括省总工会党组书记、常务副主席李拴成在内的宣讲团成员下车间、进高校、走基层，将中国工会十八大精神原汁原味地送到职工群众身边，让劳动一线成为加强职工思想政治引领的“思政课堂”。为让职工思想政治引领工作更加鲜活，激活并延伸工会组织思想政治引领的“神经末梢”，河南工会进一步加强红色工运事业资源的保护挖掘和宣传利用，以主题宣传为载体，以文化创新为纽带，以阵地建设为抓手，让“工”主题宣传教育阵地如雨后春笋般涌现，红旗渠纪念馆、洛阳工运史馆、中原油田展览馆、西大井1919矿区等职工爱国主义教育基地人潮涌动。为促“工”成“匠”，河南工会聚焦中国工会十八大确定的目标任务，围绕“政治上保证，制度上落实，素质上提高，权益上维护”的工作要求，积极推进产业工人队伍建设改革走深走实，组织动员广大职工创新打造“劳模匠星耀中原”品牌，形成了“工会牵头、上下联动、共同推进”的“一盘棋”工作格局，厚植匠心土壤，引领一大批高素质人才走上技能成才、技能报国之路。在河南，全省各级工会把贯彻落实习近平总书记重要讲话精神和中国工会十八大精神与实情实岗、主责主业结合起来，在贴近职工中找准发力点，在职工思想政治引领上坚定有力、聚力担当，在团结职工建功立业上主动作为、提质创新，在提升职工生活品质上倾情深入、步履不停，引领河南工运事业和工会工作不断实现新成就、谱写新篇章。</key_sentence></doc>