<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>947</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-14/10111513.shtml</url><title>摸不着的电子合同 躲不开的坑</title><datatime>2023-11-14 09:09:00</datatime><body>	近年来，随着电子合同的兴起，不少擅长使用各类App、眼神清楚、具备法律常识的年轻人，也常常面临签订电子合同“踩坑”投诉无门、维权困难的窘境。
	仅以上海市12345市民热线向记者提供的数据为例，今年8月1日至9月12日，不到一个半月的时间里，有关某品牌租房平台“违约”“电子合同”“自动扣款”3个关键词方面的市民投诉就有83件。
	——————————
	原本只是想在租房平台上换一套两居室公寓，上海的张女士却让自己掉进一个不大不小的“陷阱”里。
	她是某租房平台的老客户，和同事在上海市闵行区与他人合租了一套5居室公寓中的两间房。最近，她和同事想把这两间房换租成一套两居室公寓，却因“管家未告知就签订了电子合同”，被平台收取了相当于51天租金的违约金。
	上海市奉贤区的周女士也在想办法维权。她通过某同城服务平台购买了2700元“钟点工全年包换”年卡，并找到了一位钟点工，如今，这位钟点工工作一个月后就不见了，与她联系的客服也不回微信、不接电话，当时签订的电子合同也找不到了。
	中青报·中青网记者注意到，近年来随着电子合同的兴起，不少擅长使用各类App、眼神清楚、具备法律常识的年轻人，也常常面临签订电子合同“踩坑”投诉无门、维权困难的窘境。
	仅以上海市12345市民热线向记者提供的数据为例，今年8月1日至9月12日，不到一个半月的时间里，有关某品牌租房平台“违约”“电子合同”“自动扣款”3个关键词方面的市民投诉就有83件。在黑猫投诉平台上，也有众多消费者投诉“在不知情情况下签订电子合同”的案例。这些人大多面临支付违约赔偿金等窘境。
	App上点几下，违约金自动“找上门”
	最初，吸引张女士换租的是租房平台推出的“免费换租”政策。即可以将客户名下一套合租房换租为整租房，不收取违约金。张女士在该平台有两个租赁订单，其中一个可以免费换租，另一个与平台管家协商，可以通过App申请“在线转租”。如果该订单在15天内找到新的租户，就不再需要支付违约金；如果找不到新租户，张女士最多按原计划支付45天的违约金。
	然而，申请“在线转租”后的第12天后，张女士无意间在App上点击了“转为退租”按钮。这时，App开始“自动计价”了。她的违约金包括一个月房租，加上12天“在线转租期”租金，再加上15天未提前告知违约金，共计57天房租。
	管家后来告诉她，在App的相关页面上，“转为退租”按钮旁边还有“不再转租直接退租”这一选项，选择后者，张女士就不会再被收取12天“在线转租期”租金。
	但张女士告诉记者，自己在点击“转为退租”后App直接跳出了违约金数额，且不能再退出返回原界面重新操作。“操作失误不可以返回原页面，直接就计价了。”多次维权后，她还是支付了相当于51天房租的违约金。
	中青报·中青网记者注意到，在上海市12345热线中，“自动扣除违约金”是消费者针对该平台投诉最多的一项。上海的一位房东和她的租客均遇到了这类问题，他们在与租房平台签约时，未被管家告知提前退租需要支付违约金等事项，“签订电子合同，什么都没有告知，就让签”。退租时，两家都被扣除了一个月租金。
	在同一租房平台上，一位房东在收到房租后才发现，自己欠下该平台一笔13万余元的房屋装修款，现在每月要向平台支付2238元装修费，以及442元管理费。如今，她的一套位于上海浦东的一室一厅房产，每月只能收到2600元租金，而同一小区相似房型的租金约为5500元。
	她与该平台签订的《房屋租赁合同》里约定了这笔装修款，但这位房东称，自己是在完全不知晓合同内容的情况下，在该租房平台门店内被“管家”引导使用手机现场签订电子合同的。记者查询发现，这份合同多达41页，“让我拿个手机一直往下划，啥也没说，就划到最后签了个字”。
	签完电子合同，客服和合同都消失了
	记者注意到，上海市相关部门针对12345上的有关电子合同的投诉，大多都以“建议通过司法途径进行维权”作为回复。
	但是，当周女士想要通过司法途径维权的时候，她面临的难题是，打开原来的电子合同链接页面显示“超出安全期限，短信链接已失效”。
	目前，周女士只能在聊天记录里找到一张电子合同最后一页签字页的图片，“上面只有我的签名，是我多次索要合同后，这个客服发给我的一个截图，上面一点合同内容也没有”。
	她记得，自己当时通过某家政服务平台请钟点工的时候，客服承诺，只需要一次性支付一笔2700元的服务年费，就可以享受“钟点工全年包换”的服务。这笔费用，比周女士平时找钟点工支付的中介费贵了1000多元。支付宝付款记录显示，周女士把这笔钱打给了该平台。
	上述客服上门向周女士详解了服务内容等，但他却没把纸质版合同带给周女士，而是给了她一个“家政加”的链接，并在周女士家中指导她通过该链接完成了电子合同的签署。“他就告诉我，所有他讲给我听的合同内容都在电子合同上了，叫我直接签字。”周女士说。
	周女士去年11月付费，而这名钟点工工作一个月后，就离职了。此后，周女士多次催促平台为其另行推荐钟点工无果，“每次问，都说正在找”。今年3月开始，这名客服开启了“微信不回、电话不接”的模式，“给他打了10多个电话，都不理”。
	律师提醒：口头承诺都不算数，要看清电子合同
	记者注意到，有关这种电子合同签约过程中，消费者或当事人的投诉几乎都集中在“未被事先告知合同内容”和“找不到电子合同”上。
	然而，目前很多平台都在使用“电子合同”。一些电子合同的签订过程本身，就为消费者后续维权带来隐患。
	上海申同律师事务所律师张衡告诉记者，一般的纸质合同至少是A4纸大小，而电子合同通常只有手机屏幕大小，这给合同相对方阅读并理解合同内容带来挑战，“一份几十页的合同，即便是打印出来，不是专业律师也很难逐字逐条看下来，何况是一个普通人面对电子合同”。
	他指出，电子合同同样具有法律效力，故签订合同前，双方应明晰合同中的约定，尤其是数字、金额等重要细节。
	但大多数用户，不太懂得如何针对“构成欺诈”的问题进行取证。张衡说，绝大部分个人缔约方在合同签署前，没有对缔约过程保留证据的意识，在发现自己可能受到欺诈后，也很难重新固定证据，因此很多人都面临“举证难”的问题，要么认亏继续履行合同，要么解除合同并支付给对方违约金。
	这种情况在涉及电子合同时更甚，很多人在签署电子合同时，往往是在对方业务人员的指导下，在屏幕上点几下按钮，就完成了合同的签署。
	张衡提醒，每个人签约都要慎重对待，“没看清，不签字；没看懂，不签字”。他建议，当事人对合同签约过程进行存证，有疑问的，要让对方解释清楚合同的意思。签署电子合同后，要保存好文件，以便未来维权时举证。
	中青报·中青网记者王烨捷来源：中国青年报
</body><key_sentence>上海的一位房东和她的租客均遇到了这类问题，他们在与租房平台签约时，未被管家告知提前退租需要支付违约金等事项，“签订电子合同，什么都没有告知，就让签”。仅以上海市12345市民热线向记者提供的数据为例，今年8月1日至9月12日，不到一个半月的时间里，有关某品牌租房平台“违约”“电子合同”“自动扣款”3个关键词方面的市民投诉就有83件。仅以上海市12345市民热线向记者提供的数据为例，今年8月1日至9月12日，不到一个半月的时间里，有关某品牌租房平台“违约”“电子合同”“自动扣款”3个关键词方面的市民投诉就有83件。最近，她和同事想把这两间房换租成一套两居室公寓，却因“管家未告知就签订了电子合同”，被平台收取了相当于51天租金的违约金。</key_sentence></doc>