<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9521</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123265.shtml</url><title>6G进展到什么程度？它离我们普通人还有多远？一文了解</title><datatime>2023-12-6 07:44:00</datatime><body>	6G推进组组长：2030年我国将实现6G商用
	目前6G通信技术的发展是当今全球都瞩目的焦点之一。我国的6G技术进展到什么程度？它离我们普通人还有多远？昨天，总台央视记者专访了我国6G推进组的负责人王志勤。
	记者：大家都很关注6G到底进展到什么程度了。
	6G推进组组长中国信息通信研究院副院长王志勤：6G技术其实是5G代际更新的一个新技术，移动通信每十年一代，所以面向6G来看，它的商用时间基本上是在2030年左右，它的标准化制定时间会在2025年。
	面对镜头，王志勤开门见山，一口气说出了我国6G标准化制定的时间和商用时间，还跟记者说出了关于6G技术未来应用场景的初步设想。
	6G推进组组长中国信息通信研究院副院长王志勤：6G提出了三个新的场景，通信和感知的结合以及通信和人工智能的结合，还有类似于泛在物联，实际上就是现在比较热门的天地融合这种场景。未来6G要连接的对象不光是人，还有很多的智能体，比如机器人、元宇宙。现在大家认为5G可能在行业还不好解决的一些场景可能会进一步完善。
	对于普通人来说，提到6G，最基本的一个感觉就是它会比5G更快，但王志勤告诉记者，6G不仅仅是一个快字。
	6G推进组组长中国信息通信研究院副院长王志勤：到5G以后，现在再说速率提升，其实大家也会觉得是不是有这种必要。未来6G服务的对象更多的是社会管理、社会治理层面的事情，更多的是偏向智能体这块。
	现在的5G基站只是支持通信信号的发送和接收，而在6G时代，基站将同时支持通信和感知，能够利用无线电波感知周边的环境、物体的形状和运动等，不仅能提升通信的性能，还会催生新业务。
	6G推进组组长中国信息通信研究院副院长王志勤：现在整个移动通信网络是一个非常庞大的网络体系，基站非常多，在基站的基础之上，希望能够再做一些感知性的工作。做低空经济，直接在基站上进行升级改造，它就具有了感知的能力，这样就可以对无人机进行空域管理。还有一些交通路口，把这些基站升级以后，可以看整个车流量，就是作为一些交通的管理。
	王志勤告诉记者，眼下，世界范围内，对6G的发展都还处于技术研究阶段，对6G网络架构和关键技术还没有一个统一标准。我国是从去年开始进行了6G技术试验的工作，今年也陆续开展了关于6G系统架构和技术方案等方面的研究，这些工作也将为今后的6G下一步推进工作打下基础。
	工业和信息化部：将超前培育6G应用生态
	昨天，工业和信息化部对外宣布，我国正在有序开展6G相关的技术试验，扎实推动6G创新发展。
	工业和信息化部副部长张云明：超前培育6G应用生态十分必要。加快5G与XR、数字孪生、机器人等新产业新应用的融合发展，加速相关产业成熟，夯实6G应用基础。推动信息通信企业与垂直行业企业密切沟通、协同合作，共同参与6G需求研究、技术研发、标准制定等全流程各环节，携手构建6G繁荣应用生态。
	目前业内普遍认为6G通信能力将达到5G的10倍以上，5G向6G的发展是从万物互联向“万物智联，数字孪生”的过程。6G将推动沉浸感更强的全息视频，实现物理世界、虚拟世界、人的世界三个世界的联动。今年6月国际电信联盟完成6G愿景需求建议书，明确6G典型产品和关键能力指标，其中我国提出的5类6G典型场景和14个关键能力指标全部被采纳。
	据了解，我国在2019年就成立了6G推进组，系统推进需求、技术、标准及国际合作等各项工作，并启动6G技术试验。
	我国6G方案为万物智联提供技术路径
	昨天，我国6G推进组还首次对外发布了《6G网络架构展望》和《6G无线系统设计原则和典型特征》等技术方案，这将为6G从万物互联走向万物智联提供技术路径。
	《6G网络架构展望》提出了关于6G网络架构的设计原则与网络能力。而《6G无线系统设计原则和典型特征》结合6G部署和组网需求，形成了6G无线系统功能和运行特征以及设计原则。
	据了解，6G将成为连接物理世界和数字世界的桥梁，满足从人的连接，到物的连接，再到智能体的随时随地按需接入网络的需求。因此，未来的6G网络不仅会比5G更快、更可靠，还需要推动移动通信与人工智能、感知、计算等跨领域融合发展。
	(总台央视记者孙蓟潍张丛婧陈杨王宏超詹盛）
</body><key_sentence>6G推进组组长中国信息通信研究院副院长王志勤：现在整个移动通信网络是一个非常庞大的网络体系，基站非常多，在基站的基础之上，希望能够再做一些感知性的工作。6G推进组组长中国信息通信研究院副院长王志勤：6G技术其实是5G代际更新的一个新技术，移动通信每十年一代，所以面向6G来看，它的商用时间基本上是在2030年左右，它的标准化制定时间会在2025年。6G推进组组长中国信息通信研究院副院长王志勤：6G提出了三个新的场景，通信和感知的结合以及通信和人工智能的结合，还有类似于泛在物联，实际上就是现在比较热门的天地融合这种场景。昨天，我国6G推进组还首次对外发布了《6G网络架构展望》和《6G无线系统设计原则和典型特征》等技术方案，这将为6G从万物互联走向万物智联提供技术路径。</key_sentence></doc>