<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9521</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123270.shtml</url><title>专家：穆迪调整我国评级展望有失偏颇</title><datatime>2023-12-6 07:56:00</datatime><body>	专家表示：
	穆迪调整我国评级展望有失偏颇
	本报记者曾金华
	日前，穆迪评级公司发布对我国最新主权信用评级结果，仍继续维持我国A1的评级，但展望由稳定调整为负面。业内专家指出，穆迪报告对于中国经济运行的深层次理解存在明显欠缺，结论有失偏颇。
	所谓国家主权信用评级，是国际评级机构对一国中央政府作为债务人履行偿债责任的信用意愿与信用能力的一种判断。“一般情况下，对主权信用评级时，除了要考量一个国家国内生产总值增长趋势、对外贸易、国际收支情况、外汇储备、外债总量及结构、财政收支、政策实施等因素之外，还要对金融体制改革、国企改革、社会保障体制改革所造成的财政负担进行分析，最后得出综合结论。”国务院发展研究中心宏观经济研究部副部长冯俏彬说。
	根据其报告，穆迪认为主要有3个因素影响了其对中国主权信用的展望，一是房地产下行对我国中期经济增长形成拖累；二是我国融资平台债务有可能转化为政府的或有负债，进而影响国家财政实力；三是由于人口结构等因素变化，我国中期经济增长有下行的可能。
	冯俏彬表示，我国经济已从高速增长阶段，全面转向更加注重质量、效益、安全等综合性更强的高质量发展，经济转型过程中，一些深层次的矛盾问题有所凸显。但穆迪作为一个外在观察者，对于中国经济运行的深层次理解存在明显欠缺。
	一是对房地产影响经济的判断存在误差。“穆迪报告中对于我国房地产走势的判断是基于2021年以来到报告发布之前的信息，由于时间关系，没有将近期我国对于房地产行业的一系列支持政策考虑在内。事实上，同为三大评级机构之一的标普，在其近期发布的研究报告中做出了中国房地产已见底的判断。”冯俏彬分析认为，穆迪这个报告还在一定程度上高估了我国财政对于土地出让收入的依赖程度。多年来财政运行的实践情况表明，地方财政中土地净收益仅占土地出让收入的两成，占地方财政收入的比例则更低。穆迪报告中说，“2022年，土地出让收入占其财政收入的37%”，这一比例明显过高。
	二是对地方融资平台债务的判断比较片面。穆迪报告认为部分融资平台债务将转化为政府债务进而影响国家财政能力。中央财经大学教授乔宝云认为，穆迪报告对融资平台债务问题的观点并不准确。国家把融资平台和部分地方国有企业公司的债务，通过仔细甄别纳入隐性债务管理，这部分主要是地方政府在法定政府债务限额之外直接或者承诺以财政资金偿还以及违法提供担保等方式举借的债务。对于不属于隐性债务的，地方政府则不承担责任。我国处置隐性债务的路径和方式是清晰的，统筹各类资金、资产、资源和各类支持性政策措施，妥善化解存量隐性债务，而且有明确的路线图。总体看，我国政府债务风险总体可控。另外，任何时候论及债务，都应同时考察资产端的情况，但穆迪报告完全没有涉及资产问题。众所周知，在我国公有制度为主的体制下，政府拥有宏大的资产资源，特别是我国政府多年来大量投资于基础设施建设，积累了大量优质资产，这些在讨论债务问题时应当同时考虑进去。
	三是对我国中期经济增长率预测偏低。穆迪对我国经济中期增长率给出了较低的预测，明显低于国际货币基金组织、经合组织等的预测。“当前我国经济正处于深刻的转型之中，受3年疫情影响，近年来增长率有所下行。但随着疤痕效应的逐渐消退以及地缘政治的缓解，明后年我国经济有望持续恢复并实现更加稳定的增长。长期而言，我国经济向好的基本面没有变，经济韧性强、潜力大、空间广、市场深的基本特征没有变，完全能够支持我国经济长期稳定增长。”冯俏彬说。
	专家认为，我国经济正走在高质量发展的大道上，各方面的积极因素不断积累，清晰勾勒出经济发展光明前景。一是新动能加快成长壮大。芯片、人工智能等领域相关生产设备的生产快速增长，增长的引擎作用继续显现。二是新产业高技术和智能制造业等新产业发展向好。三是新能源和新材料等新产品快速增长。四是网上零售等新业态持续活跃。五是数字经济已经成为支撑经济高质量发展的关键力量。六是绿色发展世界领先。我国已成为世界上最大的新能源汽车出口国、光伏组件出口国。
	“穆迪对于中国内部正在发生的深刻变化表现出一定的隔膜与认识局限性，对于中国政府稳定经济增长的决心、定力、耐心以及相关的体制机制优势认识有限，这在一定程度上影响了其对于中国经济增长前景和财政能力的研判。我们期待穆迪等机构继续关心关注中国市场，适时调整其评价结论，更好地引导国际投资者。”冯俏彬表示。
</body><key_sentence>根据其报告，穆迪认为主要有3个因素影响了其对中国主权信用的展望，一是房地产下行对我国中期经济增长形成拖累。穆迪报告认为部分融资平台债务将转化为政府债务进而影响国家财政能力。“穆迪对于中国内部正在发生的深刻变化表现出一定的隔膜与认识局限性，对于中国政府稳定经济增长的决心、定力、耐心以及相关的体制机制优势认识有限，这在一定程度上影响了其对于中国经济增长前景和财政能力的研判。冯俏彬表示，我国经济已从高速增长阶段，全面转向更加注重质量、效益、安全等综合性更强的高质量发展，经济转型过程中，一些深层次的矛盾问题有所凸显。</key_sentence></doc>