<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9518</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-06/10123289.shtml</url><title>牢记嘱托守使命 砥砺奋进显担当</title><datatime>2023-12-6 08:53:00</datatime><body>	牢记嘱托守使命砥砺奋进显担当
	——河南工会5年工作回眸
	5年秉持初心，砥砺奋进；5年扬帆正劲，劈波前行。
	从加强思想政治引领到组织职工开展劳动和技能竞赛，不断激发职工群众由“工”到“匠”的创新创造活力；从推进工会数字化建设创新到普惠服务提升职工生活品质，不断织密广大劳动者权益“保障网”；从每年落实“五大行动”“十件实事”到做细做实“工”字服务品牌构建和谐劳动关系，全面推进产业工人队伍建设改革和工会工作高质量发展……一条条举措、一件件实事背后，是河南工会坚定践行以人民为中心的发展思想，用心用情用力当好职工群众知心人、贴心人和“娘家人”的坚定承诺，彰显着全省各级工会做强做优“工”字品牌、在新时代担当作为的坚定决心和显著成果。
	5年，是时间的标尺，更是发展的刻度。沿着这条时间线，河南工会牢记使命，直面主战场，5年来交出了出彩的答卷：始终坚持围绕中心、服务大局，团结带领全省职工群众汇聚建功立业的磅礴力量。
	回眸过去，是为了更好地出发。新思想引领新时代，新征程呼唤新担当，河南工会也将再次迎来新的起点——中原大地上，始终高举习近平新时代中国特色社会主义思想伟大旗帜，深入贯彻习近平总书记关于工人阶级和工会工作的重要论述，牢记总书记“奋勇争先、更加出彩”的殷殷嘱托，在全总和省委坚强领导下，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、融入新发展格局，围绕职工思想引领、组织建设、职工服务等方面持续发力，做到党有号召、工会有行动，职工有所呼、工会有所应，及时推动解决职工群众的急难愁盼问题，把工运事业和工会工作继续向前推进，不断增强全省职工群众获得感幸福感安全感，在全省经济社会加速迈向高质量发展的征程中奋力谱写新时代中原更加出彩的工会篇章。
	强基固本打好培根铸魂“组合拳”
	“作为一个制造业大国，中国式现代化离不开产业工人的现代化。无论你从事什么工作，将来步入哪个岗位，都要做一颗建设中国式现代化的螺丝钉……”
	在郑州轻工业大学东风校区图书馆一楼报告厅里，200余名教职工和青年学子怀着激动的心情，现场聆听党的二十大代表、全国劳动模范、河南中烟工业有限责任公司安阳卷烟厂制丝车间副主任孟瑾从一名普通工人成长为全国劳模的奋斗故事。
	凝聚思想共识，拓宽成长空间。如何让职工思想政治教育从“无形”到“有形”，让广大职工听党话、跟党走的信念更加坚定？今年以来，河南省总工会深入宣传贯彻党的二十大精神，多次开展“党的创新理论万场宣讲进基层”“学习贯彻党的二十大精神万场大宣讲”“劳模工匠进校园”等活动，像孟瑾一样在岗位上作出杰出贡献的全省各级劳模工匠代表、各级工会干部，走进职工群众中，以冒热气、接地气、聚人气的宣讲，真正把党的创新理论送到职工群众心坎里。
	5年来，河南省总工会强化“大思政”理念，树立“一盘棋”思想，加强顶层设计，全盘细致落实，为思政引领护航。由口入脑，从脑入心，层层递进，河南省总工会不断打造加强职工思想政治引领的重要品牌，面向全省职工开展“悦读新思想”职工经典诵读活动，截至目前，已连续开展4届，广大职工线上发布作品2.3万余件，转发传播2104.8万次。
	在河南省总工会指导下，郑州、开封、安阳等地工会相继举办学习党的二十大精神“悦读新思想永远跟党走”职工经典诵读评选展演活动，集中展示诵读活动成果；洛阳市总工会、华北石油局工会领导班子带头诵读，同时在微信公众号设立诵读专栏，分期展播优秀作品；济源示范区总工会举办第四届职工读书节；中建七局工会开展“学习二十大悦读新思想”青年读书会；驻马店市总工会开展“悦读新思想”好书推荐……一声声响亮的誓言深情回顾党的奋斗历史，热情讴歌党的光辉历程，深刻体悟党的创新理论精髓要义，展现出了河南广大职工群众真学真信、细照笃行，听党话、跟党走的信心和决心。
	由河南省总工会联合省委宣传部、省文明办持续开展“最美职工”“最美职工志愿者”“最美职工志愿服务项目”等选树宣传活动，激励全省广大职工学习“最美”、争当“最美”，累计选树宣传“最美职工”30名、“最美职工志愿者”20名、“最美职工志愿服务项目”20个……这是河南工会引导广大职工做崇德向善的践行者、文明新风的推动者的生动剪影。5年来，河南省总工会紧紧围绕举旗帜、聚民心、育新人、兴文化、展形象的使命任务，持续深化思想政治引领、基层调研、理论武装、舆论宣传、典型引领等工作，努力打造健康文明、昂扬向上、全员参与的职工文化，让广大职工在春风化雨、潜移默化中坚定理想信念，共同唱响劳动奋进之音。
	济源豫光有色冶金设计研究院有限公司总工程师吴艳新，与“毒”为伴，力攀“绿色冶炼”高峰；辉县市宏鑫汽车运输服务有限公司司机杨志刚，以一己之力影响带动一群人，用一碗粥温暖一座城；安阳农业科学研究院谷子研究所副所长宋慧，扎根沃土、心系“三农”，在丰收的田野上牢牢端稳“中国饭碗”……一批批在平凡岗位上创造出不平凡的业绩，生动诠释劳动光荣、知识崇高、人才宝贵、创造伟大的社会风尚的最美职工层出不穷，劳模精神、劳动精神、工匠精神在中原大地上蔚然成风。
	今年8月，河南发布10个职工思想政治工作创新案例，进一步完善职工思想政治工作的体制机制，不断丰富内容供给、创新工作载体，扩大职工参与面和覆盖面，纵观全省，一批健康文明、昂扬向上、全员参与的“工”字文化建设成效明显。以“中国梦·劳动美”为主线，河南省总工会先后组织开展“永远跟党走奋进新征程”“喜迎二十大奋进新征程”“凝心铸魂跟党走团结奋斗新征程”等工会主题宣传教育活动。5年来，全省各级工会共开展各类活动70余万场，覆盖职工超3700余万人次；全省各级工会共组织28.74万余名工会文艺积极分子和志愿者赴基层演出5.12万余场，覆盖职工870余万人次；连续多年举办河南省职工美术书法作品展，开展全省职工文艺汇演、羽毛球比赛、歌手大赛等活动，参与职工达560余万人次；先后两批命名20家全省职工爱国主义教育基地，线上线下组织开展寻访打卡活动；2020年以来，各级工会共开展各类志愿服务活动43.1万余场，参与职工志愿者达336.4万人次，项目化运作、品牌化打造的志愿服务活动，使广大职工人人可为、时时可为。
	在河南省总工会的引领和带动下，全省各级工会纷纷开展特色鲜明、形式多样的思想政治引领活动，洛阳市总工会活用科教资源成立职工思政联盟，进一步实现校企信息互通；中原油田工会“三心”工作法赋能职工思想政治工作更有情感、更有温度、更有力量；焦煤集团古汉山矿工会创新实施五维一体化服务品牌，打造职工思想政治工作新高地……
	“全省各级工会深入贯彻落实习近平总书记关于工人阶级和工会工作的重要论述，在全总和省委的坚强领导下，聚焦全省工作大局和职工群众面临的实际问题，重点实施‘五大行动’，突出办好‘十件实事’，各项工作取得明显成效。”河南省人大常委会副主任、省总工会主席李公乐说，全省各级工会要以学习宣传贯彻中国工会十八大精神为契机，把党中央关于工人阶级和工会工作的重要指示传达学习好，把大会提出的各项部署、目标任务，转化为河南工会工作的新理念、新方法、新举措，不断增强政治性、先进性、群众性，围绕中心、服务大局，团结引领广大职工在中国式现代化建设的河南实践中建功立业。
	品牌引领彰显劳模工匠“精气神”
	“有工会撑腰，咱劳动工人只要有真本事，就一定能得实惠、有面子！”中国平煤神马集团帘子布发展公司的卷绕工张国华在岗位上奋斗40多年，曾创下废丝率不足1.5%的行业世界纪录，又手把手带出了100多位青年技术能手。
	在河南，党委、政府的中心工作推进到哪里，全省工会的智慧和力量就汇聚到哪里。
	围绕助力经济高质量发展，河南工会大力实施建功新时代主力军行动和产业工人队伍建设改革行动，组织动员广大职工深入持久开展“建功新时代、奋进新征程”主题劳动和技能竞赛，引领广大职工练技能、搞创新、创效益。同时将工匠队伍建设作为引领全省职工提素建功的重要抓手，持续实施“十三五”“十四五”万名工匠人才选树培养计划，加强应用型、技能型人才培养。开展“中原大工匠”选树工作，推动省级层面出台配套政策312项，涉及产业工人思想引领、技能提升、权益维护等方面，让工匠人才“政治上有荣誉、经济上得实惠、社会上有地位、创新上有平台、发展上受重用”。
	如何擦亮技能豫军品牌？今年4月，河南省总工会创新打造“劳模匠星耀中原”主题宣传品牌，聚焦深入实施“十大战略”、加快建设“十个河南”中的一线劳动者，以“线上+线下”模式，开展宣传片展播、全省百名劳模匠星图片展、“十大劳模匠星”宣传宣讲等活动，聚合新闻媒体和自媒体、职工“网红”的传播力量，吸引更多技能人才学习劳模、争当劳模，让劳模精神、劳动精神、工匠精神在中原大地熠熠生辉。
	截至目前，全省各级工会共选树各级、各类工匠1.4万名，一大批高素质人才走上技能成才、匠心报国之路，中原工匠品牌更具影响力。
	“这几年，厂里新上了多台焊接机器人，作为焊接手，也应该加强培训，快速提高技能水平。”新乡航空工业(集团)有限公司134厂的焊工张文庆于今年3月向工会提出自己的需求后，省国防邮电工会工匠学院立即展开摸底调研，征集职工相关培训需求，并增设了机器人操作培训班，让30多位一线工人掌握了焊接机器人的操作技能，并通过考试拿到了操作上岗证书。
	值得一提的是，持续实施的万家劳模工匠创新工作室品牌打造计划，创建劳模和工匠人才创新工作室6882家，通过高效协同，推动410家省级示范性创新工作室孵化创新攻关项目4.8万个，取得专利及成果2.5万项，培训职工103万人次，创新工作室矩阵雏形初现，赋能工匠创新聚合效应。
	源浚者流长，根深者叶茂。为了充分盘活创新资源，河南工会在全域推进劳模和工匠人才创新工作室联盟建设，建立完善线上云端平台，重点企业“点式”引领，跨区域、跨行业、跨企业“网状”联盟，全省80%的创新工作室，由“点”成“面”、聚“线”成“网”，协同创新。
	在洛阳，劳模和工匠人才创新工作室联盟覆盖322个创新工作室、涵盖劳模和技能人才3129人，签订师带徒协议6000余份，开展技术培训2500余次，线上线下攻克技术难题136个；
	安阳市劳模创新工作室通过联盟发挥“抱团作战”优势，揭榜攻关，协同创新，累计完成技术革新271项、发明创造67项，转化成果163项，取得经济效益4.23亿元；
	中原油田依托创新工作室联盟，打造“每年一个主题”机制，让一个个“金点子”成熟孵化，产生创新成果1654项，实现专业知识相融、创新力量叠加……
	目前，河南各级工会已建设各类工匠学院28家，逐步构建起纵横交织、布局合理、梯次互动的工匠人才培养体系，涌现出工会自办“产教融合”模式、“学历教育非学历培训贯通”模式、“联办联教联训”模式、“重点行业建设”模式等一系列创新实践，成为工匠人才成长的摇篮、集智创新的“孵化器”。
	续写劳模故事，展现工会担当。为持续发挥劳模“头雁”效应，河南工会积极推进“乡村振兴劳模出彩行动”落地落实，3万余名懂农业、爱农村、爱农民的劳模、五一劳动奖章获得者等先进人物走入乡村振兴舞台，发扬劳模精神、劳动精神、工匠精神，起到引领带动作用，兴办产业壮大集体经济、带动农民家门口就业、改善农村人居环境……在乡村振兴的征程中取得令人瞩目的成绩，省内劳模工匠引领作用日益凸显。
	用心用情绘制服务职工“同心圆”
	为5485名城市困难家庭女性成员进行免费“两癌”筛查；开展职工重大疾病互助保障工作，参保职工445万人次，为4.7万人发放互助金1.3亿元；推动工会系统建档立卡的34.8万户城市困难职工实现脱困解困；为2.79万名新就业形态劳动者提供免费健康体检，为3.77万名货车司机赠送意外伤害保险，建成投用160个“骑手之家”……
	在河南，各级工会组织以重点实施“五大行动”、突出办好“十件实事”为抓手，把服务职能做实做细，切实解决职工最关心的现实问题，多角度、全链条式解决职工的所思所盼所忧，用实策实效打动职工、温暖职工、赢得职工。
	“最近天气太冷了，不忙的时候，我们喜欢结伴去劳动者驿站坐坐。”濮阳市的外卖配送员黎乐言说，遍布大街小巷的户外劳动者驿站，让他们在寒冬有了一个温暖歇脚的好去处。
	5年来，河南省各级工会投入资金1.38亿元，推动形成行政主导、工会支持、社会参与、多方共建、管理规范的建站机制，建设户外劳动者驿站1.15万个，覆盖户外劳动者840余万人，形成网上可查、地图可见、全域覆盖的工会服务网。
	为当好职工最体贴暖心的“娘家人”，河南省各级工会做强服务阵地，牢固树立以职工为中心的工作导向，使服务质效实现新提升，与职工群众共画最美“同心圆”。
	创新延伸金秋助学链条。5年来，全省各级工会累计筹集助学资金4.2亿元，资助困难职工和困难农民工家庭子女13.6万人次，联合省教育厅建立完善金秋助学工作长效机制，对特困职工子女进行全程跟踪救助，为在读困难职工子女提供岗位1.6万个，助学与助业相结合、扶贫与扶志相结合。
	连续常态化开展送温暖活动。全省各级工会累计筹集慰问款物6.9亿元，走访企业2.3万家，慰问</body><key_sentence>总书记一路走来，无论是考察上海期货交易所、上海科技创新成果展、闵行区新时代城市建设者管理者之家，还是主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会，看的、问的、想的、讲的，都没有离开这些话题。新华社上海12月4日电题：努力创造令世界刮目相看的新奇迹——习近平总书记赴上海考察并主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会纪实。总书记语重心长地说：“推进中国式现代化离不开科技、教育、人才的战略支撑，上海在这方面要当好龙头，加快向具有全球影响力的科技创新中心迈进。对上海国际航运中心的建设和发展，总书记关心了多年。</key_sentence></doc>工少跑腿、不跑腿。”以数字化赋能工会工作提质增效，河南省总工会打造“工会E卡”“豫工惠”等智慧服务平台，集职工福利、工会服务、普惠服务、金融服务等多种功能于一体，建立工会服务“网上直通车”，让服务资源、服务视角进一步下沉，初步构建起基础数据全省统一、基本业务全省通办、普惠服务全省共享的数字化工作体系，目前已成为全省各级工会网上联系服务职工群众的主阵地。
	除此之外，为满足职工群众个性化、多样化的需求，河南省各级工会加大对工会会员吃、住、行、游、购、娱全方位的普惠服务力度，支持针对新就业形态劳动者开展专项普惠活动，持续开展消费扶贫、消费惠农活动，培育出“绿色出行”“一元观影”等一批示范效应好、带动作用强的网上普惠服务特色品牌，参与职工6670万人次，持续擦亮普惠服务品牌，推动工会会员普惠服务走深走实、落地见效。
	多方联动搭建职工维权“快车道”
	“自2018年以来，我们为4万多名农民工维护了劳动权益，这一本本账目记得非常清楚。”在安阳林州市人民法院“白长江劳模创新工作室”，领衔人白长江指着厚厚的一摞笔记，介绍着他们近年来参与劳动争议调解的情况。
	作为全国有名的建筑之乡，林州每年外出务工人员达40万人，为切实维护广大外出务工人员的合法权益，“老白调解志愿服务小组”已被推广至全市109个行政村和居委会，志愿调解员达816人，推动劳动争议多元化解。
	这是河南构建劳动争议多元化解新格局的一个真实写照，也是推行“法院+工会+人社+司法+N”劳动争议多元化解机制的生动实践。5年来，河南省总工会不断鼓励引导全省各级工会围绕劳动争议多元化解开展有益探索。
	焦作市总工会与劳动争议仲裁机构建立联动机制，建立周五参加仲裁立案例会、疑难案件现场调查、审理集体案件等工作机制，先后有数十名工会干部担任兼职仲裁员，累计参与仲裁案件近千起；漯河市总工会联合市中院、市人社局建立劳动争议调解值班机制，依托工会职工服务中心、法院诉讼服务中心、行政服务大厅设立“劳动者权益维护”服务窗口31处，为职工提供劳动争议调解等服务；南阳市总工会积极推进社会法庭建设，在劳动争议预防调处方面做了大量工作，最大限度地将劳动纠纷化解在基层；濮阳市总工会联合相关部门成立新就业形态劳动争议多元化解中心，广泛聚集工会调解员、人民调解员、行政调解专家等力量，为新就业形态劳动者提供劳动争议集中受理、多元调处、裁审衔接等一站式服务；安阳市总工会联合市人社局推进全市物业服务行业和网约车行业劳动争议调解工作，并形成“互联网+调解”工作模式和“劳动争议调解+心理疏导”等工作格局……
	为了让一线劳动者安心、放心、舒心，以“尊法守法·携手筑梦”品牌为统领，河南工会着力打造“一行动、一竞赛、一课堂”，抓实法治宣传教育。5年来，累计组建服务农民工公益法律服务分队942支，开展法治宣讲活动5000多场；联合省司法厅、省人社厅、省普法办策划职工法律知识网上网下竞赛品牌活动，累计吸引400多万人次参与；创办法治微课堂，在结对帮扶村举办“聊聊《民法典》做个明白人”微课堂，在省总机关开展“走进基层检察院、法院”微讲座，切实把握不同职工的特点和诉求，把普法宣传服务送到职工群众身边。
	为职工“撑腰”，为劳动“护航”。5年来，河南工会开展“千场法律服务进企业”活动以及新业态用工“法治体检”，指导帮助企业防范法律风险、化解劳动纠纷，助推构建和谐劳动关系；依托豫工惠APP，建立法治宣传服务模块，组织329名律师值班，提供24小时无接触式法律服务；以货运、网约车、快递等行业平台企业为重点开展集中要约行动，集体协商建制率和覆盖面逐步实现由小到大、由点到面、由单一到系统的变化。
	目前，河南18个市级工会均建立了工会法律援助机构，组建了专业化法律服务队伍，半数县级工会和部分乡镇街道工会成立了工会法律援助工作站(点)，通过购买社会服务、建立律师线下值班制度等形式，为职工提供法律援助服务。据统计，全省各级工会聘请或招募志愿律师等法律服务人员913人，2022年，全省县级以上工会共受理法律援助案件677件，涉及职工1696名，办结633件，为职工挽回经济损失1940多万元。
	稳就业、促就业、助创业……5年来，在维护职工权益的同时，河南各级工会助力解决职工群众就业创业需求，持续组织实施全省工会百场就业创业服务活动、阳光就业暖心行动、家政服务提质扩容行动等特色专项活动，推动工会就业服务下沉延伸。全省工会开办线上线下就业服务活动5000余场次，开展就业技能培训61.24万人次，提供免费就业服务近205万人次，帮扶就业创业26.2万人次。河南职工服务平台在线用工单位数量达到7.99万家，累计发布招聘信息330余万条，“活动援助”与“日常援助”、“窗口服务”与“网上服务”紧密结合。
	在河南省总工会的指导和带动下，各级工会结合实际，不断创新就业创业服务模式，丰富扩大服务内容，打造了一批精彩的服务品牌。洛阳市总工会在全市370余家户外劳动者爱心驿站和70余个“打零工”人员相对集中的“零工市场”，设置“零工客栈”，服务“零工”从业人员；信阳市总工会举办就业创业暨助企招聘活动，邀请苏州市总工会组织优秀用工企业组团参加，缓解群众就业困难和企业招工难题；濮阳市总工会举办“万人助万企”专场夜市招聘会，运用“就业红娘”直播间开办直播招聘会，联合相关部门为外出浙江、江苏等5地的务工人员提供点对点专车返岗服务；鹤壁市总工会开展“七个一”服务新就业形态劳动者系列活动，举办线上线下招聘会、直播带岗等活动；新乡市总工会联合人社等部门开展“豫创天下”“凤归中原”创业创新、新乡市十佳创业之星(标兵)评选活动，通过激发职工创业带动就业；商丘夏邑县工会发挥农民工服务站点作用，联合县人社局、高新区管委会，组织高新区用工企业赴乡镇开展巡回招聘会。开封、安阳、三门峡、济源等地工会积极组织家政服务提质扩容培训，帮助家政从业人员实现稳定就业……工会就业创业服务工作在全省各地火热开展，“娘家人”担当作为成效显著。
	聚心合力筑牢基层基础“压舱石”
	以每一步探索，承载工会组织的奋力前行；用每一次跨越，迸发工运事业的砥砺新声。
	“如何最大限度把劳动者吸引过来、组织起来、稳固下来，事关党执政的阶级基础和群众基础的稳固，事关工会桥梁纽带作用的发挥。”在此背景下，河南省总工会持续开展工会改革和建设，进一步增“三性”、去“四化”，持续开展“强基层、补短板、增活力”行动，使基层工会组织建设显著加强、工会组织和工会工作覆盖面有效扩大、基层工会活力不断增强，谱写了工会强基建设新篇章。
	特别是面对职工队伍迅速发展壮大、流动性显著增强、企业用工方式复杂多变的新情况，河南省总工会进一步创新建会入会方式，满足新就业形态劳动者便捷入会的需求，指导全省各级工会贯彻落实全总提出的“重点建、行业建、兜底建”的三建模式要求，按照“会、站、家”一体化建设的思路，聚焦组织体制、运行机制、活动方式等方面存在的突出问题，发挥“蓄水池”作用，承担“兜底建”任务，形成上下贯通、纵横交错的工会组织体系，最大限度地把广大劳动者吸引、组织到工会中来。
	入会、组建、保障、关爱，一个都不能少。
	“原来以为加入工会挺麻烦的，没想到只需要动动手指，就能加入工会大家庭，实在是太方便了！”在洛阳市总工会举办的全市新就业形态劳动者集中入会仪式上，网约车司机李军有感而发。今年8月成为工会会员之后，他陆续享受到了免费健康体检、消费补贴、医疗保险、技能补贴等一系列福利。最近，他向身边不少车友都“种草”了加入工会的好处。
	针对新就业形态劳动者年轻化、时间碎片化的特点，河南省总工会开发“全省新就业形态会员网上管理系统”，推广“河南省新就业形态劳动者”网上入会、手机APP、微信小程序等，通过在劳务市场、工会服务站点等开设入会窗口，开创“动动手指，即可入会”工作新模式，将新建工会组织和新入会会员纳入数据库动态管理。
	同时，河南省总工会深入实施全省新就业形态劳动者入会攻坚行动，持续开展“八大群体”集中入会，推动互联网头部企业建会工作，着力打造线上线下服务实体，广泛吸收新就业形态劳动者加入工会。
	“新就业形态劳动者多数工作生活在城市，乡镇(街道)工会、村(社区)工会资源手段不多，提供服务时往往力不从心。”针对这个问题，河南以各级工会职工服务中心为班底，成立市、县(市、区)两级新业态工会联合会，由市总、县总直接领导，形成以新业态工会联合会为龙头、上下贯通的新业态工会组织体系。目前，河南已实现市、县两级新业态工会联合会全覆盖，吸纳行业性工会联合会638个、企业工会5827个。
	作为吸收新就业形态劳动者入会的重要载体，新业态工会联合会履行产业工会和基层工会双重职能，发挥“兜底建”重要作用，实现对辖区内新业态企业工会和新就业形态劳动者会员全方位、立体化管理和服务，便于管理和服务资源下沉。
	通过不断向内求索、加压改革，河南省工会组织基础不断夯实，基层工会活力不断增强。5年来，河南省新建基层工会2.9万家，发展会员315.5万人。全省2722个乡镇实现工会组织全覆盖；推动省级以上产业集聚区(开发区)建立工会组织，全省共有167个产业集聚区(开发区)建立工会组织。
	“有了项目工会，能随时找到‘娘家人’，遇到困难也有了反映渠道，大家都能一心一意搞建设。”在漯河市一个项目建设工地上，农民工尹志凌正坐在漯河市总工会设立的“劳动驿站”中休息。
	工会组织“广覆盖”，关心关爱“精准快”，河南广大职工群众的获得感更足、幸福感更可持续、安全感更有保障。5年来，全省各级工会探索在劳动者集中的重点领域、重点行业，以“党建带工建”的方式项目制推动建会，把工会建在项目上，共确定建会入会项目5425个，覆盖职工90.6万人，打造全天候24小时“工会服务圈”。
	除此之外，河南省总工会按照“双措并举、二次覆盖”的建会思路，推进区域(行业)性工会建设，积极探索社区网格工会、商圈工会、楼宇工会等不同建会模式，实现对小微企业及灵活就业人员的二次覆盖。目前，全省已建立区域(行业)工会联合会1.16万家，覆盖小微企业10多万人。
	经过不断夯基固本，截至目前，河南省基层工会组织达到13.4万家，工会会员1361万人。
	社会化工会工作者队伍建设不断加强。目前，全省共有1028名社会化工会工作者充实在乡镇街道、园区、区域性行业性工会组织，有效缓解了基层工会专职干部队伍人手不足的问题。
	基层工会组织规范化建设持续开展。以培育创建工会规范化建设示范点为抓手，河南省总工会共选树命名省级示范点2812家，下拨补助经费7000余万元，基层工会规范化水平得到有效提升。
	企业民主管理工作扩面提质增效。国有企业工会运转良好，非公企业工会亮点纷呈，“小三级”工会作用逐步彰显。全省已建会企事业单位职代会制度建制率92.1%，厂务公开制度建制率89%。
	新蓝图已然绘就，新征程击鼓催征。河南省总工会党组书记、常务副主席李拴成表示，“党中央对工会寄予厚望，职工群众对工会充满期待。下一步，全省各级工会组织和广大工会干部要以只争朝夕、奋发有为的干劲，开拓创新、深化改革的精神，脚踏实地、埋头苦干的作风，忠诚履职、主动作为，以改革促创新，以实干助发展，以服务聚人心，团结带领亿万职工为强国建设、民族复兴不懈奋斗，奋力谱写新时代河南工运事业和工会工作新篇章！”(工人日报记者余嘉熙本报通讯员王晓赵敬娟)
</body><key_sentence>今年4月，河南省总工会创新打造“劳模匠星耀中原”主题宣传品牌，聚焦深入实施“十大战略”、加快建设“十个河南”中的一线劳动者，以“线上+线下”模式，开展宣传片展播、全省百名劳模匠星图片展、“十大劳模匠星”宣传宣讲等活动，聚合新闻媒体和自媒体、职工“网红”的传播力量，吸引更多技能人才学习劳模、争当劳模，让劳模精神、劳动精神、工匠精神在中原大地熠熠生辉。新思想引领新时代，新征程呼唤新担当，河南工会也将再次迎来新的起点——中原大地上，始终高举习近平新时代中国特色社会主义思想伟大旗帜，深入贯彻习近平总书记关于工人阶级和工会工作的重要论述，牢记总书记“奋勇争先、更加出彩”的殷殷嘱托，在全总和省委坚强领导下，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、融入新发展格局，围绕职工思想引领、组织建设、职工服务等方面持续发力，做到党有号召、工会有行动，职工有所呼、工会有所应，及时推动解决职工群众的急难愁盼问题，把工运事业和工会工作继续向前推进，不断增强全省职工群众获得感幸福感安全感，在全省经济社会加速迈向高质量发展的征程中奋力谱写新时代中原更加出彩的工会篇章。同时，河南省总工会深入实施全省新就业形态劳动者入会攻坚行动，持续开展“八大群体”集中入会，推动互联网头部企业建会工作，着力打造线上线下服务实体，广泛吸收新就业形态劳动者加入工会。特别是面对职工队伍迅速发展壮大、流动性显著增强、企业用工方式复杂多变的新情况，河南省总工会进一步创新建会入会方式，满足新就业形态劳动者便捷入会的需求，指导全省各级工会贯彻落实全总提出的“重点建、行业建、兜底建”的三建模式要求，按照“会、站、家”一体化建设的思路，聚焦组织体制、运行机制、活动方式等方面存在的突出问题，发挥“蓄水池”作用，承担“兜底建”任务，形成上下贯通、纵横交错的工会组织体系，最大限度地把广大劳动者吸引、组织到工会中来。</key_sentence></doc>