<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9549</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-06/10123247.shtml</url><title>这个马面裙直播间，做流量更做情怀</title><datatime>2023-12-6 06:29:00</datatime><body>	一部手机、一台电脑、几平方米的空间……在山东省菏泽市曹县的小店虽然陈设简单，但却是马面裙直播中的头部主播。店主是返乡创业青年任亚峰，从零起步，不到一年时间就成绩斐然。
	任亚峰给小店的定位是，做流量，更做情怀。
	在这个被称为“宇宙中心”而出圈的县城，汉服和直播电商成为近年来躲不开的热词，也是带动当地年轻人返乡、推动经济发展的重要载体。任亚峰也在各种试错中找到自己的方向。
	任亚峰已经返乡创业10年，他告诉中青报·中青网记者，自己这些年的发展，离不开大集镇孙庄村党总支书记孙学平的支持。他最早经营的淘宝店是做演出服的，一开始并不顺利，但孙学平带领返乡年轻人一起了解、学习电商创业平台各项服务。2016年，“六一”前夕，孙庄村演出服走出山东，任亚峰经营的网店营业额也出现了转折，最好的时候一天销售额能达到50万元。很快，就做到了皇冠店铺。
	但以演出服为主的销售注定有很强的季节性，市场波动非常大。任亚峰便开发西游记系列再到书童汉服系列、武术服系列等。开发的产品有50余种，天猫旗舰店铺5个、淘宝店两个、拼多多旗舰店3个……年销售额达500万元以上。
	“行业每天都在变化，竞争也日益激烈，核心竞争力还是专业性，想要在行业竞争中谋求生存和发展，学习专业知识是必不可少的。”如何提高生产水平、节约成本，如何合理利用空间、降低损耗等，都是任亚峰慢慢积累和学习的内容。
	作为曹县最早接触电商的年轻人，任亚峰也站到了直播的风口，2022年下半年开始，任亚峰和同事开启了直播电商之旅。
	有多年传统电商运营经验的任亚峰迎来当头一棒。
	传统电商与直播电商存在差异，初次尝试的任亚峰对市场需求把握不准，到现在家里还积压1万多件货物，但这些并没有让他退缩。
	自己不擅长主播业务，他就把专业的事交给专业的人，招聘当地大学毕业生，成立专门的直播团队。任亚峰坦言，一切从零开始。
	今年春天，任亚峰将公司经营的抖音号定位为汉服爱好者，直播间更精确到马面裙销售。
	“马面裙日常都能穿，销量广，很受年轻女性喜欢。”任亚峰说。
	直播间的马面裙都是原创，最开始是买来设计稿再加工制作，后来，对服装设计一直有研究的任亚峰也会提供一些思路，请设计师按照自己的创意设计，再找厂家制作相关布料、加工样品，先在直播间试卖，反馈好的再量产。
	任亚峰逐渐摸出一些门道。比如进入冬季，直播间晚上流量大，而几个月前，早上流量更大。最近，他就调整直播计划，将重心放在了晚上。
	他还发现，马面裙图案融入中华传统文化元素，很受大家喜爱。
	“不能只想着赚钱，还要借此推广、传播中华优秀传统文化。”现在，任亚峰小店里的马面裙有几十种款式，满足不同客户的需求。团队成员凑在一起头脑风暴，还为每款马面裙设计了独具韵味的名称：“喜上眉梢”“千里江山”……
	为了增加短视频流量和粉丝黏性，他还带着团队到曲阜、济南、开封等地拍短视频。如今，任亚峰注册了“启峰”商标，成立了曹县启峰服饰有限公司，抖音直播间开了4个，带动当地70人就业。
	但同行竞争压力不断增加，“刚开始的时候，做马面裙直播的，全国只有十几家，现在增加到300多家”。
	任亚峰的店铺，是曹县上万家网店中的一点星光，他的发展之路，也与当地电商整体发展密不可分。
	当前，曹县拥有汉服上下游企业2282家，网店13989个，汉服从业者接近10万人，已经做到了5公里以内的产业集群化，形成了完整的产业链条和品牌孵化体系。
	来自这座县城的汉服店铺涵盖了国内的主要电商平台，在有的平台，全国汉服销售排名前2000名的网店，有1200家来自曹县。
	汉服电商从业人员中的青年数量占比在80%以上，今年1-10月，曹县全县网络零售额达283.07亿元，居菏泽市第一位，其中汉服销售额63.71亿元。
	“我们从组织覆盖、政策支持、引领服务、平台建设4方面扶持汉服创业青年创新创业。”团曹县县委书记赵静介绍，比如为创业青年量身打造“工具箱”，邀请人社、税务等部门相关负责人及汉服青年企业家组建50余人的青年创业导师服务团，及时把脉问诊、解决难题；选树汉服创业青年典型30余人。
	任亚峰信心十足。作为村委委员，除了发展好自己的事业，他深感有责任带动更多的年轻人共同转型、走上致富之路。经他牵线的电商培训课堂在村里红红火火地办了起来，经过培训，十几名本村青年成功开设了汉服直播间，平均收入很快翻番。
	在任亚峰的认知里，自己的电商之路，“就像小孩上学一样，一步步往上走，努力超越自己”。
	中青报·中青网记者杜沂蒙邢婷来源：中国青年报
</body><key_sentence>今年春天，任亚峰将公司经营的抖音号定位为汉服爱好者，直播间更精确到马面裙销售。任亚峰的店铺，是曹县上万家网店中的一点星光，他的发展之路，也与当地电商整体发展密不可分。传统电商与直播电商存在差异，初次尝试的任亚峰对市场需求把握不准，到现在家里还积压1万多件货物，但这些并没有让他退缩。任亚峰已经返乡创业10年，他告诉中青报·中青网记者，自己这些年的发展，离不开大集镇孙庄村党总支书记孙学平的支持。</key_sentence></doc>