<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9561</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-06/10123228.shtml</url><title>莫让老年人成为“手机控”</title><datatime>2023-12-6 05:33:00</datatime><body>	编者按
	熬夜追更网络小说，每天App打卡“领金币”，刷手机昼夜颠倒……如今，不少老年人沉迷手机，成为儿女们新的困扰。
	人口结构越来越“老”，媒体形态却越来越“新”。当老龄化遇上数字化，老年人享受“触网”快乐的同时，沉迷手机的隐忧也日渐显现。如何定义老年人手机沉迷？如何引导老年人形成健康、良性的用网习惯？记者对此进行了采访。
	老年网民规模已超1.5亿
	说起自己的“网瘾老爸”，家住北京的魏女士直叹气。今年年初，为了丰富老爸的退休生活，魏女士花重金为其办理了游泳年卡，还经常列一堆“老爸任务清单”。谁承想，游泳卡在吃灰，“任务清单”总是停留在未完成状态，退休后的老爸基本“活”在手机里。
	一天到晚手机不离手倒也罢了，最让她心生不满的是，难得一家三口聚齐的晚餐时间，老爸总是匆忙扒拉两口就撤了，径直走回房间，选择最舒服的姿势半倚床头，然后拇指开始上下翻飞。
	“直播间聒噪的叫卖声，短视频魔性的背景音乐，还有我爸咯咯的笑声和直抒胸臆的点评，真的让人生气又无奈。”魏女士略显神伤。
	沉迷手机的父母不在少数。社交平台上，有不少网友坦言家中有几乎同款的“网瘾父母”。不停买买买、刷刷刷、玩玩玩，有的甚至掉进陷阱，被骗取钱财。更让儿女们头疼的是，父母往往不听劝，“一说就跟你急”。
	“网瘾老年人”之称，也许有“吸睛”之嫌，但对银发族沉迷手机的担忧，着实不假。
	中国人民大学人口与发展研究中心副教授靳永爱，近年来持续关注并参与老年人互联网使用行为及习惯的研究。根据她的观察，老年人网络沉迷的话题在近几年明显升温。这与老年网民数量的快速增长几乎同步。根据中国互联网络信息中心的统计数据，2022年12月，我国60岁及以上网民群体规模就已超过1.5亿。
	对于老年人来说，互联网仍算是一个新鲜事物，在快速“触网”后难免深陷其中，老年人沉迷网络问题也日益凸显。
	那么，如何定义老年人网络沉迷？“显然不能只看用网时长，判断手机沉迷主要有三个维度：过度使用(超长时长)、无法克制使用欲望、对身心和人际等方面有负面影响。”中国人民大学人口与发展研究中心主任、教授翟振武说。
	上海社会科学院新闻研究所互联网治理研究中心主任、副研究员方师师认为，结合当下老年人使用网络终端设备的现实情况，更确切地说，老年人网络沉迷其实就是手机沉迷。相比手机使用时长，我们更要关注老年人用手机做什么。
	方师师举例说，有一些老年人喜欢用手机拍照，有的会在看书时用手机做笔记，如果是这种使用习惯，即便一天花好几个小时，也不太可能将其算作沉迷。“界定老年人手机沉迷，第一个要素就是长时间且大量的网络消费或网络娱乐功能的使用，而且对这种应用已经产生严重依赖，具有行为戒断反应，同时已影响到身心健康。”方师师总结道。
	在课题调研中，靳永爱从多位受访老年人处得知，因为长时间使用手机上网，他们的眼睛、脊柱已经受到不同程度的损伤。而深度沉迷更会让他们的精神长时间紧张或亢奋，由此带来了失眠。此外，也会影响他们参与线下活动的积极性。
	靳永爱也提醒道，虽然有一些老年人沉迷手机，但还有很大一部分老年人未完全融入数字社会，尤其是在一些偏远地区和农村地区，后者同样值得我们关注。
	“但无论如何，我们关注并讨论老年人手机沉迷议题，让这个之前处于互联网边缘的群体被‘看见’，让他们的需求被正视，本身就很有价值。”方师师说。
	为何老年人热衷刷手机
	直到半年前母亲确诊神经根型颈椎病，深圳的“二孩妈妈”小萍才意识到母亲过度使用手机的严重性，这让她深感自责。
	过去5年多里，小萍先后迎来两个可爱的小生命。母亲也离开山西老家，前往深圳帮忙带孩子。小萍反思，自己下班回家要马不停蹄地陪写作业、陪玩、哄睡……有时一连好几天都没能和母亲好好聊聊天。
	作为“老漂一族”，小萍母亲在异地没什么朋友。为了填补情感上的缺失，只要有空暇，她就低头刷手机，熬夜听书。长期如此，不堪重负的颈椎拉响了警报。
	方师师认为，“使用与满足”是我们理解老年人网络沉迷的一个重要视角。对于老年人来说，不论是退休、空巢，抑或像小萍母亲一样成为“老漂”，这些生活上的变化都意味着他们的社会角色发生了变化，他们在家庭和社会关系中不断被边缘化，会出现一些心理落差，并由此产生寻回归属感、价值感和存在感的需求。当这些需求在现实生活中无法得到有效满足，他们便会转向虚拟世界。
	靳永爱认为，相对于“数字原住民”和“数字移民”来说，老年人触网时间较短，互联网带给他们的新鲜感要远远高于前者，“就像打开了一个全新的世界，会不自觉地花很多时间去体验，而且他们本来就有较多闲暇时间，网络刚好提供了这样一个平台”。
	原本，老年人休闲娱乐的平台不该只有这一个。但现实中，老年人健身活动场所紧缺，老年人文体活动缺乏吸引力，难以满足他们的需求。“大城市里，老年大学一座难求；乡村里，留守的老人们凑到一块儿聊聊天、晒晒太阳，就是仅有的社交了。”小萍道出了老年人娱乐生活的匮乏。
	方师师也在相关研究中发现，不少老年人“游荡”在网络中，其实并没有明确的目的。“当社会公共资源较少，通过智能手机便捷地进入虚拟世界，就成了最省事的选择，当然也是缺少选择的选择。”方师师说。
	在一些相关新闻事件的讨论中，有人将老年人沉迷网络甚至被骗，归咎于老年人自控力差、意志力不强、文化水平不高。对此，方师师和靳永爱都认为，大可不必对老年人如此苛责。“追问老年人网络沉迷，我们应更多聚焦外部环境和一些客观的条件，审视那些社会和文化因素。”方师师说。
	线下活动的匮乏，将老年人推向网络世界。而一旦老年人跨入这个“美丽新世界”的大门，那些手机应用隐藏在设计和使用中的“上瘾”机制就开始启动了，让人不断投入情感、时间和金钱，欲罢不能。方师师说，以“杀时间”最多的短视频应用为例，App多是竖屏，而且设计成便于单手操作的上下滑，里面还经常会出现高饱和度、高亮度、高刺激的效果，让人挪不开眼睛。在交互中，手机屏幕中出现的人脸距离是如此之近，很容易培养出情感。而用户一旦觉得与主播们建立了亲密的联系，就总想多看多聊，如果发生了下单购物行为，就会想再看看还有什么东西可以买。“就是这样一整套机制，将人的情感、时间和金钱这三项资本投入串在一起，形成了一个完整的体验，并不断被强化。”方师师说。
	如果说这套“上瘾”机制是面向所有网民的，那么基于算法的“大数据杀熟”就属于定制了。方师师介绍，一些网络运营者通过对老年人的上网行为进行追踪，然后用算法模型进行精准计算，获取老年人的使用行为和需求，最终通过所谓精准的信息推送，实现对老年人“流量”的“收割”。而这种策略也可以轻易“拷贝粘贴”到其他手机应用软件中。
	共建数字包容的老龄社会
	几个月前，一位号称“中老年顶流”的短视频网红主播账号被封禁，引发社会热议。据报道，该账号拥有千万粉丝，其中近九成是50岁以上的中老年女性。账号留言区里，充斥着“爱的表白”。
	“年轻人与老年人虽然同处一个互联网，但很多时候却彼此隔绝，这也提示了人们‘信息茧房’的存在。”方师师说。年轻人不知，老年人不说，使得老年人长期处在内容质量较差的网络中而不自知。虚假的信息、拼接痕迹明显的图片，年轻人对此嗤之以鼻，老年人对此却笃信不疑。
	中国人民大学新闻学院讲师董晨宇在接受媒体采访时表示，年龄是横跨在中老年人与数字时代之间的一道鸿沟，数字鸿沟并不单单指有没有智能设备、能不能上网，对数字技术的利用与掌握不够而产生的“技巧沟”，无法在网络社群中参与表达自我的“参与沟”，都是更需要被注意的深层次“数字鸿沟”。
	北京大学社会学系教授陆杰华在研究中指出，使用鸿沟的存在不仅限制老年人获取信息的全面性与实效性，影响老年人的风险感知能力，同时也加大了老年人被社会排斥的可能性，对老年人公共事务和公共活动参与造成不利影响。
	人口结构越来越“老”，数字技术却越来越“新”。“数字化”和“老龄化”两大浪潮势不可挡，并交汇融合。在此背景下，一个广泛的社会共识是，不应将庞大的老年群体遗忘在数字化浪潮之外。我们不能仅仅满足于教会老年人熟练上网，而忽视健康使用网络的问题；亦不能因噎废食，因部分人出现的网络沉迷而盲目干预甚至阻止老年人融入数字社会。
	如何应对或预防部分老年人出现的手机沉迷？有人建议借鉴未成年人防沉迷系统，开发上线老年人版系统。对此，靳永爱直言“不认同”。“不同于未成年人，老年人具有完全行为能力，有自己的思考能力，完全可以主导自己的行为。就算真有这样的系统，一些设置恐怕也很容易被架空。”
	靳永爱进一步指出，现阶段我们更应该做的是鼓励老年人去拥抱数字时代，通过多种手段提升老年人的数字技能，提高他们的数字素养，使他们能够合理、适度、积极地使用互联网。
	如何提高老年人媒介素养？方师师认为，有必要让数字时代的这些“慢行者”知晓，那些他们频繁打开的应用是怎么回事，在使用时自己是何种角色。同时，要让他们认识到自身是有选择的，并非只能处于被动接受的状态。
	靳永爱表示，在每年对数千名中老年人中间开展的相关调查中，都会涉及一个问题：你是通过何种途径学习互联网知识的？受访老年人的答案主要集中在自我探索或向子女学习，而通过社区培训或其他途径学习的老年人比例非常低。“可见来源还是相对有限，其实互联网本身就可以成为数字扫盲以及老年教育普及的平台，未来应当增加面向老年人的网络教育内容。”靳永爱说。
	不少研究者也呼吁年轻世代对年长世代在新媒体技能、知识以及与之相关的流行文化和价值观上进行反哺，并认为这将“让数字代沟带来的挑战变为机遇”。同时，鼓励子女增加对父母的陪伴，给予更多情感支持。
	广东省社会科学界联合会副研究员王冰建言，推进智能设备适老化和互联网容错机制，调适老年人群媒介使用方式的失衡。具体来说，一方面，进行网页、设备、软件适老化改造，加强5G技术、人工智能服务于老年人的应用研究；另一方面，加强有助于老年人表达自我和社会参与的网络平台建设，对强娱乐属性、轻内容属性内容进行监管控制，引导老年人合理使用网络工具融入虚拟社会生活。王冰还提出，面向老年人的网络平台应建立允许犯错、有效撤回的“容错”交互机制，实时监测并减少对容易引起老年人网络成瘾的内容推送，从根源上进行分流和监管。
	数字反哺，不仅是家庭和社区的事，也是整个社会共同的责任。“共建数字包容的老龄社会，让互联网更好满足老年人多样化的需求，让老年人更好参与社会发展与进步，享有更多安全感、尊严感和获得感。这是积极老龄化所追求的最终目标。”靳永爱说。
	(光明日报本报记者王丹)
</body><key_sentence>上海社会科学院新闻研究所互联网治理研究中心主任、副研究员方师师认为，结合当下老年人使用网络终端设备的现实情况，更确切地说，老年人网络沉迷其实就是手机沉迷。方师师举例说，有一些老年人喜欢用手机拍照，有的会在看书时用手机做笔记，如果是这种使用习惯，即便一天花好几个小时，也不太可能将其算作沉迷。方师师认为，“使用与满足”是我们理解老年人网络沉迷的一个重要视角。“界定老年人手机沉迷，第一个要素就是长时间且大量的网络消费或网络娱乐功能的使用，而且对这种应用已经产生严重依赖，具有行为戒断反应，同时已影响到身心健康。</key_sentence></doc>