<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9579</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-06/10123202.shtml</url><title>诺贝尔文学奖得主勒克莱齐奥：一颗中国心，最爱是唐诗</title><datatime>2023-12-6 03:01:00</datatime><body>	封面新闻专访诺贝尔文学奖得主、法国作家勒克莱齐奥：
	一颗中国心，最爱是唐诗
	三次来成都，三次都有不同的感受。再次来蓉参加文学活动的诺贝尔文学奖得主法国作家让-马里·居斯塔夫·勒克莱齐奥，与华西都市报、封面新闻记者畅聊他的文学之路以及成都之旅。
	携妻抵蓉收到大熊猫玩偶很开心
	“这个念喵吗？哦，念猫，熊猫一词由两种动物组成，一种是猫cat，另一种是……”12月4日晚，勒克莱齐奥携夫人抵达成都，收到华西都市报、封面新闻记者送上的大熊猫玩偶时，这位身材高大、精神矍铄的83岁老人愉快地打开了话匣子。
	“这是我第三次来成都。首次是来旅游，当时坐的是火车，那是十五六年前。第二次是几年前来成都参加了一所大学的活动。”那一次来成都，勒克莱齐奥还与作家阿来有过交流，讨论过很多关于文学创作以及其他方面的问题。“在成都这个地方，首先，有很多不同的文化传统在这里交汇。此外，这里有很多不同的民族，在各个民族的交汇下，文学气息很浓。”
	勒克莱齐奥本人跟中国作家的交流很多，他在南京大学任客座教授十多年，每年都会来上几个月的课。“我有法国和毛里求斯双重国籍，有一点像法国的少数民族作家。在中国这种多民族聚居的地方，我觉得环境很好，我有一种感觉，觉得自己就是一个法国的少数民族老师。”
	在杜甫草堂感受到文学在场
	勒克莱齐奥有着一颗中国心，他曾说，在中国文学作品中，他最愿意向读者推荐的是包括李白、杜甫作品在内的唐诗以及曹雪芹的《红楼梦》。他回忆说：“我几年前曾经来过成都杜甫草堂，对那里印象深刻，非常期待这一次的成都之行。”
	2022年，勒克莱齐奥与北京大学教授董强共同创作了《唐诗之路》一书，并在法国成为畅销书，荣获法国2021年首届吉·贝杜埃尔奖。在他看来，唐诗是人类文学创作史上的巅峰；在他的笔端，唐诗的意境深远悠长，如同法语书名“奔流不息的诗歌之河”。
	那一次来成都，勒克莱齐奥有了别样的感受：“杜甫草堂虽然是后来重建的，不是真正唐代的，但是我感觉到了文学在场，感觉到当时人们生活的痕迹。”
	对话
	12月5日，华西都市报、封面新闻记者专访了勒克莱齐奥，谈文学，谈诗歌，还聊了聊他的“老友”老舍。
	“小时候读《西游记》，不恐怖，很幽默”
	记者：您20多岁的时候就想来中国，申请来中国的项目，为什么对中国这么感兴趣？
	勒克莱齐奥：很小的时候我就对中国的文化很熟悉了，特别是那些传奇，比如吴承恩的《西游记》。我小时候就开始读这些书了。所以我对中国文化中的那一些幻想、想象和幽默都很熟悉。对我来说这些想象天马行空，我非常喜欢。有的欧洲儿童作品实际上非常恐怖，但《西游记》一点也不恐怖，而且很幽默。一条龙可以变成一匹马，帮助和尚取经，这诠释了中国传奇的世界，非常吸引我。
	记者：另一位法国作家安妮·阿尔诺去年得了诺贝尔文学奖，您对法国文学的未来怎么看？
	勒克莱齐奥：法国文学和中国文学一样，都有多样化的特点。安妮·埃尔诺的作品设定于一个小地方，贫穷的父母、他们所居住的乡村等等，很具体的一种文学，很现实主义。可能我没有办法写这样的作品，但是我很欣赏她的作品。
	“喜欢老舍，是因为我们有共通性”
	记者：您写了一本《唐诗之路》，为什么会写这本书？
	勒克莱齐奥：这是我与北京大学教授董强一起合作的。他是一个很好的学者，而且书法也写得很好。这是一个很大胆也很让人惊讶的作品，因为我不懂中文，所以我需要依靠翻译。我非常信任董强教授的翻译，他翻译的诗歌非常贴合原作。
	实际上写作这样的作品，还是很困难的。
	记者：为什么您很喜欢老舍？
	勒克莱齐奥：我觉得我们两个是同一个世界的人。他是满族，当时生活在一个从强势文化走向衰落的时代。我也是，我的生活里，一边是英国的世界，一边是逐渐消失的毛里求斯文化。我一方面生活在过去的世界，一方面又很欣赏如今的世界。我觉得在这一点上，我跟老舍是共通的。这也是为什么我很欣赏他。我，一个法国人，和一个中国的满族人有共通性，很奇妙，不是吗？
	华西都市报-封面新闻记者闫雯雯张杰吴德玉摄影报道
	人物名片
	让-马里·居斯塔夫·勒克莱齐奥，生于1940年，是20世纪后半期法国文坛独树一帜的代表人物，与莫迪亚诺、佩雷克并称为“法兰西三星”。现已出版小说、随笔、翻译等作品五十余部。1963年，他的首部作品获雷诺多文学奖；1980年获得保罗·莫朗文学奖；1994年被法国《读书》杂志评为“当代最伟大的法语作家”；2008年获诺贝尔文学奖。代表作品有《诉讼笔录》《战争》《流浪的星星》《饥饿间奏曲》等。
</body><key_sentence>再次来蓉参加文学活动的诺贝尔文学奖得主法国作家让-马里·居斯塔夫·勒克莱齐奥，与华西都市报、封面新闻记者畅聊他的文学之路以及成都之旅。那一次来成都，勒克莱齐奥有了别样的感受：“杜甫草堂虽然是后来重建的，不是真正唐代的，但是我感觉到了文学在场，感觉到当时人们生活的痕迹。勒克莱齐奥有着一颗中国心，他曾说，在中国文学作品中，他最愿意向读者推荐的是包括李白、杜甫作品在内的唐诗以及曹雪芹的《红楼梦》。勒克莱齐奥：法国文学和中国文学一样，都有多样化的特点。</key_sentence></doc>