<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9581</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-06/10123207.shtml</url><title>揭秘亮相赛场的“怪球拍”：瑞典选手的乒乓球拍为何是六边形？</title><datatime>2023-12-6 03:02:00</datatime><body>	揭秘亮相赛场的“怪球拍”：瑞典选手的球拍为何是六边形？
	12月5日，成都国际乒联混合团体世界杯进入第二个比赛日。虽是工作日，现场观众席依然保持了高上座率。成都的球迷不仅呐喊声浪高，眼睛也非常“尖”。
	“这个瑞典女娃子拿的拍子有点古怪呢？形状不太一样哦。”在瑞典队对阵波多黎各队的比赛中，眼尖的乒乓球爱好者发现了一位“非主流”运动员——女单世界排名第92的瑞典女将克里斯蒂娜·卡尔伯格，她手持的乒乓球拍是罕见的六边形异形球拍。这样的球拍有什么独到之处？会成为乒乓球拍的未来潮流吗？
	瑞典队偏爱六边形球拍？
	被成都球迷关注到的克里斯蒂娜·卡尔伯格是一位实力新秀。她代表瑞典参加了东京奥运会，与琳达·伯格斯特隆搭档排名女双世界第五，与特鲁斯·莫雷加德搭档排名混双世界第十五。
	12月4日，首个比赛日，她作为混双选手，和卡尔森搭档首轮对战中国队的林高远和王曼昱。双手涂粉色指甲，右手持六边形球拍的她在比赛中跑动活跃，接打积极，双方比分一度胶着在10∶9。
	12月5日，瑞典对战波多黎各，她再次作为混双首发上场。在4号球台，她和搭档卡尔森配合默契，进攻主动，以3∶0为瑞典队拿下开局关键3分。
	无独有偶，克里斯蒂娜·卡尔伯格并不是瑞典队持六边形球拍的“尝鲜者”。该队“00后”名将莫雷加德使用六边形球拍已有好几年了。在2021年世乒赛男单决赛中，樊振东4∶0击败莫雷加德，首次拿下世乒赛男单冠军。当时莫雷加德手中的六边形球拍就格外引人注目，凭借这块球拍，他一路过关斩将，先后战胜了德国名将弗朗西斯卡、韩国“头牌”林钟勋、德国老将波尔，挺进决赛。
	从当时赛况来看，新球拍确实给莫雷加德带来了好处，他用六边形球拍反手削过来的球旋转难以判断，而正手打过来的球速度快、力量大，对手往往被打得茫然不知所措。
	六边形球拍有啥科学性？
	在比赛和日常训练中，乒乓球爱好者对椭圆形球拍相当熟悉。那么六边形球拍合规吗？有啥不一样的功能呢？
	首先要明确的是，在乒乓球规则里，主要对球拍的厚度进行了限制，但对球拍的形状并没有任何要求。因此，异形球拍是允许使用的。
	六边形球拍的利好点，主要在于增加了球拍的甜区，即有效击球面积。以莫雷加德的球拍为例，它是来自欧洲某著名乒乓球器材品牌，在2021年休斯敦世乒赛之前推出的新品。通过不等边六边形的形状设计，以夸张的外形优化击球区域。
	记者梳理发现，该球拍的设计人员研究表明，大多数运动员在击球时的最佳击球区域都是在球拍的上半部分，六边形的宽区域也主要是在球拍的上半部分进行延伸，因此有效增加球拍的横向甜区。数据显示，这款六边形球拍的板面相比传统球拍增加5%的击球面积，但是在甜区部分却增加11%，直板则增加9%。
	其实异形球拍也并不局限于六边形。近年来，国际乒联鼓励更多个性化和时尚化的元素进入乒乓球运动。除了多边形球拍，日本还制造出了“手锯型”球拍，对持球的稳定性进行了改善。还有三维异形的小钳球拍，更加灵动，解决食指“痛点”。
	这些异形球拍，也逐渐被中国乒乓球爱好者所接受并使用。在电商平台，异形球拍的购买者不少，大家还纷纷在评论区留下专业的测评感受。
	业内人士表示，乒乓球运动经过了这么多年的发展，球拍的形状和大小早就已经定型。如今乒乓球拍的设计既可以让球员良好地发力，也可以增大球员的接球面积，是经过专业的数据分析设计才得到的。
	在高手的对决中，好的球拍肯定有助于技术的发挥，但并不是决定性因素。不同的技战术需要不同性能的球拍的配合，而且运动员的技战术打法运用才是最关键的。至于六边形球拍是否会引领潮流，需要更多后续表现和效果来证明。
	华西都市报-封面新闻记者赖芳杰陈羽啸摄影报道
</body><key_sentence>”在瑞典队对阵波多黎各队的比赛中，眼尖的乒乓球爱好者发现了一位“非主流”运动员——女单世界排名第92的瑞典女将克里斯蒂娜·卡尔伯格，她手持的乒乓球拍是罕见的六边形异形球拍。其实异形球拍也并不局限于六边形。瑞典队偏爱六边形球拍。六边形球拍有啥科学性。</key_sentence></doc>离院时，这些明细清单依据财务指标归类汇总形成结算清单，再根据医保支付政策，划定医保基金、救助(补助)资金、个人自付资金等方式按照规定承销比例进行支付。一般情况下，在个人承担一定自付费用的前提下，剩余大部分医保费用都是通过医保支付的形式由医保部门统筹支出向医院付费。
	据首都医科大学医学人文学院卫生法学系讲师乔宁介绍，医院记账分为五步：
	摘要总账。医院财务部门会首先汇总收到的各种票据、凭证等财务文件，然后进行摘要总账。
	凭证录入。把各种财务凭证逐张录入票据中，根据凭证的类型，将其记入各个科目的明细账户中。
	账户做账。根据凭证分别在应收账款账户、应付账款账户、现金账户、库存账户和收入账户等财务科目中进行记账、核算收支。
	核对编制月末(季末)报表。在月底(季末)，对所有财务凭证进行核对，在各财务主科目中结转，准备财务报表。
	期末结账。期末会根据法定要求，做一次期末结账，确定本期的收入和支出。
	“对于患者来说，虽然存在医患信息不对称的情况，但并不代表对医院超收等行为只能‘自认倒霉’。”孟彦辰说，针对患者缺乏诊疗专业知识、不了解诊疗服务流程等问题，卫生行政部门应该加强宣传，同时定点医疗机构也要强化医患之间的沟通，让患者全面了解病情及用药情况，了解前往医院就诊时的各个流程环节。患者务必留存相关信息文件及费用支付账单，仔细对比医嘱、护理记录、费用清单三项资料可能出现的过度诊疗、过度检查、超量开药、重复收费、套用收费、超标准收费等问题。
	“患者对账单有疑惑的时候，有权要求医院解释清楚。医生也有义务对着医嘱与病人一一介绍相关的花费问题。”邓利强说。
	虚开诊疗项目等乱象缘何频发
	本案中，患者家属发现，芜湖市第二人民医院还涉嫌虚构治疗项目，如虚构患者接受运动疗法。《费用明细清单》显示其父亲接受运动疗法231次，共11088元。换言之，其父亲住院117天，平均每天接受2次运动疗法，即便是在患者危重状态等属于绝对康复禁忌的时期也没有例外。
	现实中，伪造住院、伪造病历、伪造票据、虚开诊疗项目、虚开用药医嘱、虚假入库、冒名使用医保卡等现象并不鲜见，背后原因为何？
	“这其中的根源或是，医保支付对医生提供医疗行为的影响是显著的。”一名在北京市某医院从事多年物价工作的人士指出，不同类型医保支付方式对医生提供医疗行为影响不同，这与相应医保政策的报销范围、报销比例以及起付线等政策内容相关。
	“一直以来，我国医院传统的医保支付方式是按项目付费，即根据诊疗过程中用到的所有药品、医疗服务项目、医用耗材等，医院在诊疗过程中使用多少，医保和患者根据比例就支付多少。”孟彦辰说，这种传统制度模式下，慢慢就会滋生“大处方”“大检查”等过度医疗行为，造成医保基金过量支出、医疗资源过度浪费等严重后果，而且使得参保人承担过多的医疗费用开支，产生更重的经济负担。
	刘鑫提到，我国对医院的定位一直都是非营利性、公益性的医疗机构，却没有相应的费用支持，医院陷入生存和发展的“尴尬”局面。“目前乡镇卫生院有国家补贴，人员工资有相应保障，省级甚至国家级医院又在大量吸纳病人，而一些地级市的三甲医院、县级医院就处于‘两头受气’的局面，其技术也不如省级医院，就会想尽办法增加收入，可能会驱使其‘动一些歪脑筋’。”
	“医院管理人员、医务人员对医院违规使用医保资金持淡漠态度，认为从医保资金中套取费用并不是大事，大不了退回去或者罚款。此外涉及科室的效益问题，医院会对科室下达一定的创收、绩效等目标考核的要求。在这样的动机驱使下，一些医院会打‘擦边球’，甚至直接违反国家医保政策的规定。”刘鑫说。
	乔宁认为，个别医生为了增加利润，违背职业操守，诱导求医者增加不合理的医疗需求，利用诊断、处方的权力为患者做不必要的治疗，或直接利用信息优势联合参保患者编造虚假的住院信息，骗取医保基金。还有一些社会医疗保险机构的部分工作人员不认真履行职责，对虚假的医疗资料不予审查，便向他人支付医疗保险基金，或利用自己的职务便利，和参保人共同骗保，为骗取医疗保险基金提供便利。
	医保基金监管机制如何有效落实
	为杜绝违规风险，我国一直在医保支付方式的改革中探索解决方案。2019年，我国开始试点按疾病诊断相关分组付费(DRG)和按病种分值付费(DIP)两种新型付费模式。
	据孟彦辰介绍，试点地区的医疗机构在新型付费模式下，主动控制成本，减少不必要的诊疗、医药以及耗材项目，精细化管理程度提高。“医院的效率、资源配置等多项绩效指标均有了明显改善，比如例均费用、医药耗材费用、住院时长等指标逐年下降，给老百姓看病就医减轻了负担。这两种医保支付方式的改革都是通过打包定价的方式，促进医疗机构转变运行机制，促使医疗服务提供方主动控制成本，为参保群众提供健康所需要的最适宜的服务。”
	“但芜湖市第二人民医院超收21万元医疗费这一事件，也暴露出我国医保基金监管机制未能得到充分有效的落实。”孟彦辰说。
	在他看来，医疗保障最大的特点是第三方付费，这使得医保基金在管理、使用、支付等各个环节存在各种道德风险。从世界范围来看，在整个社会保障体系建设中，医疗保障的困难最多。由于社会医疗保险本身是一种多元付费的体系，基金本身也存在碎片化的现象，监管的主体多，利益关系非常复杂。“因为医保不仅负责筹资，还负责管理医疗服务的供给，而医疗服务行业的各种特殊属性，如医患信息不对称、医疗产出不确定、医疗保险的道德风险等，都使得监管医疗保障基金存在困难，需要较强的技术手段和制度约束。”
	乔宁也提出，就我国目前的医保基金监管而言，监管单位数量较多，涉及医疗服务提供方、政府、医疗保险监管机构、药监局以及保险公司、会计师事务所等第三方机构。然而，各个部门本身归属于不同的领域，具有不尽相同的职责范围，其在监督管理过程中存在交叉管理和重复监管问题。
	“这些部门需要形成联合工作机制，加强信息共享，但多方关系的参与会造成信息共享存在滞后性，使得协同监管存在衔接问题，不利于医保基金的动态实时监管。”乔宁说，在这种情况下，若医保基金的运行监管出现问题，各部门之间也容易推卸责任，导致事件不能在第一时间得到解决。
	在邓利强看来，应当尊重医生的处方权和自由处置权，而对于串医保单子、挂床等问题应该加强监管，同时也要保证医院合理的财务来源，让医生能够心无旁骛地给患者看病。
	受访专家认为，应当健全完善基金监督检查、智能监控、举报奖励、信用管理、综合监管、社会监督等行业外部的监管制度，共同保障医保基金的安全和合理使用。同时推进行业自律管理，引导和支持医药卫生行业组织在促进行业自律等方面发挥更好的作用。
	“当前我国刑法和社会保险法中有对骗保行为的处罚规定和对基金监管的部分规定，但并未对医保基金的违规使用环节进行全过程的规制。因可能侵害医疗保险基金的主体复杂，故丰富立法、细化医保基金监管的法律法规、建立多角度的医疗保险监管的法律体系是当前迫切的任务。”乔宁说。
	孟彦辰建议，进一步推进医疗信息化，实现收费透明化。医院通过信息化手段将各项收费公开透明地展示给患者，使患者能够清楚了解各项费用的具体情况，从而增强对医院的信任度和满意度。另外，尽快出台针对智能监控系统的标准体系，深入推进医保智能监控制度发展，强化医疗保障信息基础设施建设，维护信息平台运行安全，实现“保障医保数据安全”与“打击欺诈骗保”的有效平衡。
	“建立科学有效的监管机制需要政府、社会和医院共同努力，通过完善法律制度、加强行政监督、推进信息化建设、智能监控以及加强教育和培训等多种手段，全方位加强对医保基金使用的监督和管理，促进政府监管、社会监督、行业自律和个人守信有机结合，从而保障患者的合法权益，推动医疗卫生事业的健康发展。”孟彦辰说。(法治日报)
</body><key_sentence>“建立科学有效的监管机制需要政府、社会和医院共同努力，通过完善法律制度、加强行政监督、推进信息化建设、智能监控以及加强教育和培训等多种手段，全方位加强对医保基金使用的监督和管理，促进政府监管、社会监督、行业自律和个人守信有机结合，从而保障患者的合法权益，推动医疗卫生事业的健康发展。“一直以来，我国医院传统的医保支付方式是按项目付费，即根据诊疗过程中用到的所有药品、医疗服务项目、医用耗材等，医院在诊疗过程中使用多少，医保和患者根据比例就支付多少。根据安徽省医疗保障局的通报内容，芜湖市第二人民医院“涉及违规医疗总费用21.82万元，其中违规使用医保基金18.70万元”。中国医师学会法律事务部主任邓利强则提醒说，在进一步查证过程中，要考虑到医疗诊治的复杂性，医疗是具有强烈个体化、个性化服务的行业，“应安排专业医生参与查证，不能只由财务人员去调查落实该医院医保使用问题”。</key_sentence></doc>