<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>957</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111480.shtml</url><title>价格暴跌35%！国际钻石巨头出手！这一措施，史无前例</title><datatime>2023-11-14 07:24:00</datatime><body>	过去几年，钻石一直是奢侈品市场的宠儿，今年以来，全球钻石的价格大幅下跌，对此，几家大型钻石企业采取一系列举措，试图缓解钻石价格的跌势。
	据统计，2023年以来，全球抛光钻石的批发价格下降约20%，而未切割钻石的价格下降约35%。为应对这一情况，国际钻石巨头戴比尔斯集团此前宣布，在截至11月3日的一个月内，也就是第9个销售周期内继续减少毛坯钻石的供应。今年9月，戴比尔斯的主要竞争对手、俄罗斯规模最大的钻石开采和加工企业阿尔罗萨公司采取了一项史无前例的措施，在两个月的时间内停止所有钻石销售，以对价格形成支撑。
	据悉，这些钻石行业巨头采取的措施已取得短期的成效，一些小型钻石拍卖的价格在过去一周上涨10%左右。
	新冠疫情期间，全球钻石的销量大幅增长，不少消费者在线上购买珠宝和其他奢侈品。然而经济全面放开后，全球钻石需求直线下降。分析称，钻石价格下跌的另一原因，是人造钻石快速抢占天然钻石的市场份额。据全球珠宝行业分析机构的数据，人造钻石的市场份额自2021年以来不断提升，截至今年7月，市场份额已经达到了49.9%，非常接近50%的临界点。
	来源：央视财经(ID：cctvyscj)
</body><key_sentence>今年9月，戴比尔斯的主要竞争对手、俄罗斯规模最大的钻石开采和加工企业阿尔罗萨公司采取了一项史无前例的措施，在两个月的时间内停止所有钻石销售，以对价格形成支撑。过去几年，钻石一直是奢侈品市场的宠儿，今年以来，全球钻石的价格大幅下跌，对此，几家大型钻石企业采取一系列举措，试图缓解钻石价格的跌势。据全球珠宝行业分析机构的数据，人造钻石的市场份额自2021年以来不断提升，截至今年7月，市场份额已经达到了49.9%，非常接近50%的临界点。来源：央视财经(ID：cctvyscj)。</key_sentence></doc>家人一样对待他们。
	“鼓岭之友”发起人穆言灵：我觉得鼓岭最特别的就是这里的(外国)人。他们到中国来，他们就定居在福州，可能有10年、20年、30年、40年，50年也有。我认识的鼓岭的外国朋友们，也可以说是老鼓岭人，他们就对鼓岭有一个特别的感觉——这个是他们的家。
	2023年6月，“鼓岭之友”成员相聚鼓岭
	“鼓岭之友”成员蒲光珠：我父亲出生在中国，我也出生在中国，我在中国一直住到12岁。每年夏天炎热的时候，我们都会去鼓岭。我们的房子周围都是松树，你会听到风和松涛在歌唱，我们可以自由自在地在山间玩耍，去游泳池嬉戏。
	“鼓岭之友”成员毕乐华：我全家都出生在中国，这里是我人生的第一个家，它已经成为我生命的一部分。
	“鼓岭之友”成员程高登：如果你和在中国生活过的美国人交谈，他们都很自豪自己曾在中国生活。
	“鼓岭之友”发起人穆言灵：我们做了那么多研究，发现了那么多相片，鼓岭的故事有的是，而且都是感动人的故事。所以我就写了这封信，因为我很想告诉习主席我们做了什么。
	2023年6月28日，“鼓岭缘”中美民间友好论坛在福州市举办
	2023年6月28日
	国家主席习近平向“鼓岭缘”中美民间友好论坛致贺信
	很高兴收到“鼓岭之友”成员们的来信，从信中了解到大家与鼓岭更多动人的故事。拍摄了众多鼓岭照片、103岁高龄的林恩先生，留下“我热爱中国人民”遗言的福益华医生，把部分骨灰撒在闽江的穆蔼仁先生……“鼓岭之友”的经历再次证明，中美两国人民完全可以跨越制度、文化、语言的差异，建立起深厚的友谊。
	“鼓岭之友”发起人穆言灵：我认为习主席所说的最重要的一点是，两国人民之间的友谊是建立良好关系的关键，我坚信这一点，我们的友谊是我们良好关系的基石。携手同行，我们可以共同面向未来，建立深厚的友谊。
	“鼓岭之友”成员李·加德纳：我们非常感动，习主席非常支持美中人民之间发展友谊。我认为，美中两国人民的未来充满希望，我们将更加紧密地团结在一起。
	“鼓岭之友”发起人穆言灵：我要给你介绍我们鼓岭最宝贝的人，他名字叫林恩(LenBilling)，他今年有101岁，还有他的脑子清清楚楚的，什么都记得，也记得鼓岭一九二几年、三几年是什么样子的。林恩，你想说点什么吗？
	在鼓岭生活过的美国老人林恩(福州话)：平安，平安。我会记得一点福州话，记得不太多，但无论如何，祝福大家平安，平安。
	2023年7月3日，103岁的林恩老人在美国通过跨洋连线“云游”鼓岭——他儿时的家园
	“鼓岭之友”成员致习近平的信函
	鼓岭的历史告诉我们，尽管存在差异，但来自不同国家和文化的人们可以共同努力，建立跨越几代人的友谊。我们希望我们的努力能够继续在两国人民之间架起友谊的桥梁，传播代表和平、友谊与爱的“鼓岭精神”。
	2023年6月28日
	国家主席习近平向“鼓岭缘”中美民间友好论坛致贺信
	“国之交在于民相亲”。国与国关系发展的根基在于两国人民。希望大家把鼓岭故事和鼓岭情缘传承下去、发扬光大，让中美人民友谊像鼓岭上的千年柳杉一样，茁壮成长，生生不息。
	总监制丨张文华
	监制丨潘林华解立楗严敏
	制片人丨奚彧杨琨
	策划丨王珈
	记者丨李岚石玥万存灵
	摄像丨赖健曲绍虎
	新媒体丨杨斯童
	配音丨张仲鲁宝晓峰
	剪辑丨王继阳杨立威陶晨威
	包装设计丨段昊辰
	音编丨马思遥
</body><key_sentence>“鼓岭之友”成员李·加德纳：我们非常感动，习主席非常支持美中人民之间发展友谊。“鼓岭之友”发起人穆言灵：我认为习主席所说的最重要的一点是，两国人民之间的友谊是建立良好关系的关键，我坚信这一点，我们的友谊是我们良好关系的基石。“鼓岭之友”发起人穆言灵：我名字叫穆言灵，我来自美国，我在中国生活了30年，我家族和鼓岭有一个很长的故事。“鼓岭之友”发起人穆言灵：鼓岭的故事是友谊、和平和爱的故事，不管你是来自哪一个国家，如果你听到这些故事，你的心会感动。</key_sentence></doc>