<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9584</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123204.shtml</url><title>国际商法2023年年会举行</title><datatime>2023-12-6 02:57:00</datatime><body>	本报讯记者黄洁近日，国际商法2023年年会在对外经济贸易大学举行。本届年会以“制度型开放背景下的国际商法新发展”为主题。
	对外经济贸易大学党委书记黄宝印回顾了对外经济贸易大学国际商法学科的发展历程，提出制度型开放为国际商法的建设与发展提供了前所未有的战略机遇。我国从主动对接国际经贸规则迈向共建全球经贸规则的新态势，对国际商法的实践和理论提出了新的要求。
	对外经济贸易大学法学院院长梅夏英指出，在学科建设方面，在坚定不移发展国际商法等优势学科的同时不忘助力其他学科均衡发展，此外还要推进法学学科自主性与国际性的高度融合；在人才培养方面，要注重培养跨学科的复合型人才，保持外语方面的竞争优势，重视理论和实践相结合。(法治日报)
</body><key_sentence>对外经济贸易大学法学院院长梅夏英指出，在学科建设方面，在坚定不移发展国际商法等优势学科的同时不忘助力其他学科均衡发展，此外还要推进法学学科自主性与国际性的高度融合。对外经济贸易大学党委书记黄宝印回顾了对外经济贸易大学国际商法学科的发展历程，提出制度型开放为国际商法的建设与发展提供了前所未有的战略机遇。我国从主动对接国际经贸规则迈向共建全球经贸规则的新态势，对国际商法的实践和理论提出了新的要求。(法治日报)。</key_sentence></doc>隐瞒被告还款事实的行为，并变更了诉讼请求。
	“我就是想多拿回一些钱，没想到后果这么严重，现在非常后悔。”冯某某在收到罚款决定书时说。据了解，某顺公司因经营不善，欠下大量债务无法偿还，公司名下财产正在被法院处置。冯某某希望提高自己的债权金额，从而在参与分配时多拿到一些钱，于是就在起诉时隐瞒了部分还款事实，违反了诚信原则，最终受到了应有的处罚。(法治日报)
</body><key_sentence>考虑到冯某某是公司股东，虚假诉讼的可能性较大，为确认债务真实性，经办法官立即联系了某顺公司，要求其提供公司会计账簿，并让公司出纳、会计到庭说明相关情况，对原被告之间的每一笔款项往来进行仔细核查。经办法官调查发现，冯某某在偿还最后两笔银行贷款及利息后，某顺公司没有像往常一样向冯某某转账相同金额的款项，而两笔银行贷款及利息的金额之和恰好等于45397元。近日，浙江省龙港市人民法院在审理一起民间借贷纠纷案件时，查明原告冯某某故意隐瞒被告宁德市某顺纸业有限公司(以下简称某顺公司)的还款事实，依法决定对冯某某罚款5万元。冯某某希望提高自己的债权金额，从而在参与分配时多拿到一些钱，于是就在起诉时隐瞒了部分还款事实，违反了诚信原则，最终受到了应有的处罚。</key_sentence></doc>民网：这次受邀在第九届剑桥徐志摩诗歌艺术节上为徐志摩的诗歌《去吧》谱曲，能与我们分享一下您的创作心得吗？
	斯黛夫·康纳：我很高兴能够用徐志摩的优美词句来创作，因为这些词句具有一种抽象性和一种迷人的神秘氛围。他通过自然世界的意象来表达人类情感，并且这种方式是非常客观的，是以对自然的观察和细节来表达的。这些对自然现象的细致描写，让我想起了我所喜爱的唐代诗歌，这也是吸引我最初接触中国文化的原因。
	我尝试着在我的音乐创作中对诗歌的音调曲线加以关注。英语显然不是一种声调语言，世界上没有那么多的声调语言，而中文具备这一特质是非常令人兴奋的，也很优美，于是我谱曲的时候就根据文字的声调设置了一些起伏，并试图在音乐中营造出诗歌的氛围。我非常喜欢《去吧》这首诗的结构，因为诗中会出现一些反复出现的叠句。这与中国古典诗歌不同，更像是民歌。因此，每次听到"去吧，人间"这句话时，我都会尝试使用相同的曲段。我每个乐句的开头都是一样的，然后根据后面的词稍微改变一下旋律。我是基于汉语的声调来创作这首歌曲旋律，我觉得这很有趣，从结构上听起来就很优美。
	人民网：您在演出的时候震撼了全场，还获得了徐志摩音乐奖，您觉得这对您的未来会有什么样的鼓励？您认为这种诗歌和音乐项目具有什么样的意义？
	斯黛夫·康纳：当我走进剑桥大学国王学院的院长官邸，为徐志摩诗歌艺术节演奏我创作的歌曲时，现场坐满了重量级人物，温斯·凯博爵士、奥斯卡最佳设计奖得主叶锦添、艾伦·麦克法兰教授，还有许多学者、艺术家和诗人，我从来没有见过这么多诗人在同一个地方出现。
	荣获徐志摩诗歌节的奖项让我很受鼓舞，因为我已经有十年没有给中国诗歌配乐了，我很喜欢这样的创作，这太鼓舞人心了。它提醒着我多年来心中梦想的项目，比如与中国歌手合作，或与中国的合唱团体和历史、语言学家一起用唐诗来进行创作。
	我认为，音乐项目是促进文化间相互理解的最好方式之一。音乐要用到你的整个身体，当你们一起唱歌时，你会感觉到和声从你的身体里发出来，这真的是一种惊人的共情体验。这是一个鼓舞人心和加强友谊的好机会。大家共同进行艺术创作是加强跨文化联系的最好方式之一。(人民网)
</body><key_sentence>在2023年秋季于英国剑桥举办的第9届剑桥徐志摩诗歌艺术节上，斯黛夫受邀为中国著名诗人徐志摩的代表作品《去吧》谱曲，进行二度创作。在本次人民网的专访中，斯黛夫带我们走进她的音乐之旅，畅谈她的中国音乐缘、对音乐创作的见解，以及对未来跨文化音乐合作的期许。斯黛夫·康纳：当我走进剑桥大学国王学院的院长官邸，为徐志摩诗歌艺术节演奏我创作的歌曲时，现场坐满了重量级人物，温斯·凯博爵士、奥斯卡最佳设计奖得主叶锦添、艾伦·麦克法兰教授，还有许多学者、艺术家和诗人，我从来没有见过这么多诗人在同一个地方出现。斯黛夫在青年时期便跟随她就读的学校前往中国巡演，并学习中文发音，演唱中文歌曲。</key_sentence></doc>