<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>96</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-11/10110305.shtml</url><title>当文化古都遇见动漫，如何擦出新火花？</title><datatime>2023-11-11 09:19:00</datatime><body>	中新网11月11日电动漫是文化艺术的重要表现形式，在文化生产与消费中的角色愈发重要。近年来，中国众多城市发力布局动漫产业，赋能经济文化高质量发展，彰显出蓬勃发展的新态势。近日，北京官方发布《关于推动北京动漫行业高质量发展的若干意见》(简称“动漫30条”)，按下了动漫行业发展的“快进键”。文化古都如何打造新鲜的“动漫IP”？中国国漫崛起的背景之下，中日动漫交流可以开展哪些有益互动？
	政策“东风”来了
	日本《东方新报》报道，近日，北京市文化改革和发展领导小组办公室印发了《关于推动北京动漫行业高质量发展的若干意见》。这份被业内称为“动漫30条”的重磅文件发布后，引发广泛关注。
	文件明确，用5到10年实现动漫向全年龄受众和全品类形态发展，促进动漫跨媒体联动和跨产业融合，逐步健全具有首都特点的动漫生态体系，提升整体创作水平和品牌影响力，将北京打造成为全国动漫原创孵化高地、科技创新策源地、人才交流中心、国际传播重镇和精品游戏研发中心，增强首都城市文化软实力。在这一目标之下，文件主要从扭住创作中心环节、推进传播渠道建设、推进产业提质升级、赋能城市发展、推进科技创新、推进国际合作等6个方面提出24条政策措施和6条保障措施。
	北京漫画学会会长、北京第二外国语学院日语漫画文创专业教授陶冶将文件的发布形容为“东风来了”。他在接受本报采访时表示，“动漫30条”的发布，对推进北京动漫行业高质量发展具有重要意义。在他看来，这份重磅文件一方面为北京动漫行业提供了顶层设计，另一方面也指明了行动路线。
	陶冶介绍，有关方面对动漫行业发展非常重视，各项推进工作也非常高效。值得注意的是，除了细化部署动漫行业的行动目标，文件中还提出建立健全统筹协调机制、建立北京动漫智库、健全动漫实训机制等保障措施。陶冶表示，这些保障型措施非常重要，能够打破当前动漫行业发展过程中存在的一些壁垒，激发行业发展的新潜能。
	古都文化IP焕新
	动漫，涵盖动画、漫画、游戏等形式，尤其受到年轻人的喜爱。近年来，中国动漫行业取得了长足发展，其对经济与文化产业的重要赋能作用，使得众多城市的决策者日益重视开发“动漫IP”这块“大蛋糕”。
	上海是引领中国动漫行业发展风气之先的重要城市之一，2018年，上海市13个部门共同制定了《关于促进上海动漫游戏产业发展的实施办法》；2021年，四川省成都市在《数字文化创意产业发展“十四五”规划》中提出着力打造“中国动漫名城”；今年11月，全球漫画界规模最大的行业盛会，被誉为漫画界“奥运会”的世界漫画大会在河南安阳举行，当地试图借力动漫讲好安阳文旅故事……
	与其他城市相比，在“动漫IP”赋能经济文化高质量发展之路上，北京有何独特优势？这座古老的城市如何借助动漫打造新时代的城市形象？
	对此，陶冶表示，北京是中国的文化中心，动漫行业发展的重镇，在漫画学领域，也是一座底蕴深厚的城市。在大多数民众的眼中，北京是一座古都，拥有长城、故宫等古老的IP，但动漫创作可以为这座古老的城市注入新的活力，从而推动文化的与时俱进。
	近年来，在动漫领域，北京的创意优势、科技优势、金融优势、平台优势、人才优势尤其突出。统计数据显示，2022年，北京动漫游戏产业总产值约1238.68亿元人民币，约占全国动漫游戏总产值的23.9%。在近年引发“国漫”风潮的一批动漫作品中，不乏《哪吒之魔童降世》等“北京制造”。可以期待，随着新政出台，北京的动漫行业将迎来又一波新机遇，不仅能够繁荣与开拓中国动漫市场，还将实现对中华传统文化的表达与传承。
	北京漫画博物馆赋能“文博热”
	近年来，“文博热”持续升温，逛博物馆已成为文旅新风尚。此次颁布的《关于推动北京动漫行业高质量发展的若干意见》的第16条明确提出，促进“动漫+”旅游，建设北京漫画博物馆。此举旨在用漫画讲好北京故事和中国故事，提升中华文化的感召力、亲和力和国际影响力。
	作为中国第一家专业漫画博物馆，北京漫画博物馆将依托北京漫画学会、北京朝阳区三间房地区、高校三方资源优势，构建集漫画教育、研究及产业开发为一体的专业平台。
	“我们希望将北京漫画博物馆打造成为首都文化新名片。”据陶冶介绍，北京漫画博物馆选址北京朝阳区三间房的定福庄，占地面积超500平米，计划将于明年初进入试运行阶段。
	在内容上，北京漫画博物馆将着力打造含有中国元素的原创漫画精品，构建具有国际影响力的漫画IP生态圈，以及助力国际文化传播。在产业链上，北京漫画博物馆计划引进知名漫画IP、孵化有潜力的漫画项目、助力漫画以及文创产品走出去。
	“漫画要发展，需要形成品牌，拥有自己的IP，这对于一个城市，一个国家都需要。”陶冶称，“如今，美国的米老鼠和唐老鸭仍在被使用，再比如，日本的熊本熊，该形象的成功甚至也为熊本县的国立高中开出漫画专业。”
	作为教育工作者，陶冶希望北京漫画博物馆承担起漫画教育任务，打破校与校之间的壁垒，学生可以共同选课，老师可以共同授课，做到教育资源共享。同时，促进北京漫画发展，对漫画教育研究起到帮助和指导作用。
	采访中，陶冶还提到了日本最成功的博物馆之一，京都国际漫画博物馆。
	作为国宝级和文化遗产级建筑，京都国际漫画博物馆是以漫画为主题的博物馆，馆内收藏了海内外的漫画作品及明治时代起的相关漫画史料共30万份，同时还有近5万本漫画单行本供读者阅读。馆内由日常开放的画廊区、研究区、资料收藏区和地区便利设施构成。
	作为日本历史上首位漫画学博士，陶冶对中日漫画文化有着深刻的观察思考。他表示，动漫已成为中日人文交流的重要桥梁，在未来，这一领域的民间交流将会越来越多。(完)
</body><key_sentence>对此，陶冶表示，北京是中国的文化中心，动漫行业发展的重镇，在漫画学领域，也是一座底蕴深厚的城市。文件明确，用5到10年实现动漫向全年龄受众和全品类形态发展，促进动漫跨媒体联动和跨产业融合，逐步健全具有首都特点的动漫生态体系，提升整体创作水平和品牌影响力，将北京打造成为全国动漫原创孵化高地、科技创新策源地、人才交流中心、国际传播重镇和精品游戏研发中心，增强首都城市文化软实力。此次颁布的《关于推动北京动漫行业高质量发展的若干意见》的第16条明确提出，促进“动漫+”旅游，建设北京漫画博物馆。与其他城市相比，在“动漫IP”赋能经济文化高质量发展之路上，北京有何独特优势。</key_sentence></doc>