<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>956</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-14/10111487.shtml</url><title>联合国教科文组织一类中心首次落户中国上海，意味着什么？</title><datatime>2023-11-14 07:44:00</datatime><body>	全球目光又一次聚焦上海。
	当地时间11月9日，在法国巴黎举行的联合国教科文组织第42届大会，通过了在中国上海设立教科文组织国际STEM教育研究所(UNESCOIISTEM)的决议，标志着教科文组织一类中心首次落户中国。这是联合国教科文组织在全球设立的第10个一类中心。
	而此前，同在巴黎，联合国教科文组织第39届全体大会批准在上海设立“教师教育中心”。2021年10月7日，联合国教科文组织教师教育中心在上海师范大学以南桂林路55号正式揭牌，这是当时在上海的首家教育类联合国二类机构。
	上海师范大学国际与比较教育研究院教授、联合国教科文组织教师教育中心项目主管宁波在接受澎湃新闻(www.thepaper.cn)采访时表示，联合国教科文组织对于中国、对于上海的两次选择并不是偶然。
	长期以来，上海师生在PISA(国际学生测评项目)和TALIS(教师教学国际调查)中的优异表现，让上海的基础教育享有很高的国际声誉。而上海海纳百川及追求卓越的精神，与STEM教育的知识开拓诉求是不谋而合的。
	随着教科文组织一类中心在上海落地，宁波认为，这不仅有利于中国在STEM教育领域的进一步探索研究，也有利于让顶尖学者、全球智慧汇聚上海，带来更多意想不到的溢出效果。
	从联合国教科文组织教师教育中心，到教科文组织国际STEM教育研究所
	北京时间5月22日深夜，在巴黎举行的联合国教科文组织执行局第216届会议经过充分磋商，一致通过在中国上海设立教科文组织STEM教育一类机构的决议，会场响起长时间热烈掌声。
	时间来到半年后，当地时间11月9日，联合国教科文组织第42届大会通过了在中国上海设立教科文组织国际STEM教育研究所(UNESCOIISTEM)的决议，标志着教科文组织一类中心首次落户中国。一类中心系联合国教科文组织的组成部分，可作为思想实验室、标准制定者、国际合作推动者、信息交流中心、能力建设者在其职能领域发挥作用。
	中国代表团团长、教育部部长怀进鹏在11月9日会议通过决议后的发言中表示，委员会的决议标志着本组织推进STEM教育工作的新起点，新的研究所必将汇聚全球智慧与力量，推动STEM教育不断迈上新台阶，为加速实现2030年可持续发展目标、建设一个更加美好的世界作出重要贡献。
	国际STEM教育研究所系教科文组织组成部分，是教科文组织在全球设立的第10个一类中心。其主要职能是促进科学、技术、工程和数学领域从幼儿到成人各个阶段包容、公平、适切和优质的全民教育，发挥STEM教育领域信息交流中心、网络中心、资源中心和能力建设中心的作用，服务教科文组织战略和会员国需求，为联合国可持续发展议程及世界和平与发展作出贡献。
	这不是联合国教科文组织第一次选择中国、选择上海。
	经中国(上海市)政府申请以及2年的筹备工作，2017年11月4日，联合国教科文组织(UNESCO)于2017年第39届全体大会在巴黎总部以“无辩论”方式通过，决定在上海师范大学设立“教师教育中心”。经过4年的规划建设，2021年10月7日，联合国教科文组织教师教育中心在上海正式揭牌。
	世界眼中的上海教育
	为什么联合国教科文组织先后将二类机构、一类中心落在了中国，落在了上海？
	在宁波看来，首先，这和中国综合国力的提升，以及中国当今在全球树立的负责任的大国形象密不可分。“中国一直积极推动构建‘人类命运共同体’，这在很大程度上为国际组织落地中国提供了背景，国际组织看到了中国的实力与努力，并且希望中国继续发扬这一精神。”宁波分析，“而我们国家，近年来也越发注重在国际舞台上通过各种平台发出自己的声音，可以说，这是一种双向奔赴。”
	在技术层面，中国尤其是上海在STEM教育的探索及取得的成绩，也有目共睹。2017年，教育部把STEM教育列为新课程标准的重要内容之一。而早在2014年，上海市教委就批准成立了“STEM+研究中心”，开展“STEM+”教育实践。目前，STEM+教育的600多所实验学校覆盖上海各区，学段贯穿幼儿园至高中，上海渐成STEM教育的先行者和高地。
	STEM教育以外，上海基础教育整体在全球的显示度愈高、声誉日隆。上海是中国大陆第一个正式参加PISA(国际学生测评项目)的地区，2009年、2012年上海PISA成绩连续两次排名第一，在此后的十年中也一直名列前茅。2015年1月，上海首次参加TALIS(教师教学国际调查)，至少在10个指标上取得“世界之最”。这些都让上海基础教育得到全世界的关注和各国的认可。
	“把上海教育、中国教育放到全球语境下去比较和评价，这一点非常重要。”宁波强调，“在这样的背景下，世界各国会慢慢形成一个‘要去看看中国、上海的教育学人怎样发展教育’的想法，这在很大程度上为国际组织在上海的落地提供了舆论环境，也有助于让世界以公平的、客观的方式看待中国教育。”
	最后，宁波坦言，从联合国教科文组织教师教育中心到国际STEM教育研究所，其在上海的落户，也离不开政府坚定的立场，以及教育学人们在背后多年的努力与推动，“此前中国在二类机构的申办和创建上积累的经验，为此次一类中心的落户积累了技术层面的准备。”
	事实上，联合国教科文组织教师教育中心主任、上海师范大学原校长张民选教授带领团队，经历了六年的建设，才见证教师教育中心的揭牌成立。在此之前，包括张民选在内的专家团队，对国际规则已进行了长期的研究，探究如何帮助政府支持国际组织在中国落地生根，并一步步践行。这些经验的积累，在潜移默化中提升了上海服务于国际组织建设的能力。在教师教育中心顺利在沪成立并运行后，国际STEM教育中心落户上海的道路，便顺畅很多。
	把握“溢出效应”
	那么，教科文组织国际STEM教育研究所在上海的落地，能带来什么？上海又能为世界带来什么？
	宁波认为，上海是全国改革开放排头兵、创新开放先行者，具有海纳百川的开拓精神，这与STEM教育的知识开拓诉求是不谋而合的。国际STEM教育研究所在中国上海的建立，有助于使中国与国际最前沿的STEM教育研究者及其研究保持联系，这显然有助于推动中国及国际社会更好地研究和发展STEM教育。
	其带来的溢出效应，也尤为重要。随着研究所在上海的设立，来自世界各地的顶尖专家学者或将大量涌入上海，与之相关的国际会议也有机会在上海召开，这些国际性的交流合作，将在很大程度上为中国教育乃至科学技术发展提供新的灵感、支持。“应该看到，我们在顶尖人才的培养上，与一些发达国家还存在差距。我们应该把握住国际性机构落地的机遇，去看世界上最先进的智慧，去借鉴和学习其他国家顶尖人才培养的途径。”宁波说。
	另一方面，这也是一次对外输出的绝佳机会，有助于放大“中国声音”。宁波表示，中国在STEM教育方面的理念，在科学技术方面的部分标准，可能会更多地被国际参考。更重要的是，通过这样一个国际性的平台，中国也有机会通过润物细无声的方式，进一步传播中国传统文化和价值观。
	这种“人类命运共同体”的普世价值观及其在中国的呈现，或许已开始令世界好奇。“实际上，当世界、特别是发达国家看中国教育的时候，他们没有明说，但很关心中国在如此幅员辽阔的土地上，如何实现义务教育的均衡发展，怎样实现教育公平。通过上海这样一个既可以对话发达国家、又可以对话发展中国家的窗口，我们也有机会将这样的教育经验呈现给全球。”宁波介绍，在联合国教科文组织教师教育中心近年来对坦桑尼亚、肯尼亚、老挝等国家教师的研修培训中，来自中国的教育学人已慷慨地分享了不少“中国经验”。
	“如果我们把时间序列拉长，从中国参与国际组织的建设、发出中国声音的角度看，一类中心的建立，将会是一个里程碑式的事件。”宁波笑着说，“我们也很期待，教科文组织在全球设立的第10个一类中心，将与我们国家，与我们上海，摩擦出怎样的火花。”
	澎湃新闻资深记者邹佳雯
</body><key_sentence>最后，宁波坦言，从联合国教科文组织教师教育中心到国际STEM教育研究所，其在上海的落户，也离不开政府坚定的立场，以及教育学人们在背后多年的努力与推动，“此前中国在二类机构的申办和创建上积累的经验，为此次一类中心的落户积累了技术层面的准备。当地时间11月9日，在法国巴黎举行的联合国教科文组织第42届大会，通过了在中国上海设立教科文组织国际STEM教育研究所(UNESCOIISTEM)的决议，标志着教科文组织一类中心首次落户中国。时间来到半年后，当地时间11月9日，联合国教科文组织第42届大会通过了在中国上海设立教科文组织国际STEM教育研究所(UNESCOIISTEM)的决议，标志着教科文组织一类中心首次落户中国。上海师范大学国际与比较教育研究院教授、联合国教科文组织教师教育中心项目主管宁波在接受澎湃新闻(www.thepaper.cn)采访时表示，联合国教科文组织对于中国、对于上海的两次选择并不是偶然。</key_sentence></doc>