<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9607</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123188.shtml</url><title>首店“上新”不停 北京构建“购物之城”</title><datatime>2023-12-6 00:51:00</datatime><body>	首店“上新”不停北京构建“购物之城”
	餐饮、零售、休闲娱乐等首店竞相亮相，激发消费新动能，助力北京打造国际消费中心城市
	11月25日，湘辣辣华北首店在朝阳大悦城试营业。中午12时，店内已坐满，门口还有大约20桌在排队。“这是湘辣辣走出珠三角地区的第一家门店，早在成立之初，湘辣辣的目标就是全国市场，此次进入北京是计划之中，同时，此时进入北京也是多方因素综合考量的决定。”湘辣辣品牌中心总经理陈思接受新京报记者采访时说。
	近年来，北京成为众多品牌进入亚洲、中国、华北地区的首选之地，众多首店扎堆亮相，几年之间，全球首店、亚洲首店层出不穷，创新概念店、旗舰店、限时体验店竞相落地。
	首店扎堆亮相的背后，是一系列利好政策的出台。早在2019年3月，北京市商务局就出台了首店1.0支持政策，此后相关扶持政策不断升级完善。“真金白银”的投入之下，“首店经济”强势起飞。与此同时，2021年北京成为全国5个率先开展国际消费中心城市培育建设的城市之一，首都消费市场“高科技、大平台、多商圈、重品质、强保障”优势特点不断凸显。品牌首店引进将成为北京构建“购物之城”的关键，目前各方面正在齐心聚力，力争到2025年将北京市打造成全球首发中心。
	首店
	“首店”成餐饮行业重要关键词
	“首店”成为越来越多消费者选择逛吃购物地点的关键词，“先人一步”品尝美食、打卡新店逐渐成为一种时尚潮流。
	湘辣辣是2021年在广州创立的湘菜品牌，主打分部位现炒黄牛肉，目前已经开了40多家门店，主要聚集在珠三角地区，多次登上大众点评的深圳、广州湘菜好评榜、口味榜、服务榜等前列。
	湘辣辣品牌中心总经理陈思在接受新京报记者采访时表示，湘辣辣在进驻北京之前经过了实地调研，发现北京的湘菜餐饮品牌发展大多不错，生命力旺盛，而且消费者接受度也比较高。“湘辣辣成立的初衷就是迈向全国，北京是我们走出珠三角地区的第一站，此时进入北京市场也是品牌考量多方因素之后所做的慎重决定。”陈思介绍，湘辣辣已经开了40多家店，预计到12月底直营门店数量将超50家，“北京顺义华联店也将开业，预计明年在北京会新增15至20家门店。”
	和湘菜一样，精酿啤酒也颇受北京消费者的欢迎。借助“首店经济”这把火，众多精酿小酒馆遍地开花。
	每逢周末晚上，位于通州副中心大融城商业区的CanalBeerFactory·啤酒工厂就会坐得满满当当，这里已逐渐成为周边年轻人聚会放松的选择地之一。作为北京首店，这家店于今年10月7日在通州副中心大融城商业区开业，是一家集精酿啤酒、餐食和现场演艺为一体的潮流酒吧。“开业后，来打卡的年轻人络绎不绝，超过六成的客人成为酒吧常客。酒吧面积150平方米，一共有26桌，周五、周末的晚上是高峰期，几乎满座。”啤酒工厂·CanalBeerFactory创始人刘青龙告诉新京报记者，后续他们计划在朝阳、顺义等地区的高端社区开设分店。
	仅是过去的4个月，就有多家热门餐饮北京首店开业。8月，茶饮品牌“霸王茶姬”北京首家旗舰店在朝阳合生汇亮相。9月，蛙来哒“超级夜市”在长楹天街开业，这也是蛙来哒在此前5种门店版本之后，再次升级的“6.0”版。同月，椰子鸡火锅头部品牌“椰妹”北京首店落户朝阳大悦城，这是“椰妹”在包括南宁、广州、成都、佛山等地开出26家直营门店后首次北上，未来“椰妹”计划在北京开出20家分店。
	9月5日，2023北京餐饮品牌大会现场发布的《2023北京餐饮业观察报告》显示，“首店”是餐饮行业的关键词之一，北京首店经济发展展现出稳中向好态势。
	今年前三季度718家品牌首店落户北京
	今年以来众多零售、休闲娱乐首店也纷纷进入北京市场，PUMA全球新概念定制旗舰店、波司登全球首家登峰主题概念店、MELANDCLUB亚洲首家4.0超级旗舰店等首店给消费者带来了全新的购物体验。
	今年5月26日，在北京市商务局、北京市科学技术委员会、中关村科技园区管理委员会、海淀区人民政府联合主办的“2023全球首发节暨硬科技嘉年华”活动现场，声智、梦想家、鸿星尔克、睿尔曼、灵犀等多个领域的品牌，面向全球发布新品。其中，英国轻奢腕表及珠宝新锐品牌LolaRose亚洲首店，携带闪星系列作品亮相本次首发节活动，四芒星造型、多层次宝石等匠心设计受到消费者的关注；深耕人工智能领域的声智科技展示了最新时尚单品云耳开放式无线耳机，给消费者带来数字科技的尝鲜体验；珠宝首饰品牌周大福的传承系列首发作品以精湛工艺、吉祥寓意吸来众人驻足。
	挪威时尚生活方式品牌Holzweiler北京(北方)首店今年9月落户三里屯。Holzweiler商业总监LoraNg告诉新京报记者，开业恰逢国庆假期，收获了大批本地及前来旅行的新客。目前，消费者以北京本地客人为主，业绩正稳步提升。“11月对比前一月的业绩，获得双位数的增长，我们期待在春节前可以迎来另外一个高峰。”LoraNg同时提到，选址北京是因为从一个有着深远影响意义的城市出发，布局Holzweiler未来的零售是其商业计划中很重要的环节。北京是其最重视的消费市场之一，顾客群不但涵盖当地的消费者，也触达到从全国到首都来旅游及商务出差的客人。
	据选址中国数据显示，2023年前三季度，北京共迎来718家品牌首店落户，新增首店数量比去年同期增加16.6%，首店政策引导效应显著。从首店类型看，全球首店2家、亚洲首店3家、中国(内地)首店68家、北京首店645家；从品牌属地看，国外品牌75家，占比约10.4%，来自欧洲、亚洲、北美洲、大洋洲的17个国家和地区，其中法国品牌最多，有19家；从业态分布看，餐饮业态共428家，占新增首店数量比重约59.6%，是第一大业态；零售业态184家，占比约25.6%；从入驻区域看，朝阳区共引进304家首店落地，占比42.3%，仍居各区首位。
	扶持
	商圈与首店双向奔赴、相互成就
	今年以来，政府、行业、企业协同发力，北京市消费市场加速回暖、持续向好。与此同时，在北京加快推进国际消费中心城市建设的大背景下，新消费趋势引领的新业态、新场景层出不穷。品牌首店在京城“多点开花”，既是政府通过多种方式为首店的入驻培育“沃土”，也离不开商业综合体的资源倾斜。
	选址中国数据显示，2023年前三季度，CBD、王府井、三里屯等北京三大高端商圈保持“首店收割机”强劲势头，合计吸引150家首店进驻，包含国际品牌首店42家。
	国贸商城相关负责人告诉新京报记者，国贸商城一直是国际国内品牌首店、旗舰店的聚集地，商场孵化能力很强，许多品牌首店选址国贸商城后很快就能够顺利扩张品牌的开店版图。据介绍，2020年-2023年之间有几十家首店品牌进驻国贸商城。今年截至三季度已有多家首店入驻，首店品牌中有户外运动天花板级别品牌攀山鼠，有元古生活为国贸量身打造的中式美学甜品店瑭所，还有来自瑞士的国宝级巧克力品牌莱德拉Laderach。新京报记者了解到，莱德拉巧克力开业后颇受消费者欢迎，60平方米的店铺创造出月销售额超300万元的业绩新高。
	“众多首店的开业，为北京消费者提供了更多的新鲜选择，同时也提升了CBD商圈的国际化氛围，国贸商城将持续努力引进更多的品牌首店，助力北京国际消费中心城市建设。”国贸商城相关负责人表示。
	西单大悦城也推出了多种措施扶持首店发展。对于零售店铺，在疯抢节、七夕等多个促销活动中给予助力补贴，助推店铺在活动期间销售实现50%以上的增长。对于正餐店铺，通过增加外摆区座椅等举措，提高店铺翻台容量，以提振用餐高峰期业绩。对于重量级旗舰店铺，进行深度洽谈，共同推进开业活动、会员联动、内容宣推、甲乙联名等事项，营造市场声量。
	LoraNg在接受新京报记者采访时也提到，从前期店铺选址、设计，到后期市场宣传等多方面，三里屯都提供了大力支持。Holzweiler标志性的可持续理念、优质自然面料、极简设计均体现在三里屯店铺里。另外在营运初期，每当碰到什么疑问和困难，三里屯相关方面都会第一时间给我们回复。
	政策不断升级支持力度加大
	北京是较早发布“首店经济”政策的城市，早在2019年3月，北京市商务局就出台了首店1.0支持政策，相关扶持政策不断升级完善。今年3月，为进一步加大国际品牌引进和本土品牌培育，着力将北京打造成国内外知名品牌集聚地和原创品牌孵化地，北京市商务局制定了2023年度鼓励首店首发项目申报指南，持续支持在京注册独立法人企业开设品牌首店，加大对零售品牌的支持力度。
	该申报指南包含三个支持方向，均是对于在京具有独立法人资格的企业：一是在京开设的品牌首店、旗舰店、创新概念店，二是引进在京纳统企业开设的零售类品牌首店、旗舰店、创新概念店，三是在京举办的国内外知名品牌新品发布活动。在支持力度上，零售品牌亚洲首店、中国(内地)首店的最高支持分别为500万元和200万元，北京首店、旗舰店、创新概念店最高可获100万元支持。另外，对于国内外知名时尚消费类品牌在京举办的新品发布活动，最高可支持200万元。
	北京市商务局发布的相关数据显示，自2019年起，北京市相继出台首店支持措施并根据首店政策执行情况不断优化项目申报指南，2019年至2022年共引进2774家首店，在数量上稳居国内首店经济第一梯队。
	今年以来，北京以培育建设国际消费中心城市为主线，以时尚零售作为先行领域，发挥首店3.0措施、促进时尚零售、北京消费季支持政策叠加效应，全力打造“一节四中心”，引进更多国内外品牌总部、首店、旗舰店、创新概念店、中华老字号落地北京，汇聚品牌在京举办新品首发、首展、首秀活动，形成专业集中度高、科技融合度高、品牌转化率高、资源整合力强的时尚消费高地。
	在“2023全球首发节暨硬科技嘉年华”活动上，三里屯太古里、国贸商城、北京SKP、SKP-S、751D·PARK、王府井商业街、北京坊、隆福文化中心、新首钢园区、北京国际设计周永久会址、中关村壹号、依文城堡等12个全球首发中心全面亮相。活动中还提到，将继续搭建国内外品牌首发首秀平台。
	记者从北京市商务局了解到，品牌首店引进将成为北京构建“购物之城”的关键，根据《北京培育建设国际消费中心城市实施方案(2021—2025年)》，力争到2025年，吸引国际国内品牌在京开设超3000家首店、创新店、旗舰店，将北京市打造成全球首发中心。
	众多首店进入北京是多方因素促成的，比如北京的国际化，文化、政治方面的引领性，科技创新资源集聚，以及消费者的消费需求和品位比较高，这些都是首店生长的“沃土”。
	——中国商业联合会专家委员会委员、北京商业经济学会常务副会长赖阳
	众多首店扎堆亮相北京主要还是因为北京的影响力，而“首店经济”的发达程度能够反映一个城市的消费活力。
	持续引入高质量首店的同时，如何长久保持品牌的活力和竞争力是相关各方要面临的重要课题。
	——和弘咨询总经理、和君咨询连锁经营专家文志宏
	新京报记者郑明珠
</body><key_sentence>记者从北京市商务局了解到，品牌首店引进将成为北京构建“购物之城”的关键，根据《北京培育建设国际消费中心城市实施方案(2021—2025年)》，力争到2025年，吸引国际国内品牌在京开设超3000家首店、创新店、旗舰店，将北京市打造成全球首发中心。今年以来，北京以培育建设国际消费中心城市为主线，以时尚零售作为先行领域，发挥首店3.0措施、促进时尚零售、北京消费季支持政策叠加效应，全力打造“一节四中心”，引进更多国内外品牌总部、首店、旗舰店、创新概念店、中华老字号落地北京，汇聚品牌在京举办新品首发、首展、首秀活动，形成专业集中度高、科技融合度高、品牌转化率高、资源整合力强的时尚消费高地。“众多首店的开业，为北京消费者提供了更多的新鲜选择，同时也提升了CBD商圈的国际化氛围，国贸商城将持续努力引进更多的品牌首店，助力北京国际消费中心城市建设。品牌首店引进将成为北京构建“购物之城”的关键，目前各方面正在齐心聚力，力争到2025年将北京市打造成全球首发中心。</key_sentence></doc>