<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9619</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124496.shtml</url><title>金融服务助力 税惠“红包”加码 民营经济发展呈现积极变化</title><datatime>2023-12-7 22:07:00</datatime><body>	央视网消息：今年7月，《关于促进民营经济发展壮大的意见》发布以来，随着国家出台一系列配套政策相继落地实施，中国民营经济在外贸、投资、创新等方面呈现稳中有进、稳中向好的态势，多项调查数据显示，民营企业市场预期与发展信心在不断提升。
	数据显示，今年前10个月，中国民营企业进出口增长6.2%，占中国进出口总值53.1%，比去年同期提升3.1个百分点，民营企业成为稳外贸的突出亮点。
	海关总署统计分析司司长吕大良：今年以来，我国民营企业进出口持续活跃，同比增速表现好于整体，占比进一步提升，最近几个月民营企业进出口规模连续保持同比增长，有力支撑我国外贸稳规模、优结构。
	同时，第二产业民间投资保持较快增长。前10个月，民间投资同比增长9.1%。第三季度末私人控股企业贷款余额41.3万亿元，同比增长10.9%，较上年末提高2.6个百分点。9月末，普惠小微贷款余额同比增长24.1%。
	随着中国宏观经济运行回升向好，越来越多的民营经济运行恢复向好，国家统计局面向5.9万户小微企业开展的调查显示，民营企业生产订单情况、经营情况总体改善，景气指数环比提升1.5个百分点。中国中小企业协会数据显示，三季度，中国中小企业发展指数重回上升区间，多个分项指数和分行业指数上升明显，是引领经济恢复向好最活跃的经营主体之一。
	山东烟台杰瑞石油装备技术有限公司总裁史彦庆：出口的压裂成套设备是我们自主品牌，产品畅销全球70多个国家和地区。今年海外营业收入已经超过40亿元。
	江苏丰尚智能科技有限公司关务负责人王婷婷：目前已在共建“一带一路”国家落地2000多座工程项目。今年1—11月，我公司向共建“一带一路”国家出口约10亿元，同比增长约10%。
	孚能科技(镇江)有限公司副总经理刘继斌：主要得益于整个海外市场对新能源的需求，另外也得益于“一带一路”的发展，目前已经开始出货，订单也在不断增加。
	民营企业科技创新能力也进一步强化，据统计，民营企业贡献了65%的专利、75%以上的技术创新、80%以上的新产品开发，创新主体地位日益显著。
	今年以来，中国推出一系列促进民营经济发展壮大的政策措施，政策合力正在加快发挥作用。前三季度，新设民营企业同比增长15.3%。调查显示，对宏观经济、营业收入、市场需求、对外贸易等持乐观预期的民营企业占比提升，民营企业市场预期与发展信心进一步提升。
	新闻回顾：八部门出台支持民营经济25条具体举措
	11月27日，中国人民银行网站发布消息，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会、国家外汇局、国家发展改革委、工业和信息化部、财政部、全国工商联等八部门联合印发等八部门联合印发《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》(以下简称《通知》)，提出支持民营经济的25条具体举措。
	《通知》明确金融服务民营企业目标和重点，总量上，通过制定民营企业年度服务目标、提高服务民营企业相关业务在绩效考核中的权重等，加大对民营企业的金融支持力度，逐步提升民营企业贷款占比。结构上，加大对科技创新、“专精特新”、绿色低碳、产业基础再造工程等重点领域以及民营中小微企业的支持力度。《通知》强调要从民营企业融资需求特点出发，着力畅通信贷、债券、股权等多元化融资渠道。
	税费优惠政策支持民营经济稳增长
	国家税务总局数据显示，在前10月全国新增减税降费及退税缓费中，民营经济纳税人是税费优惠政策的主要受益对象，金额占比近75%。制造业及与之相关的批发零售业是享受优惠占比最大的行业，受益最为明显。税务部门持续落实落细税费优惠政策，为民营经济稳增长提供有力支撑。
</body><key_sentence>央视网消息：今年7月，《关于促进民营经济发展壮大的意见》发布以来，随着国家出台一系列配套政策相继落地实施，中国民营经济在外贸、投资、创新等方面呈现稳中有进、稳中向好的态势，多项调查数据显示，民营企业市场预期与发展信心在不断提升。海关总署统计分析司司长吕大良：今年以来，我国民营企业进出口持续活跃，同比增速表现好于整体，占比进一步提升，最近几个月民营企业进出口规模连续保持同比增长，有力支撑我国外贸稳规模、优结构。数据显示，今年前10个月，中国民营企业进出口增长6.2%，占中国进出口总值53.1%，比去年同期提升3.1个百分点，民营企业成为稳外贸的突出亮点。11月27日，中国人民银行网站发布消息，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会、国家外汇局、国家发展改革委、工业和信息化部、财政部、全国工商联等八部门联合印发等八部门联合印发《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》(以下简称《通知》)，提出支持民营经济的25条具体举措。</key_sentence></doc>