<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9624</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124491.shtml</url><title>韧性强、潜力足、回旋余地广 中国经济回升向好动能澎湃</title><datatime>2023-12-7 22:02:00</datatime><body>	央视网消息：临近年底，各方高度关注中国经济运行情况。记者12月6日从国家发展改革委了解到，今年以来，中国经济恢复呈现波浪式发展、曲折式前进的特征，经济运行总体回升向好，今年对全球经济增长的贡献将达到三分之一，仍然是全球增长最大引擎。
	国家发展改革委国民经济综合司负责人表示，前三季度，中国国内生产总值(GDP)同比增长5.2%，增速在全球主要经济体中保持领先。农业生产形势良好，工业生产有所加快，服务业增势良好，生产供给稳步回升。与此同时，消费热点亮点明显增多，投资结构继续优化，市场需求较快恢复。前10个月，太阳能电池、新能源汽车产量分别增长63.7%、26.7%。三季度，规模以上工业企业利润在连续5个季度同比下降后首次由降转增，显示质量效益持续改善。
	国际主流声音看好中国经济前景。国际货币基金组织近期分别将2023年、2024年中国GDP增速预测值从5%、4.2%上调至5.4%、4.6%；经合组织近期将2023年中国GDP增速预测值从5.1%上调至5.2%。
	民营经济是感知经济趋势最具敏锐度、引领经济向好最具创造力的生力军。国家发展改革委民营经济发展局负责人表示，随着一系列配套政策举措落地实施，民营经济发展总体上呈现出稳中有进、稳中向好的基本态势，民营企业推动经济恢复向好的作用进一步彰显。调查显示，三季度，中国中小企业发展指数重回上升区间，民营企业生产订单情况、经营情况总体改善。中国民营企业500强中，414家企业的关键技术主要来源于自主开发与研制，民营企业科技创新能力进一步强化。
	展望下一步，中国经济发展仍然具备较多有利条件和支撑因素：一是拥有中国特色社会主义制度优势。二是拥有超大规模市场的需求优势。三是拥有产业体系配套完整的供给优势。四是拥有持续深化改革开放带来的动力优势。五是拥有较大的宏观调控政策空间，将为驾驭各种复杂困难局面打下坚实基础。
	2023年全国企业负担调查评估报告发布
	工业和信息化部中国中小企业发展促进中心近日发布《2023年全国企业负担调查评估报告》，报告显示，随着我国经济社会全面恢复常态化运行，稳增长系列政策以及多项惠企减负举措落地见效，市场活力逐步恢复，企业营商环境持续优化，企业对涉企行政事项和收费清单管理满意度较高。
	工业和信息化部中国中小企业发展促进中心对全国31个省(市、自治区)的8100余家大中小微型企业进行调查。
	调查显示，六成企业认为2023年宏观经济总体平稳，54%的企业预计本年度营业收入同比有所增长，46%的企业预计本年度实现利润总额同比有所增长。
	调查还显示，九成左右企业对当前营商环境总体感到满意，并表示较上年持续优化。八成以上企业反映各类涉企行政事项清单在知晓度、查询便利度和清晰易懂方面整体表现良好。
	今年以来，接续实施的多项税费优惠政策落实效果总体较好。调查显示，小型微利企业所得税优惠、小规模纳税人免征增值税、研发费用加计扣除等减税政策以及降低失业保险和工伤保险费率等降费政策应享尽享率均在80%以上。
	近期境外机构连续9个月净买入中国债券
	记者从中国人民银行了解到，近期，境外机构的净买入与增持债券呈现逐月明显增加趋势。
	近期，境外机构已连续9个月净买入我国债券，2023年以来累计净买入量近1万亿元，10月外资净买入量已超过2000亿元。三季度以来，境外机构持债量保持快速增长，其中10月份增持近400亿元，预计11月增持量有望达到2500亿元。
	据了解，今年以来，中国经济持续恢复向好，高质量发展稳步推进，尤其是三季度以来，一系列政策效应逐步显现，经济内生动力不断增强，回升向好的态势更趋明显，相应的，人民币债券的投资价值与避险属性更加凸显，中国债券市场展现出了较强的投资吸引力。
</body><key_sentence>工业和信息化部中国中小企业发展促进中心近日发布《2023年全国企业负担调查评估报告》，报告显示，随着我国经济社会全面恢复常态化运行，稳增长系列政策以及多项惠企减负举措落地见效，市场活力逐步恢复，企业营商环境持续优化，企业对涉企行政事项和收费清单管理满意度较高。记者12月6日从国家发展改革委了解到，今年以来，中国经济恢复呈现波浪式发展、曲折式前进的特征，经济运行总体回升向好，今年对全球经济增长的贡献将达到三分之一，仍然是全球增长最大引擎。据了解，今年以来，中国经济持续恢复向好，高质量发展稳步推进，尤其是三季度以来，一系列政策效应逐步显现，经济内生动力不断增强，回升向好的态势更趋明显，相应的，人民币债券的投资价值与避险属性更加凸显，中国债券市场展现出了较强的投资吸引力。调查显示，三季度，中国中小企业发展指数重回上升区间，民营企业生产订单情况、经营情况总体改善。</key_sentence></doc>