<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9624</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-07/10124497.shtml</url><title>候鸟结伴翱翔尽显生态之美 绘就多彩冬韵画卷</title><datatime>2023-12-7 22:11:00</datatime><body>	央视网消息：最近，飞抵鄱阳湖南矶湿地栖息越冬的候鸟逐渐增加，湿地、滩涂呈现出万鸟翔集的壮观场面。
	今年，江西鄱阳湖南矶湿地水量相对充盈，再加上当地提前采取了保水控水措施，进入枯水期后，保护区内呈现出浅滩、沼泽、草洲、沙滩等多种地形地貌，多样的栖息环境和丰富的鱼虾、莲藕资源吸引了众多候鸟前来觅食栖息。
	针对迁徙高峰期候鸟数量多、分布广的实际情况，保护区工作人员加大了巡查保护的力度，通过人防加技防的措施，查处违规垂钓、野外用火等各种违法违规行为，让候鸟安全越冬。
	山东东营：群鸟翱翔黄河口生机勃勃万鸟欢
	山东黄河三角洲国家级自然保护区是东亚-澳大利西亚候鸟迁徙通道上的重要一站，也是不少候鸟的越冬地。这几天，随着天气越来越冷，迁徙而来的候鸟越来越多。
	总台记者刘颖超：我现在是在山东黄河三角洲国家级自然保护区，在我身边的芦苇荡里，有几只丹顶鹤正在悠闲地觅食。棕褐色脖子的是当年生的幼鸟，黑色脖子的是成年丹顶鹤，小丹顶鹤顺利地吞下了整条小鱼。专家介绍，丹顶鹤在这里主要是吃一些小鱼、小虾和小螃蟹，活动的时候往往是成对或者按照家族成小群组的。
	现在，黄河口的风很大，所以不少候鸟都选择到芦苇荡里“抱团”避风。在一处芦苇丛边，我们发现了几只丹顶鹤和一群东方白鹳、野鸭、白鹭等“混”在一起。因为食物“管够”，不必争抢，大家都能和睦相处。
	东方白鹳是保护区候鸟迁徙的标志性鸟类，每年都有2000多只从俄罗斯远东和我国东北地区迁徙来到这里。大概停留两个月，随后大部队继续飞往长江中下游的沼泽湖泊，大约200只就留在这里越冬。
	11月以来，保护区开展了鸟类同步调查，数据显示，迁徙来的鸟类有175种，大约25万只。其中，雁鸭类最多，有大约15万只。它们主要是从蒙古国、俄罗斯远东地区、我国内蒙古自治区等地迁徙来的，10月下旬到达黄河三角洲，现在已达到了数量高峰期。黄河口也是鹤类分布比较丰富的区域，全球共有15种鹤类，亚洲9种，黄河口就分布有7种。
	目前，保护区的这些候鸟有的会在短暂停歇、补充能量后继续南迁，有的会留在这里越冬，直到明年春天。而随着过几天气温继续降低，会有更多的候鸟迁来这里，“鸟类国际机场”会变得更加热闹。
	河南：上万只红头潜鸭飞抵三门峡黄河湿地越冬
	黄河中下游的诸多湿地是很多候鸟的越冬地。随着天气渐冷，各种越冬候鸟已经来此栖息。这几天，河南三门峡黄河湿地就迎来了一批“颜值”很高的候鸟——红头潜鸭。
	在三门峡黄河生态廊道陕州区段，上万只红头潜鸭密密麻麻，自由游弋，红彤彤的一片，犹如红色的浪潮，蔚为壮观。成群的红头潜鸭也吸引了在这片水域乘船游览的游客，船行大河之上，候鸟栖息水中，场景难得一见。
	红头潜鸭主要以水生植物和鱼虾贝壳类为食，在我国繁殖于新疆和东北，越冬于黄河、长江及以南流域，主要栖息于富有水生植物的开阔湖泊、水库、水塘、河湾等各类水域中，已被列入《世界自然保护联盟》2013年濒危物种红色名录。每年冬季，红头潜鸭都会从遥远的新疆千里迢迢来到三门峡，由于这段黄河水面开阔、水流平缓，水中生物较多，所以吸引了大批的候鸟在这里栖息觅食，形成一幅生机盎然、和谐共生的美丽生态画卷。
	据统计，每年飞抵三门峡黄河湿地栖息越冬的鸟类品种和数量都在逐年提高，种类从20年前的175种增加到现在的315种，预计今年的越冬鸟类数量将超过10万只。
	山东荣成：大天鹅舞出滨海生态美
	山东荣成是大天鹅越冬栖息地之一。近日，成群结队的大天鹅在这里翩翩起舞，吸引着全国各地的游客和摄影爱好者前来，呈现出一幅人鸟和谐的美丽生态画卷。
	总台记者柳栋：我所在的位置是山东荣成大天鹅国家级自然保护区，多年来这里形成了烟墩角、天鹅湖和樱花湖三处大天鹅的集中区。今年迁徙的1万多只大天鹅，目前九成以上已经抵达这里，仅我所在的保护区范围里就有超过6000多只。这里的工作人员告诉我，这些大天鹅是从3000多公里外的西伯利亚等地区长途飞行45天左右才能抵达的。飞抵后，大天鹅会在这里越冬，直到来年三四月份才会离开。因此，这里的大天鹅不再忙于练习飞翔和补充体力，而是从容不迫地开启了度假模式，游客们也可以近距离与它们进行互动。
	我在现场也观察到了几处比较隐秘的水域，就有好多对正在“谈恋爱”的大天鹅，或是碰碰脖子，或是蹭蹭翅膀，旁若无人地依偎在一起，待到来年春天，它们会带着爱意飞回北方，产下爱情的结晶。我们可以看到，在成群结对的大天鹅旁边有一些灰色羽毛、体形略小一些的便是未成年的大天鹅幼鸟，大天鹅清亮的叫声中夹杂着幼鸟可爱的声音，十分温馨。
	在拍摄过程中，我们有幸拍摄到了一场大天鹅的聚会。只见湖中心的沙洲上，两只天鹅在岸上煽动着翅膀，引吭高歌，周围的天鹅也随声应和，叫声此起彼伏。此刻，又有一群大天鹅听到呼声来到这里。
	大天鹅主要以藻类为食，进食时将上身潜入水中，用喙来掘食。为了更直观地看到大天鹅觅食的过程，我们提前架设了水下摄像机，只见大天鹅在水中可以精准地定位到食物的位置，把头扎进水里后，可以用极短的时间叼取食物。
	目前，来荣成越冬的候鸟数量呈现逐年增多的趋势，除了大天鹅外，还有野鸭、白鹭、黑尾鸥等203种鸟类、超过3万只水鸟都在这里安了家。大天鹅的到来不仅为冬日增添了一分灵动，也带动了当地冬季旅游的发展，观美景、赏天鹅、吃海鲜、住民宿成为不少游客的热门选择。
</body><key_sentence>目前，来荣成越冬的候鸟数量呈现逐年增多的趋势，除了大天鹅外，还有野鸭、白鹭、黑尾鸥等203种鸟类、超过3万只水鸟都在这里安了家。每年冬季，红头潜鸭都会从遥远的新疆千里迢迢来到三门峡，由于这段黄河水面开阔、水流平缓，水中生物较多，所以吸引了大批的候鸟在这里栖息觅食，形成一幅生机盎然、和谐共生的美丽生态画卷。针对迁徙高峰期候鸟数量多、分布广的实际情况，保护区工作人员加大了巡查保护的力度，通过人防加技防的措施，查处违规垂钓、野外用火等各种违法违规行为，让候鸟安全越冬。红头潜鸭主要以水生植物和鱼虾贝壳类为食，在我国繁殖于新疆和东北，越冬于黄河、长江及以南流域，主要栖息于富有水生植物的开阔湖泊、水库、水塘、河湾等各类水域中，已被列入《世界自然保护联盟》2013年濒危物种红色名录。</key_sentence></doc>