<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9656</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124449.shtml</url><title>福建口岸首次进口罐装液化天然气</title><datatime>2023-12-7 21:19:00</datatime><body>	中新网莆田12月7日电(吴志)7日中午，在福建省莆田出入境边防检查站监护下，自印度尼西亚出发，运载有99个液化天然气(LNG)罐柜的“富海晟”轮顺利靠泊福建省莆田市秀屿港区1号泊位。
	据悉，这是福建口岸首次进口罐装液化天然气，打通了LNG罐箱多式联运产业链。
	天然气是一种优质的低碳能源。近期，强冷空气突袭，多地“断崖式降温”，燃气发电站、新能源加气站和家用天然气的需求量明显增加。
	专家认为，此次进口的罐装液化天然气通过集装箱班轮“一罐到底”海运到莆田口岸，直接将LNG交付到中国国内终端用户，为天然气调峰储备提供了新路径。
	“这批进口的1700多吨LNG，可供16万个三口之家1个月的燃气用量。”据在现场监护的莆田边检站执勤二队蔡文彬队长介绍，LNG船舶到港“零等待”作业、离港“零延时”放行，确保应急气源供应。
	莆田市是唐宋以来古代“海上丝绸之路”的重要起点之一，已和43个国家和地区的50多个港口实现了通航。福建LNG项目落户莆田市湄洲湾畔，作为中国第一个完全自主引进、接收、管理的大型液化天然气项目，已建成6座16万方的LNG储罐。
	LNG罐箱贸易是“大型LNG运输船+接收站”模式之外的海运进口LNG模式，增加了LNG资源供应的来源。“大型LNG运输船+接收站”作为莆田主要海运进口LNG模式，截至今年11月中旬，莆田口岸今年来累计接卸47艘次LNG船舶，接收液化天然气290.11万吨，进口LNG同比增长13.83%。(完)
</body><key_sentence>“大型LNG运输船+接收站”作为莆田主要海运进口LNG模式，截至今年11月中旬，莆田口岸今年来累计接卸47艘次LNG船舶，接收液化天然气290.11万吨，进口LNG同比增长13.83%。专家认为，此次进口的罐装液化天然气通过集装箱班轮“一罐到底”海运到莆田口岸，直接将LNG交付到中国国内终端用户，为天然气调峰储备提供了新路径。中新网莆田12月7日电(吴志)7日中午，在福建省莆田出入境边防检查站监护下，自印度尼西亚出发，运载有99个液化天然气(LNG)罐柜的“富海晟”轮顺利靠泊福建省莆田市秀屿港区1号泊位。据悉，这是福建口岸首次进口罐装液化天然气，打通了LNG罐箱多式联运产业链。</key_sentence></doc>效，实现机构照护服务标准化、品质化、普惠化。主要包括强化公办养老机构托底保障作用，支持国有企业等各类市场主体平等承接公办养老服务设施运营管理，促进符合条件的街道(乡镇)养老照料中心转型升级为区域养老服务中心，大力发展社区嵌入式养老服务设施和机构，深化京津冀养老服务协同发展，以此进一步提升北京市机构养老保障水平。
	四是建立精准服务主动响应机制，实现养老服务“找得到、用得好”。针对老年人养老服务供需信息不对称等问题，依托“北京养老服务网”和手机小程序，建设完善集供需对接、政策宣传、养老地图、养老助餐、人才招聘、京津冀协同、养老志愿服务等功能于一体的数字化养老公共服务平台。建立困难老年人精准识别和动态管理机制，加强针对独居、空巢、留守、失能、重度残疾、计划生育特殊家庭老年人的上门看望、电话问候等探访关爱服务。
	五是完善养老服务保障机制，减少养老生活的“后顾之忧”。包括持续完善长期照护保障制度，深入推进医养融合发展，加大养老服务经费保障，培育专业化养老服务队伍，加强基本养老服务统计，强化养老服务综合监管，确保为养老服务高质量发展保驾护航。
	为更好贯彻落实《实施意见》，北京市民政局会同相关部门联合印发了《北京市居家养老服务网络建设工作方案》《北京市加快养老助餐服务发展的工作方案》《北京市加快推进养老服务人才队伍建设行动计划(2023年-2025年)》《北京市综合为老服务平台建设工作方案》等多个配套政策，对重点工作进一步细化，持续、全面加强养老服务体系建设。(完)
</body><key_sentence>为更好贯彻落实《实施意见》，北京市民政局会同相关部门联合印发了《北京市居家养老服务网络建设工作方案》《北京市加快养老助餐服务发展的工作方案》《北京市加快推进养老服务人才队伍建设行动计划(2023年-2025年)》《北京市综合为老服务平台建设工作方案》等多个配套政策，对重点工作进一步细化，持续、全面加强养老服务体系建设。面对严峻的人口老龄化形势，北京坚持首都特色、首善标准，全面体现创新居家养老服务模式、完善区、街道(乡镇)、社区三级养老服务网络、搭建养老服务供需对接平台等一系列改革举措。主要包括强化公办养老机构托底保障作用，支持国有企业等各类市场主体平等承接公办养老服务设施运营管理，促进符合条件的街道(乡镇)养老照料中心转型升级为区域养老服务中心，大力发展社区嵌入式养老服务设施和机构，深化京津冀养老服务协同发展，以此进一步提升北京市机构养老保障水平。在养老服务网络建设方面，重点打造具备养老服务供需对接、调度监管、社区餐厅、老年学堂、康养娱乐、集中照护等功能于一体的街道(乡镇)区域养老服务中心，即区域养老服务综合体，形成以区级养老服务指导中心为统筹，以街道(乡镇)区域养老服务中心为主体，以社区养老服务驿站为延伸的三级养老服务网络。</key_sentence></doc>