<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9671</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-07/10124435.shtml</url><title>北京改善老年人医疗服务 提升疾病诊治能力</title><datatime>2023-12-7 20:53:00</datatime><body>	中新网北京12月7日电(记者徐婧)北京在全市综合医院、二级(含)以上中医(中西医结合)医院、康复医院、护理院、社区卫生服务中心等医疗机构开展了老年友善医疗机构建设，目前，全市老年友善医疗机构达561家，创建率95%。
	北京市老龄工作委员会办公室常务副主任王小娥在7日召开的北京市完善养老服务体系系列政策专场发布会上介绍，北京以“树立积极老龄观、推进健康老龄化”为目标，积极构建包括健康教育、预防保健、疾病诊治、康复护理、长期照护、安宁疗护为主要内容的老年健康服务体系。
	改善老年人心理健康状况
	北京坚持关口前移，通过提前预防、干预等措施，维持好老年人的健康状态。王小娥介绍，在健康管理方面，2022年，北京为全市60周岁及以上的老年人建立健康档案417.78万份，为65岁及以上老年人健康管理185.6万人；为符合老年优待政策的老年人免费体检57.9万人次。
	在老年人家庭医生签约方面，2022年，为65周岁及以上老年人家庭医生签约人数累计达到241.67万人，为老年人提供上门健康服务89.86万人次。
	在基层卫生机构为老年人诊疗方面，全年为老年人提供诊疗3879.92万人次；为老年人上门出诊9.06万人次。
	北京还针对老年健康重点开展了三个主动健康服务项目。一是在全市开展失能健康管理项目，对有失能风险的老年人，做好危险因素干预；对已经失能的老年人，提供健康服务。截至目前，累计筛查重点老年人32.4万人次，为失能老年人提供健康服务7.8万人次。
	二是开展脑健康体检(痴呆风险筛查)项目。通过个体化健康指导、健康风险持续监测与管理，有针对性地开展痴呆高风险人群健康管理与干预服务。截至目前，累计筛查92.2万人次。
	三是聚焦老年人心理健康。选取全市70个社区(村)作为老年人心理关爱项目试点，开展老年人心理健康评估。对评估结果显示有心理健康问题的老年人，进行针对性的心理干预，改善心理健康状况。
	改善老年人医疗服务
	在提升老年人疾病诊治能力方面，北京在全市综合医院、二级(含)以上中医(中西医结合)医院、康复医院、护理院、社区卫生服务中心等医疗机构开展了老年友善医疗机构建设，从友善文化、友善服务、友善环境、友善管理4个方面持续改善老年人就医服务，目前，全市老年友善医疗机构已达到561家，创建率95%。
	同时，北京强化社区卫生服务中心规范开展全流程老年健康服务，全市324家社区卫生服务中心完成老年健康服务规范化建设，达标率96.1%。针对老年人多病共存的问题，探索MDT等诊疗模式，推进全市二级以上综合医院老年医学科建设，目前全市公立二级及以上综合医院设立老年医学科比例达84.8%。
	推进老年健康服务设施建设
	王小娥介绍，北京推进康复机构建设，分四批完成19家公立医疗机构向康复机构转型。截至2022年底，全市康复服务床位1.03万张，248家医疗机构设置康复医学科，每千人口康复床位达0.47张。到2023年底，北京将实现“各区至少设有1家二级及以上康复医院或1至2家达到二级康复医院标准的康复转型医疗机构”。
	在老年护理中心建设方面，2022年起，北京累计推动高碑店社区卫生服务中心、羊坊店社区卫生服务中心等21家医疗机构转型建设老年护理中心，每家护理中心床位不少于20张，解决失能、术后老年人长期护理资源不足问题。
	在安宁疗护中心建设方面，北京市全区域纳入国家安宁疗护第三批试点，海淀医院、鼓楼中医医院、蒲黄榆社区卫生服务中心等12家转型建设的安宁疗护中心已全部投入使用。全市提供安宁疗护服务的床位达到950张；到2025年，全市每区至少将设立1家安宁疗护中心，提供安宁疗护服务的床位将不少于1800张。(完)
</body><key_sentence>在提升老年人疾病诊治能力方面，北京在全市综合医院、二级(含)以上中医(中西医结合)医院、康复医院、护理院、社区卫生服务中心等医疗机构开展了老年友善医疗机构建设，从友善文化、友善服务、友善环境、友善管理4个方面持续改善老年人就医服务，目前，全市老年友善医疗机构已达到561家，创建率95%。在老年护理中心建设方面，2022年起，北京累计推动高碑店社区卫生服务中心、羊坊店社区卫生服务中心等21家医疗机构转型建设老年护理中心，每家护理中心床位不少于20张，解决失能、术后老年人长期护理资源不足问题。中新网北京12月7日电(记者徐婧)北京在全市综合医院、二级(含)以上中医(中西医结合)医院、康复医院、护理院、社区卫生服务中心等医疗机构开展了老年友善医疗机构建设，目前，全市老年友善医疗机构达561家，创建率95%。截至目前，累计筛查重点老年人32.4万人次，为失能老年人提供健康服务7.8万人次。</key_sentence></doc>