<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9676</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-07/10124432.shtml</url><title>线下燃灯+云供灯 青海藏传佛教格鲁派寺院迎燃灯日</title><datatime>2023-12-7 20:52:00</datatime><body>	中新社青海黄南12月7日电题：线下燃灯+云供灯青海藏传佛教格鲁派寺院迎燃灯日
	作者张添福陈宗淇
	傍晚时分，在通往青海省黄南藏族自治州同仁市隆务寺的道路上，不少信众提着酥油灯，走向这座拥有数百年历史的藏传佛教格鲁派寺院。
	12月7日，农历十月二十五日，是藏传佛教格鲁派创始人宗喀巴大师圆寂604周年纪念日。
	隆务寺活佛香则·久麦成列尖措对中新社记者说，每逢宗喀巴大师圆寂日，在隆务寺的大经堂，僧众不仅集体念经，晚上也会点燃酥油灯祈福，纪念宗喀巴大师，“不仅在隆务寺，很多格鲁派寺院都会在当日开展同样的佛事活动”。
	燃灯习俗延续至今，久而久之，人们便将这一天称为燃灯日(节)。
	香则·久麦成列尖措说，过去，僧众会在大经堂的房顶上燃灯、诵经、吹法号，而如今，很多僧俗信众选择在大经堂前的广场上燃灯。
	隆务寺大经堂供奉主尊为宗喀巴大师泥塑鎏金像。19时，记者在大经堂看到，大经堂大殿前悬挂着一幅足有两层楼高的主尊为宗喀巴大师的唐卡，而僧俗信众在大经堂的院内摆放了一个面积超过篮球场大小的巨型酥油灯阵。
	此时，僧众开始一一点燃酥油灯。
	同时，很多信众也围绕大经堂院墙四周，小心翼翼燃灯，并默念经文。
	除了在寺院燃灯祈福，当地很多信众也在自家院落燃灯。同仁市保安镇的仁青对记者说，自己一家虽然住在城市，“但今天我的女儿专门回了老家，今晚会在老家院落的墙上燃灯，祈福平安吉祥。”
	广州美术学院视觉文化研究中心专家邓启耀曾发文称，燃灯及灯节是一种以光影营造沉浸式体验的信仰民俗，同时具有行为艺术和空间装置艺术的特点。
	7日开始，在黄南州的一家唐卡艺术博物馆，特别展出以宗喀巴大师为主题的古代造像和唐卡。
	与延续600年的传统不同，如今，在互联网时代，“云供灯”绝非难事。
	距离隆务寺百公里外的青海塔尔寺是宗喀巴大师诞生地，该寺僧众通过网络接受难以抵达塔尔寺的信众的供养，替这些天南地北的信众燃灯祈福。(完)
</body><key_sentence>隆务寺活佛香则·久麦成列尖措对中新社记者说，每逢宗喀巴大师圆寂日，在隆务寺的大经堂，僧众不仅集体念经，晚上也会点燃酥油灯祈福，纪念宗喀巴大师，“不仅在隆务寺，很多格鲁派寺院都会在当日开展同样的佛事活动”。距离隆务寺百公里外的青海塔尔寺是宗喀巴大师诞生地，该寺僧众通过网络接受难以抵达塔尔寺的信众的供养，替这些天南地北的信众燃灯祈福。19时，记者在大经堂看到，大经堂大殿前悬挂着一幅足有两层楼高的主尊为宗喀巴大师的唐卡，而僧俗信众在大经堂的院内摆放了一个面积超过篮球场大小的巨型酥油灯阵。香则·久麦成列尖措说，过去，僧众会在大经堂的房顶上燃灯、诵经、吹法号，而如今，很多僧俗信众选择在大经堂前的广场上燃灯。</key_sentence></doc>主题氛围装饰品，也被热情的观众询问价格。
	米兰国际手工艺博览会创始于1996年，是全球规模最大、参观人数最多的手工艺品博览会。因举办时间恰逢西方圣诞节前夕，故大量客商来此采购节庆礼品，为来自世界各地的参展商提供了交流对接、贸易合作的机会。
	据介绍，今年博览会主题是“美的创造者”，分为旅游推广、文化宣传、手工艺展销与美食品鉴四大主题，86个国家和地区参展。本届博览会将持续至12月10日。(完)
</body><key_sentence>从陶瓷、丝织、扎染等传统手工艺产品，到茶具、竹扇、书签等文创产品，来自北京、浙江、贵州、四川等地的文化产品在主题展区一一亮相，涵盖“丝路光华——千年礼物”“指尖情怀——匠心匠品”“守正创新——跨界国潮”“中华好礼——佳节共享”四大类别，集中展现中国文化产品的时代风格和多彩面貌。主题展区精心布置，设置“雅韵杭州·魅力良渚”“节礼共赏·潮动国风”“中国彩陶·黄河文化”等专题区域，在本届博览会中尤为亮眼，许多国外观众在选购心仪的文化产品之余，也纷纷以主题展区为背景打卡拍照。值此重要时刻，中国文化和旅游部产业发展司指导举办的米兰国际手工艺博览会“多彩中国佳节好物”主题展区，为增进民众间的了解和友谊，推动中外企业交流合作、互利共赢搭建了重要平台。中新网北京12月7日电2023年第27届米兰国际手工艺博览会日前在米兰国际展览中心举办，由文化和旅游部产业发展司指导支持的“多彩中国佳节好物”主题展区同期开幕。</key_sentence></doc>