<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9684</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124386.shtml</url><title>广西北海：补强产业链 壮大向海产业集群</title><datatime>2023-12-7 20:48:00</datatime><body>	中新网北海12月7日电题：广西北海：补强产业链壮大向海产业集群
	作者翟李强陈秋霞
	12月初，在广西北海经济技术开发区里，广西工业高质量发展“一号工程”——惠科电子北海产业新城里的液晶电视机、手机零部件、铜箔等各种项目的生产线正在紧锣密鼓加快生产。
	由广西壮族自治区党委宣传部、广西新闻工作者协会主办的“壮美广西·重大项目建设巡礼”主题采访活动12月6日走进北海，感受火热的生产建设场面。
	“现在每个生产车间都在加班加点赶产量，尽力冲刺今年的既定产能目标。”广西惠科科技有限公司管理部副经理卢慧娟介绍，随着惠科电子北海产业新城的不断壮大，上下游的相关配套产业也已经陆续到北海投产，相比去年同期的产能来看，完成今年的预期目标是比较乐观的。
	广西惠科是广西电子信息产业龙头企业，惠科电子北海产业新城(一期)已投产的有电视机整机、液晶显示屏邦定、模组、压铸、铜新材料等项目，同时实现了重要原材料本地化配套，引进了塑胶、五金、保利龙供应链服务等45家配套项目。
	在广西惠科智能显示有限公司的货仓里，堆满了即将发往美国、加拿大、俄罗斯的智能电视机。广西惠科精密智能科技有限公司，目前所有生产线都处在满负荷生产状态。该公司运营总监何勇介绍说：“我们的订单已经排到明年4月份了。”
	经过多年的发展，北海市电子信息产业稳步壮大。2022年，北海市电子信息产业产值总量位居广西第二。
	作为新中国首批14个沿海开放城市之一，近年来，北海大力发展向海经济产业，成功打造绿色化工、电子信息、光伏材料、高端纸业、新材料、能源等6个产业集群，加快培育生态铝、海工装备制造两个产业集群。
	在北海市铁山港区，大批工业企业在此落地生根。
	2019年落户的太阳纸业北海基地利用自身的行业影响力引进了45个配套项目入驻产业园，目前已有29家单位完成公司注册和项目备案。
	广西太阳纸业有限公司项目经理顾俊瑞介绍，目前，太阳纸业北海基地已建成投产12条浆纸产线，公司纸制品产销两旺。鉴于北海市良好的营商环境和独特的区位优势，太阳纸业有意向进一步加大北海基地的投资，助力北海市千亿级林浆纸产业园不断发展壮大。
	总投资220亿元(人民币，下同)的顺应储能电池材料镍钴原材料加工项目生产线，目前正在进行基础承台施工及上部钢柱施工，预计年内实现试产。该项目全部建成达产后，预计年产值200亿元。
	能源方面，北海正加快完善能源基础设施，不断优化能源结构，推动能源产业绿色转型，现已基本形成煤电、天然气、石油、新能源为支撑的能源生产体系。包括国能广投北海电厂二期扩建项目在内，全市目前共有4个清洁煤电项目。
	国能广投北海发电有限公司董事长李昌松介绍，国能广投北海能源基地项目建成后，可与铁山港(临海)工业区内石化、林纸、玻璃、新材料产业互为依托，既可保障产业项目用电，又可推动电、热、冷、汽四联供等循环经济发展，提高综合效益。
	以滨海旅游著称的北海现在已不仅是一个旅游名城，于广西，它俨然是一个工业强市。2022年北海规模以上工业增加值总量居广西第二，对广西全区贡献率达19.5%，排广西全区第一。
	今年初，北海市政府工作报告提出，要深入实施工业强市战略，坚持抓存量和抓增量并举，做优存量、做大增量、做强总量，突出抓好重大工业项目，促进工业创新升级，积极创建国家新型工业化产业示范基地。围绕六大重点产业，补强产业链薄弱环节，壮大向海产业集群。(完)
</body><key_sentence>12月初，在广西北海经济技术开发区里，广西工业高质量发展“一号工程”——惠科电子北海产业新城里的液晶电视机、手机零部件、铜箔等各种项目的生产线正在紧锣密鼓加快生产。广西惠科是广西电子信息产业龙头企业，惠科电子北海产业新城(一期)已投产的有电视机整机、液晶显示屏邦定、模组、压铸、铜新材料等项目，同时实现了重要原材料本地化配套，引进了塑胶、五金、保利龙供应链服务等45家配套项目。国能广投北海发电有限公司董事长李昌松介绍，国能广投北海能源基地项目建成后，可与铁山港(临海)工业区内石化、林纸、玻璃、新材料产业互为依托，既可保障产业项目用电，又可推动电、热、冷、汽四联供等循环经济发展，提高综合效益。”广西惠科科技有限公司管理部副经理卢慧娟介绍，随着惠科电子北海产业新城的不断壮大，上下游的相关配套产业也已经陆续到北海投产，相比去年同期的产能来看，完成今年的预期目标是比较乐观的。</key_sentence></doc>易俗宣讲会”等活动一一登场，讲党史、唱红歌、聊回忆，从“味觉体验”到“嗅觉”、“视觉”、“听觉体验”，助老大食堂志愿服务的“五官体验”一应俱全。
	截至目前，新河镇通过“党委政府搭台、管区村庄开店、爱心人士捐献、志愿者服务、老年人聚餐”的运营方针，共开设42家助老大食堂，辐射80个网格村庄，吸纳2000余名志愿者，已累计有1.2万名老人享受到助老大食堂带来的获得感、幸福感。
	泰安市岱岳区大汶口镇共建成27处幸福食堂，覆盖全镇62%的村居，参与志愿者150余人，为731名70周岁以上农村老人免费提供午餐。各村从“开源”和“节流”入手，通过开辟村级“幸福菜园”、吸引爱心人士暖心捐款、引导村民参与志愿服务等方式，减少村级支出，助力幸福食堂长效运营，不断促进养老服务质量提升，保障老年人的身心健康。
	记者了解到，《山东省养老服务高质量发展三年行动计划》对农村养老进行重点部署，该省将优化省级养老服务专项资金补助政策，重点向农村养老倾斜。在资金扶持上，鼓励有条件的地方对困难重度失能老年人实行免费托养。(完)
</body><key_sentence>目前，该县已建成运营353处“沂源红”民生综合体，提供助餐、助浴、助医、助购等多元化综合服务，搭建起为民服务和民生保障的平台载体，让8.5万农村老人在“家门口”就能享受品质民生，打造村居“幸福养老圈”。近年来，新泰市聚焦老人需求，创新服务模式，做实居家养老，提优社区养老，建强机构养老，探索新时代县域农村养老服务“新路径”，构建起“居家为基础、村(社区)为依托、机构为补充、医养相结合”的农村养老服务体系。各村从“开源”和“节流”入手，通过开辟村级“幸福菜园”、吸引爱心人士暖心捐款、引导村民参与志愿服务等方式，减少村级支出，助力幸福食堂长效运营，不断促进养老服务质量提升，保障老年人的身心健康。截至目前，新河镇通过“党委政府搭台、管区村庄开店、爱心人士捐献、志愿者服务、老年人聚餐”的运营方针，共开设42家助老大食堂，辐射80个网格村庄，吸纳2000余名志愿者，已累计有1.2万名老人享受到助老大食堂带来的获得感、幸福感。</key_sentence></doc>