<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9708</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124377.shtml</url><title>首届中欧班列（成渝）全球合作伙伴大会在成都举行</title><datatime>2023-12-7 20:28:00</datatime><body>	中新网成都12月7日电(记者张浪)7日，首届中欧班列(成渝)全球合作伙伴大会在成都市青白江区举行，大会围绕“开放新通道·共建共创共享”主题，着力提升成渝双城在全球范围内的国际枢纽地位，持续深化中欧班列(成渝)“开行质量最高、辐射范围最广、创新突破最多、产业带动最强”的品牌影响力。
	此次大会由四川省人民政府、重庆市人民政府、成都市人民政府指导，四川省人民政府口岸与物流办公室、重庆市人民政府口岸和物流办公室、成都市口岸与物流办公室、成都市青白江区人民政府、重庆市沙坪坝区人民政府共同主办。
	据了解，今年1月至11月，中欧班列(成渝)累计开行超5000列，占全国中欧班列累计开行量近三成。统一品牌近三年来，中欧班列(成渝)货运规模快速增长，成为全国开行量最多、开行最均衡、运输货值最高、货源结构最优、区域合作最广泛、运输最稳定的中欧班列，去回程基本实现均衡对开，综合运行指标保持全国第一。
	此次大会基于中欧班列(成渝)发展势能与活力，面向全球释放新一轮建设机遇，按照推动成渝地区双城经济圈建设重庆四川党政联席会议第七次会议提出的“要协同打造内陆高水平开放门户枢纽，合力畅通开放通道，共建共享开放平台”要求，把中欧班列合作共建作为扩大开放的窗口平台，多层次、多维度扩容国际交往“朋友圈”。
	大会邀请到部分驻川渝领事官员以及部分对外贸易促进商协会。成渝港口同国内外港口务实合作，宁波港等多个国内合作港口受邀参会；俄罗斯、白俄罗斯等国际铁路部门以及泰国港口管理局等境外铁路、港口应邀参加。
	会上，成都国际铁路港投资发展有限公司与老中铁路有限公司签署“共建中老班列”有关协议，与中国铁路南宁局签署“越桂蓉欧快线”协议，渝新欧公司与顺丰完成“东南亚—中国·重庆—欧洲”国际多式联运通道签约协议。成都国际铁路港投资发展有限公司相关负责人表示：“此次大会搭建起多方交流平台，我们通过发挥成都国际铁路港自身优势，重点匹配各方资源，把国际物流通道合作建立在可靠的产品与服务上，来共同打造国际班列服务品牌。”
	“中欧班列(成渝)是全国首创中欧班列跨省域共商共建共享合作机制，有产业发展上的优势、也有制度探索中的合力、还有市场拓展下的突破，受益于成渝一体化发展，对全市、全省乃至全国经济建设都能起到明显带动作用。”中国物流与采购联合会物流与供应链金融分会秘书长张炜表示表示。
	此次大会按照加快推进多式联运“一单制”“一箱制”发展的相关要求，在川渝两地口岸物流主管部门见证下，两地中欧班列运营平台形成中欧班列(成渝)统一“提单”，本着共同发展、互惠互利原则，以中欧班列(成渝)为载体，未来将共同探索形成成熟、高效的“铁路+”多式联运单证签发应用流程，推动跨省域“一单制”单证格式统一、标准互认，实现“一单制”从“一地实践”到“多地共推”，“各自试点”到“逐步统一”。同时积极与成都铁路局协作，探索中欧班列(成渝)提单数字技术应用及金融服务，实现全流程物流信息可追溯可共享，提升以跨境铁路为核心的多式联运衔接效率，便利进出口贸易企业融资增信。(完)
</body><key_sentence>此次大会按照加快推进多式联运“一单制”“一箱制”发展的相关要求，在川渝两地口岸物流主管部门见证下，两地中欧班列运营平台形成中欧班列(成渝)统一“提单”，本着共同发展、互惠互利原则，以中欧班列(成渝)为载体，未来将共同探索形成成熟、高效的“铁路+”多式联运单证签发应用流程，推动跨省域“一单制”单证格式统一、标准互认，实现“一单制”从“一地实践”到“多地共推”，“各自试点”到“逐步统一”。中新网成都12月7日电(记者张浪)7日，首届中欧班列(成渝)全球合作伙伴大会在成都市青白江区举行，大会围绕“开放新通道·共建共创共享”主题，着力提升成渝双城在全球范围内的国际枢纽地位，持续深化中欧班列(成渝)“开行质量最高、辐射范围最广、创新突破最多、产业带动最强”的品牌影响力。此次大会基于中欧班列(成渝)发展势能与活力，面向全球释放新一轮建设机遇，按照推动成渝地区双城经济圈建设重庆四川党政联席会议第七次会议提出的“要协同打造内陆高水平开放门户枢纽，合力畅通开放通道，共建共享开放平台”要求，把中欧班列合作共建作为扩大开放的窗口平台，多层次、多维度扩容国际交往“朋友圈”。成都国际铁路港投资发展有限公司相关负责人表示：“此次大会搭建起多方交流平台，我们通过发挥成都国际铁路港自身优势，重点匹配各方资源，把国际物流通道合作建立在可靠的产品与服务上，来共同打造国际班列服务品牌。</key_sentence></doc>