<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9730</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124352.shtml</url><title>斗鱼第三季度净利润7190万元，同比增长180%</title><datatime>2023-12-7 19:21:00</datatime><body>	北京时间12月7日，斗鱼(NASDAQ:DOYU)发布了2023年第三季度未经审计的财务报告。第三季度，斗鱼坚持打造“以游戏为核心的多元化内容生态平台”，继续执行长期可持续的发展策略，使平台生态更加健康，运营效率大幅提升，实现连续三季度盈利。
	本季度斗鱼凭借完善的游戏内容生态，丰富的运营玩法和用户体验，提升了用户的互动性和使用粘性，使平台用户规模保持稳定。财报数据显示，第三季度，斗鱼移动端平均MAU环比增长至5170万，付费用户为390万。在培养社区游戏生态的同时，斗鱼也持续优化平台的盈利能力，毛利率和净利润已经连续三个季度提升。报告期内，斗鱼总营收为13.59亿元，毛利润为1.92亿元，对应毛利率14.2%。非美国通用会计准则下，平台净利润为7190万元，同比增长180%，环比增长17.2%。
	斗鱼临时管理委员会在财报中指出：“2023年第三季度，我们积极实施和优化增长策略，公司业务实现了稳健发展，这符合我们持续构建健康可持续的游戏社区生态的目标。本季度我们延续了稳健的营销策略，并结合新游戏上线，加强与厂商在游戏推广和游戏合作方面的力度，通过优质的游戏内容和高效的运营，不断优化用户体验。”
	优质内容完善社区生态用户规模和活跃度稳步提升
	受暑期旺季的季节性因素利好，第三季度斗鱼平台的电竞、游戏内容推出频次更高。紧抓暑期流量高峰，斗鱼持续创新了诸多新形式、新玩法，给用户带来全网独家的内容体验。
	本季度，斗鱼继续完善多元化的赛事体系，共计转播了2023英雄联盟LPL夏季赛、2023王者荣耀KPL夏季赛、2023和平精英PEL夏季赛、Dota2BaliMajor和利雅得大师赛、新游无畏契约的全球冠军赛等52场大型官方赛事，通过多元化赛事转播和特色二路内容使传统电竞赛事的可看性大幅提升，从而激发平台电竞用户的观赛热情，提升用户活跃度。在2023英雄联盟LPL夏季赛中，斗鱼全新开发了“MVP/背锅榜”“弹幕支持率”等独特的赛事玩法，为用户增添了更具趣味性的观赛体验，提升了用户在官方直播间的观赛氛围，进一步增加了赛事讨论度。与此同时，斗鱼在本季度继续丰富官方赛事内容储备，宣布获得英雄联盟全球总决赛3年直播权、EACC冠军杯夏季赛、FIFA电竞洲际杯(FECC)等大型赛事独家版权，为未来持续完善平台官方赛事体系，打下了坚实的基础。
	自制赛事方面，第三季度斗鱼制作水平和运营能力仍然突出，共计打造了近80场高参与度的优质自制赛事。例如，基于LPL官方解说杯赛事举办的热身类赛事二路挑战赛，2023斗鱼荣耀杯S6、2023斗鱼和平精英秋名山杯S4(和平精英全国大赛合作赛道)、斗鱼穿越火线斗神杯、斗鱼永劫无间锦鲤杯、斗鱼云顶之弈群英杯S3(TOC6斗鱼平台赛道)、无畏契约主播争霸赛开瓦杯S2等赛事，全方位持续打造领跑行业的电竞生态内容体系。
	游戏内容方面，伴随着暑期热门游戏热度攀升和各大厂商新游戏的陆续发布，斗鱼不断创新直播内容和运营玩法，吸引广大游戏玩家留存及付费。例如围绕网易热门游戏《蛋仔派对》，斗鱼不仅在站内搭建了具备丰富内容的游戏专区，更与厂商深度合作，撬动外站百万粉头部KOC共同打造PGC节目《蛋仔向前冲》，同时利用“频道”完成用户活跃和留存，打造直播外围生态，吸引了大量年轻新用户。良好的节目效果和游戏频道、游戏社区的超高热度，也继续撬动厂商合作升级，进而推出更多玩法和活动反哺分区游戏频道和社区生态，实现了平台、主播、厂商的多方共赢。
	自制PGC综艺方面，借助头部游戏主播影响力大与娱乐综艺互动性强的特点，斗鱼第三季度打造了10余档低成本、高收益、强内容、好口碑的自制综艺，包括《有间农场大冒险》《头脑特工队》《OPPO街头计划2》《非常历险记》等。在王者荣耀职业战队南京Hero团综《出发吧少年》中，斗鱼安排战队选手进乡村体验农家生活，开启了网红/职业选手联合乡村带货的新型直播模式。通过创新直播模式助力乡村振兴的同时，年轻电竞选手们首次录制团综所展现的别样个人魅力，也获得了战队粉丝的热情追捧。
	会员业务及游戏相关服务收入增长连续三季度盈利
	在市场存量竞争的大背景下，第三季度，斗鱼尤其注重深化探索盈利模式，在钻粉服务、付费玩法、新游推广等方面进行了多元化尝试。财报显示，第三季度斗鱼总净收入为13.59亿元，其中直播收入11.51亿，广告和其他收入由去年同期的9330万元人民币增长123.2%至2.08亿元；毛利润为1.92亿元，对应毛利率14.2%；美国通用会计准则下，实现净利润7640万元，较去年同期增加8300万元；非美国通用会计准则下，实现净利润7190万元，同比增长180%，环比增长17.2%。财报数据的积极变化，凸显了本季度斗鱼在盈利模式方面的探索取得了突出成果。
	钻粉服务升级方面，第三季度斗鱼推出了“钻粉回馈”功能，向主播开放个性化的钻粉福利权限，主播可根据用户需求自定义周边礼品或虚拟游戏道具等钻粉福利，通过主播个人“定制式”的福利回馈，深化主播与用户之间的情感连接，调动用户互动积极性，助力提升用户的续费意愿。与此同时，斗鱼也推出了钻粉嘉年华活动，提供专属特权礼物点亮玩法，提升付费率的同时优化平台付费氛围。得益于精细化、个性化的会员服务体验，第三季度斗鱼钻粉会员付费粘性进一步加强。
	此外，斗鱼也根据不同的游戏特性，尝试打造适合不同游戏品类的付费玩法。例如，英雄联盟手游、和平精英等板块，斗鱼继续深化和厂商联动合作，加强直播内容与游戏道具结合，推动了游戏道具售卖、游戏周边带货等推广收入增长；在金铲铲之战板块，斗鱼创新推出了全网唯一自走棋品类特有付费玩法“全能主播合吃挑战”，显著提升了用户与主播之间的互动感和参与感，对用户付费的促进作用明显，获得了同类平台的争相效仿。
	持续发力技术研发创新功能提升运营效率
	技术创新不仅可以为用户带来良好的使用体验，也能够提升生产力、降低运营成本，因此斗鱼在优化运营模式的同时，也持续发力技术研发，依靠技术手段提升平台运营效率。
	随着游戏市场上新增了众多游戏品类和游戏产品，游戏主播的直播内容并不局限于单一游戏，为了提升直播内容的使用效率，在内容搜索优化方面，斗鱼自主研发了游戏分区的检索化方案，利用深度学习技术实现快速识别直播间播放内容，并将相应的游戏直播内容快速聚合到对应的游戏分区，既增加了内容的曝光度，也帮助用户迅速定位自己喜爱的直播内容。
	在平台生态健康管理方面，斗鱼也利用技术手段践行精细化管理。2017年起，斗鱼发力自研内容审核系统，包括图像审核系统、语音审核系统和文字审核系统等，经过长期数据筛选、培育和自学习后，斗鱼的风险识别系统积累了大量的违规特征数据，构建了强大的计算能力，使得自身的风险识别模型更加精准。第三季度，斗鱼在现有风险识别技术体系的基础上继续强化平台内容管理和审核机制，提升系统审核的准确性，并且扩大了系统审核的使用范围，在内容审核精度和效率大幅提升的同时，也有效降低了人工审核的压力。
	从整体来看，第三季度斗鱼盈利能力和运营效率进一步提升，内容丰富度和体验玩法推陈出新，在业绩上获得了正向反馈。对于平台未来发展，斗鱼临时管理委员会也指出，“未来，我们将继续致力于平台的长期增长和可持续性发展，在继续加强合规建设的基础上，构建‘以游戏为核心的多元化内容生态平台’，通过产品升级创新提供更优质内容和服务，并探索新的增长点，确保公司业务和财务的稳健发展，以巩固斗鱼在国内游戏内容行业中的综合竞争力和领先地位。”
</body><key_sentence>本季度斗鱼凭借完善的游戏内容生态，丰富的运营玩法和用户体验，提升了用户的互动性和使用粘性，使平台用户规模保持稳定。第三季度，斗鱼坚持打造“以游戏为核心的多元化内容生态平台”，继续执行长期可持续的发展策略，使平台生态更加健康，运营效率大幅提升，实现连续三季度盈利。随着游戏市场上新增了众多游戏品类和游戏产品，游戏主播的直播内容并不局限于单一游戏，为了提升直播内容的使用效率，在内容搜索优化方面，斗鱼自主研发了游戏分区的检索化方案，利用深度学习技术实现快速识别直播间播放内容，并将相应的游戏直播内容快速聚合到对应的游戏分区，既增加了内容的曝光度，也帮助用户迅速定位自己喜爱的直播内容。本季度，斗鱼继续完善多元化的赛事体系，共计转播了2023英雄联盟LPL夏季赛、2023王者荣耀KPL夏季赛、2023和平精英PEL夏季赛、Dota2BaliMajor和利雅得大师赛、新游无畏契约的全球冠军赛等52场大型官方赛事，通过多元化赛事转播和特色二路内容使传统电竞赛事的可看性大幅提升，从而激发平台电竞用户的观赛热情，提升用户活跃度。</key_sentence></doc>