<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9743</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124304.shtml</url><title>5G技术“搭台”，中医药产业寻求跨界融合发展新路径</title><datatime>2023-12-7 18:36:00</datatime><body>	中新网郑州12月7日电(王宇)作为2023世界5G大会的分论坛，“5G与未来中医药发展战略论坛”7日在河南郑州举行。论坛以“新一代信息技术推动中医药现代化产业化及走向国际”为主题，吸引了国内众多中医药和信息等领域的专家学者参加，共话5G技术与中医药产业融合发展新路径。
	5G时代是数字时代，中医有没有数据？中国工程院院士、国医大师王琦在发言时表示，中医药不仅有数据，而且是精准、神奇的大数据。他说，数据驱动着中医药产业不断发展，只有与5G等前沿技术相向而行，中医药领域才能释放出巨大潜能。
	国家中医药管理局科技司副司长马忠明指出，当前，以数字化、网络化、智能化为特征的信息化浪潮蓬勃兴起，云计算、大数据、物联网、人工智能等新一代信息技术迅速应用，为“互联网+中医药”融合发展提供了更多可能。
	专家学者还聚焦“智慧中医药发展战略和、中医药产业发展战略”两大议题进行演讲。广东省新黄埔中医药联合创新研究院院长胡镜清认为，中医药领域当前最大的问题是现代化、产业化以及走向国际，在此过程中，数字化是必经之路，实操过程中还要探索搭建科技创新平台，耦合创新体制机制，突破关键共性技术，培养聚集高端人才。
	湖南医药学院校长何清湖指出，通过“互联网+”和5G技术，能够构建紧密型医联体平台，以医院为主体，紧密连接下级和基层医疗机构，建立一二三级分级诊疗体系与区域协同服务体系，以及建立完整的电子信息档案和进行生命全周期的健康管理。
	在河南中医药大学校长王耀献看来，中医药国际化，离不开中医药教育，中医药教育走向世界，离不开5G技术。借助于5G技术，有利于推动世界高等中医药教育的标准化、普及化，将助力中医药文化传播走向国际。
	在圆桌会议环节，多位专家展开讨论和经验分享。大家一致认为，新一代信息技术迅速发展应用，不仅为中医药信息化高质量发展营造强大势能、创造了广阔发展空间，也对“互联网+中医药”融合发展提出更高要求、带来了更大可能。(完)
</body><key_sentence>论坛以“新一代信息技术推动中医药现代化产业化及走向国际”为主题，吸引了国内众多中医药和信息等领域的专家学者参加，共话5G技术与中医药产业融合发展新路径。国家中医药管理局科技司副司长马忠明指出，当前，以数字化、网络化、智能化为特征的信息化浪潮蓬勃兴起，云计算、大数据、物联网、人工智能等新一代信息技术迅速应用，为“互联网+中医药”融合发展提供了更多可能。广东省新黄埔中医药联合创新研究院院长胡镜清认为，中医药领域当前最大的问题是现代化、产业化以及走向国际，在此过程中，数字化是必经之路，实操过程中还要探索搭建科技创新平台，耦合创新体制机制，突破关键共性技术，培养聚集高端人才。大家一致认为，新一代信息技术迅速发展应用，不仅为中医药信息化高质量发展营造强大势能、创造了广阔发展空间，也对“互联网+中医药”融合发展提出更高要求、带来了更大可能。</key_sentence></doc>。”
	尼汝村保留着传统藏族古村落原貌，村庄周围是连绵不断的原始森林、翠绿的草甸、清澈的流泉……近年来，尼汝的美逐渐被外界发现，不断有背包客来访，村里部分藏族人家开起客栈，当起导游。
	七林央宗一家在夏季牧场修建有两间牧屋，偶有香格里拉—尼汝—亚丁徒步的背包游客留宿、用餐。
	“阿妈不懂普通话，很难与游客沟通，更谈不上讨价还价。”思维活跃的央宗措姆回到母亲身边时，会用自己的知识与来往人员交流。
	雪山四时皑皑、草木岁岁枯荣、河水汩汩东流，在这看似亘古不变的生命韵律中，细微的变化却悄然发生。牧场的“新牧女”正在成长，央宗措姆不断思索如何过上有别于奶奶、妈妈的新牧民的新生活。(完)
</body><key_sentence>七林央宗本也有选择其他生活方式的机会，但她自幼在牧场长大，跟着母亲学习做一名牧女，习惯了牧场的静谧和广阔。天色未亮，香格里拉尼汝村冬牧场崩格拉，45岁的藏族牧女七林央宗起床，生起牧屋的火塘，吃些酥油茶糌粑，走出温暖的木屋，来到牛、羊、马身边，为它们准备饲料。对于母亲七林央宗希望她接手牧场的期盼，央宗措姆有着自己的想法：“即使回到牧场，我想做旅游，招待游客，感受家乡的美丽。尼汝是一个半农半牧的藏族村庄，多数人家男人们负责在村里照看土地、种植庄稼等更需体力的活计，女人们则在牧场放牧，冬夏转场。</key_sentence></doc>