<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>964</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111462.shtml</url><title>AR眼镜、包裹分析系统……“黑科技”为双十一快递提速</title><datatime>2023-11-14 02:16:00</datatime><body>	AR眼镜、智能头盔、包裹分析系统……
	“黑科技”为“双十一”快递提速
	◎本报记者都芃
	今年热闹的“双十一”购物节已经落下帷幕。每逢各大电商购物节，比商家还忙碌的当属物流业。国家邮政局监测数据显示，2023年11月1日至11日，全国邮政快递企业共揽收快递包裹52.64亿件，同比增长23.22%，日均业务量是平日业务量的1.4倍。11月11日当天，共揽收快递包裹6.39亿件，是平日业务量的1.87倍，同比增长15.76%。
	过去一到“双十一”，部分快递驿站便会“爆仓”。如今，这一窘境已经基本不再出现，不少消费者感叹快递“神速”，“双十一物流为什么这么快”甚至登上热搜。
	小小快递包裹背后，是一条长长的物流链、一套复杂的物流网络体系，而科技则在其中扮演着越来越重要的角色。一个个科技创新成果的应用，正在显著提升人们收发快递的体验，也给日常生活带来了更多便利。
	智能AR眼镜：
	解放双手提升效率
	每当消费者心急如焚地点开电商App，查询包裹的物流信息，看到包裹被一个站点接一个站点地接力运送，内心的焦躁便会得到些许平复。快递包裹每到一个站点，工作人员就会将相关信息录入到系统中，这个过程也被称为入库，由此用户便能实时查询其运输进程。
	在传统的出入库流程中，工作人员需要手持PDA设备，对快递包裹面单上的条形码进行逐个扫描，以获取包裹信息并将其录入到物流系统中。操作手持设备需要至少占用工作人员的一只手，而在出入库过程中，搬货、拣货、理货等环节时常需要工作人员双手操作，手持设备此时反而成了工作人员的“累赘”。此外，手持扫描设备通常一次只能扫描单个包裹，这些因素都限制了人员的工作效率，延长了快递的在途时间。
	不过，随着AR技术及硬件设备的逐渐成熟，将AR技术与网络信息技术结合起来的智能AR眼镜如今正在悄悄改变着物流行业的传统工作流程。
	智能AR眼镜支持双目全彩AR显示，透过率超过95%，在显示高清内容的同时还不遮挡人员视线，能够实现双手操作和信息获取两不误。更重要的是，其不仅是一款具备显示能力的AR眼镜，它还是一台拥有独立计算能力的智能设备。
	在拣货出库环节，佩戴这款智能AR眼镜的工作人员无需再用手持设备扫描货物，他们在找到货物时，眼镜便可以自动完成扫描操作。在需要扫描多个货物时，只要货物在这款智能AR眼镜的“视野”范围内，它都可以对包裹进行快速识别，并确认货物的箱数与件数，确保拣货过程高效，避免缺件、漏件情况发生。
	该智能AR眼镜不仅能够扫描货物信息，其还能够将货物在仓库中的具体位置等信息在镜片上通过AR技术进行显示，快速指引工作人员找到货物所在位置。同时，佩戴该眼镜的工作人员还可以边走边查看货物信息，不再需要东奔西跑，降低了工作人员与仓库内物流车辆等发生碰撞的可能。
	此外，佩戴这款智能AR眼镜的人还可以通过语音通话功能实现与调度中心及其他工作人员的对话，高效沟通，进一步提升拣货效率。
	智能头盔：
	守护快递员平安出行
	庞大的物流网络中既有“大动脉”也有“毛细血管”。每一个快递包裹能够被准时送到用户手中，都离不开一个个快递小哥的辛勤付出。智能头盔的出现在保护快递小哥安全的同时，还能够显著提升其派送效率。
	在传统头盔基础上，智能头盔创新增加了佩戴和碰撞检测系统、自感应尾灯、蓝牙耳机、麦克风等。智能头盔内部嵌有智能检测模块，快递员在佩戴头盔时，需与头盔进行绑定。借助该功能，物流平台可以监测快递员的戴盔使用情况，确保“一盔一戴”。
	在配送过程中，快递员常需与商家及用户进行电话沟通。智能头盔中内置的蓝牙模块，可以与快递员手机无线连接，快递员可通过单击或长按2秒方式接听或拒接来电。此外，考虑到长时间佩戴蓝牙耳机会给耳朵带来不适，该蓝牙耳机采用外放式立体声，让快递员久戴不累。同时，智能头盔内置的麦克风具备风噪抑制功能，即使在雨雪或大风天接打电话，通话质量依然有保障。
	同时，智能头盔还具备语音接单功能。外卖骑手在配送过程中，手机上相关App会对骑手进行多种语音提示，比如接单提示、到店确认提示、顾客打电话提示，以及超速提醒、低电量提醒等。骑手可以直接语音回复或使用快捷按键进行确认。当光线昏暗时，智能头盔将开启自感应尾灯，以提示后车，防止追尾，最大限度保障快递员安全。
	目前，北京三快在线科技有限公司已经研发出相关产品并投放应用。该公司相关负责人告诉科技日报记者，其研发的智能头盔在拥有上述功能的基础上，还具有诸多人性化设计。例如，该公司研制的智能头盔能够防风、防水，头围可调。盔顶透气孔可调，透气性好，头盔配备的磁吸式充电口能够防止插反，充电2小时可用3天。
	该公司相关负责人说，该智能头盔经过严格的视野、佩戴装置强度及稳定性等检测，且通过碰撞性试验，检测结果均符合国家相关标准，能够为快递员提供可靠的安全保障。截至2023年10月，该公司已经在全国28个城市投放32万顶智能头盔，借助智能技术为快递员配送安全保驾护航。
	包裹分析系统：
	确保快递完好无损
	保证包裹完好无损送达用户，是快递企业的基本责任。在物流运输途中，暴力分拣、抛扔等不规范操作是导致包裹破损的主要原因。这不仅损害用户利益，也给物流行业自身带来了不良影响。
	为了防止工作人员在包裹分拣过程中出现不规范操作，除了加强人员管理，科技手段也逐渐在其中发挥重要作用。
	例如，顺丰控股股份有限公司(以下简称顺丰)开发的一系列快递包裹智能分析系统能够有力保障包裹安全，提升物流效率。其研发的违规动作检测子系统，能够对覆盖中转场和网点的几十万个摄像头所拍摄的视频进行实时分析，自动识别作业人员的违规动作以及违规评级，并对相关人员进行提醒和预警，极大降低了快递的破损率。
	顺丰研发的外包装破损检测子系统则能够及时发现破损包裹，避免进一步损害托寄物。顺丰相关负责人告诉记者，该子系统通过工业相机采集快件高清图片，进行外包装破损智能检测，能够实时发现快递破损情况并介入处理，避免包裹被进一步损坏。该智能分析系统可以检出肉眼难以发现的损坏情况，比如穿透性破损、湿损、皱褶及压痕等。
	皮带传输机拥堵停转会造成流水线瘫痪，影响分拣效率，同时堵转也会导致货物挤压、变形、损坏等。为了对皮带机堵转现象进行实时监控，顺丰研发出皮带机堵转检测子系统。该系统可以通过分析摄像头监控画面，精准定位堵转区间，实时上报并推送消息，确保堵转问题被快速处理。
</body><key_sentence>例如，顺丰控股股份有限公司(以下简称顺丰)开发的一系列快递包裹智能分析系统能够有力保障包裹安全，提升物流效率。顺丰相关负责人告诉记者，该子系统通过工业相机采集快件高清图片，进行外包装破损智能检测，能够实时发现快递破损情况并介入处理，避免包裹被进一步损坏。在传统的出入库流程中，工作人员需要手持PDA设备，对快递包裹面单上的条形码进行逐个扫描，以获取包裹信息并将其录入到物流系统中。在需要扫描多个货物时，只要货物在这款智能AR眼镜的“视野”范围内，它都可以对包裹进行快速识别，并确认货物的箱数与件数，确保拣货过程高效，避免缺件、漏件情况发生。</key_sentence></doc>