<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9765</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124279.shtml</url><title>北交所厦门行：助力创新型中小企业上市</title><datatime>2023-12-7 17:46:00</datatime><body>	中新网厦门12月7日电(记者杨伏山)北京证券交易所(以下简称“北交所”)“三服务”厦门行暨“深改19条”政策宣介活动7日举行，以期推动更多优质中小企业在新三板挂牌、北交所上市。
	本次活动在北交所、厦门证监局、厦门市地方金融监督管理局、思明区政府指导下，由北京证券交易所华南服务基地携手思明区财政局、厦门两岸股权交易中心主办。厦门市国家级专精特新小巨人企业、专精特新中小企业以及创新型中小企业、新三板挂牌企业高管，券商及中介机构等业界人士受邀与会。
	北交所副总经理孙立称，本次“三服务”厦门行活动，标志着北交所与厦门各级政府的合作广度、深度进一步提升。北交所将依托北交所厦门服务基地，推动更多优质中小企业在新三板挂牌、北交所上市。
	厦门证监局副局长叶敏介绍说，北交所设立以来，厦门证监局在北交所厦门基地、市金融监管局等部门协同支持下，路桥信息成功上市，东昂科技成功进北交所上市辅导期。
	今年厦门市新增5家北交所备案企业，现共有7家，今明年约有10家企业申报北交所，已形成良好的北交所上市梯队。
	叶敏表示，下一步，厦门证监局将及时解决企业上市申报过程中的政策疑惑和困难障碍，推动更多企业抓住北交所高质量扩容重大机遇。
	思明区政府党组成员连友仁表示，希望北交所继续深化与厦门、与思明的合作，在培训辅导、推动企业上市等方面给予更多支持。企业家要抢抓北交所“高质量建设”机遇，在利用资本市场加快企业转型发展和改制上市的过程中奋勇当先，力争“早股改、早申报、早上市”。
	厦门市金融监管局副局长连任分享了《厦门市进一步推进企业上市提高上市公司质量若干措施》及其相关创新服务举措。他以“数量多、后劲足、势头好”概述厦门资本市场发展状况，并介绍厦门市金融监管局持续提升上市公司及后备企业服务水平的各项工作。
	参会企业代表表示，北交所本次改革通过关键制度机制创新，进一步丰富了企业上市路径。企业将紧抓北交所高质量建设窗口期，推进上市工作，借力资本市场实现更好发展。(完)
</body><key_sentence>叶敏表示，下一步，厦门证监局将及时解决企业上市申报过程中的政策疑惑和困难障碍，推动更多企业抓住北交所高质量扩容重大机遇。中新网厦门12月7日电(记者杨伏山)北京证券交易所(以下简称“北交所”)“三服务”厦门行暨“深改19条”政策宣介活动7日举行，以期推动更多优质中小企业在新三板挂牌、北交所上市。思明区政府党组成员连友仁表示，希望北交所继续深化与厦门、与思明的合作，在培训辅导、推动企业上市等方面给予更多支持。企业家要抢抓北交所“高质量建设”机遇，在利用资本市场加快企业转型发展和改制上市的过程中奋勇当先，力争“早股改、早申报、早上市”。</key_sentence></doc>交融。例如，来自异域的扁壶、胡瓶、角杯、带把杯等器物的造型和纹样，给工匠带来新的创作灵感。通过对外来器物的借鉴、取舍和改造，唐代新崛起的一批器类，在实用性方面适合中国习俗，观赏性方面融入东方审美。又如盛唐以后外来的高桌、高椅流行，也改变了古代中国席地而坐的起居习惯。古代器物的形制变化，揭示了胡汉文化的交融，以及人们生活方式和观念的改变。
	中新社记者：为什么说胡人牵驼载丝壁画可以印证洛阳是丝绸之路东端起点之一？
	张建文：艺术源于生活又高于生活，当时社会上有大量胡人和骆驼，为壁画创作者提供了丰富的创作源泉，画师才得以通过细致入微的观察创作出传神的作品。另外，这幅壁画出土于唐代安国相王孺人唐氏墓的出行图中，也说明胡人大量参与了当时的政治生活。
	从时代背景来说，隋唐时期，通过丝绸之路和大运河而来的国内外客商云集洛阳，东西方之间的通商贸易、文化交流、人员往来日益繁盛。特别是隋炀帝和武则天称帝时期，洛阳作为正都，是当时的政治、经济、文化中心，来自世界各地不同人种、肤色的人在此汇聚，贸易和商品在此汇集，文化和思想在此交融传播。因此，洛阳是亚欧多元文明交流、碰撞、融合的历史见证。
	在隋唐洛阳城定鼎门遗址的门外道路上，清理出密密匝匝的车辙印和骆驼蹄印，印证了当时车水马龙、人来人往的繁华景象。这幅胡人牵驼载丝壁画，以及同时期洛阳出土的色彩绚丽、神态各异的胡俑和骆驼俑，无不向人们昭示：踏上丝绸之路，绕不开隋唐洛阳城。因此，胡人牵驼载丝壁画的发现，是洛阳作为丝绸之路东端起点之一的有力证据。
	中新社记者：胡人牵驼载丝壁画为何入选洛阳古墓博物馆“镇馆之宝”？
	张建文：胡人牵驼载丝壁画，充分体现了中国传统绘画“以气驭线，以线传神”的艺术特点。壁画中胡人骄傲的神情、骆驼昂扬的姿态以及驼背上的丝绸卷、胡瓶体现了“丝路精神”。站在壁画前，参观者会被壁画高超的艺术水平所吸引，被其雄浑的气势所震撼。
	两千多年来，丝绸之路作为中西交通的大动脉，承载着中国与世界的交往与对话，也见证了人类文明在交流融合中的发展。这一过程中，开放的中国在包容、平等、互惠中与世界同好，创造了不朽的文明成果。如果说汉代丝绸之路的开通开拓了人们的视野，到唐代则上升为一种包容开放的精神。通过丝绸之路，中西方在不断交往交流中寻找自身前进方向，正说明了“文明因多样而交流，因交流而互鉴，因互鉴而发展”。(完)
	受访者简介：
	张建文，洛阳古墓博物馆副馆长。主要从事田野考古、博物馆、文化遗产保护等研究，作为考古领队和工地负责人，先后主持或参与发掘小浪底栈道调查和仓储遗址发掘、三峡库区考古发掘、隋唐洛阳城定鼎门遗址、南水北调辉县早生古墓群等考古项目40余项；在博物馆期间主持天子驾六车马坑本体保护加固工程和多次外展临展工作，参与主持北魏宣武帝景陵及洛阳古代艺术博物馆一期(馆内)整体提升项目。主持编著《东周王城遗址与东周车马坑研究》《河洛文化年表》等书籍9部，代表性论文《唐代洛州刺史贾敦颐墓发掘》发表于《中国国家博物馆馆刊》。参与的小浪底栈道调查和仓储遗址发掘获得1998年十大考古发现和田野考古发掘质量三等奖。
</body><key_sentence>这幅胡人牵驼载丝壁画，以及同时期洛阳出土的色彩绚丽、神态各异的胡俑和骆驼俑，无不向人们昭示：踏上丝绸之路，绕不开隋唐洛阳城。唐代古墓的胡人牵驼载丝壁画，是洛阳发现的唯一一例。中新社记者：为什么说胡人牵驼载丝壁画可以印证洛阳是丝绸之路东端起点之一。因此，胡人牵驼载丝壁画的发现，是洛阳作为丝绸之路东端起点之一的有力证据。</key_sentence></doc>