<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9785</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-07/10124265.shtml</url><title>“冰墩墩”再换新装 设计师谈“顶流”如何常青</title><datatime>2023-12-7 17:41:00</datatime><body>	中新社北京12月7日电题：“冰墩墩”再换新装设计师谈“顶流”如何常青
	中新社记者吕少威
	随着中国农历龙年越来越近，“冰墩墩”龙年新春特别版——“龙墩墩”系列新品7日正式发售。当天一大早，在北京王府井工美大厦，前来等待购买“龙墩墩”的民众排起了长队。作为北京2022年冬奥会“顶流”的“冰墩墩”生肖版最新文创产品，“龙墩墩”颇具人气。
	北京2022年冬奥会期间，憨态可掬、圆润可爱、充满活力的“冰墩墩”可谓“一墩难求”。后续推出的“虎墩墩”“兔墩墩”也备受青睐。
	连续出新的“墩墩”家族缘何热度不衰？中央美术学院设计学院副院长、“兔墩墩”和“龙墩墩”的设计者林存真在接受中新社记者专访时坦言，不断从优秀的中华传统文化中汲取营养，同时呈现充满活力的当代中国形象或是“顶流”能保持常青的“密码”所在。
	按照惯例，历届奥运会举办之后，吉祥物等会成为奥林匹克历史知识产权的一部分，鲜有再更新设计的案例。据林存真介绍，北京冬奥会之后，“墩墩粉”对于继续开发“冰墩墩”文创的呼声热烈。为了回应大众对“冰墩墩”的喜爱和期待，中国奥委会与国际奥委会进行沟通与协商，最终形成以北京冬奥会历史知识产权为主的合作方案，实现了奥林匹克历史知识产权在中国奥委会辖区内的再利用，续写冬奥故事。
	“就这样，‘冰墩墩’的后续生肖版作为鲜活的奥运文化遗产得以面世。”林存真说。
	有感于近年流行的游戏“换皮肤”模式以及北京冬奥会期间“虎墩墩”的有益尝试，林存真选择以中国生肖为设计元素继续给“墩墩”做新衣。于是，便诞生了“兔爷版”的“兔墩墩”和“舞龙版”的“龙墩墩”。
	走进林存真的工作室，数十张“龙墩墩”的设计草稿、中国民间舞龙图等映入眼帘。林存真对记者坦承，如何将中国龙的图腾和精神标识更好与“墩墩”相结合，同时又向世界充分展示中国龙神圣而祥瑞的形象，这道难题让他们“压力山大”。
	为此，林存真带领设计团队成立了一个研究中国龙的小组，由考古、美术史、设计等多领域专家构成。
	“我们梳理了各个时期具有代表性的龙图案，细化到眼睛、鼻子、角、鳞片、尾巴等各个部分，力求找到‘最大公约数’。”林存真说，在设计过程中，可敬、充满善意而又喜庆的中国舞龙“跃然纸上”。
	“中国龙作为中华民族的图腾和独特精神标识，象征着中华文明和中华民族的多元一体。”林存真表示，“龙墩墩”选择“舞龙”“四海龙王”等传统文化内容作为创意基点，代表着人们对风调雨顺、平安、丰收的美好期望，展现“四海之内皆兄弟”的理念，融合了中华民族的龙文化和奥林匹克大家庭“团结”的主题。
	在中国农历龙年来临前夕，“墩墩”再次完成华丽变身：身着红袍，批云肩，腰系红绸带，脚蹬云头鞋。中国龙则呈现为舞龙的龙具：生金角，顶龙珠，金鼻蓝须，圆圆的大眼睛可爱又充满活力，与萌萌的“墩墩”巧妙融为一体。
	除了毛绒玩具，今年推出的“龙墩墩”系列授权产品还有摆件、徽章、钥匙扣、明信片、贵金属等。特别是在摆件设计中，运用了“金木水火土”的五行概念和“四海龙王”的创意，形成了不同性格、各具特色的“龙墩墩”产品。
	林存真指了指胸前的徽章说：“希望这些不同造型、不同类别的‘龙墩墩’能给大家带来好运。”
	“若有可能，希望把十二生肖版‘冰墩墩’全都能做出来。”林存真表示，会努力将更加丰富多彩的“墩墩”带给大家，更希望借“墩墩”IP，继续弘扬奥林匹克文化和精神，并向世界传播中华优秀传统文化，讲好颇具年味儿的中国故事。(完)
</body><key_sentence>中央美术学院设计学院副院长、“兔墩墩”和“龙墩墩”的设计者林存真在接受中新社记者专访时坦言，不断从优秀的中华传统文化中汲取营养，同时呈现充满活力的当代中国形象或是“顶流”能保持常青的“密码”所在。有感于近年流行的游戏“换皮肤”模式以及北京冬奥会期间“虎墩墩”的有益尝试，林存真选择以中国生肖为设计元素继续给“墩墩”做新衣。”林存真表示，会努力将更加丰富多彩的“墩墩”带给大家，更希望借“墩墩”IP，继续弘扬奥林匹克文化和精神，并向世界传播中华优秀传统文化，讲好颇具年味儿的中国故事。”林存真表示，“龙墩墩”选择“舞龙”“四海龙王”等传统文化内容作为创意基点，代表着人们对风调雨顺、平安、丰收的美好期望，展现“四海之内皆兄弟”的理念，融合了中华民族的龙文化和奥林匹克大家庭“团结”的主题。</key_sentence></doc>