<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9811</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124221.shtml</url><title>浙江安吉：好生态成就新经济 拓宽“两山”转化路</title><datatime>2023-12-7 16:56:00</datatime><body>	中新网湖州12月7日电(胡丰盛黄彦君)群山环绕、竹影婆娑，植被、森林覆盖率常年保持在70%以上，“绿水青山就是金山银山”理念诞生地……浙江省湖州市安吉县因生态“金名片”而享誉全国。如今，山野之间，一个个现代产业园加速崛起，一家家上市企业落地生根，“全球合伙人”奔赴而来，在这里，好生态成就了新业态，新业态引来了新经济，新经济成就了新青年。
	那么，何谓“新经济”？
	“我们所谓的新经济，是基于数字经济的平台经济，就是一种创新经济、活力经济，也是地瓜经济、总部经济，更是年轻人经济、人才经济。”中共湖州市委常委、安吉县委书记杨卫东如是阐释它的内涵。
	“有发明之力者虽旧必新，无发明之力者虽新必旧。”当新经济遇上“七山一水两分田”的安吉，新与旧的碰撞、青年与产业的交融之间，新经济趁势而起，美丽乡村绘就美丽中国图景，八方英才聚力而兴。
	青山相邀“数”为客打通产业发展“生态圈”
	请客“做媒”，凭借生态优势，以商引商，通过为入驻企业和项目牵线搭桥，新产业、新项目纷至沓来，安吉新经济加“数”崛起。
	“选择安吉是机缘巧合，隔壁公司老板是我们的朋友，加之这里环境好、办事效率高，通过以商招商的形式，我们顺利落户。”环球墨非商务总监戚彩华说，目前，他们正在建设3D数字资产研发及运营中心、人才培训基地，由安吉出发，辐射全国。
	作为安吉“两山”未来科技城的核心区域之一，天使产业园内，环球墨非以视觉技术为核心、以数字技术为支撑，是中国最大的3D数字资产运营商；飞天云动被称为国内“元宇宙第一股”，为客户提供AR/VR内容及服务，市值23.57亿元；小象大鹅作为电竞游戏直播领域行业头部MCN公司，拥有强大的互联网传播及推介能力。
	项目与项目互为支撑、产业链与创新链深度嵌合，诸多新经济企业从北京、上海、深圳等一线城市逆流而来；新的发展空间，构建起集人才、企业、产业链为一体的全新发展场域，为新经济打下地基、支起框架。
	“以前不了解安吉，但来过之后，改变了对安吉的认知。”飞天云动负责人刘坚说，来到安吉后，他拥有了一个高质量的新朋友圈，其中多数是当地的上市公司负责人，工作有交集，下班有聚会，如今，他开始化身“代言人”，向身边的朋友推荐安吉。
	青年相助“才”为径跑出乡村经济“加速度”
	新经济塑造强磁场，安吉的名声响了，人气旺了。在新经济产业的“引流”效应下，青年人才从全国乃至全球奔赴而来，扎根于绿水青山之间。
	栽下梧桐树，引得凤凰来，安吉为什么能行？
	“洗衣房、共享会议室、健身房……城里有的娱乐空间、生活设施我们这里有，城里没有的绿水青山我们也有。”DN余村数字游民公社主理人许崧骄傲地说。
	在安吉天荒坪镇余村，“青来集”是大余村青年人才社区的核心园区，内有建筑26栋，各类办公工位1600余个，常驻青年800余人，一个个跳跃增长的数字，是乡村新经济的注脚。
	年轻人有想法，安吉则提供了创新的土壤和落地的条件。在梅溪镇红庙村，依托废弃矿坑蓄水形成的湛蓝心形湖，21名大学生联合设计打造了“深蓝计划”咖啡馆。2023年中秋国庆假期，接待游客约6.5万人次，单日最高卖出咖啡7132杯，刷新了全国单日单店咖啡销售纪录。咖啡每卖出一杯，会有49%的收益反哺给村里。
	“传统的招商模式，通常止步于产业落地，新经济的方式能够与乡村实现直接链接。”安吉绿乡运营管理公司相关负责人说，看似代表着“慢生活”的村庄，在新经济加速下，也可以“跑”得很快。
	合伙人加入、原乡人回归、新乡人融合……互相带动间，乡村的人才生态逐渐完善，全新的生活方式已然生成，开拓了乡村经济可持续发展的新路。
	青春逐梦“安”为先构筑新经济保障“最优解”
	“4月份来到安吉，7月份我决定在安吉安家。以我个人为例，可以享受20万元的购房补贴，每个月只需还3000元左右的贷款，就可以轻松买到一套100多平方米的房子。”飞天云动负责人刘坚对记者算了一笔账，这是安吉为企业家带来的底气和幸福感。
	谈到落户安吉的原因，“靠得住”“实实在在”是诸多新经济企业和上市公司负责人口中的关键词。优越的营商环境、出色的办事效率、贴心的引才政策，则是安吉为新兴经济发展奉上的诚意“大礼”。
	以创就业政策扶持为例，目前，在安吉就业创业的人才可以按月领取就业(创业)、安家、租房三项补贴，降低青年人才生活压力。此外，安吉还推出了补贴直达快享、创业无忧担保、场地免费提供等举措，2022年以来已累计发放创业担保贷款2.64亿元。
	实实在在的优待，不但吸引新安吉人落户，也呼唤了老安吉人回归。二昆虫家居公司创始人陈涛是安吉人，此前在广东创业。面对家乡抛来的“橄榄枝”，他决定举家搬回安吉。“回到安吉，我们的目标是让二昆虫成为一家以互联网技术推动市场营销发展、解决家庭居住问题的公司。”陈涛说。
	从无到有、从有到强，仅一年多时间，安吉共计引进新经济产业项目42个，完成上市7个，年底累计营收有望突破100亿元。“我们还要抢抓风口、抢占机遇，力争实现三个‘1’的目标，招引新经济企业100家、实现营收1000亿元、集聚新经济领域青年人才1万名，努力让新经济的‘星星之火’在安吉大地形成燎原之势。”杨卫东表示。
	从“引进来”到“留下来”，此心“安”处是吾乡。携生态成就再出发的安吉，数字经济、乡村经济、年轻人经济、互联网经济交相辉映，构筑起“新经济”的交响曲，于绿水青山间落地生花。(完)
</body><key_sentence>在安吉天荒坪镇余村，“青来集”是大余村青年人才社区的核心园区，内有建筑26栋，各类办公工位1600余个，常驻青年800余人，一个个跳跃增长的数字，是乡村新经济的注脚。携生态成就再出发的安吉，数字经济、乡村经济、年轻人经济、互联网经济交相辉映，构筑起“新经济”的交响曲，于绿水青山间落地生花。“我们还要抢抓风口、抢占机遇，力争实现三个‘1’的目标，招引新经济企业100家、实现营收1000亿元、集聚新经济领域青年人才1万名，努力让新经济的‘星星之火’在安吉大地形成燎原之势。”安吉绿乡运营管理公司相关负责人说，看似代表着“慢生活”的村庄，在新经济加速下，也可以“跑”得很快。</key_sentence></doc>