<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9813</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124246.shtml</url><title>真我GT5 Pro正式发布，首销3298元起</title><datatime>2023-12-7 17:16:00</datatime><body>	2023年12月7日，真我realme正式推出双擎旗舰——真我GT5Pro。并宣布将于12月14日10点在全渠道正式开售，12GB+256GB首销限时价3298元起。
	真我realme副总裁、中国区总裁徐起在发布会上表示：真我GT5Pro改变了旗舰定义的“潜规则”，树立行业新标准，是真我新五年的诚意之作。同时他还提到，虽然真我全球销量已经突破2亿台，但在中国市场还很小。中国市场永远是真我的战略市场和大本营。未来真我将聚焦GT和数字两大王牌系列，将GT系列打造为性能王者，做同档位的性能天花板，将数字系列打造为中端颠覆者，用旗舰标准定义数字系列，给用户带来更加越级的体验。真我要做到产品力超越同档，价格超越期待，做中国手机的质价比之王！
	第三代骁龙8旗舰芯+3VC冰山散热系统
	真我GT5Pro延续GT系列对性能的极致追求，搭载第三代骁龙8旗舰芯片，不仅性能全面提升，在应用启动速度、游戏帧率表现，还有影像处理等方面也都游刃有余。
	为了让第三代骁龙8旗舰芯的性能发挥更加稳定，真我GT5Pro还配备了3VC冰山散热系统，对散热面积、结构、材料三方面进行升级，以达到最佳散热效果。极客性能面板2.0，支持自定义CPU调频，同时升级支持GPU自由调频模式，让用户不仅享受个性化的游戏体验，还能拥有更好的画面效果和更低的功耗。
	为了让用户拥有超越同档的游戏体验，真我GT5Pro还首发了超凡电竞光追引擎。全新升级的游戏专属内存Pro，游戏闪进闪回切换自如。此外，真我GT5Pro还支持2160Hz电竞触控引擎、行业首创隔膜触控模式、燃模式、全面升级GT模式5.0、云加速电竞网络、全频段电竞天线矩阵等，为真我GT5Pro的游戏体验全副武装。
	索尼双旗舰光影镜头
	真我GT5Pro搭载索尼光喻LYT-808超光影主摄，这是索尼全新的高端传感器，也是真我史上最大底的主摄，1/1.4英寸大底，无论在成像素质、视频能力，还是HDR成像上，都能带来超强感光表现。强大的旗舰传感器，当然也要搭配旗舰级的算法，真我GT5Pro带来全新升级的超光影引擎，以及ProLight超级夜景的RAW域无损处理，在夜色中也能最大限度捕捉“光源”，还原真实光影效果，让明暗变化更有层次。真我GT5Pro真正实现让影像所见即所得，光影超越1英寸。
	长焦已逐渐成为决定影像体验的关键，真我GT5Pro搭载同档唯一IMX890超光影潜望长焦，以主摄级的超高规格，挑战行业最强暗光长焦。真我还与高通、虹软三方强强联合，在光学硬件、芯片算力、影像算法三大方面进行深度联调，带来行业首发的超芯长焦影像系统，实现了长焦影像在超高画质、超强性能、超优算法上的全面升级，也让真我GT5Pro在长焦影像上一骑绝尘。
	旗舰配置不妥协
	真我每一代产品的设计都有独特亮点，这次真我GT5Pro不仅带来经典设计的匠心打磨，更在质感上做到了全面超越。经典的中心圆设计，打造出全新的星耀光轨镜头，将奢表不锈钢精工齿轮设计与全新滚花精雕工艺相结合，尽显奢华质感。真我GT5Pro共带来赤岩、皓月、星夜三款配色版本，前两款配色机身背部采用高阶科技纳米皮，超过50万次的耐磨测试，摸上去平滑细腻，耐磨亲肤；而星夜则采用星闪AG玻璃工艺，手感同样细腻丝滑。
	不仅如此，真我GT5Pro还采用独家的超硬铝金属中框，抗跌落性能提升40%，强度超越钛合金。不仅呈现曲中有直的设计美感，更保持了功能上的实用性与耐用性，在细节之处彰显品质。
	这一次，真我的黑科技也“出手”了。真我GT5Pro行业首创疾速掌纹解锁，在息屏场景下，打开手掌靠近屏幕，即可实现亮屏并快捷解锁；首次搭载AI手势操控系统，12种隔空手势，带来全场景隔空交互，刷短视频、点赞和截图都很便捷。
	综合体验方面，真我GT5Pro出厂搭载realmeUI5.0系统，全新的流体云、文件中转站、新小布智能助理等多项功能，给用户带来更高效、更智慧、更好用的系统体验。真我GT5Pro还搭载万能红外遥控、全方位感应增强版NFC、X轴线性马达、杜比全景声双扬声器、IP64防尘防水等功能，用更全面的旗舰体验，打造越级体验新标准。
	首销限时价3298元起，12月14日10点全渠道开售
	真我GT5Pro提供四个内存版本，其中12GB+256GB售价3399元，首销价3298元；16GB+256GB售价3699元，首销价3598元；16GB+512GB售价3999元，首销价3898元；16GB+1TB售价4299元，首销价4198元。(中国日报网)
</body><key_sentence>真我还与高通、虹软三方强强联合，在光学硬件、芯片算力、影像算法三大方面进行深度联调，带来行业首发的超芯长焦影像系统，实现了长焦影像在超高画质、超强性能、超优算法上的全面升级，也让真我GT5Pro在长焦影像上一骑绝尘。真我GT5Pro延续GT系列对性能的极致追求，搭载第三代骁龙8旗舰芯片，不仅性能全面提升，在应用启动速度、游戏帧率表现，还有影像处理等方面也都游刃有余。强大的旗舰传感器，当然也要搭配旗舰级的算法，真我GT5Pro带来全新升级的超光影引擎，以及ProLight超级夜景的RAW域无损处理，在夜色中也能最大限度捕捉“光源”，还原真实光影效果，让明暗变化更有层次。为了让第三代骁龙8旗舰芯的性能发挥更加稳定，真我GT5Pro还配备了3VC冰山散热系统，对散热面积、结构、材料三方面进行升级，以达到最佳散热效果。</key_sentence></doc>