<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9818</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124225.shtml</url><title>（乡村行·看振兴）和美村庄提“颜值”  湖南芷江偏远乡村宜居宜游</title><datatime>2023-12-7 16:59:00</datatime><body>	中新网怀化12月7日电(付敬懿彭梅)走进湖南芷江侗族自治县大树坳乡新庄村，这里群山环绕、郁郁葱葱、安静祥和，道路宽敞平整、干净整洁，路旁的绿化树高低错落、层次分明，庭院前的绿植生机盎然、翠绿欲滴，村民生活在山清水秀间，户户如画步步皆景，处处焕发着和美村庄的生机。
	“十年前可不是如今这番景象，进出村只有一条蜿蜒盘曲的山路，运输葡萄的大货车都很难进入，各户房屋杂乱无章、破旧不堪，房屋周围垃圾遍地、杂草丛生。”新庄村村党支部书记、村委会主任曾境表示，通过开展农村人居环境大整治持续提升乡村“颜值”，新庄村已成为周末游的“网红打卡点”。
	新庄村位于芷江县西南部，曾是一个偏远贫困乡村，主要产业以高山刺葡萄、甜茶为主，森林覆盖率达87.6%。近年来，新庄村抢抓和美村庄建设机遇，探索打造了漂流探险、天然氧吧、民俗风情、葡萄采摘、农旅民宿等为一体的特色旅游观光产业，吸引众多游客来此游玩，让老百姓乐享绿色生活的同时又实现产业增收。
	“以前靠上级号召，现在村民都养成了好习惯，自觉打扫清理垃圾。看着村里环境越来越美，日子也越来越好了。”对比往日，村民田年月感慨万千。新庄村先后荣获“国家森林乡村”“省级美丽乡村建设示范村”“湖南省先进基层群众性自治组织”“湖南省和谐社区建设示范单位”等荣誉。
	新庄村以环境整治为纲目，精准靶向施策，紧盯村容村貌提升、生活污水整治、农村“厕所革命”、生活垃圾治理“四大难题”，持续推进村庄清洁行动，高质量打造宜居宜业和美乡村。
	根据本村实际制定村庄规划，新庄村对空心房、零散房、危险房、违建房及残垣断壁应拆尽拆，修葺房屋168栋，侗族风雨桥1座。在村民集中区域修建垃圾池10座，修建污水集中处理设施1座，并聘专职的保洁员3人、机动保洁员6人，实行一天一清扫，垃圾做到日产日清，卫生厕所覆盖率达100%。
	新庄村通过“村民议事会”确定乡村美化方案，实施绿化亮化工程，栽植桂花等乔木891株，红叶石楠、红继木等灌木154株，村庄绿化率、道路绿化率均达95%以上，安装太阳能路灯213盏，实现村组干道照明全覆盖。如今，沿着柳岸河堤散步成了村民们晚饭后的必备项目，再也不用担心天黑路险的问题了。
	涵养乡风文明，激活和美村庄软实力，新庄村树立“传承、绿色、开放、自强”的新庄精神，充分结合“村民代表联系服务群众”乡村治理模式，以村干部包片、小组长包组、村民代表包户三级网格，做好692名群众联系服务工作，彻底“清底子”。
	每月包村干部带队入户对人居环境整治情况进行评分，实施一月一评一公示，通过评比和典型示范，全村形成比、学、赶、超的浓厚氛围。同时持续发挥党员联户、巾帼联户等机制的作用，成立党员、妇联工作队，聘请村“五老”9人、志愿者23人，积极开展志愿服务活动，对环境“顽疾”集中攻坚，长效保持提升。
	“以往农村养鸡鸭就是放养，满院子跑没人管，现在每家都利用葡萄架下空间把鸡鸭圈养起来，既为葡萄树生长增添农家肥，又净化了庭院的环境，真划算！”正在葡萄架下喂鸭子的78岁顽固派老奶奶张月香说，村干部多次上门开展人居环境大整治工作，村民们都明白了要改善好居住环境，必须改变老思想。“环境变美了，住着才舒心。”
	如今，村容村貌焕然一新，文化惠民多姿多彩、孝老爱亲蔚然成风，新庄村逐步成为芷江北部精品生态旅游带上一颗耀眼的明珠，一幅幸福宜居的和美村庄“新画卷”徐徐铺开。(完)
</body><key_sentence>新庄村以环境整治为纲目，精准靶向施策，紧盯村容村貌提升、生活污水整治、农村“厕所革命”、生活垃圾治理“四大难题”，持续推进村庄清洁行动，高质量打造宜居宜业和美乡村。中新网怀化12月7日电(付敬懿彭梅)走进湖南芷江侗族自治县大树坳乡新庄村，这里群山环绕、郁郁葱葱、安静祥和，道路宽敞平整、干净整洁，路旁的绿化树高低错落、层次分明，庭院前的绿植生机盎然、翠绿欲滴，村民生活在山清水秀间，户户如画步步皆景，处处焕发着和美村庄的生机。”新庄村村党支部书记、村委会主任曾境表示，通过开展农村人居环境大整治持续提升乡村“颜值”，新庄村已成为周末游的“网红打卡点”。涵养乡风文明，激活和美村庄软实力，新庄村树立“传承、绿色、开放、自强”的新庄精神，充分结合“村民代表联系服务群众”乡村治理模式，以村干部包片、小组长包组、村民代表包户三级网格，做好692名群众联系服务工作，彻底“清底子”。</key_sentence></doc>