<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9819</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124224.shtml</url><title>精准识别高效办税惠“真金”  湖南税务助325万户企业轻装前行</title><datatime>2023-12-7 16:58:00</datatime><body>	中新网长沙12月7日电(付敬懿罗舜爱)“今年1至10月，公司累计享受研发费用加计扣除7500余万元，办理出口退税1.3亿元。在税惠政策支持下，我们将持续加大研发费用投入。”面对来访的税务工作人员，湖南星邦智能股份有限公司财务部长吴平表示，国家出台的一系列税收优惠政策助力企业轻装上阵，公司力争2025年产值破百亿元，成为全球前三的高空作业平台制造商。
	扎实开展“便民办税春风行动”，落细落小“湘税30条”，湖南进一步提升税费服务数字化、智能化、智慧化水平，实现“政策找人”精准达，全力营造良好的税收营商环境，助力民营企业纾困解难，更好服务湖南经济发展。
	今年前10月，湖南省新增减税降费及退税缓税缓费416亿元，为325万余户企业送去真金白银，其中民营企业获益明显，占比55.16%。前三季度，湖南1.1万户企业享受研发费用加计扣除364.3亿元，减免企业所得税91.1亿元。
	精准识别释放“税费红利”
	预约来到国家税务总局长沙市雨花区税务局“智慧办税客厅”，智慧导税台摄像头自动识别人脸信息，中国建筑第五工程局有限公司财务部税务主管彭梦婷不到一分钟，就收到了一份纳税“体检单”。
	“这份‘体检单’一扫码就能看到企业可享受的优惠政策、待办事项、涉税风险提示等信息。”彭梦婷说，这些信息会通过“湘税通”、电子税务局、短信等方式通知企业相关负责人，但对于大企业来说，一份“体检单”能简化内部不少办税业务流程。
	今年10月对外开放的雨花智慧办税客厅，是湖南省首家集智慧人脸识别、智能填单、纳税人“云学堂”、VIP一对一办理等功能于一体，为纳税人缴费人提供全新“智感”体验的场所，能为纳税人缴费人提供高效、智慧、个性化办税。
	针对今年延续优化完善的税费优惠政策项目多、涉及领域广、适用主体差异大等特点，湖南税务部门以“一政策一方案”的方式实现精准推送。根据企业不同身份人员在不同时段的差异化诉求，通过向法人、财务负责人、办税人员分类推送与“事前、事中、事后”分时提醒相结合的方式，精准向1723.12万户次纳税人缴费人推送政策信息182批次。
	“今年公司首次开展了海外业务，税务部门很快就推送了涉外税收优惠政策，并且上门指导。”赛恩斯环保股份有限公司财务总监王朝晖说，作为一家专业从事重金属污染防治的高新技术企业，2023年已办理出口退税37.88万元，税务部门的护航让企业可以有效防范和应对涉外税务风险，开展境外业务有底气、更安心。
	湖南省税务局企业所得税处处长孙俊表示，税务部门充分发挥“大数据”精确制导作用，落实精诚共治机制，建立了2万户政策落实重点企业名单，推送税收联络员“一对一”开展政策宣传辅导，并全流程进行信息提醒和指导，实现了“人找政策”到“政策找人”。
	“智慧税务”助企轻装前行
	“通过无纸化申报退税，基本在1个工作日就能收到退税款，这为企业发展提供了更充裕的资金流。”安克创新科技股份有限公司税务主管罗茜说，税务部门精准落实税费优惠政策，在湖南的高新技术企业研发费用加计扣除、出口退税流程简化等，均取得重大成效。
	安克创新科技股份有限公司是一家民营科技型跨境出口品牌企业，产品销往全球150多个国家与地区。2023年湖南湘江新区税务局推动了出口退税受理、审核、核准环节的有效衔接，公司已办理出口退税6.49亿元，办理时限由3个工作日提升至1个工作日。
	优化出口退税服务监管新机制，推进出口退税无纸化申报和电子退库等服务，湖南湘江新区的出口退税服务从纳税人提交申请到退税到账平均不超过1.3个工作日。而这只是湖南税务部门推进办税缴费智能化、便利化，助力企业轻装前行的一个缩影。
	近年，国家不断加大研发费用加计扣除力度，目前加计扣除比例已提升到100%，集成电路和工业母机企业的比例更是达到120%。湖南税务系统全流程推进服务提标、管理提质、机制提效，确保研发费用加计扣除政策落到实处。
	“正是有税惠政策的支持才敢持续加大研发费用投入，2022年公司享受研发费用加计扣除1.76亿元，2023年研发费用预计投入2.44亿元。”三诺生物传感股份有限公司财务长何竹子说道，近年来国家不断加大研发费用加计扣除力度，今年还将企业预缴申报时间提前三个月，进一步引导企业生产要素向创新领域流动。
	搭建湘税云平台，打造便捷高效的电子税务局，上半年企业开办“一网通办”业务8.4万户；聚焦企业、项目全生命周期，持续推进“一件事一次办”，在减时间、减资料、减流程上持续发力，纳税人办理税费业务在法定时限基础上提速60%，实现178项业务“最多跑一次”……湖南智能办税提速。
	与此同时，湖南税务推广征纳互动服务，聚焦“精准推送、智能交互、办问协同、全程互动”的服务模式，用云端数据的精准传递，税费业务从“办问分离”转变为“办问协同”，将高效便捷的互动方式融入纳税服务中，真正做到智入税端、惠及大众。
	纾困解难激发民营活力
	创新是引领经济高质量发展的第一动力，而民营经济在创新驱动发展中发挥着重要作用。聚焦民营企业融资难融资贵、产业链供应链不畅等困难，湖南省税务局充分发挥税收大数据优势，助力民营企业纾困解难，同频共振激发民营活力。
	作为全国率先开展“银税互动”的省份，湖南省税务局以“便捷、安全、可靠”为原则，联合省银保监局和银行机构深入开展“银税互动”，与35家银行签订“线上银税互动合作协议”。企业通过“在线申请、数据推送、自动审批、网上提款”的方式即可获取信用贷款，办理周期最快缩短到1分钟。
	今年1至10月，湖南税务部门共为42.5万户次纳税人提供税收信用贷款1036.3亿元，最大限度帮助市场主体纾困解难，有效缓解中小企业融资难融资贵问题，激发市场主体活力。
	提效赋能助力小微发展，湖南省税务局联合省工商联开展“春雨润苗”专项行动，围绕“提质效、强赋能、促升级”主题，推出“税惠助益强信心”“实措纾困解难题”“重点护航促成长”三大类系列活动，通过部门间协同联动，让各项税费支持政策和创新服务举措及时惠及小微经营主体，助其稳预期、强信心、焕活力。(完)
</body><key_sentence>”安克创新科技股份有限公司税务主管罗茜说，税务部门精准落实税费优惠政策，在湖南的高新技术企业研发费用加计扣除、出口退税流程简化等，均取得重大成效。湖南省税务局企业所得税处处长孙俊表示，税务部门充分发挥“大数据”精确制导作用，落实精诚共治机制，建立了2万户政策落实重点企业名单，推送税收联络员“一对一”开展政策宣传辅导，并全流程进行信息提醒和指导，实现了“人找政策”到“政策找人”。扎实开展“便民办税春风行动”，落细落小“湘税30条”，湖南进一步提升税费服务数字化、智能化、智慧化水平，实现“政策找人”精准达，全力营造良好的税收营商环境，助力民营企业纾困解难，更好服务湖南经济发展。提效赋能助力小微发展，湖南省税务局联合省工商联开展“春雨润苗”专项行动，围绕“提质效、强赋能、促升级”主题，推出“税惠助益强信心”“实措纾困解难题”“重点护航促成长”三大类系列活动，通过部门间协同联动，让各项税费支持政策和创新服务举措及时惠及小微经营主体，助其稳预期、强信心、焕活力。</key_sentence></doc>