<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9834</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124200.shtml</url><title>从“小不点”长成“大块头” 民营企业活力迸发 引领经济恢复向好</title><datatime>2023-12-7 16:27:00</datatime><body>	央视网消息：记者从国家发展改革委了解到，随着《中共中央国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》公开发布，一系列配套政策举措落地实施，民营经济发展总体上呈现出稳中有进、稳中向好的基本态势，民营企业推动经济恢复向好的作用进一步彰显。
	在促进外贸贡献方面，今年前10个月，以人民币计价的民营企业进出口增长6.2%，成为稳外贸的突出亮点。同时，第二产业民间投资保持较快增长。扣除房地产开发投资后，民间投资增速较快，前10个月同比增长9.1%。中国人民银行数据显示，第三季度末私人控股企业贷款余额41.3万亿元，同比增长10.9%，较上年末提高2.6个百分点；9月末普惠小微贷款余额同比增长24.1%。
	一批“小巨人”“隐形冠军”企业涌现
	随着中国宏观经济运行回升向好，民营经济运行也呈现新的特点和亮点。一批“小巨人”“隐形冠军”甚至世界一流企业涌现，九成以上的中国民营企业500强从不同层面实施或计划实施数字化转型。
	一方面，民营企业扎根生长的巨大潜力进一步释放。国家统计局面向5.9万户小微企业开展的调查显示，民营企业生产订单情况、经营情况总体改善，景气指数环比提升1.5个百分点。中国中小企业协会数据显示，三季度中国中小企业发展指数重回上升区间，多个分项指数和分行业指数上升明显，是引领经济恢复向好最活跃的经营主体之一。民营经济是感知经济趋势最具敏锐度、引领经济向好最具创造力的生力军，越来越多的民营企业从不起眼的“小不点”长成担大任的“大块头”，涌现一批“小巨人”“隐形冠军”甚至世界一流企业，30家左右民营企业进入世界500强行列。
	另一方面，民营企业科技创新能力进一步强化。民营企业生来就是闯市场、搞创新的，从模式创新、应用创新、集成创新开始，越来越多的民营企业开始勇闯创新无人区。据统计，民营企业贡献了65%的专利、75%以上的技术创新、80%以上的新产品开发，创新主体地位日益显著。全国工商联数据显示，从中国民营企业500强看，研发人员占员工总数超过10%的企业175家，研发经费投入强度超过10%的企业8家，414家企业的关键技术主要来源于自主开发与研制，432家企业通过自筹资金完成科技成果转化。此外，九成以上的中国民营企业500强从不同层面实施或计划实施数字化转型。
	民营企业市场预期与发展信心进一步提升
	前三季度，我国新设民营企业同比增长15.3%。调查显示，对宏观经济、营业收入、市场需求、对外贸易等持乐观预期的民营企业占比提升，民营企业市场预期与发展信心进一步提升。
	一方面，相关部门出台的《关于实施促进民营经济发展近期若干举措的通知》《关于进一步抓好抓实促进民间投资工作努力调动民间投资积极性的通知》《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》等一系列政策举措精准发力，为民营企业和民营企业家排忧解难，让他们放开手脚、轻装上阵、专心致志搞发展。
	另一方面，各地各部门聚焦促进公平准入、强化要素支持、加强法治保障、优化涉企服务、营造良好氛围等方面，积极为民营企业在发展上解忧、在环境上解压、在帮扶上解渴，坚持营造公平竞争的市场环境、良法善治的法治环境、便利高效的政务环境、保障有力的要素环境、亲商富商安商的社会环境。同时，建立健全与民营企业常态化沟通交流机制，听取民营企业意见，回应民营企业关切，协调解决有关问题，全心全意为民营企业服务，让民营企业事有处办、理有处讲、难有处解、愿有处达，引导民营企业通过自身改革发展、合规经营、转型升级不断提升发展质量，促进民营经济做大做优做强。
</body><key_sentence>一方面，相关部门出台的《关于实施促进民营经济发展近期若干举措的通知》《关于进一步抓好抓实促进民间投资工作努力调动民间投资积极性的通知》《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》等一系列政策举措精准发力，为民营企业和民营企业家排忧解难，让他们放开手脚、轻装上阵、专心致志搞发展。一批“小巨人”“隐形冠军”甚至世界一流企业涌现，九成以上的中国民营企业500强从不同层面实施或计划实施数字化转型。同时，建立健全与民营企业常态化沟通交流机制，听取民营企业意见，回应民营企业关切，协调解决有关问题，全心全意为民营企业服务，让民营企业事有处办、理有处讲、难有处解、愿有处达，引导民营企业通过自身改革发展、合规经营、转型升级不断提升发展质量，促进民营经济做大做优做强。央视网消息：记者从国家发展改革委了解到，随着《中共中央国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》公开发布，一系列配套政策举措落地实施，民营经济发展总体上呈现出稳中有进、稳中向好的基本态势，民营企业推动经济恢复向好的作用进一步彰显。</key_sentence></doc>