<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>969</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-14/10111470.shtml</url><title>老人被送医院戒酒遭殴打骨折？警方已介入</title><datatime>2023-11-14 02:34:00</datatime><body>	老人被送医院戒酒遭殴打骨折医院让护士做假口供？
	院长否认警方已介入
	打人事件
	60岁杨某醉酒后被送到六盘水祥盛精神病医院戒酒遭到殴打，致使其肋骨、腰椎都有骨折
	打人原因
	被打人及家属称是与护士发生口角；护士称“拉扯中杨某先打人”，护士透露医院让其改口为杨某耍流氓；医院院长及法人代表予以否认，称警方正在调查
	卫健部门
	已接到了相关投诉，此事由公安部门在调查
	如今，事发10多天过去，贵州六盘水的杨女士仍想不通，希望追究精神病医院及相关人员殴打其父亲的责任。
	她称，60岁父亲醉酒后被送到六盘水祥盛精神病医院戒酒却遭到殴打。被打的原因是父亲杨某和一名女护士发生争执。但医院曾想让涉事护士安某改口供做假，称其父“耍流氓”摸了护士脸部和胸部。对此，涉事护士安某和朱某承认医院让其改口，但他们最终未同意。
	不过，六盘水祥盛精神病医院院长及公司法定代表人接受记者采访时，否认医院让安某等人改口供，并称正在积极处理此事。关于杨某称被打一事，当地派出所已介入调查。
	讲述/
	60岁父亲被送医院戒酒遭多人殴打医院诊断全身多处骨折
	杨女士称，其父亲杨某10月29日醉酒后被送到精神病医院去戒酒15天。原本要戒酒15天，但10月31日，她将父亲接了出来。不过，其父亲出来时，除了头皮血肿，脸部还有抓痕，眼睛处也有淤青。“他说在(医院)里面被打了。”
	经过六盘水市人民医院检查，“肋骨、腰椎都有骨折。”杨女士向记者提供上述医院的《影像科检查报告单》和《临时诊断证明书》显示，其父杨某的诊断包括左侧肋骨多处骨折(第2至10肋)、腰椎骨折(L1至3右侧横突骨折)、双肺挫伤、顶部头皮血肿、左眼钝挫伤、全身多处软组织挫伤、陈旧性肋骨骨折(左侧第6、11及右侧第8、9、11肋)等。此外，相关报告还显示结论为“可见右肘部尺神经中度损害”。
	杨女士选择了报警，并向卫健部门反映了此事。她提供的《受案回执》显示，10月31日，六盘水市公安局钟山分局德坞派出所已受理她报称的杨某被殴打案。她还称，父亲是在10月29日下午，也就是被送往祥盛精神病医院的当天，因为和一名女护士发生了争执而被打的。
	“我说自己是来戒酒的，不是到精神病医院(治病)的，不能将我和精神病人关在一起。”11月12日，正在医院接受治疗的杨某告诉记者，他在和护士理论时“不小心”打了一下护士的脸，对方便一脚把他踹到楼梯下去了，随后他被打懵了。他说，他还被拉到3楼厕所被多人打了一顿，对方除了用拳脚，还用棍棒打他。打了之后，他又被拉到铁门处，被人用塑料胶带将两只手捆在铁门上，“吊”了几个小时。直到当天晚饭后，一名男医生才将他放下来，用热水敷手。
	“这是虐待行为”。杨女士称，其父亲在祥盛精神病医院被打后，医院未进行任何救治，也没送医和通知家属。“10月29日到31日，我一直在联系医院，想和父亲取得联系，但医院说他在里面‘挺好的’。”
	杨女士向记者表示，她希望追究涉事精神病医院及相关人员的责任，“他们的行为太恶劣了”。
	背后/
	院方让护士改口供称其耍流氓？遭到两涉事护士拒绝
	杨女士还向记者提供了她和涉事护士安某的聊天截图称，安某发给了她一段录音和一张文字截图，录音里说话的女子是六盘水祥盛精神病医院院长孟祥荣。她称，安某之所以提供这些，是因为安某称医院想让其改口供，但安某不愿意去做这种假口供。
	安某告诉记者，事发当天，杨某刚到医院，医院让他在二楼休息。但中午放风时，可能三楼护士没注意到，杨某便跑到了五楼。“六楼又有阳台，我怕他跑到六楼出意外，就赶紧把六楼的门关上。”安某告诉记者，在此过程中，她和杨某拉扯了一下。拉扯中，杨某突然打了她一耳光。她还说，杨某扯了她袖子，她便将杨某的手挥开了。安某还否认一脚将杨某踢至楼梯间下，称是路过同事，也是她的男友朱某制止杨某，她从后面踢了杨某一脚，但不是滚下去，而是朱某拉着杨某一起“带下去”了，两人都倒了地。
	安某称，在楼梯间，朱某踢了几脚。安某承认，当时她没有去制止，是有错的。问及杨某此后是否被带到3楼殴打及被捆绑在铁门上，安某则表示不清楚，称其他人拉杨某下去后，她没再关注此事。
	“改口供是院长(想)让改的。”安某告诉记者，院长孟祥荣给朱某打了电话，随后朱某给她说了。此外，有“抓摸胸部、脸部”内容的文字截图是医院办公室员工发给她的，问她“行不行”，但遭到了她的拒绝。
	涉事护士朱某告诉记者，他和安某是男女朋友，10月29日下午大约两三点，“我听到他(杨某)和安某争吵。”朱某说，他准备上前拉杨某，但还没走到，杨某便打了安某一耳光，嘴里还有骂人的话。随后，安某踢了杨某一脚，他和杨某两人都一起“滚下去了”。两人倒地后，因杨某嘴里说着“不干净”的话，他就打了杨某几下，踢了两脚。朱某还称，当时正是病人放风时，楼下一病人便将杨某拉到院坝放风去了。随后，他安慰了安某便出去吃东西去了。关于杨某称自己在3楼病房内的厕所被打，朱某称没有亲眼见到，不清楚情况。此外，他也不清楚杨某此后被捆在铁门上一事。
	关于医院是否想让他和安某改口供，朱某称“有”。“我们院长(孟祥荣)给我打了一个电话。”朱某称，孟祥荣的大概意思是想把杨某打安某改为摸安某的胸部和脸，意思是改为杨某“耍流氓”。但他表示，他们没有同意。
	安某和朱某还称，事发后，他们都没上班，也去看过杨某，正在积极争取杨某及家人谅解，希望能够和解。
	回应/
	医院否认让护士改口供卫健部门证实警方已介入调查
	记者随后联系上六盘水祥盛精神病医院院长孟祥荣。“那天我不上班，具体情况不太清楚。”孟祥荣称，当地派出所已介入此事。她还表示，直到病人家属把病人接走，他们才知道。家属报案后，派出所民警来到医院，医院将监控视频提供给了警方。
	至于“改口供”的问题，孟祥荣予以否认，表示自己没有那样的权力，安某提供的录音也是“没有的事”。对于安某提供的截图提及“摸胸”等内容，孟祥荣称，这是卫健部门要，人家看到视频上有这么一截，这么写的。“我只给朱某打过电话，问他解决得怎么样。”她还说，“有时，说话录音有可能被剪辑。”
	孟祥荣说，她发现监控是没有声音的，杨某首先在安某衣服上拉扯，然后手在脸上“摸”了一下。所以，她问朱某对方到底是“打了”，还是“摸了”。“摸了就是流氓罪，很重的。我是这样给他讲的，他说他不知道，要问问安某。我也没有给她(安某)打过电话。”
	随后，六盘水祥盛精神病医院有限公司法定代表人汪兴富告诉记者，“我们医院正在协商解决。”汪兴富称，打人事件是因杨某在医院打了护士，护士的男朋友看见了，就上前和杨某打架。他还称，目前他们也不知道杨某的具体伤情。汪兴富还否认医院让涉事护士改口供。“这不可能，口供不是说改就能改的。”对于“杨某被捆绑”事件，汪兴富称“没有”。
	11月12日，记者先后致电六盘水市公安局钟山分局杨柳派出所及德坞派出所了解此事，相关人员未正面给予回复。当天，六盘水市钟山区卫健局向记者证实，11月1日卫健部门接到了相关投诉，相关负责人还表示，此事由公安部门在调查。成都商报-红星新闻记者姚永忠
</body><key_sentence>但医院曾想让涉事护士安某改口供做假，称其父“耍流氓”摸了护士脸部和胸部。杨女士称，其父亲杨某10月29日醉酒后被送到精神病医院去戒酒15天。杨女士还向记者提供了她和涉事护士安某的聊天截图称，安某发给了她一段录音和一张文字截图，录音里说话的女子是六盘水祥盛精神病医院院长孟祥荣。不过，六盘水祥盛精神病医院院长及公司法定代表人接受记者采访时，否认医院让安某等人改口供，并称正在积极处理此事。</key_sentence></doc>