<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9846</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124185.shtml</url><title>盒马受邀参加联合国气候变化大会 展示中国企业的气候行动实践</title><datatime>2023-12-7 16:04:00</datatime><body>	11月30日至12月12日，《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(以下称COP28)在迪拜举行，盒马作为中国新零售企业代表，受邀参会并在“加强早期预警，提升气候变化适应能力”的中国角边会上发言。盒马站在COP28的舞台向世界展示了中国企业对气候问题的积极性。盒马联合创始人、盒马可持续发展部负责人沈丽表示，气候变化是全球面临的共同挑战，提升农业、产业和零售的气候适应能力和共识是我们共同的责任。而农业作为气候影响最大的行业，解决农业气候韧性问题是全球农业从业者共同的使命。我们在实践中摸索出了多种方式来推动农业和产业的气候韧性。盒马愿意发挥零售企业的优势，推动公众更好的建立气候共识，把商品作为气候教育的载体，帮助消费者在日常生活中更好的建立气候认知。
	近年来，人们越来越感受到极端天气的影响：全球气温升高，干旱、洪水和热浪等频繁交替，严重影响水稻、小麦等主要粮食作物的产量，仅2018年，全球由于极端气候导致的农业损失就超过10亿美元。WRI(世界自然研究所)数据显示，2008年至2018年，中国农业因气候灾害遭受的损失累计达9760亿元人民币，占全球粮食损失总量的55%。
	在农业适应气候变化方面，中国有着深厚的基础和积极的实践。中国自古就有研究气候变化规律的习惯，探索出现代农业适应于不同地区的举措，比如：北方干旱地区通过滴灌技术提高水资源利用率，华南地区则通过稻鱼、稻蟹系统来提高农作物产量，同时增加农民收入。此外，中国还大力推动农业科技创新，培育气候适应性品种，利用数字化和精细化农业技术，来提升农业的气候韧性。
	盒马正是用数字技术、新零售力量促进改善气候的中国企业代表。盒马把影响农业的关键因素拆解为种子Seed、农业技术Technique、植保Plantprotection、采摘和运输Harvest四个维度，针对农业场景解决农业问题，探索了3套气候适应性农业方法论：CRA气候适应性农业(根据气候条件选择适宜品种，利用订单农业辅助农业建立气候适应性能力)、CDRP气候灾害适应性采购(在农业遭受气候灾害后快速响应，最大程度帮助农业减损)，以及CDAA气候灾害适应性农业(在气候灾害发生后，辅助订单农业体系，帮助农业恢复生产)。
	在12月6日的中国角边会上，盒马展示了不少实践案例：
	内蒙古乌兰布和沙漠是中国的八大沙漠之一，炎热的沙漠气候给农业带来巨大挑战。2020年，盒马向沙漠下了第一笔订单，2022年，40万颗贝贝南瓜从盒马沙漠有机基地的200亩瓜田里，登上了发往盒马全国门店的物流车。今年，瓜田面积扩大到1000亩，从7月开始，甜糯可口的贝贝南瓜开始走上中国消费者的餐桌。沙漠贝贝南瓜的扩产，也成功验证了盒马在气候适应性农业方面的设想。对消费者而言，沙漠贝贝南瓜美味又安全，而对当地气候与环境保护来说，它的意义超越美味：每一株贝贝南瓜在成长过程中，都可牢牢抓住将近4平米的土壤以避免水土流失，消费本身成了一种实在的气候行动。
	应对突发气候灾害，盒马也有能力用订单农业的方式帮助减少损失，让农业具备更好的韧性表现。2022年，一场突如起来的冰雹袭击了北京平谷的桃园，原本期待丰收的桃农因气候灾害造成了600多万的直接经济损失。盒马第一时间响应通过制定标准分级销售“雹伤桃”标准，以及将外观受损的桃子做成“冻干桃脆片”的方式，帮助农民消化了被冰雹打伤的桃子，减少每亩鲜桃浪费400斤，帮助农民每亩增收1200元。
	而此次亮相COP28的盒马护象蜂蜜则折射了人与自然和谐相处中企业与公益机构的作用。今年3月，一款盒马与IFAW(国际爱护动物基金会)联手打造的、为减缓云南西双版纳地区人象冲突的限量版“护象蜂蜜”在盒马上架——培训村民养蜂、采蜜、把蜜卖出去，农民就可以减少进山割橡胶对亚洲象的打扰，减少人象冲突。这也是国内首款零碳蜂蜜：根据村民使用太阳能热水器、社区架设光伏发电系统、种植生态友好经济作物来抵消掉生产蜂蜜所产生的所有碳排放量。此外，盒马会从每瓶蜂蜜的销售所得中拿出10元钱，支持当地社区可持续发展。商业链路的打通，对于亚洲象保护和对当地农民“授人以渔”的帮助，体现出长远、可持续的重要意义。
	现场，不少参会嘉宾对盒马的实践给出了积极反馈。国际气候研究机构代表表示，今年的中国角边会让世界了解到中国应对气候变化的立体举措。不仅在能源转型和绿色金融方面看到中国给出的超预期答卷，在盒马的实践中看到了中国企业在提升农业气候韧性方面的能力与意愿，非常惊喜。
	今年6月，盒马成立可持续发展部，将核心议题聚焦在可持续农业和可持续供应链，通过零售平台把消费和环境联系起来。沈丽表示，气候变化对农业的挑战持续存在，提升农业气候韧性是全球农业从业者共同的责任。盒马将持续关注气候变化对农业生态系统的长期影响，，与全球研究机构、农业科技企业和国际组织通力合作，发挥零售企业在公众认知建设方面的优势，推动全社会建立气候适应性农业的共识。
</body><key_sentence>盒马将持续关注气候变化对农业生态系统的长期影响，，与全球研究机构、农业科技企业和国际组织通力合作，发挥零售企业在公众认知建设方面的优势，推动全社会建立气候适应性农业的共识。盒马联合创始人、盒马可持续发展部负责人沈丽表示，气候变化是全球面临的共同挑战，提升农业、产业和零售的气候适应能力和共识是我们共同的责任。盒马把影响农业的关键因素拆解为种子Seed、农业技术Technique、植保Plantprotection、采摘和运输Harvest四个维度，针对农业场景解决农业问题，探索了3套气候适应性农业方法论：CRA气候适应性农业(根据气候条件选择适宜品种，利用订单农业辅助农业建立气候适应性能力)、CDRP气候灾害适应性采购(在农业遭受气候灾害后快速响应，最大程度帮助农业减损)，以及CDAA气候灾害适应性农业(在气候灾害发生后，辅助订单农业体系，帮助农业恢复生产)。11月30日至12月12日，《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(以下称COP28)在迪拜举行，盒马作为中国新零售企业代表，受邀参会并在“加强早期预警，提升气候变化适应能力”的中国角边会上发言。</key_sentence></doc>