<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>979</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-15/10112675.shtml</url><title>中国驻悉尼总领馆代总领事出席“达尔富拉姆事件”85周年纪念活动</title><datatime>20	我国各地陆续入冬，哪些病毒开始活跃了？新冠病毒会再流行吗？
	十问冬季呼吸道传染病
	随着各地陆续入冬，呼吸道传染病也进入高发季节。而自9月开始流行的肺炎支原体，至今仍是造成儿科诊疗压力的原因。
	11月13日，国家卫健委召开新闻发布会，介绍冬季呼吸道疾病防治情况。多位专家就肺炎支原体、混合感染、新冠流行趋势等进行答疑。
	1
	进入冬季，我国呼吸道传染病形势如何？
	国家卫健委新闻发言人米锋表示，随着各地陆续入冬，呼吸道疾病已进入高发季节，多种呼吸道疾病交织叠加。要坚持多病同防同治，密切关注肺炎支原体、新冠感染、流感、登革热、诺如病毒感染等的流行情况，加强监测预警，掌握病毒活动强度、病毒变异等变化。
	其中在流感方面，据中国疾控中心病毒病所国家流感中心主任王大燕介绍，我国各地冬春季的流感流行季一般是从每年10月中下旬到次年的3月中上旬左右，一般在1月份左右达到峰值，近期我国的流感监测数据显示，南方省份、北方省份流感活动均呈持续上升趋势，南方省份高于北方省份，我国各地正逐渐进入流感流行季，目前流行的流感毒株以甲型H3N2亚型为主。
	2
	如何看待多种病毒混合感染？
	对于混合感染，北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖介绍，甲型和乙型流感，包括呼吸道合胞病毒、鼻病毒、偏肺病毒、腺病毒、肺炎支原体等都是冬季常见的呼吸道病原体，有些病原体在人群呼吸道中有一定的定植，冬季气候干燥、气温低，感染人体的机会会增加，因此临床上会出现两种和以上病原体被检出来的可能。
	不过，这种情况非常少见，且不一定和病情的严重程度有关，虽然有些病毒没有特效药物治疗，但呼吸道病毒的感染有一定自限性，不需要都进行抗病毒治疗，进行对症缓解症状治疗就能康复。建议老年人、5岁以下儿童以及免疫力低下的特殊人群及时就医，由医生帮助判断病情，然后进行相应的治疗。
	3
	流感与支原体感染有何区别？
	童朝晖介绍，肺炎支原体北方地区一般在秋冬季流行，南方地区一般在夏秋季流行，临床表现以发热、咳嗽为主。起病时表现为有剧烈的、阵发性的、刺激性干咳，可伴有头疼、流涕、咽痛、耳痛等。与往年相比，今年3岁以下儿童也有感染，呈现低龄化的趋势，但从病情上来讲没有明显加重。
	流感以冬春季多见，以发热和上呼吸道感染起病，随后出现咳嗽加重、呼吸困难和肺部的体征，甚至全身症状更重，如高热、病程进展快、乏力、头疼、肌肉酸痛，影像学与支原体肺炎有一些相似的地方，所以呼吸道标本检测比较重要，比如检测甲型或者乙型流感病毒的抗原和核酸是可以区分的。肺炎支原体感染也有一部分高热病人，病程和流感相比往往会进展慢一些，但随着肺炎支原体感染的病程进展也会出现剧烈的刺激性干咳。
	4
	全家感染，罪魁祸首是支原体还是新冠？
	童朝晖表示，根据2016年中国社区获得性肺炎指南以及有关数据监测，肺炎支原体是我国社区获得性肺炎的重要病因之一，每年秋冬季高发，儿童和青少年易感。肺炎支原体主要通过呼吸道飞沫传播，因此在无防护的情况下，在人口密集场所，比如幼儿园、学校会导致集中暴发流行。家庭成员感染支原体也是比较常见的。近期北京朝阳医院支原体核酸检测检出率成人是5.59%，儿童是40.34%；流感抗原检出阳性成人是29.67%，儿童是4.94%。
	急性呼吸道感染是常见的呼吸道疾病，肺炎支原体、新冠病毒、流感病毒等引起的症状相似，可以通过抗原以及核酸检测的方式来明确病原学诊断。建议大家在确认病原学以后再用药，而不是靠猜想滥用药。
	5
	儿童感染支原体一定会发展为肺炎吗？
	北京儿童医院主任医师王荃称，肺炎支原体感染在临床上轻重不一，绝大多数患儿是轻症，并不是所有的肺炎支原体感染都会引起肺炎，只有极少数可能会发生重症。
	支原体也可能引起一些肺内和肺部外的并发症，肺内包括可能会导致塑型性支气管炎、胸腔积液或者坏死性肺炎，在肺外有可能会累及神经系统、泌尿系统、血液系统，包括循环系统等，也有可能会引起皮肤黏膜损害或者关节炎等。
	儿童因免疫系统发育不够健全，特异性和非特异性的免疫功能都不是很成熟，包括咳嗽反射相对比较弱，呼吸道纤毛运动功能也不是那么足，包括免疫球蛋白水平也偏低，所以容易造成感染。
	6
	孩子感染支原体，能否自行服用阿奇霉素？
	王荃表示，家长自行给孩子吃阿奇霉素不可取也不建议。
	当前在儿童呼吸道疾病中，肺炎支原体感染占了一定的比例，但从整体来说，病毒仍然是儿童呼吸道感染最常见的病原，包括流感病毒、鼻病毒、腺病毒以及呼吸道合胞病毒等，阿奇霉素对病毒感染是无效的，使用阿奇霉素治疗病毒感染也不合理。
	另外，孩子的脏器功能发育都不健全，滥用药物有可能造成一些不良反应，尤其是有可能造成脏器损害等。
	阿奇霉素是大环内酯类抗菌药，是处方药，应在医生或药师的指导下规范用药。这个规范用药包括要给孩子合适的剂量、适宜的疗程和正确的给药途径。
	7
	哪些情况下，孩子需要进行肺泡灌洗？
	王荃介绍，通过纤维支气管镜进行支气管肺泡灌洗，是临床上治疗重症支原体肺炎的重要治疗手段。但对于轻症支原体肺炎患者，并不推荐常规去做。
	在临床工作中，当医生怀疑孩子在感染肺炎支原体以后出现了塑型支气管炎或者有黏液栓的阻塞、造成了肺不张等情况，需要尽快给孩子做肺灌洗的治疗，这样有利于减少并发症和后遗症，少部分孩子可能在整个住院期间或在后期还需要进行多次肺灌洗。
	8
	新冠病毒会再流行吗？
	王大燕介绍，近期我国新冠病毒感染疫情整体呈波动下降趋势，8月下旬至今，全国报告感染新冠病毒感染病例数连续10周下降，全国发热门诊哨点医院新冠核酸检测阳性率也呈现持续下降趋势。
	全球和我国的监测数据显示，目前全球和我国流行的新冠病毒都属于奥密克戎，最新一周采样的病原测序结果显示全部为XBB亚分支，未发现生物学特性明显改变的变异株，我国对于新冠病毒仍在进行系统的多渠道监测，数据会在中疾控网站定期公布。
	9
	新冠疫情后，为何感觉呼吸道传染病更多了？
	童朝晖表示，新冠疫情期间，由于大家采取严格的呼吸道防控措施，因此包括支原体、病毒、其他感染，这些急性呼吸道疾病的确比其他年份是有下降的。随着防控的常态化，这些呼吸道疾病的发病率回归到新冠疫情前的水平，也是正常现象。大家觉得和前三年比，今年的呼吸道疾病好像增加了，其实近三年全球范围监测支原体感染均处在一个较低水平。再结合支原体自身的流行病学规律，每3-7年它会出现周期性的流行，因此今年儿童支原体肺炎呈流行趋势。
	10
	如何预防流感等呼吸道传染病？
	王大燕表示，预防呼吸道传染病最有效、最经济的方式是接种疫苗。此外，公众通过掌握常见呼吸道传染病的基本知识，日常生活中采取科学的预防方法，能降低发生感染和传播的风险。
	她建议，日常生活中，要保持充足的睡眠、充分的营养、适量的体育锻炼。
	养成良好的个人卫生习惯，可减少感染的风险。比如咳嗽或打喷嚏时，要用纸巾、毛巾或用手肘遮住口鼻；注意手卫生，勤洗手，尤其是咳嗽或打喷嚏后要洗手；尽量避免触摸眼睛、鼻或口。
	注意保持家庭和工作场所环境清洁。室内定期开窗通风，冬季室外温度低，通风期间也要注意做好保暖。家庭中如果出现呼吸道感染患者，照顾患者时要佩戴口罩。
	老年人、儿童、基础性疾病患者等高风险人群应尽量少去人群密集的公共场所，尤其是空气流通不畅的密闭场所，减少可能与患病人群的接触机会。前往环境密闭、人员密集场所或乘坐公共交通工具时，建议佩戴口罩，并注意及时更换。
	她提醒，一旦出现发热、咳嗽等呼吸道感染症状，患者应居家休息，避免将病原传染给其他人员。如症状较重，应做好个人防护，尽早前往医院就诊，以及时获得有效治疗。
	新京报记者戴轩
</body><key_sentence>对于混合感染，北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖介绍，甲型和乙型流感，包括呼吸道合胞病毒、鼻病毒、偏肺病毒、腺病毒、肺炎支原体等都是冬季常见的呼吸道病原体，有些病原体在人群呼吸道中有一定的定植，冬季气候干燥、气温低，感染人体的机会会增加，因此临床上会出现两种和以上病原体被检出来的可能。急性呼吸道感染是常见的呼吸道疾病，肺炎支原体、新冠病毒、流感病毒等引起的症状相似，可以通过抗原以及核酸检测的方式来明确病原学诊断。当前在儿童呼吸道疾病中，肺炎支原体感染占了一定的比例，但从整体来说，病毒仍然是儿童呼吸道感染最常见的病原，包括流感病毒、鼻病毒、腺病毒以及呼吸道合胞病毒等，阿奇霉素对病毒感染是无效的，使用阿奇霉素治疗病毒感染也不合理。流感以冬春季多见，以发热和上呼吸道感染起病，随后出现咳嗽加重、呼吸困难和肺部的体征，甚至全身症状更重，如高热、病程进展快、乏力、头疼、肌肉酸痛，影像学与支原体肺炎有一些相似的地方，所以呼吸道标本检测比较重要，比如检测甲型或者乙型流感病毒的抗原和核酸是可以区分的。</key_sentence></doc>