<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9872</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124127.shtml</url><title>国内外专家学者齐聚四川广安 共同探讨汽车产业发展与技术变革</title><datatime>2023-12-7 14:57:00</datatime><body>	中新网广安12月7日电(王爵刘定春)2023中国国际汽车零部件大会于7日在四川省广安市开幕。中国工程院院士谭建荣；中国科学院院士、武汉大学动力与机械学院院长刘胜；俄罗斯自然科学院外籍院士李挥以及国内外知名整车企业、核心零部件生产商及供应商、汽车领域相关专家学者等齐聚四川广安，共同探讨新能源汽车产业发展技术变革，共推产业创新，共抓产业招商，共谋产业发展。
	据悉，本次大会由四川省经济和信息化厅、四川省经济合作局指导，广安市人民政府、中国国际贸易促进委员会机械行业分会、中国电工技术学会联合主办，以“新动能·新生态·新机遇”为主题，围绕汽车产业链供应链创新、绿色、安全等行业热点和前瞻问题进行研讨，促进川渝汽车产业融合发展，搭建产业招商平台，推动产业项目落地，完善汽车产业链、畅通供应链、提升价值链，为汽车产业高质量发展提供新动能、新生态、新机遇。
	开幕式后，举行了广安投资推介会暨投资四川·广安专场项目签约仪式，并召开研讨会，多位院士、行业专家，整车企业、零部件龙头企业、跨国企业高管等发表主旨演讲。
	中国科学院院士、武汉大学动力与机械学院院长刘胜，以汽车芯片与微电子技术创新及应用前景发表主旨演讲报告。
	俄罗斯自然科学院外籍院士、北京大学教授、国家重大科技基础设施未来网络实验设施北大实验室主任李挥，就人类网络空间命运共同体之架构协议体系MIN—在智能网联车联网的应用及标准化进程发表主旨报告演讲。
	华晨宝马汽车有限公司型式认证与生产一致性部门总监孙婧，就科技赋能宝马的绿色转型之路发表主题演讲；成都亿华通动力科技有限公司总经理郝再生，就以氢为媒，构建川渝多能互补产业生态发表主题演讲；德国莱茵TUV大中华区交通服务南中国区总经理马向芳，就整车及零部件出海准入要求及挑战，发表主题演讲等。
	据悉，此次大会内容丰富，期间将举办成渝地区双城经济圈汽车产业深化合作对接会、新能源汽车整车及“三电”发展新方向主题研讨会、新能源汽车“天府行”等多项主题活动。
	据了解，作为四川距重庆中心城区最近的地级市，全国唯一全域纳入跨省域都市圈的地级市，广安近年来深入实施“产业支撑”战略，坚持工业兴市、制造强市，抢抓川渝携手打造万亿级汽车产业集群机遇，持续壮大以汽车为主的装备制造产业。
	目前，广安已集聚汽车制造企业179家，形成了产品研发、模具设计、零部件制造、专用车整车总成的完整产业链条，产品涵盖汽车发动机、模具、铸件、内外饰件等1000余种，是全省汽车零部件门类较齐全、产业链较完整、集群程度较高的地区之一；建有国家级开发区1个、省级园区6个，是川渝地区汽车产业最重要的核心零部件配套基地之一。(完)
</body><key_sentence>据悉，本次大会由四川省经济和信息化厅、四川省经济合作局指导，广安市人民政府、中国国际贸易促进委员会机械行业分会、中国电工技术学会联合主办，以“新动能·新生态·新机遇”为主题，围绕汽车产业链供应链创新、绿色、安全等行业热点和前瞻问题进行研讨，促进川渝汽车产业融合发展，搭建产业招商平台，推动产业项目落地，完善汽车产业链、畅通供应链、提升价值链，为汽车产业高质量发展提供新动能、新生态、新机遇。俄罗斯自然科学院外籍院士李挥以及国内外知名整车企业、核心零部件生产商及供应商、汽车领域相关专家学者等齐聚四川广安，共同探讨新能源汽车产业发展技术变革，共推产业创新，共抓产业招商，共谋产业发展。中国科学院院士、武汉大学动力与机械学院院长刘胜，以汽车芯片与微电子技术创新及应用前景发表主旨演讲报告。据了解，作为四川距重庆中心城区最近的地级市，全国唯一全域纳入跨省域都市圈的地级市，广安近年来深入实施“产业支撑”战略，坚持工业兴市、制造强市，抢抓川渝携手打造万亿级汽车产业集群机遇，持续壮大以汽车为主的装备制造产业。</key_sentence></doc>视下，重庆市相关部门正在制定《2024年—2027年重庆市青少年体育和体教融合工作行动方案》，主要以体教融合为主线，青少年体质健康和竞技体育高水平后备人才培养为抓手。
	值得一提的是，重庆市还将提升和完善各区县体校建设，恢复各区县体校实体化运行，持续加强与学校合作，打造好体育后备人才力量的“蓄水池”，推动重庆市青少年体育工作高质量发展。(完)
</body><key_sentence>目前，区体校依托巴蜀中学、求精中学、二十九中、五十七中、大坪小学、石油路小学等13所中小学建立区级青少年体育专项训练基地，并与4所重点中学签订《体教融合合作协议》，体校负责在全市选拔优秀体育苗子到各学校就读(就训)并实施训练，学校负责提供教学场地、配套设施并保障运动员就学及食宿安全。除继承并发扬传统强项外，巴蜀中学也致力于覆盖更多运动项目，今年又新增射击、游泳、乒乓球三支运动队，由巴蜀中学进行文化培养和日常生活的管理，由重庆市渝中区体育运动学校负责专业培训和比赛。经过创新融合发展，渝中区成功破解了传统体校选拔和输送模式的痛点，不仅妥善解决了青少年体育后备人才队伍训练和学习两难全的问题，也保障了后备人才拥有与同龄人同等的身心成长和社交环境，促进学生“文武兼修”、全面发展。目前，巴蜀中学共组建8支运动队，包括田径、排球、篮球、足球等项目多年来成绩斐然、屡创佳绩，特别是女子排球队在全国传统学校排球联赛中先后取得1次冠军、3次亚军、2次季军，女子足球队也多次在全国赛事中摘金夺银。</key_sentence></doc>