<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9892</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-07/10124123.shtml</url><title>大湾区优质资源融合互补 建全球贸易数字化领航区</title><datatime>2023-12-7 14:50:00</datatime><body>	大湾区优质资源融合互补建全球贸易数字化领航区
	广东在CEPA框架下持续扩大对港澳服务业开放，促三地资源要素高效流动
	服务贸易是国际贸易的重要组成部分，服务业是国际经贸合作的重要领域。近年来，数字技术的创新应用已经成为服务贸易变革发展的主要推动力。在新形势下，粤港澳三地应如何发挥各自的优势，推动大湾区建设全球贸易数字化领航区，助力服务贸易高质量发展？
	12月6日，2023粤港澳大湾区服务贸易大会在珠海开幕。超过600家企业参展参会，全方位多层次展现大湾区服务贸易发展成果，来自服务贸易领域的专家、学者、企业家也从不同角度积极建言献策，为大湾区服务贸易创新发展贡献新智慧。
	●南方日报记者曾美玲张紫微
	本栏摄影：南方日报记者钱文攀
	大湾区有条件成为
	全球数字化水平最高的湾区
	当前，数字贸易已经和货物贸易、服务贸易并列成为贸易强国建设三大支柱。“推动数字经济与实体经济深度融合、数字贸易与传统贸易协同发力，是构建现代化产业体系的现实需要、推动实现高质量发展的必然要求，也是赢得新一轮国际竞争主动权的重要举措。”商务部原副部长蒋耀平表示，近年来，我国加快发展数字经济，相关核心产业不断发展壮大；与此同时，数字经济与实体经济融合步伐加快，与传统贸易深度融合取得积极成效。
	作为我国服务贸易大省，广东2022年的服务贸易总额达1585亿美元，同比增长8.3%，占全国总额的17.8%；其中数字服务进出口总额820.5亿美元，占全国的22%。在CEPA框架下，广东持续扩大对港澳服务业开放，促进粤港澳三地人员、货物、资金、数据等资源要素高效自由流动，大湾区服务贸易一体化水平和服务能级不断提升。
	“粤港澳大湾区经济活力强、开放程度高，正在打造并有条件成为全球数字化水平最高的湾区，为此要主动做好对内、对外两篇文章。”蒋耀平建议，要着力推进大湾区优质资源融合互补，重点支持湾区内传统加工制造、旅游、运输、建筑等传统服务贸易与数字技术、数字经济深度融合，探索数字贸易的新模式；要积极推进大湾区对外开放，发挥港澳和横琴、前海、南沙等重大合作平台先行先试作用，有序推进制度性开放，积极推进电信、金融等重点领域高水平对外开放，继续扩大数据等双行要素流动型开放，构建联通内外的数字贸易投资、生产、服务一体化网络；要发挥港澳国际联系广泛、专业服务发达的优势，加强大湾区与世界各国在数字经济、数字贸易和服务贸易的合作。
	作为数字贸易的重要组成部分，2022年，我国跨境电商进出口额突破2万亿元，达到2.1万亿元，同比增长9.8%。今年前三季度，跨境电商进出口额达到1.7万亿元，同比增长14.4%，占同期货物贸易进出口总额的比重提升到5.5%。
	“全球线上消费需求的增长、政策积极扶持跨境电商、跨境行业受到资本青睐，使我国跨境电商迎来了重要发展机遇。”国家服务贸易创新发展引导基金总经理刘平表示，粤港澳大湾区聚集了全国最优秀的服务型企业、电子商务企业和数字平台，加上众多的中小企业、外资和外贸企业，可谓是高端要素集聚，形成了绝佳的产业生态集群，是全国服务贸易发展的重要引擎。“服贸基金以大湾区的服务贸易政策为引领，在大湾区投资相关企业近80家，已投资金额接近60亿元，积极带动跨境电子商务贸易、数字贸易等领域的创新发展。”他表示，服贸基金也在积极构建跨境行业的生态协同体系，希望能助力促进行业的整体发展。
	港澳发挥独特优势
	促进大湾区服务业交流合作
	能监测用户是否跌倒的智能拐杖、由植物材料制成的可降解可乐杯、通过中国传统工艺配合极致萃取技术制造的竹浆纸巾……在2023粤港澳大湾区服务贸易大会的“香港馆”，一系列兼具科技感与环保理念的产品，吸引了不少人驻足。现场观众也可以通过手机参与“AR虚拟互动游戏”，直观感受香港在国际金融、创新科技、专业服务、贸易中心和海空运枢纽等领域的发展优势。
	香港贸发局华南首席代表黄天伟介绍道，本届“香港馆”以“发挥独特优势推动高质量发展”为主题，以“携手共创新篇章”为设计理念，锐意展现香港在国家“十四五”规划下的独特优势以及全新定位。“香港的传统服务如金融、物流等，能够服务湾区企业转型升级和出海；香港的创新服务如创科、文创等，也能够在大湾区实现商业化落地和成果转化。”黄天伟表示，此次“香港馆”的展品，展示了香港多元化的创新设计服务，希望让更多人看到香港服务业的优势与最新成果，促进大湾区服务业的交流与合作。
	2022年，香港服务贸易总额为11431亿港元，同比增长4.4%。“从香港层面来看，香港是全球服务业主导程度最高的经济体之一。2022年，香港服务业占GDP93.4%，香港专业服务能够服务国家所需。从国家层面来看，国家‘十四五’规划赋予香港‘八大中心’的全新定位，为香港服务业的持续发展提供了‘大平台’和‘新机遇’。”黄天伟表示，粤港澳大湾区服务贸易总量稳步扩大、国际化能力不断提升、开放合作不断深化；内地不同城市有各自的差异化优势，也为香港服务业提供良好发展的生态圈；随着数字服务发展，未来大湾区有望在跨境数据、跨境金融、跨境信用等方面进一步流通。“在数字贸易方面，香港可以和内地不同省市携手合作，实现优势互补，在中国经贸发展过程中作出香港贡献。”
	“澳门作为大湾区的重要组成部分，持续推进数字技术与服务贸易的融合发展，今年前三季度服务贸易进出口总额同比增长151%。”澳门特区经济财政司司长李伟农表示，澳门特区政府上月公布了首个全面系统“1+4”产业发展规划，结合服务数字化、贸易数字化的新趋势、新机遇，在做优、做精、做强综合旅游休闲业的同时，大力推动中医药大健康、现代金融、高新科技、会展商贸和文化体育等重点产业发展，推动各界携手开创以及应用更多元的数字技术，为服务贸易和数字经济的进一步发展营造好环境。
	在2023粤港澳大湾区服务贸易大会现场，澳门特区贸促局设置了占地126平方米的“澳门馆”，宣传澳琴营商环境及政策优势，以视频方式现场为投资者提供澳门办展及投资重要资讯。20多位来自澳门贸易、会展、金融、电子商务、中医药、科技、旅游、广告、物流、进出口等不同领域的代表参展参会。
	首次参展的澳门纵横文化有限公司副总经理施俊忠表示，该公司业务范畴包括文旅及研学项目的策划、开发、会议及展览的策划与承办等，希望通过参加此次大湾区服贸会，能吸引区内更多客户，挖掘新业务。
	澳门展贸协会副理事长邓敏华指出，横琴粤澳深度合作区的建设为澳门展贸行业带来了新机遇，如“一会展两地”的创新模式有助于加快澳琴会展产业融合发展，推动更多会展企业落户、高端人才集聚。(南方日报)
</body><key_sentence>“澳门作为大湾区的重要组成部分，持续推进数字技术与服务贸易的融合发展，今年前三季度服务贸易进出口总额同比增长151%。”国家服务贸易创新发展引导基金总经理刘平表示，粤港澳大湾区聚集了全国最优秀的服务型企业、电子商务企业和数字平台，加上众多的中小企业、外资和外贸企业，可谓是高端要素集聚，形成了绝佳的产业生态集群，是全国服务贸易发展的重要引擎。要积极推进大湾区对外开放，发挥港澳和横琴、前海、南沙等重大合作平台先行先试作用，有序推进制度性开放，积极推进电信、金融等重点领域高水平对外开放，继续扩大数据等双行要素流动型开放，构建联通内外的数字贸易投资、生产、服务一体化网络。在新形势下，粤港澳三地应如何发挥各自的优势，推动大湾区建设全球贸易数字化领航区，助力服务贸易高质量发展。</key_sentence></doc>