<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9908</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-07/10124098.shtml</url><title>寻找最早“中轴线”，邺城考古的“幸运”与未解之谜</title><datatime>2023-12-7 14:08:00</datatime><body>	中新社邯郸12月7日电题：寻找最早“中轴线”，邺城考古的“幸运”与未解之谜
	作者牛琳王天译
	“这里开始出现中国古代都城的中轴线。”邺城考古队首任队长、88岁的中国社会科学院考古研究所研究员徐光冀近日接受中新社采访时表示。自1983年邺城遗址系统考古开启，40年来，这座“中轴对称”的肇始之都渐露真容，既有“幸运”的收获，亦有待解之谜。
	沉睡的“六朝古都”
	临漳(河北省邯郸市下辖县)古称“邺”，从公元204年到公元577年，邺城曾先后作为三国两晋南北朝时期之曹魏、后赵、冉魏、前燕、东魏、北齐六朝都城，长达370余年之久。
	“邺城的国都地位与南京比肩，两者同为‘三国故地、六朝古都’。南京是‘南六朝’，邺城是‘北六朝’，两者均未实现全国范围的大一统，但都历经多个割据王朝。”谈及邺城的历史地位，中国社会科学院考古研究所副研究员、邺城考古队负责人何利群这样解读。
	考古学者们注意到，从长安到洛阳，中国都城发展过程中有很多缺环：城市怎么从规律性不强变成有中轴线？怎么从一重或两重城圈变成宫城、皇城、外郭城三重城圈？什么时候开始按功能进行分区？棋盘格状的里坊结构是如何发展起来的？
	“邺城‘上承秦汉、下启隋唐’，邺城考古的重要任务之一，就是要把缺环弥补起来，建立和完善中国中古时期的都城发展序列。”何利群道。
	徐光冀则指出，从国际上来讲，日本学者也在研究其都城制度的起源，一种普遍观点是，日本都城中，藤原京、平城京(奈良)、平安京(京都)等都是模仿中国隋唐长安城建造。但隋唐长安城与汉长安城相比有很多不同，因此也有日本学者认为，这种城市布局或许源自邺城也未可知。
	这一切，都有待从邺城遗址找到答案。
	“幸运”的邺城考古
	“考古是需要‘运气’的，但这种‘运气’是建立在几代人不断积累的基础之上。”何利群说，都城考古没有那种“金碧辉煌”，但相较于其它默默发掘了几十年的大型都城而言，邺城考古无疑是“幸运”的。
	徐光冀是“六朝古都”重见天日的关键人物，也是邺城考古的“奠基人”。徐光冀他们发现，虽然此前中轴对称的建筑和建筑群很多，但邺城的不同之处在于，这里开始出现中国古代都城的中轴线，这条中轴线上的建筑具有唯一性、礼仪性、等级性，它是最高等级的、封建礼仪的象征。最终确认了曹魏邺城单一宫城、中轴对称、功能分区规整有序的城市布局。
	“邺城是中国城市发展史上第一座‘中轴对称’的大型都城。”对此，何利群表示，曹魏邺城之后的都城营建，继承了邺城中轴对称以及单一宫城、按功能进行分区这三大特点，它们一脉相承，最后凝结成隋唐长安城。
	“隋唐长安城堪称中古时期中国都城建设集大成者，其布局影响了整个东亚地区的古代都城建设。从北宋的东京城到元大都、明清北京城，都是在隋唐长安城基础上不断发展演变，日本、韩国的都城建设也受到强烈影响。”何利群说。
	“还要再做一百年”
	“到现在我们也不知道外郭城在哪。其实外郭城东西南北的大概位置已经推断出来了，但是找不到城墙。”邺城考古队第二任队长、中国社会科学院考古研究所研究员朱岩石说，考古学是一门实证科学，推测的结果找不到实证，这是最大的困惑。
	邺城遗址位于临漳县西南部，分为邺北城和邺南城，内城面积约14平方公里。它是中国少见的没有叠压在大城市地下的大遗址，也是国家首批36处大遗址之一。
	现实情况是，邺南城外郭城区据推测约100平方公里。“要在这么大的范围内捞一个几米宽的夯土墙，就像大海捞针一样，谈何容易。”朱岩石说。
	朱岩石表示，不能否认，邺城考古40年来取得了很大收获，但距离科学、全面、准确地解释邺城那个时代、解释邺城都城全貌还差得很远，考古工作者们掌握的信息仍然九牛一毛。
	“我们迄今才发掘了4万余平方米，只是从蛛丝马迹中找到了一些推断的依据，捕捉到了一些有关邺城的宏观的、概括的信息。如何能够真正运用这些信息，更加丰满、生动、科学、全面地去阐释邺城那个时代的政治、经济、军事、文化、艺术、宗教等方面，需要做的工作太多了。”朱岩石说。
	谈及邺城考古的未来，徐光冀断言，“还要再做一百年”。(完)
</body><key_sentence>”邺城考古队第二任队长、中国社会科学院考古研究所研究员朱岩石说，考古学是一门实证科学，推测的结果找不到实证，这是最大的困惑。”对此，何利群表示，曹魏邺城之后的都城营建，继承了邺城中轴对称以及单一宫城、按功能进行分区这三大特点，它们一脉相承，最后凝结成隋唐长安城。“邺城‘上承秦汉、下启隋唐’，邺城考古的重要任务之一，就是要把缺环弥补起来，建立和完善中国中古时期的都城发展序列。”何利群说，都城考古没有那种“金碧辉煌”，但相较于其它默默发掘了几十年的大型都城而言，邺城考古无疑是“幸运”的。</key_sentence></doc>