<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9913</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-07/10124088.shtml</url><title>美国非裔记者刊文披露百余封种族仇恨信件 职业生涯“很受伤”</title><datatime>2023-12-7 13:48:00</datatime><body>	【世界说】美国非裔记者刊文披露百余封充斥种族仇恨的信件令其职业生涯“很受伤”
	中国日报网12月7日电在《密尔沃基哨兵报》(MilwaukeeJournalSentinel)任职40余年的美国非裔记者兼专栏作家詹姆斯·柯西(JamesE.Causey)日前在《今日美国》(USATODAY)刊文表示，带有种族主义仇恨内容的读者信件和留言几乎伴随了他的记者生涯，并表示相信不少美国非裔记者都有过类似经历。
	柯西表示，作为生活在美国种族隔离最严重的城市之一的非裔，他一生都在经历着种族主义。而他父母那代人所面对的情况更糟，这也是他们20世纪60年代逃离美国南方，到密尔沃基寻求更好机会的原因。
	2007年，柯西曾在哈佛大学担任了一年尼曼研究员，而后他追随两位导师——《密尔沃基哨兵报》卓有成就的非裔记者格雷格·斯坦福(GregStanford)和尤金·凯恩(EugeneKane)的脚步，希望能写一些影响社区的内容并探讨不平等和阶级问题。于是，他开始隔周写一篇相关专栏文章，并获得了读者的热烈反馈，大多数是正面的。直到他第一次在一封读者来信中看到自己被称作“N”字(一个严重歧视非裔群体且极其冒犯的用语)。
	柯西说，他把信放在办公桌的抽屉里，几个星期都没有告诉任何人。他强调，这当然不是他人生中第一次被人这样称呼，但当亲眼看到这个词“跃然纸上”，并被人如此轻易地使用在非裔身上时，他感觉心如刀割。自此之后，类似信件接踵而至，多达上百封，信中都是非裔美国人几百年来一直遭受的具有煽动性和侮辱性的语言。即使是15年后的今天，他依然对此感到愤怒。
	此类信件有时还会寄到他家中，这不仅让柯西惴惴不安，还令他的妻子担惊受怕。邮戳显示这些信件来自美国各地——沃基沙、沃索……有些地方小到需要地图和放大镜才能找到。在柯西担任专栏作家的这些年里，情况没有丝毫改变，只是传递方式变了。有时，仇恨会通过语音邮件传来，但通常都是电子邮件。他表示，相信几乎所有非裔记者都有过类似经历。
	长期以来，柯西一直对自己所遭受的种族主义仇恨保持沉默，但他逐渐意识到这种沉默极具腐蚀性。他类比称，一栋老房子在几十年的雨雪冰雹和其他恶劣环境因素的侵蚀下风雨飘摇。人们不会注意到它月复一月，甚至年复一年的变化，只有当猛然回忆起房子最初的模样的时候，才会意识到它已变得如此破旧不堪。种族仇恨亦是如此，他表示自己已被这种仇恨“侵蚀”得心力交瘁。
	柯西自述，自己早期与父母和朋友看到这些种族主义来信时，他们难以置信，同时劝他放弃并表示种族主义永远不会改变。但柯西并没有妥协，因为与祖辈所经历的相比，这根本不算什么。其导师斯坦福对他说：“永远不要忘记你的使命，讲好故事，提供信息，不要让种族主义者分散你的注意力。”另一位导师凯恩则告诉柯西，种族主义是与其职位相伴而生的。他还给柯西展示这些年他保存的充斥种族仇恨的信件。凯恩调侃道，要赶上他，柯西还有很长的路要走。
	在搬进新办公室后，柯西制作了一面“仇恨墙”，墙上都是此前收到的种族主义信件和一些带有侮辱性的词汇。柯西表示，他希望人们可以了解他所经历的一切。把仇恨“挂起”也是他将其化为“力量”的一种方式。这种“力量”承载着像马尔科姆-X、马丁·路德·金等人，以及那些为了非裔而奋斗的人们。
	柯西写道，成为一名非裔记者非常难，不同于白人记者，非裔记者需要承担额外的“重任”，因此从业者很少，至少比应有的要少。《今日美国》(USATODAY)突发新闻记者特里·柯林斯(TerryCollins)指出，作为一名非裔记者，这既是一种恩赐，也是一种“诅咒”，因为非裔记者所做的工作承载着(报道)整个非裔社区的重任。做了30年记者的柯林斯表示，他同样接收过带有种族主义的电话、电子邮件和信件。
	在很长一段时间里柯西都认为保持沉默是应对种族主义仇恨最好的方式，但现在他意识到沉默只会让仇恨不断发酵。达特新闻与创伤中心(DartCenterforJournalismandTrauma)是美国一家为报道暴力和创伤的新闻专业人士提供培训的机构和创新智库，该机构执行董事布鲁斯·夏皮罗(BruceShapiro)建议，新闻机构负责人应该就种族和种族主义进行讨论，并经常关注有色人种记者和编辑，因为如果情况没有改善，他们可能就会选择离开。夏皮罗说：“作为一名记者，尤其是20多岁的记者不会接受，也不应该接受这种辱骂。”
	柯西称，他有很多次想过放弃，但还是选择留下来，因为他知道自己的目的是为边缘化群体的故事提供一个平台。柯林斯曾告诉他：“有时候，做好你的工作很困难，因为每个人都对你有期望，当报道你的社区时，无论喜欢与否，你都是他们的声音。”美国非裔记者协会主席肯·莱蒙(KenLemon)表示，作为美国最大的非裔记者组织将继续积极解决针对记者的种族主义问题。
	柯西的同事、《密尔沃基哨兵报》执行主编格雷格·博罗夫斯基(GregBorowski)表示，人们正身处一个充满分裂和谩骂的世界，“躲”在网名后面传递仇恨很容易，不费吹灰之力，也因此有许多的人正在这样做。而这对一些记者来说，结果可能就是无休止的垃圾邮件。尽管遭到谩骂，博罗夫斯基称他们仍将继续倾听每个社区的声音，讲述那些艰难而重要的故事，提供清晰且透彻的信息，并尽自己所能引导美国这个日益分裂和“尖酸刻薄”的社会前行。
	(编译：马芮编辑：胡晓珊王晔)
</body><key_sentence>中国日报网12月7日电在《密尔沃基哨兵报》(MilwaukeeJournalSentinel)任职40余年的美国非裔记者兼专栏作家詹姆斯·柯西(JamesE.Causey)日前在《今日美国》(USATODAY)刊文表示，带有种族主义仇恨内容的读者信件和留言几乎伴随了他的记者生涯，并表示相信不少美国非裔记者都有过类似经历。柯西表示，作为生活在美国种族隔离最严重的城市之一的非裔，他一生都在经历着种族主义。达特新闻与创伤中心(DartCenterforJournalismandTrauma)是美国一家为报道暴力和创伤的新闻专业人士提供培训的机构和创新智库，该机构执行董事布鲁斯·夏皮罗(BruceShapiro)建议，新闻机构负责人应该就种族和种族主义进行讨论，并经常关注有色人种记者和编辑，因为如果情况没有改善，他们可能就会选择离开。【世界说】美国非裔记者刊文披露百余封充斥种族仇恨的信件令其职业生涯“很受伤”。</key_sentence></doc>