<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9939</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124040.shtml</url><title>ESG重塑企业价值 OPPO荣获“2023中国企业ESG优秀案例”</title><datatime>2023-12-7 11:50:00</datatime><body>	12月5日，在中国企业家博鳌论坛上，“2023中国企业ESG优秀案例”名单揭晓，OPPO“微笑提案”成功入选“2023中国企业ESG优秀案例”。
	据悉，本届中国企业ESG优秀案例由中国企业改革与发展研究会与中央企业ESG联盟共同发起，受理申报共计572项案例。经由层层筛选，50家中国企业入选ESG优秀案例，包括40家央企和国企案例，10家民营企业则为首次纳入评选。
	OPPO表示，“要成为世界一流的企业，仅仅依靠自身实现业务的高质量发展还远远不够，我们更应该让ESG重塑企业价值，科技致善赋能美好生活。”
	OPPO微笑提案，科技致善赋能美好生活
	作为一家全球化的科技企业，OPPO坚持高质量发展，其业务足迹覆盖全球6大洲60多个国家和地区，是全球第四大智能手机品牌，打造了手表、耳机、平板等自研硬件生态产品，IoT产品也构建起了跨设备、跨地域、跨场景的生态系统。
	“微笑提案”是由OPPO研究院发起的科创赋能平台，其成立初衷是帮助存在资源、平台桎梏的科技工作者、创业者，使更多科技创新的火苗能够顺利生长。2022年起，OPPO的微笑提案面向全球科技创新工作者、创业者，征集并赋能创新技术解决方案，共创美好未来。2022年“微笑提案”以“科技无障碍”和“健康数智化”为课题，收到了536份提案。2023年“微笑提案”围绕“科技为人”和“绿色未来”两大课题方向，在全球66个国家和地区、征集到687份创新技术提案，涵盖智慧健康与科技无障碍、环境保护与低碳发展领域。
	在众多优秀提案中，已有一批率先孵化落地。比如蓝晶微生物团队打造出一项生物基可降解绿色包装综合解决方案，通过使用生物基可降解材料蓝晶TMPHA来制作手机包装，以减少消费者丢弃手机包装后对环境产生的污染和影响。在OPPO的全面支持下，蓝晶微生物携手OPPO打造的环保手机包装盒，目前已在OPPOFindN2Flip特别定制款中全面应用。
	此外，OPPO还与来自爱沙尼亚的团队Woola合作，利用废旧羊毛替代传统塑料气泡膜，定制了OPPOWatch环保包装盒，大幅度减少塑料包装对全球环境的污染。
	微笑提案还参加了正在迪拜举行的第28届联合国气候变化大会，OPPO携手微笑提案的获奖团队蓝晶微生物，在大会上展示了可降解的环保手机包装盒技术方案，通过科技创新应对气候变化。
	OPPO践行ESG，推动可持续发展战略全面落地
	作为一家科技公司，OPPO在用技术创新惠及大众的同时，也进一步结合业务、产品进行顶层设计，将可持续发展理念融入其中，系统推动ESG战略落地。
	除了微笑提案行动外，OPPO已经连续3年发布《可持续发展报告》。作为面向社会公众披露公司可持续发展管理状况的核心行动，报告内容覆盖了和谐运营、环境保护、员工福祉、技术普惠、生态共融五大领域的实践成果以及未来规划。
	以落实数字普惠板块为例，针对色弱色盲的视障人群，OPPO推出了“千人千屏”色彩视觉检测技术，为用户定制显示方案；针对视听障碍用户群体，OPPO持续对自研的操作系统进行功能优化，借助手机的随选朗读、手势体感、无障碍颜色模式、来电闪光灯等功能帮助用户了解页面内容。
	值得一提的是，OPPO将低碳环保的理念也贯彻到企业生态和产品，实现真正的“绿色运营”。去年，OPPO成立了碳中和工作组，宣布启动碳中和规划，确定OPPO低碳发展目标和行动路线，在运营减碳、能源替代、规划减碳、产品减碳、业务支撑五大领域设置了16个减碳场景，并在MWC2023大会上，发布了《OPPO低碳发展白皮书》，承诺2050年实现自身运营碳中和。
	落实在具体行动上，从欧洲市场起步，OPPO在产品包装材质的选择上，按照国际绿色包装3R+1D原则，废除包装盒中的塑料材质使用，而采用再生纤维或生物可降解的聚乳酸材料，实现了包装盒的100%自然降解。
	为了最大限度地减少对环境的影响，从应用可持续技术开始，使OPPO产品更耐用。自主研发的OPPO电池健康引擎使用OPPO的80WSuperVOOC闪充技术，帮助智能手机电池在长达1600次充满电循环后保持80%以上的原始容量。因此，OPPO智能手机电池的使用寿命远高于行业平均水平，这使得智能手机可以使用更长的时间来减少电子垃圾。
	ESG所倡导的创新生态、可持续发展模式是世界一流企业的主要特征，是增强企业核心竞争力的重要手段。未来OPPO将坚定地坚持在无障碍、数字健康和环境保护方面取得更多技术突破，为用户创造可持续的生活。同时致力于成为行业中一个更有能力、更可靠、更值得信赖的合作伙伴，与更多具有创新精神的优秀合作伙伴一起，携手创造一个更环保、更可持续的未来。(央广网)
</body><key_sentence>微笑提案还参加了正在迪拜举行的第28届联合国气候变化大会，OPPO携手微笑提案的获奖团队蓝晶微生物，在大会上展示了可降解的环保手机包装盒技术方案，通过科技创新应对气候变化。作为一家科技公司，OPPO在用技术创新惠及大众的同时，也进一步结合业务、产品进行顶层设计，将可持续发展理念融入其中，系统推动ESG战略落地。2022年起，OPPO的微笑提案面向全球科技创新工作者、创业者，征集并赋能创新技术解决方案，共创美好未来。OPPO表示，“要成为世界一流的企业，仅仅依靠自身实现业务的高质量发展还远远不够，我们更应该让ESG重塑企业价值，科技致善赋能美好生活。</key_sentence></doc>