<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9970</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-07/10123998.shtml</url><title>焦点访谈｜如何践行真正的多边主义？三个共同行动是关键→</title><datatime>2023-12-7 10:48:00</datatime><body>	12月4日至5日，“2023从都国际论坛”在广州从化举行。国家主席习近平向论坛致贺信。“2023从都国际论坛”的主题是“多边主义：更多交流、更多包容、更多合作”。来自40多个国家的130多位政界、学界、商界等领域的嘉宾参加论坛，围绕推动构建人类命运共同体、推动经济复苏与全球合作、全球性挑战与应对、多边主义与全球治理变革等议题，交换观点、凝聚共识。
	习近平主席在致“2023从都国际论坛”的贺信中强调，面对前所未有的世界之变、时代之变和历史之变，人类社会必须团结起来，坚持互学互鉴、开放包容、合作共赢，弘扬全人类共同价值，共同建设更加美好的世界。希望各位嘉宾集思广益，为践行真正的多边主义发声鼓劲，为推动构建人类命运共同体贡献力量。
	事实上，在2019和2021年，从都国际论坛已经连续两届聚焦多边主义，今年再次提出这个主题，足见践行多边主义对于目前纷繁复杂的国际形势有着重要的现实意义。
	目前，气候变化、地缘政治、非传统安全等全球性挑战，亟须国际社会共同应对。同时，在一些国家出现单边主义、保护主义抬头的趋势，在这样的形势下，国际社会比以往任何时候都更需要坚持多边主义的核心价值和基本原则。
	梳理历届从都国际论坛可以看到，不仅是多边主义，合作、包容、可持续发展等词也高频出现，这既蕴含着共同建设更加美好世界的期待，也折射出构建人类命运共同体理念已在国际社会深入人心。
	世界领袖联盟主席、斯洛文尼亚前总统达尼洛·图尔克：现在对践行多边主义的需求比之前要大得多，几年前很多事情仍在预期的框架内，都有可预见性。但现在世界变得非常难以预测，因此举行这样的会议，让与会者就当前发生的问题讨论是一件很好的事情，我们应该非常坦诚地讨论这些问题，找出真正能够解决问题的办法。
	本届从都国际论坛对多边主义的主题，进行了更为具体细致的阐释。
	南京大学国际关系学院执行院长朱锋：今年的多边主义主题，从都国际论坛把它进一步具体化，就变成多边主义如何真正践行，需要有三个非常重要的共同行动，共同的努力方向，三个非常重要的共同行动，多交流、多包容、多合作，这才是关键。
	要践行真正的多边主义就要在协商共识基础上，推动全球治理朝着更加公平合理方向发展，为世界注入更多稳定性和正能量。反对霸权主义和强权政治，反对借多边之名行单边之实。
	要践行真正的多边主义，就要在求同存异前提下和平共处，在平等交流过程中融合发展，在相互借鉴基础上共同进步。中国坚持通过和平协商的方式解决地区冲突，坚持合作共赢的理念推动全球经济发展，中国既是多边主义的倡导者，更是实践派。中国的这些做法也得到了与会嘉宾的认同。
	要践行真正的多边主义，还要坚持全球化正确方向，反对保护主义和“脱钩断链”，做大互利合作蛋糕，为世界经济复苏注入更多动能。
	面对当前变乱交织的国际形势，中国始终践行真正的多边主义，提出共建“一带一路”倡议和“三大全球倡议”等中国方案。与会嘉宾认为，在推动构建人类命运共同体的进程中，世界更加需要中国智慧、中国方案、中国力量。今年是共建“一带一路”倡议提出的第十个年头，中国一直在用实际行动带动其他国家一起共商、共建、共享，继续全面深化各个领域的贸易往来。
	从都国际论坛发起人、世界领袖联盟亚太区主席周泽荣：从都国际论坛自创办以来，广交了一批好朋友、真朋友，他们非常有智慧，非常有人脉，非常有高度。国际形势越是复杂，越是需要加强交流、换位思考、包容合作，民间交往灵活多样，涉及面很广，充满活力和希望。
	民间友好交流，是习近平主席一直以来都积极倡导的交流方式。和政府间外交活动相比，民间交流活动的层次更多，范围更广，形式更灵活。
	国之交在于民相亲，人与人之间的交往是国与国之间交往的基础。本届从都国际论坛的七个分论坛中，就专门设置了“民间友好交往与世界未来发展”的分论坛，请各国嘉宾建言献策，继续推动未来各国人民之间的交流。
	香港中文大学(深圳)前海国际事务研究院院长郑永年：缺少信任就是缺少交往，没有交往哪儿有什么信任？经贸、文化、人民交流，这就是社会基础。实际上我们做“一带一路”，其中一个“通”就叫“民心相通”。其实，不仅仅“一带一路”，所有国家之间都是民心相通是最重要的。
	本届论坛议题直面全球事务突出问题，持续传递坚持“多边主义”“坚定维护以联合国为核心的国际体系”等共识，释放出合作、开放、共赢的清晰信号。论坛与会嘉宾也达成了广泛共识，发表了2023《从都宣言》。宣言共11条，其中明确提出“要以交往超越封闭，以包容化解对立，以合作赢得未来”。
	另外，2023《从都宣言》还对促进世界经济复苏、应对气候变化、维护国际安全、实现数字化转型等方面提出主张。
	拉脱维亚前总统瓦伊拉·维凯-弗赖贝加：我认为这是一份非常诚恳、合乎逻辑、表达清晰、范围全面的声明，我们所有人都很认可它。我们来自40个不同的国家，却能够达成共识，这是非同凡响的。
	联合国教科文组织协会世界联合会秘书长杜越：各种声音在一起，各种力量都团结在一起，这也就像习主席所说的，能够把各方面的力量都调动起来，共同来捍卫多边主义。所以我觉得从都国际论坛一定能够成为维护多边主义、促进开放包容这样一个良好的合作平台，而且能够未来产生出很有影响力的思想。
	创办于2014年的从都国际论坛，此前已经成功举办了七届，一直以来都是推动国际合作的重要平台。当今，国际形势正在经历复杂深刻演变，人类社会面临着前所未有的严峻挑战和不确定性，同时，和平、发展、合作、共赢的历史潮流依然不可阻挡。中国以自身发展维护和促进世界和平，提出并推进共建“一带一路”倡议和全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，推动构建人类命运共同体。中国也将始终坚持走和平发展道路，坚持高质量发展、高水平开放，同各国携手共创人类更加美好的未来。
	(央视新闻客户端)
</body><key_sentence>来自40多个国家的130多位政界、学界、商界等领域的嘉宾参加论坛，围绕推动构建人类命运共同体、推动经济复苏与全球合作、全球性挑战与应对、多边主义与全球治理变革等议题，交换观点、凝聚共识。梳理历届从都国际论坛可以看到，不仅是多边主义，合作、包容、可持续发展等词也高频出现，这既蕴含着共同建设更加美好世界的期待，也折射出构建人类命运共同体理念已在国际社会深入人心。习近平主席在致“2023从都国际论坛”的贺信中强调，面对前所未有的世界之变、时代之变和历史之变，人类社会必须团结起来，坚持互学互鉴、开放包容、合作共赢，弘扬全人类共同价值，共同建设更加美好的世界。南京大学国际关系学院执行院长朱锋：今年的多边主义主题，从都国际论坛把它进一步具体化，就变成多边主义如何真正践行，需要有三个非常重要的共同行动，共同的努力方向，三个非常重要的共同行动，多交流、多包容、多合作，这才是关键。</key_sentence></doc>