<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9988</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-07/10123964.shtml</url><title>中国U20女足3：1击败澳大利亚 一胜一负结束友谊赛</title><datatime>2023-12-7 10:03:00</datatime><body>	中新网北京12月7日电据赛事主办方消息，北京时间12月6日，中国U20女足和澳大利亚U20女足的第二场友谊赛在厦门白鹭体育场外场进行，最终中国队3:1获胜。在12月3日的比赛中，中国U20女足曾1:3不敌澳大利亚队。
	开场7分钟，中国队11号小将姜晨璟发出角球，右路18号张晨茜得球起脚射门球进，1:0。下半场中国队继续保持进攻。第66分钟，替补上场的中国队14号余佳琪左路传中，澳大利亚队后卫亚历克希娅门前乌龙，比分改写为2:0。第85分钟，余佳琪拿球长途奔袭后起脚，再次扩大比分。四分钟后亚历克希娅在禁区混战中抓住机会扳回一城。
	赛后，中国队执行主教练卢欣肯定了球员的表现，“三天前我们以同样的比分输掉了比赛。今天我们更注重过程。打得更开放，进攻比较多。目前球队在人员不齐的情况下，我们也很想拿到满意的结果。”卢欣认为，此次两场友谊赛对两队备战U20女足亚洲杯具有重要意义。
	尽管输掉了第二场比赛，澳大利亚U20女足主帅莉亚·布莱尼也认可了球员的表现：“我们的球员在两场比赛中都表现出色。漂洋过海来中国踢友谊赛，就是为了让她们熟悉国际比赛的节奏。两场比赛我们很好地轮换了阵容，也发掘了一些有能力出战亚洲杯的种子选手。相信她们也收获了高质量的对战经验。"
	除了两场友谊赛之外，中澳U20女足还在月初共同参与了走进厦门校园活动，与厦门市多所学校的女足球队进行了一系列的游戏互动和交流。而澳大利亚队也在4日组织前往鼓浪屿体验了当地特色文化。
	中国U20女足队长乔瑞琪说：“场上对手，场下朋友。我们和澳大利亚队在一系列活动中进行了很好的交流。我们相处得很融洽。很高兴她们能来中国感受我们的本土文化。希望以后有更多类似这样的交流活动。
	“我们非常重视明年三月份在乌兹别克斯坦进行的亚洲杯，希望中国和澳大利亚两队都能比赛中取得好的成绩。”（完）
</body><key_sentence>中新网北京12月7日电据赛事主办方消息，北京时间12月6日，中国U20女足和澳大利亚U20女足的第二场友谊赛在厦门白鹭体育场外场进行，最终中国队3:1获胜。在12月3日的比赛中，中国U20女足曾1:3不敌澳大利亚队。“我们非常重视明年三月份在乌兹别克斯坦进行的亚洲杯，希望中国和澳大利亚两队都能比赛中取得好的成绩。除了两场友谊赛之外，中澳U20女足还在月初共同参与了走进厦门校园活动，与厦门市多所学校的女足球队进行了一系列的游戏互动和交流。</key_sentence></doc>美国社会塑造为所谓“模范少数族裔”，然而这一说法本身就充斥着种族主义色彩。在不少人看来，“模范少数族裔”的潜台词其实就是“听话、安静和低调”。近年来，亚裔群体被殴打、刺伤或推到地铁轨道上的事件屡见不鲜，但他们的遭遇既很少在同龄人中引起注意，也很少在课本和民权演讲中得到重视。可以说，亚裔与非洲裔、拉美裔、原住民等少数族裔一样，都是美国长期以来或明或暗的“白人至上主义”所歧视、压迫的对象，也是美国政客为了自身利益煽动种族仇恨与对立的“牺牲品”。
	正如《华盛顿邮报》所言，美国反亚裔种族主义和暴力行为有漫长而丑陋的历史。从这个角度来说，《排华法案》与其持续百余年难以消除的恶劣影响，正是这段历史中极为黑暗的一页。更可怕的是，美国对华裔的歧视现象不仅没有随着经济社会发展得到纠正，反而成为美国社会当中长期存在的顽疾毒瘤。美国应当切实采取措施解决种族歧视问题，维护和保障包括华裔群体在内少数族裔的正当权益，不要让“避免历史重演”的呼吁成为空谈。(海外网聂舒翼)
</body><key_sentence>包括华裔在内的亚裔群体多年来被美国社会塑造为所谓“模范少数族裔”，然而这一说法本身就充斥着种族主义色彩。尽管参与活动的美国政客们纷纷呼吁民众要铭记历史、避免历史重演，但时至今日，包括华裔在内的亚裔仍难以摆脱美国根深蒂固的种族主义带来的伤害。美国哥伦比亚大学历史学教授艾如明2021年4月曾在美国《大西洋月刊》撰文称，制定《排华法案》的理由，即“亚洲人对美国社会构成种族威胁，在我们的政治和文化中一直延续至今”。美国哥伦比亚大学社会工作学院和非营利组织“百人会”4月28日公布的一项民调显示，近3/4的美国华裔曾遭受过种族歧视，有一半以上的人表示曾遇到“日常歧视”，另有27%的人在过去一年中经历了“偏见和仇恨事件”，大约55%的人担心仇恨犯罪或骚扰会威胁他们及家人的安全。</key_sentence></doc>