<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-19/10097279.shtml</url><title>联合国前副秘书长：一些西方国家恶意批评“一带一路”是由于嫉妒</title><datatime>2023-10-19 23:11:00</datatime><body>	【环球时报-环球网报道记者郭媛丹冷舒眉】联合国前副秘书长、“一带一路”绿色发展国际联盟主席埃里克·索尔海姆19日在北京接受《环球时报》记者专访时表示，未来“一带一路”发展前景非常光明，并将在世界发展中发挥关键作用。一些西方国家对“一带一路”倡议提出的恶意批评，是基于嫉妒心态，是不公平的。
	第三届“一带一路”高峰论坛于17日至18日在北京举行。中共中央政治局委员、外交部长王毅在高峰论坛新闻中心举行中外记者会时介绍，本次高峰论坛有来自151个国家和41个国际组织的代表来华参会，注册总人数超过1万人。这一“万人盛会”再次体现出共建“一带一路”的巨大感召力和全球影响力。
	19日，由经士智库等联合举办的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛边会邀请国内外专家就“一带一路”高峰论坛成果深入研讨。索尔海姆在出席论坛期间接受《环球时报》记者专访时高度评价10年来“一带一路”取得的历史性成就，成果惠及多个国家。
	索尔海姆对“一带一路”的绿色发展合作机制高度认可，并表示未来的“一带一路”势必是绿色发展之路。他说，“一带一路”并不是简单地迅速发展，而是绿色发展占主导地位的发展。“未来‘一带一路’的重点领域将聚焦可再生能源，比如太阳能、风能或绿色氢能。”
	他表示，中国不但在绿色发展方面取得巨大成果，并且在许多细分领域都是领导者，还通过共建“一带一路”与世界其他国家共享这一成果，向很多发展中国家提供了帮助。索尔海姆特别提到从肯尼亚首都内罗毕到港口城市蒙巴萨的蒙内铁路，以及中老昆万铁路等标志性的基础设施，在这些项目中都可以看到绿色技术的应用，“我们看到绿色发展已经成为一种趋势，而‘一带一路’将是其主要推动者。”
	索尔海姆也认为，这些铁路既促进当地旅游业的发展，也促进了所在国的出口，让商品贸易便捷化，并进一步推动经济发展。
	索尔海姆认为，除了绿色发展，未来教育、医疗等民生项目会成为“一带一路”重点推广方向。他表示，“‘一带一路’项目并不都是大型基础设施项目，文化、艺术、教育、医疗等人类科技文化层面的内容也非常重要，我认为‘一带一路’未来将会在这些领域着力发展，这些项目更小、更灵活、也更贴近民生。”
	一直以来，一些西方国家对“一带一路”倡议恶意批评。索尔海姆对此回应说，“总体而言，这些批评是不公平的，是站不住脚的，但我认为这些批评不会消失，因为这是基于一种嫉妒心态，尤其是美国。当前美国与中国在竞争中遇到了挑战，比如美国虽然批评中国，但其也计划在非洲修建铁路。”
	在这些恶意批评中，“一带一路”倡议增加了一些国家的债务，导致了所谓的“债务陷阱”是最为流行的一种说法。对此，索尔海姆驳斥说，这种批评是没有依据的，事实上，发展中国家欠西方的债务要比欠中国的债务多得多。
	此前，英国研究机构“债务公正”发布报告，根据世界银行的数据测算，非洲政府的外债中有12%来自中国，而来自西方尤其是其私营机构的则有35%。这些西方贷款收取5%的利率，而中方只收取2.7%。报告进一步提到，事实上，许多公共债务负担高的非洲国家欠中国的债务很少。非洲债务水平最高的22个国家中，有12个欠西方国家私人贷方的债务超过30%。
	“不可否认，‘一带一路’是中国在世界上树立良好形象的平台，但这是完全正常的，西方国家也是一样的做法。”索尔海姆认为，西方不应该盯着中国批评，美国为什么不能和中国互补式发展？“美国在美洲大陆上没有修建过一公里的高铁，中国在过去十余年里修建了40000公里的高铁，美国能在自己国内做不到的事情上与中国竞争的可能性有多大？相反美国和西方国家应该寻找与中国进行互补性的合作，比如投资高科技、优秀的医疗产业，以一种全新的方式为发展中国家提供服务，例如疫苗。”
	索尔海姆在此前采访中也多次提及对话和相互学习，不同的文明之间应该积极展开建立在一定基础之上的对话，必须抵制一切愚蠢的分离或停止全球化的想法。他说，“在尊重和对话的基础上，世界可以向中国学习，中国也可以向世界学习。”【编辑:梁异】
</body><key_sentence>他表示，中国不但在绿色发展方面取得巨大成果，并且在许多细分领域都是领导者，还通过共建“一带一路”与世界其他国家共享这一成果，向很多发展中国家提供了帮助。索尔海姆认为，除了绿色发展，未来教育、医疗等民生项目会成为“一带一路”重点推广方向。【环球时报-环球网报道记者郭媛丹冷舒眉】联合国前副秘书长、“一带一路”绿色发展国际联盟主席埃里克·索尔海姆19日在北京接受《环球时报》记者专访时表示，未来“一带一路”发展前景非常光明，并将在世界发展中发挥关键作用。索尔海姆特别提到从肯尼亚首都内罗毕到港口城市蒙巴萨的蒙内铁路，以及中老昆万铁路等标志性的基础设施，在这些项目中都可以看到绿色技术的应用，“我们看到绿色发展已经成为一种趋势，而‘一带一路’将是其主要推动者。</key_sentence></doc>