<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10046</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-10/10125720.shtml</url><title>“田间”思政课将青春火种撒向基层</title><datatime>2023-12-10 07:02:00</datatime><body>	一场霜冻后，江苏省淮安市淮阴区丁集镇的万亩黄瓜大棚上白茫茫的一片。12月初的一个早晨，扬州大学“顶瓜瓜”志愿服务团队负责人、“黄瓜博士”宿莉早早地来到黄瓜种植基地，同附近的种植户交流黄瓜越冬管理的技术问题。自2009年起，这群师生发挥专业优势，帮助当地黄瓜产业攻克了土壤连作障碍、种植模式单一等问题，助力地方打响了“丁集黄瓜”的特色品牌。
	“顶瓜瓜”团队的故事是扬州大学用志愿服务助力乡村振兴的一个缩影。多年来，该校坚持立德树人根本任务，将志愿服务作为高校大学生思想政治教育和实践育人的重要平台，引领广大青年学生把论文写在广袤大地上，将青春火种播撒到基层一线，在实干和磨砺中成长为助推乡村振兴的“兴农人”。
	乡村振兴，关键在人。如何吸引更多青年学子积极投身其中，为乡村振兴注入源源动力？扬州大学蹚出了一条将思政课的“红”与乡村振兴的“绿”深度融合的新路子。
	11月下旬，该校农村区域发展专业定向“村官班”的近百名学生，在中国工程院院士、全国“最美教师”张洪程的带领下，走进扬州市广陵区沙头镇创新试验基地，在深入乡村的实践调研中进行了一堂别开生面的“田间”思政课。
	“有了厚重的情怀，才能让青年学子‘下得去’‘留得住’，也是以‘第二课堂’推动大思政课建设的重要环节。”该校团委书记陈佩沛表示。
	近年来，学校依托“菁扬”系列信仰公开课、“实践归来话感受”分享会等多种形式，有力发挥农业领域知名专家、优秀校友、青年典型榜样示范作用，让“乡土情怀”真正根植到扬大青年的基因中。
	一束“微光”能走多远？扬州大学“青禾兽医”博士党员乡村振兴科技实践团给出了答案：一群“兽医博士”立足专业，结合生产实际，从智能化“猪病诊断”领域切入，成功研发自助诊断猪病软件，累计下载量达4万余次，成为农户认可的疾病预警“哨兵”。
	近年来，该校千余名兽医专业学子接棒前行，发挥专业优势为养殖户进行快速检测和鉴别诊断，帮助超过30家企业渡过非洲猪瘟的“寒冬期”，足迹遍布江苏、安徽、甘肃、新疆等地，志愿服务时长超50万小时。不久前，“青禾兽医”团队的项目获得第一届乡村振兴志愿服务技能大赛一等奖。
	“‘将论文写在大地上’，对我们来说，就是以科技服务赋能乡村振兴。”张志鹏是该校动物科学与技术学院的博士研究生，也是扎根基层、创办国内农牧项目孵化第一品牌“乡信我”的青年创客。
	自2013年起，由他牵头组建的“牛”驻青春志愿服务团队扎根牧场一线，坚持送医、送技上门，指导帮扶了20余家牧场解决奶牛乳腺炎发病率高、难治疗等问题，帮助牧场挽回损失1.2亿元，成了牧民眼中的“牛医生”。
	近年来，学校积极开展菁扬“乡”伴志愿服务乡村振兴“三大行动”，实施青春助力科技兴农、青春助力产业兴村、青春助力乡村治理三大项目，每年重点组建“乡村振兴促进团”“志愿文明实践团”等项目团队200余支，提供返乡服务实践岗位超过500个，累计动员8000多人次大学生志愿者深入乡村一线，推动地方产业发展和乡村振兴。
	“当志愿服务期快满的时候，我发现我变成了更好的自己，希望继续为这片土地奉献力量。”该校2022届毕业生戴玥已从一名乡村振兴计划志愿工作者，成长为江苏省泰兴市的一名基层法官助理。服务期满后，她主动选择继续留在当地工作，以新身份继续为服务地贡献智慧。
	在扬州大学，像戴玥这样，选择将青春绽放于基层沃土上，是一种风尚，更是一种传承。
	带着“到西部去，到基层去”的决心和信心，今年7月，扬州大学音乐学院毕业生侯磊果断踏上了远赴新疆的列车。他在新疆生产建设兵团第七十胡杨河市开展文化援疆工作，用青春和热血唱响了动听的“边疆之歌”。
	为了让更多志愿者“想要去”“扎下根”，学校注重跟踪培养，加强校地协同，做好就业保障服务，拓宽就业空间，向乡村基层地区引“人”、汇“智”、送“才”，打通人才培养“最后一公里”。近20年来，学校先后与贵州、江苏、新疆等地的20余个县(市、区)开展校地共建，累计5000余名学生报名西部计划等各类国家和地方志愿服务乡村振兴项目，学生到岗人数居全省前列。
	“基层是最好的课堂。未来，学校将更加重视志愿服务载体建设，积极拓展志愿服务领域，团结带领广大青年把青春华章写在祖国大地，为乡村振兴注入青春动能！”扬州大学副校长蔡颖蔚说。
	王一凡刘娟中青报·中青网记者李超来源：中国青年报【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>近年来，学校积极开展菁扬“乡”伴志愿服务乡村振兴“三大行动”，实施青春助力科技兴农、青春助力产业兴村、青春助力乡村治理三大项目，每年重点组建“乡村振兴促进团”“志愿文明实践团”等项目团队200余支，提供返乡服务实践岗位超过500个，累计动员8000多人次大学生志愿者深入乡村一线，推动地方产业发展和乡村振兴。多年来，该校坚持立德树人根本任务，将志愿服务作为高校大学生思想政治教育和实践育人的重要平台，引领广大青年学生把论文写在广袤大地上，将青春火种播撒到基层一线，在实干和磨砺中成长为助推乡村振兴的“兴农人”。“顶瓜瓜”团队的故事是扬州大学用志愿服务助力乡村振兴的一个缩影。近20年来，学校先后与贵州、江苏、新疆等地的20余个县(市、区)开展校地共建，累计5000余名学生报名西部计划等各类国家和地方志愿服务乡村振兴项目，学生到岗人数居全省前列。</key_sentence></doc>