<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10054</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-10/10125711.shtml</url><title>强军路上提升打赢能力 走进4支基层部队实战实训</title><datatime>2023-12-10 06:15:00</datatime><body>	聚焦实战实训提升打赢能力(强军路上)
	天寒地冻日，正是练兵时。全军各部队牢记习近平主席嘱托，牢固树立战斗力标准，刻苦开展训练，在风雪严寒中砥砺血性胆气、锤炼过硬本领，为打赢未来战争、履行好新时代使命任务打牢坚实基础。
	本期国防版，我们走进4支基层部队，记录和呈现一线官兵科学利用冬季严寒天气实战实训、苦练精兵的强军实践。
	——编者
	第78集团军某旅——
	迎风斗雪，锤炼过硬本领
	本报记者李龙伊
	寒冬时节，祖国北疆某地最低气温跌至零下20摄氏度。凌晨时分，风冷如刀，急促的警报声响彻第78集团军某旅营区上空，一场严寒条件下战备拉动演练拉开战幕。
	携行装具穿戴、武器装备领取、战备物资发放……该旅官兵快速响应，迅速按照预案完成行军梯队编组，以徒步机动方式向目标地域开进。山林雪野间，官兵们身着白色伪装衣快速行军，呼出的热气相连成雾，与茫茫雪野融为一体。
	“前方侦察分队报告，西南方向500米处发现小股‘敌特’袭扰。”部队刚出营门不到10分钟，一场遭遇战便骤然打响，面对突发“敌情”，指挥员沉着指挥，迅速部署兵力，歼灭袭扰之“敌”。
	“遭‘敌’空中侦察。”这边战斗还未平息，那边防空警报又突然响起。官兵们紧急疏散隐蔽，霎时消失在雪野之中。指挥员则一边使用观测器材观察周边情况，一边综合各方信息分析战场态势，迅速研判、调整部署。
	两个小时行军过后，天空飘起了雪花，凛冽的寒风、复杂的地形和随时可能出现的“敌情”，时刻考验着官兵。尽管防寒面罩与睫毛上早已满是冰霜，但他们依旧精神抖擞，密切观察着周围的风吹草动。
	队伍中，几名官兵手持相机采集画面，并不时拿出笔记本记录。询问得知，他们是此次冬训的数据采集员。
	“人员、装备、环境等各种因素每年都会发生变化，作战数据的更新采集至关重要。”数据采集员朱鲁军告诉记者，冬训中他们对人员耐寒能力、操作水平和武器装备性能底数、实射精度等作战数据资料进行更新采集，助力部队找准严寒条件对人员、装备的影响和对策。
	雪越下越大，抵达某一休息地域时，官兵刚刚喘了一口气，“敌情”又至：“东北方6架‘敌机’来袭！”指挥员果断下令：“人员隐蔽！准备对空射击！”官兵立即疏散隐蔽在雪野中，防空分队立刻瞄准目标。接下来，“敌”卫星过顶、装备损坏、穿越“染毒”地段……行进途中战火纷飞，硝烟弥漫。
	“打仗不分季节，战场不择环境。必须紧扣实战，才能不断提升‘打赢底数’。”该旅领导介绍，此次冬训按照课题式专项训练模式，依托陌生战场环境，重点对10余项冬训重难点课题进行训练攻关，全面提高部队严寒条件下遂行多样化任务能力。
	海军某驱逐舰支队——
	协同演练，砺剑远海大洋
	本报记者金正波
	冬日，渤海某海域波飞浪卷，寒风裹着雪花迎面袭来，北部战区海军某驱逐舰支队成都舰和开封舰组成舰艇编队，正向任务海域航渡。
	“前方发现‘敌水面舰艇’！”急促的战斗警报骤然响起，一场演习拉开序幕。面对突如其来的“敌情”，编队官兵闻令而动，迅即冲向战位，进入战斗状态。
	雷达飞旋，成都舰率先锁定目标，并将目标信息通过数据链传送至编队，开封舰根据目标信息调整航向，占领有利攻击阵位，准备发起多方位火力打击。
	“发射！”编队舰艇抓住稍纵即逝的战机，使用主炮对“敌舰”进行攻击。霎时间，海天之间炮声隆隆、硝烟弥漫。在强大火力的持续攻击下，海面激起数道冲天水柱，“敌舰”被成功摧毁，从雷达显示屏中消失。
	“保持警惕，持续观察海空动态。”作战指挥室内，官兵没有沉浸在一时的胜利中，而是不停搜索可疑目标。
	“发现‘敌机’正向我近飞，遭遇强电磁干扰，跟踪不稳定！”作战指挥室内，键盘敲击声、收发指令声此起彼伏。
	“施放烟幕！”编队指挥员根据当前态势，随即下达命令。只见编队舰艇迅速投放多枚发烟筒，烟雾覆盖海面形成遮蔽区，“敌机”占不到便宜，悻悻而退。
	海上寒风呼啸，随着海面风浪渐大，急浪不停拍打着甲板。“锚定制胜未来战场，必须推动战训深度耦合，利用复杂特情和环境提升海上作战能力。”该编队指挥员介绍，此次实战化演练，他们将战术作业想定和实际使用武器贯穿始终，设真设险训练环境，最大程度地缩短训练场与战场之间的距离，官兵不断在险局、危局、难局中磨炼意志、锤炼本领，不断锤炼复杂环境下应急作战能力。
	“鱼雷来袭！”空中特情刚解除，又发现水下“敌情”。舰艇指挥员一边指挥舰艇实施大角度转向机动规避，一边组织实施水声对抗。
	“发射！”随着编队舰艇指挥员令下，数枚水声对抗器材呼啸而出。少顷，声呐部位传来报告：“鱼雷噪声消失。”
	战舰驰骋、砺剑海天。该支队作训科参谋说，此次演训，组织多艘舰艇在严寒环境下，开展编队舰炮对海射击、实射水声对抗器材、近距火力反击等20余项高难课目训练，全程随机嵌入临时导调特情，有效检验和提升指挥员决策指挥能力、官兵应急处置和协调配合能力。
	空军地导某旅——
	聚焦实战，决胜万里长空
	本报记者金正波
	雷达飞旋、导弹起竖，附着在装备外壳上的雪花抖落在地……初冬时节，雪域高原某地气温已低于零下10摄氏度，西部战区空军地导某旅年终军事训练考核在风雪极寒中展开，数个导弹阵地上号角吹响，上百名官兵携枪带弹奔赴战位。
	雪雾中，野外开设的指挥所掩映其间，作战情报向这里实时汇拢，经过信息化处理，形成可视化图案呈现在屏幕之上。第一次担任主战号手的标图员刘佳鑫，手握尺笔，伏案在1平方米大小的地图上运指如飞，快速标记出空情方位，用一串串数据勾勒出弹道轨迹。
	翻看训练日志，入冬以来，该旅就针对参谋业务、通信保障、目标快速搜索发现、抗干扰操作及快速机动转移能力等课目，开展了多场针对性专攻精练，严寒条件下应急作战水平快速提升。
	骤雪飘飞，战车疾驰。刚刚领受指令的作训参谋王小隆，滚动更新作战方案预案，乘车转赴多个任务地域跟训督导，不时通过无线电进行临机导调。
	“我方阵地受到雷达照射，方位暴露，立即机动转移。”收到危险信号，某营营长立即组织撤收装备、伪装防护、机动行军。数分钟后，所有装备车辆完成编组，碾过厚厚积雪，如钢铁洪流向预备阵地进发……
	训练，就是实战；苦练，剑指打赢。挺进新阵地，寒风呼啸，土壤上凝结了厚厚的冰层，踩上去嘎吱作响。极端的环境、高强的任务，令战士毛虹宇有些吃不消，嘴唇发乌，大口喘着粗气。可略作停顿歇息后，他咬牙奔赴战位操控装备：“全营一杆枪，我不能在关键时刻掉链子！”
	某营营长介绍，他们加强敌情预想变化，灵活开展特情处置，高难度课目逐个挑战，在跨昼夜考核中接连开展10余项实战化训练，官兵越是严寒越向前。
	“发现‘敌机’！”部队刚刚展开装备，雷达方舱内传来空情，顿时，阵地上烟云四起，官兵们的战斗热情拉升到高点——“一定要把‘敌机’打下来”。
	“嘣……”在全营官兵注视下，一枚导弹腾空而起，在空中划出一道白色的航迹，直扑靶标。数秒后，爆炸声传来，中远程作战距离拦截成功！
	傍晚，气温已跌至近零下20摄氏度，执勤哨兵目光如炬，警惕地环顾着四周，不敢有丝毫松懈。
	高原长空，电磁激烈对抗，较量无声；雪山脚下，导弹起竖矗立，长箭啸空……座座军营，冬季练兵热潮涌动。
	武警西藏总队某支队——
	挑战极限，锻造特战尖兵
	本报记者李卓尔
	深冬的雪域高原，天寒地冻、滴水成冰。藏东某地，武警西藏总队某支队特战队员接到导调号令后，全副武装奔赴郊外山区，一场反恐捕歼战斗演练迅即打响。
	爬雪山、跨冰河、冲险坡……历经4个多小时的长途奔袭，特战队员先后完成了武装越野、山崖速降等课目，顺利到达休整点。
	然而，本应在休整点等待的后勤组却不见了踪影。原来，此次演练以“孤军深入歼敌”为背景，官兵不仅要在海拔4000多米的山区连续追踪数天，还要依靠自己完成野外求生，最终歼灭所有“蓝军”才算成功。
	这让第一次参加演练的特战队员刘建坤始料不及，又累又饿的他没想到竟然连热餐都吃不上。
	“战场情况瞬息万变，一名合格的特战队员就是要能够应对所有突发情况。”小队长吴亚举有着丰富的经验，他迅速将队员分为取水组、捕食组和生火组。
	很快，取水组取来冰块，融化后再通过三角巾、木炭、棉花和纱布顺利过滤出饮用水。然而生火组却遇到了麻烦，由于空气稀薄，大家数次尝试钻木取火都只见丝丝火星，没能顺利生火。眼看休整时间所剩无几，特战队员扎西突然想到可以利用炽烈的阳光，通过凹凸镜生火。最终，大家分工协作顺利完成补给，并继续向山区腹地进发。
	迎着高原强烈的紫外线，又是数小时行军，特战队员们终于在一处山洞附近发现“蓝军”留下的踪迹。通过无人机侦察明确火力点、人员数量、位置信息后，他们分组向山上包围，利用天然沟壑隐蔽行踪接“敌”，在爆震弹的掩护下，迅速突入山洞，打了“蓝军”一个措手不及，完成了一场漂亮的捕歼战。
	夜幕降临，连续作战10余小时的特战队员们早已接近生理极限。刚抵达宿营点，他们却又接到开展夜间抗压训练的命令。“仍有数名残‘敌’向西南河谷方向逃窜，命你部继续前出追击！”还未得片刻休整，下一场战斗又紧急打响……
	在废弃土房中，大家需要在10分钟内对“蓝军”电话通联表、营地部署图等作战信息进行甄别记忆，并在试卷上作答。
	“在高寒缺氧条件下，把条件设难、环境设险、情况设真，通过连续作业的方式，挑战特战队员生理极限，从而锤炼素质全面过硬、能够遂行多样化任务的高原特战尖兵。”该支队领导说。
	(陶李、马玉彬、邓栋之、张凯、蒋国语参与采写)
	《人民日报》(2023年12月10日05版)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>该支队作训科参谋说，此次演训，组织多艘舰艇在严寒环境下，开展编队舰炮对海射击、实射水声对抗器材、近距火力反击等20余项高难课目训练，全程随机嵌入临时导调特情，有效检验和提升指挥员决策指挥能力、官兵应急处置和协调配合能力。”该编队指挥员介绍，此次实战化演练，他们将战术作业想定和实际使用武器贯穿始终，设真设险训练环境，最大程度地缩短训练场与战场之间的距离，官兵不断在险局、危局、难局中磨炼意志、锤炼本领，不断锤炼复杂环境下应急作战能力。翻看训练日志，入冬以来，该旅就针对参谋业务、通信保障、目标快速搜索发现、抗干扰操作及快速机动转移能力等课目，开展了多场针对性专攻精练，严寒条件下应急作战水平快速提升。初冬时节，雪域高原某地气温已低于零下10摄氏度，西部战区空军地导某旅年终军事训练考核在风雪极寒中展开，数个导弹阵地上号角吹响，上百名官兵携枪带弹奔赴战位。</key_sentence></doc>