<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10078</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-10/10125684.shtml</url><title>慕尼黑国际体育用品展关注可持续发展</title><datatime>2023-12-10 04:00:00</datatime><body>	【记者连线】
	慕尼黑国际体育用品展近日在德国慕尼黑落下帷幕。创办于1970年的慕尼黑国际体育用品展是世界上最大的体育用品博览会，尤其在户外体育方面更是引领行业的风向标。展会首席执行官鲁莫尔说，国际参展商对展会表现出高度兴趣，这让我们非常高兴，其中来自中国的参展商占了大多数。记者看到，展会上不仅有专门的中国展厅，而且在所有的专题展厅都有不少中国展商的身影。
	本届展会共有来自54个国家的2414家展商参展。与受新冠疫情影响的2022年相比，今年参展商数量明显提升，增加了57%，其中外国参展商数量增加了64%，占全部参展商的93%。
	中国企业展示领先产品
	展会集团主席格罗伯尔介绍，本届展会的口号是“体育新视角”，即从各个角度看待体育。“今年我们再次明确表示，体育不仅仅是锻炼或娱乐。体育产业是增长最快、最多元化、最国际化的经济部门之一，更是社会的贡献者。”他还表示：“在材料、数字化、健康和可持续发展等方面，体育产业是创新的重要推动力。”
	“据不完全统计，今年通过各种形式参展的中国大陆展商约有1000多家，其中浙江、福建、广东和江苏的展商较多。这些地区不仅外贸经济发达，而且也是中国体育产业集中的地区。”苏州国际展览会会展服务有限公司经理赵翼飞表示，苏州积极鼓励企业走出去，进一步开拓国际市场，开展国际合作，以促进苏州经济再上档次。他介绍，目前人们对户外运动服装的材料要求普遍提高，对技术也提出了更高的要求。在这方面，江苏和浙江等地在全国是领先的。背靠盛虹、恒力化纤等国内先进的大型化工企业，当地企业从石化原材料到纱线制作，再到面料制成和染色，都走在世界前列。
	在江苏三丰特种材料科技有限公司展台，记者看到许多参观者饶有兴趣地向几个装水的瓶子里吹气，以比较各种面料透气性和透水性的差异。公司总经理陈杰说，如今户外运动在国内和国外都已成为时尚，人们对于户外运动服装的要求越来越高。既要轻薄舒适，又要透气透湿但不透水，而且还要环保。公司研发的Airshift静电纺丝膜达到了这些要求，在国际市场上受到知名户外运动企业的青睐。他认为，中国企业在研发上不输欧美企业，在将科研成果量产并推向市场方面更具优势。
	可持续发展解决方案受追捧
	近几届慕尼黑国际体育用品展十分关注可持续发展主题，众多品牌展示了创新的可持续发展解决方案，降低能源消耗、使用环保和可回收利用的材料，成为各体育用品企业的口头禅。记者在展会上看到了用蘑菇和植物纤维制成的运动头盔，用回收塑料制作的运动鞋，一款77%材料可回收的滑雪板等。意大利imbotex公司为南极地区设计的便于运动且保暖的服装，可以抵御摄氏零下80度以下的极寒天气。该公司工作人员施泰凡尼亚告诉记者，这款外衣由三种不同的材料分层制成，每种材料都有特定的功能，以提供最大的隔热效果。为助力可持续发展，公司有意识地尽量使用可再生材料，例如可再生真丝以及回收的骆驼毛填充物等。
	在欧洲，滑雪运动造成的环境负担越发受到批评，滑雪度假产生的二氧化碳排放量中有70%是往返度假地的交通和上山索道造成的。如何既让人们享受滑雪度假的快乐，又不增加环境负担，成为讨论的焦点。对此，江苏苏州SnowMonkey滑雪机生产商的工作人员吴鹏飞表示，他们生产的滑雪机提供了较好的解决方案。在中国、北美多地都有采用其产品的无雪滑雪场，让滑雪运动可以不受季节和位置的影响。吴鹏飞说，这是公司首次来德国参展，产品受到欧洲专业客户的重视。不少客户表示可以使用该产品培训滑雪教练和滑雪运动员，不仅成本较低，而且还很环保。
	“全球每年有太多的服装被丢弃，造成严重的污染和浪费，因此业内都在关注可持续发展和循环经济。”浙江英瑞特再生材料科技有限公司商务总监杨静说，公司很早就响应政府号召，关注可持续发展。公司的目标是将人们丢弃的衣服等纤维回收，再制作成可用材料。目前公司已经在全球许多国家和地区回收渔民丢弃的渔网，再做成纤维、纱线和面料，供体育用品生产商使用。
	尽管本届慕尼黑国际体育用品展的展览面积减少，会期也由4天减为3天，又赶上慕尼黑下大雪，但展厅仍然爆满，到处人头攒动。来自宁波的娄森洁说，我很喜欢这种氛围，在这里我们集中接触了很多商家，为许多中国体育产品企业找到了客户，拓展了国际市场。
	(本报柏林12月9日电本报驻柏林记者王怀成)
	光明日报【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>近几届慕尼黑国际体育用品展十分关注可持续发展主题，众多品牌展示了创新的可持续发展解决方案，降低能源消耗、使用环保和可回收利用的材料，成为各体育用品企业的口头禅。来自宁波的娄森洁说，我很喜欢这种氛围，在这里我们集中接触了很多商家，为许多中国体育产品企业找到了客户，拓展了国际市场。”浙江英瑞特再生材料科技有限公司商务总监杨静说，公司很早就响应政府号召，关注可持续发展。记者在展会上看到了用蘑菇和植物纤维制成的运动头盔，用回收塑料制作的运动鞋，一款77%材料可回收的滑雪板等。</key_sentence></doc>