<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10080</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-10/10125682.shtml</url><title>岳阳“一元剧场”：一元钱可享文化大餐</title><datatime>2023-12-10 03:42:00</datatime><body>	一元钱可享文化大餐
	阅读提示
	记者了解到，近年来，湖南各地创新实施文化惠民工程，提升基层公共文化服务水平，满足群众精神文化需求。通过创新打造“一元剧场”等一批广受好评的文化惠民载体、阵地，有效推动了公共文化服务的高质量发展。
	一元钱，买不了一个茶叶蛋，坐不了一次公交车，买不到一瓶矿泉水。但在湖南省岳阳县，它足够让当地老百姓进一次“一元剧场”。
	“‘一元剧场’以县文化馆为主体，社会团体、民间剧团和文艺协会等共同组成演出班底，采取‘政府主导、财政补贴、剧团服务、社会参与’的运行模式，让群众看得起戏、看得到好戏。”岳阳县文化旅游广电局相关负责人说。
	“一元剧场”好戏连台
	《花郎奇遇》《巡按斩子》《三篙恨》《三子贵》……看到“岳阳县文化馆”公众号发布的12月份戏讯，岳阳花鼓戏戏迷老刘充满期待。“只要有空，我都会提前去剧场排队。去晚了可就没票了！”
	“一元剧场”是岳阳县2012年创办并开展至今的一项文化惠民活动。以当地老百姓喜闻乐见的岳阳花鼓戏表演形式为主，辅以小品、歌舞、山歌、民乐等多个门类，内容丰富，形式多样。“花一元钱就能到环境幽雅的剧院里享受一场高水准的文化大餐，何乐而不为。”老刘笑道。
	岳阳县文化底蕴深厚，人民热爱艺术、喜欢看戏，但是对于普通群众来说，一年到头难得看上一场大戏，有的群众甚至有近10年的时间没能在剧场里看过一次专业剧团的演出。而此同时，一些剧团因为受体制、成本、市场等因素影响，难以组织演出。如何调和矛盾、把没落的剧团和失望的戏迷重新拉回到剧场，成了一个亟待破解的难题。为破解这一难题，“一元剧场”诞生了，每场演出只向群众象征性地收取一元钱。
	“常年举办，月月创新，周周火爆。”岳阳县文化馆馆长刘望平这样形容“一元剧场”如今的火爆场面。然而筹备之初，内部的反对声音可不小。要知道，剧院总共800来个座位，票全售完也才800元钱；而一场演出从服装、道具，到舞美、灯光，再加上演员补贴，少说也得上万元。
	“一元剧场”如何避免“赔本赚吆喝”？刘望平告诉记者，这既得益于各类政策支持、财政补贴，也离不开社会力量注入的内生动力。“
	解决群众看戏难的同时，活动也为剧团带来了机遇。岳阳县每年安排专项预算经费，用于岳阳花鼓戏传承保护和推广展示等活动。“一元剧场”两次代表湖南参加全国性比赛及展演，选送的花鼓小戏荣获全国大奖。
	目前，“一元剧场”已演出200多场次，惠及群众60余万人次。戏迷老刘惊喜地发现，不光剧场演员的表演水平提高了，许多被搁置、抛荒的剧目也重新回到了舞台上，甚至还出现一批反映地域特色、岳阳文化的新作品。
	文化惠民更“悦”民
	汨罗市民大都有这样的体验：在某一个再平常不过的周三傍晚，漫步友谊河畔，突然一阵悠扬的琴声传入耳畔……汨罗市创新打造“汨罗江之夜·周三有约”公共文化服务品牌，全面整合全市文化资源，广泛招募民间文艺团队或街头艺人，每周三晚在友谊河畔开展免费的精彩文艺表演。以前买票才能看到的文艺表演，如今出门散步就能顺便欣赏。
	通过打造文化惠民品牌IP，让文化不止惠民，更“悦”民。湖南各地通过创新实施文化惠民工程，把活动送到老百姓心坎上，让人民群众生活更有“烟火气”“文化味”。
	株洲创新推出“街头艺术站”，在湘江两岸、重要商圈、街头巷尾打造“小而精”“小而美”的新型公共文化服务空间，让市民出门就能看歌舞、赏展览。“街头艺术站”实行主理人负责制，以自治模式深度激发群众自主性，目前已建成16个，开展活动1200多场次，基本形成“天天有演出、周周有活动”的城市文化氛围。站点成为市民游客打卡地、网红潮人聚集地、民间高手出圈地。
	推动非遗与文化惠民有机集合，永州市零陵区打造的“文化赶闹子”活动品牌，通过在乡镇集市农副产品展销区开展文艺表演、非遗和民俗展示、图书推介，让老百姓不需要出远门就能实现经济、文化一站式购齐。此外，零陵区还积极探索非遗进社区新模式，组织社区花鼓戏、渔鼓等非遗爱好者集中培训，并在社区开展非遗展演活动，让群众了解非遗，进而自觉传承非遗。
	打通“最后一公里”
	在永州市东安县大盛镇兴隆社区，居民自发组织的威风锣鼓队，正在镇文化站老师指导下进行彩排。“居民提出想学打鼓和太极，我把大家的想法告诉镇文化站，没几天文化站的老师就来了。”社区居委会妇联主席谭银华说。村级“点单”、乡镇“接单”，东安县各乡镇文化站推出“点单”服务，全方位、点对点将文化服务辐射到村(社区)，打通了公共文化服务“最后一公里”。
	“目前，镇文化站和老年大学已开设老年书画、文学、太极、舞蹈等课程，服务3000余人次，18个村(社区)也成立了广场舞队、腰鼓队、武术队等文化队伍。”大盛镇文化站站长邓鹏说。
	益阳市资阳区常态化开展送戏下乡、送书下乡、送非遗下乡活动，乡镇(街道、园区)、村(社区)设立专职文化岗位，组建多支文艺队伍，广泛开展基层文化志愿服务活动；赫山区坚持“政府搭台、群众唱戏”，今年已开展包括夏季村晚在内的350余场内容丰富、形式多样的群众文化活动，开展“送电影下乡”“送戏下乡”花鼓戏抖音直播活动等近3000场。
	今年，湖南创新性地将四季乡村“村晚”示范展示活动与四季乡村文化旅游节结合举办，引导各地以“村晚”为平台，展示乡村文化风采。“我们将把满足人民群众精神文化需求作为工作出发点和落脚点，深入推进湖南公共文化服务体系高质量发展，让更多有高度、有深度、有温度的公共文化服务深入基层、走入群众。”湖南省文化和旅游厅相关负责人表示。
	王鑫方大丰
	(工人日报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>“一元剧场”是岳阳县2012年创办并开展至今的一项文化惠民活动。通过创新打造“一元剧场”等一批广受好评的文化惠民载体、阵地，有效推动了公共文化服务的高质量发展。“‘一元剧场’以县文化馆为主体，社会团体、民间剧团和文艺协会等共同组成演出班底，采取‘政府主导、财政补贴、剧团服务、社会参与’的运行模式，让群众看得起戏、看得到好戏。湖南各地通过创新实施文化惠民工程，把活动送到老百姓心坎上，让人民群众生活更有“烟火气”“文化味”。</key_sentence></doc>