<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10084</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-10/10125678.shtml</url><title>全国乡村振兴青年先锋：让青春在乡村振兴大舞台绽放绚丽之花</title><datatime>2023-12-10 03:42:00</datatime><body>	让青春在乡村振兴大舞台绽放绚丽之花
	近日，共青团中央、农业农村部印发决定，授予马晓丽等10名同志第二届全国乡村振兴青年先锋标兵称号，授予常富东等380名同志第二届全国乡村振兴青年先锋称号。
	他们是奋斗在乡村振兴路上的先进青年典型代表，他们中既有助力产业发展的致富“领头雁”，也有科技赋能农业的青年“田秀才”，既有弘扬传统文化的乡土“传承人”，也有建设美丽乡村的生态“守护者”，还有服务乡村治理的现代“新乡贤”……他们生动诠释了新时代青年投身乡村振兴的责任担当和奋斗精神，是广大青年逐梦乡村、建功立业的榜样。
	导向鲜明激励担当
	全国乡村振兴青年先锋，是共青团中央、农业农村部授予在乡村振兴领域作出积极贡献的青年人才的全国性奖项。
	该奖项于2021年由全国农村青年致富带头人评选更名而来，每两年开展一次，首届表彰了390名全国乡村振兴青年先锋。第二届全国乡村振兴青年先锋评选，与第一届相比，既延续了此前的好传统，又有鲜明的时代特点：
	——广泛宣传发动。本次评选依托各基层团组织广泛发动，各省级团委、农业农村部门通过组织推荐、社会推荐、青年自荐等方式，多渠道组织青年参与，主动寻访发现青年优秀人才。
	——突出基层导向。坚持以政治表现、工作业绩、社会贡献为评选标准，重点关注在农村基层一线长期作贡献的青年人才，突出候选人的先进性、时代性和代表性。
	——覆盖多个领域。本次评选覆盖涉农创业、乡村治理、科技兴农和乡村社会实践四大领域。获奖的390名青年先锋，分布在乡村各个领域、各条战线，有乡镇政府工作人员、村党支部书记，有白手起家创业青年、返乡创业大学生，还有种粮大户、农技推广专家等。
	坚持标准严格程序
	整个评选工作，始终把公平公正作为生命线，在广泛发动、择优推荐、资格审查、大众评审、专家评审、社会公示等环节，严把关、严要求、严评审，确保评选结果客观公正、经得起检验。
	——严格评选标准，加强审核把关。各推荐单位协同司法、人社、税务、金融等部门，逐一排查候选人的个人征信、违法违纪、社保缴纳、依法纳税等情况；围绕申报材料的合理性、规范性、真实性等情况开展资格审核。
	团江苏省委严把“入口关”，联合江苏省农业农村厅、江苏省乡村振兴局在省级层面寻访了100名优秀农村青年作为推报全国乡村振兴青年先锋的后备人才库。
	团宁夏区委成立“全国乡村振兴青年先锋”推荐工作专班，联合印发《关于推报第二届“全国乡村振兴青年先锋”暨“宁夏乡村振兴青年先锋”寻访选树活动的通知》，指导市、县团委联合农业农村部门逐级遴选推荐人选。
	团湖北省委建立省市县三级全国乡村振兴青年先锋人选核实小组，通过现场核实与征求系统单位意见相结合的方式，开展推荐资格核查，积极征求组织人事、纪检监察、公安、司法、社保、税务、信用体系等部门意见，从基本情况、受表彰情况、主要事迹真实性和带动作用等方面进行核查。
	——把握评审标准，确保选出优秀。第二届全国乡村振兴青年先锋评选通过组织推荐、社会推荐、青年自荐等方式共推荐候选人463名，经严格的资格审查、大众评委匿名评审、社会公示等环节，最终产生390名全国乡村振兴青年先锋人选。
	在产生标兵建议人选环节，召开评审会，邀请有关部委、人民团体、中央媒体、高校、涉农企业、社会组织的有关负责同志、专家学者和首届先锋代表组成评委会，以无记名投票的方式，最终评出10名标兵建议人选。
	“担任评委后才知道，整个评选过程如此严格严谨，竞争如此激烈。”北京市平谷区刘家店镇江米洞村党支部书记龚双情作为首届乡村振兴青年先锋代表担任第二届评选评委，他介绍，“尤其是青年标兵的评选，我所在的评选组，经过多轮投票，最终才确立人选”。
	中国人民大学农业与农村发展学院院长仇焕广表示，此次入选的全国乡村振兴青年先锋标兵，既有政治过硬、适应新时代要求、具备推动农业强国建设能力的“三农”干部，也有家庭农场经营者、农民合作社组织带头人等农业生产经营型人才，他们是用青春践行乡村振兴的优秀典型代表。
	见贤思齐勇争先锋
	390个表彰对象，390个奋斗故事。打开第二届全国乡村振兴青年先锋表彰名册，扑面而来的是浓浓的青春气息和时代的价值追求。
	——他们聚焦粮食安全，助力把中国人的饭碗牢牢端在自己手中。
	党的二十大代表、湖南省衡阳县台源镇台九村党总支委员、村委会主任、嘉穗农业负责人朱霞是一名新型职业农民，她用3句话总结自己的奋斗历程，“是秧苗对土地的情怀让她从农村来，回农村去；是春泥更护花的滋养让她摆脱困境，有所作为；是报之以琼琚的感恩让她扎根乡村，实现价值。”在她的带动下，越来越多的青年回到家乡从事农业生产，她的公司76名职业农民中，一半以上是35岁以下的青年。
	90后的江苏省句容果牧不忘农场党支部书记、总经理华梦丽，扎根农村已8年了。其间，她在乡村振兴这条道路上，带着乡亲们让绿水青山流金淌银，将乡村振兴的种子撒遍16省57地，以实际行动践行着新时代新农人的使命。
	——他们在生产一线发现问题、研究问题、解决问题，以技术创新引领农业增产增收。
	重庆三峡农业科学院果树园艺研究室副主任马晓丽在充满艰辛与未知的农业科研之路探索，全身心投入果树新品种选育、果树栽培技术研究和示范推广等工作，解决了三峡库区柑橘、脆李等提质增效的栽培技术问题，开展李种质资源调查，收集库区李种质资源43份，丰富和保存了李种的基因库；培育了甜樱桃新品种8个，攻克了重庆地区甜樱桃休眠期低温不足、花期连续降雨、夏季干旱过热带来的的技术难题，引进的甜樱桃在重庆开花结果，打破了重庆不能种植甜樱桃的断言……
	青年博士梁名双变身“裤腿农民”，投身现代农业，在没有大面积种植过蓝莓的云南，突破露天蓝莓种植技术壁垒，在云南建成蓝莓标准化种植基地1万余亩，成为全国最大的露天早熟蓝莓种植企业。他“无偿共享蓝莓种植技术，开创现代化农业种植事业，带动当地农民致富”，累计吸引用工200万余人次，支付工资超过5亿元，推动当地产业结构调整，带动农户种植、劳动力就地就业，促进农民增收。
	石首市天字号瓜蔬土地股份专业合作社理事长徐锋创办荆州市首家以农民土地入股的合作社，开展土地流转活动，发动群众积极加入合作社，依托合作社的技术和市场优势，开展生产、组织销售，确立了适合当地发展的“大垸经营模式”，走出了一条强村与富民“双赢”、村集体与农业合作组织共同发展壮大的新路子。
	——他们忠实践行“绿水青山就是金山银山”的理念，积极投身和美乡村建设。
	党的二十大代表、浙江省淳安县枫树岭镇下姜村党总支书记、村委会主任姜丽娟是一名85后返乡创业青年，她推动和见证着下姜村“绿富美”的嬗变。姜丽娟说：“当初选择返乡创业是为了顾好自己的小家，实现自己的梦想，而现在她要顾好下姜村223户、789人的大家，要让下姜成为每个人梦开始的地方。”
	“谢谢你们！你们真是为我们人民群众服务的好干部！”新疆维吾尔自治区阿克陶县皮拉勒乡人民政府科员木沙亚吉·库里加奇在三分之二面积是戈壁滩的勒干村，带领村民建设了4000亩林果基地，将戈壁化为绿洲，拓宽农民创收渠道。
	——他们紧扣乡村发展需要，发动社会力量开展产业帮扶和公益项目。
	被誉为“勇敢的雨燕”的张莹莹是一名肢体残疾人，她用自己小小的身躯扛起了助力扶残助弱、脱贫攻坚、乡村振兴的重任，帮助和激励着那些和她拥有相同“命运”的人，打破身体和思想的局限，实现自力更生并力所能及地为社会作出更多更大贡献。
	脱下军装投身乡村振兴战场的金玉龙，6年来带领自己的企业锐意进取、服务地方、热心公益，上缴利税近1400万元，累计捐款捐物达1670余万元。“从‘橄榄绿’到‘志愿红’，变的是身份，不变的是初心。”金玉龙说，“作为新时代的青年，就应该有新时代青年的模样”。
	贵州省六盘水市种植业发展中心副主任高安勤利用专业特长，不仅帮助石头寨建好了水、电、路、房、寨、讯等基础设施，还建立了以刺梨为主导，以小麦、面条加工、生态养殖等为支撑的脱贫产业体系，建立和完善了联农带农、增产增收机制。
	他们扎根“三农”、投身乡村振兴的生动实践和典型故事，必将引领着乡村振兴的青春航向和时代风尚，必将激励着一批又一批的新时代青年投身大有作为、大有可为的乡村振兴大舞台，在农村广阔天地迎接挑战，勇争先锋，在祖国最需要的地方绽放出最绚丽的青春之花。
	钟林中青报·中青网记者周围围来源：中国青年报【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>中国人民大学农业与农村发展学院院长仇焕广表示，此次入选的全国乡村振兴青年先锋标兵，既有政治过硬、适应新时代要求、具备推动农业强国建设能力的“三农”干部，也有家庭农场经营者、农民合作社组织带头人等农业生产经营型人才，他们是用青春践行乡村振兴的优秀典型代表。第二届全国乡村振兴青年先锋评选通过组织推荐、社会推荐、青年自荐等方式共推荐候选人463名，经严格的资格审查、大众评委匿名评审、社会公示等环节，最终产生390名全国乡村振兴青年先锋人选。团湖北省委建立省市县三级全国乡村振兴青年先锋人选核实小组，通过现场核实与征求系统单位意见相结合的方式，开展推荐资格核查，积极征求组织人事、纪检监察、公安、司法、社保、税务、信用体系等部门意见，从基本情况、受表彰情况、主要事迹真实性和带动作用等方面进行核查。该奖项于2021年由全国农村青年致富带头人评选更名而来，每两年开展一次，首届表彰了390名全国乡村振兴青年先锋。</key_sentence></doc>