<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10086</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-10/10125676.shtml</url><title>年轻“新橘人”续写兴橘文章</title><datatime>2023-12-10 03:42:00</datatime><body>	有着2000多年柑橘种植史的橘乡湖北秭归，在科技变革和社会变革中迎来新生代。80后、90后，甚至00后在柑橘的现代种植中实现了与传统种橘人不同的人生价值。
	据秭归县农业农村局提供的数据，目前秭归全县柑橘种植面积达40万亩，全产业链综合产值近200亿元，涌现出12个亿元村。站在父辈的肩膀上，年轻的“新橘人”玩转互联网，深挖生态优势，绘制乡村振兴新图景，续写兴橘文章。
	奋斗让人生充满无限可能
	从小在橙园边长大的秭归县郭家坝镇郭家坝村90后姑娘龚雪没想到，家门口随处可见的橙子，会改变自己的命运。
	小时候，橙子熟了，爷爷去采摘，她跟在身后帮忙。想吃橙子时，爷爷只挑裂开口的给她，“好果子要留着卖钱”。
	那时，龚雪家种的是罗脐——一个老品种，果子熟了，只能等果贩上门收购，每斤几毛钱，卖不完就只能烂在地里。种橙、卖橙也算不上来钱的活计，母亲在家操持农活，父亲打零工，才能挣来龚雪的学费。
	高三那年，父亲在工地摔伤了腿，龚雪不想再给家里添负担，于是去外地打工，后来她带着父亲学习蜈蚣养殖，结果赔进去几万元；又办起农家乐搞餐饮，依旧没能赚到钱。
	2015年，在家做微商的龚雪参加了县里举办的免费电商培训班。正是这次培训，让她看到了新方向：与其从别处拿货卖护肤品，不如改卖家门口“品质更能把控”的鲜橙。
	彼时，经过多年发展，秭归已实现“一年四季有鲜橙”，橙子品种、质量均已迭代。凭借此前积累的团队与客户资源，龚雪的橙子很快收获了一批回头客。但她发现，运费太高，发货还得到镇上。
	“能不能自己开个快递点省点运费？”龚雪在村里主干道边找了个门面，办起郭家坝村电商服务站，快递成本降了一半。她也由此成为秭归第一个将快递点办到村里的创业者。
	无心插柳柳成荫，这个快递点吸引了本镇、邻镇的人来发快递，高峰时期，龚雪需要找10辆面包车帮忙拉快递。
	龚雪和丈夫索性拿出积攒的3万元，又借来一些钱，买了一辆集装箱货车；租下仓库，将从家乡收购的柑橘储存、打包，快递运输到全国各地。她还将电商与物流知识传授给周边的妇女，带动3个村131名妇女从事电商创业。
	随着销量逐年走高，龚雪开始在脐橙产业绿色化、优质化、品牌化上发力，先后成立秭归县郭家坝镇橙秭果业柑橘种植专业合作社、秭归草帽姑娘商贸有限公司，还注册了品牌，通过“合作社+公司+农户+自建供应链”，一年四季销售秭归脐橙。
	目前，龚雪已辐射带动当地2000多户橘农增收，她还聘请柑橘专家向橘农提供免费技术指导，启用数智农业技术，助力橘农将脐橙越种越好。眼下，龚雪的团队一年销售额达3000万元，她也荣获了“全国乡村振兴青年先锋”“湖北省优秀农村实用人才”等称号。
	但龚雪也越发看到了自己的不足。只有高中学历的她，缺乏相关专业知识，此前吃过不少苦头。为了更新农技知识，2021年，龚雪进入三峡职业技术学院，成为电子商务专业学生。今年夏天，她受邀和学弟学妹交流分享时说，她也曾为如何将PPT做得更好而苦思冥想。“不会不要紧，可以学，奋斗让我的人生充满无限可能。”她说。
	生态种植为秭归脐橙跃升蓄能
	屈原镇长江村一组村民黄清华的家，掩映于郁郁葱葱的橘园之中。黄清华一家是三峡库区移民，移民后，父亲亲手栽下了10亩橙子树。然而，由于种植方法落后等原因，果树产量不高、质量缺乏竞争力。母亲喂养的生猪也不具规模，难卖出好价钱。
	在参加了县里对新型农民、返乡年轻人的农业技能培训后，80后黄清华瞄准了“猪-沼-果”现代生态农业种养模式——将生猪养殖与脐橙种植有机结合起来。“简单地说，将生猪养殖的废弃物引入沼气池，其发酵产生的沼气用作能源，沼渣、沼液用于脐橙种植。”黄清华希望借此让果子回归原始、纯净的味道。
	黄清华高中毕业后原本考上了省内一所大学，由于家中经济条件有限，他南下广东打工，在一家外贸公司做到了仓库主管。2008年，邻村一位留守老人突然离世的消息传来，让走出大山、留在大城市的黄清华心头一紧，想要开启另一种人生——回到大山，找点不一样的事做，同时陪伴父母。
	回乡创业初期，为节省运费，黄清华曾通过水路运橙子。一次，机动渔船载满将近4000斤的纽荷尔脐橙行至江心，突遇大风翻船，他和5名帮工险些丧命，“金黄的橙子飘满江面”。长江村交通不便，一度只有2G手机信号，为了试水电商卖橙子，他要走几公里山路才找到信号。
	找到新的种养模式后，他从修枝剪果、改造低产田做起，同时建设猪舍、沼气池、农田灌溉设施、田间道路。渐渐地，一个生态家庭农场初具规模。在政府有关部门的支持下，黄清华实施有机肥替代化肥项目，并利用生物和物理病虫害防治方法，减少化学农药使用，尽最大可能保证脐橙生长的原生态环境。他家种植出来的脐橙水分足、糖度高、果皮薄，卖出了比普通脐橙高15%以上的好价钱。
	如今，黄清华办的农场已有柑橘园近200亩，年产鲜橙60多万斤；生猪养殖场3个，年出栏生猪可达600头。他还注册了“晴晴果园”商标，借助电商平台拓展销售渠道。在当地，黄清华成了响当当的返乡创业明星。
	“自己淋过雨，就想为别人撑把伞。”黄清华没有忘记周围的乡亲。脱贫攻坚期间，他与5个贫困户结对，通过提供就业岗位、树苗、有机肥等，帮助他们提高收入；对于其他村民，他无偿赠送猪仔，提供种养殖技术支持和农资采购服务，积极利用个人网络资源帮助大家进行农产品销售。他还义务维修公路、安全饮水水池、管道设施，为大家共同增收致富一点点夯实基础。
	看着家乡一点点发生变化，黄清华也感到了自己的价值——乡村里需要他这样的年轻人。
	90后脐橙主播的人生新高度
	90后郑慧玲家没有橙子树，但她逢人便说，自己是橙子的受益人。
	她在广东打过工，在江苏办过家具厂，倒闭后还欠下了账。2019年，看到家乡脐橙畅销全国，她索性回到秭归，从摆摊卖橙子做起。
	在遍地是橙子的秭归，摆摊卖橙，销量似乎要“看运气”。郑慧玲发现，买橙子的大多是外地来秭归的游客，碰上天气好、游客多，她一个月能挣上两三千元；碰上阴雨天多的时候，就只能挣几百元。
	彼时，秭归县借助“一年四季有鲜橙”优势，大力扶持农村电商，启动“主播培养计划”，通过与第三方培训机构合作，面向返乡青年、创客等，打造电商人才培训体系。县里一家MCN电商直播孵化中心负责人看到了在街头吆喝卖橙的郑慧玲，问她愿不愿意尝试做“主播”。
	费用全免，学得好还能直接签约，郑慧玲心动了。
	起初，这个在山里长大的姑娘不太自信，面对镜头，“端着碗的手直抖”。培训老师鼓励她：不需要多么华丽的辞藻，我们的产品质量足够优秀，只要脚踏实地学习、真诚介绍产品，一定会有顾客被打动。
	普通话不够标准，她就多加练习；一次出镜不成功，就多拍摄几次。郑慧玲每天琢磨如何组织文案，如何介绍产品，如何留住粉丝，不懂就向老师请教。
	功夫不负有心人，2021年，她拍摄的一条当地酒曲短视频火了，播放量3000多万次，销售酒曲50万单，销售额750万元。
	仿佛一下子找到了“感觉”，郑慧玲不断有爆款作品出炉。如今仅抖音平台，她就已积累粉丝45万余人。她的带货收入也水涨船高，高峰期月收入近30万元，“以前做梦都不敢想”。她还经常受邀给县里的新学员传经送宝。
	“家乡已经把路开拓好了，有这么好的橙子与风景，还帮我们抓住直播风口免费培训，我们返乡年轻人只要脚踏实地、顺着风口走，就会有属于自己的收获。”郑慧玲说。
	中青报·中青网记者雷宇朱娟娟来源：中国青年报【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>随着销量逐年走高，龚雪开始在脐橙产业绿色化、优质化、品牌化上发力，先后成立秭归县郭家坝镇橙秭果业柑橘种植专业合作社、秭归草帽姑娘商贸有限公司，还注册了品牌，通过“合作社+公司+农户+自建供应链”，一年四季销售秭归脐橙。在参加了县里对新型农民、返乡年轻人的农业技能培训后，80后黄清华瞄准了“猪-沼-果”现代生态农业种养模式——将生猪养殖与脐橙种植有机结合起来。2019年，看到家乡脐橙畅销全国，她索性回到秭归，从摆摊卖橙子做起。从小在橙园边长大的秭归县郭家坝镇郭家坝村90后姑娘龚雪没想到，家门口随处可见的橙子，会改变自己的命运。</key_sentence></doc>