<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10099</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-10/10125663.shtml</url><title>Z世代：适度社交距离才是尊重爱自己是终生浪漫的开始</title><datatime>2023-12-10 00:29:00</datatime><body>	信奉“爱自己才是终生浪漫的开始”，Z世代追求自我满足，强调真实与自然，接受自身的瑕疵，拥抱不完美。并且，在面对内卷和躺平之间的矛盾时，他们正在寻找平衡，以更加理性的方式面对这些问题。
	马斯洛需求理论在1970年的新版本中被分为七个层级，分别为生理需求、安全需求、归属与爱的需求、尊重需求、探索与求知需求、审美需求以及自我实现需求。咨询公司朴睿铂尔的一份报告探索了当下Z世代各层次需求的特有之处。
	“吃”被视为综合体验“硬核”养生重在参与
	民以食为天，吃是人类最基本的生理需求之一。Z世代对食物的要求也不仅仅是果腹和满足生存需要了，他们将“吃”视为一种综合体验，关注健康、营养和创新。如高颜值的食补粉成为网红食物，出现在了早餐、运动后等多种日常场景中；沙拉碗、酸奶碗、开放式三明治等，因少油少盐的轻加工方式以及节约时间的制作方法而备受追捧。与此同时，抗炎抗氧化、降低血压胆固醇、补血益气这些以往中老年人群才会关注的问题，也早早被Z世代提上了日程。
	除了食物、水、空气这些基本生活保障外，良好的睡眠和充足的休息时间也成为了备受关注的生活保障因素。且随着年龄的增长，睡眠的重要性愈发增加。根据世界卫生组织数据，全球15至29岁年轻人睡眠质量不佳者近40%。为了睡好觉，也为了不让常年报复性熬夜的身体早早亮起红灯，一部分Z世代闯出了自己的“硬核”养生之道：
	“进入我的收藏夹吃灰吧！”社交平台上，不少养生、健身的视频下总会出现这样的留言。这一类“收藏型养生”人群收藏的养生攻略可不少，但能打开看看甚至付诸行动的少之又少，每一次动起来都会推脱到“明天”；“想象型养生”人群则是前一晚不小心熬了大夜，早晨醒来后悔不已，暗自发誓今晚一定要泡脚、吃褪黑素、喝杯牛奶，早早上床睡觉。不过，晚上一回家就忘记了自己白天的“想象”。第三类是广为流传的“朋克型养生”：啤酒加枸杞、可乐配党参、早C(Coffee，即咖啡)晚A(Alcohol，即酒精)，半夜两点吃完护肝片继续熬夜；还有一类是“体验型养生”，管它有没有用，都吃吃试试，重在过程不问结果。
	存款数字给到安全感“人设存钱法”成热点
	在基本生活保障上面一个层级的是安全需求，足够的存款成为最能让Z世代感觉到安全的因素。并且，居有定所虽然仍然是让人觉得安全的因素，但对于他们来说，随着年龄的增长，居有定所却越来越不那么重要。此外，个人信息安全位居第三位，大于朋友、爱人这些情感因素。可见，相比于需要双向付出才能感受到的爱，能攥在手里的、体现在银行卡上的数字更能让Z世代感到安全。
	虽然印象中Z世代从小生活在相对优渥的条件中，是存不住钱、很容易成为“月光族”的一代。但从调查结果来看，他们也早早加入了“薅羊毛”大军，对于从基础生活用品消费中“抠”出存款乐在其中。
	“人设存钱法”成为近期网络热点。年轻人“戏精上身”，为自己虚构一个故事背景和人设，假装是其中的人物，然后按照剧情实现攒钱目的。比如模仿动漫《蜡笔小新》中的妈妈美伢，假装自己看了电影、喝了啤酒，实际上却并没有做这些事，然后将这些假装花掉的钱存起来。越来越多的年轻人加入其中，假装自己养了小狗、为自己立环保人设……不知不觉中为自己积累起一笔笔小小的财富。
	提到个人信息安全，作为互联网原住民，Z世代格外注重隐私保护，他们严格遵照“网络时代隐身指南”，不在社交平台上留下痕迹。日前，某社交平台对VIP用户开放“访客信息”功能就引起了轩然大波，遭到了很多网友抵制和反对。究其背后的原因，是大家觉得个人隐私安全遭到了侵犯，Z世代纷纷发言：“这和裸奔有什么区别，再见退网了。”
	友情最重要独处高于“一屋二人”
	关于爱与归属，受访者对于友情的认同度最高：“有个懂我的朋友胜过千万个泛泛之交。”亲情也排名靠前，他们认可“父母与子女是彼此赠与的最佳礼物”。独处排名第三，减少低质量社交已经成为多数Z世代的共鸣；爱情排名第四，“一屋、二人、三餐、四季”也是心之所向。
	Z世代生长在资讯饱和、发达的时代，他们早早了解到了什么是原生家庭，也早早学会了识别、拒绝、远离原生家庭的伤害。天然的认知优势，能够给他们足够的能量主动识别创伤、自我疗愈。他们对原生家庭抱有共情和理解，对爱的关系有了更多思考。深陷“社交卡顿”“断亲危机”的一代人亟待新的方式找寻归属感，获得情感支持。
	独处排在爱情之前，正因Z世代认同“爱自己才是终生浪漫的开始”。这句话也在所有关于爱的描述中成为所有受访者最认可的选项，而“在爱中彼此成长，遇见更好的自己”和“陪伴是最长情的告白”也以高票当选他们认可的“爱情观”。
	悦己消费与悦己共生。Z世代愿意为能够愉悦自我的美好事物买单。如医美的兴起，就与年轻人追求外表和内心的双重修炼相关；盲盒、手办等高颜值、令人赏心悦目的物件也是符合年轻一代审美取向的典型性悦己消费。需要警惕的是，不要在追求悦己的过程中迷失自我，如产生容貌焦虑，消耗个人情绪；也不要掉进消费主义的陷阱，引发过度消费。
	此外，人人眼中热爱冒险和不确定因子的Z世代开始追求稳定。“熟悉的环境，稳定的收入，亲人在身边，朋友可依靠”这种稳稳的幸福以超高得票率在所有关于归属感的描述中排名第一位。
	保持社交距离做个“有点儿东西”的普通人
	提到尊重需求，保持适度社交距离是Z世代觉得最好的彼此尊重的方法，并且女生比男生更需要社交距离。
	“我和我上班时的饭搭子在午饭时间内无限畅聊，一旦下班就会消失在彼此的世界里”；“社交平台上的追星搭子，一起追过线下，一起应过援，一起在看完演唱会的凌晨两点吃过火锅，但其实我们都不知道彼此的真名”。
	多数Z世代在社会交往时会有很强的边界感。他们会将朋友进行功能划分，不同的事与不同的朋友共享，朋友圈会将朋友分组，根据情况将内容向不同的组公开。相比于密友间进行的精神层面交流，他们认为与普通朋友之间浅层的交流同样具有意义，搭子社交因此在Z世代中间流行开来。这种“可进可退”的自由让时i时e的年轻人很舒服。
	在探索与求知需求方面，Z世代不是在出发，就是在准备出发的路上。
	Z世代们拒绝內卷，也不想被他人卷住，但这不代表他们会纷纷躺平。相反，他们会做好自己力所能及的事情，不做无意义的努力；做到既定目标，学会释放，不给自己徒增无意义的压力。
	审美需求层级上，多数受访者认为人心向美，多观察和收集生活中美的事物是提升审美力的有效方法，其次是文化认同和价值感知也受到众多认可。
	最后，在对“自我实现与超越自我的理解”的描述中，“用自己的速度不断向前”这个选项的被认可程度远远超出“挑战不可能”“生命在于折腾”“含辛茹苦”等其他选项。
	Z世代已经欣然接受自己成为一个“普通人”。但普通并不意味着普遍，他们还是希望自己能在每日不断重复的生活里，做个“有点儿东西”的普通人。　文/本报记者陈斯(北京青年报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>在基本生活保障上面一个层级的是安全需求，足够的存款成为最能让Z世代感觉到安全的因素。独处排名第三，减少低质量社交已经成为多数Z世代的共鸣。相比于密友间进行的精神层面交流，他们认为与普通朋友之间浅层的交流同样具有意义，搭子社交因此在Z世代中间流行开来。Z世代对食物的要求也不仅仅是果腹和满足生存需要了，他们将“吃”视为一种综合体验，关注健康、营养和创新。</key_sentence></doc>