<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10103</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-10/10125659.shtml</url><title>重回福地带伤夺赛季首金 谷爱凌:这次又没听妈妈的话</title><datatime>2023-12-10 00:29:00</datatime><body>	昨日，国际雪联自由式滑雪U型场地技巧世界杯崇礼站决赛在云顶滑雪场进行。此前在预赛中断层领先晋级的中国冬奥冠军谷爱凌，最终以94.25分的高分夺得本赛季首场世界杯冠军，为自己拿下赛季开门红。此时，关注谷爱凌的人才知道，这也许是谷爱凌职业生涯中最难的一枚金牌。
	我就是为比赛而生的人
	本次世界杯崇礼站比赛继续在北京冬奥会的奥运场地云顶滑雪场U型槽举行。这里也是谷爱凌的福地，2022年她就在这里为中国代表团夺得一枚冬奥金牌。为了重回福地，谷爱凌付出的代价相当大。
	谷爱凌是带伤来到河北崇礼迎接世界杯的挑战。在崇礼站比赛前一周，谷爱凌在奥地利训练时受伤。此后谷爱凌一直努力从伤势中走出，希望带伤出战本赛季首场世界杯，更希望在冬奥福地再度摘金。“我这次是带伤比赛，而且是严重的伤。”谷爱凌坦言，“我在奥地利训练中受伤后，两个医生第一次诊断后都说要立刻手术。现在伤处也是很痛。”
	虽然谷爱凌的家人都不希望谷爱凌带伤作战，但谷爱凌还是坚持回到国内，没听妈妈的话。在资格赛前进行了难度训练。“训练日第一天，我妈妈就说‘你不要做动作’，第二天她说‘你不要翻跟头’，但我两天都没有听她的。有的人生下来可能就是为了比赛、生下来就喜欢比赛，我就是这样的人。”
	以94.25分获得冠军
	尽管外界都对谷爱凌抱着担忧的心情，但谷爱凌用首个比赛日放松的表现打消外界疑虑，也如愿获得资格赛头名晋级决赛。谷爱凌在资格赛后也坦言，伤势对她确实有不小影响，比如她需要在肩膀上进行绑带才能滑行，每次滑完都需要调整绑带。“不但每次跳起来，包括正常滑都会有感觉。此外，因为受伤的部位被包裹起来了，裹得有些大，胳膊动不起来，对心理、脑子的影响都会有。”谷爱凌说。除了带伤训练、比赛，谷爱凌作为大学生，还要在训练和比赛间隙完成作业和论文。这位“时间管理大师”甚至在此前赶飞机回国期间，也在敲键盘赶论文。
	决赛日的崇礼赛区用完美的天气和雪况回馈了众多参赛选手。资格赛中，谷爱凌就高度评价了崇礼赛区的场地和天气。谷爱凌说：“云顶对我来说是个福地，当然这里对很多运动员来说都很友好。这次来的很多运动员评价‘云顶这个U槽切(场地塑形)得特别好’。这几天也不冷，风也不大，还有大太阳，赛事运行很好，这对运动员来说，就是最好的赛场了。”
	决赛首轮，谷爱凌以适应雪况为主，背靠背900度动作接540度转体的动作虽然并非顶级难度，但串联流畅，抓板尾时间和落地状态都表现完美。这套动作让她得到90.25分暂列第一。
	第二轮动作仍是背靠背900度转体开场后，高质量完成全套动作，获得94.25分。在确定提前锁定冠军后，谷爱凌在第三轮并未降低难度，甚至提升了自己在抓板的表现，完美完成全套滑行拿到93分。最终，谷爱凌以94.25分获得崇礼站世界杯冠军，为赛季迎来开门红。
	赛后
	夺金如何庆祝？吃点儿好吃的！
	“太开心了，能回家比赛太开心了。”走出赛场的第一时间，谷爱凌说。
	“今天三轮比赛下来感觉挺好的，个别动作我都没有在训练里练过。第一轮的动作我全套做完了，第二轮、第三轮我选择了再加难度，加了一点新动作。”谷爱凌说，“这几个动作，正是我妈赛前发消息说‘不让我做的动作’，但我还是做了。”
	谷爱凌坦言：“今天确实处在一个高压的情况，身体也没有恢复到百分之百健康，能拿到这个成绩很好了。其实第二轮、第三轮的新动作没必要做，但今天有这么多观众到场，希望滑得精彩一些，在家门口给大家表演一下。”
	因为不久前训练时肩膀受伤，这让谷爱凌在本次比赛中难以回避伤病带来的困扰。“我觉得伤病的影响不光在身体上，也会在心理上造成影响。有伤的时候，伤痛就在那里，你总会想它。所以不光要忍着疼痛，也要克服心理困难。”
	不过从另一个角度来说，带伤参赛收获金牌，似乎是一个更好的结局。“来崇礼训练比赛很多次了，(相比北京冬奥会)这一次有了很多观众。我最大的梦想就是分享我对滑雪运动的热爱，今天能有这样一个机会去分享和表达，我非常开心。”谷爱凌说。
	谈及之后一个阶段的安排，谷爱凌透露，10日就将启程前往美国科罗拉多，参加下一站世界杯比赛并对肩膀的伤情进行评估，再安排之后的训练和比赛。当被问及“今天准备如何庆祝”，谷爱凌说：“吃点儿好吃的！”文/新华社
	遗憾
	张可欣退赛李方慧出现失误
	本次决赛谷爱凌原定与两位中国队队员出战。名将张可欣因赛前训练中受伤退赛。北京冬奥会第五名得主李方慧首轮登场后难度动作发挥不错，可惜下落角度过于向外撞到池壁，第二轮比赛腾空后下落中再度撞到池壁。最后一轮李方慧再度出现失误，获得第七，没能站上领奖台。
	决赛中对谷爱凌金牌地位构成直接威胁的美国世锦赛U型场地冠军法尔黑博，首滑得到82.25分暂列第二。第二轮法尔黑博虽然顺利完成全套动作，落地时略有瑕疵获得68分，最终获得第二。加拿大选手弗雷泽获得第三。
	本组文/本报记者褚鹏(除署名外)
	(北京青年报)【编辑:卢岩】
</body><key_sentence>在崇礼站比赛前一周，谷爱凌在奥地利训练时受伤。因为不久前训练时肩膀受伤，这让谷爱凌在本次比赛中难以回避伤病带来的困扰。谈及之后一个阶段的安排，谷爱凌透露，10日就将启程前往美国科罗拉多，参加下一站世界杯比赛并对肩膀的伤情进行评估，再安排之后的训练和比赛。除了带伤训练、比赛，谷爱凌作为大学生，还要在训练和比赛间隙完成作业和论文。</key_sentence></doc>