<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10104</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126638.shtml</url><title>（投资中国）专访毕马威沈莹：中国可再生能源规模化实践具备国际借鉴意义</title><datatime>2023-12-11 23:42:00</datatime><body>	中新社迪拜12月11日电题：专访毕马威沈莹：中国可再生能源规模化实践具备国际借鉴意义
	作者庞无忌王梦瑶
	当前，全球能源转型进入攻坚期，减排与安全、效率与公平、减缓与适应三对矛盾复杂交织。《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)正在阿联酋迪拜举行，能源转型为其中核心议题之一。多重挑战下，全球能源转型进程如何？中国将在其中扮演何种角色？毕马威中国气候变化与可持续发展主管合伙人沈莹在大会期间接受中新社记者专访，回应这些问题。
	中国在全球能源转型中扮演何种角色？
	COP28期间，130个国家承诺到2030年前将全球可再生能源产能增加2倍。沈莹表示，全球能源转型正在进行过程中且是必然趋势，“在不到7年时间内实现这个增长目标将是一个巨大挑战”。
	COP28正在冲刺“终点线”，沈莹表示，大会发布的气候相关承诺以及签署的合作文件都向国际社会发出合作的积极信号。更重要的是如何将承诺付诸实践，包括在能源转型、节能减排、绿色和公正转型等领域。
	“中国是全球能源转型的积极参与者，也是重要贡献者。”沈莹强调，中国大力推动产业结构优化转型，打造以新能源为主体的清洁低碳、安全高效的新型能源体系，在加速工业、建筑和交通部门电气化等方面取得积极进展，已连续多年成为全球最大的能源转型投资中心。
	她列举一系列数据：2022年，中国在可再生能源、电动车以及回收利用项目等领域投资额占全球投资总额的近一半。2022年中国碳排放强度比2005年下降超过51%，非化石能源占能源消费比重达到17.5%，中国为全球能源转型提供巨大动能。
	此外，今年中美两国在COP28召开前夕达成气候合作，支持“到2030年全球可再生能源装机增至三倍”的全球目标。“作为世界上最大的两个经济体，中美气候合作将有力助推气候行动的速度和规模回归正轨。”沈莹说。
	中国可再生能源规模化实践具备国际借鉴意义
	近日，有外媒评论称，中国是COP28上唯一真正有望实现“2030年前将全球可再生能源发电装机容量增加两倍”的大国。数据显示，截至今年上半年，中国累计可再生能源装机达到13.22亿千瓦，历史性超过煤电，在10年间增长约3倍。
	沈莹表示，中国实现“双碳”目标意味着中国将完成全球最高的碳排放强度降幅，用历史上最短的时间实现从碳达峰到碳中和，这些都将有力推进全球降碳的进程。中国用实际行动践行多边主义，体现大国的担当。
	毕马威中国发布的《世界能源统计年鉴2023》显示，2022年中国引领全球太阳能和风能发电量快速增长，在全球新增太阳能和风能发电量中的占比分别达37%和41%。同时，中国作为全球最大的可再生能源市场和设备制造国，光伏产业为全球市场供应了超过70%的组件。
	沈莹指出，中国在可再生能源规模化的实践中具备国际借鉴意义，在引领全球能源转型进程中将发挥关键性作用。
	能源行业如何脱碳？
	今年的COP28上，各方对化石能源的争论十分激烈。有观点认为，应该逐步淘汰化石能源，也有观点认为应逐步减少使用。
	沈莹说，联合国可持续发展目标7(SDG7)明确，到2030年，确保人人获得负担得起、可靠和可持续的现代能源。加速能源转型不应只聚焦于是“逐步淘汰”还是“逐步减少”化石燃料，而是应更关注技术创新。
	她指出，建设多元清洁的能源供应体系，一方面需要鼓励和推动可再生能源(风电、光伏、绿氢、绿氨等)以及新型储能的进一步发展，逐步实现新能源的安全可靠替代；另一方面对于化石能源行业来讲，也要加大在节能降碳，低碳燃料，碳捕集、利用与封存(CCUS)等新兴低碳和脱碳技术的研发和创新，提高信息透明度，加强温室气体排放的监测核查，减少和消除对环境的影响。(完)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>沈莹指出，中国在可再生能源规模化的实践中具备国际借鉴意义，在引领全球能源转型进程中将发挥关键性作用。”沈莹强调，中国大力推动产业结构优化转型，打造以新能源为主体的清洁低碳、安全高效的新型能源体系，在加速工业、建筑和交通部门电气化等方面取得积极进展，已连续多年成为全球最大的能源转型投资中心。2022年中国碳排放强度比2005年下降超过51%，非化石能源占能源消费比重达到17.5%，中国为全球能源转型提供巨大动能。中国在全球能源转型中扮演何种角色。</key_sentence></doc>