<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10102</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-10/10125660.shtml</url><title>国足点将26人出战亚洲杯 西征卡塔尔“用熟不用新”</title><datatime>2023-12-10 00:29:00</datatime><body>	为备战即将于明年1月12日拉开帷幕的2023年亚洲杯赛，中国男足将于本月17日在上海市集中，随后于次日赴阿联酋阿布扎比进行为期3周左右的拉练。主教练扬科维奇结合本年度前5期集训及10场正式国际比赛(含世预赛36强赛前两轮)的情况，决定从50人大名单人选中遴选出26人参加西征。具体人选目前已基本敲定。
	在阿布扎比将进行近3周拉练
	据了解，入选本期集训阵容的球员绝大多数为参加11月集训的国脚。只不过考虑到海外拉练时间较长，且球员在此期间4场热身赛中可能出现新的伤病情况，教练组为个别场上位置多补充了备选球员，其中就包括一名年轻门将，该人选很可能是来自中超成都蓉城俱乐部的原U20国青队主力门将蹇韬。此外，王秋明、蒋光太、李帅3名因身体原因缺席上期集训及36强赛前两轮比赛的球员，大概率都将归队。而那些因非身体原因缺席11月集训的球员，则大概率无缘代表球队参加亚洲杯赛。
	中国队将于本月17日在上海市集中，随后于18日启程飞赴阿联酋迪拜，最后乘车抵达阿布扎比。球队在阿布扎比将进行为期近3周的拉练，其间他们将与包括阿曼队、印度队在内的部分国字号球队或俱乐部队进行热身赛。在此之后，球队将于明年1月7日由阿联酋移师亚洲杯举办地卡塔尔多哈。
	具体人选最快下周初正式公布
	按照亚足联相关规定，亚洲杯各参赛队须最晚于12月12日，也就是亚洲杯开赛前一个月初步提交一份至少18人、至多50人的赛事球员大名单。随后，各队须最晚于本队小组赛首场比赛开赛前10天，提交23人的正式参赛球员名单(各队首场比赛前6小时，可对名单人选进行最后一次调整)。
	北京青年报记者获悉，早在今年11月世预赛36强赛开赛前，国足教练组就已结合本年度球队备战及热身赛的情况，初步圈定了一份50人的亚洲杯球员备选大名单。包括艾菲尔丁等U20国青及部分国奥队现役球员在内，多名年轻球员均跻身这一大名单阵容。
	虽然作为本年度国内职业足坛压轴戏，足协杯决赛已于11月25日进行完毕，但考虑到泰山、三镇、浙江3支中超球队仍会在12月参加亚冠小组赛比赛，国足主帅扬科维奇直到本周才从50名候选国脚中，遴选出26人组成本次球队西征阵容，具体人选有望最快于下周初正式公布。
	从目前情况看，26名球员中的绝大多数都参加了今年11月国足集训，或在36强赛前两轮比赛中出场过。只不过像蒋光太、王秋明、李帅这样已经通过主帅扬科维奇考核，却受身体因素影响缺席上月集训和比赛的球员，会被补充到球队西征阵容中。
	教练组将多带两名球员出征
	众所周知，扬科维奇一般会分别遴选出24名球员参加各期集训及其间的比赛。不过由于球队接下来将在阿联酋进行近3周的拉练，且至少参加4场热身赛，因此为应对可能出现的人员伤病情况，教练组还是决定多带两名球员出征。
	考虑到门将位置的特殊性及各队在大赛期间征调门将的惯例，国足教练组决定多征调一名门将，也就是第四门将参加西征。综合备选门将们过去一个赛季的表现来看，来自中超成都蓉城俱乐部的蹇韬很可能成为这个人选。蹇韬如果能够首度入选国足，也不足为奇。在此之前，他无论代表U20国青征战U20亚洲杯期间，还是代表蓉城出战中超联赛时，都显现出了扎实的技术功底以及超出实际年龄的成熟心理素质。当然，如果颜骏凌、王大雷、刘殿座3名门将身体无虞，那么蹇韬在球队西征中很可能暂时还要扮演“陪练”，其角色与上期集训补招入队的年轻后卫徐浩峰相似。
	余下入选的球员，均为参加过本年度各期集训的熟悉面孔，其中就包括上期集训才归队的前锋张玉宁。而为了作好亚洲杯准备工作，张玉宁、戴伟浚、林良铭等年轻球员已经自发提前结束假期，并开始在上海进行强化体能储备的专项训练。
	那些因非身体原因缺席11月集训及比赛的球员，包括个别上届世预赛的主力球员，将大概率无缘参加国足此次海外拉练，从而铁定缺席本届亚洲杯赛。按照计划，球队将于当地时间18日晚间抵达阿布扎比。效力于土甲青年联合体育俱乐部的吴少聪预计将于12月25日之后直接赶往阿联酋与球队会合。而因伤缺席36强赛前两轮比赛的主力中卫蒋光太亦将直接赶往阿布扎比与球队会合。
	文/本报记者肖赧
	(北京青年报)【编辑:卢岩】
</body><key_sentence>不过由于球队接下来将在阿联酋进行近3周的拉练，且至少参加4场热身赛，因此为应对可能出现的人员伤病情况，教练组还是决定多带两名球员出征。只不过考虑到海外拉练时间较长，且球员在此期间4场热身赛中可能出现新的伤病情况，教练组为个别场上位置多补充了备选球员，其中就包括一名年轻门将，该人选很可能是来自中超成都蓉城俱乐部的原U20国青队主力门将蹇韬。虽然作为本年度国内职业足坛压轴戏，足协杯决赛已于11月25日进行完毕，但考虑到泰山、三镇、浙江3支中超球队仍会在12月参加亚冠小组赛比赛，国足主帅扬科维奇直到本周才从50名候选国脚中，遴选出26人组成本次球队西征阵容，具体人选有望最快于下周初正式公布。北京青年报记者获悉，早在今年11月世预赛36强赛开赛前，国足教练组就已结合本年度球队备战及热身赛的情况，初步圈定了一份50人的亚洲杯球员备选大名单。</key_sentence></doc>