<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10126</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126542.shtml</url><title>京东入选《IDC MarketScape：中国制造数字供应链整体解决方案2023年厂商评估》领导者类别</title><datatime>2023-12-11 20:02:00</datatime><body>	近日，领先的IT市场研究和咨询公司IDC发布了《IDCMarketScape：中国制造数字供应链整体解决方案2023年厂商评估》，凭借数智供应链，这一在20年内部场景和外部实践中积累的产业数字化转型方法，京东云位居领导者类别。
	近年来，资源环境要素约束趋紧，制造业供给与市场需求适配性不高，产业链供应链稳定面临挑战，推动供应链数字化转型，是实现产业链供应链深度互联和协同响应的关键。但中国大多数企业仍处于早期阶段，IDC调研显示，企业供应链数字化转型水平达到复制整合阶段及其以上的仅占24%，远落后于整体企业数字化转型水平的56.3%。
	聚焦制造业数字供应链建设，报告对京东做出高度评价：“作为以供应链为基础的技术与服务企业，京东在供应链领域积累了领先的技术能力和丰富的实践经验，构建并夯实了数智化社会供应链基础设施。”
	从产业中来到产业中去，构筑数智供应链新范式
	数智供应链，是京东云提出的产业数字化转型的方法，是京东20年来高效、创新、可持续的跨越式发展，验证和凝练出的一套完整的能力体系，是京东作为新型实体企业自身发展和产业服务实践的经验沉淀。它以供应链的思维来布局数字化转型，横向链接生产、流通、服务各环节，贯穿产业互联网和消费互联网的供应链全链条，将供应链能力服务于千行百业和最终消费者，大幅提升社会化协作和服务效率。
	京东内部复杂的业务场景，是锻造数智供应链能力的天然“练兵场”。报告指出，京东在零售端客户和业务数据均有丰富积累，具备天然优势，如今这一零售端数字供应链优势，正向制造端转移。
	在京东，超85%的采购，由机器自动完成。运用运筹优化、深度学习等AI技术，京东智能供应链实现了千万级自营SKU在复杂供需场景下的精准预测、智能决策以及高效协同，帮助京东库存周转降至近30天，全球领先；在物流场景，亚洲一号的智能机器人仓调度系统使得拣货员与“地狼”机器人配合默契，有效提升拣货效率3倍以上；在智能服务场景，京东云智能客服累计咨询服务量超14亿次，大模型能力加持的数字人，更以不到真人1/10成本，入驻超4000个品牌直播间，带动GMV增长超10亿元。
	从“制造”到“智造”，开拓产业转型新思路
	目前，京东云以数智供应链为引走出内部场景、深入产业场景，加速推动制造业转型升级。正如报告指出，对于数字供应链的生态伙伴拉动能力强，是京东的重要优势之一。
	在江苏常州，京东云依托数智供应链打造的超级虚拟工厂，接入了1000多家工厂的7万多台设备，实现了区域产能和品牌企业制造需求的高效对接，总计消化15亿剩余产能，推动了区域产业结构转型升级。
	面向复杂的航空供应链，京东云为中航供应链建成统一的航空装备供应链数字化平台，所有的供应商、客户、生态伙伴实现了信息共享、数据交互、业务协同，大幅提升了航空供应链的效率。
	中国海油供应链数字化平台承载着年均千亿元量级的业务运转，京东云也助力中国海油建设供应链数字化平台，管理上下游供应商超2万家，降低采购成本，服务海油生产。此外，双方共同打造的供应链计划协同优化、供应链采购动态优化，入选由工业和信息化部、国家发展改革委、财政部、国务院国资委、市场监管总局五部门联合组织的2023年度智能制造示范优秀场景。
	青岛自贸片区数字仓库平台，借助京东云数智供应链，首创了仓储流通全数字化模式，实现全数字化业务运营、高度智慧化调度感知、数字存货标准、穿透式业务监管、远程实时盘点看货、智能安防预警等功能，降低了贸易制度性成本，使贸易融资更便利，并推进仓储安全数智化和政府监管智慧化。
	好风凭借力，潮头逐浪高。未来，京东云将秉承“从供应链中来，到产业中去”的理念，在保障自身供应链稳定可靠的基础上，积极对外赋能，持续实现技术创新，为千行百业打造数智供应链，将“更懂产业”践行到底。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>近日，领先的IT市场研究和咨询公司IDC发布了《IDCMarketScape：中国制造数字供应链整体解决方案2023年厂商评估》，凭借数智供应链，这一在20年内部场景和外部实践中积累的产业数字化转型方法，京东云位居领导者类别。数智供应链，是京东云提出的产业数字化转型的方法，是京东20年来高效、创新、可持续的跨越式发展，验证和凝练出的一套完整的能力体系，是京东作为新型实体企业自身发展和产业服务实践的经验沉淀。在江苏常州，京东云依托数智供应链打造的超级虚拟工厂，接入了1000多家工厂的7万多台设备，实现了区域产能和品牌企业制造需求的高效对接，总计消化15亿剩余产能，推动了区域产业结构转型升级。青岛自贸片区数字仓库平台，借助京东云数智供应链，首创了仓储流通全数字化模式，实现全数字化业务运营、高度智慧化调度感知、数字存货标准、穿透式业务监管、远程实时盘点看货、智能安防预警等功能，降低了贸易制度性成本，使贸易融资更便利，并推进仓储安全数智化和政府监管智慧化。</key_sentence></doc>