<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10141</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-11/10126440.shtml</url><title>生态环境部：我国成为世界上空气质量改善速度最快国家</title><datatime>2023-12-11 17:28:00</datatime><body>	中新网12月11日电国新办11日举行国务院政策例行吹风会，介绍《空气质量持续改善行动计划》有关情况。生态环境部总工程师、大气环境司司长刘炳江在会上介绍，我国现在成为世界上空气质量改善速度最快的国家，我国的煤源性污染基本得到了解决，但是空气质量从量变到质变的拐点还没有到来，表现的特点是重污染还仍然多发频发，产业结构偏重化工、能源结构偏煤炭、运输结构偏公路还没有得到根本改善。
	会上有记者提问：党的十八大以来，我国制定实施了“大气十条”和《打赢蓝天保卫战三年行动计划》，想问这些计划的实施，给我国的空气治理都带来了哪些经验和启示？另外，与以往相比，新的《行动计划》在面临形势、治理思路上有什么样的不同？在治理重点和措施上有什么样的改变，有什么样的特点和创新？
	刘炳江表示，党的十八大以来，连续出台了《大气污染防治行动计划》和《打赢蓝天保卫战三年行动计划》，确实使空气质量得到了明显改善，大家感受得到。这八年的成功经验可以总结为聚焦产业、能源、交通三大结构调整，抓住了四大机遇，推进了“减煤、汰后、控车、治污和抑尘”等五大路径，汰后就是淘汰落后。这里面的关键是四大机遇。
	第一个机遇就是国家天然气消费量翻一番。从2013年的近1700亿立方米，到2020年翻一番。如此海量的数据，对改善空气质量是巨大的机遇。所以会同有关部门修改了天然气利用政策，新增的天然气主要用于城镇居民消费和“煤改气”，这是非常关键的一项措施。八年来，集中资源、集中力量，主要在治理分散的煤炭和效率比较低下的煤炭，像锅炉、工业窑炉等，全国燃煤锅炉和窑炉减少了40多万台，对农村的散煤进行“煤改气”“煤改电”，2500万户农村居民得到了治理，老百姓也告别了烟熏火燎的用能方式，这八年减少了煤炭消费量约5亿吨，二氧化碳是10亿吨。
	第二个机遇，国家实施钢铁行业和煤炭行业化解过剩产能这个机遇。党中央提出供给侧结构性改革，国务院提出对钢铁行业和煤炭行业三年内化解掉1.5亿吨钢铁和5亿吨煤炭目标，八年实施下来以后，全国钢铁产能减少了2.5亿吨，煤炭10亿吨。同时，大约1.4亿吨地条钢全部清零，4亿吨落后水泥也淘汰掉。此外，在京津冀周边地区，6.2万家“散乱污”企业及集群进行了清理整顿。再考虑长江大保护，沿江城市一千多家化工企业搬迁、提标改造，还有北京疏解非首都功能产业上千家，这两大措施都为大气污染物减排提供了巨大的减排量。
	第三个机遇，大气污染治理领域的科技进步。国内科技工作者自主研发了大规模、高水平的治理设施，使国家的治理水平大大提升了一步，比如国内所有的煤电企业都达到了天然气的排放水平，也启动了钢铁企业超低排放改造。同时，国内科学工作者也研发了具有世界水平的空气质量预测预报模式，这样就能使每次污染过程被准确抓住。应对污染的过程就能科学精准，解决长距离、跨区域的污染问题。此外，国内科学工作者自主研发了许多监测设备，包括超级站、走航车，还有空气质量6参数监测站，全国各地城乡进行布点，就能准确把握每次污染过程从产生、发展、消散的规律，有了这些站点，使得一定程度能够解决“春天烧荒、夏天露天烧烤、秋天烧秸秆、冬天烧散煤、一年四季烧垃圾”的顽症。
	第四个机遇，创建中央环保督察制度。这个制度的创建，使得“一分部署、九分落实”真正成为现实，地方人民政府对空气质量负总责的要求得到了落地，也使每一条布置的措施从布置到开展一直到最后落实，都得到了闭环管理。这八年，每条措施的执行力都是空前的。要说经验，是345，“3”是三个主要结构的调整，“4”是抓住四个机遇，“5”是“减煤、汰后、控车、治污和抑尘”五条路径，每个环节都有不同。
	刘炳江指出，我国现在成为世界上空气质量改善速度最快的国家，我国的煤源性污染基本得到了解决，但是空气质量从量变到质变的拐点还没有到来，表现的特点是重污染还仍然多发频发，产业结构偏重化工、能源结构偏煤炭、运输结构偏公路还没有得到根本改善。
	刘炳江表示，二氧化硫治理是比较彻底和成功的，但是氮氧化物和VOCs的治理还在路上，尤其是现在的气象问题，春天沙尘、夏天高温，冬天又来了厄尔尼诺，对空气质量改善都带来了很大的不确定性。面对这些新任务新问题，在总结过去十年大气污染治理工作的基础上，本次出台的《行动计划》传承延续了“大气十条”和三年蓝天保卫战行之有效的经验做法，主要指“减煤、汰后、控车、治污和抑尘”的五大路径，会继续在文件中不同的章节中体现。
	一是要突出工作重点，坚持PM2.5改善为主线，当前我国空气质量污染还是以PM2.5为主要矛盾，明确PM2.5的下降目标。
	二是坚持系统治污，大力同进产业、能源、交通结构的调整，尤其是大家可以看到，交通领域的低碳绿色转型量化指标最多，是这个文件的一大亮点，突出了氮氧化物、VOCs等多污染物协同减排。
	三是强化联防联控，这是这几年来空气质量治理的一个比较成功的经验，京津冀及周边地区已经由“2+26”城市变为“2+36”城市，长三角与京津冀基本上协同打通，整体解决东部地区的大气污染。【编辑:李太源】
</body><key_sentence>生态环境部总工程师、大气环境司司长刘炳江在会上介绍，我国现在成为世界上空气质量改善速度最快的国家，我国的煤源性污染基本得到了解决，但是空气质量从量变到质变的拐点还没有到来，表现的特点是重污染还仍然多发频发，产业结构偏重化工、能源结构偏煤炭、运输结构偏公路还没有得到根本改善。刘炳江指出，我国现在成为世界上空气质量改善速度最快的国家，我国的煤源性污染基本得到了解决，但是空气质量从量变到质变的拐点还没有到来，表现的特点是重污染还仍然多发频发，产业结构偏重化工、能源结构偏煤炭、运输结构偏公路还没有得到根本改善。面对这些新任务新问题，在总结过去十年大气污染治理工作的基础上，本次出台的《行动计划》传承延续了“大气十条”和三年蓝天保卫战行之有效的经验做法，主要指“减煤、汰后、控车、治污和抑尘”的五大路径，会继续在文件中不同的章节中体现。此外，国内科学工作者自主研发了许多监测设备，包括超级站、走航车，还有空气质量6参数监测站，全国各地城乡进行布点，就能准确把握每次污染过程从产生、发展、消散的规律，有了这些站点，使得一定程度能够解决“春天烧荒、夏天露天烧烤、秋天烧秸秆、冬天烧散煤、一年四季烧垃圾”的顽症。</key_sentence></doc>