<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10161</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126371.shtml</url><title>创新数字化柔性供应链 传统产业数字化转型的“SHEIN模式”</title><datatime>2023-12-11 15:49:00</datatime><body>	随着互联网基础设施的发展，以及产业持续转型升级，我国数字经济迅猛发展。有报告数据显示，2022年我国数字经济规模达50.2万亿元，总量稳居世界第二，占GDP比重达41.5%，数字经济已经成为稳增长促转型的重要引擎。作为跨境电商巨头的SHEIN，在持续助力优质产品与产业出海的同时，也在持续助力传统产业的数字化转型升级，这种根植于产业发展中，又通过业务持续带动、促进传统产业升级与综合能力提升的“SHEIN模式”，也为更多传统产业转型升级提供的有益借鉴。
	在数字经济中，产业数字化的主导地位进一步巩固，在经济社会中的贡献水平不断提升。根据中国信通院发布的《中国数字经济发展白皮书》，2020年我国产业数字化规模达31.7万亿元，占GDP比重达31.2%。其中，产业数字化占数字经济比重达80.9%。可见，产业数字化为数字经济发展提供了重要支撑，也成为了国民经济发展新动能的重要来源，在实现我国经济高质量发展方面起到了重要作用。
	长期以来，如何真正切实有效的推动传统产业数字化转型升级其实是数字经济发展中的一大难题，特别是信息化程度比较低的产业尤其如此。以服装产业为例，传统服装产业偏向劳动密集型，工厂大多数不具备系统化与智能化的能力，多数都依赖人工、依靠Excel、邮件等传统方式安排生产，效率很低，不具备行业内的竞争优势。
	SHEIN最初进入这个行业也遇到了这个问题。但是在时尚与服装品牌领域，SHEIN通过创新数字化与柔性供应链相结合的模式，即在实时分析跟踪时尚趋势，所有SKU都从非常小的订单开始，每一个SKU一般以100-200件起订，如果销售趋势好立刻返单，但如果销售不达预期则中止生产，最终提升了竞争力。如今SHEIN无论是在服装品牌的影响力，还是在效率这块都继续提升，被业界誉为“进化版的Zara”。而数字化柔性供应链离不包括服装生产制造工厂在内的上下游一系列合作企业。SHEIN给出的解决方案是自研了一套数字化系统工具，从前端通过实时掌握时尚趋势以及消费者反馈，SHEIN进行较为精准的预测以此来制定后续产品&amp;产品线风格、定位与企划规划，进入生产环节后，每个款式的各生产与质量管理环节的要求与标准会通过线上的数字化工具实时同步到各供应商端，供应商通过线上数字化的管理工具进行生产排单、生产管理、及时发现问题并进行调整。
	SHEIN不仅将这套数字化系统免费提供给合作企业使用，还会从经营管理、企划开发、生产排单、运营备货、质量管理等全方位对供应商进行日常与专场的全方位培训。同时，斥资亿元对供应商工厂的扩建改造提供资金、改造方案等支持，除了直接的资金补贴，SHEIN从早期的建厂选址规划到环境布局、生产流程等全程进行赋能，这将进一步提升其供应商服装生产制造工厂的环境与配套，提升生产效率。
	与SHEIN合作后，他们则完全变成了全链条数字化的数字化工厂。基于按需供应，能将品牌的库存率降低至低个位数，不及行业其他品牌未销售库存平均水平的十分之一，最终提高了产业效率，减少了浪费，并降低了产品价格。
	2019年创立的华高服饰就是其中的收益其一之一，华高服饰在于SHEIN合作之初正逢SHEIN供应商数字化的管理工具迭代，企业负责人张胜马上报上了名。从库存管理系统到排产系统，张胜是第一批的种子用户，他和SHEIN团队的研发小组保持密切地沟通，提供及时的反馈，并把数字化的工具迭代落地到了各个业务环节。张胜还会和团队定期参加SHEIN的培训和交流，一起解读后台信息、分析流行趋势、学习服装质量管理，实实在在地提升备货精准性、生产效率、产品品质。在2020年与SHEIN合作之初，华高服饰工厂一年的产值大约2000万，第二年就翻了五倍产值攀升至亿级。
	如今，SHEIN在自有品牌之外又在持续深化平台化战略，形成了双引擎发展模式。如今这套产业数字化的“SHEIN模式”也得以从服装产业复制到更多产业。事实上，SHEIN还定制开展了全国500城产业带出海计划，在帮助产业带上行跨境电商出海的同时，也可以帮助更多产业通过数字化柔性供应链升级，实现按照市场和用户需求来生产供应，从而助力产业长久发展与市场竞争力提升。
	2010年开始经营家居用品生意的程泽思就是首批的受益者之一，起初主营不锈钢刀叉，赶上外贸的浪潮让他赚到了“第一桶金”。随后在疫情影响海外订单急剧减少的情况下程泽思接触倒了SHEIN。“虽然我们一直给外国的客户供货，但是没想到海外的TOC市场这么兴旺”，程泽思通过SHEIN开始真正直面海外市场，并认为SHEIN的柔性供应链模式给自己的家居生意带来了前所未有的感受，“通过快速测款上架，我们能够快速掌握和获取海外市场的消费趋势和流行元素，掌握开款的主动权。”比如，在今年黑五前，程泽思通过跟SHEIN买手的密切沟通，锁定了海外圣诞的流行元素，在原有的餐具基础上开发出了圣诞公仔进行产品组合，受到为节日囤货的海外消费者的“爆单式”好评。
	不管是传统产业的转型升级，还是跨境电商的高歌猛进，越来越多的企业与商家开始加入到SHEIN的生态中，在业绩增长之外也通过柔性供应链的学习提升了市场竞争力。而即使在SHEIN生态之外，SHEIN这套根植于产业发展中，又通过业务持续带动、促进传统产业升级与综合能力提升的模式也正在被更多的行业所参考、借鉴。【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>作为跨境电商巨头的SHEIN，在持续助力优质产品与产业出海的同时，也在持续助力传统产业的数字化转型升级，这种根植于产业发展中，又通过业务持续带动、促进传统产业升级与综合能力提升的“SHEIN模式”，也为更多传统产业转型升级提供的有益借鉴。事实上，SHEIN还定制开展了全国500城产业带出海计划，在帮助产业带上行跨境电商出海的同时，也可以帮助更多产业通过数字化柔性供应链升级，实现按照市场和用户需求来生产供应，从而助力产业长久发展与市场竞争力提升。而即使在SHEIN生态之外，SHEIN这套根植于产业发展中，又通过业务持续带动、促进传统产业升级与综合能力提升的模式也正在被更多的行业所参考、借鉴。但是在时尚与服装品牌领域，SHEIN通过创新数字化与柔性供应链相结合的模式，即在实时分析跟踪时尚趋势，所有SKU都从非常小的订单开始，每一个SKU一般以100-200件起订，如果销售趋势好立刻返单，但如果销售不达预期则中止生产，最终提升了竞争力。</key_sentence></doc>