<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10164</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-11/10126359.shtml</url><title>2024年经济“先立后破”有哪些新内涵</title><datatime>2023-12-11 15:45:00</datatime><body>	12月8日，中共中央政治局召开会议，分析研究明年经济工作，强调“要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破”，为既定的“稳中求进”基调注入新的内涵，提出新思考、新要求，展现了党中央应对内外挑战、促进经济继续恢复向好的定力和信心。理解其中的内涵，至关重要。
	“稳中求进”是党中央近年来一直坚持的经济工作总基调。而在三年疫情冲击和外部打压围堵之下，“稳中求进”所涵盖的具体内容也有阶段性和结构性的变化。过去三年，优化宏观政策供给，着力扩大内需，稳住国内经济基本盘，同时稳定外资外贸基本盘是重要内容。同时，要不失时机地深化改革，推动经济结构、市场结构、需求结构优化升级。而在疫情防控转段后，则要向常态化发展阶段转换，稳中求进中“进”的力度就要大一点，比重就要高一点。而且，“进”的质量要高，防止因促进经济加快恢复而导致新的投资过剩或者一窝蜂上项目，要按照新发展理念的要求，扩张新动能，增加新产能，塑造大市场，畅通高质量大循环。如此，“进”才能促“稳”。“先立后破”有两层意思，一是要先构建新机制、新体制，再废除原有的机制、体制；二是先把新动能、新产能培育起来，让它站住脚，再削减和淘汰相对落后的产能和供应体系；三是先通过试点，构建起传统产业升级的模式后，再普遍推广，不要为破而破。
	关于明年经济工作基本思路，会议分三个层次进行阐释。一是高质量要求，即“加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，全面深化改革开放，推动高水平科技自强自立”；二是方法论，即“三个统筹”——统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全；三是落脚点，即“持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长”等。这一阐释体现了从长周期考虑经济发展，稳妥制定当前政策措施，长短兼顾、长短统一的战略思维。
	其中，“三个统筹”将新时期的供需矛盾、城乡矛盾、发展和安全的矛盾统筹考虑，将经济发展质量要求和稳定市场预期、增强眼下发展动力和信心统一起来，引导全社会、市场参与者走高质量发展之路，践行新发展理念，防止走偏。扩大国内需求，就要扩大和优化供给，就要深化改革；我国城市和乡村要良性互动发展，要把两者的发展红利都激发出来，要加强区域协调发展；高质量发展本身就包含着高水平安全的内容，为追求一时好看的发展成果，让基础制度或经济运行进程出现漏风点、漏气点，诱发大的风险，最终还是会损害和冲击发展成果。所以，“三个统筹”其实也是近期做好“稳中求进”的最好保障。
	在具体部署明年经济工作时，会议强调“要以科技创新引领现代化产业体系建设，提升产业链供应链韧性和安全水平。着力扩大国内需求，形成消费和投资相互促进的良性循环”。高质量发展必须依靠现代化的产业体系。研发设计、原材料供应、生产制造设备、管理运营、物流销售体系、消费服务供给等都要畅通有序，互为支撑。而消费和投资相互促进，是强调国内大循环构建的平衡性。在全球经济普遍下滑的背景下，着力扩大国内需求是正确选择。目前，国内投资增长还不够快、不够稳，民间投资的缺口需要进一步回补。促进投资和促进消费是一个问题的两个方面。投资生产形成的产品和服务，用以满足消费；升级和扩大的消费需求，用以承接投资形成的产品和服务供给。外需也是需求，并且与内部需求相互交织，所以要进一步巩固外资外贸基本盘。要以更加开放的姿态，创新机制和模式，进一步优化营商环境，鼓励各类投资者在中国投资兴业，鼓励各类消费者消费中国产品和服务。
	防范化解重点领域风险是明年经济工作的重要内容。我国经济在今后较长一段时间都将处于结构调整、优化升级时期。同时，外部不稳定不确定性因素有增无减，需要积极应对。要时刻把防范风险放在重要位置，致力于构建规范有序的国内大市场。而加强依法治理、依法监督、依法竞争、依法维权的体系能力建设，是防范系统性风险和较大风险的最好办法。这也是“稳中求进”的要义所在。
	瑞长安中国网时事评论员【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>而且，“进”的质量要高，防止因促进经济加快恢复而导致新的投资过剩或者一窝蜂上项目，要按照新发展理念的要求，扩张新动能，增加新产能，塑造大市场，畅通高质量大循环。12月8日，中共中央政治局召开会议，分析研究明年经济工作，强调“要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破”，为既定的“稳中求进”基调注入新的内涵，提出新思考、新要求，展现了党中央应对内外挑战、促进经济继续恢复向好的定力和信心。其中，“三个统筹”将新时期的供需矛盾、城乡矛盾、发展和安全的矛盾统筹考虑，将经济发展质量要求和稳定市场预期、增强眼下发展动力和信心统一起来，引导全社会、市场参与者走高质量发展之路，践行新发展理念，防止走偏。升级和扩大的消费需求，用以承接投资形成的产品和服务供给。</key_sentence></doc>