<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10173</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-11/10126332.shtml</url><title>国乒混团世界杯夺冠！但遇到的问题也不少……</title><datatime>2023-12-11 15:11:00</datatime><body>	首个混合团体世界杯落幕，中国队——
	冠军是手到擒来吗？不
	2023年成都国际乒联混合团体世界杯昨晚落幕，中国队全胜登顶。夺冠是赛前就能预想到的结果，但无法预知的是夺冠过程。新赛制下的比赛，让观众看得过瘾，对于一贯强大的国乒而言，过程更值得回味和总结。
	1“人为”制造的冷门
	“最刺激的赛制”，被国际乒联第一副主席、中国乒协主席刘国梁说中了。新创办的混合团体世界杯以其引人入胜的特殊赛制、充满变数的排兵布阵，从一开赛就引人关注。
	第一阶段小组赛，所有参赛队伍都“摸着石头过河”，东道主中国队也不例外。混团世乒赛每盘打三局、先赢八局者为胜的特殊赛制，人为地制造出了部分冷门结果。比如，王曼昱输给波多黎各选手阿德里安娜·迪亚兹，王楚钦/孙颖莎负于日本年轻组合户上隼辅/张本美和。若以正常的七局四胜制或五局三胜制，国乒未必会爆出这些冷门。但在经历了这些坎坷之后，王曼昱(见上图)渐入佳境，之后的比赛未失一局，全队在最后一场对阵韩国队的比赛中，顺风顺水，夺冠没有任何悬念。
	国乒优势明显，正如王曼昱所说：“开心的同时也能够感觉到团队的强大，这个冠军是所有场上运动员、场下运动员、教练员和工作人员共同努力的结果。”
	2练兵打出了“明牌”
	尽管赛制不同，但首届混合团体世界杯，依然是国乒看中的巴黎奥运会练兵之战。在成都，国乒派出了男女各四名选手，在首盘混双项目上，除了林高远分别和王曼昱、王艺迪出战一场，其余场次全部派王楚钦/孙颖莎。从排兵布阵看，国乒打出了一手“明牌”：混双着重锻炼王楚钦/孙颖莎，男单依靠樊振东和马龙，女单更多地派出王曼昱，并非奥运独立比赛项目的女双和男双，搭配较随机。
	无疑，教练组希望王楚钦/孙颖莎在巴黎奥运会之前，通过更多的比赛发现问题。两人在对阵中国台北、德国、日本三支队伍时都有丢分，而对手都不是日常锁定的主要劲敌，王楚钦坦言：“发现了很多不足，还有很多空间细节可以去挖，自己还可以做得更好。”
	主要对手日本队这次并没有派出全主力阵容，即便如此，屡屡碰到国乒就打鸡血的日本队这次再度给国乒制造了不小的麻烦，将比赛拖到了最后一盘，双方打了13局，国乒才以8比5险胜。中日PK，将依旧是巴黎奥运周期的一大看点，国乒如何以不变应万变，将是一个持续研究的课题。
	3“跳级”小将表现佳
	本届比赛有不少名将缺席，比如德国队、瑞典队都没有派出最强选手，而中国台北的林昀儒、日本队的伊藤美诚也没有来。赛前或许有人认为，名将缺席会令国乒的夺冠之路一马平川，但事实并非如此，多位外协会小将的亮眼表现，值得关注。
	法国17岁小将菲利克斯·勒布伦(见右图)，令樊振东陷入三局苦战，连国际乒联终身名誉主席徐寅生、亚乒联终身名誉主席李富荣这两位乒坛老前辈，也对法国小将的打法赞不绝口：“这个孩子不得了，将来或许能成为世界冠军。”在横拍打法为主流的当今乒坛，勒布伦另辟蹊径，将直拍横打发挥到极致。“我深感勒布伦的比赛意识和技术能力远在我们同类打法(直拍)运动员之上，非常符合我的训练理念，我很想了解他是怎么做到的。”在仔细观看了勒布伦与樊振东的比赛后，樊振东恩师吴敬平这样说。同时，哥哥艾利克斯·勒布伦也是个狠角色，兄弟俩双打默契。明年巴黎奥运会主场作战的兄弟俩，已经立下了夺牌的目标。
	户上隼辅/张本美和以2比1爆冷逆转王楚钦/孙颖莎，尤其是第二局，这对世界排名仅第19位的日本组合竟让世界第一混双组合陷入了开局0比7的窘境。15岁的张本美和，是全世界同年龄段里水平最高的选手之一，此次她“跳”过了世青赛，在成人顶级乒乓球赛场初生牛犊不怕虎的表现，让国乒意识到，她是未来又一个强大对手。
	首届混合团体世界杯的结束，意味着一个新的开始。国乒依然强大，但居安思危，针对性研究和解决现阶段出现的问题，才是立于不败之地的根本。(新民晚报记者陶邢莹)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>从排兵布阵看，国乒打出了一手“明牌”：混双着重锻炼王楚钦/孙颖莎，男单依靠樊振东和马龙，女单更多地派出王曼昱，并非奥运独立比赛项目的女双和男双，搭配较随机。尽管赛制不同，但首届混合团体世界杯，依然是国乒看中的巴黎奥运会练兵之战。在成都，国乒派出了男女各四名选手，在首盘混双项目上，除了林高远分别和王曼昱、王艺迪出战一场，其余场次全部派王楚钦/孙颖莎。主要对手日本队这次并没有派出全主力阵容，即便如此，屡屡碰到国乒就打鸡血的日本队这次再度给国乒制造了不小的麻烦，将比赛拖到了最后一盘，双方打了13局，国乒才以8比5险胜。</key_sentence></doc>