<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10205</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126270.shtml</url><title>不断谱写长三角一体化发展新篇章</title><datatime>2023-12-11 13:11:00</datatime><body>	【光明论坛】
	作者：钱念孙(安徽省中国特色社会主义理论体系研究中心省社科院基地研究员)
	近日，习近平总书记在深入推进长三角一体化发展座谈会上强调，深入推进长三角一体化发展，进一步提升创新能力、产业竞争力、发展能级，率先形成更高层次改革开放新格局，对于我国构建新发展格局、推动高质量发展，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，意义重大。习近平总书记从全局和战略高度擘画长三角一体化发展新蓝图，为推动长三角一体化发展取得新的重大突破提供了重要遵循，指明了前进方向。
	由江浙皖沪三省一市构成的长三角，区域面积35.8万平方千米，2022年常住人口总数为2.369亿人，地区生产总值达29.03万亿元。长三角以不到4%的国土面积，聚集了全国近六分之一的人口，创造了全国近四分之一的经济总量，是中国经济最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一。党的十八大以来，习近平总书记多次考察长三角三省一市，亲自谋划、亲自部署、亲自推动长三角一体化发展。2018年，习近平总书记在首届中国国际进口博览会开幕式上的主旨演讲中宣布，“支持长江三角洲区域一体化发展并上升为国家战略，着力落实新发展理念，构建现代化经济体系，推进更高起点的深化改革和更高层次的对外开放，同‘一带一路’建设、京津冀协同发展、长江经济带发展、粤港澳大湾区建设相互配合，完善中国改革开放空间布局”。
	区域一体化发展，是中国经济步入高质量发展阶段的必然要求。现代经济的快速增长已越来越依赖土地、资本、劳动力、管理和技术等生产要素的高效聚集和整合。这种有效聚集和整合在空间上的体现，就是城市群的出现和扩容。长三角自2018年实施区域一体化发展战略以来，区域协调发展的规划政策逐步完善，现代化产业体系加快建立，生态环境共保联治扎实推进，强劲活跃的增长极功能不断巩固提升，整体实力和综合竞争力位居全国前列，成为彰显中国特色社会主义制度优越性的重要窗口和我国参与国际竞争合作的重要平台。
	长三角一体化发展，正在构筑起对内对外开放新高地。长三角地区的“一体化”不仅在交通、医疗、公共文化服务等方面做衔接文章，更从体制机制上打破行政壁垒和地区分割，加强各项改革举措的系统集成和协调配合，有效促进了各类生产要素的互补整合和高效流动。在对内对外的开放实践中着力推进高质量发展，实现产业结构优化、经济增长稳定、城乡发展均衡、创新驱动强劲、环保绿色低碳，将让一体化发展成果惠及更多人民。
	从经济总量来看，长三角区域已超过英国、德国等经济体，位居世界城市群前列。随着科技发展的突飞猛进，交通便捷程度日新月异，全球化进程加快和更多一体化举措落地生效，国际化大都市、国际化中小城市、国际化乡村将会在长三角更多出现，智慧城市、智慧乡村和各种创新业态将会在长三角如雨后春笋般涌现。长三角一体化发展必将在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的宏伟征程中，发挥先行探路、引领示范、辐射带动作用，写下更加辉煌的发展新篇。
	《光明日报》(2023年12月11日02版)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>长三角自2018年实施区域一体化发展战略以来，区域协调发展的规划政策逐步完善，现代化产业体系加快建立，生态环境共保联治扎实推进，强劲活跃的增长极功能不断巩固提升，整体实力和综合竞争力位居全国前列，成为彰显中国特色社会主义制度优越性的重要窗口和我国参与国际竞争合作的重要平台。2018年，习近平总书记在首届中国国际进口博览会开幕式上的主旨演讲中宣布，“支持长江三角洲区域一体化发展并上升为国家战略，着力落实新发展理念，构建现代化经济体系，推进更高起点的深化改革和更高层次的对外开放，同‘一带一路’建设、京津冀协同发展、长江经济带发展、粤港澳大湾区建设相互配合，完善中国改革开放空间布局”。近日，习近平总书记在深入推进长三角一体化发展座谈会上强调，深入推进长三角一体化发展，进一步提升创新能力、产业竞争力、发展能级，率先形成更高层次改革开放新格局，对于我国构建新发展格局、推动高质量发展，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，意义重大。随着科技发展的突飞猛进，交通便捷程度日新月异，全球化进程加快和更多一体化举措落地生效，国际化大都市、国际化中小城市、国际化乡村将会在长三角更多出现，智慧城市、智慧乡村和各种创新业态将会在长三角如雨后春笋般涌现。</key_sentence></doc>