<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10203</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-11/10126274.shtml</url><title>进一步夯实香港由治及兴社会基础——祝贺香港特区第七届区议会选举成功举行</title><datatime>2023-12-11 13:14:00</datatime><body>	据国务院港澳事务办公室消息，12月10日，香港特区举行了第七届区议会选举。选举产生的176名地区委员会界别议员和88名地方选区议员，将与委任议员及当然议员一起组成香港特区新一届区议会。我们对选举的成功举行和当选的各位区议员表示热烈祝贺！这是香港特区重塑区议会制度后的首次区议会选举，是香港特区深入贯彻习近平主席在庆祝香港回归祖国25周年大会暨香港特区第六届政府就职典礼上重要讲话精神，全面落实“爱国者治港”、着力提高治理水平的又一重要实践，必将为香港特区完善地区治理、提升为民服务，进一步夯实由治及兴社会基础注入强大动能。
	一、重塑区议会制度为香港由治及兴筑牢制度支撑
	在中央采取制定香港国安法和完善香港特区选举制度等一系列标本兼治举措、推动香港局势实现由乱到治重大转折后，香港特区依法及时重塑区议会制度，使全面落实“爱国者治港”相关政治制度建设形成完整体系，对香港特区清除“乱”的根源、巩固“治”的基础，不断走向由治及兴，具有重大而深远的意义。
	——推动区议会重回正轨。香港特区区议会是根据香港基本法规定设立的非政权性区域组织，在特区地区治理上发挥咨询和服务功能。然而，一个时期以来，在反中乱港分子的操弄下，区议会运作不断走偏，以至失范失序。特别是“修例风波”期间，一批反中乱港分子利用制度漏洞进入区议会，将其变成宣扬“港独”“黑暴”“揽炒”的平台，严重扰乱特区政府依法施政，严重挑战“一国两制”底线，严重威胁国家安全和香港稳定。这一惨痛教训必须深刻汲取，如此恶劣情况绝不能被允许。香港特区重塑区议会制度，准确落实香港基本法规定，正本清源、匡正祛邪，通过系统性改革使区议会彻底摆脱政治化、民粹化纷争泥潭，将区议会重新纳入基本法规定的正确轨道。
	——全面落实“爱国者治港”。“爱国者治港”是“一国两制”的核心要义。香港特区区议会作为按照基本法规定设立的区域组织，是香港特区政治体制和治理体系的重要部分，其组成人员的产生办法和履职过程都必须落实“爱国者治港”，必须有利于选拔贤能爱国者。新区议会制度优化选举提名机制、完善参选人资格审查机制，有效防范反中乱港分子进入区议会，彻底终结反中乱港分子及其背后美西方等外部势力通过选举路径夺取特区管治权的图谋，确保区议会主导权牢牢掌握在爱国者手中，确保“一国两制”方针在特区地区治理层面得到全面准确实施。
	——巩固特区行政主导体制。香港基本法规定的特区政治体制是以行政长官为核心的行政主导体制。新区议会制度充分体现行政主导体制的要求，进一步明晰区议会作为非政权性区域组织的性质和辅助特区政府施政的咨询、服务功能。新制度下，区议会能够在特区政府的直接领导和统筹下切实发挥“咨政辅政”的积极作用，真正成为帮助特区政府听民声、察民情、知民意、解民忧的管道，成为连接特区政府与基层民众的纽带，成为落实特区政府为民惠民政策的抓手，从而打通特区地区治理的“最后一公里”，加强行政主导，提升管治效能，回应民众关切，促进良政善治。
	——发展香港特色优质民主。新区议会制度从多个方面开拓符合香港实际的全过程有序民主道路，包括：在保留地方选区议员的同时增加地区委员会界别议员和委任议员，吸纳不同背景有志服务社会的人士进入区议会，使区议员来源更加均衡、更加专业、更加具有代表性；优化选举提名机制，发挥地区“三会”重要作用，以强化区议员与当区的紧密联系；设立区议员履职监察机制，增强区议会工作的可问责性和透明度，让市民能够有效监督区议员履职情况。所有这些，都保证区议会贯彻为民服务“初心”，更好地维护民众利益、增进民众福祉。
	二、区议会选举充分彰显新气象、汇聚正能量
	新区议会制度的先进性优越性在此次区议会选举中得到充分体现，选举过程及其产生的社会效应亮点纷呈。
	——这是一次公平公正、热烈有序的选举。特区政府广泛深入宣介新区议会制度和新一届区议会选举安排，依法依规组织选举事务，确保选举活动有序进行，得到社会各方面高度肯定。有关政团、社团和人士踊跃参选，共399名参选人竞选264个席位，“区区有竞争”，有的选区甚至有5、6个参选人竞争2个席位。各参选人积极展开竞选工程，通过多种方式广泛接触选民，深入宣讲政纲，争取选民认可。香港传媒对选举活动作出充分报道和评论，有关媒体和社团举办数十场选举论坛，还有市民搭建“政纲海选”网站，帮助选民对参选人作深入了解和比较。整个选举活动公开、透明，参选人之间公平竞争、良性竞争，拼品德、拼政纲、拼能力、拼干劲，形成廉洁安全、风清气正的选举文化。119万多选民参与投票，以实际行动回击了那些对此次选举的诋毁抹黑。最后选出的264个议员都是坚定爱国爱港、热诚为民服务、具备高素质、符合特区地区治理需要的优秀人才，让广大市民进一步增添了建设美好社区的信心。
	——这是一次推动民主优化提升的选举。新制度下的区议会选举既有地方选区选举又有地区委员会界别选举，吸引更多具有不同背景、专业、经验的贤能爱国者参与。399名参选人来自不同政团社团、不同群体阶层，而且律师、教师、工程师等专业人士和妇女、青年、少数族裔的比重大幅增加，充分展现多元化、专业化、年轻化。同时，提名机制上由熟悉地区事务、掌握社区脉搏的地区“三会”成员参与提名，确保当选者真正了解地区事务。特别是区议会恢复其应有性质和功能，使区议会选举摆脱政治化、民粹化，务实聚焦于解决社区民众关心的具体问题。参选人都立足社区、着眼民生，紧紧围绕交通、安老、托幼、医疗卫生、公共设施和社区未来发展等地区治理中的现实问题提出政纲，展开政策辩论，让市民深切感受到选举与自身利益相关，深切感受到这是真实、管用的民主。
	——这是一次振奋精神、凝聚共识的选举。在选举过程中，香港社会对“修例风波”及上一届区议会选举乱象作出了深刻反思，对如何全面落实“爱国者治港”进行了热烈讨论，对特区完善地区治理、提升为民服务展开了积极建言。通过此次区议会选举，香港社会进一步认识到，“修例风波”的覆辙绝不能重蹈，之前区议会的乱象绝不能再演，必须持续做好维护国家安全工作，深入推进各领域拨乱反正，不断巩固香港长治久安的根基；进一步认识到，只有符合自身实际、能够解决问题的民主才是真民主、好民主，必须全面落实“爱国者治港”，坚定走符合香港实际的民主发展道路；进一步认识到，香港不能再迷惘、再折腾、再蹉跎，必须增强“一国两制”制度自信，充分发挥香港独特地位和优势，充分发扬包容共济、求同存异、自强不息、善拼敢赢的优良传统，全力推动由治及兴，创造香港更美好的未来。
	三、新一届香港特区区议会议员要当好用实实在在行动爱国爱港的表率
	发挥好区议会的作用，是治理好香港特区的重要社会基础。中央政府、特区政府和广大市民对新一届区议会议员寄予热切期待。我们希望并相信，新一届区议会议员一定会勇担使命、尽职尽责，当好用实实在在行动爱国爱港的表率。
	——在善于全面准确贯彻“一国两制”方针上下功夫。要坚定立场，牢记维护国家主权、安全、发展利益是“一国两制”方针的最高原则，坚决维护特区宪制秩序，自觉维护特区行政主导体制，准确把握区议会作为非政权性区域组织的定位，正确落实新区议会制度。
	——在善于破解矛盾和问题上下功夫。要担当作为，直面特区地区治理中存在的痛点难点堵点，深入调查研究，摸清底数症结，拓展思路办法，逢山开路、遇水架桥，以坚韧不拔的毅力和开拓创新的举措，支持协助特区政府有力破解一个个矛盾和问题，不断推动特区地区治理迈上新台阶。
	——在善于为民众办实事上下功夫。要爱民为民，想市民之所想，急市民之所急，解市民之所困，充分发挥好在基层、接地气的优势，及时发现反映市民诉求，配合协助特区政府积极回应。特别是要聚焦市民最为关注的事项，花大力气加以解决，用市民看得见、摸得着、感受得到的实事好事，赢得市民的认同和支持。
	——在善于团结方方面面力量上下功夫。要提升感召力，协助特区政府宣传、落实好利民惠民政策，团结广大市民支持特区政府依法施政，打破门户之见，遇事多沟通、多交流、多谅解、多补台，在爱国爱港的旗帜下促成最广泛的团结，在建设更美好的香港这一大目标下汇聚最强大的合力。
	——在善于履职尽责上下功夫。要增强责任心，以对国家、对香港、对市民高度负责的精神，在其位谋其政，专心致志、勤奋工作、恪尽职守，努力创造良好业绩，为特区完善地区治理、提升为民服务作出应有贡献。
	新起点展示新希望，新未来召唤新作为。我们诚挚祝愿香港特区新一届区议会运作顺利，在特区政府的领导下共同推动香港由治及兴的步伐越走越稳、越走越快，就如香港特区政府为此次区议会选举制作的主题曲所唱：“大家用双手打拼出盛况，参与共编织缤纷香港”，“雨后阳光在狮子山下可盛放”！（央视新闻客户端）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>这是香港特区重塑区议会制度后的首次区议会选举，是香港特区深入贯彻习近平主席在庆祝香港回归祖国25周年大会暨香港特区第六届政府就职典礼上重要讲话精神，全面落实“爱国者治港”、着力提高治理水平的又一重要实践，必将为香港特区完善地区治理、提升为民服务，进一步夯实由治及兴社会基础注入强大动能。新区议会制度优化选举提名机制、完善参选人资格审查机制，有效防范反中乱港分子进入区议会，彻底终结反中乱港分子及其背后美西方等外部势力通过选举路径夺取特区管治权的图谋，确保区议会主导权牢牢掌握在爱国者手中，确保“一国两制”方针在特区地区治理层面得到全面准确实施。在选举过程中，香港社会对“修例风波”及上一届区议会选举乱象作出了深刻反思，对如何全面落实“爱国者治港”进行了热烈讨论，对特区完善地区治理、提升为民服务展开了积极建言。在中央采取制定香港国安法和完善香港特区选举制度等一系列标本兼治举措、推动香港局势实现由乱到治重大转折后，香港特区依法及时重塑区议会制度，使全面落实“爱国者治港”相关政治制度建设形成完整体系，对香港特区清除“乱”的根源、巩固“治”的基础，不断走向由治及兴，具有重大而深远的意义。</key_sentence></doc>