<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10217</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-11/10126240.shtml</url><title>200+“嵌入式体育新空间” 赋能鄞州全民健身高质量发展</title><datatime>2023-12-11 11:57:00</datatime><body>	近年来，2023WTA宁波网球公开赛、首届中国-中东欧国际帆船赛、宁波马拉松赛等一系列国际国内赛事的成功举办，赋予了宁波鄞州越来越多的“运动”气质。作为宁波都市核心区，鄞州第五次上榜“中国最具幸福感城区”，也在着力打造体育赛事之城，为群众能参与到体育运动中提供更多的舞台。
	记者从宁波市鄞州区文化和广电旅游体育局获悉，从2022年起，围绕“一老一少”人群，鄞州区持续推动“10分钟健身圈”建设，为实现百姓健身“推门可享”，截至今年11月底，已建成嵌入式体育场地213个，总面积达20万平方米，据不完全统计，日均10万人次活跃在这些新空间。
	什么是嵌入式体育新空间？10分钟健身圈如何实现？从桥下到公园，从厂舍到社区，昔日“边角料”变成“金角银边”，成了口袋体育公园、河边健身步道、笼式球场、健身小广场……嵌入式体育新空间建设是为盘活城市空闲空间，补齐健身设施短板而推出的重要举措。
	小空间大健康
	小区一块“边角料”，经过改造设计，成为网红健身公园，这一幕，眼下正在鄞州各地不断发生。
	“如何让空地发挥它应有的价值？将遗弃的角落改造为体育公园，实际上是一种新型的城市空间利用方式。”戎家社区党委书记高素琼说，社区首先对现有的废弃地进行详细的调研和评估，了解实际情况后制定合适的设计和施工方案。同时，考虑到设施器械应满足从老人到儿童不同年龄段群体的锻炼需求，新筑了塑胶健身步道供居民进行慢跑、散步等有氧运动。
	而作为鄞州区最早被激活的，位于潘火高架桥下的羽航体育潘火体育公园，运营3年来，使用率达到100%，日均人流量近千人次。不仅建造了足球场、篮球馆、轮滑场、羽毛球馆，还开辟空间打造了多功能公益广场，全天24小时免费开放，为周边居民晨练、休闲提供场所，最大限度实现资源共享。
	小空间大民生
	漫步在鄞州，你总能发现大大小小的体育空间，它们的存在，展示着鄞州全民健身高质量发展的路径。作为文旅体多元融合发展的“鄞州实践”，体育空间新载体的创新给了大家更多的想象空间，而鄞州是如何做到的呢？
	拓宽鄞州公共资源布局，满足全年龄段的运动需求。鄞州以满足居民户外休闲需要为导向，采用“见缝插针”的做法，融合公园绿地、城市街巷、河坝桥墩等多种空间形态，通过“嵌入”的方式，建设可供全年龄段人群运动健身的公共体育设施，打造共享、多元的城市空间，让群众可感可知公共体育设施的提质增效。针对不同人群打造不同项目为老百姓打造家门口的口袋体育公园。
	构建智慧体育发展平台，数字化赋能公共体育服务。为加快推动体卫融合发展，鄞州在镇(街道)逐步建立“体卫融合”的健康服务中心。以“东柳街道智慧运动健康中心”为例，街道以“老百姓想什么盼什么我们做什么”为出发点，从寸土寸金的老小区中整合两层共800平方米空间，创新打造集长者运动健康之家、百姓健身房、青少年体适能中心、自强健身中心四位一体的全龄段、全人群智慧运动健康中心。该中心还提供健康知识普及、文化活动以及休闲社交等服务，成为“一站式”的运动健康服务平台，为居民提供“家门口”便捷、精准的全民健身健康服务，自今年6月试运行以来已服务19699人次，日均服务百人次以上，目前已有会员313人。
	搭建数字化体育发展平台，建设以“互联网+”、移动终端、智能设备为载体，升级建设智慧化的体育场馆，为各类嵌入式体育新空间搭建运动服务平台。如即将开通的市民通过“运动在鄞州”健身地图，可随时查询周边嵌入式体育场地设施并进行咨询、预约等操作，进一步提升嵌入式体育场地设施的知晓度、使用率。各类社会场馆不断融入，全面构建智慧体育大数据平台，拓宽了公共体育服务的空间和布局。
	小空间大战略
	让健身打卡成为时代新风尚，这是越来越多鄞州人的心愿。正是有了这种需求，让嵌入式体育新空间有了更广阔的发展前景。
	嵌入式体育场地建设，是民生工程，不仅要高标准建设，更要以人为本。通过嵌入式体育新空间创新化发展、多元化运营，完善城乡服务空间体系，提高10分钟体育健身圈的建设，形成体育新空间的服务示范；通过深度挖掘开发有效公共资源，继续扩容体育新空间建设数量；通过市场化和公益性相结合的原则，完善社会组织参与体育新空间建设，探索体育新空间运维的新路径。
	据介绍，到2024年，鄞州累计将建设嵌入式体育新空间300个以上，完成4个社区运动健康中心试点建设，并投入运营。到2025年，力争实现人均体育场地面积3.1平方米的目标。（潮新闻通讯员张正芳）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>鄞州以满足居民户外休闲需要为导向，采用“见缝插针”的做法，融合公园绿地、城市街巷、河坝桥墩等多种空间形态，通过“嵌入”的方式，建设可供全年龄段人群运动健身的公共体育设施，打造共享、多元的城市空间，让群众可感可知公共体育设施的提质增效。据介绍，到2024年，鄞州累计将建设嵌入式体育新空间300个以上，完成4个社区运动健康中心试点建设，并投入运营。搭建数字化体育发展平台，建设以“互联网+”、移动终端、智能设备为载体，升级建设智慧化的体育场馆，为各类嵌入式体育新空间搭建运动服务平台。通过嵌入式体育新空间创新化发展、多元化运营，完善城乡服务空间体系，提高10分钟体育健身圈的建设，形成体育新空间的服务示范。</key_sentence></doc>