<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10226</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-11/10126217.shtml</url><title>国奥队上下达成共识：战日韩绝不认输</title><datatime>2023-12-11 11:30:00</datatime><body>	距离U23亚洲杯还有四个月时间，延长集训时间进入备战冲刺期
	国奥队上下达成共识：战日韩绝不认输
	距离2024年U23亚洲杯开赛还有四个月时间，正在上海集结的中国国奥队已进入备战冲刺阶段。考虑到球员们的身体状态普遍不理想，国奥教练组临时延长了本次集训的时间。与此同时，在与日韩两支亚洲顶尖强队同组的结果出炉后，球队上下也逐步调整心态，并达成共识：要在亚洲杯中放手一搏，绝不认输。正如一位队员对记者所说，分组结果刚出炉的时候有点闷，“但现在想想，这个分组反而让我们能够拥有更好的心态，不带任何杂念地去拼对手。换一个角度来看，能在这样的比赛中和日本、韩国等强队交手，也能让我们明白自身与他们的差距到底在何处。”
	国奥队本期集训于11月30日开始，集结次日，球队教练组便给所有队员进行相关测试，结果是大部分球员的身体情况较11月中旬有一定提升，但仍处于不够理想的状态，主要原因是这拨适龄球员在过去大半年时间内没能获得足够多的高质量比赛机会。国奥队在11月11日开启的前一次集训中与塔吉克斯坦队和浙江绿城打了三场热身赛，但这不足以让队员们的状态发生质的改变。
	因此，中国足协和国奥队教练组临时决定调整集训安排，减少了两次集训之间的休整时间，与最初的计划相比，集训总时间长了两周。据悉，在12月26日本次集训结束前，球队的主要目标就是拉体能，并在20日至26日间与到访的马来西亚国奥队在上海举行两场热身赛，一方面检验集训效果，同时也能帮助球队逐渐找到实战节奏。
	本次集训开始后，国奥队在12月5日与浙江队举行了第二场热身赛，以1比0获胜。部分队员因流感缺阵，而球队在比赛中所展现出的精神面貌和技战术内容，明显要好于两队在11月24日的第一次对抗(国奥队1比4不敌对手)。显然，在连续展开了两期集训之后，队员们的状态已经慢慢走上回升通道。
	按照教练组的计划，国奥队将在明年1月和2月各举行一次飞行集训。由于届时中超、中甲球队都已经展开冬训，球员们的体能训练应能得到保障，因此这两次集训的时间都不会太长，大约在一周到十天左右，集训内容也将完全围绕技战术展开，中国足协将争取在每期集训为球队安排两到三场热身赛。据悉，中国足协和国奥队教练组目前正在全力寻找合适的热身赛对手。
	明年3月下旬，国奥队将利用国际比赛窗口寻找同年龄段的高水平对手踢两场热身赛。随后，球队将不会解散，而是以集中训练的方式一直持续到4月15日U23亚洲杯在卡塔尔开赛。在此期间，中国足协将与各俱乐部积极沟通协商，如果有球员能够在职业赛场获得足够多的参赛机会，那么国奥队就将放人回联赛锻炼。此阶段国奥队的集训重点将是演练针对日韩等对手的战术套路。
	诚然，这支国奥队的整体实力与日韩相比有明显差距，但这不能成为球队主动认输的理由。恰恰相反，目前国奥队上下心气颇高，都想着能在两场小组赛中展现出实力和拼劲，输球可以，但不能输掉斗志。在国奥教练组看来，虽然实力差距毋庸置疑，但在面对日韩时球队并非全无机会。今年6月，国奥队曾与克罗地亚国奥队踢过一场国际B级热身赛，就当所有人都认为球队铁定输球时，国奥队却在下半时先入一球，直到伤停补时阶段，疯狂反扑的克罗地亚国奥队才艰难地将比分追平。此外，今年5月国奥队还曾以1比0击败当时的克罗地亚甲级联赛领头羊NK鲁德斯队，值得一提的是，对手并没有轻敌，而是派出了实力颇为强劲的半主力阵容。
	在与克罗地亚国奥队和NK鲁德斯队的热身赛中，国奥队在绝大部分时间内都处于被动，但正是得益于始终保持高度专注的防守体系，以及抓住了对手由守转攻时的漏洞，才获得了令人满意的结果。如在对阵NK鲁德斯时，国奥队就是在第86分钟时凭借一次中场抢断立即展开反击，攻破了对手球门。可以肯定的是，国奥队与日韩交手时也将处于被动防守的状态，因此做好防线组织，并抓住对手转换时的漏洞，将成为国奥队的战术策略。从这个角度来看，在克罗地亚的这两场比赛是非常有益的借鉴。据悉，国奥队教练组目前正在整理这几场比赛的录像，让队员们能够进一步加深印象，尽可能在与日韩的对决中打出同样的比赛内容。
	在尽快补强体能短板的同时争取多打高质量热身赛，无疑是中国国奥队在接下来四个月内的主要备战内容。与日韩之间的差距毋庸置疑，但正如这支球队如今所达成的共识那样，在比赛过程中展现出自身的实力和斗志，比结果更为重要。无论输赢，这都是一次中国足球丈量自身与亚洲顶尖水平差距的机会。(文汇报记者陈海翔)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>国奥队本期集训于11月30日开始，集结次日，球队教练组便给所有队员进行相关测试，结果是大部分球员的身体情况较11月中旬有一定提升，但仍处于不够理想的状态，主要原因是这拨适龄球员在过去大半年时间内没能获得足够多的高质量比赛机会。据悉，国奥队教练组目前正在整理这几场比赛的录像，让队员们能够进一步加深印象，尽可能在与日韩的对决中打出同样的比赛内容。在与克罗地亚国奥队和NK鲁德斯队的热身赛中，国奥队在绝大部分时间内都处于被动，但正是得益于始终保持高度专注的防守体系，以及抓住了对手由守转攻时的漏洞，才获得了令人满意的结果。此阶段国奥队的集训重点将是演练针对日韩等对手的战术套路。</key_sentence></doc>