<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10236</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126191.shtml</url><title>赛事带动运动热潮 中国冰雪经济开启新发展模式</title><datatime>2023-12-11 10:55:00</datatime><body>	短道速滑世界杯北京站刘少昂摘金首都体育馆连续两天涌入过万名观众
	中国冰雪经济开启新发展模式
	广州日报全媒体记者白志标
	昨天，为期三天的新赛季国际滑联短道速滑世界杯北京站落幕，刘少昂为中国队赢得唯一的金牌——男子1000米冠军。首都体育馆连续两天涌进过万名观众，馆外还有大批冰迷守候，就是为能看到自己喜爱的运动员，人们对冰雪运动热情可见一斑。进入12月，随着从南到北的雪场开启集中开板热潮，全国正式进入北京冬奥会后第一个完整雪季。与过去相比，新雪季在多个层面呈现出全新的发展态势。
	重要促进政策加持
	又是一年冰雪季，以北京冬奥会为契机，冰雪运动“南展西扩东进”战略持续深入推进，我国冰雪运动设施不断普及完善，全国持续增长的冰雪运动热情，直接推动着我国冰雪产业的快速发展。
	冰雪产业不仅是我国体育产业的重要组成部分，更是我国经济发展不可缺少的一环。根据规划，2025年我国冰雪市场总规模将突破10000亿元，有望成为我国经济供给侧结构性改革和新旧动能转换新兴支撑点。为此，在新雪季的到来前，各国家有关部门、地方政府纷纷出台种种扶持政策。
	其中，去年10月底，国家发展和改革委员会会同国家体育总局、自然资源部、水利部、国家林草局五部门正式对外发布《促进户外运动设施建设与服务提升行动方案(2023-2025年)》尤为值得关注。
	该方案中指出，将优化冰雪运动设施布局，即继续实施“南展西扩东进”战略，打造以京津冀为核心，北方为重点，南方为协同的冰雪运动发展布局，以及完善冰雪场地设施及配套系统，丰富山地运动、康养度假、休闲娱乐等功能，在河北崇礼、吉林长白山、黑龙江亚布力、新疆阿勒泰等地打造冰雪运动高地，同时围绕季节性消费需求，建设可移动式冰场等户外临时性冰雪运动设施。
	同时，按照“体育牵引、文化赋能、旅游带动”原则，国家体育总局、文化和旅游部会同国家发展改革委以及北京市人民政府、河北省人民政府等建立了京张体育文化旅游带建设协调推进工作机制，印发了《京张体育文化旅游带建设规划》。
	大众冰雪活动缤纷
	与国家相关政策配套的是进入今年新雪季，各种群众冰雪活动缤纷而至。国家体育总局办公厅印发通知，明确第十届全国大众冰雪季将于2023年12月启动，延续到2024年4月，旨在通过形式多样、各具特色、因地制宜的群众冰雪活动，全面展现北京冬奥会后中国冰雪运动新风貌，掀起全民参与冰雪运动新热潮。
	此外，日前北京市文化和旅游局举行2023京张冰雪文化旅游季启动仪式暨京张体育文化旅游带冰雪旅游资源推介会，推出8条2023-2024京张冰雪文化旅游季线路，囊括了京张体育文化旅游带上的冰雪运动、长城古道、户外休闲、生态康养、旅居度假等大量的丰富文旅体资源。而中国铁路北京局为方便广大旅客共赴冰雪之约，在四季度把京张高铁4对动车组列车改等级为高速动车组列车，并在客流高峰日进一步补强运力，满足旅客出行需求。
	而张家口市也全面启动2023—2024新雪季，围绕场馆赛事、特色活动、冰雪旅游三大板块发力，八大雪场重点推出冰雪奇遇记之娱雪乐园启幕、雪中飞大众冰雪活动、云顶ski音乐嘉年华、BURTON秘雪嘉年华、第二届雪地跨年露营节等二十余项特色雪场活动。
	当然，在京张大力推动冰雪文化旅游的同时，基于北京及周边有国内重要的冰雪运动人群，其他拥有冰雪优势的地区也不忘来北京“抢人”，如早在11月中旬，第十七届新疆冬季旅游产业交易博览会暨2023新疆热雪节就选择在北京举行发布会，推广全疆各地冬季旅游资源。
	华南成冰雪的新宠
	在国家五部门出台的《促进户外运动设施建设与服务提升行动方案(2023-2025年)》中“优化冰雪运动设施布局”内容中明确提到南方地区的协同作用。事实上，南方的冰雪企业和冰雪人群已成为我国冰雪产业中的重要部分。
	根据企查查的数据，近十年我国冰雪运动相关企业注册量呈整体显著增长态势。2020年、2021年、2022年分别同比增长3.36%、32.66%、6.37%至1231家、1633家、1737家。2023年新增1959家冰雪运动相关企业，其中，前10月新增1786家，同比增长24.90%。从区域来看，河北现存1195家冰雪运动相关企业，位居第一，黑龙江、广东分别现存952家、881家，位居前三。
	随着南方高质量室内滑雪场的落成，南方滑雪市场开始崛起，根据某电商数据，滑雪消费GMV前五的城市中，除了北京之外，南方城市已占据4席，其中深圳、广州数据显著增长，如广州滑雪消费GMV更是实现了152.38%的同比增长。美团数据显示，11月以来，广东“室内滑雪”相关搜索量同比增长295%。根据雪场的统计，今年开业以来，广州热雪奇迹总客流量已突破300万，其中60%来自广东省内，还有不少来自港澳的消费者。
	同时，来自南方的滑雪爱好者也越来越多地出现在河北崇礼、黑龙江亚布力、吉林北大湖等地的滑雪场，“南客北上”已经成为2023年冬天东北、新疆等地冰雪经济的重要客源。因此，今年11月初，吉林省文化和旅游厅专门在深圳举办“长白天下雪”粤港澳大湾区冰雪推介会，发布了《2023-2024新雪季吉林省冰雪政策》。而进入雪季以来，崇礼已经接待20万人次滑雪爱好者，其中就包括不少来自广东的雪友。云顶滑雪公园的工作人员介绍，虽然并没有统计具体有多少广东雪友，但住宿部门从入住身份信息粗略统计比2019年有大幅提升。
	创新跨区雪场通滑
	12月初，张家口与北京联手推出“京张通滑卡”。作为落实《京张体育文化旅游带建设年度推进计划书》的一项举措，“京张通滑卡”的发行实现了国内跨区域雪场联滑通滑，通过“一卡”可在不同地域多个雪场滑雪，深度升级传统滑雪运动消费场景，推动北京、张家口滑雪产业互联互通，带动群众冰雪消费升级，加快建设京张体育文化旅游带，进一步推动京津冀协同发展。
	据介绍，本雪季推出的系列通滑产品包括崇礼通滑2日联票、崇礼通滑3日联票，以及京张通滑2次卡、4次卡、1+2次卡等产品，涵盖了崇礼的万龙滑雪场、云顶滑雪场以及北京地区国家高山滑雪中心、渔阳滑雪场、万科石京龙滑雪场、怀北滑雪场11家雪场。
	“京张通滑卡”正式发行时间为2024年1月1日至2024年3月12日。不过，为让广大滑雪爱好者共享福利，河北省体育局和张家口市政府将安排补贴资金，对前期预售产品进行补贴，预售期从2023年12月4日至2023年12月31日，产品补贴比例最高将达到30%。可以看出，“京张通滑卡”的发行极大方便了雪友在北京和张家口两地随意滑雪，但从滑雪体验来看，必然会引发更追求雪质的专业雪友从北京“流失”到张家口，而补贴资金的做法也显示出这同样是一次“抢人”行动。
	赛事带动滑雪热潮
	奥运场馆赛后利用是一个世界性难题，而中国正在为全世界做出范例。两年来，北京、张家口两地努力把冬奥资源转化成惠及长远发展、增进人民福祉的红利。从北京到崇礼，所有冬奥会场馆都得到了赛后的有效利用，进入12月，就有多项国际高水平冰雪赛事利用冬奥会场馆开展。
	最先向冰雪迷们亮相的是上周在首钢“雪飞天”场地进行的国际雪联单板及自由式滑雪大跳台世界杯，北京冬奥会冠军苏翊鸣首次完成1980难度动作并夺冠，只要他上场，现场看台就会人满为患，没有买到票的人们则在赛场周围寻找有利地形远程观看。
	上周，国际滑联的两项世界赛事同时在北京进行，分别是花样滑冰大奖赛总决赛和短道速滑世界杯分站赛，与此同时国际雪联单板及自由式滑雪U型场地世界杯在崇礼举行，三项国际赛事集中出现，且时间重合，其中短道速滑和U型场地都有在中国冰雪迷中人气极高的选手，如林孝埈、刘氏兄弟、谷爱凌等。
	三个赛事同时进行，让冰雪迷们包括媒体选择上犯难，只能有所放弃。然而，即便出现观众分流情形，U型场地世界杯和短道速滑世界杯依然一票难求。专程提前一天从北京赶到崇礼云顶滑雪公园的小魏介绍，“资格赛门票299元，决赛499元，我从今年7月份就期待谷爱凌的比赛，可惜只抢到了资格赛门票，决赛门票根本就买不到。”
	一票难求同样发生在首都体育馆里进行的短道速滑世界杯赛场，据悉，票务工作于11月13日启动，冰迷抢票的积极性异常踊跃。开票后约半个小时，周末两天比赛的所有门票就已全部售罄，甚至前短道速滑奥运冠军王濛都说因为自己没票所以不会去现场观战。根据赛事举办方相关人员介绍，三天比赛期间，每天对外发售门票5000张，周末的上座率均在90%以上。
	此次举办世界杯赛事的U型场地，就紧邻大众雪道。即便是没有买到比赛门票来观赛的群众，也可以通过购买滑雪票在雪道上驻足观看运动员们的精彩表现。据赛事的主办方云顶滑雪公园人员介绍，雪友们其实对这次世界杯的关注度非常高，过来观看比赛的人预约就达到了四五千人，同时上周特别是周六日雪场的预订量较平日激增了近200%，绝大多数的门票和酒店房间等均已售罄。【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>作为落实《京张体育文化旅游带建设年度推进计划书》的一项举措，“京张通滑卡”的发行实现了国内跨区域雪场联滑通滑，通过“一卡”可在不同地域多个雪场滑雪，深度升级传统滑雪运动消费场景，推动北京、张家口滑雪产业互联互通，带动群众冰雪消费升级，加快建设京张体育文化旅游带，进一步推动京津冀协同发展。上周，国际滑联的两项世界赛事同时在北京进行，分别是花样滑冰大奖赛总决赛和短道速滑世界杯分站赛，与此同时国际雪联单板及自由式滑雪U型场地世界杯在崇礼举行，三项国际赛事集中出现，且时间重合，其中短道速滑和U型场地都有在中国冰雪迷中人气极高的选手，如林孝埈、刘氏兄弟、谷爱凌等。最先向冰雪迷们亮相的是上周在首钢“雪飞天”场地进行的国际雪联单板及自由式滑雪大跳台世界杯，北京冬奥会冠军苏翊鸣首次完成1980难度动作并夺冠，只要他上场，现场看台就会人满为患，没有买到票的人们则在赛场周围寻找有利地形远程观看。当然，在京张大力推动冰雪文化旅游的同时，基于北京及周边有国内重要的冰雪运动人群，其他拥有冰雪优势的地区也不忘来北京“抢人”，如早在11月中旬，第十七届新疆冬季旅游产业交易博览会暨2023新疆热雪节就选择在北京举行发布会，推广全疆各地冬季旅游资源。</key_sentence></doc>