<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10239</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126173.shtml</url><title>数说中国经济——从稳与进看质与量</title><datatime>2023-12-11 10:44:00</datatime><body>	数说中国经济——从稳与进看质与量(新数据新看点·特别报道)
	沃野田畴，绘就振兴的新画卷，全年粮食产量有望再创历史新高，将继续保持在1.3万亿斤以上；
	工厂车间，澎湃创新的精气神，前10月高技术制造业投资同比增长11.3%，新动能加快成长；
	城市街巷，升腾温暖的烟火气，前10月服务零售额同比增长19%，消费热点亮点明显增多……
	经济总体回升向好，高质量发展扎实推进。
	这一年，稳的基础更加牢固。面对复杂严峻的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，前三季度GDP增长5.2%，增速在全球主要经济体中保持领先，实现全年预期目标有了坚实基础。
	这一年，进的动力更加强劲。发展成色足，我国经济在结构调整和转型升级中不断赢得优势、赢得主动；发展底色亮，上半年可再生能源装机历史性超过煤电，绿色发展日益深入人心；发展潜力大，前三季度全国新设经营主体增长12.7%，内生动能持续增强。
	一幅幅图景里，一组组数据中，坚韧不拔、气象万千的活力中国，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。
	(本报记者吴秋余)
	1.3万亿斤
	全年粮食有望再获丰收
	2023年，我国全年粮食有望再获丰收，粮食供给保障能力稳步提升。今年粮食生产克服灾害影响，产量有望再创历史新高，将连续9年保持在1.3万亿斤以上。夏粮产量比上年略减，仍处于历史第二高位。早稻产量连续4年增产。从目前掌握情况看，秋粮增产完全可以实现“以秋补夏”。
	今年初，农业农村部启动粮油等主要作物大面积单产提升行动，重点在200个玉米大县、100个大豆大县整建制推进单产提升。专家测算，300个重点县单产提升对粮食丰收贡献率达73%，有效对冲灾害对粮食生产的影响。
	【亲历者说】
	今年夏收碰上“烂场雨”，我家小麦产量受影响。区里组织农业技术服务队指导我在秋粮上下功夫，“以秋补夏”，两季算起来实现增产。明年力争产量和收入再好些。
	——河南省驻马店市驿城区水屯村种粮大户姚喜林
	11.1%
	高技术产业加快发展
	我国新动能茁壮成长。前10月，高技术产业投资同比增长11.1%，增速比全部固定资产投资高8.2个百分点，为加快建设现代化产业体系提供坚实支撑。
	先进制造业加快发展。前三季度，高技术制造业占规上工业增加值比重达15.3%。信息技术、新材料、新能源等战略性新兴产业不断壮大，上半年，45个国家先进制造业集群主导产业产值合计超10万亿元。科技创新赋能高质量发展，构筑经济发展新优势。如今，我国工业机器人新增装机总量全球占比超过50%，新质生产力加快形成。
	【亲历者说】
	今年7月，我们发布了完全自主研发的细胞药物自动化制备系统。作为一家医药装备企业，我们将继续加强自主创新，为推动我国医药产业进步作出贡献。
	——楚天思为康公司科研团队负责人胡璧梁
	19%
	服务消费增长快潜力足
	今年以来，我国服务消费较快增长。前10月，服务零售额同比增长19%，在节日效应等因素带动下，住宿餐饮、文化旅游、交通出行等服务消费需求集中释放。此外，商品零售保持较快恢复态势，12月4日，快递年业务量首次突破1200亿件大关。
	中国贸促会研究院市场研究部副主任张继行表示，我国服务零售需求规模持续扩大，供给质量不断提升，新业态、新模式、新体验明显增多。服务零售在供给升级、消费扩容、行业创新和社会就业等方面体现出重要的带动效应，未来，居民文化娱乐、医疗保健等服务消费潜力有望进一步释放。
	【亲历者说】
	今年明显感受到文旅市场回暖。我们的民宿地处西湖龙井茶的核心产区，要发挥好这个优势，让客人在体验西湖美景的同时，感受茶文化。
	——“澜舍”民宿负责人陆珊
	41.7%
	外贸“新三样”彰显新优势
	在外贸领域，“新三样”正成为热词。前三季度，电动载人汽车、锂离子蓄电池、太阳能电池等产品合计出口7989.9亿元，同比增长41.7%。从服装、家具、家电等传统优势产品到以高技术、高附加值、绿色低碳为特点的“新三样”，彰显外贸结构持续优化升级，折射高质量发展底色。
	“新三样”出口火热，既与市场机遇有关，也得益于我国完备的产业链和稳定的供应能力，以及前瞻性与阶段性递进政策的促进作用。我国已拥有完整高效、稳定安全的“新三样”产品供应链。绿色发展方兴未艾，大量市场需求亟待满足，“新三样”出口仍有较大增长空间。
	【亲历者说】
	我们的产品去年在欧洲落地，我们将持续深耕海外市场，努力成为高端新能源乘用车领先者，积极塑造中国品牌全球影响力。
	——岚图汽车科技有限公司首席执行官卢放
	12.7%
	经营主体内生动能持续增强
	在一系列扩大内需、提振信心、促进民营经济发展等政策措施的引领和带动下，经营主体内生动能持续增强。
	前三季度，全国新设经营主体2480.8万户，同比增长12.7%。其中，新设企业751.8万户，同比增长15.4%；新设个体工商户1719.6万户，同比增长11.7%。前三季度，各产业新设企业均实现稳定增长。第一产业新设企业同比增长23.6%，第二产业新设企业同比增长5.3%，第三产业新设企业同比增长17.2%。截至今年9月底，全国登记在册经营主体1.81亿户，较2022年底增长6.7%。
	【亲历者说】
	我们公司刚成立，主要提供软件信息技术、文化传播等方面的服务。我感受到国家惠企纾困政策更多更细、产业链上下游支持更有力，新的一年，年轻创业者更要搏一搏。
	——宁小满文化传媒科技有限公司运营总监汤磊
	32.1%
	外商看好中国投资环境
	在各国工商界眼中，中国已经成为最佳投资目的地的代名词，下一个“中国”，还是中国。前10月，全国新设立外商投资企业41947家，同比增长32.1%。
	纷至沓来的外商投资看中的正是中国市场机遇。今年以来，中国经济持续回升向好，增速在全球主要经济体中保持领先，高质量发展扎实推进。中国仍然是全球增长最大引擎，预计今年对全球经济增长的贡献将达到1/3。同时，中国不断扩大市场准入、全面保障外商投资企业国民待遇、优化外国人来华和停居留政策，为外国工商界来华投资兴业提供了更好保障。
	【亲历者说】
	作为一家外资企业，我们加大在中国布局第三代半导体材料加工设备生产制造及研发力度。未来将持续增加研发投入，深化合作、携手发展。
	——铂睿希(苏州)电子机械有限公司总经理张彦彬
	4.37万公里
	高铁网越织越密
	南海之滨，广汕高铁、福厦高铁开通运营，“八纵八横”高速铁路网沿海通道加速构建；华北平原，济郑高铁全线贯通运营，河北、山西、山东、河南相邻城市间1.5小时生活圈开启……2023年全国铁路预计投产新线3000公里以上，其中高铁2500公里。前11月，已投产新线1636公里，其中高铁1488公里。
	这一年，重点项目加快建设，预计年度铁路投资超7600亿元。越来越多项目建成，越来越广地区接入铁路网、圆了“高铁梦”。截至11月底，全国铁路营业里程超15.55万公里，其中高铁超4.37万公里。
	【亲历者说】
	川青铁路青白江东至镇江关段开通运营，作为建设者之一，我非常激动。12年艰苦建设，阿坝与“山外的世界”终于一线连接。
	——川青铁路站房2标中铁八局站房指挥部常务指挥长王益飞
	14亿千瓦
	可再生能源发电装机创新高
	全国可再生能源发电装机规模再创新高，截至10月底突破14亿千瓦，约占全国发电总装机的49.9%。今年，光伏发电累计装机超过水电，一跃成为仅次于火电装机的第二大电源，预计年底风电光伏发电装机将突破10亿千瓦。
	预计今年全国可再生能源发电量将达到3万亿千瓦时，约占全社会用电量的1/3。开发规模持续扩大的同时，技术水平稳步提升。目前我国光伏组件产量占全球比重超过3/4，风电关键零部件产量占全球市场70%以上。
	【亲历者说】
	今年，我们将晶硅—钙钛矿叠层电池转换效率从29.55%提升到33.9%，刷新纪录。根据测算，光伏电池转换效率每提升1个百分点，可为电站节约成本5%以上。
	——隆基绿能中央研究院技术总监何博
	36.8%
	“绿色金融”促进实体经济发展
	金融资源不断流向更有需求、更有活力的实体经济领域，为经济恢复发展提供了有力支持。
	提供绿色贷款、发行绿色债券、创新绿色保险、发展碳金融、设立碳账户……今年以来，在新发展理念引领下，我国金融机构积极发展绿色金融，为生态文明建设提供多种形式的金融服务，“绿色金融”促进实体经济发展。目前，我国已形成以绿色贷款、绿色债券为主的多层次多元化绿色金融市场。截至三季度末，我国绿色贷款余额28.58万亿元，同比增长36.8%。
	【亲历者说】
	我们越来越多地将资金投向环境友好型企业，今年前11月新增绿色信贷51.38亿元。企业增强绿色意识，将会有更大的发展潜力和盈利空间。
	——浙江安吉县安吉农商银行董事长马莲贵
	2.492亿总吨
	我国成为最大船东国
	与100多个国家和地区建立航线联系，拥有船队规模达到2.492亿总吨，港口货物吞吐量、港口集装箱吞吐量、内河货运量、内河通航里程等指标稳居世界第一……今年以来，我国航运服务网络不断完善、海运连接度居全球首位，从总吨上成为世界最大船东国。
	航运业加快迈向全球领先，造船业不断向海图强。前10月，我国造船完工量、新接订单量和手持订单量分别占世界市场份额的49.7%、67%和54.4%。我国造船业已集齐航空母舰、大型液化天然气运输船、大型邮轮“三颗明珠”，正从造船大国阔步迈向造船强国。
	【亲历者说】
	我参与的全球最大2.4万标箱甲醇双燃料动力集装箱船正在抓紧详细设计，该船型具有自主知识产权。作为开发设计师，我们将为建设造船强国持续贡献力量。
	——中远海运重工旗下南通船厂设计师郑传波
	本期统筹：殷新宇、程聚新、蒋雪婕
	稿件采写：本报记者常钦、刘温馨、王珂、罗珊珊、林丽鹂、李心萍、丁怡婷、吴秋余、韩鑫
	版式设计：张芳曼
	融媒创作：刘莉莉、汪哲平、娄霄霄
	(人民日报)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>今年以来，中国经济持续回升向好，增速在全球主要经济体中保持领先，高质量发展扎实推进。从服装、家具、家电等传统优势产品到以高技术、高附加值、绿色低碳为特点的“新三样”，彰显外贸结构持续优化升级，折射高质量发展底色。一幅幅图景里，一组组数据中，坚韧不拔、气象万千的活力中国，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。中国仍然是全球增长最大引擎，预计今年对全球经济增长的贡献将达到1/3。</key_sentence></doc>