<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10244</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-11/10126155.shtml</url><title>他们的运作模式是——传播迷信在前，组织传销在后</title><datatime>2023-12-11 10:38:00</datatime><body>	他们的运作模式是——传播迷信在前，组织传销在后
	这个辐射全国的传销组织落入法网
	诸事不顺的时候改名字、买珠宝就能转运？有人相信这个说法，结果慢慢陷入传销组织编织的陷阱里。日前，经江苏省淮安市淮安区检察院提起公诉，法院以组织、领导传销活动罪判处林某、吴某等4人有期徒刑六年六个月至五年不等，各并处罚金。
	迷信改运
	2017年，对赵女士来说不太顺利。当年底，她和第二任丈夫离了婚。不久后，赵女士又感觉身体不舒服，多次到医院治疗仍不见效。就在灰心丧气时，她看到朋友圈里有人分享了一篇文章，大概意思是知道自己的命运，就有办法转运。读完文章，赵女士立即联系了分享文章的朋友，对方告诉赵女士，有一个“大师”要到徐州讲课，到时候通知她。
	2018年4月的一天，赵女士得到通知，一个姓李的“大师”已经到徐州讲课。赵女士当天就找到了“李大师”的上课地点。讲课中，“李大师”告诉学员们，自己是广州数易文化发展有限公司(下称“数易公司”)的专家，精通数字学、姓名生肖学和五行学。“李大师”还多次强调，要想转运就得改名，自己的公司有34名专家，根据想改名字的人的生辰八字和具体情况，能够算出他们的新名字。
	讲课结束后，赵女士特意找到“李大师”，将自己的情况如实相告。“李大师”告诉赵女士，只要把名字改掉，并将自己的新名字告诉身边人，再购买公司的手表、项链等转运产品，最多6个月，身体自然会好转，命运和生活也都会有大幅度改善。随后，赵女士按照“李大师”的要求交了3000余元改名费。
	20多天后，赵女士收到了自己的新名字，并被告知，她的身份已从学员转为数易公司的会员，以后购买产品可以享受打折优惠，如果能推荐朋友到公司购买产品，这些人就会成为她的下线，他们的每一笔消费，她都会有提成。赵女士还被告知，如果开一家加盟店，就可以招收学员，请总部的老师来店里上课，为发展下线建立基地。于是，2018年6月，赵女士花了9万余元获得了加盟店资格。
	为了尽快赚钱回本，赵女士竭力向周边的亲戚、朋友灌输数易公司宣传的内容，动员他们改名字、购买转运产品。很快，赵女士在多个城市发展了下线，而杜女士就是她发展的骨干下线成员之一。
	卷入传销
	2019年7月，杜女士结识了赵女士，两人相谈甚欢，互加了微信。回去后，杜女士翻看赵女士的朋友圈，看到其分享的关于知命改运的文章。杜女士想到自己和家人一直不太顺，就立即发信息给赵女士，表达了想学习的想法，赵女士当即答应。
	2019年8月，赵女士联系杜女士去无锡听课。课后，老师对杜女士的名字进行了分析，杜女士当即填写了改名表格，按要求交了改名费。收到新名字后，杜女士又将自己儿子、儿媳等一家五口人的名字都改了。过了段时间，杜女士在赵女士的劝说下，也花了9万余元注册了加盟店。
	为了尽快收回加盟费，杜女士逢人便宣传数易公司及其转运产品。在杜女士的号召下，很多中老年人纷纷为自己和家人改名、购买转运产品等。
	2021年11月29日，一名男子向淮安警方报案，称自己的母亲从数易公司购买了20余万元带有封建迷信色彩的吊坠、手表等物品。警方立即对数易公司展开调查，发现该公司涉嫌传销犯罪。2021年12月，警方将数易公司实际负责人林某及公司高管吴某等人抓获归案，数易公司的幕后指挥者陈某此前因涉嫌其他犯罪已被警方羁押。随着案件侦查不断深入，赵女士、杜女士等16名涉案人员也先后到案。至此，一个拥有9万余名会员，收取会员资金合计16亿余元的传销团伙浮出水面。
	法网恢恢
	陈某几年前曾和林某等人一起合作开公司，2014年公司倒闭，陈某南下广州闯荡。2016年初，林某接到陈某的电话，说自己准备在广州成立数易公司，主要业务是卖珠宝和人员培训，邀请林某加入。林某到达广州后，发现陈某还邀请了另外几人担任公司的高管，分别负责市场开发、课程培训、公司网站运营等工作，陈某任公司董事长，其余人任董事会成员。公司的运作模式分两种：一种是培训，收取培训费，培训的内容有姓名学、数字学、易经学、风水学等；另一种是销售产品，主要有手表、钻戒、吊坠等。此外，公司还有一项重要业务是改名字。
	2016年8月，数易公司决定在全国设立100个分公司，随后，又决定在各分公司下设加盟店，加入门槛是消费9万元以上。在完成市场布局后，各地分公司和加盟店印制大量宣传单，派员深入社区吸引中老年人前去听课，并对听课人员进行洗脑，诱导他们改名、购买转运产品等。这些人一旦成功消费，公司就会以赚取提成为诱饵，鼓动他们全力发展自己的下线。在全国各地分公司、加盟店的宣传下，数易公司的效益很快得到迅猛增长。在此过程中，一大批像赵女士、杜女士这样的消费者，最终转变为数易公司的加盟者。
	数易公司后台数据统计显示，截至被查获时，数易公司已在全国发展100余家分公司、3000余家加盟店，共发展会员9万余人，收取的会员资金达16亿余元。
	2022年11月，淮安市淮安区检察院以涉嫌组织、领导传销活动罪，依法对林某、吴某等4人提起公诉。法院经审理认为，林某、吴某等4人以推销商品、提供服务为名，要求参加者以购买商品、服务的方式获得加入和发展下线的资格，并按照一定顺序组成层级，间接以发展人员数量作为计酬及返利依据，引诱参加者继续发展他人参加，骗取财物，扰乱经济社会秩序，情节严重，其行为均已构成组织、领导传销活动罪。后因需要调取新的证据，法院中止审理。随后，经公安机关进一步补充侦查，今年11月，法院经审理作出上述判决。目前，检察机关正对赵女士、杜女士等其他涉案人员依法审查起诉。陈某因涉嫌其他犯罪，正在继续侦查中。(检察日报张士海)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>“李大师”告诉赵女士，只要把名字改掉，并将自己的新名字告诉身边人，再购买公司的手表、项链等转运产品，最多6个月，身体自然会好转，命运和生活也都会有大幅度改善。20多天后，赵女士收到了自己的新名字，并被告知，她的身份已从学员转为数易公司的会员，以后购买产品可以享受打折优惠，如果能推荐朋友到公司购买产品，这些人就会成为她的下线，他们的每一笔消费，她都会有提成。为了尽快赚钱回本，赵女士竭力向周边的亲戚、朋友灌输数易公司宣传的内容，动员他们改名字、购买转运产品。为了尽快收回加盟费，杜女士逢人便宣传数易公司及其转运产品。</key_sentence></doc>