<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10261</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-11/10126138.shtml</url><title>单霁翔：文化的力量——让文化遗产资源活起来（下）｜道中华大讲堂系列之①</title><datatime>2023-12-11 09:55:00</datatime><body>	2012年，我到故宫博物院工作。这里是世界规模最大、最完整的古代宫殿建筑群，是全世界收藏中国文物最丰富的一座宝库，还是全世界观众来访量最多的一座博物馆，有很多“世界之最”。直到作为一名故宫“看门人”，才知道压力之大。
	整治、扩大开放
	1925年10月10日是故宫开院的第一天，当日就涌进数以万计的观众。观众离去以后，员工捡被踩掉的鞋，就捡了一大筐。
	长期以来，虽然进入故宫博物院的观众很多，但大多数人都是跟着导游的小旗子往前走，导游更不会根据每个人的需求来讲解。一套标准动作结束，“到此一游”而已。望着人们离去的背影，我真的觉得很遗憾：这么丰富的文化遗产资源究竟给人们贡献了什么？人们难得的文化之旅究竟获得了什么？
	我们不缺资源，缺的是人文关怀。我们下决心进行整治，扩大开放。为时3年的环境整治，包括10项室内内容，12项室外内容。
	我们整理了散落在各个房间、一堆就堆了几十年的文物，并把它们认真地修复好，也腾出来很多房间。用了5个月，我走遍了故宫所有房间，每个房间必须要打开，打开以后照相，指出需要整治的地方，下次来看是不是整治好了。经过全院上下3年艰苦卓绝的努力，终于使故宫9371间房都干干净净。
	室外环境的整治比室内要艰苦得多，因为很多地方都不开放，杂草没膝。老员工嘱咐我，到这些地方的时候一定要大喊两声，让小动物跑了，再进去，否则会踩到小动物。室外环境整治好后，我们给野猫建了非常好的猫舍，提高它们的生活质量。
	我们还下决心对古建筑顶上的杂草宣战。不是把它们拔掉就可以，因为这样一来，下两场雨，草又会长出来。古语讲“斩草要除根”，要一片片把瓦揭开，把草根取出来，把古建筑重新做好，不要让草籽再进去。一干又是两年，我们才敢对社会宣布，故宫1200栋古建筑上没有一根草。
	紫禁城里有一条非常漂亮的河，叫内金水河，两侧都是汉白玉栏杆。河水从西北流进去，向南到武英殿前面，穿过太和门广场，到文华殿前面拐两个弯流出去。之前，这条河上有上百条下水管、上水管，这些市政管道无情地穿越红墙、古建筑，占据了很大空间。
	我们下决心要解决这个老大难问题，经过一年半设计、一年多报批，在地下8米到14米的空间，保护好上面8米的文化层，采取盾构方式，把十几种管线全部摁到地下，一劳永逸地解决了这个问题。
	我们还要“去商业化”。过去人们都沿着中轴线参观，经营部门认为有商机了，就在门洞卖东西，发展到每个门洞都有卖东西的，太和门、乾清门、东中门、景运门……一片商业繁荣的景象，严重影响了人们的参观质量，我们都将它们清理掉。今天人们走在中轴线上，绝对看不到任何影响安全、影响环境的商业建筑，可以尽情观赏壮美故宫的古建筑群。
	紫禁城是明代永乐皇帝于1420年建的，2020年它要过600岁生日，我们希望2020年之前把古建筑修好。1923年6月的一天，一把大火把紫禁城“四大花园”之一的建福宫花园烧掉了。几十年后，我们把它修复好，作为故宫博物院重要的文化活动场所之一，中正殿成为故宫研究院藏传佛教研究所陈列展览的地方。
	故宫人的工匠精神
	要扩大开放，还有一件事必须要办，就是把文物藏品修好，这样才能举办更多展览。
	《我在故宫修文物》这部片子播出以后，数以万计的应届毕业生报考故宫，最多一年有35000人。
	我想跟这些同学说：“你们真的了解这项工作的意义和日常状况吗？你们是不是因为看到片子里一会儿摘果子，一会儿逗猫，一会儿弹琴，感觉浪漫才报名？那可都是导演安排的花絮，并不是真实的。这项工作要耐得住寂寞，择业要终一生。”
	这部片子讲的是工匠精神。比如，从事古书画装裱修复的单嘉玖教授、从事青铜器修复的非物质遗产传承人王有亮……他们一生修了很多国宝级文物，要退休了，还是坚守在岗位上，日复一日，年复一年。
	还有被同学们誉为“男神”的王津。18世纪的西洋钟表经过他的手，表针还能走得准、水还能流、小鸟还能叫、小人儿还能出来，到点还敲钟，背景还有音乐。四十多年来，他修了三百多台西洋钟表。
	建立医院、给文物看病
	我们拿出很大的院舍，集中200名文物医生，建立了人类第一所为文物治病的医院：故宫文物医院。这所医院具有23间科研实验室，每一件古建筑构件、每一件藏品必须得到科学分析检测，才能接受治疗。我去过很多世界著名博物馆，他们最多有三四十名文物修复人员，我们为什么要200名？其实他们一半都是从事分析检测、无损探伤的科学家。
	这座医院一建立，国际文物修护学会就把全球唯一的培训机构设在故宫文物医院。近年来，已经培养了37个国家的上百名文物修复师。
	2014年我们推开了隆中门的大门，它的打开意味着故宫广阔的西部区域第一次开放。我们的员工曾把这片区域称作“女性的世界”，其实这里是“退休女性的世界”，因为古代住的是皇帝的母亲们，她们有很多时间，建了很多佛堂、花园。
	其中最大的宫殿叫慈宁宫，修好后我们把它作为雕塑馆，先后举办了5场雕塑展。没有雕塑馆时，故宫收藏的10200件不同时期、不同材质的雕塑都在库房睡觉，有些高大的雕塑连库房都进不去。
	一件三米多高、有1500年历史的北齐菩萨雕塑，几十年来就在南城墙的墙根下站着，作为院长，每当看见我的心仿佛在滴血——让这么好的艺术品、这么好的文物站在外面，他的脸色都不好了。我们赶快把他送到文物医院修复以后，陈列出来，脸色也变好了，所以文物是需要尊严的！
	紫荆城有4个城楼，4个角楼，过去全是库房。今天我们要开放所有的城楼和角楼，人们可以走进角楼，我们在角楼里做了25分钟的虚拟现实片子，告诉人们怎么不用一根钉子、用榫卯结构把上万块木头组建成3重檐、72条脊的美丽建筑。
	故宫博物院收藏的6200件明清家具，不是紫檀就是黄花梨，但是最初他们挤在94间小库房里面，最高堆了11层。几十年前拆了门才把他们推进去，就再也没有走出来。今天故宫文物医院把他们修好了后陈列出来，都变得光彩照人。我们还建了大型家具馆，将这些精品家具、组合式家具情景式陈列出来，使人流连忘返。
	打造“智慧故宫”
	可是我们开放再多区域、举办再多展览，到故宫参观的观众仍然是全球人口很少的一部分，我们要通过互联网技术、数字技术传播文化。
	我们把网站做得更加强大，把青少年网站做得更有趣，使孩子们能够通过网络多走进博物馆、听通俗有趣的故事；把外文网站做好，通过网站使世界各国人民了解我们的文化。
	我们举办网上展览，人们足不出户就可以看到故宫的展览，这是大的突破。故宫收藏的1862690件文物，在网上都公布了详细信息。
	我们搭建了3个摄像室，每天源源不断地用高清晰的摄像把展品和建筑照片录入网站，人们在家里也可以看到全景故宫。全世界最强大的数字博物馆诞生了。我们加大了微博的宣传力度，白天讲建筑、晚上讲故事，还有更多可参与的活动。
	2020年12月8日，紫禁城迎来了600岁生日。
	这一天我们格外激动，在全国各界共同努力下，通过诚实劳动，实现了我们的诺言：“把一个壮美的紫禁城完整地交给了下一个600年！”
	监制|王翔宇
	整理|高旸
	责编|孙烈举
	审核|蓝希峰
	制作|胡琪【编辑:苏亦瑜】
</body><key_sentence>今天故宫文物医院把他们修好了后陈列出来，都变得光彩照人。《我在故宫修文物》这部片子播出以后，数以万计的应届毕业生报考故宫，最多一年有35000人。今天人们走在中轴线上，绝对看不到任何影响安全、影响环境的商业建筑，可以尽情观赏壮美故宫的古建筑群。可是我们开放再多区域、举办再多展览，到故宫参观的观众仍然是全球人口很少的一部分，我们要通过互联网技术、数字技术传播文化。</key_sentence></doc>