<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10270</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-11/10126102.shtml</url><title>重温总书记讲述的中越友好故事，铭记“同志加兄弟”的特殊情谊</title><datatime>2023-12-11 08:35:00</datatime><body>	“越南—中国，山连山、水连水”“共饮一江水，早相见、晚相望，清晨共听雄鸡高唱”……一曲《越南—中国》，唱出中越两国人民传承友谊的共同心声。
	作为山水相连的友好邻邦，中越两国人民友谊源远流长，留下许多佳话。在争取国家独立和民族解放的斗争中，两国并肩战斗、相互支持，结下了深厚友谊。在推进富有各自特色的社会主义建设事业中，两国相互学习、相互帮助，培育了丰硕成果。
	习近平总书记指出，中越是山水相连、唇齿相依的好邻居、好朋友，是志同道合、命运与共的好同志、好伙伴，是致力于人类和平与进步事业的命运共同体。
	习近平总书记多次讲述中越友好故事。今天来重温这些故事，更加铭记和珍惜中越“同志加兄弟”的特殊情谊。
	胡志明主席是中国人民的老朋友
	“胡志明主席在中国开展革命的时间前后长达12年，同毛泽东主席、周恩来总理等中国领导人情同手足”
	越南人民的伟大领袖胡志明主席，是中国人民的老朋友。
	2017年11月，习近平总书记在越南《人民报》发表的署名文章中写道，胡志明主席在中国开展革命的时间前后长达12年，同毛泽东主席、周恩来总理等中国领导人情同手足。
	胡志明主席曾经在华创立“越南青年革命同志会”并指导开展越南革命活动，足迹遍布中国大江南北，同中国军民结下深厚战斗情谊，写下了“越中情谊深，同志加兄弟”等脍炙人口的诗句。
	1955年6月26日，《人民日报》头版刊发了一张通栏合影，中越两党两国老一辈领导人的深厚友谊可见一斑。照片下的报道中写道：“上午十时三十分，胡志明主席和代表团团员乘坐的飞机在欢迎人群的热烈掌声和欢呼声中徐徐着陆。胡志明主席走下飞机后，同毛泽东主席、朱德副主席、刘少奇委员长、周恩来总理等热情地相互握手和拥抱。”
	第二天的《人民日报》头版刊登了胡志明主席热情洋溢的讲话。他表示，“我们不但是友好邻邦，同时也是患难的兄弟”“我们两国人民的友谊和密切关系是永恒的、牢不可破的，是任何人所不能离间和阻挠的”。
	2017年11月，习近平总书记对越南进行国事访问。访问期间，习近平总书记与阮富仲总书记来到古朴幽静的胡志明故居，沿着林荫故道，边走边谈，重温毛泽东主席、胡志明主席等两国老一辈领导人的友好交往，回顾中越人民特殊的团结友谊。
	习近平总书记与阮富仲总书记再次会见时说，中越两党两国关系牢不可破、坚如磐石。
	“两国将军”洪水
	“越南著名将领洪水积极投身中国革命，参加红军25000里长征，成为新中国授衔的唯一一位外籍军官，也是世界上少有的‘两国将军’”
	在灿若星河的中国人民解放军将军队列中，曾出过唯一的一位外籍少将——越南将军洪水(原名武元博)。
	2017年11月，习近平总书记在越南《人民报》发表的署名文章中写道，越南著名将领洪水积极投身中国革命，参加红军25000里长征，成为新中国授衔的唯一一位外籍军官，也是世界上少有的“两国将军”。
	洪水1908年生于越南，1925年来到中国，就读于黄埔军校四期。1927年加入中国共产党，同年12月参加广州起义。
	洪水参加过长征，与中国人民共同走过了艰苦的抗战岁月，是一位有着特殊经历和传奇色彩的外籍红军干部。
	1938年3月，洪水出任晋察冀抗日根据地党报《抗敌报》副主任，主持日常工作。他领导报社全体人员克服重重困难，及时把报纸送到边区抗日军民手中，极大地鼓舞了军民的抗日斗志。
	1941年12月，太平洋战争爆发，日军侵占了越南。印度支那共产党(越南共产党前身)和胡志明提出，希望在中国党和军队里工作的越南同志能回国参加抗日战争，并特别提到洪水，认为正是他回国发挥作用的时候。
	后来，在洪水返回越南的途中，传来了日本投降的喜讯。洪水回国后被任命为南方抗战委员会主席，直接领导和参加了抗法战争。1948年1月，39岁的洪水被授予越南人民军少将军衔，1955年被授予中国人民解放军少将军衔。
	起源于援越的诺贝尔医学奖
	“获得诺贝尔生理学或医学奖的中国科学家屠呦呦的主要研究成果青蒿素，就是源于上世纪60年代中国为支援越南而开展的抗疟疾药物研究”
	疟疾曾是威胁人类健康的最大杀手之一。青蒿素的发现，为人类带来了一种全新结构的抗疟新药。
	2015年11月，习近平总书记在越南《人民报》发表的署名文章中写道，今年获得诺贝尔生理学或医学奖的中国科学家屠呦呦的主要研究成果青蒿素，就是源于上世纪60年代中国为支援越南而开展的抗疟疾药物研究。
	越战期间，疟疾肆虐丛林密布、气候炎热潮湿的越南，平民和军队的患病人数猛增，危急之下，越南向中国请求支援。
	1967年5月23日，毛泽东主席和周恩来总理亲自指挥部署了一项紧急军事任务——“523项目”。这项以启动日期命名的重大项目，揭开了中国研制抗疟新药的序幕。
	1969年1月21日，卫生部中医研究院(中国中医科学院前身)受命加入“523”项目。同年1月底，39岁的屠呦呦以课题组组长身份参与其中。
	在搜集、整理了大量的古验方、古医籍后，经过反复筛选、无数实验，1972年，科研人员终于从青蒿里提炼出抗疟疾的化合物——青蒿素，并于1973年在云南和海南等疟疾高发区进行了临床试验。
	治疗疟疾快速、高效、抗药性小的青蒿素，被国际社会誉为抗疟药研究史上的“里程碑”，也是中越“同志加兄弟”特殊情谊的见证。
	“歌唱中越友谊的百灵鸟”杜氏清花
	“中国的《三国演义》《水浒传》等经典名著在越南备受推崇，当代影视作品也深受越南民众喜爱。越南歌手杜氏清花还在中国中央电视台《星光大道》节目中获得月度冠军”
	“我的青春都在中国，中国老师、朋友对我的教导和帮助，让我感动。我很爱中国人，很爱中国。”曾在中国留学的越南歌手杜氏清花，说到中国时充满感慨。
	2017年11月，习近平总书记在越南《人民报》发表的署名文章中写道，中国的《三国演义》《水浒传》等经典名著在越南备受推崇，当代影视作品也深受越南民众喜爱。越南歌手杜氏清花还在中国中央电视台《星光大道》节目中获得月度冠军。
	杜氏清花出生于越南宣光省，从小就爱唱歌。2011年，她在2011中越歌曲演唱大赛中获得三等奖。她结识了很多中国朋友，到中国学习声乐的想法也愈发强烈。
	2013年9月，杜氏清花获得“广西政府东盟国家留学生奖学金”，进入广西艺术学院学习声乐。在那里，练声几乎成为杜氏清花生活的全部。除了课堂上老师一对一地传授声乐知识和演唱技巧，杜氏清花还在网上广泛搜罗中国民歌。
	2016年，杜氏清花因参加中国电视节目《星光大道》而走红，被中国民众亲切地称为“歌唱中越友谊的百灵鸟”。
	在中国求学期间，杜氏清花参加了中国的《歌从黄河来》《中国民歌大会》等电视节目，她演唱的《山歌好比春江水》《小河淌水》等中国民众耳熟能详的民歌，赢得评委和广大观众的好评。
	2017年11月，习近平总书记访问越南时，杜氏清花为两国领导人演唱了中国歌曲《在希望的田野上》和越南歌曲《竹笛声声》。演出结束后，习近平总书记勉励她要继续扮演好两国友好使者的角色。
	在两国领导人的勉励下，杜氏清花再次放飞梦想：“我不能只做一名歌者，还要为增进越中友谊放歌，为我们的新时代放歌！”
	监制：田俊荣杜尚泽
	策划：杨学博姜赟
	统筹：张音梁昌杰
	撰文：宋静思
	编辑：岳小乔邝西曦朱笑熺
	核校：吴玥
</body><key_sentence>2017年11月，习近平总书记在越南《人民报》发表的署名文章中写道，越南著名将领洪水积极投身中国革命，参加红军25000里长征，成为新中国授衔的唯一一位外籍军官，也是世界上少有的“两国将军”。2017年11月，习近平总书记在越南《人民报》发表的署名文章中写道，胡志明主席在中国开展革命的时间前后长达12年，同毛泽东主席、周恩来总理等中国领导人情同手足。2015年11月，习近平总书记在越南《人民报》发表的署名文章中写道，今年获得诺贝尔生理学或医学奖的中国科学家屠呦呦的主要研究成果青蒿素，就是源于上世纪60年代中国为支援越南而开展的抗疟疾药物研究。2017年11月，习近平总书记访问越南时，杜氏清花为两国领导人演唱了中国歌曲《在希望的田野上》和越南歌曲《竹笛声声》。</key_sentence></doc>