<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10297</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126057.shtml</url><title>中国助几内亚比绍农业振兴</title><datatime>2023-12-11 06:38:00</datatime><body>	11月中旬举行的第二届中非农业合作论坛期间，几内亚比绍农业部部长兰巴曾真诚感谢中国长期以来向本国各领域，尤其是农业领域提供的大量无私帮助。兰巴表示，中方不仅提供农机具等物资资助，更长期派遣农业专家为几内亚比绍提供人员技术培训，有效缓解了当地农业领域人才短缺的问题。目前中国农技组正在巴法塔省培训农业技术人员。在中国专家指导下，当地水稻产量得到大幅提升，将有力促进缓解粮食安全问题。
	几内亚比绍位于西非，临大西洋，境内热巴河蜿蜒流过，稻区沿河分布，居民世代在此耕种。47岁的阿帕拉果夫村村民阿果斯朵依照旧习耕地下种，然而一季忙下来，一亩地收获的稻谷却不足150公斤。中国农业专家组知晓后，免费向其提供稻种和肥料，中国专家手把手教他播种育秧、管水施肥、除草去杂。辛勤终有回报，如今，阿果斯朵的水稻亩产已经达到550公斤。丰收的阿果斯朵买了摩托车，换了智能手机，还为4个孩子添置了新衣服。他由衷地表示：“我爱中国专家，是他们让我脱贫，让我的生活变得越来越好。”
	驻几内亚比绍第11期农业专家组组长郑俊杰告诉记者，水稻是该国主要粮食作物。1998年，中国政府开始向该国派遣农技专家组。20多年来，一批又一批来自湖北宜昌的农业专家奔赴几比，驻扎于热巴河畔的巴法塔省，不辞辛劳开展两国农业合作。经过11期农业专家们的共同努力，两国农业合作成果丰硕，在水稻种植和良种选育领域取得了大量成果，获得了广泛认可和好评，并被联合国开发计划署列入中国对非农业援助的成功典型案例。
	在几内亚比绍，农业专家组成功建立起水稻品种繁育技术体系，先后选育成功sb-12、sb-15、cp-27、cp-28、cp-29等多个水稻新品种，其中sb-15去年通过该国国家品种审定，今年在格兰大坝农场推广种植，表现非常优秀。“我们种了2250亩sb-15水稻新品种。其中，1200多亩先行种植的水稻已经成熟了。”格兰大坝农场场长恩巴洛说，据中国专家和农场技术员联合理论测产，亩产可达1100斤，比去年多200斤左右。
	以技术援助为依托，目前，双方农业合作已经形成了“中国专家+当地农场+农户”“中国专家+合作社(协会)+农户”等多种合作模式。农情调度显示，目前，冈坡撒水稻协会1005亩水稻已全部收获；宫鲁布农场已收割水稻1550亩，收获进度超50%；格兰大坝农场部分水稻也开始进入成熟期，丰收在望。
	为更好发挥“技术+物资”配套功能，中国专家不仅打造了水稻高产示范基地，开展水稻栽培技术示范，精心编制《水稻种植技术要点》《水稻直播技术》《润滑油使用技术要点》等中葡双语系列培训教材，还采取多媒体教学等形式提高教学水平。参训学员反应积极、互动频繁，教学效果十分显著。去年8月以来，农技专家组共组织水稻、蔬菜、农业机械技术培训80场，培训人次4500人，70余名受训的技术骨干走上农场场长、副场长、技术员岗位，这一大批“飞不走”的技术人才有力推动了当地农业振兴。
	据介绍，中国农技组进驻几内亚比绍20多年来，陆续引进和选育了30多个水稻品种，开展了2万余人次农户和技术骨干农业技术培训，无偿援助优质化肥1400余吨、农业机械200余台(套)，提供免费机械维修保养，传播适合当地的水稻种植、农机操作维修等农业生产知识和技术，带动几比水稻每季种植面积由6万公顷增加到10万公顷，极大推动了当地水稻产量提升，帮助当地民众把饭碗牢牢端在自己手中。
	宋斌林家全
	宋斌林家全【编辑:葛成】
</body><key_sentence>据介绍，中国农技组进驻几内亚比绍20多年来，陆续引进和选育了30多个水稻品种，开展了2万余人次农户和技术骨干农业技术培训，无偿援助优质化肥1400余吨、农业机械200余台(套)，提供免费机械维修保养，传播适合当地的水稻种植、农机操作维修等农业生产知识和技术，带动几比水稻每季种植面积由6万公顷增加到10万公顷，极大推动了当地水稻产量提升，帮助当地民众把饭碗牢牢端在自己手中。在几内亚比绍，农业专家组成功建立起水稻品种繁育技术体系，先后选育成功sb-12、sb-15、cp-27、cp-28、cp-29等多个水稻新品种，其中sb-15去年通过该国国家品种审定，今年在格兰大坝农场推广种植，表现非常优秀。经过11期农业专家们的共同努力，两国农业合作成果丰硕，在水稻种植和良种选育领域取得了大量成果，获得了广泛认可和好评，并被联合国开发计划署列入中国对非农业援助的成功典型案例。去年8月以来，农技专家组共组织水稻、蔬菜、农业机械技术培训80场，培训人次4500人，70余名受训的技术骨干走上农场场长、副场长、技术员岗位，这一大批“飞不走”的技术人才有力推动了当地农业振兴。</key_sentence></doc>