<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10291</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-11/10126064.shtml</url><title>创新打造乳业增长新引擎</title><datatime>2023-12-11 06:38:00</datatime><body>	创新是乳业实现高质量发展的关键。在前不久国际乳联举办的2023年世界乳业峰会上，伊利收获了“可持续包装创新”和“以食品安全和消费者营养为核心的新品创新研发”两个奖项。连获全球性创新奖项，不仅展现了中国乳业的发展韧性与创新活力，也充分表明我国乳制品企业在产品、生产、服务等各维度持续创新升级，不断开辟新赛道，打造增长新引擎。
	以此次获奖的常温奶酪棒为例，这款产品打破传统冷链配送和低温存储限制，添加乳双歧杆菌BL-99，将乳制品和益生菌进行融合，创新突破了奶酪品类的消费场景制约，深受消费者欢迎。
	“创新是驱动业务增长的必然选择，也是实现战略目标的必然选择。”伊利集团副总裁张轶鹏介绍，如今消费者追求更加多元化、个性化的生活方式，不断提升产品的健康价值，满足全人群、全消费场景、全生命周期的营养健康需求是伊利持续创新研发的核心动力。经过多年努力，伊利已逐步构建起覆盖全球的创新网络，建立15家研发中心，海内外各品牌持续推出新品，不断优化现有渠道服务，积极拓展电商、直播、外卖等零售渠道，让消费者获得更便捷、更高效的购物体验。
	科技创新是乳业实现可持续发展的永恒课题。今年以来，不少乳制品企业通过技术与产品创新，积极开拓新领域、新赛道。7月，伊利旗下伊刻活泉推出一款火山天然矿泉水现泡茶，入局茶饮；同月，飞鹤旗下茁然品牌的嚼奶粉乳酪官宣上市；11月，蒙牛上线“一口乐趣”高钙饼干，布局烘焙赛道。
	“创新是产业发展的动力，更是摆脱当前困境的重要途径。”中国社会科学院农村发展研究所研究员、国家奶牛产业技术体系产业经济研究室主任刘长全认为，当前中国奶业面临10多年来最困难的局面，一方面，消费需求增长乏力导致原料奶供给过剩和价格下行；另一方面，饲料价格和原料奶生产成本都长时间保持高位，在双向挤压下，奶牛养殖业亏损面高达60%以上。
	“经济日报—伊利集团消费趋势报告(乳制品)”显示，前三季度，受购买频次、价格和渗透率下滑的影响，液态乳品销售额整体下滑，但消费者精细化健康需求的增长和对科学配方认知的提升为乳业发展孕育了新机会。例如，有机牛奶销售额同比增长率为19%，特殊蛋白宣称牛奶销售额同比增长率为27%。这表明，乳品消费结构持续升级，高端化、功能化、细分化趋势逐步增强，消费者对乳品的态度正由“喝上奶”转向追求“喝好奶”。
	农业农村部食物与营养发展研究所所长王加启认为，乳制品行业应在科技创新上下功夫，持续实施国家优质乳工程，进一步提升我国奶业核心竞争力，提振消费信心。
	刘长全建议，乳制品企业要持续创新满足消费者差异化需求，研制更符合国人消费习惯的产品，探索更加多元的消费模式和消费场景，充分挖掘乳制品消费潜力。在此过程中，不仅要关注高附加值产品研发，更要加强质优价廉乳制品供给，只有满足广大群众对乳制品的增长性消费需求，才能实现乳制品消费水平的全面提升。同时，还要通过技术创新、工艺创新等进一步提高生产效率、降本增效，这是企业应对高成本问题的必然要求，也是提供质优价廉乳制品的重要基础。
	破解产业发展困境，企业要创新，政策也要创新。在当前形势下，养殖场户退出会影响乳业稳定与可持续发展。与此同时，还存在两个不平衡，一是加工环节与养殖环节的收益不平衡，原料奶购销中存在限收、压价问题，二是养殖场户中乳企自有牧场与社会牧场的不平衡，结果是中小规模社会牧场、家庭牧场承担了大部分的市场风险。为此，建议通过政策创新保障产业稳定发展，一方面要完善市场机制，通过临时收储制度等促进供需平衡和价格稳定，帮助奶牛养殖场户顺利度过困难阶段；另一方面要重点加强对奶牛养殖环节中小规模社会牧场、家庭牧场的支持与保护，保障产业生态环境健康。
	吉蕾蕾
	吉蕾蕾【编辑:葛成】
</body><key_sentence>连获全球性创新奖项，不仅展现了中国乳业的发展韧性与创新活力，也充分表明我国乳制品企业在产品、生产、服务等各维度持续创新升级，不断开辟新赛道，打造增长新引擎。”伊利集团副总裁张轶鹏介绍，如今消费者追求更加多元化、个性化的生活方式，不断提升产品的健康价值，满足全人群、全消费场景、全生命周期的营养健康需求是伊利持续创新研发的核心动力。“经济日报—伊利集团消费趋势报告(乳制品)”显示，前三季度，受购买频次、价格和渗透率下滑的影响，液态乳品销售额整体下滑，但消费者精细化健康需求的增长和对科学配方认知的提升为乳业发展孕育了新机会。吉蕾蕾【编辑:葛成】。</key_sentence></doc>