<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10298</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-11/10126054.shtml</url><title>做互利共赢的好伙伴</title><datatime>2023-12-11 06:20:00</datatime><body>	今年是中国与越南建立全面战略合作伙伴关系15周年。作为好邻居、好朋友、好同志、好伙伴，中越加快推进共建“一带一路”倡议和“两廊一圈”对接，用足互联互通便利条件，着力保持产业链供应链稳定畅通，不断提升经贸投资合作水平，推动经贸关系高质量发展，更好服务两国人民福祉，两国经贸合作取得丰硕成果。
	双边贸易快速发展
	一大早，中越红河公路大桥上就排起了“长龙”，一辆辆满载越南榴莲的货车缓缓驶向中越边境云南段最大口岸——河口口岸。通关后，越南榴莲便从这里开启进入中国市场的旅程。去年7月，中国海关总署发布公告，允许符合要求的越南鲜食榴莲进入中国，越南榴莲对华出口迎来大幅增长，给越南果农带来巨大商机。
	从榴莲到火龙果、香蕉、红毛丹、西瓜等，中越贸易的“果篮子”越做越大。越南农业与农村发展部公布的数据显示，今年前9个月，越南水果和蔬菜对华出口额达27.5亿美元，同比增长160%，占同期越南果蔬出口总额的65%。中越双方还同意推动两国更多优质农食产品互供出口。
	近年来，中越双边贸易快速发展。双边贸易额已从2000年的24亿多美元增长到2022年的2349亿多美元。中国连续多年是越南最大贸易伙伴，越南是中国在东盟最大贸易伙伴和全球第四大贸易伙伴国。除农产品外，越南计算机、电子产品及零部件对华出口也增幅明显。
	“中国和越南进出口商品结构互补性强，贸易规模不断迈上新台阶，造福两国人民。”中国社会科学院亚太与全球战略研究院研究员许利平表示，贸易规模不断增长，展现了中越经贸合作的蓬勃生机与活力。
	通过一系列经贸平台，中越持续扩大合作共赢的机遇。今年11月，越南作为主宾国之一参加第六届中国国际进口博览会，越南咖啡、榴莲、大米、干果、手工艺品等商品进一步进入中国市场。据统计，每届进博会，越南展台均吸引上万名中外企业代表参观洽谈，越南参展商品在历届进博会交易额达5000万美元以上。越南副总理陈红河表示，进博会为包括越南在内的全球企业提供了贸易、投资等多领域交流合作的机会。
	今年7月，中国石家庄—越南河内国际货运班列首发，全线运输距离2700多公里，每周开通一班，使两国优质产品更加便捷地进入对方市场；9月，广西凭祥友谊关智慧口岸开工建设，成为中越首个跨境智慧口岸项目，双方将合作建设智能跨境货运专用通道，实现货物24小时全天候智能通关；不久前，中越平孟—朔江口岸正式恢复通关，中越东兴—芒街口岸北仑河二桥客运功能启用，助力中越乃至中国和东盟实现更高水平开放合作……
	贸易畅通是中越经贸合作的一大亮点。中国驻越南大使熊波表示：“未来，中越交通基础设施的互联互通会越来越高效。通过提升口岸通关效率、确保贸易畅通，双方的‘软联通’也会进一步加强。”
	投资合作成效显著
	近年来，中国企业对越投资力度明显加大，在越吸引外资中所占比重逐年上升，中越投资合作成效显著。今年1—10月，中国企业对越南全行业直接投资达17.6亿美元，投资质量日益提高，契合越南经济转型升级需求，高科技、信息通信、新能源、绿色发展、电商物流等领域投资明显上升，潜力巨大。
	在越南首都河内，亮绿色的轻轨列车穿行在高楼、民居之间，全程13公里仅需23分钟。由中企总承包建设的河内轻轨二号线项目，不仅大大节省当地居民出行时间，带来绿色环保出行体验，还带动河内的经济发展。
	在越南中南部的宁顺海滨，中企运营的正胜风电项目每年可为当地节约标煤4.34万吨，减少排放二氧化碳10.25万吨，不仅缓解越南中部至南部联络线输电压力，也为当地环境保护作出贡献。据不完全统计，中资企业投资或承建了越南近70个风电项目，为越南绿色低碳发展注入动力。
	越南北江省对华交往合作密切，中资企业在当地投资项目达171个，许多中国光伏企业在北江省建设了生产线。越南北江省委书记杨文泰表示，中国是北江省最大外资来源国，中方投资对北江省的发展意义重大。北江省委省政府和人民高度重视发展越中关系和对华各领域合作，愿同中方一道，为不断扩大深化同中国各有关省区市的合作、推动新时期两国关系发展作出积极贡献。
	去年11月发表的《关于进一步加强和深化中越全面战略合作伙伴关系的联合声明》指出，双方同意，积极探索绿色发展、应对气候变化、数字经济等领域交流合作，打造更多中越合作增长点。许利平表示，越南去年5月颁布了《至2030年创新与科技发展战略》，要求提高高科技产品产业附加值。中国在产业转型升级方面有经验、人才和技术优势，中越在信息通信、人工智能、物联网等领域可以开展卓有成效的合作。目前，不少中资企业在越南投资开发清洁能源项目，两国绿色合作空间广阔，不仅有助于满足越南发展面临的电力需求，也有助于共同应对气候变化，实现可持续发展。
	熊波表示，中越正处在各自发展的关键阶段，中方愿进一步加强中越经贸投资合作，深化产业产能合作，推动双方数字经济、绿色经济、新能源、基础设施等领域务实合作，支持越南加快推进工业化进程。
	区域合作持续深化
	走进重庆市沙坪坝区的团结村中心站，各色集装箱有序堆放，印有“西部陆海新通道”的集装箱十分醒目。龙门吊起降不停，转运卡车来往穿梭，一列列国际班列从这里出发，经广西钦州港东站，通过船舶转运至越南及其他东盟国家。“近年来，依托西部陆海新通道，越南与中国贸易不断扩大，经贸合作持续深化。”越南工贸部驻重庆贸易促进办公室代表阮俊玉说。
	近年来，中越秉持共商共建共享原则，充分发挥地缘相近、产业互补优势，加快推动共建“一带一路”倡议和“两廊一圈”对接，重点推进互联互通等战略领域合作。在设施联通方面，两国陆、海、空、网等基础设施互联互通日趋完善，铁路、公路建设和互联互通加快规划推进。
	越南总理范明政表示，越方重视与中方的“同志加兄弟”友好关系，高度赞赏两国经贸合作取得的成果，愿同中方加强“两廊一圈”和共建“一带一路”倡议对接，推动铁路互联互通合作，提升边境口岸开放水平。他表示，希望越南凭借地缘优势成为东盟与中国之间货物中转及供应链的重要一环。
	中越坚定维护多边贸易体制，在世界贸易组织、亚太经合组织等平台加强协调联动。双方共同推动《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)生效实施，携手推进中国—东盟自贸区3.0版建设，在东亚、澜湄框架下的合作不断走深走实，区域多边合作持续深化。
	越南工商会常务副主席阮光荣表示，自RCEP生效以来，越中经贸合作不断加强，希望继续共享中国—东盟自贸区3.0版建设和RCEP生效实施带来的新机遇，合力深化越中经贸合作，为新时期越中经济发展注入新活力。
	越南工贸部部长阮鸿延表示，越南将中国视为重要的经贸合作伙伴，愿同中方不断深化贸易、投资以及区域和多边框架下的务实合作，持续提升两国和地区贸易投资自由化便利化水平。
	北京大学国际关系学院教授翟崑表示，中越经贸合作可以有效整合和利用两国比较优势和资源禀赋，增强两国在区域和全球产业链供应链中的竞争力，同时带动区域内其他国家的产业发展和转型，形成更加紧密和高效的区域产业网络，有利于促进中国—东盟合作和区域一体化进程。
	龚鸣张远南
	龚鸣张远南【编辑:葛成】
</body><key_sentence>熊波表示，中越正处在各自发展的关键阶段，中方愿进一步加强中越经贸投资合作，深化产业产能合作，推动双方数字经济、绿色经济、新能源、基础设施等领域务实合作，支持越南加快推进工业化进程。越南工贸部部长阮鸿延表示，越南将中国视为重要的经贸合作伙伴，愿同中方不断深化贸易、投资以及区域和多边框架下的务实合作，持续提升两国和地区贸易投资自由化便利化水平。越南工商会常务副主席阮光荣表示，自RCEP生效以来，越中经贸合作不断加强，希望继续共享中国—东盟自贸区3.0版建设和RCEP生效实施带来的新机遇，合力深化越中经贸合作，为新时期越中经济发展注入新活力。今年1—10月，中国企业对越南全行业直接投资达17.6亿美元，投资质量日益提高，契合越南经济转型升级需求，高科技、信息通信、新能源、绿色发展、电商物流等领域投资明显上升，潜力巨大。</key_sentence></doc>