<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1032</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-24/10099514.shtml</url><title>听一线女职工讲述奋斗故事</title><datatime>2023-10-24 10:49:00</datatime><body>	在安徽省总工会组织的疗休养活动上，女职工分享工作、生活中的难忘瞬间—
	听一线女职工讲述奋斗故事
	记者陈华通讯员苏菱
	阅读提示
	检验员陶璐璐守护好家庭与工作的“天平”、网约车司机刘丽帮农民运送滞销玉米、家政从业者梁铭致力于帮更多姐妹就业……29名女性劳动者的奋斗故事十分精彩，也令人感动。
	10月8日~12日，安徽省总工会在黄山市歙县开展2023年度一线女职工疗休养活动，29名来自全省各地包括新就业形态劳动者在内的基层一线女职工在参观、学习和交流中放松身心，充电赋能。其间，安徽省总工会组织了“一线女工故事汇”特别活动，女职工围坐在一起，分享工作、生活中的难忘故事。
	在家长里短的温馨叙述中，一群女性劳动者用亲身经历讲述自己和工友的奋斗故事。
	“天平”两边的平衡者
	陶璐璐是一家材料公司的检验员。在她还是一名普通操作工时，一度因为业务不熟练造成很多失误。同事没有计较她的失误，而是给她很多指点和帮助。
	在家庭里，作为两个孩子的妈妈，陶璐璐遇到很多工作和生活难以平衡的情况。为了帮她照顾两个孩子，陶璐璐的妈妈在后方为她分担、给她支持。
	“大家都说工作和家庭就像是一个‘天平’，女性需要左右权衡。在天平的两端，有这些爱和支持，我们该用心感受、绝不辜负。”陶璐璐说，正是这些温情的护佑，让她克服困难、精进技术、不断成长。
	在家庭与工作之间守护好“天平”，几乎成为所有奋斗女性的“标配”。
	一家化工企业的工艺工程师徐芬讲述了这样一个故事。2018年冬天，一场罕见的大雪让公司生产陷入困境。当时形势严峻，但所有女职工都没有望“雪”止步，而是跟男职工一起驻场轮岗，维持正常生产。
	“当时，还有一部分是双职工家庭，女工友为了支持爱人留在厂区完成抢修设备等任务，在冰雪封路、无法乘车的情况下，选择在没腿的大雪中徒步七八公里，回家照顾孩子。”徐芬说，经过大家的共同努力，管道和设备抢修后及时投入生产，生产任务也顺利完成。
	不让须眉的奋斗者
	网约车司机刘丽则讲述了一个运输线上“神奇女侠”的故事。
	“3年前，我转行成为一名网约车司机。在这个新行业，女性从业者确实不多。但我觉得，只要心态好、能吃苦、服务好，女同志一样能得到大家的认可。”刘丽说。
	刘丽回忆起自己印象最深刻的一次出车。当时，一位女儿不愿父母舟车劳顿，出于对刘丽的信任，委托她到河北唐山接自己的父母。那趟行程来回2400多公里，刘丽开了36个小时，终于不负所托将老夫妻安全带回。
	今年7月，得知某村有60多亩地的玉米滞销，刘丽便发挥社交面广的优势，发动爱心助农行动，高温天气下仅用两天就运送、助销了1500多公斤玉米，帮农民减少了损失。
	“我就这样踩着油门，穿梭在大家的需求中。虽然有苦有累，但我找到了自己的价值，也更加自信阳光。所以说，行业不是问题，勇敢打开前方的门，女同志一样可以做路上的‘侠客’。”刘丽自信地说。
	不做随意的“躺平者”
	煤矿提升机司机刘婉春直言自己今年开始“奔五”。回想矿山里的青春岁月，她最难忘的是在矿灯维修班的6年。
	矿工冒着风险深入地下，矿灯就如同他们的眼睛，一旦出现问题，就可能危及生命。为了让矿灯持续稳定发光，要对电解液进行调制，刘婉春拿螺丝刀的右手磨出了血泡，硫酸也常常飞溅到裤子上。刘婉春常常在想：如果下井的是我的父亲、爱人、儿子，我会怎样守护他们？如果出现事故，他们的家庭会不会垮掉？
	凭着这样的责任心，刘婉春所在班组维修的矿灯数以万计，无一例返修。后期，刘婉春和姐妹们还对矿灯房进行改造，打造出矿区第一家“航空服务级”矿灯房。
	“对我来说，矿灯房护的是千户家庭，姐妹们未下深井，却也建有深功。”刘婉春对这段岁月充满自豪。
	同样不愿意选择“躺平”的还有家政公司工作人员梁铭。
	梁铭50岁开始做家政，对这一行她一直抱着两个想法：一是帮更多学历有限、来自农村的姐妹就业，为更多职场姐妹解决生活上的困难；二是改变大家将家政公司等同于“中介”的观念。
	“这些年来，我坚持送单上门、客户回访，收获了实实在在的口碑，扭转了一些客户对家政公司‘中介不靠谱’‘容易踩坑’的印象。对我来说，年龄、性别都不是阻碍，让我‘躺平’不如随我‘前行’。”梁铭说。(工人日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>检验员陶璐璐守护好家庭与工作的“天平”、网约车司机刘丽帮农民运送滞销玉米、家政从业者梁铭致力于帮更多姐妹就业。“大家都说工作和家庭就像是一个‘天平’，女性需要左右权衡。在家庭与工作之间守护好“天平”，几乎成为所有奋斗女性的“标配”。“当时，还有一部分是双职工家庭，女工友为了支持爱人留在厂区完成抢修设备等任务，在冰雪封路、无法乘车的情况下，选择在没腿的大雪中徒步七八公里，回家照顾孩子。</key_sentence></doc>