<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10335</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10127212.shtml</url><title>（经济观察）持续赢得国际“信任票” 中国市场“磁力”何在？</title><datatime>2023-12-12 21:24:00</datatime><body>	中新社北京12月12日电题：持续赢得国际“信任票”中国市场“磁力”何在？
	中新社记者刘亮
	2023年，中国经济回升向好，高质量发展扎实推进，现代化产业体系建设取得重要进展。
	根据经合组织(OECD)最新预测，明年全球经济增速将放缓至2.7%，或将成为自2020年以来全球经济增速最低的一年。在全球经济增长乏力的形势下，2024年中国经济会怎么走？中国市场对外资有哪些“磁力”？近期，诸多跨国企业高管发声，为中国经济投出“信任票”。
	“世界工厂”的地位不变
	“中国过去是、现在是，未来也仍将是‘世界工厂’”，罗兰贝格全球管理委员会联席总裁戴璞(DenisDepoux)近期接受中新社记者采访时指出，成熟的产业集群、完善的基础设施以及巨大的市场，是中国吸引外国投资者的“磁力”。近些年，许多在中国的外国直接投资都是大型跨国公司投资、增资，包括化工、汽车、电子等许多行业和领域，他们大都将中国视为亚洲乃至世界其他地方的供应链基地。
	“中国是强生公司在美国以外唯一一个在各大业务都设立了研发中心或研发部门的市场，也是强生重要的‘创新+发展’双引擎。”强生全球资深副总裁、中国区主席宋为群说，当前，强生在上海、苏州、西安、广州、杭州等地建设并投产了大型高端供应链生产基地或研发中心，位于苏州的强生医疗科技园区还入列世界经济论坛的“全球灯塔工厂”。
	在宋为群看来，中国人口基数大，经济韧性高，发展潜力强，民众对高质量的医疗健康产品和服务需求日益上升。“在强生的全球业务版图中，中国不仅是发展最快的市场之一，也是全新的创新战略市场。”
	全球供应链的重要“稳定器”
	面对近年来国际局势的错综复杂，中国在全球供应链的重要作用日益凸显。
	力拓集团首席商务官兼中国区主席白睿明(AlfBarrios)近日接受采访时表示，全球供应链实际上一直在发展变化。近年来，得益于持续深化改革开放，中国在全球供应链中的角色越来越重要。目前，中国在电动汽车、太阳能等新兴技术和产业发展中已处于领先地位。
	“作为世界第二大经济体，中国是全球制造业和贸易的重要支撑，也是全球供应链的稳定器。中国的产业链供应链基础稳固，其韧性和完整性为跨国企业深化在华发展增添了信心。”白睿明说。
	“全球产业链和供应链的形成是为了实现资源、技术、市场等要素的优化配置和共享，任何一个环节的更改或中断，都可能带来连锁反应。”GE医疗中国供应链总经理陈和强说，中国是全球产业链供应链的“粮仓”，为全球制造业发展持续输送能量的同时，更在高端医疗制造产业中扮演越来越重要的角色。在充满变数的国际环境下，“中国无法脱离世界单独存在，世界也离不开中国”。
	中国市场提供更多确定性和可能性
	寻求扩大公司业务增长版图，是不少跨国企业锚定全球投资策略的一项重要考量。中国市场能为外资提供更多的确定性和发展可能性是其持续吸引外资的关键所在。
	确定性蕴含在中国经济稳健的基本面之中。“我们对中国经济增长充满信心。”德勤中国首席执行官曾顺福表示，德勤预计2023年中国GDP同比增长5%以上，2024年及以后经济将持续回升向好。作为世界第二大经济体，中国具备强大的经济基础，GDP增速稳定在5%左右对全球经济增长的总体贡献仍然巨大。
	在提供更多确定性的同时，更多发展的可能性也吸引外资驻足。
	戴尔科技集团全球资深副总裁吴冬梅指出，面对数字化和低碳的“双转型”挑战，中国各行各业对数字化技术解决方案、绿色产品的需求越来越强烈，戴尔的技术专长与此高度一致。对于在华外企来说，这意味着广阔而崭新的机遇。
	国际油气行业气候倡议组织(OGCI)执委会主席BjornOttoSverdrup表示，中国在光伏、风电、电池、新能源汽车、核能等方面已是全球领军者。中国在实现自身能源转型的同时，也在帮助全球其他地方降低成本、转变能源系统。世界需要继续依赖中国在能源转型方面扮演成功的领路者角色。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>”GE医疗中国供应链总经理陈和强说，中国是全球产业链供应链的“粮仓”，为全球制造业发展持续输送能量的同时，更在高端医疗制造产业中扮演越来越重要的角色。“中国过去是、现在是，未来也仍将是‘世界工厂’”，罗兰贝格全球管理委员会联席总裁戴璞(DenisDepoux)近期接受中新社记者采访时指出，成熟的产业集群、完善的基础设施以及巨大的市场，是中国吸引外国投资者的“磁力”。作为世界第二大经济体，中国具备强大的经济基础，GDP增速稳定在5%左右对全球经济增长的总体贡献仍然巨大。”强生全球资深副总裁、中国区主席宋为群说，当前，强生在上海、苏州、西安、广州、杭州等地建设并投产了大型高端供应链生产基地或研发中心，位于苏州的强生医疗科技园区还入列世界经济论坛的“全球灯塔工厂”。</key_sentence></doc>