<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10330</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-12/10127216.shtml</url><title>实现2030年前全球可再生能源装机增两倍目标 中国将是“压舱石”</title><datatime>2023-12-12 21:27:00</datatime><body>	中新社迪拜12月12日电(庞无忌尹倩芸)《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)正在阿联酋迪拜举行。据COP28官方统计，截至目前，已有130个国家同意2030年前将全球可再生能源装机容量增加两倍，这也是本次大会所关注的核心议题之一。
	为何需要在2030年前将全球可再生能源装机容量增加两倍？国际可再生能源署(IRENA)今年6月发布的《2023年世界能源转型展望》报告指出，若要将全球温升控制在1.5℃以内，需要到2030年将全球可再生能源装机容量增加两倍。国际能源署(IEA)也连续多年呼吁，这对于实现1.5℃目标至关重要。
	在今年的各大国际会议中，这一目标被频繁提及。9月的《二十国集团领导人新德里峰会宣言》中，该目标被写入其中。COP28召开前夕，中美两国发表的关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明中也提到支持这一主张。观察人士认为，这一目标大概率也会被写入此番COP28的最终协议文本中。
	迪拜气候大会与会专家如何看待这一目标？能源转型委员会主席、英国气候变化委员会前主席阿代尔·特纳(AdairTurner)对中新社记者说：“你可能觉得奇怪，这是个全球的目标，但却由各个国家来签署承诺。”有的签署国家可能会打着“我不用出力，这个目标也能完成，反正中国会做”的算盘，中国也确实正在快速增加可再生能源的装机。但事实上让各国去做这样一个承诺是释放一种信号，让每个人认识到，可再生能源是一种能改变现状的伟大技术。
	“如果每个国家都制定一个可再生能源装机增加2倍的国家战略，那么到2030年时，全球可再生能源发展会大大超越此前的预计。”特纳说。
	能源基金会首席执行官兼中国区总裁邹骥认为，这一目标实际上反映了逐步发展可再生能源过程中实现煤油气发电替代的“先立后破”概念。中国可再生能源装机大约占到全球的三分之一左右，实现2030年全球可再生能源装机增两倍目标需要依靠中国做“压舱石”。
	邹骥指出，从供给侧来看，目前中国的硅片、电池片、太阳能组件等的出货量可达到5亿千瓦到7亿千瓦，短期内产能可以支撑全球可再生能源装机增长的目标。后续关键是要打通需求侧，“装上了能发电、发了电能上网”。
	美国前气候变化特使、威廉与弗洛拉·休利特基金会环境项目主任乔纳森·潘兴(JonathanPershing)表示，美中携手更有机会实现这一目标。他认为，这个目标并非凭空提出的，美国和中国在政策与投资方面已经做了大量工作，为这个目标设定了一个轨道。
	“当美国和中国达成一致时，国际社会往往也会达成一致。”乔纳森·潘兴认为，中美两国可以在监管政策及关税安排上展开合作，并就本土监管改革等问题展开对话。
	除了中美之外，欧洲是能源转型中的另一关键角色。欧盟委员会气候行动总司前总司长乔斯·德尔贝克(JosDelbeke)说，可再生能源具有很强的间歇性——一天中很多时候是没有风和光的，这会对电网造成冲击。在灵活的经济中，我们可以对此进行调节，比如周末如果阳光充足，化工厂可以全速运转，一些企业甚至可以吸收多余电力获得报酬。再比如使用电池，把富余电能储存起来、开发智能电网、进行更大范围内跨区调节等。这方面可能成为欧中双方未来非常有前景的合作领域。
	中国可再生能源的迅速发展正为全球能源转型提供强大动力。国际可再生能源署公布数据显示，截至2022年底，全球可再生能源发电装机容量达到3372吉瓦，可再生能源存量创纪录地增长了9.6%；2022年几乎一半的新增装机容量都在亚洲，其中中国的贡献量最大。另据COP28中国代表团团长、生态环境部副部长赵英民介绍，中国的风、光、水、生物质发电装机容量多年稳居世界第一。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>”有的签署国家可能会打着“我不用出力，这个目标也能完成，反正中国会做”的算盘，中国也确实正在快速增加可再生能源的装机。邹骥指出，从供给侧来看，目前中国的硅片、电池片、太阳能组件等的出货量可达到5亿千瓦到7亿千瓦，短期内产能可以支撑全球可再生能源装机增长的目标。能源转型委员会主席、英国气候变化委员会前主席阿代尔·特纳(AdairTurner)对中新社记者说：“你可能觉得奇怪，这是个全球的目标，但却由各个国家来签署承诺。中国可再生能源装机大约占到全球的三分之一左右，实现2030年全球可再生能源装机增两倍目标需要依靠中国做“压舱石”。</key_sentence></doc>