<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10448</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-12/10126827.shtml</url><title>中介捏造政策增加咨询量 “投靠朋友落户”太离谱</title><datatime>2023-12-12 11:26:00</datatime><body>	上海辟谣平台
	近日，网络上有视频称上海等几个大城市可以实现“投靠朋友落户”，很快这一消息被辟谣。上海市民服务热线12345接线工作人员表示，目前投靠关系落户并未发生政策变化。
	根据《上海市公安局关于执行本市投靠类户口迁移政策的若干规定》的要求，投靠关系仅限于子女投靠、夫妻投靠以及本市支内、知青，或因其他原因去外省市工作的人员(以下统称“外迁人员”)及其配偶，按国家法定年龄退休，或者男性年满60周岁、女性年满55周岁的老人，符合相关条件的，可以回沪落户。
	那么，所谓的“投靠朋友能落户”谣言是怎么出炉的呢？上海辟谣平台调查发现，相关信息与代办所谓“落户手续”的中介机构有直接联系。这类中介机构在社交平台注册账号，捏造政策，用以增加获客机会和咨询量。就“代办落户”的说法，记者梳理发现，主要有以下几种“话术”。
	话术一：大专也可全家落户
	仔细查看中介所谓的“大专学历即可全家落户”，不难发现是偷换概念。
	本质上，中介介绍的是《上海市居住证》持证人员申办本市常住户口的落户方式，俗称“居转户”。居转户方式本身对学历无特殊要求，而是和居住证持有年数、社保缴纳年数、职称水平，并且达到一定的市场化评价标准等要求有关。因此，所谓“大专学历即可落户”的说法属于“标题党”。
	部分中介还提到了“留学生落户”的方式。根据《留学回国人员申办上海常住户口实施细则》规定，国(境)外学士学位如为最高学位的，本科阶段累计在外学习时间一般不少于2年。如最高学位为硕士的，国(境)外学士学位可不受前述限制。因此中介提到大专学历也可落户的说法，其实是通过海外留学提升学历后再进行申请，并非直接可以落户，使用的仍是偷换概念的伎俩。
	话术二：无居住证也能落户
	此类话术是通过合并不同落户方式的办理特点编造拼凑而成，让人误以为中介机构神通广大，可以让所有人实现“零门槛”落户。但咨询中介后可知，“无需居住证”指的是上海市引进人才申办本市常住户口的方式，简称“人才引进”方式，这两者是独立的落户方式，并非可以同时满足。此外，“有没有房子”不是落户的必要条件。
	话术三：上学无需回老家迁出
	这属于故弄玄虚，并非新政策，也不需要中介服务。
	根据规定，来沪人员适龄随迁子女需在本市接受义务教育的，适龄儿童须持有效期内《上海市居住证》或《居住登记凭证》，父母一方满足以下两种情形之一，区教育行政部门可结合本区实际，统筹安排适龄随迁子女入学——第一种情形：持有效期内《上海市居住证》，且一年内(2022年7月1日起至2023年6月30日)参加本市职工社会保险满6个月的证明；第二种情形：持有效期内《上海市居住证》，且连续3年(首次登记日起至2023年6月30日)在街镇社区事务受理服务中心办妥灵活就业登记。
	话术四：“新政”名额有限
	目前在短视频平台上，有许多账号打着所谓2023年“11月落户上海放宽条件”“12月上海落户新方案”等消息，点开视频或链接后，可发现都是围绕政策文件内容进行编造或曲解，误导他人。
	上海辟谣平台还发现，部分中介为了增大获客机会和传播范围，还会编造所谓“新政”的出台原因，或虚构所谓的“政策截止日期”，营造紧迫感，以吸引他人咨询。鉴于此，建议公众不可轻信所谓的“代办落户”。要知道，一旦遇到不靠谱的“代办落户”中介，既可能被窃取隐私，也不排除被卷入违法违规操作。
	本报记者车佳楠
	来源：解放日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>本质上，中介介绍的是《上海市居住证》持证人员申办本市常住户口的落户方式，俗称“居转户”。但咨询中介后可知，“无需居住证”指的是上海市引进人才申办本市常住户口的方式，简称“人才引进”方式，这两者是独立的落户方式，并非可以同时满足。根据《上海市公安局关于执行本市投靠类户口迁移政策的若干规定》的要求，投靠关系仅限于子女投靠、夫妻投靠以及本市支内、知青，或因其他原因去外省市工作的人员(以下统称“外迁人员”)及其配偶，按国家法定年龄退休，或者男性年满60周岁、女性年满55周岁的老人，符合相关条件的，可以回沪落户。目前在短视频平台上，有许多账号打着所谓2023年“11月落户上海放宽条件”“12月上海落户新方案”等消息，点开视频或链接后，可发现都是围绕政策文件内容进行编造或曲解，误导他人。</key_sentence></doc>