<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1044</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-24/10099482.shtml</url><title>亚洲最大啤酒生产基地卷入小便风波，青岛啤酒复苏之路将受多大影响？</title><datatime>2023-10-24 10:03:00</datatime><body>	10月19日，一则工人疑似爬进原料仓小便的视频迅速在网络传播，将青岛啤酒(600600.SH)这一国民啤酒品牌推入舆论漩涡。青岛啤酒销售会受多大影响，业绩会受多大影响？
	10月23日开盘前，青岛啤酒(600600)发布公告，近日关注到媒体关于青岛啤酒三厂的相关报道。就相关媒体报道，公司高度重视，第一时间向公安机关报警。公安机关已介入调查。该批次麦芽已经全部封存。公司并已在青岛啤酒官方微博上进行了情况说明。目前公司生产经营情况一切正常。
	受事件影响，青岛啤酒开盘即下跌，最低跌至75元。此后，跌幅收窄，最终跌0.37%，收80.79元，接近52周内最低价79.49元。Wind数据显示，青岛啤酒今年来股价持续下跌，今年以来已经下跌23.53%，120日内跌幅达到了28.11%，近20日跌幅也有9.58%。
	事情已经发酵多日，事发地点是否为三厂仓库，涉事人员是否为三厂员工仍未有官方回应。
	10月23日，山东平度市公安局工作人员向澎湃新闻记者表示，事件目前正在调查中，近期会发布相关情况通告。
	青岛啤酒：该批次麦芽已全部封存
	10月19日，有网友发布视频称，山东青岛啤酒三厂，一工人爬进原料仓小便。尽管视频中难以辨别具体地点和位置，但由于涉及原料仓库，引发大量网友关注。
	10月20日，大皖新闻报道称，就网传视频情况采访了平度市市场监督管理局食品生产安全监管科，一名工作人员表示网传视频之前没有看到，具体相关情况将进一步落实。随后，该工作人员回应称，目前局里已经安排工作人员前往现场调查此事。而且，他们已经将网传视频情况汇报到市局，此事由市局来直接处理。
	同一日，青岛啤酒官方发出情况说明：针对10月19日网上出现的青岛啤酒三厂的相关视频，我公司高度重视，第一时间向公安机关报警，公安机关已介入调查。目前，该批麦芽已经全部封存。公司将继续加大管理力度，确保产品质量，欢迎广大消费者监督。
	20日晚，平度市市场监管局发布情况说明称，10月19日发现涉青岛啤酒三厂的网上相关视频后，该局立即成立调查小组进驻现场进行调查，并对视频所反映的该批原料全部封存。一经查实，将依法依规严肃处理。
	10月21日，有媒体报道称，一位内部知情人士透露，视频中人员和视频拍摄者均是外用工，该视频拍摄场地并非网上谣传的青岛啤酒原料仓库，而是一个露天公共场所，可能是某物流承运商的运输车辆车厢，事发时旁边有不少人，但网友拍摄于上传网络的动机并不清楚。视频拍摄者与疑似小便的相关人员，当天就已被平度市公安局控制。
	报道发出后，舆论并未就此停息，在此后两天里持续发酵。针对市场愈演愈烈的舆情，10月23日早间，青岛啤酒再发公告称，近日关注到媒体关于青岛啤酒三厂的相关报道。就相关媒体报道，公司高度重视，第一时间向公安机关报警。公安机关已介入调查。该批次麦芽已经全部封存。公司已在青岛啤酒官方微博上进行了情况说明。目前公司生产经营情况一切正常。
	23日上午，澎湃新闻记者致电山东平度市公安局，工作人员表示，事件目前正在调查中，近期会发布相关情况通告，但具体时间和发布渠道还未确定。针对此前媒体报道的视频事发地并非三厂仓库，当事人也并非三厂员工一事，该工作人员表示不清楚具体情况。
	在本次事件中，事发地点是否为三厂仓库，涉事人员是否为三厂员工是问题的焦点所在。但截至目前，对这两个关键性问题，官方还未有任何回应和说明。
	上半年青岛啤酒净利增速20%，影响有多大？
	作为中国历史最悠久的啤酒生产企业，青岛啤酒于1903年成立。目前拥有“青岛啤酒主品牌+崂山啤酒第二品牌”双品牌组合，在超高端、高端、中端、低端啤酒领域均有布局，在行业中处于领先地位。
	近两年，青岛啤酒的增速有所放缓。2021年，青岛啤酒的营收增速是8.7%，归母净利润增速是43.3%；2022年营收增速6.65%、归母净利润增速17.6%。
	今年啤酒行业迎来了复苏之年。全国规上企业啤酒产量上半年同比增长7%，尤其3月、4月在去年同期较低基数的基础上，同比增长高达20%。红利之下，青岛啤酒今年上半年增速有所恢复。2023年上半年财报显示，青岛啤酒营收215.92亿元，同比增长12.03%；净利润34.26亿元，同比增长20.11%，青岛啤酒实现产品销量502.3万千升，同比增长6.5%。
	半年报业绩的好转也让业界对青岛啤酒的未来重拾信心。
	万联证券10月13日发布的研报首次覆盖给予青岛啤酒“增持”评级。万联证券分析认为，近期澳麦“双反”政策取消叠加包材价格下降，啤酒企业成本压力有所缓解，同时消费市场持续复苏，啤酒需求端向好。而青岛啤酒作为国产啤酒龙头，品牌价值位列啤酒行业第一，在品牌、产品、营销、渠道、战略等方面具备较强的竞争优势。同时，近年来其在高端、超高端市场均加速布局，未来高端化和结构升级推动均价提升的空间广阔，业务发展长期向好。
	除了万联证券以外，华兴证券、海通证券、山证国际等机构都对青岛啤酒给出了“增持”的评级。
	但食品安全始终是食品行业的红线，一旦企业触及食品安全红线，业绩必然也将受到影响。
	天眼查信息显示，处于此次事件中心的青岛啤酒股份有限公司青岛啤酒三厂成立于2012年，位于山东省青岛市平度市登州路56号，经营范围为啤酒(熟啤酒、鲜啤酒、特种啤酒)制造。
	根据青啤三厂公众号文章内容，青啤三厂是亚洲最大的啤酒生产基地，拥有现代化的啤酒生产流水线及智能化的立体仓库。2023年，青岛啤酒成立120周年，三厂正式开启120万千升的新征程。截至目前，三厂质量BSC并列第一，创造单日产量、单日发运量新纪录，提前半年完成成本减降1000万元的目标。从公众号发布的多条直营促销信息来看，三厂售卖的产品包括经典1903、纯生、白啤、皮尔森、鸿运当头等。
	值得注意的是，该事件发生的时机恰在双十一前，正是各大品牌大搞促销的时间。该事件是否会影响到青岛啤酒双十一的销量，仍值得关注。
	有青岛啤酒的消费者告诉澎湃新闻记者，自己平时一般只喝青岛啤酒，家里总要囤几箱，但这次事情出了以后，暂时打消了囤货的念头，准备“观望”一阵。还有消费者表示，准备将已在网店下的订单取消。
	青岛啤酒一事是否会影响到这家啤酒龙头的未来业绩，甚至对整个啤酒行业产生影响？
	“本次事件对啤酒行业的影响非常有限，这件事对中国啤酒市场的影响是短暂而轻微的，无需过度解读。”在酒类分析师蔡学飞看来，中国啤酒正在从工业淡啤向着精酿为代表的多元化与高端化发展，今年青岛、华润、燕京等高端啤酒增长良好，也意味着整个啤酒的消费结构在稳步升级，偶发性事件不能掩盖中国啤酒行业最近几年的品质提升与品牌创新价值。
	蔡学飞说：“舆论实际上放大了本次青啤事件的负面影响，造成了资本与市场的恐慌，但是青啤的品牌形象与信誉依然强势，啤酒的产品口碑依然良好，不会影响大众消费信心。”
	中国食品分析师朱丹蓬认为，尽管资本市场方面可能有所波动，但青岛啤酒事件并不会“殃及池鱼”，对其他同类品牌来说并不会产生太大影响。不过他同时也指出，如果青岛啤酒视频最终被证实为真，可能会对青岛啤酒产生持续性的影响。
	澎湃新闻见习记者范昕茹【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>20日晚，平度市市场监管局发布情况说明称，10月19日发现涉青岛啤酒三厂的网上相关视频后，该局立即成立调查小组进驻现场进行调查，并对视频所反映的该批原料全部封存。同一日，青岛啤酒官方发出情况说明：针对10月19日网上出现的青岛啤酒三厂的相关视频，我公司高度重视，第一时间向公安机关报警，公安机关已介入调查。10月19日，有网友发布视频称，山东青岛啤酒三厂，一工人爬进原料仓小便。中国食品分析师朱丹蓬认为，尽管资本市场方面可能有所波动，但青岛啤酒事件并不会“殃及池鱼”，对其他同类品牌来说并不会产生太大影响。</key_sentence></doc>