<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10463</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126763.shtml</url><title>金融服务如何惠民生、暖民心？光大银行数字便民有妙招</title><datatime>2023-12-12 10:20:00</datatime><body>	“今天他们现场教我用手机缴社保费，和以前相比，现在手机界面上的内容我们看得更加直观清楚，缴费也更便捷了。”藏族村民华青杰说。
	华青杰住在青海省果洛州玛沁县，这里藏族人口占总人口的80%以上。为方便藏族用户更高效完成社保线上缴纳，光大银行联合国家税务总局青海省税务局上线“社保云缴费”小程序“藏文版”——只要定位在青海省，使用小程序时页面就支持一键切换藏文模式，方便用户使用。牧区人民生活更加便利的背后，是银行业在数字经济浪潮下践行金融为民理念，不断推动数字中国建设。
	近年来，光大银行依托光大银行APP、光大云缴费、场景金融综合解决方案等举措全面升级数字金融服务水平，凝心聚力助力高质量发展。
	数字服务的一扇窗：光大银行APP服务融入生活点滴
	目前，中国手机银行APP月活用户数达5.1亿。在中国，三个人里就有一个人在用手机银行办理业务。
	存款、理财、申请信用卡……得益于数字化升级，以往需要到银行线下柜台拿号排队数小时才能办理的业务，如今在手机银行上就能快速操作。手机银行办理业务的便捷高效，促使银行加速推动业务线上化。
	手机银行作为服务客户的前端核心产品，是银行与用户深度连接的“超级入口”，正引领线上移动金融形成新生态。2011年，光大银行推出了第一代手机银行，同时围绕客户的财富管理需求持续升级，例如在2012年打造“理财早夜市”，在2020年发布数字人等。
	基于对行业的敏锐洞察以及数字化时代客户需求的深刻认知，2023年，光大银行APP已迭代升级至11.0版本。在新版本中，光大银行APP对“首页”“看点”“财富”“活动”“我的”五大主页进行了全面焕新。
	一方面，光大银行APP11.0通过精简页面布局、提升信息传播质效、打造特色功能专区，强化信息展示的直观体验；另一方面，光大银行全新推出“活动”页面，为客户提供一站式的权益和活动入口。此外，为方便老年客户使用，新版APP的五大主页与理财、基金、保险、存款等财富频道，以及私行版主页均上线了一键字号放大功能。
	2023年，光大银行积极推进线上服务的专业化、数智化、体系化，打造集内容、流量、产品、活动为一体的综合运营体系，先后推出以“理财夜市”“养老金融”“财富发光节”为主题的大型综合运营活动，有效提升客户体验，为客户提供一站式、趣味性、陪伴式的综合金融服务。
	“十四五”规划纲要提出“加快数字化发展建设数字中国”，对加快建设数字经济、数字社会、数字政府，营造良好数字生态作出明确部署。银行业作为数字经济体系的重要组成部分，面临着更加紧迫的数字化转型任务。光大银行对手机银行的不断升级，既是优化用户服务体验，全面提升用户服务广度、深度、长度的创新探索，也是加速数字中国建设步伐的重要实践。
	“云”上缴费：打造新型数字便民服务平台
	在手机银行等APP端提供了数字服务的基础上，便民生活的实现还需要线上缴费等系列便民服务功能的开放，从而真正实现足不出户、一键操作完成各项生活所需。
	青海省黄南州泽库县是一个纯牧业县，在每年6月到7月高原草场开始返青的时候，牧民们赶着牛羊来到牧场，一直到冬季来临才返回，而当地的缴费工作也恰恰是从这个时节开始的。于是，当工作人员联系牧户传达缴费通知时，就可能遇到“牧户赶着牛羊去了牧场”的情况。
	除了容易相互“错过”，牧民完成一次缴费也需要长时间的往返奔波。家住泽库县泽曲镇而尖村牧区的木合吉，从前缴纳城乡居民社保时，需要骑摩托车从草场赶到乡镇或县城，完成缴费后，再返回草场，一天基本干不了其他事情。
	而今，从输入身份证号确认信息账单到完成缴费，30秒到1分钟就能完成全部操作。这一缴费时长上的变化，得益于光大银行聚焦便民缴费场景推出的“光大云缴费”服务。
	“光大云缴费”是国内领先的开放便民缴费平台，具有流量大、覆盖广、便民强、场景多等优势，以数字化和信息化为核心打造了“金融+非金融”的开放便民金融服务生态，成为服务广大群众新型数字生活的重要平台。
	目前，“光大云缴费”APP已升级至4.0版本，支持水费、电费、燃气费、社保、供暖、教育考试、医疗等30大类缴费项目。2023年缴费笔数超过25亿笔，电费、通讯费、有线电视费缴费服务已覆盖全国31个省(自治区、直辖市)。
	中国银行业协会公布的数据显示，去年中国银行业金融机构平均电子渠道分流率达96.99%，通过数字化渠道获取金融服务已成为越来越多用户的选择。光大银行持续优化“光大云缴费”服务，既是对新型服务模式的创新，也是对数字中国建设关于“构建普惠便捷的数字社会”号召的积极响应与落实。
	渗入“毛细血管”：多场景服务践行央企担当
	“光大云缴费”外，光大银行还为更多场景提供数字金融服务，让更多经济社会发展的重点环节和瓶颈领域享受到数字化发展的红利。
	“你看，我刚又接了一单。”福州的张师傅是一名网络货运司机，在光大银行“物流通”服务的帮助下，如今能更加快捷地实现找货、议价和运费结算服务。针对网络货运场景，光大银行推出的“物流通”服务创新融合多类银行账户体系，为物流合作企业提供涵盖账户管理、支付结算、网络融资的线上化综合金融服务方案。2023年，光大银行“物流通”交易金额超过1900亿元，累计服务960万户货车司机。
	除了“物流通”外，光大银行还针对居民购房过程中存在的交易各方信息不对称、传统线下模式交易不便捷等问题推出了“安居通”服务，以“账户管理+支付结算”为基础，为房屋买卖等场景提供交易资金托管服务；针对灵活用工群体推出“灵工通”产品，为“骑手”“农民工”“网约车司机”“家政人员”提供成熟的账户体系和支付结算解决方案。
	金融作为国民经济发展的“血脉”，不仅要为产业发展注入源源不断的活力，更承担着作为市场经济主体应有的社会责任。如今，光大银行的金融服务已从单点服务向场景服务转变，其围绕交通物流、房产交易、灵活用工、智慧出行、智慧校园、医疗健康、供应链服务等各类场景推出的系列产品，将为企业和个人提供全方位、智能化的“金融+非金融”场景服务。
	中央金融工作会议提出，高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务，金融要为经济社会发展提供高质量服务。光大银行作为中管金融企业，是金融服务经济社会发展的主力军，未来也将继续发挥“光大所能”，为数字经济时代的高质量发展贡献光大力量。
	数据来源：国际数据公司(IDC)发布的《银行数字科技五大趋势》报告显示，当前中国银行业九成以上的业务均已实现线上化，截至2023年6月底，中国手机银行APP月活用户数达5.1亿。【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>在手机银行等APP端提供了数字服务的基础上，便民生活的实现还需要线上缴费等系列便民服务功能的开放，从而真正实现足不出户、一键操作完成各项生活所需。近年来，光大银行依托光大银行APP、光大云缴费、场景金融综合解决方案等举措全面升级数字金融服务水平，凝心聚力助力高质量发展。2023年，光大银行积极推进线上服务的专业化、数智化、体系化，打造集内容、流量、产品、活动为一体的综合运营体系，先后推出以“理财夜市”“养老金融”“财富发光节”为主题的大型综合运营活动，有效提升客户体验，为客户提供一站式、趣味性、陪伴式的综合金融服务。针对网络货运场景，光大银行推出的“物流通”服务创新融合多类银行账户体系，为物流合作企业提供涵盖账户管理、支付结算、网络融资的线上化综合金融服务方案。</key_sentence></doc>