<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10469</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126767.shtml</url><title>多个巨头进入减肥药赛道 下半年市场频现收购案</title><datatime>2023-12-12 10:08:00</datatime><body>	医药巨头罗氏进入减肥药赛道
	下半年减肥药市场频现收购案
	有分析师估计，全球减肥市场的规模将高达1000亿美元。瑞士医药巨头罗氏日前宣布，同意以27亿美元的先期价格收购未上市的美国减肥药开发商CarmotTherapeutics。这意味着其通过收购“快车道”进入减肥药市场，挑战减肥药巨头诺和诺德和礼来。罗氏表示，根据交易合约，该交易预计2024年第一季度完成。
	记者梳理发现：不仅仅是罗氏，由于减肥药市场“高烧不退”，今年下半年以来已出现多笔并购案。
	文/图广州日报全媒体记者涂端玉
	多个巨头加码布局减肥药赛道
	据悉，该交易完成后，罗氏将获得CarmotTherapeutics目前所有临床和临床前资产，CarmotTherapeutics的员工也将加入罗氏制药部门。对于罗氏来说，这笔交易标志着该公司重返GLP-1领域。此前在2018年，罗氏曾一度放弃GLP-1领域，当时其子公司以5000万美元的预付款将一种实验性药物的专利出售给了礼来。
	据悉，CarmotTherapeutics是一家处于临床阶段的美国生物技术公司。上个月，CarmotTherapeutics刚刚提交招股文件，准备于纳斯达克上市，现在即被罗氏收购。公开资料显示，CarmotTherapeutics致力于代谢疾病药物研发。目前公司产品包含皮下及口服肠促胰岛素类药物，有助于治疗糖尿病和非糖尿病患者的肥胖症及多个临床前计划。
	今年下半年，减肥药市场上频频出现收购交易——今年7月，礼来以高达19.3亿美元的价格收购了未上市的Versanis，以进一步扩大其减肥药产品线；就在上个月，阿斯利康同意以高达20亿美元的价格，买下中国本土生物科技企业诚益生物(Eccogene)生产的口服GLP-1减肥产品的开发和商业化独家权益。
	国内药企也纷纷入局
	据悉，当前GLP-1成为减肥药领域热门靶点。基于该领域广阔的市场前景，多个医药巨头加码布局并引发国内药企纷纷跟进。在全新风口的带动下，中国药企同样表现出巨大热情。目前，已有两款国产GLP-1减肥药获批上市，分别是仁会生物的贝那鲁肽注射液和华东医药的利拉鲁肽生物类似药，两款药品均于今年7月份获批上市。此外，甘李药业、中国生物制药也在积极开发创新药。
	有关机构发布研报信息显示，截至2023年8月，共有106个GLP-1类减肥新药的临床试验项目，中国企业有43个，占比约40%。除了上述两款已在中国获批上市的药物，另有10余家中国企业研发的药物处于临床Ⅲ期阶段，涉及信达生物、派格生物、信立泰等企业。
	有行业观察人士认为，随着入局企业持续增加，GLP-1赛道竞争越来越激烈，相关药物研发将朝着长效、多靶点、口服方向发展，同时或也将开拓出更多新的适应症。部分业内人士表示看好GLP-1减肥药带来的产业链发展机遇，伴随更多创新药物减重适应症陆续获批，减肥药市场有望迎来快速扩容。
	减肥药助力诺和诺德业绩增长
	诺和诺德此前公布的2023年上半年财报显示：报告期内，其净销售额为1076.67亿丹麦克朗，上年同期为832.96亿丹麦克朗，同比增29%；净利为392.42亿丹麦克朗，上年同期为275.28亿丹麦克朗，同比增43%。诺和诺德上调了全年利润和销售预期。该公司首席执行官在一份声明中表示，基于市场对糖尿病和肥胖治疗药物的强劲需求，诺和诺德上调了年度业绩预期，公司现在服务的患者比以往更多。
	从产品线来看，糖尿病和肥胖护理领域的销售额增长了36%，达到990亿丹麦克朗，其中糖尿病药物GLP-1的销售额增长了49%，肥胖护理药物销售额则激增158%，达到181亿丹麦克朗。【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>部分业内人士表示看好GLP-1减肥药带来的产业链发展机遇，伴随更多创新药物减重适应症陆续获批，减肥药市场有望迎来快速扩容。目前，已有两款国产GLP-1减肥药获批上市，分别是仁会生物的贝那鲁肽注射液和华东医药的利拉鲁肽生物类似药，两款药品均于今年7月份获批上市。瑞士医药巨头罗氏日前宣布，同意以27亿美元的先期价格收购未上市的美国减肥药开发商CarmotTherapeutics。该公司首席执行官在一份声明中表示，基于市场对糖尿病和肥胖治疗药物的强劲需求，诺和诺德上调了年度业绩预期，公司现在服务的患者比以往更多。</key_sentence></doc>