<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10473</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-12/10126764.shtml</url><title>专家：小儿抗病毒药可以常备</title><datatime>2023-12-12 10:05:00</datatime><body>	国家卫健委：基层医疗卫生机构做好冬春季呼吸道疾病健康服务有关工作
	专家：小儿抗病毒药可以常备
	国家卫健委网站日前发布了关于指导基层医疗卫生机构做好冬春季呼吸道疾病健康服务有关工作的通知。通知要求，要做好基层医疗卫生机构应对冬春季呼吸道疾病的物资配备，为基层医疗卫生机构配备必要的设施设备，如体温计、小儿雾化机(儿童面罩)等，查漏补缺配备必备的相关药品，如适用小儿的抗生素、抗病毒药、止咳化痰类药、雾化药品以及中药(中成药)等。
	零售市场情况如何？广州日报全媒体记者对此进行了一番走访，发现线上线下相关产品市场销售较为理想，药企供应也在“加足马力”。
	文/表广州日报全媒体记者涂端玉
	呼吸道疾病多发带动保健品需求增长
	此次通知提到，各地要指导基层医疗卫生机构保持发热诊室“应设尽设、应开尽开”。在“做好基层医疗卫生机构应对冬春季呼吸道疾病的物资配备”方面，通知强调：各地要利用好应对新冠病毒感染迎峰转段期间的好经验好做法，针对冬春季呼吸道疾病尤其是流感、新冠病毒感染、支原体肺炎等的流行特点，结合基层医疗卫生机构诊疗新冠病毒感染物资配备参考标准，为基层医疗卫生机构配备必要的设施设备。其“点名”了小儿雾化机、适用小儿的抗生素、抗病毒药、止咳化痰类药、雾化药品以及中药(中成药)等。
	在电商渠道，记者留意到，小儿雾化机或可用于儿童的雾化机产品不在少数，其中包括了鱼跃、可孚、康泰等大品牌，价格大多在数百元，有的近期月成交量高达上万台。或因为近期热销，部分平台正在对雾化机给予大力“补贴”。
	小儿用药也在热销。“以大参林金穗门店为例，儿童感冒药、小柴胡颗粒、感冒灵、阿奇霉素、抗病毒口服液、奥司他韦的销量上升环比达到五成。”大参林药师苏婷表示，近期前来门店购买感冒药、止咳药和清热解毒类药品的顾客明显增多，其中不少都是操心孩子身体健康的父母，好在目前门店相关药品货源充足。
	“建议大家在药师专业指导下用药，如出现持续咳嗽、高烧不退等症状，应马上前往医院就诊。”她表示。
	“我们门店没有销售小儿雾化机，但是小儿抗生素和小儿抗病毒药都卖得非常好。”广州市白云区某连锁药店一位负责人告诉记者，以小儿抗生素为例，儿童用的阿奇霉素和儿童用的奥司他韦都非常畅销。在该连锁药店内，儿童装白云山板蓝根颗粒被摆放在了货架显眼处。
	“近期市面上包括儿童装板蓝根颗粒等在内的小儿抗病毒药销量同比、环比都出现了明显增长。”该药店负责人透露，好在各家药企供应较为积极，所以就算偶有断货也马上能补齐。
	美团买药方面透露，呼吸道疾病多发带动了保健品需求增长，上周VC泡腾片、儿童矿物质维生素、西洋参产品需求出现明显增长，特别是VC泡腾片入冬以来需求增长近一倍。
	美团买药药学服务中心提醒，儿童可以适当补充维生素等营养物质以提高免疫力。
	专家：小儿抗生素别滥用，应在医生指导下用药
	在专家看来，小儿抗生素不可滥用，小儿抗病毒药可以常备。“值得注意的是，阿奇霉素耐药率非常高，对非支原体感染的其他疾病疗效欠佳，所以患者在使用时应在医生指导下合理用药。”近日，广州市第一人民医院老年呼吸科主任马为教授接受广州日报全媒体记者采访时表示，在她看来，流感季节如果出现鼻塞、流涕、发烧等症状，可以先考虑使用白云山板蓝根颗粒、口炎清颗粒、抗病毒口服液、清热消炎宁、金花清感颗粒等清热解毒非处方药。
	上市公司：纷纷推进产品业务发展
	相关上市公司产能情况如何？康泰医学日前在互动平台表示，该公司拥有多款雾化器，适合需要雾化治疗的患者居家使用，避免医院交叉感染，减少医疗支出和时间，该公司产品在国内外主流电商平台均有销售，产品凭借较高的性价比得到了市场肯定。
	无独有偶，在此前的半年报中，鱼跃医疗透露，其正在加速推出雾化器新品以满足市场需求，新款压缩空气式雾化器可以通过提高雾化效率，从而“通过提升临床价值增强鱼跃在呼吸制氧领域的核心竞争力”。
	北京市近期发布的《2023年北京冬季流感中医药防治方案(试行)》推荐芩香清解口服液用于治疗表寒里热证的儿童流感。日前，一品红在互动平台表示，该公司的芩香清解口服液可治疗儿童流行性感冒，研究成果已发表于SCI期刊TranslationalPediatrics。该公司还生产磷酸奥司他韦胶囊，可作为流感治疗及药物预防首选药。
	旗下有不少儿童感冒药产品的葵花药业，此前曾表示：“公司呼吸感冒类产品目前产能利用合理，基本可满足市场需求。公司也将持续关注市场形势、终端需求，充分利用自研及外部合作等方式积极扩充产品线，完善产品布局。”
	记者观察
	近期患上呼吸道传染疾病的儿童依然不在少数，儿科门诊、病房人满为患。
	“国家疾控局”微信公众号日前发布了国务院联防联控机制疫情防控组制定的《预防呼吸道传染病公众佩戴口罩指引(2023年版)》，其中在口罩选择这一项上，儿童呼吸道传染病患者或呼吸道传染病症状者建议选用儿童防护口罩，其他儿童建议选用儿童卫生口罩。
	中国疾控中心传染病管理处呼吸道传染病室主任彭质斌表示，幼童和老年人应尽早开展新冠、流感、肺炎球菌等疫苗的接种，尽量避免前往人员密集、相对密闭的场所，同时加强日常健康监测，如出现发热、咳嗽等症状，应尽早就医。
	一方面，医院或是有需要的家庭，都已在纷纷准备雾化机、儿童用药等，企业也在积极扩产保供；另一方面，专家依然认为，对于儿童来说，及时接种疫苗、做好日常防护仍然是最具性价比的选择，疾病高发时期，家长和孩子都不能抱有侥幸心理。【编辑:李岩】
</body><key_sentence>通知要求，要做好基层医疗卫生机构应对冬春季呼吸道疾病的物资配备，为基层医疗卫生机构配备必要的设施设备，如体温计、小儿雾化机(儿童面罩)等，查漏补缺配备必备的相关药品，如适用小儿的抗生素、抗病毒药、止咳化痰类药、雾化药品以及中药(中成药)等。在电商渠道，记者留意到，小儿雾化机或可用于儿童的雾化机产品不在少数，其中包括了鱼跃、可孚、康泰等大品牌，价格大多在数百元，有的近期月成交量高达上万台。”近日，广州市第一人民医院老年呼吸科主任马为教授接受广州日报全媒体记者采访时表示，在她看来，流感季节如果出现鼻塞、流涕、发烧等症状，可以先考虑使用白云山板蓝根颗粒、口炎清颗粒、抗病毒口服液、清热消炎宁、金花清感颗粒等清热解毒非处方药。“近期市面上包括儿童装板蓝根颗粒等在内的小儿抗病毒药销量同比、环比都出现了明显增长。</key_sentence></doc>