<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10476</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-12/10126742.shtml</url><title>维生素B“套娃”式包装 制药厂：为给药品避光</title><datatime>2023-12-12 09:56:00</datatime><body>	126片维生素用了8个瓶子网友吐槽“套娃”式包装
	制药厂：为给药品避光
	将126片维生素B族药品分装进7个小瓶子，再将7个小瓶子装入1个大瓶子对外售卖，近日，有网友在社交平台发布视频，称其购买的“体活威”牌维生素B族药品存在过度包装现象，质疑厂家通过“俄罗斯套娃”过度包装赚取利润。
	就此，该药品的厂家西安风华药业有限公司回应红星新闻：之所以“套瓶销售”是为了最大程度为维生素B元素避光，从而保证药品安全。有专家在接受成都商报-红星新闻采访时表示，维生素类药品成本低廉，采用过度包装方式维持药性并无必要，同时也提醒消费者，不可长期服用维生素类药物。
	维生素B“套娃”式包装
	制药厂：目的是为药品避光
	网络上，吐槽“体活威”牌维生素B族“套娃包装”的并不在少数，记者发现，自2022年以来，不少网友在社交平台质疑该药品包装不合理。在京东官网上，该药品在醒目位置提醒消费者注意“此品内为多个小瓶装”。
	记者查询了解到，“体活威”牌维生素B族，其制药厂商为西安风华药业有限公司。为何要采取这样的包装方式，该制药厂一名接听电话的工作人员回应记者称，这主要是为了方便消费者携带，以及为了用药安全。
	“这种包装方法并非过度包装，而是为了最大程度确保药品不见光。”该工作人员告诉记者，该款药品实际是复合型维生素B片，其中一个重要成分就是维生素B2，该成分见光后容易被分解，从而影响药性。如果使用大瓶包装，消费者服完药需要开盖近百次，而每次开盖，都可能导致维生素B2见光分解。
	该工作人员同时透露，制药厂在包装上也参考了市面上其他厂家，不仅采用大瓶套小瓶模式，甚至在药瓶颜色选择上，也特意设计为太阳的颜色，目的就是为了让药品不易见光，尽可能不让维生素B2流失。
	该工作人员强调，药品包装此前已通过了国家药监局的备案。
	这样的包装方式，是否意味着消费者为“过度包装”买单？对此，上述制药厂工作人员回应称，过去制作复合维生素片没有采取这样的分装模式，就是考虑到制药成本的增加。后来为了推出这款新药品，希望能够全方位做到位，才采用了新包装模式。
	“但新的包装具体增加了多少成本，包装费在药品价格中占比多少，我确实不知情。”制药厂上述工作人员说。
	为药品避光采用的包装方式，有网友提出，如使用铝箔分装，既便宜也能实现独立包装和避光，“体活威”何以不采用这样更省钱的方式？对此，上述制药厂工作人员解释称，其所在药企只申请了瓶装包装方式，如要采用网友所说的板装规格，就需要药厂重新审批，反而要投入大量资金和时间。
	“套娃”式包装有必要吗？
	专家：维生素成本低，没必要过度包装
	记者对比多款复合维生素B族产品发现，目前市面上大多数药品都采取瓶装保存，也有部分为板式保存，而类似“体活威”品牌所采取的“俄罗斯套娃”式大瓶装小瓶的包装方式并非个例，如瑞阳制药股份有限公司推出的“单凰”牌复合维生素B片，也同样使用该包装方式储存。
	那么，是否有必要对维生素类药物或补充剂进行严格的避光保存？北京营养师协会理事顾中一在接受采访时解释：“避光保存是有必要的，但如果包装成本太高，就没有必要了。”
	顾中一解释称，这类药物成本低廉，没有必要采取非常金贵的储存办法。诸如维生素B类药物以及补充剂等，大都对光、热、湿度较为敏感，如果长期暴露在空气中，时间久了确实会影响药物效用。通常将这些药品存放在卧室、书房等阴凉干燥处，每次服用后注意及时盖好盖子，就能够较好地保存。
	另一名不愿具名的从事药物研发的业内人士告诉记者，维生素无论是药品还是补充剂，实际提取成本并不高，即便是复合维生素中包含叶酸、烟酰胺等成分也并不名贵，因此制药厂在包装时，通常为避光会采取橘色外瓶，但若因避光就过度包装，增加消费者的购买成本，则并无此必要。
	除了包装，维生素类药品以及补充剂的价格差距之大，也备受消费者关注。记者搜索发现，网购平台上同样是100片的复合维生素，最便宜的一瓶仅需两三元，但也有同剂量的产品售价高达200元~300元。
	价高是否意味着效果就更好？顾中一给出了否定的答案：“复合维生素也好，单一的比如B1维生素或者B2维生素，其本质都是维生素，只不过复合产品增加了其他成分，但实际成本差别不大，如果选购几百元一瓶的，我个人认为性价比不高。”
	上述不愿具名的药物研发人员也指出：“实际上高价和低价的维生素产品，二者并没有本质上的区别，并不存在低价的效果就不好或者不安全一说，效果基本一致。”
	成都商报-红星新闻记者杨雨奇实习生张珺洁【编辑:于晓】
</body><key_sentence>另一名不愿具名的从事药物研发的业内人士告诉记者，维生素无论是药品还是补充剂，实际提取成本并不高，即便是复合维生素中包含叶酸、烟酰胺等成分也并不名贵，因此制药厂在包装时，通常为避光会采取橘色外瓶，但若因避光就过度包装，增加消费者的购买成本，则并无此必要。记者对比多款复合维生素B族产品发现，目前市面上大多数药品都采取瓶装保存，也有部分为板式保存，而类似“体活威”品牌所采取的“俄罗斯套娃”式大瓶装小瓶的包装方式并非个例，如瑞阳制药股份有限公司推出的“单凰”牌复合维生素B片，也同样使用该包装方式储存。有专家在接受成都商报-红星新闻采访时表示，维生素类药品成本低廉，采用过度包装方式维持药性并无必要，同时也提醒消费者，不可长期服用维生素类药物。将126片维生素B族药品分装进7个小瓶子，再将7个小瓶子装入1个大瓶子对外售卖，近日，有网友在社交平台发布视频，称其购买的“体活威”牌维生素B族药品存在过度包装现象，质疑厂家通过“俄罗斯套娃”过度包装赚取利润。</key_sentence></doc>