<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10501</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-12/10126681.shtml</url><title>文化产业向好势头强劲</title><datatime>2023-12-12 06:43:00</datatime><body>	今年以来，旺盛需求带动文旅市场强劲复苏，文化消费成为经济社会发展新亮点。前三季度，文化企业实现营业收入91619亿元，同比增长7.7%。文化核心领域、文化新业态行业、文化服务业企业均呈现较快增长，文化产业恢复向好的态势进一步巩固加强。
	抢抓市场复苏机遇
	文化产业较快增长主要得益于旅游、演艺、展览等消费场景的快速恢复。同时，也离不开广大文化企业抢抓市场复苏机遇以及主动创新应变。
	西安曲江文化产业投资(集团)有限公司在开年伊始便交出了一份亮眼成绩单。大唐不夜城、大唐芙蓉园景区为主阵地的“西安年”春节文旅活动吸引全球关注，“盛唐密盒”“不倒翁小姐姐”等现象级文旅IP火爆全国，带动西安旅游订单量大幅增长。联合投资出品的《我们的日子》《许你万家灯火》《人生之路》3部剧连续登上央视黄金档，不仅成为正能量热播剧，也为本地文旅产业带来不少流量。
	华侨城集团文旅项目紧抓市场复苏时间窗口，稳步推进项目拓展及成熟产品焕新。成都欢乐谷“奥特曼主题馆”“旋风火箭”落成，深圳世界之窗“空中花园”观景缆车及沉浸式项目“奇妙航海环游记”亮相，深圳欢乐谷“暴风秋千”“迷你世界主题区”开放，文旅产品创新力不断显现。
	“文化产业快速发展离不开扩大内需和深化供给侧结构性改革有机结合。”西安曲江文化产业投资(集团)有限公司党委书记、董事长陈共德表示，下一步，集团将围绕大唐不夜城、大唐芙蓉园、大明宫国家遗址公园等热点景区，创造性做好“流量”到“留量”的文旅后半篇文章，通过全文旅产业的协同联动链接消费需求和产业供给，带来“文旅+”的更多可能性，实现文旅产业价值全面提升。
	华侨城集团党委副书记、总经理刘凤喜表示，推进文化和旅游深度融合发展，紧跟文旅消费升级新趋势、打造文旅产品新供给，是文旅企业着力推动高质量发展、不断满足人民美好生活需求的关键所在。下一步，将在推动文旅融合向更广范围、更深层次、更高水平发展上，展现出行业龙头的蓬勃活力和巨大潜力，不断推进企业高质量和可持续发展。
	坚持创新融合发展
	尽管文化企业复苏整体表现强劲，但经营主体发展不平衡的问题比较突出。
	中国行政体制改革研究会行政文化委员会主任祁述裕表示，一些知名旅游景区(点)已经全面恢复，发展势头十分强劲，但一些二、三线旅游景区景点恢复乏力，有的仍然没有摆脱经营困境。精品演出、有号召力艺人的演唱会需求旺盛、市场火爆；反之，内容匮乏的演艺产品、缺少新作的艺人演唱会门可罗雀、收入不佳。祁述裕认为，进一步激发文化产业发展潜力，要坚持创新融合发展。
	中国旅游研究院院长戴斌表示，推进文化和旅游深度融合发展，要紧跟文旅消费升级新趋势、打造文旅产品新供给。推动文化产业与旅游、体育、商业、装备制造等领域及乡村振兴等国家战略融合，开拓更广阔的发展空间。
	当前，文旅与科技融合正在向深度和广度发展，数字化普遍应用于文旅产品创新。以先进科技为支撑的沉浸式演出、光影秀、无人机表演、智慧影剧院等已成为市场新宠。舞蹈诗剧《只此青绿》、故宫《石渠宝笈》绘画数字科技展等，让观众在汲取传统文化的同时，也感受到了现代科技的魅力。“文化+科技”潜力巨大，文化企业要顺应数字产业化和产业数字化发展大势，强化科技赋能。依托元宇宙、区块链、人工智能、物联网、云计算等新技术对文化产业转型升级，推进数字技术赋能文化生产、传播、消费等各环节，以高质量供给引领和创造新需求。
	同时，也要深挖个性需求。当前，旅行服务、住宿、娱乐等传统行业更加细化，文商旅、农文旅等旅游休闲综合体成为热点，康养旅游、工业旅游、体育旅游等新业态得到较好发展。围绕文化和旅游行业核心需求产生了一大批生产服务企业、装备制造商、技术方案供应商等外围企业。文化企业应重视研究不同人群的消费特点与需求，以多样化需求促进供给侧改革。
	加强高质量文化供给
	文化产业的评价维度，不仅要关注生产、生活、生态整体情况和GDP，更要关注老百姓给出的评价。文化企业要更精准地满足消费者个性化、多样化、品质化文化需求，让广大人民群众从文化产品和服务中获得满足感、幸福感。
	当前，我国文化供给不是缺不缺、够不够的问题，而是好不好、精不精的问题。要进一步丰富供给主体、优化供给方式、提高供给质量，不断提升规模化集约化专业化水平，推动文化产业加速转型升级。
	面对当下电影市场的新趋势，中国电影集团主动发力，以“好技术”和“好内容”双管齐下，推动我国电影市场整体复苏。作为我国拥有核心知识产权的自主高新技术格式电影品牌，中影CINITY今年不但实现了技术升级、海外扩容，还为海浪电影周、《巨齿鲨2：深渊》的观众打造无与伦比的观影体验。2023年，公司参与出品并投放市场的《流浪地球2》《志愿军：雄兵出击》等多部电影不仅收获了票房，也成为引起国人普遍共鸣的时代佳作。
	中影集团党委书记、董事长傅若清表示，要坚持在选好题材、讲好故事、创作精品上下功夫，积极打造展现中国精神、中国价值、中国力量的好作品。
	中国宏观经济研究院研究员郭丽岩建议，要着力增加文化产业优质产品和服务供给，传承创新中华传统文化赋能中国品牌价值提升和市场拓展，加快推动供给升级更好匹配文化消费升级。
	姜天骄【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>华侨城集团党委副书记、总经理刘凤喜表示，推进文化和旅游深度融合发展，紧跟文旅消费升级新趋势、打造文旅产品新供给，是文旅企业着力推动高质量发展、不断满足人民美好生活需求的关键所在。中国旅游研究院院长戴斌表示，推进文化和旅游深度融合发展，要紧跟文旅消费升级新趋势、打造文旅产品新供给。”西安曲江文化产业投资(集团)有限公司党委书记、董事长陈共德表示，下一步，集团将围绕大唐不夜城、大唐芙蓉园、大明宫国家遗址公园等热点景区，创造性做好“流量”到“留量”的文旅后半篇文章，通过全文旅产业的协同联动链接消费需求和产业供给，带来“文旅+”的更多可能性，实现文旅产业价值全面提升。中国宏观经济研究院研究员郭丽岩建议，要着力增加文化产业优质产品和服务供给，传承创新中华传统文化赋能中国品牌价值提升和市场拓展，加快推动供给升级更好匹配文化消费升级。</key_sentence></doc>