<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1050</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-24/10099447.shtml</url><title>北京就业和社保领域营商环境持续优化 5年城镇新增就业170万人</title><datatime>2023-10-24 09:23:00</datatime><body>	中新网北京10月24日电(记者吕少威)近年来，北京聚焦企业群众需求，从优化营商环境1.0到6.0版，持续稳定和扩大就业，完善社会保障体系，推行更加高效便捷的公共服务，人力资源社会保障领域营商环境持续优化。这是记者23日从北京市就业和社保服务领域优化营商环境新闻发布会上获悉的。
	5年城镇新增就业累计170万人
	据北京市人力资源和社会保障局党组成员、副局长戚书平介绍，五年以来，北京市深入实施就业优先战略，宏观政策和微观服务双管齐下，全市城镇就业人员规模不断扩大，新增参保用人单位27.2万户，城镇新增就业累计170万人，进一步激发了企业活力，年度城镇调查失业率保持在5%以内，实现了比较充分就业。
	北京以激发市场创造力为目标，积极落实创业担保贷款政策，为各类创业主体提供融资支持。2018年以来，全市累计发放创业担保贷款5012笔，金额86.09亿元。鼓励高校毕业生创新创业，出台支持高校毕业生就业创业若干措施等系列政策，扩大创业带动就业倍增效应。截至今年9月底，大学生创业板上板企业累计达到303家，注册资本超21亿元，企业累计融资额超75亿元。
	同时，北京为企业高质量发展营造更好的技能人才培养环境。北京以服务企业发展和促进就业为导向，深入实施三年职业技能提升行动，大力发展职业教育，加大高技能人才表彰奖励。五年以来，年培训规模从60万人次提高到百万人次以上，共开展各类职业技能培训560万余人次，极大提升了劳动者的就业创业能力，为高技能人才培养奠定了坚实基础。目前，北京技能人才总量达到了340万人。其中，高级工及以上的高技能人才达到115万人。
	“直补快办”拨付用人单位补贴资金30.9亿元
	北京以提供精细化就业服务为牵引，健全市、区、街道(乡镇)、社区(村)四级公共就业服务体系，通过开展精准摸排，了解用工需求，为企业提供“一企一策”的用工指导和用工保障服务。调整单位招用和灵活就业社会保险补贴标准，扩大岗位补贴、社会保险补贴享受范围，落实用人单位岗位补贴和社会保险补贴“直补快办”，通过“直补快办”累计拨付用人单位补贴资金30.9亿元。
	北京还开展“百名调解员联千企”等专项活动，引导企业规范用工、劳动者理性表达诉求。加强基层调解组织建设，充分发挥调解在争议处理中的前端性、基础性作用，推动劳动争议就近就地化解。加大劳动权益保障力度，调整最低工资标准，发布本市企业工资指导线和行业工资指导线，引导企业建立健全工资正常增长机制。五年以来，培养树立和谐劳动关系单位13267家，全市各级劳动保障监察执法机构查处工资类案件3.86万件。
	三项社保参保人数稳步增长
	五年以来，北京市人力资源和社会保障局持续加大社会保障工作力度，突出助企纾困促发展，构建更加完善的社会保障体系，提供更加快捷便利的社保经办服务。截至今年8月底，北京企业职工养老、失业、工伤保险的参保人数分别达到1786.3万人、1408万人、1353万人，五年同比分别增长9.4%、10.2%、10.3%。
	2020年2月起，北京在全国率先实施阶段性减免企业基本养老保险、失业保险和工伤保险单位缴费部分，对于受疫情影响生产经营出现严重困难且符合条件的参保单位，还可以申请缓缴三项社会保险费。2020年企业职工养老保险、失业保险和工伤保险三项社会保险共“减免缓”社保费超1200亿元。2022年，实施阶段性缓缴三项社保费政策，惠及全市3.8万家单位，为企业减轻资金压力约153.4亿元。并将阶段性缓缴三项社会保险费的最后补缴期限，由2023年2月底延长至2023年底，进一步纾解企业经营困难。(完)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>据北京市人力资源和社会保障局党组成员、副局长戚书平介绍，五年以来，北京市深入实施就业优先战略，宏观政策和微观服务双管齐下，全市城镇就业人员规模不断扩大，新增参保用人单位27.2万户，城镇新增就业累计170万人，进一步激发了企业活力，年度城镇调查失业率保持在5%以内，实现了比较充分就业。截至今年8月底，北京企业职工养老、失业、工伤保险的参保人数分别达到1786.3万人、1408万人、1353万人，五年同比分别增长9.4%、10.2%、10.3%。北京以服务企业发展和促进就业为导向，深入实施三年职业技能提升行动，大力发展职业教育，加大高技能人才表彰奖励。2020年2月起，北京在全国率先实施阶段性减免企业基本养老保险、失业保险和工伤保险单位缴费部分，对于受疫情影响生产经营出现严重困难且符合条件的参保单位，还可以申请缓缴三项社会保险费。</key_sentence></doc>