<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10517</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-12/10126664.shtml</url><title>持续深入打好蓝天保卫战(权威发布)</title><datatime>2023-12-12 06:30:00</datatime><body>	国务院近日印发《空气质量持续改善行动计划》(以下简称《行动计划》)，对空气质量持续改善工作进行全面部署。12月11日，国务院新闻办召开国务院政策例行吹风会，生态环境部总工程师、大气环境司司长刘炳江介绍了有关情况。
	党的十八大以来，我国连续出台《大气污染防治行动计划》和《打赢蓝天保卫战三年行动计划》，空气质量明显改善。刘炳江说：“成功经验可以总结为，聚焦产业、能源、交通三大结构调整，推进减煤、汰后、控车、治污和抑尘。关键在4个方面。”
	一是我国天然气消费量翻一番。天然气消费量从2013年的近1700亿立方米，到2020年翻一番。新增天然气主要用于城镇居民消费和煤改气。8年时间，全国燃煤锅炉和炉窑减少了40多万台，2500万户农村居民告别了烟熏火燎的用能方式，减少煤炭消费量5亿吨、二氧化碳排放量10亿吨。
	二是我国实施钢铁行业和煤炭行业化解过剩产能。减少钢铁产能、煤炭产能，清理整顿“散乱污”企业及集群。此外，长江沿江上千家化工企业搬迁、提标、改造。这些措施推动大气污染物大幅减排。
	三是大气污染治理领域科技不断进步。科技工作者自主研发大规模、高水平的治理设施，推动我国大气污染治理水平大幅提升。例如，我国先进煤电企业达到天然气电厂的排放水平；钢铁企业启动超低排放改造；具有世界先进水平的空气质量预测预报模式，为解决长距离、跨区域大气污染传输和应对重污染过程提供了科学依据等。
	四是中央生态环境保护督察制度创建实施。在督察推动下，地方政府对空气质量负总责的要求得以落地，每一条措施从布置、开展到最后落实，形成闭环管理。
	“我国成为世界上空气质量改善速度最快的国家，煤源性污染基本得到解决。”刘炳江表示，与此同时，空气质量从量变到质变的拐点还没有到来，重污染天气仍然多发频发，产业结构偏重化工、能源结构偏煤炭、运输结构偏公路还没有得到根本改善。
	在总结过去10年大气污染治理工作的基础上，《行动计划》传承延续了行之有效的经验做法，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，以改善空气质量为核心，以减少重污染天气和解决人民群众身边的突出大气环境问题为重点，以降低PM2.5浓度为主线，大力推动氮氧化物和挥发性有机物减排，扎实推进产业、能源、交通绿色低碳转型，实现环境效益、经济效益和社会效益多赢。
	《行动计划》明确提出，到2025年，全国地级及以上城市PM2.5浓度比2020年下降10%，重度及以上污染天数比率控制在1%以内，氮氧化物和挥发性有机物排放总量分别下降10%以上。
	《行动计划》对大气污染防治重点区域进行优化调整，并分别提出改善目标。将PM2.5浓度较高的山东南部、河南中南部等城市纳入京津冀及周边地区，调整后的京津冀及周边地区从“2+26”城市变为“2+36”城市；将PM2.5浓度基本稳定达标且对长三角地区污染贡献较小的浙江南部、安徽南部的部分城市调出，突出重点、精准发力。
	《行动计划》更加突出交通领域绿色低碳转型，推动氮氧化物、挥发性有机物等多污染物协同减排。
	持续改善空气质量，需要打好法治、市场、科技、政策“组合拳”。
	10年来，中央财政大气污染防治资金连年增长，累计下达2000多亿元，发挥财政金融引导作用。脱硫、脱硝、除尘电价和超低排放电价政策的实施，推动我国清洁燃煤发电规模成为全世界最大。环境保护税法实施以来，多排多缴、少排少缴的原则，大幅提升了企业治污减排动力，推动主要大气污染物排放量明显下降。
	“我们将继续统筹各领域资源，与各地各相关部门协作配合、共同努力，利用法治、市场、科技、政策等手段，推动空气质量持续改善。”刘炳江说。
	今年，中央财政大气污染防治资金安排330亿元，重点之一是支持北方地区冬季清洁取暖。据介绍，为有序开展清洁取暖，保障群众温暖过冬，将坚持从实际出发、因地制宜稳妥实施新增清洁取暖改造，在改造过程中，要将保障人民群众温暖过冬放在首位，新改造、尚不具备安全稳定通气条件的，尚未经过一年实际运行检验的，不得拆除原有的燃煤取暖设施。
	我国大气污染治理进入负重前行、爬坡过坎的关键期。今年空气质量波动，反映了大气污染治理的长期性和艰巨性。刘炳江表示，将坚持精准、科学、依法治污，全面落实《行动计划》的各项措施，推动空气质量持续改善。
	寇江泽
	寇江泽【编辑:葛成】
</body><key_sentence>在总结过去10年大气污染治理工作的基础上，《行动计划》传承延续了行之有效的经验做法，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，以改善空气质量为核心，以减少重污染天气和解决人民群众身边的突出大气环境问题为重点，以降低PM2.5浓度为主线，大力推动氮氧化物和挥发性有机物减排，扎实推进产业、能源、交通绿色低碳转型，实现环境效益、经济效益和社会效益多赢。刘炳江表示，将坚持精准、科学、依法治污，全面落实《行动计划》的各项措施，推动空气质量持续改善。“我们将继续统筹各领域资源，与各地各相关部门协作配合、共同努力，利用法治、市场、科技、政策等手段，推动空气质量持续改善。”刘炳江表示，与此同时，空气质量从量变到质变的拐点还没有到来，重污染天气仍然多发频发，产业结构偏重化工、能源结构偏煤炭、运输结构偏公路还没有得到根本改善。</key_sentence></doc>