<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10530</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-12/10126647.shtml</url><title>当人情成为困扰，大学生如何“破局”</title><datatime>2023-12-12 06:22:00</datatime><body>	“要懂人情世故”是父母教诲中的必备语录，但在许多大学生的语境里，“人情世故”这一词逐渐具有了贬义倾向。当大学里的人情世故成为困扰，年轻人该如何破局？
	——————————
	正在读大三的刘黎是校园墙和快递代取群的常客。每当需要取快递却没空时，她宁愿发帖花钱找人代取快递，也不愿麻烦同学帮忙。“麻烦别人就是欠人情，我更喜欢简单直接的金钱交易。”
	德语系的杨峰，从小跟着父母去各种应酬局，接受人情世故的熏陶。“我的好朋友只占5%。剩下95%是普通和普通以下的朋友，更像可利用的资源。”他认为还人情复杂而麻烦，“现在的我们和上一辈不同，想从人情世故中脱离出来，活得独立一点”。
	“我无时无刻不在社交。”成绩名列前茅的张深认为这个社会离不开人情世故，工作之后的人情世故比大学更复杂。“大学里花心思维系关系很正常，这是最直接、快速获得利益的方式。”
	“要懂人情世故”是父母教诲中的必备语录，但在许多大学生的语境里，“人情世故”这一词逐渐具有了贬义倾向。当大学里的人情世故成为困扰，年轻人该如何破局？
	为什么年轻人越来越不喜欢“人情世故”
	“给新室友多带些家乡特产。”“记得礼尚往来，不要让别人吃亏。”“实习的时候对公司领导要谦卑，记得加满水，多问候。”上大学和参加实习的时候，刘黎的父母总是在电话里跟她念叨这些人情世故。刘黎也常常被父母带去商务饭局，向不认识的叔叔阿姨敬酒，有时候还会因为专业是新闻传播被叫去发表饭桌演讲。“娃娃既然学传媒，那肯定很会演讲。来给我们展示一下，把我们感动到哭……”刘黎只能尴尬而不失礼貌地笑着。
	刘黎总是突然想起没给快过生日的同学买礼物，急匆匆骑车去礼品店，随便拿一件等价的礼物。她吐槽道：“送生日礼物必须等价，你送我，我必须送你。我觉得普通朋友之间生日礼物互送没什么必要和意义。”
	“除了你爸妈，没人关心你过得有多好，炫富是社交生活大忌”“散财童子在任何场合都吃得开”“少用反问的语气说话”“送礼物是比请客更好拉近距离的方法”……刘黎曾搜索过“大学里必须要懂的人情世故”之类的帖子。她尝试过融入人情世故的圈子里，也认识了很多人，但发现在这个圈子里容易变得浮躁和警惕，忘记如何潜心汲取知识和寻找自己。于是她决定抽离，发现自己更喜欢不受人情世故困扰的生活，“也许是我太理想主义，我真的难以跟人情世故和解”。
	杨峰知道人情世故的普遍存在，但他觉得别人对他好，一定是有所求。“我会跟他聊天，了解他是不是性格天生这样。我还会问其他同学他是不是对所有人都这样。”刘黎也提到，面对积极热情帮助她的同学，她会有些害怕不能作出相应的回馈。
	“即使人情世故普遍存在，但不要成为我生活的一部分。”在杨峰看来，人情世故是目的性很强的社交。“人情世故不应是我们生活的一部分。但在现在人们的生活里，人人皆如此，人情的来往反而成为生活很大的一部分，甚至是主旋律。”
	为什么年轻人越来越不喜欢“人情世故”这4个字了？北京大学精神卫生学博士汪冰认为，年轻人对人情世故的定义决定了他们的态度。
	“年轻人真的不懂、不喜欢人情世故吗？我觉得不一定。他们排斥的是他们不喜欢的那部分，是无效的社交、无谓的社交、目的性过强的社交。”汪冰认为，在传统中国的关系社会里，人情世故是一项生存技能，不管喜不喜欢都要去做。许多父母希望孩子懂得人情世故，从而更好地适应社会、被社会接纳。但这时，人情世故就成为一种压力，一个不可抗拒的因素。社交成了任务，毫无快乐可言。
	“我既是人情的受害者，也是既得利益者”
	成绩名列前茅的张深，深受人情世故的困扰，在评优评奖活动中总是获得零星票数。人际交往过程中，班上同学对他评价不高，觉得他的功利心太过明显。“正是因为人情世故是困扰我的问题，所以我才会选择通过人情世故来达到目的。”
	张深并不觉得麻烦别人帮忙难以启齿。他将朋友圈层划分为三等——“从小接触关系亲密的好朋友”“积极性强但是关系没有那么好的好朋友”“认识但不熟悉的普通朋友”。他认为好朋友之间不会受到人情世故的影响，相互帮助能建立更多的联系。但麻烦普通朋友，一定需要算清，即使对方觉得没有必要。
	“通过人情消费维系人际关系是必要的。”张深认为，如果只通过人情消费去交朋友，所带来的利益与人情消费额度是对等的，因此利益往来能最快拉近关系。比起坐以待毙接受人情世故带来的伤害，倒不如学会利用人情世故来达到自己的目的。“我既是人情的受害者，也是既得利益者。”
	汪冰认为，张深在人际关系里总是进入计算模式而不是体验模式，难以在关系中真正放松。美国著名社会学家罗伯特·默顿提出“自我实现预言”，指如果人们假定某种情境的真实性，这种情境将在现实生活中发生。“人际关系的互动常是自我实现的预言。”汪冰表示，当张深把痛苦变成人际关系利益化的理由，他就只能看到和得到更多的利益交换而不是真情，从而在关系中越发孤独，这种孤独让他内心更加封闭，最终变成恶性循环。但是人际关系中的痛苦何尝不是反思和成长的机会。
	汪冰认为，友情的意义不是利益交换，而是情感支持。“如果大学里有一两位朋友能够给予彼此无条件的接纳和支持，便能支撑你渡过难关。”
	人与人不是孤岛，是交错的轨道
	社会越来越现实了。“年轻人进入某种意义上的早熟，在知道社会的游戏规则后就在为未来打算了。”汪冰回忆自己的学生时代，“我们当时没有觉得人情世故是很大的困扰”。早熟所带来的现实感，已经从社会蔓延到校园，让大学生不得不考虑如何拿到更好的进入社会的门票。社会资源有限，竞争越来越激烈，年轻人被激发出自我保护的本能，在紧张焦虑的氛围里，他人变成了假想敌，人情世故也成了竞争手段。
	刘黎也觉得，人与人之间的距离越来越远了。“我想去适应复杂的人情社会，但是发现不是我想要的生活。我只能生活在孤岛里，既然改变不了别人，就独善其身。”
	“大家开始思考人情世故对我意味着什么，我需不需要这些，我需要的是什么。”汪冰表示，大学生越来越追求可控性和自主性，开始从自我的角度思考关系，而不是只从取悦别人或者利用别人的角度，这是一种觉醒。
	汪冰建议，年轻人要学会享受人际关系本身的美好和过程中互动的美好，享受助人的快乐。“助人者有两种，一种是能照顾好自己，另外一种是过度透支自己去帮助他人。实际上透支自己的帮助背后是有期待的。但在照顾好自己的同时，有余力去帮助他人时，没有太多期待，更是善意的自然流露。”
	刚进校园，我们的列车到达同一停靠站，大家在站台互相交流。而快毕业时，大家是即将出发的列车，拥有不同的目的地，驶向自己的未来。“年轻人追求的是不会越界的人际关系，大家默契地给彼此空间。”在汪冰看来，人生的旅程不只有目的地，旅途本身也是风景。“欣赏并善待与我们擦肩而过的同路人，你的心也会变得愈发宽容和柔软。没人会拒绝一个温暖的拥抱，一个友善的微笑，一句真挚的问候。抛下头脑的计算和内心的恐惧，试着用简单而真诚的态度去面对他人和世界，无论别人如何反应，你都将收获内心的从容和自在。”
	杨峰希望，人和人不是孤岛，而是交错的轨道。“我们行驶在自己的轨道上，相遇时因为善意流露，互相问好就好。”
	(应受访者要求，刘黎、杨峰、张深均为化名)
	实习生张渝翎中青报·中青网见习记者余冰玥记者郭韶明来源：中国青年报【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>”汪冰认为，在传统中国的关系社会里，人情世故是一项生存技能，不管喜不喜欢都要去做。当大学里的人情世故成为困扰，年轻人该如何破局。当大学里的人情世故成为困扰，年轻人该如何破局。”汪冰回忆自己的学生时代，“我们当时没有觉得人情世故是很大的困扰”。</key_sentence></doc>