<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1053</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-24/10099455.shtml</url><title>军营观察丨军士参谋：班长骨干走向“新赛道”</title><datatime>2023-10-24 09:12:00</datatime><body>	今天，我们需要什么样的兵参谋？
	作为军士人才培养的前沿阵地，士官学校担负培养新时代高素质军士人才的重任。5年来，海军士官学校连续组织“军士参谋论坛”，着眼军士参谋未来发展方向，聚焦关键领域、新兴专业、打仗急需，为打造军士参谋人才队伍凝聚力量。
	前不久，作为海军军士参谋培训班最后一个实践教学活动，该校最新一届“军士参谋论坛”落下帷幕。学员王玺翔和其他200多名准军士参谋背起行囊，昂首奔赴战位。
	截至目前，海军军士参谋培训班和“军士参谋论坛”已举办8届。5年间，来自海军部队的数百名班长骨干，在这里淬火加钢、拔节成长，转型为军士参谋。
	“军士参谋，既是改革强军的新生力量，也是助力打赢的关键要素。”该校基层管理教研室主任、军士参谋培训班负责人许勇对学员们充满期待：“可以预想，军士参谋这个新战位，必将在改革重塑中焕发勃勃生机。”
	一个主题，锚定军士参谋干事创业“坐标系”
	回想起5年前接到转岗至政治机关的那一刻，东部战区海军护卫舰某支队战士陈浩冉依然感觉“像做梦一样”，听到战友们一声声喊自己“陈干事”时，心里甭提多自豪了！然而，走马上任后不久，陈浩冉就闹了笑话。
	那年正值干部转业前夕，一名转业干部来机关咨询转业政策情况，当问及具体省市相关问题时，一连串模棱两可的回答从陈浩冉嘴里挤出来。
	“一个军士，能当好干事吗？”转业干部满脸不悦地离去，陈浩冉羞愧得满脸通红。
	陈浩冉的经历，戳中了一群军士参谋干事难以言说的“痛点”：在领导和同事眼里，他们是一般工作人员；而在基层官兵心中，他们是“能扛事儿”的机关骨干。对比军官参谋历经军校的系统深造，军士参谋亟须能力素质的“提挡升级”。
	“军士参谋究竟应该扮演怎样的角色？承担哪些职责？需要什么样的能力素质？”接到承训海军军士参谋班的办学通知时，许勇和时任基层管理系教员李晶光等人都陷入深深的思考。
	他们深谙，明确军士参谋能力素质标准，找准办学定位，才能真正实现为战育才。带着这些问题，学校成立专家组分赴海军多家单位展开调研。调研中，大家普遍感到，各单位对于军士参谋和军官参谋的区分并不明晰，甚至军士参谋本人都理不清头绪。
	某部军士吴建的尴尬让李晶光记忆犹新——转岗为机关作训科参谋，他几次向领导提出围绕作战保障方面建议，但都被以“非科班出身”“意见不成熟”等为由驳回。类似的“闭门羹”现象在其他军士参谋身上也屡屡发生。
	调研结束后，一份图文并茂的调研报告摆上了校党委会的桌面。党委一班人结合有关文件精神，研究讨论达成共识：培训的目标之一就是要明晰军士参谋的定位，把大家对军士参谋的认知，从“勤务员、公务员、服务员”的“老三员”扭转为“机关事务工作的助理员、末端军事行动的联络员、基层士兵事务的协调员”的“新三员”，让军士参谋群体真正在岗位上发挥作用。
	与此同时，对标“新三员”必备的机关业务、组织协调和团队协作等能力素质，他们很快形成以机关“办文、办事、办会”和参谋“六会”为核心的课程培训体系。
	在培训过程中，许勇又捕捉到新的问题。他发现，有的军士参谋骨子里不自信，不自信带来不敢担当作为。“要想真正突破心理障碍，获得自我身份认同，除了灌输知识，他们更需要实践的淬火加钢。”许勇直言。
	不久后，“让每届学员自主策划筹办军士参谋论坛”的想法诞生，学校把“能参善谋、自信担当”定为论坛主题，并已持续8届。通过这一论坛，大家分享自己的困惑与成长、讨论对岗位的认识和感悟。
	“‘能参善谋、自信担当’这8个字，精准锚定了我们军士参谋干事创业的‘坐标系’，也深深地印刻在学员们心里。”陈浩冉说，每当遇到难题，我都会想到这8个字，瞬间就能稳住神、定下心，思考解决难题的方法。
	记者翻阅论坛资料发现，每届论坛的会徽均由学员自主设计。其中，第四届会徽中，创造性地添加了“笔”和“书”元素。第四届学员、会徽的设计者李琦璐说：“这是寓意军士参谋能文能武、智勇双全。”
	“一枚小小的会徽，也折射出军士参谋们愈发清醒的职责定位和投身强军事业的雄心壮志。”许勇说。
	为了增强准军士参谋的任职底气和工作信心，他们还组织学员按岗位方向，到学校机关相应处室开展岗位实践，遴选优秀机关领导和军官参谋担任导师，常态化开展岗位业务学习和锻炼。
	不少学员在毕业后反映，单位领导在看到他们实际工作表现后，开始主动给任务、压担子，自己工作的劲头也更足了。
	8期培训，军士参谋经历淬火与蜕变
	在最新一届“军士参谋论坛”现场，大家发现了3张“老面孔”——留校工作的教务处参谋黄鑫宇，海军某部训练大队参谋陈飞以及海军某旅参谋部侦察科参谋韩玉龙。作为优秀毕业学员代表，他们带着沉甸甸的任职心得来和大家交流分享。
	“地位都是自己干出来的，‘有为’才能‘有位’……”作为该校机关首任军士参谋，黄鑫宇的经历引起台下很多学员共鸣。在参加培训前就担任教务处参谋的他，工作上总让人觉得“欠点火候”。在上级支持下，他报名参加了第五期军士参谋班培训，从基础知识开始学习，一点点提高能力。
	3个月后，黄鑫宇像变了一个人似的，褪去了以往畏手畏脚的生涩，不仅连续4年组织该校毕业典礼，还首次独立筹划“草坪音乐节”等活动，令人刮目相看。
	“大学时期，我就曾获得福州市马尾区创新创业二等奖。3个月的培训，不仅弥补了我的参谋业务能力缺项，还让我开始有了参谋工作思维。得益于此，我在参谋工作中，努力突破自我，慢慢开始独当一面，获得大家认可。”黄鑫宇在论坛上的发言赢得阵阵掌声。
	“当班长当得优秀，当参谋不一定能干明白。”这是一级军士长陈飞转岗军士参谋后的体会。从军27年，历经4次转隶、10余次岗位调整，他干一行爱一行，做到了岗岗过硬、岗岗优秀，被战友们称为“全能班长”。但从班长到参谋，他还真有点不知所措。
	“一方面我的财务基础知识缺乏，另一方面并不具备机关参谋的素养，对于能否胜任根本没有信心。在参谋班的培训学习就像一场及时雨，把我的短板一一补齐。”2019年底，陈飞从军士参谋培训班毕业后，对做好参谋工作有了一个更清晰的规划和思路。那段时间，陈飞熬夜翻阅资料、查缺补漏。
	功夫不负有心人，这块“硬骨头”终于被陈飞“啃下”。如今，陈飞实现了能力跨越和本领进阶。经常有基层官兵打电话咨询相关问题，从规章制度到审核要求再到报账流程，陈飞都能做到“一口清”。
	和陈飞一样，韩玉龙也在转岗后经历了一次“破茧”和“蝶变”。
	那是一次海上实弹射击保障任务。身为军士参谋，韩玉龙不仅要和驻地政府及相关单位沟通协商，还要综合考虑气象、海域、空域等因素，在航线选择、禁航区划分、警戒巡逻上寻求最佳方案……任务期间，他每天与七八家单位沟通协调，受到各方好评。
	任务完成那一刻，韩玉龙如释重负。从那之后，韩玉龙又接连保障多项实兵演练，在一次次“破茧”和“蝶变”中，韩玉龙越来越有当“参谋”的感觉。
	岗位不同、基础不一，为何这个军士参谋培训班有如此魔力，可以快速实现参谋能力的提升和跨越？在《军士参谋专业人才培养方案及课程教学要点》里，记者找到了答案。
	原来，军士参谋培训班针对学员岗位方向多、基础差异大、个性需求强的特点，按照“精必修、宽选修”的“菜单式”教学思路组织教学。必修课涵盖政治理论、军士参谋工作基础、机关日常工作、参谋“六会”技能等核心课程；选修课包括机关工作岗位实践、软件应用、沟通交流、指挥信息系统运用等个性化课程。
	“在《军事参谋工作基础》这门课中，我们着重讲参谋角色认知、参谋工作思维、参谋管理理论。机关工作岗位实践则包含人力资源、保密档案、训练、后勤、装备等主要方向。精心设置各类课程，就是为了最大限度提升学员的岗位任职能力，培养‘毕业就能上岗’的高素质军士参谋人才。”许勇说。
	长期谋划，让军士参谋未来更加精彩
	“能留下吗？”
	手机屏幕里，突然弹出妻子的询问短信，让刚刚有点睡意的于峰，彻底失眠了。
	2019年下半年，一级上士于峰报名参加了海军军士参谋班培训，学成后回到单位，很快就胜任了部队管理参谋一职。
	3年，弹指一挥间，于峰站在了人生的十字路口。想留，但缺少职业技能等级证书；不留，诸多遗憾在心间。
	经过一整夜的辗转反侧，于峰向妻子坦言：“等我回家吧，没证留不下来。”
	按照规定，军士参谋晋升需要参加职业技能等级鉴定，但当前的技能鉴定主要针对技术型军士参谋，并不适用于在人力资源、保密档案、训练、后勤、装备等岗位工作的管理型军士参谋。
	此时，千里之外，海军士官学校军士参谋景宏照，有着和于峰同样的担忧。然而，人力资源干事的一个电话，让事情有了转机：“你赶紧准备材料，这次有机会！”
	景宏照没想到，自己能成为新政策的受益者。按照相关规定：对未参加职业技能鉴定取得相应技能等级的，可由具有选改晋升批准权限单位的人力资源部门会同鉴定专业主管部门进行认定，合格的视同具备相应资格。这个利好政策，给了景宏照莫大的信心，他积极配合业务部门开展认定工作，最终顺利晋升，继续在参谋岗位发光发热。
	听到战友于峰没留下的消息，景宏照愣了几秒。一起培训过的同学，却是不同结局，一时间真不知该为战友遗憾还是为自己感到庆幸。
	许勇心里一直有一个想法：“管理型军士参谋缺乏相应的职业技能鉴定，虽说新政策增加了弹性，但由于各单位对政策的解读和把握不一，一定程度上影响了这类军士的成长成才。”
	这两年，聚焦“管理型军士参谋如何认证”这一难点，学校开始探索“双证”培养模式，把军士参谋毕业考核与职业资格认证相结合。
	具体来说，在毕业前，他们依据军士参谋的能力素质标准，设置6个考核项目，分为理论知识综合测评和岗位业务技能实作两种考核方式，并邀请校内外专家组成考核组，以理论考核和现场答辩相结合的方式组织结业考核与任职能力等级认证。这样一来，顺利通过考核与认证的学员，在获得结业证的同时，还能获得“任职能力等级证书”。
	在学员眼里“含金量”满满的证书，是否能成为他们军衔晋升的“敲门砖”？
	2022年底，首批拥有“双证”的军士参谋、来自海军某部的霍鹏飞，在晋升时尝到了甜头——他所取得的“任职能力等级证书”被所在单位人力资源部门认定为职业技能等级“合格”，顺利留队。
	这个好消息让许勇及其教学团队欣喜不已，也更加坚定他们将进一步提高“双证”在部队的权威性和认可度。
	“有我们保驾护航，你们尽管展翅翱翔！”在工作簿的扉页写下这句话后，许勇又有了新的想法——向上级申请建立“军士参谋技能鉴定站”……
	“昨日的全力以赴，化作今朝的自信从容！”军士参谋论坛交流完毕后，陈飞坐在返程的火车上，发了这样一条微信朋友圈。很快，评论区弹出同学们的留言：“聚是一团火，散是满天星！未来，我们更精彩！”
	让高素质军士更快拔节成长
	■黄昆仑
	军队的基础在基层，基层的主体在士兵，士兵的中坚在军士。党的十八大以来，习主席高度重视军士队伍建设，多次强调军士队伍的重要性。当前，随着改革深入推进，大批军士参谋在部队机关和基层陆续落编定岗，并在全新岗位上发挥重要作用。
	军士究竟有多重要？
	这些事实让人印象深刻：我军军士编制数量占到士兵总数的“半壁江山”，建制班班长、武器装备重要操作岗位和各专业组训骨干基本上都由军士担任，军士参谋、军士分队长、军士教员等一批批新型人才陆续涌现。
	军士的力量究竟有多大？
	这些场景让人过目难忘：演训场上，军士成为机降的尖兵、铁骑的“驭手”；中军帐内，军士参与指挥编组作业、标绘营连作战决心图、操作电子沙盘；各类洞库里，军士为战鹰“体检”、替导弹“把脉”……
	今天，军士作为基本战斗单元中的中坚力量，数量庞大、岗位众多、作用明显，已成为生成、储备和提高战斗力的主体，成为深化和拓展军事斗争准备的基石。
	没有高素质的军士，就没有高素质的军队。海军士官学校着力培养军士参谋的事迹启示我们，培养造就高素质军士队伍，呼唤新的人才理念、新的育才模式、新的评价机制、新的用人方式。只有把丰富专业知识、提升打赢能力和强化联合意识作为重点，既注重专业技能，又注重复合素质；既关注整体跃升，又关注拔尖人才培养；既关注送学培训，又关注人才长远发展，才能构建一支数量充足、结构合理、素质优良的新型军士队伍，实现从“普通一兵”到“战场精兵”的转变，最大程度释放军士人才潜能。
	本报记者黄昆仑李倩通讯员邵婧【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>为了增强准军士参谋的任职底气和工作信心，他们还组织学员按岗位方向，到学校机关相应处室开展岗位实践，遴选优秀机关领导和军官参谋担任导师，常态化开展岗位业务学习和锻炼。精心设置各类课程，就是为了最大限度提升学员的岗位任职能力，培养‘毕业就能上岗’的高素质军士参谋人才。在最新一届“军士参谋论坛”现场，大家发现了3张“老面孔”——留校工作的教务处参谋黄鑫宇，海军某部训练大队参谋陈飞以及海军某旅参谋部侦察科参谋韩玉龙。2019年下半年，一级上士于峰报名参加了海军军士参谋班培训，学成后回到单位，很快就胜任了部队管理参谋一职。</key_sentence></doc>