<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10542</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-13/10127955.shtml</url><title>清茗酬知己，在河内又见茶叙外交</title><datatime>2023-12-13 21:55:00</datatime><body>	中新社河内12月13日电题：清茗酬知己，在河内又见茶叙外交
	中新社记者黄钰钦郭金超
	东方人以爱茶闻名，有客远来或遇知音时总爱以茶会友，所谓“一盏清茗酬知己”。当这神奇的东方树叶走进庄重的外交场合，氤氲茶香里，又别有一番韵味。
	12日，中共中央总书记、国家主席习近平在河内同越共中央总书记阮富仲举行会谈。阮富仲邀请习近平进行小范围茶叙，两党总书记在轻松友好的氛围中继续进行深入沟通。
	中越同饮一江水，两党两国最高领导人把盏品茗，总能唤起人们美好的回忆。在此前，从北京人民大会堂，到河内胡志明故居，习近平与阮富仲曾三度以茶会友。如今，在河内又见茶叙外交。透过阵阵茶香，人们或许更能品味中越关系的深意。
	一杯清茶，可以品出深厚友谊。
	茶叙外交，是中越两党两国领导人不拘一格的交往方式。这一特殊方式背后，折射出的正是双方深情厚谊。
	时光回溯至2017年，习近平在与阮富仲首次“冬日茶叙”时就明确说：“今天，我和总书记同志以茶论道，交流交心。让我们把中越关系巩固好、发展好。”
	此后，无论是在胡志明故居，双方承诺不忘中越传统友谊的“初心”，还是在人民大会堂，二人畅叙两党两国传统友谊和发展前景，中越友谊始终是习近平与阮富仲品茗畅谈时离不开的话题。
	双方茶叙之后的礼物馈赠，更是友谊的直观体现。2017年“冬日茶叙”结束后，习近平向阮富仲赠送了胡志明主席1942年手书汉语诗作《走路》的复制品，表达对两国携手前行、合作共赢的希望。
	今次在河内茶叙后，阮富仲向习近平送上一幅精美的画并说道，“东西可能不是非常好，但是珍贵的是兄弟情谊”。而细心的人们注意到，这幅画描绘的正是两人去年在北京茶叙时的动人瞬间。
	“共饮一江水，早相见、晚相望，清晨共听雄鸡高唱”。当江水冲开香茗，茶意悠长。中越之间的友谊，彼此都能品味得到。
	一杯清茶，还可以品出文化相通。
	茶起源于中国，盛行于世界。走在越南的街头巷尾，随处可见路边茶摊。人们三五成群围坐一起喝茶畅聊，度过悠闲时光。
	尽管茶的种类不尽相同，但中越有共通的茶文化。把盏品茗之间，两党两国领导人以茶论道、交流交心。“‘茶’字拆开，就是‘人在草木间’。”习近平曾在与阮富仲茶叙时妙解“茶”字，一语道出中华文化中“和合之道”的真谛。
	双方对于茶文化的理解，也让外界看到文化相通的中越，在处理分歧时的智慧。不可否认，处在草木间的人，难免会有磕碰，于国与国之间，更难免有一定分歧。但茶之道正是在于存异尚和，只要秉持“和而不同”的理念，就可以找到最大公约数。
	具体于中越关系中，个别域外国家时不时会炒作海上分歧。在此次与阮富仲会谈时，习近平指出，涉海问题上，要管控分歧。双方要把海上问题带来的挑战转化为双方深化合作的机遇。
	对此，阮富仲也回应表示，海上分歧只是越中关系的一部分，相信双方能够本着相互信任、相互尊重的精神妥善处理。
	“和而不同”，在文化相通的中越，彼此可以心领神会。这是茶文化的内涵，也是处理现实分歧的良方。
	一杯清茶，更可以品出共同理念与希冀。
	中越是政治制度相同、理想信念相通、发展道路相似的社会主义邻邦。从北京到河内，无论是共话两党两国关系未来，还是畅叙两党两国发展前景，几乎每次茶叙，双方领导人都会探讨中越的发展和未来。
	毗邻而居的中越，古有互通互鉴之道，近有共御外敌之情，今有振兴繁荣之业。双方对于未来的共同希冀，在习近平此访中得到进一步明确。
	在中越建立全面战略合作伙伴关系15周年之际，习近平与阮富仲一道宣布构建具有战略意义的中越命运共同体，向外界释放出中越两个社会主义国家致力于团结友好、携手发展的积极信号。
	就在习近平与阮富仲会谈的第二天，越南当地英文报纸《越南新闻》头版用大号字体写下“Atoppriority”(最优先事项)，以此形容发展中越关系的分量，称双边关系的发展将有利于两国和国际社会的和平与进步。
	中越双方也把对未来的共同愿景写进了联合声明——政治互信更高、安全合作更实、务实合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好，让外界看到两党两国对于发展双边关系的共识。
	中国古人曾说，“无由持一碗，寄与爱茶人”。之所以“无由”，或许也是因为彼此之间有这样一份难得的默契与共识。(完)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>从北京到河内，无论是共话两党两国关系未来，还是畅叙两党两国发展前景，几乎每次茶叙，双方领导人都会探讨中越的发展和未来。2017年“冬日茶叙”结束后，习近平向阮富仲赠送了胡志明主席1942年手书汉语诗作《走路》的复制品，表达对两国携手前行、合作共赢的希望。时光回溯至2017年，习近平在与阮富仲首次“冬日茶叙”时就明确说：“今天，我和总书记同志以茶论道，交流交心。”习近平曾在与阮富仲茶叙时妙解“茶”字，一语道出中华文化中“和合之道”的真谛。</key_sentence></doc>