<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10588</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127811.shtml</url><title>（经济观察）2024年，中国如何形成城乡融合发展新格局？</title><datatime>2023-12-13 19:28:00</datatime><body>	中新社北京12月13日电(记者阮煜琳)推进中国式现代化，必须全面推进乡村振兴。刚刚落幕的中央经济工作会议明确，要把推进新型城镇化和乡村全面振兴有机结合起来，促进各类要素双向流动，推动以县城为重要载体的新型城镇化建设，形成城乡融合发展新格局。
	中共十八大以来，中国组织实施了人类历史上规模空前、力度最大、惠及人口最多的脱贫攻坚战。中国这个拥有14亿人口的世界上最大的发展中国家，完成了消除绝对贫困的艰巨任务。然而，城乡区域发展不平衡是中国高质量发展的一个痛点和难点，只有全面推进乡村振兴，彻底消除城乡差距才能真正实现城乡区域均衡协调发展。
	会议强调，做好明年经济工作，要“统筹新型城镇化和乡村全面振兴”，坚持不懈抓好“三农”工作。
	北京大学乡村振兴研究院院长雷明指出，中央经济工作会议为下一步乡村振兴工作勾勒出实施框架：进一步指明目标，明确样板，确立重点。即学习运用“千万工程”经验，锚定建设农业强国目标，建设宜居宜业和美乡村。同时，确立了工作重点：以确保国家粮食安全、确保不发生规模性返贫为底线，以提升乡村产业发展水平、提升乡村建设水平、提升乡村治理水平为重点，强化科技和改革双轮驱动，强化农民增收举措，集中力量抓好办成一批民众可感可及的实事。
	“中央经济工作会议明确提出将乡村振兴战略与新型城镇化战略，乡村振兴战略与区域协调发展战略有机结合。”雷明表示，这将全面促进各类要素双向流动，全力推动以县城为重要载体的新型城镇化建设，真正形成城乡连体共生、融合发展新格局。同时，可以充分发挥各地区比较优势，优化生产力布局，按照主体功能定位，积极融入和服务构建新发展格局，实现区域协调发展、区域协同发展。
	多年来，中国的城乡差距问题一直存在。中国城乡发展不均衡不协调，农村发展远远落后于城市。雷明坦言：“尽管目前已有不少的城乡融合，但二元结构的边界特征依然存在，‘两张皮’的结构特点依然突出，成为乡村振兴、城乡统筹一个必须跨过的坎儿，面对新阶段、新任务，现在是时候要真正解决这一问题。”
	如何形成城乡融合发展新格局？雷明表示，从目前看，关键还是要充分发挥城市作用，离开了城市，离开了二产、三产，只是“就乡村而乡村”，仅“就农业而农业”是不够的。乡村振兴强大引擎还是要靠城市，要靠二产、三产，要靠新型产业业态，更要靠城市的人、财、物各类要素，特别是要靠城市巨大市场的“推、拉、融”来实现。
	“乡村振兴不能仅仅局限在乡村，也需要与城镇化同步推进。”中国人民大学农业与农村发展学院教授、中国扶贫研究院院长汪三贵接受中新社记者采访时表示，要把农业建成现代化大产业，需要大量农民进城变成城镇人口。新型城镇化，不是建大城市，是以县以及一些规模较大的镇为中心，吸引大量农民进城。现在农村常住人口占比约为35%，显然农村的人口规模与创造的财富规模不相适应。农村要发展规模化、专业化、现代化的生产经营主体，推动农业现代化。
	汪三贵说：“对于进城的农民，需要通过城镇提供包括新型服务业、农产品加工业等在内的更多劳动密集型富民产业，发展乡村新业态新产业，通过城市的集聚，为这些人口创造更多的就业机会，这对未来是非常重要的。”
	雷明认为，还要进一步统筹城乡公共服务体系建设，提高乡村公共服务水平，提升乡村基础设施水平，改善乡村生活环境，缩小城乡差距。同时，消除制约城乡融合的体制机制障碍，统筹城乡发展政策，优化城乡区域布局。强化城乡交流互动。通过政策扶持，引导和支持农民返乡创业。
	汪三贵说，这次中央经济工作会议明确提出要“探索建立粮食产销区省际横向利益补偿机制”。粮食消费区生产粮食有限，主要生产效率高和能增加财政收入的非农产品和服务，通过给予粮食产区补偿，可以进一步提高粮食生产者的积极性和粮食产区地方政府的积极性，这对稳定粮食生产非常重要。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>刚刚落幕的中央经济工作会议明确，要把推进新型城镇化和乡村全面振兴有机结合起来，促进各类要素双向流动，推动以县城为重要载体的新型城镇化建设，形成城乡融合发展新格局。然而，城乡区域发展不平衡是中国高质量发展的一个痛点和难点，只有全面推进乡村振兴，彻底消除城乡差距才能真正实现城乡区域均衡协调发展。”雷明表示，这将全面促进各类要素双向流动，全力推动以县城为重要载体的新型城镇化建设，真正形成城乡连体共生、融合发展新格局。“中央经济工作会议明确提出将乡村振兴战略与新型城镇化战略，乡村振兴战略与区域协调发展战略有机结合。</key_sentence></doc>