<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10598</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-13/10127778.shtml</url><title>中越宣布携手构建命运共同体</title><datatime>2023-12-13 17:50:00</datatime><body>	参考消息网12月13日报道据越通社12月12日报道，越共中央总书记阮富仲12日在河内主持仪式，欢迎中共中央总书记、中国国家主席习近平。
	报道指出，欢迎仪式上鸣礼炮21响，这代表着接待国家元首的最高规格。
	应越共中央总书记阮富仲和越南国家主席武文赏邀请，习近平于12日至13日对越南进行国事访问。
	阮富仲邀请习近平登上荣誉检阅台。随后，两国领导人检阅了越南人民军仪仗队。
	据报道，习近平此次率中国共产党和国家高级代表团来访是中共二十大后，中国党和国家最高领导人首次访越。此次访问正值越中庆祝建立全面战略合作伙伴关系15周年之际。这将是两国关系一个新的历史性里程碑。
	欢迎仪式结束后，阮富仲与习近平举行了会谈。
	双边关系进入新阶段
	另据俄罗斯卫星社网站12月12日报道，中共中央总书记、中国国家主席习近平12日在河内越共中央驻地同越共中央总书记阮富仲举行会谈时表示，中方坚定支持越南继续推进社会主义建设事业。
	习近平表示，中方始终从战略高度和长远角度看待中越关系，把越南视为周边外交的优先方向。
	他说：“着眼为国家谋发展、为人民谋幸福、为人类谋进步，我愿同阮富仲总书记一道宣布中越两党两国关系新定位，在深化中越全面战略合作伙伴关系基础上，携手构建具有战略意义的中越命运共同体。”
	习近平表示，相信在双方共同努力下，中越关系将进入政治互信更高、安全合作更实、互利合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好的新阶段，中越两国社会主义建设事业将不断取得新成就，并为地区乃至世界稳定、发展、繁荣作出新贡献。
	又据路透社12月12日报道，中国和越南12日宣布希望加强两国关系并构建“中越命运共同体”。
	在中国国家主席习近平对越南进行为期两天的访问之际，越南和中国签署多项合作协议。
	习近平与越共中央总书记阮富仲在河内举行了会谈，中国和越南同意构建具有战略意义的中越命运共同体。
	报道称，除了将两国关系提升至北京可能认为高于越南与别国关系的水平之外，双方还签署了多项合作协议，其中包括跨境铁路建设等。
	法新社12月12日报道说，中国国家主席习近平12日开始了他六年来对越南的首次访问，他呼吁将两国关系推向“新阶段”。
	据中国官方媒体报道，在抵达河内后，习近平发表书面讲话表示，他将同越南领导人“就中越两党两国关系全局性、战略性、方向性问题及共同关心的国际和地区问题深入交换意见，推动双边关系进入新阶段”。
	越南和中国已经建立了全面战略合作伙伴关系。习近平将会推动构建“中越命运共同体”。这指的是未来在经济、安全和政治问题上合作的愿景。
	据报道，12日，从机场到河内市中心的道路两旁悬挂着中国和越南国旗，欢迎人群聚集在习近平将下榻的酒店外。
	深化“同志加兄弟”情谊
	据埃菲社12月12日报道，中国国家主席习近平12日在河内开始对越南进行为期两天的访问。他将在河内同越南的主要领导人举行会晤。此行旨在推动构建中越命运共同体。
	习近平在河内机场发表书面讲话时强调中方把对越关系放在周边外交的优先方向，并表示要推动双边关系进入“新阶段”。
	报道指出，这与其此访之际在越共官方媒体上发表的署名文章中的语调相同。习近平在文章中谈到了中越两国在地理、经济和文化上的密切关系，并强调了扩大合作和构建命运共同体的重要性。
	报道引述越通社消息说，习近平将与越南领导人讨论朝着“更加深入、更具实质性的方向”提升两国之间现有的全面战略合作伙伴关系。
	通过这一方式，北京将区别于印度、俄罗斯、日本，特别是美国等与越南保持这一关系的其他国家。
	另据路透社12月12日报道，中国国家主席习近平12日开始对越南进行为期两天的访问，此访旨在深化这两个经济联系十分密切的国家之间的关系。
	习近平当天在越南《人民报》发表署名文章。他在文章中表示：“亚洲地区的未来，掌握在亚洲人民自己手中。”他还呼吁两国构建具有战略意义的中越命运共同体。
	报道指出，越中两国都对加强交通联系表现出兴趣。越南希望向中国出口更多产品，特别是农产品，而北京则希望将越南北部进一步融入其供应链网络。加强铁路连接将有助于从中国进口零部件并在越南组装，从而有效扩展中国的“一带一路”倡议。
	习近平在署名文章中表示，两国要不断拓展在互联互通、国企改革、绿色能源、关键矿产等领域合作。
	中国还推动将越南纳入其数字丝绸之路，这可能需要投资新的海底光缆、5G网络和其他电信设施。可能达成的协议还包括在可再生能源、稀土和旅游业等多个领域加强合作。
	香港《南华早报》网站12月12日报道说，国家主席习近平12日在开始对越南访问之际，在越南《人民报》上发表署名文章表示，两国有着“同志加兄弟”的深厚情谊，应该“牢记共同理想使命”。
	习近平表示，两国要“积极推进合作，为营造各自发展的良好外部环境、实现地区长治久安作出应有努力”。
	习近平在文章中强调了两国间的“传统友谊”，他还表示两国“坚持以诚相待”。他写道：“不管国际风云如何变幻，中越两党两国共守和平安宁，共谋发展合作，共创繁荣富强。”
	在中越全面战略合作伙伴关系建立15周年之际，北京正寻求升级与河内的关系。中国外交部发言人毛宁11日表示，两国提升关系新定位是顺应大势，水到渠成。
	据报道，习近平在文章中还谈到了两国之间的文化交流。他说：“日益密切的人文交流就像蜿蜒流淌的涓涓细流，汇聚成中越友好交往的奔涌长河。”(编译/王笛青王萌)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>另据路透社12月12日报道，中国国家主席习近平12日开始对越南进行为期两天的访问，此访旨在深化这两个经济联系十分密切的国家之间的关系。另据俄罗斯卫星社网站12月12日报道，中共中央总书记、中国国家主席习近平12日在河内越共中央驻地同越共中央总书记阮富仲举行会谈时表示，中方坚定支持越南继续推进社会主义建设事业。法新社12月12日报道说，中国国家主席习近平12日开始了他六年来对越南的首次访问，他呼吁将两国关系推向“新阶段”。香港《南华早报》网站12月12日报道说，国家主席习近平12日在开始对越南访问之际，在越南《人民报》上发表署名文章表示，两国有着“同志加兄弟”的深厚情谊，应该“牢记共同理想使命”。</key_sentence></doc>