<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10590</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-13/10127804.shtml</url><title>中越关系再上“新高度” 锚定构建命运共同体新航向</title><datatime>2023-12-13 19:23:00</datatime><body>	中新社北京12月13日电(记者邢翀李京泽)中共中央总书记、国家主席习近平12日同越共中央总书记阮富仲在河内举行会谈。双方宣布中越两党两国关系新定位，在深化中越全面战略合作伙伴关系基础上，携手构建具有战略意义的中越命运共同体。
	今年恰逢中越建立全面战略合作伙伴关系15周年、中国践行亲诚惠容周边外交理念10周年，此访也是习近平作为中共中央总书记、国家主席第三次访问越南。两党两国领导人加强战略沟通，为双边关系发展把舵引航，锚定构建中越命运共同体新航向，开启双边关系新的发展阶段。
	同饮一江水，命运紧相连。历史与现实证明，中越关系超越了一般意义上的双边关系，中越不仅是山水相连的友好邻邦，更是具有战略意义的命运共同体。会谈中，习近平强调，把握中越关系的特殊战略意义，扎实推进中越命运共同体建设。
	中国国际问题研究院副研究员苏晓晖表示，作为社会主义邻邦和重要合作伙伴，相似的历史际遇和相通的理念追求，让中越建立起“同志加兄弟”的深厚情谊，而相同的政治制度和共同的发展目标，将两党、两国和两国人民的命运紧紧联系在一起，凸显了中越关系的特殊性。
	在中越两国建立全面战略合作伙伴关系15周年的节点上，提升关系可谓水到渠成。“这既是基于两国特殊关系、历史规律，同时也符合时代要求。”中国社会科学院马克思主义研究院研究员潘金娥说，越南一直把发展对华关系视为战略选择和头等优先，中国也明确越南是中国周边外交的优先方向，显示出双方互相重视程度非同一般。
	自中越建立全面战略合作伙伴关系以来，双边关系持续稳定发展，两国发展战略不断对接，立体化交往格局夯实稳固。今年中越各领域务实合作加速，两国高层和各级别代表团互访更加频繁，双边贸易额连续两年突破2000亿美元。中企承建的河内轻轨2号线，每天有超过3万人次搭乘，成为越南网红打卡点，更是中越人文相亲的地标。
	中越各领域合作取得丰硕成果，为推动双边关系步入新阶段提供了充分条件。会谈中，习近平指出，中越关系将进入政治互信更高、安全合作更实、互利合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好的新阶段。阮富仲表示，以“六个更”为指引，全面加强政治、经贸、安全、民间等领域合作，打造互利共赢的典范。
	当前中越都在推进各自的社会主义现代化事业，都将对方发展视为自身发展机遇。中国社会科学院亚太与全球战略研究院东南亚研究中心主任许利平认为，“六个更”意味着合作更具底气，有助于推动战略合作更加深入全面，迈向更高质量的发展阶段。
	许利平举例指出，中越经贸的高度互补性，使两国可以有效整合利用各自比较优势和资源禀赋，增强在区域和全球产业链供应链中的竞争力，还将带动区域内其他国家的产业发展和转型，形成更加紧密高效的区域产业网络。
	在会谈中，两国领导人谈及涉海问题和分歧。习近平指出，把海上问题带来的挑战转化为双方深化合作的机遇。阮富仲说，相信双方能够本着相互信任、相互尊重的精神妥善处理。专家认为，中越构建命运共同体不回避海上分歧这一敏感问题，而是致力于共同寻找双方都能接受的解决办法，这有利于扩大中越命运共同体共识基础，也有利于地区的长治久安。
	今年是中国践行亲诚惠容周边外交理念10周年。10年来，中国同周边28国和东盟建立形式多样、内涵丰富的合作关系。中越同为社会主义国家、发展中国家和新兴经济体，携手构建具有战略意义的中越命运共同体，不仅符合两国共同愿望和共同利益，对地区谋求合作发展共赢也具有典型意义。
	“这既是对中国周边外交理念内涵的充实，也体现出越方对中方外交理念和外交路线的坚定支持。”潘金娥表示，当前国际局势复杂多变，中越构建命运共同体释放出积极信号，有助于推动中国同周边国家一道打造命运共同体，共同推动亚洲现代化进程。
	苏晓晖表示，此访对双边关系发展将具有里程碑式意义。“展望未来，期待中越不断巩固政治互信，在国际舞台上守望相助，在治国理政上交流互鉴，探索符合各自国情的现代化道路。”(完)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>中越同为社会主义国家、发展中国家和新兴经济体，携手构建具有战略意义的中越命运共同体，不仅符合两国共同愿望和共同利益，对地区谋求合作发展共赢也具有典型意义。今年恰逢中越建立全面战略合作伙伴关系15周年、中国践行亲诚惠容周边外交理念10周年，此访也是习近平作为中共中央总书记、国家主席第三次访问越南。中国国际问题研究院副研究员苏晓晖表示，作为社会主义邻邦和重要合作伙伴，相似的历史际遇和相通的理念追求，让中越建立起“同志加兄弟”的深厚情谊，而相同的政治制度和共同的发展目标，将两党、两国和两国人民的命运紧紧联系在一起，凸显了中越关系的特殊性。双方宣布中越两党两国关系新定位，在深化中越全面战略合作伙伴关系基础上，携手构建具有战略意义的中越命运共同体。</key_sentence></doc>