<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10621</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-13/10127700.shtml</url><title>第一观察｜从四方面学习领会中央经济工作会议精神</title><datatime>2023-12-13 16:35:00</datatime><body>	中央经济工作会议12月11日至12日在北京举行，习近平总书记发表重要讲话，全面总结2023年经济工作，深刻分析当前经济形势，系统部署2024年经济工作。通读会议新闻通稿，第一时间从四个方面学习这次会议的重要精神。
	“五个必须”：深化新时代做好经济工作的规律性认识
	对做好经济工作重要经验及时进行总结，不断深化对经济工作的规律性认识，是新时代以来中央经济工作会议的一项重要内容。
	这次会议进一步深化了新时代做好经济工作的规律性认识，令人瞩目地提出“五个必须”。
	发展是解决我国一切问题的基础和关键。党的十九大以来，历次中央经济工作会议均围绕推动高质量发展作出重要部署。党的二十大报告指出，高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。
	“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”。与“发展是硬道理”一脉相承，高质量发展被赋予新的时代内涵。牢牢把握高质量发展这个首要任务，是当前和今后一个时期确定发展思路、制定经济政策、推进经济工作的根本遵循。
	“必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力”。着眼于构建新发展格局，强调充分发挥超大规模市场和强大生产能力的优势，使国内大循环建立在内需主动力的基础上，提升国际循环质量和水平。
	“必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力”。着眼于推进中国式现代化的根本动力，强调统筹推进深层次改革和高水平开放，不断解放和发展社会生产力、激发和增强社会活力。
	“必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动”。这一点强调的是发展与安全相辅相成、相得益彰，既要增强忧患意识、居安思危，也要努力实现二者的动态平衡，打好化险为夷、化危为机的战略主动战。
	“必须把推进中国式现代化作为最大的政治”。以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，是新时代新征程中国共产党的使命任务。以“最大的政治”为统领，强调聚焦以经济建设为中心、推动高质量发展，是中国式现代化的题中之义。
	“五个必须”，进一步丰富和发展了习近平经济思想，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业指明了前进方向。
	“12个字”：稳中求进、以进促稳、先立后破
	做好2024年经济工作，会议强调，要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破。这12个字的工作要求，突出牢牢把握高质量发展这一首要任务，体现了巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长的深切考量。
	稳中求进工作总基调是我们党治国理政的重要原则，也是做好经济工作的方法论。党的十八大以来历次中央经济工作会议，始终坚持稳中求进工作总基调，并针对经济工作作出新的完善。这次会议提出“稳中求进、以进促稳、先立后破”，体现了对“稳”与“进”、“立”和“破”辩证关系的深刻把握。
	形势越是复杂多变，越要坚持稳中求进。
	稳是大局，多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策，在经济回升向好、社会发展稳定的基础上，为“进”创造稳定的发展环境；进是方向，要在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，通过经济结构、发展质量、重大改革等方面的“进”，不断巩固稳中向好的基础。
	在这个过程中，必须坚持先立后破。
	2021年中央经济工作会议就提出，“调整政策和推动改革要把握好时度效，坚持先立后破、稳扎稳打”。今年中央经济工作会议再提先立后破，体现的是谋定后动、循序渐进、稳扎稳打。
	无论是调整政策，还是推动改革，都要把握好时度效，用发展的办法来解决发展中的问题，以培育壮大增量来调整优化存量，不能急于求成、脱离实际，这对于新旧动能转换期的中国经济尤为重要。
	九项重点任务：围绕推动高质量发展
	围绕推动高质量发展，这次中央经济工作会议对2024年要扎实做好的九项重点任务作出部署，体现了突出重点、把握关键的政策导向。
	我国发展的外部环境复杂性、严峻性、不确定性上升，国内改革发展稳定任务艰巨繁重，需要安排部署的工作千头万绪。这次会议对重点工作的安排，体现了党中央统筹驾驭大局的高超能力以及对形势的清醒认识。
	以科技创新引领现代化产业体系建设，强调创新对产业发展的重要牵引作用；
	着力扩大国内需求，针对国内大循环堵点精准发力；
	深化重点领域改革，聚焦国有企业改革、民营企业发展壮大、全国统一大市场建设等关键问题，明确将“谋划进一步全面深化改革重大举措”；
	扩大高水平对外开放；持续有效防范化解重点领域风险；坚持不懈抓好“三农”工作；推动城乡融合、区域协调发展；深入推进生态文明建设和绿色低碳发展；切实保障和改善民生……
	这九项重点任务，紧扣事关高质量发展的关键问题、重点环节，明确具体抓手和解决路径，凸显了坚持问题导向的工作方法和务求实效的工作作风，体现了抓住主要矛盾、突破瓶颈制约、注重前瞻布局的工作思路。
	四个“抓落实”：坚持和加强党的全面领导
	深入贯彻落实党中央关于经济工作的决策部署，是坚持和加强党对经济工作的全面领导的鲜明体现。
	不折不扣抓落实，确保最终效果符合党中央决策意图；雷厉风行抓落实，统筹把握时度效；求真务实抓落实，坚决纠治形式主义、官僚主义；敢作善为抓落实，坚持正确用人导向，充分发挥各级领导干部的积极性主动性创造性。
	四个“抓落实”，强调的是知行合一，考验的是担当作为。各级领导干部要在全面学习、全面把握、全面落实上下功夫，努力实现经济社会发展各项目标任务，以高质量发展的实际行动和成效，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业作出新的更大贡献。
	策划：霍小光
	监制：张旭东
	主笔：安蓓、严赋憬
	统筹：邹伟、吴晶晶、杨进欣
	视觉｜编辑：张惠慧、包昱涵
	新华社国内部制作
	新华社第一工作室出品
</body><key_sentence>围绕推动高质量发展，这次中央经济工作会议对2024年要扎实做好的九项重点任务作出部署，体现了突出重点、把握关键的政策导向。党的十九大以来，历次中央经济工作会议均围绕推动高质量发展作出重要部署。2021年中央经济工作会议就提出，“调整政策和推动改革要把握好时度效，坚持先立后破、稳扎稳打”。这12个字的工作要求，突出牢牢把握高质量发展这一首要任务，体现了巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长的深切考量。</key_sentence></doc>