<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10629</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-13/10127690.shtml</url><title>中越共建“一带一路”经贸合作开启高质量发展新征程</title><datatime>2023-12-13 16:23:00</datatime><body>	作者：万喆北京师范大学一带一路学院研究员
	中国和越南是山水相连、唇齿相依的好邻居、好朋友，是志同道合、命运与共的好同志、好伙伴，地理的优势和制度的相同使中越成为共建“一带一路”天然伙伴。十年来，经贸合作作为中越共建“一带一路”重要组成部分，贸易规模不断扩大、双向投资稳步推进、互联互通成效显著，推动中越共建“一带一路”不断走深走实。展望未来，在习近平主席高质量共建“一带一路”的八项行动推动下，中越将不断拓宽经贸新领域合作挖掘新增长点，共同开启共建“一带一路”新的金色十年。
	回顾十年，在习近平总书记和阮富仲总书记的引领下，推进中越贸易往来是两党两国领导人持续关心、着力推动的大事，中越经贸合作在共建“一带一路”框架下取得了丰硕的成果。
	一是贸易规模不断扩大。十年来，中国已连续多年为越南第一大贸易伙伴，越南是中国在东盟的第一大贸易伙伴、全球第四大贸易伙伴国。中越双边贸易额连续两年突破2000亿美元，今年前10个月双边贸易额达1851亿美元。边境小额贸易和边民互市日趋活跃，越南榴莲等农产品对华出口大幅增长。越南海关总局统计显示，2023年前10个月越南对中国果蔬出口额达31.8亿美元，同比增长165%。越南水产品加工与出口协会发布的数据显示，过去5年，越南与中国水产品贸易额增长强劲，中国已跃升为越南第二大水产品出口市场。
	二是产业链供应链互补性不断增强。十年来，中越两国政治上高度互信，经济上所处不同发展阶段，使得两国产业链供应链互补性不断增强。近年，两国积极落实《中国商务部与越南工贸部关于加强供应链保障合作的谅解备忘录》，为共同维护产业链供应链稳定作出了积极的贡献。根据中国海关公布年数据，中国是越南最大的中间产品供应国，占越南进口总额的60%，双方产业链供应链联系日益紧密。2022年的数据显示，越南约54%的机械设备及零部件、52%的纺织皮革原辅料、40%的手机及零部件都来自中国。
	三是双向投资不断扩容。十年来，中国与越南双向投资不断增长，形成深度融合的分工格局。中国对越南投资合作存量大、领域广、增长快。中国企业对越南投资主要集中在加工制造业，特别是电子、手机、计算机、纺织服装、机械设备等行业，为两国经济发展做出了积极贡献。截至2022年6月，中国在越南投资项目3372个，投资总额高达223.1亿美元，中国在对越投资的139个国家和地区中排名第六位。中国投资项目分布在越南的大部分省市，集中在边境省份、沿海地区以及人口密集的城市，吸收了大量的当地劳动力。河内轻轨二号线、朔山垃圾发电厂等项目为助力越南经济社会发展发挥了积极作用。
	四是经贸通道不断完善。十年来，中国与越南铁路、公路建设和互联互通加快规划推进，为中越经贸通道畅通提供了重要支撑。广州、青岛、兰州、苏州、义乌、莆田、郑州等地均已开通经国铁凭祥口岸至越南河内的跨境班列，中越国际班列南向已通达越南平阳省。
	中越共建“一带一路”走过10年的光辉历程，如今又一次站在了新征程起点上。在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上，习近平主席宣布中国支持高质量共建“一带一路”八项行动，为未来中越共建“一带一路”指明了方向。十年扬帆再启航，中越共建“一带一路”将在更高水平、高大范围推动经贸合作高质量发展。
	一是持续优化贸易结构。进一步提高中越之间贸易投资自由化便利化水平，改善了两国经贸合作的营商环境，促进跨境贸易与投资合作快速发展。进一步扩大同越南的贸易规模，优化贸易结构，扩大越南优质商品进口，特别是越南优质农林水产品对华贸易，使得贸易结构更为平衡健康。进一步提升中越服务贸易国际合作水平，着力培育新业态、新模式。
	二是持续稳定产业链供应链。共同打造中越互利共赢的产业链供应链合作伙伴关系，加强RCEP的高质量实施以及中国—东盟自贸区3.0版建设，推动更大范围的产业协同分工合作。针对近年亚太区域相关重点产业链、价值链中暴露出的薄弱环节，中越双方进一步携手保链、补链、强链，构建稳定的产业链供应链合作。积极借助大数据、人工智能、区块链等新技术，实现中越合作产业高端化智能化，增强相关链条“免疫力”，提升产业链“抗击打能力”。
	三是持续提升新领域投资。积极对接越南政府《2021-2030年外国投资合作战略》，加强对越南高科技和高附加值项目的投资力度；落实《中国商务部与越南工贸部关于加强电子商务合作的谅解备忘录》，推动中越“数字丝绸之路”“健康丝绸之路”“创新丝绸之路”的合作力度，弥合“数字鸿沟”；大力发展“丝路电商”，发挥电子商务合作工作组作用，促进物流等领域的企业合作，探索加强两国银行、转接清算机构开展电子支付合作服务，提升中小微企业利用电子商务拓展贸易投资新渠道的能力，扩大越南优质特色产品在华销售。
	四是持续打造立体互联互通格局。进一步完善中越跨境铁路、跨境公路以及海运布局，全面打造立体式跨境基础设施格局。进一步强化智慧口岸、国际贸易单一窗口等领域的互联互通，提高物流通道效率、降低贸易成本。积极参与越南重大基础设施建设，特别是积极推广中国雅万高铁在印尼落地的成功经验，进一步推动中越在高铁建设项目的合作，提升越南乃至东盟区域互联互通水平。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>大力发展“丝路电商”，发挥电子商务合作工作组作用，促进物流等领域的企业合作，探索加强两国银行、转接清算机构开展电子支付合作服务，提升中小微企业利用电子商务拓展贸易投资新渠道的能力，扩大越南优质特色产品在华销售。近年，两国积极落实《中国商务部与越南工贸部关于加强供应链保障合作的谅解备忘录》，为共同维护产业链供应链稳定作出了积极的贡献。中国对越南投资合作存量大、领域广、增长快。积极参与越南重大基础设施建设，特别是积极推广中国雅万高铁在印尼落地的成功经验，进一步推动中越在高铁建设项目的合作，提升越南乃至东盟区域互联互通水平。</key_sentence></doc>