<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10634</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-13/10127675.shtml</url><title>完善共享经济新业态 助力学习型社会建设</title><datatime>2023-12-13 16:15:00</datatime><body>	【专家学思】
	学习型社会是科技发展和教育改革创新不断融合的必然产物，是中国式教育现代化的核心理念，也是教育强国的鲜明特征。近年来，共享经济通过优化资源配置、提高利用效率，不断满足人民群众自主化、个性化、多样化的学习需求，对加快建设学习型社会具有重要意义。
	创建公共学习空间，促进自主学习。自主学习是与传统的接受学习相对应的一种现代化学习方式。随着社会的发展进步，自主学习是终身学习越来越重要的学习方式，也是学习型社会建设的重要途径。传统的接受学习方式，一般是在有限的、固定的地方学习，而自主学习迫切需要突破时空限制，对于“处处能学、时时可学”提出了新的需求。对于很多学习者来说，在家里容易受到各种干扰，公共学习场所如图书馆常常“一座难求”。相比之下，付费自习室具有预约方便、私密性好、学习氛围浓厚等特点，弥补了一些公共学习场所的不足，为学习者提供了一个“沉浸式学习”的空间。通过打造付费自习室等共享经济业态，可以鼓励更多商业空间对外开放，成为公共学习空间。对于特殊群体，可以通过政府资金补贴，对他们少收费或免费，增强其学习的积极性和主动性。
	满足个性化、多样化学习需求，推动全民学习。学习存在较大的个体和群体差异，只有满足大多数群众差异化的学习需求，才能让多数人都参与到学习活动中，真正实现“人人皆学”的良好局面。就付费自习室来说，一些能够满足个性化需求的自习室更加受到欢迎，比如设置专门的安静区、键盘区、无网络区。同时，也有一些付费自习室被诟病，如通风不够好、采光不佳、基本设施欠缺等，从而导致门庭冷落。在打造共享学习空间过程中，要特别注意不同年龄、不同职业的广大学习者的需求差异，满足他们对学习的不同期待。政府和社会管理部门要在做好调查研究的基础上统筹兼顾，既遵从市场发展规律，又要做好宏观调控。在不同的地区、不同的社区、不同的商圈，要因地制宜、因人而异，建立符合当地人学习需求的学习空间。否则，一些看似热门的共享经济新业态，就容易昙花一现。
	加强内容建设，服务终身学习。终身学习是学习型社会建设的重要目标，以促进人的全面发展为出发点和落脚点。共享经济新业态，对于打造新的学习形式相对是容易的，但是对于挖掘和创建好的学习内容则是困难的。完善共享经济新业态，需要坚持内容为本，拓展学习资源的广度和深度，让学习者可以持续进行更有价值的、高质量的学习。比如，目前付费自习室客户群体中考试族居多，目的性、功利性学习占比相对更大，而成长性、发展性学习占比还有待提升。面对日益增长的工作压力，年轻人对精神文化生活的需求在不断提升，共享经济新业态可以通过提供丰富的学习和阅读空间，帮助年轻人更好地放松身心，丰富他们的精神世界。例如，共享艺术工作室、音乐教室的出现，不仅满足了年轻人的学习需求，也为他们提供了释放压力和培养兴趣的场所。对于其他年龄和职业群体，尤其是老年群体、农民工群体、特殊儿童群体等，是否有更具针对性的学习内容，是否有能够帮助他们进一步提升自我能力和素养的学习材料，是加强学习内容建设的关键。
	整合各方资源，完善共享经济业态，助力学习型社会建设。在政策层面，政府可出台税收优惠、资金支持相关政策，支持共享经济平台的建设和运营，保障服务质量和数据安全。资源整合层面，通过政府、企业、教育机构的合作，整合各方资源，共同建设更多的共享教育设施和平台。例如，联合图书馆、学校、社区中心等机构共同建设开放式学习空间。社会参与层面，鼓励社会各界力量共同参与，在形式与内容方面协调推进学习空间建设，鼓励年轻人参与共享资源的建设和管理，形成共建共享的良好生态。我们有理由相信，在不断创新和完善过程中，共享经济将成为推动学习型社会建设的重要力量。(光明日报)
	(作者：陈武，系武汉大学马克思主义学院副教授)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>近年来，共享经济通过优化资源配置、提高利用效率，不断满足人民群众自主化、个性化、多样化的学习需求，对加快建设学习型社会具有重要意义。通过打造付费自习室等共享经济业态，可以鼓励更多商业空间对外开放，成为公共学习空间。社会参与层面，鼓励社会各界力量共同参与，在形式与内容方面协调推进学习空间建设，鼓励年轻人参与共享资源的建设和管理，形成共建共享的良好生态。面对日益增长的工作压力，年轻人对精神文化生活的需求在不断提升，共享经济新业态可以通过提供丰富的学习和阅读空间，帮助年轻人更好地放松身心，丰富他们的精神世界。</key_sentence></doc>