<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10657</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127616.shtml</url><title>加快内外贸一体化发展 需要更多引领产业互联网创新的“SHEIN解决方案”</title><datatime>2023-12-13 14:37:00</datatime><body>	12月12日，肇庆新区发布，计划总投资35亿元、预计年产值35亿元的希音湾区西部智慧产业园落地肇庆开工。肇庆新区表示，该项目将为新区引入希音智慧化供应链与精益化建设的前沿技术，为新区产城融合发展注入新动能，助力肇庆深度参与粤港澳大湾区建设，加快融入全球产业链、创新链、供应链打造更具国际竞争力的现代产业体系。
	正值日前国务院办公厅印发《关于加快内外贸一体化发展的若干措施》，以构建新发展格局、推动高质量发展，也对促进经济发展、扩大内需、稳定企业具有重要作用。这其中，作为外贸新业态新模式的跨境电商因为天然连接着国内产业链供应端与海外出口消费端，在推动国内国际双循环、内外贸一体化发展中发挥着不可替代的作用。而上述肇庆新区和希音打造的智慧产业园，以及SHEIN在增城等地要建设的超百亿供应链基地项目都是行业的缩影之一。
	近年来，从自有服装品牌起家随后形成“自营品牌+平台”双引擎发展的SHEIN，其一手通过自营品牌模式创新数字化柔性供应链推动国内服装产业转型升级，引领产业互联网发展，打造的自有服装品牌在海外成为消费者最喜爱的时尚品牌之一，被称为进阶版的ZARA；一手通过平台模式带动更多卖家和产业带通过数字化贸易平台嫁接国际消费需求和国内产业带，带动更多产业带的转型和高质量发展，打造产业新韧性，在平台模式下其擅长的柔性供应链也在更多产业进行裂变，带动更多品牌、商家与产业带开拓国际市场，助力内外贸一体化发，“SHEIN式解决方案”成为行业深入研究的样本。
	创新数字化柔性供应链引领产业互联网发展
	在加快内外贸一体化发展的文件中提出，支持内外贸企业培育自主品牌，鼓励外贸代工企业与国内品牌商合作，支持流通企业、平台企业发展自有品牌，与制造企业开展品牌合作。鼓励发展反向定制(C2M)。这里的反向定制(C2M)就是根据消费者端的需求进行产品的供给，这就是SHEIN柔性按需供应链的本质，也是SHEIN一直被外界称道的核心优势之一。
	从2012年进入行业之处，SHEIN就决定打造自有的服装品牌，在最开始进入时尚服装领域时，SHEIN也发现了整个产业在供给端与需求端的不匹配。传统的服装生产的具有长周期性、计划性，不能灵活地应对消费者在时尚需求上的变化，很容易产生库存等顽疾，不利于行业健康、可持续发展。
	于是，SHEIN凭借技术创新了按需生产的柔性供应链模式，利用实际市场需求来预测销售和控制生产最终减少生产过剩，在实时分析跟踪时尚趋势的前提下，针对所有SKU都从非常小的订单开始，每一个SKU一般以100-200件起订，如果销售趋势好立刻返单，但如果销售不达预期则中止生产。
	基于按需供应的柔性供应链模式，SHEIN能将品牌的库存率降低至低个位数，这不及行业其他品牌未销售库存平均水平的十分之一。这种技术驱动的柔性按需供应链不仅提高了产业效率，也减少了浪费、降低了产品价格，同时又有助于保护环境。
	凭借模式创新与效率提升，2022年，自主品牌SHEIN超越耐克和阿迪达斯等国际知名品牌，成为Google搜索量最大的服装品牌，并且取代ZARA成为全球最受欢迎的时尚品牌，被称为升级版ZARA；SHEIN同时也是2022年以及今年前三季度全球下载量最大的购物APP。今年6月，素有全球品牌界“奥斯卡”之称的凯度BrandZ最具价值全球品牌百强榜单揭晓，SHEIN和苹果、耐克、奔驰等国际知名品牌入选。
	创新按需生产的柔性供应链模式背后，是对产业链上下游进行高度的信息化、数字化改造。多年来，SHEIN持续深入赋能供应商进行数字化转型，助力传统制造业升级。为了实现信息高效流转，SHEIN开发结合一线生产制造流程的技术工具免费提供给所有合作伙伴，然产业链上下游合作伙伴从开发、生产、仓储、物流等各环实现全链路的信息化升级，让整体的信息流转、匹配和协同变得更高效、更精准，从而带来了整体效率的提升。在与SHEIN合作之前，这些供应商工厂大多数不具备系统化与智能化的能力，多数都依赖人工、依靠Excel、邮件等传统方式安排生产，效率很低，不具备行业内的竞争优势。但与SHEIN合作后，他们则完成变成了全链条数字化工厂。
	这不仅是传统产业的转型升级，更是实体经济与数字经济相融合的产业互联网发展典型案例。在12月11日举办的“直面不确定性：民营经济的生存与创新”研讨会上，中国金融四十人论坛学术顾问、国家创新与发展战略研究会学术委员会常务副主席黄奇帆提出，过去20年消费互联网的发展风起云涌，下一步数字经济为实体经济服务、为整个国民经济服务的重中之重在产业互联网，特别是跨境产业互联网，有望为中国经济带来新的增长极。
	产业互联网不同于一般的B2B，它是根据国际市场变化趋势、结构性新特点、社会结构潮流中的新需求，所形成的集生产制造研发为一体的基础平台，将传统的以产定销、打折促销的销售方式转变为以销定产，以新打旧，以快打慢，快速反应。同时，平台上又有成千上万、大大小小的制造企业，可以高效地将这些商品生产出来。不仅如此，平台还可以在准确的时间、地点，把小批量的产品配送到位，满足消费者需求。
	产业互联网平台公司将是今后数字经济发展的真正动力源。对于平台而言，它联接上下游研发设计、制造业企业、物流公司以及提供各种辅料配料的供应商，从而形成一个资源体量巨大的平台，同时将促进落地城市成为贸易中心、制造中心、物流中心、金融清算结算中心和专业服务中心，最终带动几十万、上百万人群的就业，比如带动产业链上下游百万人就业的SHEIN，其核心所在的广东(尤其是广州市)近些年也已成为跨境电商中心。
	以跨境电商带动高质量发展打造产业新韧性
	除了通过创新数字化柔性供应链，助力国内产业互联网发展，SHEIN也持续发挥跨境电商效应推动产业高质量发展，打造面向全球市场的产业新韧性。跨境电商作为近年来兴起的一种外贸新业态新模式，正为我国外贸增长注入新动力，为中国出口做出了巨大贡献。数据显示，五年来，我国跨境电子商务进出口增长近十倍，出口跨境电商规模五年增长超过27倍。
	以刚刚结束的海外“黑五网一”购物节为例，美国奥多比分析公司(AdobeAnalytics)发布的数据显示，今年美国“黑色星期五”购物日当天的线上销售额达98亿美元(约合人民币700亿元)，同比增长7.5%，创历史新高。“网络星期一”的线上销售达到创纪录的124亿美元 ，超过Adobe的最初预测。事实上，随着海外消费市场的持续增长，以及在线消费普及率的提升，跨境电商接下来无论是对于开拓新增长曲线，还是带动国内产业链发展而言都是一个可以持续挖掘的“金矿”。
	跨境电商发展速度最快、带动作用最强已经成为越来越多人的共识。在日前举行2023跨境电商大会上，中国世界贸易组织研究会专家、商务部世贸组织司原司长洪晓东提道，跨境电商是中小微企业加快内外贸发展的重要路径，内外贸一体化为跨境电商带来了很大机遇，国内政策和国际规则的结合会创造跨境电商更大的新机遇。
	无独有偶，在此次加快内外贸一体化发展的文件中也提出，要培育一批具有国际竞争力、内外贸并重的领跑企业，增强全球资源整合配置能力，支持供应链核心企业带动上下游企业协同开拓国内国际市场。
	以SHEIN为例，SHEIN不仅带动了国内贸易出口、生产制造、仓储物流、交通运输等上下游一大批行业的发展，同时在数字化、柔性化的基础上不断深化产业智慧化、精益化建设，持续打造产业新韧性。目前，SHEIN已经形成了以广州为中心，辐射佛山、肇庆、江门等城市在内的供应链矩阵，使SHEIN整个智慧供应链的生态协同与整合优势不断提升。其中，位于广州增城的总投资百亿级的希音湾区供应链项目，将建设集运营仓储、备货、拣货、分拨、发货等为一体的供应链仓储物流中心，为SHEIN全球销售提供核心支持。而位于肇庆的希音湾区西部智慧产业园则是SHEIN探索供应链智慧化与精益化建设的重点项目。在最新举行的希音湾区西部智慧产业园项目开工仪式上，据介绍项目建设成为集智能分拣中心、订单分拨中心及智能制造工厂等于一体的智慧化园区，达产后预计每年实现产值35亿元，完成服务贸易出口额35亿元，将有力带动就业与促进创收，肇庆新区表示该项目将为新区引入希音智慧化供应链与精益化建设的前沿技术，为新区产城融合发展注入新动能，助力肇庆深度参与粤港澳大湾区建设，加快融入全球产业链、创新链、供应链打造更具国际竞争力的现代产业体系。
	从柔性创新裂变到更多产业助力品牌出海新故事
	SHEIN已经跳出了款式少、同一款式大规模量产的模式，已经进行到个性化生产、个性化消费的模式了，它是未来消费的代表方向。SHEIN不仅是一个电商平台，还把设计、生产、销售等整个产业链全部整合起来了，这是革命性的。比如设计，SHEIN将中国甚至世界各地的设计师通过互联网整合起来，在生产方面，通过把几百、几千个厂用互联网连接起来，分享利润、小单快反的模式迅速扩大规模。除此之外，SHEIN创新品牌概念，跳出过去中国以加工、贸易为主的产品生产模式，将生产控制在自己手中。
	广东省服装服饰行业协会秘书长陈韶通也同样认为，以SHEIN为代表的中国服装纺织企业和品牌，正逐步上升走向产业链微笑曲线两端，掌握了品牌、技术、系统，有能力让这套系统和体系更广泛地应用在时尚产业中，并进行全球范围的资源配置，形成了以国内为中心、其他局部为补充的全球布局，并成为行业的领跑者，SHEIN正在成为“时尚界的苹果”，是国内时尚产业在全球影响力不断提升的体现。
	SHEIN的价值在于在其不断拓展的平台模式下，其数字化柔性供应链方法论将能复制到更多产业，带动更多品牌、商家和产业带出海。在加快内外贸一体化发展的文件中也提出，在重点领域培育壮大一批内外贸融合发展产业集群。推动商业科技创新中心建设，促进互联网、大数据、人工智能和内外贸相关产业深度融合。促进“跨境电商+产业带”模式发展，带动更多传统产业组团出海。
	“95后”卖家周云斌，去年经人介绍入驻SHEIN做起了树脂摆件的自主运营。家居行业同服装行业一样属于非标行业，技术渗透难，创新难度高。随着和SHEIN的合作深入，周云斌逐步掌握了SHEIN式的“小单快反”柔性供应链的诀窍：前期先测款，后面根据市场销售反馈来调整和安排后续生产。在其他家居卖家常规同类产品订单往往要1000件起订的时候，周云斌一般是200-300每批次的订单，将市场需求和供给更加精准的匹配起来，减少浪费，整体算下来省不少。如今，周云斌在SHEIN平台店铺每天有500多个款。营业额也从一天2000多元增长了400倍。
	想长期在平台上业务，靠长期拿货并没有竞争优势，于是周云斌也学习当年的SHEN自己打造供应链，周云斌开始投资工厂。业务的扩大，生产和仓储管理是周云斌想要精进的另一大内容，为更精准和实时进行全流程生产要素和信息的同步，必须打通全链条的数字化和在线化，而这些都是SHEIN在过去十多年已经摸索出成熟经验和方法论的，周云斌开始参加SHEIN举办的供应商大会和商家会，多年来SHEIN一直会通过日常和专场培训持续提升合作伙伴的供应链数字化水平，从数字化技术工具的全流程使用，到经营看板的分析，到质量管理等各模块技能的培训，提升供应商整体的柔性和经营能力，这成了他快速成长的另一个锦囊。
	在SHEIN平台上开展了一年多，周云斌已经能熟练地判断形势了，今年哪个国家生意好做，哪个国家生意差，也掌握了小单快反的内核。未来，周云斌将选定在SHEIN平台上深耕，核心原因就是能够稳定、更长久地做生意。在周云斌看来，SHEIN平台的治理规则也更为严格，“我相信胜利会向长期主义者倾斜。”
	目前，SHEIN平台模式以代运营和自主运营两种合作形式为善于做产品以及品牌的第三方商家提供出海“菜单式“选择，助力更多商家国际市场的开拓。
	SHEIN还推出“希有引力”百万卖家计划，在未来三年帮助中国在内的全球10000个商家，年销售额突破百万美元之后。SHEIN也从服装产业延伸带动更多产业升级，开展全国500城产业带出海计划，帮助全国各产业带借助跨境电商，拓展在全球市场上的销售与品牌提升。
	周云斌这样的案例还在更多产业无数涌现。通过500城产业带计划，SHEIN按需生产“小单快反”的柔性供应链模式将从服装产业向更多产业延展和裂变，在帮助产业带上行跨境电商出海的同时，也可以帮助更多产业通过数字化柔性供应链升级，实现按照市场和用户需求来生产供应，助力产业长久发展与市场竞争力提升。
	可见，无论是SHEIN跨境电商的属性，还是其独特的“自营品牌+平台”双引擎发展模式，都是助力内外贸一体化发展的典范样本。SHEIN引领产业互联网发展，打造产业新韧性，开拓国际市场的“SHEIN式解决方案”仍在继续迭代，围绕数字化、柔性化、精益化、智慧化之路，SHEIN也将助力更多传统产业持续转型升级，同时发挥龙头企业的引领带动效应，助力品牌与优质制造的国际化出海。【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>一手通过平台模式带动更多卖家和产业带通过数字化贸易平台嫁接国际消费需求和国内产业带，带动更多产业带的转型和高质量发展，打造产业新韧性，在平台模式下其擅长的柔性供应链也在更多产业进行裂变，带动更多品牌、商家与产业带开拓国际市场，助力内外贸一体化发，“SHEIN式解决方案”成为行业深入研究的样本。通过500城产业带计划，SHEIN按需生产“小单快反”的柔性供应链模式将从服装产业向更多产业延展和裂变，在帮助产业带上行跨境电商出海的同时，也可以帮助更多产业通过数字化柔性供应链升级，实现按照市场和用户需求来生产供应，助力产业长久发展与市场竞争力提升。近年来，从自有服装品牌起家随后形成“自营品牌+平台”双引擎发展的SHEIN，其一手通过自营品牌模式创新数字化柔性供应链推动国内服装产业转型升级，引领产业互联网发展，打造的自有服装品牌在海外成为消费者最喜爱的时尚品牌之一，被称为进阶版的ZARA。除了通过创新数字化柔性供应链，助力国内产业互联网发展，SHEIN也持续发挥跨境电商效应推动产业高质量发展，打造面向全球市场的产业新韧性。</key_sentence></doc>