<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10671</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127599.shtml</url><title>百强房企前11月成绩单出炉 12月份新房成交或保持一定规模</title><datatime>2023-12-13 14:20:00</datatime><body>	近期，中指研究院、亿翰智库、克而瑞等多家研究机构公布百强房企前11个月房企销售业绩。根据中指研究院统计，今年前11月，TOP100房企销售总额为57379亿元，同比下降14.7%，降幅相比上月扩大1.6个百分点。其中TOP100房企11月份单月销售额同比下降29.2%，环比下降0.6%。
	整体来看，当前楼市复苏动能不足。但值得一提的是，进入11月，多项支持房地产企业融资政策也相继落地。业内普遍认为，在房企业绩年底冲刺阶段，预计部分城市供给端或有放量，带动新房成交保持一定规模。
	央国企领跑
	“保万海”位列前三
	中指研究院、克而瑞研究中心、亿翰智库三家机构的数据均显示，今年前11个月，保利发展、万科、中海地产的销售额位居前三名，(全口径)销售额分别为3995亿元、3430亿元和2870亿元。
	保利发展以接近4000亿元的数值遥遥领先，万科站上了3000亿元的高点，此外再无“3000亿”成员。
	根据三家研究机构榜单，虽排序略有差异，但前十房企名单一致。除“保万海”外，还包括华润置地、招商蛇口、碧桂园、龙湖集团、绿城中国、建发房产、金地集团。
	同时，受业绩下滑影响，销售额超千亿房企有16家，较去年同期减少3家，百亿房企108家，较去年同期减少10家。
	具体到房企单月表现层面，克而瑞数据显示，2023年11月近六成百强房企单月业绩环比降低，超四成百强房企同环比双降。其中，25家百强房企的单月业绩环比降幅大于30%，33家的环比降幅在0-30%之间。
	但同时，也有一些企业的业绩表现相对突出。如绿城中国、招商蛇口、建发房产、绿地控股、中国铁建、越秀地产、卓越集团等房企11月均实现了单月业绩环比增长。
	尽管市场整体下滑，但央国企表现出较强韧性。中指院的数据显示，2023年1月至11月销售额同比增长超过10%的大型企业为中海、华润、建发、越秀、华发、联发、国贸地产、中建壹品、中建东孚、象屿地产等。
	“这些绝大多数属于央企、国企，融资保持通畅，拥有品牌优势，销售表现较好。”中指研究院企业研究总监刘水对此解释。
	但整体来看，当前楼市复苏动能不足。据克而瑞研究中心统计，1-11月百强房企累计实现销售操盘金额49536.5亿元，同比降低14.4%，年内累计业绩降幅继续扩大。克而瑞预测，百强房企全年业绩降幅将在15%左右。
	销售低迷背景下，多数房企当前仍然面临较大的偿债压力，但值得一提的是，进入11月，多项支持房地产企业融资政策也相继落地。
	房企融资环境得到改善
	有出险房企参与银企座谈会
	今年以来，房地产行业政策利好不断。而从近期动向来看，政策开始向企业主体转变。
	10月31日，中央金融工作会议提出促进金融与房地产良性循环，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求。
	11月17日，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会联合召开金融机构座谈会，再次明确要求“一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求”，强调继续用好“第二支箭”支持民营房地产企业发债融资等。
	此后，多家银行积极落实会议精神，相继与房企进行座谈，在企业融资需求、促进房地产行业平稳健康发展等方面进行交流。
	公开资料显示，自11月21日起，包括农业银行、浙商银行、建设银行、交通银行在内的多家金融机构密集召开房企座谈会，听取企业诉求及问题，支持房企合理融资需求。
	值得注意的是12月1日广发银行举行的座谈会。会议邀请新希望、雅居乐、碧桂园、新城、万达、万华6家民营房企。这是参会名单中首次出现“出险”房企碧桂园。
	“涉及房企基本是民营房企和混合所有制企业，这些企业是当前融资较为困难的群体。”刘水表示，金融支持将改善民营房企融资环境，加快解决房企合理诉求，促进行业加快向正常化回归。
	去年“金融16条”提出，支持优质房地产企业发行债券融资，推动专业信用增信机构为财务总体健康、面临短期困难的房地产企业债券发行提供增信支持。中指研究院数据显示，2023年前10月民营和混合所有制企业信用债融资总额412.9亿元，较上年同期下降三成，发行企业15家，基本为规模较大未出险民营和混合所有制企业，融资规模和融资企业范围均相对有限。
	中指研究院企业研究主管陶淑茹表示，近期针对优质房企的金融支持名单不断扩大，预计将有更多优质民企和混合所有制企业受益，这意味着“第二支箭”仍在有效落地。
	房企推盘意愿强烈
	12月份北京新房加快入市
	在房地产金融政策支持下，多家房企成功发债或公布发债计划。业内人士表示，政策利好为行业注入增量资金，有助于缓解企业融资压力。
	除融资外，销售端发力也是房企补充现金流的重要途径。年末，房企将迎来排位赛的最后冲刺阶段，在政策刺激下，近期房企推盘意愿强烈。
	10月末，万科推出位于北京通州的项目东庐，这是近四年来万科在北京的首个住宅项目。根据北京市住房和城乡建设委员会数据显示，万科东庐首开后11天内网签套数达到92套、网签金额4.5亿元，登顶通州住宅月度网签金额、套数双项第一。不止如此，在整个北京市场的表现中，万科东庐位列单周(11.27-12.3)北京住宅市场签约套数金额双项TOP1。
	促销售、去库存仍是房企现阶段的第一要务。业内人士认为，强有力的销售将为万科带来稳定的现金流，为稳健发展增厚了“安全垫”。
	11月还有多个楼盘高举热销大旗，香山樾、北京建工揽星樾等项目均取得亮眼成绩单。12月，北京预计将有梧桐星宸、壹品兴创颐和公馆、中建玖玥府等项目入市。
	据中指研究院分析，从供给端来看，11月重点50城批准上市面积环比增长超30%，但同比仍下降超20%，供应规模整体处在低位。
	从各地成交情况看，11月重点100城新房成交面积环比小幅下降，同比下降约14%，降幅较10月扩大，除个别城市外，多数城市市场活跃度回落。
	“短期来看，二手房挂牌量高企导致二手房价格下跌态势延续，部分购房者转向二手房市场，新房市场调整压力或仍较大。”刘水表示，12月进入房企业绩冲刺阶段，预计部分城市供给端或有放量，带动新房成交保持一定规模，但多数城市市场活跃度或仍不足。
	克而瑞研究中心预判，12月恰逢房企业绩冲刺季，供应有望持续回升，不排除部分房企为冲刺业绩而集中进行年末大促，考量此影响，预计整体成交环比有望止跌回升，但涨幅预期5%-10%之间，全年累计成交跌幅有望在5%-10%。文/陈天奕
	链接
	中指院：住房租赁企业迎巨大发展机遇
	中指研究院近日发布的《2023年中国住房租赁市场总结与展望》显示，1-11月，全国重点50城住宅平均租金累计上涨0.18%。2023年，随着宏观经济稳步复苏，人口流动恢复常态，租房需求平稳释放，重点城市租金整体平稳运行，预计全年租金累计将基本持平。
	研究显示，2023年中央和地方继续积极施策，促进住房租赁行业健康发展，金融支持方面，住房租赁领域“私募基金+信贷支持+公募REITs”的金融闭环逐渐形成。受益于政策支持、流动人口规模持续扩大及“十四五”保租房筹集任务持续推进、超大特大城市城中村改造政策落实，我国住房租赁企业迎来巨大发展机遇。
	根据中指研究院对重点长租公寓品牌的监测数据，截至2023年11月，万科泊寓开业规模超18万间，龙湖冠寓超12万间，开业规模具备明显领先优势。在北京，首创和园作为首创城发集团布局长租赛道的重要业务品牌，深耕北京租赁市场，打造城市样板，以国企力量引领北京市保障性租赁住房赛道发展，获得政府部门及行业内高度认可。截至2023年11月，首创和园已在北京投资建设10个住房租赁项目，总建筑面积超130万平方米，可提供超过13700套租赁住房。
	其中，首创和园·繁星社区是首创城发与朝阳区十八里店乡合作打造的以集体土地租赁模式改善职住平衡的大型民生工程，作为北京市目前规模领先的保障性租赁住房社区，以高品质建设标准、创新型运营理念与精细化运营管理成为标杆典范。文/陈静思（北京晚报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>中指研究院企业研究主管陶淑茹表示，近期针对优质房企的金融支持名单不断扩大，预计将有更多优质民企和混合所有制企业受益，这意味着“第二支箭”仍在有效落地。销售低迷背景下，多数房企当前仍然面临较大的偿债压力，但值得一提的是，进入11月，多项支持房地产企业融资政策也相继落地。克而瑞研究中心预判，12月恰逢房企业绩冲刺季，供应有望持续回升，不排除部分房企为冲刺业绩而集中进行年末大促，考量此影响，预计整体成交环比有望止跌回升，但涨幅预期5%-10%之间，全年累计成交跌幅有望在5%-10%。此后，多家银行积极落实会议精神，相继与房企进行座谈，在企业融资需求、促进房地产行业平稳健康发展等方面进行交流。</key_sentence></doc>