<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10673</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127591.shtml</url><title>退网工作将循序渐进地展开 2G、3G退网不影响老年机用户</title><datatime>2023-12-13 14:18:00</datatime><body>	退网工作将循序渐进地展开，不会“一刀切”
	2G、3G退网不影响老年机用户
	随着4G、5G网络技术的快速发展、成熟和普及，2G和3G网络正在逐渐退出历史舞台。
	日前，工信部针对网友提出“关于保障老旧手机用户基础通信功能建议、2G/3G退网等问题”进行了详细回应。工信部在回应中重点强调，2G、3G退网是移动通信网络升级换代的必然趋势，同时也是当前国际上很多国家的普遍做法。但是这份回应中也明确了一个事实，那就是退网并不是简单的“说退就退”，而是需要采取一系列用户保障措施，充分保障用户权益的前提下，才能逐步实施退网。
	2G、3G退网
	已经进入“倒计时”
	对于2G和3G网络的退网问题，一直受到普遍关注。
	不久之前，有网友在人民网留言板建议称，现在国家大力发展5G通信技术，顺应时代潮流本是惠民之举，科技强国。但是，在追求高科技的同时，能否考虑下我国实际情况，我国有大量人群还在用老旧手机、按键手机等电子设备，如果部分国家基础电信运营商借网络升级之名，违规把2G、3G、4G基础通信信号基站关闭，那么将导致大量前述群体客户手机无法接打电话。因此，部分网友留言称，希望工信部结合我国实际情况统筹安排，保证前述群体基础通信功能，循序渐进发展新通信技术，保留基本通信功能正常运转。
	对此，在此次的回应中工信部表示，自2019年6月我部颁发了5G牌照，中国5G正式商用。我国移动通信步入2G、3G、4G、5G“四代同堂”阶段，因此，2G、3G退网是移动通信网更新换代的必然选择，也是当前国际上的主要做法。
	据不完全统计，目前全球已有100多个运营商实施了2G、3G退网，2G、3G腾退的频率也普遍被用于4G、5G网络的部署。在业内人士看来，将有限的频率资源和网络资源用到5G、4G移动通信网络的发展中，有利于从整体上降低网络运营成本，提高我国的网络运营效率；同时，目前多为全网通手机，需要支持所有六种制式和十余种频段，退网也可以降低手机的复杂度，有利于提高手机的效能，降低手机终端成本。
	通信行业专家项立刚在接受央广网记者采访时表示，目前2G网络支持的主要功能就是打电话，但2G所使用的800MHz频段是个好频段，用到5G上可以使该频段的利用效率更高。“打个比方，我们以前在这个地方盖了个小平房，现在我们要把小平房给撤了，盖成一栋20层的楼房，土地还是那么大块土地，土地的使用效率就提高了。”
	在项立刚看来，2G、3G退网是一个清理频率、退出网络的过程，目的是促进频谱的高效利用。
	退网工作
	循序渐进不会“一刀切”
	值得一提的是，2G和3G网络的退网是一个趋势，但并不意味着“一刀切”。
	独立电信分析师付亮在接受媒体采访时表示，2G、3G退网是大势所趋，但在推进过程中，如何让一部分仍使用老手机的用户平稳过渡，首先需要做到告知，运营商应该清晰明了地告知用户退网“时间表”，同时，也要有继续为用户提供服务的渠道。
	“比如过去在有的地方，运营商提供购买合约套餐送入门4G手机的方式，鼓励引导2G、3G用户退网。”付亮表示，“用户使用的是2G、3G网络，还是4G、5G网络，取决于终端。如果用户使用的是老人机，不支持4G、5G网络，即便在有网络覆盖的区域，也无法接入4G、5G网络，所以上述方式是引导用户过渡的一个选择。”
	对于上述担忧，工信部在此次回应中也指出，移动通信退网不是简单地“说退就退”，而是需要完善用户保障措施，在充分保障用户权益前提下，才能实施退网。其中，企业要早谋划，早告知，必须有用户保障措施和完善的用户善后方案，具备提供更好的网络覆盖、更强的业务能力和更优的服务质量的能力，为用户“愿意退”“乐于退”创造条件。
	而关于下一步工作，工信部也在答复中表示，考虑到移动通信退网涉及用户多、社会影响大，需统筹谋划、合理推进，发挥市场决定作用，强化企业主体责任，由电信企业结合自身情况，制定退网计划，适时启用2G退网工作，做好舆论引导、用户善后、关停基站、停止服务、腾退资源、申请注销许可等工作。工信部也将依法规推进并做好用户权益保护工作。
	2G、3G网络
	退网有“法”可依
	早在2019年10月，时任工信部信息通信发展司司长闻库曾在国新办发布会上表示，目前我国移动通信网络2G、3G的退网条件已逐渐成熟，鼓励运营企业积极引导用户迁移转网。
	“用户真正要的不是网，要的是服务。”闻库表示，一定要有一个比较好的服务方案来替代原有的服务方案，提供更加快速、丰富、便捷的宽带服务，为用户愿意退、乐意退创造好的条件。”他说，“运营企业的移动网络退网要早谋划、早告知，让用户和运营企业自己有充分的时间和心理准备来推动退网的进程。”
	2020年9月，工业和信息化部在答复全国政协委员《关于有序推动落后产能2G退网的提案》时曾指出，自2015年起，工业和信息化部陆续允许各基础电信运营企业将已获许可的2G、3G频率重耕用于4G系统，目前已完成所有2G、3G系统频率资源的重耕工作。从用户权益保障层面看，需要完善用户保障措施，在充分保障用户权益前提下，才能实施退网。《电信条例》《电信服务规范》《电信业务经营许可管理办法》等对终止经营、保障服务、注销许可有明确规定，要求基础电信企业停止经营2G业务时，应提前30日通知所涉及用户，并妥善做好用户善后工作，在此基础上，由基础电信企业向工业和信息化部申请注销许可，工业和信息化部将依程序予以审批。
	除此之外，在2021年11月工信部印发的《“十四五”信息通信行业发展规划》中也明确提出，加快2G、3G网络退网，统筹4G与5G网络协同发展，将2G、3G退网列入“十四五”期间网络基础设施建设的重点工作。在这样的背景之下，今年(2023年)8月，工信部许可中国电信将现网用于2G/3G/4G系统的800MHz频段频率重耕用于5G公众移动通信系统。
	不过，就在今年8月，就曾有消费者投诉，原本正常使用的手机，因电信公司关闭2G基站被限制正常使用，并被要求升级套餐，甚至是多次与电信公司沟通无果，这在当时也引发了网络热议。
	据《经济日报》当时的报道称，中国电信广东公司相关负责人表示，按照工信部《“十四五”信息通信行业发展规划》要求，中国电信广东公司积极部署新一代通信网络基础设施，推进5G网络建设，目前正在广东全省范围内开展网络升级工作。对于升级后仅支持2G网络的手机或儿童手机无法使用的情况，中国电信广东公司方面称，将会提供承接方案，根据客户需求，提供不同档次的预存话费送机优惠补贴。文/刘洋(北京晚报)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>早在2019年10月，时任工信部信息通信发展司司长闻库曾在国新办发布会上表示，目前我国移动通信网络2G、3G的退网条件已逐渐成熟，鼓励运营企业积极引导用户迁移转网。而关于下一步工作，工信部也在答复中表示，考虑到移动通信退网涉及用户多、社会影响大，需统筹谋划、合理推进，发挥市场决定作用，强化企业主体责任，由电信企业结合自身情况，制定退网计划，适时启用2G退网工作，做好舆论引导、用户善后、关停基站、停止服务、腾退资源、申请注销许可等工作。对于上述担忧，工信部在此次回应中也指出，移动通信退网不是简单地“说退就退”，而是需要完善用户保障措施，在充分保障用户权益前提下，才能实施退网。据《经济日报》当时的报道称，中国电信广东公司相关负责人表示，按照工信部《“十四五”信息通信行业发展规划》要求，中国电信广东公司积极部署新一代通信网络基础设施，推进5G网络建设，目前正在广东全省范围内开展网络升级工作。</key_sentence></doc>