<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1067</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-24/10099418.shtml</url><title>咖啡茶饮抢滩服务区 红海之外，新的千亿赛道浮现 </title><datatime>2023-10-24 07:44:00</datatime><body>	星巴克、瑞幸、蜜雪冰城、古茗、茶百道……
	咖啡茶饮抢滩服务区
	红海之外，新的千亿赛道浮现
	品牌的考量
	目前国内的茶饮、咖啡市场已为红海，一条小街挤上五六家茶饮咖啡品牌已十分常见。服务区成为很多快消品牌必争的特殊渠道。中国快消品已经进入了全方位、多维化、全场景竞争的节点。进驻服务区，有利于整个品牌的影响力提升。
	服务区的考量
	券商分析师认为，对标2019财年日本单车服务区消费金额约12.1元人民币，2019年我国高速公路车流量102.42亿辆，则服务区市场规模1240亿元。而遍布全国的高速路服务区市场潜力还未被完全发掘。越来越多品牌入驻服务区，也是因为服务区在逐渐转型：从传统的加油站、便利店等单一功能场所向综合性服务场所转变。
	近日，红星资本局注意到，越来越多的茶饮咖啡品牌入驻了高速服务区。
	9月底，瑞幸咖啡在浙江海宁服务区双店齐开。国庆期间，蜜雪冰城在四川蒲江服务区也开了新店，更早之前，其已在山东、河南等省份服务区布局。星巴克、古茗、茶百道也出现在高速服务区里。
	红星资本局了解到，高速服务区店，有的是品牌主动布局，有的是加盟商自带店铺资源入局。
	“拓展服务区新场景可以缓解茶饮、咖啡品牌面临的竞争和增长压力。”盘古智库高级研究员江瀚认为，“越来越多品牌入驻服务区，也是因为国内服务区在逐渐转型。”
	广东省食品安全保障促进会副会长、食品产业分析师朱丹蓬表示：“服务区已经成为了很多快消品牌必争的特殊渠道。”
	各大饮品开进服务区
	国庆期间，四川蒲江服务区蜜雪冰城开业。10月4日将近16点，红星资本局发现该店队伍排出门外。之后工作人员表示要吃饭，不做了，人群才渐渐散开。
	9月底，瑞幸在浙江海宁的服务区开了新店。据了解，这是瑞幸首次入驻高速服务区。
	除瑞幸外，古茗、茶百道、星巴克也在浙江高速服务区内开设了门店。星巴克还在广东、江苏多地服务区开店。
	蜜雪冰城则直接与山东高速服务开发集团进行了合作。据山东高速服务开发集团有限公司官方公众号，2023年4月，蜜雪冰城与山东高速服务开发集团签署了战略合作框架协议，将围绕农牧、供应链、服务区餐饮等方面合作。
	对于开设高速服务区门店的目的，蜜雪冰城向红星资本局表示：“这个举措的目的是让更多人享受到高质平价的美味。另外是我们也正尝试在服务区的门店设计上增加当地的文化元素，展示当地文化的魅力。”
	价格跟普通门店有差别吗
	红星资本局注意到，除瑞幸外，大多茶饮咖啡品牌的服务区店产品售价与常规门店的售价差别不大。
	蜜雪冰城蒲江服务区店产品与常规店无价差，临沂服务区店产品则均比常规店贵1元。古茗绍兴服务区店多个产品的价格也比常规门店贵1元。星巴克绍兴服务区、江门梁金山服务区店产品与常规店无价差。而瑞幸服务区店产品价格比常规门店同等产品非折扣价要贵9元左右，近9.9元折扣价的3倍。
	红星资本局了解到，目前星巴克、瑞幸的服务区店均为直营，茶饮品牌的服务区店则以加盟居多。“我们目前高速公路服务区店都是加盟店。大部分是加盟商自带门店资源，公司进行评估后再确定合作与否。大部分门店是能够盈利的。”古茗方面告诉红星资本局。
	新闻观察
	服务区生意或实现千亿规模
	“服务区已经成为了很多快消品牌必争的特殊渠道。中国快消品已经进入了全方位、多维化、全场景竞争的节点。进驻服务区，既有利于整个品牌的影响力提升，也有利于服务区商业模式的升级。”朱丹蓬告诉红星资本局。
	目前国内的茶饮、咖啡市场已为红海。蜜雪冰城在国内的门店数已超2.9万家，瑞幸则已超1.3万家，古茗也逼近万店规模，星巴克、书亦烧仙草、茶百道等品牌门店数均超6000家。一条小街挤上五六家茶饮咖啡品牌已十分常见。
	而遍布全国的高速路服务区市场潜力还未被完全发掘。
	浙商证券研究所交运建筑首席分析师匡培钦在研报中表示，我国高速公路服务区生意或实现千亿规模。匡培钦认为，对标2019财年日本单车服务区消费金额约12.1元人民币，2019年我国高速公路车流量102.42亿辆，则服务区市场规模1240亿元。据交通运输部，即便是在2021、2022年，全年高速公路车流量也分别达到了116.81亿辆、95.32亿辆。
	据四川成渝高速公路股份有限公司成雅分公司2020年3月发布的文章，蒲江服务区年接待客流量超过1500万人次。该客流水平与2020年北京SKP商场相近。
	“拓展服务区新场景可以缓解茶饮、咖啡品牌面临的竞争和增长压力。一些服务区新店的租金相对较低，可以降低开店成本，同时服务区新店的位置也比较容易吸引消费者。”江瀚认为。
	江瀚还表示，现在越来越多品牌入驻服务区，也是因为服务区在逐渐转型：从传统的加油站、便利店等单一功能场所向综合性服务场所转变。此外，服务区的客流量、车流量也在逐年增加，这为品牌提供了更多商机。
	成都商报-红星新闻记者
	张露曦俞瑶【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>红星资本局注意到，除瑞幸外，大多茶饮咖啡品牌的服务区店产品售价与常规门店的售价差别不大。红星资本局了解到，目前星巴克、瑞幸的服务区店均为直营，茶饮品牌的服务区店则以加盟居多。近日，红星资本局注意到，越来越多的茶饮咖啡品牌入驻了高速服务区。“拓展服务区新场景可以缓解茶饮、咖啡品牌面临的竞争和增长压力。</key_sentence></doc>