<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10699</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127480.shtml</url><title>（经济观察）中央经济工作会议聚焦扩大内需 如何形成良性循环？</title><datatime>2023-12-13 11:28:00</datatime><body>	中新社北京12月13日电(记者陈溯)作为定调未来一年中国经济工作的重要会议，今年中央经济工作会议着重部署扩大内需，提出要形成消费和投资相互促进的良性循环。如何形成这样的良性循环？中国未来将如何进一步扩大内需以促进经济发展？
	2023年前三季度，内需对中国经济增长的贡献率达113%，其中最终消费支出对经济增长的贡献率达83.2%，有效对冲了外需收缩的压力，对经济总体回升向好发挥了“压舱石”的重要作用。
	在构建新发展格局、应对外部风险挑战的背景下，扩大内需也成为中国经济的题中之意。此次中央经济工作会议也将扩大内需放在了更重点的位置进行部署。
	全国政协参政议政人才库特聘专家、华夏新供给经济学研究院创始院长贾康向中新社记者表示，扩大内需对当下中国经济具有重要意义，扩大内需政策是当前应对经济低迷的重要"反周期"手段，结合着"跨周期"的供给侧结构性改革主线，是当下中国延续"引领新常态"调控政策推进高质量发展，以求实现"新的两步走"现代化战略目标的客观需要。
	在本月早些时候召开的中共中央政治局会议上，中国首次提出“形成消费和投资相互促进的良性循环”，本次中央经济工作会议对此进一步部署，提出要着力扩大国内需求。要激发有潜能的消费，扩大有效益的投资，形成消费和投资相互促进的良性循环。
	华泰资产首席经济学家王军表示，消费和投资是内需的两个部分，目前，中国消费对经济的贡献大大超过了投资的贡献，今年以来，房地产投资下跌导致投资整体下行，也间接造成居民消费预期和消费行为降低。
	王军认为，投资和消费不是割裂的，不是毫无联系的，而是相辅相成的，好的投资可以带来好的消费，不好的投资也会影响消费的持续增长。此次会议提出“形成消费和投资相互促进的良性循环”是扩大内需政策的新亮点，也是针对当前消费和投资领域出现的新问题进行的安排。
	在明确内需两个“轮子”——投资和消费的关系中，中国此前就明确指出，要充分发挥消费基础性作用和投资关键性作用。
	贾康表示，此次会议提出的“形成消费和投资相互促进的良性循环”是在此前关于消费和投资功能界定的基础上有了更细致的指导。有效投资是再生产的源头，它形成必须支撑整个社会稳定和谐的就业--有效投资带来就业，带来百姓收入，带来民众消费能力与潜力的释放。“这一新表述准确把握了整个社会再生产过程的逻辑关系，指导我们顺应客观规律处理好消费和投资于经济循环全链条中环环相扣的关系，进而形成供需良性循环。”
	展望未来，中国如何通过有效投资激发潜能消费？进一步扩大内需？
	启铼研究院首席经济学家潘向东表示，提高有效投资可以从城市化和科技进步两个角度入手，在推进这两项工作的过程中实现投资和消费的良性循环。
	王军表示，投资不能盲目，有效投资要根据实际的消费条件和消费需求来进行。当前有效的投资，一要有利于产业升级和经济转型，尤其要结合“双碳”目标和生态保护目标的达成来推进；二要有利于消费的扩大，改善消费环境，从而激发消费潜能；三要有助于整个公共服务水平的提升，促进教育、医疗、养老等服务水平提高。
	针对如何扩大内需，会议提出，要积极培育新的消费增长点，稳定和扩大传统消费，提振大宗消费，增加城乡居民收入，优化消费环境。要推动大规模设备更新和消费品以旧换新，发挥好政府投资的带动放大效应，重点支持关键核心技术攻关、新型基础设施、节能减排降碳。实施政府和社会资本合作新机制，支持社会资本参与新型基础设施等领域建设。
	贾康表示，在扩大内需、优化结构、改善民生、发展混合所有制、推动法治化等方面，于促进有效投资的过程中，要充分发掘政府和社会资本合作(PPP)的潜力，积极发挥政府有限资金“四两拨千斤”的乘数放大作用，实现有效投资的机制创新。(完)【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>中新社北京12月13日电(记者陈溯)作为定调未来一年中国经济工作的重要会议，今年中央经济工作会议着重部署扩大内需，提出要形成消费和投资相互促进的良性循环。在本月早些时候召开的中共中央政治局会议上，中国首次提出“形成消费和投资相互促进的良性循环”，本次中央经济工作会议对此进一步部署，提出要着力扩大国内需求。此次会议提出“形成消费和投资相互促进的良性循环”是扩大内需政策的新亮点，也是针对当前消费和投资领域出现的新问题进行的安排。贾康表示，此次会议提出的“形成消费和投资相互促进的良性循环”是在此前关于消费和投资功能界定的基础上有了更细致的指导。</key_sentence></doc>