<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1069</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-24/10099412.shtml</url><title>00后如何拥抱“银发行业”</title><datatime>2023-10-24 07:05:00</datatime><body>	编者按
	昨天是全国第11个老年节，今年10月是全国第14个“敬老月”，今年敬老月的主题为“实施积极应对人口老龄化国家战略，推进无障碍环境共建共享”。上海的统计数据显示：截至2022年12月31日，全市60岁及以上户籍老年人达到553.66万人，占户籍总人口的36.8%，这意味着上海已步入重度老龄化阶段。如何应对庞大而迫切的老龄需求？如何提前布局适老化的社会环境？围绕养老“一张床”，在上海，医学院校、大型三甲医院、社区医疗机构纷纷行动起来，走出不少新步点。
	■本报记者李晨琰
	“我们每个人都会老，年老之际，如果有一群活泼的年轻人能来陪我，多好！”上海健康医学院康复学院00后毕业生史雨晴，入职上海百福居颐养护理院已有大半年，与老人打交道越来越顺手，“这里的老人和我爷爷奶奶一个年纪，他们都把我当孙女。”
	00后正在成为养老行业的生力军。上海健康医学院康复学院的一组毕业生入职数据显示：约5年前，近八成毕业生流向了综合医院或康复专科医院，仅一成不到的毕业生去了养老院、护理院等社会养老机构，而如今，这一比例已提升至近四成。对这群00后而言，拥抱“银发行业”不再是备选项。“银发行业”的规模不断扩大，曾被当作退路的跳板，如今被视作充满机遇的新领域，由此也留给医学院校一道大题目：当前，如何培养养老行业所需的新人才？
	康复学院改革，年轻人的本领更“适老化”
	“正式入职前，其实我有不少担忧，比如，老人家会不会脾气不好、很难沟通，年轻人会不会格格不入。”带着一串问号，史雨晴这个2001年出生的辽宁女孩走进了养老院，经过大半年与老人的相处，她不仅打消了顾虑，还在这份工作中找到了成就感。
	“其他人要给潘老伯做康复他都不肯，只认我。”史雨晴口中的潘老伯今年64岁，因脑卒中留下后遗症，手部关节僵硬，正常抓握都成了难题。然而，潘老伯很排斥康复治疗。
	“第一次做康复，我连他的手都没碰到。”史雨晴记得，第一次见面，潘老伯发了很大的火，还喊着让她不要再来。就此退缩？史雨晴不甘心。“我不会弄痛您的，痛了我们就立即停止，好不好？”连哄带骗下，潘老伯的康复开始了。
	在每天20分钟的手部关节康复下，潘老伯的右手渐渐可以握拳了，如今已能辅助左手完成一些日常基本动作。“这份对养老岗位坚定选择的背后，有性格使然，但最根本的还是专业给的底气。”史雨晴说。
	报告显示，我国康复需求总人数达4.6亿人，主要包括老年人群、术后人群、慢病人群和残疾人群，与之相对的却是康复人才明显不足。
	“老龄化社会对康复治疗的需求倍增，进一步加剧康复人才紧缺的局面。”上海健康医学院康复学院党总支书记王红告诉记者，早在2015年，康复学院便掀开了人才培养新篇章，开设康复治疗学专业，旨在培养一批专业的康复治疗师，让一批年轻人手持“本领”迈入“银发行业”。
	“贴”着社会需求而设立的专业，人才培养必须坚定走应用型道路。“康复治疗学专业涵盖物理治疗、作业治疗、语言治疗三大方向，四年本科时间里，如果把这些都学下来，恐怕只能泛泛而过，很难精通。”王红说得坦率。学院的一项调研也印证了她的观点，近八成康复治疗学毕业生在实际工作中用到最多的是物理治疗。
	就此，康复学院着手改革，康复治疗学专业于2018年更名为康复物理治疗专业，改变的不仅是名字。“由此开启的教学更侧重物理治疗的专业培养，与国际接轨，培养应用型与专业型人才。”王红告诉记者，目前，国内开设康复治疗相关专业的高校共500多所，而开出康复物理治疗专业的高校不足10所，更聚焦的培养模式让毕业生更具市场“亲和力”。
	一门雷打不动的新生课，让00后了解并理解老人
	今夏，“学医热”席卷全国，这股浪潮也蔓延到康复行业。“今年报名人数创新高。”王红很兴奋，往年康复物理治疗专业招生120名新生，今年招生人数上涨近20%。学生们也并非脑子一热、随意报考，反倒有着审慎的思考。
	在大一新生的第一堂课上，王红总会一遍遍问：你们是第几志愿报的康复专业？为什么报这个专业？很多学生的答案令王红意外，“家里奶奶偏瘫了，学点康复治疗能帮助她！”“我看着爷爷接受康复治疗后，从卧床到能拄拐走路，觉得很神奇，康复真有用。”
	这也刷新了王红对这群年轻人的认知，“老年人并未被年轻人抛弃，相反，这群孩子的心中装着老人。”这种对老人的关爱也正是这个专业所需的先决条件，王红说：“我们培养的年轻康复治疗师不仅要在专业上磨砺创新，更要不断调整思维模式，在治疗中体现对老人的尊重和关爱。”
	为了让00后更了解并理解老人，大一新生一门雷打不动的课程是《老年康复》，康复学院所有骨干教授参与课程建设，从人的老化现象说起，道明人体各系统的退行性变化。老师们说，让学生们在建立同理心的基础上，再去评估和治疗，康复效果能事半功倍。
	“我最感谢的是，老师们让我们学会如何与老人打交道。”虽是职场新秀，史雨晴做起事来很有一套自己的方法。护理院中有一名鼻咽癌患者，同时伴有面神经炎，脸部变形，说话也含糊不清。起初，她面对这名老人也有些紧张，但专业素养让她很快镇定下来，带着老人一起松解面部肌肉，天气好时，她还会带着老人到阳台上晒晒太阳。
	“如何让老人有意愿跟着你主动康复，需要一名康复治疗师的专业与技巧，更离不开人文的支持。”王红说，从大一起，学院便为学生们安排了实训课程，与华山医院、华东医院、瑞金医院、中山医院、上海市养志康复医院等教学单位一起，深度“定制”人才，从与患者沟通起步，实训涉及神经康复、心肺康复、肌骨康复等，让医院、学校“破圈”育人的合力发挥到最大。
	让年轻人成为引领“银发行业”新发展的活力因子
	培养的人好不好用，行业反馈最直接。统计显示，上海健康医学院康复物理治疗专业历年来就业率接近100%，更有不少用人单位打电话给王红提前预定人才。
	当下需要一名怎样的康复治疗师？王红有自己的思量：“理论基础扎实、人际交流能力强、有临床循证能力，更要具备人文关怀。最重要的是，树立终身学习观念，充分认识到不断自我完善和学习的重要性。”
	上海健康医学院康复学院2015届毕业生张昌蔚如今是徐汇区大华医院的一名康复治疗师，“我们医院周边都是老小区，来这里做康复的老年人比较多。”
	随着工作能力不断提升，张昌蔚接触的病例日益复杂，渐渐地，他觉得所学知识有些不够用了。比如，他遇到不少老年人，明明只是单纯的肩周炎，经康复训练已解除病痛，却总是因后怕疾病的疼痛而心情焦灼，导致疾病复发、加重。
	“康复也得身心齐治。”2020年，张昌蔚成了华东师范大学心理学的一名在职研究生，他说，“回炉充电”是希望能更好地为老人服务。
	这两天，王红正在芬兰考察。“这个重度老龄化的国家在老年康复方面有哪些好做法值得借鉴，或许能给课程开发和设计以全新启迪。”王红希望，能将国际最先进的康复物理治疗技术教给学生们，让一批批年轻人成为引领“银发行业”新发展的活力因子。
	《文汇报》2023年10月24日第7版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>”上海健康医学院康复学院党总支书记王红告诉记者，早在2015年，康复学院便掀开了人才培养新篇章，开设康复治疗学专业，旨在培养一批专业的康复治疗师，让一批年轻人手持“本领”迈入“银发行业”。”王红希望，能将国际最先进的康复物理治疗技术教给学生们，让一批批年轻人成为引领“银发行业”新发展的活力因子。”这种对老人的关爱也正是这个专业所需的先决条件，王红说：“我们培养的年轻康复治疗师不仅要在专业上磨砺创新，更要不断调整思维模式，在治疗中体现对老人的尊重和关爱。统计显示，上海健康医学院康复物理治疗专业历年来就业率接近100%，更有不少用人单位打电话给王红提前预定人才。</key_sentence></doc>