<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10695</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-13/10127482.shtml</url><title>开放创新打造服装产业新优势</title><datatime>2023-12-13 11:47:00</datatime><body>	我国是全球第一大服装生产国和出口国，服装生产能力和国际贸易规模多年来稳居世界首位。中国纺织工业联合会近期指出，目前我国年产服装700多亿件，占全球一半以上。2022年，我国服装出口额1820亿美元，占全球市场份额的31.7%。服装产业是我国最早开放发展、利用外资的产业，已深度融入世界，成为全球产业链供应链至关重要的一环，极大满足了全球消费者对优质、时尚衣着的消费需求。
	过去，开放是我国服装产业实现从小到大转变的重要推力。改革开放后，“三来一补”政策率先在服装产业破茧而出，广东、福建等东南沿海地区依靠区位优势、侨乡优势，充分利用这项政策，迅速引进海外的资本、设备、设计等，服装工厂如雨后春笋般涌现。我国还抓住国际纺织服装产业转移的机遇，自20世纪80年代起开始大力承接和发展纺织服装加工业，积极开拓国际市场。到90年代中期，我国的服装产量和出口量都已跃居世界首位，基本确立了世界服装制造出口大国的地位。
	现在，开放是我国服装产业形成国际竞争优势的关键要素。经过40多年的发展，我国构建起全球规模最大、链条最完整、品类最齐全的服装产业体系，有着数以千万计的服装设计、生产、销售经营主体，科技、设计、品牌等水平与日俱增。服装产业通过“引进来”与“走出去”，主动融入全球产业链供应链格局。一方面，得益于高素质产业工人、完善的产业配套和快速响应的供应链系统，不少全球一线服装品牌在我国设有代工厂，本土企业利用国际各种要素资源推动服装产品、品牌、管理升级。另一方面，一批优质服装企业在海外布局生产、研发基地，建立海外营销网络，跨境电商的兴起扩展了服装全球销售市场。
	未来，开放是我国服装产业引领全球发展潮流的必由之路。新一轮科技革命和产业变革深入发展，产业体系智能化、绿色化、融合化趋势更加明显，消费市场格局正在重构，全球服装产业面临多重变局。智能化深刻改变产业的生产方式，是提高生产效率、适应个性化需求的关键路径；绿色化是产业响应“双碳”战略的内在要求，是实现可持续发展的根本方向；融合化突出表现为制造与服务的交叉渗透，特别是以设计和文化赋能产业提升附加值、扩大影响力。不论是智能化、绿色化还是融合化，都需要高效利用全球创新资源要素，适应全球绿色低碳规则，都需要面向全球塑造传递品牌文化形象。唯有开放，才能使我国服装产业走在时代尖端、引领发展潮流。
	我国服装产业迈上高质量发展之路，总体步入世界服装制造强国之列，但还没有成为引领全球发展潮流的服装时尚强国。在全球价值链中，美国、欧洲等发达国家企业掌握核心品牌，日韩等国处于先进面料研发生产的领先位置，米兰、巴黎、纽约、伦敦仍引领着全球服装设计潮流。加之我国服装产业跨国企业少，中小型企业数量占比近九成，不少企业产品雷同、技术薄弱、管理低效，竞争力不强。随着劳动力成本比较优势减弱、贸易壁垒抬头，我国服装制造环节向外转移步伐加快，国内服装产业必须加紧向产业链中高端环节攀升。
	开放创新打造服装产业新优势必须走高质量发展道路，依托超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，增强国内国际两个市场两种资源联动效应，推动我国服装产业高质量发展。要强化创新，支持服装企业加大研发投入和新产品开发力度，对接全球创新资源，应用先进技术、装备、材料、工艺，推进自动化、数字化、智能化制造装备广泛应用，提升高端服装产品开发制造能力。加快全球化步伐，引导服装拓展全球眼光、国际视野，顺应产业转移和产业升级趋势，主动优化生产制造环节的国内外布局，支持有条件的服装企业建设全球研发基地和海外展示店、海外仓，利用跨境电商优势打造线上线下融合销售网络，形成有韧性、竞争力强的全球供应链格局。推进产业链延伸，鼓励服装企业加强款式、形象、织物结构、材质组合等原创设计，开发以消费者为中心的时尚化、个性化、定制化、功能化服饰。加大自主品牌培育，提升品牌文化内涵，推广国潮品牌，扩大中国服装品牌的全球影响力。
	(本文来源：经济日报作者：中国宏观经济研究院产业经济与技术经济研究所研究员洪群联)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>加快全球化步伐，引导服装拓展全球眼光、国际视野，顺应产业转移和产业升级趋势，主动优化生产制造环节的国内外布局，支持有条件的服装企业建设全球研发基地和海外展示店、海外仓，利用跨境电商优势打造线上线下融合销售网络，形成有韧性、竞争力强的全球供应链格局。一方面，得益于高素质产业工人、完善的产业配套和快速响应的供应链系统，不少全球一线服装品牌在我国设有代工厂，本土企业利用国际各种要素资源推动服装产品、品牌、管理升级。开放创新打造服装产业新优势必须走高质量发展道路，依托超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，增强国内国际两个市场两种资源联动效应，推动我国服装产业高质量发展。服装产业是我国最早开放发展、利用外资的产业，已深度融入世界，成为全球产业链供应链至关重要的一环，极大满足了全球消费者对优质、时尚衣着的消费需求。</key_sentence></doc>