<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10705</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-13/10127442.shtml</url><title>坚定信心、开拓奋进，巩固和增强经济回升向好态势（社论）</title><datatime>2023-12-13 11:00:00</datatime><body>	奋进新征程，扬帆再出发。12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行。会议全面总结今年经济工作，深刻分析当前经济形势，系统部署明年经济工作，对于我们凝心聚力、真抓实干，做好明年经济工作、扎实推进中国式现代化，具有十分重大的意义。
	今年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年，是三年新冠疫情防控转段后经济恢复发展的一年。以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民，顶住外部压力、克服内部困难，坚持稳中求进工作总基调，全面深化改革开放，加大宏观调控力度，着力扩大内需、优化结构、提振信心、防范化解风险，我国经济波浪式发展、曲折式前进，全年呈现前低、中高、后稳态势，总体回升向好，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。
	当前，我国经济恢复仍处在关键阶段，进一步推动经济回升向好需要克服一些困难和挑战。我们要增强忧患意识，有效应对和解决这些问题。我国具有社会主义市场经济的体制优势、超大规模市场的需求优势、产业体系配套完整的供给优势、大量高素质劳动者和企业家的人才优势，经济发展具备强劲的内生动力、韧性、潜力。综合起来看，我国经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变，我们所面临的是前进中的问题、发展中的烦恼，要增强信心和底气。
	近年来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我们有效统筹国内国际两个大局、统筹疫情防控和经济社会发展、统筹发展和安全，深化了新时代做好经济工作的规律性认识：必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理，必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力，必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力，必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动，必须把推进中国式现代化作为最大的政治。前进道路上，只要我们在党的旗帜下团结成“一块坚硬的钢铁”，聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，心往一处想、劲往一处使，就一定能够把中国式现代化宏伟蓝图一步步变成美好现实。
	明年是中华人民共和国成立75周年，是实现“十四五”规划目标任务的关键一年。做好明年经济工作，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，全面深化改革开放，推动高水平科技自立自强，加大宏观调控力度，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。
	做好明年经济工作，要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策，在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，不断巩固稳中向好的基础，强化宏观政策逆周期和跨周期调节，继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策。积极的财政政策要适度加力、提质增效，提高资金效益和政策效果。稳健的货币政策要灵活适度、精准有效，保持流动性合理充裕。要增强宏观政策取向一致性，加强财政、货币、就业、产业、区域、科技、环保等政策协调配合，确保同向发力、形成合力。要加强经济宣传和舆论引导，提振发展信心、改善社会预期，唱响中国经济光明论。
	高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。做好明年经济工作，要围绕推动高质量发展，突出重点，把握关键。以科技创新引领现代化产业体系建设，发展新质生产力，提升产业链供应链韧性和安全水平。着力扩大国内需求，激发有潜能的消费，扩大有效益的投资，形成消费和投资相互促进的良性循环。深化重点领域改革，谋划进一步全面深化改革重大举措，为推动高质量发展、加快中国式现代化建设持续注入强大动力。扩大高水平对外开放，加快培育外贸新动能，巩固外贸外资基本盘。持续有效防范化解重点领域风险，统筹化解房地产、地方债务、中小金融机构等风险，坚决守住不发生系统性风险的底线。坚持不懈抓好“三农”工作，锚定建设农业强国目标，有力有效推进乡村全面振兴。推动城乡融合、区域协调发展，充分发挥各地区比较优势，按照主体功能定位，积极融入和服务构建新发展格局。深入推进生态文明建设和绿色低碳发展，积极稳妥推进碳达峰碳中和，提高能源资源安全保障能力。切实保障和改善民生，坚持尽力而为、量力而行，兜住、兜准、兜牢民生底线，确保重点群体就业稳定，织密扎牢社会保障网，推动人口高质量发展。
	要坚持和加强党的全面领导，深入贯彻落实党中央关于经济工作的决策部署。要不折不扣抓落实，确保最终效果符合党中央决策意图。要雷厉风行抓落实，统筹把握时度效。要求真务实抓落实，坚决纠治形式主义、官僚主义，实事求是、因地制宜，“一把钥匙开一把锁”。要敢作善为抓落实，坚持正确用人导向，准确把握亲清统一的新型政商关系，让各级领导干部轻装上阵干事创业，充分发挥抓落实的积极性主动性创造性。要巩固拓展主题教育成果，并转化为推动高质量发展的成效。
	团结就是力量，信心赛过黄金。明年经济工作的大政方针已定，任务艰巨，意义重大。让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，坚定信心、开拓奋进，努力实现经济社会发展各项目标任务，以高质量发展的实际行动和成效，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业作出新的更大贡献。
	(人民日报)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>做好明年经济工作，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，全面深化改革开放，推动高水平科技自立自强，加大宏观调控力度，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民，顶住外部压力、克服内部困难，坚持稳中求进工作总基调，全面深化改革开放，加大宏观调控力度，着力扩大内需、优化结构、提振信心、防范化解风险，我国经济波浪式发展、曲折式前进，全年呈现前低、中高、后稳态势，总体回升向好，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。近年来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我们有效统筹国内国际两个大局、统筹疫情防控和经济社会发展、统筹发展和安全，深化了新时代做好经济工作的规律性认识：必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理，必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力，必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力，必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动，必须把推进中国式现代化作为最大的政治。让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，坚定信心、开拓奋进，努力实现经济社会发展各项目标任务，以高质量发展的实际行动和成效，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业作出新的更大贡献。</key_sentence></doc>