<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10709</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-13/10127421.shtml</url><title>共守和平安宁 共谋发展合作 共创繁荣富强——中共中央总书记、国家主席习近平在越南媒体发表的署名文章引发强烈共鸣</title><datatime>2023-12-13 10:42:00</datatime><body>	12月12日，在赴河内对越南进行国事访问之际，中共中央总书记、国家主席习近平在越南《人民报》发表题为《构建具有战略意义的中越命运共同体开启携手迈向现代化的新篇章》的署名文章，在越南引发强烈共鸣。接受本报记者采访的越南各界人士表示，习近平总书记在署名文章中强调，中国党和政府始终将发展中越关系视为中国周边外交的优先方向，衷心希望两国不忘传统友好初心，牢记共同理想使命，携手走好社会主义道路，不断推动构建具有战略意义的命运共同体。这为两国未来关系发展指明了方向，必将进一步推动两国务实合作走深走实，更好地惠及两国乃至亚洲地区民众。
	“让越中传统友谊不断发扬光大”
	中越两国山水相连，文化相通，理想相同，命运与共。毛泽东、胡志明等两党两国老一辈领导人怀着共同理想信念相交相知，携手缔造了“同志加兄弟”的中越传统友谊。习近平总书记在署名文章中指出，不管国际风云如何变幻，中越两党两国共守和平安宁，共谋发展合作，共创繁荣富强，走出一条共建人类命运共同体的阳光大道。
	越南越中友好协会副主席阮荣光在接受本报记者采访时表示，习近平总书记三次在越南《人民报》发表署名文章，体现出习近平总书记对越中传统友谊的珍视，对两国关系未来发展的寄望。“习近平总书记在署名文章中强调越南同中国有着‘同志加兄弟’的深厚情谊，更表明了两国传统友谊的来之不易。”阮荣光表示，“希望越中两党加强治党治国理政经验交流互鉴，带领各自国家人民实现发展目标，让社会主义日益焕发出蓬勃生机，造福两国人民。这是从事越中友好事业的各界人士的共同心愿。”
	越南河内国家大学汉学家傅氏梅表示，习近平总书记在署名文章中强调“亚洲是我们共同的家园，周边是搬不走的邻居，成就邻居就是帮助自己”，令人印象深刻。越中两国人民会永远铭记团结一心、相互支持的珍贵历史，铭记越中传统友谊的深刻内涵，相信两国人民将传承和发扬越中传统友谊，做永远的好邻居。
	“祝愿越中传统友谊世代相传！”越南音乐家童光荣在接受本报记者采访时表示，作为一名经常往来于越中两国的艺术工作者，他从习近平总书记的署名文章中深切体会到不断深化与延续两国传统友谊的深远意义，“期待两党两国密切合作，让越中传统友谊不断发扬光大”。
	“借鉴彼此发展经验，推动经济共同发展”
	习近平总书记在署名文章中指出，中国正在以高水平对外开放推动构建新发展格局，越南经济保持稳步增长，双方要充分发挥地缘相近、产业互补优势，加快推动共建“一带一路”倡议和“两廊一圈”战略对接合作，不断拓展在互联互通、国企改革、绿色能源、关键矿产等领域合作，更好服务国家发展，更多惠及两国人民。
	越南通讯社记者葛芳草曾多次到访中国，她对本报记者表示：“习近平总书记在署名文章中强调两国‘坚持以利相融’，我们希望越中密切经贸合作，促进相互投资。相信通过习近平总书记此次访问，越中两党两国可以更多借鉴彼此发展经验，推动经济共同发展。”
	中企承建的河内轻轨2号线穿城而过，缓解沿线交通拥堵，成为城市新地标。越南河内地铁公司总经理武鸿长对本报记者表示，中国企业承建的这一项目，质量得到专业评审委员会的认可和积极评价，满足了河内市民对便捷交通的需求。值班站长乔光关注到习近平总书记的署名文章。他对本报记者表示：“期待两国持续加强在交通基础设施等领域的合作，进一步改善河内交通状况，造福广大民众。”
	“越中经贸关系紧密，经济合作基础稳固。”越南河内大景观酒店总经理阮锦绣表示，两国不断拓展各领域务实合作，将极大提振越南工商界的信心。她表示，越南农产品在中国市场前景广阔，中国的家具、电子电器和服装等产品在越南市场也备受欢迎，“相信两国将继续推进互联互通，密切贸易往来，实现互利共赢”。
	习近平总书记在署名文章中强调，不断拓展在互联互通、国企改革、绿色能源、关键矿产等领域合作，更好服务国家发展，更多惠及两国人民。越南河内国家大学所属自然科学大学先进材料、绿色发展实验室博士河明玉表示，越中两国在低碳农业和绿色发展领域合作空间广阔，这些合作不仅能为越中两国带来经济与环境的双重效益，也可以为全球可持续发展作出贡献。
	“让更多越中友好故事代代相传”
	习近平总书记在署名文章中指出，中越关系的根基在人民、血脉在人民、力量在人民。我们要加大友好合作交流，充分发挥中越央媒、智库、文旅、出版机构、广播影视等部门对口交流机制效能，深化中文教育、职业教育、体育、卫生等合作，办好中越人民论坛、青年友好会见等系列品牌活动，增进两国人民特别是青年一代相互了解和感情。
	“习近平总书记的署名文章将激励两国青年一代增进了解、传承友谊，共同创造美好未来。”童光荣表示，“很多越南年轻人正在中国学习语言、艺术等专业，他们将继往开来，让越中两国传统友谊薪火相传。”
	习近平总书记在署名文章中强调，加强友好交流，筑牢中越命运共同体民意基础。葛芳草对此感触颇深：“近年来，关于中国发展的新闻在越南的关注度越来越高，读者希望通过我们编发的新闻进一步了解中国。不断深化两国人文交流，促进民心相通，将为越中友好打下良好的民意基础。”
	今年以来，两国人员往来迅速恢复，前10个月中国赴越游客超过130万人次，中越德天(板约)瀑布跨境旅游合作区成功试运营，该项目首次整合两国跨境旅游资源并实现共同开发，成为中越两国跨境合作新成果。习近平总书记在署名文章中表示，两国要增开更多直航航班，中国将鼓励更多中国游客来到越南观光旅游，感受越南历史文化的独特魅力。阮锦绣说：“旅游是促进两国民众相互了解、增进友谊的重要途径。在体验不同文化的过程中，两国民众能够拉近彼此之间的距离。”
	习近平总书记的署名文章让越南河内大学孔子学院越南志愿者屈玉叶深受鼓舞。她表示：“青年是国家的未来。越中两国青年加强交流有利于增进彼此理解，成为传承传统友谊、续写两国友好事业新篇章的重要力量。”屈玉叶说，她正准备尽快通过汉语水平考试六级，申请到中国留学。“希望能够在中国攻读汉语国际教育专业，将来成为一名中文教师，让更多越中友好故事代代相传。”
	(人民日报河内12月12日电记者杨晔、刘刚、张远南、高石、孙广勇、白元琪、杨一、张矜若、谢佳君、杨学博、丁子)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>接受本报记者采访的越南各界人士表示，习近平总书记在署名文章中强调，中国党和政府始终将发展中越关系视为中国周边外交的优先方向，衷心希望两国不忘传统友好初心，牢记共同理想使命，携手走好社会主义道路，不断推动构建具有战略意义的命运共同体。”越南音乐家童光荣在接受本报记者采访时表示，作为一名经常往来于越中两国的艺术工作者，他从习近平总书记的署名文章中深切体会到不断深化与延续两国传统友谊的深远意义，“期待两党两国密切合作，让越中传统友谊不断发扬光大”。越南通讯社记者葛芳草曾多次到访中国，她对本报记者表示：“习近平总书记在署名文章中强调两国‘坚持以利相融’，我们希望越中密切经贸合作，促进相互投资。习近平总书记在署名文章中指出，中国正在以高水平对外开放推动构建新发展格局，越南经济保持稳步增长，双方要充分发挥地缘相近、产业互补优势，加快推动共建“一带一路”倡议和“两廊一圈”战略对接合作，不断拓展在互联互通、国企改革、绿色能源、关键矿产等领域合作，更好服务国家发展，更多惠及两国人民。</key_sentence></doc>