<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10711</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-13/10127456.shtml</url><title>粤打造世界级食品制造贸易高地</title><datatime>2023-12-13 10:38:00</datatime><body>	南方日报讯(记者/昌道励许宁宁)食在广东，“食全食美”。12月12日，广东发布《关于打造世界级食品制造贸易高地的实施意见》(下称《实施意见》)，这是近年来广东首个食品产业领域的省级政策文件。到2027年，广东将力争食品工业产值突破1.5万亿元，年均增长10%以上。下一步广东将打造世界级食品加工基地、产品品牌、原料采购和产品销售网络。
	根据《实施意见》，广东将按照“做大民生保障食品、做强时尚和特色食品、做精高端健康食品、做优老年和婴童食品、做好保健食品、做成宠物食品、做强产业链条、做深食品市场”的思路，实施“食全食美十百千万”工程。具体来说，广东将形成全域发展、质优物美的“食全食美”食品供给体系，建设“十百千万”食品产业发展格局，即十个以上有国际竞争力的食品特色产业园区和食品展销博览会、百个特色优势区域品牌、千家营收过亿元企业、超万个拳头产品。
	通过上述举措，广东将推动食品产业集约化、智能化、数字化、绿色化、高端化、品牌化、时尚化发展水平明显提升，新技术、新产品、新模式、新业态不断涌现，推动广东成为世界级食品制造贸易高地。
	广东各地食品工业各有特色。接下来，广东将构筑“一区一带全域支撑”产业发展格局，建设食品产业全域良性发展的“生态圈”。一方面，做大食品产业核心区，支持广州、佛山、东莞聚力打造千亿级核心食品产业名城，深入推动民生保障食品、休闲与时尚食品等优势传统产业提质升级，进一步做优老年和婴童食品、做好保健食品、做成宠物食品等新兴产业，构筑核心城市新优势。另一方面，做强沿海食品产业带，促进现代化海洋牧场高质量发展，培育海洋食品新优势，加快建成千亿元食品产业特色化发展新增长极。
	比如，鼓励深圳完善创新生态，高质量推进国际食品谷建设，支持江门、湛江、阳江、茂名、珠海、中山、汕头、揭阳、潮州、惠州、汕尾等沿海地市做大做强现有功能和保健食品、老年和婴童食品、水产加工、粮油糖生产加工、预制菜、肉制品加工等重点优势产业，支持惠州粤港澳绿色农产品生产供应基地打造食品产业集群。
	■解读
	发展千家过亿元企业、万个优质产品
	广东将全链条推动食品产业发展，重点培育形成10个以上有国际竞争力的食品特色产业园区、100个特色优势区域品牌、1000家销售过亿元的企业和10000个单品销售超千万的优质拳头产品，擎起食品产业高质量发展的“顶梁柱”。
	形成100个
	特色优势区域品牌
	“我国食品产业已进入消费升级、结构调整、动力转换的新时期。”中国食品工业协会党委副书记、副会长王琪表示，在“双碳”背景下，食品产业的传统产业优势和持续健康绿色发展趋势更加凸显，现代民生产业主体作用和产业融合发展态势将更加明显。
	“广东将全链条推动食品产业发展，突出‘十百千万’重点发力，擎起食品产业高质量发展的‘顶梁柱’。”省工信厅消费品工业处副处长黄海丹说。
	聚焦“一市一园”，广东将鼓励各地市立足本地特色食品产业资源，打造一个以上细分领域的优势特色产业园区。培育若干个产值百亿元以上的专业园区，推动打造10个有国际竞争力的食品特色产业园区，引领带动各地市细分领域优势食品产业集群和特色产业园区高质量发展。
	聚焦“一区一品”，广东将鼓励各地深度挖掘岭南历史文化、老字号文化、非物质文化遗产、节庆文化精髓、地域特色资源，大力培育区域品牌，打造一批食品工业培育试点县。到2027年，形成100个特色优势区域品牌。
	广东还将开展优质企业梯度培育，加快培育形成“链主”企业引领、单项冠军攻坚、“专精特新”企业筑基的世界一流企业群；发力传统优势产品和培育壮大新兴食品，加强企业和产品保护，发展千家过亿元食品企业、万个优质食品拳头产品。
	《实施意见》提出，打造多元化多场景食品供给体系，发展高美誉度的食品“朋友圈”。广东将做大民生保障食品，推进文旅产业、新营销模式与食品工业融合，打造广东知名特色美食品牌。
	开展智能工厂
	建设试点示范
	《实施意见》提出，坚持创新发展与提质升级，打造食品产业高质量发展的“尖刀班”。
	广东将推动共性关键技术创新，加快高端配料、高效分离提取、生物转化、微生物发酵、精准营养的前沿技术和核心领域攻关，开展广东特色食品机理阐释研究，加快营养靶向设计、风味品质修饰、加工工艺适应性改造等共性技术研发。同时，加快自主科研成果转化和外部科研成果引入。
	一批粤企也在通过科技创新为食品产业赋能。5G、物联网等现代信息技术的快速应用，也为食品工业的智能化、柔性化生产以及扁平化销售提供了可行路径。
	《实施意见》提出，推进食品行业“数字三品”专项行动，支撑建设数字化车间，开展智能工厂建设试点示范，发展个性化定制和柔性化制造；推动食品生产企业创建绿色工厂、绿色车间、绿色生产线，推广应用清洁高效制造工艺，鼓励发展循环经济。
	推进食品“湾区标准”
	《实施意见》提出，着力保障食品安全，构筑安全高效的美食“生命线”。广东将完善食品标准体系，鼓励食品生产企业制定严于食品安全国家标准或者地方标准的企业标准，积极推进食品“湾区标准”工作，支撑粤港澳大湾区优质食品供给。
	广东将建立从农产品原料种养殖、生产加工到流通消费的全程监管制度，完善信息化追溯体系，实现婴幼儿配方乳粉等重点类别产品全过程可追溯。探索实施食品分级分类管理，完善新兴领域食品在生产销售方面的技术规范和法规。
	《实施意见》提出，广东将培育买世界、卖世界的食品消费“领头羊”，打造全球性、全国性的食品工业展销平台。
	为此，广东将支持举办系列食品产供销活动，组织举办或参加全球高端食品及优质农产品(深圳)博览会、广交会、进博会、日本东京食品与饮料展览会、新加坡国际食品及酒店用品展、德国科隆世界食品展览会等展会，支持参加“粤贸全球”“粤贸全国”系列经贸活动，支持企业通过“走出去”等方式，拓展海外市场。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>广东将全链条推动食品产业发展，重点培育形成10个以上有国际竞争力的食品特色产业园区、100个特色优势区域品牌、1000家销售过亿元的企业和10000个单品销售超千万的优质拳头产品，擎起食品产业高质量发展的“顶梁柱”。具体来说，广东将形成全域发展、质优物美的“食全食美”食品供给体系，建设“十百千万”食品产业发展格局，即十个以上有国际竞争力的食品特色产业园区和食品展销博览会、百个特色优势区域品牌、千家营收过亿元企业、超万个拳头产品。聚焦“一市一园”，广东将鼓励各地市立足本地特色食品产业资源，打造一个以上细分领域的优势特色产业园区。比如，鼓励深圳完善创新生态，高质量推进国际食品谷建设，支持江门、湛江、阳江、茂名、珠海、中山、汕头、揭阳、潮州、惠州、汕尾等沿海地市做大做强现有功能和保健食品、老年和婴童食品、水产加工、粮油糖生产加工、预制菜、肉制品加工等重点优势产业，支持惠州粤港澳绿色农产品生产供应基地打造食品产业集群。</key_sentence></doc>