<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10740</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-13/10127398.shtml</url><title>跨境电商发展更具新活力(消费万花筒)</title><datatime>2023-12-13 09:42:00</datatime><body>	在浙江杭州钱塘江北岸两公里处，坐落着全国首个跨境电子商务综合试验区。作为跨境电商的“初创地”和“试验田”，中国(杭州)跨境电子商务综合试验区(以下简称“综试区”)自2015年设立以来，进口零售清单数由最初的日均300多单，发展到最高的日均14万单，年进口货值最高峰达118亿元。
	近日，记者来到综试区，实地感受跨境电商新业态的蓬勃发展和旺盛活力。
	产品更加丰富，消费者选择更多样
	来到综试区下沙园区的电商企业仓库，奶粉、化妆品、小家电等商品，按照类别整齐地摆放在货架上。“我们的仓库里有来自全球60多个国家和地区的商品，好比一个小型的世界商品博览会。”杭州心怡仓储服务有限公司关务人员连晓茵介绍，“像这款咖啡豆，从1.7万多公里之外的秘鲁远涉重洋来到这里，非常受消费者欢迎。”
	去年，海关总署等部门优化调整了《跨境电子商务零售进口商品清单》，可以通过跨境电商进口的商品税号从1413个增加至1476个，新增视频游戏机、家用洗碟机等消费需求旺盛的商品。跨境电商对于拉动消费、丰富百姓生活的作用也愈加凸显。
	“今年我们在下沙园区新开设了香水、化妆品仓，吸引了很多电商企业在这里经营。”杭州海仓科技有限公司关务负责人李海荣说。
	在企业仓库内，杭州海关所属钱江海关驻下沙办事处跨境电商后续监管科副科长严驰和同事正穿行在货架间，对照着手中的抽样表单，从货架上抽取商品准备送检。
	“我们根据风险监测计划和数据分析情况，通过线上线下结合的方式，开展跨境电商质量安全风险监测。”严驰说，面对迅速增长的跨境电商进口商品，钱江海关围绕母婴用品、小家电、食品化妆品等消费者关注度高的商品，加大质量安全风险专项监测力度。今年以来，钱江海关累计开展跨境电商质量安全风险监测600余批次。
	线上下单，快速通关，帮助企业节约成本
	跨境电商进口业务分为直购进口和保税进口两种模式。在综试区，电商企业采取的都是网购保税进口模式，先将海外商品以批量报关方式存入综试区内的保税仓，消费者在平台下单购买后，企业再从保税仓发货。
	“这款面膜在今年‘双11’期间卖得非常火爆。我们根据前期的分析预测，提前从国外进货，放在区内完成备货，海关查验等工作在备货入区时一并完成。消费者在平台下单后，我们能够用最快的速度发货。”杭州海库供应链管理有限公司关务负责人周东方介绍。
	今年以来，杭州海关辖区有超过1亿单的跨境电商网购保税进口清单完成通关。杭州海关加强人力和技术保障，预估业务数据和通关需求，指导企业依托智能流水线实现机器换人，提升监管作业效能，实现跨境电商进口商品24小时不间断通关。
	“在海关便利化举措保障下，我们可以做到当日申报、当日发货，在江浙沪等‘包邮区’的消费者，能像国内网购一样，享受到当日下单、次日收货的便捷购物体验。”周东方表示。
	在下沙园区的退货中心仓，一辆快递车将一批消费者退货的包裹卸下，在海关关员的监管下，仓库工人们分门别类理放包裹。钱江海关驻下沙办事处跨境电商监管一科科长潘鹏说：“我们对这些退货商品实施分类监管，对于品质有缺陷的残次品，采取退运出境或销毁等举措；没有问题的商品，确认符合上架销售标准后，由企业重新上架销售。”
	以前电商企业收到退货申请后，需要在规定时间内将退货商品运到原先发货的海关特殊监管区域。由此产生的人力物力投入，也成为电商企业的一个“痛点”。
	2023年9月，在海关总署授权下，杭州海关率先开展跨境电商网购保税零售进口商品跨关区退货试点。通过这一新模式，电商企业可以通过在一地建设退货仓，集中处理来自各地消费者的退货商品，帮助企业节约运营成本，加快退货商品处理时效。
	目前，杭州海关所属钱江海关已经验放近2000票来自广州、郑州、上海、厦门等城市的跨境电商退货商品。随着“跨关区退货”模式顺利实施，预计每年可为各个电商企业节约成本近千万元。“我们将继续做实做细调查研究，创新监管服务举措，推动跨境电商新业态持续健康发展，为高质量发展增添新动能。”钱江海关关长兰磊说。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>在企业仓库内，杭州海关所属钱江海关驻下沙办事处跨境电商后续监管科副科长严驰和同事正穿行在货架间，对照着手中的抽样表单，从货架上抽取商品准备送检。”严驰说，面对迅速增长的跨境电商进口商品，钱江海关围绕母婴用品、小家电、食品化妆品等消费者关注度高的商品，加大质量安全风险专项监测力度。钱江海关驻下沙办事处跨境电商监管一科科长潘鹏说：“我们对这些退货商品实施分类监管，对于品质有缺陷的残次品，采取退运出境或销毁等举措。2023年9月，在海关总署授权下，杭州海关率先开展跨境电商网购保税零售进口商品跨关区退货试点。</key_sentence></doc>