<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10741</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-13/10127397.shtml</url><title>增强信心和底气，进一步推动经济回升向好(谈体会 话落实)</title><datatime>2023-12-13 09:42:00</datatime><body>	12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行。习近平总书记出席会议并发表重要讲话，全面总结2023年经济工作，深刻分析当前经济形势，系统部署2024年经济工作。
	会议举行期间，部分与会同志接受本报记者采访时表示，习近平总书记在会上发表的重要讲话高屋建瓴、精辟深邃，具有很强的政治性、思想性、指导性，将深入学习领会、坚决贯彻落实，努力实现经济社会发展各项目标任务。
	今年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年，是三年新冠疫情防控转段后经济恢复发展的一年。中国经济顶住外部压力、克服内部困难，经济回升向好，高质量发展扎实推进。不少与会同志认为，今年的经济运行和经济工作成绩，充分印证了以习近平同志为核心的党中央对形势判断和相关决策的正确性预见性，有力彰显了我国经济巨大的发展韧性和潜力。
	“今年以来，在错综复杂的环境下，我国经济总体回升向好，就业物价基本平稳，社会大局保持稳定，预计全年经济社会发展主要预期目标可以圆满完成。从发展质量看，国内大循环主导作用明显增强，重大创新成果不断涌现，新旧动能转换正在加快。”国家发展改革委主任郑栅洁表示，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，有信心、有能力、有条件、有底气，不断推动经济结构持续向优、增长动能持续增强、发展态势持续向好。
	“二季度以来，面对经济下行压力加大，党中央审时度势、及时出台各项举措，形成政策组合拳，推动经济企稳回升。进入四季度，政策力度进一步加大，特别是增发1万亿元国债支持灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力，提前下达2024年度部分新增地方政府债务限额，合理保障地方融资需求，有效稳住了预期。”财政部部长蓝佛安表示，今年，积极的财政政策加力提效，为经济回升向好提供了有力支撑。
	“看速度，今年我国经济增速在全球主要经济体中名列前茅；看质量，现代化产业体系建设、科技创新等方面均取得重要进展，国产大飞机C919投入商业运营，全球首座第四代核电站投入商运。”国务院国资委主任张玉卓表示，这些成绩的取得，根本在于习近平总书记掌舵领航，在于习近平新时代中国特色社会主义思想的科学指引。
	上海是我国改革开放的前沿阵地和深度链接全球的国际大都市。“今年以来，我国经济回升向好，充分彰显了大国担当、创新成色、为民情怀。上海经济社会发展主要表现为‘四个稳’，即主要经济指标稳定增长、新旧动能转换稳步接力、改革开放红利稳定释放、民生福祉和生态环境稳步改善。”上海市市长龚正认为，这些成果体现了上海经济在质量效益导向下的增长韧性和发展活力，也是中国经济高质量发展的一个生动缩影。
	宁夏正加快建设黄河流域生态保护和高质量发展先行区。“今年以来，宁夏在去年高基数基础上实现经济发展量质齐升，前三季度地区生产总值增长6.4%，前10月高技术制造业增加值增长42.9%，折射出我国经济回升向好的态势。”宁夏回族自治区党委书记梁言顺认为，新时代以来，“乘风破浪向前”始终是中国经济发展的大势，“世界在变、时代在变、发展在变，我国经济长期向好的基本面没有变也不会变”。
	成绩来之不易，值得倍加珍惜。当前，我国经济恢复仍处在关键阶段，进一步推动经济回升向好需要克服一些困难和挑战。同时要看到，我国经济发展仍然具备较多有利条件和支撑因素。与会同志表示，将增强信心和底气，扎实做好明年经济工作，进一步推动经济回升向好。
	“明年，我国发展面临的外部环境依然复杂严峻，战略机遇和风险挑战并存，总体上是有利条件强于不利因素。”郑栅洁表示，我国拥有强大政治优势、制度优势、超大规模市场优势，新旧动能加快转换、宏观政策具有充足空间等因素将有力支撑经济发展，“国家发展改革委将围绕明年发展主要预期目标，结合‘十四五’规划中期评估，密切跟踪经济运行变化，加强形势分析和政策研究，加大宏观调控力度，确保党中央各项部署落地见效。”
	中央经济工作会议提出“积极的财政政策要适度加力、提质增效”。“明年，财政部门将统筹运用各项财税政策工具，实施好积极的财政政策。”蓝佛安表示，“适度加力”，主要是适度加大支出规模，支撑经济社会发展需要，包括科学确定赤字率和赤字规模、合理安排地方政府专项债券规模等，“提质增效”，主要是推进财政管理科学化、标准化、规范化，把同样的钱花出更大的效果。
	“2024年，中央企业将充分发挥科技创新、产业控制、安全支撑‘三个作用’，积极服务国家重大战略。”张玉卓介绍了明年国资央企的工作重点：提升产业链供应链韧性和安全水平方面，推动中央企业产业链融通发展共链行动，打造一批产业集群，做强做优实体经济，带动产业链企业共同发展；科技创新方面，打造创新联合体，围绕提高创新投入、创新产出、创新体系效率等推出新举措，进一步加大创新力度；深化改革方面，深入实施国有企业改革深化提升行动，增强核心功能、提高核心竞争力，进一步释放国企发展活力。
	巩固和增强经济回升向好态势，需要各地区各部门胸怀“国之大者”，主动担当作为，扎实推动高质量发展。龚正表示，上海将以加快“五个中心”建设为主攻方向，着力强化全球资源配置功能、科技创新策源功能、高端产业引领功能、开放枢纽门户功能，加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，在推进中国式现代化中充分发挥龙头带动和示范引领作用。梁言顺表示，宁夏将深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，在持续用力推动经济高质量发展、护佑高水平安全、打造高颜值生态环境、创造高品质生活“四个高”上下功夫，以实干苦干加巧干的精神把党中央决策部署落到实处。
	力量在坚定信心中汇聚，目标在凝心聚力中实现。与会同志表示，我国发展面临的有利条件强于不利因素，经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变。只要我们坚定信心、开拓奋进，认真贯彻落实习近平总书记重要讲话精神和党中央决策部署，经济稳中向好的基础将不断巩固，中国经济大船将乘风破浪持续前行。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>”郑栅洁表示，我国拥有强大政治优势、制度优势、超大规模市场优势，新旧动能加快转换、宏观政策具有充足空间等因素将有力支撑经济发展，“国家发展改革委将围绕明年发展主要预期目标，结合‘十四五’规划中期评估，密切跟踪经济运行变化，加强形势分析和政策研究，加大宏观调控力度，确保党中央各项部署落地见效。梁言顺表示，宁夏将深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，在持续用力推动经济高质量发展、护佑高水平安全、打造高颜值生态环境、创造高品质生活“四个高”上下功夫，以实干苦干加巧干的精神把党中央决策部署落到实处。”国家发展改革委主任郑栅洁表示，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，有信心、有能力、有条件、有底气，不断推动经济结构持续向优、增长动能持续增强、发展态势持续向好。不少与会同志认为，今年的经济运行和经济工作成绩，充分印证了以习近平同志为核心的党中央对形势判断和相关决策的正确性预见性，有力彰显了我国经济巨大的发展韧性和潜力。</key_sentence></doc>