<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1081</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-24/10099400.shtml</url><title>选择讲台 追求最佳！退休教师伉俪从黄河尾支教黄河源</title><datatime>2023-10-24 05:05:00</datatime><body>	夕阳无限好，人间重晚晴。10月23日是我国传统节日重阳节。尊老敬老是中华民族的传统美德，儿孙绕膝、享天伦之乐是老人们对晚年生活的美好愿景。然而有这样一对夫妇，在本可以安享晚年的年纪，选择了到西部地区支教，他们用身体力行展现了老年人不一样的精神追求。
	教师伉俪退休不退岗
	发挥余热支教西部
	正在课堂上为学生授课的老师叫吴钧，年近70岁的她，是青海师范大学的支教老师，今年是她退休后的第七个年头，本可以离开讲台的她却依然选择了站在讲台上。
	山东大学退休教师吴钧：我今年68岁，我在青海师范大学外国语学院教授翻译专业的课程，一共有五门，包括本科、研究生都有。
	吴钧退休前是山东大学的教授。2021年10月，她和老伴儿胡和勤一同来到了青海师范大学支教。两位年近七旬的老人，从千里之外的东部沿海山东来到了三江源头青海。
	山东大学退休教师胡和勤：我和我爱人，我们一起来银龄支教，已经退休了，但还是响应党和国家的号召，响应教育部的号召，这次到青海师大来，我们也是义无反顾。夫妻两个人都是取得了共识。
	2021年夏天，已经退休多年的吴钧、胡和勤夫妇得知“高校银龄教师支援西部计划”后，第一时间报了名，经过层层选拔，当年10月，他们一同踏上了高原支教路，成了银龄支教青海师范大学团队的一员。
	山东大学退休教师吴钧：觉得现在身体状况还好，西北应该说也是我们比较熟悉的，也是经常想念的地方。
	山东大学退休教师胡和勤：把自己所学的知识传播给学生，我觉得这是我们人生中一件最大的幸福的事情，所以这样义无反顾来到这里。
	花甲之年的两位老人，怀着支教西部地区高校的信念，克服2000多米海拔落差带来的身体不适，毅然决然来到了高原支教，而这其中，是他们内心深处对三尺讲台的深深眷念。
	山东大学退休教师吴钧：我不管是退休前、退休后，一直都是喜欢教学科研。我觉得在课堂上和学生在一块是最愉快的。看着学生一双双渴望求知的眼睛，我能把自己的知识、经验、学习方法介绍给学生，学生得到了一些启迪，我是非常高兴的。
	比起退休后安逸的生活，夫妻俩更喜欢的是在讲台上教学的时光，每天上课前，校园内步伐匆匆的两个人，从背影很难看出他们是年近七旬的老人。
	山东大学退休教师吴钧：很坦然、很高兴。如果不是在校园，在家里退休，那个心情还是比较空荡荡的；看到校园和学生就很充实。
	只愿一生育桃李
	绘就最美“夕阳红”
	吴钧、胡和勤夫妇从1997开始在山东大学任教，从二十出头踏上讲台，一直到退休的年纪，他们将人生中最美好的年华奉献给了讲台。
	几十年的时光里，两位老人对中国教育事业的巨大变化有着深刻的感受，而选择在花甲之年反哺教育事业，这也是源自他们年轻时的经历。
	山东大学退休教师胡和勤：因为年轻的时候曾经在离西宁很近的地方，在甘肃兰州的红古川，我曾经插队好几年，插队期间我们喝的就是西宁湟水河的水，所以对这个水我们还是很有感情的。
	山东大学退休教师吴钧：红古川一块插队，完了又一块上大学，最后两个人都在山东大学工作，基本上就没有分开过。
	年轻时的农村插队经历，让两位老人对祖国西部地区结下了深深的情谊，而让他们记忆中难忘的湟水河，是从青海发源后一路汇入黄河，最后在山东奔流入海，一条大河、一头一尾，串联起的不仅是山东对青海的对口支援，也是两位老人从黄河尾支教黄河源的初心和坚守。
	山东大学退休教师胡和勤：我们作为恢复高考的第一届大学生，又在同一所高校又遇到一起了，所以我们两个最终走到了一起，度过了漫漫人生路。
	自2021年来到青海师范大学支教后，三年的支教时光里，每天早早乘车前往学校，是夫妻俩雷打不动的习惯，渐渐地，她们也从刚来时的陌生，熟悉了这里的一切。
	山东大学退休教师吴钧：第一次坐班车，眼睛一直不停看外面的景，很新奇，一直在看，慢慢这里的风景就变成一道熟悉的风景。
	从重点高校到西部普通院校，两地教育资源的不均衡，让吴钧和胡和勤真切体会到了银龄支教的意义重大。他们俩也下定决心，不仅要讲好每一堂课，更要培养学生们对课程的兴趣。
	在吴钧身体力行的教学下，她的课堂上总是充满了活跃的气氛、踊跃的发言、激烈的讨论，学生们的热情让吴钧感受到了强烈的被需要，而她的一言一行也深深感染着每一位学生。
	青海师范大学2023级教育硕士刘红霞：她是真正在传授给我们这种真善美的东西，并不是让我们的学习只停留在理论、学校，更是让我们走向社会和未来。
	每周五，夫妻俩的课程排在同一时间，相邻的两间教室内，一堂是中共党史、一堂是英汉翻译，不同的教室、不同的授课内容，相同的是对教书育人的满腔热情。
	山东大学退休教师胡和勤：我们教了一辈子书，和学生打了一辈子交道，所以我们心里也是放不下学生，放不下黑板，放不下教案。
	山东大学退休教师吴钧：每个人都有追求发展达到自己最佳水平的自由。不管你是退休不退休，你一直都在追求完美。
	每天的支教生活虽然忙碌，但是吴钧和胡和勤却一直保持着退休前生活作息，每天下班后相约学校图书馆，是他们坚持了几十年的习惯。
	山东大学退休教师胡和勤：学习没有止境，不能说你教了几十年书，好像就学富五车了，你知识就圆满了，不是这么一回事，教学工作它是没有止境的，那么作为一个老师来讲的话，他也是不断地需要去学习提高自己。
	清晨伴着朝阳出发匆匆前往课堂，日落下课后在图书馆安静看书，夫妻俩看似简单纯粹的生活方式，却是对人生最充实认真的态度。
	除了吴钧和胡和勤外，一同前来青海师范大学银龄支教还有14位退休老教师，因为上课时间不一样，平时大伙很难聚到一起，食堂的偶遇，是他们为数不多的相聚时刻。
	兰州大学退休教师张彩丽：我们虽然来自不同的高校，目标是一样的，目标都是尽力为西部的教育做点事。
	东北师范大学退休教师吴海宽：一个是我们的义务，我们也感觉到很快乐。
	山东大学退休教师吴钧：看到我的学生写给我的一封信以后，觉得能够得到学生的认可，真的是很开心。
	(央视新闻客户端)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>2021年夏天，已经退休多年的吴钧、胡和勤夫妇得知“高校银龄教师支援西部计划”后，第一时间报了名，经过层层选拔，当年10月，他们一同踏上了高原支教路，成了银龄支教青海师范大学团队的一员。除了吴钧和胡和勤外，一同前来青海师范大学银龄支教还有14位退休老教师，因为上课时间不一样，平时大伙很难聚到一起，食堂的偶遇，是他们为数不多的相聚时刻。山东大学退休教师胡和勤：把自己所学的知识传播给学生，我觉得这是我们人生中一件最大的幸福的事情，所以这样义无反顾来到这里。山东大学退休教师吴钧：我今年68岁，我在青海师范大学外国语学院教授翻译专业的课程，一共有五门，包括本科、研究生都有。</key_sentence></doc>