<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10831</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128458.shtml</url><title>面向中越新老朋友 习近平为何着重提出这三点希望？</title><datatime>2023-12-14 18:31:00</datatime><body>	中新社北京12月14日电(张素谢雁冰)13日在越南河内，中共中央总书记、国家主席习近平和夫人彭丽媛同越共中央总书记阮富仲夫妇共同会见中越两国青年和友好人士代表。在此期间，习近平对两国青年提出三点希望——同做中越友谊的传承者、争当亚太振兴的参与者、敢为人类进步的开拓者。
	中越山水相邻、唇齿相依，更有着“同志加兄弟”的特殊情谊。亲戚越走越近，朋友越走越亲，中越友好根基在人民。长期以来，中越两党两国领导人对于推动双方合作交流、筑牢民意基础念兹在兹。
	如在2015年，习近平与阮富仲年内互访，两位领导人分别于4月在北京、11月在河内共同会见中越青年代表。今年，阮富仲专程赴两国边境友谊口岸种下“友谊树”。习近平此次在对越南进行国事访问之际发表署名文章时指出“我们坚持以谊相亲”，并强调“中越关系的根基在人民、血脉在人民、力量在人民”。
	接受中新社记者采访的学者称，在双方宣布中越两党两国关系新定位的关键时刻，两党两国领导人会见中越新老朋友，重温来时之路、夯实初心之坚，有助于为赓续传统友谊注入“青春力量”。“三点希望”更为双方如何赓续友好、携手更上一层楼指明方向。
	习近平此次会见中越两国青年和友好人士代表时，从回首过去、立足当下等不同维度讲述中越友好故事。其中，既有胡志明主席开展革命活动、洪水将军参加中国红军长征、广西育才学校为越南培养万余名学生等那段峥嵘岁月难以磨灭的历史记忆，也有新时代以来双方在经贸、人文等各领域取得的丰硕成果。
	“中越‘同志加兄弟’的传统友谊是两党两国关系发展的宝贵财富，这来之不易，经过无数人的努力，更经历了鲜血锻造。”中国社会科学院马克思主义研究院研究员潘金娥说，中越加强团结合作是战胜前行道路上一切风险挑战、不断从胜利走向胜利的重要历史经验，唯有铭记在心，才能更好地解决现实问题、探索未来路径。
	北京外国语大学亚洲学院教授宋清润表示，中越民间友谊源远流长，也正是植根于中越传统友好，两党两国关系发展才能顺利进入新阶段。另一方面，携手构建具有战略意义的中越命运共同体必须进一步筑牢民意基础，这也是中越领导人着眼继承传统友谊、续写友好新篇的应有之义。
	对于两国各界友好人士特别是青年一代，习近平希望他们成为“中越友好征程的领跑者”，并为实现各自国家百年奋斗征程和构建具有战略意义的中越命运共同体贡献力量。中越双方代表亦在会见现场表示，将传承弘扬“同志加兄弟”的传统友谊，为构建中越命运共同体作出积极努力和贡献。
	“无论是各自事业发展，还是双边关系拓展，都离不开友好人士特别是青年一代的努力。”中国社会科学院亚太与全球战略研究院东南亚研究专家杨丹志说，在两党两国领导人的战略引领下，中越民间各界料将密切交往交流、加强互学互鉴、深化互信友谊。
	外界注意到，此番面向中越新老朋友，习近平不仅限于双边关系，还从亚太、全球等层面对青年提出希望，寄语他们“共同为建设和谐繁荣的亚太地区作出更大贡献”“为维护国际公平正义发声，为推动全球发展进步出力”。
	潘金娥分析说，今年适逢中国践行亲诚惠容周边外交理念10周年，这些论述既彰显了中越同属社会主义国家、马克思主义政党胸怀天下的特点，也因应时势变化、回应外部关切；既有助于青年一代在更广阔的舞台上团结奋进、勇担责任，也有助于汇聚更多正能量，形成推进人类进步事业的中坚力量。
	值得注意的是，中越双方近期围绕交通运输、地方合作等多个领域，签署一批合作文件。受访学者认为，在两党两国领导人锚定构建命运共同体新航向的基础上，通过一系列具体务实举措，必将促中越人文领域焕发新的活力。
	“中方在2022年宣布，未来5年向越方提供不少于1000个中国政府奖学金名额和不少于1000个国际中文教师奖学金名额。”宋清润介绍身边教育事例时说，许多来华留学的越南师生提升了自身能力，直观全面地了解中国，不少中国高校学生也在积极赴越南交流学习，他们都已成为推动中越友好的新生力量。
	“今年以来，两国人员往来迅速恢复，前10个月中国赴越游客超过130万人次。”杨丹志援引数据指出，随着两国跨境互联互通升级，特别是边境智慧口岸建设提速，将极大助推人文交流。他还以中越边民大联欢为例说，以互动促进互信、增进友谊，“日益密切的人文交流如同涓涓细流，终将汇聚成友好交往的长河，让‘共饮一江水’的中越民众不断获益”。(完)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>接受中新社记者采访的学者称，在双方宣布中越两党两国关系新定位的关键时刻，两党两国领导人会见中越新老朋友，重温来时之路、夯实初心之坚，有助于为赓续传统友谊注入“青春力量”。中新社北京12月14日电(张素谢雁冰)13日在越南河内，中共中央总书记、国家主席习近平和夫人彭丽媛同越共中央总书记阮富仲夫妇共同会见中越两国青年和友好人士代表。”中国社会科学院亚太与全球战略研究院东南亚研究专家杨丹志说，在两党两国领导人的战略引领下，中越民间各界料将密切交往交流、加强互学互鉴、深化互信友谊。中越双方代表亦在会见现场表示，将传承弘扬“同志加兄弟”的传统友谊，为构建中越命运共同体作出积极努力和贡献。</key_sentence></doc>