<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1084</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-24/10099397.shtml</url><title>杭州亚残运会首日诞生72枚金牌 首金得主曾是一名裁缝</title><datatime>2023-10-24 04:58:00</datatime><body>	亚残运速递
	广州日报全媒体记者孙嘉晖通讯员粤残宣
	杭州亚残运会首日诞生72枚金牌，中国代表团以31金29银23铜领跑金牌榜，其中广东选手收获5金1银4铜。伊朗代表团和乌兹别克斯坦代表团分列第二位和第三位。
	在昨天的皮划艇女子KL1级决赛中，中国队选手谢毛三夺得金牌，这是中国代表团的本届亚残运会的首金，同时也是杭州亚残运会首金。同日，自行车女子B级3000米个人追逐赛在淳安界首体育中心自行车馆举行，广东选手王林花以3分47.781秒成绩刷新亚残运会纪录夺金，这是广东选手在本届亚残运会上获得的第一枚金牌。
	昔日裁缝实现华丽蜕变
	出生于1986年的谢毛三被誉为“老将新兵”，已经37岁的她曾经是一名裁缝，后来皮划艇改变了她的人生走向，东京残奥会虽然与奖牌擦肩而过，但她收获了信心和希望。
	昨天9时，在富阳水上运动中心举行的杭州亚残运会女子单人皮艇KL1级决赛中，中国队选手谢毛三以55.478秒的成绩夺得冠军，收获本届亚残运会首金的同时，也为中国体育代表团取得了“开门红”。
	皮划艇在本次杭州亚残运会上首次成为正式比赛项目，女子单人皮艇KL1级决赛有谢毛三、印度队选手普加·奥哈、伊朗队选手萨拉·阿卜杜勒马莱基和日本队选手濑立·莫妮卡参加。比赛开始后，谢毛三第一个冲过终点线，收获宝贵的金牌。
	1986年出生的谢毛三是安徽宿州人，2010年，她嫁到了浙江泰顺，成为一名“浙江媳妇”。谢毛三曾是一名裁缝学徒，但接触皮划艇后，找到了人生的新目标，通过每天6小时的水上训练和每周三次的力量训练，在热爱与坚持中完成了华丽蜕变，不仅“划”进了国家队，在全国锦标赛、全国残疾人运动会中收获了多枚金牌，还被浙江省人民政府授予二等功1次。
	2021年8月17日，第16届残奥会中国体育代表团成立，谢毛三入选赛艇、皮划艇项目运动员。9月4日，在东京残奥会场皮划艇女单200米KL1级决赛中，谢毛三以56.894秒的成绩获得第5名。虽然未能站上领奖台，但她收获了信心，加倍努力向前冲，年龄不是问题，只要热爱，加上勤学苦练，就能有所收获。
	如今，谢毛三在杭州亚残运会站上最高领奖台，这枚沉甸甸的亚残运会金牌也创造了她个人在国际大赛中的最好成绩，也实现了夺冠目标。
	王林花破纪录夺广东首金
	杭州第4届亚残运会揭开战幕，中国残疾人自行车队参加公路自行车赛和场地自行车赛两个大项的28个小项比赛，全队21名运动员全力以赴、积极备战，争创佳绩。
	亚残运会自行车项目分为场地自行车赛和公路自行车赛。其中，场地自行车赛包括个人计时赛、个人追逐赛和团体竞速赛；公路自行车赛包括公路个人计时赛和公路大组赛。
	在昨天的自行车女子B级3000米个人追逐赛中，广东选手王林花以3分47.781秒成绩刷新亚残运会纪录夺金，这是广东选手在本届亚残运会上收获的第一金，印尼和马来西亚选手分获银牌、铜牌。
	王林花出生于1990年，来自广东东莞，是一名视力残疾运动员。
	而在750米混合团体竞速赛中，中国残疾人自行车队李樟煜、吴国庆、赖善章、梁伟聪、谭泽强获得冠军并打破亚残运会纪录。
	其中，赖善章和梁伟聪均来自佛山，梁伟聪参与的是上述比赛的预赛，赖善章则出战决赛。
	赖善章曾随队获得东京残奥会场地自行车混合750米团体竞速赛C1-5级决赛中银牌。梁伟聪曾获得公路世锦赛男子C1级大组赛金牌。
	《广州日报》2023年10月24日A13版【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>在昨天的皮划艇女子KL1级决赛中，中国队选手谢毛三夺得金牌，这是中国代表团的本届亚残运会的首金，同时也是杭州亚残运会首金。昨天9时，在富阳水上运动中心举行的杭州亚残运会女子单人皮艇KL1级决赛中，中国队选手谢毛三以55.478秒的成绩夺得冠军，收获本届亚残运会首金的同时，也为中国体育代表团取得了“开门红”。同日，自行车女子B级3000米个人追逐赛在淳安界首体育中心自行车馆举行，广东选手王林花以3分47.781秒成绩刷新亚残运会纪录夺金，这是广东选手在本届亚残运会上获得的第一枚金牌。在昨天的自行车女子B级3000米个人追逐赛中，广东选手王林花以3分47.781秒成绩刷新亚残运会纪录夺金，这是广东选手在本届亚残运会上收获的第一金，印尼和马来西亚选手分获银牌、铜牌。</key_sentence></doc>