<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10870</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128359.shtml</url><title>高清大图｜习近平总书记圆满结束对越国事访问</title><datatime>2023-12-14 16:22:00</datatime><body>	当地时间12月13日，中共中央总书记、国家主席习近平继续对越南的国事访问。
	习近平总书记在河内第二天的访问行程依然紧凑丰富——同越方领导人举行一系列会见会谈，会见中越两国青年和友好人士代表并发表重要讲话。
	13日上午，习近平总书记在河内瞻仰胡志明陵并敬献花圈。
	此后，习近平总书记在越南国会大厦会见越南国会主席王庭惠。
	习近平总书记指出，昨天，我同阮富仲总书记一道宣布构建具有战略意义的中越命运共同体，向外界释放了中越两个社会主义国家致力于团结友好、携手发展的积极信号。
	王庭惠代表越南人民热烈欢迎习近平总书记、国家主席对越南进行国事访问。他表示，昨天阮富仲总书记同习近平总书记同意提升两党两国关系新定位，共同构建具有战略意义的越中命运共同体，这是对老一辈领导人缔结的“越中情谊深、同志加兄弟”特殊友谊的继承弘扬，必将引领两国关系行稳致远，开辟更美好前景。
	习近平总书记在河内政府驻地会见越南总理范明政。
	习近平总书记指出，当前，中越关系持续向好发展。昨天，我同阮富仲总书记一道见证双方签署数十份合作文件，涵盖了两党两国合作的方方面面，充分说明中越关系的广度和深度。我同阮富仲总书记一道宣布构建具有战略意义的中越命运共同体，开启了新时代中越关系新篇章，相信将为两国人民带来更大福祉，为地区和世界和平、稳定、发展作出积极贡献。
	范明政代表越南政府热烈欢迎习近平主席到访，他表示，越中两国理想相同、道路相似，习近平主席每次访问和发表的重要论述都加深了越方的思想认同、情感认同，深化了两国的友谊与互信，使得两国亲上加亲、好上加好。
	习近平总书记在河内主席府同越南国家主席武文赏举行会谈。
	习近平总书记强调，双方要充分认识构建中越命运共同体的历史必然、战略意义、现实要求和国际责任，围绕政治互信更高、安全合作更实、务实合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好的六大目标，不断赋予两国关系新的时代内涵，携手推动具有战略意义的中越命运共同体落地生根、开花结果，造福两国人民。
	武文赏表示，习近平总书记、国家主席对越南进行国事访问是越南党、国家和人民期盼已久的大事，是越中关系中的重大历史事件。昨天两党总书记一致同意，共同构建具有战略意义的命运共同体，这为越中关系未来指明了方向，必将推动越中关系步入更高水平发展的新阶段。
	会谈后，习近平总书记和夫人彭丽媛出席武文赏夫妇举行的欢迎午宴。
	13日下午，习近平总书记和夫人彭丽媛在河内国家会议中心同阮富仲夫妇共同会见中越两国青年和友好人士代表。
	习近平总书记和夫人彭丽媛抵达国家会议中心时，受到越方青年代表热烈欢迎。
	中越友好人士及青年见面会现场气氛热烈，鲜花和两国党旗国旗交相辉映，汇成一片喜悦的海洋。
	在热烈的掌声中，习近平总书记发表题为《赓续传统友谊，开创中越命运共同体建设新征程》的重要讲话。
	在结束对越南进行国事访问即将启程回国之际，习近平总书记和夫人彭丽媛同阮富仲夫妇话别。
	习近平总书记说，中共二十大胜利召开后，我第一时间邀请阮富仲总书记访华，此次我又以对越南国事访问作为今年中国外交圆满收官，具有重要意义。中越两党领导人亲自擘画两党两国关系发展，是我们的良好传统。此访期间，我们共同宣布构建具有战略意义的命运共同体，使中越关系站在新的历史起点上，必将推动中越关系迈上新台阶。
	离开河内赴机场途中，当地民众和华侨华人聚集在道路两旁，挥舞中越两国国旗，热烈欢送习近平总书记，并祝贺访问取得圆满成功。
	越南国会主席王庭惠，越共中央政治局委员、中央书记处书记、中央内政部部长潘庭濯，越共中央书记处书记、中央对外部部长黎怀忠等越南党政领导人和地方代表到机场送行。
	策划：孙承斌倪四义班玮赖向东邹声文
	监制：冯俊扬王建华韩墨鱼澜
	统筹：蒋国鹏闫珺岩孙浩
	记者：鞠鹏庞兴雷刘卫兵申宏殷博古宿亮张崇防赵嫣孙奕林昊孙浩刘锴李勍郑开君孙一
	编辑：孙浩李琰赵嫣程大雨王玉珏徐力宇
	新华社国际部摄影部联合出品
</body><key_sentence>习近平总书记指出，昨天，我同阮富仲总书记一道宣布构建具有战略意义的中越命运共同体，向外界释放了中越两个社会主义国家致力于团结友好、携手发展的积极信号。他表示，昨天阮富仲总书记同习近平总书记同意提升两党两国关系新定位，共同构建具有战略意义的越中命运共同体，这是对老一辈领导人缔结的“越中情谊深、同志加兄弟”特殊友谊的继承弘扬，必将引领两国关系行稳致远，开辟更美好前景。13日下午，习近平总书记和夫人彭丽媛在河内国家会议中心同阮富仲夫妇共同会见中越两国青年和友好人士代表。习近平总书记强调，双方要充分认识构建中越命运共同体的历史必然、战略意义、现实要求和国际责任，围绕政治互信更高、安全合作更实、务实合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好的六大目标，不断赋予两国关系新的时代内涵，携手推动具有战略意义的中越命运共同体落地生根、开花结果，造福两国人民。</key_sentence></doc>