<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1088</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-24/10099393.shtml</url><title>一把托住150斤的乘客和轮椅 官志苹：洪荒之力是本能反应</title><datatime>2023-10-24 04:48:00</datatime><body>	冲上去一把托住150斤的乘客和轮椅
	官志苹：“洪荒之力”是职业本能反应
	“冲上去完全是本能反应，什么都来不及想。”10月23日，官志苹回忆4天前有惊无险的一幕，语气已经平静。
	19日，官志苹在武汉地铁16号线马影河站值班时，看到一位老人推着轮椅上手扶电梯时即将摔倒，她一个箭步冲上前稳稳托住，避免了意外的发生。
	长江日报发布瞬间视频后，冲上全国热搜，阅读量破亿，人民日报微博转发。官志苹也因此被网友称“有洪荒之力”。10月23日下午，阿里巴巴天天正能量联合长江日报、武汉晚报为官志苹颁发了天天正能量特别奖，奖金5000元。
	“乘客安全后，才发现全身出汗手在发抖”
	19日清晨6时50分，在16号线马影河站，上早班的官志苹刚刚帮助一名乘客完成充值。她抬头一看，50米开外，一名身穿蓝灰色夹克的老先生推着一把折叠轮椅，后面跟着一名腿脚行走不便的女士，二人刷卡进站后径直走向手扶电梯。
	官志苹马上跑向乘客，准备引导二人乘坐垂直厢式电梯。等官志苹跑到扶梯时，腿脚不便的女士先上了手扶电梯，老先生推着轮椅跟在后面也上了扶梯。随着上行扶梯启动，老先生推着轮椅导致重心不稳，身体失去平衡向后倒去。
	“不好！”说时迟那时快，官志苹一个箭步冲上手扶电梯，双脚错开一级台阶站稳，双手托住老先生，用全身力气稳稳抱住他往上推，约5秒钟，老先生调整重心站稳，扶稳轮椅，官志苹在后方稳稳护送他到达站台。
	乘客和轮椅超过150斤，体重仅100多斤的官志苹瞬间力量大爆发，才稳稳托住老人。巨大的冲击力让她的工作帽掉落下来都无法顾及，等乘客安全到了站台，上了地铁，官志苹才松了一口气，此时她才发现自己全身出汗、双腿发软、手在发抖。
	“突然发力，当时肌肉有点酸疼。没啥大事，今天已经不太疼了。”23日，官志苹揉揉右胳膊，笑着说对记者说。
	今年已经两次获得“服务明星”称号
	2021年底16号线开通起官志苹就在马影河站工作，平时遇见拎大件行李、推轮椅和婴儿车的乘客，她都会主动引导他们乘坐垂直电梯，更加方便安全。
	“一直以来，只要发现有拎行李的乘客坐手扶梯，特别是老年人，我一般都会特别注意。”官志苹笑着说，这已经形成一种条件反射。
	值班站长汤子柏介绍，车站定期进行不同种类应急演练，其中包括手扶电梯乘客摔伤应急演练，所以年长乘客或拎大件行李的乘客，只要在车站工作人员视线范围内，大家都会特别关注，万一遇到险情可以及时处置。
	19日中午，两位乘客坐地铁回来，官志苹还特意去接他们，送到C出入口，乘坐垂直电梯出站，并嘱咐他们以后坐地铁尽量乘坐垂直电梯。
	38岁的官志苹入职武汉地铁才2年多，也是车站里年纪最大的员工，但今年官志苹已经两次获得16号线马影河站区评选的“服务明星”。
	“同事家人和网友的称赞，让我有成就感”
	在同事眼中，官志苹是一个非常热心的人。行车值班员熊伊说：“有一次制服换季，我的西装制服没带，官志苹家住车站附近，得知此事后，她跑回家拿了自己的制服给我送过来。”
	在值班站长汤子柏心中，官志苹是一名“知心姐姐”。“工作中遇到不懂的问题都会虚心请教，与同事们打成一片，而且她非常细心，遇到困难总是迎难而上。”汤子柏说。
	22日，官志苹下班回家，正在读二年级的女儿兴奋地跑过来说：“妈妈好棒，妈妈成英雄了。”原来，官志苹帮助老人的视频在网上传播开后，奶奶把视频给孙女看。晚上吃饭时，女儿一边给妈妈夹菜一边说：“妈妈多吃点才有力气，这样才抱得动别人。”
	“女儿的话让我很感动，事情刚发生时我还没什么感觉，后来看见网友的点赞，听到同事和家人的称赞，我才开始有了一点真实的感觉。”官志苹说，真正的成就感来自帮助别人获得的快乐和满足，乘客满意是一名地铁工作人员的“最高荣誉”。
	记者陶常宁通讯员李丹产启斗吕璐
	《武汉晚报》2023年10月24日第3版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>2021年底16号线开通起官志苹就在马影河站工作，平时遇见拎大件行李、推轮椅和婴儿车的乘客，她都会主动引导他们乘坐垂直电梯，更加方便安全。19日，官志苹在武汉地铁16号线马影河站值班时，看到一位老人推着轮椅上手扶电梯时即将摔倒，她一个箭步冲上前稳稳托住，避免了意外的发生。乘客和轮椅超过150斤，体重仅100多斤的官志苹瞬间力量大爆发，才稳稳托住老人。”说时迟那时快，官志苹一个箭步冲上手扶电梯，双脚错开一级台阶站稳，双手托住老先生，用全身力气稳稳抱住他往上推，约5秒钟，老先生调整重心站稳，扶稳轮椅，官志苹在后方稳稳护送他到达站台。</key_sentence></doc>