<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10887</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-14/10128315.shtml</url><title>粤越打开全新经贸合作版图</title><datatime>2023-12-14 15:28:00</datatime><body>	站在广西凭祥或云南河口口岸，距离越南首都河内，仅仅200公里。这两天，金星红旗同五星红旗在河内相映生辉。
	站在新的历史起点上，作为中国与越南贸易额最大的省份，广东与越南的贸易版图正打开全新的空间。
	两个“之最”
	粤越双边贸易有望再创新高
	长期以来，中国是越南最大的贸易伙伴。而在中国各省份中，广东与越南的贸易额最大，约占两国进出口总额的五分之一。就在去年，广东与越南创下双边贸易历史新高，进出口3149亿元，同比增长2.6%。今年，这一纪录有望再次刷新。仅前11个月，双方进出口就达3070.6亿元，同比增长6.4%。
	广东与越南为何打得火热？关键是以利相融、需求互补。对越南，广东是进入中国大市场的首站；对中国，广东是向越南乃至东盟延伸贸易与产业链条的重要枢纽。
	从海关总署广东分署最新公布的数据中，不难窥见双方贸易往来的新亮点：今年前11个月，广东对越南出口钢材92.6亿元，增长548.6%。钢材出口大增，与当地基建、产业项目落地建设密不可分。
	在越南市场，中国能源建设集团广东省电力设计研究院有限公司签下和平三期100MW海上风电项目，以及德勒省、宁顺省等多个陆上风电项目，绿色工程未来发展空间巨大；明阳集团签下的越南金瓯375MW海上风电项目，是东南亚最大的单体海上风电项目。
	积极“走出去”，广东企业带去了原材料、设备、产品和技术，开拓了自身的市场，也有力支持了越南制造业发展。11月8日，越南北江省公布，总部位于东莞的立讯精密对北江工厂追加投资3.3亿美元，使其在当地的总投资增至5.04亿美元。
	再看进口，更多越南农产品从广东便利地涌入中国大市场。今年前11个月，广东从越南进口农产品93.3亿元，同比增长14%。
	两种优势
	一块要地，一支劲旅
	同志加兄弟，互利又共赢。新定位下，中越两国两种优势持续叠加，为未来的经贸合作进一步打开想象空间。
	一方面，越南经济迅速发展，3C、消费品市场潜在空间大，为中国企业提供了广阔机遇。同时，其地理位置、劳动力充足、利于对接东盟和国际市场的优势，也让广东企业“出海”成果凸显。
	“今年前11个月，我们进出越南的货值达22亿元，同比增长了1倍。”日前，东莞三星视界有限公司向东莞长安海关申报出口至越南一批价值约777万元的手机屏幕，该公司关务负责人张贤学认为，越南等东南亚市场潜力巨大，成为企业今年拓展的重点区域。
	另一方面，正是广东坚实的供应链基础，保障了更短的研发与交付时间、更低的原型与大货制造成本，让“广东研发+越南加工+全球销售”的产业模式加快落地。
	国光电器股份有限公司近年投资6.15亿元，在越南设立全资子公司。其主管罗丽娟表示，企业可以更好调整全球范围内的制造分工布局，有利于降低整体运输成本，同时因为离广东近，还能稳定连接国内供应链。“达产后预计年销售额将达8亿元。”罗丽娟透露。
	广东企业对东盟各国的投资中，越南位列前三。广东省商务厅数据显示，今年1—10月，广东在越南新设企业(机构)107家，中方实际投资额7477.5万美元，同比增长88.2%。
	双重机遇
	“一带一路”遇上“革新开放”
	世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开。从全面战略合作伙伴关系，到具有战略意义的中越命运共同体，中越关系的新变化意味着什么？
	曾经“摸着中国过河”的越南正迎来新机遇——近四十年来，越南革新开放成果丰硕；如今，在由中国倡议的高质量共建“一带一路”背景下，越南瞄准2045年建成社会主义定向的高收入发达国家加快步伐。
	中越命运共同体下，越南和中国关系将更加紧密，经贸合作越来越多。而在广东与越南之间，互补互促的条件更加成熟，区域产业链将迎来更深度的融合——更紧密的贸易往来、更深入的跨境布局、更精细的产业协作。
	若说国企是中越基建合作的“主心骨”，那么未来更多民营企业有望成为双方产业合作的“主力军”，并从高水平对外开放中收获更大红利。今年前11个月，广东民营企业对越南进出口增长11.4%，占比达64.7%。
	今年，“顺德军团”走向东盟之旅中，越南就是重要一站。“我们要推动智能家电、电子、数字、软件等特色产业‘走出去’，注重产业链、供应链在广东、在东盟的整体布局，进一步延长链条、开拓机遇。”佛山市顺德区中小企业促进会副秘书长黎巧嫦说。
	从广东出发，更大范围的经济循环，也将为中国与东盟合作、中国与世界交融带来更强劲的发展动能。这是一条更长远、更遒劲的开放之路。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>今年前11个月，广东从越南进口农产品93.3亿元，同比增长14%。今年前11个月，广东民营企业对越南进出口增长11.4%，占比达64.7%。广东省商务厅数据显示，今年1—10月，广东在越南新设企业(机构)107家，中方实际投资额7477.5万美元，同比增长88.2%。对中国，广东是向越南乃至东盟延伸贸易与产业链条的重要枢纽。</key_sentence></doc>