<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10897</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128280.shtml</url><title>初入职场“Z一代”：追寻梦想 积极生活</title><datatime>2023-12-14 14:38:00</datatime><body>	既讲求现实也注重理想不愿被定义也不负热爱
	初入职场“Z一代”：追寻梦想积极生活
	文/浦城
	出生于1995年至2009年的Z一代，一出生就“在线”，可谓互联网原住民。相比前辈，他们在择业上有何特点？寻求怎样的工作状态，又如何定义成功？
	据新华网报道，德国Z一代希望实现工作与生活的平衡以及个人成就感。他们被认为总是“在线”，缺乏耐心，喜欢挑战；环保意识强且生活健康，不被职业生活定义，寻求有意义的、能丰富自我和娱乐自我的工作。或许，这就是初入职场的Z一代的缩影。
	择业：看灵活度与影响力
	“在硅谷或华尔街，你找不到最受年轻人欢迎的职业。”这听起来有些出人意料，但最新调研显示，尽管在高科技产业的“福祉”下成长，Z一代最想从事的行业却并非科技。
	一份面向15至24岁澳大利亚人的全国性调查显示，Z一代最感兴趣的十大职业中没有科技类。三星电子美国公司调查1000多名16岁至25岁美国人后发现，媒体和娱乐业是Z一代热衷的行业，超过科技、医疗保健和教育。公司负责人安妮·吴认为，媒体和娱乐业是能够提供灵活性和自我表达的创意产业，而这正是年轻员工普遍寻求的重要特质。
	2023年对美国媒体和娱乐业来说是艰难的一年。美国编剧工会和演员工会罢工多月，广告收入下降，流媒体业务步履维艰。美国劳工统计局数据显示，5月以来仅娱乐业就失去了44000多个工作岗位。但这似乎没有对Z一代的择业观产生很大影响，安妮·吴表示，这代人重视工作的影响力胜于工作的保障性。
	调查显示，约57%的Z一代想成为有影响力的人。年轻人愈发倾向于媒体和娱乐业，部分原因正是青睐社交媒体的影响力。
	TikTok、照片墙和优兔等社交平台的走红，造就了一个名为“内容创作者”的新兴行业，他们在这些平台上分享专业知识并将它们变现。分析人士指出，“极度在线”的Z一代迅速意识到，“只要开始创作吸引粉丝的内容，就可以获得报酬并开创一份事业”。
	有意思的是，虽然越来越多年轻人将注意力投注于这些领域，但并不意味着他们将长久停留于此，而这也正是这些工作吸引力的一部分。专家指出，这代人将以更快的速度转行。
	英国招聘咨询公司“资源解决方案”对2000名英国成年人的调查发现，Z一代预计在职业生涯中至少转行三次，比他们之前的任何一代都要多。相比前辈，他们更优先考虑自己的幸福，约73%的Z一代愿意为更充实的职业道路而接受大幅减薪或辞职。调查中，近三分之二Z一代受访者计划在未来两年内离开目前的工作。
	除了更易转行，Z一代还善于兼职。调查显示，近40%的Z一代既有正职又有副业，其中一些人打算成为个体经营者，另一些人则希望提前退休，而这些副业或许正是他们转行的底气。
	23岁的阿耶芭米·巴洛贡原本以为自己会在微软工作一辈子。作为来自尼日利亚的移民以及五个孩子中的老大，她选择了这份看似收入稳定和上班时间可控的工作。然而今年3月，她在公司裁员中失业了。不过她并不太担心，除了从公司获得遣散费外，她还有两项副业，一项是爱彼迎的房屋租赁业务，另一项是她和好朋友经营的活动策划公司。而被解雇也让她第一次有机会去思考，自己在职业生涯中真正想要的是什么。
	就业：工作与生活要平衡
	当年轻朝气、体力充沛的Z一代初入职场，他们会“更卷”还是“躺平”？最新调研和案例显示，这届“打工人”重视身心健康，寻求平衡工作与生活。
	“我们这一代人重视工作与生活的平衡，我们称它为智慧。”2000年出生于加拿大的华裔女孩斯蒂芬妮·白说得很直白：“我们拒绝每天工作12小时，或是整个周末把自己粘在手机上查老板的电子邮件。相反，我们优先考虑心理健康和休假，我们想要明确的工作界限、更好的工作条件和更高的工资。”
	而就在几年前，她在大学从事兼职时情况并非如此。当时，她会因工作而连续几天废寝忘食，靠咖啡和红茶“续命”。“那时工作是我生活的中心，其他一切，包括朋友、家人、爱情、爱好、健康都要靠边。”
	新冠疫情让她和同龄人开始重新思考生活方式，朋友们的聊天中也越来越多出现相互劝告：要注意调节工作时间，检查是否过于疲劳。与此同时，斯蒂芬妮觉得，新技术在工作方式和地点方面实现了更高的灵活性，有助于人们更好地平衡工作与生活。
	“在我大学毕业刚工作时，人们认为，休假是给弱者的。”居住在加拿大多伦多的25岁土木工程师巴图尔·霍泽马说，换工作教会她重新审视工作意义，改善生活状态。
	2021年，霍泽马在一家建筑公司当工地质量检查员。作为年轻人，她经常听到行业前辈抱怨她这一代人坚持在工作和生活之间划清界限的做法。后来有一名同事休陪产假，经理要她无薪接替他的工作，并将它“画饼”为晋升前的实习。然而，繁重的工作令她疲惫不堪，继而引发各种不良反应：背疼、痤疮、失眠……最终，她选择了离职。
	霍泽马回忆起她攀登乞力马扎罗山但没能成功登顶的经历。尽管家里每个人都在等待她发自山顶的照片，但她当时状况不佳，如果勉强登顶，身体可能受到永久性伤害，于是最终选择转身下山。“艰难时期不应该打垮你。”她说，这并不代表放弃，相信总有一天自己还会回去重新登顶。
	23岁的杰德·沃尔特斯在美国芝加哥工作，并拥有一份为Z一代寻求早期职业资源的副业。在她看来，奔波劳碌的职场文化并未消亡，只是得到了Z一代的重塑：找到一份好工作，努力赚钱，下班后过自己喜欢的生活。“如果总是在工作就会迷失自我，投入地工作是为了过更轻松的生活。”
	Z一代意识到工作过劳的可能后果，因此在工作与生活的平衡方面作出了不同的选择。此外，心理健康也是他们关注的优先事项。数据显示，Z一代面临较为严峻的心理健康问题。
	据2021年发表于《美国医学会杂志》上的一项研究，Z一代的精神疾病报告率高于前几代，青年自杀率在过去十年中激增。而这还是在新冠疫情前，疫情又对全球一些年轻人的焦虑和抑郁症状产生了负面影响。麦肯锡公司2022年5月的调查显示，55%的18至24岁年轻人表示接受过精神疾病的诊断或治疗。
	立业：对成功有自己理解
	从小在互联网中长大，善于吸收新事物，敢于自我表达，经历了国际局势动荡、全球疫情和经济衰退等环境因素的重塑，Z一代被认为是更具社会意识的一代人。他们拥有不同于前几代人的职业特点和价值理念，对于成功也有自己的看法。
	通过对中国、美国、德国、秘鲁、尼日利亚和印度这六国18到24岁青少年的采访，美国研究生入学管理委员会的最新报告显示，Z一代把成功定义为身心健康和财务目标的实现。
	作为在疫情期间步入社会的一代人，身心健康是他们最关心的问题之一。一名22岁的德国受访者解释说，“这样才可以把精力投入到带给你快乐的事情中”。
	而根据安永咨询公司2023年的Z一代细分研究，大多数年轻人将享受工作置于包括薪酬在内的所有其他标准之上。“对Z一代来说，个人牺牲并不等同于职业价值。”安永副主席埃罗尔·加德纳说。
	钱，当然也不能少。一名来自印度的19岁女孩说：“我们都想过高质量的生活，而经济稳定是实现这个目标的基本步骤。”
	美国哥伦比亚商学院教授珍妮·费尔南德斯形容这一代人既现实又理想，他们不愿意妥协，他们希望得到回报，也知道有权去选择。
	在渴望证明自己的Z一代看来，成功是在实现目标的同时对工作场所产生积极影响。调查显示，他们更关注公司的价值观，看重多样性、包容性和员工的权利，时不时检查这些是否符合自己的价值观。
	想“躺平”就“躺平”的Z一代也在影响职场。尽管是职场新人，但他们不乏雄心，乐于挑战与创新，而关键是不负热爱与目标。
	人力资源服务机构ADP的商业人类学家玛莎·伯德说，传统职业阶梯的理念可能在Z一代失去了意义，遵循一条简单、向上的轨迹不再是他们的成功框架。相反，年轻员工准备横向、向上、向下和四处移动，一切都是出于目标感。
	不少Z一代倾向于通过自主创业来实现职业理想。在美国芝加哥工作的沃尔特斯估计，五分之一的同龄人试图自己创办企业。在她看来，做自己的老板是在投资自己。
	24岁的德安德烈·布朗在2022年5月辞去了工作，此后以自媒体人的身份赚钱，同时发起了一项咨询业务，帮助公司吸引和留住Z一代员工。布朗说：“我现在的成功是在做我热爱的事情，而不仅是我被迫做的事情。”
	“我觉得这代人将在职场上取得巨大进步。”华盛顿凯斯勒律师事务所的霍伊斯说：“他们不惧怕去寻求自己想要的，他们正在推动令人印象深刻的变革。”（新民晚报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>环保意识强且生活健康，不被职业生活定义，寻求有意义的、能丰富自我和娱乐自我的工作。最新调研和案例显示，这届“打工人”重视身心健康，寻求平衡工作与生活。23岁的杰德·沃尔特斯在美国芝加哥工作，并拥有一份为Z一代寻求早期职业资源的副业。作为年轻人，她经常听到行业前辈抱怨她这一代人坚持在工作和生活之间划清界限的做法。</key_sentence></doc>