<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10890</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-14/10128306.shtml</url><title>中央经济工作会议关注民生大事！住房、收入、税负都提到了</title><datatime>2023-12-14 15:22:00</datatime><body>	文/刘文文
	中央经济工作会议12月11日至12日在北京举行。这场重要会议在定调明年重点经济任务的同时，也为下一阶段保障和改善民生工作指明重点。
	此次会议围绕民生工作作出一系列具体部署，在住房、收入、税负、消费、三农等多个方面均有明确指向。
	直指重点难点，中央发力保民生
	中国人民大学经济学院教授王孝松认为，这次会议很重要的一个亮点就是把明年的工作定位到惠及民生方面。除了第九条任务直接谈到切实保障和改善民生外，其他各方面的工作重点中，实际上也都体现了改善民生这一重心。
	王孝松举例称，推进绿色低碳发展就是改善人民生活环境，化解房地产风险中提到加快推进保障性住房建设等……这些都体现了中央全心全意为人民服务，把人民需要当作首要考虑。
	此次会议提出，切实保障和改善民生。诸如“要坚持尽力而为、量力而行，兜住、兜准、兜牢民生底线”“更加突出就业优先导向，确保重点群体就业稳定”“织密扎牢社会保障网，健全分层分类的社会救助体系”“发展银发经济，推动人口高质量发展”等保障民生的相关表述引发关注。
	兴业证券研究院宏观首席分析师段超认为，短期来看，“尽力而为、量力而行”的提法，意味着中国经济经过今年一年的恢复发展，明年将步入更健康的状态，保障和改善民生也将由之前几年的“助力”趋向回归到“兜底”原则。长期来看，政策将在支持生育、银发经济等方面发力，以人口高质量发展红利接替人口规模红利。
	布局“三大工程”破解民众基本住房难题
	会议提出，加快推进保障性住房建设、“平急两用”公共基础设施建设、城中村改造等“三大工程”。
	为何此次会议再提“三大工程”？
	广东省城规院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉称，三大工程既是加快构建房地产发展新模式的抓手，也是房地产稳中求进的着力点。
	其中的城中村改造，解决的是新市民、年轻人、外来人口的住房需求，主要是低成本的、职住平衡的配租型住房需求；保障性住房解决的是户籍无房户、人才群体、工薪阶层的配售型保障需求，解决商品房需求断层的问题；“平急两用”公共基础设施解决的是新时期对于居住生活安全的配套设施诉求。
	“这三大工程着眼于房地产长期健康运行与稳定增长，力图解决结构性问题、供需错配、需求断层等长期问题。”李宇嘉说。
	2023年以来，中央已多次在重要会议中强调“三大工程”的重要性，国务院常务会议亦先后审议通过了“平急两用”公共基础设施建设、城中村改造和保障性住房建设的相关指导意见。中指研究院市场研究总监陈文静认为，本次会议进一步强调三大工程，预计2024年“三大工程”配套政策将加快落实。
	财政向民生、社保领域倾斜
	会议提出，“优化财政支出结构，强化国家重大战略任务财力保障”“落实好结构性减税降费政策”“兜牢基层‘三保’底线”。
	中信证券首席经济学家明明分析，会议提到“优化财政支出结构，强化国家重大战略任务财力保障”，意味着明年财政或将更多向民生、社会保障领域倾斜，同时可能出台增量财政工具支持国家重大战略任务。此外，会议指出要“落实好结构性减税降费政策”，说明部分企业、居民税收负担有望进一步下降。
	会议提出，把非经济性政策纳入宏观政策取向一致性评估，强化政策统筹，确保同向发力、形成合力。
	对外经济贸易大学国际经济研究院院长桑百川指出，把非经济政策纳入宏观政策取向一致性评估，是考虑到我国社会主要矛盾发生变化。我们不仅仅关注经济政策的目标，还要考虑人们对美好生活的向往中包含的很多非经济目标。经济目标的实现与非经济目标的实现相互之间要协调一致。保障经济、政治、社会、文化等各项事业协同发展，使人民对于美好生活向往的目标得到更有效的实现。
	抓好“三农”工作推动城乡融合
	会议提到，推动城乡融合区域协调发展，要把推进新型城镇化和乡村全面振兴有机结合起来，促进各类要素双向流动，形成城乡融合发展新格局。
	李宇嘉称，乡村振兴和新型城镇化意味着广大农村居民和富余劳动力可以在城镇接受均等化的公共服务，还能够继续从事农业生产，这就是新型城镇化和扩大释放内需潜力的路径，同时也为县域和镇域房地产市场创造可持续的发展路径，改变目前县域和镇域房地产和城镇面貌下滑的局面。
	会议要求，坚持不懈抓好“三农”工作。段超认为，明年经济社会发展稳定性将提升，也为落实二十大关于高质量发展的系列部署（乡村政策、区域协调、绿色发展等）提供了更加有利的稳定环境。本次会议新增部署“三农”工作以及城乡融合、区域协调、绿色发展，意味着明年关于高质量发展的一系列系统部署将加快推进落地。
	增加城乡居民收入释放消费潜力
	针对如何扩大内需，会议提出，“要激发有潜能的消费，扩大有效益的投资，形成消费和投资相互促进的良性循环”“要积极培育新的消费增长点，稳定和扩大传统消费，提振大宗消费，增加城乡居民收入，优化消费环境”。
	民生银行首席经济学家温彬认为，会议将消费和投资联系起来，意味着政策将不再孤立地刺激消费和投资，而是放眼长远，兼顾提升市场经济运行效率。从促进良性循环的角度考虑，预计明年投资方向会重点支持与最终需求相匹配的关键民生领域，如充电桩换电站、养老育幼设施、乡村物流体系等。
	全国政协参政议政人才库特聘专家、华夏新供给经济学研究院创始院长贾康表示，此次会议提出的“形成消费和投资相互促进的良性循环”是在此前关于消费和投资功能界定的基础上有了更细致的指导。有效投资是再生产的源头，它形成必须支撑整个社会稳定和谐的就业--有效投资带来就业，带来百姓收入，带来民众消费能力与潜力的释放。
	华泰资产首席经济学家王军表示，当前有效的投资，一要有利于产业升级和经济转型，尤其要结合“双碳”目标和生态保护目标的达成来推进；二要有利于消费的扩大，改善消费环境，从而激发消费潜能；三要有助于整个公共服务水平的提升，促进教育、医疗、养老等服务水平提高。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>这场重要会议在定调明年重点经济任务的同时，也为下一阶段保障和改善民生工作指明重点。中信证券首席经济学家明明分析，会议提到“优化财政支出结构，强化国家重大战略任务财力保障”，意味着明年财政或将更多向民生、社会保障领域倾斜，同时可能出台增量财政工具支持国家重大战略任务。本次会议新增部署“三农”工作以及城乡融合、区域协调、绿色发展，意味着明年关于高质量发展的一系列系统部署将加快推进落地。兴业证券研究院宏观首席分析师段超认为，短期来看，“尽力而为、量力而行”的提法，意味着中国经济经过今年一年的恢复发展，明年将步入更健康的状态，保障和改善民生也将由之前几年的“助力”趋向回归到“兜底”原则。</key_sentence></doc>