<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10892</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-14/10128305.shtml</url><title>央行公布最新金融数据，从三个视角看积极信号</title><datatime>2023-12-14 15:19:00</datatime><body>	文/夏宾
	中国央行13日公布了最新的金融数据，其中11月末广义货币(M2)余额291.2万亿元，同比增长10%；社会融资规模存量376.39万亿元，同比增长9.4%；当月新增人民币贷款1.09万亿元。
	业内人士分析称，此次发布的数据显示，金融对实体经济显示出有力支撑，贷款保持平稳增长势头，M2、社融增速处在与名义经济增速基本匹配并高一些的水平。“在新发展阶段分析金融总量指标要有更多元视角。”
	那么，我们该如何看待此次金融数据释放的积极信号？
	当月贷款超万亿元，水平不低
	11月末，人民币各项贷款余额236.42万亿元，同比增长10.8%，当月新增贷款1.09万亿元，同比接近持平，基本符合业内人士普遍预期。
	有观点提到，考虑到11月是传统的信贷小月，且上年同期基数较高，这个增量已经不低。
	尽管从单个月份的数据来看，1.09万亿元确实比去年同期略有少增。但也应注意到，当前所处环境是，房地产市场重大转型、地方政府融资平台债务风险化解、中小银行改革化险等重点领域防风险进程深入推进，而央行专栏此前也提到，信贷结构中“增”的一面和“减”的一面在时间上可能不同步，在阶段性“减”的压力比较大的情况下，信贷保持仍平稳增长实属不易。
	央行指出，中国经济已由高速增长阶段转入高质量发展阶段，信贷增速本身需要适配经济增长逐步提质换挡，“增减”不同步有时会导致信贷增长出现一些波动，要避免对单月增量等高频数据的过度解读。
	前11个月贷款增量，超去年全年
	把时间轴拉长看，前11个月贷款增量已超去年全年，这意味着信贷支持实体经济的力度保持稳固。
	数据显示，从1至11月累计看，新增贷款21.58万亿元，同比多增1.55万亿元。11月末贷款余额增速为10.8%，仍明显高于名义经济增速。客观全面分析信贷支持经济的力度，需要综合累计增量、余额增速等指标科学研判。
	贷款走势平稳反映出经济延续回稳向好态势，政策出台及时有力。10月下旬，官方宣布年内调增1万亿元按项目管理国债，赤字率调增至3.8%，市场信心得到很大提振，伴随着政府债券发行加快，基建项目配套贷款的需求也相应增多。
	仲量联行大中华区首席经济学家庞溟表示，近期宏观数据显示，经济运行总体平稳，特别是固定资产投资规模扩大，民营企业投资信心逐步修复，消费增速明显回升。
	他进一步称，考虑到人民币汇率、其他主要经济体加息空间与节奏的不确定性等制约因素，应统筹考虑今年年末和明年开年的信贷投放，主要通过保持信贷合理投放、优化信贷投放结构、盘活存量金融资源、继续加强对重点领域和薄弱环节的金融支持力度等方式，发挥好金融对稳定宏观经济大盘的作用。
	社融规模继续多增，支持力度强
	数据显示，11月末，社会融资规模存量376.39万亿元，同比增长9.4%，增速比上月高0.1个百分点。11月份增量为2.45万亿元，比上年同期多4556亿元。1至11月增量累计为33.65万亿元，比上年同期多2.79万亿元，说明金融体系为实体经济提供资金支持的力度保持较高水平。
	在中国信贷规模存量已经很大的情况下，应更多关注资金使用效率，通过盘活存量资金循环、优化增量信贷，提高了资金使用效率，单位信贷可以支持更多的经济增长。据相关人士透露，央行将运用好各项结构性货币政策工具，必要时还会创设新工具，引导金融机构加大对科技创新、绿色转型、普惠小微、数字经济等方面的支持力度。
	中国银行研究院研究员梁斯提到，中国货币政策兼顾“总量+结构”的调控模式。近期中央金融工作会议提出的“五篇大文章”，仍是未来结构性货币政策工具重点支持的领域和方向，这些领域事关中国经济增长长期动能的形成，事关人民群众的福祉，事关经济高质量发展，所以还需要结构性工具更好地支持这些行业的发展，更好满足民生和社会发展的需要。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>业内人士分析称，此次发布的数据显示，金融对实体经济显示出有力支撑，贷款保持平稳增长势头，M2、社融增速处在与名义经济增速基本匹配并高一些的水平。把时间轴拉长看，前11个月贷款增量已超去年全年，这意味着信贷支持实体经济的力度保持稳固。央行指出，中国经济已由高速增长阶段转入高质量发展阶段，信贷增速本身需要适配经济增长逐步提质换挡，“增减”不同步有时会导致信贷增长出现一些波动，要避免对单月增量等高频数据的过度解读。客观全面分析信贷支持经济的力度，需要综合累计增量、余额增速等指标科学研判。</key_sentence></doc>