<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10908</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128268.shtml</url><title>年底大促 新老国货线上玩得溜</title><datatime>2023-12-14 14:23:00</datatime><body>	“我最近发现国货品牌的护发素不仅价格划算，效果还不错”“今年入手的羽绒服是国潮品牌，款式设计都让人眼前一亮”“小时候家里就是用这个国货品牌的电器，今年‘双12’趁着电商有补贴，又买了他们家的取暖器”……近年来，国货品牌越来越受年轻消费者青睐，同时，新兴电商上涌现的“国潮”影响力亦不断提升。
	记者观察发现，通过数字化手段，新老国货品牌都找到新的赛道，解决销量问题的同时，可投入更多资源去做研发、做设计，从而获得更广阔的年轻市场。拼多多数据显示，今年“双11”大促开始后，蜂花、上海药皂、孔凤春、百雀羚等国货美妆销量增长显著，部分热销单品销量同比增长超过20倍；李宁、安踏、匹克等国货运动服饰成为最受欢迎的TOP5品牌；茅台、五粮液、洋河等国产白酒年轻化效果显著，整体销量同比增长100%，尤其是年轻群体的订单增幅最快。据了解，今年“双12”，国货趋势延续，通过直播、万人团、百亿补贴等互联网手段，在新电商平台持续拓展新的增长空间。
	文/广州日报全媒体记者文静
	70余年历史的国货健康皂线上打开新市场
	今年9月，一段奇德喜“吃肥皂”的视频在网络广泛流传。视频中，他亲自吃下自家产的肥皂，以证明产品安全无添加。这位奇德喜，就是“老牌”国货品牌红卫的董事长。对于大部分西部地区的用户来说，红卫皂并不陌生。
	据了解，红卫日化是内蒙古包头市的一家日化企业，拥有70余年的历史。在上世纪70年代工厂最鼎盛时期，红卫日化年产红卫皂达到5000多吨，然而，2004年，随着国内日化市场竞争加剧等种种原因，红卫日化需要进行改制，彼时作为品牌经销商的奇德喜与几位合伙人竞拍下了红卫日化厂，3个月后红卫日化完成改制，成为一家专注日用洗涤产品的民营企业。
	企业的“身份”改变了，经营思路也要改变。如何在与众多国际品牌的竞争中脱颖而出，吸引年轻用户的眼球？奇德喜决定坚守红卫一直做原生态皂的生产理念，继续做“绿色健康的生态皂”。
	“既要洗得干净，又要洗得健康。我们要生产‘零石化成分’的洗涤产品。”奇德喜表示，“即便是最困难的时候，红卫也没有放弃把国货品牌做大做强的信念。”然而，摆在他们面前却是另一个难题，采用动物油脂制皂，红卫肥皂的成本，会比市面其他的工业油脂、植物油脂制作的肥皂成本更高，加上长期依赖线下渠道，导致新的市场无法打开。
	今年3月，奇德喜寻找到了新的转机，红卫日化组建了线上销售团队，在拼多多注册了店铺，“试水”线上销售渠道。“当时就是抱着试试看的心态，选择了一款90克的洗衣皂在平台上销售。”奇德喜说。
	可喜的是，就是因为这款产品，红卫皂开始在线上为更多的消费者认识，“销量基本上以60%的比例在逐月递增。”奇德喜说。目前，羊脂皂、汉方皂、硫磺皂、老肥皂、传统药皂、皂米等十多款健康绿色皂在拼多多上销售，红卫日用品官方旗舰店位列该平台香皂店铺畅销榜前列。
	由于线上渠道带来的销量猛增，如今，红卫的生产线员工已经增加了2倍，并新增了4条生产线。“香皂味道淡雅，皂体真材实料”“产品很惊艳，性价比合适”……面对消费者在平台上的反馈，奇德喜信心满满地表示，我们将研发更多绿色健康的洗涤产品。
	为了持续打开线上销路，更好利用新电商的流量资源，今年9月以及“双11”期间，红卫都参与了平台举办的“国货”大促，携手更多国货品牌一同“出圈”，取得销售增量。
	国货内衣手握多项专利线上“种草”年轻用户
	“老牌”的红卫通过新电商找到了“新赛道”，同样，有66年历史的国货品牌红豆居家，拥抱数字化打开了年轻人市场，成为内衣领域“国潮”代表之一。在此前国内电商发展的十多年时间内，红豆居家不断调整产品线与定位，也砍掉了很多品类，就在2014年，红豆绒软型内衣1.0版本发布，红豆居家开始在舒适内衣的赛道上“狂奔”。
	为了深耕这一领域，红豆居家更是专注于内衣“舒适”的探索，据了解，目前，红豆居家已拥有超过242项舒适专利，与包括中国羊绒、棉花、真丝、奥地利天丝TM莫代尔、美国莱卡氛纶等多个国际顶尖单位建立了深度合作关系，已共同研发出红豆绒柔软型内衣以及婴儿绵柔软型文胸等创新品类。
	有了“含金量”高的产品，如何打通渠道，成为这家国货品牌迫切考虑的问题。“要发力年轻人喜欢的国潮赛道”，一方面迎合当下年轻人喜爱的“国风”，打造多款与传统中华文化相关的产品，另一方面，借助新电商平台，触达更多的年轻消费者。“我们调研发现，不少年轻人喜欢利用线上异地下单，为在老家的父母购置最新款的内衣。比如我们在拼多多的一家内衣旗舰店，有消费者连续下单拼了整套的男士女士红豆绒内衣，这位消费者晒单时就写到，自己在江苏工作，帮在东北的父母购买的轻薄保暖内衣。”红豆居家相关负责人介绍，我们从2017年就在拼多多开了旗舰店，多次参与平台的百亿补贴和秒杀频道等项目，销量节节上涨，有的内衣品类甚至被拼到了10万+件。
	直播带货的火爆，也引来了红豆居家的目光。“围绕品牌定位和产品，企业会在相应的线上渠道根据各种节点扩大品牌‘声量’。”上述负责人说。今年11月进博会期间，红豆居家的一款产品参与了拼多多联合央视举行的进博会国货直播。
	多位国货负责人合力直播“带货”
	经过多年的电商市场培育，不管是新国潮，还是“老牌”国货，受市场消费者重视程度不断提高。然而，酒香也怕巷子深，有一些品质好、性价比高的国货，缺乏电商运营团队和经验，导致他们的线上化之路并非一帆风顺。
	专家指出，一款产品做得是否用心，消费者会给出答案。为让消费者更好地了解、走近老字号与新国牌，见证国货品牌在传承创新中所取得的新发展，新电商平台通过加大对国货品牌的流量投入、补贴投入，让老字号和新国牌被更多消费者了解。
	迎合市场当下需求，把握促销节点、运用直播、补贴等手段，是当下国货品牌在互联网市场制胜的主要法宝。12月5日晚，央视举行的“国货大联欢”直播活动上，家电、服装等领域的国货品牌趁着全国多地迎来降温的节点，主推防寒御寒等冬季产品，而品牌相关负责人更亲自“站台”讲述国货的故事。
	现场，“小先小先，打开取暖器！”一款可离线语音控制的先锋油汀电暖气片瞬间吸引了手机前观众的注意。先锋国内营销市场部负责人宓吟霜在直播中介绍，从1993年成立至今，先锋始终把科技进步放在第一位，旗下的电暖气片产品从第一代直板油汀，经历多次迭代后，升级为现在受年轻人欢迎的智能化热浪油汀。近年，先锋这家“老牌”的国产品牌取暖设备更输出到北美等海外市场。
	除了先锋这种家喻户晓的国货，亦有新国货的身影。“20岁”的凯乐石是国内户外运动的后起之秀，目前已跻身国内专业户外品牌第一梯队。“在同等面料、工艺的情况下，凯乐石的产品专业性能不输海外品牌，但在价格上更具有优势。”凯乐石电商经理刘敏分享，相较于国际品牌，凯乐石根据中国山峰气候特点，针对性研发高性能、专业性强的产品，使其更符合中国用户的使用习惯。
	据悉，直播当日，多款护肤美妆、数码家电、美食小吃、运动鞋服等国货为消费者带来一场“年会联欢”，网友纷纷留言为国货点赞。（广州日报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>“老牌”的红卫通过新电商找到了“新赛道”，同样，有66年历史的国货品牌红豆居家，拥抱数字化打开了年轻人市场，成为内衣领域“国潮”代表之一。为了持续打开线上销路，更好利用新电商的流量资源，今年9月以及“双11”期间，红卫都参与了平台举办的“国货”大促，携手更多国货品牌一同“出圈”，取得销售增量。记者观察发现，通过数字化手段，新老国货品牌都找到新的赛道，解决销量问题的同时，可投入更多资源去做研发、做设计，从而获得更广阔的年轻市场。12月5日晚，央视举行的“国货大联欢”直播活动上，家电、服装等领域的国货品牌趁着全国多地迎来降温的节点，主推防寒御寒等冬季产品，而品牌相关负责人更亲自“站台”讲述国货的故事。</key_sentence></doc>