<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1090</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-24/10099391.shtml</url><title>“皮匠”老汤：用朋友圈守住老店</title><datatime>2023-10-24 04:44:00</datatime><body>	纸袋子上练调色，一针一线缝皮衣
	“皮匠”老汤用朋友圈守住皮服老店
	天气转凉，汉阳区拦江路148号的“皮服老店”生意好了起来，店堂里挂着的几十件各式皮衣，让不足10平方米的空间显得更加逼仄。
	66岁的店主汤保成感叹着这个行业30多年的变迁：过去来店里做皮衣的年轻人多，现在大多是“上了年纪的顾客”。
	不过，老汤现在也学会在朋友圈里发布信息，希望吸引更多人光顾他的皮服老店。
	纸袋子上练手艺
	双肘撑在1米见方的桌子上，鼻子上架一副老花镜的“皮匠”老汤，正一针一线地将两张白色皮毛料缝合在一起。他笑着对记者说：“不凑近，看不到针脚。”
	“这种长毛皮料，上缝纫机会把毛卡在线里，只能手工缝。”老汤展开他的“作品”，这件纯手工的皮外套“算是个大活，至少需要2天才能完成，工费就是1000块钱”。
	做完手头的白皮毛外套，老汤开始为一件深棕色皮外套做护理。
	他端来一只瓷碗，将黑色、棕色的颜料按一定比例倒入碗里搅拌，并不时抬眼看看面前的皮衣，在加入几滴红色颜料后，老汤拧上各色颜料瓶的盖子，把它们收进桶里。
	完成这一系列动作的老汤，看上去像一个画家。
	左手端着瓷碗、右手操起一把毛刷的老汤走到待养护的皮衣前，将养护剂一刷刷地涂抹到皮衣上，在衣服磨损严重的部位，他的涂刷动作会反复多次，“你看，这里都磨得掉色了，就要把养护剂加厚一点”  。
	十几分钟之后，那件深棕色的皮衣显得光亮。
	“汤师傅手艺好，颜色调得好，换了别家不放心。”家住附近的吴女士是老汤店里十几年的老顾客，一件近十万元的皮衣，每年都会拿到老汤店里做养护。
	能把颜色一次调到位的老汤，并没有美术基础。老汤说，他的调色手艺“专门练过”：初学时，他不敢在皮衣上直接试验，而是找来一些装衣服的纸袋，按照皮衣的颜色调制出养护剂后，涂刷在纸袋子上风干，反复调、反复试，“也不难，熟能生巧”。
	潮起潮落中紧随时代脚步
	老汤来武汉是1978年，中国改革开放元年。那时候的老汤还是小汤。
	当年，刚满21岁的小汤带着一桶工具、一个木架子和裁缝手艺，在武昌积玉桥支起一个裁缝摊。
	“那时候，做衣服的摊子首尾相接，在路边排成一长排。”老汤时常向人回忆起当时“壮观得很”的场面。
	“摊位不少，来做衣服的人还总是要排队。”老汤说，20世纪80年代，商店里可以买到成衣品类很少，价格也贵，很多人会选择做衣服。“裁一条裤子五毛，如果要做好就是两块五。”老汤说，那时一天能赚四五十元，“顶普通工人一个月工资了。”
	1990年，老汤接下汉阳区北城路一家布衣店，当上了老板。
	20世纪90年代，穿皮衣成了年轻人的时尚，因为皮衣的加工费比布衣要高出好几倍，一些裁缝店开始转行做皮衣。
	踏着节拍的老汤也开始转型：聘请了一位从大厂退休的老师傅到店里做皮衣，自己也跟着老师傅学手艺。
	因为针线活儿好，老汤的店里常常聚满“潮流青年”。
	“不是我不明白，这世界变化快……”一首流行歌曲反映了服装行业的快速变化，也让老汤眼花缭乱：商场里能买到的各式服装越来越多，光顾他店子的年轻人却如退潮一般。
	2019年，因为北城路拆迁，老汤把“皮服老店”搬到汉阳拦江路。“店子搬了家，老顾客又变少了。”老汤说，他现在时常会在朋友圈里发一下新店的位置和信息，“希望更多的人能看到。”
	不想让手艺失传
	吴女士每年上门找老汤保养皮服，看中的是老汤的手艺。自信于自己针线活的老汤，时常会向人夸耀自己的一段过往：“10年前，我做皮衣服的事还登过报。”
	“这相当于给我的皮衣店打了个大广告。”老汤笑着回忆，当时有宜昌人专程坐高铁来找他改衣服，还有北京人来武汉走亲戚时专门找他换里子。
	上了年纪的老汤开始喜欢回忆过去那段“热火朝天”的岁月：“我和老伴从早上8点钟开始，饭都没有时间做，只能在街上买着吃，一直做到晚上电视里没有信号。”
	老汤说，晚上缝衣服容易困，他和妻子就开着电视放出点声音，“那时候电视还不是24小时播放，晚上12点左右就没信号了”。
	春夏时节做布衣，秋冬时节做皮衣，老汤的一年四季，总是忙忙碌碌。
	如今的“皮服老店”，一年只有半年开门，要找到老汤，只能在头一年9月底至第二年3月之间。“店里的生意不比以前了，再说年纪大了身体也吃不消。”老汤的话语里透着些遗憾。
	让老汤感觉遗憾的还不止于此。
	“我这门手艺怕是传承不下去了。”老汤说，他的三个儿女从小看到父亲辛苦忙碌，都不愿意学习制衣。
	念大学的大外孙曾表示想传承外公的手艺，老汤对此其实也不太抱希望：“他学的是牙医，跟我这行隔着远咧！”
	对于小店的未来，老汤自有打算：“只要还能干得动，小店的门就会一直开下去，毕竟每年还有这些老顾客要保养皮服。”
	文图/见习记者田艺伟
	《武汉晚报》2023年10月24日第8版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>老汤说，他的调色手艺“专门练过”：初学时，他不敢在皮衣上直接试验，而是找来一些装衣服的纸袋，按照皮衣的颜色调制出养护剂后，涂刷在纸袋子上风干，反复调、反复试，“也不难，熟能生巧”。踏着节拍的老汤也开始转型：聘请了一位从大厂退休的老师傅到店里做皮衣，自己也跟着老师傅学手艺。”家住附近的吴女士是老汤店里十几年的老顾客，一件近十万元的皮衣，每年都会拿到老汤店里做养护。左手端着瓷碗、右手操起一把毛刷的老汤走到待养护的皮衣前，将养护剂一刷刷地涂抹到皮衣上，在衣服磨损严重的部位，他的涂刷动作会反复多次，“你看，这里都磨得掉色了，就要把养护剂加厚一点”。</key_sentence></doc>