<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10902</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128233.shtml</url><title>新闻1+1｜2024年中国经济，怎么干？</title><datatime>2023-12-14 14:29:00</datatime><body>	12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行。怎么看2023年中央经济工作会议释放出来的重要信号？更重要的是，明年如何真正“抓落实”？
	《新闻1+1》今晚连线宏观经济学家、上海财经大学校长刘元春，共同关注：2024年中国经济，怎么干？
	“稳中求进、以进促稳、先立后破”：如何准确理解三者关系？
	宏观经济学家、上海财经大学校长刘元春：这三者是一个递进关系。
	①“稳中求进”：这是最基础的要求，“稳”依然是2024年的基本基调。因为明年面临的一系列问题，特别是有效需求不足等风险问题，依然要高度关注。在“稳”的基础上，才能进行“进”，才能进行一些结构性改革。
	②“以进促稳”：随着2023年“稳字当头、稳中求进”各项政策的推进，宏观经济的主要矛盾发生了变化，这个变化就是目前处于结构调整的一个关键期，2024年简单就“稳”求“稳”，可能“稳”不住，这就需要从短期向中期进行转移，从单纯的“稳”向结构性调整、产业升级、科技创新以及深层次结构进行推进，通过调整寻找到新的动能、新的增长支点，从而为“稳”打下更为坚实的基础。这个变化也是从短期主义向长期主义、向积极主义进行进展的重要举措。
	③“先立后破”：这是对过去“以进促稳”进行的经验教训总结。必须通过一些新的动能、新的产业的树立，才能对一些传统项目进行改造、进行产能去除。否则可能会出现产业的真空，经济运行的真空，从而导致整个稳定出现一些杂音，结构性调整也会遇到一些挫折。所以这三者是一个递进关系，是一个相互呼应的关系。
	如何理解财政政策要“适度加力”和货币政策要“精准有效”？
	宏观经济学家、上海财经大学校长刘元春：“加力”是延续去年的基本方针，但同时这个加力是“适度”，而不是很多人所提倡的要进行强刺激、大水漫灌，进行超级的财政刺激扩张。这也是中央经济工作会议有力回击了一些海外学者所提出的“抄作业”的一些方案。
	会议还提出要习惯过紧日子，适应一些支出减少，而不是简单地进行全面扩张。所以财政政策不仅仅在总量上要进行“适度加力”，同时在结构上也要进行发力，要重点关注地方财政所面临的困难，尤其是基层的“三保”问题。
	社会融资规模、货币供应量不仅要和GDP增速相一致，还要和物价水平预期目标相一致。目前物价水平还是偏低，这就决定明年的社会融资总量的增长速度，要在名义GDP增速基础上，可能还有进一步提升，从而提供有效充分的流动性。会议强调的社会融资成本降低，这也暗示要进一步进行降息降费。
	如何看待明年任务的变化？
	宏观经济学家、上海财经大学校长刘元春：
	第一项任务变为“科技创新”，这说明经济工作的重点和任务，随着整个宏观经济的主要矛盾和矛盾的主要方面的变异，已经发生了变化。要从短期求“稳”，在扩内需的战略基础上，着重凸显“科技创新引领现代产业体系建设”，因为这是构建新发展格局的核心战略支点，也是构建新的增长动力、新的增长基础的核心支点。“科技创新”从中期来讲是非常重要，同时也是塑造新的信心、打破目前一些迷局的关键出路。
	对于民生和生态等问题，实际上以往中央经济工作会议都关注到，但是没有单独成篇进行设立。这次实际上也是要求在明年的经济工作中，要关注的点是多元的，要按照二十大所指出的高质量发展、新发展格局的布局，来进行稳步推进。这也说明“稳中求进、以进促稳”的举措，在重点工作中得到全面体现，要有抓手，要有落实的点。
	明年如何“改善社会预期”？
	宏观经济学家、上海财经大学校长刘元春：调整预期是宏观经济政策的重中之重，同时也是最为难的一项目标。通常会通过一些逆周期政策、扩内需的方式，来使企业盈利增强、使居民收入增强，从而来改善预期。但是在目前百年未有之大变局的时刻，在内外交困的时刻，很多预期不仅仅来源于宏观经济政策，同时更多来源于地缘政治的风险和一些非传统风险的释放。
	对于稳预期，必须要有新举措，要超越一般的经济政策来进行预期的调整。第一，要出台一系列改革开放的新举措，特别是能落地的一些新举措，来调整预期。第二个很重要，在评估宏观经济政策的一致性上面，一定是要以微观主体的获得感、感受度作为评价的标准，而不是简单的一些统计上的宏观指标作为判断标准。
	对于目前所面临的形势，要进行纵向、横向的比较，通过对于我国经济光辉前景的正确解读，来对冲海外的一些悲观论，从而使经济主体对于中国经济形势长期向好的这种基础、中国经济的弹性韧性，有一个客观理性的认识。所以这几个方面实际上都需要进一步加力，同时将预期调整作为政策的一个落脚点。
	(央视新闻客户端)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>②“以进促稳”：随着2023年“稳字当头、稳中求进”各项政策的推进，宏观经济的主要矛盾发生了变化，这个变化就是目前处于结构调整的一个关键期，2024年简单就“稳”求“稳”，可能“稳”不住，这就需要从短期向中期进行转移，从单纯的“稳”向结构性调整、产业升级、科技创新以及深层次结构进行推进，通过调整寻找到新的动能、新的增长支点，从而为“稳”打下更为坚实的基础。宏观经济学家、上海财经大学校长刘元春：调整预期是宏观经济政策的重中之重，同时也是最为难的一项目标。对于民生和生态等问题，实际上以往中央经济工作会议都关注到，但是没有单独成篇进行设立。这次实际上也是要求在明年的经济工作中，要关注的点是多元的，要按照二十大所指出的高质量发展、新发展格局的布局，来进行稳步推进。</key_sentence></doc>