<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10912</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-14/10128263.shtml</url><title>生活剧“反向操作”讨观众喜欢</title><datatime>2023-12-14 14:16:00</datatime><body>	生活剧“反向操作”讨观众喜欢
	热播剧《故乡，别来无恙》不写大城的喧闹而讲故乡的烟火
	都市生活剧《故乡，别来无恙》正在北京卫视热播，作为“我在他乡”系列的第二部作品，该剧以写实的都市生活描摹，细腻的情感刻画以及幽默元素的使用打破了都市生活剧的叙事套路。播出后迅即成为同档期网评分最高的国产都市剧。几位主演平实亲切的表演成就了这部都市剧的烟火气。
	四个女孩重聚故乡碰撞火花
	《故乡，别来无恙》的主题从“他乡”变成了“故乡”，围绕青年人对城市生活归属感的话题却始终延续。剧集讲述一起长大的四个女孩张沛(任素汐饰)、苟丹丹(史策饰)、董家希(王子璇饰)和吴芸(李雪琴饰)原本生活在不同的城市，但机缘巧合下又重聚故乡。面对阔别多年的故乡，她们从不适应到熟悉，在挫折中找到了人生方向，收获了友情、亲情和爱情。
	对“此心安处是吾乡”的深度探讨，是该剧贯穿始终的主题。和以往大多数强调在大都市打拼的剧集不同，该剧采取了“反向操作”，结合当前不少年轻人从一线城市返回故乡的“回乡潮”，挖掘这股返乡潮中青年人遭遇的生活问题，以更为细微的手段直面当下社会中青年人的成长困惑。
	在中国社会科学院大学文学院教授桂琳看来，《故乡》中出现了一种有别于情节剧激情化的情感处理方式，“这种情感处理手法有两个特点：一是将情感表达建立在以生活细节呈现复杂现实的基础上；二是加入幽默元素来调和情感，将激情变为温情。”
	因此，该剧并没有掉入生活剧堆砌冲突元素、制造狗血剧情的套路，反而以大量充满丰富细节的生活化剧情，以细水长流的方式去展示都市青年人返乡后面临的情感问题。剧中，苟丹丹先后遭遇了丈夫出轨继而又车祸身亡、成为单亲妈妈等一系列重大变故，但对人物面临打击后的处理方式，剧集整体显得克制而温情。故事中其他三位女主以及苟丹丹的父母都成为了她的“防护网”，保证其没有跌落谷底，而返回故乡后来自青少年时期的爱情萌芽，则成为促使其实现人生扭转的关键。
	李雪琴自带喜感本色出演
	都市生活剧大多依赖成熟演员的表演，越是惯性套路化的表演，越容易脱离实际，使剧集流于悬浮。《故乡，别来无恙》的四位主角中，三位都是有过喜剧表演经历的演员，脱口秀演员李雪琴更算得上是表演素人，三位喜剧人的演绎为该剧加分不少。
	剧中，李雪琴饰演的社区工作人员吴芸从东北考入街道社区任职，她的故事线既没有高大上的职场白领情节，又没有文艺小清新路线的腻歪感情。吴芸的故事线就是街道社区人员与消防员的相濡以沫，二人在家长里短的社区工作中结缘，又在处理鸡毛蒜皮的冲突中彼此确认了相近的价值取向。李雪琴几乎本色出演了吴芸的大大咧咧和善良乐观，和街道居民打交道的故事也充满了普通人市井生活的意趣。她并不出色的外形条件反而让吴芸这个角色显得极为可信，口语化的表达方式，松弛的人物状态，让整个人物变得可亲可感，角色和演员似乎合二为一。
	除李雪琴外，剧中其他演员也大多拥有喜剧表演经验，主演任素汐自开心麻花出道，剧中她饰演的张沛常常有出人意料的表达，偶尔毒舌和有尺度的调侃展现了张沛这个人物的独特气质。扮演苟丹丹的史策则参加过《一年一度喜剧大赛》，其擅长的情侣戏份充满细节，情绪收放自如，更是为剧中人物奠定了写实的基础。
	这些演员给该剧带来了独特的观剧体验，轻喜剧风格的表演方式也冲淡了故事中涉及的厚重议题，比如和父母之间控制与反控制的亲子关系，和姐妹之间的情感羁绊等。以生活流的方式加幽默的表达，是《故乡，别来无恙》开创的独有情感处理方法，这种“小而美”的剧集风格在处处追求“内卷”的都市生活压力下，为观众提供了情绪纾解和治愈的另一种方案，这或许也是该剧获得如此多观众青睐的感情基础。
	(北京晚报本报记者李夏至)【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>以生活流的方式加幽默的表达，是《故乡，别来无恙》开创的独有情感处理方法，这种“小而美”的剧集风格在处处追求“内卷”的都市生活压力下，为观众提供了情绪纾解和治愈的另一种方案，这或许也是该剧获得如此多观众青睐的感情基础。剧集讲述一起长大的四个女孩张沛(任素汐饰)、苟丹丹(史策饰)、董家希(王子璇饰)和吴芸(李雪琴饰)原本生活在不同的城市，但机缘巧合下又重聚故乡。因此，该剧并没有掉入生活剧堆砌冲突元素、制造狗血剧情的套路，反而以大量充满丰富细节的生活化剧情，以细水长流的方式去展示都市青年人返乡后面临的情感问题。都市生活剧《故乡，别来无恙》正在北京卫视热播，作为“我在他乡”系列的第二部作品，该剧以写实的都市生活描摹，细腻的情感刻画以及幽默元素的使用打破了都市生活剧的叙事套路。</key_sentence></doc>