<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1092</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-24/10099386.shtml</url><title>大湖正在归来 彰显共生之美</title><datatime>2023-10-24 04:29:00</datatime><body>	“经过努力，青海湖生态环境持续向好、生态安全屏障更加牢固，水质优良率达100%，草地综合植被盖度达60%，青海湖裸鲤资源蕴藏量达11.41万吨，鸟类种数达288种，栖息水鸟数量达60.6万只，普氏原羚数量达3400余只，高原独有的‘草—河—湖—鱼—鸟’共生生态链趋于平衡。”在日前召开的青海湖生态保护座谈会上，青海湖景区管理局局长董富海介绍。
	青海湖是我国最大的内陆咸水湖泊，也是高原内陆湖泊湿地的典型代表，有中国西北部“气候调节器”和青藏高原物种基因库之称。自2022年4月25日国家公园管理局同意开展青海湖国家公园创建以来，青海湖生态环境持续向好。日前，记者走进创建中的青海湖国家公园，亲身感受人与自然和谐共生之美。
	来到青海湖鸟岛时，正逢一场秋雪，金黄的草原被冰雪覆盖，青海湖犹如镶嵌在连绵雪山中的蓝色宝石。“受气候、人为活动等因素影响，青海湖生态环境曾一度出现恶化，水位下降、面积缩小，2002年青海湖水体面积仅有4183.75平方公里。”青海湖国家级自然保护区管理局局长何玉邦介绍，近年来，青海以维护生态系统原真性、完整性、多样性为重点，全面推进青海湖流域山水林田湖草沙冰一体化保护和系统治理，先后投资2.5亿元实施湿地生态保护与修复、监测体系建设、保护能力建设等重点生态保护项目。
	“我们欣喜地看到，青海湖水位、水体面积等数据近年来明显向好。‘大湖归来’带来最直接的变化就是青海湖周边生态环境变好了，湿地面积持续增加，高密度植被覆盖率持续扩大，青海湖整体生态功能持续增强，保护区沙地、裸地、盐碱化土地面积持续减少。”何玉邦感慨道。
	孙建青是青海湖国家级自然保护区管理局自然保护科科长，见证了青海湖独有的珍稀物种——普氏原羚种群数量从保护初期的不足300只到如今超过3400只的全过程。
	历史上普氏原羚曾广泛分布于内蒙古、宁夏、甘肃、新疆、青海等省(区)，但在20世纪90年代调查时发现，普氏原羚仅在青海湖地区有分布。“从2007年开始，保护区分别于每年3月、6月、8月、12月4个节点，即普氏原羚非繁殖期的前期、后期，以及繁殖期的产羔期、交配期，开展观测工作。”孙建青回忆，“最开始观测的时候，普氏原羚数量很少，能够发现一两只，心情都很激动。随着保护力度的不断增强，普氏原羚种群数量随之增加，在交配合群期甚至能看到近千只普氏原羚在草地间漫步。”
	“那里有普氏原羚！”在位于青海湖北岸的青海省刚察县哈尔盖“羚羊小镇”观测台上，参观者们正通过望远镜观测普氏原羚的野外生存状态，顺着他们手指的方向看去，不远处，5只普氏原羚悠闲地在雪地中觅食，即使不用望远镜，也能清晰地看到它们最为鲜明的特征——竖立翻翘、形如爱心的白色臀部。
	“立足青海湖特有资源禀赋，我们积极探索生态产品价值实现机制，实现青海湖生态保护成果共享。”青海湖景区管理局旅游管理处处长陈德辉介绍，景区目前已确定12个环湖生态游憩点，并已启动哈尔盖普氏原羚野外观测基地、普氏原羚科研救护中心、湟鱼洄游观赏基地等3个生态教育基地的建设，成功申报仙女湾等7处青海湖自然教育基地，多渠道、多形式开展自然体验和生态教育活动，更好地满足游客的生态体验需求。同时，积极发挥联农带农机制作用，采取土地流转、牧民参与、吸纳就业等措施，引导环湖周边群众直接或间接参与生态旅游，在生态保护共治共享中实现就业增收。
	(本报记者王雯静万玛加本报通讯员董静怡)
	《光明日报》(2023年10月24日 09版)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>”青海湖景区管理局旅游管理处处长陈德辉介绍，景区目前已确定12个环湖生态游憩点，并已启动哈尔盖普氏原羚野外观测基地、普氏原羚科研救护中心、湟鱼洄游观赏基地等3个生态教育基地的建设，成功申报仙女湾等7处青海湖自然教育基地，多渠道、多形式开展自然体验和生态教育活动，更好地满足游客的生态体验需求。“经过努力，青海湖生态环境持续向好、生态安全屏障更加牢固，水质优良率达100%，草地综合植被盖度达60%，青海湖裸鲤资源蕴藏量达11.41万吨，鸟类种数达288种，栖息水鸟数量达60.6万只，普氏原羚数量达3400余只，高原独有的‘草—河—湖—鱼—鸟’共生生态链趋于平衡。”青海湖国家级自然保护区管理局局长何玉邦介绍，近年来，青海以维护生态系统原真性、完整性、多样性为重点，全面推进青海湖流域山水林田湖草沙冰一体化保护和系统治理，先后投资2.5亿元实施湿地生态保护与修复、监测体系建设、保护能力建设等重点生态保护项目。孙建青是青海湖国家级自然保护区管理局自然保护科科长，见证了青海湖独有的珍稀物种——普氏原羚种群数量从保护初期的不足300只到如今超过3400只的全过程。</key_sentence></doc>