<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10920</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128216.shtml</url><title>“太平国富一号年金保险”为美好家庭生活添“底气”</title><datatime>2023-12-14 12:58:00</datatime><body>	家庭资金是保障家庭生活水准的首要关键词，是开展美好生活的关键“底气”。在面对家庭不同周期变化和人生阶段时，不仅需要资金的支出规划拥有“稳定性”与“科学性”，还需要设定合理目标，采取不同策略，选择合适工具，穿越长短周期波动，以确保资金安全、收入稳健。
	在此背景下，太平人寿推出“太平国富一号年金保险”(以下简称“国富一号年金”)，在确保资金安全、收益稳健的同时，通过搭配万能产品，长短结合，实现财富的再次增值，为家庭不同阶段的成长与过渡提供鼎力支持。
	短期交费、双金领取：有效应对经济周期波动
	“国富一号年金”作为一款短期交费、八年满期的年金产品，收益固定给付、能够有效应对经济周期波动，是家庭中期资产配置的不二选择。
	据了解，“国富一号年金”在第5至第7个保单周年日，每年给付20%已交保险费的生存保险金，该给付比例是目前规定的生存保险金的给付上限。生存至满期时，产品还会给付与基本保险金额相等的满期保险金，在整个保险期间形成一笔持续稳定的现金流。
	以40周岁女性投保国富一号年金为例，选择3年交费，年交保险费100万元，基本保险金额约145.2万元。在保单第5-7年个保单周年日，她每年可领60万元的生存保险金，生存至期满，可一次性领取约145.2万元的满期保险金。整个保险期间，她总共领取到约325.2万元的年金收益。同时，她若是想获得更加持久的财富增值，还可选择同时投保太平国鑫账户终身寿险(万能型)，将“国富一号年金”的生存保险金和满期保险金转入万能账户中进行二次复利增值。
	长短搭配、万能增值：满足家人需求的同时获享财富终身增值
	“国富一号年金”除“八年满期短交费，固收稳健领双金(生存保险金、满期保险金)”等特点外，对于有长期财务规划需求的客户，还可以选择搭配多款长达终身的万能险产品。
	如选择投保可搭配的万能险产品，“国富一号年金”的生存保险金、满期保险金可按规定转入该账户，月月复利结算，获享财富终身增值。
	以上述案例为例，40周岁女性，正处于事业上升期，收入稳步增长，担负家庭责任。为今后长远的人生规划考虑，应选择一份兼具保障性和增长性的保险产品。像“国富一号”这样“投保宽、满期快、增值强”的保险产品，很符合需求。此外，“国富一号”还支持月交模式，可以进一步降低交费压力，这样灵活的交费方式，更贴合其财务状况。
	“国富一号年金”搭配万能险：用流动性满足生意人的额外资金需求
	吴先生是位生意人，多年觥筹交错的应酬使其身体健康有所下降。因此吴先生打算在现在还年富力强时给自己和家人买一份保险，为未来充满不确定性的生活提供保障。
	但是，作为生意场上的老板，其职责对于资金的流动性要求很高。吴先生既想给自己和家人提供一份高额保障，又担心发生突然情况对公司财务产生影响。
	在一个偶然的情况下，吴先生从朋友那了解到了“国富一号年金”与万能险产品均设有保单贷款权益，万能险产品还可在规定范围内提取万能账户价值，应对关键时刻的资金需求，增加资产流动性。最令其心动的是，贷款期间仍享受相关保障利益(合同中止期间除外)。
	“央企情怀、客户至上、创新引领、价值导向”是中国太平集团的发展要求。太平人寿坚持“客户至上”的原则，以不断升级客户体验，提供更有价值、更加专业、更为丰富的产品和服务为初心，立志于为更多中国家庭的“美好生活”保驾护航。但在投保前，应仔细阅读保险条款和保险合同，了解保险责任与免责条款，避免造成不必要损失。
	注：本内容仅供了解保险产品之用，具体保险责任及责任免除等内容应以产品条款及保险合同为准；万能型保险产品的结算利率超过最低保证利率的部分是不确定的，以实际结算为准。【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>在此背景下，太平人寿推出“太平国富一号年金保险”(以下简称“国富一号年金”)，在确保资金安全、收益稳健的同时，通过搭配万能产品，长短结合，实现财富的再次增值，为家庭不同阶段的成长与过渡提供鼎力支持。“国富一号年金”除“八年满期短交费，固收稳健领双金(生存保险金、满期保险金)”等特点外，对于有长期财务规划需求的客户，还可以选择搭配多款长达终身的万能险产品。如选择投保可搭配的万能险产品，“国富一号年金”的生存保险金、满期保险金可按规定转入该账户，月月复利结算，获享财富终身增值。在一个偶然的情况下，吴先生从朋友那了解到了“国富一号年金”与万能险产品均设有保单贷款权益，万能险产品还可在规定范围内提取万能账户价值，应对关键时刻的资金需求，增加资产流动性。</key_sentence></doc>