<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10929</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128194.shtml</url><title>葛洲坝物业再获认可 矢志践行“更好的家 给更好的你”</title><datatime>2023-12-14 11:36:00</datatime><body>	近日，中能建城市投资发展有限公司所属葛洲坝物业在广州、武汉、南京等地接连获得多项物业管理荣誉，再次彰显葛洲坝物业在物业服务行业的领先地位。
	在武汉，葛洲坝物业服务的武汉城市花园荣获“2023年武汉市物业行业党建示范基地”称号。在广州，葛洲坝物业服务的广州紫郡府获评广州市2023年度“美好物业家园”。在南京，葛洲坝物业服务的南京紫郡府获评江苏省2022年度省级示范物业管理项目。此外，葛洲坝物业服务的武汉国际中心再次以全市第一顺利通过复评，获评“武汉市物业管理示范大厦”。
	这一系列荣誉的背后，是葛洲坝物业人初心如磐的坚守，是对“更好的家给更好的你”这一服务理念矢志不渝的践行。
	完善设施设备提升服务水平
	葛洲坝物业始终坚持以业主需求为导向，不断完善设施设备、提升服务水平，解决业主急难愁盼问题。
	在广州紫郡府，葛洲坝物业定期进行小区设施设备维护保养，确保小区环境整洁、设施设备正常运行。为了提高问题解决效率，广州紫郡府联合社区等单位建立了小区问题定期集中反馈整改机制，遇到疑难事项就与社区、小区业主代表共同商议解决方案，并督促落实到位。
	电动自行车停车难充电难，没过多久两个现代化电动车充电雨棚就建好了；楼顶晾衣绳不够用，几天后晾衣绳更多了，固定得也更牢靠；路灯不够亮，不仅路灯换了，还在道口和园区内增加了满天星、流星雨等景观灯饰；生活娱乐设施不够，不仅在架空层增加了康体设施，还增加了儿童娱乐设施。小区雨棚改造、门禁设备更新、设施修缮……小区变得更加宜居，业主的幸福感也倍增。
	“我们与业主一样，都希望小区更美好，只要我们用心经营，业主一定会感受到我们的真心。”广州紫郡府物业负责人说。
	丰富社区活动打造和谐小区
	葛洲坝物业始终坚持以业主为中心，丰富社区活动，为业主打造温馨、和谐、有归属感的家园。
	在南京紫郡府，葛洲坝物业举办了丰富多彩的社区活动，让业主尽享社区生活。端午包粽子、夏日泡泡秀、教师节送鲜花、中秋游园会、重阳送祝福等内容丰富的文化活动，让各年龄层的业主尽享节日喜悦，并通过开展便民服务节，为业主提供理发、洗地毯、健康知识普及等免费服务。
	除了举办社区文化活动，南京紫郡府还非常重视业主的人文关怀，准确掌握了小区内独居老人的相关情况，适时上门开展颐老服务，教独居老人们如何使用手机、银行APP，帮助解决下水管道堵塞等力所能及的事情，及时告知亲属有关老人的生活情况，着力打造有“温度”的物业服务，让独居的老年业主们也能感受到来自物业的关怀。
	张奶奶的女儿今年夏天在朋友圈分享了她的物业小故事：因为临时出差在外地，只能让母亲张奶奶一个人在南京，台风“杜苏芮”期间，物业管家主动上门帮忙关窗，秩序员积极帮助送快递上门，解决了母亲生活上的不便。
	类似这样的一件件的小事一次次温暖业主，也让物业与业主之间的心更近。
	提升服务品质打造行业标杆
	葛洲坝物业始终坚持“以人为本”，不断提升服务品质，打造行业标杆。
	在武汉国际中心，葛洲坝物业实行24小时值岗服务，消控中心等特殊岗位严格按照规定持证上岗，主动参与属地消防部门消防培训，全力保障业主生命财产安全。
	此外，国际中心在业主装修监管上做了大量细致工作：加强装修注意事项的宣传力度、严格监管装修过程，确保按审核通过的图纸施工，并详细制定了设施、设备的维修保养计划，实现制度上墙，保障设备正常运行。
	今年以来，国际中心先后接待了多批次政府部门、物业协会、物业企业的参观，被武汉市、武汉市硚口区指定为物业行业参观点，受到了政府有关部门、行业协会、业主的一致肯定。
	为业主服务，让业主满意。未来，葛洲坝物业将继续以业主需求为导向，进一步完善服务体系，让更多的业主享受更好的家。【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>除了举办社区文化活动，南京紫郡府还非常重视业主的人文关怀，准确掌握了小区内独居老人的相关情况，适时上门开展颐老服务，教独居老人们如何使用手机、银行APP，帮助解决下水管道堵塞等力所能及的事情，及时告知亲属有关老人的生活情况，着力打造有“温度”的物业服务，让独居的老年业主们也能感受到来自物业的关怀。葛洲坝物业始终坚持以业主需求为导向，不断完善设施设备、提升服务水平，解决业主急难愁盼问题。在南京紫郡府，葛洲坝物业举办了丰富多彩的社区活动，让业主尽享社区生活。在武汉国际中心，葛洲坝物业实行24小时值岗服务，消控中心等特殊岗位严格按照规定持证上岗，主动参与属地消防部门消防培训，全力保障业主生命财产安全。</key_sentence></doc>