<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10933</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128176.shtml</url><title>统筹科技创新和产业创新</title><datatime>2023-12-14 11:34:00</datatime><body>	统筹科技创新和产业创新(评论员观察)
	——推动长三角一体化发展取得新的重大突破①
	长三角一体化发展战略提出并实施已有5年。百尺竿头，如何更进一步？习近平总书记在深入推进长三角一体化发展座谈会上提出“四个统筹”的重要要求，为不断谱写长三角一体化发展新篇章提供了重要遵循。今天起本版推出系列评论，与广大干部群众一起探讨“四个统筹”的时代意义和实践价值。
	——编  者
	统筹不仅限于区域内，更要站在全局的高度，促进要素资源的整合创新
	在长三角经济版图上，长三角G60科创走廊远近闻名。这条走廊将沪苏浙皖多个城市的创新资源整合，在科技创新和产业发展上形成了优势互补。这一区域内，目前已成立首批11家G60科技成果转移转化示范基地，包含16个产业联盟、13个产业合作示范园区等。科创生机盎然，产业欣欣向荣，让人看到长三角高质量发展的强劲动能。
	不久前在深入推进长三角一体化发展座谈会上，习近平总书记着眼“推动长三角一体化发展取得新的重大突破”，强调“统筹科技创新和产业创新，统筹龙头带动和各扬所长，统筹硬件联通和机制协同，统筹生态环保和经济发展”。“四个统筹”的重要要求，体现系统思维，坚持问题导向，为长三角区域更好发挥先行探路、引领示范、辐射带动作用指明了努力方向。
	排在“四个统筹”第一位的，是“统筹科技创新和产业创新”。长三角区域汇聚了国家许多“压箱底”的战略科技力量，具有人才富集、科技水平高、制造业发达、产业链供应链相对完备和市场潜力大等诸多优势。今年前三季度，在建和已建重大科技基础设施约占全国的1/3，拥有国家企业技术中心数量占全国的26.4%；集成电路、生物医药、人工智能产业规模分别占全国的60%、1/3和1/3，新能源汽车产量约占全国的2/5。探索统筹科技创新和产业创新的机制、方法、路径，长三角区域责无旁贷。先行先试、积累经验，形成更多引领性制度创新成果，才能给其他地区形成良好示范。
	科技是第一生产力，创新是第一动力，我国经济社会发展比过去任何时候都更加需要科学技术解决方案，更加需要增强创新这个第一动力。上海提供芯片、软件，江苏常州提供动力电池，浙江宁波提供一体化压铸机……在今天的长三角，一家新能源汽车整车厂可在4小时车程内解决所需配套零部件供应，有力说明了“跨区域、跨部门整合科技创新力量和优势资源”的巨大优势。长三角区域积极探索形成新发展格局的路径，很重要一点就是要加强科技创新和产业创新深度融合，加快形成新质生产力，催生新产业新业态新模式，拓展发展新空间，培育发展新动能。
	统筹科技创新和产业创新，要从体制机制、要素流动、产业协作等方面实现更高效的协同联动，凝聚促进高质量发展的强大合力。以今年投入商业运营的国产大飞机C919为例，36所高等院校、242家大中型企业、数十万产业大军参与了研制生产，仅长三角G60科创走廊就有近千家企业被纳入大飞机产业链。推进科研院所、高校、企业科研力量优化配置和资源共享，加强创新驱动的组织整合，促进创新链、产业链、资金链、人才链深度融合，才能有力提升国家创新体系整体效能。由此不难理解，为什么长三角区域必须“构建更加紧密的区域创新共同体和产业发展共同体”。
	襟江带海，长风万里。统筹不仅限于区域内，更要站在全局的高度，促进要素资源的整合创新。习近平总书记强调：“长三角区域要加强科技创新和产业创新跨区域协同。”长三角区域不仅要提供优质产品，更要提供高水平科技供给，助力全国高质量发展。一个创新涌流、发展跃步的长三角，一个改革不停顿、开放不止步的长三角，必能不断给我们带来启示和惊喜。
	李斌
	《人民日报》(2023年12月14日  第06版)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>不久前在深入推进长三角一体化发展座谈会上，习近平总书记着眼“推动长三角一体化发展取得新的重大突破”，强调“统筹科技创新和产业创新，统筹龙头带动和各扬所长，统筹硬件联通和机制协同，统筹生态环保和经济发展”。长三角区域积极探索形成新发展格局的路径，很重要一点就是要加强科技创新和产业创新深度融合，加快形成新质生产力，催生新产业新业态新模式，拓展发展新空间，培育发展新动能。探索统筹科技创新和产业创新的机制、方法、路径，长三角区域责无旁贷。习近平总书记强调：“长三角区域要加强科技创新和产业创新跨区域协同。</key_sentence></doc>