<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10931</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128181.shtml</url><title>坚定信心、奋发有为，不断巩固稳中向好的基础——深入学习贯彻中央经济工作会议精神之一</title><datatime>2023-12-14 11:34:00</datatime><body>	“明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策，在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，不断巩固稳中向好的基础。”中央经济工作会议12月11日至12日在北京举行，习近平总书记出席会议并发表重要讲话。会议总结2023年经济工作，分析当前经济形势，部署2024年经济工作，深入阐释了许多新的重大理论和实践问题，为纲举目张做好明年经济工作提供了方向指引、重要遵循。
	今年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年，是三年新冠疫情防控转段后经济恢复发展的一年。以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民，顶住外部压力、克服内部困难，全面深化改革开放，加大宏观调控力度，着力扩大内需、优化结构、提振信心、防范化解风险，我国经济回升向好，高质量发展扎实推进。现代化产业体系建设取得重要进展，科技创新实现新的突破，改革开放向纵深推进，安全发展基础巩固夯实，民生保障有力有效，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。
	同时，我们也要意识到进一步推动经济回升向好需要克服一些困难和挑战。主要是有效需求不足、部分行业产能过剩、社会预期偏弱、风险隐患仍然较多，国内大循环存在堵点，外部环境的复杂性、严峻性、不确定性上升。要增强忧患意识，有效应对和解决这些问题。综合起来看，我国发展面临的有利条件强于不利因素，经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变，要增强信心和底气。
	明年是中华人民共和国成立75周年，是实现“十四五”规划目标任务的关键一年。做好明年经济工作，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，全面深化改革开放，推动高水平科技自立自强，加大宏观调控力度，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。
	不断巩固稳中向好的基础，我们有信心有底气。在错综复杂的环境下，我国经济总体仍能保持回升向好，成绩来之不易，值得倍加珍惜。数据显示，前三季度，我国国内生产总值同比增长5.2%，增速在全球主要经济体中保持领先，今年对全球经济增长的贡献将达到三分之一；全年城镇新增加就业有望达1200万人以上，国际收支保持基本平衡，外汇储备规模稳定在3万亿美元以上。此次中央经济工作会议提出，要始终保持奋发有为的精神状态，胸怀“国之大者”，主动担当作为，加强协同配合，积极谋划用好牵引性、撬动性强的工作抓手，扎实推动高质量发展。
	不断巩固稳中向好的基础，我们有思路有办法。明年要围绕推动高质量发展，突出重点，把握关键，扎实做好经济工作。会议指出，要深刻领会党中央对经济形势的科学判断，切实增强做好经济工作的责任感使命感，抓住一切有利时机，利用一切有利条件，看准了就抓紧干，能多干就多干一些，努力以自身工作的确定性应对形势变化的不确定性。
	“爬坡过坎，关键是提振信心。”让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，坚定信心、开拓奋进，努力实现经济社会发展各项目标任务，以高质量发展的实际行动和成效，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业作出新的更大贡献。
	(光明日报评论员)
	《光明日报》(2023年12月14日 04版)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>做好明年经济工作，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，全面深化改革开放，推动高水平科技自立自强，加大宏观调控力度，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民，顶住外部压力、克服内部困难，全面深化改革开放，加大宏观调控力度，着力扩大内需、优化结构、提振信心、防范化解风险，我国经济回升向好，高质量发展扎实推进。明年要围绕推动高质量发展，突出重点，把握关键，扎实做好经济工作。综合起来看，我国发展面临的有利条件强于不利因素，经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变，要增强信心和底气。</key_sentence></doc>