<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10930</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128188.shtml</url><title>增强信心和底气，着力推动高质量发展</title><datatime>2023-12-14 11:34:00</datatime><body>	增强信心和底气，着力推动高质量发展
	——论学习贯彻中央经济工作会议精神
	“全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐”，中央经济工作会议12月11日至12日在北京举行，习近平总书记出席会议并发表重要讲话，全面总结2023年经济工作，深刻分析当前经济形势，系统部署2024年经济工作，为做好明年经济工作，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业指明了前进方向、提供了根本遵循。
	今年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年，是三年新冠疫情防控转段后经济恢复发展的一年。面对国际政治经济环境不利因素增多、国内周期性和结构性矛盾叠加的错综复杂形势，以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民迎难而上，顶住外部压力、克服内部困难，坚持稳中求进工作总基调，全面深化改革开放，加大宏观调控力度，着力扩大内需、优化结构、提振信心、防范化解风险，我国经济回升向好，高质量发展扎实推进。一年来，我国现代化产业体系建设取得重要进展，科技创新实现新的突破，改革开放向纵深推进，安全发展基础巩固夯实，民生保障有力有效，中国经济大船乘风破浪持续前行。
	在世界百年变局加速演进、国际环境发生深刻变化的复杂局面下，中国经济顶住了压力，稳定了规模，提升了质量。今年的经济运行和经济工作成绩，充分印证了以习近平同志为核心的党中央对形势判断和相关决策的正确性预见性，充分证明了党中央具有在复杂多变的局面下驾驭经济工作的高超智慧和娴熟能力。当前，我国具有社会主义市场经济的体制优势、超大规模市场的需求优势、产业体系配套完整的供给优势、大量高素质劳动者和企业家的人才优势，经济发展具备强劲的内生动力、韧性、潜力。综合起来看，我国发展面临的有利条件强于不利因素，经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变。只要我们坚定信心，振奋精神，团结奋斗，继续爬坡过坎、攻坚克难，坚定不移朝着强国建设、民族复兴的宏伟目标奋勇前进，就一定能够把我国发展进步的命运牢牢掌握在自己手中。
	成绩来之不易，经验尤为宝贵。中央经济工作会议指出，“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”“必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力”“必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力”“必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动”“必须把推进中国式现代化作为最大的政治”。这“五个必须”，是在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我们有效统筹国内国际两个大局、统筹疫情防控和经济社会发展、统筹发展和安全，对新时代做好经济工作规律性认识的深化。中国式现代化是前无古人的开创性事业，推动高质量发展是有效防范化解各种重大风险挑战、以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的必然要求。前进道路上，完整、准确、全面贯彻新发展理念，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，发挥超大规模市场和强大生产能力的优势，统筹推进深层次改革和高水平开放，以高质量发展促进高水平安全，以高水平安全保障高质量发展，聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，才能把中国式现代化宏伟蓝图一步步变成美好现实。
	当今世界变乱交织，我国发展进入战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期，经济恢复仍处在关键阶段。明年是中华人民共和国成立75周年，是实施“十四五”规划的关键一年，做好经济工作意义重大。要把思想和行动统一到习近平总书记重要讲话精神上来，深刻领会党中央对经济形势的科学判断，切实增强做好经济工作的责任感使命感，全面贯彻明年经济工作的总体要求，准确把握明年经济工作的政策取向，确保明年经济工作重点任务落地落实。要增强信心和底气，始终保持奋发有为的精神状态，有效应对和解决经济发展面临的问题，努力以自身工作的确定性应对形势变化的不确定性，以新气象新作为推动高质量发展取得新成效。
	明年经济工作的大政方针已定，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，使命在肩、责任重大。让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，坚定信心、开拓奋进，努力实现经济社会发展各项目标任务，以高质量发展的实际行动和成效，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业作出新的更大贡献。
	本报评论员
	《人民日报》(2023年12月14日  第03版)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>面对国际政治经济环境不利因素增多、国内周期性和结构性矛盾叠加的错综复杂形势，以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民迎难而上，顶住外部压力、克服内部困难，坚持稳中求进工作总基调，全面深化改革开放，加大宏观调控力度，着力扩大内需、优化结构、提振信心、防范化解风险，我国经济回升向好，高质量发展扎实推进。前进道路上，完整、准确、全面贯彻新发展理念，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，发挥超大规模市场和强大生产能力的优势，统筹推进深层次改革和高水平开放，以高质量发展促进高水平安全，以高水平安全保障高质量发展，聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，才能把中国式现代化宏伟蓝图一步步变成美好现实。中央经济工作会议指出，“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”“必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力”“必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力”“必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动”“必须把推进中国式现代化作为最大的政治”。让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，坚定信心、开拓奋进，努力实现经济社会发展各项目标任务，以高质量发展的实际行动和成效，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业作出新的更大贡献。</key_sentence></doc>