<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10936</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128178.shtml</url><title>小区大堂“变”商铺 业主无奈自筹：把我们的大堂买回来</title><datatime>2023-12-14 11:13:00</datatime><body>	原标题：小区五星级酒店式大堂“消失”，变成了可以对外销售的商铺业主无奈自筹：把我们的大堂买回来
	杭州城北一小区即将交付，业主却发现开发商曾宣传过的五星级酒店式入口大堂“消失”了，变成了对外销售的商铺。而开发商表示，卖房时就已经清清楚楚公示过。业主无奈之下，竟打算自掏腰包，买下商铺改造成酒店式大堂。
	酒店式入口大堂“消失”
	变成了用于出售的商铺
	传出“业主自筹改造入口大堂”的小区，是位于拱墅区铁路北板块的星创晶悦府。小区计划在本月底交付。
	业主胡女士告诉记者，小区销售阶段，开发商曾在官网宣传，自己旗下全系项目都配置五星级酒店式大堂。当时业主普遍以为，楼盘的售楼处便是日后的酒店式大堂。但后来售楼处却变成了商铺，酒店式大堂“消失”了。
	酒店式大堂“变”商铺，是不是开发商涉嫌虚假宣传？事实是，开发商提供的楼盘销售阳光公示中，明确标注着售楼展示中心实际交付时为可售商品房；另外，在小区建设规划图中，售楼处位置标注的也是“配套商业”。
	“入口酒店式大堂消失，其实就是开发商在宣传时打了擦边球。”一名业主说，买房的时候，就是从售楼处直接进入小区示范区的，这就造成了日后业主就是从这里进入小区的误解。
	12月11日，记者来到晶悦府现场，在小区西侧找到了原售楼处的位置，建筑外形确实像酒店式大堂，但内部已经被改造为沿街商铺，原本可以进入小区内部的入口也已经不见。
	在铁路北板块，离晶悦府不远处的晶晖里是由同一家开发商开发，两个小区差不多同期开盘，住宅限价都是3.6万/m2。“同地段，同开发商，同限价，晶晖里有酒店式大堂，我们小区却没有。”一位业主表示，没有酒店式大堂，小区品质大打折扣。
	此外，业主们想要一个跟机动车出入口分开的独立的人行通道。胡女士说，根据规划图，整个小区只在南向设有一个主入口大门，约17米的宽度包括人行通道、地面机动车出入口、地下车库出入口，存在安全隐患。
	业主欲自筹买下商铺
	改造成酒店式大堂
	如今许多小区的酒店式大堂入口，利用的都是小区物业经营用房，属于全体业主，不属于开发商。
	胡女士告诉记者，起初，业主们曾经想过，用小区物业经营用房跟西侧的原售楼处这几间商铺做置换。因为小区物业经营用房也在小区底商这一圈，如果能置换的话，无需全体业主自筹，整个操作会比较方便。“但是法规上不允许随意置换。”胡女士说。
	这个方案行不通，业主又想到了自筹购买商铺。
	有业主代表提议，买下原售楼处位置最中间3间商铺，将这3间商铺改造成人行入口大堂。据了解，这3间商铺加起来面积约为150m2。经业主和开发商初步沟通后，目前开发商同意将商铺暂留一个月，供业主自筹购买，并把商铺价格定为3.6万元/m2。
	尽管自筹买商铺不像自筹升级外立面那样涉及大改，但是想要资金筹集到位，也不是一件容易的事情。
	按照当前和开发商谈判的价格，参与的业主每户需要出资1万元以上。业主群有人大致算了一下，即便按照80%业主同意测算，商铺价格加上后期的入户大堂装修费用，每户需要出资约1.34万元。对于这个价格，多数业主认为偏高。事实上，虽然有业主一直在推进这件事，但对于自筹买商铺改造成大堂这事，并非所有业主的意愿都那么强烈，有业主就向记者表明“不想交钱”。
	根据初步的自筹方案和平摊价格，业主群进行了意向摸底，结果表明：参与接龙的有65%业主同意。按照现有同意人数和价格，购买商铺作为大堂方案暂时无法实现，前期的自筹方案只能按下暂停键。
	很多业主提到，目前最大的问题是商铺价格偏高。“3.6万元/m2的售价跟住宅都齐平了。我们初步了解了一下附近以及拱墅区在售商铺，中等挂牌价在2.5万~3万元/m2，而且目前市场行情不好，周边很多商铺压根卖不出去。”业主代表表示，将继续和开发商谈价格，具体购买过程需要等业委会成立后再落实。
	晶悦府的工作人员向记者表示，商铺的备案价大概在5万多元/m2，目前的商谈结果就是按照成本价3.6万元/m2卖给业主。
	申花的九龙仓天荟
	自筹改造了人行入口大门
	在杭州，通过业主自筹的方式对小区入口进行品质提升，也有成功的案例。如位于拱墅区申花板块的九龙仓天荟就通过业主自筹成功改造提升了小区人行入口大门。
	该小区于2022年底交付，一共600多户。今年5月，为了提升小区品质，有业主提议针对小区人行大门进行改造提升，并发起了自筹征询。最终，有约320户的业主参与投票并同意自筹改造，占小区约一半的户数。
	经过三个多月的装修改造，小区人行大门提升工程在今年9月完成，根据天荟业主提供的照片，提升后的人行大门看起来的确比改造前更美观。天荟业主告诉记者，改造不涉及主体建筑变动，不用审批，仅对大门进行装修美化，提升项目包括更换不锈钢仿铜大门、增加灯具、花盆、绿植等，一共花费大概30万，参与自筹的业主平均每户出资1000元左右，分摊下来费用不算高。
	钱报曾报道的百俪玲珑府小区，9月中旬交付时，小区大门跟当初效果图里的豪华大门相差甚远。当时开发商表示，会在小区集中交付后15天内对小区入口大门进行改造升级，改造工期2个月。12月12日，记者在玲珑府小区现场看到，目前小区大门仍在施工，围着绿色围挡。现场保安表示，预计近期会完工。
	回过头看晶悦府，业主面临的情况更复杂，即便解决了价格问题，购买商铺还涉及产权所属、商铺经营收入分配、改造报批等问题。晶悦府业主自筹买商铺改入户大堂，想要做成其实并不容易。
	晶悦府的工作人员表示，有关部门回复过，按照法律法规，业主自筹买过来改成大堂也是不合规的。(本报记者武恒光徐叔竞)
	来源：钱江晚报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>杭州城北一小区即将交付，业主却发现开发商曾宣传过的五星级酒店式入口大堂“消失”了，变成了对外销售的商铺。原标题：小区五星级酒店式大堂“消失”，变成了可以对外销售的商铺业主无奈自筹：把我们的大堂买回来。如位于拱墅区申花板块的九龙仓天荟就通过业主自筹成功改造提升了小区人行入口大门。传出“业主自筹改造入口大堂”的小区，是位于拱墅区铁路北板块的星创晶悦府。</key_sentence></doc>