<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10935</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-14/10128196.shtml</url><title>微短剧创作应“微而不弱短而不浅”</title><datatime>2023-12-14 11:25:00</datatime><body>	微短剧不能因为“微”而放弃对作品质量、深度、审美、价值观等的追求，而应持续地在精和巧这两个方面做文章，微而不弱，短而不浅，微短剧才不会被湮没在没有尽头的短视频流中，真正赢得用户的停留、支持与掌声
	■从易
	近段时间，微短剧成为新的创作风口，微短剧市场则因内容良莠不齐、乱扣费等乱象处于监管风暴之中。11月15日，广电总局宣布将多措并举持续开展网络微短剧治理工作，并再次开展为期1个月的专项整治工作。11月16日，微短剧《黑莲花上位手册》“顶风上线”，因“渲染极端复仇、以暴制暴不良价值观，混淆是非观念”，几天后被多平台下架，成为近期众多被封禁的微短剧之一。
	微短剧是“单集时长从几十秒到15分钟左右，有着相对明确的主题和主线、较为连续和完整的故事情节的网络视听节目”。如果说，长剧与短剧的划分标准主要是集数，那么单集时长则是微短剧与长剧、短剧的区分方式，微短剧可以“短”至十多分钟，也可以“微”至几十秒。
	这两年，微短剧创作已呈爆发之势。2022年，微短剧全年备案数量从2021年的398部上升至近2800部。2023年1月至7月在广电总局“重点网络影视剧信息备案系统”中登记且符合重点网络影视剧上线备案通过的片目中，微短剧数量已经达到1299部。微短剧因“微”而生，它是短视频时代的审美产物，也因为时长之“微”，在风格上具有自己的特征。当然，粗制滥造、低俗猎奇不是微短剧的发展方向，只有精、巧生长的微短剧才有广阔的未来：有条件的，走精品化路线；如果制作条件有限，那么就要通过巧妙的主题、巧妙的表现手法，让微短剧具备有别于长剧的审美魅力。
	短视频审美下的产物
	追溯起来，2010年后，就出现了不少网络短剧，如《大鹏嘚吧嘚》《报告老板》《万万没想到》。这些网络短剧是早期网剧的形态，也带有“段子剧”的特点，在网剧崛起之初泛过涟漪，但很快归于寂静。2018年，短视频的崛起成为大势所趋，长视频平台尝试推出了竖屏剧、互动剧等形态，如《生活对我下手了》的竖屏模式就是“拟抖音”，每集几分钟，没有弹幕，切换上下集只要在屏幕上下轻轻一滑。但因为观众更习惯在长视频平台观看长剧，竖屏剧、互动剧在当时未能形成大的气候。
	如今的微短剧浪潮有两个关键的背景。其一，短视频的使用时长开始超过长视频。2019年《中国电视剧(网络剧)产业调查报告》显示，2019年中国短视频用户使用时长首次超过长视频，虽然彼时短视频8.21亿的月活跃用户数要低于长视频9.64亿人的月活跃用户数。而根据不久前的第52次《中国互联网络发展状况统计报告》，截至2023年6月，网络视频(含短视频)用户规模为10.44亿人，短视频用户规模已经达到10.26亿人，短视频的使用时间更远远超过长视频，在休闲时间刷刷短视频已成不少国人的一种生活方式。
	其二，短视频在不知不觉间多少形塑了用户的影像审美。在科技学家尼古拉斯·卡尔看来，传媒不仅是信息，传媒更是思维。换句话说，观众经常刷的短视频不仅是一个工具，它也是一种思维方式，一种审美取向。短视频时代的审美取向，或可概括为“短平快”：刷多了短视频，当观众选择一部剧时，渐渐就会青睐于那些更短、更轻快、更放松的内容，以便自己在排队、等地铁、开会间隙、睡前等碎片化时间可以轻松一下。而要满足用户随时随地、时刻可以刷剧的需求，微短剧不能太长、不能太深奥，而求简短、轻松、有趣，无缝对接碎片化时间，让人们“快看、轻看、易看”。
	随着互联网红利的不断消逝，用户增长逐渐见顶，以抖音、快手为代表的短视频平台，为了提升老用户的黏性、吸引新用户，在微短剧上不断发力。有了短视频平台政策与流量的扶持，很多小型影视公司纷纷入局微短剧。相较于长剧或精品短剧，微短剧的进入门槛很低、制作成本很低、周期很短、周转很快，同时有流量分成、广告植入、直播带货、小程序付费观看等多种赢利形式。目前的数据显示，《哎呀！皇后娘娘来打工》24小时用户充值金额破1200万元，《闪婚后，傅先生马甲藏不住了》24小时用户充值金额破2000万元，被业内人士视作微短剧“天花板”的《无双》上线8天收入超1亿元……一时之间，微短剧风起云涌。
	低俗之忧
	因“微”而生，与短视频相生相伴的微短剧，要在非常有限的篇幅里讲述一个完整的故事，必然离不开大规模的“压缩”——压缩情节、压缩空间、压缩人物刻画、压缩镜头语言等等，让微短剧只剩下了故事梗概。换言之，因为微短剧追求的是在尽可能短的时间内填充尽可能多的信息量，导致其大量舍弃了影像美学，特别是那些一集几十秒或两三分钟的竖屏微短剧，基本上一部手机就可以完成拍摄，没有什么考究的镜头语言。
	美学上的粗糙，是微短剧普遍存在的“阿喀琉斯之踵”。前一阵子，一部名为《逃出大英博物馆》的微短剧火热“出圈”。该剧用拟人的方式讲述一盏玉壶从大英博物馆逃出，撞上漂泊在外的华人记者，一同走上回家之路。回家后的玉壶，又为那些流浪在外的华夏珍宝送出一封封跨越千山万水的“家书”……该微短剧立意深刻、情节生动，只可惜，仍存在明显的短板，尤其是它的影视语言相当贫瘠。该剧只有三集，前两集是整个微短剧的大背景，也是人物关系构建的核心部分，但总共只有不到8分钟的时长，意味着很多铺垫只能省略，很多重要内容只能通过台词说出口，很多情绪只能用破碎性的镜头表达。第三集是核心部分，时长9分38秒，讲述记者帮助玉壶回到中国，玉壶完成了自己的使命，这整部剧最高燃的部分也主要用台词讲述+MV式的画风来表现。
	对于微短剧美学的“粗糙”，或许不妨给予一定的理解与宽容。毕竟，微短剧时长与篇幅有限，投入更是有限，一些微短剧成本也就几万元，若以长剧或者精品短剧的标准去苛求它们，既不切实际，也会扼杀微短剧蓬勃生长的草根气息。
	微短剧真正令人担忧亦不应被鼓励的是它的低俗。微短剧浩如烟海，为了脱颖而出，作品自然应该在“爆点”上做文章。如何在尽可能短的时间里制造更多的冲突，让用户停留而不是一“刷”而过，成为很多微短剧的首要追求，这使得微短剧里的冲突非常密集。比如，在一部以婆媳矛盾为主题的微短剧里，第一集短短两三分钟就包括了婆婆欺负儿媳妇的各种桥段，而从第二集开始，每一集都是儿媳妇对婆婆的各种疯狂“打脸”。出轨、复仇、重生、谋杀、逼婚、穿越、打小三、撕渣男等狗血元素是微短剧里最常见的，不少微短剧沉迷于将这些元素不断进行排列组合，翻来覆去就是霸道总裁爱上我、恶毒婆婆陷害我、豪门宴上不认亲、绑架案中见真情、赘婿归来杀四方……
	冲突不仅密集，而且格调并不高，它们诉诸的是对观众情绪的迎合，继而将情绪转化为流量，再通过流量变现。不少微短剧是怎么能挑逗情绪就怎么来，充分放大他人身上的人性恶，再通过主人公的复仇来宣泄报复的快感，比如这次被下架的《黑莲花上位手册》。有些寄生于小程序之上的微短剧更是大打擦边球，聚焦色情与暴力，审美低俗，影响恶劣。如果微短剧一路往“又黄又土又暴力”的方向行进，无异于自我摧毁。
	走出精巧之路
	2022年12月，国家广播电视总局印发《关于推动短剧创作繁荣发展的意见》的通知，为微短剧创作提供了总体的指导方向。2023年5月，广电总局出台网剧播出上线新规，明确2023年6月1日以后网络微短剧须采取许可证全覆盖的管理办法，进一步提升了微短剧的制播门槛。2023年11月，广电总局开展网络微短剧治理工作，研究推动网络微短剧App和“小程序”纳入日常机构管理……各种有力的监管措施，为微短剧创作明确了“红线”与“底线”。
	值得关注的是，在官方倡导鼓励下，也因为微短剧市场空间广阔，不少“正规军”纷纷投身微短剧市场。比如，腾讯视频发布专门的微短剧品牌“十分剧场”，优酷设立了“小剧场”，芒果TV则有“下饭剧场”。一些传统剧集制作公司也着手制作微短剧，包括柠萌影视、完美世界、正午阳光、华策影视等等。“正规军”有能力、有资本、有条件将微短剧拍成精品，并拓宽微短剧的赢利模式，比如分账、广告分成、拉新分成，从而提升微短剧创作的整体水平。《虚颜》《招惹》《追捕者》《牌局》等微短剧，单集十几分钟，采取长剧或精品短剧的拍摄手法，赢得了不俗的口碑。
	至于那些以短视频平台为播出媒介，制作单位是名不见经传的小团队，如没有资金做成精品，那么就需要在“巧”上面做文章。巧妙的主题，巧妙的立意，巧妙的人物刻画，巧妙的表现形式，巧妙的互动手法，巧妙的社交营销……譬如《逃出大英博物馆》，就充分体现出创作者的“巧”，以拟人的手法表达文物回国的重大主题，角度与形式非常新颖，其充沛的家国情怀也令人动容。
	在短视频充分渗透到人们日常生活的当下，微短剧构成了短视频的一种形态，也将有广阔的发展空间。但野蛮生长不是微短剧的方向，段子化、粗鄙化、低俗化、审丑化也不应是微短剧的内容取向。微短剧不能因为“微”而放弃对作品质量、深度、审美、价值观等的追求，而应持续地在精和巧这两个方面做文章，微而不弱，短而不浅，微短剧才不会被湮没在没有尽头的短视频流中，真正赢得用户的停留、支持与掌声。（解放日报）【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>微短剧因“微”而生，它是短视频时代的审美产物，也因为时长之“微”，在风格上具有自己的特征。微短剧不能因为“微”而放弃对作品质量、深度、审美、价值观等的追求，而应持续地在精和巧这两个方面做文章，微而不弱，短而不浅，微短剧才不会被湮没在没有尽头的短视频流中，真正赢得用户的停留、支持与掌声。微短剧不能因为“微”而放弃对作品质量、深度、审美、价值观等的追求，而应持续地在精和巧这两个方面做文章，微而不弱，短而不浅，微短剧才不会被湮没在没有尽头的短视频流中，真正赢得用户的停留、支持与掌声。有了短视频平台政策与流量的扶持，很多小型影视公司纷纷入局微短剧。</key_sentence></doc>