<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10943</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128144.shtml</url><title>中国经济航船行稳致远 这个会议为高质量发展定向领航</title><datatime>2023-12-14 11:06:00</datatime><body>	刚刚结束的中央经济工作会议对做好明年经济工作作出系统部署，为中国经济高质量发展定向领航。与会同志们表示，要全面贯彻落实习近平总书记的重要讲话精神，坚定信心、开拓奋进，努力实现经济社会发展各项目标任务，以高质量发展的实际行动和成效，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业作出新的更大贡献。
	中央经济工作会议指出，今年，以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民，顶住外部压力、克服内部困难，我国经济回升向好，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。会议认为，综合起来看，我国发展面临的有利条件强于不利因素，经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变，要增强信心和底气。
	财政部部长蓝佛安：今年经济工作面临的复杂性和挑战性是多年来所没有的，以习近平同志为核心的党中央出台了一系列政策举措，推动了经济的企稳回升。我们将深入学习领会会议的精神，落实好积极财政政策，落实好保障各种民生，特别是就业、社保和各种公共服务的资金，推动经济社会高质量发展。
	河北省委书记倪岳峰：深切感受到，总书记大党大国领袖的卓越政治智慧、强烈的忧患意识、高远的战略眼光。深切感受到中国经济的厚重分量，中国力量的磅礴气势，深切感受到中国式现代化稳健前行的强大底气、强劲动力。进一步坚定了紧跟总书记、紧跟党中央团结奋斗的思想意志和必胜信心。
	会议强调，做好明年经济工作，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展。与会同志们表示，要积极谋划，扎实推进，确保明年经济工作重点任务落地落实。
	广西壮族自治区党委书记刘宁：坚持稳中求进，以进促稳，先立后破，这12个字是一个辩证统一有机整体，充分体现了以习近平同志为核心的党中央，对经济发展规律的深刻认识，对时与势的深刻洞察，对危与机的科学把握。我们要更加坚定地拥护“两个确立”，做到“两个维护”，以新时代壮美广西建设，为强国建设、民族复兴伟业添砖加瓦、增光添彩。
	从以科技创新引领现代化产业体系建设，到着力扩大国内需求，从深化重点领域改革，到扩大高水平对外开放……会议围绕高质量发展，就明年经济工作部署了九项重点任务，事关经济社会发展的方方面面。与会同志们认为，有习近平总书记领航掌舵，必将指引中国经济航船行稳致远。要持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，加快形成新质生产力，塑造发展新动能，为推动高质量发展、加快中国式现代化建设持续注入强大动力。
	国务院国有资产监督管理委员会主任张玉卓：总书记讲到深化国有企业改革提升行动，我们将通过改革进一步释放活力，提高核心竞争力和增强核心功能，发挥中央企业科技创新、产业引领作用，带动产业链上的其他企业共同发展，在保障国计民生、国家安全这些方面抓好贯彻落实。
	蓝图绘就，号角吹响。与会同志们表示，习近平总书记的重要讲话，指引大家进一步深化新时代做好经济工作的规律性认识。要始终保持奋发有为的精神状态，不折不扣抓落实，雷厉风行抓落实，求真务实抓落实，敢作善为抓落实，努力实现经济社会发展各项目标任务，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。
	广东省省长王伟中：有总书记的坚强领导是我们最大的底气。作为经济大省要真正地挑起大梁，我们会认真学习、深刻领会中央经济工作会议的部署，锚定高质量发展的首要任务，夯实实体经济，携手港澳来推进新阶段粤港澳大湾区的建设，在全面深化改革、高水平对外开放，在中国式现代化的建设当中走在前列。
	(央视新闻客户端)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>中央经济工作会议指出，今年，以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民，顶住外部压力、克服内部困难，我国经济回升向好，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。与会同志们表示，要全面贯彻落实习近平总书记的重要讲话精神，坚定信心、开拓奋进，努力实现经济社会发展各项目标任务，以高质量发展的实际行动和成效，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业作出新的更大贡献。会议强调，做好明年经济工作，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展。作为经济大省要真正地挑起大梁，我们会认真学习、深刻领会中央经济工作会议的部署，锚定高质量发展的首要任务，夯实实体经济，携手港澳来推进新阶段粤港澳大湾区的建设，在全面深化改革、高水平对外开放，在中国式现代化的建设当中走在前列。</key_sentence></doc>