<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10951</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-14/10128150.shtml</url><title>文旅部：今年前三季度全国营业性演出场次34.2万场</title><datatime>2023-12-14 10:45:00</datatime><body>	中新网12月14日电国新办14日就加快建设文化强国、推动文化和旅游高质量发展举行新闻发布会，文化和旅游部副部长卢映川在会上介绍，今年前三季度，全国营业性演出场次34.2万场、票房收入315.4亿元、观演人数1.11亿人次，比2019年同期增长121.0%、84.2%、188.5%。
	卢映川介绍，文化和旅游部全面贯彻落实党的二十大精神，采取了系列针对性、实效性举措，做了大量打基础、立长远的工作，推动文化和旅游高质量发展取得积极进展。
	一是坚持文化铸魂、文化赋能，繁荣发展文化事业和文化产业。加大舞台艺术和美术创作引导支持力度，实施新时代系列艺术创作工程，组织开展舞台艺术优秀剧目展演、美术精品展出等活动。今年前11个月，文旅部主办27项展演展示活动，线下观众90万人次，线上观看量超过18亿次。一批彰显中华审美风范、富有鲜明时代气息的舞台艺术作品，如舞剧《咏春》《骑兵》、越剧《新龙门客栈》、民族歌剧《党的女儿》等受到普遍欢迎和好评。推进城乡公共文化服务体系提质增效，构建新型公共文化空间，发展数字公共文化服务，创新实施文化惠民工程，举办“村晚”、广场舞展演等群众文化活动。2023年全国“村晚”示范展示活动共举办2万余场，参与人次约1.3亿。完善文化经济政策，实施重大文化产业项目带动战略，积极培育新业态新模式，推出系列消费促进活动，开展演出票务、剧本娱乐等专项整治，文化产业实现较快增长。今年前三季度，全国营业性演出场次34.2万场、票房收入315.4亿元、观演人数1.11亿人次，比2019年同期增长121.0%、84.2%、188.5%。
	二是坚持守正创新、自信自强，保护传承弘扬中华优秀传统文化。深入实施中华文明探源工程、考古中国等重大项目，加强文物、古籍保护利用，推进第四次全国文物普查，实施中华古籍保护计划。创新展陈展览、开发文创产品，更好满足群众需求。“博物馆、美术馆热”成为现象和社会风尚。做好非遗系统性保护，推进第六批国家级非遗代表性传承人认定，公布10个国家级文化生态保护区。组织国际博物馆日、文化和自然遗产日等宣传展示，举办“茶和天下共享非遗”等活动。积极推进北京中轴线和春节申遗，推动“普洱景迈山古茶林文化景观”列入世界遗产名录，中国世界遗产数量增至57项。
	三是坚持旅游为民、旅游带动，更好满足人民美好生活新期待。国办印发《关于释放旅游消费潜力推动旅游业高质量发展的若干措施》，文旅部推出系列政策举措。丰富优质旅游产品供给，发展大众旅游、智慧旅游、绿色旅游、文明旅游，建设中国特品级旅游资源名录，试点培育智慧旅游沉浸式体验新空间，举办“文明旅游你我同行”宣传活动。实施乡村旅游精品工程，8个乡村入选联合国世界旅游组织“最佳旅游乡村”，成为文化和旅游赋能乡村振兴典型案例。推进旅游公共服务，加强旅游风景道、旅游公厕等建设管理，改善道路交通、停车、通信、导览等服务设施，推出更多惠民便民举措。开展中国旅游日、“旅游中国·美好生活”国内旅游宣传推广等活动，举办中国国际旅游交易会等展会。推动文旅深度融合发展，壮大非遗旅游、研学旅游、城市漫步、旅游演艺等融合业态，建设国家文化产业和旅游产业融合发展示范区。
	四是坚守中华文化立场、推动文明交流互鉴，不断增强中华文化传播力影响力。践行全球文明倡议，高水平举办中国—中亚峰会、第三届“一带一路”国际合作高峰论坛等重要国事活动文艺演出，开展中西文化和旅游年活动。举办首届良渚论坛、艺汇丝路—中阿知名艺术家采风作品展、纪念费城交响乐团访华50周年演出。成立亚洲文化遗产保护联盟，举办世界旅游联盟·湘湖对话，积极参与国际规则制定。实施“文化丝路”计划，举办“欢乐春节”“茶和天下·雅集”等活动，推动中华文化、中国旅游更好走向世界。恢复全国旅行社及在线旅游企业经营中国公民赴138个国家出境团队旅游业务，开展“你好！中国”国家旅游形象推广，推动入出境旅游恢复发展。【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>实施“文化丝路”计划，举办“欢乐春节”“茶和天下·雅集”等活动，推动中华文化、中国旅游更好走向世界。中新网12月14日电国新办14日就加快建设文化强国、推动文化和旅游高质量发展举行新闻发布会，文化和旅游部副部长卢映川在会上介绍，今年前三季度，全国营业性演出场次34.2万场、票房收入315.4亿元、观演人数1.11亿人次，比2019年同期增长121.0%、84.2%、188.5%。推进城乡公共文化服务体系提质增效，构建新型公共文化空间，发展数字公共文化服务，创新实施文化惠民工程，举办“村晚”、广场舞展演等群众文化活动。丰富优质旅游产品供给，发展大众旅游、智慧旅游、绿色旅游、文明旅游，建设中国特品级旅游资源名录，试点培育智慧旅游沉浸式体验新空间，举办“文明旅游你我同行”宣传活动。</key_sentence></doc>