<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10956</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-14/10128137.shtml</url><title>森林品咖啡、鲸鲨馆“海底露营” 游客追求“体验感”“参与感”</title><datatime>2023-12-14 10:21:00</datatime><body>	原标题：在森林里品尝咖啡在鲸鲨馆“海底露营”游客追求“体验感”“参与感”
	2023年，旅游出现了一些新玩法：长途跋涉只为品尝特色烧烤，在小城镇与当地人一起为民间赛事呐喊狂欢，在名胜古迹或博物馆畅玩“剧本杀”……哪里有新玩法，哪里就有游客的身影，“体验感”和“参与感”成为他们追求的旅游价值。
	近日，中国旅游研究院与马蜂窝共建的自由行大数据联合实验室发布了《全球旅行“新玩法”研究报告2023》(以下简称《报告》)，新玩法已成为影响人们旅游消费决策的主要因素，这一现象在2023年表现尤为突出。《报告》精选出“中国旅游新玩法”和“国外旅游新玩法”，为游客推荐独特的旅游体验，同时助力旅游业创造更具吸引力的产品。
	圈粉年轻人
	《报告》指出，旅游新玩法是结合目的地资源和特点，面向新用户、打造新内容、提供新供给、打开新渠道的旅游娱乐体验。一项足够好玩的体验成为年轻人说走就走的理由。玩得新潮、玩得精彩，比走马观花更具吸引力。目的地紧跟这一趋势，充分结合自身特色，不断推出新玩法，成功圈粉年轻游客。
	中国旅游研究院院长戴斌在发布会上谈道：“旅游业已进入快速复苏期。预计今年国内旅游市场恢复程度将达2019年的九成以上。当‘新玩法’成为新一代旅行者出发的初衷和动因，那么‘新玩法’就是未来。”
	马蜂窝创始人、CEO陈罡介绍，2023年定制游搜索热度同比增长245%，高品质需求热度持续攀升、高性价比产品预订显著增长，这意味着目的地旅行体验成为影响游客决策的主要因素。
	五大关键词
	新玩法的兴起不是对传统旅游的替代，而是对旅游方式的重新诠释，旅游目的地紧随潮流，形成独特吸引力，人文、户外、休闲、科技、旅拍成为新玩法的关键词。
	人文体验在“中国旅游新玩法”TOP100榜单上占比近40%，年轻人的旅行正变得越来越有文化。悠久的历史，灿若繁星的非遗、民俗等都为玩法创新提供创作源泉。文化与旅游的碰撞成为旅游目的地发展新的增长点。
	从一小部分人的专业运动，到大多数人愿意参与的新玩法，“户外运动”早已进入“全民时代”，并与目的地相结合，带动当地旅游焕发出新生机。
	旅拍、科技和休闲也为新玩法增添了许多亮点。在旅游目的地拍一套当地服饰写真，是不少女生热衷的体验，旅拍所蕴含的潜力可见一斑。从传统的参观科技馆、天文馆、航天基地，到如今利用AR/VR等科技手段进行沉浸式游览，各种创意十足的玩法展现在游客眼前。
	地域特色浓
	《报告》指出，旅游新玩法呈现出强烈的地域特色，正逐步成为目的地的核心竞争力。西南地区的“会玩”领跑全国。在贵州荔波酷玩森林里品尝咖啡、在重庆天眼洞里体验速降近距离观赏大佛、在云南勐腊县南腊河感受热带雨林漂流，户外玩法可谓包罗万象。此外，民间赛事、国粹文化、神秘遗迹甚至以国宝大熊猫为主题衍生出的新玩法，都对追求新奇体验的年轻人有强烈的吸引力。
	从非遗文化、民俗文化到现代艺术，华东地区成为年轻人享受人文之旅的不二之选。浙江凭借品尝鱼子酱、旅居“数字游民社区”、探秘水下古村、探访龙井茶村、制作珍珠饰品等新奇有趣的玩法，为游客提供了多种旅游体验。
	坐拥古都北京和文化大省山西的华北地区，玩法创新离不开文化，游客可以沿着梁思成和林徽因的足迹，来一次山西古建巡礼。在河北新建成的“只有红楼梦·戏剧幻城”受到游客青睐，也带热了廊坊这一非传统旅游目的地。
	游客在西北地区能感受自然和人文的双重体验。在宁夏，既能体验“六湖穿越”，也能参加氛围感十足的沙漠星空露营；在青海，除了在三江源国家公园追寻野生动物的足迹，也能描绘一幅画面繁复的唐卡；在甘肃瓜州的茫茫戈壁里，巨型现代艺术雕塑令游客震撼不已。
	游客在华南地区的夜间旅行更精彩，珠海长隆海洋王国鲸鲨馆的“夜间海底露营”和华南国家植物园的“夜游植物王国”体验，备受游客青睐。在海南文昌火箭发射基地近距离观礼火箭发射，在广西涠洲岛乘船出海观鲸，在广东佛山祖庙博物馆观看正宗醒狮表演……都是一场场独特的体验。(本报记者赵珊)
	来源：人民日报海外版【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>哪里有新玩法，哪里就有游客的身影，“体验感”和“参与感”成为他们追求的旅游价值。《报告》精选出“中国旅游新玩法”和“国外旅游新玩法”，为游客推荐独特的旅游体验，同时助力旅游业创造更具吸引力的产品。新玩法的兴起不是对传统旅游的替代，而是对旅游方式的重新诠释，旅游目的地紧随潮流，形成独特吸引力，人文、户外、休闲、科技、旅拍成为新玩法的关键词。人文体验在“中国旅游新玩法”TOP100榜单上占比近40%，年轻人的旅行正变得越来越有文化。</key_sentence></doc>