<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1097</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-24/10099381.shtml</url><title>前三季度农业农村经济稳中向好</title><datatime>2023-10-24 04:21:00</datatime><body>	【来自国新办新闻发布会的报道】
	“夏粮早稻丰收到手，秋粮增产已成定局，今年粮食产量有望再创历史新高，连续9年保持在1.3万亿斤以上；牛羊禽肉全面增产，‘菜篮子’产品供应充足；帮扶产业发展分类推进；现代农业建设扎实推进；农民收入保持稳定增长……”10月23日，农业农村部总农艺师、发展规划司司长曾衍德在国新办举行的新闻发布会上表示，今年以来，农业农村部全力抓好稳产保供，着力巩固拓展脱贫攻坚成果，努力拓宽农民增收致富渠道，统筹推进乡村发展建设治理，农业农村经济呈现稳中向好态势。
	全年粮食产量有望再创历史新高
	今年，我国粮食生产克服黄淮罕见“烂场雨”、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害影响，产量有望再创历史新高。夏粮产量2922.6亿斤，比上年略减25.5亿斤，仍处于历史第二高位。早稻产量566.7亿斤、增加4.3亿斤，连续四年增产。据农情调度，截至10月22日，全国秋粮已收81.3%。
	“秋粮大头已丰收到手。从专家田间测产和各地实打实收的情况看，全国绝大部分省份增产，个别省份因灾减产，有增有减，增的明显比减的多，算大账今年秋粮是增产年份。”农业农村部种植业管理司司长潘文博透露。
	据农情调度，预计今年秋粮面积比上年增加700多万亩，连续第4年增加，奠定了增产基础。其中，高产作物玉米面积增加较多，预计增加1300多万亩，相应的杂粮杂豆等低产作物的面积减少，两类作物亩产相差500斤左右。
	“大面积单产提升效果初显，这是今年秋粮增产的关键。年初，农业农村部启动粮油等主要作物大面积单产提升行动，今年重点在200个玉米大县、100个大豆大县整建制推进单产提升，从耕种管收、地种药肥全环节找差距，拿出综合性解决方案。今年重点抓玉米大豆的种植密度问题，专家调查，这些重点县大豆密度每亩增加800~1000株、每亩可增产30~50斤，玉米密度增加500~800株，每亩增产150~300斤。专家测算，300个重点县单产提升对粮食丰收的贡献率达73%，有效对冲了洪涝、干旱等灾害对粮食生产的影响。”潘文博分析，此外，今年的天气总体是帮忙的，虽然局部灾害较重，但多数主产区雨水调和、光热充足，利于作物生长发育和产量形成。
	潘文博表示，从目前掌握情况看，秋粮增产可以实现“以秋补夏”，夏粮、早稻、秋粮这3季算下来，全年粮食产量有望再创历史新高，可以实现全年粮食产量保持在1.3万亿斤以上的预期目标。“三春不如一秋忙，收到家里才算粮。目前，北方秋收在扫尾，南方晚稻、晚秋作物还没有大面积收获，近期冷空气频繁，南方还有台风影响，抗灾抢收夺丰收的任务还比较重，我们要指导各地根据作物成熟时间调度好机具，抢时抢晴收获，及时烘干晾晒，确保颗粒归仓。”潘文博说。
	“菜篮子”市场供给充足价格平稳
	前三季度，我国猪肉产量4301万吨，同比增长3.6%，9月末全国能繁母猪存栏4240万头，产能较为充裕，后期市场供应有保障。牛羊禽肉产量2673万吨、增长4.4%，禽蛋产量2552万吨、增长2.1%，牛奶产量2904万吨、增长7.2%，国内水产品产量4733.6万吨、增长4.8%。蔬菜水果供给增加。总体看，“菜篮子”市场供给充足、价格平稳。
	农业农村部市场与信息化司负责人刘涵介绍，据农业农村部监测，今年以来全国“菜篮子”重点品种供应总量充足，市场运行基本正常，当前价格水平低于去年同期。中秋国庆长假，肉蛋奶、果蔬鱼等量足价稳，节后“菜篮子”产品价格整体稳中走低。展望后期，第四季度全国肉蛋奶产能充裕，蔬菜在田面积稳中有增，“菜篮子”市场保供稳价基础扎实，完全能满足老百姓生活所需。但冬春季节设施蔬菜占比较高，加上雨雪冰冻天气多发，“菜篮子”产品在生产、物流等方面的成本相应增加，部分品种价格将季节性上涨。
	“我们将持续抓好冬春季重大动物疫病防控，确保生猪等畜禽产能总体稳定。落实落细各项防灾减灾措施，守好老百姓的‘菜篮子’和‘果盘子’。加强产销对接，引导生产经营主体做好鲜活农产品的储藏保鲜，促进‘菜篮子’产品均衡有序上市。强化责任落实，开展‘菜篮子’市长负责制考核，督促指导大中城市做好极端天气稳产保供预案，确保重点品种不脱销、不断档。”刘涵说。
	多措并举巩固农民收入增长好形势
	曾衍德介绍，前三季度，农村居民人均可支配收入15705元，扣除价格因素实际增长7.3%。乡村富民产业培育壮大，农产品加工业平稳发展，乡村休闲旅游稳步恢复，农产品网络零售额保持两位数增长。产业融合稳步推进，建设50个国家现代农业产业园、40个优势特色产业集群、200个农业产业强镇，更多农民实现就近就地就业。
	增加农民收入是“三农”工作的中心任务。谈及接下来如何持续加力、多措并举巩固农民收入增长好形势，曾衍德从四方面进行了阐释。
	一是促进产销衔接畅销增收。农业农村部将会同粮食等部门，落实好秋粮收购政策，增加收购网点，让农民便利销售、顺畅销售，卖得出、卖得好。同时，做好秋季水果等产销衔接，让农民既有好收成又有好收入。
	二是发展乡村产业就业增收。利用四季度农产品消费旺季，发展农产品加工业特别是秋季果品保鲜储藏及加工，促进农产品加工转化增收、错峰销售增收。同时，抓住旅游消费回暖时机，推介一批美丽乡村休闲旅游精品线路和精品景点，拓展功能价值增收。加强农民技能培训和就业服务，促进外出农民工稳岗就业。
	三是抓好项目建设拓岗增收。指导各地通过建设高标准农田、发展设施农业、建设仓储冷链物流设施等项目，增加就业岗位。扩大公益性岗位，让农民在家门口有活干、有钱赚。
	四是深化农村改革赋能增收。统筹推进农村土地制度、集体产权制度等改革，有序推进农村产权流转交易规范化建设，扎实做好确权，稳步推进赋权，有序实现活权，赋予农民更加充分的财产权益。积极发展新型农村集体经济，让农民更多分享发展成果。
	(本报记者陈晨)
	《光明日报》(2023年10月24日 04版)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>”10月23日，农业农村部总农艺师、发展规划司司长曾衍德在国新办举行的新闻发布会上表示，今年以来，农业农村部全力抓好稳产保供，着力巩固拓展脱贫攻坚成果，努力拓宽农民增收致富渠道，统筹推进乡村发展建设治理，农业农村经济呈现稳中向好态势。潘文博表示，从目前掌握情况看，秋粮增产可以实现“以秋补夏”，夏粮、早稻、秋粮这3季算下来，全年粮食产量有望再创历史新高，可以实现全年粮食产量保持在1.3万亿斤以上的预期目标。“夏粮早稻丰收到手，秋粮增产已成定局，今年粮食产量有望再创历史新高，连续9年保持在1.3万亿斤以上。但冬春季节设施蔬菜占比较高，加上雨雪冰冻天气多发，“菜篮子”产品在生产、物流等方面的成本相应增加，部分品种价格将季节性上涨。</key_sentence></doc>