<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10971</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128107.shtml</url><title>各种内购五花八门 员工必须自掏腰包购买自家产品吗</title><datatime>2023-12-14 09:44:00</datatime><body>	企业福利、员工特价、摊派业绩、明令购买……各种内购五花八门
	员工必须自掏腰包购买自家产品吗
	阅读提示
	一些企业鼓励甚至明令员工购买自己所在企业的产品与服务，有的虽不明令要求，但通过摊派业绩实际上倒逼员工购买，甚至完不成业绩就要接受相应惩罚。
	企业的各类产品与服务，自家员工被鼓励甚至要求购买，对这种方式许多职场人并不陌生。近日，某车企员工在社交媒体发文，让相关话题再度受到关注。该名员工称企业内部几乎80%的员工都被明示暗示过，想要保住工作和升职，都必须购买自己企业生产的汽车。作为技术岗的他不仅自己购买了两辆，还推荐亲戚朋友购买，最终仍被裁员。
	福利、员工价、摊派、明令购买……面对五花八门的“内购”，企业怎样做才能合法合规，真正实现惠及多方？
	员工对各种内购褒贬不一
	当前气温走低，在某大型民企工作的饶女士从单位提了几大袋子新衣服和杂货回家，“单位会协调内部不同的品牌参与内购，基本都是以成本价销售，正好买些换季的衣服，很划算”。对于这样的内购，饶女士说自己和同事都做好了攻略，“基本上给家里人都买了，穿出去对企业品牌也是很好的宣传”。
	相比于饶女士的体验，有些内购可能让员工没那么轻松。李伟曾经是企业管理咨询公司的高级合伙人，如今在上海劳达律师事务所担任执业律师。他总结了自己多年来遇到的种种内购情形：“一般可分为，作为员工福利主动赠送；不主动赠送，但是给予优惠价，引导员工主动购买；虽不明令，但摊派业绩，实际上最终倒逼员工购买；明令购买这样四种类型。”
	李纯和陈爽都曾在某车企工作，也都在工作期间购买了该企业的新能源汽车。李纯说自己当初购车时，是被内部优惠所吸引：“员工内购有1万元优惠。”她说当时自己正好有这个需求，很快就下单了。陈爽则表示，尽管是否购买的决定权在员工手中，但企业会直接把员工的优惠发出来，推荐大家购买，而她自己“因为是管理层，没办法不买”。在采访中，她表示这种行为已是行业的常规做法。
	被摊派的经历，曾经做过销售的孙思文有过体验。“我们公司每个档期都制定保健品销售任务，而且每天都要去完成，完不成就是各种写检查，迫不得已好多同事就要自己购买才能完成任务。”
	明令购买的情形，李伟举了个例子：“某保健品公司，明确要求员工购买本公司产品，虽有一定优惠，但同时有数量要求，且不完成会扣业绩。”
	企业为何选择内购
	鼓励员工购买自家商品和服务，早已不是新鲜事。对企业而言，究竟期待通过内购达到怎样的效果？
	“采取内购和发放福利的企业，一般来说都是面向消费者的行业。”北极星动力车辆贸易(上海)有限公司亚太区人力资源负责人徐蓓表示，在自愿购买的前提下，“这种方法的利肯定是大于弊的，会增强员工的归属感和自豪感”。
	徐蓓认为有两方面的原因推动着企业，“一是企业文化和价值宣传。二是丰富员工福利项目的同时，也刺激内部销售”。她表示，让员工成为企业产品或服务的使用者，有利于增强员工敬业度，还能促成员工成为产品的推广员，同时通过试用，可以更快收集和提出产品改进意见。她还补充说，企业也需要找到一个税收合理的收费方式，规避由此造成的税收风险。
	各类内购行为，既有企业给予员工福利的考量，也有实际降低一部分人工成本的考量。李伟分析道，“如果企业面向员工处理自有产品或服务时，主要追求的是给予员工福利或满足员工需求，顺便实现其他目标，那么，一般都可以收获到利大于弊的效果。”
	“但是，如果企业过度追求自身利益，忽视员工的真实感受，就有可能收获弊大于利的结果，往往会降低员工满意度，导致人才流失，进而引发一连串的问题和风险。”李伟表示，有部分企业存在处理临期或过期产品、完成业绩额等偏负面的行为，最终得不偿失。
	如何找到合法合规的边界
	究竟哪种内购会让劳动者和企业都感到满意？在徐蓓看来，边界感的标准应当是属不属于自愿行为。“首先需要设定详细的规章制度，对目的、产品内容、条件和方式、时效等等内容进行详细的规定。有必要的话要经过内部民主流程进行合规合法化。”她说，“其次，要在方便企业和员工的同时，做好税收合规的流程规定。需要约定的部分，要制定相应的合约经双方签章确认。”
	李伟也认为最核心的就是不能强迫员工购买。“不管是明确要求，还是变相强迫，要求员工购买企业的产品或者服务，在民事法律上就构成了强买强卖，是违反民法典所规定的自愿原则的。”他进一步表示，“员工的购买行为并非真实意思表达，可以依法予以撤销。同时，如果员工拒绝购买，企业就对员工进行调岗、降薪，甚至解雇处理，这类行为违反劳动法的有关规定，属于违法行为，对员工不具约束力。”
	李伟还提醒，通过内购，员工减少了生活中的支出，实际上变相增加了可支配收入，但这种收入的增加，并不需要计入社保公积金计算基数，这就实际上降低了单位的人工成本。但由于企业发生的职工福利支出超过工资、薪金总额14%后会增加单位的企业所得税税负，所以，企业通过这种方式给员工福利，或者优化成本，都得注意“工资、薪金总额14%”这条线。
	“员工在看到福利的同时，要了解清楚相关要求和规定，并且注意留存书面证明。”徐蓓说，现在劳动者的自我保护意识不断增强，她从人力资源从业者的角度，鼓励每位劳动者在恪尽职守的同时，也要保护好自己的合法权益，权益受到侵犯时，一定要勇敢地站出来维权。
	徐蓓也特别提醒，是否购买公司的产品，与奖惩或者辞退等人事管理并没有联系。她表示关于解除劳动合同的相关内容，在劳动法有详细的规定：“如果员工有过错，企业主动解除的，看过错的情节酌情处理。如果企业要求内购大件商品，员工有分期的，那也是在解除过程中双方进行协商。”
	(文中陈爽、孙思文为化名)
	作者：工人日报记者裴龙翔
	来源：工人日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>一些企业鼓励甚至明令员工购买自己所在企业的产品与服务，有的虽不明令要求，但通过摊派业绩实际上倒逼员工购买，甚至完不成业绩就要接受相应惩罚。企业的各类产品与服务，自家员工被鼓励甚至要求购买，对这种方式许多职场人并不陌生。企业福利、员工特价、摊派业绩、明令购买。“不管是明确要求，还是变相强迫，要求员工购买企业的产品或者服务，在民事法律上就构成了强买强卖，是违反民法典所规定的自愿原则的。</key_sentence></doc>