<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10975</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128091.shtml</url><title>“越南制造”会是下一个“中国制造”吗？</title><datatime>2023-12-14 09:28:00</datatime><body>	“越南制造”会是下一个“中国制造”吗？
	全球产业链重构，中越携手推动产业合作优化升级
	近年来，越南这片正在高速发展的土地备受瞩目。
	这两天，越南更是刮起了“中国风”。
	走在距越南首都河内市中心16公里左右的升龙工业区，工作日早上你可以看到这样的一幕：年轻人成群结队，骑着电动车飞驰向密布的工厂，他们可能是去生产印刷机器、卫生陶瓷、汽车配件……
	这一幕似曾相识，在几十年前的中国似乎也出现过这样的一幕。
	承接了部分中国产业转移，加之外资的大量涌入，有人将越南视为“新世界工厂”，也有人认为在更为复杂的国际局势下，“越南制造”吃到了部分红利。
	全球产业链正在重构，“越南制造”会是下一个“中国制造”吗？携手构建具有战略意义的中越命运共同体之下，中国与越南，尤其是广东与越南之间，如何推动产业合作优化升级？
	异军突起
	罗马不是一夜建成的，“越南制造”的异军突起也非一蹴而就。
	早在十几年前，购买阿迪达斯、耐克、Zara等品牌的衣服和鞋子，可以发现，标签上印着“MadeinVietnam”。
	纺织服装、鞋履等是越南最早迎来供应链转移的产业。这一波转移开始于2008年左右，在2014年左右达到高潮。
	当时的中国制造也面临转型。劳动力成本上涨让企业将目光转向了高附加值的产业。纺织服装、鞋履等产业附加值和利润率都低，加之对成本控制敏感，成为最早一批转移的产业。
	越南人口超9600万，73%的人口在35岁以下。在越南的最大城市胡志明市，一线工人每个月工资只在2000元左右。这对劳动密集型产业来说，吸引力十足。
	以国际服装品牌GAP为例，超过三成的产品都在越南制造。越南暴发新冠疫情时，GAP曾猛砸5亿美元，连夜开飞机把货物空运回美国，以免错过圣诞购物季。
	第二波供应链转移以电子信息产业为主。三星、英特尔、LG等公司先后在越南投建工厂。
	以三星为例。2018年左右，三星开始将其位于广东惠州的工厂迁至越南。一方面是由于中国国内的手机市场竞争激烈，另一方面越南因劳动力、土地生产要素成本低，成为资本青睐的去处。
	目前，越南已是三星全球最大的生产基地，三星今年前9月在越南的营收约为480亿美元。
	歌尔股份、裕同科技等“果链”企业甚至早于苹果，率先动身、布局越南。
	回顾过去20年，从纺织服装到电子信息，越南成功吸引了一大批外资前来布局，“越南制造”也实现了“从0到1”的历史跨越。
	那么对外资来说，除了成本，越南还有哪些魅力？
	首先，它非常靠近广东这一制造基地。其次，它有着超过3000公里的海岸线，便于进出口。
	历史留给越南的还有较为宽松的环境。20世纪80年代，越南拉开“革新开放”的序幕，一手抓私有化改革，一手推进市场开放，引得耐克、阿迪达斯等外企入驻。
	最为关键的是，越南出口关税非常低。越南自2007年加入WTO之后，先后与日本、韩国、英国等世界多国签订自贸协议，还积极加入各种“群”，如CPTPP、EVFTA、UKVFTA、RCEP等区域自贸协定，国际贸易极为便利。
	比如美国，美国是越南电子产业两大出口市场之一，越南也是对美国出口鞋类和服装的第二大供应商。
	真金白银和产业机遇如潮涌入。在全球产业格局的变化和博弈间，“越南制造”飞速成长。
	“新世界工厂”
	无论是地理位置、投资政策，还是快速改善的基础设施、大量年轻且成本较低的劳动力资源，都让人觉得，似乎越南具备和中国一样的潜质，完全有可能成为下一个世界工厂。
	然而，一方面越南本地工业材料和生产能力有局限，对中国原材料过度依赖。越南本地的工厂，大量使用中国进口的螺丝刀。因为从中国进口只需要1元，但如果由越南本地企业生产，成本价就高达3元。
	另一方面，以广东为代表的东南沿海省份，沿海制造业体系完善，市场广阔，既是越南重要的供应链基地，也是对华贸易的重要场所。
	阮德成，河内国家大学下属经济大学经济与政策研究院院长，他曾说过一句被广为引用的观点：“越南能做到的最好程度，就是在和中国的经济联系中找到越南的比较优势，把自己嵌在一个合理的位置上，搭上中国的顺风车发展起来。越南不需要有自己的产业政策，因为有‘广州’。”
	不难看出，制造业向越南的所谓“转移”，实际上是越南在承接中国供应链的“溢出”。
	当然，这些“溢出”的产业，有一些既是竞争的又是互补的。比如纺织服装产业，虽然生产在越南，但生产所需要的面料和机械设备需要从中国进口。
	还有一些则涉及产业链的延伸、合作。比如越南生产下游的手机配套产品，但是上游的模组、工程师来自中国。越南组装好了又卖回中国。所以中国“先卖再买”，越南是“先买再卖”，这是纵向产业内贸易。
	今年前11个月，中越两国中间产品进出口1.01万亿元，占中越贸易的69.8%。其中，平板显示模组类、音视频设备类、锂电池类产品分别进出口1747.6亿、655.4亿、198.4亿元，分别增长12.3%、17.1%、10.8%。
	中越经济体量不同，供应链和工业体系的完整程度不同。“越南制造”更加依赖外资入局，而“中国制造”正通过自主创新向价值链更高端跃升。这些客观因素都决定了“越南制造”无法完全复制“中国制造”。
	“摸着中国过河”的时代已经过去，“越南制造”想要升级，更需要找准下一步的方向。
	“中国干部”
	对于当前的“越南制造”而言，有一个远比成为“新世界工厂”更为重要、更加切实的问题——如何加强与“中国制造”的联动？
	自2016年起，越南保持中国在东盟的第一大贸易伙伴位置。今年11月，中越进出口1619.2亿元，同比增长12.5%，规模创月度历史新高。
	在此基础上，如何利用好中国与越南的产业合作，拓展全球产业链供应链布局，成为更多企业的考量。
	当然，中国企业“造船出海”的能力非常强。输出的不止产品、原材料，甚至包括人才和工业能力。
	在越南，来自中国的基层管理和技术骨干被当地人称为“中国干部”。
	一位“中国干部”的解释是，“越南人的管理能力和技术水平都跟不上，从中国台湾调人又太贵”，而在制造业迁移过程中培养出来的“中国干部”，恰是最合适担任此角色的一群人。
	自20世纪90年代，中国企业进入越南以来，“中国建筑”“中国家电”等已经在越南形成品牌效应。而中国的大量基层管理人才，撑起了很多“越南制造”的品质。
	中国企业特别是一些大企业，它们就像足球场上的中场“节拍器”，往往更具备通过自身的全球布局，将“中国制造”和“越南制造”的优势耦合起来的能力，使产业链供应链更加顺畅。
	早在2007年，美的就在越南建立生产基地，开启中国家电制造从“中国出口”向“本地运营”的全球化征程。如今，美的在越南的产品线也从小家电扩展到家电全品类。
	4年前，美的发现北美市场对吸尘器这类快速换代的家电消费品需求巨大，于是迅速切入这一市场，斩获了大量订单。“现在越南工厂一年出口吸尘器超过400万台，年产值增速超过15%。”美的越南工厂厂长高升说。
	“中国制造”和“越南制造”的联动也正在提质升级。两地的产业互补，也从产业链的延伸，扩展到在数字经济、绿色发展等新兴领域合作。
	白云化妆品产业促进会秘书长、广州白云美湾置业公司董事长马增金发现，越南近年来跨境电商市场规模逐年扩大，并出台减免电商企业税收、提高电商交易额度限制等优惠政策，这为白云美湾跨境电商企业布局越南市场提供良好的政策环境。
	而在RCEP生效实施的当下，不少企业都加紧在越南搭建供应链。
	广东碧辉眼镜智造园董事长唐仲平，近期则在谋划如何在中国、越南两地打造生产基地，形成不同的分工。他选中了湛江产业转移主平台雷州经开区，这里与越南最近的港口仅158海里的航程，是我国对接东南亚最近的出海口。
	“雷州基地专攻产品研发、技术工程、采购配套、生产计划，越南基地负责产品生产加工。”唐仲平将在这里建设一个广东高端眼镜产业园，推动雷州与东盟的产业合作，承接全世界高端眼镜的制造。
	“近年来越南经济发展迅速，非常重视工业制造、数字技术和电子商务产业的培育和发展，市场前景广阔。”越南中国商会广东企业联合会会长徐丰培说。
	在新的国际产业链、供应链整合过程中，“中国制造”和“越南制造”的联动，既是推动本国企业在国际产业链、价值链上实现升级跃迁，也用实际行动为全球自由贸易贡献更多力量。（南方日报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>在此基础上，如何利用好中国与越南的产业合作，拓展全球产业链供应链布局，成为更多企业的考量。承接了部分中国产业转移，加之外资的大量涌入，有人将越南视为“新世界工厂”，也有人认为在更为复杂的国际局势下，“越南制造”吃到了部分红利。在新的国际产业链、供应链整合过程中，“中国制造”和“越南制造”的联动，既是推动本国企业在国际产业链、价值链上实现升级跃迁，也用实际行动为全球自由贸易贡献更多力量。中国企业特别是一些大企业，它们就像足球场上的中场“节拍器”，往往更具备通过自身的全球布局，将“中国制造”和“越南制造”的优势耦合起来的能力，使产业链供应链更加顺畅。</key_sentence></doc>