<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10980</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-14/10128077.shtml</url><title>“特种兵游”退潮，让旅游回归松弛 “打听式旅游”悄然兴起</title><datatime>2023-12-14 09:14:00</datatime><body>	文/羊城晚报记者黎存根实习生肖佳妮
	近期，在“特种兵式旅游”热潮退去后，不在线上做攻略，主要靠遇到当地人询问的“打听式旅游”悄然兴起，相关话题也登上社交媒体热搜榜。边打听边旅游，走到哪玩到哪，游客不再受制于攻略和行程安排的束缚，通过与当地人交流互动，能够更好地融入当地生活，沉浸式体验当地文化和风土人情。当然，要提醒的是，全凭主观印象也可能会踩雷。而一次美好的“打听式旅游”体验也离不开一个城市对外来游客的友好。
	热议：“打听式旅游”有支持也有疑虑
	“师傅，您知道这附近有什么好吃的吗”“老板，这附近有什么好玩的地方吗？”“叔叔阿姨，我们这有什么特色吗？”不做攻略、不赶时间、走哪玩哪，近日，主打随性的“打听式旅游”开始受到年轻人的青睐。
	在微博平台上多位博主发起#你会尝试“打听式旅游”吗？#的话题投票中，不少网友表示：“会，感觉很有意思。”有网友评论，“打听式旅游有一种开盲盒的快乐”“我一直是这种旅游，下了飞机直接坐出租车就开始打听……”也有网友分享自己遇到旅游的人都很热情，按他们的推荐玩得更开心，觉得向路人打听是很好的旅行方法。支持“打听式旅游”的网友普遍主张旅游是一个探索未知之地的过程，如果一切都在掌握之中，旅行就会失去其本身的意义。他们普遍认为，在路上被忽悠的概率比看网上攻略“踩雷”的概率低得多。
	不过还有近一半网友认为旅游前需要做好攻略，规划好行程。至于原因，有的因为自己是“社恐”，难以鼓起勇气向陌生人开口打听，只好选择自己规划旅游路线。有人觉得许多路人推荐的都是攻略上有的，大概率问不出什么，能打听到的“意外之喜”不多，还有可能被推荐到一个人特别多的景点，旅游的体验感会变得更糟糕。也有人担心如果向司机打听，会暴露游客的身份，被推荐到距离更远的地方，被“宰”更多的车费。不少网友认为应该攻略和打听双结合，灵活调整行程安排，把最想去的、最想做的完成，再随意根据路人的推荐游玩。
	经历：随机打听，可能让旅行变得更加完美
	为什么很多游客选择“打听式旅游”？“打听式旅游”的魅力何在？
	在广东长大，正在广州读书的大学生苏莹是一位旅游爱好者，这几年已经去过好几个省内的城市旅游了。作为一个有准备的人，不管是去哪里旅游，她都会做足了攻略，不浪费一点时间。出发前她会找出地图圈圈点点，规划路线，哪个时间段乘坐什么交通工具去什么地方，都被一一捋顺。朋友排队等饭，她就和另一个朋友分开去攻略推荐的店里买小吃，回到饭店汇合，也刚好排到自己吃饭，时间被掐得刚刚好。苏莹觉得旅游应该以攻略为基础，以现场打听为辅助，来促成一场满意的旅行。不过，当把攻略里想看的想吃的都体验后，她在听到路人说某个园区值得去，便马上向打听来的景点出发。苏莹觉得正是因为这次随机打听，她的旅行才变得更加完美。
	现在老家湖南生活的创业者杨洪斌，在好几个省份工作过他喜欢自己在国内到处跑，“打听式旅游”对他来说不算陌生。早些年，他的一趟杭州之行可谓是毫无准备，全靠打听。“我只知道要去西湖这个景点，至于西湖里面要怎么游览，一概不知。”杨洪斌并不在乎攻略怎么说，也不打算将所有景点看一遍，比起“特种兵式”的旅游，他更希望自己是出门散心的本地市民：“有空就走走看看，没看完下次再来嘛，又不是只有一次去杭州的机会，留白才更有吸引力。”
	杨洪斌说，他到杭州后的第一件事情就是去看西湖，在西湖外围走了一下就打车离开了。他选择向司机询问推荐景点，“接下来要去哪看，去哪吃，买什么，全在车上得到了答案，并且在司机推荐的丝绸店门口下了车”。他按照司机的推荐游了一遍，就买了回广东的机票。但在离开的前一夜，另一位司机向他推荐了机场附近的一家宾馆入住，说是价格优惠，距离方便，第二天早上还能送他到机场。于是司机安排他中途下车，和另外一群人挤上了一辆面包车，去了郊区的一家小宾馆。“宾馆环境可以说是简陋，晚饭也是自己去超市买的方便面。”杨洪斌知道自己被“坑”了，但第二天一早他还是如期被送到机场，结果并不算坏。
	类似杨洪斌这样的经历，正是苏莹觉得旅行不能完全不做攻略的原因之一。她认为，旅行的时间本就有限，更不该把它们浪费在无谓的等待和思考中，能在出门前规划解决的问题，就不要留到现场去做。而且没有任何规划地出门，让她觉得非常没有安全感，害怕自己迷失在陌生的环境中，她需要攻略来确定自己的方向。“打听式”旅游会让出行拥有未知的期待，但结果不一定会让人满意，所以她只会靠打听来调节旅行节奏，不会依赖“打听”浪费一场难得的旅行。
	刚工作不久的广州女生小文则认为，旅游是一件很难办的事情，“不管做不做攻略，打不打听，都很难玩得美满。”她介绍，数年前和家人去浙江旅游，按照攻略在机场好买大巴车票去附近的乌镇玩。抵达乌镇后却发现攻略“避重就轻”，只说好，不说坏。例如，乌镇的西栅商业化已经非常严重了，随处可见的商铺，人头攒动，小文只好去没什么游客的地方观光。当她第二天去到乌镇的东栅，看到本地人开早餐铺、小孩子在店门口打闹、阿婆在河水边洗衣服，她觉得这些攻略没有说到的东西，没有被人关注到的地方，才是她作为游客来到乌镇真正想看到的。
	广州：给外地游客推荐哪些景点？
	看惯了千篇一律的广州旅游攻略，广州本地年轻人希望推荐哪些景点景观给外地来“打听式旅游”的游客？
	“如果有人向我打听旅游的地方，我会推荐白云山。”在广东外语外贸大学读中文的曾若昕，喜欢运动，经常在没有课的时候去学校附近的白云山散步，她比较推荐冬天的白云山。这个时候白云山上的梅花开放，年初还有桃花开放，南门配套的云台公园则是四季都有花开。白云山高387米，坡度较为平缓，内部路线丰富，也是很好的爬山选择。“前阵子大学生中还兴起了夜爬白云山呢。”她笑道，“但我还是更推荐白天的时候去，能看到更多美景。”散步看花，靠近自然，调整心情，纾解压力。
	“我挺推荐沙面的。”已经在广州生活多年的杨欣灵，刚来到广州时，第一次出门游玩的景点就是沙面，现在的她就住在沙面附近。“沙面建筑群的欧式风格非常突出，也被保留得较为完整，部分店铺的装修风格也非常独特，很适合拍照游览”，附近的西堤、长堤与广州十三行博物馆等，也可以顺道参观。
	在热爱艺术的白领谭永强看来，现在广州最值得推荐的新景点是开馆不久的广州艺术博物院(广州美术馆)新馆，从外观上看是一朵水中绽放的木棉花，内部也是美不胜收，十分适合拍照打卡，“最难的是，正在举办的《万壑争流——广州艺术博物院藏中国古代画派艺术展》等好几个重量级大展，展品实在是太珍贵太难得一见了！”
	从郑州来广州读书的楚甜甜觉得广州的公园非常值得一看：大观湿地公园、珠江公园、海珠湖公园、兰圃……公园是观察城市的另一个视角，她在公园里感受到了广州的安静平和、轻松惬意，这是其他热门景点难以给予游客的感受。作为一位年轻的手工爱好者，龙伊雯推荐的广州游玩点则是海珠区晓港湾，“这里有一个碎布市场，像淘宝一样找喜欢的布料。”碎布市场在老居民区附近，可以真切地观察广州人民的生活，比起淘到好看的布，伊雯更喜欢这种贴近“赶集”的生活氛围。
	记者手记：
	“打听式旅游”折射对旅游的个性化需求
	近日，《咬文嚼字》编辑部公布了“2023年十大流行语”，“特种兵式旅游”位列其中。走红背后，折射出越来越多的年轻人义无反顾地奔赴“诗和远方”，本质上是大众旅游向高质量发展新阶段的一种表达。在“特种兵式旅游”之后，最近年轻人中又开始流行“打听式旅游”。
	其实，“打听式旅游”不是什么新型旅行方式。近几年，各种旅行攻略大行其道之后，大家更习惯上网看分享做攻略了，虽然可以更便捷地获取到很多旅行攻略，但随着类似“网红滤镜”等套路增多，年轻人开始选择返璞归真，有了“与其做好了攻略被坑，还不如随意一点，走到哪里算哪里”的心态。“打听式旅游”多了一些松弛感，增加了旅行随机性，更能为旅程带来意想不到的惊喜感。
	一方面，选择“打听式旅游”的游客可以不再受制于攻略和行程安排的束缚，避免因为繁忙的行程而失去游玩的乐趣，一定程度上减轻了因为攻略踩坑、网红打卡地景色与实物不符等问题。另一方面，打听式旅游中游客与当地人交流互动，能够更好地融入当地生活，沉浸式体验当地文化和风土人情，拥有了更加多元化和丰富的体验选择。旅行者可以通过与当地人的交谈，在普通街道上闲逛，去探索那些隐藏的、只有本地人才知道的独特风景、特色美食、风土人情，等等。这恰恰符合年轻人对多元化、个性化旅游产品的追求。
	当然，旅游全凭主观印象也可能会踩雷，自己打听好了地方，仍需要仔细辨别。此外，“打听式旅游”还考验当地对外来游客的友好程度。一个热情好客的当地人，或是一两个贴心的指示牌，都能让游客收获完全不同的印象，感受到整个城市的友好。(羊城晚报)
</body><key_sentence>看惯了千篇一律的广州旅游攻略，广州本地年轻人希望推荐哪些景点景观给外地来“打听式旅游”的游客。有人觉得许多路人推荐的都是攻略上有的，大概率问不出什么，能打听到的“意外之喜”不多，还有可能被推荐到一个人特别多的景点，旅游的体验感会变得更糟糕。边打听边旅游，走到哪玩到哪，游客不再受制于攻略和行程安排的束缚，通过与当地人交流互动，能够更好地融入当地生活，沉浸式体验当地文化和风土人情。一方面，选择“打听式旅游”的游客可以不再受制于攻略和行程安排的束缚，避免因为繁忙的行程而失去游玩的乐趣，一定程度上减轻了因为攻略踩坑、网红打卡地景色与实物不符等问题。</key_sentence></doc>