<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10987</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-14/10128053.shtml</url><title>携手构建具有战略意义的中越命运共同体（和音）</title><datatime>2023-12-14 08:28:00</datatime><body>	当地时间12月12日下午，中共中央总书记、国家主席习近平在越共中央驻地同越共中央总书记阮富仲举行会谈。双方宣布中越两党两国关系新定位，在深化中越全面战略合作伙伴关系基础上，携手构建具有战略意义的中越命运共同体，释放了两党两国团结友好、坚定携手走社会主义道路、共同迈向现代化的积极信号。相信在双方共同努力下，中越关系将进入政治互信更高、安全合作更实、互利合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好的新阶段，中越两国社会主义建设事业将不断取得新成就，并为地区乃至世界稳定、发展、繁荣作出新贡献。
	中越两党两国最高领导人建立了牢固政治互信和深厚同志情谊，为两国关系把舵定向，提供了重要战略引领。这是习近平总书记、国家主席同阮富仲总书记的第三轮互访。阮富仲总书记为习近平总书记、国家主席举行隆重欢迎仪式，两党总书记举行会谈、小范围茶叙。越共中央总书记阮富仲夫妇、越南国家主席武文赏夫妇共同为习近平总书记、国家主席和夫人彭丽媛举行盛大欢迎宴会。越共中央政治局委员、书记处书记等高层领导人全部陪同出席。这些充分体现了中越关系的高水平。中越双方就两党两国关系全局性、战略性、方向性问题及共同关心的国际和地区问题深入交换意见，推动双边关系进入新阶段。
	中越两国在各自争取国家独立和民族解放斗争中相互支持，在彼此改革开放和革新事业中互学互鉴，“越中情谊深、同志加兄弟”是中越关系最生动写照。不管国际风云如何变幻，中越两党两国共守和平安宁，共谋发展合作，共创繁荣富强，走出一条共建人类命运共同体的阳光大道。当前，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开。中越扎实推进命运共同体建设，是从振兴世界社会主义和实现中越两国长治久安出发作出的重大战略决策，深深植根于中越传统友好，符合两国人民共同利益和共同愿望。
	构建中越命运共同体，政治上，要把准方向；安全上，要深化互信；务实合作上，要提质升级；民意基础上，要加大投入；国际地区问题上，要密切协作；涉海问题上，要管控分歧。习近平总书记、国家主席提出的几点建议，为构建中越命运共同体指明方向。阮富仲总书记表示，越方愿同中方一道，构建具有战略意义的越中命运共同体，以“六个更”为指引，全面加强政治、经贸、安全、民间等领域合作，打造互利共赢的典范，这符合越中两党、两国政府和人民的共同利益。越方明确表示，坚定恪守一个中国原则，反对任何势力干涉中国内政，坚定支持并愿积极参与习近平主席提出的共建“一带一路”、全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议等重要全球倡议。中越双方同意发表《关于进一步深化和提升全面战略合作伙伴关系、构建具有战略意义的中越命运共同体的联合声明》。
	中越都在推进各自的社会主义现代化事业，都把中越关系作为各自对外政策的优先方向，都把对方发展视为自身发展机遇。中国正以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。14亿多中国人民整体迈向现代化是中国带给世界的巨大机遇，中方愿同越南同志分享机遇、共谋发展。此访期间，两党总书记共同见证双方签署的双边合作文件展示，涵盖共建“一带一路”、检验检疫、发展合作、数字经济、绿色发展、交通运输、地方合作、防务和执法安全合作、海上合作等30多个领域。这些具有全局性、稳定性、可持续性的务实合作，将助力双方开启携手迈向现代化的新篇章。
	中越构建具有战略意义的命运共同体具有天时、地利、人和的独特优势。双方应该继承老一辈领导人缔结的传统友谊，共同努力构建命运共同体，走好各自的现代化道路，实现互利共赢、美美与共，造福两国人民，也为地区和平与繁荣作出积极贡献。(人民日报)【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>双方宣布中越两党两国关系新定位，在深化中越全面战略合作伙伴关系基础上，携手构建具有战略意义的中越命运共同体，释放了两党两国团结友好、坚定携手走社会主义道路、共同迈向现代化的积极信号。相信在双方共同努力下，中越关系将进入政治互信更高、安全合作更实、互利合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好的新阶段，中越两国社会主义建设事业将不断取得新成就，并为地区乃至世界稳定、发展、繁荣作出新贡献。阮富仲总书记表示，越方愿同中方一道，构建具有战略意义的越中命运共同体，以“六个更”为指引，全面加强政治、经贸、安全、民间等领域合作，打造互利共赢的典范，这符合越中两党、两国政府和人民的共同利益。双方应该继承老一辈领导人缔结的传统友谊，共同努力构建命运共同体，走好各自的现代化道路，实现互利共赢、美美与共，造福两国人民，也为地区和平与繁荣作出积极贡献。</key_sentence></doc>