<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10999</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128026.shtml</url><title>激发银发市场“蓝海”潜力</title><datatime>2023-12-14 06:44:00</datatime><body>	人口老龄化是经济社会发展的必然趋势，是21世纪人类社会共同面临的重要议题。自1865年法国成为第一个进入老龄化社会的国家以来，越来越多的欧洲、东亚等地区的国家步入老龄化行列。近年来，随着老龄化程度加深、老年人寿命延长，老年群体的经济需求更加突出，银发经济成为社会各界关注的热点。
	自20世纪70年代日本国家铁路创设“银发座位”后，围绕老龄社会银发经济发展，日本、韩国、德国等积极开发老年用品、加强健康养老服务供给和促进老年就业，为我国银发经济高质量发展提供了有益参考。
	一是积极开发种类丰富的老年产品。日本政府在1993年制定了福利用具研究开发普及促进法，并在工业标准化法中明确提出各类老年用品的专门标准或技术规格，促进老年用品研发设计和生产制造。进入新世纪以来，日本又出台一系列涉老科技创新发展规划，强调以机器人等智能设备为基础，以物联网、云计算等现代信息通信技术为手段，重点发展智能护理机器人、智能辅助器具等。
	二是大力发展健康、养老、文旅等银发服务。欧美等发达国家持续将市场和社会力量引入老年人护理服务，建设了一批社区居家医疗支援中心、社区老年活动中心等，提供个性化的保健计划、居家上门康复护理等服务。一些东亚国家基于自身资源禀赋优势，发掘老年旅游、教育培训等服务，形成健康旅游新业态。
	三是持续推进老年人力资源开发。韩国、日本等国家积极促进企业雇用老年人，帮助老年人再就业。为创建有利于老年人就业的便利环境，还积极创办“银发人才中心”等，有效促进了老年人力资源开发和利用。2022年底，日本老年人就业规模达912万人，占老年人的比例为25.2%，即每4个老年人中就有1人在工作。
	银发经济是一片“蓝海”。当前，我国银发经济处于起步阶段，老年用品和服务供给还不充分，老年人力资源也有待进一步开发。为推动银发经济高质量发展，提出以下建议。
	第一，加快制定银发经济高质量发展规划和支持政策。准确把握银发经济发展规律，清晰界定银发产品、银发服务和银发就业等。将银发经济纳入我国经济社会发展整体战略规划，制定银发经济的发展框架、配套政策、监督评价机制等，完善土地供应、资金补助、信贷融资、税费减免、人才培养等政策体系。
	第二，积极开发银发产品，有效推动健康养老产业集群发展。重点瞄准老年健康和养老需求，开展关键共性技术和重点产品联合攻关，加强服务机器人、护理机器人、智能康复辅具等智能养老产品的科技研发与应用，形成一批世界知名的银发产品。立足我国制造体系优势，抢抓数字经济和银发经济发展机遇，加快推进人工智能、5G技术、新材料等与银发产品的融合应用，形成若干个银发产业集群。建立银发产品技术标准体系和行业认证标准体系，健全完善银发产品目录，以标准体系引导和规范各类经营主体。
	第三，积极发展银发服务，有效满足老年人多样化需求。积极探索符合我国老年人需求特点的银发服务供给模式，继续推进居家、社区和机构养老服务高质量发展，重点发展社区嵌入式银发服务体系。通过培育扶持和引入专业化、品牌化、连锁化的照护、养老服务机构，促进养老机构专业化服务向社区和居家老人延伸。利用云计算、大数据等技术搭建公共信息平台，开发AI医院诊疗系统，提供长期跟踪、预测预警的个性化健康养老服务。鼓励各地积极利用资源禀赋，推动银发服务新业态、新模式发展壮大。
	第四，积极推进银发就业，有效开发老年人力资源。我国60岁至69岁低龄老年人口规模，预计将从2020年的1.5亿人增长至2032年的2.2亿人。超九成的低龄老年人健康状况良好，应倡导积极就业观，加快完善老年人就业相关法律法规，鼓励老年人积极参与社会经济活动，为银发经济发展注入活力。
	(作者系全国政协委员、中国人口与发展研究中心主任)
	贺丹【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>自20世纪70年代日本国家铁路创设“银发座位”后，围绕老龄社会银发经济发展，日本、韩国、德国等积极开发老年用品、加强健康养老服务供给和促进老年就业，为我国银发经济高质量发展提供了有益参考。当前，我国银发经济处于起步阶段，老年用品和服务供给还不充分，老年人力资源也有待进一步开发。积极探索符合我国老年人需求特点的银发服务供给模式，继续推进居家、社区和机构养老服务高质量发展，重点发展社区嵌入式银发服务体系。超九成的低龄老年人健康状况良好，应倡导积极就业观，加快完善老年人就业相关法律法规，鼓励老年人积极参与社会经济活动，为银发经济发展注入活力。</key_sentence></doc>