<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10993</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128032.shtml</url><title>加速锻造更多“大国重器”</title><datatime>2023-12-14 06:45:00</datatime><body>	中央经济工作会议指出，深入实施国有企业改革深化提升行动，增强核心功能、提高核心竞争力。当前，新一轮科技革命和产业变革加速演进，围绕科技制高点的大国竞争不断加剧，产业竞争已成为大国竞争的主战场。国有企业特别是中央所属国有企业，一定要加强自主创新能力，紧紧依靠科技进步驱动产品创新和产业发展，研发和掌握更多的国之重器，切实维护国家安全利益。
	近年来，央企强化大局意识，服务国家战略需求，将科技创新作为“头号任务”，集中力量和资源，先后建成700多个国家级研发平台，投入研发经费年均增速超过10%，科技创新能力和水平得到实质性提升，在关键材料、核心元器件、基础软件、基础零部件等领域攻克了一些关键核心技术，科技进步驱动产品创新成效显著，一大批行业领先、国际领先产品和国之重器纷纷涌现，展示了科技创新国家队的实力和担当，也促进企业和国家竞争力进一步提升。
	也要看到，一些西方国家对我国进行的技术围堵一刻也没有放松，密集打压高科技企业、技术“卡脖子”问题愈加突出。我国整体科技实力特别是企业创新能力同国际先进水平相比还存在较大差距，基础研究和原创能力不强，关键领域核心技术受制于人的状况尚未从根本上消除，很多行业和产品仍处于全球产业链价值链中低端。为此，需增强使命感和危机感，把高水平科技自立自强作为推动产品创新和产业发展的有效途径，多措并举推动科技力量转化为产业竞争优势。
	立足“国之大者”，提升企业科技创新能力。国有企业要以国家战略需求为导向，针对数字技术、高端芯片、基础软件、新材料等产业薄弱环节，努力打造科技攻关重地、原创技术策源地、科技人才高地和科技创新特区，加快建设自主创新领军企业，促进国产化替代，努力多出从“0”到“1”的原创性成果，实现关键核心技术自主可控，把竞争和发展的主动权牢牢掌握在自己手中。
	发挥主体作用，建立高效协同创新体系。国有企业应坚持系统思维，统筹做好创新体系建设，通过发挥企业创新主体作用、加强产学研深度融合、完善激励保障机制、推动大中小企业上中下游协作，打通了从科技强到产品强、产业强的通道。为了进一步完善创新体系，还要持续强化企业科技创新主体地位，支持企业牵头组建创新联合体，促进各类创新要素向企业聚集，打造关键核心技术自主创新的“核心圈”，构筑技术和产业的“朋友圈”，形成带动广泛的“辐射圈”，推动更多产品和产业进入全球价值链中高端。
	聚焦自主创新，研发和掌握更多的国之重器。国有企业须围绕高水平科技自立自强不断加大投入力度，加强技术攻关，在高端芯片、操作系统、重大装备等领域攻克一批受制于人的关键核心技术，提升产品质量和技术性能。同时，巩固航天航空、轨道交通装备、工程机械等方面的优势和领先地位，加强前沿技术、颠覆性技术的多路径探索和交叉融合，在新一代信息技术、人工智能、生物技术、新能源、新材料、绿色环保等领域，加快研发和掌握更多的行业领先、国际领先产品和大国重器，抢占科技革命和产业变革的制高点。
	【编辑:葛成】
</body><key_sentence>近年来，央企强化大局意识，服务国家战略需求，将科技创新作为“头号任务”，集中力量和资源，先后建成700多个国家级研发平台，投入研发经费年均增速超过10%，科技创新能力和水平得到实质性提升，在关键材料、核心元器件、基础软件、基础零部件等领域攻克了一些关键核心技术，科技进步驱动产品创新成效显著，一大批行业领先、国际领先产品和国之重器纷纷涌现，展示了科技创新国家队的实力和担当，也促进企业和国家竞争力进一步提升。国有企业要以国家战略需求为导向，针对数字技术、高端芯片、基础软件、新材料等产业薄弱环节，努力打造科技攻关重地、原创技术策源地、科技人才高地和科技创新特区，加快建设自主创新领军企业，促进国产化替代，努力多出从“0”到“1”的原创性成果，实现关键核心技术自主可控，把竞争和发展的主动权牢牢掌握在自己手中。为了进一步完善创新体系，还要持续强化企业科技创新主体地位，支持企业牵头组建创新联合体，促进各类创新要素向企业聚集，打造关键核心技术自主创新的“核心圈”，构筑技术和产业的“朋友圈”，形成带动广泛的“辐射圈”，推动更多产品和产业进入全球价值链中高端。同时，巩固航天航空、轨道交通装备、工程机械等方面的优势和领先地位，加强前沿技术、颠覆性技术的多路径探索和交叉融合，在新一代信息技术、人工智能、生物技术、新能源、新材料、绿色环保等领域，加快研发和掌握更多的行业领先、国际领先产品和大国重器，抢占科技革命和产业变革的制高点。</key_sentence></doc>