<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11000</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-14/10128024.shtml</url><title>气候变化大会释放能源转型新信号</title><datatime>2023-12-14 06:44:00</datatime><body>	在阿联酋迪拜举行的第28届联合国气候变化大会(COP28)上，首次盘点《巴黎协定》实施情况，因而本次大会被视为是自2015年以来最重要的气候会议。大会期间，主要国家达成了若干应对气候变化的新共识，表现出更为积极的态度，这将对下一阶段全球能源转型路径产生重要影响。
	《巴黎协定》于2015年COP21会议上达成，旨在指导世界各国采取行动避免气候变化风险。根据协议，各国承诺应将全球平均气温较工业化前水平升高幅度控制在2摄氏度之内，并为了把升温控制在1.5摄氏度之内而努力。
	为实现这一目标，各国同意在本世纪下半叶实现碳中和。然而，承诺并不意味着不折不扣的行动，从实际情况来看，目前全球气候行动仍不足以实现《巴黎协定》的目标。本月早些时候发布的一份对各国国家自主贡献的官方评估发现，2030年的全球排放量将导致本世纪末升温2.1摄氏度至2.8摄氏度。这可能会给世界，尤其是发展中国家带来灾难性后果。近些年频繁发生的极端天气，已在不断提醒我们潜在风险的临近。为应对这一变化，主要国家提出了更为积极的能源转型目标。
	大幅提升可再生能源装机，是此次气候大会最引人注目的成果。12月2日，超过100个国家签署《全球可再生能源及能效宣言》，提出到2030年全球可再生能源装机容量达到2022年的3倍，即装机超过110亿千瓦；每年提高能效的速度加快1倍，即从2%到4%。这个新目标令人振奋，也成为大会上获得最广泛支持的举措之一。这一承诺向各行各业释放出“全球绿色转型进一步提速”的信号，大规模增加风电、太阳能等可再生能源装机，对全球达成碳中和目标至关重要。
	我国是全球可再生能源领域的领导者，不仅装机规模全球第一，且新能源新增装机常年位居全球首位。以2022年为例，我国新增风电3763万千瓦、光伏8741万千瓦，分别占全球风电、光伏装机的45.6%和48.5%。预计今年年底我国可再生能源发电装机将突破14.5亿千瓦，风电光伏发电装机将突破10亿千瓦，再创历史新高。通过技术创新，大幅降低了新能源发电成本，让全世界都能负担得起清洁电力。
	提升可再生能源装机目标，既给全球新能源产业提供了全新投资机遇，为经济复苏注入新动能，也对供应链安全提出了重大考验。当前，针对新能源设备的贸易保护措施有所抬头，这一行为只会推高全球能源转型成本，加剧供应链风险，需要各国以更加开放包容的心态共同维护供应链稳定，助推能源转型。同时，为保障能源结构顺利切换，配套的电网设施和调节电源建设也不能掉队。
	出人意料的是，大会历史上首次发布发展核能的联合宣言。超过20个国家发起《三倍核能宣言》，拟到2050年实现全球核能装机容量较2020年增加2倍的目标。截至2022年底，在33个国家和地区共运行422台核电机组，总装机容量3.78亿千瓦。据此推测，到2050年全球核电规模将突破11亿千瓦。
	进入21世纪以来，核能帮助全球减少了约300亿吨温室气体排放，提供了世界四分之一的清洁电力。同时，核能有助于能源安全和电网稳定，可促进新能源规模化应用。在确保安全的前提下，核能的灵活和稳定部署，还有助于区域供热、海水淡化、工业生产和氢气制取等领域减排。毫无疑问，核能将在实现碳中和目标中扮演更加关键的角色。
	作为全球为数不多拥有自主完整核工业产业链的国家，我国形成了具有国际竞争力的铀资源开发、核燃料保障、核装备制造、核工程建设、核废物处理等体系能力。近日我国投运的全球首个第四代核电站，已经具备“固有安全性”，进一步证明人类能够更加安全地利用核能。核电产业链长，投资带动效应强，我国要抓住核能发展的历史机遇，持续推动中国标准核电技术走向世界。
	行动永远比表态更重要。全球能源转型已进入攻坚期，作为可再生能源利用第一大国，中国将在推动绿色低碳发展、应对气候变化方面继续发挥引领作用，与各国一起聚焦落实行动，强化支持手段，推动全球能源包容、公正、韧性转型，共建公平合理、合作共赢的全球气候治理体系。
	【编辑:葛成】
</body><key_sentence>全球能源转型已进入攻坚期，作为可再生能源利用第一大国，中国将在推动绿色低碳发展、应对气候变化方面继续发挥引领作用，与各国一起聚焦落实行动，强化支持手段，推动全球能源包容、公正、韧性转型，共建公平合理、合作共赢的全球气候治理体系。这一承诺向各行各业释放出“全球绿色转型进一步提速”的信号，大规模增加风电、太阳能等可再生能源装机，对全球达成碳中和目标至关重要。提升可再生能源装机目标，既给全球新能源产业提供了全新投资机遇，为经济复苏注入新动能，也对供应链安全提出了重大考验。超过20个国家发起《三倍核能宣言》，拟到2050年实现全球核能装机容量较2020年增加2倍的目标。</key_sentence></doc>