<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1105</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-24/10099371.shtml</url><title>第81届世界科幻大会闭幕 深挖成都“科幻之城”潜力</title><datatime>2023-10-24 03:20:00</datatime><body>	深挖成都“科幻之城”潜力科幻产业将打造新的经济“增长极”【第81届世界科幻大会闭幕】
	伴着《ComeandGetYourLove》的音乐声响起，2023成都世界科幻大会联合主席陈石将法槌交与2024格拉斯哥世界科幻大会代表文森特·多切蒂，同时赠送了一份独具特色的成都礼物，为2023成都世界科幻大会画上了圆满的句点。
	10月22日，为期五天的第81届世界科幻大会在成都科幻馆圆满闭幕。在这场仰望“星云”，向未来发问的盛会中，除了科幻，成都还延伸着许多关于发展的想象，并正逐渐变为现实。
	华西都市报-封面新闻
	记者赵奕
	超2万名幻迷相聚成都200余场活动点燃“科幻热”
	上周，成都人的社交平台一定被刘慈欣火爆的签售会刷屏，不少粉丝早早地来到现场，有人抱着四五本刘慈欣的书籍等待签名，有人原地吃着快餐静待开始。从3楼排到1楼的队伍一眼望不到头，恰似成都“科幻迷”的热情没有尽头。
	无独有偶，在“星云”馆外、菁蓉湖畔，加拿大著名科幻作家罗伯特·索耶所到之处，总会有人激动地走上前，合影、签名、问候。这一幕幕，令他回忆起16年前的夏天，他曾穿越广阔的太平洋抵达成都，想到那时，他说自己“竟像摇滚明星一样被幻迷们所追捧”，而让他有此待遇的仅此一处，也就是从那时起，成都“科幻迷”的热情就让他预见了未来：“他们将来定能实现所有的科幻梦。”
	这样的火爆场面在成都世界科幻大会上不断上演，关于未来，浪漫而热情的成都“科幻迷”与世界来了场深度交流。据了解，2023成都世界科幻大会期间，有来自全球35个国家和地区超1200名嘉宾参会，超过2万名科幻迷参会，共开展200余场主题沙龙，不断碰撞出新的科幻“火花”。
	在第81届世界科幻大会科幻设计峰会、世界科幻大会科幻影视特效峰会、世界科幻大会首届产业发展促进论坛等多场主题沙龙上，行业嘉宾围绕最前沿的科幻产业发展趋势和动态展开思维碰撞，寻求合作机会，并发布机会清单和年度行业榜单，共同推动全球科幻产业的发展。
	在“科幻作品中的十大未来科技”发布会、三体全球粉丝分享会、“游戏与科幻共生群星闪耀之时”等主题沙龙上，科幻迷们充分领略了科幻与科学的魅力，共同奔赴一场“未来之旅”。
	“相信未来：成都创想少年X科幻大咖对谈”等主题沙龙则将青少年作为主角，孩子们邂逅了罗伯特·索耶、刘慈欣、尼尔·克拉克等重磅嘉宾，向他们提出各种刁钻、脑洞大开的“未来之问”，邀请他们作答。
	释放40个重大机遇成都科幻市场孕育蓬勃活力
	科幻大会的热情为成都抓住未来的发展机遇培育了沃土。事实上，科幻早已不局限在电影与小说中的奇思妙想，更带来科幻市场蓬勃发展的“硬实力”。
	记者了解到，根据中国科幻研究中心发布的《2023中国科幻产业报告》显示，2022年中国科幻产业总营收877.5亿元。科幻产业从业者、文趣星球CEO潘波则认为，《三体》这个顶级科幻IP就能撬动百亿产业链。业内人士预测，未来3年，中国科幻产业市场规模有望超过千亿级，科幻行业从业者数量也会迎来逐步增长。
	立足成都，《2023中国成都科幻产业报告》显示，近年来，成都积极推动科幻创意生态构建，科幻赋能和创新驱动实现跨越式提升，在文学、游戏、影视、衍生品、文旅、装备制造六大重点领域表现抢眼。
	从数据来看，2018至2022年，成都科幻产业总营收为1276.32亿元，年均增长率达19.11%，呈现快速增长趋势。2022年成都科幻产业(不含科幻装备制造)营收200.18亿元，占全国比重达到22.81%；同比增长13.32%，远高于全国5.77%的增速，稳居中国城市科幻产业发展第一阵营。
	快速拓展的科幻市场也为成都带来了新的机会。记者了解到，本次科幻大会公布了最新的“成都科幻产业机会清单”，共释放出40个重大机遇，总投资额约为380亿元。
	据悉，此次发布的机会清单涵盖了成都本地科幻产业领域最为重要的载体及经营主体，其中既有聚焦智能可穿戴设备、柔性显示、航空航天等前沿产业的中国西部科幻智造装备谷，也有发力音乐演艺、音乐制作、版权交易、影视制作、装备制造等业态的元宇宙数字文旅产业园。还有已签约清华大学中意设计创新基地、浪尖国际设计港等高能级项目40余个的天府文化共享中心。
	21个产业项目签约成都科幻产业抢抓发展赛道
	以科幻大会为基点，成都向世界展现的不止热情与想象，更有延伸出来的科幻产业机遇蓝海。
	“成都很早就谋划布局科幻产业，相关的产业规划、产业政策、人才政策等均已落地实施。借助科技力量，成都科幻文学、科幻游戏等科幻产业快速发展，”刘慈欣在科幻大会上分享道。
	如他所说，越来越多的科幻项目在成都“安家落户”。10月20日，世界科幻大会首届产业发展峰会上，总投资约80亿元、21个科幻产业项目现场签约。一大批科幻产业项目的签约落地，将助力成都科幻产业建圈强链，加快构建高质量现代产业体系。
	据了解，在签约的21个科幻产业项目中，蕴含着不少的科幻产业新业态的蓬勃力量。从产业形态上来看，既有能打造科幻电影、科幻公园、科幻沉浸式体验等成熟业态的头部公司，也有瞄准情景剧、游戏、元宇宙等新业态新赛道，进军场景消费的新力量，甚至布局了不少的科幻IP开发孵化项目、科幻文创基金等产业要素服务平台。
	“中国科幻产业总体发展势头迅猛，以未来产业为代表的科幻产业将成为经济重要增长极。成都要以建设现代化产业体系为主线，以产业建圈强链为牵引，以推动科幻产业高质量发展为目的，以打造科幻产业落地转化载体平台为重点发力方向，抢抓世界科幻大会举办契机，倾力打造中国科幻之都。”中国科幻研究中心执行副主任、中国科普作家协会秘书长陈玲表示。
	而当更多人关注、了解、进入成都科幻产业，也会给城市发展注入强劲动能。可以预见，未来成都科幻“生产、转化、运营”的产业上下游链条将趋于健全完善，科幻类超级IP将为人们带来更多跨界多元、丰富有趣的科幻体验，更多的“三体”也将出现。
	《华西都市报》2023年10月24日A7版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>成都要以建设现代化产业体系为主线，以产业建圈强链为牵引，以推动科幻产业高质量发展为目的，以打造科幻产业落地转化载体平台为重点发力方向，抢抓世界科幻大会举办契机，倾力打造中国科幻之都。记者了解到，本次科幻大会公布了最新的“成都科幻产业机会清单”，共释放出40个重大机遇，总投资额约为380亿元。21个产业项目签约成都科幻产业抢抓发展赛道。以科幻大会为基点，成都向世界展现的不止热情与想象，更有延伸出来的科幻产业机遇蓝海。</key_sentence></doc>