<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1106</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-24/10099370.shtml</url><title>智能助听器、载人爬楼机，“黑科技”绘就更美“夕阳红”</title><datatime>2023-10-24 03:16:00</datatime><body>	养老“黑科技”绘就更美“夕阳红”【智能助听器、载人爬楼机、摔倒检测系统……】
	昨天是一年一度的重阳节。
	《中国老龄产业发展报告(2021—2022)》显示，截至2022年末，我国60岁及以上老年人口数量达到2.8亿，其中失能、半失能老年人大约4400万。随着我国老龄化程度加深，社会对老年人特别是失能、半失能老人医疗护理和长期照护的需求十分迫切。
	智能助听器、辅抱式移位机、摔倒检测系统……一大批切中养老服务“痛点”，运用物联网、大数据、云计算及人工智能等新一代信息技术的养老产品，让老人也能拥抱智慧生活，拥有更美“夕阳红”。
	智能助听器：
	让老人听得见、听得清
	“听不清，你大声点儿。”这是很多老年人的口头禅。
	据测算，我国老年听障群体规模达到1.2亿。耳聋已成为对老年群体影响仅次于高血压、关节炎的常见慢性病。不仅如此，它还是导致老年人跌倒、认知障碍、抑郁等的风险因素。
	在我国，仅有5%至10%的中重度听障老年人佩戴助听器，远低于欧美国家30%的水平。然而，一直以来，以助听器为代表的听力辅助设备市场由国际巨头主导，国内助听器渗透率不足10%。随着人工智能、物联网等技术的应用，国产助听器品牌发展速度加快，开始与进口品牌抗衡。
	助听器不仅会放大我们想听到的声音，同时也会放大噪声，而后者是很多佩戴助听器的听障人士长期面临的困扰。
	2020年起，腾讯天籁实验室开始探索通过算法和深度学习给助听器降噪，且与国产助听器品牌挚听达成合作。基于腾讯天籁实验室的人工智能声学算法，科研人员将复杂场景下语音的清晰度和可懂度提升了85%。2022年，科大讯飞股份有限公司也发布了外观类似无线蓝牙耳机的助听器。
	腾讯天籁实验室人工智能训练师付聪介绍道，用人工智能解决听障用户听不清的问题，首先要做深入的用户调研，找到典型的产品使用环境，有针对性地进行模型设计。
	付聪介绍，听障老人的生活场景有很多，比如厨房、餐厅、菜市场、马路边。“我们要在各种场景下录音，进行数据清洗，结合我们特有的训练方式训练模型。然后在真实的环境下我们再进行测试，调整训练数据，迭代优化模型，最终通过产品帮助更多的听障人士。”他说。
	载人爬楼机：
	“悬空”人群的“第二双腿”
	在未加装电梯的老旧小区，不少腿脚不便的老人为上下楼犯难。载人爬楼机(以下简称爬楼机)成了这些“悬空老人”重要的出门工具。
	今年以来，浙江省杭州市积极推广电动爬楼机租赁服务，让爬楼机成为高龄老人、行动不便居民等人群的“第二双腿”。
	爬楼机长得像大号轮椅，自带智能缓震舒适系统，老人坐定系上安全带后，它便可以带着老人稳步上下楼。爬楼机还自带阶沿感应功能，会自动刹车，人坐在上面有点像坐轿子。
	除了上下楼，失能或者半失能的高龄老人从床上移动到轮椅以及在房间里行动的短距离位移需求也备受关注。
	国内一些企业已开发出灵活、智能的辅助位移器具。在今年9月中旬召开的首届深圳国际智慧养老产业博览会上，腾讯SSV银发科技实验室发布了面向失能和半失能老人的智能化照护产品——银发辅抱式移位机。据报道，该产品优化了传统的抱起动作，采用半环绕背负曲线和二段配合抬升设计，可以轻松把老人抱起，提高护理效率和老人移动的安全性。
	据报道，该产品还能把移位数据、推杆力度、电池使用次数等储存在云端，通过微信小程序即可调整上述参数，并实时对老人进行安全监测。未来，它还有望实时记录老人的心率、血压、体重等生命体征，并整合居家、养老机构、社区等医疗资源，更好地为老人提供健康管理和慢性病辅助治疗。
	摔倒检测系统：
	银发族的隐形“守护神”
	当老人意外摔倒，如果没有及时得到帮助，可能威胁生命安全。为了保护老年人的生命和健康，摔倒检测系统应运而生，被誉为老年人的“守护神”。
	摔倒检测系统是一种基于先进技术的智能设备，旨在及时发现老年人摔倒并采取相应的应急措施。该系统能够准确地监测老年人的行动和姿势，并在摔倒事件发生时自动触发警报、发出求救信号。
	以某公司推出的名为“隐形护理员”的摔倒检测系统为例，当其智能看护摄像头“看”到老人时，会通过捕捉人体关键节点，进行人体动作识别、姿态行为分析。其一旦监测到老人跌倒，会第一时间将警报发送给家人或指定看护人员。
	此外，“隐形护理员”还具有“呼救词检测”功能。当老年人在视频盲区或有隐私保护需求的场景，如卧室、洗手间等，发生意外跌倒而无法活动时，“隐形护理员”可以通过捕捉老年人说出的“呼救词”触发警报，其识别准确率在90%以上。
	与此同时，由“隐形护理员”陪伴的老人，无论身处室内还是室外，当出现摔倒等意外时，只要一键呼救，由政府、子女、社区、医疗机构等构成的四级响应机制就会在第一时间得到相关信息。“很多老人和子女并不住在一起，随时都有可能出现危险。我们希望通过四级响应机制，帮助老人获得及时的救助。”该产品运营负责人王楠说。
	今年9月，在广东省佛山市南海区，在上述四级响应机制的帮助下，一位突发高血压的高龄空巢老人成功得到救助。“我按了紧急键，他们(急救人员)很快就赶过来了，把我从鬼门关拉了回来。”该获救老人说。
	语音筛查技术：
	延缓AD发病7至10年
	资料显示，我国60岁及以上老年人中阿尔茨海默病(AD)患者人数超983万。阿尔茨海默病的早期筛查和康复也成为学界和产业界关注的重点。
	据报道，上海交通大学正在与腾讯SSV银发科技实验室合作研发“银发脑动力”语音筛查技术。该技术基于声纹识别，只需让老人对着手机回答问题，例如在1分钟内说出尽可能多的水果或者宠物名称、尽可能丰富地描述一幅图画的内容等，3至5分钟就可以判断老人是否存在轻度认知障碍(阿尔茨海默病发病的前一阶段)。
	上海交通大学医学院助理研究员周滢介绍，和传统蒙特利尔认知评估量表筛查方式相比，目前语音筛查的准确率已超过80%。这一创新将大大提高轻度认知障碍筛查的普惠性，提升社区工作者和医疗人员的筛查效率。
	除此之外，如果在语音筛查阶段被判定为有轻度认知障碍，相关老人未来将有机会尝试一种全新的数字疗法——“脑力智趣帮”。它将以一种轻松有趣的方式，像玩游戏闯关一样，让老年人在家中进行认知锻炼。
	“如果能在轻度认知障碍阶段进行干预，就可以将阿尔茨海默病发病时间延缓7年至10年。”腾讯SSV银发科技实验室负责人窦瑞刚说。
	目前“脑力智趣帮”研发正处在临床试验阶段，未来有望成为一种“数字药方”。
	《科技日报》2023年10月24日【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>以某公司推出的名为“隐形护理员”的摔倒检测系统为例，当其智能看护摄像头“看”到老人时，会通过捕捉人体关键节点，进行人体动作识别、姿态行为分析。在今年9月中旬召开的首届深圳国际智慧养老产业博览会上，腾讯SSV银发科技实验室发布了面向失能和半失能老人的智能化照护产品——银发辅抱式移位机。养老“黑科技”绘就更美“夕阳红”【智能助听器、载人爬楼机、摔倒检测系统。与此同时，由“隐形护理员”陪伴的老人，无论身处室内还是室外，当出现摔倒等意外时，只要一键呼救，由政府、子女、社区、医疗机构等构成的四级响应机制就会在第一时间得到相关信息。</key_sentence></doc>