<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11083</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10129155.shtml</url><title>向着中国式美好图景阔步前行</title><datatime>2023-12-15 17:53:00</datatime><body>	近日，央视“品牌强国工程”及各大互联网平台播出的中国工商银行品牌宣传片《生活正向前》，将镜头对准了平凡的“你我他”，通过动人的生活细节、细腻的情感表达、深刻的精神内核，将中国人刻在骨子里坚韧基因与一往无前的精神，实实在在的表现出来。
	影片中初入职场的新人，行走在逐梦鲜花路上，“家人”这束光就是她前行的力量，让她无惧筑梦路上开始的泥泞与石子。为爱筑巢的年轻夫妻，“爱与责任”是他们彼此前行的力量，开启了婚姻这一段有趣的结伴旅行。创业初期打拼的90后，“热爱”是她渴望胜利的力量，挫败后依旧敢于御浪前行，脚踏实地、把握机遇。“重头再来”的个体户经营夫妻，“勇敢”是他们选择再来一次的力量。面对不确定的未来，不同的人生节点，我们有着相同的方向，相同的脚步，始终向前、从未停止向美好生活迈进。他们身上的这份坚定，其实也真切地发生在这个时代里每一个砥砺前行的人身上，向着中国式美好图景阔步前行。
	生活正向前，不惧风雨坎坷
	日日行不怕千万里，时时做不惧千万事。成功，就是由无数个瞬间积累起来。不管是肩负责任回村发展的大批返乡大学生，还是拥抱“大漠致富路”的全国农村创新创业典型案例-贾其煜。在国家林业局出台《关于规范集团林权流转市场运行的意见》中，林权流转、林下经济等优惠政策号召下，他从北京中关村程序员到甘肃治沙员，凭借着“向前看”的乐观豁达精神，在国家优惠政策与企业帮扶下，12年来，从9000亩林地林双，到如今种植5万亩梭梭林，林下嫁接肉苁茗3.8万亩，年销售收入超70万……
	梦想正向前，努力拼搏高处见
	承载着中国美好和荣耀的杭州亚运会，圆满落下帷幕。中国金牌一路遥遥领先，这些离不开中国体育健儿的努力和拼搏。我们看到因为家人无条件支持，为热爱全力以赴的滑板男子碗池冠军-15岁小将陈烨；十年磨一剑需要一个冠军给自己继续下去理由的中国男子乒乓球王者-马龙；开场略有不利，调整状态再现亚洲之巅的射击冠军盛-李豪；打动人心的不止于这些优秀运动员手上、脚上的伤疤、老茧，更重要的是他们身上的永不止步、自强不息、超越自我的时代精神，亚运之后备战奥运，力争在更大舞台展示实力。同时我们也看到，时光见证下我们国家步履不停的奋斗精神，从1990年北京亚运会、2010年广州亚运会，到2023年33年亚运回响，为世界呈现‘中国特色、亚洲风采’的体育盛会。凝结着国家富强、民族复兴、人民幸福的共同梦想，折射出一个东方大国踔厉奋发、笃行不怠的复兴之路。
	美好正向前，拥抱相信的力量
	今年中秋国庆假期，旅游景点游客如织，商场超市人流不息，餐饮店铺排起长队，影院剧场观众爆满……升腾的人间烟火气息、丰富的生活消费场景、高涨的生活消费热情，展现出我国消费市场的旺盛活力，经济社会全面恢复常态化运行，消费潜力逐步得到释放。满怀希望就会所向披靡，在我们这么一个有着14亿多人口的国家，每个人出一份力就能汇聚成乘风破浪的磅礴力量，每个人做成一件事、干好一件工作，国家繁荣就能向前推进一步。
	生逢一个波澜壮阔的新时代，奋斗在一个日新月异的中国特色社会主义国家，每一个平凡的你我他，都带着饱满的信心和更向上的希冀自信前行；每一位个体的脚步组成了全体中国人的脚步。致敬每一位正在前行着的中国人，以永不懈怠的精神状态和一往无前的奋斗姿态，向着中国式美好图景阔步前行。【编辑:李岩】
</body><key_sentence>满怀希望就会所向披靡，在我们这么一个有着14亿多人口的国家，每个人出一份力就能汇聚成乘风破浪的磅礴力量，每个人做成一件事、干好一件工作，国家繁荣就能向前推进一步。同时我们也看到，时光见证下我们国家步履不停的奋斗精神，从1990年北京亚运会、2010年广州亚运会，到2023年33年亚运回响，为世界呈现‘中国特色、亚洲风采’的体育盛会。近日，央视“品牌强国工程”及各大互联网平台播出的中国工商银行品牌宣传片《生活正向前》，将镜头对准了平凡的“你我他”，通过动人的生活细节、细腻的情感表达、深刻的精神内核，将中国人刻在骨子里坚韧基因与一往无前的精神，实实在在的表现出来。在国家林业局出台《关于规范集团林权流转市场运行的意见》中，林权流转、林下经济等优惠政策号召下，他从北京中关村程序员到甘肃治沙员，凭借着“向前看”的乐观豁达精神，在国家优惠政策与企业帮扶下，12年来，从9000亩林地林双，到如今种植5万亩梭梭林，林下嫁接肉苁茗3.8万亩，年销售收入超70万。</key_sentence></doc>