<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11092</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10129177.shtml</url><title>赓续传统友谊 开创崭新征程——习近平总书记会见中越两国青年和友好人士代表时发表的重要讲话引发强烈共鸣</title><datatime>2023-12-15 17:11:00</datatime><body>	当地时间12月13日下午，中共中央总书记、国家主席习近平和夫人彭丽媛在河内同越共中央总书记阮富仲夫妇共同会见中越两国青年和友好人士代表。习近平发表题为《赓续传统友谊，开创中越命运共同体建设新征程》的重要讲话。
	讲话引发强烈共鸣，中越两国受访人士表示中越双方要不忘传统友好初心，牢记共同理想使命，携手走好各自社会主义道路，让工业化现代化建设成果更多惠及两国人民，共同为人类进步事业作出更大贡献。亚洲多国人士表示，亚太是全球经济增长动力之源，地区国家要团结合作，为建设和谐繁荣的亚太地区作出更大贡献，为构建人类命运共同体不懈奋斗。
	视频：第1视点｜习近平：开创中越命运共同体建设新征程来源：新华社
	“相信双方友谊将不断传承下去”
	习近平总书记在讲话中再次强调中越两国领导人一道宣布构建具有战略意义的中越命运共同体，开启了中越两党两国关系发展新阶段。这是我们从振兴世界社会主义和实现中越两国长治久安出发作出的重大战略决策，深深植根于中越传统友好，符合两国人民共同利益和共同愿望。
	在现场聆听了习近平总书记的讲话，越南前驻华大使陈文律心潮澎湃。年逾七旬的陈文律说：“我亲眼见证了越中两国友好不断发展。双方传统友谊深厚，是两国老一辈革命家、老一辈领导人精心培育而成的，相信双方友谊将不断传承下去。”
	“习近平总书记此次对越南的国事访问意义深远。”陈文律表示，两国领导人共同宣布构建具有战略意义的越中命运共同体，“这一重大战略决策必将开创两国更加务实、更加广阔的合作空间，也必将为两国人民带来更大福祉”。
	“越中关系的新定位，在双边关系史上具有里程碑意义。”越南外交部常务副部长阮明羽表示，相信双方将在深化全面战略合作伙伴关系的基础上，进一步加强各领域合作、取得新成果。
	习近平总书记指出，近代以来，中越两党和两国人民坚守共同理想信念，在争取国家独立和民族解放事业进程中风雨同舟、相互支持。习近平总书记提到，广西桂林南溪山医院曾救助了5000多名受伤的越南战士，育才学校为越南培养了1万多名学生。
	“习近平总书记提到这段见证中越友谊的珍贵历史，对我们这些当年的医护人员来说是莫大的鼓励。”南溪山医院退休职工、现居住在广西桂林的卢静如说，“这种友谊需要一代一代传承下去，造福两国人民。”
	1971年，年仅15岁的卢静如来到南溪山医院救治照顾越南伤员。“当时医院所有人都全身心投入到越南伤员救治工作中，天冷的时候越南伤员还想把棉大衣让给医护人员穿。”卢静如说，“双方那种生死相托的感觉，正是中越传统友谊的生动写照。”
	同一年，26岁的卢美念被派往育才学校办公室工作，同时兼任翻译。回忆起当时在学校同越南青年学生相处的往事，卢美念记忆犹新。“当时中越师生之间非常融洽。当年从育才学校毕业的越南学生，现在仍和中国老师保持联络，也会回到桂林看望他们。”
	“习近平总书记的讲话激励中越青年一代应担负起传承中越友谊的使命，我们教育工作者要向青年讲好中越友好的故事，这是我们的责任。”卢美念说。
	越南河内国家大学下属外国语大学附中学生黎月琼说，越中两国老一辈领导人亲手缔造的传统友谊是两国人民的宝贵财富，自己作为青年一代，要更加深入地了解中国文化，从而更好地同中国朋友进行交流沟通，做两国友谊的传承者，为携手构建越中命运共同体贡献青春力量。
	“我希望把我在中国的亲身经历讲给更多越南学子，成为促进越中民间交往的纽带，为两国关系发展作出贡献。”浙江理工大学服装学院的越南博士生管氏红冰说，“相信习近平总书记此访将给越中关系发展带来新的契机，愿越中传统友好代代相传。”
	“为构建具有战略意义的中越命运共同体贡献自己的力量”
	习近平总书记指出，立足当下，我们初心如磐、合作共赢。建立全面战略合作伙伴关系15年来，中越两党坚持以人民为中心，大力推进互利合作，给两国人民带来实实在在的利益。
	“习近平总书记的讲话令我深受鼓舞。”在现场参加会见的越南计划投资部发展战略学院副院长阮国长说，越共十三大提出要加快实现国家工业化和现代化，这离不开基础设施建设，中国在铁路、公路建设方面具有成功经验，双方深化在该领域的合作将助力越南进一步提升出口水平。
	“习近平总书记的讲话让我深感使命在肩。”中国广西壮族自治区友谊关海关关长唐珊说，“友谊关口岸是中越贸易往来最大的陆路边境口岸，下一步，海关部门将落实好各项通关便利化措施，全力推进中越边境智慧口岸建设，大幅提升跨境物流效率，大力支持榴莲等越南优质农产品进口。我们要为深化中越经贸合作、构建具有战略意义的中越命运共同体贡献自己的力量。”
	近年来，伴随着中越关系不断发展和人文交流日益活跃，两国人民间的相互了解也不断加深。习近平总书记在讲话中提到，越南流行歌曲在中国社交媒体传播，越南歌手在中国综艺节目中收获大批中国“粉丝”。
	对此，越南国家歌舞剧院常任指挥童光荣深有感触，表示期待两国进一步加强文化交流，两国艺术家通过互学互鉴不断提高自己的文化造诣。越南新活力民族乐团执行总监莫双双说，希望看到更多优秀的中国文化产品传播到越南，增进越南人民对中国社会文化的了解。
	今年9月，中国首个跨境旅游合作区——中越德天(板约)瀑布跨境旅游合作区启动试运营。“习近平总书记的讲话为我们加快推进合作区建设注入了强大动力。”中旅广西德天瀑布旅游开发有限公司总经理助理杨宗军说，“合作区试运营以来吸引了很多越南游客过来旅游。根据调查问卷反馈，越南游客对合作区的满意度很高。我们对合作区未来的发展充满信心。”
	“反映了地区人民求和平、谋合作的共同心声”
	习近平总书记指出，当前，中国正在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。我们追求的不是独善其身的现代化，将坚定不移走和平发展道路，坚持与邻为善、以邻为伴的周边外交方针和亲诚惠容的周边外交理念，让中国式现代化更多惠及周边国家。习近平总书记的政策宣示引发亚洲多国人士强烈共鸣。
	河内国家大学下属外国语大学讲师阮氏红仁说，中国践行亲诚惠容的周边外交理念，中国式现代化道路造福亚太人民，也将为世界和平稳定与发展繁荣作出新的更大贡献。
	“习近平总书记此访推动中越关系迈上新台阶，对两国关系发展乃至构建亚太命运共同体、维护地区和平稳定具有重要意义。”泰国国家研究院泰中战略研究中心副主任唐隆功·吴森提兰谷说。
	唐隆功·吴森提兰谷表示，中国在推进现代化进程中，以中国发展新成就不断为世界发展提供新机遇。过去十年间，中国提出的共建“一带一路”倡议惠及世界，基础设施建设和科技创新合作为亚太地区带来新的希望，中国式现代化探索为亚太地区国家发展提供了新思路。
	“在单边主义和逆全球化思潮抬头的背景下，构建亚太命运共同体是当今亚太各国和平和发展的现实需求，为亚太各国谋求新发展提供了新思路，同时也反映了地区人民求和平、谋合作的共同心声。”印度尼西亚智库亚洲创新研究中心主席班邦·苏尔约诺说，“这一中国方案不仅体现了中国负责任大国的格局与担当，也是符合亚太地区绝大多数成员根本利益的理性选择。”
	柬埔寨皇家科学院国际关系研究所所长金平表示，中国为越南等东南亚国家经济社会发展作出了重要贡献。更加密切的中越关系不仅造福两国人民，也为维护亚太地区的和平、安全与发展作出贡献，相信中越间合作将有利于构建亚太命运共同体，为建设一个更加和平、繁荣和进步的世界作出贡献。
	文字记者：孙一、李勍、孙浩
	参与记者：宿亮、马峥、高博、崔力、汪奥娜、吴长伟、黄耀滕
	视频记者：李姝莛、刘春晖、殷家捷、万后德、李光正、程一恒、陶军、林昊、李勍、孙一、胡佳丽、齐心、刘晶莹(实习)、陆慧嘉(实习)
	海报设计：姜子涵
	编辑：杨威、何毅、齐紫剑、王建生、陈斌、马宁、苏轶人、张艺缤、祁星、胡碧霞、姜子炜
	统筹：何雨欣、周咏缗
	(新华社)
</body><key_sentence>越南河内国家大学下属外国语大学附中学生黎月琼说，越中两国老一辈领导人亲手缔造的传统友谊是两国人民的宝贵财富，自己作为青年一代，要更加深入地了解中国文化，从而更好地同中国朋友进行交流沟通，做两国友谊的传承者，为携手构建越中命运共同体贡献青春力量。”在现场参加会见的越南计划投资部发展战略学院副院长阮国长说，越共十三大提出要加快实现国家工业化和现代化，这离不开基础设施建设，中国在铁路、公路建设方面具有成功经验，双方深化在该领域的合作将助力越南进一步提升出口水平。习近平总书记在讲话中再次强调中越两国领导人一道宣布构建具有战略意义的中越命运共同体，开启了中越两党两国关系发展新阶段。“习近平总书记此访推动中越关系迈上新台阶，对两国关系发展乃至构建亚太命运共同体、维护地区和平稳定具有重要意义。</key_sentence></doc>