<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11099</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-15/10129124.shtml</url><title>以文明交流互鉴筑牢人类命运共同体的文化根基</title><datatime>2023-12-15 16:23:00</datatime><body>	习近平总书记在致世界中国学大会·上海论坛的贺信中指出，“有文明的互鉴才能实现共同的进步”，强调“推动文明交流互鉴，为繁荣世界文明百花园注入思想和文化力量”。文明因多样而交流，因交流而互鉴，因互鉴而发展。正是各民族不同文化的共生与交流，创造了璀璨夺目的人类文明。在世界各国前途命运紧密相连的当今时代，深化文明交流互鉴是消除隔阂和误解、促进民心相知相通的重要途径，是夯实人类命运共同体文化根基的可靠保障。
	筑牢理念前提，尊重世界文明的多样性特征。人类文明多样性是世界的基本特征，也是人类进步的源泉。习近平总书记指出：“我们要共同倡导尊重世界文明多样性，坚持文明平等、互鉴、对话、包容，以文明交流超越文明隔阂、文明互鉴超越文明冲突、文明包容超越文明优越。”人类只有肤色语言之别，文明只有特色地域之别，绝无高低优劣之分。每一种文明都扎根于自己的生存土壤，凝聚着一个国家、一个民族的非凡智慧和精神追求，是这个国家或民族的集体记忆，都有着自己独特的价值。因此，尊重与平等是文明交流互鉴的基本要求，二者是一致的。相互尊重，就是要尊重各自的文明形态，从交往礼节到风俗习惯，从哲学思想到宗教法律，都要尊重文化的民族性，欣赏其他民族文明形态的特色。平等相待，就是明确双方的地位是平等的，不存在一方可以强压另一方的态势，每种文明都各有优长，没有优劣之分，不应当恶意贬低，而应当取长补短。只有秉持平等和尊重，摒弃傲慢和偏见，加深对自身文明和其他文明差异性的认知，推动不同文明交流对话、求同存异、和谐共生，这个世界才能丰富多彩、欣欣向荣。
	形成价值共识，凝聚共同发展的价值公约数。人类命运的相互关联和休戚与共决定了人类迈向现代化需要“价值公约数”和“共同性原则”。当代中国大力弘扬和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值，致力于为构建人类命运共同体提供正确的理念指引和价值坐标。习近平总书记指出：“不要看到别人的文明与自己的文明有不同，就感到不顺眼，就要千方百计去改造、去同化，甚至企图以自己的文明取而代之。历史反复证明，任何想用强制手段来解决文明差异的做法都不会成功，反而会给世界文明带来灾难。”中华文明具有突出的和平性，从根本上决定了中国不会把自己的价值观念与政治体制强加于人，决定了中国坚持合作、不搞对抗，决不搞“党同伐异”的小圈子。既让本国文明充满生机，又为他国文明发展创造条件，就要顺应历史大势，构建公平正义的国际新秩序，尊重不同国家人民对价值实现路径的探索，把全人类共同价值具体、现实地体现到实现本国人民利益的实践中去。弘扬平等、互鉴、对话、包容的文明观，以开放的姿态、豁达的胸襟、包容的情怀，主动涵养世界范围内一切美好的文明形态，共同构筑全人类的精神文化家园。
	坚持胸怀天下，夯实为世界谋大同的文明底蕴。构建人类命运共同体，就要以包容开放的态度积极融入世界发展进程，站在全人类的高度思考人类未来。在信息爆炸、思想多元、交融紧密的当今时代，封闭和对抗只会作茧自缚，只有胸怀世界、顺势而为才能乘上大变革、大发展的时代潮流。习近平总书记强调，“中华文明的包容性，从根本上决定了中华民族交往交流交融的历史取向，决定了中国各宗教信仰多元并存的和谐格局，决定了中华文化对世界文明兼收并蓄的开放胸怀”。“中国共产党是为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的党，也是为人类谋进步、为世界谋大同的党。我们要拓展世界眼光，深刻洞察人类发展进步潮流，积极回应各国人民普遍关切，为解决人类面临的共同问题作出贡献，以海纳百川的宽阔胸襟借鉴吸收人类一切优秀文明成果，推动建设更加美好的世界”。我们要以包容开放的态度传承发展中华优秀传统文化，以海纳百川的宽广胸怀打破文化交往的壁垒，以兼收并蓄的态度汲取其他文明的养分，促进人类文明在交流互鉴中共同前进，不断培育和创造新时代中国特色社会主义文化。
	不断守正创新，为文化创新提供新机遇、创造新可能。习近平总书记指出，“中华文明的创新性，从根本上决定了中华民族守正不守旧、尊古不复古的进取精神，决定了中华民族不惧新挑战、勇于接受新事物的无畏品格”。历史和实践充分证明，文明永续发展，既需要薪火相传、代代守护，更需要顺时应势、推陈出新。任何一种文明都要与时偕行，不断吸纳时代精华。唯有走入不同文明，发现别人的优长，启发自己的思维，才能激发人们创新创造活力。而不同文明交流互鉴，能够为文化创新提供新机遇、创造新可能。文化创新要立足中国特色社会主义伟大实践，推动马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，不断推进马克思主义中国化时代化，着力提升解决实际问题的能力，形成生动的本土文化实践。同时，文化创新也要使中华文化始终站在世界先进文化发展的前沿，以批判性思维考察旧世界、观照新世界，为拓展全球治理实践服务，带动全世界共同繁荣发展。在新的历史起点上建设中华民族现代文明，夯实人类命运共同体的文化根基，就要坚定文化自信，秉持开放包容，坚持守正创新，赓续中华文明的历史文脉、谱写社会主义文化强国的当代华章，不断铸就中华文化新辉煌。
	习近平总书记强调：“我们要共同倡导加强国际人文交流合作，探讨构建全球文明对话合作网络，丰富交流内容，拓展合作渠道，促进各国人民相知相亲，共同推动人类文明发展进步。”站在新的历史起点上，我们要始终立足中国国情和实践，深刻把握中华文明的突出特性，不断激发全民族文化创新创造活力，在肩负起新的文化使命的同时，促进人类文明交流互鉴，不断开创世界各国人文交流、文化交融、民心相通新局面。(光明日报)
	(作者：吴林龙，系北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员、北京师范大学马克思主义学院副教授)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>我们要以包容开放的态度传承发展中华优秀传统文化，以海纳百川的宽广胸怀打破文化交往的壁垒，以兼收并蓄的态度汲取其他文明的养分，促进人类文明在交流互鉴中共同前进，不断培育和创造新时代中国特色社会主义文化。习近平总书记在致世界中国学大会·上海论坛的贺信中指出，“有文明的互鉴才能实现共同的进步”，强调“推动文明交流互鉴，为繁荣世界文明百花园注入思想和文化力量”。在世界各国前途命运紧密相连的当今时代，深化文明交流互鉴是消除隔阂和误解、促进民心相知相通的重要途径，是夯实人类命运共同体文化根基的可靠保障。习近平总书记强调，“中华文明的包容性，从根本上决定了中华民族交往交流交融的历史取向，决定了中国各宗教信仰多元并存的和谐格局，决定了中华文化对世界文明兼收并蓄的开放胸怀”。</key_sentence></doc>