<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11119</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/12-15/10129063.shtml</url><title>上海：打造中心功能区 深化“丝路电商”合作</title><datatime>2023-12-15 15:30:00</datatime><body>	本报记者唐玮婕
	上海正全力打造全国首个“丝路电商”合作先行区。作为中心功能区，浦东新区昨天重磅发布推进“丝路电商”合作先行区建设行动方案，聚焦先行先试制度性开放举措、高能级平台载体建设与企业集聚、发展跨境电商新业态、开展国际国内交流合作、完善综合服务体系5个方面，提出24项具体任务。
	今年10月，国务院批复同意关于在上海市创建“丝路电商”合作先行区的方案，并明确在上海自贸试验区海关特殊监管区域打造中心功能区。
	根据方案，到2025年，浦东新区将基本建成“丝路电商”综合服务体系，高质量打造“丝路电商”合作先行区中心功能区，以此推动共建“一带一路”国家通过电子商务形式进一步促进贸易合作。
	重点是制度创新先行探索
	通过对标国际高标准经贸规则，深入推进高水平制度型开放，搭建“丝路电商”国家馆等功能性平台，浦东新区打造国际电子商务合作前沿阵地，为深入创建“丝路电商”合作先行区打下扎实基础。
	在业内专家看来，浦东建设“丝路电商”合作先行区中心功能区，是探索地方“丝路电商”国际合作的示范路径，有利于上海更好服务国家开放战略，深化共建“一带一路”国家电子商务合作，为拓展“丝路电商”全球布局注入新动力。
	中心功能区如何体现浦东作为？市商务委主任朱民表示，浦东深化“丝路电商”合作先行区中心功能区建设，加强海关特殊监管区域和自由贸易试验区的统筹联动，重点是制度创新先行探索和集成服务的体制机制，包括在拓展国际数据服务、实施高标准贸易便利化措施、推动电子单证国际标准应用、数字身份和电子认证等方面率先开展创新试点。
	记者注意到，此次发布的行动方案明确提出，要推动跨境数据流动、率先实施贸易便利化措施、配合跨境电子发票互操作平台建设。例如，推动上海跨境电商公共服务平台与世界电子贸易平台(e-WTP)等开展合作，搭建交易支付、贸易物流等数据交换通路，推进通关数据双向认证；推荐符合条件的企业率先参与泛欧在线公共采购平台(Peppol)的跨境电子发票传输试点，推动银行机构采信Peppol电子发票，推广电子发票应用。
	上海跨境电子商务公共服务有限公司总经理吴斌透露：“目前，我们正在研究搭建中国和泰国之间的‘丝路电商’跨境贸易数据通路，力争实现一次申报、双边通关，从而提升通关便利化水平。”
	如果这条中泰数据通路能打通，就意味着今后从上海口岸出口到泰国的跨境电商货物，一旦在上海完成出口申报后，相关的电子数据可以直接发送到泰国的e-WTP平台，并自动转换成泰国通关所需要申报的数据。未来，这样的模式还有望拓展到更多“丝路电商”伙伴国。
	服务共建“一带一路”高质量发展
	浦东新区商务委副主任陆启星表示，“丝路电商”不只是跨境电商，而是要与更多“一带一路”合作伙伴携手，通过电子商务形式促进贸易合作，助力实现更好发展。
	“‘一带一路’共建国家中也有一些欠发达国家，他们在电子商务领域的基础设施还不够完善，我们可以借助自身发展电子商务的经验和规则制度，带动这些欠发达国家一起发展。”陆启星同时透露，这其中不仅局限于贸易互通，同时也包含人文交流、人才培训、规则探讨等更多内容，“浦东将在商务部指导下成立‘丝路电商’国际智库联盟，推动智库联盟设立及运营，专门来研究这些工作。”
	行动方案提出，浦东要设立“丝路电商”合作研修中心。集聚高等院校、行业协会、平台企业、电商园区等资源，开发电子商务培训课程，组建培训师资队伍，承接培训研修相关国际合作项目，培育跨境电商和数字商务人才。
	通过深化中心功能区建设，浦东将积极拓展和深化与“一带一路”共建国家的电子商务国际合作，以建设“丝路电商”合作先行区为起点，更好服务共建“一带一路”高质量发展。
	集成服务促进贸易便利化
	根据方案，浦东新区还将推进“丝路电商”国家馆建设。到2025年，国家馆及商品中心超过20家。浦东新区将设立中国好物馆，持续引入优质商品展示展销，做好国家馆落地的整体空间布局，进一步提升综合服务能级和运营水平。
	与此同时，“丝路电商”跨境服务平台、“丝路电商”境外投资服务平台、“丝路电商”金融综合服务站等服务功能平台也将在浦东一一落地。
	其中，“丝路电商”金融综合服务站将集聚银行、保险、第三方收支付等机构，为“丝路电商”中小企业提供跨境收付结算、跨境投融资、信用保险等一揽子金融服务支撑，中国银行、中信保上海分公司、中国建设银行、交通银行、浦发银行、宁波银行、平安健康保险、蚂蚁集团、通联支付、汇付天下等昨天成为首批成员单位。
	在推动海外仓建设与服务方面，浦东设立“丝路电商”海外仓服务联盟，综合运用各类信用保险产品组合，推动中小微企业租用海外仓“抱团出海”，进一步发挥海外仓综合服务平台作用，促进海外仓贸易便利化。作为海外仓服务联盟首批成员单位之一，振华重工在海外有很多业务需求，目前已布局一批仓储物流空间，提供一体化的后市场供应链服务。振华重工集团机械设备服务有限公司总经理陈凯告诉记者：“与过去单枪匹马相比，海外仓服务联盟成立之后，我们的资源可以更为集中，成员之间的沟通也更通畅，从而能够更高效布局海外仓建设。在工业品领域，振华重工将充当龙头，发挥工业品出海供应链服务的带动作用。”
	市委常委、浦东新区区委书记、上海自贸试验区管委会主任朱芝松出席。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>市商务委主任朱民表示，浦东深化“丝路电商”合作先行区中心功能区建设，加强海关特殊监管区域和自由贸易试验区的统筹联动，重点是制度创新先行探索和集成服务的体制机制，包括在拓展国际数据服务、实施高标准贸易便利化措施、推动电子单证国际标准应用、数字身份和电子认证等方面率先开展创新试点。在业内专家看来，浦东建设“丝路电商”合作先行区中心功能区，是探索地方“丝路电商”国际合作的示范路径，有利于上海更好服务国家开放战略，深化共建“一带一路”国家电子商务合作，为拓展“丝路电商”全球布局注入新动力。作为中心功能区，浦东新区昨天重磅发布推进“丝路电商”合作先行区建设行动方案，聚焦先行先试制度性开放举措、高能级平台载体建设与企业集聚、发展跨境电商新业态、开展国际国内交流合作、完善综合服务体系5个方面，提出24项具体任务。通过深化中心功能区建设，浦东将积极拓展和深化与“一带一路”共建国家的电子商务国际合作，以建设“丝路电商”合作先行区为起点，更好服务共建“一带一路”高质量发展。</key_sentence></doc>