<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11124</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-15/10129061.shtml</url><title>湖北秭归：“土特产”缔造“大产业”，乡村振兴驶入“快车道”</title><datatime>2023-12-15 15:26:00</datatime><body>	漫山遍野的橘树上硕果累累，郁郁葱葱的有机蔬菜基地里果蔬鲜嫩欲滴，茶园和远山在云雾中若隐若现……初冬时节，行走在秭归的田间地头，随处都能感受到乡村振兴带来的蓬勃生机。
	作为典型的山区农业大县，如何做好“土特产”文章，拓宽农民增收致富渠道？近年来，秭归县聚焦做精做优“土特产”文章，依托脐橙、茶叶等主导产业，开发乡土资源、挖掘地域特点、升级产业链条，将一批批小小“土特产”培育成大产业，逐步走上了一条土特产带富一方百姓的发展之路，助力乡村振兴驶入“快车道”。
	突出整体谋划、强化要素保障，深挖“土”资源
	“特色农业是秭归农业的优势所在，也是秭归农业的亮点所在。”秭归县农业农村局局长兰华锋说，近年来，秭归县瞄准建设“精品农业强县”目标，确立了“大规划、大产业、大品牌、大统筹”的工作思路，聚力把更多的“土特产”变成县域经济的“金招牌”、农民增收的“金饭碗”。
	产业要发展，规划需先行。近年来，秭归县充分立足日照时间长、土壤矿物质高、立体气候丰富的资源优势，突出整体谋划，聚焦做优做强脐橙、茶叶等农业主导产业，制定了《秭归县特色农业产业发展奖补办法》《秭归县重点农业产业链工作方案》等系列政策文件，明确发展目标任务、发展重点区域、主推优良品种，以标准化生产、集约化经营、产业化发展为重点，因地制宜形成了“低山柑橘，半高山茶叶、核桃、小水果，高山蔬菜、烟叶”的特色农业产业布局。
	建立健全上下贯通、一抓到底的工作体系。秭归县成立农业产业化建设领导小组，组建果茶发展中心，专职负责全县柑橘、茶叶等特色产业发展工作。针对柑橘产业，成立柑橘产业链工作推进领导小组和工作专班，按照“一名县级领导挂帅、一个牵头部门领衔、一个工作方案、一套支持政策”工作模式，建立“按月调度、双月碰头、季度通报”督导机制，形成上下联动、部门协作、齐抓共管的工作合力。
	强化要素保障，将区域“小特产”打造升级为“大产业”。围绕产业延链扩链补链，秭归县统筹财政、农业、林业等部门涉农资金，每年设立专门预算3000万元用于特色产业奖补，并积极争取产业集群发展资金，支持柑橘、茶叶等产业链提档升级。加强政银企对接，联合建行、农行等金融机构，出台柑橘经销贷、善营贷等惠农金融政策，金融机构创新研发柑橘产业链金融产品20多个，柑橘产业链贷款达7.1亿元。全县涉农贷款余额136亿元。
	功夫不负有心人，经过多年的精心培育，秭归县特色农业产业基地面积达134万亩，其中柑橘种植面积达40万亩，社会产能突破100万吨，全产业链综合产值接近200亿元，茶叶种植面积达11.59万亩，综合产值约12亿元，特色小水果种植面积达4.02万亩，综合产值约4亿元。
	突出绿色发展、强化品牌带动，放大“特”优势
	“我们家人都喜欢吃秭归的脐橙，水分十足，橙子味特别浓郁。平时我会在网上买，周末也会带着家人来这里果园现摘现吃，顺带感受一下峡江风光，非常舒服。”来自武汉的向小莉是秭归脐橙的“忠实粉丝”，她一边将脐橙采进篮筐里，一边开心地说。
	据了解，像向小莉这样来秭归采摘、品尝脐橙的人，每年都不在少数。多年来，秭归脐橙的产业地位明显。秭归县农业农村局总农艺师张光国介绍，秭归县一直高度重视脐橙产业发展，相继出台了种植、设施等系列扶持政策，形成了以郭家坝镇、归州镇、水田坝乡等为主的脐橙产区，先后被评为“中国脐橙之乡”、“全国柑橘产业30强县”、国家农业产业强镇等，吸引了全国各地的游客、电商、网络达人。
	响亮的品牌知名度，靠的是扎扎实实累积的“功夫”。多来年，秭归县持续强化与华中农业大学、省市农科院等科研院校的产学研合作，着力围绕“品种选育”下功夫，倾力构建脐橙“芯片库”，全力抢占柑橘产业链发展制高点。成立三峡柑橘产业研究院，常态化开展“农技随访”技术帮扶，加速推进新品种、新技术从“试验田”走向果农橙园。目前，秭归县已引育九月红、伦晚、棕橙等特色脐橙新品种30多个，建成三峡库区最大的柑橘良种资源库。
	强力推进品质提升，提高绿色优质产品供给能力。秭归县早在上世纪八十年代就将脐橙列入发展规划，按照“早熟品种上山，晚熟品种下河，中熟品种种山腰”的思路，对县内适宜种植区和适宜种植品种进行了分级划定，倡导发展早熟、晚熟品种，推动错峰销售，助力秭归成为国内首个实现“四季有鲜橙”的优势产区。同时，大力推进脐橙品质提升“1+N”行动，从种植端到生产端、销售端协同发力，相继出台《秭归精品柑桔园建设规范》等17个规范和标准，实现优质精品脐橙适种、适地、适加工，还大力推广无公害标准化柑桔生产技术，建设绿色生态种养循环模式，并成功创建“全国绿色食品原料(柑橘)标准化生产基地”“国家农业标准化示范区”，引领了全国脐橙规范化种植、分级销售。
	有了好品质，更要“推出去”。秭归县在做好优质果品生产同时，积极开展品牌顶层设计和推广，早在2006年注册了“秭归脐橙”地理标志证明商标，目前正以政府购买服务方式，委托国内知名营销团队，对秭归脐橙进行全域品牌形象塑造，并统一发布秭归脐橙包装，统一宣布上市，全面规范秭归脐橙销售。
	为进一步推动秭归脐橙品牌打造，促进产销对接，秭归县多年来持续举办脐橙开园节、脐橙鉴评、脐橙文化旅游节等系列节会活动，鼓励柑桔企业积极参加国内各种果蔬博览会。今年以来，秭归脐橙屡次走进央视《开讲啦》《山水之间的家》《碧水长歌颂端阳》等节目，秭归脐橙蝶变“世界理想之橙”，品牌影响力逐渐彰显。
	此外，秭归县还全面实施“互联网+产业+品牌”战略，借助国家电子商务进农村综合示范县建设，综合实施“线上卖品牌+线下走渠道+残次果收购兜底”等举措，探索“物流+电商”销售模式，催生了“千军(电商企业)万马(微商)”的电商营销队伍，大力拓展秭归脐橙市场营销空间。
	随着品种不断培优、品质不断提升以及营销推广持续推进，秭归绿色优质农产品的品牌效应正在进一步凸显。截至2023年5月，秭归县已注册684个柑橘商标，创建了秭归脐橙、九畹丝绵茶等4个区域农产品公用品牌。2022年秭归脐橙区域公用品牌价值达60.18亿元，是唯一一个品牌强度五年均跻身前10位的果品区域公用品牌。
	在区域公用品牌的带动下，秭归催生了“屈姑”“鑫勇泰”“七公主果园”“果趣”“多美橙”等一批优质企业品牌，“屈姑”入选“国家级农业产业化企业”“全国农产品加工业十大企业品牌”“全国农业国际贸易高质量发展基地”“中国农业企业500强”“中国农产品供应链100强”等。
	突出三产融合、强化数字赋能，增加“产”效益
	“在现代农业的框架下，重点是要在建立健全农业全产业链上下功夫，纵向上贯通产加销，横向上融合农文旅，提高产业增值增效空间。”秭归县委书记、县长顾鹏飞说，“只有切实把资源优势转化为产品优势、产业优势，才能助力产业增效、农民增收，乡村才能真正振兴起来。”
	2021年以来，秭归县坚持以强县工程为抓手，以农民增收为核心，汇聚各类资源要素，集中投入农业产业全链建设，强化数字赋能，注重开发农业多种功能和多元价值，拉长产业链条，培育新兴业态，促进三产融合，加快促进产业全链条升级、全环节增值，让农业成为越来越有奔头的富民产业。
	添“数智”，强化数字赋能，打好“融”的基础。为不断提升秭归脐橙产业专业化、集约化和商品化水平，秭归县以智慧果园建设为抓手，大力推广应用数字化分选设备、无人机、单轨运输、水肥一体化等新设备，促进脐橙果园管理、果品加工和销售的数字化、标准化、智能化。同时，聚焦产销信息不对称等瓶颈，加快建设“三峡柑橘产业大脑”，打造“柑桔种植一张图、包装加工一条线、全球销售一张网”的全产业链大数据平台，并持续编制发布新华·宜昌秭归脐橙系列价格指数，系统汇聚供产销“两面市场”信息，促进市场对接无缝衔接。
	强龙头，深挖多种功能，提升“融”的能力。秭归县围绕产业链上下游重要环节，精准招引辰颐物语、三峡辰龙果蔬、荣升农业科技等10家优质企业落户落地。集中土地、资本、科技、市场等要素资源，“一企一策”支持龙头企业创新。目前，全县已培育精选加工企业74家，建成全省首个柑橘深加工全产业链条，实现对脐橙“从花到果、从皮到渣、吃干榨尽”的“零废弃”综合利用。
	补链条，重推项目建设，拓展“融”的领域。全面提升乡村多元价值，以橙谷离地运动小镇、脐橙文旅小镇、茶博园、核桃坊等一批特色项目为抓手，精心打造了一批以脐橙、核桃采摘、茶园体验为重点的生态景点，建成郭家坝镇烟灯堡村等12个农旅融合基地，全面唤醒沉睡资源，大力培育创意农业、休闲农业、观光农业等新业态。秭归县连续5年上榜“中国县域旅游综合竞争力百强县市”，并通过国家全域旅游示范区创建省级初验。仅今年中秋国庆假期期间，秭归县就接待游客94.81万人次，实现旅游收入4.78亿元。
	农业产业的迅速发展为扩大村民的增收致富渠道提供了坚实保障。据统计，自2021年以来，秭归县累计投入资金2.3亿元强化农业产业链项目建设，形成经营性项目资产92个，每年可增加村集体经济收入850万元，带动1.2万户年均增收5000元以上。仅秭归脐橙产业，就直接带动当地10.5万人就地就业，促进全县26万人稳定增收。(李颖、李伯罧)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>2021年以来，秭归县坚持以强县工程为抓手，以农民增收为核心，汇聚各类资源要素，集中投入农业产业全链建设，强化数字赋能，注重开发农业多种功能和多元价值，拉长产业链条，培育新兴业态，促进三产融合，加快促进产业全链条升级、全环节增值，让农业成为越来越有奔头的富民产业。近年来，秭归县充分立足日照时间长、土壤矿物质高、立体气候丰富的资源优势，突出整体谋划，聚焦做优做强脐橙、茶叶等农业主导产业，制定了《秭归县特色农业产业发展奖补办法》《秭归县重点农业产业链工作方案》等系列政策文件，明确发展目标任务、发展重点区域、主推优良品种，以标准化生产、集约化经营、产业化发展为重点，因地制宜形成了“低山柑橘，半高山茶叶、核桃、小水果，高山蔬菜、烟叶”的特色农业产业布局。同时，大力推进脐橙品质提升“1+N”行动，从种植端到生产端、销售端协同发力，相继出台《秭归精品柑桔园建设规范》等17个规范和标准，实现优质精品脐橙适种、适地、适加工，还大力推广无公害标准化柑桔生产技术，建设绿色生态种养循环模式，并成功创建“全国绿色食品原料(柑橘)标准化生产基地”“国家农业标准化示范区”，引领了全国脐橙规范化种植、分级销售。同时，聚焦产销信息不对称等瓶颈，加快建设“三峡柑橘产业大脑”，打造“柑桔种植一张图、包装加工一条线、全球销售一张网”的全产业链大数据平台，并持续编制发布新华·宜昌秭归脐橙系列价格指数，系统汇聚供产销“两面市场”信息，促进市场对接无缝衔接。</key_sentence></doc>