<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11133</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-15/10129032.shtml</url><title>16岁小将全国游泳锦标赛摘两金 张展硕能否成为下一个孙杨？　</title><datatime>2023-12-15 15:06:00</datatime><body>	山东16岁新星张展硕全国游泳锦标赛斩获两金
	小将天赋“展”露，静待“硕”果满树
	近日，2023全国游泳锦标赛正在济南如火如荼地进行中，除覃海洋、张雨霏等王牌选手表现亮眼外，一名16岁的山东小伙，突然闯入了人们的视野，他就是张展硕。
	家门口作战，张展硕一鸣惊人，在自由泳中长距离以及混合泳项目中连获两金，展现出巨大潜力。在这里，他也获得了第一次参加世锦赛的机会，这既是机遇也是挑战。这位2007年出生的少年，正在人们的期待中迅速成长。
	初出茅庐
	“泳”夺两金
	济南奥体中心游泳馆，在一群白净的游泳运动员中间，黑皮肤的张展硕颇为显眼。之所以引人关注，不光是其肤色，更是他不俗的成绩。
	男子400米自由泳决赛，费立纬、潘展乐等新星如约而至，山东名将季新杰也携手张展硕、刘培新、李易峰等“山东军团”悉数亮相。
	最终，年仅16岁的张展硕游出3分45秒11的成绩，力压众多高手夺冠，同时也刷新了个人赛季最佳。当看到成绩的那一刻，他兴奋地拍打水面，展现出年轻人不可多得的自信与霸气。
	值得一提的是，张展硕这个成绩比明年游泳世锦赛的A标快了3秒多，同时也是该项目全国历史前四好成绩，仅次于名将孙杨、张琳和郝运。
	赛后，比张展硕大十岁的季新杰感慨道：“张展硕是不可多得的一位人才，年龄那么小就已经游到了我所企及不了的高度。我希望他能够越来越好，能接过中国游泳队中长距离的接力棒。”
	张展硕也不负期待，两天后的男子400米混合泳决赛，他又以4分15秒71的成绩，收获了第二枚个人项目金牌。这一成绩，甚至和他在该项目的最好成绩还差了3秒多。
	男子1500米自由泳项目，费立纬以14分57秒47的成绩夺冠，众多对手中，也只有张展硕能与他抗衡。虽然张展硕最终遗憾摘银，但初出茅庐的他，成绩已经超越了国内众多选手，可谓中国男子中长距离自由泳的后起之秀。
	天赋极高
	又很努力
	出身运动世家的张展硕，在游泳方面有着极高的天赋。
	张展硕6岁学习游泳，据他的启蒙教练柳子谦介绍：“我接手的时候他刚7岁多一点，因为他母亲是以前山东省队的中长跑运动员，父亲年轻的时候也是田径选手，所以当时他的身体条件就非常突出。”
	张展硕的蜕变，则是从省运会开始。青岛省运会上，他拿了两枚金牌；2022年的日照省运会，他又拿了3枚金牌，在与同年龄段选手较量中，优势相当明显。
	虽然天赋异禀，但在柳子谦看来，张展硕取得的成绩与自身的性格和努力有着密不可分的关系。
	“你看他的眼眶发青，就知道他在训练中受了很多罪，只有他这种性格才能坚持下来。而且在训练中，他非常听话，还很聪明，脑子够用，悟性也强。”柳子谦说。
	既有天赋，又很努力，张展硕也借此开始了在更高的舞台上绽放自己。
	2019年，张展硕进入山东省游泳队，跟随泳坛名帅金浩训练，在这位曾培养出辛鑫、季新杰等名将的教练员手下，张展硕的综合能力开始进一步提升。
	在今年学青会游泳项目中，张展硕狂揽5枚金牌、1枚银牌和1枚铜牌，分别拿到了200米混合泳、400米混合泳、400米自由泳、800米自由泳四个个人项目的冠军，是单项金牌最多的一位选手。
	此外，张展硕还游了1500米自由泳项目，无疑是所有游泳运动员中总游程最长的一位，展现出与其年纪不相符的体能储备。
	希望之星
	未来可期
	张展硕对于中国游泳更多的意义，还是在于未来。
	近几个奥运周期，男子自由泳一直是中国游泳队的优势单项。从北京奥运周期的张琳，到伦敦和里约奥运周期的孙扬，中国游泳男队在奥运会、世锦赛等国际顶级赛事中，均取得优异成绩。
	尤其是孙扬，他不仅在伦敦奥运会获得男子400米自由泳和1500米自由泳两枚金牌，而且还在2016年里约奥运会夺得男子200米自由泳冠军，实现了男子自由泳中长距离奥运大满贯。
	不过，自孙杨淡出赛场后，中国队在男子自由泳项目上的竞争力大打折扣，东京奥运会，中国男队甚至颗粒无收。
	如今，张展硕的横空出世，无疑给中国游泳带来了更多惊喜和希望。
	学青会男子400米自由泳比赛中，张展硕游出3分48秒09,超过了潘展乐在杭州亚运会3分48秒81的亚军成绩。值得一提的是，这个成绩也高于17岁的孙杨参加北京奥运会时3分50秒90的成绩。
	此外，在男子200米混合泳上，张展硕以1分59秒65夺冠，这一成绩也超过了16岁汪顺参加广州亚运会时1分59秒72的成绩。
	他是否会是下一个世界冠军、奥运冠军，也给了人们更多的想象空间。
	张展硕的未来之门在济南打开，明年2月，他将迎来自己职业生涯中的第一次世锦赛——多哈游泳世锦赛。
	作为中国游泳界的新秀，他将有机会与世界顶级选手一较高下。虽然中长距离自由泳和混合泳两个项目，张展硕在国内都是顶尖水平，但放在世界泳坛上还需进一步提高竞争力。
	接下来，等待张展硕的将是艰苦的冬训。明年他若能在国际赛场上继续“闪耀”，那么扛起中国男子中长距离游泳的大旗，只是时间问题。
	(齐鲁晚报记者怀晓)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>虽然张展硕最终遗憾摘银，但初出茅庐的他，成绩已经超越了国内众多选手，可谓中国男子中长距离自由泳的后起之秀。张展硕也不负期待，两天后的男子400米混合泳决赛，他又以4分15秒71的成绩，收获了第二枚个人项目金牌。男子1500米自由泳项目，费立纬以14分57秒47的成绩夺冠，众多对手中，也只有张展硕能与他抗衡。值得一提的是，张展硕这个成绩比明年游泳世锦赛的A标快了3秒多，同时也是该项目全国历史前四好成绩，仅次于名将孙杨、张琳和郝运。</key_sentence></doc>