<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1113</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-24/10099363.shtml</url><title>他发明脚踏帮残疾玩家圆“英雄梦”</title><datatime>2023-10-24 01:39:00</datatime><body>	一个原本“无用”的脚踏，却牵起了26岁山东小伙和43岁重庆大哥的奇妙缘分。山东小伙沈悦，是一位游戏UP主。今年初，他发布了一个视频，介绍自己发明的可以代替键盘的外接脚踏，没想到收到了一位残疾大哥的留言。为了圆残疾大哥的游戏梦，沈悦千里送脚踏，让残疾大哥在游戏里“释放”了炫酷技能。深受触动的沈悦，给更多残疾玩家送去了温暖，他也因此被网友的弹幕淹没了，“脚踏侠”“你是联盟里的真英雄！”
	扬子晚报/紫牛新闻记者张冰晶姜天圣
	1小伙自制脚踏打游戏残疾大哥留言想圆梦
	说起制作脚踏的经历，沈悦笑着说，其实最开始只是和网友们开了一个玩笑，“我是一名游戏UP主，做视频为了达到幽默搞笑的效果，经常会安利玩家一些‘无用’技能，包括一些自制小发明。”
	早在2021年，他曾在网上发布过一段视频，展示自己踩着改装过的踏板打游戏的场景。视频里，他一踩，游戏里的英雄能立刻放出技能，效果完全不输敲键盘。2023年1月，他延续了两年前这个创意，发布了一期名为《差生文具多：真“脚本”打游戏》的视频。
	在视频里，沈悦介绍了自己使用的新一轮“黑科技”：外接脚踏、能够记录敌人招数的计时器以及方便观看小地图的大屏幕，“玩游戏时用脚踏，对于一般玩家来说有点多此一举，所以视频其实只是为了搞笑的。”沈悦告诉记者，这期视频放到B站后，没想到阅读量达到千万。更让他意外的是收到了一条留言，“我以前出车祸，一直单手玩游戏，但好多游戏玩不了，谢谢你，早点出教程吧！”
	这条信息一下子戳中了沈悦。沟通后，沈悦了解到对方是一位43岁的重庆大哥，名叫林飞，年轻时因车祸失去了右手臂。他偶然看到脚踏的视频，因此想跟着教程做一个。了解了情况后，沈悦当即决定，自己重新做一套脚踏送给这位大哥。
	“因为要送人，我觉得视频里做的脚踏太粗糙了，坏了他也不好修，所以我另外买了电路板，又买了多款脚踏，挑选了其中踩起来力道最舒服的。考虑到重庆气候潮湿，电路板容易受潮短路，我又买了电路板防护胶。我觉得两个脚踏太少，不够换，就一连做了10个。为了让脚踏的灵敏度、精确度高，我不断修改调整电路的连接方式，直到达到了自己满意的效果。”
	做完脚踏之后，沈悦很想看看自己做的脚踏，到底能不能给对方带来方便，“我就买了去重庆的飞机票，人肉给老哥送脚踏去了。”到了重庆，大哥热情地把沈悦请到了家里。大哥向沈悦展示了自己只靠左手打游戏的绝技，“虽然大哥苦练了很久，但他一只手实在不方便，有些技能还是用不了。我于是给大哥的电脑装上了驱动，连上脚踏，大哥刚开始还有点不适应，但他很高兴，觉得用脚踩着放技能，效率比单手高太多了。”
	与大哥闲聊后，沈悦才知道，这位大哥身上颇有“英雄气”，2008年汶川大地震发生后，这位重庆大哥林飞到天涯论坛上发了一篇募捐帖，帮助灾区筹集矿泉水、牛奶、方便面、棉被等10万元的救援物资，他还联系了一辆大货车，亲自将这些物资运送到灾区。
	这次经历特别触动沈悦，“大哥帮助了别人，我又恰好帮助了他，圆了大哥的英雄梦，我觉得很自豪。”
	2脚踏实现“技能自由”“我能像普通人一样了”
	记者随后联系到了林飞，他告诉记者，自己20多岁时和母亲一起去给生病的小叔送药，母子俩乘坐的大巴车在高速公路上发生侧翻，母亲断了两根肋骨，他失去了右手臂。
	受伤后他一度很消沉，用一盒绿豆、一盒黄豆、一双筷子训练左手，无奈地接受了只能用左手生活的事实。“受伤后，生活里很多事情都不方便，也影响了工作，我做过电话销售、卖过保险，但都做得不太好，最终放弃了。现在主要负责在家买菜做饭，照顾孩子，生活按部就班，社交圈子很小，也比较枯燥。”
	也是在这样的生活状态下，游戏成了林飞的一个出口。受伤时，林飞还是年少气盛的小伙，和很多同龄人一样，喜欢空闲时打打游戏。DOTA、传奇、永恒之塔……他玩过不少游戏，玩得最多的是英雄联盟，“也是练了无数次，才能熟练地用一只手操作游戏角色。”
	在英雄联盟的众多英雄中，林飞最喜欢“阿木木”，因为他设计简单，适合林飞单手操作。当然，他还有一点私心，因为觉得阿木木出现时，系统里会响起一段话，“我还以为你从来不会选我呢”，“某种程度上说，和我一样有些孤独。”林飞觉得这样的阿木木，很像生活中做很多事情都局限的自己，会因为身体残疾而不被选择，而其实，他们都渴望被选中。
	如今的林飞，每天等孩子睡觉之后，会选择一个人玩会儿游戏，“给无聊的生活解解压，打游戏，面对输赢，心态要放好，其实生活中也一样。”
	2022年末，他在英雄联盟的段位一直卡在白银没有提升，于是他一直在网络上搜索突破的方式，正是在这个契机下，他刷到了沈悦的视频，然后因一次大胆的留言，收获了10个脚踏的惊喜。
	林飞说，脚踏的到来让他的阿木木得到了“进化”，经历了短短一个月，他就从白银打到了黄金。更令他感到开心的是，他和沈悦成了朋友。沈悦视频的走红，他被更多人认识了，“我还收获了很多网友的鼓励，甚至有人给我寄了一个新的左手鼠标。”
	林飞告诉记者，自己现在能用左手做家务，能用左手做饭，甚至还可以表演一个“颠锅”，只是切菜对他来说麻烦一些，硬的、滑的菜，需要家人提前切好。“生活里，我和其他人还是有点差别的，可是游戏里，我觉得自己是被无差别对待的，没有人会特意照顾我的阿木木，我打得不好，一样会被队友吐槽。”这种平等的竞技状态是他喜欢游戏的原因，“在游戏里，我可以像普通人一样，没有人会看到我缺失的那条胳膊。”
	3送脚踏延续大半年“你们是联盟真正英雄”
	林飞的故事，让今年26岁的沈悦特别感动，也因此，原本全职做游戏UP主的他，开始了自己与脚踏的故事。
	“我开始细致地录脚踏的教学视频，并且在收到残疾网友的私信后，做新的脚踏送给他们。条件允许的情况下，我去了好几位残疾朋友的家里，与他们沟通脚踏的使用情况。”他甚至为了给一些重度残疾的朋友找到款式更齐全的脚踏，去了云南、广东等多个城市，最后在广东找到了一个厂家，那里不仅有很多新颖的脚踏，厂长还表示可以给残疾朋友们折扣。
	沈悦说，一次无心插柳的“无用”发明，没想到撬动了缘分的齿轮。之后，他为脚踏的事情忙活了大半年，到今年10月，他已经送出了几十个脚踏。
	让沈悦印象比较深的，是位失去了一条胳膊和一条腿的广西朋友，他以前打游戏不方便，现在能戴着假肢，踩着脚踏玩游戏了，“我还去了一些粉丝家里，看到他们各式各样的打游戏方式，有的能单手既控制键盘又控制鼠标；有的用脚控制键盘，一只手控制鼠标……乍一看，他们打得很艰难，但仔细看屏幕，会发现他们控制的英雄十分灵活，和其他玩家没什么差别，甚至动作更迅捷，感觉他们在游戏世界里实现了奔跑的自由。”
	笑对生活的枯燥，坦然面对伤痛的林飞，那一刻，获得了“英雄自由”；为了别人的便利，不断升级自己的零收益小发明，甚至不惜全国多地奔波的沈悦，收获了满满的欣慰；那一刻，网友们泪目了，“你们都是联盟真正的英雄。”
	《扬子晚报》2023年10月24日A03版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>说起制作脚踏的经历，沈悦笑着说，其实最开始只是和网友们开了一个玩笑，“我是一名游戏UP主，做视频为了达到幽默搞笑的效果，经常会安利玩家一些‘无用’技能，包括一些自制小发明。为了圆残疾大哥的游戏梦，沈悦千里送脚踏，让残疾大哥在游戏里“释放”了炫酷技能。林飞的故事，让今年26岁的沈悦特别感动，也因此，原本全职做游戏UP主的他，开始了自己与脚踏的故事。2022年末，他在英雄联盟的段位一直卡在白银没有提升，于是他一直在网络上搜索突破的方式，正是在这个契机下，他刷到了沈悦的视频，然后因一次大胆的留言，收获了10个脚踏的惊喜。</key_sentence></doc>