<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11136</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-15/10129038.shtml</url><title>外放声音现象普遍存在 广州地铁静音令下月施行 </title><datatime>2023-12-15 15:03:00</datatime><body>	文羊城晚报记者罗清峣实习生董宣辰郑玟李煦晴
	在广州，相信很多人乘地铁时遇到过有人看视频外放声音。下个月起，这种行为将被禁止。
	近日，“广州交通”公众号发布消息称，新修订的《广州市城市轨道交通管理条例》于2024年1月1日起施行。《条例》修改完善影响运营秩序和公共场所容貌、环境卫生的行为，其中“禁止使用电子设备外放声音”一项备受关注。不少市民表示支持该规定，但担心后续监督和处罚措施跟不上，影响规定落地。
	新规定执行前，羊城晚报记者选取广州比较有代表性的3条地铁线路，进行了为期几天的走访，了解规定落地面临的挑战。记者走访发现，目前广州地铁内手机外放声音现象比较普遍，中年乘客更容易做出该行为。此外，乘客是否外放声音与外部环境“正相关”，外部环境较为安静时少有外放声音的情况出现。
	【走访】
	外放声音现象普遍存在
	广州地铁三号线北延段，一直以其庞大的客流量著称，途经天河区、白云区、花都区3个行政区，涵盖广州东站、嘉禾望岗等重要换乘站。12月12日16时30分，记者踏上该线路，从繁忙的体育西站启程，向机场方向进发。此时正值下班高峰前夕，客流量较大，但不算非常拥挤，尚可在车厢内自由行走。
	地铁行驶途中，记者在3节车厢间来回走动，发现外放手机声音的现象比较普遍，约一个小时里有6名乘客存在外放手机声音行为，外放的内容包括短视频、电视剧、语音通话等。相比之下，从机场北站返回体育西站的路程中，车厢较为空旷，安静的车厢氛围似乎给乘客带来了某种无形约束力，记者遇到的外放手机声音情况明显减少。
	18时，记者深入体育西站这个繁忙的枢纽站，兵分两路乘坐三号线和一号线进行观察。此时正值客流高峰期，地铁车厢内比较拥挤、环境喧嚣，有的乘客在聊天，有的专注地玩手机。在有限的视野范围内，记者仔细观察认真聆听，发现不少中年男性乘客外放手机声音。由于有的外放手机声音过大，不少乘客紧皱眉头将目光锁定在声源处，也有乘客刻意大声叹气进行暗示提醒，但相关行为未被制止。
	另外，记者发现，相较于外放手机声音，有时乘客聊天的声音更大。在三号线北延段上，一名中学生大声背诵英文单词，他的声音在整个车厢内都能听见。
	手机外放声音增加噪声
	手机外放声音会带来多少分贝的噪声呢？12月13日正午时分，记者乘坐广州地铁五号线，在对外放手机声音进行观察的同时，使用某款手机软件对相关声音进行了噪声分贝测试。
	珠江新城站是人流密集的交通枢纽之一，地铁车辆到该站时有大量乘客上车，车厢内比较拥挤。放眼望去，每个人手中都紧握手机，但车厢内没有外放手机声音的现象，偶有手机铃声或消息提示音清脆响起，部分乘客佩戴耳机或将手机贴近耳边接听。
	从文冲站到珠江新城站的返程途中，客流量明显变少，地铁车厢内比较安静，记者打开手机噪声测试软件测量环境音。测量结果显示，在列车行驶过程中，每一站行程的前半段噪声较小，环境音量在50-60分贝之间，接近于人大声说话的音量；每一站行程的后半段，受刹车等因素影响，噪声比较大，可达到100分贝以上，最高可达113分贝，近似于飞机起飞时的轰鸣声。
	返程途中，记者偶遇两起外放手机声音的情况，其中一名是50岁左右的中年乘客，另一名是30岁左右的年轻乘客。他们在某两站前半段行程中外放手机声音，记者能清晰地听到播放内容。记者贴近其中一名乘客，用手机噪声测试软件测得此时的音量在60-70分贝之间跳动，比地铁本身发出的噪声高10分贝左右。但是，在此两站后半段行程中，由于环境嘈杂，除非认真倾听，否则较难识别手机外放声音。
	【观点】
	禁止外放声音不能停留在纸面上
	不少市民对即将禁止电子设备外放声音的规定表示支持。市民小冯说，自己在地铁上经常遇到不戴耳机就听歌或看视频的乘客，“他们外放的声音特别大，有时整个车厢都被这些声音充斥着，我尝试过劝阻，但大多数人置若罔闻”。
	市民小段也对这一规定表示期待。她认为，电子设备外放产生的噪声污染，会破坏公共场合的安静秩序，建议高铁、医院、公交等公共场合也推行这项规定。
	市民小叶则对该规定的落实表示担忧，她认为，完全禁止电子设备外放声音的难度较大，需要加强宣传力度，普及更多群体。
	深圳于2020年4月起要求乘客使用电子设备时禁止外放声音。深圳市民小徐告诉记者，在深圳地铁上，安全员发现乘客外放声音时会制止，但安全员不在的时候，很多人并不能自觉将设备静音或使用耳机，“禁止条款的推行只是第一步，后续的监督和处罚还得跟上”。
	其实，2020年4月1日起实施的交通运输部印发的《城市轨道交通客运组织与服务管理办法》(以下简称《办法》)，已明文规定禁止使用电子设备时外放声音。北京、上海、杭州、贵阳、深圳、武汉等多个城市也以出台乘客守则、文明公约等形式，发布了地铁车厢“静音令”。
	例如，北京2019年5月15日起实施的《北京市轨道交通乘客守则》及《关于对轨道交通不文明乘车行为记录个人信用不良信息的实施意见》，明确规定地铁车厢禁食、禁外放音乐等。上海2020年12月1日施行的《上海市轨道交通乘客守则》，明确乘客不得将手机声音外放。杭州2022年1月10日起施行的最新版《杭州市地铁乘车规则》，也将“使用电子设备时外放声音”列入禁止行为。
	然而，记者梳理发现，在这些管理规定下，出现违反规定的行为主要以劝导为主，直接罚款的情况少见，规定实施效果多取决于乘客的自觉性和地铁管理部门的宣传与引导。
	其中，南京地铁采取开具“告知单”的方式对不文明行为进行管理。如果发现乘客使用电子设备外放声音，工作人员会开具告知单，如果情节严重，可能会进行罚款。有网友在网络上分享称，他今年3月在南京旅游时，在地铁上外放手机声音，凑巧有巡逻的工作人员经过，工作人员对其开具了告知单，但没有罚款。
	武汉地铁则招募志愿者协助宣传和管理，并运用社交媒体对地铁上的不文明行为进行宣传教育。贵阳地铁配备列车安全员，负责及时提醒并制止乘客外放电子设备的声音，如果乘客不听劝阻，可以将其带到警务室或请警务人员来处理，但也未采用罚款方式。
	对此，《羊城晚报》曾发表相关评论表示，禁止电子设备外放声音决不能只停留在纸面上，更应该深入每一位市民和乘客的心里。规则的由内而外、入脑入心，离不开场景化的牵引。在“严格罚款”阻力重重的前提下，地铁运营方至少可以在车厢内多粘贴宣传提示、在报站广播中适当加些提醒等方式，来强化新规则的普及和认可度。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>记者走访发现，目前广州地铁内手机外放声音现象比较普遍，中年乘客更容易做出该行为。深圳市民小徐告诉记者，在深圳地铁上，安全员发现乘客外放声音时会制止，但安全员不在的时候，很多人并不能自觉将设备静音或使用耳机，“禁止条款的推行只是第一步，后续的监督和处罚还得跟上”。地铁行驶途中，记者在3节车厢间来回走动，发现外放手机声音的现象比较普遍，约一个小时里有6名乘客存在外放手机声音行为，外放的内容包括短视频、电视剧、语音通话等。杭州2022年1月10日起施行的最新版《杭州市地铁乘车规则》，也将“使用电子设备时外放声音”列入禁止行为。</key_sentence></doc>