<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11149</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10128995.shtml</url><title>一见·从三组辩证关系，领会中央经济工作会议精神</title><datatime>2023-12-15 14:29:00</datatime><body>	复杂变局下，中国经济大船如何乘风破浪持续前行。12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行，习近平总书记发表重要讲话。“明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破”，会议作出的这一深刻论断，彰显了党中央对时与势的准确把握，蕴含着“稳”与“进”、“立”与“破”、“谋”与“干”的辩证关系，为做好明年经济工作提供了科学方法论。
	“稳”与“进”
	“稳”与“进”相辅相成、辩证统一。
	新时代以来，稳中求进工作总基调是我们党治国理政的重要原则，也是做好经济工作的方法论。此次会议在此基础上进一步强调“以进促稳、先立后破”，释放出重要信号。
	“稳”是大局和基础。回望这一年的中国经济，“总体回升向好，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。”
	稳，给人一种支撑感、力量感和推动感。
	谈明年工作，习近平总书记鲜明指出，要多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策。胸怀“稳”的大局，抓好“稳”的基础，才能为“进”不断创造更加有利的条件。
	“进”是方向和动力。穿越激流险滩，开辟新的壮丽航程，尤需“进”的精神和力量。
	部署明年经济工作，摆在9项重点任务首位的是“以科技创新引领现代化产业体系建设”。
	再来看“着力扩大国内需求”“深化重点领域改革”“扩大高水平对外开放”“深入推进生态文明建设和绿色低碳发展”……一项项重点任务中，“进”的要求贯穿其中。
	“在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，不断巩固稳中向好的基础”，习近平总书记深刻指出。把握“进”的方向，培育“进”的动能，高质量发展之路才能行稳致远。
	“立”与“破”
	从高速增长阶段转向高质量发展阶段，把握好“立”与“破”的辩证关系尤为重要。
	在去年全国两会上，谈到推进“双碳”工作，习近平总书记谆谆叮嘱：“绿色转型是一个过程，不是一蹴而就的事情。要先立后破，而不能够未立先破。”
	先立后破，兼顾的是当前与长远，为的是避免“未立先破”或“只破不立”。“不能把手里吃饭的家伙先扔了，结果新的吃饭家伙还没拿到手，这不行。”说的就是这个道理。
	再如，抓新兴产业发展，不是要搞一刀切、大呼隆，更不能把传统产业扔了。今年9月到浙江考察，习近平总书记强调：“抓数字经济、虚拟经济，一定不要忘了实体经济是基础”。
	“该立的要积极主动立起来，该破的要在立的基础上坚决破”。今年中央经济工作会议上，习近平总书记点明要旨。
	“谋”与“干”
	近年来，在中国经济沿着高质量发展航道前行的道路上，我们深化了新时代做好经济工作的规律性认识：
	必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理；
	必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力；
	必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力；
	必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动；
	必须把推进中国式现代化作为最大的政治。
	“五个必须”的深刻论述揭示出重要的治理经验，尤为宝贵。
	从实践中来，到实践中去。做好明年经济工作，关键还是在于抓落实。
	“这里我着重强调一下抓落实问题。”中央经济工作会议上，习近平总书记从4个方面提出明确要求，“要不折不扣抓落实”，“要雷厉风行抓落实”，“要求真务实抓落实”，“要敢作善为抓落实”。
	“落实”二字重千钧。
	“要深刻领会党中央对经济形势的科学判断，切实增强做好经济工作的责任感使命感，抓住一切有利时机，利用一切有利条件，看准了就抓紧干，能多干就多干一些，努力以自身工作的确定性应对形势变化的不确定性。”字里行间透露出使命感、责任感、紧迫感。
	乘势而上，时不我待。前进道路上，只要我们在党的旗帜下团结成“一块坚硬的钢铁”，聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，心往一处想、劲往一处使，就一定能够把中国式现代化宏伟蓝图一步步变成美好现实。
	策划：杜尚泽
	撰文：林欣雨
	编辑：温腾王萍萍
	校检：吴玥
	摄影：新华社记者姚大伟
	视觉：毕晓洋虞东升
	(人民日报客户端)
</body><key_sentence>“明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破”，会议作出的这一深刻论断，彰显了党中央对时与势的准确把握，蕴含着“稳”与“进”、“立”与“破”、“谋”与“干”的辩证关系，为做好明年经济工作提供了科学方法论。前进道路上，只要我们在党的旗帜下团结成“一块坚硬的钢铁”，聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，心往一处想、劲往一处使，就一定能够把中国式现代化宏伟蓝图一步步变成美好现实。近年来，在中国经济沿着高质量发展航道前行的道路上，我们深化了新时代做好经济工作的规律性认识：。”中央经济工作会议上，习近平总书记从4个方面提出明确要求，“要不折不扣抓落实”，“要雷厉风行抓落实”，“要求真务实抓落实”，“要敢作善为抓落实”。</key_sentence></doc>