<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11188</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-15/10128857.shtml</url><title>【理响中国】把握建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态的着力点</title><datatime>2023-12-15 11:20:00</datatime><body>	把握建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态的着力点
	习近平总书记在对宣传思想文化工作的重要指示中明确提出“七个着力”的重要要求，其中一条就是“着力建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态”。深入学习贯彻习近平文化思想，要以习近平总书记这一重要论述为指引，把握建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态的着力点，增强做好意识形态工作的政治自觉、思想自觉、行动自觉，凝聚起全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴的强大精神力量。
	一、筑牢社会主义意识形态的思想根基
	理论创新决定了意识形态的活力，理论武装决定了意识形态工作的能力。着力建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态，必须坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的根本制度，持续加强党的创新理论武装，坚定文化自信维护意识形态安全，巩固全党全国各族人民团结奋斗的共同思想基础。
	坚持马克思主义在意识形态领域指导地位。马克思主义是我们立党立国、兴党兴国的根本指导思想，是社会主义意识形态的旗帜和灵魂。习近平总书记在党的二十大报告中鲜明指出，“拥有马克思主义科学理论指导是我们党坚定信仰信念、把握历史主动的根本所在”。我国革命、建设、改革的伟大历程表明，只有坚持马克思主义在意识形态领域的指导地位，才能确保我们党始终保持思想上的统一、政治上的团结、行动上的一致，确保全体人民始终在理想信念、价值理念、道德观念上紧紧团结在一起，确保我们国家在党的集中统一领导下始终沿着社会主义方向前进。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央确立和坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的根本制度，就意识形态工作作出系统谋划和部署，使我国意识形态领域形势发生全局性、根本性转变。实践证明，坚持马克思主义在意识形态领域指导地位，是建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态的本质要求，是推动社会主义文化繁荣兴盛的重要支撑，是建设社会主义文化强国、建设中华民族现代文明的有力保障。
	以新时代党的创新理论凝心铸魂。马克思主义基本原理是普遍真理，具有永恒的思想价值，但马克思主义经典作家并没有穷尽真理，而是不断为寻求真理和发展真理开辟道路。党的十八大以来，我们党坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，创立了习近平新时代中国特色社会主义思想，实现了马克思主义中国化时代化新的飞跃，让当代中国马克思主义放射出更加灿烂的真理光芒。新时代坚持马克思主义在意识形态领域的指导地位，第一位的要求就是推动全党全社会全面贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想。我们要自觉坚持用这一思想统领新时代社会主义意识形态建设，坚定不移地用以武装头脑、教育人民、推动工作。大力引导广大干部群众深刻领会和把握习近平新时代中国特色社会主义思想的世界观和方法论以及贯穿其中的立场观点方法，推动习近平新时代中国特色社会主义思想深入人心，更好地把科学理论转化为认识世界、改造世界的强大精神力量。
	坚定文化自信维护意识形态安全。习近平总书记强调：“人无精神则不立，国无精神则不强。唯有精神上站得住、站得稳，一个民族才能在历史洪流中屹立不倒、挺立潮头。”文化自信是更基础、更广泛、更深厚的自信，坚定中国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信，说到底是要坚定文化自信。没有文化自信，就不能坚守国家发展的整体思想基础，就无法保障社会主义意识形态安全。建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态，就要坚持中国特色社会主义文化发展道路，自觉承担起举旗帜、聚民心、育新人、兴文化、展形象的使命任务，增强实现中华民族伟大复兴的精神力量。要大力培育和践行社会主义核心价值观，深化爱国主义、集体主义、社会主义教育，弘扬以伟大建党精神为源头的中国共产党人精神谱系，更好构筑中国精神、中国价值、中国力量。要坚持马克思主义道德观、社会主义道德观，推进社会公德、职业道德、家庭美德、个人品德建设，提高全民族思想道德水平，让我们的民族永远充满活力和希望。
	二、意识形态工作要聚民心汇共识
	意识形态工作本质上做的是政治工作，民心是最大的政治。着力建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态，必须坚持以民为本、以人为本，把实现好、维护好、发展好最广大人民根本利益作为意识形态工作的出发点和落脚点，真正让意识形态工作起到统一思想、凝聚人心、汇集力量的强有力作用。
	坚持以人民为中心的工作导向。党的十八大以来，习近平总书记多次强调，要牢记全心全意为人民服务的根本宗旨，坚持人民至上理念，站稳人民立场。这就决定了推进社会主义意识形态建设，必须始终牢记以人民为中心的发展思想，坚持以人民为中心的工作导向，坚持尊重人民群众在意识形态工作中的主体地位和首创精神。要真正深入人民群众中访民情、察民意、听民声、汇民智，始终把群众放在心上、把焦点对准基层，多宣传报道人民群众的伟大奋斗和火热生活，多宣传报道人民群众中涌现出来的先进典型和感人事迹。要把服务群众同教育引导群众结合起来，把体现党的主张和反映人民心声统一起来，致力于惠民生、解民忧、造民福，动员人民、鼓舞人民、团结人民为实现自己的根本利益而奋斗，紧紧依靠人民创造历史伟业，使我们党的根基永远坚如磐石。
	坚持党性和人民性相统一。意识形态工作既具有鲜明的党性，又具有鲜明的人民性，二者辩证统一，这是以马克思主义为指导的社会主义意识形态的本质特征。那种把党性和人民性割裂开来、孤立起来、对立起来，搞碎片化的观点，在思想上是糊涂的，在理论上是错误的，在实践上是有害的。中国共产党是全心全意为人民服务的政党，代表中国最广大人民的根本利益。党来自人民，为人民而生，因人民而兴，根基在人民，始终以百姓心为心；牢记江山就是人民，人民就是江山。因此，从根本上说，坚持党性就是坚持人民性，党性寓于人民性之中；坚持人民性就是坚持党性，人民性是党性的集中体现。坚持党性和人民性相统一，必须提高意识形态工作的思想政治站位，坚持正确政治导向，做到讲导向不含糊、抓导向不放松，按照高举旗帜、围绕大局、服务人民、改革创新的总要求，扎扎实实做好意识形态工作。
	既解决思想问题又解决实际问题。理论只有关注现实并能够有效解决实际问题才具有说服力。只有加强意识形态对现实的阐释力度，让民众懂得并感知到意识形态的科学性和引领力，民众才能真心拥护和支持意识形态工作。为此，我们要创新意识形态工作的理念、方式和方法，既要着眼于大局努力抓大事、要事，又要着力于细节多办实事、好事，多做暖人心、得人心、稳人心的工作，更好地强信心、聚民心、筑同心。要在意识形态工作中始终贯穿强烈的问题意识，对社会热点问题主动进行精准引导，对群众心中的疑惑科学仔细解答，对群众质疑的问题及时准确回应，对群众的不满情绪真诚耐心疏导，努力形成最大公约数，画出最大同心圆。
	三、巩固壮大奋进新时代的主流思想舆论
	着力建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态，要牢牢坚持正确的舆论导向，提高宣传舆论的传播力、引导力、影响力、公信力，让正能量更强劲、主旋律更高昂。
	巩固壮大主流思想舆论。我国社会积极正面的事物是主流，消极负面的东西是支流。正确认识和区分主流和支流、成绩和问题，彰显我国社会积极健康向上的主流和本质，这是建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态的前提和基础。当前，我们正在进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，意识形态工作面临更趋复杂的内外环境，必须坚持巩固壮大主流思想舆论，弘扬主旋律，传播正能量，激发全党全社会团结奋进的强大力量。要充分发挥正面宣传鼓舞人、激励人的作用，把握好宣传的时、度、效，增强吸引力和感染力，让群众爱听爱看、产生共鸣，使整个社会形成盎然奋进的精神风貌。
	积极营造风清气正的网络空间。社会主义意识形态的凝聚力和引领力，既取决于富有说服力、感召力的内容，也取决于广泛有效的传播。网络是目前意识形态斗争的最前沿，管好用好互联网，是建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态的基础性工程。管好用好互联网，是新形势下掌控新闻舆论阵地的关键，重点要解决好谁来管、怎么管的问题。要把网络宣传舆论作为意识形态工作的重中之重，科学认识网络传播规律，提高用网治网水平，使互联网这个最大变量变成事业发展的最大增量。要做强网上正面宣传，充分发挥互联网优势，做好网络舆论引导，培育健康网络文化，提升网民网络素养，推进网络综合治理的工作理念、方法手段、载体渠道、制度机制创新，建设亿万民众共同的精神家园，营造清朗的网络空间。
	正确认识和看待当代中国与外部世界。全面客观地认识当代中国和看待外部世界，是建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态的重要一环。全面把握中国的历史与现实，客观认识当代中国与外部世界，引导广大群众以客观、全面、辩证、发展的眼光认识和把握社会发展大势，才能更好地汲取我们的民族精神、民族魂，更好地走向并融入世界，凝聚起实现中华民族伟大复兴的磅礴力量。一方面，要增强历史自觉和文化自信，积极借鉴人类文明创造的有益成果，对世界形势发展变化，对世界上出现的新事物新情况，对各国出现的新思想新观点新知识，有及时、充分的了解；另一方面，要创新对外宣传方式，加快构建中国话语和中国叙事体系，讲好中国故事，传播好中国声音，展示真实、立体、全面的中国，提升中国文化软实力和中华文明世界影响力。
	四、牢牢掌握党对意识形态工作领导权
	着力建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态，是全党特别是宣传思想文化战线必须担负起的一个战略任务。必须坚持和加强党对意识形态工作的全面领导，贯彻落实意识形态工作责任制，坚决守好意识形态安全阵地，不断开创新时代意识形态工作新局面。
	加强党对意识形态工作的全面领导。要把思想和行动统一到习近平总书记重要指示精神和党中央决策部署上来，深刻认识宣传思想文化工作面临的新形势新任务，增强做好意识形态工作的历史担当和主体自觉，用党的二十大精神和习近平文化思想引领新时代意识形态工作。要树立大宣传工作理念，构建党委统一领导、党政齐抓共管、宣传部门组织协调、有关部门积极配合、全社会广泛参与的意识形态工作格局。党的各级组织务要负起意识形态建设的政治责任和领导责任，做到守土有责、守土负责、守土尽责。要加强意识形态工作队伍建设，努力打造一支政治过硬、本领高强、求实创新、能打胜仗的宣传思想文化工作队伍。
	建强守稳社会主义意识形态阵地。要旗帜鲜明坚持党管宣传、党管意识形态、党管媒体，坚持政治家办报、办刊、办台、办新闻网站，在政治方向、舆论导向、价值取向上立场坚定。要加强意识形态阵地建设和管理，巩固扩大红色地带、压缩黑色地带、争取灰色地带，不断扩大主流舆论阵地的覆盖面和影响力。要坚决有效防范化解意识形态风险，注意区分政治原则问题、思想认识问题、学术观点问题，对各种政治性、原则性、导向性问题要敢抓敢管，对各种错误思想必须敢于亮剑，帮助人们明辨是非。
	全面落实意识形态工作责任制。要压实各级党委(党组)的主体责任，形成一级抓一级、层层抓落实的意识形态工作责任体系。要建立健全意识形态工作督促考核的制度，把意识形态工作作为党的建设和政权建设的重要内容，纳入重要议事日程，与经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设和党的建设紧密结合，一同部署、一同落实、一同检查、一同考核。要抓好意识形态工作责任落实情况监督检查，完善意识形态责任追究机制，对落实责任不力造成严重后果、影响恶劣的，严肃追究相关责任人的责任。
	(作者：李小玲作者单位：华东师范大学马克思主义学院、上海市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心)
	来源：党建网【编辑:于晓】
</body><key_sentence>着力建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态，必须坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的根本制度，持续加强党的创新理论武装，坚定文化自信维护意识形态安全，巩固全党全国各族人民团结奋斗的共同思想基础。着力建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态，必须坚持以民为本、以人为本，把实现好、维护好、发展好最广大人民根本利益作为意识形态工作的出发点和落脚点，真正让意识形态工作起到统一思想、凝聚人心、汇集力量的强有力作用。深入学习贯彻习近平文化思想，要以习近平总书记这一重要论述为指引，把握建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态的着力点，增强做好意识形态工作的政治自觉、思想自觉、行动自觉，凝聚起全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴的强大精神力量。习近平总书记在对宣传思想文化工作的重要指示中明确提出“七个着力”的重要要求，其中一条就是“着力建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态”。</key_sentence></doc>