<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1118</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-24/10099357.shtml</url><title>音乐综艺完美收官 《乐夏3》让好故事、好音乐与大众共鸣</title><datatime>2023-10-24 00:56:00</datatime><body>	《乐夏3》让好故事、好音乐与大众共鸣【音乐综艺完美收官，二手玫瑰、NovaHeart、瓦依那、安达组合、柏林护士获Hot5称号】
	综艺《乐队的夏天》第三季(下文节目简称《乐夏3》)在10月20日决出了Hot5乐队，分别是二手玫瑰、NovaHeart、瓦依那、安达组合、柏林护士。从2019年《乐夏》第一季横空出世，到今年五年三季，《乐夏》已成为最具影响力的综艺IP，它助力诸多优秀乐队走入大众视野，在节目之外获得广阔发展空间；它所呈现的音乐也兼顾传统与当代，接轨民族与世界，为华语乐坛挖掘了一大批优质的独立音乐。同时，《乐夏》始终深度洞察社会情绪，用音乐和舞台一次次探讨着与普通人相关的生活议题，一季季抚慰着观众的心灵，用正向的情感价值实现与大众的群体共振。《乐夏3》虽已告一段落，但“乐夏”IP在综艺市场的影响力及其为乐队市场带来的强烈长尾效应，仍在不断持续着。
	从“出圈”到“滋养”，《乐夏》成为文化符号
	曾经，乐队被认为是生存于地下的小众文化生态，乐迷也缺少群体狂欢的归宿感。而2019年《乐夏1》的出现，一夜间引爆乐队和综艺市场。它大胆地将“小众”带到“大众”电视市场，不加粉饰地保持乐队自身风格，真诚挖掘乐队的鲜明特色与人文故事。在节目的影响力下，《莫欺少年穷》、《火车驶向云外梦安魂于九霄》、《生活因你而火热》等宝藏歌曲在音乐平台持续霸榜，新裤子、刺猬、九连真人等乐队粉丝更是暴涨几十倍。《乐夏1》为乐队打开走入大众视野的契机，也让更多新乐迷认知到，原来中国有这么多优秀的乐队，有这么棒的摇滚乐延续。
	若说“走入大众”是行业发展的基础，那“新鲜血液”就是可持续发展的内驱力。第二季《乐夏》依旧保持深远眼光，探索更多元化的乐队风格同时，也扶持了诸多令人眼前一亮的“后浪”乐队，比如，传递高级音乐美学的重塑雕像的权利，鲜活接地气的五条人；代表年轻二次元新兴文化的超级斩，组队只有两年却独具先锋实验性的mandarin……老乐队坚守，新乐队生猛，乐队“新老接替”的成长态势被体现得淋漓尽致——《乐夏》不再局限于综艺传播功能，而是野心勃勃地试图拓宽独立音乐生存空间，源源不断向市场输送好乐队、好音乐，为产业持续蓄入发展“活水”。
	而今年，《乐夏3》时隔两年再次回归。不变的是，节目依然坚持以多元化的音乐风格消弭大众审美与小众文化之间的距离，例如安达组合改编《孤勇者》，在流行表达中回荡着世界音乐的磅礴大气；八仙饭店再现电影《爱情神话》插曲《吞吐》，以迷幻慵懒感展现“乐队二代”的创新表达；二手玫瑰《伎俩》《仙儿》的唢呐一响，熟悉的“东北摇滚”味儿更是让乐迷瞬间忘我……但同时，第三季在赛制上又将超级乐迷与观众的话语权进行平分，在“一人一票”的规则迭代中打造自由包容的音乐氛围。这一升级，不仅暗含了独立音乐背后的文化根基，也让好故事、好音乐在最理想的表达语境中实现与大众的联结与共鸣。
	《乐夏》完成了由“如何普及乐队文化”到“如何让乐队文化持续影响大众、滋养大众”的转变。而对观众来说，《乐夏》也早已不再是一档娱乐大众的季播节目——它是链接乐队与全体乐迷的文化符号，是在每个夏天专属于乐迷们、不可缺席的情感陪伴。
	以音乐背后“人”的故事，与观众同频共振
	不同于常规音综对舞台本身的聚焦，《乐夏》更注重对乐队背后的“人”的洞察与挖掘。由此，《乐夏》三季产生的与社会大众的情感共鸣，是敏锐、深刻，直击人心且具有时代意义的。
	例如《乐夏3》中回春丹乐队的一首《鲜花》刷屏朋友圈。这首歌是他们写给一位已经离世的朋友，同样献给每一个失去的、逝去的朋友。无论是《鲜花》、《大梦》还是《Ineedyou》，在《乐夏》的表达体系中，音乐所承载的意义不仅是审美和情绪，更具有超越语言和文化界限，治愈苍白生活的能量，让人与人、人与世界在情感上更加接近。
	瓦依那、二手玫瑰、九连真人、五条人、新裤子，纵观《乐夏》三季，没有一支乐队是脸谱化、扁平化的。每支乐队背后都是由丰富的“人”组成，他们是坚守理想与初心、保持热爱的一群人，他们用作品表达自己的心声与坚持。而他们的音乐也无不是歌颂普通人的平凡生活，于幽微处洞见与每一个人息息相关的公共议题或情绪。比如《乐夏1》九连真人一首《莫欺少年穷》戳中无数离家打拼年轻人的情感，背负着家人的不理解却攒着一股劲想要证明自己。三季以来，乐队们的音乐、歌词、故事都能照见每一个普通人的心境与经历，他们所传递的摇滚精神是不变的，我们每个人也都能找到与自己共鸣的话题与故事。
	《乐夏》为乐队带来商业价值的春天
	10月22日，《乐夏3》“再见夏天”演唱会在能容纳6万人的北京工人体育场举办。演出开票后仅45分钟即售罄，不少乐迷强烈要求“加场”。这并非第一次乐队演出一票难求。早在《乐夏1》收官，巡演武汉站开启4000张预售票，1分钟内就迅速卖光。
	优质内容和口碑可否转化为社会影响力，进而推动行业与品牌的长远发展，为完善垂直产业链条打开文化通路，这已成为衡量IP赋能能力及其长尾价值的重要标准。《乐夏》首先完成乐队、乐队文化的大众化普及与推向主流，为乐队全面打开了认知市场，培养更泛众且大体量的新乐迷与消费者。在此基础上，《乐夏》又赋能乐队产业上下游可持续成长，以季播的短期热度突围，延续至让IP成为乐队产业长期发展的重要一环。
	产业“上游”，《乐夏》三季坚持挖掘全国各地有特色的宝藏乐队，九连真人、超级斩、白皮书、瓦依那等，向产业不断输送新兴力量，盘活行业发展源头；在产业“下游”，大量乐队因《乐夏》实现“破圈”乃至“扩圈”效果，并以此为跳板达成明晰的商业变现道路。
	正如新裤子乐队主唱彭磊所说，他本来以为乐队已经断了“香火”，但在《乐夏》，他看到了好多新鲜血液，好多新的音乐风格，没想到中国的乐队还是这么强。“所以觉得这个节目(《乐夏》)可以带乐队走向未来，未来可能会是独立音乐的黄金时代。”
	撰文/新京报记者张赫
	《新京报》2023年10月24日第A11版【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>而对观众来说，《乐夏》也早已不再是一档娱乐大众的季播节目——它是链接乐队与全体乐迷的文化符号，是在每个夏天专属于乐迷们、不可缺席的情感陪伴。老乐队坚守，新乐队生猛，乐队“新老接替”的成长态势被体现得淋漓尽致——《乐夏》不再局限于综艺传播功能，而是野心勃勃地试图拓宽独立音乐生存空间，源源不断向市场输送好乐队、好音乐，为产业持续蓄入发展“活水”。从2019年《乐夏》第一季横空出世，到今年五年三季，《乐夏》已成为最具影响力的综艺IP，它助力诸多优秀乐队走入大众视野，在节目之外获得广阔发展空间。第二季《乐夏》依旧保持深远眼光，探索更多元化的乐队风格同时，也扶持了诸多令人眼前一亮的“后浪”乐队，比如，传递高级音乐美学的重塑雕像的权利，鲜活接地气的五条人。</key_sentence></doc>