<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11202</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-15/10128842.shtml</url><title>“中国为全球应对气候变化作出巨大贡献”</title><datatime>2023-12-15 10:58:00</datatime><body>	“中国为全球应对气候变化作出巨大贡献”(国际视点)
	12月13日，《联合国气候变化框架公约》(以下简称《公约》)第二十八次缔约方大会(COP28)在阿联酋迪拜闭幕。经过两周的密集谈判，本次大会就《巴黎协定》首次全球盘点、减缓、适应、资金、损失与损害等多项议题达成“阿联酋共识”。大会还决定阿塞拜疆主办下次缔约方大会(COP29)。
	本届大会受到国际社会高度关注，吸引超过11万人注册参会。由于许多缔约方认为此前一版协议案文“不能完全回应他们的关切”，观点“严重对立和分裂”，未能在原计划闭幕时间前达成共识，气候谈判自当地时间12日中午进入“加时”阶段。经过一天“加时”后，大会就《巴黎协定》首次全球盘点达成共识，呼吁各方积极发展可再生能源、推动能源转型、加快实现净零排放的时间表。
	全球盘点是推动落实《巴黎协定》的重要机制。依照《巴黎协定》，《公约》缔约方大会应在2023年进行第一次全球盘点，此后每5年进行一次，以评估实现《巴黎协定》宗旨和长期目标的集体进展情况，推动各方不断提高行动力度。全球盘点结束后，各缔约方将参考盘点成果，以自主决定的方式制定2035年气候行动目标。“全球盘点将帮助我们认真充分地审视地球的状态，并为未来绘制更好路线图。”《公约》秘书处指出，各方应采取果断行动，对全球盘点作出强有力回应。
	“我们应该共同面对现实，让世界走上正确的方向。”COP28主席苏尔坦·贾比尔在闭幕全体会议上表示，大会达成的“阿联酋共识”是一个加强的、平衡的、历史性的加速气候行动的一揽子计划，“如果我们团结并行动起来，就能对未来产生深远的积极影响”。《公约》执行秘书西蒙·斯蒂尔指出，大会达成的举措是全球气候行动的“生命线”，而非“终点线”，“我们必须继续努力，全面落实《巴黎协定》”。
	联合国秘书长古特雷斯敦促，各缔约方在减少温室气体排放和实现气候正义两个方面确保最大雄心。“我们需要发达国家在资金和适应方面做出的所有承诺得到充分和透明的履行，许多发展中国家没有财政空间且深受气候变化的影响。”
	出席COP28的中国代表团团长、生态环境部副部长赵英民表示，大会取得的成果符合中方倡导的生态文明理念，展现了当前国际社会共同应对气候变化的努力，也反映了各方愿坚持多边主义，积极展现更多灵活性、建设性的趋势。
	75场双边会见、15场大会多边活动、100多场中国角边会活动……中方高度重视本次大会，中国代表团与各方广泛对话沟通，全方位展示中国积极应对气候变化、强化气候变化国际合作的务实行动和显著成效，为推动各方聚同化异作出重要贡献。
	本届大会开幕前，中美共同发布《关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明》，宣布启动中美“21世纪20年代强化气候行动工作组”，确定了在能源转型、甲烷及非二氧化碳温室气体、循环经济、低碳城市等重点领域的具体合作计划和项目，推动合作机制化、具体化、务实化，并围绕多边重点议题深入交流、达成共识。“声明目的之一就是要为本次大会可能出现的一些争议焦点提出解决方案。”中国气候变化事务特使解振华表示，大会期间，中美继续发挥引领作用，围绕大会重点议题，聚同化异，寻求搭桥方案，共同推动COP28取得成功。
	作为负责任的发展中大国，中国将积极应对气候变化作为实现自身可持续发展的内在要求，深入开展气候变化南南合作，积极参与气候多边进程，展现出大国责任担当。“发展中国家看到了绿色发展的巨大机遇，这也正是中国在做的事情。”联合国前副秘书长、联合国环境规划署前执行主任埃里克·索尔海姆说，绿色转型不仅正在帮助中国创造繁荣、创造就业、创造积极发展的未来，也正在对世界其他地区产生积极影响。
	“中国为全球应对气候变化作出巨大贡献，是全球可再生能源发展的引领者。”贾比尔说，中国在清洁能源技术方面的持续引领，是助力实现全球能源转型和应对气候变化、促进发展的重要因素。
	(人民日报迪拜12月14日电人民日报记者任皓宇李红梅)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>经过一天“加时”后，大会就《巴黎协定》首次全球盘点达成共识，呼吁各方积极发展可再生能源、推动能源转型、加快实现净零排放的时间表。本届大会开幕前，中美共同发布《关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明》，宣布启动中美“21世纪20年代强化气候行动工作组”，确定了在能源转型、甲烷及非二氧化碳温室气体、循环经济、低碳城市等重点领域的具体合作计划和项目，推动合作机制化、具体化、务实化，并围绕多边重点议题深入交流、达成共识。依照《巴黎协定》，《公约》缔约方大会应在2023年进行第一次全球盘点，此后每5年进行一次，以评估实现《巴黎协定》宗旨和长期目标的集体进展情况，推动各方不断提高行动力度。中方高度重视本次大会，中国代表团与各方广泛对话沟通，全方位展示中国积极应对气候变化、强化气候变化国际合作的务实行动和显著成效，为推动各方聚同化异作出重要贡献。</key_sentence></doc>