<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11238</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-15/10128751.shtml</url><title>直播软色情问题调查：为何深夜主播越来越“大胆”？</title><datatime>2023-12-15 08:55:00</datatime><body>	深夜，直播间里主播越来越“大胆”
	记者调查短视频直播软色情问题
	编者按
	短视频、直播等网络平台的兴起，极大地丰富了人们的业余生活，促进了社会信息交流。与此同时，流量为王等问题的存在，又让短视频、直播平台乱象丛生。
	近年来，相关部门重拳出击，对短视频、直播平台存在的擦边、低俗等乱象持续开展专项整治，取得积极效果。但受利益驱动，各类乱象变换形式，层出不穷。
	特别是深夜，一些主播伺机而动。有的在直播PK中大秀身材，穿得越来越少，尺度越来越大；有的搞所谓深夜美食，大胃王重出江湖；有的拼命诉苦哭泣，用眼泪提升人气和流量。
	从今天起，法治经纬版推出“依法治理深夜直播乱象”系列调查报道，揭露平台乱象，推动行业治理，敬请关注。
	□本报记者韩丹东
	5位衣着暴露的女主播正在某平台进行PK——她们浓妆艳抹，身上有各种文身，在直播间斗舞，随音乐做着性感、夸张的动作。
	评论区里，粉丝们“沸腾”了，快速刷着“这衣服不够看，换一套”“好喜欢，尺度再大一点”等评论。主播们则不失时机地请求“哥哥们”“家人们”点赞打赏。
	这是12月6日深夜11点多，《法治日报》记者在某短视频平台看到的一幕。
	连日来，记者在多个网络平台观察发现，深夜来临后，一些主播正式上线，一些主播开始转变画风——从动作到语言，“擦边”(指在直播、短视频等平台上靠衣着暴露、行为挑逗吸引眼球的低俗行为)的越来越多，尺度越来越大，有的主播时不时开个“黄腔”，有的主播充分展示傲人身材甚至内衣都一览无余。
	受访专家指出，深夜时段，平台审核相对宽松，举报投诉的也相对较少，一些主播抓住这一“时机”，为了利益打起擦边球。因此平台要积极落实“守门人”责任，合理设计智能推送程序，优先推荐正能量内容，及时关停违法违规的短视频或直播；主播也应该积极践行社会主义核心价值观，恪守职业道德，修养个人品行，共同维护好风清气正的网络环境。
	深夜发性感短视频
	借“打擦边球”引流
	记者观看一些短视频发现，不少博主选择在深夜发布一些“打擦边球”的短视频，而这个时段的这类视频也更容易赚取点赞量和关注。
	某短视频平台上一名昵称为“爱玩猫的××”的博主，个人简介为“宠物医疗分享沟通，日常聊猫，经验分享”，粉丝量数千人。记者浏览其主页短视频发现，她在白天时段发布一些养猫的视频，点赞量一般有几十个。夜幕降临后，则会发布一些穿着性感、姿势诱惑的舞蹈视频，点赞量颇高。在置顶视频中，她穿着蓝色包臀裙、黑色丝袜，对镜自拍，扭动胯部臀部，该视频点赞量3500余个，评论区网友纷纷留言“爱看，姐姐多发点”。
	这样的博主不在少数。某社交平台上一名昵称为“GOOD××”的博主，近3个月时间内，白天发布生活分享类视频，点赞量往往只有几十个，而大部分点赞量高的视频都在夜间发布，视频中的姿势一成不变，都是穿着短裙坐在椅子上，露出“事业线”，变换的只是穿在身上的性感服装。
	有业内人士告诉记者，此类博主一般通过深夜发布擦边视频吸引流量和关注度，从而增加其白天发布的视频的点击量。还有一些博主通过小号在深夜发布擦边视频，等流量增加后，在小号评论区或私信发布其大号，借此为大号引流。
	“就比如‘GOOD××’这位博主，从建号到现在，如果她只发布白天这些日常生活视频，就很难快速涨粉。”上述业内人士说。
	记者在多个社交平台注册账号后选择“舞蹈”和“美照”兴趣，发现这些平台在白天和深夜推送的内容尺度不一样，深夜推送的内容更性感妩媚，擦边视频更多，并且如果一段擦边视频爆火后，许多同类型博主会争相模仿蹭热度、赚流量。
	记者还注意到，有些博主只在深夜更新内容，白天不更新。比如某平台博主“小美××”，只在深夜发布各种性感视频，内容都是穿着较为暴露的衣服、化着浓妆、用一些“可爱”的滤镜、大幅度扭动胯部臀部，做一些带有“性暗示”的动作。其发布的视频中，点赞量最高的有28.4万。一些网友留言也非常大胆，有的不堪入目。
	直播PK频“开黄腔”
	大尺度跳舞求打赏
	除了短视频外，直播在深夜的画风也不一样。
	记者发现，一些主播在白天时段直播时基本以唱歌、聊天为主，可到了晚上11点后，不少同类型主播便以才艺表演或PK环节为由，诱导、乞求观众为她们刷礼物，并许诺榜单前几名的观众可以观看更露骨的“私密节目”。她们的话术通常是这样：“一辆跑车就能加到小妹的微信，一艘游艇就能观看小妹的私密节目”“哥哥刷到榜单前十，妹妹就能带你去‘秘密花园’，给你单独安排”。
	比如某直播平台上一名昵称为“糊涂××”的主播，记者从12月3日至8日连续6天观察发现，其至少有7个账号，直播时间大部分在晚上8点乃至11点以后。直播时间越晚，内容更加诱惑擦边，主要是和粉丝玩游戏，当粉丝送出主播想要的礼物时，主播就会穿着暴露跳舞取悦粉丝，不少夜间直播被网友称为“线上选妃”和“线下交易”。
	12月7日，记者在该主播的一个小号主页看到其夜间直播预告。到点后，记者在直播间评论区看到，不断有人要求主播跳舞、换装，主播都会回复称“晚点会给大家福利”。该主播不断与其他主播连麦PK，要求粉丝刷礼物，且在连麦期间时不时“开黄腔”。
	当晚近11点，记者再次进入直播间看到，该主播穿着一条前些天使她爆火的、透视性很强的黑色短裙，连线其他5名主播PK，一开始是言语调侃称自己为“擦边鼻祖”，另外5名主播也不避讳谈及自己擦边被封号的事情。
	她们将观众打赏、点赞量作为PK输赢的标准。“上榜的朋友们咱们互关，下播给大家跳舞！”几位主播为了要礼物使用不少手段，排名靠后的两名主播要在直播间“跳舞”。主播调整连线布局后，其中一名叫“妍妍”的主播，也许是因为穿着过于暴露，刚站起来跳舞就被平台封禁了。
	记者发现，该场直播不但点赞量达10万，收到的礼物也有很多“城堡”“火箭”(一个价值数百元)。在直播间评论区，不少网友留言称，“深入交流需要多少啤酒(指直播间刷的普通礼物)”“在哪里可以看跳舞”。
	“我先下播了，咱们12点再开始，给家人们整点刺激的。”深夜11点半，该主播发出预告。
	深夜12点，记者准时进入该主播的直播间，发现她换了一身更暴露的衣服，怂恿粉丝为她刷礼物。得到打赏后，她就会随机抽取评论区的愿望，在镜头前扭动，做一些大幅度的动作，甚至在镜头前表演“孔雀开屏”(指穿短裙分开腿对着观众)。
	记者观察数日发现，该主播经常连麦一名昵称为“王×墨”的主播，两人PK，同样通过观众打赏、点赞量作为输赢标准，输了的人要接受惩罚，比如在镜头前跳大尺度舞蹈。两人经常用挑逗的语气连麦，评论区的不少留言也令人无法直视。
	有业内人士告诉记者，“糊涂××”创建的7个账号被叫做“矩阵号”，就是为了方便PK。“如果平台检测发现直播内容涉黄就会封号，但如果有多个账号，就可以让大号和小号一起参与PK，小号展示涉黄画面，为大号引流，平台也不容易识别。”
	类似的深夜主播并不少。某平台上一名昵称为“图图××”的主播，经常在深夜1点左右身穿黑色短裙，带着“猫耳朵”，在镜头前跳舞。“哥哥姐姐们刷个宫殿(打赏礼物，一个价值数百元)。”主播娇嗔道，“刷宫殿的宝宝们，咱们下播以后开小会(指提供大尺度视频)。”
	记者注意到，给该主播刷礼物的粉丝都会瞬间取得互关，“开小会”也有人员限制，主播多次怂恿说“还差两个人，哥哥姐姐们助我冲上巅峰！”事实上，人数满员后，她还会继续怂恿粉丝刷礼物，人员限制不过是“饥饿营销”。
	此类直播不只局限于女主播，还有一些男主播参与其中。比如某女性睡衣直播账号，每次晚上一开播便暧昧起来，男主播会用低沉的声音讲述一些关于恋爱和情感、性和暧昧的话题，与观众互动时使用一些亲昵的称呼。直播一段时间后，主播会与观众进行一些暧昧的互动，比如互相调侃、开玩笑，还有一些性暗示的言语。
	落实平台监管责任
	加大违法处置力度
	为何每到深夜，直播间里的主播们便越来越“大胆”？
	据某平台业务人员介绍，这类主播主要是想通过制造软色情内容吸引用户为她们打赏，获取利益。而在深夜，平台审核会相对宽松，她们抓住这一“时机”进行直播。
	亚太网络法律研究中心主任刘德良认为，一些主播确实存在逃避监管的心理，晚间时候平台监管相对松懈；另一方面，观看此类尺度较大的视频或直播的受众群体内心空虚、夜生活丰富，所以一般会选择在晚上收听或收看，此时进行直播更能赚取流量。
	“深夜观看短视频或直播内容的人群相对较少且固定，主播被举报的风险降低。”北京市盈科律师事务所律师杨敏说，但这类短视频或直播如果蔓延，对公众尤其是青少年的影响危害甚巨。
	杨敏介绍，第52次《中国互联网络发展状况统计报告》显示，截至2023年6月，我国网民规模达10.79亿人，其中10岁以下网民和10岁至19岁网民分别占比3.8%和13.9%，青少年网民数量接近2亿。包含软色情内容的短视频或直播会向未成年人传递负能量，可能造成一定程度的心理扭曲，对未成年人的身心健康发展造成不良影响。
	那么，该如何规范整治这类短视频、直播？
	记者注意到，今年7月，抖音平台发布黑板报信息：平台集中整治低俗色情账号，22个高粉账号被无限期封禁。如“陈某妹”(粉丝406万)“陈某妮”(粉丝383万)会在半夜流量高时发布擦边内容，同时在其他平台发布大量色情、低俗内容，打造不雅形象，并借此引发关注，不当获利；在此过程中通过昵称、头像、评论等渠道发布引流信息，诱导用户前往第三方色情、低俗内容聚集平台，甚至实施诈骗。
	刘德良认为，依据网络安全法和《互联网信息服务管理办法》，平台对于包含软色情内容的信息要进行限流，或采取下架、删除，对于相关直播账号予以封号、警告等举措。
	“平台主要承担‘守门人’的责任，如果平台故意纵容这些直播或短视频的违法行为，那么平台也要承担相应的法律责任。这里的法律规定至少有两个层面：一是行政管理处罚；一是关于网络安全法规定的法律责任，严重的行为有可能会构成犯罪，如果存在犯罪则平台和相关主播属于共同犯罪。”刘德良说。
	杨敏建议，短视频或直播平台应当合理设计智能推送程序，优先推荐正能量内容，对于违法违规的短视频或直播应当及时关停。如果平台对涉“黄”、涉“低俗”等相关信息不作为甚至放任，根据《互联网信息服务管理办法》第十五条、第二十条规定，相关平台有可能被行政处罚，甚至被追究刑事责任。
	“一方面，有关部门应加强对传播低俗内容主播的监管，对情节严重的予以相应的处罚；另一方面，加强对平台的监管，对没有尽到责任的平台予以处罚；此外，相关部门应发挥群众的力量，建立有效便捷的群众举报渠道，一旦查实平台、主播违法违规，立即制止其违法违规行为并予以相应处罚。”杨敏说。
	在刘德良看来，网络环境的开放性容易让人放松警惕，有的可能在无意间违反了法律规定。擦边直播主要是为了博取流量，情节轻微属于不恰当行为；若出现淫秽或暴露的行为，则可能被行政处罚，甚至触犯刑法。
	“根据《网络信息内容生态治理规定》《互联网信息服务管理办法》的相关规定，各级网信部门对网络信息内容服务平台履行信息内容管理主体责任情况开展监督检查，对存在问题的平台开展专项督查。对于含有软色情短视频、直播等类似对网络生态造成不良影响的内容，执法部门应进一步加强巡查。”刘德良说，如果有人举报短视频或直播内容有违法的相关信息，应当及时采取有效措施，防止违法行为进一步扩大。
	刘德良还建议，整顿互联网直播、短视频乱象，要呈现一体化思维。网络生态环境建设是一个大的系统工程，需要全面实施系统治理，依照《互联网信息服务管理办法》相关规定，统筹各方力量共同推进。
	“在依法治理的同时，平台也应该承担相应的责任义务，网络主播应当坚持正确的价值取向，积极践行社会主义核心价值观，崇尚社会公德、恪守职业道德、修养个人品行。三方合力，而不是单纯地由某一个部门进行监督管理。”刘德良说。
	(法治日报法治经纬)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>连日来，记者在多个网络平台观察发现，深夜来临后，一些主播正式上线，一些主播开始转变画风——从动作到语言，“擦边”(指在直播、短视频等平台上靠衣着暴露、行为挑逗吸引眼球的低俗行为)的越来越多，尺度越来越大，有的主播时不时开个“黄腔”，有的主播充分展示傲人身材甚至内衣都一览无余。记者在多个社交平台注册账号后选择“舞蹈”和“美照”兴趣，发现这些平台在白天和深夜推送的内容尺度不一样，深夜推送的内容更性感妩媚，擦边视频更多，并且如果一段擦边视频爆火后，许多同类型博主会争相模仿蹭热度、赚流量。“深夜观看短视频或直播内容的人群相对较少且固定，主播被举报的风险降低。比如某平台博主“小美××”，只在深夜发布各种性感视频，内容都是穿着较为暴露的衣服、化着浓妆、用一些“可爱”的滤镜、大幅度扭动胯部臀部，做一些带有“性暗示”的动作。</key_sentence></doc>