<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11235</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10128760.shtml</url><title>尹力在检查强降雪和寒潮天气防范应对工作时强调 全力以赴保障市民群众安全和城市运行安全 殷勇参加</title><datatime>2023-12-15 09:06:00</datatime><body>	本报讯(记者祁梦竹刘菲菲杨旗)受强冷空气影响，本市出现强降雪和寒潮天气。从12月13日5时至14日19时，全市平均降雪量7.2毫米，达到大雪量级。连日来，市委书记尹力连续调度部署强降雪和寒潮天气防范应对工作，昨晚到现场检查并看望慰问值守岗位的一线工作人员。他强调，要落实好习近平总书记关于统筹高质量发展和高水平安全的要求，坚持以人民为中心，坚决防止重特大事故发生，提高城市治理能力和水平。近期，要密切关注天气变化，科学统筹调度，以时时放心不下的责任感，落实落细各项防范应对措施，全力以赴保障市民群众安全、城市运行安全。市委副书记、市长殷勇参加。
	地铁昌平线西二旗站—生命科学园站上行区段一列车车厢脱离，迫停区间。事故发生后，尹力、殷勇等市领导第一时间赶赴现场处置。尹力走进西二旗站，检查伤员转运救治和事故应急处置工作，走上站台查看地铁运行情况，现场召集相关区和交通、交管、地铁、公交等部门负责同志，成立应急指挥部，就地研究应急处置方案。尹力叮嘱，雪还在下，天寒地冻，要尽一切努力让市民群众下班回家的路不中断，及时调整加大其他相关地铁线路运力，在受事故影响的站点之间抓紧增派公交车辆做好接驳。维护好车站秩序，及时告知滞留乘客换乘方式，尽量减少大家的等待时间。做好车辆和线路抢修，尽快恢复运行。迅速查明事故原因，举一反三堵塞漏洞，抓好问题整改。随后，尹力来到负责收治伤员的积水潭医院新龙泽院区，走进抢救室，看望慰问事故伤员，详细询问伤情和救治方案，要求配足医护力量，一人一策制定救治方案，全力以赴、做细做好伤员救治工作。殷勇赶赴京新高速东侧京包路现场指挥组织应急、公安、消防、卫健、交通等部门救援人员，调度安排车辆，疏散滞留乘客、救治受伤人员。
	针对此次强降雪天气，市交管部门启动高等级雪天上勤方案，增设雪天专项岗位，多措并举强化雪天交通保障工作。尹力来到北京公安交管指挥中心，察看全市道路交通运行情况，向值守岗位的一线民警表示慰问。他说，此次降雪强度大、持续时间长、影响范围广、气温下降明显、路面结冰概率高，对交通保障是一次考验。广大民警不惧风雪、连续奋战，有力保障了市民群众安全出行，大家辛苦了！要与气象、环卫等部门联动，及时做好道路扫雪铲冰，加强重点区域、主干道、事故多发路段的交通秩序维护与疏导，重点防范山区道路通行风险。要加强公共交通运力保障，轨道交通视情加开临客、延长高峰运营时间，公交车备足运力，“七站两场”做好乘客接驳，防止出现客流聚集和长时间等候滞留等情况，保障市民群众出行安全畅通。对生活物资和应急保障车辆等开通绿色通道，确保蔬菜等农副产品进京通道顺畅。强化冰雪天气行车安全知识普及，及时发布交通路况信息，引导市民减少出行、谨慎驾驶。
	尹力在检查时强调，全市各级各部门各单位要充分考虑强降雪和寒潮天气带来的叠加影响和灾害风险，围绕确保市民群众生命财产安全、道路交通安全、城市运行安全，把各项工作做实做细。要压实各项责任，紧盯道路交通、供电、供热等安全防范重点领域，加强线路和设施设备的巡查、维护和加固，加强人员值班值守，遇有突发情况第一时间到现场开展应急处置，努力把极端天气影响降到最低。针对雪后降温天气，要统筹调度环卫工作人员和扫雪铲冰车辆、除雪设备，保障好融雪物资补给。聚焦医院、学校、商业街区、公交站、火车站、地铁出入口等人流密集的重点点位，及时快速做好扫雪铲冰工作。动员社会力量参与，引导沿街单位和商户等落实“门前三包”扫雪铲冰责任，形成工作合力。要关注老旧小区、农村山区特别是受灾地区，及时回应群众诉求，用心用情做好供暖保障。
	应急管理部副部长宋元明，市领导夏林茂、赵磊、亓延军、高朋，市政府秘书长穆鹏参加。(北京日报)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>尹力在检查时强调，全市各级各部门各单位要充分考虑强降雪和寒潮天气带来的叠加影响和灾害风险，围绕确保市民群众生命财产安全、道路交通安全、城市运行安全，把各项工作做实做细。尹力走进西二旗站，检查伤员转运救治和事故应急处置工作，走上站台查看地铁运行情况，现场召集相关区和交通、交管、地铁、公交等部门负责同志，成立应急指挥部，就地研究应急处置方案。要压实各项责任，紧盯道路交通、供电、供热等安全防范重点领域，加强线路和设施设备的巡查、维护和加固，加强人员值班值守，遇有突发情况第一时间到现场开展应急处置，努力把极端天气影响降到最低。尹力叮嘱，雪还在下，天寒地冻，要尽一切努力让市民群众下班回家的路不中断，及时调整加大其他相关地铁线路运力，在受事故影响的站点之间抓紧增派公交车辆做好接驳。</key_sentence></doc>