<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11230</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-15/10128770.shtml</url><title>夜间施工扰民频频被投诉，赶工与休息如何兼顾？</title><datatime>2023-12-15 09:25:00</datatime><body>	夜间施工扰民频频被投诉，赶工与休息如何兼顾？
	施工方表示会优化工艺降低噪声，城管人员建议找到各方平衡点
	本报记者黄榆本报通讯员马彬纯高志鸿
	阅读提示
	近日，云南昆明一建设项目因夜间施工扰民被频频投诉。相关部门出台通知，细化夜间施工噪声污染防治相关工作要求。施工方表示会优化工艺降低噪声，力争赶工与休息兼顾。
	近年来，随着城市化快速发展，建设工程项目层出不穷，随之而来的工地夜间施工噪声也成为社会公众关心的热点话题。生态环境部近日发布报告显示：全国声环境功能区去年夜间达标率为82.9%，比昼间达标率低了12.5个百分点。近日，云南昆明一建设项目也因夜间施工扰民被频频投诉，赶工与休息之间能否兼顾？
	云南全面整治夜间施工噪声扰民问题
	今年7月，生态环境部对云南省昆明市滇池度假区大铭苑建设项目夜间施工扰民反复投诉案例办理情况进行书面和视频调度。昆明市生态环境局对大铭苑建设项目噪声违法行为依法进行查处，责令立即改正违法行为。
	记者探访期间，噪声虽不如居民反映问题当晚那么大，但夜色已深，四下寂静，周边高楼林立形成了天然的“回音壁”，即便是铁锹在柏油路面上拖动，都带着回声。站在居民楼前，施工发出的声响让人有些心烦意乱。
	为切实解决大铭苑建设项目夜间施工扰民问题，云南省生态环境厅组织昆明市生态环境局等市级相关部门深入现场实地调研，与建设单位、施工单位共同研究措施办法，合力推动整改措施落实。昆明市把夜间施工噪声扰民作为突出生态环境问题，创新工作思路，落实部门职责，全面加强整治。
	11月21日，昆明市生态环境、住建、城市管理部门联合印发《关于细化夜间施工噪声污染防治相关工作要求的通知》，加强夜间施工源头审批管理，从严管控噪声敏感建筑物集中区域夜间施工；实行施工车辆错峰白天入城作业，减少渣土和工程运输车辆夜间集中运输造成的噪声污染；进一步落实噪声污染防治责任，各行业主管部门督促建设单位将噪声污染防治费用列入工程造价，在施工合同中明确施工单位责任，制定噪声污染防治实施方案；对未进行夜间施工备案、超过备案时限、超备案范围等违法行为，依法严格查处。
	“入场时间再早点，施工工艺再巧点”
	一纸通知能否解决夜间施工噪声问题？
	记者现场调查时发现，一些施工是不得不夜间进行的民生工程，该问题在春秋冬三季往往呈现高发态势。随着调查的深入，记者发现一些夜间施工并不能一概叫停，尤其是近两年来受疫情影响，有些民生工程被拖慢了脚步，如果简单叫停，虽然缓解了眼前的扰民问题，但其关系的民生问题没有解决，影响深远。
	记者实地走访发现，昆明部分施工工地加装在线监控摄像头，实时监控工地施工情况。
	中建三局西南公司云南分公司承建的昆明市重点民生工程西山区雨污分流改造项目(一标段)已完成小区内雨污分流改造，目前正加快推进市政道路雨污分流改造。
	项目工长李龙介绍，自2022年下半年启动以来，考虑到施工位置靠近敏感建筑物集中区域，为尽量减少夜间施工对居民的影响，项目团队精心规划和调整施工节奏，加大机械和人工投入。对于噪声较大的工序，尽量避开休息时段，并采用低噪源设备配合人工进行夜间收尾工作。
	“夜间施工开始前，我们施工班组会提前组织好施工期间所涉及的人、材、机在现场待命，以充足的资源准备加快施工节奏，缩短夜间施工时长，同时根据施工工地实际，划分施工作业敏感区域，加高施工围挡高度，安装移动式隔音板，使用噪声小的工艺及设施设备，争取理解支持。”李龙说。
	“让施工入场时间再早点，施工的工艺再巧点。”中建五局云南滇东北医疗中心项目物资总监邱学喜说，其项目建成后将大大提升云南滇东区域医疗水平，针对必须在夜间进行的作业施工环节，按照属地要求，办理夜间施工许可证，采取合理倒排工期、错峰施工、优化施工部署，对施工现场全部采用商品混凝土和商品砂浆，减少搅拌和振动的噪声，针对混凝土泵车采取隔离措施，混凝土浇筑时设置隔音棚，在施工现场设置扬尘、噪声监测仪，做到夜间施工不扰民。
	如何找到各方平衡点？
	据昆明市交警支队工作人员介绍，交管部门对于夜间施工的管理，所依据的是道路交通安全法第三十二条，其中对因工程建设需要占用、挖掘道路，或者跨越、穿越道路架设、增设管线设施的情况都有明确要求。在法条中提到，施工作业单位应当在经批准的路段和时间内施工作业。
	近两年来，交管部门考虑到一些施工单位的难处，已经采取了灵活批准作业时间的办法，对于只能在夜间实施的民生工程，交管部门灵活审批，在不影响交通安全的情况下，适当调整施工单位的准入时间。
	目前针对民生工程采取科学调整施工时段，“一场一策”为企业办理渣土和运输车辆白天入城通行证，协调渣土车进出城专用路线施工单位将运输车辆更换为新能源货车，降低车辆在运输过程中对周边居民的影响。
	作为施工单位，中建五局云南公司负责人说，如果能提前入场，作为施工单位，一定把噪声大的工序尽量往前压缩，在夜深前把“破路”等作业完成，避免半夜12点后再出现尖锐的噪声。施工单位还会继续优化施工工艺，在铺撤铁板等环节继续降低音量。同时将运输车辆更换为新能源货车，降低车辆在运输过程中对周边居民的影响，提前走访周边居民，告知采取的各项降噪措施争取理解支持。
	昆明安宁城市管理工作人员提议，除了施工层面，在群众工作上也要有更好的办法。在各方都明白这项民生工程带来的利好后，社区表示将更深入地向居民做解释工作，协调各方找到平衡点。（工人日报）【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>”中建五局云南滇东北医疗中心项目物资总监邱学喜说，其项目建成后将大大提升云南滇东区域医疗水平，针对必须在夜间进行的作业施工环节，按照属地要求，办理夜间施工许可证，采取合理倒排工期、错峰施工、优化施工部署，对施工现场全部采用商品混凝土和商品砂浆，减少搅拌和振动的噪声，针对混凝土泵车采取隔离措施，混凝土浇筑时设置隔音棚，在施工现场设置扬尘、噪声监测仪，做到夜间施工不扰民。为切实解决大铭苑建设项目夜间施工扰民问题，云南省生态环境厅组织昆明市生态环境局等市级相关部门深入现场实地调研，与建设单位、施工单位共同研究措施办法，合力推动整改措施落实。11月21日，昆明市生态环境、住建、城市管理部门联合印发《关于细化夜间施工噪声污染防治相关工作要求的通知》，加强夜间施工源头审批管理，从严管控噪声敏感建筑物集中区域夜间施工。昆明市把夜间施工噪声扰民作为突出生态环境问题，创新工作思路，落实部门职责，全面加强整治。</key_sentence></doc>