<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1126</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100767.shtml</url><title>境外媒体记者参访广西贵港 感受新能源电动车产业发展“加速度”</title><datatime>2023-10-25 22:05:00</datatime><body>	中新网贵港10月25日电(记者黄艳梅)机器人电焊、管材加工精确度误差小于0.5毫米、36秒下线一辆整车……25日，在位于广西贵港市港北区的中国—东盟新能源电动车生产基地智能工厂——广西绿源电动车有限公司生产车间，来自东盟国家的近30名主流媒体、华文媒体代表切身感受到当地智能化生产的高效率，纷纷竖起大拇指点赞。
	当日，由中共广西壮族自治区委员会宣传部、中国新闻社广西分社联合主办的“2023境外媒体看广西”采访活动走进广西贵港市，媒体记者走进项目生产车间，参观生产线，实地感受当地新能源电动车产业发展“加速度”。
	据贵港市港北区副区长林少华介绍，中国—东盟新能源电动车基地位于贵港市港北区贵港国家生态工业示范园区内，规划面积约1万亩，总投资约157亿元(人民币，下同)，着力打造成为中国华南、西南以及东盟第一大的新能源电动车生产基地。
	柬埔寨新鲜新闻网副总编辑万松荣当天饶有兴致地参加电动车试驾体验。“贵港的电动车企业产品种类多样、品质精良，智能、安全、节能等方面都领先业界，这样的产品一定会受到柬埔寨民众的青睐。柬埔寨新政府正鼓励发展电动车产业，柬埔寨与中国在电动车产业方面的合作有很大发展空间。”他说。
	当下，中国电动自行车正成为全球“新宠”，电动自行车产量持续保持增长。贵港市瞄准战略性新兴产业，高标准规划建设中国—东盟新能源电动车生产基地，累计引进爱玛、绿源、台铃、立马、五星钻豹、欧派等中国国内知名整车企业以及豪派、飞能等配套企业100余家，建成投产50余家。
	目前，贵港形成了年产500万辆两轮电动车、50万辆三轮电动车、500万台(套)零部件的产能，本地配套率达80%，零部件配套、智能化水平排名全国前列，成为中国第四大电动车生产基地，辖区内的广西新能源电动车质检中心检测水平居全国前列。
	得益于《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)生效实施，进口成本降低和出口机遇增多，为区域内产业发展带来新机遇。贵港市官方表示，该市致力建设万亩电动车产业园，重点培育千亿元新能源(智能)汽车及电动车产业集群，打响“好电车、贵港造”品牌。
	据林少华介绍，随着今年第20届中国—东盟博览会开启境外巡展，贵港市港北区新能源电动车亮相新加坡、菲律宾、老挝等国家，车企与当地企业、居民面对面交流洽谈，与东盟近10家商协会建立了联系，与印尼签署2万台新能源电动车定向采购合同。
	“绿源广西生产基地计划总投资4亿元(人民币，下同)，建设10条生产线，建成达产后电动车年产能将达200万辆，预计年产值50亿元。”广西绿源电动车有限公司人事经理朱小兰介绍，2022年，绿源广西生产基地实现电动车产量52万台；今年计划产量100万台，产值将达15亿元。
	“当前，东南亚正处于电动摩托车置换、油改电的关键时期，为中国电动自行车‘出海’带来很好的契机。未来，绿源计划利用广西工厂的区域优势，深耕泰国、印尼等东盟国家市场。”朱小兰说。
	作为国内电动车行业前十强企业之一，欧派电动车依托贵港中国—东盟新能源电动车生产基地，以面向东盟的优势，建立外贸部主动对接海外市场，产品销往泰国、越南、印尼、菲律宾、马来西亚、新加坡等20余个国家。“我们基本上每个月都向东南亚市场发货，今年电动车产量有望突破30万辆。”广西欧派电动车有限公司技术总监邓波说。
	广西是中国唯一与东盟海陆相邻的省份，是中国西南地区最便捷的出海通道。贵港地处广西东南部，高速铁路、高速公路、高等级航道全域畅通，辖区内的贵港港是珠江水系首个内河亿吨港口，是大西南物资出口港澳地区及东盟国家最便捷的通道之一。随着愈加便利的交通运输网络加快构建，包括新能源电动车在内、越来越多的优质桂品加速“出海”。(完)
</body><key_sentence>25日，在位于广西贵港市港北区的中国—东盟新能源电动车生产基地智能工厂——广西绿源电动车有限公司生产车间，来自东盟国家的近30名主流媒体、华文媒体代表切身感受到当地智能化生产的高效率，纷纷竖起大拇指点赞。据贵港市港北区副区长林少华介绍，中国—东盟新能源电动车基地位于贵港市港北区贵港国家生态工业示范园区内，规划面积约1万亩，总投资约157亿元(人民币，下同)，着力打造成为中国华南、西南以及东盟第一大的新能源电动车生产基地。作为国内电动车行业前十强企业之一，欧派电动车依托贵港中国—东盟新能源电动车生产基地，以面向东盟的优势，建立外贸部主动对接海外市场，产品销往泰国、越南、印尼、菲律宾、马来西亚、新加坡等20余个国家。贵港市瞄准战略性新兴产业，高标准规划建设中国—东盟新能源电动车生产基地，累计引进爱玛、绿源、台铃、立马、五星钻豹、欧派等中国国内知名整车企业以及豪派、飞能等配套企业100余家，建成投产50余家。</key_sentence></doc>