<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11268</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-15/10128694.shtml</url><title>文物失窃暴露英国博物馆管理漏洞</title><datatime>2023-12-15 06:37:00</datatime><body>	自监守自盗丑闻曝光后，英国大英博物馆陷入信誉危机，多国要求大英博物馆尽快归还文物的声音高涨。近日，希腊总理米佐塔基斯在接受英国媒体采访时表示，希腊要求大英博物馆归还帕特农神庙石雕，“这些文物的归属权没什么可争议的，它们就是希腊的，它们是被偷走的。”
	今年8月中旬，大英博物馆被曝出部分藏品“失踪、失窃或损坏”，目前已找回350件文物，但仍有大量文物流失在外。英国媒体报道说，由于文物登记编目不完全、安全系统漏洞多，英国博物馆文物失窃并不鲜见。
	大英博物馆承认存在监守自盗行为
	近日，大英博物馆董事会主席乔治·奥斯本针对文物失窃事件承认，“照看这些文物是我们的责任，但我们没有尽到这一责任。”他再次表示，大英博物馆的珍贵馆藏被盗，“最有可能是我们信任的工作人员偷走的”。目前针对失窃事件的调查仍在进行之中，预计将在数月后公布调查结果。
	奥斯本还表示，博物馆方面不能假装此事没有发生，假装无关紧要，或是几年前没有得到警告。据英国媒体报道，大英博物馆方面早在2021年就收到报告称有文物被盗，但当时的调查结果显示“没有发现任何不当行为的迹象”。博物馆方面称，盗取文物的人采取了许多措施来掩盖其行为，一些文物的记录被篡改过，明显是监守自盗。
	为了尽快追回失窃的约2000件文物，大英博物馆官网今年9月推出失窃文物页面，面向公众寻求帮助。大英博物馆称，根据相关文物专家的建议，博物馆方面目前不会分享丢失文物的完整信息。但英国媒体认为，信息无法精确的主要原因是博物馆从未编目注册过失窃的文物。有艺术品网站统计，大英博物馆的藏品中大约有一半从未完全编目。
	据英国媒体报道，早在2002年，大英博物馆就有一尊有2500年历史的希腊雕像失窃。大英博物馆当时称，这座雕像所在的希腊古典展厅向公众开放，但没有警卫值班，因此导致文物丢失。
	根据大英博物馆2019年发布的信息，虽然该博物馆的藏品有800万件，但展出的藏品仅约8万件。英国犯罪学教授埃米琳·泰勒在接受媒体采访时表示，人们的注意力大都集中在面向公众展示的文物的安全措施上，忽略了对未展出文物的安全保护。大英博物馆今年失窃的文物正是未展出的藏品。
	多家博物馆发生藏品流失案件
	大英博物馆文物失窃案引发广泛批评，有评论认为这凸显英国博物馆文物管理存在的一些重大缺陷，如编目漏洞、藏品缺乏透明度以及藏品管理问责制的缺失等。
	据英国《每日邮报》报道，英国帝国战争博物馆和自然历史博物馆承认已有超过1000件重要文物失踪。自然历史博物馆表示，有超过540件物品遗失、被毁或被盗。帝国战争博物馆自2018年以来已记录有560件物品丢失，其中69件物品曾进行估价。该博物馆发言人称，这些损失的发生“早在馆藏管理系统建立之前”。据报道，帝国战争博物馆的馆藏数据库2007年启动建设，2017年正式完成。博物馆方面将失踪的物品描述为“通常是低价值、批量生产的物品”，并称“在大多数情况下，仍然有副本或数字化版本”。
	英国广播公司报道称，管理530万件藏品的英国威尔士国家博物馆数据显示，其藏品中有近2000件文物丢失。威尔士国家博物馆由卡迪夫国家博物馆和圣费根国家历史博物馆等7个机构组成。博物馆方面称，一些文物在去年的调查中才发现丢失，“尽管我们制定了严格的藏品管理和安全程序，但由于藏品规模庞大，而且每年至少有130万人参观这7个博物馆，因此一些损失不可避免。”
	“让文物保护向着正义的方向发展”
	大英博物馆文物失窃事件发生后，希腊、尼日利亚、埃及、加纳等多国再度敦促大英博物馆归还文物。
	希腊文化和体育部长莉娜·门佐尼说，希腊一直要求大英博物馆归还帕特农神庙石雕，大英博物馆文物流失暴露的安全问题使希方的要求更加强烈。埃及著名考古学家、前文物部长扎希·哈瓦斯认为，大英博物馆藏品失窃事件是一场“全球性灾难”，是对世界遗产的“严重犯罪”，大英博物馆应归还包括罗塞塔石碑在内的埃及文物。尼日利亚方面则要求大英博物馆归还贝宁青铜器；印度要求归还阿马拉瓦蒂佛塔；加纳要求归还其黄金珠宝。
	英国议会非洲赔偿问题跨党派议会小组主席贝尔·里贝罗—阿迪认为，英国应该修改1963年《大英博物馆法》中禁止返还希腊帕特农神庙石雕和贝宁青铜器等内容。她表示，有关方面应就归还文物达成一致，并以此推动立法，“让文物保护向着正义的方向发展”。
	英国媒体今年初的一项民调显示，53%的英国受访者表示希望看到帕特农神庙石雕回归希腊。在支持归还的人中，88%的人表示这些雕刻理应属于希腊。
	《野蛮博物馆》一书的作者、牛津大学考古学教授丹·希克斯认为，大英博物馆和其他一些英国博物馆仍认为“自己拥有某种特权，可以不经说明地占有文物”，“文物失窃丑闻应该促使其改变自诩为文物保管者的立场”。
	(本报伦敦12月14日电)
	邢雪
	邢雪【编辑:葛成】
</body><key_sentence>近日，希腊总理米佐塔基斯在接受英国媒体采访时表示，希腊要求大英博物馆归还帕特农神庙石雕，“这些文物的归属权没什么可争议的，它们就是希腊的，它们是被偷走的。大英博物馆文物失窃案引发广泛批评，有评论认为这凸显英国博物馆文物管理存在的一些重大缺陷，如编目漏洞、藏品缺乏透明度以及藏品管理问责制的缺失等。大英博物馆文物失窃事件发生后，希腊、尼日利亚、埃及、加纳等多国再度敦促大英博物馆归还文物。邢雪【编辑:葛成】。</key_sentence></doc>