<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11287</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129932.shtml</url><title>“你抓，我放”再上演？ 台湾老百姓何以防诈？</title><datatime>2023-12-16 21:34:00</datatime><body>	台湾台南地检署近日追查一起投资购买虚拟货币遭遇诈骗案，向台南地方法院声请羁押禁见11名被告，未料被法官悉数驳回，引发台湾舆论对“打诈沦为口号”“愈打愈诈”的议论与担忧。
	“教战守则”合乎常情？
	据台媒报道，台南地检署侦办一起投资购买虚拟货币遭遇诈骗案，在台北、台中等地逮捕11名诈骗集团成员，同时查出共有10余名受害者遭骗数百万元(新台币，下同)。检方复讯后向台南地方法院声请羁押禁见，然而全数遭到法院裁定驳回并无保释放，引发纵容诈骗集团争议。
	检方认为，被告在通信软件中传送“教战守则”给群组成员应对检警询问，并提醒涉案成员“你们谁的笔录有一点差错，就会搞得全部人进地检署”，认定有串证之虞。但法官认定这一守则只是“公司内规”，出于避免影响公司营运考虑，要求成员谨慎陈述，符合常情。检方提出抗告后，台南高分院裁定“有可议之处”，撤销并发回台南地院重裁。
	对于这起恐让“打诈沦为口号”的裁定，尽管台南地院发出声明解释驳回理由，但舆论并未随之平息。一位承办过数起诈骗案件调解的学者投书《联合报》表示，就社会常情而言，正派合法经营的公司怎么会教导员工如何回答检警问话？就一般社会经验而言，“教战守则”的作用即在于彼此串证，此举更可能涉及集团性犯罪，其目的在于勾串与灭证。
	更有舆论指出，近几年，台湾的诈骗案一直在“你抓，我放”的轮回中不断恶化，此案是典型写照。检警苦心布线、迅速逮人，最后敌不过法院轻轻纵放，一切努力化为流水。至于民众的金钱损失、诈骗的猖獗，似皆不放在法官心上。有网友直言，“殊不知如今很多贪腐、黑金、诈骗……都是以‘公司经营’的名目为之！官员认为的小事很可能是百姓的大事，不可不慎！”
	民众投资诈骗陈情案创新高
	台湾“金管会”公布统计，截至11月底，今年诈骗广告通报量达15511件，光11月就暴增4491件；民众投资诈骗陈情案前11个月攀升至710件，超过了去年全年的636件，也改写近5年新高。显见诈骗情况不但未显著改善，反而更加猖獗。
	据台媒报道，非法业者惯用的投资诈骗手法，往往是假借投资公司、投资顾问公司或财务顾问公司之名，透过手机短信、社交媒体等通信工具传送不实投资信息，并标榜“飙股”“高收益”“保证获利”等，诱骗民众加入投资群组或成为会员，甚至宣称可代为操作，进而收取资金。
	台湾证券交易所近期发现，有诈骗集团以投资公司为名邀请民众加入社交媒体投资群组，为进一步取信投资人，不惜假冒“金管会”和证交所，且伪造文书，声称该公司已向证交所支付担保金，可用于保障平台用户资金安全，偿还资金损失，企图卸下民众心防，诱骗其汇款。
	更有甚者，通过开设实体门店降低民众戒心。有台媒报道，据警方调查，天道盟太阳会27岁孙姓成员在台北市设立虚拟货币实体店，以贩卖虚拟货币为幌子，实则涉嫌从事假投资真诈骗活动，警方初步调查发现，被骗民众达100多人，财产损失金额超过2亿元。
	民怨何时了？
	台湾2020年以来前十大民怨事件日前公布，其中“东南亚诈骗案”与“开放莱猪进口”“缺蛋与进口鸡蛋争议”等被列入其中。近日公布的台湾2023年度代表字评选结果中，“诈”字位列第三名。诈骗问题显然已成为困扰台湾民众的顽疾之一。
	中国国民党籍民意代表赖士葆在社交媒体发文指出，台湾诈骗集团的猖狂已不是一年两年，在百业萧条不景气声中，“诈骗产业”一枝独秀。去年诈骗所得近70亿元，5年来已有241亿元的百姓血汗钱被诈骗集团搜刮。
	据台媒统计，近5年台湾诈骗案的侦结起诉率仅为21.9%，多以犯罪证据不足理由不予起诉，六成被起诉者仅为下游负责取款的底层人员，而非背后的犯罪组织和高层。就算遭到判刑，高达85.5%的诈骗犯定罪在3年以下，造成犯罪收益高而成本低的现实。
	《中国时报》发表时评指出，在台湾诈骗最多的类型，包括发送短信招揽加入社交媒体群组劝诱买股、要求下载假冒的金融商品交易平台APP、在虚拟交易平台进行诈骗等，全都是透过电讯或网络，若不从上游防堵，下游再怎么拦截，也难免有漏网之鱼。
	该评论称，就算好不容易抓到诈骗集团，不是轻放就是轻判。相关部门只会编预算为“打诈台湾队”送钱，不会监督钱花到哪里。诈骗“风险极小、利润极高”，也难怪诈骗犯乐此不疲。(中新社微信公众号作者南星)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>台湾证券交易所近期发现，有诈骗集团以投资公司为名邀请民众加入社交媒体投资群组，为进一步取信投资人，不惜假冒“金管会”和证交所，且伪造文书，声称该公司已向证交所支付担保金，可用于保障平台用户资金安全，偿还资金损失，企图卸下民众心防，诱骗其汇款。据台媒报道，非法业者惯用的投资诈骗手法，往往是假借投资公司、投资顾问公司或财务顾问公司之名，透过手机短信、社交媒体等通信工具传送不实投资信息，并标榜“飙股”“高收益”“保证获利”等，诱骗民众加入投资群组或成为会员，甚至宣称可代为操作，进而收取资金。台湾台南地检署近日追查一起投资购买虚拟货币遭遇诈骗案，向台南地方法院声请羁押禁见11名被告，未料被法官悉数驳回，引发台湾舆论对“打诈沦为口号”“愈打愈诈”的议论与担忧。据台媒报道，台南地检署侦办一起投资购买虚拟货币遭遇诈骗案，在台北、台中等地逮捕11名诈骗集团成员，同时查出共有10余名受害者遭骗数百万元(新台币，下同)。</key_sentence></doc>