<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11290</id><url>http://www.chinanews.com/dxw/2023/12-16/10129923.shtml</url><title>（东西问）述评：从年度影响力人物看“在东西之间行走”</title><datatime>2023-12-16 21:25:00</datatime><body>	中新社北京12月16日电题：从年度影响力人物看“在东西之间行走”
	作者文龙杰徐皇冠
	12月15日，《中国新闻周刊》2023“年度影响力人物”在北京揭晓，诺奖过后再推力作的莫言、开创“商务殷语”的费翔、编《民法典》的校长王轶、带着“小破球”流浪的郭帆等人获评，他们现场分享的经验感悟中都提到或涉及“东西”。
	从文明到文化、从国家到个人，东西之间交流促生互鉴，互鉴带来发展。诺贝尔文学奖得主莫言获评“年度文化贡献人物”，他数十年笔耕不辍，并始终对世界秉持开放和好奇，如今正在“转型”。
	莫言在现场谈到了自己转型“剧作家”和莎士比亚的因缘。他曾三次到访莎士比亚故居，第一次是2012年，第二次是2019年，第三次则是今年7月份。莫言说，“2019年跟北京师范大学几位老师一块去莎士比亚故居的时候，当着余华和苏童的面，我半开玩笑半认真地说，发誓要在今后的岁月里完成从一个小说家到剧作家的转型。”从小说家到剧作家的转型，莫言已完成了近“90度”的转向：他今年出版了话剧剧本《鳄鱼》，还正在构思其他戏剧舞台的剧本。
	“东与西”的另一种表达是“世界”。获得“年度科技人物”的是中国科学院国家天文台研究员、天文学家李菂。这位“中国天眼”首席科学家，领衔世界上望得最远的“科学天团”，使人类看得更深、看得更远。
	如何置身天文学这一古老又现代的领域，带领团队去拓展人类的认知边界？李菂坚信好奇心是科研的原动力，基础研究并非一定是为了“有用”。他现场透露，平常最喜欢的科幻作品是中国作家刘慈欣的《三体》与美国作家艾萨克·阿西莫夫的《银河帝国》，乐于从中领略东西科幻的启迪。
	“年度文化人物”郭帆在谈及《流浪地球》时说，希望中国电影“走出去”，实现IP共享，越来越多的人参与其中，收获更多世界范围内影迷与观众的喜爱。
	一个时代有一个时代的使命。在新的起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明，是我们在新时代新的文化使命。坚定文化自信，秉持开放包容，坚持守正创新，是具体实践路径。
	建设中华民族现代文明是一道必答题，也是一道复杂的综合命题，有的方面和部分已破题，有的则尚在解题。中国科学院院士、“网红科学家”汪品先获评“年度教育人物”。他认为，科普的目的“就是在年轻人中间培育真正的创新文化和科学家精神，返璞归真”。
	扎根中国大地，把握开放与自主的辩证法，实现“不忘本来”与“吸收外来”的结合，才能更好“面向未来”。中国人民大学副校长王轶获评“年度法治人物”，他参与推动中国迎来“民法典时代”，也见证了中国民法的“青出于蓝”。王轶说，民法学领域的西法和西学通常都被奉为“公理”，是中国民法学学者认真学习和努力效仿的对象。而《民法典》的编纂使得中国民法学界面对中国问题，提出中国方案，讲出了自己的道理。
	获评“年度CEO”的是斯凯奇中国合伙人陈伟利，他以前瞻眼光将国际品牌斯凯奇引入中国市场，走出了一条独特的国际品牌本土化路径，将中国发展成最大的海外市场，用中国的供应链优势辐射国际。
	当天选出的“年度影响力人物”涵盖文化、法治、经济、科技、教育、体育、演艺等多个领域，他们中既有“耆宿”“高峰”，也有“翘楚”“新锐”。年度人物们的影响力绝不只体现在年度成就上，他们现场分享的经验感悟，在聚焦领域本身的同时，也展现出中国在不同领域和面向上与世界的联结，提供了观照中国与世界、东方与西方的不同视角。
	“不同文化之间有相同、互补、交叉之处，也有冲突的地方，促进不同文化的互相了解至关重要。”获评“年度文化传播人物”的歌手费翔说，自己的父亲是美国人，母亲是中国人，“一生在东西方两种文化间行走、交流”。他认为，“在现在的世界里非常非常重要的就是能够让文化之间互相了解，尤其是西方更多地了解中国的文化。”
	全球的普遍联系与交往、东西文明交流互鉴是世界发展的大势，也是人类应对挑战所必须选择的路径。这关涉东西文化中的每一个个体。(完)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>12月15日，《中国新闻周刊》2023“年度影响力人物”在北京揭晓，诺奖过后再推力作的莫言、开创“商务殷语”的费翔、编《民法典》的校长王轶、带着“小破球”流浪的郭帆等人获评，他们现场分享的经验感悟中都提到或涉及“东西”。诺贝尔文学奖得主莫言获评“年度文化贡献人物”，他数十年笔耕不辍，并始终对世界秉持开放和好奇，如今正在“转型”。“年度文化人物”郭帆在谈及《流浪地球》时说，希望中国电影“走出去”，实现IP共享，越来越多的人参与其中，收获更多世界范围内影迷与观众的喜爱。”获评“年度文化传播人物”的歌手费翔说，自己的父亲是美国人，母亲是中国人，“一生在东西方两种文化间行走、交流”。</key_sentence></doc>