<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11310</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-16/10129846.shtml</url><title>谱写网络空间文明新篇章 构建网络空间命运共同体</title><datatime>2023-12-16 19:30:00</datatime><body>	作者：罗理章(浙江省习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心研究员、嘉兴学院“南湖学者”特聘教授)
	在数字信息化时代，互联网构筑了人类生存的新家园，网络空间逐渐成为人类生存生活的第二空间。互联网使人类跨时空的对话互动成为可能，人们业已在互联互通的网络空间中结合成休戚与共、命运相连的共同体。因此要进一步深化交流与合作，共同绘就网络空间文明新篇章，推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段。
	在探索中不断深化关于网络空间治理的认识
	我国互联网的发展与网络治理工作经历了十分漫长的探索历程。互联网技术一经诞生，我国就积极适应全球互联网发展的态势，逐步确立起了“积极发展，加强管理，趋利避害，为我所用，努力在全球信息网络化发展中占据主动地位”的互联网发展与管理基本方针，关注到互联网的发展和管理需要“两手抓”，缺一不可。二十一世纪的第一个十年，我国对互联网的发展与管理策略进行一定程度调整，强调要一手抓发展，一手抓管理，并切实把互联网建设好、利用好、管理好。两个阶段对互联网的发展、管理与治理为我国网络空间治理积累了良好的实践经验。
	党的十八大以来，党中央不断强化对网信工作的统一领导，高度关注网络空间的综合治理，在网络综合治理、互联网生态治理等领域的立法工作稳步推进，并不断巩固互联网主流思想舆论阵地，营造风清气正、激浊扬清的互联网生态空间。这一阶段，我国网络发展与网络空间治理迎来高速发展时期，我国网信事业达到历史新高度，取得历史性成就，发生了历史性变革。同时，我国还高度关注推动全球互联网治理体系变革，致力于推动构建全球网络空间命运共同体。2015年的第二届世界互联网大会上，习近平主席围绕推进全球互联网治理体系变革，提出了“四项原则”与“五点主张”，赢得国内外一致认可，为构建网络空间命运共同体提供了科学指引。在2023年，习近平主席进一步提出“三个倡导”，即倡导发展优先、安危与共、文明互鉴，主张构建一个更加普惠繁荣、和平安全、平等包容的网络空间。从“四项原则”“五点主张”到如今提出的“三个倡导”，中国在探索与实践中不断深化全球网络空间治理的认识，对构建网络空间命运共同体的认识提升到了一个全新的高度。
	全球网络空间治理的中国实践与方案
	完善全球互联网治理体系，维护网络空间秩序，必须坚持同舟共济、互信互利的理念，摈弃零和博弈、赢者通吃的旧观念。有别于西方宰制下全球互联网治理所信奉的霸权主义与强权政治原则，中国积极倡导完善全球互联网治理体系，在网络治理规范、网络基础设施建设、网络资源共享等方面建言献策，积极为共同构建网络空间命运共同体贡献中国智慧，展现负责任的大国形象。
	第一，在网络治理规范化方面，中国主张推进全球互联网制度体系变革，增强互联网治理规章制度建设。全球互联网治理是全球治理领域的一个新兴议题，传统的规章制度往往难以有效应对全球互联网治理所显现出的诸多新问题、新挑战，因此确立网络空间的治理规则成为全球互联网治理的重中之重。为此，中国曾积极倡导在达成共识前提下共书全球互联网治理规则，切实推进网络空间的全球治理。早在2011年，中国就与有关国家共同起草制定了《信息安全国际行为准则》，主张建立多边、透明、民主的全球互联网治理体系。此后，中国还陆续发表《全球数据安全倡议》《携手构建网络空间命运共同体行动倡议》等，积极为推进全球互联网治理提供中国方案。
	第二，在网络技术发展方面，中国倡导以互联网技术赋能经济社会发展，缩小世界各国数字鸿沟。尽管近年来世界各国主动纳入数字化转型进程，运用互联网技术在经济、政治等领域取得极大进步，却难以遮蔽西方国家在全球互联网治理中处于霸权地位的事实，发达国家与发展中国家间存在着巨大的数字鸿沟。为切实提升发展中国家全球互联网治理话语权，尽可能缩小数字鸿沟，中国积极倡导多边主义原则，并在保障网络安全前提下强调网络技术国际合作的重要性。近年来，中国积极同周边国家开展数字技术交流合作，大力倡导数字“一带一路”建设，通过数字能力建设、数字安全等领域深入合作，扎实推进网络技术的发展。目前中国正广泛通过金砖国家、“一带一路”等多边主义平台落实网络技术国际合作且卓有成效。
	第三，在网络资源共享方面，中国强调各国人民共享数字技术发展成果，以数字技术成果增进各国人民福祉。中国始终坚持数字资源共建共享的原则，在充分保障网络安全基础上不断推进互联网资源的共建共享。为此中国正在不断推进“互联网+”的行动计划，加强“数字中国建设”，加快核心技术创新、网络服务创新、新兴业态创新等转变，不断为促进全球网络信息资源的共建共享贡献自己的力量。
	在新的历史时期不断推动构建网络空间命运共同体
	凡益之道，与时偕行。“互联网虽然是无形的，但运用互联网的人们都是有形的，互联网是人类的共同家园。让这个家园更美丽、更干净、更安全，是国际社会的共同责任。”当前，国内外形势发生深刻变化，世界局势波谲云诡，百年未有之大变局加速演进。何以解决发展赤字、摆脱安全困境、加强文明互鉴成为这个时代全人类的共同追问。在这一新的历史条件与历史形势下，世界各国更应当务实合作、交流互鉴，进一步推动构建网络空间命运共同体迈向新的发展阶段。
	一是着力发展数字经济。《全球数字经济白皮书(2023年)》显示，世界主要国家数字经济发展持续提速，全球各国也在加快推动数字经济等重点领域发展布局，在数字技术与产业、产业数字化、数据要素等领域积极抢抓发展机遇。数字经济业已成为世界各国经济保持高质量发展的关键，成为未来发展的新动能。要不断攻克数字经济发展难题，大力投资网络基础技术与核心技术研究，力求提升数字生产力。同时，也要注重通过网络技术、数字技术的基础设施建设，打造数字人才高地，推动全球互联网平衡发展，缩小国家间发展差距。
	二是注重网络空间安全。互联网技术丰富了国家安全的内涵，网络空间安全已经被提高至国家安全的层面。一方面，要始终坚持互联网主权理念。网络主权是国家主权在网络空间领域的重要延伸，必须要坚守在互联网这一全球公共领域的网络安全准则不动摇。尊重网络主权是构建网络空间命运共同体的必要前提。另一方面，要认识到网络空间并非法外之地，要持续保持对关涉网络安全、数字伦理安全等议题的关注，在遵循《联合国宪章》所确立的主权平等、维持国际和平及安全原则上强化对网络空间治理等相关领域的立法工作，充分运用联合国“信息社会世界峰会”“互联网治理论坛”等多边主义渠道进一步提升全球互联网治理水平，保障各国的网络空间安全。
	三是大力促进文明互鉴。互联网让世界变成“鸡犬之声相闻”的地球村，使得相隔万里的人们能够超越时空限制，无障碍完成交往交流。互联网搭建起不同国家、不同文明交流沟通的桥梁，使得不同文化的互鉴交融成为可能。世界各国应当在坚持独立自主、完全平等、相互尊重的基础上，进一步打造网上文化共建共享的平台，使各国人民都能共同分享互联网发展契机及其发展成果。(光明网福建师范大学马克思主义学院硕士研究生李鸿旭对本文亦有贡献)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>有别于西方宰制下全球互联网治理所信奉的霸权主义与强权政治原则，中国积极倡导完善全球互联网治理体系，在网络治理规范、网络基础设施建设、网络资源共享等方面建言献策，积极为共同构建网络空间命运共同体贡献中国智慧，展现负责任的大国形象。为切实提升发展中国家全球互联网治理话语权，尽可能缩小数字鸿沟，中国积极倡导多边主义原则，并在保障网络安全前提下强调网络技术国际合作的重要性。2015年的第二届世界互联网大会上，习近平主席围绕推进全球互联网治理体系变革，提出了“四项原则”与“五点主张”，赢得国内外一致认可，为构建网络空间命运共同体提供了科学指引。另一方面，要认识到网络空间并非法外之地，要持续保持对关涉网络安全、数字伦理安全等议题的关注，在遵循《联合国宪章》所确立的主权平等、维持国际和平及安全原则上强化对网络空间治理等相关领域的立法工作，充分运用联合国“信息社会世界峰会”“互联网治理论坛”等多边主义渠道进一步提升全球互联网治理水平，保障各国的网络空间安全。</key_sentence></doc>