<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11321</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-16/10129787.shtml</url><title>“中外合拍”，为何更能讲好中国故事？</title><datatime>2023-12-16 18:05:00</datatime><body>	15日，首届“新时代·新影像”中外联合创作计划全成果发布活动在京举办。入选的62个纪录片、短视频等纪实影像作品，通过真实直观的表达，展现了中国人民的鲜活生活，传递了中华民族的精神特质，为国际社会读懂中国提供了更专业、多元、新颖的视角。
	这些作品的创作中，一批资深国际导演、影视工作者与中国本土团队密切合作。创作的作品既生动记录了中国实践，又能让国际受众看得懂、听得进。“中外合拍”的方式，为何更能讲好中国故事？
	新视角、新切口
	新视角、新切口，是“中外合拍”影视作品中最显著的特点。
	在系列短视频《我亲身经历的中国》中，主人公司徒建国是一位每天到中国各行各业打短工的“外国高龄实习生”。他学过昆曲、景泰蓝、传统口技，当过AI训练师、厨师，也做过河长、护林员、海滩拾荒者……
	短视频中，这位英国小哥以一个外国实习生的独特视角，体验了中国诸多不同职业，也见证了中国各个领域的发展与变化。
	“体验和参与诸多不同职业让我了解到，在中国，尤其是乡村地区，各行各业都在飞速发展。不同行业的从业者们，正通过努力奋斗致富增收，为自己和家人创造更美好的生活。”司徒建国说，“从一个外国人的视角看新时代的中国，并把它做成纪录片是件很简单的事。”
	在系列短视频《洋女婿阿布“吆不到台”》中，主人公阿布是一位每天穿着花棉袄、在四川泸州的乡村热火朝天干农活的土耳其帅哥。因为爱情来到泸州后，洋女婿阿布在中国生活的故事，恰好成了一个在国际传播领域展现中国形象的新切口。
	影片导演邓雁说，从事国际贸易的阿布在很多国家、很多大城市生活过，最后让他情有独钟的，却是中国四川泸州这座长江边的小城市。这里的乡村生活为何让他流连忘返？很多人会好奇他的选择。
	答案就在影片中——他在中国乡村感受到的幸福、看到的乡村剧变，以及中国人向往的“采菊东篱下，悠然见南山”，都是国际传播领域最真实、有说服力、有感染力的好故事。
	阿布说：“我很喜欢泸州。以前泸州是我的第二故乡，现在泸州就是我的故乡。”
	寻找共同话语
	要在国际传播中讲好中国故事，寻找全球化叙事方式，和世界人民的共同话语非常重要。这也是很多外方制作团队所擅长的。
	纪录片《点亮阿里》，就讲述了3万名国家电网的建设者们穿越无人区，在西藏阿里地区低温、风暴的环境下耗时一年多搭建电网的故事。它由国家电网下属的英大传媒集团拍摄，后与美国华纳兄弟探索集团合作重新剪辑而成。
	这样一个发生在西藏地区的中国故事，如何进行国际化讲述？华纳兄弟探索集团副总裁、大中华区及东南亚区总编辑魏克然·钱纳说，纪录片的国际版剪辑，以工程师日记的形式串起整部影片的叙事。
	他说，工程师的角色，既是点亮西藏阿里地区万家灯火的主角，也是世界各地的观众自儿时玩乐高、搭积木起就熟悉理解的角色。从一位工程师的视角叙事，有助于更多使用不同语言、来自不同地区的观众，理解这个发生在中国西藏的故事。
	“我们的作品出自当地，却通向全球。”魏克然说，“希望产品全球化的理念，同样成为中国影视团队的制作精神，给中国故事赋予更多全球影响力。”
	生态环保同样是世界人民的共同话语。纪录片《点亮阿里》导演、英大传媒投资集团有限公司影视中心编辑制作处副处长于仕浩说，在中外联合创作中，他发现中外团队对生态环保内容影像的理解非常一致。
	“阿里电网工程建设期间，当有大型机械入场的时候，中国工人会首先在地上铺一层棕垫，以保证高原上的草皮在第二年可以正常生长。摄制团队敏锐地记录下了这些影像。”他说，“当魏克然导演看到这些影像时，他非常兴奋，说这些镜头非常棒，就是我们探索需要的镜头！”
	让爱穿越国界
	影视作品的国际合作中，种种困难常有，但真挚与爱会穿越国界，帮助拍摄团队跨越险阻，最终完成拍摄任务。穿越国界的这份爱，也让“中外合拍”的作品更加动人。
	由中韩团队合作拍摄的纪录片《守护大熊猫之福宝诞生记》，就讲述了中韩两国专家云端携手，在疫情期间互相合作、克服重重困难，帮助旅韩雌性大熊猫“华妮”自然受孕、顺利诞下韩国境内首只熊猫幼崽“福宝”的故事。
	由于拍摄时在疫情期间，影片在韩国的拍摄工作由韩方团队完成。影片导演左韬、姚远说：“拍摄时，就算有太多的困难，我们和韩方团队真的是一起面对，也特别能共情——我们激动的，他们也激动；我们紧张的，他们也紧张；我们哭泣的，他们也哭泣。”
	尽管语言、文化不同，但对大熊猫宝宝的紧张、期待、欣喜等共同情感，成了维系中韩拍摄团队最坚韧的纽带。这份爱和诚意，也感动了两国观众。
	在中国的互联网上，作品面向公众不到两周时间，相关话题总阅读量已突破5亿，微博端网友互动讨论超50万。
	在韩国互联网上，同样好评如潮。有人评论：“这部影片太令人感动了，韩国爱宝乐园的大熊猫团队和中国大熊猫团队合作无间，才有现在大家喜欢的‘福宝’，谢谢所有人的努力。”因为“福宝”明年会回中国，也有人评论：“本来没有去中国的计划，但我决定明年一定要去中国看‘福宝’。”
	“新时代·新影像”中外联合创作计划由国务院新闻办公室、国家互联网信息办公室、国家广播电视总局指导，中国外文局、福建省广播电视局、福建省广播影视集团、华纳兄弟探索集团、腾讯可持续社会价值事业部、哔哩哔哩主办。(来源：上观新闻作者：肖彤)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>纪录片《点亮阿里》导演、英大传媒投资集团有限公司影视中心编辑制作处副处长于仕浩说，在中外联合创作中，他发现中外团队对生态环保内容影像的理解非常一致。因为爱情来到泸州后，洋女婿阿布在中国生活的故事，恰好成了一个在国际传播领域展现中国形象的新切口。入选的62个纪录片、短视频等纪实影像作品，通过真实直观的表达，展现了中国人民的鲜活生活，传递了中华民族的精神特质，为国际社会读懂中国提供了更专业、多元、新颖的视角。”魏克然说，“希望产品全球化的理念，同样成为中国影视团队的制作精神，给中国故事赋予更多全球影响力。</key_sentence></doc>