<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11337</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-16/10129725.shtml</url><title>海外网评：为中美编织更多务实合作的纽带</title><datatime>2023-12-16 15:57:00</datatime><body>	12月15日，习近平主席向美中贸易全国委员会成立50周年庆典致贺信，向委员会及全体成员表示祝贺，向长期关心和支持中美经贸合作的美国各界人士致以诚挚问候。同日，美国总统拜登亦向美中贸易全国委员会成立50周年庆典活动致贺信。中美两国元首同日致贺信，释放出双方高度重视中美经贸关系的信号。中美加强经贸合作潜力巨大、空间广阔、前景可期。
	美中贸易全国委员会成立于1973年，是中美两国建交前美方专门成立的民间对华贸易组织，长期致力于推动中美关系发展和两国经贸合作。该委员会总部设立在华盛顿，并在北京和上海设有办事处。近日，习近平主席在旧金山曾应邀出席美国友好团体联合举办的欢迎宴会，该宴会正是由美中贸易全国委员会等友好团体联合举行的。中方对美中贸易全国委员会的重视，承载着加强中美经贸合作的期待——希望美中贸易全国委员会及会员企业继续在中美两国之间搭建更多友好交往的桥梁，编织更多务实合作的纽带。
	中美经贸关系向来被视为中美关系的“压舱石”。尽管过去几年里，受美国国内政治环境变化的影响，中美经贸合作遭遇了一定波折，出现了一些分歧和摩擦，但这并没有改变中国仍是美国重要市场和贸易伙伴这个事实。2022年，中美贸易额近7600亿美元，创历史新高。美中贸易全国委员会发布的《2023美国对华出口报告》显示，美国对华出口为美创造了100多万个就业岗位。近五年中国外商直接投资收益率达9.1%。超过7万家美企在华投资兴业，近90%在华业务实现盈利。在今年举行的首届中国国际供应链促进博览会上，来自美国的企业占境外展商总数的20%，亚马逊、埃克森美孚、苹果、特斯拉、通用医疗、英特尔、惠普、高通、霍尼韦尔等众多世界500强和跨国公司把链博会作为产品首发阵地、创新阵地、合作阵地，带来一系列新产品新技术新服务。在第六届中国国际进口博览会上，超过200家美国企业来到上海，数量创历届进博会之最。这一组组“会说话”的数据、一个个火热的现实场景，生动说明中美经济关系的本质是互利共赢，双方经济深度融合，维护好两国经贸合作和经济关系，符合双方共同利益。
	越是困难的时候，越需要拉紧人民的纽带、增进人心的沟通，越需要更多的人站出来为中美关系鼓与呼。长期以来，美国工商界人士是推动中美关系健康发展的稳定性力量。近日，美国众议院“美中战略竞争特别委员会”发布了一份所谓“重塑美中经济关系”的报告，这份长达53页的报告引发了美国企业界的强烈不满。就在报告发布当天，包括塔吉特、家得宝和达乐等企业在内的零售业领袖协会发表声明，认为“美中战略竞争特别委员会”的建议将对美国公司不利，高关税的成本是由美国进口商支付的，只会损害美国企业、工人和消费者的利益。美国政治新闻网站Politico报道说，在这份报告起草过程中，美国许多农业团体和主要的零售与商业集团对报告中诸如“要求撤销中国永久性正常贸易关系地位”等措辞表达了强烈反对态度，促使该委员会收回有关言论。深谙市场经济规律的美国工商界人士看得明白，贸易战、关税战没有赢家，人为设限或搞保护主义，只会干扰正常贸易往来和产业链供应链稳定，不符合任何一方利益。
	从中美老百姓的柴米油盐，到全球经济的阴晴冷暖，都离不开中美经贸合作。“脱钩”的成本最终要由人民埋单，大国对抗牺牲的是各国的发展机遇。中美对话比对抗好、合作比“脱钩”好、稳定比折腾好，这应是双方共识，也是责任所在。期待强化中美关系的“压舱石”、务实合作的“推进器”、人文交流的“催化剂”，推动中美经贸关系从旧金山再出发。(海外网聂舒翼)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>12月15日，习近平主席向美中贸易全国委员会成立50周年庆典致贺信，向委员会及全体成员表示祝贺，向长期关心和支持中美经贸合作的美国各界人士致以诚挚问候。美中贸易全国委员会成立于1973年，是中美两国建交前美方专门成立的民间对华贸易组织，长期致力于推动中美关系发展和两国经贸合作。中方对美中贸易全国委员会的重视，承载着加强中美经贸合作的期待——希望美中贸易全国委员会及会员企业继续在中美两国之间搭建更多友好交往的桥梁，编织更多务实合作的纽带。就在报告发布当天，包括塔吉特、家得宝和达乐等企业在内的零售业领袖协会发表声明，认为“美中战略竞争特别委员会”的建议将对美国公司不利，高关税的成本是由美国进口商支付的，只会损害美国企业、工人和消费者的利益。</key_sentence></doc>