<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11341</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-16/10129718.shtml</url><title>“理响中国·人民至上”@中国式现代化|福州：一城繁华耀古今</title><datatime>2023-12-16 15:45:00</datatime><body>	中国青年网福州12月15日电(记者王文坛)有福之州——福州，是国家历史文化名城，至今有7000多年的历史，文化积淀厚重，2200多年的建城史，孕育形成的闽都文化，深深地融入福州城市血脉，成为城市发展的深厚文化基因，是城市的根之所系、脉之所存，更是城市的独有印记、独特魅力。
	被誉为“里坊制度活化石”的三坊七巷，距今有1100多年的历史，作为“明清建筑博物馆”和“近代名人聚居地”，有着“一片三坊七巷，半部中国近代史”的美誉。以三坊七巷为代表的文化古迹，犹如灿烂星光，散落在福州的角角落落。开眼看世界第一人林则徐故居内，虎门销烟的故事荡气回肠；中国船政之父沈葆桢，为建设海洋强国艰难探索，追求中华民族富强的精神感召后人；“物竞天择适者生存”提出者——严复，在故居门前，如何引领时代、实现中华民族伟大复兴，引人深思；《与妻书》作者林觉民故居书屋里，凄美的故事让潸然泪下......
	进入新时代，福州市坚持“全域推进、分类保护、活化利用、传承弘扬”，妥善处理“上与下、远与近、旧与新、内与外、好与差、大与小、建与管、古与今”八大关系，精心守护城市的“根”与“魂”，千年古城焕发新生，一个个新地标成为热门“打卡”地，经济蓬勃发展，人民生活幸福、安居乐业。
	当前，福州市抢抓文旅产业发展新风口，打造“颠覆式创新、沉浸式体验、公益式消费”文旅新业态，深化文旅融合，加快打造沉浸式文旅目的地。继“十大名街”“世界文化遗产中国预备名录”“全国文化遗产旅游优秀案例”“国内游推广活动旅游热度榜单”荣誉之后，2023年，三坊七巷又被评为“中国美食旅游十街”和“全国示范步行街”。
	吃水不忘挖井人。
	辉煌成绩背后，三坊七巷为何能够获此殊荣、闻名国内外？这得益于，福州市成规模地保存了唐代以来的坊巷格局和数量众多的明清古建筑，对千百年来走出的名人志士的尊崇，及持续不断地深入发掘和精心呵护。
	三十多年前，习近平总书记主政福州期间，把古厝视为城市珍宝，为推动福州市文物和古建筑保护，所做的多项开创性探索和实践，让历史文化遗产给福州人民带来满满的幸福感和获得感。
	特别是，上世纪90年代，在城市化发展浪潮中，面对历史文化遗产“如何保、如何管、谁来保”时代难题，福州市适时制定了“3820”战略，针对历史文化遗存众多的状况，坚持保护与开发并重，传承历史文脉，彰显文化底蕴，为保护以三坊七巷为代表的福州古厝做了大量工作，形成了一系列保护城市文脉的制度性安排。
	至今，在福州大街小巷，仍流传着习近平总书记有关“四个一”的佳话，以及一系列对历史文化名城保护的创新之举。“四个一”是指“一个局、一个队、一颗印、一百万”。
	“一个局”，在1995年，福州市文物局成立，是福建省最早成立的文物局。
	“一个队”，建立福州市考古队。
	“一颗印”，现场会明确提出：各级文物保护单位中的现有使用单位，都要与文物主管部门签订“使用保证合同”。保护文物的主动性得到加强，建设性破坏的可能性尽量避免和减少了。
	“一百万”，从1991年开始，保护经费每年市财政拨款100万元，以后逐年增加。当时，每年仅有8万元的经费，一下子提高到100万元，让人为之一惊。
	上述工作，随后均已落实到位，为福州市文化古迹保护工作奠定了坚实基础。
	1991年11月9日，在辛亥革命福州光复80周年之际，林觉民故居修复完成，辟作福州市辛亥革命纪念馆正式开放。当时任福州市委书记的习近平同志参加了开馆仪式，并亲自给省外客人介绍。
	系列举措，以三坊七巷为代表的历史文化遗存，得到有力保护、修复和利用，不仅防止它们受到破坏，推进文物合理适度利用，而且让它们更加增辉生色。让文物说话，让后人从厚重的历史中汲取开创未来的力量。
	2021年3月24日，习近平总书记在福州考察调研时强调：“保护好传统街区，保护好古建筑，保护好文物，就是保存了城市的历史和文脉。对待古建筑、老宅子、老街区要有珍爱之心、尊崇之心。”话语间，浸透着总书记对城市的历史和文脉保护的重视，饱含着对福州这座城市的深厚感情。总书记同福州古建筑之间这一段跨越三十年的守护情缘，成为福州市大街小巷美谈。
	古厝新生，神韵未改。
	三十多年过去了，正是因为妥善处理了“古与今”的关系，实现了从“保下来”到“活起来”的涅槃蜕变，福州市正焕发着愈加夺目的时代光彩。
	空中俯瞰，三坊七巷飞檐翘角、古厝连绵、游人如织，生机勃勃；福州茉莉花种植与茶文化系统列入中国首批重要农业文化遗产；三坊七巷获评国家5A级旅游景区、入选首批中国历史文化街区……
	回望历史，福州市底蕴丰厚、包容并蓄，给这座城市留下了文化、多元、创新的底色。
	再看今朝，一处处新地标、一个个发展新高地，让福州兼具“颜值”和“气质”有机统一。
	展望未来，福州市将立足新发展阶段，贯彻新发展理念，坚持“3820”战略工程思想精髓，加快建设现代化国际城市，努力探索历史文化名城的高质量发展之路。
	一条条历史街区、一部部文艺精品、一场场文化活动，让福州城市底蕴更深厚，人民群众精神世界更丰富，文化自信更强烈。
	一个充满活力、富有魅力、极具吸引力的福州令人心驰神往。【编辑:梁异】
</body><key_sentence>特别是，上世纪90年代，在城市化发展浪潮中，面对历史文化遗产“如何保、如何管、谁来保”时代难题，福州市适时制定了“3820”战略，针对历史文化遗存众多的状况，坚持保护与开发并重，传承历史文脉，彰显文化底蕴，为保护以三坊七巷为代表的福州古厝做了大量工作，形成了一系列保护城市文脉的制度性安排。三十多年前，习近平总书记主政福州期间，把古厝视为城市珍宝，为推动福州市文物和古建筑保护，所做的多项开创性探索和实践，让历史文化遗产给福州人民带来满满的幸福感和获得感。2021年3月24日，习近平总书记在福州考察调研时强调：“保护好传统街区，保护好古建筑，保护好文物，就是保存了城市的历史和文脉。进入新时代，福州市坚持“全域推进、分类保护、活化利用、传承弘扬”，妥善处理“上与下、远与近、旧与新、内与外、好与差、大与小、建与管、古与今”八大关系，精心守护城市的“根”与“魂”，千年古城焕发新生，一个个新地标成为热门“打卡”地，经济蓬勃发展，人民生活幸福、安居乐业。</key_sentence></doc>