<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11348</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129698.shtml</url><title>携手奔赴中越命运共同体的美好明天——中共中央总书记、国家主席习近平越南之行纪实</title><datatime>2023-12-16 15:07:00</datatime><body>	北京瑞雪纷飞，山河如画。两千多公里外的河内，花木繁盛，满目葱郁。
	应越南共产党中央委员会总书记阮富仲、越南社会主义共和国主席武文赏邀请，中共中央总书记、国家主席习近平12月12日至13日对越南进行国事访问。
	对这次历史性访问，越方热切期盼，世界瞩目万千。
	这是习近平第三次以中共中央总书记、国家主席双重身份访问越南，也是党的二十大后中国最高领导人首次访问这个山水相连社会主义友好邻邦。
	29个小时，10多场活动，紧凑、丰富、高效。真挚的话语、暖心的场景、丰硕的成果，熔铸起中越关系史上一座具有划时代意义的里程碑。在两国建立全面战略合作伙伴关系15周年之际，双方决定共同构建具有战略意义的中越命运共同体，开启了两党两国关系发展新阶段。
	新的起点，振兴路上携手阔步；新的未来，朝着梦想共同奔赴。
	习近平总书记此次越南之行，发出中越共同推进社会主义事业发展、壮大世界社会主义力量的明确信号，掀开中国与周边国家携手构建命运共同体、共同迈向现代化的崭新篇章，为促进地区和世界和平稳定发展繁荣、为推动构建人类命运共同体注入强大力量。
	领航：“把握中越关系的特殊战略意义”
	河内巴亭郡雄王路1号，越共中央驻地鲜花盛放，中越两党两国旗帜迎风飘扬。
	12日下午4时15分许，习近平总书记乘专车抵达。阮富仲总书记在会谈厅门口迎候。两位领导人满面笑容，双手紧紧握在一起。
	会谈厅里，气氛温馨而热烈。长长的会议桌两侧坐满中越两党两国同志，仿佛一家人的聚会。
	“阮富仲总书记同志是我的老朋友、好朋友。”习近平总书记饱含深情地说，“时隔6年再到河内，我切身感受到越南党、政府和人民的深厚情谊，衷心感谢越方的热情接待和周到安排。”
	阮富仲总书记说，习近平总书记、国家主席是中国人民爱戴的领袖、世界上杰出的领导人，也是越南人民尊重和敬仰的同志和朋友。“相信习近平总书记、国家主席这次访问必将成为推动越中关系更上一层楼的历史里程碑，并为地区和世界的和平与发展作出贡献。”
	中越关系航船行稳致远，离不开两党两国最高领导人的定向把舵和战略引领，这是两党两国关系发展的最大优势和最重要政治保证。
	当前，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开。两个社会主义友好邻邦如何继续并肩走好前行之路，不仅攸关两党两国前途命运，也攸关世界社会主义事业未来，攸关地区和全球稳定发展繁荣。
	“着眼为国家谋发展、为人民谋幸福、为人类谋进步，我愿同阮富仲总书记一道宣布中越两党两国关系新定位，在深化中越全面战略合作伙伴关系基础上，携手构建具有战略意义的中越命运共同体。”习近平总书记的话语坚定有力，彰显在新的历史时期引领中越关系继往开来的远见与担当。
	构建具有战略意义的中越命运共同体，是对两党两国老一辈领导人共同意志的传承，对往昔峥嵘岁月的致敬，对两国革命友谊的发扬，是两党两国最高领导层从中越关系长远发展大局和世界社会主义力量团结的战略全局出发作出的重大历史性决策！
	两位总书记宣布中越两党两国关系新定位的消息，成为当天全球各大媒体报道的焦点。舆论评价，这是中越关系高水平和特殊性的有力见证。
	从内排机场到下榻酒店，从巴亭广场到会谈现场，习近平总书记所到之处，处处是友谊的海洋。越方以最隆重的礼遇，欢迎期盼已久的贵宾。
	两党总书记正式会谈前，阮富仲总书记为习近平总书记举行盛大欢迎仪式。主席府广场上，金星红旗同五星红旗相映成辉，数百名欢迎儿童绽放的笑容灿烂明媚。军乐队奏响两国国歌，21响礼炮响彻云霄。
	人们挥舞着两党两国旗帜，歌声、笑声、欢呼声相互激荡。“越中情谊深，同志加兄弟”“中越友谊万古长青”，层层叠叠的标语、横幅、口号，字字句句述说着中越之间的深情厚谊。
	面对一双双真诚的眼睛、一张张灿烂的笑脸，习近平总书记微笑招手致意。“在这里，我感受到了夏天般的热情。”习近平总书记对阮富仲总书记说。
	在当地媒体上发表的署名文章里，在同越方领导人的会谈会见中，在会见中越两国青年和友好人士代表时，习近平总书记一次次强调中越传统友谊的弥足珍贵。他多次深情回忆起毛泽东、胡志明等两党两国老一辈领导人怀着共同理想信念相交相知的峥嵘岁月。
	一份缅怀，致敬历史。
	巴亭广场一侧，坐落着胡志明陵和胡志明故居。
	2015年、2017年访越期间，习近平总书记就探访过胡志明故居，向胡志明陵敬献花圈，寄托缅怀。
	此刻，胡志明故居花香四溢、果实芬芳。一个个春夏秋冬，池塘边的水松刻下岁月年轮，见证时代变迁。不变的，是中越对共同理想的坚守，对友谊初心的铭记。
	13日上午，胡志明陵前，卫兵挺立。习近平总书记神情肃穆，敬献花圈，轻理缎带，寄托缅怀。
	探访，从历史中汲取前行的力量；坚守，让中越传统友谊历久弥新。
	抚今追昔，习近平总书记在署名文章中写道：不管国际风云如何变幻，中越两党两国共守和平安宁，共谋发展合作，共创繁荣富强，走出一条共建人类命运共同体的阳光大道。
	“政治互信更高”“安全合作更实”“务实合作更深”“民意基础更牢”“多边协调配合更紧”“分歧管控解决更好”——习近平总书记为中越关系进入新阶段提供清晰而有力的指引，得到越方积极响应。
	阮富仲总书记说，越方愿同中方一道，构建具有战略意义的越中命运共同体，打造互利共赢的典范，“这符合越中两党、两国政府和人民的共同利益”。
	习近平总书记访越期间，双方发表关于进一步深化和提升全面战略合作伙伴关系、构建具有战略意义的中越命运共同体的联合声明，成为此访双方达成的最重要的政治成果文件。
	穿越岁月之河，中越友好的时代新篇，有力铺展。
	携手：“中方愿同越南同志分享机遇、共谋发展”
	两只手紧握在一起——这是越方为习近平总书记到访专门设计的欢迎标识，在机场、在街道、在主席府前、在越共中央驻地，不断出现。
	12日会谈后，两党总书记就是这样手牵着手，并肩走向廊厅，共同见证双方达成的双边合作文件展示。
	绿色丝绒展台上，整齐陈列着刚刚签署的一份份合作文件。从推进共建“一带一路”倡议与“两廊一圈”框架对接的合作规划，到两国政府海上搜救合作协议，从深化数字经济和数据合作，到关于绿色发展、应对气候变化和环境保护合作……习近平总书记和阮富仲总书记仔细倾听介绍，不时驻足观看，频频亲切交流。10多米长距离，走了近10分钟。
	近40份成果文件，实打实，沉甸甸，是中越在现代化征程上携手同行、合作共赢、相互成就的生动见证。
	氤氲茶香，沁润人心。阮富仲总书记邀请习近平总书记小范围茶叙。两位领导人携手步入贵宾厅，饶有兴致地观看越南茶艺展示。
	茶，是中越两国共通的文化语言。从北京人民大会堂的冬日茶叙，到河内胡志明故居的品茗畅谈，再到此次越共中央驻地茶叙……深入坦诚的交流交心，留下一段段外交佳话，酿出越来越醇的情谊，也蕴含着携手共创未来的美好期待。
	当前，中越都在推进各自的社会主义现代化事业，都把对方发展视为自身发展机遇。构建具有战略意义的中越命运共同体，是大势所趋，人心所向，将为两国人民带来更多福祉，也为地区和平稳定、发展繁荣带来更多机遇。
	访问期间，从越共中央驻地，到越南主席府，从政府驻地，再到国会大厦，习近平总书记同越南党和国家领导人就密切双边各领域合作广泛交换意见，作出系统部署和全面规划。
	“符合中越推进各自现代化事业的共同需要，符合两国人民的共同利益”“推动具有战略意义的中越命运共同体落地生根、开花结果，造福我们两国人民”……13日上午，习近平总书记在同武文赏国家主席会谈时，深入阐释构建中越命运共同体的出发点和落脚点。
	武文赏国家主席10月曾赴北京出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛。时隔一个多月，河内再聚，格外喜悦。
	“在阮富仲总书记和习近平总书记不可替代的战略引领下，越中关系从未像今天这样全面、深刻、友好。”武文赏国家主席说，中国的发展和成功将给予越南巨大鼓舞和支持，越方愿认真落实两党总书记重要共识，全面推进两国在政治、经贸、人文、安全等各领域务实合作，维护国家政治安全，助力工业化现代化建设。
	为民谋福是中越两党两国共同的初心；发展振兴是中越两党两国共同的使命。当中国的发展成为周边、亚洲乃至整个世界的机遇，越方期待，同中国的合作能为越南成就现代化梦想带来新的合作机遇和更加广阔的发展前景。
	越南总理范明政同习近平总书记谈起不久前他曾到访的“未来之城”雄安新区，谈起蓬勃发展的海南自贸港。他诚挚地说，越方敬佩习近平新时代中国特色社会主义思想在“两个结合”方面取得的历史性成就，钦佩中国改革开放的巨大进展，愿意继续学习借鉴。
	“中国长期是越南最大贸易伙伴，越南是中国在东盟最大贸易伙伴和全球第四大贸易伙伴国”“中越两国经济互补性强、经济联系紧密”……习近平总书记对中越务实合作的进展稔熟于心。他表示，中国式现代化给世界各国带来前所未有的机遇，将为越南加快推进工业化现代化提供助力。中方愿扩大进口越南优质产品，密切同越南产业链供应链联系，加强互联互通建设，拓展新能源、数字经济等新兴领域合作。
	会见越南国会主席王庭惠时，习近平总书记指出，希望两国立法机构继续深化交流合作，相互借鉴立法监督方面的有益经验，多做有利于两国人民心意相通的工作，为完善各自现代化治理体系和能力、夯实中越命运共同体的民意基础作出积极贡献。
	“越南国会将认真落实两党总书记重要共识，同中国全国人大加强民主、法治、反腐等方面交流合作，进一步汇聚各界共识，巩固两国传统友谊和战略互信，为越中构建命运共同体夯实民意基础。”王庭惠表示。
	当前，中国正不断推进中国式现代化、向着全面建成社会主义现代化强国的第二个百年奋斗目标迈进；越南也在推进国家工业化和现代化，为实现越南建党建国“两个一百年”奋斗目标不懈努力。
	“14亿多中国人民整体迈向现代化是中国带给世界的巨大机遇，中方愿同越南同志分享机遇、共谋发展”“让中国式现代化更多惠及周边，共同推动亚洲现代化进程，为包括越南在内的亚洲国家提供新的发展机遇”……
	越南之行期间，习近平总书记多次阐释中国讲信修睦、亲仁善邻的文化传统，讲述中国式现代化对于亚洲、对于世界的重大深远意义。
	携手前行，共同追梦。构建具有战略意义的中越命运共同体，中越两国社会主义现代化事业，必将焕发新的勃勃生机。
	笃行：“共同为人类进步事业作出更大贡献”
	13日下午，河内国家会议中心会议厅座无虚席。习近平总书记同阮富仲总书记专程来到这里，亲切会见中越两国青年和友好人士代表。
	满头银发的老朋友们来了。他们中的许多人长期从事中越友好事业，有的上世纪60年代就在中国留学。多年来，无论国际风云如何变幻，他们对中越友好事业的倾注始终如一。习近平总书记在讲话中引用的越南谚语“世事多变迁，唯有此心坚”，正是对他们人生经历的写照。
	朝气蓬勃的青年们来了。成长在中越全面战略合作伙伴关系深入发展的年代，又将亲身参与构建中越命运共同体的伟大历程，许多青年代表由衷感慨，正是中越友好不断前进的历史大潮，给了他们奋斗搏击、成就自我的广阔舞台。
	握手、寒暄、合影、讲话、寄语……会见现场真情涌动。在热烈的掌声中，习近平总书记的讲话，从时间和空间两个维度展开。
	这是中越关系的演进大势——
	“近代以来”“建立全面战略合作伙伴关系15年来”“新时代以来”“当前”“未来”……在习近平总书记的娓娓讲述中，循着一个个清晰的时间标记，人们仿佛走进中越关系的历史长河。
	那是在争取国家独立和民族解放事业进程中的风雨同舟、相互支持，那是在发展振兴潮流奔涌中的初心如磐、合作共赢，那是在变乱交织世界里的前途相关、命运与共……
	谈到前一天同阮富仲总书记一道宣布构建具有战略意义的中越命运共同体、开启中越两党两国关系发展新阶段，习近平总书记深刻指出：“这是我们从振兴世界社会主义和实现中越两国长治久安出发作出的重大战略决策，深深植根于中越传统友好，符合两国人民共同利益和共同愿望。”
	“不忘来时路，方知向何行。”历史逻辑、现实逻辑、未来逻辑，都指向构建中越命运共同体的必然选择。
	这是命运与共的时代价值——
	从中越，到亚太，再到全世界。面向两国各界友好人士特别是青年一代，习近平总书记的殷殷寄语言近旨远：
	“希望你们同做中越友谊的传承者，为构建具有战略意义的中越命运共同体贡献力量”“希望你们争当亚太振兴的参与者，为亚太地区长治久安添砖加瓦”“希望你们敢为人类进步的开拓者，为构建人类命运共同体不懈奋斗”……
	构建中越命运共同体，何以不仅仅关乎中越两党两国，也关乎地区乃至世界？
	细细品读习近平总书记河内之行，深深感悟一位大党大国领袖和世界级领导人的天下情怀与历史担当。
	“中越两党都是胸怀天下的马克思主义政党，中越两国都是国际社会负责任的成员，两国应该成为推进人类进步事业的中坚力量。”
	“构建人类命运共同体这个宏伟目标，需要一代又一代人接力跑才能实现。我们要以更广大的胸怀、更宽阔的视野担起时代责任，为维护国际公平正义发声，为推动全球发展进步出力。”
	时间维度、空间维度之外，是中越两党两国理想相同、理念相通、人文相亲的价值维度。
	因为这样的价值维度，习近平总书记的到访成为越南盛大的政治节日，越方给予最高礼遇，越共中央总书记、国家主席、政府总理、国会主席分别同习近平总书记会谈会见，政府总理、国会主席打破常规，分别赴机场迎送，越共中央政治局委员、中央书记处书记等高层领导人悉数出席欢迎宴会。
	在习近平总书记结束访问即将回国之际，阮富仲总书记夫妇又专门同习近平总书记夫妇依依话别。“我印象最为深刻的是，阮富仲总书记反复强调，‘越中情谊深，同志加兄弟’，这是中越关系的起点和基点。”习近平总书记情真意切地说，我们只要沿着这条路坚定走下去，中越关系一定会取得新的发展，更好造福两国人民。
	因为这样的价值维度，在阮富仲总书记夫妇、武文赏国家主席夫妇为习近平总书记、国家主席和夫人彭丽媛举行的欢迎宴会上，越方精心设计了这样的场景：北京天坛与河内文庙交相辉映，雄伟万里长城与瑰丽下龙湾相得益彰，中越两国乐曲汇成命运与共的交响……
	习近平总书记夫人彭丽媛教授在访越期间的活动，又一次以文化交流为主题，阮富仲总书记夫人吴氏敏、武文赏国家主席夫人潘氏清心分别陪同。参观越南妇女博物馆、河内国家大学，同妇女代表和青少年学生亲切互动，彭丽媛鼓励他们为中越友好事业添砖加瓦、贡献力量。
	“越南－中国，山连山、水连水”。“像到亲戚和邻居家串门一样”的河内之行，是习近平总书记今年出访的“收官之作”，也是今年中国特色大国外交的压轴议程。
	一年来，习近平总书记四次出访，从俄罗斯到南非，从美国到越南，大国、周边、发展中国家、多边外交布局全覆盖。构建人类命运共同体，从周边做起。“收官之行”落子周边，传递出在人类命运共同体理念、亲诚惠容周边外交理念提出十周年之际，持之以恒推动共建周边命运共同体、亚洲命运共同体的明确信号。
	一年来，习近平总书记引领新征程上的中国特色大国外交奋发有为、勇毅前行，高质量共建“一带一路”开启新阶段，全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议日益深入人心，一项又一项成就令世人赞叹。阮富仲总书记有感而发：习近平总书记提出的这些重要全球倡议，旨在维护全人类共同利益，日益得到国际社会广泛支持和积极响应，越方坚定支持并愿积极参与。
	“共饮一江水，早相见、晚相望，清晨共听雄鸡高唱。”
	13日下午，习近平总书记乘坐的专机腾空而起，圆满结束了意义重大而深远的这一程，开启充满光荣和梦想的下一程。
	在越南，在中国，在亚洲，在世界上许多地方，习近平总书记满怀信心的话语，在人们耳边久久回荡：
	“我相信，中越两国构建具有战略意义的命运共同体，将吸引更多国家投身于构建亚洲命运共同体和人类命运共同体的伟大事业，为亚洲长足发展和睦邻友好提供更多正能量，为世界和平和发展作出更大贡献。”
	记者：刘华、韩梁、杨依军、李勍、孙一、赵嫣、孙奕
	编辑：刘品然、孙丁、杨天沐、王昭、倪红梅、丁莹、赵菁菁、陈波、林小春、谢栋风、马震、徐超、耿学鹏、汤洁峰、华义、戚文娟、马宁、侯帮兴、邬金夫
	统筹：何雨欣、周咏缗
	来源：新华社
</body><key_sentence>谈到前一天同阮富仲总书记一道宣布构建具有战略意义的中越命运共同体、开启中越两党两国关系发展新阶段，习近平总书记深刻指出：“这是我们从振兴世界社会主义和实现中越两国长治久安出发作出的重大战略决策，深深植根于中越传统友好，符合两国人民共同利益和共同愿望。习近平总书记此次越南之行，发出中越共同推进社会主义事业发展、壮大世界社会主义力量的明确信号，掀开中国与周边国家携手构建命运共同体、共同迈向现代化的崭新篇章，为促进地区和世界和平稳定发展繁荣、为推动构建人类命运共同体注入强大力量。”武文赏国家主席说，中国的发展和成功将给予越南巨大鼓舞和支持，越方愿认真落实两党总书记重要共识，全面推进两国在政治、经贸、人文、安全等各领域务实合作，维护国家政治安全，助力工业化现代化建设。会见越南国会主席王庭惠时，习近平总书记指出，希望两国立法机构继续深化交流合作，相互借鉴立法监督方面的有益经验，多做有利于两国人民心意相通的工作，为完善各自现代化治理体系和能力、夯实中越命运共同体的民意基础作出积极贡献。</key_sentence></doc>