<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11342</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129716.shtml</url><title>理响中国·人民至上@中国式现代化｜福建沙县：改革“再出发” 人民幸福“进行时”</title><datatime>2023-12-16 15:39:00</datatime><body>	实现现代化是近代以来中国人民矢志奋斗的梦想，这一梦想归根到底是人民的“幸福梦”。
	福建省三明市沙县区因小吃而得名，更因小吃而得益。三十多年前，沙县人实说实干、敢拼敢上，从自然禀赋并非优越的福建中部山区“闯”出一条幸福之路，让沙县小吃成为“覆盖66个国家和地区、年营业额500亿元”的富民特色产业，辐射带动致富人数已超过沙县区户籍人口总数。
	在人民的伟大奋斗背后，沙县地区党和政府“一任接着一任干、一棒接着一棒跑”，在小吃产业、医改、林改等领域践行嘱托、持续探索，以不变的人民至上理念托举着人民群众日益丰富的幸福生活。
	依靠人民
	沙县小吃产业“再出发”
	薄雾环山，龙峰溪潺潺，时近中午，夏茂镇俞邦村那条名为“寻根追味”的小吃街热闹了起来。
	“拌面扁肉手工豆腐丸啊～”在家门口守着摊的大娘熟练地招呼慕名前来的各地客人。
	上世纪八十年代末，用“一口煤球炉、两口钢精锅”最早把沙县扁肉拌面“带出去”的，就是这个村子里的人。俞邦村也因此获得了“沙县小吃第一村”的响亮名号。
	今年9月，沙县小吃记忆馆在俞邦村揭牌，重现沙县小吃发展历程中的“关键年”。
	1997年是沙县人民致富之门全面开启最重要的年份。
	“这一年可以说是沙县小吃政府组织化元年。”夏茂镇党委副书记孙伟介绍说，“当时沙县小吃已经历近十年的‘自发生长’，县委、县政府意识到这块未来可能是非常大的产业，就在1997年主要做了三件事：成立县政府直属的‘小吃办’、在有沙县小吃经营的各个地方成立小吃同业工会、设立一年一度的小吃节。”
	数据显示，1997年，沙县小吃从业人数累计达12132人，门店主要集中在福州、厦门两地。在沙县县委、县政府“抓谋划，建机制，搭平台，强服务”的助推下，沙县小吃人在外打拼有了“娘家”支持，获得进一步开拓发展空间的斗志。1999年，沙县小吃从业人数累计达20232人，经营范围超出福建省，拓展到珠三角汕头、佛山、东莞等地。
	一业兴而百业旺。在小吃业的带动下，沙县农民人均纯收入从2003年的3780元增长到2013年的11562元，十年间平均年增长率达11.8%。沙县人的致富梦成为现实。
	2021年3月23日下午，习近平来到革命老区村——沙县夏茂镇俞邦村，在小吃摊边、特产店里、村民家门前，同乡亲们亲切交谈，详细了解沙县小吃发展现状和前景。习近平指出，沙县人走南闯北，把沙县小吃打造成了富民特色产业。乡村要振兴，因地制宜选择富民产业是关键。
	如今，沙县小吃正在“富民”的基础上向“强区”升级，以“二产带一产促三产”的新发展格局“再出发”。
	“‘二产’是在沙县区本土的91家、年产值超百亿沙县小吃类的源头工厂。‘一产’是指葱姜蒜、猪、鸭等的种植和养殖，我们会着重鼓励农村留守的老人妇女去生产这些原料。三产则是把工厂产品配送到城市仓库和终端门店的供应链。”三明市沙县区小吃产业发展管理委员会副主任陈小岚说。
	“政府扮演的角色就是为创业的老百姓站台，做他们坚强的后盾。从某种角度来说，这源于老百姓的鞭策。势在必行。”陈小岚语气中充满使命感。
	成果共享
	医改全周期保障人民健康
	在沙县区总医院工会主席、副院长林裔丰印象中，每年医院门诊和住院量的最高峰总是出现在春节前后。
	“我分管药品，和往年一样，从12月底开始备药，要在春节前备足相当于平时3个月的库存药量。”林裔丰说。
	在沙县区27万户籍人口中，超过6万居民常年在外做小吃，辛勤终年，春节返乡，不仅自己到医院健康体检，还会把家里老人小孩一并带上。
	沙县人对家乡医院的信任，源于多年医改积累的扎实成效。从第一阶段“治乱象、堵浪费”到第二阶段“建章立规”，现在沙县区医改已进行到“3.0版本”。
	2016年，“健康中国”上升为国家战略，三明医改随即开始以人民健康为中心、“治已病”和“治未病”并重的新探索。
	2021年3月23日上午，习近平来到三明市沙县总医院，在住院楼一层大厅听取医改情况介绍，向医护人员、患者了解医改惠民情况。习近平强调，人民健康是社会主义现代化的重要标志。三明医改体现了人民至上、敢为人先，其经验值得各地因地制宜借鉴。
	罗宝萍70岁的公公今年3月在沙县区总医院查出小细胞肺癌，每21天要做一次免疫治疗。治疗间隙，“疾病管理师”时常打电话到罗宝萍家，关切地询问患者用药感受、身体状态等情况。
	“我公公还有2型糖尿病，主食要用糙米替代米饭，水果最好只吃黄瓜。这些事让我们跟他交代比较难，可医生护士跟他交流，他慢慢能接受，然后饮食慢慢改变了。”罗宝萍感慨说。
	经检查，仅用大半年时间，罗宝萍公公的肿瘤就缩小了一半。“全家人都没想到，饮食太重要了。我公公现在每天要去散步，体重已经回来20多斤。”罗宝萍言语中充满感激，“真的很好很方便，医患之间真的需要多沟通，平时仅靠家属的关心是不够的。”
	2023年2月，沙县区总医院疾病管理中心成立，截至10月，已为患者开具包括中医、饮食、运动、睡眠、心理、药物等六大处方5万张。“原先我们对出院病人的跟踪随访仅有一次，但疾病管理中心成立后就不一样了，随访的时长和频次都大幅增加，真正做到全流程疾病管理。”沙县区总医院院委、护理科科长兼疾病管理中心主任范彩珠介绍说。
	“两师两中心”即疾病管理师与疾病管理中心、健康管理师与健康管理中心，是沙县医改的最新进展之一。
	“现在的体检量至少是原来的三倍以上。和以往的体检相比，健康管理中心重在帮助群众发现风险，完成全生命周期——防、筛、诊、治还有康复——健康管理闭环。”沙县区总医院党委组织委员、副院长谢小红表示，“我们要给予个性化指导，把实实在在的健康福利带给群众。”
	为了人民
	林业要素“登录”交易所
	沙县区77.92%的土地都覆盖着森林。“唤醒沉睡的群山”、让民众在与自然和谐共生的同时“靠山吃山”是重大民生课题。
	沙县，正是林改策源地之一。
	2021年3月23日，在沙县农村产权交易中心，习近平听取集体林权制度改革介绍，向办事群众和工作人员了解集体林地经营权流转交易、不动产登记等情况。习近平指出，三明集体林权制度改革探索很有意义，要坚持正确改革方向，尊重群众首创精神，积极稳妥推进集体林权制度创新，探索完善生态产品价值实现机制，力争实现新的突破。
	生态产品价值在推进中国式现代化新征程上，该如何实现？
	12月13日晚间，福建沙县农村产权交易中心官网“竞价大厅”页面中，五十余个林业相关待竞价项目整齐在列，等待着“被安排”。造林抚育、林相美化、采伐劳务、木材竞买……当林业要素“登录”交易所，市场优化配置功能让林业生产的“池子”活了起来。
	去年，三明市委、市政府将原事业单位“沙县农村产权交易中心”变更为企业法人以便市场化运作，凭借新增加的“交易所”经营业务推动林改“再出发”。
	经福建省地方金融监督管理局批准，2022年9月26日，福建沙县农村产权交易中心有限公司(以下简称交易中心)正式揭牌，交易系统启动运营。截至2023年12月11日，交易中心共成交项目1874宗，成交额达12.5亿元，其中，林业类项目总交易额为10.3亿元，占比82.4%，“交易所”为项目带来的“溢价”达1.3亿元。
	一年多的时间內，1.3亿元的“增值”是怎样产生的？
	“原来一批木材在线下卖，通常只有当地五六个人竞买。现在我们通过官网、短信、公众号、企业号等平台推送信息，让数千人看到，数十上百人来竞买，价高者得，最后成交价格自然比标价高。”福建沙县农村产权交易中心有限公司负责人林强将这一机制称为交易中心的“价格发现”功能。
	案例显示，2023年9月5日上午，三明市沙县区凤岗街道根坑村村民委员会林木所有权流转(定产定销)项目在交易中心平台以网络竞价方式成功交易。2个标的保留价分别为48.5万元和61万元，经过多轮激烈竞价，最终分别以105.9万元和178万元的价格成交，溢价率分别为118.35%和191.8%，累计实现溢价收入174.4万元。
	林业要素交易价格提升了，作为卖方的农民集体和农户相应实现增收。交易中心在促进地方生态产品价值转化的同时，还为农村集体经济保值增值提供平台。
	“同时，交易中心拥有完备的规范化体系、统一的交易鉴证，杜绝有不良记录公司，能最大程度降低村集体和村民的法律风险，减少纠纷产生。”林强说。
	作为福建省首个区域性农村综合产权交易平台、福建省最大林业要素交易平台，交易中心吸引来自福建6个地(市)、35个县(市、区)的林场、林企，拥有活跃客户近2000名，形成涵盖林木所有权、林地经营权、营林管护、造林开发、涉林物资(服务)采购等全产业服务链。到2025年，交易中心目标实现累计交易额50亿元，发展成为“立足三明、辐射全省、接轨全国”的区域性农村产权综合交易平台。(人民网黄东仪)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>”三明市沙县区小吃产业发展管理委员会副主任陈小岚说。在人民的伟大奋斗背后，沙县地区党和政府“一任接着一任干、一棒接着一棒跑”，在小吃产业、医改、林改等领域践行嘱托、持续探索，以不变的人民至上理念托举着人民群众日益丰富的幸福生活。2021年3月23日，在沙县农村产权交易中心，习近平听取集体林权制度改革介绍，向办事群众和工作人员了解集体林地经营权流转交易、不动产登记等情况。在沙县区27万户籍人口中，超过6万居民常年在外做小吃，辛勤终年，春节返乡，不仅自己到医院健康体检，还会把家里老人小孩一并带上。</key_sentence></doc>