<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11355</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-16/10129682.shtml</url><title>加快发展方式绿色转型</title><datatime>2023-12-16 14:28:00</datatime><body>	党的二十大报告对“加快发展方式绿色转型”提出明确要求，强调“推动经济社会发展绿色化、低碳化是实现高质量发展的关键环节”。做好这方面的工作，还需进一步完善支持绿色发展的财税、金融政策，大力发展绿色低碳产业，加快节能降碳先进技术研发和推广应用，建立健全绿色低碳循环发展经济体系。
	一是着力完善政策法规制度。绿色发展能够带来经济效益、环境效益和社会效益。要按照绿色发展理念的要求，加强相关法律法规和政策制度研究。在健全法治保障方面，应在已有的生态环境保护法律体系基础上，统筹推动有关发展循环经济、推进清洁生产、进行污染治理、应对气候变化等方面法律法规的修订工作，为推动经济社会发展全面绿色转型营造更好的法治环境；因地制宜采取环境规制手段，强化执法监督，加大违法行为查处和问责力度。在增强财税扶持力度方面，完善环境保护税、资源税、水资源税等“多税共治”的绿色税收体系，落实好税收优惠政策；优化财政补贴政策，鼓励更多社会资本投资绿色产业，促进消费者使用绿色环保产品；健全稳定的财政资金投入机制，保障对绿色创新项目的投资和补贴，重点支持关键项目的自主创新研究、应用示范和产业化发展等。在完善绿色标准体系方面，健全方法科学、实施有效、更新及时的标准制定修订工作机制，构建体现特色、指标先进、系统完整的绿色环保、节能低碳和资源循环利用标准；加快绿色产品认证制度建设，培育一批专业绿色认证机构。
	二是建立健全绿色产业体系。推动绿色低碳发展是国际潮流所向、大势所趋，绿色经济已经成为全球产业竞争制高点。要加快建设绿色制造体系和服务体系，提高绿色低碳产业在经济总量中的比重，推进产业智能化、绿色化、融合化。一方面，要加快推进能源绿色化转型。不断提升可再生能源利用水平，推动风电、光伏发电、水电、氢能等绿色能源加快发展，逐步减少对化石能源的使用；加速能源清洁化、高效化发展，积极探索传统煤炭能源的清洁低碳高效利用，打造可持续的绿色能源供应体系。另一方面，要持续推进产业结构优化升级。加大传统产业结构调整力度，控制高耗能、高排放项目，加快利用高新技术改造传统产业和企业，推动传统产业绿色化转型；强化科技赋能，推动战略性新兴产业、高技术产业、现代服务业加快发展，大力发展现代装备制造、新材料、医药生物、节能环保等产业；利用数字技术，推动互联网、大数据、人工智能等新兴技术与绿色低碳产业深度融合，推进产品绿色设计，建设绿色制造体系。
	三是加强绿色技术研发应用。绿色技术创新把技术创新与生态系统融合起来，能够为推进经济社会发展全面绿色转型提供重要动力。要增强绿色技术供给能力，聚焦能源节约与绿色低碳转型、污染治理、资源节约集约循环利用等关键领域，围绕绿色低碳产业链与创新链中的关键技术，统筹布局前瞻性重点专项技术攻关方向，加快推动形成一批绿色技术创新成果。要壮大绿色创新主体，加大政策引导与支持力度，着力培育一批绿色技术领军企业、绿色低碳科技企业、绿色技术创新领域专精特新“小巨人”企业，引导绿色技术创新企业、高等院校等主体与中介机构、金融资本等联合，充分激发各类创新主体活力，有效整合技术创新要素资源，构建“政产学研金介”协同创新机制，促进绿色技术研发。要加快绿色技术转化应用，加强绿色技术交易平台、绿色技术推广机制建设，实现绿色低碳技术研发相关成果更快更有效地落地应用。发布绿色技术推广目录，加快推进创新成果转移转化和产业化发展。
	四是注重发挥绿色金融支持作用。中央金融工作会议指出，做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章。坚持不懈推动绿色低碳发展，离不开绿色金融的支持，必须积极发展绿色金融。目前，我国绿色金融的顶层设计基本形成，绿色金融业务快速发展。下一步，要继续完善绿色金融统计监测和考核评价体系，推动金融机构绿色转型。要对标国际先进做法，推动研究制定碳核算和绿色金融信息披露的标准。金融机构要加强产品服务创新，积极支持绿色技术创新成果转化应用项目，特别是加大对可再生能源、绿色制造、绿色建筑、绿色交通等领域的金融支持，探索绿色信贷资产证券化等创新产品；持续丰富绿色保险产品，为绿色技术创新提供风险保障；可将碳绩效指标作为授信决策和产品定价的重要基础，科学评估高碳资产估值变化和风险敞口，做好前瞻性风险应对。加快培育绿色交易所，健全排污权、用能权、用水权、碳排放权等交易机制，推动经营主体以市场化交易形成的资源环境要素价格为指引，主动进行生产方式绿色低碳转型。
	加快发展方式绿色转型，需要建立健全以绿色发展为导向的科学考核评价体系，落实生态环境保护“党政同责”和“一岗双责”等制度。各级政府要贯彻落实新发展理念，树立绿色政绩观，强化系统思维和科学谋划，坚决摒弃以牺牲生态环境换取一时一地经济增长的做法，妥善处理经济发展与生态保护的关系，坚决扛起生态环境保护的政治责任，切实把加快发展方式绿色转型摆到更加突出的位置，推进生态优先、节约集约、绿色低碳发展。
	（作者张风帆系北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员来源：经济日报）【编辑:梁异】
</body><key_sentence>做好这方面的工作，还需进一步完善支持绿色发展的财税、金融政策，大力发展绿色低碳产业，加快节能降碳先进技术研发和推广应用，建立健全绿色低碳循环发展经济体系。要增强绿色技术供给能力，聚焦能源节约与绿色低碳转型、污染治理、资源节约集约循环利用等关键领域，围绕绿色低碳产业链与创新链中的关键技术，统筹布局前瞻性重点专项技术攻关方向，加快推动形成一批绿色技术创新成果。在健全法治保障方面，应在已有的生态环境保护法律体系基础上，统筹推动有关发展循环经济、推进清洁生产、进行污染治理、应对气候变化等方面法律法规的修订工作，为推动经济社会发展全面绿色转型营造更好的法治环境。各级政府要贯彻落实新发展理念，树立绿色政绩观，强化系统思维和科学谋划，坚决摒弃以牺牲生态环境换取一时一地经济增长的做法，妥善处理经济发展与生态保护的关系，坚决扛起生态环境保护的政治责任，切实把加快发展方式绿色转型摆到更加突出的位置，推进生态优先、节约集约、绿色低碳发展。</key_sentence></doc>