<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11366</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-16/10129653.shtml</url><title>如何通过11月经济数据看全年发展目标？2024年经济工作应该怎么干？专家解读→</title><datatime>2023-12-16 13:39:00</datatime><body>	进入12月中旬，多个行业、领域前11个月的经济数据陆续发布。特别是国家统计局的权威数据显示：我国宏观调控政策持续发力显效，11月份，生产供给稳中有升，经济回升向好态势持续巩固。另一方面，刚刚结束的中央经济工作会议要求：明年要坚持稳中求进，以进促稳，先立后破。那么，在今年11月经济数据持续回升向好的背景下，我们该如何展望全年经济目标的最终实现呢？明年又该如何落实“稳中求进以进促稳先立后破”的总要求呢？
	国家统计局发布的最新经济数据可以看到，目前，工业、服务业、消费、出口这些指标都在持续改善。国家统计局相关负责人表示，11月份主要生产需求指标呈现稳中有升态势，创新动能继续成长，为实现全年发展目标打下了坚实基础。11月的货物进出口数据显示，从我国外贸的贸易方式、贸易主体、贸易伙伴看，贸易结构都持续优化。商务部的数据显示，近几个月，中国货物贸易呈现回稳向上的势头，以人民币计进出口增速连续4个月回升，10月、11月均实现正增长。综合来看，外贸发展的积极因素不断累积，回稳态势持续巩固。
	如何通过11月数据看全年发展目标？
	那么，如何通过11月数据看全年发展目标？听听中国宏观经济研究院经济研究所副所长吴萨的解读。
	11月份的各项经济数据显示，我国国民经济整体上延续了回升向好的态势，为实现全年发展目标打下了一个非常坚实的基础。
	一是三次产业实现了全面增长，经济增长的基础是三次产业的增长。从一产看，今年在局部地区受灾较重的情况下，大面积单产提升有效对冲了灾害影响，实现了以丰补歉，以秋补夏。粮食产量再创新高，连续九年稳定在1.3万亿斤以上。从二产看，工业多数行业增速回升，从增长面看，超六成的行业、近半数的产品增速均比上月回升。从三产看，接触型服务业保持恢复，现代服务业平稳增长，服务业保持了较快增长。
	二是国内需求继续恢复。包括消费投资在内的内需，对经济发展有着非常大的促进作用。从消费看，出行类商品的销售改善，服务消费潜力继续释放。从投资看，制造业投资稳中有升，高技术产业投资较快增长，固定资产投资规模继续扩大。
	三是就业物价总体稳定。就业是民生之本，也是经济发展的晴雨表，社会稳定的压舱石。11月份就业形势总体稳定，全国城镇调查失业率为5%，与上月持平，今年以来总体回落。从重点就业群体看，农民工就业得到改善。今年以来国内物价总体呈第一位运行态势，11月份不包括食品和能源的核心CPI同比上涨0.6%，涨幅与上月相同，保持了稳定。随着商品和服务的需求持续恢复和市场流动性总体合理充裕，价格低位运行的状况将会逐步缓解。
	四是对外贸易得到改善。11月份货物进出口总额为37004亿元，同比增长1.2%，比上月加快了0.3个百分点。其中出口增长结束了连续六个月的下降态势，贸易方式、贸易主体、贸易伙伴和贸易结构也都保持了持续优化。总体看，11月国民经济交出了可喜的成绩单，预示着我国全年发展预期目标有望较好实现。
	多部门数据密集发布经济运行总体向好
	除了国家统计局和商务部发布的权威数据之外，这两天多个部门也先后发布了本行业本领域在今年前11个月的相关数据。密集发布的数据显示：依托强大的产业链、供应链生产优势和超大规模市场优势，在坚定不移扩大高水平对外开放等政策的支持下，多项经济运行继续保持总体向好。
	来自工业和信息化部的数据显示，今年前11个月，全国造船完工量、新接订单量、手持订单量，分别达到3809万载重吨、6485万载重吨、13409万载重吨，同比分别增长12.3%、63.8%、29.4%，保持快速增长的同时，三大指标的国际市场份额均超过50%。
	同样是工业和信息化部的数据显示，今年9-10月全国锂电池总产量超过185吉瓦时，同比增长17%，其中储能型锂电池产量超过38吉瓦时，新能源汽车用动力型锂电池装车量约76吉瓦时。今年前十个月全国锂电池总产量超过765吉瓦时，同比增长31%。锂电池出口同样持续增长，今年9-10月期间，全国锂电池出口总额达到824.6亿元，同比增长21%。
	作为经济社会发展活力的晴雨表，交通运输领域的数据也出现了大幅增长。国铁集团最新数据显示：今年1至11月，全国铁路累计发送旅客35.6亿人次，同比增长126%。单日旅客发送量、售票量等客运指标均创历史新高。
	民航方面，中国民航局的数据显示，11月，民航全行业完成货邮运输量71.9万吨，规模创历史新高。其中，国内航线方面，受经济回升向好带动，货邮运输量环比增长7.4%；国内航线货物平均运价1.67元/公斤，环比上涨0.6%。国际航线方面需求旺盛，货邮运输量环比增长5.4%；国际航线货物平均运价为17.16元/公斤，环比上涨16.6%。今年截至11月底，民航全行业共完成货邮运输量661万吨。其中，国内航线完成货邮运输量411万吨，国际航线完成货邮运输量250万吨。
	而交通运输部科学研究院发布的数据显示：11月份，中国运输生产指数为178.8点，同比增长32.6%。其中，货运指数为211.2点，同比增长12.9%，增速较10月加快1.7个百分点。钢铁、粮食、煤炭等货运量有所增长。
	2024年经济工作应该怎么干？
	中央经济工作会议指出：明年要坚持稳中求进，以进促稳，先立后破。如果把目前的数据看作“进”或“立”，2024年的经济工作应该怎么干？
	中国宏观经济研究院经济研究所副所长吴萨：11月份，宏观调控政策持续发力显效，生产供给稳中有升，市场需求持续改善，就业物价总体稳定，民生保障有力有效，转型升级扎实推进，2023年全年经济社会发展主要预期目标有望圆满实现。在国际政治经济环境不利因素增多、国内周期性和结构性矛盾叠加的情况下，这个成绩单来之不易，有分量、有质量、有含金量。我国全年发展预期目标有望较好实现，经济回升向好态势算是立住了。
	经济运行是有惯性的，只要回升向好的势头稳住了，未来经济更进一步的“进”和“立”就有了坚实的基础。刚刚召开的中央经济工作会议，系统部署了2024年经济工作，布置了九大具体工作任务，提出把高质量发展作为新时代硬道理，并放在五个“必须”的首位。相比此前，发展是硬道理增加了对质量重视的补充。同时，在经济工作方法论中，在以往稳中求进总基调的基础上，增加了以进促稳、先立后破，一方面对稳增长有诉求，特别是把稳预期放在了稳预期、稳增长、稳就业之首。
	另一方面强调通过转方式、调结构、提质量、增效益的“进”，为实现三稳添动力。先立后破底层逻辑就是对风险的重视，意味着更加重视风险防范工作，“立”住新动能、新机制、新模式的优先级，要显著提升我国经济韧性强、潜力大、活力足，经济增长在世界主要经济体中居于前列，仍是全球经济增长最大引擎。(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>中国宏观经济研究院经济研究所副所长吴萨：11月份，宏观调控政策持续发力显效，生产供给稳中有升，市场需求持续改善，就业物价总体稳定，民生保障有力有效，转型升级扎实推进，2023年全年经济社会发展主要预期目标有望圆满实现。11月份的各项经济数据显示，我国国民经济整体上延续了回升向好的态势，为实现全年发展目标打下了一个非常坚实的基础。来自工业和信息化部的数据显示，今年前11个月，全国造船完工量、新接订单量、手持订单量，分别达到3809万载重吨、6485万载重吨、13409万载重吨，同比分别增长12.3%、63.8%、29.4%，保持快速增长的同时，三大指标的国际市场份额均超过50%。特别是国家统计局的权威数据显示：我国宏观调控政策持续发力显效，11月份，生产供给稳中有升，经济回升向好态势持续巩固。</key_sentence></doc>