<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11372</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129632.shtml</url><title>推动中越关系发展行稳致远</title><datatime>2023-12-16 12:43:00</datatime><body>	12月12日至13日，应越共中央总书记阮富仲、越南国家主席武文赏邀请，中共中央总书记、国家主席习近平对越南进行国事访问。这是今年中越关系最重要的政治议程，访问取得巨大成功，具有重要历史意义，成为中越两党两国关系新的里程碑。接受本报记者采访的多国人士表示，在世界形势经历快速复杂、难以预料和前所未有演变背景下，习近平总书记、国家主席此访立足越南、辐射周边、面向世界，对中越两党两国关系发展、对地区乃至世界格局都将产生重大而深远的影响。
	“开启两党两国关系发展新阶段”
	访问期间，两位总书记确定了两党两国关系的新定位，宣布在深化中越全面战略合作伙伴关系基础上，携手构建具有战略意义的中越命运共同体。接受采访的中越两国人士认为，中越关系提升至新定位，开启了新时代中越关系新篇章。
	越共中央委员、越中友协主席阮黄英表示，在越中建立全面战略合作伙伴关系15周年之际，两位总书记共同擘画两国关系发展蓝图，推动双边关系迈上新台阶，将为双方在各领域的合作走深走实创造更加便利的条件。
	“双方携手构建具有战略意义的中越命运共同体，开启两党两国关系发展新阶段，符合两国人民共同利益和共同愿望。”中国社会科学院马克思主义研究院研究部主任、研究员潘金娥表示，两国关系的提升是中越全面战略合作伙伴关系15年的积累升华和必然选择。
	越中友好协会副主席阮荣光表示，越中两党两国最高领导人保持互访，共同引领双边关系取得更大发展，符合越中两党、两国政府和人民的根本利益和长远利益，将推动越中全面战略合作伙伴关系持续健康稳定发展。
	“此次访问实现了新时代以来中越两党总书记第三轮互访，体现了中越的特殊情谊以及双方对两党两国关系的高度重视。”中国国际问题研究院副研究员苏晓晖表示，中越携手构建具有战略意义的中越命运共同体，释放了两党两国团结友好、坚定携手走社会主义道路、共同迈向现代化的积极信号。
	越南承天—顺化省越中友好协会主席陈庭平表示，此访期间，习近平总书记与越南党和国家领导人进行了广泛深入的交流，这将促进越中两国携手应对地区及全球性挑战，不仅符合越中两国人民的共同利益，也有利于推动亚太和平与发展。
	在河内开办律师事务所的越南姑娘黄青水毕业于中国华东理工大学。她表示，越南和中国同为社会主义国家，都在推进符合各自国情的革新开放和改革开放事业。越中两国携手走好社会主义道路，共同丰富发展中国家走向现代化的路径，将更好地惠及两国人民。
	北京大学国际关系学院教授翟崑表示：“中越两国携手构建具有战略意义的中越命运共同体，有助于两国进一步深化务实合作、实现发展繁荣。”
	“进一步实现互利共赢、共同发展”
	此访期间，中越双方签署30多项合作协议，拓展了中越关系的广度和深度。“中越都把对方发展视为自身发展机遇。习近平总书记此访将进一步推动两国互利共赢，促进两国共同发展。”越南中国商会胡志明市分会会长张炜表示。
	此访期间，中越双方同意推动两国发展战略对接，落实好《中华人民共和国政府与越南社会主义共和国政府推进共建“一带一路”倡议和“两廊一圈”框架对接的合作规划》。阮荣光表示，这将为越中两国发展带来更多机遇。
	中国工商银行河内分行行长杨若飞表示：“中国长期是越南最大贸易伙伴，越南是中国在东盟最大贸易伙伴和全球第四大贸易伙伴国。此次访问将为中越各领域合作带来更多机遇，为两国实现发展共赢注入新的动力。”
	中国移动越南公司副代表房一飞认为，此次访问将把中越两国各领域合作推向更高水平。中国铁建十六局越南有限公司总经理李克庆表示，中越务实合作给两国人民带来实实在在的利益，此访将促进合作成果惠及更多两国民众。
	越南河内国家大学新闻与传播学院学生金枝表示，这次访问为越中两国青年加深了解创造了更多机会。正在北京语言大学攻读硕士学位的越南留学生潘氏玉欣表示，此访有助于增进两国青年相互了解，不断夯实两国友好的民意和社会基础，推动越中传统友谊薪火相传、历久弥新。
	北京外国语大学亚洲学院教授宋清润表示：“中越经济互补性强，经贸合作紧密。两国不断深化互利合作，全面加强政治、经贸、安全、地方、人文等各领域合作，将进一步实现互利共赢、共同发展，不断造福两国和两国人民。”
	“为亚太繁荣与稳定注入新动力”
	国际社会认为，习近平总书记访越不仅造福中越两国人民，也是中国亲诚惠容周边外交理念的又一次生动诠释。中越两国携手发展，将为地区乃至世界稳定、发展、繁荣作出新贡献。
	泰国前副总理披尼表示，此访体现了中国周边外交政策的延续性和稳定性，“坚持与邻为善、以邻为伴和睦邻、安邻、富邻方针，让中国式现代化更多惠及周边，为包括越南在内的亚洲国家提供新的发展机遇”。
	老挝国立大学中国研究中心主任西提赛认为，此次访问传递出中国将继续践行亲诚惠容理念，同地区国家携手构建和平安宁、繁荣美丽、友好共生的亚洲家园，共同推动构建亚洲命运共同体的决心和信心。
	柬埔寨柬中友好协会执行委员会委员谢莫尼勒表示，中越关系迈上新高度对于东盟来说是积极的信号，有助于促进地区的和平与繁荣。
	“此次访问推动中越关系迈上新台阶，有助于推动亚太地区特别是东盟地区的和平与稳定。”新加坡国立大学东亚研究所副所长陈刚表示。
	泰国开泰银行高级副总裁蔡伟才表示：“中越加强务实合作，有助于维护全球产业链供应链稳定，促进地区发展繁荣。”
	“构建具有战略意义的中越命运共同体，为亚太繁荣与稳定注入新动力。”泰中“一带一路”合作研究中心主任威伦·披差翁帕迪表示，中越深化合作有助于构筑安全稳定、畅通高效、开放包容、互利共赢的全球产业链供应链体系，为地区发展创造更多机遇。
	古巴国际政策研究中心中国问题专家爱德华多·雷加拉多表示，中越合作对两国、地区和全球都具有重要意义，“不仅将振兴世界社会主义事业，也将壮大世界和平与发展的力量”。
	(人民日报本报北京、河内、曼谷、墨西哥城12月15日电记者俞懿春、戴楷然、刘刚、杨晔、孙广勇、高石、白元琪、刘慧、谢佳宁)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>越南承天—顺化省越中友好协会主席陈庭平表示，此访期间，习近平总书记与越南党和国家领导人进行了广泛深入的交流，这将促进越中两国携手应对地区及全球性挑战，不仅符合越中两国人民的共同利益，也有利于推动亚太和平与发展。北京大学国际关系学院教授翟崑表示：“中越两国携手构建具有战略意义的中越命运共同体，有助于两国进一步深化务实合作、实现发展繁荣。越共中央委员、越中友协主席阮黄英表示，在越中建立全面战略合作伙伴关系15周年之际，两位总书记共同擘画两国关系发展蓝图，推动双边关系迈上新台阶，将为双方在各领域的合作走深走实创造更加便利的条件。古巴国际政策研究中心中国问题专家爱德华多·雷加拉多表示，中越合作对两国、地区和全球都具有重要意义，“不仅将振兴世界社会主义事业，也将壮大世界和平与发展的力量”。</key_sentence></doc>