<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11373</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-16/10129630.shtml</url><title>一组组亮眼数据振奋人心 中国经济长风破浪、未来可期</title><datatime>2023-12-16 12:24:00</datatime><body>	央视网消息：2023年，我国全面深化改革开放，加大宏观调控力度，着力扩大内需、优化结构、提振信心、防范化解风险，经济回升向好，高质量发展扎实推进。各界人士认为，今年的经济运行和经济工作成绩，充分印证了以习近平同志为核心的党中央对形势判断和相关决策的正确性、预见性，有力彰显了我国经济巨大的发展韧性和潜力。今天(12月15日)，一系列权威数据的公布充分验证了这一点。
	【透过数据看发展我国经济回升向好态势持续巩固】
	国务院新闻办公室今天(12月15日)举行新闻发布会，国家统计局发布的数据显示，11月份，国民经济持续回升向好，生产供给稳中有升，就业物价总体稳定。11月份，工业生产恢复加快，服务业较快增长，规模以上工业增加值同比增长6.6%，比上月加快2个百分点。其中，装备制造业增长9.8%，超六成行业、近半数产品增速均比上月回升。11月份，服务业生产指数同比增长9.3%，比上月加快1.6个百分点。市场需求持续改善，社会消费品零售总额42505亿元，同比增长10.1%；1—11月，服务零售额同比增长19.5%。
	1—11月，制造业投资增长6.3%，比前10个月加快0.1个百分点；高技术产业投资同比增长10.5%，保持较快增长。
	我国外贸运行仍有望继续保持总体向好
	国家统计局新闻发言人今天介绍，从前11个月外贸数据看，我国出口规模稳、份额稳的特征没有改变，在全球产业链供应链中的重要地位也没有改变，中国仍然是拉动世界经济增长、推动全球化发展的重要力量。
	11月份，我国进出口总额同比增长1.2%，比上个月加快0.3个百分点。其中，出口额同比增长1.7%，结束了连续六个月的下降态势。
	我国贸易结构持续优化，1—11月份，产业链更长、附加值相对比较高的一般贸易进出口额占进出口总额的比重达到64.8%，比上年同期提高1个百分点；作为外贸第一大主体的民营企业进出口同比增长6.1%，比上年同期提高3.1个百分点。
	经贸合作空间有效拓展。1—11月份，我国与共建“一带一路”国家进出口额同比增长2.6%，继续快于全部进出口。
	出口新动能保持增长。1—11月份，我国机电产品出口增长2.8%，占出口总值的58.6%，为出口增长提供了有力支撑。
	就业形势总体平稳农民工就业继续改善
	今年以来，在稳就业各项政策举措的持续作用下，随着经济运行持续恢复，服务业特别是接触型聚集型服务业较快恢复，就业空间得到有效拓展，就业形势总体平稳。在今天的发布会上，国家统计局新闻发言人也对此进行了介绍。
	11月份，全国城镇调查失业率为5%，比上年同期下降0.7个百分点。1—11月份，全国城镇调查失业率均值比上年同期低0.4个百分点。就业形势总体平稳。
	农民工就业继续改善。11月份，外来农业户籍劳动力城镇调查失业率比上月下降0.2个百分点，比上年同期下降1.6个百分点，处于近年来较低水平。
	刘爱华表示，从下阶段来看，尽管就业结构性矛盾仍然存在，但促进就业稳定的有利条件也在不断积累增加。
	国家统计局新闻发言人刘爱华：按照党中央、国务院的安排部署，更加突出就业优先导向，继续落实稳就业各项举措，多渠道拓展就业空间，强化职业技能培训，优化就业服务，确保重点群体就业稳定，不断巩固就业稳定形势。
	居民消费需求得到释放消费规模继续扩大
	随着今年以来经济社会全面恢复常态化运行，在一系列促消费政策作用下，居民消费需求得到释放，消费规模继续扩大。
	11月份，社会消费品零售总额42505亿元，同比增长10.1%。其中，城镇消费品零售额和乡村消费品零售额同比分别增长10.0%和10.4%。按消费类型分，商品零售36925亿元，增长8.0%；餐饮收入5580亿元，增长25.8%。在限额以上单位商品零售额中，服装、鞋帽、针纺织品类，通讯器材类，体育、娱乐用品类，汽车类，金银珠宝类商品零售额分别增长22.0%、16.8%、16.0%、14.7%、10.7%。
	1—11月份，社会消费品零售总额427945亿元，同比增长7.2%，比1—10月份加快0.3个百分点。全国网上零售额139571亿元，同比增长11.0%。服务零售额同比增长19.5%，比1—10月份加快0.5个百分点。从消费形态看，服务性消费占比回升，文娱、信息、医疗需求明显增加。
	11月份全社会用电量同比增长11.6%
	今天，国家能源局发布11月份全社会用电量等数据。11月份，全社会用电量7630亿千瓦时，同比增长11.6%。分产业看，第一产业用电量96亿千瓦时，同比增长12.2%；第二产业用电量5277亿千瓦时，同比增长9.8%；第三产业用电量1321亿千瓦时，同比增长20.9%；城乡居民生活用电量936亿千瓦时，同比增长10.0%。
	11月民航货运规模创历史新高
	中国民航局数据显示，11月，民航全行业完成货邮运输量71.9万吨，规模创历史新高。其中，国内航线货邮运输量环比增长7.4%，国际航线货邮运输量环比增长5.4%。
	【共建“一带一路”合作势头强劲硕果累累共谋发展】
	绿色丝绸之路务实合作深入推进
	今天，在国家发展改革委举行的专题新闻发布会上，“一带一路”系列蓝皮书正式发布，蓝皮书显示，十年来，绿色丝绸之路建设取得积极成效，绿色发展理念不断深入，国际合作平台不断完善，务实合作举措不断深化，绿色成为了共建“一带一路”的鲜明底色。
	蓝皮书显示，中国相继发布了加强境外项目环境管理、推进共建“一带一路”绿色发展、促进绿色能源国际合作、不再新建境外煤电项目等政策文件，明确了绿色丝绸之路建设的重点任务和工作安排，着力强化政策引导。
	中国同共建国家一道，实施了一批绿色、低碳、可持续的风电、太阳能发电项目，为共建国家能源供给向高效、清洁、多元化方向发展注入了强劲动力。中国与共建国家合作开展的蒙内铁路、中老铁路、印尼青山工业园、老挝万象赛色塔低碳示范区等一批标志性项目中，广泛融入了绿色理念和中国技术，这对减少污染和温室气体排放、带动当地经济发展起到了重要作用，得到了共建国家政府和民众的广泛赞誉。
	中国在非洲建成24个农业技术示范中心
	今天，在国家发展改革委举行的专题新闻发布会上，有关负责人表示，非洲53个建交国中已有52个国家与我国签署了共建“一带一路”合作文件，建成了一批重大标志性工程项目和“小而美”民生项目，促进了非洲国家经济社会发展和民生改善。
	负责人表示，肯尼亚蒙内铁路、尼日利亚莱基港等一批重大标志性工程项目，有力改善了非洲基础设施。在减贫惠民方面，中国在非洲建成了24个农业技术示范中心，推广了玉米密植等300多项先进适用技术，带动当地农作物平均增产30%—60%，助力非洲国家提升农业发展水平。此外，“光明行”活动、“鲁班工坊”等一批“小而美”民生项目有力促进了非洲国家民生改善。
	中拉共建“一带一路”合作势头强劲
	国家发展改革委有关负责人表示，在中国与拉美和加勒比地区的26个建交国中，已有22个国家加入了共建“一带一路”倡议，中拉共建“一带一路”合作展现出强劲的发展势头。
	负责人表示，中国与拉美和加勒比国家持续推进陆、海、天、网“四位一体”互联互通，成功建设了牙买加南北高速公路、秘鲁钱凯港等一批标志性项目，设施联通成效日益显现。
	同时，贸易畅通水平不断提升。中国与拉美和加勒比国家货物贸易额从2013年的2613.9亿美元增长到2022年的4857.9亿美元，年均增长7.1%，中国已成为10余个拉美和加勒比国家的主要贸易伙伴。截至2022年底，中国对拉美和加勒比国家直接投资存量达5961.5亿美元。巴西、秘鲁、委内瑞拉、智利、玻利维亚、阿根廷、厄瓜多尔等7个拉美和加勒比国家相继加入亚洲基础设施投资银行。
	中国已与17个拉美和加勒比国家结成了约180对友好城市关系，中拉互派留学生从频度到数量不断提升。
	【政策“组合拳”精准发力释放经济增长潜力】
	中国人民银行进行逆回购和中期借贷便利操作
	今天，中国人民银行开展公开市场逆回购操作和中期借贷便利(MLF)操作，维护银行体系流动性合理充裕。
	今天，中国人民银行网站公告，为维护银行体系流动性合理充裕，对冲政府债券发行缴款等短期因素的影响，同时适当供应中长期基础货币，2023年12月15日人民银行开展500亿元公开市场逆回购操作和14500亿元中期借贷便利(MLF)操作，中标利率均与此前持平。
	由于今日有1970亿元逆回购和6500亿元中期借贷便利(MLF)到期，这意味着此次中期借贷便利(MLF)续做净投放8000亿元，规模为年内新高。
	记者从中国人民银行了解到，今年以来，中期借贷便利(MLF)逐月保持超额续做，前11个月累计新增超过1.7万亿元，有力支持流动性合理充裕。
	国家外汇管理局扩大跨境贸易投资高水平开放试点
	国家外汇管理局今天将跨境贸易投资高水平开放试点扩大至上海市、江苏省、广东省、北京市、浙江省、海南省全域等地区，具体措施包括便利经常项目外汇资金收付、外商投资企业境内再投资免予登记等八项措施，这将便利更多经营主体合规办理跨境贸易投资业务。
	港珠澳大桥旅游试运营正式开通
	今天(12月15日)是港珠澳大桥旅游试运营开通首日，800多名游客通过边检、海关部门查验后上桥游览。目前，大桥旅游须以参团形式游览，团进团出，共对两类人员开放：一是持有效居民身份证的内地居民，二是已入境内地且持有效港澳居民来往内地通行证的港澳居民。【编辑:孙静波】
</body><key_sentence>1—11月份，我国与共建“一带一路”国家进出口额同比增长2.6%，继续快于全部进出口。今天，在国家发展改革委举行的专题新闻发布会上，有关负责人表示，非洲53个建交国中已有52个国家与我国签署了共建“一带一路”合作文件，建成了一批重大标志性工程项目和“小而美”民生项目，促进了非洲国家经济社会发展和民生改善。国家统计局新闻发言人今天介绍，从前11个月外贸数据看，我国出口规模稳、份额稳的特征没有改变，在全球产业链供应链中的重要地位也没有改变，中国仍然是拉动世界经济增长、推动全球化发展的重要力量。11月份全社会用电量同比增长11.6%。</key_sentence></doc>