<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11379</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-16/10129611.shtml</url><title>凝聚共识、真抓实干！中央经济工作会议精神引发热烈反响</title><datatime>2023-12-16 11:56:00</datatime><body>	刚刚闭幕的中央经济工作会议，深刻分析了当前经济形势，并对明年经济工作进行系统部署。各界人士表示，新征程上，要统一思想、凝聚共识、真抓实干，以实际行动把党中央决策部署落实到位，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。
	2023年，我国全面深化改革开放，加大宏观调控力度，着力扩大内需、优化结构、提振信心、防范化解风险，经济回升向好，高质量发展扎实推进。各界人士认为，今年的经济运行和经济工作成绩，充分印证了以习近平同志为核心的党中央对形势判断和相关决策的正确性、预见性，有力彰显了我国经济巨大的发展韧性和潜力。
	国家发展和改革委员会政研室主任金贤东：习近平总书记的重要讲话统揽全局、精辟深邃，对今年经济工作的全面总结实事求是，对当前经济形势的分析判断科学精准，对明年经济工作的重要部署催人奋进。我们将聚焦经济建设这一中心工作和高质量发展这一首要任务，加大宏观调控力度，持续推动中国经济向上生长、向好突破。
	会议要求，明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，要强化宏观政策逆周期和跨周期调节，继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策，加强政策工具创新和协调配合。各界人士表示，这为明年和更长一段时期的经济工作提供了行动指南。
	财政部预算司司长王建凡：财政政策安排、财税体制改革深化要更加聚焦中国式现代化的发展要求。保持财政政策连续性和稳定性，在发展中破解困难、在增长中化解风险，改善社会预期、提振市场信心。明年财政政策要适度加力、提质增效，保持必要的支出强度，更好支撑经济社会发展需要。
	中国人民银行货币政策司司长邹澜：把坚持高质量发展作为新时代的硬道理，稳健的货币政策要灵活适度、精准有效，货币政策要继续做好逆周期调节，及时进行政策响应；同时也要体现好跨周期原则，既要保持对实体经济的稳固支持，又要增强政策支持的长期可持续性，着力营造良好的货币金融环境。
	围绕推动高质量发展，中央经济工作会议从以科技创新引领现代化产业体系建设，深化重点领域改革，到扩大高水平对外开放等九个方面部署了明年经济工作的重点任务。各界人士表示，在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下，将增强信心和底气，扎实做好明年经济工作，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。
	工业和信息化部规划司司长陈克龙：我们将深入实施制造业重点产业链高质量发展行动，统筹补短板、锻长板、强基础，加快制造业“智改数转网联”，构建以科技创新为引领、以先进制造业为骨干的现代化产业体系。
	农业农村部发展规划司副司长潘扬彬：锚定建设农业强国目标，深入基层问需于民、问计于民，落细落实中央各项决策部署，巩固提升粮食产能，持续巩固拓展脱贫攻坚成果，有力有效推进乡村全面振兴，为巩固和增强经济回升向好态势奠定坚实基础。
	商务部对外贸易司司长李兴乾：我们要迅速落实会议部署，坚持外贸转方式、调结构、提质量、增效益，支持发展跨境电商等新业态新模式，要积极主动扩大进口，全力推动外贸回稳向好。
	住房城乡建设部住房保障司副司长翟波：习近平总书记强调要加快推进保障性住房建设、“平急两用”公共基础设施建设、城中村改造等“三大工程”，(尽快)形成实物工作量，同时加强工程质量管理。
	人力资源社会保障部就业促进司副司长宋鑫：更加突出就业优先导向，健全就业促进机制，促进高质量充分就业。注重以制度完善保障灵活就业和新就业形态劳动者权益，持续提升就业质量，进一步健全促进高质量充分就业的工作体系，不断拓宽劳动者就业增收渠道。
	国家税务总局政策法规司司长戴诗友：税务部门将认真落实好结构性减税降费政策，重点支持科技创新和制造业发展，全面助力建设高效规范、公平竞争、充分开放的全国统一大市场。(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>围绕推动高质量发展，中央经济工作会议从以科技创新引领现代化产业体系建设，深化重点领域改革，到扩大高水平对外开放等九个方面部署了明年经济工作的重点任务。农业农村部发展规划司副司长潘扬彬：锚定建设农业强国目标，深入基层问需于民、问计于民，落细落实中央各项决策部署，巩固提升粮食产能，持续巩固拓展脱贫攻坚成果，有力有效推进乡村全面振兴，为巩固和增强经济回升向好态势奠定坚实基础。国家发展和改革委员会政研室主任金贤东：习近平总书记的重要讲话统揽全局、精辟深邃，对今年经济工作的全面总结实事求是，对当前经济形势的分析判断科学精准，对明年经济工作的重要部署催人奋进。各界人士表示，在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下，将增强信心和底气，扎实做好明年经济工作，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。</key_sentence></doc>