<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11384</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129580.shtml</url><title>炮制伪科普误导公众 编造假政策扰乱视听——中国互联网联合辟谣平台2023年11月辟谣榜综述</title><datatime>2023-12-16 10:49:00</datatime><body>	近日，中国互联网联合辟谣平台对11月网络谣言进行了梳理分析。当月网上数据监测和网民举报显示，围绕冬季呼吸道疾病防治的医药类“伪科普”，针对采暖电价、房市交通等政策类“假新闻”，以及冒充外卖骑手、权威部门、大型国企等特定机构和群体的“假剧本”现象较为突出，翻炒旧谣、贩卖焦虑的网络谣言也有所增多，误导公众认知、扰乱社会秩序。
	有关呼吸道疾病防治的谣言和误区误导公众。随着各地陆续入冬，呼吸道疾病进入高发季节，多种呼吸道疾病交织叠加，难免让人焦虑。恰在此时，网上一些治病养生医药“偏方”频出，一些自媒体假借专业人士和医生网上“开方”，真假难辨、误导公众。如“感染肺炎支原体会得肺炎、会出现‘白肺’”“可自行给孩子服用阿奇霉素等药物以预防支原体肺炎”“可网上购买‘医院同款’雾化器在家自疗”等谣言，抓住人们对疾病的恐惧心理大肆传播，有的耽误正常治疗，有的则是“假科普、真带货”。此外，“使用司美格鲁肽能轻松减肥”的谣言，无视权威部门对处方药的相关管理办法措施，此类药品若盲目使用或者使用不当，存在很大健康风险。
	经济民生政策类假信息扰乱秩序。随着每年一度的供热采暖季到来，百姓关注的电价、采暖等民生方面虚假信息较为集中。比如，11月起广东居民阶梯电价进入“非夏季标准”，有自媒体为了蹭流量，编造出“广东冬季电价涨价，电费更高了”的不实信息，极易误导群众；而散布“多地可以折扣形式低价代缴采暖费”的虚假广告，布下“贪小便宜吃大亏”的陷阱，更是涉嫌诈骗分子洗钱犯罪。此外，一些不法分子编造房市、交通等方面的“假新闻”、杜撰“假政策”，造成负面影响。如杜撰“北京拟取消地价上限”政策，传递首都房地产市场调整的错误信号；编造“行人发生交通事故，斑马线外赔偿3万、斑马线内赔偿30万”的说法，误导人们对交通事故赔偿额度的认知，不利于交通秩序和人身安全。
	冒充特定机构和群体的不实信息涉煽情行骗。11月，一些谣言引起热议，对外卖骑手、权威部门、大型国企的形象造成负面影响。如有自媒体炮制“上海外卖小哥为28万彩礼加班活活累死”剧本，无中生有煽动情绪；编造“外卖平台停止向45岁以上骑手派单”的谣言，故意制造并贩卖“年龄焦虑”，给广大骑手群体带来困扰。还有人假冒国字号权威机构、大型企业，如冒用中国疾控中心名义发布“一型糖尿病疫苗即将上市”的相关通知文件，其伪造或变造公章的行为已涉嫌刑事犯罪；假冒中国兵器装备集团工作人员签署合同，编造该公司领导出席活动信息，企图行骗等。今年以来，已有多家大型国企发布声明称，遭遇“李鬼”冒充，提醒社会公众警惕被骗。
	此外，还有部分自媒体或凭空杜撰、或夸大其词，翻炒旧谣、制造焦虑。如“23省44城自来水检出消毒副产品(亚硝基二甲胺)致癌物”系2016年的旧谣翻炒，危言耸听、愚弄公众。“某生猪养殖企业140天饲养周期内用34种抗生素”，这种博眼球的虚假信息既不合理也不科学，不仅误导广大消费者，还给养殖业造成伤害。
	当前，多种呼吸道病原体叠加，我国急性呼吸道疾病患病人数持续上升，预计一段时间内涉及疾病防治、医疗卫生、食品安全、健康养生等方面的谣言仍将频现。同时，进入12月、临近年底，与安全生产、求职就业、欠薪讨薪、社会治安等方面有关的不实信息也可能多发。对此，中国互联网联合辟谣平台提醒广大网民，面对各种网上信息，请擦亮眼睛、理性看待、客观分析，切勿盲听盲信。(中国网信网)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>当月网上数据监测和网民举报显示，围绕冬季呼吸道疾病防治的医药类“伪科普”，针对采暖电价、房市交通等政策类“假新闻”，以及冒充外卖骑手、权威部门、大型国企等特定机构和群体的“假剧本”现象较为突出，翻炒旧谣、贩卖焦虑的网络谣言也有所增多，误导公众认知、扰乱社会秩序。对此，中国互联网联合辟谣平台提醒广大网民，面对各种网上信息，请擦亮眼睛、理性看待、客观分析，切勿盲听盲信。当前，多种呼吸道病原体叠加，我国急性呼吸道疾病患病人数持续上升，预计一段时间内涉及疾病防治、医疗卫生、食品安全、健康养生等方面的谣言仍将频现。比如，11月起广东居民阶梯电价进入“非夏季标准”，有自媒体为了蹭流量，编造出“广东冬季电价涨价，电费更高了”的不实信息，极易误导群众。</key_sentence></doc>