<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11391</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129551.shtml</url><title>“我们就沿着这个路走下去”——中共中央总书记、国家主席习近平对越南进行国事访问纪实</title><datatime>2023-12-16 09:44:00</datatime><body>	年终岁尾。2023年大国元首外交的收官之作，写下遒劲一笔。
	应越南共产党中央委员会总书记阮富仲、越南社会主义共和国主席武文赏邀请，中共中央总书记、国家主席习近平12月12日如约到访。
	北京瑞雪，5000里之遥，河内温暖如春。习近平总书记形容，“像到亲戚和邻居家串门一样”。
	出门一趟，硕果累累。最亮眼的，是双方的一项共同宣布：
	两党两国关系确立新定位，在深化中越全面战略合作伙伴关系基础上，携手构建具有战略意义的中越命运共同体。
	中越关系史上树起一座新的里程碑。立足越南，辐射周边，面向世界：
	面对发展中国家渴望实现现代化的共同梦想，中国如何同他们携手圆梦？
	面对世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开，两个“胸怀天下的马克思主义政党”，两个“国际社会负责任的成员”，如何为推进人类进步事业发挥更大作用？
	越南之行给出了一份答案。国际媒体评价，这对中越两党两国关系发展、对地区乃至世界格局都将产生重大而深远的影响。
	从历史的维度看：新定位水到渠成
	越南是我们“山水相连、文化相通、理想相同、命运与共”的近邻。
	周边，中国的安身立命之所，发展繁荣之基。10年前，习近平总书记提出“亲诚惠容”周边外交理念，为“搬不走的邻居”之间如何相处，明晰了方向。
	10年过去了，春华秋实。中国同周边国家纷纷建立起双边的命运共同体，正是“亲诚惠容”理念深入实践的一个结果。
	这一次，具有战略意义的中越命运共同体确立，中越关系史上的这座里程碑，靠年复一年、一砖一瓦地垒筑，也见证了双边关系从往昔峥嵘岁月，到今天欣欣向荣的波澜与壮阔。
	回首新时代的10多年，回首中越全面战略合作伙伴关系建立的15年。
	2008年，在睦邻友好与全面合作关系之上，提升为全面战略合作伙伴关系。进入新时代，双边关系更是步入发展的快车道。
	这些年，两党两国领导人像走亲戚般常来常往。今年以来，就有武文赏国家主席、范明政总理、张氏梅中央书记处常务书记等10余位越共中央政治局委员和中央书记处书记接连访华或来华与会。
	此访，也是习近平总书记同阮富仲总书记的第三轮互访。上一次是在2017年，党的十九大召开后习近平总书记首次出访选择了越南。而这一轮的互访，始于去年党的二十大之后，阮富仲总书记第一个来华访问。
	对习近平总书记此访，武文赏国家主席、范明政总理不约而同道出心声：“这是越南党、国家和人民期盼已久的大事”，是越中关系中的重大历史事件。
	历史是连续性和阶段性的统一。再向前追溯，追溯到老一辈革命家亲密无间的革命年代。
	13日一早，习近平总书记来到巴亭广场。沿着载有无数历史印记的石板路，他前往胡志明陵敬献花圈，追思缅怀。70多年前，胡志明主席就是在这里，宣读《独立宣言》，宣告了越南民主共和国的成立。
	革命情深壮志酬。毛泽东主席、胡志明主席等老一辈革命家相交相知的故事，两国人民耳熟能详。习近平总书记也多次追忆那些历史的镜头：“在我们这一代中国人心中，胡志明主席是中国人民最好的朋友，我们叫他‘胡伯伯’。”
	鉴往知来。风雨中缔结的友谊坚不可摧，习近平总书记感慨：“‘越中情谊深，同志加兄弟’是中越关系最生动写照。阮富仲总书记同志反复和我谈到这句诗，应该说它是两国人民对那段峥嵘岁月难以磨灭的历史记忆。”
	审天下之时，度微末之势。一面是历经岁月淬炼的中越友谊历久弥坚，一面是百年未有之大变局变乱交织。此时的中越关系该向何处去？习近平总书记深远擘画，提出：
	“中越两党作为世界前两大执政的共产党，都坚持和发展马克思主义，都坚定不移走社会主义道路，都在领导各自国家进行社会主义建设，更应该从壮大世界社会主义力量和确保各自社会主义建设事业行稳致远的高度，把握中越关系的特殊战略意义，扎实推进中越命运共同体建设。”
	流淌了千百年的河，汇入命运共同体的大潮之中，浩荡奔涌。阮富仲总书记将这一新定位，定义为“对未来两国关系具有决定性意义”。他强调：“这符合越中两党、两国政府和人民的共同利益”。
	如跋山涉水的远征，中越关系这座新的里程碑，是一段路途的总结，也是一段新航程的开始。
	在双边关系新定位之际，端详今日坐标点上的中越关系，几个镜头引人瞩目：
	抵达越南的当天下午，越南主席府广场，阮富仲总书记在习近平总书记下车处迎候。一见面，他就张开双臂，亲切拥抱远道而来的朋友。
	检阅台上，两党总书记并肩而立。五星红旗和金星红旗迎风猎猎，国歌声响起，慷慨激昂。
	与君远相知，不道云海深。阮富仲总书记情真意切：“习近平总书记、国家主席是中国人民爱戴的领袖、世界上杰出的领导人，也是越南人民尊重和敬仰的同志和朋友。”
	从会谈厅的一番深谈，到廊厅共同见证双方达成的合作文本展示，两党总书记携手前行，畅叙友谊。之后，他们仍意犹未尽，品茶再叙。
	到了礼品赠送环节，习近平总书记细致端详他获赠的一幅肖像画，阮富仲总书记真诚地说：“东西不是很贵重，但珍贵的是兄弟情谊。”
	邻里难免磕碰，就像“勺子和碗总有碰到的时候”。如何相处？考验智慧，彰显格局。
	阮富仲总书记想起两国有一则相似谚语，“远亲不如近邻”，“这形容我们是非常恰当的。我们始终寻求‘同’字，求同存异。”
	习近平总书记有感而发：“邻国是搬不走的，永远难分难舍。我们的关系搞得好，美美与共、和合共生；关系不融洽，就会有一堆麻烦事。我们要做‘好邻居、好朋友、好同志、好伙伴’。”
	越南拿出了最高礼遇，打破常规，“总理接，国会主席送”。抵达当晚的欢迎宴会，16位越共中央政治局委员悉数出席，有的是从外地专程赶来。武文赏国家主席对习近平总书记的“串门”之喻印象深刻，他说，我们越南接待您也像接待亲人一样。
	从未来的维度看：抓落实只争朝夕
	从新的定位到新的成效，靠的是落实。
	中国“言必信，行必果”的作风，给世界很多国家留下深刻印象。这一次，中越两国同心同向，在落实两党总书记达成的重要共识上，既稳扎稳打又只争朝夕。
	12日下午，两党总书记会谈时，习近平总书记提出“六个更”，为中越命运共同体立梁架柱：“政治互信更高、安全合作更实、务实合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好”。
	阮富仲总书记欣然相应。他说：“越中关系已经发展得很好了，还可以做得更好。”“越方愿同中方一道，以‘六个更’为指引”，“打造互利共赢的典范”。
	致广大而尽精微。一份以中越关系新定位为主题的联合声明，扎扎实实地将“六个更”像施工图一样细化、分解、部署。
	翻开这份8000余字的声明，合作范围之广、程度之深、布局之系统，可圈可点。声明写道：“双方同意发挥好中越双边合作指导委员会统筹协调作用，积极推进下阶段合作，聚焦六大方向，明确目标、完善机制、制定举措、督促落实。”
	机制建设，如夯基垒台。
	多年来，中越合作机制日臻丰富。这一次，对机制来一场系统梳理。有的机制待新建，如“探讨建立司法对口交流机制”。各领域合作机制通盘谋划，织牢织密了中越关系。
	涉海问题，处理不好就会变成双边关系的痛点、堵点。习近平总书记一贯辩证地看，主张把海上问题带来的挑战转化为双方深化合作的机遇。这一次，双方就海上问题坦诚深入交换意见，在声明中明确了推进深化合作的一系列务实举措。
	古有互通互鉴之道，今有振兴繁荣之业。两党总书记对会谈后的一幕场景印象深刻：
	越共中央驻地的廊厅一侧，展陈着双方达成的近40份合作文本，它们也成为双边关系新定位宣布后的第一批落实项目。
	序章灿烂，未来可期。习近平总书记欣喜地说：“琳琅满目！咱们的合作成果，是非常丰硕的。这些合作文件涵盖了两党两国合作的方方面面，充分说明了中越关系的广度和深度。”
	这是中越两党两国久久为功培育的枝繁叶茂。中国连续多年是越南最大贸易伙伴，越南是中国在东盟最大贸易伙伴和全球第四大贸易伙伴国，中越双边贸易额从2000年的24亿多美元增长到2022年的2349亿多美元。
	更有一组数据表现抢眼：
	今年前10个月，中国对越南投资项目数量跃居首位，投资额同比增长98%。
	今年前9个月，越南水果和蔬菜对华出口额达27.5亿美元，同比增长160%。中越贸易的“果篮子”越做越大。
	细看展陈的这些合作文本，它们同“六个更”密切呼应。如“安全合作更实”，在安全领域，有北部湾海域联合巡逻谅解备忘录等；在司法领域，有防范打击犯罪的合作协议等。再如“务实合作更深”，在基础设施领域，中国坝洒—越南巴刹红河界河公路大桥、加强中越跨境铁路发展援助合作等文本令人瞩目；在投资领域，数字经济、绿色发展项目纷纷签约……
	文本中，推进共建“一带一路”倡议与“两廊一圈”框架对接的合作规划分量十足。
	“越方坚定支持并愿积极参与。”这次会谈，阮富仲总书记对共建“一带一路”态度鲜明。就在今年10月，武文赏国家主席出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，切身感受到了这一创举所带来的沧桑巨变。
	第三届“一带一路”国际合作高峰论坛、第六届中国国际进口博览会、第七届中国—南亚博览会、第二十届中国—东盟博览会……中国举办的盛会，越南企业踊跃参与。中国具备的产业转型升级方面的经验、人才、技术优势，正是越南之所需。
	为合作再提速，为发展再落子。两党总书记擘画新定位，仿佛打开了一扇门，亿万人的创造力、行动力涌动，一片勃勃生机。
	13日上午，习近平总书记与武文赏国家主席、范明政总理、王庭惠国会主席会谈会见。三场活动，都围绕着如何落实两党总书记前一日宣布的双边关系新定位深入展开。
	武文赏国家主席说起自己做过青年工作，强调要把青年群体的力量发挥好，“他们是建设命运共同体的未来根基”。
	范明政总理提出了围绕新定位的一些新构思、新方案，富有开拓性、建设性。
	王庭惠国会主席表示将同中国全国人大加强民主、法治、反腐等方面交流合作，进一步凝聚共识。
	在新定位宣布的当晚，中共中央政治局常委、中央书记处书记蔡奇同越共中央政治局委员、中央书记处常务书记张氏梅举行会谈，研究将两党总书记的共识落到实处的具体行动。
	放眼中越两国，在朝气蓬勃的发展洪流中，在轮船的鸣笛、码头的装卸、桥梁的建造、田野的耕耘、工厂的轰鸣中，正在创造无数新的命运与共的故事。
	从地区和世界的维度看：行大道命运与共
	志同道合、命运与共是中越关系最鲜明的特征。
	从任人欺凌走向民族独立，从贫困落后走向繁荣富强，历程艰辛，步履坚定。中国如此，越南亦如此。道路，两个社会主义国家抉择的道路，攸关千家万户，凝聚了万千目光。
	这是一条选择对了就坚定走下去的路。
	“我常讲，鞋子合不合脚，只有自己知道。”深邃判断启人深思。
	中越两国坚持共产党领导、坚持社会主义道路、坚持推进改革开放和革新事业，这是历史的选择，是两国人民的选择。在这条道路上一路走过来、一路走下去，两党两国事业日新月异。
	“到河内来，来一次都看到新变化。大概隔了五六年来，这次又发生很大变化。”访问期间，习近平总书记谈及观感，高度肯定越南的发展成就，坚定支持越南革新开放和工业化现代化事业。
	阮富仲总书记说，在习近平总书记坚强领导和习近平新时代中国特色社会主义思想指引下，中国取得全方位成就，国际地位和影响力与日俱增，越南为兄弟的中国感到由衷高兴。
	社会主义的发展从德国小镇特里尔的思想种子，到十月革命一声炮响再到今天，有风雨之艰、有路途之遥，亦有同行之合力、步履之坚定。“决不让任何人干扰我们前进的步伐，决不让任何势力动摇我们发展的制度保障。”这是双方领导人的战略清醒。
	如何在纷繁复杂的国际形势下维护政治制度安全、拓展社会主义事业，成为双方最大的共同利益、最重要的责任使命。这一次，“安全合作更实”作为“六个更”之一，分量很重。习近平总书记深刻指出：“要把维护国家政治安全放在首位，确保社会主义红旗颜色不变。”
	这是一条和亿万人民并肩前行的路。
	“共饮一江水，早相见、晚相望，清晨共听雄鸡高唱。”访问期间，《越南—中国》的歌声时时回荡。
	“国之交在于民相亲”。几位越方领导人都将习近平总书记讲过的这句话，记在了心上。这次他们纷纷引用，从“根基”的角度，去观察思考今后的中越关系。
	元首夫人外交为此访增添了许多温度和色彩。12日下午和13日上午，习近平总书记夫人彭丽媛分别在阮富仲总书记夫人吴氏敏、武文赏国家主席夫人潘氏清心陪同下，参观越南妇女博物馆和河内国家大学。“让中越友好事业薪火相传”，是希望，也是行动。
	13日下午，河内国家会议中心，数百位中越两国青年和友好人士代表齐聚一堂。欢乐的海洋，友谊的海洋。
	阮富仲总书记触景生情：“河内街头巷尾到处洋溢着喜庆热烈的氛围。”“越南全国的氛围也是如此。我相信，我的好朋友习近平总书记也体会到了。”
	习近平总书记的讲话，从历史深处追溯，落笔当下与未来，气贯长虹：
	“回首过去，我们志同道合、守望相助。”
	“立足当下，我们初心如磐、合作共赢。”
	“展望未来，我们前途相关、命运与共。”
	时间为证。中越关系的卷轴，由中越人民共同绘就。
	习近平总书记语重心长：“中越友好的根基在人民、未来在青年。”这就是交往的规律：以心交，才能收获信任，以情交，才能拨动心弦。
	“同做中越友谊的传承者，争当亚太振兴的参与者，敢为人类进步的开拓者。”正是人民的双向奔赴，让中越关系循大道，致广远。
	这是一条胸怀天下、命运与共的路。
	携手越南，着眼东盟，立足亚洲，胸怀天下。气韵在这里贯通。
	“中越两党都是胸怀天下的马克思主义政党，中越两国都是国际社会负责任的成员，应该成为推进人类进步事业的中坚力量。”习近平总书记的论述格局高远。
	胸怀天下，这是马克思主义政党与生俱来的世界观、方法论，这是新时代中国共产党人的立场观点方法，也是构建人类命运共同体的科学指引。
	今年是习近平总书记提出构建人类命运共同体理念10周年。一路风雨一路歌，“执大象，天下往”。
	两个词，在命运与共的思考下，为这个时代镌刻下历史的印记。
	一个是中国式现代化。
	中国式现代化、“两个结合”、高质量发展、改革开放、脱贫攻坚和共同富裕，以及源远流长的中华文明……越南领导人深入探寻中国成就背后的执政逻辑和治理经验。
	习近平总书记是中国故事的生动讲述者，娓娓道来，阐明“中国追求的不是独善其身的现代化”的道理。他的话铿锵有力：“中国式现代化给世界各国带来前所未有的机遇，将为越南加快推进工业化现代化提供助力。”
	范明政总理提到了雄安新区和海南自贸港建设，他对中国的发展包括改革开放兴致浓厚，表达了心愿：“愿意继续学习借鉴。”
	思想的共鸣、理论的启迪、经验的分享，中越两党两国领导人的话题愈加深入。习近平总书记说：“在社会主义的航船上，中越要同舟共济。双方可以就思想建党、理论强党加强交流，分享治党治国理政经验。”
	一个是三大全球倡议。
	思想之光照亮前行之路。全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，每一次中国之声，都在世界长久激荡。
	阮富仲总书记赞赏三大全球倡议：“旨在维护全人类共同利益”“越方坚定支持并愿积极参与”。
	武文赏国家主席对习近平总书记说：“您提出的系列全球倡议，体现了大党大国的责任担当以及中国对国际发展与合作的重要引领，越方愿积极参与，同中方密切国际协作，一道为促进世界和平稳定和人类进步福祉作出新的贡献。”
	同为发展中国家和新兴市场国家，国际地区问题上，习近平总书记一贯倡导合作共赢。这一次，重申中国主张：“中国愿同越方加强多边合作，维护真正的多边主义，提高发展中国家在国际事务中的发言权和影响力。”
	中越关系是今日中国同世界交往的一个缩影。
	此访，中国同中南半岛国家在双边和澜湄合作多边层面，实现了命运共同体建设全覆盖。周边命运共同体建设取得的重要实质性进展，也是推动构建人类命运共同体迈出的又一重要步伐。
	此访，社会主义国家交往有了新高度。正如习近平总书记所强调，中越关系新定位是“从中越关系长远发展大局和世界社会主义力量团结的战略全局出发作出的重大历史性决策”。
	历史性决策，掀开了历史的一页。
	…………
	13日下午，话别的时刻到了。阮富仲总书记再一次拉起习近平总书记的手，亲切道别。
	习近平总书记动情地说：“此次访问期间，我充满了温暖和感动。我印象最为深刻的是，阮富仲总书记反复强调，‘越中情谊深，同志加兄弟’，这是中越关系的起点和基点。”“我们就沿着这个路走下去。”
	山一程，水一程，步履坚实。(记者杜尚泽王洲张远南)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>武文赏国家主席对习近平总书记说：“您提出的系列全球倡议，体现了大党大国的责任担当以及中国对国际发展与合作的重要引领，越方愿积极参与，同中方密切国际协作，一道为促进世界和平稳定和人类进步福祉作出新的贡献。阮富仲总书记情真意切：“习近平总书记、国家主席是中国人民爱戴的领袖、世界上杰出的领导人，也是越南人民尊重和敬仰的同志和朋友。对习近平总书记此访，武文赏国家主席、范明政总理不约而同道出心声：“这是越南党、国家和人民期盼已久的大事”，是越中关系中的重大历史事件。12日下午，两党总书记会谈时，习近平总书记提出“六个更”，为中越命运共同体立梁架柱：“政治互信更高、安全合作更实、务实合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好”。</key_sentence></doc>