<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11393</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129548.shtml</url><title>德州税务：走实“枫桥”路 打造新“枫”景</title><datatime>2023-12-16 09:35:00</datatime><body>	中新网12月16日电近来，国家税务总局德州市税务局在全市范围内开展新时代“枫桥式”税务所(分局、办税服务厅)建设，围绕“矛盾不上交、平安不出事、服务不缺位”，解决纳税人缴费人难点堵点痛点问题为突破口，聚力打造新时代“枫桥经验”德州税务样板。
	统筹联动凝聚合力税收共治解难题
	税收业务种类多样，部分税费业务涉及多个部门，环环相扣，如何把握“枫桥经验”之精髓、发挥“枫桥式”税务所之优势，向专业部门学要领、向相关单位求协作，已成为德州市税务局思考和探索的当务之急。
	“‘枫桥经验’如何实践总归还是要向政法系统‘取经’学习呀！”为深入推进“枫桥经验”落实，德州市税务局邀请市政法委、市司法局到首批新时代“枫桥式”税务所建设单位之一—德城区办税服务厅参观指导，与市司法局现场签订《多元化解涉税费纠纷工作机制》，并由其业务骨干以“争议纠纷化解技巧与手段”为主题向全市一线税务干部进行授课，极大提升了税务人员矛盾争议化解能力与水平。
	不仅如此，德州市税务局还与市中级人民法院签订税收共治协议，共同制定执法协作指导意见，合力解决破产企业难题；与当地法院沟通协作，优化税院工作流程，致力解决不动产拍卖等涉税征缴难题；与市自然资源局、市行政审批局等强化联通互动，共同制发不动产登记“一窗综办”“税费同缴”工作实施方案，实现信息实时互通共享，倾心为民服务，力解民生难题。
	在德州市税务局向外部门“求取真经”、增进合作的引领作用下，各县(市、区)税务局在多部门协同共治方面也在不断迈出新步伐、展开新尝试。
	“多亏德城区税务局办税服务厅的税务人员，主动帮我们对接有关部门单位，帮助公司盘活了资金，助力我们逆风拓市。”山东曙亮健身器材经营有限公司财务负责人王珊珊激动地说道。
	原来，该公司会计面对出口退税新业务感到陌生，便向德城区税务局打来咨询求助电话。德城区税务局网格管理员立即为企业提供上门辅导，主动协调对接人民银行等部门，对该企业出口退税申请实行网上申请、网上受理、网上审核，60万元出口退税快速到账，让企业充分享受到出口退税最新政策带来的红利。
	数据赋能风险预警源头化解见真功
	以“治未病”为基本原则，德州市税务局坚持问题导向，拓宽问题反映渠道，加强与政务服务“好差评”、市民热线等对接联动，通过入户走访调研、税企座谈等方式，畅通反馈渠道、广泛收集诉求、及时靠前服务，结合日常征管事项的数据深度分析，及时发现、处理风险疑点，实现了隐患源头化解，减少征纳矛盾产生，使税费争议见之于未萌、化之于未发。
	“太感谢你们了，没想到你们还能专门给打我电话。”顺利完成更正申报后，德州市武城县占田空调配件加工中心会计惊喜满满。
	该公司会计所说的电话源自今年十月的一件“小事”，10月份大征期期间，武城县税务局第一税务分局通过咨询热线渠道收集到增值税征收率“3减1”后冲红免税发票如何填报的问询，该局对这些问题利用大数据进行深度分析后发现，不少纳税人对该政策存在理解偏差极易产生误报从而引发争议。税务部门迅速启动争议化解预防机制，组织筛查前期近600户纳税人申报信息，精准识别出33户存在填报错误的纳税人，并逐一电话回访、讲解政策，提醒纳税人及时进行了申报更正。
	在德州市税务部门大数据处理中心的支持帮助下，各基层管理部门深度分析本地热线数据及实体办税数据背后的基础征管、宣传辅导、服务质效等影响因素，建立纳税人缴费人行为习惯、政策偏好特征库，分行业、分业务、分性质进行立体“画像”，通过“百名税干联千企”“春风入万企问需解难题”大走访大调研专项服务行动，“鲁税通”平台、电子税务局等线上渠道把政策和服务抢先一步“送上门”，实现从“接诉即办”向“未诉先办”转变，推动涉税诉求和争议在源头环节即得到有效解决。
	一站调解全链服务多措并举促和谐
	在深化拓展新时代“枫桥经验”在税费争议调解中的积极作用，德州市税务局全力打造税费争议闭环调处体系，制发“枫桥式”税费争议调解指引，在市局、县局、基层分局三级设置税费争议调解专门机构，组建税费争议化解团队，以税费争议调解机构、征纳互动平台为阵地，以业务骨干、公职律师为主力，构建“线下把脉、云端问诊、上下共治”的三维立体争议调解机制，实现税费争议“全链条”服务、“多通道”处置。
	“赵局长，多亏了你们帮助给协调，这个事情终于办完了，感谢咱税务局的同志们啊。”缴纳完契税的爱民家园小区住户李女士拉着宁津县税务局第一税务分局局长赵国真的手连连夸赞。
	记者了解到，李女士因个人婚姻关系破裂但仍处于婚姻关系存续期，在确定该项业务在是否适用税收优惠上一直无法得到妥善解决，宁津县局办税厅“税费争议咨询调解中心”遂安排契税领域业务骨干与不动产主管部门对接协调，成功调取李女士其他家庭成员的信息予以认证，同时通过视频调解系统同开发商、街道办进行“屏对屏”互动服务，最终确定符合优惠条件，按照相关程序合规高效地完成了契税缴纳。
	为了确实做到“矛盾不上交、就地化解”，德州市税务部门构建起“一站式”矛盾纠纷调解中心，联合社区网格员、商(协)会负责人、特邀监督员等共同开展争议调解，打造多元调解联盟，充分发挥“熟人、熟路、熟门”优势，将其延伸为税费服务、争议化解的“神经末梢”“前沿触角”，打通服务纳税人缴费人的“最后一公里”。
	“用心用情服务是最有效的化解矛盾良方。面对广大纳税人缴费人的税费服务需求，始终用耐心、细心和暖心服务去融化隔阂和矛盾，就一定能赢得更多的理解认同。”德城区税务局办税服务厅负责人郭喜春说出了税务干部的肺腑之言。
	使命重在担当，实干铸就未来。基层税务所(分局、办税服务厅)是纳税服务、争议化解、执法监管的第一线，是优化税收营商环境的前沿阵地。下一步，德州市税务系统将持续深化“枫桥经验”的探索实践，全力打造集税法宣传、问题收集、矛盾调解、法律救济、权益保护、风险防控等功能于一体的新时代“枫桥式”税务所，以基层治理能力、治理水平的全面提升助力税收现代化向纵深推进。(完)【编辑:孙静波】
</body><key_sentence>在德州市税务部门大数据处理中心的支持帮助下，各基层管理部门深度分析本地热线数据及实体办税数据背后的基础征管、宣传辅导、服务质效等影响因素，建立纳税人缴费人行为习惯、政策偏好特征库，分行业、分业务、分性质进行立体“画像”，通过“百名税干联千企”“春风入万企问需解难题”大走访大调研专项服务行动，“鲁税通”平台、电子税务局等线上渠道把政策和服务抢先一步“送上门”，实现从“接诉即办”向“未诉先办”转变，推动涉税诉求和争议在源头环节即得到有效解决。”为深入推进“枫桥经验”落实，德州市税务局邀请市政法委、市司法局到首批新时代“枫桥式”税务所建设单位之一—德城区办税服务厅参观指导，与市司法局现场签订《多元化解涉税费纠纷工作机制》，并由其业务骨干以“争议纠纷化解技巧与手段”为主题向全市一线税务干部进行授课，极大提升了税务人员矛盾争议化解能力与水平。在深化拓展新时代“枫桥经验”在税费争议调解中的积极作用，德州市税务局全力打造税费争议闭环调处体系，制发“枫桥式”税费争议调解指引，在市局、县局、基层分局三级设置税费争议调解专门机构，组建税费争议化解团队，以税费争议调解机构、征纳互动平台为阵地，以业务骨干、公职律师为主力，构建“线下把脉、云端问诊、上下共治”的三维立体争议调解机制，实现税费争议“全链条”服务、“多通道”处置。中新网12月16日电近来，国家税务总局德州市税务局在全市范围内开展新时代“枫桥式”税务所(分局、办税服务厅)建设，围绕“矛盾不上交、平安不出事、服务不缺位”，解决纳税人缴费人难点堵点痛点问题为突破口，聚力打造新时代“枫桥经验”德州税务样板。</key_sentence></doc>