<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11405</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-16/10129519.shtml</url><title>海昏侯刘贺主墓面向公众开放</title><datatime>2023-12-16 07:35:00</datatime><body>	本报南昌12月15日电(记者胡晓军、李玉兰、王洋通讯员薛斌)海昏侯刘贺主墓在完成考古发掘之后，于15日迎来首批参观游客。
	刘贺主墓所在的墎墩苑(刘贺墓园)为汉代海昏侯国遗址国家考古遗址公园最核心的部分，是西汉第一代海昏侯、故昌邑王、汉废帝刘贺(公元前92年—前59年)及其部分家庭成员的墓地，面积约4.6万平方米。
	墎墩苑内出土的金器、玉器、青铜器、漆木器、竹简、木牍、陶器等共计一万余件套珍贵文物，是汉代政治、经济、文化、艺术、科学技术水平的真实写照，其中绝大多数来自刘贺主墓。
	刘贺主墓在保护修缮的基础上，复原展示主墓结构、重要随葬品等，并结合裸眼3D动态演绎对刘贺墓各库室、藏品的基本情况进行介绍。墓坑上方通过360度四面悬吊荧幕展现刘贺墓园的修建过程及汉代列侯的丧葬礼仪。南侧墙面的升仙图艺术壁画则直观展现了汉人祈愿灵魂升仙的观念。四周墙面展示刘贺墓及其夫人墓考古发掘及保护工作、文物保护修复的相关内容。
	刘贺主墓外藏车马坑通过还原车马坑考古发掘时的遗迹场景，让观众仿若置身考古现场，身临其境地感受考古发掘状态。复原车马坑出土的驷马安车模型与车马出行壁画对景呈现，让观众能直观感受汉代王侯出行的赫赫威仪。
	刘贺主墓是我国长江以南地区发现的唯一带有真车马陪葬坑的墓葬，呈现了两千多年前汉代“事死如事生”的丧葬观念。
	刘贺主墓(M1)及侯夫人墓(M2)坐北朝南，位居墓园中心，周围七座祔葬墓(M3-M9)埋葬的则是刘贺的未成年子女、姬妾，它们与配套祭祀建筑(祠堂、寝)、吏舍、门阙、园墙、水井等共同构成了我国迄今发现的面积最大、保存最好、内涵最丰富的汉代列侯墓园。
	墎墩苑展示以“海昏藏宝”为主题，旨在表达刘贺墓遗址对研究西汉列侯的园寝制度、西汉列侯等级的墓葬制度等具有的重要价值，把一座实证西汉盛世文明的文化宝库呈现在大众面前。它的正式开放在深入阐释遗址的普遍性价值、完整性价值和真实性价值等方面具有重要意义。墎墩苑整体建筑风貌结合遗址属性与当地风土人文，在满足保护、遗址价值阐释的要求下，自然地融入周围的环境和景观，与文物环境浑然一体。
	墎墩苑展陈分为墓园规制、考古历程、保护展示、刘贺主墓、外藏车马坑5个展示部分，以营造遗址的现场感为设计原则，围绕刘贺主墓遗址、墓前祭祀建筑遗迹、车马坑遗址三大展示核心，运用原貌展示、场景营造、艺术装置、考古复原、数字演绎等多种手段及现代技术，结合图文展示内容，全景式、全方位、全过程展现刘贺墓现场遗迹及刘贺墓的考古发掘、保护展示工作及成果。展示总建筑面积4255.08平方米，其中以展示墓前祭祀建筑遗迹的半开敞式空间约2000平方米，展示刘贺墓主墓遗址、车马坑遗址的室内封闭空间约1960平方米。
	半开敞式展览空间通过祭祀建筑基址标识展示、祭祀建筑屋顶艺术装置及祭祀浮雕艺术壁画展示，将现场遗址与艺术呈现有机结合，让观众既清晰了解遗址遗存的相关信息、汉代墓前祭祀艺术场景，又能感受汉代建筑之美。
	未来，遗址公园还将继续推进馆藏金属器、漆器及竹简等文物的保护与修复，加强研究阐释，活化文物利用，提升游客文化体验，切实将海昏侯国遗址公园打造成为大遗址保护的“江西样本”。【编辑:葛成】
</body><key_sentence>墎墩苑展陈分为墓园规制、考古历程、保护展示、刘贺主墓、外藏车马坑5个展示部分，以营造遗址的现场感为设计原则，围绕刘贺主墓遗址、墓前祭祀建筑遗迹、车马坑遗址三大展示核心，运用原貌展示、场景营造、艺术装置、考古复原、数字演绎等多种手段及现代技术，结合图文展示内容，全景式、全方位、全过程展现刘贺墓现场遗迹及刘贺墓的考古发掘、保护展示工作及成果。半开敞式展览空间通过祭祀建筑基址标识展示、祭祀建筑屋顶艺术装置及祭祀浮雕艺术壁画展示，将现场遗址与艺术呈现有机结合，让观众既清晰了解遗址遗存的相关信息、汉代墓前祭祀艺术场景，又能感受汉代建筑之美。墎墩苑展示以“海昏藏宝”为主题，旨在表达刘贺墓遗址对研究西汉列侯的园寝制度、西汉列侯等级的墓葬制度等具有的重要价值，把一座实证西汉盛世文明的文化宝库呈现在大众面前。刘贺主墓所在的墎墩苑(刘贺墓园)为汉代海昏侯国遗址国家考古遗址公园最核心的部分，是西汉第一代海昏侯、故昌邑王、汉废帝刘贺(公元前92年—前59年)及其部分家庭成员的墓地，面积约4.6万平方米。</key_sentence></doc>