<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11400</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129524.shtml</url><title>遇见寿州城</title><datatime>2023-12-16 07:39:00</datatime><body>	小学时听到一个成语：“八公山上，草木皆兵。”中学时听到一个以少胜多的著名战例：“淝水之战。”几十年来，它们休眠在了记忆的深处，直到有一天我突然撞入了寿州城……
	这是一座被淮河支汊团团围绕着的棋盘式四方小城。它的城墙很独特，外壁是石基砖砌的，坚固而直立，内壁却是土垒起来的，斜斜的坡壁上绿草茵茵，你可以沿着坡道一直走上去。站在城头上看，城内外碧水连天。它的护城河不是我们见惯的沿着城墙挖出的一道水沟，而是一条绕着城墙的宽宽的河。不只城墙外，就连城墙里面也有一片片的水泊，圈起了州署、孔庙、东岳庙、报恩寺、清真寺、时公祠、基督教堂和丛聚的民居，现在成了供市民休憩游玩的美丽水景公园。
	这是皖北平原上一座保存完好的古城，史载南宋嘉定十二年(1219)建康都统许俊曾经重筑城墙。它的特点就是水萦河绕。淮河支流淝水从东南淌来，在小城的西南侧汇入淮河。公元383年，东晋谢安派侄子谢玄在这里用八万兵力，完胜前秦苻坚的八十万大军，打出了历史上以少胜多的漂亮战例，历来为人们所称道。
	城东宾阳门内侧墙砖上可见“建康许都统造”的字样。城门拱券下是一条古老的青条石道，被岁月打磨得锃光瓦亮，上面又直又深的独轮车辙是历史留下的刻痕。穿过长长的甬道回头望，城门上方有独特的砖雕屋檐和斗拱造型，那是全国今存古城中唯一的宋代建筑遗构。外面是一个常见的半圆形瓮城，它的独特处在于内外拱门并非正对而开，而是错开一个角度，于是古道在两门之间斜行，所谓“歪门斜道”，这是为了加强瓮城的军事防御与抗洪防汛功能。拱门还有一个独特之处：上方悬有一个石砌闸门，需要时可以下闸闭水，堵住城外的洪水。出瓮城门就是宽阔的护城河了，连片的水葫芦碧翠，荷花粉红绽放。
	城墙东北角有一处奇特的导水建筑：月坝。高高的砖砌月坝围住一个涵洞口，平时城内积水从这里通过暗道排出城外。每当洪水来临，关闭涵洞口的闸门，就可以防止城外水倒灌。这样的涵洞东西各有一个，月坝上分别镌有“崇墉障流”“金汤巩固”字样，彰显它们的功能。
	寿州城门和涵洞的闸水实效，淮河发大水时已有检验。1954年和1991年，寿州古城曾经抵御了特大洪水的围困。宾阳门城墙上嵌有刻度牌，1991年那次水面高达24.46米，与拱门上部齐平，1954年那次水面甚至达25.78米，超过了拱门1米多。每次发洪水，寿州古城都完好无损。导游告诉我们，1991年寿州古城被滚滚波涛围困50多天，就像一个盆漂浮在水面上。历经900年沧桑的古城一直巍然挺立，城内10多万人在它的保护下安居乐业，真所谓“金汤巩固”了。这是一项什么样的防水工程啊！淮河水患激发出祖先的建城御水智慧，庇佑后世子孙。
	古人的治淮智慧还体现在导水溉田上。寿州城南有一个著名的人工湖芍陂(今名安丰塘)，是楚国宰相孙叔敖留下的善政，直到今天还在发挥作用，溉田4.2万公顷，是世界灌溉工程遗产。我们乘车从芍陂灌域走过，路旁万亩稻禾垂穗，农舍簇新，一派鱼米之乡景色。这里还诞生了战国四公子之一楚国春申君，他曾与魏国信陵君一起率军前去解救赵国的孟尝君，与之合力将秦军逐出。楚国末期曾将国都迁到寿州，这里经过疏水导流之后地肥水美、地力丰厚，也是重要原因之一吧。
	到了汉代，这里成为刘邦之孙淮南王刘安的封地。他爱好文学辞赋，因得地利财阜之助，招徕宾客术士数千人，写出千古奇书《淮南子》。宾客中有八位知名，合称“八公”，在寿州北山修仙炼丹，此山因称“八公山”。但后来刘安竟然想谋反，失败自刎身亡。淮南王刘安之墓位于八公山的南麓，前临淝水，背依青山，孤独地凭吊着岁月的流逝。
	登上寿州城的北门楼，远眺有丛山绵延一线，那就是八公山了。上面的树木影影绰绰，颇似千军万马在行进。一天曾率领前秦大军占据了寿州城、却被晋军一战挫了锐气的苻坚，从这里望去，把山上树木看作了东晋兵马，恐惧心顿起，导致前秦将士军心大乱，从淝水大败而西逃。
	淝水之战的胜利稳定了东晋王朝，为江南社会经济恢复提供了保障，让流落南方的汉族政权得以延续和发展，使之能够得到喘息并重新崛起，成为隋唐统一王朝的精神支撑。
	从历史的纵深处抬起头来，我望见纵横交错的水网之中，寿州新城美丽如花园，就像嵌在淮河中枢的一颗璀璨明珠。
	廖奔
	廖奔【编辑:葛成】
</body><key_sentence>一天曾率领前秦大军占据了寿州城、却被晋军一战挫了锐气的苻坚，从这里望去，把山上树木看作了东晋兵马，恐惧心顿起，导致前秦将士军心大乱，从淝水大败而西逃。寿州城门和涵洞的闸水实效，淮河发大水时已有检验。廖奔【编辑:葛成】。1954年和1991年，寿州古城曾经抵御了特大洪水的围困。</key_sentence></doc>