<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11423</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-16/10129499.shtml</url><title>网络文学的星空</title><datatime>2023-12-16 07:17:00</datatime><body>	编者的话
	网络文学如今已经成为一种重要的文化现象和表达方式，网络作家以高度的自由度和创造性，以贴近生活的视角和强烈的现实主义特点，展现出对不同文化的深刻理解和传播力量。他们的作品或植根于文化热土，对现实生活进行描绘和反思；或再现时代的波澜壮阔，反映社会的巨大变迁；或以科幻视角，引领读者探索未知的宇宙世界，为读者带来了丰富的心灵享受和思想启迪。
	——《中国青年作家报》编辑部
	——————————
	何常在：中国故事是现实题材源源不断的宝藏
	只恒文中青报·中青网记者宋宝颖
	重大历史潮流和时代背景之下的文学叙事，如何既有网络小说通俗易读的行文特色，保证对年轻读者的吸引力和传播效应，又兼顾文学性和思想性，是河北省网络作家协会主席何常在所坚持的网络小说现实题材创作的基本点。在他看来，“完全以网络小说的写法，有可能会导致作品的文学性和思想性不足，而完全是传统小说的写法，也可能会让作品缺少故事性与传播力。不能带来阅读快感，没有传播力的文学作品，如同双翅折断了一翼，无法传达给更多的读者，也就失去了文学本身最重要的思想传递的作用。如何在两者之间寻找路径，达到一种平衡，《三万里河东入海》是一次艰难的尝试，也是一次有益的探索。”
	何常在是从传统文学转场到网络文学中来的，在创作之路上，何常在坚持认为，“找准自己的创作方向很重要，而当代中国故事就是现实题材源源不断的宝藏。不管是高铁、快递、物流网，还是深圳、浦东、海南，每一个人物、每一个地点、每一个时间节点，都有无数的故事在时代的大潮之中奔涌，像是一朵朵耀眼的浪花，激荡着人心”。
	《三万里河东入海》是何常在继《浩荡》之后的又一部长篇现实题材小说，但在篇幅和时间跨度上，字数相对少了许多，时间跨度也不如《浩荡》长。
	“因此，在创作之初，我就奠定了《三万里河东入海》在细节上的取舍，在重大事件上的重点着笔，以及在微小事件上的跳跃描述。我坚持每部作品都有所创新与突破，都有创作上的新体验，自然也会有因为力有不及之处的失落。不管如何，我都坚信所有的尝试和努力，都值得，都会带来启蒙的光芒。”何常在说。
	《三万里河东入海》延续了《浩荡》的美学品质和主题价值，通过几位年轻人的创业经历，反映新时代的勃勃生机和无限活力。小说在商业和医药研发生产行业建立故事，题材本身对主题的表现和放大作用，也使得小说的现实主义光泽更加耀眼。中国作协网络文学委员会委员、河北省网络作家协会副主席桫椤认为，“通过直观、丰满而鲜活的现实气息表现人与时代的关系，是这部小说最为重要的叙事伦理。故事被放置在上海这座现代化大都市中，人物的生活和创业经历与由这座城市的发展所彰显的时代精神密切相关。正是受到时代精神的鼓舞，小说中的每一个角色都心怀对美好生活的愿景，这成为青年创业的根本动力。”
	网络现实主义文学要实现突破，必须在网络文学自身传统之中，吸收原有的现实主义传统的成果，并将之融合再生，形成新的小说叙述。苏州大学文学院教授房伟认为，“这个现实主义传统，不能忽视新文学发展中的改革小说的宏大叙事视野，也要参考晚清以来的社会小说人物繁多，故事线索缠绕的做法。他是一位擅长现实主义题材的网络作家，在《三万里河东入海》的写作中，他没有从青年创业、大上海发展等概念出发，而是牢牢以故事和人物为中心，将小说讲得跌宕起伏，紧凑圆满，人物特点十分突出，展现出新时代青年的精神成长。”
	——————————
	古兰月：家国情怀是小说的底色
	只恒文中青报·中青网记者宋宝颖
	酒坊巷，这是位于浙江金华古子城西侧，一条南北向院落的传统街巷。“千古风流八咏楼”，住着一个怀有“英雄梦”的童年古兰月。
	酒坊巷并不长，仅有600余米，却分布着大量的抗战历史遗存，见证了金华在抗战中的重要作用和国共合作并肩抗战的真实历史。
	往事随风飘散，带不走少女的文学之心。年少时从表姐手中接过的那本《乱世佳人》，改变了古兰月的命运。她爱不释手，一遍一遍阅读，血雨腥风中的爱情、丰富细腻的情感和跌宕起伏的情节深深震撼了她。古兰月一度将自己想象成了斯嘉丽，感受着她在乱世飘零中的不幸、无奈和坚持。她对写作产生了浓厚的兴趣，“一开始只不过是自娱自乐，写的东西也是五花八门，有诗，有散文，还有短篇小说。写得多了，便想与人分享，于是就开始投稿，哪怕偶尔能有‘豆腐干’见诸报刊，也让我欢呼雀跃。”
	一块小小的竖屏，改变了她的写作方向。
	在古兰月写作的“梦想剧场”里，本没有“网络文学”的标签。看到身边许多年轻人捧着手机，津津有味地读着网络小说，古兰月也开始关注起它来。2017年年初，得知举办“两岸首届青年网络文学大赛”的消息后，她抱着试试看的心情，将小说《青木微雪时》投了出去，却不曾想“无心插柳柳成荫”，《青木微雪时》竟在500多部作品中脱颖而出，获得了大奖，这坚定了古兰月在网络文学领域深耕的信心和决心。
	在古兰月看来，“网络文学并非像之前人们印象中的那样不登大雅之堂，它只是一种不同的创作方式，在很多方面仍与传统文学一脉相承。创作者可以运用自己丰富的想象力天马行空，但绝不意味着可以胡编乱造。成功并没有捷径，天赋固然重要，但更多的却来自后天的努力，持之以恒的阅读，孜孜不倦的耕耘。日积月累的积淀，甚至是日常生活的琐碎，都可以成为创作的源泉。”
	浙江十分注重网络文学创作的组织和引导工作，古兰月在“红色芳华——革命历史题材网络文学创作计划”的实施过程中崭露头角，她的《冲吧！丹娘》入选省作协革命历史题材网络文学创作计划。近作《酒坊巷》以1942年侵华日军发动浙赣战役、金华沦陷为历史背景，讲述了在日寇细菌战面前，我党地下工作者和当地群众不畏艰险护送鼠疫血清，以生命守护家国的感人故事。
	“《冲吧！丹娘》《酒坊巷》两部作品，体现出古兰月在红色题材创作上的用心、用情、用功”，浙江省作协党组书记、副主席叶彤说，“酒坊巷是金华城区一条真实的街道，一条充满历史、文化和故事的长街，小说《酒坊巷》从一条巷子里生发出一系列爱恨情仇的故事，是浙江文化沃土开出的花朵。古兰月在这些故事里装下人性和大义，又从国家和民族的高度，把这些人与人之间的纠葛和障碍、壁垒打破了，升华了。作者对‘小’和‘大’的戏剧张力设置，也是她思考个体与民族关系的过程。家国情怀是小说的底色，小说中民族抗日大业与儿女情长交织呈现，非常打动人心。走过‘酒坊巷’，古兰月的创作也走向了更为开阔的精神世界。”
	古兰月从原来的散文、诗歌写作，到新的网络文学创作，是一个充满挑战的过程。“梦想剧场”序篇中的写作感受和经验，大大丰富了她的网络文学世界；她创作的泉源和灵性，全在酒坊巷和八咏楼，那一砖一瓦，歇山屋顶，风情八婺，优美如诗。
	中国网络作家村办公室主任沈荣对此评价道，“网络文学的叙事表达、节奏，特别是短小精悍的段落，吸引人的标题，以及互动性强的内容形式，对习惯于娓娓道来的传统作家来说，是一个颠覆性的尝试。古兰月从2017年开始，勇于踏出了这一步，在网络小说平台上尝试性地改变了她的创作风格。她的《杭州女子日记》《守艺》《龙井》等作品，题材跨度较大，风格也很多样，但古兰月都能掌握得很好甚至有所突破。而到了《酒坊巷》，能将一个革命题材用如此创新的表达形式，创造性突破了网络文学和传统文学的边界，讲好中国故事和金华故事，着实不易。”
	“水通南国三千里，气压江城十四州”，作为金华人，古兰月认为自己有责任去还原那段历史，讴歌那个年代最可爱的人们，以自己的笔塑造新老金华人物典型，讲好地地道道的“金华故事”。“走上网络文学创作之路，虽看似偶然，但如果没有对写作的这份热爱和执着，我一定也不会坚持这么久。网络文学创作，让我变得更善良、更快乐，也更有力量。我相信，只要坚守初心，以满腔的热爱去拥抱这个伟大的时代，就一定能为读者奉献更多的优秀作品，也一定能在网络文学的世界里实现自我价值的升华。”
	——————————
	天瑞说符：科幻世界里的生活家
	邢晨只恒文中青报·中青网记者宋宝颖
	“我喜欢头脑风暴式的作品，期待与读者进行智力对决。”三度荣获中国科幻银河奖的天瑞说符面对采访惜字如金，略显冷峻，往往以角度清奇的简短语句直中要害，回答中充满冷幽默和实用主义风味，这种风趣而不失锐利的临场反应，正显现了其思维的敏捷与内心的沉稳。
	在荒原上搭建属于自己的时空
	在大脑中建构一个与众不同的世界，这对于小孩子来说有着不可抗拒的吸引力——2005年，小学三年级的“天瑞说符”开始创作小说。进入高中后，天瑞说符开始阅读网络文学，大量的阅读让他初识网文轮廓，也因为越来越难找到喜欢的故事而重拾创作初心，建造时空的吸引力再次浮现。
	作为一名生物科研人员，在实验室里守着PCR仪或离心机时，时间因流速舒缓而显得寂静与空旷，天瑞说符就在这片荒原上搭建属于自己的时空，于是笔下的故事便如山峦般起伏绵延。2014年，读大学的天瑞说符注册成为某网站的作者。彼时，他的笔名还不叫“天瑞说符”。玄幻、仙侠、都市，每尝试一种新的题材，他都会换一个笔名，直到成为写科幻的“天瑞说符”，才得到了正向反馈。《死在火星上》这部不到61万字的作品，收获了第30届银河奖。此前的作品都被他扫入“历史垃圾堆”，但正是这些孤芳自赏的“遗迹”，才支撑起了今日的天瑞说符。
	天瑞说符被称作科幻界的一匹“黑马”，但其实这匹“黑马”早已在荒原上奔腾了数年。10年之后的今天，当读者好奇天瑞说符“卡文”的时候会去做什么，他的回答是，“打单机游戏”。不联网，不组队，沉浸在一个人的时空里，仿佛回到那段“单机”状态的岁月，找回寂寞的时空建筑师的身份。
	以别样“落地”促进科幻本土化发展
	为什么能够在“网络科幻”中成功，天瑞说符将其归因为“运气”。如果写科幻继续失败，他就会转战下一个战场，直至“撞到大运”——这显然是一种实用主义风格的回答，即使运气的加持不容忽视，但作者自身的实力更为重要。
	天瑞说符将“硬核”的科技内容与温柔的情感脉络完美融合，钩织了“网络科幻”这只风筝的双重引线。“科幻”兼容科技与幻想，对创作者的科学修养与知识水平提出了较高的要求，许多仅仅以科技充当包装花边而非逻辑核心的作品，往往摆脱不了“魔幻”与“奇幻”的观感。
	《死在火星上》的开头，光工程控制技术类的参考文献目录就占据了整整4页的内容，让读者叹为观止。如果历史文有“考据型”作者，那么，天瑞说符就是科幻文的“学术型”作者，日常浸泡在知网、中国社科院数据库、CNS等各类学术期刊和绝版旧书里，以探索前沿的好奇心开拓视野，用80%的常识和20%的虚构打造依据清楚、逻辑严密、推演合理、数据准确的科幻作品。
	科技感太强的作品往往有一种冰冷的质感，但天瑞说符用烟火人间的热气与温柔细腻的情感联结为其升温。在“末日危机”到来之际，高三学生手握《小题狂做》，端出热气腾腾的炒面条做夜宵。在世界的“末日”，幸存者关注牙膏的余量，采下路边的羽衣甘蓝，捡起玄武湾沿岸的牡蛎，将青条鱼清理干净，熬蒲公英莲子粥，配凉拌马齿苋咸鱼丝做晚饭。
	天瑞说符最喜欢的科幻作品之一是电影《星际穿越》，以真情为纽带勾连对于黑洞的大胆设想。至坚佐以至柔，像一抔雪被放入温热的一杯水中，这也成为天瑞说符将“九天揽月”的科幻作品降落至人间地面的方式。正如《我们生活在南京》的故事，当城市被时间折叠，一端是荒芜野原，一端是烟火人间，远隔天涯而心生双翼，穿过无线电波漫行20年的光阴，末日之下，少年人依旧不曾失约。遥远的星系倒映在人类之心，气势如虹的流星被柔软的双目所凝望，科幻之“幻”，由此成为心灵的牵绊，以燃烧的焰火，“照亮银河浩淼”。
	奇想赋予城市亦真亦幻的美感
	“这个世界的每一分每一秒，长波穿过幽深的大洋，短波在电离层上震荡，UV波在城市里横冲直撞，在我们肉眼看不到的地方，它们组成了另一个世界。”
	为时间打开空间的向度，为空间钩织时间的线索，天瑞说符为日常生活建造着一种新的时空体验。弹起一枚莫尔斯码练习币，落下的瞬间，已经到了另一个人的手中。隔着20年的光阴，两个人躺在同一张床上，却浑然不知。天瑞说符为真实的时空造影，改变了生命时间的单维体验，从而打开了城市中“九又四分之三站台”式的虚幻空间。无数张纸质地图在桌面上铺展开来，天瑞说符的丈量与比对决定了末日逃亡的最佳路线，他耳边出现的歌曲随机进入主人公的生命，手边恰好摆放着的书被设定为世界上最重要的三部曲，由此，现实空间被纳入文学维度。
	天瑞说符不仅能够以丰沛的笔触将时空交错的奇想付诸文字，而且能够以出色的镜头感与氛围调动能力塑造他的个人美学风格。读者在阅读天瑞说符的作品时如同在观看一场光影浮动的演出。在“导演”天瑞说符的引领之下，读者仿佛置身于银色月光所浸泡的寂静城市；在荷叶的碧浪里邂逅扛着红雨伞采莲藕的姑娘；在清越的铃铛声中撞上像风一样飞驰的少年；在崖香、麦冬、半夏、生姜等药草清香的环绕下，听到白杨树的叶子簌簌作响，看到白鹭肩上那些光的对称性的涟漪……对于景致的选择性绘制，让天瑞说符笔下的美学风貌具有相当的辨识度。
	没有“时速”，只有“天速”，作为一个每天雷打不动只写2000字、偶尔还没有2000字的作者，天瑞说符在网络文学的世界里属于“反内卷”的存在，或许时间就被他用来斟酌如何让时空的奇想在浪漫的景致中抽枝发芽，以值得推敲与品读的文字呈现头部网络科幻作品的精品质感。
	网络科幻的快速崛起意味着科幻走向“年轻化、多元化、科普性”，天瑞说符正是其中将这一特征表现至极致的作者，为宏大叙事注入青春话语，以时代感鲜明的作品博得了大量读者的喜爱。
	来源：中国青年报【编辑:葛成】
</body><key_sentence>没有“时速”，只有“天速”，作为一个每天雷打不动只写2000字、偶尔还没有2000字的作者，天瑞说符在网络文学的世界里属于“反内卷”的存在，或许时间就被他用来斟酌如何让时空的奇想在浪漫的景致中抽枝发芽，以值得推敲与品读的文字呈现头部网络科幻作品的精品质感。丹娘》《酒坊巷》两部作品，体现出古兰月在红色题材创作上的用心、用情、用功”，浙江省作协党组书记、副主席叶彤说，“酒坊巷是金华城区一条真实的街道，一条充满历史、文化和故事的长街，小说《酒坊巷》从一条巷子里生发出一系列爱恨情仇的故事，是浙江文化沃土开出的花朵。网络科幻的快速崛起意味着科幻走向“年轻化、多元化、科普性”，天瑞说符正是其中将这一特征表现至极致的作者，为宏大叙事注入青春话语，以时代感鲜明的作品博得了大量读者的喜爱。进入高中后，天瑞说符开始阅读网络文学，大量的阅读让他初识网文轮廓，也因为越来越难找到喜欢的故事而重拾创作初心，建造时空的吸引力再次浮现。</key_sentence></doc>