<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11451</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-17/10130244.shtml</url><title>聚焦公共关系服务高质量发展 2023中国公共关系发展大会举办</title><datatime>2023-12-17 18:46:00</datatime><body>	中新网北京12月17日电(李欣宇张素)由中国公共关系协会主办、主题为“公共关系服务高质量发展”的2023中国公共关系发展大会，12月16日在北京举办。大会期间还举办年度公共关系优秀案例展示，以期总结公共关系助力高质量发展的实践成果。
	中国公共关系协会会长、国务院新闻办公室原副主任郭卫民出席大会并致辞。他说，新时代新征程，对中国公共关系事业发展提出了新任务新要求，也提供了广阔空间。立足新的历史起点，推动公共关系服务高质量发展，更好发挥公共关系在中国式现代化中的重要作用，是公共关系服务党和国家中心工作的应有之义，也是推进公共关系理论与实践创新的现实要求。
	郭卫民还表示，公共关系事业发展要在习近平新时代中国特色社会主义思想引领下，聚焦中心任务、突出职责使命、提升工作质效，努力做国家治理创新的推动者、对外传播事业的引领者、数字经济发展的促进者，为全面推进中国式现代化贡献力量。
	中国国际经济交流中心副理事长、国务院发展研究中心原副主任王一鸣，中交集团党委副书记、董事刘翔，华扬联众创始人兼首席执行官苏同，中国新闻社社长陈陆军，清华大学新闻与传播学院院长、中国公共关系协会学术委员会副主任委员周庆安分别作主旨演讲。
	王一鸣表示，面向未来，我国科技创新要从技术追赶转向构建局部领先优势，从鼓励集成创新转向鼓励原始创新，增强在国际科技竞争的主动权。高质量发展是一场大考，各地方各行业都要努力考出好成绩。公共关系一定会在推广地方和行业科技创新及高质量发展实践中发挥重要作用。
	中交集团目前已在全球157个国家和地区开展实质性业务。“未来，我们将继续秉承‘共商、共建、共享’理念，充分发挥公共关系传播引导和协调各方的作用，讲好中国故事、弘扬丝路精神，助力国家形象建设，为中华民族伟大复兴、为人类命运共同体构建贡献中交智慧与中交力量。”刘翔说。
	“新时代公共关系服务高质量发展大有可为。”苏同介绍说，华扬联众作为2022年北京冬奥会和杭州第19届亚运会的公共关系服务商，打造了多个国际传播的优秀案例。新一代公共关系需要新一代年轻人，“Z世代”是不可忽视的力量，也是公共关系发展创新的基石群体。
	陈陆军表示，高质量发展需要良好的外部环境保障与优质的公共关系运维。同时，发展高质量公共关系也要担负起新的文化使命。新闻宣传舆论引导和国际传播主责主业，也是广义上的公共关系工作。媒体作为全球公共议题的参与制定者、国家形象的主力传播者、国家述事的重要塑造者，必须学习贯彻习近平文化思想，着力加强国际传播能力建设，促进文明交流互鉴，从而在公共关系事业上发挥更大作用，服务好人类命运共同体建设，服务好中华民族现代文明建设。
	“新时期新阶段，需要再次认识中国的对外话语体系建设。”周庆安说，以公共关系视角建设对外话语体系要讲好中国与外界关系、构建共同的叙事场景、构建有效的积极内容、突出多元的话语表达。
	会上，中国公共关系协会副会长，经济日报社原社长兼总编辑张小影发布2023公共关系优秀案例。据介绍，来自国内多所大学和公共关系行业的35位专家，对收集到的120个有效案例进行多轮遴选，最终推选出20个优秀案例和15个展示案例。贵州“村超”、淄博烧烤、“最硬核的国货购物车”网络主题活动等案例入选。
	本次大会还设有两场圆桌论坛。第一场圆桌论坛以“公共关系理论实践创新与高质量发展”为主题。其中，贵州“村超”传播总策划阳章伟，厦门大学新闻传播学院院长、人民网原总编辑余清楚，五洲传播中心总编辑井水清，北京大学新闻与传播学院院长陈刚分别进行演讲。在讨论环节，南方都市报社总编辑刘江涛，蓝色光标集团党委书记、副总裁孔晶，澎湃新闻副总编辑黄杨，微博政务公益运营总经理李峥嵘开展对话。
	第二场圆桌论坛上，与会者围绕“公共关系助力企业品牌建设和高质量发展”主题展开对话和讨论。国务院国资委新闻中心副主任闫永、中国平安集团品牌宣传部总经理陈遥、南开大学新闻与传播学院教授王晓晖、腾讯社会价值战略传播负责人傅剑锋、伊利集团副总裁张轶鹏、科大讯飞副总裁吴骏华、上海交通大学媒体与传播学院书记彭大银、清博智能CEO郎清平开展对话。(完)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>郭卫民还表示，公共关系事业发展要在习近平新时代中国特色社会主义思想引领下，聚焦中心任务、突出职责使命、提升工作质效，努力做国家治理创新的推动者、对外传播事业的引领者、数字经济发展的促进者，为全面推进中国式现代化贡献力量。中国国际经济交流中心副理事长、国务院发展研究中心原副主任王一鸣，中交集团党委副书记、董事刘翔，华扬联众创始人兼首席执行官苏同，中国新闻社社长陈陆军，清华大学新闻与传播学院院长、中国公共关系协会学术委员会副主任委员周庆安分别作主旨演讲。立足新的历史起点，推动公共关系服务高质量发展，更好发挥公共关系在中国式现代化中的重要作用，是公共关系服务党和国家中心工作的应有之义，也是推进公共关系理论与实践创新的现实要求。第一场圆桌论坛以“公共关系理论实践创新与高质量发展”为主题。</key_sentence></doc>