<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11463</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-17/10130241.shtml</url><title>经济随笔丨中央经济工作会议精神的深层逻辑</title><datatime>2023-12-17 16:42:00</datatime><body>	岁末，新粮入仓，瑞雪遍地。中央经济工作会议传递出诸多重要信号，连日来各界热议。会议精神的深层逻辑是什么？今天来重点说说这个。
	既然是“工作会议”，当然要谈工作——总结今年、判断形势、部署明年。而引领工作的是思想。新时代以来的历次中央经济工作会议，是习近平经济思想的重要阐释窗口，也是学习领会这一思想的重要载体。
	党的十九大闭幕后不到两个月，2017年底召开的中央经济工作会议，用“七个坚持”，第一次概括了习近平经济思想的主要内容。之后，每年都会结合最新形势与实践，对“做好经济工作的规律性认识”再作概括。
	翻开《习近平著作选读》一、二卷，中央经济工作会议重要讲话作为单独篇目出现的，是“十选三”——除了2017年概括“七个坚持”，还有2014年谈中国经济发展进入新常态，2021年谈新发展阶段五个重大理论和实践问题。
	今年提出的“五个必须”，体现了习近平经济思想进一步的丰富和发展。其中新的重大表述有不少：
	——“必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理”，既与“发展是硬道理”一脉相承，又有着“升级版”的更高要求。
	——“必须把推进中国式现代化作为最大的政治”，旗帜鲜明，利于凝聚最大共识、汇聚最大合力。
	“新提法”很重要，重申的话也很重要。比如，“推动经济实现质的有效提升和量的合理增长”。这一要求自去年中央经济工作会议以来，被反复强调。本次会议提出要把握好的“速度与质量”“发展与安全”等关系，与这句话紧密相连。
	把对“质”的追求放到“量”的前面，知易行难，谈何容易。所以才要反复强调。这不是今年的“新提法”，但无疑也是今年会议精神的要义。这正是践行“新时代的硬道理”的关键所在。
	怎么全面准确地理解“稳中求进、以进促稳、先立后破”？
	既可把每四个字分开来看，更要把这12个字当作一个有机整体来看，不能只盯着其中新加的内容。“稳中求进”是工作总基调，“以进促稳”凸显了“进”的重要。“先立后破”强调了立与破的时序，其实讲的也是稳和进的关系，是在“进”的过程中统筹兼顾，不失“稳”这个大局。
	这就像是在球场上，在总体把握攻守平衡的前提下，明年要更多地体现积极主动、以攻为守。战术可以灵活多变，但总基调——“稳中求进”，始终在那儿。
	说到统筹兼顾“稳、进、立、破”，我们就触摸到了深层逻辑的又一个维度——通篇体现着强烈的系统观念。
	在4700多字的会议新闻稿里，仅“统筹”二字，就出现了12次之多。比如，回顾近年来的实践，讲了“三个统筹”；部署明年工作，也有“三个统筹”。
	还有很多表述，没用“统筹”二字，但实际上也体现的是统筹兼顾，体现了坚持系统观念。比如强调“加强财政、货币、就业、产业、区域、科技、环保等政策协调配合”，这恰是政策统筹之意。
	今年是党的十八届三中全会召开十周年。全面深化改革，始终强调“系统性、整体性、协同性”。“十四五”要遵循的五个原则之一，就是坚持系统观念。习近平新时代中国特色社会主义思想的世界观和方法论，“六个必须坚持”之一：必须坚持系统观念。
	万事万物，相互联系。中国经济的高质量发展，越来越需要“前瞻性思考、全局性谋划、整体性推进”。过去习惯上认为彼此不相关的人、事、部门、地方、政策……今后越来越需要“连接”甚至“链接”起来。统筹兼顾，是做好经济工作的基本功。
	带着系统观念，看明年的九方面重点工作，更能找到其中的内在联系：
	——九方面工作之一，是“深化重点领域改革”。但在明年经济工作中，改革的分量不是只占1/9。其他八个方面的工作部署里，都有改革任务。正如会议强调的，“必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力”。
	——九方面工作之一，是“切实保障和改善民生”。同样，不能认为民生只涉及了1/9的工作。现代化产业体系建设能带来新的就业机会，着力扩大国内需求里有“增加城乡居民收入”等要求，对外开放、城乡融合、区域协调、绿色发展里，都有民生。
	深刻的思想逻辑，贯穿全篇的系统观念，鲜明的问题导向、忧患意识，以及强烈的前进诉求、发展意愿——深刻领会这一年度会议的精神要义，于纵向，需放进民族复兴的历史进程里；于横向，需放进世界百年未有之大变局里。
	“看准了就抓紧干，能多干就多干一些”。生动的话语，其实分量千钧。
	会议精神的深层逻辑是：
	——爬坡过坎之际，不能停、不能缓，要形成更强有力的前进动势。
	——立足自身，重大的发展机遇就摆在面前，谁主动归谁。
	——放眼世界，惊涛骇浪当中，谁稳得住，未来就属于谁。
	(文丨总台特约评论员杨禹)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>翻开《习近平著作选读》一、二卷，中央经济工作会议重要讲话作为单独篇目出现的，是“十选三”——除了2017年概括“七个坚持”，还有2014年谈中国经济发展进入新常态，2021年谈新发展阶段五个重大理论和实践问题。党的十九大闭幕后不到两个月，2017年底召开的中央经济工作会议，用“七个坚持”，第一次概括了习近平经济思想的主要内容。这一要求自去年中央经济工作会议以来，被反复强调。新时代以来的历次中央经济工作会议，是习近平经济思想的重要阐释窗口，也是学习领会这一思想的重要载体。</key_sentence></doc>