<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11496</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-17/10130083.shtml</url><title>快递企业总部聚集 上海青浦交通运输业营收2023年有望破3000亿元</title><datatime>2023-12-17 13:09:00</datatime><body>	中新网上海12月17日电(记者陈静)上海市邮政管理局副局长余洪伟17日对记者表示，地处长三角的上海青浦区，已集聚了多家快递企业的全国和区域总部，形成了以快递物流为核心，促进国内国际业务协同发展的局面。未来，要通过快递物流行业的高质量发展，赋能长三角一体化发展形成良性互动，共同激发“1+1+1+1&gt;4”的产出效益。
	根据刚刚发布的《青浦区快递业发展报告》。青浦是长三角乃至全国快递产业主阵地，2019年国家物流枢纽落户青浦区华新镇，现在全国每10件快递中有7件由华新镇的企业承运。青浦区委常委、副区长金俊峰说：“青浦全力打造快递物流新高地，产业规模占全国比重约15%。青浦正在以数字化为纽带，串联起供应链和物流装备双轮驱动，交通运输业营收2023年有望突破3000亿元。”
	长三角独特的区位条件、良好的产业基础、优质的营商环境，为长三角数字化快递物流一体化高质量发展提供了重要支撑。上海地理位置优越，有丰富的空运、海运、陆运、物流、供应链等口岸资源，聚集着中国最大的电商物流产业集群。目前长三角三省一市的快递业务量和业务收入均超过全国总量的三分之一，同城小时级、长三角当日达、国内重点城市次日达，流动的长三角物畅其流、通达世界。
	上海社会科学院应用经济研究所服务经济研究室主任王如忠认为，华新镇和青浦区在发展快递业方面具有新技术、新平台、新品牌、新枢纽、新模式等特征和优势，借长三角区域一体化深入推进之势，青浦快递物流业将会迎来更为稳健和可持续的发展机遇。
	在汇聚了三通一达一兔等快递企业总部，快递物流产业规模近2000亿元的上海青浦，长三角快递物流产业更高质量一体化发展论坛上，政府、企业、学界等嘉宾齐聚一堂，共话数字赋能下，长三角快递物流产业更高质量发展的前景。资深媒体人王永前表示，长三角聚集了各大民营快递企业总部，快递物流业在这里拥有良好的产业基础和完整的产业链条，叠加区域发展的数字化、智能化优势，在融入一体化、服务一体化、推动一体化过程中，快递物流业实现自身的更高质量发展。
	中通快递股份有限公司副总裁张建锋表示，中通快递小哥已经实现全业务的数字化工具覆盖，包裹、人员、车辆、设施、操作等全环节都可视化、可量化，实现“管控有抓手，落地有标准，操作有规则，服务有优化”。他指出：“我们还要通过科技创新和数字化进一步降低全社会的物流成本，赋能实体经济和中国制造业更有竞争力。”极兔速递CTO耿仙朋表示，快递行业发展至今，数字化和智能化程度是非常高的。接下来，该企业将在精细化管理和运营方面充分发力；同时，把中国的技术和产业更好地、标准化地引入海外，带给全球的客户。
	圆通速递副总裁叶锋说，在长三角区域，圆通累计投资布局了包括20个枢纽集运中心在内的50多个重大项目，投资总额超440亿元。近年来，圆通全面推进数字化转型，实现了网点、财务、人资、客服、营销等能力的全面提升。韵达股份执行总裁符勤表示，该企业将持续构建综合物流服务平台，形成物流基础设施，同时完成产品化。
	顺丰速运集团(上海)速运有限公司总经理龚威认为：“数据实现了线上化、数字化、智能化的三个发展阶段，之后还要思考如何赋能上游的农产品、工业品，减少流通环节，把整个社会的物流成本降下来，提升中国制造、中国企业在全球化中的核心竞争力。”
	“物流行业既是生产型服务业，也是生活型服务业，我们数智赋能的目标是让社会变得更便捷、更美好、发展更迅速。”复旦大学经济学院党委副书记李志青认为，在乡村振兴、共同富裕、区域协调发展当中，快递物流行业发挥了关键节点作用，数字化赋能物流行业，就是赋能整个社会经济的高质量发展。(完)【编辑:唐炜妮】
</body><key_sentence>资深媒体人王永前表示，长三角聚集了各大民营快递企业总部，快递物流业在这里拥有良好的产业基础和完整的产业链条，叠加区域发展的数字化、智能化优势，在融入一体化、服务一体化、推动一体化过程中，快递物流业实现自身的更高质量发展。在汇聚了三通一达一兔等快递企业总部，快递物流产业规模近2000亿元的上海青浦，长三角快递物流产业更高质量一体化发展论坛上，政府、企业、学界等嘉宾齐聚一堂，共话数字赋能下，长三角快递物流产业更高质量发展的前景。中新网上海12月17日电(记者陈静)上海市邮政管理局副局长余洪伟17日对记者表示，地处长三角的上海青浦区，已集聚了多家快递企业的全国和区域总部，形成了以快递物流为核心，促进国内国际业务协同发展的局面。上海社会科学院应用经济研究所服务经济研究室主任王如忠认为，华新镇和青浦区在发展快递业方面具有新技术、新平台、新品牌、新枢纽、新模式等特征和优势，借长三角区域一体化深入推进之势，青浦快递物流业将会迎来更为稳健和可持续的发展机遇。</key_sentence></doc>