<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11491</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-17/10130114.shtml</url><title>切实增强做好经济工作的责任感使命感</title><datatime>2023-12-17 14:12:00</datatime><body>	坚持和加强党的全面领导是做好经济工作的根本保证，是高质量发展的必然要求。中央经济工作会议指出“要深刻领会党中央对经济形势的科学判断，切实增强做好经济工作的责任感使命感”，强调“要坚持和加强党的全面领导，深入贯彻落实党中央关于经济工作的决策部署”。
	党的领导直接关系中国式现代化的根本方向、前途命运、最终成败。今年以来，面对风高浪急的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，中国经济顶住了压力，稳定了规模，提升了质量，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐，充分印证了以习近平同志为核心的党中央对形势判断和相关决策的正确性预见性，充分彰显了“两个确立”的决定性意义。当前，我国经济恢复仍处在关键阶段，进一步推动经济回升向好需要克服一些困难和挑战。越是任务艰巨、挑战严峻，越要发挥党中央集中统一领导的定海神针作用，在党的旗帜下团结成“一块坚硬的钢铁”，形成心往一处想、劲往一处使的生动局面，坚定信心、开拓奋进，以咬定青山不放松的执着奋力实现既定目标。
	这次中央经济工作会议对抓落实提出明确要求，强调要“不折不扣抓落实”“雷厉风行抓落实”“求真务实抓落实”“敢作善为抓落实”，这为我们在抓落实上取得新成效指明了努力方向、提供了方法指引。必须深刻认识到，空谈误国、实干兴邦，一分部署、九分落实。不注重抓落实，不认真抓好落实，再好的规划和部署都会沦为空中楼阁。把党的二十大擘画的宏伟蓝图变成美好现实，把党中央关于经济工作的重大决策部署落到实处，关键在狠抓落实，关键在各级领导干部担当作为。要把思想和行动统一到习近平总书记在中央经济工作会议上的重要讲话精神和党中央决策部署上来，切实增强做好经济工作的责任感使命感，抓住一切有利时机，利用一切有利条件，以真抓的实劲、敢抓的狠劲、善抓的巧劲、常抓的韧劲，确保明年经济工作重点任务落地落实，扎实推动高质量发展。
	习近平总书记深刻指出：“抓落实，是党的政治路线、思想路线、群众路线的根本要求，也是衡量领导干部党性和政绩观的重要标志。”做到不折不扣抓落实，就要对“国之大者”领悟到位，确保执行不偏向、不变通、不走样，确保最终效果符合党中央决策意图。做到雷厉风行抓落实，就要有马上就办的意识，统筹把握时度效，力求最好效果，看准了就抓紧干，能多干就多干一些。做到求真务实抓落实，就要坚决纠治形式主义、官僚主义，让干部群众的精力真正花在干实事上，坚持一切从实际出发，实事求是、因地制宜，“一把钥匙开一把锁”。做到敢作善为抓落实，就要坚持正确用人导向，准确把握亲清统一的新型政商关系，让各级领导干部轻装上阵干事创业，充分发挥抓落实的积极性主动性创造性。要巩固拓展主题教育成果，并转化为推动高质量发展的成效。
	团结就是力量，信心赛过黄金。当前我国发展面临的有利条件强于不利因素，经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变。更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，始终保持奋发有为的精神状态，增强“时时放心不下”的责任担当，真抓实干、埋头苦干，齐心协力、顽强拼搏，我们一定能够巩固和增强经济回升向好态势，推动中国经济大船乘风破浪持续前行，在强国建设、民族复兴新征程上作出新的更大贡献、创造新的时代辉煌。【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>要把思想和行动统一到习近平总书记在中央经济工作会议上的重要讲话精神和党中央决策部署上来，切实增强做好经济工作的责任感使命感，抓住一切有利时机，利用一切有利条件，以真抓的实劲、敢抓的狠劲、善抓的巧劲、常抓的韧劲，确保明年经济工作重点任务落地落实，扎实推动高质量发展。中央经济工作会议指出“要深刻领会党中央对经济形势的科学判断，切实增强做好经济工作的责任感使命感”，强调“要坚持和加强党的全面领导，深入贯彻落实党中央关于经济工作的决策部署”。今年以来，面对风高浪急的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，中国经济顶住了压力，稳定了规模，提升了质量，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐，充分印证了以习近平同志为核心的党中央对形势判断和相关决策的正确性预见性，充分彰显了“两个确立”的决定性意义。更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，始终保持奋发有为的精神状态，增强“时时放心不下”的责任担当，真抓实干、埋头苦干，齐心协力、顽强拼搏，我们一定能够巩固和增强经济回升向好态势，推动中国经济大船乘风破浪持续前行，在强国建设、民族复兴新征程上作出新的更大贡献、创造新的时代辉煌。</key_sentence></doc>