<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11513</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-17/10130048.shtml</url><title>《新闻女王》是TVB的回魂，还是回光返照</title><datatime>2023-12-17 10:57:00</datatime><body>	“你连狗咬人都想象不了，人咬狗的世界不适合你，找个男人嫁了吧。”
	“你宁愿用戴着三克拉戒指的手去擦眼泪，也不愿意用你的伤痕去证明你反抗过，争取过，那你就是懦弱！”
	“老爸没的选，老公自己选的，还选个这么废的！”……
	这些台词让香港TVB和优酷联合出品的《新闻女王》迅速爆火出圈。
	这部以新闻行业为故事背景的电视剧，甫一上线，便因频出的金句、激烈的冲突和“拒绝恋爱脑，一心拼事业”的女性群像大获好评。豆瓣开分7.9分，一度有观众高呼，这是TVB黄金时代的“回魂”。
	可是随着大结局的到来，优酷开启超前点播，以佘诗曼为核心的人物角色，其剧情走向让一些人感到不安，甚至有“烂尾”之嫌，致使该剧豆瓣评分在上涨到8.2分后，又回落至7.9分。
	无论如何，相较于某些习惯将职业矮化为爱情道具的电视剧集，《新闻女王》还是确立了职业剧的某种标准，更遑论那牵动人心的命运走线，所织造出来的人性棋盘，一直在警醒我们：无人不在棋盘之上。
	看剧，就是在观己。
	A
	一种众生相的书写
	“长安道上行客，依旧利深名切。”这句无名氏的词句，切中了《新闻女王》的命脉。
	剧中电视台新闻部，犹如长安道；道上的各大新闻主播，以文慧心和梁景仁为主，各占山头，势同水火。其上，总监和老板娘大玩制衡之术；其下，边缘主播们总是首鼠两端。一切熙攘喧闹，只因名利作祟。黄金主播的位置，犹如一面照妖镜，所有的野心、欲望和手段，全部无所遁形。
	在《新闻女王》里，集中书写了四名女性的名利欲望。当然，这里的名利，非切实的金钱和社会声望，而是围绕新闻所形成的集话语权、独特性和业界地位于一体的价值表达。
	首先是文慧心。佘诗曼时隔6年，回归TVB挑大梁出演此角。她一出场，就是女王。如有网文叙事的“金手指”，任何刁难、困厄与突发情况，都能游刃有余地解决。位高的，忌惮她，又不得不用她，因为能力突出；位低的，害怕她，又崇拜她，甚至甘愿做她的棋子。
	对待感情，她从不拖泥带水；对待事业，纵使风雨如晦，她也能挽狂澜于既倒，终立于不败之地。当她升任副总监后，锐意改革，甚至能撼动幕后老板的权谋布局。
	当然，她有瑕，是人，而非圣。成就她的报道，多年后，也终于反噬了她。何谓女王，就是能在荆天棘地中走向王座，也能坦然地卸下王冠，面对真实的自己。她最后离职，失去了利，但成全了名。
	其次则是剧中的三位女主播。
	徐晓薇，出身寒微，志大，却才疏，哪怕伪造学历也要进电视台。她受惠于文慧心，是其得力干将。但上司的强势和威压，使她在忠心和野心间徘徊不定。做两面“间谍”的代价就是两面受累。不肯泯然于众，又无力与恶相抗，见识过鬼蜮伎俩和至亲死亡后，她的心理病症发作，一度要自杀。终于，经历过这场名利的风浪，她离场了，无名亦无利，却也找到了应有的归宿。
	与徐晓薇相对的镜像人物是许诗晴，她身材傲人，能力出众，能在规则与禁忌中，最大限度地为自己争取利益。可贵的是，她能凭借手段打破女性“被凝视”的位置，让自己居于主动。她的廉耻观远不如名利观强烈。“君子不器”，但这名女子总是以自己为“器”，坦荡地正视欲望。最终，她意识到电视台并非自己的舞台，一番腾挪，换了天地，名利双收。
	最令观众惋惜和不忿的角色就是张家妍。她在两派斗争中，保持中立。能力出众，克己守则，不屑于争夺名利。后期，她的“黑化”令人错愕，但其实早有端倪。她并非清高，只是她渴慕的名利不在明面上，而在暗处：即最大化的实现自己的新闻价值。一旦这个价值，遭遇阻碍，哪怕是婚姻和道德，都能毅然割舍。偏偏事与愿违，事业、婚姻和精神接连遭受打击，她终于崩溃，乃至“黑化”，于是放下良知和操守，成为恶毒“皇后”，确实证明了自己的价值，也确实丢了清名。
	其他角色，或上位者，或下位者，基本都是名利这套组合的变体。可以说，人无往不在名利的枷锁中，各有来路，也终有去路。四位女性的遭遇，何尝不是一种众生相的书写。
	自《甄嬛传》《知否知否应是绿肥红瘦》等剧掀起热潮后，国剧风向就悄然间向女性偏移。但一味以旧日的眼光揣度女性，塑造“恋爱脑”“傻白甜”“心机女”“白富美”等角色，只是沿袭刻板印象，如指使木偶般排演烂俗戏码。
	《新闻女王》的出现，就是对陈腔滥调的反击：职场上的女性，也可以叱咤风云，也可以狼贪虎视。她们个性迥然，立体饱满，纵有种种羁绊，还是以事业为重，堪称独立女性之典范。
	那些爆火的金句台词，如“老爸没办法选，老公是你自己选的，还选个这么废的”，这一句当头棒喝，委实振聋发聩；又如“是你的工作重要，还是我重要”“你说呢”甩下一句反问，毫不迟疑地夺门而去，这种爽利的回答，罕见又痛快。
	诸如此等，不胜枚举，令角色大放异彩，也打破了某种偏见和陋习。俘获多数观众，自在情理之中。
	B
	对新闻业缺乏起码的敬畏
	只是盛名之下，尚有批评的声音。那些声音，更多指向了剧名中的“新闻”二字。
	开篇的几个新闻事件，如大巴车祸案、基金会选举、思觉失调案等，确实将观众拽进了紧张刺激又专业真实的新闻氛围。
	可后续的新闻事件却处理得过于潦草：虐老案是为了突出人物反转，飙车案是为了让角色绝望，电视台性骚扰案最终瞒报，尤其结局处，精神失常的父亲闯入慈善幼儿园，为死去的女儿讨说法，一个新闻事件展开后，竟演变成一则煽情故事和不幸的误会，究其目的只是为了让几个角色良心觉醒，实现救赎，达成最终的大团圆。
	为了强行突出所谓的起承转合和戏剧冲突，将新闻专业贬损为叙事工具，哪怕新闻事件呈现出同质化、幼稚化的倾向，也在所不惜；哪怕记者和主播一再越过道德准则和法律底线，也毫不在乎。
	这是本剧创作者的“无能”，或者说，对新闻业缺乏起码的敬畏。
	当然，利用这种层出不穷的事件，维系高密度、快节奏的戏剧效果，确实能让观众收获一种阅读“爽文”的快感。对这些事件的应用，也形成了一种利弊参半的叙事模式：新闻突发，对立阵营给主角下套或使绊子，文慧心巧妙应对，解决危机。
	这种模式，如同《西游记》中孙悟空打怪：打不过，叫人来，打赢了，继续走。我们不能细数出每一个妖怪和劫难，但师徒四人，却深入人心，成为典型。西行路上，只是一个试炼场，重要的或许不是斩妖除魔，而是淬炼人性，见证人如何成佛。
	《新闻女王》的叙事模式，或许会令部分观众厌倦，但这只能说，创作者之意从来就不在新闻，而是女王。新闻只是女王的试炼场，它存在的价值是为了制造分歧和对抗，让人物踏上属于自己的命运，见证她们如何卸下名利的重负，重现人性。
	结局部分，许诗晴强调，“这艘船在往下沉，不走陪它一起死。”所以她离开了电视台。而文慧心也在贼王案后顿悟，生活不只有新闻，不是只有黄金时段主播这一杯水，后面还有“一片汪洋大海”。
	可见“新闻”完全就是创作者的一个喻体。它喻取经，喻修行，更喻人生。在西行之路，在长安道上，执著于名利得失，不惜逾越律法的人，只会泥足深陷，令屠龙者成为恶龙；唯有跳出电视台，才能更加客观地审视自己，重获新生。
	当然，《新闻女王》对新闻的处理始终是技术环节的瑕疵。这是遗憾，必须承认。
	C
	终止步于经典之外
	《新闻女王》的派系内斗及主播们的出走，从某种程度上来讲，也是TVB的隐喻。
	凭借一系列精品武侠、家族、罪案、律政、历史剧兴起的TVB，在千禧年前后，可谓电视剧领域的龙头。巅峰时期，像周润发、梁朝伟、刘德华、周星驰、赵雅芝、李嘉欣、周海媚等天王天后，都出自TVB。
	可是，随着掌门人邵逸夫老去，内地影视行业和互联网的崛起，TVB自身的一系列问题开始暴露出来：派系林立，内斗不断，资源短缺，受众有限，巨星出走导致演员断代，各类人才青黄不接，为维系运作仍使用旧日的流水线程序粗制滥造。昔日的文化大厦，在时代浪潮中，几乎要化为一片废墟。
	《新闻女王》的爆火或许是TVB自救的一次启示。除了内容制作层面，全面迎合内地偏爱女性叙事的风向，使用打怪升级的“爽文”套路情节之外，还在宣传策略上，向内地靠拢：利用微博、抖音等平台，不断制造热搜词条，推出热门短视频，主演也纷纷下场与剧迷互动。
	一套组合拳下来，方才令疲乏的TVB瞥见了旧日黄金时代的一角。那是属于《上海滩》《射雕英雄传》《寻秦记》《大时代》《金枝欲孽》等杰作频出的时代。
	只是还需警醒，《新闻女王》所暴露出来的创作问题。以争议最大的角色张家妍为例，她从坚守新闻道义到不择手段，在细节、情节和情感上，还是太快了，没有“甘露寺”之于“甄嬛”那样的铺垫，缺乏说服力，只会让某些观众感到费解。其他角色和事件铺排，皆有此感，一切都像是为爽而爽，致使底蕴不足，略显虚浮。
	另外，它对于新闻伦理、道德律法、人性善恶的讨论，多流于表面，总是在可以深入探索的时刻暂停，迅速投入下一个事件。这是迎合娱乐消费的讨巧行径，却也不失为一种放弃深刻的“鸡贼”。
	总体来说，《新闻女王》具备经典作品的卖相，却因为技术环节的粗糙和创作者的惫懒止步于经典之外。它的爆火，究竟是TVB的“回魂”，还是无奈的“回光返照”，仍有待验证。但它留下的经验和启发，TVB和内地影视制作平台都应“三思而省”。【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>在《新闻女王》里，集中书写了四名女性的名利欲望。新闻只是女王的试炼场，它存在的价值是为了制造分歧和对抗，让人物踏上属于自己的命运，见证她们如何卸下名利的重负，重现人性。可后续的新闻事件却处理得过于潦草：虐老案是为了突出人物反转，飙车案是为了让角色绝望，电视台性骚扰案最终瞒报，尤其结局处，精神失常的父亲闯入慈善幼儿园，为死去的女儿讨说法，一个新闻事件展开后，竟演变成一则煽情故事和不幸的误会，究其目的只是为了让几个角色良心觉醒，实现救赎，达成最终的大团圆。《新闻女王》的派系内斗及主播们的出走，从某种程度上来讲，也是TVB的隐喻。</key_sentence></doc>