<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11510</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-17/10130051.shtml</url><title>应对寒潮低温天气 各地采取措施保障民生</title><datatime>2023-12-17 11:08:00</datatime><body>	目前河北的降雪基本停止，但寒潮导致气温继续下降。今天(16日)到明天，河北省大部分地区最低气温持续下降8到12℃，局地下降12到16℃。在邢台市，热力企业调整供热参数、供水温度，并完成各热力站升温工作，保证居民家中的供暖温度。
	总台记者王帅南：今天邢台市的最低气温达到零下十四度，最高气温仅为零下六度，昨天清理的积雪今天已经冻得非常结实了。
	据了解，目前邢台市区共有四个热源企业，担负着1000多个小区42万户居民的供热。针对此次寒潮低温天气，相关部门提前研判，启动应急预案，督促供热企业调整供热运行参数，提高供回水温度，做好保暖保供工作。
	在邢台市的热力智能运营中心，记者看到大屏幕上实时显示着邢台市区各热源企业的运行状态和整个城区的供热情况。
	邢台市城市管理综合行政执法局副局长陈秋华：目前邢台市供热系统平稳运行，下一步，我们还将视天气情况，根据预案适时启动备用热源。此外，邢台市147支应急抢险队伍24小时在位在岗，随时应对突发情况，确保居民供热正常。
	宁夏：加强“菜篮子”储备力保市场供应
	这几天，宁夏出现寒潮、降雪、大风天气过程。宁夏商务部门强化监测调度，加强储备，全力保障蔬菜和肉蛋奶等生活必需品供应充足、价格平稳。
	在宁夏四季鲜农产品综合批发市场，工作人员正忙着卸车搬货。
	据了解，这是宁夏一家较大的农产品批发市场，承担着宁夏70%到80%的蔬菜供给，目前整个市场的蔬菜日供应量在2600吨左右，与寒潮前基本持平。
	宁夏四季鲜农产品综合批发市场副总经理赵江涛：一方面就是我们市场方进行一定量的蔬菜的储备，同时，我们的商户也利用自己的在市场以及周边的一些库房大量的储存，目前的这种动态储备可以保证两周之内的蔬菜供应。
	在宁夏的一家大型超市，前来采购的市民络绎不绝，店内蔬菜品种丰富，肉蛋奶等生活必需品供应充足。
	目前，宁夏商务部门已启动生活必需品市场供应日监测机制，对所有重点批发市场、重点零售企业生活必需品库存情况和价格情况进行监测，保障生活必需品市场货丰价稳。
	宁夏商务厅市场运行消费促进处二级主任科员石鑫山：自治区现有冻猪肉储备340吨，调控鲜牛羊肉储备400吨，随时可以根据市场需求进行投放。6家大型批发市场和8家大重点零售企业，现库存蔬菜8205吨，能够满足全区人民7天的蔬菜消耗量，生活必需品也量足、价稳，能够满足全区人民的基本需求。
	北京：加强检修扫雪铲冰降低对列车运行影响
	北京本轮降雪已经停止，但室外的气温却持续走低。为了降低积雪结冰对列车配件产生影响，这几天，国铁北京局北京车辆段工作人员的工作量增加了不少，除了日常精检细修，还有扫雪铲冰的工作。
	一列刚刚从北京西站完成送客任务的列车，正缓缓驶入北京车辆段北京西客整所，停稳后，工作人员马上开始检修，包括供电系统、制动系统等。
	北京车辆段北京西库检车间副主任任思宇：在这种(大雪)天气，我们班组对每一趟的列车检修作业时间，从之前的两小时左右，增加到三至四个小时。经常是这列车还没有作业完毕，新的车又进来了，等于说连轴转。
	此时室外温度零下4度，列车车身、车顶堆了不少积雪，裸露在外的各种零部件也结上了厚厚的冰。如果不及时清理，会给车辆的各个系统造成影响。
	总台记者魏雨彤：每辆列车在每个车厢都有一个车轴温度传感器，它可以实时监测到列车车轴的温度，通过监测，地面监控中心就能实时监测到列车运行过程中，轴的温度，以保障列车运行安全。在凿(冰)的过程中可以明显感觉到这个冰其实是很厚的，需要一些力气才能把冰给除掉。
	正在检修的这趟列车共有15节车厢，120个车轴温度传感器，敲刮捶打各种方式，清理完这一种配件就花了近一个小时。车轴温度传感器分布在车轮附近，属于地面作业，对于那些在列车底部的零件，检修起来更加费时费力。
	北京车辆段北京西库检车间检车员冯毅：单元制动缸，是保障咱们列车进行出闸缓解，就是刹车制动的作用，它是挺重要的一个配件。
	在地沟里作业，冯毅要一直保持弯腰的姿势。这个点位的单元制动缸有覆冰，冯毅拿着锤子仔细地敲打起来，经过近一个小时的作业，这趟列车的单元制动缸总算是检查完了。
	除了车厢外的检查，车内的检查也在同步进行。
	北京车辆段北京西库检车间车辆电工任子轩：车厢里边的暖气片，外边的罩、螺丝不能松动，外壳不能松动，里边暖气片要够温度。客车的开水炉，需要保证旅客的用水。经过我们这个列车在库里大概一个多小时的预热，客室里边的温度已经达到了出库的标准。
	经过4个多小时的检查，这趟列车从北京西客整所驶出，前往北京西站去迎接旅客，保证准时准点从北京西站出发。【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>北京车辆段北京西库检车间副主任任思宇：在这种(大雪)天气，我们班组对每一趟的列车检修作业时间，从之前的两小时左右，增加到三至四个小时。目前，宁夏商务部门已启动生活必需品市场供应日监测机制，对所有重点批发市场、重点零售企业生活必需品库存情况和价格情况进行监测，保障生活必需品市场货丰价稳。为了降低积雪结冰对列车配件产生影响，这几天，国铁北京局北京车辆段工作人员的工作量增加了不少，除了日常精检细修，还有扫雪铲冰的工作。北京车辆段北京西库检车间检车员冯毅：单元制动缸，是保障咱们列车进行出闸缓解，就是刹车制动的作用，它是挺重要的一个配件。</key_sentence></doc>