<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11514</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-17/10130044.shtml</url><title>3个串花6元打包！藏在支付页面的外卖打包费“刺”痛了谁？</title><datatime>2023-12-17 10:52:00</datatime><body>	中新经纬12月17日电(李晓萱)近日，肯德基部分门店收取外卖打包费被广泛关注，由此引发了消费者对外卖打包费标准不一、收费不透明等问题的热议。“5块钱的饭，打包费就要3块钱”“点了三个串，被收了6块钱打包费”，不少网友感叹：藏在支付页面的外卖打包费，何尝不是一种“刺客”？
	外卖打包费价格究竟是谁来定？能否建立统一标准？
	“点3个串花6块钱打包费”
	近日，有江西九江的网友发现肯德基开始收取2元打包费。
	中新经纬11日查询肯德基宅急送APP、小程序以及外卖平台后发现，目前肯德基在北京、上海、广州等地区暂未开始收取打包费。
	肯德基官方客服12日回应中新经纬称，外卖打包费目前仅在九江全市试点，未来是否会扩大范围暂不确定。
	肯德基收取打包费一时间引起网友热议，话题发酵之余也引起关于外卖打包费的讨论。
	“现在外卖都靠打包费挣钱吗？”“点了3个串收我6块钱打包费。”
	许多网友吐槽的点在于，很多外卖明明最后都是放在一起送过来的，但是每点一样就得收一次包装费，叠加起来也是不小的数字。
	网友吐槽外卖打包费问题来源：社交媒体截图
	在社交平台上，关于外卖如何凑满减，如何领取平台红包、优惠券等帖子数不胜数，关于外卖配送费的减免问题也议论颇多，唯独外卖打包一直“稳定发挥”，没有任何议价空间。
	究其原因是，打包费在餐品详情页上并没有，只在支付页面才显示，很多消费者在选购餐品时往往会忽视这笔费用。其次，打包费的标准不一、收费明细不透明，比如餐盒要收费，塑料袋也收费，小包装的酱料盒子也要收费，明明只用了一份包装，商家却按件多次收取费用等，给消费者带来困扰。
	在社交平台上，一些大V近期也都分享了遭遇外卖包装“刺客”的问题。一位博主发出感慨：“虽然多付出的打包费就几块钱，但这笔费用来得不明不白，本不该让消费者承担。”
	中国食品行业分析师朱丹蓬对中新经纬表示，“外卖打包费的收取是合理的。打包盒主要的功能是保障食品在外卖的过程中避免受到二次污染，并防止食物泄露。”
	同时，朱丹蓬也强调，商家打包费定价应该有一个界定的范围，例如一块钱成本的打包盒，可以收一块二或一块三，但不能两块钱的成本收五块钱的打包费，这显然是不合理，消费者也无法接受。
	打包成本到底多少钱？
	除了打包盒叠加收费外，单个打包盒价格问题也引起不少争议。
	有网友在社交媒体吐槽，“点麻辣香锅，几个菜炒一起，打包费要5块，是什么高级打包盒要这么贵？”
	网友吐槽一份麻辣烫打包费20多元来源：社交媒体截图
	那么，大部分外卖打包用的餐盒和包装袋，成本到底多少钱？
	中新经纬11日查询电商平台发现，不同平台批发一次性餐盒价格不同，某月销量为60万的外卖餐盒批发店铺显示，容量为1000ml的一次性PP快餐方盒，批发价为45元/100个，单个餐盒价格为0.45元，25ml的酱料盒，价格为0.09元/个。
	在另一电商平台上，同样材质的餐盒价格则更低，1000ml容量长方形餐盒批发价为98元/300个，合0.33元/个。而用来装餐盒的食品级塑料袋，批发价格则是100元/10000个，合单价0.01元/个。
	而在外卖平台，中新经纬查询后发现，不论容量材质，大多数商家打包盒价格都是1元起步，且叠加无上限。
	来自北京的王先生对中新经纬表示，他经常下单的某餐馆8个菜71.3元，配送费减免后也只有0.7元。但与这些金额相比，8元的打包费就显得“格格不入”。“虽然看似合理，8个菜8个打包盒8块钱，但一个土豆丝优惠完才7块9，打包费比菜还贵。”
	王先生称，由于该店铺菜量较小，一个打包盒容量500ml左右。而在电商平台上，同样材质500ml容量打包盒批发价不到0.5元/个。
	来源：受访者供图
	不过也有网友表示，大部分餐盒及塑料袋溢价严重，而很多奶茶店会用很厚的保温袋，可以循环利用，多收一点打包费可以理解。
	那么，奶茶店的保温袋是否存在溢价呢？
	中新经纬11日下单某奶茶品牌外卖，两杯奶茶的打包费为2元，询问其客服关于打包费问题，店铺客服表示，“奶茶外卖都会使用保温袋来包装，2元的打包费就是保温袋的价格。”
	随后中新经纬查询某电商平台，尺寸为26*21*12(可装2杯)的奶茶保温袋价格约为0.5元/个，量大还有优惠，且可支持定制图案。
	也就是说，奶茶店保温袋价格是批发价的四倍以上。
	中新经纬查询某投诉平台，关于外卖打包费问题有数百条投诉，投诉内容大多数都是商家乱收、多收包装费问题，甚至有消费者投诉称“打包费有时可以达到订单总金额的一半”。
	然而对于打包费问题，部分商家也“有苦难言”。
	此前，据媒体报道，有外卖商家透露：“平台一般都会有不少满减优惠、折扣优惠等等，而包装费的好处就是可以抵销优惠费用。”部分商家甚至反映：由于平台佣金、强制参加活动以及平台配送成本过高等因素，导致其不得不收取包装费以维持生计。
	朱丹蓬表示，很多商家将打包成本算到整个经营成本中，目的是增加盈利点，如果要求外卖平台去监督商家要求其压缩打包费用，或许会反过来引发商家对于平台抽成的不满。
	外卖打包费是否有统一标准？各方发声
	外卖打包费定价权究竟在谁手中？平台方会参与其中吗？
	11日，中新经纬以消费者名义咨询美团外卖，客服人员表示，关于餐品的包装费都是由商家来定，基于各地实际价格水平，在规定的上限值内进行自主设置的，没有统一标准。
	美团外卖客服还表示，“美团外卖严禁商家未经消费者同意强制收费，不能在标价之外收取未予标明的费用，并持续加强对打包费收费的治理力度，保障消费者权益，消费者发现商家违规行为可向平台进行举报。”
	饿了么客服则表示，平台对商家有明确的商品价格管理规范，商户应该真实合理地设置餐盒费。如果遇到多收餐盒费等问题，可以保留凭证并向平台进行反馈，平台会进行核实处理。“对于多收餐盒费的商家我们内部也会严惩，扣除商家的信用分等，会直接影响商家的店铺营业情况，后续平台也会对餐厅加强管理和监督。”
	那么，外卖打包费实现统一定价统一管理难度大吗？
	“目前对于外卖打包费标准问题并没有相应的规定，因为不同的餐厅打包标准不同，不同的食品打包的标准也不一样，如果要统一标准是一个比较大的体系工程，从操作角度来说比较难做到。”朱丹蓬表示。
	此外，对于外卖打包费不合理等问题，多地消保委也曾发声呼吁，希望各方制定细则维护消费者权益。
	今年6月7日，上海消保委就对外公布了“外卖包装收费专题研究结果”。结果显示，外卖包装具体收费规则的缺失造成了3个痛点——外卖包装收费贵、商户按件收取包装费、商户在不同平台收包装费不同价。原因在于，关于外卖包装目前只有收费理由，没有收费的详细规则。
	上海市消保委呼吁称，无论通过立法立规还是平台发布指引等方式，都应制定更细化的外卖包装收取规则，将外卖包装物的名称、材质、规格、单价、不同品类食物的打包方式、包装费的收取规则等关键内容予以规范。
	江苏消保委今年8月也曾发声，平台、商家、消费者应互相“成就”而非“算计”。商家要合理收取外卖包装费，平台也应科学设定“分成”机制，减轻商家经营压力。让消费者明明白白消费，进一步增强用户“黏性”。明确打包费的收取范围、方式、定价标准等事项，确保透明公正。加强对商家的规范引导，杜绝外卖包装费的不透明、不合理行为，对违规收取费用的商家进行严格约束，进一步保障消费者合法权利，为消费者提供更公平透明的消费环境。
	针对乱收外卖打包费，平台也采取行动。2023年8月，美团外卖成立打包费专项治理小组，加大商家外卖打包费的抽查力度和处理速度。
	美团外卖负责人表示，消费者如果遇到类似问题，可以拨打客服热线投诉，平台一经核实，将根据商家违规程度进行整改处理。自今年4月以来，累计有超过1.6万家商户因打包费问题被平台下架餐品或者下线整改。
	(更多报道线索，请联系本文作者李晓萱：lixiaoxuan@chinanews.com.cn)(中新经纬APP)
	中新经纬版权所有，未经书面授权，任何单位及个人不得转载、摘编以其它方式使用。
	责任编辑：常涛李中元
</body><key_sentence>中新经纬查询某投诉平台，关于外卖打包费问题有数百条投诉，投诉内容大多数都是商家乱收、多收包装费问题，甚至有消费者投诉称“打包费有时可以达到订单总金额的一半”。美团外卖客服还表示，“美团外卖严禁商家未经消费者同意强制收费，不能在标价之外收取未予标明的费用，并持续加强对打包费收费的治理力度，保障消费者权益，消费者发现商家违规行为可向平台进行举报。中新经纬11日查询肯德基宅急送APP、小程序以及外卖平台后发现，目前肯德基在北京、上海、广州等地区暂未开始收取打包费。中新经纬12月17日电(李晓萱)近日，肯德基部分门店收取外卖打包费被广泛关注，由此引发了消费者对外卖打包费标准不一、收费不透明等问题的热议。</key_sentence></doc>