<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11521</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-17/10130024.shtml</url><title>大学生来创业就直接给5万？长三角抢人大战升级</title><datatime>2023-12-17 10:10:00</datatime><body>	近日，苏州下辖县级市太仓发布大学生“零成本”创业扶持政策。
	根据《关于支持太仓大学科技园打造长三角大学生创新创业首选地的若干措施》，首次来太落户大科园的大学生创业项目直接给予5万元创业资助；落户全国性大学生创新创业大赛获奖项目的，直接按照一等奖50万元、二等奖30万元、三等奖20万元给予创业资助。
	为了降低大学生创业成本，当地还将给予大科园新落户大学生创业项目3年场地免租；录用首次在太就业高校毕业生的，缴纳社保满6个月，按每人3000元标准给予创业带动就业补贴。
	12月16日，太仓市相关负责人告诉第一财经，他们对于大学生创业项目的内容和形式并不设限，任何项目均可享受这一政策，“只要在大科园里注册就行，这是全国首创”。一旦注册完成，5万元创业资助就会一次性打到其公司账户上。
	这一针对大学生创业发布的一揽子扶持政策，是在12月1日教育部发布《关于做好2024届全国普通高校毕业生就业创业工作的通知》(下称《通知》)的背景下。《通知》决定实施“2024届全国普通高校毕业生就业创业促进行动”，持续完善高校毕业生就业创业服务体系，全力促进高校毕业生高质量充分就业。
	太仓的上述政策将于2024年1月1日起执行，试行1年，由市委人才办、高新区会同有关部门负责解释。
	华东师范大学城市发展研究院院长曾刚对第一财经表示，太仓出台的最新政策为新时期各地吸引人才提供了一个新的案例，总体上是在落实科技创新与产业创新融合发展的具体行动，“太仓希望通过牵住‘人才’这个牛鼻子，实现创新发展、高质量发展目标，是明智之举。从具体领域看，提供人才就业补贴、优化创新创业生态环境，措施有力，效果可期”。
	不过，曾刚提出，优化投资环境，吸引外来和本地投资以带动大学生就业，应该是主要也重要的政策方向。考虑到当下创业风险奇高，加上大学生商务经验贪乏，将大学生创业作为优惠政策之首值得商榷。
	太仓的上述人才政策称将加大创业金融扶持。比如，成立3亿元天使投资基金，择优给予落户大学生创业项目最高300万元股权投资。推出“娄城大学生创业贷”政府增信金融产品，提供风险补偿，单个项目贷款最高100万元。同时，加大科技金融补助力度，对企业“苏科贷”“娄城科创贷”等贷款，按实际发放额的5‰给予最高50万元/年贴息补助；对企业知识产权质押融资，按实际融资额的1%给予最高10万元奖励。
	太仓出台这一新政的目标，旨在打造长三角大学生创新创业首选地。而作为全国大学生创新创业的首选区域，长三角地区的抢人大战日趋激烈。
	近年来加码发展新经济产业的浙江湖州安吉县，也在今年围绕“引进十万青年大学生”的战略目标，出台了下血本的一揽子政策。
	其中，在创业补贴上，安吉给予在校大学生或毕业五年内来安初次创办企业的大学生2500元/月的创业补贴，正常经营后次月起享受，补贴期限1年。对入驻青创空间且符合条件的青创项目，给予2500元/月的创业补贴，补贴期限1年；对入选为A、B、C三类青创项目的，分别给予22万元、9万元、3万元的创业补贴奖励，分两期各按50%拨付。支持青创空间第三方运营管理，给予最高15万元资金奖励。
	除了创业补贴，来安吉就业创业的人才，还可以按月领取安家、租房补贴。其中，博士研究生2000元/月，硕士研究生、“双一流”大学本科毕业生1200元/月，其他本科毕业生400元/月，专科毕业生250元/月的安家补贴。在租房补贴上，博士研究生2200元/月，硕士研究生、“双一流”大学本科毕业生1500元/月，其他本科毕业生800元/月，专科毕业生650元/月的租房补贴，补贴期限均为2年。
	江浙之外，上海和安徽等地也在今年出台了针对人才就业和创业的相关举措。复旦大学全球科创人才发展研究中心主任、上海市人才理论研究基地首席专家姚凯此前表示，面对当下复杂多变的招才引才形势，单一的人才发展举措已经难以满足人才长期可持续发展的需求。除了具有吸引力的人才政策，还需要配备全方位、系统化、可操作的支持措施。
	抢人大战升级的同时，长三角人才的一体化也有望加速。于12月16日在浙江湖州开幕的第五届长三角G60科创走廊人才峰会，聚焦更深层次人才一体化，发布了《长三角G60科创走廊人才引领创新高地建设实施方案(2023-2025年)》，同时签约了长三角G60科创走廊九城市人才一体化合作项目，成立九城市青年人才引育校地战略合作联盟。
	作者：缪琦【编辑:于晓】
</body><key_sentence>根据《关于支持太仓大学科技园打造长三角大学生创新创业首选地的若干措施》，首次来太落户大科园的大学生创业项目直接给予5万元创业资助。这一针对大学生创业发布的一揽子扶持政策，是在12月1日教育部发布《关于做好2024届全国普通高校毕业生就业创业工作的通知》(下称《通知》)的背景下。落户全国性大学生创新创业大赛获奖项目的，直接按照一等奖50万元、二等奖30万元、三等奖20万元给予创业资助。其中，在创业补贴上，安吉给予在校大学生或毕业五年内来安初次创办企业的大学生2500元/月的创业补贴，正常经营后次月起享受，补贴期限1年。</key_sentence></doc>