<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11523</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-17/10130018.shtml</url><title>为中国式现代化注入不竭动力源泉——写在改革开放45周年之际</title><datatime>2023-12-17 10:02:00</datatime><body>	一个国家、一个民族要振兴，就必须在历史前进的逻辑中前进、在时代发展的潮流中发展。
	小岗破冰，深圳兴涛，海南弄潮，浦东逐浪，雄安扬波……四十五载扬帆奋进，改革开放写下震撼人心的东方传奇，让一个古老民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。特别是新时代以来，以习近平同志为核心的党中央以巨大的政治勇气全面深化改革，成功推进和拓展了中国式现代化，我国迈上了全面建设社会主义现代化国家新征程，实现中华民族伟大复兴进入了不可逆转的历史进程。四十五载波澜壮阔，改革开放成为当代中国最显著的特征、最壮丽的气象，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。正如习近平总书记深刻指出的：“改革开放是决定当代中国命运的关键一招，也是决定中国式现代化成败的关键一招。”
	新时代党和国家事业之所以能取得历史性成就、发生历史性变革，一个重要原因就在于始终坚持全面深化改革开放。从党的十八届三中全会推出336项重大改革举措、提出的改革目标任务总体如期完成，到推动改革由局部探索、破冰突围到系统集成、全面深化，从把握经济全球化发展大势、实行更加积极主动的开放战略，到坚定不移全面扩大开放，形成更大范围、更宽领域、更深层次对外开放格局……突出问题导向，敢于突进深水区，敢于啃硬骨头，敢于涉险滩，敢于面对新矛盾新挑战，冲破思想观念束缚，突破利益固化藩篱，坚决破除各方面体制机制弊端，许多领域实现历史性变革、系统性重塑、整体性重构，为中国式现代化注入不竭动力源泉。实践充分证明，改革开放是当代中国发展进步的活力之源，是我们党和人民大踏步赶上时代前进步伐的重要法宝，是坚持和发展中国特色社会主义的必由之路。
	以全面深化改革开放增强发展活力，“我们的道路越走越宽广”。发展出题目，改革做文章。改革是解放和发展社会生产力的关键，是推动国家发展的根本动力。改革开放以后，我们党不断变革生产关系和生产力之间、上层建筑和经济基础之间不相适应的方面，不断推进各领域体制改革，形成和发展符合当代中国国情、充满生机活力的体制机制，构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，让一切劳动、知识、技术、管理和资本的活力竞相迸发，让一切创造社会财富的源泉充分涌流。习近平总书记指出，“事业发展没有止境，深化改革没有穷期”。前进道路上，把全面深化改革作为推进中国式现代化的根本动力，作为稳大局、应变局、开新局的重要抓手，蹄疾步稳深化重要领域和关键环节改革，更加注重改革的系统性、整体性、协同性，准确识变、科学应变、主动求变，不断开辟发展新领域新赛道，塑造发展新动能新优势，不断增强社会主义现代化建设的动力和活力，就能在新时代新征程上赢得优势、赢得主动、赢得未来。
	以全面深化改革开放激发制度优势，“我们的前途一片光明”。制度优势是一个国家的最大优势。新时代以来，锚定“完善和发展中国特色社会主义制度，推进国家治理体系和治理能力现代化”的总目标，我们党对经济体制、政治体制、文化体制、社会体制、生态文明体制、国防和军队改革和党的建设制度改革作出部署，全面深化改革不断向广度和深度进军，中国特色社会主义制度更加成熟更加定型，国家治理体系和治理能力现代化水平不断提高，党和国家事业焕发出新的生机活力。习近平总书记强调，“发展环境越是严峻复杂，越要坚定不移深化改革”。前进道路上，始终突出制度建设这条主线，把深化改革攻坚同促进制度集成结合起来，聚焦基础性和具有重大牵引作用的改革举措，不断健全制度框架，筑牢根本制度、完善基本制度、创新重要制度，定能不断彰显中国特色社会主义制度优势，把我国制度优势更好转化为国家治理效能，把我国发展进步的命运牢牢掌握在自己手中。
	以全面深化改革开放焕发历史主动精神，“我们的事业将无往而不胜”。人民是历史的创造者，是推进现代化最坚实的根基、最深厚的力量。中国式现代化是亿万人民自己的事业，只有紧紧依靠人民，汇集全体人民的智慧和力量，才能推动中国式现代化不断向前发展。新时代以来，坚持以人民为中心推进改革，坚持加强党的领导和尊重人民首创精神相结合，坚持顶层设计和摸着石头过河相协调，坚持试点先行和全面推进相促进，抓住人民最关心最直接最现实的利益问题推进重点领域改革，不断增强人民获得感、幸福感、安全感，全社会形成改革创新活力竞相迸发、充分涌流的生动局面。习近平总书记指出：“改革永远在路上，改革之路无坦途。”前进道路上，把激发创新活力同凝聚奋进力量结合起来，充分调动各方面推进改革的积极性、主动性、创造性，从生动鲜活的基层实践中汲取智慧，从人民群众的真知灼见中获取理论创新和实践创新灵感，就一定能够推动改革开放在新发展阶段不断打开新局面，凝聚起全面建设社会主义现代化国家的磅礴伟力。
	征途如虹，浩荡前行。习近平总书记强调：“全面建设社会主义现代化国家寄托着中华民族的夙愿和期盼，凝结着中国人民的奋斗和汗水。中国式现代化是中国共产党和中国人民长期实践探索的成果，是一项伟大而艰巨的事业。”惟改革者进，惟创新者强，惟改革创新者胜。永葆“闯”的精神、“创”的劲头、“干”的作风，发挥好改革的突破和先导作用，依靠改革破除发展瓶颈、汇聚发展优势、增强发展动力，坚定不移把改革开放进行到底，中国特色社会主义事业航船一定能劈波斩浪、一往无前，中华民族伟大复兴的宏伟目标一定能变为现实。【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>新时代以来，锚定“完善和发展中国特色社会主义制度，推进国家治理体系和治理能力现代化”的总目标，我们党对经济体制、政治体制、文化体制、社会体制、生态文明体制、国防和军队改革和党的建设制度改革作出部署，全面深化改革不断向广度和深度进军，中国特色社会主义制度更加成熟更加定型，国家治理体系和治理能力现代化水平不断提高，党和国家事业焕发出新的生机活力。前进道路上，把全面深化改革作为推进中国式现代化的根本动力，作为稳大局、应变局、开新局的重要抓手，蹄疾步稳深化重要领域和关键环节改革，更加注重改革的系统性、整体性、协同性，准确识变、科学应变、主动求变，不断开辟发展新领域新赛道，塑造发展新动能新优势，不断增强社会主义现代化建设的动力和活力，就能在新时代新征程上赢得优势、赢得主动、赢得未来。”前进道路上，把激发创新活力同凝聚奋进力量结合起来，充分调动各方面推进改革的积极性、主动性、创造性，从生动鲜活的基层实践中汲取智慧，从人民群众的真知灼见中获取理论创新和实践创新灵感，就一定能够推动改革开放在新发展阶段不断打开新局面，凝聚起全面建设社会主义现代化国家的磅礴伟力。前进道路上，始终突出制度建设这条主线，把深化改革攻坚同促进制度集成结合起来，聚焦基础性和具有重大牵引作用的改革举措，不断健全制度框架，筑牢根本制度、完善基本制度、创新重要制度，定能不断彰显中国特色社会主义制度优势，把我国制度优势更好转化为国家治理效能，把我国发展进步的命运牢牢掌握在自己手中。</key_sentence></doc>