<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11529</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-17/10129994.shtml</url><title>探索教学新模式 7000余间智能化教室提高大、中、小学教学质量</title><datatime>2023-12-17 08:45:00</datatime><body>	记者从教育部获悉，目前，我国已在103个人工智能助推教师队伍建设试点单位，建成7000余间智能化教室，利用人工智能展开大、中、小学阶段教师能力提升。
	据了解，教育部自2018年起部署人工智能助推教师队伍建设试点工作，宁夏回族自治区、北京市西城区、上海市宝山区、新疆库车等103个地方及学校、教培中心相继参与，涵盖大、中、小学多个阶段。
	教育部教师工作司教师发展处处长赵静：在试点工作中，一个是聚焦教师教育改革，另外聚焦教育教学的创新，还聚焦教师管理和评价的改革，更重要的是聚焦乡村学校和薄弱学校教师的发展，覆盖了近3000所薄弱学校，培训了12000名欠发达地区的教师。
	智能化教室建设，是人工智能助推教师队伍建设试点工作的重要依托。据统计，目前各试点单位累计建设升级7000余间智能化教室，运用5G、大数据分析等技术，辅助教师队伍培训和教学质量“均衡化”“精准化”“个性化”发展。
	北京航空航天大学计算机学院教授熊璋：人工智能有一个特别的、和传统的技术不一样的地方，它可以辅助我们大脑思维的活动和行为，因此在未来的教育中，人工智能对于我们的教育创新、教育高质量发展，都是非常重要的一个工具和手段。
	智能化教室：为学生因材施教
	智能化教室，是人工智能辅助教师教学的主要阵地。在这里，教师的授课、教学，学生的学习、作答，都通过大数据精准分析，传统的教学模式被改变，同班同学写不同的作业、答不同的试卷成为可能。
	在安徽省蚌埠市第二中学大数据精准教学中心，教师们借助大数据精准教学系统进行诊断。语文教师梁秀清告诉记者，通过对刚刚结束的语文测评的数据分析，让她更好地掌握了学生的学习动态。
	安徽省蚌埠市第二中学教师梁秀清：过去我们对学生学习情况的判断，主要是基于经验和手工批改的作业反馈，现在的大数据它的统计客观、真实，更能直接让我们找到学生的薄弱点。
	在湖南省浏阳市，这间搭建在小学里的智能化教室，可以实时分析记录教师与学生互动的情况。下课30分钟后，AI智慧教研系统就能根据课堂情况生成数据分析报告，其中包括：语速分析、课堂高频词、师生互动指数等。
	湖南省浏阳市教师进修学校附属小学教师龚娜宇：通过这样的分析，我就要调整我的设计，不能以我自己的一贯的教学方式来进行。
	在人工智能技术的辅助下，体育教师也可以更精准地掌握不同学生的体能特点。在湖南浏阳这所中学，体育教师正在为学生测试立定跳远，运动摄像头实时拍摄学生运动姿势，通过智慧体育AI测评系统，分层次解析学生的姿势动作。
	湖南省浏阳市长郡浏阳实验学校教师邓招勇：根据他的身体姿势，去判断他的这个立定跳远在哪一个环节有问题，对学生的整个过程都会了解得更清晰。
	在华南师范大学，硕士研究生正在参加实习前的教师教学能力测评。台下除了几位学院教师参与打分之外，还有课堂教学能力AI测诊系统对学生的表现进行多维度“评价”，包括氛围营造能力、学习引导能力、资源整合能力等5个方面。
	华南师范大学教育管理专业2023级硕士研究生缪娜怡：这个AI测诊其实对于我的教学来说，就像是一次“体检”，因为它能及时对我的真实课堂教学，进行量化分析，然后呈现出可视化图表，可以看出哪些是我需要改进的。
	华南师范大学教师教育学部部长王红：现在的教研，基于这个数据支持，就会使教研做得更加精准。比如说在教研过程当中，发现这个老师的注意力分配过于集中到某一个方面、某一个区域。平常我们在教研当中，不一定注意到，但通过这种人工智能测诊产品就能很精准地捕捉到他的相关的信息。
	对于试点单位展开的人工智能辅助教学的探索，教育部也在加强统筹设计和规范制定，避免出现过度依赖和单一评价的情况。【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>记者从教育部获悉，目前，我国已在103个人工智能助推教师队伍建设试点单位，建成7000余间智能化教室，利用人工智能展开大、中、小学阶段教师能力提升。在这里，教师的授课、教学，学生的学习、作答，都通过大数据精准分析，传统的教学模式被改变，同班同学写不同的作业、答不同的试卷成为可能。在湖南省浏阳市，这间搭建在小学里的智能化教室，可以实时分析记录教师与学生互动的情况。台下除了几位学院教师参与打分之外，还有课堂教学能力AI测诊系统对学生的表现进行多维度“评价”，包括氛围营造能力、学习引导能力、资源整合能力等5个方面。</key_sentence></doc>