<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11538</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-17/10129974.shtml</url><title>青春力量激发社区新活力</title><datatime>2023-12-17 07:24:00</datatime><body>	“社区青春行动今年在航天大社区试点后，我们的志愿者团队重点打造‘伙伴计划’项目，到龙楼镇的各个学校开展心理健康教育、社会知识宣讲、体育运动等活动近50次，这里的乡间小路我们都很熟悉了。”说这话的是团文昌市委志愿服务与社会工作部负责人韩少燕，她一直在负责航天大社区的社区青春行动试点项目。
	位于海南省文昌市龙楼镇的航天大社区紧挨着我国唯一的滨海航天发射场，是团海南省委社区青春行动10个试点社区之一，当地志愿者每年服务航天发射观众高达约40万人次。谈起航天大社区试点工作，韩少燕说，虽然志愿者有限、工作压力大，但看到试点开展的活动能为青少年带来快乐和知识，再苦再累也很值得。
	韩少燕介绍，航天大社区的社区青春行动试点让青年做“主角”，重塑了社区工作模式，社区青春阵地更牢固。现在的航天大社区凸显共青团引领力、组织力、服务力，社区充满青春活力，激活了社区的青年社群，绘出了社区活力新形象。
	航天大社区的变化，是团海南省委2021年7月开始打造的重点工作项目社区青春行动10个试点社区的缩影。团海南省委志愿服务与社会工作部副部长薛伟说，社区青春行动着力构建共青团参与社区治理人员、项目、阵地、资源“四位一体”的工作模式，引领广大青少年积极参与社区治理和服务体系建设，成为协助党和政府加强和创新社会治理的重要力量，得到社会广泛关注和民众点赞支持。
	团海南省委提供的统计数据显示，社区青春行动试点凸显青年力量。薛伟介绍，目前已配齐配强9个试点社区团支部书记，先后引导省街舞协会、青年美术家协会、跳绳运动协会等社会组织进入实施社区开展公益课110余场；引导45家青年社会组织入驻实施社区常态化开展活动，推动13家驻区单位在社区建立合作共建、实习实践、志愿服务基地；支持4家青年社会组织承接2023年中央专项彩票公益金支持的“伙伴计划”示范项目，在海口、文昌等地的4个实施社区落地。
	海口市海甸街道新安社区曾获“全国文明单位”等荣誉，是第一批进入社区青春行动的试点单位。33岁的新安社区党委书记卢晓波亲历了社区青春行动试点的成效。卢晓波说，“青年当主角社区更青春”一直是新安社区共青团工作的最高目标。有了社区青春行动，新安社区才能更好地常态化开展“思政课堂”“四点半课堂”“智慧助老”“美丽中国·青春行动”和关爱弱势青少年群体等贴近基层、贴近青年、贴近需求的重点项目活动。
	新安社区团支部书记郭晓磊介绍，社区青春行动很大程度上解决了开展工作时所面临的人员、项目、阵地、资源等难题，通过购买社会服务，海口市开心公益服务中心等社团所提供的活动让更多社区青年群体看到了社区工作的必要性。
	闫雪娟是海南省儋州市那大镇先锋社区的团支部负责人，今年年初开始在先锋社区的青春行动试点工作，让这名年轻的团干部感觉“进步很大”。闫雪娟说，试点工作开展以来，很多社区的年轻人参与活动，包括很多大学生，给社区带来更多正能量，同时也让自己感到更有活力和成就感。
	团儋州市委办公室主任李斯谧介绍，先锋社区是儋州市最大的社区之一，服务群众近4万人，社区青春行动试点开始以来吸引青年5000余人次参与，对提升团组织在社区的影响力发挥了核心作用。
	同在今年年初加入试点的三亚市吉阳区六道大社区团委书记江子健很珍惜这次机会。六道大社区位于吉阳区青年路的青年城，这里青年占比高，亚龙湾酒店群、蜈支洲岛、海棠湾免税店等酒店、景区、购物店的不少员工及新兴青年群体在这里居住生活。
	江子健表示，社区青春行动反响很好，如在周末开展的公益课可以让孩子不出社区上公益课，既可解决家长带娃难问题，还可以培养青少年的兴趣爱好，活动的参与性高，评价也不错。
	中青报·中青网记者任明超来源：中国青年报【编辑:葛成】
</body><key_sentence>新安社区团支部书记郭晓磊介绍，社区青春行动很大程度上解决了开展工作时所面临的人员、项目、阵地、资源等难题，通过购买社会服务，海口市开心公益服务中心等社团所提供的活动让更多社区青年群体看到了社区工作的必要性。团海南省委志愿服务与社会工作部副部长薛伟说，社区青春行动着力构建共青团参与社区治理人员、项目、阵地、资源“四位一体”的工作模式，引领广大青少年积极参与社区治理和服务体系建设，成为协助党和政府加强和创新社会治理的重要力量，得到社会广泛关注和民众点赞支持。“社区青春行动今年在航天大社区试点后，我们的志愿者团队重点打造‘伙伴计划’项目，到龙楼镇的各个学校开展心理健康教育、社会知识宣讲、体育运动等活动近50次，这里的乡间小路我们都很熟悉了。”说这话的是团文昌市委志愿服务与社会工作部负责人韩少燕，她一直在负责航天大社区的社区青春行动试点项目。</key_sentence></doc>