<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11530</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-17/10129993.shtml</url><title>多家外资金融机构看好2024年中国经济</title><datatime>2023-12-17 08:44:00</datatime><body>	最近，多个外资金融机构陆续发布2024年中国宏观经济展望报告。在外资机构看来，投资将持续加码、消费保持复苏、出口有望得到改善，多个积极信号陆续释放，2024年中国宏观经济有望进一步复苏企稳。
	瑞银最新发布的《2024年—2025年中国经济展望》报告中提到，预计2024年中国居民实际收入将继续好转，推动消费增长。在制造业中，与绿色转型相关的投资将保持强劲势头。
	摩根大通发布的《2024年中国宏观经济展望》中也认为，2024年中国消费端或将延续2023年的恢复势头。
	深耕中国多年的富达国际在月初发布的2024年全球投资展望认为，中国经济已步入复苏周期，从今年7月开始推出的一系列政策目前已初见成效，预计中国宏观经济会在2024年企稳。
	日本第一大券商野村证券中国首席经济学家接受专访时表示，中国经济有诸多增长契机，中国的城市化将面临一次新的调整，这也是明年乃至未来几年中国经济重要增长点之一。
	外资金融机构：中国经济延续回升向好势头
	这些信心从何而来？记者采访了这些外资金融机构的首席经济学家，听听他们怎么说。
	瑞银香港地区资产管理主管海登·布里斯科：我们最近上调了对中国国内生产总值(GDP)的预测。我们认为，中国经济的复苏将是一个长期的过程，强劲的增长将带来深远的影响。因此，展望2024年，我们非常看好中国的GDP。
	在北京金融街的一家酒店，野村证券中国首席经济学家陆挺，刚从新加坡参加宏观年会回国。他告诉记者，年会上各国记者和机构最关心的依旧是中国。
	野村证券中国首席经济学家陆挺：我们在每个发言之后有一个问答环节，绝大部分的问题都是关于中国的。大家关心很多方面，比方说，明年中国GDP增长速度、明年财政支出的力度、明年中国经济还会有哪些亮点。
	陆挺表示，野村证券此前也上调了中国经济的预测值，明年中国经济回升的支撑因素非常明确。
	野村证券中国首席经济学家陆挺：中央政府在很多方面的政策，财政、货币、房地产，包括在引进外资，加大开放力度方面，包括对民营企业的支持力度方面，我觉得明显又往前迈进了一大步。
	长居香港的摩根大通中国首席经济学家朱海斌这几天专程来到北京，调研市场，参加研讨会。他认为投资将是2024年中国经济增长的重要贡献因素。在财政金融政策支持下，2024年中国基础设施投资增速有望加快。
	摩根大通中国首席经济学家朱海斌：经济亮点非常明显的有几个，传统三驾马车里，比如制造业投资、基建，尤其在新基建这方面的投资，受益于政策的支持，仍然维持了一个比较强劲的增长。
	经济内生动力足新兴行业受外资关注
	接受专访的多位首席经济学家，除了对中国宏观经济保持乐观，对亮点突出的新兴行业也持续看好。
	受访经济学家们表示，实现绿色低碳转型已经成为一项全球性课题，而中国市场的绿色潜力为他们提供了前所未有的机遇和空间。
	中国欧盟商会发布的《中国欧盟商会商业信心调查2023》显示，95%的受访企业计划在2050年前实现在华业务去碳化，46%的企业打算在2030年前实现碳中和。
	施罗德交银理财权益投资负责人付海宁：绿色低碳项目也是这些外企在中国投资的新方向，其实这些新的产能，无论是在中国还是在国外，都有非常广阔的应用空间。
	另外，作为人工智能应用与流通大国，外资机构也非常看好中国在科技创新方面的国际竞争力。
	瑞银香港地区资产管理主管海登·布里斯科：我们尤其看好人工智能，以及任何与环境、社会和公司治理，或可持续发展相关的行业，因为在这一领域，中国是世界经济的领头羊。
	另外，多位首席经济学家表示，人民币债券的投资价值与避险属性更加凸显，中国债券市场展现出了较强的投资吸引力。全球前百大资产管理机构中，已有约90家进入中国债券市场投资。【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>摩根大通中国首席经济学家朱海斌：经济亮点非常明显的有几个，传统三驾马车里，比如制造业投资、基建，尤其在新基建这方面的投资，受益于政策的支持，仍然维持了一个比较强劲的增长。深耕中国多年的富达国际在月初发布的2024年全球投资展望认为，中国经济已步入复苏周期，从今年7月开始推出的一系列政策目前已初见成效，预计中国宏观经济会在2024年企稳。日本第一大券商野村证券中国首席经济学家接受专访时表示，中国经济有诸多增长契机，中国的城市化将面临一次新的调整，这也是明年乃至未来几年中国经济重要增长点之一。接受专访的多位首席经济学家，除了对中国宏观经济保持乐观，对亮点突出的新兴行业也持续看好。</key_sentence></doc>