<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11537</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-17/10129975.shtml</url><title>扬州：招贤引智建设青春“好地方”</title><datatime>2023-12-17 07:24:00</datatime><body>	江苏扬州全市公交免费坐、旅游景点免费游、青年人才驿站免费住、指定体育场馆免费玩、指定淮扬菜饭店吃饭打折……日前，南京-扬州青年人才协同发展推介会在江苏南京举行，不仅向省会青年人才送出史上最大力度“礼包”，还诚挚邀请驻宁高校学子乘坐引才专列来扬，开展文旅研学，参观人才公园、人才公寓，考察重点企业。
	“在长江经济带、大运河文化带等国、省重大战略交汇叠加下，扬州作为重要节点城市，区位优势凸显。扬州不仅是风景独好的‘好地方’，更是广大青年创新创业、成才成业的‘好地方’！”在推介会现场，扬州市委书记王进健亮出了扬州的“人才经”。
	“没想到扬州招引青年人才的政策如此诚意满满，没想到扬州‘人才礼包’如此琳琅满目，更没想到扬州领导如此求贤若渴！”在推介会现场，南京信息工程大学大气科学专业本科生周昕瑶连说3个“没想到”，直言自己多次参加人才招引活动，扬州“开出的条件”让她印象最为深刻。
	据介绍，扬州此次推出的青年人才政策“大礼包”，主要面向驻宁高校的博士、硕士、本科、大专等在校大学生。具体为驻宁高校大学生凭扬州青年人才“青享码”和学生证，可享受全市203条公交线路免费坐；城区及各县区的44个景点免费游；全市14间驿站、396个房间、495个床位的青年人才驿站免费住；6个指定体育场馆篮球、羽毛球、网球、游泳、攀岩、蹦床免费玩；富春、冶春、扬州宴、淮扬菜博物馆等8处饭店吃饭打折；东关街、皮市街、仁丰里、虹桥坊等青年友好街区的36间店铺购物打折……
	此外，“招才行动”在推介会后还将进一步延伸，扬州各县(市、区)部门将以全年不少于10批次1万人次的规模，邀请驻宁高校学子乘坐扬州引才专列深度感受扬州城市的活力和魅力。
	活动后，首批1000名南京高校大学生正式启程，向“扬”而行。与此同时，此次推介会还提供招聘岗位467个，吸引了来自东南大学、南京邮电大学、南京林业大学等20余所在宁高校的3000余名大学生进场，经双选洽谈，达成初步录用意向1099人。
	青年流向和流量是一座城市魅力和竞争力最有力的注解。2022年以来，扬州相继出台“人才新政15条”“青年人才友好二十条”等政策，聚焦高校毕业生来扬回扬留扬、子女入学、配偶随迁安置、医疗保健等青年最关切的内容提档升级，市相关部门补充制定17部实施细则，构建起扬州人才政策“3.0体系”。
	近年来，扬州正致力于打造青年人才就业创业最暖心、最具性价比的“圆梦之城”。围绕塑造人性化城市、人文化气息、人情味生活，扬州市委、市政府印发人才公寓建设文件，明确至2025年建设筹集5.35万套的目标，召开扬州全市人才社区建设现场推进会，2023年已建成人才公寓8102套，近两年建成量是2022年之前存量的2.5倍。在融资、住房、教育、医疗等人才“急难愁盼”问题上，扬州不断深化“一线一码两卡”人才服务体系，让每一位青年人才享有更全面的保障支持、更良好的法治环境、更有力的政策支持、更可靠的社会保障。
	近年来，扬州共青团持续推进青年发展型城市建设，结合全市产业发展需要、青年发展需求，以更强的信心、更大的力度、更有力的举措，做好扬州青年人才驿站建设运营等工作，不断完善青年就业、青年安居、青年乐享保障体制机制，让“产业-城市-青年”深度融合发展。
	为了让青年“留得住”，近年来，扬州聚焦青年友好，倾一城诚意，不断营造精致宜居、周到爱才的城市魅力，让人才与城市“相向而行”。同时，打造“好地方、事好办”品牌，公共服务质量满意度居全国前列。
	在扬州，吸引青年的不仅是真金白银，还有贴心服务和宜居宜业的城市环境。持续做优服务，打造最佳青年生态，托起了青年来扬安居乐业的追梦底气。如今，越来越多的投资者“近悦远来”，选择落地扬州；越来越多的青年爱上扬州，选择落户扬州。
	一系列吸引青年的政策相继出台、一批批青年人才驿站等配套设施加速打造，扬州正在为青年人才逐梦搭台，让青年人才对扬州有更多的归属感、认同感。未来，扬州将更加突出政策引才、产业兴才、环境留才，持续建设好青年发展型城市，为“好地方”发展注入磅礴的青春动能。
	高卓中青报·中青网记者李超来源：中国青年报【编辑:葛成】
</body><key_sentence>江苏扬州全市公交免费坐、旅游景点免费游、青年人才驿站免费住、指定体育场馆免费玩、指定淮扬菜饭店吃饭打折。日前，南京-扬州青年人才协同发展推介会在江苏南京举行，不仅向省会青年人才送出史上最大力度“礼包”，还诚挚邀请驻宁高校学子乘坐引才专列来扬，开展文旅研学，参观人才公园、人才公寓，考察重点企业。具体为驻宁高校大学生凭扬州青年人才“青享码”和学生证，可享受全市203条公交线路免费坐。近年来，扬州共青团持续推进青年发展型城市建设，结合全市产业发展需要、青年发展需求，以更强的信心、更大的力度、更有力的举措，做好扬州青年人才驿站建设运营等工作，不断完善青年就业、青年安居、青年乐享保障体制机制，让“产业-城市-青年”深度融合发展。</key_sentence></doc>