<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11549</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-17/10129962.shtml</url><title>村里来了个女规划师</title><datatime>2023-12-17 07:21:00</datatime><body>	“刘琳来啦！还有客人呢！快坐快坐。”记者跟随刘琳刚进安徽潜山市万涧村杨家花屋大门，村民杨媛珍便热情地向刘琳打招呼。自2018年到万涧村以来，几年时间已经让村民对刘琳非常熟悉了。
	“她一个小姑娘从北京跑到我们大山里，村民们都很好奇。”杨媛珍谈及刘琳，“来了这几年，改造老屋、打造民宿、种植推广特色农产品……给村里带来了不少改变。”
	“我是村里出来的孩子，毕业后想去做点支持乡村的事。”刘琳说，2017年安徽省委托中国城市规划设计研究院做传统村落保护试点工作，她被中规院(北京)规划设计有限公司选派前往潜山市龙潭乡万涧村负责试点工作。
	产业规划、古建筑修缮保护、丰富村民精神文化生活……因地制宜做好村庄多项规划工作，便是刘琳作为驻村规划师的重要工作。
	规划一张好蓝图
	万涧村是一个传统村落，不仅靠近天柱山风景区，而且建筑风格也别具一格。“但我刚来时，村里‘空心化’严重，撂荒土地和失修老屋非常多。”刘琳说。
	开出好药方，了解村情是首要。在刘琳的驻村记录本中，记录着她工作的点点滴滴。从村情到规划、从农作物种植到规划修缮失修古屋，这样的本子，她已经写了30余本。
	“乡村建设的受益者是农民，要尊重农民的意见，遵循乡村发展规律，保留乡村特色风貌，不搞缩小版的城市。”刘琳说，实施乡村建设行动，关键是规划先行，基础设施和公共服务也要抓紧。
	经过调研，刘琳为乡村发展规划了路径。“村里人情味浓厚，因地制宜成立合作社，既可以兼顾村里人际关系网，也能把村里农户联合起来，将资源进行整合。”刘琳认为，无论是保护村落还是发展产业，必须让村民有参与感、获得感，合作社正是这样一个方式。
	村民以房屋、土地、现金等方式入股，成立了“回味乡愁农民专业合作社”。通过合作社整合政府、社会和村庄等多方力量，不仅解决了产权问题，而且还可以集中资源发展文旅产业以及特色种植产业，用以反哺传统村落。
	“这个过程并不轻松。”刘琳说，“大家都觉得我是一个小姑娘，不像能干成事的人。那时候，除了和村民开会讲解我们的工作内容、讲解村子规划情况，剩下的时间就是跟着村民去扫马路、捡垃圾，或者是去田里除草……对于驻村规划师来说，取得村民信任是基础。”
	目前，合作社已吸纳以房屋、土地、现金等方式入股的村民100余户，筹集资金50余万元，共整合47户村民家里逾5000平方米的闲置老屋。刘琳表示，他们结合村里风土人情，逐渐将规划变成现实。“在这个过程当中，我们还会去寻求合作，如景观设计、投融资等，以建管用一体化为基础，努力实现长久发展。”刘琳说。
	建设一个好村落
	他们还利用靠近天柱山风景区优势，打造集地方美食、文化体验、精品住宿为一体的旅游服务中心，并发展一批优质民宿。“从民宿设计到运营，我们都是全程参与。”刘琳说。
	“驻村规划师不是来村里走马观花后写个方案了事，而是要长期扎根在村里，深度参与村子的发展。比如，规划、设计、建设及后期运营维护都需要我们的参与。”刘琳说，“小到农田除草、农产品加工包装，大到规划产业发展、组建合作社、成立乡村社团、建立公益组织。这是一个全方位、系统性的工作。我们既要提高村民整体收入水平，又要丰富村民精神生活。”
	刘琳表示，他们系统改造了社区公共空间、儿童图书馆、老年活动中心等设施，丰富了村民生活休闲场所。
	“就拿儿童图书馆来说，我们在造纸作坊的旧址上，建起了‘萤萤公益书屋’。”刘琳说，“我们从设计阶段便参与到图书馆项目中，尊重过去的建造技艺，重新规划时也融入新的思考，力争做到新与旧结合。”
	在图书馆运营中，刘琳制定了“萤萤公益书屋陪读计划”，让孩子们担任书屋小馆长，培养他们的阅读、表达、写作等习惯，营造良好学习氛围。“为了让孩子们更好了解乡村和城市，我们还每月邀请一些关注乡村教育和发展的朋友来村里，陪孩子们读书、看电影，和孩子们讲述自己见闻……”她说，目前，萤萤公益书屋已开展30余场陪读活动，与公益机构建立稳定合作关系。
	如今，万涧村种上了金丝皇菊，溪流边的露天剧场干净整洁，古屋改造的特色民宿挂上了招牌，极具设计感的图书馆木架上摆满了书册。万涧村党支部书记杨曙明表示，通过大家的努力，村里的人文环境、卫生环境都得到了很大改善。村里规划改造不仅带动村民增收，也丰富了居民生活。村里孩子们可以去图书馆看书，大人能品赏黄梅戏。
	“和政府、村民一道探索，如何让乡村规划成为乡村振兴的有效方法、提升乡村治理水平，这本身就是极其有意义的事情。”刘琳说，近年来他们不断总结万涧村工作经验，并在潜山其他地区和湖北丹江口等地做了推广尝试。未来，他们将探索更多元的乡村规划方式。届时，将会有更多驻村规划师的身影活跃在广袤乡村。
	李思隐
	李思隐【编辑:葛成】
</body><key_sentence>”刘琳说，“小到农田除草、农产品加工包装，大到规划产业发展、组建合作社、成立乡村社团、建立公益组织。”刘琳认为，无论是保护村落还是发展产业，必须让村民有参与感、获得感，合作社正是这样一个方式。经过调研，刘琳为乡村发展规划了路径。”刘琳说，实施乡村建设行动，关键是规划先行，基础设施和公共服务也要抓紧。</key_sentence></doc>