<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11542</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-17/10129970.shtml</url><title>温泉引动周边消费</title><datatime>2023-12-17 07:21:00</datatime><body>	立冬过后，天气越来越冷，温泉旅游消费却日趋火热。在河北省霸州市，有“美人汤”之称的温泉泡浴迎来旺季。
	走进霸州市茗汤温泉度假酒店，映入眼帘的是各种现代化设施和优美的环境，游客们正尽情地享受着舒适的温泉。“这里水质挺好，离家也不远，平时工作学习挺累的，周末带着家人和孩子过来泡泡温泉，放松一下。”北京游客翟丽娜说，泡过温泉后打算带孩子去当地一家定制架子鼓的企业看一看，听说他们生产的架子鼓畅销国内外，孩子学习架子鼓有5年了，想给他定制一套。
	霸州市文化广电和旅游局副局长王玉先介绍，霸州全市一半以上土地富含地热资源，初步探明温泉水资源储量220亿立方米，水质呈弱碱性，富含多种有益微量元素，被矿业联合会命名为全国第8个“温泉之乡”。
	近年来，霸州市以“温泉+”模式，将温泉旅游与周边资源、相关产业融合，不断丰富旅游产品业态，打造“温泉+美食+非遗文化”“温泉+戏曲”等深度体验型业态。11月以来，随着温泉市场火爆，温泉酒店平均客房入住率高达85%。
	在胜芳古镇长街，两旁修旧如旧的建筑与特色商铺融为一体，带给游客沉浸式体验。“第一次来胜芳古镇游玩，美食、街景、非遗文化，让老中青三代游客都能找到兴趣点。”来自天津的游客李佳与几位朋友自驾来到胜芳古镇玩，正好赶上传统花会展演活动，“能看到地道的胜芳花会很开心，表演者都拿出了看家本领，特别精彩，真是一次别具特色的旅游体验。”
	看完表演的李佳提着刚从古镇武庙前街薛记糕点买的特色蒸鸡蛋糕，一边品尝一边赞叹：“不愧是非遗产品，又香又软，我要多买点带回去给家人们尝尝。”
	在胜芳古镇，有许多像李佳一样的游客，回家时都拎着伴手礼，燕赵老字号卢记松花蛋、万国博览会上拿过奖的老藕粉、胜芳花灯、传统服饰……带着胜芳水乡特色的美食和文创产品是游客们的最爱。
	过去几年，胜芳古镇在创意加持下，名气越来越大，吸引众多游客关注，也成为展示胜芳地域文化特色的城市会客厅。目前，胜芳古镇平均每天接待游客1000余人次，近三成游客来自京津，逐渐成为京津游客喜爱的旅游目的地之一。
	当下的霸州市气温处于零摄氏度以下，来李少春大剧院看戏的观众却热情不减。周六下午3点，河北保定戏迷张伟带着家人兴致勃勃地到这里欣赏河北梆子。舞台上，演员们身着华丽戏服，脸谱精致，唱腔高亢激昂，表演得淋漓尽致。坐在前排的张伟连呼过瘾，他说：“我们一家人常来这里听戏，10岁的儿子已经是个小戏迷了。”
	在李少春大剧院展厅内，数十双因剧种和角色不同、颜色样式各异的戏靴整齐地摆放在一起，吸引不少游客观看。省级非物质文化遗产戏靴制作技艺传承人范少奎说：“经过多年发展，我们已研发出100多种戏靴样式，因为是纯手工制作，年产量只有4万双，且90%的产品被中国京剧院、北京京剧院等一线剧团订购，只有少量戏靴可以供给戏曲爱好者。”
	“周末小剧场”在李少春大剧院里从未间断过。通过“戏剧场、京剧迷、梨园风、百花园”4个栏目，展现多种舞台表演形式，已成为周边市县戏迷的活动基地和艺术实践平台。今年以来，“周末小剧场”已开展演出40余场，吸引全国各地票友4000余人次登台献艺，观众超过2万人次。
	近年来，霸州市坚持做优“大文旅”，深化打造“四乡一镇”(“温泉之乡”“戏曲之乡”“翰墨之乡”“词赋之乡”和胜芳古镇)文化旅游品牌，拥有华夏民间收藏馆、李少春大剧院、益津书院、胜芳古镇等十几处文化旅游景点。在丰富文化业态的同时，创新工作也在紧锣密鼓地进行着，如通过VR技术重现古代战场，让游客亲身体验古代战争的惊险刺激；通过开展民俗文化节，让游客了解当地的传统文化和风俗习惯；通过举办艺术展览和音乐会，为游客提供丰富的艺术享受等。
	通过传统与现代碰撞，文化和商业融合，霸州以“泡温泉、看大戏、游古镇、品美食”为媒，凭借“水乡古韵”的浓郁特色，吸引了一批批京津及周边地区游客流连忘返。
	宋美倩
	宋美倩【编辑:葛成】
</body><key_sentence>近年来，霸州市坚持做优“大文旅”，深化打造“四乡一镇”(“温泉之乡”“戏曲之乡”“翰墨之乡”“词赋之乡”和胜芳古镇)文化旅游品牌，拥有华夏民间收藏馆、李少春大剧院、益津书院、胜芳古镇等十几处文化旅游景点。通过传统与现代碰撞，文化和商业融合，霸州以“泡温泉、看大戏、游古镇、品美食”为媒，凭借“水乡古韵”的浓郁特色，吸引了一批批京津及周边地区游客流连忘返。宋美倩【编辑:葛成】。过去几年，胜芳古镇在创意加持下，名气越来越大，吸引众多游客关注，也成为展示胜芳地域文化特色的城市会客厅。</key_sentence></doc>