<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11566</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-18/10130887.shtml</url><title>五角大楼催促硅谷“与中国竞争”，美无人机公司老板质问军方：订单呢？</title><datatime>2023-12-18 21:03:00</datatime><body>	【环球时报报道记者丁雅栀】据美国彭博社近日报道，美国国防部副部长希克斯上周访问加利福尼亚州期间时称，军方与硅谷的联系是美国在与中国的竞争中“击败”对方的关键，然而，五角大楼的官僚作派让高科技公司心存疑虑，双方的合作看来还需要磨合。南京大学国际关系学院执行院长朱锋17日接受《环球时报》记者采访时表示，希克斯走访硅谷是一个非常重要的动向，表明美国为加强对华的所谓战略打压，要将创新科技领域为其军事目的所用、为霸权利益所用。
	彭博社称，希克斯的硅谷之行是美国国防部持续数年、让科技创新领域服务于美国军方努力的一部分。美国官员称，这一努力对与中国进行竞争至关重要。英国《金融时报》说，一方面，美国政府成为一个充满动力的客户；另一方面，交易和估值表现不佳也令国防科技订单似乎成为初创企业一个稳定可靠的选择。“我们看到了一些令人难以置信的创新。”彭博社引述希克斯的话说，如果不能将这些创新成果为美军所用，“那对我们来说就是一个大问题”。
	朱锋表示，在很大程度上，军事技术的发展与更新已成为美国保持霸权优势的重要方面之一，在美国想要将创新科技尽快用于军事领域、军事发展越来越多从民用技术中获益的背景下，五角大楼加强与硅谷的合作是必然的，它希望提升各方面的军事实力。《金融时报》称，美国正努力发展其国防战略，从依赖坦克、舰船和飞机等重型装备，转向更灵活地投资于人工智能等新技术。推动这一转变的一个因素是，中国正迅速发展先进武器系统。
	综合多家外媒报道，硅谷一些高科技公司原本对跟美国国防部合作期望很高，然而要让后者将巨额预算的一部分重新分配给生产尖端系统的大量企业仍然是一个挑战。企业家和投资者指责美国国防部拒绝签订利润丰厚的合同。“美国军方一直说需要更强大的制造业能力，但是他们就是不下订单。”与其他业界高管一起和希克斯见面后，年仅23岁的BRINC无人机公司老板布莱克·雷斯尼克接受彭博社采访时称，“这是整件事中最让我抓狂的问题”，“我为什么要花几千万、几亿美元建厂，然后什么都不生产呢？”
	希克斯在采访中承认，国防部拨款程序和周期通常需要两年时间，这让筹资周期较短的初创公司面临挑战。国防部高级官员多年来试图解决这个问题，但迄今收效甚微。希克斯还说，在军方采购中，与硅谷之间的“文化和机构差异”也会显现出来。彭博社描述了这样一幕：在无人机制造商Skydio公司里，工程师们穿着T恤介绍公司的国防合同，希克斯和身穿军装的同事们则端坐着。报道称，传统的国防承包商雇用了大批曾在五角大楼工作的官员，因此他们与军方的沟通相对顺畅，但创意十足的硅谷科技业者与军方人士互动时，会觉得对方夸夸其谈。
	彭博社提及美国军方加强与硅谷合作的一个重要背景：五角大楼正推进所谓“复制器”计划，希望在两年内获得数千套自主武器系统，用大量廉价、可消耗的无人机来对抗中国在军事装备和人员方面的“数量优势”。报道称，如果美国想要实施这一计划，初创企业面临的前述挑战需要得到化解。美国《华尔街日报》称，拜登政府今年还申请了1.15亿美元，用于资助五角大楼一个名为“战略资本办公室”的部门，它的主要任务是吸引更多投资进入那些生产对军事至关重要的技术和产品的公司。
	不过据《金融时报》报道，科技行业资深人士史蒂夫·布兰克认为，美国军方未能有组织性地与商业技术行业打交道。他用中国的相关运作方式作对比，认为中国具有科技行业创新速度快、敏捷性好等特点，而五角大楼的组织结构更像“底特律的汽车制造商”。【编辑:梁异】
</body><key_sentence>【环球时报报道记者丁雅栀】据美国彭博社近日报道，美国国防部副部长希克斯上周访问加利福尼亚州期间时称，军方与硅谷的联系是美国在与中国的竞争中“击败”对方的关键，然而，五角大楼的官僚作派让高科技公司心存疑虑，双方的合作看来还需要磨合。彭博社称，希克斯的硅谷之行是美国国防部持续数年、让科技创新领域服务于美国军方努力的一部分。朱锋表示，在很大程度上，军事技术的发展与更新已成为美国保持霸权优势的重要方面之一，在美国想要将创新科技尽快用于军事领域、军事发展越来越多从民用技术中获益的背景下，五角大楼加强与硅谷的合作是必然的，它希望提升各方面的军事实力。彭博社提及美国军方加强与硅谷合作的一个重要背景：五角大楼正推进所谓“复制器”计划，希望在两年内获得数千套自主武器系统，用大量廉价、可消耗的无人机来对抗中国在军事装备和人员方面的“数量优势”。</key_sentence></doc>