<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11575</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130848.shtml</url><title>中国为何仍是吸引外资的“磁力场”？一个零件给你答案</title><datatime>2023-12-18 20:10:00</datatime><body>	联合国贸易和发展会议不久前发布的《2023年世界投资报告》显示，由于多重因素影响，今年全球外国直接投资继续面临下行压力。虽然跨国投资低迷，但今年以来，上百位世界500强企业和行业龙头企业的负责人纷纷访问中国，一大批外商投资项目加速落地。加码投资中国背后，到底是什么在吸引外资企业？来看记者的调研。
	一张供应链表格里的“投资密码”
	中部省份湖北，今年前十个月实际利用外资24.25亿美元，位居中部地区首位。到湖北的第一站，记者来到一家全球知名的汽车零部件供应商。厂房内，60多条生产线满负荷运转，厂房外，企业投资超一亿元人民币的中国研发中心和武汉第二工厂正在紧锣密鼓建设。建成后，这里将是企业在全球最大的工厂。
	艾菲汽车零部件亚太区首席执行官埃里克·勒迈尔：对我们来说，这是一笔巨大的投资。我们可以使产能比现在增加一倍。
	企业亚太区首席执行官埃里克已经在中国住了16年，他对记者坦言，相比多年前，中国的土地使用成本和工资成本都存在一定程度上涨，但算起综合账，深耕中国依旧是他们最优的选择。
	艾菲汽车零部件亚太区首席执行官埃里克·勒迈尔：16年来工人工资增长10%。因此与以前相比，成本效益确实降低了。但我们的客户在中国，所以我们必须在中国，必须懂中国。
	埃里克告诉记者，企业在中国生产的产品，90%以上都供给了中国厂商。是中国超大规模的市场，给了他们持续增资的底气和信心。但更让他们有底气深耕中国市场的原因，也藏在这张供应链表格里。
	艾菲汽车零部件亚太区首席执行官埃里克·勒迈尔：从这张图表中可以看出，就电机而言，我们使用的电机有80%来自当地供应商，磁铁则100%来自当地供应商。当地供应商质量好，价格也低。
	超大规模的市场，体系完善的产业链供应链，不断增强中国对外资企业的吸引力。华南美国商会今年发布的《2023年中国营商环境白皮书》显示，75%的受访企业计划2023年进行在华再投资。而来自中国欧盟商会的调查则显示，近四分之一的受访企业，计划进一步或完全将供应链放在中国境内。
	一个零件背后的创新活力
	就像埃里克所说，虽然投资中国的土地使用成本和工资成本在上涨，但算起“综合成本”这个大账，中国市场依然有较大优势。记者在调研中就发现，随着一个个全球研发中心、创新中心加速落地中国，中国市场最核心的“磁吸力”正在发生改变。
	这两年，全球知名内燃机制造商康明斯持续投资18亿元人民币，把他们在武汉的东亚研发中心扩大了三倍。负责人告诉记者，企业在这个研发中心布局了全球最前沿的研发任务。
	康明斯东亚研发中心财务总监王国胜：这栋大楼是我们在全球所建设的第一所氢能源大楼。里面具备了氢内燃机实验室，氢燃料电池、动力电池、全动系统实验室以及动力集成实验室。
	记者了解到，2006年投入运营以来，康明斯多次增资扩大这个研发中心。如今，这里已经成为企业在美国以外规模最大、研发系列最全的发动机研发基地。不断加码的背后，信心来源于哪里？这里的一个零件让记者找到了答案。
	总台央视记者高媛：在这个新研发成功的发动机上，有一个像节水阀一样的零件，它可以智能调节机油泵的流量大小，以达到省油的目的。但不要小看这个零件，它是中国研发中心完全自主研发，目前已经把这个技术分享给了美国。但十几年前这个研发中心刚成立的时候，他们能做到的，只是把国外的成熟的技术框架拿过来进行修改，再推广到中国市场。
	康明斯东亚研发中心财务总监王国胜：随着时间的推移，我们的学习能力越来越强，我的技术能力越来越强。现在，我们研发的技术能力基本上和我们美国总部的技术能力是处于一个持平的情况。我们现在接近有240个员工是硕士博士研究生学历。
	国家发展改革委对外经济研究所的研究显示，我国研发人员总量约600万人/年，连续多年稳居世界首位。同时，《专利合作条约》国际专利申请量连续四年位居世界首位，高水平的人才供给，让越来越多的外资企业将中国视作创新引擎。调研中，有外资企业负责人告诉记者，除了人才优势以外，更重要的是，在中国，他们能看见未来。
	艾菲汽车零部件亚太区首席执行官埃里克·勒迈尔：这是一个新能源车的传感器。
	埃里克手中的，是一枚新能源汽车的传感器。过去，企业仅生产发动机传感器的零部件。然而，三年前，随着中国汽车市场的飞速发展，让他们预见到未来市场对这种零件的需求。中国分公司率先投入研发与制造。如今，他们生产的这款传感器已占据了全球市场30%的份额。
	艾菲汽车零部件亚太区首席执行官埃里克·勒迈尔：中国的速度与欧洲或美国的速度截然不同，我指的不是开车的速度，而是人们、公司从一种技术转向另一种技术的速度。
	布局未来，如今，越来越多外资企业正在从“在中国制造”走向“在中国创造”。中国德国商会的调查报告就显示，53%的德国企业，计划在未来两年内增加在中国本土化研发的职能；而中国贸促会发布的《2023年第三季度中国外资营商环境调研报告》则显示，受访外资企业连续三个季度认为“技术创新与研发”是中国市场最大的发展机遇。
	国家发展改革委对外经济研究所所长罗蓉：有更多的外资企业参与先进产业链的打造和创新链的升级，从加工组装向高附加值零部件制造、研发等环节延伸，我国先进制造业和现代服务业领域利用外资规模明显优于传统领域。
	中国仍然是吸引外资的“磁力场”
	今年以来，随着一系列稳外资和扩大开放政策的推出，中国市场营商环境不断优化，市场活力持续激发，也吸引着越来越多的外资企业投资中国、扎根中国。
	在上海，施耐德电气一座6500平方米的全新厂房落地投产；在安徽，大众汽车计划投资10亿欧元的科技研发中心落户合肥；在深圳，投资上亿元的法雷奥智能制造中心正式落成。
	法雷奥热系统中国区副总裁蒂埃里·比尔格：中国为行业创造了有利的环境，让我们能够建立和高校等研究机构的合作，我们对中国市场充满信心。将继续加大在中国的投资和研发力度。
	新版鼓励外商投资产业目录正式实施，深化国家服务业扩大开放综合示范区建设。一系列务实的开放举措，吸引着全球企业纷纷加码投资中国。
	今年前十个月，加拿大、英国、法国等国家实际对华投资同比增长超九成，全国新设立外商投资企业近4.2万家，同比增长32.1%。制造业实际使用外资金额2834.4亿元，同比增长1.9%，其中高技术制造业实际使用外资同比增长9.5%。
	国家发展改革委对外经济研究所所长罗蓉：近年来，我国利用外资结构持续改善，外资企业加大对先进制造业，现代服务业，特别是研发环节的投资力度，中国仍然是吸引外资的“磁力场”。(央视新闻客户端总台央视记者吴昊丁雅妮张歆高媛庞清珊)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>记者在调研中就发现，随着一个个全球研发中心、创新中心加速落地中国，中国市场最核心的“磁吸力”正在发生改变。国家发展改革委对外经济研究所所长罗蓉：近年来，我国利用外资结构持续改善，外资企业加大对先进制造业，现代服务业，特别是研发环节的投资力度，中国仍然是吸引外资的“磁力场”。厂房内，60多条生产线满负荷运转，厂房外，企业投资超一亿元人民币的中国研发中心和武汉第二工厂正在紧锣密鼓建设。企业亚太区首席执行官埃里克已经在中国住了16年，他对记者坦言，相比多年前，中国的土地使用成本和工资成本都存在一定程度上涨，但算起综合账，深耕中国依旧是他们最优的选择。</key_sentence></doc>