<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11593</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130773.shtml</url><title>数字中国建设与元宇宙发展及治理论坛将举办</title><datatime>2023-12-18 19:02:00</datatime><body>	元宇宙被认为是“社会和技术发展的必然”，正在引领新一轮科技革命和产业革命。2021年“元宇宙元年”以来，海内外形成了一股元宇宙研究和实践探索的热潮，元宇宙正从概念建构、理论探讨，同步进入实践探索、行业应用的快速发展阶段。元宇宙正成为大国竞争的战略高地，世界各国都在争相发展元宇宙相关产业。元宇宙的迅速发展正在深刻改变人类社会运行方式、改变世界。
	2022年1月，在国务院发布的《“十四五”数字经济发展规划》中，“加快企业数字化转型升级”成为八大重点任务之一，规划涉及的云计算、大数据、物联网、工业互联网、区块链、人工智能、虚拟现实和增强现实等重点产业，绝大部分都是元宇宙相关的技术范畴。2023年2月，中共中央、国务院印发《数字中国建设整体布局规划》，描绘了加快数字中国建设的宏伟蓝图。在数字经济转型发展中，元宇宙是一个先行先试的产业。在此背景下，各地政府纷纷“抢滩”元宇宙布局，一些地方将元宇宙写进了政府工作报告，一些地方出台了包括建设元宇宙科技园区、设立元宇宙产业基金等在内的元宇宙扶持政策。据不完全统计，全国各地至今已有40多个省市区发布超过120多项元宇宙扶持政策。有分析指出，2030年中国元宇宙市场规模将达40万亿元，将是GDP的20%。
	面对数字中国建设的推进和元宇宙的快速发展，如何通过科学有效的适度规制做到元宇宙的发展与治理并举，如何在打造有中国特色的元宇宙发展生态的同时构建高效有序良性运行的元宇宙治理体系，如何确保我国元宇宙发展既安全可控、又能有效推动社会经济高质量发展，这些已成为值得关注的重要议题。
	在此背景下，中国传媒大学协同创新中心、北京市科学技术研究院《科技智囊》杂志、北京市科学技术研究院数字经济创新研究所、深圳广电谷得传媒有限公司、深圳市天擎数字有限责任公司、香港科技大学Web3实验室、中国元宇宙与数字人才培养公益行动组委会等将联合在深圳主办“数字中国建设与元宇宙发展及治理论坛”，热烈欢迎全国元宇宙与数字行业相关学术领域的专家学者、业界资深人士和法律界人士参会研讨交流。现面向全国征稿。
	一、时间地点
	1.时间
	报到时间：2024年1月26日(周五)10:00-21:00
	论坛时间：2024年1月27日(周六)至28日(周日)
	2.地点
	深圳市福田区广电金融中心48楼
	二、论坛主题
	主题：数字中国建设与元宇宙的发展及治理
	1.数字中国建设及元宇宙的发展治理关系
	2.元宇宙与数字行业发展规制
	3.全国各地元宇宙与数字行业扶持政策
	4.元宇宙虚拟空间的治理
	5.虚拟数字人的法律问题
	6.AI生成内容的著作权保护
	7.元宇宙数字资产的法律保护
	8.元宇宙与数字行业相关案件
	9.其他相关议题
	三、组织机构
	(一)指导主管单位
	中国新闻文化促进会
	中国传媒大学
	北京市科学技术研究院
	深圳广播电影电视集团
	香港科技大学
	(二)主办单位
	中国传媒大学协同创新中心
	北京市科学技术研究院《科技智囊》杂志
	北京市科学技术研究院数字经济创新研究所
	深圳广电谷得传媒有限公司
	深圳市天擎数字有限责任公司
	香港科技大学应用经济社会与环境研究中心
	香港科技大学Web3实验室
	中国元宇宙与数字人才培养公益行动组委会
	(三)支持学术期刊(按首字母排序)
	《传媒》
	《出版发行研究》
	《新闻大学》
	《新闻界》
	《中国编辑》
	(四)协办支持单位
	四川鸿学金联科技集团有限公司
	鸿学博雅(北京)文化发展有限公司
	北京鸿学新职教高研院
	(三)论坛组委会成员
	唐远清中国传媒大学协同创新中心主任、中国元宇宙与数字人才培养公益行动组委会理事长
	高方北京市科学技术研究院科技智库中心副主任、《科技智囊》杂志副总编辑
	李诚北京市科学技术研究院数字经济创新研究所副所长
	张臻深圳广电谷得传媒有限公司执行董事、总经理
	刘方勇深圳市天擎数字有限责任公司创始人、总经理
	程泓达香港科技大学Web3实验室主任、OASIS元宇宙研究院院长
	周国儒四川鸿学金联集团副总裁、中国元宇宙与数字人才培养公益行动组委会副理事长
	(四)会务组成员及联系方式
	论文投稿电子邮箱：metaverse@cuc.edu.cn
	会务事宜请联系：深圳广播电影电视集团肖洪18194086297，阮心怡13113080066
	四、会议议程
	(以报到时的会议手册为准)
	★2024年1月26日(周五)10:00-21:00【与会者报到】
	★2024年1月27日(周六)
	08:30-09:00开幕式；大会合影
	09:00-12:00主题报告
	12:00-14:00午餐午休
	14:00-17:00分组研讨
	17:00-18:30论文评审会(仅评委专家出席)
	★2024年1月28日(周日)
	08:30-09:10圆桌对话(上)
	09:10-09:50圆桌对话(下)
	09:50-10:10茶歇
	10:10-10:40各小组汇报
	10:40-11:10宣布优秀论文获奖名单；获奖代表交流发言
	11:10-11:30大会闭幕式
	11:30-12:30午餐
	12:30-17:00考察调研
	五、参会事项
	1.欲参会者请于2024年1月15日(周一)18点前填好参会回执(见附件)，发送至组委会电子邮箱metaverse@cuc.edu.cn。
	2.本次论坛由主办方承担会议支出，免收会务费。参会人员往返交通费、住宿费等差旅费自理。
	3.与会者如有住宿需要，可自行预订会场附近酒店，也可根据需要勾选附件中由主办方联系的协议酒店，并自行联系酒店方办理相关预定事宜。
	六、征稿论文要求
	(一)提交本次论坛的论文须是之前未在其他学术会议、期刊、论文集、网站等公开发表过的。
	(二)论文篇幅一般请控制在6000-12000字。
	(三)论文版式格式要求如下：
	中文标题：黑体小二号，加粗，居中。
	作者信息(姓名、单位及职称职务)：楷体四号，居中。标题与作者信息之间不空行。
	中文摘要：300字左右，楷体五号。作者信息与中文摘要之间空一行。
	关键词：3-5个，楷体五号，各关键词之间用分号“；”隔开。
	正文：宋体五号，一倍行距。关键词后空一行，接正文。
	文中标题层次表达方式及格式：一至四级标题分别用“一、二、三”“(一)(二)(三)”“1.2.3.”“(1)(2)(3)”……标示。各级标题均加粗，宋体四号，左起排列，与正文间均不空行。
	文献引证：文献引证方式采用注释体例。注释置于当页页下注，注释序号用“1,2,3……”标识，每页单独排序。宋体小五号。
	(四)来稿请在正文后注明作者简介(100字以内)、联系地址、邮政编码、电子邮件、手机/电话等信息。
	(五)参会及参评优秀论文，须提交论文全文。请于2024年1月15日(周一)18点前，以电子邮件附件形式发送Word格式的论文电子版至组委会电子邮箱metaverse@cuc.edu.cn。请将论文名称和邮件标题皆设置为：“姓名-单位”。请自留论文底稿，恕不退稿。
	(六)主办方将组织专家评审会，遴选确定入选论文，及时通知入选论文作者参会，并提前加入会议微信群。
	七、优秀评论评选及奖励资助
	(一)会议举办期间，主办方将组织专家评审会，对入选的论文评选出教师组、学生组各最多10篇优秀论文并公示一周，拟评选出教师组、学生组一等奖各1篇、二等奖各3篇、三等奖各6篇(具体奖项数量由专家评审会根据整体论文水平民主决议)。在公示通过后，主办方将给获奖论文作者颁发证书，并按照一等奖3000元、二等奖2000元、三等奖1000元的标准给予奖励。
	(二)本次论坛的入选论文(包括但不限于获评的优秀论文)，将由主办方择优推荐给支持学术期刊发表，入选论文作者也可自行投递相关学术期刊发表。
	(三)凡在论坛结束后3个月以内(即2024年4月底以前)，入选论坛的论文(包括但不限于获评的优秀论文)发表时注明了“本成果由中国元宇宙与数字人才培养公益行动资助”者，将按照以下标准给予后续学术资助。如获评的优秀论文发表，仅在优秀论文奖金基础上补足与学术资助之间的差额，不重复奖励。
	中国传媒大学协同创新中心
	北京市科学技术研究院《科技智囊》杂志
	北京市科学技术研究院数字经济创新研究所
	深圳广电谷得传媒有限公司
	深圳市天擎数字有限责任公司
	香港科技大学应用经济社会与环境研究中心
	香港科技大学Web3实验室
	中国元宇宙与数字人才培养公益行动组委会
	2023年12月12日
</body><key_sentence>在此背景下，中国传媒大学协同创新中心、北京市科学技术研究院《科技智囊》杂志、北京市科学技术研究院数字经济创新研究所、深圳广电谷得传媒有限公司、深圳市天擎数字有限责任公司、香港科技大学Web3实验室、中国元宇宙与数字人才培养公益行动组委会等将联合在深圳主办“数字中国建设与元宇宙发展及治理论坛”，热烈欢迎全国元宇宙与数字行业相关学术领域的专家学者、业界资深人士和法律界人士参会研讨交流。(三)凡在论坛结束后3个月以内(即2024年4月底以前)，入选论坛的论文(包括但不限于获评的优秀论文)发表时注明了“本成果由中国元宇宙与数字人才培养公益行动资助”者，将按照以下标准给予后续学术资助。唐远清中国传媒大学协同创新中心主任、中国元宇宙与数字人才培养公益行动组委会理事长。(二)本次论坛的入选论文(包括但不限于获评的优秀论文)，将由主办方择优推荐给支持学术期刊发表，入选论文作者也可自行投递相关学术期刊发表。</key_sentence></doc>