<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11610</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-18/10130741.shtml</url><title>海南通报6起破坏营商环境案例</title><datatime>2023-12-18 17:58:00</datatime><body>	中央纪委国家监委网站讯为进一步强化警示教育，严明纪律规矩，推动营商环境领域腐败和作风问题治理走深走实，持续推进海南省营商环境优化升级，现将六起破坏营商环境典型案例通报如下：
	1.儋州市人民政府原党组成员、副市长符巨友干预插手工程项目、土地变性等为他人谋利并收受财物问题。2003年至2021年，符巨友利用担任儋州市那大镇镇长、市国土环境资源局局长、副市长等职务上的便利，在工程项目承揽、获取国有土地使用权及土地变性等方面，为23名私营企业主提供帮助并从中收受巨额财物，其行为扰乱了市场经济秩序。此外，符巨友还存在其他严重违纪违法问题。2022年9月，符巨友受到开除党籍、开除公职处分；2022年12月，被判处有期徒刑十年六个月，并处罚金人民币180万元。
	2.临高县人大常委会原党组书记、主任许起鹏违规插手项目承揽、控规调整等并收受财物问题。1999年至2017年，许起鹏利用担任临高县委常委、县人大常委会主任等职务上的便利以及职权、地位形成的便利条件，为14名私营企业主在项目承揽、项目控规调整等方面谋利并从中收受巨额财物，其行为破坏了工程建设领域正常经济环境。此外，许起鹏还存在其他严重违纪违法问题。2022年5月，许起鹏受到开除党籍处分，按规定取消其享受的待遇；2022年12月，被判处有期徒刑十一年，并处罚金人民币150万元。
	3.海南省粮油产业有限公司原党委书记、董事长云大福利用职权为亲友经营活动谋取利益问题。2021年4月，云大福利用职权决定将省粮油公司存货小麦以先交货后结算的方式，赊销给其好友、某粮油公司法定代表人杨某某，以此帮助无资金实力的杨某某中标某国有粮储公司小麦储备粮项目，其行为违背粮油领域招投标公平竞争原则。此外，云大福还存在其他严重违纪违法问题。2022年7月，云大福受到开除党籍、开除公职处分；2023年3月，被判处有期徒刑六年，并处罚金人民币20万元。
	4.三亚市自然资源和规划局原党组书记、局长高富宅干预插手土地使用权出让问题。2016年，高富宅利用担任三亚市国土资源局局长职务上的便利，授意其下属将三亚某公司三个具有排他性条款作为竞买人报名条件编入某地块挂牌出让公告，以此帮助该公司竞得该地块使用权，其行为破坏土地出让公开公平市场环境。此外，高富宅还存在其他严重违纪违法问题。2023年8月，高富宅受到开除党籍处分，按规定取消其享受的待遇，涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。
	5.东方市教育教学培训中心电教站原站长符运礼违规提供项目参数帮助他人中标项目并收受财物问题。2017年至2018年，符运礼利用电教站负责薄弱学校改造设备类实验设备及仪器项目、高考考场空调设施配置项目的便利，违规将项目参数提供给私营企业主方某某、陈某填写后作为项目招标条件，以此帮助两人竞得项目并从中收受巨额财物，其行为破坏公平公正的招投标市场环境。此外，符运礼还存在其他严重违纪违法问题。2022年8月，符运礼受到开除党籍、开除公职处分；2023年3月，被判处有期徒刑三年六个月，并处罚金人民币35万元。
	6.海口市秀英区退役军人服务中心原副科级干部蒋成钦帮助他人承揽政府采购项目并收受财物问题。2016年至2020年，蒋成钦利用负责政府项目采购等职务上的便利，将项目采购信息提前告知私营企业主黄某某，并通过推荐或让黄某某参与竞标方式，帮助黄某某承揽5个政府采购项目并从中收受财物，其行为违背采购领域公平竞争原则。2022年7月，蒋成钦受到开除党籍、开除公职处分；2023年1月，被判处有期徒刑二年，缓刑三年，并处罚金人民币15万元。
	(海南省纪委监委)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>2003年至2021年，符巨友利用担任儋州市那大镇镇长、市国土环境资源局局长、副市长等职务上的便利，在工程项目承揽、获取国有土地使用权及土地变性等方面，为23名私营企业主提供帮助并从中收受巨额财物，其行为扰乱了市场经济秩序。2017年至2018年，符运礼利用电教站负责薄弱学校改造设备类实验设备及仪器项目、高考考场空调设施配置项目的便利，违规将项目参数提供给私营企业主方某某、陈某填写后作为项目招标条件，以此帮助两人竞得项目并从中收受巨额财物，其行为破坏公平公正的招投标市场环境。1999年至2017年，许起鹏利用担任临高县委常委、县人大常委会主任等职务上的便利以及职权、地位形成的便利条件，为14名私营企业主在项目承揽、项目控规调整等方面谋利并从中收受巨额财物，其行为破坏了工程建设领域正常经济环境。5.东方市教育教学培训中心电教站原站长符运礼违规提供项目参数帮助他人中标项目并收受财物问题。</key_sentence></doc>