<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11622</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-18/10130689.shtml</url><title>“两高两部”相关部门负责人就发布《关于办理醉酒危险驾驶刑事案件的意见》答记者问</title><datatime>2023-12-18 16:23:00</datatime><body>	坚持严格执法、公正司法，加强醉驾综合治理
	“两高两部”相关部门负责人就发布《关于办理醉酒危险驾驶刑事案件的意见》答记者问
	12月18日，最高人民法院、最高人民检察院、公安部、司法部联合发布《关于办理醉酒危险驾驶刑事案件的意见》(以下简称《意见》)。《意见》将于2023年12月28日起施行。为准确理解《意见》内容，记者采访了“两高两部”相关部门负责人。
	问：“两高两部”此次出台《意见》的背景和主要考虑是什么？
	答：2011年5月，《刑法修正案(八)》增设了危险驾驶罪，在道路上醉酒驾驶机动车(以下简称醉驾)是其中一种危险驾驶行为。最高人民法院、最高人民检察院、公安部于2013年12月印发的《关于办理醉酒驾驶机动车刑事案件适用法律若干问题的意见》(以下简称“2013年意见”)，对明确醉驾认定标准、规范案件办理程序起到了积极作用。醉驾入刑以来，各地坚持严格执法、公正司法，依法惩治酒驾醉驾违法犯罪行为，有力维护了人民群众生命财产安全和道路交通安全，酒驾醉驾百车查处率明显下降，酒驾醉驾导致的恶性交通死亡事故大幅减少，“喝酒不开车，开车不喝酒”的法治观念逐步成为社会共识，酒驾醉驾治理成效显著。
	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央领导人民续写了经济快速发展和社会长期稳定两大奇迹，人民群众获得感、幸福感、安全感不断增强，执法司法理念、社会治理能力也在与时俱进。如何助力更高水平的平安中国建设，更好地发挥刑罚在社会治理中的作用，更好地落实严格执法、公正司法，各地在依法惩治酒驾醉驾方面进行了有益探索，积累了丰富的司法经验。同时，在醉驾案件办理中也遇到一些新情况、新问题，对“2013年意见”进行补充完善很有必要，条件也已经成熟。为深入贯彻习近平法治思想，根据新形势新变化新要求，积极回应社会关切，在中央政法委组织领导下，最高人民法院、最高人民检察院、公安部、司法部总结各地经验，经深入调研、共同协商，听取司法实务人员和专家学者意见建议，并征求全国人大常委会法制工作委员会意见，制定了《意见》。
	问：制定《意见》的总体思路是什么？《意见》主要包括哪些内容？
	答：《意见》落实落细“四个坚持”。坚持人民至上，将维护人民群众生命财产安全置于首位，同时对醉驾情节轻微的初犯给予改过自新的机会。坚持严格执法、公正司法，进一步统一执法司法标准、规范执法办案，做到有法可依、有法必依、执法必严、违法必究。处理具体案件实事求是、不枉不纵、宽严相济、法理情融合，确保办案取得良好的政治效果、法律效果和社会效果。坚持系统思维，兼顾惩治与预防、公正与效率、刑罚手段与非刑罚手段的协调性。不仅关注醉酒危险驾驶犯罪的刑罚惩治，也注重因醉驾构成交通肇事罪、以危险方法危害公共安全罪等更严重犯罪的刑罚惩治。坚持综合治理，运用刑罚手段惩治醉驾的同时，也重视源头治理、综合施策，协同党政机关、行业协会、企事业单位以及公民个人，齐抓共管、群防群治，共同做好各环节的预防、治理工作。
	《意见》共30条，分为总体要求、立案与侦查、刑事追究、快速办理、综合治理以及附则六部分，内容全面、法网严密。其中，立案与侦查部分对立案标准、道路、机动车认定、强制措施、证据收集等作了规定；刑事追究部分对从重、从宽处理情形、情节显著轻微、情节轻微认定、量刑标准，公益服务、刑事处罚与行政处罚衔接等作了规定；快速办理部分对醉驾案件适用快速办理机制的原则、范围、期限、流程等内容作了规定。
	问：刚才谈到要坚持严格执法、公正司法，《意见》在这方面有哪些具体体现？
	答：“两高两部”紧紧围绕严格执法、公正司法这个主题，根据醉驾治理新形势新变化新要求，着力运用法治思维、法治方式破难题、解新题，系统补充完善“2013年意见”，形成标准统一、规则严密、要求明确、操作性强，行政执法与刑事司法相互衔接、梯次递进的酒驾醉驾治理体系。一是进一步统一执法司法标准。《意见》着力解决各地醉驾案件执法司法标准不够统一、处理不够均衡问题，统一行政处罚、刑事立案、起诉、量刑等标准，确保执法司法更加规范。比如，《意见》重申血液酒精含量80毫克/100毫升的醉酒标准，明确情节显著轻微、情节轻微以及一般不适用缓刑的具体标准和情形，规定罚金刑的起刑点和幅度。二是织密法网，严密规则。《意见》进一步严密醉驾治理的刑事、行政法网和规则体系，依法治理醉驾的操作性更强。比如，《意见》细化醉驾案件证据收集、审查采信规则，对于血液样本提取、封装等环节的程序性瑕疵，提出补正完善和是否采信的规则，确保不枉不纵；明确醉驾属于严重的饮酒后驾驶机动车行为，对不追究刑事责任的醉驾行为人应依法予以行政处罚。三是更加注重考量醉驾的具体情节，确保公平公正地处理案件。《意见》充分考虑醉驾的动机和目的、醉酒程度、机动车类型、道路情况、行驶时间、速度、距离、后果以及认罪悔罪表现等因素，做到该宽则宽，当严则严，罚当其罪。比如，《意见》在“2013年意见”规定的8项从重处理情形基础上，又调整、增加了醉驾校车、“毒驾”“药驾”等7项从重处理情形。
	问：《意见》在提升醉驾案件办理质效方面有哪些举措？
	答：醉驾案件案情不复杂，适用法律方面相对明确。为兼顾公正与效率，《意见》提出要因地制宜建立健全醉驾案件快速办理机制，简程序不减权利，实现案件优质高效办理。一是明确符合规定情形、适用快速办理机制的案件，一般应当在立案侦查之日起30日内完成侦、诉、审工作。二是进一步简化办案手续。规定案件移送至审查起诉或者审判阶段时，取保候审期限尚未届满且符合取保候审条件的，受案机关可以不再重新作出取保候审决定。三是明确对拟适用缓刑的人员，一般不再委托社区矫正机构或者有关社会组织进行调查评估。四是简化法律文书制作，允许采取合并式、要素式、表格式等方式制作文书，具备条件的地区还可以通过网上办案平台流转卷宗和文书。
	问：经过十余年的治理，仍然有一些人酒后开车。《意见》在源头预防和综合治理方面有哪些举措？
	答：在保持惩治酒驾醉驾力度不减的情况之下，为什么还有一些人以身试法，归根结底还是心存侥幸，守法意识淡薄。打击惩罚这一手不能放松，但“一罚了之”不是最佳方案、治本之策，源头预防、综合治理这一手不可或缺。《意见》从三方面要求加强源头预防和综合治理工作。一是加强普法宣传教育。酒驾醉驾预防宣传应当成为执法司法机关的常态化工作，要采取形式多样的宣传教育方式，引导社会公众认识到酒驾醉驾的危险性，让“喝酒不开车”的观念更加深入人心。二是加强协同治理。酒驾醉驾不仅是法律问题，更是社会治理问题。对执法司法过程中发现的酒驾醉驾治理问题，要充分运用司法建议、检察建议、提示函等机制，督促相关单位齐抓共管、群防群治。三是加强教育改造。惩前毖后、治病救人是我们党长期坚持的方针。在醉驾案件办理中，要加强对涉案人员的教育、矫正，防范再犯。
	最后，我们呼吁广大驾驶人员，为了您和家人的幸福，为了大家出行安全，请自觉遵守交通规则，杜绝酒后驾驶，争做守护道路交通安全的第一责任人。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>答：“两高两部”紧紧围绕严格执法、公正司法这个主题，根据醉驾治理新形势新变化新要求，着力运用法治思维、法治方式破难题、解新题，系统补充完善“2013年意见”，形成标准统一、规则严密、要求明确、操作性强，行政执法与刑事司法相互衔接、梯次递进的酒驾醉驾治理体系。最高人民法院、最高人民检察院、公安部于2013年12月印发的《关于办理醉酒驾驶机动车刑事案件适用法律若干问题的意见》(以下简称“2013年意见”)，对明确醉驾认定标准、规范案件办理程序起到了积极作用。《意见》着力解决各地醉驾案件执法司法标准不够统一、处理不够均衡问题，统一行政处罚、刑事立案、起诉、量刑等标准，确保执法司法更加规范。问：《意见》在提升醉驾案件办理质效方面有哪些举措。</key_sentence></doc>