<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11621</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130686.shtml</url><title>汇聚向善的金融力量——浙商银行湖州分行金融顾问服务在路上</title><datatime>2023-12-18 16:26:00</datatime><body>	湖羊养殖基地、屠宰加工企业、新能源电池经销商，湖州的金融顾问，这个12月，贯彻落实中央金融工作会议精神，践行善本金融，正把金融服务送到田间地头……
	12月12日，在湖州市人民政府金融工作办公室、国家金融监督管理总局湖州监管分局的指导下，湖州市金融顾问工作推进会暨“南太湖”杯金融顾问优秀案例评选方案发布活动召开，百余名省市县区金融顾问参加会议。会上，吴兴区、南浔区、德清县、长兴县、安吉县及南太湖新区金融顾问工作室成立，浙商银行湖州分行党委书记、行长、省级金融顾问郦洪涛作为代表发布了金融顾问倡议书，他告诉记者：“今年以来，作为金融顾问的牵头单位，浙商银行湖州分行已牵头组建金融顾问工作室7家，金融顾问带队走进市县区开展投教活动50余场。”
	善行力量：金融服务送到田间地头
	江南的12月，日渐寒冷，这时候来一碗热气腾腾的红烧羊肉面——肥瘦相间的湖羊肉、葱姜蒜红辣椒点缀——不得不说是一场味觉与视觉的盛宴。这些日子里，盼着湖羊肉登上家家户户餐桌的，除了羊肉餐馆的老板们，还有长兴县的湖羊养殖户们和为养殖户提供服务的金融顾问们。
	这一切还得从数月前说起。“湖羊的饲养周期一般在8-10个月左右，按理说每年到了中秋节前后，湖羊的销量就应该有起色了，但是今年市场上的消费量并不是很大。”浙江长兴德睿农牧科技有限公司负责人杨富有感到了前所未有的压力，他告诉记者：“目前，饲料价格成本比较高，我想在原有的场地上新建饲料加工车间，加上还要买羊，所以缺口资金有100多万元。”
	原本在杭州从事包装生意的老杨，2011年来到长兴县吕山乡胥仓村，主要经营湖羊的饲养及销售，凭借丰富的养殖经验赢得了一批稳定的客户。早在2020年，老杨还有过“东羊西送”的经历，当时在吕山乡政府的组织下，他送出300头羊到甘肃省，还随同送去了湖羊的养殖方法。目前，老杨名下的养殖场共有羊13000头，其中种母羊6000头，湖羊主要销售湖州本地乃至新疆、辽宁等地。然而，买羊、饲料车间改造需要的资金从哪来，让老杨愁容不展。
	“得知老杨的难处，我们积极对接浙商总会金融服务委员会的省级、市级金融顾问们，想方设法为他解决资金困难。”长兴县级金融顾问、浙商银行湖州长兴支行小企业业务一部经理孙永新说，这几个月跑得最多的就是该县域内的湖羊养殖场。经金融顾问团上门走访了解后，由湖州正策担保有限公司作为担保，浙商银行湖州分行为老杨发放了100万元贷款，用于扩大再生产。
	共富助力：缓解企业融资难
	除了老杨，得益于金融顾问综合化金融服务的还有长兴艺嘉养殖场的负责人徐晓勇。徐先生是浙江衢州人，2016年起养殖湖羊，2021年创办养殖场和一家农产品公司，主营湖羊养殖及销售，目前企业在养殖设备、饲料采购和销售渠道等环节存在一定的资金需求。孙永新作为浙商银行湖州分行的金融顾问在了解到客户需求后，第一时间上门对接。结合客户自身条件，向其介绍了“共同富裕贷”产品，该产品是浙商银行向浙江共同富裕示范区农户、新型农村经营主体、个体工商户、微型企业发放的，用于其进行有利于乡村振兴、人民生活水平提高的生产经营活动的小企业贷款。在与客户沟通贷款方案后，浙商银行湖州分行的工作人员以最快的速度完成贷款申请审批放款30万元，在短时间内满足了客户融资需求，缓解了湖羊企业的资金困难。
	数月来，在市县两级金融办的支持下，浙商银行省级金融顾问联合长兴县农商行、杭州银行、浙银金租、湖州正策担保公司等多家单位组成的金融顾问团，到长兴县开展入企服务，实地走访多家湖羊养殖及屠宰加工企业。根据长兴县湖羊特色分析养殖户需求、提供综合的金融服务，既能方便快捷地解决客户的资金需求，又降低了客户的融资成本。目前在浙商银行省市县三级金融顾问的积极对接下，已为长兴县湖羊企业获批授信共计580万元，高效缓解了湖羊企业资金困难。浙商银行牵头组织的金融顾问团为个体养殖户及企业提供了融资及风险防控服务方案，并进一步开展一对一尽调，通过贴合的产品、综合化的金融服务，联合融资租赁创新模式及担保公司增信等方式，为湖羊企业产业发展提供了“1+N”的综合金融服务方案。
	数智力量：覆盖供应链上下游
	在浙商银行，“垒好经济周期弱敏感资产压舱石”是近年来转型的有效经营策略，今年以来浙商银行湖州分行全面加强供应链场景研究，汇聚向善的金融力量，高效助力当地实体企业。
	“我们的一级经销商多达4000余家，为了给经销商构建一个金融赋能的、更加良性的商业生态圈，我们通过数字化运营工具，为他们提供服务。”天能集团旗下天能电池集团股份有限公司供应链项目相关负责人介绍道。充分了解天能电源供应链经销商资金占用大、贷款风险高的痛点后，浙商银行总分支行的三级金融顾问一方面与该企业积极对接系统开发、测试准备，另一方面于5月18日获批总行7亿元供应链管控的额度。
	功夫不负有心人，数月后终于完成系统上线，浙商银行成为天能数字化运营工具“泰博管家”金融板块的服务机构之一，为其经销商提供贸易结算、信用中介、资金融通、风险管理等一系列服务。“因为我们的授信和提款可以完全线上操作，对于全国各地的供应链企业来说非常方便，极大提升了客户的体验感，扩大了我行供应链金融的影响力。”浙商银行湖州分行的金融顾问钦妙新如是说。截至2023年11月末，湖州分行实现天能分销通项目落地金融1.15亿元，服务上下游供应链企业78户。
	接下来，浙商银行湖州分行将继续践行善本金融，充分汇聚金融顾问的力量，持续加大对实体经济、小微企业的支持力度，积极创新金融产品，大力推动金融服务下沉和“政金企”精准高效对接，切实帮助企业穿越周期。【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>数月来，在市县两级金融办的支持下，浙商银行省级金融顾问联合长兴县农商行、杭州银行、浙银金租、湖州正策担保公司等多家单位组成的金融顾问团，到长兴县开展入企服务，实地走访多家湖羊养殖及屠宰加工企业。目前在浙商银行省市县三级金融顾问的积极对接下，已为长兴县湖羊企业获批授信共计580万元，高效缓解了湖羊企业资金困难。接下来，浙商银行湖州分行将继续践行善本金融，充分汇聚金融顾问的力量，持续加大对实体经济、小微企业的支持力度，积极创新金融产品，大力推动金融服务下沉和“政金企”精准高效对接，切实帮助企业穿越周期。浙商银行牵头组织的金融顾问团为个体养殖户及企业提供了融资及风险防控服务方案，并进一步开展一对一尽调，通过贴合的产品、综合化的金融服务，联合融资租赁创新模式及担保公司增信等方式，为湖羊企业产业发展提供了“1+N”的综合金融服务方案。</key_sentence></doc>