<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11644</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130617.shtml</url><title>（经济观察）楼市新政刺激二手房出售 利好信息增强市场信心</title><datatime>2023-12-18 15:14:00</datatime><body>	中新网上海12月18日电(谢梦圆缪璐)“新政一出来，就有客户来咨询，感觉这两天我们门店的人流量比之前高了四成。”上海浦东新区某房屋中介刘帅告诉记者。其朋友圈中的一条写着：这次新政力度很大，成交量一下子涨上来了！
	近日，上海发布楼市新政：下调首付比例、优化住房信贷政策、调整普通住房标准。在新政出台后的首个周末，申城不少楼盘售楼处和房产中介都迎来了今年看房客流小高峰。
	“这两天咨询买卖房屋的人比之前多了不少。”17日晚，尽管天色已黑，但位于浦东新区金杨街道的某房地产中介机构内忙碌依旧。在距此300余米外的另一家房产中介机构，记者又听到了类似反馈。
	“之前还得攒攒首付，政策一下来，感觉现在就有机会买了。”前来看房的市民苏女士给记者算了一笔账：以前想买第二套房，总价600万元(人民币，下同)，过去首付比例为70%，新政出来后，首付款只需300万元，减少了120万元，压力小了很多。
	其次，房贷利率下降，市民月供或按揭款成本得以降低。以200万元贷款本金、30年期等额本息，二套房贷利率的标准计算，新政后房贷月供减少910元。
	“新政给部分客户一下子节约了几十万的税费，确实是利好消息。据我所知，一些销售状况不错的门店，销售额上涨了30%至40%左右，我觉得还是正常的。”在上海中原地产市场分析师卢文曦看来，目前市场对新政有一定程度的反应，但总体趋向理性，“其实有一部分客户本身就是在市场里的，因为其他省份出台了相关政策，所以他们也在期待上海能出新政策，在这个过程中，大家对市场的放松政策也有很多预期。”
	与上海此前推出的“认房不用认贷”政策更多促进新房出售不同，卢文曦认为此次新政刺激二手房市场的倾向性明显，“最主要的是促进二手房交易链条恢复正常，也推动了新房交易，把整个市场交易链条盘活，使其顺畅起来。”
	在实行差异化政策的自贸区临港新片区以及嘉定、青浦、松江、奉贤、宝山、金山6个行政区内，二套房首付降至最低四成，优势更为明显。
	一嘉定新城的中介王伟表示，很多客户都是三四个月前接待的客户，新政刺激了这部分观望人群。鲁女士就是其中一位，向中介机构详细咨询后，她告诉记者：“新政一出来，我家的房子就成为普通住宅了，税费一下就减少了，首付也降低了，我就趁这个机会把之前看中的房子赶紧下手。”
	据悉，楼市新政官宣后，上海各银行也连夜进行了解读和部署。15日，各大银行都暂停了新增贷款的发放，开始按照新政要求，对客户情况进行重新梳理。目前，一些银行已经收到了不少有关新政利率的咨询。
	上海市房地产交易中心网站显示，新政实施首日，上海二手房成交套数662套，上海链家研究院的监控数据显示，11月份上海全市日均成交约470套。以此为基准计算，当日，二手房成交套数较11月日平均水平高出约40%。12月15日，上海新建商品房成交736套，较12月14日增加26.2%，高于近一周平均水平36.3%。
	“新政肯定能对市场短期信心起到提升效果，关键是要看后续的成交量是否能长期维持。目前市场是处于调整空间当中的。希望一个政策直接扭转市场也是不现实的。”卢文曦告诉中新网记者，新政能够稳定市场情绪，在稳住交易量后，房价也会慢慢稳住，“大家都觉得这次新政诚意较大，关键是看效果能不能维持更久，如果到过年前都维持得不错，那民众对市场的预期和信心会增强一些。”(完)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>鲁女士就是其中一位，向中介机构详细咨询后，她告诉记者：“新政一出来，我家的房子就成为普通住宅了，税费一下就减少了，首付也降低了，我就趁这个机会把之前看中的房子赶紧下手。”在上海中原地产市场分析师卢文曦看来，目前市场对新政有一定程度的反应，但总体趋向理性，“其实有一部分客户本身就是在市场里的，因为其他省份出台了相关政策，所以他们也在期待上海能出新政策，在这个过程中，大家对市场的放松政策也有很多预期。”卢文曦告诉中新网记者，新政能够稳定市场情绪，在稳住交易量后，房价也会慢慢稳住，“大家都觉得这次新政诚意较大，关键是看效果能不能维持更久，如果到过年前都维持得不错，那民众对市场的预期和信心会增强一些。”前来看房的市民苏女士给记者算了一笔账：以前想买第二套房，总价600万元(人民币，下同)，过去首付比例为70%，新政出来后，首付款只需300万元，减少了120万元，压力小了很多。</key_sentence></doc>