<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11659</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-18/10130606.shtml</url><title>京城掀起沉浸式演出热</title><datatime>2023-12-18 13:51:00</datatime><body>	本报记者王润
	环境式悬疑剧场《朱莉小姐》开启繁星戏剧村“演艺新空间集群”时代篇章，开心麻花环境式悬疑音乐剧《迷雾山庄》、惊悚爆笑戏剧《开心聊斋·三生沉浸版》和酒馆秀《芝加哥之夜》分别在77剧场、A33剧场和Stage·One(望京店)热演，百老汇经典喜剧《爆笑晚宴》以本土化改编在METACLUB沉浸式剧场长期驻演……近日北京虽然天气寒冷，但温暖的剧场里却呈现出热闹的场面，尤其是如火如荼、层出不穷的各种沉浸式演出，不仅带给观众新鲜的体验，也为“演艺之都”建设注入新的活力。
	沉浸式演出让小剧场不断焕新
	环绕式的舞台外化出暗流涌动的欲望……繁星戏剧村全新出品的环境式悬疑剧场《朱莉小姐》自11月17日上演以来场场售罄，吸引了大量年轻观众，这是繁星戏剧村打造“北京首家演艺新空间集群”的一次创新探索。未来，这里还将充分结合独有的北京四合院文化特色，陆续推出一系列专为演艺新空间量身打造的环境式戏剧和具有北京文旅特质的长期驻场演出剧目。
	集咖啡馆、书店、剧场、排练厅于一体的鼓楼西剧场，今年也在演出场景和空间方面进行了大改造，推出了环境式音乐话剧《边城》，将演出空间拓展到了剧场之外的咖啡馆与院内空地，不仅为观众带来了全新的戏剧体验，也为经典文学佳作赋予了新的生命力。
	位于美术馆后街77文创园中的77剧场，最具特色之处在于重达3吨、可整体自动全举升开启的大门，能够在两分钟的时间里让四面封闭的剧场变身为三面环绕的开放式空间，因此这里也成为了各种全景沉浸式演出的阵地。今年，77剧场与抓马艾克斯联手打造的全景沉浸互动戏剧《大真探赵赶鹅》在四个月内连演了125场，座无虚席。元旦期间，77剧场和开心麻花将为观众带来激情互动的摇滚女团戏剧LIVE秀《燃烧III:魔女计划》以及街舞LIVE《跳舞俱乐部》。77文创园运营总监潘鹏飞表示，77剧场未来将逐步打造成为沉浸互动式演出基地。
	观众获得更深层次情感共鸣
	沉浸式演出带来的新鲜感，使得作品不断出圈。鼓楼西剧场上演《边城》期间，北京第十三中学的老师们就纷纷慕名前来观剧。一位物理老师表示：“感动于小小空间内颇有深意的舞美设计，沉浸于时而活泼欢快时而婉转悠扬的歌声之中。在迷茫的时候，这样美好的演出会带给我能量，而我作为老师也愿意将这份能量传递给我的学生，愿他们不止学会课本知识，更能享受生活热爱生活。”
	惊悚悬疑、犯罪推理、爆笑喜剧、歌舞秀……这些形式多样的沉浸式演出从表演形式、观演关系等方面都打破了原有的镜框式舞台表演模式，并在演出中营造强烈的互动感与参与感。观众在其中不只是被动的旁观者，而是可以参与其中，并与演员互动，从而更加深入感受到情节的紧张、角色的情感，甚至还能影响故事的发展走向。这种沉浸式的参与让人们在观演中获得了更深层次的情感共鸣，留下难忘的体验。
	催生“戏剧+”消费体验新场景
	传统演出带给观众的感受基本只停留在剧场内部和演出期间，但沉浸式演出则在文化消费方面积极将演出空间与商业空间巧妙融合，催生出颠覆传统剧场模式的“戏剧+”消费体验新场景。
	例如集合了沉浸剧场、音乐戏剧酒吧、剧本游戏等多种创新演艺产品的“花花世界”；整合了音乐演出、音乐周边、音乐咖啡、艺术分享等都市时尚新消费的“爱乐汇”；集戏剧创作、剧场运营、驻场演出、版权交易、展览交易、艺术衍生品设计开发、主题餐饮、文艺书店为一体的跨界文化体验型艺术园区繁星戏剧村……除了演出本身，气质餐饮、创意零售、青年派对、社群活动等各种丰富的潮流消费新体验，将“沉浸感”不断扩展，延伸到剧场外更广阔的场域。
	“此外，由于演艺新业态场景设置好、技术质量高、观众体验强，能够吸引大批年轻观众走进新空间，满足了他们的社交与文化娱乐需求，对于拉动文化新消费也起到了很好的作用。”对于北京沉浸式演出的逐渐升温，中国演出行业协会演艺新业态发展委员会副主任兼秘书长刘洋认为，“这个现象特别像当年北京小剧场戏剧井喷的时代。主要是观众有需求，市场热度就会直接提升。”【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>传统演出带给观众的感受基本只停留在剧场内部和演出期间，但沉浸式演出则在文化消费方面积极将演出空间与商业空间巧妙融合，催生出颠覆传统剧场模式的“戏剧+”消费体验新场景。集咖啡馆、书店、剧场、排练厅于一体的鼓楼西剧场，今年也在演出场景和空间方面进行了大改造，推出了环境式音乐话剧《边城》，将演出空间拓展到了剧场之外的咖啡馆与院内空地，不仅为观众带来了全新的戏剧体验，也为经典文学佳作赋予了新的生命力。环境式悬疑剧场《朱莉小姐》开启繁星戏剧村“演艺新空间集群”时代篇章，开心麻花环境式悬疑音乐剧《迷雾山庄》、惊悚爆笑戏剧《开心聊斋·三生沉浸版》和酒馆秀《芝加哥之夜》分别在77剧场、A33剧场和Stage·One(望京店)热演，百老汇经典喜剧《爆笑晚宴》以本土化改编在METACLUB沉浸式剧场长期驻演。近日北京虽然天气寒冷，但温暖的剧场里却呈现出热闹的场面，尤其是如火如荼、层出不穷的各种沉浸式演出，不仅带给观众新鲜的体验，也为“演艺之都”建设注入新的活力。</key_sentence></doc>