<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11667</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130595.shtml</url><title>拓宽民营企业股权融资空间</title><datatime>2023-12-18 13:41:00</datatime><body>	民营经济是推进高质量发展的重要基础。8部门日前联合印发的《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》(以下简称《通知》)提出，更好发挥多层次资本市场作用，扩大优质民营企业股权融资规模。如何将这些要求落到实处，畅通股权融资渠道，为更多民营企业“解渴”？记者采访了业内专家学者。
	提高并购重组效率
	《通知》强调，支持民营企业上市融资和并购重组。推动注册制改革走深走实，大力支持民营企业发行上市和再融资。
	资本市场一直以来都是支持民营经济发展壮大的重要平台。尤其是近年来，以注册制改革为契机，资本市场大幅优化发行上市条件，一大批符合条件的民营企业得以登上A股舞台。数据显示，截至今年8月，自2019年以来，共有1254家民营企业IPO，融资合计1.22万亿元，分别占同期IPO数量和融资规模的81%和60%。
	“一些中小民营企业规模较小、财务状况较为薄弱，难以达到银行信贷的融资门槛，需要借助多层次资本市场来缓解资金压力，进而加大科技投入，推动产业转型。”中航证券首席经济学家董忠云说，未来要以更大力度推动注册制改革走深走实，不断完善我国多层次资本市场体系，进一步优化民营企业上市、发债、再融资等准入门槛，为处于不同发展阶段、不同规模的民营企业提供更广阔的直接融资空间。
	作为民营企业加快产业转型、实现提质增效的重要路径，并购重组也备受市场关注。《通知》提出，要继续深化并购重组市场化改革，研究优化并购重组“小额快速”审核机制，支持民营企业通过并购重组提质增效、做大做强。
	“随着市场并购重组交易日趋活跃，交易金额小、发股数量少的小额并购交易不断涌现。针对不构成重大资产重组的小额交易，监管部门推出‘小额快速’并购重组审核机制，直接由上市公司并购重组审核委员会审议，可以简化行政许可、压缩审核时间。”广西大学副校长田利辉表示。
	例如，今年8月，长龄液压发行股份购买资产并募集配套资金获得证监会同意注册批复，这是实施全面注册制后沪市首单“小额快速”重组项目，该项目审核用时合计仅为28天，较常规审核效率明显提升。
	“要充分发挥市场机制作用，提高并购重组市场活力与效率，未来还可以从两方面着手优化‘小额快速’审核机制。”田利辉认为，一是进一步调整审核标准、简化审核程序，减少非关键的审核步骤，同时对于符合特定条件的项目实行绿色通道；二是应用好数字化技术手段优化审核流程，压缩审核时间，提高审核效率，以支持更多民企借助并购重组发展壮大。
	强化股权市场支持
	不久前，证监会批复同意江苏省开展区域性股权市场制度和业务创新试点，江苏成为继浙江后全国第二批获得该批复的省份。
	“区域性股权市场是省内各级政府服务中小微企业政策措施的综合运用平台，对服务广大中小微企业特别是民营企业规范发展，促进创新创业、培育新兴产业、优化资源配置具有重要作用。”江苏省证监局有关负责人表示。
	《通知》强调，要强化区域性股权市场对民营企业的支持服务。“作为我国多层次资本市场的重要组成部分，近年来，区域性股权市场在助力中小微民营企业直接融资方面成效明显。”川财证券首席经济学家陈雳表示，未来各区域性股权市场还可以加强与沪深北交易所、新三板等全国性证券市场的合作，建立良好关系，实现资源共享和优势互补，从而推动地方优质民营企业走向全国，提高企业的品牌价值和市场影响力。
	为提升私募基金、证券服务机构等参与区域性股权市场的积极性，《通知》还提出，推动区域性股权市场突出私募股权市场定位，稳步拓展私募基金份额转让、认股权综合服务等创新业务试点。专家认为，区域性股权市场和私募股权基金都是服务未上市民企的重要力量，突出区域性股权市场的私募股权市场定位，有利于二者有效结合、协同发展，并与沪深北交易所及新三板等公开市场形成互补，共同构建覆盖民营企业全生命周期和全链条的综合服务体系，提升资本市场直接募资效能，更好地支持经济高质量发展。
	“此前，证监会已先后同意北京、上海区域性股权市场启动份额转让试点。在认股权综合服务试点方面，目前北京、重庆、上海等区域性股权市场已获批开展相关试点。”兴业研究团队表示，预计未来或将增加其他地区的区域性股权市场参与私募基金份额转让、认股权综合服务等创新业务试点，以吸引金融机构、私募基金等各类资源、资本聚集，满足更多民营企业融资需求。
	证监会市场二部主任王建平此前也表示，下一步，证监会将加强部际央地协同，不断优化私募基金发展环境，不断提升区域性股权市场的服务能力，支持私募基金与区域性股权市场共同发展，不断提升资本市场支持实体经济和科技创新的效能。
	培育早期投资力量
	对于民营企业发展早期阶段的融资需求，《通知》也格外关注，提出要积极培育天使投资、创业投资等早期投资力量，增加对初创期民营中小微企业的投入。
	近年来，以创业投资、私募股权投资为代表的私募基金，成为推动创新型民营中小企业持续成长的重要资本力量。有机构估计，注册制改革以来，有近九成的科创板公司、六成的创业板公司和九成以上的北交所公司在上市前获得过股权创投机构的支持。
	“作为价值的挖掘者与陪伴者，天使投资、创业投资等在推动民营企业发展中起到重要作用。”陈雳表示，这些早期投资力量能够准确把握市场机会，敏锐发现新技术的潜在价值，并撬动更多社会资本在更早时间、更长周期投入更有发展前景的民营企业，引导社会资源优化配置。同时，天使投资、创业投资主要是直接投资，无需抵押担保，能够共担企业发展过程中的各种风险，帮助科技型民营企业突破“卡脖子”技术，助力产业转型升级。
	由于存在缺征信、缺担保等问题，当前依然有不少民营企业面临“起步一公里”的融资难题。对此，专家建议，要持续加强对天使投资、创业投资等早期投资力量的支持力度，推动社保基金、保险资金等长线资金进入创投行业，引入更多源头活水，并引导其通过专业化、全方位的服务，帮助民营中小企业规范化运作，顺利对接资本市场，做大做优做强。
	为更好地发挥股权投资基金支持民营企业融资的作用。《通知》还提出，完善投资退出机制，优化创投基金所投企业上市解禁期与投资期限反向挂钩制度安排。
	“从此前实践来看，不少未上市企业股权融资的一大痛点，在于私募基金等对其进行投资后退出难，这造成一些天使基金、私募基金等在对未上市企业开展股权投资时心存疑虑，甚至不敢投。”兴业研究团队认为，完善转让退出渠道，将有助于消除投资人顾虑，进而增加对民营企业的股权投资规模，帮助初创民营企业顺利成长。
	证监会副主席王建军此前表示，下一步将抓好资本市场支持民营企业发展的各项任务的落实落地。包括提信心，优化民营企业发展的政策环境，增强政策的精准性、实效性和协调性；扩融资，健全全市场的风险分担机制，深入实施民企债券融资专项支持计划和支持工具，更好推进央企合作培训项目，支持证券公司加大对民营企业的投资力度，鼓励参与民企股权融资等。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>”兴业研究团队表示，预计未来或将增加其他地区的区域性股权市场参与私募基金份额转让、认股权综合服务等创新业务试点，以吸引金融机构、私募基金等各类资源、资本聚集，满足更多民营企业融资需求。专家认为，区域性股权市场和私募股权基金都是服务未上市民企的重要力量，突出区域性股权市场的私募股权市场定位，有利于二者有效结合、协同发展，并与沪深北交易所及新三板等公开市场形成互补，共同构建覆盖民营企业全生命周期和全链条的综合服务体系，提升资本市场直接募资效能，更好地支持经济高质量发展。8部门日前联合印发的《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》(以下简称《通知》)提出，更好发挥多层次资本市场作用，扩大优质民营企业股权融资规模。证监会市场二部主任王建平此前也表示，下一步，证监会将加强部际央地协同，不断优化私募基金发展环境，不断提升区域性股权市场的服务能力，支持私募基金与区域性股权市场共同发展，不断提升资本市场支持实体经济和科技创新的效能。</key_sentence></doc>