<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11665</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130597.shtml</url><title>“小商品之都”融通世界商圈</title><datatime>2023-12-18 13:42:00</datatime><body>	浙江义乌，一座建在市场上的城市，被誉为“世界最大小商品市场”。
	共建“一带一路”倡议提出10年来，义乌不断放大“买卖全球、货通天下、接轨国际”的独特优势，大力推进“义新欧”“义甬舟”“网上丝绸之路”等开放大通道建设，成为“一带一路”重要支点。
	如今的义乌市场，汇聚了26大类210万种商品，贸易覆盖230多个国家和地区，平均每天有3000万件快递从这里发出，每年到义乌采购的境外客商超过56万人次，有100多个国家和地区的1.5万多名境外客商常驻义乌。
	在近日举行的“第三届中国(义乌)‘一带一路’城市国际论坛2023”上，斯洛文尼亚前总统达尼洛·图尔克表示，义乌这样一个不靠海、没有矿产资源的城市，却因为商贸而闻名于世，成为全球小商品之都，这是一个奇迹。“义乌商品贸易的发展，也反映了中国的转型和改革的奇迹。”
	打开义乌这扇窗，世界不仅看到了中国制造业规模稳居世界第一的硬实力，更感受到14亿多人超大消费市场的巨大潜力。
	作为“义新欧”中欧班列的起点，义乌在共建“一带一路”中发挥了重要作用。2013年至2022年，义乌对共建“一带一路”国家进出口贸易额达1.7万亿元。义乌市国际陆港集团党委书记、董事长王建伟说，近年来，通过“义新欧”班列出口的商品额稳中有增。根据义乌市海关的数据，2021年，通过“义新欧”班列出口的商品额为312.9亿元，2022年增至330.5亿元，2023年前7个月已经达到217.6亿元。
	“经过义乌人一代代的努力，义乌形成了新时代的世界商圈。”中国国际经济交流中心总经济师陈文玲表示，下一步义乌要不断放大市场能级、国际贸易能级、产业能级、城市能级、开放能级、改革能级、文化能级，以此提升商圈能级。并依托外商云集优势，融通中国和世界，使义乌成为“中国看世界、世界看中国”的重要窗口。
	达尼洛·图尔克表示，国际合作的关键在于共同理解。世界要了解中国、读懂中国，应该多了解义乌这样的城市，以及义乌所带来的象征性和它的成功。“当我们放眼看中国和世界未来的时候，义乌是一个透镜，通过它，我们可以看到未来的一些迹象。”
	小到一件配饰，大到全球贸易，融合融通、互利共赢，这是地球村该有的模样，也是“一带一路”倡议的正确打开方式。
	“义乌的中外商人把物美价廉的中国商品带到非洲，也将非洲的高质量、高价值商品带到中国，这体现了南非和中国合作的双赢之处。”南非驻华大使谢胜文表示，中国与南非在内的贸易伙伴要不断扩大贸易交流，充分运用贸易协作，通过电商平台及共建物流中心等推动更加无缝的贸易流动，增加中国与其他国家的人际交往，同时增强物流的有效性，惠及商界人士。
	过去10年，民营企业在“一带一路”建设当中发挥着重要作用。国家发改委中国宏观经济研究院决策咨询部主任孙学工表示，随着“一带一路”建设走深、走实，建设的重点从过去以基础设施建设为主，发展到如今的基础设施和产业发展并重，推动共建国家的工业化、数字化阶段。相比前一个10年，民营企业将有更大发展空间。
	中国法国工商会副主席、法国对外贸易顾问委员会(中国区)委员柏纪言表示，未来的贸易，要跳出思维定势。新的全球化正在成为一个新的平台，中国需要从制造中心转变为创新中心，在产品的基础上为世界各国提供更多解决方案。比如探索更多城市之间的合作，中国在基础建设、移动支付、5G、电动汽车等方面拥有巨大成就，如今“一带一路”合作伙伴的许多大城市充满着机遇，中国可以探索为其提供解决方案，用中国智慧赋能建造更多有趣的大都市。
	“一带一路”倡议，打通的不仅是互联互通之路，也宣示着合作共赢之道。“义乌是共建‘一带一路’的重要桥头堡和新起点。从义乌看未来，我们相信中国改革开放的大门必将越开越大，世界开放包容、互联互通、共同发展的道路必将越走越宽。”中国人民大学党委书记张东刚说。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>在近日举行的“第三届中国(义乌)‘一带一路’城市国际论坛2023”上，斯洛文尼亚前总统达尼洛·图尔克表示，义乌这样一个不靠海、没有矿产资源的城市，却因为商贸而闻名于世，成为全球小商品之都，这是一个奇迹。共建“一带一路”倡议提出10年来，义乌不断放大“买卖全球、货通天下、接轨国际”的独特优势，大力推进“义新欧”“义甬舟”“网上丝绸之路”等开放大通道建设，成为“一带一路”重要支点。国家发改委中国宏观经济研究院决策咨询部主任孙学工表示，随着“一带一路”建设走深、走实，建设的重点从过去以基础设施建设为主，发展到如今的基础设施和产业发展并重，推动共建国家的工业化、数字化阶段。从义乌看未来，我们相信中国改革开放的大门必将越开越大，世界开放包容、互联互通、共同发展的道路必将越走越宽。</key_sentence></doc>