<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1168</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-25/10100628.shtml</url><title>坦克、战斗机、飞船，航天员江新林的“三连跳”人生</title><datatime>2023-10-25 20:05:00</datatime><body>	中新网酒泉10月25日电题：坦克、战斗机、飞船，航天员江新林的“三连跳”人生
	作者占康曾玥马帅莎
	脸上有着不同于年龄的沧桑，言语间透出一股耿直劲儿——35岁的航天员江新林虽不善言辞，但真诚而谦逊。面对记者，他一直强调，自己是从贫苦农村里走出来的“幸运儿”，能实现飞天梦想是“赶上了一个好时代”。
	走出家乡河南开封的田埂，这位“航天新人”过去17年的经历仿佛“开挂”一般：在地上驾驶过坦克，在天上飞过战斗机，紧接着要驾乘飞船去遥远的太空，书写一段“三连跳”的人生。
	从田埂走上沙场，昔日农村娃成坦克驾驶员
	1988年2月，江新林出生在革命老区、素有“中原粮仓”之称的河南开封杞县。十多亩农田、一头牛和几只羊，家里祖辈都过着面朝黄土背朝天的生活。
	在父母“知识改变命运”的嘱咐下，江新林明白“只有好好读书，才能拥有更广阔的天空”的道理。
	2006年，江新林考入原解放军装甲兵工程学院，成为一名坦克驾驶员，圆了心里的从军梦。
	四年军校生活中，最令他刻骨铭心的记忆，是前往甘肃嘉峪关下连实习的经历。
	在江新林的记忆里，戈壁滩上经常黄沙漫天，严重缺水，刷碗都是先抓把沙子擦一遍后再用少量水冲一下，半个月也洗不上一次澡。
	酷暑难耐的炎炎夏季，戈壁地表温度高达50摄氏度。滚烫的坦克车内车窗紧闭，温度更高。车内没有空调，只有一个小风扇呼呼转着。车子开起来后的扬沙飞到车内，被风扇叶加速，打得脸上生疼。
	但江新林顾不上这些。坦克的操纵杆全是弹簧助力，没有液压助力，操纵起来特别重，还“嘎吱嘎吱”响。如今江新林再度回忆起这段往事时发现，这和航天员水下训练有相似之处，“都需要上肢有力量”。
	江新林大学毕业那年，空军开始从军校毕业生中选招飞行员。得知消息后，他的内心产生了更高的理想追求。
	从陆地到天空，成为空军飞行员的转型之路
	“比陆地宽广的是海洋，比海洋宽广的是天空，比天空更宽广的是飞行员的情怀和理想。”江新林说，就是这句空军招飞宣传语打动了他。经过招飞选拔，江新林被空军航空大学录取，成为了一名飞行学员。
	新的选择意味着新的挑战。江新林昔日的同学们毕业后都已经成为军官，在各自岗位上开展工作。而从一名装甲兵变成一名飞行学员的江新林，面临的却是一个全新的领域，需要从头开始学习飞行专业理论和飞行驾驶技术。
	江新林丝毫不敢懈怠，他埋头学习飞行理论，苦练飞行技能。同批选招的67名战友，最终只有20多人成为飞行员，江新林便是其中之一。
	飞行的光荣和危险共生。江新林在一次训练中经历了不小的考验。当他驾驶飞机在跑道滑行，把油门加到最大准备起飞时，他发现发动机转速指针突然摇摆不定。
	彼时，飞行速度已经接近200km/h，眼看着就要抬升前轮起飞了。来不及犹豫，江新林果断决策，收光油门、放减速伞、刹车减速，最终将飞机安全地停在了跑道上。事后，他因为处置正确及时获得了奖励。
	飞行生涯10年间，江新林共安全飞行1000余小时，被评为空军一级飞行员。由于工作积极，模范带头作用发挥得好，江新林还被任命为飞行大队副大队长。
	2018年，国家启动第三批航天员选拔计划时，江新林正在外执行任务。他所在部队高度重视，教导员特意打电话通知他报名。
	一路过关斩将，江新林走到了最后。在等最终结果的阶段，江新林还是心无杂念、一如往常地进行飞行训练。
	从天空到太空，一路披荆斩棘的“航天新人”
	2020年9月，江新林入选为我国第三批航天员。进入中国人民解放军航天员大队后，他面临着多项科目的全新考验。
	刚开始转椅训练时，江新林的不适反应特别强烈。“特别是在前后摆头的时候，冒虚汗、恶心、头晕的症状会加剧，感觉快要到呕吐的边缘。”
	看到考核成绩仅是二级，江新林并不满意。于是，他开始每天加练20分钟“打地转”：一只手抓着另一侧耳朵，原地旋转。坚持加练一两个月后，他的不适反应减轻了，训练成绩也从二级提高到了一级。
	野外生存训练也是一大挑战。在西北大漠，江新林所在的三人小组第一批驻训人员需要生活两天两夜。“野外生存训练的时候，完全没有外界的补给了，只能靠返回舱带着应急物资进行救生，整个过程都是靠我们三个。”
	没想到，进驻当晚他们就遇上了沙尘暴。江新林说，他们提前用伞布搭建好了帐篷，支撑帐篷的柱子是沙漠里面的沙棘根。
	“那晚的风特别大，黄沙漫天，能见度不过一米距离。沙棘的根曲里拐弯的，不太结实，我们就找来好多沙棘根，用伞绳捆扎在一起，否则早就被大风吹折了。”江新林回忆道，“当时我们还怕把帐篷给吹跑了，每个人抱了一根柱子睡了一晚上。”
	这位被妻子评价为“木讷、不懂浪漫”的“航天新人”，在工作中却爱琢磨。比如针对应急情况处置训练，江新林制作了电子飞行卡片，帮助更好地理解和操作，得到乘组的一致认可。此外，他还尝试创新了训练小妙招，研究了一些肢体语言，让乘组配合更加密切、更加默契。
	作为第一批执行任务的航天驾驶员，江新林为自己的进步感到欣喜。而对于半年期太空驻留生活的规划，他依旧只有一个朴素的想法：“干好本职工作，圆满完成任务”。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>在等最终结果的阶段，江新林还是心无杂念、一如往常地进行飞行训练。江新林在一次训练中经历了不小的考验。比如针对应急情况处置训练，江新林制作了电子飞行卡片，帮助更好地理解和操作，得到乘组的一致认可。如今江新林再度回忆起这段往事时发现，这和航天员水下训练有相似之处，“都需要上肢有力量”。</key_sentence></doc>