<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11701</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130515.shtml</url><title>电动车“过冬”焦虑未减 ：续航“打折” 充电延时</title><datatime>2023-12-18 11:07:00</datatime><body>	两天持续降雪，北京银装素裹，但雪后迎来的“速冻”模式让不少新能源车主有些头疼。北京市气象台发布的寒潮蓝色预警显示，受冷空气影响，12月15日—16日出现寒潮天气，48小时最低气温降幅超过10℃。寒潮突袭，新能源车秒变“电动爹”，“冬天慎开暖风”“充电慢排队”等话题热度升温，电动汽车车主再次陷入冬天的烦恼。
	续航“打个折”
	后期保养成本低、使用成本低，这是销售人员在推荐新能源车时提及的卖点之一。在实际使用中，纯电动汽车车主也确实感受到相比加油更便宜的费用支出。不过，一到冬季就开始“闹脾气”的电池却成为老生常谈的话题。
	最近几天气温骤降，让购买比亚迪汉的市民金先生有些“闹心”。“相比本轮降雪前，这两天的气温更低，车辆的续航能力开始打折。”金先生告诉北京商报记者，夏季车辆的百公里电量消耗约13度，冬季则升至约20度。
	不仅断崖式降温让续航“受伤”，低电量时车辆也出现掉电更快的情况。“雪后开车出门，当时车辆显示还剩80公里就选择直接出行，但开了约17公里，电量显示仅剩20公里，因为低电量出门，为节省电量所以当时并没有选择开暖风，没想到电量骤降。”金先生表示，开到目的地后赶紧找充电桩充电，冬季真不能低电量出行。
	相较私家车主，行驶频率更高的网约车司机们面对这两天的低温天气也更加烦恼。“充电比加油省钱，但冬季频繁充电也耽误拉活。”驾驶北汽新能源EU5车型的李师傅表示，冬季车辆续航直降三至四成，即便不开空调，冬季行驶里程相比夏季减少50-70公里左右。“续航里程显示不到100公里时，就得开始准备寻找充电桩。”他表示。而首批购买ModelY车型的刘女士则表示，夏季充满电续航可以开到490公里左右，冬季续航也就在400公里左右。“冬季差不多续航打折在7-8折。”她说。
	事实上，冬季续航里程打折已成为新能源汽车的“通病”。据统计，65%以上的车主认为自己的纯电动车型冬季掉电超过20%，其中20%的车主认为车辆掉电超过40%。这背后，与动力电池在低温状态下的工作性质有关。数据显示，气温从25℃降至-20℃，动力电池所能释放的电量会降低30%，同时充电所需的时间也会增加。而在车辆使用空调时，纯电动汽车续航里程也会减少17%。中国汽车流通协会专家委员会成员颜景辉表示：“冬季时，纯电动汽车需要牺牲一部分电量为暖风制热，同时动力电池自身也需要一定温度才能维持续航里程消耗，因此导致车辆耗电量进一步增加。”
	充电时间延长
	冬季新能源汽车“续航打折”“掉电快”让车主头疼的同时，充电问题也随之而来。
	数据显示，从充电次数方面，80%的车主在夏季时单次充电间隔为3天或以上，但冬季时车主比例降至45%。冬季，每天充电和隔天充电的车主人数分别增加5%和30%。“冬季基本一天充一次，有时早上出车，中午也得找地方补能。”网约车司机田先生告诉北京商报记者，冬季车内要开暖风，加上续航里程本身也打折，为避免耽误乘客行程必须要及时充电。
	不过，相比夏季，电动汽车在冬季也存在充电慢的问题。“夏季快充桩30—40分钟基本就能充好，但冬季需要1个小时左右。”一位车主坦言。此外，由于部分车主所在小区无法安装私人充电桩，因此只能寻找公共充电桩充电，冬季充电频繁加之充电速度放缓，也让充电站前出现排队的现象。
	“受小区电容量限制，所以没能安装私家充电桩，冬季一般是两天充一次电，有时候在公司楼下充电或公共充电桩充电。”市民王女士告诉北京商报记者，北京降温这两天，遇到过两次充电排队的情况，大约排了十几分钟。降雪后的首个周末，北京商报记者在一处停车场内看到，靠近停车场出口十几个充电桩均有电动车在充电，尽管没有排队现象，但也没有闲置的充电桩位置。
	对于充电排队问题，相比城市短途驾驶，更多车主担心长途驾驶。本轮降雪两周后即将迎来元旦假期，特斯拉车主方女士表示，今年春节期间就曾遇到高速公路服务区充电排“长龙”的情况，目前正考虑元旦出行开车还是选择高铁。
	技术提升破解“焦虑”
	冬季续航打折、充电慢等问题依旧存在，但北京商报记者在采访中发现，不少消费者对于近两年纯电动车的进步也明显认可。
	一位纯电动车主告诉北京商报记者：“七年前购买的纯电动汽车续航里程也就300公里，冬季开暖风只能时开时关。去年换车后，虽然冬季续航里程仍会打折，但由于整体续航里程提升，加之充电设施逐渐完善，城市通行基本不会产生焦虑。”
	数据显示，今年前11个月，新能源汽车销量达830.4万辆。同时，来自乘用车市场信息联席会的数据显示，今年11月新能源乘用车国内零售渗透率首次突破40%。目前，在技术端，不仅车企持续提升纯电动汽车的“三电”技术，相关部门也对新能源车提出更高要求。工信部、财政部、税务总局等三部门近日联合发布《关于调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求的公告》(以下简称《技术要求公告》)明确2024年后新能源汽车减免车辆购置税政策适用的技术要求、过渡期政策，并更新相关标准和企业要求。工信部装备工业一司相关负责人在解读中提到，此次《技术要求公告》主要有三个方面的调整：一是提高整车能耗、续驶里程、动力电池系统能量密度等现有技术指标要求，优化和补充了燃料电池汽车纯氢续驶里程、系统额定功率、燃料电池启动温度等指标要求；二是新增低温里程衰减技术指标要求；三是明确了换电模式车型相关要求。“目前纯电动乘用车的续航里程总体在向长续航逐步提升，今年以来续航高于500公里、600公里的纯电动汽车产品数量持续提升。”乘用车市场信息联席会秘书长崔东树表示。
	此外，在电池和基础设施方面，相关企业也加快推进。今年11月，蔚来与长安、吉利先后达成换电方面的合作协议，开始向其他品牌开放换电。业内人士认为：“这将有利于更多的消费者补能，尤其是在冬季。一旦换电站能够大规模铺开，消费者将能节省充电时间。”在电池研发方面，今年8月，宁德时代发布行业首款磷酸铁锂4C超充电池——神行。据悉，“神行”超充电池能够做到充电10分钟续航400公里。宁德时代相关人士表示，宁德时代在“神行”系统平台上采用电芯温控技术，低温环境下可以快速加热到最佳工作温度区间，即使在-10℃低温环境下也可实现30分钟充至80%，而且在低温亏电状态下零百加速不衰减。
	北京商报记者刘洋刘晓梦/文【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>”网约车司机田先生告诉北京商报记者，冬季车内要开暖风，加上续航里程本身也打折，为避免耽误乘客行程必须要及时充电。冬季新能源汽车“续航打折”“掉电快”让车主头疼的同时，充电问题也随之而来。一位纯电动车主告诉北京商报记者：“七年前购买的纯电动汽车续航里程也就300公里，冬季开暖风只能时开时关。”驾驶北汽新能源EU5车型的李师傅表示，冬季车辆续航直降三至四成，即便不开空调，冬季行驶里程相比夏季减少50-70公里左右。</key_sentence></doc>