<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11715</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-18/10130466.shtml</url><title>深圳市大鹏新区：奔向文旅“新蓝海”</title><datatime>2023-12-18 09:57:00</datatime><body>	广东省深圳市大鹏新区立足当地文旅资源优势，初步形成多点开花的文旅发展新格局，文旅配套服务设施日益完善，文旅产业实现快速发展，世界级滨海生态旅游度假区建设全面起势、其兴可待。
	据相关数据显示，今年前三季度，大鹏新区旅游人数达1281.88万人次，同比增长21.26%；前三季度，大鹏新区社会消费品零售总额37.18亿元，同比增长10.1%；限额以上社会消费品零售总额同比增长20.4%。
	“观赛热”带来“旅游潮”
	11月2日，第十五届中国杯帆船赛在深圳大鹏大亚湾拉开序幕，来自全球30个国家和地区200余支船队的1200多位选手参赛。作为中国首个国际海上体育赛事品牌，中国杯帆船赛创办于2007年，是集结了海内外众多高手的年度航海盛会，已成功在深圳举办了15届，如今已发展成为亚太地区规模领先、极具影响力的顶级大帆船赛事，被世界帆联授予“推动航海运动特别奖”。
	大鹏新区坚持“以赛为媒”，致力于打造“航海+文化+旅游+产业”的新模式。帆船赛事不仅是扩大帆船游艇消费、提升帆船游艇服务水平的重要环节，也是打通文化、体育、旅游三大产业宝库的“金钥匙”。在赛事期间，大鹏新区整合优质的文体旅产品资源，推出了近50项文旅活动，全方位、多角度营造了“内外联动、全民参与、赛事共享”的旅游消费新场景。其中，配合帆船赛举办的海洋文化节尤为引人瞩目。海洋文化节包含“航海嘉年华”及“文旅消费周”两大部分。在赛事村现场，首次开展了中国传统帆船保护传承与创新发展系列公益活动、海洋环保主题活动、2023未来时海洋音乐季、航海数字艺术馆以及未来时海洋生活方式展五大主题活动。
	每次帆船赛期间，大鹏新区的酒店、餐饮、交通、旅游等行业都会迎来一次小高潮。10余年来，中国杯帆船赛期间参与活动的人数累计超过150万人次，每年直接带动消费总量已超过10亿元。本届中国杯帆船赛期间，大鹏新区共接待游客34.77万人次，较比赛前一周(下同)增长34.24%，实现旅游收入2.31亿元，增长61.47%。
	体育赛事和文化旅游的融合，既展现出大鹏蓬勃发展的活力，也将赛事带来的“流量”转化为文旅产业发展的持久“留量”，释放了大鹏文旅产业加速集聚、文旅资源持续升级的高质量发展信号。
	中国杯帆船赛赛事的“长尾效应”持续显现，中国家庭帆船赛深圳站、海峡两岸暨港澳帆船赛、2023深圳国际海洋周及大鹏新年马拉松赛、“环大鹏100”超级滨海山径赛、西涌沙滩跑、东江纵队成立80周年系列纪念活动等高端文旅活动在大鹏新区轮番上演。
	11月23日，大鹏新区大亚湾海域迎来了我国第一艘自主运营的高端邮轮——“招商伊敦号”。“招商伊敦号”首航大鹏，充分展示了深圳市、大鹏新区向海而兴的“蓝色”魅力。在大鹏新区，文旅经济新场景新业态新模式不断涌现，消费活力持续激发，推动文旅产业“出圈又出彩”。
	世界水准绘就文旅“大蓝图”
	大鹏新区森林覆盖率高达77%，海域规划面积1380平方公里，海岸线长125公里，海域水质长期保持国家1类标准，是深圳自然资源禀赋最好、海洋资源最丰富、环境质量最佳的区域，具有打造世界级滨海生态旅游度假区的巨大潜力。
	大鹏新区依托得天独厚的自然资源、特色鲜明的城市风貌、底蕴深厚的历史文化，推动文旅产业高质量发展。在产业动能不断激活的同时，新区深入分析展望文化和旅游融合的广阔前景，在抓产业思路上下功夫，以高质量规划引领产业高质量发展。
	今年以来，大鹏新区明确提出聚焦“规划、政策、项目、推广”4个维度，加快实施旅游业高质量发展“16810”工程，即锚定建设世界级滨海生态旅游度假区1个目标，开发龙岐国际生态度假湾、金沙湾国际旅游度假区、坝光科技旅游度假区、东西涌滨海生态旅游区、半天云山海运动度假区、土洋红色旅游区6大重点片区，打造乐高乐园、法国开云TheMall奢侈品奥特莱斯项目、海洋博物馆、大鹏所城综合整治提升项目、中信金沙湾国际乐园、国家水上国民休闲运动中心、沙鱼涌渔旅综合体、西涌国际暗夜社区8大基石项目，加快建设深惠城际大鹏支线、轨道32号线一期在内的轨道、高速、口岸等10大基础设施。
	近日，大鹏新区重大项目集中开工，中信金沙湾项目、鹏坝通道工程等12个重大项目开工建设，涵盖了市政交通、医疗卫生、生态环境等领域，是大鹏新区主动融入区域协调发展，全面贯彻落实广东省委“百县千镇万村高质量发展工程”的具体行动。
	其中，中信金沙湾国际乐园项目将以国际品质和全球视野构造9大业态、近20个度假项目，打造“全天候、全业态、全龄段”的一站式滨海旅游度假产品，为大鹏新区建设世界级滨海生态旅游度假区提供重要支撑。此外，位于环龙岐湾片区的“大鹏·四季滨海田园”项目将打造集田园休闲、科普研学、农耕文化体验于一体的亲子研学目的地。位于坝光片区的滨海生态创意集市项目预计周末及节假日期间日均接待游客超万人。这些项目将吸引资本、技术、人才等要素加速集聚，促进当地集体经济多元化发展，增加居民就业岗位和经济收入。
	“16810”工程包括旅游度假区、主题公园、博物馆、文化街区等多种类型，覆盖文化、艺术、科技、生态等多个领域。作为大鹏新区的一项重要文旅产业发展战略，“16810”工程充分依托当地自然生态格局，高起点做好规划，因地制宜设计、优化景区空间布局，提升周边配套环境，深入推动文旅融合，以世界水准绘就发展蓝图，更好地把“绿水青山”变为“金山银山”。
	新片区、新业态、新顶流
	深圳东部国际旅游度假区是深圳首个以文旅产业为主导性产业的重点片区，被“三湾环抱、两山叠翠”环绕，范围包含大鹏新区环龙岐湾片区、大鹏中心区、南澳墟镇、半天云片区和西涌片区，总面积达到240平方公里，其中海域约179平方公里，陆地约61平方公里。
	在2023大鹏新区全球招商大会上，深圳东部国际旅游度假区规划研究成果首次公开亮相，根据规划，该片区将重点发展文化旅游、滨海旅游、时尚消费、海洋产业，打造世界级主题文化旅游区、环湾度假区，为文旅产业高质量发展再添“新动能”。围绕片区发展，招商大会现场成功签约奥飞娱乐集团龙岐湾片区文旅产业融合发展EOD综合开发项目、中旅国际深圳开元森泊度假乐园等多个项目。在龙岐湾畔，功能最齐全、创新要素最多、中国特色和深圳元素突出的乐高乐园度假区建设正稳步推进。乐园占地58万平方米，总投资超70亿元，设有1个主题乐园、1个水上乐园和3家主题酒店。
	立当下，谋长远。一幅大鹏新区文旅产业高质量发展的“大蓝图”已徐徐展开。【编辑:田博群】
</body><key_sentence>今年以来，大鹏新区明确提出聚焦“规划、政策、项目、推广”4个维度，加快实施旅游业高质量发展“16810”工程，即锚定建设世界级滨海生态旅游度假区1个目标，开发龙岐国际生态度假湾、金沙湾国际旅游度假区、坝光科技旅游度假区、东西涌滨海生态旅游区、半天云山海运动度假区、土洋红色旅游区6大重点片区，打造乐高乐园、法国开云TheMall奢侈品奥特莱斯项目、海洋博物馆、大鹏所城综合整治提升项目、中信金沙湾国际乐园、国家水上国民休闲运动中心、沙鱼涌渔旅综合体、西涌国际暗夜社区8大基石项目，加快建设深惠城际大鹏支线、轨道32号线一期在内的轨道、高速、口岸等10大基础设施。在2023大鹏新区全球招商大会上，深圳东部国际旅游度假区规划研究成果首次公开亮相，根据规划，该片区将重点发展文化旅游、滨海旅游、时尚消费、海洋产业，打造世界级主题文化旅游区、环湾度假区，为文旅产业高质量发展再添“新动能”。其中，中信金沙湾国际乐园项目将以国际品质和全球视野构造9大业态、近20个度假项目，打造“全天候、全业态、全龄段”的一站式滨海旅游度假产品，为大鹏新区建设世界级滨海生态旅游度假区提供重要支撑。深圳东部国际旅游度假区是深圳首个以文旅产业为主导性产业的重点片区，被“三湾环抱、两山叠翠”环绕，范围包含大鹏新区环龙岐湾片区、大鹏中心区、南澳墟镇、半天云片区和西涌片区，总面积达到240平方公里，其中海域约179平方公里，陆地约61平方公里。</key_sentence></doc>