<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1171</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-25/10100622.shtml</url><title>东西问丨汤恩平：施普林格·自然怎样促进中外学术界合作共赢？</title><datatime>2023-10-25 19:58:00</datatime><body>	中新社北京10月25日电题：施普林格·自然怎样促进中外学术界合作共赢？
	——专访施普林格·自然集团大中华区总裁暨全球图书业务总裁汤恩平博士
	中新社记者孙自法
	作为全球历史最悠久、最负盛名的学术出版机构之一，施普林格·自然集团(SpringerNature)与中国学术界有何渊源，如何合作共赢？施普林格·自然旗下《自然》及众多专业期刊与中国科研教育机构有哪些交流合作？
	施普林格·自然集团大中华区总裁暨全球图书业务总裁汤恩平(NielsPeterThomas)博士近日在北京接受中新社“东西问”专访，回应和解读了上述话题。
	现将访谈实录摘要如下：
	中新社记者：作为全球知名学术出版机构，施普林格·自然从1869年创立《自然》期刊以来，与中国有何早期交往与联系？
	汤恩平：施普林格·自然既是非常新又是很有历史的一家跨国出版公司，2015年由施普林格、《自然》等多个颇受信赖的品牌，以及此前独立的出版机构合并而成，其中每个组成部分都有悠久的历史，多数成立于19世纪中叶，因此出版历程都超过150年。
	早在300多年前的1681年，我们就出版了第一本书。纵观历史，在最开始，我们专注于欧洲的作者，但100多年前我们就已开始强化与中国的联系。比如，1907年，如今属于施普林格·自然一部分的麦克米伦公司，就在中国任命了首位销售代理。所以，从20世纪初开始，施普林格·自然就比较活跃地向中国销售内容，同时也从中国作者这里获取内容。
	中新社记者：新中国成立后特别是中国改革开放之后，施普林格·自然如何逐步推进与中国学界的交流合作？取得的主要成就有哪些？
	汤恩平：我们在新中国的首次正式亮相是在1973年，那时施普林格在广州参加广交会，与中国内地建立了联系。
	20世纪80年代和90年代，施普林格为越来越多的中国作者出版著作，其中一部分比较重要的作品来自中国数学家，我们用英文为他们出书。这一时期，施普林格·自然与中国的交流越来越多，参加了从第一届开始的历届北京国际图书博览会。
	到2000年初，我们在中国设立办事处，自此不断强化业务，一直到目前，施普林格·自然在中国已有300多名员工。这个基础是20世纪80年代、90年代我们重新与中国学术界建立联系时打下的。
	中新社记者：您本人成长经历和工作生活跨越东方和西方，您觉得中国与欧美学界之间有何异同？您对中国学术界特别是年轻科研人员有何建议？
	汤恩平：中外科研界之间的差异，其实比多数人所认为的要小，我在职业生涯中遇到过许多西方和中国的学者、研究人员等，他们多数人面临着一样的困难、问题和挑战，通常是关于资助、资源获取、终身教职的竞争等。他们所遇到的困难、精益求精的精神，以及推进科学和科学原理的想法都非常相似。
	当然，中外学术人群之间也存在差异，因为他们成长于不同的文化之中。比如，中国文化对谦虚有着根深蒂固的要求，因此许多中国研究人员会回避跟媒体谈论自己的成就。虽然并非所有西方的研究人员都善于与媒体沟通，但有些人更擅长于推销自己的成果。
	我对中外研究人员有同样的建议，就是去寻求国际合作，发展自己的网络，包括与海外研究人员的联系网络，并且事不宜迟。从施普林格·自然的出版数据可以看出，研究人员如果与其他研究群体的研究人员合作，大家会取得更大的成功。
	合作似乎有种强大的力量。中外年轻的科研人员合作，平均而言会产生更好的成果，我建议从职业生涯一开始，就要在国际上拓展自己的网络，并尽量与更多人合作，这有助于改善研究工作，带来更多可能。
	中新社记者：施普林格·自然在华如何持续推进合作共赢？
	汤恩平：最近几十年中国学术界取得非凡的科学进展，我们也尽力提供帮助将这些成就传播给国际科学界。
	科研是一项巨大的集体努力，越多人参与其中，科研就会做得越好，就会越超比例地加速整个世界的科研产出。中国在向研发投入更多资源之后，重要的是与世界分享成果，中国研究人员也要尽量多地获取来自中国之外的内容，这恰好是学术出版机构能发挥的作用。
	学术出版机构处于向研究人员传播科研成果的中间位置，既从中国向海外传播，也从西方向中国传播，并且确保质量、维护科学记录，尽力向科学界所有人提供可信的知识，我们在其中发挥着推进者的作用。
	中国科研人员取得的研究成果给人留下深刻印象，仅以施普林格·自然为例，旗下2000多种期刊2022年就发表中国学者近10万篇文章，出版图书近千部。我们着眼于所有学科，助力全面传播这些知识，帮助中国和西方的研究人员聚拢在一起，以便他们相互合作，产生更多更好的成果，这不仅有助于中国科学进步，也有助于整个世界的科学进步。
	中新社记者：中国科协等七部门已联合启动实施中国科技期刊卓越行动计划，作为学术出版业内人士，您对此如何评价？施普林格·自然中国办公室与中国高校科技期刊研究会联合设立的“英文编辑及国际交流人才培养基金研究项目”，将如何助力中国建设国际一流期刊？
	汤恩平：中国推进的科技期刊卓越行动计划既有助于建立好的期刊，也有助于研究人员的持续发展，最终让科研界的每个人都取得进步并获益。施普林格·自然非常支持这个计划，我们参与其中并且是最大的合作伙伴。我们与中国合作出版的近200种期刊中，已有6种进入该计划的领军期刊之列。
	施普林格·自然会尽可能多地与中国机构合作出版期刊，我们相信合作不仅有助于强化期刊，也有助于增强期刊运营人员的专业化。因此，施普林格·自然中国办公室与中国高校科技期刊研究会也联合设立“英文编辑及国际交流人才培养基金研究项目”，帮助强化中国科技期刊编辑人员的专业技能。
	施普林格·自然看重研究人员之间的合作，也看重出版机构之间的合作，在期刊和图书出版方面与中国许多个人、机构、出版社进行接触并开展各种合作，以英文与普通大众及全球分享科研成果。这些工作都基于同样的目标，未来我们需要有更大的合作、更大的网络，以便我们都能从中获益。
	中新社记者：您于2020年12月荣获中华图书特殊贡献奖，这个奖项对您意味着什么？施普林格·自然与中国的合作，目前已达到怎样的规模和水平？您对未来交流合作有何展望与期待？
	汤恩平：中华图书特殊贡献奖对我来说意义重大，我感到非常荣幸和自豪。这个奖项激励我继续努力，增加图书出版合作，增进中国与世界其他地方在学术上的合作。
	我第一次来中国是1985年，那时还只有十几岁，生活在大学校园里，每天都见到研究人员并与他们交谈。现在我在中国感到非常舒适，每次到北京都有一种回家的感觉。从少年时代起，我就认为我们需要相互交谈，互相学习，一起改变世界，这符合我们的共同利益，并有益于人类。作为施普林格·自然的代表，我觉得我们应该努力做得更多，鼓励所有人一起为共同目标而努力。2019年，施普林格·自然发起设立“中国新发展奖”，以表彰可持续领域获得国际认可的中国图书作者。
	世界上的每个人都需要理解，中国的研究在西方是很需要的，西方的研究在中国也是很需要的。通过将东西方的研究连接起来，正如过去几十年施普林格·自然所成功做到的，并将这种精神带入未来，我们就能在更高层次上开展合作。
	对于期刊和图书出版而言，无论什么形式，不管是开放获取，还是订阅模式；无论什么学科，不管是自然科学，还是社会、人文科学，我们都需要东西方的合作。我很高兴为此作出贡献，将我所获得的中华图书特殊贡献奖及其精神带入未来，并尽可能鼓励更多的人，为实现全球加强合作的目标而继续努力。(完)
	受访者简介：
	汤恩平(NielsPeterThomas)，电气工程硕士和经济学博士，现任施普林格·自然集团大中华区总裁暨全球图书业务总裁，其负责的集团图书业务包括30多万册学术图书，涵盖各个学科领域，每年出版新书1.3万册；另负责管理集团在全球的600多位编辑，以及协调集团旗下不同品牌的图书出版业务。其主要职责还包括负责制定施普林格·自然的全球战略，以打造图书出版和阅读的未来。
	汤恩平博士2005年加入施普林格，他一直致力于向全球学术界推广来自中国的学术和科研图书。2020年12月，中国国家新闻出版署向汤恩平颁发中华图书特殊贡献奖，表彰他为促进中外学术和文化交流所作出的突出贡献。
</body><key_sentence>施普林格·自然看重研究人员之间的合作，也看重出版机构之间的合作，在期刊和图书出版方面与中国许多个人、机构、出版社进行接触并开展各种合作，以英文与普通大众及全球分享科研成果。作为全球历史最悠久、最负盛名的学术出版机构之一，施普林格·自然集团(SpringerNature)与中国学术界有何渊源，如何合作共赢。中新社记者：作为全球知名学术出版机构，施普林格·自然从1869年创立《自然》期刊以来，与中国有何早期交往与联系。汤恩平博士2005年加入施普林格，他一直致力于向全球学术界推广来自中国的学术和科研图书。</key_sentence></doc>