<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11725</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-18/10130460.shtml</url><title>从基层沃土汲取拔节生长的养分</title><datatime>2023-12-18 09:44:00</datatime><body>	开栏的话
	实现强军目标，基础在基层，活力在基层。阔步新征程，火热军营更加朝气蓬勃，青年官兵也面临一些成长的烦恼。如何看待“墩苗”与“拔节”、如何适应严的新常态、如何练就强大的内心、如何告别“低头人生”、如何理性有益消费……
	思想问题解决得好，其他问题才好解决。在第二批主题教育中，各级更加注重强基固本，更加突出基层导向，一线带兵人奔着活思想、当好引路人，坚持以信任、欣赏、发展的眼光，走进、引领、赢得官兵，积累了不少实践探索和鲜活经验。前期，本报组织记者深入多支一线部队，展开针对性采访调研，筹划推出“聚焦基层建设·关注官兵活思想”系列报道，力求打开视野、拓宽思路，为部队抓建、机关帮建提供参考。敬请关注。
	成长之惑——
	面对新挑战新变化，青年军官的斗志和劲头如何保持
	在晋衔仪式上，看着仅比自己毕业早一年的学长佩戴上尉肩章，第80集团军某旅马排长的内心五味杂陈。
	马排长军校毕业的那年，恰逢新的军官制度落地，他和同批排长只能从少尉起步。对此，他多少有些失落：“感觉起跑就慢了半拍……”
	一场思想交流会的举办，轻轻敲开了马排长的心扉。
	一个午后，讲台上，某旅“大功四连”李连长，语气平和地分享着自己的军旅体会。台下坐着的，正是和马排长同批的少尉军官们。
	去年，李连长所带连队被集团军评为“践行强军目标先进单位”。谈及成长体会，他打开了话匣子：“我是战士提干的，当时到基层连队任排长，本以为会轻车熟路，没想到战士们‘大事找连长，小事找班长’，自己陷入了‘老虎吃天没处下口’的尴尬……”听了他的境遇，台下的排长们议论纷纷。
	望着这些“曾经的自己”，李连长继续讲述：“2020年，我还是副连长时，连长带队外出执行任务，组织安排我负责连队工作，这才体会到了‘不当家不知当家难’的含义，那时样样都得抓、事事都得管，真恨不得长出三头六臂……”
	“不要只去羡慕绽放的花，扎进土里使劲吸收营养，总有一天自己也能向阳盛开……”李连长的一席话犹如一束光，照亮了马排长和战友们的内心。
	“新征程上，广大官兵能够握紧‘接力棒’、跑出‘加速度’，但也有少数官兵产生了成长困惑，需要引起我们各级的关注和重视……”该集团军领导说。
	在某旅采访，已在排长岗位上干了4年多的丁排长对记者说：“有时是越想越焦虑，于是干工作缺了点激情。”
	某旅李排长，以前经常自嘲自己“衔”不副实。军校直读硕士毕业后，他被授予上尉军衔。来到部队后，却只能从排长干起。一次带队执行任务，兄弟单位的战士将他误认为连长。尴尬之余，他也不免对自己的发展前景感到焦虑。
	“育人如同育苗，早熟的麦子很难长饱满。青年军官‘墩苗’绝不是熬年龄、熬经历，关键是让他们在基层接上地气、蓄足底气……”该集团军领导坦言。他们前期调研了解，有的青年军官达不到个人愿望“灰心了”，有的扛不住现实压力“迷茫了”，还有的稳不住心神“浮躁了”，这些成长路上的“痛”，正是各级需要下力解开的“结”。
	成长之痛——
	基础不牢，考验来袭时就可能地动山摇
	“冲起来，冲起来，加油！加油！”某旅比武场上，呐喊声此起彼伏。
	撞线的那一刻，某旅王排长如释重负，这场“翻身仗”他期待已久。
	到部队前，他对自己信心满满：在校期间，曾获得全国“兵棋推演大赛”个人赛一等奖，毕业时量化排名全队第一。
	一纸命令来到排长岗位后，他总觉得自己有点“大材小用”，常常感慨“英雄无用武之地。”
	现实很快给王排长上了一课。到单位没多久，就赶上演训任务。作为指挥排长，他在观察所负责计算炸点修正量。由于战斗进程快，加之情况多变，他计算用时过长，拖慢了射击节奏，最终还是经验丰富的老班长代替他完成了计算任务。那一刻，王排长脸上火辣辣的。
	“路要一步步地走，山要一步步地爬，就像一个池子，平时把水蓄足蓄满，用时才会底气十足……”一次干部讲评会后，政治教导员特地把王排长留下，语重心长地说。
	“欲筑室者，先治其基。青年军官不经历扎扎实实的岗位锻炼和工作历练，势必造成经验、能力等方面的短板。”该集团军领导分析感到，面对基层建设新变化、转型发展新要求，一些青年军官能力素质跟不上趟，成了制约基层建设发展的梗阻。
	对此，某旅魏排长深有感触。当战士时，他参加上级比武成绩优异，荣立二等功，并如愿提干。学成归来，他本以为会大显身手，没想到一次指挥信息系统操作考核，面对新型电台，他急得直挠头！考核结果出炉，他排在全营末尾。
	“随着部队改革重塑深入推进，个人能力素质必须跟着扩容升级，否则就会掉队。”他头一次觉得：当排长，并不像他想的那么简单。
	从那以后，他下决心重新出发，虚心向经验丰富的干部骨干请教。晚上，学习室里经常有他埋头学习的身影。一年之后，他成为“全优”排长。
	“基础不牢，地动山摇。基层干部只有自身过硬才能建设过硬基层。”该集团军领导感慨，青年军官难免会遇到挫折、困难等成长“阵痛”，关键是如何化“痛点”为动力，更好地练技能、练意志、练作风，切实把根扎得更深更牢。
	成长之思——
	一粒种子扎根越深，破土而出的力量就越大
	2023年初，该集团军“先锋人物”颁奖典礼上，“钢铁连”连长赵兵兵身披绶带光荣走上领奖台。
	当排长时，赵兵兵参加上级组织的集训比武，并取得优异成绩。机关向他抛来“橄榄枝”：愿不愿到机关任职？赵兵兵再三思考后决定留在基层，他说：“基层这堂课自己还没有上好……”
	此后赵兵兵在基层一路成长，被任命为“钢铁连”连长。摆在面前的难题是：连队建设水平有点“低迷”，最近几次任务都表现一般。许多人私下里提醒他：“这个连队不好带！”
	果不其然。刚来到连队，赵兵兵发现一些官兵情绪低沉、精神不佳，对他也总是客客气气，仿佛隔了一堵无形的墙。
	一次营里考核，连队成绩又不理想，赵兵兵几天夜里都辗转反侧：“钢铁连”要打翻身仗，思想首先要破冰，如何才能解开官兵“心结”？
	“离官兵越近，心贴得越紧，才能更好地掌握大家的所思所想。”思前想后，赵兵兵决定以真情换真心，和大家尽快打成一片。
	渐渐地，赵兵兵不仅赢得全连官兵的信任和认可，还和政治指导员一起带领连队在任务中连战连捷，整体建设水平也取得明显进步，“钢铁连”又回来了。
	“对干部来讲，基层不仅是锻造能力的磨刀石，也是施展才华的大舞台，多‘墩墩苗’对长远发展更有利……”该集团军领导介绍，面对一些青年军官“官之初”的成长困惑，他们积极开展“振奋革命精神，强化责任意识、担当精神和纪律观念”专题教育，引导大家转变思想认识、校正发展坐标。
	某旅政治指导员慕佩洲也曾纠结过，由于之前一直在机关工作，对于“到底要不要到基层当主官”这个问题，他有些顾虑：自己的上尉任职时间已经3年多，此时转换到主官岗位至少要再干2年，连级正职的任职时间可能被拉长。
	“一粒种子扎根越深，破土而出的力量就越大。”思来想去，慕佩洲下定决心：哪怕上尉多干几年，也要到基层去、到火热一线去。
	任职政治指导员后，慕佩洲和连队干部们一同奋斗着、成长着：副连长姜凯想着自己任职时间长、工作干劲不足，在慕佩洲的现身说法与鼓励下，他紧盯短板用力，最终被选调到新的岗位任职；排长尹昊是大学生士兵提干，连队派他参加新装备培训，由于工作出色，被提升为副连长。
	成长之路——
	既要浇水施肥，也要修枝打杈，这样才能不断拔节生长
	得知自己受处分的那一刻，季少波觉得“天塌了”。夜里躺在床板上，他辗转反侧睡不着，眼前的黑夜仿佛要将自己吞没。
	担任排长的季少波，因带车时发生的一起车辆安全事故，被给予行政警告处分。
	那段时间，季少波就像霜打的茄子，整天提不起精神。
	让他没想到的是，旅党委没有对他一惩了之，而是鼓励他重整旗鼓。领导的暖心话语，让季少波暗下决心，一定端正工作态度，踏实干出成绩。
	一次，上级组织业务集训比武，机关综合考察后，决定推荐他参加。为了不辜负信任，季少波早上提前一小时到学习室学习；中午休息时间铆在训练场加练；晚上熄灯后依然挑灯夜战，归纳整理笔记……最终，季少波在考核中名列前茅。
	此后，季少波因表现突出，名字出现在干部晋升任用人员名单上。他感慨地说：“感觉像坐了一趟过山车……”
	“青年军官就像一株株幼苗，既要浇水施肥，也要修枝打杈，这样才能不断拔节生长。”该集团军领导介绍，这几年，他们提出构建“人尽其才的成长环境、清爽纯净的风气环境、温暖舒心的生活环境、昂扬向上的文化环境”理念，有力激活了基层干部队伍“一池春水”。
	某旅助理工程师柯良烟，在军校期间就对科技创新兴趣浓厚，先后获得多项创新比赛奖项。来到基层，他本想大显身手，没想却与连队建设始终“对不上路”。战士们私下议论：“这个新排长，整得东西大都用不上，心思压根不在连队！”
	就在柯良烟心灰意冷要放弃时，营党委鼓励他立足岗位搞创新，并协调机关专门开通创新工作室。后来，他结合演训实践研发的软件系统，在全军大赛上获奖。
	“把任务留给自己，把发展交给组织。”如今，为了帮助青年军官更好扎根基层、建功基层，该集团军正通过加大选调交流和培训力度、暖心贴心排忧解难、健全容错机制等措施，为他们的下一次成长进步，用心设计着、长远规划着……
	(应采访对象要求，文中部分人物为化名)
	但行耕耘终有收获
	■孔勇
	在基层蹲点和检查调研中，总喜欢和一些青年军官聊聊天、唠唠嗑。每当聊到成长进步这个话题时，个别同志面露难色，言语中透露出一股无形的焦虑感。
	焦虑从何而来？有的说基层发展慢，任职时间相对长一点；有的说基层苦累紧，驻训、演习、拉动一个接一个，“晴天一身汗、雨天一身泥”；有的说基层压力大，需要长时间铆在岗位上，一不小心就会出情况……
	基层是部队全部工作和战斗力的基础，基层任职对干部成长起着奠基强能的重要作用。如果没有在基层扎实的墩苗，青年军官就会留下一块难以弥补的能力短板，关键时刻很可能陷入“心有余而力不足”的境地，长远进步也会“步履维艰”。还要看到，现在各级选人用人越来越看重基层经历，靠素质立身、凭实绩进步越来越成为上下共识，这些都为我们加强岗位历练、促进成长进步树立了导向。
	“试玉要烧三日满，辨材须待七年期。”向下扎根越深，向上绽放才越有力。“中国青年五四奖章”获得者李庆昆说，“基层是磨刀石，更是奠基石，让我在接地气中蓄足了前进的底气。”许多人回望“兵之初”“官之初”的经历时也表示，“在基层摸爬滚打淌的汗水、流的泪水，都是促人成长的宝贵养分”……正是在扎实“墩苗”中，一批批青年军官汲取养分、渐成栋梁，在逐梦军营的路上走得更稳更远。
	“根之茂者其实遂”。铁肩膀是压出来的、磨出来的，硬本领是干出来、拼出来的。我们要珍惜在基层工作的经历，扎根基层、融入官兵，努力在干事中长本事，在担事中强担当，多当几回“热锅上的蚂蚁”，多接几次“烫手的山芋”，这样才能不断提高自己处理矛盾问题、应对棘手难题的能力。个人素质提高了，胸襟格局打开了，奋斗就有了更高的起点。
	“墩苗”更要育苗。青年军官处于爬坡过坎的关键阶段，作为各级组织，应多一些雪中送炭的暖心关怀、少一些繁文缛节的羁绊，多一些人生阅历的“谆谆教导”、少一些吹毛求疵的“指指点点”，让他们后顾无忧、心情舒畅地投入工作。如此方能更好地激发青年军官的动力和活力，单位建设也才能更加生机勃勃、前景可期。
	但行耕耘，终有收获。历史告诉我们，每个人的前途命运都与国家和民族的前途命运紧密相连。强军之路“鼓角声声催征急”，急需优秀青年军官扛大梁、当主角。希望大家积极适应新挑战新变化，在基层这块沃土墩得好、长得壮，早日成长为部队建设发展的栋梁之才。(解放军报付君臣孙连伟本报特约记者王宁)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>谈及成长体会，他打开了话匣子：“我是战士提干的，当时到基层连队任排长，本以为会轻车熟路，没想到战士们‘大事找连长，小事找班长’，自己陷入了‘老虎吃天没处下口’的尴尬。”如今，为了帮助青年军官更好扎根基层、建功基层，该集团军正通过加大选调交流和培训力度、暖心贴心排忧解难、健全容错机制等措施，为他们的下一次成长进步，用心设计着、长远规划着。”该集团军领导介绍，面对一些青年军官“官之初”的成长困惑，他们积极开展“振奋革命精神，强化责任意识、担当精神和纪律观念”专题教育，引导大家转变思想认识、校正发展坐标。任职政治指导员后，慕佩洲和连队干部们一同奋斗着、成长着：副连长姜凯想着自己任职时间长、工作干劲不足，在慕佩洲的现身说法与鼓励下，他紧盯短板用力，最终被选调到新的岗位任职。</key_sentence></doc>