<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11729</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-18/10130447.shtml</url><title>我国新冠感染仍处低流行水平</title><datatime>2023-12-18 09:37:00</datatime><body>	新华社电近期，全国多地出现降温降雪天气，儿童呼吸道疾病处于高发季节。全国妇幼保健系统儿科医疗资源总体情况如何？患儿居家护理需要注意哪些事项？国家卫生健康委17日召开新闻发布会，回应冬季呼吸道疾病防治关切。
	扩能增效保障儿童就医
	据介绍，随着儿童呼吸道疾病进入高发期，国家卫生健康委印发相关文件，统筹指导和推进各级妇幼保健机构扩能增效，从以下三方面全力保障儿童就医需求。
	——扩充儿科服务资源。指导妇幼保健机构加强人员调配，儿科医生全员上岗接诊，从儿童保健科、内科等相关科室抽调具备资质的人员，充实儿科门诊力量。强调门诊“应开尽开”，在就诊高峰期通过延长工作时间、增加号源、加开诊室和诊疗区域、开设夜间门诊和周末门诊等举措，最大限度满足儿童就医需求。
	——优化空间布局和就诊流程。指导各级妇幼保健机构优化门急诊布局，实现儿童呼吸道疾病的诊治与儿童保健服务分区。将儿童的门急诊、采血等区域相对集中设置，减少患儿和家长在院内的交叉流动，减少交叉感染。
	——推进“互联网+”服务。指导各级妇幼保健机构推进互联网医院建设，通过网上门诊复诊、在线开具处方、线下物流配送药品到家等方式，减轻线下就诊压力。推进儿童智慧医疗服务，采取分时段预约、在线查询检验结果等方式，引导错峰就诊。
	国家卫生健康委新闻发言人、宣传司副司长米锋表示，近期，全国医疗机构门急诊呼吸道疾病总诊疗量整体呈下降趋势。米锋说，据监测，基层发热门诊和诊室接诊量约占全国医疗机构发热门诊及诊室接诊量的44%，有效适应了患者的就医需求。
	儿童居家护理要注意什么
	针对家长们普遍关注的患儿居家护理问题，广东省广州市妇幼保健院呼吸科主任卢根表示，对患病儿童来说，应根据病情变化选择居家休息或及时就医，不要带病入园或上课。家长要避免在没有医生指导下，自行给孩子服用抗菌药物。
	专家建议，在居家护理时，若儿童发热，要适当少吃海鲜、鸡蛋等易引起过敏的蛋白质，多吃西红柿、苹果、柑橘等维生素含量丰富的蔬菜水果，避免食用煎炸烤及辛辣刺激性食物，多饮水、充足睡眠。同时，要教会孩子养成良好卫生习惯，多子女家庭尽量做好患儿与其他孩子的隔离，以免相互交叉感染。当患儿出现剧烈咳嗽、呼吸急促、持续高热不退等情况，要及时就医。
	广西壮族自治区柳州市妇幼保健院中医科主任郭钦源表示，利用中医药方法防治儿童呼吸道疾病，日常可用山药、莲子、百合、银耳等熬成药膳粥服用，改善儿童睡眠和食欲。在疾病恢复期，若咳嗽痰多，可用陈皮、罗汉果煮水后服用，化痰止咳。
	未发现未知新病毒和细菌
	中国疾控中心传防处研究员常昭瑞表示，当前我国新冠病毒感染处于低流行水平，且新冠病毒BA.2.86变异株及其亚分支占比较低，目前该变异株在我国的公共卫生风险较低。迄今为止，我国在呼吸道疾病病原体监测方面未发现未知的新病毒和细菌。
	据介绍，近期受到关注的JN.1变异株，是BA.2.86变异株的一个亚分支。世界卫生组织评价BA.2.86变异株临床重症感染风险为低等，总体评价公共卫生风险较低。
	专家提醒，为保暖或预防感染而同时佩戴多个口罩是不可取的。正确佩戴口罩应注意以下六点：专人专用，不交叉使用；一次性使用医用口罩，建议单个累计使用时间不超过8个小时；前往医院就诊、陪诊时，近距离接触有呼吸道症状人员后，应及时更换口罩；口罩被体液污染后，要立即更换；口罩脏污、变形、损坏、有异味时，需及时更换；超出使用期限的口罩、不符合我国现行国家或行业技术标准的口罩，要及时更换。
	&gt;&gt;&gt;新闻链接
	我国监测到7例JN.1变异株
	JN.1是新冠病毒奥密克戎BA.2.86变异株的第二代亚分支，也是BA.2.86变异株中具有较强传播优势的一个亚分支。该变异株于今年8月25日在卢森堡采集的样本中首次监测到。11月以来，由于JN.1在全球流行毒株中的占比增长较快，世界卫生组织于11月21日，将BA.2.86变异株从“需要监测的变异株”升级为“需要关注的变异株”。
	我国现阶段的主要流行株仍为EG.5及其亚分支。自11月首次发现本土JN.1变异株以来，截至12月10日，在我国本土病例中共监测到7例JN.1变异株。虽然当前JN.1变异株在我国流行水平极低，但后续受国际流行株和输入病例影响，不排除JN.1变异株成为国内优势流行株的可能。
	据人民日报【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>据介绍，随着儿童呼吸道疾病进入高发期，国家卫生健康委印发相关文件，统筹指导和推进各级妇幼保健机构扩能增效，从以下三方面全力保障儿童就医需求。指导各级妇幼保健机构优化门急诊布局，实现儿童呼吸道疾病的诊治与儿童保健服务分区。针对家长们普遍关注的患儿居家护理问题，广东省广州市妇幼保健院呼吸科主任卢根表示，对患病儿童来说，应根据病情变化选择居家休息或及时就医，不要带病入园或上课。广西壮族自治区柳州市妇幼保健院中医科主任郭钦源表示，利用中医药方法防治儿童呼吸道疾病，日常可用山药、莲子、百合、银耳等熬成药膳粥服用，改善儿童睡眠和食欲。</key_sentence></doc>