<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11754</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130417.shtml</url><title>“中国经济回升向好提振全球增长信心”</title><datatime>2023-12-18 09:00:00</datatime><body>	中央经济工作会议日前在北京举行。会议全面总结今年经济工作，深刻分析当前经济形势，系统部署明年经济工作。接受本报记者采访的国际人士高度评价中国经济发展成就，认为中国经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变，中国推动高质量发展将为世界经济复苏注入更多稳定性和动力。
	“展现出强大的发展韧性和潜力”
	今年以来，面对复杂严峻的国际形势，在全球经济复苏势头不稳、动能减弱的背景下，中国宏观经济持续恢复向好，高质量发展稳步推进。前三季度中国国内生产总值同比增长5.2%，增速在全球主要经济体中保持领先。
	“在全球经济面临下行压力的背景下，前三季度中国国内生产总值实现5.2%的增长实属不易。”墨西哥国立自治大学中墨研究中心主任恩里克·杜塞尔表示，中国以科技创新引领现代化产业体系建设，大力推进新型工业化，积极培育电子信息等战略性新兴产业，这一系列举措为经济增长提供了新动能。
	古巴国际政策研究中心中国问题专家爱德华多·雷加拉多引用相关数据表示，今年前三季度，中国最终消费支出拉动国内生产总值增长4.4%，资本形成总额拉动国内生产总值增长1.6%。“中国经济克服外部压力，展现出强大的发展韧性和潜力。”
	阿尔巴尼亚全球化研究院执行院长马尔塞拉·穆萨贝卢不久前到访中国，对中国经济发展印象深刻。她说：“中国拥有超大规模的市场、全球最完整的工业体系。当前，中国正加快科技创新，建设现代化基础设施体系，先进的交通网络、物流网络以及智慧城市发展，促进了人员、商品和服务的流动，进一步释放了生产力。”
	巴基斯坦可持续发展政策研究所“一带一路”和全球治理区域研究中心主任哈桑·达乌德认为，在全球经济复苏乏力的背景下，中国经济展现出蓬勃活力。“这种活力体现在很多方面，每次去中国我都有新的体会和收获。”他表示，高铁出行、移动支付等在中国已十分普遍，无人机、新能源汽车等创新产品日益受到国际市场青睐，这些都是中国高质量发展的表现。“中国坚定不移扩大对外开放，注重拓展国际合作，中国经济将为全球经济企稳复苏带来新的机遇。”
	“发展质量也在稳步提升”
	“2024年中国经济增速有望超过今年”“中国仍是全球经济增长的关键引擎”……国际机构近来纷纷上调中国经济增长预期，为中国经济投下“信任票”。国际货币基金组织预计今年中国对全球经济增长的贡献率超过30%。
	巴西瓦加斯基金会金融专家夏华声表示，中国加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，扩大高水平对外开放。“中国在绿色能源、人工智能和电子商务等领域的发展成绩斐然。这些科技创新产业对推动中国经济持续稳定向好起到了积极作用。”
	“中国经济不仅实现了令人惊喜的增长，发展质量也在稳步提升。”雷加拉多说，稳定的政策支持、不断释放的内需潜力为中国经济发展提供了有力支撑。中国在绿色经济、数字经济等领域表现突出，尤其是新能源汽车、锂电池、光伏产品等出口增长迅速，在这些领域积累了领先优势。
	在泰国正大管理学院中国—东盟研究中心主任汤之敏看来，中国以科技创新引领现代化产业体系建设，积极培育未来产业，加快形成新质生产力，这些成为中国经济的重要亮点。
	联合国和世界贸易组织的合设机构国际贸易中心执行主任帕梅拉·科克—汉密尔顿表示，数字贸易发展创造了新的商机。中国为促进数字贸易发展所作努力，对全球特别是发展中国家产生了积极影响。中国在数字贸易领域拥有丰富经验，可以为其他发展中国家企业提供借鉴和帮助。
	“我们一直看好中国经济发展前景”
	中央经济工作会议强调“扩大高水平对外开放”，进一步提升国际社会分享中国发展机遇的信心。第六届中国国际进口博览会按年计意向成交金额达到784.1亿美元，创历届新高；首届中国国际供应链促进博览会举办360多场配套对接、交流活动，签署合作协议、意向协议涉及金额1500多亿元人民币……今年以来，中国搭台一系列经贸盛会，为各国提供更多市场机遇、投资机遇、增长机遇，彰显中国坚持高水平对外开放、坚持经济全球化正确方向的坚定信心。
	雷加拉多表示，中国推动高水平对外开放，优化营商环境，与世界各国共享中国大市场，不仅为中国经济增长提供了动力，也为世界经济复苏带来了机遇。“我相信，中国仍将是全球经济增长的重要引擎。”
	埃及埃中商会秘书长迪亚·赫尔米说，在与中国伙伴加强交流合作的过程中，他真切感受到中国经济的韧性和活力。“中国不断推进高水平开放，持续优化营商环境，在平等互利的基础上与各国加强合作，共享发展机遇。”
	“中国一直是全球经济增长的贡献者。”夏华声表示，当前全球经济面临多重不确定性，中国不断推进高水平对外开放，推动全球贸易往来，对全球经济复苏作出了重要贡献。
	“中国拥有强大的国内市场，中等收入群体超过4亿人，经济回升向好将进一步激发消费需求，我们对未来合作充满信心。”西班牙加塔—乌德斯原产地保护标志理事会主席米盖尔·卡拉斯科·拉哈斯表示，西班牙拥有优质橄榄和橄榄油，随着中国消费升级以及不断扩大开放，西班牙橄榄油行业有信心为中国市场提供高品质产品。
	穆萨贝卢认为，中国积极培育新增长点，不仅有利于中国经济增长，也有利于进一步推动国际贸易，促进全球经济复苏。
	“中国制造业快速向价值链上游迈进，向净零排放转型，中国在绿色发展方面走在前列。”不久前访问了粤港澳大湾区的英国曼彻斯特英中协会执行总监里斯·沃利表示，“当前，全球经济复苏乏力，保护主义、单边主义上升。作为世界经济增长的重要引擎，中国经济回升向好提振全球增长信心。我们一直看好中国经济发展前景。”
	(本报北京、墨西哥城、伊斯兰堡、罗马、里约热内卢、曼谷、开罗、马德里、伦敦12月17日电记者吴刚、彭敏、程是颉、谢亚宏、宋亦然、刘慧、沈小晓、颜欢、邢雪)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>雷加拉多表示，中国推动高水平对外开放，优化营商环境，与世界各国共享中国大市场，不仅为中国经济增长提供了动力，也为世界经济复苏带来了机遇。“中国经济不仅实现了令人惊喜的增长，发展质量也在稳步提升。巴基斯坦可持续发展政策研究所“一带一路”和全球治理区域研究中心主任哈桑·达乌德认为，在全球经济复苏乏力的背景下，中国经济展现出蓬勃活力。中央经济工作会议强调“扩大高水平对外开放”，进一步提升国际社会分享中国发展机遇的信心。</key_sentence></doc>