<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11752</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-18/10130419.shtml</url><title>在新征程上谱写改革开放新篇章</title><datatime>2023-12-18 09:03:00</datatime><body>	胸怀梦想的远征，尤需逢山开路的闯劲；前无古人的事业，呼唤锲而不舍的笃行。
	指出“中国改革开放政策将长久不变，永远不会自己关上开放的大门”，强调“深化重点领域改革，加强营商环境建设，稳步扩大规则、规制、管理、标准等制度型开放”，要求“全方位大力度推进首创性改革、引领性开放，加强改革系统集成”……全面贯彻党的二十大精神的开局之年，习近平总书记从党和国家事业发展全局出发，在各地考察时对全面深化改革、扩大高水平对外开放提出明确要求，充分彰显了“改革不停顿、开放不止步”的坚定决心和坚强意志。
	新时代以来，以习近平同志为核心的党中央以前所未有的决心和力度冲破思想观念的束缚，开创了以改革开放推动党和国家各项事业取得历史性成就、发生历史性变革的新局面。在强国建设、民族复兴的新征程上，推进中国式现代化是一个探索性事业，还有许多未知领域，需要我们在实践中去大胆探索，坚持改革与开放相互促进，通过改革创新来推动事业发展，以高水平对外开放打造国际合作和竞争新优势。只有深入推进改革创新，坚定不移扩大开放，着力破解深层次体制机制障碍，才能不断彰显中国特色社会主义制度优势，不断增强社会主义现代化建设的动力和活力。我们要把全面深化改革作为推进中国式现代化的根本动力，作为稳大局、应变局、开新局的重要抓手，把准方向、守正创新、真抓实干，既扩大开放之门，又将改革之路走稳，在新征程上谱写改革开放新篇章。
	全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴，关键在党。习近平总书记指出“党的领导直接关系中国式现代化的根本方向、前途命运、最终成败”，强调“坚持党的领导，全面从严治党，是改革开放取得成功的关键和根本”。必须深刻认识到，我们的改革是有方向、有立场、有原则的。推进改革的目的是要不断推进我国社会主义制度自我完善和发展，赋予社会主义新的生机活力；坚持和改善党的领导、坚持和完善中国特色社会主义制度，这一条任何时候都不能偏离。奋进新征程，始终坚持和加强党的领导，把准改革方向，明确目标任务，以科学的谋划、创新的魄力推进改革，确保党始终总揽全局、协调各方，就一定能推动改革开放这艘航船乘风破浪、行稳致远。
	实践发展永无止境，改革开放也永无止境。习近平总书记指出“重点领域改革还有不少硬骨头要啃”，要求“要用好改革这个关键一招，坚持社会主义市场经济改革方向，加强改革系统集成、协同高效，巩固和深化解决体制性障碍、机制性梗阻、创新性政策方面的改革成果，在重要领域和关键环节取得新突破”，强调“以开放促改革、促发展”。面对改革的复杂形势和繁重任务，只有牵住改革“牛鼻子”，既抓重要领域、重要任务、重要试点，又抓关键主体、关键环节、关键节点，才能以重点带动全局，把各项改革任务落到实处。奋进新征程，我们要抓好重大改革任务攻坚克难，统筹全局、把握重点，聚焦全面建设社会主义现代化国家中的重大问题谋划推进改革，用好机构改革创造的有利条件，努力在破除各方面体制机制弊端、调整深层次利益格局上再攻下一些难点。
	调查研究是谋事之基、成事之道。习近平总书记深刻指出，“研究、思考、确定全面深化改革的思路和重大举措，刻舟求剑不行，闭门造车不行，异想天开更不行，必须进行全面深入的调查研究”，要求“大兴调查研究，总结用好我国开放发展的成功经验，加强对开放工作的战略性、系统性、前瞻性谋划，把国际经贸领域的新情况新问题摸准吃透，做到心中有数、手中有策、行动有力”。新时代以来，号召深圳“先行示范”，推动上海浦东高水平改革开放，推动海南建设自由贸易港，赋予雄安更大改革自主权……谋划改革全局、推动改革实践，以调研开局、以调研开路，习近平总书记率先垂范，引领广大党员干部用好“传家宝”、做足“基本功”。奋进新征程，我们要加强改革调查研究，多到矛盾问题集中的地方和部门去，深入基层、走进群众，体察实情、解剖麻雀，既深入研究具体问题，又善于综合各方面情况，在总体思路和全局工作上多动脑筋、多下功夫，练就驾驭高水平对外开放的过硬本领，广泛凝聚全社会推进改革发展的智慧和力量。
	一分部署、九分落实。习近平总书记始终高度重视改革抓落实，强调“凡是议定的事要分头落实，不折不扣抓出成效”，要求“把加强改革系统集成、推动改革落地见效摆在更加突出的位置”，指出“要有钉钉子精神，落实落细改革主体责任”。在习近平总书记亲自推动、示范引领下，各地党政主要负责同志主动担责，挑最重的担子、啃最硬的骨头，健全抓落实工作机制，形成以上率下、协调联动抓改革落实的大格局。奋进新征程，拿出抓铁有痕、踏石留印的韧劲，加大改革抓落实力度，完善上下协同、条块结合、精准高效的改革落实机制，下更大气力抓好改革督察工作，我们就一定能推动改革开放新举措落地见效，更好造福广大人民群众。
	四十五载波澜壮阔，新征程催人奋进。前进道路上，让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大精神，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，以一往无前的奋斗姿态、风雨无阻的精神状态，在更高起点上推进改革开放，坚定不移朝着强国建设、民族复兴的宏伟目标奋勇前进，在中国式现代化的康庄大道上谱写时代华章。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>习近平总书记指出“重点领域改革还有不少硬骨头要啃”，要求“要用好改革这个关键一招，坚持社会主义市场经济改革方向，加强改革系统集成、协同高效，巩固和深化解决体制性障碍、机制性梗阻、创新性政策方面的改革成果，在重要领域和关键环节取得新突破”，强调“以开放促改革、促发展”。在强国建设、民族复兴的新征程上，推进中国式现代化是一个探索性事业，还有许多未知领域，需要我们在实践中去大胆探索，坚持改革与开放相互促进，通过改革创新来推动事业发展，以高水平对外开放打造国际合作和竞争新优势。奋进新征程，我们要抓好重大改革任务攻坚克难，统筹全局、把握重点，聚焦全面建设社会主义现代化国家中的重大问题谋划推进改革，用好机构改革创造的有利条件，努力在破除各方面体制机制弊端、调整深层次利益格局上再攻下一些难点。前进道路上，让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大精神，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，以一往无前的奋斗姿态、风雨无阻的精神状态，在更高起点上推进改革开放，坚定不移朝着强国建设、民族复兴的宏伟目标奋勇前进，在中国式现代化的康庄大道上谱写时代华章。</key_sentence></doc>