<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11768</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130380.shtml</url><title>塑料餐盒回收卡在哪儿？</title><datatime>2023-12-18 06:04:00</datatime><body>	试点一个多月，外卖餐盒规模化回收率仅5%左右
	塑料餐盒回收卡在哪儿？
	轻触几下手机，便能叫来一份热乎乎的饭菜，但随之产生的垃圾却没那么容易解决。目前，北京外卖日均单量超200万单，每天消耗的塑料餐盒高达数百万个。
	今年10月底，北京开始试点规模化回收外卖餐盒。记者近日调查发现，与庞大的消耗量相比，目前餐盒规模化回收比例仅占5%左右，降低餐盒带来的“白色污染”依然任重道远。
	障碍1:
	分类不够细餐盒难进回收桶
	在北京现有垃圾分类体系中，餐盒属于被污染的塑料制品，按要求应被投到“其他垃圾”桶内，并没有真正纳入回收渠道中。此次规模化回收试点，本市在部分小区和写字楼内单独设置了餐盒回收专用桶。
	得益于居民垃圾分类水平较高，来北家园成为朝阳区来广营乡唯一尝试餐盒规模化回收的小区。小区有十几栋楼、2000多户居民，餐盒专用桶仅设置在垃圾回收驿站里，并没有与其他垃圾桶一样直接放在楼前的垃圾分类点。
	“搞活动的时候会特意把餐盒送到驿站兑换奖品，但现在也懒得跑了。”小区居民赵女士说，回收驿站距离很多住户较远，而且餐盒攒好些天也卖不了几毛钱，所以大家仍将外卖餐盒扔进楼门前的垃圾桶里，与其他垃圾混杂在一起。
	显然，如何为餐盒设桶还需摸索。“把桶设在最靠近居民的垃圾分类点最方便，回收效率也高。但北京现有政策对垃圾桶的设置有严格规定，没办法在分类点单设餐盒回收桶。”一家回收企业负责人告诉记者，垃圾分类过程中分拣不出餐盒，餐盒回收率自然上不去。
	中国物资再生协会再生塑料分会秘书长王永刚说，有条件的话单独设餐盒回收桶当然最好，但如果没有条件，也可以考虑将外卖餐盒放入可回收垃圾桶。
	障碍2:
	餐盒不值钱废品站白给都不要
	废品能卖钱，自然就会有人愿意分拣。但记者在朝阳区双井、丰台区方庄等地走访发现，无论是废品回收站、还是拾荒者，大多对外卖餐盒不感兴趣。
	世华泊郡小区回收站里，工作人员直接拒绝了前来卖餐盒的居民。朝阳区东坝一家废品回收站负责人直言：“矿泉水瓶可按每公斤2元回收，外卖餐盒白给都不要！”
	同属废旧塑料制品，外卖餐盒和矿泉水瓶为何待遇大不同？王永刚解释，矿泉水瓶回收率已高达90%，因为粉碎成塑料颗粒后可用于生产化纤产品，甚至加工成环保丝巾、手袋等，已经有稳定市场需求；但外卖餐盒的再利用价值各方还缺乏了解，也缺乏回收动力。
	记者从河北等地多家再生塑料厂商获悉，PP(聚丙烯)材质的餐盒可用于加工成再生塑料，已应用于汽车、电子、家居等行业，只是回收渠道刚开始搭建，公众知晓率太低。
	在来北家园等实现餐盒回收的小区，透明塑料餐盒的价格已经卖到每公斤2元，与矿泉水瓶基本一致。不过，如果透明餐盒与其他彩色、非PP材质的餐盒混杂在一起，就只能按普通塑料价格回收，每公斤价格只有几毛钱。“餐盒又脏又占空间，带不带PP标识得仔细分辨，价格一低，更没人愿意分拣了。”驿站工作人员告诉记者。
	记者注意到，北京众多餐企提供的餐盒颜色、材质各不相同，甚至同一家门店的餐盒也有好几种。有的餐饮企业出于品牌形象考虑，还在餐盒上印制各种图案。“一些餐盒颜色太深，回收打碎成颗粒后很难二次利用。”王永刚建议，餐盒标准应尽量统一，餐饮企业最好使用再生价值更高的透明餐盒。
	障碍3:
	回收成本高试点企业“吃不饱”
	昌平区TBD云集中心2号楼C座写字楼也在试点餐盒回收。中午1点左右，白领们陆续吃完午饭。虽然每层都设有餐盒专用回收桶，但10多分钟里，连续有5人随手就将装有餐盒的手提袋丢进其他垃圾桶。记者注意到，这些手提袋里都有两三个餐盒，且每个餐盒里都剩有饭菜。
	稍后，保洁人员赶到垃圾桶旁逐一打开外卖包装，倒出厨余垃圾，分拣出餐盒。这栋只有8层的写字楼，中午共产生150多个废弃餐盒，需要两位保洁员花一个多小时分拣、清理。“让大家养成主动把餐盒清理干净再扔的习惯太难了。”保洁员感叹。
	“增加一条餐盒处理生产线不难，但整个回收过程的人工成本投入太高。”广利福源公司是美团“青山计划”在北京联动的三家餐盒规模化回收企业之一，公司总经理李浩然说，到小区、写字楼回收餐盒，需要安排司机和车辆进行运输，甚至安排专门人员值守垃圾桶，运营成本太高。
	“开车出去拉一趟旧纸箱能赚几百元，拉一趟餐盒可能连油钱都不够。”另一家餐盒回收企业爱心自强回收中心相关负责人说，企业利用分布在小区周边的多个中转站对餐盒进行分拣，每个中转站有两人，人力成本较高。此外，外卖餐盒油污较重，清洗难度大，也增加了回收成本。
	规模效应可以降成本，但眼下回收企业恰恰面临“吃不饱”的难题。“目前分拣线超过80%的时间都是闲置的。”李浩然算了一笔账：如果把各项成本算进来，餐盒回收量至少要扩大到目前的10倍左右才有可能实现盈亏平衡。以人口密集的回天地区为例，他估算每天产生的外卖餐盒总量约4吨，但目前公司在该地区的餐盒日处理量仅为400公斤左右。
	3家试点企业提供的数据显示，目前平均每天回收餐盒的总量共计约3吨。如果以北京日均消耗300万个20克重的餐盒粗略计算，每天消耗的外卖餐盒总重约60吨，这意味着实现规模化回收的餐盒比例还只有5%，绝大部分只能与其他垃圾一起焚烧处理。
	记者手记
	小小餐盒回收还需多方协同发力
	仔细观察回收链条不难发现，外卖餐盒使用、分类、回收相互影响：餐饮企业使用五花八门的外卖餐盒，增加了分类回收的难度；垃圾分类不精细，导致回收价格上不去的同时，也推高了回收成本。
	现阶段提高餐盒回收比例的有效方式，是提升垃圾分类的精细化水平，增设餐盒专用回收桶或可回收垃圾桶，同时鼓励废品回收站点积极回收塑料餐盒。这需要城市管理部门统筹规划，不断优化本市垃圾分类回收体系。
	今年，汽车产品已开始试点生产者责任延伸，将生产者对其产品承担的资源环境责任延伸到回收利用等环节。餐盒回收，同样需要商家、外卖平台、消费者等多主体共同承担责任。当成本体现到每一方身上，大家才会反思现有商业模式的弊端，探索源头减量以及更优的环保替代方式。(北京日报)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>”一家回收企业负责人告诉记者，垃圾分类过程中分拣不出餐盒，餐盒回收率自然上不去。”小区居民赵女士说，回收驿站距离很多住户较远，而且餐盒攒好些天也卖不了几毛钱，所以大家仍将外卖餐盒扔进楼门前的垃圾桶里，与其他垃圾混杂在一起。小区有十几栋楼、2000多户居民，餐盒专用桶仅设置在垃圾回收驿站里，并没有与其他垃圾桶一样直接放在楼前的垃圾分类点。今年10月底，北京开始试点规模化回收外卖餐盒。</key_sentence></doc>