<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11781</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-18/10130360.shtml</url><title>多地建议从业者谨慎“入场” 送外卖、开网约车越来越“卷”了吗</title><datatime>2023-12-18 02:26:00</datatime><body>	一些“小哥”反映从业竞争加大，人多、单难抢、收入下降
	送外卖、开网约车越来越“卷”了吗？
	阅读提示
	今年，外卖和网约车行业涌入了不少新人。行业前景如何，是劳动者最关心的问题。专业人士指出，劳动者的流动性较高、淡季旺季的区别等因素，均有可能影响从业者收入。
	最近的一天傍晚，北京昌平立汤路上的一家饺子店迎来了一波订单晚高峰。七八位外卖小哥围在档口外，有的来来回回刷着手机，有的焦急地催促出餐……
	“赶着单子多的时候，也能多赚点儿。”25岁的路阳在一家医疗公司做研发工程师。为了还完房贷手头能宽裕些，他开始干兼职众包骑手，每天18点开始，21点结束，跑3个小时，一晚上赚四五十元。“一个多月了，才赚了近千元。”路阳有些失望。
	路阳的境况并非个例。《工人日报》记者采访10多位外卖骑手和网约车司机后发现，今年以来，外卖和网约车行业涌入了不少新人，使得从业者面临“僧多粥少”的情况。有报告指出，2023年每日新增网约车司机数相比2022年增长了近5倍。“‘卷’起来了。”是“小哥”们近来讨论的热点。这种情况下，行业前景如何，成了他们最为关心的问题。
	多地建议从业者谨慎“入场”
	“深圳关外郊区很多站点都招满了。”2023年2月17日，深圳龙华区某外卖站点的站长助理林丽在微信朋友圈写道。
	从2月起，林丽时常在朋友圈发布一些外卖站点招满、暂停招聘的消息。“以前是缺人手，现在是好多人主动问能不能来。”林丽发现外卖员人数不断增多。
	19岁的王梦雨在上海当了一年多的全职专送骑手。不跑单时，他就住在站长租的宿舍里，6个人一间，每个月房租900元。今年四五月份开始，王梦雨发现，跑外卖的人多了起来，“宿舍都快不够用了”。
	今年以来，广州、深圳、济南、长沙、上海、重庆等地发布网约车市场饱和预警，称行业运力与需求已趋饱和，有的地区暂停受理网约车运输证新增业务，建议有意进入网约车市场者谨慎“入场”。
	记者梳理交通运输部统计数据发现，截至2023年10月31日，全国共发放网约车驾驶员证633.4万本，对比2022年1月底398.8万本的数据，一年多的时间里，新增近235万名驾驶员。
	辽宁大学法学院教授王素芬曾带领团队开展一项针对外卖骑手的调研。她发现，由于外卖行业入行门槛较低、工作相对自由、收入较为可观，吸引了相当一部分人员入行，使得外卖骑手的数量趋于饱和。
	“平台经济在缓解劳动力市场短时期压力方面发挥了‘蓄水池’和‘缓冲器’的作用，数量增多也在情理之中。”中国劳动关系学院劳动关系系主任孟泉调研认为。
	人多了，单少了，收入下降了
	人多了、单子少了、难抢了、收入下降了，这是不少“小哥”的切身体会。
	31岁的小飞当众包骑手近4年，曾是北京国贸、双井商圈的“单王”，行情好时，一天能接90多单，跑1100多元，月赚1万多元。
	“单子开始供不应求了。”今年年初，小飞和很多骑手敏锐地察觉到了这个变化，“我们尝试去找算法的技巧，但用处不大，主要是跑的人多了，单子太少了，单价也变了。”
	小飞给记者算了一笔账，“像我，过去平均一天能跑50多单，一单10元左右，一天能挣六七百元，现在单量减半不说，一单平均才五六元，一天下来，400元是一大关，‘僧多粥少’后，周边不少骑手收入减半。”
	和小飞一样，李欢在无锡也是所在商圈“大神”级别的外卖骑手，平均每天收入300多元，最多时一天跑了127单。今年上半年开始，李欢发现外卖配送领域“越来越‘卷’”，每月收入从近万元降至7000元。
	记者梳理交通运输部公开数据发现，相比于2022年1月，2023年10月，网约车司机单月的接单量由176单降至128单。
	深圳、济南、东莞、青岛等地发布的网约车饱和预警中，指出不少网约车单车日接单量不足10单。
	两年前从保安转行当网约车司机的老闫对此感同身受。他告诉记者，行情好的时候，他每天从9点跑到21点，一天能拉20单左右，挣300多元。“现在越来越难跑了，一天下来常常跑不到10单，顶多跑200多元，除去租车、修车等费用，每天也就赚四五十元。”老闫无奈道。
	“从业者供给增加了，平台竞争激烈并面临着市场机制的约束，是导致从业者收入下降的重要原因。”北京大学法学院教授薛军表示。
	推动劳动者学历能力双提升
	在孟泉看来，平台劳动者的流动性较高、行业内部淡季旺季的区别等因素，均有可能影响从业者收入，“随着一些临时找过渡性工作的劳动者退出平台，收入水平会逐步恢复到一个较为合理的水平。”
	“部分从业者收入的下降，还可能与新业态行业本身的发展，以及近期对平台企业的规制相关。”王素芬认为，应当理性看待从业者收入变化，“社会需求的引导很重要，回归理性的发展与合理的就业规划也同样重要。”
	“是留下还是离开？”对于这个问题，从业者的回答各不相同。在路阳的规划中，众包骑手只是为了还房贷的过渡选择；而对于李欢和老闫来说，当骑手和司机，已是过去的回忆。
	“如果选择离开，要好好考虑。”小飞提到，“无论去哪里，一定要有一技之长。”
	此前，人社部发布了《网约配送员国家职业技能标准(2021年版)》，优化外卖骑手职业发展路径。而在杭州、上海、无锡等地，一些参与职业培训并获得技能等级证书的骑手，可享受积分落户加分、培训补贴、个税抵扣等优惠政策。
	“我们调研发现，不同年龄段的从业者对于选择从事外卖配送员、网约车司机的工作确有不同考量。”王素芬认为，要发展职业教育，培养新业态领域的工匠，同时也应做好常规培训与定期技能提升。
	记者了解到，全国总工会发布的《深入推进新就业形态劳动者工会工作三年行动计划(2023～2025)》，提出通过深化产教融合、校企合作、工学结合的继续教育模式，推动劳动者学历能力双提升。
	“要充分发挥工会在新业态行业集体协商中的重要作用。”王素芬认为，要组织更多平台从业者入会，以规范的集体协商过程、明确的协商内容，更有力地保障从业者权益。
	薛军表示，可以通过构建与灵活就业匹配的新型劳动力资源配置模式，在职业安全、薪资等方面为新就业形态劳动者提供保障。(部分受访者为化名)
	(工人日报)【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>《工人日报》记者采访10多位外卖骑手和网约车司机后发现，今年以来，外卖和网约车行业涌入了不少新人，使得从业者面临“僧多粥少”的情况。“我们调研发现，不同年龄段的从业者对于选择从事外卖配送员、网约车司机的工作确有不同考量。和小飞一样，李欢在无锡也是所在商圈“大神”级别的外卖骑手，平均每天收入300多元，最多时一天跑了127单。她发现，由于外卖行业入行门槛较低、工作相对自由、收入较为可观，吸引了相当一部分人员入行，使得外卖骑手的数量趋于饱和。</key_sentence></doc>