<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11797</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-18/10130342.shtml</url><title>乡村民谣、硬笔书法、非遗手工……这届年轻人为啥抢着上夜校？</title><datatime>2023-12-18 00:03:00</datatime><body>	白天上班、晚上抢课，最近一段时间，火遍各地的“夜校”正在以一种全新的方式回归，和风靡20纪80年代的夜校不同，这届年轻人完全不再是以补习文化知识为目的走进课堂，“乡村民谣”“硬笔书法”“非遗手工”“红酒品鉴”等等，这些多元化选择的课程，正在满足人们对艺术审美、社交方式以及自我成长的新追求。今天，我们一起走进重庆市观音桥夜校，看看这里的夜校因何走红？怎样走得更远？
	上夜校
	用乐趣滋养生活
	临近年底，一场有关观音桥夜校未来发展计划的意见征询会如期上线。
	今年8月，观音桥街道尝试探索开办了第一家九街夜校后，下辖的22个社区在短短3个月的时间里又陆续开设了11家，共涵盖20门课程，截至目前，辖区内的夜校已经吸纳了600多名固定学员。几乎是一位难求的夜校，出现了惊人的市场需求，这也让观音桥街道办意识到，接下来的课程设置、师资力量、场地扩充、学习费用等等，一个个关乎夜校未来走向的现实问题，必须尽快摆上桌面，广泛征求各方的意见。
	一起被邀请来的欧东昇和马已同为夜校讲师志愿者，几个月前，原本在这座城市里没有任何交集的两个人因为夜校而相识，从此，他们各自的生活半径也因为“九街”被无限延长。
	入夜的九街人声鼎沸，这里是重庆的商业地标，也是青年人的城市客厅，九街有着重庆最丰富、最潮流的夜生活。这间不足50平方米的开放教室，在九街显得既扎眼又不违和。
	从非洲鼓、尤克里里再到音乐DJ，九街夜校轻松的课程设置通过社区的公众号广而告之，每节课的名额刚一释放出来，往往还来不及刷新就被秒光。
	重庆市江北区观音桥街道办主任钱鹏：群众全都是自愿报名，来教授课程的人，他其实是没有更多的利益需求，更多是实现他自己的一个价值；而来参与的群众，更多他也并不是说希望通过这种学习来取得一定的资格认证，或者是要达到一个什么技能。更多的是满足自己的兴趣爱好，要去见识一个价值趋同的精神共同体。
	夜校“引力”
	当兴趣与“普惠”相遇
	8.6平方公里的辖区内有45万人口流动，重庆观音桥街道是重庆著名的旅游消费聚集地，同时也是治安环境相对复杂的区域，原本是从探索基层治理这个角度出发的观音桥夜校，一开课却引来了意想不到的持续追捧。有人愿意学、有人愿意教，那些曾经无处安放的兴趣爱好，似乎瞬间就在夜校找到了归宿。
	已近而立之年的欧东昇，是在九街学习尤克里里时向街道办毛遂自荐，成为观音桥夜校硬笔书法课程的第一位讲师，从学习到授课，欧东昇在角色转换中怡然自得。
	夜校硬笔书法讲师欧东昇：像吉他这种西洋乐器，像非洲鼓这些是其他国家的传统乐器，但是它也正体现了我们现在这个时代多样化、包容性强，大家有很多选择，今天玩玩这个，明天玩玩那个，生活就很丰富。
	因为酷爱书法，大学毕业后，欧东昇就在沙坪坝区开了一间工作室，附近有不少大学生和小孩子找他拜师学艺，现在他每周要拿出两个晚上、每次要赶一个小时的路程来夜校讲课，虽然是志愿服务，但备课，欧东昇从不马虎。
	尽管现在不少学员还是零基础，暂时还无法实现更高阶的追求，但夜校轻松的上课环境一点都不会影响大家的审美鉴赏和各取所需。
	有人要改善书写、有人要弥补缺憾，而对于欧东昇来说，感受汉字之美，带大家体会和欣赏笔力背后渗透出来的中国文化的独有魅力，就是他坚持来夜校的最大的动力。
	盘活资源
	让“夜校热”不“退温”
	在夜校热度不减的背后，也让观音桥街道办意识到，那些有关兴趣爱好的需求可能早已存在，只是社会供给还没能及时跟上。目前，观音桥夜校的所有课程都是免费提供，讲师队伍也是一直以招募志愿者为主，长此以往，本来就僧多粥少的局面该如何改善？那扇已经被夜校打开的需求窗口是否还能一直敞亮呢？
	作为市场主体代表，李传波表达了对夜校可持续发展的支持。3个月前，观音桥街道办找到他，希望可以协调和借助社会力量参与夜校共建，李传波主导设计和建设的北仓文创街区，就成了继九街之后开辟新夜校课堂的首选之地。
	重庆北仓文化产业集团有限公司董事长李传波：政府更多希望与我们之间共同做到这样一个桥梁的纽带，让更多的市场化的主体参与到文化建设当中来，更多的老百姓参与到这个街区当中，能够了解到我们这个城市的一些过往，包括它们所塑造出来的一些精神文化，北仓只是提供了这样一个窗口，让大家更多地去在这个氛围里找到一个契机，而且其乐融融的这种感觉。
	同样地处重庆最繁华的商业中心，但与九街的风格不同，北仓大隐于市、闹中取静，作为“城市更新”的文创示范项目，这里已经成为重庆年轻人心目中新的文化地标，和国潮风相关的课程，安排在北仓恰如其分。
	这是国潮越剧班的第二节课，除了继续带大家熟悉唱腔，练习台步，吴春燕还给学员们带来了简单的戏服找感觉。因为重庆已经没有专业的越剧团了，曾经接受过专业训练的吴春燕就带着一众爱好者成立了票友剧团。
	国潮越剧班讲师吴春燕：因为我们这个剧团也不断需要补充人，所以我也是带着目的来当这个志愿者老师的，也不要说去低估他们对于戏曲的热爱，有可能他喜欢上了也会是一辈子，但是实际上是差我们这样一个桥梁，我们文化馆也是做公共文化服务的，所以正好大家就双向奔赴了。
	挖潜数据、盘活资源，让越来越多的市场主体、社会组织、行业协会都能参与其中，共同探索夜校未来的发展，观音桥街道办乐见其成，有需求的年轻人也乐在其中。
	重庆市民吴言欣：我还有报了很多夜校班，比如硬笔行书，比如舞蹈，现代舞，可能将来会有的一些歌唱或者轮滑，或者红酒品鉴、瑜伽，很多很多。
	主打一个有啥学啥，这样的年轻人在观音桥夜校并不少见。作为一名专业的建筑设计师，李传波更愿意结合“北仓”之名来看待夜校的一路走红，他认为其实就是这届年轻人自己带火了夜校，这是他们的节奏与这个时代的重合。
	重庆市江北区观音桥街道办主任钱鹏：让大家都能够很轻易进来、很轻松获得，我觉得核心还是要更加拓宽我们的教学形式，另外要拓宽我们的渠道，在机会条件成熟的情况之下，我们可以让老百姓来点菜，我们来下单，让我们这个课堂能够更加广泛地提升它的影响力，能够带动更多的人一起来共同进步。
	(总台央视记者徐平刘刚夏斯伟张云埊）【编辑:李岩】
</body><key_sentence>挖潜数据、盘活资源，让越来越多的市场主体、社会组织、行业协会都能参与其中，共同探索夜校未来的发展，观音桥街道办乐见其成，有需求的年轻人也乐在其中。3个月前，观音桥街道办找到他，希望可以协调和借助社会力量参与夜校共建，李传波主导设计和建设的北仓文创街区，就成了继九街之后开辟新夜校课堂的首选之地。已近而立之年的欧东昇，是在九街学习尤克里里时向街道办毛遂自荐，成为观音桥夜校硬笔书法课程的第一位讲师，从学习到授课，欧东昇在角色转换中怡然自得。今年8月，观音桥街道尝试探索开办了第一家九街夜校后，下辖的22个社区在短短3个月的时间里又陆续开设了11家，共涵盖20门课程，截至目前，辖区内的夜校已经吸纳了600多名固定学员。</key_sentence></doc>