<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1184</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100606.shtml</url><title>城里的公益如何扎根荒漠 雍禾植发的“公益10万+”</title><datatime>2023-10-25 19:09:00</datatime><body>	10月19日，由雍禾植发、新华网及中国绿化基金会三方共同发起的“毛发森林·地球生发计划”在内蒙古自治区阿拉善盟额济纳旗揭牌启动。与公益活动揭牌仪式一起一起举行的还有一场由天幕、蒙餐美食、马头琴演奏与蒙古舞组成的深受年轻人喜爱的休闲风直播。
	“毛发森林·地球生发计划”将陆续在西部严重沙化地区植下十万棵梭梭树改善荒漠化地区环境。值得一提的是，每棵树都将以自2023年起在雍禾进行植发的消费者名义种下，借此传递公益的精神和生发的希望。
	但在揭牌仪式与直播正式进行的前一天，这一公益计划就遭遇了巨大挑战。“沙尘暴‘呼’的一下子把天幕掀翻了。”参与仪式现场搭建的工作人员至今心有余悸：“天一下子就什么都看不见了。”沙漠似乎并不欢迎这群跋涉千里，来自己头上“动土”的人。
	沙漠上的公益
	“毛发森林·地球生发计划”是毛发医疗头部企业雍禾植发在今年打造的公益品牌“毛发森林公益计划”的系列活动之一。
	雍禾医疗高级副总裁张辉在揭牌仪式致辞中表示，“毛发森林公益计划”是雍禾公益践行中的一项长期规划。早在今年3月，雍禾就主动与新华网一起启动“让美好生发·毛发森林公益计划”，为消防员、教师等五个职业人群的“社会守护者”们进行公益免费植发。7月，“毛发森林”公益计划升级，由雍禾植发、新华网及中国绿化基金会三方共同发起的“毛发森林·地球生发计划”正式宣告启动。10月19日，雍禾植发在内蒙古阿拉善盟额济纳旗植下的第一棵树，是雍禾以发友的名义种下10万棵梭梭树的开始。
	不过，这场公益活动没那么容易。
	“毛发森林·地球生发计划”种植的是10万株梭梭。“有雨水的情况下，梭梭树的种子2天就可以发芽，只要长到5厘米高就不怕被风沙掩埋掉，一年只需要滴灌4次，就可以存活下来，起到防风固沙的作用。”今年8月刚刚进入全国防沙治沙先进个人拟表彰名单的额济纳旗浩林生态种植专业合作社理事长王建刚说起梭梭，赞不绝口。
	梭梭耐寒、耐旱、抗盐碱、抗风沙，既能遏制土地沙化、改良土壤、恢复植被，又能使周边沙化草原得到保护，在维护生态平衡上起着其他树种不可比拟的作用，是温带荒漠中重要的固沙植物。
	在额济纳旗植树9年，种植梭梭林31万亩的王建刚口中，梭梭具有如此强悍的生命力，为什么依然难以驯服沙漠与荒漠？
	只能怪额济纳旗的气候太恶劣。公开资料显示，额济纳旗戈壁面积0.61万平方公里，沙漠面积1.56万平方公里，这两者占额济纳旗土地总面积21%以上。“额济纳旗年均降水量仅37毫米，年均蒸发量却高达3841毫米。”额济纳旗副旗长牧仁表示。
	年均37毫米降水量，还无法做到在广袤的额济纳旗土地上“雨露均沾”。“大多数时候，降雨都落在额济纳旗里，因为那边有河流有树木，形成了自己的一套小气候，戈壁滩上一年也难得下一次雨。”王建刚说。
	在长期在额济纳旗种树的王建刚看来，雍禾植发活动搭建时差点让搭建人员崩溃下跪的沙尘暴只是开胃菜：“沙尘暴起来的时候，像一堵墙似的，轰隆隆轰隆隆，像过火车一样，沙子到人脸上，像扎针似的。”这样强度的沙尘暴在春天的额济纳旗“一个星期两次”。“车牌是蓝底的，沙尘暴过来，把车牌蓝色的漆打掉，成白底的了。”
	在这样恶劣的自然条件下，带着天幕、歌舞、美食来的自带时尚范的城里公益想要在荒芜的沙漠里把根扎下去，还要影响超10万人，靠什么？
	多方携手种下希望
	梦想与希望自带战胜困难的能力，王建刚本人就是证明。
	“我的梦想是种下100万亩梭梭林，为祖国北疆筑起一道绿色屏障。”已经年逾六旬的王建刚说起自己的梦想，依然目光坚定。
	与“毛发森林·地球生发计划”类似，王建刚也算是“城里来的”。籍贯北京昌平的王建刚算得上先富起来的那一批人，在富起来之后，当时已经年过50的王建刚突然开始思考人生的意义：“这辈子人总得留下点什么是不是？”正好这时，一则名为《风起额济纳沙围北京城》的报道吸引了王建刚的注意：“种树去，几十上百年之后，人没了，树还在，别人还能记起你做过什么。”
	为了种树，王建刚及手下的工人吃过不少苦：“住的是地窝子，沙尘暴过来正吃着饭，饭上一层沙子，拿水浇饭上，搅合搅合继续吃，饭捞完了，碗下面一层就是沙子。”但王建刚更津津乐道的是植树的好处：“一棵成年梭梭树下能固定少则几百公斤，多则以吨记的沙子。”在王建刚看来，种树就是种下希望，成排的绿色梭梭树守卫了众多普通人的生活，让他们免于风沙困扰。
	正是“希望”将王建刚这样的种树治沙达人、雍禾植发这样的医疗企业、植发者这样的城市人群与中国绿化基金会、新华网以及额济纳旗地方政府聚到一起。
	“植树与植发比较像。”雍禾植发医管部主任王永在参与揭牌仪式时表示。在王永看来，植发与植树一样，也是个种下希望的过程：“种下毛囊，毛囊获取营养，毛发再度生长，改变个人形象，通过形象的改变让患者更美更自信，这个过程跟种树改变环境几乎一样。”
	“毛发森林·地球生发计划”尝试通过连接植树与植发这同样指向种下希望，守护美好生活的事物，将通过植发守护自己美好生活的城市人群引入到通过植树守护更多人美好生活场景中，让更多人心中种下公益与责任感的种子。
	而对于额济纳旗政府与王建刚来说，吸引更多人关注，将成为治沙的重要助力。“防风固沙，植树造林需要更多关注，更多协作，更多伙伴。”额济纳旗副旗长牧仁做为本地领导，对此深有感触。
	新华网在2023年3月的报道中引用内蒙古自治区气象局提供的数据称，近10年，内蒙古自治区全区出现沙尘日数平均为9.1天，较1961至2011年平均值减少12.6天，全区平均沙尘日数以0.5天/年的速率减少，其中近10年全区平均沙尘暴日数由1961至2011年的4.9天减少至近10年的0.6天。
	作为沙尘暴的重要发源地，内蒙古沙尘天气的减少，意味着全国甚至整个东亚地区沙尘天气的减少。
	“未来梭梭越来越多，沙漠里也可能形成自己的小气候，那时候可能不仅仅是额济纳旗下雨，沙漠里也会下雨。那样我们就做到了改变生态环境，实现了治沙的目的。”王建刚的“希望”具体而细致，这样的希望要通过“毛发森林·地球生发计划”这样影响逾10万人的公益活动获得助力，需要以“希望”串联起更多人的关注与力量，与公益组织、地方政府、企业、治沙达人一起，共同抗击风沙，守护大家的美好生活。
	“毛发森林·地球生发计划”，生发的是毛发，是森林，更是10万+的希望。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>”王建刚的“希望”具体而细致，这样的希望要通过“毛发森林·地球生发计划”这样影响逾10万人的公益活动获得助力，需要以“希望”串联起更多人的关注与力量，与公益组织、地方政府、企业、治沙达人一起，共同抗击风沙，守护大家的美好生活。正是“希望”将王建刚这样的种树治沙达人、雍禾植发这样的医疗企业、植发者这样的城市人群与中国绿化基金会、新华网以及额济纳旗地方政府聚到一起。10月19日，由雍禾植发、新华网及中国绿化基金会三方共同发起的“毛发森林·地球生发计划”在内蒙古自治区阿拉善盟额济纳旗揭牌启动。“毛发森林·地球生发计划”尝试通过连接植树与植发这同样指向种下希望，守护美好生活的事物，将通过植发守护自己美好生活的城市人群引入到通过植树守护更多人美好生活场景中，让更多人心中种下公益与责任感的种子。</key_sentence></doc>