<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1188</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100599.shtml</url><title>（经济观察）国家数据局揭牌后要做什么？</title><datatime>2023-10-25 19:03:00</datatime><body>	中新社北京10月25日电(记者王恩博)备受关注的中国国家数据局25日上午揭牌。根据《党和国家机构改革方案》，国家数据局负责协调推进数据基础制度建设，统筹数据资源整合共享和开发利用，统筹推进数字中国、数字经济、数字社会规划和建设等。
	此间专家认为，这一新机构将为建设数字中国、发展数字经济提供有力支撑，建立数据基础制度或为其成立后首要任务。
	数据是数字经济发展的关键生产要素，亦被视作国家基础性战略性资源。国家网信办发布的《数字中国发展报告(2022年)》显示，2022年中国数据产量达8.1ZB，同比增长22.7%，全球占比达10.5%，位居世界第二。
	富集的数据资源无疑是一笔财富。中国信息通信研究院院长余晓晖指出，数据具有乘数效应，能够创造规模经济和范围经济，提升配置效率和激励效率。充分发挥数据要素作用，是做强做优做大数字经济，赋能实体经济的必然要求。
	但让如此乘数效应得到充分释放，并不简单。比如海量数据资源如何用好、怎么盘活，就需要仔细考量。
	北京交通大学信息管理理论与技术国际研究中心教授张向宏直言，目前中国公共数据、企业数据和个人数据的开发程度还较低，利用水平也不高，普遍存在开发动力不足，利用活力不够问题，导致大量数据沉淀在政府机构、国有企业和平台企业内，无法发挥其新型生产要素的作用。
	中国电子信息产业发展研究院院长张立指出，工业经济转向数字经济的过程中“不愿、不敢、不会”等问题突出，其根本原因在于社会整体数据意识和数字技能欠缺，看不到数据价值或者不具备数据价值变现能力，难以打破传统的思维定式，难以实现数字认知和能力的跃迁。
	释放数据要素价值、激活数据生产力，新组建的国家数据局被寄予厚望。
	张立分析称，国家数据局的成立，将从国家层面统一领导和协调数据资源管理，以公共数据开发利用和重点领域典型数据应用为切入点，加强数据合规监管，督促各方提升数据意识和数据管理服务能力，打造数据产业生态体系，促进数据要素市场繁荣发展。
	中国工程院院士邬贺铨指出，数据与土地、资本、劳力等传统生产要素不同，其开发与治理有很多需要深入研究的问题，例如数据的可复制性、使用无损性等导致数据产权界定和安全管理边界难以界定。组建国家数据局，将有力促进数据要素技术创新、开发利用和有效治理，以数据强国支撑数字中国的建设。
	正式“露面”后，国家数据局各项具体工作料将逐渐明晰。新机构接下来要做什么？
	张立表示，数字经济时代面临数据确权、数据流通、数据安全等诸多新问题，这些问题归根结底源于体制机制的不完善、不合理，是典型的生产力与生产关系不匹配问题。
	在他看来，当前背景下，国家数据局成立的首要任务即建立数据基础制度，构建数字经济时代的规则体系，找到数据合规可信与数据价值实现之间的平衡点，有效破解激活数据新要素面临的一系列难题，从国家层面统筹协调数字中国、数字经济、数字社会的规划和建设，推动数字经济规范高效发展。
	“数据要素制度是数字经济‘中国方案’的基础。”张向宏提到，目前中国政府部门、平台企业和中介机构等各种单位拥有海量数据资源，但由于存在权属不清、激励不足、约束刚性等问题，数据加工生产和交易流通中存在两方面突出问题：一是不愿和不敢把数据拿出来的数据主体机构大量存在；二是随意和无序使用现象普遍。
	张向宏认为，因此，中国将从数据产权、流通交易、收益分配和安全治理等方面，建立数据要素制度体系，为数据经济高质量发展奠定坚实基础。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>在他看来，当前背景下，国家数据局成立的首要任务即建立数据基础制度，构建数字经济时代的规则体系，找到数据合规可信与数据价值实现之间的平衡点，有效破解激活数据新要素面临的一系列难题，从国家层面统筹协调数字中国、数字经济、数字社会的规划和建设，推动数字经济规范高效发展。根据《党和国家机构改革方案》，国家数据局负责协调推进数据基础制度建设，统筹数据资源整合共享和开发利用，统筹推进数字中国、数字经济、数字社会规划和建设等。此间专家认为，这一新机构将为建设数字中国、发展数字经济提供有力支撑，建立数据基础制度或为其成立后首要任务。中国电子信息产业发展研究院院长张立指出，工业经济转向数字经济的过程中“不愿、不敢、不会”等问题突出，其根本原因在于社会整体数据意识和数字技能欠缺，看不到数据价值或者不具备数据价值变现能力，难以打破传统的思维定式，难以实现数字认知和能力的跃迁。</key_sentence></doc>