<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1207</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100537.shtml</url><title>西门子将携创新技术和开放生态亮相第六届进博会</title><datatime>2023-10-25 17:14:00</datatime><body>	西门子即将亮相第六届中国国际进口博览会(进博会)，参展主题为“以科技，共创每一天”(TechnologytoTransformtheEveryday)。西门子此次将以行业转型实践、前沿科技、生态价值共创三大展区，全面展示其在智能制造、智能基础设施、智慧交通等领域的创新解决方案和应用成果，并首次全景呈现其21个破题行业时代挑战的有效路径和应用实践。西门子将在进博会期间正式发布西门子Xcelerator生态合作伙伴计划，赋能并成就新一代数字化和低碳化转型服务商，以创新生态为产业的高质量与可持续发展注入无限动能。西门子将在此次进博会现场，集中展示工业人工智能等前沿技术的创新应用，以及其出色的数智化转型咨询和技术服务能力。展会期间，西门子还将与多家中国企业在数字化和低碳化领域拓展合作，签署系列合作协议。
	“作为扩大科技成果转化，促进国际交流多元化，推动高水平对外开放不断深化的高能级平台，进博会的召开对促进国际间的务实交流与合作具有重要意义。”西门子全球执行副总裁，西门子中国董事长、总裁兼首席执行官肖松博士表示，“西门子是进博会的六年‘挚友’，借助这一平台，我们期待与更多中国企业在开放中共享机遇，在合作中破解难题，为中国经济的高质量发展和世界经济的稳步复苏注入新动能、新活力。”
	首次全景呈现21个行业转型成功实践
	面对人口老龄化、环境污染、气候变暖、全球本地化等时代挑战，西门子借助数字化和低碳化的“双轮驱动”，赋能千行百业的客户在速度、效率、质量、柔性、成本控制、低碳等方面构建新型竞争力，在不确定性中把握自身发展的确定性。此次进博会，西门子将首次全景展示其帮助包括汽车、钢铁、石油石化、电池、场内物流、教育、医疗、食品饮料、水、机械加工、农业、增材制造、数据中心、园区、制药、玻璃、电子、轮胎、建材与水泥、电子厂房及交通等在内的21个破题行业时代挑战的有效路径和应用实践。
	作为可持续发展的先行者、践行者和赋能者，西门子将在进博会上集中展示其可持续发展战略及举措，以及“西门子零碳先锋计划”发布两周年的主要成果。能够为不同规模、不同行业、不同发展阶段的企业提供融资租赁、商业保理等服务的西门子金融服务“西租易”、“西融易”融资解决方案也将亮相进博会。今年9月，西门子金融服务正式推出“西门子可持续发展专项支持融资项目”，项目规模为10亿元人民币，为开展低碳转型的中小企业及西门子生态合作伙伴提供专项融资方案支持。进博会现场还将举办西门子3家工厂(西门子工业自动化产品(成都)有限公司、西门子(南京)数控有限公司和北京西门子西伯乐斯电子有限公司)获得“碳中和工厂”认证的授牌仪式。
	多场景展示创新科技落地实践成果
	作为一家推动创新的科技公司，西门子持续加速前沿技术在产业领域的落地应用和融合创新，赋能中国企业提升创新力和生产力。此次在前沿科技展区，西门子将带来在智能制造、垂直农业、基础设施和智慧交通等领域的最新应用进展。
	在智能制造领域，西门子将现场展示一款由人工智能技术驱动的无序分拣机器人SimaticRobotPickAI。通过预训练和深度学习，该机器人在无需进行模型匹配和手动训练数据的前提下，能够在运行状态中实时识别堆叠混乱、结构多样的物品抓取点。这一应用可有效解决仓库中人工分拣货物的难题，在提升分拣效率和准确率的同时，将工作人员从高强度的重复性劳动中解放出来。同时，西门子还与机械工业信息研究院合作打造了针对中小型制造企业的创新能力评估模型，并将于进博会现场举办发布仪式。该模型可为企业在创新战略制定与执行、创新综合能力培育、创新组织建设等方面提供极具价值的参考，进而引导并助力企业以创新驱动自身加速发展。
	成熟的垂直农业技术和数字化农业解决方案是未来农业种植的发展方向，这将有助于应对日益严峻的粮食供应和粮食安全挑战，并有效减少碳排放。在本届进博会期间，西门子将把室内垂直农场的“浓缩版”搬到现场，生动展示西门子垂直农业智能解决方案如何以数字化技术精准控制温度、湿度、光照、空气中的二氧化碳含量和土壤中的养分含量等指标，为植物生长创造有利条件，赋能农业生产更加安全、高效、可持续。与传统农业相比，垂直农业可减少95%的用水量，且不添加农药。其所消耗的能源将主要由可再生能源提供，用于控制垂直农场中的生长环境、播种和农收。目前，西门子垂直农业智能解决方案已经在全球多地成功应用。
	在基础设施领域，西门子将带来多款创新产品和解决方案。在进博会现场，西门子将以电池行业为例，全面展示覆盖电池生产制造、用户使用、循环回收整个生命周期的全链条绿色低碳创新服务SiGREEN。同时，西门子依托SiGREEN还推出了企业出海绿色低碳服务，助力出口企业满足海外市场对出口产品碳足迹披露的要求。西门子智慧能碳管理平台SmartECX融合物联网、云计算、人工智能等新一代数字化技术，提供能碳数据可视化、分析对标、预测优化、碳盘查、碳减排规划等功能，帮助企业提升能源系统效率，实现碳管理价值闭环。目前，SmartECX已成功应用于各种行业场景。例如，在常熟高新区MOBO协同创新产业园区中，SmartECX平台帮助产业园区实现了能耗数据监测、碳排放足迹明晰、能耗浪费点可控以及能耗管控体系的持续优化。
	在智慧交通领域，西门子交通基于云的下一代信号系统——云信号系统，将安全应用移上“云端”，为运营商提供高质量和灵活的服务，并大幅降低全生命周期的建造和运维成本，从而实现基于云的轨道交通生态。今年5月，在西门子交通的助力下，南京地铁宁句线已经正式开启云信号系统载客运营，这是全球首个地铁领域云信号应用项目。西门子交通数字化解决方案集中展示平台将全面呈现西门子交通在轨道车辆、信号和运维全生命周期的数字化解决方案和全球实践，可以帮助客户实现100%系统可用性，同时降低10%~15%维护成本和能耗。西门子交通新一代创新型地铁列车平台Inspiro采用轻量化和高效节能技术，兼具灵活性与多功能性，并通过数字化维护实现列车的高可用性，从而满足大运量的城市交通需求，并更好地提升乘客体验。
	以生态合力助推数字化与低碳化转型
	进博会期间，西门子将正式发布西门子Xcelerator生态合作伙伴计划，旨在以西门子Xcelerator为依托，发挥平台网络效应，激发创新生态潜力，成就并赋能新一代数字化和低碳化转型服务商，共同加速产业高质量和可持续发展。届时，西门子将在业务发展、生态政策、合作伙伴权益等多方面发布重要举措，还将邀请合作伙伴在进博会现场分享实践经验。同时，作为西门子Xcelerator的重要组成部分，西门子IndustrialOperationsX和工易魔方(WorkflowCanvas)也将首次在进博会亮相。西门子IndustrialOperationsX这一针对工业生产和运营的自动化产品组合具有开放且可互操作的特性，能够将前沿IT技术和成熟的软件运营方式集成到自动化技术中，助力工业企业灵活应对市场变化。工易魔方(WorkflowCanvas)作为一种开放工具，可实现对复杂工业场景的图形化可拖拽融合，从而帮助企业便捷地进行场景二次开发。
	自去年在进博会上正式落地中国市场以来，西门子Xcelerator取得诸多进展。平台已拥有覆盖数字化基础设施、行业解决方案、咨询与服务、教育等领域的近40家生态合作伙伴。同时，上线近20款本地开发的解决方案，包含多款“XaaS”(一切皆服务)解决方案，其中通过与合作伙伴的合作，西门子智慧能碳管理平台SmartECX已经完成首个SaaS化产品的落地应用，帮助一家仪表公司实现能源资产全数字化管理、能源计量精细化管理，以及车间级的能源数据可视化、能源分析与对标和用能成本统计与分析。同时，西门子还于今年6月正式成立西门子数字科技(深圳)有限公司，围绕西门子Xcelerator打造其在华首个数字平台互联业务基地。【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>进博会期间，西门子将正式发布西门子Xcelerator生态合作伙伴计划，旨在以西门子Xcelerator为依托，发挥平台网络效应，激发创新生态潜力，成就并赋能新一代数字化和低碳化转型服务商，共同加速产业高质量和可持续发展。西门子此次将以行业转型实践、前沿科技、生态价值共创三大展区，全面展示其在智能制造、智能基础设施、智慧交通等领域的创新解决方案和应用成果，并首次全景呈现其21个破题行业时代挑战的有效路径和应用实践。西门子将在进博会期间正式发布西门子Xcelerator生态合作伙伴计划，赋能并成就新一代数字化和低碳化转型服务商，以创新生态为产业的高质量与可持续发展注入无限动能。同时，上线近20款本地开发的解决方案，包含多款“XaaS”(一切皆服务)解决方案，其中通过与合作伙伴的合作，西门子智慧能碳管理平台SmartECX已经完成首个SaaS化产品的落地应用，帮助一家仪表公司实现能源资产全数字化管理、能源计量精细化管理，以及车间级的能源数据可视化、能源分析与对标和用能成本统计与分析。</key_sentence></doc>