<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1209</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-25/10100501.shtml</url><title>中国空间站最年轻面孔唐胜杰：山路里走出来的航天员</title><datatime>2023-10-25 17:07:00</datatime><body>	中新网酒泉10月25日电题：中国空间站最年轻面孔唐胜杰：山路里走出来的航天员
	作者占康郭超凯马帅莎
	金秋十月，胡杨金黄。世界目光再一次聚焦到酒泉卫星发射中心。
	10月25日，身着蓝色航天服的唐胜杰亮相酒泉发射场问天阁与媒体见面，明天他将乘坐神舟十七号载人飞船造访“天宫”。不到34岁的他，即将成为目前执行中国空间站任务最年轻的航天员。
	唐胜杰的家乡甘肃自古以来就有着“敦煌飞天”的神话传说，飞行也成为他一直以来的梦想和追求。
	出生于陇中小村庄，从小向往军旅生活
	距问天阁1000公里之外，便是即将首次实现飞天梦想的航天员唐胜杰的家乡甘肃定西，黄土高原和西秦岭的交汇之地。
	1989年12月，唐胜杰出生在陇中黄土高原的一个贫困小村庄里。刚上小学的时候，学校离家里很远，唐胜杰需要在山路走上两个小时才能到学校。
	这是一个能想像出来的画面——一个6岁的小男孩告别了山顶上的家，挎着帆布书包，走在黄土高原蜿蜒崎岖的盘山路上。书包里除了书和作业本之外，还有几块高粱馍，那是他的午餐。
	这对常人来说，简直不可思议。可对唐胜杰来说，上学却是件快乐的事。常常早上出门时，月亮还挂在山间。沐浴在温柔的月光中，一群小伙伴追着闹着，沿途洒下串串笑声。冬天结冰时，他们会把下坡路当滑梯。
	“我非常感谢这条山路，它不仅让我锻炼出了强健的体魄，也激发出了人骨子里的韧劲。它就是我人生起飞的跑道。”唐胜杰说。
	这条漫长的上学路，唐胜杰一走就是8年，粗粗算来，相当于沿着赤道绕地球走了一半。只是那时候他还不知道，未来有一天他乘坐的飞船仅用数十分钟就可以跑完这个距离。
	即便在最贫瘠的土地，也滋养了深厚的文化信仰。没有上过学的母亲，经常教导唐胜杰要珍惜学习机会。唐胜杰的父亲在旱农科研中心工作，他去父亲单位时常看到叔叔阿姨们做育种实验。那时候，他心中便种下了科学的种子，立志要努力学习科学知识。唐胜杰的成绩一直名列前茅，后来他考上了市里最好的中学，还进了重点班。
	安定西边，从而得名“定西”。自古至今，唐胜杰的家乡定西就有从军报国的传统。从小受两个当兵的堂兄的影响，从军梦在唐胜杰心中生根发芽。
	改装过6种机型，飞行航迹遍布大江南北
	凑巧的是，高三那一年，空军飞行员招录的一个点就设在唐胜杰的学校，他路过后便毫不犹豫地报了名。
	经过上百项的严格体检和层层筛选后，2008年7月，唐胜杰如愿以偿拿到了空军航空大学的录取通知书，成为一名蓝天骄子。8月，唐胜杰来到空军航空大学飞行基础训练基地报到，成为一名空军飞行学员，开始了自己的军旅生涯。
	想象中的军营生活帅气又炫酷，穿上军装后，他发现军校生活严格而又枯燥刻板。在这里只有严厉的教官，笔直的队列，方正的“豆腐块”，魔鬼般的训练……与脑子里那些浪漫毫不沾边。好在他有小时候吃苦耐劳打下的底子，很快就适应了军校生活，完成由一名地方青年到一名合格军人、再到一名合格飞行学员的转变。
	梦想的火苗一旦被点燃，就会绽放出最绚丽的光芒。唐胜杰热爱飞行，他记得第一次放单飞时，自己着实体验了一把飞行的乐趣，在祖国的蓝天和绿油油的大地之间飞行盘旋，唐胜杰心间激荡着一股自豪感。
	从一名空军飞行学员到一名真正的空军飞行员，要经历一次次的考核，淘汰率达70%。从理论到实战，从模拟操作到放单飞，从初教机到高教机，那些前不久还并肩训练的战友，可能第二天就因为一次考核失误就不得不打背包离开。
	通过精心的地面准备，唐胜杰将各种飞行方法、数据、操作要领、设备使用牢记在心。每个科目，唐胜杰都要一遍遍练习。一边口述，一边模拟操作，直到形成肌肉记忆。他不想被淘汰，更不想因为自己一个误操作而给国家和军队带来损失。
	就这样，唐胜杰顺利通过了一次次考核，成为一名战斗机飞行员。
	飞行是一项令人敬畏的职业，更是一项光荣的事业。即使时刻与死神相伴，也无法动摇唐胜杰的信念和意志。第一次参加联合演练，第一次海上训练……无数个“第一次”让他的飞行经验更加丰富。
	而驾驶更先进的飞机、保卫祖国的领空，则是他不懈的追求。近13年间，唐胜杰改装过6种机型，飞行航迹遍布祖国大江南北，安全飞行1000余小时，被评为空军一级飞行员。
	从飞行员到航天员，励志飞得更高更远
	2018年底，命运的橄榄枝又给唐胜杰抛来了新的机会：国家启动招收第三批航天员计划。
	对唐胜杰来说，航天员这一职业曾经遥不可及。2003年，杨利伟作为中国第一人飞上太空，圆了中华儿女的千年飞天梦。彼时，唐胜杰还是个初中生。那时，看着电视里航天英雄完成任务顺利返回，他感到无比激动和自豪。
	2008年9月25日，唐胜杰刚刚踏进空军航空大学不久，便迎来了神舟七号飞船发射升空的日子。学校组织全体学员在操场上观看直播，当大屏幕上出现翟志刚、刘伯明、景海鹏三名航天员驾乘神舟七号飞船飞向太空的镜头时，大家欢呼雀跃。
	“我想飞得更高更远！”当第三批航天员选拔开始后，唐胜杰毫不犹豫报了名。凭借优异的综合素质，他通过层层选拔，成为第三批航天员队伍中的一员。
	来到中国人民解放军航天员大队后，唐胜杰见到了电视上的航天英雄群体。“在这里，我和英雄们成了战友，但在我心里，他们更是我奋斗的标杆和学习的榜样。”
	随着载人航天事业的飞速发展，我国迎来了空间站时代，这也给航天员们更多执行任务的机会，同时也对这批新入队的年轻航天员们提出了挑战，上百门课程要在短时间内迅速学完。
	为了早日实现飞天梦，唐胜杰学习更加勤奋。就连同批队友们也开玩笑说：“哪个课桌上掉的头发最多，哪个课桌肯定就是他坐过的。”
	专业技能训练是唐胜杰的强项，从小他的动手能力就很强。每每遇到操作性的课程，唐胜杰全身的每个细胞都在兴奋。就拿失重水槽训练来说，虽然穿着厚重的水下服进行模拟失重训练五六个小时，上肢要进行大量操作，非常耗力，训练结束后，他的腿僵了，手也酸得握不住筷子。可是，在水下不断探索的过程，让他觉得非常有趣，甚至忘记了身体的疲惫。
	经全面考评，2022年6月，唐胜杰入选神舟十七号载人飞行任务乘组。两年的刻苦训练终于获得了通向太空的入场券。唐胜杰在感到使命光荣的同时，想得更多的是如何交出一份满意的答卷。
	对于即将进行的飞天之旅，他说：“其实我想得更多的还是如何去完成任务，能够做出一些科学实验成果，更好地完成一些探索，为我国载人航天事业，为我们国家的科学发展作出一些贡献。”
	这个曾经徒步走过万里路的孩子，正在向着遥远的太空出发。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>唐胜杰的家乡甘肃自古以来就有着“敦煌飞天”的神话传说，飞行也成为他一直以来的梦想和追求。距问天阁1000公里之外，便是即将首次实现飞天梦想的航天员唐胜杰的家乡甘肃定西，黄土高原和西秦岭的交汇之地。8月，唐胜杰来到空军航空大学飞行基础训练基地报到，成为一名空军飞行学员，开始了自己的军旅生涯。近13年间，唐胜杰改装过6种机型，飞行航迹遍布祖国大江南北，安全飞行1000余小时，被评为空军一级飞行员。</key_sentence></doc>