<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1228</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100402.shtml</url><title>报告显示企业创新主体地位增强 科创新名片不断涌现</title><datatime>2023-10-25 16:39:00</datatime><body>	人民网北京10月25日电(记者夏晓伦)中国高铁“复兴号”、北斗卫星导航系统、京东方柔性显示屏、百度AI大模型、OPPO折叠屏手机、比亚迪新能源汽车……近日，中国科学院科技战略咨询研究院发布的《中国科创典型调查报告》(下文简称《报告》)显示，12款科创产品因知名度高、技术专利密集型应用、直接改变或创造了人民群众美好生活，被列入最具科创能力区域的“科创新名片”。
	近年来，我国科技事业加速发展，从衣食住行到上学就医，从每天都要接触的家庭厨房，每个人使用的手机，再到整个社会的数据信息流传运算，科技创新无不在随时随地赋能社会创造更美好生活。
	《报告》指出，在国家科技创新战略深入实施的进程中，企业的创新主体地位不断增强，创新主导的内生动力、能力和作用日益凸显。以科技创新推动我国区域产业技术变革和优化升级，夯实区域经济高质量发展，无疑将对我国经济的高质量发展起到重要的支撑作用。
	以智能手机行业为例，当前，手机进入存量市场，消费者换机周期越来越长，市场不断下行。国产手机厂商则聚焦以折叠屏为代表的高端市场，坚持科技创新，通过外观形态的改变，打造差异化体验来吸引消费者，提振消费信心，成为手机行业高质量发展的新增长点。
	数据显示，全球折叠屏智能手机出货量将迎来强劲增长。2019年至2025年，其年复合增长率将达到114%，其中，2025年比2022年将翻两番，达到5500万部。2022年，中国市场占到了全球折叠屏出货量的26%，中国正在成为全球折叠屏智能手机发展的领导者。
	成为科创新名片的背后，是科技企业对创新引领的坚持。一部小小的手机，包含着大量的科技创新成果，据统计，OPPO在折叠手机领域专利总申请量为1233件，发明专利申请量为942件、有效授权专利量为1003件、发明专利占比为76.5%，专利涉及包括自由悬停、多屏影像、双指分屏等多个创新技术。
	折叠屏手机是一种新型的移动设备，它的最大特点是采用了可以折叠的显示屏。这种设计使得手机在保持便携性的同时，也能提供更大的显示面积，给用户带来了全新的使用体验。这让折痕和重量成为用户最为关注的两个方面，也成为手机厂商重点突破的方向。
	据了解，2021年12月，OPPO发布首款折叠屏手机，截至目前，已推出三款系列产品。从突破折痕难题，到引领轻薄趋势，再到影像、交互以及安全的全面提升，三款系列产品针对用户关心的痛点，加大研发力度，逐步攻克难题。
	以刚刚发布的折叠屏手机OPPOFindN3为例，该系列搭载了折叠像素传感器技术，与哈苏深度合作，加强折叠屏手机的影像能力；在机身材质方面进行轻量化处理，使用航天合金钢、锆基液态金属等多项材料，整体重量控制在240克以内；搭载全新的ColorOS系统，推进移动效率进一步提升；此外，还构建了三层安全控制架构，从硬件底层安全、到数据安全，再到最关键的支付应用安全，为用户提供隐私保护芯片锁等多层次的安全保护体验。
	业内人士预计，折叠屏品类细分市场将进一步打开，成为行业新赛道。随着上下游产业链日趋成熟，关键技术逐步突破，折叠屏手机将会从尝鲜到常用，从常用到好用，成为赋能美好生活的科创新名片。
	可以看出，加快实现高水平科技自立自强，是推动高质量发展的必由之路。依靠创新提升实体经济发展水平，不断培壮大发展新动能，知识产权将发挥重要作用。
	未来，我国以专利推动科技创新高质量发展有哪些趋势？对此，《报告》总结出五方面趋势：科技创新正在极大促进区域竞争力的提升和区域经济的高质量增长；企业科创主体地位越发凸显；企业专利质量显著提升，科技创新节奏和速度日益加快；企业科技创新能力日益逼近世界前沿；科技创新不断创造美好生活。(人民网)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>国产手机厂商则聚焦以折叠屏为代表的高端市场，坚持科技创新，通过外观形态的改变，打造差异化体验来吸引消费者，提振消费信心，成为手机行业高质量发展的新增长点。近日，中国科学院科技战略咨询研究院发布的《中国科创典型调查报告》(下文简称《报告》)显示，12款科创产品因知名度高、技术专利密集型应用、直接改变或创造了人民群众美好生活，被列入最具科创能力区域的“科创新名片”。随着上下游产业链日趋成熟，关键技术逐步突破，折叠屏手机将会从尝鲜到常用，从常用到好用，成为赋能美好生活的科创新名片。近年来，我国科技事业加速发展，从衣食住行到上学就医，从每天都要接触的家庭厨房，每个人使用的手机，再到整个社会的数据信息流传运算，科技创新无不在随时随地赋能社会创造更美好生活。</key_sentence></doc>