<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1234</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100443.shtml</url><title>假酒乱象倒逼酒企变换防伪手段</title><datatime>2023-10-25 16:17:00</datatime><body>	假酒乱象倒逼酒企变换防伪手段
	热点解读
	近日，贵州茅台称新防伪体系正式启用，全新升级的新防伪体系产品将陆续上线。“白酒防伪”再次引起消费者与投资者的关注。假酒乱象向来是白酒行业的痛点。由于利润巨大，白酒成为制假售假重灾区。这个难题困扰企业与消费者多年。记者调查市场发现，白酒防伪技术跨越式升级，随着白酒企业在科研创新上的投入加大，白酒防伪更加先进。
	行业难题
	假酒乱象丛生
	“打假”成持久战
	据中国酒业协会发布的《中国酒类产业知识产权报告》显示，86.96%的企业遭遇过知识产权侵权，其中商标侵权是“重灾区”，占比高达78.26%。比起普通白酒企业，头部知名白酒面临商标侵权更严重。
	不菲的利润是造假头部名酒现象不断的背后主因。以贵州茅台为例，飞天茅台在市面上就“一瓶难求”，产品零售价更有高溢价。该公司2023年半年报显示，上半年营收695.76亿元，同比增幅达20.76%，贵州茅台自2019年以来半年营收增长率首破20%，净利润359.80亿元，同比增长20.76%。2022年，该公司综合毛利率为94.19%，而2023年上半年，五粮液酒类产品毛利率是82.61%，泸州老窖的中高档酒类毛利率为92.49%。
	与假酒乱象对抗，俨然已成一场持久战。高利润、低成本让假酒制造以及销售产业链不断，且技术的升级，“打假”难度也越来越大。今年10月初，西安警方破获一起特大跨地区制售假冒茅台酒案件，查获涉嫌假冒茅台酒6500余瓶。据案件公布的信息可知，该团体制成一瓶假茅台只需1分钟，投入总成本约3.25万元，获利颇多。
	走访调查
	二维码防伪易被批量复制
	连日来，记者调查发现，几乎所有白酒都有其防伪技术，但技术水平参差不齐。“大部分白酒都采用二维码或者条形码的形式防伪，并且与销售捆绑。只有购买了该瓶酒，才能刮开涂层看到里面的二维码，扫码进入页面辨识真伪。”位于天河区的广百酒窖工作人员告诉记者。记者现场见到，包括汾酒、泸州老窖都是如此。汾酒的外包装盒与酒瓶包装上都印有防伪二维码，但需要揭开表面一层纸才能扫描到二维码。而泸州老窖国窖1573则在外包装上贴有印着涂层的有机码，同样提示只有刮开涂层，才能得到有机码。通过有机码，则可查到产品信息、基地信息以及获证企业信息等。
	据业内人士透露，二维码是多数白酒企业常用的防伪手段，造假者会山寨该二维码及扫码后进入的网页界面，甚至假冒商家活动发红包。这种印刷防伪方式有着不易识别、易被批量复制等弊端。但是，目前市面上最大量的是这种白酒防伪手段。
	记者走访了解到，目前仍有一部分的白酒在防伪上处于滞后状态。此前，顺鑫农业被投资者提及较多的问题就是“防伪”，其旗下牛栏山假酒曾多次被各地监管部门查处。针对投资人询问的防伪问题，顺鑫农业表示对于假冒产品公司借助图形、信息化等手段进行防伪识别。但实际上，在数字化防伪应用上，其属于落后派。其产品白牛二的瓶身上，扫码只能跳转到酒厂公众号，未有防伪功能。而红星光瓶酒等则可通过二维码查询到产品真假。
	芯片溯源不易假冒，酒企普及中
	亦有白酒企业不断升级防伪技术。近日，茅台官宣启用新的防伪体系，核心防伪部位瓶口胶帽载入高端防伪识别技术RFID芯片溯源电子标签，同步开展产品溯源查询功能建设。调查中，记者发现，除了茅台以外，如五粮液、国台酒等白酒企业利用NFC防伪溯源技术给自己做了一张芯片“身份证”。消费者只要将下载了识别真伪APP的手机靠近产品(前提是手机带有NFC功能)，就可在手机中看到弹跳出来的产品生产信息等。其原理，是通过NFC芯片，让消费者在购买产品之前可以了解到产品的完整信息。“请注意，是购买前。也就是说，新防伪技术并未与销售相捆绑。”广百酒窖的导购人员说。
	现场，记者下载了国台NFC鉴真的相关APP后，将手机靠近该款酒瓶身，就立刻跳出“正品，该产品为第1次扫码”信息，尾随其后出现的是“品质溯源之旅”页面，下设“验证信息”“溯源信息”“产品信息详情”三项，其内有区块链数字证书等，一目了然。记者了解到，NFC技术在许多国家已经被广泛应用，NFC商品防伪溯源系统最大的特点是通过不易被复制的电子芯片作为载体进行产品溯源，但在白酒行业却尚未完全普及。
	专家建议
	酒类防伪溯源要协同
	区块链和量子信息技术
	白酒防伪技术的变革，背后也是白酒企业的科研投入之争。对防伪溯源体系的革新，是白酒企业技术革新的重要一环，更是他们在各自数字化发展上的“较量”。
	白酒专家肖竹青认为，白酒企业在产品防伪技术上的持续创新，从行业层面来看，有利于进一步带动白酒行业从传统手工酿造向智能化、数字化方向转型升级，有效提高白酒产品质量控制和管理水平，提振行业发展活力；对于消费端而言，可以实现产品真伪快速判断以及全链条溯源追踪。
	把区块链和白酒的防伪溯源结合起来，对解决白酒的防伪问题会起到非常好的作用。国际质量科学院院士、中国防伪行业协会理事长、原国家质量监督检验检疫总局总工程师刘卓慧此前在接受媒体采访时说，酒类防伪溯源体系要协同区块链技术和量子信息技术，如此有利于实现真正意义上的白酒产品安全追溯。(记者：曾繁莹来源：广州日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>调查中，记者发现，除了茅台以外，如五粮液、国台酒等白酒企业利用NFC防伪溯源技术给自己做了一张芯片“身份证”。记者了解到，NFC技术在许多国家已经被广泛应用，NFC商品防伪溯源系统最大的特点是通过不易被复制的电子芯片作为载体进行产品溯源，但在白酒行业却尚未完全普及。白酒专家肖竹青认为，白酒企业在产品防伪技术上的持续创新，从行业层面来看，有利于进一步带动白酒行业从传统手工酿造向智能化、数字化方向转型升级，有效提高白酒产品质量控制和管理水平，提振行业发展活力。记者调查市场发现，白酒防伪技术跨越式升级，随着白酒企业在科研创新上的投入加大，白酒防伪更加先进。</key_sentence></doc>