<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1236</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100433.shtml</url><title>中小企业迈向“专精特新”还将如何破局？</title><datatime>2023-10-25 16:07:00</datatime><body>	中小企业迈向“专精特新”还将如何破局？
	“中小企业能办大事”五周年报道——“竭尽所能”
	“中小企业能办大事”是广大中小企业的发展方向，“专精特新”则是中小企业朝着这一方向努力迈步的路径所在。
	随着第五批国家级专精特新“小巨人”企业名单的公示，广州市专精特新“小巨人”企业累计已达249家，非常接近广州市“专精特新”中小企业培育三年行动方案中立下的“小目标”。除“小巨人”外，广州目前还有省级专精特新中小企业3585家，创新型中小企业7771家，“专精特新”企业蓄水池不断做大。可以说，当前在迈向“专精特新”的路上，广州中小企业正持续积蓄发展动能，厚积薄发破新局的后劲十足。
	从专精特新到特色产业集群广州“小巨人”如何释放“大能量”？
	根据工信部中小企业局发布的申报条件，国家级“小巨人”需要满足“近2年主营业务收入平均增长率不低于5%”“截至上年末，资产负债率不高于70%”“主导产品在全国细分市场占有率达10%以上，且享有较高知名度和影响力”“拥有2项以上与主导产品有关的Ⅰ类知识产权，且实际应用并已产生经济效益”等条件，这就意味着企业必须把科研成果进行市场转化，还得在市场上占据头部。
	在工信部今年公布的第五批专精特新“小巨人”榜单中，广州上榜企业达到126家，虽然从企业数量来看并不突出，但从另一个维度看，随着广州实施“制造业立市”战略，仅第五批上榜企业就超过前面四批上榜企业的总和，对比前四批的123家，增幅超100%，已非常接近广州市“专精特新”中小企业培育三年行动方案中立下的“小目标”。
	根据《广州市“专精特新”中小企业培育三年行动方案(2022—2024)》设立的培育目标，到2024年，全市累计培育5000家市级“专精特新”企业、1200家省级“专精特新”中小企业、250家国家级专精特新“小巨人”企业和50家国家级重点“小巨人”企业。从行业分布看，广州国家级专精特新“小巨人”企业侧重于现代高端装备、半导体和集成电路、人工智能、生物医药等新兴产业。
	专精特新企业专注细分市场、创新能力强、质量效益好，是广州的现代化产业体系的重要支撑。在广东首批中小企业特色产业集群名单中，广州有6个集群上榜。分别为黄埔区智能制造装备产业集群、花都区箱包皮具产业集群、番禺区灯光音响产业集群、白云区化妆品产业集群、黄埔有机高分子产业集群、白云区智能家居产业集群。而智能制造装备、箱包皮具、灯光音响、化妆品等产业集群还先后上榜全国中小企业特色产业集群。
	“2015年我们七个创始人之所以选择落户广州黄埔创业，就是因为这里是一个先进制造业氛围浓郁的地方，有着深厚的产业集群发展效应。在这些年的发展过程中，市、区两级政府也随着企业的发展不断出台支持政策，让我们的企业得以生根发芽，成长壮大。”位于广州开发区科技企业加速器园区的广州黑格智造信息科技有限公司，是一家从事3D打印解决方案的垂直应用企业，目前产品领域涉及数字化齿科、智能耳戴设备、康复辅具及其他创新领域应用等，2023年上榜国家级专精特新“小巨人”企业榜单。　　“通过3D数字化解决方案，我们可以实现‘即刻诊疗，即刻修复’，同时实现24小时自动化生产，这一过程需要解决的不仅是技术问题。”广州黑格科技创始团队回顾公司的发展史，“五年来，我们先后实现了3D打印设备国产化，3D打印材料国产化，自研的齿科材料获得三类医疗器械注册证，是获批的国内首例增材制造用光固化临时冠桥树脂。目前我们是国内唯一为国内齿科企业提供从3D打印设备、材料、工艺、平台软件、设计及培训的企业。我们的业务遍布全球，国外的市场占有率与国际的头部企业同台竞争。未来，我们将把目光聚焦到行业的共性问题，布局3D打印设备的芯片研发计划。”
	从专精特新企业到特色产业集群，近年来，广州高度重视中小企业发展，始终坚持“产业第一，制造业立市”，不断完善惠企政策体系，先后出台《广州市“专精特新”中小企业培育三年行动方案》《广州市促进民营经济发展壮大的若干措施》等系列政策，开展“四化”平台赋能企业专项行动，为专精特新企业开展“强企增效”服务活动，推动中小企业数字化转型、网络化协同、智能化改造和绿色化提升，支持中小企业走专精特新发展道路。
	从优质中小企业的储备来看，广州中小企业发展的潜力极大。在广州市工业和信息化局日前公开的优质中小企业系列名单中，除了249家市专精特新“小巨人”企业外，还有7771家广州市创新型中小企业，3585家省级专精特新中小企业。此前，由市工商联联合市工信局开展的“专精特新”民营企业扶优计划，总共三批遴选入库培育专精特新企业总数1000家，其中获得国家级专精特新企业140家，省级678家(不含同时获国家级)，此外有14家已上市，培育优质率83.2%。
	在扶优计划持续实行的基础上，今年3月，由广州市委统战部、市工商联、市工信局、市国资委、市科技局联合开展的“锐100培优计划”正式启动，围绕新一代信息技术领域、半导体及集成电路领域、智能制造领域、生物医药与健康领域、新能源新材料领域等5个战略性产业链，挖掘培育100家创新型、成长型民营企业。就在10月21日，广州首届百家新锐企业名单开始公示。记者从名单中发现，不少企业“创新含量”十足。如名单上的亿航智能，就于本月拿下全球首个无人驾驶电动垂直起降航空器型号合格认证。
	从给政策优服务到解痛点搭平台培育“专精特新”如何更进一步？
	当前从国家到省市都在各个方面大力培育“专精特新”企业的发展，对于企业而言，他们还有哪些需求？“我们的无人机载荷产品主要运用在应急、消防等领域，虽然这些领域与老百姓息息相关，但我们的普通消费者往往容易忽略。”第五批国家级专精特新“小巨人”、广州成至智能机器科技有限公司是一家在2007年成立的无人机任务载荷生产企业，将眼光锁定在为城市提供治安维护及应急救援的高空解决方案。该公司总经理助理徐智利提出，对于企业的发展而言，希望能有更多链接上下游的机会，让企业的产品到实战中去，得到市场的检验。
	市场是中小企业的生命，场景应用就是打开市场的机会。作为一家致力于研发智能化测试软件、高性能测试算力等可靠性测试系统的国家级专精特新“小巨人”企业，广州掌动智能科技有限公司执行总裁罗剑芳也认为，在鼓励中小企业大力创新上，为专精特新企业提供更多的场景应用机会显得尤为重要。“当前我们提出国产替代，但无论什么领域的国产替代，都需要在场景使用中不断去实现产品的迭代更新。”
	“专精特新企业专注细分领域，做的也往往是比较前沿的产品，因此对普通消费者而言，知名度往往不高。”国家级专精特新“小巨人”企业广东埃文低碳科技股份有限公司董事长周永章建议，由政府搭建平台为专精特新企业增加市场信用度，既有助于提高企业及其产品的知名度，也可帮助企业在“家门口”找到上下游的合作伙伴。
	为通过信息化方式帮助企业拓展市场，8月以来，广州市工业和信息化局会同各区工信部门开展专精特新企业首批产品征集工作，重点征集现代高端装备、半导体与集成电路、软件和信创、智能网联与新能源汽车、绿色石化和新材料、超高清视频等领域。今年10月，广州市专精特新企业产品线上展示平台正式上线，为广州市内的专精特新中小企业提供平台入驻服务、特色产品展览、产品推介、数据分析等功能。广州市工业和信息化局党组成员、副局长黄星耀表示，“线上展示平台的搭建主要是要为入驻企业提供展示创新产品的舞台，从而引导企业在细分领域精耕细作，增强自主创新意识，不断提升产品市场竞争力。”
	面对企业的期待，线上平台的发布只是广州培育“专精特新”企业的阶段性进展。今年以来，整体经济发展面临需求收缩、供给冲击、预期转弱三重压力，特别是中小企业面临利润空间受压等困难。承压之下，未来如何进一步助力中小企业坚定走好“专精特新”发展之路？广州市政协委员、广州市产业招商投资促进会执行会长龚元认为，广州应坚持培优企业与做强产业相结合，以优化环境和精准服务为保障，分层培育中小企业群体，分类促进企业做专、做精、做大、做强。
	他指出，民营中小企业成长需要良好政策环境，“一方面要加快构建产业集群发展平台，推进国产产品的应用；另一方面也要进一步完善民营中小企业服务体系，加大中小企业服务站的政策扶持力度。”他建议，可从资金、培训等各方面支持提高中小企业服务站的服务水平，增强企业建设服务站的积极性，形成覆盖全市的民营中小企业服务网，为民营中小企业的发展带来助力。(记者：徐雯雯申卉方晴来源：广州日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>从专精特新企业到特色产业集群，近年来，广州高度重视中小企业发展，始终坚持“产业第一，制造业立市”，不断完善惠企政策体系，先后出台《广州市“专精特新”中小企业培育三年行动方案》《广州市促进民营经济发展壮大的若干措施》等系列政策，开展“四化”平台赋能企业专项行动，为专精特新企业开展“强企增效”服务活动，推动中小企业数字化转型、网络化协同、智能化改造和绿色化提升，支持中小企业走专精特新发展道路。”位于广州开发区科技企业加速器园区的广州黑格智造信息科技有限公司，是一家从事3D打印解决方案的垂直应用企业，目前产品领域涉及数字化齿科、智能耳戴设备、康复辅具及其他创新领域应用等，2023年上榜国家级专精特新“小巨人”企业榜单。作为一家致力于研发智能化测试软件、高性能测试算力等可靠性测试系统的国家级专精特新“小巨人”企业，广州掌动智能科技有限公司执行总裁罗剑芳也认为，在鼓励中小企业大力创新上，为专精特新企业提供更多的场景应用机会显得尤为重要。在工信部今年公布的第五批专精特新“小巨人”榜单中，广州上榜企业达到126家，虽然从企业数量来看并不突出，但从另一个维度看，随着广州实施“制造业立市”战略，仅第五批上榜企业就超过前面四批上榜企业的总和，对比前四批的123家，增幅超100%，已非常接近广州市“专精特新”中小企业培育三年行动方案中立下的“小目标”。</key_sentence></doc>