<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1237</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100428.shtml</url><title>小设计撬动外贸大市场 “小而美”产品风靡广交会二期</title><datatime>2023-10-25 16:07:00</datatime><body>	小设计撬动外贸大市场
	“小而美”产品风靡广交会二期
	“小而美”风靡广交会二期，小设计也可以有大市场。正在举行的广交会第二期，不少参展商拿出了多款拥有巧妙设计的新产品：可以3D打印的水杯，满足客商个性化需求；餐厨保鲜盒上的“龙鳞”设计既有颜值又实用；能动态监测杯内压力的咖啡杯。这些“小而美”的设计正风靡广交会二期。
	值得注意的是，参展商比以往更注重产品知识产权保护，拒绝“裸奔”进入海外市场。
	小改动让水杯更耐用
	一款保温杯看起来与一般水杯无异，却内藏绿色低碳“乾坤”。“它全身上下都是不锈钢材质的，只有瓶口密封圈是用塑料件，可大大降低原料污染。”上海思乐得不锈钢制品有限公司国际营销总监桂珺妤拿着一款绿色的保温杯告诉记者，“我们希望下一届广交会可以拿出连密封圈都没有的产品，这要求能在不同的金属材质之间实现严丝合缝，工艺的精密程度要求很高。”
	广交会上另一款杯子也引起了不少客商的注意。“这款氮气咖啡杯的优点之一，是其液体舱内胆采用陶瓷喷涂，配置透明Tritan饮料杯，结合可视和食品级特点，呈现氮气咖啡瀑布效果。”北京博欧泰克科技发展有限公司工作人员告诉记者。咖啡杯不仅“貌美”，也很实用，例如“定设功能”可以按次准确冲泡出一人饮用的量，杯子的液体舱上盖还安装了压力表，能监测杯内压力。当压力达到设定值会通过上盖安全阀自动释放过量气体，使用更安全。
	如何能让水杯更耐用？参展商的一点小改款就能实现。“一般水杯会在瓶身开合的位置使用机械式设计，使用时间一长，开口容易磨损，但用磁吸实现‘无接触卡位’，就能让水杯更耐用。”优之科技(深圳)有限公司品牌经理桑运超告诉记者。“这些改动虽小，但很受客商欢迎，本届广交会到展位人流量不错，感觉已经回到了2019年以前的水平。”
	新工艺让保鲜盒更保鲜
	淄博盛龙圆进出口贸易有限公司销售经理贾飞告诉记者，今年到目前为止，公司销售额已经超过了去年全年，本届广交会上也已经开拓了很多潜在新客户。
	据介绍，该公司最受欢迎的产品之一是近几年新研发的浮雕系列保鲜盒。贾飞说，“其特别之处在于采用特殊工艺将平面玻璃压制为竖条纹外型，盒身竖纹凹凸有致。采用了高硼硅耐热玻璃，材质更稳定，能耐受零下20摄氏度到520摄氏度的极端温度。”另外，这款保鲜盒还能一盖两用，“可以用电动或者手动抽气泵将盒内空气一键抽出，食品的保鲜度和保鲜时长会有明显的提高，一般食物可多存放10-30天时间。”
	另一款身上有“龙鳞”花纹的保鲜盒也让不少采购商频频说“酷”。“这款花纹既体现了中国文化，又能防手滑易持握。”贾飞说。
	一些实用性的新设计也能吸引采购商的关注。“传统水壶在倒茶、咖啡时都会经过瓶塞内部，就可能有一些茶叶、咖啡渣残留在里面。”桂珺妤拿着一款保温水壶向记者介绍，“但这款水壶拥有实用新型专利的独特设计，水可以不经瓶塞内部就流出来，也就不会有残渣‘滞留’了。”
	桑运超告诉记者，参与广交会后，公司的外贸业务有了长足进展，从以往的两三千万元人民币做到去年的一两亿元人民币，预计今年还会继续增长。
	展商更加重视知识产权建设
	不少参展商表示，本届广交会上，更多客商提出了小批量定制的订单要求。而参展商们也着力通过技术创新满足市场需求。例如优之科技(深圳)有限公司就通过3D技术开拓了不少市场。
	“以往需要开版、制模、印刷，那样成本就比较高，定制200个水杯，可能光开版制模费用就要两万元”，桑运超说，“而3D打印不仅成本低，甚至可以做到200个每一个花样都略有不同。”
	从代工生产到技术创新，再进而到有自己的品牌，专利等知识产权建设尤为受到展商的重视。
	“我们企业的产品走向国际市场，在知识产权方面是吃过亏的。”桑运超表示，“因此，我们现在基本不会没有知识产权就让产品‘裸奔’到海外市场；做好知识产权建设，对客户也是比较好的保障。”
	尤其是在产品设计研发阶段，“我们会确保制作过程中采用拥有知识产权的技术，研发时一定会进行知识产权检索，是不是有独创性，是不是可以把知识产权掌握在自己手里，这是我们设计时第一个考虑到的。”桑运超说，“尽管在一些市场，产品上市前的专利申请可能需要两年这样较长的时间，我们还是坚持做好知识产权保障。”
	淄博盛龙圆进出口贸易有限公司展出的不少产品也已申请了专利保护。“申请知识产权海关保护备案能够让我们的专利免遭侵权，例如最近我们一款黄油盒的外观设计就通过了海关总署知识产权保护备案。”贾飞说。(记者：钟达文谭伟婷来源：广州日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>”上海思乐得不锈钢制品有限公司国际营销总监桂珺妤拿着一款绿色的保温杯告诉记者，“我们希望下一届广交会可以拿出连密封圈都没有的产品，这要求能在不同的金属材质之间实现严丝合缝，工艺的精密程度要求很高。正在举行的广交会第二期，不少参展商拿出了多款拥有巧妙设计的新产品：可以3D打印的水杯，满足客商个性化需求。”桑运超说，“尽管在一些市场，产品上市前的专利申请可能需要两年这样较长的时间，我们还是坚持做好知识产权保障。淄博盛龙圆进出口贸易有限公司销售经理贾飞告诉记者，今年到目前为止，公司销售额已经超过了去年全年，本届广交会上也已经开拓了很多潜在新客户。</key_sentence></doc>