<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1240</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-25/10100419.shtml</url><title>一项水利工程创下一连串纪录的背后</title><datatime>2023-10-25 15:52:00</datatime><body>	插上智慧之翼摸索前行—
	一项水利工程创下一连串纪录的背后
	在广西最长的峡谷——大藤峡出口处，集防洪、航运、发电、水资源配置、灌溉等功能于一体的大藤峡水利枢纽拔地而起，这也是国务院确定的172项节水供水重大水利工程的标志性项目。近日，《工人日报》记者走进主体工程刚完工的大藤峡水利枢纽，从这项工程创下的一连串纪录中感知建设者打造民生工程、生态工程、智慧工程的努力。
	“天下第一门”
	这里有世界最高的单级船闸，最大设计水头40.25米，下闸首人字闸门高47.5米，相当于16层楼的高度，宽20.2米，堪称“天下第一门”。
	如此庞大的闸门，闭合时的精度要求控制在0.05毫米。起吊和焊接的变形控制难度很大，因此采用三层预应力背拉杆，提高刚度，减少变形，确保闸门在闭合时严丝合缝。
	船闸上、下闸首人字闸门底枢直径分别为800毫米和1200毫米。前两次锻铸中，下闸首两个直径1200毫米的“蘑菇头”，因心部大面积疏松、表面开裂、探伤不合格，均以失败告终。为此，广西大藤峡水利枢纽开发有限责任公司同时委托两家公司铸锻，最终生产出了足额的合格产品。
	大藤峡工程还装备了8台国内最大的轴流转桨式水轮发电机组，单机容量20万千瓦，推力负荷3800吨。据了解，水轮机核心部件由我国自主研发，机组尺寸巨大，设计、制造、运输、安装调试难度极高。2019年9月5日，首台(8号)机组定子成功吊入机坑时，圆度、铁损各项指标均优于国标要求，一次性顺利通过铁损试验。
	吊装转子时，要把定子、转子这两个直径十几米的“大块头”精准对接，控制间隙误差不超过1毫米。建设者们凭借过硬的技术，最终实现8台机组全部一次性开机成功、一次性运行成功、一接管即安全稳定投产。
	设计“鱼性化”
	值得一提的是，大藤峡工程还建成了“一中心、双鱼道、双增殖站、五人造生境”的国内水利工程最大的水生态保护工程体系。
	大藤峡江段位于高原山地急流性鱼类向江河平原鱼类过渡的地区，是花鳗鲡、鲥鱼等珍稀乃至濒危鱼类赖以生存的地方，也是江中洄游鱼类的重要通道。大藤峡公司移民部(保育中心)副主任马海涛介绍，为最大程度减少工程建设对流域水生态环境的影响，保证流域内鱼类正常洄游和繁殖，大藤峡工程在黔江主坝、南木江副坝规划建设了两条鱼道，双鱼道总长达9000多米。
	绿草、黄花、芦苇、鹅卵石、坡弯道，清水蜿蜒，鱼翔浅底，白鹭振翅，站在南木江副坝仿自然生态鱼道旁，你可以想象下鱼儿的快乐。“我们的生态鱼道设计非常‘鱼性化’。”工作人员打趣道。2022年这里监测到鱼种类49种，今年首次监测到斑鳠(国家二级水生野生动物)。
	插上智慧之翼
	大藤峡工程还是全国水利行业首个正式开工建设的数字孪生水利工程——2021年12月，数字孪生大藤峡启动。“首个”意味着没有成熟经验可循，插上智慧之翼的大藤峡工程需要在摸索创新中前行。
	“一台双赋三化四预”是数字孪生大藤峡建设的总体目标，即建设一个数字孪生平台，对工程建设管理与工程运营管理双向赋能，支撑公司标准化、专业化、精细化管理，开展预报、预警、预演、预案研究与应用。防汛与水量调度“四预”平台在2022年西江第4号洪水防御中小试牛刀，实现了精准调度拦洪削峰。“我们共拦蓄了7亿立方米的洪水，有效避免了西江、北江洪峰叠加，保障了西江、北江中下游及珠江三角洲的防洪安全，以建设期有限的防洪库容发挥了最大的防洪效益。”大藤峡公司信息中心副科长刘斌告诉记者。
	今年8月初，大藤峡工程安全生产风险管控“六项机制”应用平台上线试运行，进一步提高工程安全管理能力。“我们锚定2023年年底基本建成数字孪生大藤峡的年度目标，持续在夯实三算、深化应用、优化提升等方面下功夫，支撑大藤峡工程安全高效运行。”刘斌说。（记者：蒋菡来源：工人日报）【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>大藤峡公司移民部(保育中心)副主任马海涛介绍，为最大程度减少工程建设对流域水生态环境的影响，保证流域内鱼类正常洄游和繁殖，大藤峡工程在黔江主坝、南木江副坝规划建设了两条鱼道，双鱼道总长达9000多米。近日，《工人日报》记者走进主体工程刚完工的大藤峡水利枢纽，从这项工程创下的一连串纪录中感知建设者打造民生工程、生态工程、智慧工程的努力。“一台双赋三化四预”是数字孪生大藤峡建设的总体目标，即建设一个数字孪生平台，对工程建设管理与工程运营管理双向赋能，支撑公司标准化、专业化、精细化管理，开展预报、预警、预演、预案研究与应用。这里有世界最高的单级船闸，最大设计水头40.25米，下闸首人字闸门高47.5米，相当于16层楼的高度，宽20.2米，堪称“天下第一门”。</key_sentence></doc>