<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1245</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100399.shtml</url><title>“东方之约”精彩不断 “新人进圈”寻求机遇</title><datatime>2023-10-25 15:37:00</datatime><body>	已有超过3400家参展商和39.4万名专业观众注册报名
	“东方之约”精彩不断“新人进圈”寻求机遇
	再过10天，备受全球客商期待的第六届中国国际进口博览会，将在国家会展中心(上海)如约而至。以开放育新机，全面恢复线下办展的进博会将为世界带来中国机遇。
	不以山海为远，不以万里为遥。第六届进博会已有超过3400家参展商和39.4万名专业观众注册报名，全面恢复到疫情前水平。其中有近20家世界500强和行业龙头企业，以及500多家中小企业为首次签约参展。
	这些新朋友为何选择加入“进博朋友圈”？推广新产品、展现新形象、结识新朋友……在这些理由的背后都有一个共同的答案，那就是“想要在中国市场上抓住机遇、再上台阶，进博会是最佳的平台”。
	跨出这一步
	彰显在华信心
	2005年，MUJI无印良品(以下简称“MUJI”)进入中国市场，在上海开出第一家门店。如今，MUJI已有超过350家线下门店，简约文艺风的设计和商品获得很多中国消费者的青睐。作为一家高知名度企业，MUJI为何选择在今年首次参展进博会？
	“对于我们来说，进博首秀是一个非常重要的里程碑。”MUJI无印良品中国首席市场执行官邵恬宜说，跨出这一步，一方面是为了表达对中国市场的信心，另一方面想借这个平台，重新介绍一次自己，让更多人重新了解MUJI。“进博会是观察中国经济的窗口。中国是MUJI最重要的海外市场，我们应该在这里与中国市场进行更直接和深入的交流。因此去年年底，我向日本总部提出建议，参展第六届进博会，将这作为未来三年深耕中国市场的重点计划之一。”
	她告诉记者，MUJI在中国第一个设立了海外市场营销部门，也是在中国，配置了除日本总公司以外第一个商品开发团队，目前中国现地设计开发的商品已超过5000多件。前不久，MUJI总部还组织全球20位产品经理来中国订购产品。
	“‘中国设计中国造’已成为现实，‘中国设计卖全球’这一美好愿景应该能成为现实，而进博会就是最佳的‘助推器’，让境内外展客商在进博舞台上看到更具活力的‘中国设计’。”
	因此，MUJI首次参展进博会，就在消费品馆拿下了400平方米的展位，以“无印之展”为主题，打造沉浸式观展体验，并邀请参观者与其“共创”一个充满创意的展位。同时，还会带来世界知名设计师原研哉与深泽直人设计的全球首发新品，以及在中国市场新开发出来的新素材，如内蒙古二郎山羊绒羊毛，黑龙江的纺织大麻等等。
	“尽管MUJI是首次参展进博会，但我们很多同事，包括中国区总经理都以观众的身份，多次参观过进博会。这一次，我们终于能在进博舞台上讲述MUJI的故事了。”邵恬宜说，为了继续深耕中国市场，近年来MUJI在市场策略、业务模式、营销手段等方面都在积极进行改变，并将这些改变在第六届进博会上一一讲述。
	以进博为原点
	推动高质量发展
	一展“汇”全球，一展“惠”世界。五年来，一个个生动案例都证明，进博会已经成为中国推动高水平开放的重要平台，以这里为原点，展品变商品、展商变投资商的链路更短、速度更快。
	第五届进博会闭幕不久，美国科技企业亚德诺下决心赶上第六届进博会的“早班车”，在技术装备展区一口气拿下300平方米展位。首次参展的亚德诺不仅将带来多款展品和方案的中国首秀，还将重点展示边缘智能等前沿科技。
	“中国大力发展数字经济，推动产业升级，以高质量发展推动中国式现代化，这为我们提供了大机遇。”亚德诺中国区销售副总裁赵传禹说。
	新加坡工商联合总会执行总裁郭柄汛则在前两天透露，新加坡工商联合总会将率领56家新加坡企业参展第六届中国国际进口博览会，其中22家是首次参展进博会的“新朋友”。
	首次参展进博会的AppliedTotalControlTreatment集团是新加坡最大的金属表面处理公司，该集团董事GerryOng表示：“进博会是我们进入中国的一个窗口，希望通过这个窗口找到合作伙伴一起拓展中国的华东和西部市场。”
	美国创新材料企业美利肯也将作为“新朋友”，首次参加第六届进博会，美利肯总裁兼首席执行官库克届时也会亲临展台。今年8月，美利肯在上海揭幕了全新的亚太品牌空间，并宣布亚太化工研发中心启动扩建，通过建立灵活、有竞争力的本土供应链，为区域客户提供量身定制的解决方案。
	感受到中国市场的强劲动能，近年来，美利肯引进了多项创新成果。库克透露，美利肯将在进博会上重点展示其创新技术，其中许多技术有助于推动目前所使用产品的可持续性和循环性，这也将是美利肯公司历史上首次将所有业务进行联合展示。“希望这能体现我们对中国市场的重视，并表达对整个中国社会的信心和承诺。”(记者：张钰芸来源：新民晚报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>因此去年年底，我向日本总部提出建议，参展第六届进博会，将这作为未来三年深耕中国市场的重点计划之一。新加坡工商联合总会执行总裁郭柄汛则在前两天透露，新加坡工商联合总会将率领56家新加坡企业参展第六届中国国际进口博览会，其中22家是首次参展进博会的“新朋友”。首次参展进博会的AppliedTotalControlTreatment集团是新加坡最大的金属表面处理公司，该集团董事GerryOng表示：“进博会是我们进入中国的一个窗口，希望通过这个窗口找到合作伙伴一起拓展中国的华东和西部市场。”MUJI无印良品中国首席市场执行官邵恬宜说，跨出这一步，一方面是为了表达对中国市场的信心，另一方面想借这个平台，重新介绍一次自己，让更多人重新了解MUJI。</key_sentence></doc>