<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1275</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/10-25/10100299.shtml</url><title>国家鼓励可休9天！史上最长春节假期来了！</title><datatime>2023-10-25 13:21:00</datatime><body>	文/汪俐辰
	25日，国务院办公厅发布关于2024年部分节假日安排的通知：
	一、元旦：1月1日放假，与周末连休。
	二、春节：2月10日至17日放假调休，共8天。2月4日(星期日)、2月18日(星期日)上班。鼓励各单位结合带薪年休假等制度落实，安排职工在除夕(2月9日)休息。
	三、清明节：4月4日至6日放假调休，共3天。4月7日(星期日)上班。
	四、劳动节：5月1日至5日放假调休，共5天。4月28日(星期日)、5月11日(星期六)上班。
	五、端午节：6月10日放假，与周末连休。
	六、中秋节：9月15日至17日放假调休，共3天。9月14日(星期六)上班。
	七、国庆节：10月1日至7日放假调休，共7天。9月29日(星期日)、10月12日(星期六)上班。
	最长！明年春节可休9天
	中国旅游研究院院长戴斌注意到，今年的节假日安排通知比往年来的更早一些。
	戴斌说，多年以来，节假日安排的发布日期基本是前一年的11月底或12月初，比如2023年的节假日安排是2022年12月8日发布的，2021年的节假日安排是2020年11月25日发布的。今年之所以提前一个月发布，也是为了及时有效地回应社会各界的期待。
	中国宏观经济研究院研究员邢伟解读春节假期表示，2024年春节至少放假8天，从初一放到初八，如果配合带薪休假可以放假9天，堪称新年第一份大礼包。虽然除夕当天名义上不放假，但鼓励各单位和机构根据实际情况来灵活安排。同时高速公路除夕已经免费了，实质上就是创造条件给老百姓多放一天假。春节假期的延长，能够满足广大群众有更多时间用于亲人团聚的心愿，还可以实现一个假期先团聚、后旅游的小目标。
	首次！国家鼓励除夕假期能放就放
	《通知》提到，“鼓励各单位结合带薪年休假等制度落实，安排职工在除夕(2月9日)休息”。
	“这句增加的话令人欣喜。”戴斌指出，带薪休假是职工的法定权利，是人民美好生活的重要组成部分，但是由于各方面的原因，这项制度并没有得到广泛而完全地落实。2022年7月，经国务院同意，国家发展改革委、文化和旅游部联合印发了《国民旅游休闲发展纲要(2022—2030年)》，明确提出要优化法定节假日时间分布格局，推动旅游休闲的快速发展，进一步普及带薪休假，将假期的权力交给个人安排，促使旅游休闲活动的平衡发展。《通知》鼓励各单位在大家最需要的时候进行统一休假安排，是国务院务实推进带薪年休假的制度创新。
	“无论是从短期的春节放假安排，还是中长期的带薪休假制度安排，《通知》的制度创新意义都是十分明显的。”戴斌说。
	“国办发文中首次提出了鼓励结合落实带薪年休假等制度来落实，实质上就是倡导企事业单位在保障基本运行的前提下，能放则放。”邢伟称，我国现行法定节假日总天数为11天，周末休息104天，带薪休假5-15天，总假期天数在国际上处于中等偏上水平。之所以大家仍然觉得假期不够、获得感不强，主要还是带薪年休假制度落实不到位。此次放假安排，通过鼓励用人单位将除夕放假纳入带薪年休假安排，就是一次非常巧妙的探索。
	2024年不再出现节前节后连续上班7天
	调休是放假安排中社会公众普遍关心的话题，是否调休以及如何调休，目前社会公众的观点差异比较大。
	在邢伟看来，总体而言，调休比不调休好，而且是不得不调。因为7个法定节假日中，春节、端午节和中秋节是按照农历来确定的，元旦节、劳动节和国庆节是按照公历来确定的，清明节又是按照节气来确定的，与公历历法中的双休日不够衔接，如果不做调休，基本上每年都会出现部分节假日与双休日之间间隔1个工作日、造成节假日“碎片化”等情况，形成很多“单蹦”，那就不是“累觉不爱”，而是“累且不爱”。
	邢伟认为，调休就是在节假日总量固定的前提下，为避免节假日“碎片化”所做出的有效政策安排。2024年通过调休，形成了“9573”的放假时间安排，展现出较强的人性化和灵活性。
	此外，通观2024年春节和其它六个年节和纪念日的放假安排，也最大限度地减少了对职工正常工作和休息节奏的干扰。
	戴斌称，自1999年国庆节通过“前挪后移”而形成为期7天的“黄金周”以来，职工一方面盼望假期，可以和家人一起去旅游休闲，也可以拉动消费，有利于身心健康和社会和谐；另一方面也发愁假期，景区景点、高速公路和铁路拥堵，热门旅游目的地物价升高、买票难、停车难、上厕所难，屡屡成为广大游客吐槽的对象。特别是集中休假8天，再连上7天班，更是很多人直呼“受不了”。
	戴斌指出，2024年的假日安排没有再出现节前节后连续上班7天的情况，最大限度地保障了人民群众正常的工作节奏。从目前情况看，这也是一个各方面都可以接受的方案，考虑到错峰出游、二次出游的因素，这样的放假安排也将最大限度地保证假日旅游市场安全、平稳、有序和高质量运行。
	旅游经济将迎新年“开门红”
	春节既是传统年节，也是旅游休闲的高峰期。对于甲辰龙年春节，戴斌预期，将是一个旅游最活跃和消费热度最高的春节。
	戴斌说，除夕当天放假，既能够充分满足家人团聚、探亲访友和本地休闲，也为外出旅游留出了更加充裕的时间。外出旅游的人多了，消费起来了，旅游经济将迎来新年“开门红”。预期稳住了，信心提振了，就可以带动投资和就业，为经济增长和社会发展做出更大的贡献。
	戴斌指出，这次中央政府鼓励各单位安排职工除夕休息，是一个很好的开端，相信随着各方面条件的完善，国家将进一步优化年节和纪念日放假安排，持续提升人民群众满意度和获得感。【编辑:梁异】
</body><key_sentence>戴斌指出，这次中央政府鼓励各单位安排职工除夕休息，是一个很好的开端，相信随着各方面条件的完善，国家将进一步优化年节和纪念日放假安排，持续提升人民群众满意度和获得感。《通知》提到，“鼓励各单位结合带薪年休假等制度落实，安排职工在除夕(2月9日)休息”。戴斌说，除夕当天放假，既能够充分满足家人团聚、探亲访友和本地休闲，也为外出旅游留出了更加充裕的时间。鼓励各单位结合带薪年休假等制度落实，安排职工在除夕(2月9日)休息。</key_sentence></doc>