<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1277</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-25/10100288.shtml</url><title>丰子恺诞辰125周年：温暖人心的力量</title><datatime>2023-10-25 13:20:00</datatime><body>	丰子恺诞辰125周年：温暖人心的力量
	大师档案
	丰子恺：1898年11月生，浙江桐乡人，原名丰润，法号婴行，在绘画、文学、翻译、音乐和书法等领域具有很高的造诣。曾任全国政协委员、中国美术家协会上海分会主席、上海中国画院院长等职，1975年9月逝于上海。
	访谈嘉宾
	丰南颖1959年生于上海，丰子恺长子丰华瞻的长女，自幼在祖父膝下长大。毕业于复旦大学，后出国深造，获硕士学位。著有《回忆祖父丰子恺——长乐邨的往事》(与妹妹丰意青合著)等。
	汪家明1953年生于山东青岛，先后任山东画报出版社总编辑，三联书店副总经理、副总编辑，人民美术出版社党委书记、社长，著有《立尽梧桐影——丰子恺传》等。
	陈星1957年生于浙江杭州，杭州师范大学资深教授，弘一大师·丰子恺研究中心主任，著有《丰子恺漫画研究》等。
	在他之前，中国没有人这么画画；在他之后，虽然模仿者甚众，但没有人达到他的高度。他画的是漫画，却极少讽刺，而是以寥寥数笔，画出世间万象，因而被称为“现代中国最像艺术家的艺术家”。
	他是丰子恺。从小，他就被脉脉温情所包围，暖意来自父母家人，来自恩师李叔同，来自诸多友人同道。而他，更是以温柔悲悯之心看待万物，落到笔下便是充满诗意的生活场景。看他的画，泪在眼中，暖在心头。
	丰子恺曾说，“入师范学校是偶然，学画是偶然，达到现在的生涯也是偶然。”而诸多偶然的关键点，是在浙江省立第一师范学校遇到了老师李叔同，使他不仅在绘画、书法、音乐上受教，更在为人处世上得益匪浅。
	丰子恺称赞李叔同是“十分像人的一个人”，对老师毕恭毕敬，甚至极力模仿老师行事做派。比如，老师穿布衣，他也穿布衣；老师常无言静思，他也少言；老师太阳入山便眠，他也早睡。友人们戏言，丰子恺成了弘一法师的影子了。
	作为文艺大家，丰子恺笃信要做好艺术，先要做一个好人。他认为，人的生活可以分为三层，一层是物质生活，二层是精神生活，三层是灵魂生活。他自谦脚力小，不能追随弘一法师上三层楼，只能先停留在二层楼，但常勉力爬上扶梯，望望三层楼。他说的“望望”，在孙女丰南颖眼中，就是修炼一颗爱心，爱人也爱物。
	如今回忆起这位老人，人们会想到他的童心。丰子恺曾说：“我的心为四事所占据，天上的神明与星辰，人间的艺术与儿童。”他的心里住着一个长不大的孩子，让他直到老迈，都保持着孩子般的天真与热情。
	人们还会想到他的赤诚。他只要听到老师李叔同作词的《送别》，便会沉思不语，每每热泪盈眶。他给孩子们讲故事，有时呜咽不能成声。看电影《党的女儿》《烈火中永生》，他会泪如雨下。
	人们更会想到他的画作。成名作《人散后，一钩新月天如水》，一弯明月、一张桌子、两把椅子、几个茶杯和茶壶，淋漓尽致地表达了友人相聚后的心境。他的画作充满温暖的韵味，还让人豁然开朗，明白美好的事物都藏在日常生活中，只要有心就能发现。
	不管时间如何流逝，丰子恺这个名字不会消逝。人们会常常想起他，就像他评价老师李叔同那样，想起“十分像人的一个人”曾经来过。
	家
	高渊：提到丰子恺，很多人会想到长乐邨。在上海陕西南路上这个闹中取静的住宅区，他一住就是21年，直到1975年去世。他对长乐邨很满意吗？
	丰南颖：我的祖父祖母，我们家乡石门话叫公公婆婆，他们生于动荡年代，一生辗转迁徙，1949年到上海后，就没再离开。先住在西宝兴路，后来搬到福州路。1954年公公看中了长乐邨的这个三层楼房子，用好几根金条顶了下来，公公很满意，觉得空间足够了。
	二楼有一个室内小阳台，阳台中部呈梯形凸出，三面有窗。这是公公的书房，白天阳光普照，夜晚可观星月，他为书房取名“日月楼”，还咏出“日月楼中日月长”的句子，在这里直到终老，是他一生中居住最久的地方。
	高渊：你几岁开始住进长乐邨？
	丰南颖：我和妹妹意青跟长乐邨93号的缘分，从出生就开始了。因为父亲丰华瞻在复旦大学外文系任教，他和妈妈原来住教工宿舍。妈妈怀了我之后，公公担心郊区的医疗条件，特地要求父母住到长乐邨待产。
	我们的名字都是公公起的，我生在南风徐徐的6月，公公希望我像父亲一样聪颖，就叫南颖；妹妹生在春节前夕，公公说春天已在意料和向往中，所以叫意青。我出生后不久，随父母住回了复旦，一岁时保姆突然离开，爸爸妈妈忙于上班，只好将我送到了公公婆婆那里。
	高渊：在你的记忆中，祖父有着怎样的生活习惯？
	丰南颖：他的生活很有规律，每天晚上七点半左右睡觉，早上四点天没亮就起身，先吞下前夜准备好的一小包大黄，就开始聚精会神地工作。公公喜欢早上工作，他说早上精神好，就怕没事做。
	我和妹妹很好奇他早上如何工作，有一次也在天不亮时就起床，长乐邨中鸦雀无声，公公在日月楼里铺开白宣纸，先用碳木条打底稿，简单地构思布局一下，用毛笔和水彩笔作画，十几分钟就画完，放在一边晾干，接着画下一幅。直到阳光射进房间，弄堂渐渐嘈杂，他才停止工作。
	这时，阿姨会端来早饭，一般是咸豆浆和大饼油条。之后，公公看书或抽着烟遥望窗外，陷入沉思。他的酒量很大，除了上午喝茶，其余时间都以酒代茶，小碟子里通常是豆腐干或花生米，也会有点时鲜货，比如新蚕豆、冬笋和菱角等。他最爱喝绍兴黄酒，偶尔也喝其他酒。
	空闲的时候，公公会给我们讲故事，有时边讲边画，画完就团一团，丢进字纸篓里。现在想起，觉得那些小画扔了真可惜。
	高渊：你跟祖父之间是怎样的情感？
	丰南颖：我一岁时初到长乐邨，公公照管了我几个月，就写下《南颖访问记》，满纸都是浓浓的爱意：“注视着她那天真烂漫的脸，心情就会迅速地退回到六十多年前的儿时，尝到人生的本来滋味。这是最深切的一种幸福，现在只有南颖能够给我。”
	几个月后，爸爸妈妈接我回复旦，公公非常不舍，他写道：“从此家里没有了生气蓬勃的南颖，只得像杜甫所说，寂寞养残生了。”父母经常带着我去长乐邨，但我每次离开，都让公公茶饭不思，后来父母只能送我到长乐邨常住。
	因为公公婆婆年事已高，老保姆英娥阿姨也老了，父母又雇了一个保姆专门照看我。但我最爱缠的还是公公，长乐邨93号是我幼年的天堂，那里总是充满了欢笑声。
	高渊：丰子恺一生行迹多处，家乡石门湾的缘缘堂很有名。缘缘堂是他自建的，有何缘由？
	汪家明：他的母亲早年在丰家老屋后面买了一块地，但家里的染坊和薄田收入只够糊口，无力盖房。丰子恺结婚后，孩子生得很密，拖家带口在外地奔波，也没多少剩余。他30岁那年回家奉母时，老屋已经衰败，这时他已名声在外，收入渐渐多起来，造屋的念头便由母亲心里生了出来。
	缘缘堂建在石门湾这个古风的小市镇中，丰子恺不为它穿洋装，构造是简洁明快的中国式，还自绘中式家具图样，让木工打造。1933年春天建成后，这里成了丰子恺的“桃花源”，每天的生活可用8个字概括：饮酒读书写文作画。
	高渊：这样神仙般的生活，后来是怎么被打断的？
	汪家明：丰子恺在缘缘堂里悠然自得地住了将近5年，1937年秋，日军已发动侵华战争，当时丰子恺正在画《漫画日本侵华史》，他想把日军暴行都画下来，一页图画配一页说明，让后人记住。
	那天中午，丰家十口人在吃午饭，忽然听到飞机声，只见一架侦察机在小镇上空兜了一圈。没多久，又听到飞机声，紧接着便是轰炸和扫射。在这场轰炸中，小镇上被炸死30多人，伤者无数。
	当时，缘缘堂是石门湾最高大的建筑，丰子恺担心它成为下一轮轰炸的目标，当晚就带着全家躲避到邻村去了。随后，他们一路往西逃难，途中消息传来，说缘缘堂已毁于战火。等到抗战胜利，丰子恺回到老家，看到的是一片废墟和草屋，缘缘堂了无踪迹。
	高渊：在丰子恺心中，缘缘堂占有怎样的地位？
	汪家明：可以说分量极重。首先，这个名字的来源，跟弘一法师密切相关。1926年，法师云游经过上海，丰子恺请法师为自己的上海寓所命名。法师让他把喜欢的字写在许多小方纸上，团成纸球撒在释迦牟尼像前，然后随便取出二个，打开一看，居然都是“缘”，当即请法师写了一幅横额，装裱后挂在墙上。后来家乡的新屋建成，便沿用了这个名字，只是原来字幅较小，他请马一浮先生题写了大幅“缘缘堂”，挂在屋内正中。
	另一方面，闲居缘缘堂那几年，是丰子恺一生中较安定的阶段，更是他事业的丰收期。缘缘堂被战火毁去后，丰子恺曾多次刻骨铭心地悼念它，写了一系列文章，如《告缘缘堂在天之灵》《辞缘缘堂》《还我缘缘堂》等。
	1985年9月，缘缘堂在石门湾原址重建，一切仍按旧制，正厅高悬的匾额，依然是马一浮先生的手笔。缘缘堂回来了，而它的主人已长逝，只有他的作品还在世上流传，这是艺术家生命的延续。
	师
	高渊：丰子恺这个名字，一直跟李叔同联系在一起，他们是怎么结缘的？
	汪家明：丰子恺出生在浙江北部的石门湾，他小时候上私塾，后来改为小学堂，父亲早逝，母亲听从一位当高小校长的亲戚指点，让他去杭州投考，一举考取了浙江省立第一师范学校。
	那时候，丰子恺是个胆小老实、多愁善感的乡下小孩，对新环境很不适应。但对一位老师非常崇敬，就是教音乐、图画课的李叔同。这位李先生上课与众不同，总是早早地端坐在讲台上，当上课铃响起，站起身向学生们深深一鞠躬，开始讲课。
	一开始，有些调皮的学生看别的书，或者把痰吐在地上，以为李先生没看见。但到下课时，李先生会用很轻但很严肃的口气郑重地说，某某等一等出去。等同学们都出去了，李先生又用同样的语气说，下次上课不要这样，说完微微一鞠躬。这种严肃的氛围，有一种特殊的威慑力，被说的学生大都脸上发红，以后再也不敢了。
	高渊：把音乐和图画课教得这么严肃，李叔同可谓一绝。这么不苟言笑的一位老师，为何能赢得学生们的心？
	汪家明：李叔同有一大特点，不管做任何事都极严肃极认真。对学生来说，这是一种特殊的魅力。而且他学识渊博，虽然只教音乐和图画，但在学生心目中，他的国文、英文、历史等都比专职老师更精通，而且还擅长书法和金石，所以他是学校里最权威的教师。
	高渊：在李叔同眼中，丰子恺是个好学生吗？
	汪家明：李叔同先教音乐，很快丰子恺的图画课也改由他教。有一天晚上，丰子恺有事去见李叔同，告退时，李先生郑重地说：“你的画进步很快，我在所教的学生当中，从来没见过这样快速的进步。”这句赞扬的话，对一个17岁的少年来说，起到了至关重要的作用。
	几十年后，丰子恺回忆起那次谈话，曾说：“李先生的这几句话，确定了我的一生。这一晚一定是我一生的关口，因为从这晚起我便打定主意，专心学画，把一生奉献给艺术，永不变志。”
	高渊：可以说，没有李叔同，就没有漫画家丰子恺。但李叔同对丰子恺的影响，并不仅限于绘画上？
	汪家明：在学校里，丰子恺跟李先生学绘画、音乐，课余还跟李先生学日文，因为当时西洋画的理论和材料，大多是通过日本引进的。师生间关系越来越密切，让丰子恺能够更全面地了解李叔同。
	李叔同确实是丰子恺的艺术导师，但更大的影响在精神层面。那年寒假，李叔同去虎跑寺断食三周，回学校后开始茹素。1918年春，他皈依佛教，字“弘一”，同年夏天放下教务，正式在虎跑寺剃度出家。
	出家前，李叔同把身边之物分赠多人，丰子恺得到了美术方面的书籍，以及李叔同在俗时的所有照片。这些照片丰子恺珍藏多年，后毁于战火，所幸他已复印出版。当李叔同成为弘一法师后，他们表面上的师生关系已了，但在精神世界里，李叔同一直是丰子恺的导师。
	高渊：精神层面的影响，关键在哪里？
	汪家明：李叔同出家时，丰子恺刚满20岁，佛学对他的影响还不大。但如何做人，人到这个世界上来是为了什么，李叔同给了丰子恺巨大的影响。
	可以说，李叔同在年轻的丰子恺需要导师时出现，是丰子恺精神饥渴、求知欲最旺的时候，给他以甘泉和粮食的人，这是一个活生生的大写的人，他始终活在丰子恺的心中。
	画
	高渊：就像老师李叔同，丰子恺也是难得的艺术全才。但后人提到他，首先想到的还是他的漫画，李叔同在这方面对他有多大影响？
	陈星：丰子恺自幼喜爱绘画，但在遇到李叔同之前，他只懂得临摹。在李叔同的启迪下，他的心灵受到了艺术的熏染，自此主导着他的创作。从这个意义上说，李叔同是他艺术心灵的启迪者。
	高渊：除了李叔同，丰子恺在漫画上还受过谁的影响？
	陈星：有一位日本漫画家竹久梦二，对丰子恺的画风影响深远。在当时日本人的印象里，竹久梦二最著名的是“美人画”。但让丰子恺一见倾心的，是他早期的漫画，其特点是调和了东西洋画法，而且有着丰富的诗趣。
	竹久梦二的漫画并不以讽刺滑稽见长，而是探求深沉而严肃的人生滋味，丰子恺称之为无声之诗。在画风上，竹久梦二喜欢书写立意新奇的题字，笔下很多人物不画眼睛，这些都对丰子恺产生了启发。
	必须指出，丰子恺后来对日本漫画有过深入研究，其他一些日本漫画家对他的影响也不能忽视，如蕗谷虹儿、北泽乐天、冈本一平、小川芋钱等。
	高渊：1924年丰子恺发表了名作《人散后，一钩新月天如水》，很多人认为这是他发表的第一幅漫画，因此说他“出道即巅峰”，这属实吗？
	陈星：1921年冬，丰子恺从日本留学归来，第二年初夏去上虞白马湖的春晖中学任教。有一次开校务会，他把同事们的倦怠姿态画了下来，贴在自家门后独自欣赏，内心颇觉有趣，就此开始勤奋作画。
	他的漫画陆续在校刊《春晖》上发表，时间是早于《人散后，一钩新月天如水》的。后者发表在朱自清、俞平伯等合办的《我们的七月》刊物上，立即引起了众多读者的关注，其中有一位是郑振铎，他开始向丰子恺索画，发表在自己主编的《文学周报》上，放在十分显眼的位置，还起了栏目名“子恺漫画”。
	1925年底，文学周报社出版了漫画集《子恺漫画》，丰子恺就此走上了艺术家起飞之路。
	高渊：很多人说丰子恺是中国现代漫画的鼻祖，在他之前中国没有漫画，这话有依据吗？
	陈星：这要先看“漫画”一词的由来。北宋晁以道文中就有“漫画”，后来洪迈文中也有，但他们指的都是一种鸟。清代也有“漫画”二字，但同样不是指画种，而是“随意画就”的意思。
	很多学者包括我的早期论著，都认为“漫画”在中国指一个画种的起点，是郑振铎将丰子恺画作冠以“子恺漫画”之时。连丰子恺本人都说，“漫画二字，的确是在我的画上开始用起的，但也不是我自称，却是别人代定的。”
	后来经过考证，早在1904年上海《警钟日报》上发表的画作，就冠以“时事漫画”的名称，后来《民国日报》还发表过“方生漫画”，但那些作品社会影响不大。直到“子恺漫画”出现，“漫画”一词才普及起来。
	说丰子恺是中国漫画的鼻祖，是不科学的。首先，就“漫画”名称出现而言，此前就有；就此种画而言，具有漫画性质的画古时就有；丰子恺的老师李叔同不仅提倡漫画，还创作漫画，只不过李叔同称之为“讽刺画”。但是，丰子恺在中国现代漫画史上的特殊地位，是毋庸置疑的。
	高渊：对丰子恺漫画的艺术特点众说纷纭，有说小中见大，也有说弦外余音，你认为怎么概括最贴切？
	陈星：只要所见又有所感的事物，丰子恺都能画出富有人生意趣的画作。在我看来，他在漫画上最大的独到之处，是“意到笔不到”。
	他的漫画人物大多没有眼睛，有的甚至连耳朵、鼻子和嘴巴也不画。这当然可以说受了竹久梦二的影响，但更重要的是，这是丰子恺所信仰的艺术观。丰子恺说过，“作画意在笔先，只要意到，笔不妨不到，有时笔到了反而累赘。”他画脸不画细部，认为这样够了，如果把五官都画上，反而使观者没有想象的余地，减弱了感染力。
	其实“意到笔不到”之说，在中国古代早已有之。丰子恺的绘画观念，深受传统美术理论的影响，因此他说，“用寥寥数笔画下最初所得的主要印象，最为可贵。”
	高渊：丰子恺是书画一体，研究他的画，不能不研究他的字，应该怎么评价他的书法成就？
	陈星：丰子恺是画家，也是书法家。他的画自成一家，他的书法同样别具一格，源于北魏、兼及章草，舒展有度、布局妥帖，给人由衷的欢喜。这方面深受李叔同的影响，他曾在老师的指导下，认真临摹过《张猛龙碑》《龙门十二品》《魏齐造像》等。丰子恺很看重书法，认为它是最高的艺术。
	丰子恺漫画的整体布局和内容旨要，如果没有题画之书的配合，绝不会有现在大家公认的成就。他的漫画与书法，就像同时坠地、共同成长的一对孪生兄弟。
	高渊：丰子恺之后，很多人都在模仿他的画作，但得其精髓者寥寥，这是什么原因？
	陈星：这些年来，确实有很多人在模仿他的画风。但绝大多数人都只得其皮毛，首先是仿画易，仿字就难了。更重要的是，丰子恺的艺术成就是其人品和学识的综合体现，这就更难学了。他的白马湖同事朱光潜曾说，丰子恺浑然本色，没有一点世故气。
	心
	高渊：丰子恺一生画作无数，在世时就出版了近50本漫画集。其中，6册《护生画集》可以说画了一辈子，显得尤其特殊，这个系列承载了怎样的情感？
	汪家明：丰子恺这一生，无论是艺术还是信仰都追随李叔同。1927年，丰子恺正式从弘一法师皈依佛门，法号“婴行”。皈依后，他与老师一起规划了劝人爱惜生命，戒除杀机的《护生画集》，由老师配诗写字，自己作画。
	为了避免引起误会，丰子恺多次解释说，他画《护生画集》，不是说要保护一切动植物，否则连开水都不能喝，因为水里有无数微生物，烧开岂不是把它们都煮杀了？他的目的是劝人去除残忍心，长养慈悲心，然后拿此心来待人处世。所以，“护生者，护心也”。
	高渊：后来这个《护生画集》系列，成了他们师生间一辈子的约定。
	汪家明：1939年弘一法师60岁时，丰子恺在逃难途中画成60幅“护生画”，寄到福建，请法师书写诗词，这就是《续护生画集》。法师回信说：“朽人七十岁时，请仁者作护生画第三集，共七十幅，八十岁时，作第四集，共八十幅，九十岁时，作第五集，共九十幅，百岁时，作第六集，共百幅。护生画功德于此圆满。”
	当时日寇凶残，丰子恺难料生死，得此重托十分惶恐，回信说：“世寿所许，定当遵嘱。”万没想到，三年后弘一法师竟在泉州圆寂。接到消息时，丰子恺正在遵义收拾行囊准备迁往重庆，他一个人静坐数十分钟，发愿除了完成护生画外，再为老师造像100尊。
	高渊：这个约定最终是什么时候完成的？
	丰南颖：到20世纪70年代初，《护生画集》已经出版5册，只差最后一册就完成承诺了。当时处于“文革”时期，再加上年老力衰，公公担心能否完成第六册。记得那时他对我们说，做事一定要彻底做好，古人言“为山九仞，功亏一篑”，意思是说造一座高山，哪怕只差一畚箕泥土，也是不成功的。于是他每天清晨抓紧画护生画，提前完成了最后一册的100幅画。
	这是他在有生之年，所尽的最后一篑之功。1979年，弘一法师百年诞辰之际，画册在香港出版。尽管世寿未许，公公没能亲眼看到，但他忠实履行了对恩师铭心刻骨的诺言。
	高渊：虽然很早就随弘一法师皈依，但他始终没有出家，这是什么原因？
	丰南颖：公公的信佛，是信佛教宗旨，并不在于形式，他对于形式甚至是厌恶的。公公曾向我们解释和尚和居士的区别，他说居士在家修行，不必抛弃家庭，他还说他自己不念佛经，并非吃全素，还离不开酒，严格说来，只能算半个居士。
	公公的慈悲和护生并不拘于形式，他以自己修心为主。但有些底线，他是坚持不突破的。他曾告诉我们，精制的羊羔皮质柔软细腻、毛色白洁，好看也保暖，可是来源非常残忍，这样制作出来的衣服再好，他也不要碰。
	公公说，弘一法师出家后到我们家来，公公请他坐在藤椅上，他把藤椅轻轻摇动，才慢慢坐下去。后来见他每次都如此，公公请教缘由。弘一法师说，藤椅的间隔里可能有小虫子伏着，突然坐下去，会把它们压死，所以先摇动再慢慢坐下，好让它们走避。公公对此很感慨，他说这是真正的慈悲。
	高渊：是否可以说，中年之后的丰子恺，已经慢慢超然物外了？
	丰南颖：确实如此，所以他对友人作古始终是冷静对待的。他不惊惶，不恸哭，但会以回忆往事来怀念老友，我们能感受到他内心深处的悲伤。“文革”中，听到老舍投湖自尽的消息，公公淡然地说：“死就死吧。”过后，他反复说起抗战时期他与老舍在重庆的来往，以及为老舍绘画写字的往事，看得出他对老友的深深不舍。
	公公又名丰仁，小名慈玉，是一位名副其实的仁义慈善者。他有着一颗博大的仁爱之心，以身作则并宣传提倡仁爱之道，呼吁大众爱护人，也爱护世上所有的生灵。
	爱
	高渊：祖父对你和妹妹的爱，主要体现在哪里？
	丰南颖：公公对我们非常关心，最重要的就是他的言传身教。他首先要求我们做事认真，不论大事小事都要一丝不苟。他让我们帮他裁剪大张的宣纸，教我们纸边要剪得直，可我们常裁得跟狗啃了似的，公公笑话我们剪得“花里千国”，这是石门话，就是不整齐的意思，然后帮我们一起将纸边修剪整齐。
	公公要我们从小做好吃苦耐劳的准备，小时候吃饭时，公公经常一边吃青菜根，一边对我们说：“咬得菜根，百事可成。”
	他还要求我们发展好奇心和独立思考，凡事多问一个为什么。有一次公公问我们，人们常用“风景如画”来描述美景，又用“栩栩如生”来称赞好画，到底是画好还是实景好呢？他总是很耐心地启发我们思考，不要盲目跟从。
	高渊：祖父对你是隔代亲，他对其他家人也如此亲切吗？
	丰南颖：公公和婆婆是典型的旧式包办婚姻，洞房花烛夜才见面。婆婆家是书香望族，公公家只是勉强糊口，但婆婆毫无娇骄二气。公公是个有责任心的好丈夫、好爸爸，所以婆婆觉得她的一切付出，都十分值得。
	爸爸虽然是长子，但在兄弟姐妹中排行老四，前面都是姐姐。他出生后不久，公公发表了成名作《人散后，一钩新月天如水》，这是他事业上的转折点，家境从此渐渐好起来。爸爸是在温情中长大的，养成了忠厚老实、宽宏大量的性格。
	爸爸幼年时是公公呵护的对象，青少年时承公公庭训，在亲情之上加上了师生之情，成年后又加上了亲密的友谊，就像公公在《儿女》一文中说的，“我以为世间人与人的关系，最自然最合理的莫如朋友。”
	高渊：大凡看过丰子恺画作的人，都能感受到他有一颗温暖的心。对待家人之外的人，祖父是怎样的态度？
	丰南颖：公公的温情绝不只对家人，在我们家长期帮佣的英娥阿姨，是公公婆婆从石门湾带来的，公公将她视为自家人。英娥阿姨有高血压，公公要她每天保证午睡，他自己能做的事，绝不麻烦英娥阿姨。
	有一天英娥阿姨早起买菜，突然中风去世。公公婆婆非常悲伤，她无儿无女，丧事就由我家操办，公公为她在龙华殡仪馆租了半个大厅，除了我们家人和亲朋好友，还请来了英娥阿姨的妹妹全家。公公说，多年来英娥阿姨一直照顾我们，这是一点回报。
	高渊：作为画家和书法家，祖父常被求画求字，他对这些人会不会心生厌烦？
	丰南颖：公公一向真心待人，不论认不认识，是否经友人介绍而来，只要喜欢他的作品，他都有求必应。公公对来访者一向宽容，有时会说几句幽默的评语。有个客人总是没话找话，实在无话可说了，就坐在那里看公公吐烟圈，而且总是留下吃饭，酒足饭饱后才带着公公的书画打道回府。等他一走，公公笑着对我们说：“烂屁股终于走了。”但他下次再来，公公依然笑脸相迎。
	高渊：对人如此，他又是如何对待动物的？
	丰南颖：他喜欢养猫，有几张照片是跟猫合拍的。照片上，公公在写文作画，猫咪安安稳稳地蹲在他肩上，甚至坐在他戴着毡帽的头上。他养过好几只猫，有一只白猫叫“白象”，一只黄猫叫“猫伯伯”，我儿时印象最深的，是那只黑白相间的大狮子猫阿咪，它头颈的白毛像雄狮的鬃毛。下转16版
	(上接第9版)公公的一幅画作中，曾将那只“猫伯伯”入画，“文革”中被硬说有影射之嫌，受到了野蛮的批斗。但公公的爱猫之情从未减弱，他说跟猫咪玩一会，会忘记一切懊恼，还说他的身体虽然老了，而心还是跟儿童时代差不多。为此，他情愿做一个“老儿童”。
	高渊：1975年9月，祖父因病离世，他走得是否比较突然？
	丰南颖：应该说，也突然也不突然。那年暮夏异常闷热，公公发烧几周不退，起先只是感冒症状，渐渐地发现他夹菜、写字有困难，后来他的右臂抬不起来，右肩也不太能动了。
	9月14日，我们姐妹照常去华山医院看望公公，他说话清楚起来，精神也好多了，我们心里宽松了一些。万没想到那是回光返照，第二天中午放学回家吃饭，听到了公公离世的消息，我们顿时泪如雨下。
	公公的一生几度浮沉，经历了多次生离死别。但公公一直教导我们要做一个好人，谦虚礼貌，尊重他人，既信任他人，也被他人信任。因为只有做好人、与好人们交往，人生才会被温暖包裹。
	高渊：祖父的为人和作品，总是充满着温暖人心的力量。他的这份力量，究竟是如何得来的？
	丰南颖：这份独特的力量，来自家庭，来自恩师，来自阅历，来自思考，更来自信念。
	公公是家中第一个男孩。全家上下都对他呵护备至。他的父亲教他读书认字，也教他品酒吟诗赏月的名士风度，父亲去世后，母亲坚持让他接受良好的教育，渐渐培养起文人特有的温文儒雅、从容和善的气质。
	上学后，他有幸得到李叔同、夏丏尊等老师的喜爱和栽培。尤其李叔同先生对他的影响极深，是公公一生的导师。这样的环境铸就了祖父的温暖慈悲，让他总能用悲悯的心灵，去看待每一个人每一件事。
	公公受佛教“四大皆空”的影响很深，但他热爱这个五彩缤纷的繁华世界。他不甘寂寞、关心万物，从不悲观厌世，更不愿过青灯古佛的生活。他的漫画和散文，总是以最纯真的眼光去观察，以最纯净的心灵去体验。
	直到生命终点，他依然保持着一颗纯净透明的童心，一如既往地寻觅着人生的暖意。作为公公的后代，我们都觉得这是他的作品魅力所在，更是他的人格魅力所在。(记者：高渊来源：解放日报)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>高渊：很多人说丰子恺是中国现代漫画的鼻祖，在他之前中国没有漫画，这话有依据吗。高渊：1924年丰子恺发表了名作《人散后，一钩新月天如水》，很多人认为这是他发表的第一幅漫画，因此说他“出道即巅峰”，这属实吗。高渊：可以说，没有李叔同，就没有漫画家丰子恺。高渊：除了李叔同，丰子恺在漫画上还受过谁的影响。</key_sentence></doc>