<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1296</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-25/10100255.shtml</url><title>从满是弹孔的城市中成长起来的“摩苏尔空间”</title><datatime>2023-10-25 11:25:00</datatime><body>	“和平就是放松沉睡而明天将如约而至”
	昨天的弹孔正在长出未来
	艾哈迈德·法提·艾哈迈德已经不记得上次听到爆炸声是什么时候了。但全世界都听到过：他生活的两河流域古城、伊拉克第二大城市摩苏尔，6年前才从极端组织“伊斯兰国(ISIS)”的占领中解放出来。那是自二战以来最大规模的城市战役。
	在全球青年发展行动计划首批100个典型项目里，艾哈迈德的“摩苏尔空间”十分特别——它是在满是弹孔的城市中成长起来的。
	2014年，艾哈迈德等8名大学生创立了“摩苏尔空间”，旨在推动青年创业和就业。不久后，“伊斯兰国”武装人员占领了这片被视为人类文明摇篮之一的土地。
	随后的3年里，像乱石中的一枚鸡蛋，“摩苏尔空间”挺过了缺少食物和饮用水的日子，躲过了空袭，人员一度散落各地。如今，在饱受战火摧残的摩苏尔，这个“空间”提供治愈的力量。
	迄今为止，它已促成50多个初创企业，超过400名年轻人借助它找到工作。它与慈善组织合作，用3D打印机制作零部件，修复因战乱受损的医院设备。它也是亚马逊网络服务的合作方，培养经过认证的云计算从业者。
	比起对生存的忧虑，艾哈迈德如今更关心“发展”。“把一个国家从困境里救出来，根本办法在于它自身的发展。”他告诉中青报·中青网记者，他们想让青年带动更多人推动伊拉克的经济繁荣。
	从排雷开始恢复的生活
	“摩苏尔空间”由8名大学生创立，旨在帮助年轻人快速学到能“变现”的专业技能，比如机械零件制作、视频剪辑、平面设计等。拉不到赞助，创始人就自掏腰包买设备。
	一位创始人萨利赫·马哈茂德拿出了500万伊拉克第纳尔(约合人民币2.792万元)作为启动资金。这并不是一笔小数目。在摩苏尔，较为宽裕的四口之家一个月的开支都不到100万伊拉克第纳尔。底层民众每月靠十几万第纳尔勉强维生。
	8名志同道合的“工科生”，是在社交网站结识的。他们的学校和学科背景不同，有的来自电气系，有的来自工程系，把各自的专长带进“摩苏尔空间”。艾哈迈德是“摩苏尔空间”的经理，毕业于伊拉克苏莱曼尼亚理工大学，专业领域是医学技术。
	伊拉克的局势并不稳定。教育落后、就业困难、资本市场萎靡都是年轻人要面对的社会问题。艾哈迈德说，在伊拉克，正统的“教育观”就是走学术研究的道路，但他想让年轻人快点挣到钱——掌握专业技能，通过就业和创业变现。在他看来，这样能让伊拉克的经济快速发展。
	“摩苏尔空间”最初是一个线上平台，人们在那里交流实用的专业知识。成员不断增加，碰撞出了新的想法：把“纸上谈兵”变成实践。
	满怀期待的年轻人做出详细的规划。他们进口了3D打印机、数控机床、激光切割机等“大家伙”，其中大部分设备产自中国。这些设备帮助使用者将电脑绘图制作成产品。他们曾认真地决定，把办公室设在摩苏尔大学附近。但一切还没来得及实现，战争来了。
	2014年6月，“伊斯兰国”占领了摩苏尔。极端组织毁掉了一些宝贵的文化遗产，也破坏了人们的现实生活。“摩苏尔空间”大部分成员不得不分散到基尔库克和埃尔比勒这两座靠近伊拉克东北边境的城市。
	看上去，这个诞生不久的“空间”已经解体，但是，依靠年轻人的彼此联系，它还在运转。他们转移了设备，在网上保持联络，在大学教室和自助餐厅里开研讨会。这些年轻人相信，战乱是暂时的，他们是在为未来工作。
	被占领的3年里，这座城市空袭不断。在穿城而过的底格里斯河西岸，40多个居民区中22个遭到破坏，6个居民区被完全炸毁。全市96万名平民流离失所。
	很多居民离开摩苏尔去投靠亲友；有人加入了伊拉克政府军，参加解放摩苏尔的战斗。
	经过3年的战斗，2017年7月，伊拉克政府军宣布全面解放摩苏尔。
	“大家终于又聚到一起，真的太好了。”艾哈迈德对记者回忆那个时刻，幸运的是成员们都平安无事。他们终于把办公地点设在摩苏尔大学的正对面，第一次拥有一个实体场所。
	对这座城市的更多人来说，家已经化为瓦砾。回家的路并不容易，路边、墙根、拐角，都可能留有爆炸物。有些炸弹看上去只是一个炉子，或是一只不起眼的盒子，但足以炸断人的四肢。
	当时进入摩苏尔的联合国地雷行动处项目负责人保尔·海斯洛普描述：“电冰箱有可能就是一个陷阱——如果你打开冰箱，里面的炸弹就会爆炸。或者一个电灯开关，你一打开就会有一个炸弹在等着你。”
	从2017年11月开始，联合国地雷行动处在摩苏尔开展工作。他们在多达760万吨的建筑残片中，1平方米、1平方米地清除隐患。根据该机构发布的消息，到2019年1月，1500多次地雷清除行动移除了大约4.8万枚各类爆炸危险装置。
	艾哈迈德对此并不陌生，事实上，他的第一份工作就是在当地的地雷咨询小组做行政人员，负责协助联合国排雷小组开展工作。
	3D打印设备下的“修复”
	手术灯再一次亮了，摩苏尔的医院恢复接诊。由于通常存有大量战需物资，医院曾被“伊斯兰国”当成堡垒。不少医院的设备在战斗中受损严重。
	“摩苏尔空间”订购了更多机器，和捷克一家慈善机构合作，修复医院受损的设备部件。门把手、婴儿保育箱、塑胶零件……不少残损的设备部件通过3D打印机获得新生。“摩苏尔空间”还提供数控机床、激光切割机等设备用于产品加工。
	3000多年前，摩苏尔是古亚述帝国的中心。它在阿拉伯语中意为“连接点”，是古代“丝绸之路”的重要节点。在战乱中，当地大量文物古迹惨遭损毁。拥有近3000年历史的尼姆路德古城遗址被推土机夷为平地；2700年前的亚述人保护神“人首翼牛像”毁于电钻；800多岁的地标建筑努里清真寺与宣礼塔被炸毁。在3D打印技术的支持下，努里清真寺“重现”了。“摩苏尔空间”的一个学员创立了品牌，用3D打印技术把伊拉克的地标建筑做成创意产品。据艾哈迈德介绍，像这样经过培训后创业的公司超过50家。
	除了提供设备，“摩苏尔空间”还开设课程，如编程、视频剪辑、平面设计等。累计有400多名年轻人在培训后获得了就业机会。2022年，摩苏尔空间成为亚马逊网络服务的合作方，提供全日制数字技能培训，并为毕业学员介绍雇主资源。截至目前，有18名学员获得了亚马逊认证的云计算从业者证书。
	艾哈迈德说，传统的伊拉克人喜欢到政府、医院、学校工作，但他认为选择应该是多元的，“青年人专注学习与时俱进的技术和积极创业，才是推动经济发展的最好方式”。
	“最好的就是我们所享有的和平与安全”
	眼下，“摩苏尔空间”的盈利能力还不够强，“在能否可持续发展的问题上挣扎”。艾哈迈德坦言，参与者不少，但总体收益不高。
	“摩苏尔空间”不收取门票。当他们提供免费的编程课程，报名者多达400人；但售价7.5万伊拉克第纳尔(约合人民币418.87元)的专家培训项目，只收到20份申请书。
	艾哈迈德说，摩苏尔这座城市还没有达到“繁荣”的水平，价格稍高的服务会超过人们的承受能力。他需要新的技术、新的设备和新的人才，更需要有投资能力的合作伙伴。他透露，最近，“摩苏尔空间”与捷克的一家机构共同开展项目，签下了一些新的设备。
	经历了近20年的战乱后，伊拉克面临许多社会问题，如环境污染、青年失业、教育资源不足、数字化转型程度低等。不过，对摩苏尔的居民来说，最坏的时候过去了。
	“现在外国人很乐意来参观，每天你都能看到有外国人在舒适的城市里散步。”艾哈迈德解释，这场景给了人们一个信号，情况不再是过去(战乱中)那样。他还和几个中国游客交谈过，“见到中国人来玩，我真的很开心”。小时候，他从中国香港影星成龙的电影里了解中国，想和中国人交朋友。
	即将在北京举行的世界青年发展论坛，将是艾哈迈德第一次有机会到中国出差。
	他告诉记者，希望能在北京“建立一份美好的国际友谊”，并且在中国找到合适的合作机会。
	因为经历过战争，“摩苏尔空间”的成员更知道和平与发展的可贵。艾哈迈德说，伊拉克要发展，和平是最重要的前提。
	“我认为现在最好的就是我们所享有的和平与安全。”他对中青报·中青网记者说。在他看来，“和平就是放松沉睡，而明天将如约而至。”
	(中青报·中青网见习记者傅瑞记者秦珍子来源：中国青年报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>因为经历过战争，“摩苏尔空间”的成员更知道和平与发展的可贵。在全球青年发展行动计划首批100个典型项目里，艾哈迈德的“摩苏尔空间”十分特别——它是在满是弹孔的城市中成长起来的。“摩苏尔空间”订购了更多机器，和捷克一家慈善机构合作，修复医院受损的设备部件。“摩苏尔空间”由8名大学生创立，旨在帮助年轻人快速学到能“变现”的专业技能，比如机械零件制作、视频剪辑、平面设计等。</key_sentence></doc>