<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1297</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100251.shtml</url><title>加快电动摩托车全球市场布局</title><datatime>2023-10-25 11:24:00</datatime><body>	多家国产摩托车企业亮相广交会
	加快电动摩托车全球市场布局
	“在广交会，可以向海外的客户表明，我们也能和传统国际知名品牌掰一掰手腕！”近日，在第134届中国进出口商品交易会(以下简称“广交会”)现场，新威骑市场部经理李沁遥说。车辆及两轮车板块是本届广交会第一期集中展示的五大板块之一，摩托车展位集中在三个展区中。厦杏、力帆、大冶、隆鑫等众多出口量靠前的国产摩托车企业纷纷来广交会设展。
	羊城晚报记者梳理发现，近十年来，中国摩托车企业面对竞争激烈的国际市场，在不断开疆扩土的同时，提升实力，目前已在轻型、超轻型以及中小排量领域站稳脚跟，持续吸引国外的客商。同时，也有企业瞄准不一样的赛道，比如公升级大排量领域和电动领域。
	沉潜蓄势，进军高端市场
	“本届广交会，我们带来了今年9月份品牌上市就一口气发布的5款2000cc超大排量巡航车型，同时也是国内目前最大排量的摩托车。”李沁遥向记者介绍，品牌定位高端本身意味着巨大的压力，在国内需要跳出舒适圈，做友商想做但是不敢做的。而在国际市场需要同国外老牌高端摩托车企竞争，既要展现出足够过硬的产品实力，同时又要在服务、售后方面拿出比他们更多的诚意。
	李沁遥还表示，今年新威骑的高调亮相，背后是立项以后四年来的积累与准备。新威骑隶属于重庆环松工业集团，环松从事ATV、UTV全地形车的研发和生产已经有二十多年的历史，技术积累丰富，本身在国际上已经有响亮的知名度。立项之后，新威骑与美国三大动力公司之一的S&amp;S达成合作，使国产摩托能够首次搭载2000cc的超大排量动力总成。另外，新威骑建成了高度智能化的工厂，在国内完成动力系统以及整车的装配，保证了产品的出货量。
	“很硬核，很震撼，看到了国产摩托车水平在这几年的飞速提升。”来自北京的雷先生是一位摩友，同时也是一家新能源汽车零部件供应商的员工，本次随公司一同来广州参展。他表示，自己是从9月份知道这个品牌，当时自己所在的几个摩友微信群掀起了很大讨论，非常幸运刚好在广交会上摸到了实车。“不是靠着噱头在营销，亲自摸到了实车，刚刚还有工作人员现场点了火，确实是有真材实料的。”
	加速出海，电动摩托崛起
	随着国内电机技术的不断成熟，近两年来，国内电动摩托车企业明显增多，摩托车电动新势力正在快速成长。从去年9月开始，电摩投融资动向呈现出加速趋势，陆续有企业获得千万美元级别或以上的融资。与此同时，面对未来潜力巨大的电动摩托车市场，已经早早有企业开始进行全球化布局，本届的广交会也是他们走向海外不会错过的一个出口平台。
	“我们的产品全部都是国内制造，国内的电控、电机、电池技术已经相当成熟了，已经是世界的前沿水平。”重庆宏立摩托车有限公司海外部经理王华向记者介绍。近几年来，新能源行业的快速发展，使动力电池的规模化效应逐渐显现，电池成本快速下降，电池应用领域进一步拓宽。在国际市场上，国产电池的口碑越来越高，“经济、耐用且高端”已成为国产电池的代名词，新能源的红利逐渐传导到摩托车行业，新的赛道悄然开启。
	王华还告诉记者，宏立目前主推的一款电动摩托搭载的是96v/75Ah的电池，续航能够轻松突破200公里，同时能适配电动汽车的充电桩接口，两年前一直被诟病的电动摩托续航问题，目前已经被攻克。
	记者在路过清远玛格斯丁的展位时，被参展商和采购商的笑声与交谈声吸引。玛格斯丁科技有限公司合伙人朱礼转告诉记者，他刚刚在同一位来自伊拉克的采购商交谈，这位采购商为了直接买下展位内的一辆样品车，从开幕日开始，每天都要来一趟这个展位“劝说”自己，终于在广交会一期闭幕日这天如愿以偿。
	朱礼转说：“我们很早就开始做全球布局了，在海外有了不俗的成绩。前两年主要做欧洲市场，今年开始打算把市场拓展到美国、巴西以及东南亚，目前也是积极参加全球各地的摩托车展，11月我们就要去米兰参展。”(记者：严锦程来源：羊城晚报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>羊城晚报记者梳理发现，近十年来，中国摩托车企业面对竞争激烈的国际市场，在不断开疆扩土的同时，提升实力，目前已在轻型、超轻型以及中小排量领域站稳脚跟，持续吸引国外的客商。与此同时，面对未来潜力巨大的电动摩托车市场，已经早早有企业开始进行全球化布局，本届的广交会也是他们走向海外不会错过的一个出口平台。在国际市场上，国产电池的口碑越来越高，“经济、耐用且高端”已成为国产电池的代名词，新能源的红利逐渐传导到摩托车行业，新的赛道悄然开启。多家国产摩托车企业亮相广交会。</key_sentence></doc>