<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1298</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-25/10100248.shtml</url><title>过度在意份子钱的“面子” 可能会丢掉维系感情的“里子”</title><datatime>2023-10-25 11:24:00</datatime><body>	随份子作为一项传统风俗，有表达情感、传递心意的文化内涵。但究竟随多少份子钱合适，却让不少人感到头疼。近日，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)发布的一项有1000名青年参与的调查显示，95.9%的受访青年随过份子，近四成受访青年单次随的份子钱在500元以上。
	超九成受访青年随过份子
	在苏州工作的90后彭俊今年参加过两场婚礼，一次是受读研时的同门师弟的邀请，到南京参加婚礼，“研究生毕业后，大家的联系变少了，当面送上祝福也能和大家见个面，联络感情。”另一场是单位同事的婚礼。“两次分别随了1000元和500元的份子钱，还在我能接受的范围内，毕竟人情往来也是社会交往的一部分。”
	已过而立之年的彭俊感觉，近两年随份子的频率低了。“记得刚工作那会儿，经常收到结婚请柬，曾经有一个月收到4份邀请，虽然没到现场，但也随了不少份子钱，那段时间确实有点吃不消。”
	“我一般会去朋友和同事的婚礼，反而很少出席亲戚的喜宴，即使去也不用我掏份子钱。”现居合肥的00后王子萌(化名)工作一年多，参加过3个同事的婚礼，每次随200元的份子钱。
	调查显示，95.9%的受访青年随过份子。亲戚(76.9%)和好友(73.7%)是受访青年随份子的主要对象。59.3%的受访青年给同事随过份子，其他还有：同学(49.8%)、邻居(28.5%)、老师(21.6%)等。
	在随份子的金额上，52.8%的受访青年单次随份子钱在201元至500元之间，获选比例最高，近四成受访青年单次随份子钱超过500元，约一成受访青年单次随份子钱超过1000元。交互分析发现，一线城市受访青年单次随的份子钱在500元以上的比例最高，为45.3%，在1000元以上的比例为13.6%。
	“2019年，老家的发小结婚，我随了2000元的份子钱，这是目前最高的一次。”在北京工作的95后张博文说，那时自己还在读研，一个月的生活费才1000多元，“还好拿了奖学金，否则那个月吃饭的钱估计都不够了。”张博文说，现在自己随份子500元起步，关系好的朋友会给到1000元，“不然担心拿不出手。”
	对于广州的张佳来说，随份子是件相对轻松的事情，“200元能拿得出手，100元也不会觉得丢面子，不会刻意攀比迎合，也不会为低礼金感到不好意思。参加婚礼重要的是表达心意，传递对新人的祝福。”
	随多少份子钱主要看关系远近
	张博文觉得，份子钱的多少在一定程度上体现关系的亲疏远近，“给普通同事和给好友的礼金会有区别，关系越好，随的份子钱也越高。”但他也坦言，随份子会受周边人的影响，“每次有朋友结婚，同一个圈子的朋友会商量，大家统一给一样的金额。”
	调查显示，66.7%的受访青年表示随多少份子钱会看关系远近，62.5%的受访青年会根据个人经济能力判断，49.6%的受访青年会看同圈子的人随多少。其他影响因素还有：当地的平均水平(47.1%)，是否能够收回来(20.9%)，是否有面子(8.6%)。
	“有时过度在意份子钱的‘面子’，反而会丢掉维系感情的‘里子’。”彭俊记得，去年有个好友结婚，大家在群里商量随礼的金额时，有朋友觉得金额太高，希望能各随各的，大家都表示理解，并没有觉得不妥，“随份子要量力而行，过高的礼金会让人感到压力，从而远离或放弃这段关系”。
	王子萌觉得，现在有些人际交往的意义并不大，平时不怎么联系的人，不太可能通过一次酒席或几百元的礼金就能成为朋友，“希望人际交往能变得简单些。”对于自己未来的婚礼，王子萌表示应该只会邀请好友，“我希望来参加我婚礼的人是开心的，能共享喜悦和祝福。”
	此次调查的受访者中，00后占15.9%，95后占18.8%，90后占35.4%，85后占16.9%，80后占13.0%。
	(中青报·中青网见习记者王志伟记者李洁言来源：中国青年报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>调查显示，66.7%的受访青年表示随多少份子钱会看关系远近，62.5%的受访青年会根据个人经济能力判断，49.6%的受访青年会看同圈子的人随多少。”彭俊记得，去年有个好友结婚，大家在群里商量随礼的金额时，有朋友觉得金额太高，希望能各随各的，大家都表示理解，并没有觉得不妥，“随份子要量力而行，过高的礼金会让人感到压力，从而远离或放弃这段关系”。张博文觉得，份子钱的多少在一定程度上体现关系的亲疏远近，“给普通同事和给好友的礼金会有区别，关系越好，随的份子钱也越高。“我一般会去朋友和同事的婚礼，反而很少出席亲戚的喜宴，即使去也不用我掏份子钱。</key_sentence></doc>