<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1302</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100247.shtml</url><title>为什么我们要发展5.5G？</title><datatime>2023-10-25 11:16:00</datatime><body>	为什么我们要发展5.5G？
	它是5G的“增强版”，为6G创新“开路”
	继9月初完成全部功能测试后，就在前两天，华为又宣布，已全面落实IMT-2020(5G)推进组5G-A的关键技术测试，多项技术性能取得重大突破，5G-A将加速步入现实。
	5G-A，全称5G-Advanced，译为增强版5G。业界指出，其在时延、带宽、速率、可靠性等关键指标上的表现介于5G和6G之间。正因如此，不少人也形象地称呼它为“5.5G”。
	此时距离5G商用不过四年。有的用户刚刚才“玩转”5G手机，有的仍停留在4G。5.5G的诞生，是否意味着5G将成过去？为何我们要发展5.5G，而不是直接等待6G？
	一问：5.5G比5G多了什么？
	数据显示，5G是所有通信技术中发展速度最快的——4G用6年发展了10亿用户，5G仅用3年就达成了这一里程碑。目前，全球已部署超过260张5G网络，覆盖近一半的人口。
	那么，5.5G会更快、更强吗？
	从5.5G的官方名称“5G-Advanced”不难看出，其是基于5G的演进和增强。从定位上看，它是通信技术从5G走向6G的必要过渡和衔接，发挥着“承前启后”的重要作用；从技术能力上看，它相比5G能带来至少10倍网络能力的提升。
	在刚刚结束的杭州第19届亚运会上，连接奥体中心和亚运村的观景道路——观澜路成了热门打卡地。沿途，运营商布设了13处5.5G站点，可实现10Gbps的峰值网速——相比5G千兆网提升了10倍。即便是高速行驶中的车辆，也能测出5Gbps的下行速率。
	除此之外，5G向5.5G进化，将推动物联网连接数量从100亿增加到1000亿；网络可靠性从4个9提升到5个9甚至6个9；室内定位精度从“亚米级”提升至“厘米级”……
	更重要的是，5.5G还将具备通感一体、无源物联、内生智能等“超能力”。
	以“通感一体”为例——与4G、5G等不同，5.5G不仅能实现通信，还具备感知能力，能将感知到的味觉、触觉、嗅觉乃至“意念”等复杂多元信息实时共享给他人。这是通信技术发展至今，第一次获得跨感官获取、传递信息的能力。这远远超越了狭义通信的范畴。
	“5G-A(即5.5G)革命性的技术能力，将给用户带来许多与众不同的体验。”浙江移动规划技术部5G技术专家徐林忠认为，这些能力将极大地加快各行各业信息化、数字化、智能化的进程；并为裸眼3D、低空经济、万物智联等新兴产业的发展提供强大的推动力。
	二问：5G不够用了吗？
	随着5.5G加快落地，人们不禁要问：商用刚满四年的5G不够用了吗？
	对不少普通用户来说，5.5G所描述的网络能力的提升，仅仅意味着更流畅的上网体验，更快的大文件下载速率。从直观感受出发，5G与5.5G的差距似乎并不大。
	事实果真如此吗？
	中国工程院院士邬贺铨曾指出，商用四年来，虽然我国5G建设取得了显著成绩，但在应用领域稍显不足。尤其是在国内数字化转型步入深水区之际，面对工业、自动驾驶、大模型、高端制造等领域里纷繁复杂的网络连接需求，5G的特性显得有些捉襟见肘。
	以自动驾驶领域为例。随着车联网技术的发展，车与人、车与车、车与路、车与云端之间智能信息交换、共享的频率越来越高，信息量越发庞杂，这对通信网络的时延、带宽等能力提出了极高的要求。据专家预测，今后在辅助驾驶场景下，智能车每月网络流量将突破300GB，甚至达到TB量级——这对于带宽能力仅有1Gbps的5G来说，是“不可承受之重”。
	又比如，现如今以“大模型”为代表的AI应用快速进化，带动全球算力需求呈爆发式增长。2000年前后，算力需求平均每5到6个月才翻一倍，但从2012年到2019年，人工智能算力需求扩大了30万倍；业内预计，到2025年，智能算力需求或将达到当前的100倍。
	据统计，仅“ChatGPT”一款AI聊天工具，每天所要占用的算力就高达3640PF(即假如每秒计算一千万亿次，需要计算3640天)，是7-8个500P数据中心算力的总和。
	“以5G的带宽、时延能力，无法充分释放算力潜能。”通信专业博士、中国科普作家协会会员张弛表示。更何况，随着大模型的演进，未来通信网络还要具备“内生智能”的特性，能根据网络流量模型的变化，提升自动化、智能化水平——这也远远超过了5G的能力极限。
	而在新工业、物联网、AR/VR、裸眼3D等领域，面对日益增长的数字技术发展、数智化转型需求，现有的5G网络同样面临容量不足、功耗过高、时延较长等困境。
	“5G不能完全适应工业等场景对大上行带宽、确定性时延、高可靠与精定位等的要求。”邬贺铨说，“所以需要发展5G-A(即5.5G)，来满足这些需求。”
	那么，5.5G作为5G的“增强版”，是否又会取代5G呢？答案是否定的。
	从1G到5G网络的发展历程不难看出，通信技术的迭代并不是相互取代，而是长时间的和谐共存。就好比，在5G时代，你仍然可以使用4G甚至3G手机实现通信一样。
	更何况，5.5G脱胎于5G，“它不改变5G的网络架构，主要通过射频部分的改进和软件升级及AI赋能，释放5G潜能，适应对带宽、频效、能效、时延、成本等有不同要求的业务。”邬贺铨还指出，5.5G技术的真正价值，在于为6G创新“开路”。
	三问：为什么不直接发展6G？
	如果说，5.5G的网络能力是5G的10倍，那么依据最新报告，6G的传输速度至少将是5G的100倍。此外，在时延、带宽、定位精度、可靠性等专业指标上，6G对比5G乃至5.5G也会有数量级的提升。既然如此，我们为何需要5.5G，而不是直接发展6G？
	纵观移动通信技术的发展历程，从1G到5G，几乎每10年才迭代一次；而产业进步、应用创新的速度，却往往以“月”，以“天”，甚至以“小时”和“分钟”为单位。这也是为什么，在商用初期可以满足大多数行业需求的5G，仅仅四年后就显得“不够用”的原因。
	通信技术是产业数字化、智能化发展的“基座”。当需求不断增长，网络能力却跟不上时，产业进化、经济增长的脚步就会被“拖缓”——这显然不是国家及产业各界乐见的结果。
	无奈的是，6G目前仍处于愿景需求形成，以及关键技术研究的早期阶段。中国移动首席科学家王晓云曾表示，如果将新一代移动通信技术分为框架及总体目标发布(M1)、标准启动(M2)、标准冻结(M3)、网络试验(M4)、商用落地(M5)五个阶段，当前6G技术仍介于M1与M2之间，6G网络实现商业落地最早在2030年左右。
	“半代升级”的价值也正是在此时得以彰显——基于比5G更强大的技术能力，5.5G将支撑产业持续以高增速完成自我进化，而不是落后或掉队；直到更强大的6G来临。
	事实上，通信技术的每两个整数代之间，几乎都存在“半代升级”。比如，2G时代有2.5G，3G时代有3.75G和3.9G——它们分别用来指代GPRS、EDGE及LTE。
	而从本质上来讲，“半代”概念的背后是3GPP组织对通信网络制式的定期迭代。
	3GPP是国际标准组织。每隔一段时间，它就会发布新版本(Release)，以推动通信技术的演进研究。早在2019年，3GPP冻结了第一个5G的完整版本——R15，随后在2020年、2022年又冻结了R16、R17版本。至此，5G的首批3个版本标准全部完成。
	“从R18开始，被视为5G的演进，命名为5GAdvanced(5G-A)，预计仍然将会有3个版本。”中信证券通信行业首席分析师黄亚元表示。也就是说，5.5G的命名方式，实际上是为了将未来的R18-R20版本和此前的R15-R17加以区分。
	四问：5.5G手机要来了吗？
	对普通用户来说，要想体验5.5G，哪种方式最快？
	答案是以手机为代表的终端产品。
	有消息称，最快在今年底，各大手机厂商的旗舰手机将达到5.5G的网速标准——下行速率达到5Gbps，上行速率达到500Mbps。目前，各大手机厂商正在对5.5G芯片展开能力验证，最快在2024年上半年商用。这也就意味着，真正的5.5G手机可能到那时才会到来。
	值得一提的是，这是行业首次初步明确5.5G手机的面世时间。
	北京社科院副研究员王鹏指出，“现在很多手机厂商是以5G为核心的，未来如果是5.5G时代到来，会让消费者有换机的动力，带动手机市场的消费。”
	更重要的是，5.5G将进一步打开和完善5G行业应用市场。以裸眼3D为例。未来，基于5.5G的技术实力，用户不需要佩戴智能眼镜，仅通过手机、电视等终端产品，就能实现裸眼3D观影、玩游戏等。这将彻底颠覆以往的终端使用体验。
	而从行业层面来看，业内人士认为，5.5G即将进一步提升移动通信的速度和可靠性，为更多的应用场景提供技术支持，例如智能网联汽车、工业互联网以及虚拟现实和增强现实等领域的发展，从而推动各行业的数字化转型。
	问题是，对运营商而言，5G才刚开始盈利，升级到5.5G会否带来额外的压力？
	从基站建设的角度看，切换成本应当在可接受范围内。据通信行业专家项立刚说，“运营商发展5.5G网络并不是把原有基站都拆除，重新建设基站，而是可以在原有的5G基站上进行技术升级，并不会造成重复投资的问题。”
	国盛证券研究所相关人士同样表示，5.5G作为5G的半代升级版本，运营商5G基建的资本开支并不会发生显著变化，预计现有的5G建设节奏将继续保持3-5年甚至更久。
	那网络运营成本呢？有调查显示，自5G商用后，我国移动通信行业“四世同堂”的特殊局面——2、3、4、5G四代技术同时运营，一度给运营商带来了沉重的运营成本。随着5.5G的到来，运营压力增大，频率资源稀缺、能耗变大、网络配置不足等问题也可能更加严峻。
	“如何通过网络的协同、站点的协同、频段的协同，简化网络配置、降低能耗，为运营商提供面向5.5G平滑演进的方案，是我们要考虑的事情。”华为无线产品线总裁曹明曾表示。
	而从标准制定角度，通信行业也在努力推动5.5G走向完善。2021年4月，3GPP正式将R18协议版本定义为5.5G的第一个版本，这标志着5G演进的需求已经成为业界共识。3GPP预计，R18协议会在2024年上半年冻结，系统性难题有望得到突破；万兆产业、千亿物联、超低时延、通感一体……所有的这些革命性体验有望成为现实。(记者：许隽来源：南方日报)
	统筹：张志超程鹏【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>随着车联网技术的发展，车与人、车与车、车与路、车与云端之间智能信息交换、共享的频率越来越高，信息量越发庞杂，这对通信网络的时延、带宽等能力提出了极高的要求。而从行业层面来看，业内人士认为，5.5G即将进一步提升移动通信的速度和可靠性，为更多的应用场景提供技术支持，例如智能网联汽车、工业互联网以及虚拟现实和增强现实等领域的发展，从而推动各行业的数字化转型。更何况，随着大模型的演进，未来通信网络还要具备“内生智能”的特性，能根据网络流量模型的变化，提升自动化、智能化水平——这也远远超过了5G的能力极限。而在新工业、物联网、AR/VR、裸眼3D等领域，面对日益增长的数字技术发展、数智化转型需求，现有的5G网络同样面临容量不足、功耗过高、时延较长等困境。</key_sentence></doc>