<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1305</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100235.shtml</url><title>广东存量房贷利率调降 购房者年省利息约180亿</title><datatime>2023-10-25 11:15:00</datatime><body>	广东银行业“晒”三季度成绩单，制造业贷款余额2.61万亿元
	广东存量房贷利率调降
	购房者年省利息约180亿
	广东银行业三季度成绩单
	辖内(不含深圳)银行业资产总额24.99万亿元，同比增长10.83%
	其中，各项贷款余额17.33万亿元，同比增长11.32%，新增贷款1.51万亿元
	各项存款余额20.40万亿元，同比增长11.70%
	不良贷款率1.23%，继续维持在低位
	截至三季度末
	制造业贷款余额2.61万亿元，同比增长20.81%，高于各项贷款增速9.49个百分点
	广东房地产贷款余额超5.3万亿元，个人住房按揭贷余额超4.1万亿元
	已完成调降利率的存量房贷规模近2.5万亿元
	广东银行业三季度成绩单出炉。10月24日，广东银行同业公会召开2023年三季度新闻通气会。会上，记者获悉，截至三季度末，国家金融监督管理总局广东监管局辖内制造业贷款余额2.61万亿元，同比增长20.81%，高于各项贷款增速9.49个百分点，支持“一带一路”生产和经贸往来提供授信超9000亿元，覆盖29个国家和地区。
	会议通报，存量首套房贷利率下调政策落地，降低了消费金融成本。截至目前，国家金融监督管理总局广东监管局全辖银行已完成调降利率的存量贷款规模近2.5万亿元，利率平均下调约75个基点，每年可为购房人节省约180亿元利息支出。
	制造业贷款增速领先
	会议上，国家金融监督管理总局广东监管局党委委员、二级巡视员黄海晖表示，辖内(不含深圳，下同)银行业资产总额24.99万亿元，同比增长10.83%。其中，各项贷款余额17.33万亿元，同比增长11.32%，新增贷款1.51万亿元。各项存款余额20.40万亿元，同比增长11.70%。不良贷款率1.23%，继续维持在低位。
	前三季度，广东银行业金融机构持续加大对制造业等重点领域和薄弱环节的支持力度，为实体经济提供了有力支撑。
	广东正在加快推进由制造大省向制造强省跨越，围绕广东制造业当家等重点领域，广东银行业加大信贷投放力度。截至三季度末，辖内制造业贷款余额2.61万亿元，同比增长20.81%，高于各项贷款增速9.49个百分点。
	以制造业大市东莞为例，国家金融监督管理总局东莞监管分局局长朱永绯介绍，该市推动银行机构加大制造业信贷倾斜特别是中长期贷款的投放，截至9月末，制造业贷款余额4622.46亿元，其中中长期贷款余额2097.02亿元、同比增长24.22%。
	金融是科技创新的重要引擎之一。在支持科技企业发展壮大方面，截至三季度末，广东高技术产业、知识产权密集产业、数字经济核心产业等贷款同比分别增长23.08%、21.57%、24.91%。2023年前三季度，广东知识产权质押贷款累放贷款户数和累放贷款金额分别是上年同期1.8倍和2倍，期末贷款余额同比增长101.4%。
	涉农贷款达2.33万亿元
	作为外贸和外资大省，广东提出加快优化对外开放布局，打好“五外联动”组合拳。立足广东外贸发展新阶段、新形势，广东银行业机构发挥信贷支持作用为外贸企业“输血供氧”。截至三季度末，广东银行业为外贸发展提供配套融资余额16198.12亿元。黄海晖介绍，辖内银行机构支持“一带一路”生产和经贸往来提供授信超9000亿元，覆盖29个国家和地区。
	作为全球化程度最高的中资银行之一，近三年来，中国银行累计为当地广交会参展商提供跨境结算业务量约500亿美元。据中国银行广东省分行党委书记、行长宁效云介绍，截至目前，广东中行为外贸企业提供贷款支持达2229亿元，同比增幅17%，为广东超半数外贸企业提供跨境结算服务。
	在推动房地产市场平稳发展方面，记者会上获悉，截至三季度末，广东房地产贷款余额超5.3万亿元，个人住房按揭贷余额超4.1万亿元，保持同比正增长。其中，9月个人住房贷款新增344.82亿元，扭转了前两个月的负增长态势。
	当前，广东省高标准实施“百千万工程”，促进城乡区域协调发展。广东银行机构主动下沉倾斜信贷资源，涉农贷款规模再上新台阶。截至三季度末，广东涉农贷款余额2.33万亿元、普惠型涉农贷款余额4571.24亿元，分别同比增长20.11%、30.62%；县域贷款余额达1.48万亿元，同比增长13.32%。
	现代化海洋牧场建设是推进“百千万工程”的有力抓手。在支持现代化海洋牧场建设方面，截至三季度末，广东主要银行机构发放渔业产业贷款余额超277亿元，其中海洋牧场相关贷款余额达88亿元。
	作为广东省海岸线最长的城市，湛江发展海洋金融有着天然优势。国家金融监督管理总局湛江监管分局局长邹亮分析介绍，截至9月末，辖内银行业海洋牧场贷款余额113.99亿元，比年初增24.57%。当地银行机构设立4个海洋特色支行，为海洋牧场及其上下游产业链提供更加专业化、个性化的金融服务。(记者：黎华联来源：南方日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>会上，记者获悉，截至三季度末，国家金融监督管理总局广东监管局辖内制造业贷款余额2.61万亿元，同比增长20.81%，高于各项贷款增速9.49个百分点，支持“一带一路”生产和经贸往来提供授信超9000亿元，覆盖29个国家和地区。以制造业大市东莞为例，国家金融监督管理总局东莞监管分局局长朱永绯介绍，该市推动银行机构加大制造业信贷倾斜特别是中长期贷款的投放，截至9月末，制造业贷款余额4622.46亿元，其中中长期贷款余额2097.02亿元、同比增长24.22%。在推动房地产市场平稳发展方面，记者会上获悉，截至三季度末，广东房地产贷款余额超5.3万亿元，个人住房按揭贷余额超4.1万亿元，保持同比正增长。在支持现代化海洋牧场建设方面，截至三季度末，广东主要银行机构发放渔业产业贷款余额超277亿元，其中海洋牧场相关贷款余额达88亿元。</key_sentence></doc>