<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1308</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100229.shtml</url><title>累计超十四万境外采购商来“扫货”</title><datatime>2023-10-25 11:14:00</datatime><body>	累计超十四万境外采购商来“扫货”
	来自全球二百一十二个国家和地区的采购商交流发掘商业机会
	越南企业摆出各类草编装饰，欧洲制造商、印度和中东品牌的产品花纹繁复，来自日韩的企业则展出各类小巧精致的配件、工艺品……全球客商流连其间，目不暇接。不时有采购商坐下询价，进口商口袋里塞满了名片。
	对于进口商而言，历经10余年发展，广交会进口展的一方小小展馆已成为集展示、交易、竞争为一体的广阔空间，在与来自全球212个国家和地区的采购商的交流中，既蕴含商业机会，也能够发掘灵感与启发。据统计，第134届广交会第二期进口展共吸引来自29个国家和地区的202家企业参展，约54%的企业来自“一带一路”共建国家。
	逾五成进口展参展商
	来自“一带一路”共建国家
	在埃及企业K&amp;I公司的展区内，一套大红色的不粘锅不断吸引着来自中东各国的采购商，整个下午合作洽谈不断。“厨具在中东多个国家享受丰富的税收优惠政策，我们的锅具正是瞄准这一市场，专门针对中东的民俗设计了鲜艳的颜色和锅具配套方案。广交会二期开展的这两天，我们已完成20万美元的签约，整整一货柜产品准备发货。”K&amp;I公司总经理朱新生说。
	厨具是第134届广交会第二期进口展商品种类最丰富的门类之一。来自全球各地的厨具生产商各自“出招”，进口展内百花齐放。在韩国企业Kimscook的展区内，不少客商被该公司一款独特的专利锅柄吸引，轻按按钮，锅柄就能紧紧安装在任何规格的铝锅上，再按又可轻松拆卸下来。
	“这种方便、节省空间的设计在亚洲越来越流行。现在，亚洲已取代欧洲成为公司第一大市场。”该负责人说，“本期广交会，这款明星产品已达成了几十万支的合作意向！”
	亚洲和中国大陆市场地位愈发重要，也使Kimscook等企业对投资广交会进一步“加码”，来自韩国、日本、越南等地的进口展参展商多有收获来自中国大陆、巴林等地的订单，不少负责人表示超出预期。据统计，截至10月24日17时，本届广交会境外采购商累计到会人数14.2万人，来自212个国家和地区；参加进口展的企业中，有约54%来自“一带一路”共建国家。
	相应地，为促进进口展品税收优惠政策落地惠企，财政部、海关总署、国家税务总局联合印发《关于2023年中国进出口商品交易会展期内销售的进口展品税收优惠政策的通知》，明确对2023年举办的广交会在商务部确定的展期内销售的免税额度内的进口展品免征进口关税、进口环节增值税和消费税。
	供需双方跨越万里在穗“握手”
	午饭时分，土耳其参展商额尔丁克·库楚克终于有时间坐下休息一会。“太忙了！广交会二期开展到现在，我们已经签下5单合同。”他开心地告诉记者。
	这是库楚克第三次参加广交会。他介绍，自2015年以来，他供职的土耳其AsilKrom公司就连续参加广交会进口展，公司生产的不锈钢水槽等产品也随之销往欧洲多地及美国。今年以来，公司勉力维持业务，经营保持稳定。此番在广交会进口展上，企业的业务终于取得了突破——随着哥伦比亚采购商与企业欣然签约，AsilKrom公司的业务首次拓展到南美洲。“进口我们商品的国家突破60个！”库楚克高兴地说。
	第134届广交会进口展上，土耳其、埃及、印度、日本、韩国、马来西亚6个国家设国家展团，集中展示家庭用品、礼品及装饰品、建材及家具等产品，其中不乏制造业大国。在不少客商眼里，“广交世界，互利天下”的口号正被赋予更深刻的意义：不仅在于会展代表的全球最大单一市场，更在于买卖全球的无限机遇。
	德成工业有限公司是马来西亚展团的“老团员”，自第114届广交会起，该公司就携地面装饰材料及各类塑胶产品来穗拓展客户。依托广交会的平台，尼日利亚客户看中了德成公司的高品质塑胶地垫等产品；如今，这个万里之外的非洲国家已是德成公司的主要市场。
	“如果我们专门到非洲拓展业务，时间和经济成本都太高，非洲客户到马来西亚的机会也很少。”德成公司出口专员王先生告诉记者，“而有了广交会进口展这一平台，我们可以在短短几天就接触到来自全球的潜在客户，对于业务单一的新兴企业、专业企业而言，这样的平台更加珍贵。”
	王先生介绍，正因如此，现在马来西亚国内已出现不少专门策划广交会展团活动的企业和组织，这次“成团”也得益于这些组织的帮助。多国客商也提到了本国内的类似服务。“这次我们还尝试了用本地网红扩大参展企业的影响力，效果不错，未来可能成为我们的常规‘打法’。”来自巴西的推广服务供应商林肯·法卡利说。
	广交会进口展
	成制造企业“必选项”
	走进印度联合制造公司的展区，各色装饰华丽的中东、南亚风格瓷砖引人注目。短短几分钟，采购商们各种肤色的手掌抚过精致的瓷砖拼贴图案，随后便操着各种口音的英语涌向展区柜台。“我们的产品主要销往中东的沙特阿拉伯、阿曼、也门及欧洲的比利时、法国等地。”联合制造公司经理拉杰什说。
	作为外向型制造业企业的雇员，拉杰什常年奔走于全球各类型的展会。而自2015年首次参加广交会进口展以来，这个“中国第一展”就成了联合制造公司的参展“必选项”。
	“我们在这里直接面对来自全球的同行，在广交会上与他们同台竞争是非常难得的机会，每一次碰面都是一次良性竞争。”拉杰什说，“专业展会受众较窄，而其他地区的综合展会很难达到如此规模。因此，唯有在广交会参与竞争，才能让我们更加专业。”
	作为中国历史最悠久、门类最丰富、参展企业最多的进出口交易会之一，广交会带来的交流机会正愈发受到与会人员的重视。
	“当我同时面对如此齐全的工业生产部门时，我发现其中蕴含的不仅是潜在的订单与合作，更是启发灵感、挖掘创意线索的绝佳机会。”意大利设计师维尔德里说，“从工业设计的角度看，如今广交会的重要性绝不亚于米兰设计周。”
	意大利厨具品牌Alluflon出口市场负责人桑德罗·莫斯卡特里对此也有同感。该公司旗下同名品牌在欧洲已逾百年，但直到本届广交会，莫斯卡特里才首次了解到来自越南、秘鲁、芬兰等地市场的需求。
	“这是我们在美国芝加哥等地参展多年都没有遇到过的情况。凭借我们与多家中国制造企业的长期合作关系，品牌在这些新市场的发展未来可期。”他说。
	声音
	此番在广交会进口展上，企业的业务终于取得了突破。随着哥伦比亚采购商与企业欣然签约，AsilKrom公司的业务首次拓展到南美洲。进口我们商品的国家突破60个！
	——土耳其AsilKrom公司额尔丁克·库楚克
	如果我们专门到非洲拓展业务，时间和经济成本都太高，非洲客户到马来西亚的机会也很少。而有了广交会进口展这一平台，我们可以在短短几天就接触到来自全球的潜在客户，对于业务单一的新兴企业、专业企业而言，这样的平台更加珍贵。
	——马来西亚德成工业有限公司出口专员王先生
	当我同时面对如此齐全的工业生产部门时，我发现其中蕴含的不仅是潜在的订单与合作，更是启发灵感、挖掘创意线索的绝佳机会。从工业设计的角度看，如今广交会的重要性绝不亚于米兰设计周。
	——意大利设计师维尔德里
	(记者：邵一弘来源：南方日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>”德成公司出口专员王先生告诉记者，“而有了广交会进口展这一平台，我们可以在短短几天就接触到来自全球的潜在客户，对于业务单一的新兴企业、专业企业而言，这样的平台更加珍贵。此番在广交会进口展上，企业的业务终于取得了突破——随着哥伦比亚采购商与企业欣然签约，AsilKrom公司的业务首次拓展到南美洲。对于进口商而言，历经10余年发展，广交会进口展的一方小小展馆已成为集展示、交易、竞争为一体的广阔空间，在与来自全球212个国家和地区的采购商的交流中，既蕴含商业机会，也能够发掘灵感与启发。而有了广交会进口展这一平台，我们可以在短短几天就接触到来自全球的潜在客户，对于业务单一的新兴企业、专业企业而言，这样的平台更加珍贵。</key_sentence></doc>