<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1316</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100203.shtml</url><title>海信视像：前三季度营业收入同比增长20.65% 产品结构持续升级</title><datatime>2023-10-25 11:03:00</datatime><body>	中新网10月25日电10月24日晚间，海信视像发布2023年第三季度报告。2023年前三季度，公司实现营业收入392.26亿元，同比增长20.65%；归母净利润16.28亿元，同比增长47.08%。分季度看，海信视像第三季度实现营业收入143.51亿元，同比增长16.71%；实现归母净利润5.91亿元，同比增长15.19%；经营活动产生的现金流量净额17.06亿元，同比增长231.16%。
	海信视像表示，报告期内，公司在主要原材料价格大幅上涨，经济环境压力较大的背景下，坚持长期主义，增强发展韧性，主营业务收入同比增长23.3%；中国境内海信系电视零售额市占率同比提升3.8个百分点，突破30%。2023年前三季度，公司收入、营业利润率、效率、市占率、ROE均实现同步提升，经营能力保持稳健增长态势。
	行业地位持续稳固海外重点市场增量明显
	优秀业绩数据的背后是出色的市场表现。放眼全球，海信视像前三季度市场份额不断提升，行业龙头地位持续稳固。据奥维睿沃发布的《全球电视品牌出货月度数据报告》，2023年1-8月，海信系电视出货量占有率达到13.66%，同比提升1.91个百分点，稳居全球第二。
	前三季度，公司境内外市场高质量均衡发展，主营业务收入均同比双位数增长。其中，智慧显示终端收入和销量在境内和境外市场均同比增长。公司致力于持续提升海外长期发展能力，其中北美及欧洲为主要海外增量贡献市场，销量同比均双位数增长。在国内市场，海信视像领先优势进一步扩大。据奥维云网数据，1-9月，海信系电视国内市场零售额及零售量占有率分别达到29.3%和27.1%，均位居行业首位，同比分别提升了4.3和3.9个百分点。
	第三季度，公司“激光显示”和“ULEDX”两大高端技术平台再创佳绩，其中海信100英寸及以上家用激光显示产品(激光电视及激光影院)销量同比增长40%，ULEDX及ULED电视销售额同比增长84%，销量同比增长59%。
	产品结构升级高端化布局成效显著
	强劲的产品力是公司保持行业地位的底层基础。凭借技术创新优势，海信视像近年来持续推进产品高端化和场景细分化，依托自研的“激光显示”和“ULEDX”两大高端技术平台，驱动产品结构升级，海内外市场高端产品比重不断提升。
	在中国境内市场，今年第三季度，公司75英寸及以上智慧显示终端销售额同比增长49.5%，销量同比增长47.1%。据奥维云网数据，第三季度，公司在中国内地线下高端零售额市占率达38.5%，同比增长7个百分点。
	境外市场同样亮眼，今年第三季度，公司65英寸及以上智慧显示终端销售额同比增长82.5%，销量同比增长58.8%。GfK及Circana数据显示，2023年1-8月，海信品牌电视品牌价格指数在美国、德国、英国、法国、意大利、西班牙、日本、泰国等海外重点市场均同比提升。
	今年9月，海信视像激光显示、ULEDX两大技术平台多款具有行业领先性的新品亮相。激光显示方面，公司发布全球首款可折叠激光电视、全球首款顶嵌式激光影院等百吋+创新产品，解决超大屏电视入户难、家居融合不理想、视觉舒适度不佳、沉浸感不强等用户场景痛点，打造客厅大屏最佳解决方案。公司ULEDX显示技术平台持续升级，推出全球首款110英寸4万级分区MiniLED，将“场景画质”推向新高度，持续提升高端市场行业影响力。此外，公司还发布了艺术电视新品，深耕家居化消费细分场景。
	主要原材料价格止涨行业盈利空间有望改善
	自今年3月起高速上涨的面板价格，是影响电视行业整体盈利空间的主要因素。而从当前数据看，面板价格呈现止涨回调趋势，叠加本轮产品终端价格普涨和高端化趋势，未来行业盈利能力提升可期。
	海通国际在首次覆盖研报中，看好海信视像全球市场份额的明显提升及高端化、大屏化等产品结构升级带来的价格提升，给予公司“优于大市”评级。【编辑:梁异】
</body><key_sentence>第三季度，公司“激光显示”和“ULEDX”两大高端技术平台再创佳绩，其中海信100英寸及以上家用激光显示产品(激光电视及激光影院)销量同比增长40%，ULEDX及ULED电视销售额同比增长84%，销量同比增长59%。凭借技术创新优势，海信视像近年来持续推进产品高端化和场景细分化，依托自研的“激光显示”和“ULEDX”两大高端技术平台，驱动产品结构升级，海内外市场高端产品比重不断提升。海信视像表示，报告期内，公司在主要原材料价格大幅上涨，经济环境压力较大的背景下，坚持长期主义，增强发展韧性，主营业务收入同比增长23.3%。据奥维云网数据，1-9月，海信系电视国内市场零售额及零售量占有率分别达到29.3%和27.1%，均位居行业首位，同比分别提升了4.3和3.9个百分点。</key_sentence></doc>