<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1332</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/10-25/10100134.shtml</url><title>耐克澄清！四天工作制，离我们多远？</title><datatime>2023-10-25 09:22:00</datatime><body>	文/陈昊星
	上周日，有媒体称耐克大中华区将推行“上四休三”的四天工作制，引发热议。
	报道称，耐克将执行“新的混合工作模式”，即每周在公司工作四天。但耐克大中华区相关负责人23日对此澄清表示，新的混合工作模式是指办公室员工周一至周四需在办公室办公，周五可选择居家办公。
	据国家统计局最新数据显示，9月份，全国企业就业人员周平均工作时间为48.8小时。按一天8小时工作时间计算，全国打工人9月份每周平均要工作6.1天。
	四天工作制是否真的存在？未来有无可能推而广之？
	国内外多家公司推行“上四休三”
	今年5月，考研名师张雪峰曾发布消息称，自己的公司将实行“上四休三”模式。具体操作方式是“上二休一”之后“上二休二”，其中周三休息，工资待遇保持不变。
	张雪峰在接受记者采访时解释称，“上四休三”是对高考季忙碌的补偿，薪水不会因此变化。公司还有寒暑假，同时“上四休三”并非短期调整，会长期实施。
	乐视行动得更早，自2023年1月1日起即执行每周四天半工作制。具体为每周三实行弹性的半天工作制，考勤时间调整为连续的5小时，比如上午10点至下午3点、上午11点至下午4点，都符合规定。
	在公开信中，乐视列举了每周四天半工作制的好处，例如有利于员工和家人及时就医、有利于缓解“周一工作焦虑症”、有利于员工学习和提高专业技能、有利于提升家庭幸福感等等。
	此外，国外不少大型公司也存在“上四休三”的制度。2019年，微软日本(MicrosoftJapan)为全体员工试行了四天工作周。微软日本后续发布的调查结果显示，每周工作四天休息三天，工作效率可提升40%，员工满意度达92%。
	时任微软日本总裁兼首席执行官平野拓哉说：“我想让员工思考和体验一下，如何在减少20%工作时间的情况下达到同样的效果。”
	四天工作制比“上五休二”更累？
	但也不是所有“上四休三”都能让人满意。
	比如耐克大中华区周五居家办公的“四天工作制”就让不少网友幻灭。有网友吐槽，居家办公省去通勤时间后相当于全天在家随时待命，“比办公室高效，但也累多了”。
	不少观点认为，所谓的“上四休三”，应该是一周有三天完全没有工作，可以合理休息。“灵活办公一天+公休日两天”的模式并不能实现“上四休三”，反而可能会比“上五休二”更累。
	“在家办公太难受了，开视频会议时孩子在旁边哇哇哭”，女儿正在上幼儿园的张女士就对国是君表示，居家办公比正常的“上五休二”还累不少，原本在办公室两个小时能做完的事情在家可能四个小时才能完成。
	广东现代城市产业技术研究院首席专家罗学铭接受中新社国是直通车采访时分析称，虽然在家办公相对于传统办公环境可能更加灵活，但也存在挑战。尤其是对那些家庭条件不理想、缺乏工作场所、专业设备，或者有小孩的群体来说，可能会造成更累的工作体验。因此，部分网友反映“在家办公更累”有一定道理。
	同时，在家办公也会带来一些管理上的难题，企业难以管理跟进员工的工作进展、质量和执行力，沟通协作也存在一定障碍。
	罗学铭表示，虽然通过合适的技术工具和有效的管理策略，这些问题可以被克服。但远程办公特别依赖有效沟通和协调机制，对于某些岗位和工作类型来说，或导致团队间交流和协调难度增加。
	“上四休三”能实现吗？
	早在2018年，中国社科院发布的《休闲绿皮书：2017~2018年中国休闲发展报告》中曾建议，2030年实现“上四休三”：在我国劳动生产率达到一定水平的前提下，可实行每天工作9小时，每周工作4天的四天(36小时)工作制。
	报告观点认为，届时国家就可以取消每年通过“前挪后借”形成的黄金周或小长假制度。员工可根据自身需要与单位进行协商，灵活安排自己的假期。
	五年后的今年，大多数公司依旧采取“上五休二”。“上四休三”是否有进一步推广的可行性？
	罗学铭表示，客观来说，“上四休三”的工作制度在提高员工幸福感、推动消费经济发展和提高生产效率方面有一定的优势，但不同行业和职业并不完全适用于这一制度。
	罗学铭举例，如制造业、医疗、紧急救援、餐饮行业、公共服务等行业，会因连续工作时间缩短导致原本正常的工作节奏被打乱，某些项目可能因为休息日延长而被推迟，存在生产效率波动问题，也进一步影响了其生产经营、商务进展和效率。
	对外经济贸易大学国家对外开放研究院教授陈建伟接受中新社国是直通车采访时也表示，目前中国直接走向“上四休三”，还不太具备可行性。
	陈建伟指出，首先，从经济发展水平来看，虽然我国GDP总量位居全球第二，但人均GDP尚未达到发达国家水平，劳动生产率还需要提升，实施“上四休三”的生产率条件并不具备。其次，从产业结构来看，制造业持续数字化智能化，服务业比重持续增长，部分行业已经具备实施条件，但医疗、公共交通等基础行业实现难度大。
	此外，从劳资关系法律体系来看，我国企业与工会、劳动保护法律法规体系还在完善当中，强制实施存在一定难度。从社会文化观来看，我国员工工作时间观念较为保守，“上四休三”改革幅度较大，需逐步推广。【编辑:梁异】
</body><key_sentence>罗学铭表示，客观来说，“上四休三”的工作制度在提高员工幸福感、推动消费经济发展和提高生产效率方面有一定的优势，但不同行业和职业并不完全适用于这一制度。早在2018年，中国社科院发布的《休闲绿皮书：2017~2018年中国休闲发展报告》中曾建议，2030年实现“上四休三”：在我国劳动生产率达到一定水平的前提下，可实行每天工作9小时，每周工作4天的四天(36小时)工作制。“灵活办公一天+公休日两天”的模式并不能实现“上四休三”，反而可能会比“上五休二”更累。从社会文化观来看，我国员工工作时间观念较为保守，“上四休三”改革幅度较大，需逐步推广。</key_sentence></doc>