<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1333</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-25/10100124.shtml</url><title>券商展望四季度行情 普遍判断“积极因素正在积聚”</title><datatime>2023-10-25 09:22:00</datatime><body>	本报记者周尚伃
	见习记者于宏
	步入四季度，市场波动加剧。近期券商密集发布研报，聚焦A股投资时机、趋势、行业配置等市场热点。值得一提的是，多家券商近期就设立“平准基金”(政府通过特定机构以法定方式建立的基金，通过在股票市场的逆大盘指数方向操作来熨平证券市场非理性的剧烈波动)展开了讨论。
	市场或将加速修复
	“转机”成为部分券商四季度投资策略的关键词，例如海通证券提到的“迎接转机”、招商证券的“转机与逆袭”、浙商证券的“破局、看多”等。券商普遍认为，当前，经济基本面正逐步改善，随着一系列稳增长政策的持续落地，市场将加速修复，A股四季度或迎来布局机会。
	浙商证券策略首席分析师王杨团队分析称：“对A股整体而言，其运行和经济显著正相关，统计上看主要经济数据都和万得全A呈现显著正相关。展望四季度，综合稳增长政策、库存周期运行时间，结合2022年四季度的低基数效应，2023年四季度经济改善有望进一步显性化，这也是大势研判的核心变量，继而驱动市场迎来上涨窗口。”
	粤开证券研究院首席策略分析师陈梦洁表示：“当前经济数据已出现明显修复，市场尚未对基本面进行充分定价，虽然短期A股受到一定外围因素扰动，市场情绪面的修复需要一定时间，但随着宏观经济的持续改善，基本面积极因素在逐步积聚。”
	“当前，经济复苏的积极因素较多。”华福证券首席经济学家燕翔也认为，从当前各主要行业的基本面情况来看，上游资源品价格涨势明显，中游行业景气度多数上行，下游消费市场边际回暖。
	“随着稳增长政策持续落地，基本面和资金面积极因素正在悄然累积。”海通证券首席经济学家、首席策略分析师荀玉根认为，目前从估值、资产比价及交易情绪等指标来看，股票市场性价比已经凸显。展望四季度，随着国内稳增长政策推动基本面回暖、活跃资本市场措施落地，外围环境出现积极变化等，市场或将迎来向上的转机。
	结合当前市场震荡行情，近期，包括国金证券、中信证券等多家券商对设立“平准基金”以活跃资本市场进行了探讨。在国金证券首席策略分析师张弛看来，“平准基金”能为市场注入增量流动性，促使A股市场表现回归更为理性的基本面逻辑。在东吴证券首席宏观分析师陶川团队看来，“平准基金”具有提振股市信心、推动股市发挥经济“晴雨表”的作用，不失为一种“四两拨千斤”的手段。
	不过，也有券商认为设立“平准基金”需审慎，结合经验来看，国信证券经济研究所金融团队认为，“平准基金”是股市困境时期扭困的重要工具，往往在核心指数持续下跌达35%时启动。短期内，其入市效果主要取决于资金规模和估值水平，长期看不会改变市场运行节奏。需要注意的是，“平准基金”的设立有其合理性，但应避免投资过程中的潜在风险。结合海外经验，需要审慎设计“平准基金”的成立、入市与退出机制。
	科技成长仍是中期主线
	在整体看好A股市场四季度行情走势的同时，券商对市场投资风格、机会的预判也备受关注。综合多家券商的研究观点，从中期来看，科技成长仍是主线。
	“当下，A股整体估值偏低，但随着内外环境的改善，A股市场的内外压力正在边际改善，四季度或迎来布局机会。”燕翔表示，从板块来看，TMT(科技、媒体、通信)、医药、军工、大金融等皆有机会。
	“展望四季度，经济改善显性化是A股破局的核心驱动，随着市场风险偏好改善，关注TMT和补库存两条线索。”王杨认为。
	荀玉根则表示：“消费医药、地产、券商等行业基本面将受益。短期传统行业占优或将持续。从中期维度看，市场主线或将重回科技成长。科技板块中，结合政策导向和技术进展，可重视数字基建、硬科技制造、AI应用等领域。”
	国海证券策略组首席分析师胡国鹏也建议，“优先关注风险偏好修复背景下的科技成长股，顺周期的机会大概率在年底，需要等待金九银十数据的持续确认以及年底稳增长政策发力；四季度首选电子、通信、医药生物。”（证券日报）【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>粤开证券研究院首席策略分析师陈梦洁表示：“当前经济数据已出现明显修复，市场尚未对基本面进行充分定价，虽然短期A股受到一定外围因素扰动，市场情绪面的修复需要一定时间，但随着宏观经济的持续改善，基本面积极因素在逐步积聚。券商普遍认为，当前，经济基本面正逐步改善，随着一系列稳增长政策的持续落地，市场将加速修复，A股四季度或迎来布局机会。国海证券策略组首席分析师胡国鹏也建议，“优先关注风险偏好修复背景下的科技成长股，顺周期的机会大概率在年底，需要等待金九银十数据的持续确认以及年底稳增长政策发力。不过，也有券商认为设立“平准基金”需审慎，结合经验来看，国信证券经济研究所金融团队认为，“平准基金”是股市困境时期扭困的重要工具，往往在核心指数持续下跌达35%时启动。</key_sentence></doc>