<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1352</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-25/10100091.shtml</url><title>轮椅上的95后让三面五星红旗同时升起</title><datatime>2023-10-25 06:14:00</datatime><body>	本报杭州10月24日电(中青报·中青网记者梁璇)杭州亚残运会开幕后，连续两天，黄龙体育中心田径场有3面五星红旗同时升起，无论是昨天的1500米还是今天的400米，周召倩、田雅娟、罗水梅3名轮椅竞速T54级的95后中国姑娘并未让一枚奖牌旁落。
	今天进行的女子轮椅竞速400米-T54级的比赛中，25岁的田雅娟夺得冠军，但她仅给自己打了80分，并没有比昨天拿到银牌的打分更高，“虽然拿到金牌，但成绩和实际训练水平比还是差了一点，400米是我的主项，没有完全发挥出来有点遗憾”。
	这是田雅娟第一次参加亚残运会，昨天结束的女子轮椅竞速1500米-T54级比赛是她的首秀。她把自己固定在轮椅上、调整好方向器、弯腰压低重心，发令枪响，她便和两名队友占据了前三的有利位置，田雅娟保持领先，但最后200米，排在第三位的周召倩开始奋力反超，在最后50米直线冲刺阶段完成超越，以微弱优势率先冲过终点。
	“我们一直在一起训练，所以我们3个人相当熟悉，最后冲刺差那么一点点的话，属于正常的情况。”赛后，田雅娟坦言，中国女子轮椅竞速T54级仅她们3名选手，“赛场上我们是对手，但场下我们都是好朋友，大家特长不同，她们主攻短项，我是中长项。”
	主攻100米的周召倩刚过完26岁生日，她笑称：“1500米只是我的兼项，这枚金牌是意外之喜，算是最好的生日礼物。”而在东京残奥会上，她同样拿到该级别1500米冠军，而那枚残奥金牌也被她视作“撞了大运”。可她手上厚厚的茧子证明，每一枚金牌背后，“运气”只是为装点“努力”而存在。
	5岁那年，一场车祸导致周召倩右腿截肢。由于行动不便，她曾不愿出门，直到一次残疾人运动员海选，在河北省各级残联的推荐和帮助下，15岁的她被选入省田径队，开始轮椅竞速专业训练。根据残疾人田径赛事分级，T54级针对身体机能正常，但腿部活动受到中度或重度影响，或腿部缺失的轮椅运动员。
	“你们玩过打陀螺吗？”据周召倩介绍，轮椅竞速主要依靠运动员的上肢力量，需要用手驱动轮椅，让轮子保持高速运转，进行速度可达每小时30-40公里，“像打陀螺一样将力量传导到轮子上”，因此，日常的训练主要是拉体能和卧推、单杠等核心力量的训练，跟游泳、自行车等体育项目有共通之处。
	“训练很艰苦，刮风下雨都要坚持。因为我们的重心都在后轮，训练时，常常会从前往后带着人翻下去，或者是在竞赛中侧翻、后翻。”1995年出生的罗水梅是3人中年龄最大的，但也是最不善表达的，常常话说一半就被她用羞涩的笑容带过。但她多次表示，体育给她带来了很大改变，除了更加自信，也能在一定程度上减轻家庭的负担，“接下来我要继续努力，更进一步”。
	谈及运动员和车的关系，周召倩说：“轮椅竞速是一个身体、技术、体能结合的项目。教练经常要求我们把轮椅竞速车当成自己的家人和朋友，我们也都在这样做，只有这样，我们才能更好地了解它，它也能更好地和我们合作。”
	可车也有“不听话”的时候。据媒体报道，在一次公路训练中，田雅娟摇着竞速轮椅直行时碰上转弯车辆，人被弹了出去，半边脸撞在车上，脸上留下了一道疤，但她自我开解道：“摔了也没事，摔完胆子更大了。”虽然21岁才开始接触体育训练，但现在的她已经没那么害怕未知了，她喜欢在赛场上的感觉，“接下来的比赛，我想刷新一下我的纪录和排名”。
	而更早踏上赛场的周召倩已经开始尝试把一部分精力放在赛场外，“我现在是北京体育大学大三的学生，上大学后，我很犹豫要不要同时去练那么多项目，我知道这样可能会很累，但我还是去做了。我不后悔做出这个决定，因为我在学校里学到很多有助于运动训练的知识，我很感谢这段经历”。
	在本届亚残运会赛场，3人还将参加800米和100米的比赛，周召倩对主项100米比赛充满期待，因为她的目标不仅是亚残运会冠军，也并非巴黎残奥会卫冕，“我想打破100米的世界纪录，在世界纪录上留下‘China周召倩’”。
	来源：中国青年报
	《中国青年报》(2023年10月25日02版)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>今天进行的女子轮椅竞速400米-T54级的比赛中，25岁的田雅娟夺得冠军，但她仅给自己打了80分，并没有比昨天拿到银牌的打分更高，“虽然拿到金牌，但成绩和实际训练水平比还是差了一点，400米是我的主项，没有完全发挥出来有点遗憾”。”据周召倩介绍，轮椅竞速主要依靠运动员的上肢力量，需要用手驱动轮椅，让轮子保持高速运转，进行速度可达每小时30-40公里，“像打陀螺一样将力量传导到轮子上”，因此，日常的训练主要是拉体能和卧推、单杠等核心力量的训练，跟游泳、自行车等体育项目有共通之处。本报杭州10月24日电(中青报·中青网记者梁璇)杭州亚残运会开幕后，连续两天，黄龙体育中心田径场有3面五星红旗同时升起，无论是昨天的1500米还是今天的400米，周召倩、田雅娟、罗水梅3名轮椅竞速T54级的95后中国姑娘并未让一枚奖牌旁落。据媒体报道，在一次公路训练中，田雅娟摇着竞速轮椅直行时碰上转弯车辆，人被弹了出去，半边脸撞在车上，脸上留下了一道疤，但她自我开解道：“摔了也没事，摔完胆子更大了。</key_sentence></doc>