<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1354</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-25/10100089.shtml</url><title>冬奥会后北京冰壶持续升温</title><datatime>2023-10-25 05:57:00</datatime><body>	本报记者王笑笑
	上周末，“ITOI艾图爱杯”北京市第二届冬季运动会冰壶比赛(二冬会)青少年竞技组在大兴区兴创奥悦冰壶馆继续进行，来自全市九个区的小运动员参与了角逐。
	作为本次比赛副裁判长，深耕冰壶产业多年的杜伟表示，北京冬奥会的筹办对项目发展起到了巨大推动作用，“冬奥会结束后的近两年里，冰壶在北京的热度不仅没有下降，反而越来越受欢迎，打冰壶的青少年越来越多了。”
	冷门项目热度不减
	作为“冷门”的冬奥会冰上项目，冰壶在北京筹办冬奥会期间取得了长足发展。“政府部门重视，从多个维度进行推广，让更多人认识了这个项目，也吸引了很多资本投入。”杜伟说。据他介绍，目前北京有13座专用冰壶馆，共48条冰壶道，几乎占全国总数的一半。冰壶俱乐部则有六家，“这些场馆和机构，包括现有的冰壶赛事，绝大多数都是在申冬奥成功后涌现的。”在参与北京冬奥会裁判工作时，杜伟意外地从不同渠道接到很多咨询，不少家长询问北京哪里有冰壶馆、去哪能练冰壶。“通过冬奥会转播和专业解说，大家更加了解冰壶项目。”据他介绍，冬奥会后，项目热度也没有下降。今年北京还全新上线了首届青少年俱乐部联赛，“孩子们有了更多展示舞台。”
	本次二冬会冰壶比赛由北京市人民政府主办，北京市体育局、北京市教育委员会、北京市体育总会承办，北京市体育竞赛管理和国际交流中心等单位协办。比赛设男子、女子、混合双人三个项目，其中前两项按年龄划分为两个组别，共有171人次运动员参加。“比起首届市冬会，本届比赛无论规模还是水平，都有了很大提升。”杜伟说，“孩子们越来越专业，战术运用更合理，对规则的理解也更透彻，可以跟裁判探讨、沟通了。”
	成青少年培训“黑马”
	大兴队此次选拔了15名队员，首次参加市冬会冰壶比赛。据该队教练王德全介绍，大兴队虽然是新队伍，但队中不同年龄段的孩子已有七八十人。“孩子喜欢玩，家长也愿意让孩子练。”王德全说，冰壶虽然发展相对较晚，目前也还算小众，“但在北京已经掀起一股热潮。”
	冰壶为什么能成为青少年体育培训的一匹“黑马”？杜伟直言，与多数项目相比，冰壶不易受伤，运动寿命较长，且有助于孩子综合素质提高，“冰壶是智力主导的项目，对思维方式、战略决策是很好的锻炼，还能培养孩子的执行力、沟通能力、合作意识等。”
	陈经纶中学本部高二年级的李知夏，此次作为朝阳区队主力，参加了女子和混双两项比赛。她练习冰壶已经五六年，目前每周随区队训练一次。“我小时候练过花滑，对冰雪运动很感兴趣，当时学校组建冰壶队，我就去试了一下。”冰壶对李知夏的积极影响不止在赛场，更延伸到了学习和生活中，“我之前容易急躁，也喜欢埋怨别人，通过打冰壶越来越懂得如何与人沟通、配合，以及控制自己的情绪。作为四垒，我经常需要在关键时刻出手，渐渐地越来越不怯场，面对什么‘大场面’都不会紧张了。而且，我还通过比赛交到很多朋友，平时还一起出去玩呢。”
	“冰上象棋”并不难学
	打冰壶不仅好处多，据王德全介绍，这项高端、优雅、被称为“冰上象棋”的运动还很容易上手，整体成本也不算高。
	身为兴创奥悦俱乐部教练的王德全表示，冰壶看似高深，但并不难学，玩家很容易有参与感、获得感。据他介绍，该俱乐部经常开展大众体验活动，无论“亲子局”还是单位团建，参与者经过专业指导后，大多很快就能掌握基本规则和动作要领，平稳滑行并顺利把壶投出。“初次体验，基本练上一小时就能打比赛了。”王德全说，“虽然打不出太多精彩球，但那种团结协作、斗智斗勇的乐趣，以及一锤定音的刺激，都是不‘打折’的。”
	同时，冰壶在冰雪项目中课时费不算贵，装备也相对简单，亦是其备受家长青睐的原因。王德全表示，该俱乐部周末的青少年培训课单节1.5小时，价格为350元，俱乐部提供全部装备，“作为大众娱乐或业余培训够用了。”
	回忆起初次接触冰壶的感觉，李知夏直言当时自己压根没见过这个项目，只觉得新鲜、有趣。“那时没有成绩压力，只想打着出溜把球扔进大本营，蛮好玩的。”她号召更多青少年朋友尝试尝试这个冷门项目，“冰壶真的特别有意思，作为爱好一定会让你收获快乐！”
	《北京日报》2023年10月25日第11版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>作为本次比赛副裁判长，深耕冰壶产业多年的杜伟表示，北京冬奥会的筹办对项目发展起到了巨大推动作用，“冬奥会结束后的近两年里，冰壶在北京的热度不仅没有下降，反而越来越受欢迎，打冰壶的青少年越来越多了。上周末，“ITOI艾图爱杯”北京市第二届冬季运动会冰壶比赛(二冬会)青少年竞技组在大兴区兴创奥悦冰壶馆继续进行，来自全市九个区的小运动员参与了角逐。杜伟直言，与多数项目相比，冰壶不易受伤，运动寿命较长，且有助于孩子综合素质提高，“冰壶是智力主导的项目，对思维方式、战略决策是很好的锻炼，还能培养孩子的执行力、沟通能力、合作意识等。”她号召更多青少年朋友尝试尝试这个冷门项目，“冰壶真的特别有意思，作为爱好一定会让你收获快乐。</key_sentence></doc>