<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1357</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-25/10100085.shtml</url><title>中国足协新主席的上任“三把火”</title><datatime>2023-10-25 04:53:00</datatime><body>	10月下旬的山东潍坊，入夜之后秋凉袭人。但在潍坊奥体中心进行的2023赛季中国青少年足球联赛U15决赛次回合却气氛火热，大批球迷到场观战，见证了山东泰山击败恒大足校成功登顶。
	比赛结束后，新任中国足协主席宋凯现身颁奖仪式颇为引人注目。将自己出任中国足协主席后的首次公开亮相选择在青少年赛事中，这位足协“新掌门”的立意不言而喻。而在赛前举行的媒体代表座谈会中，宋凯首次公开谈及自己对于足协工作的初步设想，也接受了《工人日报》记者的采访。
	关于青训——“头等大事”
	宋凯此前长期在辽宁省体育局工作。在10月16日召开的中国足协第十二届会员代表大会上，宋凯当选新一届足协主席。当选伊始，宋凯在发言中表态：“中国足协将更团结、更努力、更开放、更纯洁、更具勇气，沉下心来，一步一个脚印推动中国足球改革发展迈上新台阶。”
	此次媒体座谈会，宋凯与记者们的交流从青训话题展开。“足球想振兴，首要是抓青训。未来中国足协要把青训当成头等大事来抓。”这是宋凯的“开场白”。
	据记者了解，虽然上任时间不长，但此前在辽宁工作期间对于“三大球”的重视，以及通过近段时间的调研走访，宋凯对于未来如何改善和提升中国足球青训已有一些初步设想。
	吸引高水平教练和建立高水平、稳定的青少年竞赛体系，是宋凯设想的青训工作两大“抓手”。
	宋凯表示，足协要力争通过政策规定和导向，引导最好的教练去抓青训。“我们现阶段青少年竞赛体系最大的问题是不稳定。接下来完善竞训体系非常关键，可以进行合理改进，但总体框架要保持稳定。”
	至于如何推进的问题，宋凯多次提到了“开放”。“我认为青训的国际化很重要。据统计现在足协注册的青训外教有137人，未来要继续提升青训教练的国际化程度。青少年联赛也可以考虑放宽国籍限制，增加交流机会。请进来、走出去和归化球员等借助外力的手段，都可以探讨。”
	当《工人日报》记者问及中国足球究竟应该采用怎样的青训模式时，宋凯表示中国足协的总体思路是“巩固根据地，守住基本盘”：“现在国内足球青训主要有职业俱乐部、专业体工队、社会机构和校园足球等不同路线。中国足球完全回到体工队模式不现实，但可以通过全运会等大赛的政策导向，例如增设包括成年组在内的多个年龄段来提高各省市的积极性，加大各地对足球的支持力度。”
	关于管理——“不能出台奇葩政策”
	对于“开放”，宋凯在和记者交流时强调，不仅仅是青训要开放，联赛和国字号球队建设也要开放，“希望通过扩大开放来倒逼中国足球提升竞争力”。
	宋凯认为，中国足球此前长期处在相对封闭的环境中，球员缺乏竞争。“很多行业都证明了，只有在开放的市场中充分竞争，才能生产出价廉物美的产品。现在亚足联正在放宽外援限制，别人都在开放，中国足球不开放不行。”
	宋凯坦言，中国足球扩大开放肯定会有阻力和阵痛，这就要求足协在管理和制定政策方面要更合理，更精准。“中国足协以后不能再出台类似‘国家队打联赛’‘U23球员政策’这样的‘奇葩’政策。中国足协要出新政策，必须要符合社会预期，这是我任内的一个底线。”
	宋凯对记者表示，新一届中国足协会跟媒体建立更通畅的沟通渠道和机制。“真理越辩越明。未来中国足协的政策希望媒体能带头讨论，提供建议和监督。”
	关于国字号——“久久为功”结合“只争朝夕”
	争取好成绩，是竞技体育最核心的议题之一。宋凯此前在辽宁工作期间，辽宁男篮的成功也被视为他工作的主要成绩之一。而近年来中国足球最令人诟病的，恰恰就是竞赛成绩尤其是以国足为代表的国字号球队的长期低迷。
	对于国字号球队的建设和发展问题，宋凯没有回避，他坦言对于国家队发展要坚持“久久为功”和“只争朝夕”相结合，在立足长远发展的同时，尽可能提升球队管理建设水平。“国家队建设着急没用，但是我们可以在现有水平上不断提升队伍管理水平，球队只有管理好了才有可能发挥好。”
	在与记者的交流中，宋凯多次提到“竞技体育训练”的问题，“竞技水平不行，就是训练不行”“千改万改训练不改都是白改”“中国足球必须要全方位提升训练强度，靠竞争和高淘汰率去打造战斗力”。
	接下来，中国足球的两大国字号球队——男足和女足都将迎来大赛考验。中国女足将在10月底迎来巴黎奥运会预选赛，男足将在11月中旬参加2026年世界杯亚洲区预选赛。
	对于这两项关键比赛，宋凯表示无论是管理者还是球员都必须要更努力。他介绍足协近期强化了中国女足的队内管理，“中国女足在亚洲是有竞争力的，我们一定要把奥运会预选赛打好”。
	对于中国男足，近两年来外界的批评声很多。宋凯表示“理解大家的不满意”，“近期虽然赢了越南队但技术含量不高，然后又输给了乌兹别克斯坦队。我认为教练组需要总结一下经验教训”。
	宋凯坦言，他很欣赏男足亚运队主教练久尔杰维奇此前“希望球员们的努力能够配得上中国的伟大”的表态，“现阶段的中国足球，我们只能更努力，除了努力别无他法”。
	《工人日报》(2023年10月25日08版)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>对于“开放”，宋凯在和记者交流时强调，不仅仅是青训要开放，联赛和国字号球队建设也要开放，“希望通过扩大开放来倒逼中国足球提升竞争力”。当《工人日报》记者问及中国足球究竟应该采用怎样的青训模式时，宋凯表示中国足协的总体思路是“巩固根据地，守住基本盘”：“现在国内足球青训主要有职业俱乐部、专业体工队、社会机构和校园足球等不同路线。据记者了解，虽然上任时间不长，但此前在辽宁工作期间对于“三大球”的重视，以及通过近段时间的调研走访，宋凯对于未来如何改善和提升中国足球青训已有一些初步设想。宋凯坦言，中国足球扩大开放肯定会有阻力和阵痛，这就要求足协在管理和制定政策方面要更合理，更精准。</key_sentence></doc>