<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1360</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-25/10100082.shtml</url><title>折扣零售风生水起，消费市场再涌波澜</title><datatime>2023-10-25 04:47:00</datatime><body>	阅读提示
	近年来，折扣零售行业快速兴起和发展，从时尚的奥特莱斯，到贴近生活的商超、零食折扣店，折扣零售的概念日渐流行。人们既追求品质又追求性价比的消费新需求进一步得到满足，消费潜力进一步释放。
	超市货架上，与众不同的价签颜色往往代表了该商品有折扣，部分消费者甚至形成了“哪个打折买哪个”的购物习惯。
	随着折扣零售行业的兴起和发展，“全店商品件件打折”已经成为现实。从时尚的奥特莱斯(品牌直销购物中心)，到贴近生活的商超、零食折扣店，折扣零售的概念日渐流行。
	折扣零售的火热，顺应和满足了人们既追求品质又追求性价比的消费新理念和新需求。在“鱼和熊掌”之间，消费者选择“全都要”，商品的品质和好价格变得可以兼得。
	买“大牌”要高性价比
	32岁的吴心洁在北京工作7年，最近，和家人自驾前往各大奥特莱斯商店购物，成为她周末生活的新选择。在这里，消费者通常能以折扣价购买到各种名牌正品。
	吴心洁关注的一家知名Polo衫品牌的基础款T恤，在各大百货商店多接近原价销售。她坦言：“一件T恤1000多元，确实舍不得买。”而在北京某奥特莱斯商场，她发现：同款T恤三件八折、六件再打八折。这样，她以六四折的价格为全家人选购了多件衣服。
	吴心洁认为：“折扣零售最大的吸引力，主要在于大牌折扣品的高性价比。”
	和吴心洁一样热衷于购买品牌折扣商品的消费者不在少数。每到节假日，全国各大奥特莱斯经常出现停车困难、店外排队、销售火爆等现象。中国百货商业协会数据显示，今年上半年，全国奥特莱斯销售额超过1300亿元，已超过其去年全年营业额的六成。
	折扣零售在线下的火热也延续到了线上。深耕“品牌特卖”细分领域的唯品会、今年“618”开启“大牌奥莱”频道的京东等，为消费者购买品牌折扣商品不断丰富着线上渠道。
	对品牌折扣商品的需求，折射出的是消费者对品质生活性价比的高要求，是理性消费方式的日渐普及。有专家表示，折扣零售、线上奥莱等消费趋势和热点，表明人们的消费偏好已从数量型、粗放型逐渐转向质量型，更加注重商品的品质、性价比、个性和体验。
	平价消费品“折扣化”
	除了价格昂贵的“大牌”，日常生活中的平价消费品也在逐渐“折扣化”。
	近期以来，多家大型连锁零售超市纷纷传出“打折”或增开折扣业务的消息。10月10日，永辉超市宣布将在全国范围的门店中增设“正品折扣店”，并同步在线上APP和小程序增设折扣专区。10月13日，盒马宣布5000余款盒马鲜生门店优选商品普遍直降20%，涉及乳制品、饼干、方便速食、水饮、洗护产品和冷冻肉禽水产等主要品类商品。
	对此，不少消费者表示：“不用特意等到晚上打折时再去了。”“商品质量一向不错，这次打折更爱了，马上冲！”
	平价消费品“折扣化”中，零食无疑是近年来最为红火的市场之一。
	今年中秋国庆假期，记者在山东某城市发现：城区最大商圈的显眼位置开了一家赵一鸣零食，“我们很便宜”的标语和时尚简约的装潢吸引了不少消费者。“原价4.5元的品牌果冻，3个售价9.9元”“一听500ml的可乐价格2.3元”……店内人潮涌动，结账处排起长队，不少顾客拿着长长的小票和一大包零食走出店门，直呼“真香”。
	公开数据显示，仅今年中秋国庆假期，赵一鸣零食全国2300余家门店总营业额突破4.13亿元，累计接待消费者达到1075万人次。
	在好特卖、嗨特购等品牌占领一线城市零食折扣市场的同时，赵一鸣零食、来优品、零食很忙等品牌更瞄准国内下沉市场，在中国二三线城市甚至县城呈现迅速扩张之势。
	不断满足消费升级需求
	商超纷纷入局折扣零售，零食折扣店风靡全国……消费者购买打折商品不再等同于“抠门”，而是成为一种时尚、健康的消费潮流。
	从一盒牛奶、一瓶洗发水等平价商品，到皮包、手表等奢侈品，折扣零售已经渗透到居民消费各个方面，成为人们熟悉的消费习惯和生活方式。
	对于折扣零售的火热，《2023麦肯锡中国消费者报告》认为：这体现出中国消费者“选择更明智，消费未降级”的特点。
	盒马CEO侯毅表示，“折扣化”不是卖便宜货，而是通过垂直供应链建设，把好货卖便宜，最终实现“商品品质向上走、商品价格向下走”。
	折扣MAMA创始人邢云飞也表达了类似的看法：“消费者能够以更低的价格，尝试更高水平的品牌、更多的品类供给，对于普通用户而言就是一次消费升级。”
	当然，“折扣风潮”能否一直延续下去，已经入局和即将入局的零售企业能否将打折进行到底，目前仍是未知数。但可以肯定的是，单纯追求低价并非是行业最好的未来之路，零售企业需要提供给消费者“又好又省”地获得物美价廉商品的机会，价格比拼的背后依然离不开“品质为王”这个核心。
	《工人日报》(2023年10月25日04版)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>对品牌折扣商品的需求，折射出的是消费者对品质生活性价比的高要求，是理性消费方式的日渐普及。从时尚的奥特莱斯(品牌直销购物中心)，到贴近生活的商超、零食折扣店，折扣零售的概念日渐流行。有专家表示，折扣零售、线上奥莱等消费趋势和热点，表明人们的消费偏好已从数量型、粗放型逐渐转向质量型，更加注重商品的品质、性价比、个性和体验。近年来，折扣零售行业快速兴起和发展，从时尚的奥特莱斯，到贴近生活的商超、零食折扣店，折扣零售的概念日渐流行。</key_sentence></doc>