<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1369</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-25/10100071.shtml</url><title>新兴项目展现青春风采(从杭州亚运会看中国体育②)</title><datatime>2023-10-25 03:56:00</datatime><body>	攀岩、滑板、霹雳舞是奥运会的新兴项目——东京奥运会上，攀岩与滑板首次亮相；1年后的巴黎奥运会，霹雳舞也将上演首秀。得益于时尚、极限的属性，这些奥运会上新面孔迅速收获了年轻群体的关注和喜爱。
	杭州亚运会上，一众亚洲小将在新兴项目赛场上各显其能，展现青春风采。中国选手表现不俗，在3个赛场上都有金牌斩获，为冲刺巴黎奥运会积累了经验和信心。
	攀岩：实现“零”的突破
	中国攀岩队在杭州亚运会上取得2金2银2铜，在项目奖牌榜上名列首位。两枚金牌均来自团体项目——男队的伍鹏、王欣尚、张亮、龙金宝和女队的张少琴、邓丽娟、牛笛、汪生艳协力夺得男女速度团体接力冠军，为中国队实现了亚运攀岩金牌“零”的突破。
	亚运会攀岩比赛的含金量很高。中国、印度尼西亚、韩国、伊朗等队伍都是世界强队。中国选手在速度比拼中取得的好成绩，体现了能力的提升和心态的成熟。
	虽然成绩亮眼，但中国攀岩队在亚运会上也有遗憾。巴黎奥运会上，攀岩项目设置速度和全能(攀石+难度)两个项目，共产生男、女共4枚金牌。杭州亚运会，中国队未能在奥运项目登顶。其中，龙金宝和邓丽娟在男、女个人速度决赛中各获1枚银牌，潘愚非和张悦彤在男、女两项全能中获得铜牌。
	中国攀岩队领队王云龙说，中国选手在速度比赛中出现了抢跑、脱落等老问题，在训练中需要狠抓细节。两项全能项目上，两名队员今年一直在国外训练比赛，训练模式较为灵活，状态有了明显回升，但同顶尖选手相比还有差距。
	今年11月，巴黎奥运会亚洲资格赛将在印尼雅加达举行。此前，龙宝金已经拿到了一张速度项目的奥运会入场券。王云龙说，奥运资格赛的竞争将非常激烈，中国队的目标是拿满速度组的4个奥运会参赛资格。
	“亚运会的铜牌得益于刻苦踏实的训练，当然自己还有很大的提升空间。”潘愚非说，“之后要脚踏实地、好好训练，争取在比赛中更自信，获取更好的成绩。”
	滑板：滑出最好成绩
	00后云集的亚运会滑板赛场，中国选手滑出惊喜——3金2银2铜的好成绩，创造了中国滑板项目征战世界大赛的最好成绩。
	亚运会滑板项目设置与奥运会一致，共产生男、女街式和碗池项目共4枚金牌。中国选手所获的金牌中，女子街式项目最令人欣喜。东京奥运会上，曾文蕙曾在该项目上进入前6名。而在杭州，13岁的崔宸曦和曾文蕙表现不俗，力压日本名将伊藤美优，将金银牌收入囊中。
	与此同时，女子街式项目也是中国滑板队力拼巴黎奥运会资格的希望所在。在此前的奥运会积分赛上，曾文蕙与崔宸曦都有出色表现。
	作为中国最年轻的亚运冠军，崔宸曦已经将目标投向了奥运会。“我希望能够参加巴黎奥运会，如果能够获得资格，我希望代表中国取得好成绩，尽己所能冲击一个好名次”。
	在曾文蕙看来，中国滑板的发展需要多参与国际交流，“感受氛围和融入进去”。“我会和崔宸曦一起进步，一起去闯荡世界”。
	在女子碗池比赛中，李玉娟和毛嘉思分获亚军和季军，也有机会竞争奥运会的“门票”。而在男子项目中，虽然陈烨和张杰夺得亚运会碗池和街式金牌，但目前亚洲选手的水准并不处于世界顶尖。要想“滑”进奥运会，中国选手还要继续拼搏。
	近年来，通过跨项选材等人才培养方式，中国滑板项目发展迅速。中国滑板队碗池总教练上田·林肯·迪约表示，在很多国家，滑板已经有很长的发展历史。中国滑板应该坚定信心，通过努力工作、追赶，一定能收获理想的结果。
	霹雳舞：跳向世界舞台
	作为巴黎奥运会的新设项目，杭州亚运会是霹雳舞在综合性国际大赛上的首秀。在这场极具个性和青春气息的比拼中，中国舞者表现亮眼。17岁的刘清漪夺得亚运会霹雳舞女子首金，18岁的亓祥宇则获得男子组铜牌。
	杭州亚运会是霹雳舞项目的奥运直通赛，男、女冠军直接获得巴黎奥运会参赛资格，亚军则获得直通明年奥运资格赛的名额——这吸引了亚洲顶尖舞者的参与。
	女子项目上，中国选手刘清漪近年来迅速成长为顶尖舞者。2022年霹雳舞世锦赛上，刘清漪获得银牌，今年举行的奥运积分赛中，她已取得两冠一亚的成绩。亚运会的金牌，让刘清漪拿到了梦寐以求的奥运会入场券。另一名中国选手曾莹莹也有出色表现，获得第四名。
	“直通巴黎，是对我长时间努力训练、备战的一个交代。”刘清漪说，“明年的巴黎，我会努力有更好的表现。”
	男子项目中，获得铜牌的亓祥宇与队长商小宇在国际赛场已经舞出了名气。商小宇在此前的巴黎奥运积分赛蒙彼利埃站闯入8强，创造了中国男选手在奥运积分赛上的最好成绩。亓祥宇融入醉拳的独特舞步，在亚运会引爆了现场的气氛。
	去年，中国霹雳舞组建集训队；今年，中国霹雳舞国家队正式组建。虽然发展晚、底子薄，但中国霹雳舞通过选材、训练的创新举措，得到了快速发展。
	在商小宇看来，中国舞者近年来在国际赛场获得了更高的认可度，如果有更多选手得到进入奥运会的机会，“中国街舞在国际上将获得更多尊重和认可”。
	《人民日报海外版》(2023年10月25日第09版)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>杭州亚运会是霹雳舞项目的奥运直通赛，男、女冠军直接获得巴黎奥运会参赛资格，亚军则获得直通明年奥运资格赛的名额——这吸引了亚洲顶尖舞者的参与。与此同时，女子街式项目也是中国滑板队力拼巴黎奥运会资格的希望所在。00后云集的亚运会滑板赛场，中国选手滑出惊喜——3金2银2铜的好成绩，创造了中国滑板项目征战世界大赛的最好成绩。作为巴黎奥运会的新设项目，杭州亚运会是霹雳舞在综合性国际大赛上的首秀。</key_sentence></doc>