<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1378</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-25/10100062.shtml</url><title>老师上门服务 “上门体育培训”靠谱吗？</title><datatime>2023-10-25 03:05:00</datatime><body>	老师上门服务时间、地点家长自定
	“上门体育培训”靠谱吗？
	最近，成都家长吴女士在某社交平台上发现，不少体育培训机构或教练推出“体育上门私教”“上门体能培训”服务。吴女士既好奇又疑惑：这上门教课的体育老师，靠谱吗？
	记者在小红书等社交平台上搜索发现，成都真有不少机构或教练推出上门体育服务，培训项目多样，甚至还有人专门上门教跳绳。经查询，这类“上门体育课”出现在成都至少有半年了。
	从社交平台的咨询量来看，“上门体育课”吸引了很多家长的注意。吴女士作为其中之一，既心动又谨慎：“听起来蛮新鲜的，能省去接送的麻烦，但上门培训能保证场地安全吗？性价比高不高？”
	“上门体育课”1对1课程一节200~400元
	“上门体育课”吸引吴女士的，是“省去接送麻烦”，这也是体育培训机构和教练们公开亮明的卖点之一——上门服务。
	在小红书、大众点评等平台，发布了不少提供上门体育课的机构和教练信息，其中很大一部分的关键词为“少儿体育”“中考体育”，“节约孩子路上的时间”“节约家长接送孩子的时间”等更是频频出现的亮点。
	吴女士告诉记者，家里两个孩子都报了兴趣班，“节假日家长和孩子都像‘赶场子’一样，有时候一天要跑几个地方，因此上门体育培训还是很吸引人的”。
	不少推广中提到，上门培训的地点和时间可由家长选择，“可在家附近的空地练习，也可到附近有开放场地的中小学校练习”。
	至于价格，在小红书上，一节(60分钟)一对一课的价格普遍在200~400元；多人组团，价格另议。在大众点评，记者发现，一提供羽毛球培训、跳绳和体考培训的机构，一对一体验课198元，暑假上门体能集训缴费199元上五次课，集训人数在4~8人。
	训练内容包括“中考体育”
	教具老师带到现场
	除了方便，家长们之所以愿意让孩子进行上门体育培训，无非是增强孩子体质，以及应对体育中考。
	从教育部公开的情况看，全国目前已普遍实施体育中考，且绝大多数省份的体育中考分值都有所增加。
	以成都为例，2022年成都进入新体考模式，总分由50分提高到60分。记者注意到，成都面向青少年的“体育上门训练”，除部分专门做羽毛球、跳绳培训外，绝大部分训练内容都包含体考项目，其余培训内容还包括儿童体能、增高减肥、游泳等项目。
	某体能老师告诉记者，目前成都的小区里基本都有运动设施，小区周边也有公园等体育场地，能保障培训地点，“而运动梯角、敏捷梯、平衡球等上课会用到的教具，不用家长准备，老师会一一带到现场”。
	好成绩不是突击出来的
	“上门”应注意3点安全隐患
	其实，查阅新闻不难发现，当下的体育培训市场中，因师资不专业、设备不齐全、场地有隐患等原因，时常出现青少年运动受伤的情况。
	那么，体育上门训练服务是否存在同样的隐患呢？
	成都市上东学校教师发展室副主任汪诚认为，体育上门服务一定程度上让家长和学生免于奔波，时间更自主，但也有一些和传统体育培训类似的需要注意的地方：“家长在给孩子报名前，要注意两个问题：一是体育培训机构是否正规，有没有营业执照和办学许可证；二是老师是否持有能证明专业能力的相关证书，这关系到孩子后续进行的体育培训是否专业。”
	除此之外，若家长为孩子选择体育上门训练服务，汪诚还建议注意以下三个方面的安全性问题：首先是培训场地的安全性。比起在学校和在专业运动场馆，上门培训虽灵活度更高，但潜在的安全隐患也更大。比如水泥路上是不适合奔跑和跳跃的，在不符合标准的运动场地以及在下雨后湿滑、积水的路面上，都可能对运动中的孩子造成身体损伤。
	其次是老师提供的器材的安全性。还有就是学生运动时的安全保障问题。
	最后，汪诚建议，家长们不要被部分“卷学习不如卷体育”的夸大宣传误导，强健体魄需要理性锻炼，好成绩也不是突击出来的，娃娃平时的科学锻炼更加重要，“除非是特殊体质的娃娃，否则只要在校期间跟着老师的节奏进行体育锻炼，在寒暑假认真坚持体育运动打卡，基本上在中考体育中都可以得到一个较高的分数，因此家长不必过分焦虑”。
	成都商报-红星新闻记者李宇欣
	《成都商报》2023年10月25日第04版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>最近，成都家长吴女士在某社交平台上发现，不少体育培训机构或教练推出“体育上门私教”“上门体能培训”服务。记者在小红书等社交平台上搜索发现，成都真有不少机构或教练推出上门体育服务，培训项目多样，甚至还有人专门上门教跳绳。吴女士告诉记者，家里两个孩子都报了兴趣班，“节假日家长和孩子都像‘赶场子’一样，有时候一天要跑几个地方，因此上门体育培训还是很吸引人的”。除此之外，若家长为孩子选择体育上门训练服务，汪诚还建议注意以下三个方面的安全性问题：首先是培训场地的安全性。</key_sentence></doc>