<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1379</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-25/10100061.shtml</url><title>贷款25.9万元 中介收了3万多元“服务费”</title><datatime>2023-10-25 03:00:00</datatime><body>	10月22日，王先生向封面新闻“云求助”平台投诉称，自己做生意需要一笔周转资金，于是找中介贷款25万余元，但令他没想到的是，这笔贷款被中介扣除了3万余元“服务费”，退款无门的王先生只好求助媒体希望帮他维权。
	10月22日，王先生向记者讲述了与中介机构中尔企商务信息咨询有限公司(以下简称“中尔企”)产生的这起纠纷。
	银行APP上一番操作中介收走3万多元“服务费”
	王先生说，前段时间他接到一通来自中尔企的电话，对方称他们公司为某银行个贷中心，可以以较低利率帮助王先生贷款。“电话中他们说有笔信用贷年利率3.6%，服务费是总价的1.5%。由于我的生意需要一笔资金，这个服务费我也可以接受，于是前往中尔企了解情况。”
	王先生说，中尔企工作人员在电话中说自己是某银行个贷中心，但对方发过来的办公地址并没有在该银行内。“我没有过多怀疑就去了中尔企，这家公司的办公地点比较大，看起来生意很好，这让我很信任他们。”
	当天，王先生与中尔企签订了一份《贷款信息咨询服务协议》。
	随后，一名工作人员拿走了王先生的手机，在某银行APP上进行操作，王先生则在一旁全程配合进行刷脸、输入密码等操作。不一会儿，259000元到达王先生银行账号。此时，中尔企工作人员又称公司帮王先生申请的是装修贷款，以银行需要查“装修流水”为由，拿POS机把钱分两次刷入了中尔企指定商家进行“走账”。
	等两笔资金都被刷入指定账户后，工作人员才过来告知这259000元的贷款里有34800元是“贷款服务费”，公司将扣除这部分费用后再返还剩余资金。
	这给王先生当头一棒，他不知道是从哪里冒出了这笔费用。
	“同期”变成12个月贷款人被迫再签协议拿钱
	记者查看协议时发现，信息报酬一栏写着：客户知晓并同意本公司收取的费用，并在借款放款成功后一次性支付借款合同期限内同期综合咨询费、手续费、服务费为实际下款金额1.5%，客户应当在放款当日足额向本公司支付。
	王先生说，当时中尔企给他解释“同期”的意思是12期，即王先生被扣除的3万余元是12个月的服务费用。
	“从头到尾我都认为服务费是总价的1.5%，他们就是给我玩文字游戏。我当时就觉得不对，但是钱都到他们账户上了，我不敢让钱在他们账上过夜，被迫又和他们签订了一份协议，支付他们3万多元的费用。”
	银行回复这笔贷款个人可操作
	王先生随即联系了某银行，银行回复说，他们与中尔企没有任何关系，并且这款产品贷款人本人就可以在APP上操作，并不存在银行个贷一说，这笔款实际上就是信用卡额度提现。
	王先生随后到青羊区公安分局西御河派出所报案。王先生说，他到达派出所时发现，现场也有和他类似遭遇的人，他们被不同公司以差不多的方式收取了所谓的“服务费”。
	记者查询发现，类似事件不在少数，中介公司都不约而同使用了“银行要查装修流水”这样的理由来“走账”，然后才告知贷款人要缴纳数万元的“服务费”。
	“他们就是一步一步套路我们。”王先生说，他找过中尔企协商，但工作人员态度恶劣，告诉王先生“随便去报警，去告，公司会一直开着”。
	10月22日下午，记者多次拨打中尔企工作人员的电话，但均未接通。
	律师说法若证明中介存在欺诈行为可以提出撤销协议
	针对此事，四川发现律师事务所律师陆元辉表示，第一，就贷款人与中介公司之间关系而言，从法律性质认定上，存在两个救济途径：一，如果贷款人是受到中介公司的欺诈，使自己陷入错误的认识从而签订协议的，根据《民法典》第148条、第152条的规定，被欺诈一方有权在知道或应当知道欺诈行为发生之时起一年内，向法院或者仲裁机构申请撤销协议，从而主张返还服务费；二，根据《民法典》第962条的规定，贷款方可以以中介人故意隐瞒与订立合同有关的重要事实或者提供虚假情况为由，主张拒付或返还信息服务费。此外，贷款人要举证证明自己受到欺诈，或中介公司存在隐瞒、虚假行为，一般法院对这种举证的要求比较高，贷款人需有充分证据。
	第二，就中介公司以客户名义向银行贷款的行为而言，如果查实中介公司存在规模性的欺诈行为，有伪造、虚构贷款理由的操作贷款账户和流程，则涉嫌骗取贷款罪或诈骗贷款人财产。
	华西都市报-封面新闻记者赵紫萱受访者供图
	最新进展中介公司已退回3万余元服务费
	10月22日，王先生的遭遇经封面新闻报道后，引发社会的广泛关注和讨论。10月24日，王先生的妻子谢女士告诉记者，23日下午，中尔企已经退还全部服务费。“中尔企相关工作人员一改之前的恶劣态度，管理层解决态度良好。”谢女士说，“感谢你们的监督报道，希望通过媒体的力量，让这个行业能够得到规范。”王先生的遭遇经过报道后，不少网民在留言区表示自己有过被收取高额服务费的经历。成都的余先生说，他找中介帮忙贷款60万元，被收走了高达10万元的费用。“如果需要办贷款，大家可以直接去银行问。中介的操作模式和自己去银行弄没多大区别。我当时是急用钱，明知道他忽悠我，也没办法，只能认了。”余先生说。
	《华西都市报》2023年10月25日A7版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>此时，中尔企工作人员又称公司帮王先生申请的是装修贷款，以银行需要查“装修流水”为由，拿POS机把钱分两次刷入了中尔企指定商家进行“走账”。王先生随即联系了某银行，银行回复说，他们与中尔企没有任何关系，并且这款产品贷款人本人就可以在APP上操作，并不存在银行个贷一说，这笔款实际上就是信用卡额度提现。针对此事，四川发现律师事务所律师陆元辉表示，第一，就贷款人与中介公司之间关系而言，从法律性质认定上，存在两个救济途径：一，如果贷款人是受到中介公司的欺诈，使自己陷入错误的认识从而签订协议的，根据《民法典》第148条、第152条的规定，被欺诈一方有权在知道或应当知道欺诈行为发生之时起一年内，向法院或者仲裁机构申请撤销协议，从而主张返还服务费。王先生说，前段时间他接到一通来自中尔企的电话，对方称他们公司为某银行个贷中心，可以以较低利率帮助王先生贷款。</key_sentence></doc>