<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1380</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-25/10100060.shtml</url><title>新片《白塔之光》成都路演 导演张律：爱情不分年龄</title><datatime>2023-10-25 02:57:00</datatime><body>	10月24日，峨影第一出品电影《白塔之光》在成都峨影1958影城举行映后见面会，导演张律、领衔主演黄尧亮相，分享幕后故事。谈及片中辛柏青和黄尧饰演的角色之间的情愫，刚凭借该片提名金鸡奖最佳女主角的黄尧分享，“他们都是游荡在这个城市的很孤独的人”，或许这产生了最初的吸引。不过，导演张律在最后“交了个底”，影片中黄尧和辛柏青没有到产生爱情的时候，“我让他们停了”。
	据悉，《白塔之光》将于10月27日全国上映。
	“爱情不分年龄”
	但“我让他们停了”
	导演张律多年来专注于拍摄内敛而又多义的情感故事，以爱情为基础，创造丰富的情感大厦。《白塔之光》聚焦于辛柏青饰演的中年男人谷文通，与黄尧饰演的年轻摄影师欧阳文慧之间暧昧的关系，由此揭开他们与父亲、情人和自我的复杂矛盾。他们的内心世界在北京的日常中被发现、被照亮。
	对于辛柏青与黄尧饰演的角色在片中的情感纠葛，也让现场观众十分好奇。为什么欧阳文慧会被辛柏青饰演的谷文通吸引，从而靠近？黄尧认为，欧阳文慧是个孤儿，她生命里父亲的这个角色是缺失的，当她遇到了同样孤独的谷文通，就对他产生了一种莫名的亲近，“但是她也不知道这个东西到底是来自男女之情的这种荷尔蒙的吸引，还是对一种缺失的一种寻找，所以这让欧阳文慧产生了好奇。”
	在导演张律看来，两个人之间的情愫不是爱情。“黄尧和辛柏青还没有到(产生)爱情的时候，我让他们停了。爱情是不分年龄，但我个人的愿望黄尧还是应该跟她的同龄人谈恋爱，辛柏青孤独一下也没什么问题。”
	张律现场解读剧情
	“梦和现实是在一起的”
	电影《白塔之光》中，谷文通和欧阳文慧作为不同年龄段的人，身后牵引了引人深思的情感和现实羁绊。在他们的周围，同学、父亲、女儿、儿子、夫妻乃至家庭，这些塑造我们人生、定义我们身份的元素，深刻展现了他们对主角人生的影响。在路演现场，也有观众分享，在作品中看到了他们自己的影子。
	影片中，辛柏青与田壮壮饰演的这对父子之间的情感流动，含蓄、克制却又饱含着对对方深沉的爱。
	有观众提问张律导演，影片中一段辛柏青“审问”田壮壮转头又睡着的情节，让他觉得有些疑惑不解。张律导演回答，这段情节其实是梦境与现实的交替重叠：“我们一般是把梦和现实分开来去说。但我总觉得梦和现实是在一起的，不是那么割裂的。”
	影片里，辛柏青饰演的谷文通很喜欢模仿，跟欧阳文慧穿一样的帆布鞋，学街上偶遇的大爷倒着走路，在公交车上学邻座的大姐按摩耳朵，这又有什么含义？在张律看来，谷文通是个停留在某个时间里的人，他内心比与时俱进的人更渴望沟通，模仿就是想要追赶，这种人可能内心很丰富。
	黄尧喜获金鸡奖提名
	“发现自己就是欧阳文慧”
	2022年3月，黄尧进组拍摄《白塔之光》。这也是黄尧与张律导演的第一次合作。约20天的拍摄期，是一段快乐的时光。黄尧此前曾在接受华西都市报、封面新闻记者专访时透露，拍摄时剧组的氛围好，拍完主创们还会相约小聚。
	在这样好的环境中进行的创作，也收到了馈赠。前不久，第36届中国电影金鸡奖评委会提名名单出炉，黄尧凭借在《白塔之光》中的表演提名最佳女主角。成都路演现场，黄尧也分享了塑造角色的心路历程。她透露，自己在回看整个片子的时候也一直在想自己跟角色的距离到底在哪里。片中欧阳文慧的衣服都是黄尧自己的，穿着自己衣服演欧阳文慧的她，有时候也会恍惚：“我到底是谁？”
	在她看来，欧阳文慧并没有一个清晰的轮廓，她在饰演的过程中并不觉得自己在演一个角色，而是在每一天的工作中发现自己就是欧阳文慧，这让她至今回忆起来也觉得，这是一段奇妙的经历。
	华西都市报-封面新闻记者周琴
	《华西都市报》2023年10月25日A6版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>不过，导演张律在最后“交了个底”，影片中黄尧和辛柏青没有到产生爱情的时候，“我让他们停了”。《白塔之光》聚焦于辛柏青饰演的中年男人谷文通，与黄尧饰演的年轻摄影师欧阳文慧之间暧昧的关系，由此揭开他们与父亲、情人和自我的复杂矛盾。谈及片中辛柏青和黄尧饰演的角色之间的情愫，刚凭借该片提名金鸡奖最佳女主角的黄尧分享，“他们都是游荡在这个城市的很孤独的人”，或许这产生了最初的吸引。10月24日，峨影第一出品电影《白塔之光》在成都峨影1958影城举行映后见面会，导演张律、领衔主演黄尧亮相，分享幕后故事。</key_sentence></doc>