<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1382</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-25/10100058.shtml</url><title>全国各地演唱会掀起热潮 如何让明星流量成为城市留量</title><datatime>2023-10-25 02:49:00</datatime><body>	2023年全国各地演唱会掀起一波波热潮刘若英、梁静茹、TFboys纷纷来渝开唱
	如何让明星流量成为城市留量
	天气转凉，演唱会依然火热。今年以来，五月天、刘若英、梁静茹、伍佰、任贤齐、TFboys等明星纷纷在重庆开唱，掀起一波波热潮。放眼全国，“为一场演唱会奔赴一座城”“花500买伍佰的票唱500给伍佰听”等热搜层出不穷。接下来，还有不少演唱会将开唱，有场馆已排期到2025年……
	演唱会井喷式爆发背后，是治愈，是情怀，更是压抑已久的需求释放带来的化学反应，但随之而来的，也有“抢不到票”“强实名制走样”“歌手状态不佳”“歌迷现场喊退票”等乱象。火爆背后，呈现出哪些新变化？当演唱会热进入下半场，又如何让流量成为城市的“留量”？
	从追星到追求“疗愈”演唱会成集体狂欢
	“抢不到，根本抢不到。”刚过去的这个周末，伍佰在重庆开唱，市民胡丽莎是伍佰的老粉，特别想去参加“大合唱”。遗憾的是，她两场都没抢到票，哪怕之前做了再多攻略，比如关掉手机所有程序、寻找信号最佳的地方，都抵不过抢票的人太多，“反而是我朋友，一个路人粉抢到了。”
	越来越多“路人粉”走进演唱会现场，这是今年的新现象。他们往往不追星，只为享受氛围。“三年没看演唱会了，这次在家门口，无论如何都要安排起，主打一个快乐。”看完五月天的演唱会，重庆观众陈晗赶紧在朋友圈发上一组照片，这段快乐之行才算圆满结束。
	广州观众郑小琳一个月看了三场演唱会。“真的很解压。”她说，走进场馆时，看到盛装打扮来看演唱会的人群，以及大家脸上洋溢着的笑容，就觉得“当下真好”，瞬间忘记所有烦恼。而在现场，也会有某句歌词让自己胸口如同被击中，“共鸣感格外强烈”。
	快乐、治愈，成了看演唱会的高频词。演唱会上的众人群嗨，能够带来短暂的情绪释放，即便不追星，人们也可以在这里得到疗愈。一定程度上来说，看演唱会，已经逐渐从粉丝群体的内部狂欢，变成大众参与的集体狂欢。
	对此，重庆师范大学地理与旅游学院副教授杨永丰解释为：这是三年疫情后，人们对大型文娱活动市场需求集中释放后的必然结果。“此前，人们被限制在狭小的家庭或单位空间，对内心情感和群体联结有一种焦渴，更需要类似演唱会的休闲方式来释放排解。”
	市场也捕捉到了大众这一心理。今年以来，全国各地演出场馆加大演出场次，密集到“无缝衔接”。以五月天重庆演唱会为例，9月22日~24日，重庆奥体中心连续三天、连开三场，12万歌迷涌入场馆。“掌握了受众对演唱会的喜爱程度后，演出方也更有了信心，场次密集是再正常不过的现象。”杨永丰说，这是市场经济的规律和经济社会发展的需要。
	观众直呼“翻车现场”
	演唱会负面评价频出
	火爆的同时，也滋生出一些乱象。下半年以来，不少演唱会负面消息和评论频上热搜。例如TFboys西安演唱会就出现了“黄牛”炒作票价现象，官宣后不久，第一排门票被炒至几万元一张。演唱会当天，粉丝群体之间还为争夺应援场地发生冲突。
	杨永丰认为，不少演唱会的票证管理存在无序失序现象，“黄牛”的出现不仅损害了消费者权益，更是直接引起市场的混乱。演唱会受众中青少年居多，大家的安全意识较为缺乏，情绪容易激动，加之主办方安保机制不完善、权责不明等，容易让现场失控。
	另一边，是部分演唱会质量引发网友质疑。梁静茹南京演唱会上，不止一位观众称遇到“柱子票”，位置被占用；成都演唱会上，薛之谦因发烧和扁桃体发炎不得不中途停止；杨千嬅厦门演唱会，580元门票座椅脏到歌迷不敢坐；周杰伦天津演唱会现场疑似被困道具中20分钟；海南“天后之夜”演唱会，观众吐槽“歌听不清楚、音响效果差”……对此，杨永丰表示，演出场次多、任务重，高强度的“特种兵”式演出后，歌手难免出现状态不佳等情况；主办方一味追求经济利益或追求场面，对嘉宾的状态缺乏把控，忽略了观众感受；场馆设备维护不力，座位安排不合理，也让效果打折扣。以“明星效应+现场体验”为卖点的演唱会，如果最终给大家带来这样的体验，只会消耗大家的热情，让歌迷寒了心。
	为一场演唱会奔赴一座城
	如何让流量变城市“留量”
	虽存在一系列现实问题，但不得不承认，演唱会的密集举办为城市带来了实实在在的人气和消费力。
	据中演协对今年一季度的观察，演唱会票务销售新趋势之一，就是跨城购票观演的消费者比例大幅提升，平均跨城观演率超50%。业内人士认为，比起单纯的旅游，演唱会吸引来的消费更有“含金量”。数据也印证了这一点——五月天重庆演唱会前后，重庆酒店、餐饮等浏览量快速上涨，奥体中心周边酒店一房难求；TFboys西安演唱会门票收入3576万元，直接带动4.16亿元的旅游收入；饿了么数据显示，10月12日周杰伦上海演唱会当天，上海夜宵外卖量日环比增长24%。“演唱会是集文化、娱乐、经济于一体的综合性活动，具有较强‘溢出效应’，不仅可以带来可观的门票收入，还可以在短时间内聚集海量客流，带动交通、住宿、餐饮、旅游等行业的发展，丰富城市消费新业态。”杨永丰说。
	据了解，今年7月，国家发改委发布《关于恢复和扩大消费的措施》，其中就提到，要促进文娱体育会展消费。2023年开始倒计时，但演唱会的火热仍在持续。大麦网数据显示，李荣浩重庆演唱会有12.9万人标注“想看”，张惠妹重庆演唱会更是达到了27.1万人，陈奕迅成都演唱会有74.3万人火热开抢，有的热门演出场馆已排期到了2025年。
	接下来演唱会该如何健康有序发展，真正将流量变城市“留量”？首当其冲的是保障安全。杨永丰表示，地方政府要对可能引发影响安全稳定的问题，进行先期预测和应对，警企、警民密切协作，真正建立起从源头上有效发现、预防和减少隐患问题的机制性安全管理措施。
	其次，主办方要加强票务管理。杨永丰建议，大型演唱会实行实名购票和实名入场制度，建立退票机制。还要堵塞政策漏洞，挤压“黄牛”炒票空间，让“强实名”有名有实，真正解决演唱会买票难问题。引导粉丝群体树立正确价值观，培养健康的追星文化。
	“这波快节奏和高热度过后，演唱会市场会慢慢趋于平稳。”杨永丰认为，未来，演唱会应结合地方特色，推动“民生+文化演出+产业”融合发展，做大做强演唱会产业链，将其带来的巨大人流延伸到景区、酒店、餐饮、购物等整条文化旅游消费链，充分释放演唱会经济的“溢出效应”。据华龙网
	新闻链接
	2023重庆演唱会时间表
	演唱会时间地点
	许巍“无尽光芒”巡回演唱会5月20日华熙文化体育中心
	王源“客厅狂欢”巡演重庆站5月27日、28日华熙文化体育中心
	鹿晗演唱会7月14日、15日华熙文化体育中心
	任贤齐演唱会7月22日华熙文化体育中心
	梁静茹演唱会7月28日、29日华熙文化体育中心
	2023陈粒演唱会重庆站8月12日华熙文化体育中心
	张颜齐巡演重庆站8月19日重庆·蜚声LIVEHOUSE
	刘若英演唱会8月26日华熙文化体育中心
	蔡琴2023“好新琴”巡回演唱会9月9日华熙文化体育中心
	于文文演唱会9月16日华熙文化体育中心
	五月天“好好好想见到你”演唱会9月22日、23日、24日重庆奥体中心体育场
	李宇春演唱会10月13日、14日华熙文化体育中心
	杨千嬅演唱会10月14日重庆奥体中心体育场
	伍佰演唱会10月21日华熙文化体育中心
	张蔷演唱会10月27日MODERNSKYLAB重庆
	张惠妹演唱会10月28日华熙文化体育中心
	胡海泉演唱会10月28日重庆·蜚声LIVEHOUSE
	张信哲演唱会10月28日重庆奥体中心体育场
	李荣浩演唱会11月4日重庆奥体中心体育场
	痛仰乐队演唱会11月5日重庆国际博览中心
	林宥嘉演唱会11月11日重庆国际博览中心
	珮姐十周年音乐盛典(朴树/品冠)11月18日重庆市人民大礼堂
	杨丞琳演唱会11月25日华熙文化体育中心
	王心凌演唱会12月2日重庆国际博览中心
	《重庆晨报》2023年10月25日008版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>2023陈粒演唱会重庆站8月12日华熙文化体育中心。伍佰演唱会10月21日华熙文化体育中心。梁静茹演唱会7月28日、29日华熙文化体育中心。刘若英演唱会8月26日华熙文化体育中心。</key_sentence></doc>