<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1386</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-25/10100054.shtml</url><title>3年以上未结诉讼案件数量同比下降42.92%</title><datatime>2023-10-25 02:34:00</datatime><body>	最高法公布今年1月至9月司法审判工作主要数据
	3年以上未结诉讼案件数量同比下降42.92%
	□　本报记者张昊
	今天，最高人民法院对外发布今年1月至9月司法审判工作主要数据。1月至9月，全国法院各类案件收案2578.9万件，同比增长9.12%；审结2350.9万件，同比增长6.67%。全国法院持续深化巩固清理积案成效，3年以上未结诉讼案件数量同比下降42.92%；二审开庭率为24.70%，与上半年相比上升1.79%。
	网上立案同比增长24.26%
	全国法院司法审判工作稳中有进，1月至9月，刑事案件已结123.4万件，同比增长11.28%；民商事案件已结1419.6万件，同比增长6.08%；行政案件已结48.7万件，同比下降3.81%。
	全国法院做实“抓前端、治未病”，诉前调解数量、质量双提升。1月至9月，全国法院诉前调解纠纷1183.4万件，同比增长26.58%。其中，782.2万件成功调解在诉前，同比增长30.1%，诉前调解自动履行率为94.52%。
	此外，人民法院调解平台“进乡村、进社区、进网格”工作深入推进，10.4万家基层治理单位与人民法庭进行在线对接，就地解决纠纷119万件。
	今年1月至9月，全国法院网上立案1085.6万件，同比增长24.26%。全国法院通过12368诉讼服务热线解决群众诉求1894.9万件，同比增长81.81%。
	最高法对群众通过12368热线反映的2477件“不立案”投诉进行逐一督办，566件符合立案条件的当场立案，对需要补充补正材料的，做好释明告知工作，切实纠正“有案不立”“拖延立案”问题。
	审结民商事一审案1243万件
	全国法院充分发挥民商事审判职能作用，维护社会公平正义，形成良好法治环境。审结民商事一审案件1243万件，同比增长6.11%。民商事一审服判息诉率为89.22%，同比上升0.43%。
	数据显示，随着非机动车保有量增加以及快递、外卖等网约配送活动的快速发展，非机动车交通事故责任纠纷大幅增加，新收一审非机动车交通事故责任纠纷4.1万件，同比增长35.15%。
	各级法院正在通过多部门联动、在线调解、专业化审判等方式不断加强机动车交通事故责任纠纷和非机动车交通事故责任纠纷诉源治理和纠纷化解。审结一审机动车交通事故责任纠纷57.5万件，同比增长4.11%，其中41.88%以调解或者撤诉方式结案，调撤率比去年同期上升1.76%，切实维护了道路交通秩序和人民群众生命财产安全，有效预防和减少矛盾升级。
	与此同时，全国法院主动延伸司法职能，着力破解物业管理服务领域的突出问题，审结一审物业服务合同纠纷案件58.4万件，其中74.74%以调解或者撤诉方式结案，相关矛盾得到实质性化解。
	针对商事审判中信用卡和保证保险合同纠纷占比较大且上升较快等情况，制发《最高人民法院关于完善信用卡监管政策维护金融安全的司法建议书》，携同有关方面促进诉源治理，有效减少了上述两类纠纷，其中信用卡纠纷一审收案同比下降1.53%，保证保险合同纠纷一审收案同比下降21.05%。
	据介绍，1月至9月，一审审结涉外涉港澳台商事案件2.4万件，同比增长15.87%。其中，涉外案件收案同比增长42.49%，表明随着“一带一路”朋友圈的不断扩大以及疫情后对外经贸的逐步复苏，中国作为国际商事争议解决优选地的吸引力正与日俱增，服务高水平对外开放效果初步显现。
	网络司法拍卖热度攀升
	在知识产权案件审判方面，随着创新驱动发展战略的深入实施，人民法院服务保障科技创新力度不断增强，知识产权司法服务高质量发展作用进一步凸显。
	数据显示，1月至9月，全国法院一审知识产权案件收案37.1万件，增长1.61%，其中专利合同纠纷、专利权权属及侵权纠纷较去年同期增幅较大，分别为42%和27%。新收技术类知识产权一审民事案件1.7万件，同比增长56.70%，其中，新收侵害计算机软件著作权纠纷案件6725件，同比增长260%，新收侵害实用新型专利权纠纷案件6438件，同比增长31.6%，需要进一步加大诉源治理，强化综合治理侵权源头。
	在环境资源案件审判方面，全国法院始终坚持用最严格制度最严密法治保护生态环境，依法公正高效审理各类环境资源案件，为推进美丽中国建设作出积极贡献。全国法院新收环境资源一审案件17万件，同比下降8.21%。
	据介绍，为落实党的二十大报告中关于完善公益诉讼制度的要求，最高法发布《最高人民法院关于具有专门知识的人民陪审员参加环境资源案件审理的若干规定》《最高人民法院关于生态环境侵权民事诉讼证据的若干规定》《最高人民法院关于审理生态环境侵权责任纠纷案件适用法律若干问题的解释》3个司法解释，持续完善环境资源案件裁判规则体系，统一法律适用。
	最高法公布的执行工作情况显示，全国法院通过内挖潜力、合理配置执行资源，不断提升执行质效，努力兑现人民群众胜诉权益。新收执行案件793.1万件，同比增长11.13%，执结686.7万件，同比增长7.55%。首次执行案件中，执行完毕结案236万件，执行完毕率同比上升2.82%，实际执行到位金额1.2万亿元，同比增长15.21%，执行案件结案平均用时65.58天，同比缩短8.94天。
	数据显示，网络司法拍卖热度攀升，全国法院网络司法拍卖标的物113.4万件，同比增长58.88%，成交32.9万件，同比增长38.78%，成交额2999.5亿元，同比增长12.09%，成交率为69.90%，同比增长8.48%，节省佣金88.6亿元。
	本报北京10月24日讯
	《法治日报》2023年10月25日第03版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>全国法院司法审判工作稳中有进，1月至9月，刑事案件已结123.4万件，同比增长11.28%。1月至9月，全国法院各类案件收案2578.9万件，同比增长9.12%。全国法院新收环境资源一审案件17万件，同比下降8.21%。审结一审机动车交通事故责任纠纷57.5万件，同比增长4.11%，其中41.88%以调解或者撤诉方式结案，调撤率比去年同期上升1.76%，切实维护了道路交通秩序和人民群众生命财产安全，有效预防和减少矛盾升级。</key_sentence></doc>