<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1390</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-25/10100048.shtml</url><title>《笛卡尔之妖》囊括中国两大科幻奖 获奖作品灵感源自广州塔</title><datatime>2023-10-25 01:52:00</datatime><body>	日前，2023年中国科幻银河奖揭晓，广州科幻作家分形橙子凭借《笛卡尔之妖》梅开三度，获最佳中篇小说奖，再次荣获中国科幻文学领域最高奖项之一的银河奖。
	三次银河奖，四次星云奖，两次冷湖奖，两次光年奖……分形橙子是谁？《笛卡尔之妖》创作灵感源自何处？为何分形橙子科幻文学创作一枝独秀？就读者感兴趣的话题，本报独家专访了分形橙子。
	文、图/广州日报全媒体记者吴波
	通讯员武柯
	《笛卡尔之妖》
	偏向哲学思辨风格的科幻
	《笛卡尔之妖》是一个偏向哲学思辨风格的科幻小说。科学家想提取人脑里的脑纹，试图创造出意识。笛卡尔之妖是一个数据模型，它可以激发创造意识体，让它自我成长为一个完全的智能。故事围绕这个设定展开，一条机械蛇由此成长起来，智能水平越来越高。主角由此开始思考人类的智能又是从何而来？是不是有更高等级的笛卡尔之妖在操纵？
	书中描绘了这样一个被“智神”所掌控的世界——几乎所有人都被植入了一个“脑伴”，所有意识都受制于超级人工智能所控制的“超网”，如同生活在《黑客帝国》中的“矩阵世界”一样。而不愿被植入“脑伴”的倔老头艾伦，颇有一种“我独清”的感觉。沉浸在故事中时，读者往往会不自觉地代入到艾伦的世界：当全世界都遗忘了真实的过往，只有那残存的记忆偶尔闪现，但即便如此，仍要用微不足道的力量去追寻真相。
	广州电信工程师频频获得科幻文学奖
	广州科幻作家分形橙子真名叫于鲲，他告诉记者，“我曾是一个电信工程师，目前就职于广州某互联网公司。”
	记者了解到，生于1985年的他，1999年开始接触《科幻世界》，作为资深骨灰级科幻迷，大学时任华中科技大学科幻协会会长。现定居广州的分形橙子有多年海外工作生活经历。
	《笛卡尔之妖》在日前揭晓的中国科幻银河奖颁奖典礼上获得了最佳中篇小说奖。早在今年5月，该作品已获得2023第十四届华语科幻星云奖中篇小说奖银奖，故而《笛卡尔之妖》成功囊括中国两大科幻奖。
	对很多科幻迷而言，分形橙子是一个熟悉而神秘的作者。自2018年底开始科幻写作以来，作品曾连续收获中国科幻银河奖、晨星奖、光年奖等十四座奖杯，代表作包括《忘却的航程》《提托诺斯之谜》等。
	创作《笛卡尔之妖》，作者大概写了3个月时间才完成。关于获奖作品《笛卡尔之妖》的灵感来源，分形橙子表示：“生活在古老而高速发展的广州，《笛卡尔之妖》的创作灵感来自广州塔。”他说：“有一天晚上在珠江边上骑行，广州塔灯光璀璨，粼粼的珠江水也变得分外妖娆，这一幕，瞬间击中了我的内心。人类文明景象一瞬间向我扑面而来。广州塔的造型能引发超现实的思考。”
	分形橙子告诉记者：当时，他的脑中蹦出了许多问号：人类怎样从一个原始的生命演变成今天这样？我们怎么去创造辉煌灿烂的文明？我们有好奇心、想象力、执行力，和其他物种的区别到底在哪里？人类的优点和缺点是什么？人类将来会不会碰到大过滤器？眼前的繁荣会不会一直继续……
	分形橙子表示，《笛卡尔之妖》的创作初衷，是笛卡尔在《第一哲学沉思集》中描述过的一个引人深思的问题：如何判定天空、大地、颜色、声音以及我们的身体，诸如此类的一切是否真实？从这个意义上说，“笛卡尔之妖”与“庄周梦蝶”不无相似之处，都让我们不断去反思存在和感知的本质。
	“每天6点起来写作，写到9点再去上班”
	广州日报：作为广州科幻作家，您认为广州为科幻创作提供了怎样的环境？
	分形橙子：广州是一座很有文化底蕴的城市，既有现代城市的特征，又保留了许多古老的传承，而且广州的文化非常包容。对于科幻作家来说，时空上多元的文化交融碰撞是最能激发灵感的。另外，这座城市本身有厚重的历史积淀，自带厚重的人文气息，对文学工作者是很好的土壤。
	广州日报：读者对你的笔名非常感兴趣，为何叫这个？作为一个电信工程师，你的日常生活是怎样的？
	分形橙子：“橙子”是我用了很久的网名，在出版作品的时候，出版社的编辑让我再起一个与众不同的笔名，便联想到“分形”这一数学概念，“‘分形’听着就很科幻。”从此后就叫“分形橙子”。与常人眼中晚睡晚起的互联网“宅男”不同，我多年来都保持着早起的习惯，每天6点起来写作，写到9点再去上班，这样我就比别人多出了3小时的创作时间。到了周末也在家写作，我其实很社恐，也非常宅。
	广州日报：大刘(刘慈欣)曾说，专业科幻作家目前很难靠科幻写作来维持生计，您的创作状态如何？
	分形橙子：大刘说的当然没错，并不是每个科幻作家都能卖出电影版权从而实现财富自由。其实，大部分科幻作家都是比较纯粹的人，因为科幻本身就是一种比较纯粹的文学，如果抱有太重的功利心恐怕难以创作出出色的作品。我们经常戏称，科幻作家们绝大部分都是在用爱发电，若不是因为对科幻的一腔热爱，很多人都不大可能坚持到今天。对我个人来说，我以前是一个电信工程师，现在在从事创意写作类的工作，也算是将爱好变成了工作。但不管如何，我都会一直保持初心，保持热爱，坚持创作，我希望能有更多的人看到我的作品。
	自认是详细的技术推理设定打动了评委
	广州日报：梅开三度，再获银河奖，有哪些感想？
	分形橙子：在我的故事里，“‘笛卡尔之妖’是一个超级人工智能。”“笛卡尔之妖”通过修改历史，从而操纵生活在这个世界里的人类意识，让一切变得真伪难辨，借此表达对人类命运的思考。我在这篇小说里做了很详细的技术推理设定，包括人工智能怎么一步步产生，或许正是这一点打动了评委。银河奖作为中国科幻文学的最高奖项，也是历史最悠久的科幻奖项，能三次获得银河奖，当然是非常高兴，尤其是这篇《笛卡尔之妖》是在广州创作完成的，也受到了许多广州元素的启发。
	广州日报：广州拥有庞大的科幻文学写作团队，对于科幻写作，您有哪些体会？
	分形橙子：近年来，中国科幻文学与国外科幻文学的创作趋势都发生了变化。中国科幻文学作品更趋向于探讨科技与社会的关系，刘慈欣说过一句话，未来像盛夏的大雨一样扑面而来，我们现在就有这种感觉，会更多地去把切实影响到我们工作生活的一些新技术，融入科幻文学的创作之中。它不再像以前的作品，局限于对星辰大海与太空航行的仰望和幻想。我发现，与过去习惯于批判科技负面影响的“赛博朋克”式风格不同，现在有不少国外科幻文学作品更热衷于展现科技的光明面。例如，意大利科幻文学作家弗朗西斯科·沃尔索所在的流派，就被称为“太阳朋克”。“这些科幻文学作家相信，科技能给人类带来光明美好的未来，人类最终能寻找到与科技和谐共生之道。”
	广州日报：对有志于科幻文学创作的年轻人有哪些建议？
	分形橙子：对于立志于科幻文学创作的年轻人，我想说的其实很简单，保持热爱，去写，写完，投稿，坚持。写作是一件孤独的事情，但也是一件幸福的事情，祝每一个坚持梦想的人都能成功。
	《广州日报》2023年10月25日第A16版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>日前，2023年中国科幻银河奖揭晓，广州科幻作家分形橙子凭借《笛卡尔之妖》梅开三度，获最佳中篇小说奖，再次荣获中国科幻文学领域最高奖项之一的银河奖。银河奖作为中国科幻文学的最高奖项，也是历史最悠久的科幻奖项，能三次获得银河奖，当然是非常高兴，尤其是这篇《笛卡尔之妖》是在广州创作完成的，也受到了许多广州元素的启发。中国科幻文学作品更趋向于探讨科技与社会的关系，刘慈欣说过一句话，未来像盛夏的大雨一样扑面而来，我们现在就有这种感觉，会更多地去把切实影响到我们工作生活的一些新技术，融入科幻文学的创作之中。广州科幻作家分形橙子真名叫于鲲，他告诉记者，“我曾是一个电信工程师，目前就职于广州某互联网公司。</key_sentence></doc>