<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1395</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-25/10100042.shtml</url><title>袁琦琦：每块肌肉都要为国争光</title><datatime>2023-10-25 01:15:00</datatime><body>	杭州亚运会女子百米接力大战，代表中国队出战第三棒的袁琦琦，以令人惊叹的弯道速度，强势为中国队夺金奠定基础。她腿部清晰可见的肌肉线条，也让网友送上了“金刚芭比”的美称。近日，袁琦琦在接受扬子晚报/紫牛新闻记者采访时表示，被外界关注的一切，始终都与让她“既爱又恨”的跑道紧密相连。
	扬子晚报/紫牛新闻记者黄啟元
	1肌肉线条出圈靠训练加点遗传
	“我身上的每一块肌肉，都要为国争光。”在杭州亚运会帮助中国队拿下女子百米接力项目金牌后，袁琦琦在赛场上相当“炸裂”的大腿肌肉吸引了无数网友的赞叹，“这是真正的金刚芭比。”
	在回到江苏省体育局训练中心田径训练馆后，如果不是手臂上依然清晰可见的肌肉线条，坐在记者面前的袁琦琦，让人完全感受不到杭州亚运会上“金刚芭比”的强势气场。
	1995年出生在江苏张家港的袁琦琦，在2006年凭借市中小学运动会中的出色表现，被教练徐洁相中，进入市少年业余体校练习短跑项目。“小学的时候接触田径比较多嘛，所以从小就一直跑，慢慢就走上了(短跑)这条职业道路了。”回忆自己职业生涯起步阶段，袁琦琦慢慢打开了话匣子。
	“至于大家关注的肌肉这件事吧，其实我也没有特意去练。因为我们短跑相比其他项目而言，会比较注重于腿部的训练，腿部(肌肉)训练再加核心(肌肉)训练，仅此而已。”袁琦琦说，在十多年的职业生涯中，她对自己身体的训练，始终遵循短跑运动员的训练规律。“如果非要说有什么不同，我想大概就是遗传吧！他们(父母)虽然不是运动员也没有那么明显的肌肉，但他们把优点都遗传给我了，到我这里算是‘一加一大于二’了吧！”
	值得一提的是，对于网上健身爱好者们猜测的“袁氏增肌食谱”，袁琦琦也专门回应说，作为运动员她从来不会刻意为了增肌去进行辅助饮食。“我们(运动员)的兴奋剂检测特别严苛，所以我平时基本上也不会外出饮食，即使休息在家也不吃牛羊猪肉。(饮食)这一块还是靠自律。”
	2亚运“弯道超车”因为一直在练技术
	2014年的仁川亚运会上，以新人替补身份进入国家队的袁琦琦，现场见证了中国队打破尘封十六年赛会纪录的豪迈。四年之后的雅加达，已经成长为主力的她，却未能帮助中国队卫冕。
	“雅加达的时候，其实我们是奔着夺金牌去的。没想到，最后因为我的问题没有拿到金牌。”事实上，雅加达亚运会时，袁琦琦已经与韦永丽、葛曼棋、梁小静组成了中国女子短跑接力的主力阵容。“没有料到那一年的巴林队那么强。所以今年，我们就是奔着复仇去的。”
	事实上，杭州亚运会上中国队的夺冠过程并不是一帆风顺。比赛中，梁小静与韦永丽在交接棒时出现了问题，使得袁琦琦在接棒时格外谨慎。这也间接导致袁琦琦在第三棒起跑后并不处于领先位置。
	“当时我只想尽全力去跑。”对于自己在比赛中跑出的弯道速度以及随之引发的网络热议，袁琦琦淡定地说，“因为我赛前就和曼棋说好了，只要我能领先(对手)很多并且顺利完成交棒，那她最后就可以稳稳把金牌保住。”
	“其实，我一直都有练弯道技术的。”再次说起在杭州亚运会的惊艳表现，袁琦琦忍不住笑了起来。“在(2017年)天津全运会，我就跑过200米，就是我最后摔在跑道上那一次。”
	“2017年的时候，我其实练得很好，就想着冲一冲，所以那届全运会我跑了很多枪。”自己职业生涯巅峰时期的场景，在袁琦琦的记忆里犹如昨日。“当时参加200米并没有想过要冲金牌，但没想到我一下弯道前面都没人了，然后想法就多了起来，最后就摔了。”
	回想起自己职业生涯中印象最为深刻的天津全运会，袁琦琦感慨，一个人去战斗确实太累了。“我是从咱们江苏女子短跑‘黄金时代’出来的。那时候的短跑比赛一共八个决赛名额，会有四个江苏运动员站在跑道上，那真让人感觉自豪啊！”
	3对抗伤病折磨职业生涯有爱有恨
	杭州亚运会夺金之后，放假回张家港老家的袁琦琦难得有空陪了陪家人。同时，她也去了新单位入职报到。
	“陕西全运会周期前的几年，我的伤病比较多。我想着伤病太折磨人了，比完全运会我就退吧，因为本身年龄也差不多了嘛。”袁琦琦解释说，“后来在全运会备战末期的时候，感觉自己的伤病好了一点，大姐(韦永丽)也还在练嘛，所以我就感觉好像还可以再坚持坚持。”
	事实上，在袁琦琦的职业生涯中，自从进入杭州亚运会周期以来，她就不断在与各种各样的伤病斗争。“我怕的不是那种突然性的伤病，怕的是慢性的伤病，它一直在折磨你。”作为一名老将，袁琦琦坦诚地说，有时候伤病比年龄对运动员的伤害要严重得多，尤其是当各种疼痛缠身的时候，更觉得每一天都备受煎熬。“平时训练已经很累了，但你还要跟伤病、疼痛去对抗，就非常折磨你的精神和意志，这不是一次性的事。”
	“包括现在，之所以没有选择完全退役，一方面是因为伤病情况有所好转，另一方面也是因为我对师妹们算是‘恨铁不成钢’吧！”袁琦琦半开玩笑着说，江苏短跑现在处于青黄不接的阶段当中，她还想再继续坚持撑下去。“因为我很小就开始练田径了，在这个跑道上既恨又爱，就是爱是真的爱、恨也是真的恨那种，就是因为跟它(田径)接触得太久了。”
	4“换赛道”去残联先得守完“最后一棒”
	值得关注的是，作为与跑道相伴多年且代表中国南征北战的顶尖田径运动员，袁琦琦在规划自己退役后生活的时候，并没有选择成为一名教练或是继续从事体育相关工作，而是选择去了残联。“我其实就希望跳出这个圈子，走进另外一个圈子去试试。”袁琦琦说，由于自己的叔叔是残疾人，接触多了她也希望自己能够为残疾人群体做些什么，奉献自己的爱心与能量。
	“不过，现在我还没有完全退役，很快还要去国家队报到，我还想再试试，再坚持一下。”说到这里，袁琦琦解释说，“去残联服务是退役之后的事情，眼下我应该会参加一些国内的选拔赛以及巴黎奥运会的选拔赛。”
	对袁琦琦而言，杭州亚运会上无论是她自己展现出的弯道实力，还是中国队整体表现出的强大竞争力，都重新点燃了她冲击梦想中奥运舞台的信心。“如果最终能够竞争进入国家队大名单，我想全力再去冲击一下巴黎奥运会。东京奥运会我就因为伤病没有参加，这对我来说还是蛮可惜的。”
	“我觉得现在还没有到了要为自己职业生涯做总结的时候。”袁琦琦说，如果突然离开陪伴了自己将近20年的跑道，还是会感觉不知所措和失落，也会觉得不舍。无论是明年的巴黎奥运会还是2025年的全运会，“我就想再拼一拼。”
	《扬子晚报》2023年10月25日A03版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>值得关注的是，作为与跑道相伴多年且代表中国南征北战的顶尖田径运动员，袁琦琦在规划自己退役后生活的时候，并没有选择成为一名教练或是继续从事体育相关工作，而是选择去了残联。”在杭州亚运会帮助中国队拿下女子百米接力项目金牌后，袁琦琦在赛场上相当“炸裂”的大腿肌肉吸引了无数网友的赞叹，“这是真正的金刚芭比。在回到江苏省体育局训练中心田径训练馆后，如果不是手臂上依然清晰可见的肌肉线条，坐在记者面前的袁琦琦，让人完全感受不到杭州亚运会上“金刚芭比”的强势气场。事实上，在袁琦琦的职业生涯中，自从进入杭州亚运会周期以来，她就不断在与各种各样的伤病斗争。</key_sentence></doc>