<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-19/10097274.shtml</url><title>尼日利亚莱基自贸区：乘“一带一路”倡议东风 渐成投资非洲热土</title><datatime>2023-10-19 23:00:00</datatime><body>	国际在线报道(记者何北平)在西非国家尼日利亚，由中国企业和拉各斯州政府共同投资建设的莱基自贸区，近年来在“一带一路”倡议的引领下发展迅速，作为承接中非产能合作的重要平台，莱基自贸区一方面正帮助当地加速推进工业化进程，另一方面也正逐渐成为中国企业投资非洲的一片热土。
	莱基自贸区历经十余年建设发展基础设施和配套条件已较完备
	莱基自贸区位于拉各斯州东部的莱基半岛，是一家经中国政府批准，中国企业控股的境外经贸合作区，自贸区总占地30平方公里，经过十多年的建设发展莱基自贸区已具备了较为完善的基础设施和配套条件。
	有国内日化企业在2018年决定入驻莱基自贸区，2021年7月一期工厂顺利投产，由该厂代工的高端品牌牙膏去年生产超过1亿支，降低了尼日利亚对牙膏的进口需求。该日化企业负责人施港介绍：“尼日利亚整个产业链，关于日化行业的产业链并不成熟，我们的设备也算是国内外比较先进的设备，所以从这方面来讲就是填补了他们日化行业没有高端设备这样一个空白，我们想带动行业，包括这个国家一些工业的升级和民生生活的改善。”
	据了解，接下来该日化企业还计划上马香皂产线，打造在尼日利亚的自有品牌并且继续扩充产品品类。
	非洲人大多爱好音乐，当地民众喜爱在各种场合使用音响，国内一家音响企业看好尼日利亚市场体量和潜力，仅用时1年就将月产能10万台的生产线布置到了莱基自贸区，通过改进工艺后生产出的音响价格低廉、外观时尚，很好的满足了当地人的需求。音响企业负责人李玉贵表示，“在这里投资过后我们拥有巨大的成本优势，包括这里莱基自贸区的税收优势。电子工业是一个劳动密集型，可以带来一个很大的产业链的延伸，对他们工业化这块有很大的帮助，对于我们民营企业来说，同样可以从这个‘一带一路’里面得到很多的红利。”
	莱基自贸区66家企业已投产年总产值已破亿美元
	据了解，莱基自贸区已经与117家企业签署了投资协议，目前已有66家企业投产运营，涵盖石油天然气、家具制造、电子电器、汽车装配和日用品等多个行业领域，实际总投资额超过3亿美元，今年前8个月园区总产值已突破1亿美元。
	莱基自贸区内路网完善，专门建立了水厂和电厂来稳定水电供应，设立的一站式服务中心，能提供包括行政审批和法律咨询等服务，当地的海关和移民局也设有窗口，便利了入园企业办理相关事项。
	尼日利亚莱基自贸区开发公司董事总经理张斌说，“我们未来发展产业链、供应链，帮助企业落户园区，形成一种央企和有实力的民企共同打造的产能向非洲转移的同时，帮助非洲国家实现民族产业的提升，共同去开拓国际市场，我相信未来远景十分美好。”
	莱基自贸区带来就业改变周边区域的面貌
	莱基自贸区内的员工大部分人都是附近的村民，自贸区让他们变成了有稳定收入的产业工人。园区马路的对面也从荒地建成了热闹的商业街，供人们下班后消费和娱乐，自贸区正深刻地改变着当地人的生活，也带动了周边区域的发展和繁荣。
	尼日利亚莱基自贸区员工阿比奥多表示，“自贸区周边已不再是村庄，而是一个城市，因为他们有很多企业，自贸区给他们带来了新的生活方式。”
	“一带一路”倡议助推尼工业化尼政府期待更多中国投资者
	今年以来，已经有30多个国内企业团组陆续前来莱基自贸区考察洽谈，免税优惠、配套设施齐全、治安良好等因素正持续吸引着越来越多企业入驻，此外临近中企投资运营的莱基港，“港区联动”进一步放大了莱基自贸区的区位优势和吸引力。
	“中国企业带来的设备和技术是我们所没有的，我们将通过邀请更多中国公司进入不同行业来扩大自贸区的规模。'一带一路’倡议将减少目前尼日利亚工业化所面临的诸多挑战”，尼日利亚出口加工区管理局驻莱基自贸区代表豪瓦·查卡姆对记者表示。【编辑:梁异】
</body><key_sentence>国际在线报道(记者何北平)在西非国家尼日利亚，由中国企业和拉各斯州政府共同投资建设的莱基自贸区，近年来在“一带一路”倡议的引领下发展迅速，作为承接中非产能合作的重要平台，莱基自贸区一方面正帮助当地加速推进工业化进程，另一方面也正逐渐成为中国企业投资非洲的一片热土。尼日利亚莱基自贸区开发公司董事总经理张斌说，“我们未来发展产业链、供应链，帮助企业落户园区，形成一种央企和有实力的民企共同打造的产能向非洲转移的同时，帮助非洲国家实现民族产业的提升，共同去开拓国际市场，我相信未来远景十分美好。非洲人大多爱好音乐，当地民众喜爱在各种场合使用音响，国内一家音响企业看好尼日利亚市场体量和潜力，仅用时1年就将月产能10万台的生产线布置到了莱基自贸区，通过改进工艺后生产出的音响价格低廉、外观时尚，很好的满足了当地人的需求。据了解，莱基自贸区已经与117家企业签署了投资协议，目前已有66家企业投产运营，涵盖石油天然气、家具制造、电子电器、汽车装配和日用品等多个行业领域，实际总投资额超过3亿美元，今年前8个月园区总产值已突破1亿美元。</key_sentence></doc>