<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1401</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-25/10100035.shtml</url><title>下月起故宫博物院分时段预约 上午预约上午进</title><datatime>2023-10-25 00:21:00</datatime><body>	下月起故宫分时段预约上午预约上午进【上午入院截至12点，下午入院从11时开始，当日未能如期参观，超过20时不能退票】
	今年11月1日起，故宫博物院进一步优化分时段预约的措施：上午预约上午进，入院截止时间为中午12时；下午票入院时间从11时开始。
	此前预约下午票观众约50%是在上午检票入院
	11月是参观接待淡季的开始，故宫博物院为什么要实行分上下午时段预约？
	故宫博物院相关负责人表示，故宫自2015年起实行单日限流和实名制售票，2017年起全面推进网络售票。刚刚过去的暑期和中秋国庆假期，通过实施一系列举措，如发布《参观须知》、启动一站式观众服务中心、开通各类快速通道等，有效疏解了客流高峰，提升了入院流程效率。
	但故宫博物院在实际接待工作中发现：在上午、下午门票数量相同的情况下，约有50%预约下午票的观众是在上午检票入院的，也就是一天之中，有将近65%至75%的观众集中在上午入场。这一现象在暑期、长假等客流高峰期会更加凸显，8时30分至10时30分明显出现入院排队和院内参观扎堆的现象，会对观众的参观体验感受造成不良影响。
	为此，故宫博物院从今年11月1日起，也就是参观接待淡季开始，进一步优化分时段预约的措施。通过公告形式告知观众：故宫博物院每日预约分为上午、下午两个时段，两个时段中间有1小时的交叉，上午时段的截止入院时间到12时，下午时段的开始入院时间为11时。这样能够给观众留下较为充裕的缓冲时间，不至于在午门外等候过长时间，也让观众(特别是下午时段的观众)能够获得足够的参观时间。
	当日20时前申请退票将被记一次爽约
	故宫博物院会通过微信小程序弹窗，以及向订票成功的观众发送短信等方式，提醒告知观众按照预约时间，按时入院参观。这一举措也适用于老年观众和未成年人观众。
	记者发现，通过微信小程序购票时，购票页面新增了明确标注，并设置了提示弹窗，也调整了预约成功的短信通知，帮助观众确认预约到的参观时段。如果上午场观众在12时后检票，现场会提示“已过期”；下午场观众在11时前检票则会提示“未生效”。
	不论预约时间是上午还是下午，未能如期参观的观众都可以在参观当日20时前自主在小程序中申请退票，会记一次爽约，超过20时就不能退票了。
	客流高峰分散到上下午积极保护文物古建安全
	据介绍，这一举措实施的目的，是为了进一步确保故宫古建、文物和观众安全，通过疏解客流高峰压力，平均分散到上下午，能够缩短观众排队等候时间。有效降低高峰期安检压力，减少院内客流高峰期拥堵现象，提升参观安全系数。此外，通过降低人群拥挤聚集，对保护文物古建安全起到积极作用。
	目前，故宫上午时段检票入院高峰集中在8时至10时30分左右，散客与团队观众集中入院，造成端门广场、午门外广场、午门门洞人员拥挤密集。
	根据目前开放日客流分布情况可见，自观众入院起，中路从午门、太和门、太和殿、乾清宫、御花园等区域，随客流移动依次出现客流密集情况；午门展厅、文华殿区域、珍宝馆、钟表馆、慈宁宫花园、东筒子等区域在10时后陆续出现客流聚集情况；冰窖、箭亭广场、景运门区域在中午时出现客流小高峰。随着检票入院时间进一步优化，这些高峰客流也将得到分散，同时观众的参观体验也将有所提升。
	参观调研
	故宫博物院参观线路
	通过暑期、双节假期对故宫博物院开放时段开放区域高峰时段、易聚集点位调研走访，故宫博物院提供了各条线路参观的具体区域。
	中轴线：午门区域、内金水桥-太和门、太和殿、乾清门广场、御花园
	西路：十八槐、慈宁宫-慈宁宫花园
	东路：珍宝馆、东筒子、延禧宫
	用餐区域：箭亭故宫餐厅、坤宁东院、冰窖餐厅、角楼咖啡
	新京报记者郭薇
	《新京报》2023年10月25日第A06版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>下月起故宫分时段预约上午预约上午进【上午入院截至12点，下午入院从11时开始，当日未能如期参观，超过20时不能退票】。目前，故宫上午时段检票入院高峰集中在8时至10时30分左右，散客与团队观众集中入院，造成端门广场、午门外广场、午门门洞人员拥挤密集。不论预约时间是上午还是下午，未能如期参观的观众都可以在参观当日20时前自主在小程序中申请退票，会记一次爽约，超过20时就不能退票了。通过公告形式告知观众：故宫博物院每日预约分为上午、下午两个时段，两个时段中间有1小时的交叉，上午时段的截止入院时间到12时，下午时段的开始入院时间为11时。</key_sentence></doc>