<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1481</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-26/10101210.shtml</url><title>《新时代 我们一起学雷锋》系列读物 出版座谈会召开</title><datatime>2023-10-26 16:27:00</datatime><body>	金秋十月，丹桂飘香。为推动雷锋精神代代传承，人民出版社《新时代我们一起学雷锋》出版座谈会在北京隆重举行。丛书主编、十三届全国政协常委、中国社科院原院长王伟光，十三届全国政协常委、中央军委联合参谋部原副参谋长、上将戚建国，北京军区原副政委、中将王健，教育部原副部长鲁昕，人民出版社党委副书记、总编辑辛广伟，《雷锋》杂志社总编辑、少将陶克，北京军区总医院原副政委、“当代雷锋”孙茂芳，以及中宣部宣教局、教育部基础教育司、湖南省委宣传部、内蒙古自治区教育厅、中国出版集团等相关领导同志出席了座谈会。同时来自部队、教育界、出版界、媒体等60余人参加了本次座谈会。座谈会由人民出版社党委委员、副总编辑陈鹏鸣主持。
	丛书主编、十三届全国政协常委、民族和宗教委员会主任、中国社科院原院长王伟光指出，落实新时代立德树人根本任务，培育和践行社会主义核心价值观，广泛、深入、持久地在青少年中开展学雷锋活动，着力培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和共产主义接班人，是完成以中国式现代化成就中国特色社会主义，全面推进中华民族伟大复兴时代任务的实际举措。他希望全国中小学努力开展《新时代我们一起学雷锋》系列读物阅读行动，切实将雷锋精神纳入思政课教学体系，让中小学生在阅读中学习全心全意为人民服务的雷锋精神，更加坚定爱党爱国奋发有为的理想信念。
	丛书顾问、十三届全国政协常委、中央军委联合参谋部原副参谋长、上将戚建国在发言中指出，学雷锋系列读物的出版发行，是学雷锋活动的一件具有里程碑意义的大事，标志着学雷锋活动进入了新的阶段。他从“学雷锋为什么要从娃娃抓起，学雷锋系列读物进校园是培养接班人的‘种子工程’”“如何使青少年读懂雷锋，学雷锋系列读物进校园是培养接班人的‘铸魂工程’”“青少年如何才能做一个真正的雷锋，学雷锋系列读物进校园是培养接班人的‘育人工程’”三个方面，结合丛书出版发行分享了自己的认识与思考。
	教育部原副部长鲁昕谈到，她从小接受雷锋精神的洗礼，雷锋精神对她的一生产生了巨大影响。她指出，一是要用雷锋精神立德树人。立德树人是教育的根本任务，用雷锋精神立德树人非常重要。二是要用雷锋精神宣扬雷锋精神。《新时代我们一起学雷锋》系列读物的出版恰逢其时，应该发挥相关组织的德育作用，开展系列宣传活动，以多样的艺术形式弘扬雷锋精神。
	人民出版社党委副书记、总编辑辛广伟在致辞中指出，《新时代我们一起学雷锋》学生读物，是为纪念学雷锋题词60周年的重要成果。他坚信本套读物会在广大青少年的心中播下雷锋精神的种子，引导他们扣好人生第一粒扣子。
	丛书副主编、雷锋杂志社总编辑陶克代表全体编撰人员介绍了本书的创作过程和内容特点。他讲到，《新时代我们一起学雷锋》系列读物是国内第一套成体系的、螺旋向上的、针对青少年的学雷锋权威读本，引导青少年知行合一，做新雷锋。
	全国学雷锋模范代表、出版界代表、教育界代表、部队代表、地方代表等纷纷表示，要发扬雷锋精神在全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴新征程上的激励作用，教育广大青少年以雷锋为榜样，从身边做起，从小事做起，努力学习知识，养成好的品德，立志为祖国的壮丽事业作出自己的贡献。
	最后，人民出版社和与会嘉宾向中国宋庆龄青少年科技文化交流中心、雷锋连、北京海淀区教师进修学校附属实验学校等六家单位捐赠了《新时代我们一起学雷锋》等图书。
	本次座谈会由人民出版社、《雷锋》杂志社共同主办。【编辑:王祎】
</body><key_sentence>丛书主编、十三届全国政协常委、民族和宗教委员会主任、中国社科院原院长王伟光指出，落实新时代立德树人根本任务，培育和践行社会主义核心价值观，广泛、深入、持久地在青少年中开展学雷锋活动，着力培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和共产主义接班人，是完成以中国式现代化成就中国特色社会主义，全面推进中华民族伟大复兴时代任务的实际举措。丛书主编、十三届全国政协常委、中国社科院原院长王伟光，十三届全国政协常委、中央军委联合参谋部原副参谋长、上将戚建国，北京军区原副政委、中将王健，教育部原副部长鲁昕，人民出版社党委副书记、总编辑辛广伟，《雷锋》杂志社总编辑、少将陶克，北京军区总医院原副政委、“当代雷锋”孙茂芳，以及中宣部宣教局、教育部基础教育司、湖南省委宣传部、内蒙古自治区教育厅、中国出版集团等相关领导同志出席了座谈会。全国学雷锋模范代表、出版界代表、教育界代表、部队代表、地方代表等纷纷表示，要发扬雷锋精神在全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴新征程上的激励作用，教育广大青少年以雷锋为榜样，从身边做起，从小事做起，努力学习知识，养成好的品德，立志为祖国的壮丽事业作出自己的贡献。为推动雷锋精神代代传承，人民出版社《新时代我们一起学雷锋》出版座谈会在北京隆重举行。</key_sentence></doc>