<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1491</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-26/10101182.shtml</url><title>深入贯彻落实《未成年人网络保护条例》 促进新时代青少年健康成长</title><datatime>2023-10-26 16:03:00</datatime><body>	当代青少年是互联网“原住民”。党的十八大以来，习近平总书记高度重视、亲切关怀青少年健康成长，指出“青少年是祖国的未来、民族的希望”，强调要“为广大网民特别是青少年营造一个风清气正的网络空间”。2023年9月20日，国务院常务会议审议通过《未成年人网络保护条例》(以下简称《条例》)，这是贯彻落实习近平法治思想和习近平总书记关于青年工作的重要思想，进一步完善互联网领域治理体系，健全青少年健康成长法治保障的重要举措，在未成年人保护工作领域具有里程碑意义。共青团中央作为《条例》制定的积极倡导者和重要参与者，从2014年开始配合中央网信办起草《条例》初稿，其间多次组织专家论证，提出完善意见。《条例》的出台和施行，充分展现了近年来我国互联网治理领域的法治成果，饱含着社会各界对未成年人的热切关怀，凝结着我国未成年人保护工作的经验智慧，必将为祖国的花朵茁壮成长耕耘出一片网络净土、数字乐园。
	一、《条例》出台具有重要的现实意义和时代价值
	主动回应时代需求和人民期待的生动体现。网络在给青少年的生活学习带来极大便利的同时，一些网络不良现象也带来许多负面影响，如影响其专注度与学习能力、宣扬低俗价值观、模糊政治倾向、网络上瘾沉迷等问题。制定专门的未成年人网络保护法律法规，成为社会各界长期高度关注的话题。《条例》起草历时近10年，多次向社会公开征求意见，反复研究论证，从立法层面有效回应了时代需求和人民期待，为营造风清气正的网络空间，保障未成年人合法权益进一步夯实了法治根基。
	提升未成年人保护针对性实效性的有力保障。《条例》包括总则、网络素养促进、网络信息内容规范、个人信息网络保护、网络沉迷防治、法律责任、附则共7章60条，聚焦未成年人网络保护工作面临的突出问题，总结近年来未成年人网络保护工作的实践经验，将成熟做法上升为法规制度。《条例》坚持最有利于未成年人的原则，突出未成年人网络素养的提升，鼓励互联网企业发展优质的信息服务平台，提供健康、文明的网络产品。《条例》强调社会共治，明确家庭监护、学校教育、政府职能部门的职责，设定网络企业及行业义务，强化社会监督和保护。这些规定，既明晰了各方应为能为的工作范畴，又注重约束限制，大大提升了条款的针对性和实效性。
	健全新时代青少年法治保障体系的重要举措。《条例》是对未成年人保护法“网络保护”专章及网络安全法、个人信息保护法等上位法相关内容的细化和丰富，为建立未成年人家庭、学校、社会、网络、政府、司法“六大保护”格局提供了重要支撑。《条例》的出台，进一步健全和完善了新时代青少年保护法律法规体系，与民法典、刑法、刑事诉讼法、义务教育法、职业教育法等综合性法律，与未成年人保护法、预防未成年人犯罪法等未成年人专门性法律，及相关行政法规、地方性法规、部门规章、配套司法解释等，共同构建了维护青少年权益的法治屏障，极大强化了未成年人保护的国家力量和法治力度。
	二、充分发挥共青团在营造清朗网络空间、护航青少年健康成长中的独特作用
	着力提升青少年网络素养。引导青少年科学合理使用网络，是做好未成年人网络保护的第一道屏障。各级团组织依托12355青少年服务台这一工作品牌，广泛开展青少年网络素养教育。开展防电信网络诈骗、防网络暴力专项活动，培养青少年网络安全意识和防护技能。连续18年开展全国青少年学法用法网上知识竞赛，增强青少年网络空间法治意识。深化“青年网络文明志愿行动”主题活动，持之以恒提升青少年文明素养。持续推出18集《团团微课：青少年网络素养公开课》，引导青少年形成良好用网行为习惯。
	依法维护未成年人网络空间合法权益。近年来，网络诈骗、隔空猥亵、网络暴力、信息泄露等“魔爪”不时伸向青少年。各级团组织依托创建“维护青少年权益岗”这一工作品牌，着力保障未成年人合法权益。今年，特别新增网信系统作为“全国维护青少年权益岗”联合创建单位，确定天津市互联网违法和不良信息举报中心等38家单位，参与2023–2024年度创建，及时发现网络空间违法和不良信息，合理反映、有效解决损害青少年合法权益的问题现象。推动未成年人司法保护社会支持体系建设，通过青少年事务社工，为遭遇网络欺凌、网络沉迷等未成年人提供法律援助、心理辅导等专业支持。
	有序反映青少年网络保护重点关切。各级共青团组织依托“共青团与人大代表、政协委员面对面”这一工作品牌，积极开展法律和政策倡导。充分利用人大、政协等制度化表达渠道，用好中长期青年发展规划实施工作部际联席会议机制和地方各级青年工作联席会议机制，持续反映、有效解决青少年普遍关注的网络问题。近几年，共青团中央就进一步加强未成年人个人信息保护、治理网络暴力等向全国两会提交10余份提案建议。连续5年开展全国未成年人互联网使用情况调查，深化问题研究，针对未成年人网上权益保护等方面提出务实建议，为职能部门科学决策提供参考。
	协同构建风清气正网络空间。各级团组织大力实施网上共青团工程，打造高质量网络文化产品，不断完善具有鲜明特色的青少年网络思想引领工作体系、格局和机制。牢牢把握舆论引导的主导权，针对违法和不良信息以及损害青少年权益的恶性事件，旗帜鲜明开展网络舆论斗争，坚决维护意识形态安全。配合网信部门开展“E路护航·E路平安”“暑期未成年人网络环境整治”专项行动，筑牢网络安全防护网。
	三、合力开创新时代未成年人网络保护新局面
	准确把握未成年人网络保护的总体要求。贯彻落实《条例》，要切实扛起政治责任，站在为党育人、为国育才的政治高度，坚持以社会主义核心价值观为引领，着力营造健康、文明、有序的网络环境。遵循“最有利于未成年人”的法律原则，适应未成年人身心健康发展和网络空间的规律特点，在开展相关工作时充分考虑未成年人特殊性，注重价值倡导和情感关怀。按照“实行社会共治”的要求，在网信部门统筹下，逐步建立起政府部门、人民团体、社会组织、企业行业等协同合作的工作格局，切实保护未成年人身心健康、保障未成年人在网络空间的合法权益。
	着力解决影响青少年身心健康的突出问题。贯彻落实《条例》，要紧紧抓住影响青少年身心健康的“顽瘴固疾”，精准施策，切实提升未成年人网络保护工作成效。突出重点，加大对网络诈骗、个人信息泄露、网络沉迷、网络欺凌、隔空猥亵等易发多发问题的打击和整治力度，坚决守住网络安全底线。从深从细，全面整治清理真假难辨、善恶不分、是非不明的信息内容，鼓励制作弘扬正能量、传播优秀文化的作品。标本兼治，在引导青少年依法上网、文明上网、安全上网的同时，推动技术改良升级，让“青少年模式”真正能用、管用、好用。
	凝聚保障未成年人合法权益工作合力。贯彻落实《条例》，需要多管齐下、全民参与。强化执法合作，持续优化治理举措、加大整治力度，严厉打击侵害未成年人网络空间合法权益的违法犯罪行为。深化行业协作，切实发挥头部平台企业引领作用，带动互联网企业履行主体责任、勇担社会责任、肩负道德责任，共同促进行业整体生态优化。优化家校联动，建立健全家校共育工作机制，提升学校对家庭教育指导水平，共同帮助青少年养成良好的用网习惯和健康的生活习惯。多方众志，合力成城，必将更好守护祖国的明天。
	共青团中央维护青少年权益部来源：中国青年报【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>2023年9月20日，国务院常务会议审议通过《未成年人网络保护条例》(以下简称《条例》)，这是贯彻落实习近平法治思想和习近平总书记关于青年工作的重要思想，进一步完善互联网领域治理体系，健全青少年健康成长法治保障的重要举措，在未成年人保护工作领域具有里程碑意义。贯彻落实《条例》，要紧紧抓住影响青少年身心健康的“顽瘴固疾”，精准施策，切实提升未成年人网络保护工作成效。《条例》的出台，进一步健全和完善了新时代青少年保护法律法规体系，与民法典、刑法、刑事诉讼法、义务教育法、职业教育法等综合性法律，与未成年人保护法、预防未成年人犯罪法等未成年人专门性法律，及相关行政法规、地方性法规、部门规章、配套司法解释等，共同构建了维护青少年权益的法治屏障，极大强化了未成年人保护的国家力量和法治力度。《条例》的出台和施行，充分展现了近年来我国互联网治理领域的法治成果，饱含着社会各界对未成年人的热切关怀，凝结着我国未成年人保护工作的经验智慧，必将为祖国的花朵茁壮成长耕耘出一片网络净土、数字乐园。</key_sentence></doc>