<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1492</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-26/10101174.shtml</url><title>学习语丨坚持中国特色社会主义妇女发展道路</title><datatime>2023-10-26 16:00:00</datatime><body>	妇女是人类文明的开创者、社会进步的推动者，妇女事业始终是党和人民事业的重要组成部分。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央从党和国家事业发展全局出发，关心关怀妇女全面发展、谋划部署推进妇女工作，推动我国妇女事业取得历史性成就。习近平总书记围绕妇女工作发表一系列重要论述，为新时代新征程发展妇女事业、做好妇女工作提供了根本遵循和行动指南。今天，党建网梳理了习近平总书记的部分相关重要论述，邀您一起学习领悟。
	妇女事业始终是党和人民事业的重要组成部分
	做好党的妇女工作，关系到团结凝聚占我国人口半数的广大妇女，关系到为党和人民事业发展提供强大力量，关系到巩固党执政的阶级基础和群众基础，必须坚持男女平等基本国策，充分发挥我国妇女伟大作用，为实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦而奋斗。
	——2013年10月31日，习近平在同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话时的讲话
	在革命、建设、改革各个历史时期，我们党始终坚持把实现妇女解放和发展、实现男女平等写在自己奋斗的旗帜上，始终把广大妇女作为推动党和人民事业发展的重要力量，始终把妇女工作放在重要位置，领导我国妇女运动取得了历史性成就，开辟了中国特色社会主义妇女发展道路。今天，我们面临的任务更加繁重，面向的目标更加远大，更需要我国广大妇女贡献智慧和力量。
	——2013年10月31日，习近平在同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话时的讲话
	我国广大妇女积极投身新时代中国特色社会主义事业，以巾帼不让须眉的豪情和努力，起到了“半边天”的重要作用。特别是在决胜全面建成小康社会、决战脱贫攻坚、抗击新冠肺炎疫情等各个战线上，广大妇女奋勇争先、顽强拼搏，充分展现了新时代女性风采。
	——2021年3月6日，习近平在看望参加全国政协十三届四次会议的医药卫生界教育界委员时的讲话
	坚持党的领导是做好党的妇女工作的根本保证
	坚持党的领导，紧紧围绕党和国家工作大局谋划和开展工作，这是妇联组织发挥作用的根本遵循，是妇联工作不断前进的重要保障。妇联组织要把工作放到大局中去部署、去开展，把党的主张转化为广大妇女的自觉追求和实际行动。
	——2013年10月31日，习近平在同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话时的讲话
	要加强党对妇女工作的领导，坚持中国特色社会主义妇女发展道路，把握实现中华民族伟大复兴的中国梦这一当代中国妇女运动的时代主题，促进男女平等，发挥妇女在各个方面的积极作用，组织动员妇女走在时代前列，在改革发展稳定第一线建功立业。
	——2018年11月2日，习近平在同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话时的讲话
	坚持党的领导，是做好党的妇女工作的根本保证。要牢固树立“四个意识”，坚定“四个自信”，自觉维护党中央权威和集中统一领导，始终在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。要引导妇女深入学习贯彻新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，开展理想信念教育，增进对党的基本理论、基本路线、基本方略的政治认同、思想认同、情感认同，坚定听党话、跟党走的信念信心。
	——2018年11月2日，习近平在同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话时的讲话
	支持妇女建功立业、实现人生理想和梦想
	在中国人民追求美好生活的过程中，每一位妇女都有人生出彩和梦想成真的机会。中国将更加积极贯彻男女平等基本国策，发挥妇女“半边天”作用，支持妇女建功立业、实现人生理想和梦想。中国妇女也将通过自身发展不断促进世界妇女运动发展，为全球男女平等事业作出更大贡献。
	——2015年9月27日，习近平在全球妇女峰会上的讲话
	要坚持在发展中保障妇女权益，靠发展改善妇女民生，实现妇女事业和经济社会同步发展。我们要扫清障碍、营造环境，最大限度调动广大妇女积极性、主动性、创造性，增强她们的获得感、幸福感、安全感。我们要充分发挥政府作用，广泛调动社会力量，支持和帮助妇女享有出彩的人生。
	——2020年10月1日，习近平在联合国大会纪念北京世界妇女大会25周年高级别会议上的讲话
	各级妇联组织要承担引领广大妇女听党话、跟党走的政治责任，激发广大妇女的历史责任感和主人翁精神，为推动我国妇女事业发展作出新贡献。各级党委和政府要充分认识发展妇女事业、做好妇女工作的重大意义，加大重视、关心、支持力度，严厉打击侵害妇女权益的违法犯罪行为，依法维护妇女权益。
	——2021年3月6日，习近平在看望参加全国政协十三届四次会议的医药卫生界教育界委员时的讲话
	监制：苗遂奇
	审核：古丽娟王群星
	责编：赵瑞熙
	校对：白梦洁
	制作：王寒【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>在革命、建设、改革各个历史时期，我们党始终坚持把实现妇女解放和发展、实现男女平等写在自己奋斗的旗帜上，始终把广大妇女作为推动党和人民事业发展的重要力量，始终把妇女工作放在重要位置，领导我国妇女运动取得了历史性成就，开辟了中国特色社会主义妇女发展道路。做好党的妇女工作，关系到团结凝聚占我国人口半数的广大妇女，关系到为党和人民事业发展提供强大力量，关系到巩固党执政的阶级基础和群众基础，必须坚持男女平等基本国策，充分发挥我国妇女伟大作用，为实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦而奋斗。要加强党对妇女工作的领导，坚持中国特色社会主义妇女发展道路，把握实现中华民族伟大复兴的中国梦这一当代中国妇女运动的时代主题，促进男女平等，发挥妇女在各个方面的积极作用，组织动员妇女走在时代前列，在改革发展稳定第一线建功立业。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央从党和国家事业发展全局出发，关心关怀妇女全面发展、谋划部署推进妇女工作，推动我国妇女事业取得历史性成就。</key_sentence></doc>