<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1519</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/10-26/10101110.shtml</url><title>旅企争流“最长春节假期”</title><datatime>2023-10-26 14:59:00</datatime><body>	10月25日，国务院办公厅发布《关于2024年部分节假日安排的通知》(以下简称《通知》)后，消费者的出行热情瞬间被点燃。《通知》发布后不到半小时，在线旅游平台上2024年春节期间的火车票、国际机票搜索量瞬时成倍增长，其中上海、长沙已经出现第一波购票的旅客。
	多家旅游企业针对春节长假，在出境游方面推出赴冰岛、南极、澳新等地的长线冰雪游、反季游产品。境内则以三亚、大理、北海、海口、西双版纳等地为主。权威专家表示，预期龙年春节将是一个旅游最活跃和消费热度最高的春节。
	“将迎旅游最活跃春节”
	《通知》显示，元旦1月1日放假，与周末连休；春节2月10日至17日放假调休，共8天。2月4日(星期日)、2月18日(星期日)上班。《通知》表示，鼓励各单位结合带薪年休假等制度落实，安排职工在除夕(2月9日)休息。
	此外，清明节4月4日至6日放假调休，共3天，4月7日(星期日)上班；劳动节5月1日至5日放假调休，共5天，4月28日(星期日)、5月11日(星期六)上班；端午节6月10日放假，与周末连休；中秋节9月15日至17日放假调休，共3天，9月14日(星期六)上班；国庆节10月1日至7日放假调休，共7天，9月29日(星期日)、10月12日(星期六)上班。
	此次公布的放假通知中，春节、劳动节以及国庆节假期时间较长。中国旅游研究院院长戴斌撰文指出，2024年的假日安排没有再出现节前节后连续上班7天的情况，最大限度地保障了人民群众正常的工作节奏，也将最大限度地保证假日旅游市场安全、平稳、有序和高质量运行。
	在戴斌看来，《通知》鼓励各单位在大家最需要的时候进行统一休假安排，是国务院务实推进带薪年休假的制度创新。“这意味着职工在2月9日除夕当天可以休假，加上周末2天(2月10日、11日)、顺延的春节假期3天(2月12日、13日、14日)，以及前后周末借用的2天(2月15日、16日)和周六1天(2月17日)，事实上形成了长达9天的‘超级黄金周’。”
	“可以预期，甲辰龙年春节将是一个欢乐祥和的春节，也是一个旅游最活跃和消费热度最高的春节。”戴斌表示。
	长线游目的地受热捧
	2024年春节8天的长假，为游客出游带来了更多的可能性，目的地也能够安排得更远了。
	去哪儿数据显示，通知发布后不到半小时，平台上2024年春节期间的火车票、国际机票搜索量瞬时增长翻倍，截至记者发稿仍在冲高；上海、长沙已经出现第一波购票的旅客。另据同程旅行数据，春节假期出行的机票搜索量较前日同一时段上涨7倍，部分游客已经开始搜索和购买2024年国庆假期出行的机票，迫不及待地提前做好出游安排。
	航旅纵横大数据也显示，2024年部分节假日安排通知发布后不到4小时，航旅纵横平台上，2024年元旦假期的机票搜索量增长至前一日同时段的2倍；春节期间的机票搜索量更是提升到前一日同时段的6倍左右。
	从目的地来看，去哪儿平台上用户最关注的境内目的地是三亚、大理、北海、海口、西双版纳。出境游搜索量增幅较大的目的地多为欧洲、澳洲等长线游目的地。出境搜索量增幅TOP5的目的地为澳大利亚、西班牙、瑞士、法国、新西兰，前往澳洲、新西兰以及欧洲的签证咨询量明显增长。可见，长线目的地成为明年春节8天假期期间消费者出游的首选，且将占据出行主流。
	去哪儿大数据研究院分析，2024年春节旅游出行会有三个新特点：一是春节客流量将明显增加；二是出行高峰将被拉平，大家有了错峰出行的规划空间；三是用户出游总距离将会延长，不少旅客可选择多玩一个目的地。
	长线冰雪游、反季游上新
	明年的放假安排公布后，旅游企业也开始着手相关布局。
	针对春节、“五一”、端午等假期，中青旅遨游科技发展有限公司董事韩杰称，中青旅遨游将会提前布局相关航空和境外地接酒店资源，同时会根据出游天数布局具体长短线目的地，也会根据不同人群推出不同产品。
	众信旅游集团媒介公关经理李梦然介绍，“针对春节假期的出境长线游产品已经发布。在欧洲方面，我们推出了追光者系列，包括芬兰、冰岛、俄罗斯摩尔曼斯克等多款极光主题的产品；南半球产品中，新西兰、澳大利亚以及南极包船等项目也均上线。此外，短线游产品将在11月陆续上新，还可能推出全家欢乐的春节家庭旅游产品”。
	神舟国旅市场部总监史涛介绍，春节期间以滑雪为主题的出行也会是主力军，主要涉及东北地区以及北京周边等。由于春节期间气温较低，马尔代夫、泰国、新加坡等东南亚以及南半球的澳大利亚、新西兰等都是出境游的热门目的地。
	从冬季出游的客群年龄构成来看，李梦然表示，因为中老年游客在冬季更多会产生候鸟式的度假需求，所以更偏向去比较温暖的地方，比如国内的南方地区，出境游的中东、东南亚或者南欧地区。相比之下，诸如北欧、俄罗斯等冰雪旅游路线，游客整体会偏年轻化一些。以北欧市场为例，游客的年龄分布以三四十岁的中青年为主，还有一部分年轻人。
	不仅旅行社在紧锣密鼓地筹备，OTA平台也在积极探索相关产品。途牛相关负责人告诉北京商报记者，在本次“双11”预售中，途牛推出了多款冬季冰雪游产品，其中元旦至春节团期的出境极光游产品和国内东北冰雪游产品受关注度较高。
	同样，面对春节8天长假，去哪儿也为游客做好了出游计划。去哪儿度假业务负责人杨光会表示，从定制游设计来看，5天、7天和9天假期的设计思路是不同的，1个目的地最多玩5天，7-8天适合2-3个目的地，9天以上则是规划一条旅行线。“例如海南，三亚适合玩5天，若是7-9天，我们则会推荐海口+万宁+陵水+三亚的海岸线环岛游。”
	北京商报记者吴其芸牛清妍【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>《通知》发布后不到半小时，在线旅游平台上2024年春节期间的火车票、国际机票搜索量瞬时成倍增长，其中上海、长沙已经出现第一波购票的旅客。多家旅游企业针对春节长假，在出境游方面推出赴冰岛、南极、澳新等地的长线冰雪游、反季游产品。去哪儿数据显示，通知发布后不到半小时，平台上2024年春节期间的火车票、国际机票搜索量瞬时增长翻倍，截至记者发稿仍在冲高。可见，长线目的地成为明年春节8天假期期间消费者出游的首选，且将占据出行主流。</key_sentence></doc>