<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>152</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-19/10096844.shtml</url><title>消费抢眼 前三季度经济持续恢复向好</title><datatime>2023-10-19 14:56:00</datatime><body>	全国规模以上工业增加值同比增长4%、社会消费品零售总额同比增长6.8%、全国居民人均可支配收入同比名义增长6.3%……10月18日，国家统计局发布2023年前三季度国民经济运行情况。初步核算，前三季度国内生产总值913027亿元，按不变价格计算，同比增长5.2%。国家统计局副局长盛来运表示，从环比增速来讲，今年三季度增长1.3%，比二季度加快0.8个百分点，增长持续恢复向好。
	多领域多指标现积极变化
	今年是我们国家遭遇三年疫情冲击经济恢复的第一年。从前三季度数据运行情况来看，国民经济顶住了来自国外的风险挑战和国内多重因素交织叠加带来的下行压力，总体上持续恢复向好。尤其是从三季度的情况来看，经济恢复向好总体回升的态势更趋明显，多个领域、多项指标都出现了一些积极变化。
	前三季度国内生产总值(GDP)同比增长5.2%，其中三季度增长4.9%，比二季度同比增速回落，主要是因为去年对比基数抬升的原因。盛来运表示，“去年二季度是我们国家疫情冲击比较严重的一个季度，当季GDP同比增速只有0.4%，但是去年三季度的经济增速已经回升到3.9%。所以今年三季度，如果扣除基数的影响，两年平均增长增速是4.4%，比二季度加快了1.1个百分点”。
	此外，前三季度平均全国城镇调查失业率是5.3%，比去年同期回落0.3个百分点，而且逐月好转。三季度平均调查失业率是5.2%，9月的调查失业率是5%。
	在消费方面，9月，居民消费价格指数环比上涨0.2%，同比持平，前三季度平均同比上涨0.4%。工业品出厂价格PPI连续3个月降幅收窄，9月同比下降2.5%，比6月最低点收窄了近3个百分点，这说明国内总的需求稳中向好。
	服务消费恢复较快
	为了更全面反映消费市场的变化，国家统计局近期对贸易经济统计方法制度进行了优化调整和改进，除了继续完善社会消费品零售总额统计方法以外，新增了服务消费市场统计监测制度。
	社会消费品零售总额主要反映实物商品零售交易的情况，还有住宿餐饮中一部分服务消费情况。但是随着社会经济发展，尤其是产业升级、消费升级，服务消费在加快，而且在消费中的比重在提升。
	前三季度，服务业增加值同比增长6%。其中，住宿和餐饮业，信息传输、软件和信息技术服务业，租赁和商务服务业，交通运输、仓储和邮政业，金融业增加值分别增长14.4%、12.1%、9.5%、7.5%、7%。9月，服务业生产指数同比增长6.9%，比上月加快0.1个百分点，增速连续2个月回升。其中，住宿和餐饮业，信息传输、软件和信息技术服务业，交通运输、仓储和邮政业生产指数分别增长17.7%、11.3%、9.3%。1-8月，全国规模以上服务业企业营业收入同比增长7.2%。9月，服务业商务活动指数为50.9%，比上月上升0.4个百分点；业务活动预期指数为58.1%。其中，水上运输、邮政、电信广播电视及卫星传输服务、互联网软件及信息技术服务、货币金融服务等行业商务活动指数位于55%以上较高景气区间。
	盛来运指出，服务零售增长快主要是与这两年的发展环境有关，去年还是疫情冲击比较大的一年，在疫情冲击下，影响大的是接触型服务业，包括住宿、餐饮、交通等，所以对服务零售额影响比较大。今年防控转段以后，经济运行恢复常态，受益最大的也是服务业，尤其是接触型服务业，出行大量增加，餐饮火爆，服务消费恢复比较快。
	房地产投资下滑收窄
	同比下降9.1%，是今年前9个月全国房地产开发投资的下滑幅度，87269亿元的总量在疫情放开后、投资复苏的前提下并不算多。其中住宅投资66279亿元，下降8.4%。
	“乐观一点看，今年至今的全国房地产开发投资下滑幅度在6月开始出现些许减速。”易居研究院研究总监严跃进提示，在今年1-4月、1-5月、1-6月、1-7月、1-8月、1-9月的下降分别为6.2%、7.2%、7.9%、8.5%、8.8%和9.1%。
	严跃进表示，“虽然数据一直在下行，但单月的累计幅度从5月顶峰的1已经收窄至0.3，说明市场尽管依然在下行，却也出现了积极的信号”。但让市场担心的是，在有认房不认贷加持的9月，这项数据依然未能实现正增长，依然拖累了累计数据继续下行0.3%。
	具体看开工数据方面，1-9月，房地产开发企业房屋施工面积815688万平方米，同比下降7.1%。其中，住宅施工面积574250万平方米，下降7.4%。其中，房屋新开工面积72123万平方米，下降23.4%。细分来看，住宅新开工面积52512万平方米，下降23.9%。房屋竣工面积48705万平方米，增长19.8%。其中，住宅竣工面积35319万平方米，增长20.1%。
	总结1-9月全国房地产市场数据，专家认为，各类指标尤其是销售端指标已经出现了一些积极信号，值得肯定，进一步说明既有政策效应积极释放，也有助于进一步稳定市场预期。
	对实现全年目标很有信心
	前三季度，国内生产总值(GDP)同比增长5.2%，这为完成全年5%左右的预期目标打下了一个非常好的基础。初步测算，如果要完成全年预期目标，四季度只要增长4.4%以上，就可以保障完成全年5%左右的预期目标。盛来运表示，从这个角度来讲，对完成全年预期目标是非常有信心的。
	一方面，从四季度经济走势来讲，经济运行将延续恢复向好的态势。从前三季度情况来看，无论是生产还是需求，无论从实体经济预期，还是从实体经济经营状况来看，都在恢复向好，经济运行是有惯性的，相信四季度还会继续保持企稳回升态势。
	另一方面，前期出台的一系列稳增长的政策措施效果将继续显现。随着政策逐步落实到位，积极效应将进一步释放。去年受疫情影响，四季度的GDP增长是2.9%，因此今年四季度基数相对较低。
	盛来运表示，基于以上判断，四季度经济将会继续恢复向好，总体保持回升态势，对实现全年5%的预期目标很有信心。
	北京商报综合报道【编辑:周驰】
</body><key_sentence>盛来运表示，基于以上判断，四季度经济将会继续恢复向好，总体保持回升态势，对实现全年5%的预期目标很有信心。国家统计局副局长盛来运表示，从环比增速来讲，今年三季度增长1.3%，比二季度加快0.8个百分点，增长持续恢复向好。盛来运指出，服务零售增长快主要是与这两年的发展环境有关，去年还是疫情冲击比较大的一年，在疫情冲击下，影响大的是接触型服务业，包括住宿、餐饮、交通等，所以对服务零售额影响比较大。同比下降9.1%，是今年前9个月全国房地产开发投资的下滑幅度，87269亿元的总量在疫情放开后、投资复苏的前提下并不算多。</key_sentence></doc>