<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1537</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/10-26/10101065.shtml</url><title>刘志成：物价企稳回升态势初步确立</title><datatime>2023-10-26 14:08:00</datatime><body>	9月份，全国居民消费价格指数(CPI)同比持平，环比上涨0.2%；工业生产者出厂价格指数(PPI)同比降幅收窄至2.5%，环比上涨0.4%。数据反映，近期我国CPI延续温和上涨态势，PPI同比降幅持续收窄，特别是CPI和PPI环比均出现连续上涨，表明物价总水平正步入稳定回升通道。物价企稳回暖有利于平衡市场供求关系，推动实体企业利润增长，提振经营主体信心，是夯实经济持续回稳向好的基础。
	物价总水平变动趋势是经济运行的重要信号。价格指数的技术特性决定，同比涨幅在一定程度上受上年同期价格基数影响，而环比涨幅能够更直观地反映出近期市场供求关系和价格的边际变化。近期CPI和PPI环比涨幅反映出宏观经济在边际上运行出现明显改善。
	从9月份数据看，CPI环比上涨0.2%，八大类商品和服务价格环比“六涨一平一跌”。城市CPI和农村CPI、食品价格和非食品价格环比均小幅上涨。受8月份暑期旅游和出行高峰结束影响，9月份飞机票、旅游、宾馆住宿等价格较上月有所回落，带动服务价格环比小幅回落0.1%，但消费品价格环比回升0.4%，支撑CPI环比回暖。PPI环比上涨0.4%，涨幅较上月扩大0.2个百分点。生产资料价格和生活资料价格环比分别上涨0.4%和0.1%，生产资料中的采掘工业、原材料工业和加工工业价格均表现为环比上涨；生活资料中除耐用消费品价格持平外，食品、衣着和一般日用品价格均表现为环比上涨。从CPI和PPI的环比涨幅及结构性特征可以看出，9月份供求关系改善、物价回升具有较强的全局性特征。
	若将观察的视角拉长到整个三季度，可以发现，CPI连续三个月环比上涨，PPI连续两个月环比上涨。这表明经济运行中的积极因素正在不断积累，价格总水平边际上的回暖具有延续性。CPI和PPI环比连涨，不仅带动2023年新涨价因素对同比涨幅贡献持续攀升，为物价总水平确立回升态势奠定基础，还将推升翘尾因素2024年物价涨幅的贡献，为物价总水平回归疫情前的常态化涨幅创造有利条件。近3个月来，CPI环比累计上涨0.7%，带动CPI中的新涨价因素从6月份的-0.5%回升至9月份的0.2%；剔除食品和能源的核心CPI环比累计上涨0.6%，支撑核心CPI连续3个月稳定在0.8%的年内次高水平。近两个月来，PPI环比累计上涨0.6%，带动PPI中的新涨价因素从7月份的-2.8%回升至9月份的-2.3%。三季度CPI和PPI边际上持续上涨既有消费进入暑期旺季、国际大宗商品价格阶段性上涨等短期因素的影响，更是调控政策效果持续释放、市场供求关系不断改善、宏观经济回稳向好的体现，核心CPI环比上涨、PMI明显回暖也印证了这一点。
	展望未来，从各项经济指标和市场反应看，我国物价总水平不具备持续下行的基础，三季度CPI和PPI环比连涨初步确立了物价企稳回升趋势。未来一段时期，CPI运行中枢大概率将出现稳中有升局面，PPI筑底并开始逐步向常态化水平靠拢。随着经济回升向好、需求稳步回暖、基数效应减弱，加之工农业产品和服务供应充裕、产销衔接畅通，预计四季度CPI同比涨幅将平稳回升，PPI降幅也将进一步收窄。
	需要指出的是，考虑到全球经济复苏依然缓慢且不均衡，加之国际政治经济环境仍然复杂严峻，存在诸多不确定因素，在国内政策效果持续释放、市场供求关系逐渐修复、物价平稳改善的情况下，宏观调控仍不能松劲。下一阶段，仍然需要全面深化改革开放，持续增强发展活力和动力，精准把握经济运行中存在的问题挑战，加强逆周期调节，出台针对性强的政策举措，推动各项政策加快落地见效。在稳物价方面，既要做好重要民生商品保供稳价工作，加强重点商品和服务价格调控，也要不断改善企业生产经营，增强消费和投资信心，夯实价格平稳运行的宏观经济基础。
	(本文来源：经济日报作者：中国宏观经济研究院市场与价格研究所研究员刘志成)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>三季度CPI和PPI边际上持续上涨既有消费进入暑期旺季、国际大宗商品价格阶段性上涨等短期因素的影响，更是调控政策效果持续释放、市场供求关系不断改善、宏观经济回稳向好的体现，核心CPI环比上涨、PMI明显回暖也印证了这一点。数据反映，近期我国CPI延续温和上涨态势，PPI同比降幅持续收窄，特别是CPI和PPI环比均出现连续上涨，表明物价总水平正步入稳定回升通道。CPI和PPI环比连涨，不仅带动2023年新涨价因素对同比涨幅贡献持续攀升，为物价总水平确立回升态势奠定基础，还将推升翘尾因素2024年物价涨幅的贡献，为物价总水平回归疫情前的常态化涨幅创造有利条件。展望未来，从各项经济指标和市场反应看，我国物价总水平不具备持续下行的基础，三季度CPI和PPI环比连涨初步确立了物价企稳回升趋势。</key_sentence></doc>