<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1538</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/10-26/10101066.shtml</url><title>【光明时评】前三季度经济数据折射中国经济强大韧性和潜力</title><datatime>2023-10-26 14:06:00</datatime><body>	【光明时评】
	作者：刘诚(中国社会科学院习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心、中国社会科学院财经战略研究院副研究员)
	日前，国家统计局发布前三季度经济数据显示，我国国内生产总值(GDP)达913027亿元，按不变价格计算，同比增长5.2%。这表明，我国宏观经济已从恢复性增长迈向扩张性增长，传递出中国经济高质量发展稳步推进、长期向好的积极信号，折射中国经济的强大韧性和潜力。
	我国经济长期向好基本面没有变，全社会对技术创新和产业升级的信心增强。当前，我国经济发展到了新旧动能转化的长周期，房地产行业等进一步调整，技术创新、绿色化、新型工业化等产业升级领域显露较大发展空间。历史和实践表明，一个国家越是向前发展，距离技术前沿就越近，就越需要用前沿创新来取代技术追赶。中国也不例外。数据显示，前三季度，我国高技术产业投资同比增长11.4%，其中高技术制造业和高技术服务业投资分别增长11.3%和11.8%。今年1至9月，高技术制造业实际使用外资增长12.8%，表明外资正以更大力度涌入我国技术创新领域，越来越多的外企在中国建立研发中心。持续推进技术进步，是实现经济高质量发展的重要支撑力量，也将让我们收获经济长期增长的强劲动力。
	市场主体发展信心加快恢复，将进一步激发企业活力和消费潜力。数据显示，前三季度，社会消费品零售总额342107亿元，同比增长6.8%，其中服务零售额大涨18.9%。消费的增长，是以就业的改善和收入的提高为底气的。前三季度，全国城镇调查失业率平均值为5.3%，比去年同期回落0.3个百分点；全国居民人均可支配收入同比实际增长5.9%，高于GDP增长。与此同时，企业的信心也显著提高。9月份，制造业采购经理指数、企业生产经营活动预期指数、服务业商务活动指数和业务活动预期指数均超过50%荣枯线。IMF(国际货币基金组织)最新研究表明，中国的消费和投资信心在大多数领域均上涨。特别是，企业利润增长改善，为企业扩大长期投资提供了一定的经济激励。8月份，规模以上工业企业利润同比增长17.2%，营业收入、利润均实现由负转正。
	外贸外资的信心也趋于好转。前三季度，尽管中国货物进出口总值同比微降0.2%，但动态来看仍处向上通道。从季度看，进出口逐季抬升，一、二、三季度进出口分别为9.72万亿元、10.29万亿元、10.79万亿元；从月度看，9月当月进出口3.74万亿元，环比连续2个月增长，规模创年内单月新高。特别是，民营企业和外资企业表现较好。前三季度，我国有进出口实绩的民营外贸企业51.18万家，进出口16.34万亿元，同比增长6.1%，明显优于整体，占我国进出口总值的53.1%，是我国外贸增长的主引擎、创新发展的生力军以及消费品进出口的主导者。今年1至9月，全国新设外商投资企业37814家，同比增长32.4%，显示外资来华势头不减，跨国公司仍看好在华投资前景。习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上宣布，我国全面取消制造业领域外资准入限制措施，将进一步增强国际要素积极参与中国高质量发展的热情。
	前三季度，国民经济持续恢复向好，高质量发展扎实推进，为实现全年发展目标打下坚实基础，更加坚定了发展信心。据初步测算，四季度只要增长4.4%以上，就可以保障完成全年5%左右的预期目标。从长期来看，保持5%左右的增速水平直到2035年，将能够实现“人均GDP达到中等发达国家水平”的远景目标。
	当前，发展的积极因素不断增多，但也要充分认识到发展道路上存在的风险和挑战。我们应坚定长期发展信心，并以更加积极稳妥的方式灵活应对，不断提高投资者对资本市场的信心，以国内大循环吸引全球资源要素，增强国内企业和产业对外资全球配置的黏性，以更优的发展环境激发更大的发展动能，推动经济在高质量发展轨道上行稳致远。
	《光明日报》(2023年10月26日03版)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>我们应坚定长期发展信心，并以更加积极稳妥的方式灵活应对，不断提高投资者对资本市场的信心，以国内大循环吸引全球资源要素，增强国内企业和产业对外资全球配置的黏性，以更优的发展环境激发更大的发展动能，推动经济在高质量发展轨道上行稳致远。这表明，我国宏观经济已从恢复性增长迈向扩张性增长，传递出中国经济高质量发展稳步推进、长期向好的积极信号，折射中国经济的强大韧性和潜力。今年1至9月，全国新设外商投资企业37814家，同比增长32.4%，显示外资来华势头不减，跨国公司仍看好在华投资前景。今年1至9月，高技术制造业实际使用外资增长12.8%，表明外资正以更大力度涌入我国技术创新领域，越来越多的外企在中国建立研发中心。</key_sentence></doc>