<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1539</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/10-26/10101073.shtml</url><title>让爱国主义精神代代相传</title><datatime>2023-10-26 14:05:00</datatime><body>	光明日报评论员
	10月24日，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过《中华人民共和国爱国主义教育法》，自2024年1月1日起施行。将爱国主义教育写入法律、形成制度，将促进爱国主义精神的传承和弘扬，振奋民族精神，凝聚奋进新时代澎湃力量。
	爱国主义教育法规定了爱国主义教育的主要内容，涵盖思想政治、历史文化、国家象征标志、祖国壮美河山和历史文化遗产、宪法和法律、国家统一和民族团结、国家安全和国防、英烈和模范人物事迹等方面。该部法律在明确面向全体公民开展爱国主义教育的同时，突出强调学校和家庭对青少年和儿童的教育，并对针对不同群体的爱国主义教育，如公职人员、企业事业单位职工、村居民、港澳台同胞和海外侨胞等，分别作出相应规定。
	我国宪法明确规定，国家要在人民中进行爱国主义教育。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视爱国主义教育，固本培元、凝心铸魂，作出一系列重要部署，推动爱国主义教育取得显著成效。党的二十大报告明确提出，“深入开展社会主义核心价值观宣传教育”“深化爱国主义、集体主义、社会主义教育”。制定爱国主义教育法，以法治方式推动和保障新时代爱国主义教育，是贯彻落实习近平总书记重要指示精神和党中央决策部署的重要体现，是推动新时代爱国主义教育广泛深入开展的必然要求，也是为实现中华民族伟大复兴提供强大精神动力的重要举措。
	爱国主义是中华民族精神的核心，是中华民族团结奋斗、自强不息的精神纽带。在五千年的文明发展中，中华民族创造了光辉灿烂的文化、形成了统一的多民族国家。特别是近代以来，中华民族遭受重大苦难、付出巨大牺牲，正是在以爱国主义为核心的伟大民族精神支撑激励下，中国人民不屈不挠、奋起抗争，在中国共产党的坚强领导下开始了救亡图存、建立社会主义新中国的伟大征程。爱国主义精神深深植根于中华民族心中，是中华民族的精神基因，维系着神州大地上各个民族的团结统一，激励着一代又一代中华儿女为祖国发展繁荣而不懈奋斗。
	伟大事业需要伟大精神，伟大精神铸就伟大梦想。中国特色社会主义进入新时代，党的二十大明确了新时代新征程党的中心任务，即全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。这是一项伟大而艰巨的事业，离不开爱国主义精神的强有力支撑。弘扬爱国主义精神，必须把爱国主义教育作为永恒主题。把爱国主义教育贯穿国民教育和精神文明建设全过程，让爱国主义成为每一个中国人的坚定信念和精神依靠。
	抓好爱国主义教育，把爱我中华的种子植入每一个中国人心中，让人们真正理解中国共产党为什么能、中国特色社会主义为什么好、马克思主义为什么行。弘扬爱国主义精神，必须坚持爱国和爱党、爱社会主义相统一，让人们更深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，传承民族精神、增强国家观念，壮大和团结一切爱国力量，使爱国主义成为全体中国人民的坚定信念、精神力量和自觉行动。
	“只要高举爱国主义的伟大旗帜，中国人民和中华民族就能在改造中国、改造世界的拼搏中迸发出排山倒海的历史伟力！”在全面建设社会主义现代化国家的新征程上，以法治方式推动和保障新时代爱国主义教育，让爱国主义精神代代相传、发扬光大，汇聚起无数个你我的力量，向着实现中华民族伟大复兴的中国梦不懈前行。
	《光明日报》(2023年10月26日03版)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>”在全面建设社会主义现代化国家的新征程上，以法治方式推动和保障新时代爱国主义教育，让爱国主义精神代代相传、发扬光大，汇聚起无数个你我的力量，向着实现中华民族伟大复兴的中国梦不懈前行。弘扬爱国主义精神，必须坚持爱国和爱党、爱社会主义相统一，让人们更深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，传承民族精神、增强国家观念，壮大和团结一切爱国力量，使爱国主义成为全体中国人民的坚定信念、精神力量和自觉行动。特别是近代以来，中华民族遭受重大苦难、付出巨大牺牲，正是在以爱国主义为核心的伟大民族精神支撑激励下，中国人民不屈不挠、奋起抗争，在中国共产党的坚强领导下开始了救亡图存、建立社会主义新中国的伟大征程。制定爱国主义教育法，以法治方式推动和保障新时代爱国主义教育，是贯彻落实习近平总书记重要指示精神和党中央决策部署的重要体现，是推动新时代爱国主义教育广泛深入开展的必然要求，也是为实现中华民族伟大复兴提供强大精神动力的重要举措。</key_sentence></doc>