<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1545</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-26/10101012.shtml</url><title>驻村第一书记带村民念好“产业经”</title><datatime>2023-10-26 13:45:00</datatime><body>	跟黄瓜较劲让村民受益
	驻村第一书记带村民念好“产业经”
	从驻村第一天起，第一书记郑勇便和黄瓜“较上劲”。昔日，一根根黄瓜曾让山东省临沂市沂南县北于村的村民们拔掉穷根；如今，延续30余年的老产业重焕生机，走上了科技路，秀出了时代范儿。
	两年前，和大多数驻村干部一样，初来乍到的郑勇经历了最初的茫然和瓶颈期。尽管长期在山东省农业农村厅工作，实打实的驻村经历对郑勇来说却还是头一回。
	“当时心里一点没底，根本不知道接下来的两年该怎么干。”郑勇回忆，当地村民的方言仅能听懂一半，给工作开展带来不少障碍。
	不了解，就一户户走访；不明白，就虚心向村干部和村民请教；听不懂，就走街串巷主动找村民聊天。慢慢地，郑勇琢磨出了门道。
	全村2800多个大棚，户均两个，多是单打独斗的散户，缺规范、少标准，种出的黄瓜品质难以保证。“唯有产业真正发展，才能打牢乡村振兴的基础”——这被作为工作主线，被郑勇郑重地写在工作日志扉页。
	当时迫在眉睫的是，如何破除村民思想上的“藩篱”，让大家看到大棚升级实实在在的好处。在郑勇的努力下，不久，北于村的村头，一座最新高标准的保温棚拔地而起，黄瓜产值和品质翻番。
	在这一示范带动作用下，越来越多的村民开始主动“扒掉”自家的小拱棚，建起了现代化的保温棚。看到这一变化，郑勇的心里终于“有底”了。
	硬件设施在不断改善，然而，相关技术知识的匮乏、滞后同样制约着产业的发展。经过郑勇的努力，山东省农科院、山东大学、省物联网协会等专家被邀请到村里举办田间课堂32期，指导产业发展，争取新型技术、品种示范项目两个，培育高素质农民100余人。
	“以前黄瓜有了问题，只能去找相邻瓜农打听，可以说是病急乱投医，如今我们也有了专家老师，有什么问题随时请教，种植技术和管理经验都有很大提高。”村里的黄瓜种植大户谢瑞雪感慨道。
	他将培训课堂上学到的最新知识现学现用，将微粉喷药机引入日常种植，5分钟便可完成一亩地作业，而之前人工喷药需背35斤药水、工作一个半小时才能完成。
	面对村民种瓜卖瓜的现状，郑勇深知，要想增加黄瓜产业附加值，延长产业链势在必行。一方面，为了保证品质，在育苗上做文章，引入农业产业项目，全村新建7个育苗大棚，每年可生产800万株苗；另一方面，引入加工企业，投产黄瓜汁生产车间，做产品深加工。
	两年来悄然而变的，还有在北于村扎根20多年的蔬菜交易批发市场。作为全国最大的黄瓜批发市场，当地菜农和各地批发商汇聚于此，新鲜的黄瓜源源不断从这里运出。
	郑勇将大数据首度引入该市场，从之前的人工交易，到如今全部实现数字化，各类交易数据、物流数据、检测数据等全部建成云计算数据库，不仅实现码上交易，还可进行码上结算和码上追溯。2022年，这个市场服务瓜农1.1万余人，年交易量2.5亿斤。
	“原先日交易量100万斤黄瓜，交易时长在5-7小时左右，现在引入了大数据系统和应用无人地磅，2-3小时就可以完成交易，极大地提高了交易效率。”该市场负责人郝伦见证了市场的巨变，在他看来，瓜农无疑是最大的受益者，不仅减少了被坑骗的风险，还能从大数据的解读中得到价格预测、科学种植等方面的指导。
	在产业发展中，村支部引领带动力也在逐渐增强。
	通过整合片区内10个村级合作社，成立沂南县蔬香瓜甜镇级联合社，联合3家涉农企业，辐射4000余名菜农、8000余个蔬菜种植大棚，提供育苗、种植、销售、深加工全链条服务，由此打造支部领办合作社2.0版本。
	北于村党总支书记程立杰做过粗略统计，这两年通过全村黄瓜产业的迭代升级，村集体收入由21万元增至100余万元，瓜农户均年收入增长30%。
	对郑勇而言，要做的事还有很多。两年间，他始终坚持把群众的“急难愁盼”作为帮扶工作的出发点和落脚点，硬化道路、整修广场、安装路灯……通过整合衔接各类乡村振兴资金，在补齐人居环境短板上下足功夫。同时，他在营造文明乡风上求突破，开展“好媳妇，好婆婆”评选活动，完善村规民约等制度；建立“积分超市”，探索实施乡村治理积分制，由此让美丽乡村既有“面子”更有“里子”。
	乡村振兴干部领航工程、头雁培养工程等在这个鲁南村庄一一落地，一支留得住、用得上的乡村振兴人才队伍得以不断壮大，26岁的年轻村支书程立杰也在一次次外出参观学习中开阔了眼界，不断成长。
	两年来和郑勇一起奋战的日子让程立杰难以忘怀：“这两年的变化大家都看在眼里，村里更美了，村民更富了，党支部班子凝聚力也更强了，村民认可度更高。郑书记的任期马上要到了，我们是非常不舍的。”在更多村民眼里，郑勇早已被当作“我们村的人”。
	回首两年的驻村经历，郑勇眼中最大的收获，“是补上了基层这堂课，在乡村振兴过程中亲历‘五大振兴’如何一一落地，和战友们一起努力擦亮‘第一书记’金字招牌，这将是一生的宝贵财富”。(记者：邢婷来源：中国青年报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>面对村民种瓜卖瓜的现状，郑勇深知，要想增加黄瓜产业附加值，延长产业链势在必行。经过郑勇的努力，山东省农科院、山东大学、省物联网协会等专家被邀请到村里举办田间课堂32期，指导产业发展，争取新型技术、品种示范项目两个，培育高素质农民100余人。“唯有产业真正发展，才能打牢乡村振兴的基础”——这被作为工作主线，被郑勇郑重地写在工作日志扉页。北于村党总支书记程立杰做过粗略统计，这两年通过全村黄瓜产业的迭代升级，村集体收入由21万元增至100余万元，瓜农户均年收入增长30%。</key_sentence></doc>