<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1547</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-26/10101010.shtml</url><title>厨具产业迎来数智化转型</title><datatime>2023-10-26 13:44:00</datatime><body>	厨具产业迎来数智化转型
	京东集团日前与浙江省嵊州市厨房产业集群深化战略合作，计划在今年“双11”期间依托京东的数智供应链，通过全渠道布局和覆盖更多营销场景，激发消费，助推嵊州厨房产业集群转型升级。
	嵊州厨房产业集群是国内规模最大、配套能力最强的厨具产品研发、制造基地之一，年生产、销售厨具数量占国内市场的25%，被中国轻工业联合会、中国五金制品协会认定为“中国厨具之都”。
	嵊州市厨具行业协会秘书长张晓钟介绍，嵊州市厨具产业数字化转型起步较早，目前从原材料采购到生产、物流等多个环节已实现数字化转型，有效降低了成本。近年来，嵊州厨房产业集群积极向“中国集成智能厨房产业基地”转型升级，开发集成式、一体化、智能化厨具产品，并联合京东等企业实现供应链、销售和售后服务等环节的数字化，推动厨房装修从线下走到线上，力争到2025年实现产业规模达300亿元。
	奥维云网厨卫事业部总经理赵志伟分析，京东等平台能帮助企业有效打通“用户—生产—销售”环节，从用户需求出发，反向定制产品，并销售给目标人群。整体经营以数据为依据作支撑，更高效、更精准。
	“厨具产业数字化转型涉及研发、生产、销售多个环节，是企业提质增效实现精准营销的重要一步，也是未来持续发展的方向之一，难点在于全域数字化转型。”赵志伟说。
	从制造到智造，供应链数字化转型至关重要，可以有效帮助制造企业提高供应链管理效率，降低采购综合成本。赵志伟认为，在制造端，厨具产业积极推行数字化操作，从原材料采购、物流运输到员工工资统计，数字化有效降低了生产成本、提高了生产效率。在供应链端，厨具企业在提高供应链管理效率、发挥数智化效能的同时，对齐供销两端，通过供应链协同、反向定制等方式降本增效、提升产品价值，推进厨电产业数字化转型。
	依据大数据、人工智能等数字技术进行反向定制，既能帮助消费者快速匹配合适的产品，又可以帮助企业与用户进行深度交流，不断推出创新产品。浙江森歌智能厨电股份有限公司董事长范德忠举例说：“通过与京东合作进行用户调研，我们了解到目前集成灶的使用痛点集中在清洗环节，这为我们洞察消费者喜好、设计新品提供了参考。据此我们研发上市了新款智能水洗集成灶，市场销量不错。”
	通过应用VR(虚拟现实)等数字技术，厨具销售正从品牌专卖店、家居集合店等线下场景走向线上。记者进入“VR样板间”后，选择厨房面积、风格后就能查看厨具在真实场景中的搭配效果，点击相应产品则会跳转至产品详情页，可一键搭配下单。赵志伟认为，“VR样板间”有效解决了消费者线上体验不足以及因安装等环节造成的退换货问题。线上渠道起到了数字化引流、品牌示范等作用，有利于推广产品和打造爆款，消费者省时省力，企业转化率也得到有效提升。
	数字化还体现在厨具产品中。目前部分集成灶产品已推出语音控制、智能菜谱等功能，支持用户通过APP进行互动，还增加了燃气泄漏报警装置，探索厨具集成化、智能化发展新路径。
	“除了智能化，新老品类构建的多元套系化、换新需求主导的品质高端化等都是近年来厨电产业的发展趋势。”赵志伟表示，集成灶、集成烹饪中心以及集成水槽洗碗机就是近几年典型的代表产品。
	浙江亿田智能厨电股份有限公司副总裁刘伟认为，集吸油烟机、燃气灶、消毒柜、储藏柜等多种功能于一体的集成灶，具有油烟吸净率高、节能环保等特点，节省了厨房空间和人力操作。
	“集成灶是传统厨具的升级，也是我国具有完全自主知识产权的产品。目前集成灶市场还有很大发展空间，但也存在需要产品品类不够完善、型号差异较大、前后端服务不到位等问题。”张晓钟说。(记者：黄鑫李和风来源：经济日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>近年来，嵊州厨房产业集群积极向“中国集成智能厨房产业基地”转型升级，开发集成式、一体化、智能化厨具产品，并联合京东等企业实现供应链、销售和售后服务等环节的数字化，推动厨房装修从线下走到线上，力争到2025年实现产业规模达300亿元。在供应链端，厨具企业在提高供应链管理效率、发挥数智化效能的同时，对齐供销两端，通过供应链协同、反向定制等方式降本增效、提升产品价值，推进厨电产业数字化转型。“厨具产业数字化转型涉及研发、生产、销售多个环节，是企业提质增效实现精准营销的重要一步，也是未来持续发展的方向之一，难点在于全域数字化转型。目前部分集成灶产品已推出语音控制、智能菜谱等功能，支持用户通过APP进行互动，还增加了燃气泄漏报警装置，探索厨具集成化、智能化发展新路径。</key_sentence></doc>