<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1548</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-26/10101006.shtml</url><title>牢牢掌握小麦进口主导权</title><datatime>2023-10-26 13:44:00</datatime><body>	牢牢掌握小麦进口主导权
	刘慧
	在经济全球化背景下，小麦进口是优化市场结构的必然产物，合理利用国际资源有利于更好保障国内小麦供应安全。推动进口来源地多元化，牢牢掌握进口主动权和稳定性，能避免小麦进口来源地过度集中带来的进口安全风险。
	最近有关我国小麦进口的两则新闻颇引人关注。一则是今年1月至9月份我国进口小麦1017万吨，同比增加53.6%，创历史新高。另一则是中俄正式签署两国历史上最大的粮食供应合同，未来12年内俄罗斯将向我国出口7000万吨的谷物、豆类和油菜籽。俄罗斯是世界上最大的小麦出口国，中俄陆地粮食走廊的开通，有利于我国进一步丰富小麦进口来源，确保小麦供应安全。
	小麦是我国两大口粮之一，我国高度重视粮食安全，小麦连年丰收，库存充足，完全实现自给自足，但高端优质品种供给不足。进口小麦主要满足优质品种调剂需求，还有一部分流入饲料领域。小麦饲用需求增加和国内外价差倒挂，是今年我国小麦进口大幅增加的主要原因。从需求看，近年来随着国内畜牧业发展，以及小麦玉米价差缩小，小麦饲用需求增加。从价格看，国内外小麦价格长期倒挂，进口小麦竞争优势明显。今年受美国、澳大利亚、加拿大、俄罗斯等国小麦丰收影响，全球小麦价格大幅下跌，而国内小麦价格受种植成本高、极端天气频发等因素影响，小麦价格高位波动，国内外价格倒挂严重，国内企业进口意愿增强。
	进口小麦和进口大米、玉米存在替代关系，进口小麦大幅增加，能有效补充大米和玉米进口量下降对国内饲料市场的不利影响。从海关数据看，今年大米进口大幅下降、玉米进口降幅明显。从大米进口看，受东南亚干旱预期和印度出口禁令等因素影响，国际大米价格创历史新高，高于国内价格，失去价格竞争优势，导致我国大米进口量大幅下降。今年1月至9月份我国累计进口大米215万吨，同比减少57.5%。从进口玉米看，受俄乌冲突持续以及黑海走廊粮食运输协议终止的影响，今年我国玉米进口量明显下降。1月至9月份我国进口玉米1656万吨，同比减少10.3%。
	进口小麦大幅增加对国内市场影响相对有限。我国一直对小麦实施进口配额管理，小麦(包括其粉、粒)进口配额长期保持963.6万吨不变，配额内进口征收1%的关税，配额外进口征收65%以上的高额关税，这相当于为国内小麦市场竖起一道“防护墙”，既能调剂国内余缺、优化供给结构，又能防止进口过量冲击国内市场。不过，2021年以来，我国小麦进口量已连续3年突破关税配额限制，2021年进口小麦977万吨，2022年996万吨，今年前9个月突破1000万吨。小麦进口量与国内产量之比逐年提高，今年前9个月进口量占今年国内产量的比例达到7.5%以上，年底还会更高，国内外市场联动性有所提升，进口增加对国内市场的影响不可小觑。
	面对小麦进口增加的趋势，亟需采取措施强化小麦进口管理，确保国内的产业安全。从有关部门发布的政策看，2024年小麦进口配额仍保持不变，这有助于防范进口低价小麦冲击国内市场。应强化国际小麦市场监测预警，密切关注主要小麦出口国生产、贸易政策以及国际局势变化，加强宏观调控，防范国际小麦价格波动影响国内市场。加大国内小麦生产扶持力度，确保稳产增产，是保障小麦产业安全的关键。日前国家有关部门已发布2024年小麦最低收购价政策并提高最低收购价水平，旨在调动农民种植积极性，确保播种面积稳中有增、力争小麦多增产。目前，各地冬小麦播种正如火如荼进行，要抓好冬小麦种植和田间管理，为明年夏天小麦丰收奠定坚实基础。
	在经济全球化背景下，小麦进口是优化市场结构的必然产物，合理利用国际资源有利于更好保障国内小麦供应安全。推动进口来源地多元化，牢牢掌握进口主动权和稳定性，能避免小麦进口来源地过度集中带来的进口安全风险。目前，我国除了从澳大利亚、加拿大、法国、美国等进口小麦外，还从俄罗斯、哈萨克斯坦等“一带一路”国家进口。特别值得一提的是，中俄陆地粮食走廊的开通，可以确保我国拥有稳定的小麦进口渠道。(经济日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>在经济全球化背景下，小麦进口是优化市场结构的必然产物，合理利用国际资源有利于更好保障国内小麦供应安全。在经济全球化背景下，小麦进口是优化市场结构的必然产物，合理利用国际资源有利于更好保障国内小麦供应安全。进口小麦大幅增加对国内市场影响相对有限。今年受美国、澳大利亚、加拿大、俄罗斯等国小麦丰收影响，全球小麦价格大幅下跌，而国内小麦价格受种植成本高、极端天气频发等因素影响，小麦价格高位波动，国内外价格倒挂严重，国内企业进口意愿增强。</key_sentence></doc>