<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1553</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-26/10101018.shtml</url><title>携手构建和平安宁、繁荣美丽、友好共生的亚洲家园——习近平主席向纪念亲诚惠容周边外交理念提出10周年国际研讨会发表书面致辞引发广泛共鸣</title><datatime>2023-10-26 12:35:00</datatime><body>	新华社北京10月25日电题：携手构建和平安宁、繁荣美丽、友好共生的亚洲家园——习近平主席向纪念亲诚惠容周边外交理念提出10周年国际研讨会发表书面致辞引发广泛共鸣
	新华社记者
	10月24日，习近平主席向纪念亲诚惠容周边外交理念提出10周年国际研讨会发表书面致辞。与会各国各界人士表示，习近平主席专门向研讨会发来书面致辞，体现了对周边外交的高度重视，书面致辞赋予亲诚惠容理念新的内涵，展望亚洲美好未来新愿景，将为推动中国与周边国家关系新发展、促进地区团结开放和进步注入强劲动力。
	“10年来，中国积极践行亲诚惠容理念，全面发展同周边国家的友好合作关系，双方政治互信不断增强，利益融合持续深化，走出了一条睦邻友好、合作共赢的光明大道。”习近平主席在书面致辞中说。
	周边是中国安身立命之所，发展繁荣之基。作为亚洲大家庭一员和负责任大国，中国始终将周边置于外交全局首要位置，始终致力于促进地区和平稳定与发展繁荣。2013年10月，新中国成立以来首次周边外交工作座谈会在北京召开，习近平总书记发表重要讲话，提出周边外交的基本方针：坚持与邻为善、以邻为伴，坚持睦邻、安邻、富邻，突出体现亲、诚、惠、容的理念。此次书面致辞中，习近平主席重申这一周边外交的基本方针。
	尼泊尔总理普拉昌达在研讨会开幕式上的视频致辞中表示，习近平主席10年前提出的亲诚惠容理念“非常具有前瞻性”，“当前世界发生复杂深刻变化，亲诚惠容理念对于构建和谐国家关系具有重要意义”。
	“正如习近平主席经常讲的，‘一花独放不是春，百花齐放春满园’。尽管发展道路、政治体制不同，蒙中关系却成为邻国双边关系的典范。”蒙古国总理奥云额尔登在视频致辞中呼吁以中国的价值观及原则为榜样，为人类和平与发展事业作出贡献。
	清华大学社会科学学院副院长赵可金表示，亲诚惠容理念是重要的理论创新，在世界外交思想史上具有重要意义。“10年来，在亲诚惠容理念的指引下，中国同周边国家交往的实践创新也取得了巨大的进展。”
	现场参会的吉尔吉斯斯坦前总理博罗诺夫对习近平主席书面致辞中所说的睦邻友好、合作共赢印象尤为深刻。他表示，近年来，中国同周边国家经济往来更加密切，各领域合作稳步推进。亲诚惠容理念在地区日益深入人心，对世界也越来越具有示范性意义。
	巴基斯坦参议院主席桑吉拉尼表示，上周，第三届“一带一路”国际合作高峰论坛在北京举行，这本身就是中国睦邻友好外交的成功实践。“共建‘一带一路’倡议帮助我们打造了互联互通和地区一体化的样板，树立了国家间合作共赢、共同发展的范例。”
	“亲诚惠容不仅仅是一种理念，更是实实在在的行动。”中国国际问题研究院院长陈波说，10年来中方积极践行亲诚惠容理念，拓展与周边国家合作，为各国人民带来看得见摸得着的成果，亲诚惠容正逐渐成为亚洲国家普遍认同的价值理念。
	“弘扬以和平、合作、包容、融合为核心的亚洲价值观”“让中国式现代化更多惠及周边，共同推进亚洲现代化进程”“同地区国家携手构建和平安宁、繁荣美丽、友好共生的亚洲家园”……习近平主席在书面致辞中强调的亲诚惠容理念的新内涵、新发展、新愿景，成为与会嘉宾热议的话题。
	“这是习近平主席首次提出弘扬以和平、合作、包容、融合为核心的亚洲价值观，也是亲诚惠容周边外交理念经过10年实践，在新的时代背景下的最新发展成果，包含了习近平主席对地区和全球发展的最新思考。中国是地区有影响力的重要国家，中国领导人阐释亚洲价值观正当其时。”泰国泰中“一带一路”研究中心主任威伦·披差翁帕迪说。
	当前，世界百年未有之大变局加速演进，既有分裂对抗之危，也有团结合作之机。日本前首相福田康夫表示，随着中国国力不断增强，更多国家将从中国的现代化发展中受益。实现发展进步、建设亚洲家园，需要各国共同努力。各国应践行亲诚惠容理念，让发展成果更多惠及周边，推动全球发展进步，走向更加繁荣美好的未来。
	上海合作组织秘书长张明表示，维护世界和平与发展是国际社会迫切的需求和任务。在此背景下，继续大力弘扬亲诚惠容理念有着重大现实意义。习近平主席提出的携手构建和平安宁、繁荣美丽、友好共生的亚洲家园的新愿景，代表着亚洲各国的共同愿望。
	“面向未来，中国同地区国家一道，共同践行亲诚惠容理念，必将谱写推动构建亚洲命运共同体和人类命运共同体的新篇章。”柬埔寨皇家科学院国际关系研究所所长金平说。(记者朱超、温馨、成欣、冯歆然)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>与会各国各界人士表示，习近平主席专门向研讨会发来书面致辞，体现了对周边外交的高度重视，书面致辞赋予亲诚惠容理念新的内涵，展望亚洲美好未来新愿景，将为推动中国与周边国家关系新发展、促进地区团结开放和进步注入强劲动力。新华社北京10月25日电题：携手构建和平安宁、繁荣美丽、友好共生的亚洲家园——习近平主席向纪念亲诚惠容周边外交理念提出10周年国际研讨会发表书面致辞引发广泛共鸣。“这是习近平主席首次提出弘扬以和平、合作、包容、融合为核心的亚洲价值观，也是亲诚惠容周边外交理念经过10年实践，在新的时代背景下的最新发展成果，包含了习近平主席对地区和全球发展的最新思考。尼泊尔总理普拉昌达在研讨会开幕式上的视频致辞中表示，习近平主席10年前提出的亲诚惠容理念“非常具有前瞻性”，“当前世界发生复杂深刻变化，亲诚惠容理念对于构建和谐国家关系具有重要意义”。</key_sentence></doc>