<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>157</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-19/10096822.shtml</url><title>（“一带一路”高峰论坛）推动全球可持续发展——共建绿色丝绸之路的中国实践</title><datatime>2023-10-19 14:45:00</datatime><body>	中新网北京10月19日电(记者陈溯)气候变化给人类带来的风险与日俱增，全面实现绿色发展已迫在眉睫。在“一带一路”建设的过程中，如何让绿色成为底色成为一项重要课题。“一带一路”倡议提出十年来，中国把绿色发展的理念融入共建“一带一路”之中，为全球生态环境治理给出了中国方案。18日，在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛绿色发展高级别论坛上，与会嘉宾对共建绿色丝绸之路的中国实践进行了分享。
	“一带一路”倡议提出以来，中国制定印发了推进绿色“一带一路”建设和生态环境保护合作等方面的政策文件，采取了绿色基建、绿色能源、绿色交通、绿色金融等一系列举措。
	作为基建“走出去”的代表之一，中交集团在全球157个国家和地区开展实质性业务，中国交通建设集团有限公司总经理王海怀在论坛上表示，中交集团将绿色发展理念贯穿到“一带一路”项目规划、设计、建设、运营和养护全过程。比如，在承建并运营肯尼亚蒙内铁路的过程中，保护沿线红树林和国家公园，为野生动物开辟迁徙通道；在斯里兰卡科伦坡港口城建设过程中，采用环境友好、可持续的中国技术方案，恢复了几近消失的珊瑚群落；在加纳特码新集装箱码头项目区域，建设了“海龟孕育中心”，已累计孵化放生小海龟超过1.7万只。
	绿色金融为绿色发展提供了重要支撑。中国银行行长刘金介绍，近年来，中国银行不断提高“一带一路”绿色贷款的总量和占比，推出覆盖贷款、债券、保险等数十项绿色金融产品与服务，通过组建国际银团贷款等方式，支持了包括阿布扎比全球最大单体光伏电站、乌兹别克斯坦燃气联合循环电站项目、伊拉克减少油田伴生气排放绿色融资、新加坡REITS可持续发展挂钩贷款等一批绿色标杆性项目。近期，中国银行创新发行了全球首批共建“一带一路”主题绿色债券(募集等值8亿美元)，支持共建“一带一路”国家的绿色项目建设。
	中国还着力加强绿色人文交流，城市间开展广泛深入的绿色发展国际合作。
	昆明作为我国面向南亚东南亚开放的重要门户、“一带一路”建设的前沿枢纽，是中国离东南亚最近的省会城市。云南省委常委、昆明市委书记刘洪建表示，2021年10月，COP15第一阶段会议在昆明举行，发布了《昆明宣言》，2022年12月，COP15第二阶段会议在加拿大蒙特利尔举行，通过了“昆明—蒙特利尔全球生物多样性框架”，在全球生物多样性保护和绿色发展进程中刻下了深深的“昆明印记”。借助区位优势，昆明着重深化与南亚东南亚国家和地区在经济、贸易、人文等领域的交流合作。2021年12月，中老铁路开通，把昆明与南亚东南亚国家更加紧密地联系在了一起。“我们将依托中老铁路，持续深化与周边国家和地区的务实合作。”
	长江在“一带一路”倡议下连接中国和世界方面也发挥着越来越重要的作用，作为最具活力的长江沿岸城市之一，南通市也分享了自己的实践。
	江苏省南通市市委书记、市人大常委会主任吴新明表示，南通位于长江入海口，与国际大都市上海隔江相望，是长江经济带上的“一带一路”倡议支点，南通先后建造了全国首艘极地探险邮轮、世界首艘FLNG等20多种首制船型，船舶、海工制造规模正迈向世界级先进制造业集群，形成了高端纺织、新一代信息技术等六大千亿级产业，正成为“一带一路”绿色产业链分工的重要节点城市。南通拥有中国最大的LNG能源岛——阳光岛，年接卸量突破1000万吨，其中60%来自共建“一带一路”国家，12年来累计外输的天然气与等热值标煤相比，相当于减排1.8亿吨二氧化碳、150万吨二氧化硫。
	联合国南南合作办公室主任哈提普表示，在促进南南合作方面，中国做出了诸多努力。中国促进了170个国家和1200多个城市在绿色增长、气候行动、环境可持续性和减少灾害风险方面的技术合作和能力发展。
	中国生态环境部副部长、“一带一路”绿色发展国际联盟咨询委员会主任委员赵英民表示，下一步，中国将坚持把绿色发展作为共建“一带一路”的底色，进一步发挥好“一带一路”绿色发展国际联盟等重点合作平台的作用，汇聚各方资源、技术和力量，将绿色低碳可持续的理念持续融入到“一带一路”合作的各领域全过程，在绿色能源、绿色基建、绿色交通、绿色金融等领域加强合作，支持发展中国家绿色低碳发展，与共建国家和有关方面分享中国绿色发展，推进共建“一带一路”的绿色发展。(完)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>中国生态环境部副部长、“一带一路”绿色发展国际联盟咨询委员会主任委员赵英民表示，下一步，中国将坚持把绿色发展作为共建“一带一路”的底色，进一步发挥好“一带一路”绿色发展国际联盟等重点合作平台的作用，汇聚各方资源、技术和力量，将绿色低碳可持续的理念持续融入到“一带一路”合作的各领域全过程，在绿色能源、绿色基建、绿色交通、绿色金融等领域加强合作，支持发展中国家绿色低碳发展，与共建国家和有关方面分享中国绿色发展，推进共建“一带一路”的绿色发展。作为基建“走出去”的代表之一，中交集团在全球157个国家和地区开展实质性业务，中国交通建设集团有限公司总经理王海怀在论坛上表示，中交集团将绿色发展理念贯穿到“一带一路”项目规划、设计、建设、运营和养护全过程。中国银行行长刘金介绍，近年来，中国银行不断提高“一带一路”绿色贷款的总量和占比，推出覆盖贷款、债券、保险等数十项绿色金融产品与服务，通过组建国际银团贷款等方式，支持了包括阿布扎比全球最大单体光伏电站、乌兹别克斯坦燃气联合循环电站项目、伊拉克减少油田伴生气排放绿色融资、新加坡REITS可持续发展挂钩贷款等一批绿色标杆性项目。中国促进了170个国家和1200多个城市在绿色增长、气候行动、环境可持续性和减少灾害风险方面的技术合作和能力发展。</key_sentence></doc>