<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1581</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-26/10100929.shtml</url><title>88.6%受访青年认为数字技术让生活更便捷智能</title><datatime>2023-10-26 10:37:00</datatime><body>	88.6%受访青年认为数字技术让生活更便捷智能
	线上点餐、智慧医疗、线上购物是受访青年体验最多的三大数字服务
	动动手指美食就能送上门，扫一扫二维码就能开启掌上智慧生活……如今，数字技术正使生活发生翻天覆地的变化，一部手机就能满足衣食住行需求。你体验过哪些数字产品与服务？数字技术给你的生活带来哪些改变？
	在世界青年发展论坛召开前夕，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，进行的“青年数字发展”调查显示(2001人参加)，88.6%的受访青年认为数字技术让生活更加便捷智能，60.0%的受访青年觉得智慧城市让出行更便利。
	线上点餐、智慧医疗、线上购物是受访青年体验最多的三大数字服务
	作为一名“数字原住民”，在北京上学的00后韩捷雨每天电子产品的使用时间高达12个小时。平时她使用线上餐饮服务的频率很高，出门会用网约车、共享单车、扫码乘坐地铁公交等方式，生病就医时，会在医院的App或小程序上查询号源信息，一键预约挂号。她感叹，数字技术的发展正深刻改变着自己的生活方式。
	来自长沙的胡月，每当要去一个新地方时，都会打开地图导航类App，搜索如何乘坐交通工具、怎样换乘。在异国旅行时，胡月会和朋友在社交软件上查找游玩攻略，她觉得很方便，旅行目标也更明确。
	95后网店店主李童(化名)对数字藏品非常感兴趣，她觉得数字藏品可以带给消费者一定的精神满足感，“数字技术让虚拟艺术品走入大家的生活。”她表示，在网络空间里，每个人既是收藏者又能成为创作者，数字技术让艺术“流动”起来。
	调查中，线上点餐(61.3%)、智慧医疗(59.9%)、线上购物(58.0%)是受访青年体验最多的三大数字化服务，其他还有在线教育(57.2%)、网约车、共享单车等出行服务(53.4%)、线上娱乐活动(47.2%)、远程办公(45.9%)等。
	“目前我国数字经济已形成数字产业化和产业数字化的发展态势，并朝着高端化、绿色化、智能化的方向发展。”天津财经大学教授丛屹表示，随着智能手机的普及，出现了很多新的应用场景，在消费领域，网购、语音识别技术、智慧汽车等都迎来了高速发展期；在算法算力上，随着我国自主研发的芯片的问世，自主创新能力不断增强，相关产业体系也在进一步完善。“对于今天的青年来说，他们活在一个大数据时代。”
	“很多数字技术正在融入我们的生活。”23岁的马超是北京某高校计算机学院人工智能方向的一名学生，平时他比较关注大数据技术，他注意到，现在许多视频和社交平台会运用大数据技术、云计算，分析用户喜好，实现信息的精准推送。
	“对于像我这样时常刷手机的人来说，网络上一出现新内容就能立刻知道。”在韩捷雨看来，一部智能手机就是她在数字世界的“冲浪板”，除了能体验数字化生活的便捷，更能随时随地了解世界动态。
	60.0%受访青年感到智慧城市让出行更便利
	韩捷雨觉得，数字化的生活给她省去了一些不必要的麻烦。线上支付的普及让她不再担心钱包被偷，时收到假钞。此外，电子驾驶证等电子证件的出现也让她觉得出行越来越方便，“查驾照时不用担心找不到，它就在手机里。”
	她觉得，在人生的各个阶段都能感受到数字技术带来的便利，“初高中时，在线教育的相关产品和服务可以让我有更好的学习条件。现在社交媒体上的信息，给我的衣食住行提供了更多决策参考。”
	“技术的便利性体现在衣食住行4个方面。”李童表示，如今电商平台上的虚拟试衣技术很大程度上解决了网购买到不喜欢的衣服的问题。在“食”方面，人们不仅能网购食物，还能通过炒菜机等智能家电轻松做出美味佳肴。她觉得，数字技术对生活最大的改变体现在智能家居上，“通过手机控制空调、电灯、电视、扫地机器人等电器，解放了我的双手，也让生活有了更多可能性。”
	马超也觉得，数字技术的发展让生活更加便捷智能了。从以前的短信到如今的语音、视频通话，沟通的形式更加多样，质量也在不断提升，“这让我感觉生活品质在提高。”
	近几年，人工智能产品的出现让马超深刻体会到“技术赋能生活”。他表示无论在工作还是生活中，“智能助手”都能高效地帮助人们完成任务。
	数据显示，88.6%的受访青年觉得数字技术让生活更便捷智能。具体来看，60.0%的受访青年觉得智慧城市让出行更便利，53.1%的受访青年表示智能家居提升生活品质，46.8%的受访青年感叹一部手机就能开启无卡生活。此外，受访青年表示一根网线一块屏，让人们享受到更多教育资源(46.5%)，数字文创丰富了精神文化生活(37.5%)，即时通信使沟通交流更畅通(36.4%)，依托社交网络了解更广阔的世界(34.6%)。
	在马超看来，尽管数字技术给生活带来便利，但也产生了一些弊端。在算法推荐的模式下，用户虽然能轻松获取信息，但也会产生“信息茧房”现象，“我们接触的信息面可能会变窄，只看自己喜欢的，而忽略了对其他领域的探索。”
	“面对技术的发展，青年的学习方法和学习工具都在快速变迁。”丛屹认为，智能化工具的出现便利了青年的工作和生活，正在赋能青年发展。但他也表示，在传统产业数字化转型的过程中，青年要认真学习数字化的相关知识，也要围绕数字产业和产业数字化的发展方向学好本领，“更多地进行实践，不断突破创新，这样才能承担起建设数字强国的任务。”
	受访青年中，00后占29.9%，90后占48.6%，80后占21.5%。男性占42.4%，女性占57.6%。来自一线城市的占35.0%，二线城市的占39.3%，三四线城市的占18.5%，县城或城镇的占5.3%，农村的占1.9%。
	中青报·中青网见习记者吴欣宇记者王品芝实习生包鋆丽王忆来源：中国青年报【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>在世界青年发展论坛召开前夕，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，进行的“青年数字发展”调查显示(2001人参加)，88.6%的受访青年认为数字技术让生活更加便捷智能，60.0%的受访青年觉得智慧城市让出行更便利。数据显示，88.6%的受访青年觉得数字技术让生活更便捷智能。88.6%受访青年认为数字技术让生活更便捷智能。马超也觉得，数字技术的发展让生活更加便捷智能了。</key_sentence></doc>