<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1586</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-26/10100909.shtml</url><title>欧盟难解非法移民和难民问题</title><datatime>2023-10-26 10:36:00</datatime><body>	近日，欧洲理事会主席米歇尔接受美联社采访时警告称，新一轮巴以冲突将波及欧洲，可能导致更多中东难民涌入欧洲。
	2010年底，突尼斯等多个中东国家被卷入一系列被西方称为“阿拉伯之春”的社会动荡。从那时起，大量来自中东、北非和亚洲的难民涌入欧洲，成为欧盟及其成员国面临的难点问题。今年以来，欧盟及其成员国展开多次磋商，采取多种措施，依然难解非法移民和难民问题。
	“政策整体向保守方向倾斜”
	近段时间，欧盟及其成员国努力寻求解决非法移民和难民问题的方式。
	在10月6日落幕的欧盟领导人非正式会议上，与会领导人未能就解决非法移民和难民问题达成一致。不过，米歇尔在会后一份声明中表示，欧盟将与移民来源国和中转国建立互利的全面伙伴关系，加速非法移民的遣返工作，并努力解决非法移民和难民背后的根源问题。
	10月5日，欧盟27个成员国的特使就如何处理入境人数异常高时的非法移民和难民问题达成协议。根据该协议，已接收大量非法移民和难民的国家可以向其他成员国寻求快速援助，包括金融援助和非法移民和难民的重新安置。
	9月29日，包括马耳他、克罗地亚、塞浦路斯、法国、希腊、意大利、葡萄牙、斯洛文尼亚和西班牙在内的地中海地区9个欧盟成员国领导人在马耳他举行会议，敦促欧盟加强合作解决非法移民和难民问题。
	法国、意大利和德国等欧盟成员国也相继推出管控非法移民和难民的方案。欧洲“政治新闻网”报道称，近年来，欧洲多国对难民的态度发生改变，政策整体向保守方向倾斜。根据欧盟官方信息，欧盟外部边境的隔离墙已从2014年的315公里增加到现在的2048公里，13%的欧盟外部边境已被围墙保护起来。
	“承受的压力逼近极限”
	今年以来，欧盟面临的非法移民和难民问题更加严峻。欧盟最新数据显示，截至9月，今年以来已有逾19.42万名移民通过非正规途径抵达欧洲，给欧洲多国造成压力。
	“在多重因素交织下，非法移民和难民成了‘烫手山芋’。欧盟目前开出阶段性‘镇痛药’，急求‘速效救心’解决方案。”北京外国语大学国际关系学院教授王朔表示，近年来，新冠疫情、俄乌冲突、能源危机等让欧盟经济举步维艰。面对国内经济下行压力和高通胀、高失业等问题，欧盟各成员国可能无力为非法移民和难民提供安置所需财政支持。最近，中东和非洲等地区冲突升级引发的难民问题，让欧盟及其成员国承受的压力逼近极限。
	已有的非法移民和难民解决机制落实效果并不理想。去年6月，时任欧盟轮值主席国法国提出一项自愿机制，欧盟成员国可以自愿从意大利、希腊等国接收一些进入欧洲的难民。这一自愿机制的目标最初是帮助意大利、希腊等国分摊1万名难民，后来减少到8000名。但是到今年8月，该机制下分摊的难民仅有大约2500人，德国本应接收的3500人也仅完成了1700人。
	巴以冲突加剧了欧洲非法移民和难民困境。据联合国网站消息，联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处主任专员拉扎里尼警告说，整个加沙地区已经有超过42.3万居民流离失所。分析认为，新一轮难民潮将再次波及欧洲，加剧欧盟各国本已困难的处境。
	“难以形成长期可持续解决方案”
	今年6月，来自欧盟27国的内政部长在卢森堡就欧盟《移民与难民庇护公约》修订达成协议，希望在2024年欧盟议会大选前完成全部修订，旨在找到非法移民和难民问题的解决方案。
	这绝非易事。据美联社报道，欧盟在如何处理非法移民和难民问题上存在严重分歧，既有人支持欧盟在成员国之间分配移民额度的倡议，也有一些欧盟成员中的极右翼政府断然拒绝对抵达其他成员国的移民承担任何共同责任。欧盟难以通过并执行有约束力的接纳和安置方案，缓解非法移民和难民问题的前景不容乐观。
	“欧盟各国在非法移民和难民问题上的‘不团结’并不意外。”王朔表示，自2015年难民危机以来，欧盟就曾试图针对非法移民和难民问题达成整体解决方案。然而在这一问题上，来自南欧的意大利、希腊等国，和来自东南欧的波兰、匈牙利等国，以及西欧的德国、法国等国利益并不一致。这不仅导致欧盟迟迟无法达成协议，还导致一些已达成的成果也难以有效落实。
	欧盟外交与安全政策高级代表何塞普·博雷尔日前在接受英国《卫报》专访时表示，非法移民和难民问题可能成为“瓦解欧盟的力量”。
	“欧盟成员‘一盘散沙’‘自扫门前雪’显然不利于解决非法移民和难民问题，难以形成长期可持续的解决方案。”王朔表示，长期来看，只有帮助动荡地区恢复和平、实现发展，欧洲才能从根本上防止难民危机重演。(贾平凡王玺荷来源：人民日报海外版)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>近段时间，欧盟及其成员国努力寻求解决非法移民和难民问题的方式。“欧盟各国在非法移民和难民问题上的‘不团结’并不意外。9月29日，包括马耳他、克罗地亚、塞浦路斯、法国、希腊、意大利、葡萄牙、斯洛文尼亚和西班牙在内的地中海地区9个欧盟成员国领导人在马耳他举行会议，敦促欧盟加强合作解决非法移民和难民问题。”王朔表示，自2015年难民危机以来，欧盟就曾试图针对非法移民和难民问题达成整体解决方案。</key_sentence></doc>