<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1596</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-26/10100879.shtml</url><title>港股印花税将降至0.1% 还将推更多活跃市场举措</title><datatime>2023-10-26 09:21:00</datatime><body>	本报记者谢若琳见习记者毛艺融
	港股市场呼吁已久的印花税调整终于落地。
	10月25日，香港特区行政长官李家超在《行政长官2023年施政报告》（以下简称《施政报告》）中表示，将股票印花税税率由目前买卖双方各按交易金额支付0.13%下调至0.1%，目标于11月底完成立法程序。
	为巩固股票市场竞争力，《施政报告》提及诸多重磅改革举措，包括GEM（创业板）改革、缩窄股票买卖价差、促进海外发行人上市、便利上市人回购股份、促进香港股票人民币计价交易等，有望尽快研究落实。
	下调印花税税率
	将提振市场情绪
	8月29日，香港特区政府宣布“促进股票市场流动性专责小组”成立，以全面检视影响股票市场流动性的因素，并向行政长官提交改善建议。
	调减印花税税率的呼声已久，此次下调符合市场预期。从目前的0.13%下调至0.1%，将减低投资者的交易成本、提振市场情绪，提升香港股票市场的竞争力。
	据中信建投证券测算，此前香港特区政府收取的股票印花税为0.13%，且面向买卖双方双边收取，合计收取的印花税达到总成交金额的0.26%，是今年A股调降后的5.2倍。
	对此，都会金融香港研究部主管岑智勇对《证券日报》记者表示，下调股票印花税对港股市场具有正面作用，调整后与2021年的0.1%一致，因此下调幅度有限。但整体来看，除印花税外，港股还存在交易征费和股份交收费等其他费用，交易成本仍然高于其他主要交易所。后续可以考虑进一步降低交易成本，优化交易规则，以此吸引更多投资者。
	“香港降印花税对港股会有正面影响，但是更关键的市场支持来自中央财政将在今年四季度增发2023年国债10000亿元。港股反弹的时间和幅度还受到香港国际地位和人民币汇率影响。”萨摩耶云科技集团首席经济学家郑磊对《证券日报》记者表示。
	中信建投证券研报认为，通过复盘历史上港股印花税多次调整对市场的影响，发现印花税调整对短期情绪影响较大，但中长期来看并非市场走势的决定性因素，印花税调整对港股成交活跃度的提升及投资者结构的改变作用并不明显。
	流动性压力下
	更多重磅改革待推出
	据港交所统计，2020年至2022年，港股日均成交额分别为1295亿港元、1667亿港元、1249亿港元。而今年前三季度，港股市场日均成交金额为1097亿港元，较2022年同期下降12%。此外，年内多个港股单日成交额在800亿港元以下，甚至9月份个别交易日超700只个股出现零成交。
	从估值角度看，港股估值仍处于历史低位。截至10月25日收盘，恒生指数(HSI.SI)当前的市盈率为8.36倍，市盈率百分位3.21%，比过去三年内96.79%的时间低。
	目前促进股票市场流动性专责小组已提交报告。“包括促进海外发行人上市、便利上市人回购股份、维持恶劣天气下交易、优化交易机制和拓展市场推广等，以及未来继续优化市场的建议方向，已要求证券及期货事务监察委员会与港交所密切合作，全面研究如何落实。”李家超表示。
	股票买卖价差方面，港交所和金融监管机构将展开检讨，透过探索缩窄最低上落价位，令有流动性但受限最低上落价位的股票价格可更反映市况，降低价差。港交所会在明年第二季度就具体措施咨询市场意见。
	降低市场信息费用方面，港交所会提供固定费率的企业数据计划，检视持续实时数据服务收费标准，便利投资者获得实时市场数据，减低相关成本。新收费在今年内实施。
	此外，GEM改革将加快，预计明年一季度修订版规则生效。港交所已就GEM市场改革提出建议并展开咨询，包括简化转往主板的机制、增加科研公司上市途径等。考虑公众意见后，港交所会在明年第一季度实施经修订的上市规则。
	李家超表示，3000万港元或以上的合资格投资者可通过“资本投资者入境计划”申请来港，可投资股票、基金、债券等资产，房地产除外。（证券日报）【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>对此，都会金融香港研究部主管岑智勇对《证券日报》记者表示，下调股票印花税对港股市场具有正面作用，调整后与2021年的0.1%一致，因此下调幅度有限。中信建投证券研报认为，通过复盘历史上港股印花税多次调整对市场的影响，发现印花税调整对短期情绪影响较大，但中长期来看并非市场走势的决定性因素，印花税调整对港股成交活跃度的提升及投资者结构的改变作用并不明显。“香港降印花税对港股会有正面影响，但是更关键的市场支持来自中央财政将在今年四季度增发2023年国债10000亿元。为巩固股票市场竞争力，《施政报告》提及诸多重磅改革举措，包括GEM（创业板）改革、缩窄股票买卖价差、促进海外发行人上市、便利上市人回购股份、促进香港股票人民币计价交易等，有望尽快研究落实。</key_sentence></doc>