<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1601</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-26/10100865.shtml</url><title>号称“低至9.9元，实现3年追剧自由” 这个年卡靠谱吗？</title><datatime>2023-10-26 08:35:00</datatime><body>	号称“低至9.9元，实现3年追剧自由”
	所谓的“六合一影视年卡”，靠谱吗？
	最近，“双11”的气氛已经搞起来了，各大视频网站也在各种平台做起优惠活动，而直播平台上一种“六合一影视年卡”以超低价格吸引了不少网友的关注。有的甚至9.9元实现几大视频网站3年追剧自由，靠谱吗？
	“六合一影视年卡”，打出9.9元超低价
	记者注意到，除官方平台自己推出的活动之外，还有不少腾讯、优酷、芒果等合体优惠平台在直播中推出各种优惠活动。但更“吓人”的是一种“六合一影视年卡”，包括优酷、爱奇艺、B站、芒果、咪咕、腾讯六大平台在内，一年只要39.9元，有的主播甚至打出9.9元超低价。
	直播画面颇为类似，没有主播现身，而是由一根魔性的手指，教大家如何薅羊毛。“一次性打包带走，没有二次消费”“福利只限今天，今天薅到就能用，实现追剧自由。支持手机、平板、电视、电脑、投影仪、机顶盒，一次性激活，打包到账，付费点播、超前点播都能看。选好平台，告诉主播，统计好名额，咱们就不等了……”“福利太炸了，太多人薅了，可能会有点卡，稍等片刻……”
	反复轰炸之下，该账号迅速圈粉，拥有数十个粉丝群。记者点进一家9.9元直播间，按照程序走——首先，手机绑定，关注直播账号，进入粉丝群，在群里有付款二维码，点进去一看，所谓9.9元变成了需要支付39.9元，但选择“升级”还能变成3年或者5年使用年限。弹幕中不少网友不停在问，什么时候到账？对于其允诺的人工激活就可以用，有人抱怨电视上打不开，也有网友表示，链接根本打不开，连订单都找不到了。在直播过程中，记者还遇上一个直播号突然被封禁。
	此举涉嫌不正当竞争，暗藏安全隐患
	记者了解到，各大视频平台的会员协议中均有明确规定，用户的个人账户只限本人使用，不得出借或分享给他人使用。如果某一个账号在同一时间段，在不同的地区同时多次登录，系统会判定账号异常，然后需要该账户的注册手机号进行验证。
	所以，即便短时间内薅到羊毛，账号可能很快就不能再用。采访中，视频网站工作人员告诉记者，这种基本都是自己买的会员然后分租给其他人去卖，有很多人在第三方平台购买，然后不能用了才发现被骗。从非平台正规渠道购买的会员账号纵然价格较低，却往往无法持续正常登录，还暗藏多重信息安全隐患。
	北京市高朋(南京)律师事务所律师魏增告诉扬子晚报记者，如果不是官方优惠活动，而是把自己购买的会员分租给其他人使用，实际上是违背用户协议的，有可能构成不正当竞争。很多网络经营者都会在与用户的服务协议中约定，用户对于网络账号只有使用权而没有所有权，并禁止账号的转卖与出租。如果用户自己出租账号则构成违约，网络经营者一般会给予封号等违约责任性质的处罚。如果是其他平台专门提供网络账号租赁服务，并从中获取高额利益，这种行为一般会被认为属于违背了诚实信用原则和商业道德，构成不正当竞争。
	形成黑灰产业链，一些团伙还试图攻击平台安全防护机制
	记者了解到，租用、拆分售卖等情况屡禁不绝，并且形成了一条黑灰产业链，存在多个有组织的个人或团伙使用群控手机等手段，注册账户、批量购买会员，并在第三方平台上进行倒卖、拆卖(一号多卖)的情况。
	其中，一些团伙通过各种非法技术手段，试图攻击平台安全防护机制。他们具有明确的上下游分工，上游团伙负责账号注册和批量购买会员，下游团伙往往是家族式协作，负责开设大量电商平台店铺，倒卖和拆卖黑产账号。
	近年来，已经有不少此类案例出现。2022年10月，刀锋公司因在其运营平台中提供爱奇艺会员账号租赁服务，并从中获取高额利益，构成不正当竞争，判赔爱奇艺经济损失200万元及合理开支3万元，共计203万元。
	共享黑灰产业链的存在，给平台造成严重经济损失，扰乱正常市场秩序。同时，很多不明真相的用户反馈，从非平台官方合法渠道上购买的会员账号无法正常登录，造成经济损失。说白了，网友希望以合理的价格收看自己爱看的剧集，而不希望被“薅羊毛”。为此，平台不仅要凭借优质内容，制定合理价格模式，还要加强用户账号管理，通过技术、法律等各种手段治理黑灰产，保护用户权益。(扬子晚报/紫牛新闻记者张楠)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>记者了解到，租用、拆分售卖等情况屡禁不绝，并且形成了一条黑灰产业链，存在多个有组织的个人或团伙使用群控手机等手段，注册账户、批量购买会员，并在第三方平台上进行倒卖、拆卖(一号多卖)的情况。2022年10月，刀锋公司因在其运营平台中提供爱奇艺会员账号租赁服务，并从中获取高额利益，构成不正当竞争，判赔爱奇艺经济损失200万元及合理开支3万元，共计203万元。最近，“双11”的气氛已经搞起来了，各大视频网站也在各种平台做起优惠活动，而直播平台上一种“六合一影视年卡”以超低价格吸引了不少网友的关注。北京市高朋(南京)律师事务所律师魏增告诉扬子晚报记者，如果不是官方优惠活动，而是把自己购买的会员分租给其他人使用，实际上是违背用户协议的，有可能构成不正当竞争。</key_sentence></doc>