<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1604</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-26/10100860.shtml</url><title>29省份三季报公布：地方经济表现不俗 外贸大省进出口显韧性</title><datatime>2023-10-26 08:11:00</datatime><body>	地方经济表现不俗外贸大省进出口显韧性
	据证券时报记者不完全统计，截至10月25日发稿时，共有29个省区市发布了三季度经济运行情况成绩单。已经公布成绩的省份中，9个省区市经济增速较上半年提速，供需协同发力，新动能加速集聚。与此同时，伴随三季度“成绩单”出炉，完成全年经济目标任务进入冲刺阶段，一些地方纷纷召开会议部署为全年经济成绩“添称”，为明年经济增长积蓄动力的举措和办法。加快推进新型工业化、深挖潜力促消费、扩大有效投资是重头戏。此外，保民生、清理拖欠企业账款也得到普遍强调。
	15地前三季度经济增速
	快于全国水平
	近期，地方陆续交出三季度“成绩单”。经济总量方面，地区生产总值(GDP)前十的省份分别为广东、江苏、山东、浙江、河南、四川、湖北、福建、安徽等，其中，广东、江苏超过9万亿元，山东、浙江分别超过6万亿元和5万亿元，河南、四川、湖北均在4万亿元以上，福建、湖南、安徽均在3.5万亿元以上。值得一提的是，北京、江苏、湖北、海南经济总量迈上历史同期新台阶。
	北京市统计局副局长、新闻发言人朱燕南表示，今年以来，随着一系列稳增长宏观调控政策措施落实显效，经济呈现出持续恢复向好的发展态势。
	从经济增速看，近半数(15个)省区市超过全国5.2%的增速水平，较公布上半年成绩单时高于全国水平的省份数量略增。同时，福建、海南、重庆、四川、贵州、广西、湖北、江西、湖南等9个省区市前三季度经济增速较上半年有所加快，这些省区市中4个来自西部、3个来自中部、2个来自东部。
	辽宁大学自贸区研究院研究员陈波对证券时报记者表示，中西部地区前三季度经济增速较上半年有所加快的省份较多，这表明随着国内经济循环进一步畅通，这些地区的经济社会运行基本回到正常的发展轨道，而东南沿海省份经济则是由于对于外贸依存度较高，在今年外贸整体承压的大背景下，地方经济增速也受到一些影响。
	供需“和鸣”
	新动能加速集聚
	新兴动能不断壮大，升级消费、绿色消费需求旺盛成为前三季度各地经济运行的突出特点。记者根据公开信息梳理，9个省份的高技术制造业增加值增速快于规模以上工业增加值增速。特别是在西部地区，宁夏、云南、内蒙古等地前三季度高技术制造业增加值增速分别为41%、29.6%、20%，大幅快于同期工业增加值增速。
	需求方面，前三季度，12个省区市的高技术投资保持了快速增长，以内蒙古为例，其高技术产业投资同比增长75.9%，其中，高技术制造业投资增长1.4倍。新能源产业投资同比增长91.9%。
	作为经济总量排名靠前的大省之一，山东省统计局表示，前三季度，山东省新经济投资加速布局，新兴产业加快增长。具体来看，“四新”经济投资同比增长11.5%，占全部投资比重达到56.0%，同比提高3.0个百分点。高技术制造业、高技术服务业投资分别增长36.6%和32.6%，分别高于全部投资31.1和27.1个百分点。
	与此同时，青海、湖北、重庆等12个省份新能源汽车销售实现35%以上的增长。其中，青海增长最快，前三季度青海新能源汽车销售同比增长2倍，湖北增长78%，重庆增长69.8%。
	陈波表示，国家对于推进战略性新兴产业、绿色产业发展给予了持续的投入。当前，我们可以看到新兴动能的集聚已经呈现由点到面的发展过程。相信未来会出现更多的类似新能源汽车这样的产业案例。
	外贸大省逆风
	交出不错成绩单
	去年四季度以来，我国货物进出口表现整体承压。从各地公布的情况来看，今年前三季度，外贸大省稳住了规模，贸易结构也得到一定程度改善。从增速来看，前三季度，浙江、上海、山东等地外贸进出口分别增长5.0%，2.7%和2.5%，高于全国水平，广东、江苏等地则保持了货物进出口规模的总体稳定。
	从商品类型看，前三季度“新三样”(电动载人汽车、锂电池、太阳能电池)出口快速增长。海关总署新闻发言人、统计分析司司长吕大良此前在介绍2023年前三季度进出口情况时表示，我国“新三样”产品出口值已经连续14个季度保持了两位数增长。具体到地方，前三季度，上海的电动载人汽车、锂电池、太阳能电池“新三样”出口额同比分别增长91.8%、66.0%、21.7%。广东的电动载人汽车、锂电池、太阳能电池出口分别增长4.3倍、20.6%、29.6%。
	从贸易伙伴来看，前三季度，浙江对共建“一带一路”国家进出口1.93万亿元，增长10.8%，拉动浙江进出口增长5.3个百分点。江苏对“一带一路”共建国家进出口1.63万亿元，占比提升2个百分点至42.6%。
	陈波认为，前三季度外贸大省的表现展现了我国外贸进出口的韧性。当前外贸面临的压力主要来自需求侧，我国外贸市场结构正在持续优化，发掘更多新兴市场需求将为我国外贸带来增长动力。
	加力交出全年
	经济发展高分报表
	随着经济“三季报”相继公布，不少地方也在紧锣密鼓召开会议，部署决战四季度、冲刺全年经济目标的具体工作。
	综合相关会议释放的信号来看，全力冲刺四季度、打好收官战，及早谋划明年经济社会发展思路是各地的一致共识。10月24日，福建省省委三季度工作会议强调，全力冲刺，巩固消费复苏态势，激发投资活力潜力，推动外贸外资回升企稳，力争取得一个更好成绩。会议强调，要提前谋划明年的目标任务、政策举措、重大项目、重大活动。近日举行的重庆市委常委会扩大会议要求，要对照年初制定的目标任务，以决战决胜姿态奋进四季度，交出全年经济发展高分报表。天津市政府第26次常务会议强调，四季度对完成全年目标任务和谋划好明年工作至关重要，要只争朝夕、“添秤”“交账”，为明年工作打好基础。
	加快推进新型工业化、深挖潜力促消费、扩大有效投资是重头戏。比如，四川要求，要采取立竿见影的措施推动民间投资、房地产、进出口等指标尽快回升。福建强调，要加快推进新型工业化，强化科技自立自强，坚守实体经济，加快传统产业数字化转型、智能化改造，大力培育新兴动能。海南指出，要千方百计扩投资，紧盯重点产业项目和重大基础设施项目，建立常态调度机制，压实牵头部门责任，确保可开工项目应开尽开、在建项目保持进度。要深挖潜力促消费，提升离岛免税购物的价格、品种和服务的国际竞争力。
	与此同时，兜牢民生底线、清理拖欠企业账款也得到普遍强调。北京市政府常务会议研究了清理拖欠企业账款专项行动实施方案，全力抓好清欠工作。福建强调，要兜牢民生底线，坚决完成为民办实事项目，全力做好稳就业工作，做好保障性住房建设和城中村改造、保供稳价、保障基层运转、清理拖欠企业账款等工作。
	“增强市场信心仍然是当前各地要集中力气做的事情。”陈波说，日前，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过了全国人大常委会关于批准国务院增发国债和2023年中央预算调整方案的决议、十四届全国人大常委会关于授权国务院提前下达部分新增地方政府债务限额的决定，当前时点中央调整赤字预算、增发国债，稳增长、稳信心信号强烈。地方要抓住减负窗口期，将资金用在刀刃上，有力有效化解债务积累的风险。(证券时报记者江聃)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>辽宁大学自贸区研究院研究员陈波对证券时报记者表示，中西部地区前三季度经济增速较上半年有所加快的省份较多，这表明随着国内经济循环进一步畅通，这些地区的经济社会运行基本回到正常的发展轨道，而东南沿海省份经济则是由于对于外贸依存度较高，在今年外贸整体承压的大背景下，地方经济增速也受到一些影响。与此同时，伴随三季度“成绩单”出炉，完成全年经济目标任务进入冲刺阶段，一些地方纷纷召开会议部署为全年经济成绩“添称”，为明年经济增长积蓄动力的举措和办法。从增速来看，前三季度，浙江、上海、山东等地外贸进出口分别增长5.0%，2.7%和2.5%，高于全国水平，广东、江苏等地则保持了货物进出口规模的总体稳定。作为经济总量排名靠前的大省之一，山东省统计局表示，前三季度，山东省新经济投资加速布局，新兴产业加快增长。</key_sentence></doc>