<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1606</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-26/10100849.shtml</url><title>1万亿元特别国债增发 释放了什么信号？</title><datatime>2023-10-26 07:47:00</datatime><body>	■10月24日，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过了全国人民代表大会常务委员会关于批准国务院增发国债和2023年中央预算调整方案的决议，明确中央财政将在今年四季度增发2023年国债1万亿元。此次增发的国债全部通过转移支付方式安排给地方，今年拟安排使用5000亿元，结转明年使用5000亿元。
	■有投资人士认为，这次上杠杆的直接价值在于提振信心，而信心和合理预期是投资的基础。
	■有专家告诉红星资本局，当下发行特别国债是明年政策前置的一个重要动作，彰显了力保明年经济平稳的态度和决心。
	■为何选择在第四季度发行特别国债？今年的特别国债与此前发行的又有什么区别？对市场有何影响？
	万亿国债四季度发行全部通过转移支付安排给地方
	据新华社消息，10月24日，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过了全国人民代表大会常务委员会关于批准国务院增发国债和2023年中央预算调整方案的决议。该决议明确中央财政将在今年四季度增发2023年国债10000亿元，增发的国债全部通过转移支付方式安排给地方，集中力量支持灾后恢复重建和弥补防灾减灾救灾短板，整体提升我国抵御自然灾害的能力。
	10月25日，国新办召开了关于增加发行国债的政策例行吹风会。会上财政部副部长朱忠明对资金规模和资金投向做了明确解释。
	关于资金规模，今年四季度增加发行2023年国债1万亿元，作为特别国债管理。按此测算，2023年全国财政赤字由3.88万亿元增加到4.88万亿元，中央财政赤字由3.16万亿元增加到4.16万亿元，预计财政赤字率由3%提高到3.8%左右。
	关于预算安排，朱忠明解释，为了缓解地方在灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力方面的财政支出压力，此次增发的1万亿元国债，全部通过转移支付方式安排给地方，根据有关工作进展和项目储备等情况安排使用。
	英大证券公司首席宏观经济学家郑后成表示，此次我国增发1万亿元国债，对市场的影响主要有以下两点。第一，增发国债有利于我国宏观经济企稳，利多A股市场。考虑到资金将重点用于灾后恢复重建、重点防洪治理工程、自然灾害应急能力提升工程、灌区建设改造和重点水土流失治理工程、重点自然灾害综合防治体系建设工程等领域，预计对基建股的提振作用较大。第二，在资金重点用于基建领域的背景下，黑色系价格有望得到提振，但是考虑到我国房地产投资增速依旧承压，且从历史走势上看，相比基建投资增速，房地产投资增速对螺纹钢等黑色系大宗商品价格的影响更大，叠加考虑美联储联邦基金目标利率依旧位于历史高位，施压大宗商品价格，因此，预计增发1万亿元国债对黑色系大宗商品价格的提振力度有限。
	这次特别国债计入赤字赤字率或提升至3.8%
	过去，我国共新发了三次特别国债，分别是1998年、2007年和2020年，其中，2007年发行的部分特别国债在2017年到期后开展了6964亿元续发行。
	和之前特别国债不计入赤字不同，这次特别国债计入了赤字，FOST首席经济学家冯建林表示，这体现了务实理性的态度，“事实上，特别国债也是债务，应当纳入赤字。地方政府专项债，也是债务，也应该计入赤字。”计入赤字后，财政部表示赤字率上调到“3.8%左右”。冯建林表示，这个上调是等比例上调，表明对全年GDP名义值的预计和年初的预计一致、保持不变，还是约129万亿元。
	冯建林指出，四季度财政对经济增长的支持力度会相当大。从财政运行的角度看，1-9月，财政支出增速3.9%，已经完成年初预算的71.9%。
	“原本完成全年预算，四季度财政支出增速可以达到10%。现在又增发1万亿元国债，将计入今年的财政支出，因此，四季度财政支出增速将达到24.2%。如果从特别国债今年实际使用5000亿元的角度计算，四季度实际财政支出增速将达到17.1%。因此，四季度财政对经济增长的支持力度会相当大。”由于新增5000亿元支出见效需要一个过程，冯建林预计四季度经济增速在5.1%-5.4%，全年GDP增长5.2%左右。
	他指出，接下来财政政策的潜在空间在提高使用效率。
	冯建林表示，当下，建设型财政对经济增长的拉动效率不高。未来，财政赤字对经济增长的支持效率亟待提高，财政体制改革需要加快推进，重点是从建设型财政转向公共财政，要减少上项目的支出，让财政支出和赤字更多支持教育医疗养老等公共服务、居民就业、消费、技术进步、产业升级等。
	重点解答
	1万亿用在哪儿？
	这一万亿特别国债将用在什么地方？朱忠明表示，今年以来，我国多地遭遇了暴雨、洪涝、台风等灾害，部分地区受灾严重、损失较大，地方灾后恢复重建任务比较重。与此同时，近年来我国各类极端自然灾害多发频发，对我国防灾减灾救灾能力提出了更高要求。
	上述提到的资金投向，具体来看：
	第一，用于灾后恢复重建，支持以京津冀为重点的华北地区等灾后恢复重建和提升防灾减灾能力，促进灾区基本生产生活条件和经济发展恢复到灾前的水平。
	第二，是以海河、松花江流域等北方地区为重点的骨干防洪治理工程。支持大江大河大湖干流防洪治理、南水北调防洪影响处理、大中型水库建设以及蓄滞洪区围堤建设，加快完善防洪工程体系。
	第三，是自然灾害应急能力提升工程。支持实施预警指挥工程、救援能力工程、巨灾防范工程和基层防灾工程，加强各级应急指挥部体系，提升防灾避险能力。
	第四，是其他重点防洪工程。支持主要支流、中小河流、山洪沟治理和重点区域排涝能力建设，水文基础设施，小型水库工程，病险水库除险加固及安全监测，海堤治理，整体提升水旱灾害的防御能力。
	第五，是灌区建设改造和重点水土流失治理工程。支持灌区建设改造修复、东北黑土区侵蚀沟治理、丹江口水库水土流失治理，提高灌溉供水、排水保障能力和防灾减灾能力。
	第六，是城市排水防涝能力提升行动。支持构建城市排水防涝工程体系，推动系统解决城市内涝问题。
	第七，是重点自然灾害综合防治体系建设工程。支持开展地质灾害综合防治体系建设、海洋灾害综合防治体系建设、森林防火应急道路建设、气象基础设施建设，推动灾害防治从减少灾害损失向减轻灾害风险转变。
	第八，是用于东北地区和京津冀受灾地区等高标准农田建设。优先支持东北地区和京津冀受灾地区开展高标准农田建设。
	为什么这个时候发行？
	从宏观角度看，8月、9月经济持续恢复，三季度经济保持较好走势，目前对经济走势作出了积极的判断，并预计四季度经济继续恢复，可以完成全年目标。
	在当前经济形势平稳的情况下，为什么现在要发1万亿元的特别国债？“我们认为，这次特别国债发行的主要目标不是保今年的经济增长，而是着眼于稳定明年经济开局。”冯建林在接受红星资本局采访时表示。
	冯建林认为，明年一季度挑战略大，经济同比增速可能低于今年四季度，此时发出特别国债，更多是为了明年开局。“所以，从跨周期和跨年度调节的角度出发，在今年四季度安排发行1万亿元特别国债，这些资金在今年末和明年初使用和发力，可以确保明年一季度经济增速相对平稳。”
	冯建林认为，总体看，发行特别国债是明年政策前置的一个重要动作，彰显了力保明年经济平稳的态度和决心，“我们认为，为保经济增长，明年，在支持房地产、支持制造业投资、支持基建投资等方面，国家还可以推出较多措施。”
	从技术层面看，11月和12月要发行这1万亿特别国债，显然会增加流动性压力，“我们预计近期央行将降准予以配合。由于央行不能从一级市场购入国债，预计央行有可能在二级市场购进一些特别国债。”（成都商报-红星新闻记者王田）【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>该决议明确中央财政将在今年四季度增发2023年国债10000亿元，增发的国债全部通过转移支付方式安排给地方，集中力量支持灾后恢复重建和弥补防灾减灾救灾短板，整体提升我国抵御自然灾害的能力。关于预算安排，朱忠明解释，为了缓解地方在灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力方面的财政支出压力，此次增发的1万亿元国债，全部通过转移支付方式安排给地方，根据有关工作进展和项目储备等情况安排使用。考虑到资金将重点用于灾后恢复重建、重点防洪治理工程、自然灾害应急能力提升工程、灌区建设改造和重点水土流失治理工程、重点自然灾害综合防治体系建设工程等领域，预计对基建股的提振作用较大。冯建林认为，总体看，发行特别国债是明年政策前置的一个重要动作，彰显了力保明年经济平稳的态度和决心，“我们认为，为保经济增长，明年，在支持房地产、支持制造业投资、支持基建投资等方面，国家还可以推出较多措施。</key_sentence></doc>