<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1609</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-26/10100842.shtml</url><title>小成本主旋律网络电影靠什么打动观众</title><datatime>2023-10-26 06:57:00</datatime><body>	抗美援朝题材《浴血无名·奔袭》吸引逾600万人次在线观影
	小成本主旋律网络电影靠什么打动观众
	-本报记者卫中
	10月25日是中国人民志愿军抗美援朝出国作战73周年纪念日，一部反映志愿军保家卫国、英勇奋战的小成本网络电影《浴血无名·奔袭》以黑马之姿闯入了人们的视线。截至目前，该片吸引逾600万人次在线观影，已累计获得超过1400万元分账票房，7.0分的网络评分也远高于网络电影在5分左右徘徊的平均成绩。没有明星和流量加持、没有大投入可以炫技，它靠什么打动观众？
	鲜活的群像将英雄形象刻入观众心中
	《浴血无名·奔袭》讲述了抗美援朝战争期间，为了主力部队的存亡，老兵杜川所率志愿军侦察排以“钢少气多”力克“钢多气少”，阻截敌军机械化部队的故事。影片开始，从硝烟弥漫的战场转到牺牲的战友坐在永远回不了家乡的列车上与主角告别，独特的叙事美学让观众既感动又赞叹。
	“作为一部网络电影竟然可以做到这么细致。”在评论区，一位观众写下如是留言。尽管该片没有高投入而被网友调侃“战争场面肉眼可见的贫穷”，但服化道和战术细节却被观众认可“明显是做过考据的”。这也正是《浴血无名·奔袭》的动人之处——以小见大，通过一个个具体而鲜活的人将英雄形象刻入观众心中。
	“你的名字无人知晓，你的功绩永世长存”。导演翌翔认为：“能打动观众的，绝对不是单一面貌的人物”。《浴血无名·奔袭》展现了一群可爱、有血有肉的志愿军战士。主角杜川是之前所在排里唯一生还的战士，此次又要带着侦察排以血肉之躯阻截敌军装甲部队、为身后的师部争取时间，夹在顾全大局和战友牺牲之间的他纠结着、承受着；带有上海口音的“老黄浦”平日里乐呵呵，在关键时刻击落了沾满志愿军鲜血的敌军战机，自己也因为暴露了位置被敌军炮火吞噬；平时喜欢和“老黄浦”拌嘴的老金，本来已经退伍转业到地方当干部，但是听到抗美援朝的消息就主动回部队参战，最后为了阻截暗道里偷袭的敌军，全身着火张开双手攥着手榴弹冲向敌军同归于尽。小兵张娃子被问及为什么来当兵时，从一开始的回答“想当英雄”到后面的“保家卫国”，细致体现了人物的心理变化。还有与朝鲜孩子结成好朋友的军车司机、用军帽堵在腹部的枪眼上继续前进的战士……深刻描画的人物形象，让观众无比动容。尤其当影片中再次出现布满灰尘的军号、屹立不倒的红旗、层层包裹的军功章、夫妻再也无法团聚的照片时，更令人唏嘘和敬仰。观众不禁感叹：一部优秀的电影不需要依赖明星、流量和大投入，也能被大家认可，继而愿意主动深入了解那段历史。
	主旋律正成为网络电影的重要赛道
	过往的网络电影往往以怪兽、玄幻、考古、仙侠等题材为主，虽然满足了观众的猎奇心理，但也因为缺乏现实的人文关怀以及厚重的历史担当而久为人诟病。值得欣慰的是，近年来有不少主旋律网络电影，在取得良好口碑的同时，也在商业上证明了这一类型已经成为网络电影的重要赛道。
	高品质的主旋律作品不断涌现，正在扭转大众对于网络电影“题材俗、质量低”的刻板印象。此前《功勋》的单元剧《能文能武李延年》上线后，因为真实、准确还原了我军基层政工干部形象而备受观众推崇。网络电影《特级英雄黄继光》以娓娓道来的细致描述，充分展现英雄成长的人物弧光而获得8.0的观众评分。而“浴血无名”IP系列，更证明了主旋律网络电影的潜力——2021年上线的《浴血无名川》以超过3300万元的成绩位列“近三年网络电影分账榜”第9名，作为续集的《浴血无名·奔袭》亦收获不错的票房和口碑。
	不过，业界专家提醒，网络电影在主旋律题材的思想、叙事、美学等方面，仍需提升质量，尤其要避免将真实历史作为噱头。比如，不久前上线的以辽沈战役前的情报斗争为故事背景的一部特工片，尽管取得了超过1100万元分账票房的不错成绩，但也被不少观众批评为“无脑爽片”。由于剧情与历史的结合较为生硬，该片也被不少观众评价为“套着情报斗争外衣的功夫片”。
	《文汇报》2023年10月26日第5版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>而“浴血无名”IP系列，更证明了主旋律网络电影的潜力——2021年上线的《浴血无名川》以超过3300万元的成绩位列“近三年网络电影分账榜”第9名，作为续集的《浴血无名·奔袭》亦收获不错的票房和口碑。小成本主旋律网络电影靠什么打动观众。10月25日是中国人民志愿军抗美援朝出国作战73周年纪念日，一部反映志愿军保家卫国、英勇奋战的小成本网络电影《浴血无名·奔袭》以黑马之姿闯入了人们的视线。过往的网络电影往往以怪兽、玄幻、考古、仙侠等题材为主，虽然满足了观众的猎奇心理，但也因为缺乏现实的人文关怀以及厚重的历史担当而久为人诟病。</key_sentence></doc>