<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1626</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-26/10100823.shtml</url><title>“落羽杉红了，乡村游火了”(发现天气之美)</title><datatime>2023-10-26 04:10:00</datatime><body>	秋意渐浓，安徽省宁国市方塘乡的2000多亩落羽杉层林尽染、日渐斑斓。每年10月中下旬起，随着气温降低，落羽杉的叶片逐渐变色，从深绿到浅黄，从金黄到深红，高大挺拔的落羽杉在青龙湾湿地中亭亭玉立，与碧水青山相映，构成一幅色彩缤纷的画卷。
	“湿地红叶是我们这里的特色景观，一到秋天就有不少游客慕名而来。落羽杉一红，乡村游就更火了。”方塘乡文旅工作负责人谭甜告诉记者，每年11月到12月上旬是观赏落羽杉红叶与青龙湾湿地组合景观的最佳时间，游客不仅可以从观景台上远观湿地红叶，还可以漫步于林中栈道，或乘竹筏在湖中漂流，近距离感受物候之美。
	为了向游客提供更加精准的导览服务，气象部门根据落羽杉树叶变色程度，实时推送红叶观赏指数预报。宁国市气象局局长朱四宝介绍，落羽杉树叶变红前10—15天的平均气温、最低气温和气温日变化幅度，是影响红叶观赏价值最关键的因素。气象部门通过建立统计预测模型，并综合考虑能见度、降水等天气条件的影响，得出红叶观赏指数，将观赏适宜度分为3级。当树叶变为深红或紫红色，且变色率达到60%以上，则进入红叶最佳观赏期。
	“游客可以从‘宁国文旅’‘烟雨方塘’公众号或青龙湾景区的电子大屏上看到红叶观赏指数，合理安排行程。”谭甜认为，落羽杉林在不同阶段的色彩各具风姿，是一道富于变化的风景线，能够吸引游客常来常往。
	带火“皖南川藏线”
	驾车从宁国北下高速，经过青龙乡和储家滩，来到方塘乡欣赏红艳如火的落羽杉林，是许多自驾游爱好者的共同选择。“本来只想打卡湿地红叶，没想到一路上的风景也很美。”来自合肥的游客许先生觉得，沿途美景是这次自驾出游收获的意外之喜。
	据了解，许先生这条游玩路线东起宁国市青龙乡，西至泾县蔡村镇，全长120公里的道路串联起月亮湾、水墨汀溪、桃岭盘山公路、板桥自然保护区等景点，依山傍水又迂回曲折，被游客形象地称为“皖南川藏线”。近年来，随着落羽杉湿地红叶等景观走红，“皖南川藏线”逐渐成为备受欢迎的旅游廊道，获评中国体育旅游精品线路、安徽省最佳自驾旅游公路等。
	风景好，体验也要好。为加强廊道与旅游景点的衔接，提升旅游景点通达能力，宁国市围绕“皖南川藏线”等自驾风景廊道开展路域环境整治提升工作，推进沿线乡村环境整治和风景美化。谭甜介绍，方塘乡在公路边建起两层跃式观景台，向游客免费开放，并在附近建成旅游驿站，满足游客餐饮、休息、停车等需求。
	玩法“上新”促增收
	物候景观和观光廊道引来的“人气”，不仅让宁国市形成了以储家滩、方塘乡、板桥村为中心的多个乡村旅游集聚区，还催生出精品民宿、星空露营、音乐节、采摘体验等特色文旅业态，让乡村游向全时、全域方向发展，带动村民致富增收。
	“赶上小长假，我们家的民宿房间需要提前一个月预订。”据储家滩景区竹隐·谷民宿老板张爱国介绍，自家民宿以禅意新中式为设计风格，专门设置了休闲区等区域，为游客提供精品化、高品质的住宿体验，让他们在这里“慢生活”，舒缓身心。
	今年中秋国庆假期，方塘星空露营基地帐篷酒店几乎天天满房，自带帐篷露营的团队超过300个。除了“躺”民宿、看星星，方塘乡还通过皮划艇、自行车、定向越野等体育比赛活动吸引游客，推出动静皆宜的旅游产品。“去年旅游市场尚未完全复苏，方塘乡的旅游收入就达2000多万元，预计今年有望接待游客超30万人次。”算起乡里的“旅游账”，谭甜颇有信心。
	宁国市文旅局相关负责人表示，将继续以旅游品质提升实现乡村生态宜居，以业态发展实现乡村生活富裕，做强乡村“美丽经济”，让更多村民吃上“旅游饭”。
	《人民日报海外版》(2023年10月26日第11版)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>物候景观和观光廊道引来的“人气”，不仅让宁国市形成了以储家滩、方塘乡、板桥村为中心的多个乡村旅游集聚区，还催生出精品民宿、星空露营、音乐节、采摘体验等特色文旅业态，让乡村游向全时、全域方向发展，带动村民致富增收。”方塘乡文旅工作负责人谭甜告诉记者，每年11月到12月上旬是观赏落羽杉红叶与青龙湾湿地组合景观的最佳时间，游客不仅可以从观景台上远观湿地红叶，还可以漫步于林中栈道，或乘竹筏在湖中漂流，近距离感受物候之美。近年来，随着落羽杉湿地红叶等景观走红，“皖南川藏线”逐渐成为备受欢迎的旅游廊道，获评中国体育旅游精品线路、安徽省最佳自驾旅游公路等。为了向游客提供更加精准的导览服务，气象部门根据落羽杉树叶变色程度，实时推送红叶观赏指数预报。</key_sentence></doc>