<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1637</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-26/10100812.shtml</url><title>人民财评：进博会举办在即，传递开放强音</title><datatime>2023-10-26 03:23:00</datatime><body>	赵静
	11月5日至10日，第六届中国国际进口博览会(以下简称“进博会”)将在上海举办。全面恢复线下举办的本届进博会规格高、活动多、参展热情高，可谓亮点纷呈。畅通国内大循环、链接国内国际双循环，进博会传递出中国坚定不移扩大开放的时代强音，凝聚起“以开放纾发展之困、以开放汇合作之力、以开放聚创新之势、以开放谋共享之福”的广泛共识。
	“让中国大市场成为世界大机遇”。自2018年举办首届进博会以来，“进博朋友圈”越来越大。本届进博会预计将迎来154个国家、地区和国际组织的来宾。规模创新高——已有超过3400家参展商和39.4万名专业观众注册报名，全面恢复至疫情前水平；参展国别覆盖五大洲，至目前已有69个国家和3个国际组织确认参加国家展，其中，11个国家首次参展，34个国家首次线下参展。展商质量高——参展的世界500强和行业龙头企业数达289家，均超过之前历届水平；全球十五大整车品牌、十大工业电气企业、十大医疗器械企业、三大矿业巨头、四大粮商、五大船运公司等均已确认参展。新品密集亮相——本届进博会上，超过400项新产品、新技术、新服务将集中展示，一大批高端装备制造、绿色环保、生物技术等领域新品将在本届进博会上迎来首发首展；厄瓜多尔的麒麟果、贝宁的菠萝等产品将通过本届进博会进入中国市场。论坛议题紧扣时代热点——结合百年变局大背景和全球开放发展新挑战、新机遇，本届进博会上，虹桥论坛将设置产业链供应链韧性、数字经济、绿色发展、智能科技、国际标准合作、全球经贸治理等热点议题，引导各方广泛深入研讨。作为世界上第一个以进口为主题的国家级展会，本届进博会将再一次为世界呈现一届高标准、高质量、高水平的全球经贸盛会。
	进博会“越办越好”，服务保障精益求精。倒排时间，挂图作战，东道主上海和主办承办单位全力推进交通组织、嘉宾接待、安全保卫等18类226项重点任务。既“以人为本”提升服务温度，“一团一方案”提供细致服务，让来宾感到“宾至如归”；也考虑周全规划全方位交通出行保障，聚焦核心轨交线、核心站点统筹线路运力计划制定全线网运营方案，展馆周边设临时停车场19处，提供大小客车泊位近3000个，上线“进博会停车预约系统”，通过智慧化服务便利来客停车；还提出零碳零塑的目标，采用购买碳配额方式中和展会温室气体排放、保障用公交车全部采用新能源汽车、展台材料回收率100%、餐饮服务全面实施“零塑标准”……在为与会各方提供更多市场机遇、投资机遇和增长机遇的同时，也展现智慧化、强调绿色化，使进博会成为践行数字化与绿色化的一个重要应用场景。
	开放是当代中国的鲜明标识。自2013年设立第一个自贸试验区以来，中国已形成拥有21个自贸试验区和海南自由贸易港的“雁阵”，构建起覆盖东西南北中的改革开放创新格局；中央政府清理法律法规2300多件，地方政府清理19万多件，激发澎湃市场活力；2022年，中国进出口总值首次突破40万亿元关口，连续6年保持世界第一货物贸易国地位……事实证明，中国扩大高水平开放的决心不会变，同世界分享发展机遇的决心不会变，推动经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢方向发展的决心不会变。三个“不会变”，既是中国对世界作出的庄严承诺，也宣示了中国扩大开放的坚定信心和决心。
	进博会已成为中国构建新发展格局的窗口、推动高水平开放的平台、全球共享的国际公共产品。“必须在历史前进的逻辑中前进、在时代发展的潮流中发展”，把握经济全球化发展大势，支持加强合作、扩大开放，反对单边主义、保护主义，我们会共同携手迈向更加美好的明天。
	(人民网-观点频道)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>进博会已成为中国构建新发展格局的窗口、推动高水平开放的平台、全球共享的国际公共产品。畅通国内大循环、链接国内国际双循环，进博会传递出中国坚定不移扩大开放的时代强音，凝聚起“以开放纾发展之困、以开放汇合作之力、以开放聚创新之势、以开放谋共享之福”的广泛共识。也考虑周全规划全方位交通出行保障，聚焦核心轨交线、核心站点统筹线路运力计划制定全线网运营方案，展馆周边设临时停车场19处，提供大小客车泊位近3000个，上线“进博会停车预约系统”，通过智慧化服务便利来客停车。11月5日至10日，第六届中国国际进口博览会(以下简称“进博会”)将在上海举办。</key_sentence></doc>