<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1646</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-26/10100801.shtml</url><title>2023雨果奖得主海漄：稳定的工作维持爱好，我很满足</title><datatime>2023-10-26 01:58:00</datatime><body>	专访2023雨果奖得主海漄：
	稳定的工作维持爱好，我很满足
	称自己只是普通上班族不能漏接客户电话作品的体量水平和刘慈欣天差地别
	10月21日晚，世界科幻领域最高奖之一雨果奖获奖名单揭晓，海漄凭借《时空画师》获得“最佳短中篇小说”，成为继刘慈欣、郝景芳之后第三位获得这项殊荣的中国作家。
	10月24日深夜，本报全媒体记者采访了这位新晋雨果奖获得者。“忠于理想，面对现实”，采访中海漄重复着这句话。他表示对现在的工作状态很满足，也很感恩。“有份工作让自己安身立命，有机会在业余时间去坚持爱好，已经很知足了。”对于“爆红”，海漄有着出奇的冷静，在他看来，中国科幻创作还有很长的路要走。
	文广州日报全媒体记者肖欢欢
	获奖是意外，写作是点缀
	“即便一直籍籍无名也能接受”
	广州日报：这次获奖对你来说是意外，还是里程碑式的事件？
	海漄：获奖对我个人来说当然是非常有纪念价值的，但你说它会对我的创作产生多大的影响，也谈不上。我还是会按照既定计划，按部就班地进行。我对自己的写作、工作节奏是比较满意的，不会做出改变。所以我当晚在从大刘(刘慈欣)手中接过奖杯、忙完之后就赶飞机回深圳了。一开始我以为只是入围，没想到能拿奖，也没想到引起这么大的讨论。当我返回工作岗位上才发现，局面已经不受我控制了，有很多的媒体约访，把我的时间都挤爆了，我的正常生活受到很大影响。但相信这波热度过了之后，我的生活还是会回归正常。
	其实我是个比较“宅”的人，一下子这么多人找我还是有些不习惯。尤其困扰的是我很难判断哪些电话是客户打来的，像我们营销岗位，不接电话是比较忌讳的事。其实这几天我也一直在告诫自己，我只是一个普通的上班族，热闹之后还是要回归生活。“暴得大名”不见得是好事，所以我尽量让自己冷静下来。能有一份稳定的工作让我衣食无忧，维持我的爱好，我已经很满足，不能奢求更多了。昨天还有人问我获奖后会不会辞去工作，我心想，在金融行业工作挺好，写作毕竟只是爱好，是点缀，为什么要辞职呢？
	广州日报：所以，即便一直籍籍无名，你也是可以接受的？
	海漄：是的。我压根就没想过作品能获奖，即便是籍籍无名很多年我也能接受。我的要求无非是作品能发表，让一些读者看到，我就很高兴了。我没想过靠拿奖、拿多少钱。如果你对这方面有要求，你就丧失这个兴趣爱好了。
	广州日报：《时空画师》这部获奖作品，你经历了一个怎样的创作过程？
	海漄：任何的惊艳都是厚积薄发。我的创作习惯是先有一个点子，这个点子是源源不断产生的，有时我一天都可能产生好几个点子，过段时间我觉得这个点子没意思，就放弃了；觉得这个点子有意思，就会花一些时间去找资料，对它进行延伸和拓展，并开始写作。从点子到写作可能有好几年，《时空画师》我是2021年写完、2022年发表的，到今年拿奖，已经是第三个年头，但这个点子我三年前就有了。我的工作比较忙碌，有时加班回到家已是晚上11点，我写作比较随性，不会把自己逼得太急。
	借“壳”创作酝酿情绪
	“王希孟少年天才，我想为他写点什么”
	广州日报：选择王希孟作为创作来源，是不是因为史料对他很少提及，让你有了发挥空间？
	海漄：你说得很对。王希孟在历史上是一个神奇的人物，少年天才，凭一幅画名传千古，然后不知所终。每个人都有好奇心，王希孟的出场太惊艳了，像流星一样一闪而逝，留给我的想象空间很大，我太想为他写点什么了，所以借了他的传奇身世这个“壳”来进行创作。
	当然，创作的过程是不可能很顺畅的。因为写作是输出自己的情绪和知识储备，还要把自己的人生阅历也组织起来，这种困顿对写作者来说也是一种常态；相反，那种灵感一来就酣畅淋漓地把一部作品写出来，并且写得很好的反而罕见。我不会强迫自己每天一定要写多少字，忙就少写一点，不忙就多写一点。当然，思路顺的时候，我也会一下子写到凌晨两三点，但这不是常态。
	很多人说科幻作品天马行空，写作的人是不是也要进入一种“癫狂”的状态。实际上我不是这样的，我是一个自持的人，自控力比较强，我不会有这种极端的情绪。对我来说，如果作品写到这个阶段实在写不下去，那就放一放，等写得下去的时候再继续。当然，我也很理解在文学创作中需要的那种痴狂的情绪，这也有可能是我缺乏的地方。
	广州日报：在《时空画师》创作过程中有没有特别难忘的细节？
	海漄：我在翻找资料过程中，发现对王希孟的记载很短，他18岁就画出这部作品，并得到皇帝指点，他必然在北宋官方画院中经过学习，根据这个时间倒推，他进入官方画院的年龄会小很多。为何他的一生会起起伏伏，一举成名然后消失？我把他的命运和反派蔡京结合起来：他的人生波折可能都和蔡京相关，他可能是一个命运多舛的人物，被反派害得很惨……这就是一个情绪酝酿的过程，我就想借着王希孟的身份去抗争。这种情绪酝酿的过程刚好也是体现创作爆发力的过程。情绪上头时，我也会感受到“怒发冲冠，夜不能寐”的刺激感。
	当然，作品再天马行空，也要回归历史的真实。王希孟的《千里江山图》最终是蔡京这个反派做的跋，我们可以从中解读出很多：皇帝将这幅画送给蔡京，既是对他的夸赞，也是一种敲打，体现的是皇帝对臣子的驾驭之术。而我们当今的职场人也能从中品出一些味道来。
	“说得通的天马行空”
	写历史写科幻都要遵循基本规律
	广州日报：你选择了“历史+科幻”的写作模式，历史是已经“凝固”的过去，这和科幻的天马行空似乎是矛盾的，怎么才能让读者接受这种“说得通的天马行空”？
	海漄：我写历史纯粹是因为喜欢历史。我通过科幻写历史并没有想让大家因此而喜欢上历史，但历史本身也是科学的一部分，属于人文社会学科，它和理工学科一样，也是要遵循社会发展基本规律的，就和我们在进行硬核科幻创作时不能违反科学定律一样。涉及到一些历史背景、细节，我虽然不是科班出身，也会尽量找一些材料、论文，尽可能真实还原，对吃不准的知识点都会去查资料。所以，历史的真实并不会对我的创作构成掣肘。
	广州日报：除了《时空画师》，你还有其他作品，《时空画师》是否比其他作品质量更加上乘？
	海漄：我的作品都是我用心写出来的，没有高低之分，不能因为我这部作品获奖了，就把它拔高，捧上天。在我看来，我的其他作品也是很棒的，只不过《时空画师》在天时地利人和的情况下机缘巧合获奖了而已。
	具体到《时空画师》获奖，我觉得还是其中的中国传统文化元素打动了评委。我对中国传统文化是有偏好的，我是以非常自信和坦然的态度去接受它，其实我们每个人身上都有中国传统文化的印记，只是刚好我有机会把它呈现在我的作品中。
	广州日报：写作对你而言意味着什么？过程中有没有过辛酸的时刻？
	海漄：写作是我的爱好，是件很快乐的事，不存在辛酸。当然，写作本身并不是件很轻松的事，我还是走的传统纸质出版这条路，我不是网络作家，我有一份足以安身立命的工作，对写作没有特别迫切的目标，这让我能以一种比较从容的状态来应对。对网络作家来说，他们是完全不同的作业模式，他们对更新频率是有严格要求的，到了时候要交稿的那种焦虑可想而知，他们有着常人难以知晓的辛酸。但因为我和他们走的路不同，所以没有这样的情感体验。
	广州日报：你获奖后难免有人拿你和刘慈欣比，你对此怎么看？
	海漄：说实话，我很反对拿我和大刘比。有人提出这种问题可能是出于商业价值考量，可能是想蹭大刘的热度，但我并不想这样，我就是我自己。我的作品不论从体量还是水平上和大刘的作品都完全没有可比性，天差地别。
	我还需要“充电”
	中国科幻创作还有很长的路要走
	广州日报：你已经是中国获得雨果奖的第三人了，这对中国科幻创作意味着什么？
	海漄：获奖对我个人产生了很大意义，但中国科幻创作的基础、创作队伍规模都摆在那里，不是靠一两部作品就能推动的，这是一个长期的过程，不是一蹴而就能实现的。我们依旧需要更多高质量的作品、更广大的科幻作家群体和读者群体。
	广州日报：像《银河帝国》《沙丘》等西方科幻作品这些年都引起热议，在你看来，中国和西方的科幻作品有没有可以相互借鉴的地方？
	海漄：《银河帝国》《沙丘》我都看过。我觉得，中国作者的创作喜好、模式和西方科幻作家是完全不同的，没有可比性。我们做好自己的事情就行了，不用去对标这些作品，虽然国外很多科幻作品都很优秀，但那都是过去式了，我们把我们想写的东西写出来，其中优秀的作品自然会成为经典。就像我前面说的，我对中国传统文化的自信有着特殊的执念。我们的科幻创作有我们的优势：我们有年轻的读者，有生机勃勃的国家，有优秀的传统文化，这些都是我们科幻创作源源不断的养料，我们没有理由不保持文化自信。
	在我看来，科幻创作有两个意义，第一，保持我们的好奇心；第二，引导公众对科学的憧憬和热爱。对中国科幻创作的前景，我保持谨慎乐观，还有很长的路要走。具体到我来说，我现在还需要“充电”。其实科幻创作通常需要创作者是“杂家”，我现在看的书中，科幻类的书只占10%都不到。如果把自己的知识面局限在很狭窄的范围，是不可能写出好的科幻作品的。
	广州日报：你在创作中也贯穿着一些独特的思考。就好像歌曲《罗刹海市》结尾提出“马户又鸟是我们人类根本的问题”，你在作品中是不是也有这种关于人类命运的思索？
	海漄：我也曾在作品中做这样的尝试，就获奖作品来说，这是一个短中篇，并不能承载太宏大的主题。但这部作品的确有对人生态度的思考：尽管生活充满崎岖，我们是拥抱我们的生活，还是选择一种逃避的方式？这可能是我隐藏的态度，我并没有给出答案，读者可以自己去寻找。科幻作品既可以呈现出深刻的主题，也要对事关人类命运的重大问题进行思考。
	《广州日报》2023年10月26日第A11版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>海漄：获奖对我个人产生了很大意义，但中国科幻创作的基础、创作队伍规模都摆在那里，不是靠一两部作品就能推动的，这是一个长期的过程，不是一蹴而就能实现的。广州日报：你已经是中国获得雨果奖的第三人了，这对中国科幻创作意味着什么。10月21日晚，世界科幻领域最高奖之一雨果奖获奖名单揭晓，海漄凭借《时空画师》获得“最佳短中篇小说”，成为继刘慈欣、郝景芳之后第三位获得这项殊荣的中国作家。我通过科幻写历史并没有想让大家因此而喜欢上历史，但历史本身也是科学的一部分，属于人文社会学科，它和理工学科一样，也是要遵循社会发展基本规律的，就和我们在进行硬核科幻创作时不能违反科学定律一样。</key_sentence></doc>