<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1648</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-26/10100799.shtml</url><title>老人短视频刷不停 轮到子女焦虑了</title><datatime>2023-10-26 01:54:00</datatime><body>	有人沉迷短视频购物不停“买买买”有人落入“信息茧房”导致负面情绪……
	老人短视频刷不停轮到子女焦虑了
	曾几何时，青少年过度上网让家长焦虑不已；如今，老年人过度上网也开始让儿女担心。日前，记者采访了解到，使用短视频平台的老人越来越多，除了极个别老人沉迷打赏大额资金外，不少老人被大数据精准“拿捏”，落入“信息茧房”；也有人沉迷短视频购物，过度消费，有时还会遇到退费和售后等各种棘手的问题。
	有社会工作者及心理咨询师表示，短视频平台的算法推荐了解老人的喜好，不断有针对性地推送，会不断强化老人头脑中的认知，一旦接收到的是负面信息居多，会增加老人的焦虑，建议老人多参加真实的社交，减少对互联网的依赖。
	文/广州日报全媒体记者杨欣
	“叮……”临近中午，正在工作的田女士被微信消息通知声打断了思路。她拿过手机一看，是85岁高龄的老母亲发来的一个短视频，上面大大的红色标题字写着：“告诉你的孩子，走路也要留神……”田女士知道，老人又在为孙子、孙女的安全问题焦虑了。
	“我现在发现，过度刷短视频不但影响老人身体健康，还会增加他们的各种焦虑。”田女士告诉记者，她的父母年逾八十，身体比较健朗，平日里也有外出锻炼和社交，但老人刷视频的问题一直困扰着自己。
	“老人闲来无事刷视频，当然无可厚非，但是时间太长，而且反反复复刷同一类型的内容，就会被洗脑。”田女士说，有一段时间，母亲不断在家庭微信群里发送有关青少年安全的视频。后来，她又开始接到母亲的电话，母亲忧心忡忡地询问孙子、孙女每天上学的情况，包括路程有多远、坐什么车、下车后步行路段在不在闹市区、步行时间有多长等。田女士耐心回答了老人的询问，老人仍然放不下心，不断地说：“一定让他们小心啊，现在到处都是危险啊……”在偷偷查看了母亲的短视频浏览记录之后，田女士发现了问题所在。
	“那段时间老人看过的视频里有关学生安全问题的占了大多数。”田女士知道，平台会根据各人的喜好推荐相关视频，“今天推、明天推，不断、反复推送同一类的视频，如果是偏负面的视频，会让老人们变得焦虑。”
	家住白云区的市民张先生也有这样的经历。他告诉记者，自从前段时间各大平台报道了缅甸电诈产业园的新闻之后，他发现父母转过来的视频几乎都与其相关，而且经过自媒体的加工和渲染后，一个比一个惊世骇俗。
	一位社会工作者表示：“刷过短视频的人会有这样的印象，一旦开始，感觉就停不下来，这不只是缺乏意志力，因为短视频后台会根据用户刷视频的类型、停留的时长等因素，判断用户的喜好，进一步精准推荐，牢牢锁定用户的注意力。”
	上述社会工作者表示，老人家眼中经常看到的“总是”“又”“再”等词汇，很大程度上是大数据给他们造成的错觉。
	近年来直播风靡，一些老年人也迷上了在直播间购物。但由于老年人岁数大了，辨识力和记忆力有所下降，往往会在网购中被“坑”。
	“00后”沈雯(化名)告诉记者，自从帮助母亲学会网购之后，她的母亲一发不可收拾，抖音、视频号，甚至小红书都成了其购物平台。
	沈雯的母亲今年70多岁，刚开始只是买食品，后来发展到买衣服、买生活用品。有一次，沈雯发现家里有一箱烂了一半的土豆，原来是母亲为了买来囤着的，让她哭笑不得。
	最让沈雯担心的是老人家经常花“糊涂”钱。“老人家的微信群里有各种平台链接，经常是看到一个视频就漫无目的地点进去，跟着推送节奏‘买买买’，一通操作以后，根本已经忘记自己是在哪个平台买的！”她说，曾经有两次，母亲着急地跟她说货不对板，要退货，沈雯找了半天，也找不到她的订单。
	市民吴先生也有类似困扰。最近他发现家里堆放着很多玉石、字画、陶瓷花瓶，母亲喜滋滋地说这是她自己在直播间购买的“名画”“古董”。“我妈说这些东西价值几百万元，老板家里出事了，才几百块钱低价处理。”吴先生听后哭笑不得。他发现，母亲在这些“名画”“古董”上的花费已经过万元。“既无权威机构背书，也无认证，这些假画、假古董就这样掏了老人家这么多钱。”吴先生无奈地说。
	心理咨询师支招：
	让老人试试健脑益智的玩具
	鼓励他们多参加真实的社交
	坊间也有这样的观点，对大部分老人而言，刷短视频能弥补孤独感和寂寞感。今年85岁的李阿姨曾是一位妇产科主任，身体还算健康，但是她总觉得“自己没什么用了，儿女也不需要我”，每天她都是靠刷手机度日，“只需要看看手机，我就能知晓天下事，看到有用的视频还可以分享给亲朋好友，这让我感觉到自己还是有价值的。”李阿姨说。
	国家三级心理咨询师张梓雯(化名)认为，希望排除孤独感只是老年人沉迷刷视频的原因之一。随着身体机能的老化，人的情绪控制和自我控制能力变差，更容易性情偏执，老人上网时往往注意不到时间的流逝，等发现时，可能已经过去了很长时间。
	“上网刷视频其实有利有弊，精彩的网络信息有利于老人拓宽参与社会的深度和广度，但如果过度沉浸在短视频里，被大数据的精准推送牵着鼻子走，这些短视频会让老年人越看心里越焦虑”。
	“为啥人家的小日子过得那么精彩？为啥人家的孙子孙女就这么有出息……海量的信息、成熟的算法把短视频做得投其所好，不同的表达形式，却都传达出一样的社会焦虑情绪。”张梓雯说。
	张梓雯同样家有老人，她给父母买了各种健脑益智的玩具，鼓励老两口把注意力从手机上转移开。“在无法陪伴老人的情况下，我们也可以借助工具来帮助老人家体验到不一样的乐趣。”她还表示，儿女可以帮助老人在手机里启用健康模式，限制屏幕使用时间，减少手机的使用频率。
	不少心理咨询师还建议老人培养多种兴趣爱好，多与他人社交，尤其是参与社区、邻里之间的社交，努力在现实生活中找到乐趣，减少对互联网的依赖。
	《广州日报》2023年10月26日第A8版【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>有社会工作者及心理咨询师表示，短视频平台的算法推荐了解老人的喜好，不断有针对性地推送，会不断强化老人头脑中的认知，一旦接收到的是负面信息居多，会增加老人的焦虑，建议老人多参加真实的社交，减少对互联网的依赖。“上网刷视频其实有利有弊，精彩的网络信息有利于老人拓宽参与社会的深度和广度，但如果过度沉浸在短视频里，被大数据的精准推送牵着鼻子走，这些短视频会让老年人越看心里越焦虑”。”田女士告诉记者，她的父母年逾八十，身体比较健朗，平日里也有外出锻炼和社交，但老人刷视频的问题一直困扰着自己。”田女士说，有一段时间，母亲不断在家庭微信群里发送有关青少年安全的视频。</key_sentence></doc>