<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1650</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-26/10100797.shtml</url><title>《看不见的顶峰》主角张洪：登顶珠峰很重要，但脚下的这一步更重要</title><datatime>2023-10-26 00:58:00</datatime><body>	张洪：登顶珠峰很重要，但脚下的这一步更重要【对话《看不见的顶峰》主角，回顾登顶珠峰过程与挑战：去尝试，敢突破，带给观众信心和力量】
	张洪21岁失明，40岁开始登山，46岁成为亚洲第一位、世界第三位成功登顶珠峰的盲人。导演范立欣用镜头记录了张洪从前期筹备训练，和向导互相磨合、攀登珠峰，到最后成功登顶的过程。虽然张洪看不见，但他一直有一个信念，要把最好的风景带给他的爱人夏琼。在攀登珠峰的过程中，张洪会以他的视角去想象，脚下的冰块是什么颜色，面前的雪块是什么形状，他一直在和雪山和脚下的冰块对话。他希望这部纪录电影《看不见的顶峰》，能够带给观众一些鼓励和力量，勇敢去尝试，“做了再说”。同时张洪觉得登顶珠峰的经历，只是自己人生的一个节点而已，并不是人生最高光的一个时刻。最重要的是，把每天的事情做好，走一步，是一步。
	“我们在大自然面前都是平等的”
	张洪和夏琼同岁，都出生于1975年。20岁出头时，两人相识，当时张洪只是300度近视，视力正常。然而，没过多久，张洪被诊断出青光眼，两人辗转成都、重庆等很多城市治疗，但最终张洪彻底失明。
	失明后，夏琼一直陪在张洪身边。夏琼说，她年轻的时候，没有智能手机，唯一的娱乐就是看琼瑶、古龙、金庸的小说，小说看多了，也期待小说主人公那样的浪漫情节，所以是中了琼瑶的“毒”。后来，夏琼不顾家人的反对，嫁给了张洪。
	两人花了很长时间才走出来，从20多岁一直到40岁，一直在打拼创业，从成都到上海，最后来到拉萨，在一家医院做推拿。张洪在医院拼命工作，做到了理疗科主任。
	因为一个契机，张洪认识了一位登山家，了解到当时全世界只有一位叫艾瑞克的美国盲人登顶过珠峰。张洪也想尝试一下，“美国人行，咱们中国人一样可以”。并且，当初夏琼嫁给张洪的时候，张洪觉得亏待了人家，一直想做一件事证明自己。对于张洪的决定，夏琼只有支持。
	攀登珠峰的过程中，张洪结识了很多朋友，那种无私的帮助，让张洪一下子敞开了心扉。“大自然不会因为你是盲人，还是明人，就区别对待，我们在大自然面前都是平等的”。张洪领悟到，当自己真正愿意打开自己，把信任和爱给予别人的时候，别人也会回馈自己。
	专访
	《顶峰》让观众面对挫折更有信心
	新京报：在准备攀登珠峰之前，你每天都做大量的训练，当时有过放弃的念头吗？
	张洪：训练单调枯燥，其实这还不算什么，最大的问题是焦虑。因为你每天训练，爬楼梯几个小时，但心里面还不确定爬这个楼梯有没有用，因为来自于资金、周围舆论等各个方面的影响，完全不知道这件事情到底有没有结果，每爬一步内心都是矛盾的，要不放弃吧，要不爬完这一圈就回去，但是爬到顶以后，就想再坚持一圈，一步一步坚持过来。那种孤独感、焦虑、迷茫，又想放弃又要坚持，那个过程我觉得是最难的。
	新京报：在登顶珠峰过程中，面临的最大困难是什么？
	张洪：其实还是最后100米那一段，没有中方向导，而且在高海拔环境下和夏尔巴向导完全没办法交流，完全未知，在下面的时候至少有中方向导还会跟我说，向左向右，总有大概的方向。再一个就是如果旁边有个中国人在一起，心里是踏实的，但最后100米是完全没有的，这是最怕的。最后只有12米长的一个山脊，两边就是几千米的悬崖，我花了两个多小时才爬上去。当时我会用左手摸一摸右臂上的五星红旗，我内心就有了动力，觉得后面有很多人在支持我。
	新京报：最后登顶珠峰时，你是什么心情？待了多长时间？
	张洪：最后到顶点，夏尔巴向导跟我说第一遍的时候我没反应过来，因为太累了，几乎体力耗尽。当我听他用对讲机和大本营汇报的时候，我听到了我的名字，同时听到对讲机里传来的欢呼声，这个时候我才确定登顶，但是我马上感觉更加害怕，因为更难更大的挑战才开始。我想要怎么活着下去，跟夏尔巴向导没法交流，我不知道几点钟，没办法判断还有没有机会能够下去，所以我简单拍了几张图片就下撤了，可能在顶峰待了一共不到5分钟。
	新京报：成功登顶珠峰之后，给生活带来哪些变化？
	张洪：现在我有更多时间陪我爱人，以前很少有真正的陪伴。现在我终于做成了一件很多年以来一直想做的事情，就有更多时间陪陪老人。很遗憾的是，过去20年我很少陪父亲，后来父亲走了，母亲还在，现在我有更多时间回家看看她。现在我不需要像以前一样，每天必须要在科室里面上班。我换了个岗位，在基金会不需要坐班，时间更自由了，有更多时间陪伴家人。
	新京报：跑了很多路演，有没有印象比较深刻的一些观众反馈？
	张洪：其实更多的还是电影对他们的一个鼓励，很多观众看完电影之后，特别是女性观众对夏姐(夏琼)都非常尊重。每一场都有观众下来抱着她哭，觉得她是背后真正的英雄。也有一些观众看完影片之后更有信心了，有创业出现瓶颈的，有学业出现挫折的，看完片子以后似乎给了他们一些力量，这种事比较多。
	新京报：你希望这部片子给视障群体传递一个什么样的信息？
	张洪：我之前老是把自己作为一个视障者去想，给自己贴上一个标签。其实当你真正撕掉这个标签，愿意去融入社会的时候，会发现社会对你有更多的包容。很多事情我们不敢去尝试，就因为不知道下一步会出现什么，都是想得多、做得少。我想说的是，做了再说。像我40岁之前从来不知道什么是登山，完全不懂，但我知道有人干过，我就一定要去尝试，敢于去突破。还有就是信任，当你给予别人信任的时候，一定会获得比你期待更多的回报。
	新京报：登上世界最高峰后，人生的下一个目标是什么？
	张洪：现在回过头来看，它(登顶珠峰)其实就是我人生的一个节点而已，并不是我人生最高光的一个时刻，它作为我人生很重要的一个阶段，让我明白了应该用什么样的心态去对待所发生的一些事情。
	至于我接下来的目标，其实每个人每天都有很多事情要去做，一步一个脚印把每天该做的事情做好，我觉得就很重要。就像登山一样，登顶很重要，但是你脚下的这一步更重要，因为你跨出这一步，它既是过程同时也是结果。所以我觉得，应该把当下每天该干的事情干好，至于明天能够走到哪里，不是我今天考虑的事情。走一步，是一步。
	采写/新京报记者滕朝
	《新京报》2023年10月26日第B08版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>张洪：登顶珠峰很重要，但脚下的这一步更重要【对话《看不见的顶峰》主角，回顾登顶珠峰过程与挑战：去尝试，敢突破，带给观众信心和力量】。张洪：现在回过头来看，它(登顶珠峰)其实就是我人生的一个节点而已，并不是我人生最高光的一个时刻，它作为我人生很重要的一个阶段，让我明白了应该用什么样的心态去对待所发生的一些事情。导演范立欣用镜头记录了张洪从前期筹备训练，和向导互相磨合、攀登珠峰，到最后成功登顶的过程。同时张洪觉得登顶珠峰的经历，只是自己人生的一个节点而已，并不是人生最高光的一个时刻。</key_sentence></doc>