<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1652</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-26/10100795.shtml</url><title>演员王智：不受刻板标准束缚 我比任何时候都洒脱</title><datatime>2023-10-26 00:55:00</datatime><body>	王智：不受刻板标准束缚我比任何时候都洒脱【主演电影《好像也没那么热血沸腾》，讲述与“心青年”群体合作故事，称做演员要拿作品说话】
	今年的国庆档，演员王智处于极度忙碌的状态中，她和电影《好像也没那么热血沸腾》的伙伴们不停歇地工作，十多个城市连轴转地路演，只为了让更多观众关注到这部电影，能够进影院看看“心青年”(指心智障碍群体，包括孤独症、唐氏综合征等。他们是一群用心观察世界的孩子，只不过对于世界和社会的认知，没有跟上年龄的脚步；他们难以表达自己、也很难理解他人)的故事。
	“王智老师实在没有多余的档期和时间安排采访”。在新京报记者收到宣传方的回复后，本以为要遗憾错失这次采访，但没过多久，对方说，“王智还是想挤出时间多和大家聊聊”。
	眼前的王智，化了淡妆，没有成堆人的拥簇，落落大方，笑着跟大家道歉，“时间很紧张，但也要用尽全力谈谈会铭记一生的拍摄经历”。话语间，尽显温柔。“能拍这部电影，本身的意义大于其他一切，这是能给人带来正能量的一部作品，呼吁大家给需要帮助的群体更多善意。虽然拍摄特别难，但回响深厚，所以无论如何我也要把这么多场路演完成，希望有更多观众可以看到它。”
	第一次见面
	我们安静地待了很久
	当《好像也没那么热血沸腾》的剧本出现在王智面前时，她被打动了，她渴望接演乐光这个角色，她也清楚这次表演要面临不小的难度和挑战。到了片场，她却发现，自己预设的难度值太低了。那是她第一次与“心青年”见面，饰演乐光弟弟乐亮的“心青年”岳亮(一位孤独症患者)在来到剧组的第一天，一直低着头，不说话，拒绝和旁人的一切交流。王智通过观察发现岳亮特别喜欢吃零食，于是递给了对方一包锅巴，才逐渐缓解岳亮的紧张感。
	片中，王智饰演的乐光，是一家帮扶机构的负责人，也是一位“心青年”家属。为了更好地诠释角色，王智在拍摄前的两个月就专门去特教学校体验生活。她发现，如果丢不掉自己过往的表演模式和痕迹，就很难和“心青年”搭戏。在“心青年”面前她是绝对不能演的，甚至她都不知道该怎么演，“第一天和亮亮(岳亮)见面后，我发现必须安安静静地陪着他找到姐弟的那种感觉。以往拿到一个剧本，我会反复思考怎么塑造，怎么呈现。但这一次，我没法思考这些常规问题，而是要考虑如何启发这些孩子。”
	王智感动于整个剧组对“心青年”的付出，“可能外界认为我们可以选择职业演员来演这些孩子，这样成本更低，拍摄更顺畅，也有人提议把亮亮的台词全部拿掉。但我们都希望能给他们带来真正的关爱，让他们去证明‘自己是可以的’。所以我们达成了一致的想法，无论付出什么代价也要陪着他们完成拍摄，这本来就是一件能给人能量的事情。”
	不一样的体验
	这些孩子值得被看到
	《好像也没那么热血沸腾》原计划拍摄期为两个月，最后足足拍了八个月。过程中，王智和几位“心青年”成了“家人”，她会在亮亮情绪波动时给对方安慰，鼓励这位弟弟。首映礼上，面对满场的观众，她会悄悄牵着亮亮的手，给对方十足的安全感，“这大概是我从影以来最难的角色，每一句台词和表演都要配合亮亮。最开始他一句台词也不会说，我要一句句地教，教完、引导完再演自己的戏，非常跳脱，甚至有些生硬。好在亮亮的妈妈给了我们很多的帮助，不管什么时候她都陪着孩子，做了很多工作。这些家长身上的那份坚韧，对孩子的不放弃，让我很多时候觉得只要能把戏完整地拍下来，就是一种胜利。”
	王智将这次拍摄称为“不一样的体验”，有过担忧、紧张，但更多的是关于爱的体验。她想告诉所有人，这是三位“心青年”人生的第一份工作。“这八个月，我们遇上了疫情、停工，片方顶着巨大的压力，但从来没有为了赶进度让谁走，压力再大也要陪着他们把戏拍完。”帅哥的扮演者“心青年”刘斯博，在过往因为不适应几度想离开片场，但慢慢爱上了这个剧组。在最后一场总决赛的场景拍完后，他似乎感觉到要结束了。不会表达的他在场地里不断踱步，他不想走，也不想离开这个地方，“我们完全不敢作告别，也不能让他知道电影拍完了。后来我们留下了联系方式，随时关心着彼此。有些电影真的是拍不完的。”王智说，《好像也没那么热血沸腾》似乎没有任何宣传噱头，有的只是一份真诚。“我希望这个世界能给这些孩子多一些善意，他们值得被看到，这部电影也能给逆境中的人勇气。”
	别在乎别人如何说
	重点在于自己要怎么做
	不可否认，今年对王智来说是非常重要的一年，票房超过40亿的《流浪地球2》再次唤醒了观众记忆中的秋雅，很多人都说她逆袭、“翻红”，开始打听她这些年都在做什么。
	对王智来说，演员两个字是“不容娱乐”的。过去很多年，观众只能在作品和角色里看到她，从马永贞的妹妹白小碟(电视剧《马永贞》)，到提名百花奖最佳女配角的秋雅(电影《夏洛特烦恼》)，再到电影《流浪地球2》中勇敢、聪明、善良的韩朵朵……除了表演，她很少曝光自己，也难免被外界误会，“她的秋雅就是出道即巅峰了”，甚至还会用“沉寂”“消失”“不红”这些字眼形容她。但王智很清楚，应该如何在演员这份职业上享受每一天。问她要怎样应对低潮期和蛰伏期，她仔细想了想，说自己就没有低潮期，因为不拍戏的时候就会一直给自己充电，“这是精神愉悦的最佳方法，并不会因为没工作，就没有了能量。没戏约的时候，我可以健身让自己体质更完美，可以看电影、看书，让自己对影像和角色的理解变得更好。当一个角色来的时候，可以有底气和信心诠释、驾驭，也有了力量去承载。”王智笃信，不断充实提高自己是她一辈子的必修课，“真不是穿着戏服随随便便演一演就完了”，她无时无刻不在思考自己要成为什么样的演员，要给观众带来什么样的作品。
	她知道自己身处一个竞争激烈且嘈杂喧嚣的世界，很多人都会被外界的声音所影响。只有全身心想着怎么把作品做好，注意力自然而然就不会放在“别人如何说”上，而是放在“自己怎么做”上。“这么多年我的目标一直很明确，对任何一个角色都要耐心修炼，没工作的时候不是说我就放弃这一行了，我还有很多需要学习的功课。我一直相信机会是给有准备的人，当你把自己变得更好时，就可以撑得住这个机会。我很感激现在这个时代，资讯、网络这么发达，你准备着，总会有伯乐有慧眼，给你机会。”
	人就一辈子
	干吗不做自己喜欢的事
	电影《流浪地球2》中饰演刘培强的吴京，习惯叫王智“智哥”。“‘智哥’是真的能打，以前我打人，现在王智打我。她一打，我大腿这儿青了七天。”电影中，两人一见面，一套行云流水的动作就将吴京掀翻在地。这也归功于王智从小习武的经历，四年武术、六年舞蹈，直到现在，一有时间她就会训练。她认为，任何一个门道都需要不断地进步，学会坚韧、豁达，“事实上，我觉得自己比起‘京哥’(吴京)还差很远，他太敬业了，拍摄始终坚持‘真上’。记得拍摄时，我穿的那双鞋特别沉，一踢下去他肯定吃不消。我们完全可以借位拍摄，但他坚持要求真踢，我踢了几次他都没吱声，包括我抓他头发摔他那几次，他是真的配合我的动作把自己往下砸。我看到了一个敬业演员的魅力和实力。”
	王智也不止一次提到，剧组、片场是她最喜欢的地方，她觉得在那里自己是极其专注的，而且她很幸运，在片场可以找到很多志同道合的“战友”，能感受到电影人彼此的惺惺相惜，以及想将电影拍好的信念。她说自己痴迷于那份创作激情，因为热情的冲动可以给她带来无限的创作力量：“干我们这行，如果没有精气神的支撑，真的很难坚持，有时为了一个镜头，可以没日没夜地拍。电影能够给我带来的就是精神力量，无论哪个阶段、哪个时期，那些作品都能让我吸收能量，我也希望能把这份能量传递给观众。”
	尽管已经到了不惑之年，但王智说现在的自己比任何一个阶段都洒脱，别人恒定成功的刻板标准并没有将她束缚，“我觉得人就这么一辈子，为什么不做自己喜欢的事？每个人对成功的定义不一样，我选择遵从自己内心的想法——做一个好演员，输出好作品，我也只需要给大家看作品就行了，其他的没有必要解释说明。当你真的很爱这份职业的时候，就会心无旁骛，无所杂念。”
	对话
	王智这辈子一定要为自己而活
	新京报：你一向洒脱，也做到了极致的真实，但很多人认为在娱乐圈生存是需要面具或遮掩的。
	王智：要清楚一件事情：这辈子一定要为自己而活。每个人都想活得轻松，总自我修饰多累啊！人生没有那么多时间，我只希望放在我想要专注、热爱的事情上。毕竟我是个演员，要拿角色、作品说话，但生活是生活，如果不能保持本真，活得就太累了。
	新京报：但避免不了的是你会被人拿来讨论。
	王智：如今的网络时代似乎越来越规范了，大家释放的善意也越来越多，很多时候恶评或谩骂都是极少数的。所以做好自己，其他随缘。我相信当你做得越来越好的时候，观众自然而然就会鼓励认可你，并且我们也没办法控制别人如何评价。那些负面的、谩骂的，你也不知道他们出于什么心理，所以爱说什么说什么，毕竟这些(言论)也伤不了我，因为我心里明白不是那样的。知道自己在做什么，也知道付出了多少，是对是错，心里清楚，不需要别人来评价。
	新京报：路演的时候，你有提到和沈腾这么多年都没再合作，会推进这件事情吗？
	王智：平时大家都忙于自己的工作，有联络但不太多。虽然没有经常聚在一起，但心里都有对彼此的认可，他们特别会照顾人，只要你一句话，第一时间都会来到你的身边，这真是我在这个行业里收获到的最真挚的情谊。
	新京报：都说今年是演员王智很关键的一年，年初有《流浪地球2》，现在有《好像也没那么热血沸腾》，作为演员，是否找回了兴奋感？
	王智：我非常感恩能在这个阶段遇到这几个好角色和好作品，人生能有几次？所以不管结果如何，就算最后的收获没有想象中好，我也不后悔参与这部作品。因为这几个剧组，都是一群爱电影并且不顾一切的创作者。就个人来说，我最想实现的还是出演让观众叫好的作品，如果说未来我没有被邀请，也希望自己有机会创作。当然这件事我也在慢慢摸索、成长。
	新京报：是指做导演或编剧之类的工作吗？
	王智：人生应该充满探索，拓展自己很多的可能性。
	B02-B03版采写/新京报记者周慧晓婉
	《新京报》2023年10月26日B02-B03版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>王智：不受刻板标准束缚我比任何时候都洒脱【主演电影《好像也没那么热血沸腾》，讲述与“心青年”群体合作故事，称做演员要拿作品说话】。今年的国庆档，演员王智处于极度忙碌的状态中，她和电影《好像也没那么热血沸腾》的伙伴们不停歇地工作，十多个城市连轴转地路演，只为了让更多观众关注到这部电影，能够进影院看看“心青年”(指心智障碍群体，包括孤独症、唐氏综合征等。尽管已经到了不惑之年，但王智说现在的自己比任何一个阶段都洒脱，别人恒定成功的刻板标准并没有将她束缚，“我觉得人就这么一辈子，为什么不做自己喜欢的事。王智感动于整个剧组对“心青年”的付出，“可能外界认为我们可以选择职业演员来演这些孩子，这样成本更低，拍摄更顺畅，也有人提议把亮亮的台词全部拿掉。</key_sentence></doc>