<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1654</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-26/10100793.shtml</url><title>国家数据局筹备7个多月后正式挂牌</title><datatime>2023-10-26 00:50:00</datatime><body>	国家数据局筹备7个多月后正式挂牌【多位专家表示，数据基础制度建设推进力度将加强，数据要素市场将步入发展快车道】
	筹备7个多月的国家数据局于10月25日正式挂牌。
	“深化数字技术创新、数字化转型、数字城市建设等方面的合作力度，协同推动农业、制造业、服务业数字化转型，让更多国家通过发展数字经济实现产业升级、释放发展动能。”近日，在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛期间，刘烈宏作为新任国家数据局局长首度公开发声。
	目前，刘烈宏担任国家数据局局长，沈竹林为国家数据局副局长。据新京报记者多方了解，国家数据局初期的组织架构按照综合、数据要素、数字经济、基础设施和公共数据等工作划分为五个组，目前在岗人员有数十人，未来将随着正式挂牌运营不断扩充队伍。国家数据局正式挂牌后，未来有可能升格为相关领域的管理部门。
	多位业内人士认为，随着国家数据局正式揭牌，数据基础制度将不断完善，数据资源利用水平将提高。数据确权也将有利于AI大模型等产业飞速发展。
	国家数据局管理人员陆续到位
	随着数字经济不断发展，数据应用与管理受到瞩目。今年3月发布的《国务院机构改革方案》，首次明确组建国家数据局。作为新一轮机构改革的亮点之一，国家数据局自组建以来就备受关注。
	7月28日，新组建的国家数据局迎来首任局长。据人社部发布消息，国务院任命刘烈宏为国家数据局局长。刘烈宏此前长期任职电子信息行业。2018年，刘烈宏调任中央网络安全和信息化委员会办公室副主任、国家互联网信息办公室副主任。两年后，刘烈宏又回到工信部系统，出任工业和信息化部党组成员、副部长。随后，他2021年执掌中国联通。
	执掌中国联通的两年时间里，刘烈宏给这家基础运营商企业带来了新气象，也为中国联通在业务上的转型提供了新思路，让中国联通的口碑得到了提升。
	随着组织架构不断清晰，国家数据局的管理人员陆续到位。沈竹林10月11日被任命为国家数据局副局长，此前他曾任国家发展和改革委员会高技术产业司副巡视员、创新和高技术发展司司长等职务。他长期关注数据领域，将数据看作经济资源、战略资源。
	国家数据局目前在岗人员有数十人，未来将随着正式挂牌运营不断扩充队伍。国家数据局正式挂牌后，未来有可能升格为相关领域的管理部门。
	近期，《中央机关及其直属机构2024年度考试录用公务员招考简章》发布，其中多个岗位涉及国家数据局，各岗位的主要工作内容包括：从事数据治理和发展政策研究，参与数据领域、数字经济国际合作；参与数据基础制度和政策研究，参与数据相关重大战略、重大规划、重大改革、重大活动等；从事数据资源管理和开发利用推进；参与研究拟定数字经济有关发展战略、规划和政策，协同推进数字产业化和产业数字化等。
	另有两个职位将参与数据领域技术应用推广示范、基础设施规划建设等相关工作，分别要求具备人工智能研究、实践经验与密码学研究经验。
	数据要素市场将迎制度、环境完善新时期
	新组建国家数据局负责协调推进数据基础制度建设，统筹数据资源整合共享和开发利用，统筹推进数字中国、数字经济、数字社会规划和建设等，由国家发展和改革委员会管理。
	“没取名大数据局，说明国家数据局不会太设限，有更多探索可能。”多位业内人士认为，随着局长人选到任，国家数据局正式挂牌，数据基础制度建设推进力度将加强，数据要素市场将步入发展的快车道。
	清华大学经济学研究所副所长、清华大学民生经济研究院院长王勇认为，数据要素是数字时代的新型生产要素。要想发挥数据新型生产要素的作用，非常重要一点就是要统筹我国的数据资源，对数据资源的利用进行规划和部署。这也是党和国家机构改革方案中专门组建了国家数据局的原因。国家数据局的成立对于我国接下来通过发挥数据要素作用带动经济高质量发展，将起到全局统筹上的重要作用。
	此前，北京、上海、重庆、贵州、福建、山东、浙江、广东等18个省市区也相继成立数据管理相关机构。全国政协委员、浙大城市学院校长罗卫东认为，组建一个新的职能部门肯定是一个不容易的过程，现在只是迈出了第一步，至少明确了国家有一个专门的机构来处理数据资源事务。
	上海社科院信息研究所副所长丁波涛表示，国家数据局未来可能会解决两个方面的问题，第一个是整合国家层面的数据资源，推动国家数据资源的利用共享。国家数据局作为国家政府部门，可能不会直接成为数据的供给者，未来国家数据局底下可能会成立类似上海大数据中心的机构，负责整理各委办局的数据。
	丁波涛认为，国家数据局要解决的另一个问题与数字化领域的国家级规则和制度有关。多数的数据根本性问题，包括数据三权、数据资产化和数据跨境流通在内，它们都涉及国家事权，而地方立法实际上不能设权。“数据发展越深入，我们越能够发现很多基础性问题必须由国家部门来解决，地方没办法解决。”
	“数据要素是数字经济的发展基础和关键要素，成立国家数据局，无论是对于加强数据要素利用，还是完善数据安全治理，都是国家一个重要的举措。数据大多数情况下都不独立存在，一定是和特定的业务领域有关，比如金融数据、科研数据、商务数据等等，但是如果打通数据孤岛，增强数据跨域互通，强化数据互操作能力，需要有效的治理机制，国家数据局有望能够提升我国在促进数据交换、流通共享方面的能力，值得期待。”伏羲智库创始人、中国科学院计算技术研究所研究员、清华大学互联网治理研究中心主任李晓东认为。
	有望促进AI大模型产业发展
	当前随着AI大模型的快速崛起，AI产业发展的数据资源的开放与确权等也越发重要。
	北京智源人工智能研究院院长、北京大学计算机学院教授黄铁军在接受新京报记者采访时表示，大模型发展不仅仅是一个简单的市场竞争问题，还需要政府的规划设计。比如数据如何应用？目前通过互联网抓取一些数据，训练模型；但这只是数据中的一小部分，还有大量的数据需要挖掘，如经济社会运行的数据，这就是数据局一个很重要的职能，相当于数据确权，数据比土地还要复杂，价格交易，如何计量，都需要研究。
	国家数据局的职能明确之后，不仅将进行基础数据的建设，还会在数据资源统筹的基础上进行整体规划，垂直管理最终推动数字中国建设。
	其中，有关数据交易所的建立颇受关注。“国家数据二十条”提出要建立合规高效、场内外结合的数据要素流通和交易制度，引导多种类型的数据交易场所共同发展。构建规范高效的数据交易场所，突出国家级数据交易场所合规监管和基础服务功能，强化其公共属性和公益定位，规范各地区各部门设立的区域性数据交易场所和行业性数据交易平台。
	据2023年4月国家互联网信息办公室发布的《数字中国发展报告(2022年)》显示，截至2022年底，全国已成立48家数据交易场所。但是从目前来看，数据交易场内交易仍在探索。有研究机构测算，2022年数据要素市场规模突破900亿元、数据交易市场规模为120亿元，其中规范的场内交易占比仅为2%—3%，绝大部分数据交易发生在场外。
	上述人士称，行业非常期待北京国际大数据交易所的建立，各地都在依托自己的优势区域资源和地方核心企业来抢先打造数据交易所。从区域经济角度来说，北京应该打造数据交易先行先试的样板间，他透露，目前北京已早早行动，行业头部企业参与到多项标准的建立之中，和相关技术人员每周一会。
	尽管各地都在抢先打造数据交易高地，但依旧存在困难。某家参与北京大数据交易所建立的头部公司高管对新京报记者表示，数字中心的建设难度其实还是比较大的，目前各方都在探索数据交易，数据作为第五元素，有什么特性、如何复制、如何溯源，怎么保证这些数据在交易过程中能产生价值，同时又可以避免盗版等问题都会在建设中考虑到，交易所涉及数据泄露、数据确权、数据使用等很多新兴的东西。
	北京方面指出，要促进数据合规高效流通使用、赋能实体经济，加快建设全球数字经济标杆城市。打造数据要素政策高地，率先建立数据资源持有权、加工使用权、产品经营权结构性分置运行机制，完善数据收益合理化分配。更好培育发展数据要素市场，全面深化公共数据开发利用。
	上述参与国家数据标准制定的行业人士认为，一定要政策先行，把握机会。数据不是仅某些企业有，是每一家企业都有数据，如何进行数据确权，如何加工数据让其产生价值，将是未来十年各方需要关注的赛道，这涉及全国乃至全球的竞争。
	新京报记者陈维城程子姣韦英姿
	《新京报》2023年10月26日第A10版【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>新组建国家数据局负责协调推进数据基础制度建设，统筹数据资源整合共享和开发利用，统筹推进数字中国、数字经济、数字社会规划和建设等，由国家发展和改革委员会管理。据新京报记者多方了解，国家数据局初期的组织架构按照综合、数据要素、数字经济、基础设施和公共数据等工作划分为五个组，目前在岗人员有数十人，未来将随着正式挂牌运营不断扩充队伍。”多位业内人士认为，随着局长人选到任，国家数据局正式挂牌，数据基础制度建设推进力度将加强，数据要素市场将步入发展的快车道。国家数据局筹备7个多月后正式挂牌【多位专家表示，数据基础制度建设推进力度将加强，数据要素市场将步入发展快车道】。</key_sentence></doc>