<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>166</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-19/10096799.shtml</url><title>国际锐评丨下一个10年，“中国行动”这样助力世界现代化</title><datatime>2023-10-19 13:57:00</datatime><body>	现代化是人们的共同追求，也是一个世界性难题。目前，全球进入现代化的国家只有20多个。广大发展中国家如何实现现代化？在18日举行的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上，中国国家主席习近平发表主旨演讲时表示，中方愿同各方深化“一带一路”合作伙伴关系，推动共建“一带一路”进入高质量发展的新阶段，为实现世界各国的现代化作出不懈努力。同时，习主席宣布了中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动。外界从中可以看出，共建“一带一路”下一个10年追求的美好愿景与实现路径。
	相关专家接受《国际锐评》采访时表示，面对百年变局的不确定性和全球性风险挑战，习主席表达了坚定推动“一带一路”高质量发展的决心。中方提出的八项行动目标清晰、举措务实，契合新时代发展需要，为高质量共建“一带一路”指明了方向，给世界现代化注入了动力，体现了中国推动世界合作、促进共同发展的大国担当。
	塞尔维亚斯梅代雷沃钢厂重现活力，马尔代夫有了历史上第一座跨海大桥，尼日利亚的偏远乡村有了网络接入，南非德阿风电项目用绿色能源点亮千家万户……共建“一带一路”倡议提出10年来，一批代表性项目结出硕果，帮助各国实现了发展，也加快了它们追求现代化的步伐。
	当前，国际格局发生深刻变化，各国发展不平衡问题仍然突出，贫富差距和南北差距不断扩大。在这样的背景下，习主席提出“世界现代化”的发展目标，引发广泛关注。“世界现代化应该是和平发展的现代化、互利合作的现代化、共同繁荣的现代化。”——这一阐释为各国现代化描绘了清晰的图景。在通往这一目标的进程中，高质量共建“一带一路”将发挥什么样的作用？
	过去很长一段时间，不少发展中国家陷入“现代化等于西方化”的迷思，追随西方模式结果水土不服，迫切希望找到新路径。共建“一带一路”10年来，坚持共商共建共享，让中国和相关国家实现了互利共赢。站在新起点，高质量共建“一带一路”为各国共同实现现代化提供了有效路径。
	中方这次宣布的八项行动，包括构建“一带一路”立体互联互通网络、支持建设开放型世界经济、开展务实合作、促进绿色发展、推动科技创新等方方面面。不难看出，这些行动既能应对当下全球经济复苏动能减弱等挑战，又契合时代与科技发展的潮流；既有具体举措，也有长效机制，将为世界现代化注入新动能。
	当今世界，新技术、新模式、新业态不断涌现。“创建‘丝路电商’合作先行区”“每年举办‘全球数字贸易博览会’”“在本届论坛上提出全球人工智能治理倡议”……中方提出的一系列新举措紧扣时代脉搏，着眼数字经济与科技前沿，目的就是促进共同发展，不让任何一个国家在世界现代化进程中掉队。
	世界现代化如果有颜色，绿色一定是鲜明的底色。在南非德阿地区的山地上，一座座风力发电机不断将丰沛的风能转化为电能。这个由中国企业建设运营的风电项目自2017年并网发电以来，年减排二氧化碳约62万吨，满足了当地30万户居民的用电需求，助力南非能源清洁低碳发展。在本届论坛上，中方宣布“持续深化绿色基建、绿色能源、绿色交通等领域合作”“建设光伏产业对话交流机制和绿色低碳专家网络”等一系列新举措。这让世界期待：高质量共建“一带一路”进入新阶段，绿色将更加鲜亮。
	世界现代化，促进文明交流互鉴是题中之义。在前不久中国举办的亚运会开幕式上，一场以5000年前良渚文化元素为主题的迎宾仪式惊艳四座。中方这次提出“举办‘良渚论坛’，深化同共建‘一带一路’国家的文明对话”“成立丝绸之路旅游城市联盟”等，将进一步促进共建国家间的文明交流，让和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢的“丝路精神”更加深入人心，推动人类文明进步。
	就在这两天，中国和印尼合作建设的雅万高铁正式开通运营。飞驰的列车拉动中国与印尼的高质量发展，也让人们更加坚信共建“一带一路”的美好前景。只有合作共赢才能办成事、办好事、办大事。下一个金色10年，高质量共建“一带一路”将为各国共同实现现代化带来新契机，共同推动构建人类命运共同体。(央视新闻客户端国际锐评评论员)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>在18日举行的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上，中国国家主席习近平发表主旨演讲时表示，中方愿同各方深化“一带一路”合作伙伴关系，推动共建“一带一路”进入高质量发展的新阶段，为实现世界各国的现代化作出不懈努力。中方提出的八项行动目标清晰、举措务实，契合新时代发展需要，为高质量共建“一带一路”指明了方向，给世界现代化注入了动力，体现了中国推动世界合作、促进共同发展的大国担当。中方这次宣布的八项行动，包括构建“一带一路”立体互联互通网络、支持建设开放型世界经济、开展务实合作、促进绿色发展、推动科技创新等方方面面。共建“一带一路”倡议提出10年来，一批代表性项目结出硕果，帮助各国实现了发展，也加快了它们追求现代化的步伐。</key_sentence></doc>