<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1663</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-27/10102135.shtml</url><title>从共识到行动，上合组织成员国总理会议再话初心</title><datatime>2023-10-27 22:01:00</datatime><body>	中新社北京10月27日电(记者郭超凯)金秋十月，世界目光聚焦古丝绸之路重镇比什凯克。当地时间10月26日，上海合作组织成员国政府首脑(总理)理事会第二十二次会议在这里举行。
	与会各国领导人就推进上合组织发展战略深入交换意见，制定安全、经贸、互联互通和人文等领域合作的切实措施。在受访专家看来，此次上合组织成员国总理会议，旨在响应和落实好上合组织元首会议达成的重要共识。
	在今年7月举行的上合组织元首会议上，中国国家主席习近平同各国领导人就弘扬“上海精神”、构建更加紧密的上合组织命运共同体进一步达成了重要共识，明确了重点任务。
	中国国务院总理李强26日在比什凯克出席上海合作组织成员国政府首脑(总理)理事会第二十二次会议时表示，中方愿同各方一道落实好元首会议的精神。
	“在动荡不安、变乱交织的当今世界，我们重温上合组织的初心尤为必要。”李强在讲话中多次提到“初心”二字，从思想和行动两个层面就上合组织下步发展给出中方建议。
	在思想上，中方重申要践行“上海精神”，寻求进一步凝聚共识。
	经过22年发展，上合组织已经从最初的“上海五国”发展到拥有9个成员国、3个观察员国、14个对话伙伴的上合“大家庭”，成员国人口占全球近一半、经济总量约占全球四分之一。
	此次会议是伊朗正式加入上合组织后举行的首场成员国总理会议。面对日益庞大的上合“大家庭”，如何凝聚多方共识成为摆在成员国面前的一道“必答题”。
	李强在讲话中指出，“上合组织的发展，是‘上海精神’的生动写照，也彰显了‘上海精神’的生命力。”“初心是原点，也是准星，是我们面对不确定性时的确定性指引。”
	在中国现代国际关系研究院研究员陈凤英看来，上合组织的初心，见诸互信、互利、平等、协商、尊重多样文明、谋求共同发展的“上海精神”。
	她表示，上合组织内部并非没有分歧，但多年来组织能坚持团结协作，“上海精神”在其中发挥关键作用。各成员国践行“上海精神”，搁置分歧、凝聚共识，在维护地区和平安宁、推动地区发展繁荣的基础上，为世界和平与发展注入了更多确定性和正能量。
	“形变神不变，无论上合组织如何发展壮大，上合组织的初心始终如一。”中国现代国际关系研究院欧亚研究所所长丁晓星指出，22年前，上合组织应地区国家共促友好、共保安全、共谋发展的愿望而成立。如今上合组织的成员更多，唯有真正认同和践行“上海精神”，发展阶段不同、文化传统各异的国家才能形成合力，不断凝聚起实现更大发展的强劲动力。
	凝聚更多共识后，行动才能更自觉。
	在行动上，李强就深化上合组织合作提出四点建议，进一步细化“任务书”：一是共同筑牢地区安全屏障，二是共同推动经济加快复苏，三是共同推进“一带一路”建设，四是共同促进人民相知相亲。
	在丁晓星看来，这四点建议既着眼长远，又务实可行，有助于上合组织将7月元首会议达成的共识转化为行动、把“施工图”转化为“实景图”。
	在四点建议中，排在第一位的是共同筑牢地区安全屏障。对此，丁晓星表示，安全是重中之重。上合组织以安全为可持续发展的基石，成员国之所以走到一起，就是要让地区事务由地区国家商量着办，不受域外国家的干扰、搅局和操弄。中方这一建议在回应上合组织初心的同时，也有助于凝聚上合组织“最大公约数”。
	此次会议，与会成员国领导人签署并发表了联合公报，批准上合组织经贸、铁路、机制建设等多项合作文件和决议。外界注意到，联合公报特别提及，多方重申支持中国提出的“一带一路”倡议。
	陈凤英指出，共建“一带一路”倡议源自中国，但机会和成果属于世界。“上海精神”强调互信、互利，谋求共同发展。以“一带一路”建设为抓手，上合组织有望开拓出一条通往共同发展的合作之路、机遇之路、繁荣之路，这也是再话上合组织初心、践行“上海精神”的题中应有之义。(完)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>在中国现代国际关系研究院研究员陈凤英看来，上合组织的初心，见诸互信、互利、平等、协商、尊重多样文明、谋求共同发展的“上海精神”。在今年7月举行的上合组织元首会议上，中国国家主席习近平同各国领导人就弘扬“上海精神”、构建更加紧密的上合组织命运共同体进一步达成了重要共识，明确了重点任务。如今上合组织的成员更多，唯有真正认同和践行“上海精神”，发展阶段不同、文化传统各异的国家才能形成合力，不断凝聚起实现更大发展的强劲动力。以“一带一路”建设为抓手，上合组织有望开拓出一条通往共同发展的合作之路、机遇之路、繁荣之路，这也是再话上合组织初心、践行“上海精神”的题中应有之义。</key_sentence></doc>