<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>170</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-19/10096794.shtml</url><title>央广财评|三季度“成绩单”彰显中国经济稳中向好</title><datatime>2023-10-19 13:48:00</datatime><body>	10月18日，今年前三季度国民经济“成绩单”出炉——国内生产总值(GDP)913027亿元，同比增长5.2%；全国居民人均可支配收入29398元，同比名义增长6.3%；全国规模以上工业增加值同比增长4.0%，比上半年加快0.2个百分点；服务业增加值同比增长6.0%；社会消费品零售总额342107亿元，同比增长6.8%……
	面对复杂严峻的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，今年前三季度，我国国民经济持续恢复、回升向好态势明显，充分彰显了中国经济巨大的韧性、潜力和活力，高质量发展稳步前行。尤其从三季度数据情况来看，经济总体回升的态势更趋明显，多个领域、多项指标都出现了一些积极变化。
	比如，物价运行总体平稳，国内总需求稳中向好。9月份，居民消费价格指数环比上涨0.2%，同比持平，前三季度平均同比上涨0.4%。工业品出厂价格PPI连续三个月降幅收窄，9月份同比下降2.5%，比6月份最低点收窄了近3个百分点。
	消费端回暖明显，市场活力增强。前三季度社会消费品零售总额同比增长6.8%，服务零售额增长18.9%，居民人均服务性消费支出同比增长14.2%，占居民人均消费支出的比重达46.1%，比去年同期明显提升了2个百分点。今年前三季度消费对经济增长的贡献率为83.2%，拉动GDP增长4.4个百分点。消费数据保持了强劲增长势头，这说明中国市场的活跃度提升，彰显了市场消费的潜力和活力。
	高质量发展扎实推进，经济发展质量提升。前三季度高技术产业投资增长11.4%，尤其是新能源汽车、锂电池、光伏电池“新三样”继续保持较快增长势头。数据显示，前三季度我国“新三样”产品合计出口7989.9亿元，同比增长41.7%。这意味着高技术制造业发展回升势头较好，将持续推动经济质量变革、效率变革、动力变革。
	随着多项宏观经济数据出现积极变化，中国经济回暖信号渐强，为实现全年经济社会发展目标打下了良好基础。近期，多家国际金融机构也陆续上调中国经济增长预期：摩根大通与花旗银行预计2023年中国经济将实现5%的增长；德意志银行与澳新银行上调2023年中国经济增长预期至5.1%；高盛在其最新研报中预计，中国经济2023年全年有望实现5.4%的增长……可见国际社会对中国经济的信心。
	此外，在全球跨国投资普遍低迷的形势下，2023年以来，特斯拉、摩根大通、苹果、高通等一批批跨国公司高管来华考察投资环境、对接发展战略、洽谈合作项目，他们普遍表示，中国市场不是“可选项”，而是“必选项”，将持续加码在华投资、深耕中国市场。开工消息频传，近期，巴斯夫迄今为止最大的单笔投资项目——巴斯夫湛江一体化基地合成气装置近期破土动工，总投资额将达100亿欧元；太古可口可乐(苏州)饮料有限公司一项总投资人民币20亿元的项目动工，未来10年太古可口可乐在中国内地的投资总额预计将超过120亿元……
	商务部的最新数据也显示，中国对投资者吸引力依然强劲。今年前8个月，全国新设立外商投资企业33154家，同比增长33%，实际使用外资金额8471.7亿元，其中，高技术制造业实际使用外资增长19.7%，引资质量持续提升。从来源地看，英国、加拿大、法国、瑞士、荷兰、德国实际对华投资分别增长132.6%、111.2%、105.6%、59.2%、25.3%和20.8%。
	一次次商务洽谈、一笔笔合作订单、一个个项目开工，跨国企业选择中国这片沃土，为中国经济投下“信心票”，正是窥见了中国经济发展的潜力所在。在全球经济波动下行的大背景下，中国经济展现出持续增长的韧性和潜力，为跨国企业成长、世界经贸合作、全球经济复苏注入稳定性和新动能。
	当前，我国经济新发展格局正在加快构建，高质量发展正在全面推进，经济发展具有良好支撑和有利条件，我们有理由对中国经济的未来抱有坚定的信心。面向未来，要保持清醒、保持定力，乘势而上，直面困难与挑战，抓住战略发展机遇期，不断推动经济运行持续好转、内生动力持续增强、社会预期持续改善，切实推动中国经济巨轮劈波斩浪、行稳致远。(央广网评论员于琦)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>面对复杂严峻的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，今年前三季度，我国国民经济持续恢复、回升向好态势明显，充分彰显了中国经济巨大的韧性、潜力和活力，高质量发展稳步前行。近期，多家国际金融机构也陆续上调中国经济增长预期：摩根大通与花旗银行预计2023年中国经济将实现5%的增长。面向未来，要保持清醒、保持定力，乘势而上，直面困难与挑战，抓住战略发展机遇期，不断推动经济运行持续好转、内生动力持续增强、社会预期持续改善，切实推动中国经济巨轮劈波斩浪、行稳致远。高盛在其最新研报中预计，中国经济2023年全年有望实现5.4%的增长。</key_sentence></doc>