<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1713</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-27/10101937.shtml</url><title>财政运行总体平稳</title><datatime>2023-10-27 17:28:00</datatime><body>	财政部近日发布数据显示，前三季度，全国一般公共预算收入166713亿元，同比增长8.9%；支出197897亿元，同比增长3.9%。总体看，前三季度财政运行平稳，积极的财政政策加力提效，推动经济持续恢复向好。
	收入呈恢复性增长
	“前三季度财政收入呈现出恢复性增长，与经济恢复向好态势基本一致。同时，支出保持较高强度，重点支出得到有力保障。从总体上看，财政收支结构趋于平衡，预算执行情况较好。”北京国家会计学院副院长、教授李旭红说。
	前三季度全国一般公共预算收入中，税收收入139105亿元，同比增长11.9%；非税收入27608亿元，同比下降4.1%。分中央和地方看，中央一般公共预算收入75886亿元，同比增长8.5%；地方一般公共预算本级收入90827亿元，同比增长9.1%。
	从主要税收收入项目看，国内增值税同比增长60.3%，主要是去年同期留抵退税较多、基数较低。此外，国内消费税同比下降4.9%，企业所得税同比下降7.4%，城市维护建设税同比增长3.2%，车辆购置税同比增长5%。
	对于一些地方财政运行呈现紧平衡状态的问题，中央财政加大转移支付力度，支持地方特别是基层财政平稳运行。今年，中央财政安排对地方转移支付10.06万亿元，增长7.9%。截至8月底，中央对地方转移支付已下达9.55万亿元，具备条件的都已经下达完毕，为支持地方财政平稳运行提供了有力财力保障。
	财政部国库司司长李先忠表示，下一步，中央财政将继续做好相关工作，指导地方统筹中央转移支付和地方自有财力，加大财力下沉力度，切实保障基层财政平稳运行。
	支出保持必要强度
	在支出方面，各级财政部门加强财政资源统筹，落实党政机关过紧日子要求，保持必要支出强度，优化支出结构、提高资金绩效，持续加大对经济社会发展薄弱环节和关键领域的投入。
	统计显示，前三季度，全国一般公共预算支出197897亿元，同比增长3.9%。分中央和地方看，中央一般公共预算本级支出26666亿元，同比增长6.6%；地方一般公共预算支出171231亿元，同比增长3.5%。
	从主要支出科目看，教育支出同比增长4.3%，科学技术支出同比增长3.3%，社会保障和就业支出同比增长8.2%，卫生健康支出同比增长3.3%，农林水支出同比增长3.9%。
	中国社科院财经战略研究院财政研究室主任何代欣认为，在经济形势相对复杂、不确定性增加的情况下，保持必要支出强度、合理加快财政支出进度，能有力保障基本民生和经济社会发展。
	前三季度，各地在基本民生等重点领域的支出增幅突出。比如，北京市灾害防治及应急管理支出增长21.2%，主要是全力支持受灾人员救助安置、工程抢修、住房恢复重建等救灾工作；住房保障支出增长37.4%，主要用于支持加快推进老旧小区改造、保障房建设等。吉林省今年优化预算安排，切实提高直达资金使用效益，教育支出增长11.7%；科学技术支出增长60.2%，主要是支持技术创新服务体系建设、重大科技项目研发等增加的支出。
	推动稳投资扩内需
	随着10月19日最后一批282亿元再融资债券发行完成，福建省完成全年政府债券发行任务。今年该省共发行政府债券2402.56亿元，其中新增债券1403.49亿元，再融资债券999.07亿元。
	今年以来，地方政府债券特别是专项债券加快发行使用，为稳投资、稳增长提供了有力的资金保障。统计显示，前8个月，全国发行新增债券36849亿元，其中一般债券5871亿元、专项债券30978亿元；发行再融资债券26183亿元，其中一般债券15469亿元、专项债券10714亿元。
	“通过加快专项债券发行使用，保证了重大基础设施项目和重点工程的资金投入。这些项目的实物工作量形成，对于经济稳定增长起到重要支撑作用。”何代欣说。
	近日，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过决定，授权国务院在授权期限内，在当年新增地方政府债务限额(包括一般债务限额和专项债务限额)的60%以内，提前下达下一年度新增地方政府债务限额。授权期限为决定公布之日至2027年12月31日。
	专家认为，地方政府债券是稳投资、扩内需、补短板的重要政策工具，继续提前下达部分新增地方政府债务限额有利于加快地方政府债券发行使用进度，保障重点领域重大项目资金需求，扩大政府投资、带动社会投资。
	此外，今年以来，我国延续、优化、完善了一批阶段性税费优惠政策，精准有效支持企业特别是中小微企业纾困发展。
	“下一步，积极的财政政策仍需持续加力提效，充分释放政策效应。国债、地方政府债券、税费优惠等财政政策工具形成合力，着力扩大内需、提振信心、防范风险，促进第四季度宏观经济持续好转。”李旭红说。(经济日报记者曾金华来源：中国经济网-《经济日报》)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>今年以来，地方政府债券特别是专项债券加快发行使用，为稳投资、稳增长提供了有力的资金保障。分中央和地方看，中央一般公共预算本级支出26666亿元，同比增长6.6%。地方一般公共预算支出171231亿元，同比增长3.5%。专家认为，地方政府债券是稳投资、扩内需、补短板的重要政策工具，继续提前下达部分新增地方政府债务限额有利于加快地方政府债券发行使用进度，保障重点领域重大项目资金需求，扩大政府投资、带动社会投资。</key_sentence></doc>