<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1726</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/10-27/10101900.shtml</url><title>海外华文媒体赴四川阆中 品味醋中保宁滋味</title><datatime>2023-10-27 16:27:00</datatime><body>	中新网南充10月27日电(单鹏)“醋是川菜非常核心的调料。四川本地最好的醋叫‘保宁醋’。”英国女作家扶霞·邓洛普在《川菜》一书中，曾这样描述保宁醋：阆中北部出产，用麦麸、大米和其他几种谷物酿制而成，还加了草药混合物做成曲子。这种醋有种深沉的红棕色，香味深远浓醇，淡淡回甜。
	保宁醋是四川南充阆中的标志性地方特产，与山西老陈醋、江苏镇江香醋、福建永春老醋并称为“中国四大名醋”。相传保宁醋始于五代唐长兴元年设保宁军治时，距今已有一千多年历史。26日至27日，“行走中国·2023海外华文媒体美丽四川行”活动走进南充市。来自美国、瑞典、菲律宾等国家和地区近60家海外华文媒体前往位于南充的阆中古城，感受古城千年风华，了解保宁醋的历史文化。此次参访活动是第十一届世界华文传媒论坛的配套活动，由四川省人民政府侨务办公室和中国新闻社四川分社共同组织。
	阆中古城山围四面、水绕三方，其风貌独具一格，建筑布局以中天楼为轴心次第展开，街巷百条，古韵悠长，现存“唐宋格局、明清风貌”的古城近两平方公里，是全国保存最完好的四大古城之一。
	据了解，保宁醋与阆中本地旅游业也有着千丝万缕的联系。20世纪末，由于经营不善，保宁醋曾一度濒临倒闭。几经转手，一位私人老板接手了保宁醋。为了振兴这一老字号，这位老板依托阆中旅游对保宁醋产品进行策划、营销，帮助保宁醋“起死回生”。
	如今漫步阆中古城，数十步就能看到一家打着保宁醋招牌的商店。四川人的生活离不开醋，醋是川菜中一味重要的调味品。保宁醋酸味柔和、色泽棕红，素有“离开保宁醋，川菜无客顾”一说。随着川菜的流行，保宁醋行销全国。
	27日，华文媒体代表来到位于阆中古城外的保宁醋博物馆。该博物馆依托古代观音寺而建，昔日天王殿、罗汉殿、大雄宝殿等明代木结构建筑已改建为展示保宁醋历史脉络与文化传承的展厅。通过墙上的历史资料可知，保宁醋曾在1912年获得过巴拿马万国博览会金奖。作为当地特产，保宁醋也担当起文化交流的使者，这一点体现于日本、德国等国家的外国友人用本国文字留下的“墨宝”，提笔之间道出对保宁醋的喜爱。
	穿过“三大殿”来到保宁醋手工老作坊，在门口便能闻见醋酸发酵的浓郁气味。老作坊保留了保宁醋古法酿造的整个流程。保宁醋精选本地优质小麦、玉米、大米、糯米等为主要原料。曲药中富含三十多种发酵所需、同时也有益于人体的微生物。发酵是保宁醋制作工艺中最为重要的工序之一，在打碎的原料中加入松华井水，配以碾碎的曲药，在实操中进行固态有氧发酵。后将发酵成熟的醋醅倒入淋醋缸进行三次循环冲淋、过滤得到“生醋”，再将“生醋”倒入锅中，用明火熬制，充分灭菌和工艺处理，最后将熬制好的醋分等级存放在不同缸中进行陈酿。
	“虽然在美国，但家人做饭会用到醋，我个人也很喜欢醋。”美国纽约商务传媒集团董事长冰凌说，在美国很少能买到保宁醋，此前对保宁醋了解不多，但通过今天的参观，他对保宁醋的悠久历史和传统酿造工艺印象深刻。
	近年来，阆中加大了对“保宁醋传统酿造工艺”的传承和保护力度。2021年6月，国务院公布第五批国家级非物质文化遗产代表性名录，传承千年的保宁醋传统酿造工艺成功入选。保宁醋不仅是调味佳品，而且含有多种营养元素。鉴于此，保宁醋还研发出醋保健品，发掘其健康价值。
	“喝醋对身体有好处。”瑞典《北欧华人报》社长宗金波对中医很有研究。宗金波说，平时与朋友聚会，不喝红酒的他会给自己斟上半杯陈醋，“醋里含有醋酸、氨基酸、维生素等多种营养物质，少量饮用可以护肝，而且可以软化血管。”
	意大利侨网总编辑王卫平也是一位醋的爱好者。常年生活在意大利的王卫平说，意大利也产醋，不过意大利的醋用葡萄汁酿制，主要用于点缀沙拉或牛排，其原料、用途以及储存时间与用粮食酿造的中国醋有很大区别。“中国醋不仅能够调味，也是一种保健品，希望保宁醋这种非物质文化遗产可以更好地传承下去。”(完)
</body><key_sentence>来自美国、瑞典、菲律宾等国家和地区近60家海外华文媒体前往位于南充的阆中古城，感受古城千年风华，了解保宁醋的历史文化。27日，华文媒体代表来到位于阆中古城外的保宁醋博物馆。近年来，阆中加大了对“保宁醋传统酿造工艺”的传承和保护力度。保宁醋是四川南充阆中的标志性地方特产，与山西老陈醋、江苏镇江香醋、福建永春老醋并称为“中国四大名醋”。</key_sentence></doc>