<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1739</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-27/10101784.shtml</url><title>杭州亚残运会成为展示科技造福人类的博览会</title><datatime>2023-10-27 15:30:00</datatime><body>	杭州亚残运会成为展示科技造福人类的博览会：办赛观赛参赛，处处充满“智”感
	浙江在线10月27日讯(记者张留通讯员胡金)智能导盲犬指引盲人火炬手前行，脑波控制智能仿生手点燃主火炬，数字人手语实时翻译……从火炬传递到开幕式，再到赛事运行，杭州第4届亚残运会就像黑科技的大舞台，办赛、观赛、参赛都充满了“智”感。
	两个亚运、同样精彩，新科技、新产品、新应用的首推、首用、首试是一个生动侧面。“我们同样将人工智能、大数据、云计算等技术，应用到亚残运筹办各方面，希望向世界展示科技向善的力量、杭州城市的温度。”亚残运会信息技术指挥长、杭州市委常委、副市长胥伟华说。
	科技为残疾人事业赋能，在亚残运会火炬传递阶段就体现得淋漓尽致。在淳安站，智能导盲犬、智能仿生腿等创新技术，首次被融入传递场景中。第13棒火炬手、浙江首位盲人钢琴调律师蔡琼卉，在智能导盲犬的引路下顺利传递火炬。第79棒火炬手、中国代表团射箭运动员叶金燕(肢残)，通过佩戴一条深灰色涂装的智能仿生腿，圆满完成传递。
	令人记忆深刻的科技运用，延续到了亚残运会开幕式现场。当中国代表团游泳运动员徐佳玲(肢残)，用智能仿生手点燃火炬时，科技与人文的结合惊艳四方。杭州亚残运会开幕式总导演沙晓岚感慨，通过脑机接口技术支持的机械手臂帮助火炬手拿起火炬，正是体现了科技助残的寓意。
	心相约，梦闪耀。杭州亚残运会上硬核科技的集中呈现，折射了杭州高新技术企业践行科技向善的身影。
	智能仿生手、仿生腿，就来自余杭企业强脑科技。这是一家全球领先的非侵入式脑机接口公司。“我们的产品搭载了自主开发的脑机接口领域智能算法，内置传感器系统，会实时采集肌电神经电信号，经过算法处理后转化为指令，从而控制动作模块。”强脑科技高级副总裁兼合伙人何熙昱锦介绍，如智能仿生手就能够实现5根手指的独立运动和手指间的灵活操作。
	“仅仅这样还不够。”何熙昱锦说，为了确保火炬传递万无一失，强脑科技的研发团队为火炬手量身定制了一款智能仿生手，增加能活动的关节铰链，减少残肢小臂部分的发力。同时，研发团队还与火炬手每天进行半个多小时的适应性训练，其间对手指灵敏度等持续调试优化。
	而另一款走红的智能导盲犬，与此前杭州亚运会上传递铁饼的“显眼包”机器狗还有点“血缘关系”，都来自杭州高新区(滨江)的宇树科技——全球最早公开零售高性能四足机器人和最早实现四足机器人行业落地的企业。
	这只智能导盲犬，“学名”为B1四足机器人，是宇树科技的得意之作。它集成激光雷达等多种传感器，使用多种传感器对周围环境进行判断，实现自主避障行走。同时，由于搭载语音模块，能够播报路况，在检测到障碍时主动提醒，并按需调整速度、改变路线。为了使B1四足机器人更好地扮演“电子眼”角色，宇树科技参考真实导盲犬的工作模式，设定合适的牵引角度和力量大小，并反复调整步速、扶手高度等参数，使人感觉牵着的真是一条温顺导盲犬，从而更好地服务盲人。
	眼下，在杭州，还有越来越多企业加大科技创新投入力度，不断推出服务残疾人群体的前沿技术产品，构建起连接人与机器的感知桥梁，让残障人士真切体会到科技向善带来的便利。
	每一项黑科技的一触即发，蕴含的是一座创新活力之城的厚积薄发。非侵入式脑机接口技术在亚残运会上的应用，离不开杭州的前瞻布局和开放包容。
	早在2018年，脑机接口技术还未被市场完全清晰认知之际，余杭区相关负责人便前往国外考察强脑科技的初创团队。对企业的重视和对脑机接口技术前瞻性的认可，让强脑科技在杭州未来科技城扎下了根。时至今日，强脑科技已经入选胡润研究院发布的《2023全球独角兽榜》，并实现全球首个高精度脑机接口产品单品10万台量产。
	科技向善，城市向前。目前，杭州发力重点打造智能物联、生物医药、高端装备、新材料和绿色能源五大产业生态圈，产业步入由“链”到“圈”的发展新阶段，加快培育和形成一批世界领先的万亿产业、千亿企业、百亿项目。未来，更多的“强脑科技”或将在杭州破茧成蝶，让打造国际“赛”“会”之城的杭州，书写更多一触即发的精彩。【编辑:周驰】
</body><key_sentence>”何熙昱锦说，为了确保火炬传递万无一失，强脑科技的研发团队为火炬手量身定制了一款智能仿生手，增加能活动的关节铰链，减少残肢小臂部分的发力。杭州亚残运会开幕式总导演沙晓岚感慨，通过脑机接口技术支持的机械手臂帮助火炬手拿起火炬，正是体现了科技助残的寓意。而另一款走红的智能导盲犬，与此前杭州亚运会上传递铁饼的“显眼包”机器狗还有点“血缘关系”，都来自杭州高新区(滨江)的宇树科技——全球最早公开零售高性能四足机器人和最早实现四足机器人行业落地的企业。从火炬传递到开幕式，再到赛事运行，杭州第4届亚残运会就像黑科技的大舞台，办赛、观赛、参赛都充满了“智”感。</key_sentence></doc>