<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1744</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-27/10101753.shtml</url><title>多国元首先后访华，全面合作逐步推进，中哥关系升级凸显拉美“中国热”</title><datatime>2023-10-27 15:23:00</datatime><body>	哥伦比亚总统佩特罗于10月24日至26日对中国进行了国事访问。访问期间，两国元首一致同意将中哥关系提升为战略伙伴关系，双方还签署了一系列合作文件。拉美事务专家26日对《环球时报》记者表示，中哥关系的提升显示出中国在拉丁美洲影响力的进一步扩大，随着多极化趋势的发展和“一带一路”示范效应的显现，拉美国家对中国的重视正日益提升。
	《环球时报》记者注意到，佩特罗在其个人社交平台账号上发布了一系列访华行程的照片，不仅包括同中国领导人的会晤、同中国各机构的讨论，还包括他在人民英雄纪念碑前敬献花圈和瞻仰毛主席纪念堂时的照片。
	根据《中华人民共和国和哥伦比亚共和国关于建立战略伙伴关系的联合声明》，双方重申相互尊重国家主权和领土完整，在涉及彼此核心利益和重大关切问题上相互理解和支持。哥伦比亚政府重申恪守一个中国原则，坚定支持中国政府为实现国家统一所作的努力。哥方祝贺中国政府成功举办第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，提议同中方建立工作组，加强沟通协作，促进双方可持续发展和共同繁荣。
	哥伦比亚财经新闻网站“Portafolio”26日报道称，中哥关系被提升为战略伙伴关系，“这是两国间的历史性事件”。报道援引哥伦比亚前财政部长何塞·雷斯特雷波的话称，“战略伙伴关系”是一种外交宣言，也是双方继续加强政治、外交、经济、投资和贸易关系等一系列努力的承诺，为两国继续取得商业进步创造了前景。
	据哥伦比亚媒体报道，除政治关系的提升外，此次两国政府在经济、投资、贸易、技术、环境、科学等领域签署了12项合作协议，以推动商业关系的发展。其中包括哥伦比亚牛肉输华议定书，以及一份关于青年科学家交流计划的谅解备忘录。哥牲畜出口商协会主席称，相关协议将加速哥伦比亚产品进入中国市场，比如该国明年有望向中国出口约5万吨牛肉。“在北京签署的文件有助于扩大中国市场对哥伦比亚农产品的开放程度，并鼓励中国投资哥伦比亚工业和基础设施，助力铁路交通和农业优先发展。”俄罗斯卫星网26日称。
	“(上述协议)为双方继续在各个领域取得商业进展打开了新的可能性。”Portafolio援引哥国分析人士的话称，尽管两国尚未签署“一带一路”合作文件，但政治关系的提升和经济协议的签署是各方期待的结果。另据阿根廷美洲通讯社报道，佩特罗在访问期间会见了在哥中资企业代表，讨论了首都地铁工程以及利用铁路将加勒比海和太平洋港口连接起来作为国际贸易路线的计划。
	“中国提升了同美国紧密盟友哥伦比亚之间的关系。”路透社25日评论称，中国与哥伦比亚合作的深化，意味着中国在拉丁美洲影响力的扩大。随着中哥关系的升级，在11个已同中国建交的南美国家中，中国已同其中的10个建立了战略伙伴关系。该媒体认为，近年来，中国在南美、中美和加勒比地区加大了“外交魅力攻势”，而该地区对美国来说具有战略意义。
	“对于拉美许多领导人来说，中国已经成为了一个关键的合作伙伴。”俄罗斯卫星网25日评论称，佩特罗已成为“一份越来越长的名单上的一员”——在他之前，巴西、阿根廷、智利和洪都拉斯等拉美国家领导人都在今年访华。报道称，尽管面临美国的压力，拉美国家仍决定与北京建立更加紧密的联系，而通过宏伟的共建“一带一路”倡议，北京也为这些国家带来了巨大利益。
	“‘中国热’正在拉美许多国家兴起。”中国现代国际关系研究院拉美研究所副所长孙岩峰对《环球时报》记者表示，对不少拉美国家而言，中国不仅代表着经济发展的机会，也是全球治理的伙伴和全球秩序的“同行者”。他认为，访华的拉美国家元首大多不仅仅寻求同中国发展经贸关系，而是有同中国全方位合作的诉求，包括在全球治理体系中获得中国的支持，以及在同中国的合作中寻找到自己的发展道路。(记者：时元皓白云怡来源：环球时报)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>拉美事务专家26日对《环球时报》记者表示，中哥关系的提升显示出中国在拉丁美洲影响力的进一步扩大，随着多极化趋势的发展和“一带一路”示范效应的显现，拉美国家对中国的重视正日益提升。报道援引哥伦比亚前财政部长何塞·雷斯特雷波的话称，“战略伙伴关系”是一种外交宣言，也是双方继续加强政治、外交、经济、投资和贸易关系等一系列努力的承诺，为两国继续取得商业进步创造了前景。”中国现代国际关系研究院拉美研究所副所长孙岩峰对《环球时报》记者表示，对不少拉美国家而言，中国不仅代表着经济发展的机会，也是全球治理的伙伴和全球秩序的“同行者”。据哥伦比亚媒体报道，除政治关系的提升外，此次两国政府在经济、投资、贸易、技术、环境、科学等领域签署了12项合作协议，以推动商业关系的发展。</key_sentence></doc>