<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1763</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-27/10101772.shtml</url><title>中国县域常住人口排行榜：2县超200万，246县低于10万</title><datatime>2023-10-27 14:33:00</datatime><body>	作者：林靖
	近年来人口小县机构改革正逐步在全国多地铺开。自“县”作为行政区划单位出现以来，就始终是我国基本的行政单元。那么，我国县域的人口规模和空间分布是怎样的呢？
	第一财经记者根据《中国人口普查分县资料-2020》，对第七次全国人口普查时1800多个县域(包括县、县级市、自治县、旗、自治旗、1个特区、1个林区，不包括市辖区和功能区)人口数据统计发现，我国县域常住人口约7.48亿人，县域平均人口达39.9万人。从规模来看，常住人口超过80万人的县域共有208个，占总数的11%。常住人口20万人以下的县域有546个，其中常住人口10万人以下的县有246个。
	县域平均常住人口39.92万人江苏县均人口第一
	数据显示，2020年，纳入统计的1874个县域常住人口合计达到了7.48亿人，按此计算，我国平均每个县域的常住人口规模为39.92万人。
	从县域人口分布来看，受自然地理条件、经济社会发展、产业结构等因素的影响，县域之间的人口数量差异较大。
	根据第一财经记者统计，东部地区的县域人口总量为2.41亿人，约占全国县域人口的32.2%，县域平均人口为57.84万人，在区域发展的四大板块中位居第一。其中分省份来看，江苏县域平均人口达到94.6万人，在全国各省份中位居第一。数据显示，江苏共有12个县域人口超过百万，百万人口县的数量位居全国全国第一。同时，江苏所有县域人口均超过20万人。
	中小城市研究院院长牛凤瑞对第一财经分析，江苏以平原为主，山区很少，同时水源充足，降水充沛，气候宜居，自然地理条件很好，一直以来都是中国经济发达地区，人口密度大。所以在面积差不多的县域范围内，人口数量就多。
	山东也存在类似的情况。山东也是一个平原占比较多的经济大省，其县域平均人口达到70.95万人，仅次于江苏，位居第二，同时山东所有县域人口也都超过了20万人。另外两个沿海经济大省浙江和广东的地形地貌中，山地、丘陵占据较高的比例，山区人口密度相对平原要低不少，浙江和广东的县均人口分别为63.7万人和62.2万人。
	中部地区的县域总人口为2.37亿人，县均人口达到49.3万人，仅次于东部。中部地区的自然发展条件较好，平原面积较多，尤其是河南和安徽，平原占比较高，县均人口都超过60万人。湖北拥有江汉平原，湖南有洞庭湖平原，两省的县均人口都超过50万人。
	西部地区的县域总人口为2.24亿人，县均人口为26.94万人，西部地区中，虽然也有四川盆地、关中平原、广西等位于胡焕庸线东南侧、人口密度高于全国平均水平的区域，但总体来看，西部地区中有相当大一部分位于胡焕庸线西北侧，这些地方以高原山地地形为主,远离海洋,降水少,气候干,生态环境脆弱,人口分布少，人口密度低。
	东北三省的县域总人口为4657.3万人，县均人口为31.68万人，东北的县域经济不发达，民营企业发展不充分，县域人口流向东部沿海地区和东北的中心城市，加上人口出生率较低，因此县均人口数量也比较少。
	200多县人口超80万人，546县不足20万人
	县域人口的规模有大有小，若以80万人作为人口大县的标准的话，则我国有208个县域常住人口超过80万大关，占比达11%。有13个县常住人口超过150万人，分别是昆山、晋江、普宁、义乌、慈溪、江阴、常熟、沭阳、临泉、滕州、瑞安、南安和桂平。其中，江苏的昆山和福建的晋江两个县域的常住人口超过了200万人。
	整体来看，人口大县的发展路径各不相同。厦门大学经济学系副教授丁长发分析，像浙江、江苏中南部和福建沿海的人口大县，人口机械增长较为突出，这些地方由于产业集聚，人口也随之集聚，人口净流入规模大。
	第一财经记者根据《2020中国人口普查分县资料》梳理发现，截至2020年，共有21个县域的省外流入人口超过20万人，全部来自东部沿海地区。其中义乌、昆山、慈溪和晋江四个县级市的省外流入人口超过了70万，在全国处于第一梯队。位居第一的义乌，省外流入人口达到了88万人，大约每两人中就有1人来自省外。
	其次，中西部一些省会城市下辖的县域，也有不少人口流入，当然这些流入人口相当大一部分是来自于省内其他县(市、区)。比如湖南的长沙县、江西的南昌县、河南的新郑市、安徽的肥西县，其中长沙县和新郑市来自省内其他县(市、区)流入的人口均超过了50万人。
	整体来看，这些县域本身就是所在的中心城市的一部分，中心城市市区基本连为一体，产业结构与中心城市的联系十分紧密，制造业发达，因此也集聚了大量的人口。
	另外一部分人口大县是来自安徽、河南、广西等地，同时又距离大城市、中心城市较远的人口大县，这些区域的人口大县人口密度较高，但由于产业不发达，工业化和城镇化率较低，因此不少人口外流到长三角、珠三角等发达地区和中心城市，常住人口明显低于户籍人口。近年来，随着产业梯度转移，不少人口大县充分发挥土地和劳动力的优势，加快工业化和城镇化进程。
	以皖北的临泉县为例，根据安徽日报报道，临泉县作为劳务输出大县，2014年外出务工人数最高峰时有70余万人。近年来，随着工业化、城镇化加快推进，以及承接沪苏浙等发达地区产业转移力度不断加大，在本地160多万常住人口形成的市场需求和逐渐发展起来的产业用工需求双重刺激下，部分外出务工人员开始返乡发展。
	相比之下，一些人口小县往往只有几万到十几万人。梳理发现，在统计的1874个县域中，有546个县域常住人口在20万人以下，占比为29.1%。其中，有246个县域的常住人口少于20万人，占比为13.1%。从常住人口少于20万的县域在区域四大板块的分布来看，东部地区有46个县常住人口少于20万，中部地区有70个，西部地区有389个，东北地区有41个。总体来看，胡焕庸线西北侧地区人口密度低，常住人口低于20万的县域多。
	整体来看，县的设置不仅要考虑人口数量和经济因素，还有国防安全、民族地区发展、生态保护、文化、战略地位等多方面的考量。
	牛凤瑞说，县的设置有多重因素，不能简单以人口数量、管理效率来衡量。比如西部一些地区以高原山地地形为主，县域面积非常大，一个县域可能相当于东部、中部的地级市，虽然这些县人口数量少，但在国防安全、民族地区发展、生态保护等方面，具有非常重要的意义。
	牛凤瑞分析，人口服务管理既要考虑人口数量，也要考虑人口的空间分布情况，比如1000平方公里的县域和5000平方公里，同样的人口总量，服务起来因为人口的密度不同，会产生很大的差异。因此西部地区很多县域虽然人口少，但县域面积很大，服务管理的成本比较高，在这些地方，县的设置不能简单的用人口数量和效率去衡量。
	从历史文化因素来看，华东师范大学城市与区域科学学院教授林拓此前在接受第一财经采访时表示，县跟县往往风俗差异较大，而且很多县的历史往往绵延数百年，县内部的文化认同较深。所以县县合并要非常谨慎，相比并县，可以通过其他方式来实现瘦身，比如通过大部制改革实现部门和部门合并，减少机构和人员编制数量，降低行政成本和财政负担。
	近年来，近年来，山西、青海、安徽、湖南、内蒙古、甘肃等地也在相继推进人口小县机构改革试点。日前，甘肃省委编办在答复网友留言时透露，党的二十大对地方机构改革作出部署，甘肃省将认真贯彻落实党中央关于地方机构改革精神，在具体机构改革中，鼓励人口小县加大机构优化整合力度，精简设置党政机构，进一步优化职责体系和组织结构。
	其中，山西推进相关改革已有年头，且成为其他省份学习对象。山西省15万人口以下的人口小县数量较多，存在财政供养人员比例失衡、人浮于事等突出问题，自2020年以来，山西前后两批6个试点县(忻州市河曲县、临汾市浮山县、太原市娄烦县、吕梁市石楼县、晋中市榆社县、长治市黎城县)探索人口小县机构改革。通过推进“大部制”、扁平化改革，试点县机构、编制、人员数量均有所下降。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>县域平均常住人口39.92万人江苏县均人口第一。第一财经记者根据《2020中国人口普查分县资料》梳理发现，截至2020年，共有21个县域的省外流入人口超过20万人，全部来自东部沿海地区。西部地区的县域总人口为2.24亿人，县均人口为26.94万人，西部地区中，虽然也有四川盆地、关中平原、广西等位于胡焕庸线东南侧、人口密度高于全国平均水平的区域，但总体来看，西部地区中有相当大一部分位于胡焕庸线西北侧，这些地方以高原山地地形为主,远离海洋,降水少,气候干,生态环境脆弱,人口分布少，人口密度低。中部地区的县域总人口为2.37亿人，县均人口达到49.3万人，仅次于东部。</key_sentence></doc>