<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1774</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/10-27/10101745.shtml</url><title>深入推进中华民族现代文明建设</title><datatime>2023-10-27 14:03:00</datatime><body>	在文化传承发展座谈会上，习近平总书记从党和国家事业发展全局的战略高度提出：“在新的起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明，是我们在新时代新的文化使命”，并从“两个结合”的维度全面阐述了中华民族现代文明的丰富内涵和鲜明特征。全国宣传思想文化工作会议正式提出习近平文化思想，为担负起新的文化使命提供了强大思想武器和科学行动指南。新时代新征程，我们要认真贯彻落实习近平文化思想，以更加坚定的历史自信、文化自信，创造属于我们这个时代的新文化，建设中华民族现代文明。
	1.深刻认识建设中华民族现代文明的重大意义
	建设中华民族现代文明是中华民族伟大复兴的必然要求。“刚柔交错，天文也。文明以止，人文也。观乎天文，以察时变；观乎人文，以化成天下。”文明是人类在迎接挑战中不断发展进步的成果，自古至今，世界上每一个国家和民族的发展与崛起，都以文化的创新和文明的进步为基础与先导。中华民族的伟大复兴同样离不开文化的繁荣、文明的进步。中华文明源远流长、从未中断，是世界文明的瑰宝，是中华民族在世界文化激荡中站稳脚跟的根基；中华民族具有守正不守旧、尊古不复古的进取精神，具有勇于接受新事物的无畏品格。面对世情国情的变化，必须积极应对挑战，实现发展进步和现代化转型，增进国家认同、民族认同和国际影响力，增强文化自信，提升国家文化软实力，为社会主义现代化强国建设、实现中华民族伟大复兴注入不竭精神动力和理论支撑。
	建设中华民族现代文明是实现中国式现代化的必然要求。习近平总书记指出：“中国式现代化赋予中华文明以现代力量，中华文明赋予中国式现代化以深厚底蕴。”中国式现代化是物质文明与精神文明协调发展的现代化，繁荣发展社会主义先进文化，建设与中国式现代化相一致、为中国式现代化提供巨大精神动力和理论支撑的现代文明，是推进中国式现代化建设的必然要求，是社会主义精神文明建设的重要内容。中国式现代化与中华民族现代文明同生共长、互促互进。中国式现代化是中华民族的旧邦新命，必将推动中华文明重焕荣光，实现现代化转型发展。
	建设中华民族现代文明是满足人民美好生活需要的必然要求。人的全面发展是马克思主义文明观的价值目标，让人们过上物质富裕、精神满足、幸福美满的生活是人的全面发展的必然要求，是马克思主义政党为之奋斗的神圣使命。习近平文化思想明确回答了文明建设谁来建、为了谁、依靠谁的问题，彰显了人民至上的价值意蕴。同时，中华民族现代文明建设通过满足人民日益增长的精神文化生活需要，通过提升社会文明程度、提升人的文化素养等，成为推动高质量发展成果转化为满足人民美好生活需要，增强人民群众的获得感、幸福感、安全感的必然选择。
	2.从“两个结合”维度科学把握中华民族现代文明的丰富内涵
	中华民族现代文明是以社会主义道路为基石的社会主义文明。中国共产党是马克思主义的坚定信仰者和践行者，是中华优秀传统文化的忠实继承者和弘扬者，是马克思主义与中华优秀传统文化相结合的推动者。中国共产党成立后，以马克思主义为指导，在坚持和发展中国特色社会主义的进程中，遵循人类文明发展规律，结合世情国情，在传承发展中华文明的基础上，在文明交流互鉴中，博采世界文明之精华，科学回答了为什么要建设现代文明、建设什么样的现代文明、如何建设现代文明的中国之问、时代之问，形成了符合人类文明发展方向，能够科学处理和解决人与自然、人与社会、人与人关系的社会主义文明。这种文明与资本主义文明相比，是文明形态的质的变化，彰显了社会主义道路的特色和优势。
	中华民族现代文明是与中国式现代化相协调的中华文明现代形态。“第二个结合”是深刻的“化学反应”，造就了一个有机统一的新的文化生命体，使中华文明在中国式现代化进程中实现了由传统向现代的跨越，发展成为中华文明的现代形态。马克思主义把先进的思想理论带到中国，以真理之光激活了中华文明的基因，使中华文明从形式到内容都发生质的变化：从民本到民主、从九州共贯到中华民族共同体、从万物并育到人与自然和谐共生、从富民厚生到共同富裕……经由“第二个结合”，中华文明在发展中不断增添时代元素和现代内容，成为具有现代形态的新文明。
	中华民族现代文明是一种符合人类文明发展方向、兼具世界各民族文明精华的文明。多元多彩、和谐共生是人类文明发展的基本态势，不同文明之间的交流互鉴是人类文明演进的基本规律，是推动人类文明进步和世界和平发展的重要动力。中华民族现代文明的形成发展也离不开与世界其他文明的交流交融，是普遍性与特殊性的辩证统一，是具有“类文明”性质的文明新形态，是兼具世界文明精华的现代文明形态。
	3.在中国式现代化进程中深入推进中华民族现代文明建设
	巩固文明发展的主体性。文化自信是更基础、更广泛、更深厚的自信，是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、最持久的力量。任何文化要立得住、行得远，就必须坚定文化自信，坚守民族文化立场，赓续民族文化血脉，实现精神上的独立自主，发挥历史主动精神，主动担当推动文化发展和文明进步的重任，增强文化发展的主体性。“自从中国人学会了马克思列宁主义以后，中国人在精神上就由被动转入主动”。中华民族现代文明是“两个结合”的产物，也只有在继续推进“两个结合”中，按照文明发展的规律，立足中华民族当代实践，找准“两个结合”的契合点，发挥历史主动性和能动性，担当使命、奋发有为，不断用马克思主义去激活中华优秀传统文化的生机活力，才能持续巩固文化主体性，使中华民族现代文明建设获得不竭的内生动力。
	激发文明发展的活力。创新是人类文明进步的不竭动力，人类文明发展史说到底就是一部人类不断创新的历史，那些不能紧随时代发展和社会条件变化而创新的文明，都避免不了中断、灭亡的命运。中华民族现代文明本质上是创新的产物，在新的历史时期，也只有在守正创新中才能不断走向丰富发展。守正才能不迷失自我和方向，创新才能把握和引领时代。面对中国式现代化进程中不可预料的诸多挑战和难题，必须坚守中华民族现代文明发展的社会主义方向和人民价值取向，坚守中华文明的连续性、创新性、统一性、包容性、和平性，在守正创新中持续激发文明发展的生机活力，在不断应对挑战、突破难题中深入推进中华民族现代文明建设。
	厚植文明发展的根基。中华文明具有连续性，中华民族现代文明建设必须传承中华文明已有成果，赓续中华民族文化传统。中华优秀传统文化源远流长、博大精深，是中华文明的智慧结晶，其中蕴含的天下为公、民为邦本、为政以德、革故鼎新、任人唯贤、天人合一、自强不息、厚德载物、讲信修睦、亲仁善邻等，是中华民族在长期生产生活中积淀形成的宇宙观、天下观、社会观、道德观的重要体现，是中华民族现代文明形成发展的人文根基和深厚沃土。深入推进中华民族现代文明建设，必须大力实施中华文明探源工程，加强对中华文明起源、发展历史、丰富内容等的研究，建立中国特色、中国风格、中国气派的文明研究学科体系、学术体系、话语体系。必须讲好中华文明故事，研究阐释好中华文明讲仁爱、重民本、守诚信、崇正义、尚和合、求大同的精神特质和发展形态，为中华民族现代文明建设提供强有力的理论支撑和深厚的文化滋养。
	增强文明发展的动力。在人类文明发展中，尽管出现过和存在着不同文明之间的冲突，但多样文明间的平等交流互鉴始终是不可阻挡的历史潮流，人类文明发展史本质上就是一部不同文明之间交流交融、互学互鉴的历史。中华文明具有突出的和平性，为人类的发展和世界文明的进步贡献了中国智慧、中国方案、中国力量。新时代新征程，要传承弘扬各美其美、美美与共的文化传统，秉承天下情怀，跨越单边主义、霸权主义，在推动人类文明交流互鉴、不断汲取世界其他文明精华中，推动中华民族现代文明建设不断走向深入。（光明日报）
	(作者：张凤莲，系山东省习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员、山东社会科学院副院长)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>面对中国式现代化进程中不可预料的诸多挑战和难题，必须坚守中华民族现代文明发展的社会主义方向和人民价值取向，坚守中华文明的连续性、创新性、统一性、包容性、和平性，在守正创新中持续激发文明发展的生机活力，在不断应对挑战、突破难题中深入推进中华民族现代文明建设。中华民族现代文明是“两个结合”的产物，也只有在继续推进“两个结合”中，按照文明发展的规律，立足中华民族当代实践，找准“两个结合”的契合点，发挥历史主动性和能动性，担当使命、奋发有为，不断用马克思主义去激活中华优秀传统文化的生机活力，才能持续巩固文化主体性，使中华民族现代文明建设获得不竭的内生动力。中国共产党成立后，以马克思主义为指导，在坚持和发展中国特色社会主义的进程中，遵循人类文明发展规律，结合世情国情，在传承发展中华文明的基础上，在文明交流互鉴中，博采世界文明之精华，科学回答了为什么要建设现代文明、建设什么样的现代文明、如何建设现代文明的中国之问、时代之问，形成了符合人类文明发展方向，能够科学处理和解决人与自然、人与社会、人与人关系的社会主义文明。同时，中华民族现代文明建设通过满足人民日益增长的精神文化生活需要，通过提升社会文明程度、提升人的文化素养等，成为推动高质量发展成果转化为满足人民美好生活需要，增强人民群众的获得感、幸福感、安全感的必然选择。</key_sentence></doc>