<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1775</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-27/10101747.shtml</url><title>杭州亚残运会的“情感张力”</title><datatime>2023-10-27 14:01:00</datatime><body>	失去双手也能游泳，失去一条腿也能奔跑，眼睛看不清也能进球......这是杭州亚残运会现场给予我们的激励和感动。在这场以体育为名的盛会上，一个个“没什么不可能”的故事，让我们不禁感叹：灿烂星空，谁是真的英雄？平凡的人给我们太多感动。
	国际奥委会终身名誉主席萨马兰奇曾说：“残疾人运动是唤醒人类良知的运动。”可见残疾人体育运动，有着非同一般的意义。那么，杭州亚残运会为何令人感动？它有着怎样的“情感张力”？
	一、依然热爱生活的“英雄主义”
	一位著名作家在经历残疾的折磨后，曾反复思索三个问题：第一个是要不要去死，第二个是为什么活，第三个，我干吗要写作。
	这样的问题，许多残疾人可能都遇到过。他们有的生来有憾，有的突逢变故。相比健全人，他们的生活进入了困难模式。
	对于杭州亚残运会的运动员来说，体育为他们打开了生活的一扇窗户。认清了生活的困境，却依然热爱生活，对生活充满信念，这样的“勇敢”尤为珍贵。
	就像开幕式上，“刀锋战士”潘俊帆与王广玉君的奔跑，似乎在告诉世人，不能让肢体的残疾禁锢住自己。
	2020年的一场意外，王广玉君失去了左小腿，一度丧气的他，看到了潘俊帆的视频。同为截肢者，潘俊帆跑步踢球，甚至穿越戈壁、速攀雪山。受他鼓舞，王广玉君带着“机械腿”跨上机车，于飞驰中重新找到了自我。
	二、“残疾不等于残废”的拼搏精神
	体育运动，让残疾人找到了展现自我的舞台，而在上赛场前，他们用一次次的努力证明：我也行！
	“篮球女孩”钱红艳4岁因车祸截肢，爷爷将半个篮球套在她身上，帮助她“行走”。11岁加入游泳队，每天训练很累，钱红艳会躲在水里哭，“因为在水里哭，只有你自己知道，别人不会知道”。
	从“篮球女孩”到“水中飞鱼”，钱红艳说：“残疾不等于残废，希望更多的残疾人朋友鼓足生活的勇气，用实际行动证明人生价值，回报社会，成就自我。”
	改变始于体育，从不止于体育。正如亚残奥委员会主席马吉德·拉什德致辞中说：“你们将向全世界证明，只要拥有决心和勇气，便可以取得无限成就。”
	三、与输赢无关的守望相助
	追逐胜利，但不把胜利当作“唯一”。在输赢之外，还有很多值得被看见的东西。
	比如，队友甚至对手之间的携手互助。田径100米T11比赛的领跑员用10厘米的引跑绳指引运动员的方向，却在冲线前降速退场；中国女子轮椅篮球队队员主动扶起轮椅翻倒的泰国运动员……
	比如，情侣间的扶持鼓励。10月23日，中国盲人门球男队首战告捷，一头白发、戴着黑色眼罩的守门员胡明耀备受关注。他与女友七七在打工时认识，彼此照顾着一路走来，收获了无数网友的祝福。作为自媒体人的七七，还拍摄了许多盲人门球的科普视频，让更多人关注到这项运动。
	体育让残疾人运动员被看见，而亲人、爱人的鼓励，治愈了他们的黑暗时刻，也让努力有了更大的价值。
	四、触及心灵的现场教育
	人同此心，心同此理，比赛事传播更具穿透力的，是赛场上的精神和力量。
	在轮椅女篮小组预赛现场，场上姑娘们的表现，感染了两位坐在轮椅上的姑娘。这两位遭遇意外的姑娘说，这场比赛让她们看到了未来的更多可能。大家的努力实实在在鼓励了许多残障人士，让大家更勇敢去面对苦难，这让队员们也很高兴。中国女子轮椅篮球队主教练陈琦说：“学会自立、自强、自信，我想这个意义比大家得了什么奖、拿了什么奖牌还要更大。”
	这两天，有一些学校暂时停下文化课，带领孩子们来看亚残运会的比赛，感受运动员们不屈的精神，学习如何坚持、如何追寻梦想、如何对待成功与失败。这是赛场，更是孩子们的人生教育课堂。这样触及心灵的教育，是其他方式难以代替的。
	这种力量的传递，让社会变得更加向上，也是亚残运会比赛的重要意义之一。有网友看完比赛后评论：“看到他们，以后遇到生活、工作中的难题，有更多理由让自己坚持了。”
	正如杭州亚残运会宣传推广歌曲《我们都一样》所唱的：“在亚洲美丽家乡，我们都一样，载梦远航；我们都一样，永不彷徨；我们都一样，为梦闪亮。”
	五、“无碍”更有爱的城市温情
	有人说：“体育是打造更具包容性社会的契机。”以办赛为契机，三年多来，杭州先后推出了12轮无障碍硬件问题排查，改造提升14万个无障碍点位及重要公共服务场所。一点一滴的细节里，都藏着这座城市的平等、包容、友好。
	亚残运村里，出入口被加宽了，轮椅就餐区的特制桌椅加宽加深，服务台高度不超过80厘米......如此种种，都让残疾人运动员的比赛和生活更为便利。
	亚残运会让世界看到了更多残疾人的日常生活，这样的情感关注，需要长久地延伸到运动会之后，注入到越来越健全的无障碍环境建设之中。
	六、科技应用中的人文关怀
	在杭州亚残运会火炬传递中，电子导盲犬亮相吸引了许多人的目光。清晰的语音提示和稳定的脚步声，帮助火炬手顺利完成了传递。开幕式上火炬手徐佳玲通过意念控制的仿生手，完成了主火炬的点燃。以人为本的科技不断进步，让残疾人有了重新掌握身体控制权的可能。
	亚残运会期间，数字手语翻译机器人“小莫”，能看懂手语，还能将自然语言翻译成手语“播报”。作为听障人士的翻译官和手语转播器，“小莫”既能帮助听障人士更好地观赛，还能带他们畅游西湖。
	温暖，不光在赛时。浙江数字化改革的进程里，少数人的需求从来没有被忽视。此前上线的“数智残联”系统搭建起了需求和供给的无缝对接平台，惠企助残、辅具智配、志愿助残云服务等服务场景，让残疾人的需求能得到快速响应。
	精彩的体育比赛终将落幕，但亚残运会发出的“尊重、平等、包容”号召，始终回响。还记得海伦·凯勒说过一句话：“为什么只有聋人才珍惜失而复得的听觉？只有盲人才珍惜重见天日的幸福？让我们珍惜生命中的每一天，去充实生命、去享受生活。”(潮新闻)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>从“篮球女孩”到“水中飞鱼”，钱红艳说：“残疾不等于残废，希望更多的残疾人朋友鼓足生活的勇气，用实际行动证明人生价值，回报社会，成就自我。对于杭州亚残运会的运动员来说，体育为他们打开了生活的一扇窗户。亚残运村里，出入口被加宽了，轮椅就餐区的特制桌椅加宽加深，服务台高度不超过80厘米......如此种种，都让残疾人运动员的比赛和生活更为便利。亚残运会让世界看到了更多残疾人的日常生活，这样的情感关注，需要长久地延伸到运动会之后，注入到越来越健全的无障碍环境建设之中。</key_sentence></doc>