<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1777</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/10-27/10101739.shtml</url><title>中国特色社会主义文化建设规律认识的新高度</title><datatime>2023-10-27 13:53:00</datatime><body>	文化是一个国家、一个民族的灵魂，文化建设在中国特色社会主义事业“五位一体”总体布局中具有极为重要的地位和作用。建设社会主义文化强国，必然要求科学理论指导，遵循中国特色社会主义文化建设规律。习近平文化思想是新时代党领导文化建设实践经验的理论总结，标志着我们党对中国特色社会主义文化建设规律的认识达到了新高度，为做好新时代新征程宣传思想文化工作、担负起新的文化使命提供了强大思想武器和科学行动指南。
	不断深化探索中国特色社会主义文化建设规律
	文化兴国运兴，文化强民族强。文化自信是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、最持久的力量。文化建设是治国理政的重要内容，是执政主体的自觉行为。文化建设规律，反映了文化建设的内在逻辑和本质要求，包括文化和经济、政治、社会等领域的关系，文化的民族性和共同性、政治性和大众性、传承性和时代性等问题，以及文化发展的目标、道路、原则、方针等。正确认识规律、自觉遵循规律，才能推动文化繁荣、建成文化强国。马克思主义文化理论坚持从唯物史观出发，科学认识文化在社会有机体中的定位，强调文化的意识形态属性和功能，正确揭示了文化发展和建设的规律，是认识和把握中国特色社会主义文化建设规律的理论根据。
	中国共产党既是中国先进文化的积极引领者和践行者，又是中华优秀传统文化的忠实传承者和弘扬者。100多年来，我们党坚持党对宣传思想文化工作的领导，在发展社会主义先进文化、弘扬革命文化、传承中华优秀传统文化的过程中，努力探索中国特色社会主义文化建设规律，并不断深化对这一规律的认识。新民主主义革命时期，毛泽东同志提出建设民族的科学的大众的文化，指明了中华民族新文化的性质和方向。社会主义革命和建设时期，毛泽东同志提出坚持为人民服务、为社会主义服务的方向，实行“百花齐放、百家争鸣”的方针等，正确把握社会主义条件下文化建设的特点规律。改革开放和社会主义现代化建设新时期，党深刻认识到开创新局面必须以理论创新引领事业发展，强调物质文明和精神文明两手抓、两手硬，加强理想信念教育，推进社会主义核心价值体系建设，发展社会主义先进文化，进行文化体制改革，推动社会主义文化大发展大繁荣，取得了探索中国特色社会主义文化建设规律的重要认识成果。
	中国特色社会主义新时代，以习近平同志为核心的党中央准确把握世界范围内思想文化相互激荡、我国社会思想观念深刻变化的趋势，举旗帜、聚民心、育新人、兴文化、展形象，大力推进社会主义文化强国建设。着力解决意识形态领域党的领导弱化问题，立破并举、激浊扬清，确立和坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的根本制度，旗帜鲜明反对和抵制各种错误观点，在全社会唱响了主旋律、弘扬了正能量。推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，大力发展文化事业和文化产业，促进人类文明交流互鉴，国家文化软实力、中华文化影响力明显提升。新时代党的创新理论深入人心，意识形态领域形势发生全局性、根本性转变，全党全国各族人民文化自信明显增强，中国人民的前进动力更加强大、奋斗精神更加昂扬、必胜信念更加坚定，焕发出更为强烈的历史自觉和主动精神，为新时代开创党和国家事业新局面提供了坚强思想保证。正是在这一过程中，我们党不断深化对新时代中国特色社会主义文化建设规律的认识，形成了习近平文化思想。
	文化建设的宝贵思想结晶
	习近平文化思想内涵十分丰富、论述极为深刻，包含着习近平总书记在新时代文化建设方面的一系列新思想新观点新论断和作出的系统谋划、战略部署，集中反映了新时代党对中国特色社会主义文化建设规律认识的宝贵成果。这一思想明体达用、体用贯通，在新时代文化建设实践中展现出强大伟力。
	习近平文化思想在文化理论观点上实现了重大创新和突破，构建了文化建设的“体”。比如，这一思想强调坚持和加强党对宣传思想文化工作的全面领导，强调推动物质文明和精神文明协调发展，提出坚持“两个结合”，提出党在新时代新的文化使命，提出坚定文化自信，提出坚持以社会主义核心价值观引领文化建设，提出坚持以人民为中心的工作导向，提出弘扬全人类共同价值，等等。这些重要思想观点构成习近平文化思想的“四梁八柱”，集中体现了新时代我们党的文化观，既坚持了马克思主义文化理论，又赋予其鲜明的中国特色，大大深化了我们对文化建设地位作用、方针原则、使命任务等重大问题的认识，具有重要原创性意义，是我们学习领会习近平文化思想必须牢牢把握的基本点。
	习近平文化思想对新时代文化建设作出了系统谋划和战略部署，突出了文化建设的“用”。比如，这一思想提出健全用党的创新理论武装全党、教育人民、指导实践工作体系，提出推动理想信念教育常态化制度化，提出加快构建中国特色哲学社会科学，提出加快构建融为一体、合而为一的全媒体传播格局，提出健全网络综合治理体系，提出构建具有鲜明中国特色的战略传播体系，等等。这些新的部署涵盖理论武装、新闻舆论、思想道德建设、网络建设和管理、对外宣传等各个方面，体现了鲜明的问题导向、实践导向，明确了新时代文化建设的路线图和任务书，为推进文化强国建设提供了行动纲领，是我们贯彻落实习近平文化思想必须紧紧抓住的关键点。
	习近平文化思想以其丰富的思想内涵、严密的内在逻辑构成一个系统全面的科学体系。学习领会这一重要思想，就要把习近平总书记关于新时代文化建设的思想观点和战略部署作为一个整体来认识，系统地而不是零散地、贯通地而不是割裂地加以理解和把握。要把这一思想放在马克思主义文化理论发展的历史进程中，放在百余年来我们党领导文化建设的实践中来认识，把握其形成和发展的历史逻辑和实践逻辑。要把这一思想放在习近平新时代中国特色社会主义思想的宏阔理论框架中来认识，把握其在新时代党的创新理论中的重要意义。同时还要看到，习近平文化思想是一个不断发展的、开放的思想体系，必将随着新时代文化建设的深化拓展而不断丰富和发展。
	学习践行习近平文化思想，担负新的文化使命
	迈上新征程，全面建成社会主义现代化强国、全面推进中华民族伟大复兴，是全党全国人民的中心任务。与这一中心任务相契合、相适应，习近平总书记鲜明提出在新的历史起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明这一新的文化使命。这一重大论断高瞻远瞩、振奋人心，是新时代文化建设的动员令、进军号。肩负起新的文化使命，创造属于我们这个时代的新文化，是一项伟大而艰巨的事业，必须自觉坚持以习近平文化思想为引领。
	习近平总书记在对宣传思想文化工作的重要指示中，深刻把握新时代新征程宣传思想文化工作面临的新形势新任务，着眼实现新时代新的文化使命，明确提出“七个着力”的重要要求，提出坚定文化自信、秉持开放包容、坚持守正创新的重要原则。这是习近平新时代中国特色社会主义思想的世界观、方法论和贯穿其中的立场观点方法在文化建设中的集中体现，是中国特色社会主义文化建设规律的精辟阐述，抓住了推进新的文化使命的根本点。
	坚定文化自信，阐明了中国共产党人的文化态度、文化信念，就是要以礼敬自豪的态度对待中华优秀传统文化，倍加珍惜党领导人民创造的革命文化，坚持走中国特色社会主义文化发展道路，把文化自信融入全民族的精神气质与文化品格中，养成昂扬向上的风貌和理性平和的心态。秉持开放包容，阐明了新时代中国共产党人的文化视野、文化胸襟，就是要更加积极主动地学习借鉴人类创造的一切优秀文明成果，融通中外、贯通古今，坚持马克思主义中国化时代化，传承发展中华优秀传统文化，促进外来文化本土化。坚持守正创新，阐明了新时代中国共产党人的文化立场、文化追求，就是要守住马克思主义在意识形态领域指导地位的根本制度，守住“两个结合”的根本要求，守住中国共产党的文化领导权和中华民族的文化主体性；创出新思路、新话语、新机制、新形式，在马克思主义指导下真正做到古为今用、洋为中用、辩证取舍、推陈出新，实现传统与现代的有机衔接，赓续历史文脉、谱写当代华章。
	习近平文化思想的提出，是我国社会主义文化建设的重要里程碑，必将为我们在中国式现代化进程中进行新的文化奋斗、文化创造提供科学指引，注入强大力量。中华民族伟大复兴必然伴随中华文化繁荣兴盛。背倚中华五千年厚重文明，立足新时代中国特色社会主义伟大实践，我们一定能够创造中华文化新辉煌，建设中华民族现代文明。（光明日报）
	(作者：颜晓峰，系国家社科基金重大项目“国家文化软实力建设研究”首席专家，天津大学马克思主义学院院长、天津市中国特色社会主义理论体系研究中心研究员)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>这些重要思想观点构成习近平文化思想的“四梁八柱”，集中体现了新时代我们党的文化观，既坚持了马克思主义文化理论，又赋予其鲜明的中国特色，大大深化了我们对文化建设地位作用、方针原则、使命任务等重大问题的认识，具有重要原创性意义，是我们学习领会习近平文化思想必须牢牢把握的基本点。习近平文化思想是新时代党领导文化建设实践经验的理论总结，标志着我们党对中国特色社会主义文化建设规律的认识达到了新高度，为做好新时代新征程宣传思想文化工作、担负起新的文化使命提供了强大思想武器和科学行动指南。正是在这一过程中，我们党不断深化对新时代中国特色社会主义文化建设规律的认识，形成了习近平文化思想。100多年来，我们党坚持党对宣传思想文化工作的领导，在发展社会主义先进文化、弘扬革命文化、传承中华优秀传统文化的过程中，努力探索中国特色社会主义文化建设规律，并不断深化对这一规律的认识。</key_sentence></doc>