<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1778</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/10-27/10101736.shtml</url><title>新时代文化建设的理论结晶与思想引领</title><datatime>2023-10-27 13:43:00</datatime><body>	全国宣传思想文化工作会议正式提出习近平文化思想，这在党的思想理论建设史上、在党领导文化建设的历史上，都具有里程碑意义。深刻把握习近平文化思想的形成背景、丰富内涵和理论意义、实践要求，增进以习近平文化思想引领新时代新征程文化建设实践的思想认同和行动自觉，是学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想的重要内容，也是以新作为开创新时代文化建设新气象的重要前提。
	习近平新时代中国特色社会主义思想中浓墨重彩的篇章
	习近平新时代中国特色社会主义思想是一个内涵丰富、博大精深的科学体系，习近平文化思想是习近平新时代中国特色社会主义思想的文化篇，是其中浓墨重彩的篇章。
	社会是一个由经济、政治、文化构成的有机体，文化是社会有机体中极为重要的组成部分。在人类社会不断向前的历史进程中，文化的地位与作用也愈益凸显。当今时代，文化越来越成为综合国力的重要标志，越来越成为经济社会和人的全面发展的重要条件，各种各样的文化问题也多样而密集地展现出来。
	习近平文化思想之所以成为习近平新时代中国特色社会主义思想中浓墨重彩的篇章，正在于习近平文化思想对当今时代更为凸显的文化意义、更为强劲的文化呼声的敏锐而深刻的把握、自觉而有力的回应。纵观人类社会发展的大历史，习近平总书记强调，“文化是民族生存和发展的重要力量。人类社会每一次跃进，人类文明每一次升华，无不伴随着文化的历史性进步”，“唯有精神上达到一定的高度，这个民族才能在历史的洪流中屹立不倒、奋勇向前”。放眼党和国家事业的大格局，习近平总书记指出，“宣传思想文化工作事关党的前途命运，事关国家长治久安，事关民族凝聚力和向心力”，“文化关乎国本、国运”。面对“两个大局”交织互动的大趋势，习近平总书记指出，“新时代新征程，世界百年未有之大变局加速演进，中华民族伟大复兴进入关键时期，战略机遇和风险挑战并存，宣传思想文化工作面临新形势新任务，必须要有新气象新作为”，“没有中华文化繁荣兴盛，就没有中华民族伟大复兴”。聚焦中国式现代化的大战略，习近平总书记指出，“统筹推进‘五位一体’总体布局、协调推进‘四个全面’战略布局，文化是重要内容；推动高质量发展，文化是重要支点；满足人民日益增长的美好生活需要，文化是重要因素；战胜前进道路上各种风险挑战，文化是重要力量源泉”，“中国式现代化既要物质财富极大丰富，也要精神财富极大丰富、在思想文化上自信自强”。基于对当今时代文化意义的深刻把握，习近平总书记将文化称为民族的“精神基因”“魂魄”和“独特标识”，强调宣传思想文化工作是“一项极端重要的工作”、文化自信是“更基础、更广泛、更深厚的自信”、文化认同是“最深层次的认同”、文化软实力是“体现一个国家综合实力最核心的、最高层的”实力，并在治国理政的实践中“把文化建设提升到一个新的历史高度”，“放在全局工作的突出位置”。习近平文化思想之“浓墨重彩”，正形成于新时代以来文化建设在党治国理政实践中战略之位、关键之笔的进一步彰显；习近平文化思想之“浓墨重彩”，也是习近平新时代中国特色社会主义思想成为“中华文化和中国精神的时代精华”的重要根据之一。
	新时代中国特色社会主义文化建设生动实践的理论结晶
	时代是思想之母，实践是理论之源。一切划时代的理论，都是满足时代需要的产物，都是在回答实践问题、总结实践经验、引领实践发展中凝结成的时代的思想精华。新时代以来，我们党对文化建设倾情之深、笔墨之重、举措之实、力度之大前所未有；文化建设的自觉在全党全社会普遍增进，文化建设的时代画卷中波澜壮阔与静水深流相映成趣。习近平文化思想正是这一崭新实践的理论反映。
	扎实推进社会主义文化强国建设，是党的十八大报告对文化建设作出的战略部署，更是党的十八大以来我国文化建设历史进程的真切写照。在这一进程中，以习近平同志为核心的党中央举旗定向、正本清源、战略擘画并压茬推进文化领域改革发展的各项重要任务。党的十八届三中全会以“推进文化体制机制创新”为着力点部署文化领域的全面深化改革；党的十九大以“坚定文化自信，推动社会主义文化繁荣兴盛”为主题发出“不断铸就中华文化新辉煌”的新号令；党的十九届四中全会就坚持和完善繁荣发展社会主义先进文化的制度作出新推进；党的十九届五中全会将建成文化强国写入2035年基本实现社会主义现代化的远景目标；党的二十大就“推进文化自信自强，铸就社会主义文化新辉煌”规划新的战略蓝图。在这一进程中，习近平总书记亲自谋划、亲自指导、亲自推动，组织集体学习、召开专门会议、主持专题座谈、制定改革方案、决策重大项目、推动重大工程、实地调研考察，对思想理论、精神文明、文学艺术、新闻舆论、哲学社会科学、文物考古、版本保存利用、文化遗产保护、文化产业振兴、文化惠民工程等文化领域各重要方面逐一进行深入细致的研究部署、关心指导、广泛动员。在这一进程中，习近平总书记就文化建设提出了一系列新思想新观点新论断，论述之密集、丰富，前所未有。这些重要观点，是新时代党领导文化建设实践经验的理论总结，反映了我们党对文化建设形成的新的规律性认识，构成了习近平文化思想的主体内容。
	党的二十大报告在回顾新时代十年的伟大奋斗、伟大成就时指出：“新时代十年的伟大变革，在党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史上具有里程碑意义。”史诗之成，离不开文化之力；史诗之中，内含有文化之篇。新时代以来党和人民的文化奋斗，推动宣传思想文化事业取得了历史性成就，意识形态领域形势发生全局性、根本性转变，全党全国各族人民文化自信明显增强、精神面貌更加奋发昂扬。在文化传承发展座谈会上，习近平总书记指出，“经过长期努力，我们比以往任何一个时代都更有条件破解‘古今中西之争’”。这样的文化底气，是建立在社会主义文化强国建设扎实推进坚实基础之上的。党的十八大以来，宣传思想文化工作之所以取得历史性成就，最根本的就在于有习近平总书记领航掌舵，有习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引。习近平文化思想生成于新时代中国特色社会主义文化建设的生动实践，引领新征程上中华民族的文化建设，进一步激活了中华文明的内在生命，推动中华文化展现时代新风。
	马克思主义文化理论中国化时代化的最新成果
	马克思主义不仅确立了观察和分析文化问题的基本原理和科学方法论，而且包括对思想道德、价值观念、文学艺术、社会科学等等文化诸具体领域和形态的透彻见解，形成了科学系统的文化学说。在推动马克思主义中国化时代化、建设中华民族新文化的进程中，中国共产党人先后形成了关于新民主主义和社会主义文化建设、社会主义精神文明建设、中国特色社会主义文化建设等丰富的理论成果，不断丰富和发展了马克思主义文化理论，引领了党和人民文化奋斗的接续实践。习近平文化思想是在此基础上写出的马克思主义文化理论中国化时代化的新篇章。
	习近平总书记指出：“问题是创新的起点，也是创新的动力源。只有聆听时代的声音，回应时代的呼唤，认真研究解决重大而紧迫的问题，才能真正把握住历史脉络、找到发展规律，推动理论创新。”当今世界正在经历百年未有之大变局，处在民族复兴关键时期的当代中国正在经历着有史以来最为广泛而深刻的社会变革，正在推进中国式现代化这一人类历史上非常宏大而独特的实践创新。面对社会思想观念和价值取向日趋活跃、主流和非主流同时并存、社会思潮纷纭激荡的新形势，如何巩固马克思主义在意识形态领域的指导地位，培育和践行社会主义核心价值观，巩固全党全国各族人民团结奋斗的共同思想基础；面对现代化进程的全面纵深推进，如何处理好传统与现代的关系、物质文明与精神文明的关系，赓续中华文脉，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，推动物质文明和精神文明相协调；面对全球“一张网”、信息社会不断发展，如何运用信息革命成果，牢牢占据舆论引导、思想引领、文化传承、服务人民的传播制高点，使互联网这个最大变量变成事业发展的最大增量；面对世界范围内各种思想文化交流交融交锋的新形势，如何加快建设社会主义文化强国、增强文化软实力、提高我国在国际上的话语权；面对当今世界的变乱交织，百年变局的加速演进，如何增进文明互鉴，等等，都是新的时代之变提出的重大文化之问。
	习近平文化思想正是在创造性地回答这些重大文化之问的过程中形成的。党的十八大以来，习近平总书记始终带着强烈的问题意识观察时代之变、怀着深厚的文化情怀思考文化之题。在文化传承发展座谈会上，他指出：“这段时间，我一直在思考推进中国特色社会主义文化建设、建设中华民族现代文明这个重大问题。这也是召开这次座谈会的原因。”关于“文化自信是更基础、更广泛、更深厚的自信，是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、最持久的力量”的论断；关于“坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合”的论断；关于“弘扬中华优秀传统文化，要处理好继承和创造性发展的关系，重点做好创造性转化和创新性发展”的论断；关于“交流互鉴是文明发展的本质要求。只有同其他文明交流互鉴、取长补短，才能保持旺盛生命活力”的论断……这些都是在回答重大文化之问过程中形成的原创性成果。这些丰富的思想成果，深刻阐明了建设社会主义文化强国、建设中华民族现代文明的时代方位、战略意义、本质特征、使命任务、发展道路、价值中轴、方针原则、政治保证等问题，构成了一个科学的理论体系。“理论的飞跃不是体现在词句的标新立异上，也不是体现在逻辑的自洽自证上，归根到底要体现在回答实践问题、引领实践发展上。”之所以说习近平文化思想是马克思主义文化理论中国化时代化的最新成果，正在于习近平文化思想在创造性回答当今时代文化之问的过程中，形成了一系列的原创性成果，并有力引领了新时代以来中国特色社会主义文化建设的变革性实践、突破性进展。
	创造无愧于我们这个时代新文化的行动指引
	习近平文化思想既有文化理论观点上的创新和突破，又有文化工作布局上的部署要求，明体达用、体用贯通，明确了新时代文化建设的路线图和任务书，为做好新时代新征程宣传思想文化工作、担负起新的文化使命提供了强大思想武器和科学行动指南。
	习近平文化思想指明了新时代中华民族文化奋进的光荣使命。习近平总书记指出：“在新的起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明，是我们在新时代新的文化使命。”这一重要论述，确立了新时代中国特色社会主义文化建设的目标指向，深刻阐明了创造社会主义文化新辉煌的具体内涵与行动逻辑。我们要不断深化对文化建设的规律性认识，在新的历史起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明，扎实努力，久久为功，在中国式现代化的宏伟进程中推动中华文明重焕荣光。
	习近平文化思想指明了新的文化奋进应坚持的必由之路。习近平总书记指出：“在五千多年中华文明深厚基础上开辟和发展中国特色社会主义，把马克思主义基本原理同中国具体实际、同中华优秀传统文化相结合是必由之路。这是我们在探索中国特色社会主义道路中得出的规律性的认识，是我们取得成功的最大法宝。”“两个结合”是谱写新时代中国特色社会主义新篇章的必由之路，也是更好担负起新的文化使命的必由之路。在新的文化进程中，我们要自觉坚守好马克思主义这个魂脉和中华优秀传统文化这个根脉，有效把马克思主义思想精髓同中华优秀传统文化精华贯通起来，聚变为新的文化优势，在“结合”中不断创造新的文化生命体，推动文化的新发展。
	习近平文化思想指明了新的文化奋进应高扬的文化精神。在文化传承发展座谈会上，习近平总书记特别强调要坚定文化自信、秉持开放包容、坚持守正创新，高度概括性地展现了更好担负起新的文化使命所需始终葆有、发扬的文化精神。有文化自信的民族，才能立得住、站得稳、行得远；开放包容始终是文明发展的活力来源；守正才能不迷失自我、不迷失方向，创新才能把握时代、引领时代。我们要把这些文化精神融入全民族的精神气质与文化品格中，不断增进文化主体性、涵养精神上的独立自主；更加积极主动地学习借鉴人类创造的一切优秀文明成果，熔铸古今、汇通中西；以守正创新的正气和锐气，赓续历史文脉、谱写当代华章。
	习近平文化思想指明了新的文化奋进应着力的关键任务。在对宣传思想文化工作作出的重要指示中，习近平总书记明确强调，着力加强党对宣传思想文化工作的领导，着力建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态，着力培育和践行社会主义核心价值观，着力提升新闻舆论传播力引导力影响力公信力，着力赓续中华文脉、推动中华优秀传统文化创造性转化和创新性发展，着力推动文化事业和文化产业繁荣发展，着力加强国际传播能力建设、促进文明交流互鉴。习近平总书记所要求着力的这些方面，是在新的起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明的战略重点。我们要切实增强文化责任感使命感，厚植文化情怀，增进行动自觉，围绕这些战略方面勤勉用力、创新探索，努力为创造属于我们这个时代、无愧于我们这个时代的新文化贡献应有力量。(光明日报)
	(作者：沈壮海，系国家社科基金重大项目“文化强国的关键要素及其建设研究”首席专家、武汉大学党委常务副书记)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>”之所以说习近平文化思想是马克思主义文化理论中国化时代化的最新成果，正在于习近平文化思想在创造性回答当今时代文化之问的过程中，形成了一系列的原创性成果，并有力引领了新时代以来中国特色社会主义文化建设的变革性实践、突破性进展。在对宣传思想文化工作作出的重要指示中，习近平总书记明确强调，着力加强党对宣传思想文化工作的领导，着力建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态，着力培育和践行社会主义核心价值观，着力提升新闻舆论传播力引导力影响力公信力，着力赓续中华文脉、推动中华优秀传统文化创造性转化和创新性发展，着力推动文化事业和文化产业繁荣发展，着力加强国际传播能力建设、促进文明交流互鉴。习近平文化思想生成于新时代中国特色社会主义文化建设的生动实践，引领新征程上中华民族的文化建设，进一步激活了中华文明的内在生命，推动中华文化展现时代新风。深刻把握习近平文化思想的形成背景、丰富内涵和理论意义、实践要求，增进以习近平文化思想引领新时代新征程文化建设实践的思想认同和行动自觉，是学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想的重要内容，也是以新作为开创新时代文化建设新气象的重要前提。</key_sentence></doc>