<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1826</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-27/10101615.shtml</url><title>新职业亮相技能大赛，折射出哪些发展新趋势？</title><datatime>2023-10-27 09:47:00</datatime><body>	阅读提示
	整理收纳师、健康照护师……在第二届全国技能大赛上新增了很多新职业赛项。人社部相关负责人认为，这对于增强新职业从业人员的社会认同感、促进就业创业具有重要意义。这些紧贴生产生活实际和发展形势的新项目，也折射出我国技能人才培养的未来方向。
	一批批新职业相继涌现，为打工者提供了更丰富的职业选择。为健全符合我国国情的现代职业分类体系、引领和规范职业发展，近日，人社部组织开展了新职业征集工作。
	整理收纳师、虚拟现实工程技术人员、健康照护师、集成电路工程技术人员……在前不久举办的第二届全国技能大赛上，20个新职业赛项吸引了不少人的目光。新行业、新方向带来新趋势、新增长。首次设置的新职业赛项，凸显出职业发展不断走向多元化、专业化，也折射出我国技能人才培养的未来方向。
	新行当首登国家级职业技能大赛
	厨房里，调料瓶和锅碗瓢盆随意摆放；卧室里，衣服、棉被杂乱无章……家政服务(整理收纳)赛场上，选手们按照“清空、分类、整理、收纳、贴签、复盘”的工作流程，有条不紊地归置着。
	这是家政服务(整理收纳)首次进入国家级职业技能大赛的舞台。该项目要求对所居住的家庭空间及物品需求规划设计定制整理收纳方案，根据设计定制的方案进行整理收纳服务，进而打造出物品收纳有序、拿取使用归还便捷、视觉愉悦且具有陈列美学效果的安全空间。
	“整理收纳比的是空间规划设计、画图的精准度、物品尺寸的测量、收纳工具的匹配、微空间的利用以及色彩的搭配等等。”该项目裁判长谈檀以色彩搭配向记者举例，这是比赛考核的亮点，要求选手运用中国传统的二十四节气进行色彩整理和搭配，彰显东方美学的魅力，提升对本土文化美学在生活中的运用能力。
	“家里用到的扫地机器人、酒店遇到的服务机器人，远程的运输机器人，都要用到服务机器人应用技术。”服务机器人应用技术项目裁判长庞春告诉记者，项目选取医疗、商业、物流、家庭服务、公共服务等多种生活应用场景，“是融合人工智能、物联网、5G通信、语音交互等技术技能的新行当。”
	“这是一个新的项目和职业，我们之前接触较少。”集成电路工程技术项目参赛选手邱文挺告诉记者，比赛考核的点，紧贴生产实际和行业标准。为了参赛，他准备了大半年时间。
	如今，虚拟走进现实，VR技术的应用越来越广泛。在虚拟现实工程技术项目中，选手要在3天时间内，分别制作一个弹幕小游戏、一把扇子模型、一个文物展馆和一个物理碰撞实验。
	为了更好地备赛，该项目参赛选手杨欢专程到虚拟现实技术领域的头部企业学习行业中的最新技术，并将其转化为自身的知识和技能储备。
	推动技能标准化，提升人才培养效果
	2022年发布的《中华人民共和国职业分类大典(2022年版)》，将“整理收纳师”正式纳入居民服务人员职业类目中，成为增加的158个新职业之一。
	“此次整理收纳首次成为大赛比赛项目有助于推动从业人员技能标准化、专业标准化和上门服务标准化，这个标准化不是形式，而是要具体去操作，比赛向从业人员展示了如何实现标准化，通过规划设计让每一寸空间物尽其用。”谈檀说。
	2020年2月，健康照护师作为新职业，正式被纳入我国职业分类大典。“随着人们对于健康照护的需求不断提升，要求从业人员掌握更多基本医学护理知识与技能，并具备人际沟通、人文关怀、安全防护、健康教育、心理咨询等综合素质。然而，市场上的从业人员多‘4050’人员，专业化水平较低，目前人才缺口较大。”健康照护裁判长单伟颖告诉记者。
	根据2021年人社部发布的《健康照护师就业景气现状分析报告》，预测未来5年我国健康照护人员市场需求量在500万以上。单伟颖认为，该项目将行业准入标准与大赛选拔标准相统一，有助于促进竞赛的标准转化成人才培养的标准。
	此外，记者了解到，集成电路工程技术项目参照《集成电路工程技术人员国家职业技术技能标准(2021年版)》设置标准。硕士研究生毕业的邱文挺，同时是厦门技师学院电子光电工程系集成电路教师。“参赛能倒逼我们深入钻研、查缺补漏、找到差距和不足，进而‘恶补知识’，提升集成电路领域的教学效果。”
	同为职业技术院校教师的杨欢，对此表示认同，“比赛有着非常具体和详细的评判标准，这些标准对标领军企业行业标准和国家职业标准。通过比赛，让我们对这些标准和前沿技术有了更全面的认识，有助于进一步转化为课程内容，提升学生的技术技能水平。”
	赛道广阔，通过比赛带动人才培养
	“设置新职业赛项，对增强新职业从业人员的社会认同感、促进就业创业具有重要意义。”人社部职业能力建设司副司长王晓君表示，新职业的背后是新业态的支撑，同时也意味着发展的新机遇和就业的新空间。
	“通过大赛，可以让更多人知道整理收纳是什么、学什么、做什么，帮助从业者了解服务什么，以及建立未来的职业发展规划。”谈檀告诉记者，整理收纳的服务不局限于家庭环境，商业、办公环境同样也需要。
	“整理收纳的赛道非常宽阔，且包容性较强、聚含的知识内容较多，包括空间学、美学、陈列学，还涉及心理学。”谈檀表示，“人人都需要一堂整理收纳课，教我们如何提高生活能力和品质，从这个角度来说，整理收纳服务的社会需求量和职业发展价值都很大。”
	被问到这一职业的发展前景时，谈檀以她创办的企业举例，“2015年，公司只有我一个人，现在有1000多人，市场需求显而易见。比赛有助于让更多人了解这一职业，吸引更多人从事这一行业。”
	“集成电路就是我们平时说的芯片，比赛不是终点，我们要通过比赛带动人才培养。”集成电路工程技术项目裁判长赵毅强透露，目前不仅高校建立了微电子学院、集成电路学院培养集成电路专业人才，不少高职以及中职院校也开始了产学研特色专业建设，“未来，集成电路领域对人才的需求巨大，职业发展前景广阔，待遇也很可观。”
	单伟颖告诉记者，健康照护是围绕人类全生命周期提供服务和帮助，满足着更多人的健康需求，可以说责任重大、使命光荣，从事这样的工作是受人尊重的。未来，期盼有更多高学历、年轻的专业人员从事这项工作，进而推动这个职业更加规范化和专业化。【编辑:周驰】
</body><key_sentence>“通过大赛，可以让更多人知道整理收纳是什么、学什么、做什么，帮助从业者了解服务什么，以及建立未来的职业发展规划。此外，记者了解到，集成电路工程技术项目参照《集成电路工程技术人员国家职业技术技能标准(2021年版)》设置标准。”谈檀表示，“人人都需要一堂整理收纳课，教我们如何提高生活能力和品质，从这个角度来说，整理收纳服务的社会需求量和职业发展价值都很大。“此次整理收纳首次成为大赛比赛项目有助于推动从业人员技能标准化、专业标准化和上门服务标准化，这个标准化不是形式，而是要具体去操作，比赛向从业人员展示了如何实现标准化，通过规划设计让每一寸空间物尽其用。</key_sentence></doc>