<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1841</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-27/10101571.shtml</url><title>亚残运会赛场边上的特殊“医疗队”</title><datatime>2023-10-27 06:25:00</datatime><body>	10月24日16时左右，杭州奥体中心体育馆的2号场地上，杭州亚残运会轮椅篮球男子预赛正在火热进行中。在一次比赛暂停间隙，赛场边上的科威特领队带着一名队员匆匆跑到赛场外的轮椅等辅助器具维修站(以下简称“辅具维修站”)内，脸上写满了“着急”。
	他一边用手指着队员乘坐的竞赛轮椅，一边急切说到，“能不能帮我们快速换个车胎”。
	从这位领队的神情、动作，维修技师林师傅立马意识到，“这是比赛时运动员的竞赛轮椅出问题了，需要更换新胎”。他二话没说便协同另一位师傅相互合作，进行紧急维修。维修过程中，林师傅得知对方还要继续上场比赛，他们又加快了速度。
	卸外胎、拆旧胎、换新胎、检查确认……“不到5分钟，这个车胎就换完了。”维修站的“小青荷”志愿者惊叹师傅高超的维修技艺。回想起这次的维修经历，辅具维修经验丰富的林师傅依然有些许遗憾，“手脚还可以再利落点，千万不能耽误人家比赛。”
	轮椅等辅助器具维修是亚残运会一项重要的基础保障工作，赛时为运动员、随队官员等人提供轮椅、假肢、矫形器等辅助器具的维修服务。
	在杭州亚残运会的赛场上，还有很多和林师傅一样的辅助器具维修技师，他们都有丰富的辅具维修经验，有的曾参与过多届残奥会辅具维修保障。就是这样一群来自祖国四面八方的专家，共同组成了一只专门给辅助器具“看病”的特殊“医疗队”。
	据了解，目前这个特殊的“医疗队”共有67人，他们被安排在杭州亚残运村、淳安分村以及轮椅篮球、田径、射击等10个竞赛场馆的辅具维修站内，为参赛运动员提供轮椅、假肢、矫形器等辅具维修服务，确保运动员能全身心投入比赛。
	每个场馆辅具维修站的结构大致相同，都分为前台接待区、等候区、维修区、仓储区和检查区等。有维修需求的运动员来到辅具维修站，先到前台登记，大概描述辅助器具存在的问题后，维修技师们就会逐一检查，沟通确认维修方案，并进行维修。
	林师傅所在的杭州奥体中心体育馆辅具维修站主要服务于轮椅篮球比赛运动员。“竞赛轮椅对轮椅篮球运动员来说很重要，在激烈的对抗碰撞中容易出现各种问题，比如车架断了，就需要用专业的焊机把断裂处焊接上。”林师傅说，他所服务的维修站里一共有3名维修技师，他主要负责焊接，“我们基本都是协同作战，轮胎充气、轮椅调水平、螺丝固定等等我也都帮着弄。”
	开赛至今，该辅具维修站平均每天要填写8张维修工单，在站内接待区的桌子上，摆着一沓已经签过的维修单，记者数了数，截至10月25日比赛结束，在这个小小的“维修站”内，已经进行了75次维修。
	这个数据，在杭州奥体中心网球馆辅具维修站，则是37次。“轮椅网球没有轮椅篮球那么多的冲撞，辅助器具出现突发性故障的概率相对小一点，维修次数自然要少些。”该辅具维修站的维修技师王师傅说。
	据记者观察，在这37次记录中，维修的几乎全部都是轮椅。“而且只有两次修的是生活用轮椅，其他都是竞赛用轮椅。”王师傅说，“竞赛用轮椅的车轮有一定的倾斜角度，相较于普通生活轮椅，更容易发生一侧的磨损。”
	据了解，该辅具维修站还根据场馆方要求在网球场边上设置了一个临时维修点，来应对比赛过程中的紧急维修工作。比如有些运动员在比赛过程中发现胎压不足，就可以到临时维修点进行应急充气。“我们维修技师的作用就是发挥自己的专业技能，减小运动员辅助器具出问题带来的影响，保障赛事的正常进行。”
	王师傅所说的“作用”在田径赛场上体现得尤为明显。亚残运会的田径比赛中，有一定比例的投掷项目需要用到投掷凳，如田赛51-58级别投掷项目。根据要求，投掷凳的最大高度(包括坐垫在内)不得超过75厘米，可带有金属或玻璃纤维材料制成的扶手。
	这个“75厘米”的标准则是黄龙体育中心体育场辅具维修站的维修技师们，常要面对的数字。从站内的维修单中可以看到，仅10月23日一天，上述维修站就进行了5次投掷凳高度的调节。
	“在调投掷凳高度的时候，我们要先把凳子外面包着的表皮剥开，让里面填充的海绵漏出来，然后根据标准卡尺，一层一层的撕掉海绵，同时还要保证凳子的平整度，最后再把外表皮回复原样，经过技术官员的检测合格后，才算完成任务。”该辅具维修站维修技师邹师傅说，“投掷项目集中的时候，维修过程中经常会出现很多海绵碎屑，这需要及时清理，以保证维修作业区的干净整洁。”
	如果说设置在各个场馆的辅具维修站是“急诊”，那设在亚残运村的轮椅等辅助器具维修中心则更像是“门诊”，穿梭各个维修站和维修中心之间的流动服务车则是一个“流动医疗队”。各个场馆的辅具维修站保证“能修尽修”，一时修不了的，那就可以转运到亚残运村辅具维修中心。
	亚残运村内的辅具维修中心面积近400平方米，里面除了充足的零部件之外，还有包括红外线平板加热器、红外线烘箱、测力平台、假肢抽树脂工作台等在内的各种专用维保设备。“辅助器具维保工作涉及的大型维保设备有十余种，维保工具约60种，缺一不可。”王师傅说。
	轮椅等辅助器具维修团队成了亚残运会运动员的好帮手，这个特殊的“医疗队”用专业的维修技能全力保障各参赛队的运动员们，成为他们安心参与比赛、享受亚残运会的坚实后盾。
	除了各种工具的摩擦声，“谢谢”和“Good”也经常出现在维修站里。在每个辅具维修站都有一本工作日志，上面记录了当天发生的重要工作内容，有时还会有运动员在工作日志上写下自己的感谢。
	记者在杭州奥体中心网球馆辅具维修站采访时，刚好遇到一名来自马来西亚的运动员在填写维修申请单。临走前，这名运动员在申请单的背面写道：“感谢杭州亚残运会的维修站的工作人员，你们的服务又快又好，你们是最棒的。”
	中青报·中青网见习记者贾骥业记者李峥苨来源：中国青年报
	《中国青年报》(2023年10月27日04版)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>有维修需求的运动员来到辅具维修站，先到前台登记，大概描述辅助器具存在的问题后，维修技师们就会逐一检查，沟通确认维修方案，并进行维修。据了解，目前这个特殊的“医疗队”共有67人，他们被安排在杭州亚残运村、淳安分村以及轮椅篮球、田径、射击等10个竞赛场馆的辅具维修站内，为参赛运动员提供轮椅、假肢、矫形器等辅具维修服务，确保运动员能全身心投入比赛。轮椅等辅助器具维修团队成了亚残运会运动员的好帮手，这个特殊的“医疗队”用专业的维修技能全力保障各参赛队的运动员们，成为他们安心参与比赛、享受亚残运会的坚实后盾。在杭州亚残运会的赛场上，还有很多和林师傅一样的辅助器具维修技师，他们都有丰富的辅具维修经验，有的曾参与过多届残奥会辅具维修保障。</key_sentence></doc>