<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1851</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-27/10101561.shtml</url><title>缺失定位、毁坏严重 景区导览图别把“我”给丢了</title><datatime>2023-10-27 05:11:00</datatime><body>	缺失定位游客逛得迷糊毁坏严重没了参照意义
	景区导览图别把“我”给丢了
	最近，各个公园、景区陆续进入红叶、彩叶观赏的最佳时期。本报多次接到游客反映，不少公园内的导览图缺少“我”所在位置的标注。“不知道人在哪儿，看的是什么景点，转一圈下来稀里糊涂的。同游的伙伴分开了，问不清谁在哪儿，即使共享位置也难以碰面。请赶紧让公园把‘我’的位置给贴上吧。”景区导览图缺乏标注，看上去问题虽不大，却会令游园体验大打折扣。记者根据游客反映的线索，前往相关公园、景区进行探访。
	北宫国家森林公园内，一游客找遍全图也未找到“您现在所在位置”。
	一导览图前，游客难以找到自己所处位置。
	指路牌中，山顶英文首字母丢失。
	龙潭公园内，“您目前所在位置”被划花。
	探访1
	北宫国家森林公园
	多处导览图找不到“我”
	“北宫国家森林公园免门票了，来游玩的人特别多，但公园里的导览图没有一张能确定‘我’的位置。我们一行来了8个人，现在走散了，分了3拨，谁也不知道谁在哪儿。”10月5日，游客王女士致电本报，反映北宫国家森林公园景区导览图的问题。
	北宫国家森林公园位于北京西郊，东邻园博园，西接千灵山，因景区离城区近，交通便利，因此颇受市民喜爱。当日11时许，记者驱车来到该公园门前，一进公园便见右侧两个牌子前围着不少游客，几位站在最前面的游客伸着手在一张导览图上找来找去。“图上都没个标识，我们应该在这儿？东门？不对，南门也在这一块。”一位游客扭头向后呼喊同伴，“不知道我们的具体位置，先顺路向上爬吧，大家都互相招呼着，别走散了。”
	记者凑前查看，这两个牌子分别是“林长制公示牌”及“景区导览图”。景区导览图中，虽然图例显示“您现在所在位置”为一个五角星，但是，记者在图中仔细查找，未能找到这个五角星。“刚进的这个大门，有游客说是东门，也有游客说是南门。”一位游客自山上下来，一边打着电话，一边询问同伴所在位置，但问了半天仍然一脸茫然。
	在周边未能找到工作人员，记者只好随机选了一条路线进入公园。因未查到“我”所处位置，景区导览图中所标示的“杏花坡”“石壁流淙”“小江南景区”“揽翠台”等多个景点也便失去了参照意义。
	继续前行，记者来到另一处导览图前。导览图右侧立着一面高高的指路牌，路牌显示，下行450米是牡丹园，向右350米是彩叶坪，左行250米为行龙谷，700米为公园南门，又一个向下的箭头显示1000米处为狼坡顶。指向还算细致，可因为在导览图上仍然找不到“您现在所在位置”，现场10余名游客均无法确定自己所处方位。
	游客彭先生一边用手指着路线，一边回忆着进山经过的景点，试图通过景点名称辨别所行路线，但最终也未能分辨清楚究竟途经了哪些景点。“我们几个人一同上山，人太多了，虽然随时有电话联系，但一拨已经上山顶，一拨因走散已退回公园大门，落下我一人不知该上还是下。”彭先生说，希望园区管理部门能对照景点，在图中尽快补上“您现在所在位置”。
	其他游客也表示，虽然只是小小的一个标注，可这个点就是一个明确的定位和指引，否则游园就成了盲人骑瞎马。“如果在山林中迷了路，那就更危险了。”
	记者在园区中查看了10余处导览图，无一例外，均未找到“您当前所在位置”“您现在所在位置”等标识。不仅如此，这些导览图、指路牌等导览设施中，还存在拼写错误、信息不全等问题。比如，一个“狼坡顶(山顶)”路牌中，其英文拼写为“ountaintop”，英文单词丢失了“M”。一处位于红色步道旁的指示牌，牌上写着“怪走也”。怪走是一种特别的健身方式，但文字信息不全，牌子上只剩了一幅三双脚的图画，以及模模糊糊的“翘起脚尖走”几个字，其余字迹已全被磨去，令人一头雾水。另据从山顶下来的游客郭女士反映，在其徒步上山途中，路侧木护栏多处损毁，里面铁丝裸露，存在安全隐患。
	探访2
	龙潭公园
	“您目前所在位置”遭人为损坏
	根据游客反映的线索，10月8日，记者自龙潭公园西北门进入，首先看到一幅导览图，图中景点、公厕等标识明确，以红色五角星显示的“您目前所在位置”，在导览图里也有相应的体现，标注完整清晰。然而，当记者进入公园内部查看其他导览图时，却发现多幅图中标识“我”的位置都遭到严重破坏。
	在“龙潭景区”处的导览图上，“您目前所在位置”的五角星已残缺不全，五角星及周边部分被划成白色，不仔细观察很难找到。沿湖西岸南行，在“西码头”景点附近，一幅导览图上“您目前所在位置”的标识也被人为划破，呈现出深深浅浅多条划痕。“龙吟阁”景点南侧导览图上，“您目前所在位置”处已变成一片白色，五角星消失不见。
	绕龙潭公园湖边转了一圈，记者看到每个路口、每个景点附近都装设有导览图。由于“龙吟阁”景观规模大，附近导览图的数量更是多达3幅。“青龙桥”景观处，桥两头也各装有一幅导览图。不少游客一边查看导览图一边游览，记者询问得知，查看导览图的游客大多都是第一次来此公园。“我们对这里的环境还不熟悉，看导览图后才知道自己在哪儿，有哪些新景点还没看，哪些已经看过了，怎么能最快到达新景点，整个游览才能明明白白。”一位年轻女士说，可在游览中她和同伴们都发现，导览图中已经找不到“我”在哪儿，有的标识模糊不清，有的全被划花，失去了参照意义。
	实地探访中，记者还发现，公园整个园区的西北门、西门、东门、北门共4个门附近的导览图完好无损，除了这几处外，其他导览图或多或少都遭到损坏。“人为损坏痕迹很明显，您看这块还有硬物来回摩擦的痕迹。”一位游客气愤地说。家住公园附近的王先生告诉记者，他常来公园遛弯儿，越是偏僻的地方，导览图的损坏就越严重。“基本可以确定是人为造成的，只是使用的工具不同。”
	回应
	问题导览图将尽快修复
	导览图里找不到“我”的情况，在其他景区也同样存在。10月7日，记者来到明十三陵神路景区，自南门进入后，可以看到道路西侧有一幅导览图，图示说明用一个白色圆圈显示“您当前所在位置”。不过，记者在图中始终未找到白色圆圈。随后，记者北行继续查看，在望柱、石兽、石人等景观处，除找到一些景观指示牌外，并没有看到导览图。
	针对以上情况，记者分别联系了北宫国家森林公园、龙潭公园及明十三陵神路景区，工作人员均表示将尽快修复补全。
	北宫国家森林公园相关负责人回应称，目前该公园正处于彩叶最佳观赏期，正在举办彩叶节活动，“导览图缺失定位确实给游客带来了很大不便，我们也接到游客的反映，并上山进行了查看。”该负责人称，据查看，景区内所有的导览图均未标示“您当前所在位置”。景区内导览图均为新制，定位缺失应属导览图印刷时没有标注。
	该负责人介绍，之前景区内的导览图粘贴小红点纸片来标注“您当前所在位置”，但风吹日晒，纸片很容易掉落，“我们曾经统一贴过两次，都保存不长久。目前景区内的导览图都是新装的，我们会立即向上级反映，想办法完善导览图。”
	龙潭公园一位工作人员表示，其已记录下记者所反映的问题，并将上报园区，经现场核实后，抓紧时间补全导览图上缺失的定位。针对导览图屡次被人为破坏的问题，该工作人员建议，媒体应加大文明游园的宣传引导力度，游客应爱护园区设施，做到文明游览。
	明十三陵神路景区一位负责人回应称，景区内只有一张导览图，“这个导览图是上级部门装设的。我们会将游客的意见建议上报，尽快解决问题。”张淑玲王青文并摄
	《北京日报》2023年10月27日第7版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>根据游客反映的线索，10月8日，记者自龙潭公园西北门进入，首先看到一幅导览图，图中景点、公厕等标识明确，以红色五角星显示的“您目前所在位置”，在导览图里也有相应的体现，标注完整清晰。北宫国家森林公园相关负责人回应称，目前该公园正处于彩叶最佳观赏期，正在举办彩叶节活动，“导览图缺失定位确实给游客带来了很大不便，我们也接到游客的反映，并上山进行了查看。本报多次接到游客反映，不少公园内的导览图缺少“我”所在位置的标注。”10月5日，游客王女士致电本报，反映北宫国家森林公园景区导览图的问题。</key_sentence></doc>