<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1856</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-27/10101556.shtml</url><title>为24楼送床垫，家具送装师爬楼两小时</title><datatime>2023-10-27 04:47:00</datatime><body>	阅读提示
	作为架起商家与客户之间的服务桥梁，家具送装师既需要具备成熟的家具安装技能，还得有足够的体力和耐心，服务贴心到位，真诚讲信用，才能赢得客户和厂家的认可。
	“接订单，和客户约好送货时间；排单，规划路线，自行装车，送货上门；细心安装，等客户体验满意后在送货单上签字；清理作业垃圾。”这是家具送装师们的标准作业流程。他们奔波在千家万户间，架起商户与客户之间的服务桥梁，把送和装两个环节打通，“配送+安装”一次完成，满足消费者需求的同时，也靠诚实勤奋劳动，追寻着自己的人生价值。
	送装服务要贴心到位
	见到38岁的张荣志是在一个假日，他和助手正在给西安市开元壹号二期的客户组装软床。
	手脚麻利、有一身使不完的劲的张荣志是河南荥阳人，看到家具送装行业前景广阔，他于2018年从老家来到西安，投资13万元购买了一辆运输卡车，成为一家家具公司的家具送装师。
	“干这个行当早出晚归，没有节假日，苦点累点倒也不算啥，最关键的是要把活干得让顾客心满意足，这样大家才能皆大欢喜。”张荣志表示，送装家具不仅需要服务贴心到位，还得有足够的体力和耐心。
	一次，一位家住24层楼的客户订购了一张2米×2米的软床垫，等把床垫运到客户楼下的电梯门前，张荣志却犯了难。原来客户住的是老旧小区，床垫尺寸大进不了电梯。
	“只得爬楼梯！”张荣志和同伴抬起床垫举步艰难，一层，两层……上一层歇一会，经过两个小时的攀爬，硬生生把床垫完好无损地抬到客户家。
	去年的数九寒冬里，张荣志为西安市西三环的一家客户组装实木床。由于床架子板材出厂时尺寸有点偏差，导致床板盖在床架子上有点不合缝。虽然并不影响床的使用，本着“服务上门就是让客户满意”的负责任态度，张荣志仍重新拆开由15块板材组成的床架子，拧下100多个螺丝，经过6个小时4次拆装，床板盖在床架子严丝合缝，客户竖起大拇指，满意地在送货单上签了字，而汗水早已浸透了他的保暖内衣。
	凭着贴心周到的服务，张荣志赢得了认可，业务范围由西安市区辐射到周边的杨凌区、礼泉县和乾县，他也年年获评公司优秀员工。
	谈及未来，张荣志信心满满：“希望再奋斗几年自己开店当老板，把销售送装一条龙服务惠及更多家庭。”张荣志说。
	有付出就有收获
	1986年，为养家糊口，陕西渭南的赵合同高中毕业便来到西安打工，先后换过四次工作，如今靠一辆电动三轮车送装家具。去年冬天，他给一家客户送办公家具，数量多负载重，电动三轮车行至大明宫立交桥时，“咔嚓”一声，主轴断裂，车子瘫痪在人行道上。赵合同赶紧请求增援，以保证按时送货上门。
	“想干这行就得有耐性、讲信用。”有一次，赵合同好不容易将一组小家具扛到7楼，但进门时不小心被门槛绊倒，家具摔坏。他二话没说，自掏腰包300元给客户重买了一件。这趟活计本来要挣60元，结果自己却倒贴了240元。
	在同行眼中，老实巴交的赵合同多才多艺，还有跑龙套演员这个隐藏身份。
	2005年，赵合同经朋友推荐，在西安电影制片厂拍摄的电影《夜鹰》中“露脸”，昙花一现的表演给导演组留下深刻印象。从那时起，赵合同白天送装家具，晚上回到出租屋，端着饭碗看影视剧，学习揣摩剧中演员塑造角色时怎样表演“声台形表”。
	“当演员和送装家具一样，吃苦受委屈是家常便饭。”冬季拍雨中戏，身穿单薄戏服，赵合同咬牙坚持没有一句怨言；夏季，在阳光直射高温炙烤的沙漠中拍戏，皮肤被晒得发炎，他轻伤不下“火线”。从2018年起，他出镜的场次一波接一波，在戏中“逗留”的时间一次比一次长。电影《白鹿原》中的账房先生，电视连续剧《岁岁年年柿柿红》的倔老头老张……赵合同用心用情塑造出令观众过目不忘角色的同时，也脚踏实地重塑出一个不平凡的自己。
	“人不能一日无事，家具送装是我的主业，当跑龙套演员是我的第二职业，有付出就有收获，也有快乐。”赵合同说。
	一干就是40年
	一个炎热的中午，在西安居然之家北二环店后院的阴凉处，刚干完一单软木沙发送装活的张德全坐在电动三轮车上闭目小憩。年近花甲的他脸庞泛着红光，一辆拖板车翻躺在电动三轮的车斗里，挂在车把中间的铁皮盒子里，装有水壶、毛巾、雨披、手电钻、扳手和钳子等常备物品。
	40年前，19岁的张德全走出陕南大山，只身闯荡省城西安。他倾尽所有，买了一辆三轮车，干起了家具送装。“谁曾想到，由人生地不熟到站稳脚跟，一干就是40年啊。”张德全感慨。
	“那时，一天能揽上一单送装家具到7楼的活就很高兴，因为干完这一单能挣到140元。”尽管背扛着家具一步一步爬楼梯，大冬天里汗水不停顺着脸颊直往楼道上滴，但年轻的他有使不完的劲。
	不耍心眼的张德全踏实肯干有责任心，乐于助人不计较得失，家具老板都愿意给他多派活，甚至委托他代收余款。信任就意味着责任，张德全从来没有出现过丁点差错。
	今年春天，张德全从家具城为长安区太阳新城小区的用户送茶几沙发。在单程近30公里的途中遭遇雨天，风大雨急，他停下车从铁桶里取出雨披，把雨披盖在茶几沙发上，再用绳子捆紧。到了客户家雨渐渐停了，家具没有淋湿，而他自己则变成了“落汤鸡”。客户赶忙给他端上一杯热气腾腾的姜汤：“快喝，快喝，暖暖身子。”“没想到干我们这一行也能得到别人的尊重。”张德全一生也忘不了这一幕。
	如今，张德全的脚蹬三轮车换成了电动三轮车，安装用的螺丝刀变成手电钻，送货上楼更多的是搭乘电梯，他也告别了出租屋，住进了自己的新楼房，日子过得殷实快乐美满。
	“刚开始做家具送装是为了谋生，后来是为了在西安扎根成家立业，如今还继续在这个行业，是舍不得丢掉这份干了40年的行当。”张德全笑呵呵地说。
	《工人日报》(2023年10月27日06版)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>作为架起商家与客户之间的服务桥梁，家具送装师既需要具备成熟的家具安装技能，还得有足够的体力和耐心，服务贴心到位，真诚讲信用，才能赢得客户和厂家的认可。手脚麻利、有一身使不完的劲的张荣志是河南荥阳人，看到家具送装行业前景广阔，他于2018年从老家来到西安，投资13万元购买了一辆运输卡车，成为一家家具公司的家具送装师。1986年，为养家糊口，陕西渭南的赵合同高中毕业便来到西安打工，先后换过四次工作，如今靠一辆电动三轮车送装家具。”张荣志表示，送装家具不仅需要服务贴心到位，还得有足够的体力和耐心。</key_sentence></doc>