<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1864</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-27/10101548.shtml</url><title>向着星辰大海，再出征——写在神舟十七号载人飞船发射成功之际</title><datatime>2023-10-27 04:26:00</datatime><body>	向着星辰大海，再出征
	“……5、4、3、2、1，点火！”
	10月26日11时14分，酒泉卫星发射中心，随着指挥员一声令下，长征二号F遥十七运载火箭腾空而起，宛如一条巨龙托举着神舟十七号载人飞船直叩苍穹。
	约十分钟后，飞船与火箭成功分离，进入预定轨道，汤洪波、唐胜杰和江新林三名航天员状态良好，发射取得圆满成功！发射现场，很多观众仰望长空，久久不愿离去。
	将时钟指针拨回至三个小时前——酒泉卫星发射中心圆梦园广场，神舟十七号载人飞行任务航天员乘组出征仪式即将举行。深秋时节，大漠深处，最低气温只有2摄氏度，但依然挡不住现场送行人员的热情。人群中，中国飞天第一人杨利伟的身影亲切又熟悉。20年前，杨利伟正是从这里出征太空，圆了中华民族千年飞天梦。
	“总指挥长同志，我们奉命执行神舟十七号载人飞行任务，准备完毕，请指示。中国人民解放军航天员大队航天员汤洪波！”“航天员唐胜杰！”“航天员江新林！”
	“出发！”8时26分，中国载人航天工程总指挥、空间站应用与发展阶段飞行任务总指挥部总指挥长许学强下达命令，3名航天员领命出征。现场人员齐声高唱《歌唱祖国》。
	这是“平均年龄最小的航天员乘组”，也是首次由第二批航天员带领第三批新航天员执行任务。1975年出生的指令长汤洪波，参加过神舟十二号载人飞行任务；第三批航天员唐胜杰和江新林分别出生于1989年和1988年，都是首次飞行。
	“2021年9月16日，神舟十二号飞行任务撤离返回之前，我忍不住再次回到核心舱，看了看自己精心调试的设备，摸了摸自己亲手安装的螺丝。真的很舍不得，过去的两年中我时常梦回太空。”汤洪波深情地说。
	唐胜杰是一名从黄土高原走出来的农村娃。“我的家乡甘肃有着敦煌飞天的神话传说，飞行也是我一直以来的梦想和追求。”唐胜杰说，“能够为祖国出征太空，这是无上的光荣，无上的使命，无上的荣誉。”
	“千言万语，就是一句话，特别幸运赶上了一个好时代，给我们提供了千载难逢的机遇、施展才干的舞台。我们将不负时代，以奋斗的姿态奋力奔跑！”江新林斗志满满。
	据了解，这次任务是空间站转入应用与发展新阶段后的第二次载人飞行任务，航天员乘组将承担大量的科学实验与技术试验任务，真正体现建站为应用的目标。
	只有地面训练扎实，天上才能干得明白。汤洪波表示，航天员乘组扎实学理论、练操作、强技能，重点开展了空间材料科学、微重力基础物理、空间生命科学与生物技术等训练，特别是进行了应急与故障处置训练。“在太空飞行之中，危险是无处不在的。可以这么说，航天员即使睡着了也要睁一只眼睛，要做到前一秒与周公握手，后一秒精神抖擞。”汤洪波说。
	中国载人航天工程新闻发言人、中国载人航天工程办公室副主任林西强介绍，随着载人航天工程进入空间站应用与发展阶段，将常态化实施乘组轮换，乘组的在轨工作安排也趋于常态化。除此以外，本次飞行任务还将首次进行空间站舱外试验性维修作业。
	“当前，空间碎片日益增多，长期运行航天器受到空间微小颗粒撞击的情况在所难免。”林西强表示，从面向空间站长期运行、验证技术能力出发，此次任务将由航天员乘组通过出舱活动进行舱外试验性维修，这是一项极具挑战性的工作。“让我们预祝神舟十七号航天员乘组圆满完成任务，将舱外活动的能力和水平提升到一个新的高度。”
	航天员乘组乘车前往发射塔架时，记者注意到，特制的车牌上写着：“万无一失圆满成功”。
	神舟十七号载人飞行任务是我国载人航天工程进入空间站应用与发展阶段的第2次载人飞行任务，是工程立项实施以来的第30次发射任务，也是长征系列运载火箭的第493次飞行。
	30战30捷！在向着星辰大海追梦的征途中，一代代中国航天人的探索永不止步……
	(本报酒泉10月26日电本报记者靳昊)
	《光明日报》(2023年10月27日09版)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>”8时26分，中国载人航天工程总指挥、空间站应用与发展阶段飞行任务总指挥部总指挥长许学强下达命令，3名航天员领命出征。将时钟指针拨回至三个小时前——酒泉卫星发射中心圆梦园广场，神舟十七号载人飞行任务航天员乘组出征仪式即将举行。”林西强表示，从面向空间站长期运行、验证技术能力出发，此次任务将由航天员乘组通过出舱活动进行舱外试验性维修，这是一项极具挑战性的工作。据了解，这次任务是空间站转入应用与发展新阶段后的第二次载人飞行任务，航天员乘组将承担大量的科学实验与技术试验任务，真正体现建站为应用的目标。</key_sentence></doc>