<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1870</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-27/10101542.shtml</url><title>杭州亚残运会——“有爱”“无碍”共前行 更昂扬的是人生</title><datatime>2023-10-27 04:14:00</datatime><body>	网友关注杭州第四届亚洲残疾人运动会——
	“有爱”“无碍”共前行更昂扬的是人生
	本报记者李贞
	10月22日，第四届亚洲残疾人运动会开幕式在浙江杭州奥体中心体育场举行。来自44个国家和地区的体育代表团相聚钱塘江畔，在赛场内外追逐人生梦想、展现自强风采、共叙团结友谊。
	在网络上，杭州亚残运会也是近期的热点话题。网友们为盛大的开幕式场面赞叹，为运动员们的拼搏精神喝彩，也为杭州东道主的细心服务点赞。
	“这是我见过的最好开幕式”
	10月22日晚举行的第四届亚残运会开幕式，给观众们留下了许多难忘的画面。
	在杭州奥体中心“大莲花”造型的体育场内，一朵朵彰显杭州之韵的金桂之花盛开在网幕之上。场地中，本届亚残运会中英文口号“心相约梦闪耀”字样，在夜幕下分外醒目。
	人民网微信公众号发布文章，关注了亚残运会开幕式。
	“一条大河波浪宽，风吹稻花香两岸……”两名听障儿童佩戴人工耳蜗与健全儿童一起深情演唱《我的祖国》。地屏上，一条红毯掠过巍巍群山。数十名听障儿童护送国旗，在歌声中走入会场。
	随着嘹亮的国歌声响起，五星红旗冉冉升起。场地中的手语老师带着残疾人演员，用手语与大家合“唱”国歌，残健共融的温暖氛围在全场流淌。网友“娟娟”留言说：“好震撼！同心共唱爱国情，虽无声，意却浓。”网友“喵咪咪”说：“此时无声胜有声，手语国歌同样充满力量。”
	开幕式上，中国体育代表团身穿青粉搭配的“江南风”礼服亮相，向全世界展现了中国残疾人运动员的风采。潮新闻客户端发布文章，介绍了中国队服装中的暖心细节。
	文章提到，这是亚残运会历史上，中国体育代表团首次男女运动员身着分色设计款礼服进场。“桂花是杭州的市花，杭州亚残运会又适逢桂花盛开的季节，所以我们一开始就决定用桂花作为设计元素。”中国体育代表团这套礼服的设计师王培沂说。考虑到残疾运动员的特殊需求，王培沂在设计中融入了一些温暖元素。比如在裤子的设计上，选择了松紧带，领带也特意用了拉链的设计，都是为了让选手们更容易穿着。运动员收到衣服后还发现，每一件衣服的领口上都标有自己的名字。由于运动项目不同，运动员之间身材存在较大差异，因此设计团队前期前往全国各地的残疾人训练基地，几乎对每一位运动员都进行了量体裁衣，保证运动员都能够身穿最合身的衣服参加本届亚残运会。
	开幕式上，最后一棒火炬手中国残疾人游泳运动员徐佳玲用智能仿生手高擎火炬。在万众瞩目中，主火炬被点燃。科技日报微信公众号发布文章，介绍了智能仿生手背后的科技含量。
	这只陪同徐佳玲点燃主火炬的智能仿生手，来自浙江强脑科技有限公司。该公司相关负责人介绍，智能仿生手采用非侵入式脑机接口技术，有10个活动关节和6个驱动自由度，能够实现5根手指的独立运动和手指间的灵活操作。仿生手搭载了团队开发的脑机接口领域智能算法，内置传感器系统会实时采集肌电神经电信号，经过算法处理后转化为指令，从而控制动作模块。杭州亚残运会开幕式总导演沙晓岚表示：“通过脑机接口技术支持的机械手臂帮助火炬手拿起火炬，体现科技助残的寓意。”
	央视新闻客户端发布文章，采访了参加开幕式的多位运动员。阿联酋代表团羽毛球运动员阿尔扎鲁尼说：“这是我见过的最好开幕式，太完美了。感谢中国和中国的观众，入场式的时候，你可以看到他们一直热情地挥舞双手，表达欢迎，特别震撼。”巴基斯坦田径运动员莱巴·萨尔夫拉兹说：“开幕式太美了，我感觉十分梦幻，就像一个梦一样，身穿五彩斑斓衣服的演员在我眼前舞蹈，他们背后的故事也让我很触动，这场开幕式确实激励了我。”黎巴嫩代表团田径运动员阿尔兹·扎赫雷丁说：“这是我看过最令我惊叹的一届亚残运会开幕式，现场设计和细节都很棒。”
	网友们也纷纷留言表达对这场开幕式的喜爱。网友“宁一”评论说：“杭州亚残运会开幕式，有科技感也有浪漫感，太美了！”网友“心远云舒”说：“精彩的开幕式令人难忘，运动员们表现更令人期待！”
	“他们的人生比比赛更精彩”
	杭州亚残运会赛事开启后，运动员们在赛场内外的奋斗精神打动了许多网友。
	在杭州亚残运会第一比赛日，皮划艇女子KL1级决赛中，中国选手谢毛三夺得金牌。这是中国代表团本届亚残运会首金，同时也是杭州亚残运会首金。在微博上，话题“中国选手夺杭州亚残运会首金”登上热搜。许多网友也关注到谢毛三成长中的励志故事。
	人民网发布的文章介绍，出生于1986年的谢毛三来自安徽省砀山县的一个农村家庭，1岁多时一场高烧让她患上了小儿麻痹症，并伴有终身残疾。2010年，谢毛三还是工厂里的一名裁缝工人，之后因残联组织的一次活动，她机缘巧合地走上了练习皮划艇运动的道路。24岁入行，相较于其他运动员来说，年龄已经偏大了，而且当时的谢毛三对于皮划艇这个项目还是“一张白纸”，在教练的悉心指导和自己的坚忍努力下，谢毛三开始逐渐崭露头角。此次收获这枚宝贵的金牌后，谢毛三难掩激动：“皮划艇运动对我来说，意味着重生，也让我找到了自信，给了我全新的生命。”
	中国轮椅篮球队的00后小将秦旭磊因赛场上的出色表现受到网友关注。
	央视新闻微信公众号报道，秦旭磊是河南省伊川县人。3岁时，一场车祸让他失去了整个下肢。此后，秦旭磊只能靠双手撑地挪移走路，这让生性好动的他变得自卑、内向。在一次体育课上，他拿起球架下的篮球试着投篮，没想到一次投中。这次不经意的投篮，让秦旭磊慢慢喜欢上了篮球。从那以后，操场上总能看到他投球的身影。篮球让秦旭磊重拾自信，他也变得开朗起来。后来，秦旭磊打篮球的照片被人拍下发到网上。在社会各界的支持下，他开始接受专业轮椅篮球培训。凭借着努力，秦旭磊一步步进入了省队、国家队，现在如愿站在亚残运会赛场。秦旭磊说，篮球陪伴了他十几年，早已成为他身体的一部分。“有时候遇到挫折或者不开心，都喜欢通过打篮球来缓解。我觉得篮球也算是一种信念、一种动力，支撑着我。”
	还有更多残疾人运动员的故事令人感动。作为中国代表团一员参加亚残运会游泳比赛的运动员钱红艳，曾在4岁时因车祸导致盆骨以下完全截肢，只能借助半个套在身下的篮球“行走”。11岁那年，她加入云南省残疾人游泳队，抓住一切机会训练。她说，希望自己能帮残疾人做点实事，也希望更多的残疾人朋友树立生活的勇气。
	“比亚残运会赛事更昂扬的是人生！”央视新闻微博账号发起的这一话题道出许多人的心声。在微博上，该话题在赛事开始第一天就登上热搜榜。有网友评论说：“当我们看杭州亚残运会，看的不仅仅是一场场精彩的比赛，更是一个个向阳而生的生命，他们的人生比比赛更精彩！”
	“以城市‘无碍’推动社会‘有爱’”
	网友在关注激烈的比赛之余，也看到了杭州亚残运会开幕以来，赛场内外的贴心服务。
	人民网发布的文章介绍，杭州亚残运会共设置8个赛区，共有19个竞赛场馆，其中17个由亚运会竞赛场馆转换而来。带有盲文按键的电梯、“听声辨位”的无障碍洗手间、导盲犬休息的特别区域……在竞赛场馆里，暖心的设置随处可见。杭州亚残运会主新闻发言人陈卫强表示：“从场馆入口到各个功能区都已实现功能完善、安全舒适的无障碍环境建设。”
	在亚残运会举办之际，杭州市整体的无障碍环境也得到进一步提升。
	人民网文章介绍，近年来，杭州市大力推进无障碍环境建设，全市无障碍点位及重要公共服务场所改造提升14万个，全市提升城市道路75条段、盲道3000多公里、缘石坡道2.9万处、城市人行天桥地道50座、无障碍公厕1600余座、公交站台3500余处，设立380个手语无障碍服务点，推出数百辆无障碍巡游出租车，打造了以西湖、良渚、运河等世界文化遗产为主的5条无障碍旅游线路。“杭州亚残运会不仅是一场体育盛会，也是展现一座城市温暖和友爱的重要窗口。”陈卫强表示，“我们将以城市‘无碍’推动社会‘有爱’，做好杭州亚残运会各项工作。”
	“盲人有声听书墙、景区无障碍坡道、残疾人之家……随处可见的暖心无障碍设施与服务，让有爱无‘碍’早已成为城市的‘最美风景线’。”中新网发布的文章写道：“硬件设施的升级体现着城市无障碍环境提升工作的力度与广度，而无障碍暖心服务的升级迭代，则展现出城市关爱残疾人群体的文明温度。”据介绍，杭州市拱墅区长庆街道十五家园社区，在赛事期间，特别邀请了“杭州手语姐姐”无障碍交流服务中心专业人员，为在文明驿站服务的志愿者们开展手语培训，包括“问候”“指路”等常用手语。为让更多人参与到无障碍城市的建设中来，如今在杭州，“礼让盲道”的文明礼仪也蔚然成风，每间隔50米都可在盲道两侧看到“礼让盲道”标语；共享单车会在开关锁时发出“文明骑行、礼让盲道、停车入框、入框同向”语音提示，引导市民规范停放车辆……“城市因文明而更美好。当这场亚洲体育文明交流的盛会再度掀起热潮，残健共融的愿景感染着城市的每一个人。人们因一个个细节感受到东道主的热忱与心意，而无障碍环境、服务的升级不会止于这场盛会，其蔓延而生的温暖也不止于赛会本身。”
	网友“嘻嘻笑”评论说：“亚残运会让更多人关注到残障人士的生活。希望有更多地方能完善无障碍公共设施，提高残障人士的生活质量。”网友“阳”说：“看到在亚残运会的赛场上，运动员的脸上常挂着笑容，非常感动。希望赛场内外，我们都能更关注残疾人事业发展，让充满温情的互动把人们的心拉得更近。”
	《人民日报海外版》(2023年10月27日第05版)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>网友“宁一”评论说：“杭州亚残运会开幕式，有科技感也有浪漫感，太美了。网友在关注激烈的比赛之余，也看到了杭州亚残运会开幕以来，赛场内外的贴心服务。杭州亚残运会赛事开启后，运动员们在赛场内外的奋斗精神打动了许多网友。”网友“阳”说：“看到在亚残运会的赛场上，运动员的脸上常挂着笑容，非常感动。</key_sentence></doc>