<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1872</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-27/10101540.shtml</url><title>前三季度农业农村经济稳中向好</title><datatime>2023-10-27 04:10:00</datatime><body>	秋粮增产已成定局，农民收入实际增长百分之七点三——
	前三季度农业农村经济稳中向好
	本报记者徐佩玉
	国新办日前举行新闻发布会，介绍今年前三季度农业农村经济运行情况。农业农村部有关负责人在会上表示，今年以来，农业农村部全力抓好稳产保供，着力巩固拓展脱贫攻坚成果，努力拓宽农民增收致富渠道，农业农村经济呈现稳中向好态势。下一步，将加大工作力度，强化措施落实，全力完成全年农业农村经济发展各项任务，稳住农业基本盘，夯实三农“压舱石”，奠定经济社会稳定发展的坚实物质基础。
	粮食产量有望再创新高
	农业农村部总农艺师、发展规划司司长曾衍德介绍，今年粮食生产克服黄淮罕见“烂场雨”、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害影响，产量有望再创历史新高，连续9年保持在1.3万亿斤以上。
	其中，夏粮早稻丰收到手，夏粮产量2922.6亿斤，处于历史第二高位；早稻连续4年增产，秋粮增产已成定局。农业农村部农情调度显示：截至10月22日，全国秋粮已收81.3%。
	农业农村部种植业管理司司长潘文博说，今年秋粮面积增加奠定了增产基础，大面积单产提升效果初显是增产的关键。虽然局部灾害较重，但多数主产区雨水调和、光热充足，利于作物生长发育和产量形成。
	据农情调度，预计今年秋粮面积13.1亿亩，比上年增加了700多万亩。今年高产作物玉米面积增加比较多，杂粮杂豆等低产作物面积相应减少。农业农村部启动粮油等主要作物大面积单产提升行动，今年重点在200个玉米大县、100个大豆大县整建制推进单产提升，从耕种管收、地种药肥全环节找差距，采取综合性解决方案。
	大豆大面积单产提升成效初显。大豆面积连续2年稳定在1.5亿亩以上，落实大豆玉米带状复合种植面积2000万亩，比去年增加500万亩左右。
	“菜篮子”产品供应充足
	前三季度，我国“菜篮子”重点品种供应总量充足，市场运行基本正常。猪肉产量4301万吨、同比增长3.6%，牛羊禽肉产量2673万吨、增长4.4%，禽蛋产量2552万吨、增长2.1%，牛奶产量增长7.2%，国内水产品产量增长4.8%。10月上旬全国蔬菜在田面积同比增加140多万亩。
	“展望后期，第四季度全国肉蛋奶产能充裕，蔬菜在田面积稳中有增，‘菜篮子’市场保供稳价基础非常扎实，完全能够满足城乡老百姓生活所需。”农业农村部市场与信息化司负责人刘涵说。
	猪肉价格关系百姓餐桌和养殖户收入。农业农村部畜牧兽医局负责人陈光华表示，7月下旬之后，猪肉供需逐渐趋于平衡，生猪价格回升，养殖实现扭亏为盈。中秋国庆以来，猪肉市场供应宽松，价格出现小幅下跌。这主要是因为生猪生产供应稳定增加。
	陈光华说，广大养殖场户要做好生产安排，顺时顺势出栏生猪，农业农村部将抓好稳定产能、强化预警、防好疫病，促进生猪生产稳定发展。
	农民收入保持增长势头
	“今年以来，农业农村部会同有关部门着力发展产业、稳住就业，努力拓宽农民增收致富渠道，农民收入继续保持增长势头。”曾衍德说。
	数据显示，1—9月规模以上农副食品加工业增加值同比增长0.4%。9月份，农业产业化国家重点龙头企业采购经理指数为62.8%，企业对后市信心增强。前三季度，农产品网络零售额保持两位数增长，乡村休闲旅游稳步恢复，农业功能价值不断拓展。国家统计局数据显示，前三季度农村居民人均可支配收入15705元，扣除价格因素实际增长7.3%。
	农村生活条件不断改善。农村人居环境整治提升方面，全国农村卫生厕所普及率超过73%，生活垃圾进行收运处理的行政村比例超过90%。95%以上的村庄开展了清洁行动，村容村貌明显改善。
	重点领域改革稳步推进，新型农业经营主体发展壮大。包括扩大第二轮土地承包到期后再延长30年试点范围、印发农村土地承包合同管理办法、有序推进农村产权流转交易规范化试点工作以及持续深化农村宅基地制度改革试点等。截至9月底，全国农民合作社、家庭农场分别超过222万、400万个，农业社会化服务组织超过107万个，新型农业经营主体持续发展壮大。
	《人民日报海外版》(2023年10月27日第01版)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>农业农村部种植业管理司司长潘文博说，今年秋粮面积增加奠定了增产基础，大面积单产提升效果初显是增产的关键。农业农村部总农艺师、发展规划司司长曾衍德介绍，今年粮食生产克服黄淮罕见“烂场雨”、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害影响，产量有望再创历史新高，连续9年保持在1.3万亿斤以上。农业农村部启动粮油等主要作物大面积单产提升行动，今年重点在200个玉米大县、100个大豆大县整建制推进单产提升，从耕种管收、地种药肥全环节找差距，采取综合性解决方案。农业农村部有关负责人在会上表示，今年以来，农业农村部全力抓好稳产保供，着力巩固拓展脱贫攻坚成果，努力拓宽农民增收致富渠道，农业农村经济呈现稳中向好态势。</key_sentence></doc>