<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1874</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-27/10101537.shtml</url><title>前三季度工业和信息化产业发展总体平稳</title><datatime>2023-10-27 03:00:00</datatime><body>	前三季度工业和信息化产业发展总体平稳【新动能新优势不断集聚增强创新发展活力动力持续释放】
	□本报记者刘欣
	今年前三季度规模以上工业增加值同比增长4%，增速较今年上半年加快0.2个百分点；前三季度，电信业务收入同比增长6.8%，业务总量同比增长16.5%……近日发布的一组数据，反映出前三季度，工业和信息化产业发展总体平稳，产业结构持续优化，新动能新优势不断集聚增强，创新发展的活力动力持续释放，高质量发展取得积极成效。
	“总的看，当前工业经济虽面临需求不足等困难，但我国工业经济长期向好的基本面依然稳固。”工业和信息化部总工程师赵志国表示，下一步，工信部将坚定发展信心、扩大需求、增强动能、守住底线，全力以赴抓好工业稳增长工作，为推动经济运行整体好转提供有力支撑。
	工业经济恢复发展势头稳固
	今年以来，随着系列稳增长政策“组合拳”的落实落细，工业经济恢复发展势头不断稳固。从主要经济指标看，工业生产稳定增长。前三季度规模以上工业增加值同比增长4%，增速较今年上半年加快0.2个百分点。制造业增加值占GDP比重基本保持稳定，制造业投资持续增长，7月份以来增速逐渐加快。企业效益加快恢复。其中，8月份规模以上工业企业利润同比增长17.2%，营业收入、利润均实现由负转正。
	“我们聚焦规模大、带动性强的钢铁、有色等10个重点行业，会同有关部门分别制定实施了2023—2024年稳增长工作方案。在各地区、各部门的共同努力下，工业生产稳定增长，主要行业运行总体平稳，产业结构持续优化。”赵志国说。
	数据显示，前三季度，41个工业大类行业中有27个行业增加值同比保持增长。特别是9月份，电气机械、化工、电子和汽车四个行业对整体工业增长贡献接近六成。原材料制造业生产加快。前三季度增加值同比增长6.5%，增速较上半年加快1.3个百分点。
	此外，多数省份工业经济稳定恢复。前三季度，31个省份中28个工业增加值同比增长，20个省份较上半年增速加快或降幅收窄。10个工业大省中8个省份增速较上半年加快，江苏、山东、四川、河北、湖北、浙江等6个省份增速高于全国平均水平。
	赵志国表示，下一步工信部将把高质量发展要求贯穿新型工业化全过程，抓住当前经济恢复关键期和产业转型窗口期，在“扩大需求、增强动能、守住底线”上下更大功夫，全力以赴抓好工业稳增长工作。
	加快新能源汽车标准制修订
	今年前三季度制造业高质量发展迈出坚实步伐。其中，加快新产品新行业新业态培育，新能源汽车、光伏产品、航空航天器及设备实现高速增长，造船业三大指标继续全球领跑。
	在新能源汽车领域，今年前三季度，我国新能源汽车产业保持强劲发展势头，产销规模进一步扩大，技术水平快速提升，品牌竞争力大幅提升，配套环境持续优化。据中国汽车工业协会数据显示，前三季度新能源汽车产销量分别完成631.3万辆和627.8万辆，同比分别增长33.7%、37.5%。
	工信部运行监测协调局局长陶青表示，下一步，工信部将全面贯彻落实党中央、国务院决策部署，深入实施《新能源汽车产业发展规划(2021—2035年)》，完善工作举措、加强部门协同，推动新能源汽车产业高质量发展。
	具体包括，完善机制加强统筹。发挥新能源汽车产业发展部际协调机制作用，统筹推进技术攻关、推广应用、基础设施建设等工作，加快电动化、网联化、智能化发展。
	持续扩大国内市场规模。加快制定调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求，启动公共领域车辆全面电动化先行区试点、智能网联汽车准入和上路通行试点，深入开展新能源汽车下乡活动，持续做大国内市场基本盘。
	强化配套支撑环境建设。贯彻落实国务院办公厅印发的《关于进一步构建高质量充电基础设施体系的指导意见》，更好满足新能源汽车充电需要。开展城市级“车路云一体化”示范。健全动力电池回收利用体系，提升关键资源保障能力。
	建立健全保障体系。加快电动汽车和动力电池安全、自动驾驶、操作系统等标准制修订工作。加强生产准入管理和事中事后监管，守牢新能源汽车安全底线，让消费者喜欢买、放心用。
	积极推动5G赋能实体经济
	谈及信息通信业的发展情况，赵志国表示，“我们持续发挥和巩固信息通信业优势，支撑经济社会高质量发展。”网络基础设施不断夯实，截至9月底，累计建成5G基站318.9万个，千兆宽带用户达1.45亿户。创新融合应用全面深化，5G应用已融入67个国民经济大类，全国“5G+工业互联网”项目超过7000个，移动物联网终端累计达22.2亿户。
	值得注意的是，今年是《5G应用“扬帆”行动计划(2021—2023年)》的收官之年，当前我国5G发展取得了诸多成效，发展环境不断优化，数字底座不断夯实，赋能作用不断凸显，创新能力不断提升。
	据赵志国介绍，我国深入实施5G应用“扬帆”行动计划，组织产业各方不断加快网络建设速度、拓展融合应用深度、加大应用创新力度，推动移动通信创新发展。据不完全统计，全国各地共出台相关政策举措900余个，形成了部门合作、央地联动、产业协同的强大工作合力。
	此外，我国还积极推进5G国际标准制定，截至今年9月底，我国5G标准必要专利声明量全球占比达42%，为推动全球5G发展提供中国方案。发布关于推进5G轻量化(RedCap)技术演进和应用创新发展的通知，协同推进轻量化5G基站、芯片、终端产业创新发展等。
	“下一步，工信部将重点做好‘建、用、研’三方面工作，积极推动5G赋能实体经济，为经济高质量发展提供有力支撑。”赵志国表示，要把网络建设得更广、把应用推广得更好、把技术研究得更精。
	据介绍，工信部将强化5G产业支撑，系统推进5G芯片、模组、终端等产品和关键器件研发与产业化，助力产业演进升级。瞄准6G技术研发关键期，深入开展6G关键技术攻关，强化技术储备，为6G标准制定、产业发展奠定坚实基础。
	《法治日报》2023年10月27日第07版【编辑:唐炜妮】
</body><key_sentence>赵志国表示，下一步工信部将把高质量发展要求贯穿新型工业化全过程，抓住当前经济恢复关键期和产业转型窗口期，在“扩大需求、增强动能、守住底线”上下更大功夫，全力以赴抓好工业稳增长工作。”工业和信息化部总工程师赵志国表示，下一步，工信部将坚定发展信心、扩大需求、增强动能、守住底线，全力以赴抓好工业稳增长工作，为推动经济运行整体好转提供有力支撑。前三季度规模以上工业增加值同比增长4%，增速较今年上半年加快0.2个百分点。今年前三季度规模以上工业增加值同比增长4%，增速较今年上半年加快0.2个百分点。</key_sentence></doc>