<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1876</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-27/10101535.shtml</url><title>未按教学大纲教学 “打游击”式校外体育训练隐患多</title><datatime>2023-10-27 02:56:00</datatime><body>	“打游击”式校外体育训练隐患多【教练培训一周即上岗公园小区水泥地授课未按教学大纲教学】
	调查动机
	当下，出于强身健体、锻炼意志、中考体侧等原因，越来越多的家长关注孩子的体能训练、体育培训，大量儿童青少年体育训练机构应运而生。相关数据显示，到2023年，我国少儿体育培训市场规模预计将超1300亿元。
	今年10月中下旬，北京各区中小学陆续开展四、六、八年级的体质健康测试统测，很多家长也忙于带孩子参加校外体育训练。在此过程中，多位家长向记者反映“教练专业水准差”“训练场所随意存在安全隐患”等问题。
	火爆的少儿体育训练市场存在哪些问题？该如何规范？对此，记者进行了调查采访。
	●面对即将开展的体质健康测试统测，不少家长出现焦虑情绪，在各种广告宣传下，为孩子报名校外体育培训班，结果发现很多体育训练机构根本没有固定的训练场所，装备还特别简陋，体育训练搞得跟“打游击”似的
	●教练的专业性不足也成为体育训练行业中的一大问题。目前不少教练并没有儿童体育训练的认证，也没有相关从业资质。不少体育培训机构为实现经济效益，对教练准入资质把握宽松、审核不严
	●相关行政部门应重点审核校外体育培训机构场域的安全、教练员及营业资质、培训材料以及收费、广告等方面的监管工作，严格保障教学的质量与安全。同时要严格设立教练员准入标准，保证教学质量与安全
	□本报记者　赵丽
	□本报实习生万鹏
	为了让孩子有个好身体，同时在计入中考分数的体质健康测试统测中取得好成绩，前不久，北京市民刘女士给正上小学三年级的孩子报了个校外体育训练班。让她没想到的是，10月上旬上第一堂课时，训练场地竟然是一小区的广场。
	“两个教练带着一群孩子在水泥地上训练，什么器械也没有，就带了几个皱皱巴巴的瑜伽垫。其间还被社区工作人员以‘未经允许禁止在小区内开展营利性活动’为由赶走了，教练匆忙带着孩子们到对面小区找了个空地继续训练。”刘女士说，这让她感觉训练太不规范了，还存在安全隐患，目前正在协商退费。
	刘女士的遭遇并非个例。《法治日报》记者近日采访发现，目前校外少儿体育培训市场中，使用专业训练场地的屈指可数，存在大量挤占公共场所的现象，被物业公司、管理人员驱赶的情况时有发生。不仅如此，因相关行业目前尚缺乏明确统一的标准，校外少儿体育培训机构的教练水平也参差不齐，存在教练培训一周即上岗、未按规范的教学大纲教学等现象，都为安全埋下了隐患。
	广告渲染体测焦虑
	据了解，儿童青少年体能训练主要围绕小学生体质达标内容展开，锻炼孩子的力量、协调性，平衡性，敏捷性，弹跳性，包括仰卧起坐、跳绳、坐位体前屈、50米跑、肺活量等各类体测项目。
	近两个月以来，面对即将开展的体质健康测试统测，不少家长出现焦虑情绪：体测中加入体重指数(BMI)项目，家有“小胖墩”怎么办？仅靠学校体育课的日常练习，能不能满足体测需要？有没有必要在校外报培训班，提前做好应试准备？
	焦虑带来了商机。
	“还没满分的同学不要放弃”“一对一、一对二、小班课”“满3人可免费接送至训练场地”“体育没有捷径，唯有训练”……10月中旬，记者在北京市西城区和朝阳区多家小学门口发现，一到放学时间，学校门口便聚集了多家少儿体育训练机构的工作人员，开始卖力“吆喝”。有的人正在发宣传单，单子上标注了各年级体测项目评分标准。
	除了线下，线上也充斥着大量个人私教、体育培训机构的宣传广告，“一对一私教逆袭高分”“体测前一定要去模拟别晚了”“中考差1分就差出几千名，体测掌握方法事半功倍”……广告下，诸如“怎么收费”“怎么练习”“有什么注意事项”等留言比比皆是。
	不少受访者说，自己“又一次被焦虑裹挟了”。为了在体测中拿到满分，海淀区六年级学生晓琳已经在体育培训机构突击补习了一个暑假，她妈妈王女士告诉记者，身边的家长和孩子都很重视这次体测，管它叫“体育小中考”。
	“我家孩子平时不太爱动，除了体育课之外很少锻炼。暑假刚开始的时候，我们在机构做了一次模拟体测，成绩不理想，可把我急坏了。”为此，王女士给晓琳报了暑期体测冲刺班，45节课花了8000元；每个班有8名学员，一周上三四次课。
	“平时刷手机时，经常能刷到一些帖子，以‘体测少一分，中考排在孩子前面的人就是一操场’等言论渲染焦虑情绪。点进去以后才发现，这是体育培训机构的广告。明知是广告，但的确戳中了家长的内心。”孩子体育成绩一直很好的西城区家长赵女士说，自己不敢拿孩子的分数冒险，保险起见，也给孩子报了校外体育训练班。
	违规占用公共场地
	给孩子报名后，不少家长发现了问题。首要的便是场地的问题——很多体育训练机构根本没有固定的训练场所，装备还特别简陋，体育训练搞得跟“打游击”似的。
	记者从在北京小学周边收到的体育训练机构的广告中，随机联系了7家机构的教练进行咨询得知：机构为孩子提供室内馆和室外公园两种场地的选择进行训练，但收费标准不同。一家机构的教练称，室内馆训练为10课时2800元，室外公园训练为10课时1600元，20课时3000元。
	但随着进一步沟通，记者拿到该机构训练场所安排表发现，其23个校区的大部分训练场地是在公园或者小区中，只有两个场所安排了室内体育训练馆。
	“一般我们就近选择离孩子学校比较近的公园进行训练，也是为了方便和节约孩子和家长的时间成本。”该机构负责人告诉记者。
	多位受访家长称，之前咨询时，教练要么说训练既有室内又有室外，要以训练科目为准，要么回避训练场所的问题，而交费后上了一段时间训练课才发现，训练一直在室外，不是公园就是小区。
	西城区家长郭先生告诉记者，感觉室外场所安全保障不达标，自己多次和教练沟通，希望能安排室内专业体育场所训练，但教练一直避重就轻，反复强调机构运转多年从未出过任何事故。
	今年9月，海淀区公园管理中心曾发布一则《关于对公园内违规校外体育类培训进行整治的公告》，明确提出，培训机构或个人超出自有或租赁场地范围，占用公园场地开展体育教学培训活动，属违规行为，并点名了三家培训机构。
	记者随机走访了位于海淀区和西城区6所小学附近的公园，发现放学后，公园里都有少儿体育训练的身影，有的一个公园里有多家机构在开展训练。“我们本来在那儿打太极，教练带着孩子们来了，说要训练，把我们给支开了。”在西城区西便门附近的一个公园，王老太告诉记者，类似情况她已遇到过多次。
	“公园规定只允许家长带着孩子来公园锻炼，不允许教练带队来训练，因为公园的很多场地并不适合进行体育训练。如果发现有教练带着很多孩子来，我们肯定会阻止，但如果教练只带一两个小孩来训练，我们也不好辨别和处理。”海淀区马甸公园的保卫处管理人员说，校外体育培训机构在公园内开展培训的情况仍屡禁不绝。
	除了流动的场地，有家长反映，一些教练训练时没有带必要的防护设备，让孩子直接在水泥地上蹦跳，地上铺个瑜伽垫就开始仰卧起坐了。
	行业标准不够完善
	在广东珠海从事了6年少儿体育训练的冯乐乐(化名)告诉记者，户外运动对孩子的身心健康大有裨益，应当鼓励，但必须注意安全防护，近年来儿童青少年在户外体育训练时意外受伤的情况不在少数。
	“对于儿童青少年来讲，其处于成长发育期，体育运动都带有一定的危险性，需要做好相应的保护机制。在户外进行体育训练还会受到场地、天气等因素影响，对这些特殊状况都要做好应对。”冯乐乐说。
	目前在北京执业，从事儿童青少年体育训练15年的王立(化名)说，少儿体育训练根据不同年龄，训练内容不同，对场地的要求也不一样。尤其是小学生，如果场地在公园或小区，训练往往只能在比较硬的水泥地开展，这肯定是不合理的，也不具备安全训练的基础条件。
	“在不标准的场地进行训练，会对儿童青少年的骨骼发育有一定影响，尤其是足部。”王立说，体育训练时要穿合适的服装和鞋子，现在不仅是儿童青少年，很多教练自己都没有穿正确的服装及鞋子，这些与开展儿童青少年体育训练的要求是相悖的。
	在西城区经营一家中小学生体育训练机构的白凯(化名)告诉记者，体育总局于2021年制定的《课外体育培训行为规范》中，对于体育培训场地与设施进一步明确了在安全、质检、消防、卫生、环保等方面的标准，体育器材应符合国家相关产品标准。因不同运动项目的培训场地设施标准、安全标准等不同，需要分项目进行具体的规划与设计。
	“目前，课外体育培训机构普遍存在教育场地不符合标准，不同项目的学生在同一时间、同一场地进行训练，缺乏安全预判与应急情况处理预案等令人担忧的安全隐患问题。”白凯说，未经专业训练的青少年自我保护意识较弱，而未经安全检验、不合规的场地，可能引发教学事故等情况。
	上述受访的专业人士指出，教练员对训练内容的精准讲解与正确示范，将在很大程度上减少因训练意外受伤的可能。然而目前，儿童青少年体育训练行业还没有统一的标准和规定，仍处于萌芽发展期。不仅是场地问题，教练的专业性不足也成为体育训练行业中的一大问题。
	据王立透露，目前不少教练并没有儿童体育训练的认证，也没有相关从业资质，“一些所谓的认证机构颁发的执照，几乎就是给钱就发证，不具备备案及行业标准”。
	“不少体育培训机构为实现经济效益，对教练准入资质把握宽松、审核不严。目前，退役运动员、高校体育学生、中小学体育老师、体育爱好者等是校外体育培训行业的主要师资力量来源。”白凯说，实践中，经常出现教练培训一周即上岗、未按规范的教学大纲教学、多年龄段学生同时授课的现象，都为安全埋下了隐患。
	强化监管安全教学
	近年来，北京、福建、江苏等地相继出台了关于体育类校外培训机构准入的指导意见，其中规定培训机构场所面积及相关设施与器材要符合相关国家标准。
	以2022年3月出台的《北京市青少年校外体育培训机构准入审查工作指南》为例，其对青少年校外体育培训机构的从业人员、培训场地、培训设施等均提出了具体的要求。指南提出，培训场地方面，线下青少年校外体育培训机构应自有或租赁与培训类别和规模相适应的场所，开展培训教学的场地面积应不少于100平方米，并明确提出室内培训不得使用居民住宅作为培训场所。
	《北京市校外体育培训机构设置标准(试行)》(征求意见稿)则在不久前面向社会公开征集意见，该标准对校外体育培训场地设施、安全保障、培训管理等提出了更为细致的规范。
	校外体育培训逐渐迎来强监管时代，而聚焦到中考体测，北京市教委也多次解读，旨在让学生及家长放平心态。不久前，北京市教委相关负责人表示，体育考核的标准是按照国家学生体质健康测试标准设定的，是基本达标的标准，并不是追求体育竞赛或者技能的更快更高更强，去增加孩子的区分度。在分值设置上，良好以上就给满分。
	对于校外体育培训机构的场地和教师配置问题，多位业内从业者认为，伴随体育培训机构数量的增多，体育场馆资源可能出现稀缺，应坚持开办场地面积符合相关规定，培训场地间应保持一定的间隔，确保不拥挤、易疏散。相关行政部门应重点审核校外体育培训机构场域的安全、教练员及营业资质、培训材料以及收费、广告等方面的监管工作，严格保障教学的质量与安全，同时要严格设立教练员准入标准，保证教学质量与安全。
	“对市场化的体育培训机构，需要教育部门、体育部门、市场管理等部门联动，加强行业监管，对教练员资格严格审查。执教、教研人员应当具备与所开展体育项目相匹配且在有效期内的职业(专业)能力证明，包括：体育类教师资格证、社会体育指导员职业资格证书。选聘退役运动员、体校毕业生作为教练员，更应加强对其培训的知识深度与应用能力。”体育培训行业从业者刘峰说，体育课程是机构管理运营、师资水平、器材场地等多方位能力的集合，更是机构办学理念与教练执教态度的综合体现，体育教培机构应具有高素质的教师，符合标准的软硬件设备和稳定的经费。
	“要引导青少年及其家长正确认识体育训练，把体育训练当成是一种积极良好的生活习惯和提升综合素质的途径。同时，体育培训机构要摒弃低价营销、贩卖焦虑等不当广告宣传行为，坚持公益原则，强化行业自律，提供多样化的体育培训服务，为青少年创造美好的明天。”中国教育科学研究院研究员储朝晖说。
	《法治日报》2023年10月27日第04版【编辑:李岩】
</body><key_sentence>●面对即将开展的体质健康测试统测，不少家长出现焦虑情绪，在各种广告宣传下，为孩子报名校外体育培训班，结果发现很多体育训练机构根本没有固定的训练场所，装备还特别简陋，体育训练搞得跟“打游击”似的。不仅如此，因相关行业目前尚缺乏明确统一的标准，校外少儿体育培训机构的教练水平也参差不齐，存在教练培训一周即上岗、未按规范的教学大纲教学等现象，都为安全埋下了隐患。记者从在北京小学周边收到的体育训练机构的广告中，随机联系了7家机构的教练进行咨询得知：机构为孩子提供室内馆和室外公园两种场地的选择进行训练，但收费标准不同。当下，出于强身健体、锻炼意志、中考体侧等原因，越来越多的家长关注孩子的体能训练、体育培训，大量儿童青少年体育训练机构应运而生。</key_sentence></doc>