<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1877</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-27/10101534.shtml</url><title>前三季度检察履职质效呈现新变化</title><datatime>2023-10-27 02:54:00</datatime><body>	前三季度检察履职质效呈现新变化【最高检案管办负责人解读今年一月至九月全国检察机关主要办案数据】
	□　本报记者董凡超
	10月25日，最高人民检察院向社会发布今年1月至9月全国检察机关主要办案数据。前三季度检察履职质效有哪些变化？检察机关在运用法治力量维护社会稳定、参与社会治理方面做了哪些努力？取得了什么成效？最高检案件管理办公室负责人围绕相关办案数据进行解读。
	依法能动履职促进社会秩序持续向好
	前三季度，全国检察机关共批准和决定逮捕各类犯罪52万人，起诉118.2万人，同比分别上升32.4%、15.3%。常态化开展扫黑除恶斗争，坚持打早打小、露头就打，起诉涉黑恶犯罪8300余人；从严惩治严重暴力犯罪，起诉4.2万人，依法能动履职，切实维护国家安全和社会大局稳定，促进社会秩序持续向好。
	最高检案管办负责人表示，检察机关在未成年人检察、知识产权检察保护等领域强化综合履职，将各项检察职能不是简单地进行“物理组合”，而是“化学融合”，形成“1+1&gt;2”的工作合力。2023年1月至9月，在审结的未成年人案件中，已综合履职1.3万件，综合履职适用率为18.8%。在审结的知识产权案件中，开展综合履职530余件，持续推进侵犯知识产权犯罪刑事附带民事诉讼，一体解决刑事责任追究和民事追责；对实施侵犯知识产权犯罪同时损害国家利益或社会公共利益的，依法开展公益诉讼。
	在诉源治理工作方面，前三季度，全国检察机关共制发社会治理类检察建议2.8万份，有效推动行业治理、系统治理。推动检察建议从“办理”向“办复”转变，制发的社会治理检察建议采纳率达92.3%；检察机关持续紧盯、跟进落实，以跟进监督的“韧劲”增强监督刚性，及时督促、支持帮助被建议单位开展整改工作。
	最高检案管办负责人告诉《法治日报》记者，20余年来，刑事犯罪结构发生重大变化，判处三年有期徒刑以上刑罚比例从1999年的45.4%降至2023年1月至9月的17.2%，犯罪结构呈现明显轻罪化。
	前三季度，全国检察机关对情节轻微、危害不大的犯罪嫌疑人不批捕21.5万人、不起诉36万人，依法做到“宽严有据、宽严有度、宽严相济”。推进非羁押强制措施的适用，开展羁押必要性审查12.5万件，确保逮捕措施规范精准适用。织密轻罪治理责任网，对不起诉案件向行政机关等有关主管机关提出行政处罚等检察意见4.5万件，督促追究被不起诉人的行政责任，实现刑事处罚与行政处罚有效衔接。
	聚焦维护网络安全全链条惩治犯罪
	“检察机关在新时代网络法治工作中肩负更重责任，今年4月印发《关于加强新时代检察机关网络法治工作的意见》以来，检察机关依法能动履行法律监督职责，以检察工作现代化融入和助力网络法治工作现代化，多方位为网络强国、数字中国建设提供有力法治保障。”最高检案管办负责人说。
	数据显示，前三季度，全国检察机关聚焦维护网络安全，依法严惩网络黑客非法侵入、非法控制、破坏计算机信息系统等犯罪，起诉近1000人。推动压实网络运营者、数据处理者的信息网络安全管理义务，起诉拒不履行信息网络安全管理义务罪、非法利用信息网络罪1300余人；立案办理网络治理领域公益诉讼100余件。
	与此同时，全国检察机关聚焦人民群众安全感，全链条惩治人民群众反映强烈的网络犯罪。前三季度，针对电信网络诈骗持续高发态势，结合“断卡”“断流”“拔钉”等专项行动，依法全链条打击电信网络诈骗及关联犯罪，起诉电信网络诈骗3万人、帮助信息网络犯罪活动罪10.4万人，同比分别上升46.9%、12.3%。严惩利用网络手段侵犯公民个人信息犯罪，起诉2300余人。充分履行检察公益诉讼职能，织牢个人信息安全“防护网”，办理侵犯公民个人信息安全领域公益诉讼案件5200余件。依法严惩“网络暴力”“按键伤人”，净化网络舆论环境。
	聚焦数字市场和数字产业，以法治手段保障数字经济做大做强做优。前三季度，全国检察机关聚焦电商平台监管漏洞，打击网络销假制假、食品药品安全等犯罪，起诉1700余人。加强网络知识产权司法保护，起诉利用网络实施的侵犯知识产权犯罪案件960余人；强化商业秘密保护力度，受理侵犯商业秘密罪同比上升1倍。
	筑牢维护妇女儿童权益法治屏障
	推进强国建设、民族复兴伟业，妇女是重要力量，儿童是未来生力军。检察机关强化部门协调配合，注重对妇女儿童权益的全方位保护、对侵害妇女儿童权益问题的全链条治理，筑牢维护妇女儿童权益的法治屏障。
	在从严惩处侵犯妇女儿童权益犯罪方面，前三季度，全国检察机关履行追诉犯罪职责保护妇女儿童生命健康、人身自由、人格尊严，起诉强奸、猥亵、侮辱等性侵妇女儿童犯罪3.9万余人；起诉家庭暴力犯罪400余人，以严厉司法做好妇女儿童权益保护的坚强后盾。践行“最有利于未成年人”原则，从严打击侵害未成年人犯罪，批捕4.1万人、起诉4.6万人，不捕率、不诉率远低于整体刑事犯罪；积极参与校园安全专项整治，共起诉校园暴力和欺凌犯罪260余人，同比下降47.5%。
	据最高检案管办负责人介绍，前三季度，全国检察机关充分运用提供法律咨询、协助收集证据、提出支持起诉意见、协调提供法律援助等方式，办理涉未成年人民事支持起诉案件4500余件；为受侵害妇女起诉提供帮助1.1万余件。运用司法手段督促监护人切实履行监护职责，对于符合撤销监护人资格条件的，检察机关支持个人、单位起诉67件，撤销监护人资格69件；开展督促监护令工作，制发督促监护令8.5万份，发挥家庭教育、家庭监护在预防未成年人违法犯罪中的重要作用。
	充分履行公益诉讼检察职能，织密织牢妇女儿童合法权益防护网。前三季度，全国检察机关聚焦妇女儿童权益保护重点，围绕妇女平等就业、消除家暴、人格尊严等方面，办理妇女权益保障公益诉讼案件1300余件；围绕旅馆入住、烟酒彩票销售、校园及周边安全等问题，办理涉未成年人公益诉讼案件1.3万件。
	《法治日报》2023年10月27日第03版【编辑:李岩】
</body><key_sentence>在从严惩处侵犯妇女儿童权益犯罪方面，前三季度，全国检察机关履行追诉犯罪职责保护妇女儿童生命健康、人身自由、人格尊严，起诉强奸、猥亵、侮辱等性侵妇女儿童犯罪3.9万余人。数据显示，前三季度，全国检察机关聚焦维护网络安全，依法严惩网络黑客非法侵入、非法控制、破坏计算机信息系统等犯罪，起诉近1000人。据最高检案管办负责人介绍，前三季度，全国检察机关充分运用提供法律咨询、协助收集证据、提出支持起诉意见、协调提供法律援助等方式，办理涉未成年人民事支持起诉案件4500余件。前三季度，全国检察机关聚焦电商平台监管漏洞，打击网络销假制假、食品药品安全等犯罪，起诉1700余人。</key_sentence></doc>