<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1879</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-27/10101532.shtml</url><title>社交还是怀旧？成年人开始在城市里玩起“躲猫猫”</title><datatime>2023-10-27 02:50:00</datatime><body>	是什么吸引成年人在城市里玩“躲猫猫”【社交、运动，还是怀旧？】
	今年9月初，只需要9.9元或16.8元就能玩一晚上的成人版“猫抓老鼠”游戏在全国各大城市流行起来。据不完全统计，北上广深蓉渝苏杭等超过40座城市，出现了相应“躲猫猫”社群和线下活动。
	时隔一个月，“躲猫猫”游戏的热度似乎迎来了冷静期。相关平台数据显示，当前各大城市每晚报名“躲猫猫”游戏的人数已经从平均40人下滑至10人左右。
	“躲猫猫”其实就是童年时代捉迷藏的升级版，只不过现在的“躲猫猫”游戏借助了北斗卫星导航系统，具有社交和运动属性。“躲猫猫”为什么能迅速走红？这种新型游戏是否只是昙花一现？10月23日，华西都市报、封面新闻记者对话了游戏的发起者、参与者以及相关专家。
	一场游戏超100人参与“躲猫猫”火爆超40座城市
	日前，全国各地媒体都在报道“共享位置躲猫猫”游戏，但游戏究竟起源于何处，难以查证。华西都市报、封面新闻记者在抖音、小红书、B站等平台查询发现，这款游戏在年初就出现在了校园。
	今年2月，湖北一高校学生组织真人版“躲猫猫”，并在网络上发布了一条关于共享位置“躲猫猫”的视频，参与者躲在下水道里，引发网友热议。
	9月初，新型“躲猫猫”游戏在年轻人的圈子里火爆起来。记者梳理网络平台资料发现，北上广深蓉渝苏杭等超过40座城市，均出现了“躲猫猫”社群和线下活动。
	阿陈是成都“追风部落”游戏社群的主理人，今年9月中旬，他组织了一次“躲猫猫”游戏，“第一场游戏有50人参与，之后发展到每周基本开4场，一场游戏人多的时候超过100人。”阿陈说。记者了解到，“躲猫猫”游戏报名方式主要分两种：一是通过线上好友社群接龙报名，二是通过小程序自主选择俱乐部报名。
	一款名为粗门的潮流运动综合平台就是其中之一，点击进入平台首页，就能看到“躲猫猫”游戏的相关资讯。在10月23日当天，北京、广州、上海、西安、成都等多个城市已经发布了数十场“躲猫猫”游戏，报名游戏玩家均超过20人。目前，这款游戏覆盖全国各地。
	“据平台数据显示，截至目前，全国累计有3202个俱乐部在做‘躲猫猫’游戏活动，从9月到10月23日来看，共发布了1.6万场‘躲猫猫’游戏活动，时间集中在19点到22点之间，单价在9.9元-19.9元之间。”粗门平台相关负责人说。
	花16元参加一场游戏运动与社交属性吸引多人参与
	James第一次知道“躲猫猫”是在小红书看到的。今年国庆假期的一个晚上，他和朋友来到成都东郊记忆，花16元参加了一场线下“躲猫猫”，16元主要包括两条荧光手环和一瓶矿泉水。James称，当晚一共有近50人参加，游戏前组织者会讲解游戏规则，所有人都会进入高德地图上的一个群组里共享位置，集体换成汤姆猫或者杰瑞鼠的头像，游戏即开始。
	“我们有10分钟的躲藏时间，‘老鼠’被抓到后要交出一条荧光手环，同时也变为‘猫’，最终得到手环最多的‘猫’则能成为‘猫王’。”James表示，当晚一场“躲猫猫”游戏共两局，每局1小时左右，一局下来大概可以跑3-5公里。
	一款简单的游戏，为何突然爆火起来？游戏组织者和玩家们有自己的看法。
	“我们的项目包括飞盘、露营、徒步，现在又多了一个‘躲猫猫’游戏。”在阿飞看来，“躲猫猫”突然流行起来，主要还是因为这是一项兼具运动和社交属性的游戏。他表示，相比飞盘和腰旗橄榄球，“躲猫猫”游戏本身没有竞技性，在“猫抓老鼠”的过程中，两个群体的玩家会各自商讨战术，慢慢地就变得熟悉起来。
	阿生是“躲猫猫”游戏的发烧友，9月以来，他已经参与过20余场游戏。“这是一个上瘾的游戏。”他说，“我玩游戏的初衷是锻炼身体，顺便认识朋友。比起在健身房跑步，我更愿意以游戏的形式完成跑步。”在他看来，不管是“猫”还是“老鼠”，与同伴一起商量战术斗智斗勇取得胜利，除了收获成就还有友谊。
	“‘躲猫猫’的组织成本低，所以出现了爆发性增长。”粗门平台相关负责人说。
	或将迎来“冷静期”将催生更多类似游戏出现
	风靡全国的“躲猫猫”游戏到底能火多久？这样的新型社交游戏是否只是昙花一现？记者梳理发现，当前北京、广州、成都等各大城市每晚报名“躲猫猫”游戏的人数已从平均40人下滑至10人左右，这种游戏的热度或已迎来“冷静期”。
	“进入10月中旬，我们社群参与‘躲猫猫’游戏的玩家明显变少了，最少的时候只有七八个人。”阿陈说。
	谈到这样的变化，阿陈有自己的看法。他表示，很多人参加“躲猫猫”游戏是为了怀旧，寻找童年的乐趣，但这项游戏过程简单，体验几次就不想再参加了。“最近我们也在想办法，试图对游戏进行升级，比如加入一些新的元素，让游戏变得丰富起来。”
	“不排除明年春夏季节，此款游戏或又会以迭代升级后的形象重新出圈。”粗门平台相关负责人说。
	四川省社会科学院社会学所副研究员王楠认为，“躲猫猫”游戏是当下年轻人出于情感需求和社交需求催生出来的游戏，但这种心理上的满足感不会持续太久，因为参与者之间的联系不会像儿时“躲猫猫”游戏那样有深层次的联系，这意味着游戏的参与者聚得快、散得也快。
	王楠认为，随着时代发展，年轻人的需求更加多元化，因此还会催生出更多类似“躲猫猫”的游戏出现。
	《华西都市报》2023年10月27日A10版【编辑:李岩】
</body><key_sentence>相关平台数据显示，当前各大城市每晚报名“躲猫猫”游戏的人数已经从平均40人下滑至10人左右。一款名为粗门的潮流运动综合平台就是其中之一，点击进入平台首页，就能看到“躲猫猫”游戏的相关资讯。“进入10月中旬，我们社群参与‘躲猫猫’游戏的玩家明显变少了，最少的时候只有七八个人。记者梳理发现，当前北京、广州、成都等各大城市每晚报名“躲猫猫”游戏的人数已从平均40人下滑至10人左右，这种游戏的热度或已迎来“冷静期”。</key_sentence></doc>