<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1888</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-27/10101521.shtml</url><title>逐梦赛场！她说“哪有什么黑马，不过是百折不屈的拼搏”</title><datatime>2023-10-27 00:52:00</datatime><body>	杭州第4届亚残运会正在进行中，参赛的中国运动员当中有不少都是00后，第一次踏上亚残运会赛场的他们不断挑战自我，让青春因拼搏而精彩，今年22岁的李羽洁就是其中之一。
	从6年前初识跆拳道到如今站上亚残运会的领奖台，李羽洁说，是百折不屈的体育精神，让她逐梦赛场、自信绽放。
	这是女子跆拳道58公斤级K44级的比赛现场，李羽洁战胜对手，获得了铜牌。虽然获得了奖牌，但李羽洁还是偷偷哭了鼻子，她说最遗憾的是在半决赛中，她以1分之差，无缘争金。
	亚残运会中国代表团跆拳道运动员李羽洁：肯定是希望能拿金牌的，在自己国家多么不容易的一次机会，就是惜败一分，还是要继续备战，要争取12月份能够顺利地参加世界残疾人跆拳道大奖赛，还想再搏一搏。
	李羽洁出生于山东淄博。上小学时，因一场意外失去了右手，脸上也留下了几处无法愈合的伤疤。这让原本阳光开朗的她一度封闭了自己。
	李羽洁说是体育带她走出了低谷，重新找回那个个性张扬的自我。从小就显示出运动天赋的她，初中时被选入校田径队训练。
	亚残运会中国代表团跆拳道运动员李羽洁：我比较喜欢一跑出去，别人都在我身后的那种感觉。然后就练得比较下功夫。
	2016年，她第一次代表学校参加省田径锦标赛，就拿了三项冠军。也正是这次的脱颖而出，让她结识了她跆拳道的启蒙教练，教练一眼就看中了这个腿部爆发力强的好苗子。
	亚残运会中国代表团跆拳道运动员李羽洁：当时教练跟我说，你听我的，你就应该练跆拳道，你太适合跆拳道了，他就那么跟我说。然后他指着我说，我一定要把你带成世界冠军，这颗种子就已经埋在心里了。
	怀揣着成为世界冠军的梦想，16岁的李羽洁转而开始了跆拳道的训练，从此开启了职业运动员生涯。
	从来没有接触过的运动项目，右手缺失导致在训练中身体平衡的困难，李羽洁一一克服。她整日与沙袋为伴，经常两个小时能踢上一千腿。前腿横踢、后腿横踢、滑步横踢……凭着这股拼劲儿，她很快在国内外各项赛事中崭露头角。
	2019年，中国残疾人跆拳道队首次组团参加世界残疾人跆拳道锦标赛，面对实力强劲的对手，第一次参加世界大赛的李羽洁证实了自己的实力。
	此后，李羽洁又连续在四场国际赛事中拿下三金一银，为自己赢得了东京残奥会的参赛资格。这也是中国体育代表团当时跆拳道项目的唯一一张入场券。
	亚残运会中国代表团跆拳道运动员李羽洁：所有的积分赛事加起来之后，我当时是升到了二号种子，世界排名第二。他们都说是黑马，其实哪有什么黑马，其实没有日常的训练，没有日常的这些一点一点积累，哪能成为黑马。
	东京残奥会上，李羽洁摘得了一枚铜牌，这是中国首次在残疾人女子跆拳道项目上获得奥运奖牌。
	亚残运会中国代表团跆拳道运动员李羽洁：慢慢的慢慢的我觉得我是真的很热爱这个项目，很享受它带给我的一切。也很享受我在训练场上为了能做到一个动作，为了能成功实施一个技术的时候，去费尽心思琢磨怎么训练。
	有残奥会赛场零的突破的荣耀，也有亚残运会赛场一分之差的遗憾。李羽洁说，这就是竞技体育的魅力，她会继续拼搏，继续成为更好的自己。
	亚残运会中国代表团跆拳道运动员李羽洁：跆拳道精神就是百折不屈，再遇到什么事情，不要先想去放弃，先去想想怎么能做到。先让自己踏踏实实地去做好每一步，一步一个脚印走好。
	体育比赛中有黑马吗？有，也没有。用优异表现摘金夺银的残疾运动员赢得了世界的关注，但就像李羽洁说的，所谓的黑马，不过是训练场上的点滴积累，是比常人更多的努力付出。
	在体育的舞台上，只要拥有坚定的信念和不屈的精神，就能够战胜困难，绽放自己。在亚残运会的赛场上，每一位运动员都是胜利者，他们展示出的运动之美和生命之美，值得我们报以最热烈的掌声和欢呼声。
	(总台央视记者潘虹旭杜思源高胜伟代钦夫孙晓璐)
	(央视新闻客户端)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>亚残运会中国代表团跆拳道运动员李羽洁：当时教练跟我说，你听我的，你就应该练跆拳道，你太适合跆拳道了，他就那么跟我说。亚残运会中国代表团跆拳道运动员李羽洁：肯定是希望能拿金牌的，在自己国家多么不容易的一次机会，就是惜败一分，还是要继续备战，要争取12月份能够顺利地参加世界残疾人跆拳道大奖赛，还想再搏一搏。亚残运会中国代表团跆拳道运动员李羽洁：所有的积分赛事加起来之后，我当时是升到了二号种子，世界排名第二。亚残运会中国代表团跆拳道运动员李羽洁：跆拳道精神就是百折不屈，再遇到什么事情，不要先想去放弃，先去想想怎么能做到。</key_sentence></doc>