<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1912</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-28/10102415.shtml</url><title>“小乡村”成就“大舞台”，短视频开拓三农“致富路”</title><datatime>2023-10-28 18:39:00</datatime><body>	“还记得那是2021年10月15号的晚上，我打开手机，发现前一天拍的卖羊肉视频已经有1000万的播放量，一周之后，播放量冲到了6000万，涨了150多万粉丝。”
	说话柔声细语、砍羊肉极为麻利，很多网友是从快手上认识的“羊肉西施”郭柳玲。近日，她在2023首届快手三农生态大会上分享起自己的短视频创作历程。
	走红以后，如今的郭柳玲已从“羊肉西施”荣升为“国货广告女主”。而以郭柳玲为代表的一大批优质创作者也充分抓住三农发展新机遇，获得变现和产业赋能。
	记录乡村美好生活，快手打造新农人“社区”
	从一个默默无闻的视频创作者，到拥有400多万粉丝的知名视频博主，郭柳玲花了两年多的时间。
	2021年，从重病的父亲手中接过羊肉铺后，她拍短视频的初衷是给羊肉铺做宣传。“那时，我和老公刷短视频看到别人拍自己卖鱼的视频，觉得我们也可以试试。”
	这一试，也让更多人认识了郭柳玲。随着关注度越来越高，主打生活类内容的她，也努力把场景拓宽，拍家庭生活，拍乡村美食，拍摆摊系列，以吸引更多的粉丝。
	在她的短视频中，大家看到的郭柳玲不仅是一个好女儿，更是一个对生活充满积极乐观态度、爱护家人的博主。
	郭柳玲说过，“我们每个人都有机会成为主角”。如今，三农短视频也成为农民展示美好生活、表达生活态度的窗口。
	数据显示，快手三农兴趣用户规模已达3.3亿，乡村用户每天在快手互动量达7.8亿次。每月有4246万乡村用户在快手创作和分享，发布3.78亿条内容。
	一年四季，春种秋收，从南到北，物产各异。面对乡村这片新鲜题材的“沃土”，创作者聚焦的内容也各不相同。他们或在视频里展示着“色香味”，记录农村四季风景的变化；或展示着“人情味”，讲述农村家庭和远亲近邻间的人情往来与感人故事。
	“我们也希望乡村的美好生活能被大家看到，为此，快手发起‘我的乡村生活’系列活动，投入数亿流量并进行作者扶持，该系列内容累计播放量已达千亿以上。”快手潮流生活业务负责人黄咪咪表示。
	平台扶持下，过去一年，快手上三农的创作规模增长50%，三农的内容点赞率日均比去年增长34%，通过短视频平台，越来越多的乡村创作者在快手收获关注，从素人成长为达人，达人成长为红人。
	在面向三农创作者推出扶持计划的同时，快手也提供了多元变现通路，从本地生活农资渠道、电商渠道、商业化渠道三大创收渠道，助力三农创作者实现商业收益。
	“现在我一个月能接到6-8条商单，一年的收入已经上百万。”如今实现更好生活的郭柳玲，即是通过快手的磁力聚星与品牌合作，实现商业变现。
	“授人以渔”，新农人“社区”凸显“生命力”
	随着快手三农用户的规模逐渐增加以及整体内容的快速发展，快手的新农人社区正逐渐呈现出自己独特的生命力。这种生命力也体现在快手三农的技术化、潮流化、产业化和年轻化上。
	目前快手上拥有大量的农业技术人才，他们既有在农科院工作了37年的专家学者，也有毕业返乡的小伙子。黄瓜该如何种植，母猪产后怎么护理，这些朴素的问题，都可以在平台上找到答案。这里，正成为农业生产“新农具”。
	“对普通养猪人来说，要想挣钱，就专注做一件事，提高养猪技术。”东北小伙高翔运营的“小高养猪奋斗”账号，如今粉丝已经过百万。兽医专业出身的他，把线下的养猪看诊搬到了快手上，在线科普养猪知识，分享自己的养猪日常，因此收获一大波铁粉。
	2023年，像高翔这样的快手专业农技人，规模已达到21.6万，他们每日累计直播时长超过5万小时，直播间的用户覆盖到全国26825个乡镇。越来越多的乡村老铁在快手搜索行情价格、学习农技知识，购买农副产品，并通过直播间和专业农技人进行在线互动。大会现场，快手还与中央农业广播电视学校(简称“中央农广校”)签署战略合作协议。据悉，该项目将从中央农广校引入农技新媒体创作者和相关存量课程等资源，同时快手将投入10亿流量扶持农技创作者，培育并选拔一批有技术、有知识、能创新的新型农业技术人才，双方共同助力农民群体向新农人转化、提高生产效率和收入。
	除了帮助农民更方便地学习农技，快手也在帮助农技人实现品牌孵化和产业升级。
	如今在东北，可能有一半的水稻种植户都认识姚玲旭。2017年，姚玲旭创建了“水稻一朵er”账号，开始在快手做水稻的农技培训直播。年复一年，她对农民的痛点越来越了解：缺乏农业技术普及，买不到高性价比的农资。
	2021年，快手正式开通农资类目，她果断入局直播带货，不仅借助短视频直播缩短了农资交易链路，让农户得到实惠，她的身份也从推广员变成了企业家，有了自己的肥料企业。
	数据显示，在快手帮助农业解锁变现新模式后，今年，平台农资成交金额相比2022年同期增长50%，三农电商达人短视频成交金额同比增长301%，快手商业化助力三农创作者人均单量同比增长92%，单均收入同比增长110%。
	新模式下，快手也提供了青年返乡“新选择”。2023年1月至6月，通过线上线下培训的“村播“数量达10万人，带动25万人就业。如今，越来越多的人正返回乡村，将“村子里的美好”通过小小的网线传输给世界。
	以点带面，乡土人才“出圈”助力乡村振兴“出彩”
	2023年中央一号文件提出，要“全面推进乡村振兴”“深入实施数字乡村发展行动，推动数字化应用场景研发推广”。而在互联网平台经济日益发展的背景下，短视频平台逐渐成为推进乡村振兴和推动数字乡村建设的重要推手。
	除了多维赋能新农人，快手也充分发挥新农人的力量，助力乡村振兴。通过树立幸福乡村带头人标杆，发掘100位幸福乡村带头人，覆盖30个省市地区，培育乡村企业与合作社57家，带动16个地方特色产业振兴。
	“别人靠山吃山，我们靠海吃海，互联网更是给了靠海吃海的新方式。”“村里的初七”账号持有者黄东叶，在快手拥有超683万快手粉丝，并创下单场直播生鲜带货GMV达1900万的纪录，被老铁亲切称为“水产直播届的怪物”和“连云港第一主播”。
	从穷小子到生鲜类头部主播，发达后的黄东叶也想着有钱一起赚，把自己的兄弟、家乡给带出来。“现在，我们村有100多户都跟着我干，加上别的村，得有四五百户。”带着全村一起在快手卖海鲜的黄东叶，截至到今年，带动的收入已超过3亿元。
	作为快手幸福乡村带头人，黄东叶带领家乡共同致富的故事还获得了当地政府领导的认可。“之前副省长来看我，拍着我的肩膀说‘兄弟好好干啊，后面还有6000多人跟着你’。”
	不仅仅是黄东叶，目前已有大量三农创作者实现商业变现后，带动家乡发展。他们掌握了更先进的农业生产技术，善于运用电商与冷链物流，懂得把村民组织起来合力创业，帮农村解决了产业规模小、力量弱、资金少等问题，赋予了传统农业全新活力。
	“新农人”使农业发展呈现新样态，成为乡村振兴的“兴农人”。为以点带面，更好助力乡村振兴，接下来，快手也将启动两大面向三农创作者的全新扶持计划。
	一方面，面向未入驻快手或粉丝数1万以下的乡村创作者，发起“快手三农红人计划”，计划未来3年投入10亿流量资源，培育10万位乡村红人，实现县里有产业、乡里有品牌、村里有“网红”，以乡土人才“出圈”助力乡村振兴“出彩”。
	另一方面，面向粉丝数过万的三农创作者，发起“快手三农耕耘计划”，未来一年投入10亿流量和1000万现金资源，签约100人以上，扶持2000人以上，以助力更多优质三农作品被挖掘，更多优质三农创作者快速成长。
	正如中国农业电影电视中心副总编辑黄霞所言，以快手为代表的短视频平台，已经成为助力乡村振兴的重要力量。“借由短视频平台的力量，乡村的好货好物走进千万家，乡村相关产业迸发出新活力，乡村文化的生命力传递给千万人，在物质文明和精神文明的层面，双重助力乡村振兴战略实施落地。”
	面向未来，黄咪咪表示，快手三农也将继续努力，携手平台上的三农创作者，让农技知识下沉，让农产品上行，让田园生活更美好，让乡村文化更流行。(完)
</body><key_sentence>一方面，面向未入驻快手或粉丝数1万以下的乡村创作者，发起“快手三农红人计划”，计划未来3年投入10亿流量资源，培育10万位乡村红人，实现县里有产业、乡里有品牌、村里有“网红”，以乡土人才“出圈”助力乡村振兴“出彩”。平台扶持下，过去一年，快手上三农的创作规模增长50%，三农的内容点赞率日均比去年增长34%，通过短视频平台，越来越多的乡村创作者在快手收获关注，从素人成长为达人，达人成长为红人。据悉，该项目将从中央农广校引入农技新媒体创作者和相关存量课程等资源，同时快手将投入10亿流量扶持农技创作者，培育并选拔一批有技术、有知识、能创新的新型农业技术人才，双方共同助力农民群体向新农人转化、提高生产效率和收入。正如中国农业电影电视中心副总编辑黄霞所言，以快手为代表的短视频平台，已经成为助力乡村振兴的重要力量。</key_sentence></doc>