<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1928</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/10-28/10102361.shtml</url><title>【地评线】荔枝网评：厚植爱国主义情怀 共创中华民族伟大复兴美好未来</title><datatime>2023-10-28 17:04:00</datatime><body>	《中华人民共和国爱国主义教育法》已由中华人民共和国第十四届全国人民代表大会常务委员会第六次会议于2023年10月24日通过，自2024年1月1日起施行。《中华人民共和国爱国主义教育法》的颁布和施行，对于加强新时代爱国主义教育，传承和弘扬爱国主义精神，使爱国主义成为全体人民的坚定信念、精神力量和自觉行动，凝聚全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴的磅礴力量，具有重大意义。
	将爱国主义铭刻在“骨子”里，奋力谱写新时代“使命华章”。爱国，是人世间最深层、最持久的情感，是一个人立德之源、立功之本。爱国是刻在骨子里的使命，融入血液里的信仰。我们党团结带领全国各族人民进行的革命、建设、改革实践，是爱国主义的伟大实践，写下了中华民族爱国主义精神的辉煌篇章。历史深刻表明，爱国主义自古以来就流淌在中华民族血脉之中，广大党员干部和宣传工作者要继承、弘扬和发展以爱国主义为核心的团结统一、爱好和平、勤劳勇敢、自强不息的伟大民族精神，将爱国主义作为“最深层、最根本、最永恒”的情怀铭刻在骨子里，把爱国之情、报国之志融入祖国改革发展的伟大事业之中，融入人民创造历史的伟大奋斗之中，团结带领广大人民群众为实现中华民族伟大复兴的中国梦而不懈奋斗。
	将爱国主义落实到“行动”中，奋力谱写新时代“实干华章”。“空谈误国，实干兴邦。”“千里之行始于足下”，再长的路都是脚踏实地一步步走出来的。读万卷书不如行万里路，说千万次的爱国不如做一次爱国的行动。爱国主义教育并不是抽象的，每一个生活中的点滴都是爱国的折射，责任的表达。我们不忘初心、牢记使命，拼搏奋斗、迎难而上，把爱国的深情表达在每一个平凡的行动中，表达在每一个岗位上的坚守中。有无数像张富清、黄文秀一样的党员干部不慕名利，尽力践行初心使命；有无数像杜富国一样的忠诚卫士恪尽职守，彰显英雄本色；有无数像张桂梅一样的人民教师点亮红烛，照亮大山里孩子们的成长之路……千千万万中华儿女在砥砺奋进的时代洪流中踔厉奋发，谱写华彩乐章。广大党员干部要团结带领广大人民群众，涵养爱国之情、砥砺强国之志、实践爱国之行，让爱国主义热情在建设中国特色社会主义的伟大事业中绽放光彩。
	将爱国主义高扬在“旗帜”上，奋力谱写新时代“圆梦华章”。我们要高举爱国主义伟大旗帜，书写民族复兴时代篇章，让爱国主义的旗帜高高飘扬。爱国主义是中华民族的民族心、民族魂，是中华民族的精神基因，维系着华夏大地上各个民族的团结统一，激励着一代又一代中华儿女为祖国发展繁荣而不懈奋斗。爱国主义是凝聚中华民族的重要思想基础，是各族人民团结和睦共同奋斗的精神纽带。推进民族团结、实现祖国统一，是中华民族伟大复兴的重要内容和基本任务，是民族复兴的重要标志。在新的时代条件下，弘扬爱国主义精神，必须把维护祖国统一和民族团结作为重要着力点和落脚点。要教育引导全国各族人民像爱护自己的眼睛一样珍惜民族团结，维护国家统一。只要全体中华儿女顺应历史大势、共担民族大义，把民族命运牢牢掌握在自己手中，就一定能够共创中华民族伟大复兴的美好未来！
	让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，高举爱国主义伟大旗帜，向着全面建设社会主义现代化国家新征程，向着实现中华民族伟大复兴的中国梦，继续奋勇前进！(王同文许华凌)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>历史深刻表明，爱国主义自古以来就流淌在中华民族血脉之中，广大党员干部和宣传工作者要继承、弘扬和发展以爱国主义为核心的团结统一、爱好和平、勤劳勇敢、自强不息的伟大民族精神，将爱国主义作为“最深层、最根本、最永恒”的情怀铭刻在骨子里，把爱国之情、报国之志融入祖国改革发展的伟大事业之中，融入人民创造历史的伟大奋斗之中，团结带领广大人民群众为实现中华民族伟大复兴的中国梦而不懈奋斗。《中华人民共和国爱国主义教育法》的颁布和施行，对于加强新时代爱国主义教育，传承和弘扬爱国主义精神，使爱国主义成为全体人民的坚定信念、精神力量和自觉行动，凝聚全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴的磅礴力量，具有重大意义。广大党员干部要团结带领广大人民群众，涵养爱国之情、砥砺强国之志、实践爱国之行，让爱国主义热情在建设中国特色社会主义的伟大事业中绽放光彩。爱国主义是中华民族的民族心、民族魂，是中华民族的精神基因，维系着华夏大地上各个民族的团结统一，激励着一代又一代中华儿女为祖国发展繁荣而不懈奋斗。</key_sentence></doc>