<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1957</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-28/10102204.shtml</url><title>乌镇峰会十年·智与绘①丨从“云”入手数字化，“老”字号瞄准高质量承压而上 </title><datatime>2023-10-28 08:09:00</datatime><body>	金秋十月，秋意浓，桂花香。世界互联网大会乌镇峰会作为世界互联网大会国际组织年会，每年在浙江乌镇举办。今年是世界互联网大会国际组织成立的第二年，在即将如期举办乌镇峰会第十年之际，10月16日至10月18日期间，20余家央媒央网、省市网络媒体和商业平台赴浙江杭州、嘉兴等地深入“产业一线探班”，了解十年来浙江拥抱数字化浪潮奔涌向前，解锁一个又一个产业转型高质量发展的生动实践。
	在数字化技术的加持下，装备升级注入新动能，助力传统企业不失“传统”主业，老企新生打造成为炙手可热“绩优股”的典型样板。
	数智赋能传统工厂，推进制造业数字化提质升级
	来到纺织行业“实践代表”新凤鸣5G工厂，记者只见纺丝车间通道中仅几台头顶萌萌大眼的5G机器人来回忙碌。“通过智能高清摄像头机器人，检查生产过程是否出现飘丝，即刻判断是否需发出预警信号。若生产中出现飘丝产品良品率就会下降，以前要靠工人拿着手电筒完成检查，而5G机器人24小时不停巡检且准确率更高。”新凤鸣中欣公司长丝车间主任蔡凯杰随手拿起一根极细的丝线，同时用手电筒照射中段位置，蔡凯杰向记者自豪的讲述，“现在这根丝里内有500多根细丝线组成，我们纺丝速度可达每分钟三千多米。”
	乌镇峰会十年·智与绘①丨从“云”入手数字化，“老”字号瞄准高质量承压而上
	随后来到卷绕车间，自动化落桶机器人有序的将每块15公斤的丝饼运输出去，工厂智能化的流水线从聚酯、纺丝到卷绕、包装等被智能机器替代。“老车间每天产量100吨，那时候10个工人各运送10吨，现在5G车间每天产量达900吨均由机器人搬运，产能发生质的飞跃。”蔡凯杰说，现在突破行业成果转化瓶颈，研发周期缩短一倍以上。这里综合应用工业互联网和先进制造工艺，正勾勒出化纤未来工厂运营范本。
	走在双环传动“未来一号”车间里，眼前智能机械手臂来回舞动，正在操作准确地输送及组装零件，各种型号、大小不一的齿轮产品源源不断地在传送机上，另一端MES大屏上，实时显示当前的工作进度、故障情况、生产电耗等数据。“屏幕上能追踪每个产品的批次、责任人、检验员等，从而实现更精细化的管理。”双环传动综合管理部负责人李小波向记者讲述，1980年建厂始终专注于机械传动核心部件齿轮及其部组件的研发、设计及制造，作为中国第一家高铁齿轮零件供应商，现在与国内主要机器人厂家形成配套相关专利8项，企业标准12项，是国家机器人减速器标准制定单位之一。
	值得一提的是，改建后的智能制造工厂，产品生产效率提高40%，能源利用率提高15%，运营成本降低17%，产品研制周期缩短33%，有力增强企业绿色安全可持续发展的竞争实力。
	距离不远的齿轮产品下游企业，鑫可传动正专注于新能源动力总成等系列产品。据车间工作人员介绍，现6条生产线中有4条为去年完成投产，今年继续投入改建数字化车间。这里采用1个企业智能MES系统集成和数字化设计、智能化生产、安全化管控、数字化管理、绿色化制造五大平台，运用“1+5”管理模式打造“数字化车间”，充满创新科技高含量。
	乌镇峰会十年·智与绘①丨从“云”入手数字化，“老”字号瞄准高质量承压而上
	数字技术传统产业，多元化应用创新增效先试先行
	以项目为抓手，撬动转型能量。在桐乡经济开发区数字经济双创中心记者了解到，云匠数字建造研究院不断尝试用数字化手段化解建筑行业的一些痛点。浙江省内民营施工企业中目前规模最大的BIM技术团队，尤其该院智慧管理平台研发团队研发的智慧工地管理系统(云匠智慧工地AI平台系统3.0V)已在母公司多个项目应用，并获多项专利和成果。“建筑工地现场人员安全保障，在以前靠人的眼睛看和嘴巴吼，如今现场架设的智能监控设备，通过配置公司研发的AI算法将第一时间发现各类安全隐患，实时传输给管理者移动专属平台系统，施工过程及时获取反馈指导纠偏。”据该公司BIM事业部总监徐文超介绍，未来基于数字孪生的数字推演与实景馈控结合，构建建筑工程项目管理基础大数据平台，数字化多元应用将加快建筑施工行业的科技转型，以及工程全生命周期的数字化、智能化进程。
	乌镇峰会十年·智与绘①丨从“云”入手数字化，“老”字号瞄准高质量承压而上
	众所周知，数字化转型的基础是数据。记者实地探访敏华未来汽车智慧产业园，更加直观感受世界互联网大会“数字红利”带来的巨大影响，在这里围绕实现量化、洞察、预测、智慧的数据愿景，基于业务的数据价值链分析所构建的“全链接的数字工厂”令人赞叹。来到从生产汽车零部件延伸到其他各个领域，直至为该行业提供数字化转型服务成立的敏云科技，步入展厅陈列着汽车整车框架以及创新迭代各类型配件，前沿技术研发有的产品尚未公开。“我们的目标是引领汽车零配件行业数字化转型”工作人员告诉记者，目前敏云科技提供数字化转型咨询服务、智慧园区规划、智能制造规划与数字化产品交付服务。另外，相关负责人现场展示集团分布于境外工厂实况，以及精细化高科技的“黑灯工厂”机器人全流程作业。建立一点联网、全球可视平台，“管”“控”充分利用MIoT物联网功能，将一线数据纳入ERP和MES的管理之下实现工业互联，还能够广泛应用于智慧工厂、智慧安全、智慧能源、智能消防等各行业，真实描摹以数据驱动智能制造，共享工厂物联网新生态愿景。
	数实融合已经成为我国数字经济高质量发展的主战场。据近日浙江省召开知识产权保护要情通报会上获悉，浙江数字经济专利近4年年均增长27.8%增速全国第一。十年来，浙江省各地区在数字经济发展浪潮中汲取磅礴之势取得不斐业绩，数字化赋能传统企业铸造发展新引擎还将持续发力，驭“数”而行。(光明网记者王一涵王媛)
	(光明网)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>“我们的目标是引领汽车零配件行业数字化转型”工作人员告诉记者，目前敏云科技提供数字化转型咨询服务、智慧园区规划、智能制造规划与数字化产品交付服务。这里采用1个企业智能MES系统集成和数字化设计、智能化生产、安全化管控、数字化管理、绿色化制造五大平台，运用“1+5”管理模式打造“数字化车间”，充满创新科技高含量。今年是世界互联网大会国际组织成立的第二年，在即将如期举办乌镇峰会第十年之际，10月16日至10月18日期间，20余家央媒央网、省市网络媒体和商业平台赴浙江杭州、嘉兴等地深入“产业一线探班”，了解十年来浙江拥抱数字化浪潮奔涌向前，解锁一个又一个产业转型高质量发展的生动实践。”据该公司BIM事业部总监徐文超介绍，未来基于数字孪生的数字推演与实景馈控结合，构建建筑工程项目管理基础大数据平台，数字化多元应用将加快建筑施工行业的科技转型，以及工程全生命周期的数字化、智能化进程。</key_sentence></doc>