<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1958</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-28/10102203.shtml</url><title>稳中向好屡创佳绩 中国经济发展后劲十足、持续前行 </title><datatime>2023-10-28 08:06:00</datatime><body>	央视网消息：今天(10月27日)，《新闻联播》播发报道公布了中国经济领域多项数据，“增长”“高位”等关键词彰显了我国经济全面向好、后劲十足的发展态势，同时，其他领域也频传佳绩，中国经济这艘“大船”必将乘风破浪、持续前行。
	三季度全国规上工业企业利润同比增长7.7%
	国家统计局今天(10月27日)发布数据显示，今年以来，随着市场需求持续改善，工业生产平稳增长，工业企业营收利润持续恢复向好。其中，三季度规模以上工业企业利润同比增长7.7%，工业企业利润呈加快回升态势。分月看，9月份，规模以上工业企业利润同比增长11.9%，连续两个月实现两位数增长。
	工业企业营收明显好转。前三季度，全国规模以上工业企业实现营业收入96.35万亿元，同比持平，增速较上半年、一季度均有所加快。
	三季度，制造业利润同比增长11.8%，其中，原材料制造业利润同比增长60.8%，消费品制造业利润同比增长11.8%。
	前三季度交通固定资产投资规模保持高位
	交通运输部发布最新数据显示，前三季度，我国交通固定资产投资达28775亿元，同比增长5.6%，交通固定资产投资规模保持高位。港口货物吞吐量前三季度也保持较快增长。1—9月，全国港口共计完成货物吞吐量125.4亿吨，同比增长8.5%，其中外贸货物吞吐量37.7亿吨，同比增长10.1%。集装箱吞吐量完成2.3亿标箱，同比增长5.2%。
	数据梳理第134届广交会已取得成果
	第134届广交会二期今天(10月27日)结束。截至目前，本届广交会共开展53场“贸易之桥”全球贸易对接活动，吸引了220多家采购商和620多家供应商“一对一”对接洽谈，意向采购金额约1亿美元。开幕以来，已有来自215个国家和地区的157000多位境外采购商到会，较上届同期增长53.6%。其中，共建“一带一路”国家采购商超10万人，占比约64%。
	本届广交会三期将于10月31日至11月4日举办，共有超1.1万家企业线下参展，展览分为玩具及孕婴童、时尚、家用纺织品、文具、健康休闲5大板块。
	羊城十月，万商汇聚。这几天的广州，不仅展位前人头攒动，市内很多酒店也一房难求。在世界经济需求不振的背景下，这样的景象让人非常感慨。熙熙攘攘的客流就是人们对中国经济的信心。
	第24届中国中部农业博览会开幕
	第24届中国中部农业博览会今天在湖南长沙开幕。本届博览会设置中部省际馆、农业服务馆等专题展馆，吸引了近5000家企业集中展销优质农产品。展会期间，还将举办中国中部农业品牌推介会等活动。
	初创科技企业最新科技成果集中亮相
	近日，第17届创新中国活动在北京首钢园举行，近100个来自全国各地的优秀初创科技企业，携带他们最新的科技成果集中亮相。本次活动围绕人工智能这一主题，覆盖了智能制造、生命科学、新能源与绿色经济、智能互联和新型商业等领域。自2006年活动开展以来，聚集超过1000名投资人与创业者现场对接，帮助创业团队快速成长。
	三季度民航完成旅客运输量1.8亿人次
	三季度，我国民航保持安全有序恢复态势，运输生产持续向好，全行业共完成运输总周转量336.8亿吨公里，同比增长89.3%；客运市场需求旺盛，全行业共完成旅客运输量1.8亿人次，同比增长108.3%，行业客运规模创季度历史新高。
	今年我国数字供应链市场规模将超32万亿
	中国物流与采购联合会相关负责人今天(10月27日)在第六届数字供应链平台发展大会上介绍，当前我国经济持续恢复向好，增长动力有所增强，在全球产业链供应链加速重构的背景下，我国数字供应链平台的发展驶入了快车道。
	中国物流与采购联合会相关负责人介绍说，据测算，作为全球最大的制造业和消费市场，我国数字供应链市场规模从2018年的8.25万亿元增加到2022年的27.2万亿元，年复合增长率达到26.94%，2023年数字供应链市场规模将突破32万亿元。供应链的安全稳定为畅通双循环、促进经济高质量发展、提升国际竞争力提供有力支撑。
	中国拉动全球矿业市场企稳回暖
	《全球矿业发展报告2023》显示，中国经济快速复苏，对矿产资源需求继续保持高位，有效拉动了全球能源资源消费需求。
	最新数据显示，2022年，在全球矿产资源需求总体萎缩的情况下，中国能源矿产保持稳定，消费持续增长，为稳定全球矿业市场发挥了重要作用。比如，2022年中国煤炭消费量达到30.41亿吨，同比增长4.3%。国内煤炭产能稳步释放，煤矿开工率维持高位，全年产量达到44.96亿吨，同比增长9%。
	前三季度居民国内出游总花费3.69万亿元
	文化和旅游部今天(10月27日)发布2023年前三季度国内旅游数据情况，根据国内旅游抽样调查统计结果，今年前三季度，国内旅游总人次36.74亿，比上年同期增加15.80亿，同比增长75.5%。前三季度，居民国内出游总花费3.69万亿元，比上年增加1.97万亿元，增长114.4%。
	商务部：有信心完成全年外贸促稳提质目标
	10月26日，商务部举行例行新闻发布会。新闻发言人表示，中国外贸总体运行平稳，有信心实现全年外贸促稳提质目标。
	商务部表示，今年以来，受高通胀、高库存和地缘政治风险等因素影响，全球贸易持续处于疲弱态势。世贸组织(WTO)数据显示，上半年全球出口额下降4.6%。基于对增长困境和挑战的担忧，世贸组织近期将2023年全球商品贸易量增速从此前预测的1.7%下调至0.8%。
	面对多重风险挑战，我国扎实推进稳外贸政策落地，中国外贸总体运行平稳，特别是近几个月来稳中有进的态势进一步显现。
	商务部新闻发言人束珏婷：从规模上看，我国进出口规模逐季抬升，三季度逐月环比增长，9月当月进出口额创年内单月新高。从份额上看，世贸组织数据显示，我国出口国际市场份额上半年达到了14.2%，较去年同期提高0.4个百分点。
	从主体上看，前三季度有进出口实绩的外贸企业为59.7万家，接近去年全年水平。从动能上看，汽车、船舶、锂电池、箱包等优势产品保持较高增速，跨境电商新业态持续贡献增量。
	商务部新闻发言人束珏婷：这些积极向好的变化离不开广大外贸主体的坚守和创新，离不开稳外贸政策的落地见效，也展现出中国外贸的韧性与活力。随着积极因素的不断积蓄，我们有信心四季度继续巩固良好运行态势，有信心完成全年外贸促稳提质目标。
	此外，近日，国家数据局成立，新组建的国家数据局负责协调推进数据基础制度建设，统筹数据资源整合共享和开发利用，统筹推进数字中国、数字经济、数字社会规划和建设等。
	(央视网)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>中国物流与采购联合会相关负责人今天(10月27日)在第六届数字供应链平台发展大会上介绍，当前我国经济持续恢复向好，增长动力有所增强，在全球产业链供应链加速重构的背景下，我国数字供应链平台的发展驶入了快车道。央视网消息：今天(10月27日)，《新闻联播》播发报道公布了中国经济领域多项数据，“增长”“高位”等关键词彰显了我国经济全面向好、后劲十足的发展态势，同时，其他领域也频传佳绩，中国经济这艘“大船”必将乘风破浪、持续前行。国家统计局今天(10月27日)发布数据显示，今年以来，随着市场需求持续改善，工业生产平稳增长，工业企业营收利润持续恢复向好。其中，三季度规模以上工业企业利润同比增长7.7%，工业企业利润呈加快回升态势。</key_sentence></doc>