<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1961</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-28/10102200.shtml</url><title>国家林草局：国土绿化重点调整 森林面积与质量并重</title><datatime>2023-10-28 07:23:00</datatime><body>	我国目前有森林面积34.65亿亩，森林覆盖率24.02%，预计在2035年将达到26%的峰值。
	国家林草局指出，现在需要及时将大规模国土绿化重点从注重增加森林面积转向面积与质量并重，并将工作重心向提高森林质量倾斜，加强森林可持续经营迫在眉睫。
	森林可持续经营，指的是在可持续发展理念指导下，遵循自然规律和经济社会发展规律，通过实施科学经营措施，促进森林质量提升和保持森林生态系统健康稳定。在更高水平上持续发挥森林的生态、经济、社会等多种功能。
	最新调查结果显示，我国现有可用于造林的地块，大部分在降雨线400毫米以下的西北、华北地区，立地质量差、造林难成林，扩大森林面积空间有限。
	国家林草局森林资源管理司司长刘克勇：我国森林质量存在明显的短板，平均每公顷的蓄积95.02立方米，约为全球平均水平的69%，不到德国的三分之一。每公顷森林蓄积的年生长量仅为德国的二分之一，林地生产力远远没有发挥出来。
	这位负责人指出，目前，全国森林中，树龄相对年轻的中幼龄林19.1亿亩，占森林总面积的63.7%。每公顷蓄积仅有66.16立方米，比全国森林每公顷平均蓄积少近30立方米。提高中幼龄林蓄积和质量的空间潜力巨大。
	国家林草局森林资源管理司司长刘克勇：我国森林面积大，但质量不高，树种树龄结构不尽合理，单位面积森林蓄积也很少，这是我们森林经营面临的一大挑战。通过开展森林可持续经营，增加森林蓄积、增强森林碳汇能力和森林生态系统功能，提高森林生态系统的多样性、稳定性和持续性。
	试点先行
	全面推进森林资源提质增效
	今年上半年，《全国森林可持续经营试点实施方案(2023—2025年)》印发，在全国选择310个单位，进行森林可持续经营试点。这些试点如何探索不同地区、不同森林类型的森林经营模式？一起来看记者的报道。
	森林可持续经营分为人工林和天然次生林两大类，采取分区施策，按东北地区、华北地区、西北地区、南方地区、西南地区进行布局。
	北京市西山试验林场是今年全国森林可持续经营的试点之一，建立示范林是这个林场推进森林可持续经营的重要举措。
	林场负责人告诉记者，他们林场都是人工林，示范林是在原有人工林的基础上建成的。
	北京市西山试验林场管理处高级工程师任云卯：首先是景观的示范，比如油松，高大挺拔又翠绿，它有一定的美学价值，比较漂亮。另外，通过把一些长得不好的采伐掉，给保留下来的树木提供一个更大的生长空间，保留下来的树木的生长量会更大，碳汇能力也会增强。
	江西省安福县明月山林场是全国森林可持续经营试点之一，这里有大量天然次生林，他们试点的主要做法是对天然低质低效次生林进行改造提升。
	江西省安福县明月山林场副场长朱天顺：经全面排查，明月山林场有天然低质低效次生林20万亩，占全场森林面积近40%。我们实施森林质量精准提升工程，补植珍稀乡土阔叶树种，调整改善森林结构，提升天然次生林森林质量。
	按照部署，到2025年，全国各个试点主要类型的林分结构更加优化，森林生态系统服务功能和固碳能力得以增强。同时，试点工作纳入林长制督查考核范畴，对试点任务完成和取得成效情况进行考核评价。
	国家林草局：
	我国确定森林可持续经营目标
	按照国家林草局的工作部署，我国确定了森林可持续经营的目标。
	通过森林可持续经营，预计用20到30年，我国森林单位面积生长量可提高50%。届时森林蓄积年生长量将达到13.7亿立方米，比现在多增加生长量4.6亿立方米，多增加木材产出3.5亿立方米，将有效增强木材供给能力。
	国家林草局森林资源管理司司长刘克勇：到2060年，我国森林碳汇功能将进一步巩固提升，年均吸收二氧化碳当量能够达到18亿到24亿吨，比现在多增加6亿到9亿吨。同时，林农每年每亩可以增加收入大概300元。
	这位负责人指出，今后，将持之以恒开展森林可持续经营，坚持不懈实施森林质量精准提升工程。在较高水平上发挥森林的经济、生态和社会效益，增加经济发展环境容量，筑牢国土生态安全屏障，促进人民群众安居乐业，助力美丽中国建设。
	(央视新闻客户端)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>国家林草局指出，现在需要及时将大规模国土绿化重点从注重增加森林面积转向面积与质量并重，并将工作重心向提高森林质量倾斜，加强森林可持续经营迫在眉睫。江西省安福县明月山林场是全国森林可持续经营试点之一，这里有大量天然次生林，他们试点的主要做法是对天然低质低效次生林进行改造提升。北京市西山试验林场是今年全国森林可持续经营的试点之一，建立示范林是这个林场推进森林可持续经营的重要举措。国家林草局森林资源管理司司长刘克勇：我国森林面积大，但质量不高，树种树龄结构不尽合理，单位面积森林蓄积也很少，这是我们森林经营面临的一大挑战。</key_sentence></doc>