<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>197</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-19/10096687.shtml</url><title>中国“枫景”|肇源版“解忧杂货店”进屯了！</title><datatime>2023-10-19 10:43:00</datatime><body>	位于黑龙江省大庆市肇源县肇源镇四方山村东风屯的“法治小院”，堪称肇源版“解忧杂货店”。您能想到，坐落在屯里一个小小的院子，不仅经常帮助村民解忧，还能“化干戈为玉帛”吗？
	“法治小院”大有作为
	这个深入到“屯”的“法治小院”，能够充分利用当地调解力量对基层情况“人熟、地熟、事熟”优势，用最“接地气”的方式解决人民群众“急难愁盼”的大问题，将践行新时代“枫桥经验”落实到了“家”。
	站在“法治小院”大门口，映入眼帘的是“与法同行”四个大字。走进小院，“法”字窗花、手绘普法墙等随处可见的法治元素，让人仿佛置身于法治版“乡村walk”。在满满法治气息的熏陶下，还能邂逅“老徐调解工作室”“首席法律咨询专家法律诊所”等特色品牌调解室。
	肇源镇四方山村村委会副主任兼“老徐调解工作室”负责人徐德民介绍说，“法治小院”集合多方资源和力量，打造“1+6”服务模式，秉承“创新、开放、共享、集成”理念。这里既是普法讲堂、乡村法律明白人之家，也是村居法律服务点、网格驿站、村民议事厅……
	“法治小院”是徐德民和老伴儿日常生活的“小家”，是东风屯百姓遇到烦心事时倚靠的“大家”，也是肇源县法学会副会长、县人民调解中心主任刘诏轩经常来做法治培训、法治咨询的“家”。
	“最后一米”这样打通
	“当初，我都做了破罐破摔的打算，要不是您，我和那些稻民没准就走了极端的路。我们真的非常感谢您！”肇源县某种植合作社负责人语气中字字饱含感激之情。
	2022年10月20日，在刘诏轩的牵头调解下，一起涉及120户村民、总金额1.52亿元的肇源县某种植合作社水稻订单种植合同纠纷案件最后成功息诉止争，避免了极端情况的发生。
	而这样的事例，只是大庆市坚持和发展新时代“枫桥经验”，擦亮“肇调源解”品牌的一个缩影。
	2018年6月，肇源县人民调解中心落成。在黑龙江省司法厅和大庆市委市政府的领导下，在肇源县司法局的直接指导下，中心组建了16个行业性、专业性调委会，创建“和惠、和风、和畅、和煦、和美、和驿、和悦、和安、和谐、和居”10个特色行业领域矛盾纠纷调解室，在医患纠纷、劳动争议纠纷、信访纠纷、校园纠纷、消费纠纷、金融纠纷等方面发挥了重要作用，先后解决群众“急难愁盼”问题680余项，把人民调解服务做到了人民群众的“心坎上”。
	经过几年的发展，在人民调解中心的基础上，肇源县逐步建成了公共法律服务中心、非诉讼纠纷解决中心、行政争议调解中心，形成“多中心合一，一中心多用”的工作模式，切实把服务群众“最后一公里”缩短到“最后一米”。
	松花江畔，如今“枫”景正浓。
	法治日报全媒体记者刘青见习记者郭皓琨方芳
	【专家点评】
	肇源县肇源镇四方山村东风屯的“法治小院”为当地法治宣传教育和矛盾纠纷化解提供了一个创新平台，既是法治文化“微景观”，更是法治实践“大舞台”。“法治小院”在扎根乡土为老百姓排忧解难、提供法律服务的基础上，也联通城区首席法律咨询专家、人民调解员等优质法律服务资源，实现农村法律服务从有形覆盖向有效覆盖的转变。此外，肇源县深度融合人民调解、行政调解、司法调解等资源，为群众提供便捷高效优质的法律服务，成为群众家门口的“法治大楼”。肇源的法治实践创新既是坚持和发展新时代“枫桥经验”的典型案例，也是贯彻落实党的二十大报告提出“建设覆盖城乡的现代公共法律服务体系”的切实举措。(朱乾乾中国法学会法治研究所助理研究员)
	(法治日报-法治网)【编辑:曹淼欣】
</body><key_sentence>在黑龙江省司法厅和大庆市委市政府的领导下，在肇源县司法局的直接指导下，中心组建了16个行业性、专业性调委会，创建“和惠、和风、和畅、和煦、和美、和驿、和悦、和安、和谐、和居”10个特色行业领域矛盾纠纷调解室，在医患纠纷、劳动争议纠纷、信访纠纷、校园纠纷、消费纠纷、金融纠纷等方面发挥了重要作用，先后解决群众“急难愁盼”问题680余项，把人民调解服务做到了人民群众的“心坎上”。肇源镇四方山村村委会副主任兼“老徐调解工作室”负责人徐德民介绍说，“法治小院”集合多方资源和力量，打造“1+6”服务模式，秉承“创新、开放、共享、集成”理念。这个深入到“屯”的“法治小院”，能够充分利用当地调解力量对基层情况“人熟、地熟、事熟”优势，用最“接地气”的方式解决人民群众“急难愁盼”的大问题，将践行新时代“枫桥经验”落实到了“家”。此外，肇源县深度融合人民调解、行政调解、司法调解等资源，为群众提供便捷高效优质的法律服务，成为群众家门口的“法治大楼”。</key_sentence></doc>