<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1973</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-28/10102187.shtml</url><title>钱红艳：从“篮球女孩”到“水中飞鱼”</title><datatime>2023-10-28 05:18:00</datatime><body>	20多年前，一张小女孩坐在篮球里的照片感动了无数人，篮球里的孩子也被大家亲切地称为“篮球女孩”。
	如今照片的主人公钱红艳已经长大，还作为中国体育代表团的一员参加了本届亚残运会游泳比赛，她是如何从“篮球女孩”变身为“水中飞鱼”的，我们一起走进她的故事。
	尽管已拼尽全力，但在女子100米蛙泳SB4-6级比赛中，钱红艳还是没能晋级决赛。
	亚残运会中国代表团游泳运动员钱红艳：我觉得尽力就好，因为我在水里面的感觉就很自由，我很喜欢和队友之间大家一起拼搏的那种感受，我还是会一直坚持的。
	比赛时全力以赴，失利后尽快调整，悦纳自己。面对困难，27岁的钱红艳总有一份超出年龄的淡然。1996年，钱红艳出生在云南曲靖的一个小村庄，4岁时的一场车祸，让她永远失去了下肢。
	亚残运会中国代表团游泳运动员钱红艳：当时我那张床的空间有多大，我的活动空间就有多大，床边有一扇小窗户，我每天只能就趴在窗户上，然后从窗户看外面的世界。每天院子里面，我弟弟，还有其他院子里其他的小伙伴，他们跑跑跳跳每天去上学。
	为了让女儿不被束缚在家里，钱红艳一家人尝试了很多方法，直到钱红艳的爷爷将半个破旧的篮球“改装”成“代步工具”。
	亚残运会中国代表团游泳运动员钱红艳：我爷爷他去亲戚那的时候，他就看到了半个篮球，那时候还是套在马脖子上给马喝水用的那种，然后他可能当时脑子里面就想到了我，说篮球正好跟我下半身是一样大的，我是不是也可以坐在里面套着篮球走，而且篮球也是个圆圈，套上之后它周围也是有一层防护作用，所以他就想到了可以借过来让我试一下，结果没想到正好。
	随后钱红艳的爷爷又找了两块木头，磨出把手，让钱红艳用手当腿撑地“走路”。
	亚残运会中国代表团游泳运动员钱红艳：我爷爷算是木工活很厉害，篮球毕竟是消耗品，当时社会上各界好心人士，他们会给我邮寄篮球。寄给我之后，每用坏一个，我爷爷每次都是他亲自动手，就把我篮球剪开，跟我身体切合的那种角度。每年我使用的木把手，他也是一年给我换一次。
	刚开始练习套着篮球走路时，钱红艳的身上总是会被篮球磨出水泡，时间一长，伤口甚至会溃烂，但她从未放弃。经过无数次的练习，钱红艳终于学会了套着篮球走路，她也像其他孩子一样进入了学校学习。
	2007年，全国残运会在云南昆明举行，11岁的钱红艳在家人的陪伴下去看了一场游泳比赛，运动员们在水中矫健的身影一下子触动了钱红艳。于是，看完比赛后，父母带她找到了游泳队的张鸿鹄教练。
	亚残运会中国代表团游泳队教练张鸿鹄：当时她还小，记忆犹新。我搞了那么多年的残疾人体育里边，像她那么高位截肢的还是比较少，但她个人来说意愿很强烈，我说钱红艳来试试看吧。
	亚残运会中国代表团游泳运动员钱红艳：我换上泳衣，然后游泳馆里面人又多，我就害怕不敢出来，就觉得很害羞。当时我的启蒙教练李老师他就一直鼓励我说，没事，大家都不会看，你看我也是残疾人，没事的，就一直鼓励我。他就自己换了泳装，然后他自己下到水里面，把我抱下水，在水里托着我的身体，让我自己在水里慢慢学会漂，然后又托着我的身体，让我学会各种动作。
	相较其他运动员，没有双腿的钱红艳在水中平衡更难控制，但她每天都咬牙坚持至少要游一万米。除了专业的游泳训练，她还通过举哑铃、做仰卧起坐、手臂伸展等多种方式不断提升手臂力量和平衡能力。
	亚残运会中国代表团游泳队教练张鸿鹄：残疾人游泳首先最大的问题就是要解决平衡的问题，解决流线的问题。作为红艳来说，她下肢没有(腿)发不出力来。下方没有固定，没有支撑，她比别人就要付出更多努力。她还是比较倔的，一直想游好。吃苦，红艳是从来不怕的。
	日复一日的坚持，钱红艳的游泳技术越来越好，她也开始在国内外的大小赛事中崭露头角。如今，没有比赛的时候，钱红艳是云南省曲靖市陆良县残联的一名工作人员，每逢遇到有心结的残疾人，她总会和他们分享自己的经历，鼓励他们拥抱生活。
	亚残运会中国代表团游泳运动员钱红艳：我从小到长大都是在党和政府、社会各界人士的帮助下一路成长起来的，没有大家的帮助，就不会有我今天。在游泳当中的坚持，让我变得更自信、自立、自强。(残联工作人员)身份的转变就给我感受很不同，觉得很有成就感，自己也能去帮助更多的残疾人。希望通过我的一些事迹或者是我自己的一些坚持，带给大家一些鼓励，我觉得这是让我很开心的事情。
	(总台央视记者高磊高博远刘文杰)
	(央视新闻客户端)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>亚残运会中国代表团游泳运动员钱红艳：我爷爷他去亲戚那的时候，他就看到了半个篮球，那时候还是套在马脖子上给马喝水用的那种，然后他可能当时脑子里面就想到了我，说篮球正好跟我下半身是一样大的，我是不是也可以坐在里面套着篮球走，而且篮球也是个圆圈，套上之后它周围也是有一层防护作用，所以他就想到了可以借过来让我试一下，结果没想到正好。亚残运会中国代表团游泳运动员钱红艳：我觉得尽力就好，因为我在水里面的感觉就很自由，我很喜欢和队友之间大家一起拼搏的那种感受，我还是会一直坚持的。亚残运会中国代表团游泳运动员钱红艳：我爷爷算是木工活很厉害，篮球毕竟是消耗品，当时社会上各界好心人士，他们会给我邮寄篮球。亚残运会中国代表团游泳运动员钱红艳：我从小到长大都是在党和政府、社会各界人士的帮助下一路成长起来的，没有大家的帮助，就不会有我今天。</key_sentence></doc>