<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1980</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-28/10102178.shtml</url><title>让传统文化火出圈 “西游热”点燃夜经济 </title><datatime>2023-10-28 04:33:00</datatime><body>	【烟火气里的我们⑧】“西游热”点燃夜经济
	阅读提示
	近期，长春动植物公园火爆出圈，成为网络热门景区之一。园区内游客爆满，来自全国各地的“西游迷”扎推到这打卡拍照。“梦幻西游季”夜游活动，自“六一”儿童节推出至今已吸引游客超过80余万人次，在视频网站上浏览关注突破两亿人次。
	近期，长春动植物公园火爆出圈，成为网络热门景区之一。园区内游客爆满，来自全国各地的“西游迷”扎推到这打卡拍照。
	“中秋国庆双节期间，公园开启了‘天宫夜宴’主题活动，增加了‘玉皇大帝’‘王母娘娘’赐福祝愿仪式，真实还原了中秋节的传统节日仪式。”长春市动植物公园办公室主任贾赦介绍，“梦幻西游季”夜游活动，自“六一”儿童节推出至今已吸引游客超过80余万人次，在视频网站上浏览关注突破2两亿人次。
	唤醒国人经典记忆
	这次“西游记”主题活动，被网友称为“适合中国宝宝的”公园活动。《西游记》电视剧，深深定格在许多人的脑海中，成为70后、80后、90后的宝贵记忆。
	“我最喜欢孙悟空了，还喜欢金翅大鹏，他们都特别厉害，很多神仙都打不过他们。”今年7岁的李子睿是和妈妈一起过来的，他手里拿着一根金箍棒，头上戴着孙悟空的同款“凤翅紫金冠”，两支长长的羽毛显得很威风，他说自己长大也要做齐天大圣。
	在活动现场，不光是小宝宝很开心，很多成年的“大宝宝”也玩得不亦乐乎。
	“我小时候就看《西游记》，对孙悟空和猪八戒印象最深，来这看到他们就像从电视里走出来的，太震撼了！”长春市民叶女士是一名80后，平时上班很忙，这次周末和朋友一起来参加活动，妖怪们的造型非常逼真，让她感觉回到了小时候，勾起很多美好回忆。
	沉浸式体验让游客直呼“过瘾”
	“为了满足市民的美好生活需求，进一步挖掘夜经济潜力，利用公园现有资源，我们在今年初策划推出‘梦幻西游季’夜游活动，依托《西游记》电视剧，还原剧中人物、场景，唤醒国人经典记忆。”贾赦表示，之所以设计“西游记”主题活动，是依托动物园的动物属性，弘扬文化，增强自信，同时传递人与动物和谐共生的理念。
	穿过南天门，进入“水帘洞”，这里雾气升腾、仙气缭绕，各路神仙妖怪聚集。齐腰的水雾，幽暗的灯光，让人感觉进入了仙境，仿佛一起身也能飞起来。
	随后，蟠桃盛宴的舞曲响起，活动正式开始。孙悟空走进人群中耍起金箍棒，猪八戒也拿起钉耙开始比划，金角大王拿着手中的葫芦，对一名游客大声问到“我叫你一声你敢答应吗？”男游客接着大喊“咋不敢！”风趣的表演引得大家哈哈大笑。
	“门票不到30元，玩得这么尽兴真是太值得了，刚才我抢到了寿星编的气球，还和嫦娥、铁扇公主合影，感觉特别有意思！”游客李先生表示，能和《西游记》里的明星们近距离接触，让他感到非常新奇开心。
	和传统演出不同，梦幻西游活动，让游客也体验了一回“神仙”之旅。景区内不光演员造型逼真，工作人员和小商贩们也都是神仙装扮，连冰淇淋都是“孙悟空”和“猪八戒”造型。此外，游客们还可以在现场租用服装和配饰，有扮成“哪吒”的，有扮成“书生”的，还有很多小姑娘扮成了“七仙女”。
	饰演“仙女”的演员徐良说，为了让游客感受更真实，演员们不仅造型逼真，行为举止也要符合角色特点，这样才能给大家一个沉浸式的游园体验。
	让传统文化火出圈
	自今年初开始，长春市动植物公园相继推出了梦幻奇妙夜、花车巡游、乌篷演绎、梦幻星河、西游季等夜游活动，将夜游项目品牌不断推向高潮，成为省内外游客来长必经的“网红打卡地”。
	“我是和儿子、孙子还有儿媳妇过来的，孩子们喜欢《西游记》，我也喜欢，周末就过来了。”来自内蒙古的张女士一家，特意开车近4个小时来参加西游主题活动。
	从哈尔滨过来的李女士，头戴孙悟空的“紫金冠”，一看就是《西游记》的“铁粉”，“我是在网上刷到这个夜游活动，挺感兴趣的，从小就看《西游记》，孙悟空这些经典形象，都是童年回忆，重新体验一下确实非常有意思。”
	经典神话故事与当下流行的文旅模式深入结合，唤醒了国民快乐的童年记忆。鲜明的人物形象，身临其境的游园体验，让夜经济焕发新生。
	据统计，截至目前，该园夜游活动接待游客量80余万人次，域外游客占比37.2%。贾赦表示，长春市动植物公园接下来还会继续深耕文旅事业，通过弘扬文化，增强自信，为游客带来更多高质量的文旅项目和活动。
	《工人日报》(2023年10月28日03版)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>“为了满足市民的美好生活需求，进一步挖掘夜经济潜力，利用公园现有资源，我们在今年初策划推出‘梦幻西游季’夜游活动，依托《西游记》电视剧，还原剧中人物、场景，唤醒国人经典记忆。”长春市动植物公园办公室主任贾赦介绍，“梦幻西游季”夜游活动，自“六一”儿童节推出至今已吸引游客超过80余万人次，在视频网站上浏览关注突破2两亿人次。自今年初开始，长春市动植物公园相继推出了梦幻奇妙夜、花车巡游、乌篷演绎、梦幻星河、西游季等夜游活动，将夜游项目品牌不断推向高潮，成为省内外游客来长必经的“网红打卡地”。贾赦表示，长春市动植物公园接下来还会继续深耕文旅事业，通过弘扬文化，增强自信，为游客带来更多高质量的文旅项目和活动。</key_sentence></doc>