<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1981</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-28/10102177.shtml</url><title>在家“住院”也能享医保报销</title><datatime>2023-10-28 04:30:00</datatime><body>	阅读提示
	家庭病床是诊疗向家庭的延伸，也是医养结合的重要载体。今年5月，河南省印发《开展家庭病床服务试点工作方案》，试点城市围绕家庭病床服务难点堵点问题，建立相应工作机制。
	“每次要这样为患者翻身、叩背，饮食要清淡，少盐、少油……”10月27日午后，河南郑州巩义市杜甫街道社区卫生服务中心医师曹洪亮，提着药箱准时出现在赵大爷家中。曹洪亮是赵大爷的签约医生，赵大爷是当地家庭病床的一员。
	针对一些长期卧床、行动不便，符合住院指征，但到医疗机构就诊确有困难，对医护上门服务需求十分强烈的患者，今年5月，河南省印发《开展家庭病床服务试点工作方案》，推动医疗卫生服务向社区和家庭延伸。
	该《方案》要求，郑州市、开封市、洛阳市、许昌市、周口市作为省级试点，其他省辖市选择1至2个县(市、区)作为市级试点，推行家庭病床服务。通过先行先试，试点城市围绕家庭病床服务难点堵点，建立了相应工作机制，河南正逐步探索实现家庭病床服务群众“零距离”。
	卧床老人实现在家“住院”
	10月9日下午，洛阳市长安路社区卫生服务中心医生王群成，来到85岁的张大爷家里，进行家庭建床环境的初步评估。6年前，张大爷因脑损伤瘫痪在床，长期卧床使其肺部感染频发。
	张大爷亲属介绍说，以往每隔一两个月，家属需要找辆车，带着轮椅，将老人送到6公里外的医院检查治疗，费时费力，“如果能建立家庭病床，很多治疗护理能在家解决，老人可以在家‘住院’，家属陪护也会轻松一些。”
	“经评估，张大爷的情况符合家庭病床建床条件。建床后，我们能上门更换导尿管和胃管、护理造口、提供营养支持治疗，还能运用多参数监测仪、动态心电记录仪等可穿戴设备，远程监控病情变化。”王群成说，由于张大爷病程长，病情复杂、变化快，他们还将为其配置一键呼叫设备，方便随时呼叫医护人员。
	对张大爷一家来说，更重要的是，家庭病床也能享受医保报销。一个建床周期的建床费是90元，一次上门巡诊费是50元。医保报销后，患者只要自付10元和5元。
	“一站式”解决患者健康需求
	建床只是第一步，如何安全有效地开展上门医疗服务，“一站式”解决患者的健康需求，是推广家庭病床服务的关键。
	在开封，市中心医院建立了家庭病床管理中心，组建了包括医疗服务、康复服务和综合服务在内的20多人的医护团队，并配备了3辆急救车和包括微型彩超、心电图机等在内的出诊箱。
	巩义市总医院成立了家庭病床综合管理平台，平台页面上，橙色提醒为即将达到巡诊日期，红色提醒为巡诊超期，绿色提醒为巡诊完成，黄色提醒为有需要执行的医嘱或巡诊任务。柱状图可显示家庭病床医师巡诊次数排行榜。
	洛阳市成立家庭病床质量控制管理中心，并成立了由91位专家组成的市级专家组。依托市级医养健康指导中心、城市医疗集团、县域医共体、专科联盟，采取市级统筹指导、专家派驻、巡诊指导等方式，推动优质医疗资源下沉。
	“夜间是老人意外高发时段，对于生活可以自理的老人，一些智能化设备可以很好地解决这一问题。而对于生活无法自理的老人，建床、转院则会耽误许多时间。”在采访中，一些高龄老人提出担忧。
	对此，洛阳尝试通过建立“绿色通道”解决这一难题，鼓励家庭病床责任医师与转诊医院做好车辆、病区、床位等对接，为建床患者省去向上转诊中的排队、挂号、预约等环节。“这样既能降低医疗纠纷的发生率，又让医疗服务质量更有保障，基层医生对开展家庭病床服务的信心也更足。”开封市工业社区卫生服务中心家庭医生姚春华说。
	可按住院相关政策进行医保报销
	按计划，7类患者纳入河南“家庭病床”试点服务对象：脑血管意外瘫痪需进行康复治疗的；长期卧床并发呼吸、泌尿、消化等系统感染或压力性损伤的；需要长期吸氧或者使用无创呼吸机的严重慢性肺部疾病(含慢性阻塞性肺病、反复气胸等)；糖尿病足患者，糖尿病或其他疾病合并肢端坏疽的；骨折牵引固定且长期卧床的；处于疾病终末期需支持治疗的；符合住院指征的65岁以上合并多种慢性病需规律治疗、到医院就诊确有困难的患者。
	家庭病床服务费用怎么定？据了解，医疗机构为家庭病床建床患者提供上门服务的，上门服务费由各省辖市确定。洛阳、三门峡、平顶山征求意见价格分别是50元/次·人、46元/次·人、40元/次·人(计价单位“次·人”中的“人”是指每名上门服务专业服务人员)。同一天收费不超过3个计价单位。同时，家庭病床建床费每建床周期(不超过90天)内收取一次。
	参保人员因病情需要建立家庭病床的，医保基金按住院报销相关政策及待遇标准支付相应医疗费。上门服务费支付每周不超过两次。同一天对同一建床对象多次进行会诊的，会诊费按1次收取。
	“家庭病床既是诊疗向家庭的延伸，也是医养结合的重要载体。下一步，各地要依托全民健康信息平台，逐步健全完善家庭病床信息系统，力争尽快实现家庭病床与公共卫生、医疗服务、医疗保障、医养信息系统和区域全民健康信息平台信息互通共享。”河南省卫计委相关负责人介绍说。
	《工人日报》(2023年10月28日02版)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>针对一些长期卧床、行动不便，符合住院指征，但到医疗机构就诊确有困难，对医护上门服务需求十分强烈的患者，今年5月，河南省印发《开展家庭病床服务试点工作方案》，推动医疗卫生服务向社区和家庭延伸。张大爷亲属介绍说，以往每隔一两个月，家属需要找辆车，带着轮椅，将老人送到6公里外的医院检查治疗，费时费力，“如果能建立家庭病床，很多治疗护理能在家解决，老人可以在家‘住院’，家属陪护也会轻松一些。建床只是第一步，如何安全有效地开展上门医疗服务，“一站式”解决患者的健康需求，是推广家庭病床服务的关键。按计划，7类患者纳入河南“家庭病床”试点服务对象：脑血管意外瘫痪需进行康复治疗的。</key_sentence></doc>