<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1983</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-28/10102175.shtml</url><title>爱笑的女孩茅经典：用笑容拥抱生活 以热爱焕发新生</title><datatime>2023-10-28 04:27:00</datatime><body>	中国残疾人运动员茅经典连续参加了伦敦、里约、东京三届残奥会乒乓球比赛，取得了4枚金牌。而在本届亚残运会上，她又斩获了乒乓球女子单打9级冠军。
	从因伤致残，到重返运动场，这个爱笑的女孩，虽然经历过磨难与打击，却越挫越勇。她用笑容拥抱生活，以热爱焕发新生。
	在25日下午举行的乒乓球女子单打9级决赛中，中国运动员茅经典目光专注而坚定。为了在比赛中更好地发挥，她在右腿膝盖处佩戴了矫形器支撑，在左腿膝盖处粘贴了颜色为中国红的肌贴分担关节压力。经过约40分钟的艰难比拼，最终她以3:2击败了实力强劲的韩国队选手，获得冠军。
	亚残运会中国代表团乒乓球项目运动员茅经典：因为是主场，整个下来感觉心很定。目标就是自己打出训练的水平。我就想更多去享受运动，享受这个过程。
	茅经典从小就对乒乓球着迷，她记得自己四五岁时就喜欢在球场上替人捡乒乓球。后来凭借出色的球技，她被选入江苏省乒乓球队。然而意外突然降临，训练时她腿部受伤，虽然几经手术和治疗，还是落下了终身残疾，这让当时年仅十一二岁的她难以接受。
	亚残运会中国代表团乒乓球项目运动员茅经典：感觉自己浑身都是戾气，为什么倒霉的都是我，怨天怨地怨所有人。
	每天与拐棍相伴，小茅一度变得自卑，她以为自己一辈子都和乒乓球无缘了。后来，她父亲偶然带她经过居民活动中心，她听到了乒乓球的击球声，熟悉又久违的感觉，让她忍不住鼓起了勇气。
	亚残运会中国代表团乒乓球项目运动员茅经典：真的就心里很痒痒，想去打一打，但是又很害怕，因为自己那么长时间没有碰乒乓球了。反正就是在这种非常纠结的情况下走进去的，还是拄着拐跳进去的。
	这一跳之后，茅经典每天都会拄着拐棍，和社区的大爷大妈们打乒乓球，即使输了球她也很开心，运动帮她重新找回了快乐和自信。2008年北京举行残奥会，茅经典第一次知道原来还有残疾人的乒乓球项目，欣喜不已的她开始参加残疾人乒乓球运动，水平也越来越高，最终入选国家队。之后她顺利参加了两届残奥会，且都获得了金牌，积分一度排名世界第一。
	2019年斯洛文尼亚乒乓球公开赛，茅经典出人意料输给了自己的老对手挪威选手埃达，遭受了运动生涯以来的最大挫折。
	亚残运会中国代表团乒乓球项目运动员茅经典：输到昏天黑地，就感觉被人打得满头包。因为我以前跟她打都很轻松，打得她没有招架之力。那时候挺受挫的，我好像找不到自己能够突破的点，我不知道该怎么去提高了，该怎么去提升自己的水平。这个时候就特别迷茫，很怀疑自己，怀疑自己行不行。
	虽然迷茫，但在教练的开导和帮助下，凭着一股不服输的劲头，茅经典逐渐找到了方向，对乒乓球这项运动也有了新的理解。
	亚残运会中国代表团乒乓球项目运动员茅经典：比如说我现在世界排名第一，不是说我在保持，我在等别人超越我，或者我不让别人超越我，而是我要超越我自己，我自己再往上再往上。
	除了观摩学习一流球手的比赛视频，茅经典还加大了体能训练和肌肉训练，与很多女孩的愿望相反，她希望把胳膊练得越来越结实越来越有力，因为这样能够帮助自己提高比赛时出手的质量。亚残运会期间，她每天都会在比赛间隙坚持训练，经常是练到训练场快要闭馆才离开。
	亚残运会中国代表团乒乓球项目运动员茅经典：像我们残疾人运动员，平时可能大家都有各自的工作。在比赛之前，大概可能一个月两个月，来一次集训。对我来讲每一天都是很宝贵的，每一天都希望能够有一点进步。这一天要把它用好了，要把它用到刀刃上。
	茅经典说自己是一个闲不住的人，除了训练和比赛，她学过弹吉他、画画，喜欢潜水、书法，研究做菜和烘焙。在运动员村，她还会抽出时间做漂亮的美甲，体验中华传统文化项目，帮亲戚朋友选购纪念品等。这个爱笑的姑娘，用她的善意和温暖感染着身边每一个人。
	亚残运会中国代表团乒乓球项目运动员茅经典：菲律宾的选手跟我聊天，她问我比赛是什么样的状态，有没有觉得有一点紧张。然后我说享受比赛，享受这里的风，享受这里的阳光，享受跟你们一起玩，然后她就在那笑。
	去年，茅经典开了一家乒乓球俱乐部，聘用退役的残疾运动员作为教练，她希望尽己所能向大众推广体育运动，也帮助更多残疾人享受生活的美好。
	亚残运会中国代表团乒乓球项目运动员茅经典：生活很美好，但我觉得我的这种美好还是因为国家对残疾人福利事业、对残疾人体育的支持，然后让我们自己内心有底气。有底气了，所以我们看到的都是美好的。
	在拼搏中超越自我
	书写精彩人生
	从遭遇意外后怨天尤人、自暴自弃，到重拾信心、拥抱生活，乒乓球就像是茅经典治愈伤痛的解药。在社区球场，她找回了快乐，在残奥会和亚残运会的赛场，她不断拼搏，一次次超越自己、为国争光。
	在运动中发现美好，在拼搏中超越自我，茅经典和所有亚残运会赛场上的运动员们，用他们不屈的斗志书写着精彩的人生，也在感染鼓舞着我们每一个人。
	(总台央视记者李晶晶王友文代钦夫)
	(央视新闻客户端)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>亚残运会中国代表团乒乓球项目运动员茅经典：菲律宾的选手跟我聊天，她问我比赛是什么样的状态，有没有觉得有一点紧张。亚残运会中国代表团乒乓球项目运动员茅经典：输到昏天黑地，就感觉被人打得满头包。亚残运会中国代表团乒乓球项目运动员茅经典：生活很美好，但我觉得我的这种美好还是因为国家对残疾人福利事业、对残疾人体育的支持，然后让我们自己内心有底气。亚残运会中国代表团乒乓球项目运动员茅经典：像我们残疾人运动员，平时可能大家都有各自的工作。</key_sentence></doc>