<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1998</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-28/10102160.shtml</url><title>杭州亚残运会今天闭幕 礼、韵、情展现中国文化气韵</title><datatime>2023-10-28 03:03:00</datatime><body>	杭州第4届亚残运会今天闭幕礼、韵、情展现中国文化气韵
	广州日报全媒体记者孙嘉晖通讯员粤残宣
	昨天，杭州亚残运会迎来倒数第二个比赛日的争夺，中国代表团继续保持夺金势头，以195金、159银、138铜，共计492枚奖牌，遥遥领先位居奖牌榜首，伊朗和日本代表团位居二三位。值得一提的是，当天广州选手发威，在硬地滚球和羽毛球项目中收获两枚金牌，至此，广州选手已经在本届亚残运会上收获4枚金牌。
	广州选手爆发
	“披金戴银”
	硬地滚球混合双人BC4决赛中，广州选手郑远森和林细妹代表中国队出战，他们以3比1战胜中国香港队选手，获得冠军。郑远森继在硬地滚球男子个人BC4决赛中获得亚军后更进一步，将混合双人BC4金牌收入囊中。
	出生于1989年的郑远森，是一名先天的肌无力患者，从小学到中学，都要靠父母陪护上学。后来，他来到广东省培英职业技术学校学习计算机应用专业，毕业时刚好赶上广东省选拔硬地滚球运动员，郑远森幸运地被选中，与运动结缘，他的命运轨道也发生了转变。
	在广州亚残运会硬地滚球BC4级比赛中，郑运森一举夺金，而他从事这项运动仅2年时间。
	时隔13年，郑远森在亚残运会上再次站上最高领奖台。
	之前在羽毛球男子WH2单打比赛中获得第五名的广州选手麦建朋，继续参加男子WH1-2双打比赛的争夺，结果不负众望，勇夺金牌。
	昨天，广东运动员迎来大丰收，当天获得8金、7银、4铜，累计广东运动员共31人次获得21枚金牌、23人次获得23枚银牌、16人次获得16枚铜牌，已超过雅加达第3届亚残运会广东选手参赛成绩。
	今日，广东选手将继续亮相射箭、乒乓球、国际象棋、田径、盲人足球和乒乓球项目，有望续写辉煌。
	闭幕式剧透“情暖人间”
	今日，杭州第4届亚残运会将举行闭幕式，熊熊燃烧的圣火将徐徐熄灭，最忆是杭州，所有参赛运动员、教练员和工作人员，道不尽离别的叹惋，期待下一届亚运再相聚。
	中华传统文化薪火相传，现代科技闪耀登场再创巅峰，杭州第4届亚残运会将以前所未有的唯美方式呈现一台闭幕式盛典。杭州亚残运会闭幕式总导演沙晓岚表示，闭幕式以“乘梦飞再相约”为主题，以《惜别在今宵》《清茶敬远行》《最忆是杭州》三个表演章节和《你最精彩》《清茶敬远行》《你最难忘》三个短片的讲述，用礼、韵、情，三个关键词展现杭州记忆、中国心意和亚洲情谊。
	闭幕式演出将以“诗画赠别、敬茶拜别、礼乐送别”的华夏礼仪，展现底蕴深厚的中华文明和浓浓的中国心意。通过更加丰富的创意手段，展现诗词之美——以《惜别在今宵》的舞蹈表演展现诗词意境、以《清茶敬远行》吟诵唐代诗人陆龟蒙的《别离》诉说深情。
	在《惜别在今宵》，有国家级非物质文化遗产之一的西湖绸伞。
	听障少女将手持绸伞，漫步在裸眼3D视觉效果的青石板路，灵动的锦鲤与听障少女、荷花姑娘在湖水之上尽情舞蹈，展现美好灵动的江南美景。
	在《清茶敬远行》章节，以浙派古琴名曲《潇湘水云》为蓝本，将古曲的采样进行变形与发展，形成兼具传统与现代的声音表达。在这个表演章节，有插花、挂画、焚香、点茶，宋时四雅陈列场中，尽情展现宋人的风雅。古琴艺术家将在现场弹奏仲尼式古琴，非常雅致。
	视觉上，将以汝窑瓷器和宋代绘画汲取灵感，使用中国传统的天青色为底色，用非常现代化的视觉语汇，表现出中国文化的气韵。
	闭幕式上的三个节目，均以残障演员为表演主体，《惜别在今宵》有51位听障舞者，《清茶敬远行》有73位听障舞者，整场表演共有213名残障演员，他们将在手语姐姐的帮助下，完成一场视觉的壮举。
	在《最忆是杭州》，就是在最重要的主火炬熄灭环节，将通过电影讲解员为视障朋友讲解亚残运火炬熄灭的方式，传递深情。在熄火仪式的故事中，将以实证中华文明的“中华第一舟”为载体，载着听障儿童和健全儿童一起畅游时空，向桂冠火炬前行。
	沙晓岚说，这是深情的祝福。我们希望，所有孩子都有梦相伴。
	同时，我们希望所有人都能平等地共享火炬熄灭的荣耀与深情。这也是我们对残健共融最真挚的表达。
	这是前所未有的熄火方式，这也是亚残运独一无二的情感表达。“如果说亚残运会开幕式是一朵金桂的深情，闭幕式就是一场告别的盛宴：我们以诗画惜别、敬茶拜别、金桂赠别。”沙晓岚说。
	杭州亚残运会闭幕式总撰稿吕媛表示，亚残运会闭幕式是杭州与这一段亚运旅程正式说再见的时刻，也意味着“两个亚运”的正式收官，期待亚残运会的闭幕式为这场国际赛事、文化盛会，画一个圆满的句号。
	最忆是杭州，这是壮阔的告别。
	《广州日报》2023年10月28日第A7版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>杭州亚残运会闭幕式总导演沙晓岚表示，闭幕式以“乘梦飞再相约”为主题，以《惜别在今宵》《清茶敬远行》《最忆是杭州》三个表演章节和《你最精彩》《清茶敬远行》《你最难忘》三个短片的讲述，用礼、韵、情，三个关键词展现杭州记忆、中国心意和亚洲情谊。今日，杭州第4届亚残运会将举行闭幕式，熊熊燃烧的圣火将徐徐熄灭，最忆是杭州，所有参赛运动员、教练员和工作人员，道不尽离别的叹惋，期待下一届亚运再相聚。中华传统文化薪火相传，现代科技闪耀登场再创巅峰，杭州第4届亚残运会将以前所未有的唯美方式呈现一台闭幕式盛典。杭州第4届亚残运会今天闭幕礼、韵、情展现中国文化气韵。</key_sentence></doc>