<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2014</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-29/10102798.shtml</url><title>从“硬联通”“软联通”到“心联通”：“一带一路”倡议如何联通各方？</title><datatime>2023-10-29 20:59:00</datatime><body>	中新网北京10月29日电题：从“硬联通”“软联通”到“心联通”：“一带一路”倡议如何联通各方？
	中新财经作者　尹倩芸
	2023年正值“一带一路”倡议提出十周年，“一带一路”倡议如何联通各方？其未来发展空间如何？由中国社会科学院亚太与全球战略研究院主办的“高质量共建‘一带一路’：成就与展望”国际学术研讨会28日在北京举办，多位中外嘉宾围绕高质量共建“一带一路”的“硬联通”“软联通”和“心联通”三方面展开探讨。
	硬联通：基础设施互联互通
	“基础设施互联互通是共建‘一带一路’的最优先选项和最鲜明的标签。”国家发展改革委一带一路建设促进中心主任翟东升用一句话来强调基建在共建“一带一路”中的分量。在他看来，“一带一路”的基础设施建设是让多方受益的。一方面改善了所在国的生产生活条件，消除发展的瓶颈制约，提高其经济运行效率，另一方面降低了西方发达国家与这些国家的贸易成本，同时也释放了中国的建设能力，最终有利于在全球范围内优化资源配置，促进更广更深层次的全球化。
	南非国家行政学院院长布萨尼·恩卡韦尼亦表示，当前全球南方国家需要高质量发展，而快速的工业化，基础设施发展能力的建设以及技术转移对其非常重要，这也能更好理解并且评估“一带一路”倡议所带来的福祉。
	老挝国家社会与经济科学院副院长康拉曦·乔本潘则给出了具体建议，未来可利用好《中国与东盟航空合作框架协议》，加强基础设施互联互通，支持民航和旅游业发展。
	软联通：政策对接规则互通
	如果说基础设施的“硬联通”打破的是看得见的阻碍，那么政策差异、规则不同等看不见的阻碍则更需要“软联通”的助力。
	匈牙利国际事务研究院院长格拉登·帕平认为，“一带一路”倡议提供了一个新的思维模式帮助人们思考全球如何发展和交流。而在此倡议下，“软联通”所希望的是更加务实的合作，使各国在充分参与全球平台的同时能够维持自己的民族身份，这种参与能够反映各国文化以及政策中的优先事项，同时找到更多方式保持互联互通。
	在印尼驻华大使周浩黎看来，印尼和中国两国在参与“一带一路”共建过程中要形成合力，需要在“一带一路”倡议和印尼的倡议之间形成政策对接，创造更多乘数效应，而这已在雅万高铁项目上得到证实。他进一步强调，想要成功形成合力的关键要素，包括平等的伙伴关系、互利互赢以及可持续性。
	心联通：人文交流民心相通
	除此之外，“心联通”是共建“一带一路”的重要基础。只有民心相通，中国和共建国家的合作才能深度融合，共同了解并相互支撑。
	“人与人之间的交流是心与心联系的桥梁”，印尼国际战略研究中心中国项目主任韦珍玉强调，印尼和中国在共建“一带一路”时应当给予人文交流以足够的重视，这能够加深两国人民的友谊和相互理解，其所持续的时间要远长于政治经济方面的联系。
	中国社会科学院亚太与全球战略研究院亚太社会文化研究室主任许利平认为，共建“一带一路”国家的政治制度、经济水平和宗教文化都存在差异，其对发展的理解也不尽相同，我们可以建立多元立体的交流机制，包括智库、媒体以及青年交流等，同时立足“小而美”的民生项目，通过更多精细化设计和系统工作加强双方交流互信。
	在与会嘉宾看来，高质量共建“一带一路”，既要有基础设施的“硬联通”、制度规则的“软联通”，也要有共建国家人民的“心联通”，正是三方合力让“一带一路”倡议更好联通各方，并在未来具有广阔发展空间。(完)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>在与会嘉宾看来，高质量共建“一带一路”，既要有基础设施的“硬联通”、制度规则的“软联通”，也要有共建国家人民的“心联通”，正是三方合力让“一带一路”倡议更好联通各方，并在未来具有广阔发展空间。中国社会科学院亚太与全球战略研究院亚太社会文化研究室主任许利平认为，共建“一带一路”国家的政治制度、经济水平和宗教文化都存在差异，其对发展的理解也不尽相同，我们可以建立多元立体的交流机制，包括智库、媒体以及青年交流等，同时立足“小而美”的民生项目，通过更多精细化设计和系统工作加强双方交流互信。南非国家行政学院院长布萨尼·恩卡韦尼亦表示，当前全球南方国家需要高质量发展，而快速的工业化，基础设施发展能力的建设以及技术转移对其非常重要，这也能更好理解并且评估“一带一路”倡议所带来的福祉。在印尼驻华大使周浩黎看来，印尼和中国两国在参与“一带一路”共建过程中要形成合力，需要在“一带一路”倡议和印尼的倡议之间形成政策对接，创造更多乘数效应，而这已在雅万高铁项目上得到证实。</key_sentence></doc>