<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2026</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-29/10102746.shtml</url><title>第十届北京香山论坛开幕在即 中外专家聚焦三大看点</title><datatime>2023-10-29 18:10:00</datatime><body>	中新网北京10月29日电题：第十届北京香山论坛开幕在即中外专家聚焦三大看点
	作者李纯谢雁冰
	第十届北京香山论坛将于10月30日开幕，这是该系列论坛时隔四年再度于线下举行，相关配套活动已于29日展开。当天，多位与会中外专家接受采访，聚焦本届论坛的三大看点。
	为达安全共识而来
	本届北京香山论坛参会代表数量和层级创历史新高。据中国官方数据，已有俄罗斯、美国、英国、沙特、伊朗、巴西、印尼、越南、柬埔寨、斐济等90余个国家、地区和国际组织官方代表团确认出席。
	其中，国防部长级和军队总长级代表30余位，东盟秘书长、红十字国际委员会副主席、亚信秘书长、上合组织顾问、阿盟驻华代办等国际和地区组织代表也将参加。
	“为什么这么多国家来？”香港中文大学校长讲座教授郑永年在受访时说，“大家看到了中国在国际事务上所能扮演的非常正面积极的角色，大家希望在这块土地上，能找到一些共识。”
	本届论坛的主题为“共同安全、持久和平”，聚焦全球安全倡议，设4个全体会议、8个平行分组会议，并举办“高端对话”“中外名家对话”“中外青年军官学者研讨会”“孙子兵法专题研讨会”等专题研讨，组织特色参观活动，拓宽研讨广度深度。
	郑永年指出，乌克兰危机和巴以冲突提示我们，这个世界最重要的是缺少安全，本届论坛的主题是“共同安全、持久和平”，这在当今世界正是最为稀缺的。安全、和平要通过对话而来，希望通过北京香山论坛这一直面安全方面的平台，大家能达成一些共识。
	助发展中国家发声
	规模、层级创新高的同时，发展中国家、国际和地区组织在本届香山论坛中的参与度也大幅提升。
	军事科学院研究员李抒音对中新社记者表示，广大发展中国家虽然数量上众多，但是在国际安全问题上，某种程度上仍是“沉默的大多数”，需要平台、机会来发出自己的声音，这样才能更好地推动国际秩序向着更加公正合理的方向发展。
	李抒音说，当前世界正经历百年未有之大变局，在国际局势变乱交织的情况下，安全问题有其连带性，其传导性也在增强。发展中国家的发展如果得不到保障，也会对国际秩序造成影响。
	这也是本届北京香山论坛关注的焦点之一。据会程安排，30日晚间的多场研讨活动议题均涉及发展中国家，包括“发展中国家对全球化的期待”“‘全球南方’与全球安全治理”等等。
	李抒音说，世界上每一个国家都是平等的、不可或缺的。不能只顾自身安全关切，而不顾其他国家尤其是发展中国家的利益。“北京香山论坛是在落实全球安全倡议，践行人类命运共同体理念。”
	中美关系备受关注
	近期，中美之间的互动引发海内外关注。在此背景下，美国国防部助理国防部长帮办中国事务主任卡莱斯将作为美国防部代表参加本届北京香山论坛。其间，中方相应官员将与她开展交流。
	双方将会交流哪些内容？本届论坛开幕在即，相关话题的热度也逐渐升温。
	中国国防部新闻发言人吴谦在本月26日的例行记者会上指出，中方认为参加论坛人员的级别并非最重要的事项，双方沟通重在实质内容。中方一向重视发展中美两军关系，但是中方对发展两军关系有着坚定的原则，那就是中方的主权、尊严和核心利益不容侵犯。
	“我们希望美方按照相互尊重、和平共处、合作共赢的原则，与中方相向而行，改正错误，拿出实际举措，推动两军关系重回正轨。”吴谦说。
	29日接受中新社记者采访时，瑞典斯德哥尔摩国际和平研究所非常驻资深研究员司乐如(LoraLSaalman)认为，本届北京香山论坛为各方提供了一个平台，与会嘉宾的观点多种多样，提供了一个“听到不经常听到的声音”的机会。希望美方的参会人员多听听其他方面的声音，“不管是发展中国家还是发达国家”。(完)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>安全、和平要通过对话而来，希望通过北京香山论坛这一直面安全方面的平台，大家能达成一些共识。29日接受中新社记者采访时，瑞典斯德哥尔摩国际和平研究所非常驻资深研究员司乐如(LoraLSaalman)认为，本届北京香山论坛为各方提供了一个平台，与会嘉宾的观点多种多样，提供了一个“听到不经常听到的声音”的机会。军事科学院研究员李抒音对中新社记者表示，广大发展中国家虽然数量上众多，但是在国际安全问题上，某种程度上仍是“沉默的大多数”，需要平台、机会来发出自己的声音，这样才能更好地推动国际秩序向着更加公正合理的方向发展。规模、层级创新高的同时，发展中国家、国际和地区组织在本届香山论坛中的参与度也大幅提升。</key_sentence></doc>