<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2031</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-29/10102733.shtml</url><title>台湾文化人士：两岸文化交流不断，二十余载“情系中华”</title><datatime>2023-10-29 17:28:00</datatime><body>	中新社福建泉州10月29日电题：台湾文化人士：两岸文化交流不断，二十余载“情系中华”
	作者张杨彬
	当歌声、欢笑声回荡耳边，正在参加“情系福建茗香两岸——两岸文化联谊行”的台胞詹惠登不由想起二十多年前的往事。2001年，首届“情系”活动——“情系三峡”，在长江一艘游轮上进行，举目是重峦叠嶂，船下是碧波荡漾，当年与他同行的人们也是同样的赞叹、雀跃、沸腾。
	2001年以来，中华文化联谊会与各省合作举办“情系”活动，邀请台湾文化界人士来大陆参访交流，至今已是第二十届。作为周凯剧场基金会董事长，詹惠登是“情系”活动台湾地区协办人之一，每届他都会邀请并陪同台湾各界文化人士参加。如今已至古稀，回首过往，他的足迹几乎遍及大陆每个省份，“这是我一生中的流金岁月”。
	“搜尽奇峰打草稿”
	“情系”活动对不少台湾文化界人士而言并不陌生。台北红馆文化事业有限公司总经理黄寤兰仍清晰地记得第一次参加是在2004年的“情系敦煌”。
	“五千年的大山大水，五千年的文化底蕴，对我来说极其震撼。”黄寤兰回忆，令她印象最深的一次是在陕西，“我喜欢研究和收藏绘画作品，当看到唐朝的壁画就这样立在我面前，眼泪不自觉就掉下来了，它居然那么鲜活，它的色彩、构图那么美，那是非常触动我的一次经历。”
	从南到北，从西到东，黄寤兰“搜尽奇峰”。当过去几十年间阅读、想象的一切出现在面前，她时常一阵战栗，“亲自走过看过，才更知道中华文化的可爱、可贵，其中有文化创作灵感的不竭源泉。”
	“笔墨当随时代”
	除却寄情山水、对话历史，两岸文化界人士的交流更是历届“情系”的重点。黄寤兰说，活动中，台湾文化人士与当地博物馆馆长、美术馆馆长、艺术家都有充分的交流，“有不少两岸合办的文化类项目随后推进、落地。”
	引入浙江滑稽戏、展演辽宁歌剧院的歌剧《苍原》、邀请中国剧协梅花奖艺术团赴台演出......以表演艺术见长的詹惠登多年来致力于将大陆特色戏剧带到台湾。“同台竞演，取长补短，大家结下了几十年的深厚友谊。”
	“这二十多年大陆的变化可谓翻天覆地。”詹惠登感慨，从过去不少剧场的天花板都会透光，到如今各式各样的新剧场拔地而起，可想而知大陆的发展有多快。“文化创作需要接地气，与时代共鸣。作品反映艺术家的生命状态，也承载着中华文化的内涵。作为文化界人士，我们有责任促进两岸文化交流，传承、弘扬中华文化，也让台湾民众了解、认识真实的大陆。”
	新面孔接续传承
	本次“情系福建”活动中有不少新面孔。唐龙艺术有限公司行政助理施伃是一位“90后”，这是她首次来到大陆。由于平时喜欢看大陆电视剧，施伃坦言这次参访与想象中的大陆没有太大差别。“台湾年轻人也会很喜欢大陆的电视剧、综艺，我周围不少朋友是贾玲、沈腾等大陆演员的粉丝。”
	黄子瑀也是一名“首来族”，在台湾中华翰维文化推广协会工作的她常听前辈说起在大陆的见闻，“这次终于能来亲眼看看”。谈及工作，黄子瑀兴致勃勃，“最近我们在台湾校园里做唐代汉服体验活动，不少学生感到新奇，从而想要认识更多唐代文化瑰宝，诸如壁画、诗词等，并乐于在社交平台上与朋友分享。”
	在台南艺术大学前校长黄碧端看来，近十年，资讯的传播方式发生了巨大的变化，社交媒体的发展与短视频平台的兴起，让资讯可在瞬息间传遍百万人。她认为，让正确的资讯流通，是文化界的责任。
	黄碧端说，和平、友善与融合，是两岸民众共同的愿景。从二十世纪五六十年代的乡愁，到七八十年代的重逢，再到如今互动交流更加频繁深入，两岸文化传承没有断过，台湾同胞与大陆的情分没有断过。“中华文化是两岸交流的最大公约数，两岸有着共同文化根脉。我们不仅可以乐观地期待，更要用好文化的力量，为两岸创造美好的未来。”(完)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>2001年以来，中华文化联谊会与各省合作举办“情系”活动，邀请台湾文化界人士来大陆参访交流，至今已是第二十届。作为周凯剧场基金会董事长，詹惠登是“情系”活动台湾地区协办人之一，每届他都会邀请并陪同台湾各界文化人士参加。作为文化界人士，我们有责任促进两岸文化交流，传承、弘扬中华文化，也让台湾民众了解、认识真实的大陆。黄寤兰说，活动中，台湾文化人士与当地博物馆馆长、美术馆馆长、艺术家都有充分的交流，“有不少两岸合办的文化类项目随后推进、落地。</key_sentence></doc>