<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2033</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-29/10102729.shtml</url><title>“硬核科学家奶爸”又获奖 这次荣膺中国计算机学会科技进步一等奖</title><datatime>2023-10-29 17:24:00</datatime><body>	中新网北京10月29日电(记者孙自法)自2019年手绘流浪地球讲解图获1.5亿次阅读量被网友称为“硬核科学家奶爸”开始，中国科学院计算技术研究所(计算所)王元卓研究员率领团队在科普大道上一路高歌猛进。
	2023中国计算机大会颁奖典礼近日在沈阳举行，王元卓团队以《科学家奶爸的&lt;流浪地球2&gt;手绘》摘得“中国计算机学会(CCF)科技成果奖”的科技进步一等奖。大会指出，该科普图书围绕科幻电影和科技知识的普及与传播，创造性融合影视制作与科学传播，探索了一种计算科学普及的新模式。
	缘起：为了让女儿能看懂电影
	2019年新年，《流浪地球1》上映，王元卓看得津津有味，但他的大女儿看了后却说看不懂、害怕。为了让女儿能看懂电影，王元卓随手拿起手边的纸笔，给孩子把太阳系画了出来。
	刚开始，王元卓只是把画得有些粗糙的5张漫画图纸发到朋友圈，没想到被朋友一传播，居然成了当年现象级的科普热点。这让研究大数据人工智能的王元卓惊叹科普的魅力，他也因此获得“硬核科学家奶爸”的外号。
	诺言：手绘10部科幻电影100个知识点
	“我做事情喜欢定目标定计划。”成为“硬核科学家奶爸”后，王元卓立下愿望并向女儿和广大网友许下诺言：要做10部经典的科幻电影，手绘其中100个知识点。
	起初王元卓只有一本包含10部电影100个知识点的手绘书的计划，但出版社编辑建议改成一套丛书出版。为此，王元卓组建科普团队开展顶层设计规划、内容把关制作，持续推进手绘科普创作出版。
	第一本科普图书《科学家奶爸的宇宙手绘》选取《流浪地球1》《星际穿越》《火星救援》3部电影，将孩子们关心的30个知识点生动展现给读者。
	第二本科普图书《科学家奶爸的AI手绘》挑选《钢铁侠》《阿凡达》《头号玩家》3部经典科幻电影，用亲子故事带入、科学手绘展开、开放问题升华，将一位父亲给女儿们讲述科学知识的过程形象地展现出来，涉及知识点包括智能计算、深度学习、知识图谱、智能对话、脑机接口、虚拟现实等。
	第三本科普图书《科学家奶爸的智能体手绘》以《机器人总动员》《超能陆战队》《三体》3部经典科幻电影为载体，通过手绘图解介绍机器人的设计搭建、运动感知、虚拟数字人等智能体知识，兼具现实感与未来感，激发孩子们思考。
	《科学家奶爸的&lt;流浪地球2&gt;手绘》是“科幻电影中的科学”系列的第四本科普图书，也是王元卓4年前承诺手绘10部科幻电影、解读100个知识点的最后一本，也第二次让“硬核科学家奶爸”冲上热搜，给《流浪地球2》手绘科普图书带来更多关注。
	创新：科普创作背后有四方面体现
	中国科学院计算所认为，王元卓团队这次获得中国计算机学会的科技进步一等奖，主要归功于该团队完成“科幻电影中的科学”系列图书在科普创作方面具有四大创新点。
	一是以科幻电影，重构科普知识体系；二是以亲子手绘，探索科学教育模式；三是以科影融合，实现知识长尾传播；四是以多维联动，完成知识立体传播。
	未来：扩展不同科学领域更多知识点
	在社会影响方面，“科幻电影中的科学”系列科普手绘图书发行已超过5万册、从书讲解视频/文章播放超1.7亿，系列科普活动参与/播放线上超13亿、线下超8万人次；科普内容二次传播阅读/播放超60亿次。
	作为科幻电影的科学顾问，王元卓团队提出“先引起兴趣，后进行科普”的理念，利用现实科学知识来推理科幻电影的详细设定，引发观众对科学知识的好奇心，并设计一系列科普内容，以探讨科学幻想和现实技术之间的界限。
	王元卓团队认为，科幻电影是科学传播的极佳媒介，其潜力还有待发掘。“硬核科学家奶爸”创作完成“科幻电影中的科学”系列科普手绘图书只是一个开始，面向未来，该团队正尝试增加更多“知识点-故事情节”，以扩展到来自不同科学领域的更多知识点，并将更紧密地依托科幻影视作品向大众传播科学知识，实现在科普领域“站得更高，走得更远”。(完)
</body><key_sentence>第二本科普图书《科学家奶爸的AI手绘》挑选《钢铁侠》《阿凡达》《头号玩家》3部经典科幻电影，用亲子故事带入、科学手绘展开、开放问题升华，将一位父亲给女儿们讲述科学知识的过程形象地展现出来，涉及知识点包括智能计算、深度学习、知识图谱、智能对话、脑机接口、虚拟现实等。《科学家奶爸的&lt;流浪地球2&gt;手绘》是“科幻电影中的科学”系列的第四本科普图书，也是王元卓4年前承诺手绘10部科幻电影、解读100个知识点的最后一本，也第二次让“硬核科学家奶爸”冲上热搜，给《流浪地球2》手绘科普图书带来更多关注。“硬核科学家奶爸”创作完成“科幻电影中的科学”系列科普手绘图书只是一个开始，面向未来，该团队正尝试增加更多“知识点-故事情节”，以扩展到来自不同科学领域的更多知识点，并将更紧密地依托科幻影视作品向大众传播科学知识，实现在科普领域“站得更高，走得更远”。”成为“硬核科学家奶爸”后，王元卓立下愿望并向女儿和广大网友许下诺言：要做10部经典的科幻电影，手绘其中100个知识点。</key_sentence></doc>