<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>204</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-19/10096659.shtml</url><title>政治理论教学这样为联合作战服务</title><datatime>2023-10-19 09:31:00</datatime><body>	10月13日，由国防大学联合作战学院主办的“大西柏坡”现地教学运用研讨会在河北省石家庄市召开。来自国防大学、中央党校、中国浦东干部学院、中国井冈山干部学院、河北省军区、河北省委宣传部、河北省委党校等单位近百名领导、专家教授，齐聚国防大学联合作战学院石家庄校区，与会代表围绕“传承红色基因共育联战英才”主题，就相关领域的重大理论问题和前沿问题进行回顾梳理与深入探讨。
	据该院领导介绍，“大西柏坡”现地教学，是学院深入贯彻习主席“用好红色资源，赓续红色血脉”指示要求，聚焦培养高素质联合作战人才，深入发掘燕赵大地上红色资源的历史纵深感和时代新特质，以初心、铸魂、胜战、启航为主题遴选4线15个教学点位，开发了以西柏坡为原点，区分“东线”“南线”“西线”“北线”4个方向，拓展到涉县八路军一二九师旧址、邢台浆水镇抗日军政大学陈列馆、正定县民兵训练基地、阜平县骆驼湾村等支撑政治理论教学的“大西柏坡”基地群，打造出新时代政治理论教学向实战和实践转型的生动范本。
	现地教学实施6年多来，在课程满意度测评中始终高居榜首，并荣获学院教学比武一等奖。100多个班(队)次、7000余名学员参加现地教学活动，他们从这里淬火成钢，走向联合战场。
	与会代表表示，“大西柏坡”现地教学围绕感悟我党我军艰苦卓绝奋斗历程，走好“赶考路”的历史意义，与西柏坡纪念馆、华北人民政府旧址、骆驼湾等教育基地共同开展现地教学；围绕感悟党对军队绝对领导是人民军队永远不变的军魂和克敌制胜的法宝，与抗大纪念馆、一二九师革命纪念馆等单位共同开设联教课堂；围绕感悟我军政治优势的胜战伟力和时代价值，与晋察冀边区纪念馆、清风店烈士陵园等单位共同搭建研战平台；围绕感悟中国共产党为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的初心使命，与正定塔元庄村史馆、正定民兵训练基地、同福乡村振兴产业园等单位共同开辟新型教育基地。
	与会人员一致表示，时代变迁，但红色基因不会过时，永远都是激励我们前行的强大动力。传承红色基因，就是以时不我待的紧迫意识，舍我其谁的担当精神，蹄疾步稳的务实作风，忠实履行好新时代赋予我们的职责使命。
	与会代表指出，“大西柏坡”现地教学基地群蕴含着我党伟大斗争的艰辛实践、我军以弱胜强的制胜密码，是感悟胜战伟力、研析胜战策略的实践课堂，是“胜战之旅”“学史之旅”。现地教学以红色场馆的实情、实景、实例，辅以讲解、研讨、提领，拉直了课堂上的问号，穿透了认知上的迷雾，是思想铸魂的“信念之旅”。现地教学是军校教员理论素养、历史积淀、讲导能力、协调能力、应变能力的全方位锻造，是思政教育手把手、面对面的典型示范。
	在推进“大西柏坡”现地教学中，各红色场馆紧密联系、互通有无，把场馆资料优势、精深优势与军队院校军史优势、军事优势结合起来，开展联合攻关、联合科研、联合教学、联合保障，收到了提升育人成效、扩大场馆影响的良好局面。
	与会代表表示，“大西柏坡”教学团队带领学员体验地方经济建设发展成果的同时，还不断拓展红色课堂的时代内涵，使现场教学、专题教学、社会实践教学等活动交叉进行，既走进历史深处，又了解国情民生。每一个最为活跃、最富生机、最有成效的地方，都闪耀着党的创新理论的真理光芒，充分显示了习近平新时代中国特色社会主义思想的强大威力。
	会上，国防大学、中央党校、中国浦东干部学院、中国井冈山干部学院等与会专家，先后围绕“‘大西柏坡’现地教学育人探索与实践”“怎样利用好红色资源”“守住底色赓续红色血脉，突出特色传承红色基因”等主题发言，细谈了个人工作学习体会。
	研讨会期间，学院还专门向特邀来宾颁发聘书，与会人员参观了国防大学联合作战学院军史长廊、“大西柏坡”现地教学专题展陈，专题展览回顾了学院开展“大西柏坡”现地教学的历程，集中反映现地教学基地群所承载的厚重历史、光辉实践、制胜密码和优良传统。
	国防大学联合作战学院是百年红色军校，根植于红大抗大沃土，与国家、人民军队的奋进之路同频共振。作为全军联合作战指挥和参谋人才培养的最高学府，学院因打仗而生、为打赢而建，近年来，他们坚持把学习研究和宣传阐释习主席系列重要讲话精神，坚持把研究式、实践式和开放式办学，作为加强广大党员干部和学员政治能力训练的重要途径，为国家安全战略咨询、联合作战指挥训练及人才培养、军事理论创新等提供了强有力的人才和智力支持。
	罗金沐来源：中国青年报【编辑:田博群】
</body><key_sentence>据该院领导介绍，“大西柏坡”现地教学，是学院深入贯彻习主席“用好红色资源，赓续红色血脉”指示要求，聚焦培养高素质联合作战人才，深入发掘燕赵大地上红色资源的历史纵深感和时代新特质，以初心、铸魂、胜战、启航为主题遴选4线15个教学点位，开发了以西柏坡为原点，区分“东线”“南线”“西线”“北线”4个方向，拓展到涉县八路军一二九师旧址、邢台浆水镇抗日军政大学陈列馆、正定县民兵训练基地、阜平县骆驼湾村等支撑政治理论教学的“大西柏坡”基地群，打造出新时代政治理论教学向实战和实践转型的生动范本。会上，国防大学、中央党校、中国浦东干部学院、中国井冈山干部学院等与会专家，先后围绕“‘大西柏坡’现地教学育人探索与实践”“怎样利用好红色资源”“守住底色赓续红色血脉，突出特色传承红色基因”等主题发言，细谈了个人工作学习体会。来自国防大学、中央党校、中国浦东干部学院、中国井冈山干部学院、河北省军区、河北省委宣传部、河北省委党校等单位近百名领导、专家教授，齐聚国防大学联合作战学院石家庄校区，与会代表围绕“传承红色基因共育联战英才”主题，就相关领域的重大理论问题和前沿问题进行回顾梳理与深入探讨。研讨会期间，学院还专门向特邀来宾颁发聘书，与会人员参观了国防大学联合作战学院军史长廊、“大西柏坡”现地教学专题展陈，专题展览回顾了学院开展“大西柏坡”现地教学的历程，集中反映现地教学基地群所承载的厚重历史、光辉实践、制胜密码和优良传统。</key_sentence></doc>