<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2041</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-29/10102698.shtml</url><title>元首外交 | 擘画新时代中哥关系蓝图</title><datatime>2023-10-29 14:51:00</datatime><body>	金秋北京，层林尽染。10月25日下午，国家主席习近平在人民大会堂同来华进行国事访问的哥伦比亚总统佩特罗举行会谈。两国元首宣布，将中哥关系提升为战略伙伴关系。
	此次访问是佩特罗总统就任后首次对中国进行国事访问。两国元首共同擘画新时代中哥关系发展蓝图，为基于平等、互惠、共赢的中哥关系发展注入强劲动力，奏响共建中拉命运共同体的崭新乐章。
	双边关系提质升级
	习近平主席在会谈中指出，中哥建立战略伙伴关系，是两国各界长期努力的结果，也是双方互信和合作水到渠成的体现，需要双方倍加珍惜和不断丰富发展。中方愿同哥方一道，推动中哥战略伙伴关系更好造福两国人民，为世界和平和发展注入正能量。
	中哥建交43年来，两国关系历经国际风云变幻考验，始终保持良好发展势头。双方在涉及彼此核心利益和重大关切问题上相互理解和支持，各领域合作扎实推进，人民友谊日益深入人心。
	中国是哥伦比亚第二大贸易伙伴，2022年双边货物贸易额达226.42亿美元，同比增长13.5%。哥伦比亚首都波哥大地铁一号线、昆迪纳马卡省西部区域有轨电车等重大在建项目有序推进，麦德林80大道轻轨项目建设启动，来自中国的电动巴士行驶在波哥大街头……从强化经贸往来、推动基础设施建设再到发展清洁能源，中哥合作近年来稳步推进，收获颇丰。
	浩瀚的太平洋阻挡不了中哥两国人民的深厚友谊。哥伦比亚人民不会忘记，面对新冠疫情，两国团结互助、共克时艰。2021年3月20日，中国向哥伦比亚提供的第三批疫苗运抵波哥大，为哥全国新冠疫苗接种计划助力加油。习近平主席向哥伦比亚民众发表视频讲话，希望中哥两国政府和人民共同努力，加强抗疫等各领域友好合作，在新的历史起点上，推动中哥友好合作不断迈上新台阶，更好造福两国人民。
	“哥方高度重视习近平主席提出的‘一带一路’倡议。”在25日的会谈中，佩特罗总统表达了哥方将自身区位优势和发展战略同“一带一路”倡议对接的愿望。他说，希望同中方加强基础设施、清洁能源等领域合作，欢迎中国企业赴哥投资，推动双边贸易关系更加平衡发展，这有助于帮助哥伦比亚推进国内和平进程，实现人民渴望的和平稳定与就业增长，也将增强地区和世界的互联互通。
	多领域合作互惠互利
	“优化双边贸易结构”“鼓励更多哥伦比亚特色优质产品进入中国市场”“共享绿色发展机遇”……在25日的会谈中，习近平主席对继续推动发展中哥双边多领域合作提出殷切期望。
	会谈后，两国元首共同见证签署关于产业投资、贸易、数字经济、绿色发展、农业、科技、教育、文化、检验检疫等领域多项双边合作文件。
	“中国是最有吸引力的市场之一。”在不久前举办的哥伦比亚第30届花卉展上，哥花卉出口商协会主席奥古斯托·索拉诺这样告诉新华社记者。作为全球第二大鲜花出口国，哥伦比亚80%的鲜花用于出口。索拉诺说：“我们对于开拓中国市场有着浓厚的兴趣。”
	对位于波哥大以北约30公里小城瓜斯卡的瓦尤花田农场来说，中国早已不是一个陌生的国度。瓦尤花田一年四季种植不同品种的玫瑰，年产量超千万枝。自2016年起，这里的鲜花源源不断进入中国市场，点缀着中国消费者的生活。“为了满足中国消费者需求，我们在品质控制、产品运输等方面都力争最好。我对中国市场有很大期待，也对我们的产品有信心。”瓦尤花田种植经理卡米洛·里韦罗斯说。
	中国是哥伦比亚第二大出口目的国。近年来哥伦比亚对华出口结构不断优化，出口多元化趋势明显，咖啡、鲜花、牛油果等产品通过中国国际进口博览会(进博会)等平台陆续走入中国千家万户，广受消费者喜爱。
	哥伦比亚连续参加了历届进博会，是进博会的“老朋友”。今年4月，中国国际进口博览局副局长刘福学在波哥大举行的第六届进博会推介会上表示，哥伦比亚产品广受好评，期待更多企业积极参与进博会，让更多优质特色产品通过这个平台进入中国市场。
	哥伦比亚巧克力制造商洛克去年首次参加进博会，短短几天就切身感受到中国市场的巨大潜力。洛克中国区总裁李晓说，进博会的观众专业素养非常高，去年达成合作意向的客户有50多家。
	在25日发布的中哥关于建立战略伙伴关系的联合声明中，双方表示愿推动建立全球清洁能源合作伙伴关系。波哥大市政府信息通信技术高级顾问伊万·杜兰说，哥国内包括波哥大在内的多个城市迫切希望发展绿色能源、可持续交通，希望与中国进一步开展新能源汽车领域的合作。
	中哥之间不仅有货物的来往，还有经验的交流。位于海南省的中国热带农业科学院的实验室里，来自哥伦比亚的研修班学员埃文·奥拉亚和同学们一道，在中国专家的指导下，学习木薯组培快速繁育技术。
	“每天的课程都信息量‘爆炸’。”奥拉亚向记者展示自己在研修班期间厚厚的学习笔记。这位哥伦比亚国家学习服务中心的讲师，打算回国后将这些先进技术传授给哥伦比亚农民，帮助他们提高收入，过上更好生活。
	推动新时代中拉关系行稳致远
	在25日的会谈中，习近平主席祝贺哥伦比亚将接任拉美和加勒比国家共同体2025年轮值主席国，指出，中方高度重视发展中拉关系，愿一如既往支持拉美和加勒比地区一体化进程，愿同拉方以明年中拉论坛成立10周年为契机，推动新时代中拉关系行稳致远。
	2014年7月，习近平主席和拉美地区国家领导人共同宣布建立中国－拉共体论坛，开辟了中拉整体合作的新途径。9年多来，历经国际风云变幻，中拉关系始终蓬勃发展。
	今年以来，从洪都拉斯与中国建交到两国政府签署共建“一带一路”谅解备忘录，从巴西总统卢拉访华、中巴发表关于深化全面战略伙伴关系的联合声明，到委内瑞拉总统马杜罗访华、两国元首宣布将中委关系提升为全天候战略伙伴关系……拉美国家多位元首相继访华，多国与中国的双边关系实现提质升级，新时代中拉关系行稳致远。
	截至目前，已有22个拉美地区国家与中国签署共建“一带一路”合作文件。共建“一带一路”不断夯实中拉各领域合作基础，激发跨太平洋务实合作潜能，为共建中拉命运共同体写下生动注脚。
	10月，来华出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛期间，阿根廷总统费尔南德斯说，“中国是阿根廷的真正朋友”，两国是“相互信任、相互成就的伙伴”，并期待所有加入共建“一带一路”倡议的国家共同向前迈进。智利总统博里奇表示“智利和中国是隔海相望的邻居”，参与共建“一带一路”拉近了两国距离，智利期待成为中国进入拉美的桥头堡。
	在高峰论坛期间举办的“一带一路”企业家大会现场，中国企业滴滴、比亚迪与巴西当地汽车租赁公司签署合作项目，加大国产新能源汽车在巴西的推广应用和网约车电动化，助力巴西当地数字经济和可持续交通发展。
	拉美开发银行高级执行官马塞洛·多斯桑托斯在接受新华社记者采访时表示，他在多年工作中见证了中拉在食品出口、物流和互联互通方面取得的系列进展，并认为在未来几年，双方在经济可持续发展和绿色发展方面的合作有巨大的潜力。
	一场场会谈，成果丰富；一句句话语，情真意切。在元首外交引领下，新时代平等、互利、创新、开放、惠民的中拉关系不断深化，中国和拉美国家树立南南合作的典范，架起跨越山海的友谊之桥。
	志合者，不以山海为远。共建中拉命运共同体的壮丽画卷已缓缓铺展，放眼未来，中国与拉美国家将携手同行，谱写更多崭新篇章。
	总策划：吕岩松
	策划：倪四义姜岩郭建业
	监制：韩墨赵凯
	统筹：闫珺岩孙浩
	记者：赵嫣周盛平廖思维王钟毅朱雨博陈瑶
	编辑：张代蕾乔继红王雅晨程大雨王丰丰李琰
	摄影：黄敬文丁海涛周盛平范培珅杨冠宇保罗·洛佩斯吕帅
	新华社国际部制作
</body><key_sentence>他说，希望同中方加强基础设施、清洁能源等领域合作，欢迎中国企业赴哥投资，推动双边贸易关系更加平衡发展，这有助于帮助哥伦比亚推进国内和平进程，实现人民渴望的和平稳定与就业增长，也将增强地区和世界的互联互通。在25日的会谈中，习近平主席祝贺哥伦比亚将接任拉美和加勒比国家共同体2025年轮值主席国，指出，中方高度重视发展中拉关系，愿一如既往支持拉美和加勒比地区一体化进程，愿同拉方以明年中拉论坛成立10周年为契机，推动新时代中拉关系行稳致远。今年4月，中国国际进口博览局副局长刘福学在波哥大举行的第六届进博会推介会上表示，哥伦比亚产品广受好评，期待更多企业积极参与进博会，让更多优质特色产品通过这个平台进入中国市场。波哥大市政府信息通信技术高级顾问伊万·杜兰说，哥国内包括波哥大在内的多个城市迫切希望发展绿色能源、可持续交通，希望与中国进一步开展新能源汽车领域的合作。</key_sentence></doc>