<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>205</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-19/10096658.shtml</url><title>团结如铁打胜仗——记陆军第74集团军某旅“生死在一起连”</title><datatime>2023-10-19 09:31:00</datatime><body>	“你准备好上战场了吗”“战场上你会为身边的战友挡子弹吗”……“生死在一起连”不久前开展了一项关于战斗精神的问卷调查，一个个直击灵魂的问题让官兵们热血沸腾。战士李洋的内心很不平静，但他还是毫不犹豫勾选了“是”。
	全连官兵花了20多分钟填写完毕，问卷收回统计显示，官兵们的回答都一样。
	“平时甘苦与共，战时生死相依，只要我们团结在一起、生死在一起，就没有战胜不了的敌人。”连长张培金说。
	第74集团军某旅“生死在一起连”，发源于1937年12月的天福山起义，连队南征北战，历经120多次战役战斗洗礼。1946年8月，他们奉命掩护主力部队转移，在极为艰苦的条件下与数十倍之敌周旋80余天，没有一个战士掉队，最终出色完成任务，战后被上级授予“生死在一起”荣誉称号。
	从硝烟弥漫的战场到通往胜利的演兵场，几十年来，一代代连队官兵继承“团结在一起、成长在一起、战斗在一起、生死在一起”的优良传统，多次圆满完成重大演训任务，奋力向着胜战的目标不断发起新的冲锋。
	信念如磐
	前不久，连队组织“重走生死在一起路”寻根之旅活动，当指导员王高升站在天福山起义纪念碑前，通过视频连线的方式展开党员宣誓活动时，昔日阵地上的冲锋号、呐喊声仿佛回荡在官兵们耳边。
	“坚定地听党话、跟党走，这是我们连队能够不断取得胜利的法宝。”王高升说，在“生死在一起连”，新兵下连、新任职干部报到，第一件事都是参观荣誉室，他们读的第一本书是连史册，唱的第一首歌是《生死在一起》。
	今年5月，排长刘楚还利用休假时间自发前往陕西延川，探寻习主席在梁家河的七年知青岁月，倾听老支书梁玉明讲述习主席的入党故事。作为旅队理论宣讲小分队的成员，他在现地与连队官兵视频连线，生动的讲述赢得了战友们热烈的掌声。
	00后战士熊家海入伍前是“网瘾少年”，来到连队后训练、学习提不起精神，总盼着发手机打游戏。察觉他的状态后，王高升带他到连史馆感悟“平时团结在一起，战时生死在一起”的精神，叮嘱他成长路上全连“一个都不能少”。
	班长邬善杰每天带着熊家海一起训练学习，慢慢地改变了他的认知。1年过去，熊家海不仅戒掉了网瘾，还在连队各项考核中名列前茅。
	“是‘生死在一起’精神激励着我不断进步。”熊家海在学习体会中写道。
	在连长张培金看来，“我们连队的底色是鲜艳的红色，有了坚定的理想信念，连队官兵才能坚定地生死在一起。”
	6年前，随着新一轮国防和军队改革的深入推进，第74集团军某旅奉命移防粤北大地。“生死在一起连”官兵二话不说，打起背包告别亲人，离开了驻守十几年的营区，踏上移防之路。
	2018年，连队集体换装。面对新装备，全连官兵团结一心、集智攻关，很快啃下一系列“硬骨头”，新装备快速形成了战斗力。
	去年，连队奉命参加驻地抗洪抢险任务，出征前夜，指导员王高升还没做战前动员，一份份请战书、决心书就已经摆到了他办公室的桌上……
	生死与共
	“战友战友亲如兄弟，革命把我们召唤在一起。”“生死在一起连”官兵经常会唱起这首《战友之歌》，下士罗江尤其喜欢它的歌词和旋律。
	今年2月春节临近，罗江突然收到父亲病危的消息，强忍着泪水走下比武场，他匆忙踏上了返乡之路。
	高额的医疗费压得罗江喘不过气来，连队战友得知消息后，自发为他筹集医药费。正在云南文山老家休假的班长陈俊强主动请缨，代表连队战友将捐款送到400公里外的罗江家中。
	他上午出发，高铁转高速，又转县道、乡路，直到夜里9点半才赶到罗江家。陈俊强的探访让罗江在寒冷的冬季深切感受到了战友情的温暖。临走前，陈俊强拍着罗江的肩膀说：“连队永远是你的家，有任何困难和大家说。”那一刻，罗江感动得泪流满面。
	在“生死在一起连”荣誉室的展陈柜里，陈列着一只老旧的“古董”水壶。77年前，连队奉命牵制敌人掩护大部队撤退，最艰难的时候全连只剩下一壶水。战斗间隙，这壶水送到了时任指导员李欣芝手中。看着大家干裂的嘴唇，李欣芝首先把水壶递给了伤员张广华，但张广华又把水壶递了回来：“大家还要战斗，你们先喝！”
	水壶在全连传了一轮，最后到李欣芝手中时，还是满满的一壶水。“每名同志都喝一点，伤员先喝，然后战士喝，最后干部喝！”李欣芝下了命令。水壶又传了一圈，大家都是抿一小口，生怕后面的战友没水喝，再到李欣芝手中时，还有大半壶水。
	70多年过去，“生死在一起”的精神在连队一直熠熠生辉。那一年，滇东腹地，一场实兵对抗演练激战正酣，班长李琳奉命带领战友前出侦察。天气炎热，加上长途行军，战士蓝智豪的水壶很快见了底，渴得嗓子直冒烟。
	“快点喝，这是命令！”李琳见状，果断将自己的水壶塞给蓝智豪。侦察小分队的其他成员则争相解下自己的水壶，递给李琳。小分队在前沿坚守一天一夜，圆满完成任务，为部队精确打击传回了一条条宝贵的数据信息。
	去年夏天，驻地发生特大洪涝灾害，随连队执行抗洪抢险任务的副班长李洋奋战在最危险的决口处。铲土、清淤、垒沙袋，忙碌得一刻不停的李洋感觉身体越来越乏力，一阵头晕目眩后，直接摔倒在泥地里。
	战友们迅速赶上来，将他送上了救护车，李洋恢复意识后，醒来的第一句话是：“抢险要紧，我还能战斗！”
	在“生死在一起连”，“不抛弃、不放弃、共成长”是一种行动自觉。战士熊石禹入伍之初体能偏弱，训练成绩不理想，连队干部骨干悉心对他进行帮带。去年年底，熊石禹被表彰为“四有”优秀士兵。
	下士薛港去年士兵考学落榜，一度失去了信心。排长刘楚以自身考学经历多次鼓励他，并主动为他购买了两套复习资料。薛港重新燃起了斗志，满怀感激地走进了考学提干集训队……近年来，连队先后有4人保送提干，3人考取军校，8人考取士官学校。
	藏族战士泽仁扎西刚入伍时普通话说得不熟练，因融入不了集体而苦闷不已。班长李琳发现后，带着他读报练习国家通用语言，手把手指导他训练。去年，泽仁扎西成长为连队最年轻的班长。
	泽仁扎西当上班长后，班里战士唐楚翔训练成绩垫底，他不急不躁，像亲兄弟一样真心帮带，半年后唐楚翔在连队考核中成功实现逆袭。
	“只有平时甘苦与共，战时才能生死相依。”去年7月，连队参加基地化演习，实兵对抗阶段，邬善杰带领八班负责开辟左翼通路。前方纵深是200多米长的地雷场，因为上级配属的扫雷车被判“战损”，他们只能人工排雷。
	形势紧急，邬善杰带着下士刘志望迅速匍匐在地，开始人工排雷，班内其他人员为他们提供火力掩护。没多远两人的膝盖就被磨破，烟雾弹的黑烟呛得他们眼泪直流。排完地雷，两人累得虚脱，连拿枪都十分困难。
	“班长，我们背着你俩，我们要一起胜利！”战士们不由分说背起两人，继续投入战斗，最终八班出色完成既定任务。
	敢战善战
	“‘生死在一起’精神发轫于战场，也时刻指向战场。”站在红底黄字的连队荣誉战旗前，王高升经常向参观者这样介绍。
	在“生死在一起连”野外驻训点，浓浓的战味扑面而来：野战帐篷内，战斗装具按照出动编组整齐摆放，便于战士们按需出动；沙盘堆旁，干部骨干围坐一起，正在深入讨论战法训法；饭前小练兵，官兵们展开单杠、双杠比武，周围的加油声一浪高过一浪……
	令连长张培金骄傲的是，近年来，连队多次被上级表彰为践行强军目标标兵单位、军事训练一级连，连队官兵有18人次被旅队评为“善战尖兵”。
	眼下，他正和几名骨干研究战法新课题。面对全新挑战，连队成立课题攻关小组，经过两个月的摸索总结，一套成熟有效的战法应运而生。
	在野战俱乐部内投影幕布的画面中，只见两名战士跑出巷道、穿过街区，向前跃进并迅速登上一处建筑物屋顶，占据有利地形后，随即对“敌”据点“守敌”实施定点清除，整个行动一气呵成。
	“向科技借力是我们研究攻关的方向。”张培金说。
	在旅队科研创新团队的指导下，攻关小组设计研究各型无人机挂载武器平台的功能运用，借助无人装备的高清摄像头对战场进行精准侦察，并实时回传各小组的行动画面，实现人机协同作战。
	“智能化装备嵌入作战体系，让连队课题攻关路上的困难迎刃而解。”他说。
	去年6月，旅队参加跨区机动实兵对抗演习，“生死在一起连”担任营主攻任务。全连官兵克服高原环境带来的身体不适，探索形成5种进攻方式，第一个进入配置地域、第一个突破“敌军”阵地，在艰险环境下侦获蓝军大量情报，圆满完成了演习任务。
	中青报·中青网记者王裴楠通讯员龙旺维周俊谊来源：中国青年报【编辑:田博群】
</body><key_sentence>从硝烟弥漫的战场到通往胜利的演兵场，几十年来，一代代连队官兵继承“团结在一起、成长在一起、战斗在一起、生死在一起”的优良传统，多次圆满完成重大演训任务，奋力向着胜战的目标不断发起新的冲锋。前不久，连队组织“重走生死在一起路”寻根之旅活动，当指导员王高升站在天福山起义纪念碑前，通过视频连线的方式展开党员宣誓活动时，昔日阵地上的冲锋号、呐喊声仿佛回荡在官兵们耳边。在连长张培金看来，“我们连队的底色是鲜艳的红色，有了坚定的理想信念，连队官兵才能坚定地生死在一起。正在云南文山老家休假的班长陈俊强主动请缨，代表连队战友将捐款送到400公里外的罗江家中。</key_sentence></doc>