<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2052</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/10-29/10102625.shtml</url><title>海外华文媒体探访侨乡腾冲 品读“极边之城”</title><datatime>2023-10-29 10:19:00</datatime><body>	中新网腾冲10月29日电(罗婕缪超)“行走中国·2023年海外华文媒体云南行”于28日走进侨乡腾冲，来自世界六大洲的20余位海外华文媒体代表在此了解滇西抗战历史，探访民族村寨“蝶变”，品味侨乡文脉绵延。
	腾冲是位于滇西的“极边第一城”，与缅甸山水相连，这里历代商贾云集、贸易繁荣，古为茶马古道重镇、南方丝绸之路的重要枢纽，今已成为中国通向南亚东南亚的重要门户和节点。
	回溯历史体悟“英雄之城”的家国情怀
	矗立于腾冲的滇西抗战纪念馆、国殇墓园，告诉世人，这是一座“英雄之城”。正值周末，大批团队游客和三五成群的散客手持鲜花走进滇西抗战纪念馆，触摸中国远征军抗战历史，缅怀先烈。
	这座纪念馆是为纪念入缅作战的中国远征军、抗日英雄而修建。滇西抗战纪念馆副馆长马娟介绍，开馆至今，到地探访的外国游客不断增多，不少人对‘飞虎队’事迹和‘驼峰航线’历史表示关注。
	美国《美中报导》社长江维和他的团队在美国时曾参与到有关“驼峰航线”的部分历史资料翻译工作中。此行他看到陈纳德将军和“飞虎队”与中国军队、云南人民并肩作战的场景，“希望两国民众能保持友好民间关系，也希望发挥我们的力量，推动两国关系健康发展。”
	行至国殇墓园，《阿根廷新大陆周刊》副总编吴军向抗战英烈敬献鲜花，“这是我们在维护国家领土完整和民族尊严时付出最惨痛代价的地方之一，这段历史应该被铭记。”他认为，面对世界百年未有之大变局加速演进，海外华侨华人更应凝聚中华民族的团结力量，不能再让悲壮历史重演。
	走村入户见证美丽乡村发展巨变
	“村村寨寨哎打起鼓敲起锣，阿佤唱新歌。”去往司莫拉佤族村的小路上，毛里求斯《华声报》社长杨蓉唱起童年最喜欢的歌曲之一《阿佤人民唱新歌》，“当地司机告诉我，这首歌唱的是佤族，我们即将去到的也是一个佤族寨子。”
	司莫拉佤族村位于腾冲市清水镇，有着500多年历史，今天，这里不仅居住着佤族，还有汉、白、彝、景颇等民族共居于此。
	看到司莫拉从一个贫困山村“蝶变”为如今的美丽乡村和国家4A级旅游景区，杨蓉深受鼓舞，“我想把村寨风貌和祖国欣欣向荣的景象通过报道传播到毛里求斯。”
	走出村寨，进入茶园，海外华文媒体代表们在高黎贡山茶博园了解到，腾冲种茶和茶叶贸易历史悠久，茶树种质资源丰富。“毛里求斯盛产红茶，希望能看到毛中两国的制茶技术和茶叶贸易有更多交往交流。”杨蓉如是说。
	不仅如此，占地1078亩的高黎贡山茶博园还建成茶文化博物馆、古茶林酒店、房车营地、研学基地等功能设施，自2013年运营以来，带动周边3万多户茶农发展有机生态茶种植，助推腾冲“茶旅走廊”环线建设，使茶地变景点，茶园变公园。
	品味文化感受“侨乡和顺”文脉绵延
	腾冲和顺古镇是云南省著名的侨乡，还是古南方丝绸之路上的商贸名镇、文化名镇和旅游名镇。全镇常住人口仅7000多人，却有30000余人侨居缅甸、泰国、美国、加拿大等十余个国家和地区。透过古镇的一砖一瓦，海外华文媒体代表们感受到此地文脉的绵延。
	和顺古镇有600年历史荟萃的大量诗词、牌匾、对联、著作，形成丰厚的文化积淀，从古至今民风谦恭礼让，古朴儒雅。“和顺绵世泽半耕半读半贾，南服寄游踪亦儒亦商亦侨。”这是和顺小巷走夷方馆门前的一副对联，道出了和顺的历史过往。荷兰一网首席执行官兼总编辑黄锦鸿表示，“令我感受颇深的是，每一个建筑物前都有对联，由此看出这里的文化底蕴深厚。”
	初次到访云南，加拿大多伦多枫桥网负责人贾建军被自然结合的山水景色和古建筑所吸引，“云南有着丰富的旅游资源，希望能通过传媒平台，把这里的美景和人文风光带到国外，让大家更了解云南。”(完)
</body><key_sentence>中新网腾冲10月29日电(罗婕缪超)“行走中国·2023年海外华文媒体云南行”于28日走进侨乡腾冲，来自世界六大洲的20余位海外华文媒体代表在此了解滇西抗战历史，探访民族村寨“蝶变”，品味侨乡文脉绵延。看到司莫拉从一个贫困山村“蝶变”为如今的美丽乡村和国家4A级旅游景区，杨蓉深受鼓舞，“我想把村寨风貌和祖国欣欣向荣的景象通过报道传播到毛里求斯。滇西抗战纪念馆副馆长马娟介绍，开馆至今，到地探访的外国游客不断增多，不少人对‘飞虎队’事迹和‘驼峰航线’历史表示关注。正值周末，大批团队游客和三五成群的散客手持鲜花走进滇西抗战纪念馆，触摸中国远征军抗战历史，缅怀先烈。</key_sentence></doc>