<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2056</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-29/10102618.shtml</url><title>“她”力量在基层一线绽放</title><datatime>2023-10-29 10:07:00</datatime><body>	“回到农村做农业，一样可以做事业。”曾有很多人劝她不要放弃城市的稳定工作，中国妇女十三大代表、黑龙江省宁安市玄武湖大米专业合作社销售经理陈雨佳这样回答。
	陈雨佳是个农村孩子，大学毕业后，当了一名体育老师。假期回到村里，看到家乡优质的大米找不到销路，就产生了回乡创业的想法。
	回乡后，她认真学习新的种植技术，向不同领域农业专家取经。她还带领合作社推出“庄主认种”“粮票定制”等服务，在当地妇联支持下，在村里开展了“爱粮亲子家庭研学”等系列活动，让更多人了解“石板大米”。
	如今，农家乐、民宿的生意红火，解决周边500多人就业，村民们收入越来越高。
	10月26日，中国妇女第十三次全国代表大会在京闭幕。选举产生的中国妇女十三大代表充分体现了先进性和广泛代表性。像陈雨佳一样来自基层一线的代表比例进一步提高。
	姜丽娟是浙江省淳安县下姜村迄今为止最年轻的村书记。7年前，她辞掉杭州的稳定工作，回乡做精品民宿。“我想让更多人了解农村。”她说。
	近年来，姜丽娟的民宿做得有声有色，入住率常年保持在35%以上。她热心帮助周围村民走上这条致富路，带领大家提升庭院基础，一同打造美丽下姜。
	姜丽娟发现，很多女性善于沟通、有亲和力。她积极调动村里妇女们的主观能动性，“我们成立了巾帼志愿队、大下姜妇女联盟等，凝聚‘她’力量，提升‘她’素质，展现‘她’活力，把服务触角延伸到最末端，让广大妇女成为社会基层治理中的中坚力量。”
	上海市嘉定区南翔镇全职妈妈妇女联合会主席林琳于2019年参与组建了上海第一家全职妈妈妇联，如今成员已从80多人发展到近500人。
	林琳成为全职妈妈，始于一场交通事故。在陪伴重伤的儿子做康复治疗期间，她不得不辞职。“我当时很长一段时间都感到非常迷茫。”林琳说。后来，她结识了很多全职妈妈，在她们的帮助下度过了那段艰难时光。
	于是，林琳也希望能将全职妈妈们聚合发动起来，在当地妇联组织的指导下，全职妈妈妇联成立了。她们第一时间成立了爱家志愿服务队，结对帮助困境儿童。现在，平台也帮助更多女性创业、实践。“这个平台要给大家更多资源和渠道去贡献自己的力量，找到自己的社会价值。”
	本届代表的一大亮点是，当选代表中的女科技工作者总数达到91名，占5.1%，比上届增长1.2个百分点。中国科学院古脊椎动物与古人类研究所研究员付巧妹就是其中之一。
	“我从事古人类学与古遗传学研究，利用古DNA技术寻找史前人类的痕迹，通过微量DNA片段揭示群体遗传特征和人类演化特点。”付巧妹表示，“攻克难关的诀窍就是保持好心态，并付诸行动。”
	青年女性尤其是女性科技工作者遇到挑战如何应对，付巧妹建议，自己热爱的事业，要勇于坚持，并寻找能支持自身发展的环境。未来，她希望通过对人类古基因的探索，追溯与疾病相关或是与机体功能相关的基因的来源和演化机制，为人类健康作出贡献。
	“去年我在北京参加了党的二十大，今年能作为全国妇代会代表，再次来到首都，我非常激动。”安徽理工大学公共卫生学院党委副书记夏晓丹说，“之前，我是一名护理人员，在临床一线工作了15年。”
	作为安徽理工大学第一附属医院援鄂医疗队临时党支部书记，夏晓丹和“战友”们曾在武汉抗击新冠疫情61天，先后救治新冠患者500余人次。
	“我一直用患者安全和患者满意来测量护理服务的水准。”她表示，“做好工作没有任何捷径可走，唯有发自内心的热爱才能真正做好。”
	她的身份转变了，但初心从未改变：“下一步我要用爱心、细心和责任心完成好现在的工作，贡献更多巾帼力量。”
	中青报·中青网记者胡宁牟昊琨来源：中国青年报【编辑:唐炜妮】
</body><key_sentence>”曾有很多人劝她不要放弃城市的稳定工作，中国妇女十三大代表、黑龙江省宁安市玄武湖大米专业合作社销售经理陈雨佳这样回答。上海市嘉定区南翔镇全职妈妈妇女联合会主席林琳于2019年参与组建了上海第一家全职妈妈妇联，如今成员已从80多人发展到近500人。她积极调动村里妇女们的主观能动性，“我们成立了巾帼志愿队、大下姜妇女联盟等，凝聚‘她’力量，提升‘她’素质，展现‘她’活力，把服务触角延伸到最末端，让广大妇女成为社会基层治理中的中坚力量。青年女性尤其是女性科技工作者遇到挑战如何应对，付巧妹建议，自己热爱的事业，要勇于坚持，并寻找能支持自身发展的环境。</key_sentence></doc>