<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2063</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-29/10102594.shtml</url><title>元首外交·心相近丨为中美地方合作再添活力</title><datatime>2023-10-29 09:17:00</datatime><body>	10月25日，习近平主席先后向美中关系全国委员会年度颁奖晚宴致贺信、在人民大会堂会见美国加利福尼亚州州长纽森，均再次强调中国坚持的对美政策三原则——相互尊重、和平共处、合作共赢，为中美正确相处之道指明方向。
	作为过去4年多来首位访华的美国州长，纽森对习近平主席关于发展美中关系应该秉持的原则表示赞同，并愿本着同样精神推动加州加强对华交往交流。
	从在京会见美国各界人士，到向“鼓岭缘”中美民间友好论坛等活动致贺信，再到复信美国华盛顿州“美中青少年学生交流协会”、史迪威将军后人、飞虎队老兵等友好人士，习近平主席同美国各界一次又一次真挚互动，为中美关系夯基培土、增添暖意。
	在会见纽森时，习近平主席再次强调汇聚各方力量对发展好中美关系的重要性：“中美关系基础在民间，希望在人民，未来在青年，活力在地方。”
	加州是美国人口、政治、经济、文化大州，一直是美国对华合作的重要门户。当前，从经贸、气变到人文等领域，加州对华交流合作紧密，凸显两国关系的活力所在和民心所向。
	愿做中国长期、稳定、强劲的合作伙伴
	在会见纽森时，习近平主席指出，希望你此访增进双方相互了解，为扩大中国同加州合作、推动中美关系健康稳定发展发挥积极作用。
	纽森表示，世界上没有任何其他国家关系比美中关系更加重要，美中关系事关美国的未来，也关乎人民的幸福。地方交往是美中关系的重要组成部分。加州愿做中国长期、稳定、强劲的合作伙伴。
	对于加强和中国的地方交流与合作，加州各界人士有着广泛共鸣和期待。
	美国国家人文科学院院士、美国中美后现代发展研究院创院院长小约翰·柯布告诉新华社记者，加州州长访华并展开对华务实合作是好消息，期待这成为两国合作升温的第一步和转折点，尤其期待两国加强学术、智库等领域交流。
	加州旧金山前市长威利·布朗说，合作是两国关系的必然选择，也攸关两国和世界人民的福祉。
	加州大学圣地亚哥分校教授大卫·维克多认为，省州层面的对话是促进中美关系的重要途径。
	加州财务长马世云表示，随着加州同中国各大城市直航航班的恢复，期待拉紧美中之间的纽带，欢迎双方展开更多文化、经济、教育等领域交流活动。
	“引进来”和“走出去”正当其时
	加州是美国经济大州，经贸是中美地方务实合作的重要支柱。
	纽森在加州从政多年，是两国地方经贸合作的亲历者和推动者。他在担任加州旧金山市市长期间三次访华，其中2005年首次访华正逢旧金山同上海结为友好城市25周年。2008年，纽森专门设立了旧金山市对华办公室，以服务中国企业赴当地投资合作和当地企业迈向中国市场。
	多年来，加州与中国各地交流合作的热度和广度不断提升。今年以来，“引进来”和“走出去”的跨太平洋互动热络，展现着双方加强合作的积极意愿。
	春夏之交的5月，中国—加州经贸论坛疫情后首次重启。双方400余名政界、工商界及学界代表齐聚洛杉矶，共商深化地方经贸往来和人文交流之计。加州副州长康伊莲强调，期待与中国继续加强经贸、人文等多领域合作，相信中美双方在携手发展清洁能源、应对气候变化等方面大有可为。此次论坛主宾省江苏是加州的友好省份，也在论坛上对美国企业发出诚挚的邀约，欢迎美国企业到江苏投资兴业，共享中国高质量发展新机遇。
	同在5月，第六届中国国际进口博览会(进博会)美国推介会上，洛杉矶市副市长埃琳·布罗马吉姆说，当地政府和贸易机构一直支持美国企业参加进博会，今年洛杉矶和加州与进博会的合作更加紧密，期盼这种合作让本地企业有机会与中国和世界分享更多优质产品。
	高通公司中国区董事长孟樸对新华社记者说，加州有众多科技企业，期待纽森此次访华能推动加州与中国地方政府和企业多领域交流合作，包括科技领域合作。
	打造中美关系发展新亮点
	在同纽森的会见中，习近平主席介绍了中国绿色转型以及有关地方发展情况，并指出，中美在绿色发展、应对气候变化等领域合作潜力巨大，双方完全可以加强这方面合作，将其打造成中美关系发展新亮点。
	纽森表示，过去几十年来，中国发展取得非凡成就，特别是近年来在新能源领域取得的成就令人赞叹。
	8月，加州政府和海南省政府签署谅解备忘录，推进应对气变、环境保护、清洁能源发展等领域合作。纽森表示，这样的合作有益于共同应对气候变化带来的生态问题。
	访华期间，纽森在深圳试乘了比亚迪电动汽车。十年前，比亚迪来到加州洛杉矶县兰开斯特市落户设厂。兰开斯特市长雷克斯·帕里斯多次说，兰开斯特一度面临“自大萧条时代以来最高的失业率”，比亚迪工厂带来上千个就业岗位，显著降低了当地失业率。
	经过多次扩建后，这家比亚迪工厂已成为北美最大电动大巴生产商。如今，从洛杉矶国际机场、硅谷高科技公司到知名大学，比亚迪电动大巴驶向加州乃至全美各地。9月，包括比亚迪在内的超过300家中国企业集体亮相北美最大清洁能源展会RE+。
	在加州另一座城市都柏林，这里有多处美中企业合作建设的新能源基础设施项目，当地还在与中国企业规划新的开发区，推进新能源产业科研、生产和应用。
	为中美架设更多“友谊之桥”
	就在纽森访华之际，第19届中美电影节和中美电视节即将开幕。
	“今年双方更加务实积极。”中美电影节和中美电视节主席苏彦韬告诉新华社记者。“加州是美国文化、经贸重镇，我们希望纽森州长访华促进加州同中国各地之间的影视文化产业互动，以影视文化搭起一座沟通理解与互惠共赢的友谊之桥。”
	多年来，中国各地与加州在文化、艺术、教育等人文交流领域架起了一座座跨地域、跨种族、跨年龄的“友谊之桥”。
	“中国有个成语叫‘有福同享’。”在旧金山举办的“海丝起点清新福建”活动上，厦门大学美籍教授潘维廉通过视频向美国朋友介绍自己多年来亲身感知的真实多彩的福建。
	“我们希望成为美中人文交流的桥梁，让美国民众尤其是年轻人更多了解中国悠久的历史文化和当代的发展成就。”位于加州奥兰治县的宝尔博物馆馆长肖恩·奥哈罗告诉记者。
	这座历史悠久的博物馆被美国博物馆协会评为“美国必看博物馆之一”，馆内常设中国厅，二十多年来举办十多次中国特展和众多文化交流活动，还培养讲解中国文化的“小大使”。曾五次访华的奥哈罗认为，这些举措对加州民众了解隔洋相望、关系紧密的中国具有重要意义。
	在加州，“汉语桥”中文比赛选拔赛总是吸引众多中文爱好者积极参与，不少学子由此获得到中国参赛和学习的机会。一名赛事评委告诉记者，十几年来，当地学校的中文课程普及率和师资力量不断提高，带动参赛学生的汉语水平大幅提升。
	今年中国农历春节期间，美国年游客量最大动物园——加州圣迭戈动物园再度举办年味浓郁的庆祝活动。这里也是中美第一个大熊猫合作研究项目的所在地。
	圣迭戈动物园野生动植物联盟总裁兼首席执行官保罗·巴里博尔特说，大熊猫合作研究不仅推动了两国在濒危物种保护和生物多样性领域的合作，也促进了两国人民的友谊和相互了解。
	跨越广阔的太平洋，作为友好城市的广州和洛杉矶之间，文化交流合作已保持多年。“书籍是极佳的纽带，让洛杉矶与广州彼此更加了解。”洛杉矶公共图书馆馆长约翰·绍博告诉记者。
	洛杉矶公共图书馆为广州图书馆的“洛杉矶展区”提供了部分书籍材料，以期广州民众通过书籍更多了解洛杉矶；洛杉矶中央图书馆国际阅览区入口，古香古色的木柜内摆放着广州赠送的《广州大典》，向洛杉矶民众展现中华文化的深厚底蕴。
	“中美两国人民都是伟大的人民，人民友好既是一笔宝贵的财富，更为两国关系发展提供重要基础。”去年5月，习近平主席复信美国艾奥瓦州友人萨拉·兰蒂女士时强调。
	跨越时代与地域的互动，始终秉持着一个坚定信念：中美关系的力量源泉在人民友好。
	中美关系近期出现止跌企稳势头，双方各界应该加强沟通、交流与合作，共同推动中美关系实现健康稳定发展。时间和事实终会证明，为中美关系夯实基础、播撒希望、开辟未来的交流互动，符合两国人民的利益，符合国际社会的期待。中方将坚持相互尊重、和平共处、合作共赢，也希望美方同中方相向而行。
	总监制：袁炳忠
	策划：倪四义颜亮郭建业
	监制：韩墨
	统筹：闫珺岩孙浩
	记者：黄恒吴晓凌孙浩谭晶晶高山
	编辑：乔继红赵嫣张代蕾程大雨王丰丰李琰
	摄影：黄敬文曾慧谢锷
	新华社国际部制作
</body><key_sentence>美国国家人文科学院院士、美国中美后现代发展研究院创院院长小约翰·柯布告诉新华社记者，加州州长访华并展开对华务实合作是好消息，期待这成为两国合作升温的第一步和转折点，尤其期待两国加强学术、智库等领域交流。高通公司中国区董事长孟樸对新华社记者说，加州有众多科技企业，期待纽森此次访华能推动加州与中国地方政府和企业多领域交流合作，包括科技领域合作。加州副州长康伊莲强调，期待与中国继续加强经贸、人文等多领域合作，相信中美双方在携手发展清洁能源、应对气候变化等方面大有可为。在会见纽森时，习近平主席指出，希望你此访增进双方相互了解，为扩大中国同加州合作、推动中美关系健康稳定发展发挥积极作用。</key_sentence></doc>