<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2067</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-29/10102578.shtml</url><title>全国秋粮收获已过八成半 各地有序推进秋粮收获</title><datatime>2023-10-29 07:06:00</datatime><body>	农业农村部农情调度显示，当前全国秋粮收获已过八成半。各地正在技术服务和资金支持等方面有序推进秋粮收获。
	在黑龙江省富锦市永旺村，大型收获机械正在进行联合收割作业。
	黑龙江省富锦市宏胜镇农户郭晓亮：今年我家用的是最先进的玉米籽粒收割机，我家二十多垧地，六七个小时就能收完。
	为服务好“三秋”农机跨区作业，自秋收开始，供销合作总社持续派出特派员深入田间地头，及时为机手提供气象、加油、配件等信息服务。
	中国农业生产资料集团有限公司特派员朱洪明：大型机械化采收的玉米折损率要降低2%，每亩地可以少损失30斤以上的玉米籽粒。根据目前的玉米价格，预计每亩地可以为种植户增加25元左右收益。
	在贵州省最大的杂交水稻制种基地岑巩县，当地重点通过持续加大资金投入，解决当地制种产业科研力量薄弱、基础设施条件差等短板。今年刚刚建成投用的种子精选机，正开足马力进行作业，为明年的粮食生产做准备。预计可以向市场提供水稻良种八百多万公斤。
	中国农业发展银行岑巩县支行行长成领：建设内容主要包括种子的研发基地、5万亩水稻制种基地、10个种子生产加工服务中心和1个现代种业供应链中心。
	数据显示，今年前三季度，中国农业发展银行充分发挥政策性支持力度，累计投放种业全产业链贷款274亿元，同比多放37亿元。
	全国冬小麦播种进度过六成半
	目前，全国冬小麦播种进度过六成半。分地区看，西北华北播种接近尾声。
	在山东省临邑县德平镇的高标准农田里，各类大型农机设备正在加紧作业。今年农场新采购的小麦高性能播种机，可以解决以往因地势不平造成的播深不一致问题。仅此一项，农场就可实现增产10%。
	山东省临邑县德平镇富民家庭农场负责人魏德东：播深一致了出苗齐，能形成壮苗，作业效率比较高，速度比较快，效率是普通播种机的3倍。
	为了确保今年冬小麦种植高效、顺利完成，河南省鹤壁市共调配8000多台(套)农业机械投入一线，并组织全市农技专家170人，深入田间地头，为农户解决小麦备播、选种、整地、施肥等环节上的技术难题。
	河南省鹤壁市浚县种粮大户周位起：播种前我们进行深耕细耙，把土能耕到30到35公分。然后我们进行2次旋耕，甚至3次旋耕，为明年丰收做好打算。
	枣阳是湖北省47个粮食主产县之一，今年稻麦轮作规模约为45万亩。为加速小麦播种进度，当地从保障农资供应入手，引导做好农机具协调、机械秋播、农技服务等工作。目前，小麦播种进度已超40%，预计11月中旬前结束播种。
	全国冬油菜播种进度过七成半
	冬油菜是我国重要的油料作物。各地正抢抓晴好天气，开展油菜播种作业，全国冬油菜播种已过七成半。
	在江西省分宜县金鸡布村，与以往不同，今年村民们播种的油菜种子都是中早熟品种。这些新品种生育期在180天到210天左右，便于进行稻油轮作，实现稳产增收。
	江西省分宜县钤山镇农办主任胡海兵：我们集中发放了3000斤油菜种子，同时我们组织农技人员进行田间管理指导，实现种植户科学种田、规范管理，提高土地综合利用率。
	在南昌市新建区，当地整合资金510万元，鼓励农户扩种油菜，减少农田季节性撂荒，让“冬闲田”变成“增收田”。
	南昌市新建区联圩镇万亩水稻油菜轮作生产基地熊雪楚：一亩地的油菜种得好的话，可以收到200多斤油菜籽，再加上种水稻的收益，算下来每亩可以增加500多块钱的收入。水稻油菜轮作的模式，对我们增收非常明显。
	在安徽省霍邱县黄泊渡村的千亩油菜示范区，农技人员现场指导种植户做好油菜种子、肥料的科学配比。
	安徽省霍邱县黄泊渡村种粮大户方恒龙：镇里面给我们免费提供油菜种子，合作社给我们提供机耕、播种、开沟，让我们省时省心又省力，效益也增加了，所以我们对明年的丰收充满了信心。
	(央视新闻客户端)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>安徽省霍邱县黄泊渡村种粮大户方恒龙：镇里面给我们免费提供油菜种子，合作社给我们提供机耕、播种、开沟，让我们省时省心又省力，效益也增加了，所以我们对明年的丰收充满了信心。江西省分宜县钤山镇农办主任胡海兵：我们集中发放了3000斤油菜种子，同时我们组织农技人员进行田间管理指导，实现种植户科学种田、规范管理，提高土地综合利用率。为了确保今年冬小麦种植高效、顺利完成，河南省鹤壁市共调配8000多台(套)农业机械投入一线，并组织全市农技专家170人，深入田间地头，为农户解决小麦备播、选种、整地、施肥等环节上的技术难题。各地正抢抓晴好天气，开展油菜播种作业，全国冬油菜播种已过七成半。</key_sentence></doc>