<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2068</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-29/10102577.shtml</url><title>本轮巴以冲突已致双方超9200人死亡 以总理称对哈马斯第二阶段作战已开始</title><datatime>2023-10-29 06:54:00</datatime><body>	自10月7日巴以爆发新一轮冲突以来，双方死伤人数不断增加。据统计，截至目前，新一轮冲突已致双方超过9200人死亡。
	当地时间10月28日，加沙地带卫生部门表示，本轮巴以冲突爆发以来，已造成加沙地带7703人死亡。巴勒斯坦卫生部27日发布消息称，约旦河西岸110人死亡，超过1900人受伤。
	另据《耶路撒冷邮报》此前援引以色列卫生部数据，截至18日下午，以色列方面已有超过1400名以色列人和外国人死亡。
	以军轰炸加沙地带北部多个地区哈马斯继续发射火箭弹
	据巴勒斯坦通讯社消息，当地时间10月28日晚，以色列军队再次轰炸了加沙地带北部地区，包括印度尼西亚医院附近、拜特拉希亚地区以及加沙地带北部的其他地区。截至目前，暂未有人员伤亡报告。
	哈马斯28日继续向以色列发射火箭弹。一枚火箭弹击中以色列阿什凯隆的海岸。进入夜间，特拉维夫和阿什凯隆拉响防空警报。据《以色列时报》报道，28日晚，从加沙地带发射的一枚火箭弹落在以色列阿什杜德的街道上，附近的汽车和房屋受损。另据塔斯社报道，针对27日晚以军展开的地面行动，哈马斯表示挫败了以军从三个方向发动地面进攻的企图，以军遭受重大损失。
	加沙地带经历迄今为止最严重轰炸电力通信被切断救援行动受阻
	28日，巴勒斯坦卫生部长马伊·凯拉在约旦河西岸城市拉姆安拉举行的新闻发布会上表示，27日晚，加沙地带经历了迄今为止最严重的轰炸，以色列当局切断了加沙的电力和所有通信线路，这阻碍了医疗救援行动的开展。
	凯拉表示，避难所缺乏干净的水，卫生条件极其恶劣，疾病迅速蔓延。
	此外，世界卫生组织以及多个国际援助机构28日表示，在以色列对加沙地带的猛烈轰炸期间，当地通信和互联网服务中断，这些机构、组织仍然无法与加沙地带的团队进行沟通。
	以色列总理：对哈马斯的第二阶段作战已经开始
	28日晚，以色列战时内阁在特拉维夫举行新闻发布会。以色列总理内塔尼亚胡表示，随着27日晚更多以色列地面部队进入加沙地带，针对巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动(哈马斯)的第二阶段作战已经开始。
	他表示，进行地面进攻是战时内阁和安全内阁一致做出的决定。
	内塔尼亚胡还表示，扩大以色列国防军在加沙的地面行动不会妨碍解救被扣押人员。
	在发布会上，以色列国防部长约亚夫·加兰特表示，以色列国防军正在相关地点展开行动，正在打击哈马斯的地面和地下目标。他还表示，以方与哈马斯在加沙的冲突已进入了一个新阶段。
	此外，在发布会上，以色列战时内阁成员、反对党国家团结党领导人甘茨强调，以色列正在“尽一切努力”带回被扣押人员。
	当天稍早，《以色列时报》报道称，以色列国防军参谋长赫尔齐·哈勒维当天发表声明表示，为了击败巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动(哈马斯)并让人质返回家园，以军必须在加沙地带发动大规模地面进攻，“双方冲突已经持续三周，今天进入了一个新阶段”。
	另据《以色列时报》消息称，28日晚，以色列国防军发言人丹尼尔·赫格里表示，以色列军方正在慢慢加强在加沙地带的地面行动。
	哈马斯称已准备好立即释放以方被扣押人员以方称其为“心理战”
	综合阿拉比亚电视台、《耶路撒冷邮报》等媒体消息，当地时间10月28日晚，哈马斯一位领导人叶海亚·辛瓦尔发表声明表示，哈马斯“准备好”立即释放加沙地带所有以色列被扣押人员，以换取以色列监狱中的巴勒斯坦囚犯。
	据阿拉比亚电视台消息，以色列军方当晚对此表示，哈马斯关于交换被扣押人员的声明是一场向以方施压的“心理战”。
	以军称哈马斯成员证实该组织藏身加沙地带医院
	当地时间10月28日，以色列国防军在其社交账号上公布了两段审讯巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动(哈马斯)成员的视频，以军称，在审讯过程中，两名哈马斯成员证实该组织藏身于加沙地带希法医院地下。
	哈马斯对此暂无回应。
	而此前一天，哈马斯曾否认藏身于加沙地带医院，并表示目前已经有约4万名当地民众因以军空袭而流离失所，被迫在希法医院临时寻求庇护。
	以军再次要求加沙北部居民向南部撤离
	28日，以色列国防军发出紧急声明，再次要求居住在加沙地带北部和加沙城的巴勒斯坦居民立即向南部撤离。
	以色列国防军发言人丹尼尔·赫格里称，向南部撤离是暂时的行动，一旦双方激烈的敌对行动结束，这些居民就可以返回加沙地带北部。
	联合国近东救济工程处已有57名员工丧生加沙地带基本服务正在崩溃
	据《以色列时报》和天空电视台阿语频道报道，当地时间10月27日，联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处(近东救济工程处)主任专员菲利普·拉扎里尼表示，自本轮巴以冲突爆发以来，该机构已有57名员工丧生。
	他同时指出，加沙地带的基本服务正在“崩溃”，“药品、食品供应和水正被耗尽”。此外他警告称，加沙地带的人们正在死亡，他们不仅死于炸弹和袭击，很快还会有更多人死于对加沙地带实施的封锁。
	世卫组织：有约26吨医疗物资正在等待进入加沙
	据半岛电视台消息，当地时间10月28日晚，世界卫生组织发言人谴责对加沙地带卫生设施进行袭击的行为。发言人表示，目前在加沙有数百名伤者正在无麻醉的情况下接受手术，还有约26吨的医疗物资正在等待进入加沙。
	黎以临时边界交火不断以方发射白磷弹
	黎以临时边界的交火也仍旧持续不断。
	以色列国防军当地时间10月28日发布消息称，以军拦截了一枚从黎巴嫩发射的地对空导弹，并对导弹发射地点进行了打击。以军一架无人机对黎巴嫩境内试图向以色列发射反坦克导弹的武装人员实施了打击。
	黎巴嫩国家通讯社报道说，黎南部提尔地区的居民当天听到剧烈爆炸声，随后证实是一枚导弹在该地区上空爆炸。黎以临时边界西段黎方一侧的拉布内赫、埃玛沙阿布及其附近森林也遭到以军发射的超40枚包括白磷弹在内的炮弹袭击。以军还向西段黎方一侧的马尔瓦辛发射了燃烧弹。
	此外，以军向临时边界东段的马加勇地区上空发射了多枚照明弹。黎巴嫩真主党宣布，当晚18时用“适当的武器”袭击了以方一侧的扎里特军营。
	(央视新闻客户端)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>当天稍早，《以色列时报》报道称，以色列国防军参谋长赫尔齐·哈勒维当天发表声明表示，为了击败巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动(哈马斯)并让人质返回家园，以军必须在加沙地带发动大规模地面进攻，“双方冲突已经持续三周，今天进入了一个新阶段”。另据《以色列时报》消息称，28日晚，以色列国防军发言人丹尼尔·赫格里表示，以色列军方正在慢慢加强在加沙地带的地面行动。综合阿拉比亚电视台、《耶路撒冷邮报》等媒体消息，当地时间10月28日晚，哈马斯一位领导人叶海亚·辛瓦尔发表声明表示，哈马斯“准备好”立即释放加沙地带所有以色列被扣押人员，以换取以色列监狱中的巴勒斯坦囚犯。28日，巴勒斯坦卫生部长马伊·凯拉在约旦河西岸城市拉姆安拉举行的新闻发布会上表示，27日晚，加沙地带经历了迄今为止最严重的轰炸，以色列当局切断了加沙的电力和所有通信线路，这阻碍了医疗救援行动的开展。</key_sentence></doc>