<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2069</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-29/10102576.shtml</url><title>折翼飞鱼蒋裕燕：心所向 皆可往</title><datatime>2023-10-29 05:51:00</datatime><body>	再过几天，蒋裕燕就将迎来自己19岁的生日，她在本届亚残运会上夺得7金1铜的亮眼成绩，是给自己送上的最好生日礼物，也是对自己筑梦青春的有力鼓舞。今天晚上，当杭州第4届亚残运会即将落幕之际，蒋裕燕作为中国代表团旗手入场，她以勇气、决心让自己的人生赢得了别样的精彩，这正是残奥精神给残疾人朋友带来的最大激励。
	幼年的一场车祸，让蒋裕燕失去了右臂和右腿。她的人生才刚刚开始，难道就要从此告别正常人的生活吗？蒋裕燕的母亲期待女儿的人生能有重新扬帆起航的机会，她知道，女儿首先要做的，就是不能自暴自弃。所以，蒋裕燕从小上的都是普通学校，与健全的孩子一起成长。蒋裕燕回忆，老师和同学除了给予自己必要的帮助之外，从来没有刻意区别对待自己，尤其是在学习上，一直都把自己当成一个普通的孩子。这样的成长环境给了蒋裕燕很多自信，让她始终认为，她可以和所有的孩子一样去追求梦想。而她的坚强、乐观、努力，也成为很多健全同学学习的榜样。
	在蒋裕燕8岁那一年，一个彻底改变她人生的机会不期而至。当时，中国著名残疾人运动员何军权在蒋裕燕的家乡浙江绍兴参加比赛，母亲带着蒋裕燕一起去现场观赛。何军权也是因为一场幼年时的意外导致身体残疾，这样的不幸遭遇和蒋裕燕何其相似。何军权后来开始参加游泳训练，并凭借惊人的毅力和努力，最终成为残奥会游泳冠军，赢得了“无臂英雄”的称号。看了何军权的比赛并了解到他的奋斗经历之后，小小年纪的蒋裕燕备受鼓舞。随后的那年暑假，蒋裕燕在母亲的带领下参加了绍兴当地的青少年游泳培训班，和健全孩子一起学习游泳。
	游泳培训班的教练是绍兴市少体校的游泳专业教练单永刚。当时已教了20多年游泳的单永刚还是第一次遇到像蒋裕燕这样的残疾小孩，而且还是一个失去了右臂、右腿，残疾程度较重的孩子。游泳作为一项强调平衡性的运动，一个失去右臂、右腿的孩子，能行吗？蒋裕燕的幸运在于，她生活在社会文明程度已经快速提升、残疾人权益可以得到极大保障的新时代中国。从她进入普通学校上学，到参加游泳训练，她从未受过歧视。所以，单永刚决定要教这个身残志坚的孩子学习游泳。为此，他制定了专门的教学方案，包括让蒋裕燕的母亲始终在泳池边关注着孩子，以便发生危险时及时照顾。
	人在水中需要靠手和腿的协调配合，才能确保身体不下沉，才能让头部露出水面呼吸。对于失去了一侧肢体的蒋裕燕来说，学习游泳的过程可以想象有多么艰难。何军权的故事一直激励着蒋裕燕，从小生活在一个与健全孩子保持同步生活的环境下，也让蒋裕燕坚信，健全孩子能够学会游泳，自己也一定可以。
	就是凭着这股子韧劲，蒋裕燕终于学会了游泳，而且单永刚还发现，蒋裕燕是有游泳天赋的，她比健全孩子学习游泳技能的速度还要快。
	学会游泳之后，蒋裕燕在水中重获自由。她在水中不再需要拐杖，也不必顾虑任何行动上的不便，蒋裕燕说：“我在水里像鱼一样。鱼有一条尾巴，我有一条腿，进退起伏丝滑，可以在水里享受自由。”
	游泳打开了蒋裕燕人生新大门。14岁时，她参加全国残疾人游泳比赛，夺得6金1银，一鸣惊人；之后参加2018年雅加达亚残运会，夺得3金1银，第一次靠自己的努力在国际赛场上升国旗、奏国歌；2020年东京残奥会上，当时16岁的蒋裕燕是中国队年龄最小的运动员，但她少年成英雄，拿下2金1银1铜，并打破3项世界纪录。
	本届杭州亚残运会上，蒋裕燕继续着自己“开挂的人生”，7金一铜的成绩使她成为本届亚残运会上夺取金牌最多的选手。值得一提的是，对于失去右臂、右腿的蒋裕燕来说，学习蛙泳的难度远超另外3种泳姿，但她取得的那枚铜牌正是来自个人混合泳——在这个比赛项目上，运动员必须按照蝶泳、仰泳、蛙泳、自由泳4种泳姿的顺序游完全程。这枚铜牌表明，蒋裕燕不仅练会了蛙泳，而且还游得非常不错。
	身体的残缺从来不是阻拦梦想起飞的枷锁。这位“折翼飞鱼”就像当年激励自己勇敢跃入泳池的何军权一样，已成为众多残疾人朋友追随的榜样。
	本报杭州10月28日电
	中青报·中青网记者慈鑫来源：中国青年报
	《中国青年报》(2023年10月29日04版)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>当时已教了20多年游泳的单永刚还是第一次遇到像蒋裕燕这样的残疾小孩，而且还是一个失去了右臂、右腿，残疾程度较重的孩子。随后的那年暑假，蒋裕燕在母亲的带领下参加了绍兴当地的青少年游泳培训班，和健全孩子一起学习游泳。何军权的故事一直激励着蒋裕燕，从小生活在一个与健全孩子保持同步生活的环境下，也让蒋裕燕坚信，健全孩子能够学会游泳，自己也一定可以。就是凭着这股子韧劲，蒋裕燕终于学会了游泳，而且单永刚还发现，蒋裕燕是有游泳天赋的，她比健全孩子学习游泳技能的速度还要快。</key_sentence></doc>