<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2077</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-29/10102567.shtml</url><title>金价上涨 多国央行掀起“淘金”潮 能出手吗？</title><datatime>2023-10-29 05:20:00</datatime><body>	巴以冲突加剧引发市场新一轮避险潮。纽约黄金期货价格周五小幅收高，并在盘后电子交易中大幅攀升，突破每盎司2000美元关口，触及5月份以来的最高水平。
	巴以冲突加剧
	国际金价突破每盎司2000美元关口
	周五，纽约商品交易所黄金期货市场交投最活跃的12月黄金期价上涨0.06%，收于每盎司1998.5美元。在盘后的电子交易中，该期货价格攀升至每盎司2016.3美元，为5月16日以来的最高价格。伦敦现货市场黄金价格也突破每盎司2000美元关口。
	分析师称，巴以冲突加剧推高了黄金价格。投资者避险意识增强，正在加速将资金转向黄金等“安全资产”。自10月7日巴以冲突爆发以来，金价已上涨约8%。分析认为，短期内避险需求仍受支撑，黄金价格预计会继续保持坚挺。不过值得注意的是，地缘冲突对金价的影响以短期为主，避险情绪降温后，金价可能会出现回落。
	黄金价格走高销量下滑
	全球多国央行购金热情高
	国际金价飙升，国内黄金饰品的报价也纷纷走高。近期行情如何？来看记者的调查。
	9月25日开始，国际金价开启下跌走势，上海黄金交易所Au99.99价格10月11日最低跌到436元/克，随后止跌回升，10月25日最高到476元/克。金价波动明显，叠加黄金销售进入淡季，国内最大的黄金批发市场深圳水贝销量随之下滑。
	以往长端美债利率往往是黄金价格的“天敌”，而最近连续两周来，黄金价格和长端美债利率脱钩且齐头向上。与此同时，全球多国央行集体掀起了“淘金”潮。据世界黄金协会的最新报告显示，2023年上半年，全球多国央行购金需求更是达到了创纪录的387吨。
	国内黄金饰品价格走势紧跟国际市场。记者在深圳走访多家品牌金店发现，金价较9月底有所上升，最高站上615元/克，创下了2010年以来新高。
	价格走高黄金回收业务火热
	金价上涨，不少消费者选择卖出手中的黄金产品套现，黄金回收业务也持续火爆。
	工作日，广东深圳水贝市场黄金回收店铺的顾客络绎不绝。这里的商户吴永鑫告诉记者，最近黄金价格一路上涨，他们黄金的回收量已经超过了销售量。
	庄清雄门店的回收业务，主要面向黄金商户和批发商，近期，他们店内接待的黄金回收客人数量直接翻番。
	黄金回收智能终端也出现在各大商场和银行。黄金回收智能终端，可24小时进行黄金实物买卖，顾客只需将黄金放入收金口检测，回收机自动完成检测后输出回购结果，包括样品重量、样品含金量、回购金额和计算方式等。当顾客确认结果后，黄金会在设备完成熔金冷却进入二次检测，最后平台将款项打至顾客账户，到账时间约为1—2小时。
	广东深圳某黄金企业新零售门店卓悦中心店店长舒力娟：我们这台机器现在单日黄金回收量达到一千克左右，国庆期间可能一天回收几十克。
	有差价就稳赚？
	专家提醒黄金消费和投资有不同
	截至10月26日，国内主流金饰品牌足金报价已普遍突破615元/克，相比国庆假期580元/克的水平已经有35元/克的价差，这是否意味着国庆期间购金的消费者已稳赚？记者调查发现，并未如此。
	记者发现，在各大品牌官方的黄金回收柜台内，黄金回收金价远低于当前的零售饰品金价，价差超过100元/克。例如，10月26日，周大福足金零售价为615元/克，投资黄金类零售价为560元/克，而黄金回收服务金价为472元/克。这意味着购买黄金饰品，只有当每克金价浮盈100元/克以上，投资者才能在原购金渠道实现盈利。
	广东深圳水贝黄金某回收商户庄清雄：我们是以当天上海交易所的回购价格标准，减掉我这边的成本费用，大概2元。相当于今天的金价是474元每克，减掉2元的回收价成本费，就是472元每克。
	业内人士提醒，黄金消费和黄金投资需要区分，珠宝门店卖的金饰一般会在当天金价的基础上加上品牌费、工艺费等，而想把金饰变现，回收黄金时会收取一定的服务费，所以想通过买卖金饰品短期获利很难。
	(央视新闻客户端)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>业内人士提醒，黄金消费和黄金投资需要区分，珠宝门店卖的金饰一般会在当天金价的基础上加上品牌费、工艺费等，而想把金饰变现，回收黄金时会收取一定的服务费，所以想通过买卖金饰品短期获利很难。记者发现，在各大品牌官方的黄金回收柜台内，黄金回收金价远低于当前的零售饰品金价，价差超过100元/克。这里的商户吴永鑫告诉记者，最近黄金价格一路上涨，他们黄金的回收量已经超过了销售量。广东深圳水贝黄金某回收商户庄清雄：我们是以当天上海交易所的回购价格标准，减掉我这边的成本费用，大概2元。</key_sentence></doc>