<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2089</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-29/10102555.shtml</url><title>为梦想拼到底 五届残奥会老将“家门口”再夺冠</title><datatime>2023-10-29 03:37:00</datatime><body>	中国女子坐式排球队的队员章旭，今年39岁的她，和坐式女排结缘已经有21年了。她是目前中国女子坐式排球队中参加过五届残奥会的老将。
	本届亚残运会，中国女子坐式排球队五战五胜且未失一局，最终强势夺冠。亚残运会办了四届，中国女子坐式排球队四次夺冠。而出生在杭州的章旭飞，也在“家门口”拿到了自己的第四枚亚残运会金牌。一起走进章旭飞的故事。
	坐式排球，是一项艰苦的运动，运动员需要用手完成传、垫、接、发、拦等技术动作，还需要以手代脚在地上移动。十几年来，章旭飞的手茧磨得硬邦邦的，更不知磨破了多少运动裤、运动鞋，身上也经常青一块紫一块，伤病不断。
	中国女子坐式排球队队员章旭飞：膝盖半月板开过刀，也是关节镜手术，因为经常要扣球，别来别去，就把这个地方别坏了，里面可能有拉伤或者有劳损，里面有积液。因为肿得很厉害，然后开刀。腰也不行，手上有老茧。
	章旭飞18岁时，加入了上海女子坐式排球队，当时的她半路出家，没有任何基础。为了尽快掌握技术，章旭飞付出比别人更多的努力。无论在冰冷刺骨的场地，还是在潮湿的草地上，章旭飞经常一练就是十个小时。艰辛付出让章旭飞在入队第三年时，终于迎来了一次参加大赛的机会。那年敢打敢拼的她代表国家队参加了2004年雅典残奥会。最终闯入决赛的中国队以3比1力克来自坐式排球发源地的荷兰队，为中国夺得了残奥会上第一枚集体项目金牌。
	后来章旭飞一路披荆斩棘成为国家队主力，与队员一起先后卫冕了2008年北京残奥会和2012年伦敦残奥会的冠军。在2016年里约残奥会和2020年东京残奥会上，章旭飞与队员们也先后拿到两枚银牌。至今，章旭飞是队里唯一一位参加过五届残奥会的老将。
	中国女子坐式排球队队员章旭飞：异国他乡升起五星红旗的那种感受，每次只要挂牌子都是热泪盈眶，你经历过的这些磨难，就会瞬间全部化成了泪水，我觉得值。
	心中有翅膀“起舞”在赛场
	年轻时的章旭飞，从未想过自己会成为一名运动员。章旭飞儿时的梦想是成为一名舞蹈演员。但是，5岁那年的一场车祸，彻底改变了一切。虽然不能实现舞蹈演员的梦想，但是与坐式排球结缘的章旭飞，以自己的热爱和坚持，用另一种方式在赛场“起舞”。
	1984年，章旭飞出生在杭州萧山，5岁那年，她在外婆家村子里玩耍，不慎被一辆疾驰的货车撞倒。从此，章旭飞失去了左腿膝关节以下部位。儿时的她，看着父母的悲痛，并不知道这意味着什么。
	章旭飞儿时的梦想是当一名舞蹈演员，这场突如其来的车祸，彻底改变了她的命运，也夺去了她的梦想。18岁那年，在区残联的一次免费安装假肢活动中，身材高挑骨架匀称，被当时正在招募队员的上海女子坐式排球队主教练相中了。自此，章旭飞便与排球结下了不解之缘。
	中国女子坐式排球队队员章旭飞：当时的教练他就一看，挺好的，跟我父母说，我马上把她带走。
	那时的她，并不了解排球，甚至从小到大根本没机会参加体育运动。
	中国女子坐式排球队队员章旭飞：我没有见过排球怎么打的，而且我更没有见过坐在地上打排球的。一开始的时候我就觉得他们就这样把脚拖在地面上打，我觉得挺害羞的，我挺内向的，然后我觉得把我自己不好的东西露出来是挺不好的。
	看着队友们热情而刻苦地训练，章旭飞渐渐打开了心扉。
	中国女子坐式排球队队员章旭飞：一开始只是喜欢，不了解它，然后到后面慢慢开始彻底就像刻到骨子里的那种爱。就爱它，就是我要去钻研它，我要怎么把它打好，我怎么样打上主力，我不光要打上上海队的主力，我还要打上国家队的主力。
	刻苦的章旭飞，在坐式排球的场地上一练就是21年。其间伤病不断困扰，甚至在2016年遭受的一次意外中，差点断送了她的职业生涯。
	章旭飞坦言，坐式排球的训练异常艰苦，再加上自身伤病的原因，中途也有很多次想要放弃。但是，因为对排球的热爱，让她始终没有办法放弃。
	今年39岁的章旭飞与坐式排球结缘21年，年轻队员换了一拨又一拨，但章旭飞依然坚持着。夺得本届亚残运会冠军后，她的下一个目标是自己的第六届残奥会——巴黎残奥会。
	中国女子坐式排球队队员章旭飞：我也想尽我自己的一份心意，希望我们的小队员能接我们的班。把我们这些手法这些东西学过去，为后面的坐式排球再创辉煌。
	(央视新闻客户端)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>中国女子坐式排球队队员章旭飞：我没有见过排球怎么打的，而且我更没有见过坐在地上打排球的。中国女子坐式排球队队员章旭飞：当时的教练他就一看，挺好的，跟我父母说，我马上把她带走。中国女子坐式排球队队员章旭飞：一开始只是喜欢，不了解它，然后到后面慢慢开始彻底就像刻到骨子里的那种爱。中国女子坐式排球队队员章旭飞：异国他乡升起五星红旗的那种感受，每次只要挂牌子都是热泪盈眶，你经历过的这些磨难，就会瞬间全部化成了泪水，我觉得值。</key_sentence></doc>