<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2096</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-29/10102547.shtml</url><title>杭州第四届亚残运会落幕 中国代表团创历史最佳战绩</title><datatime>2023-10-29 02:27:00</datatime><body>	广州日报全媒体记者孙嘉晖
	10月28日，杭州第四届亚残运会圆满落幕，中国代表团在本届盛会上大放异彩，获得214枚金牌、167枚银牌、140枚铜牌，共521枚奖牌，打破12项世界纪录，36项亚洲纪录，位列本届亚残运会奖牌榜首位，取得了中国体育代表团自参加亚残运会以来历史最好成绩，实现4连冠。广东运动员在杭州亚残运会共获25金23银16铜，广州选手贡献了4金4银5铜。亚残奥委员会首席执行官泰瑞克·索埃盛赞：“杭州提升了举办体育赛事的标准。”
	两个亚运同样精彩
	10月28日，第四届亚残运会主火炬缓缓熄灭，参会人员和现场观众依依惜别，在过去一个多月的时间里，第19届亚运会和第四届亚残运会相继举行，杭州迎来了亚洲体坛的盛典，将镌刻在亚洲体坛史册。
	本届亚残运会共进行近3000场比赛，产生502枚金牌。截至10月27日，21次打破世界纪录，70次打破亚洲纪录，263次打破赛会纪录，展现了较高竞技水平。
	亚残奥委员会首席执行官泰瑞克·索埃表示，“我们见证了无数惊喜，杭州提升了举办体育赛事的标准。杭州亚残运会举办得非常成功，赛会组织相当出色，是一次独特的盛会。”
	泰瑞克·索埃说：“记得北京残奥会开幕式上，坐在轮椅上的火炬手通过滑轮绳索去点火的方式令人难忘，如今在杭州亚残运会开幕式上，我们有了智能仿生手的辅助来点燃主火炬。15年间发生了太多变化与进步，杭州在各方面都提升了举办体育赛事的标准。”
	中国代表团书写历史
	10月28日，杭州亚残运会迎来最后一个比赛日，在“压轴戏”盲人足球决赛中，中国队和伊朗队在常规时间战成0比0，顽强的中国队选手通过点球大战2比1战胜伊朗队，夺得金牌。
	值得一提的是，中国盲人足球队队员张家彬、许观生均来自广东湛江。1994年出生的张家彬和1996年出生的许观生都曾就读于湛江市特殊教育学校。
	张家彬有一个响亮的绰号——“战神”。2019年亚洲盲人足球锦标赛决赛，他和队友挑战伊朗队，在严重受伤的情况下率队夺得比赛冠军，也为中国盲足拿下东京残奥会的入场券。
	不久前，在英国伯明翰进行的2023年世界盲人运动会暨盲人足球世界锦标赛决赛中，张家彬、许观生助力中国队夺得亚军。
	本届亚残运会共设22个大项、501个小项的比赛(最终确定项目)，亚洲共有44个国家和地区的3021名运动员参赛，其中，33个国家和地区的运动员站上了领奖台。
	截至10月28日，中国体育代表团完成了杭州第四届亚残运会所有比赛任务，439名运动员参加了390个小项比赛，获得214金167银140铜，共521枚奖牌，打破12项世界纪录、36项亚洲纪录，位列本届亚残运会奖牌榜首位，取得了中国体育代表团自参加亚残运会以来历史最好成绩，实现4连冠。
	据了解，广东将帅是中国代表团在本届亚残运会上大放异彩的关键力量，共有53名运动员、8名教练员、10名工作人员合计71人来自广东，他们参加了亚残会田径、游泳、举重、射箭、羽毛球、硬地滚球、乒乓球、自行车、盲人柔道、跆拳道、轮椅篮球、盲人足球、国际象棋等13个大项共72个小项的比赛。
	经过激烈的角逐，广东运动员奋勇争先，共36人次获得25枚金牌，23人次获得23枚银牌，16人次获得16枚铜牌，超过第3届雅加达亚残运会广东参赛成绩，为中国体育代表团实现“取得运动成绩和精神文明双丰收”的总体目标作出了广东贡献。广东运动员发扬了自强不息、奋勇争先的体育精神，为广东、中国赢得荣誉和骄傲。
	其中，广州选手获得了4金4银5铜，4个第四名和3个第五名的好成绩。在硬地滚球BC3级女子单打决赛中，杨贝贝获得金牌；硬地滚球BC4级混双决赛，郑远森、林细妹夺冠；女子轮椅篮球决赛，林穗玲、张雪梅、黄晓连、张美美、陈静雯助力中国队以全胜战绩折桂；羽毛球WH1-2级男子双打决赛，麦建朋摘得金牌。
	亚残运会彰显大爱无疆
	在本届亚残运会的开幕式及赛场上，残疾运动员展现了自信之美、勇敢之美和和谐之美。杭州这座城市展现出了“大爱”，它体现在全城无障碍设施环境的打造、无微不至的志愿服务、杭州市民乃至全国人民的热情参与以及科技助残上。
	本届亚残运会不仅达到了预期目标，落实了“简约、安全、精彩”的办赛要求，大家一起见证了“赛事精彩、文化多彩、交流出彩”，实现了“两个亚运，同样精彩”的目标。
	中国代表团的优异表现让人们有理由相信，他们在2024年巴黎残奥会将继续高奏凯歌，站上世界舞台的最高领奖台。
	《广州日报》2023年10月29日第A7版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>截至10月28日，中国体育代表团完成了杭州第四届亚残运会所有比赛任务，439名运动员参加了390个小项比赛，获得214金167银140铜，共521枚奖牌，打破12项世界纪录、36项亚洲纪录，位列本届亚残运会奖牌榜首位，取得了中国体育代表团自参加亚残运会以来历史最好成绩，实现4连冠。10月28日，杭州第四届亚残运会圆满落幕，中国代表团在本届盛会上大放异彩，获得214枚金牌、167枚银牌、140枚铜牌，共521枚奖牌，打破12项世界纪录，36项亚洲纪录，位列本届亚残运会奖牌榜首位，取得了中国体育代表团自参加亚残运会以来历史最好成绩，实现4连冠。据了解，广东将帅是中国代表团在本届亚残运会上大放异彩的关键力量，共有53名运动员、8名教练员、10名工作人员合计71人来自广东，他们参加了亚残会田径、游泳、举重、射箭、羽毛球、硬地滚球、乒乓球、自行车、盲人柔道、跆拳道、轮椅篮球、盲人足球、国际象棋等13个大项共72个小项的比赛。10月28日，杭州亚残运会迎来最后一个比赛日，在“压轴戏”盲人足球决赛中，中国队和伊朗队在常规时间战成0比0，顽强的中国队选手通过点球大战2比1战胜伊朗队，夺得金牌。</key_sentence></doc>