<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2098</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-29/10102545.shtml</url><title>明年中国经济有望增长5%</title><datatime>2023-10-29 02:21:00</datatime><body>	国际金融论坛20周年全球年会开幕《IFF2023年全球金融与发展报告》发布
	明年中国经济有望增长5%
	由于全球大幅收紧货币政策以遏制通货膨胀，2023年全球经济增长进一步放缓，预期增长3.1%，低于2022年的3.4%；2024年，全球经济增长预计将保持在3.1%的水平；其中，中国经济2023年和2024年预计将分别增长5.2%和5%……
	10月28日，国际金融论坛(IFF)2023年全球年会在广州南沙新落成的国际金融论坛永久会址会议中心举行开幕大会，《IFF2023年全球金融与发展报告》在大会上发布。此次IFF全球年会由广东省人民政府、广州市人民政府和国际金融论坛联合主办，于10月27-29日在广州南沙举行。年会举行期间，来自世界50多个国家的政要、国际金融机构的负责人和专家学者以及企业家代表围绕“新资本、新价值、新世界：全球经济碎片化下的重振与合作”的主题展开深入探讨。
	文/广州日报全媒体记者林晓丽、王楚涵
	实习生伍子睿
	IMF总裁：
	中国今年带来了全球约30%增长
	“由于各国大幅收紧货币政策以遏制通胀，2023年，全球经济增长在2022年大幅回落之后进一步放缓。”IFF学术委员、亚洲开发银行前副首席经济学家庄巨忠在IFF20周年全球年会上表示。
	年会同期发布的《IFF2023年全球金融与发展报告》(以下简称“报告”)显示，2023年全球经济预期增长3.1%，低于2022年的3.4%；其中，发达国家增长1.5%，发展中经济体增长4.1%。
	2024年，在货币政策和金融状况继续收紧的情况下，全球经济增长预计将保持在3.1%的疲软水平，其中发达国家增长1.3%，发展中经济体增长4.3%。
	报告预计，中国经济2023年和2024年预计分别增长5.2%和5%。
	国际金融论坛(IFF)联合主席周小川在全球年会开幕式上表示，当前，受单边主义、地缘政治、军事冲突、通胀形势、国际债务以及产业链重组等多重风险叠加的影响，国际贸易和投资增速大幅放缓，全球经济复苏缓慢且不均衡，不确定性进一步增加。同时，主要发达经济体央行或在较长时间内维持高利率的环境，全球债务风险和金融风险都值得关注。周小川表示，IMF于10月份发布了最新的报告表明，全球经济增速预计将从2022年的3.5%放缓至2023年的3.0%和2024年的2.9%，远低于2000年至2019年期间3.8%的平均水平。对于2024年的全球经济增速，其他国际机构也预期较低，WTO预测是2.5%，OECD预测则是2.7%。
	周小川呼吁，各国应该加强协调合作，共同应对，应坚持全球化的正确方向，捍卫多边主义，要建设开放性世界经济，反对保护主义，避免滥用国家安全理由，限制贸易和投资，应积极参与世界贸易组织改革，充分利用好区域合作机制和地区经济一体化出现的新趋势，积极促进自由贸易和投资。
	国际金融论坛联合主席、韩国前总理、联合国大会主席理事会主席韩升洙在开幕大会上表示，全球经济正不断前行，不过仍看到经济增速放缓、各个行业发生不同变化等特点。经济增速放缓方面，尤其是在发达国家，快速提高政策利率来控制通胀，这一点毫无疑问地产生全球增长的震荡，国际货币基金组织预测到2023年和2024年的增长放缓，这些数字远远低于2020年的3.3%～4%的增长率。此外，各个行业发生的变化是不同的，在一些国家里面，服务业是放缓的，甚至制造业也放缓。“中国在快速地恢复，当然还有很多的挑战，但上一个季度展示出较好的表现，超过预期。”韩升洙说。
	IMF(国际货币基金组织)总裁克里斯塔利娜·格奥尔基耶娃视频演讲表示，预计全球增长虽然进入正增长，但在未来几年中只能保持在3%左右，不同国家和地区之间的增长更是参差不齐。“亚洲会比其他区域更好一些，尤其是中国今年带来了全球约30%增长。”
	不过，格奥尔基耶娃也指出，亚洲也面临着增长势头减弱的挑战，对此，亚太地区可以通过增加国内收入，加强改革，改善商业环境等方式寻求新资本。
	诺贝尔经济学奖得主：
	对美联储利率政策表达担忧
	报告认为，通胀压力可能会更加持久。目前市场普遍的观点是，全球通胀将继续下降，并在2025年下半年或2026年下降至接近央行目标或疫情前的长期平均水平。然而，若干个因素可能导致通胀在2024年及之后一段时期保持高位。
	报告指出，持续的通胀可能导致利率长期走高，使得金融市场估值承压。而经济增长放缓可能比预期更加迅速和严重，从而加剧整体的金融风险。由此而言，经济是否可以软着陆仍然悬而未决。如果通胀和经济停滞同时产生，即出现所谓“滞胀”，将导致市场剧烈调整。货币当局和金融监管机构应保持警惕，防范相关脆弱性，以避免系统性风险。与此同时，地缘政治风险在可预见的未来没有任何消退的迹象。一些国家诉诸单边经济制裁和经济政策武器化以削弱对手，这将增加金融碎片化风险。
	周小川也表示，全球通胀升速虽有所减缓，但核心通胀黏性较强，下降速度缓慢，IMF预测今年全球通胀水平将从2022年的8.7%降至6.8%，但大多数国家的通胀则至少要到2025年才能回落到央行目标水平，因此，主要发达经济体央行或在较长时间内维持高利率的环境，全球债务风险和金融风险都值得关注。
	美国哥伦比亚大学教授、诺贝尔经济学奖得主约瑟夫·斯蒂格利茨对美联储的利率政策表达了担忧：“过快过高地提高利率可能对经济产生拖累效应。此外，美国过度紧缩的财政政策也抵消了货币政策的影响，对经济带来了不利影响。”约瑟夫·斯蒂格利茨认为。IFF顾问、全球发展中心主席马苏德·艾哈迈德指出，新兴市场同时面临通胀、美国加息、供需变化等压力，在下一个时代面临着较高利率。
	“要加强各国的宏观政策、金融和监管政策方面的协调，避免单边主义和单边制裁造成新的失衡，尤其是要把控好发达经济体紧缩政策外溢效应给发展中国家带来的严重冲击，要聚焦多领域务实合作，特别是数字经济、气候变化、绿色发展、供应链等重要领域，为世界经济注入新的动能。”周小川呼吁。
	大咖热议：
	世贸总干事呼吁重新全球化
	香港特别行政区行政长官李家超在年会开幕大会上视频致辞表示，香港特区政府将采取一系列举措，积极巩固和提升香港国际金融中心竞争力。如为了刺激股票市场蓬勃发展，将下调股票印花税和市场信息费用，检讨股票的买卖价差，改革中小型企业的GEM(H股创业板)股票市场等。同时，会继续紧贴市场的变化，就上市平台、市场结构、交易机制、与内地市场的互联互通等各方面，研究进一步的中长期策略，引领市场的持续发展。“我们会推动将人民币柜台纳入港股通，促进香港股票人民币计价交易，同时推动落实离岸国债期货的措施，并丰富人民币投资产品种类。”李家超说。
	世界贸易组织(WTO)总干事恩戈齐·奥孔乔·伊韦阿拉表示，尽管地缘政治的紧张趋势日益笼罩贸易前景，但当前的实际贸易数据表现相对较好，2022年全球商品和服务贸易创纪录地达到31.4万亿美元，其中美国与中国、欧盟与中国之间的商品贸易仍维持历史高位，世贸组织呼吁重新全球化、再全球化，意在将贸易一体化扩大到更多人、更多经济体，以及更多领域。
	IFF联合主席、新西兰前总理珍妮·希普利表示，作为国际金融论坛(IFF)20周年全球年会的创始成员之一，见证了IFF的不断发展和国际影响力的持续提升。在过去多年中，IFF通过国际交流与对话，共享全球领袖和专家的智慧与见解，为应对全球挑战寻找更好、更有效的解决方案。
	IFF理事、菲律宾前总统格洛丽亚·马卡帕加尔·阿罗约指出，当前比以往任何时候都更加需要在全球经济碎片化中寻找合作，加强贸易，提升韧性，应对债务危机和气候挑战，促进绿色金融的发展，重振全球经济。
	IFF理事、法国宪法委员会主席洛朗·法比尤斯表示，世界正面临着广泛而紧迫的挑战，气候变化尤其值得关注，采取行动的需求呈指数增长。这就需要改革国际金融体系，修复气候金融，重建国际机构和政府信任，以多边主义应对气候危机。
	世界银行东亚与太平洋地区副行长曼努埃拉·菲罗表示，全球经济恢复增长需要经济改革创新和国际合作，各国应建立良性循环，避免恶性循环，要采取进一步的一体化，而不是保护主义，要寻求成为贸易中心，并将生产来源和出口方向多元化。
	《广州日报》2023年10月29日第A3版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>国际金融论坛(IFF)联合主席周小川在全球年会开幕式上表示，当前，受单边主义、地缘政治、军事冲突、通胀形势、国际债务以及产业链重组等多重风险叠加的影响，国际贸易和投资增速大幅放缓，全球经济复苏缓慢且不均衡，不确定性进一步增加。年会同期发布的《IFF2023年全球金融与发展报告》(以下简称“报告”)显示，2023年全球经济预期增长3.1%，低于2022年的3.4%。IFF理事、菲律宾前总统格洛丽亚·马卡帕加尔·阿罗约指出，当前比以往任何时候都更加需要在全球经济碎片化中寻找合作，加强贸易，提升韧性，应对债务危机和气候挑战，促进绿色金融的发展，重振全球经济。2024年，在货币政策和金融状况继续收紧的情况下，全球经济增长预计将保持在3.1%的疲软水平，其中发达国家增长1.3%，发展中经济体增长4.3%。</key_sentence></doc>