<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2103</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-29/10102539.shtml</url><title>时空观察丨新能源汽车出口猛增 如何成我国外贸新动能？</title><datatime>2023-10-29 00:42:00</datatime><body>	今年以来，作为战略性新兴产业的新能源汽车，成为经济高质量发展的重要引擎。日前，前三季度工业和信息化发展情况新闻发布会上的数据显示，新能源汽车的表现十分抢眼，产销规模进一步扩大。此外，今年9月份新能源汽车出口9.6万辆，同比增长92.8%。在不少国家，中国的新能源汽车已经成为当地新能源汽车销量总冠军。新能源汽车出口为何增幅强劲？它如何成为推动我国外贸新动能？又如何看待我国新能源汽车对经济高质量发展的推动作用？
	新能源汽车出口为何增幅强劲？
	9月，新能源汽车出口同比增长92.8%。2023年我国汽车出口将超过400万辆，其中新能源汽车将超过100万辆。新能源汽车出口为何增幅强劲？它如何成为我国外贸新动能？来听中国宏观经济研究院战略政策室主任盛朝迅的分析。
	是经济高质量发展的重要成果
	新能源汽车出口增幅强劲，应该说是厚积薄发的结果，是我们十多年如一日对新能源汽车产业发展不断坚守的结果，是我国大力推动经济高质量发展和产业结构优化升级的重要成效和表现。自2010年国务院出台了关于加快培育和发展战略性新兴产业的决定起，我国就明确把新能源汽车产业作为战略性新兴产业七大领域之一重点来支持。从技术研发、早期市场培育、基础设施建设等方面出台了一系列的支持政策。国内的企业也抓住这一新领域、新赛道的发展机会，持续加大了研发投入，不断突破电池、电机、电控等关键核心技术。使得续航里程、电机电控、安全驾驶智能化等新能源汽车的技术实现了快速进步，技术经济性不断提高，使得我们新能源汽车的产品竞争力不断提升。
	是有为政府和有效市场更好结合的结果
	在国内市场渗透率快速增长，目前已经接近了30%，是全球平均水平的两倍多。因此我们的新能源汽车产业发展，是充分的市场竞争结果，是有为政府和有效市场的结合，是对内对外开放的结果。
	是国内成长和国际拓展的结果
	通过合适的早期市场培育和充分的市场竞争，培育了新能源汽车产业的良好生态和产业竞争力，使得其在国际市场上也能够表现非常亮眼，受到很多国家消费者的青睐，带来了出口额的快速增长，成为出口新三样的主力。现在出口新三样也成为带动外贸增长的重要新动能。
	对中国经济高质量发展有何推动作用？
	带出前沿科技、加速产业联动，如何看中国新能源汽车对中国经济高质量发展的推动作用？继续来听中国宏观经济研究院战略政策室主任盛朝迅的解读。
	三大效应推动经济高质量发展
	本身就是我们经济高质量发展和产业高质量发展的重要体现。与此同时，新能源汽车产业链条比较长，它的高增长性、长链条性和强赋能性决定了它对经济高质量发展具有很好的三大带动效应。
	增长拉动效应推动经济高质量发展
	第一是增长拉动效应，包括经济增长、消费、出口等方面的拉动带动作用都非常强。比如前三季度新能源汽车产销分别完成了631.3万辆和627.8万辆，出口338.8万辆，同比分别增长了33.7%、37.5和60%。比同期的规模以上工业的增速，社会消费零售总额的增速以及出口额的增速分别高了29.5、30.7和59.4个百分点。
	关联提升效应推动经济高质量发展
	第二是关联提升的效应，新能源汽车产业链比较长，既包括上游的原材料、技术研发，也包括中游上万个零部件的加工制造和整车生产，也包括下游的汽车销售、售后服务、充电桩等基础设施、金融服务等，涵盖了电子、机械、材料等多个行业门类。新能源汽车产业的发展，将会有效带动整个产业链的关联提升。
	创新赋能效应推动经济高质量发展
	第三是创新赋能效应，主要是指新能源汽车产业技术比较密集，特别是智能化的属性越来越高。新能源汽车的发展会驱动大模型、自动驾驶、汽车芯片等产业的发展。这些行业有一些通用目的性技术，而且是具有底层技术属性的。它的技术创新和技术扩散会带动整个国民经济各行各业的技术变革和创新转型，提高我们的全要素生产率。
	(央视新闻客户端)【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>与此同时，新能源汽车产业链条比较长，它的高增长性、长链条性和强赋能性决定了它对经济高质量发展具有很好的三大带动效应。又如何看待我国新能源汽车对经济高质量发展的推动作用。带出前沿科技、加速产业联动，如何看中国新能源汽车对中国经济高质量发展的推动作用。新能源汽车出口增幅强劲，应该说是厚积薄发的结果，是我们十多年如一日对新能源汽车产业发展不断坚守的结果，是我国大力推动经济高质量发展和产业结构优化升级的重要成效和表现。</key_sentence></doc>