<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2108</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-30/10103421.shtml</url><title>“躺平”会发生什么？对于中美关系，他们说……</title><datatime>2023-10-30 22:39:00</datatime><body>	中新网北京10月30日电连日来，第十届北京香山论坛成为舆论焦点，时隔4年再次线下召开，本届香山论坛在参会代表数量和层级上都创下历史新高。值得注意的是，在多场对话、研讨中，中美关系议题备受中外专家关注。
	崔天凯：中美如果躺平，可能会发生最不希望的事情
	中美关系发展到今天，成果来之不易。中国前驻美大使崔天凯在29日的“高端对话”上表示，中美两个大国若发生冲突对抗，对中美两国及世界肯定是灾难性的。“两国大多数人都理性地意识到这一点，但这并不等于说我们在什么也不做的状态下，可以自动避免冲突对抗，还需要双方共同的努力，如果我们‘躺平’什么也不做，最不希望的事情很可能会发生。”
	他表示，中美关系从来不是一个简单的关系，而是多面性的。美国对华政策从来都既有同中国协调合作的一面，也有遏制中国发展、甚至要“改变中国”的一面。所以中美关系也有两种表现形式，有时合作协调表现多一点，有时交锋斗争表现多一点，但这不等于某一面表现多的时候，另一面就不存在了。
	崔天凯说，因此很难界定中美关系下一个周期就是合作，关键是双方要认识到作为两个大国应该找到一条正确的相处之道。只要双方都能够承认和接受，中美两国便可以和而不同，斗而不破。
	傅莹反驳“中国给亚太地区带来不确定性”
	发展中美关系，需要相互了解，找到正确的相处之道。在29日的“中外名家对话”上，针对美国昆西国家事务研究所东亚项目首席主任迈克尔·史文提出的“中国给亚太地区带来不确定性”的说法，外交部前副部长、清华大学战略与安全研究中心创始主任傅莹提出质疑。
	“迈克尔，你的逻辑让中国人感到困惑，意思似乎是中国仍然贫穷、欠发达，亚太地区就会好。”傅莹微笑着对坐在身边的迈克尔表示，“但现在中国是亚太奇迹的推动力量，美国也受益，对吧？”
	傅莹表示，迈克尔逻辑的源头大概来自于国际政治几十年、几百年来权力更迭的历史经验，但中国的发展进程是完全不同的。中国崇尚基于自身悠久历史文化的道德标准和信念，并且中国是社会主义国家，主张平等互利、互相尊重的国际关系，主张构建人类命运共同体。
	傅莹说，中美之间有很多不同，中国认为所有国家都有追求自己发展道路的权利，并在这一过程中相互支持和受益。如果认为中国因为成功发展强大而成为亚太地区的一个“威胁”，那将来其他一些新兴国家崛起又会怎么样？难道就不能容纳西方之外的国家实现发展吗？这样的观点凸显了传统的地缘政治逻辑。
	张维为：美国在经济上对中国的依赖超过中国对美国的依赖
	中美两国是全球前两大经济体，双方利益交融十分紧密。在29日的“高端对话”上，复旦大学中国研究院院长张维为表示，美国在经济上对中国的依赖超过中国对美国的依赖。
	“毫无疑问，中国现代化的巨大成果改变了世界格局。新中国成立后70多年，前30年奠定了中国现代化的政治基础、经济基础、社会基础。1978年改革开放后，中国相当于以10年左右的时间完成一场工业革命，40多年实现了集四次工业革命为一体的崛起。”张维为表示，中美贸易战和中美科技战爆发后，他都明确预测美国会输，而且会输得很惨。美国在经济上对中国的依赖，已经超过了中国对美国的依赖。
	张维为表示，中国的崛起意味着中国是唯一或不多的突破西方国家确立的体系，自己成为一个中心的国家。中国同时是发展中国家和西方国家最大的贸易伙伴、资金伙伴、技术伙伴。“甚至很多发展中国家说只和中国进行贸易也可以，西方根本无法围剿。”
	张维为说，如果美国在和中国的竞争中保持固步自封、“小院高墙”、僵化封闭，必然将走向失败。
	郑永年：现在不是搞地缘政治的时候
	“大国需要合作，现在不是搞地缘政治的时候，应当坐下来解决人类生存所面临的危机。”香港中文大学校长讲座教授郑永年在29日的“高端对话”中指出，正是因为世界面临着贫困、战争、气候变化等深刻危机，才更加凸显大国之间寻求合作的重要性。
	对于西方炒作所谓中国版“马歇尔计划”、“债务陷阱”等叙事，郑永年表示，“共建‘一带一路’倡议是公开的、包容性的倡议，大家有事共同商量。”他指出，中国致力于通过“一带一路”倡议推动全球发展，共建“一带一路”倡议的成效应由共建国家来评判。
	此外，郑永年还在发言中厘清了“全球南方”的概念。他表示，尽管西方一些人不断操弄话术，意图将中国排除在“全球南方”范围之外，但中国永远是“全球南方”和发展中国家的一员。“‘全球南方’不是一个地缘政治的概念，‘全球南方’是一个发展的概念。”
	韩教授：中美两国关系是复合竞争而非“新冷战”
	谈及美国对华政策，韩国外国语大学教授黄载皓表示，特朗普时期，美国陷入了经济利益，但是忽略了战略大局，然后在拜登的领导下美国有战略变化，但是忽略了经济细节，所以不得不改变政策，从“脱钩”到“去风险”，美国不得不改变它的政策，美国没有看清全局，战略和战术都不明确的，所以美国缺乏一致性的愿景与政策，这是造成当前国际秩序的一个不稳定的原因。
	黄载皓还表示，现在外界很多说中美两国已经进入了“新冷战”，他觉得应该说复合、复杂或者是复合竞争，不是新冷战。(完)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>中国前驻美大使崔天凯在29日的“高端对话”上表示，中美两个大国若发生冲突对抗，对中美两国及世界肯定是灾难性的。傅莹表示，迈克尔逻辑的源头大概来自于国际政治几十年、几百年来权力更迭的历史经验，但中国的发展进程是完全不同的。傅莹说，中美之间有很多不同，中国认为所有国家都有追求自己发展道路的权利，并在这一过程中相互支持和受益。在29日的“中外名家对话”上，针对美国昆西国家事务研究所东亚项目首席主任迈克尔·史文提出的“中国给亚太地区带来不确定性”的说法，外交部前副部长、清华大学战略与安全研究中心创始主任傅莹提出质疑。</key_sentence></doc>