<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>213</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-19/10096612.shtml</url><title>“金九银十”效应显现 汽车产销量创新高</title><datatime>2023-10-19 06:40:00</datatime><body>	近日，中国汽车工业协会发布了今年前三季度汽车产销数据及经济运行情况。9月，汽车产销量分别完成285万辆和285.8万辆，均创历史同期新高。1-9月，汽车产销量分别完成2107.5万辆和2106.9万辆，同比分别增长7.3%和8.2%。
	伴随政策组合拳效应逐步显现，我国经济运行持续恢复，积极因素累积增多，产需两端继续改善。企业对市场预期总体保持乐观，制造业景气面较8月进一步扩大。
	国家统计局数据显示，今年8月，汽车制造业工业增加值同比增长9.9%，高于同期制造业增加值4.5个百分点。1-8月，汽车制造业工业完成营业收入61651.9亿元，同比增长10.9%；实现利润总额3035.9亿元，同比增长2.4%。我国汽车市场紧跟全国经济恢复步伐，收获一个又一个佳绩。
	金秋九月喜丰收。近日，中国汽车工业协会(以下简称“中汽协”)发布了今年前三季度汽车产销数据及经济运行情况。具体而言，汽车行业经济运行大致呈现以下特点：汽车产销量延续环同比双增长态势，乘用车产销量保持良好发展势头，商用车产销量展现企稳增长态势，新能源汽车产销量创新高，汽车出口连续两个月超40万辆。
	中汽协副秘书长陈士华表示：“第三季度，汽车产销整体表现好于预期。国家层面出台了一系列促消费政策，地方层面积极响应，相继制定出台了发放消费券、购车补贴等措施，加上秋季企业新品集中上市，物流行业企稳回升也带动了货车的增长，市场总体呈现‘淡季不淡，旺季更旺’的态势。车市热度延续，‘金九银十’效应重新显现。”
	数据显示，9月，汽车产销量分别完成285万辆和285.8万辆，环比均增长10.7%，同比分别增长6.6%和9.5%，产销量均创历史同期新高。
	1-9月，汽车产销量分别完成2107.5万辆和2106.9万辆，同比分别增长7.3%和8.2%，较1-8月生产增速回落0.1个百分点，销售增速提升0.2个百分点。
	9月，汽车国内销量241.4万辆，环比增长11%，同比增长4.5%；汽车出口44.4万辆，环比增长9%，同比增长47.7%。1-9月，汽车国内销量1768万辆，同比增长1.9%；汽车出口338.8万辆，同比增长60%。
	乘用车产销量保持良好发展势头。9月，乘用车产销量分别完成249.6万辆和248.7万辆，环比分别增长9.7%和9.4%，同比分别增长3.5%和6.6%。1-9月，乘用车产销量分别完成1816.8万辆和1813万辆，同比分别增长5.6%和6.7%。
	9月，乘用车国内销量210.6万辆，环比增长9.5%，同比增长1.1%；乘用车出口38.1万辆，环比增长9.3%，同比增长52.6%。
	其中，传统燃油乘用车国内销量134.2万辆，比上年同期减少11.2万辆，环比增长11.4%，同比下降7.7%。1-9月，乘用车国内销量1529.1万辆，与上年同期持平；乘用车出口283.9万辆，同比增长67.4%。
	中国品牌乘用车市场份额持续上升。9月，中国品牌乘用车销量140.2万辆，同比增长20.3%，市场份额达56.4%，上升6.4个百分点。1-9月中国品牌乘用车销量989.5万辆，同比增长21.2%，市场份额达54.6%，上升6.5个百分点。
	值得一提的是，乘用车价格区间呈明显的结构性向上趋势。1-9月，传统燃油乘用车中，35万元以上同比呈现正增长。目前销量仍主要集中在10万-15万元级，累计销量415万辆，同比下降3.7%。
	1-9月，新能源乘用车中，8万-25万元、30万元以上同比呈现正增长，其中35万-40万元级涨幅最大。8万元以下、25万-30万元级同比下降。目前销量仍主要集中在15万-20万元级，累计销量193.3万辆，同比增长66.4%。
	商用车产销量展现企稳增长态势。9月，商用车产销量分别完成35.4万辆和37.1万辆，环比分别增长17.9%和19.8%，同比分别增长34.6%和33.2%。1-9月，商用车产销量分别完成290.7万辆和293.9万辆，同比分别增长19.8%和18.3%。
	9月，商用车国内销量30.8万辆，环比增长22.9%，同比增长35.2%；商用车出口6.3万辆，环比增长6.6%，同比增长24%。1-9月，商用车国内销量238.9万辆，同比增长15.9%；商用车出口54.9万辆，同比增长30.2%。
	1-9月，皮卡产销量分别完成37.7万辆和38.2万辆，同比分别下降6.1%和1.8%。分燃料情况看，汽油车产销量分别完成10.9万辆和10.8万辆，同比分别增长25.7%和30%；柴油车产销量分别完成26.1万辆和26.6万辆，同比分别下降16.6%和12.4%。1-9月，排名前5位的皮卡生产企业销量合计为30万辆，同比下降1.4%，占皮卡销售总量的78.4%，高于上年同期0.3个百分点。
	“近几年，我们希望通过政策的改变，让皮卡车型成为拉动汽车产业增长的新类别，但是从皮卡车型整个市场表现来看，并没有达到预期的效果。”陈士华分析说，“有可能是国内消费者对皮卡车型的认识和喜爱仍有一定的上升空间。”
	今年市场的最大亮点，莫过于新能源汽车的快速增长。9月，新能源汽车产销量分别完成87.9万辆和90.4万辆，同比分别增长16.1%和27.7%，市场占有率达到31.6%。1-9月，新能源汽车产销量分别完成631.3万辆和627.8万辆，同比分别增长33.7%和37.5%，市场占有率达到29.8%。
	陈士华表示：“根据现有的数据来看，平均每个月新能源汽车产销量达到90万辆，基本就能完成年初中汽协预估的900万辆产销目标。”
	“我们预计，随着各项促汽车消费、稳行业增长政策持续落地，效应不断累积，将对第四季度汽车市场形成有力支撑，有助于汽车行业实现全年稳增长目标。”陈士华说。
	值得一提的是，汽车出口已连续两个月超40万辆。9月，汽车出口44.4万辆，环比增长9%，同比增长47.7%。分车型看，乘用车出口38.1万辆，环比增长9.3%，同比增长52.6%；商用车出口6.3万辆，环比增长6.6%，同比增长24%。
	1-9月，汽车出口338.8万辆，同比增长60%。分车型看，乘用车出口283.9万辆，同比增长67.4%；商用车出口54.9万辆，同比增长30.2%。
	中汽协副总工程师许海东说：“今年每个季度的汽车行业产销数据，包括第一季度的下滑、第二季度的增长，以及第三季度的良好表现，均超过了我们的预期。我们非常期待第四季度的产销表现。”
	他表示，根据目前的增长趋势，汽车全年产销量有可能超过年初2760万辆的预测。“如果不出意外的话，今年，汽车行业产销量将会超过2017年的2888万辆，达到2900万辆左右。”
	许海东直言：“与2017年相比，今年的情况也有所不同。2017年出口量为80多万辆，而今年的出口量预计将达到450万辆。可以说，汽车出口带动了我国汽车行业走向新的高峰。”
	中青报·中青网见习记者王志远记者许亚杰来源：中国青年报【编辑:孙静波】
</body><key_sentence>具体而言，汽车行业经济运行大致呈现以下特点：汽车产销量延续环同比双增长态势，乘用车产销量保持良好发展势头，商用车产销量展现企稳增长态势，新能源汽车产销量创新高，汽车出口连续两个月超40万辆。1-9月，汽车产销量分别完成2107.5万辆和2106.9万辆，同比分别增长7.3%和8.2%。1-9月，乘用车产销量分别完成1816.8万辆和1813万辆，同比分别增长5.6%和6.7%。9月，新能源汽车产销量分别完成87.9万辆和90.4万辆，同比分别增长16.1%和27.7%，市场占有率达到31.6%。</key_sentence></doc>