<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2132</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-30/10103338.shtml</url><title>大数据越“算”越“实” 科研成果实现从“1”到“100”的产业化落地</title><datatime>2023-10-30 21:16:00</datatime><body>	央视网消息：所谓类脑智能也被称作神经形态计算，是为了模拟人类大脑的形态结构和信息处理机制。近年来，我国加快这一领域的发展，已经形成一批具有国际影响力的科研团队和创新企业，并在医疗健康、教育等行业展开应用。
	几天前，在杭州亚残运会的开幕式上，游泳运动员徐佳玲通过大脑控制安装在她左臂的智能仿生手点燃了主火炬塔。这里就是这款智能仿生手的研发地，一位工作人员正佩戴着仿生手用毛笔写下“自强不息”四个字。通过构建仿生神经肌肉通路，佩戴者能精准控制每根手指，重建手部运动功能。这是另外一位工作人员正佩戴与杭州亚残运会火炬手同款的另外一类产品进行功能演示。
	工作人员告诉记者，无论是哪一类仿生产品，使用的都是一种名为脑机接口的核心技术。通过实时采集脑电波，用某种装置进行分析解码后转换为控制信号，进而实现对事物的控制。目前，这些产品已累计帮助上千名残疾人回归正常生活。同时，这些技术还应用于帮助孤独症儿童进行康复治疗，缓解睡眠障碍、压力焦虑等。
	我国加快类脑智能战略发展
	随着科技进步和人工智能飞速发展，脑科学和类脑研究已经成为全球科技竞争的焦点。当前，我国类脑智能的研究水平处于国际前沿。
	2021年，科技部发布了“脑科学与类脑研究”重大项目相关申报指南，部署了近60个研究方向。立足于探索大脑奥秘和攻克大脑疾病的脑科学研究以及建立发展人工智能技术的类脑研究，被各界形容为“中国脑计划”。
	2017年，我国提出2030年类脑智能领域取得重大突破的发展目标。近年来，我国还成立了类脑智能技术及应用国家工程实验室等机构。与此同时，多所高校都成立了类脑智能研究机构，开展类脑智能研究。
	各地规划推动类脑智能产业落地
	在国家战略引导下，各地相继出台政策规划，大力支持脑科学与类脑研究发展，专注于推动脑机接口等关键技术的研发和产业化。
	当前，多个省市已将类脑智能及相关领域作为着力发展的未来产业纳入当地“十四五”发展规划。诸如上海的脑机融合，山东、辽宁、重庆的类脑智能，以及浙江的类脑芯片等。
	不仅如此，一些地方还在推动脑机智能产业的发展方面迈出了实质性的步伐。浙江杭州正在打造脑机智能产业链，推动一批优秀企业和科研团队落地发展。在广东深圳，几个月前正式成立了脑科学与类脑智能产业创新联盟，并同时启动了包括脑解析与脑模拟等一批重大科技基础设施。
	目前，中国科学院深圳先进技术研究院脑认知与脑疾病研究所已发布世界领先的灵长类动物的脑图谱，以及400多篇高水平论文，获得专利近250件，实现了从“1”到“100”的产业化落地。
	大数据越“算”越“实”引领高质量发展
	作为西部地区较早发展大数据产业的省份，贵州近年来紧抓算力这个“牛鼻子”，紧跟“东数西算”国家战略，大力发展“算力经济”。同时，贵州推进数字技术全面赋能实体经济，引领经济社会实现高质量发展。
	在位于贵州省贵安新区的中国电信贵州信息园，1.3万个机架上承载的超10万台服务器正在为北上广深及东部热点城市提供数据服务和算力支撑。其中，有100多台服务器专属于一个在北京的行业领先团队。
	近年来，贵州省将发展大数据上升为主战略。2022年，贵州跻身“东数西算”国家战略中国家算力枢纽节点序列，成为集聚全球超大型数据中心最多的地区之一。丰富的算力成为贵州独特的优势资源。
	目前，贵州在建及投运的重点数据中心达37个，其中超大型数据中心14个。投资10亿元的全国一体化算力网络国家(贵州)主枢纽中心项目正加快建设。
	算力经济成为贵州数字经济的龙头产业，数字技术也正在全面赋能贵州经济社会发展。
	这家位于贵阳市修文县的轮胎制造企业是我国卡车、客车、工程机械等特种轮胎的主要生产企业。过去，企业因生产成本居高不下、质量不可控，影响企业的市场竞争力和品牌影响力。2018年，贵州省启动“万企融合”大行动，计划运用大数据技术、理念、方法，推动传统产业数字化、网络化、智能化转型，引领实现全社会高质量发展。这家轮胎企业通过数字化转型，对标国际最先进水平建设了智能制造工厂，初步实现全流程智能化制造。
	五年来，贵州省共有超4万家实体企业参与评估，1万多家企业获得由国家专业机构或本地化专业团队“量身定制”的数字化转型方案，并实施数字化改造。贵州省大数据与实体经济深度融合指数从33.8提升到44.5，全省企业整体成本费用率和销售利润率平均降低0.73%、提升0.82%，融合进程整体迈入中级阶段。【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>在国家战略引导下，各地相继出台政策规划，大力支持脑科学与类脑研究发展，专注于推动脑机接口等关键技术的研发和产业化。作为西部地区较早发展大数据产业的省份，贵州近年来紧抓算力这个“牛鼻子”，紧跟“东数西算”国家战略，大力发展“算力经济”。2018年，贵州省启动“万企融合”大行动，计划运用大数据技术、理念、方法，推动传统产业数字化、网络化、智能化转型，引领实现全社会高质量发展。我国加快类脑智能战略发展。</key_sentence></doc>