<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2134</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/10-30/10103326.shtml</url><title>穿越“丝绸之路”· 见证“一带一路”——记意大利徒步旅行家维娜女士 </title><datatime>2023-10-30 21:10:00</datatime><body>	当第三届“一带一路”国际合作高峰论坛于2023年10月18日在北京隆重举行之际，在绵延的“古丝绸之路”上，一位74岁高龄，但身手矫健，充满活力的意大利徒步旅行家正在跋山涉水，见证着“一带一路”的丰硕成果。今年74岁的意大利老人维娜·卡玛洛塔去年4月26日从威尼斯出发，沿着当年马可·波罗的足迹，一路向东，目的地——中国西安。
	在三年多的时间里，她将独自一人徒步行走2.2万公里路程，途经15个国家，一步一个脚印，在阴晴雪雨中走向东方。一路上，她穿越了无数的乡村城镇，也见证了许多“一带一路”倡议下由中国主导建设的公路、铁路和大桥……维娜步履所到之处，仿佛是历史与现代的交汇点，古老的丝绸之路在她脚下闪烁出回忆的星光，同时，新世纪的“一带一路”也在她的行走中展现出活力，宛如一幅幅恢弘的画卷，将过去和未来交相辉映。
	维娜说：“在克罗地亚，我先睹为快地体验了刚刚完工，即将验收的由中国主导建造的佩列沙茨大桥。这座2.4公里长的跨海大桥，不仅让克罗地亚实现了连接南北国土的夙愿，更是把马可·波罗幼时曾经居住过的科尔丘拉岛和大陆连接了起来，真的太伟大了！”
	在乌兹别克斯坦，维娜参观了首个由中国民营企业在此投资的中乌鹏盛工业园，这个曾被乌总统卡里莫夫盛赞为是“乌兹别克斯坦与外国投资合作典范”的工农业园区，建成10余年来，为促进当地经济发展、改善民生、稳定社会做出了积极贡献。在参观了鹏盛工业园和农业园的企业，游览了乌中友谊公园后，维娜高兴地说：“想不到我未到中国就在中亚看到了大片种植的中国蔬菜！”在鹏盛塔什干办公室的中国上合农业基地展厅里，维娜非常高兴地在“丝绸之路”背景墙前留下了自己的身影，她感慨道：“感谢中国人给古丝绸之路带来了新的活力！‘一带一路’是对古丝绸之路的历史传承，是历史和现代的有机融合。”
	这几天，维娜正行走在塔吉克斯坦，这里曾经是“丝绸之路”至关重要节点，是曾经将东西贸易和文化交流融为一体的历史舞台，在这里，维娜见证了帕米尔高原上的中塔公路，这条全长1000多公里的公路将塔吉克斯坦同中国的喀喇昆仑公路连在了一起。当地人向她介绍，作为中国“一带一路”倡议的一部分，中塔公路二期的关键路段建设项目于去年6月正式动工。这一路段的总长度约为92.3公里，目前正处于紧锣密鼓的建设阶段，工程进行顺利。预计在2026年前完工并对公众开放，这将为中塔两国的贸易和人员往来提供更加便捷的交通通道，进一步促进地区的互联互通和合作。
	在塔吉克斯坦，维娜还经过了一条由中国公司承建的沙赫里斯坦隧道。这是中塔公路的一部分，这条被当地老百姓称为“中国朋友送来的最好礼物”，承载着塔中友谊的隧道，全长5公里，位于海拔近3000米的高山上，打通了当地被高山阻隔的南北地区，为交通不便的当地居民带来了极大的便利。
	维娜说：“行走在‘古丝绸之路’上，我看到了许多‘一带一路’倡议下的工程项目。它们正为当地的经济发展和文旅交流起到了重要作用。当我看到这些工程时，我感到内心澎湃。只有目睹，才能体会到它们的不可思议，只有亲自走到这儿，才能欣赏到这令人惊叹的事实。
	近两年来，维娜女士从威尼斯一路向东走来，让她深切感受到了古代“丝绸之路”与现代“一带一路”的连接、传承和创新。她探索这条古老贸易路线上的无数历史故事，探索当时的文化和商品交流，了解到世界各地的人们如何共同努力打破地理障碍。
	按照维娜的计划，她将于2024年5月中旬从吉尔吉斯坦入境中国新疆，她想走走中国段“古丝绸之路”的起点和重要节点城市和地区，比如新疆的喀什、库车和吐鲁番；甘肃的敦煌、张掖和嘉峪关；宁夏的黄河上游地区；青海的青海湖和祁连山脉等地，最终抵达西安。作为马可·波罗的“追随者”，她也想去当年马可·波罗到过的地方，比如南京、扬州、苏州、杭州，包括茶马古道等这些在中国历史上既具有重要地位，又拥有丰富的文化遗产和历史背景的地方。除此之外，她也想了解当年在古“丝绸之路”上广泛流通的丝绸、瓷器、茶叶等商品的产地。维娜说：“我一生崇拜马可·波罗和孔子这两个伟人，所以我也想看看孔子的故里，并希望让西方更好地了解这位真正的圣人。”她一路走来，在当地热心民众和志愿者的介绍下，她前往多家当地的孔子学院，不仅仅参观了教室、图书室和多媒体室，还深入了解了这里学习的学生们所涉及的课程内容。维娜表示：“孔子是中国乃至世界上最伟大的思想家、教育家之一，孔子不仅具有渊博的知识和高尚的情操，还有学贵力行、躬行践履的精神。孔子讲人生，也讲哲学，虽然我没有深入学习过孔子的理论，也不了解他的全部思想，但非常喜欢他关于生活的名言。我最喜欢他的那句‘千里之行，始于足下’，让我感受颇深，无论多么宏大的目标，都需要从小的一步开始！”(中国新闻周刊裕华)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>这几天，维娜正行走在塔吉克斯坦，这里曾经是“丝绸之路”至关重要节点，是曾经将东西贸易和文化交流融为一体的历史舞台，在这里，维娜见证了帕米尔高原上的中塔公路，这条全长1000多公里的公路将塔吉克斯坦同中国的喀喇昆仑公路连在了一起。按照维娜的计划，她将于2024年5月中旬从吉尔吉斯坦入境中国新疆，她想走走中国段“古丝绸之路”的起点和重要节点城市和地区，比如新疆的喀什、库车和吐鲁番。这是中塔公路的一部分，这条被当地老百姓称为“中国朋友送来的最好礼物”，承载着塔中友谊的隧道，全长5公里，位于海拔近3000米的高山上，打通了当地被高山阻隔的南北地区，为交通不便的当地居民带来了极大的便利。维娜说：“行走在‘古丝绸之路’上，我看到了许多‘一带一路’倡议下的工程项目。</key_sentence></doc>