<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>214</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-19/10096611.shtml</url><title>轨道上的京津冀：由“三片瓣”合为“一朵花”</title><datatime>2023-10-19 06:39:00</datatime><body>	在广袤的京津冀大地上，铁路如同大地的血脉，联通着祖国大地上的各个城市。近年来，中国铁路北京局集团有限公司(以下简称：中国铁路北京局)在党的领导下，紧紧围绕习近平总书记的重要指示批示精神，积极推进“轨道上的京津冀”建设，发挥铁路交通的骨干作用，推动了京津冀地区铁路交通的高质量发展，助力了区域经济社会的繁荣和生态环境的改善。10年间，一条条钢轨连接起无数的城市，见证了京津冀地区由“三片瓣”合为“一朵花”的壮丽画卷。
	京津冀高铁网络：缩短时空距离，联通发展新动脉
	京津冀的高铁发展是中国铁路发展的一个缩影。
	2008年8月1日，京津城际高速铁路正式开通运营；2009年4月1日，石太客运专线通车；2011年6月30日，京沪高铁通车；2012年12月26日，京广高铁京武段通车；2013年12月1日，津秦客运专线通车；2015年12月28日，津保铁路通车；2017年12月28日，石济客专开通运营，以北京、天津、石家庄和德州为基点的京津冀“矩形”高铁环形网形成；2019年12月30日京张高铁开通运营，从自主设计修建零的突破到世界最先进水平，从时速35公里到350公里，京张线见证了中国铁路的发展，也见证了中国综合国力的飞跃；2020年12月27日京雄城际铁路全线开通运营，将北京与大兴机场、雄安新区有效联通；2021年1月22日，京哈高铁北京到承德段正式开通运营，将承德市拉进京津冀一小时轨道交通圈；2022年12月30日京唐城际铁路、京滨城际铁路宝坻至北辰段正式开通运营……
	如今，京津冀区域内高铁总里程已经由2008年的118公里增长到2486公里，实现了对区域内所有地级市的全覆盖，京津冀地区“1小时交通圈”初具规模，主要城市间2小时通达交通圈基本形成，高铁飞驰、城际铁路和市域铁路比翼双飞，“轨道上的京津冀”主骨架基本成型。
	据了解，“十四五”期间，京唐铁路、京滨铁路、津兴铁路等将陆续建成开通，京雄商高铁雄安新区至商丘段、雄忻高铁、津潍高铁等项目已开工建设，京津冀地区铁路网将实现进一步扩充。
	服务升级迭代，京津冀出行体验更美好
	与高铁同步发展的，是铁路服务水平的持续提升。今年是中国首条运营时速350公里高铁——京津城际开通运营15周年。作为京津城际的第一批列车长，张莹说这15年里，铁路客运服务人员“从未停止过对服务细节的执着追求，要么不做，要做就做到极致”。对工作的极致追求推着张莹始终对自己严格要求，从没有过一丝懈怠。
	不少搭乘京津城际的旅客都过着“双城生活”，需要一大早从天津上车去北京工作。为了让旅客们在车上补个好觉，张莹会把车厢内的灯光调低、温度适当增高、广播音量调小、巡视车厢时还会放慢脚步减少声响。一位常年往返于北京、天津两地的旅客周先生有次专程找到了张莹，当面向她致谢：“谢谢你们提供了如此温馨细致的服务，谢谢！”
	近年来，中国铁路北京局坚持以人民为中心的发展思想，客运服务不断提质升级，根据客流和市场需求进一步深挖列车潜力、创新服务方式，大幅提升了旅客的乘车体验，使得人民群众的出行更为便捷，人民群众出行的获得感、幸福感、安全感持续增强。
	如今，定期票、计次票让旅客得到实惠，日常通勤更加便利；电子临时乘车身份证明、电子客票、刷脸进站、互联网订餐、敬老慢窗口、静音车厢的出现，满足了旅客出行的不同需求；“慢火车+旅游+土特产品推介+特色产业推广”的综合列车开行模式、特色旅游专列等产品的推出，满足了现代游客“快行慢游”需求……
	中欧班列联通世界，推动京津冀产品行销海外
	石家庄国际陆港位于河北省石家庄市高邑县内，是河北省唯一实现常态化、图定化开行中欧班列的国际陆港，平均每周有6列中欧班列从这里始发开往中亚、欧洲多个国家。中国铁路北京局下辖的石家庄货运中心高邑网点担负着石家庄国际陆港全部中欧班列的运输组织工作，在这里有一对夫妻“一内一外”、共同服务起这条联通亚欧大陆的“钢铁巨龙”。
	男孩叫杨晓，是高邑网点一名外勤货运员，负责对中欧班列集装箱货物进行安检查危，守护着中欧班列安全运输的首道关口；女孩叫白玉倩，身为内勤货运员的她负责做好中欧班列的信息录入和统计分析。
	随着石家庄国际陆港开行中欧班列数量的增长，货物发运品类也由过去的钢铁、化工产品发展到现如今的汽车、光伏电缆、服装、医药等多个品类，每当一个新品类出现时，都需要杨晓和同事们认真研究与之对应的装载加固方案，保障货物能够高效、安全运达目的地。
	5月19日，杨晓在查验集装箱时，发现一柜新的品名——大型装载机。他一眼就看出货物存在偏载与装载加固不到位的问题，于是马上向客户指出。“一旦大型机械装载不牢固，在列车运行途中可能会有蹿动风险，后果难以想象。”杨晓说。
	由于客户预约的是本地报关，马上到点着急报关，其他作业已来不及，客户焦急万分。本着让客户少跑路的服务原则，杨晓和同事们现场反复测量和研究，提出“换用钢丝绳、方木、大角木等装载加固材料，易活动部件拆解下来单独固定，增加配重进而解决偏载问题”等方案，使得该集装箱顺利通过查验，及时进入海关并安全运抵目的地。
	正因为有了像杨晓、白玉倩这样一群踏实肯干、认真负责的铁路人在幕后默默支撑，石家庄国际陆港从2018年开行中欧班列3列，增长至2022年全年发运310列，辐射范围更是扩大到德国、法国、芬兰、哈萨克斯坦等50多个国家和地区，构建起横贯东中西、连接南北的国际商贸物流大通道，带动京津冀区域特色优质产品走向海外。
	中国铁路北京局货运部相关负责人介绍，京津冀地区开行的中欧班列具有辐射范围广、货物品类多、货源需求旺盛等特点。班列主要经由津山、京沪、京广等铁路干线，发往二连浩特、满洲里、霍尔果斯等口岸站，将京津冀及周边地区生产的商品汽车、汽车零配件、日用品、钢材等物资，及时高效发往中亚、欧洲国家。
	自开行中欧班列以来，中国铁路北京局累计开行中欧(中亚)班列5431列，发运集装箱57.1万TEU(国际标准箱单位)，为“丝绸之路经济带”周边国家送去了大量生产生活物资，也为京津冀区域地方经济和外贸经济发展作出了积极贡献。
	天津货运中心新港营业部发运中欧(中亚)班列占天津货运中心发运中欧班列总量的95%以上，是名副其实的天津“中欧班列主战场”。
	受台风“杜苏芮”影响，8月初，天津地区普降大到暴雨，面对突如其来的恶劣天气，天津货运中心新港营业部孙凯连续多日带领职工坚守在一线。在此期间，有部分客户联系孙凯，焦急地说自己的货物基本都是怕湿货物，担心这次强降雨会导致集装箱堆场积水，集装箱内一旦进水，将会造成货物的极大损失。
	掌握情况后，为了避免货物浸湿，孙凯决定利用装卸车作业的间隙时间，将中欧班列集装箱堆场最下层的集装箱由重箱换成空箱。“虽然‘折腾’，但能有效避免堆场底层集装箱货物浸水，不但保证了中欧班列客户利益，更确保了天气不良下的作业安全。”孙凯说。事后，客户们纷纷对孙凯竖起大拇指：“铁路人把客户的事放在第一位，把所有的困难都提前想到，处理妥当了，跟铁路合作就是省心、放心！”
	班列联通欧亚，丝路风笛长鸣。如今中国铁路北京局管内开行的中欧班列搭载的商品种类越来越多，开行的频次稳步增加，管内逐步形成了天津新港营业部、河北省高邑国际陆港和北京平谷马坊3个中欧班列开行基地，每周开行中欧(中亚)班列18列。
	“现在，越来越多的企业通过中欧班列搭建起贸易桥梁、走出了国门。我和同事们也在不断提升服务质量，助力中欧班列开行高效顺畅。”中国铁路北京局货运部相关负责人说。
	雅万高铁心连中印尼，“轨道上的京津冀”越跑越快
	雅万高铁是印度尼西亚乃至整个东南亚地区的第一条高速铁路，北起印尼首都雅加达，南至西爪哇名城万隆，全长142公里。它不仅是中印尼共建“一带一路”的标志性工程，也是中国高铁首次全系统、全要素、全产业链在海外落地，全线采用中国技术、中国标准。在高铁开通运行前，中印尼双方精心组织相关单位对各专业设备进行了联调联试、检测验收和安全评估，确保线路完全具备开通运行条件。中国铁路北京局作为雅万高铁正式开通运营的主体单位，持续助力构建中印尼命运共同体。
	天津人穆振说，自己也没想到，有一天他会作为首发司机，在印尼驾驶雅万高铁“复兴号”。
	雅万高铁试验运行时，穆振就是首发司机。因为是新修线路，需要熟悉路线，穆振每天都会和同事在线路上走5公里左右。“这是为了了解周围的自然目标，感受起步坡道，行话叫‘走线’。”穆振说，尽管穿着脖套和防晒衣，但30多摄氏度的高温以及强烈的紫外线还是会灼伤皮肤，痛痒难忍，“感觉自己在印尼黑了两个色号”。
	穆振是第一批走出国门的“动车组司机”，入路27载，先后驾驶过干线货车、客车、动车组等12种型号机车。在印尼，穆振还负责培训印尼当地的高铁司机，34岁的印尼火车司机塞蒂亚就是其中之一。在高铁模拟驾驶室中，塞蒂亚万右手紧握调速手柄。穆振提醒他要放松，过于紧张会导致误操作。“驾驶高铁对司机的注意力、操作熟练度和灵活应变能力的要求要高很多。”塞蒂亚万说，自己一定要跟着中国老师好好学本领。
	“就像当时师父教我开火车那样，我会把自己的知识和实践经验毫无保留地传授给当地徒弟。”穆振说。2022年11月16日，在全世界瞩目和关注下，作为雅万高铁首次试验运行的动车组司机向习近平总书记汇报了高速铁路综合检测列车准备情况，圆满完成了G20展示工作任务。
	大道之行，无远弗届，美丽中国，华章可期。如今，互联互通、便捷高效的京津冀交通网络正在加速形成，不断完善的路网结构让“轨道上的京津冀”越跑越快，中国铁路北京局正以其勇当先锋和守正创新为中国式现代化疏通脉络，以全新的速度逐梦京津冀。
	岳阳鲁静董策张雍中青报·中青网记者周伟来源：中国青年报【编辑:李岩】
</body><key_sentence>自开行中欧班列以来，中国铁路北京局累计开行中欧(中亚)班列5431列，发运集装箱57.1万TEU(国际标准箱单位)，为“丝绸之路经济带”周边国家送去了大量生产生活物资，也为京津冀区域地方经济和外贸经济发展作出了积极贡献。中国铁路北京局货运部相关负责人介绍，京津冀地区开行的中欧班列具有辐射范围广、货物品类多、货源需求旺盛等特点。中国铁路北京局下辖的石家庄货运中心高邑网点担负着石家庄国际陆港全部中欧班列的运输组织工作，在这里有一对夫妻“一内一外”、共同服务起这条联通亚欧大陆的“钢铁巨龙”。正因为有了像杨晓、白玉倩这样一群踏实肯干、认真负责的铁路人在幕后默默支撑，石家庄国际陆港从2018年开行中欧班列3列，增长至2022年全年发运310列，辐射范围更是扩大到德国、法国、芬兰、哈萨克斯坦等50多个国家和地区，构建起横贯东中西、连接南北的国际商贸物流大通道，带动京津冀区域特色优质产品走向海外。</key_sentence></doc>