<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2161</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-30/10103202.shtml</url><title>水井坊三季度营收净利双增约20%，实现业绩目标</title><datatime>2023-10-30 18:23:00</datatime><body>	10月30日，水井坊发布2023年三季报。财报显示，水井坊三季度营收20.62亿元，同比增长21.48%，净利8.2亿元，同比增长19.61%，业绩达成此前预期。此外，公司经营活动现金流净额也同比增长22.24%。
	通过今年一季度主动降库存，水井坊维持住价值链稳定健康，并在今年第二季度重回增长，三季度实现双位数增长。水井坊表示，公司业绩符合管理层规划，但当下市场环境严峻，行业竞争激烈，公司将聚焦关键举措，强调快速启动，全力争取完成四季度业绩目标，保持住稳健的发展态势。
	行业深度调整业绩十分难得
	今年以来，水井坊的业绩逐步走高。三季度，水井坊实现营收和利润双位数增长，顺利达成的预期目标。
	白酒行业专家、千里智库创始人欧阳千里认为，在行业马太效应加剧，市场深度调整的大周期内，水井坊能保持自己的判断，坚持自有节奏并最终完成三季度业绩目标，十分难得。
	根据国家统计局、中国酒业协会及中国酒业经济运行报告等公布的数据显示，从2015起，我国白酒产量明显下降，生产企业数量先升后降，行业集中度不断提高。调整期中，渠道同步承压。在刚结束的深圳秋糖和上海酒博会上，不少经销商与业内专家呼吁，在市场调整过程当中要为经销商、为社会库存留得余地和空间。
	面对这样的大环境，欧阳千里认为，“三季报业绩说明，水井坊主动降库存的举动切实有效，同时也说明，企业对市场和经营情况的预判较为准确，经营管理动作落实比较到位。”水井坊核心品事业部总经理蒋炜表示，主动去库存及二三季度的销售让经销商信心度较高，价值链健康程度、渠道的稳定性和积极性与均随之进一步提升，核心盘稳健发力。
	聚焦关键举措，强调快速启动
	业绩增长背后离不开体系化努力。水井坊表示，今年二、三季度以来，水井坊更聚焦于关键举措，强调快速启动，在品牌建设、产品创新、营销突破等方面取得切实效果。
	首先是品牌核心资产的建设。水井街酒坊遗址和连续不断酿造600年的古窖池，是水井坊的“双国保”核心品牌资产之一，水井坊“一号菌群”便诞生于其间。今年8月11日、9月1日，水井坊连续举办“生生不息600年·水井坊科学考古二十五周年主题活动”和“生生不息600年·活态传承发展未来”大会，再现白酒科学考古领头羊之风，高举活态传承旗帜，彰显了“中国白酒第一坊”的地位。在活动上，水井坊公布了一号菌群科研最新阶段性研究成果，并联合中国酒业协会、四川中国白酒金三角酒业协会，发布了《水井坊古窖池保护性生产规范》，为水井街酒坊古窖池的活态保护立下一部“基本法”，不仅填补了业内空白，也是中国白酒尤其是浓香白酒活态文化发展与保护的积极探索，进一步夯实以“一号菌群”为核心的品质体系基础。
	品牌力与产品向来紧密挂钩。以珍贵的品牌资产及独有的“一号菌群”为基础，水井坊推出超高端产品“水井坊·第一坊”。该产品面向高端团购和圈层打造，水井坊首席市场与数字商务官周苑忻介绍，第一坊推出后，客户对该产品的高端品牌形象和品质非常认可，也因其是限量配额的稀缺性产品，一度供不应求。第一坊将进一步提升品牌在高端消费者中的影响力和渗透范围，并帮助水井坊其他产品扩大圈层市场。除了第一坊外，水井坊还推出了天号陈帝黄瓶产品，面向细分市场持续完善产品矩阵。
	在消费者培育方面，白酒学坊在三季度继续开展。该项目由水井坊创新举办，在行业内独有。消费者们通过白酒学坊，不仅学习和了解白酒基础知识，也能沉浸式体验水井坊的品牌和产品，从而迅速产生认同。今年以来，白酒学坊在苏州、广州等重点城市落地。目前已有超过8000人参与，均是核心目标消费者。
	营销突破工作则围绕“聚焦”展开。水井坊高端品事业部总经理陈全表示，在各地发展网球俱乐部，围绕网球大师赛开展消费者活动，通过文化美学馆落地等动作，有效强化了目标圈层渗透和消费者培育，对关键城市和关键客户的生意起到了有力支撑。而蒋炜则强调，一线营销工作落实到位，对门店终端的把握和拓展、对销售团队和经销商体系的动员、BC联动的开瓶扫码活动以及价格策略等执行均严格精细，促成了核心品在三季度的出色表现。此外，电商部分增速较快，电商产品线也持续丰富。
	坚守长期成长，穿越行业周期
	水井坊代理总经理艾恩华对三季度业绩予以肯定，但同时他也强调，目前市场形势严峻，行业处于深度调整周期，竞争激烈，水井坊要想保持稳健成长，还需加倍努力，坚持长期主义，聚焦关键举措，保持公司稳健的发展节奏。在四季度，水井坊将进一步提升公司在品牌建设、促进动销和团队建设等方面的工作。
	首先是品牌提升，持续推进高端化建设。以水井街酒坊遗址和水井坊酒非遗酿造技艺“双国保”核心品牌资产为基础，进一步提升品牌形象，深化对“一号菌群”的研究和应用，在多个价格带上都为消费者提供更为高端的产品和品质，是水井坊高端化的真正内涵。同时，继续推进白酒学坊、美学馆和产品品牌活动落地，持续提升井台、典藏等产品的品牌影响力。
	其次是抓动销。以业绩目标为核心，做好价值链管理；继续在重点市场推进多种圈层活动，增加目标圈层同水井坊品牌与产品的触点，深化体验；坚持推进高端品团购体系建设，进一步抓好核心品的终端门店，优化资源配置与激励计划，赢得动销；
	第三是团队能力提升，继续强化对销售渠道的建设与管理；保持对业绩长远目标的耐心同时，重视眼前的工作，抓实“现在立即可以做的事”；加强对数字化工具的使用，不断细化经营管理动作。
	此外，水井坊还将继续稳步推进水井坊邛崃全产业链基地项目的建设以及公司ESG各项目标的落地，穿越行业调整周期，实现公司全面稳健发展。【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>水井坊代理总经理艾恩华对三季度业绩予以肯定，但同时他也强调，目前市场形势严峻，行业处于深度调整周期，竞争激烈，水井坊要想保持稳健成长，还需加倍努力，坚持长期主义，聚焦关键举措，保持公司稳健的发展节奏。水井坊表示，公司业绩符合管理层规划，但当下市场环境严峻，行业竞争激烈，公司将聚焦关键举措，强调快速启动，全力争取完成四季度业绩目标，保持住稳健的发展态势。以水井街酒坊遗址和水井坊酒非遗酿造技艺“双国保”核心品牌资产为基础，进一步提升品牌形象，深化对“一号菌群”的研究和应用，在多个价格带上都为消费者提供更为高端的产品和品质，是水井坊高端化的真正内涵。白酒行业专家、千里智库创始人欧阳千里认为，在行业马太效应加剧，市场深度调整的大周期内，水井坊能保持自己的判断，坚持自有节奏并最终完成三季度业绩目标，十分难得。</key_sentence></doc>