<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2164</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-30/10103192.shtml</url><title>红船观察｜乌镇，十年“网事”知多少？</title><datatime>2023-10-30 17:51:00</datatime><body>	十年，能改变什么？
	从2014年首届世界互联网大会乌镇峰会举办至今，刚好是第十个年头。
	十年间，江南古镇因为与互联网的相遇变了模样，不再只有粉墙黛瓦、小桥流水；十年间，古镇桨声欸乃之“慢”和技术日行千里之“快”，不断重塑着互联网发展格局。
	一场国际盛会，究竟为一座城带来了什么？又改变了什么？我们试图从一个个生活场景间、一组组经济数据中、一项项城市荣誉里，寻找答案。
	一
	每年全球互联网的乌镇时间，我们总会见识不一样的新鲜“网事”，这些新技术、新理念、新应用也悉数落地，解锁嘉兴人智慧生活新范式。
	乘上无人车，感受智慧出行便利——
	在乌镇镇的百度阿波罗公园，无人驾驶的轿车已经投入使用。打开“萝卜快跑”打车软件，设置好起点和终点，五分钟后，一辆白色的无人车就停到了路边。我们在后排屏幕上点击确认后，车辆自动起步，并根据预定路线行驶。由于车顶的无人驾驶模块装有鱼眼摄像头和激光感应装置，能够自动避开障碍物，并根据道路限速情况调节车速，基本不需要人为干预。
	坐上智能游船，感受别样的旅游体验——
	南湖区湘家荡景区的月亮湾沙滩码头边，由智船科技(嘉兴)公司生产的无人驾驶智能休闲船已经投入试运营。微风拂面，登上智能游览船，在河道上定好点位，它就会按照设定路线自动驾驶。“这艘船充一次电，可以运行8个小时。”智船科技(嘉兴)公司总经理张明辉说，“可以约上三五个朋友在船上喝喝茶、聊聊天，拥有一个完全私密的空间，度过一段休闲时光。”
	无人驾驶收割机开进田头，农民伯伯更省力——
	近日，嘉兴市农科院嘉善农科所长秀基地里，工作人员金全华按下手中的控制面板按钮，一旁稻田里的无人驾驶收割机便动了起来。只见它“踩着”两圈皮带轮子，挥舞着红色的滚轮“爪子”。转眼间，一排稻子就被它割了下来，草叶从它身后喷出，稻子则留在了它的“肚子”里。一天下来，50亩水稻就收割好了。
	互联网带来的真正深刻变化还得落实到人。近年来，嘉兴围绕打造高质量发展建设共同富裕典范城市，建立重大改革项目清单和标志性工程清单，在共同富裕大场景中推动重大改革系统集成、创新突破，探索打造共同富裕数字化应用场景，推动共同富裕全新变革，率先形成了一批可复制可推广的嘉兴经验。
	2015年，嘉兴被列入首批国家新型智慧城市标杆市试点；2017年，嘉兴建成“城市大数据中心”和“城市综合运行管理中心”；2020年，提出“城市大脑”2.0版……十年来，嘉兴不断探索智慧城市建设，走在全省乃至全国的前列。
	可以说，互联网赋能之下，从舌尖到指尖、从田间到车间、从衣食住行到娱乐消费，数字技术不断拓展着乌镇乃至整个嘉兴人智慧生活的边界，对社会生产、生活和城市格局进行了全方位重塑。
	二
	曾经的乌镇，因小桥流水、粉墙黛瓦而古朴瑰丽、诗意万千，如今涌动数字经济的浪潮。
	首届乌镇峰会举办时，乌镇与数字经济相关的企业只有12家，今天已经超过1000家。浙江首个大型超算中心“乌镇之光”也落在这里，正式纳入国家超算中心序列，算力水平进入全球前十。
	十年来，嘉兴始终把发展数字经济作为“一号工程”来抓，借助乌镇峰会的浩荡“东风”，着力推进数字产业化、产业数字化、数字新基建，形成了数字经济蓬勃发展的“生态雨林”，成为推动全市经济社会高质量发展的主引擎和硬核支撑。
	以“融”提效。在新凤鸣集团差别化聚酯纤维新材料“未来工厂”，依托“5G＋工业互联网”的新技术，工厂的运行效率提升20%、研发周期缩短50%，每年人均产值超600万元；走进敏华未来汽车智慧产业园，展厅里，一个颇有艺术气息的机器人很是吸睛，它留着山羊胡，顶着一顶草帽，戴着黑框眼镜，是个造型独特的“绘画大师”，你只要和它对视几秒，它就会挥动握着画笔的手，几分钟后你就会得到一张自己的肖像画。经过多年发展，这里研发的智能产品，已经从汽车生产延伸到其他各个领域。
	向“新”进军。眼下，嘉兴正抢抓全国一体化算力网络国家枢纽节点战略布局机遇，落实“东数西算”工程，用好“乌镇之光”超算中心、嘉善长三角数据中心等一批重大数据中心，发展数据中心集群，积极对接上海国家级互联网骨干网络，参与长三角环网和浙江省网建设，提升嘉兴在全国算力网络布局中的枢纽地位和能级，夯实长三角城市群重要中心城市的数字底座。
	往“高”攀升。桐乡产业转型实现新提升，从原来的桑蚕丝、化纤丝、玻纤丝、纺织服装“三丝一纺”，转变为现在的智能汽车、智能计算、智能传感和工业互联网“三智一网”，数字经济成为桐乡最鲜明的标识；嘉兴全市则瞄准产业链、价值链高端，做优做强智能终端、智能光伏、新一代网络通信三大优势产业，培育壮大集成电路、人工智能、软件与智能计算三大特色产业，谋划布局柔性电子、数字安防、车联网三大新兴产业，加快构建“333”数字经济核心产业新体系，助推嘉兴从“制造大市”迈向“智造创新强市”。
	数据最有说服力——嘉兴市数字经济核心产业增加值从2015年的225.0亿元增加到2022年的730.85亿元；数字经济核心产业增加值占全市GDP的比重从2015年的6.4%上升至2022年的10.8%，占比连续八年保持全省第二。
	三
	世界互联网大会乌镇峰会的永久落户，搭建起嘉兴与世界互联互通的桥梁纽带，让全球的人才、资金、技术等资源，通过乌镇结缘嘉兴，助推着城市能级越来越高，城市综合竞争力越来越强，正加快打造长三角城市群重要中心城市。
	幸福指数越来越高。嘉兴加快打造“幸福一‘嘉’人”民生优享品牌，率先实现国家义务教育均衡发展县“满堂红”，养老、医疗保险实施标准和参保率居全省前列，获评全国健康城市建设样板市，居民主要健康指标达到发达国家水平；以“三治融合”创新构建社会治理共同体，成功创建全国法治政府建设示范市，实现全国文明城市“四连冠”、基层公共文化服务评估“九连冠”、平安建设“十八连冠”。如今的嘉兴，从“衣食住行”到“文教卫体”，公共服务更加优质均衡，群众获得感成色更足、幸福感更可持续、安全感更有保障。2022年，嘉兴全市农村居民人均可支配收入达46276元，连续19年位居浙江省首位；城乡居民收入比缩小至1.60以内；所有村集体经济年经常性收入都超过150万元。
	生态环境越来越美。水是生存之本、文明之源。现如今，只要一提起嘉兴的水，市民总有一种强烈的感知，就是“越来越好”了！近些年，围绕人民群众最关心的水质量问题，嘉兴深入践行“绿水青山就是金山银山”理念，深入推进水污染防治、水生态修复和水系重构并重的治水新模式，实现水环境质量由类别改善向生态健康的蝶变跃升：全市国控、省控断面一到三类水质比例均为100%，83个市控以上断面一到三类水质比例100%，交接断面功能区达标率100%，县级以上饮用水水源地水质达标率稳定保持在100%。
	城市“家底”越来越厚。乌镇峰会带来的人流、商流、信息流，也让嘉兴的知名度、美誉度以及城市综合实力大大提升，嘉兴市地区生产总值从2014年的3352.8亿元增加到2022年的6739亿元，经济总量上升到全国百强城市第41位；规上工业总产值从1328.26亿元增加到1.42万亿元；财政总收入突破千亿元大关，与一般公共预算收入双双跃升至全省第3位；所辖县(市)财政总收入全部超百亿元。
	让我们共赴“十年之约”的邀请，11月，乌镇见！
	(潮新闻记者宋彬彬王雨红通讯员吴锋)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>眼下，嘉兴正抢抓全国一体化算力网络国家枢纽节点战略布局机遇，落实“东数西算”工程，用好“乌镇之光”超算中心、嘉善长三角数据中心等一批重大数据中心，发展数据中心集群，积极对接上海国家级互联网骨干网络，参与长三角环网和浙江省网建设，提升嘉兴在全国算力网络布局中的枢纽地位和能级，夯实长三角城市群重要中心城市的数字底座。世界互联网大会乌镇峰会的永久落户，搭建起嘉兴与世界互联互通的桥梁纽带，让全球的人才、资金、技术等资源，通过乌镇结缘嘉兴，助推着城市能级越来越高，城市综合竞争力越来越强，正加快打造长三角城市群重要中心城市。乌镇峰会带来的人流、商流、信息流，也让嘉兴的知名度、美誉度以及城市综合实力大大提升，嘉兴市地区生产总值从2014年的3352.8亿元增加到2022年的6739亿元，经济总量上升到全国百强城市第41位。十年来，嘉兴始终把发展数字经济作为“一号工程”来抓，借助乌镇峰会的浩荡“东风”，着力推进数字产业化、产业数字化、数字新基建，形成了数字经济蓬勃发展的“生态雨林”，成为推动全市经济社会高质量发展的主引擎和硬核支撑。</key_sentence></doc>