<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2165</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-30/10103186.shtml</url><title>世界周刊丨新军备竞赛？</title><datatime>2023-10-30 17:44:00</datatime><body>	“核战争”还是“核禁令”？选择权在你。在9月26日“彻底消除核武器国际日”，联合国秘书长古特雷斯曾致辞称：和平的未来取决于结束核威胁。反对核试验、遏制核军备竞赛、降低核战争风险，是国际社会的普遍共识和共同行动。然而近年来，随着国际安全局势的变化，人们对重启核试验的担忧不断增多。近期，美国在内华达州核试验场进行了一次地下高爆试验。俄罗斯军事专家康斯坦丁·西夫科夫直言：美国此举正在挑起美俄间新的“核竞赛”。
	一团橘红色火球腾空而起，划破夜空。
	10月25日，俄罗斯国防部公布了陆海空三军核威慑力量演习画面，总统普京亲自指挥当天的军演。
	俄罗斯国防部长绍伊古：俄罗斯核战略进攻力量将演练以大规模核打击，回应敌方核攻击的情况。
	俄武装力量总参谋长瓦列里·格拉西莫夫表示，俄罗斯战略导弹部队的“亚尔斯”机动陆基战略导弹系统、北方舰队的“图拉”号战略导弹核潜艇以及2架图-95MS战略轰炸机参与了演习。
	“俄罗斯为什么要演练核威慑力量？”俄《共青团真理报》以此为题刊发文章称，此次演练内容是核反击，这是对美国和西方发出的一个重要信号。
	在此之前，北约的核威慑演习已经上演。
	北约秘书长斯托尔滕贝格：我们的演习将有助于确保我们核威慑的可靠性、有效性和安全性，并由此发出清晰信息，北约将保护捍卫所有盟国。
	10月16日至26日，北约13国举行代号为“坚定正午”(SteadfastNoon)的核威慑军演，演习地点在意大利、克罗地亚和地中海，具备核打击能力的美国B-52战略轰炸机从本土飞来参演。
	俄罗斯外交部长拉夫罗夫：10月26日，美国在一些欧洲国家进行核武器的前沿部署以及执行所谓的联合核任务，制造了更高的战略风险。
	冷战高峰时的1971年，美国在欧洲部署的战术核武器曾多达7300件。
	冷战结束后，核武部署逐渐减少，然而近年来，北约以外部威胁加剧为由，不断提升核演习强度，引起国际社会高度关注。
	白俄罗斯外交部长阿列伊尼克：造成当前紧张局势的原因是西方持续推动的以北约为中心的安全模式。
	10月25日，俄联邦委员会即俄议会上院全票通过一项法案，撤销批准《全面禁止核试验条约》。
	俄罗斯联邦委员会主席马特维延科：如果美国继续不采取措施履行己方义务，那么该条约仍将是一纸空文，继续参与对俄罗斯来说也没有意义。
	1996年，联合国大会通过《全面禁止核试验条约》，旨在遏制核军备竞赛。美俄都签署了该条约，2000年俄罗斯批准条约，而美国一直不予批准。
	俄《观点报》直言，美方此举是把包括俄罗斯在内的其他缔约国置于不平等地位。
	俄罗斯外交部副部长里亚布科夫：你们都听说了，就在俄国家杜马(议会下院)通过这项撤销法案当天，美国内华达州核试验场实施了所谓的化学爆炸。
	当地时间10月18日，美国内华达州核试验场12区的P隧道内，进行了一次高爆试验。
	美国能源部在当天发布的一份简短声明中称，这次“地下化学爆炸”由美国国家核安全管理局领导的一个专家小组实施，使用了高能化学炸药和放射性同位素指示剂，目的是“提高美国探测国外低当量核爆炸的能力”。
	但美国媒体却有不同表述。
	福克斯新闻和彭博社在报道标题中都直接使用“核试验”一词。
	1959年7月，在莫斯科举行的美国国家博览会开幕式上，时任苏联部长会议主席赫鲁晓夫和时任美国副总统尼克松在厨房展台进行了著名的“厨房辩论”。
	时任美国副总统尼克松：在某些领域，比如发射火箭、探索太空，也有一些领域，我们比你们先进，比如彩色电视机。
	时任苏联部长会议主席赫鲁晓夫：不，你们不比我们领先，大错特错。在火箭和这项技术上，我们都比你们领先。
	“厨房辩论”为美苏核争霸定下基调。
	据联合国数据，1945至1996年间，全世界共进行了2000多次核试验。美国进行了1032次试验，苏联715次。双方打造了数以万计的核弹头，都有将对方毁灭的能力。
	1962年，古巴导弹危机爆发。
	美苏极度逼近核战边缘，让世界深刻认识到核对抗带来的巨大风险。
	内华达州核试验场，美国主要的核试验基地，占地面积约3500平方公里，包含28个区、1100座建筑。
	美国核物理学家谢尔顿：美国设立了内华达州核试验场，进行了代号游骑兵行动的核试验，5种新型核弹在内华达州核试验场上空被投下。
	从1951年起，这里共进行了928次核试验，其中100次是大气圈内核试验，828次是地下核试验，多年的核试验让内华达沙漠千疮百孔，远远看去如同月球表面。
	1992年美国停止核试验后，内华达州核试验场主要用于进行亚临界核试验和非核试验。在地下近300米处，是试验场的地下设施“U1a综合体”。据内华达州核试验场官网介绍，物理学家们会在该设施中使用高能化学炸药对特殊核材料施加极端温度和压力，收集到的数据由核武器实验室进行分析。
	内华达州核试验场工作人员德普利：我们需要做数据收集，以安全可靠的方式来维持我们的核武库存。
	美国有线电视新闻网通过卫星图像对比指出，“U1a综合体”在2018年至2023年间进行过大规模扩建。这里是全美唯一可以对武器级数量的核原料钚进行亚临界试验的地方。冷战结束后，美俄逐步削减核武器数量，但美国从未放弃对核武库的更新。
	10月6日，美联社披露，内华达州核试验场的地下设施中，正在推进一个代号“天蝎座”的项目，耗资18亿美元，将建造一台长度与足球场相当的设施，通过高能化学炸药来测试核原料钚。
	美国空军退役上校雷顿：美国已经投入了大量时间、金钱、精力，来现代化自己的核武库，并且为相关核试验做准备。
	美国国家核安全管理局2019年7月发布的一份文件显示，根据1993年的总统指示，该机构必须保持在24至36个月内进行核试验的能力。
	2020年5月，负责核事务的美国国防部副助理部长德鲁·沃特(DrewWalter)透露，美国国家核安全管理局已经在内华达州选定了一处合适的地下试验场，只要总统下令，数月内就可以重启地下核试验。
	查塔姆研究所国际安全研究主任刘易斯：恢复核试验的主要目的是开发新的核武器，所以这将是危险的。
	今年6月，斯德哥尔摩国际和平研究所(SIPRI)发布的评估报告显示，美国已经部署核弹头1770枚，全球最多。
	10月12日，美国国会战略态势委员会发布《美国战略态势》报告，声称美国必须加速“核武器现代化计划”。
	美国国会预算办公室7月的一份报告估计，2023年至2032年，美国现有的“核武器现代化计划”将花费7560亿美元，平均每年超过750亿美元。如果采纳战略态势委员会的建议，则还需额外投入数千亿美元。
	查塔姆研究所国际安全研究主任刘易斯：我们正在进入一个新阶段，核武器越来越不受约束，这可能导致核扩散。
	从特朗普政府开始，美国就加强了对核弹头的更新换代。比如，以“升级版”的B61-12核弹替换核武库里另外3种B61的早期版本。
	据介绍，B61-12是一种“介于战略核武器和战术核武器之间”的新型核武器，携带的核弹头当量较小，但精度更高。
	当地时间9月6日凌晨1时26分，美军在加利福尼亚州范登堡太空军基地试射了一枚未携带核弹头的“民兵3”洲际弹道导弹(MinutemanⅢ)，在太平洋上空飞行了6700多公里后，抵达马绍尔群岛的夸贾林环礁附近海域。
	“民兵3”，美国唯一现役的陆基洲际弹道导弹，已服役超过50年。
	美国军方称，从2030年起，由诺思罗普·格鲁曼公司研发的下一代陆基洲际弹道导弹“哨兵”(Sentinel)将逐步替换“民兵3”，成为美国海陆空三位一体战略核力量的陆基组成部分。海基方面，“哥伦比亚级”弹道导弹核潜艇正逐步取代现有的“俄亥俄”级战略核潜艇。空基方面，新研发的B-21“突袭者”(Raider)战略轰炸机计划于今年年底实现首飞，2025年开始列装。
	持续升级的“三位一体”核力量，是美国维持其全球霸权的重要手段。
	10月17日，美国“三位一体”核打击空中平台B-52H战略轰炸机在韩国清州空军基地降落。
	美国空军第96轰炸机中队指挥官帕克：我们可以执行各种任务，比如战略攻击、空中拦截、近距离空中支援，显然我们也能承担核任务。
	10月25日，B-52H与韩日两国的战机首次在朝鲜半岛附近举行联合空中演习。
	加之此前的10月12日，美国海军核动力航母“里根”号停靠釜山港，这番“秀肌肉”被视为美国对所谓“延伸威慑”战略的强化。
	韩国民众：加强对朝鲜的延伸威慑只会加剧军事紧张，必须停止！
	在欧洲推进北约“核共享”，在亚太强化“延伸威慑”，拉着英国、澳大利亚搞“核潜艇合作”，不难看出，美国一直在以“维护盟友安全”之名冲击国际核不扩散体系，也导致军备竞赛和军事对抗升级的风险日益增加。
	美国前总统特朗普：俄罗斯窃取了超级导弹，它们速度超快，俄罗斯在奥巴马执政时期窃取了它。
	10月23日，特朗普在新罕布什尔州举行的竞选集会上指责俄罗斯窃取了美国超级导弹的图纸。
	一天后，俄方作出回应。
	俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫：我们自己有导弹，有很好的导弹，我很难说我们的导弹是否属于特朗普先生所理解的超级导弹。
	今年1月，俄罗斯首艘装备“锆石”高超音速巡航导弹的护卫舰“戈尔什科夫海军元帅”号开始战斗值勤。当时，总统普京就曾表示这款导弹“独一无二”。
	俄罗斯卫星通讯社称，“锆石”是世界上第一种能够依靠自身动力在大气层内全程进行高超音速飞行并实施机动的导弹，最高速度为9马赫，也就是9倍音速，最大射程1000公里，可打击各种水面舰艇和地面目标。
	目前，俄罗斯主要研制了三种高超音速导弹——“先锋”洲际导弹、“锆石”巡航导弹和“匕首”空射弹道导弹。
	2022年3月18日，俄军使用“匕首”高超音速导弹摧毁了乌克兰武装部队位于伊万诺-弗兰科夫斯克州的一个大型地下导弹和航空弹药库。
	哈德逊研究所资深研究员克拉克：高超音速武器的速度和机动性使其能够逃避防御系统。
	半岛电视台指出，如今核威慑的最大变化就在于高超音速武器的出现。
	目前，俄、美已经完成了对高超音速导弹的试射。美国国会研究服务处的一份报告指出，法国、德国、澳大利亚、印度和日本也正在研究这一技术。
	时任五角大楼发言人柯比：我们对高超音速能力的追求是真真切切的。
	2019年8月美国退出《中导条约》，2020年11月退出《开放天空条约》。
	近年来，美国固守冷战思维、奉行大国竞争战略，导致一系列军控协议失效，这使得分析人士深感担忧，如果这一惯性思维在短期内无法消除，军备竞赛趋势或将更加明显。
	美国军备控制协会网站也发出警告：冷战的经验告诉我们，无限制的军备竞赛没有赢家，只有输家。
	(央视新闻客户端)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>俄罗斯外交部长拉夫罗夫：10月26日，美国在一些欧洲国家进行核武器的前沿部署以及执行所谓的联合核任务，制造了更高的战略风险。美国国家核安全管理局2019年7月发布的一份文件显示，根据1993年的总统指示，该机构必须保持在24至36个月内进行核试验的能力。2020年5月，负责核事务的美国国防部副助理部长德鲁·沃特(DrewWalter)透露，美国国家核安全管理局已经在内华达州选定了一处合适的地下试验场，只要总统下令，数月内就可以重启地下核试验。在欧洲推进北约“核共享”，在亚太强化“延伸威慑”，拉着英国、澳大利亚搞“核潜艇合作”，不难看出，美国一直在以“维护盟友安全”之名冲击国际核不扩散体系，也导致军备竞赛和军事对抗升级的风险日益增加。</key_sentence></doc>