<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2166</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-30/10103183.shtml</url><title>【世界说】美国今年大规模枪击事件数量或超2021年峰值！</title><datatime>2023-10-30 17:42:00</datatime><body>	【世界说】美国今年大规模枪击事件数量或超2021年峰值！
	美媒：枪支暴力“病因”在美国政治、文化、法律中根深蒂固
	中国日报网10月30日电美国缅因州刘易斯顿发生的大规模枪击事件成为美国枪支暴力问题的又一悲剧性里程碑。非营利组织“枪支暴力档案”(GunViolenceArchive)的数据显示，该事件中有三个地点发生枪击，造成至少22人死亡，多达60人受伤，是2023年最为致命的大规模枪击事件。
	美国TheTrace网站的文章写道：“像尤瓦尔迪校园枪击和刘易斯顿枪击这样的事件在美国真的变得越来越普遍了吗？答案：是的。”大规模枪击事件在美国变得如此频繁，以至于美国人时常觉得，那些任意的、无差别的枪击事件随时随地可能发生，毫无预兆。
	研究枪支暴力的无党派组织“暴力项目”(TheViolenceProject)所收集的1966年至2023年的数据显示，随着时间的推移，美国发生的大规模枪击事件不仅越来越频繁，而且越来越致命。
	美国VOX新闻网26日刊文称，导致刘易斯顿枪击事件这样的悲剧发生的因素在美国的政治、文化、法律中根深蒂固。枪支暴力是美国独有的，但不应变得正常化。
	自2015年以来，美国的大规模枪击事件数量一直在增加，2021年达到了686起的峰值。今年截至10月底，美国已经发生了565起大规模枪击事件。按照这个速度，2021年的记录将被打破。
	西班牙《马卡报》(MARCA)网站报道称，这是美国大规模枪击事件连续第三年在11月之前超过500起。有研究显示，五年前，美国一年中发生大规模枪击事件的数量还没超过500起。
	枪支暴力以如此之快的速度增加，全美范围内有越来越多的生命被夺去，这样的趋势令人惶惶不安。据“枪支暴力档案”的数据，截至10月28日，今年全美各类涉枪事件已造成超3.55万人死亡。
	报道称，枪支的可获得性是造成这场危机的重要因素之一。每100个美国人拥有大约120支枪，很大一部分美国成年人生活在有枪支的家庭中，没有哪个国家的民间枪支拥有量如美国一样比人口还要多。
	VOX新闻网指出，尽管美国国会去年就有限的枪支改革达成了协议，但“狭隘的改革”并未阻止美国枪支暴力的泛滥。自美国建国以来，该国社会对支持公民拥枪的看法便已深深扎根于政治、文化和法律之中。在这样的情况下，许多红色州在过去几年放松了枪支法律，而不是让公众获得枪支变得更加困难。
	美国维克森林大学(WakeForestUniversity)研究美国枪支文化的教授戴维·亚曼(DavidYamane)表示说：“美国的独特之处在于枪支始终存在，普通人广泛地拥有枪支，而政府也并未声称对枪支拥有更大的垄断。”
	文章称，美国私人拥有枪支的数量很难估算，不仅是因为没有全美性的数据库来登记人们是否拥有枪支，同时也因为在缺乏强有力的联邦枪支贩运法律的情况下，枪支黑市“蓬勃发展”。另外，人们还可以通过使用DIY套件或者3D打印机来自己制造枪支，枪支游说团体也强烈反对追踪枪支销售以及建立全美手枪登记制度的联邦立法。
	大量的枪、更多的枪，就意味着更多的涉枪死亡。研究人员发现，在美国，拥有枪支与枪支暴力之间存在明显的联系，一些人更认为二者是因果关系。
	2013年美国波士顿大学(BostonUniversity)牵头的一项研究显示，家庭持枪率每增加一个百分点，该州的涉枪他杀率就上升0.9%。枪支管制倡导组织“为每个城镇带来枪支安全”(EverytownforGunSafety)的研究也表明，枪支法律较弱的州，涉枪他杀及涉枪自杀率更高。
	纽约州立大学科特兰分校(SUNYCortland)研究枪支管制政治的教授罗伯特·斯皮策(RobertSpitzer)分析指出，在现代，美国枪支文化的狩猎元素已经被一种高度政治化的观念所掩盖。这种观念认为，携带枪支是自由，是个性，是个人自我保护的表达。
	大规模枪击事件的发生不仅难以促进枪支管制的实施，反而在美国拥枪文化的影响下，探索针对枪支暴力的政策解决方案变得更加困难，因为以美国的标准来看，这些(控枪)措施过于极端。例如，桑迪胡克小学枪击事件发生近十年之后，美国国会才通过了一项新的枪支管制法。而2022年6月通过的这项《两党更安全社区法》，其作用也是有限的。
	与此同时，许多州近年来都在寻求扩大枪支所有权。目前，至少有27个州已经通过了法律，允许居民在没有许可证的情况下携带手枪，并允许学校教职员工在校园内携带枪支。
	文章进一步指出，美国联邦最高法院使得解决枪支暴力泛滥问题成为不可能。2008年，最高法院将全美步枪协会(NRA)首席执行官韦恩·拉皮埃尔(WayneLaPierre)的“好人持枪”理论写入美国宪法。
	美国宪法第二修正案规定，“管理良好的民兵是保障自由州的安全所必需的，因此人民持有和携带武器的权利不得侵犯”。文章称，在这一法律制度下，对于那些认为美国政府应该保护公民免受枪支暴力的人来说，美国枪支管制面临的形势仍是严峻的。【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>研究枪支暴力的无党派组织“暴力项目”(TheViolenceProject)所收集的1966年至2023年的数据显示，随着时间的推移，美国发生的大规模枪击事件不仅越来越频繁，而且越来越致命。大规模枪击事件的发生不仅难以促进枪支管制的实施，反而在美国拥枪文化的影响下，探索针对枪支暴力的政策解决方案变得更加困难，因为以美国的标准来看，这些(控枪)措施过于极端。中国日报网10月30日电美国缅因州刘易斯顿发生的大规模枪击事件成为美国枪支暴力问题的又一悲剧性里程碑。文章称，在这一法律制度下，对于那些认为美国政府应该保护公民免受枪支暴力的人来说，美国枪支管制面临的形势仍是严峻的。</key_sentence></doc>