<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>217</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-19/10096606.shtml</url><title>【时事观察】巴以止战待何时</title><datatime>2023-10-19 05:32:00</datatime><body>	毕振山
	截至当地时间10月18日，本轮巴以冲突已经持续12天，造成双方超过4400人死亡。加沙地带目前陷入严重的人道主义危机，迫切需要援助。然而，冲突尚未看到停止的迹象，国际社会需要加大斡旋力度，推动冲突早日结束。
	巴勒斯坦加沙地带卫生部门17日发布消息称，以色列军方当天空袭了加沙一所医院，导致大约500人死亡。事件发生后，巴勒斯坦总统阿巴斯宣布，巴方将在全境为医院遇难者和在本轮冲突中遇难的巴勒斯坦人哀悼3天。
	阿巴斯还表示，以色列政府已经越过“所有红线”。他呼吁巴勒斯坦人团结起来，采取一切措施制止加沙地带和约旦河西岸的暴力冲突。约旦外交部则宣布，鉴于当前局势，约旦决定取消原定于18日在安曼举行的巴勒斯坦、约旦、埃及和美国领导人的会晤。
	不过，以色列方面否认实施了袭击。以色列国防军发表声明说，是巴勒斯坦伊斯兰圣战组织(杰哈德)发射火箭弹失误击中了医院。杰哈德对此予以否认。
	截至17日晚，根据巴以双方公布的数据，此轮巴以冲突已经造成巴方大约3000人死亡，以色列方面则有1400多人死亡。巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动(哈马斯)7日偷袭以色列境内多个军民目标后，以方对加沙地带展开轰炸，并切断了加沙的水、电和能源供应，导致加沙人道主义状况日益恶化。以军要求加沙地带北部居民撤离的命令，更是令大量巴勒斯坦民众流离失所。
	据报道，加沙地带共有3个口岸，北部的埃雷兹口岸和东南部的凯雷姆沙洛姆口岸均与以色列接壤，南部的拉法口岸与埃及接壤。埃及控制拉法口岸，但从该口岸运送物资进入加沙需要得到以色列批准。由于以色列的轰炸导致拉法口岸无法正常运转，大量救援物资滞留在拉法口岸而无法进入加沙。
	尽管加沙的状况日益恶化，但冲突尚未出现缓解的迹象。
	以军16日晚宣布，以军装甲车和地面部队已经做好进入加沙地带的准备。17日，以色列国防军发言人再次表示，以军正在为下一阶段的军事行动做准备，但可能是与地面进攻不一样的方式。以军还在约旦河西岸逮捕了大约360名巴勒斯坦人。
	哈马斯下属武装派别卡桑旅则表示，巴勒斯坦武装组织扣押了200名到250名以色列人员。卡桑旅称，已经做好准备应对以军对加沙地带发动地面进攻。卡桑旅16日继续向以色列境内发射火箭弹。
	与此同时，以色列与黎巴嫩真主党之间的冲突也在持续。黎巴嫩真主党武装人员袭击黎以边境的以方据点，以方则炮击黎巴嫩真主党的目标。以军表示，尽管加沙地带是以军战斗的焦点，但以方为应对两条甚至多条战线做好了准备。
	有分析人士指出，2014年巴以和谈中断以来，双方曾发生多次冲突，但以方在冲突中损失较小。2021年和2022年，以色列曾分别对哈马斯和杰哈德展开空袭，使这两个组织损失惨重。在以方看来，其高压政策已经使巴勒斯坦武装派别丧失大规模作战能力。
	然而，新一轮的冲突不仅使以色列遭受巨大人员伤亡，也让以方看到巴勒斯坦武装派别仍有能力一战。在此情况下，以方誓要消灭哈马斯的抵抗能力才肯停手。巴勒斯坦的武装派别则希望借此次冲突扭转巴以局势走向，唤起国际社会对巴以问题的关注。
	为了推动巴以双方早日停火，联合国以及国际社会纷纷行动起来。中国同巴勒斯坦、以色列、埃及、沙特等国进行沟通，推动局势降温。埃及表示愿意就冲突主办国际及地区峰会。俄罗斯、土耳其、伊朗等国也与多方进行沟通。德国总理朔尔茨、法国外长科隆纳等人也到访以色列。
	美国方面也是动作频频，美国国务卿布林肯和总统拜登先后到访中东。然而，美国同时也在向以色列源源不断地提供武器。美军的“福特”号航母打击群和“艾森豪威尔”号航母打击群都已部署到地中海东部地区，美军一支约2000人的快速反应部队也准备部署到以色列。
	分析人士指出，美国军事援助以色列以及黎以、巴以双方的态势表明，巴以冲突接下来存在进一步扩大化的风险。但是从以色列和巴勒斯坦遭受的损失来看，这场战争没有赢家。国际社会更加意识到，只有尽快推动落实“两国方案”，巴以才有可能摆脱以暴制暴的循环。（工人日报）【编辑:李岩】
</body><key_sentence>巴勒斯坦加沙地带卫生部门17日发布消息称，以色列军方当天空袭了加沙一所医院，导致大约500人死亡。然而，新一轮的冲突不仅使以色列遭受巨大人员伤亡，也让以方看到巴勒斯坦武装派别仍有能力一战。截至17日晚，根据巴以双方公布的数据，此轮巴以冲突已经造成巴方大约3000人死亡，以色列方面则有1400多人死亡。分析人士指出，美国军事援助以色列以及黎以、巴以双方的态势表明，巴以冲突接下来存在进一步扩大化的风险。</key_sentence></doc>