<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2177</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-30/10103167.shtml</url><title>隆子县聚焦黑青稞、黑白花奶牛、藏黑鸡、黑藏猪—— 夯实产业根基 走好振兴之路</title><datatime>2023-10-30 16:57:00</datatime><body>	曾藏深山无人知，今有“四宝”声名扬。
	近年来，山南市隆子县立足黑青稞、黑白花奶牛、藏黑鸡、黑藏猪资源优势，因地制宜将“四黑”打造成“四宝”，走出了一条独具特色的产业振兴之路。
	黑青稞成金字招牌
	隆子黑青稞生长在海拔3800米至4200米之间，因其表皮呈现黑紫色而得名，具有特殊高抗氧化性及营养含量。
	2014年以来，黑青稞作为隆子县重点打造的特色农牧产业，年均种植面积逐步从1.3万亩提高到现在的3万余亩，单产从每亩490斤提高到650斤，辐射带动群众4231户，年均产量达1.67万吨。
	为延长黑青稞产业链，隆子县不仅在种植上下功夫，同时大力推动黑青稞加工的标准化，联合山南市质监局出台隆子黑青稞糌粑地方标准。通过项目、政策支持，现已培育了加玉农产品发展有限公司、热荣洛旦农畜产品加工合作社、稞源农牧业股份有限公司等带动作用较强的加工企业，研发出黑青稞糌粑、炒黑青稞、黑青稞片、黑青稞酒及黑青稞爆米花等深加工产品，各大企业年加工黑青稞总量已达2562吨，实现产值1537.2万元，带动了群众在家门口致富增收。
	如今，黑青稞已经成为隆子县的金字招牌。其在“2018年国际商标博览节”上荣获金奖；2019年再次斩获“中国气候好产品”荣誉；2023年，经世界纪录官方认证，隆子县被确认为“世界最大黑青稞种植基地”……荣誉满满的隆子黑青稞已经走上良性发展之路。
	“黑白花”催生龙头企业
	多年来，隆子县致力推动黄牛改良产业转型升级，着力打造黄牛改良大县，早在2007年，就被自治区确定为“黄牛改良种源基地县”。
	2018年以来，隆子县累计投资1.53亿元，实施聂雄标准化奶牛养殖场建设项目，主打改良后的“黑白花奶牛”。该项目采取“公司＋基地＋农户”的运作模式，通过奶牛养殖、奶制品加工、生产有机肥及人工种草，进一步延长了产业链，提高了奶牛养殖的经济效益。
	今年，隆子县聂雄乳业有限公司被评为山南市“农牧业龙头企业”。目前，基地养殖奶牛948头，年均产奶量2007.5吨，提供就业岗位200个，辐射带动73户135人。
	好产品不愁卖。通过订单式销售，基地与山南雅拉香布公司、拉萨净土公司以及隆子县域内中小学达成牛奶、牛肉、奶渣、酥油等产品销售协议，实现年创收1300余万元。
	“优质企业给老百姓带来的就是实打实的实惠。”隆子县农业农村局副局长次仁欧珠介绍，奶牛养殖产业已连续3年为全县692名原建档立卡户人均分红1000元。
	打响藏黑鸡、黑藏猪知名度
	藏黑鸡属本地肉蛋兼用型藏鸡品种，具有药用保健价值，是隆子县又一“拳头”养殖产品。2022年，该县成功打造了全区首个富硒产品——隆子绿色富硒鸡蛋。
	2015年，隆子县投入资金710万元，组建隆子镇忙错村藏黑鸡养殖合作社；2018年，再次投入资金149.04万元，在隆子镇堂徒村建立藏黑鸡养殖专业合作社。两家合作社自成立以来，为当地不少农户解决了就业问题，合作社分红也在逐年递增。
	为进一步推动藏黑鸡产业标准化发展，隆子县先后注册“忙错藏黑鸡”“唐朱藏鸡蛋”商标，开展藏黑鸡蛋外包装设计及肉、蛋产品检测等工作，成功获得绿色食品认证。当前，该县共有藏黑鸡3.75万羽，年均产蛋量达106万枚，实现创收400余万元。
	“现在藏黑鸡蛋一个可以卖4元，市场上供不应求。”忙错村藏黑鸡养殖合作社负责人洛桑扎西介绍，有了商标与证书，藏黑鸡的“身价”也水涨船高，销路越来越好。
	此外，隆子县黑藏猪也是当地特色品种，群众多有自家散养的习惯。
	为整合资源，实现规模化养殖，2019年，在湖南省援藏工作队的帮助下，隆子县引进湖南建工集团和湖南现代农业产业控股集团，投资1.3亿元，建设了玉麦湘标准化养殖基地(一期)，实现了黑藏猪从传统家庭养殖到规模化养殖的转变。
	走进隆子县玉麦湘标准化养殖基地，一头头健康的黑藏猪幼崽三五成群聚在一起，正在争先恐后地吃食。这些黑色的小家伙可是带动当地群众增收的“金宝贝”。
	玉麦湘标准化养殖基地分为办公住宿、养猪生产、饲料加工、粪污处理、屠宰冷链、蔬菜大棚六个功能区，奉行绿色发展理念，目前生猪存栏7560余头，今年底预计可出栏黑藏猪近6000头。待二期项目建成投产后，年出栏量可达3万头。
	“基地的建成，真正实现了黑藏猪养殖从小规模分散养殖到万头猪场、从小散扶贫到国有股份制养殖企业的转变，使这一特色养殖实现了产业化、规模化发展，更有力带动了农牧民增收致富。”玉麦湘标准化养殖基地负责人黄煜宸介绍说。(记者：刘枫李胜财来源：中国西藏新闻网)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>近年来，山南市隆子县立足黑青稞、黑白花奶牛、藏黑鸡、黑藏猪资源优势，因地制宜将“四黑”打造成“四宝”，走出了一条独具特色的产业振兴之路。为进一步推动藏黑鸡产业标准化发展，隆子县先后注册“忙错藏黑鸡”“唐朱藏鸡蛋”商标，开展藏黑鸡蛋外包装设计及肉、蛋产品检测等工作，成功获得绿色食品认证。为整合资源，实现规模化养殖，2019年，在湖南省援藏工作队的帮助下，隆子县引进湖南建工集团和湖南现代农业产业控股集团，投资1.3亿元，建设了玉麦湘标准化养殖基地(一期)，实现了黑藏猪从传统家庭养殖到规模化养殖的转变。通过项目、政策支持，现已培育了加玉农产品发展有限公司、热荣洛旦农畜产品加工合作社、稞源农牧业股份有限公司等带动作用较强的加工企业，研发出黑青稞糌粑、炒黑青稞、黑青稞片、黑青稞酒及黑青稞爆米花等深加工产品，各大企业年加工黑青稞总量已达2562吨，实现产值1537.2万元，带动了群众在家门口致富增收。</key_sentence></doc>