<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2185</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/10-30/10103163.shtml</url><title>“一带一路”带给香港更多机遇</title><datatime>2023-10-30 16:35:00</datatime><body>	第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上，中国宣布了支持高质量共建“一带一路”的“八项行动”，即：构建“一带一路”立体互联互通网络；支持建设开放型世界经济；开展务实合作；促进绿色发展；推动科技创新；支持民间交往；建设廉洁之路；完善“一带一路”国际合作机制。“八项行动”坚定不移扩大高水平开放，为世界经济复苏注入强劲动能，也为香港发展带来重大机遇。
	香港是“一带一路”建设的参与者、促进者和受益者。国家发展改革委与香港特区在2017年底签订协议，支持香港全面参与和助力“一带一路”建设。香港特区于2022年成立“融入国家发展大局督导组”，下设“一带一路”发展小组。统计数据显示，从2017年到2022年，参与共建“一带一路”的国家在香港设立地区总部数量从83家增长至168家，年均增长超过15%；跨境贸易结算人民币汇算总额，从3.9万亿元人民币增加到9.3万亿元人民币，年均增长18%；香港对共建“一带一路”国家的直接投资从2017年的700亿美元增长至2021年的1200亿美元。
	香港拥有一流的远洋班轮集群，每周有超过240班国际货柜班轮，连接全球460多个目的地，有近900家从事不同海事服务的公司提供高增值海运服务。无论客运指标还是货运指标，香港国际机场的繁忙指数都居全球前列。约120家航空公司在香港营运航线，往来各国超过200个航点。香港特区与67个民航伙伴签订了民用航空运输协议，当中包括40多个共建“一带一路”国家。构建“一带一路”立体互联互通网络，香港的航运航空枢纽优势将得到更充分发挥。
	作为金融中心城市，香港汇聚了73家全球百强银行，世界知名保险机构在港设点，能为共建“一带一路”国家的投融资提供世界级专业服务。去年在香港发行的绿色及可持续债券总额超过800亿美元，同比增长逾40%，发行规模约占整个亚洲市场的三分之一。香港本身是亚洲基础设施投资银行成员，也是亚洲顶尖的资产管理中心。据测算，未来30年单是亚洲地区就需要66万亿美元的气候投资。“一带一路”绿色发展的前景之广阔，令全世界对香港的国际金融中心地位充满信心。
	法治方面，香港特区法院的判例符合现代国际经贸通行规则，世界主要仲裁机构均在港设有代表处。香港是全球最受欢迎三大仲裁地之一，在香港作出的仲裁裁决可在160个法域得到执行。笔者不久前在香港国际仲裁中心采访时了解到，2022年中心受理515起案件，当事人来自63个国家或地区，所有仲裁案件的争议金额总额达431亿港元，居世界前列。全球百大律师事务所半数以上均在港设有分所，香港有超过1.1万名本地执业律师以及1450名注册外国律师。法治优势使得香港能为高质量共建“一带一路”提供世界范围内认受性更高的法律服务，助力建设廉洁之路，完善“一带一路”国际合作机制。
	香港特区公布的创新科技发展蓝图提出一系列量化目标，包括2022年到2032年研发支出占生产总值比重从0.99%升至2%，创新及科技产业从业人员从4.5万余人增至10万人。这与“推动科技创新”的行动规划高度一致，全球科技资源的优化配置和成果应用，将惠及更多共建“一带一路”国家。
	此外，国家大力支持香港发展中外文化艺术交流中心，为促进中外民间交往提供独特平台。香港故宫文化博物馆内的大屏上，曹植的《洛神赋》滚动播放，相邻的M+博物馆则展出世界各国的视觉艺术品，两个博物馆同在西九文化区内，绝妙地阐释着中西合璧的精彩。香港举办的系列国际赛事、节庆活动也将乘着“一带一路”建设的东风扩大品牌影响力。
	直挂云帆济沧海，乘风破浪正当时。从融入“双循环”新发展格局到打造“深圳—香港—广州”科技集群，从粤港澳大湾区建设到共建“一带一路”，香港正在融入国家发展大局中找准自己的位置和角色，把握自己的方向和节奏。这种睿智和从容，正是香港走向由治及兴的气象所在、标志所在。(来源：经济日报作者：刘亮)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>法治优势使得香港能为高质量共建“一带一路”提供世界范围内认受性更高的法律服务，助力建设廉洁之路，完善“一带一路”国际合作机制。国家发展改革委与香港特区在2017年底签订协议，支持香港全面参与和助力“一带一路”建设。从融入“双循环”新发展格局到打造“深圳—香港—广州”科技集群，从粤港澳大湾区建设到共建“一带一路”，香港正在融入国家发展大局中找准自己的位置和角色，把握自己的方向和节奏。作为金融中心城市，香港汇聚了73家全球百强银行，世界知名保险机构在港设点，能为共建“一带一路”国家的投融资提供世界级专业服务。</key_sentence></doc>