<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2209</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-30/10103078.shtml</url><title>警惕！非法交易公民个人信息 “双11提货卡”骗局现身</title><datatime>2023-10-30 14:51:00</datatime><body>	警惕！“双11提货卡”骗局现身
	非法交易公民个人信息成关键一环
	本报记者邬林桦
	前不久，以“蟹卡”作为引流手段的诈骗方式引起关注，相关词条冲上微博热搜第一。如今，诈骗分子又蹭上了新的热点：把“蟹卡”换成了所谓的“双11提货卡”“红包兑换卡”等，其手法是忽悠人们扫码“兑奖”进入所谓刷单返利群，最终诱导受害人进入刷单诈骗的圈套。
	这类诈骗之所以易发、多发，关键在于不法分子掌握了收件人的信息，从而实现了卡券的精准寄送。这背后，非法交易公民个人信息的灰色产业链起了关键作用。
	来源不明的“提货卡”
	近日，虹口居民瞿阿姨走进江湾镇街道方浜居委会，向社区民警祝新民求证一张“提货卡”的真伪。瞿阿姨是通过快递收到了这张某品牌的“提货卡”，背面写着“内含智能家电提货卡一张，扫码0元提货”等字样。她对此将信将疑，想起前不久在新闻里看到的“蟹卡”诈骗，决定找民警求证。
	祝新民扫了卡上的二维码，跳出一个微信对话框，显示为“某团客服”，在向对方提供了手机号和提货卡截图后，对方邀请他加入了“返利群”，群里群友开始“撬边”说，领到东西有多好、不领就亏了。之后他就被要求下载某个App，开始刷单任务。
	祝新民告诉记者，“提货卡”的诈骗手法跟此前的“蟹卡”骗局如出一辙。“这些套路最终指向刷单诈骗，前期以小额返利获取被害人信任，等被害人大额充值后，就不返还本金和返利了。”
	近期，多位市民向警方反映，收到装有提货卡或兑奖卡的快递包裹，卡片背后都印有二维码，称扫码即可兑换小家电、领取礼物等。
	信息买卖产业链活跃
	不法分子如何精准获取公民个人信息？记者调查发现，交易公民个人信息、买卖快递面单信息的灰色产业链仍较活跃。
	前不久，上海警方就曾捣毁一个30人犯罪团伙，他们往1.2万多台商家电脑植入“木马”病毒，大量窃取公民个人信息，并自动发送给境外诈骗团伙。
	据此前公安部门破获的多起案件显示，这些公民信息“中间商”有的通过开设“数据挖掘”“信息咨询”公司名义，专门从事公民信息倒卖；有的通过搭设所谓信息服务网、单号网等线上销售平台，非法出售公民信息。
	电商平台卖家也需要公民信息。据业内人士介绍，一些电商卖家通过虚构客户完成虚假交易的“刷单”，获取销量及好评。填写真实的快递单号，是刷单的重要一环。此外，需要推销广告信息、出售假冒发票和垃圾信息发布源头的组织和个人，也对公民个人信息趋之若鹜。
	据业内人士透露，卡券寄送骗局中被掌握的公民信息，很可能是从快递行业泄露的客户信息。实际上，近年来快递行业泄露客户信息的情况时有发生，具有明显的行业特征。
	从事专业打击的民警告诉记者，由于快递物流企业掌握的客户个人信息内容丰富且数量巨大，犯罪方式除企业内部员工从快递公司内部系统盗取外，也出现了利用“黑客”手段作案的趋势。
	不过，这仅仅是信息窃取、倒卖灰色产业链的冰山一角。记者在网上发现，宣称有快递单信息兜售的卖家不在少数。在某聊天软件的“单号交流群”“快递行业数据群”等多个群中，信息贩子定时发布出售信息的广告信息。这些信息贩子通常以一些中文拼音缩写来逃避平台监管，例如以“sfz”来代表“身份证”。
	记者接触的一名信息贩子“FAKE”称，随着监管收紧，给他提供公民信息的“货源”越来越少，“价格肯定没得商量，量也有限，要的量大的话，需提前付定金”。他的定价为：一条包含姓名、年龄、电话和地址的信息2元；只有电话和姓名的1元。
	泄露信息该如何处罚
	法律界人士指出，在全面的个人信息保护法尚未出台背景下，应当利用现行法律对相关人员追责。“对于‘内鬼’和黑客，应当以‘侵犯公民个人信息罪’追究其个人的刑事责任。”
	根据刑法关于侵犯公民个人信息罪的规定：违反国家有关规定，向他人出售或者提供公民个人信息，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役，并处或者单处罚金；情节特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑，并处罚金。
	业内人士指出，想要真正保护用户隐私，必须进一步完善快递公司内部监管。“真正想获取个人信息的人不需要去看一张张快递单，更多的还是快递公司‘内鬼’故意贩卖用户信息。如果快递公司不防‘内鬼’，就不能杜绝消费者隐私泄露问题。”（解放日报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>记者调查发现，交易公民个人信息、买卖快递面单信息的灰色产业链仍较活跃。“真正想获取个人信息的人不需要去看一张张快递单，更多的还是快递公司‘内鬼’故意贩卖用户信息。据业内人士透露，卡券寄送骗局中被掌握的公民信息，很可能是从快递行业泄露的客户信息。此外，需要推销广告信息、出售假冒发票和垃圾信息发布源头的组织和个人，也对公民个人信息趋之若鹜。</key_sentence></doc>