<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2211</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-30/10103039.shtml</url><title>共享亚运红利 “无碍”出行步履不停</title><datatime>2023-10-30 14:29:00</datatime><body>	从9月23日杭州亚运会开幕，到昨晚杭州亚残运会圆满闭幕，两个亚运同样精彩。对于选手们来说，赛事已经结束，但是惠及民众们的亚运“惠”却还在持续。一场体育盛会释放出哪些民生红利？这些亚运红利又如何惠及更多民众？这又将给全国的高质量发展带来哪些启示？
	亚运“智能红利”如何撬动数字化发展？
	虚拟人技术、智能亚运一站通等等，这些数字智能应用，都是杭州借助亚运撬动城市数字化发展的生动诠释。赛事结束，如今，像这样的智能红利是如何具体惠及民众的呢？
	体育和科技的跨界融合是企业、科研院所、政府部门多方推进的结果。2022年4月份推出的3D云阵相机，不断地出现在各个科技智能展会当中，它能够在极短的时间创建属于自己的3D数字分身。
	为了杭州亚运会、杭州亚残运会这项虚拟数字人创建技术，在精度和操作上进行了优化，并开发了全新虚拟场景。在虚拟世界当中，记者可以和莲莲一起切磋打乒乓球，在赛时它也为国外运动员创建了数字分身，利用这些数字分身就可以去游览杭州美景，体验杭州文化，而未来它也将走进文旅景区，走进我们的生活，让市民也可以亲身体验。
	智能亚运是杭州数字企业挖掘潜力的助推器，同时也是展示新技术、新应用、新场景的舞台。
	刚刚记者通过智能亚运一站通当中的出行通，体验了一下快速的地铁交通出行。在杭州市的萧山区，记者要体验一下美食通，感受一下这里的地道美味。既然来到了萧山区了，感受一下越王东坡鸡，点开之后会有详细的介绍，导航当中会有打车路线，地铁加公交路线。
	凭借着美食通的指引，不一会儿记者就抵达了品尝这道美食的餐厅，而且就在餐厅的对面是杭州的湘湖景区，既能吃美食，还能游景区，智能亚运一站通涵盖了食、住、行、游、购等多方面的服务，在赛后它将转化为数字城市的服务平台，服务于普通的市民。可以想象，未来智能亚运一站通、亚运场馆在线等一批亚运科技将惠及更长远的数字生活。
	"绿色红利"融入生活如何"看见"更"用上"?
	“绿色”是本届亚运、亚残运最为鲜明的色彩。绿色低碳的竞赛场馆、“绿电”供应的相关设施、零碳甲醇点燃的亚运主火炬等等……赛后的“绿色红利”，对于民众未来的生活又意味着什么呢？
	记者来到位于杭州市拱墅区的拱墅运河体育公园，眼前这幢建筑就是杭州第19届亚运会乒乓球以及霹雳舞的比赛场馆，距离它几百米的位置，就是曲棍球的比赛场地。这两个场馆是本届亚运会的新建场馆，建成后这里的人气非常旺，大家喜欢这儿，不仅因为它有亚运场馆，而且这里还是家门口的大公园。
	像这样大大小小的家门口的公园这两年杭州越来越多。其实，2020年杭州市发布了“‘迎亚运’园林绿化三年行动计划”，到目前为止，已经基本实现了300米见绿、500米见园的绿色生活圈。
	在杭州市中医院丁桥院区，记者在医院里看到了公交站点，现在杭州公交的绿色出行服务越来越细致了。目前，杭州共有15家三甲医院在医院内部设置公交站点，“公交进医院”打通群众就医“最后一公里”。
	记者来到了地铁桃花湖公园站，根据大数据分析和大量的实地调研，杭州在部分线路推出“准时公交”服务举措。您看，1908路就是“准时公交”，全天每趟车到站时间非常清楚、非常准时。杭州尝试把城市分成一个个小单元，打造“一个区域一张网”的公共交通多元化服务体系。以前我们追着公交跑，现在公交跟着人来走。如此绿色出行不仅提升了客运量，还增加了大家的幸福感。
	总台记者李欣蔓：夜幕降临，江对面的杭州奥体中心体育场，也就是大家说的“大莲花”被灯光点亮，非常漂亮。本届亚运会、亚残运会所有竞赛场馆及相关设施的电均来自风力、光伏等绿色能源，实现了亚运史上首次竞赛场馆100%绿电供应。这些绿电都来自哪里呢？
	这里是浙江省电力交易中心，这个绿电溯源系统、通过这个示意图，我们可以找到答案。有来自青海柴达木盆地的光伏发电、也有来自新疆哈密、巴楚等地的光伏发电和风电，还有内蒙古锡林郭勒的风电，还有来自浙江省内宁波、衢州等地的风电与光伏发电。
	亚运场馆使用绿电也在为社会带来示范效应。11月即将在浙江桐乡乌镇举行的世界互联网大会乌镇峰会也将首次实现全绿电供应。
	截至今年9月底，浙江绿电交易用户数量超12000户，较2022年增长16倍。浙江已成为全国绿电交易最为活跃的省份之一。
	共享社会发展红利“无碍”出行步履不停
	杭州亚残运会，不仅是运动员们梦想成真、人生出彩的舞台，同时也是共享社会发展红利、城市无障碍环境进一步提升的契机。
	记者来到杭州亚残运会盲人门球的比赛场馆，在这里过街通道上就有这样有利于坐着轮椅的肢体残障人士上坡的缓坡，以及便于视觉障碍人士行走的盲道。
	除此之外，这两年杭州更加注重信息无障碍的建设，比如说给视障人士使用的无障碍过街音箱，会通过语音播报来提醒他们红绿灯的变化。
	这两年，杭州在打造无障碍的数字之城，比如说大家很熟悉的导航，在去年底，就推出了轮椅导航的功能，点开轮椅导航的功能之后，地图就会自动为坐轮椅的用户，规划出一条可供轮椅通行的道路。
	截至目前，杭州市已完成市域范围内无障碍设施数据采集，上线无障碍公厕1573个，无障碍电梯数据297条，无障碍天桥、地道信息28条，共计2661条数据采集完成上了导航。
	总台记者梁烨：最多跑一次，是浙江省行政服务的一个亮点，而现在无障碍的最多跑一次也在推行的过程当中，我们现在来到的是杭州市上城区的政务服务中心，上城区的无障碍办就在服务中心的一楼大厅，专门设置了无障碍办理专区。
	和平时面对面地办理不同，这里的服务是肩并肩地服务。而且为了听障人士还专门设置了手语翻译等服务。
	现在杭州市就在推动市、区、街、社区四级，开展行政办事服务窗口无障碍环境的提升和改造。
	线下有无障碍的服务，线上又是怎么实现的？浙里办是浙江人一个非常熟悉的办事手机软件，现在已经通过的无障碍的适配改造，特别是对于听障人士来说，这些升级过后的软件，点击它有自动的语音播报，这样能提醒他们该如何进行办事的操作，让残障人士能够更加便捷地享受政务服务。
	总台记者梁烨：这里是杭州市上城区的弯湾托管中心的一个公益洗车行，这些年来，通过对残疾人的职业技能培训，这里已经让30多位智力残障人士，走上了工作的岗位，除此之外，还有像爱心的咖啡馆、爱心的超市、爱心面馆等等，让越来越多的残疾人，走入工作岗位当中，通过这些方式，能够让残疾人朋友扩大生活圈、交际圈和朋友圈，享受共同富裕的成果。
	有爱无碍，借着亚残运会举办的契机，杭州正在打造一个更加开放、更加包容、更加温暖的无障碍之城。
	城市能级提升“惠民红利”怎么看？
	对于举办城市来说，亚运会、亚残运会不仅是一次体育竞技盛会，更是一次城市能级的提升。两个亚运过后，在这里生活的市民和管理者觉得身边有了哪些新变化？来听听他们怎么说。
	杭州西站枢纽管理委员会工作人员吴佳彬：整个城市环境面貌的整体提升和改善。
	杭州第4届亚残运会志愿者张浩宇：我最直观的感受就是更多的杭州市民去参与到各种体育赛事当中，达到了全民健身、全民参与的一个效果。
	杭州市民田朔：我觉得亚运会、亚残运会给我们市民的生活也带来了很多惊喜，感觉生活在杭州非常幸福。如果说进一步提升，我觉得可以在绿化和健身公园可以更多一些。
	浙江广播电视集团融媒体新闻中心记者谢冠伦：感觉变化最大的就是这几年公共服务的提升。这当中包括地铁线网的铺开以及各种快速路的延伸我也希望在今后把我们整个城市的骨架，借由这次亚运会、亚残运会举办的这样的一个机会，把它打得更开，让整个世界看到这样一扇窗口。
	浙江省杭州市常务副市长陈瑾：我们杭州是最幸福感的城市，我们也会持续的擦亮这个最幸福城市的名片，进一步释放这次亚运的红利，深化打造赛事赛会之城，不断地谱写最忆江南的精彩篇章。
	亚运之后红利如何惠长远？
	赛事结束了，亚运里的“智能红利”，让普通民众也可以享受到，新科技、新技术给生活带来的便利；“绿色红利”给民众的生活环境、生活方式，带来了切实提升；而像“无碍”出行的便利改造，更是让亚运“惠”惠及了更多民众。一场体育盛会释放出多方面的民生红利，这给全国的高质量发展带来哪些启示？来听中共中央党校(国家行政学院)副教授郝栋的解读介绍↓
	亚运会的成功举办是我们推动高质量发展、建设社会主义现代化强国的生动写照。杭州亚运会从筹备、举办到亚运会结束之后所释放的民生红利都贯穿着高质量发展这样的一条主线。所以，我们可以从这次的亚运会的成功举办以及亚运更多地惠及我们的民生生活当中可以得出这样的启示：
	首先，持之以恒推进高水平科技自立自强。我们说高水平科技自立自强是推动高质量发展的必由之路，我们在杭州亚运会的举办期间以及亚运会举办之后，都可以看到我们具有自主知识产权的高科技产品，服务于赛事的举办，服务于我们城市的建设。
	其次，我们可以看到绿色发展是高质量发展的底色。亚运会期间，我们看到了低碳、可持续、绿色的理念已经成为大家共同追求的生产生活理念。其他的城市在推动高质量发展的过程当中，让始终把握好绿色发展的底色，走出人与自然和谐共生的高质量发展新路子。
	最后，我们可以看到高质量发展的最终目的是惠及民众，更多来满足人民群众对美好生活的向往。所以，我们在推动高质量发展的过程当中要始终以民生作为导向，来解决人民群众急难愁盼的问题，把人民群众是否满意作为我们衡量高质量发展的最终结果。
	(央视新闻客户端)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>我们说高水平科技自立自强是推动高质量发展的必由之路，我们在杭州亚运会的举办期间以及亚运会举办之后，都可以看到我们具有自主知识产权的高科技产品，服务于赛事的举办，服务于我们城市的建设。浙江省杭州市常务副市长陈瑾：我们杭州是最幸福感的城市，我们也会持续的擦亮这个最幸福城市的名片，进一步释放这次亚运的红利，深化打造赛事赛会之城，不断地谱写最忆江南的精彩篇章。凭借着美食通的指引，不一会儿记者就抵达了品尝这道美食的餐厅，而且就在餐厅的对面是杭州的湘湖景区，既能吃美食，还能游景区，智能亚运一站通涵盖了食、住、行、游、购等多方面的服务，在赛后它将转化为数字城市的服务平台，服务于普通的市民。杭州亚残运会，不仅是运动员们梦想成真、人生出彩的舞台，同时也是共享社会发展红利、城市无障碍环境进一步提升的契机。</key_sentence></doc>