<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2213</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-30/10103056.shtml</url><title>旺盛的送托需求为何最后打了折扣 破解送托难题需要多方发力</title><datatime>2023-10-30 14:06:00</datatime><body>	原标题：家门口托育机构不放心去单位送托路太远
	托有所育期待解锁新模式
	近日一组关于单位办托的数据引起了关注：一边是超八成人愿意送托，一边是近半托位闲置。旺盛的送托需求为何最后打了折扣？记者调查发现，职住分离、通勤时间过长成为制约单位办托的因素；而对于家门口的托育机构，有些家长则担忧质量参差不齐，没有专业老师，在送和不送之间左右为难。送托之路“卡”在哪儿，怎样才能把资源布局和实际需求结合起来？破解这个难题需要多方发力。
	送托之困
	通勤不便报名后仅来八九个娃
	“我现在是进退两难。”乐融儿童之家承办了本市多家单位的托育服务，经营都处于苦苦挣扎中。相关负责人这样描述自己的困境：“能成功竞标我们觉得很光荣，说明我们的品牌和服务得到了认可；在办托过程中，我们也深深感受到了家长和孩子对我们的需要，这是我们继续工作的动力。但与此同时，由于入托孩子少，导致我们在不停地‘输血’，要靠情怀支撑着。”她以承接的某家单位为例，“我们的场地和人员服务20个孩子没问题，但现在入托的只有八九个孩子，最少的时候只有三个孩子。”而在前期的调研中，这家单位有意向参加托管的家庭有近80个，预报名时也有30多人。
	招不到孩子并不是因为服务质量不好，家长们的点赞给了她很大安慰。“主要是因为职住分离。”她分析，只有很少一部分人刚好住在工作单位附近；大部分人的路上通勤时间要一个小时左右，对孩子来说是个不小的挑战；通勤半个小时之内的家庭大多不以私家车作为通勤工具。
	乐融儿童之家面对的困扰不是个例。有数据显示，目前本市共有单位办托24家，共提供托位1055个，实际入托儿童仅579人，入托率不高的问题很普遍。
	期待能不能把“优惠”向周边开放
	为了让托育机构生存下去，各方一直都在努力。“比如，有的单位就为我们减免了租金和水电费，但是以现在的招生状况还是很难覆盖我们的人力成本。”乐融儿童之家相关负责人表示，正努力促成单位托管服务向周边单位及社区开放，但还有不少阻力。“比如收费标准是否要跟本单位内部的员工一致，孩子出现意外伤害各方责任如何划分。”一家单位工会负责人坦言。
	“要不然从政策方面给予更多补贴，要不然拓展我们的招生渠道，否则运营面临很大困难。”乐融儿童之家这位负责人说。
	送托之忧
	门槛不高有的一线老师还在实习期
	家长们对托育机构的另一个担心则与专业人才有关。有业内人士透露，有的托育机构为了节约成本，甚至雇佣实习生来做一线老师。北京青年政治学院学前教育学院院长厉育纲观察，当下从业人员素质参差不齐，托育机构备案时要求从业人员具有育婴师证或保育师证等，但这些证书考取相对简单，有的短期就可以“速成”，入职门槛并不高。
	市政府印发的《托育服务体系建设三年行动方案(2023年-2025年)》提出，本市支持普通本科高校、职业院校(含技工学校)开设托育服务与管理等相关专业，到2025年，全市婴幼儿发展与健康管理、婴幼儿托育等专业布点达到5个以上。
	北京青年政治学院学前教育学院走在了前列：今年，学校在早期教育专业和学前教育(师范)专业的基础上，新增“婴幼儿托育服务与管理”专业，为早教托育人才培养添砖加瓦。除了基础公共课，新专业学生的主要课程包括婴幼儿营养与喂养、回应性照料、常见病识别与预防、婴幼儿行为观察与记录、托幼机构管理实务、家园合作共育等；此外，学生还要经历见习以及多次实习。
	色彩淡雅的地垫靠着落地窗铺设，几十把小椅子有趣可爱；约一米高的木架上，绘本、玩具、奥尔夫乐器等次第排开，手工绘画作品琳琅满目……步入学前教育学院的校内实训基地，就像来到了敞亮温馨的托育园所。实训基地内，几位学生正专注地各自练习。一名学生跪在CPR(心肺复苏术)专用模拟娃娃旁，为“他”做着心肺复苏。不远处，另一名学生将颜色形状不同的积木分成几堆，微笑着示范讲解，仿佛面前正坐着一排懵懂幼儿。
	实训基地内还有上百个娃娃，内置了芯片，能够模拟婴儿在饿了困了尿了等不同状态下的哭声，训练学生的回应性照护技能。
	支招应给托育人才提供晋升通道
	厉育纲认为，在进行专业人才培养的基础上，还应进一步提高社会对该专业的认知度，“进行招生宣传时，常听到考生和家长问，毕业后是做什么呢？是去做月嫂或者育儿嫂，还是去做保姆？”她介绍，参照之前已有的两个专业，对口就业率在95%以上。“只要学生不是特别挑剔，就业前景应该说是很不错的。”
	她也建议参考部分省份培养养老护理员的做法，“实施免费或减免学费的政策，鼓励更多学生报考。”此外，她认为还应明确托育人才的职业晋升、职称评审的通道，从而加强从业人员的稳定性。
	送托之急
	规范不够有些统一配餐让家长忧心
	虽然有关部门对托育机构专业化、规范化建设提出了明确要求，但由于前期投入较大，在落地实施过程中，很多机构在设施设备、卫生健康、安全防护等方面都达不到要求。有家长吐槽，自己家门口的托育机构统一配餐，没有根据孩子的年龄和需求设计饮食方案。
	中国儿童中心家庭养护支持中心托育主管杨印认为，未来还需要出台更多的规范及指导性文件，来指导托育机构的高质量发展。她曾参与制定的《全国托育机构质量评估标准》预计不久就会亮相，她说，“类似的全国标准既可以作为国家监管各省市质量的工具，也可以成为托育机构提升自身质量的一个抓手。”她表示，通过使用这个工具，机构就能对照查找自己的不足和提升空间，不断提升自身的托育服务质量。
	作为从业人员，她也期待更多的指导性规范出台，“比如0至3岁婴幼儿的发展指南和服务规范等等。”
	解困更多灵活便捷的模式正推广
	不可否认的是，托育服务机构高昂的价格也拦住了不少家长的脚步。可喜的是，街道办托、社区办托的新模式近期已在本市试点展开：全市首家街道“托儿所”在位于丰台区六里桥街道的北京市社区儿童中心开班，西城区首家社区托育班在德胜街道新风街1号院儿童活动中心正式开班。未来，更多灵活、便捷、实惠的托育服务模式将在本市进一步推广，纾解更多家庭的带娃困境。
	送托之利
	认识不足部分家长不了解托育价值
	“孩子还那么小，早早送出去让别人带，多不放心。”然然马上就两岁了，今年9月被妈妈送进了中国儿童中心家庭养护支持中心。入托前，姥姥曾强烈反对。在杨印看来，老人的声音代表了相当一部分家长的看法。“托育服务是什么，对儿童发展到底有什么价值，在家里面抚养和送到托育机构到底有什么不同……很多家长对托育服务的价值、意义认识不足，一定程度上降低了入托率。”
	不过，然然入托一个多月后，姥姥很快感受到了孩子的变化：自理能力有了很大的提升，感受到了很多在家里感受不到的快乐，就连周末也闹着要上学。其他孩子家长也对孩子入托后的变化深有感触，“入托不久就能自己独立吃饭，而且养成了非常好的生活习惯。”
	有家长担忧，在儿童形成安全感和依恋关系的关键期，将孩子交给外人抚养，会影响孩子跟自己的感情。对此，杨印认为，孩子与家长的依恋关系取决于陪伴的质量。“孩子是可以有多重依恋的，爸爸妈妈本身陪伴质量很高的情况下，孩子又与外界建立了安全的依恋关系，对于孩子来说是锦上添花的事。”
	反馈上过托班的娃不易有分离焦虑
	杨印从幼儿园那里也得到了很多的正面反馈。幼儿园普遍反映，与同龄孩子相比，上过托班的孩子不会有很强的分离焦虑，社会适应能力、自我服务能力也都有更为出色的表现。她认为，社会应加强对于送托优势的宣传倡导，“只有让更多的家长看到托育给儿童早期成长带来的重要作用，家长们对托育的必要性才会有更加充分的认识。”
	本报记者牛伟坤魏婧
	来源：北京晚报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>中国儿童中心家庭养护支持中心托育主管杨印认为，未来还需要出台更多的规范及指导性文件，来指导托育机构的高质量发展。有家长吐槽，自己家门口的托育机构统一配餐，没有根据孩子的年龄和需求设计饮食方案。她认为，社会应加强对于送托优势的宣传倡导，“只有让更多的家长看到托育给儿童早期成长带来的重要作用，家长们对托育的必要性才会有更加充分的认识。原标题：家门口托育机构不放心去单位送托路太远。</key_sentence></doc>