<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2214</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-30/10103055.shtml</url><title>舒适安全、费用合理的托育机构如何办？</title><datatime>2023-10-30 14:03:00</datatime><body>	舒适安全、费用合理的托育机构如何办？记者探访——
	幼有所托解决带娃大难题
	幼儿园开托班、单位办托育……《托育服务体系建设三年行动方案(2023年-2025年)》中，着重提出普惠性质的托育建设。普惠型托育点该如何办？舒适安全、费用合理之外，关注亲子需求细节、让实惠落在实处是关键。
	公立办托
	收费亲民受信任
	“来，我们把小球送回家！”秋高气爽，延庆区旧县幼儿园的操场上，一群两三岁的托班幼儿，正和老师一起快乐地游戏。
	早上7点半到8点之间入园，下午4点半离园，每日两餐两点，有独立温馨的小床午睡。环境创设、游戏材料、玩具图书都按照托班幼儿的标准进行设计。这是延庆区旧县幼儿园今年秋季新开办的托班，已经平稳运行了近两个月，这是延庆区第一家，也是目前唯一一家由公办幼儿园开设的托班。
	相较每月动辄数千上万元费用的商业托育机构，“公立托班”的收费可谓相当亲民。园长赵淑芳介绍，幼儿园是一级二类园，大中小班的保育教育费为每月375元，另加每天16元的餐费，根据孩子是否入园按天收取。即便一个月满勤，总费用也就在700元左右。考虑到各方面因素，此次开办的托班没有提高收费标准，完全和原有班级水平一致，大大减轻送托家长经济负担。
	更重要的是，“公立办托”背景很受家长信任，开班以来，孩子们出勤率很好，没有家长中途打“退堂鼓”。尤其有两位住在延庆城区的家长，距旧县镇近20公里。因为认可老师和园所的服务质量，这么远的距离，也愿意让孩子入托，且每天坚持接送。
	功夫下在招生前
	作为公立园“吃螃蟹”的先行者，赵淑芳称，幼儿园对开托班有着一系列考量，也做了大量准备工作。
	据介绍，幼儿园曾是旧县中心小学的校办园，独立后使用的是小学校舍旧址，空余教室、场地很多，硬件资源充足。旧县镇下辖22个行政村，1个社区，仅有一所公办园。当地家长普遍出去打工，留守儿童较多，由祖辈进行看护，时间精力跟不上，对托育存在需求。
	“今年在市教委大力号召、区教委支持帮助下，我园开始着手进行开设托班的准备工作。”赵淑芳笑言，首先要“培养客户”，园所从3月起启动早教班，每周面向低龄幼儿进行一次早教活动。
	这一过程中，幼儿园得以与不少未入园孩子的家长建立了联系。“家长顾虑集中在，这么小的孩子个性化需求能否照顾好，比如喝奶粉、换纸尿裤、抱着睡觉……我们逐一给孩子建立档案，收集整理孩子们的个性化需求，与家长一一对接，随时为家长答疑解惑，让家长放心地将孩子交给我们。”
	到了招生季，幼儿园继续开展广泛宣传。从园长到教师，全员出动，走村串户，用大喇叭广播，发放宣传材料。到公园、商业街开展咨询活动，见到适龄孩子就进行宣传动员……此外，还和镇里主管领导对接，和各村妇女主任联动，将大家请到幼儿园参观环境、品尝餐点，让每个人都成为幼儿园的宣传者。
	“但说实话做了这么多工作，我们依旧有些忐忑，讨论说第一年能招上来10个就符合预期。”最终结果令人欣喜，托班总计入园20名幼儿。
	首年招生，托班将年龄划定为2周岁，赵淑芳精挑细选带班老师。年龄上“老中青”搭配，专业上具有较高素养。人数上，4位老师加1名保育员照顾20个孩子，看护比高达1比4。“接下来，我们将进一步加强对教师托班教育方面的专业培训，让我们的教师为家长和幼儿提供更优质的服务。”
	单位办托
	送了孩子就上班
	秋日下午，首都医科大学附属北京积水潭医院新龙泽院区的地上已零星飘落了树叶。空旷区域里，韩雪迪正蹲着为玩耍的孩子们拍照。“老师，你看，我捡了这么多树叶，要带回去送给妈妈！”一个小姑娘跑过来，兴奋地展示着自己的宝贝。
	在此嬉戏的孩子们，都是医院医护人员的子女。去年，医院工会通过多方协调，时隔几十年再次在医院里办起了托育园，托育机构“乐融儿童之家”中标后成为承办方。
	两岁半的豆宝儿是最早入托的孩子之一，提起医院这一举措，豆宝儿爸爸心怀感激。“我和爱人都是医生，平时忙起来连饭都吃不上，双方老人身体不好，照顾孩子力不从心。”有了医院里的托育园，妈妈到新龙泽院区上班时，直接就能把孩子带过来；到别的院区上班时，老人推着小车过来也用不了十几分钟。
	将托育园办在新龙泽院区，医院经过了充分调研。工会副主席张宜国说，新龙泽院区是这几年新开的院区，社招入院的员工大都到了生育年龄，提供子女托育服务可以减少员工的后顾之忧，增强对医院的归属感。与其他两个院区相比，新龙泽院区的场地条件也最为成熟。
	约160平方米的托育场地里，铺着软软的垫子，滑梯、帐篷、火车轨道等游乐设施令整个空间趣味满满。韩雪迪说，场地设置了日常生活区、语言文化区、感官区、艺术区四个区域，在自由探索时间里，孩子们可以粘贴画画、跑跑跳跳。每日的户外散步更是孩子们最期待的环节，“最近，我们的主题就是认识秋天。”
	这两天，托育园里还迎来了一个10个月的小宝宝，成为2岁多哥哥姐姐们的“团宠”。在精心照料下，小宝宝很快跟老师们建立了安全的依恋关系，碰到熟悉的老师还会笑弯了眼睛伸手求抱抱。“照顾这么小的宝宝，我们首先会观察她的生理规律，满足她的生理需求，在此基础上，再为她安排适合的游戏和活动。”
	机构办托
	招生季一位难求
	“早上好！”“宝贝儿你今天梳的头发真好看……”视线转向城区，7点40分，中国儿童中心家庭养护支持中心陆续迎来了入托的孩子们。2019年起，中国儿童中心探索提供托育服务，从最初只面向员工子女逐渐向社会开放。目前，该中心分为面向1至2岁的托小班和2至3岁的托大班，可提供90多个托位，每年招生季都一位难求。
	“我们的托育服务除了对孩子们进行生活照护，还注重回应性的照护、提供丰富的自主探索材料、组织小组化的游戏活动；既满足他们的生理需要，同时也充分考虑他们在语言、动作、健康、情感等方面的发展需要。”家庭养护支持中心托育主管杨印说。
	步入教室，就像进入了一个五彩斑斓的游戏乐园。自然角、感知觉区、娃娃家、手工区、绘本区……宽敞的空间里，各个活动区域井然有序。开口的栗子、红彤彤的山楂、金灿灿的树叶是孩子们从中国儿童中心园区里淘回来的“宝贝”——每天老师都会带着孩子们进行两小时户外活动，进行充分的自然探索感知。每间教室都配备了烘干一体机，托小班里还专门设置了奶粉冲调区、哺乳室，满足孩子们喝奶粉和母乳喂养的需要；设置了淋浴区对使用尿不湿的孩子进行卫生清洁。
	上午加餐过后，托小班的孩子开始了故事时间。“宝贝们，今天我们要讲一个等汽车的故事。”老师杨雪松面向孩子翻开绘本，“画面上是什么呀？是一只熊猫！大家跟我一起说‘熊猫’！”班上的孩子大多还不会说话，杨雪松想办法与孩子们多互动，“熊猫在哪儿呢？来宝贝，摸一摸熊猫的尾巴……”
	看到绘本上出现了扎满红果子的刺猬，杨雪松拿起盘里的山楂，“这是我们从园子里摘的果子，我们一起来摸一摸吧。”故事最后，坐满小动物的汽车出发了，杨雪松又边做手势边对孩子唱起了汽车儿歌。十几分钟的绘本时间里，有音乐有舞蹈有儿歌，孩子们的注意力被牢牢抓住，亮晶晶的眼神里装满快乐。
	本报记者魏婧牛伟坤
	来源：北京晚报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>开口的栗子、红彤彤的山楂、金灿灿的树叶是孩子们从中国儿童中心园区里淘回来的“宝贝”——每天老师都会带着孩子们进行两小时户外活动，进行充分的自然探索感知。“我们的托育服务除了对孩子们进行生活照护，还注重回应性的照护、提供丰富的自主探索材料、组织小组化的游戏活动。”有了医院里的托育园，妈妈到新龙泽院区上班时，直接就能把孩子带过来。”秋高气爽，延庆区旧县幼儿园的操场上，一群两三岁的托班幼儿，正和老师一起快乐地游戏。</key_sentence></doc>