<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2226</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/10-30/10103007.shtml</url><title>推进“丝路电商”合作先行 发展“一带一路”数字经济</title><datatime>2023-10-30 13:06:00</datatime><body>	2022年11月4日，习近平总书记在第五届进博会开幕式致辞中提出，“创建‘丝路电商’合作先行区”，“推进高质量共建‘一带一路’”。2023年10月18日，习近平总书记在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式主旨演讲中宣布了中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动，其中第二项就是支持建设开放型世界经济。“中方将创建‘丝路电商’合作先行区，同更多国家商签自由贸易协定、投资保护协定。”“丝路电商”是在“一带一路”倡议框架下，充分发挥中国电子商务技术应用、模式创新和市场规模等优势，积极推进电子商务国际合作的重要举措。“丝路电商”拓展了国际经贸合作新空间，为探索搭建数字经济国际规则体系，推动构建新发展格局，促进“一带一路”共建国家数字经济发展增添动力。
	1.“丝路电商”是共建“一带一路”新亮点
	为“一带一路”朋友圈增添新内涵。2016年，中国与共建“一带一路”国家智利首签电子商务合作谅解备忘录，开启了“丝路电商”国际合作序幕。截至2023年9月，中国已与30个国家签署了双边电子商务合作备忘录，“丝路电商”成为国际经贸合作的新渠道和新亮点，合作伙伴国遍及全球五大洲。如2023年9月8日，中国与印度尼西亚签署了《中华人民共和国商务部和印度尼西亚共和国经济统筹部关于电子商务合作的谅解备忘录》。根据该备忘录，双方将建立电子商务合作机制，加强政策沟通和经验分享，支持两国企业开展电子商务全产业链合作，开展人员培训和联合研究，不断提升贸易投资便利化水平，拓展数字经济合作领域，共同为双边经贸关系注入新动能。近年来，伴随“丝路电商”的发展，合作伙伴共同开展政策沟通、规划对接、产业促进、地方合作、能力建设等多层次多领域合作，在守望相助中不断丰富“丝路电商”合作内涵，为相关国家电子商务发展创造有利环境，共同拓展共建“一带一路”经贸合作新领域。
	为“一带一路”经贸合作增添新动力。2013年至2022年，我国与共建“一带一路”国家货物贸易额从1.04万亿美元扩大到2.07万亿美元；跨境电商货物进出口规模占外贸比重上升到5%左右。“丝路电商”离不开数字基础设施的支持，中国企业积极参与共建“一带一路”国家数字基础设施建设项目，包括累计建设34条跨境陆缆和多条国际海缆。截至2022年底，我国海外仓数量已超过2400个，总面积超2500万平方米，业务范围辐射全球。部分龙头企业建成先进的信息管理系统，便于国际经贸伙伴实时对接客户、对接商品、对接仓储配送等信息。多国企业在我国电子商务、数字服务、可再生能源、绿色金融以及环境服务等新领域获得商业机会，不断加大投资力度。
	为“一带一路”民心相通增添新光彩。“丝路电商”推动共建国家特色优质产品和企业触网上线，直接带动相关产品扩大对我国出口规模。每年商务部“双品网购节”设立专门的促销环节，帮助一些国家的适销农产品迅速打开中国市场。通过国内多家龙头电商平台在线展示、交易、结算，带动海关、运输和物流综合服务等进一步优化完善，提升我国与伙伴国贸易自由化便利化水平。“丝路电商”云上大讲堂为伙伴国政府官员和电子商务从业者传授政策法规、发展趋势、创新实践和实操技能等内容，指导更多伙伴国民众高效打开中国和其他目标国市场，提升其销售产品、拓展市场、创新发展的综合能力。
	2.“丝路电商”有利于各国共享中国市场机遇
	助力释放消费创新需求意愿。“丝路电商”以国际化商品资源扩大国内市场供给，丰富商品品类，激发消费需求，释放消费潜力。在“丝路电商”合作机制推动下，近年来，各地通过形式多样的电子商务活动，以专区销售、基地直播、上线国家馆和多平台联动等方式，将“丝路电商”伙伴国家的特色和优势商品推介给国内消费者，消费需求不断扩大，消费潜力持续释放。2022年，中国跨境电商进出口2.11万亿元，同比增长9.8%，其中进口0.56万亿元，同比增长4.9%。2023年前3季度，中国跨境电商进出口1.7万亿元，同比增长14.4%，其中进口0.4万亿元，同比增长5.3%。此外，随着大数据、人工智能等数字技术的快速发展，“丝路电商”应用场景也更为丰富，推动新业态新模式加速发展，互联网医疗、在线教育、远程办公等为服务业数字化按下了快进键。2022年，中国可数字化交付的服务贸易规模达2.5万亿元。
	更好展现中国开放合作决心。近年来，中国数字化水平和能力不断提升，电子商务市场持续繁荣，越来越多的海外商品走进中国市场，“丝路电商”成为各方共享中国超大规模市场红利的全新机遇和路径，展现中国全面开放、互利共赢的决心信心。历届中国国际进口博览会上，“丝路电商”伙伴国以进博会为窗口，专门设立国家馆，展示自身最具特色和高科技含量的产品，迅速上线跨境电商平台，获得了巨额的中国订单。2022年，作为进博会常年展示中心的虹桥品汇建成上海国际友城港和直播电商基地两个重要子平台，吸引36个共建国家近5000种商品入驻。2023年上半年，引进共建“一带一路”国家供应商42家。虹桥品汇直播基地发挥载体和运营优势，扩大“丝路电商”覆盖半径，直播基地常态化服务于“一带一路”进博展商，形成洋主播带货特色，助力海外企业走通“数字丝路”。虹桥品汇还着力丰富保税展示功能，拓展跨境电商模式，开设“丝路电商”线上国家馆，为“丝路电商”伙伴国优质企业与商品进入中国市场创造便利。
	深度挖掘伙伴国间贸易潜力。作为促进“丝路电商”发展的长效机制之一，商务部“全国网上年货节”重点打造“上合组织国家特色商品电商直播”活动，组织上合组织国家两万多件特色商品，在电商平台官方账号开展直播带货。同时，上合组织国家驻华使节走进直播间，向中国消费者推荐上合特色产品，积极拓展“丝路电商”合作，促进互利共赢。“双品网购节暨非洲好物网购节”，通过大使直播、主播连线、开设国别销售专栏等方式，让非洲优质产品和特色商品高效对接中国市场，有效助推伙伴国商品在华销售。
	3.“丝路电商”是国际数字经济合作新载体
	为促进伙伴国电子商务发展提供重要推力。随着中国扩大进口和金砖国家电子商务迅速发展，在中国电商平台上，巴西的松子、蜂胶，印度的手工艺品、香料等特色产品已成为热销产品。中国和其他金砖国家企业在电商销售、物流、支付等方面也一直积极开展合作，给中俄跨境物流带来飞跃式发展，给印度带来支付方式的变革。“丝路电商”平台通过建立良好的双边电子商务合作机制，积极加强政策沟通和协调，有效推动优质特色产品贸易，增进彼此交流，促进伙伴国电子商务的加速发展。
	为丰富数字经济合作内容作出重要贡献。“丝路电商”合作展示中国在数字领域技术应用和模式创新等先进成果经验，匹配伙伴国数字化、智能化发展诉求，促成互利共赢。中国企业协助泰国打造5G智能示范工厂，建设智能物流中心，在老挝、柬埔寨等国建设海外云计算中心等项目，推动了中国与东盟国家数字经济合作落地落实。截至目前，中非发展基金已对非洲39个国家投资决策超过71亿美元，撬动中国企业对非投融资超过310亿美元，助力非洲电力、航空、海运、港口等传统基础设施和光纤网络、人工智能、工业互联网等新型数字基础设施建设。
	为构建数字经济治理体系提供有益尝试。目前，全球范围内尚未具备统一规范的数字经济治理框架，“丝路电商”合作为推动我国数字领域规则、规制、管理、标准的国际化提供了有益尝试。高质量实施《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)，在加大成员国间贸易投资合作实践中，推动落地电子认证、电子签名、电子合同、电子支付、电子发票等业务规制，提高贸易便利化水平，创造有利的电子商务环境，促进跨境电商发展合作，构建电子商务对话与争端解决机制，推动区域数字经济治理发展进程。对标《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》(CPTPP)、《数字经济伙伴关系协定》(DEPA)等高水平经贸规则，与东盟等组织和国家就数据隐私保护、跨境数据流动、开放政府数据等方面探讨开展相关合作。
	4.以“丝路电商”为抓手，推动“一带一路”数字经济建设
	习近平总书记指出，“发展数字经济意义重大，是把握新一轮科技革命和产业变革新机遇的战略选择”。2023年2月，中共中央、国务院印发了《数字中国建设整体布局规划》，在“构建开放共赢的数字领域国际合作格局”中提出，高质量共建“数字丝绸之路”，积极发展“丝路电商”。深化“丝路电商”合作，将带动共建“一带一路”国家商业模式创新，让相关国家共享数字经济红利，为世界经济发展增添数字新动能。具体来讲，可从以下几方面入手：
	加快“丝路电商”合作先行区创建。依托金砖国家合作机制、上海合作组织、中国—中东欧国家合作等多双边及区域电子商务合作机制，依靠与“丝路电商”伙伴国协同优势，聚焦电子商务制度开放、主体培育、机制合作等重点领域，探索形成“丝路电商”发展新范式，打造合作共赢新生态，不断扩大“丝路电商”朋友圈。创建“丝路电商”合作先行区，充分发挥制度创新、产业发展和综合服务等方面优势，拓展和深化电子商务国际合作，在积极推进数字丝绸之路建设、拓展“丝路电商”全球布局中勇担新使命、展现新作为，探索地方参与“丝路电商”国际合作的示范路径。
	强化“丝路电商”智库和人才建设。政策沟通是“丝路电商”建设的重要保障，思想交流是“丝路电商”建设的重要基础。加强伙伴国智库交流与合作，强化“丝路电商”急需的人才培养和建设，是当前“丝路电商”发展的当务之急。同时，充分发挥侨联组织的独特作用，借助共建国家侨胞侨商较为集聚的优势，把发挥侨智侨力与服务侨胞侨商有效衔接起来，为推动共建“一带一路”寻求合作最大公约数。
	加强国际数字贸易规则对接。“丝路电商”涉及不同国家的法规、政策、税务规定等，需要相关电商企业及时跟进。中国电商20多年的发展，创造了丰富的贸易应用场景，“丝路电商”让培育和壮大数字贸易新业态新模式的创新实践走出国门，成为国际经贸合作中的重要抓手。通过“丝路电商”，加快贸易全链条数字化赋能，提升贸易数字化水平，将推动中国加入CPTPP和DEPA进程。以电子商务规则为核心，对标高标准国际经贸规则与数字经济发展前沿，积极参与数字经济全球治理，推动构建互利共赢、公开透明的数字经济国际规则体系，为国际数字贸易体系建设贡献更多中国方案和中国智慧。
	“丝路电商”国际合作的持续深化，将极大推动共建“一带一路”国家电子商务相关领域建设。一方面，“丝路电商”国际合作将进一步引导跨境电商向精细化数字化发展，扩大服务类产品规模，持续优化升级跨境电商生态链，促进跨境电商B2B交易，推动跨境电商发展量质齐升，助力电商“买全球、卖全球”“服务全球”。另一方面，“丝路电商”国际合作将促进伙伴国物流基础设施发展，结合境外经贸合作区等园区的产业支撑，拓展电商进口来源地和出口市场，加大区域市场开放力度，建设造福共建国家人民的电子商务大市场。
	(作者：劳帼龄，系上海财经大学电子商务研究中心主任、中国式现代化研究院特聘研究员)【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>另一方面，“丝路电商”国际合作将促进伙伴国物流基础设施发展，结合境外经贸合作区等园区的产业支撑，拓展电商进口来源地和出口市场，加大区域市场开放力度，建设造福共建国家人民的电子商务大市场。近年来，伴随“丝路电商”的发展，合作伙伴共同开展政策沟通、规划对接、产业促进、地方合作、能力建设等多层次多领域合作，在守望相助中不断丰富“丝路电商”合作内涵，为相关国家电子商务发展创造有利环境，共同拓展共建“一带一路”经贸合作新领域。“丝路电商”国际合作的持续深化，将极大推动共建“一带一路”国家电子商务相关领域建设。“丝路电商”拓展了国际经贸合作新空间，为探索搭建数字经济国际规则体系，推动构建新发展格局，促进“一带一路”共建国家数字经济发展增添动力。</key_sentence></doc>