<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2238</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-30/10102986.shtml</url><title>掘金“会展经济”，乌镇为什么能？</title><datatime>2023-10-30 11:12:00</datatime><body>	“来乌镇、来桐乡开会，基础奖励补助最高120万元！”最近，桐乡在发力会展经济上出台的扶持政策，引来众多关注，让大家对乌镇会展经济发展充满期待。
	自首届世界互联网大会乌镇峰会以来，乌镇就汇聚了大量的人流、商流、信息流，这让乌镇找到了会展经济的增长点，纷纷承接国家级、国际级高峰论坛。今年以来，这一势头得以延续，乌镇健康大会、全国青少年信息素养大赛总决赛、乌镇戏剧节等上百场大型会议和会展活动在乌镇举办。
	拥抱机遇，触网蝶变。为了把握好会展经济发展的良好态势，乌镇“国际互联网小镇”规划了互联网总部会展区，发展国际会展高端业态，集聚互联网企业总部，打响“乌镇会展”品牌。掘金“会展经济”，乌镇为什么能？
	清晨薄雾笼罩，摇橹船咿咿呀呀划开水面，用质朴的黑白两色，在历史画卷上描绘着一幅独特的风景。
	乌镇，素有“中国最后的枕水人家”之誉，不仅以特有的古典气息和秀丽的江南风情吸引着各方游客，更以现代化的设备条件展现不一样的智慧乌镇。
	乌镇，很聪明。
	乌镇已基本实现5G网络镇区全覆盖，在乌镇峰会期间，即便是成百上千人同在一个会场，WIFI、5G信号都很流畅，传高清视频和图片也毫无压力。早在2017年5月，全球瞩目的“人机大战”就在乌镇进行，谷歌人工智能AlphaGo　与围棋世界排名第一的柯洁在这里对决。
	站在科技前沿的乌镇景区，支持会展产业的智能硬件设施和软件系统的应用也必不可少，比如智慧停车、电子票证、二维码点餐、人脸识别系统、扫码一键叫船叫车等。
	乌镇，设施齐全。
	来到乌镇，在古色古香的建筑群里，“藏”着互联网国际会展中心、云舟宾客中心、互联网之光博览中心等高标准的会议场所。
	以乌镇互联网国际会展中心为例，它由南而北分别为会议中心、接待中心和展览中心三个功能区块。其中的乌镇厅作为最大的主会议厅，作为世界互联网大会乌镇峰会的主会场，可容纳近3000人同时与会，而且具备同声翻译等技术设施，能满足上千人商务会议团队的不同需求。
	来开会参展，大家还关心住宿能不能集中得到解决。从世界互联网大会乌镇峰会到乌镇戏剧节，数千人齐聚乌镇，离不开丰富的酒店住宿资源作支撑。
	当你走过乌镇景区一段段充满历史感的围墙，走进一扇并不起眼的院门，却能转瞬进入一家极具现代化的精品酒店。
	一面是小桥流水，一面是乌镇景区内不同定位的特色民宿、精品行馆、高档度假酒店可同时满足3000余人入住。乌镇的酒店大都临河而建，环境优雅，独具一格，并兼具强大的会议功能。推窗而出，或许就与小桥流水的江南气息撞个满怀。
	乌镇，还很贴心。
	乌镇MICE销售及接待服务团队以往成功接待大小会议10000余个，积累了丰富的接待工作经验。以今年6月举行的2023年华为用户大会为例，活动当晚，创新推出的长街宴备受欢迎。长街宴是乌镇传统习俗之一，沿街摆上桌椅，木桌相连，便形成了长街宴。与会嘉宾在乌镇绵延数里的街宴上，一边品尝江南美食，一边欣赏古镇夜色，感受浓浓水乡风情。
	乌镇细致、个性化的服务一直深受与会嘉宾的信任与好评。乌镇会展团队工作人员介绍，在乌镇景区，从配套保障人员、酒店管理人员到车船、管家队、消防等各部门细化分工，团队通力合作，才做到完善会议日程、住宿、餐饮、场地搭建等每一个环节。费建萍是乌镇景区的一名船工，世界互联网大会永久落户后，为了能够跟上小镇国际化的脚步，学历水平不高的费建萍学起了英语。如今，不少船工都能跟国际友人进行简单的口语交流，拉近了小镇与世界的距离。
	乌镇，是窗口，更是风口。
	世界互联网大会乌镇峰会的永久落户，搭建起桐乡与世界互联互通的桥梁纽带，让全世界更多认识乌镇、结缘桐乡。乌镇依托一流的场馆、多元化酒店和丰富的办会办展能力，成为国内外重大会展活动的重要选择地。以乌镇为核心，今年以来，桐乡已举办各类大型会展活动379场，参与人次近9万，实现会展服务业营收同比增长109%。
	放大优势才能逆势而上。对于互联网总部会展区而言，眼下有多重利好：一是场馆更丰富。今年，全球首个以互联网为主题的大型科技馆——乌镇世界互联网科技馆将揭开面纱，通过故事性和科技感相结合的方式，呈现一个“365天永不落幕的世界互联网大会乌镇峰会”；二是桐乡市成立了互联网会展局以及会展联盟，在10月9日举行的桐乡市会展招商推介会上，还促成乌镇健康大会、乌镇国际教育机器人节暨ENJOY　AI　2023赛季全球总决赛、乌镇世界建筑博览会、2023乌镇算法模型双百会等一大批会展项目落户乌镇。
	对照互联网总部会展区的规划，眼下，一条全长4.75千米的互联网大道映入眼帘，起点接乌镇东互通落地匝道，终点位于智翔路与云享路交叉口。可以预见，这条互联网大道建成后，将牵引着来全球的互联网企业汇聚于此。乌镇也积极打造全球会员展示、品牌街区，结合“乌镇时刻”“互联网之光发布厅”品牌常态化运营，引导互联网头部企业将更多新产品、新技术、新应用选址“乌镇首发”，从而形成“乌镇首店”，逐渐形成集聚街区。(记者宋彬彬通讯员陈厚文钱丹妮来源：潮新闻)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>二是桐乡市成立了互联网会展局以及会展联盟，在10月9日举行的桐乡市会展招商推介会上，还促成乌镇健康大会、乌镇国际教育机器人节暨ENJOY　AI　2023赛季全球总决赛、乌镇世界建筑博览会、2023乌镇算法模型双百会等一大批会展项目落户乌镇。其中的乌镇厅作为最大的主会议厅，作为世界互联网大会乌镇峰会的主会场，可容纳近3000人同时与会，而且具备同声翻译等技术设施，能满足上千人商务会议团队的不同需求。从世界互联网大会乌镇峰会到乌镇戏剧节，数千人齐聚乌镇，离不开丰富的酒店住宿资源作支撑。费建萍是乌镇景区的一名船工，世界互联网大会永久落户后，为了能够跟上小镇国际化的脚步，学历水平不高的费建萍学起了英语。</key_sentence></doc>