<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2242</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-30/10102968.shtml</url><title>平安前三季度业绩显韧性 寿险新业务高增长</title><datatime>2023-10-30 11:02:00</datatime><body>	10月27日，中国平安保险(集团)股份有限公司(以下简称“中国平安”、“平安”或“集团”，股份代码：香港联合交易所02318，上海证券交易所601318)公布截至2023年9月30日止九个月期间业绩。
	2023前三季度，中国经济在固本培元中持续回升向好，经济运行持续好转、居民消费稳步恢复。但外部环境复杂严峻，资本市场持续震荡，且国内经济大循环需要时间持续促进和改善，恢复的基础有待进一步积累、巩固。面对诸多困难与挑战，公司聚焦金融主业，服务实体经济，强化保险保障功能，深化发展“综合金融+医疗健康”双轮并行、科技驱动战略，坚持以客户需求为导向，不断巩固综合金融优势、提升数字化能力，着力推动高质量发展。
	2023年前三季度，公司整体经营保持了较强的韧性，经营基本面稳固，金融核心主业保持平稳。集团实现归属于母公司股东的营运利润1124.82亿元，归属于母公司股东的净利润875.75亿元，年化营运ROE达16.7%。公司净资产稳步增长，平安集团归母净资产突破9000亿元，截至2023年9月末，归母净资产达到9031亿元，较年初增长3.9%。客户经营业绩持续增长，截至2023年9月末，平安个人客户数近2.30亿，客均合同数达2.99个。2023年前三季度寿险及健康险业务新业务价值335.74亿元，可比口径下同比大增40.9%。医疗健康养老战略深入推进，2023年前三季度享有“+服务”权益的客户覆盖寿险新业务价值占比约68%。
	新业务价值大增40.9%，寿险业务稳健发展
	持续坚定实施“4渠道+3产品”战略。2023年前三季度，宏观经济持续恢复，市场需求逐步回暖。得益于渠道全面拓展和业务质量提升，以及多样化产品和服务的推出，平安寿险经营稳健发展，实现营运利润849.11亿元。2023年前三季度，寿险及健康险业务新业务价值335.74亿元。可比口径下，2023年前三季度新业务价值同比大增40.9%。
	高质量发展引领渠道经营，平安寿险代理人渠道通过绩优分群，精细化经营，逐渐改善队伍结构，人均产能大幅提升。2023年前三季度，代理人人均新业务价值同比增长94.4%。多元化渠道实力持续增强，2023年前三季度，银保渠道、社区网格及其他等渠道贡献了平安寿险新业务价值的15.8%。银保渠道与平安银行加强协同融合，并持续拓展外部合作银行渠道；平安寿险持续推广社区网格化经营模式，截至2023年9月末，已组建超1.1万人的高素质专员队伍，并逐渐成熟。
	需求驱动升级保险产品体系，积极应对人口老龄化趋势，平安寿险逐步完善“保险+服务”产品，依托集团医疗健康生态圈深化医疗健康、居家养老、高端养老三大核心服务，构建差异化竞争优势。医疗健康方面，2023年前三季度平安寿险已服务超1900万客户，同比增长超10%；居家养老方面，截至2023年9月末，平安居家养老服务已覆盖全国54个城市，累计超7万人获得居家养老服务资格，54个城市中超50%投保人已激活居家服务权益；高端养老方面，平安臻颐年三亚体验中心于2023年7月开业运营，广州颐年城项目于2023年8月举行开工仪式。
	综合金融战略深化，产险、银行经营保持稳健
	综合金融战略持续推进，个人客户经营能效不断提升。平安坚持以客户为中心的经营理念，深耕个人客户，持续推进综合金融战略，夯实客群经营。个人业务结合集团生态圈优势，打造有温度的金融服务品牌，提供“省心、省时、又省钱”的一站式综合金融解决方案。截至2023年9月末，集团个人客户数近2.30亿，较年初增长1.5%；客均合同数2.99个。自2019年末至今，公司的客户数增长了15.9%的同时，客均合同数增长了12.0%。
	产险业务保持稳定增长。2023年前三季度，平安产险实现保险服务收入2355.38亿元，同比增长6.8%；实现归属于母公司股东的营运利润99.65亿元。整体承保综合成本率同比上升1.6个百分点至99.3%，车险承保综合成本率为97.4%，持续优于行业。受台风暴雨灾害影响，车险与非车险赔付成本上涨，同时车险客户出行需求恢复，以及保证保险业务受市场环境变化影响，整体承保成本有所波动。持续为车主提供优质的服务，平安好车主平台历史累计注册用户数突破1.94亿人。
	银行经营业绩保持稳健。2023年前三季度，平安银行实现净利润396.35亿元，同比增长8.1%。截至2023年9月末，平安银行不良贷款率1.04%，较年初下降0.01个百分点；拨备覆盖率282.62%，风险抵补能力保持良好。持续加大实体经济支持力度，平安银行优化业务结构，普惠、制造业、涉农、绿色金融等领域贷款实现较好增长。零售深化数字化转型，截至2023年9月末，平安银行管理零售客户资产(AUM)39988.48亿元，较年初增长11.5%；零售客户数12482.37万户，其中财富客户136.93万户，较年初增长8.2%。
	2023年前三季度，资本市场持续震荡，秉持价值投资、穿越周期的指导思想，本公司保险资金投资组合实现年化综合投资收益率3.7%，年化净投资收益率4.0%。截至2023年9月30日，本公司保险资金投资组合规模近4.64万亿元，较年初增长7.1%。
	2023年前三季度，受宏观经济环境影响，业务量有所下滑、项目估值变动，叠加资本市场波动、市场投资需求疲软，资产管理业务盈利下降。截至2023年9月末，公司资产管理规模超6万亿元。公司主要通过平安证券、平安信托、平安融资租赁和平安资产管理等公司经营资产管理业务。
	推进医疗健康生态圈建设，打造差异化优势
	“产品+服务”打造差异化优势，医疗健康生态赋能金融主业。截至2023年9月末，在平安近2.30亿的个人客户中有近64%的客户同时使用了医疗健康生态圈提供的服务，其客均合同数约3.42个、客均AUM达5.61万元，分别为不使用医疗健康生态圈服务的个人客户的1.6倍、3.4倍。
	作为支付方，实现保险与医疗健康养老服务有效协同。2023年前三季度，团体客户、个人客户经营进展显著，集团医疗健康相关付费企业客户超4.5万家，平安健康过去12个月付费用户数超4400万；平安实现健康险保费收入超1100亿元；享有医疗健康生态圈服务权益的客户对平安寿险新业务价值贡献占比约68%。
	作为供应方，整合优质医疗资源，提升服务水平。平安完成北大医疗集团收购，将其下属的6家三甲/级医院(4000张床位)、13家特色专科医疗机构以及其他优质资源融入现有的医疗健康生态，其中北大国际医院属于旗舰医院。截至2023年9月末，平安已布局17家健康管理中心。平安通过整合供应方，已实现国内百强医院和三甲医院100%合作覆盖，平安自有医生团队近4000人、外部签约医生近5万人，合作药店数达22.8万家，较年初新增近4000家。
	持续打造领先科技能力，广泛应用于金融主业。截至2023年9月末，平安拥有超3200名科学家的一流科技人才队伍。集团专利申请数累计达50815项，位居国际金融机构前列。科技赋能金融业务促销售、提效率、控风险，2023年前三季度，平安AI坐席服务量约17.0亿次，覆盖平安82%的客服总量；AI坐席驱动产品销售在整体坐席产品销售规模中占比45%，AI催收覆盖率为42%。通过汽车之家、平安健康、金融壹账通、陆金所控股等子公司、联营及合营公司经营科技业务，平安为生态圈用户提供多样化的产品和服务，协同效益显著。2023年前三季度，科技业务收入承压，净利润同比下降。
	持续深化绿色金融工作，全面履行社会责任。2023年前三季度，平安绿色保险原保险保费收入262.76亿元；自"三村工程"开展以来，累计投入乡村产业帮扶资金达到1032.41亿元。2023年9月，平安荣获第十二届"中华慈善奖"。
	2023年前三季度，在复杂多变的市场环境下，金融行业整体受到一定影响，但行业长期向好的基本面不会改变。中国平安表示，公司将坚定不移走中国特色的高质量发展道路，在董事会的领导下保持战略定力、修炼内功、稳中求进，继续深耕金融主业，深化“综合金融+医疗健康”双轮并行、科技驱动战略，持续提升经营管理水平，全面推进数字化转型，落实降本增效，保持利润分配政策的连续性和稳定性，维护股东价值投资和长期回报。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>中国平安表示，公司将坚定不移走中国特色的高质量发展道路，在董事会的领导下保持战略定力、修炼内功、稳中求进，继续深耕金融主业，深化“综合金融+医疗健康”双轮并行、科技驱动战略，持续提升经营管理水平，全面推进数字化转型，落实降本增效，保持利润分配政策的连续性和稳定性，维护股东价值投资和长期回报。面对诸多困难与挑战，公司聚焦金融主业，服务实体经济，强化保险保障功能，深化发展“综合金融+医疗健康”双轮并行、科技驱动战略，坚持以客户需求为导向，不断巩固综合金融优势、提升数字化能力，着力推动高质量发展。医疗健康养老战略深入推进，2023年前三季度享有“+服务”权益的客户覆盖寿险新业务价值占比约68%。医疗健康方面，2023年前三季度平安寿险已服务超1900万客户，同比增长超10%。</key_sentence></doc>