<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2247</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-30/10102976.shtml</url><title>创业板14周年：168家企业上市后营收增超5倍</title><datatime>2023-10-30 10:55:00</datatime><body>	证券时报记者吴少龙
	时间的年轮又划过了一年，2023年10月30日，创业板迎来开板14周年。
	这14年间，一组组鲜活的数据彰显出创业板锐意精进的活力与生机，展现了资本市场支持高水平科技自立自强的功能和质效。
	自2009年开板以来，创业板公司实现收入、净利润年均复合增长率分别约为19%、12%；拥有专利数量31万余项，平均每家公司拥有专利技术超260项；高新技术企业占比接近90%、战略性新兴产业企业占比超过60%，涌现出一批创新“领跑者”和产业“排头兵”。
	如今，新一轮科技革命和产业变革深入发展，装载注册制“引擎”的创业板，将进一步聚焦资本市场服务高水平科技自立自强的目标任务，致力于把服务创新驱动发展战略、支持高水平科技自立自强的质效推上新台阶。
	打造高成长优质企业
	聚集地
	金融活，经济活；金融稳，经济稳。
	14年来，创业板上市公司经营业绩呈现稳中向好态势，也成为推动我国经济高质量发展的重要引擎。
	自2009年开板以来，创业板公司实现收入、净利润年均复合增长率分别约为19%、12%，总资产、净资产年均复合增长分别达22%、21%。
	多家创业板公司持续快速成长。截至目前，创业板上市公司中，546家公司在上市后营业收入实现翻倍增长。其中，32家公司营业收入增长达20倍以上，76家公司营收增长达10倍以上，168家公司营收增长达5倍以上。此外，264家公司在上市后净利润实现翻倍增长，其中12家公司净利润增长达20倍以上，33家公司净利润增长达10倍以上，72家公司净利润增长达5倍以上。
	截至2023年10月27日，已有1222家创业板公司公布三季报业绩，前三季度合计实现营业收入2.6万亿元，平均每家实现21.55亿元，同比增长近9%，合计实现净利润近2000亿元，平均每家实现1.62亿元，其中第三季度平均实现净利润0.59亿元，环比增长超2%。
	坚守板块定位，14年来，创业板服务成长型创新创业企业的特色日益鲜明，总体规模稳步向好发展。与此同时，创业板在先进制造、数字经济、绿色低碳等重点领域涌现出一批市场认可度高、行业影响力大的高成长标杆企业，并引领产业链持续创新成长，促进产业由集聚发展向集群发展全面提升。
	先进制造领域，创业板上市公司面广质优，夯实“制造强国”发展基石。截至2023年10月27日，创业板有近400家先进制造领域上市公司，市值近3.5万亿元，包括新一代信息技术、高端装备、生物科技、新材料、新能源设备、新能源汽车储能与动能装置等6个产业大类和25个产业次类。
	数字经济领域，创业板上市公司持续创新突破，筑牢“数字中国”发展底座。创业板数字经济领域上市公司超300家，市值近3万亿元，包括基础层、服务层、应用层3个产业大类。
	绿色低碳领域，创业板上市公司初具规模与特色，壮大“碳达峰碳中和”战略力量。创业板有近200家绿色低碳领域上市公司，市值超2万亿元，包括节能环保、新能源、新能源汽车3个产业大类。
	高研发投入结硕果
	创新就是生产力，企业赖之以强，国家赖之以盛。
	14年来，创业板坚持深入实施创新驱动发展战略，努力塑造包容高效的创新支持市场体系，引导创新要素向企业集聚，支持企业加大研发投入，推动形成支持创新企业持续成长的市场机制，提升创新资本形成效率，服务科技、产业和资本高水平循环，打造高水平创新创业动能策源地。
	据不完全统计，创业板公司拥有专利数量31万余项，平均每家公司拥有专利技术超260项，其中不乏拥有千余项核心专利技术的创新标杆企业，如宁德时代、迈瑞医疗、欣旺达、中集车辆等。
	截至2022年末，创业板汇聚了一支超53万人的研发队伍，平均每家创业板公司研发人员超过420人，研发人员占员工总数的比重均值超17%，其中248家公司研发人员占比超过30%。
	高强度研发投入结出丰硕创新成果。据不完全统计，先后有144家创业板公司获国家科学技术进步奖，24家公司拥有国家自然科学基金项目，144家公司拥有国家科技重大专项项目，231家公司拥有国家重点研发计划项目，229家公司拥有国家火炬计划项目。
	“创新”一直是创业板的鲜明属性，注册制改革让“创新”特色更加彰显。
	促进创新资本加速形成
	深交所以支持高水平科技自立自强为着力点，持续拓宽融资渠道，不断完善融资机制，进一步健全市场功能，提高直接融资比重，聚焦先进制造、数字经济、绿色低碳等重点领域，加大针对性制度供给、产品供给。目前，创业板上市公司中高新技术企业占比接近90%、战略性新兴产业企业占比超过60%，涌现出一批创新“领跑者”和产业“排头兵”。
	此外，创业板改革并试点注册制以来，实行常态化的发行和市场化的定价机制，使得全社会创新创业的氛围更加浓厚，股权投资文化更加流行，尤其是更加坚定了创新资本投早投小信心，有力提升了创新资本形成效率。
	据不完全统计，有685家创业板公司在上市前获得2605家次创投机构投资，投资金额合计675.5亿元；以目前股价模拟测算，投资增值率近10倍。
	创业板有效带动了深创投、达晨创投、同创伟业等一大批创投机构成长壮大，并引导其积极投入符合国家战略、突破关键核心技术的创新型企业。通过引导资本投向、畅通退出渠道，创业板有效促进创新资本规范健康发展，打造产、学、研、资共同服务国家创新驱动发展战略的良好生态。
	当前，世界新一轮科技革命和产业变革同我国转变发展方式的历史性交汇期迎面走来，高水平科技自立自强是高质量发展的应有之义，也是塑造未来竞争新优势、抢占未来竞争制高点的关键。深交所表示，将从服务构建新发展格局出发，把落实创新驱动发展战略、支持高水平科技自立自强摆在更加突出位置，结合“优质创新资本中心和世界一流交易所”建设目标，充分发挥资本市场直接融资和资源配置功能，促进创新资本加速形成，推动创新链产业链资金链人才链深度融合，构建深市资本市场支持高水平科技自立自强的“四梁八柱”。【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>14年来，创业板坚持深入实施创新驱动发展战略，努力塑造包容高效的创新支持市场体系，引导创新要素向企业集聚，支持企业加大研发投入，推动形成支持创新企业持续成长的市场机制，提升创新资本形成效率，服务科技、产业和资本高水平循环，打造高水平创新创业动能策源地。与此同时，创业板在先进制造、数字经济、绿色低碳等重点领域涌现出一批市场认可度高、行业影响力大的高成长标杆企业，并引领产业链持续创新成长，促进产业由集聚发展向集群发展全面提升。如今，新一轮科技革命和产业变革深入发展，装载注册制“引擎”的创业板，将进一步聚焦资本市场服务高水平科技自立自强的目标任务，致力于把服务创新驱动发展战略、支持高水平科技自立自强的质效推上新台阶。数字经济领域，创业板上市公司持续创新突破，筑牢“数字中国”发展底座。</key_sentence></doc>