<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2249</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-30/10102974.shtml</url><title>新银发族“求知若渴” 老年大学如何满足？</title><datatime>2023-10-30 10:51:00</datatime><body>	公办老年大学“一座难求”民办教育机构“夹缝求生”
	新银发族“求知若渴”老年大学如何满足？
	9月开学季，除了各大、中、小学迎来了朝气蓬勃的新生，各地的老年大学也纷纷开课开讲。银发族学员们，忙起来了。
	但“一座难求”的老问题，依旧在一定程度上困扰着“求学若渴”的老年人们。
	62岁的吕颂芝在报名武侯区老年大学的走秀课时，就没能报名成功。初次报名的她总结了“失败”原因：手机没开5G、忘记定闹钟、缺乏实操经验……“因为‘抢课’是门手艺活儿，总有人比你更快更灵活。”
	随着我国老年人口的增加，以及老年人观念意识的改变，愿意走进校园接受教育的老人越来越多。各地纷纷出台政策扩大老年教育资源供给，然而教育资源的供给力度很难匹配老年人需求的增长速度。在此形势下，立足老年教育的社会办学力量开始崭露头角。
	在成都，民办老年教育机构是从2020年后开始出现的，目前已有桑榆教育、心智青、忘年依燃、美好盛年等十余个品牌。
	但与公办老年大学“一座难求”不同，民办老年教育机构的经营往往并不乐观。
	数据显示，2021年末，我国60岁及以上老年人口已达2.67亿人，65岁以上老年人口达2亿以上，占总人口的14.2%。
	“假设有三分之一的老人愿意来上学，那就是非常庞大的群体了。”成都高新区肖家河老年大学校长程伟说，当前，公办老年大学的教育资源不均衡，社会办学力量理应成为公办老年教育的有力补充。
	一边是抢课“一座难求”，另一边却是经营“不容乐观”，缓解老年教育资源紧张，社会办学力量能否迎头顶上？对此，记者展开了调研。
	1
	“新银发族”兴起：
	公办老年大学人数屡创新高
	今秋招生，成都高新区肖家河老年大学的学员人数创了新高。“我们今年的课程、班级较以往新增了约三分之一，目前有100多个班，学员人数达3100多人，比去年新增了一千多人。”校长程伟告诉记者，学校的大多课程都属爆满状态，尤其舞蹈、走秀等艺术课，报名一经启动，“很快就满员了”。
	成都市老年大学今秋新开设了青羊校区，其本部加上青羊校区共计约500个班级，总学员已达到15000人次。同样，许多课程从开始报名到报名满员，只需三五分钟。事实上，我国老年教育相关的公服建设在上世纪80年代就有。例如，四川省老年大学的建校时间是1985年，成都市老年大学是1986年创办。但“一座难求”却是近些年才有的现象。究其原因，与老龄人口增长、社会经济发展、观念转变等因素相关。
	今年9月，成都市发布《2022老年人口信息和老龄事业发展状况报告》，其中显示，截至2022年底，成都市户籍人口1571.57万人，60岁及以上老年人口324.24万人，占户籍总人口的20.63%。
	而从接受教育的老年学员的年龄结构上来看，“在成都市老年大学，40岁到59岁年龄段的学员占比36.42%，60岁到69岁年龄段的学员占比47.97%，70岁到79岁年龄段的学员占比14.97%”，成都市老年大学相关负责人告诉记者。
	在成都从事养老教育行业多年的上官子芮告诉记者，比起人们传统认知里的老年群体，“新银发族”普遍更有自我意识，乐于社交，并愿意进行一定的“悦己消费”。
	“新银发族”普遍乐于学习，善于学习，与时代并没有明显的距离感。成都市老年大学相关负责人举了个例子，前些年也曾“一座难求”的智能手机课程，在今年其实并未报满，“因为老人们玩智能设备已经越来越熟练”。与此同时，成都市老年大学近年来新增了许多“潮课”，比如无人机、收纳，甚至街舞等，都是满员状态。
	在上官子芮看来，随着“新银发族”走进校园，未来，老年教育的受众群还会进一步扩大，这就需要与之相匹配的教育资源。
	就成都目前老年教育的办学情况而言，省级层面有四川省老年大学，市级层面有成都市老年大学，区县一级则有各区县的老年大学，例如锦江区老年大学、武侯区老年大学等。此外，各区县内，街道一级也在发展街道老年大学。成都高新区肖家河老年大学就属于街道老年大学。程伟告诉记者，学校自2019年秋季开办，四年里人数连年增多，不乏跨区来上课的老人，“因为目前并不是全市每一个街道都开设了老年大学”，程伟表示，老年人受教育需求大，但教育资源并不均衡。
	2
	民办老年学校的忧虑：
	面对公办学校与商业培训的压力
	面对公办老年大学的“一课难求”，以社会力量办学作为公办老年教育资源的补充，已在各地逐渐成为共识。2021年11月，《中共中央国务院关于加强新时代老龄工作的意见》出炉，其中就提出，“面向社会开放老年教育”。
	在中国人民大学社会与人口学院教授奂平清看来，公办老年大学持续火爆，然而市场上优质的民办老年教育机构却为数不多，社会力量在老年教育方面的参与严重不足。
	但现实情况是，在公办老年大学强有力的办学条件以及低廉的收费价格面前，在目前，民办老年学校尚不具备较高的市场认可度。
	前不久，民办老年学校忘年依燃关停了其在武侯区栖霞路上的校区，并将目光瞄准社区，在金牛区曹家巷地瓜社区开设了新的分校。
	“成本高”，是摆在眼前最大的问题。该校负责人告诉记者，栖霞路上的校区租用的是临街门面，并为了匹配教学进行了一系列装修，但收费却参照的是公办老年大学二三百元一门课的收费水准。这样的收费要维系高昂的物业租金，有些“得不偿失”。
	“当前成都市场上也出现了一些走高端路线的老年教育机构，收费定价一门课800甚至上千元”，长期从事老年教育、康养等领域投资事业的汪女士告诉记者，这些机构通常租用商业写字楼、临街铺面等，房租成本较高，所以定价也较高，但办学质量其实很难与公办学校相比。
	“这类机构的受众通常是经济条件较好、家距离机构较近的60岁以下中老年，群体不大，所以这类民办学校并不具备高人气，目前也很难谈盈利。”在汪女士看来，不论低收费高人气，还是高收费低人气，民办老年教育都存在“夹缝生存”的问题。
	“大多老人一定是首选‘物美价廉’的公立老年大学的”，汪女士说，而另一类小众群体，对某一类兴趣爱好有极大热情，那么他们会选择专业的商业培训机构，比如舞蹈工作室、瑜伽工作室等，这类老人并不会在意专业机构动辄三五千元的高昂费用。
	所以，在公立老年大学与专业机构之间，民办老年学校就出现了“高不成低不就”的“夹缝生存”状态。
	“公办老年大学拥有政府财政支持，长期以来，老年人享受普惠的老年教育，教育的‘普惠’性已经在老人心中扎根。”程伟认为，民办老年教育不仅面临成本高、办学资源和力量有限等问题，还面临着老年人在接受度、认可度上的抵触。但“让社会力量参与老年教育，成为老年教育资源的补充”，也已是大势所趋。
	在程伟看来，一方面，政府可以给予适当扶持，利用税收补贴、政策鼓励等方式降低企业办学成本；另一方面，企业也应发挥市场化的优势，在课程上、教学上多进行突破和创新，契合老年人的真正需求，开创老年办学新模式。此外，程伟认为，利用社区闲置空间场地，与社区充分合作，资源互补，也将成为重要突破口。
	3
	向社区延伸：
	能否为民办老年教育打开突破口？
	不论公办、民办，对于老年人而言，最好的教育永远是在家门口的，触手可及、步行可达，多彩且便利。若老年教育能充分延伸到各个社区，对老年教育需求将是大大的缓解。
	成都市老年大学就在探索在社区设立教学支持点，派出师资力量进驻社区，满足老年人在家门口上学的愿望。“目前已经设立十余个社区教学支持点，计划年内达到20个。”成都市老年大学相关负责人告诉记者，这些教学支持点覆盖了龙舟社区、马鞍路社区等，在每个社区教学支持点，课程几乎都是报满的。而这也在意料之中。
	“便利，对老人而言十分重要。”该负责人认为，未来，各个社区内都将完善与养老有关的一系列功能，其中也一定包含教育。但在当前，社区大多不具备独立办学条件，需要依赖与办学机构的合作。“所以，要让老年教育延伸到社区，就要探索与社区的合作模式。”在该负责人看来，这也是民办老年教育机构的重要机遇。
	其实，忘年依燃关停了其在武侯区栖霞路上的校区，在金牛区曹家巷地瓜社区开设新的分校，也是这样一种思路。“社区提供给我们的场地成本较临街门面或写字楼低得多”，该校负责人告诉记者，但弊端是，比起能够依照教学需求来装修的临街门面，社区的场地用于教学当中并不算十分理想，有时候还要与社区文化活动错开时间。“我们曾跑过许多社区看场地，有些社区同意提供活动室，但前提是一旦有临时活动或外来参观，我们必须临时通知学员取消课程。”
	但寻求与社区合作，却已成为忘年依燃接下来的方向。“我们还是计划继续探索合作路径，争取尽快开设更多社区分校。”
	另一家涉足老年教育的民办机构桑榆教育也将视线对准了社区。桑榆教育的相关负责人郑先生告诉记者，目前该机构与社区的合作方式主要有两种，一是作为第三方来运营社区场地，然后购买成都市老年大学的师资服务，为社区老人提供教学。二是直接用自己的师资在社区开课。
	走社区路线，也就意味着要将“普惠”坚持到底。忘年依燃的课程价格在300元上下，桑榆教育的课程则参照成都市老年大学的价格，仅100~200元。
	“目前还谈不上盈利，探路阶段，利润的事情可以往后放一放。”郑先生说，既然老人有受教育的需求，街道、社区又纷纷建设起养老综合体，那么老年教育势必会向社区延伸，社会办学力量也一定会有用武之地。
	成都市老年大学对外合作与远程教育部相关负责人认为，民办机构在与社区合作模式的探索上，可以通过以免费课抵消部分租金、承接部分社区活动等方式降低成本。也可以与场地运营方合作，通过老年教育的人气促进楼宇的活力，从而实现租金的减免。“未来，社区养老综合体内一定会需要老年教育”，这不仅是民办学校的突破口，更是教育资源能够广泛惠及老人的新路径。
	成都商报-红星新闻记者王垚【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>桑榆教育的相关负责人郑先生告诉记者，目前该机构与社区的合作方式主要有两种，一是作为第三方来运营社区场地，然后购买成都市老年大学的师资服务，为社区老人提供教学。”成都高新区肖家河老年大学校长程伟说，当前，公办老年大学的教育资源不均衡，社会办学力量理应成为公办老年教育的有力补充。“当前成都市场上也出现了一些走高端路线的老年教育机构，收费定价一门课800甚至上千元”，长期从事老年教育、康养等领域投资事业的汪女士告诉记者，这些机构通常租用商业写字楼、临街铺面等，房租成本较高，所以定价也较高，但办学质量其实很难与公办学校相比。但与公办老年大学“一座难求”不同，民办老年教育机构的经营往往并不乐观。</key_sentence></doc>