<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2263</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-30/10102925.shtml</url><title>宠物竟是“禁养犬”，办证居然还有套路？</title><datatime>2023-10-30 09:31:00</datatime><body>	本报见习记者沃佳记者唐乙隽
	在位于宝山区锦秋路的“韦韦犬舍”买下这只杜宾犬时，市民朱女士颇为满意。根据商家介绍，这种狗机敏又勇敢，正适合她“看家护院”的需求。谁料将狗带回家后，上网搜索资料的朱女士却越看越不对劲：杜宾犬竟属于上海市禁养的烈性犬种之一！
	“如今，狗证办不出来，狗也不敢带出去遛。”买狗一个月来，朱女士陷入了两难的境地，由于购买时未与商家签订任何合同，退换这条路也同样走不通。
	近日来，由于各地犬只伤人事件时有发生，针对“禁养犬”的相关规定再次引发广泛关注。在上海，与朱女士有类似遭遇的人也不少。这些违规犬种如何能在市面上销售？又是如何规避管理条例的？
	商家销售渠道广泛
	市民黄女士谈起自己养的法国斗牛犬，也颇感无奈：“真是被骗了！”
	今年5月，她来到位于闵行区东晨二路5号的“犬舍宠物活体销售区”，购买了一只商家所称的“纯种犬”。“包括狗粮、售后服务，一共付了7000多元。”然而，两个月后给狗洗澡时，她才发现通体纯黑的小狗竟有一半褪了色。根据购买时签订的半年内退换协议，黄女士向商家换了另一只大型犬。当时据商家介绍，这是一只“法斗”。
	由于对犬类品种并不熟悉，黄女士将狗带回家后，经上网查询才发现“斗牛犬”被登记于本市禁养烈性犬名单中。“商家为何不明示？”黄女士感觉受到欺骗，想找商家退换，商家却理直气壮地表示：“谁说这是禁养犬？你可以冒充别的狗办狗证！”对于这种不合规的操作，黄女士颇为不满，但商家不再理睬她。
	其实，关于烈性犬的饲养，早在多年前已有相关规定。2011年，《上海市养犬管理条例》出台，其中第十二条规定，禁止个人饲养烈性犬只。随后，经上海市公安局、上海市农业委员会、上海市宠物行业协会研究确定的《上海市禁止个人饲养烈性犬只目录》予以公布。
	然而，记者在走访中发现，虽然名曰“禁养”，但在实际的犬类市场中，这类“禁养犬”却似乎并不难购得。在记者随机探访的一家宠物店内，店员便介绍道：“本来店里有斗牛犬的，刚被买走。”据了解，斗牛犬幼犬的售价在3500元左右，由于长相可爱，销量一直非常可观。此外，点开“小红书”“淘宝”等购物网站或社交平台的视频广告，也能找到不少销售烈性犬只的店家。
	“消费者很多时候也是根据需求让商家推荐犬种，既然商家卖了，大多数消费者就会默认是没问题的。”如今弃也不是、养也不是，黄女士倍感无奈。
	对售卖行为无明文规定
	而在另一边，作为售卖方的商家却对犬只是否“禁养”不以为意。在采访过程中，一位宠物店店主告诉记者，当前的《上海市养犬管理条例》中仅对犬只的登记、饲养、年检作出了规定，至于作为经营者的售卖方行为，则并未有明文规定。在行业内，甚至有不少商家已经摸索出了一套办证的“套路”。
	根据黄女士提供的线索，记者于近日来到其买狗的“犬舍宠物活体销售区”。遵循大门处的指示，记者来到位于二楼的犬舍。逛了一圈后，根据记者提出的“想找看家护院的大狗”要求，该店销售人员向记者推荐了德国牧羊犬。
	“说实话，德国牧羊犬的狗证比较难办。”销售人员向记者坦言，德国牧羊犬不允许个人在本市饲养。因此，尽管该品种接种疫苗并不难，但想要成功办出狗证，却需要费一番周折。
	“狗证可以去街道办，不过，最好以公司的名义办理工作犬证。”随后，该名销售人员便向记者传授了“禁养犬”的办证技巧，又补充道，“还有一种方法，你可以试试写‘串串’，就是杂种狗。不过，这也不是一定能办成，还是需要找点‘关系’。”该销售人员还告诉记者，如需饲养德国牧羊犬，最好住在靠近远郊的地方。否则，即便以公司名义办出了证件，也可能受到严格的管理，不能在居民区饲养。不过，他认为，“日常遛狗没什么问题，牵好狗绳就行”。
	禁养犬种可以办理“工作犬证”？记者发现，此类“代办”店铺在淘宝平台屡见不鲜，其中一家店铺收费仅600元。本是为导盲犬、看护犬、搜救犬等办理注册登记的渠道，却成了禁养犬种的挡箭牌。
	当前，针对禁养犬种的销售及办证现状，不少市民呼吁对此严格管理，从源头上杜绝违规养犬行为的发生。（解放日报）【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>由于对犬类品种并不熟悉，黄女士将狗带回家后，经上网查询才发现“斗牛犬”被登记于本市禁养烈性犬名单中。谁料将狗带回家后，上网搜索资料的朱女士却越看越不对劲：杜宾犬竟属于上海市禁养的烈性犬种之一。”买狗一个月来，朱女士陷入了两难的境地，由于购买时未与商家签订任何合同，退换这条路也同样走不通。在采访过程中，一位宠物店店主告诉记者，当前的《上海市养犬管理条例》中仅对犬只的登记、饲养、年检作出了规定，至于作为经营者的售卖方行为，则并未有明文规定。</key_sentence></doc>