<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2266</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-30/10102915.shtml</url><title>前三季度全国社会物流总额同比增长4.8%</title><datatime>2023-10-30 09:17:00</datatime><body>	本报记者孟珂
	10月28日，中国物流与采购联合会、中国物流信息中心发布数据显示，前三季度，全国社会物流总额249.0万亿元，按可比价格计算，同比增长4.8%，增速与前8个月、上半年基本持平。
	中国物流信息中心分析师孟圆对《证券日报》记者表示，今年以来，国民经济总体持续恢复向好，特别是进入三季度随着一系列稳增长政策逐步落实到位，多个产业供应链上下游出现积极变化，物流需求总体保持平稳增长，物流市场活力和未来发展信心较强，整体运行效率和协同水平有所提升，物流企业自身多措并举通过资源整合、数字化转型等升级举措推动了物流业高质量发展。
	从结构看，多数领域物流需求恢复向好，产业升级领域贡献持续提升。工业方面，前三季度，工业品物流总额近220万亿元，比上年增长4.0%。从年内走势看，增速比一季度、上半年分别加快1.0个百分点、0.2个百分点，呈逐季回升态势。进口方面，前三季度，进口物流总额比上年增长13.7%，连续8个月同比增长。民生方面，前三季度，单位与居民物品物流总额同比增长8.4%，保持平稳增长。线上电商物流保持活力，前三季度实物商品网上零售额同比增长8.9%。
	值得关注的是，绿色转型持续深入，相关领域物流需求快速增长。前三季度，回收逆向循环、新能源等绿色化物流需求维持高增长区间，再生资源物流总额同比增长18.7%，新能源汽车、光伏电池、汽车用锂离子动力电池、充电桩等物流量增速均在30%左右，有效促进了社会物流总额的持续恢复。
	“升级产业制造、新业态消费、再生循环等重点领域贡献率稳中有升，拉动社会物流总额增长近3个百分点，物流需求结构和质量同步提升。”孟圆表示。
	从供给端来看，物流承载能力提升。前三季度，物流业总收入为9.7万亿元，同比增长4.5%。
	中国物流信息中心分析师高帅告诉《证券日报》记者，近年来，我国物流服务体系基本形成，转型提质的成效逐步显现。前三季度数据显示，当前我国运输物流体系畅通稳定，国内、国际物流循环周转良好，综合运输物流服务质量稳步提升。
	国内物流方面，物流运输承载和协同能力有所提升。前三季度我国完成营业性货运量超过400亿吨，同比增长7.1%。跨境物流方面，主要陆路口岸通行能力改善，中欧班列运行稳定。截至8月底，中欧班列运行线路86条，通达欧洲25个国家的217个城市，累计发送货物126.2万标箱，同比增长23%。
	高帅表示，通关港口的多项便利化措施试点范围不断扩大，高新技术设备监管查验流程不断优化，大宗资源商品检验放行效率不断加快，有力保障了货物的快进快出。我国物流发展正在由高速度向高质量转变，从增量扩张为主转向调整存量、做优增量并举。
	此外，数据显示，9月份中国物流业景气指数环比回升3.2个百分点，扭转了三季度以来稳中趋缓局面，显示物流活动活跃度有所回暖，微观层面活力恢复较快。
	孟圆表示，下阶段要进一步发挥现代物流的循环畅通作用，更好支撑经济转型升级和高质量发展。要进一步优化物流营商环境，助力物流领域融资环境改善，延期交通物流相关领域的专项再贷款优惠政策。要进一步推动物流市场有序竞争。建议规范市场经营秩序，引领企业诚信经营、可持续性发展。要进一步促进物流领域信息共享。通过政策引导、市场化推动等手段鼓励企业加入数字化管理体系，推动物流信息化、数字化标准规范统一，完善物流信息共享机制，建立供应链上下游企业共同参与的数字化生态系统。
	“9月份以来物流供需均呈现积极变化，新订单、业务活动预期指数均有较大幅度回升，企业信心增加，投资意愿增强。从调研来看，绝大多数企业在四季度将维持或进一步增加投资。”孟圆表示，随着前期出台的一系列稳增长政策措施效果显现，四季度物流运行将延续恢复向好的发展态势。（证券日报）【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>中国物流信息中心分析师孟圆对《证券日报》记者表示，今年以来，国民经济总体持续恢复向好，特别是进入三季度随着一系列稳增长政策逐步落实到位，多个产业供应链上下游出现积极变化，物流需求总体保持平稳增长，物流市场活力和未来发展信心较强，整体运行效率和协同水平有所提升，物流企业自身多措并举通过资源整合、数字化转型等升级举措推动了物流业高质量发展。前三季度，回收逆向循环、新能源等绿色化物流需求维持高增长区间，再生资源物流总额同比增长18.7%，新能源汽车、光伏电池、汽车用锂离子动力电池、充电桩等物流量增速均在30%左右，有效促进了社会物流总额的持续恢复。“升级产业制造、新业态消费、再生循环等重点领域贡献率稳中有升，拉动社会物流总额增长近3个百分点，物流需求结构和质量同步提升。10月28日，中国物流与采购联合会、中国物流信息中心发布数据显示，前三季度，全国社会物流总额249.0万亿元，按可比价格计算，同比增长4.8%，增速与前8个月、上半年基本持平。</key_sentence></doc>