<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2269</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/10-30/10102912.shtml</url><title>又一个万亿规模市场迎来重大利好！</title><datatime>2023-10-30 09:05:00</datatime><body>	文/华卓玛
	又一个规模达万亿元级别的市场迎来重大利好。
	近日，国家发展改革委等5部门发布《促进户外运动设施建设与服务提升行动方案(2023—2025年)》提出，到2025年，推动户外运动产业总规模达到3万亿元。
	户外运动，这个“玩”出来的市场正越来越火。
	国家发展改革委相关负责人介绍，据统计，今年九月以来，消费点评平台“户外徒步”关键词的搜索量比去年同期增长了370%，线上购物平台钓鱼装备销量增长153%，自驾露营装备销量增长了167%。
	随着“户外+”的新模式、新业态大量涌现，消费产品也日趋多样化，户外运动对体育产业的带动作用更加凸显。但业内人士向中新社国是直通车介绍，目前户外运动产业还处于比较低水平的状态，户外运动模式相对零散，未来在规模化、高品质发展方面尚有巨大潜力。
	“户外+”呈“全民皆野”新趋势
	翻阅此次《行动方案》可以发现，促进提升的户外运动既包含露营、徒步、冰雪运动等近年来热度升温的新兴项目，也包括山地运动、水上运动、骑行等传统体育项目。
	据官方介绍，截至2021年底，全国户外运动参与人数超过4亿人次，大众化、全龄化、轻量化的趋势已经显现，不同种类的户外运动项目层出不穷，活动场景逐渐延伸，其新鲜有趣、参与门槛不高且具备社交属性的特点也受到很多年轻人的追捧。
	这种全龄化参与户外运动的热潮亦反映在社交平台上。尤其这两年，露营、飞盘、徒步等成为社交平台上网友分享生活的主要话题。
	小红书商业潮流服饰行业整合营销专家明玦在日前的一场户外运动营销私享会上称，户外浪潮持续升温，不仅越来越多年轻用户会去到户外“撒野、社交”，各年龄层用户对于户外相关内容的关注度也在持续上涨，“亲子户外”甚至“以家庭为单位”的户外相关内容在小红书上搜索量持续暴涨。
	户外运动受全年龄段群体“追捧”的同时，户外运动消费也呈现多元化趋势。
	广东现代城市产业技术研究院首席专家罗学铭向中新社国是直通车介绍，传统的户外运动项目如徒步、露营等依然受到青睐。同时，新兴户外运动项目如攀岩、越野跑、冲浪等也吸引着越来越多人参与，特别是年轻消费群体。这种多元化趋势使得户外运动市场呈现出更加丰富的产品和服务，拓宽了消费者选择空间。
	“自然发展”或将走向“规模化”
	日益多元化的户外运动吸引着各年龄段人群走向户外社交、“撒野”，但我国户外运动尚未形成具备规模化的产业，亦是不可忽视的事实。
	清华大学体育产业研究中心主任王雪莉表示，当前我国户外运动产业尚处于发展初期，市场潜力有待进一步释放，但行业整体趋势向好，前景广阔，不容小觑。户外运动大热体现出了我国居民对健康生活方式的重视和健康观念的转变，因为户外运动兼具运动氛围和社交氛围的双重属性，也使其逐渐成为当代年轻人一种媒介化的生活方式。在后疫情时代，户外运动市场热度将持续延续并进入高速发展时期。
	艾媒咨询首席分析师张毅向中新社国是直通车介绍，目前我国户外运动还处于“自然发展”阶段，全国各项目发展相对比较零散，尚未形成规模和产业，未来在场所保障、上下游产业链和高质量服务方面都有可提升的空间。
	以由冬奥会带起冰雪运动为例，据2023国际冬季运动(北京)博览会期间发布的《中国冰雪产业发展研究报告(2023)》，预计到2023年末，中国冰雪运动产值将达到8900亿元，“2025年1万亿”的目标即将变为现实。而我国冰雪运动体验区基本未形成包含住宿、餐饮等完善产业链的户外运动产业。
	此外，户外运动相关产业也还有增长空间。罗学铭介绍，随着科技不断进步，更加透气、防水的面料的户外服装、轻巧、耐用的材质的户外器材等新型材料、智能设备也将会得到广泛应用。
	多重支持不遗余力
	中国宏观经济研究院社会发展研究所研究员魏国学撰文称，《行动方案》为户外运动描绘了清晰发展路径，前景可期。短期目标在于，推动户外运动优质供给持续增加、消费场景不断丰富、公共服务设施提质升级，户外运动“后发优势”进一步显现，在全民健身运动中地位更加突出。
	《行动方案》提出，到2025年，户外运动设施建设和服务质量供需有效对接，参与群体更加广泛，赛事活动更加丰富，专业人才队伍持续壮大，安全监管政策体系更加健全，全国范围内形成一批发展基础好、服务保障全、地方特色强、配套产业优的户外运动发展高地，推动户外运动产业总规模达到3万亿元。
	五部门联手发文，《行动方案》在各要素支撑方面也不遗余力。文件把强化自然资源、土地、资金、人才等要素支撑贯穿始终，通过中央预算内投资等强化资金支持，积极探索公建民营等模式，激发社会力量积极性，让户外运动产业发展更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全。
	国家发展改革委透露，官方将拓展地方政府专项债券、开发性金融、商业贷款、企业债券、产业投资基金等多种资金渠道，充分调动社会力量积极性，解决户外运动产业发展的资金问题。【编辑:于晓】
</body><key_sentence>艾媒咨询首席分析师张毅向中新社国是直通车介绍，目前我国户外运动还处于“自然发展”阶段，全国各项目发展相对比较零散，尚未形成规模和产业，未来在场所保障、上下游产业链和高质量服务方面都有可提升的空间。《行动方案》提出，到2025年，户外运动设施建设和服务质量供需有效对接，参与群体更加广泛，赛事活动更加丰富，专业人才队伍持续壮大，安全监管政策体系更加健全，全国范围内形成一批发展基础好、服务保障全、地方特色强、配套产业优的户外运动发展高地，推动户外运动产业总规模达到3万亿元。近日，国家发展改革委等5部门发布《促进户外运动设施建设与服务提升行动方案(2023—2025年)》提出，到2025年，推动户外运动产业总规模达到3万亿元。但业内人士向中新社国是直通车介绍，目前户外运动产业还处于比较低水平的状态，户外运动模式相对零散，未来在规模化、高品质发展方面尚有巨大潜力。</key_sentence></doc>