<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2279</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-30/10102877.shtml</url><title>无法循正常渠道，台旅行社抱怨赴陆团遭台当局阻挠</title><datatime>2023-10-30 07:12:00</datatime><body>	无法循正常渠道，只能走灰色地带，台旅行社抱怨赴陆团遭台当局阻挠
	【环球时报特约记者张若】在不被允许开展赴大陆旅行团的情况下，台湾不少旅行社为了维持生计，不得不开一些“灰色团”——以亲友旅行的名义组团到大陆。然而这些团客没有应有的契约保护，导致遇到意外事故时，他们很难得到应有的协助。
	据台湾《联合报》29日报道，近日有赴大陆旅游的游客遭遇交通事故，尽管台“交通部观光署”事后解释称，该团为旅行社自行邀集的亲友团，属于自由行范畴，但实际上这类游走于灰色地带的旅行团不在少数。有匿名的台湾旅行业者透露，这种旅行团大多以亲友团或是协会、机关团体办活动名义出游，旅游目的地主要为大陆，参与者多为中老年人。除了街坊邻居互相分享外，业者大多是匿名通过社交媒体群组宣传，而且多半会事先与旅客确认口径一致，规避“观光署”抽查。该业者称，因为不能遵循正常渠道组团赴陆，通常都不会有旅行契约责任保险，小至发生消费纠纷，无法循消费者保护制度；大至发生意外，也无法通过完整紧急救难系统寻求台湾旅行公会协助等。
	据台“观光署”统计，今年截至9月，岛内民众出境第一大目的地为日本，有300多万人次，其次是大陆，有117.2万人次。游走于灰色地带旅行团出现的根本原因，在于民进党当局为两岸旅游政治设限。台旅行商业同业公会全联会理事长萧博仁称，民进党当局禁止旅行业者组团赴陆，但禁止不了想去的旅客，旅行社帮订机票、饭店，但出了事就没有保障。台湾海峡两岸旅行发展协会理事长姚大光说，如此只会衍生更多“挂羊头卖狗肉”的旅行团。中华优质旅游发展协会理事长李奇岳也称，台开放边境已一年，还不能组团赴陆旅游，十分不公平。据统计，大陆占台湾人出境旅游市场约三成，光是2019年台湾赴陆旅游就达400多万人次，全台4000多家旅行社，九成经营大陆市场，“等同逼业者游走于灰色地带，让旅行团从地上转往地下”。
	台媒回顾称，国台办5月19日宣布恢复台湾团客登陆旅游，台湾陆委会8月24日声称恢复两岸旅游循序渐进开放计划，先行开放台湾团赴陆，陆客团来台初期每天限额2000人，当时表示以一个月为准备期，视陆方响应再确定实施日期。国台办发言人回应称，民进党当局竟然要以所谓“对等原则”控制两岸旅游人数，并要求台湾的旅游公协会建立赴大陆旅游人次调控机制，这种荒谬的管控限制措施令人匪夷所思，“名为恢复，实则拒不解禁，名为放宽，实则对两岸交流施加更严苛的限制，完全是民进党当局自己在画饼”。
	联合新闻网28日称，蔡英文当局为了政治算计，把人民福祉与权益置于政党利益之下，全被上述的事故撞开了真面目。《联合报》29日援引专家的话称，出现这种非法旅行团，就代表旅游市场有需求，与其放任业者从事非法行为，不如开放，积极管理，用政治因素阻止台湾人前往大陆观光，只是降低民众到境外旅游的保障。台湾世新大学观光学系副教授陈家瑜称，从今年旅客出境人数可以看到，虽然当前仍有“禁团令”，但前往大陆的旅客还是很多，代表市场就是有这样的趋势与需求。国民党“立委”李德维称，此政策关乎的是台湾人的权益，民进党却因意识形态及失败的两岸政策无法改善，可以说是政策杀人，台湾民众及旅行社都希望开放赴陆旅游组团，才会演变成现在转为地下化，倒霉的还是老百姓。
	有台媒评论称，2020年年初至今，民进党当局采取了禁止大陆居民赴台、单方面关闭“小三通”、大面积取消两岸直航航点、禁止岛内旅行社开展赴大陆旅游业务等一系列禁限措施。为政者应顺应民心，增进两岸宗教、学术、旅游、文化等多元交流，有利于两岸人民互相了解、互相沟通，特别是有关人民的需求、产业的生机，不应该拿来作为跟对岸进行政治对抗的筹码。如果蔡当局执意以惩罚台湾业者和人民来进行所谓的“反中抗中”，那不只是愚蠢，更是残民以惩，无良至极。【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>据台湾《联合报》29日报道，近日有赴大陆旅游的游客遭遇交通事故，尽管台“交通部观光署”事后解释称，该团为旅行社自行邀集的亲友团，属于自由行范畴，但实际上这类游走于灰色地带的旅行团不在少数。据统计，大陆占台湾人出境旅游市场约三成，光是2019年台湾赴陆旅游就达400多万人次，全台4000多家旅行社，九成经营大陆市场，“等同逼业者游走于灰色地带，让旅行团从地上转往地下”。《联合报》29日援引专家的话称，出现这种非法旅行团，就代表旅游市场有需求，与其放任业者从事非法行为，不如开放，积极管理，用政治因素阻止台湾人前往大陆观光，只是降低民众到境外旅游的保障。台旅行商业同业公会全联会理事长萧博仁称，民进党当局禁止旅行业者组团赴陆，但禁止不了想去的旅客，旅行社帮订机票、饭店，但出了事就没有保障。</key_sentence></doc>