<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2280</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/10-30/10102876.shtml</url><title>“学校图书馆下架鲁迅”？香港教育局局长：炒作</title><datatime>2023-10-30 07:10:00</datatime><body>	“学校图书馆下架鲁迅”？香港教育局局长：有关说法是新闻炒作
	【环球时报驻香港特约记者叶蓝】第十四届鲁迅青少年文学奖(“鲁青奖”)香港赛区颁奖典礼28日在香港故宫文化博物馆举行。据港媒报道，针对有人今年5月引述香港学界组织“优质图书馆网络”创会会长吕志刚的话称，有学校反映，香港教育局人员认为鲁迅书籍不应在学校的图书馆内出现，香港教育局局长蔡若莲回应说，有关说法是新闻炒作，特区政府一直鼓励弘扬鲁迅精神。
	蔡若莲在致辞时表示，鲁迅是国家的文坛巨人，才华洋溢、文采飞扬，用文字对时代作出深刻反思，作品流露真挚爱国情操，尤其值得年轻一代传承和发扬，“鲁青奖”以鲁迅先生命名，就是秉承鲁迅先生的精神，用语言文字传承文化修养自己，除了有助于提升学生的语文素养，更为内地和香港青少年创设文化交流平台，增加对祖国文化的认识，部分作品反映同学有良好语文基础、正面积极思想、健康精神面貌以及对中华文化热爱之情。她说，香港在“一国两制”下拥有背靠祖国、联通世界的独特优势，学生掌握两文三语，除了有利学习和生活，更有助于融入国家发展大局。
	实际上，鲁迅的作品在香港社会多年来都十分受重视。据香港大公文汇传媒集团董事长、总编辑李大宏介绍，上世纪20年代后期，鲁迅先生曾经三次短暂到访香港，他在香港发表《无声的中国》演讲时，对当时的统治者压制文化新潮的政治阴谋进行了揭露和批判，呼吁青年人大胆发出“真的声音”。此次演讲对香港青年而言，不啻为“五四”新文化的启蒙教育，在香港文坛引起极大震撼，有力推动了香港新文化的发轫和萌芽。
	据了解，目前香港中学语文课本中对于鲁迅的介绍主要强调其“文学家”的身份，比如香港启思出版社之前出版的《启思生活中国语文(第3版)》的《风筝》一课“作者知多少”中这样写道：鲁迅是现代文学家，他对旧社会保守落后的思想和制度极为不满，于是以冷峻辛辣的笔触抨击时弊。香港培生教育出版亚洲有限公司之前出版的《新高中综合中国语文(必修部分)》中所选《孔乙己》一课的“作者介绍”中写道：鲁迅的作品极具文学价值，但他自己却并不重视。萧红在《回忆鲁迅先生》一文记述：“鲁迅先生出书的校样，都有来揩桌，或做什么的。”香港中学语文课本中曾选编的鲁迅作品，有《孔乙己》《一件小事》《阿Q正传》《风筝》《伤逝》和《非攻》等。“鲁青奖”香港评审委员会主席、香港作家联会会长潘耀明表示，这个年龄段学生正处于知识和思想发展的关键时期，通过鲁迅青少年文学奖，他们有机会深入了解鲁迅的作品和思想，并将其融入到自己的创作中。这不仅激发了他们对文学的热情，还培养了他们的写作水平和批判思维。
	为协助学校推广阅读，香港教育局分别就幼儿园、小学及中学，提供主题阅读建议书目，供学校参阅。在“中国历史和中华文化”主题，小学部分建议书目包括《三国演义》《水浒传》《西游记》以及台湾出版的《汉声中国童话》，中学部分包括易中天的《中国人的智慧》以及余秋雨的《中国文脉》等。
	除了香港以外，20世纪50年代以来，鲁迅作为文化符号和精神象征在澳门也一直占据重要位置，鲁迅的名字随处可见。澳门人喜欢集鲁迅的书法字书写校名、报头、社团名，如《澳门日报》、濠江中学、著名文化社团中华教育会，甚至一些公司和中餐馆的牌匾都喜欢用鲁迅笔迹。【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>蔡若莲在致辞时表示，鲁迅是国家的文坛巨人，才华洋溢、文采飞扬，用文字对时代作出深刻反思，作品流露真挚爱国情操，尤其值得年轻一代传承和发扬，“鲁青奖”以鲁迅先生命名，就是秉承鲁迅先生的精神，用语言文字传承文化修养自己，除了有助于提升学生的语文素养，更为内地和香港青少年创设文化交流平台，增加对祖国文化的认识，部分作品反映同学有良好语文基础、正面积极思想、健康精神面貌以及对中华文化热爱之情。香港培生教育出版亚洲有限公司之前出版的《新高中综合中国语文(必修部分)》中所选《孔乙己》一课的“作者介绍”中写道：鲁迅的作品极具文学价值，但他自己却并不重视。据香港大公文汇传媒集团董事长、总编辑李大宏介绍，上世纪20年代后期，鲁迅先生曾经三次短暂到访香港，他在香港发表《无声的中国》演讲时，对当时的统治者压制文化新潮的政治阴谋进行了揭露和批判，呼吁青年人大胆发出“真的声音”。据港媒报道，针对有人今年5月引述香港学界组织“优质图书馆网络”创会会长吕志刚的话称，有学校反映，香港教育局人员认为鲁迅书籍不应在学校的图书馆内出现，香港教育局局长蔡若莲回应说，有关说法是新闻炒作，特区政府一直鼓励弘扬鲁迅精神。</key_sentence></doc>