<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2283</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-30/10102871.shtml</url><title>汽车市场热度延续：产销双增长 新能源汽车表现亮眼</title><datatime>2023-10-30 06:47:00</datatime><body>	汽车市场热度延续
	中国汽车工业协会近日发布数据显示，9月份全国汽车产销量均创历史同期新高，新能源汽车和汽车出口延续良好表现，三季度全国汽车产销整体表现好于预期。专家表示，汽车市场总体呈现“淡季不淡，旺季更旺”的态势，车市热度延续，“金九银十”效应重新显现。
	三季度产销双增长
	数据显示，9月份，汽车产销分别完成285万辆和285.8万辆，环比均增长10.7%，同比分别增长6.6%和9.5%。前三季度，汽车产销分别完成2107.5万辆和2106.9万辆，同比分别增长7.3%和8.2%。
	“国家层面出台了一系列促消费政策，各地积极响应，相继推出发放消费券、购车补贴等措施，加之秋季企业新品集中上市，物流行业企稳回升也带动了货车销售增长。”中汽协副秘书长陈士华表示，9月份乘用车、商用车和货车产销数据都实现不同程度的增长，前三季度中国品牌乘用车销量达到989.5万辆，市场份额上升至54.6%。
	近段时间以来，超20个省份相继以真金白银鼓励汽车消费。据不完全统计，9月份以来，天津、上海、山东、湖南、深圳等地纷纷发布汽车促消费相关政策。中秋国庆“双节”期间，北京大兴区累计销售汽车800余辆，拉动销售额超1.7亿元。
	北京鑫敏恒销售服务有限公司负责人表示，大兴区发放汽车消费券对店内销售有较为显著的促进作用，“双节”期间，店内客流较平日提升了15%，销售额提升了近20%。同时，公司在补贴基础上，在多款豪华车型上为消费者提供活动专属价格并额外赠送售后保养服务。
	物流行业回暖，支撑商用车市场企稳增长。公路数字货运平台福佑卡车监测数据显示，8月份平台货运总量相较去年同期延续增长态势。中汽协数据显示，9月份，商用车产销分别完成35.4万辆和37.1万辆，环比分别增长17.9%和19.8%，同比分别增长34.6%和33.2%。
	新能源汽车表现亮眼
	9月份，我国新能源汽车产销量再创新高，分别完成87.9万辆和90.4万辆，同比分别增长16.1%和27.7%，市场占有率达31.6%。前三季度，新能源汽车产销分别完成631.3万辆和627.8万辆，同比分别增长33.7%和37.5%，市场占有率达29.8%。
	陈士华表示，我国新能源汽车市场占有率已经连续5个月超过30%，企业不断推出新产品，消费者对新能源汽车产品认可度也越来越高，供需两端协同发力，产业转型进一步加快。
	市场占有率不断提高的同时，新能源汽车也在换代升级。深蓝SL03上市一年就完成了新款亮相；零跑汽车C01的纯电车型上市一年后，C01的大电池增程车型就上市；问界M7上市一年后迎来大改款，还上新性能更强的智能驾驶功能。
	车辆配置升级的同时价格在下降。深蓝SL03的新款车型价格比去年降了2万多元，零跑C01则把大电池增程车型拉进了混动车型的价格区间，新款问界M7的入门价比2022年款的价格降了3.18万元。
	乘用车市场信息联席会秘书长崔东树表示，由于没有去年四季度补贴退出的新能源抢购潮，且2024年购置税政策调整涉及范围主要围绕中高端车型展开，电池需求逐步理性。随着碳酸锂价格的持续下行和油价的上涨，国内新能源制造成本和使用成本优势仍然显著，有利于四季度新能源车市场持续增长。
	全年表现有望超预期
	三季度车市增速好于预期，给市场注入一剂强心针，业内对于全年增长预期保持乐观。
	“目前看会超过年初预计的3%增速、2760万辆的销量，预计今年全年会超过历史最高值2887.9万辆，有望冲刺2900万辆。其中，汽车出口量预计达到450万辆，汽车出口将带动车市再次走向高峰。”中国汽车工业协会副总工程师许海东表示。
	近两年，我国汽车出口连续保持百万辆快速增长态势，成为汽车市场一大亮点。9月份，我国汽车出口44.4万辆，环比增长9%，同比增长47.7%。前三季度，汽车出口338.8万辆，同比增长60%。新能源汽车的出口增幅明显高于传统燃油车的出口。前三季度，新能源汽车出口82.5万辆，同比增长1.1倍。9月份，新能源汽车出口9.6万辆，同比增长92.8%。
	许海东指出，目前中国汽车出口的主力仍是传统燃油车，同时新能源车发挥了很大作用。中国汽车具备很强的国际竞争力，被国外消费者所接受。
	但也要看到，中国汽车出口目前仍面临诸多挑战。继欧盟委员会主席9月13日宣布将展开反补贴调查后，欧盟委员会10月4日发布公告，称其决定正式对进口自中国的纯电动载人汽车发起反补贴调查。
	许海东认为，单靠贸易手段无法阻止中国车企的崛起。按照汽车行业的惯例，中国车企可以通过直接投资，进行本地化生产来解决出口过程中所遇到的问题。陈士华表示，未来，我国汽车产业不仅以直接贸易的形式出口，还将通过海外建厂、国际化合作等多种方式走出去。
	刘瑾【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>前三季度，新能源汽车产销分别完成631.3万辆和627.8万辆，同比分别增长33.7%和37.5%，市场占有率达29.8%。9月份，我国新能源汽车产销量再创新高，分别完成87.9万辆和90.4万辆，同比分别增长16.1%和27.7%，市场占有率达31.6%。数据显示，9月份，汽车产销分别完成285万辆和285.8万辆，环比均增长10.7%，同比分别增长6.6%和9.5%。中国汽车工业协会近日发布数据显示，9月份全国汽车产销量均创历史同期新高，新能源汽车和汽车出口延续良好表现，三季度全国汽车产销整体表现好于预期。</key_sentence></doc>