<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2294</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-30/10102856.shtml</url><title>新业态拓展就业新空间</title><datatime>2023-10-30 05:38:00</datatime><body>	市场活力不断激发新动能引领作用突显
	新业态拓展就业新空间
	国家统计局近日发布了2023年前三季度国民经济运行情况，数据显示，今年前三季度我国消费新业态持续活跃，市场活力不断激发。新动能引领作用突显，服务业新业态快速发展，服务业新兴领域增势良好。就业形势总体平稳，进一步向好。
	近年来，伴随着我国经济领域新产业、新业态的产生，就业市场上也不断涌现出新职业和新工种。民宿管家、建筑节能减排咨询师、研学旅行指导师、金融科技师……这些曾经闻所未闻的名称，如今已是不少年轻人关注和选择的新兴职业。在人社部最新修订的《中华人民共和国职业分类大典(2022年版)》中，民宿管家、家庭教育指导师、研学旅行指导师等5批共74个新职业均纳入大典当中。这些新职业为就业市场注入了新活力，为稳就业带来新的增长空间。
	1民宿管家见证乡村之变
	清早，家住浙江省湖州市德清县莫干山镇劳岭村的熊昊博吃过早饭，沿着绿树夹道的小径，走去每天上班的地方——一家名为秋田布谷的民宿。这里没有写字楼，也没有办公室，反而有点像他的另一个家，里面住着远道而来的客人，而他作为这里的管家，要尽其所能招待好客人。
	“这个职业，叫作‘民宿管家’，就是像一个大管家一样，从对客接待到餐饮服务乃至店里的卫生和设施维修，都由我来负责。”熊昊博表示，民宿管家的工作有点杂，没有特别明确的工作内容边界。“很多客人在来店之前会让我帮他们安排交通路线和游览路线，到店之后，我有时候也会陪他们一起吃饭聊天，帮他们照看小孩，或者给他们制作当地特色点心。”
	1991年出生的熊昊博是土生土长的本地人，过去，村里没有什么产业，村民们的主要收入来源就是种地和采茶，年轻人则大多选择外出打工。熊昊博也像村里的大部分年轻人一样，从学校毕业后，来到大城市杭州闯荡，成为一家酒店的前台。但这些年来，得益于国家的乡村振兴战略，背靠国家级风景名胜区莫干山，莫干山镇开始发展起乡村生态旅游，当地的民宿产业也随之逐步壮大起来。2018年，熊昊博出资，和几个朋友合伙开了一家民宿，没想到生意越来越火。2020年，熊昊博索性辞去酒店前台的工作，回到村里经营民宿。2021年，他参加了县里的培训，成为一名金牌民宿管家。
	“有的人会觉得民宿管家和酒店前台、酒店服务生一样，但实际上还是有很多差别的。”熊昊博说，“酒店的工作更加标准化，分工也很明确，你只需要按要求做完你自己的那一部分就好了。但民宿的工作更加多样化，更有烟火气和人情味，顾客也会有更多个性化的需求，我们需要与顾客有更多的互动。很多顾客在这里住了一次之后可能会和我们成为朋友，下次还会再来。”
	在莫干山镇，像熊昊博这样的民宿管家现在已有上千人，其中大部分都是返乡创业的年轻人。从乡村到城市，再从城市到乡村，这种“返乡就业”的背后，是乡村的日益振兴。以前在杭州工作时，每一年回乡，熊昊博都能感受到村里的发展变化，基础设施越来越健全、道路越来越好走，游客越来越多……
	“去有风的地方，过向往的生活。”熊昊博坦言，相较于大城市的快节奏和高压力，村里的生活节奏更慢、更自在。这也是许多城里人喜欢到村里住民宿的原因。现在旺季的时候，熊昊博的民宿里一天入住人数最多可达八九十人，25间客房全部满员。
	德清县文化和广电旅游体育局党委副书记、副局长董芸芸表示，2022年6月，人力资源和社会保障部向社会公示了18个新职业，其中以德清县人民政府名义申报的新职业——“民宿管家”顺利入围，这是全国首个以县级政府名义申报的新职业。民宿行业带动了大批就业创业者，吸引返乡青年、本地农户，乃至同济大学设计团队等高学历青年创客人才自主创业。目前，德清80%的民宿由返乡创业的“归雁”大学生、本地农户创办。蓬勃发展的民宿行业又进一步盘活闲置的乡村资源，有效缓解了“空心村”“空巢老人”“留守儿童”等社会矛盾，成为“共富”道路上有力的稳定器。
	2外卖运营师感受数字经济蓬勃生机
	近年来，随着数字经济的发展，一批数字职业相继涌现，外卖运营师就是其中之一。
	今年35岁的孙欢是重庆市一家餐饮管理公司的创始人，也是一个外卖运营团队的负责人。2014年，他依托微信，从自己做外卖点餐微网站入手，开始涉猎外卖运营领域的工作。随后，他又进入美团等外卖平台，为更多的店铺提供外卖业务的运营服务。从2014年至今，9年间，由于经验越积越多，孙欢逐步从一个人单干转为组建和带领团队。如今，他的外卖运营团队已经壮大为一支将近40人的队伍，运营的门店已达500多家。
	说起外卖运营师，很多人的第一反应是：“外卖也需要运营？怎么个运营法？”对此，孙欢做出了解答。“现在的消费者外卖消费的频次越来越高，特别是对于一些年轻人来说，点外卖已成为日常生活的一部分。很多餐饮品牌，包括一些老字号传统店铺都开放了外卖业务，外卖收入在许多餐饮品牌总销售额中所占的比重也逐步提高。但外卖其实并不是一个简单的事，很多店铺管理人员并没有太多的线上运营经验，况且现在外卖市场的竞争十分激烈，所以市场对专业外卖运营师的需求很大。”孙欢表示，外卖运营师是一个类似医生的职业，就是检查发现门店的问题，然后想办法解决问题。
	“我们会从专业的角度为入驻外卖平台的餐饮企业进行线上运营规划，包括菜单设计、价格排序、页面设计以及营销活动的策划等，以此来提高该店铺在平台上的曝光量、订单量以及复购率等。”据孙欢介绍，外卖运营师的主要工作内容包括以下几部分：了解平台服务规则，进行订单对比和数据分析，进行市场调研以及相关活动和菜品的策划。目前，孙欢对自己的团队进行了人员分工，大家各自负责不同的工作内容。
	作为线上平台的外卖运营师，分析数据、运用数据是一项基本功。孙欢告诉记者，他和同事们会对外卖运营中的各项数据进行周环比和月环比对比，一周的数据一般会分析得比较详细，包括用户的消费偏好、售出的产品结构以及点击量等等；而每月数据分析则更侧重于整体的分析，比如店铺曝光量、销售业绩、用户评价对比等。在数据分析以及市场调研的基础上，他们会向店家提出改进建议。
	“重庆有一家主做烤鱼江湖菜的老店，开了20年，原本只有堂食，后来老板想做外卖，就联系到我们。”孙欢给记者讲起自己曾经接过的一个案例，“当时他们店里的菜分量很大，定价大多在88元左右。这种菜式和价格比较适合带有社交属性的堂食，但是不适合外卖需求。因为大家点外卖都是各点各的，讲究的是性价比以及花样的丰富。所以我们重新设计了外卖菜单，全部改为小份菜，价格一份38元左右。结果卖得很好，现在店里一个月的外卖销售额已经达到60多万元，和堂食1个月的销售额基本持平。”
	在外卖运营行业摸爬滚打近10年，孙欢感受到了在数字化潮流的带动下，外卖行业的巨大发展变化。“2014年的时候还没有现在这么多的大外卖平台，我们也看不到运营的数据，只能靠自己去线下统计。现在不一样了，一方面，我们有专业的数据软件等技术支撑，另一方面，消费者的需求也更加多样化，外卖品类也越来越丰富，大家需要的各种东西都能便捷地送到家里。”
	3“双碳”人才助力绿色发展
	今年31岁的杨振强就职于山西祥睿能源有限公司，他的职业是一名建筑节能减排咨询师。2022年，建筑节能减排咨询师作为一项新职业被纳入《中华人民共和国职业分类大典(2022年版)》，其职业定义是：应用节能减排技术，从事建筑及其环境、附属设备测评、调试、改造、运维等工作的咨询服务人员。
	建筑节能减排咨询师这一职业的出现，与“双碳”目标之下我国各行各业加速绿色化转型有着密不可分的关系。在绿色发展的背景之下，节能减排成为众多行业的迫切任务。而根据有关机构的统计数据，我国的全国建筑能耗，包括建材生产、施工建造和运行维护等，在全社会总能耗中的占比达到46%。因此，党中央和国务院对建筑节能减排提出了明确目标，要求“推进城乡建设和管理模式低碳转型”“大力发展节能低碳建筑”。
	厦门大学建筑与土木工程学院教授张燕来几年前开始接触建筑节能减排方面的工作，在他看来，建筑节能减排咨询师这个职业的出现反映着新的经济社会发展需求。碳达峰、碳中和的“双碳”目标是实现经济社会更高质量可持续发展的必然要求，正改变着能源与经济结构，推动产业转型升级。在国家大力推动构建绿色低碳循环发展经济体系的大环境下，建筑节能领域是实现“双碳”目标的主战场之一。随着我国“双碳”目标和“绿色发展”理念的进一步深化实施，该职业将迎来越来越广阔的发展空间。
	事实上，在我国，除了建筑节能减排咨询师，还有许多新兴的绿色职业，比如碳排放管理员、碳汇计量评估师、碳管理工程技术人员等涉碳职业。
	2021年，全国碳排放权交易市场启动上线交易，许多重点排放企业需要有专业的人员来进行碳排放的交易和管理，也就是碳排放管理员。
	国家能源集团宁夏电力有限公司生产技术部主管杨国辉是公司具体负责碳排放管理的业务人员。要做好一名碳排放管理员，不仅需要专业知识，还需要耐心细致的态度。如今，杨国辉每天都要面对各种各样与碳排放有关的指标数据和表格。下属企业将相关数据通过系统上报到杨国辉这里，杨国辉则会仔仔细细地逐项进行检查，确保每一个数据都准确无误，每一吨碳排放量都“精打细算”，因为任何一丁点差错都会带来问题，给企业造成损失。
	中国石油和化学工业联合会产业发展部副主任李永亮表示，“双碳”工作的持续推进，将会对我国的就业趋势产生深刻影响。随着各个行业逐步纳入全国碳市场，包括碳排放管理员在内的“双碳”人才的重要性将进一步凸显，这些职业的就业增量空间也较大。(中国纪检监察报记者王雅婧)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>”据孙欢介绍，外卖运营师的主要工作内容包括以下几部分：了解平台服务规则，进行订单对比和数据分析，进行市场调研以及相关活动和菜品的策划。近年来，随着数字经济的发展，一批数字职业相继涌现，外卖运营师就是其中之一。随着各个行业逐步纳入全国碳市场，包括碳排放管理员在内的“双碳”人才的重要性将进一步凸显，这些职业的就业增量空间也较大。”孙欢表示，外卖运营师是一个类似医生的职业，就是检查发现门店的问题，然后想办法解决问题。</key_sentence></doc>