<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2297</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-30/10102853.shtml</url><title>两嫌犯潜逃26年被大数据锁定落网 官方通报抓捕细节</title><datatime>2023-10-30 05:17:00</datatime><body>	“安徽武校投毒案”将于11月1日公开审理，官方通报抓捕细节
	两嫌犯潜逃26年被大数据锁定落网
	10月29日，安徽省马鞍山市公安局、检察院、中级人民法院，召开和县南北少林武术学校集体中毒案件通气会。该案发于26年前，备受社会关注，将于近日公开审理。
	新京报记者了解到，该案当时造成武校130名师生出现不同程度的中毒症状，其中7名学生因抢救无效死亡。经调查，该事件系一起投毒案件。案发后公安机关成立专案组，历时26年的不懈追踪，今年5月6日、7日分别在福建晋江市、贵州贵阳市成功将潜逃的犯罪嫌疑人付泽阶、朱祖林抓捕归案。
	新京报记者李英强雷燕超
	投毒致130名师生中毒7人死亡
	1997年6月30日7时许，和县南北少林武术学校130名师生吃过早饭后出现呕吐、抽搐等症状。
	案发后，安徽省、马鞍山市、和县政府第一时间调动一切力量、调用各方资源全力开展医疗救治和事因调查。虽经全力救治，其中仍有中毒较深的7人死亡。经调查，认定该事件系投毒案件。
	安徽省公安机关成立专案组侦破，经案发现场勘查检出毒鼠强424成分，对7名死者死因进行鉴定，均系424鼠药中毒死亡。同时，围绕案发现场周边开展走访排查，获取到从和县南北少林武术学校辞职的付泽阶，曾于案发当日清晨在案发现场附近出现、案发次日付泽阶打听询问学校情况，另经深入调查，案发前，付泽阶和朱祖林多次见面等多条有价值线索。综合研判，专案组分析认为，两人与事发学校校长彭继伟素有积怨并有重大作案嫌疑，而且两人案发后潜逃。
	此后，专案组全力开展追捕。1997年7月14日，公安机关将付泽阶、朱祖林列为全国通缉追捕。
	武校投毒案新闻通气会上，马鞍山市公安局专案组介绍，案发后付泽阶、朱祖林为逃避公安机关的抓捕，隐匿身份。因受当时的侦查条件、技术力量等各方面限制，追捕工作困难重重。但专案组始终将该案列为重点案件，追捕两嫌犯行动从未停止。循线追踪，并综合运用各类侦查资源，从中寻求突破。
	侦破过程中，民警探洞追凶、蹚着冰冷刺骨的水查寻线索。二十多年来，专案组组织警力相继辗转全国29个省、市、自治区，行程数十万公里，走访人员200多人，核查各类信息数万条，终于查寻到关键线索。
	嫌犯称潜逃时不敢打疫苗、做核酸检测
	2022年下半年，安徽和县武校投毒案专案组在贵州发现了嫌犯朱祖林的踪迹。经深入研判，今年初基本锁定了朱祖林的藏匿地点。今年5月初，福建省晋江警方利用大数据分析，发现在一皮革厂打工的男子，与网上追缉的嫌犯付泽阶存在相似体貌特征，经安徽、福建两地警方反复比对确认后，立即将其控制。经初步审讯，付泽阶向公安机关交代了投毒犯罪经过并被押解回和县。
	付泽阶落网同时，2023年5月7日清晨，专案组民警赴贵州贵阳市，将隐匿身份并在当地开办桶装水生产企业的朱祖林抓捕。见到前来抓捕的民警，朱祖林僵在原地、惊讶不已，想不到过去这么久民警还会找上门。
	民警审讯，嫌犯付泽阶交代作案后一直东躲西藏，居无定所，先后流窜到江西新余市、福建德化县、莆田市、晋江市等地，以打零工为生。因害怕身份暴露被公安机关查处，他不敢登记身份信息，甚至在疫情期间都不敢打疫苗、做核酸检测，将一切都埋在心底。在应聘工作时也从不挑岗位、谈工资待遇，只为有一处藏身之地，每天惶惶不可终日。
	嫌犯朱祖林向民警交代，他为逃避公安机关打击，潜逃期间也隐匿真实身份，独自漂泊在外，先是在江西鄱阳县躲藏了2年，后又流窜至浙江杭州市打工，先后在江西上饶市、贵州贵阳市开办桶装水生产企业。多年来始终过着提心吊胆的生活。
	10月17日，马鞍山市中级人民法院发布公告，被告人朱祖林、付泽阶投毒暨刑事附带民事诉讼一案，将于11月1日在该院公开审理。【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>武校投毒案新闻通气会上，马鞍山市公安局专案组介绍，案发后付泽阶、朱祖林为逃避公安机关的抓捕，隐匿身份。案发后公安机关成立专案组，历时26年的不懈追踪，今年5月6日、7日分别在福建晋江市、贵州贵阳市成功将潜逃的犯罪嫌疑人付泽阶、朱祖林抓捕归案。嫌犯朱祖林向民警交代，他为逃避公安机关打击，潜逃期间也隐匿真实身份，独自漂泊在外，先是在江西鄱阳县躲藏了2年，后又流窜至浙江杭州市打工，先后在江西上饶市、贵州贵阳市开办桶装水生产企业。付泽阶落网同时，2023年5月7日清晨，专案组民警赴贵州贵阳市，将隐匿身份并在当地开办桶装水生产企业的朱祖林抓捕。</key_sentence></doc>