<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>230</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-19/10096595.shtml</url><title>“脆皮大学生”受热议 当代大学生身体素质怎么了？</title><datatime>2023-10-19 02:23:00</datatime><body>	用带刻度的“吨吨桶”喝水，以此来计量每天的喝水量；稍微动一动就“伤筋动骨”，小毛小病不断……近日，“脆皮大学生”在各大社交平台成为备受热议的新词。研究数据显示，大学生身体素质或呈现下降趋势，专家建议，大学生身体素质的提高已是“迫在眉睫”，在学生群体中加强健康教育，鼓励学生坚持锻炼非常重要。
	扬子晚报/紫牛新闻记者杨甜子
	●“脆皮大学生”画像
	有人一学期去了四次医院
	“脆皮大学生”指的是当代大学生虽然年纪轻轻，但身体小毛病却不少，出现了“脆皮现象”。也有网友笑言，这是另一种概念的“脆脆鲨”。在各大社交平台上，各种离奇受伤故事应有尽有：“伸个懒腰，脖子扭了。”“刷搞笑视频肺笑炸了。”“没等到猪脚饭难过到进医院。”“共享单车骑多了尾骨错位。”
	“我舍友是真的‘脆皮’，一学期去了四次医院，我估计门卫都快认识我和我同学了。”南京某高校大学生小朱告诉记者，自己上学期成了舍友的专职“陪诊员”。“跑个步，脚崴了；多熬了几天夜，眼底出血；胡吃海喝后胃疼，又去做了一次胃镜。最离谱的一次，只要躺下就喘不过气，只能坐着睡觉，跑医院做了个CT，据说是啥肺部结节！”
	康复后，小朱和舍友认真做了总结，大约是自我放飞太过。“一定是吃得太撑；一定是空调太足；一定是昨晚没睡好……誓死不认自身‘脆’！”
	还有学生开始“养生”喝水用上“吨吨桶”
	“肝论文那阵子，我特别重视养生，给自己买了个1600ml的水壶，名曰‘吨吨桶’。”南京一所双一流高校的大三女生张茜(化名)告诉记者，为了让自己不再“脆皮”，曾经认真进行过“健康管理”。据了解，吨吨桶其实就是超大容量(一般容量为1.5-3升)的运动水杯。和普通水杯不同，“吨吨桶”瓶身上大多标有时间和饮水量刻度，就像一个提醒你定时喝水的闹钟。
	除了用“吨吨桶”记录自己的喝水数量，张茜还网购了一大盒蒸汽眼罩，每晚睡觉前都给眼睛做个热敷。“我连睡觉的时间都提前了，十一点半一定咬咬牙爬上床，没有睡意也强迫自己闭上眼睛。”
	只可惜，这样的生活只坚持了不到半个月。“因为吨吨桶带出去真的太过‘显眼包’了，巨大一桶，而且我发现，喝水的机会也不是特别多。图书馆里也提供热水，带个普通的杯子去就可以了。”张茜的健康管理终究还是败给了面子。
	●学者研究
	“脆皮”研究被写进论文大学生身体素质或有下降趋势
	对于“脆皮”一说，张茜有着自己的理解：“我觉得不能叫‘脆皮’，也许是大学生放松了自我管理。其实大家的体质都还是可以的，基础的体质测试，我们都是过关的。我有个学姐，每天早晨六点坚持起床跑路，非常自律，最终研究生录到了美国宾夕法尼亚大学。但我做不到她这样，她对自己太狠了。”
	这样的“狠人”终究是少数。近日，南京航空航天大学讲师朱晓敏在期刊《文体用品与科技》上发表文章《高校学生身体素质现状分析与研究》，共选取1800名大学生作为调查对象。调查对象数据显示，大学生的体型表现出一定的性别特征，男生超重和肥胖的比例较高，女生体重较轻的比例较大。营养不良的情况在男孩和女孩之间则没有显著差异。女生的肺活量优于男生，但总体水平一般。
	通过对基本数据的分析，可以看出目前大学生的身体素质和健康状况呈逐年下降的趋势。学生在100m跑的速度测试中优秀比例不足10%，这与目前国家对青少年健康水平的期待有较大差距。而力量测试的优秀率则更低，这与测试项目有一定关系，部分学生的绝对力量较好，但引体向上测试中的相对力量较弱，也有可能是学生缺乏练习而不能正确发挥自身力量有关。
	文章提到，目前大学生锻炼时间短缺、生活习惯不健康、规定的体育馆锻炼时间内注意力不集中。提高我国大学生身体素质迫在眉睫，需要着重培养大学生的健康意识、丰富户外活动，倡导饮食均衡、营养合理，特别是合理安排作息时间。
	●听听医生这么说
	让大学生不再“脆皮”坚持锻炼，加强健康教育很重要
	南京医科大学第二附属医院健康管理中心主审医师戴瑛告诉记者，“脆皮”或许是现在大学生群体的一种自嘲，但从中不难看出，学生群体逐渐意识到了健康的重要性。
	“打个喷嚏就骨折”等个案虽然相对极端，却反映出年轻人骨质问题突出。一般而言，钙流失会随着年龄增加而加快，但近些年明显发现，随着生活习惯的改变，年轻人缺钙问题严重。“学生学业压力大，运动量少，缺乏户外活动晒太阳的机会，喝碳酸饮料多等生活习惯，都容易造成缺钙。”戴瑛说。
	此外，戴瑛发现，体重超标问题也是共性问题，不少年轻学生尿酸高、脂肪肝，这些“中年病”逐渐年轻化。而体重超标后刻意减肥会造成营养不均衡，骨质下降，形成恶性循环。日常在神经内科门诊中，戴瑛也发现年轻群体的心理健康状况不容忽视。因为升学压力、就业、情感问题等，不少学生处于失眠、抑郁的状态里。为此，戴瑛呼吁，希望学校加强对学生身心健康的关注，开展健康教育，鼓励他们参与户外活动，倡导饮食均衡和营养合理，特别是合理安排作息时间，增加身体体检和心理体检频率。（扬子晚报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>研究数据显示，大学生身体素质或呈现下降趋势，专家建议，大学生身体素质的提高已是“迫在眉睫”，在学生群体中加强健康教育，鼓励学生坚持锻炼非常重要。南京医科大学第二附属医院健康管理中心主审医师戴瑛告诉记者，“脆皮”或许是现在大学生群体的一种自嘲，但从中不难看出，学生群体逐渐意识到了健康的重要性。为此，戴瑛呼吁，希望学校加强对学生身心健康的关注，开展健康教育，鼓励他们参与户外活动，倡导饮食均衡和营养合理，特别是合理安排作息时间，增加身体体检和心理体检频率。“脆皮”研究被写进论文大学生身体素质或有下降趋势。</key_sentence></doc>