<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2304</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-30/10102845.shtml</url><title>从“网红”黑洞到宇宙烟花 银河系五大奇观漫游指南</title><datatime>2023-10-30 03:28:00</datatime><body>	【今日视点】
	银河系五大奇观漫游指南
	过去几十年间，人类的目光掠过了太阳系内诸多奇妙景象：火星上纵横交错的河道、土卫二上不断向太空喷射的间歇泉、冥王星上寒冷的冰山等等。
	如果把视野延伸到更远的地方，会捕捉到哪些惊喜呢？英国《新科学家》杂志网站在近日的报道中，描绘了一场令人振奋的银河系最壮丽景观之旅：从一个“网红”黑洞到一条暗物质河流；从人类宜居的系外行星到一场盛大的宇宙烟花……
	S1流：携带暗物质的恒星“河流”
	旅行正式开始。首先会跳进一条贯穿整个银河系的恒星“河流”——S1流。太阳身处其中，宛如撒哈拉沙漠中的一粒尘沙。
	为找到S1流的源头，需要将时钟拨回90亿年前，那时银河系正处于动荡的年轻时代，其强大的引力将临近的矮星系拖拽撕裂，最终只剩下一堆碎片，形成这个快速移动且由恒星等构成的“河流”。
	2017年，天文学家使用欧洲空间局的“盖亚”探测器，证实S1流是一个古老矮星系的剥离残骸。
	中国科学院国家天文台研究员张承民向科技日报记者介绍说：“对恒星运动的测量表明，矮星系富含暗物质。因此，S1流主要是一条暗物质流，沿着S1流旅行将让我们有机会破解物理学领域最大的谜团之一——暗物质的奥秘。”
	半人马座比邻星b：宜居的系外行星
	据张承民介绍，迄今科学家已经在银河系内发现了5000多颗围绕恒星运行的行星，其中最令人感兴趣的是半人马座比邻星b，因为它是离地球最近的系外行星，其距离约4.22光年。科学家认为，比邻星b或许适合生命繁衍生息。
	科学家推测比邻星b应该位于宜居带。虽然比邻星b与其主恒星的距离只有0.05个天文单位(日地距离)，但其主恒星是一颗红矮星，其质量只有太阳质量的12.3%，光度仅为太阳的1.55‰，因此比邻星b表面的温度并不高，理论上来讲允许液态水存在。
	此外，比邻星b每11天绕其恒星运行一次，并处于潮汐锁定状态。因此，比邻星b的一面永远处于白天，而另一面则被困在永恒的黑夜。在此将看到真正的外星奇观：永远挂在天空中的日落。
	参宿四：欣赏一颗恒星的“谢幕表演”
	下一个旅行目的地是一颗巨大的恒星，其亮度是太阳的10万多倍，位于猎户座，在寒冷的冬季发出深红色的光芒。这颗名为“参宿四”的恒星“性情多变”，它随时都可能爆炸成一颗超新星。
	张承民解释说：“它之所以如此巨大，部分原因在于它生而巨大，但主要原因是它已膨胀为一颗超红巨星。它耗尽了维持核燃烧的氢元素，正在燃烧氦元素，这导致恒星不断向外膨胀。”
	“末日即将来临的景象是这样的：通常氦燃烧只足够一颗恒星支撑几百万年，随后恒星会疯狂地燃烧掉剩余的其他较重的元素，碳元素可供其燃烧几百年，随后，氧元素燃烧可为其续命6个月，生命的最后一天，这颗恒星会将硅燃烧成铁元素。”张承民描述道。
	磁星SGR1935+2154：凝视来自深空的高能信号
	快速射电暴(FRB)一直困扰着天文学家。2020年他们首次在银河系内发现了FRB，其来自磁星SGR1935+2154，这也是旅行的下一站。
	对SGR1935+2154应该保持警惕，即使在距其1000公里外的地方，强烈的磁性也会将原子撕裂成薄雾。但在安全距离外，会看到其表面闪烁奇怪的闪光，因为磁星会扭曲它周围的时空，使其附近传播的光发生折射。
	“仔细观察SGR1935+2154可帮助我们弄清楚FRB是如何产生的。一种观点认为，带电粒子的星风从磁星的北极和南极涌入，撞击磁场并引发辐射。另一种观点认为，FRB是由磁星地壳中被称为‘星震’的巨大震动引起的。”张承民说。
	人马座A*：肩负重任的“网红”黑洞
	张承民调侃道：“任何不拜访银河系中心超大质量黑洞人马座A*的银河系之旅都是不完整的，因为我们不仅会看到一场引人入胜的灯光秀，甚至可能会发现关于时空真实性质的关键线索。”
	去年，事件视界望远镜团队为人马座A*拍摄了第一张照片，这张模糊的橙色“甜甜圈”图像也霸占了世界各地报纸的头条。
	黑洞的边缘被称为“事件视界”，任何穿过事件视界的东西都会被黑洞吞噬，但在事件视界之外，时空的极端扭曲意味着光可被拉进一个“无尽的圆圈”。来自银河系内外所有恒星的光都被困在这个“光子球”内。在这里，有机会看到一部真正无限播放的宇宙电影上映。(科技日报记者刘霞)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>据张承民介绍，迄今科学家已经在银河系内发现了5000多颗围绕恒星运行的行星，其中最令人感兴趣的是半人马座比邻星b，因为它是离地球最近的系外行星，其距离约4.22光年。张承民调侃道：“任何不拜访银河系中心超大质量黑洞人马座A*的银河系之旅都是不完整的，因为我们不仅会看到一场引人入胜的灯光秀，甚至可能会发现关于时空真实性质的关键线索。为找到S1流的源头，需要将时钟拨回90亿年前，那时银河系正处于动荡的年轻时代，其强大的引力将临近的矮星系拖拽撕裂，最终只剩下一堆碎片，形成这个快速移动且由恒星等构成的“河流”。首先会跳进一条贯穿整个银河系的恒星“河流”——S1流。</key_sentence></doc>