<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2313</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-30/10102836.shtml</url><title>《天龙八部》手稿首次公开亮相</title><datatime>2023-10-30 03:02:00</datatime><body>	《天龙八部》手稿首次公开亮相浙江文学馆推出“侠之大者百年金庸”纪念特展
	今天是武侠小说作家金庸逝世5周年的日子。一场“侠之大者百年金庸”纪念特展正在浙江文学馆开展。手稿、珍藏版图书、珍贵照片……近500平方米的展厅，是金庸先生一生赤子丹心的生动缩影。
	2024年也是金庸先生诞辰100周年。北京青年报记者从浙江文学馆方面了解到，举办纪念特展不仅是对金庸的缅怀，同时也是为了发扬其所提倡的“侠之大者，为国为民”的侠义精神。
	据了解，本次纪念特展通过“心系故乡桑梓情”“妙笔江湖书传奇”“铁肩道义铸风骨”“归来仍是少年心”4个主题展区，展示了金庸的事业发展、小说创作历程以及其作品对流行文化的影响。
	《天龙八部》手稿首次亮相
	“大闹一场，悄然离去”——金庸曾这样回顾他的一生。金庸原名查良镛，1924年出生于海宁，在海宁度过童年和青少年时期，中学毕业后前往上海，并于1948年受派到香港。
	1955年2月8日，他第一次将“镛”字拆成“金庸”为笔名，在香港《新晚报》连载《书剑恩仇录》，从此开始武侠小说创作。处女作《书剑恩仇录》发表后即一鸣惊人，至1972年最后一部《鹿鼎记》，金庸先后出版了15部武侠小说。
	“飞雪连天射白鹿，笑书神侠倚碧鸳。”金庸创造的武侠世界，是数代武侠迷心中最美好的回忆。不论是《射雕英雄传》《神雕侠侣》《倚天屠龙记》三部曲，还是《笑傲江湖》《天龙八部》《鹿鼎记》，陪伴了一代又一代人的成长，一直畅销不衰，可谓“有华人的地方，就有金庸的武侠小说”。
	金庸武侠小说给读者留下太多的回忆，形成了连载版、修订版以及新修版等不同版本。本次展出的小说版本种类繁多，有最早的报刊连载本(包括早期单行本)；有广为流传的内地三联版；还有目前内地官方授权的广州朗声版。此外，包括英文版、法文版、日文版等外文版均在此展陈。
	其中，由香港明河社出版的《金庸作品集》是第一次以合集形式面世，另有首版仅发行300套的仿古宣纸线装本作品集版本也在其列。更难得的是，《天龙八部》的珍贵手稿也是首次亮相。
	展现金庸经历及其作品
	纵观金庸一生，武侠小说作家只是其众多身份中的一个。金庸自1946年进入《东南日报》担任翻译记者，开始了自己的新闻事业。1947年，他受聘入上海《大公报》，次年被派驻到香港，并于1959年创立《明报》。小说家、专栏随笔作家、影评家、电影编剧、新闻时事评论家、《明报》创始人、社会活动家、香港基本法起草委员会“政治体制小组”的港方召集人……一个个笔名的切换，一重重身份的叠加，或许才能完整地看到金庸先生的全貌。
	“侠之大者百年金庸”纪念特展内容较为完整地展现了金庸一生的经历及其作品，同时也是首次将金庸与海宁的珍贵资料呈现在海宁以外的展馆中。
	此外，金庸在文化和学术领域的各类奖杯、聘书，6次回家乡海宁的珍贵照片也是本次展览的一大亮点。
	展厅内打造融合阅读板块
	近年来，金庸武侠小说的数字化阅读产品、周边文创及多元改编作品不断涌现，有声书、漫画、绘画、手游等为读者带来了丰富的视听阅读体验和互动参与感。为了让观众能在金庸的“武侠世界”里沉浸式观展，更好地了解金庸生平，展厅内特别打造了融合阅读板块，内设朗声百听融合阅读空间以及两套朗声版的金庸小说，可供大家免费听阅。
	浙江文学馆方面介绍，“侠之大者百年金庸”纪念特展自2023年10月28日起免费向公众开放。与此同时，浙江文学馆也自当天起正式对公众开放。该馆位于杭州市西湖区浙江省之江文化中心，共设9个展厅，其中6个主题展厅、3个临展厅，是目前国内规模仅次于中国现代文学馆的单体文学馆，建设有中国新时代文学大数据中心和当代儿童文学创作研究中心。
	对于众多金庸迷来说，还有一个值得一提的好消息，明年3月，在金庸先生百年诞辰之际，金庸的家乡浙江海宁还将推出系列活动。届时，金庸故居、金庸书院也将以全新的面貌迎接各地金庸粉丝。
	文/北京青年报记者张恩杰
	统筹/刘江华供图/浙江文学馆【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>《天龙八部》手稿首次公开亮相浙江文学馆推出“侠之大者百年金庸”纪念特展。北京青年报记者从浙江文学馆方面了解到，举办纪念特展不仅是对金庸的缅怀，同时也是为了发扬其所提倡的“侠之大者，为国为民”的侠义精神。浙江文学馆方面介绍，“侠之大者百年金庸”纪念特展自2023年10月28日起免费向公众开放。一场“侠之大者百年金庸”纪念特展正在浙江文学馆开展。</key_sentence></doc>