<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2314</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-30/10102835.shtml</url><title>基金三季报里透露哪些信号？</title><datatime>2023-10-30 02:34:00</datatime><body>	三季度持有量最多的资产类型为债券股票、现金和其他资产占比较2023年中报均有所下降
	基金三季报里透露哪些信号？
	备受瞩目的2023年公募基金三季报日前披露完毕。数据显示，截至2023年三季度末，公募基金市场基金数量11183只，截止日资产净值274127.01亿元，较去年同比增长2.57%。2023年三季度持有量最多的资产类型为债券，持有市值156414.43亿元；其次为股票，持有市值60478.72亿元。从持有占比变化来看，较2023年中报，配置提升的资产有债券和买入返售金融资产，股票、现金和其他资产占比均下降。基金三季报里透露哪些信号？各方市场参与者有哪些新的动向，投资的趋势有何变化？三季度备受争议的“量化基金”表现如何？
	“国家队”和个人投资者都看上了“指数基金”
	今年的A股市场持续震荡，据基金三季报内容显示，剔除货币型基金后，最被投资者喜爱的基金类型是指数型基金。Wind资讯显示，三季度基金份额增加最多的是华夏上证科创板50ETF，份额增加了376.87亿份；紧随其后的是华泰柏瑞沪深300ETF和华宝中证医疗ETF，份额增加均超100亿份。此外，全市场份额增长前十的基金中还有易方达上证科创板50ETF、华泰柏瑞南方东英恒生科技ETF、富国中证港股通互联网ETF等，它们均为指数型基金。
	业内人士指出，或许说明在目前点位上，指数型产品被投资者看好，市场对目前这个点位看多，投资者普遍认为3000点左右的指数产品已经成为较好的配置型投资工具。多位基金投资者对北京青年报记者表示，龙年有牛市预期，指数基金是布局首选。当下就是布局指数基金的好时机。
	值得注意的是，除了个人投资者看好指数基金外，“国家队”也大手笔增持指数基金。10月23日晚间，中央汇金发布公告称，当日买入交易型开放式指数基金(ETF)，并将在未来继续增持。数据统计，截至今年6月底，中央汇金是8只ETF的前十大持有人，合计持有份额208.44亿份，以当时基金单位净值计算，持有规模合计663.98亿元。据Wind数据统计，10月23日，170只指数基金或增强指数基金份额增加，以10月23日基金单位净值以及份额变动测算，170只ETF规模单日增加93.42亿元，其中13只规模增长超过1亿元。业内认为，中央汇金增持，一方面有助于提振市场信心，稳定投资者情绪；另一方面有助于改善市场资金面。市场人士认为，后续中央汇金增持ETF的能力有望超市场预期。
	1704只基金重仓为何又是贵州茅台？
	基金的投资方向在三季报中得以曝光。数据显示，从市值变化来看，基金三季度对贵州茅台的持股市值增加了117.77亿元，被基金整体增持了171.96万股，基金对其持股市值增加最多。另外，贵州茅台在三季度末有1704只基金重仓，也是全市场基金入驻最多的个股。其中，华泰柏瑞沪深300ETF、华夏上证50ETF、易方达沪深300ETF等是指数型基金中三季度增持最多的，易方达优质精选、南方兴润价值、东方红睿泽等则是主动权益类基金中增持最多的。
	10月20日晚间，贵州茅台正式发布2023年三季度报告，今年1-9月期间，该公司实现营业收入1032.68亿元，同比增长18.48%；实现净利润528.76亿元，同比增长19.09%。第三季度单季中，贵州茅台业绩增速较今年上半年明显放缓，当季实现营业收入为336.92亿元，同比增长14.04%；实现净利润168.96亿元，同比增长15.68%。反观今年上半年，贵州茅台营业收入和净利润分别为695.76亿元和359.8亿元，同比增长幅度均为20.76%。为何增速放缓反而获得基金公司的青睐？对此，一名酒业观察人士对北青报记者表示，就贵州茅台前三季度业绩增长情况来看，已超过年度增速目标近3.5个百分点，基本符合市场预期。贵州茅台第三季度增速较前两季度有所放缓，可能是该公司在主动调控，确保可持续稳健增长。
	北青报记者注意到，目前市场依然是难求一瓶1499元的平价飞天。几乎任何关于茅台的新闻都能引发市场的关注。在10月18日举行的沪市公司高质量发展集体路演会场上，贵州茅台一名高管现场透露：“茅台的员工离职率只有万分之三，现在已经有员工四代都在茅台了。”也迅速登上热搜。茅台已经俨然成为中国资本市场的一个标杆和符号。
	另外，腾讯维持公募的港股第一大重仓地位。截至2023年三季度末，港股前五大重仓股为腾讯控股、美团-W、中国海洋石油、中国移动和药明生物，持股市值分别为381.25亿元、167.47亿元、160.38亿元、114.99亿元和114.76亿元。与2023Q2相比，港股前20大重仓股中，新增小鹏汽车-W、信达生物和兖矿能源。
	超5000只基金三季度逆市加仓
	根据全市场近万只基金产品(不同份额分开计算)发布的三季报数据显示，尽管三季度A股市场整体较为低迷，但仍有四成基金权益仓位上升超2个百分点。从行业来看，公募机构对于食品饮料、医药生物、电子、电力设备与计算机行业持仓市值居前。今年三季度，尽管市场整体表现较为低迷，但基金产品依然保持了较高仓位的运作，且有多位基金经理选择进行加仓。据统计，截至三季度末，股票资产投资比例在90%以上的基金产品共有1730只，股票仓位在80%以上的基金产品则达到了3842只。
	从仓位变化来看，三季度加仓的基金产品数量整体高于减仓基金。数据显示，18.84%的基金产品三季度股票仓位增长超过11.1个百分点；24.31%的基金产品三季度股票仓位增加在2.4个百分点至11.1个百分点之间。共有30.87%的基金产品股票仓位降低逾2.4个百分点，其余产品股票仓位则整体变动不大。
	收益率方面，前三季度超八成主动权益基金收益率告负。统计数据显示，三季度公募基金产品整体亏损3467.8亿元，权益类产品成为亏损大头。权益类基金产品中，混合型基金亏损达2672.82亿元，股票型基金同期亏损1599.24亿元，两者合计亏损超过4200亿元。
	截至9月底，今年以来只有757只基金(仅计算初始基金)实现正收益，占比为17.79%。其中，5只基金年内收益率超30%，29只基金年内收益率超20%。而上半年基金半年报数据显示，年内实现正收益的基金占比超40%，说明第三季度基金亏钱效应较为明显。对比明显的是，今年前三季度，全部货币市场型基金产品年内均实现正收益。债券型基金也表现较好，工银可转债以16.03%的年内收益率位居榜首。
	量化基金在市场争议中保持了规模的持续增长
	今年以来，量化基金屡屡站上舆论的风口浪尖。8月的最后几个交易日，量化基金再次身处风口浪尖，一方面是在市场弱势行情中，部分量化基金业绩一枝独秀；另一方面是每次市场的大幅波动似乎都有量化的身影。量化交易引发的巨大争议，也很快引起了监管部门的注意和回应。9月1日晚间，证监会指导上海、深圳、北京证券交易所出台了加强程序化交易监管系列举措，股票市场正式建立起程序化交易报告制度和相应的监管安排。
	不过，量化基金在一片争议中仍然保持了规模的持续增长。东方财富Choice数据显示，截至三季度末，量化基金资产净值规模达3609.33亿元，相较二季度末规模的3467.13亿元增长142.2亿元。
	据Wind数据统计，共有14只基金在三季度规模增长超10亿元。其中国金量化多因子、国金量化多策略、国金量化精选规模分别增长59.69亿元、32.15亿元、31.7亿元。这三只均为公募量化产品。作为“主动量化”的代表，金元顺安优质精选规模从二季度末的0.85亿元，增长至三季度末的17.52亿元，规模涨幅近20倍。此外，中信保诚量化阿尔法、长信量化多策略等规模增长在8亿元以上。
	如今，关于量化的争议还在继续。“如果2017年是量化的冬天，那么2023年就是量化的夏天。”一名公募基金经理如此感叹。公募基金三季报反映的只是量化基金的冰山一角。AI在交易领域已经成为一股不可忽视、难以战胜的力量。
	文/北京青年报记者朱开云【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>根据全市场近万只基金产品(不同份额分开计算)发布的三季报数据显示，尽管三季度A股市场整体较为低迷，但仍有四成基金权益仓位上升超2个百分点。东方财富Choice数据显示，截至三季度末，量化基金资产净值规模达3609.33亿元，相较二季度末规模的3467.13亿元增长142.2亿元。数据显示，截至2023年三季度末，公募基金市场基金数量11183只，截止日资产净值274127.01亿元，较去年同比增长2.57%。数据显示，18.84%的基金产品三季度股票仓位增长超过11.1个百分点。</key_sentence></doc>