<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2316</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-30/10102833.shtml</url><title>中外专家热议《孙子兵法》现实意义：研究避免战争是更重要的事</title><datatime>2023-10-30 01:25:00</datatime><body>	中新社北京10月29日电(李纯谢雁冰)2500多年来，中国古代军事著作《孙子兵法》中的名句在海内外广为流传，今天亦为人所熟知。其中，“不战而屈人之兵”是瑞士人道主义对话中心执行主任、联合国秘书长高层专家小组成员韩达伟(DavidHarland)最喜欢的语句：“能够防止武装冲突发生是对世界和平的一大贡献。”
	第十届北京香山论坛将于10月30日开幕，作为相关配套活动之一的孙子兵法专题研讨会于29日展开。中新社记者当天在现场看到，会议开始前10分钟，会场内就已座无虚席，过道上都站满了来自各国的与会嘉宾和媒体记者。
	“《孙子兵法》聚焦的许多重点原则并不是关于战争，而是关于如何避免战争。”瑞士人道主义对话中心高级顾问迈克尔·瓦提裘提斯(MichaelVatikiotis)表示，《孙子兵法》对当今世界冲突管理给出了启示，现代战争的危害性实际在增大，人们应该聚焦如何在变化中不断缔造和平。
	《孙子兵法》开篇即云：“兵者，国之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也。”解放军军事科学院研究员侯昂妤表示，孙子对战争的残酷性认识得非常清醒，《孙子兵法》通篇都是对战争残酷性的一种警示。“比如说，‘非利不动，非得不用，非危不战’。”
	“我认为孙武是第一个将战争理解为政治过程的思想家，这可能也是他为什么提出，取得胜利的最好方式是不发动战争。”韩达伟说，当前国际体系变得很不稳定。中国所借鉴的传统思想有着悠久历史，在当前某些情况下可能会非常有用。
	“当乌克兰危机发生后，我意识到很多公开报道中的情况都能从《孙子兵法》里得到印证。”美国海军分析中心副总裁冯德威(DavidFinkelstein)举例说，孙子说过，没有国家能够从拖延的战争中获益，即“夫兵久而国利者，未之有也”。目前看来，乌克兰危机正演变为一场持久战、消耗战。“有观点认为，新型高科技武器能够达到速胜战果，乌克兰危机却给了我们重新审视这种观点的理由。”
	这位专家也指出，从《孙子兵法》看今朝，能够得到的一个启示便是，当前世界上的冲突对抗应成为一种警示，告诉人们用战争方式解决问题是一场极其危险的赌博，且不会如预想一般获得成功。
	《孙子兵法》被奉为“武经之首”，其内容共分十三篇。自问世以来，历代兵学家、军事家皆熟记研习之，用以指导战争实践和发展军事理论，其战略思想也渗透到政治外交、商业竞争、企业管理、体育竞赛等诸多领域。而《孙子兵法》的英文译名则是“战争的艺术(TheArtofWar)”。
	“过去五六十年间，我们一直在打仗。我们总在战争中获胜，却在政治和外交上失败了。”阿富汗发展与和平研究中？主任哈迪姆(SaidIntizarKhadim)曾将《孙子兵法》翻译为本国语言。“甚至不费一枪一弹就赢得战争，这才是艺术，更多是关于外交、谈判、交流。这确实很能令人受到启发。”
	哈迪姆说，现在人们需要了解什么是战争，为什么会发生战争，以及如何才能停止流血、停止战争。“战争不是摆在桌面上的唯一选择，谈判也是一种行动”，“战争是各方最后选择的手段”。
	侯昂妤认为，研究战争是件重要的事，研究避免战争则是件更重要的事。作为一位军事家，孙子的观点已经超越了军事。《孙子兵法》不只停留在战术层面，更有战略层面的内容，不会随着技术的发展而退出历史舞台。“古人给我们留下的是思想、是智慧，不是答案。答案需要我们自己去寻找。”
	军事科学院研究员李抒音表示，《孙子兵法》仅六千余字，多年来一直为人们所研究，不仅中国在研究，其他国家也在研究，不仅军队在研究，商界也在研究。“这也是中华文明源远流长，中国兵法精华、兵法智慧的一个体现。”(完)【编辑:李太源】
</body><key_sentence>这位专家也指出，从《孙子兵法》看今朝，能够得到的一个启示便是，当前世界上的冲突对抗应成为一种警示，告诉人们用战争方式解决问题是一场极其危险的赌博，且不会如预想一般获得成功。”瑞士人道主义对话中心高级顾问迈克尔·瓦提裘提斯(MichaelVatikiotis)表示，《孙子兵法》对当今世界冲突管理给出了启示，现代战争的危害性实际在增大，人们应该聚焦如何在变化中不断缔造和平。”解放军军事科学院研究员侯昂妤表示，孙子对战争的残酷性认识得非常清醒，《孙子兵法》通篇都是对战争残酷性的一种警示。自问世以来，历代兵学家、军事家皆熟记研习之，用以指导战争实践和发展军事理论，其战略思想也渗透到政治外交、商业竞争、企业管理、体育竞赛等诸多领域。</key_sentence></doc>