<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2325</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-31/10103997.shtml</url><title>这一全球性的奖项为什么以上海命名？ </title><datatime>2023-10-31 22:14:00</datatime><body>	“历史永远会记住，我们中国人用上海的名字为世界的可持续发展做了贡献。”中国工程院院士、同济大学教授吴志强表示。
	10月28日—10月31日。2023年世界城市日中国主场活动在上海举行。澳大利亚布里斯班、马来西亚槟城乔治市、乌干达坎帕拉、巴西萨尔瓦多、中国福州五个城市获得了首届全球可持续发展城市奖(上海奖)。
	世界城市日是联合国设立的首个以城市为主题的国际日，也是首个由中国政府发起，并得到国际社会广泛认可和支持的国际日。首届全球可持续发展城市奖(上海奖)具体是什么奖项？为何能够以上海命名？上海对于全世界的可持续发展又起到了哪些作用？
	“愚公移山”般的努力
	“第一次提出这个想法是在2010年10月31日世博会闭幕后，”城市日中心主任成键介绍，“当时所有的参展方一起发布了一个上海宣言，里面提出来要把每年的10月31日，也就是上海世博会闭幕的这一天，作为世界城市日”。
	不过彼时联合国已经有了“世界住房日”，就在每年十月的第一个星期一，如何让世界接受在十月同时有两个相似的节日，是当时的一大难题，吴志强回忆，“当时发挥了我们‘愚公移山’般的努力，”经过工作人员三年多的四处奔波，多方游说，阐述世界城市日设立的必要性，最后终于在2013年的12月27日，第六十八届联合国大会上通过决议正式设立了这样一个国际日。
	“这就变成了我们不只是办世博会，而是真正地把这个事情变成全人类的话题，共同来探讨人类在城市里面这件事情，直接影响到整个地球的可持续与否。”
	由此，当年上海世博会的主题：“城市，让生活更美好”，也就成为了世界城市日的总主题。
	“这是世界的节日”
	“联合国设立这样一个节日，主要是为了推动全球城市的可持续发展。”成键表示，“对于联合国人居署，它明确是由这一个国际机构来牵头在全球范围内来做世界城市的相关的工作。”
	清华大学毛其智教授介绍，从第一个世界城市日起，上海成立了专门的组织机构来推动每年的城市日庆典活动，搜集世界上各个城市中发展得好的案例，编辑《上海手册》，“这些工作的积累使我们认为，在推动上海城市发展、中国城市发展和世界城市发展中还需要再加一把力，这一把力是什么？我们走到各个地方，人家都会问，好的城市是什么样的？我们可不可以去学习、去借鉴？”
	全球可持续发展城市奖(上海奖)的念头也是由此而来，“所以在前两年大家一起和联合国人居署沟通，决定除了每年10月初评选世界人居奖以外，每年10月末，我们也应该颁发一个世界城市奖，以便城市之间更好的交流学习，借鉴经验。”
	从宣布设立上海奖，到确立并公布奖项征集事宜，再到发布首届上海奖申报征集通知、申报规则和指南，整个筹备工作历时一年左右。经过4个月的申报，今年的上海奖，共有来自全球五大洲16个国家的54个城市完成申报，涵盖了不同发展水平、收入水平、人口状况的发达国家城市、发展中国家城市以及最不发达国家城市。
	“中国给世界带来了希望”
	“中国给世界带来了希望，我们确实能够解决气候危机。”C40城市气候领导联盟执行总裁马克·沃茨在采访中表示，“我们真的看到全世界都在关注这里(中国、上海)发生的事情。”
	马克·沃茨指出，“在中国，电动汽车令人难以置信的加速。在上海这个城市，96%的公交车将是全电动的。这些数字远远领先于欧洲或北美正在发生的任何事情。所以中国的领导力是非常值得注意的。”
	他还关注到了中国城市的空气污染治理，“我们看到了北京的巨大进步，特别是不到十年的时间里将空气污染减半，我所居住的城市伦敦正在密切关注(空气治理)，因为全世界各地的城市正在建立清洁空气区，并试图减少污染。”
	“中国是世界上组织速度最快的国家之一。”联合国人居署可持续发展目标城市全球倡议负责人戴菲德·奥布里表示，“中国的城市化实际上使中国在城市化的过程中变得更加繁荣。我们对中国的城市化进程印象深刻。我们准备支持中国，确保城镇化充分发挥其推动可持续发展的潜力。”
	编辑：丁宝秀
	责编：彭大伟
	(中新社微信公众号)
</body><key_sentence>全球可持续发展城市奖(上海奖)的念头也是由此而来，“所以在前两年大家一起和联合国人居署沟通，决定除了每年10月初评选世界人居奖以外，每年10月末，我们也应该颁发一个世界城市奖，以便城市之间更好的交流学习，借鉴经验。清华大学毛其智教授介绍，从第一个世界城市日起，上海成立了专门的组织机构来推动每年的城市日庆典活动，搜集世界上各个城市中发展得好的案例，编辑《上海手册》，“这些工作的积累使我们认为，在推动上海城市发展、中国城市发展和世界城市发展中还需要再加一把力，这一把力是什么。澳大利亚布里斯班、马来西亚槟城乔治市、乌干达坎帕拉、巴西萨尔瓦多、中国福州五个城市获得了首届全球可持续发展城市奖(上海奖)。”联合国人居署可持续发展目标城市全球倡议负责人戴菲德·奥布里表示，“中国的城市化实际上使中国在城市化的过程中变得更加繁荣。</key_sentence></doc>