<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2370</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-31/10103875.shtml</url><title>中国实施城市标准化行动 助力全球城市可持续发展</title><datatime>2023-10-31 20:03:00</datatime><body>	中新网北京10月31日电题：中国实施城市标准化行动助力全球城市可持续发展
	中新财经记者刘亮
	每年10月31日为“世界城市日”。近年来，市场监管总局(国家标准委)联合有关部门，大力实施城市标准化行动，搭建中国特色城市可持续发展标准体系，积极贡献中国城市标准化实践方案，助力全球城市可持续发展。
	一是印发《城市标准化行动方案》，推动构建中国特色城市可持续发展标准体系。今年9月，国家标准委联合住房城乡建设部、生态环境部等六部门印发《城市标准化行动方案》，会同各部门建立协调推进机制，为系统构建智慧城市、公共服务、城市治理、应急管理、绿色低碳等城市可持续发展标准体系提供政策指导。目前，市场监管总局(国家标准委)已发布《城市和社区可持续发展低碳发展水平评价导则》等国家标准269项，各地围绕区域特色发布地方标准1035项，有关社会组织发布团体标准755项，初步形成统一协调、层次分明的中国特色城市可持续发展标准体系。此外，在城市可持续发展领域，我国牵头研制《智慧城市基础设施—数据交换与共享指南》等30项国际标准，有效促进了中国标准与国际接轨。
	二是持续推进标准化试点，为全球城市可持续发展积累经验树立典范。通过积极部署深圳、青岛、杭州等七个重点城市，开展标准国际化创新型城市建设，推动中国城市可持续发展经验纳入国际标准，珠海横琴新区经济可持续发展、武汉创新城市建设、杭州公共自行车系统等5个案例已被收录至《ISO城市可持续发展国际标准实施案例集》，成都、天津生态城、北京未来科学城、杭州中央商务区(CBD)等典型经验，写入ISO37104《城市可持续发展管理体系实施指南》等国际标准，充分展现了中国在创新推动城市可持续发展的积极成效。
	三是深化城市可持续发展国际标准化交流合作，积极贡献中国智慧。自2012年ISO成立可持续发展标准化技术组织以来，我国已经成为该领域标准化工作重要参与者，截至目前，我国专家担任了该技术委员会5个工作组/任务组(WG/TG)的召集人，占总数的35.7%；牵头研制的国际标准占总数的46%，由我国牵头提出的城市可持续发展和智慧城市基础设施等一系列ISO、IEC(国际电工委员会)国际标准被包括共建“一带一路”国家在内的世界各国引用。同时，我国广泛开展了中英、中法、中德、中俄、中日韩、亚太经合组织(APEC)国家、共建“一带一路”国家等国际标准化双边和多边合作。北京未来科学城、杭州江干区CBD、广州经开区与法国韦利济市、里昂商务区，共同起草了ISO37108商务区可持续发展国际标准。推动中英共同研制涉及中小城市可持续发展的ISO37106、ISO37114等国际标准，在广州大学城、中新天津生态城和浙江衢州市开展试点。
	下一步，市场监管总局(国家标准委)将会同有关部门深入实施城市标准化行动，瞄准国际先进水平，不断加强智慧城市、城市可持续发展国家标准和国际标准研制，通过试点示范和标准应用实施，进一步提升城市可持续发展标准化水平，为推动全球可持续发展贡献更多标准化中国方案。(完)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>下一步，市场监管总局(国家标准委)将会同有关部门深入实施城市标准化行动，瞄准国际先进水平，不断加强智慧城市、城市可持续发展国家标准和国际标准研制，通过试点示范和标准应用实施，进一步提升城市可持续发展标准化水平，为推动全球可持续发展贡献更多标准化中国方案。近年来，市场监管总局(国家标准委)联合有关部门，大力实施城市标准化行动，搭建中国特色城市可持续发展标准体系，积极贡献中国城市标准化实践方案，助力全球城市可持续发展。今年9月，国家标准委联合住房城乡建设部、生态环境部等六部门印发《城市标准化行动方案》，会同各部门建立协调推进机制，为系统构建智慧城市、公共服务、城市治理、应急管理、绿色低碳等城市可持续发展标准体系提供政策指导。通过积极部署深圳、青岛、杭州等七个重点城市，开展标准国际化创新型城市建设，推动中国城市可持续发展经验纳入国际标准，珠海横琴新区经济可持续发展、武汉创新城市建设、杭州公共自行车系统等5个案例已被收录至《ISO城市可持续发展国际标准实施案例集》，成都、天津生态城、北京未来科学城、杭州中央商务区(CBD)等典型经验，写入ISO37104《城市可持续发展管理体系实施指南》等国际标准，充分展现了中国在创新推动城市可持续发展的积极成效。</key_sentence></doc>