<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2379</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-31/10103828.shtml</url><title>【跨国企业在中国】“P图鼻祖”点赞中国数字经济建设：提供更多机遇</title><datatime>2023-10-31 18:04:00</datatime><body>	中新网10月31日电(记者宋宇晟吴家驹)数字生活似乎从未像今天这样离我们如此之近：虚拟人变成现实、数字孪生开始应用在多领域、VR/AR技术日趋成熟、人工智能技术渐渐进入人们的生活……
	2023年，当元宇宙、人工智能成为炙手可热的词汇时，数字世界正在飞速发展。三十年前，用电脑“P图”还是新奇的技术，要把自己P成“锥子脸”并不容易；如今，普通人的一句话就可以生成一个虚拟形象。
	而作为“P图”这一说法的源头，Photoshop软件的所属公司Adobe，是如何看待这些新趋势的？他们又是怎样看待中国数字化进程的？未来关注哪些发展方向？近日，Adobe大中华区董事总经理吴振章(TonyNg)接受了中新财经专访。
	积极拥抱生成式人工智能
	最近，Adobe展示了一系列AI创新项目。其中最受瞩目的莫过于ProjectPrimrose项目中一条能在瞬间改变设计和风格的交互式裙子。穿着者按下按钮，裙子就会根据指令不断变换图案；裙子还能感知穿着者的动作，让图案随着动作摇曳流动。
	“2023年，随着生成式人工智能迎来了爆炸式发展，许多行业已经开始将人工智能技术运用在他们的产品和服务中。”在吴振章看来，当前最热门的数字技术当属人工智能。
	他告诉记者，不可否认人工智能已经成为多个行业数字化转型的重要支柱。公众对人工智能的广泛关注，无疑反映了人们对未来科技发展的期待。
	“Adobe致力于通过数字体验改变世界，而人工智能是加速实现这一愿景的关键驱动力。”
	1990年，Photoshop1.0版本发布，并在随后的几十年间成为位图编辑的行业标准。今天人们口中的“P图”一词，也由此发端。此后，Adobe不断扩充其在创意设计领域的产品线，并同时提供全面数字化体验解决方案。
	2016年，Adobe推出AdobeSensei机器学习和人工智能平台；到2023年，Adobe创意生成式人工智能模型集正式面世。
	“《财富》商业洞察的数据显示，2022年全球生成式人工智能市场规模估值仅为290亿美元，但预测这一规模将从2023年的约430亿美元将增长到2030年的约6670亿美元。这绝对是一个惊人的数字，在预测期内呈现出47.5%的复合年均增长率。”
	“我们应该为此感到兴奋，并积极拥抱生成式人工智能将为我们所有人带来的价值。”吴振章直言，“我坚信人工智能的好处，随着我们不断利用人工智能，它将进一步帮助改善我们的生活和生计，并为我们的世界和经济做出贡献。”
	但同时他强调，可靠的人工智能应遵循建立问责机制、负责任以及高透明度等关键原则。
	蓬勃发展的创作者经济带来巨大机遇
	“数字生态系统的不断壮大意味着蓬勃发展的创作者经济。”
	吴振章用数据证实了这一观点：高盛公司的研究报告称，到2027年，创作者经济的规模将翻一番，达到4800亿美元。贝恩公司的预测，中国创作者经济的复合增长率将达到10.5%。这一增长率远高于世界其他地区，预计到2035年，市场规模将达到5.8万亿美元。联合国发布的《2022年创意经济展望报告》指出，中国是最大的创意产品出口国。
	而在前沿的人工智能领域，报道显示，2023年6月，科技部新一代人工智能发展研究中心发布的《中国人工智能大模型地图研究报告》指出，从全球已发布的大模型数量来看，中国和美国大幅领先，超过全球总数的80%。
	“研究显示，中国数字经济规模已首次突破50万亿元人民币。”吴振章说。
	毫无疑问，对Adobe来说，中国市场存在巨大机遇。“在相关领域，我们的数字体验解决方案可以帮助我们的客户完成从内容创建到客户体验交付以及效果评估的所有工作，从而推动业务的盈利增长。”
	他同时认为，创作者经济的发展和新技术的兴起，推动了市场对创新型人才的需求。在这个时代，新型人才需要全新的创造性表达工具，亦需要创造性思维和创造性解决问题的能力。
	吴振章介绍，Adobe致力于通过激励和培养新一代创意人才，助力中国创意产业的发展，无论是引入新兴的新媒体技术、3D设计和元宇宙概念，还是面向传统的新闻传媒、艺术创意设计的教学。Adobe已与两百余所中国高校和中小学合作，为学校教职工和学生提供AdobeCreativeCloud正版软件、支持媒体实验室、设计专业教室及数字图书馆等项目建设。
	期待与中国企业共同成长
	“中国目前拥有庞大的创作者经济和数字经济，这为我们所有在华发展的企业提供了更多商业机会和发展空间。我相信，通过重视、发展和建设数字经济，不断完善以互联网为基础的设施和数字服务能力，中国的国际竞争力和创新能力将得到进一步提升。”
	吴振章认为，中国官方提出的“数字中国、智慧社会”，能够为整个社会带来多方面进步与改善，其中包括人民福祉、经济实力和机构效率。
	在他看来，“智慧社会”概念是一项既有短期效益又有长期效益的工作，而企业必须以“盈利性增长”为目标，通过确保业务韧性和可持续性来抵御风险和不确定性。
	作为数字化转型的参与者，Adobe认为，下一阶段的数字化转型应以改善客户体验为最终目标。而如今在中国，大多数人都在通过数字方式参与活动，企业以数字方式提供个性化体验的能力变得非常重要。
	“我们充分认识到‘盈利性增长’目标与‘客户体验’之间的密切关系。公司可以通过不断优化客户体验，提高客户保留率和忠诚度，增加客户生命周期价值，并在竞争日益激烈的市场中建立差异化优势。”吴振章说。
	此外，2020年，Adobe在中国大陆地区推出面向教育客户的CreativeCloud订阅计划，希望通过数字创意工具为客户提供教育服务，帮助他们释放创意潜能。
	“在中国，我们正在帮助各行各业的跨国企业发展其在中国的业务。同时，我们也在支持中国品牌通过数字化举措迈向全球化。”吴振章称。
	“中国对数字经济建设的支持，与Adobe‘用数字体验改变世界’的愿景不谋而合。这种支持无疑为我们提供了更多机遇的市场环境。”
	吴振章说，“Adobe已经在中国发展超过25年，我们见证了中国经济的腾飞和中国品牌的国际化。未来，我们也期待着与中国企业共同成长，用数字体验改变世界。”(完)
</body><key_sentence>“中国对数字经济建设的支持，与Adobe‘用数字体验改变世界’的愿景不谋而合。吴振章介绍，Adobe致力于通过激励和培养新一代创意人才，助力中国创意产业的发展，无论是引入新兴的新媒体技术、3D设计和元宇宙概念，还是面向传统的新闻传媒、艺术创意设计的教学。吴振章说，“Adobe已经在中国发展超过25年，我们见证了中国经济的腾飞和中国品牌的国际化。“中国目前拥有庞大的创作者经济和数字经济，这为我们所有在华发展的企业提供了更多商业机会和发展空间。</key_sentence></doc>