<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2382</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/10-31/10103824.shtml</url><title>南非学者：“一带一路”与金砖机制交相辉映，共促包容性多边主义发展</title><datatime>2023-10-31 17:54:00</datatime><body>	导读
	“一带一路”倡议是中国推动包容性多边主义政策的一部分，与金砖合作机制相互呼应。二者共同推动国际替代性金融交易系统发展，促进贸易和基础设施投资，助力打造全球金融安全网，创造更多的贸易和投资机会，有望为全球共赢的包容性多边主义的发展指明方向。
	作者：加亚·乔西
	(JayaJosie)
	浙江大学国际联合商学院中非中心顾问
	南非文达大学兼职教授
	今年是“一带一路”倡议提出的第十年。十年间，“一带一路”倡议已经连接了亚洲、非洲、欧洲和拉丁美洲的150多个国家，覆盖了世界三分之二的人口，约占全球GDP的40%。
	“一带一路”倡议为中国和沿线国家的企业带来了投资机会。根据复旦大学绿色金融与发展中心的《2023年上半年中国“一带一路”投资报告》，148个国家在2023年上半年公布的初步数据显示，“一带一路”倡议投资项目103个，价值433亿美元。从全球来看，十年来“一带一路”投资在撒哈拉以南非洲地区大幅增长130%，其中建筑合同增长了69%。在此等投资水平下，撒哈拉以南非洲已成为继东南亚之后，“一带一路”投资的第二大目的地。
	报告指出，“一带一路”倡议包括900多个为期10年基础设施项目，横跨欧亚大陆、东南亚和中东，总价值高达1.3万亿美元。这些项目的资金将由中国丝路基金、亚洲基础设施投资银行和金砖国家新开发银行提供。
	然而，一些国际媒体却把“一带一路”倡议描绘成是中国的“工具”，通过密切关注跨国和跨海洋运输通道，来控制资源流动，进而推进自身的国际经济议程。还有一种老生常谈的说法是，中国的贷款协议本质上是在为新兴经济体和发展中国家制造“债务陷阱“。
	事实上，中国推动“一带一路”建设是其包容性多边主义政策的一部分。众所周知，许多西方和亚洲国家都是亚投行的成员。“金砖+”集团与许多“一带一路”沿线国家联系紧密，并且许多“一带一路”国家本身就是金砖国家新开发银行的成员国，这些国家与新开发银行的其他成员国一样，都受益于金砖国家应急储备安排。
	未来，金砖国家应急储备安排仍将是应对金融危机的重要缓解机制。由此来看，它将对巩固全球金融安全网起积极作用。
	今年8月，金砖国家领导人第十五次会晤在南非约翰内斯堡召开。会上，金砖国家元首邀请另外六个新兴经济体国家在2024年1月加入金砖国家集团。这一邀请基于金砖国家对包容性多边主义的承诺，以及由最初五个成员国一致同意的一套原则、标准和程序。这些新成员来自非洲、拉美和中东，其中许多是“一带一路”投资的受益国。
	此外，金砖国家领导人还在会上决定，鼓励金砖国家同其贸易伙伴在开展国际贸易和金融交易时使用本币。近日，据中国银行消息，巴西和中国用各自的货币完成了一笔交易。
	不论是“一带一路”框架还是金砖合作机制，各成员国正共同致力于使用本币进行金融交易，以应对使用国际清算系统SWIFT进行跨境支付可能受到限制的风险。中国已经推出了自己的SWIFT替代品——人民币跨境支付系统(CIPS)，这一举措将促进交易双方的本币交易。
	非洲大陆自由贸易区去年发布了泛非支付结算系统(PAPSS)，以促进非洲内部以当地货币进行贸易。俄罗斯也开发了“俄版SWIFT系统”——金融信息传输系统(SPFS)。
	PAPSS、CIPS和SPFS将成为“一带一路”和金砖国家内部使用本币进行跨境支付的重要平台。
	“一带一路”倡议和“金砖+”合作机制有望通过促进贸易和基础设施投资增长，成为支持非洲自贸区建设的重要推动力。为了加速这一进程，金砖国家新开发银行承诺发行债券，并在“金砖+”成员国进行本币融资为基础设施项目筹集资金。在亚投行和上合组织内部也可以采取类似的做法。如果这一做法成为现实，那么，“一带一路”倡议和“金砖+”合作将为全球共赢的包容性多边主义的发展指明方向。
	本文原标题为"Tenyearsofinclusivemultilateralism"
	责编|宋平辛欣
	编辑|张钊
	实习生秦迦勒、李经纬、何佳亦有贡献
	(中国日报网)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>“一带一路”倡议和“金砖+”合作机制有望通过促进贸易和基础设施投资增长，成为支持非洲自贸区建设的重要推动力。不论是“一带一路”框架还是金砖合作机制，各成员国正共同致力于使用本币进行金融交易，以应对使用国际清算系统SWIFT进行跨境支付可能受到限制的风险。“一带一路”倡议是中国推动包容性多边主义政策的一部分，与金砖合作机制相互呼应。PAPSS、CIPS和SPFS将成为“一带一路”和金砖国家内部使用本币进行跨境支付的重要平台。</key_sentence></doc>