<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2384</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-31/10103815.shtml</url><title>【世界说】美媒：2022年数百万美国家庭难以获得食物</title><datatime>2023-10-31 17:50:00</datatime><body>	【世界说】美媒：2022年数百万美国家庭难以获得食物
	少数族裔粮食不安全和饥饿率明显高于全美平均水平
	中国日报网10月31日电综合美媒报道，美国农业部近日的一份最新报告得出了令人警醒的结论：2022年美国的饥饿人口急剧增加，是十多年来全美粮食不安全和饥饿人数的最大增幅。相关领域专家指出，对很多美国家庭来说，这就像一场可怕的“风暴”。
	据美国全国公共广播电台(NPR)26日相关消息，该报告发现，2022年，美国有4420万人生活在难以获得足够食物养活所有人的家庭中，与2021年相比增加超1000万人(2021年为3380万人)，这些家庭中包括1300多万名粮食不安全的儿童，年增幅近45%。
	美国农业部长汤姆·维尔萨克(TomVilsack)在一份声明中说：“这些数字不仅仅是统计数字，它们描绘了去年有多少美国人面临着令人心碎的挑战，为满足自己和孩子的基本需求而苦苦挣扎。”
	另据美联社(TheAssociatedPress)报道，美国食品研究与行动中心(FoodResearchandActionCenter)营养政策主任杰里·亨奇(GeriHenchy)说：“这凸显了新冠疫情期间的干预措施的松动和美国市场上食品成本持续攀升的影响。”对家庭来说，这就像一场可怕的风暴。
	报告中的这些发现大致反映了美国去年下半年的现实情况，当时多家食品银行和慈善组织报告称，对进入2022年假期季节的高于预期的需求水平感到惊讶。在去年的一些案例中，食物银行和慈善机构对他们需要分发的食物数量做出了有根据的估计，结果却发现这些预测太低了。
	美国农业部长汤姆·维尔萨克(TomVilsack)称，调查结果“不可接受”，并表示需求水平的上升“应该给那些想进一步削减我们的反贫困和反饥饿项目的人敲响警钟”。
	NPR报道称，美国城市研究所(UrbanInstitute)研究食品不安全和联邦营养计划的高级研究员伊莱恩·韦克斯曼(ElaineWaxman)说，这些发现证明了疫情期间旨在加强社会安全网的几项措施已经失效，其中包括扩大儿童税收抵免，为有孩子的家庭提供额外的资金，暂时增加补充营养援助计划(SNAP，以前称为食品券)的福利，以及为每个孩子提供免费校餐。
	与此同时，食品研究与行动中心(FoodResearchandActionCenter,FRAC)首席项目官凯利·霍顿(KellyHorton)表示，食品价格和住房成本也在飙升。她还指出，越来越多的美国人开始从事不稳定的“零工”，例如送杂货、提供为拼车服务开车或按需完成任务。
	《今日美国》(USAToday)指出，粮食不安全因父母工资的多少或家庭是否被认为有资格获得食品券福利而波动。美国农业部称，在最严重的情况下，粮食不安全会导致成人和儿童少食多餐或完全不吃。吃不饱对健康的影响是显而易见的：根据美国全国性反饥饿非营利组织“喂养美国”(FeedingAmerica)的数据，食物无保障的人群受糖尿病和高血压等慢性疾病的影响尤为严重。
	韦克斯曼说：“我们尤其担心儿童的这种情况，这是一个公共卫生问题，而且是一个重大问题。”研究发现，经历过粮食不安全的儿童更有可能在未来经历更糟糕的健康结果。总体来看，有孩子的家庭和有色人种家庭的粮食不安全率明显高于全美平均水平。非裔美国人和拉丁裔家庭的饥饿率都是白人家庭的两倍多。
	目前，美国民众尤其关注为该国孕妇和5岁以下幼儿提供服务的粮食援助计划(WIC)的命运。全美WIC协会公共政策经理内尔·梅内菲-利比(NellMenefee-Libey)说，自从新冠疫情时期的SNAP福利结束后，越来越多的家庭开始向WIC寻求食品帮助。霍顿表示，一些立法者已经提议削减WIC福利的资金了，尽管该计划需要更多的资金来为更多寻求帮助的家庭提供服务，如果美国国会不追加资金，WIC很可能出现资金耗尽的情况。
	(编译：马芮编辑：胡晓珊)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>NPR报道称，美国城市研究所(UrbanInstitute)研究食品不安全和联邦营养计划的高级研究员伊莱恩·韦克斯曼(ElaineWaxman)说，这些发现证明了疫情期间旨在加强社会安全网的几项措施已经失效，其中包括扩大儿童税收抵免，为有孩子的家庭提供额外的资金，暂时增加补充营养援助计划(SNAP，以前称为食品券)的福利，以及为每个孩子提供免费校餐。据美国全国公共广播电台(NPR)26日相关消息，该报告发现，2022年，美国有4420万人生活在难以获得足够食物养活所有人的家庭中，与2021年相比增加超1000万人(2021年为3380万人)，这些家庭中包括1300多万名粮食不安全的儿童，年增幅近45%。《今日美国》(USAToday)指出，粮食不安全因父母工资的多少或家庭是否被认为有资格获得食品券福利而波动。中国日报网10月31日电综合美媒报道，美国农业部近日的一份最新报告得出了令人警醒的结论：2022年美国的饥饿人口急剧增加，是十多年来全美粮食不安全和饥饿人数的最大增幅。</key_sentence></doc>