<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2390</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-31/10103804.shtml</url><title>事关移民，拉美多国“抱团”发声</title><datatime>2023-10-31 17:41:00</datatime><body>	据埃菲社报道，墨西哥和其他拉丁美洲国家近期举行移民峰会，会议发表联合声明，反对针对移民采取“单方面强制措施”，要求尊重移民人权，呼吁采取更多合法替代方案。
	墨西哥、哥伦比亚、古巴、海地、洪都拉斯和委内瑞拉等国元首，萨尔瓦多副总统、伯利兹副总理、哥斯达黎加和巴拿马相关部门的部长在墨西哥联合签署了这份声明。墨西哥总统洛佩斯在峰会上表示，将在11月向美国方面提出地区共同立场。
	“向美国发出呼吁”
	埃菲社报道称，与会的拉美国家政府认为，“外部因素，例如不分青红皂白的单方面强制措施，对全体民众产生负面影响”。拉美国家呼吁移民目的地国拓展正常、有序和安全的移民路线，同时关注劳动力流动，帮助临时劳工回流或融入社会。
	“我们希望找到解决问题的办法，保证我们的民众有工作、有福利，减少移民流动，而不仅是考虑强制措施，如设立检查站、隔离墙、边界军事化等。”墨西哥总统洛佩斯在峰会期间表示。
	法新社等多家外媒报道称，此次峰会是拉丁美洲领导人集体就移民问题“向美国发出呼吁”。法国24电视台报道称，与会的12个拉美国家还谈到了美国对委内瑞拉、古巴等国制裁政策的影响。报道称，近年来，在美国经济制裁下，约710万名委内瑞拉人逃离家园，给周边邻国带来压力。
	本次会议所在地墨西哥恰帕斯州是美国边境的移民入境点，这些移民主要来自中美洲、南美洲和加勒比地区。根据美国当前的移民政策，这些移民可能会被驱逐，部分被处理对象还可能面临至少5年禁止入境美国、刑事起诉等后果。
	近年来，美墨边境移民潮不断加剧，大量移民滞留在墨西哥及中美洲国家，给当地经济社会带来巨大压力。据土耳其阿纳多卢通讯社报道，墨西哥政府估计，每天有约6000名移民抵达墨西哥南部边境、1万名移民抵达其北部与美国接壤的边境。移民激增导致美国向墨西哥施压，要求其加强边境管制力度。另据美国国土安全部报告，5月至9月，已从美国遣返超过25万人。
	移民政策引发质疑
	分析指出，美国移民政策经历多次调整，增大了拉美国家负担。美国政府今年2月出台新规，新规规定，非法进入美国的移民，没有资格获得庇护身份或庇护绿卡；在前往美国途中未能请求其他国家保护，或未通过庇护计划提前申报的人，将被迅速驱逐出境。这一新规已于今年5月生效。据法新社报道，近期，美国每周都有约70架航班遣送移民，航班目的地集中在中美洲和南美洲。
	“美国移民政策的变动加剧了拉丁美洲的问题。美国的‘单方面强制措施’是拉美各国抵制的核心内容。”墨西哥北方边境学院文化研究系研究员玛丽亚·多洛雷斯·帕里斯·庞博说。
	中国国际问题研究院拉美和加勒比研究所所长宋均营在接受本报采访时表示，美国移民政策的出台和变动未与原籍国、过境国乃至遣返国进行充分的政策沟通，其限制性措施是一种单边主义措施。移民在寻求庇护的过程中风险加剧，也造成了一系列人道主义问题。这在客观上给拉美各国造成了困难。
	“美洲经济繁荣伙伴关系领导人峰会将于11月初召开，拉美国家正是看到当前拜登政府政策有向特朗普时期靠拢的趋势，因此联合起来发声，在这一重要会议召开前统一立场，希望美国倾听拉美国家的声音。”宋均营说。
	难题解决任重道远
	拉美国家在移民峰会的声明中表示，原籍国、过境国、目的地国和遣返国必须同心协力，加强与国际机构的协调工作。然而，分析指出，拉美国家的呼声恐难得到美国方面的积极反馈。
	“移民问题反映了拉美地区深层次的政治、经济与社会等各种问题。美国需要对移民问题的解决负责，但应对过程不会顺利。”宋均营表示，一方面，美国明年即将迎来大选，民主党对于移民问题的宽松政策固然能够获得移民群体的选票，但招致美国国内极大争议；另一方面，近期政策的收紧对拉美国家和移民群体造成极大影响，在国际上也争议不断。拜登政府可调整的政策空间非常狭窄，使得美国很难对移民问题出台有效的解决方案。
	“此次拉美国家的联合发声可能会使美国在移民问题上出现小范围的策略性让步，如加大援助的力度、改善边境安置者的生活条件、加强设施建设等。但是就从根本上解决移民问题，显然美国现在做得不够。”宋均营说。(人民日报海外版林子涵林沛清)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>法新社等多家外媒报道称，此次峰会是拉丁美洲领导人集体就移民问题“向美国发出呼吁”。”宋均营表示，一方面，美国明年即将迎来大选，民主党对于移民问题的宽松政策固然能够获得移民群体的选票，但招致美国国内极大争议。“此次拉美国家的联合发声可能会使美国在移民问题上出现小范围的策略性让步，如加大援助的力度、改善边境安置者的生活条件、加强设施建设等。拜登政府可调整的政策空间非常狭窄，使得美国很难对移民问题出台有效的解决方案。</key_sentence></doc>