<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2395</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-31/10103767.shtml</url><title>新时代东北全面振兴迎来重大发展机遇</title><datatime>2023-10-31 17:16:00</datatime><body>	何地辽宁大学东北振兴研究中心特聘研究员
	10月27日，习近平总书记主持中央政治局会议，审议《关于进一步推动新时代东北全面振兴取得新突破若干政策措施的意见》。会议指出，推动东北振兴是党中央作出的重大战略决策。新时代新征程推动东北全面振兴，面临新的重大机遇，东北地区要牢牢把握维护国家“五大安全”(国防安全、粮食安全、生态安全、能源安全、产业安全)的重要使命，走出一条高质量发展、可持续振兴的新路。
	今年是东北振兴战略实施20周年，党领导东北地区振兴发展取得了重要进展，同时，东北振兴也迎来重大发展机遇。从国际形势看，全球地缘政治紧张局势不断加剧，以美国为首的西方国家在高科技领域对中国持续实施科技封锁。进一步推动新时代东北全面振兴，对中国加强东北亚区域合作、构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的发展格局具有重大战略意义。实现高水平科技自立自强，也有利于东北将科教和产业优势转化为发展优势。从国内发展现状看，东北全面振兴是中国式现代化的重要组成部分，东北地区仍处在爬坡过坎的困难时期，迫切需要发挥比较优势，在高质量发展中实现振兴新突破，为国家重大战略发展提供支撑作用。
	坚持把维护国家“五大安全”作为全面振兴的重要使命。具体来说，东北地区要进一步筑牢维护国防安全的军工生产重要基地，维护粮食安全的商品粮生产基地、绿色食品基地和农产品加工基地，维护生态安全的北方生态安全重要屏障，维护能源安全的重要能源基地和进口能源通道，以及维护产业安全的先进装备制造业基地和重大技术装备基地。坚持把高质量发展作为东北全面振兴的首要任务，东北要进一步做好改造升级“老字号”、深度开发“原字号”、培育壮大“新字号”三篇大文章。要统筹发展和安全，坚持目标导向和问题导向相结合，坚持锻长板、补短板相结合，坚持加大支持力度和激发内生动力相结合。
	进一步推动新时代东北全面振兴，要从以下几方面全面发力：
	首先，以科技创新推动产业创新，加快形成新质生产力。一是要加快传统产业数字化转型步伐。以智能制造为主攻方向，以数字产业化和产业数字化为主线，加快推动东北地区传统制造业向数字化、网络化、智能化方向转型升级。二是要加强关键核心技术攻关。主动对接国家战略需求，整合和优化科教创新资源，集聚力量进行原创性引领性科技攻关。加强企业主导的产学研深度融合，组织企业牵头构建创新联合体。加强高水平创新平台建设，加快科研成果落地转化。三是要大力发展战略性新兴产业和布局未来产业。加快构建具有东北特色优势的现代化产业体系，大力培育新能源、新材料、先进制造等战略性新兴产业，加强人工智能、增材制造、机器人等未来产业布局，积极发展临港临空产业、冰雪经济产业等特色产业。四是要提高国有企业核心竞争力。深层次推进东北地区国资国企改革，着力提升国有企业活力和效率，创新央地合作模式，加强中央企业与东北地区开展全方位合作。
	其次，推动人口高质量发展，加大人才振兴的政策支持力度。推动东北全面振兴发展，人才是关键。一方面，要大力发展基础教育，加快高质量高等教育体系建设。加大基础学科投入力度，建设一批高水平基础学科培养基地。围绕国家战略需要、东北振兴需要，加强一流学科建设，打造国家级人才中心、科技中心和创新高地。另一方面，要完善人才政策，深化人才体制机制改革。促进人才与产业深度融合，要着眼国家战略需要、适应产业转型升级方向，着力推动人才链、产业链和创新链深度融合。优化人才引育环境，建立起有利于人才发展成长的软环境。构建科学合理的人才发现机制、吸引机制、评价机制和培育机制。打造更多创业创新平台，支持东北留住人才、引进人才。
	最后，加强党的全面领导，进一步优化政治生态。在以习近平同志为核心的党中央领导下，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，把党的领导贯穿新时代推动东北全面振兴全过程、各领域、各环节，加强东北地区各级党组织和领导班子建设，为实现东北振兴新突破提供坚强的政治保证。不断优化政治生态，要解放思想、转变观念，全面构建亲清统一的新型政商关系，为各类经营主体创造稳定、透明、规范、可预期的法治环境，打造市场化、法治化、国际化一流营商环境。要激发广大党员、干部的干事创业热情，激励广大干部在新时代东北振兴中展现更大担当和作为。(来源：中国网)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>新时代新征程推动东北全面振兴，面临新的重大机遇，东北地区要牢牢把握维护国家“五大安全”(国防安全、粮食安全、生态安全、能源安全、产业安全)的重要使命，走出一条高质量发展、可持续振兴的新路。在以习近平同志为核心的党中央领导下，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，把党的领导贯穿新时代推动东北全面振兴全过程、各领域、各环节，加强东北地区各级党组织和领导班子建设，为实现东北振兴新突破提供坚强的政治保证。进一步推动新时代东北全面振兴，对中国加强东北亚区域合作、构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的发展格局具有重大战略意义。推动东北全面振兴发展，人才是关键。</key_sentence></doc>