<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2411</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-31/10103725.shtml</url><title>北京公积金贷款“认房不认商贷”，这些购房者受益</title><datatime>2023-10-31 16:00:00</datatime><body>	继上海后，北京也官宣优化公积金贷款政策，将从11月1日起执行“认房不认商贷”新政。
	10月31日，北京住房公积金管理中心发布《关于优化住房公积金个人住房贷款中住房套数认定标准的通知》(下称“通知”)。根据通知，11月1日起，借款申请人在北京市无住房且全国范围内无公积金贷款记录的，执行首套住房公积金贷款政策。
	“公积金贷款在住房套数认定上不再考虑商业贷款情况。”北京住房公积金管理中心(下称“北京中心”)对此解读称。
	新标准之下，如借款申请人(含共同申请人)在北京市无房且在全国范围内无公积金贷款记录的，执行首套住房公积金贷款政策；如借款申请人在北京市有1套住房的，或在北京市无住房但全国范围内有1笔公积金贷款记录的，或在北京市有1套住房且全国范围内有1笔公积金贷款记录，住房记录与公积金贷款记录不论是否为同一套的，执行二套住房公积金贷款政策；如借款申请人在北京市有2套及以上住房，或已使用过2次公积金贷款的，不予公积金贷款。
	此前，北京商业贷款已执行“认房不认贷”。10月中旬，上海成为首个官宣优化首套公积金贷款认定标准的一线城市，随后业界人士对其他一线城市放宽公积金贷款政策报以更大期待。
	根据“上海住房城乡建设管理”官微10月18日发布的《关于优化本市住房公积金个人住房贷款套数认定标准的通知》，缴存职工家庭名下在上海市无住房、在全国未使用过住房公积金个人住房贷款或首次住房公积金个人住房贷款已经结清的，认定为首套住房。该政策于2023年10月30日执行。
	与商业贷款相比，公积金贷款优势在于利率更低。目前北京地区的首套房五年期及以上商贷利率为4.75%，二套房贷为5.25%。而公积金贷款五年期以上首套房贷利率为3.1%，二套房贷为3.575%。
	认定为首套房还是二套房贷，对于公积金的贷款额度也有不同。目前，在北京，公积金首套房贷最高额度为120万元，而公积金二套房贷的最高贷款额度只有60万元。也就是说，认定为首套房贷，公积金贷款的最高额度能比二套房贷提高一倍。
	北京房地产业协会官方公益平台“京房字”撰文分析称，这次北京的调整可以让众多家庭受益。
	比如，某个家庭虽然无房，但之前曾有过1次商贷记录，按照老政策，再购房申请公积金贷款就得是二套房贷；而新政策下，就可以认定为首套房贷；再比如，某个家庭目前无房，但之前曾有过2次商贷记录，按照老政策的话就不能申请公积金贷款了，而新政策下则不但可以贷款了，而且能认定为首套房贷；对于二套房贷的认定，新标准也一样不看商贷记录。如果在京有一套住房，在全国范围内有一次公积金贷款记录，也可以认定为二套房贷。
	但也非所有无房北京购房者都能被新政所惠及。根据北京中心解读，一是借款申请人在申请公积金贷款时，全国范围内不能有未还清的公积金贷款；二是对于离婚一年内的借款申请人按原政策执行差别化住房信贷政策，即离婚未满一年申请公积金贷款的，按二套住房贷款政策执行。
	值得注意的是，北京中心同日还发布了《关于对随单位从北京疏解到雄安新区人员实施住房公积金支持政策的试行意见》(下称“试行意见”)。试行意见明确，为帮助雄安新区住房管理中心缓解资金压力，更好发挥疏解非首都功能作用，疏解人员在雄安新区购房时，可以向北京中心申请住房公积金个人住房贷款，由北京中心发放贷款。
	按照雄安中心现行政策规定，最高贷款额度为60万元，这远低于北京中心政策规定的，首套住房最高贷款额度120万元。
	此外，新政策实施后，在北京缴存的疏解人员在雄安新区购房、向北京中心申请购房提取的，不再受“购买京外住房申请提取的，申请人及配偶应无在京的购房提取记录”的条件限制。
	从北京市场表现来看，根据中国房地产指数系统百城价格指数，2023年9月，北京二手住宅价格已连续5个月下跌，在二手房挂牌量增加的背景下，当前二手房价格下跌预期仍在。新房方面，根据中指研究院数据，2023年1~9月，北京新建商品住宅累计成交571.3万平方米，同比增长6.2%。9月，北京成交68万平方米，在政策带动以及低基数下，环比增长41.1%，同比下降14.6%，整体网签规模相比3~4月的高点仍有差距。
	中指研究院市场研究总监陈文静认为，今年以来已有上海、北京，成都等20余城优化公积金贷款政策，包括调整公积金贷款首套认定标准、“认房不认贷”等。北京本次调整公积金贷款首套认定标准，可以进一步释放政策利好。接下来，预计更多城市将跟进优化公积金贷款相关政策，广州、深圳跟进的预期也较强。(第一财经作者：吴斯旻)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>新标准之下，如借款申请人(含共同申请人)在北京市无房且在全国范围内无公积金贷款记录的，执行首套住房公积金贷款政策。再比如，某个家庭目前无房，但之前曾有过2次商贷记录，按照老政策的话就不能申请公积金贷款了，而新政策下则不但可以贷款了，而且能认定为首套房贷。中指研究院市场研究总监陈文静认为，今年以来已有上海、北京，成都等20余城优化公积金贷款政策，包括调整公积金贷款首套认定标准、“认房不认贷”等。根据通知，11月1日起，借款申请人在北京市无住房且全国范围内无公积金贷款记录的，执行首套住房公积金贷款政策。</key_sentence></doc>