<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2419</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-31/10103704.shtml</url><title>对中国经济充满信心！外资机构陆续上调中国经济增速预测</title><datatime>2023-10-31 15:33:00</datatime><body>	2023年前三季度国民经济运行情况公布后，多家外资金融机构陆续上调对中国经济增速预测，显示外资机构对中国经济的信心。
	德意志银行表示，四季度中国经济增速有望达5%，全年经济增速为5.1%。摩根大通将全年中国经济增速上调0.2个百分点，预计为5%。
	摩根士丹利中国首席经济学家邢自强：三季度，中国经济出现了企稳回升的有利势头。
	富达国际首席投资官AndrewMcCaffery：信心是中国经济反弹和确保重点行业稳定的关键，提振消费信心的各项举措，以及服务业的出色表现，对市场来说都是积极信号。
	经济指标向好重点行业表现引人注目
	外资机构的报告显示，中国经济不仅主要指标向好，重点行业的表现也引人注目。
	摩根大通中国首席经济学家朱海斌：比如说像新能源汽车，像制造业和制造业投资和基建投资。
	摩根士丹利中国首席经济学家邢自强：主要是有两个亮点，首先出口最近不断改善，尤其体现在高端制造业部门的竞争力；其次是消费，特别是服务业的消费恢复的比较好。
	施罗德交银理财权益投资负责人付海宁：最近一段时间以来，受国际地缘政治和全球资产无风险利率快速抬升的影响，全球的资产价格包括中国资产的价格受到了一些影响，但是整体来看，中国科技创新动力充足，消费人口基数庞大，资产的基本盘仍然稳健。
	外资加速扩展在华业务
	多家外资机构表示，在中国经济逐步向好，资本市场双向开放的背景下，将加速业务布局和资产配置。
	10月18日，证监会公告了外商独资公募施罗德基金申报的首只权益类公募产品，成为中国新设开展公募基金管理业务的第4家外商独资基金管理公司。
	随着渣打证券、施罗德基金、联博基金获准设立，目前外资控股券商、外商独资基金公司增至9家，管理规模合计2417亿元。
	南开大学金融发展研究院院长田利辉：今年以来，证监会多次强调资本市场高水平开放，积极鼓励境外投资者加大对境内资本市场投资、在境内设立机构。存量机构中，多家外资控股机构也在积极增持股权和增加注册资本金。
	外资积极增持股权和增资
	今年以来，摩根士丹利全资控股的摩根士丹利基金(中国)有限公司注册资本从2.5亿元提升至6亿元。路博迈基金注册资本由1.5亿元增至3亿元。
	香港证券协会专业委员温天纳：我们看到，今年5月，中国证监会核准摩根士丹利期货(中国)，显然中国资产已经成为外资金融机构标配。
	另外，A股加入明晟指数(MSCI)、富时罗素和彭博等主要指数后，权重逐年递增。今年以来，有超过48只股票纳入明晟指数，A股在新兴市场指数的权重进一步提升至近6%。
	摩根大通中国首席经济学家朱海斌：在过去大概五六年时间里，我们看到，中国在针对全球投资者的市场开放步伐是明显加快的，包括在过去的一段时间，中国国内的股票和债券指数被纳入全球的主要指数，应该说这个速度还是非常令人鼓舞的。
	资本市场双向开放水平不断提高
	除了“引进来”，还要“走出去”，从沪深港通、沪伦通到中欧通，资本市场双向开放水平不断提高。
	在佛山一家企业的展厅，一块屏幕数字不断跳动，显示着当前企业在全球多国厂房的生产实时状况，其中境外的数据特别引人注目。今年前三季度，企业海外营收达到44.14亿元，营收占比超60%。能取得这样的成绩，依靠的是一年前的大胆决定：参与“中欧通”。去年，企业在瑞交所正式上市，成为沪伦通扩容为“中欧通”后首批发行全球存托凭证(GDR)的中国企业之一。
	首批“中欧通”上市公司战略投资总监李跃进：毕竟它是一个很新的产品，对于中国企业走向全球是一个非常直接的通道。我们在很短的时间内，三个月左右完成了国内首批首单的发行。这个过程里面，我们也获得很多长项基金，就是海外投资者的认可。
	中国企业在海外有了更多的融资机会，同时企业的知名度也不断提升。今年9月，在完成意大利陶瓷制造商的收购之后，企业又收购了一家欧洲瓷砖模具制造商。
	首批“中欧通”上市公司战略投资总监李跃进：GDR(全球存托凭证)是一个平台、一个通道，通过这种平台跟通道，让企业获得更多的机会接触世界。最初的阶段是我们的业务卖出去了，后面是我们的业务在当地去生产制造，然后卖全球，符合互联互通的本质。
	交易所数据显示，截至目前，有21家A股上市公司发行全球存托凭证成功登陆欧洲证券市场，募资总额超过110亿美元。10月1日，第三次中德高级别财金对话指出，双方将加大力度支持更多企业发行GDR(全球存托凭证)和CDR(中国存托凭证)，不断提高中德资本市场互联互通水平。
	香港证券协会专业委员温天纳：中欧资本市场互联互通，促进跨境投资和资金流动，吸引更多外资进入中国市场，提升A股市场的国际化水平，同时，中国资本市场可以借鉴国际经验，提升市场规范化程度和透明度，加强投资者保护力度。
	(总台记者：杨理天俞翔张子琪成奕霖广东台来源：央视新闻客户端)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>香港证券协会专业委员温天纳：中欧资本市场互联互通，促进跨境投资和资金流动，吸引更多外资进入中国市场，提升A股市场的国际化水平，同时，中国资本市场可以借鉴国际经验，提升市场规范化程度和透明度，加强投资者保护力度。多家外资机构表示，在中国经济逐步向好，资本市场双向开放的背景下，将加速业务布局和资产配置。10月1日，第三次中德高级别财金对话指出，双方将加大力度支持更多企业发行GDR(全球存托凭证)和CDR(中国存托凭证)，不断提高中德资本市场互联互通水平。摩根大通中国首席经济学家朱海斌：在过去大概五六年时间里，我们看到，中国在针对全球投资者的市场开放步伐是明显加快的，包括在过去的一段时间，中国国内的股票和债券指数被纳入全球的主要指数，应该说这个速度还是非常令人鼓舞的。</key_sentence></doc>