<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2426</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-31/10103701.shtml</url><title>梦碎的“淘金之旅”</title><datatime>2023-10-31 15:09:00</datatime><body>	偷渡者们被带到废弃的楼里候船，对方说海上航行需要15天，在这期间必须切断和外界的一切联系，关闭手机网络以防止被定位。船靠岸后，他们被卖到园区搞诈骗——
	梦碎的“淘金之旅”
	电影《孤注一掷》火了，在浙江舟山上演的“现实版”也惊心动魄。最终，有些人的“淘金之旅”不仅梦碎甚至还因此身陷囹圄。今年7月，用船只运送他人偷渡的张某一伙人因犯运送他人偷越国(边)境罪被判处有期徒刑六年至一年二个月，各并处罚金。近日，浙江省舟山市普陀区检察院经公开听证，依法对涉嫌偷越国(边)境罪的阿沙作出相对不起诉决定。
	一个举报牵出偷渡大案
	2022年6月12日深夜，大雨滂沱，一艘载有30多名年轻男女的渔船从舟山一废弃码头悄然出发，37岁的湖北人阿沙也在其中。海浪混合着雨水打得大家浑身湿透，经交流，大家都是为了去东南亚“赚大钱”。
	当渔船航行了一小时后，突然停了下来，阿沙他们纷纷打听是怎么回事。后来，船员前来通知，因船桨触礁损坏，让大家先回岸上，等船修好后再出发。
	住进宾馆后，阿沙辗转反侧，越想越害怕，生怕哪天就死在了海上。再三犹豫之后，他拿起手机在“浙江110”多媒体报警平台上输入“我要举报，这里有人偷渡……”
	阿沙在忐忑不安中等来了警察。一些偷渡者见状纷纷逃跑，最后警察将阿沙等部分偷渡者带回了警局。经侦查，运送他人偷渡出国的9名犯罪嫌疑人全部归案。
	据阿沙交代，去年5月的一天，正待业在家的他像往常一样和朋友夏某聊着天，对方问他想不想赚大钱，还称自己正在缅北开公司搞网络赌博，来钱很快，可以加入一起干。起初阿沙一口拒绝，可过了一段时间，朋友何某又来找阿沙，百般游说他加入。
	在高薪的诱惑下，阿沙终于被说动。同年6月10日，何某给阿沙转了1000元路费后，让他坐大巴到舟山某宾馆住下，等待偷渡。阿沙对此言听计从。
	同年6月12日晚，阿沙根据陌生人的电话指挥，坐车来到一处山脚下，随后几个工作人员将他带往半山腰处的一废弃楼里候船。此时楼里已经聚集了30余名背着大包小包的年轻偷渡者。等人都到齐后，工作人员告诉大家，海上航行需要15天，在这期间必须切断和外界的一切联系，所有人都要关闭手机网络，清空手机里的所有信息，以防止被定位。准备工作一切就绪后，阿沙等偷渡者被带上了船。
	经查，这一犯罪团伙此前已偷渡成功过2次，他们利用冰鲜船将60余人成功偷渡出国，获利130余万元。
	与蛇头沆瀣一气猛捞财
	那这个犯罪团伙是如何跟境外诈骗集团搭上线的呢？据该团伙核心人物张某交代，他为了能多赚钱，找到朋友姚某询问是否有海上运输的偏门生意可以介绍。姚某很是灵光，明白张某的意思无非就是走私和偷渡的“生意”。经多方打听，他为张某和境外蛇头“水哥”牵上了线。
	谨慎起见，“水哥”先寄了几张香港电话卡给张某，两人通过电话商定，由张某找人先租船，然后帮“水哥”运送偷渡者到指定海域。
	去年4月20日，张某租下了一艘冰鲜船，并招揽多人分别作为船长、轮机长、工作人员等入伙。“水哥”事先支付了30万元定金，并给了张某一份偷渡者名单。4月22日，张某等人用冰鲜船将30余名偷渡者运送到事先约定的海域，转驳至“水哥”派来接应的船只上。事后，张某等人如约拿到了61万余元好处费。去年5月22日，张某等人如法炮制，又将40余名偷渡者运送至约定海域，获得好处费70余万元。
	看着钱财滚滚而来，张某等人觉得这是个发财的“好门道”，于是又谋划着再干一票。没想到，东窗事发了。
	据交代，这些偷渡者与上家有的是同学、老乡关系，有的甚至是从未谋面的网友。在金钱的诱惑下，大部分人都清楚自己出国将会从事诈骗工作，但也有人是糊里糊涂被骗上了船。
	淘金梦破灭落网者受严惩
	曾于去年4月22日偷渡成功的蔡某作为证人，向检察官讲述了自己的噩梦之旅。他说他在海上整整待了17天，靠吃面包勉强果腹，一堆人挤在甲板上睡觉，一个浪打来浑身湿透，苦不堪言。
	船在老挝海边靠岸后，蔡某被带到那里的一个园区，接受电信诈骗培训。此时，蔡某开始后悔打起了退堂鼓，由于他普通话不好，打字也不利索，待了两个月没有业绩，被经理打骂是家常便饭。后来，蔡某被转卖到老挝的一个工厂看门。最终，蔡某在国内的亲戚凑齐了20万元，才将他赎回了国。
	2022年11月23日，张某等9人因涉嫌组织他人偷越国(边)境罪、运送他人偷越国(边)境罪，被公安机关移送至舟山市普陀区检察院审查起诉。
	经审查，检察机关认为，张某等9人运送他人偷越国(边)境，应当以运送他人偷越国(边)境罪追究刑事责任。2023年4月21日，该院依法对张某等9名犯罪嫌疑人提起公诉，法院于7月7日判处张某等9人有期徒刑六年至一年二个月，各并处罚金。
	5月9日，阿沙因涉嫌偷越国(边)境罪被移送至舟山市普陀区检察院审查起诉。阿沙究竟该不该诉？8月29日上午，该院为此召开公开听证会。听证员经过讨论一致认为，阿沙参与偷越国(边)境犯罪未能得逞，系犯罪未遂，后其主动报警，对于公安机关查获组织、运送偷渡人员的犯罪嫌疑人以及偷渡人员有重大贡献，并且自愿认罪认罚，认罪悔罪态度较好，可依法从宽处理，同意检察机关对其作相对不起诉处理。当天，该院依法对阿沙作出相对不起诉决定。
	对于偷渡失败的部分犯罪嫌疑人，检察机关根据情节轻重，依法以涉嫌偷越国(边)境罪提起公诉或作出相对不起诉决定，其余偷渡者仍在侦办中。
	偷渡失败对阿沙来说无疑是莫大的幸运。截至目前，前两批成功偷渡到东南亚的人员大多仍下落不明。检察机关将依法从严快速打击偷越国(边)境及相关衍生犯罪行为。(检察日报史隽陈英)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>听证员经过讨论一致认为，阿沙参与偷越国(边)境犯罪未能得逞，系犯罪未遂，后其主动报警，对于公安机关查获组织、运送偷渡人员的犯罪嫌疑人以及偷渡人员有重大贡献，并且自愿认罪认罚，认罪悔罪态度较好，可依法从宽处理，同意检察机关对其作相对不起诉处理。4月22日，张某等人用冰鲜船将30余名偷渡者运送到事先约定的海域，转驳至“水哥”派来接应的船只上。对于偷渡失败的部分犯罪嫌疑人，检察机关根据情节轻重，依法以涉嫌偷越国(边)境罪提起公诉或作出相对不起诉决定，其余偷渡者仍在侦办中。2022年11月23日，张某等9人因涉嫌组织他人偷越国(边)境罪、运送他人偷越国(边)境罪，被公安机关移送至舟山市普陀区检察院审查起诉。</key_sentence></doc>