<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2434</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-31/10103690.shtml</url><title>“神奇咖啡”一喝就瘦？原来是添加了西布曲明</title><datatime>2023-10-31 14:55:00</datatime><body>	添加了西布曲明的“神奇咖啡”一喝就瘦
	浙江永嘉：二人因生产、销售有毒、有害食品罪获刑并被判赔偿2710万元
	密闭的民房里不断传出机器的轰鸣声，附近村民经过时总能闻到咖啡和奶茶的香味，偶尔还会透出一股刺鼻的药味。民房终日门窗紧闭，没人知道里面在做什么。直到今年2月15日这里突然被查封，村民们才知晓，这里生产的是添加了违禁药品的减肥神药，可以让人在几天内减重，效果显著。
	经浙江省永嘉县检察院提起公诉，日前，法院一审以生产、销售有毒、有害食品罪分别判处被告人黄某、郭某有期徒刑十年九个月、十年六个月，并处罚金138万元、133万元，追缴二人违法所得20万元。同时，法院判令黄某、郭某共同支付其所销售含有西布曲明冲剂价款十倍的赔偿金，合计2710万元，并在媒体上公开赔礼道歉，二人终身不得从事食品生产经营管理工作。一审判决作出后，二人没有上诉，目前该判决已生效。
	“神奇咖啡”瘦身效果显著
	2022年7月，在浙江宁波开美甲美睫店的张某，看到同行杨某最近整个人都变漂亮了，十分好奇，询问后得知杨某是喝了一种“神奇咖啡”瘦身成功，很是心动。于是，她花了280元从杨某处购买了这种“黑金咖啡”，自己尝试后发现，瘦身效果很明显。
	张某觉得有利可图，便和杨某商量一起拿货，二人多次组团购买这种咖啡，每次50盒或50袋起，进价为每盒(袋)80元，对外售价却高达每盒(袋)380元。二人将咖啡放在各自的美甲店里，推荐给有瘦身需求的客户。
	虽然名叫咖啡，喝起来却有奶茶味，张某说她自己查过，发现里面有违禁成分，对人体有害，且有副作用。
	同案犯马某说，自己也是开美容店的，之前卖过酵素类的减肥产品，通常一个月才会见效，但是喝这种“神奇咖啡”，两三天内就可减重，效果十分明显，且利润很大，一盒可以赚200元至300元。但不少顾客反馈，喝了之后会出现头晕、口渴、恶心、失眠等不良反应。
	明知有毒副作用，但受利益驱使，十余人纷纷加入代理队伍，通过网络分销给他人。张某、杨某、马某等代理均被另案处理。
	小作坊里隐藏大秘密
	这种减肥效果显著的“神奇咖啡”，都来自浙江龙港某村的一间民房，租这间房子的人是黄某和郭某。二人没有任何生产减肥产品相关的从业经历。
	2022年1月，郭某出资在网上购买了机器设备，并在网上购买了咖啡奶茶饮料冲剂的原材料，因卖饮料不赚钱，二人商量做成减肥药以获得高额利润。
	为了逃避相关检查，二人租借在农村的民房里，关起门来偷偷摸摸生产，没有营业执照、生产厂家、生产日期，甚至连合格证都是黄某和郭某自己弄的。
	为了达到减肥效果，黄某从朋友孙某(另案处理)处购买了一种白色粉末掺和进去，经查实为西布曲明(一种非苯丙胺类食欲抑制剂，主要作用于中枢神经，通过降低食欲，增强饱腹感，以达到减肥的目的)。研究显示，西布曲明可能增加严重心血管风险，包括非致死性心梗、非致死性卒中，可复苏的心脏骤停、心血管死亡等。
	虽是小作坊，日均却能生产三四箱减肥药，每箱含25盒至30盒(每盒内含25小袋)，每小袋只有10克粉末。据悉，二人使用的奶昔粉是200元可买5公斤的廉价粉，再添点西布曲明，一盒“神奇咖啡”的实际成本不足5元，售价却高达200元至400元不等。
	获刑、赔偿还要从业禁止
	今年2月14日，永嘉县公安局接到群众举报后对此立案侦查，黄某、郭某于次日被抓获归案。
	同年8月22日，永嘉县检察院对黄某、郭某以生产、销售有毒、有害食品罪提起公诉，并提起附带民事诉讼，认为二人销售的减肥产品侵害了不特定消费者的生命健康权和社会公共利益，应承担侵权损害赔偿责任。
	检察机关指控，2022年1月至今年2月，黄某、郭某生产含有西布曲明的减肥产品并通过多个社交平台寻找客源，以邮寄的方式销售给含永嘉籍的不特定人员，以此牟利。经查，二人销售含有西布曲明的奶茶、奶昔类减肥冲剂销售额超过271万元。今年9月21日，法院经开庭审理后，依法作出上述判决。（检察日报范跃红胡静）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>这种减肥效果显著的“神奇咖啡”，都来自浙江龙港某村的一间民房，租这间房子的人是黄某和郭某。同年8月22日，永嘉县检察院对黄某、郭某以生产、销售有毒、有害食品罪提起公诉，并提起附带民事诉讼，认为二人销售的减肥产品侵害了不特定消费者的生命健康权和社会公共利益，应承担侵权损害赔偿责任。检察机关指控，2022年1月至今年2月，黄某、郭某生产含有西布曲明的减肥产品并通过多个社交平台寻找客源，以邮寄的方式销售给含永嘉籍的不特定人员，以此牟利。同时，法院判令黄某、郭某共同支付其所销售含有西布曲明冲剂价款十倍的赔偿金，合计2710万元，并在媒体上公开赔礼道歉，二人终身不得从事食品生产经营管理工作。</key_sentence></doc>