<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2447</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-31/10103633.shtml</url><title>郑钦文“破圈之旅”刚刚开启</title><datatime>2023-10-31 14:06:00</datatime><body>	2023珠海WTA超级精英赛落幕
	郑钦文“破圈之旅”刚刚开启
	羊城晚报记者龙希周方平
	10月29日晚，在座无虚席的珠海横琴国际网球中心中央球场，吃止痛药、打着绷带上场的中国选手郑钦文尽管拼到了最后，但还是输给了巴西选手玛雅，无缘2023珠海WTA超级精英赛女单冠军。拼尽全力的她赢得了对手的尊重和全场观众的掌声，中国金花用坚韧拼搏的底色为自己2023赛季画上了一个不圆满但足可骄傲的句号。
	身心疲惫，主场还是要拼一把
	在珠海进入女单决赛之前，郑钦文已经经历了三场三盘大战，身心已经十分疲惫。尤其是在半决赛中艰难战胜同胞朱琳后的新闻发布会上，郑钦文用了“四分五裂”这个成语形容自己的身体状态：“身体是处于一种四分五裂的状态，但决赛，如果能坚持，我肯定还是会尽量坚持，看看能不能通过新的战术取得更好的突破。既然已经这样了，我只能用现有的身体去打好这场比赛，不能像平常那样，我还是希望可以努力先完成这场比赛。”
	决赛的结果对于郑钦文的重要性不言而喻。如果拿下本场决赛的胜利，那郑钦文的WTA排名便可来到前十。要知道自2010年李娜闯进世界前十后，13年来还没有一个中国女网选手能来到这个位置。
	可惜的是，郑钦文本赛季进入世界前十的目标没能完成。但她依旧为自己感到自豪：“以今天这样的身体状况坚持打完这场比赛，而且是以很接近的比分，我很佩服我自己。我觉得自己今天带来了一场精彩的比赛，希望现场的观众朋友们能够享受这场比赛。对手打得很好，我已经尽力了。”
	事实上在开赛之前，郑钦文的团队都要求她放弃最后的女单决赛：“其实在赛前我的团队一直坚持不让我上场，他们知道我的身体什么样子，但是我自己考虑了一下，尤其是在中国，我还是想坚持打完这场比赛。现场来了这么多的中国观众，我觉得还是要拼一把。今天最让我感到自豪的是我坚持到了最后。”
	对于本赛季的表现，郑钦文直言：“挺满意了，但是我年初的时候说了要进世界前10，还差一点点，所以这更加激励我下个赛季要努力。我还是觉得进步有点慢，不能放松。”
	越拼越狠，跌宕起伏的2023赛季
	2022年法网女单第二轮比赛，前世界第一、前法网女单冠军得主哈勒普可不会想到自己竟然输给了一个首次亮相法网的19岁年轻球员。在红土赛场上的惊艳发挥，让这位此前名不见经传的中国姑娘一夜出圈。法网女单比赛继续进行，第四轮焦点战一方是现役世界第一的波兰选手斯瓦泰克，另一方是郑钦文，最近两年才从世界排名700名开外上升到了74名。虽然最终遗憾地输掉了比赛。但郑钦文让斯瓦泰克罕见地吞下了一盘失利。2022年赛季表现出色的郑钦文当之无愧地获得了WTA年度最佳新人大奖。
	从2022年全面征战巡回赛以来，郑钦文的关注度一直很高，相比去年的飞速飙升，郑钦文今年前进的脚步逐渐放缓。
	2023赛季初，郑钦文肯定想不到自己的2023年会过得如此跌宕起伏。2023赛季的澳网和法网，郑钦文状态持续低迷，接连止步次轮。温网开赛前，郑钦文结束了和西班牙教练里巴的合作，换为比利时教练费塞特。费塞特执教过阿扎伦卡、科贝尔、大坂直美等多位大满贯冠军。两人的合作，让大家对郑钦文的前景充满期待。然而在接下来的温网郑钦文竟然遭遇一轮游，这是她职业生涯首次大满贯女单首轮出局，质疑、压力接踵而来。
	随着时间的推移，两人的合作似乎开始慢慢产生化学反应。在WTA250巴勒莫站，郑钦文夺得职业生涯巡回赛首冠，紧接着在美网，郑钦文又解锁了首个大满贯女单八强。当外界期待两人摩擦出更多更大的火花时，费塞特却单方面结束协议，投奔了日本名将大坂直美。得知一切的郑钦文哭了很久：“这对我和我的家人来说是一种伤害，当时我哭了很久。”伤心归伤心，迷茫归迷茫，郑钦文在随后举办的杭州亚运会上战胜同胞朱琳强势夺金，紧接着在WTA500郑州站又击败克雷吉茨科娃获得冠军，在珠海郑钦文又以一个亚军收官。有好成绩在手，那个之前不愿提及的过往，现在仿佛也不那么重要了。痛苦和迷茫，好像让郑钦文更快地成长了。
	“鸭梨山大”，要为孩子树立榜样
	作为中国网球的标杆人物，李娜对于中国网球的贡献不言而喻，两夺大满贯，让中国人开始更多地了解网球、爱上网球、学习网球，她让网球走进了千万孩子的心里。郑钦文，正是其中的一个。
	卓越有天资，灵动有潜力，这是郑钦文留给大家的初印象。同样来自湖北，同样跟随李娜的教练训练，郑钦文以李娜为榜样向前赶路：“我在电视机前看着她比赛，想象着有一天，我也能像她一样。对我来说，她是一座灯塔，照亮了我的路。”就像李娜照亮了郑钦文的网球路，如今郑钦文也成为了中国网球迷心中的最爱。
	在珠海WTA超级精英赛尚未开打前，赛事主办方的宣传海报C位便留给了中国姑娘郑钦文。贵为大满贯冠军的奥斯塔彭科、克雷吉茨科娃，年终总决赛冠军加西亚和前美网亚军凯斯都成了中国一姐的陪衬。
	在珠海的训练场上，只要是郑钦文训练，现场总是水泄不通，球迷们拿着各种可以被签名的物品簇拥着这位他们心目中的网球偶像，等上几个小时，只为一个签名。
	在珠海的网球场上，只要是郑钦文比赛，看台总是人山人海，球迷们举着各种应援的横幅见缝插针地为这位他们心目中的“QueenWEN”，助威呐喊，只为一份支持。
	成为众多青少年的偶像，年仅21岁的郑钦文也“鸭梨山大”：“我会觉得自己的责任更重了，小朋友看职业球员训练肯定是因为把他们当成榜样，我们做什么，他们可能就会模仿，因为我小时候就会这样。我希望以一种认真的状态对待场上每一个球，这样就可以为孩子们树立起很正能量、很坚定的榜样。”
	最大烦恼，还没拿到大满贯
	随着郑钦文的成绩越来越好，随之而来的代言也越来越多，对于一个刚满21岁的小女生，名利双收后自己心态是否会有变化呢？郑钦文坦言还真有：“我的压力变小了很多，相较于几年前，我可以更加轻松地打球。几年前，如果打不出成绩，就有可能面临以后没球可打的结果，现在打好了之后会有更多赞助商来找你，你发现可以组建更完整的团队、可以有更好的设备，还有教练们带你走向更顶尖的位置，这些对于我来说都是好事。”
	“心态上比以前更加放松了，以前输球的话我要两三天才能缓过来。在太年轻的年纪如果有很多金钱的诱惑确实很容易偏离初心，所以我想把注意力完全放在网球上，一步一步朝着我的目标前进。”
	郑钦文已经在巡回赛的赛场上拼搏了两年，当下这位21岁的姑娘最大的烦恼又是什么呢？
	“最大的烦恼就是我仍然没有拿到大满贯，这就是我目前最大的烦恼。如果我拿了的话，我可能有更多精力去烦恼其他的事情。”毫不掩饰野心的她接着补充道：“然后，就是如何在球场上成为一个更优秀的球员，如何在球场外成为一个更优秀的人，我觉得这两者之间是相辅相成的。网球，当你站在球场上那一刻，它不仅仅是网球，还反映出作为人身上的一些品质。”如何打球？如何做人？年仅21岁的郑钦文似乎早已有了比同龄人更多更深刻的感悟。
	在珠海比赛开始前，郑钦文在华发商都阅潮书店参加了赛事组织的球迷分享会，郑钦文向大家推荐了自己正在读的一本书——《破圈》。给球迷种草好书的郑钦文，已经对这本书深有体会，并把书里的内容运用进了比赛和生活中。
	“举例的话，就是我以往出现这样的情况(比赛中打得不顺)，可能就任由自己摆烂下去了，不会找任何的解决方法。或者可能怪罪于教练，‘都怪教练没有给我练这个，下次回去还要把这个加强’，没有把注意力放在球场上。现在我会去想怎样才能在当下做得更好，虽然不一定能保证赢球，但我觉得这是关键，是不一样的转变。”
	无论是球场上还是生活中，所有事情都不可能一帆风顺，面对不同的困境，郑钦文已经找到了自己的方式方法，她的“破圈之旅”才刚刚开始。(羊城晚报)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>事实上在开赛之前，郑钦文的团队都要求她放弃最后的女单决赛：“其实在赛前我的团队一直坚持不让我上场，他们知道我的身体什么样子，但是我自己考虑了一下，尤其是在中国，我还是想坚持打完这场比赛。10月29日晚，在座无虚席的珠海横琴国际网球中心中央球场，吃止痛药、打着绷带上场的中国选手郑钦文尽管拼到了最后，但还是输给了巴西选手玛雅，无缘2023珠海WTA超级精英赛女单冠军。成为众多青少年的偶像，年仅21岁的郑钦文也“鸭梨山大”：“我会觉得自己的责任更重了，小朋友看职业球员训练肯定是因为把他们当成榜样，我们做什么，他们可能就会模仿，因为我小时候就会这样。”就像李娜照亮了郑钦文的网球路，如今郑钦文也成为了中国网球迷心中的最爱。</key_sentence></doc>