<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>245</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-19/10096577.shtml</url><title>中央第六巡视组巡视国家开发投资集团有限公司党组工作动员会召开</title><datatime>2023-10-19 01:57:00</datatime><body>	根据党中央关于巡视工作统一部署，近日，中央第六巡视组巡视国家开发投资集团有限公司党组工作动员会召开。中央第六巡视组组长王荣军作了动员讲话，对深入学习贯彻习近平总书记关于巡视工作重要讲话精神，扎实开展巡视工作提出要求。国投集团党组书记、董事长付刚峰主持会议并讲话。
	国投集团领导班子成员，中央第六巡视组、中央巡视办有关同志出席会议；国投集团外部董事，总助级同志，总部各部门、各子公司全体负责同志及其他党组管理干部，部分总部部门内设机构负责同志列席会议。
	王荣军强调，国有企业是中国特色社会主义的重要物质基础和政治基础，是我们党执政兴国的重要支柱和依靠力量。二十届中央第二轮继续安排对中管企业开展巡视，充分体现了习近平总书记和党中央的高度重视和关心爱护，是坚持和加强党的全面领导、促进企业履行职责使命的重要举措，是把严的基调一贯到底、纵深推进反腐败斗争的重要举措，是加强企业领导班子和干部人才队伍建设、推动高质量发展的重要举措。国投集团党组要切实提高政治站位，深入领会党中央精神，坚决完成好党中央交给的巡视任务。
	王荣军指出，中央巡视组将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的二十大和二十届一中、二中全会精神，认真落实二十届中央纪委二次全会部署，突出政治巡视定位，全面贯彻中央巡视工作方针，旗帜鲜明把“两个维护”作为根本任务，聚焦新时代新征程党的使命任务，紧盯权力和责任，紧盯“一把手”和领导班子，紧盯群众反映强烈的突出问题，紧盯巡视整改和成果运用，着力查找和纠正被巡视党组织履行职责中的政治偏差和突出问题，充分发挥政治巡视利剑作用。重点检查贯彻落实党的路线方针政策和党中央重大决策部署情况，突出对学习贯彻党的二十大精神情况的监督，了解坚持和加强党对国有企业的全面领导，履行主责主业、推动高质量发展，统筹发展和安全、防范化解重大风险，巩固深化国企改革，提升公司治理水平等情况；检查落实全面从严治党“两个责任”情况，突出对“一把手”和领导班子的监督，深入查找国企领域腐败问题；检查落实新时代党的组织路线情况，突出对领导班子和干部人才队伍建设、年轻干部教育管理和基层党建工作的监督；检查巡视发现问题整改落实和成果运用情况，突出对履行整改责任的监督。对主题教育检视问题和审计、财会、统计等其他监督发现问题的整改落实情况，巡视组也将结合实际纳入巡视监督检查。
	付刚峰表示，中央第六巡视组对国投集团党组开展巡视，充分体现了以习近平同志为核心的党中央对国投集团的高度重视和殷切关怀，是对国投集团的一次极为难得、全面深刻的政治体检和党性锤炼。国投集团党组坚决贯彻中央巡视工作部署，深入学习、准确把握习近平总书记对巡视工作的新部署新要求，坚决把支持配合好中央巡视工作，作为坚定拥护“两个确立”、坚决做到“两个维护”的实际行动，切实增强接受中央巡视的政治自觉、思想自觉和行动自觉。国投集团党组将把配合做好巡视工作和问题整改与学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的二十大精神结合起来，扎实推动改革发展党建各项工作取得新成效，更好发挥国有资本投资公司功能作用，为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴做出新的贡献。
	中央巡视组将在国投集团工作2个月左右。巡视期间设专门值班电话：010-63370970，每天受理电话的时间为8:00至18:00；专门邮政信箱：北京市西城区A03148信箱。巡视组受理信访时间截止到2023年12月20日。根据巡视工作条例规定，中央巡视组主要受理反映国投集团党组领导班子及其成员、下一级党组织主要负责人和重点岗位人员问题的来信来电来访，重点是关于违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律等方面的举报和反映。其他不属于巡视受理范围的信访问题，将按规定由国投集团和有关部门认真处理。【编辑:李岩】
</body><key_sentence>王荣军指出，中央巡视组将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的二十大和二十届一中、二中全会精神，认真落实二十届中央纪委二次全会部署，突出政治巡视定位，全面贯彻中央巡视工作方针，旗帜鲜明把“两个维护”作为根本任务，聚焦新时代新征程党的使命任务，紧盯权力和责任，紧盯“一把手”和领导班子，紧盯群众反映强烈的突出问题，紧盯巡视整改和成果运用，着力查找和纠正被巡视党组织履行职责中的政治偏差和突出问题，充分发挥政治巡视利剑作用。国投集团党组将把配合做好巡视工作和问题整改与学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的二十大精神结合起来，扎实推动改革发展党建各项工作取得新成效，更好发挥国有资本投资公司功能作用，为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴做出新的贡献。根据巡视工作条例规定，中央巡视组主要受理反映国投集团党组领导班子及其成员、下一级党组织主要负责人和重点岗位人员问题的来信来电来访，重点是关于违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律等方面的举报和反映。付刚峰表示，中央第六巡视组对国投集团党组开展巡视，充分体现了以习近平同志为核心的党中央对国投集团的高度重视和殷切关怀，是对国投集团的一次极为难得、全面深刻的政治体检和党性锤炼。</key_sentence></doc>