<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2450</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-31/10103627.shtml</url><title>11月起这些新规将施行！事关工资、房子、体育活动</title><datatime>2023-10-31 13:55:00</datatime><body>	中新经纬10月31日电(郑铮)进入11月，一批新规将开始施行，涉及工资、房子、体育活动等，哪一项与你有关？
	【全国】
	进一步放宽境外机构入股金融资产管理公司准入条件
	日前，国家金融监督管理总局修订发布《非银行金融机构行政许可事项实施办法》，自2023年11月10日起施行。《办法》明确，持续扩大对外开放。进一步放宽境外机构入股金融资产管理公司的准入条件，允许境外非金融机构作为金融资产管理公司出资人，取消境外金融机构作为金融资产管理公司出资人的总资产要求。
	海关总署：取消出口货物原产地企业备案事项
	据海关总署官方微信公众号“海关发布”20日发布的消息，为进一步优化跨境贸易营商环境，提升贸易便利，海关总署日前发布公告，决定自2023年11月1日起取消出口货物原产地企业备案事项，原产地证书申请人可直接通过国际贸易“单一窗口”、互联网+海关、中国贸促会申报系统等申领原产地证书。
	取消外国公文书认证要求
	2023年3月8日，中国加入《取消外国公文书认证要求的公约》(以下简称《公约》)。《公约》将于2023年11月7日在中国生效实施。11月7日起，中国送往其他缔约国使用的公文书，仅需办理《公约》规定的附加证明书(Apostille)，即可送其他缔约国使用，无需办理中国和缔约国驻华使领馆的领事认证。其他缔约国公文书送中国内地使用，只需办理该国附加证明书，无需办理该国和中国驻当地使领馆的领事认证。
	群众体育赛事活动行业标准实施
	为加强群众体育赛事活动安全管理，提升安全监管水平，推动群众体育赛事活动持续健康高质量发展，近日，国家体育总局发布《群众体育赛事活动办赛指南编制内容与评估指引》《群众体育赛事活动参赛指引编制内容与评估指引》《群众体育赛事活动安全评估技术导则》《群众体育赛事活动运营服务规范》四项体育行业标准，计划自2023年11月1日起实施。
	这是我国首次针对群众体育赛事活动制定行业标准，对于推动构建更高水平的全民健身公共服务体系具有积极意义。
	全方位、立体化观测自然保护地
	生态环境部日前发布《自然保护地生态环境调查与观测技术规范》(下称《技术规范》)，自11月1日起施行。本标准规定了自然保护地生态环境调查与观测的指标、技术要求和方法。《技术规范》从生物多样性、生态系统服务功能、环境质量、自然条件与灾害和人为活动等5个方面，综合“天空地”各种观测技术手段的特点和优势，形成了全方位、立体化的调查与观测技术体系。
	【地方】
	天津、广西两地：调整最低工资标准
	为维护劳动者合法权益，保障劳动者及其家庭成员的基本生活，天津市人社局决定调整天津市最低工资标准，11月1日起执行。具体调整如下：月最低工资标准由2180元调整为2320元；非全日制用工的最低小时工资标准由22.6元调整为24.4元。
	广西壮族自治区人民政府近日印发《广西壮族自治区人民政府关于调整全区最低工资标准的通知》桂政发〔2023〕24号，决定对全区最低工资标准进行调整，调整后的全区最低工资标准自2023年11月1日起执行。本次调整之后，一类地区最低工资标准上调至1990元，二类地区最低工资标准上调至1840元，三类地区最低工资标准上调至1690元。
	深圳：提高无房职工住房公积金租房提取额度标准
	深圳市住房和建设局日前对外发布《深圳市住房公积金管理委员会关于我市住房公积金租房提取有关事项的通知》(下称《通知》)。11月1日起施行，有效期一年。《通知》显示，提高无房职工住房公积金租房提取额度标准。职工本人及其家庭成员未在本市拥有商品住房、政策性住房和保障性住房，职工办理租房提取业务的，每月最高可按申请当月应缴存额提取。其中，符合条件的多子女家庭，提供租房合同、租房发票后，可按实际月租金提取，不受月应缴存额限制。
	包头：灵活就业人员可参缴住房公积金
	日前，内蒙古自治区包头市正式印发《包头市灵活就业人员参加住房公积金制度试点实施方案》和《包头市灵活就业人员参加住房公积金制度试点管理办法》，试点工作将于2023年11月1日起正式实施。本次试点聚焦灵活就业人员参加住房公积金制度政策体系，确立“自愿缴存，灵活取用；补贴激励，存贷挂钩；资金统筹，分类核算”的基本原则，明确了试点对象、缴存机制、存贷政策、风险管控、转移接续等相关工作内容，充分发挥住房公积金制度的普惠性和保障性。
	四川：强化对耕地特别是永久基本农田的保护
	《四川省自然资源厅土地管理行政处罚裁量权规定》(下称《规定》)将从2023年11月1日起施行，有效期5年。《规定》强化对耕地特别是永久基本农田的保护。《规定》在裁量基准部分将土地类型作为大部分违法行为的主要量化指标，划分了建设用地、农用地(非耕地)或未利用地、一般耕地、永久基本农田4种类型。对违法用地涉及耕地或永久基本农田的，罚款标准明显高于建设用地、非耕地的其他农用地(如园地、农村道路等)和未利用地(如滩涂、沼泽地等)。
	深圳：电动车违规停放最高罚5000元
	新修订的《深圳经济特区消防条例》(以下简称《条例》)日前经市人大常委会会议表决通过，并拟于今年11月1日起实施。《条例》加强了对电动自行车、电动摩托车的消防安全监管。规定公共门厅、楼梯间、电梯轿厢，以及用于居住、办公等人员聚集的室内场所，禁止电动自行车、电动摩托车及其蓄电池停放、放置或者充电。违规停放、放置电动自行车、电动摩托车和蓄电池，且拒不改正的，对单位处一千元以上五千元以下罚款，对个人处五百元以上一千元以下罚款。
	北京：故宫将于11月1日起优化分时段预约及检票措施
	故宫博物院发布公告，为确保故宫文物的真实完整保护，同时营造观众检票入院和参观过程的良好秩序，故宫博物院将于2023年11月1日起优化分时段预约及检票措施。故宫博物院每日预约分为上午、下午两个时段。预约上午时段的观众最迟检票时间为当日12:00，预约下午时段的观众最早检票时间为当日11:00。
	昆明：文明赏鸥规定11月1日起实施
	《昆明市文明观赏红嘴鸥规定》(以下简称《规定》)将于2023年11月1日起施行。《规定》从保持文明观赏距离、避免直接接触、文明拍摄、投喂符合质量标准的鸥粮等方面鼓励和倡导人们文明观赏；明确观赏红嘴鸥的3种禁止性行为，对常见的不文明行为进行了界定，旨在不干涉红嘴鸥的自然生活，构建人人爱鸥、人人护鸥的良好社会氛围。同时，新创设行政处罚，对违反《规定》且拒不改正的，依据《中华人民共和国行政处罚法》相关规定，处以50元以上500元以下罚款。(中新经纬APP)
	中新经纬版权所有，未经书面授权，任何单位及个人不得转载、摘编或以其它方式使用。【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>为加强群众体育赛事活动安全管理，提升安全监管水平，推动群众体育赛事活动持续健康高质量发展，近日，国家体育总局发布《群众体育赛事活动办赛指南编制内容与评估指引》《群众体育赛事活动参赛指引编制内容与评估指引》《群众体育赛事活动安全评估技术导则》《群众体育赛事活动运营服务规范》四项体育行业标准，计划自2023年11月1日起实施。据海关总署官方微信公众号“海关发布”20日发布的消息，为进一步优化跨境贸易营商环境，提升贸易便利，海关总署日前发布公告，决定自2023年11月1日起取消出口货物原产地企业备案事项，原产地证书申请人可直接通过国际贸易“单一窗口”、互联网+海关、中国贸促会申报系统等申领原产地证书。日前，内蒙古自治区包头市正式印发《包头市灵活就业人员参加住房公积金制度试点实施方案》和《包头市灵活就业人员参加住房公积金制度试点管理办法》，试点工作将于2023年11月1日起正式实施。深圳市住房和建设局日前对外发布《深圳市住房公积金管理委员会关于我市住房公积金租房提取有关事项的通知》(下称《通知》)。</key_sentence></doc>