<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2452</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-31/10103622.shtml</url><title>学习语丨必须把爱国主义教育作为永恒主题</title><datatime>2023-10-31 13:47:00</datatime><body>	近日，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过《中华人民共和国爱国主义教育法》，自2024年1月1日起施行。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视爱国主义教育，固本培元、凝心铸魂，作出一系列重要部署，推动爱国主义教育取得显著成效。今天，党建网梳理了习近平总书记的部分相关重要论述，与您一同学习领会。
	爱国主义是中华民族精神的核心
	实现中国梦必须弘扬中国精神。这就是以爱国主义为核心的民族精神，以改革创新为核心的时代精神。这种精神是凝心聚力的兴国之魂、强国之魂。爱国主义始终是把中华民族坚强团结在一起的精神力量，改革创新始终是鞭策我们在改革开放中与时俱进的精神力量。
	——2013年3月17日，习近平在第十二届全国人民代表大会第一次会议上的讲话
	爱国主义是中华民族精神的核心。爱国主义精神深深植根于中华民族心中，是中华民族的精神基因，维系着华夏大地上各个民族的团结统一，激励着一代又一代中华儿女为祖国发展繁荣而不懈奋斗。5000多年来，中华民族之所以能够经受住无数难以想象的风险和考验，始终保持旺盛生命力，生生不息，薪火相传，同中华民族有深厚持久的爱国主义传统是密不可分的。
	——2015年12月30日，习近平在十八届中央政治局第二十九次集体学习时的讲话
	爱国主义是我们民族精神的核心，是中华民族团结奋斗、自强不息的精神纽带。五四运动时，面对国家和民族生死存亡，一批爱国青年挺身而出，全国民众奋起抗争，誓言“国土不可断送、人民不可低头”，奏响了浩气长存的爱国主义壮歌。
	——2019年4月30日，习近平在纪念五四运动100周年大会上的讲话
	爱国主义的本质就是坚持爱国和爱党、爱社会主义高度统一
	弘扬爱国主义精神，必须坚持爱国主义和社会主义相统一。我国爱国主义始终围绕着实现民族富强、人民幸福而发展，最终汇流于中国特色社会主义。祖国的命运和党的命运、社会主义的命运是密不可分的。只有坚持爱国和爱党、爱社会主义相统一，爱国主义才是鲜活的、真实的，这是当代中国爱国主义精神最重要的体现。今天我们讲爱国主义，这个道理要经常讲、反复讲。
	——2015年12月30日，习近平在十八届中央政治局第二十九次集体学习时的讲话
	爱国主义是具体的、现实的。在当代中国，弘扬爱国主义就必须深刻认识到，中国共产党领导和中国社会主义制度必须长期坚持，不可动摇；中国共产党领导中国人民开辟的中国特色社会主义必须长期坚持，不可动摇；中国共产党和中国人民扎根中国大地、借鉴人类文明优秀成果、独立自主实现国家发展的大政方针必须长期坚持，不可动摇。
	——2016年11月11日，习近平在纪念孙中山先生诞辰150周年大会上的讲话
	孙中山先生说，做人最大的事情，“就是要知道怎么样爱国”。一个人不爱国，甚至欺骗祖国、背叛祖国，那在自己的国家、在世界上都是很丢脸的，也是没有立足之地的。对每一个中国人来说，爱国是本分，也是职责，是心之所系、情之所归。对新时代中国青年来说，热爱祖国是立身之本、成才之基。当代中国，爱国主义的本质就是坚持爱国和爱党、爱社会主义高度统一。
	——2019年4月30日，习近平在纪念五四运动100周年大会上的讲话
	必须把爱国主义教育作为永恒主题
	弘扬爱国主义精神，必须把爱国主义教育作为永恒主题。要把爱国主义教育贯穿国民教育和精神文明建设全过程。要深化爱国主义教育研究和爱国主义精神阐释，不断丰富教育内容、创新教育载体、增强教育效果。
	——2015年12月30日，习近平在十八届中央政治局第二十九次集体学习时的讲话
	党员、干部要多学党史、新中国史，自觉接受红色传统教育，常学常新，不断感悟，巩固和升华理想信念。革命博物馆、纪念馆、党史馆、烈士陵园等是党和国家红色基因库。要讲好党的故事、革命的故事、根据地的故事、英雄和烈士的故事，加强革命传统教育、爱国主义教育、青少年思想道德教育，把红色基因传承好，确保红色江山永不变色。
	——2019年9月16日，习近平在河南新县考察时的讲话
	任何时候我们都要不忘初心、牢记使命，都不能忘了人民这个根，永远做忠诚的人民服务员。要广泛开展爱国主义教育，让人们深入理解为什么历史和人民选择了中国共产党，为什么必须坚持走中国特色社会主义道路、实现中华民族伟大复兴。
	——2020年8月19日，习近平在安徽考察时的讲话
	监制：苗遂奇
	审核：古丽娟王群星
	责编：王碧薇
	校对：王寒
	制作：张璋
	(来源：党建网微平台)【编辑:孙静波】
</body><key_sentence>只有坚持爱国和爱党、爱社会主义相统一，爱国主义才是鲜活的、真实的，这是当代中国爱国主义精神最重要的体现。要广泛开展爱国主义教育，让人们深入理解为什么历史和人民选择了中国共产党，为什么必须坚持走中国特色社会主义道路、实现中华民族伟大复兴。当代中国，爱国主义的本质就是坚持爱国和爱党、爱社会主义高度统一。弘扬爱国主义精神，必须坚持爱国主义和社会主义相统一。</key_sentence></doc>