<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2456</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-31/10103619.shtml</url><title>部分“一口价”黄金饰品隐瞒克重？商家：想称重先交钱</title><datatime>2023-10-31 13:37:00</datatime><body>	羊城晚报记者罗清峣实习生董萱辰
	黄金首饰因其兼具保值与审美属性而备受欢迎，近来金价持续走高，国内各大珠宝品牌足金首饰价格更是涨破600元/克。然而，有消费者向羊城晚报爆料称，一些珠宝店在销售“一口价”黄金饰品时故意隐瞒产品重量，导致消费者在付款后才意识到价格高达千元/克。羊城晚报记者近日在广州和佛山实地走访调查发现，确有一些珠宝店拒绝消费者在购买前对“一口价”黄金饰品进行称重。律师指出，如果商家未告知消费者“一口价”黄金的克重，涉嫌侵害消费者的知情权和公平交易权。
	投诉：“一口价”金手镯先付款后称重，每克折合近千元
	黄金首饰销售一般有“一口价”和“论克卖”两种方式。“一口价”即常见的标价黄金，因其特殊工艺而以件计价，标签上有固定销售价格。“论克卖”的黄金首饰则标注有克重，计价方式一般是当前门店足金饰品每克零售价乘以克数再加上饰品制作工费。
	投诉人黄小姐向羊城晚报记者透露，她于10月22日在广州市白云区某“中国黄金”店内购买金手镯时，店员极力推荐“一口价”黄金。黄小姐多次询问手镯的克重，但店员从未明确回答，“店员一直在转移话题，说我手好看，戴金手镯很衬气质之类的。”关于换货政策，店员只是告诉黄小姐，购买后“可以标价换标价”。
	黄小姐付款后，店员才同意给手镯称重，“手镯7.5克左右，价格是7341元，相当于一克的价格接近1000元。”回到家后，黄小姐感到不值，立马转身回到店里想要更换，却被告知只能换同为“一口价”的产品，“店员当时说‘标价换标价’，我还以为所有产品都可以换。”
	黄小姐将问题反映至12345政务服务热线，提出退款申请，但商家拒绝了这一要求。因双方意见无法达成一致，白云区市场监管局终止调解。
	记者搜索发现，黄小姐的遭遇不是孤例。在消费者服务平台“黑猫投诉”上，以“一口价黄金”为关键词进行检索，共搜索出超2600条投诉，大部分投诉问题为两点：一是“一口价”黄金售前不告知克重，二是售前未明确告知换货政策；相关投诉主要集中在“中国黄金”和“周六福”等品牌。
	此外，据报道，今年“双节”期间，广州市市场监督管理部门收到的涉首饰消费投诉中，消费者主要反映“一口价”黄金消费争议。
	走访：“一口价”金饰能否称重，有商家拒绝有商家欣允
	投诉人的爆料是否属实？其他珠宝品牌是如何销售“一口价”黄金的？羊城晚报记者在广佛两地展开了走访。
	记者以消费者身份来到黄小姐购买手镯的“中国黄金”分店。店员在推销“一口价”黄金首饰时表示，后续可根据其标签上的价格，更换所有的新款产品。当记者问及是否可以按“一口价”产品标价更换按克重计价的黄金产品时，店员明确表示，只能更换“一口价”产品。记者提出希望对产品进行称重，店员解释称，按重量计费的黄金和“一口价”黄金有不同的购买流程，“一口价”金饰称重须在付款后进行。面对记者的要求，店员坚决拒绝，并称“店内有监控”。
	随后，记者前往佛山南海区的某家“周六福”店进行走访，店员同样明确表示，售前不允许对“一口价”金饰进行称重。店员还解释了更换产品的规则，即“按重量购买的可以更换相同重量的款式，按价位购买的可以更换相同价位的款式”。对于为何不允许对“一口价”金饰进行称重，店员表示此类饰品工艺更加精细，其售价与克重并没有直接关联。“对于黄金来说，只要饰品漂亮精致，就具备高工艺价值。”店员说。
	在另外一些珠宝店，情况则不尽相同。记者前往广州天河区的某家“周大福”店，提出有意购买某款“一口价”产品、希望进行称重，店员很快拿出了秤，一边称重一边详细介绍了该产品的含金量、工艺和硬度等信息。此外，海珠区某家“六福珠宝”店的“一口价”金饰上都标明了重量信息。而另一家同位于海珠区的“老庙黄金”店，店员也欣然同意对“一口价”金饰进行称重。
	律师：拒告知黄金克重，或侵犯消费者知情权和公平交易权
	记者查阅发现，有关“一口价”黄金首饰是否应提供重量信息的问题，目前黄金珠宝行业尚未有明确规定。
	广东祥祺律师事务所罗赛琼律师表示，如果商家拒绝告知消费者“一口价”黄金的克重，涉嫌侵犯消费者的知情权和公平交易权。根据消费者权益保护法第八条和第十条的规定，消费者有权获知与商品相关的重要信息，并只有在充分了解的前提下才能作出公平的消费决策。“当消费者明确询问黄金的克数等重要信息，商家选择回避此问题，导致消费者在未全面了解商品信息的情况下作出不公平的消费决策，这可能侵害消费者的知情权和公平交易权。”
	罗赛琼补充说，尽管黄金首饰与纯黄金有所不同，拥有附加的加工和审美价值，商家可以按件出售，但克数仍然是重要信息，如果不公布该信息，消费者将无法行使他们的知情权。此外，根据消费者权益保护法第二十条的规定，商家提供与商品相关的信息，例如换购政策，应当真实且全面，不得进行虚假或误导性的宣传。
	对于购买“一口价”黄金产品的消费者，广州市花都区市场监督管理局在今年9月发布了一份“购买黄金首饰消费提醒”，其中建议消费者采取以下措施：首先，选择声誉良好的商家以避免售后问题；其次，在购买时明确了解黄金首饰是“一口价”还是“论克卖”，“一口价”标签上有固定销售价格，可不标注克重，消费者购买时如有保值需求，要先问清黄金首饰计价方式、克重纯度、置换规则、加工费用等重要信息；再次，对于商家给出的销售承诺或优惠规则，建议通过文字形式固定下来，如在购买发票上明确所购黄金首饰的克重、以旧换新规则、是否减免工艺费等，并在票据上加盖公章。
	来源：羊城晚报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>投诉人黄小姐向羊城晚报记者透露，她于10月22日在广州市白云区某“中国黄金”店内购买金手镯时，店员极力推荐“一口价”黄金。记者提出希望对产品进行称重，店员解释称，按重量计费的黄金和“一口价”黄金有不同的购买流程，“一口价”金饰称重须在付款后进行。当记者问及是否可以按“一口价”产品标价更换按克重计价的黄金产品时，店员明确表示，只能更换“一口价”产品。记者前往广州天河区的某家“周大福”店，提出有意购买某款“一口价”产品、希望进行称重，店员很快拿出了秤，一边称重一边详细介绍了该产品的含金量、工艺和硬度等信息。</key_sentence></doc>