<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2462</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-31/10103597.shtml</url><title>乘风破浪加快迈向海洋强省</title><datatime>2023-10-31 12:31:00</datatime><body>	南方日报评论员
	10月30日至11月5日，由中央网信办网络传播局指导、广东省委网信办主办的“向海图强看广东”大型网络主题宣传活动将探访调研广东14个沿海城市，深入呈现各地鼓浪前行、向海图强的生动实践，为广东全面推进海洋强省建设，在打造海上新广东上取得新突破进一步鼓劲加油、凝心聚力。
	当前，虽然外部环境依然复杂严峻、国内经济恢复基础仍不牢固，但支撑海洋经济高质量发展的基本要素没有改变，海洋经济发展前途无量。看基础，广东是海洋大省，海域面积是陆地面积的2.3倍，海洋经济连续28年居全国首位；看现状，面对风高浪急的国际环境和艰巨繁重的改革发展任务，海洋经济展现出强大韧性和潜力，为广东改革发展注入源源不断的“蓝色动力”。《广东省海洋经济发展报告(2023)》显示，2022年，广东海洋生产总值名义增速高于地区生产总值名义增速1.84个百分点，海洋经济对地区经济名义增长的贡献率达20.9%。抓住机遇、乘势而上，奋力推进海洋经济高质量发展，对于拓展发展新空间、塑造发展新优势具有十分重要的意义。
	广东因海而生，更要因海而兴、因海而强。习近平总书记今年视察广东时强调，要加强陆海统筹、山海互济，强化港产城整体布局，加强海洋生态保护，全面建设海洋强省，为我们在新起点上推进更高水平海洋强省建设注入了强劲动力。省委十三届三次全会强调，要全面推进海洋强省建设，在打造海上新广东上取得新突破。从出台全面建设海洋强省意见，到制定《海洋强省建设三年行动方案(2023-2025年)》，再到以真招实招促进现代化海洋牧场高质量发展，高起点谋划新时期海洋强省建设之下，“深耕陆域、向海图强”已经成为全省上下的共识与行动。
	这是广东迈向现代化的重要潜力所在、空间所在，也是强信心促发展的题中之义、必然要求。强化海洋经济发展政策保障、加快建设海洋科技创新平台、不断丰富海洋渔业和水产品加工业态、不断完善港口基础设施建设……各地争先吹响“向海图强”的进军号角，对标粤港澳大湾区建设、制造业当家、绿美广东生态建设、“黄金内湾”建设等中央和省重大战略部署迅速行动取得阶段性进展，海洋经济持续呈现恢复向好态势。在此背景下，我们更要关心海洋、认识海洋、拥抱海洋，向海洋进军，进一步延续向好势头，实现质的有效提升与量的合理增长。
	同时，必须清醒看到，我省海洋经济发展长期存在结构不平衡、区域发展不平衡、创新驱动不充分、综合治理能力建设不充分等问题，推动海洋经济高质量发展的任务仍然艰巨。全面推进海洋强省建设，要求我们要构建科学高效的海洋经济发展格局，坚持陆海统筹、山海互济，优化海洋开发时序，强化空间规划刚性约束，高水平规划建设现代海洋城市，把浩瀚大海保护好利用好。要做大做强做优现代海洋产业，发挥资源禀赋和区位优势，既深耕保障食品和能源安全的海洋基础性产业，又协同推进海洋优势产业和新兴前沿产业发展，充分激发海洋“聚宝盆”潜能。要强化涉海基础设施、海洋科技、海洋生态等支撑保障，以扎实的基础助力海洋强省建设扬帆远航。
	建设海洋强省是全局性、系统性、战略性工程。要坚持“全省一盘棋”，全域参与、全域行动，粤北地区也要积极探索园区、“飞海”经济等模式，共同把握海的机遇、分享海的红利。要全面提升经略海洋的能力，不仅深度挖掘海洋的经济价值，而且也要发挥其文化价值、社会价值、生态价值，把海洋优势转化为发展胜势。此外，要实现科学化、差异化发展，各展所长、精准发力，不能搞“盲目上马”“一哄而上”。
	向海图强看广东，乘风破浪正当时。相信随着海洋领域政策效应持续释放，市场主体信心逐步提振，居民消费能力进一步恢复，海洋科技创新能力不断积蓄，海洋产业链供应链不断完善，绿色转型升级不断加快，海洋经济高质量发展必将取得新成效，必定为广东在推进中国式现代化建设中走在前列贡献更大力量。【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>相信随着海洋领域政策效应持续释放，市场主体信心逐步提振，居民消费能力进一步恢复，海洋科技创新能力不断积蓄，海洋产业链供应链不断完善，绿色转型升级不断加快，海洋经济高质量发展必将取得新成效，必定为广东在推进中国式现代化建设中走在前列贡献更大力量。全面推进海洋强省建设，要求我们要构建科学高效的海洋经济发展格局，坚持陆海统筹、山海互济，优化海洋开发时序，强化空间规划刚性约束，高水平规划建设现代海洋城市，把浩瀚大海保护好利用好。10月30日至11月5日，由中央网信办网络传播局指导、广东省委网信办主办的“向海图强看广东”大型网络主题宣传活动将探访调研广东14个沿海城市，深入呈现各地鼓浪前行、向海图强的生动实践，为广东全面推进海洋强省建设，在打造海上新广东上取得新突破进一步鼓劲加油、凝心聚力。各地争先吹响“向海图强”的进军号角，对标粤港澳大湾区建设、制造业当家、绿美广东生态建设、“黄金内湾”建设等中央和省重大战略部署迅速行动取得阶段性进展，海洋经济持续呈现恢复向好态势。</key_sentence></doc>