<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2464</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-31/10103591.shtml</url><title>【光明论坛】着力推动文化事业和文化产业繁荣发展</title><datatime>2023-10-31 12:24:00</datatime><body>	【光明论坛】
	近日，习近平总书记对宣传思想文化工作作出重要指示，明确提出“七个着力”，其中就有“着力推动文化事业和文化产业繁荣发展”。同时，全国宣传思想文化工作会议也强调，要“促进文化事业和文化产业繁荣发展，推动中华优秀传统文化保护传承”。
	文化是一个国家、一个民族的灵魂。文化建设是培根铸魂、凝神聚力的重要事业。繁荣发展文化事业和文化产业，有助于发展社会主义文化，更好满足人民群众对精神文化的需求、对美好生活的向往和期待；有助于培育和弘扬社会主义核心价值观，增强实现中华民族伟大复兴的精神力量；有助于推动中华民族现代文明建设，提升国家文化软实力和中华文化影响力。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视文化建设，紧紧围绕社会主义文化强国目标，提出了一系列新理念新思想新战略，推动文化建设取得历史性成就、发生历史性变革，引领新时代文化事业和文化产业谱写出华彩篇章。
	文化兴国运兴，文化强民族强。文化因应相承，越是在历史演进的关键阶段，越要激发文化的强大支撑力和感染力。正如习近平总书记所指出，“我们要建设的社会主义现代化强国，不仅要在物质上强，更要在精神上强。精神上强，才是更持久、更深沉、更有力量的”。当前，我们正处在中华民族伟大复兴的战略全局和百年未有之大变局交织激荡的历史时期，开拓中国式现代化新道路，创造人类文明新形态，都迫切需要我们以高度的文化自觉和强烈的文化自信，推动文化事业全面繁荣、文化产业快速发展，不断丰富人民精神世界、增强人民精神力量。
	健全现代公共文化服务体系。发展公共文化服务，是保障人民文化权益、改善人民生活品质、补齐文化发展短板的重要途径。近年来，中办、国办相继印发《关于加快构建现代公共文化服务体系的意见》《国家基本公共文化服务指导标准(2015—2020年)》《关于推进实施国家文化数字化战略的意见》等文件，公共文化服务“有没有”的问题总体上得到解决，但在优质化、标准化、均等化方面仍有很大发展空间。对此，要立足城乡特点，打造更有特色、更高品质的公共文化空间，扩大公共文化服务覆盖面，增强实效性，不断满足人们多样化、多层次、多维度的精神文化需求。
	推动文化产业快速发展。要把握文化产业发展的特点与规律，促进形成文化产业发展新格局。顺应数字产业化和产业数字化发展趋势，加快发展新型文化产业，改造提升传统文化产业，让更多文化服务“线上开花”，不断提高质量效益和核心力。值得注意的是，文化产业必须坚持以社会主义核心价值观为引领，确保文化产业始终沿着正确方向发展。习近平总书记指出：“衡量文化产业发展质量和水平，最重要的不是看经济效益，而是看能不能提供更多既能满足人民文化需求、又能增强人民精神力量的文化产品。”要坚持把社会效益放在首位、让社会效益和经济效益相统一，深化改革完善文化产业规划和政策，不断提供更多更好既能满足人民文化需求，又能增强人民精神力量的文化产品。
	促进文化旅游融合发展。文化是旅游的灵魂，旅游是文化的载体，二者密不可分、互相促进。坚持以文塑旅、以旅彰文，有利于破解文化资源与旅游资源分离，文旅融合形式化、浅层化的发展困境，推动文化和旅游在更广范围、更深层次、更高水平上实现融合发展。当前，推动“非遗+旅游”“文化+旅游”“博物馆+旅游”“节庆会展+旅游”等旅游发展模式创新，能不断促进旅游业态提质升级，进而提升旅游产业的文化内驱力。着力培育和壮大文旅融合市场主体，让龙头企业带动文旅产业链和上下游相关产业发展，同时优化布局文旅融合项目，更有利于完善各方面各层次政策支撑体系，推动文旅产业高质量发展。
	观乎天文，以察时变；观乎人文，以化成天下。文化是人的存在方式。文化事业和文化产业的繁荣发展，事关一个民族、一个国家的发展进步。奋进新时代新征程，更应当勇担使命、扎根人民、守正创新，在更高起点和更高水平上推动文化事业和文化产业繁荣发展，更好满足人民日益增长的精神文化需求，不断提升中华文化软实力，在建设文化强国、建设中华民族现代文明的新征程上谱写新的辉煌篇章。
	(作者：冯颜利，系中国社会科学院习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员、哲学研究所研究员)【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>奋进新时代新征程，更应当勇担使命、扎根人民、守正创新，在更高起点和更高水平上推动文化事业和文化产业繁荣发展，更好满足人民日益增长的精神文化需求，不断提升中华文化软实力，在建设文化强国、建设中华民族现代文明的新征程上谱写新的辉煌篇章。当前，我们正处在中华民族伟大复兴的战略全局和百年未有之大变局交织激荡的历史时期，开拓中国式现代化新道路，创造人类文明新形态，都迫切需要我们以高度的文化自觉和强烈的文化自信，推动文化事业全面繁荣、文化产业快速发展，不断丰富人民精神世界、增强人民精神力量。繁荣发展文化事业和文化产业，有助于发展社会主义文化，更好满足人民群众对精神文化的需求、对美好生活的向往和期待。习近平总书记指出：“衡量文化产业发展质量和水平，最重要的不是看经济效益，而是看能不能提供更多既能满足人民文化需求、又能增强人民精神力量的文化产品。</key_sentence></doc>