<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2476</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/10-31/10103564.shtml</url><title>国家发展改革委“一带一路”建设促进中心研究员马庆斌：深圳有实力有责任发挥更大作用</title><datatime>2023-10-31 11:10:00</datatime><body>	■深圳特区报驻京记者庄宇辉李萍
	习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上发表的主旨演讲，在海内外引发热烈反响。现场聆听习近平主席主旨演讲的国家发展改革委“一带一路”建设促进中心研究员马庆斌，日前在接受深圳特区报驻京记者专访时表示，十年来，“一带一路”合作从“大写意”到“工笔画”，取得实打实、沉甸甸的成就，成为深受欢迎的国际公共产品和国际合作平台。深圳作为粤港澳大湾区的核心引擎、改革开放的前沿阵地，作为共建“一带一路”的重要枢纽城市，面向未来，期待深圳深入学习贯彻习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上的主旨演讲精神，进一步增强参与共建“一带一路”、推动高水平对外开放的责任感使命感紧迫感，抢抓历史机遇，全面落实高质量共建“一带一路”八项行动，深化“一带一路”国际合作，成为建设开放型世界经济的新样板，深入探索绿色发展模式，在共建“一带一路”更高质量、更高水平的新发展阶段中作出深圳新的贡献。
	为共同开创繁荣发展前景注入信心和力量
	马庆斌表示，共建“一带一路”是构建人类命运共同体的重要实践平台。10年来，共建“一带一路”不仅给相关国家带来实实在在的利益，也为经济全球化增添活力，为完善全球治理提供新方案，为人类社会进步汇聚文明力量。此次习近平主席的主旨演讲，为推动共建“一带一路”取得更高质量、更高水平的新发展指明了方向。
	“特别是在百年未有之大变局加速演进的背景下，全球发展正面临新的挑战。面对世界之变、时代之变、历史之变以前所未有的方式展开，习近平主席宣布的中国支持高质量共建‘一带一路’八项行动，为共建‘一带一路’明确了新方向，开辟了新愿景，将为未来世界经济的增长注入强大动力，为全球发展开辟新空间，为国际经济合作打造新平台。”他分析认为，八项行动凝聚高质量共建合力，坚持共商共建共享、开放绿色廉洁、高标准惠民生可持续理念，为世界经济增长提供新动力，为变乱交织的全球环境锚定了新的稳定器。八项行动聚焦高质量共建的新方向，坚持开放、绿色、廉洁的理念，明确了未来新的合作领域，即绿色低碳、数字创新等。其中促进绿色发展体现了人类命运共同体理念。八项行动还强调支持民间交往，深化同共建国家的文明对话；还要求完善“一带一路”国际合作机制等。
	“八项行动既有具体目标，也有重要合作倡议和制度性安排，为共同开创全球繁荣发展前景注入了信心和力量。”他说。
	在高水平对外开放中取得更丰硕成果
	“作为改革开放的窗口和试验田，深圳在每一个发展阶段都发挥了勇立潮头的排头兵作用，其最重要的法宝就是改革开放。改革开放是中国大踏步赶上时代的重要法宝，是决定当代中国命运的关键一招。”马庆斌表示，习近平主席的主旨演讲强调，和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢的丝路精神，是共建“一带一路”最重要的力量源泉。未来，深圳应进一步增强参与共建“一带一路”、推动高水平对外开放的责任感使命感紧迫感，全面加强各领域务实合作，在更高水平对外开放中取得更丰硕成果。
	“十年来，深圳结合自身优势，积极融入、扎实推进共建‘一带一路’，取得了良好的成绩。”他分析认为，一是深圳深入研究并积极融入国家发展战略，明确自己定位，发挥比较优势，从而勇立潮头。如2022年“湾区号”深圳中欧班列首发，在海陆空各路通道的连接之下，与共建国家经贸往来越来越密切。二是深圳始终跑得快跑得很扎实，就是因为“自身硬”。一方面，深圳加速打造世界一流的市场化法治化国际化营商环境。另一方面，作为共建“一带一路”重要枢纽城市，作为大湾区核心引擎，深圳创新体制机制，集聚和整合配置全球优秀人才、资本、技术等创新要素，推动突破性和颠覆性的世界前沿技术创新，发挥引领作用。三是深圳用足用好综合改革试点的关键一招，大胆闯、大胆试、自主改，实现了政府积极有为和市场开放有效的结合，也发挥了国内国际两个市场两种资源的联动效应。如深圳打造综合服务体系，助力企业拓展共建“一带一路”合作空间等。
	“期待深圳未来在共建‘一带一路’中，继续发挥自身优势，以更大力度、更实举措推进开放发展，实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，全面提升引进来的吸引力和走出去的竞争力，更好服务国家对外开放大局、更好融入共建‘一带一路’高质量发展新阶段。”他说。
	成为建设开放型世界经济新样板
	“深圳地理位置优越，经过40多年改革开放和发展，在未来的新的领域，包括数字、创新、健康、绿色等未来产业领域打下了坚实的基础，形成了独特优势。同时，深圳不仅拥有华为等全球知名企业，还有一大批有潜力的高成长性企业，深圳的企业家富有世界眼光、敢于在全球市场中竞争的拼搏精神，深圳的政府具有‘功成不必在我，功成必定有我’的服务精神，这些都是深圳的优势。”马庆斌表示，在高质量共建“一带一路”中，深圳有实力也有责任发挥更大的作用。
	他表示，深圳是多重国家战略交汇地，建设中国特色社会主义先行示范区，应先行探索、先行示范，不断积累可复制推广的经验，助力高质量共建“一带一路”。同时，在促进绿色发展、推动科技创新等方面，深圳可以做出更多贡献。
	他举例说，深圳应继续高质量举办“一带一路”绿色创新大会，在绿色基建、绿色能源、绿色交通等领域的国际合作上探索新路径、搭建新平台，进一步深入探索绿色金融、绿色产业、绿色产品、绿色标准、绿色发展模式等，助力共建国家在新一轮全球经济中发挥优势，摆脱发展困境。又如在布局联合实验室、支持各国青年科学家来华工作，促进全球人工智能发展等方面也可发挥更大的作用。
	“希望未来共建国家的企业，都想来深圳投资兴业，共建国家的人民，都想来深圳旅游、上学、创业创新。进一步提升深圳的国际影响力、吸引力和凝聚力，进一步提升深圳在‘一带一路’科技创新、绿色发展、廉洁合规等方面的国际影响力，成为建设开放型世界经济的新样板。”他说。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>他举例说，深圳应继续高质量举办“一带一路”绿色创新大会，在绿色基建、绿色能源、绿色交通等领域的国际合作上探索新路径、搭建新平台，进一步深入探索绿色金融、绿色产业、绿色产品、绿色标准、绿色发展模式等，助力共建国家在新一轮全球经济中发挥优势，摆脱发展困境。深圳作为粤港澳大湾区的核心引擎、改革开放的前沿阵地，作为共建“一带一路”的重要枢纽城市，面向未来，期待深圳深入学习贯彻习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上的主旨演讲精神，进一步增强参与共建“一带一路”、推动高水平对外开放的责任感使命感紧迫感，抢抓历史机遇，全面落实高质量共建“一带一路”八项行动，深化“一带一路”国际合作，成为建设开放型世界经济的新样板，深入探索绿色发展模式，在共建“一带一路”更高质量、更高水平的新发展阶段中作出深圳新的贡献。面对世界之变、时代之变、历史之变以前所未有的方式展开，习近平主席宣布的中国支持高质量共建‘一带一路’八项行动，为共建‘一带一路’明确了新方向，开辟了新愿景，将为未来世界经济的增长注入强大动力，为全球发展开辟新空间，为国际经济合作打造新平台。“期待深圳未来在共建‘一带一路’中，继续发挥自身优势，以更大力度、更实举措推进开放发展，实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，全面提升引进来的吸引力和走出去的竞争力，更好服务国家对外开放大局、更好融入共建‘一带一路’高质量发展新阶段。</key_sentence></doc>