<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2482</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-31/10103544.shtml</url><title>“丰”从草原来｜现代化大农业让中国碗盛更多“河套粮”</title><datatime>2023-10-31 10:28:00</datatime><body>	央广网巴彦淖尔10月30日消息耕地是保障国家粮食安全的基石。党的二十大报告提出，要全方位夯实粮食安全根基，全面落实粮食安全党政同责，牢牢守住18亿亩耕地红线，逐步把永久基本农田全部建成高标准农田。
	“仓廪实，天下安”。内蒙古巴彦淖尔市坚决扛牢维护国家粮食安全的重大政治责任，全力抓好粮食生产。坚持“藏粮于地、藏粮于技”，近五年来，年粮食播种面积均在500万亩以上，粮食总产量每年都稳定在50亿斤以上，让中国碗盛上了更多的河套粮。
	巴彦淖尔市地处北纬40度农作物种植黄金带，有“塞外粮仓，天下厨房”的美誉。临河区作为巴彦淖尔市的种粮核心区，更加具有代表性，他们尤其重视一种粮食作物，那就是小麦。河套小麦，以高品质独步“麦”界，堪称面食界的顶级食材，近几年种植面积稳定在60万亩左右。2023年，巴彦淖尔市小麦种植面积约79.97万亩，预计产量5.8亿斤。自主培育的“巴麦13号”通过国家审定(国审麦20200039)。巴彦淖尔市有面粉加工企业300多家，年加工量50万吨左右，产品远销国内外。
	河套小麦一直是巴彦淖尔人精心呵护的“地中宝”。近年来，巴彦淖尔市大力发展现代农牧业，加快推进特色农产品品牌建设，河套小麦名声更盛。河套小麦蛋白质含量、面筋质含量、粉质指标、拉伸指标、沉降值五项综合指标，遥遥领先于国内其他地区的小麦，被业内专家誉为“五项全能冠军”。河套面粉是全球顶尖的蒸煮类面粉，制作面点的上等食材。由河套小麦制作的面食，营养丰富，口感柔韧而筋道，麦香味浓郁。
	因为品质优良，种植规模大，巴彦淖尔成为国家重要的商品粮基地，也是全国唯一的国家发改委立项建设的规模化优质春小麦生产基地。
	巴彦淖尔河套地区作为中国气象局专家权威认证的“黄金农业种植带”，不仅小麦品质优良，名声在外，葵花子、牛羊肉、奶制品、瓜果蔬菜、枸杞、肉苁蓉等各类农产都非常有名，是制作美味的上等食材，也诞生了西贝这样业界公认的中餐名片。
	世界拉面大王厉恩海，用一公斤河套面粉拉出209万根如头发般的细面丝，四次获得吉尼斯世界纪录；“首膳源”创始人李光伟团队从河套小麦麸皮中提取出纯度达80%以上的小麦膳食纤维，而国际市场上小麦膳食纤维产品一度最高纯度为80%；台湾“逐面人间”创始人高文麒寻访好面粉大半生，在品尝兆丰有机面粉后，盛赞这是“面粉中的劳斯莱斯”。
	如今，河套小麦已成为全国乃至世界优质小麦的代名词，用河套优质小麦生产的各类面粉产品远销国内外高端市场，备受青睐。因为品质优良，种植规模大，巴彦淖尔成为国家重要的商品粮基地，也是全国唯一的国家发改委立项建设的规模化优质春小麦生产基地。
	巴彦淖尔市委、市政府坚持以发展现代化大农业为主攻方向，把高标准农田建设作为推进农业现代化的“一号工程”，高起点规划、高标准建设、高质量实施，由党政主要领导牵头主抓，科学编制高标准农田建设“十四五”发展规划、2021—2030年十年发展规划。旱涝保收、高产稳产的高标准农田，为巴彦淖尔市发展现代农业和保障国家粮食安全作出了积极贡献。小麦等三十多个农产品成为巴彦淖尔的特色代表，正乘着现代农业高质量发展列车走向全国及至世界各地。
	临河区位于黄河“几”字弯顶部，河套平原腹地，是巴彦淖尔市府所在地。日照充足、土壤肥沃，生产的小麦面粉蛋白质含量高、面筋质量好。此地因水而富足、因“麦”而灵动、因文而厚重，是天赐的“河套粮仓”。
	醒面、洗面、蒸面、调汤……制作一碗面精的程序，远比炖一锅羊肉或烩一锅酸菜复杂的多。面精也叫酿皮，是巴彦淖尔市的一道传统美食，制作方法繁琐复杂，但面皮筋道、口感爽滑、调汤考究、味道绝佳，巴彦淖尔人对其情有独钟、难舍难离。
	烟火人间，唯爱与美食不可辜负。在内蒙古巴彦淖尔市临河区，每个小区门口、每一条街道都有面精店，很普遍、很普通也很奇怪。只要离开这个地方，就吃不到正宗的“巴盟面精”了。人们追其缘由，归为这一方黄河水和这一碗河套面。
	美食的灵魂是食材。一道经典美食的制作成功与它的食材是分不开的。河套平原地处北纬40度农作物种植黄金带，具有同纬度其他地区无法比拟的水土光热天赋优势。河套小麦在生长过程中，会经历“种在冰上，收在火里”的双重磨炼，非常有利于小麦品质的锤炼。河套小麦的种植时节，一般是在每年的开春，因此人们也叫它“春小麦”。这个时候天气比较寒冷，所以叫“种在冰上”。在低温的情况下，小麦种子通过自然春化为拔节抽穗打好结实基础。小麦成熟一般在7月前后，气候非常炎热，所以称作“收在火里”。在高温条件下，小麦的籽粒灌浆速度加快，灌浆期缩短，形成较多蛋白质。由于水分能够得到保障，在干热风的作用下，可以大大提高小麦的品质。
	春华秋实，沃野生金。勤劳的临河人每到春季便在广袤肥沃的土地上，种下金色的希望。春种秋收，夏耘冬藏。临河的丰收节与众不同，由于黄河的原因，他们可以做到年年丰收，在临河的各个季节里临河人尽情享受丰收带来的幸福“味道”。
	他们把食物的味道烹饪到极致。肉焙子、焖面、烩菜、糖麻叶，他们利用优质的面粉和丰富的食材，创造出独特的“巴盟”菜系。在内蒙古餐饮界，“巴盟人”独树一帜。知名品牌“西贝餐饮”在全国闻名遐迩。
	“民以食为天，粮以地为本。”依托区位优势和自然资源禀赋，临河区与巴彦淖尔市同频共振，深耕沃土、广种丰收，为国家“粮仓”添粮补食。2023年临河区再获大丰收，以一区之力实现粮食产量15.35亿斤。
	临河区是全国粮食生产先进县。耕地面积232万亩，2023年粮食种植面积112.84万亩，完成高标准农田建设18万亩，新增流转土地14.59万亩。在临河区干召庙镇迎丰村高标准农田建设项目现场，各种施工车辆往来穿梭，正在进行土地表面清理和沟渠清淤工作。项目实施后，每万亩农田节水56万方左右，农田机械可以方便进入农田作业，通过大破大立实现农民土地的集中化种植，提高流转土地的价格，由每亩400元提高到每亩900元。通过土地平整，土壤改良，实施有机肥等措施，培育了土地的肥力，提高了土地的收入，亩均增产10%以上。
	临河人对小麦情有独钟，从种到收，每一个临河人都是专家，他们依托科技，但不忘传统，由于手法老练，区委书记割麦子的视频一度冲上社交媒体热搜榜。为了发动群众积极种粮，每年秋收之际，主要领导都会召开种粮动员大会，早布局早安排，确保百姓种粮积极性。2023年，临河区小麦种植面积达到15.75万亩，建成了巴彦淖尔市最大的小麦集中连片种植基地，小麦产量1.35亿斤。
	智慧种田，科技赋能。在临河区城关镇蓿亥村中国农业大学智慧灌溉试验区内，技术工人在为水肥一体化灌溉管网安装物联网智慧灌溉系统后，点击手机APP上的“开启”按钮，喷灌设备便开始喷水，实现了自动灌溉。据了解，智慧灌溉系统可实现水肥同步，优化灌溉、施肥模式，做到定向、定量、定时，按需精准灌溉施肥。同时，提高水肥利用率，与大水漫灌相比，每亩地可节水60%以上，大大降低了人力、财力、物力。
	近年来，临河区通过深入实施高标准农田建设，以及将高标准农田建设与高效节水灌溉技术推广应用、绿色标准化生产基地建设相结合等措施，把撂荒地、盐碱地、低洼地按照一体化综合整治要求，改造成基础设施齐全的良田，不断增加耕地面积。随着高标准农田建设项目的推进，许多昔日的低效田、碎片田、撂荒田正逐步变成高产田、整片田、希望田，不仅让农业生产“粮袋子”更实了，还让农民“钱袋子”更鼓了，切实达到了增地、增产、增收的效果。2023年，临河区计划实施高标准农田建设项目18万亩，总投资3.24亿元，涉及9个乡镇2个农场。
	狼山镇光明村的小麦在科技的加持下亩产达到683.46公斤，创内蒙古小麦亩产最高水平。临河的粮食种植经验表明：中国人的饭碗真正端在中国人自己手里，只要人民需要，河套地区在每一个丰收季都是一个巨大的粮仓。
	临河区深入实施乡村振兴“十大重点工程”，加快推进农业产业化转型升级；建设“河套民俗文化印象体验地”和“河套粮仓”；城乡面貌日新月异，基础设施日臻完善，群众幸福指数持续攀升，一幅农村美、农业强、农民富的乡村振兴美好画卷正在铺展。
	火红的辣椒、金黄的玉米、滚圆的番茄，还有随风摆动的滚滚麦浪……在临河的秋天，处处能感受到现代农牧业发展的勃勃生机，乡村振兴的累累硕果。
	黄河给予了他们丰饶的物产，临河人，也在用勤劳的双手创造美妙的“烟火”味道。
	策划：朱日岭高凤义
	监制：田凤元
	记者：魏全民刘欣荣(见习记者)
	导演：蒋炜熙
	摄像：杭盖张明磊
	制作：王曦曼
	(来源：央广网)【编辑:孙静波】
</body><key_sentence>巴彦淖尔河套地区作为中国气象局专家权威认证的“黄金农业种植带”，不仅小麦品质优良，名声在外，葵花子、牛羊肉、奶制品、瓜果蔬菜、枸杞、肉苁蓉等各类农产都非常有名，是制作美味的上等食材，也诞生了西贝这样业界公认的中餐名片。近年来，巴彦淖尔市大力发展现代农牧业，加快推进特色农产品品牌建设，河套小麦名声更盛。2023年，临河区小麦种植面积达到15.75万亩，建成了巴彦淖尔市最大的小麦集中连片种植基地，小麦产量1.35亿斤。河套小麦一直是巴彦淖尔人精心呵护的“地中宝”。</key_sentence></doc>