<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2488</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/10-31/10103536.shtml</url><title>家长一次性给了4年大学生活费！换你敢接吗？</title><datatime>2023-10-31 09:48:00</datatime><body>	文/徐豫赵斌
	大学生的生活费应该给多少？按年还是学期，抑或季度、月份？
	近期，一位大一女生家长一次性给了4年生活费的消息冲上热搜。有网友猜测，如此“豪爽”家长应该是“不差钱”，这位女生一次至少收到十几万元人民币。
	“我爸妈要是这样给我生活费，我担心后三年会‘饿死’或者花完还得管爸妈要。”“大学就是‘半社会’，学会合理规划自己的支出，甚至开始学习理财，对以后独立生活很关键。”网友各持观点展开讨论。
	记账软件“随手记”按照大学生自愿提供数据进行了统计，从中可以观察各省大学生每月生活费的平均水平及消费结构。
	大学生活费哪里最高？
	“北京1816元、上海1715元、天津1684元、吉林1611元、浙江1603元”，这是按照随手记统计，大陆范围内各省份在校大学生月生活费平均值的前五名。
	“河南1172元、宁夏1207元、江西1232元、甘肃1232元、河北1260元”，这是国内生活费上“最省钱”的5个省份。作为经济大省的山东省，大学生每月生活费平均为1263元人民币，比位列第五名的河北省高3元，名列“最省钱榜”第六。
	随手记方面相关负责人在接受中新社国是直通车采访时表示，他们获取的这份数据是使用随手记软件的大学生客户自愿提供的，具备一定的参考意义，但因为受数据采集权限的约束，数据采集的基数有限。
	同时，这一数值是以省(包括自治区、直辖市)为区分取得的平均值。以山东省为例，青岛市、济南市的大学生生活费在本省内会显得相对高一些，而像临沂、德州、聊城等地的大学生生活费则会低一些。
	所以，家长或大学生朋友在参照这组数据对标自己的生活费支出时，也要充分考虑到所在城市不同、学校不同乃至专业不同，都会对必要的基础生活费产生影响。比如美术专业的同学需要购买画具，而体育专业的同学在饮食上要求更高。
	另外，从随手记提供的大学生消费结构分析数据来看，在大学生的支出中，食品酒水占了36%、学习进修和寝室公摊各占10%、衣服饰品占8%，恋爱和休闲娱乐支出费用完全相同，各占4%。
	由此发现一件有趣的事情：让很多家长以为很“费钱”的恋爱并没有想象中支出那么高。
	当然，也有大学生朋友提出反对意见，称这组数据是一个平均值，如果把男生和女生的支出分开统计，那男生恋爱支出肯定会更高。
	不过，有女生在接受中新社国是直通车采访时表示，自己在恋爱中与男友的支出几乎是相当的；也有男生表示，恋爱不可能不花钱，但是两个人支出如太过失衡，这样的感情不会太长久。
	如果生活费的总量不变，家长给钱的周期有所调整，是否能提高大学生朋友们的生活质量呢？
	大学生活费多久给一次合适？
	“我父母是一学期给一次。”就读于中国传媒大学新闻专业的安诺(化名)是一位女生，她说自己按照平均每月2500至3000元标准来规划自己的支出。
	至于是否希望自己大学期间的生活费由父母一次给齐，安诺表示，如果家里条件允许并且父母乐意这样做也不拒绝。如果真的一次拿到10万元左右的生活费，肯定会按照比例分别进行定期存款还有购买安全系数比较高的理财产品。
	至于是否会一次性给4年的生活费？
	安诺妈妈表示，没有考虑过这个方式，身边朋友家长也没有这样做的。也觉得没必要一次给孩子这么多钱，十几万毕竟不是小数目，也担心安诺会多想而增加心理压力。
	来自湖北武汉一所高校的大二学生楚涵(化名)在接受中新社国是直通车采访时说，他每月2000元生活费父母按月打款。但是经常捉襟见肘很窘迫，因为时不时就有同学来找他玩儿，一两次接待后，生活费就所剩无几了。即便平时很节俭，到月底时不时就因为钱花光了得吃几天米饭榨菜，也不知道钱花到哪儿了。
	至于是否希望父母一次性把4年生活费都给自己？
	楚涵眼睛一亮，兴奋地说：“那感情好啊。”但随即又说，还是算了，因为自己肯定忍不住第一年过得像帝王，之后会“穷死”。最终还是得问爸妈要，他们会很生气。当然，爸妈也不会一次给这么多钱，他们也不放心。
	大学生怎样提高“财富”幸福指数？
	所以，家长到底应该怎样给上大学的孩子生活费？
	中国人民大学经济学院教授关权在接受中新社国是直通车采访时表示，有三点可供参考：
	一、因人而异、因地而异。家长给大学生生活费的方式和数额都要根据具体情况的不同而定，但是可以有一个同等情况的大致参考标准。条件允许的情况下，不反对一次性给付4年生活费。但要充分考虑家庭情况和学生本身的资金管理能力，不是每个人都适合金融或理财；
	二、大学生较好管理个人生活费与日常支出是一个基础的必要能力。不仅通过科学管理生活费让大学生活更幸福，大学生活还是从学校到社会的过渡阶段，大学生在家长帮助和个人努力下，学着管理好自己的生活费与科学安排支出，是一项基本的生活能力，应该在大学生活结束之前具备这项能力；
	三、大学生原则上不要碰网贷以及各种软件上的小额贷款。即便是不得已必须借助这些平台资金渡过难关时，也最好在家长、学校生活老师或辅导员的指导和帮助下来使用。凭一时冲动，无节制地使用这些贷款性质的资金，很容易带来很多负面影响甚至是损害。
	很多大学生在遇到资金困难时往往去寻找机会打工挣钱，这是一种提升大学生活幸福指数的好办法吗？
	在某省被称为高校统招大学生创业第一人的寅龙(化名)在接受中新社国是直通车采访时表示，他们那个年代，真正的大学生开公司创业在国内极其少见。但在2000年左右，他的公司专兼职工作人员总数最高达到上千人，个人日均纯收入在很长一段时期内达到了千元以上。
	寅龙表示，他个人觉得大学生打工挣钱改善生活的方式并不科学。因为大学阶段还是学习储备知识的最佳时机，这个阶段过多地投入精力去挣钱并不科学。至于为了学习或者对学习有所帮助的实践另当别论，极少数创业成功的案例也不是大学生群体普遍适合去挣钱甚至创业的理由。【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>所以，家长或大学生朋友在参照这组数据对标自己的生活费支出时，也要充分考虑到所在城市不同、学校不同乃至专业不同，都会对必要的基础生活费产生影响。不仅通过科学管理生活费让大学生活更幸福，大学生活还是从学校到社会的过渡阶段，大学生在家长帮助和个人努力下，学着管理好自己的生活费与科学安排支出，是一项基本的生活能力，应该在大学生活结束之前具备这项能力。如果生活费的总量不变，家长给钱的周期有所调整，是否能提高大学生朋友们的生活质量呢。随手记方面相关负责人在接受中新社国是直通车采访时表示，他们获取的这份数据是使用随手记软件的大学生客户自愿提供的，具备一定的参考意义，但因为受数据采集权限的约束，数据采集的基数有限。</key_sentence></doc>