<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>249</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-19/10096573.shtml</url><title>中央第四巡视组巡视中国华润有限公司党委工作动员会召开</title><datatime>2023-10-19 01:53:00</datatime><body>	根据党中央关于巡视工作统一部署，近日，中央第四巡视组巡视中国华润有限公司党委工作动员会召开。中央第四巡视组组长陈学东作了动员讲话，对深入学习贯彻习近平总书记关于巡视工作重要讲话精神，扎实开展巡视工作提出要求。中国华润有限公司党委书记、董事长王祥明主持会议并讲话。
	中国华润有限公司领导班子成员，中央第四巡视组、中央巡视办有关同志出席会议；公司外部董事，二级单位党政主要负责人，纪检、巡视、组织人事部门负责人等列席会议。
	陈学东强调，国有企业是中国特色社会主义的重要物质基础和政治基础，是我们党执政兴国的重要支柱和依靠力量。二十届中央第二轮继续安排对中管企业开展巡视，充分体现了习近平总书记和党中央的高度重视和关心爱护，是坚持和加强党的全面领导、促进企业履行职责使命的重要举措，是把严的基调一贯到底、纵深推进反腐败斗争的重要举措，是加强企业领导班子和干部人才队伍建设、推动高质量发展的重要举措。中国华润有限公司党委要切实提高政治站位，深入领会党中央精神，坚决完成好党中央交给的巡视任务。
	陈学东指出，中央巡视组将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的二十大和二十届一中、二中全会精神，认真落实二十届中央纪委二次全会部署，突出政治巡视定位，全面贯彻中央巡视工作方针，旗帜鲜明把“两个维护”作为根本任务，聚焦新时代新征程党的使命任务，紧盯权力和责任，紧盯“一把手”和领导班子，紧盯群众反映强烈的突出问题，紧盯巡视整改和成果运用，着力查找和纠正被巡视党组织履行职责中的政治偏差和突出问题，充分发挥政治巡视利剑作用。重点检查贯彻落实党的路线方针政策和党中央重大决策部署情况，突出对学习贯彻党的二十大精神情况的监督，了解坚持和加强党对国有企业的全面领导，履行主责主业、推动高质量发展，统筹发展和安全、防范化解重大风险，巩固深化国企改革，提升公司治理水平等情况；检查落实全面从严治党“两个责任”情况，突出对“一把手”和领导班子的监督，深入查找国企领域腐败问题；检查落实新时代党的组织路线情况，突出对领导班子和干部人才队伍建设、年轻干部教育管理和基层党建工作的监督；检查巡视发现问题整改落实和成果运用情况，突出对履行整改责任的监督。对主题教育检视问题和审计、财会、统计等其他监督发现问题的整改落实情况，巡视组也将结合实际纳入巡视监督检查。
	王祥明表示，中国华润有限公司党委将深入学习贯彻习近平总书记和党中央关于巡视工作重要部署要求，进一步增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，毫不动摇传承红色基因，以对党绝对忠诚、对干部职工高度负责的态度，切实扛起接受巡视的重大政治责任；坚决服从巡视安排，以坚强的党性、严肃的态度全力以赴做好支持配合工作，为巡视组准确了解真实情况、便利高效开展工作创造条件，积极主动查找自身问题，做到同题共答；坚决认领巡视发现问题，把立行立改、边查边改贯穿接受巡视的全过程，做到即知即改、认真整改；坚决做到统筹兼顾，全面履职尽责，抓好各项年度重点任务的推进落实，把巡视工作的成效体现在华润改革发展和党的建设全过程、各方面，以扎实的工作业绩接受巡视组的检视。
	中央巡视组将在中国华润有限公司工作2个月左右。巡视期间设专门值班电话：0755-82563045，每天受理电话的时间为8:00至18:00；专门邮政信箱：广东省深圳市A029信箱。巡视组受理信访时间截止到2023年12月20日。根据巡视工作条例规定，中央巡视组主要受理反映中国华润有限公司党委领导班子及其成员、下一级党组织主要负责人和重点岗位人员问题的来信来电来访，重点是关于违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律等方面的举报和反映。其他不属于巡视受理范围的信访问题，将按规定由中国华润有限公司和有关部门认真处理。【编辑:李岩】
</body><key_sentence>陈学东指出，中央巡视组将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的二十大和二十届一中、二中全会精神，认真落实二十届中央纪委二次全会部署，突出政治巡视定位，全面贯彻中央巡视工作方针，旗帜鲜明把“两个维护”作为根本任务，聚焦新时代新征程党的使命任务，紧盯权力和责任，紧盯“一把手”和领导班子，紧盯群众反映强烈的突出问题，紧盯巡视整改和成果运用，着力查找和纠正被巡视党组织履行职责中的政治偏差和突出问题，充分发挥政治巡视利剑作用。根据巡视工作条例规定，中央巡视组主要受理反映中国华润有限公司党委领导班子及其成员、下一级党组织主要负责人和重点岗位人员问题的来信来电来访，重点是关于违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律等方面的举报和反映。王祥明表示，中国华润有限公司党委将深入学习贯彻习近平总书记和党中央关于巡视工作重要部署要求，进一步增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，毫不动摇传承红色基因，以对党绝对忠诚、对干部职工高度负责的态度，切实扛起接受巡视的重大政治责任。根据党中央关于巡视工作统一部署，近日，中央第四巡视组巡视中国华润有限公司党委工作动员会召开。</key_sentence></doc>