<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>25</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-19/10097263.shtml</url><title>多个行业展现活力韧性 中国经济增长动能企稳</title><datatime>2023-10-19 22:44:00</datatime><body>	央视网消息：昨天(10月18日)，国家统计局发布前三季度经济运行“成绩单”。初步核算，前三季度国内生产总值913027亿元，同比增长5.2%。多项数据显示，前三季度国民经济持续恢复向好，高质量发展稳步推进。
	数据显示，前三季度全国规模以上工业增加值同比增长4.0%，比上半年加快0.2个百分点，工业生产恢复加快。此外，服务业持续较快恢复，前三季度服务业增加值同比增长6.0%，特别是接触型聚集型服务业和现代服务业带动作用增强。从消费来看，市场销售趋于活跃，前三季度社会消费品零售总额342107亿元，同比增长6.8%。特别是服务消费增长较快。从投资看，固定资产投资规模继续扩大，前三季度，全国固定资产投资375035亿元，同比增长3.1%。其中，高技术产业投资较快增长。
	积极变化主要体现在市场活力明显增强、企业预期明显改善，高质量发展稳步推进。
	外资机构：政策“组合拳”显效三季度中国经济增长动能企稳
	对于最新出炉的宏观经济数据，外资金融机构专家认为，三季度陆续出台的财政与货币政策“组合拳”开始发挥积极作用，多项经济数据表明，中国经济增长动能正在企稳。
	分析人士指出，中国经济运行中的积极因素在积累、亮点在增多，近期，已有多家国际金融机构上调今年中国经济增长预期。摩根大通与花旗银行预计今年中国经济将实现5%的增长；德意志银行与澳新银行上调今年中国经济增长预期至5.1%；高盛在其最新研报中预计，中国经济今年全年有望实现5.4%的增长。
	专家指出，随着“一揽子”宏观逆周期政策持续发力，当前中国工业和服务业生产不断恢复、政府投资加速、消费有所好转。
	沉浸式文旅走热多元业态激活消费新动能
	前三季度，最终消费支出对经济增长的贡献率达到83.2%，拉动GDP增长4.4个百分点。商品消费、服务消费，以及居民消费支出，都保持了持续回稳向好态势。今年以来文旅消费持续发力，特别是沉浸式消费更是成为消费新动能。
	在北京，实景剧本游正在成为颐和园、前门、恭王府等景区的新特色。在东交民巷，一个针对6—12岁儿童的文旅沉浸式体验项目即将开始。6个孩子陆续换上侦探服装，即将开始一场文化探秘。
	该文旅项目从去年八月首次上线至今已经开办了百余场，此外，北京钟鼓楼、史家胡同等多个场景也有了沉浸式体验项目。游客可以穿着角色服装，带着神秘任务，感受传统文化，探秘胡同记忆。
	不仅是沉浸式剧本游，今年多地还推出了沉浸式演艺、沉浸式夜游、沉浸式展览展示、沉浸式街区等文旅消费新业态、新产品。在河南洛阳的《唐宫乐宴》沉浸式演绎中，游客可以挑选一身喜欢的汉服，体验诗、乐、茶、礼、服饰、舞蹈等文化项目，来一次穿越之旅。
	日前，文化和旅游部发布的20个沉浸式文旅新业态示范案例，包括《又见平遥》《知音号》等实景演出，西安长安十二时辰、沈阳中街步行街等主题街区。此外，首批入选的24个智慧旅游沉浸式体验新空间也于近日发布。据测算，今年暑期，这24家沉浸式体验新空间网络传播受众达3.4亿人次，成为广大游客喜爱的网红打卡地和文旅市场新的经济增长点。
	结构调整产业升级多国企业继续加大在华投资
	前三季度高技术产业的不断发力，也吸引了外资的关注。不少外资企业加大了在高新技术制造业、生物医药等领域的投资。这其中，针对结构调整、产业升级的投资步伐也不断加快。
	在山东青岛的中德生态园内，一家一个月前才投产运营的德资企业正在进行生产配货，他们生产的电子控制器及面板总成系统配送给当地的家电生产企业。这家投资4000万美元的德资企业后续还将装备4条生产线，预计到2025年，年产500万套电脑板组件，产值近5亿元。
	在与中德生态园相距不远的青岛市高新区，阿斯利康吸入气雾剂生产供应基地项目今年正式签署落地，这是目前青岛最大的外资药企投资项目，总投资7亿美元，占地面积150亩。项目一期预计于2028年年底前投产，每年可生产呼吸类药物3600万支，产值约50亿元。
	新朋友看好中国的潜力，老客户更注重中国的创新。松下公司在青岛的工厂已经创立30年了，多年来他们生产的汽车零部件和手机开关零部件销往全球各地，如今，他们在扩大生产的同时，也加大了本土研发团队的建设。
	商务部研究院近日发布的《跨国公司在中国》系列报告显示，主要的国际组织纷纷下调了全球经济的增速，但同时又上调了对中国经济的预期，这为跨国公司在中国投资提供了更多的信心。【编辑:梁异】
</body><key_sentence>专家指出，随着“一揽子”宏观逆周期政策持续发力，当前中国工业和服务业生产不断恢复、政府投资加速、消费有所好转。对于最新出炉的宏观经济数据，外资金融机构专家认为，三季度陆续出台的财政与货币政策“组合拳”开始发挥积极作用，多项经济数据表明，中国经济增长动能正在企稳。分析人士指出，中国经济运行中的积极因素在积累、亮点在增多，近期，已有多家国际金融机构上调今年中国经济增长预期。据测算，今年暑期，这24家沉浸式体验新空间网络传播受众达3.4亿人次，成为广大游客喜爱的网红打卡地和文旅市场新的经济增长点。</key_sentence></doc>