<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>250</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-19/10096572.shtml</url><title>中央第三巡视组巡视科学技术部党组工作动员会召开 </title><datatime>2023-10-19 01:52:00</datatime><body>	根据党中央关于巡视工作统一部署，近日，中央第三巡视组巡视科学技术部党组工作动员会召开。中央第三巡视组组长王立山作了动员讲话，对深入学习贯彻习近平总书记关于巡视工作重要讲话精神，扎实开展巡视工作提出要求。科技部党组书记阴和俊主持会议并讲话。
	科技部领导班子成员，中央纪委国家监委驻科技部纪检监察组有关负责同志，中央第三巡视组、中央巡视办有关同志出席会议；科技部近年来退出领导岗位的班子成员，部副秘书长，各内设部门和直属事业单位党政主要负责同志，人事司、机关党委、科技日报社有关负责同志，巡视工作联络组有关负责同志列席会议。
	王立山强调，中央和国家机关位居国家治理体系的中枢，是推动党中央治国理政、管党治党决策部署贯彻落实的领导机关，地位重要、责任重大。对中央和国家机关开展巡视，充分体现了习近平总书记和党中央的高度重视和关心爱护，是坚持和加强党的全面领导、推动履行职能责任的重要举措，是把严的基调一贯到底、纵深推进反腐败斗争的重要举措，是加强领导班子和干部人才队伍建设、推动高质量发展的重要举措。科技部党组要切实提高政治站位，深入领会党中央精神，坚决完成好党中央交给的巡视任务。
	王立山指出，中央巡视组将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的二十大和二十届一中、二中全会精神，认真落实二十届中央纪委二次全会部署，突出政治巡视定位，全面贯彻中央巡视工作方针，旗帜鲜明把“两个维护”作为根本任务，聚焦新时代新征程党的使命任务，紧盯权力和责任，紧盯“一把手”和领导班子，紧盯群众反映强烈的突出问题，紧盯巡视整改和成果运用，着力查找和纠正被巡视党组织履行职责中的政治偏差和突出问题，充分发挥政治巡视利剑作用。重点检查贯彻落实党的路线方针政策和党中央重大决策部署情况，突出对学习贯彻党的二十大精神情况的监督，了解加强政治建设、带头做到“两个维护”，履行核心职能责任、落实深化改革要求、推进治理体系和治理能力现代化，以及统筹发展和安全、防范化解重大风险等情况；检查落实全面从严治党“两个责任”情况，突出对“一把手”和领导班子的监督，深入查找关键岗位、重点领域的腐败问题；检查落实新时代党的组织路线情况，突出对领导班子和干部人才队伍建设、年轻干部教育管理和基层党建工作的监督；检查巡视发现问题整改落实和成果运用情况，突出对履行整改责任的监督。对主题教育检视问题和审计、财会、统计等其他监督发现问题的整改落实情况，巡视组也将结合实际纳入巡视监督检查。
	阴和俊表示，中央决定对科技部党组开展巡视，充分体现了以习近平同志为核心的党中央对科技工作的高度重视，是对科技部党组的一次全面“政治体检”，也是对科技部全体党员干部政治品格的一次思想淬炼和政治历练。科技部党组坚决拥护党中央决定，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，切实增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，把配合中央巡视作为当前一项重要政治任务，积极主动接受监督检查，全面落实巡视工作要求。党组和各级党组织要以这次巡视为契机，进一步增强全面从严治党的政治自觉，深入学习领会习近平总书记关于巡视工作和科技创新的重要论述，认真贯彻落实党的二十大精神，深化科技体制改革，对巡视发现的问题立行立改、真改实改，加快推进高水平科技自立自强。
	中央巡视组将在科技部工作2个月左右。巡视期间设专门值班电话：010-68025356，每天受理电话的时间为8:00至18:00；专门邮政信箱：北京市A04544信箱。巡视组受理信访时间截止到2023年12月20日。根据巡视工作条例规定，中央巡视组主要受理反映科技部党组领导班子及其成员、下一级党组织主要负责人和重点岗位人员问题的来信来电来访，重点是关于违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律等方面的举报和反映。其他不属于巡视受理范围的信访问题，将按规定由科技部和有关部门认真处理。【编辑:李岩】
</body><key_sentence>王立山指出，中央巡视组将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的二十大和二十届一中、二中全会精神，认真落实二十届中央纪委二次全会部署，突出政治巡视定位，全面贯彻中央巡视工作方针，旗帜鲜明把“两个维护”作为根本任务，聚焦新时代新征程党的使命任务，紧盯权力和责任，紧盯“一把手”和领导班子，紧盯群众反映强烈的突出问题，紧盯巡视整改和成果运用，着力查找和纠正被巡视党组织履行职责中的政治偏差和突出问题，充分发挥政治巡视利剑作用。阴和俊表示，中央决定对科技部党组开展巡视，充分体现了以习近平同志为核心的党中央对科技工作的高度重视，是对科技部党组的一次全面“政治体检”，也是对科技部全体党员干部政治品格的一次思想淬炼和政治历练。根据巡视工作条例规定，中央巡视组主要受理反映科技部党组领导班子及其成员、下一级党组织主要负责人和重点岗位人员问题的来信来电来访，重点是关于违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律等方面的举报和反映。党组和各级党组织要以这次巡视为契机，进一步增强全面从严治党的政治自觉，深入学习领会习近平总书记关于巡视工作和科技创新的重要论述，认真贯彻落实党的二十大精神，深化科技体制改革，对巡视发现的问题立行立改、真改实改，加快推进高水平科技自立自强。</key_sentence></doc>