<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2500</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-31/10103508.shtml</url><title>双方互动热络！朱立伦柯文哲开谈，岛内媒体人：应想想双方卡在哪里</title><datatime>2023-10-31 08:45:00</datatime><body>	【环球时报特约记者陈立非】台湾地区领导人选举进入倒计时，蓝白阵营的整合10月30日正式进入政党协商阶段，由国民党主席朱立伦与民众党主席柯文哲举行会谈。
	双方互动热络
	据台湾中时电子报30日报道，朱立伦与柯文哲当天上午一到现场就先握手致意，发表简短致辞后，便进入会议室进行会谈，以“建立联合政府的方式”“争取立委席位极大化”以及“最强在野候选人产生方式”作为讨论的三大重点。会后二人联合宣布四点共识：一是共同进行台湾第三波“民主改革”，避免“赢者全拿”；二是在两岸方面，恢复台海和平与稳定，并依据“两岸人民关系条例”重启两岸对话，持续推动交流，能源方面则共同主张“环境永续”“台湾安全”等原则目标；三是在现行体制下，进一步强化“立法院”的功能，“行政院长”应获得“立法院”多数支持，重要部会首长应赴“立法院”听证报告；四是两党同意在2024年选举中共同努力，发挥“一加一大于二”的功效，在“立委”席位上双方相互支持、将席位最大化。关于台湾地区领导人选举参选人产生方式则未达成共识。
	会后朱立伦称，由于时间有限，双方先针对理念、政见与“立委”席位进行协商，未来再针对台湾地区领导人选举的参选人进行讨论。柯文哲称，此次会议有很重要的意义，让大家知道合作还是比对抗好。当被问到是否同意“柯侯在同一张选票上”时，柯文哲回应称，双方若有个公平、可接受的合作办法，他可以接受。他说，他和朱立伦已达成共识，能解决的部分先解决，有些争议还没解决，要尊重当事人意愿，“不能在当事人缺席的情况下敲定”。国民党参选人侯友宜称，蓝白政党协商会议前后他都与朱立伦保持密切联系，大家的共同目标就是政党合作、完成政党轮替，“在选举、蓝白合作这局上，我绝对不会缺席”，当正、当副都可以，希望整个过程能快点进行，因为时间不等人。
	台民众最不希望赖当选
	根据台湾美丽岛电子报30日公布的最新民调，在三人角逐的情况下，民进党参选人赖清德的支持率为33.7%、侯友宜24.6%、柯文哲23.9%。与上个月相比，赖清德的支持率下降6.3个百分点，而侯柯均在上升。该民调同时显示，在“最不希望看到谁当选”一题中，赖清德以29.2%名列第一。
	面对朱柯会面及目前的选情变化，绿营有些气急败坏。民进党发言人张志豪30日称此次会议为“政治分赃戏码”，并怒批柯文哲29日晚“幽会”鸿海创办人郭台铭，30日约会国民党，游走于各个政党之间，政治操守令人瞠目结舌。
	前“立委”蔡正元认为，双方此次谈得“还算可以”。朱立伦说要结束民进党独大，达到这一目的没有第二条路，唯有蓝白合，此事是对朱侯柯三人的考验。云林县长张丽善称，两党主席能够坐下来谈，是非常大的进步，是非常理性的对话，符合全民期待，“有了第一步，后续乐观其成”。
	民众党南投县议员简千翔30日在县议会质询时将一幅写有“两岸和平，两党和解”字样的“蓝白太极图”赠予县长许淑华。他表示，超过六成岛内民众期待蓝白合，他送这幅太极图是希望从政党到地方都能够合作。许淑华回应称，不少民众认为现在的当局做得不够好，她也期盼蓝白能在两岸和平、政党和解的前提下，选出符合人民期待的领导人。
	最重要的问题悬而未决
	台湾联合新闻网30日直言，蓝白要不要共推正副台湾地区领导人选举候选人是最重要的，然而这一问题仍悬而未决。文章称，柯文哲一再强调相信数据，但他没有说的数据是：蓝白不合，柯文哲自己也无法赢得选举。这是不证自明的事实，柯文哲正因为明白他无法以一己之力击败赖清德，所以才会想方设法借国民党的资源为其所用。台湾东森新闻云30日公布的最新民调显示，若蓝白合破局，33.8%的受访者认为柯文哲应负最大责任，31.3%认为是朱立伦，第三是侯友宜16.3%。
	不过资深媒体人罗旺哲认为，柯文哲30日与朱立伦的互动相当热络，说明蓝白不是不能谈，应该好好想想双方到底卡在哪里。台湾《联合报》30日称，2024年选举可以说是岛内史上最复杂的一场选举，过去虽有政治意识形态较接近的“国亲合作”，但蓝白合作难度更高，也缺乏依循途径。从“黄金(黄珊珊、金溥聪)会谈”到“朱柯会”，可以说是一场大型政治实验。若谈成，后续如何确保稳扎稳打，并严防不再横生变量，都是难题；若谈不成，国民党也必须做好最坏的打算。文章称，政治有舍有得，侯友宜与柯文哲各有长短与盘算。蓝白双方谈判历经冲突与沟通，能否进入妥协并达成最后共识，谈判桌上的人都有责任。【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>国民党参选人侯友宜称，蓝白政党协商会议前后他都与朱立伦保持密切联系，大家的共同目标就是政党合作、完成政党轮替，“在选举、蓝白合作这局上，我绝对不会缺席”，当正、当副都可以，希望整个过程能快点进行，因为时间不等人。【环球时报特约记者陈立非】台湾地区领导人选举进入倒计时，蓝白阵营的整合10月30日正式进入政党协商阶段，由国民党主席朱立伦与民众党主席柯文哲举行会谈。不过资深媒体人罗旺哲认为，柯文哲30日与朱立伦的互动相当热络，说明蓝白不是不能谈，应该好好想想双方到底卡在哪里。台湾东森新闻云30日公布的最新民调显示，若蓝白合破局，33.8%的受访者认为柯文哲应负最大责任，31.3%认为是朱立伦，第三是侯友宜16.3%。</key_sentence></doc>