<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2508</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-31/10103474.shtml</url><title>财务公司有效服务实体经济 支持产业链平稳运行</title><datatime>2023-10-31 06:04:00</datatime><body>	财务公司有效服务实体经济
	日前，国家金融监督管理总局公布了《非银行金融机构行政许可事项实施办法》，自2023年11月10日起施行。《办法》结合近年修订的《企业集团财务公司管理办法》等文件，同步调整机构设立和股东准入条件，落实业务分级管理规定，完善财务公司专项业务准入条件。
	财务公司是企业集团中重要的金融机构，相比于其他金融机构，企业集团财务公司因身处集团内部，熟悉集团的发展战略与产业特点，信息获取能力强，因而在产融结合、服务实体企业上具有先天优势。近年来，财务公司注重产业链中企业与金融机构的协同融合，在产业链各主体间扮演着“黏合剂”的角色，促进了集团产业链上下游的融合发展。
	支持产业链平稳运行
	产业链上下游企业是一家集团与成员单位的重要客户来源，其金融需求能否得到有效满足，对于集团的发展至关重要，因而发展产业链金融服务能力是每家财务公司提升自身发展动能的必要抓手。多年来，在全行业的积极探索和相关政策的鼓励与引导下，财务公司为产业链上的各家公司提供金融服务的能力得到显著提升。
	据《中国企业集团财务公司行业发展报告(2022)》(以下简称《报告》)显示，2021年，财务公司产业链金融业务规模为3724.49亿元，同比增长9.76%。相关业内人士表示，财务公司通过产业链金融更好地服务了集团主业，改善了产业链上下游企业融资难融资贵的现状，促进了产业链整体健康发展。特别是在疫情冲击下，产业链金融业务为产业链的平稳运行提供了重要的支撑作用。
	产业链金融的一大主要目标就是帮扶小微企业，力争做好对集团上下游产业链内外金融服务的全覆盖，助力产业链良性健康发展。四川长虹集团财务有限公司就支持了很多在自己集团产业链上的高新技术企业。如四川长虹集团2021年并购的一家外部制造企业，其主营业务是废旧锂电池回收，在完成并购后将帮助长虹集团形成从上游锂电池制造到下游废旧电池回收的完整锂电产业链。
	记者在采访中了解到，该锂电池企业在初创期，由于业务规模相对较小，财务数据无法支撑外部银行授信条件，难以取得充足的资金支持。在公司提升产能的关键节点，长虹财务公司主动对接客户，上门提供定制化信贷解决方案，分别提供了数千万元的信贷和资金支持，保障了企业充足的流动性，支持其将更多资源投入到核心业务和拓展市场。
	长虹财务公司副总经理古晓彤介绍，该锂电池企业得到了充足的资金支持，逐步发展壮大，其后续金融需求也越来越多样化。为满足企业的长期发展，长虹财务公司进一步创新融资方案，根据市场情况，借助信用证、票据等金融工具，助力实现企业融资的多元化，持续降低企业运营成本。
	与此同时，长虹财务公司还借助自身优势，为成员单位提供及时有效的咨询服务，帮助企业成功申请政策奖补、对接外部低成本融资，支持企业创新发展，进一步降低了运营成本。相关数据显示，通过一系列扶持、合作，该锂电池制造企业经营效率得到极大提升，实现年化复合增长超30%，目前营收已超4亿元。
	“本着‘依托集团、服务产业’的经营方针，长虹财务公司正在逐步成为集团产业转型升级的助推器，助力集团新兴产业发展，特别是新能源、新材料、重点装备制造为代表的高新技术产业不断发展壮大，支持集团产业转型升级，实现高质量发展。”古晓彤说。
	提升数智化水平
	财务公司在经营发展中，信息化建设是重中之重，每一家财务公司成立之初首先需要考虑核心系统、财务系统的搭建。近年来，财务公司在司库系统、票据系统、监管报送系统、数据中台、智能机器人、智能服务、智能风控等诸多方面积极探索，有力提升服务集团、支持实体经济发展的能力。
	相关业内人士表示，近年来，在监管部门指导下，越来越多的财务公司加大了对金融科技的重视程度，在战略规划、组织架构、团队建设、经费投入、薪酬激励等方面进行了有益尝试。
	数据是财务公司重要的且并不体现在报表上的资产，数据中的内部数据是财务公司天然有别于其他金融机构的优势，集团对作为司库运营平台的财务公司往往赋予更多的数据权限。
	作为国内最早建立集团资金池的机构之一，四川长虹集团已经建立了国内资金池、外汇资金池和跨境人民币资金池。长虹财务公司信贷业务部兼金融同业部副部长袁锋介绍，长虹财务公司开展跨境资金池应用，成功搭建了外债放款共享通道，2022年协助成员单位通过跨境资金池通道发放外债1500万欧元、归还外债750万元，有效解决了成员单位外汇资金短缺、支付压力大等问题。
	此外，长虹财务公司还成功上线CIPS标准收发器，并通过CAMS系统完成首笔对外支付业务，成为全国首家将跨国公司跨境资金池与CIPS标准收发器对接的财务公司，也是中西部地区首家以API模式接入CIPS的财务公司。“该功能上线后，进一步提高了人民币结算效率，降低了结算成本，有力支持了集团公司跨境人民币业务的开展。”古晓彤表示。
	在当好集团数字化系统建设顾问上，东方电气财务公司积极作为。如开发实施票据、企业存款、同业存款、存贷款利息计提等数据接口，支付手段更全、监测分析数据更广，积极发挥金融专业优势，形成集团“票据池”建设方案、供应链金融服务建设方案。东方电气财务公司还上线新一代票据系统，完成新一代票据司库系统接口、定期与通知存款业务司库系统接口开发。
	对于集团的司库体系建设，东方电气财务公司也一直积极探索，已建成10多项关于司库管理的制度规范。截至目前，东方电气集团司库体系的11项功能已基本全部建成，全集团基本达到了国资委关于集团内部企业银行账户全部可视、资金流动全部可溯、归集资金全部可控的要求。
	东方电气财务公司党支部书记、总经理王成密表示，司库体系的搭建提升了整个集团和其成员单位的信息化管理水平，使企业之间真正实现互联互通，从而推动集团的管理效率最大化，使集团管理跃上新的台阶。但司库体系的搭建，集团内出现了不同系统间技术层面的接口融合问题，部分信息系统还需要不断升级改造，“这是一个需要不断磨合的过程，不过未来可期”。
	推动转型发展
	“《办法》的实施有利于推动公司转型发展，要求公司不断完善治理机制，强化全面风险防控，筑牢稳健发展根基。”王成密认为，《办法》的实施是监管部门对于强化金融监管、防控金融风险以及扩大对外开放决策部署的重要举措。通过强化监管，督促财务公司坚守主责主业、强化服务集团内部的定位，不断提升服务实体经济质效，实现高质量发展。
	王成密表示，财务公司应立足“服务实体经济”本源，聚焦资产配置、客户服务、司库管理、财务顾问等方面谋划转型。在面对供应链和融资租赁业务资质取消的节点，财务公司应积极防范金融风险，开发新产品、开拓新客户、开辟新业务，深挖集团内部客户，扩大内部贷款和贴现业务；积极拓展集团下游客户，大力开展买方信贷、买方付息业务，助力集团产品销售稳中有进。
	风险控制信息化、线上化、数字化，是助力财务公司转型升级、高质量发展的必然之路。随着金融机构业务非接触办理的增多，对财务公司风险控制提出了更大挑战，特别是信用风险、操作风险和市场风险加大，需要利用信息系统大数据技术来管控风险。
	业内人士表示，相对于方便获取的集团内部数据，外部数据则是财务公司与其他金融机构相比的劣势，财务公司难以获得集团外同行业企业数据。所以，更多地引入、利用外部数据，将是财务公司弥补短板、提升服务和风控能力的重要推力。
	以东方电气财务公司为例，该公司建立了风险定量指标体系，确定指标114项，设置红橙黄预警线，科学量化风险、监测风险。建立授信风险敞口量化模型，对企业风险敞口精准画像，优化评级指标、评分标准，更加适应行业变化和企业发展。建立针对投资风险的“总体止损”“分类止损”“紧急止损”三级机制，针对不同投资品种设立差异化止损量化指标和定制差别化管理流程。同时，公司还搭建了“一制度、两库、三清单”管理体系，每年开展全员合规测试、合规承诺、合规宣誓、合规案例警示教育。其“合规管理生态圈”建设获得集团和监管机构的肯定认可。
	“高效运营的系统是风险管理数智化的载体。”东方电气财务公司党支部副书记、副总经理刘静竹表示，近年来，东方电气财务公司依托成熟的核心系统，利用先进的信息技术，逐步建立起集团司库管理系统，将资金集中管理向金融资源集中管理转型，辅助集团对金融资源“看得见、管得住、调得动、用得好”。同时，公司持续优化电子票据服务系统，分批接入新一代票据业务系统，对传统电票的签发和流转形式优化升级，并前移风险关口，加强综合防控，为实体企业生产经营注入新的动力。
	武亚东【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>相关业内人士表示，财务公司通过产业链金融更好地服务了集团主业，改善了产业链上下游企业融资难融资贵的现状，促进了产业链整体健康发展。近年来，财务公司在司库系统、票据系统、监管报送系统、数据中台、智能机器人、智能服务、智能风控等诸多方面积极探索，有力提升服务集团、支持实体经济发展的能力。产业链上下游企业是一家集团与成员单位的重要客户来源，其金融需求能否得到有效满足，对于集团的发展至关重要，因而发展产业链金融服务能力是每家财务公司提升自身发展动能的必要抓手。东方电气财务公司党支部书记、总经理王成密表示，司库体系的搭建提升了整个集团和其成员单位的信息化管理水平，使企业之间真正实现互联互通，从而推动集团的管理效率最大化，使集团管理跃上新的台阶。</key_sentence></doc>