<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>251</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-19/10096571.shtml</url><title>中央第一巡视组巡视中国五矿集团有限公司党组工作动员会召开</title><datatime>2023-10-19 01:51:00</datatime><body>	根据党中央关于巡视工作统一部署，近日，中央第一巡视组巡视中国五矿集团有限公司党组工作动员会召开。中央第一巡视组组长崔鹏作了动员讲话，对深入学习贯彻习近平总书记关于巡视工作重要讲话精神，扎实开展巡视工作提出要求。中国五矿集团有限公司党组书记、董事长翁祖亮主持会议并讲话。
	中国五矿集团有限公司党组领导班子成员，中央第一巡视组、中央巡视办有关同志出席会议；中国五矿集团有限公司外部董事，高管，总部各部门领导班子成员，党组巡视组组长，各直管企业党政主要负责人，纪检监察组、党组组织部、党组巡视办有关人员列席会议。
	崔鹏强调，国有企业是中国特色社会主义的重要物质基础和政治基础，是我们党执政兴国的重要支柱和依靠力量。二十届中央第二轮继续安排对中管企业开展巡视，充分体现了习近平总书记和党中央的高度重视和关心爱护，是坚持和加强党的全面领导、促进企业履行职责使命的重要举措，是把严的基调一贯到底、纵深推进反腐败斗争的重要举措，是加强企业领导班子和干部人才队伍建设、推动高质量发展的重要举措。中国五矿集团有限公司党组要切实提高政治站位，深入领会党中央精神，坚决完成好党中央交给的巡视任务。
	崔鹏指出，中央巡视组将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的二十大和二十届一中、二中全会精神，认真落实二十届中央纪委二次全会部署，突出政治巡视定位，全面贯彻中央巡视工作方针，旗帜鲜明把“两个维护”作为根本任务，聚焦新时代新征程党的使命任务，紧盯权力和责任，紧盯“一把手”和领导班子，紧盯群众反映强烈的突出问题，紧盯巡视整改和成果运用，着力查找和纠正被巡视党组织履行职责中的政治偏差和突出问题，充分发挥政治巡视利剑作用。重点检查贯彻落实党的路线方针政策和党中央重大决策部署情况，突出对学习贯彻党的二十大精神情况的监督，了解坚持和加强党对国有企业的全面领导，履行主责主业、推动高质量发展，统筹发展和安全、防范化解重大风险，巩固深化国企改革，提升公司治理水平等情况；检查落实全面从严治党“两个责任”情况，突出对“一把手”和领导班子的监督，深入查找国企领域腐败问题；检查落实新时代党的组织路线情况，突出对领导班子和干部人才队伍建设、年轻干部教育管理和基层党建工作的监督；检查巡视发现问题整改落实和成果运用情况，突出对履行整改责任的监督。对主题教育检视问题和审计、财会、统计等其他监督发现问题的整改落实情况，巡视组也将结合实际纳入巡视监督检查。
	翁祖亮表示，中央巡视组对中国五矿集团有限公司党组开展常规巡视，充分体现了以习近平同志为核心的党中央对中国五矿的关怀厚爱。要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入落实习近平总书记关于巡视工作的重要论述，切实提高政治站位，深刻认识中央巡视重大意义，把接受巡视监督作为坚决捍卫“两个确立”、坚决做到“两个维护”的具体行动，把支持配合巡视工作作为当前的重大政治任务，由衷欢迎巡视组开展宝贵“政治体检”。要切实扛起政治责任，严守纪律要求，全方位全过程支持配合巡视工作，强化同题共答。要以此次巡视为重要契机，主动把握发展机遇，强化以巡促改、以巡促建、以巡促治，努力践行“矿业报国、矿业强国”初心使命，为建设世界一流金属矿产企业集团提供强大动力。
	中央巡视组将在中国五矿集团有限公司工作2个月左右。巡视期间设专门值班电话：010-66019971，每天受理电话的时间为8:00至18:00；专门邮政信箱：北京市西城区A03549信箱。巡视组受理信访时间截止到2023年12月20日。根据巡视工作条例规定，中央巡视组主要受理反映中国五矿集团有限公司党组领导班子及其成员、下一级党组织主要负责人和重点岗位人员问题的来信来电来访，重点是关于违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律等方面的举报和反映。其他不属于巡视受理范围的信访问题，将按规定由中国五矿集团有限公司和有关部门认真处理。【编辑:李岩】
</body><key_sentence>崔鹏指出，中央巡视组将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的二十大和二十届一中、二中全会精神，认真落实二十届中央纪委二次全会部署，突出政治巡视定位，全面贯彻中央巡视工作方针，旗帜鲜明把“两个维护”作为根本任务，聚焦新时代新征程党的使命任务，紧盯权力和责任，紧盯“一把手”和领导班子，紧盯群众反映强烈的突出问题，紧盯巡视整改和成果运用，着力查找和纠正被巡视党组织履行职责中的政治偏差和突出问题，充分发挥政治巡视利剑作用。根据巡视工作条例规定，中央巡视组主要受理反映中国五矿集团有限公司党组领导班子及其成员、下一级党组织主要负责人和重点岗位人员问题的来信来电来访，重点是关于违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律等方面的举报和反映。要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入落实习近平总书记关于巡视工作的重要论述，切实提高政治站位，深刻认识中央巡视重大意义，把接受巡视监督作为坚决捍卫“两个确立”、坚决做到“两个维护”的具体行动，把支持配合巡视工作作为当前的重大政治任务，由衷欢迎巡视组开展宝贵“政治体检”。翁祖亮表示，中央巡视组对中国五矿集团有限公司党组开展常规巡视，充分体现了以习近平同志为核心的党中央对中国五矿的关怀厚爱。</key_sentence></doc>