<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2516</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-31/10103465.shtml</url><title>古城藏珍 滕韵绵长</title><datatime>2023-10-31 04:44:00</datatime><body>	古城藏珍滕韵绵长(你所不知道的一级馆)
	山东滕州，古为三国五邑之地、文化昌明之邦。这里是新石器时代北辛文化的命名地，是奚仲、墨子、鲁班等历史名人的故里，留下了大批璀璨的文物古迹。
	滕州市博物馆的前身始建于20世纪50年代。2020年初，滕州市博物馆新馆建成并对外开放，成为展示滕州历史文化的重要窗口。馆内藏品5.2万余件(套)，其中国家一级文物56件，北辛文化文物、商周青铜器、玉器为馆藏特色，尤以数量众多、纹饰精美、铭文丰富的商周青铜器享誉全国。
	新馆基本陈列由“文明曙光”“三国五邑”“泱泱汉风”“滕韵绵长”“峥嵘岁月”五部分组成，介绍了从新石器时代早期到解放战争时期滕州的发展史。此外，还基于馆藏精品开设了4个专题展厅“赫赫青铜”“镜鉴古今”“陶风瓷韵”“玉蕴华章”。
	史前文化悠久灿烂
	走进滕州市博物馆二层大厅，一幅紫铜壁画映入眼帘。壁画上展现了9个历史场景——北辛先民、奚仲造车、玄鸟生商、止楚攻宋、班门弄斧、文公问政、焚券市义、毛遂自荐、叔孙制礼，将滕州历史和重要文物串联起来。
	新石器时代山东地区的原始居民是东夷人，他们创造了灿烂的史前文化。滕州地区史前文化发展脉络十分清晰，北辛文化、大汶口文化、龙山文化、岳石文化一脉相承。北辛文化因1964年发现于滕县(今滕州市)官桥镇北辛遗址而得名，距今7500年—6100年左右。
	展厅里通过文物展示和场景复原的形式呈现了北辛先民的生活：他们住在半地穴式房屋里，主要种植粟类粮食作物，生产方式除了农耕还有采集、捕猎、驯养家畜等。北辛文化遗存中发现了大量石、骨、角、牙等加工而成的生产工具。先民们用石铲、鹿角锄等翻土松土，用石刀、石镰等收割庄稼、采集果实，用镞、矛等狩猎，用网捕鱼，用石磨盘、石磨棒、石杵等加工食物。
	北辛文化时期的生活用具包含各种陶器，如陶鼎、陶钵、陶釜、陶鬲、陶纺轮等。“陶盖鼎是北辛文化最具代表性的器物，由盖、腹、足三部分组成，腹部盛放食物，足部可以生火，盖子起到保温作用，是做饭用的炊具。”讲解员介绍，滕州市博物馆藏有一件保存完好的北辛文化陶盖鼎，为夹砂陶质，口微敛，腹微鼓，口外侧饰一周锯齿状窄锥纹，口外沿有4个对称的小鼻，底部有3个锥形足。
	大汶口文化因首先发现于山东泰安大汶口遗址而得名，距今6300年—4600年左右。滕州地区有多处大汶口文化遗址，东沙河镇岗上遗址是其中一处重要遗址，出土了大批陶器、玉器等。中心展柜陈列着岗上遗址出土的大汶口文化人面纹玉饰，这是迄今发现的时代最早的人面纹玉饰，玉质深褐色，器体扁平，近方形，正面以阴线刻画头形和五官，橄榄形眼眶内有横线作目，三角形鼻，短横线为口，面部表情平和；玉饰背面有一脊，脊上穿孔，可供佩戴。
	承接大汶口文化的是龙山文化，以高超的制陶工艺闻名。此后便是岳石文化，为铜石并用的时期。展厅里展示了龙山文化黑陶鼎、岳石文化双孔石刀和亚腰石斧等代表性器物。
	三国五邑佳话流传
	夏商周时期，滕州地区分布着不少古国古城。除了滕、薛、郳三国之外，还有灵邱、昌虑、欢城、戚城和湖陵(一说郁郎)等城邑，被称为“三国五邑”。
	据古籍记载，“滕”是古代东夷炎族后裔，炎黄之战后，炎帝大败，黄帝率族东来，封其第十子于此，以地名为国名，立滕国。西周初年，周武王封同父异母的弟弟错叔绣于此，建立了姬姓滕国，史称“叔绣封滕”。
	“这3件青铜器是1978年在姜屯镇庄里西村一座古墓中发现的，分别为1件铜鬲、2件簋，都带有铭文，其中鬲上的铭文为‘吾乍(作)滕公宝尊彝’。从形制、纹饰和铭文来看，三器为西周早期器物。”讲解员介绍，“滕”铭铜器的发现，揭开了滕国的神秘面纱。
	中心展柜展出滕州市博物馆的镇馆之宝——滕侯鼎。它是滕国国君祭祀用的礼器，通高27厘米，子母口加盖，盖上置4个卷龙状小钮，盖及口沿下饰夔龙纹、鸟形纹各一周，腹饰饕餮兽面纹4组，足饰蝉纹及卷云纹。盖、器内底部分别铸铭文2行6字——“滕侯作宝尊彝”。此鼎铜质精良、纹饰华丽、铭文清晰，代表了西周早期滕国青铜铸造的最高水平。
	“这件珍贵的文物，当年差点被当作废品卖掉。”讲解员对记者讲述了滕侯鼎被发现的故事：1982年3月，庄里西村一个村民在田里干活时，挖到一座古墓。他将墓中挖出的6件青铜器带到废品收购站，所幸废品收购站的工作人员一眼看出这是文物，当即打电话通知文物保护部门。考古人员赶到现场后，对古墓进行抢救性清理挖掘，出土文物20余件。
	考古研究表明，庄里西村是滕国贵族集中埋葬之地，自西周早期一直延续至战国早期。展厅中展示了庄里西村发现的一系列文物：青铜匜和青铜盘是成套的盥洗用具；青铜面具透雕张口瞪目的兽面，是巫术活动的道具；彩绘龙形耳陶簋和凤形耳陶簋造型独特，为祭祀用品；战国骨梳梳齿细密，梳背上雕刻两只展翅欲飞的瑞鸟，工艺精湛。
	据《左传》记载，滕国面积只有方圆50里，这样一个小国却能延续700多年，令人惊叹。滕国历代国君积极推行强国之策，尤其是战国时期的滕文公采纳孟子的治国思想，法先王、行仁政、施善教，政绩斐然。滕国被誉为“善国”，慕名来滕定居者络绎不绝。展厅里再现了滕文公向孟子问政的场景，展板上介绍了有关“善国”的5个历史故事。
	薛国建立于夏代，至战国中期为齐国所灭，历时约1700年，是先秦时期享国时间最长的方国之一。据史籍记载，夏禹时，奚仲为车正，受封于薛；商初，薛国国君仲虺任商汤之左相；西周时期，妊畛承薛，传国31世。公元前321年，齐威王将占领的薛地封给少子田婴，妊氏薛国由此变为田氏薛郡。田婴去世后，其子田文(孟尝君)继承薛地。孟尝君在此广纳门客，留下了焚券市义、狡兔三窟、鸡鸣狗盗等历史故事。
	滕州境内发现了薛国故城遗址、大康留遗址、前掌大遗址等薛国遗迹。大康留、吕楼、轩辕庄等地出土的商代铜器证明，最迟在商代中期，商文化已东进至滕州地区。
	前掌大遗址位于官桥镇前掌大村，西距薛国故城约1公里，为商末周初薛国贵族墓地。展柜里展出了前掌大遗址出土的珍贵文物，有铜簋、铜爵、铜觯、石犀牛、骨管等，勾勒出商末周初薛国的繁荣景象。
	金玉满堂熠熠生辉
	在“赫赫青铜”展厅，可以看到各种形制的青铜礼器、食器、酒器，成套编钟、编磬等乐器，还有青铜兵器和车马用具等，蔚为壮观。这个展厅里有一件名为“不其簋”的珍品，引起了记者的注意。
	此簋1980年发现于城郊乡后荆沟村，器内底部铸文151字，器盖有铭文31字。考古人员发现，器身的铸造工艺比器盖精细，纹饰有区别，铭文内容也大不相同。器内铭文记述了猃狁进犯周人西部边境，“不其”受命与之作战，获胜后得到赏赐。考古人员想起中国历史博物馆(现为中国国家博物馆)收藏的一件簋盖上有类似内容的铭文，经过比对发现，这件簋盖的形态、纹饰与不其簋器身的风格十分相似，盖上的文字仅比器身铭文多1个字，个别字写法略有不同，簋盖口径与不其簋器身的口径完全吻合。由此可知，这件簋盖应为不其簋原配器盖。
	据《史记》记载，秦庄公名其；“不”在商周青铜器铭文中常作助词，与“大”相似，有褒奖的意思。因此，不其簋的主人很有可能就是秦庄公。秦庄公破西戎(即猃狁)后，受到周王封赏，秦国由此走上了强国之路。
	“玉蕴华章”展厅展示了自大汶口文化时期、商周时期至清代的玉器精品。其中有一件西周夔龙纹玉佩格外精美。此器为青白玉制成，大体呈璜形，两端分叉，外弧边有4个扉牙，内弧边有3个扉牙，内外扉牙交错分布，倾斜方向相反，颇具动感。双面雕刻相同的纹饰，两端为螭龙纹，中部为相缠的龙身。器身两端各有一孔。专家认为此器是玉环的改制件，造型和纹饰体现了海岱地区文化特色。
	(人民日报海外版陆培法)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>馆内藏品5.2万余件(套)，其中国家一级文物56件，北辛文化文物、商周青铜器、玉器为馆藏特色，尤以数量众多、纹饰精美、铭文丰富的商周青铜器享誉全国。北辛文化因1964年发现于滕县(今滕州市)官桥镇北辛遗址而得名，距今7500年—6100年左右。中心展柜陈列着岗上遗址出土的大汶口文化人面纹玉饰，这是迄今发现的时代最早的人面纹玉饰，玉质深褐色，器体扁平，近方形，正面以阴线刻画头形和五官，橄榄形眼眶内有横线作目，三角形鼻，短横线为口，面部表情平和。考古人员发现，器身的铸造工艺比器盖精细，纹饰有区别，铭文内容也大不相同。</key_sentence></doc>