<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2518</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-31/10103463.shtml</url><title>携手并进，让共赢蛋糕更大更甜</title><datatime>2023-10-31 04:41:00</datatime><body>	携手并进，让共赢蛋糕更大更甜(见证十年，“一带一路”风华正茂⑩)
	金秋十月，第三届“一带一路”国际合作高峰论坛在北京成功举行，来自151个国家和41个国际组织的代表来华参会，各方共形成了458项成果。共建“一带一路”展现出的巨大感召力和全球影响力，源自贸易和投资领域一个又一个实实在在的商机。
	从活力四射的创业团队，到年逾古稀的海外华商，再到技术精湛的制造巨头，更多亲历“一带一路”辉煌十年的市场主体，正满怀信心地站上新的起点、创造新的精彩。
	在沙特建立物流配送网络——
	“这里的商机，太多了”
	每个季度飞回上海开会，是王子杰难得的回国机会。这个来自辽宁朝阳的小伙子，平日大部分时间在沙特阿拉伯各处奔波。他的主要任务，就是在当地打通“最后一公里”，提供物流配送服务。
	王子杰所在的极兔速递有限公司成立于2015年。最初，其主要面向马来西亚、印度尼西亚、菲律宾等国从事电子产品的配送服务。随着“一带一路”建设走向深入，企业的快递业务在东南亚市场很快处于领先地位。“设施联通促进贸易畅通，贸易畅通要求设施联通”，让这家民营企业看到了更广阔的天地。
	2021年6月，沙特启动“运输和物流战略”，希望通过将沙特打造为连接三大洲的物流枢纽，促进经济发展。正是这一年，王子杰作为极兔沙特运营总监到中东地区拓展业务。
	“一方面，沙特居民消费能力强，但电商渠道的市场渗透率不足20%。随着网上购物者越来越多，对物流配送的要求必然越来越高。另一方面，在共建‘一带一路’的大背景下，中沙两国近十年来在基础设施建设方面合作速度加快，这为快递物流业发展提供了条件。”王子杰说。
	在沙特快速建立起高效的物流配送体系，要克服的难题可不少。
	首先，仓库选址就颇费脑筋。“在人口密集的区域设置一些仓库，可以有效降低配送距离，缩短配送时间。但利雅得主城区没有仓储用地规划，仓库建设只能在稍远一些的郊区进行。”王子杰说，项目团队经过半年多的摸索与洽谈，终于在利雅得东南郊选定了一块空地。“别看这块地离机场远了一点，但其他方面比较符合要求。毕竟市场不等人，我们得先把业务做起来！”他说。
	仓库位置选定，设备布置又面临新挑战。原来，智能化分拣设备对网速要求比较高，而仓库所在地区网络设施不足，重新拉光纤需要向当地政府部门单独申请牌照。在共建“一带一路”背景下，当地政府部门对中国企业非常支持。尽管涉及的审批部门较多，但还是积极帮助极兔速递在项目投产前顺利实现光纤网络覆盖。
	在王子杰和外国同事们的共同努力下，极兔速递仅用3年多的时间，就在沙特建立了全国性的自有配送网络和本地化的仓储系统，末端配送已经实现沙特全境覆盖。“沙特客户在网上下单买一台中国手机，以前可能需要几周甚至两三个月才能收货，现在一周左右就可以了。今年4月，我们的快递单量同比增幅超过50%！”王子杰说。
	“‘一带一路’倡议与‘沙特2030’愿景高度契合，两国近年来在多领域合作实现了优势互补和共同发展，极大惠及了两国人民的生活。”沙特驻华大使阿卜杜拉赫曼·哈勒比在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛期间的话，让王子杰和同事们很有同感。
	如今，极兔速递将目光投向了更远的地方。接下来，企业将以沙特、阿联酋为基础，进一步扩大快递网络的覆盖面。“原来，我以为出国工作两三年就可以回去。现在看，这里的商机，太多了！”王子杰说。
	泰国华裔“老广交”有了新任务——
	“明年带更多年轻人来中国谈生意”
	在曼谷的五金行业里，文锡伟是一个响当当的名字。凭借着多年参加中国各类贸易洽谈会的经验，文锡伟帮助不少泰国客商与中国供应商搭建了合作桥梁。在他的家里，存放着厚厚一叠卡片，有些已经略微泛黄。这些请帖、来宾证、参会卡，记录了他的一次次经贸之旅。
	“第三届‘一带一路’国际合作高峰论坛和第134届广交会都在10月份举办，盛况空前！要不是忙于唐人街的活动，我这会儿早在琶洲展馆里转悠了。”别看文锡伟今年已经76岁，但只要一谈到做贸易，他那股劲头不减当年。
	文锡伟早些年从事五金生意。中国改革开放之初，他就跑来参加广交会。当时很多国内企业对海外市场不了解，生产的产品常常难以匹配海外消费者的采购需求。文锡伟起初并没赚到什么钱。但凡事都有两面性，正是在采购五金工具过程中积累起的经验，为他后来带领其他泰国客商来华采购乃至抢抓“一带一路”商机奠定了基础。
	“像羊角锤、麻花钻、篱笆网这样的五金工具，在泰国乃至整个东南亚都有很大需求。广交会提供了供需双方直接对话的机会，不仅在会场内，更在会场外。”文锡伟说，自己常常在中国的外贸展会上筛选潜在的合作企业，展览结束后再亲自赴企业实地考察，深度洽谈合作。
	一回生，二回熟，三回轻车熟路。久而久之，文锡伟对哪家工厂擅长生产什么产品、不同产品应该怎么定价等摸了个门儿清。“订购中国货，就找文锡伟。”越来越多的泰国商家开始请文锡伟组团参加广交会。
	原本，文锡伟想，带着大家去几次，他们就能找到门路，不用总麻烦自己这个“拐杖”。但事实恰好相反，最近这几年打电话请文锡伟“出山”的人反而更多了。求助者们的关注点也不再局限于五金工具，小到花园凉伞，大到炼钢产线，无所不包。
	“这十年来，‘一带一路’建设持续深入，中国和整个东南亚的经贸联系更加密切了。就拿曼谷来说，在医疗、交通、市政等很多领域，中国企业和中国产品都比以前多了。更多泰国朋友希望我发挥好桥梁纽带作用，帮他们尽快了解中国供应商的情况。”文锡伟介绍。
	第134届广交会，第一期境外采购商线下到会超10万人，其中来自共建“一带一路”国家的采购商就有近7万人，比第133届同期增长65.2%；第二期进口展，吸引来自29个国家和地区的202家企业参展，约54%的企业来自“一带一路”共建国家……这些数字，让文锡伟倍感振奋。
	“共建‘一带一路’不仅增加了东南亚与中国的贸易机会，而且还打通了中东、欧洲、非洲、拉美等更多地区之间的贸易通路，这可是巨大的商机和红利。如今，很多泰国朋友已经让子女接手了生意。这些年轻人虽然在电子商务方面很熟练，但更希望我带着他们到中国与供应商深入交流。”文锡伟说，自己正在盘算着下一届广交会的行程。“明年，我要带更多年轻人来中国谈生意。”
	将中国的“灯塔工厂”复制到印尼——
	“从贸易到投资，大家更好地融合在一起”
	今年10月2日，作为十年来“一带一路”标志性项目之一的雅万高铁正式启用。这意味着，原本3个多小时的车程，现在40多分钟就能到达。
	三一重工印尼大区总经理崔祚深感自豪。他告诉记者，雅万高铁的建设背后，是500多台三一重工装备追星逐月、火热施工的身影，更是中国制造沿着“一带一路”走向世界的又一次成功实践。
	“我统计了一下，雅万高铁建设高峰期，三一提供的设备包括150多台挖掘机、60多台旋挖钻、50多台起重机、150多台搅拌车、20多套搅拌站和30多台泵车拖泵等。这些功能强大的中国装备，负责全线土方及隧道作业、混凝土运输及泵送、灌注桩和吊装施工等。”崔祚说。
	中国制造在世界舞台上展现的实力，不光体现在数量，更体现在质量上。雅万高铁施工过程中的很多难题就是由三一重工这些装备攻克的。
	比如，雅万高铁11号隧道的岩层硬度高达120兆帕，常规设备无法处理。施工方专门采购了三一STR318H掘进机。该设备重达115吨，干起活儿来也是很“头铁”：不仅每天可以运行20小时以上，而且即便在岩石硬度偏高的情况下，平均每日掘进深度也可超过5.5米。设备到位后，隧道施工难题迎刃而解。
	眼下，崔祚正参与另一项重要的任务——三一印尼“灯塔工厂”建设。
	据了解，“灯塔工厂”距离印尼首都雅加达70公里，总面积10万平方米，是按照工业4.0标准设计及建设的三一首座海外“灯塔工厂”，充分融合了三一国内40多家灯塔工厂的成功经验，在制造过程中贯穿了工业4.0智能化、柔性化、绿色生产的概念。其中，一期建成后具备年产3000台挖掘机的能力，二期还将逐步导入宽体车生产。
	“印尼作为东南亚最大的经济体之一，在矿山开采、交通基建等领域正处于快速发展阶段。同时，印尼工业基础薄弱，大部分机械设备需要依赖进口。此时，我们将国内最先进的智能工厂复制到印尼，有利于中国装备进一步走向世界，而且本土化经营还将为印尼带去大量技术、经验、税收和就业岗位。从贸易到投资，大家更好地融合在一起。”崔祚说，自己正琢磨着，灯塔工厂完全建成后，就组织印尼员工来中国参观。
	在位于湖南长沙的三一产业园18号智能工厂前，一块“三一要成为‘一带一路’的领军企业”的巨幅牌匾引人注目。在崔祚的计划里，这是一个必须请印尼员工“打卡”的地方。他的希望和很多人一样：大家在“一带一路”携手并进，让共赢蛋糕更大更甜。
	(人民日报海外版王俊岭)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>“共建‘一带一路’不仅增加了东南亚与中国的贸易机会，而且还打通了中东、欧洲、非洲、拉美等更多地区之间的贸易通路，这可是巨大的商机和红利。凭借着多年参加中国各类贸易洽谈会的经验，文锡伟帮助不少泰国客商与中国供应商搭建了合作桥梁。他告诉记者，雅万高铁的建设背后，是500多台三一重工装备追星逐月、火热施工的身影，更是中国制造沿着“一带一路”走向世界的又一次成功实践。”文锡伟说，自己常常在中国的外贸展会上筛选潜在的合作企业，展览结束后再亲自赴企业实地考察，深度洽谈合作。</key_sentence></doc>