<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>252</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-19/10096566.shtml</url><title>（“一带一路”高峰论坛）国际人士关注习近平演讲：八项行动描绘金色十年路线图</title><datatime>2023-10-19 01:22:00</datatime><body>	中新社北京10月18日电题：国际人士关注习近平演讲：八项行动描绘金色十年路线图
	中新社记者薄雯雯郎佳慧刘超张焕迪
	第三届“一带一路”国际合作高峰论坛18日开幕，中国国家主席习近平出席开幕式并发表主旨演讲。
	在演讲中，习近平宣布中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动。多位外方与会代表在接受中新社记者采访时表示对此印象深刻，并认为演讲为共建“一带一路”指明了未来方向。
	八项行动推动务实合作
	“我很高兴地看到习主席在第一项行动中指出，中方将参与跨里海国际运输走廊建设。”格鲁吉亚经济和可持续发展部副部长根纳季·阿尔韦拉泽(GenadiArveladze)表示，格鲁吉亚是该走廊的主要获益者之一，该举措意味着更多贸易流动与商品将通过这条走廊。
	千年项目南亚前瞻网络高级研究员阿桑加(AsangaAbeyagoonasekera)指出，中方提出的八项行动对于支持高质量共建“一带一路”非常重要。斯里兰卡是受益于“一带一路”互联互通的典型案例，随着该国公路和铁路运输条件的改善，给当地经济和民生带来了实实在在的好处。
	阿桑加还表示，中国是唯一一个能够在全球范围内提供如此大规模基础设施合作的国家，中巴经济走廊、科伦坡港口城等共建项目取得的成就证明了这一点。
	携手同行共谋发展
	“世界好，中国才会好；中国好，世界会更好”“只有合作共赢才能办成事、办好事、办大事”......马来西亚交通部长陆兆福援引讲话内容说，在全球面临各种挑战的背景下，中国站出来说要与发展中国家合作值得赞赏。“只有通过合作，大家都一起发展，才能够确保世界和平。”
	“每个国家都盼望经济发展，人民生活能够改善。马来西亚参与‘一带一路’也是因为相信通过合作才能实现发展。我们有信心，随着‘一带一路’不断发展，每个共建国家都会从中获益。”陆兆福说。
	瑞典“一带一路”研究所副所长侯赛因·阿斯卡里(HusseinAskary)表示，演讲化解了部分人士对“一带一路”的质疑。“一些西方媒体说‘一带一路’将缩小规模，但演讲明确指出共建‘一带一路’坚持共商共建共享，中国将会与其他国家一道加强互联互通建设、增加投资、开展务实合作。”
	世界土耳其商务理事会—中国事务顾问法陆克(AhmetFarukIsik)说，从一大批“一带一路”共建合作和投资项目可以看出，“一带一路”倡议是一个开展务实合作的良好平台。此外，贸易畅通促进了民心相通，更是架起了各国对话交流的桥梁。
	描绘金色十年路线图
	“演讲对‘一带一路’倡议过去十年取得的成就作出了令人印象深刻的总结，并为未来指明了方向。”阿斯卡里指出，“一带一路”不仅是中国的倡议，更是属于全球的倡议。
	英国“社会主义中国之友”网站联合编辑贝内特(KeithBennett)同样表示，习主席提出的八项行动是未来共建“一带一路”的路线图，这些具有里程碑意义的举措对于建设一个开放包容、互联互通、共同发展的世界具有重要意义。
	“为了推动世界现代化进程，他宣布为世界带来一系列利好举措。例如，中国国家开发银行、中国进出口银行将各设立3500亿元人民币融资窗口，丝路基金新增资金800亿元人民币。”贝内特说，正如习主席在演讲中所说“中国对外开放的大门越开越大”，他将中国的发展与全球化进程紧密联系在一起。
	保加利亚“一带一路”全国联合会主席扎哈里·扎哈里埃夫(ZahariZahariev)表示，“一带一路”倡议的第一个十年已描绘出许多重要元素，而在接下来的十年将勾勒出更多细致的花纹。(完)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>英国“社会主义中国之友”网站联合编辑贝内特(KeithBennett)同样表示，习主席提出的八项行动是未来共建“一带一路”的路线图，这些具有里程碑意义的举措对于建设一个开放包容、互联互通、共同发展的世界具有重要意义。“一些西方媒体说‘一带一路’将缩小规模，但演讲明确指出共建‘一带一路’坚持共商共建共享，中国将会与其他国家一道加强互联互通建设、增加投资、开展务实合作。世界土耳其商务理事会—中国事务顾问法陆克(AhmetFarukIsik)说，从一大批“一带一路”共建合作和投资项目可以看出，“一带一路”倡议是一个开展务实合作的良好平台。第三届“一带一路”国际合作高峰论坛18日开幕，中国国家主席习近平出席开幕式并发表主旨演讲。</key_sentence></doc>