<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2523</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-31/10103456.shtml</url><title>纪检监察机关做实做细驻点监督 延伸触角强化纪律教育</title><datatime>2023-10-31 04:06:00</datatime><body>	“政府采购项目履约验收不规范，存在监管人员履职不到位问题……”近日，在浙江省杭州市生态环境局钱塘分局驻点监督反馈会上，钱塘区纪委监委派驻第二纪检监察组向该局党组反馈了问题整改清单。驻点监督以来，该纪检监察组通过查阅台账、人员谈话、现场检查等方式，对驻点单位开展全覆盖监督检查，形成问题清单，督促整改落实。
	二十届中央纪委二次全会指出，把日常监督做细做实，使监督常在、形成常态。驻点监督是突出政治监督、强化日常监督的重要举措，各地纪检监察机关持续深化驻点监督，延伸监督触角，督促党员领导干部将铁的纪律转化为日常习惯和自觉遵循。
	为破解日常监督面广点多、力度渗透不足问题，杭州市纪检监察机关积极探索驻点监督方式方法，集中时间、集中人员、集中办公“嵌入”被监督单位，通过“听、看、谈、访、查”开展常态化监督，并将驻点范围延伸至二级单位，实现日常监督提质增效。
	近日，贵州省纪委监委第六监督检查室、驻省国资委纪检监察组和驻点企业纪委成立联合监督工作组，进驻贵州民航集团开展驻点监督。该省纪委监委深化“全周期闭环管理”机制，入驻前，围绕聚焦贯彻执行中央八项规定精神、乡村振兴领域不正之风和腐败问题专项整治等5项重点制定工作方案；入驻时，规定时间集中优势兵力，采取“四不两直”方式开展工作，重点监督企业领导班子成员履职情况，精准掌握被监督单位日常工作真实情况；入驻后，及时反馈发现问题，深入剖析问题根源，制发纪检监察建议，压紧压实整改责任。
	驻点调研是开展驻点监督的重要方式之一，有利于提升监督的精准性、针对性和实效性。黑龙江省纪委监委驻省农业农村厅纪检监察组日前成立专题调研组，深入省农科院及其直属单位开展驻点监督调研。该纪检监察组通过“谈、问、查、评”等方式，调研了解驻点监督单位贯彻落实党中央重大决策部署、落实全面从严治党主体责任等方面内容。聚焦驻点发现的问题，制发纪检监察建议，跟踪督促落实整改。
	不久前，重庆市纪委监委第一监督检查室会同驻市司法局纪检监察组深入开展驻点调研、现场核查，对问题集中单位开展“回头看”。聚焦调研发现的个别驻点监督单位存在“好人主义”、以权谋私行为隐蔽等问题，有针对性地建议相关单位党委和监狱纪委组建监督员队伍，每季度研判警情廉情，不定期加强谈心谈话、受理信访反映，持续深化日常监督，做实以案促改促治工作。
	着眼加强对被监督单位纪委工作的指导，甘肃省纪委监委驻省农业农村厅纪检监察组日前根据驻点监督掌握情况，与省农科院党委开展专题会商，聚焦加强纪检队伍建设、加大监督执纪力度、严格制度执行等方面提出9条监督意见。驻点监督人员对省农科院纪委案件查办情况开展集中检查，就转办件进度滞后问题与院纪委书记面对面沟通，共同分析难点堵点，研究解决措施。“通过出台驻点监督工作办法，我们明确了适用范围、工作机制、工作保障等重点内容，提出了谈话交流、信访受理、调研督导等方式，为驻点监督工作规范化、制度化提供依据和遵循。”该纪检监察组负责同志说。
	围绕进一步探索运用驻点监督模式，中央纪委国家监委驻中国工商银行纪检监察组指导推动全行各纪检机构因地制宜，积极探索强化基层日常监督路径。山西分行组建了91人的纪检专员队伍，由各二级分行直接管理考核，代表二级分行纪委对支行实行“一对一”或“一对多”驻点监督，持续提升监督权威性。厦门分行纪委结合实际，设立3个监督检查组，每个组对口联系5至6家一级支行，既常态化开展巡回监督，也指导、督促支行纪检干部履行日常监督职责。“我们持续开展驻点监督相关调研，积极收集和推广好经验好做法，进一步加强对全辖纪检机构的分类指导。”该纪检监察组有关负责同志说。
	四川省金川县纪委监委探索建立“统筹管理、分组协作”的驻点监督工作模式，紧密结合驻点部门职能和行业特点，将4个纪检监察室、7个派驻纪检监察组整合成3个驻点监督工作组，深入被监督单位开展全方位、近距离监督，瞄准行业廉政风险点，精准把脉会诊，帮助筛查苗头性、倾向性问题。
	“每季度不少于一次，每次为期3至5天，原则上一年内要完成对所有监督联系的县市、部门‘轮驻式’蹲点监督全覆盖。”云南省红河哈尼族彝族自治州纪委监委将驻点监督作为日常监督的有力抓手，各监督检查室与派驻纪检监察组联动对13个县市和75个州直部门轮流蹲点检查。围绕被监督单位党风廉政建设和反腐败工作情况，列出时间表，紧盯“关键少数”，做到监督有序、精准、高效。(中国纪检监察报记者王奇)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>着眼加强对被监督单位纪委工作的指导，甘肃省纪委监委驻省农业农村厅纪检监察组日前根据驻点监督掌握情况，与省农科院党委开展专题会商，聚焦加强纪检队伍建设、加大监督执纪力度、严格制度执行等方面提出9条监督意见。四川省金川县纪委监委探索建立“统筹管理、分组协作”的驻点监督工作模式，紧密结合驻点部门职能和行业特点，将4个纪检监察室、7个派驻纪检监察组整合成3个驻点监督工作组，深入被监督单位开展全方位、近距离监督，瞄准行业廉政风险点，精准把脉会诊，帮助筛查苗头性、倾向性问题。不久前，重庆市纪委监委第一监督检查室会同驻市司法局纪检监察组深入开展驻点调研、现场核查，对问题集中单位开展“回头看”。聚焦调研发现的个别驻点监督单位存在“好人主义”、以权谋私行为隐蔽等问题，有针对性地建议相关单位党委和监狱纪委组建监督员队伍，每季度研判警情廉情，不定期加强谈心谈话、受理信访反映，持续深化日常监督，做实以案促改促治工作。</key_sentence></doc>