<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2524</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-31/10103455.shtml</url><title>超大特大城市城中村改造按下“加速键”</title><datatime>2023-10-31 03:27:00</datatime><body>	阅读提示
	作为改善民生、拉动内需、优化住房供给结构、推动城市高质量发展的重要一步，近期以来，超大特大城市进行城中村改造动作频频。住房城乡建设部提出分类推进实施的方案，同时资金来源、人员安置等关键问题得到了进一步明确，各地按照部署稳步开展相关工作。
	当下，兼具房租低、交通较为便利等优势的城中村，成了一些外来人口、新市民、青年人在城市落脚的首选之地，尤其是在一些超大特大城市。然而，城中村在一定程度上满足了人们生产生活需要，却未能跟上城市发展的步伐。这些城中村往往存在公共卫生安全风险大、房屋安全和消防安全隐患多、配套设施落后、环境脏乱差等问题。
	今年以来，城中村改造按下“加速键”。4月，中共中央政治局会议提出，在超大特大城市积极稳步推进城中村改造。7月，国务院办公厅印发《关于在超大特大城市积极稳步推进城中村改造的指导意见》。目前，各地正按照部署，开展配套政策制定、摸清城中村底数、编制改造项目方案等工作。
	各地城中村改造动作频频
	城中村被称为“都市里的村庄”，兼具农村和城市的双重特征，是城市化发展过程中的历史产物。
	“尽管城中村的生产生活已融入或半融入城市，但其基础设施、公共服务、管理模式还是按照村集体来供应。”广东省住房政策研究中心副主任李宇嘉表示，新形势下的城中村改造，目的是要将城市标准的市政设施和公共服务覆盖到城中村，让人们享受到均等化的城市公共服务。
	作为改善民生、拉动内需、优化住房供给结构、推动城市高质量发展的重要一步，近期以来，超大特大城市进行城中村改造动作频频。
	上海2023年至2025年计划启动城中村改造项目30个，全市62个城中村改造项目将在2032年底全面完成；广州计划至2035年累计推进城中村改造155平方公里，通过微改造、混合改造、全面改造多种方式并举，推动低效存量土地的盘活再利用；重庆2025年前计划启动实施城中村改造项目70个……
	从拉动内需的角度看，中指研究院调查咨询部运营总监吴建钦认为，城中村改造能够带动的投资效应较为明显，改造也将产生部分新增的商品房购房需求。多家证券公司预计，此轮超大特大城市城中村改造，有望拉动数万亿元量级投资，加之拉动家具家电、餐饮服务等多方面消费，将对经济稳增长发挥积极作用。
	城中村改造并非大拆大建
	地该怎么征？钱从哪里来？这些有关“怎么改”的问题，是超大特大城市城中村改造推进过程中各方关注的重点。
	近日，住房城乡建设部对城中村改造提出了分类推进实施的方案：第一类是符合条件的实施拆除新建，第二类是开展经常性整治提升，第三类是介于两者之间的实施拆整结合。
	多位受访专家表示，从实施路径来看，不同于此前的棚户区改造，此次城中村改造并非大拆大建，而是旨在提升城市品质、改善基础设施，实施推进过程中将更注重公益属性以及存量资产效益。
	关于资金来源，住房城乡建设部提出，坚持多渠道筹措改造资金。以北京和上海为例，北京鼓励通过依法设立城市更新基金、发行地方政府债券、企业债券等方式，筹集改造资金；上海通过公开择优途径，选择资金实力雄厚、信用等级好、改造经验丰富的优质企业作为城中村改造项目的合作单位，解决城中村改造资金问题。
	在改造进程上，住房城乡建设部强调，坚持先谋后动，先行做好征求村民意愿、产业搬迁、人员妥善安置、历史文化风貌保护、落实征收补偿安置资金等前期工作。
	“改造的重点难点是资金筹集与居民意愿问题。”首都经济贸易大学京津冀房地产研究院院长赵秀池表示，如何实现资金平衡与盈利是影响资金筹集的重要因素，“改造如何促进居民达成共识、如何处理好经济效益与社会效益的关系，是一个需要反复征求意见、不断沟通的过程。”
	让城中村人口真正扎根城市
	长期以来，城中村聚集了大量外来人口、新市民、青年人。人往何处去，这是城中村改造的另一个难题。
	住房城乡建设部提出，城中村改造将与保障性住房建设相结合，各地城中村改造土地，原则上应当按一定比例建设保障性住房。以深圳为例，今年该市计划通过城中村规模化品质化改造提升，筹集保障性住房5.2万套(间)。
	“城中村改造中的房地产结构变化非常关键。”易居研究院研究总监严跃进告诉记者，过去改造后以商品房和安置房为主，现在增加保障性住房，这使得城中村改造工作具有较大创新性，也有助于更好保障外来人口的居住权利。
	赵秀池认为，城中村改造会形成新的房地产需求和供给，保障房、商品房、租赁住房的数量都会增加，通过保障房解决住房问题，能够使城中村居民更加安居乐业。
	“数以亿计的外来人口、新市民、青年人能在城中村改造后融入城市，不仅能租住成本低、体验好、品质高的保障性住房、长租房，也能分享教育资源等城市化公共服务，还能在保留或就地转型的临街商业零售、餐饮服务等村内产业、村级工业园就业，或在周边城市片区就业……”李宇嘉认为，这才是真正扎根城市。
	目前，超大特大城市正积极稳步推进城中村改造。通过改造，将推动超大特大城市加快转变发展方式，建设宜居、韧性、智慧的现代化城市。
	(工人日报时斓娜)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>作为改善民生、拉动内需、优化住房供给结构、推动城市高质量发展的重要一步，近期以来，超大特大城市进行城中村改造动作频频。作为改善民生、拉动内需、优化住房供给结构、推动城市高质量发展的重要一步，近期以来，超大特大城市进行城中村改造动作频频。目前，超大特大城市正积极稳步推进城中村改造。“数以亿计的外来人口、新市民、青年人能在城中村改造后融入城市，不仅能租住成本低、体验好、品质高的保障性住房、长租房，也能分享教育资源等城市化公共服务，还能在保留或就地转型的临街商业零售、餐饮服务等村内产业、村级工业园就业，或在周边城市片区就业。</key_sentence></doc>