<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2544</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-31/10103435.shtml</url><title>寒假海外研游扎堆“开卖” 业内提醒：并非越贵越好</title><datatime>2023-10-31 00:46:00</datatime><body>	面向中小学生、大学生业内：注意甄别并非越贵越好
	两万起步寒假海外研游扎堆“开卖”
	欧洲五国考察地中海与欧洲文明、澳大利亚教育及生态环保调研、爱尔兰iExplore寒假国际研学项目……离寒假还有两个多月，针对中小学生、大学生的各类寒假海外研学信息集中发布，时隔三年中断的项目也再次启动，海外研学咨询和招生进入旺季。由于受签证办理时间、提前预订机票等限制，通常截止在11月中旬。
	对此，业内人士提醒，市场上打着“研学旅游”旗号的产品很多，有些学校校内组织的比较规范，也有些市场上的产品良莠不齐、货不对板套路多，家长应注意甄别。
	市场
	离寒假还有两个多月海外研学提前进旺季
	根据北京市教委的2023-2024学年第一学期校历显示，义务教育阶段，在2024年1月20日至2月25日放寒假，共5周零2天；非义务教育阶段，2024年1月27日至2月25日放寒假，共4周零2天。
	从游学产品的预订时间看，由于出境游学目的地国家涉及签证时间较长或涉及多国签证，较多家长选择提前咨询报名。来自西城的初一学生杨同学的妈妈说：“2023年，暑假研学游成了中小学生出行的‘爆款’，想报名的几个团都因办理签证时间来不及被取消了。这次寒假研学旅游团孩子催我早点预订。”
	尽管距2024年寒假还有两个多月时间，但北京青年报记者从多家中小学的国际交流部门以及社会上的OTA平台、留学服务机构了解到，2024年寒假研学旅游业务已经提前进入咨询和招生旺季，甚至一些热门国家及线路的游学产品已经满额。
	今年寒假游学业务的高峰期主要集中在10月至11月，由于现阶段办理申根签证、澳洲签证仍需要花更多时间，因此必须早预订以避免耽误行程。“原计划只收20个人满班，现在可能还要再增加一个班。”某中学国际交流部相关人士介绍说，学校已经中断3年的海外研学活动重启，因项目丰富可选择多，咨询的家长把电话都打爆了。
	费用
	海外研学项目价格不菲学校组织最少要2万元
	近日，据中国矿业大学北京国际处发布的通知，爱尔兰国立科克大学(UniversityCollegeCork，简称UCC)2024寒假线下研学项目报名开启。2024科克大学iExplore寒假国际研学项目，包含英语课程、教授专家主题讲座、研究中心参观、文化体验等内容。最大亮点则是可沉浸式体验欧洲大学学术氛围、体验当地人文风情、入住寄宿家庭、拥有学校学生卡权限可免费享受大学院校所有公共场馆和设施等。参加项目的学生均可获得科克大学语言中心颁发的结业证书和成绩单。据介绍，该海外研学项目只提供给本校学生，费用1.85万元/人，加上自行购买往返机票约1万元，办理签证900元/人，保险150元/人，总费用在3万元左右。
	10月17日，北京工业大学国际项目办公室也发布了2024年寒假海外研学信息，新加坡、日本、英国、爱尔兰、澳大利亚五个国家，牛津大学、剑桥大学、新加坡国立大学、南洋理工大学、华威大学、爱尔兰国立科克大学、澳大利亚昆士兰大学、日本东京大学8个优质项目，涵盖前沿领域，聚焦课程学习和语言提升，助力同学们开阔视野、创新思维，网页上暂未公布价格。
	北京某中学的南欧跨学科-环地中海项目、美国小记者-教育科技体育艺术全方位探索、澳大利亚-教育及生态环保调研以及日本全方位研学-科技创新与文化传承项目，价格都在2万至4.5万元左右。
	业内
	个别团用“贵”做噱头家长要看主办方资质等
	日本滑雪营、泰国曼谷戏剧表演营或足球精英营、中国香港人工智能创新营……寒假海外研学、冬令营网上开卖，年龄下限为6岁，时长7天到15天不等，价格在2万元至6万元之间。小学六年级孩子妈妈郑女士告诉北青报记者，“可能我平常关注寒假冬令营，在某社交网站被推送了大量广告和资讯，一个价格6万元的海外研学项目，包括名校访学、名企参观、历史探索、文化体验、名校参观的15天行程。看图片和文字介绍都很令人心动，但是又很担心承诺的是否都能兑现，一直犹豫不决还没下单。”
	还有几家知名的英语教育机构在某社交媒台上发布“2024年海外冬令营”信息。有家长咨询“这个英国剑桥、牛津和伦敦留学体验营，孩子英语不好能参加吗？”客服回应称：“入学前会有分班测，零基础也可以参加。”
	比起普通旅行团，游学团真的更有收获吗？参加过暑假海外研学团的多位网友吐槽，确实“套路比较多”。北青报梳理发现，引发不满最多的是营地、师资、线路不如预期，远达不到家长和学生的预期。有网友反馈，今年暑假海外研学中介宣传称英国的夏校在伦敦附近，结果到了孩子发现学校非常偏远，住宿条件也较差；学校的老师也只是代课老师，是否有资质完全无法考证；有些项目写入了游览线路，但也只是开车路过看一下，还有的因组织方错过预约时间被取消。
	业内人士表示，有的海外研学项目只是国外某个本土普通夏令营，被国内一些机构包装成“高大上”沉浸式体验营。有些冬令营在当地报价一周折合人民币几千元，到了国内就卖五六万元。还有些家长盲目相信费用越高，研学机构就越规范，服务质量越好，孩子托付就更放心。个别研学团的饮食、住宿、出行成本甚至比普通旅游团还低，高昂的费用只是个噱头。因此，家长在报名时应注意甄别，特别留意主办方的经营资质、是否有被处罚的信息以及信誉和口碑。
	文/北京青年报记者蔺丽爽统筹/池海波【编辑:周驰】
</body><key_sentence>小学六年级孩子妈妈郑女士告诉北青报记者，“可能我平常关注寒假冬令营，在某社交网站被推送了大量广告和资讯，一个价格6万元的海外研学项目，包括名校访学、名企参观、历史探索、文化体验、名校参观的15天行程。10月17日，北京工业大学国际项目办公室也发布了2024年寒假海外研学信息，新加坡、日本、英国、爱尔兰、澳大利亚五个国家，牛津大学、剑桥大学、新加坡国立大学、南洋理工大学、华威大学、爱尔兰国立科克大学、澳大利亚昆士兰大学、日本东京大学8个优质项目，涵盖前沿领域，聚焦课程学习和语言提升，助力同学们开阔视野、创新思维，网页上暂未公布价格。尽管距2024年寒假还有两个多月时间，但北京青年报记者从多家中小学的国际交流部门以及社会上的OTA平台、留学服务机构了解到，2024年寒假研学旅游业务已经提前进入咨询和招生旺季，甚至一些热门国家及线路的游学产品已经满额。离寒假还有两个多月，针对中小学生、大学生的各类寒假海外研学信息集中发布，时隔三年中断的项目也再次启动，海外研学咨询和招生进入旺季。</key_sentence></doc>