<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2560</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-01/10104573.shtml</url><title>第十一届中国(绵阳)科技城国际科技博览会启幕在即，都有哪些亮点？</title><datatime>2023-11-1 21:56:00</datatime><body>	中新网北京11月1日电(秦晶)第十一届中国(绵阳)科技城国际科技博览会(以下简称“科博会”)将于11月22日-26日在四川省绵阳市举办，此刻的绵阳已调至“科博会时间”。
	作为国家级科技创新合作交流平台，第十一届科博会将彰显出怎样的“科技范儿”“国际范儿”“双城范儿”“绵阳范儿”？11月1日，四川省人民政府新闻办公室在北京举行新闻发布会，为大家“剧透”科博会精彩，揭秘实力“圈粉”的奥秘。
	科技范儿沉浸式体验“高精尖”
	探月工程、“人造太阳”“国和一号”“中国天眼”“擎天柱”人形机器人……本届科博会上，一批重大科技项目和众多“高精尖”展品集中亮相。
	据介绍，本届科博会将围绕国家科技重大成就、航空航天、人工智能、电子信息、先进材料、装备制造、科普展示等领域，展示国际国内各领域科技创新的发展成就和最新成果。
	线下将组织展览面积4万平方米的重大科技成果展，参展方包括中国中车、华为、百度、大疆科技等知名企业。线上将搭建“第十一届科博会云展览”，在云端呈现线下重点展览内容。为提升展览体验感，本届科博会还在线打造了3D展馆和沉浸式观展模式，设置了青少年科技创新成果、科普生活、科技体验等内容，努力让科技“零距离”，让科博会“永不落幕”。
	国际范儿全球“朋友圈”持续扩大
	印度尼西亚应邀担任第十一届科博会主宾国。
	本届科博会上将多方位展示印度尼西亚国家形象及有关科技创新技术、产品。同期，还将举办主宾国开馆仪式、印尼—绵阳产业合作对接会、印尼商品周活动、传统医药文化与科技交流活动、印尼自然人文摄影展等5场主宾国活动。
	本届科博会还邀请俄罗斯、西班牙等国家嘉宾代表、专家学者参会，已确认特斯拉、3M、图灵、发那科等知名跨国企业参展，将突出展示一批国际创新成果、科技合作项目和产业发展成果。
	“双城”范儿助力成渝协同创新
	“举办科博会是深入推进成渝地区双城经济圈建设，加强成渝绵协同创新、共建西部科学城的重要举措。”据四川省人民政府副秘书长刘全胜介绍，本届科博会将联动重庆市有关单位，共同举办主论坛—川渝科技论坛、首届川渝科普大会、川渝种业振兴高峰论坛暨种业创新科技成果发布会等活动，以及成渝绵三地科技成果展示，助力成渝地区打造具有全国影响力的科技创新中心。
	其中，首届川渝科普大会将围绕服务成渝地区双城经济圈建设，加强川渝科普工作协同和资源共享，推介“川渝科普地图”平台、“天府科技云”，展示川渝科普基地风采，发布川渝地区系列重要科普榜单。
	绵阳范儿大批“绵阳造”惊艳亮相
	创新转化是本届科博会的主题之一。绵阳科技城党工委副书记、管委会主任梁磊表示，绵阳科技城科技资源富集，做好转化这篇“大文章”，是绵阳在发力科技创新方面考虑最多的问题。
	本届科博会上，将有大批“绵阳造”创新产品亮相。在“绵阳科技城展区”，将有5家科研院所、30余家企业的200余件“绵阳造”创新产品集中登场。其中，包括玖谊源科技公司研制的国内首台、打破国外垄断的医用回旋加速器，中物院研制的国内首台具有自主知识产权的大功率花瓣加速器，九洲集团研制的达到国际先进水平的车载式反无人机系统。这些最新硬核成果，将集中反映绵阳推进新型工业化取得的积极成效。
	据悉，绵阳坚持一手抓科技创新，一手抓成果转化，近年来绵阳科技城创新能级大幅跃升，位列2022年中国城市科技创新百强榜第20位、较上次榜单提升21位、是进位最快的城市，全社会研发经费投入强度持续保持全国城市领先，获批建设国家创新型城市。绵阳创新建设的“云上大学城”“云上科技城”已入驻中科大、哈工大等知名高校23所，带来29个顶尖创新创业团队，通过人才联合培养、技术联合攻关，打造“买全球、卖全球”的科技创新大市场。绵阳还创新实施“科技顾问”“科技助理”制度，助力科技创新供需有效对接，成功解决和达成技术合作近百项。(完)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>作为国家级科技创新合作交流平台，第十一届科博会将彰显出怎样的“科技范儿”“国际范儿”“双城范儿”“绵阳范儿”。”据四川省人民政府副秘书长刘全胜介绍，本届科博会将联动重庆市有关单位，共同举办主论坛—川渝科技论坛、首届川渝科普大会、川渝种业振兴高峰论坛暨种业创新科技成果发布会等活动，以及成渝绵三地科技成果展示，助力成渝地区打造具有全国影响力的科技创新中心。本届科博会还邀请俄罗斯、西班牙等国家嘉宾代表、专家学者参会，已确认特斯拉、3M、图灵、发那科等知名跨国企业参展，将突出展示一批国际创新成果、科技合作项目和产业发展成果。据悉，绵阳坚持一手抓科技创新，一手抓成果转化，近年来绵阳科技城创新能级大幅跃升，位列2022年中国城市科技创新百强榜第20位、较上次榜单提升21位、是进位最快的城市，全社会研发经费投入强度持续保持全国城市领先，获批建设国家创新型城市。</key_sentence></doc>