<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2578</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-01/10104545.shtml</url><title>欧洲学者：“一带一路”倡议为中欧携手共创未来搭建高速路</title><datatime>2023-11-1 20:35:00</datatime><body>	导读
	“一带一路”倡议为中欧合作赋予新动力。十年来，中欧贸易持续稳定增长，已形成强大经济共生关系。在当下地缘政治脆弱，差异分歧巨大，不确定性增强的国际环境下，欧方应摆脱美国的掌控，更加独立自主，在“一带一路”倡议、全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议等全球性倡议框架下，就气候变化、全球安全等方面同中方展开对话与合作，实现中欧互利共赢。
	作者：科斯塔斯·古里亚莫斯
	(KostasGouliamos)
	塞浦路斯欧洲大学前校长
	欧洲科学与艺术学院院士
	中国之所以能够取得迄今为止所有这一切辉煌成就，除了因为强有力的政治领导外，还有一个关键因素就是中国国家主席习近平提出的四项紧密相连的全球性倡议，即“一带一路”倡议、全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议。以上四项全球倡议为支持全球发展、保障共同安全、加强文明互通贡献了中国方案。这些倡议也促进了各国加强政治凝聚力，引发了国际社会的良好反响。
	2023年适逢“一带一路”倡议提出10周年，截至目前，中国目前已和150多个国家和30多个国际组织签署了超200项“一带一路”合作文件。
	2013年9月，习近平主席将“一带一路”倡议作为中国的旗舰政策提出，10年来，“一带一路”国家占世界GDP总量的三分之一、全球总人口的60%。世界银行估计，从2015年到2030年，约有4000万人将从“一带一路”倡议中获益，实现脱贫。
	“一带一路”倡议通过促进国家间的互联互通推动并维持经济增长，这一理念和做法显然值得欧盟学习借鉴。2021年，欧盟宣布将启动总投资额超3000亿美元“全球门户”基建项目，试图与“一带一路”倡议竞争——或者说对抗。然而，用一位西方评论员的话来讲，欧盟的这一计划与“一带一路”倡议相比简直是微不足道。
	无论如何，中国和欧盟之间的关系对于全球经济具有战略重要性，尤其是随着中国在21世纪一跃成为重要的地缘政治力量和制造业强国。因此，欧盟对于“中国制造”商品的依赖性逐渐上升。
	2022年，中国是欧盟第二大贸易伙伴，仅次于美国。据欧盟统计局的数据显示，中国和欧盟间的进出口总额达8563亿欧元，约占欧盟贸易总额的15.3%。中国是欧盟第三大商品出口国，占欧盟对外出口总额的9%，也是欧盟最大的商品进口国，占其进口总额的20.8%。其中，荷兰是中国最大的商品进口国，德国则是中国最大的商品出口国。
	尽管欧盟国家承受来自美国的压力越来越大，但仅在2022年7月这一个月内，往来于中欧间运送日用商品的火车班列数就超过了1500列。
	在“一带一路”框架下，中欧班列迄今为止已开通82条运行路线，连接25个国家的217座城市。此外，中国和中东欧国家之间的合作机制也是中东欧地区外交关系中的一项创新。这项合作机制最初为积极推动区域合作而提出，也是“一带一路”倡议下促进中国和欧盟间互联互通的一大动力。
	当今一段时期的特点是，地缘政治脆弱，差异分歧巨大，不确定性增强，数字和量子计算技术以及量子遥感技术正经历变革，在这种情况下，欧盟摆脱美国的掌控而实现独立自主显得越来越有必要。欧盟在和中国开展合作的同时，必须在关键重要问题上发挥其自主性。
	从很多方面来讲，中国是欧盟的全面战略伙伴，这就要求双方有效并可持续性地利用战略资产，包括实施《中欧合作2020战略规划》，以及中国四项全球性倡议基本要素相关的内容。通过加强政府间各层级交流与对话，深化双边互动，中国和欧盟可携手共进，实现共同发展，共同走出一条和平、繁荣、创新、文明相通的人类命运共同体之路。
	总而言之，欧洲和中国都在世界政治体系中扮演着至关重要的角色。因此，中欧必须齐心协力，携手共进，一起解决发展不均、气候变化和安全威胁等全球性挑战。由此来看，涵盖广泛的“一带一路”倡议连同其他三项紧密相连的全球倡议都可以作为绝佳的平台，加强巩固中欧关系。毋庸置疑，“一带一路”倡议十周年之际正是一个至关重要的时间节点，反映了中国和欧盟间相关规划与实施的前景，也展示了中欧未来发展之路。
	本文原标题为"Fortifyingrelations"
	责编|宋平栾瑞英
	编辑|张钊
	实习生佟亚璠、秦可、张彦钰亦有贡献
	(中国日报网)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>在当下地缘政治脆弱，差异分歧巨大，不确定性增强的国际环境下，欧方应摆脱美国的掌控，更加独立自主，在“一带一路”倡议、全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议等全球性倡议框架下，就气候变化、全球安全等方面同中方展开对话与合作，实现中欧互利共赢。毋庸置疑，“一带一路”倡议十周年之际正是一个至关重要的时间节点，反映了中国和欧盟间相关规划与实施的前景，也展示了中欧未来发展之路。中国之所以能够取得迄今为止所有这一切辉煌成就，除了因为强有力的政治领导外，还有一个关键因素就是中国国家主席习近平提出的四项紧密相连的全球性倡议，即“一带一路”倡议、全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议。这项合作机制最初为积极推动区域合作而提出，也是“一带一路”倡议下促进中国和欧盟间互联互通的一大动力。</key_sentence></doc>