<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2579</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-01/10104538.shtml</url><title>学习语｜构筑中华民族共有精神家园 </title><datatime>2023-11-1 20:33:00</datatime><body>	10月27日，习近平总书记在主持中共中央政治局第九次集体学习时强调，要着眼建设中华民族现代文明，不断构筑中华民族共有精神家园。习近平总书记的重要讲话，深刻阐述了铸牢中华民族共同体意识、构筑中华民族共有精神家园的重大意义、重要任务和工作要求，为新征程上做好党的民族工作指明了前进方向。今天，党建网梳理了习近平总书记的部分相关重要论述，与您一同学习领会。
	构筑中华民族共有精神家园
	要坚定文化自信、增强文化自觉，传承革命文化、发展社会主义先进文化，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，构筑中华民族共有精神家园。
	——2022年9月20日，习近平为《复兴文库》作的题为《在复兴之路上坚定前行》的序言
	必须顺应中华民族从历史走向未来、从传统走向现代、从多元凝聚为一体的发展大趋势，深刻理解把握中华文明的突出特性，在新的历史起点上不断构筑中华民族共有精神家园，为铸牢中华民族共同体意识奠定坚实的精神和文化基础。
	——2023年10月27日，习近平在中共中央政治局第九次集体学习时的讲话
	用共同理想信念凝心铸魂
	在各族群众中加强社会主义核心价值观教育，牢固树立正确的祖国观、民族观、文化观、历史观，对构筑各民族共有精神家园、铸牢中华民族共同体意识至关重要。
	——2019年9月27日，习近平在全国民族团结进步表彰大会上的讲话
	要面向各族群众加强党的理论和路线方针政策教育，加强党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史宣传教育，用共同理想信念凝心铸魂，深入培育和践行社会主义核心价值观。
	——2023年10月27日，习近平在中共中央政治局第九次集体学习时的讲话
	增强对中华民族的认同感和自豪感
	我们要弘扬社会主义核心价值观，弘扬以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神，不断增强全党全国各族人民的精神力量。
	——2016年7月1日，习近平在庆祝中国共产党成立九十五周年大会上的讲话
	深入实施红色基因传承工程，大力弘扬以爱国主义为核心的民族精神、以改革创新为核心的时代精神，不断增强对中华民族的认同感和自豪感，振奋各族人民奋进新征程、建功新时代的精气神。
	——2023年10月27日，习近平在中共中央政治局第九次集体学习时的讲话
	增强各族群众的中华文化认同
	要端正历史文化认知，突出中华文化特征和中华民族视觉形象。要多角度全方位构建展现中华文化共同性、新疆同内地各民族交往交流交融历史事实的话语体系和有效载体，让中华文化通过实物实景实事得到充分展现、直抵人心，教育引导各族群众树立正确的国家观、历史观、民族观、文化观、宗教观，增进对伟大祖国、中华民族、中华文化、中国共产党、中国特色社会主义的认同。
	——2022年7月15日，习近平在听取新疆自治区党委和政府、新疆生产建设兵团工作汇报时的讲话
	实施中华优秀传统文化传承发展工程，研究和挖掘中华传统文化的优秀基因和时代价值，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，繁荣发展社会主义先进文化，构建和运用中华文化特征、中华民族精神、中国国家形象的表达体系，不断增强各族群众的中华文化认同。
	——2023年10月27日，习近平在中共中央政治局第九次集体学习时的讲话
	以语言相通促进心灵相通、命运相通
	文化认同是最深层次的认同，是民族团结之根、民族和睦之魂。要认真做好推广普及国家通用语言文字工作，全面推行使用国家统编教材。
	——2021年3月5日，习近平在参加十三届全国人大四次会议内蒙古代表团审议时的讲话
	全面推广普及国家通用语言文字，全面推行使用国家统编教材，以语言相通促进心灵相通、命运相通。
	——2023年10月27日，习近平在中共中央政治局第九次集体学习时的讲话
	监制：苗遂奇
	审核：古丽娟王群星
	责编：王寒
	校对：赵明月
	制作：白梦洁【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>实施中华优秀传统文化传承发展工程，研究和挖掘中华传统文化的优秀基因和时代价值，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，繁荣发展社会主义先进文化，构建和运用中华文化特征、中华民族精神、中国国家形象的表达体系，不断增强各族群众的中华文化认同。10月27日，习近平总书记在主持中共中央政治局第九次集体学习时强调，要着眼建设中华民族现代文明，不断构筑中华民族共有精神家园。习近平总书记的重要讲话，深刻阐述了铸牢中华民族共同体意识、构筑中华民族共有精神家园的重大意义、重要任务和工作要求，为新征程上做好党的民族工作指明了前进方向。在各族群众中加强社会主义核心价值观教育，牢固树立正确的祖国观、民族观、文化观、历史观，对构筑各民族共有精神家园、铸牢中华民族共同体意识至关重要。</key_sentence></doc>