<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2589</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-01/10104486.shtml</url><title>时政新闻眼丨中央金融工作会议举行，传递哪些重要信息？</title><datatime>2023-11-1 18:57:00</datatime><body>	10月30日至31日，我国金融领域最高规格的重要会议——中央金融工作会议在北京举行，习近平总书记出席会议并发表重要讲话。
	从1997年至2017年，我国先后召开5次全国金融工作会议，都在关键时期发挥了关键作用。今年这次中央金融工作会议，作出哪些重要部署，传递哪些重要信息？《时政新闻眼》为你解读。
	视频：中央金融工作会议在北京举行来源：央视新闻客户端
	01
	从金融大国迈向金融强国
	金融，是货币资金融通的总称，是现代经济的核心。如果把经济比作肌体，金融就是血脉。
	《时政新闻眼》梳理发现，党的十八大以来，习近平总书记不仅在2017年出席全国金融工作会议并发表重要讲话，还先后两次主持以金融为主题的中央政治局集体学习，并在中央经济工作会议、中央财经委员会会议等重要场合多次重点谈及金融工作。
	2017年4月25日，十八届中央政治局就维护国家金融安全进行第40次集体学习，总书记在主持学习时指出，我国已成为重要的世界金融大国。
	今年这次中央金融工作会议指出，金融是国民经济的血脉，是国家核心竞争力的重要组成部分，要加快建设金融强国。
	从金融大国迈向金融强国，是强国建设、民族复兴的题中应有之义。加快建设金融强国，是这次中央金融工作会议提出的重要目标。
	迈向金融强国，就要总结党的十八大以来金融工作领域的经验和成果。这次中央金融工作会议提出“八个坚持”。
	迈向金融强国，就要分析金融高质量发展面临的形势，掌握当前金融领域存在的问题。
	这次中央金融工作会议指出，要清醒看到，金融领域各种矛盾和问题相互交织、相互影响，有的还很突出，经济金融风险隐患仍然较多，金融服务实体经济的质效不高，金融乱象和腐败问题屡禁不止，金融监管和治理能力薄弱。会议强调，金融系统要“下决心从根本上解决这些问题”。
	在这次中央金融工作会议上，总书记重点部署了当前和今后一个时期的金融工作。
	02
	金融何为？高质量服务
	2019年2月22日，十九届中央政治局就完善金融服务、防范金融风险进行第13次集体学习。习近平总书记在主持学习时指出，我们要抓住完善金融服务、防范金融风险这个重点，推动金融业高质量发展。
	服务实体经济，是金融工作的根本宗旨；防控风险，是金融工作的永恒主题。加强服务、防范风险，也是今年这次中央金融工作会议部署的两项重点工作。
	先看“加强服务”。
	在2017年7月召开的全国金融工作会议上，总书记指出做好金融工作要把握好的四条重要原则，其中第一条就是“回归本源，服从服务于经济社会发展”。他说，金融要把为实体经济服务作为出发点和落脚点，全面提升服务效率和水平。
	这次中央金融工作会议指出，高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务，金融要为经济社会发展提供高质量服务。
	高质量服务体现在哪里？如何提供高质量服务？
	这次中央金融工作会议重点强调“三个着力”，第一，要着力营造良好的货币金融环境，切实加强对重大战略、重点领域和薄弱环节的优质金融服务；第二，要着力打造现代金融机构和市场体系，疏通资金进入实体经济的渠道；第三，要着力推进金融高水平开放，确保国家金融和经济安全。
	服务实体经济，服务人民生活，是金融之本。这次中央金融工作会议指出，要深刻把握金融工作的政治性、人民性。
	把握住了这样的本质，一项项部署就有了温度。比如，把更多金融资源用于促进科技创新、先进制造、绿色发展和中小微企业。比如，做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章。
	03
	风险咋防？全方位监管
	再看“防范风险”。
	在2017年7月召开的全国金融工作会议上，习近平总书记把“强化监管，提高防范化解金融风险能力”列为做好金融工作要把握好的重要原则之一。他指出，要以强化金融监管为重点，以防范系统性金融风险为底线。
	今年这次中央金融工作会议指出，要全面加强金融监管，有效防范化解金融风险。
	党的二十大报告提出，依法将各类金融活动全部纳入监管。
	今年2月，党的二十届二中全会审议通过《党和国家机构改革方案》，其中包括组建国家金融监督管理总局，这是促进实现金融监管全覆盖的重大举措。
	这次中央金融工作会议强调，依法将所有金融活动全部纳入监管，全面强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，消除监管空白和盲区。
	全方位监管的重要目的，是防范化解金融风险。
	如何防范化解金融风险？总书记早就明确了“稳定大局、统筹协调、分类施策、精准拆弹”的基本方针。
	2019年2月，总书记在主持中央政治局集体学习时强调，金融安全是国家安全的重要组成部分，要坚决打好防范化解包括金融风险在内的重大风险攻坚战。
	这次中央金融工作会议指出，要把握好权和责、快和稳的关系，要对风险早识别、早预警、早暴露、早处置。
	从及时处置中小金融机构风险，到建立防范化解地方债务风险长效机制，从促进金融与房地产良性循环、构建房地产发展新模式，到防范风险跨区域、跨市场、跨境传递共振，这次会议都提出了明确要求。
	会议强调，要牢牢守住不发生系统性金融风险的底线。
	04
	建设金融强国，这项工作必须加强
	今年2月，习近平总书记在党的二十届二中全会上说，“党的十八大以来，我们深化党和国家机构改革的一个重要目的是坚持和加强党的全面领导，从机构职责上把加强党的全面领导落实到各领域、各方面、各环节。”
	今年这次机构改革，包括组建中央金融委员会、组建中央金融工作委员会、深化地方金融监管体制改革等，进一步加强了党中央对金融工作的集中统一领导。
	这次中央金融工作会议指出，加强党中央对金融工作的集中统一领导，是做好金融工作的根本保证。从“全国金融工作会议”升格为“中央金融工作会议”，正是强化党领导金融工作的鲜明体现。
	会议指出，要完善党领导金融工作的体制机制，发挥好中央金融委员会的作用，做好统筹协调把关。发挥好中央金融工作委员会的作用，切实加强金融系统党的建设。发挥好地方党委金融委员会和金融工委的作用，落实属地责任。
	提高领导干部金融工作能力，加强金融干部人才队伍建设，至关重要。
	在2017年召开的全国金融工作会议上，总书记就指出，要大力培养、选拔、使用政治过硬、作风优良、业务精通的金融人才，特别是要注意培养金融高端人才。
	这次中央金融工作会议再次强调，要坚持政治过硬、能力过硬、作风过硬标准，锻造忠诚干净担当的高素质专业化金融干部人才队伍。
	金融，是国之重器，是国家重要的核心竞争力。正如习近平总书记所说，“金融活，经济活；金融稳，经济稳。经济兴，金融兴；经济强，金融强。”胸怀“国之大者”，加快建设金融强国，将为强国建设、民族复兴伟业提供有力支撑。
	监制丨申勇
	主笔丨龚雪辉刘瑞琳
	视觉丨陈括张晶王海涵
	编辑丨王尊
</body><key_sentence>今年这次中央金融工作会议指出，要全面加强金融监管，有效防范化解金融风险。加强服务、防范风险，也是今年这次中央金融工作会议部署的两项重点工作。《时政新闻眼》梳理发现，党的十八大以来，习近平总书记不仅在2017年出席全国金融工作会议并发表重要讲话，还先后两次主持以金融为主题的中央政治局集体学习，并在中央经济工作会议、中央财经委员会会议等重要场合多次重点谈及金融工作。这次中央金融工作会议指出，高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务，金融要为经济社会发展提供高质量服务。</key_sentence></doc>