<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2614</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-01/10104400.shtml</url><title>厦门推动优化营商环境：以“营商”促“赢商”</title><datatime>2023-11-1 16:48:00</datatime><body>	中新网厦门11月1日电(杨伏山郑倩)《厦门经济特区优化营商环境条例》确定每年11月1日为“厦门营商环境日”。条例实施一年来，厦门市市场监管局着力推动优化营商环境工作，以“营商”促“赢商”。
	登记审批更便利
	厦门市市场监管局持续深化商事制度改革，目前已迭代升级商事主体“一网通”平台至5.0版本，实现企业开办注销一网通办、全程网办、双向便利。思明区商事制度改革工作获国务院督查激励。厦门市“开办企业”指标获评福建省标杆。企业开办全程网办率达94%，居福建省第一、全国前列。
	今年前三季度，厦门全市共新设经营主体12.82万户，全市实有各类经营主体90.29万户，同比增长8.88%。
	今年市场监管部门持续发力，政策上，围绕企业开办、变更、注销全环节，联合税务、住房等10部门于今年9月推出23项企业全周期证照便利化改革举措，更大力度激发市场活力和发展内生动力。扶持个体工商户发展壮大，联合财政、人社等11部门印发《加大服务扶持力度促进个体工商户高质量发展若干措施》，从降低经营成本、强化金融扶持、支持转型升级等方面为个体工商户“量身定制”26条纾困解难举措，出台《深入推进个体工商户转企升级工作实施方案》，支持“个转企”扩大经营，助力个体户高质量发展。
	监管执法更高效
	厦门市市场监管局不断创新监管理念和监管方式，建立信用信息公示平台，探索信用差异化监管，将信用风险分类结果嵌入到双随机系统中常态化应用，实现监管“无事不扰”“无处不在”。升级远程智慧监管系统，开发运用63个AI智能识别模型对违法违规行为进行自动识别。完善全过程智慧监管，在福建省率先启用智慧监测系统实现对1600余家零售药店终端实时监管，将11.5万家食品生产经营主体60.6万种食品纳入食品安全智慧追溯系统，全国重要产品追溯示范建设评估验收名列全国第一。
	今年来，市场监管部门持续强化“信用+数字”赋能，政策上，探索信用合规建设，在福建省率先出台《厦门市旅游市场价格行为合规指引》《厦门市商业广告代言活动合规指引》等重点行业领域指导性文件；建设全国首个“两岸行业标准共通服务平台”并正式上线运行，累计形成两岸共通标准121项，试行台湾地区企业产品和服务标准自我声明公开制度，已有9家在厦台企的37份企业标准进行自我声明公开。
	知识产权保护更有力
	厦门市市场监管局高度重视知识产权促进和保护工作，全面加强知识产权全链条保护，该市首批入选国家知识产权强市建设示范城市，获批建设全国首个电子商务知识产权运营中心，入选全国第二批知识产权纠纷快速处理试点地区。经营主体创新驱动能力进一步增强，全市有效发明专利、每万人高价值发明专利拥有量均比五年前翻了一番。
	今年，市场监管局持续加大知识产权保护力度，政策上，修订出台《厦门市知识产权发展专项资金管理办法》，从知识产权创造、运用、保护、管理和服务等方面进行全链条综合施策，实施精准扶持。联合市中级人民法院印发《关于建立知识产权纠纷行政调解协议司法确认工作机制的办法(试行)》，建立司法确认制度，促进行政调解协议的有效履行，完善多元化纠纷解决机制；举措上，在全国首创跨区域知识产权行刑衔接保护平台，建跨区域、跨部门、跨层级的知识产权协同保护中心，形成“严保护、大保护、快保护、同保护”的工作格局；服务上，推进知识产权质押融资，在全市多个园区开展“知识产权质押融资入园惠企”系列活动，扩宽企业融资渠道。(完)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>今年，市场监管局持续加大知识产权保护力度，政策上，修订出台《厦门市知识产权发展专项资金管理办法》，从知识产权创造、运用、保护、管理和服务等方面进行全链条综合施策，实施精准扶持。厦门市市场监管局持续深化商事制度改革，目前已迭代升级商事主体“一网通”平台至5.0版本，实现企业开办注销一网通办、全程网办、双向便利。厦门市市场监管局高度重视知识产权促进和保护工作，全面加强知识产权全链条保护，该市首批入选国家知识产权强市建设示范城市，获批建设全国首个电子商务知识产权运营中心，入选全国第二批知识产权纠纷快速处理试点地区。扶持个体工商户发展壮大，联合财政、人社等11部门印发《加大服务扶持力度促进个体工商户高质量发展若干措施》，从降低经营成本、强化金融扶持、支持转型升级等方面为个体工商户“量身定制”26条纾困解难举措，出台《深入推进个体工商户转企升级工作实施方案》，支持“个转企”扩大经营，助力个体户高质量发展。</key_sentence></doc>