<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2617</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-01/10104374.shtml</url><title>“愤怒的小鸟”频来袭 飞机如何解危</title><datatime>2023-11-1 16:17:00</datatime><body>	全球每年发生“小鸟撞飞机”事件多达两万起
	“愤怒的小鸟”频来袭飞机如何解危
	10月25日晚，四川航空3U8899航班在飞行途中遭遇鸟击，为安全起见，机组决定返航，更换飞机继续执行本次航班任务。鸟撞飞机，一直是威胁航空安全的重要因素。在全世界，飞机撞鸟发生率是11%，有些国家甚至把鸟害当作飞行安全的首要“天敌”。
	“鸟撞”被列入A级航空灾难
	10月25日晚，有网友爆料称，自己乘坐的川航3U8899航班突遭鸟击，航班随后返航成都双流机场。同样，9月1日晚，西部航空PN6444航班起飞后不久，就遭遇了鸟群。“当时飞行高度约900米，起飞约一两分钟，我先看见一群鸟闪过，然后听见一连串撞击声。”执飞该航班的机长李翔说，飞机为确保安全，决定返航南宁。
	其实，近年来，无论国内外，鸟儿撞机事件屡见不鲜。今年2月，美国达美航空一架波音737飞机飞往巴哈马途中，因撞到飞鸟而被迫返航。2020年4月12日，旧金山国际机场的一架喷气式飞机第二个发动机失去推力，后来发现涡轮吸入了一只鸟……
	最著名的鸟撞事故之一，是2009年1月发生于纽约哈德逊湾的全美航空1549号班机事故。当时该航班从纽约起飞后不久就遭受大雁撞击，飞机两个发动机均失去动力，幸运的是驾驶员最后成功将客机迫降于哈德逊河河面，乘客全部获救。这一事件被称为“哈德逊河奇迹”，之后被改编成电影《萨利机长》。
	航空史上最严重的鸟撞事件，是1960年美国波士顿上空发生的鸟撞事故。当时2万多只欧椋鸟飞到飞机航线上，大量鸟被吸入引擎，4个引擎中的3个失去动力，导致飞机快速坠毁，造成62人遇难。
	美国联邦航空管理局表示，飞机撞上野生动物事件在全球日渐增加。在美国，1990年到2021年就发生25.5万起此类事件，对航空公司造成的损失高达9亿美元。2012年至2016年间，英国领空发生了8000余起得到证实的鸟类撞击飞机事件。全球每年因相关事故造成飞机破损或航班延误付出的代价高达100多亿美元。
	在我国，2006年-2015年十年间，共发生鸟击事件17135起、鸟击事故征候1125起。
	如今，鸟撞事件仍是飞机飞行安全的重大隐患，也是航空界的世界性难题，国际航空联合会将鸟撞事故列入A级航空灾难。
	小小鸟儿为啥会挡了飞机的道儿
	先来说说鸟类的飞行高度。约85%的鸟儿平均飞行高度低于152米，但就是那剩下的15%的高空飞翔鸟类，往往能惹大麻烦……
	举例来说，生活在海拔3000米至4000米地带的野生大天鹅，迁徙时需要飞越珠穆朗玛峰，飞行高度可达9000米以上。
	斑头雁虽然体型不算大，但飞行高度也不低，通常在海拔6000米左右，有记录显示的极限高度为8800米左右。每年冬天来临时，从西伯利亚向南迁徙的灰鹤，可在8000米以上的高度飞行，最高可达1万米左右。
	这些高空飞翔的鸟类，虽然无法达到民航客机通用的1.2万米以上的巡航高度，但在客机爬升或下降阶段，仍有可能与飞机发生危险的“亲密接触”。
	因此，千万不要以为鸟儿都飞不高，有些“愤怒的小鸟”往往能借助气流飞到令人匪夷所思的高度，成为不折不扣的“飞机杀手”。
	据历史记载，最高的鸟击事故报告高度是11277米。鹰类、雁鸭类以及部分海鸟都能利用气流飞上万米高空，到达与飞机飞行高度一致的平流层，而在该高度，飞机飞行时速通常都在700千米以上，此时鸟儿若与飞机相撞，极易造成机毁人亡的惨剧。
	为什么飞鸟这样喜欢和飞机“过不去”？这是由于现在的飞机大多是喷气式飞机，发动机要从周围吸入大量空气才能运作，进气口都开得很大，飞起来就像一张大嘴巴，贪婪地把迎面的气流吞食进去。如果正好有鸟儿在它附近飞行，就会被吸入发动机里去。
	小鸟撞“大鸟”，杀伤力为何如此惊人
	按理说，体型小、重量轻的鸟类，与钢筋铁骨的飞机相撞，应该是以卵击石的效果，为什么能把飞机撞坏？
	这是因为破坏主要来自飞行器的速度而非鸟类本身的质量。根据动量定理，一只0.45公斤的鸟与时速800公里的飞机相撞，会产生153公斤的冲击力；一只约1公斤的鸟与时速850公里的飞机相撞时，相当于一个10吨重的铁球打在飞机表面；一只7公斤的大鸟撞在时速960公里的飞机上，冲击力将达到144吨。高速运动使得鸟击的破坏力达到惊人程度，一只麻雀就足以撞毁降落时的飞机发动机。
	倘若是发动机吸鸟，情况更加危险。飞速旋转的发动机叶片，一旦因吸入异物而断裂，碎片将随着吸入的气流进入发动机内涵道，从而刺穿压气机和燃烧室等部件，直接导致发动机起火。倘若飞行员发现不及时，未能及时关闭发动机油路，那发生引擎空中爆燃等严重后果也并非不可能。
	中国航空报航空专家张宝鑫介绍，鸟击造成人员伤亡事故大多发生于中小型飞机，飞机最易遭到鸟击的部位主要有三个，一是机头，包括雷达罩、驾驶舱前挡风玻璃等；二是机翼的翼根附近，因为该部位空气流速很快，飞鸟容易被气流带入；三是发动机，因为其前部进气，会产生强大的吸力将飞鸟吸入。
	飞机翼根部位比较结实，一般来说即使遭受撞击，也不会出现太大问题。但如果驾驶舱玻璃被撞碎，将导致客舱失压，并对驾驶员造成极大影响。如果飞鸟进入发动机造成起火，也十分危险。
	飞鸟对于现代喷气式飞机的威胁，还表现在它同飞机外壳的直接碰撞上。由于喷气式飞机速度快，这种撞击有时会造成危险。曾有一架以600千米时速飞行的飞机，在空中同一只飞雁相撞，结果这只飞雁居然“破窗而入”，把飞行员撞得昏迷过去。
	鸟击主要发生在飞机起飞、降落阶段。航空公司在划定航线时，往往会选择避开鸟类密集栖息区或迁徙路线，以降低相撞风险。民航客机面对“愤怒的小鸟”，也具备一定的抵御能力。
	民航适航审定标准明确规定，飞机在一定速度下，要能承受一定重量的鸟类撞击。
	如果飞鸟撞到机鼻部位，要保证雷达罩不会完全损坏；如果撞到发动机，发动机可以停车，但不能发生爆炸。对于挡风玻璃，要求飞机在时速1000公里遭受重约1.5公斤飞鸟撞击后，玻璃要保持密封性，不能变形、脱离或破碎。
	为了驱鸟机场各放大招
	飞机起飞和着陆是飞行的关键阶段，根据统计资料，喷气式飞机撞鸟和吸鸟的事件，最容易发生在900米以下的低空，而600米以下是最危险的空域。那么，该如何来对付机场附近的飞鸟呢？
	我国民航局机场司出台了《运输机场鸟击及动物侵入防范管理办法》，要求鸟撞风险高的机场配备包括生物学、农学及环境科学等背景的专业人员，并完善机场鸟击及动物侵入的防范方法，开展巡视驱赶、记录活动。
	多年来，为了人与自然和谐共生，保证飞机正常起降和旅客安全，各大机场想尽了办法，驱鸟手段基本可分为听觉、视觉、化学和捕猎四种。
	听觉驱鸟是最常见的手段。如可产生爆炸声音的驱鸟枪、爆竹弹发射器、煤气炮、定向声波和超声波语音等。缺点在于长时间使用容易让鸟类产生适应性，不再惧怕这些声音。
	视觉驱鸟包括传统的稻草人、画有恐怖猛兽图案的“恐怖眼”、小型激光照射装备等。缺陷在于有效作用范围小，无法驱逐大型鸟群。
	化学驱鸟手段通常包括氨水、农药、猛兽粪便等带有刺激性味道的东西。缺陷在于有效时间短，且氨水和农药容易造成机场周边的生态环境破坏。
	捕猎驱鸟手段以直接捕杀为主，如地面猎枪射杀、粘鸟网和训练食鸟猛禽等。这种手段对鸟类有较强威慑性，但容易破坏生态平衡。
	如今，机场的防治理念，经历了由“被动驱鸟”到“主动防鸟、生态治理”的飞跃，在确保航空安全的同时，让人类与飞鸟共享蓝天。
	天津滨海国际机场近年来进行了特殊的生态驱鸟实验，在飞行区土面区进行绿植改造。香草类植物本身散发出的化学气味具有一定的驱鸟作用，不易生虫，可以切断鸟类的食源空间，且会产生一定的经济收益。
	首都机场近年来引进了一项驱鸟新技术——生物驱鸟剂。这是一种水性缓释生物制剂，喷洒在土地表面，能缓慢持久地释放出一种特殊气体，使鸟儿产生厌食反应而飞走，并在其记忆期内不会再来。
	宁波机场则引入了鸟类的仿真天敌——模型鹰，对鸟类进行威慑。鸟儿没东西吃，没地方睡，还有“天敌”虎视眈眈，自然就会远离机场。
	除了驱鸟，对飞机本身进行“抗鸟撞”设计也颇为重要。在抗鸟撞飞机设计上，国际上通常采用两种理念。一种是“以硬碰硬”，通过改善飞机材料，提升强度来应对鸟撞产生的巨大冲击力。二是采用吸能材料，如同海绵吸水，机体材料会吸附冲击力，保证飞机结构不受损失。
	按照民航监管部门的要求，一般情况下，尾翼结构的设计必须保证飞机在与3.6公斤重的鸟相撞之后，仍能继续安全飞行和着陆。飞机前方的风挡玻璃及其支承结构，必须能经受得住1.8公斤的飞鸟撞击而不被击穿。(记者于梅君)
	来源：齐鲁晚报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>飞机起飞和着陆是飞行的关键阶段，根据统计资料，喷气式飞机撞鸟和吸鸟的事件，最容易发生在900米以下的低空，而600米以下是最危险的空域。如今，鸟撞事件仍是飞机飞行安全的重大隐患，也是航空界的世界性难题，国际航空联合会将鸟撞事故列入A级航空灾难。全球每年发生“小鸟撞飞机”事件多达两万起。鹰类、雁鸭类以及部分海鸟都能利用气流飞上万米高空，到达与飞机飞行高度一致的平流层，而在该高度，飞机飞行时速通常都在700千米以上，此时鸟儿若与飞机相撞，极易造成机毁人亡的惨剧。</key_sentence></doc>