<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2622</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-01/10104353.shtml</url><title>扮成“那英”出街 这样玩梗侵权吗</title><datatime>2023-11-1 15:40:00</datatime><body>	扮成“那英”出街，这样玩梗侵权吗
	上海街头上演“百变大咖秀”引热议，是否侵犯肖像权律师观点不一
	10月30日，一场“百变大咖秀”在上海街头上演，随即霸占热搜。上海迪士尼、巨鹿路等地成了cosplay的海洋，有人cos成《甄嬛传》中的安陵容乘船出游，连原剧中饰演安陵容的陶昕然都忍不住转发。除了安陵容，还有人扮成甄嬛、祺贵人等《甄嬛传》中的角色形象，以及那英、关晓彤等明星造型，纷纷出圈。这样的“玩梗”是否侵权，引发了人们的热议，律师之间也有不同的观点。
	扬子晚报/紫牛新闻记者张楠
	“那英”“吴京”亮相上海
	10月30日的上海，cos成中国影视剧角色、明星、网络流行梗等，成为了街头cosplay中更吸睛的存在。“那英”和“王菲”响亮开唱《相约九八》，模仿那英的网友因为神似，还被网友调侃为“这英”。“李佳琦”则拿着79元的眉笔在街头吆喝，暗讽他不能与消费者共情。“向太”穿着芭比粉皮草，从车上走下来，热情地向大家打招呼。
	“吴京”也来了，有网友顶着吴京的头像，还摆出吴京在《战狼2》中的经典造型。大街上，面对网友们的提问，“那英”的cos者还侃侃而谈那英出圈台词，“我祝他成功吧”，声音动作还真有点相似。
	热门宫斗剧中的“安陵容”“四大爷”等形象也走入现实，有人扮成《甄嬛传》中的安陵容，乘船和围观群众一起唱《采莲曲》，旁边还有甄嬛跳惊鸿舞，还有人扮成楚雨荨用喇叭喊《一起去看流星雨》中的出圈台词。各路“神仙”降临人间，网友大呼“太魔幻”。
	律师：“玩梗”有侵权风险
	对于这样的“玩梗”，律师也发出提醒，cos明星有侵权风险。
	北京市海勤律师事务所律师李士强告诉扬子晚报/紫牛新闻记者，我国《民法典》规定，肖像是通过影像、雕塑、绘画等方式，在一定载体上所反映的特定自然人可以被识别的外部形象。未经权利人同意，禁止制作、使用、公开他人肖像。
	从这个定义看，我国《民法典》保护的肖像权不局限于面部特征，更确切地说是形象权，即只要能够呈现出自然人的外部形象，并且可以使社会公众能够确认该外部特征属于某个自然人，这种外部形象就属于肖像权控制的范围。采用化妆并配以特定服装来扮演他人形象，实质是利用了特定方式制作他人肖像的行为，这种行为，如未经他人同意，当然是一种侵犯肖像权的行为。
	李士强还说，值得注意的是，我国《民法典》中，侵犯他人肖像权并不以盈利为前提，也就是说，这种自娱自乐的活动中，使用他人肖像也属侵权行为。另外一种情形，一些艺人在影视剧中扮演的角色，其角色形象仍具有明显的个人特征，使公众很自然地将角色与扮演角色的艺人联系起来，这种情况下，在娱乐活动中装扮成影视剧中的角色形象，也应视为对艺人肖像权的侵犯。如果从著作权的角度考虑，这种情况还属于合理使用范围，不属于侵权。
	什么情况“不宜认定侵权”？
	北京市高朋(南京)律师事务所律师魏增则认为，认定是否侵权，至少可以从两个层面进行分析：首先，cosplay活动是有组织的官方商业活动，还是coser群体自发活动。对于影视剧中的形象，制片人拥有影视剧作品的著作权，以及影视剧中人物形象的商品化权利，未经许可用于商业目的是侵权行为。如果是coser群体自娱自乐式的民间交流活动，未有明显的商业收益，则不宜直接认定为侵权。
	其次，cosplay行为是否丑化了影视剧人物或者现实人物形象。如果是还原影视剧人物形象或者现实人物形象，而未对其进行丑化，在非商业使用的前提下，一般不宜直接认定侵权。如果coser扮演影视剧人物形象或者现实人物形象时，刻意歪曲、挖苦、丑化人物形象，将可能构成对影视剧人物形象的侵权或者对现实人物肖像权、名誉权的侵犯。
	魏增表示，当下国内为激活经济，各种大型娱乐活动层出不穷，主办方有必要在活动前聘请专业人士对活动内容的适法性进行审查，否则可能出现活动侵犯第三方权利被判定侵权，甚至活动被中途叫停的可能性。(扬子晚报)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>如果coser扮演影视剧人物形象或者现实人物形象时，刻意歪曲、挖苦、丑化人物形象，将可能构成对影视剧人物形象的侵权或者对现实人物肖像权、名誉权的侵犯。北京市海勤律师事务所律师李士强告诉扬子晚报/紫牛新闻记者，我国《民法典》规定，肖像是通过影像、雕塑、绘画等方式，在一定载体上所反映的特定自然人可以被识别的外部形象。北京市高朋(南京)律师事务所律师魏增则认为，认定是否侵权，至少可以从两个层面进行分析：首先，cosplay活动是有组织的官方商业活动，还是coser群体自发活动。如果是还原影视剧人物形象或者现实人物形象，而未对其进行丑化，在非商业使用的前提下，一般不宜直接认定侵权。</key_sentence></doc>