<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2632</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-01/10104322.shtml</url><title>越涨越买、金币金条受青睐，三季度国内黄金消费逆势大增</title><datatime>2023-11-1 14:47:00</datatime><body>	今年以来，国际黄金价格持续高位震荡，10月以来收到地缘冲突、美联储加息预期等宏观因素影响一直处于急剧上升趋势，并反复冲上2000美元关口。
	上周五(10月27日)，国际金价一度突破2000美元/盎司大关，创5个月以来新高。11月1日，COMEX黄金期货价格有所回落，截至发稿报1986.8美元/盎司。
	世界黄金协会最新发布的三季度《全球黄金需求趋势报告》显示，三季度全球央行持续购金，报告显示，2023年前三个季度，全球央行购金需求同比增长了14%，达到创纪录的800吨；三季度央行净购金337吨，为有史以来第三高的季度净购金量，为黄金需求提供助力。
	中国市场需求逆势增长
	尽管黄金价格持续处于高位，国内黄金零售需求持续增长。
	2023年第三季度，全球金饰消费同比减少2%至516吨，但国内金饰消费逆势增长。第三季度中国国内金饰需求总量为154吨，较二季度环比增长16%。报告分析称，季节性因素和二季度的需求疲软促成了三季度的环比增长。2023年年初至今，中国国内金饰总需求已达481吨，同比增长8%。
	行业人士分析称，由于金价上涨限制了大克重金饰的销售，零售商在推广设计时尚，克重较小且具有相对较高附加值的产品方面加大了力度，而这些产品在当前的背景下也受到了消费者的青睐。
	同时，金条和金币第三季度需求强劲，达82吨，同比增长16%，环比飙升66%。今年初至9月底，国内金条和金币总需求达到197吨，较2022年同期增长25%，高于10年均值。报告认为，黄金热度的上升和投资者的避险需求起到了关键作用。
	世界黄金协会中国区CEO王立新分析称，四季度的金饰需求将保持相对稳定。国内婚庆金饰需求、各种购物节和节假日或将促进金饰消费，但人民币金价的走高和时间较晚的春节可能会将传统的黄金消费旺季推迟至2024年初，从而限制四季度的金饰需求。
	黄金投资方面，中国市场黄金ETF三季度净流入扭转了此前的疲软局面。数据显示，截至9月底，中国市场黄金ETF资产管理规模(AUM)为270亿元人民币(约合37亿美元)，三季度净流入45亿元人民币(约合6亿美元)；持仓增加9.5吨至59.7吨，年初至今净流入约合40亿元人民币(约合5亿美元，8吨)。
	“四季度的国内零售黄金需求将保持强劲。与其他资产相比，人民币金价年初至今的回报率更具吸引力，外加经济和地缘政治的不确定性，可能会继续推高国内投资者的避险需求。但与金饰类似，较晚的春节假期或许会不利于今年四季度需求的增长。”王立新认为。
	此外，央行购金方面，截至三季度末，中国官方黄金储备已达2192吨，三季度累计增储78吨。以美元计，黄金在中国外汇储备中的占比为4%，持平历史高点。2023年年初至今，中国官方黄金储备的增长从未间断，前九个月已累计增储181吨。截至9月，中国官方黄金储备已连续十一个月增加。自去年11月中国时隔三十八个月首次宣布增储黄金起，到今年9月中国央行已增储黄金243吨。
	警惕高位回调风险
	自近期巴以冲突爆发以来，金价已经从早前录得的7个月低点大幅反弹了约9%。近期公布的CFTC(美国商品期货委员会)报告也显示，黄金非商业多头持仓明显上升。
	行业人士认为，目前美国国债收益率正保持在十多年来的最高水平附近，根据历史走势，美债收益率处在高位时，黄金通常会面临巨大的抛售压力，但眼下似乎两者的关系正在“脱钩”。
	博时基金王祥认为，在美国债王平去债券空头头寸后，长端美债收益率再次回落至5%下方，如本周美国财政部再融资会议调整后续发债节奏与结构，则名义利率端对黄金的压制将进一步减轻。
	世界黄金协会资深市场分析师LouiseStreet表示，今年以来，黄金需求一直保持韧性，在利率高企和美元走强的不利因素影响下仍表现良好。未来，出于对地缘政治紧张局势加剧以及全球央行购金持续强劲的预期，黄金需求可能会继续增长。
	展望黄金未来走势，南华期货有色分析师夏莹莹分析称，中长线黄金依然具备上涨的大环境，但短线仍需警惕避险情绪降温后的回调风险。短期看，当前地缘政局动乱反映世界政治格局的复杂性，全球风险偏好仍将受到抑制，并利多黄金避险需求，但投资者也需警惕避险情绪降温后的回调风险。（第一财经作者：齐琦）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>未来，出于对地缘政治紧张局势加剧以及全球央行购金持续强劲的预期，黄金需求可能会继续增长。世界黄金协会最新发布的三季度《全球黄金需求趋势报告》显示，三季度全球央行持续购金，报告显示，2023年前三个季度，全球央行购金需求同比增长了14%，达到创纪录的800吨。短期看，当前地缘政局动乱反映世界政治格局的复杂性，全球风险偏好仍将受到抑制，并利多黄金避险需求，但投资者也需警惕避险情绪降温后的回调风险。国内婚庆金饰需求、各种购物节和节假日或将促进金饰消费，但人民币金价的走高和时间较晚的春节可能会将传统的黄金消费旺季推迟至2024年初，从而限制四季度的金饰需求。</key_sentence></doc>