<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2634</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-01/10104309.shtml</url><title>【光明时评】托举巾帼梦想，汇聚奋进力量</title><datatime>2023-11-1 14:46:00</datatime><body>	【光明时评】
	日前，中国妇女第十三次全国代表大会在京召开。大会的召开对于新时代新征程上凝聚巾帼之力、汇集巾帼之智，更好发挥广大妇女“半边天”作用具有重要意义。
	妇女是人类文明的开创者、社会进步的推动者，在各行各业书写着不平凡的成就。纵观历史，我们党带领人民不懈奋斗的光辉历程，每一个胜利都有着广大妇女的积极参与和卓越贡献。放眼神州大地，新时代的女性风采熠熠生辉：“英雄航天员”刘洋克服重重困难两度叩问苍穹，留下征服星辰大海的足迹；青年科学家付巧妹甘坐冷板凳投身冷门研究，破译古人类基因密码；“时代楷模”张桂梅不顾病痛将自己的全部献给教育事业，点亮山区女孩的人生希望……而更多的“她”，正奋斗在各行各业，不论是在科技前沿、医疗战线、竞技赛场，还是在乡村大地、基层社区、创业舞台，亿万女性同胞以巾帼不让须眉的豪情和努力，创造着不凡的光辉业绩。以奋斗为美，以实干为荣，处处可见的女性力量，撑起社会发展的“半边天”，展现着中国女性自尊、自信、自立、自强的精神风貌。
	妇女事业是党和人民事业的重要组成部分。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视妇女工作，一以贯之关心关怀妇女的全面发展。从“注重家庭家教家风建设，保障妇女儿童权益”写入《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》，到党的二十大报告提出“坚持男女平等基本国策，保障妇女儿童合法权益”；从颁布实施反家庭暴力法，到制定民法典、修订妇女权益保障法；从“十三五”“十四五”规划纲要对促进妇女儿童发展进行专章部署，到印发《中国妇女发展纲要(2021—2030年)》，党和政府的一系列决策部署，为保障妇女权益、促进妇女发展提供了有力的政治保证，奠定了坚实的制度基础。
	当前，我国妇女人均预期寿命已超80岁，比世界女性平均水平高4岁，2022年全国孕产妇死亡率下降至15.7/10万；我国15岁以上人口平均受教育年限性别差距缩小至0.6年，高等教育本专科、研究生在校生中女生占比过半；全社会就业人员中女性比重保持在四成以上，其中，在科技创新领域，女科技工作者占比达45.8%；第十四届全国人大女代表和全国政协女委员占比分别为26.54%和22.4%，均创历史新高……在数据背后，更平等的社会环境、更广阔的发展空间托举了一个个勇于拼搏奋斗、成就人生理想的精彩故事。
	习近平总书记在同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话时强调，要坚定不移走中国特色社会主义妇女发展道路，激励广大妇女自尊自信、自立自强，奋进新征程、建功新时代，为中国式现代化建设贡献巾帼智慧和力量。新时代新征程上，坚持男女平等基本国策，坚决保障妇女合法权益，努力创造更加平等友好包容的发展环境，一定能更好鼓励广大妇女投身参与经济社会发展各项事业，引领她们成为伟大事业的建设者、文明风尚的倡导者、敢于追梦的奋斗者，不断增强妇女同胞的获得感、幸福感、成就感。
	芳华竞绽，映照巾帼光彩。在追求美好生活的过程中，每一位妇女都有人生出彩和梦想成真的机会。以实际行动营造尊重妇女、关爱妇女的社会风尚，支撑更多巾帼梦与强国梦交相辉映，必将为强国建设、民族复兴汇聚起更加强大的奋进力量，让广大妇女在与时代同发展、与祖国共奋进中尽情书写属于自己的华彩篇章。
	(作者：汤涵，系媒体评论员)
	《光明日报》(2023年11月01日02版)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>新时代新征程上，坚持男女平等基本国策，坚决保障妇女合法权益，努力创造更加平等友好包容的发展环境，一定能更好鼓励广大妇女投身参与经济社会发展各项事业，引领她们成为伟大事业的建设者、文明风尚的倡导者、敢于追梦的奋斗者，不断增强妇女同胞的获得感、幸福感、成就感。习近平总书记在同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话时强调，要坚定不移走中国特色社会主义妇女发展道路，激励广大妇女自尊自信、自立自强，奋进新征程、建功新时代，为中国式现代化建设贡献巾帼智慧和力量。以实际行动营造尊重妇女、关爱妇女的社会风尚，支撑更多巾帼梦与强国梦交相辉映，必将为强国建设、民族复兴汇聚起更加强大的奋进力量，让广大妇女在与时代同发展、与祖国共奋进中尽情书写属于自己的华彩篇章。从“十三五”“十四五”规划纲要对促进妇女儿童发展进行专章部署，到印发《中国妇女发展纲要(2021—2030年)》，党和政府的一系列决策部署，为保障妇女权益、促进妇女发展提供了有力的政治保证，奠定了坚实的制度基础。</key_sentence></doc>