<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2643</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-01/10104296.shtml</url><title>想装电子猫眼 你家对门答应吗</title><datatime>2023-11-1 14:12:00</datatime><body>	虽是安保利器却存侵权隐患13起案件中9起被判拆除
	想装电子猫眼，你家对门答应吗
	双11就要到了，不少人将电子猫眼放入了购物车。这类产品因为具备传统猫眼所没有的监测摄录功能，在保障居住安全中发挥着一定作用，但也引发了侵犯邻居隐私权的新型纠纷。虽是安保利器，却存侵权隐患，电子猫眼到底能不能装、又该怎么装？记者进行了相关采访。
	■引纠纷对门猫眼天天“盯着”我家拍
	西城区的谢先生和黄先生是门对门的邻居，黄先生家装修时，在户外门安装了一款电子猫眼，猫眼的摄像头正对着谢先生家的大门。谢先生一家人每天在电子猫眼前出出进进，越想越膈应。谢先生向西城区人民法院提起诉讼，要求黄先生拆除电子猫眼。
	黄先生说，自家安装的这款电子猫眼获得了国家和行业的许可，核心功能跟普通猫眼一致。而且智能猫眼对着的是楼道，何来侵犯隐私一说？
	承办法官专门到现场进行查看。两家大门相距1.5米，黄先生家的电子猫眼有效监测距离最长能到5米。谢先生出入家门，从黄先生屋内的显示屏上可以清晰地看到，甚至开门后屋内的情景也能被电子猫眼实时拍摄。
	法院审理后认为，根据民法典，自然人享有隐私权，任何组织或者个人不得以刺探、侵扰、泄露、公开等方式侵害他人的隐私权。除法律另有规定或者权利人明确同意外，任何组织或者个人不得进入、拍摄、窥视他人的住宅、宾馆房间等私密空间。
	被告黄先生在谢先生门对面安装具有摄录功能的智能可视猫眼，可以拍摄到谢先生的住宅等私密空间，已构成对谢先生个人隐私的侵害。因此，法院判决黄先生将自家门上安装的智能猫眼拆除。
	■立功劳深夜贼撬门邻居拍下关键证据
	暂时撇开纠纷，安装电子猫眼的业主大多是出于安全方面的考虑。电子猫眼在保障住宅安全、破获案件方面也确实起到了作用。
	据媒体报道，一位业主的手机深夜接到好几条智能猫眼的报警，提示有人在家门口徘徊。业主赶紧回看视频，发现一个黑衣男子正在撬邻居家的房门，他赶紧报警。民警赶到现场进行搜查，撬门男子已经躲在了窗帘后面。智能猫眼拍摄的视频证实了男子撬锁的举动，嫌疑人被警方刑事拘留。
	尽管正反面事例都有，但在安装电子猫眼的问题上，法官提醒，只要设备摄录到邻居家住宅内部部分情况，或者邻居日常进出住宅的情况，都是对邻居的私密空间、私密信息造成了侵扰，属于侵犯隐私权的行为。业主保护自身财产或住宅安全理所当然，但不应超出合理限度，侵害他人合法权益。
	■马上访超广角、带摄录等“卖点”易侵权
	究竟是什么原因造成了侵权？西城这起电子猫眼纠纷案的承办法官刘昌龙告诉记者，主要是因为电子猫眼的摄录功能。特别是在两户门对门或者相距较近的情况下，电子猫眼很可能拍摄到邻居的住宅等私密空间和个人生活私密信息。
	记者梳理了近三年里13起因安装电子猫眼引发的诉讼判决文书。除了4起案例因电子猫眼不具有摄录功能、被告已自行拆除、猫眼拍摄不到原告家等情况导致原告败诉外，其余9起案件，法院都以侵犯隐私权为由判决拆除电子猫眼。
	矛盾的是，电子猫眼侵权主要是因为拍摄功能，而商家为了迎合消费者的需要，下大力气研发更大视角、更远视距、24小时监控存储等功能。在销售介绍时，各品牌对摄录功能可能侵权没有任何提醒。
	当记者向多家销售量高的商家直接询问电子猫眼是否会拍到邻居，存在侵权问题时，客服有的轻描淡写地说“他(邻居)又不知道”，有的建议和邻居友好协商，有的表示“正对着邻居家不太好”。
	家居卖场里一位智能门锁销售人员告诉记者，确实遇到过顾客买了带摄录功能的智能门锁和邻居闹纠纷的事，“如果两家挨得近，还是尽量不要买带摄录功能的。”
	■好建议保障安全避免侵权留意四点
	既然电子猫眼存在侵权隐患，那还能不能销售和安装？法官给出了以下四点建议。
	1.规范生产环节。因为电子猫眼等设备安装不当引发侵权，就禁止其销售和使用没有法律依据。但是在生产和销售环节进行规范是避免侵权的有效手段。
	2.进行风险提示。可以要求厂家标注有无摄录功能、摄录范围，并对摄录到他人隐私有侵权风险进行提示，让消费者根据情况进行选择。
	3.调整安装角度。如果与邻居家的距离超出摄录范围，安装就没有问题。或者可以调整设备安装角度，尽量不拍摄到邻居个人隐私。
	4.取得邻居同意。如果无法避免拍摄到邻居，可以事先和邻居沟通协商，共享监控资料或者共同安装，取得邻居的同意就可以合法安装了。尽量不要擅自安装，以免产生纠纷被认定侵权。
	本报记者孙莹
	来源：北京晚报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>尽管正反面事例都有，但在安装电子猫眼的问题上，法官提醒，只要设备摄录到邻居家住宅内部部分情况，或者邻居日常进出住宅的情况，都是对邻居的私密空间、私密信息造成了侵扰，属于侵犯隐私权的行为。被告黄先生在谢先生门对面安装具有摄录功能的智能可视猫眼，可以拍摄到谢先生的住宅等私密空间，已构成对谢先生个人隐私的侵害。既然电子猫眼存在侵权隐患，那还能不能销售和安装。当记者向多家销售量高的商家直接询问电子猫眼是否会拍到邻居，存在侵权问题时，客服有的轻描淡写地说“他(邻居)又不知道”，有的建议和邻居友好协商，有的表示“正对着邻居家不太好”。</key_sentence></doc>