<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2650</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-01/10104256.shtml</url><title>秘鲁记者塞萨尔·罗梅罗：唐山是一座非常棒的城市</title><datatime>2023-11-1 13:54:00</datatime><body>	“唐山是一座非常棒的城市”
	“唐山是一座非常棒的城市。我看到了唐山在产业升级和产业转型方面所做出的努力。”秘鲁《共和国报》记者塞萨尔•罗梅罗(CésarEduardoRomeroCalle)10月28日在“走读中国”唐山线的行程中表示。
	在中外网络媒体唐山走读交流活动中，来自拉美地区13个国家的14名外国媒体记者打卡可以吃的博物馆“唐山宴”，夜游南湖欣赏璀璨城市风光，在幸福家园解锁快乐养老新方式，探访唐山机器人产业的创新成果，曹妃甸矿石码头探秘智慧港航建设。近距离感受唐山高质量发展成果与当地市民的幸福生活，领略这座“北方瓷都”“中国近代工业摇篮”的独特魅力。
	无处不在的中国元素“汉字对我来说代表着独特的中国回忆”
	“来且了！里边请。”刚踏进唐山宴，唐山话的迎宾语便让记者们感受到了唐山人的热情。这里不仅仅是可以看的博物馆，还可以品尝到百余种极具地域风味的特色小吃和10余种非遗传承人美食。记者们在博物馆内近距离观看厨师们精湛的厨艺，零距离感受唐山味道和人文技艺。
	“不辣”“好吃”“美味”……记者们现场学说中国话，表达对中国美食的喜爱。墨西哥记者莉莉安娜·帕迪亚·格雷罗(LilianaPadillaGuerrero)和委内瑞拉记者阿利阿娜·阿瓦迪(AlianaAbadi)纷纷表示，从来没吃过这么多美食小吃。
	唐山素有“北方瓷都”之称，从“丝绸之路”到“一带一路”，陶瓷促进了中外文化的交融。
	在河北唐山博玉骨质瓷有限公司陶瓷展厅里，记者们对着一件件精美的陶瓷作品发出由衷的赞叹。欣赏陶瓷艺术大师现场创作，体验骨质瓷制作……秘鲁记者塞萨尔·罗梅罗(CésarEduardoRomeroCalle)说：“陶瓷展馆非常精彩，陶瓷制作体验出乎意料的有意思！我还买了4个陶瓷杯带给家人。”多米尼加记者劳拉·卡斯蒂略(LauraCastillo)也购买了印有中国古诗的三彩盖碗，她说：“汉字对我来说代表着独特的中国回忆。”
	多彩南湖夜、养老新方式解锁唐山式幸福生活
	夜幕降临，唐山南湖烟波如幻。记者们来到唐山南湖·开滦旅游景区探寻唐山的夜生活。
	作为唐山人身边的“5A级生活区”，唐山南湖已由昔日的采煤塌陷区、工矿废弃地，转变为“城市绿肺”和“天然氧吧”，成为融合自然环境，历史文化和现代设施的大型城市公园。
	在这里，记者们欣赏了集声、电、光一体打造的光影水舞秀，登上龙山阁俯瞰整个南湖璀璨动人的夜景。一路上，记者们不停拿起手机记录下这优美的夜晚。
	在离开南湖景区出口处的广场上，动感音乐下热情四溢的广场舞吸引了记者们的目光，愉快的氛围让记者们纷纷加入，感受唐山广场舞的独特魅力，体验当地市民的真实生活。
	“让我想起了家乡的佛罗舞！”巴西记者拉妮利·罗德里格斯·维罗索(RodriguesVeloso)与唐山大爷共跳广场舞，配合默契。她说：“刚刚的舞蹈是即兴发挥，巴西的舞蹈也有很强的参与性，我们经常跳佛罗舞和桑巴。”
	一走进幸福家园居家养老服务中心，记者们便融入到了老年人的快乐生活，向正在表演的京东大鼓传承团学习了如何演奏京东大鼓。委内瑞拉记者阿利阿娜·阿瓦迪(AlianaAbadi)说：“全世界的音乐都是相通的。虽然我不太熟悉中国鼓的节奏，但我用了拉丁音乐的节奏演奏。”
	这里的设施一应俱全，老年人在家门口就能乐享养老生活。通过参观和了解幸福家园居家养老服务中心的服务内容和居家养老模式，记者们亲身感受到了中国在养老服务方面的探索和创新，以及政府和社会各界对老年人生活的关注与保障。
	“我看到了唐山在产业升级和产业转型方面所做出的努力”
	仅需9秒就能做出一杯咖啡的机器人，能炒菜的机器人，会蹦迪做俯卧撑的机器人……
	在唐山机器人体验展示中心，记者们被中国机器人的新潮和创新深深震惊。各种机器人在自己的展位上向记者们展现出自己的优势。阿根廷记者莱蒂西亚•马丁内斯(LeticiaMartinez)说：“今天我看到了用于消防灭火的机器人，用于提醒老人吃药的机器人，这些真的很吸引我。中国在技术进步和机器人领域的发展，让我们震撼！”
	唐山被誉为“中国近代工业摇篮”，参访唐山工业博物馆之行，让记者们更深入地了解到这座城市工业发展的辉煌成就。曹妃甸矿石码头的智慧港航建设，曹妃甸首钢京唐公司的“绿色钢铁”发展成效，也给记者们留下了深刻的印象。
	“走读中国”河北天津线中外网络媒体交流活动由中国公共外交协会、环球网联合主办，自今年5月启动，邀请外国媒体记者深入走访中国各省，品读中国历史文化传承和现代科技发展进程，讲述生动的中国故事，传播真实的中国形象。(来源：环球网)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>在中外网络媒体唐山走读交流活动中，来自拉美地区13个国家的14名外国媒体记者打卡可以吃的博物馆“唐山宴”，夜游南湖欣赏璀璨城市风光，在幸福家园解锁快乐养老新方式，探访唐山机器人产业的创新成果，曹妃甸矿石码头探秘智慧港航建设。在离开南湖景区出口处的广场上，动感音乐下热情四溢的广场舞吸引了记者们的目光，愉快的氛围让记者们纷纷加入，感受唐山广场舞的独特魅力，体验当地市民的真实生活。唐山被誉为“中国近代工业摇篮”，参访唐山工业博物馆之行，让记者们更深入地了解到这座城市工业发展的辉煌成就。在唐山机器人体验展示中心，记者们被中国机器人的新潮和创新深深震惊。</key_sentence></doc>