<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2651</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-01/10104260.shtml</url><title>自觉运用党的创新理论指导中国式现代化新实践</title><datatime>2023-11-1 13:53:00</datatime><body>	理论在一个国家实现的程度取决于理论满足现实需要的程度，理论作用发挥的效度取决于理论见诸实践的深度。习近平总书记指出，“新时代以来，党的理论创新和实践创新是十分生动的，我们的学习也应该是生动的”。拥有马克思主义科学理论指导是我们党坚定信仰信念、把握历史主动的根本所在。在学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育的总要求中突出强调“重实践”，就是要用新的理论指导新的实践，将广大党员干部学习习近平新时代中国特色社会主义思想的成果转化为坚定理想、锤炼党性和指导实践、推动工作的强大力量。
	1.掌握观察时代、把握时代、引领时代的思想武器
	时代是思想之母，实践是理论之源。一种理论的产生，源泉只能是丰富生动的现实生活，动力只能是解决社会矛盾和问题的现实要求。中国特色社会主义进入新时代，国内外形势新变化和实践新要求，迫切需要我们从理论和实践的结合上深入回答关系党和国家事业发展、党治国理政的一系列重大时代课题。以习近平同志为主要代表的中国共产党人，坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，以全新的视野深化对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识，进行艰辛理论探索，取得重大理论创新成果，创立了习近平新时代中国特色社会主义思想。
	坚持和发展中国特色社会主义是一篇大文章。坚持好、发展好中国特色社会主义，需要一代又一代中国共产党人带领人民接续奋斗。事业越发展、改革越深入，新情况新问题就会越多，面临的风险和挑战就会越多，面对的不可预料的事情就会越多。这就要求我们随着时代、实践和科学的进步，丰富和发展中国特色社会主义。以习近平同志为主要代表的中国共产党人，从新的实际出发，科学回答了新时代坚持和发展中国特色社会主义的总目标、总任务、总体布局、战略布局和发展方向、发展方式、发展动力、战略步骤、外部条件、政治保证等基本问题，科学回答了新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义这个重大时代课题。
	在新中国成立特别是改革开放以来长期探索和实践基础上，经过党的十八大以来在理论和实践上的创新突破，我们党成功推进和拓展了中国式现代化。当前，我们党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。以习近平同志为主要代表的中国共产党人，根据新的实践，从经济、政治、法治、科技、文化、教育、民生、民族、宗教、社会、生态文明、国家安全、国防和军队、“一国两制”和祖国统一、统一战线、外交、党的建设等各个方面，为全面建成社会主义现代化强国、以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴作出科学的理论分析和政策指导，科学回答了建设什么样的社会主义现代化强国、怎样建设社会主义现代化强国这个重大时代课题。
	全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴，关键在党。我们党要始终赢得人民拥护、巩固长期执政地位，必须时刻保持解决大党独有难题的清醒和坚定。以习近平同志为主要代表的中国共产党人，坚持和加强党的全面领导，坚定不移推进全面从严治党，不断增强党的自我净化、自我完善、自我革新、自我提高能力，使我们党始终充满蓬勃生机和旺盛活力，始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心，科学回答了建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党这个重大时代课题。
	对于我们这样一个世界上最大的马克思主义执政党来说，理论强，才能方向明、人心齐、底气足。习近平新时代中国特色社会主义思想内容涵盖改革发展稳定、内政外交国防、治党治国治军等方方面面，构成了一个完整的科学体系，是我们研究问题、解决问题的“总钥匙”，是我们观察时代、把握时代、引领时代的思想武器。实践充分证明，新时代中国特色社会主义的伟大成就，是全党全国各族人民一道拼出来、干出来、奋斗出来的，最根本在于有习近平总书记掌舵领航，有习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引。
	2.增强贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想的思想自觉和行动自觉
	习近平总书记深刻指出：“我们的干部要上进，我们的党要上进，我们的国家要上进，我们的民族要上进，就必须大兴学习之风，坚持学习、学习、再学习，坚持实践、实践、再实践。”总体来看，广大党员干部的能力素质和精神状态是好的，但也要清醒看到，干部队伍中不愿担当、不敢担当、不善担当的问题还比较突出。这些问题尽管存在于少数党员干部身上，但任其发展，就会损害党的形象、贻误党的事业，必须认真加以解决。新征程上，广大党员干部要通过学习党的创新理论，把自己的思想摆进去、把工作摆进去、把职责摆进去，在学懂弄通做实上下苦功夫，在解放思想中统一思想，在深化认识中提高认识，切实增强贯彻落实的思想自觉和行动自觉。
	弘扬理论联系实际的马克思主义学风。学风问题是关系党的事业兴衰成败的一个重大政治问题。学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，不能搞形式主义、教条主义、官僚主义，也不能空对空、两张皮，要紧密结合新时代波澜壮阔的历史进程和伟大变革，深刻把握习近平新时代中国特色社会主义思想产生和发展的实践基础；紧密结合统揽伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想，统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局的时代要求，深刻把握这一思想关于治国理政的新理念新思想新战略；紧密结合工作职责需要，深刻把握这一思想关于相关领域的重要论述以及做好具体工作的思路、举措、办法。
	开展广泛而深入的调查研究。在全党大兴调查研究，是深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想、感悟这一重要思想的真理力量和实践伟力的必然要求，是坚定拥护“两个确立”、坚决做到“两个维护”的具体实践。广大党员干部要真正扑下身子、沉到一线，深入农村、社区、企业、医院、学校、“两新”组织等基层单位，把脉问诊、解剖麻雀，进行问题梳理、难题排查，运用党的创新理论研究新情况、解决新问题；坚持问题导向，增强问题意识，既看“高楼大厦”又看“背阴胡同”，真正把情况摸清、把问题找准、把对策提实；改进调研方式，多到困难多、群众意见集中、工作打不开局面的地方和单位调研；善于换位思考，走进群众，真诚倾听群众呼声、真实反映群众愿望、真情关心群众疾苦，准确了解群众的所忧所盼；注重调研成果转化运用，在调查的基础上深化研究，提高调研成果质量，切实把调研成果转化为解决问题、改进工作的实际举措，使调查研究工作同中心工作和决策需要紧密结合起来，防止调查多研究少、情况多分析少，提出的对策建议大而化之、空洞抽象、不解决实际问题。
	把党的创新理论运用到贯彻落实党的二十大提出的重大战略部署中去。党的二十大对全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴进行了战略谋划，对统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局作出了全面部署，为新时代新征程党和国家事业发展、实现第二个百年奋斗目标指明了前进方向、确立了行动指南。把党的二十大描绘的宏伟蓝图变成现实，必须深入学习贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想，推进中国式现代化取得新进展、新突破，强化政治领导，丰富战略支撑，拓展实践路径，破解发展难题，激发动力活力，使中国式现代化的中国特色更加鲜明、优势更加彰显、前景更加光明；善于运用这一思想深入推进全面从严治党，时刻保持解决大党独有难题的清醒和坚定，既注重解决好出现的新问题，又注重解决好存在的深层次问题，以实际行动回答“六个如何始终”的时代之问，确保党永远不变质、不变色、不变味。
	3.在学思用贯通、知信行统一中开创事业发展新局面
	实践告诉我们，中国共产党为什么能，中国特色社会主义为什么好，归根到底是马克思主义行，是中国化时代化的马克思主义行。走过百年奋斗历程的中国共产党，坚持以马克思主义及其中国化时代化成果为指导，在革命性锻造中更加坚强有力，中国人民的前进动力更加强大、奋斗精神更加昂扬、必胜信念更加坚定，我国发展具备了更为坚实的物质基础、更为完善的制度保证、更为主动的精神力量，实现中华民族伟大复兴进入了不可逆转的历史进程，中国特色社会主义展现出蓬勃生机。
	新时代新征程，我国发展面临新的战略机遇、新的战略任务、新的战略阶段、新的战略要求、新的战略环境。学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，必须紧密联系党和国家事业发生的历史性变革，紧密联系中国特色社会主义进入新时代的新实际，紧密联系我国社会主要矛盾的重大变化，紧密联系新征程上党的中心任务，自觉运用党的创新理论指导新的实践，使党和国家的各方面工作更符合客观规律、科学规律的要求，真正做到学思用贯通、知信行统一，把学习成果运用到全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴的火热实践中。
	运用党的创新理论解决经济社会发展中的各种矛盾和问题。高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。面对前进道路上错综复杂的国际国内形势、艰巨繁重的改革发展稳定任务、各种不确定难预料的风险挑战，要实现党的二十大确定的战略目标，必须用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑、指导实践、推动工作；完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，推动高质量发展，促进共同富裕；以强化理论学习指导发展实践，以深化调查研究推动解决发展难题。
	运用党的创新理论防范化解重大风险。全面建设社会主义现代化国家，是一项伟大而艰巨的事业。我们要清醒认识到，当前的世情、国情、党情正在发生复杂而深刻的变化，我国发展进入战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期，各种“黑天鹅”“灰犀牛”事件随时可能发生，需要应对的风险挑战、防范化解的矛盾问题比以往更加严峻复杂。全党同志要更好肩负起新时代新征程党的使命任务，必须用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，统一全党思想意志行动，始终保持党的强大凝聚力、战斗力，坚定战略自信、保持必胜信念，增强忧患意识、坚持底线思维，深刻洞察时与势、危与机，积极担当作为，准确识变、科学应变、主动求变，时刻保持箭在弦上的备战姿态，下好先手棋，打好主动仗，对各种风险见之于未萌、化之于未发，坚决防范各种风险失控蔓延，坚决防范系统性风险，准备经受风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验，继续披荆斩棘、勇毅前行，奋力开创事业发展新局面。
	(作者：肖贵清，系北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员)
	《光明日报》(2023年11月01日06版)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，必须紧密联系党和国家事业发生的历史性变革，紧密联系中国特色社会主义进入新时代的新实际，紧密联系我国社会主要矛盾的重大变化，紧密联系新征程上党的中心任务，自觉运用党的创新理论指导新的实践，使党和国家的各方面工作更符合客观规律、科学规律的要求，真正做到学思用贯通、知信行统一，把学习成果运用到全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴的火热实践中。把党的二十大描绘的宏伟蓝图变成现实，必须深入学习贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想，推进中国式现代化取得新进展、新突破，强化政治领导，丰富战略支撑，拓展实践路径，破解发展难题，激发动力活力，使中国式现代化的中国特色更加鲜明、优势更加彰显、前景更加光明。全党同志要更好肩负起新时代新征程党的使命任务，必须用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，统一全党思想意志行动，始终保持党的强大凝聚力、战斗力，坚定战略自信、保持必胜信念，增强忧患意识、坚持底线思维，深刻洞察时与势、危与机，积极担当作为，准确识变、科学应变、主动求变，时刻保持箭在弦上的备战姿态，下好先手棋，打好主动仗，对各种风险见之于未萌、化之于未发，坚决防范各种风险失控蔓延，坚决防范系统性风险，准备经受风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验，继续披荆斩棘、勇毅前行，奋力开创事业发展新局面。以习近平同志为主要代表的中国共产党人，坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，以全新的视野深化对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识，进行艰辛理论探索，取得重大理论创新成果，创立了习近平新时代中国特色社会主义思想。</key_sentence></doc>