<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>266</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-20/10097998.shtml</url><title>【透视】美媒：挑战重重，处境困难，年轻人不再相信“美国梦”</title><datatime>2023-10-20 22:16:00</datatime><body>	中国日报网10月20日电(党超峰)当地时间19日，《今日美国》报道，哈里斯民意调查公司独家为《今日美国》做的一项最新民调结果显示，三分之二的美国人认为今天的年轻人面临着上一代人没有遇到过的困难，65%的“Z世代”年轻人和74%的“千禧一代”年轻人认为自己在经济上的起点比他们这个年龄的上一代人要落后。
	2000名美国成年人参与了此次民调。哈里斯民意调查公司首席执行官约翰·格泽马说：“他们告诉我们，不能像父母和祖父母那样相信‘美国梦’，因为这个梦是不可能实现的。”
	萨福克大学索耶商学院和《今日美国》于9月6日至11日进行的一项独家民调显示，近70%的美国人认为经济正在恶化。他们用“混乱”、“灾难性”和“惨淡”等词汇来形容经济状况。
	生活成本上升，高通胀，更高的抵押贷款利率。为了适应这些新的挑战，美国年轻人正在重新定义什么是经济上的成功。对许多人来说，他们的希望和梦想不再意味着拥有一栋带白色尖桩篱笆的独户住宅。
	《今日美国》采访了多位年龄在23岁至39岁之间的美国年轻人，了解他们的情况。
	马特·马里诺
	纽约27岁的教师马特·马里诺认为，他们这一代人面临的经济困难比上一代人“严重得多”。
	他说：“我认为，对于(老一辈)来说，他们更关注的是找到一份能赚大钱的工作，养活自己，养家糊口，甚至还能有更多的余钱，或者提前为退休做打算。”
	马里诺表示，他们这一代人认为拥有住房是“不可能的”。他这个年龄段的人宁愿有“更多的自由”，比如有一份他们真正喜欢的工作，或者是一份远程工作，而不是一份只是为了支付账单的工作。而他的目标就是养活自己，并把剩余的钱花在娱乐上。
	布兰登·达维拉
	得克萨斯州26岁的布兰登·达维拉于2021年大学毕业，获得了商业营销学位，但一直难以在该领域找到工作。他说："要找到一份不被人盯上的工作很难。”
	虽然他很高兴有两份零售工作，但也觉得自己"挣得不够多"。目前，他和父母住在一起，直到攒够钱有自己的房子。
	达维拉特别指出，由于通货膨胀推高了物价，工资停滞削弱了他的购买力。
	达维拉说：“婴儿潮一代，我听说他们只是在夏天做一份简单的工作，然后攒钱上大学，基本上开始他们的生活，比如结婚，生孩子，买房子。这是我们这一代的很多人，包括我自己，现在都觉得不可能的事情。”
	阿什利·帕克
	高中毕业后，现年23岁的帕克获得了烘焙副学士学位。她找到了一份糕点厨师的工作，入职后不久，她的工资就涨到了每小时16美元，远高于她居住的北卡罗来纳州7.25美元的最低工资标准。她说，她在钱上很保守，不花在汽油和杂货等必需品上的钱，大部分都存了起来。
	这还不够。帕克仍然和父母住在纳罗利，因为她负担不起这座城市的租金，根据美国线上房地产信息平台Zillow的数据，那里的租金中位数已经超过每月1800美元。帕克不认为自己在经济上是成功的，因为她没有挣到足够的钱去做许多同龄人所做的事情：独立生活。
	帕克指出，Z世代“处境很糟糕”，但她也担心下一代人。她说：“我不认为情况会好转，觉得这个国家发生了很多事情，尤其是经济差。未知的东西太多了。”
	亚历山德拉·奇普金
	纽约市31岁的亚历山德拉·奇普金说，直到去年，她还不得不做出一些量入为出的选择。她说，曼哈顿鸡尾酒的价格动辄超过15美元，她不能对每次外出都说"可以"。
	她说："如果我想和朋友出去喝酒，我必须选择和哪一拨朋友出去。”
	奇普金最近找到了一份市场调研的工作，这让她有了更多自由花钱的空间，她说，她仍然对“千禧一代”和“Z世代”面临的一些挑战感到沮丧。
	奇普金表示："我认为，如果一个社会只有少数人过得非常好，成为赢家，而有很多人却在苦苦挣扎，这对任何人都没有好处。”
	奥莱利亚·凯西
	30岁的奥莱利亚·凯西至少有两份工作。既要在一家非营利机构全职管理青少年环保项目，又要兼职当保姆。为了提高自己的信用评分，她与家人住在一起，免交房租。
	她和她的兄弟也在经济上帮助他们的母亲。
	她不想离开纽约市，但她不确定自己是否有能力在那里抚养孩子。
	她自己的家人已经在这座城市生活了四代，她伴侣的父母也住在那里。凯西表示：“对我来说，经济上的成功就是赚到足够在家乡生存的钱。”
	凯西感到压力很大，尽管她和她的兄弟都有学士和硕士学位，但她不相信自己能实现自己的财务目标：年薪至少85000美元，信用评分至少700分。
	“资本主义的贪婪在这个国家肆虐，我不确定我们‘千禧一代’什么时候才能看到财务自由。”凯西说。【编辑:梁异】
</body><key_sentence>中国日报网10月20日电(党超峰)当地时间19日，《今日美国》报道，哈里斯民意调查公司独家为《今日美国》做的一项最新民调结果显示，三分之二的美国人认为今天的年轻人面临着上一代人没有遇到过的困难，65%的“Z世代”年轻人和74%的“千禧一代”年轻人认为自己在经济上的起点比他们这个年龄的上一代人要落后。奇普金最近找到了一份市场调研的工作，这让她有了更多自由花钱的空间，她说，她仍然对“千禧一代”和“Z世代”面临的一些挑战感到沮丧。他说：“我认为，对于(老一辈)来说，他们更关注的是找到一份能赚大钱的工作，养活自己，养家糊口，甚至还能有更多的余钱，或者提前为退休做打算。达维拉说：“婴儿潮一代，我听说他们只是在夏天做一份简单的工作，然后攒钱上大学，基本上开始他们的生活，比如结婚，生孩子，买房子。</key_sentence></doc>