<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2663</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-01/10104226.shtml</url><title>第36届金鸡奖，花落谁家？</title><datatime>2023-11-1 12:44:00</datatime><body>	中新网北京11月1日电(记者上官云)作为一个重要奖项，中国电影金鸡奖的提名、评选等几乎每次都备受关注。
	2023年中国金鸡百花电影节暨第36届中国电影金鸡奖将于11月1日至4日举办。第36届中国电影金鸡奖评委会提名名单公布后，最佳故事片、最佳男配角等奖项提名很快引发关注。
	有些人关注电影《封神第一部》获得最佳编剧等九项提名，能否最终成为金鸡奖评选的大赢家；也有人觉得这份名单有点“意难平”，一些热门的电影、演员没能获得提名。
	金鸡奖的各大奖项，究竟会花落谁家？
	《封神》能否“封神”？
	在近几个月内上映的电影里，《封神第一部》的热度持续时间较长，从故事改编到服化道，都在社交平台赚足了关注度。
	《封神三部曲》取材自明代小说《封神演义》和宋元话本《武王伐纣平话》。电影保留了人们熟悉的人物，商王殷寿是反派，野心勃勃；伯邑考前来救父，最后却被害死。
	与此同时，情节线索变了，“宿命论”被抛弃，“封神榜”的设定为女娲留下的宝物，只有“天下共主”才可以打开，并在乱世中拯救苍生。
	今年的金鸡奖，《封神第一部》获得最佳故事片、最佳编剧、最佳男配角(李雪健)、最佳女配角(袁泉)、最佳摄影、最佳录音、最佳美术等9项提名。
	“《封神》的竞争力，来自于对中国古代神话情境的精心复刻，是一次想象力的‘落地’，也是中国魔幻题材走出西方魔幻电影风格的标志性作品之一。”专栏作家韩浩月分析。
	他认为，这部电影在剧本、演员、特效等多个层面，体现出主创班底强大的调度能力，完成度很高，尤其是画面的呈现，给很多观众留下了深刻印象。
	再如，在道具制作方面，《封神》做出很多尝试，包括鬼侯剑等在内的很多武器都是立体的，有的前后两面不追求纯粹的对称性，侧面看上去也有造型，结构更加复杂。
	不过，《封神第一部》也存在不足之处，像部分台词不够精炼，电影中的喜剧成分稍显刻意等等，最后能够摘得几个奖项，目前难以给出定论。
	“流量”与老戏骨
	此外，电影《无名》获得本届金鸡奖最佳故事片、最佳导演(程耳)、最佳男主角(梁朝伟)、最佳男配角(王一博)、最佳摄影等8项提名，热度也很高。
	“最佳男配角”提名名单上，有王一博(《无名》饰叶先生)、李雪健(《封神第一部：朝歌风云》饰姬昌)、金巴(《回西藏》饰久美)、胡军(《长空之王》饰张挺)和雷佳音(《满江红》饰秦桧)。
	这份名单曾引起一波关于“流量”与老戏骨的讨论，有人将王一博划到“流量明星”的行列，认为他“影龄”比较短，相较于同时被提名的其他演员来说，竞争力不是特别强。
	也有人对上述观点表示反对，认为这个奖项的评选，说白了是角色和角色之间的比拼较量，大家没必要把刻板印象代入其中，而是更应该关心演员是否塑造出有血肉的角色。
	李雪健是公认的实力派演员，在《封神第一部》中发挥依旧稳定，姬昌看到儿子姬发时的惊喜，眼神微妙的变化，以及吃下肉饼后的情绪爆发……很多场戏都赚足了观众的眼泪。
	实际上，“流量明星”转为“演技派”、“实力派”的例子也不是没有，这得益于演员的个人努力、在于行业的鼓励与扶持，也离不开舆论环境的客观与包容。
	就如韩浩月所说，对于“流量明星”能否与老戏骨同台竞争，最终要回到创作层面来讨论，不宜带有任何偏见，只要有进步，且一直呈现进步的状态，就值得肯定。
	是否存在“意难平”？
	抛开争论，仔细看看今年的金鸡奖提名名单，亮点也不少。
	凭借在电影《我爱你！》中的出色表现，惠英红得以提名最佳女主角。她饰演的李慧如是个每天为生计奔波的普通人，后来与“空巢老人”常为戒不打不相识，慢慢走进彼此的生活。
	《长安三万里》《四•季》和《雪域少年》提名最佳美术片。《长安三万里》堪称爆款动画电影，票房、口碑都不错，故事里有对杜甫、王维等诗人群像的呈现，也有对人生际遇的探讨。
	不过，一部分观众始终有点“意难平”，觉得王宝强在《八角笼中》演技也不错，但没有获得提名；再比如《流浪地球2》所获得的奖项提名，不像此前预想的那么多等等。
	韩浩月比较关注《永安镇故事集》《宇宙探索编辑部》最终的获奖情况，“作为重量级奖项，对于小众电影、文艺片、低票房电影的关注，凸显其视野、胸怀，以及价值倡导。”
	著名导演张艺谋曾说过，“我深刻地感受到，中国电影和金鸡奖的历史，是要靠着一代比一代更年轻更新锐的中国电影人和中国观众来创造的。”
	“金鸡奖”的含金量之高，不言而喻。不管各大奖项花落谁家，观众们期待的都是中国电影能够越来越好，突出个性、多元包容，为观众提供更多的选择。(完)
</body><key_sentence>有些人关注电影《封神第一部》获得最佳编剧等九项提名，能否最终成为金鸡奖评选的大赢家。中新网北京11月1日电(记者上官云)作为一个重要奖项，中国电影金鸡奖的提名、评选等几乎每次都备受关注。第36届中国电影金鸡奖评委会提名名单公布后，最佳故事片、最佳男配角等奖项提名很快引发关注。此外，电影《无名》获得本届金鸡奖最佳故事片、最佳导演(程耳)、最佳男主角(梁朝伟)、最佳男配角(王一博)、最佳摄影等8项提名，热度也很高。</key_sentence></doc>