<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2664</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-01/10104217.shtml</url><title>习近平总书记关切事丨让城市成为百姓宜业宜居乐园——人民城市建设的三个故事</title><datatime>2023-11-1 12:24:00</datatime><body>	城，所以盛民也；民，乃城之本也。
	习近平总书记多次强调，要坚持人民城市人民建、人民城市为人民。在这一重要理念指引下，上海，一江一河贯通开放；福州，“闽都韵”与“国际范”交相辉映；雄安，从无到有绘就未来城“实景画”。一幅幅生动隽永的实践图景，正勾勒出新时代宜业宜居的“人民之城”。
	社区里有民意“大文章”
	【总书记的嘱托】2019年11月，习近平总书记在上海市杨浦区考察时强调，无论是城市规划还是城市建设，无论是新城区建设还是老城区改造，都要坚持以人民为中心，聚焦人民群众的需求。
	【实践故事】“不到一百元，我和几个老哥就能吃顿好的，还能聊一下午。”深秋中午，走进位于上海杨浦区228街坊的社区食堂——熊猫饭堂，老人们饭后惬意地聊着家常。
	三黄鸡18元、本帮熏鱼16元……用老年卡按时间段可以再打8.8折或7.8折；每吃一顿饭，政府还给老年卡补贴一元钱。食堂环境整洁明亮，社区还有健身培训场地。
	曾几何时，这里还是拥挤吵闹、一到用电高峰就跳闸的“老破小”社区。
	20世纪50年代，为了解决产业工人的住房问题，上海建设了9个基地、17个新村的集中居住区，228街坊是其中之一。随着岁月更迭，动迁更新提上议事日程。
	“怎么动迁？动迁后的228街坊更新成什么样？我们把决定权交给居民。”杨浦区长白新村街道党工委书记孙辉说。
	2016年起，当地街道等组织了问卷调查、专题座谈会，以收集社区居民更新建议。很多老街坊提出希望保留228街坊原始风貌，“社区食堂”“社区服务”“记忆展陈”“健身培训”等百姓高频需求，成为228街坊引入更新业态的“指南针”。
	“考虑到用地成本较高，我们不得不‘精打细算’。”上海创寓科技发展有限公司总经理陈军说，建设社区食堂是老百姓呼声最高的事，最终将最好的位置留出来，办了“熊猫饭堂”。
	如今的228街坊“修旧如旧”，成为上海唯一完整的“两万户”街坊风貌保护区。有“工人文化”展陈，留住工人新村记忆，有裁缝店、修鞋店、修表店等便民服务业态，还设立了党群服务站点和市民健身中心……
	“这里真是大变样，越来越好！未来怎么变，我们全程都有发言权。”228街坊动迁居民池梅芳说。
	“杨浦滨江的10个人民建议征集点，既可以是健身补给站，也可以是公园休憩点、公共图书馆……居民们对于城市发展有哪些建议，都可以在这里直接提交。”杨浦区委书记薛侃说。
	线上线下的人民建议征集点开在“指尖上”“家门口”，上海25个基层立法联系点全城覆盖……声音在一线倾听、建议在一线协商、成果在一线落地，更多群众的“金点子”变成各地城市发展的“金果子”。
	老坊巷焕发新活力
	【总书记的嘱托】2021年3月，习近平总书记在福建省福州市考察时表示，保护好传统街区，保护好古建筑，保护好文物，就是保存了城市的历史和文脉。对待古建筑、老宅子、老街区要有珍爱之心、尊崇之心。
	【实践故事】被誉为“中国明清建筑博物馆”的福州三坊七巷历史文化街区暑期游人如织。都市中心，200余座古建筑群保留着延续千年的中国里坊制度格局，一条南后街从中轴线穿过。
	进入街区内，“中华老字号”同利肉燕店里宾客满座，等待品尝地道“福州味”的人们排起长队。同利肉燕第四代传承人陈君凡忙活着招呼客人，不亦乐乎。
	1954年出生的陈君凡是土生土长的三坊七巷居民。“打从我记事起，坊巷里都是朱漆高门、深宅大院，南后街是为坊巷提供生活用品的商业街，我曾祖父的店就在这条街上。”陈君凡说，这片坊巷寄托着他浓浓的乡愁。
	上世纪末，随着居住人口的发展，很多院子变成大杂院，白墙黛瓦的明清古厝一度在违章搭建中黯淡无光。在城市开发建设的热潮下，历史遗产被写上大大的“拆”字。
	紧要关头，一场文物工作现场办公会在林觉民故居召开。时任福州市委书记的习近平在会上一锤定音：“要在我们的手里，把全市的文物保护、修复、利用搞好，不仅不能让它们受到破坏，而且还要让它更加增辉添彩，传给后代。”
	30多年过去，规模壮观的古建筑群经过匠心修缮，让三坊七巷活态遗产焕发出新的生机。
	南后街修复后，陈君凡回到了坊巷，成为第一批入驻的非遗老字号当家人。“随着慕名而来的游客越来越多，老字号得以存活并传给下一代。”陈君凡说。
	如今三坊七巷的业态不断丰富，文化类业态比例超过60%，开放公益博物馆30多个。福建省文物局局长傅柒生说，目前沈葆桢故居等新一批古厝修缮工程正在进行，“要让大众看到老福州城的样子，让公共遗产更好地造福于民”。
	前不久，在一座由古厝改造的书吧“无用空间”里，一场关于“三坊七巷修复与再生”的新书发布会吸引了100多位读者参与。“这里是城市历史文脉的中心，三坊七巷也成为文史爱好者的‘天堂’。”无用空间的主理人方碧峰说，自成立以来已举办了近300场公益活动。
	如今，三坊七巷游客年接待量超过1000万人次。在三坊七巷修复活化基础上，福州着力打造梁厝、南公河口等17个特色历史文化街区，保护和整治261条传统老街。
	古街区里文博展览应接不暇，“老字号”重装亮相，传统艺术轮番登台……城市历史文化遗产正不断被“找出来、保下来、用起来”，大大提升了城市文化品质，为人民创造更加宜乐宜游的幸福之城。
	精细“绣”出未来城
	【总书记的嘱托】2023年5月，习近平总书记在河北雄安新区考察时强调，要同步推进城市治理现代化，从一开始就下好“绣花”功夫，积极推进基本公共服务均等化，构筑新时代宜业宜居的“人民之城”。
	【实践故事】幼儿园的小朋友们头戴小黄帽，手持园所旗帜，排成一队，兴高采烈地走在回家路上……这是雄安容西青禾幼儿园今年9月在雄安新区首发的“步行巴士”，即为儿童特别设置步行上下学安全路线。目前，路上有教师、家长志愿者陪同，每个路口还配有执法队队员、民警，全面保障孩子们的安全。
	“在路线设计上我们充分吸收家长们的意见建议，联合社区、执法队、志愿者多次召开研讨会，并提前多次踩点，摸清道路状况等，确保孩子们的安全。”青禾幼儿园园长杨晓楠说，实践证明“步行巴士”可以减轻家长接送孩子的负担，缓解学校门口聚集拥堵等情况。
	如今，雄安新区十余万回迁群众住进安置房，从村民变成市民，开始了新生活，提供更好的教育、就业等公共服务是写好民生答卷的关键。
	家住容东片区南文营社区弘文花园的钟爱敏今年54岁，白天把孙子送到幼儿园后没事干就想找个工作，恰好在短视频平台发现附近社区有一家零工驿站，于是试着去做了登记。没想到当天晚上，她就收到了南文营社区养老服务驿站招聘保洁员的信息，后来通过面试成功上岗。
	“走路上班几分钟，工资按月发。最重要的是，我喜欢这里的氛围，周边的老人都来这里活动，打球、下象棋、练书法，又温馨又热闹。”钟爱敏说。
	为保障回迁居民就业，雄安新区容东片区开展大走访等专项活动，详细了解每户居民就业状况、就业意向、培训需求等，详细记录“民情台账”，并建立“1+N”就业服务体系，设立容东就业服务中心、零工驿站，搭建供需对接平台，充分挖掘岗位，帮助居民家门口就业。
	抓住重点精准发力，美好生活才更加“可见可感”。围绕让群众住得稳、过得安、有奔头，雄安新区规划了多层次的生活圈：“15分钟”社区中心，配置公交站、中学、社区服务中心、健身区及养老区等；“10分钟”邻里中心，配置小学、社区卫生站等；“5分钟”街坊中心，配置婴幼儿服务设施、幼儿园、居委会、社区活动站及老人服务中心等。聚焦人民需求，下足“绣花”功夫织就的“未来之城”正在成为现实。
	领衔记者：王永前
	文字记者：周琳、张涛、刘桃熊、邓倩倩
	出品：霍小光
	监制：张晓松
	策划：王曙晖、初杭
	编辑：初杭、胡了然
	新华社国内部出品
	(来源：新华社)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>【总书记的嘱托】2023年5月，习近平总书记在河北雄安新区考察时强调，要同步推进城市治理现代化，从一开始就下好“绣花”功夫，积极推进基本公共服务均等化，构筑新时代宜业宜居的“人民之城”。【总书记的嘱托】2019年11月，习近平总书记在上海市杨浦区考察时强调，无论是城市规划还是城市建设，无论是新城区建设还是老城区改造，都要坚持以人民为中心，聚焦人民群众的需求。”上海创寓科技发展有限公司总经理陈军说，建设社区食堂是老百姓呼声最高的事，最终将最好的位置留出来，办了“熊猫饭堂”。很多老街坊提出希望保留228街坊原始风貌，“社区食堂”“社区服务”“记忆展陈”“健身培训”等百姓高频需求，成为228街坊引入更新业态的“指南针”。</key_sentence></doc>