<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2671</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-01/10104208.shtml</url><title>连大学生都集体受骗，台湾诈骗案为何越打越多？</title><datatime>2023-11-1 11:31:00</datatime><body>	日前，台湾多所高校学生遭“无卡分期”集体诈骗。今年10月，逢甲大学、亚洲大学、侨光科技大学等11所高校通报案情，共涉及95名学生受骗。消息一出，岛内网友炸锅：无论老手法，还是新骗术，诈骗案在当局“打击”下却为何越打越多？
	犯罪嫌疑人释出小利，大学生纷纷上钩
	“签约立刻拿5000佣金、不用支付分期款，卖掉手机、计算机后还有分润”。逢甲大学学生披露，犯罪嫌疑人林某自称通信行业务员，鼓吹以无卡分期方式购买手机、笔记本电脑等电子产品，签约即可赚取现金5000元(新台币，下同)。结果其却背上巨额欠款。
	据台湾媒体报道，去年10月至今，仅逢甲大学受害学生就接近600人。何以至此？原来，林某先赢得学生信任，并帮其缴纳前几期贷款。三四个月后，以发展下线赚取介绍费为饵，引更多学生上钩。待广大学生陆续接到融资公司催债信函，发现不仅没买到任何产品，还要背负5万至10万元债务，才惊觉上当。
	对此，有岛内网友将学生受骗归结为贪小便宜、缺乏历练，也有人抱有同情之心。然而，此案时间跨度之长、牵连人员之广，真的只关乎大学生经验不足吗？
	台北大学犯罪学研究所副教授沈伯洋表示，该案诈骗手法存在已久，通常释出小利，让学生认为能赚点小钱，也拉同侪投入。由于是熟人拉拢，学生不疑有他，“对学生来说也是非战之罪”。
	他指出，近年来诈骗手法不断变化，“警政署”等多致力于宣传如何避免最新的网络诈骗方式，社会反而对老式诈骗手法失去戒心。
	实际上，台湾“金融监督管理委员会”年初曾提出警示，但相关部门却并未采取对应处理机制，无论台当局还是各县市，都缺乏针对无卡分期诈骗的防堵措施，遑论订立相关规范了。
	仅6%民众未接过诈骗讯息，检察官办案办到“怀疑人生”
	健身APP泄露个人信息，导致用户被诈骗近20万；“车手”伪装公司会计，近两年从银行提领赃款超2.5亿；求职遭遇诈骗后被非法拘禁、凌虐……
	台湾“草根影响力文教基金会”今年5月一项调查显示，全台仅6%民众未接到过诈骗讯息。众多受害者遭骗积蓄，背后牵涉的是一个个家庭，不仅损耗金钱，更带来精神煎熬，甚至有人因此自责轻生。
	诈骗阴影下，岛内民众财产损失甚巨。去年一年，台湾民众受诈骗金额总计损失高达近70亿元。“投资诈骗”“解除分期付款”“猜猜我是谁”等都是常见诈骗手法。
	国民党籍民意代表李贵敏表示，诈骗案件若继续增加，将成为继毒品、枪支泛滥之后，第三种足以腐蚀台湾社会风气的危机。
	一方面，受诈骗人数、金额不断攀升。另一方面，海量案件蜂拥而至，一线执法人员不堪重荷。
	台当局法务主管部门称，各地“检察署”电信诈骗新收案三年激增360%，从2019年的34947件，上升到2022年的160799件。如今，台湾地区每位检察官每月要办理100多件诈骗案，办案办到“怀疑人生”。
	来看台当局如何“重拳出击”：
	2022年7月，台湾“行政院”推出打诈纲领1.0版，成立“打诈队”；今年5月，将打诈纲领升级至1.5版，正式编列13亿元预算。
	打诈越来越多，却越打越痛苦。“打诈队”成立以前，就有检察官人力不足的问题，成立后，基层检察官工作量大增，简直陷入瘫痪。
	然而，13亿元预算中，真正用于解决人力不足“燃眉之急”的，仅约一成。逾6亿都花在了所谓的设备、场地整修上。
	“这些都是口号，再怎么升级都没用！”基层检察官日前在“检察官防诈策进研讨会”上炮声隆隆，批当局无作为。
	当局应对不力，台湾恐沦为“诈骗之岛”
	诈骗“老瓶装新酒”“春风吹又生”，一则源于台湾信息保护状况实在堪忧，民众个人账号屡入黑手。甚至，岛内曾传2300万民众户籍资料遭黑客入侵并上网兜售。
	随着诈骗集团将犯案场所转移至第三方支付平台、区块链中，迟滞的当局监管分身乏术，更加应接不暇。
	二则，诈骗首脑隐身，产业链断点难追查。
	“帮派势力介入将让诈骗更难打击。”一名专办诈骗的刑警指出，台湾两大黑帮明仁会、弘仁会从传统的贩毒贩枪、暴力讨债，渐渐转做诈骗，不只高获利，刑度也比贩毒、伤害罪来得低，诈骗不法所得成为帮派的重要资金来源。
	但台当局“科技侦查法”迟迟未通过，警方侦查诈骗技术有限，犹如“骑Ubike追高铁”。铭传大学犯罪防治系副教授王伯颀表示，诈骗集团利用网络、科技犯案，不断进化，警方难有筹码武器与其对抗。因而，多数情况下，办案人员只能抓到“账户提供者”、到ATM领钱的“车手”，真正首脑依旧隐身在网络之后。
	三则，诈骗罪刑太低，难起震慑效果。
	2017年到2021年间，岛内诈骗案件被法院判决有罪者约6.97万人，其中逾四成判处6个月以下有期徒刑；重刑3年以上者仅355人，占比不到1%。
	台湾检警、司法界认为，罪判太轻，对从事诈骗者难起威吓之效。不少诈骗犯被关后又出来再犯。
	一些现代诈骗的伤害大于暴力犯罪，但台当局思维却与现实脱节，难以为当事人伸张正义。国民党籍民意代表罗智强锐评，当局砸217亿元成立“数位部”，成立一年，诈骗案却激增21%，直呼民进党为“诈骗党”，“民进党的官治不了诈骗，就让他们连同诈骗党一起下架！”
	来源：中新社微信公众号
	作者：夏至【编辑:周驰】
</body><key_sentence>台北大学犯罪学研究所副教授沈伯洋表示，该案诈骗手法存在已久，通常释出小利，让学生认为能赚点小钱，也拉同侪投入。实际上，台湾“金融监督管理委员会”年初曾提出警示，但相关部门却并未采取对应处理机制，无论台当局还是各县市，都缺乏针对无卡分期诈骗的防堵措施，遑论订立相关规范了。台湾“草根影响力文教基金会”今年5月一项调查显示，全台仅6%民众未接到过诈骗讯息。去年一年，台湾民众受诈骗金额总计损失高达近70亿元。</key_sentence></doc>