<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2675</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-01/10104183.shtml</url><title>“长期高盈率”靠谱吗？</title><datatime>2023-11-1 10:55:00</datatime><body>	公募代销巨头蚂蚁基金“排行”功能调整
	“长期高盈率”靠谱吗？
	红星资本局10月31日消息，近日，“基金行业头部代销平台”蚂蚁基金的“基金排行”功能出新调整，提供了“长期高盈率”等选基指标。
	据了解，2023年初，蚂蚁基金的“基金排行”功能就进行过一次改版，新增了“跟踪误差”等十多个风险指标，并对“夏普比率”等专业指标做通俗科普。
	对于基民而言，最好的投资体验是能够赚钱。在不断丰富选基指标的情况下，代销平台的基金排行会不会变成“变相推荐”？对此，一位接近蚂蚁基金的相关人士向红星资本局介绍，基金排行的调整和选基指标的更新是一项长期工作，只是提供新的选择，并不意味着“变相推荐”。
	“长期高盈率”是什么
	近期，蚂蚁基金的基金排行一栏，出现了“长期高盈率”等标签。点进基金排行后发现，“长期高盈率”与其他选基指标一起，在基金筛选的“快捷筛选”一栏下方。
	具体来看，“长期高盈率”的判断依据主要指“成立超过5年，近5年任意时间买入并持有1年，盈利概率超过95%”。勾选该指标后，可以查看共792只基金产品。
	以10月30日排行榜为例，如选择新指标“长期高盈率”，排行榜的前5名基金分别为：大成中证360互联网+大数据100指数A、大成中证360互联网+大数据100指数C、融通通鑫灵活配置混合、景顺长城能源基建混合A、融通新机遇灵活配置混合，它们的近一年涨跌幅分别为21.10%、20.39%、18.52%、15.95%、15.48%，但在近一月内均存在不同程度的回撤。
	此外，蚂蚁基金的基金排行榜上有多个指标，投资者可以自由选择排行维度，支持多选。例如按照涨跌幅、夏普比率等维度进行排序，根据排行结果综合选择想要的基金。
	据了解，今年年初，蚂蚁基金的“基金排行”功能就进行过一次改版，新增了“跟踪误差”等十多个风险指标，并对“夏普比率”等专业指标做通俗科普。
	从目前的页面可以看到，蚂蚁基金的“基金排行”提供“快捷筛选”、“高级筛选”两类功能，分别对应投资新手、成熟基民不同程度的专业需求，共有50多项筛选指标，涵盖基金属性、收益能力、抗风险波动、投资性价比、持仓特点、基金经理等维度。
	不意味着指标上有推荐
	作为基金行业头部代销平台，蚂蚁基金一直是不少基民购买基金的首要渠道。从半年报数据来看，公募代销“三巨头”——蚂蚁基金、招商银行、天天基金中，蚂蚁基金代销业绩表现最好。今年上半年，蚂蚁基金净利润同比大增258.28%，天天基金净利润却下降49.02%，而招商银行代理基金收入同比也减少17.79%。
	从保有量看，据中基协数据统计，截至二季度末，蚂蚁基金非货币基金保有规模12667亿元，排代销“三巨头”首位，“股票+混合”保有规模5545亿元排第二。
	但是对于基民而言，最好的投资体验便是赚钱。在不断丰富选基指标的情况下，代销平台的基金排行会不会变成“变相推荐”，也成为不少基民的担忧。
	一位接近蚂蚁基金的相关人士向红星资本局介绍，基金排行的调整和选基指标的更新是一项长期工作，与日常App功能更新类似，只是提供新的选择，并不意味着“变相推荐”。
	“严格来说是提供产品的指标特征，有点像工具性的指引，不意味着在指标上有推荐。而且点开‘长期高盈率’指标之后有接近800个产品，大家还会叠加其他指标最终才能选出符合自己预期的产品。”该相关人士表示。
	据了解，为帮助投资者在震荡市场下提升获得感，蚂蚁基金搭建了均衡配置、科学选品和长期持有的“三角理念”，并配套一系列深服务。同时对基金详情页、购买页也进行了多轮升级优化，丰富了基金分析维度及风险提示，详细介绍基金投资参考指标：最大回撤、波动率、夏普比率、收益回撤比等，并搭配通俗易懂的注释，方便投资者全面了解这只基金。
	红星资本局此前报道，今年5月，知名基金经理冯明远在管的信澳新能源产业基金被调出“蚂蚁理财金选”，有基民质疑“涨得好就加入，跌得惨就调出，不是很合理。”在调出报告中，“蚂蚁理财金选”表示，基金的暂时调出，不影响金选对机构的整体投研实力和基金经理选拔机制的认可，仍会对该产品持续保持关注；投资者可根据自身需求保持关注。
	成都商报-红星新闻记者蒋紫雯谢雨桐【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>一位接近蚂蚁基金的相关人士向红星资本局介绍，基金排行的调整和选基指标的更新是一项长期工作，与日常App功能更新类似，只是提供新的选择，并不意味着“变相推荐”。对此，一位接近蚂蚁基金的相关人士向红星资本局介绍，基金排行的调整和选基指标的更新是一项长期工作，只是提供新的选择，并不意味着“变相推荐”。红星资本局10月31日消息，近日，“基金行业头部代销平台”蚂蚁基金的“基金排行”功能出新调整，提供了“长期高盈率”等选基指标。从目前的页面可以看到，蚂蚁基金的“基金排行”提供“快捷筛选”、“高级筛选”两类功能，分别对应投资新手、成熟基民不同程度的专业需求，共有50多项筛选指标，涵盖基金属性、收益能力、抗风险波动、投资性价比、持仓特点、基金经理等维度。</key_sentence></doc>