<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2677</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-01/10104182.shtml</url><title>广西“试管婴儿”等医疗服务纳入医保能如期落地吗？</title><datatime>2023-11-1 10:53:00</datatime><body>	广西“试管婴儿”等医疗服务纳入医保能如期落地吗？
	回应：已下发至各医院
	10月27日，广西壮族自治区医疗保障局发布通知，11月1日起，广西将取卵术等部分治疗性辅助生殖类医疗服务项目，纳入基本医疗保险和工伤保险基金支付范围。消息一出，即引发广泛关注。
	此前，北京、辽宁等地都曾在确定辅助生殖类医疗服务项目入医保的政策落地时间后，又宣布暂缓实行，辽宁省至今暂未公布辅助生殖项目入医保的下一步计划。
	对此，广西壮族自治区医保局医药服务管理处工作人员告诉记者，当前，医保局确定政策将于11月1日落地，相关政策不仅已经向国家备案，而且已经下发至各医院，为此还将组织新闻发布会。
	“试管婴儿”费纳入医保
	北京曾“按下暂停键”
	各地“试管婴儿”医疗服务纳入医保并非一蹴而就，北京、辽宁等地都曾在确定政策落地时间后又暂缓实行。
	2022年2月，北京市医保局、北京市卫生健康委、北京市人力社保局发布《关于规范调整部分医疗服务价格项目的通知》，将门诊治疗中常见的宫腔内人工授精术、胚胎移植术、精子优选处理等16项辅助生殖技术项目纳入医保甲类报销范围。原本政策定于2022年3月26日落地，但2022年4月，有网民在人民网“领导留言板”留言表示：“去医院问了说没这个政策，请问这个什么时候纳入医保，还会纳入医保吗？”后，4月13日，北京市医保局回复，按照国家医保局要求，本市辅助生殖技术服务项目纳入医保支付范围工作暂缓执行。
	暂缓执行一年后，北京重新将“北京市辅助生殖技术项目进医保”提上了日程，并于今年7月1日起执行。
	2023年5月5日，《关于调整辽宁省基本医疗保险、工伤保险和生育保险医疗服务项目目录的通知》提到将胚胎培养、胚胎移植术等18项辅助生殖项目纳入辽宁省生育保险目录，拟于2023年7月1日全省执行。之后，辽宁省医疗保障局于8月回复人民网“领导留言板”留言称，原本拟于7月1日全省执行的18条生殖类项目，系前瞻性调整，还需要进一步研究论证配套的待遇政策。
	目前，辽宁省暂未公布辅助生殖项目入医保的下一步计划。
	这一次，广西“将部分治疗性辅助生殖类医疗服务项目，纳入基本医疗保险和工伤保险基金支付范围”会顺利吗？广西壮族自治区医保局医药服务管理处工作人员表示，当前，医保局确定政策将于11月1日落地，相关政策不仅已经向国家备案，而且已经下发至各医院。
	广西实施新措施
	“试管婴儿”费入医保迎转机
	2021年，国家统计局数据显示，我国育龄夫妇的不孕不育率已经攀升至约12%-18%。
	从2022年开始，北京、湖南、湖北、浙江等地陆续发布拟将辅助生殖技术项目纳入医保的消息。而国家医保局等17部委也在去年7月印发通知，指导地方综合考虑医保(含生育保险)基金可承受能力、相关技术规范性等因素，逐步将适宜的分娩镇痛和辅助生殖技术项目按程序纳入医保支付范围。
	但在此后，相关政策的落地稍显乏力之势，“试管婴儿”等医疗项目入医保被按下了暂停键。
	多位资深从业者在此后接受媒体采访时表示，相似政策暂停落地可能和“钱”有关。
	深圳大学附属华南医院生殖医学科主任王雪梅在接受媒体采访时表示，除“钱”之外，这可能与辅助生殖这类消费级医疗服务不符合国家医保“保基本”的原则有一定关系。“考虑到我国人口多，再加上辅助生殖本身的费用也比较昂贵，这样算下来是一笔不小的支出。并且，人们可能认为生孩子相比于其他性命攸关的疾病来说没有那么紧迫。所以从这个角度来看，可能是这次暂停纳入医保的原因。”
	而随着时间的推移，辅助生殖技术项目入医保又迎来了转机。
	2023年5月，国家医疗保障局副局长施子海在国新办新闻发布会上表示，国家医保局已下发文件，指导地方逐步将适宜的分娩镇痛和辅助生殖技术项目按规定纳入医保基金支付范围。
	7月，16项治疗性辅助生殖技术项目纳入北京市基本医疗保险报销范围。政策发布时，北京市共有16家基本医疗保险定点医疗机构可开展辅助生殖技术服务。
	这一次，广西也紧跟上了步伐。能否如期落地，值得关注。
	成都商报-红星新闻记者王辰元【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>2022年2月，北京市医保局、北京市卫生健康委、北京市人力社保局发布《关于规范调整部分医疗服务价格项目的通知》，将门诊治疗中常见的宫腔内人工授精术、胚胎移植术、精子优选处理等16项辅助生殖技术项目纳入医保甲类报销范围。2023年5月，国家医疗保障局副局长施子海在国新办新闻发布会上表示，国家医保局已下发文件，指导地方逐步将适宜的分娩镇痛和辅助生殖技术项目按规定纳入医保基金支付范围。此前，北京、辽宁等地都曾在确定辅助生殖类医疗服务项目入医保的政策落地时间后，又宣布暂缓实行，辽宁省至今暂未公布辅助生殖项目入医保的下一步计划。而国家医保局等17部委也在去年7月印发通知，指导地方综合考虑医保(含生育保险)基金可承受能力、相关技术规范性等因素，逐步将适宜的分娩镇痛和辅助生殖技术项目按程序纳入医保支付范围。</key_sentence></doc>