<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2683</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-01/10104159.shtml</url><title>中国金融业改革开放“新新”向荣 金融市场吸引力与日俱增</title><datatime>2023-11-1 10:38:00</datatime><body>	央视网消息：目前，我国已成为全球第一大银行市场和第二大保险市场。随着金融业进一步扩大开放，中国金融市场的吸引力与日俱增。和2017年底相比，今年三季度末，在中国的外资银行资产增长了16.91%、外资保险公司资产增长了126%。总部设在上海的外资法人银行约占全国总数的一半。下面就来看记者从上海的外资金融机构集聚地进行的报道。
	总台央视记者田琪永：我现在所在的位置是上海陆家嘴的环球金融中心，在这座大楼里，外资客户的数量占比超过50%，其中很多是知名的国际金融机构。
	阿联酋阿布扎比第一银行上海分行是整座大楼里最新入驻的外资金融机构之一，在这家外资银行开业之初就获得了经营规定范围内的外汇业务和人民币业务资格。
	在这里采访时记者发现，收获满满的不仅是“新朋友”。德国商业银行在华发展已经超过40年，一直以来都对中国市场充满信心。
	不仅有外资银行，还有外资保险机构，这家最早进入中国保险市场的外资保险机构负责人告诉记者，得益于中国开放的大市场，这些年来公司业绩稳健增长。
	随着我国金融业进一步扩大开放，越来越多的国际金融机构把目光聚焦在中国。今年1—9月，金融监管总局批准外资银行增(注)资总计19.6亿元等值人民币，批复2家外资银行分行筹建、6家外资银行营业性机构开业。数据显示，截至今年9月末，来自52个国家和地区的202家银行在华设立了机构。
	国家金融监督管理总局上海监管局处长刘剑仁：各类外资金融机构纷至沓来，有利于丰富金融市场主体，优化金融供给，提升中国市场的融资功能和资源配置效率，助推更大范围、更宽领域、更深层次的对外开放。
	中国金融业开放步伐不断加快
	今年以来，我国在银行保险等领域出台了一系列开放举措，金融业开放继续迈出有力步伐。
	在河套深港科技创新合作区深圳园区，最近又有多家研究院所入驻，入驻初期正是需要资金的时候，然而按照现有管理政策，研究院所在境外的科研资金直接汇入难以办理。为了破解这一难题，我国在河套启动了“科汇通”试点，允许境外科研资金直接汇入。
	人民银行深圳市分行资本项目管理处处长朱松涛：河套“科汇通”围绕科创金融和跨境金融，为河套创新合作区内的一些科研机构跨境调拨科研资金提供新路径。
	这家正在筹建的科技创新研究院拿到了“科汇通”试点后首笔境外汇入的科研资金，这笔钱将用于院所设备的采购、人才招聘等方面。
	深圳市福田区河套深港科技创新转化医学研究院(筹)执行院长王雪莱：在未来，随着转化项目的不断落地和明确，新的资金将不断通过“科汇通”这个路径进入到研究院和河套，用于我们的科研发展。
	“科汇通”只是我国金融改革开放的其中一个实例。近年来，我国大幅放宽金融市场准入。在银行业保险业领域，取消银行和人身险公司外资股比限制；大幅减少外资准入数量型门槛，取消总资产经营年限等多项数量型限制要求。在证券业领域，全面取消了证券、基金、期货公司外资股比限制，外资机构在业务范围和监管要求上享受国民待遇；推进跨境证券市场的互联互通，启动沪深港通、沪伦通、债券通，推动内地与香港利率互换市场互联互通合作。
	随着开放政策落地见效，一批具有专业特色的优质外资机构进入中国市场。首家外资理财公司、首家外资保险控股公司、首家外资养老保险公司等纷纷落地。外资金融机构在中国的业务范围也越来越广。
	2018年以来，我国在金融领域先后推出50多条开放措施，外资准入条件持续放宽，国内市场规则、制度不断与国际接轨。经济合作与发展组织(OECD)编制的金融业外商直接投资限制指数显示，中国是近年来金融业开放水平排名提升最快、改善幅度最大的国家。
	人民币国际化稳中有进
	伴随着中国金融业对外开放持续深化，人民币国际化水平也在持续提升，呈现出一系列新进展、新变化。
	今年以来，人民币国际化取得新的可喜进展，从贸易看，1—9月，货物贸易中人民币结算的占比达到了24.4%，同比上升7个百分点，为近年来最高水平；与此同时，人民币融资货币功能稳步提升。9月份，人民币在全球贸易融资中占比为5.8%，同比上升1.6个百分点，排名上升至第二。目前，全世界有80多个国家和经济体将人民币纳入储备货币。
	中国人民银行货币政策委员会委员中国国际经济交流中心副理事长王一鸣：金融改革开放呈现新局面，人民币加入了国际货币基金组织特别提款权(SDR)，成为全球第三大篮子货币、第五大储备货币。
	不断拓展的开放渠道吸引大批国际中长期投资者加快配置人民币资产。截至2023年6月末，外资持有境内证券市值较2017年末增长1.8倍。A股陆续纳入全球三大国际主流股票指数，增持人民币资产的同时，不少国际金融机构纷纷加大在中国的投资。
	安联投资全球多元资产投资总监格雷戈·赫尔特：中国的资本市场在快速发展，成为世界金融体系中越来越紧密和至关重要的一部分。在我们看来，中国的中长期经济前景是向好的，投资于中国的经济增长将取得良好效果。【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>国家金融监督管理总局上海监管局处长刘剑仁：各类外资金融机构纷至沓来，有利于丰富金融市场主体，优化金融供给，提升中国市场的融资功能和资源配置效率，助推更大范围、更宽领域、更深层次的对外开放。阿联酋阿布扎比第一银行上海分行是整座大楼里最新入驻的外资金融机构之一，在这家外资银行开业之初就获得了经营规定范围内的外汇业务和人民币业务资格。中国人民银行货币政策委员会委员中国国际经济交流中心副理事长王一鸣：金融改革开放呈现新局面，人民币加入了国际货币基金组织特别提款权(SDR)，成为全球第三大篮子货币、第五大储备货币。A股陆续纳入全球三大国际主流股票指数，增持人民币资产的同时，不少国际金融机构纷纷加大在中国的投资。</key_sentence></doc>