<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2688</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-01/10104146.shtml</url><title>各行各业奋跃而上 中国经济行稳致远有底气</title><datatime>2023-11-1 10:19:00</datatime><body>	央视网消息：今天(10月31日)，又有多条涉及金融、经济等方面振奋人心的消息发布：多家银行降低部分服务收费、第134届广交会第三期启动、生态保护领域“硕果累累”……一项项释放暖意的指标、一幅幅生机勃发的画面，汇聚成中国经济持续恢复的积极态势。
	10月份中国采购经理指数发布
	中国物流与采购联合会、国家统计局服务业调查中心今天公布10月份中国采购经理指数。10月份中国制造业采购经理指数为49.5%，较上月下降0.7个百分点。受季节性因素影响，市场需求有所波动，但生产指数保持扩张，市场预期稳定向好。
	从制造业生产情况看，10月份生产指数为50.9%，仍保持在50%以上的扩张区间。从行业来看，装备制造业和消费品制造业生产保持增长势头，较好地稳住制造业平稳运行的基础。从建筑业情况看，10月份建筑业商务活动指数连续3个月在53%以上，显示建筑业保持适度较快增长。与基础建设相关的土木工程建筑业商务活动指数连续3个月稳定在57%以上，新订单指数环比升幅超过2个百分点，升至50%以上，显示基础建设投资稳定发力，相关活动保持活跃。
	数据显示，今年前9个月，全国贸促系统累计签发原产地证书、ATA单证册、商事证明书等各类证书455.06万份，较上年同比增长13.39%。全国贸促系统优惠原产地证书签证金额共计488.93亿美元，同比增长7.59%；签证份数共计119.93万份，同比增长19.09%。
	1月—9月，全国贸促系统RCEP原产地证书签证金额共计54.78亿美元，同比增长10.10%；签证份数共计15.95万份，同比增长47.15%。我国外贸企业利用自贸协定出口海外的热情持续提高。
	国际发展合作提质升级
	近三年内，我国向153个国家、15个国际组织提供大批抗疫物资，向34个国家派出医疗专家组，向世界提供了超过23亿剂疫苗。
	为支持高质量共建“一带一路”，十年里，我国在共建国家安排了2000多个援助项目，培训各个领域人才10多万人，使近4000万人摆脱贫困。
	为全力落实全球发展倡议，200多个“小而美”对外援助项目已实施完毕，覆盖60多个国家。
	金融业开放步伐不断加快
	随着金融业进一步扩大开放，中国金融市场的吸引力与日俱增。和2017年底相比，今年三季度末，在中国的外资银行资产增长了16.91%、外资保险公司资产增长了126%。今年1—9月，金融监管总局批准外资银行增(注)资总计19.6亿元等值人民币，批复2家外资银行分行筹建、6家外资银行营业性机构开业。数据显示，截至今年9月末，来自52个国家和地区的202家银行在华设立了机构。
	伴随着中国金融业对外开放持续深化，人民币国际化水平持续提升。从贸易看，今年1—9月，货物贸易中人民币结算的占比达到了24.4%，同比上升7个百分点，为近年来最高水平。与此同时，人民币融资货币功能稳步提升。9月份，人民币在全球贸易融资中占比为5.8%，同比上升1.6个百分点，排名上升至第二。目前，全世界有80多个国家和经济体将人民币纳入储备货币。
	多家银行今起降低部分服务收费
	工商银行、农业银行、中国银行、建设银行、交通银行、邮储银行六大银行发布公告，将从今天起降低多项银行服务收费。多项减免措施从今天起实施，部分银行此前已经降低或减免的相关收费项目将继续延续优惠措施。六家银行还承诺，继续提供信用卡容时、容差服务，也就是说如果信用卡持卡人在还款日没有足额还款，所差金额不高于10元，或者还款日期晚于还款日不超过3天，银行将视同全额还款，将没有偿还的金额自动转入下期账单。未来，六大行还将陆续把容差金额扩大到100元。
	我国农村公路建设成效显著
	今年前三季度，我国新改建农村公路超11万公里。
	今年1—9月份，农村公路完成固定资产投资3587亿元，同比增长5.1%，全国新改建农村公路11.8万公里，完成今年全年目标任务(12.9万公里)的91.4%。截至目前，全国32个省(自治区、直辖市、新疆生产建设兵团)以及82.2%的市级、84.8%的县级行政单位出台了深化农村公路管理养护体制改革的实施方案，全国农村公路列养率达100%、路况自动化检测比例达50.7%、优良中等路率达89.3%。
	广交天下客中国开放惠全球
	第134届广交会第三期从今天起至11月4日结束，其中，进口展有25个国家和地区的240家企业参展，共建“一带一路”国家的参展企业占比超过六成，集中展示食品、家用纺织品、办公文具、个护等产品。主办方对参展企业结构进一步优化，促进行业交流，创造更多商机。
	首届链博会召开倒计时中
	11月28日至12月2日将在北京举行首届中国国际供应链促进博览会，目前招展工作进行顺利，众多中外企业踊跃参展。
	生态保护领域“硕果累累”
	2021年10月，我国正式设立三江源、大熊猫、东北虎豹、海南热带雨林、武夷山首批5个国家公园。首批5个国家公园保护面积达23万平方公里，涵盖近30%的陆域国家重点保护野生动植物种类。
	三江源国家公园正式设园以来，投入7.5亿元生态保护资金开展草原、森林、湿地、荒漠生态系统和生物多样性的保护与修复。目前，三江源国家公园实现了长江、黄河、澜沧江源头整体保护，藏羚羊种群恢复到7万多只。大熊猫国家公园保护了70%以上的野生大熊猫，连通了13个大熊猫局域种群生态廊道。东北虎豹国家公园野生东北虎数量已增长至约60只，且处于繁殖高峰期和种群快速增长期，超过50%的东北虎幼崽能存活至成年。海南热带雨林国家公园雨林生境持续改善，长臂猿种群数量已恢复到6群37只。武夷山国家公园统筹保护和发展，新发现福建天麻、雨神角蟾等17个新物种。
	国家林草局表示，下一步，我国将稳妥有序推进设立新的国家公园，逐步建成世界上最大的国家公园体系。【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>全国贸促系统优惠原产地证书签证金额共计488.93亿美元，同比增长7.59%。数据显示，今年前9个月，全国贸促系统累计签发原产地证书、ATA单证册、商事证明书等各类证书455.06万份，较上年同比增长13.39%。1月—9月，全国贸促系统RCEP原产地证书签证金额共计54.78亿美元，同比增长10.10%。今年1—9月份，农村公路完成固定资产投资3587亿元，同比增长5.1%，全国新改建农村公路11.8万公里，完成今年全年目标任务(12.9万公里)的91.4%。</key_sentence></doc>