<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2696</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-01/10104140.shtml</url><title>深圳税务以“强优铸”为理念建设税收现代化人才高地</title><datatime>2023-11-1 10:10:00</datatime><body>	深圳特区报讯(记者段琳筠)人尽其才，则百事兴。在第七个“深圳人才日”到来之际，深圳市税务局专门召开“深圳税务先行先试打造湾区人才高地”交流座谈会，积极营造尊重人才、支持人才、关爱人才的浓厚氛围，全力支撑税收现代化建设和经济社会高质量发展。
	近年来，深圳市税务局坚持“链条化”人才培养模式，实施涵盖干部职工职业生涯全周期的高阶版人才培养计划。
	全系统干部平均年龄38.9岁，领军人才43人，“三师”及高端证书人才占比达20%以上，人才数量和质量在全国税务系统均名列前茅；人才队伍先后荣获“全国人民满意的公务员集体”“全国工人先锋号”“全国五四红旗团委”等省部级以上表彰和荣誉32项。
	此次交流会上，深圳市税务局分享了近年来市区两级在组织人事、人才培育、干部选拔等方面的创新举措和经验做法；新入职干部代表分享自己以大学生身份参加暑期实习，并与税务部门实现“双向奔赴”的难忘经历；专业团队代表展现了税务干部在相关领域的专业能力和专业素养；练兵比武优胜个人和“历练”、外派干部代表讲述了锻炼成长心路历程；跨区选任和新提拔干部代表分享了适应新角色、投入新工作的思索感悟，纷纷从不同侧面和角度，展现了深税干部队伍积极向上、开拓进取的精神风貌。
	据悉，深圳市税务局始终把人才工作摆在重要的战略位置，坚持培养人才、团结人才、引领人才、成就人才，尤其重点谋划实施了“强基础、优培育、铸英才”的“强优铸”计划，逐渐形成一套体系完整、特色鲜明的“选育用管”做法，初步打造了适应“城市局”现代化建设需要的人才支撑体系。
	深圳市税务局人事处负责人介绍，该局坚持抓牢抓好“选育用管”工作，从选人、育人、用人、管人，全链条培养税务干部和人才队伍。聚焦“招什么人”，明确以税收改革发展所需的紧缺型人才为选人靶向；聚焦“怎么招人”，在全国党政部门中开招录宣讲之先河，拓宽引才渠道；实施“启航培训”“扬帆计划”“历练工程”等项目，进一步优化年轻干部培养路径，加强人才的思想淬炼、政治历练、实践锻炼和专业训练；组建国际化税收尖兵“语税人”、以税咨政“析税人”、专业化“律税人”、攻坚智慧税务“智税人”专业团队，充分释放人才创新创造活力，促进人才队伍各得其所、各尽其才。深圳市税务局还创新制定了加强“灰色地带”管理、强化“八小时之外”监督、构建亲清政商关系三项制度，营造崇廉拒腐、严管厚爱的氛围。
	“语税人”团队的蔡育新作为科级干部跨区选任代表，讲述了“强优铸”行动开展以来的诸多感受：“‘强优铸’行动，让我收获了舞台、提升了能力，切实感受到身边的年轻干部都‘动起来’‘活起来’‘干起来’。”
	从香港中文大学实习生到深税人的身份转变，让今年新录用公务员陈怡心感慨颇深：“深圳税务营造了丰富多样的实习生态，让广大学子有机会成为税务‘体验官’。入职以来，我们沉浸式地体验到深税对青年干部的全链条培养，激励我们不断向优秀看齐，勇于担当、敢于冲锋、甘于奉献。”
	深圳市税务局党委书记、局长郭晓林表示，深圳税务将进一步总结好、运用好人才建设工作规律，把握好事业和人才、培养和使用、专才和博学、严管和厚爱等关系，持续深化“强优铸”计划，齐心协力营造识才、爱才、用才的环境，聚才聚智加快打造“城市局”税收现代化建设范式，在税收改革实践的征程中续写更多“春天的故事”。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>深圳市税务局党委书记、局长郭晓林表示，深圳税务将进一步总结好、运用好人才建设工作规律，把握好事业和人才、培养和使用、专才和博学、严管和厚爱等关系，持续深化“强优铸”计划，齐心协力营造识才、爱才、用才的环境，聚才聚智加快打造“城市局”税收现代化建设范式，在税收改革实践的征程中续写更多“春天的故事”。深圳市税务局人事处负责人介绍，该局坚持抓牢抓好“选育用管”工作，从选人、育人、用人、管人，全链条培养税务干部和人才队伍。据悉，深圳市税务局始终把人才工作摆在重要的战略位置，坚持培养人才、团结人才、引领人才、成就人才，尤其重点谋划实施了“强基础、优培育、铸英才”的“强优铸”计划，逐渐形成一套体系完整、特色鲜明的“选育用管”做法，初步打造了适应“城市局”现代化建设需要的人才支撑体系。在第七个“深圳人才日”到来之际，深圳市税务局专门召开“深圳税务先行先试打造湾区人才高地”交流座谈会，积极营造尊重人才、支持人才、关爱人才的浓厚氛围，全力支撑税收现代化建设和经济社会高质量发展。</key_sentence></doc>