<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2700</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-01/10104104.shtml</url><title>支原体肺炎仍在流行！寒假后感染高峰？“网红药方”可信吗？</title><datatime>2023-11-1 10:01:00</datatime><body>	文/汪俐辰
	一段时间以来，支原体肺炎持续引发人们关注，北京、上海等多地医院出现了较多的支原体感染患者。
	六月至今，为何支原体肺炎持续流行？30日晚，国是直通车直播连麦安徽省胸科医院呼吸科主治医师李刚、微博母婴育儿博主喵姐(喵一姐s)，详解此轮支原体肺炎如何防、怎么治。
	支原体感染后常发症状
	肺炎支原体不属于细菌，也不属于病毒，是一种大小介于细菌和病毒之间的微生物。肺炎支原体肺炎，也称支原体肺炎，是指肺炎支原体感染引起的肺部炎症。
	喵姐一岁半的宝宝最近就受到了支原体肺炎的困扰。从中秋节假日开始流鼻涕、咳嗽，随后发起高烧，去医院检查后确诊了肺炎支原体感染。
	喵姐形容整个治疗过程是“稀稀拉拉的”。治疗后期宝宝症状加重，脓痰咳不出，整个治疗周期比较长。最近才把药停了，但嗓子仍有轻微症状。
	针对喵姐宝宝感染后存在的症状，李刚总结了肺炎支原体感染后可能存在的三种情况。
	首先，较为常见的症状是咳嗽、发热，甚至呼吸急促。其中咳嗽有其典型特征。支原体主要攻击的是人体气道上皮，会造成上皮气道炎症，其典型症状为刺激性咳嗽，多为干咳。如果咳嗽带痰，则有合并其他感染的可能。
	其次是中高程度的发热。支原体潜伏时间较长，一般为1-2周，一旦发病释放后，会出现中高程度的发热，多为38.5摄氏度以上，有的人甚至能到40摄氏度。再严重一点，可能还会伴有呼吸急促，甚至胸闷气短、血氧饱和度下降。
	更为严重的情况是肺部出现大片阴影。先是磨玻璃样阴影，后续还有实变的可能。
	至于为何支原体感染多发于儿童，李刚解释，成人免疫力比较强，而儿童体内存在抗体缺乏的情况，较容易发生感染。
	网红药方靠谱吗？
	支原体肺炎大流行后，一副“网红药方”开始在网上疯传。“阿奇霉素+布洛芬+愈酚甲麻那敏”，被认为可治疗支原体感染的用药“三件套”。
	“用药要根据症状轻重因人而异，需要医生的专业问诊，而不是相信所谓的网红套餐。”李刚说。
	对于轻症患者，感染之后仅有轻度咳嗽发热，李刚建议可以居家治疗，多喝水，注意休息，存在自愈的可能。
	对于如何判断是否需要去医院就诊，李刚说，当出现较为明显的症状时，如发热超过三天还未好转，或呼吸急促、胸闷气短，甚至出现感染后中毒症状(如疲劳乏力、身体潮红)，则需要及时前往医院就医。
	此外，若是服药后不见好转，李刚提醒患者切不可擅自调整用药，需要查明原因，并在专业医生指导下进行换药。
	认清复发与二次感染
	停药后，喵姐宝宝咽喉依然有不适的症状。喵姐决定从食疗入手，开始清淡饮食，并且加强日常防护，不让宝宝进行消耗大量体力的游戏，不去人多密集场所。随着规律饮食，充足睡眠，宝宝逐渐好转，但喵姐仍然担心后遗症以及二次感染的问题。
	“绝大部分支原体肺炎痊愈后是没有后遗症的。”李刚称，除非严重感染，后期引起肺不张或闭塞性细支气管炎。若真出现此类情况，也有治疗的办法。
	对于二次感染，李刚列举了两种情况：
	患者是否完全康复。在治疗过程中，需要将患者体内的支原体清除到一定范围，随着人体免疫力的增强，会将支原体压制下去。支原体抗体2-3周就会在人体内形成高峰，第四周开始呈下降趋势。理论上通常感染后3-6个月是不会再次感染的。患者并未完全治好，那短期内或面临复发的情况。这种情况叫复发，不能称作二次感染。
	拐点何时到来？
	此前有医生指出，肺炎支原体感染每个季节都会发生，但相比往年，今年支原体感染出现了小高峰。
	这一轮支原体感染什么时候可以结束？李刚表示，判断这个问题，要从易感人群、传播途径两个方面来综合看待。
	首先，对于易感人群，大部分为儿童、学生。从今年六月开始，到十一节假日形成感染高峰，目前许多儿童都已经感染过了，并且有些地方感染病例正呈下降趋势。
	其次，传播途径主要集中在学校或人流密集场所，或许寒假来临后此轮支原体感染高峰将逐渐过去。
	此外，李刚提醒，秋冬季历来是呼吸道感染的高峰期，除了支原体肺炎和流感外，还应注意防范呼吸道合胞病毒和腺病毒。
	天气转冷，这几类病毒活性增加，人们也更愿意在室内活动，很容易造成聚集感染。
	李刚建议，秋冬季应适当加强锻炼，增强体质。哪怕被感染，较强的体质也会恢复更快，并发症更少。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>针对喵姐宝宝感染后存在的症状，李刚总结了肺炎支原体感染后可能存在的三种情况。对于如何判断是否需要去医院就诊，李刚说，当出现较为明显的症状时，如发热超过三天还未好转，或呼吸急促、胸闷气短，甚至出现感染后中毒症状(如疲劳乏力、身体潮红)，则需要及时前往医院就医。对于轻症患者，感染之后仅有轻度咳嗽发热，李刚建议可以居家治疗，多喝水，注意休息，存在自愈的可能。此前有医生指出，肺炎支原体感染每个季节都会发生，但相比往年，今年支原体感染出现了小高峰。</key_sentence></doc>