<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2720</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-01/10104099.shtml</url><title>什么“魔力”让名人说出一口地道外语？</title><datatime>2023-11-1 09:19:00</datatime><body>	郭德纲说英语相声、马斯克讲中文
	什么“魔力”让名人说出一口地道外语？
	焦点
	■一名编剧从今年年初开始使用ChatGPT辅助创作，在她看来，AI在写选题报告、发言稿、列提纲等方面都有不错的表现，“语言学家乔姆斯基曾痛斥AI是抄袭的高手，但它也正好弥补了人类在阅读量和资料搜集能力上的不足”
	■尽管如今AI可以取代绘画、作曲等许多领域里的大量工作，但AI可以取代的创作，是非艺术享受层面的实际应用领域，比如商业插画、企业年会的背景配乐等，带有价值观、世界观的文学创作目前还无法完成
	■随着AI技术的进步以及应用范围越来越广，不少市民担忧AI视频的发展，可能会让视频造假更为猖獗，“以后视频造假越来越容易，没有什么是可以直接相信的了”
	本报记者钟菡张熠
	“差点以为相声演员要去外国演出，特地加练了外语呢。”近日，一段郭德纲、于谦用外语说相声的视频在网上热传，该视频实际由AI合成，不仅能模仿演员原声、腔调，甚至口型也对得上，让不少观众觉得惊讶。
	还有人用AI模拟知名歌星泰勒·斯威夫特、演员艾玛·沃森，以及特朗普、马斯克等外国名人说地道的中文，中国演员蔡明说流利英文的短视频发布在网上，语种切换后，口型、腔调几乎一致，有人称赞“这才是译制片腔调的翻译”。
	如今，AI正广泛运用在绘图、配音、剧本写作等方面，“AI外语相声”“译制配音”等短视频的涌现，更加令人期待AI抹平语言障碍，促进传统文化交流与传播。有了AI技术，能否真正改变文艺创作和传播方式？面对快速迭代的AI冲击，会有更多文艺创作者“失业”吗？
	推动中国文化海外传播
	用AI合成的郭德纲等喜剧演员“译制配音”的视频在网络上流传。除了英文相声，还有于谦用韩语说相声，以及作为“AI进化版”出现的郭德纲用英文采访赵本山等的视频。据悉，该创作来自国产AI软件HeyGen，通过Whisper识别、Tortoise-TTS合成带原始说话人音色的语音、Wav2lip替换口型等流程来实现“AI译制片”的效果。
	此前，AI模仿孙燕姿、周杰伦等歌手的音色翻唱歌曲一度引发网络狂欢，如今AI技术已经能惟妙惟肖地模仿相声演员的口音、音色，让一位位大众熟悉的相声演员在台上说起英语、日语、韩语，就连口型乍一看也天衣无缝。有些人看好其发展前景，“这样是不是外国人也能听相声了？”AI如此“译制”，真能帮助相声更好传播吗？
	“从现有认知情况来判断，AI完全融入现实生活，会跟网络和智能手机一样，成为不可阻挡之势。”看完用AI合成的郭德纲、于谦说英语相声的视频，上海市曲艺家协会相声专业委员会副主任、相声演员赵松涛认为，AI技术在文娱领域的应用，会有三种情况：其一是在重大领域的应用，AI技术会解决更多更大的时代课题；其二是纯娱乐；还有一种，随着AI技术发展，在有意或无意中，制造或促进了民间的网络传播，“像相声艺人以及其他文化艺术领域的艺人或艺术作品片段的AI化，也许在确保翻译准确无误的情况下，能够推动中国文化在海外的传播”。
	目前，网络流传的外语相声和译制配音视频大多在一分钟以内，据了解，HeyGen虽然可以免费试用，但只能生成1分钟时长的视频，且生成需要等待很长时间，而付费版最便宜的也要每月24美元。
	B站UP主“化身伊陆”发现，网络热传的泰勒·斯威夫特、艾玛·沃森等译制配音片段大都是演讲、采访或杂谈类视频，偏日常情景素材，如果将一个情绪饱满且颇具表演张力的视频“喂”给AI，其生成的外语视频就会显得与演员的表演格格不入。而且，许多乍一听觉得很自然的访谈视频，其实经不起推敲。比如英文原声想要强调的内容，在AI配音中被平稳地一笔带过，原视频的笑场细节也没有在AI配音中出现。“即便将AI调教到视频中这样的程度，工程量就已是肉眼可见的巨大。这么看来，把译制片交给AI的日子似乎还很遥远，但AI进步的速度是惊人的。”
	也因此，尽管不少人担忧AI的出现会威胁到配音演员的工作，但业内人士大多持乐观态度。“最近这些AI合成视频我都看了，确实AI能代替不少文案、设计、译制类的工作。”作为年轻一代相声演员，上海品欢相声会馆的吴春梦尝试过用GPT-4进行相声段子的创作，“只能说AI可以提供一些清奇的思路，但现在还无法进行稳定的艺术创作。尤其相声、喜剧类艺术作品，还是要靠演员的生活阅历和体验进行创作。对我们这个行当来说，目前不用担心会被AI替代，如果AI能提供更多帮助那就更好了。”他觉得，包括这些相声演员说英语的AI合成视频，更多人还是“看个乐子”，“AI配音还无法取代译制片，因为配音演员也是有二次表演的。总之，AI暂时还无法代替艺术表演。”
	慎重选择使用AI工具
	如今，AI正在文艺领域越来越多地被应用。今年杀青的电影《传说》中，在AI技术加持之下，宏伟的冰川神庙首露真容，黄沙大漠和雪海等场景逼真还原。经过AI重塑技术，《传说》还将重现27岁的成龙形象。动画电影《贝肯熊》《年兽大作战》导演张扬也透露，他在创作中已经使用AIGC技术，产出的内容质量甚至让他有了一些“危机感”，“我们行业内有一个叫文学策划的角色，他可以帮你捋故事方向、开脑洞，给予故事更多可能性，如今有一个角色比他干得要好，那就是AI。现在我工作中会习惯性地先用AI来做策划。当一段故事形成之后，我要提炼和总结，这时，AI又派上了用场。”
	编剧黄欢(化名)从今年年初开始使用ChatGPT辅助创作，在她看来，AI在写选题报告、发言稿、列提纲等方面都有不错的表现，“语言学家乔姆斯基曾痛斥AI是抄袭的高手，但它也正好弥补了人类在阅读量和资料搜集能力上的不足。AI写的报告逻辑非常清晰，提纲一分钟就可以列出十条来，我有时候会和AI聊天，看它能不能给我好的创作思路，有一段时间我的工作几乎离不开AI。”
	不过，AI并不能替代编剧的所有工作。刚上手第一天，黄欢就发现了AI的问题，“它只能进入前期工作，做个大纲，打个草稿，但无法完成要分三四个阶段完成的文本。而且，AI不能写对白，因为它没有自己的语言习惯。”她举例，AI可以模仿赵本山的语言风格创作东北味喜剧，但每句话的长短、停顿都会很整齐，更像是游戏文本。很多影视剧靠潜台词来推动剧情，这也是AI无法理解的。“让AI写对白，它只能做到在几句话之内‘你一句，我一句’地顺下来，难以很好完成以对话推动矛盾冲突的戏剧意图，充其量只能是很低的水平。”
	尽管网上也有所谓AI创作的相声段子，但赵松涛认为，相声演出或影视剧配音都是语言的艺术，需要演员有自我情绪、情感的表达。“作为一门语言的艺术，演员演出时都下了功夫。按照快板的创作技法，辙韵平仄、章法结构、情感表达，AI创作肯定不如有专业水准的艺术家创作的作品好。”在他看来，AI无法彻底取代艺术家的技艺和情感，但技艺和情感也并非只能由艺术家表达。“以肉眼可见的科技发展速度，谁能保证AI不进步呢？”
	从年初ChatGPT大热以及随之出现的原画师“下岗”风波，AI技术的进步一度引发各个行业的焦虑感。黄欢坦言，自己开始接触AI，和年初行业里“风很大”有关。“当时大家都在使用，好像不想办法赶快掌握就会跟不上时代。许多写作群也在培训AI操作方式，课程很贵，还出现了很多收费群。”最近已经没那么多人讨论付费AI写作培训课，“一方面是大家习以为常，另一方面可能与线上免费教学越来越多，了解的人逐渐增加有关。”她认为，尽管如今AI可以取代绘画、作曲等许多领域里的大量工作，但AI可以取代的创作，是非艺术享受层面的实际应用领域，比如商业插画、企业年会的背景配乐等，带有价值观、世界观的文学创作目前还无法完成。
	面对AI时代的到来，赵松涛觉得自己“一点儿危机都没有”。“AI肯定不会先抢相声这碗饭。不过，如果条件和时机成熟，我一定会在自己的创作中，加入AI元素。”他这样形容自己的态度，“乐观面对，宽容接纳；紧跟时代，无愧当下；憧憬未来，心怀天下。”
	今年8月15日起施行的《生成式人工智能服务管理暂行办法》指出，“提供者应当按照《互联网信息服务深度合成管理规定》对图片、视频等生成内容进行标识”，不少业内人士认为，可以通过给AI作品打上数字水印的方式来区分。但就目前网络流传的视频来看，许多AI合成作品并没有显著标识。在众多AI合成视频面前，有些人信以为真，感叹“现在说相声也这么卷了”；也有人担心这样以假乱真的视频操作会应用到其他领域，“诈骗犯要是学会，老人是不是更容易被骗了”。
	AI郭德纲是否涉及侵权？福建格一律师事务所合伙人律师曾明泉告诉记者，这一类用AI合成的方式去生成名人、影星或相声演员说外语的视频，与早前流行的“AI换脸”涉及的法律问题相差不大，主要还是人格权的问题。“如果这种声源获得明星个人的许可，那不存在侵犯其声音权的问题，如果没有获得授权，这种近乎一致的声音，大概率侵犯声音权、肖像权，而且如果合成声音本身内容带有歪曲、诋毁等信息，还可能侵犯名誉权以及他人的财产权。”
	随着AI技术进步以及应用范围越来越广，不少市民担忧AI视频的发展，可能会让视频造假更为猖獗，“以后视频造假越来越容易，没有什么是可以直接相信的了”。曾明泉在工作中也遇到不少相关案例。“比较多的是AI换脸的话题，AI换脸属于利用AI信息技术手段编造或者伪造他人肖像的行为，侵害了肖像权。AI语音诈骗的话题也比较常见，骗子通过智能AI换脸和拟声技术，佯装好友实施诈骗，这种案件也较高发。”
	“AI工具确实在某些方面带来方便，但是作为用户，还是应该慎重选择使用AI工具，特别是收集个人生物信息的设备，避免个人信息的泄露，同时也应该合理使用AI工具，避免侵害他人权益。不能过度使用AI工具，对他人声音、肖像、名誉等造成损害。”曾明泉表示。(解放日报)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>”看完用AI合成的郭德纲、于谦说英语相声的视频，上海市曲艺家协会相声专业委员会副主任、相声演员赵松涛认为，AI技术在文娱领域的应用，会有三种情况：其一是在重大领域的应用，AI技术会解决更多更大的时代课题。福建格一律师事务所合伙人律师曾明泉告诉记者，这一类用AI合成的方式去生成名人、影星或相声演员说外语的视频，与早前流行的“AI换脸”涉及的法律问题相差不大，主要还是人格权的问题。”近日，一段郭德纲、于谦用外语说相声的视频在网上热传，该视频实际由AI合成，不仅能模仿演员原声、腔调，甚至口型也对得上，让不少观众觉得惊讶。B站UP主“化身伊陆”发现，网络热传的泰勒·斯威夫特、艾玛·沃森等译制配音片段大都是演讲、采访或杂谈类视频，偏日常情景素材，如果将一个情绪饱满且颇具表演张力的视频“喂”给AI，其生成的外语视频就会显得与演员的表演格格不入。</key_sentence></doc>