<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2721</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-01/10104098.shtml</url><title>“猫狗粮被投毒”如何越传越离谱</title><datatime>2023-11-1 09:16:00</datatime><body>	涉事商家已澄清，谣言却越传越广，一些自媒体看似爱护动物，实则蹭流量博眼球
	“猫狗粮被投毒”如何越传越离谱
	■一名一线快递员则告诉上海辟谣平台，快递上出现小孔的原因很多。快递在配送中，会经过各种传送和运输设备，不同快递之间也会挤压摩擦，都可能产生包装盒或袋上的孔洞
	■还有食品生产企业负责人提醒，部分食品包装本身就有孔洞，有的是为了排气，释放包装里的气体，能避免产品在运输中，因内含气体互相挤压而出现破包。还有的是为了避免儿童将包装袋当作玩具而引发窒息
	上海辟谣平台
	最近，上海辟谣平台后台收到很多粉丝询问，网传“猫狗粮快递被针管投毒”的消息是真的吗？还有粉丝问：“一开始传‘猫狗粮被投毒’，现在怎么又开始传‘网购零食遭遇无差别投毒’了？”更有粉丝表示，上述消息不像真的，但越传越广，希望尽快澄清，避免引发恐慌。
	上海辟谣平台调查发现，截至发稿，“猫狗粮快递被针管投毒”的最初消息已被辟谣；主要快递公司也表示，近期没有发现快递被投毒的现象；各地警方或官方也没有通报过类似案件。
	但是，部分自媒体肆意渲染，造成“宠物食品快递被投毒”甚至“网购零食会被投毒”等传言发酵传播。
	包装上有孔就是被下毒？
	追溯发现，“猫狗粮快递被投毒”源自10月20日左右在网上传播的一段视频。从视频看，消费者收到的宠物食品包装袋上有小孔。当时，烈犬咬人事件热度较高，有网民就此认为，这是有人为报复宠物饲养者而通过针管注射，在宠物食品快递里下毒。
	不过，涉事的宠物食品商家很快辟谣表示，小孔实为快递外包装破损导致，还介绍了网传视频的前因后果：视频中的产品为10月13日发货，消费者10月15日收到商品后，发现包裹破损，就将包装拍成视频发到群里咨询原因。这段视频被人发到网上，剪辑并解读成“投毒”。事实上，消费者已经退回产品，商家也表示将更换包装。
	然而，“宠物食品被针管投毒”的消息没有因商家辟谣而消失，反而愈演愈烈。
	原因之一是有更多的消费者反映，在收到的宠物食品上发现小孔，担心被下毒。这些小孔又是怎么回事呢？
	顺丰、“四通一达”、极兔等主要快递公司的客服人员表示，近期没有接到消费者反映快递被下毒的投诉，公司也没有发现相关事件。某快递公司管理人员表示，在快递中转环节出现“投毒”的可能性相当小，因为大仓、分拣仓等中转站点都属于“闲人莫入”，有严格的门禁制度和监控记录。如果快递被私自处理，属于严重的纪律问题，不仅公司内部会处分当事人，还会根据事件性质向监管部门或执法部门报案。
	“不过，在终端配送环节，快递被人私自处理的可能性是存在的，比如调包、偷盗、遗失等。如果接到消费者投诉，从终端配送员到网点再到中转站，都会一路彻查。”该人士承认终端快递有管理漏洞，但他强调，“近期没有发现过投毒情况。”
	一名一线快递员则告诉上海辟谣平台，快递上出现小孔的原因很多。快递在配送中，会经过各种传送和运输设备，不同快递之间也会挤压摩擦，都可能产生包装盒或袋上的孔洞。
	还有食品生产企业负责人提醒，部分食品包装本身就有孔洞，有的是为了排气，释放包装里的气体，能避免产品在运输中，因内含气体互相挤压而出现破包。还有的是为了避免儿童将包装袋当作玩具而引发窒息。这些都是正常的包装设计。
	他建议，消费者应从正规的渠道网购商品，收货后注意包装完整性，如果外包装完好而内包装破损，可直接联系商家协商处理。
	上海辟谣平台还注意到，虽然有不少网民通过视频或文字表示自己收到了包装上有孔的宠物食品，但报警或将相关食品送检的几乎没有。有网民因此就部分“快递包装有孔”的视频真伪提出质疑。而截至发稿，也没有公安机关公开表示接到相关报警或有相关案件。
	自媒体恶意解读
	造成“宠物食品快递被下毒”传言进一步传播，与部分自媒体“看图说话”、煽风点火也有很大的关系。
	上海辟谣平台注意到，有的自媒体罔顾商家已经澄清事件经过的事实，而是从“如果宠物食品快递被投毒”的假设出发，表示“法律人士指出投毒要承担刑事责任”“呼吁监管部门加强监管”等，用看似客观中立的态度营造出“投毒事件确实存在”的假象，误导公众。
	有的自媒体用一惊一乍的口吻讲述相关事件，把涉事宠物食品企业解释事情经过的正常回复解读成“震惊全网”，博取关注。
	还有的自媒体自相矛盾，一边在解读中承认“网传消息真假难辨”，另一边又用各种理由解释为什么发现了包装有孔后，没人报警或送检。
	更为离谱的是，有自媒体开始拍摄“宠物主人担心宠物中毒，自己食用猫粮狗粮测毒”等视频，或者编造“宠物闻了快递里的粉末中毒了”等新谣言。这类视频和谣言经过传播发酵，引起了更多网友的误解，产生了“网购零食会遭遇无差别投毒”等新谣言。
	以上种种显示，很多自媒体并不是真的爱护动物，而是以动物为工具，蹭流量、博眼球，制造焦虑。对此，传播平台有必要审查一下相关主题的网帖和短视频，严查别有用心、制造焦虑的内容，避免以讹传讹，扰乱公共秩序。
	上海辟谣平台注意到，很多宠物食品企业已经更换快递包装，表示将去除包装上的产品类目和品牌信息，使用更厚实的包装。对其余商家来说，也有必要检查一下自己的包装方式，更好地适应电子商务的运输环境，避免包装破损，减少消费者误解。
	针对快递配送环节可能出现的外包装破损、调包、偷盗、遗失等问题，更要快递公司从源头着手，完善管理方式，堵上快递配送环节中的风险点。
	此外，对消费者而言，如果真的发现问题包裹，建议向警方求助，弄清事实真相。
	本报记者任翀
	来源：解放日报【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>不过，涉事的宠物食品商家很快辟谣表示，小孔实为快递外包装破损导致，还介绍了网传视频的前因后果：视频中的产品为10月13日发货，消费者10月15日收到商品后，发现包裹破损，就将包装拍成视频发到群里咨询原因。上海辟谣平台注意到，有的自媒体罔顾商家已经澄清事件经过的事实，而是从“如果宠物食品快递被投毒”的假设出发，表示“法律人士指出投毒要承担刑事责任”“呼吁监管部门加强监管”等，用看似客观中立的态度营造出“投毒事件确实存在”的假象，误导公众。上海辟谣平台还注意到，虽然有不少网民通过视频或文字表示自己收到了包装上有孔的宠物食品，但报警或将相关食品送检的几乎没有。上海辟谣平台调查发现，截至发稿，“猫狗粮快递被针管投毒”的最初消息已被辟谣。</key_sentence></doc>