<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2723</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-01/10104093.shtml</url><title>上海静安：9名年轻女子假扮“靳东”诈骗被提起公诉</title><datatime>2023-11-1 09:04:00</datatime><body>	被骗20余万元竟说“心甘情愿”
	上海静安：9名年轻女子假扮“靳东”诈骗被提起公诉
	张阿姨自以为与明星“靳东”谈了一场轰轰烈烈的恋爱，没想到背后是一场精心谋划的骗局。10月27日，上海市静安区检察院以涉嫌诈骗罪对王某等人提起公诉，目前该案正在进一步办理中。
	“靳东说要和我谈恋爱”
	2022年9月，上海市公安局静安分局南京西路派出所接到报案，报警人张先生称自己的母亲疑似遭遇诈骗，民警遂与张先生一同前往其家中了解情况。令人意想不到的是，张先生的母亲张阿姨态度消极，不仅拒绝提供任何自己的身份信息，面对民警的询问，也不愿对自己的遭遇透露半句。
	“就算我被骗也是心甘情愿的！”根据张先生的描述，民警判断张阿姨很有可能遇到了网络“杀猪盘”诈骗，但是面对民警的询问，张阿姨始终态度坚决，不愿意配合调查，民警只能先将报警线索进行记录。三天后，张先生再次前往派出所报案，称他的母亲被骗了20余万元。公安机关侦查后发现，这起案件并非个例，其背后可能隐藏着一个有组织、有预谋的犯罪团伙。
	据了解，张阿姨是演员靳东的忠实粉丝，闲暇之余喜欢在短视频平台发布有关靳东的照片或视频。2021年10月，张阿姨被拉入了一个名为“靳东明星”的粉丝群。
	从2022年2月开始，张阿姨就在群里不断给一个名字为“靳东”的用户充值打赏，不久后，“靳东”以谈恋爱的名义加上了张阿姨的微信。张先生提供的聊天记录显示，对方发了很多含有“我会娶你”“我想你了”等字眼的信息，而张阿姨也在对方的一声声甜言蜜语中逐渐沦陷，直到案发，张阿姨都不相信对方是骗子。
	据另一名被害人李女士称，自己先是在短视频平台上被一个名为“你未来的东东”的账号搭讪，紧接着对方要走了她的手机号，加上了微信。这个微信名为“相伴一生”的用户告诉李女士，自己是明星“靳东”，并且还发送了一张“靳东”的身份证照片，这让李女士信以为真，在对方的引导下，陆续转账了几万元作为投资。
	诈骗团伙竟由9名年轻女子组成
	经查，这个诈骗团伙竟由平均年龄不到30岁的9名女子组成。
	为首的王某曾在一家公司从事类似业务，即在短视频App上冒用明星身份骗取钱财，当时，王某只是一名业务员，负责和网友聊天。一段时间后，王某发现这一行有利可图，便主动辞职，打算单干，与她合伙的还有当时的同事高某。她们成立了一家空壳公司，名为电商企业，实是诈骗团伙。王某担任公司的老板，主要负责给员工发钱、记账；高某负责考勤、管理业务员等工作；蔡某参与教授部分成员诈骗话术等；此外，还有负责与网友沟通的业务员李某、林某等6人。
	从犯罪嫌疑人的供述中，检察官还原了她们的作案细节。
	首先是培训，王某和高某拥有相关经验，负责培训手下的业务员，教她们和网友聊天的话术，而女孩往往更能抓住女性在恋爱中的情感需求。她们通常不会在聊天中直接承认自己是明星，而是在只言片语中让对方相信自己就是明星本人。除了话术，业务员还会从网上下载一些男性的语音条，以此坐实自己的男性身份。其次是养号，她们利用中老年女性的视频浏览喜好，在短视频平台投放相关视频——花花草草的背景、男声的音频和情感话题，并将生日、地址等信息设置成与明星靳东一致，随后在留言区“跟帖”，这让许多中老年网友认为这个账号就是靳东本人的。紧接着，她们在视频留言区添加一些网友，这些网友大多是女性，年龄在40岁至65岁之间。由于不熟悉网络诈骗套路，这些网友没有防范之心，稀里糊涂就会被诈骗分子拉入群聊，加入粉丝团，支付100元到200元不等的入团费用。在提到如何寻找“目标客户”时，王某交代，她们会在平台上通过搜索“靳东”，去查找一些关联用户并关注她们。聊天过程中，她们时不时说几句“去拍戏”“赶通告”的话，这就更加坐实了演员人设。为了维护与网友的关系，王某还会定期从网上购买一些红酒、护肤品寄给网友。最后是“杀鱼”。随着聊天的深入，她们会假借“谈恋爱”或“投资”的名义诱导网友转账。这时，对方往往对其百分之百信任，认为“靳东”不可能骗人。犯罪嫌疑人坦言，自己给的情绪价值越多，能收到的钱也越多。
	法治越有力，夕阳越烂漫
	随着9名犯罪嫌疑人陆续到案，静安区检察院经审查认为，以王某为首的犯罪团伙自2022年5月至今年6月间，共诈骗张阿姨等多名被害人30余万元，并将这些非法获利用于购物消费、发放业务员工资等，该行为已触犯刑法。10月27日，静安区检察院以涉嫌诈骗罪对8名犯罪嫌疑人提起公诉，1名犯罪嫌疑人被另案处理。
	直至案发，张阿姨都否认自己遭遇的是诈骗。承办检察官了解到，张阿姨一直独居，假“靳东”因此乘虚而入，填补了张阿姨情感上的缺失。
	近年来，不少不法分子利用老年人信息闭塞、需要陪伴、认知较弱等特点，将罪恶之手伸入“夕阳圈”诈骗。假“靳东”诈骗案中的案例已经不是首次发生，在此案办理的过程中，演员靳东本人也曾发布微博，表示防范诈骗仍然需要更多切实有效的措施和办法。
	静安区检察院在打击电信网络诈骗犯罪中，从惩、防、治三方面综合履职、系统推进，提升群众的防范意识。坚持全链条惩治，持续注重深挖案件线索，同步惩治前端为其提供“两卡”等支持帮助的犯罪，后端为其提供非法资金转移等网络黑产的犯罪；坚持精准化预防，认真落实“谁执法谁普法”普法责任制，聚焦易受骗群体、案件高发领域等，推进针对性普法；坚持协同综合治理，进一步加强与相关平台企业的沟通联系，推进压实相关行业主体责任，强化网络监管意识，通过案件反向审视与大数据分析等，发现涉诈骗案件背后反映出的网络治理突出问题。(检察日报姚安珂)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>随着9名犯罪嫌疑人陆续到案，静安区检察院经审查认为，以王某为首的犯罪团伙自2022年5月至今年6月间，共诈骗张阿姨等多名被害人30余万元，并将这些非法获利用于购物消费、发放业务员工资等，该行为已触犯刑法。其次是养号，她们利用中老年女性的视频浏览喜好，在短视频平台投放相关视频——花花草草的背景、男声的音频和情感话题，并将生日、地址等信息设置成与明星靳东一致，随后在留言区“跟帖”，这让许多中老年网友认为这个账号就是靳东本人的。为首的王某曾在一家公司从事类似业务，即在短视频App上冒用明星身份骗取钱财，当时，王某只是一名业务员，负责和网友聊天。2022年9月，上海市公安局静安分局南京西路派出所接到报案，报警人张先生称自己的母亲疑似遭遇诈骗，民警遂与张先生一同前往其家中了解情况。</key_sentence></doc>