<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2730</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-01/10104071.shtml</url><title>治疗费更便宜，诊断效率很高！内地医疗提升吸引港人北上看病</title><datatime>2023-11-1 07:43:00</datatime><body>	【环球时报驻香港特约记者叶蓝】香港和内地全面通关后，港人热衷北上消费，除了吃喝玩乐，也有不少人到内地看病。即使无法享用内地医保，但他们仍愿意选择到内地的三甲医院，全自费治疗癌症等重症。
	全自费也想到内地治疗
	香港《星岛日报》10月31日讲述了一个真实事例：今年65岁的罗先生2019年感到身体不适，在香港求诊，医生安排他接受身体检查，但排期很长，需要3个月。好多朋友建议他不要拖延，还是到内地看。在亲戚的推荐下，罗先生在广东省三甲医院、东莞市人民医院就诊，医生安排他先做体检，包括验血、计算机断层扫描检查(CT)等，3天就出了结果，发现他患上直肠癌。就在罗先生感到彷徨之际，身在东莞的亲戚表示，内地医院医疗水平不错，有一个癌症专家驻院，所以他选择留在内地治疗。
	之后4年，罗先生有3年时间常住在东莞，接受手术及化疗，最终战胜癌症。他说，4年下来，治疗费用共47万元人民币，约合50.2万港元，而同期他的一个朋友也患直肠癌，留在香港医治，虽然治好了，但花费210万港元。报道称，内地居民买了医保，一旦患病寻求治疗，政府会支付约四五成医疗费；罗先生以港人身份北上求医，没有内地医保，须付全费，但他恢复健康，仍觉得物有所值。
	行政会议成员、民主思路召集人汤家骅也切实体验了一次内地医疗服务。他近日到访新疆喀纳斯，爬山期间不幸滑倒受伤，需要立即飞往乌鲁木齐进行治疗。他透露，自己两条肋骨裂开，医生建议休养数星期。汤家骅表示，内地医疗系统效率非常高，从看医生、进行CT检查到拿药，不到两个小时，诊金只需要300多元；而在香港养和医院，分分钟要花上万元。
	香港市民觉得可靠
	中华医学会副会长、家庭医生杨超发称，今年两地恢复通关之后，更多香港人到内地医院进行体检，估计主要是因两地医疗费用相差很大，内地医疗不但便宜，近年水平更有提升，令香港市民觉得可靠。例如超声波检查，内地收费只需要几百元，香港却要几千元。家庭医生关嘉美也称，不时有香港人北上检查身体，在内地验血的费用可低至香港的1/5。
	香港资深工程师及工程师学会前会长源栢梁10月30日撰文称，他早前赴安徽省合肥市参与中国科学技术协会举办的年会，有幸见识到内地医疗科技发展的迅速。内地持续发展关键核心技术的过程中，已将其中的科技转移或转化成为具有经济效益的高端民用设施，包括高端医疗治疗设备。例如，内地目前可生产出高磁场强度的磁力共振仪器，令磁力共振技术更为精准，让医者更准确地掌握病人身体状况。再比如先进的超导回旋质子治疗系统，利用科技将具有治疗效果的质子直接束射至较深层次的肿瘤，加上定点爆破及能量一次释放的能力，高效地直接杀死癌细胞，令肿瘤旁的器官或身体部位不受影响或将其影响降到极低。
	源栢梁称，早前由国家援助香港而交付的落马洲河套区“中央援港应急医院”，有内地生产的先进高端医疗检验设施，已惠及不少香港市民，缩短了轮候检查时间。他表示，内地医疗技术发展一日千里，已打破昔日医疗新技术被西方国家垄断的局面。
	两地系统各有优势
	随着大湾区整合，香港与内地医疗领域的合作也日渐频繁。2012年，香港大学深圳医院启用，这是第一家由香港和内地合作运营的医院。今年，80多名广东省医护人员参与香港医院管理局的“大湾区医疗人才交流计划”。来自广州中山大学附属第一医院呼吸与危重症医学科的匡煜坤医生称，目前内地不同医生水平差别还比较大，香港医生则水平划一，专业领域底蕴深厚。这些都值得他带回内地交流、教育及传播。香港医管局总行政经理关慧敏表示，交流计划使内地及香港医护人员都有收获，希望逐步拓展两地医疗专才交流的深度及广度，如交流人数、参与专科范围、交流模式及临床诊疗科研等。她说，内地医疗发展迅速，科研人才培训及智慧医院方面都有很多地方值得学习，加上内地人口多、病例多，有丰富的罕见病案例及教材。
	曾任香港大学深圳医院院长的香港卫生局局长卢宠茂称，香港与内地的医疗体制虽存在差异，但各有优势，“如果我们可以融合彼此的优势，两者融合平衡，岂不是最理想吗？”港媒称，随着大湾区整合，往返内地生活、工作、养老的港人越来越多，通过大湾区医疗资源整合，香港也可从中受惠。例如港大深圳医院的门诊服务，可使用香港医疗券。卢宠茂表示，随着香港和内地医疗系统合作更为紧密，一些长期困扰香港的医疗问题，有望得到解决。“香港公立医院早已超出负荷，预约服务轮候时间冗长，动辄以年计；内地(私立)医院因较为市场化，十分欢迎病人。若将来内地医疗提升至香港的水平，部分轮候中的病人可转介到内地医院，长远可纾缓香港公立医院的压力。”【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>中华医学会副会长、家庭医生杨超发称，今年两地恢复通关之后，更多香港人到内地医院进行体检，估计主要是因两地医疗费用相差很大，内地医疗不但便宜，近年水平更有提升，令香港市民觉得可靠。源栢梁称，早前由国家援助香港而交付的落马洲河套区“中央援港应急医院”，有内地生产的先进高端医疗检验设施，已惠及不少香港市民，缩短了轮候检查时间。就在罗先生感到彷徨之际，身在东莞的亲戚表示，内地医院医疗水平不错，有一个癌症专家驻院，所以他选择留在内地治疗。若将来内地医疗提升至香港的水平，部分轮候中的病人可转介到内地医院，长远可纾缓香港公立医院的压力。</key_sentence></doc>