<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2735</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-01/10104061.shtml</url><title>户外运动激发产业发展潜力</title><datatime>2023-11-1 06:17:00</datatime><body>	在山地或荒野中徒步，锻炼耐力和意志力；在湖泊或海洋上扬帆，感受风吹来的方向；从山脚溯源溪流，直至登上高峰，享受大自然的美景和宁静……随着人们对健康、自然生活方式的追求向往，户外运动正被不同年龄段的人们所推崇，我国户外运动产业迎来蓬勃发展。
	户外运动“飞入寻常百姓家”
	户外运动是以自然环境为载体，以竞技、健身、休闲等为主要形式的体育活动，是更高水平的全民健身公共服务体系的重要组成部分。近现代意义的户外运动兴盛于19世纪的西方，登山活动在欧美迅速风靡。到20世纪，露营、徒步骑行等休闲类型的户外运动开始流行，人们可以远离城市，融入大自然。
	户外运动的流行，是经济发展、健康意识提高等多种因素共同作用的结果。“我国户外运动起步较晚。在解决了温饱问题、全面建成小康社会后，国人开始越来越关注休闲、健康的生活方式。”国家发展改革委社会发展司司长刘明表示，近年来，更多的人意识到运动是良医，更加重视户外运动对于强健身体、调节情绪的重要性，在此前提下，户外运动“飞入寻常百姓家”。
	户外运动带来的挑战性和刺激性，让人们拥抱自然、获得健康、挑战自我以及带来身心的双重满足，让越来越多的人迷恋。据统计，截至2021年底，全国户外运动参与人数超过4亿人次。“参与户外运动不仅是提高体能的一种方式，更是与大自然互动的一个过程，激发对未知的挑战和探索，更深层的是感受到对大自然的尊重、对当下生活的珍视。”帆板世界冠军陈佩娜说。
	10月27日至29日，由中华全国体育总会和云南省人民政府共同主办的2023中国户外运动产业大会在云南省大理州举行，大会发布的《中国户外运动产业发展报告(2022—2023)》显示，2022年至2023年，冰雪、路跑、骑行、越野、露营等户外运动呈爆发式增长，多个领域已恢复至甚至超过疫情前的水平。据携程网数据，今年上半年，与户外运动相关的订单量较2022年同期增长79%。“2022年度户外运动参与群体中，‘90后’占比达到36.1%，成为最大消费群体，‘80后’占比32.5%。同时，传统意义上男性主导户外运动的格局正在被打破，女性参与度热情高涨，2022年度女性参与者占比为59.9%，男性占比为40.1%。”国家体育总局体育经济司司长杨雪鸫介绍。
	赛事引领产业发展
	大众化、全龄化、轻量化的特点，使得户外运动发展更加多元。无论是露营、滑雪、徒步、桨板、登山、攀岩、骑行等传统项目，还是飞盘、陆冲、匹克球、citywalk等年轻群体追逐的“新城市运动”潮流代表，多样的户外运动从小众逐步“出圈”过程中，赛事打造至关重要。
	沈阳赛艇运动就是一个实例。沈阳市体育事业发展中心党委书记于秀介绍，沈阳浑河是国家级水利风景区，水域环境极佳。2018年，首届沈阳赛艇公开赛在浑河举办，沈阳不断升级这一品牌赛事，并通过教育落地发展，加速体育产业与城市发展的深度融合。目前，沈阳市有30余所中小学全面普及赛艇课，赛艇注册会员破千人，拥有60余支青少年队伍、20余支本地企业队伍。浓郁的体育氛围催生了运动培训、休闲文化、特色体验、文化旅游、赛事经济等业态繁盛。
	另一个持续20年的品牌赛事——环青海湖国际公路自行车赛，也是赛事带动户外运动的生动案例。青海省体育局副局长杨海宁介绍，2002年首届环湖赛事举办后，20年来青海不断策划延伸发展，还举办环青海湖大学生公路自行车赛、环青海湖残疾人公路自行车赛、环湖赛线上赛，不断将这一赛事打造成有国际影响、世界水平、中国特色的户外运动赛事，取得了推动产业发展、生态保护、城市宣传的综合效益。
	杨雪鸫表示，户外运动产业链长、辐射面广，能直接拉动装备研发制造、旅游康养、教育培训等多行业的消费增长。中国纺织品商业协会户外用品分会统计，2022年，中国户外用品行业市场规模1971亿元，预计2025年将增至2400亿元。据中国联通数据，61个国家体育旅游示范基地，今年上半年游客规模几乎达到去年全年规模，平均每个基地接待游客达50万人次。
	户外运动的活跃也带来相关企业数量明显增加。截至今年一季度末，全国户外运动相关企业达20.4万家，与2021年底相比，增长超过20%。
	产品供给日益丰富
	作为首届户外运动产业大会的举办地，云南自然优势得天独厚：地形地貌独特，拥有从高原到河谷的立体气候和海拔，从而形成水、陆、空、山、雪、冰等丰富的户外运动资源，受到各地体育爱好者的青睐，已经成为我国户外运动率先探索发展的地区。此次户外运动产业大会发布的40条“2023中国户外运动精品线路/目的地”，其中云南有5条线路入选，居全国首位。
	“云南统筹各方资源，建成步道、登山道、骑行道等各类健身步道6157公里，各类场地设施可及性、便利性持续提升，目前云南体育旅游总收入约占体育及相关产业总规模的65%以上。”云南省体育局局长杨中华说。
	洱海碧波万顷，30支船队在风浪中驰骋竞赛，释放户外运动魅力。10月27日，2023中国户外运动产业大会·中国万水千帆赛在大理洱海正式启幕。作为中国帆船帆板运动协会全新打造的特色赛事，赛事将帆船运动与大理的苍山洱海相结合，打造“帆船赛事+体育旅游+传统文化+全民健身”多元融合的模式。
	“以往是在海上训练和比赛，在洱海比赛是第一次。这里的地理环境和自然资源非常适合户外运动，希望帆船运动在大理生根发芽。”来自江苏的参赛选手陈敏婷第一次到大理，对当地优秀的比赛环境赞赏有加。
	不仅是云南，随着政策保障逐步健全、产品供给日益丰富、消费潜力不断激活，户外运动产业发展潜力巨大。近日，国家发展改革委会同国家体育总局、自然资源部、水利部、国家林草局等部门印发的《促进户外运动设施建设与服务提升行动方案(2023—2025年)》提出，到2025年，户外运动产业总规模达到3万亿元。多部门将合力建设更加齐全实用的设施，构建更高水平的户外运动公共服务体系，力争实现行业的规模化增长和高质量发展，努力把户外运动打造成为全民健身的优势产业，不断增强人民群众的获得感与幸福感。
	曹松【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>青海省体育局副局长杨海宁介绍，2002年首届环湖赛事举办后，20年来青海不断策划延伸发展，还举办环青海湖大学生公路自行车赛、环青海湖残疾人公路自行车赛、环湖赛线上赛，不断将这一赛事打造成有国际影响、世界水平、中国特色的户外运动赛事，取得了推动产业发展、生态保护、城市宣传的综合效益。10月27日至29日，由中华全国体育总会和云南省人民政府共同主办的2023中国户外运动产业大会在云南省大理州举行，大会发布的《中国户外运动产业发展报告(2022—2023)》显示，2022年至2023年，冰雪、路跑、骑行、越野、露营等户外运动呈爆发式增长，多个领域已恢复至甚至超过疫情前的水平。作为首届户外运动产业大会的举办地，云南自然优势得天独厚：地形地貌独特，拥有从高原到河谷的立体气候和海拔，从而形成水、陆、空、山、雪、冰等丰富的户外运动资源，受到各地体育爱好者的青睐，已经成为我国户外运动率先探索发展的地区。多部门将合力建设更加齐全实用的设施，构建更高水平的户外运动公共服务体系，力争实现行业的规模化增长和高质量发展，努力把户外运动打造成为全民健身的优势产业，不断增强人民群众的获得感与幸福感。</key_sentence></doc>