<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2743</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-01/10104053.shtml</url><title>从严整治“微腐败” 辽宁两年来集中交办22764件信访举报</title><datatime>2023-11-1 05:36:00</datatime><body>	辽宁两年来集中交办22764件信访举报
	从严整治“微腐败”
	日前，辽宁省纪委监委再次向全省14个市集中交办3913件基层信访举报。至此，在连续两年开展的“微腐败”大清扫行动中，辽宁省纪委监委已经分6轮集中交办了22764件信访举报，破解群众反映的难点堵点问题。
	辽宁省纪委监委把“微腐败”大清扫行动作为深入贯彻党的二十大精神、走好新时代党的群众路线、净化辽宁政治生态、推动辽宁振兴发展取得新突破的重要举措。通过“微腐败”大清扫，开展问题线索大排查大起底，惩治一大批发生在群众身边的腐败和作风问题，形成净化政治生态的强大势能。
	省市县乡联动，打响基层“微腐败”大清扫攻坚战
	“‘微腐败’损害的是老百姓切身利益，啃食的是群众获得感，挥霍的是基层群众对党的信任。我们发现，群众身边的腐败和作风问题仍然易发多发。”辽宁省纪委监委有关负责同志告诉记者，针对这一情况，要把解决群众身边腐败和作风问题摆在更加突出位置，全面起底涉及“微腐败”的问题线索。
	2022年3月，辽宁省纪委监委以纪检监察信访举报工作为抓手，打响“微腐败”大清扫攻坚战，全省纪检监察机关深入整治群众身边腐败和不正之风，有力回应群众期盼。
	整治伊始，辽宁省纪委监委就明确了“微腐败”大清扫的总体目标：聚焦遏增清存，坚决查处一批违纪违法案件，化解一批信访和群众急难愁盼问题，为一批受到失实检举控告的干部澄清正名，大力营造风清气正的政治生态。
	围绕这一目标，省市县乡联动，逐级成立“微腐败”大清扫行动工作领导小组，畅通检举举报渠道，同时建立纪信联动工作机制，督促相关部门切实担起责任，推动问题有效终结。
	今年中秋国庆假期，不少游客来到辽宁北镇，在古城里感受秋意。街道上，城市管理执法巡逻车驶过，车内的执法队员时刻关注市容环境卫生情况，为市民和游客营造干净、整洁、有序的城市环境。
	在当地群众眼中，执法队员的素质、能力以及执法形象都在不断提升。这样的变化，始于北镇市纪委监委开展的城市管理执法服务环境深层次问题专项整治。
	去年初，辽宁省纪委监委向北镇市纪委监委交办的第一轮“微腐败”大清扫案件中，就涉及北镇市第二城市服务中心城管监察大队原二大队代理大队长和中队长向数十名小商贩收取好处的问题线索。当地某超市经理反映，相关人员不仅收取好处费，还存在拿取水果干果不付钱、长期借用冰箱不还的情况。
	群众对发生在身边的腐败问题深恶痛绝，感受尤为深切。在走访中，不少沿街商户也向办案人员反映了两人的“微腐败”行为：他们每月收取50元到200元的“占地费”；在路边卖水果河蟹的商户，每月要交300元至500元不等的“保护费”；建仓库或扩建门面，要交3000元到5000元才能了事。
	“这样的‘蝇贪蚁腐’，严重损害群众利益，必须坚决整治。”北镇市纪委监委以城管干部受贿案为切口，督办整改执法不规范等问题17个，免职处理2人，组织处理14人，建立完善制度20项。
	“以往，我们每年都会收到一些信访举报，包括反映执法简单粗暴、无故刁难、吃拿卡要等问题。专项整治以来，反映城市管理违规问题逐渐减少，我们有更多精力帮助群众解决民生问题。”北镇市开发区服务保障中心有关负责同志介绍，“我们还针对实际情况发放《致管理服务对象的一封信》，挨家挨户送到商户手中，用实际行动改变工作形象，做到阳光执法、文明执法。”
	全面起底、压茬推进，向更大范围、更广领域拓展
	“微腐败”问题量多面广。为坚决纠治各种损害群众利益的腐败问题，辽宁省纪委监委高位部署，压茬推进“微腐败”大清扫行动。
	各地主动认领，对损害群众利益的“微腐败”出重拳、不手软，以查办案件打开问题化解工作切口，以“案结”促“事了”。
	提起这两年的变化，辽宁省纪委监委信访室有关负责同志认为，在去年全面清扫基层“微腐败”的基础上，今年向更大范围、更广领域拓展，聚焦政法、国企、金融、教育、医疗、农业农村等“微腐败”易发多发领域，紧盯审批、执法、司法等权力集中岗位深挖彻查。
	数据显示，2022年，辽宁省纪委监委分三轮向基层纪委集中交办10975件“微腐败”信访举报；2023年，又分三轮向各级纪检监察机关交办11789件“微腐败”信访举报。
	“全省各级纪检监察机关贯通日常监督、专项监督、派驻监督和巡视巡察监督，分轮次集中交账、对账、督账、销账，一体清扫省、市、县机关企事业单位及基层‘微腐败’。”辽宁省纪委监委信访室有关负责同志举例说道，在办结一起“小官巨贪”典型案件后，沈阳市和平区纪委监委做实“后半篇文章”，将可能发生停车收费“微腐败”问题的其他街道办事处、城市更新局、国有资产监督管理局等单位全部纳入整治范围。
	记者了解到，此前，和平区纪委监委陆续接到群众举报，反映太原街街道办事处应急管理办公室原主任叶某在所辖地区违规承包停车场敛财问题。
	调查发现，叶某利用职务便利，雇佣社会闲散人员，以自营、承包、转包形式先后承揽了辖区内十余个停车场收费业务，并假借政府名义，与多家公司签订收费管理协议，非法经营敛财。
	最终，叶某受到开除党籍、开除公职处分，并被判处有期徒刑七年六个月。
	和平区纪委监委建立停车场大数据监督模型，精准发现停车收费领域问题20余个，对17处国有停车场实行市场化招标运营，纠正违规收费问题17件。
	问题办结后，沈阳市纪委监委第一时间将相关案件办理信息录入“微腐败”大清扫综合管理平台，提交省纪委监委审核。
	辽宁省纪委监委信访室工作人员介绍，“微腐败”大清扫综合管理平台由省纪委监委专门研发，具备筛选、统计、审核、分析、通报等多种功能。全省各级纪检监察机关的“交账”“销账”情况，也能一目了然。
	记者见到，省纪委监委信访室工作人员在电脑屏幕前操作管理系统，快速调取了“微腐败”大清扫案件交办情况：2022年底，当年交办的10975件“微腐败”信访举报全部办结，立案3503件，处理处分8775人。截至8月底，2023年前两轮7876件办结率98.2%，立案率30.5%，群众满意率83.5%，处理处分6538人，收缴违纪违法所得3.86亿元。
	把“问题清单”变成群众“满意清单”
	“‘微腐败’大清扫改变了单纯交办线索的方式，要求承办单位先向群众反馈查办结果，再报上级纪委监委审核，综合统计线索立案率、群众满意率，确保办理结果经得起实践检验、历史检验和人民检验。”辽宁省纪委监委负责同志明确提出，要把“问题清单”变成群众“满意清单”。
	全省各级纪检监察机关把群众满意作为“微腐败”大清扫的出发点和落脚点，督促涉事部门切实担起化解问题责任，采取领导包案、带案下访、督查督办等方式，赢得群众真心点赞。
	“我们践行‘浦江经验’，坚持群众满意这个‘金标准’，把耐心细致的思想工作贯穿全过程，纾解群众困惑。”抚顺市委常委，市纪委书记、监委代主任胡哲告诉记者，“包案领导积极与举报人沟通联系，通过‘事前’告知受理情况、‘事中’告知查办进度、‘事后’告知办理结果，及时向实名举报人告知反馈，使其消除疑虑、打开心结。”
	为了让群众更满意，胡哲介绍，“我们总结‘微腐败’问题线索的表现形式和案发原因，‘一案一策’分门别类制定作战计划，因人因案靶向精准施策，将查办重点领域大案要案应用的‘揭盖子’‘牵藤子’‘挖根子’方法应用到‘微腐败’案件查办中。”
	作为“微腐败”大清扫重点案件，抚顺市纪委监委指导新宾满族自治县纪委监委对私占贫困儿童体检减免费问题启动了“一案多查”。
	新宾县妇幼保健中心负责人在落实减免贫困儿童体检费事项时监督不到位的问题被查实后，当地运用“牵藤子”方法，对全县17个公办幼儿园落实减免政策情况进行彻查。很快，发现8个幼儿园也存在套取、截留体检费问题，涉及虚报204人次、金额约2.2万元，10人受到处理。
	随即，新宾县纪委监委督促相关幼儿园追缴、返还相关费用，督促县妇幼保健中心纠正违规政策、切实履行监管责任，将被违规截留的体检费全部退还给困难家庭。
	“收到了，收到了！”抚顺市纪委监委工作人员来到新宾县就减免贫困儿童体检费情况开展回访时，家长们纷纷表示满意。
	记者注意到，2022年底，辽宁省纪委监委面向社会发布了党风廉政建设和反腐败工作民意调查问卷。民调显示，群众对2022年本地区、本单位化解信访矛盾及惩治“微腐败”的成效评价满意度为87.67%。在采访中记者也了解到，辽宁省各级纪检监察机关始终把进一步提升群众满意度作为工作目标和努力方向。
	辽宁省纪委监委还以完善检举举报受理办理为切入点，制定出台《关于优化受理办理检举举报工作的若干意见》，明确提出有机衔接“微腐败”大清扫行动与信访举报受理办理，着力提升监督执纪工作质效。
	坚持标本兼治，持续净化政治生态
	“微腐败”隐蔽性、顽固性强，治理“微腐败”必须对症下药，深化标本兼治，铲除“微腐败”滋生土壤。
	辽宁省纪委监委有关负责同志告诉记者，为了持续净化政治生态，省纪委监委把“微腐败”大清扫行动与巡视整改结合起来，针对案件查办中发现的典型问题，同步开展专项整治、广泛进行警示教育、大力推行“阳光三务”公开。
	与此同时，全省各级纪检监察机关从“小切口”突破向系统整治拓展，着重查处和解决系统、行业、领域共性问题，坚持办案、整改、治理贯通，惩处、监督、教育融合，通过以案促改、以案促建、以案促治，强化查处一案、警示一片、治理一域的综合治理效能。
	“旅游集团员工赵某的工作岗位是送钱得来的……”去年2月，本溪市桓仁满族自治县纪委监委收到反映辽宁五女山旅游开发集团有限公司原董事长郝某违规插手招聘的举报。举报称，郝某还存在挪用套取专项补助、违规插手工程项目等问题。
	这一信访举报被省纪委监委纳入“微腐败”大清扫交办件后，本溪市纪委监委提级管辖，指定南芬区纪委监委异地办理，查处举报问题的同时，深挖郝某利益关联人的相关问题。
	本溪市纪委监委通过领导包案，全程跟进督导案件办理，现场办公协调解决问题；通过提级管辖加强案件统筹，精准指导、同向发力、高效推进；通过“室地”联合异地办理避免社会关系影响，实现精准锁定、快速突破。
	为实现从个案清除、重点惩治向系统整治、全域治理提升转变，桓仁县纪委监委坚持案件查办与警示教育双管齐下，在辽宁五女山旅游开发集团有限公司开展专题警示教育，向相关涉案人员宣读政策法规，并适时透露郝某供述的简要情况；向案发单位制发纪检监察建议，对问题整改、建立长效机制提出要求。
	“从掌握的情况看，通过警示教育、思想教育，15名涉案人员主动交代了向郝某输送利益的事实。”桓仁县纪委监委有关负责同志告诉记者，以案促改以来，该公司不少干部职工表示，桓仁县作为本溪市旅游资源丰富的地区，案件的成功查办对净化基层政治生态、优化营商环境有着积极的作用。
	全省各级纪检监察机关落实省委用3年左右时间打一场遏制腐败增量、清除腐败存量、构建保障振兴发展反腐败治理新格局攻坚战的部署要求，统筹打好“三个万件”治理主动战，推动开展“万件化访”行动，深入清扫万件“微腐败”问题，开展营商环境问题“万件清理”监督行动，着力破解阻碍振兴发展的痛点堵点难点问题。
	“信访举报、检举控告实现减量，是连续两年开展‘微腐败’大清扫行动带来的实际效果。”辽宁省纪委监委有关负责同志表示，将深入开展“微腐败”大清扫，以更加务实的工作举措、更加扎实的工作成效，推动全省形成平稳健康的经济环境、国泰民安的社会环境、风清气正的政治环境，为实施辽宁全面振兴新突破三年行动保驾护航。(中国纪检监察报记者曹俊明李灵娜自辽宁报道)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>辽宁省纪委监委有关负责同志告诉记者，为了持续净化政治生态，省纪委监委把“微腐败”大清扫行动与巡视整改结合起来，针对案件查办中发现的典型问题，同步开展专项整治、广泛进行警示教育、大力推行“阳光三务”公开。整治伊始，辽宁省纪委监委就明确了“微腐败”大清扫的总体目标：聚焦遏增清存，坚决查处一批违纪违法案件，化解一批信访和群众急难愁盼问题，为一批受到失实检举控告的干部澄清正名，大力营造风清气正的政治生态。至此，在连续两年开展的“微腐败”大清扫行动中，辽宁省纪委监委已经分6轮集中交办了22764件信访举报，破解群众反映的难点堵点问题。2022年3月，辽宁省纪委监委以纪检监察信访举报工作为抓手，打响“微腐败”大清扫攻坚战，全省纪检监察机关深入整治群众身边腐败和不正之风，有力回应群众期盼。</key_sentence></doc>