<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2747</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-01/10104049.shtml</url><title>“三大球”坚定信心迎挑战</title><datatime>2023-11-1 05:30:00</datatime><body>	“三大球”坚定信心迎挑战(从杭州亚运会看中国体育③)
	距离巴黎奥运会还有不到一年的时间，中国“三大球”表现牵动人心。
	杭州亚运会上，中国“三大球”项目成绩不尽人意。虽然女篮、女排成功卫冕，男排时隔17年再进亚运会决赛，但男篮、男女足在赛场上暴露出不少问题。面对巴黎奥运会等短期目标和振兴发展的长远计划，“三大球”项目应坚定信心、踏踏实实、积蓄力量。
	足球：首要是抓青训
	10月29日晚，在巴黎奥运会女足亚洲区预选赛第二轮比赛中，中国女足以3∶0击败泰国女足。两轮战罢，中国女足1胜1负，出线形势仍十分严峻。“铿锵玫瑰”上一次无缘奥运会，还要追溯到2012年伦敦奥运会。
	从1年前的亚洲杯冠军，到世界杯、亚运会接连遭遇“滑铁卢”，中国女足成绩看似突然下滑，但背后有积累已久的问题。从女足世界杯来看，欧洲女足得益于高水平职业联赛的发展，已实现集体崛起。而在亚洲，日本女足凭借成熟的人才培养体系，仍能跻身世界前列。
	“为什么我们比欧洲球员练得苦、付出更多，却始终没有拿到想要的成绩？”女足世界杯后，中国女足球员王霜曾提出这样的问题。近年来，王霜、张琳艳等多名中国女足球员留洋闯荡，成长迅速，但中国女足自身的“造血”能力与世界强队相比仍有很大差距。随着王珊珊、吴海燕等老将渐渐淡出，年轻一代的“铿锵玫瑰”需要更好沃土滋养。
	“足球想振兴，首要是抓青训。”新任中国足协主席宋凯日前表示，中国足球未来要下定决心走“长征路”，把青训当成头等大事来抓。
	对于中国男足而言，青训同样是一个老生常谈的话题。杭州亚运会上，以U23球员为主体的中国男足时隔17年再度闯入8强，但面对老对手韩国队的高强度逼抢和快速节奏，中国男足很难“接招”。
	从11月开始，2026年世界杯预选赛亚洲区36强赛将正式开启，中国男足将先后迎战泰国队和韩国队。对身处低谷的中国男足而言，走好“长征路”，唯有认真对待每一场比赛。宋凯说，国家队建设要坚持“久久为功”和“只争朝夕”相结合，在立足长远发展的同时，尽可能提升球队管理建设水平。
	篮球：“无畏金兰”展风采
	在“三大球”项目中，中国女篮的表现最为亮眼。杭州亚运会上，中国女篮顶住压力，战胜老对手日本队成功卫冕，继亚洲杯夺冠之后再次站上亚洲之巅。
	2022年，中国女篮时隔28年重返世界大赛决赛，并最终夺得女篮世界杯亚军。“无畏金兰”成为这支强大队伍的代名词。1年来，在主教练郑薇的带领下，中国女篮依然稳居亚洲第一的位置。
	中国女篮的崛起其来有自。从上个奥运周期开始，中国女篮便开始了新老交替，韩旭、李月汝、李缘等当下的球队主力从那时起逐渐站稳脚跟；多名球员赴海外打球，在高水平联赛中历练成长。与此同时，球队通过海外拉练等机会，与各国对手热身比赛、积累经验。
	相对稳定的人员构成、合理的训练和比赛安排，让中国女篮练就了成熟的心态和坚韧的团队。在亚运会决赛中，中国女篮的强者气质表现得淋漓尽致。
	明年2月，中国女篮将参加巴黎奥运会资格赛。郑薇表示，球队会利用联赛窗口期备战奥运资格赛，进入奥运会是一个必须完成好的任务。
	由于在男篮世界杯赛中战绩欠佳，中国男篮在亚运会前已无缘巴黎奥运会。而在亚运会上，中国男篮在半决赛不敌菲律宾队，最终位居第三名。
	连续缺席两届奥运会，中国男篮已失去了在亚洲范围内的优势。中国篮协主席姚明表示，中国篮球正面临同世界脱轨的阵痛，但中国男篮还有一定实力，要尽快赶上去。
	目前，新赛季的CBA联赛已经打响。对于中国男篮的未来，姚明表示，应对包括联赛在内的赛制做系统性的改变，在国家队、联赛、青训等环节上加强国际交流。
	排球：夯实基础树信心
	在亚运会前举行的巴黎奥运会女排资格赛中，中国女排发挥不佳，未能直通巴黎。杭州亚运会上的金牌，有助于中国女排重新找回信心。
	东京奥运会折戟之后，年轻的中国女排重新出发。今年7月举行的世界女排联赛上，中国队获得亚军，实现了参加世联赛以来的最好成绩。但在宁波北仑举行的奥运资格赛上，球队遭遇三连败，暴露了在技战术和心理上存在的问题。
	中国女排主教练蔡斌表示，奥运会资格赛是新一届中国女排组建后第一次在家乡父老面前亮相，大家都想打好，但有时候想过头了，反而束缚了技战术水平发挥。来到亚运会，运动员的心理状态调整比较好，把自己的实力和训练成果都发挥了出来。
	11月4日，新赛季的中国女排超级联赛将正式打响。而在明年的联赛结束后，中国女排将重新集结征战世界女排联赛，为巴黎奥运会蓄力。
	中国男排相继征战杭州亚运会和巴黎奥运会资格赛。虽然球队协力拼下亚运会银牌，但在随后的奥运资格赛上，中国队仅拿到1胜6负，未能出线。由于中国男排世界排名较低，事实上已无缘巴黎奥运会。
	中国男排主教练吴胜认为，与世界强队相比，中国队员在日常训练强度和高水平比赛的临场经验、应变能力、比赛专注度等多方面还存在差距。只有夯实国内的联赛基础，提高联赛的水平，扩大选才的覆盖面，更新赛训理念，多方施策，才能使国家队获得理想成绩。
	刘峣【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>中国男排相继征战杭州亚运会和巴黎奥运会资格赛。在亚运会前举行的巴黎奥运会女排资格赛中，中国女排发挥不佳，未能直通巴黎。而在明年的联赛结束后，中国女排将重新集结征战世界女排联赛，为巴黎奥运会蓄力。由于在男篮世界杯赛中战绩欠佳，中国男篮在亚运会前已无缘巴黎奥运会。</key_sentence></doc>