<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2759</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-01/10104037.shtml</url><title>重构出行服务链，汽车客运驶入转型之路</title><datatime>2023-11-1 04:18:00</datatime><body>	阅读提示
	随着私家车数量的增多和交通新业态的兴起，近年来，汽车客运站客流量锐减，营收下降严重，全国不少地方出现了汽车客运站停运或搬迁转并的情况。面对服务供给结构性矛盾，汽车客运驶入转型之路，个性化、差异化、品质化成为未来行业发展趋势。
	汽车客运站是提供道路客运服务的重要基础设施，长期以来在服务保障公众出行中发挥了重要作用，尤其是为城乡居民提供长途交通服务。
	然而，近年来，全国不少地方却出现了汽车客运站停运或搬迁转并的情况：广东佛山4个汽车客运站关停、海南海口港口汽车客运站整体关闭、福建福州汽车站停止使用……“客运站要消失了吗”等话题频频登上热搜，受到各界关注。
	汽车客运当前发展面临哪些困境？背后的原因有哪些？未来该何去何从？近日，《工人日报》记者对此进行了调查采访。
	客流量锐减，营收下降严重
	山东济南长途汽车总站曾多年占据着国内公路汽车站售票收入、乘客发客量、发车班次全国第一的位置，日发客量一度达到15万人次。如今，这座曾是行业龙头的汽车站人气下降明显。
	近日，记者走访该车站，空旷的售票大厅里，乘客并不是很多，排队买票的多为年龄大一些的旅客。走进车场，不时有省内、省外方向的车辆进出站，但很少有满员的，有的客车只坐了五六个人。
	“现在客运量日常每天在1万至1.2万人次。”济南长途汽车总站工作人员郭韩峰向记者介绍说。
	旅客数量下滑、经营效益下降、运营成本增加……国内的众多汽车客运站正在经历与济南长途汽车站相似的命运，一场“寒冬”席卷汽车客运行业。
	“近年来，受多种因素影响，道路客运客流量大幅下降，汽车客运站进站客流随之减少，场站设施利用效率明显降低，汽车客运站服务供给结构性矛盾凸显。”交通运输部运输服务司副司长韩敬华日前表示。
	交通运输部数据显示，全国公路营业性客运量在2012年达到顶峰355.7亿人次，此后持续下降，到2022年仅为35.5亿人次。截至2022年底，全国二级以上汽车客运站2800余座，客运业务普遍收不抵支，仅约20%通过“以商养站”方式实现盈亏平衡。
	出行多元化带来冲击
	昔日熙熙攘攘，如今萧条冷落，是什么导致了汽车客运行业走“下坡路”？有业内人士认为，长途汽车客运的没落有多方面的原因，其中一个重要的因素是私家车的冲击。
	随着人们生活水平的提高，私家车日益普及，已经成为很多家庭的“标配”，之前客运汽车的客源大量转变为私家车主。
	根据公安部的数据，截至2022年底，全国机动车保有量达4.17亿辆，其中汽车3.19亿辆，汽车驾驶人达4.64亿人。在长途出行的高峰春运期间，自驾出行的人群快速增长。2023年春运中，自驾出行已占到全社会人员流动量的66.3%，较2019年提高19个百分点。
	同时，网约车也进一步分流了长途客流。不少汽车客运从业者认为，顺风车、网约车对长途客运的冲击很大。
	33岁的郑燕青已经在北京安家立业，但她每隔一段时间就会回老家河北邢台探望父母。以前，她一般都会选择乘坐长途汽车往返北京和邢台，现在她已记不清上次乘坐长途汽车是什么时候。
	“打顺风车价格多不了多少，时间更快、更舒适，而且是从家门口到家门口。”郑燕青说，现在，老家的亲戚朋友往返北京都会选择顺风车。
	此外，高铁动车对长途客运的冲击也不容小觑。近年来，高速铁路网加快构建，已覆盖至越来越多的县级行政区。和传统客运相比，高铁不但速度更快，还更舒适，优势明显。
	汽车客运转型升级迫在眉睫
	尽管受到了严重的冲击，但汽车客运的“使命”仍未结束。道路客运在交通运输体系的基础性、主体性地位不会发生变化，汽车客运站在服务保障公众出行方面仍将发挥重要作用。
	记者了解到，在一些乡镇地区或交通发展相对滞后的三、四线城市，汽车客运仍是群众出行的重要方式。
	作用不可或缺，转型势在必行。今年7月，交通运输部等11部门联合印发《关于加快推进汽车客运站转型发展的通知》，要求加快推进汽车客运站转型，加快构建网络化、便捷化、多元化的客运站点服务体系，不断满足人民群众出行需要。
	目前，各地的汽车客运站已开始尝试转变发展理念和发展方式。山东济南长途汽车总站推出“齐鲁出行”定制客运网络平台，旅客可根据个人需求就近选择地点、时间乘车。贵阳金阳客车站在客流密集地段设置多个服务点，通过变“一路直达”为“多点串联”，更好满足旅客便捷出行需求……
	下一步，个性化、差异化、品质化的运输服务将成为汽车客运发展趋势。交通运输部科学研究院院长周晓航表示，人民群众对美好出行需求日益旺盛，道路客运要提供更多品类丰富、方式可选的品质化出行服务，加速推进技术升级，重构出行服务链，推动客运服务与产业链上下游、前后向融合发展。
	周怿【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>“近年来，受多种因素影响，道路客运客流量大幅下降，汽车客运站进站客流随之减少，场站设施利用效率明显降低，汽车客运站服务供给结构性矛盾凸显。道路客运在交通运输体系的基础性、主体性地位不会发生变化，汽车客运站在服务保障公众出行方面仍将发挥重要作用。汽车客运站是提供道路客运服务的重要基础设施，长期以来在服务保障公众出行中发挥了重要作用，尤其是为城乡居民提供长途交通服务。面对服务供给结构性矛盾，汽车客运驶入转型之路，个性化、差异化、品质化成为未来行业发展趋势。</key_sentence></doc>