<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2761</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-01/10104035.shtml</url><title>中学师生历时129天 在墙壁复刻《千里江山图》</title><datatime>2023-11-1 02:41:00</datatime><body>	中学师生历时129天在墙壁复刻《千里江山图》老师表示参与学生大多没有绘画基础
	近日，吉林省长春市第一五〇中学凭一幅《千里江山图》浮雕壁画火出圈。这幅《千里江山图》画面铺满学校美术教室的三面墙，高近3.5米，总长度11米，由该校美术老师段英子和21名同学共同完成，历时129天。
	10月30日，段英子告诉北京青年报记者，参与创作的学生来自高一、高二年级，大多没有美术基础，为降低难度，她选择用浮雕的形式再现此画。创作完成后，除了感受到国画的魅力，有的学生表示专注力提高了，还有学生觉得这样的一幅画都能完成，学习不那么困难了。
	中学师生历时129天复刻《千里江山图》壁画
	近日，吉林长春第一五〇中学师生共创的一幅《千里江山图》浮雕壁画引发关注。北青报记者了解到，这幅《千里江山图》画面铺满学校美术教室的三面墙，高近3.5米，总长度11米，由该校美术老师段英子和21名同学共同完成，主要利用美术选修课和晚休的时间，历时129天。画面内容选取北宋画家王希孟《千里江山图》中内容最丰富、最有名的片段，描绘万壑千岩、羊肠小道、涓涓细流、林户人家，色彩鲜艳却又古色古香。
	前日，北青报记者采访了指导老师段英子。据她介绍，这幅画是学校特色选修课的教学内容，为了带领学生用浮雕壁画的形式再现《千里江山图》，她从今年2月底开始筹备课程，3月份正式上课。在筹划阶段，段老师本想将这幅画做得更恢宏一些，以覆盖教室墙壁更大的面积，但实际操作中考虑到同学们登高绘画存在安全问题，相对缩小了画作的规模。考虑到大多数参与的学生没有绘画基础，所以选择更好上手的浮雕壁画，用油画刀做肌理，山石的质感很容易就能凸显出来，比在宣纸上直接画简单。
	段英子说，壁画线稿需要等比例放大原画，学生不好掌控，大概的轮廓和画面的高低点是她画的，学生们补充了细节。比如一座山，她定了最高点和最低点，学生负责山中沟壑的描绘。画完线稿就是制作浮雕和调色，其中调色是一大难题，因为颜料材质不同，想要调出和原画相近的颜色比较困难。“不过好在丙烯颜料具有覆盖性，经过多次尝试，最终呈现到大家眼前的这幅《千里江山图》非常接近于原作的色彩。”
	创作完成后部分学生专注力有所提高
	这幅《千里江山图》画作之大、作画人数之多都给创作带来了挑战。创作过程中，大家如何分工呢？段英子告诉北青报记者，起初，她将画面的每块区域平均分给每个学生，但后来发现大家的美术天赋和空闲时间有所不同，其中就有六名学生因升学而减少了参与时间，还有两位学生因身体原因不能充分参与。针对参与学生的个体差异，她后来在分工上做了调整，美术基础好、兴趣足的学生负责更多的画面制作和更细节的描绘，美术基础差一些、时间相对少的则负责相对简单的铺色工作。这样的安排使得每位同学都能够参与到壁画的创作当中，共享创作的乐趣和成就感。
	到今年7月的第一周，这幅《千里江山图》浮雕壁画就完成了。在开始绘制前，段英子从网上购买了《千里江山图》原画原比例复印品，在课堂上赏析画作内容、讲解创作背景。选修这门课的大多是高一、高二学生，当同学们得知原画作者王希孟创作此画时才18岁，如今十六七岁的他们根本无法想象自己能画出这样的一幅画，但大家还是很兴奋、很期待。段英子说，壁画完成后，除了在临摹过程中感受国画作品的魅力，学生们还有意外收获。有学生觉得自己专注力提高了，还有学生觉得像这样的一幅画都能完成，感觉学习也不是那么困难了。
	老师表示想通过沉浸式教学让学生感受国画魅力
	如今，这间绘有《千里江山图》的教室依旧用作美术教室，段英子和学生依然在里面上课，偶尔会有其他学生慕名而来欣赏画作。段英子告诉北青报记者，每次看到这幅画，她内心都会有种成就感。在未来的日子里，每目及此画，她也会想起师生一起创作的那段时光。
	段英子说，起初开设国画类课程时，她让学生用毛笔、宣纸等传统国画工具作画，但在此过程中发现这种方式对于部分学生来说难度较高，因为大部分选修该课程的学生并没有美术基础。为了降低难度，经过不断创新教学方式，她指导过学生用圆珠笔还原《清明上河图》，这次则是用丙烯颜料和浮雕壁画相结合的方式再现《千里江山图》。“这种更灵活、更全身心投入的教学方式，让同学们走进名家画作，沿着古人的笔迹一点一点地去经历画中的情景，去游览大宋的繁华街市、去体验祖国的大好河山。”
	段英子强调，她的课程并非为了培养专业的国画人才，而是想通过课程让学生领会到国画的魅力所在，让学生体味来自中国传统文化的文化自信。这种沉浸式教学的课堂，对每一位学生都具有普适性。“在这门课中，不管你是否会画画、是否画得好，都可以穿越千年与名家对话。”
	文/本报记者戴幼卿实习生易梦涵
	统筹/孙慧丽【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>10月30日，段英子告诉北京青年报记者，参与创作的学生来自高一、高二年级，大多没有美术基础，为降低难度，她选择用浮雕的形式再现此画。北青报记者了解到，这幅《千里江山图》画面铺满学校美术教室的三面墙，高近3.5米，总长度11米，由该校美术老师段英子和21名同学共同完成，主要利用美术选修课和晚休的时间，历时129天。中学师生历时129天在墙壁复刻《千里江山图》老师表示参与学生大多没有绘画基础。如今，这间绘有《千里江山图》的教室依旧用作美术教室，段英子和学生依然在里面上课，偶尔会有其他学生慕名而来欣赏画作。</key_sentence></doc>