<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2797</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-02/10105138.shtml</url><title>强信心 稳预期 促发展｜向海而兴 深圳启动蓝色经济“引擎”</title><datatime>2023-11-2 20:38:00</datatime><body>	强信心稳预期促发展｜向海而兴深圳启动蓝色经济“引擎”推动全球海洋中心城市建设
	央广网深圳11月2日消息(记者官文清)依海而生、向海而兴。在“千面城市”的深圳中，得天独厚的海洋资源禀赋这一面，却少有人听闻。目前，深圳坐拥1145平方公里海域面积、260.5公里海岸线，那一片片蔚蓝，早已不只是自然地理形态，更是经济发展的重要载体。
	作为广东“双子星”城市之一的深圳，去年以来相继出台了《深圳市海洋经济发展“十四五”规划》《深圳市培育发展海洋产业集群行动计划(2022-2025年)》和《深圳市海洋发展规划(2023-2035年)》等政策，启动蓝色经济发展新“引擎”，推动深圳加快建设具有竞争力、创新力、影响力的全球海洋中心城市，奋力谱写海洋高质量发展的新篇章。
	央广网记者跟随“向海图强看广东”调研团，来到深圳盐田国际集装箱码头和深圳蛇口邮轮码头，看深圳如何为高质量发展增添更多“蓝色”。
	掘金航运打造蓝色经济“金字招牌”
	海洋是高质量发展的战略要地，也是建设海洋强国的重要依托。根据广东省自然资源厅今年发布的《广东海洋经济发展报告(2023)》报告，广东海洋经济总量连续28年居全国首位，海洋强省建设取得突破性进展。
	其中，深圳2022年全市海洋生产总值突破3000亿元，同比增长3.9%，占GDP比重9.7%，涉海企业增加至近3万家，涉海上市企业达49家，海洋经济总量初具规模。而在深圳的涉海企业中，交通运输业占比最高。
	货车往来，吊臂起落。在盐田港远眺，一艘艘远洋货轮集聚在锚地，等待引航进港；临近的港区堆场内，满载着“湾区制造”的数万个集装箱静候出海。
	盐田国际集装箱码头(盐田国际)是全球最大单体集裝箱码头，具有突出的深水良港天然优势，拥有粤港澳大湾区内唯一近18米深、475米宽，常年不冻不淤，可实现20万吨级船舶全天候、双向通航的天然航道。此外，盐田国际拥有20个大型集装箱深水泊位，能安全高效地为多艘国际班轮同时处理进出口及中转货物。
	据介绍，作为全球供应链的一个重要节点，盐田港区承担着广东省超三分之一的外贸进出口量、全国对美出口逾四分之一的货量。目前盐田国际每周提供近百条通达全球的航线，覆盖众多海外目的港，今年以来，盐田国际已先后迎来了21艘全球最大的24000标箱级别集装箱船舶首航，其数量居华南之冠。今年4月，在22天的时间内，有4条超大型船舶首航盐田国际，先后3次打破盐田国际最大集装箱船的靠泊纪录。
	同样繁忙的场景还在深圳市各大港口上演，众多堆放在港口内的集装箱已长成一片片密集的森林，来回穿梭的货轮在海面上画出道道绚丽笔触，这些都编制成了深圳海滨一道独特风景线。
	根据《深圳市海洋发展规划(2023-2035年)》相关政策，深圳将提高港口、航道等基础设施供给水平，加强多港区协同一体化发展，推动深圳港从单一型港口向“贸易、能源、旅游”综合性强港转型升级，建设世界一流的超大国际集装箱枢纽港。同时，打造全球领先的国际LNG枢纽港、滚装运输核心港、国际中转集拼港等功能，提升航运高端资源配置功能，将深圳港打造成为全球供应链核心。
	如今，发达的航运业已成为深圳海洋经济的一张“金字招牌”，深圳港集装箱吞吐量连续多年全球排名第四，2022年达到3003.56万标箱，深圳也已成为全球第四个、华南首个具备LNG加注服务能力的枢纽港。
	海洋“秀场”成蓝色经济新名片
	为彰显海洋城市文化特色，激活海洋文化要素及文化场所，深圳正步履不停引入国际高端文旅项目、高端海洋文化和体育赛事，营造缤纷多彩的海洋生活，推动海洋文明意识提升和海洋文化产业化发展。
	如果游客来到深圳蛇口邮轮母港附近，将有机会看到影视剧中常见的豪华邮轮。据介绍，2021年10月1日，我国第一艘悬挂五星红旗的豪华邮轮“招商伊敦号”在深圳正式首航，深圳邮轮经济再次升级，进入港船联动的全新发展阶段。
	截至2021年底，深圳蛇口邮轮母港共接待邮轮靠泊286艘次，服务邮轮游客超过100万人次。2023年3月，交通运输部印发《国际邮轮运输有序试点复航方案》，将上海和深圳定为有序推进国际邮轮运输试点复航的试点城市。目前，“招商伊敦号”已开通赴日本等地的境外航线。
	除了邮轮项目外，招商局集团与深圳市政府联合打造“海上看湾区”项目，成为粤港澳大湾区海上文旅特色品牌。该项目已先后开展港珠澳大桥、深圳湾、前海湾、环桂山岛等湾区海上游航线，并不断推出各类“海洋文旅+”的主题航次。
	据统计，2017年9月29日至2023年6月，“海上看湾区”项目共开航6786艘次，接待旅客91.4万人次。其中，高端微游轮自2020年8月26日投入运营以来，累计开航4565艘次，接待旅客82.7万人次。经过将近五年时间的培育，“海上看湾区”项目已逐渐成为深圳滨海文旅新名片、粤港澳大湾区必游的文旅打卡景点。
	海洋文体旅游无疑是弘扬海洋文化的最佳“舞台”，随着对海洋经济的重视和扶持，以及人们对健康生活的追求，深圳海洋运动、海洋旅游等相关产业蓬勃发展。
	每逢周末，如今的大小梅沙、海上田园、海上世界等海洋主题景区，以及东部盐田滨海栈道，西部深圳湾滨海休闲带等适合休闲慢行的滨海栈道，成为了深圳新的网红打卡点。以梅沙京基洲际、佳兆业万豪、桔钓沙莱华等为代表的国际化、高品质滨海旅游酒店，以及较场尾、大鹏等地的亲海民宿群规模日益庞大，让众多市民游客有了逃离城市喧嚣的好去处。【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>根据《深圳市海洋发展规划(2023-2035年)》相关政策，深圳将提高港口、航道等基础设施供给水平，加强多港区协同一体化发展，推动深圳港从单一型港口向“贸易、能源、旅游”综合性强港转型升级，建设世界一流的超大国际集装箱枢纽港。作为广东“双子星”城市之一的深圳，去年以来相继出台了《深圳市海洋经济发展“十四五”规划》《深圳市培育发展海洋产业集群行动计划(2022-2025年)》和《深圳市海洋发展规划(2023-2035年)》等政策，启动蓝色经济发展新“引擎”，推动深圳加快建设具有竞争力、创新力、影响力的全球海洋中心城市，奋力谱写海洋高质量发展的新篇章。央广网记者跟随“向海图强看广东”调研团，来到深圳盐田国际集装箱码头和深圳蛇口邮轮码头，看深圳如何为高质量发展增添更多“蓝色”。强信心稳预期促发展｜向海而兴深圳启动蓝色经济“引擎”推动全球海洋中心城市建设。</key_sentence></doc>