<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2799</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-02/10105132.shtml</url><title>多角度观察 高质量发展在行进</title><datatime>2023-11-2 20:15:00</datatime><body>	央视网消息：金融是国民经济“血脉”，也是国家核心竞争力的重要组成部分。为期两天的中央金融工作会议10月31日闭幕。这一次中央金融工作会议对于接下来的金融工作有哪些新的部署？
	全面加强金融监管仍是会议重点
	此次中央金融工作会议聚焦四个方面的工作，一是加强金融监管，二是完善金融体制，三是优化金融服务，四是防范化解风险。其中，如何进一步完善金融监管制度是此次中央金融工作会议的重要内容之一。会议提出，要全面加强金融监管，有效防范化解金融风险，特别提到要防范风险跨区域、跨市场、跨境传递共振。
	金融要为经济社会发展提供高质量服务
	而“切实改进金融服务”也一直是我国金融工作的重点之一。在中央金融工作会议上，特别提到金融要为经济社会发展提供高质量服务。要着力营造良好的货币金融环境，切实加强对重大战略、重大领域和薄弱环节的优质金融服务。
	始终保持货币政策的稳健性
	同时，会议也指出，要始终保持货币政策的稳健性，更加注重做好跨周期和逆周期调节，充实货币政策工具箱。
	超半数省份经济增速快于全国
	从前三季度经济数据中看发展。目前，31个省、区、市已经陆续公布了各自前三季度的经济运行情况。从数据中可以看出，各地前三季度经济运行情况总体良好，超过半数省份经济增速快于全国增速。
	广东和江苏生产总值继续领跑全国
	从前三季度地区生产总值看，共有13省份的地区生产总值超3万亿元。广东(96161.63亿元)与江苏(93180亿元)两省地区生产总值继续领跑全国。
	2023年，广东在经济发展上瞄准高质量发展，不断加大新兴产业投资。前三季度，广东省第二产业投资增长24.0%。其中，高技术制造业投资增长21.4%，先进制造业投资增长18.8%。
	江苏省不断壮大先进制造业规模。前三季度，江苏高新技术产业、工业战略性新兴产业产值占规上工业比重分别为49.8%、41.3%，比上半年均有提升。
	17个省份地区GDP增速高于全国增速
	从地区生产总值增速看，前三季度，17个省份地区生产总值增速快于全国5.2%的增速。其中，西藏(9.8%)、海南(9.5%)、内蒙古(7.2%)、甘肃(6.6%)及四川(6.5%)等5个省份的地区生产总值增速最快。
	我国区域协调发展更趋均衡
	从全局看，前三季度，我国区域协调发展更趋均衡。西部地区以6.9%的经济平均增速跑赢了东部地区。以四川和重庆为例，四川省前三季度规模以上高技术制造业增加值同比增长6.3%。重庆市汽车制造业、电气机械和器材制造业等行业投资均有30%以上增长。
	东北地区的增长也在加快。吉林省前三季度服务业增加值对全省经济增长的贡献率超六成。辽宁省前三季度经济增速也在十年来首次超过全国增速，社会消费品零售总额增长8.1%。
	在中部地区，湖北、安徽两省前三季度GDP增速都超过了6%。湖北前三季度社会消费品零售总额同比增长8.5%，其中，新能源汽车、智能手机等升级类消费零售额同比分别增长78.0%和28.5%。
	前三季度我国光伏产业保持高速增长
	2023年前三季度，我国光伏市场规模持续扩大，产业链主要环节产量延续增长态势，光伏产业持续保持高速增长。
	这两天，在青藏高原，我国海拔最高的光伏项目正在加紧建设，项目在超高海拔地区首次采用了新型光伏逆变器等设备，光电转换率大幅提高。
	2023年前三季度，我国光伏发电投资2229亿元，同比增长67.8%。全国新增发电装机一半以上来自光伏发电装机。
	目前，我国已形成全球最完整的光伏产业链。前三季度，全国硅料、硅片、电池、组件产量同比增长均超过70%，光伏行业总产值超过1.2万亿元。
	在关键核心技术领域持续突破，自主研发的新型晶硅-钙钛矿叠层电池，光电转换效率达到33.5%，达到世界领先水平。
	中国电力企业联合会预计，随着绿色电力交易及绿证等可再生能源配额制政策落地实施，我国光伏产业将持续快速发展。预计到2023年底，并网光伏发电装机容量将达到5.6亿千瓦，占总装机容量近20%。
	新疆自贸试验区挂牌成立
	11月1日，我国第22个自贸试验区——新疆自贸试验区挂牌成立，成为我国在西北沿边地区设立的首个自贸试验区。
	国家多举措支持新疆自贸试验区建设
	据了解，新疆自贸试验区承担着国家赋予的129项改革试点任务。
	国家将支持新疆自贸试验区依托口岸和通道优势，吸引汇聚国内外资源要素，在促进投资便利化、增强金融服务功能、推动数字经济发展等方面开展探索。
	鼓励新疆自贸试验区健全外商投资服务保障机制，支持符合条件的外资企业平等享受产业和区域发展政策。支持境外金融机构在新疆自贸试验区设立银行、保险、证券等金融机构。支持自贸试验区充分发挥新疆能源和气候优势建设数据中心，参与“东数西算”工程建设，推动算力基础设施实现低碳、绿色和可持续发展。支持新疆自贸试验区对外贸易创新发展。【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>国家将支持新疆自贸试验区依托口岸和通道优势，吸引汇聚国内外资源要素，在促进投资便利化、增强金融服务功能、推动数字经济发展等方面开展探索。鼓励新疆自贸试验区健全外商投资服务保障机制，支持符合条件的外资企业平等享受产业和区域发展政策。在中央金融工作会议上，特别提到金融要为经济社会发展提供高质量服务。支持自贸试验区充分发挥新疆能源和气候优势建设数据中心，参与“东数西算”工程建设，推动算力基础设施实现低碳、绿色和可持续发展。</key_sentence></doc>