<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>28</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-19/10097254.shtml</url><title>沿“路”看中东丨土耳其“网红”电厂 震不垮的中国担当</title><datatime>2023-10-19 22:36:00</datatime><body>	“驼铃相闻，舟楫相望。”两千多年前，中国商队经由西域，一路西行探索，经中亚、波斯直到欧洲。这条商贸之路逐渐演变成繁荣千年的丝绸之路，它折射着古代中国和沿途国家人民的智慧。绵延万千公里的陆上和海上丝绸之路，书写着一段段文明的交融与辉煌的传奇。如今在中国发起的“一带一路”倡议下，古丝路重现辉煌：“天鲲号”扬帆起航、埃及新地标再书“金字塔奇迹”、沙特新城逐梦未来、新能源助力沙漠国家能源转型。“一带一路”非凡十年，见证了中国与中东国家的互联互通，文明的华章将在此刻继续书写。
	土耳其篇
	在今年2月，土耳其发生7.7级和7.6级两次强震，造成大量人员和财产损失。而就在距离震中仅110公里的地方，有一家发电厂扛过了强震考验，成为当地唯一一家没有间断运行的发电厂，在震后的关键时刻，为灾区电力供应提供了有力保障。
	这家电厂就是位于土耳其南部阿达纳地区的胡努特鲁电厂，是中国“一带一路”倡议和土耳其“中间走廊”计划对接的重点项目，也是中土两国建交以来中资企业在土耳其直接投资金额最大的项目。胡努特鲁电厂不仅成为“震不垮”的中国担当，还凭借高端技术、环保理念和绿色发展规划，成为一家不折不扣的土耳其“网红”电厂，获得各界赞誉。
	经受强震考验土耳其能源部致谢
	电除尘损坏！
	卸煤机脱轨！
	2号发电机机组氢气泄漏急需尽快抢修！
	当地时间2月6日，土耳其连续发生7.7级和7.6级地震。位于阿达纳省的胡努特鲁电厂虽然多处遭到损坏，但仍凭借坚固的基础设施和过硬的抢修能力，在阿达纳省周边三家电厂停机的情况下，持续保障灾区的电力供应。
	总台记者陈慧慧：土耳其胡努特鲁电厂项目在设计之初就按照9级地震烈度进行设计，比如将钢结构进行加粗加固等。正是这种底线思维，让这家中国电厂在地震抗震救灾中实现能源的持续保障和供应。
	土耳其能源部副部长阿卜杜拉·汤嘉专程打来电话，对胡努特鲁电厂表示感谢。汤嘉表示，胡努特鲁电厂成功解决了2号发电机氢气泄漏问题，保障了两台机组的稳定运行，保证了地震灾区居民的电力供应。他代表灾区百姓向电厂表示崇高敬意和诚挚感谢。
	引入中国高端技术当地员工为之自豪
	胡努特鲁电厂是中国“一带一路”倡议和土耳其“中间走廊”计划对接的重点项目，2019年正式动工，总投资约17亿美元，是中土两国建交以来中资企业在土耳其直接投资金额最大的项目。2022年两台机组先后顺利投入商业运行。电厂引入了中国最高端燃煤发电技术，采用“烟塔合一”二次循环冷却方案，使烟气排放浓度降低到世界公认标准的五分之一以下。这种设计在中国和欧洲已经广泛应用，但在土耳其还是第一次。
	国家电投胡努特鲁电厂土籍员工西西：我们的电厂是超超临界发电项目，环保指标超欧盟标准，年发电量超100亿千瓦时，约占土耳其国内总发电量的3%。我作为电厂一名员工是非常自豪的。
	保护濒危动物获得专家赞誉
	总台记者陈慧慧：胡努特鲁电厂位于地中海东北角的伊斯肯德伦海湾，这里同时也是濒危物种绿海龟和易危物种蠵龟的产卵繁殖区。而在电厂刚刚开始建设的时候，当地村民一度担心电厂建设是否会影响海龟生存。
	国家电投胡努特鲁电厂副厂长王浩：每年在海龟保护季之前，会组织一批人到这边来对整个沙滩进行清理。因为海龟孵出来时很小，如果沙滩上面有一些小的障碍物，或者一些杂草、玻璃、丝带什么的缠住小海龟，会把它捆住就回不去海里。
	每年4至10月，是海龟交配、产卵、孵化的重要时期，厂区在白天严格禁止噪音及海滩休闲活动，夜间禁止施工和强光照明。
	海龟属于冷血动物，它们的性别取决于繁殖时的环境温度。如果温度在27.7℃以下，海龟蛋孵化的都是雄海龟；如果温度在31℃以上，孵化的都是雌海龟。如果介于两者之间，雄性和雌性就都有可能。也就是说，如果发电厂对当地气候造成显著影响的话，就会影响海龟的性别。
	但实际情况和人们担忧的刚好相反，发电厂来到这里后，并未影响海龟的自然繁殖和性别比例。
	海龟保护专家奥伍兹·图尔克赞：根据我们目前掌握的数据显示，相关区域海龟数量保持了稳定。
	实现“低碳化”转型共享绿色发展红利
	总台记者陈慧慧：在厂区所有可以利用的空地上，现在都安装了太阳能电池板。因为在全球能源结构向“低碳化”转型的大背景下，胡努特鲁电厂也在积极开发清洁能源发电。而现在，胡努特鲁电厂已经成为土耳其最大的混合发电厂。
	根据规划，光伏电站分三期建设，一期光伏21兆瓦，已经在今年的5月25日投产发电。二期项目正在施工阶段，三期项目正在开展前期准备工作。光伏电站完全建成后，可实现年发电量约1亿千瓦时，年减排二氧化碳温室气体约8万吨。
	国家电投胡努特鲁电厂厂长张庆斌：我们计划在2至3年之内，可以建成和我们火电机组同容量的新能源项目，真正实现胡努特鲁电厂在海外的低碳化全面转型发展。
	监制丨穆莉
	制片人丨张雨辰杨渊
	记者丨陈慧慧梁慧
	(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>这家电厂就是位于土耳其南部阿达纳地区的胡努特鲁电厂，是中国“一带一路”倡议和土耳其“中间走廊”计划对接的重点项目，也是中土两国建交以来中资企业在土耳其直接投资金额最大的项目。胡努特鲁电厂是中国“一带一路”倡议和土耳其“中间走廊”计划对接的重点项目，2019年正式动工，总投资约17亿美元，是中土两国建交以来中资企业在土耳其直接投资金额最大的项目。胡努特鲁电厂不仅成为“震不垮”的中国担当，还凭借高端技术、环保理念和绿色发展规划，成为一家不折不扣的土耳其“网红”电厂，获得各界赞誉。国家电投胡努特鲁电厂土籍员工西西：我们的电厂是超超临界发电项目，环保指标超欧盟标准，年发电量超100亿千瓦时，约占土耳其国内总发电量的3%。</key_sentence></doc>