<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2836</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-02/10104964.shtml</url><title>霍尼韦尔中国总裁余锋：借进博会平台助力中国客户高质量可持续发展</title><datatime>2023-11-2 16:49:00</datatime><body>	“进博会举办六年来，参展的企业数量在增加，参展企业的展台面积在扩大，很多企业与霍尼韦尔一样，已经连续参加了六届，这充分反映出进博会作为开放合作、互惠发展的新型国际公共平台的磁场效应。霍尼韦尔在进博会上构建了与更多中国合作伙伴的紧密连接，我们非常看重这一世界级交流平台。”霍尼韦尔中国总裁余锋在第六届进博会开幕前夕接受经济日报等媒体采访时表示，霍尼韦尔将以参展第六届进博会为契机，进一步把握“进博机遇”，借进博会平台与中国客户并肩共进，用一系列成熟的数智低碳技术，助力中国客户数字化转型以及“双碳”目标的实现。
	从首届进博会上50多平方米的展台到如今的500平方米，出展了近160项创新技术、产品和解决方案，6年来，进博会不但让霍尼韦尔的展品在中国市场落地，同时，也让霍尼韦尔实现了展品转化为商品、展商变身为投资商的升级。
	余锋回顾道，在第二届进博会上，霍尼韦尔开始探索与武汉的合作，在考察新兴市场中国总部落户地时，从20多个城市的评选和比较中选择了武汉，最终在2020年初于武汉成立公司的新兴市场中国总部和创新中心。“本次进博会上，我们将展示新兴市场中国总部发展三年的创新成果，发布面向未来的新产品与技术。把通过进博会平台取得的业务成果放在进博会上展示，这非常有意义。”余锋说。
	在本届进博会上，霍尼韦尔将以“引领数智低碳未来”为主题，集中展示公司在航空、智慧建筑、智能工厂、医疗健康、储能和新能源汽车等领域一系列可持续与数字化创新技术与产品。
	据透露，今年，霍尼韦尔将展出全球首秀新品——智能建筑能源管理系统(BeMS)。余锋告诉记者，这是中国团队凭借全球智慧，完全针对中国建筑市场的能源管理需求研发的一款建筑能源管理平台管理系统。
	如何在有限的展位空间让观众更多地看见产品的“新”、感受技术的“硬核”？余锋举例说，本届进博会上，霍尼韦尔将利用汽车模型展示专为电动汽车应用设计的电流、速度及热失控传感器。此外，还将在展台上通过电子沙盘模型展示一系列智慧建筑数字化解决方案的功能和特点，让观众更为直观地了解智能建筑的概念。
	谈及在中国的业务发展，余锋坦言，近年来，公司持续加强在华业务布局，即使在新冠疫情期间也没有停止。2020年，在武汉成立了大众新兴市场中国总部——霍盛工业科技有限公司；2021年，坐落于陕西省西咸新区的霍尼韦尔智能建筑科技集团创新运营中心正式启用；公司在第四届进博会期间与天津港保税区管委会签署的“霍尼韦尔过程控制(中国)运营中心和创新研发中心项目”已投入运行。2023年，霍尼韦尔更进一步加深了对中国的投资和参与，2月份，霍尼韦尔低碳智慧建筑研究院在上海成立，6月在天津成立可持续发展数智创新中心等。
	余锋认为，霍尼韦尔在华发展过程中也获得了多方面的助益。“我们不断根据中国市场和中国客户的需求开展原发性的创新产品，因为技术和产品的引进已经不足以满足中国客户日益提高的要求。中国客户提出来的实际上是对科技创新更高的要求，对霍尼韦尔而言，这既是挑战，也是进行下一代创新的巨大机会。这里面往往孕育了新的商机和新的增长点。中国研发与中国制造的高效协同，大幅加速了新产品的研发、迭代和生产，让霍尼韦尔能够更快、更好地满足中国客户的需求。此外，除了高质量和创新，中国的客户也越来越注重完善的服务和合理的定价。这要求企业需要加强管理，改进流程，减少浪费，进一步提升效率。”
	“霍尼韦尔欣喜地注意到，近年来中国持续发布更高水平对外开放、扩大外资准入、支持外资企业的各项政策和一系列具体的举措。”余锋表示，中国拥有超大规模的国内市场、完备的工业体系、良好的科技创新环境，对外资具有强大的吸引力。今年以来，一系列稳外资外贸相关政策和推进高水平对外开放的举措，都为包括霍尼韦尔在内的外资企业在华开展业务提振了信心。
	“霍尼韦尔长期看好中国经济的长远发展。在中国大力推进数字技术与实体经济深度融合、推动发展方式绿色转型的背景下，霍尼韦尔将继续发挥技术专长，助力中国客户实现低碳、高效、安全、健康的高质量可持续发展。”余锋说。(经济日报记者朱琳)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>“本次进博会上，我们将展示新兴市场中国总部发展三年的创新成果，发布面向未来的新产品与技术。从首届进博会上50多平方米的展台到如今的500平方米，出展了近160项创新技术、产品和解决方案，6年来，进博会不但让霍尼韦尔的展品在中国市场落地，同时，也让霍尼韦尔实现了展品转化为商品、展商变身为投资商的升级。”霍尼韦尔中国总裁余锋在第六届进博会开幕前夕接受经济日报等媒体采访时表示，霍尼韦尔将以参展第六届进博会为契机，进一步把握“进博机遇”，借进博会平台与中国客户并肩共进，用一系列成熟的数智低碳技术，助力中国客户数字化转型以及“双碳”目标的实现。余锋回顾道，在第二届进博会上，霍尼韦尔开始探索与武汉的合作，在考察新兴市场中国总部落户地时，从20多个城市的评选和比较中选择了武汉，最终在2020年初于武汉成立公司的新兴市场中国总部和创新中心。</key_sentence></doc>