<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2837</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-02/10105007.shtml</url><title>动力电池企业产能过剩难题浮现，海外“开卷”胜算几何</title><datatime>2023-11-2 16:41:00</datatime><body>	动力电池企业三季报：逾五成营收同比下滑或归母净利润负增长
	产能过剩难题浮现，海外“开卷”胜算几何
	随着2023年三季报密集披露，A股动力电池上市公司整体业绩浮出水面。前三季度，A股动力电池上市公司业绩两极分化，比亚迪、“宁王”一骑绝尘，逾五成出现营收同比下滑或归母净利润出现负增长。
	产能疯狂扩张后的国内动力电池市场，已是供大于求，产能过剩难题浮现，即便是前三季度净利润超300亿元的“宁王”，也出现了营收增速放缓、单季净利下滑的情况。
	在此情形之下，国内动力电池企业将目光瞅准了海外，向海外“开卷”，但放眼海外市场，又是“几家欢喜几家忧”呢？
	记者都亚男
	26家企业披露三季报
	行业两极分化明显
	Wind显示，动力电池板块共有27家A股上市公司，截至10月31日18点，已有26家披露三季报，其中逾五成公司出现营收同比下滑或归母净利润出现负增长，总体来看，行业两极分化明显，可谓“几家欢喜几家忧”。
	26家已披露三季报的动力电池上市公司中，只有比亚迪和宁德时代实现前三季度营收过千亿、归母净利润过百亿，其中，宁德时代营收虽低于比亚迪过千亿元，但归母净利润远超比亚迪近百亿元。前三季度，宁德时代营收2946.77亿元，归母净利润311.45亿元；比亚迪实现营业收入4222.75亿元，实现净利润213.67亿元。
	亿纬锂能紧随其后，营收、归母净利润双双报喜，前三季度实现营业收入355.29亿元，实现净利润34.24亿元。
	此外，还有11家公司营收过百亿，分别是天能股份、欣旺达、江苏国泰、中伟股份、国轩高科、容百科技、杉杉股份、德赛电池、当升科技、天赐材料、璞泰来、孚能科技，前三季度营收分别为350.64亿元、343.19亿元、283.77亿元、261.91亿元、217.78亿元、185.74亿元、147.09亿元、138.80亿元、125.44亿元、121.24亿元、116.88亿元、112.32亿元。
	从归母净利润来看，除了宁德时代、比亚迪、亿纬锂能，归母净利润过10亿元的仅有7家，分别是天赐材料、天能股份、璞泰来、当升科技、中伟股份、杉杉股份、江苏国泰，前三季度归母净利润分别为17.52亿元、17.12亿元、16.29亿元、14.92亿元、13.87亿元、12.02亿元、12亿元。
	从营收增速来看，有15家公司出现营收同比下滑，其中，领湃科技、瑞泰新材、胜华新材前三季度营收分别为1.33亿元、30.75亿元、43.99亿元，分别下滑55.58%、35.96%、31.96%。
	从归母净利润增速来看，前三季度归母净利润同比增幅超过100%的仅有比亚迪一家，2家公司出现净亏损，15家公司归母净利润出现负增长。其中，孚能科技前三季度归属于母公司所有者的净利润亏损15.63亿元，同比净亏损462.52%。
	产能过剩难题浮现
	开始进入去库存周期
	什么原因造成前三季度业绩“失色”？从多家动力电池上市公司的三季报中可以看出，共同原因都指向了结构性产能过剩。
	嘉元科技前三季度归母净利润下滑92.84%，其解释称，“主要系受市场竞争加剧、供需关系变化、加工费下降、原材料价格波动、整体经济形势变化及行业周期等因素影响，公司毛利率出现下降所致”。
	胜华新材前三季度归母净利润下降91.86%，“主要是由于产品价格下滑，收入减少，营业利润减少所致”。
	杉杉股份归母净利润同比减少45.58%，其表示，“报告期内公司权益法核算的巴斯夫杉杉电池材料有限公司净利润同比下滑较大；公司负极及偏光片业务受行业市场环境变化影响，产品价格同比下降，导致归属上市公司股东净利润同比下滑。”
	今年以来，随着企业持续扩产，动力电池行业市场竞争越发激烈，产品价格内卷严重，关键材料阶段性、结构性产能过剩难题逐渐浮现。与此同时，产能疯狂扩张后的国内动力电池市场，开始进入去库存周期。
	2020年开始，新能源汽车市场发展迅猛，动力电池也随之供不应求，越来越多的企业开始“卷入”市场，想要分一杯羹。但供不应求的红利期显然已经过去，据中国汽车动力电池产业创新联盟数据，今年前8个月，动力电池产量达419.7GWh,装车量为219.2GWh,国内动力电池已是供大于求。
	即便是前三季度净利润超300亿元的“宁王”，其实也出现了营收增速放缓、单季净利下滑的情况。宁德时代前三季度总营收同比增长40.1%，归母净利润同比增长77.1%，而此前两年同期营收、净利润均同比增长超100%；单看第三季度，宁德时代归母净利润104.3亿元，环比下滑4.28%。
	海外“开卷”
	几家欢喜几家忧？
	在此情形之下，国内动力电池企业将目光瞅准了海外，向海外“开卷”。
	据公开信息，宁德时代、中创新航、国轩高科、亿纬锂能、蜂巢能源、欣旺达等国内动力电池厂商已经开始规划海外布局。
	自2014年开始布局海外的宁德时代，已经是海内外的行业翘楚，电池装机量和市场份额稳居全球前列。SNE　Research数据显示，在中国以外市场，宁德时代今年1—8月动力电池累计装车量54.7GWh,位居全球第二，增速达111.1%，市占率27.7%。
	不过，并不是所有动力电池企业在海外发展都一帆风顺。
	前三季度净亏损15.63亿元的孚能科技，在10月31日披露的投资者关系活动记录表中表示，“总体土耳其合资厂还是处于亏损的状态。”此前，孚能科技与土耳其著名电动汽车制造商TOGG成立了合资公司，孚能科技还是对未来发展保持乐观态度，“展望明年，土耳其合资厂的订单需求饱满，产品的盈利能力是比较可观的。”
	显然，海外动力电池市场是一块“香饽饽”，什么样的国内动力电池企业能在海外赛道上一鸣惊人？
	海通国际分析师杨斌指出，2027—2030年期间，欧洲和美国将实现动力电池制造的全面本土化，而在2030年之前，将需要累计投资超过1600亿美元用于采矿、零部件和电池制造。中国动力电池供应链在美国布局有望加速，预计从2025年开始逐步起量。
	目前，中国动力电池产业仍面临低端产能过剩、国际竞争激烈以及矿产资源供应不足等问题，供应链控制能力较强以及具备大规模量产能力的动力电池企业将占据竞争优势。（齐鲁晚报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>Wind显示，动力电池板块共有27家A股上市公司，截至10月31日18点，已有26家披露三季报，其中逾五成公司出现营收同比下滑或归母净利润出现负增长，总体来看，行业两极分化明显，可谓“几家欢喜几家忧”。动力电池企业三季报：逾五成营收同比下滑或归母净利润负增长。产能疯狂扩张后的国内动力电池市场，已是供大于求，产能过剩难题浮现，即便是前三季度净利润超300亿元的“宁王”，也出现了营收增速放缓、单季净利下滑的情况。前三季度，A股动力电池上市公司业绩两极分化，比亚迪、“宁王”一骑绝尘，逾五成出现营收同比下滑或归母净利润出现负增长。</key_sentence></doc>