<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2840</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-02/10104959.shtml</url><title>【中国网评】美方巴以草案漠视人道主义，中方否决符合良知正义</title><datatime>2023-11-2 16:25:00</datatime><body>	中国网评论员乐水
	当地时间10月25日，联合国安理会就美国提交的巴以局势决议草案进行表决。美方草案由于忽视了各国关于巴以停火的呼吁，也缺少对加沙地带人道主义危机的表态，因而遭到了中国和俄罗斯等国的反对，未获得通过。事后，美国代表对中方的否决进行了无理指责，试图将巴以局势恶化的责任“甩锅”中国。中方代表对此给予明确驳斥，指出美方草案有悖联合国决议精神，无视广大阿拉伯国家的强烈呼声，美方的态度毫无道理。
	近日，约旦等48个国家向联合国大会共同提交决议草案，呼吁立即实行持久和持续的人道主义休战，立即向加沙地带的平民提供基本物资和服务，保护平民及国际机构。约旦代表认为，这场冲突造成加沙地带人道主义灾难，各方应站在“人类价值观和联合国宪章”一边。尽管该草案遭到美国等国家的反对，但最终仍然以120票赞成的绝对多数获得通过。由此可见，该草案所提出的停火止战、人道主义救援等主张，得到世界上大多数国家的支持。相比之下，美国的草案则混淆是非、漠视人权，与联合国通过的决议背道而驰，只会造成更大的人道主义灾难。
	新一轮巴以冲突自10月7日爆发以来，已导致上万人死亡，给双方民众都带来沉重的苦难。巴勒斯坦卫生部公布的数据显示，截至10月30日，加沙地带已有8525名巴勒斯坦人因以色列的袭击死亡，其中包括3542名儿童和2187名妇女。10月30日以色列媒体报道称，本轮冲突已造成以色列方面1538人死亡。当前，巴以局势正呈现出不断恶化的趋势，而在加沙地带建立人道主义通道，立即向当地民众运送救援物资已经成为国际社会的普遍呼声。近日，联合国秘书长古特雷斯甚至甘愿充当“人肉盾牌”，突破以色列军方封锁，亲自率领卡车车队将救援物资运抵加沙口岸。
	随着以色列对加沙地带展开大规模的地面进攻，加沙地带的人道主义危机显著加剧。据称，目前200多万加沙民众正处于缺水、少药、燃料供给不足的“被封锁”状态，有一半左右的加沙人口流离失所。10月31日，世界卫生组织发言人警告说，由于过度拥挤、大规模流离失所以及供水和卫生基础设施遭到破坏，加沙地带即将发生一场“公共卫生灾难”。
	美国对于当前的局面难辞其咎。甚至可以说，正是由于美国阻挠和不作为，国际社会至今难以展开对加沙民众的人道主义救援。10月16日，俄罗斯曾在联合国安理会起草决议草案，呼吁巴以冲突各方立即实施人道主义停火。但该草案却因遭到美国等西方国家的反对而未获通过。18日，巴西再次提出决议草案，敦促各方遵守国际法，保护平民和民用基础设施，保障人道主义援助。巴西的草案得到12个联合国安理会成员国的赞同，最终却因美国的一票否决而遗憾流产。自巴以冲突爆发以来，美国已经在联合国安理会上先后否决了几十项关于中东和巴以问题的决议草案。美国的一次次“从中作梗”，不仅让联合国在巴以问题上无法发挥调停作用，也让实施人道主义救援的宝贵时间白白流失。
	在此轮巴以冲突问题上，美国作为世界大国没有发挥维护地区和平稳定的应有作用，反而不断“火上浇油”，扮演了极不光彩的角色。就当前局势而言，一切不以停火止战、实施人道主义救援为宗旨的调停方案都是避重就轻、扬汤止沸。而美国向联合国提交的决议草案中却暗含着将文明对抗、战争武力正当化的错误逻辑，也潜藏着让巴以双方的仇恨与对抗陷入恶性循环的危险倾向。因此，对于这份“假调停、真双标”的草案，中国基于良知与正义完全有理由说“不”。
	实现中东地区的持久和平是国际社会的共同期待。正如中方反复强调的，解决巴勒斯坦问题的根本出路仍然在于落实“两国方案”，建立独立的巴勒斯坦国。巴以双方应当保持克制，恢复和谈，避免造成更加严重的人道主义危机。尽管中东和平之路道阻且长，中国将继续同国际社会各方一道，为实现巴以和平共处、中东长治久安作出不懈努力。【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>美方草案由于忽视了各国关于巴以停火的呼吁，也缺少对加沙地带人道主义危机的表态，因而遭到了中国和俄罗斯等国的反对，未获得通过。近日，约旦等48个国家向联合国大会共同提交决议草案，呼吁立即实行持久和持续的人道主义休战，立即向加沙地带的平民提供基本物资和服务，保护平民及国际机构。当前，巴以局势正呈现出不断恶化的趋势，而在加沙地带建立人道主义通道，立即向当地民众运送救援物资已经成为国际社会的普遍呼声。10月16日，俄罗斯曾在联合国安理会起草决议草案，呼吁巴以冲突各方立即实施人道主义停火。</key_sentence></doc>