<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2862</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-02/10104899.shtml</url><title>缓解慢病医疗供需矛盾 壹健康向慢病全流程数字化管理继续扎根</title><datatime>2023-11-2 14:34:00</datatime><body>	中新经纬11月2日电近年来，随着老龄化程度进一步加深，以及居民健康意识的提升，慢病医疗服务的需求也不断增长，而慢病相关医疗服务不足，供需矛盾较为突出。
	壹健康集团作为中国数字化健康管理领域的领先企业，正在通过提供专业化的产品及服务，解决“全家人、全生命周期、全健康管理”需求，为缓解慢病医疗供需矛盾、为慢病患者提供高质量服务作出贡献。
	数字化大健康企业加速进入缓解供需矛盾
	据了解，中国现有超过1.8亿老年人患有慢性病，其中患有一种及以上慢性病的老年人占比高达75%。随着老龄化加速，慢性病患者基数仍有扩大的趋势。中国慢病患者的疾病负担依然较重，发病率和患病率依然较高。
	在慢病医疗服务的供给端也存在着供给不足。医疗管理专家徐毓才指出，目前，我们的慢病防控体系、群众观念和社会协同治理体系与需求差距还比较大，基层医疗机构专业人才队伍明显不足，还满足不了群众在这方面医疗服务与健康服务的需求。
	同时，徐毓才还指出，现在对慢病管理中信息化系统还不普及。对慢病管理、健康管理的许多可穿戴设备，比如血糖、血压监测器等，如果能够连接使用，提高慢病管理水平将是有益的。
	值得注意的是，一些大健康企业，正在通过建立体检中心及互联网医院等，为慢病管理开发数字化服务。作为国内率先形成基于大数据的“全过程健康管理”公司，壹健康多年来重点投入智能数据化建设，以数据化为驱动，线上线下销售模式相结合的全面健康管理体系。数字化服务方面，壹健康依托体重管理业务所积累的数字化能力与系统化服务的经验，全面升级壹邦服务3.0，推出慢病管理“健康3+6”服务体系，为慢病患者提供数字化、全流程的健康管理服务。
	据了解，该服务体系包括“询+医+养”三步法及包括慢病调理师、健康管家、医生、药剂师、营养顾问及心理咨询顾问的“六名顾问”服务团队，打造全周期一站式服务流程并向客户提供全方位慢病管理解决方案。
	目前，大健康企业加速进入互联网医疗领域，在提高诊疗效率的同时，缓解了慢病医疗服务的供需矛盾。徐毓才指出，民营互联网医疗企业以数字化服务积极介入慢病管理确实具备一定优势。资金有所保障、服务意识强、机制比较灵活，能够更好灵活地为老百姓提供健康管理服务。
	为慢病患者提供全流程数字化解决方案
	当前，数字化在慢病管理上的应用不断拓展，健康服务机构正在利用云计算、大数据等技术搭建公共信息平台，提供长期跟踪、预测预警的个性化健康管理服务。
	慢病通常会持续12个月或更长时间，需要持续的医疗及日常管理，这对慢病医疗提出了“防”“治”“管”“康”全流程的管理要求。互联网医疗企业正在通过海量数据的收集、整理与分析，实现慢病管理提供数字化、全流程的解决方案。
	2022年，壹健康成立了数据智能中心、硬件智能中心、系统智能中心，以数据为驱动的数字健康管理模式布局完成。壹健康以数据化驱动为核心，围绕满足客户全面需求构建了一体化的定制健康管理平台。
	在应用上，以慢病中的糖尿病为例，壹健康建立了数字化糖尿病慢病管理指建立综合干预及管理系统，提供相应的产品及服务，旨在通过数字化平台加强对糖尿病的控制，并最终预防糖尿病引起的健康问题。
	据了解，通过壹健康的数字化平台，糖尿病患者可以访问一系列工具及资源，以有效地监测及管理病情。这些平台提供远端监控、即时血糖跟踪、药物提醒及个性化饮食指导等功能。患者可以很容易地跟踪他们的血糖水平，记录胰岛素剂量，并收到他们状况的即时反馈。数字化使个人能够在糖尿病管理中发挥更积极的作用，使患者更关注自身的健康生活方式。
	在女性健康慢病管理方面，壹健康还建立了专门针对女性健康问题的综合干预及管理系统，并提供相应的产品及服务。通过数字化平台，患者可以远端咨询医生、接受线上诊断及获得治疗建议，使女性健康慢病管理更加高效及个性化。
	弗若斯特沙利文资料显示，过去五年，数字化健康管理行业的规模从人民币2,370亿元增长到人民币8,130亿元，年复合增长率为27.9%，预计到2027年将达到人民币24,170亿元，年复合增长率为24.4%，发展前景十分可观。中国健康管理市场的各个环节均将从数字化中受益。壹健康也将持续通过数字化、全流程的服务体系，为慢病患者提供智能化、个性化的产品及服务。(中新经纬APP)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>壹健康集团作为中国数字化健康管理领域的领先企业，正在通过提供专业化的产品及服务，解决“全家人、全生命周期、全健康管理”需求，为缓解慢病医疗供需矛盾、为慢病患者提供高质量服务作出贡献。互联网医疗企业正在通过海量数据的收集、整理与分析，实现慢病管理提供数字化、全流程的解决方案。当前，数字化在慢病管理上的应用不断拓展，健康服务机构正在利用云计算、大数据等技术搭建公共信息平台，提供长期跟踪、预测预警的个性化健康管理服务。在应用上，以慢病中的糖尿病为例，壹健康建立了数字化糖尿病慢病管理指建立综合干预及管理系统，提供相应的产品及服务，旨在通过数字化平台加强对糖尿病的控制，并最终预防糖尿病引起的健康问题。</key_sentence></doc>