<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2864</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-02/10104896.shtml</url><title>新债发行规模下降、美联储暂停加息，债牛情绪重燃？</title><datatime>2023-11-2 14:29:00</datatime><body>	在连续遭遇打击后，美债投资者终于迎来了一些好消息。当地时间周三(11月1日)，本周最牵动美债市场情绪的两个关键，即美国财政部公布新债发行规模以及美联储利率决议，最终都利好美债走势。
	根据美国财政部公布的新一季(今年11月~明年1月)再融资发债报告，新一季再融资债券发行规模为1120亿美元，低于市场预期的1140亿美元，发债速度较上一季度放缓。其中，最令市场关注的长期债券发行增速也放缓。根据报告，四季度，10年期美债发行量将增加20亿美元至400亿美元，增幅较三季度下降10亿美元。30年期美债发行量增加10亿美元至240亿美元，低于三季度增加的20亿美元。20年期美债的发行量保持不变。在短债方面，美国财政部计划将2年期和5年期美债标售规模每月增加30亿美元，3年期美债和7年期美债标售规模每月分别增加20亿美元和10亿美元。
	受此提振，10年期美债周三走出今年3月来最好单日走势，收益率回落约20个基点。30年期美债收益率也下降10个基点。此前，自8月份的上一季度发债计划发布以来，美债收益率一路飙升，10年期美债收益率更是自2007年以来首度涨破5%。
	美国财政部借款咨询委员会主席DeirdreK.Dunn和副主席ColinTeichholtz在公告中写道：“有几个因素可能导致长期美债收益率的上升。例如，强劲的经济活动和劳动力市场数据、中性利率可能上升、供需动态以及长期美债的‘期限溢价’回归为正，都可能在一定程度上起到了推动作用。”
	而这些因素中，利率因素、经济和劳动力数据因素在周三也对美债起到提振作用。
	美联储连续第二次暂缓加息。并且，美联储此次声明新增了对美债收益率攀升的担忧，称美债收益率攀升带来的金融环境收紧可能对经济和通胀有所影响。美联储主席鲍威尔评论称，本轮利率周期已经“走得很远”。美国掉期互换市场显示，交易员们已经押注美联储进一步加息的可能性较小，并增加了对明年降息的押注。
	纽约梅隆银行投资者解决方案主管格朗特(SineadColtonGrant)表示：“美联储再次加息的可能性很小，可能在12月，即将到来的数据将决定此事。不论如何，这意味着，未来任何可能出现的美债抛售规模，都会比2022年3月美联储开启本轮加息周期后的抛售规模小得多。“
	在美联储决议和美国财政部公告发布后的一项最新调查显示，49%的受访者认为，10年期美债收益率已接近峰值，且最多不会超过5.5%。
	同时，在经济和劳动力数据方面，素有“小非农”之称的ADP新增就业数据连续第三个月不及预期，可能表明劳动力市场开始进一步降温。ADP数据公布的两日后，当地时间周五(11月3日)，最新的10月非农就业数据也将公布。美联储政策前景被认为部分取决于劳动力市场和工资增长是否放缓到足以减轻通胀压力的程度。经济学家预计，10月非农就业数据可能可以同时满足这两个条件。
	受到所有这些因素的提振，美债债牛情绪重燃。
	资本管理公司TolouCapitalManagement首席执行官哈克曼(SpencerHakimian)表示：“进入2024年，美国国债的风险回报将是可观的，尤其是如果经济活动放缓、美联储降息的话。因而，在投资组合中持有部分长期美债仍然是合理的。”
	PGIM固定收益公司联合首席投资官皮特斯(GregPeters)在接受媒体采访时也表示：“眼下的美债市场具有巨大的投资价值。”但他也提示称，鉴于目前收益率曲线仍部分倒挂，即长债收益率仍低于较短期债券收益率，没有必要立刻购入长债。
	2日上午，10年期美债收益率报4.71%，不及2年期美债收益率4.95%。(作者：后歆桐)
	来源：第一财经【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>当地时间周三(11月1日)，本周最牵动美债市场情绪的两个关键，即美国财政部公布新债发行规模以及美联储利率决议，最终都利好美债走势。例如，强劲的经济活动和劳动力市场数据、中性利率可能上升、供需动态以及长期美债的‘期限溢价’回归为正，都可能在一定程度上起到了推动作用。在美联储决议和美国财政部公告发布后的一项最新调查显示，49%的受访者认为，10年期美债收益率已接近峰值，且最多不会超过5.5%。并且，美联储此次声明新增了对美债收益率攀升的担忧，称美债收益率攀升带来的金融环境收紧可能对经济和通胀有所影响。</key_sentence></doc>