<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2877</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-02/10104857.shtml</url><title>深圳金融业高质量发展提升城市能级</title><datatime>2023-11-2 13:18:00</datatime><body>	全球知名金融机构竞相落子深圳，金融业增加值稳居国内大中城市第三位，建设全球重要影响力的金融中心蓝图画就……金融业正成为驱动深圳产业升级与实体经济发展的强大引擎。
	刚刚结束的中央金融工作会议提出：推动我国金融高质量发展，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业提供有力支撑。深圳金融业以高质量发展助力城市能级提升。
	“金凤凰”结伴来栖
	今年上半年，深圳新增一家全球知名的外资独资控股的公募基金管理公司：摩根士丹利(中国)完全股权转让变更，总部落地深圳。
	摩根士丹利是近年来落户深圳的众多金融机构中的一员。记者了解到，深圳持续优化金融业营商环境，以政策“百宝箱”营造出适宜金融机构投资和经营的优良产业生态，吸引众多“金凤凰”结伴来栖。
	深圳市地方金融监管局统计数据显示，2020年以来，全市累计落地71个金融机构和项目，总投资金额约355亿元(不含创投基金)，其中持牌金融机构56家。越来越多来自全球的优质金融资源，正持续汇聚深圳。
	金融业是深圳支柱产业之一，以不到3%的从业人口创造全市近1/6的GDP。2022年深圳金融业增加值达5137.98亿元，首次突破5000亿元大关，稳居国内大中城市第三位。
	深圳高度重视金融业发展，在培育做强现有金融主体的同时加大招商引资力度，力求巩固提升全国金融中心城市地位，促进金融要素资源集聚。
	一方面，深圳连续出台“一揽子”政策举措，鼓励金融机构落户深圳，推动已落户的金融主体加快发展、高质量发展。
	另一方面，深圳主动“走出去”加大招商引资力度，吸引更多新的金融资源流入。特别是今年以来，深圳金融业招商引资工作提速提质，新年伊始，深圳的招商队伍陆续出现在英国、法国、瑞士、阿联酋、卡塔尔、新加坡等世界级的金融中心。
	多家受访金融企业的高管表示，深圳优良的产业生态和雄厚的经济实力具有强大的吸引力，“投资深圳就是投资未来，落户深圳必有丰厚回报”。同时，不断注入的“新鲜血液”，又为深圳金融业自身的发展及其助推深圳经济高质量发展蓄势汇能。
	金融业地位举足轻重
	金融是国民经济的血脉。实体经济健康运行，离不开金融源头活水。
	在“深圳创投日”、金融驿站以及多个金融服务实体经济的重磅政策助力下，在信贷总量上，截至2023年9月末，深圳市本外币各项贷款余额9.18万亿元，同比增长8.9%；前三季度贷款增加6730.95亿元，同比多增1201.76亿元。
	与之对应的是，2023年前三季度全市地区生产总值为24468.25亿元，同比增长5.4%，经济稳中向好。
	“在资本市场、财富管理、风投创投、金融科技、金融总部等多个领域，深圳金融业在国内乃至全球都具有一定地位。”中国(深圳)综合开发研究院金融发展与国资国企研究所执行所长余凌曲表示。
	资本市场上，深交所交易量长期位居全球第三、市值全球第六，IPO数量多年位居全球第一。
	财富管理领域，截至2022年底，深圳银行、证券、保险、基金(含私募)、期货等各类财富管理机构资产管理规模超过26.6万亿元，占全国约1/5。
	风投创投行业，深圳已备案私募基金管理人超过4320家，约占全国18%；在全国创投排行榜前20名中，深创投、达晨、同创伟业、东方富海等纷纷上榜。
	金融科技方面，金融科技专利申请量全球前5大机构中，有2家在深圳。其中，平安连续2年全球居首，腾讯全球前五。
	金融总部中，深圳金融机构的数量、规模和密度稳居大中城市前列，中国平安、招商银行等跻身世界500强；多家证券公司的收入、基金公司的资产管理规模进入行业前列。
	打造高端金融资源聚集地
	市委七届七次全会提出，打造具有全球重要影响力的创新资本形成中心、财富管理中心、金融科技中心、绿色金融中心。“四个中心的建设，将使深圳金融业具备不同于传统金融中心的创新特质，这有助于深圳建设具有全球重要影响力的金融中心。”深圳市地方金融监管局负责人表示。
	深化与香港合作，深港共建全球金融中心“第三极”。业界根据金融中心辐射范围和能力把金融中心划分为：全球金融中心、国际金融中心、国家金融中心、区域金融中心。目前，伦敦和纽约为“全球金融中心”，分别代表欧洲经济、北美经济。如果把深港两地金融业增加值、金融市场、金融总部机构、财富管理规模等“简单加总”，那么“深港”将在很多金融领域超过伦敦和纽约。余凌曲认为，“深港”有条件成为第三个“全球金融中心”。
	“展望未来，深圳可以以人民币国际化、资本项目开放、深港金融融合发展为动力，进一步打通本外币、境内外、在岸离岸市场的资金互联互通和对接合作路径。”余凌曲表示，这将有效提升深圳在金融服务创新、金融标准制定、金融风险管理等方面的国际话语权，增强深圳对全球高端金融资源的集聚能力和配置能力。
	打造具有全球重要影响力的金融中心，离不开全球顶尖金融机构助力。深圳今年举办金融产业专场招商推介会，面向全球发布深圳支持金融企业、金融科技、风投创投、财富管理的各项政策，抛出橄榄枝。深圳已经出台或正在制订科创金融、绿色金融等专项政策措施，着力构建国内最优的金融营商环境。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>“在资本市场、财富管理、风投创投、金融科技、金融总部等多个领域，深圳金融业在国内乃至全球都具有一定地位。深圳高度重视金融业发展，在培育做强现有金融主体的同时加大招商引资力度，力求巩固提升全国金融中心城市地位，促进金融要素资源集聚。深圳今年举办金融产业专场招商推介会，面向全球发布深圳支持金融企业、金融科技、风投创投、财富管理的各项政策，抛出橄榄枝。”余凌曲表示，这将有效提升深圳在金融服务创新、金融标准制定、金融风险管理等方面的国际话语权，增强深圳对全球高端金融资源的集聚能力和配置能力。</key_sentence></doc>