<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2880</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-02/10104827.shtml</url><title>焦点访谈：巾帼建功新时代</title><datatime>2023-11-2 13:15:00</datatime><body>	央视网消息(焦点访谈)：俗话说，妇女能顶半边天。新时代的妇女要如何发展？近日，中国妇女第十三次全国代表大会胜利闭幕。10月30日，习近平总书记同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话并发表重要讲话。他强调坚定不移走中国特色社会主义妇女发展道路，组织动员广大妇女为中国式现代化建设贡献巾帼力量。各族各界妇女和妇联干部要如何把总书记的讲话精神落到实处呢？
	10月30日，在同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话中，习近平总书记强调，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，需要全体人民团结奋斗，妇女的作用不可替代。要坚定不移走中国特色社会主义妇女发展道路，激励广大妇女自尊自信、自立自强，奋进新征程、建功新时代，为中国式现代化建设贡献巾帼智慧和力量。
	全国妇联第十三届常委，中华女子学院(全国妇联干部培训学院)党委书记、院长刘利群：“这也是总书记在党的十八大以来，第三次同全国妇联领导班子集体进行的谈话和发表的重要讲话。这次讲话是对妇女工作和妇联工作从理论和实践上的又一次新的跃升，也是对一系列重大问题的新指示和新部署，为妇联未来的工作指明了方向，提供了根本遵循。”
	在讲话中，习近平总书记对妇女工作、妇联的工作给予了充分的肯定。他指出，党的十八大以来，党中央全面加强对妇女工作的领导，推进妇联改革，不断健全妇女权益保障法治体系，持续优化妇女发展环境，推动妇女事业取得历史性成就。
	刘利群：“党的十八大以来，妇女的地位全方位提升，妇女的发展全方位进步。比如新修订了《妇女权益保障法》，还有《民法典》的出台，以及农村妇女权益维护的相关政策出台。目前，中国妇女的平均寿命达到80岁，比全世界女性人口平均年龄高出4岁。在基础教育阶段基本上消除了性别差距，在高等教育领域连续多年女生的人数比例过半。”
	中国妇女的发展环境越来越好，身为科研工作者的孙希延对此颇有感受。
	中国妇女第十三次全国代表大会代表、桂林电子科技大学教授孙希延：“现在，女性科技人才是推动科技创新的重要力量，全球超过了33%的科研工作者为女性，中国女性科技人才超过了45%。”
	孙希延从事的研究领域是卫星导航，过去，这是一个以男性为主的理工科研究方向，她凭着一股子钻劲一直读到了博士。博士毕业后，她又一头扎进了北斗卫星系统应用的研究中，选择了异常艰苦的灾害预警方向。
	孙希延：“大众印象里做科研都是在实验室里面，实际上在很多情况下，我们都在偏远山区。当发生预警的时候，我们基本上都要开车到现场勘察。像我们装在百色西林和隆林县这种设备距离桂林很远，又加上山路被水毁以后更加难走，还有塌方、滑坡的危险，经常我们需要十多个小时才能到达设备安装地点。”
	经过多年反复测试研究，孙希延带领团队首创了北斗灾害多维度精准监测技术，应用于地质灾害监测和预警，这项技术实现了核心设备的国产化，打破了国外垄断，先后获得了国家级、省部级多个科技奖励。之后，她又给自己设立了更高的目标。
	孙希延：“下一步，我们想利用广西面向东盟的区位优势，依托已经建成的中国—东盟卫星导航国际合作联盟，推动北斗与东盟的国际合作，加强在滑坡、泥石流等地质灾害领域的应用推广，服务各国人民，实现合作共赢。”
	像孙希延这样在自己的领域建功立业的女性不在少数。以妇女对高质量发展的贡献为例，女性就业人员占比已在四成以上，数字贸易、电商、直播等新业态中妇女约占三分之一。
	越来越好的发展环境，让“半边天”的作用全方位彰显。她们在推动高质量发展、决胜全面建成小康社会、决战脱贫攻坚、抗击新冠疫情、科技创新、乡村振兴等主战场上奋勇拼搏，贡献自己的巾帼力量。对此，来自黑龙江宁安市上官地村的陈雨佳深有体会。
	全国妇联第十三届常委、黑龙江宁安市玄武湖大米专业合作社销售经理陈雨佳：“妇女姐妹的力量凝结在一起，拧成一股绳，成为我们村子的名片，讲我们村子里的故事，卖我们村子里的产品，充分发挥巾帼力量。”
	1989年出生的陈雨佳，自己就是一个新农人。她是上官地村走出去的大学生，毕业后在城里当体育老师，2016年为了帮村里的大米打开销路，她辞了工作返乡创业，当起了种米姑娘。
	陈雨佳：“返乡创业是因为当时看着我妈妈和村民们在火山熔岩台地上种植的石板大米品质这么好，没有打出一个好的市场，跟着着急。”
	从下地播种到直播营销，陈雨佳从零开始一步步摸索，终于帮村里的大米打出了知名度。不过，陈雨佳并没有满足于自己的成功，而是想方设法带动村里的姐妹们一起干。起初，困难重重。
	陈雨佳：“妇女姐妹在村里一共210多人，她们对新鲜事物并不是很接受，都很胆怵，觉得自己是农家妇女，没有那么大的认识，不太相信自己。”
	在陈雨佳的不断劝说下，村里的姐妹们开始慢慢学习做直播、做农家乐、当导游、做民宿。曾经普通的小村庄，在陈雨佳的带领下一点点变成了火出圈的网红村。现在，陈雨佳琢磨着还要带着村里的姐妹们弄些啥。她想办个学习班，大伙儿多学些实用的本领和技能，让腰包更鼓，幸福感更强。
	实践充分证明，中国妇女事业正处在妇女发展环境更优、干事舞台更广、权益更有保障的最好时期。不过，当前妇女发展不平衡不充分问题仍然突出，歧视妇女、侵害妇女权益的现象仍有发生，妇女在就业、健康、生育、安全、婚姻家庭等方面有更多期盼，解决这些问题，需要从国家层面治理。而妇联这个广大妇女的娘家人更要主动作为。
	习近平总书记在讲话中强调，妇联是党和政府联系妇女群众的桥梁纽带。要树立大抓基层的鲜明导向，深入调查研究，了解基层妇女所思所盼和妇女工作所急所需，推动资源和服务更多向基层倾斜。如何能将总书记的要求落到实处，把妇联桥梁纽带的工作做实做好？上海市虹桥街道妇联主席何爱清开完大会回到上海，就组织了一场妇女议事会。这是一场针对社区广场改造的议事会，妇联邀请了女性社区居民、法律工作者、街道社区工作人员，希望能通过她们的女性视角，获得更加独特的改造意见。
	像这样的妇女议事会，虹桥街道妇联每年都会举行数十场，小到居民家门口的社区微更新，大到社会治理、全国立法等方方面面。通过这样的议事会，基层妇女的所思所盼、所急所需都收集了上来。2022年，《中华人民共和国妇女权益保障法(修订草案)》征询意见之时，虹桥街道妇联专门召开了立法征询会，收集了多条宝贵意见并被最终采纳。
	中国妇女第十三次全国代表大会代表、上海市长宁区虹桥街道妇联主席何爱清：“我们组织妇女协商、搭建平台，让更多优秀的女性参与到源头立法当中。特别是一些跟女性、儿童、家庭权益保护相关的立法意见的征询，让妇女的维权在源头更加有力度。引领社区的妇女参与到社区治理当中，在社区治理创新当中建立新功，让妇女、儿童还有家庭的声音被听见、被尊重、被传递以及被落实。”
	让基层妇女表达自己的关切、提出自己的希望，是妇联组织桥梁纽带作用的生动实践和重要举措。在同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话时，习近平总书记对妇联下一步的工作作出了更多的指示和要求，激励广大妇女在贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展、实现高水平科技自立自强、全面推进乡村振兴中发挥自身优势和积极作用。
	刘利群：“总书记在讲话中对妇联组织寄予厚望，也提出了明确的要求和指示，妇联组织要按照总书记的指示要求，锻造成为适应中国式现代化要求的妇联组织，就要做到对党忠诚，充满生机活力，能力本领过硬，锐意守正创新，也要做到妇女群众信赖依靠的妇联组织。”
	习近平总书记强调，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，需要全体人民团结奋斗，妇女的作用不可替代。芳华竞展，映照时代荣光。凝聚巾帼之力、汇集巾帼之智、激扬巾帼之志，争做新时代的书写人、追梦的奋斗者，广大妇女必将在新征程上谱写“半边天”更加绚丽的华章。【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>在同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话时，习近平总书记对妇联下一步的工作作出了更多的指示和要求，激励广大妇女在贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展、实现高水平科技自立自强、全面推进乡村振兴中发挥自身优势和积极作用。10月30日，在同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话中，习近平总书记强调，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，需要全体人民团结奋斗，妇女的作用不可替代。他指出，党的十八大以来，党中央全面加强对妇女工作的领导，推进妇联改革，不断健全妇女权益保障法治体系，持续优化妇女发展环境，推动妇女事业取得历史性成就。要坚定不移走中国特色社会主义妇女发展道路，激励广大妇女自尊自信、自立自强，奋进新征程、建功新时代，为中国式现代化建设贡献巾帼智慧和力量。</key_sentence></doc>