<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2881</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-02/10104814.shtml</url><title>以巾帼不让须眉的豪情和实干 在新征程上建功立业、续写荣光</title><datatime>2023-11-2 13:14:00</datatime><body>	习近平总书记在同全国妇联新一届领导班子成员集体谈话时强调，要坚定不移走中国特色社会主义妇女发展道路，激励广大妇女自尊自信、自立自强，奋进新征程、建功新时代。总书记的重要讲话在广大妇女和各级妇联组织中引发热烈反响。大家表示，要始终同党中央保持高度一致，以巾帼不让须眉的豪情和实干，在新征程上建功立业、续写荣光，为中国式现代化建设贡献巾帼智慧和力量。
	习近平总书记指出，党的十八大以来，党中央全面加强对妇女工作的领导，推进妇联改革，不断健全妇女权益保障法治体系，持续优化妇女发展环境，妇女事业取得历史性成就。
	新疆维吾尔自治区妇联党组副书记、主席阿依努尔•买合赛提：新时代妇女事业取得的一系列历史性成就，最根本在于有习近平总书记领航掌舵，有习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引，我们要深刻领悟“两个确立”的决定性意义，坚决做到“两个维护”，组织动员各族妇女干事创业建新功。
	浙江省淳安县枫树岭镇下姜村党总支书记、妇联主席姜丽娟：习近平总书记强调，妇女事业和妇联工作要与党同心同行，作为一名农村基层的妇女工作者，我要引领妇女同胞们，坚定不移听党话、跟党走，在全面推进乡村振兴共同富裕中，聚“她”力量，展“她”活力。
	吉林延边朝鲜族自治州妇联党组书记、主席韩丽莲：我们将继续做好桥梁纽带作用，以党建为统领，团结带领广大妇女群众，做好兴边富民的大文章，让更多的边境地区妇女儿童受益受惠、共同发展，为推动边疆地区和谐稳定贡献巾帼力量。
	习近平总书记指出，要紧紧围绕贯彻落实党的二十大的战略部署，找准工作着力点，把党中央决策部署转化为妇联工作的具体任务。大家表示，要团结引领广大妇女，在全面建设社会主义现代化国家新征程中发挥积极作用。
	全国妇联常委、黑龙江省宁安市玄武湖大米专业合作社销售经理陈雨佳：习近平总书记的讲话更加坚定了我们扎根乡村的信心和决心。作为巾帼新农人，我要在家乡这片黑土地上带领身边更多的妇女姐妹，依靠科技多种粮、种好粮、卖好粮，在乡村振兴中发挥“半边天”力量。
	全国妇联家庭和儿童工作部部长靳清平：习近平总书记的重要讲话为推进家庭家教家风建设指明了奋进方向。我们要牢记总书记嘱托，以“家家幸福安康工程”为抓手，持续打造寻找最美家庭品牌，提升家庭文明建设引领力、家庭教育指导针对性、家庭关爱服务精准度，做深做实家庭工作。
	辽宁省家庭教育学会会长张思宁：家是最小国，国是千万家，我们要积极培育新型婚育文化，加强对年轻人婚恋观、生育观、家庭观的引导，讲好家风故事，推动以千千万万家庭的好家风支撑起全社会的好风气。
	习近平总书记指出，保障妇女儿童合法权益、促进男女平等和妇女儿童全面发展，是中国式现代化的重要内容。维护妇女儿童权益的工作要做在平常、抓在经常、落到基层。
	北京市东城区妇联党组书记、主席吕绘：我们要扎实落实我们引领、服务、联系的职能，推进一批巾帼志愿服务项目，精准帮扶和关爱，切实凝聚起广大妇女群众服务建设新时代的磅礴力量。
	山东省济宁市任城区粉莲街社区妇联主席田文娟：作为一名基层妇联主席，我将带领妇联干部，利用“妇女儿童家园”“妇女微家”等服务阵地，维护好妇女儿童合法权益，持续开展入户走访，把党的关怀和妇联组织的温暖带给每一位妇女姐妹。
	重庆市网络作家协会妇联主席韩路荣：随着数字经济发展，越来越多女性选择网络写作、直播带货等新业态就业，我们网络作家协会妇联组织，要倾听网络女作家的心声，更好保护新兴就业领域的女性权益。
	江苏省苏州市妇联党组书记、主席沈丹：我将牢记习近平总书记的殷殷嘱托，切实加强自身建设，不断提升妇联干部政治能力、思维能力、实践能力。着力推动妇联工作融入基层社会治理现代化大格局，努力建设妇女群众信赖依靠的温暖娘家。(来源：央视新闻客户端)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>浙江省淳安县枫树岭镇下姜村党总支书记、妇联主席姜丽娟：习近平总书记强调，妇女事业和妇联工作要与党同心同行，作为一名农村基层的妇女工作者，我要引领妇女同胞们，坚定不移听党话、跟党走，在全面推进乡村振兴共同富裕中，聚“她”力量，展“她”活力。习近平总书记指出，党的十八大以来，党中央全面加强对妇女工作的领导，推进妇联改革，不断健全妇女权益保障法治体系，持续优化妇女发展环境，妇女事业取得历史性成就。新疆维吾尔自治区妇联党组副书记、主席阿依努尔•买合赛提：新时代妇女事业取得的一系列历史性成就，最根本在于有习近平总书记领航掌舵，有习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引，我们要深刻领悟“两个确立”的决定性意义，坚决做到“两个维护”，组织动员各族妇女干事创业建新功。山东省济宁市任城区粉莲街社区妇联主席田文娟：作为一名基层妇联主席，我将带领妇联干部，利用“妇女儿童家园”“妇女微家”等服务阵地，维护好妇女儿童合法权益，持续开展入户走访，把党的关怀和妇联组织的温暖带给每一位妇女姐妹。</key_sentence></doc>