<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2882</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-02/10104810.shtml</url><title>动力足、底盘稳 中国经济乘势而上开启“加速跑”</title><datatime>2023-11-2 13:14:00</datatime><body>	央视网消息：今天(11月1日)，多项数据出炉，涉及经济运行、金融、农业等方面。从数据中可以看出，经济长期向好的基本面依然不变，支撑我国经济高质量发展的有利条件仍然坚实。
	各地前三季度经济运行情况总体良好
	截至目前，31个省(区、市)已陆续公布了各自前三季度的经济运行情况。数据显示，各地前三季度经济运行情况总体良好，超过半数省份经济增速快于全国增速。前三季度，共有13省份的地区生产总值超3万亿元。广东与江苏两省地区生产总值继续领跑全国，超过9万亿元。
	消费复苏态势持续巩固，升级类消费增势明显。前三季度，17个省份的社会消费品零售总额同比增长大于全国6.6%的同比增长，上海、海南等省份保持了上半年的两位数增长。我国东北地区增长加快，西部地区以6.9%的经济平均增速跑赢了东部地区5.7%的增速，我国区域发展协调性更趋增强。
	从各省的地区生产总值增速看，17个省份地区生产总值增速快于全国5.2%的增速，四川、湖北、重庆等11省份地区生产总值增速快于各自上半年增速，浙江、辽宁、上海等12个省份的经济增速快于各省年初制定的全年目标。其中，西藏、海南、内蒙古、甘肃及四川等5个省份的地区生产总值增速领跑全国，均达到6.5%以上。
	透过数字看变化我国金融业发展日新月异
	最新数据显示，今年3季度末，我国银行业金融机构资产总额为409.8万亿元，是2017年末的1.62倍。银行业金融机构本外币贷款余额239.5万亿元，是2017年末的1.91倍。本外币存款余额286.6万亿元，是2017年末的1.69倍。保险方面，3季度末，保险公司总资产29.6万亿元，是2017年末的1.77倍。从2018年到今年3季度末，保险公司赔款与给付累计支出8.4万亿元，保险的保障功能日益突出。
	近年来，我国持续实施稳健的货币政策，发力更加精准，金融服务实体经济的质效不断提升。各家金融机构普遍加大了制造业金融支持力度，截至三季度末，银行业金融机构制造业贷款余额31.53万亿元，比2017年末(16.31万亿元)增长93.32%。
	支持“三农”力度也持续加大。截至三季度末，全国普惠型涉农贷款余额12.4万亿元，比2017年末增长143.39%。全国乡镇银行业金融机构覆盖率已经达到97.92%，行政村基础金融服务、乡镇保险服务基本实现全覆盖。此外，小微企业贷款余额和有贷款的小微企业客户数连续五年增幅超过25%，截至9月末，全国小微企业贷款余额达到69.2万亿元。
	第七次扩容！中国自贸试验区再“迎新”
	今天，我国第22个自贸试验区——新疆自贸试验区挂牌成立，成为我国在西北沿边地区设立的首个自贸试验区。商务部有关负责人今天表示，将支持新疆自贸试验区吸引汇聚国内外资源要素，重点围绕促进投资便利化、增强金融服务功能、推动数字经济发展和加强人才服务保障等方面开展探索。据了解，新设立的新疆自贸试验区承担着国家赋予的129项改革试点任务。
	前三季度我国光伏产业保持高速增长
	今年前三季度，我国光伏市场规模持续扩大，产业链主要环节产量延续增长态势，光伏产业持续保持高速增长。我国光伏发电投资2229亿元，同比增长67.8%。全国新增发电装机一半以上来自光伏发电装机。目前，我国已形成全球最完整的光伏产业链，前三季度全国硅料、硅片、电池、组件产量同比增长均超过70%，光伏行业总产值超过1.2万亿元。
	前三季度全国经济林产量达1.15亿吨
	今年前三季度，全国经济林获得丰收，产量达1.15亿吨，产量和品质总体好于去年，成为带动农民增收的重要渠道。目前，全国经济林面积已经达到7亿亩左右，种植规模居世界首位，经济林年产值超过2万亿元。
	中国卫生健康事业高质量发展
	国务院新闻办公室今天举行新闻发布会，国家卫生健康委、国家疾控局、国家中医药管理局相关负责人介绍“推动卫生健康事业高质量发展护佑人民健康”有关情况。
	据介绍，“十四五”期间，国家将以基层为重点，着力提升医疗卫生服务水平，以公益性为导向，持续深化公立医院改革。
	持续推进国家医学中心和国家区域医疗中心建设。“十四五”期间，国家、省、市县分别支持建设不少于750个、5000个和1万个临床重点专科。争取在人口规模较大的城市，使其医疗机构能够达到三甲医院水平，全国至少1000家县级医院达到三级医院医疗服务能力和水平。重点推进1000所中心乡镇卫生院达到二级医院服务能力和水平，形成城带乡、县乡一体和乡村一体发展格局。
	另外，今年1—9月份，我国医疗卫生机构总的诊疗人次达到了51.1亿，老百姓的看病就诊需求得到进一步释放，医疗卫生服务效率得到持续提升。
	各地秋粮收获加速推进秋冬种各项工作进展顺利
	各地落实落细各项举措，确保秋粮颗粒归仓。与此同时，秋冬种各项工作进展顺利。
	东北粮食主产区收获进入收尾阶段。黑龙江秋收工作基本结束，目前正加快秋整地工作，秋整地面积超过1亿亩，为明年春耕生产打好基础。辽宁185万多亩大豆收获接近尾声，种植大豆总面积同比增加7%。
	南方水稻抓紧抢收。江苏无锡种植户紧抓晴好天气收割水稻，当地去年改造、新建高标准农田近20万亩，预计今年亩产将达到1200斤以上。广西秋粮收获过半，今年全区投入农机具超70万台，确保颗粒归仓。四川达州万源市的高山水稻全面收割，当地对改造后的高标准农田土壤，进行改良培肥，推进水稻核心产区基础建设，今年预计增产17%。
	中国第40次南极考察今天启航
	今天，中国第40次南极考察从国内出发，预计2024年4月返回，考察队由来自国内80多家单位的460多人组成。本次南极考察最突出的亮点是建设罗斯海新站。新站是我国第5个南极考察站，是继长城站、中山站之后的第3个常年考察站，也是首个面向太平洋扇区的考察站。(来源：央视网)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>商务部有关负责人今天表示，将支持新疆自贸试验区吸引汇聚国内外资源要素，重点围绕促进投资便利化、增强金融服务功能、推动数字经济发展和加强人才服务保障等方面开展探索。数据显示，各地前三季度经济运行情况总体良好，超过半数省份经济增速快于全国增速。目前，我国已形成全球最完整的光伏产业链，前三季度全国硅料、硅片、电池、组件产量同比增长均超过70%，光伏行业总产值超过1.2万亿元。截至三季度末，全国普惠型涉农贷款余额12.4万亿元，比2017年末增长143.39%。</key_sentence></doc>