<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2903</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-02/10104798.shtml</url><title>双11主打低价，你的体验感如何</title><datatime>2023-11-2 10:51:00</datatime><body>	有人下单半小时后收到快递，有人觉得拼单算法太“烧脑”
	双11主打低价，你的体验感如何
	又是一年双11，要不要冲一单？
	10月31日，“晚八点”的提醒闹铃如约响起，今年下半年最重要的购物节双11迎来爆发期。从一个人的光棍节“换挡”到全民购物节，走过漫漫15年的双11，你还是热情如初吗？这届主打低价的双11，扑面而来的是“官方直降”“一件立减”“不用凑单”等关键词，还有各种满减券，众多消费者又有什么样的期待？
	有人半个小时后收到快递有人觉得体验感大不如前
	和往年一样，正式开售后刚过7分钟，阿言就发来了她的购物截图。阿言发现，相较于往年，“满299元减50”“满300元减50”，今年各大电商平台和商家厉兵秣马，在卷低价这件事上拿出了诚意。
	说起今年的双11，阿言的购物支出与往年相差不大。她临时起意买了一套3200多元的沙发，再加上一些保健品、打底衫和隐形眼镜，总消费突破4800元，“这才算花出了一张满3500元减280元的大额券。”
	好不容易抢到话剧票，10月31日坐在剧场里的杨女士，却因为双11搞得有些分心。早半个月就接到全家人的“买买买”重托，杨女士自然没敢忘当天的付尾款时间。
	担心看话剧太投入，杨女士提前给自己定了个19点58分的闹铃。没想到，接近晚8点，剧场里响起此起彼伏的闹铃声。“眼神一交换，大家都是传说中的‘晚八人’啊。”
	20点40分左右，一通电话又划破平静。“我一急就掐了电话，对方的消息就追来了：‘快递到了，放哪里好？’”杨女士有些惊讶，“快到完全不给反悔时间啊。”
	购物达人微微，是朋友圈里公认的拼单小能手。总结今年的双11，微微长舒一口气：“还是有点烧脑。有些直播间调整了玩法，有些是定金红包，有些是尾款红包，抢来的红包怎么能不浪费地用在刀刃上，太考验技术了。”
	这几年，忙于工作的杭州姑娘万婷不再期待双11了，因为她发现双11从最初的秒杀，到后来的预售，核心玩法越来越复杂。除了双11，各大平台几乎每个月都有优惠活动，有的价格甚至比双11期间还要低。
	“体验感大不如从前，好像价格优势也不大了。”她说。
	商家晒出首张成绩单双11为何还能搅动消费者钱包
	数据显示，10月31日晚8点，天猫双11正式开售，品牌成交增长较快，155个品牌开卖成交破亿，首小时7.19万个品牌成交额超去年首日全天；10月23日开始的京东双11首周，近1.5万个品牌成交额同比增长超5倍。
	晚8点一过，苹果、海尔、美的、华为、斐乐、小米、珀莱雅、林氏家居、耐克、小天鹅等155个品牌在天猫破亿，花至、且初等国货新品牌也首次迈入“亿元俱乐部”。
	对年轻消费者来说，一场双11，同样也是消费趋势的洞察。citywalk城市漫步、“二轮出行”，不仅带火了数码微单、复古相机，也让更多人走出家门，走进风景里。据天猫双11数据，开卖首小时数码微单成交同比翻了近一倍。
	与此同时，自行车整车、骑行服饰装备等也收获了年轻网友的关注。譬如，公路自行车涨势明显，自行车码表及配件增幅230%，骑行眼镜、风镜增幅210%，骑行头盔、骑行裤也出现了显著增长。10月31日晚8点开场半小时，京东电动自行车成交额同比增长翻一倍。京东双11首周，冬季骑行装备成交额同比提升150%。
	追求性价比的年轻人，嘴上喊着“不买立省”，掏起钱包来依然绝不手软。体验感大不如前的双11，为何还能搅动消费者钱包？
	心理咨询师奥叔表示，工作压力越大、工作时间越长、工作环境越封闭，就越会加剧人的社会孤独感。人在没办法参与大量社会活动时，就会通过“购买”这种普遍化的社会行为来跟社会趋同。
	“比如购物过程中，别人买这个，我也买这个，我跟别人一起共享这个过程，能比较好地消除社会孤独感。”奥叔表示，还有一个原因是娱乐放松。“双11原先是‘光棍节’，电商也会搞促销活动，购物能比较方便地参与其中。”(本报记者许伊雯祝瑶鲁佳)
	来源：钱江晚报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>体验感大不如前的双11，为何还能搅动消费者钱包。数据显示，10月31日晚8点，天猫双11正式开售，品牌成交增长较快，155个品牌开卖成交破亿，首小时7.19万个品牌成交额超去年首日全天。10月23日开始的京东双11首周，近1.5万个品牌成交额同比增长超5倍。说起今年的双11，阿言的购物支出与往年相差不大。</key_sentence></doc>