<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2905</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-02/10104793.shtml</url><title>健身房停业毫无征兆 刚办的卡就要打水漂？</title><datatime>2023-11-2 10:46:00</datatime><body>	节前还在疯狂促销，节后突然闭门谢客
	健身房停业毫无征兆
	刚办的卡就要打水漂？
	都说每逢佳节胖三斤，国庆节后各个健身房热闹不少。近日，杭州余杭的小T准备到家附近健身房燃烧脂肪，却扑了个空——节前还在促销卖卡的健身房大门紧锁，疑似“跑路”了。
	“国庆期间门店贴了告示说是要休假几天，到了他们营业的日子，却一直是关门的状态。”小T随即联系上了原先帮她办卡的店员，对方表示自己“十一”前就离职了，店里具体情况不清楚。
	“9月中旬刚办的卡打了水漂，这家店关门真是毫无征兆。”
	小T加入了一个维权群，这个群里目前有30多人，有人刚办了年卡，有人还买了私教课，卡里余额少的一两万，多的四五万。
	停业前还在推销优惠办卡的门店为啥突然倒了？健身房还有希望重开吗？
	接到求助后，10月31日，本报记者走访了这家位于余杭好运街上的蓝迪健身。
	维权的不仅有消费者，还有商场方
	上午10点，记者跟随小T一起来到位于好运街千年舟家居广场3楼的蓝迪健身。
	透过玻璃门往里看，各类健身器械还在。
	正门上了两道锁，贴着一张9月28日出的放假通知：9月29日至10月6日放假，10月7日恢复营业。
	“大家都以为是正常放假，直到第二次来还是没开，才发现不对了。”
	让小T气愤的是，9月门店工作人员还在积极促销卖卡。“我是健身小白，9月中旬抱着试试的态度来办卡。当时店员说优惠力度很大，办年卡能比平时省不少钱。你看，店里现在还挂着宣传横幅。”顺着她手指的方向，记者看到门店前台上方挂着的周年庆活动海报，“买半年送半年”。小T现在庆幸的是，自己当时抵住了诱惑，还是坚持只花300多元办了一张月卡，“不然损失更大”。
	另一位会员告诉记者，自己是这家店的老客了。“练了三四年，没想过会出这种情况。”根据这位会员描述，这家门店的会员有几百人，不少会员在这次促销中续了卡。
	“我还有二三十节私教课没上完，卡里余额还有一万多元。”另一位女会员说，自己一直和杨店长联系，暂停营业前对方并没有提前沟通，“我的私人物品还在健身房内，现在杨店长只说自己离职回老家了，问他后续怎么解决，他就再也不回复消息了。”
	门口还有一张“解除合同通知书”。
	通知书里，家居广场的租赁方杭州聚艺企业管理有限公司表示，因杭州莱盟体育发展有限公司(蓝迪健身好运街店注册方)拖欠租金、物业费、水费超过20天，租赁合同已于2023年10月24日解除。
	该工作人员透露，前两天门店还曾派人来试图搬走店内的东西，被保安发现后拦下了。“所以现在门上他们一道锁，我们也加了一道锁。”
	门店电话已成空号，停业前几天变更法人
	记者尝试拨打蓝迪健身的门店电话，显示为空号。随后拨打了杭州莱盟体育发展有限公司的法人电话，其中一个接通后直接否认并挂断，另一个始终无人接听。
	公司注册信息显示，法人在9月25日有过变更，时间就在停业的前几天。
	据了解，健身房预付卡消费问题由行业主管部门即体育主管部门负责，也就是余杭区文旅体育局。
	在此之前，维权群里的会员也进行了自主维权。“情况反馈上去以后，过了几天文旅体育局回电说实地去看过，但也联系不上法人，建议走法律途径。”
	小T告诉记者，余杭区博园路深兰公馆4楼也有一家蓝迪健身，维权群里也有个别会员转店了。
	这家蓝迪健身前台工作人员表示，目前好运街门店会员这边可以接收，但预付费用不能退。“我们不是同一个老板，我们老板姓冯，之前和好运街店有合作，但是各自门店是独立运营的。”
	这位工作人员透露，好运街这家蓝迪健身9月刚刚换过老板，听说是原先这家门店的大股东不干了，杨店长是小股东，也辞职回老家了。“当时说要重新装修继续做，但是后续还会不会再开，很难说。”
	针对此事，记者也联系了潮新闻普法智囊团专家、上海博和汉商(杭州)律师事务所名誉主任邵斌律师。
	邵斌告诉记者，健身房突然闭店导致合同无法继续履行已构成了违约。如果涉及到的会员比较多，或者金额比较庞大，也可以去工商部门进行集体投诉。
	“针对失联拒不退费这种情况，可以对这家健身房的注册公司进行起诉。”不过，邵斌也表示，像是这种独立的公司，如果核算到最后，没什么可执行财产了，执行起来有一定难度。
	针对目前的情况，邵斌建议消费者进行预付消费时多一分谨慎，理性消费。(钱江晚报记者滕一韬)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>这家蓝迪健身前台工作人员表示，目前好运街门店会员这边可以接收，但预付费用不能退。通知书里，家居广场的租赁方杭州聚艺企业管理有限公司表示，因杭州莱盟体育发展有限公司(蓝迪健身好运街店注册方)拖欠租金、物业费、水费超过20天，租赁合同已于2023年10月24日解除。这位工作人员透露，好运街这家蓝迪健身9月刚刚换过老板，听说是原先这家门店的大股东不干了，杨店长是小股东，也辞职回老家了。小T告诉记者，余杭区博园路深兰公馆4楼也有一家蓝迪健身，维权群里也有个别会员转店了。</key_sentence></doc>