<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2908</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-02/10104790.shtml</url><title>前台实名制来了！大V发言请“光明正大”</title><datatime>2023-11-2 10:36:00</datatime><body>	前台实名制来了！大V发言请“光明正大”
	抖音、微博、快手等多家平台官宣
	“前台实名制”的靴子落地，大V即将开始“卸马甲”。
	10月31日傍晚，抖音、微博、快手、微信等多家自媒体平台宣布，将分批次、分阶段引导“粉丝”量50万以上的“自媒体”账号对外展示实名信息，账号注册主体为个人类型的将显示注册人真实姓名，机构类账号显示企业、机构名称，相关实名信息可在账号资料页进行查看。
	多家平台均声明，仅允许向在平台已完成认证的账号提供查看他人账号实名信息的权限。以及，将对未按要求实名的大V账号限制其流量和收入，包括推荐流展示限制、热搜展示限制、广告分成限制、打赏收入限制等。
	中国政法大学传播法研究中心副主任朱巍告诉成都商报-红星新闻记者，从治理网络空间的法律进程来看，此次前台实名制是在顺势承接以往的法律规范。更大的社会影响力意味着应该承担的社会责任也更多，从社会责任和道德责任的角度来看，高粉丝量的自媒体有必要向社会公示真实身份，对其在网络空间的发言自行负责。
	多家平台官宣前台实名：
	对未实名大V限制流量
	据@微博管理员10月31日傍晚消息，为营造安全、文明、和谐的网络生态环境，增强平台头部“自媒体”账号的可信度及权威性，微博将于近期引导社会时事、军事、财经、法律、医疗等专业领域100万粉丝以上的“自媒体”账号填写实名信息，经用户同意并填写实名信息后，将在个人资料页展示用户的真实姓名，便于公众为社会公共利益实施监督，后续将逐步扩大到相关领域50万粉丝以上的“自媒体”账号。
	微博表示，接收到私信引导但未进行前台实名信息填写的用户，其账号的流量和收入将受到部分限制，包括推荐流展示限制、热搜展示限制、广告分成限制、打赏收入限制等。
	同样在10月31日傍晚，抖音公告称，为增强“自媒体”账号可信度，粉丝数量达到50万且发布涉及时政、社会、金融、教育、医疗卫生、司法等内容的“自媒体”账号需授权平台在账号主页展示通过认证的实名信息。
	实名信息公开后，平台如何保护用户合法权益？抖音表示，除授权展示的真实姓名、企业名称信息外，平台将不会主动公开账号的其他信息；仅允许已向平台提供身份证件或营业执照等信息完成认证的账号在登录后查看他人账号实名信息；建立专门的防网暴保护机制，上线“一键防网暴”功能，快速、优先处理相关的投诉和举报，对参与网暴的账号视情采取警示教育、禁言、封禁账号等措施。
	微信在10月31日傍晚亦发布公告称，将分批次分阶段引导“粉丝”量50万以上的微信公众号、视频号账号对外展示实名信息，近期将首先引导100万“粉丝”以上的“自媒体”账号对外展示实名信息。用户同意展示后，账号注册主体为个人类型的将显示注册人真实姓名，机构类账号显示企业、机构名称，相关实名信息可在账号资料页进行查看。
	微信同样表示，未对外展示实名信息的100万“粉丝”以上“自媒体”账号，账号流量、收益等将受到限制。此外宣布前台实名制的还有快手和网易号。
	“前台实名展示”
	多家平台发公告
	微信：微信将分批次分阶段引导“粉丝”量50万以上的“自媒体”账号对外展示实名信息，近期将首先引导100万“粉丝”以上的“自媒体”账号对外展示实名信息。
	抖音：粉丝数量达到50万且发布涉及时政、社会、金融、教育、医疗卫生、司法等内容的“自媒体”账号需授权平台在账号主页展示通过认证的实名信息。
	微博：将于近期引导社会时事、军事、财经、法律、医疗等专业领域100万粉丝以上的“自媒体”账号填写实名信息，后续将逐步扩大到相关领域50万粉丝以上的“自媒体”账号，经用户同意后进行前台实名展示。
	快手：涉国内外新闻、社会热点和医疗、司法等专业领域，粉丝量在50万以上的“自媒体”账号，将分批次、分阶段收到相关通知，可根据通知提示进行操作，征询同意后在个人账号资料页展示实名信息。
	B站：社区将分批次分阶段引导粉丝量50万以上的“自媒体”账号进行前台实名展示。社区首批将引导粉丝量在100万以上的自媒体账号进行前台实名操作。
	小红书：分批次分阶段引导粉丝量在50万以上的“自媒体”账号进行前台实名信息展示。首批将向粉丝量在100万以上的“自媒体”账号发出站内信，并征求用户同意后在其个人主页展示实名认证的真实姓名。
	百度：百家号平台将分批次分阶段向粉丝数量50万以上的“自媒体”账号发布站内信，待用户确认同意后，将公示相关账号的真实姓名。首批公示的范围将为100万粉丝以上，日常发布内容为时事、政治、财经、教育、医疗卫生、司法等领域的账号。
	三大关注
	前台实名制有无必要？
	国家互联网信息办公室咨询专家王四新告诉记者，前台实名制实际上是为网络环境引入一种新的机制，其对于提升发言人的责任意识、法律意识和风险意识是有帮助的。网络公共空间有潜在的成千上万的用户，这对于发言确实就有了界限要求，在大V网络影响力巨大的情况下，提升发言人的上述意识尤为必要。
	中国政法大学传播法研究中心副主任朱巍也表示，在网络高度发达的时代，自媒体特别是百万粉丝以上级别自媒体的影响力和号召力非常强，而更大的社会影响力意味着应该承担的社会责任也更多，从社会责任和道德责任的角度来看，高粉丝量的自媒体有必要向社会公示真实身份，对其在网络空间的发言自行负责。
	朱巍表示，从治理网络空间的法律进程来看，此次前台实名制是在顺势承接以往的法律规范。
	记者也注意到，前台实名早前已经成为新浪微博管理中一项推行并应用的措施。
	微博管理员在今年9月6日发布信息表示，“积极探索推行针对自媒体账号的前台实名制等措施，不断完善社区管理规则、建立长效管理机制，确保将专项治理工作落到实处。”8月27日，微博管理员发布信息表示，如果自媒体账号因发布社会时政类违规内容被处罚达到3次，相关自媒体账号可提供“工作单位”及“职务信息”等“前台实名制”身份认证信息，在站方核实认证信息并在该用户个人主页展示后，方可解除限制。
	被网暴风险更大，如何防网暴？
	北京师范大学网络法治国际中心执行主任吴沈括告诉记者，首先是在信息内容的发布层面，该制度能提高发布主体的责任意识，以及合法合规发言的自觉性和主动性；其次在信息传播层面，能较强地带动信息依法有序地传播；再者在追究违法违规言论方面，能够更好地实现追责。
	朱巍认为，前台实名制还能一定程度上节约网络诉讼纠纷中的司法资源。他介绍，一些造谣、网暴等网络纠纷走到司法诉讼这一步，起诉人联系平台想查明网络账号的真实身份时，平台无权提供。于是起诉人的一般做法是，先去互联网法院起诉平台，法院要求平台提供账号的真实身份，起诉人再转为起诉账号。他表示，这个过程浪费了很多司法资源，“前台实名制”可以一定程度简化网络诉讼中确认账号真实身份的步骤。
	在聚焦网络实名制的讨论中，一些网友表现出对前台实名后会泄露个人隐私的担忧，并担心展示真名后被网暴的风险更大。
	吴沈括对此表示，这种风险的确存在，但这不会是前台实名制本身会造成的问题，而是要从更广更宽的网络生态治理角度来看待并予以预防。也正是如此，前台实名制采取了逐步推进的思路，以较为稳妥的方式实现落地，最大限度地保障网民安全上网。
	针对实行前台实名的主体面临的潜在网暴风险，记者注意到，抖音在宣布实行大V前台实名时一并声明，将建立专门的防网暴保护机制，上线“一键防网暴”功能，快速、优先处理相关的投诉和举报，对参与网暴的账号视情采取警示教育、禁言、封禁账号等措施。
	前台实名制落实后，需如何跟进完善？
	对于前台实名制实施后的影响，朱巍认为，什么信息网友实名不敢说但匿名敢说，需要打一个问号。实际上，通过近些年的观察，他表示，互联网的匿名性具有身份隐蔽和低成本性，助长了一些网民无惧妄为的心理，躲在账号化名背后不敢现身更多的是发布造谣、不实信息和开展黑公关活动的人。“任何政策都有利有弊，从净化网络空间来看，网络实名制利大于弊。”
	同时朱巍也认为，前台实名制落实的同时也会伴生一些问题，比如一些由MCN机构培养的大V号背后可能是一个团队在运营，这时具体在前台展示谁的真实身份是一个问题。另外，随着个人在网络空间真实身份的展示，随之而来需要配套的是对网络暴力、反向暴力和侵权等乱象的进一步整治。
	吴沈括认为，在网络实名制的实行之下，以下两方面的工作需要跟进做好，一是在该制度落地运行的过程当中，应当建立敏捷有效的投诉举报机制，对于可能出现的侵权乃至违规违法行为做出及时响应。二是可以通过引入更多的保障机制，对主体所享有的合法权益做好妥善的保护预案，并且能够通过技术和组织管理层面的配套措施予以保障。
	“治理网络空间是一个系统化的过程，每一个过程都不能少。”朱巍说。
	成都商报-红星新闻特约记者于珉晨记者吴阳【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>10月31日傍晚，抖音、微博、快手、微信等多家自媒体平台宣布，将分批次、分阶段引导“粉丝”量50万以上的“自媒体”账号对外展示实名信息，账号注册主体为个人类型的将显示注册人真实姓名，机构类账号显示企业、机构名称，相关实名信息可在账号资料页进行查看。微博：将于近期引导社会时事、军事、财经、法律、医疗等专业领域100万粉丝以上的“自媒体”账号填写实名信息，后续将逐步扩大到相关领域50万粉丝以上的“自媒体”账号，经用户同意后进行前台实名展示。据@微博管理员10月31日傍晚消息，为营造安全、文明、和谐的网络生态环境，增强平台头部“自媒体”账号的可信度及权威性，微博将于近期引导社会时事、军事、财经、法律、医疗等专业领域100万粉丝以上的“自媒体”账号填写实名信息，经用户同意并填写实名信息后，将在个人资料页展示用户的真实姓名，便于公众为社会公共利益实施监督，后续将逐步扩大到相关领域50万粉丝以上的“自媒体”账号。”8月27日，微博管理员发布信息表示，如果自媒体账号因发布社会时政类违规内容被处罚达到3次，相关自媒体账号可提供“工作单位”及“职务信息”等“前台实名制”身份认证信息，在站方核实认证信息并在该用户个人主页展示后，方可解除限制。</key_sentence></doc>