<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2910</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-02/10104788.shtml</url><title>“鼻吸能量棒”风靡校园会成瘾？不建议儿童盲目使用</title><datatime>2023-11-2 10:27:00</datatime><body>	“鼻吸能量棒”风靡校园会成瘾？
	专家：短期可以提神，不建议儿童盲目长期使用
	“上学前吸一口，下课后吸一口。”继萝卜刀之后，近期一种名为“鼻吸能量棒”的东西在学生中流行开来。“已有孩子上瘾！危害巨大！家长立即排查！”网上惊呼一片，不少家长忧心忡忡。
	鼻吸能量棒到底有没有用？适合中小学生使用吗？武汉市第一医院药学部主任胡松认为，所谓的“能量棒”主要成分是薄荷脑、樟脑、冰片等，短期使用的确可以达到开窍提神的效果，但长期使用或过量可能造成多种伤害。
	药学专家：不建议儿童盲目使用
	记者在电商平台搜索发现，不少线上商家在售卖这种“鼻吸能量棒”，价格多在几元至十几元之间，部分产品月销量已达上千件。从商品销售页面来看，所谓的“能量棒”主要成分是薄荷脑、樟脑、冰片、迷迭香等成分，部分产品还加入添加成分，从而设计成西瓜、青柠、芒果、黑加仑等多种风味。
	胡松分析，一方面，薄荷脑、樟脑等成分短期使用的确可以达到开窍提神的效果，但长期使用可能影响健康；另一方面，为生产出多种风味的产品，在制作过程中使用的添加剂是否安全也存疑。
	以樟脑为例，它虽然具有开窍避秽的功效，但不适合气虚阴亏、体质有热的人服用。樟脑少量内服就可能引发眩晕、头痛等症状，长期或大量吸入会导致神经系统损伤、肝脏损伤、呼吸困难等情况。薄荷脑虽有祛风作用，可治疗伤风鼻塞，但体质敏感的人使用后可能会引发皮疹等过敏症状。另外，鼻喷产品如果使用方式不当，也可能会损伤到鼻腔黏膜，导致鼻腔黏膜肿胀、鼻内出血。
	“没见到实物，也不清楚‘能量棒’的具体成分，无法明确判断其对儿童健康的影响。但是，不建议儿童盲目使用，更不建议长期使用，这是可以肯定的。”胡松表示。
	心理专家：使用“成瘾”这种词没有依据
	上周末，记者看到一名小学生在玩能量棒，发现其外形就像一根棒状的塑料管。孩子说别人都有，他就要求爸爸买了一个给他“尝鲜”。
	“鼻吸能量棒”真的会让人上瘾吗？武汉市优抚医院心理专家霍云翔主任医师认为，从成分上来说，“鼻吸能量棒”达不到成瘾物质的标准，使用“成瘾”这种词没有依据。过分使用的有多少人？到什么程度？造成何种危害？比例有多少？这些都没有明确的数据作为依据。
	霍云翔分析，成瘾行为包括依赖、过分使用、戒断反应等现象。有些孩童的频繁使用更多的是一种多动行为，随着新鲜感的降低最终会消逝。大人过分地渲染和关注，反而会加重孩子的好奇心，促使部分儿童使用时间延长。
	霍云翔说，流行物品最大的特点就是一阵风，大人们还在“狂欢”，孩子们早已悄悄地放弃了。就像前些时流行的“萝卜刀”，难道比每个孩子文具盒里面的美工刀更有危害吗？
	霍云翔建议，更多的时候，家长需要做好引导者。
	家长呼吁：织密织牢安全防线
	“希望有关部门能重视这些产品的食品安全工作，尽快规范生产和销售环节，给孩子们创造更清爽的生活环境。”市民周女士说，孩子们勇于尝新但自身判断能力不足，很难抵挡五花八门的“诱惑”。身为小学生家长，她希望能引起全社会的关注，尽快织密织牢安全防线，以免这些“擦边”产品影响孩子们的生长发育。
	感觉困倦时，学生族如何提神？霍云翔表示，让孩子头脑清晰地面对日常学习，靠咖啡或其他物质提神都不是根本办法。加强儿童少年的注意力训练，需要家长提供积极的引导。在孩子专注做事、游戏、学习的时候减少干扰频次，一会要孩子喝水、一会换衣服、一会喂零食，都是在打乱他们的注意力。孩子沉浸在感兴趣的领域时，家长做好旁观者和支持者的角色就够了。
	就此，胡松也给出了健康小妙招：可以用冷水洗脸，提神醒脑；按摩太阳穴、百会穴、风池穴等穴位，开窍提神；适当打盹，小睡10分钟，补充精力；也可以起来活动活动，“唤醒”身体。
	记者毛茵通讯员张梦石
	来源：武汉晚报【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>武汉市第一医院药学部主任胡松认为，所谓的“能量棒”主要成分是薄荷脑、樟脑、冰片等，短期使用的确可以达到开窍提神的效果，但长期使用或过量可能造成多种伤害。武汉市优抚医院心理专家霍云翔主任医师认为，从成分上来说，“鼻吸能量棒”达不到成瘾物质的标准，使用“成瘾”这种词没有依据。胡松分析，一方面，薄荷脑、樟脑等成分短期使用的确可以达到开窍提神的效果，但长期使用可能影响健康。大人过分地渲染和关注，反而会加重孩子的好奇心，促使部分儿童使用时间延长。</key_sentence></doc>