<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2914</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-02/10104781.shtml</url><title>喜剧电影日渐不好笑 到底该谁背锅</title><datatime>2023-11-2 10:11:00</datatime><body>	网络热梗乱炖，短视频等“快餐笑点”夹击
	喜剧电影日渐不好笑，到底该谁背锅
	上周，电影《二手杰作》上映，一场父凭子贵的荒诞大戏，戏谑之下又讽刺了人性的贪婪和虚荣。不少观众表示，多年不见这种辛辣好笑型中国喜剧，可以再多一些这样的补充。
	这些年像春节和国庆这样的黄金档期，喜剧电影总是绝对刚需，也大多能产生较高票房。但令人尴尬的是，口碑直线下滑，很多观众干脆表示，“现在喜剧电影越来越不好笑了”，“网络热梗乱炖，冲着观众胳肢窝挠，索然无味”。不少人更是怀念起周星驰那些让人从头笑到尾的电影，以及冯小刚早年的贺岁喜剧，还有宁浩那种复杂又深刻的喜剧系列。
	扬子晚报/紫牛新闻记者孔小平
	不得不说，这些年的喜剧电影数量其实不算少，每个黄金档期都有涌现，但整体口碑堪忧。大多的喜剧电影沦为“一笑而过，什么也没留下”，被简称为“日抛型喜剧片”。
	观众们的批评也比较集中——或剧情空洞不接地气，或网络热梗乱炖，或装疯卖傻挠痒式搞笑，或煽情有余笑点尴尬，虽然不断加入高概念和新类型来丰富题材，但也只是故弄玄虚，让“好笑”这个基本要求在不断失分。
	追溯中国喜剧电影的发展，冯小刚、周星驰、宁浩、徐峥等几代主创结合时代特点，通过作品各自建立了自己的喜剧特色。
	1997年，《甲方乙方》敲开了贺岁档的大门，此后两年，冯小刚一连推出了贺岁喜剧三部曲，每年占全年票房比例接近4%。差不多同期的还有周星驰“无厘头”的港式喜剧，《少林足球》《功夫》《美人鱼》等，都备受大家喜爱。
	2006年，宁浩导演的《疯狂的石头》意外走红，其“疯狂系列”电影将镜头转移到草根小人物身上，引发小成本黑色喜剧的风潮。而当中产与草根相遇，“囧”料不断，2012年徐峥的《泰囧》横空出世，成为历史上首部票房突破10亿的华语电影。
	随后，擅长喜剧舞台剧的开心麻花进军电影市场，2015年舞台剧改编的电影《夏洛特烦恼》以黑马之姿，席卷14.41亿票房，沈腾被称为“自带笑点的男人”，随后几乎每年都带来开心麻花系的喜剧电影，而“含腾量”也成为衡量开心麻花电影是否好笑的一个要素。
	但遗憾的是，以上电影创作者们近年来作品甚少，而开心麻花甚至“出道即巅峰”，其随后带来的《羞羞的铁拳》《西虹市首富》《李茶的姑妈》《李茂扮太子》《日不落酒店》《超能一家人》等等，均以低口碑收场，存在笑点无聊、演技尴尬、剧情无趣等通病，虽然去年的《独行月球》和《这个杀手不太冷静》有所挽尊，但网上仍然一片吃相太难看的声讨。
	不可否认，这些年喜剧电影的替代品越来越多，包括短视频、直播、脱口秀等创作者，用更简单快捷的方式，为大众提供着“快餐笑点”。
	因此，要让“见多识广”的观众在电影院里继续笑出声来，的确越来越不容易。
	那为什么不少喜剧会被观众评价为“一笑而过，什么也没留下”？南京艺术学院影视学院副教授杨柳接受记者采访时表示，喜剧并非单纯笑料的堆砌，其内核是悲剧，是来自于对世态人情的细腻观察，对人性弱点的感知，对普通人的同情。比如卓别林《淘金记》中饥饿的流浪汉用刀叉吃靴子；周星驰《唐伯虎点秋香》中，“谁敢比我惨”的卖身葬父，“在人生的绝境中，这是对现实的妥协，更是对食利者迸发出的讽刺和反抗，这就是喜剧的艺术。”
	说到正在热映的《二手杰作》，杨柳表示，《二手杰作》是改编作品，原先就有较为工整的剧作底子。导演在国产化的过程中，把当下社会对“流量”的关注，以及通俗文学榜单的商业性，还有校园和文坛中的世故人情等，都做了映射和讽刺，很有可取之处。
	不过，在她看来，《二手杰作》也存在不少瑕疵，不得志的中学老师马寅波在“成名之旅”中缺少了来自生活底层的“可爱”之处，“他除了写作教书，有多少烟火气息？他为什么得不到学生的欢迎？为什么妻子一直清醒地站在对立面？他的作品到底存在什么问题？电影对这些有所避重就轻，没有对生活细节和情感逻辑的把控，也就容易失去喜剧电影的核心竞争力：对小人物的同情，对人性关照和悲悯。”
	这也就不难理解观众会怀念过去的经典喜剧作品，以1992年的喜剧《编辑部的故事》为例，其编剧和导演就很懂得从群众中来，又回到群众中去，从日常拌嘴，吃饭遛弯等百姓生活中，精准捕捉喜剧调侃的对象。时至今日，剧中随便一句台词，依然经得起推敲和品味。
	杨柳表示，如今的喜剧电影越来越不好笑的原因，归根结底是创作者脱离了充满烟火气的生活，不理解人性的本质。“悲剧可以宏大，用高昂的史诗风格。而喜剧的创作者必须贴近底层，贴近生命，才能感知人性，写出笑中有泪，丰满真实的作品。”
	相关新闻
	《二手杰作》：一场“父凭子贵”的荒诞大戏
	电影《二手杰作》讲述父子身份错位的荒诞故事。高中语文老师马寅波(于和伟饰)，人到中年，诸事不顺，但心中的作家梦一直放不下，多年攒下的文章却总被出版社退稿。
	他上中学的儿子马墨(郭麒麟饰)因为爬楼偷拍女生而从楼上摔下，直接深度昏迷。好面子的马寅波以儿子的名义写了一封“遗书”，没想到遗书受到各方关注，更有出版社找上门，于是马寅波以马墨的名义出版了《少年的你去哪儿了》，很快销量破百万，还拿奖，马寅波实现了逐梦文学圈的愿望。
	随着马墨在医院醒来后拒绝继续当“作家”，被“名利”冲昏头的马寅波于是萌生了以自己名字出版，书名叫《归来仍是少年》，随之一系列荒唐可笑的事件接连发生。
	有观众表示，让他想起了经典喜剧作品《甲方乙方》《大腕》等，大胆开麦，用通俗的嬉笑解构世道人心。
	该片是坏猴子影业今年继《孤注一掷》后推出的一部讽刺喜剧，也是80后导演王子昭的银幕长篇处女作。
	王子昭在电影中放进了自己的“少年心性”和“中年失意”，“马墨有我中学时期特立独行、哗众取宠的一面，为了吸引姑娘，比较张扬。而我又把我这十几年来的壮志未酬、不得志的一些心绪，投射到马寅波身上，在这个角色身上，我也想探讨自我能力和欲望匹配与不匹配的问题。”
	采访中他还告诉记者，讽刺喜剧始终是喜剧中一个非常重要的流派，“近几年比较流行直截了当的喜剧，但在我小时候看的喜剧则大都‘拐弯抹角’，比如周星驰的作品，包括陈佩斯、黄建新导演的喜剧，我是看着这种喜剧长大的。当有一天成长到能自个儿拍片了，这次就想捍卫一下我年轻时候崇尚的喜剧美学。”
	而关于《二手杰作》这个故事，灵感来自2009年电影《世界上最伟大的父亲》，爸爸代笔，儿子红了。但王子昭做了延展和开发，“写的是一个人出书的故事，听起来好像挺阳春白雪的，但通俗些说，就是一个人中彩票的概率问题，马寅波在金钱名利面前迷失，最后被自己的梦想反噬了，这是一个很通俗的事情，辐射出来的是我们的欲望，这个片子主要聊的就是自我能力与企图之间的平衡，有讽刺的意味。”
	该片的监制和主演于和伟也告诉记者，《二手杰作》是一个有讽刺意味的喜剧，但又不是完全意味的喜剧，剧本和故事是建立在现实主义基础上的，所以可以感受得到马寅波这个人物，虽然荒诞有趣，但可信，所以才能共情，“不光让人快乐，让人笑，笑完还能思考，这样的喜剧我以后还想去尝试。”
	来源：扬子晚报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>该片的监制和主演于和伟也告诉记者，《二手杰作》是一个有讽刺意味的喜剧，但又不是完全意味的喜剧，剧本和故事是建立在现实主义基础上的，所以可以感受得到马寅波这个人物，虽然荒诞有趣，但可信，所以才能共情，“不光让人快乐，让人笑，笑完还能思考，这样的喜剧我以后还想去尝试。随后，擅长喜剧舞台剧的开心麻花进军电影市场，2015年舞台剧改编的电影《夏洛特烦恼》以黑马之姿，席卷14.41亿票房，沈腾被称为“自带笑点的男人”，随后几乎每年都带来开心麻花系的喜剧电影，而“含腾量”也成为衡量开心麻花电影是否好笑的一个要素。但遗憾的是，以上电影创作者们近年来作品甚少，而开心麻花甚至“出道即巅峰”，其随后带来的《羞羞的铁拳》《西虹市首富》《李茶的姑妈》《李茂扮太子》《日不落酒店》《超能一家人》等等，均以低口碑收场，存在笑点无聊、演技尴尬、剧情无趣等通病，虽然去年的《独行月球》和《这个杀手不太冷静》有所挽尊，但网上仍然一片吃相太难看的声讨。追溯中国喜剧电影的发展，冯小刚、周星驰、宁浩、徐峥等几代主创结合时代特点，通过作品各自建立了自己的喜剧特色。</key_sentence></doc>