<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2919</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-02/10104756.shtml</url><title>茅台为何突然提价？</title><datatime>2023-11-2 09:51:00</datatime><body>	文/华卓玛
	时隔六年，贵州茅台宣布提价。
	10月31日晚间，贵州茅台发布公告称，经研究决定，自2023年11月1日起上调本公司53%vol贵州茅台酒(飞天、五星)出厂价格，平均上调幅度约为20%。
	在频频联名之后，茅台为何突然宣布提价？作为白酒行业的“风向标”，此次提价会带来白酒行业的“涨价潮”吗？
	时隔六年，茅台涨价20%
	据了解，本次涉及的调价产品主要是消费者所熟悉的“普茅”——五星53%vol500mL贵州茅台酒、飞天53%vol500mL贵州茅台酒，以及飞天同系列的其他毫升规格产品。
	飞天53%vol100mL贵州茅台酒(i茅台)及精品、珍品和尊品系列等未作调整。
	本次贵州茅台调整部分产品出厂价格，并未涉及市场指导价的变动。若按20%涨幅计算，一瓶飞天53%vol500mL贵州茅台酒出厂价将增加193.8元，至1162.8元。
	此次提价是茅台将近六年来的首次提价，此前贵州茅台在2006年、2009年、2010年、2012年、2017年底和2018年对产品进行过提价，其中2006年主要是针对茅台年份酒，并不涉及市场最关注的飞天茅台酒。2018年，53度500ml飞天茅台出厂价由819元提高到969元、终端零售价格调整到1499元。
	为何此次茅台只上调出厂价，出厂价上调之后市场指导价会不会也上涨？
	中国酒业独立评论人肖竹青向中新社国是直通车表示，茅台不提市场指导价是不希望影响i茅台平台和全国42家茅台直营店对外销售的价格，这部分销售份额接近茅台酒总销售额的50%。
	他预测，茅台酒市场指导价暂时不会涨，但是茅台酒市场流通的行情价有可能会涨。
	茅台为何突然提价？
	茅台在今年因联名频频上热搜之后，为何突然宣布提价？
	其实，在今年6月的贵州茅台2022年度股东大会上，针对股东最关心的茅台提价、分红等问题，贵州茅台董事长丁雄军坦言，和投资者一样，茅台提价是管理层每天都在追求的。但何时提价、如何提价，需要智慧。
	丁雄军表示，若飞天茅台能够提价，会有更多利润。在公司业绩增长过程中计算量多少、价格多少、增长的动力和潜力来自哪里，这个账都要会算。
	据第一财经，调价后，公司投资者热线工作人员回应，公司调整部分产品的出厂价格是正常的合理的企业经营行为，因为公司充分考量了宏观经济环境和市场供需变化作出的价格调整。公司兼顾了企业长远的发展，还有市场长期稳定的基础上调整的部分产品的出厂价格。
	酒类评论员、分析师蔡学飞向中新社国是直通车表示，茅台已经是“消费品”“奢侈品”与“投资品”三品合一，在商务、礼品与高端宴席市场具有极强的刚需属性。随着消费复苏，目前茅台的市场需求回升，并且目前正处四季度白酒消费旺季和春节备货时期，需求进一步提升，加之今年茅台直营化取得很好的效果，企业对于价格的管控能力不断走强。
	蔡学飞判断，因此茅台在具有良好市场基础的情况下涨价，是提升企业经营效益的手段。
	白酒行业是否会迎来“涨价潮”？
	贵州茅台在公告中表示，此次价格调整将会对本公司经营业绩产生一定影响。
	10月20日，贵州茅台发布三季报显示，1至9月，公司实现营收1032.68亿元，同比增加18.48%；归母净利润约528.76亿元，同比增加19.09%。第三季度贵州茅台营收336.92亿元，同比上涨14.04%；归母净利润168.95亿元，同比增长15.68%。
	方正证券发布研报称，贵州茅台这次提价超预期兑现，营收利润双增厚。据测算，这次提价将增厚今年收入约62亿元，增厚利润约41亿元。
	方正证券认为，今年以来市场对于白酒市场库存周转、渠道压力的担心持续存在，叠加过往数年行业涨价受政策端及舆论约束争议，在行业深度调整周期中能够顺利提价，或标志着白酒板块进入新周期阶段。贵州茅台作为高端白酒领头企业，有望进入“量价齐增”的新阶段。
	作为白酒行业的领头企业，茅台提价会带来白酒行业的“涨价潮”吗？
	蔡学飞分析，白酒属于社交性消费品，属于典型的面子消费，信心与预期更加重要。茅台作为行业标杆，具有风向标价值，此次提价有利于提振行业信心，合理的涨价预期也会刺激和拉动相关消费增长。茅台提价确实会拉高行业的价格空间，促进酱酒品类的消费。
	但从整个白酒行业来看，目前市场需求依然不足，众多产品终端存在价格倒挂现象，大多数酒企都在消化疫情导致的高库存。因此，在蔡学飞看来，茅台提价不大可能带来行业性的涨价潮。
	肖竹青同样认为，其他白酒没有跟进涨价的基础。他分析说：“一方面，当前茅台之外白酒库存量太大，涨价涨不起来；另一方面，除了茅台之外其他的名酒替代性很强，目前整个酒业行业竞争非常严重，涨价会给竞争对手可乘之机。”【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>作为白酒行业的领头企业，茅台提价会带来白酒行业的“涨价潮”吗。茅台作为行业标杆，具有风向标价值，此次提价有利于提振行业信心，合理的涨价预期也会刺激和拉动相关消费增长。此次提价是茅台将近六年来的首次提价，此前贵州茅台在2006年、2009年、2010年、2012年、2017年底和2018年对产品进行过提价，其中2006年主要是针对茅台年份酒，并不涉及市场最关注的飞天茅台酒。丁雄军表示，若飞天茅台能够提价，会有更多利润。</key_sentence></doc>