<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2920</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-02/10104762.shtml</url><title>26年前“和县武校投毒七死案”开庭 两被告一人承认合谋一人否认</title><datatime>2023-11-2 09:48:00</datatime><body>	26年前发生的“安徽和县武校投毒案”11月1日在马鞍山市中级人民法院开庭审理。
	1997年6月，安徽省马鞍山市和县南北少林武术学校发生130余人因剧毒急性鼠药中毒事件，7人死亡。26年后，该案告破，犯罪嫌疑人付某某及朱某某被抓。相关案件材料显示，案发前，朱某某买通涉事武校教练付某某投毒，意图搞垮该武校。11月1日，记者进入法庭旁听，此前死者家属代理律师悲痛陈述，对于7名死者家属来说，他们至今无法走出失子之痛。26年来，有家庭选择再生育子女，也有孩子父母已经过世，没能等到案件告破。死者家属希望严惩两名被告人。该案将择期宣判。
	紫牛新闻记者任国勇徐韶达
	案情回顾起诉书披露被告因报复合谋投毒
	据了解，当年案件发生后，公安机关成立专案组历时26年追踪，于2023年5月6日、7日分别在福建晋江市、贵州贵阳市将潜逃的犯罪嫌疑人付某某、朱某某抓捕归案，至此这起投毒案件告破。
	该案起诉书显示，该案由马鞍山市公安局侦查终结，以被告人付某某、朱某某涉嫌投毒罪，于2023年7月31日向马鞍山市人民检察院移送起诉。
	经依法审查查明：1994年左右，被告人朱某某和彭某某在和县乌江镇卜集镇经营和县少林武术馆，朱某某任馆长、彭某某任主教练。在经营过程中二人发生矛盾，彭某某离开该武术馆在西埠镇重新开设经营和县南北少林武术学校，并带走了大部分师生，朱某某因此对彭某某怀恨在心。
	1996年8月，另一被告人付某某到彭某某经营的和县南北少林武术学校任教，在任教期间，因琐事逐渐对彭某某心生不满。朱某某和付某某后经他人介绍相识，得知二人均是河南开封某拳击馆师兄弟，于是有了来往。在相处过程中，付某某、朱某某均表达出对彭某某的不满，遂决定报复彭某某，把彭某某的武校搞垮。
	1997年6月的一天，被告人付某某、朱某某商议决定使用投毒的方式报复彭某某，商定由付某某实施，朱某某支付给付某某5万元，朱某某当场支付付某某500元。1997年6月20日，付某某从武校辞职后回到老家，并从村中一走村串巷卖老鼠药的男子处购买了两包老鼠药。
	1997年6月29日下午，付某某携带老鼠药等物品乘车来到和县西埠镇，当晚从和县南北少林武术学校南边窜至武校厨房内，将两包老鼠药投放在厨房南侧桌上红色塑料盆内的咸豇豆上，搅拌后从原路逃离，之后在盛家口乘车离开和县。同年6月30日7时许，武校130余名师生吃过早饭后发生呕吐、抽搐等症状，七名学生死亡。警方现场勘查提取了咸豇豆、纱罩网罩纱等物品，均检出毒鼠强“424”成分。另对七名学生死因进行鉴定，均系“424鼠药”中毒死亡。
	庭审现场
	1付某某供述：买老鼠药在武校厨房下毒
	11月1日上午9时许，法警押解被告人朱某某、付某某进入法庭。当年的七名死者家属，有六名死者家属出庭，并委托代理律师提起附带民事诉讼，要求被告人赔偿死亡赔偿金、丧葬费、精神损失费，赔偿每个被害人家属1011984.5元，其中一名被害者邢某家属要求被告人赔偿1570299.52元。
	庭审中，付某某供述了作案动机。他表示，案发前自己曾见过朱某某两三次，了解到朱某某对彭某某怀恨在心，“听闻我从彭某某的武校辞职准备回老家，朱某某就约我出来见面，他说愿意出5万元，让我在彭某某的武校搞些事情，他说无论是放火还是投毒都行，死一两个人都没关系，并给了我500元定金，事成之后再给5万。”
	付某某还在法庭讲述了自己当时投毒时的情形，“那天直到天色很晚，我才进了武术馆，打开了一个木质锅盖，把两小包粉末状的老鼠药放了进去，还搅拌了一下，我当时心想，那么多人吃，每个人分到的量很小，应该不会死人”。
	付某某表示，事后自己曾打电话到武校附近的小卖部了解情况，“接电话的人说武馆出事了，有两三个人死了。听到这个情况，我赶紧给朱某某打电话，没想到他接通一听是我后就连忙挂断了电话，后来一直再打就打不通了。”付某某说，刚开始还想等风头过去再去找朱某某要钱，但在逃亡后就没找过朱某某。“后来我就赚了点钱找了老婆有了孩子，找了一份轻松的工作，精力就放在了孩子身上。”此前报道，付某某1997年6月30日实施投毒后逃亡，先后流窜到江西新余市，福建德化县、莆田市、晋江市等地，以打零工为生。
	2朱某某否认合谋，称投毒是付某某所为
	在被告人朱某某陈述阶段，他表示起诉书披露的内容中，付某某和他商量投毒一事不属实；500元是投毒预付金不属实。
	朱某某称，他和付某某一共只见过3次，最后一次就是付某某找到他说想报复彭某某，“他当时打电话给我，让我从学校出来，说有事想跟我商量，付某某说因为彭某某不够意思他想辞职，想投毒报复，我说投毒不能干，你有种就做掉彭某某，我当时答应给2万元酬金。”朱某某在法庭表示，“做掉指的是打伤或打死，而且当时只是戏言，我跟付某某也不是很熟，不是很相信他，也觉得他没有这个胆量。”
	朱某某陈述，在案发前十几天，付某某曾给他打过电话，称自己手头紧，向他要钱，但遭到其拒绝。朱某某还表示，付某某在投毒前后均未和自己说过此事，自己在案发后和付某某也没有联系过。
	案发4天后，朱某某曾去警局做过笔录，当时朱某某向警方隐瞒了自己和付某某最后一次见面的事情，并在做完笔录三四天后选择潜逃。
	在逃亡期间，朱某某曾写过十几封信，分别寄给和县公安局长、和县教育局、司法局等，“我在信中讲述了事情的来龙去脉，内容大概就是，认为付某某自己主观意愿上去投毒，等将付某某抓获后，我就会回来自首。”
	但公诉人出示公安机关对两名被告人的问询笔录，笔录显示朱某某在案发后接受公安机关问询后逃跑，是因为公安机关暂扣了他的大哥大、BP机还登记了他家里的电话，害怕公安机关会监听侦查，担心付某某再打来电话，事情会败露，所以潜逃。
	3受害者家属回忆目击学生中毒情景
	法庭举证质证环节，公诉人出示了70名证人的证言，证人有武术学校教练、当天早晨目击付某某离开武校的摊贩、被告人亲戚、被害人及亲属、学生、逃亡所在地的村干部、逃亡期间打工的单位同事等。
	在中午休庭期间，扬子晚报紫牛新闻记者在法院门口见到了受害者的家属们，其中一位受害者家属田某告诉记者，看到两名被告人，心中是滔天恨意，“他们之间的事情，和孩子有什么关系，孩子是无辜的，现在只想等判决结果出来，希望法庭严惩罪犯，给出合理的补偿。”田某补充说，其实孩子在彭某某学校出事身亡，学校负责人肯定也是要承担责任的，“但后来事发没过多久学校就关停了，转给当地政府。”
	田某称，自己当年是中巴车司机，平时开车会经过涉事武校。那天他早上经过武校时，就看到一群中毒的孩子倒在路边，他装了一车约有二十多名孩子及时到医院进行救治，“不然可能还会有更多的孩子受到更严重的伤害”。田某表示，当他把孩子们都拉到医院，最后找到自己儿子时，孩子已经停止了呼吸，“这个事情导致我3年不敢开中巴车，心中一直记得这件事”。
	11月1日晚上8点继续开庭，公诉人发表公诉意见认为，被告人朱某某为压垮竞争对手，被告人付某某为了泄愤和金钱，合谋采取卑劣手段进行投毒导致130余人中毒，7人死亡的严重后果，其社会危害极大，影响极其恶劣，两人的行为构成共同犯罪，不易区分主从犯，两被告人构成投毒罪，根据相关法律规定应判处有期徒刑十年以上、无期徒刑或死刑，建议法庭根据被告人犯罪情节，认罪态度及相关法律规定酌情量刑。该案将择期宣判。（扬子晚报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>11月1日晚上8点继续开庭，公诉人发表公诉意见认为，被告人朱某某为压垮竞争对手，被告人付某某为了泄愤和金钱，合谋采取卑劣手段进行投毒导致130余人中毒，7人死亡的严重后果，其社会危害极大，影响极其恶劣，两人的行为构成共同犯罪，不易区分主从犯，两被告人构成投毒罪，根据相关法律规定应判处有期徒刑十年以上、无期徒刑或死刑，建议法庭根据被告人犯罪情节，认罪态度及相关法律规定酌情量刑。在被告人朱某某陈述阶段，他表示起诉书披露的内容中，付某某和他商量投毒一事不属实。朱某某称，他和付某某一共只见过3次，最后一次就是付某某找到他说想报复彭某某，“他当时打电话给我，让我从学校出来，说有事想跟我商量，付某某说因为彭某某不够意思他想辞职，想投毒报复，我说投毒不能干，你有种就做掉彭某某，我当时答应给2万元酬金。他表示，案发前自己曾见过朱某某两三次，了解到朱某某对彭某某怀恨在心，“听闻我从彭某某的武校辞职准备回老家，朱某某就约我出来见面，他说愿意出5万元，让我在彭某某的武校搞些事情，他说无论是放火还是投毒都行，死一两个人都没关系，并给了我500元定金，事成之后再给5万。</key_sentence></doc>