<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2921</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-02/10104761.shtml</url><title>百年“世仇村”和解背后</title><datatime>2023-11-2 09:41:00</datatime><body>	“几代人的愿望终于实现了！”揭阳美西村党委书记黄潮明激动地说。
	日前，揭阳市榕城区仙桥街道槎桥村、美西村、美东村、下六村4个“世仇村”成功和解，破除百余年来互不通婚的陈规旧俗，结为睦邻友好乡村。这是揭阳地区近年来最大规模的一次“世仇村”和解。
	潮汕地区人多地少，百年前村民因争夺农田、水源等冲突频发，久而久之，村民间积怨成仇，便产生了多个互不通婚的“世仇村”。
	近年来，随着乡风文明建设深入推进，潮汕地区“世仇村”陆续和解。然而，这些根深蒂固的“祖训”是如何慢慢被打破的？和解之后又带来了哪些新变化？
	●南方日报记者贺达源实习生高天遥
	“这样的情景此前难以想象”
	日前，在揭阳市榕城区仙桥街道槎桥村、美西村、美东村、下六村，可以看到一块块“睦邻友好”牌匾，这是近日由4村的村干部、乡贤、长者等组成的代表团，前往各村祠堂互赠的，也是4村正式废除互不通婚陈规、结为睦邻友好乡村的一个见证。
	“这样的情景，此前是难以想象。”黄潮明告诉记者，仙桥街道这4个“世仇村”的恩恩怨怨，最早可追溯到明清时期。当时几个村村民间因争夺农田、灌溉水源等产生了激烈冲突，久而久之积怨成仇。
	类似情况在人多地少的潮汕地区并不鲜见。据《潮汕史》记载，宋、元、明、清时期，潮汕地区多有类似情况出现。当地老人介绍，究其缘由，乃当时官府腐败、控制乡村社会乏力，乡村缺乏正统文化的劝导训诲，族与族间百姓有不平事时未能得到及时公平劝导化解，发生小摩擦小纷争，又缺乏和解，故纷争难以止息。
	2021年元旦前，揭阳市榕城区凤美街道塘埔村和东升村居民数百年来不通婚，两村文化民俗互相排斥。
	塘埔小学原校长黄洁潮介绍，多年前两村交界处有一座桥，是塘埔村出钱修的，于是命名为“塘埔桥”，不想落成当晚就被东升村居民把桥上的名字弄掉了。
	无独有偶，普宁市流沙东街道北山村与燎原街道果陇村5年前和解时，曾引发较大反响。两村过去的恩怨已不可考，但“禁止往来，互不嫁娶”的誓约却代代相传。
	“如果两村的男女走到了一起，他们的父母一定会反对。”村里老人表示，“过去，他们如果结婚都要偷偷摸摸的。一旦婚后传出家里老人身体不好，村里就传出各种‘闲话’。”
	“世仇村”的村民从小就被父辈教导，彼此之间可以交朋友，长大了可以谈生意，但是绝对不能够恋爱通婚。
	驻仙桥街道帮镇扶村工作队队长杨贵彬是槎桥村人，他的一个中学女同学喜欢上了美西村的一个男生，双方长辈强烈反对，两人只能私奔。
	碍于先祖定下的规矩，不同村之间的有情人难成眷属，一对对痴男怨女的故事代代延续，当地几乎每个人身边都有这样的案例。这些互不通婚的“世仇村”，也成为当地基层治理的痛点、难点。
	“99%的村民都希望和解”
	随着时代的发展，化解世仇成了不少村民的共识。
	几年前看到听说其他“世仇村”和解的消息后，黄潮明很高兴，心想“机会来了”。他找到当时的槎桥村支书杨继波，双方一拍即合，希望可以一起推动两村和解。
	但阻力随之而来。村里不少老人十分顽固，心结很重，有的村之间数百年前还曾立下交恶“誓言”，要改变祖训不少老人都不太愿意。
	此外，美西、槎桥两个行政村均有若干个自然村，分别下辖3个和7个经济联合社，总人口2万余人，行政村内部也有不少矛盾。四个行政村共涉及14个自然村，有杨、黄、邱、郭4个姓氏共3万多人。不少村民提出，“先把村里的矛盾解决掉，再解决外面的事”。和解一事就此搁置下来。
	相比之下，凤美街道塘埔村和东升村没那么多人口，“世仇”的化解也简单一些。黄洁潮回忆，两村小孩在同一所中学上学，近年来交流日益密切，三年前村里年轻人看到其他村和解后，自发推动两村和解，“后面在村委会推动和老人协会支持下，两村于2021年元旦缔结为睦邻友好村，消除了互不通婚的陈规。”
	普宁北山村与果陇村重归于好，离不开当地乡贤的努力。
	2017年，揭阳市开始探索推进乡贤咨询委员会建设，引导海内外乡贤积极参与家乡发展，共同推进乡风文明建设。
	北山村乡贤咨询委员会会长许木镇与果陇村老人理事会的庄礼祥此前就在商量两村和解一事。2018年初，他们回到村里，向两村的村干部提出倡议，又一个个地走访村里有名望的长辈，做通了老一辈的思想工作。
	近年来，潮汕地区已有越来越多的“世仇村”顺利和解。2018年6月11日继揭阳普宁市果陇村与北山村化解200余年“世仇”后，揭阳市揭东区玉滘镇池渡村与山美村也“一笑泯恩仇”，打破数百年不相往来、互不通婚的陈规陋习。
	池渡村和山美村是玉滘镇两个相邻的村庄，谈起结怨原因，当地乡贤介绍，300多年前，池渡社姑娘嫁给山美社某户人家，姑嫂之间发生争吵，导致双方互相诅咒，子子孙孙禁止通婚。
	每次听到有“世仇村”和解的消息，黄潮明心里都会有些触动。
	今年7月，揭阳市第三巡察组、榕城区第三巡察组、仙桥街道党工委、揭阳市驻镇帮镇扶村工作组得知仙桥街道4村的历史遗留问题后，将推动4村和解作为一件民生实事大力推进。
	“我是土生土长的槎桥人，很希望干成这件事。”作为驻仙桥街道帮扶工作队队长，杨贵彬在仙桥街道担任党工委副书记。
	7月10日，黄潮明接到了杨贵彬的一通电话，重新点燃了他推动和解的工作激情，“这次感受到了党委、政府的决心”。
	在巡察组的指导下，驻仙桥街道帮镇扶村工作队、仙桥街道党工委、仙桥街道办事处成立了仙桥街道睦邻友好领导协调工作小组，还在各村及所涉自然村成立了协调机构，明确“两委”干部、乡贤、老人代表责任，深入各村，推动形成睦邻友好的广泛共识，并定下了在10月举行睦邻友好庆典大会。
	“这件事搞不成。”刚开始，槎桥村老人代表杨伯听说此事时，给大家泼了冷水。他是村里老人组重要角色，能影响村里上千人，但和其他人有矛盾，村里很多事情都不愿意参加。
	8月初，眼看着距离庆典时间越来越近，不少老人还不愿点头，甚至有的工作小组成员也打起了退堂鼓，认为这件事“费力不讨好”。
	“99%的村民都是希望和解的，而且我们花了这么大力气，不能搞不成被人看笑话。”杨贵彬给组员打气。
	仔细走访了解后，工作小组得知了杨伯的心结：此前一次聚餐时，东洋经济联社老人代表没有给杨伯敬酒，两人就此产生嫌隙。
	工作小组找到了一个和杨伯关系好的乡贤，先做通乡贤的工作，后面通过这名乡贤三顾茅庐，邀请杨伯和东洋经济联社老人代表一起吃饭。饭桌上两位老人代表冰释前嫌，杨伯感受到了自己被尊重，逐渐解开心结，还主动张罗起了庆典当天的虔告祖先仪式。
	慢慢地，越来越多的人同意暂时放下内部矛盾，推动各村之间和解。杨贵彬发现，“和解是民心所向，越到后面工作就越好做了。”
	“之前儿子娶亲都不敢说”
	在前期工作的基础上，9月1日，仙桥街道睦邻友好领导协调工作小组发出倡议书：勇于突破陈规陋习，大胆点亮爱情的心灯，合法寻找自己的另一半。
	近一个多月来，当地已陆续传来多对新人喜结连理的好消息。9月19日这天，槎桥村村民杨姐为儿子和准儿媳举行了隆重的订婚宴，众多亲戚朋友前来参加。如果没有与高美村恢复友好关系，她原本打算低调处理儿子的婚事，不敢让亲戚朋友知晓。
	“之前，对外一直不敢说儿子娶了高美村的媳妇，连我哥都没敢说。”杨姐对记者表示，儿子与女友交往三年，订婚的日子早就选好了，两村和解恰逢其时。事后谈起此事，她满脸洋溢着幸福的表情。
	睦邻友好改善了乡风，还对当地推进乡村振兴工作起到了促进作用。美东村下辖的西洋自然村排污河道要经过槎桥村斗门经联社，此前河道堵塞多年，由于两村之间的矛盾一直无法全面疏解，西洋村经过处理的生活污水无法顺畅排出，对人居环境造成较大影响。两村和解后，目前河道疏通工程顺利推进。
	凤美街道塘埔村和东升村和解后，两村联手提升紧靠榕江的塘浦湿地公园和东升湿地公园环境。如今，两个湿地公园已经成为了当地有名的“打卡”点，每到周末节假日，公园路边停车场中还停了不少汕头、潮州车牌小车。
	在当地党委、政府、乡贤和村民的共同努力下，越来越多的世仇村迎来“和解”，互助互利，共同推进美丽乡村建设。
	如今，黄潮明没事就喜欢到村里祠堂转转，看着祠堂正中间其他村送来的“睦邻友好”牌匾，他常常感慨不已，“真不容易呐！”
	如今，槎桥村、美西村、美东村、下六村一片宁静祥和。黄潮明知道，4村村民之间的关系，已经和以前的冷淡完全不一样了。
	专家点评
	基层善治的生动写照
	中共中央、国务院《关于加强基层治理体系和治理能力现代化建设的意见》指出，基层治理是国家治理的基石，统筹推进乡镇(街道)和城乡社区治理，是实现国家治理体系和治理能力现代化的基础工程。广东省公共管理与公共政策研究会副会长、广东石油化工学院经济管理学院副教授刘伟表示，在乡村治理现代化视域下，我们应当思考如何将中国乡村治理的自然单元嵌入到行政单元中进行乡村治理。
	刘伟表示，乡村治理的核心是体现和实现基层民主自治力量再组织化，为乡村中的乡贤真正发挥治理作用提供便捷路径。在类似于凤美街道塘埔村老人协会、果陇村老人理事会、北山村乡贤咨询委员会等农民组织载体的中介作用下，村两委通过与乡贤组织进行协商治理，有效整合与协调村民利益诉求，凝聚乡村价值，有效化解了“世仇村”的治理困境。当然，推动乡贤参与乡村治理，少不了基层党委、政府的努力，仙桥街道睦邻友好领导协调工作小组正是发挥了制度供给功能，培育基层多元治理的土壤，开拓乡贤有效参与乡村治理的通道。
	刘伟表示，百年“世仇村”的和解，是基层善治的生动写照。从几个村和解过程可以看出，越是基层治理的困难之处，推进移风易俗，越需要党委、政府、乡贤、村民等多方形成合力。希望越来越多的“世仇村”在多方努力下逐渐破冰，为和美乡村建设与基层治理增添更多生动注脚。
	记者手记
	多方合力消弭隔阂
	基层治理是国家治理的基石。由于历史原因，潮汕地区这些互不通婚的“世仇村”，成为当地基层治理的痛点、难点。
	无法通婚也是当地不少民众的一块心病。在“世仇村”，几乎每个人都能说出几个身边朋友因村与村之间的恩怨，有情人无法终成眷属的故事。破解“世仇”早已成了民心所向，但又面临着种种现实困境。
	近年来，随着乡风文明建设深入推进，当地已有不少“世仇村”顺利和解，为和美乡村建设增添了生动注脚。榕城凤美街道塘埔村和东升村的和解来源于年轻村民的倡议；普宁北山村与果陇村的和解，则离不开当地乡贤的努力；榕城仙桥街道槎桥、美西、美东、下六四村人口众多，内部矛盾复杂，此前各村自发努力难以和解，此次终于在当地党委、政府大力推动下重归于好。
	从榕城仙桥街道四村和解过程也可以看出，越是基层治理的痛点、难点，推进治理越需多方合力。有了党委、政府、乡贤、村民等多方努力，再复杂的“世仇”也有成为过往的一天。（南方日报）【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>日前，揭阳市榕城区仙桥街道槎桥村、美西村、美东村、下六村4个“世仇村”成功和解，破除百余年来互不通婚的陈规旧俗，结为睦邻友好乡村。在类似于凤美街道塘埔村老人协会、果陇村老人理事会、北山村乡贤咨询委员会等农民组织载体的中介作用下，村两委通过与乡贤组织进行协商治理，有效整合与协调村民利益诉求，凝聚乡村价值，有效化解了“世仇村”的治理困境。日前，在揭阳市榕城区仙桥街道槎桥村、美西村、美东村、下六村，可以看到一块块“睦邻友好”牌匾，这是近日由4村的村干部、乡贤、长者等组成的代表团，前往各村祠堂互赠的，也是4村正式废除互不通婚陈规、结为睦邻友好乡村的一个见证。在巡察组的指导下，驻仙桥街道帮镇扶村工作队、仙桥街道党工委、仙桥街道办事处成立了仙桥街道睦邻友好领导协调工作小组，还在各村及所涉自然村成立了协调机构，明确“两委”干部、乡贤、老人代表责任，深入各村，推动形成睦邻友好的广泛共识，并定下了在10月举行睦邻友好庆典大会。</key_sentence></doc>