<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2926</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-02/10104751.shtml</url><title>母婴企业拥抱出海新商机</title><datatime>2023-11-2 09:28:00</datatime><body>	超1300家孕婴童企业亮相广交会三期
	母婴企业拥抱出海新商机
	“这个型号的样品只剩一台了，如果您有兴趣，可以到我们的工厂实地看看，有更多产品可供选择。”第134届广交会第三期展览正火热进行中，深圳市龙侨华实业有限公司的展位上，一排小巧的泡泡机喷吐出烟雾彩色泡泡，浪漫的气氛吸引了不少采购商。“这是我们第一次在‘孕婴童展区’设展位，泡泡机是我们的王牌产品，往届都是和其他产品在机电展区共同产出，这一次明显效果更好，客群购买意愿更强。”龙侨华总监黄伟说。
	本届广交会第三期孕婴童展区展览面积5.4万平方米，展位2564个、参展企业1381家。“中国第一展”链接起持续增长的海外母婴用品市场和不断升级的中国企业的生产能力，让越来越多“中国制造”的高品质孕婴童产品走向世界。
	●南方日报记者唐亚冰周美霖
	海外母婴用品市场需求旺
	婴儿服饰、电动摇篮、童车、益智玩具、母婴电器……走进会场，首次来到广交会的刚果采购商埃里克非常惊喜。“像广交会这样大规模的展会却能组织得井井有条，让我大开眼界。非洲地区人口出生率高，市场广阔，我希望广交会能成为我的生意的重要支点。”埃里克说。
	在孕婴童展区，像埃里克一样来自新兴市场的采购商络绎不绝。“今年来自俄罗斯、中东、东南亚的客人人数明显上升，这也是我们希望进一步开辟的主要市场。”从事婴童产品外贸业务十余年的广东皇儿婴童用品有限公司副总经理曾祥绵表示，新兴市场潜力大，购买力也在提升，开展当天来咨询的客商已超过120人，其中大部分来自新兴市场，这给了他们极大的信心。
	凯度全球线上调研大中华区高级总监郭伟也认为：“虽然全球经济存在不确定性，海外母婴用品市场依然兴旺，根据我们的调研，70%以上的受访者表示在婴儿产品与服务上，他们将增加支出或保持相同支出水平，消费者对多样产品表现出热情购买的趋势。”在展会期间举办的“2023母婴用品出海论坛”上，他还表示：“服装、婴儿食品和美容用品将成为未来一年增长潜力最大的领域。”
	面对广阔的消费市场和新一轮产业转型升级，不少母婴用品企业主动出击。“这次参展我们根据客商的需求带来了相应的新品，比如这款婴儿投影游戏垫健身架，是我们的主打产品之一，有灯光投影及音乐功能，它的设计也根据中东、南美等区域客户的审美偏好做了‘定制化’调整。”广东可妮婴儿用品(深圳)有限公司总经理余晓纯说。
	不止新兴市场，“跨境电商”也是本届广交会孕婴童展区的重要发力点。据海关总署数据，今年上半年跨境电商进出口1.1万亿元，同比增长16%，跨境电商成为外贸增长新引擎。“本届广交会上，来咨询跨境电商的买家也不少，他们不仅意向较强，订单量也不小，让我们进一步看到了母婴用品跨境电商领域的巨大机遇。”余晓纯说。
	亚马逊大客户拓展及运营总监龚通波的分享也印证了这一点：“母婴品类是海外线上平台的主要产品，以美国为例，婴幼儿玩具产品的线上销售占比达44%，预计4年之后将达到62%，母婴服装类产品的线上销售比例目前是36%，预计4年之后会增加到46%。”
	身处一线的外贸企业往往能更早洞察。“此前，我们主要是通过线上平台开辟海外市场，比如通过建立自己的海内外电商平台或者利用第三方电商平台，并逐步建立自己的海内外仓库、进行市场调研以及建立品牌、适应不同国家地区的法规和标准等方式开拓。”广州金凯迪家居用品有限公司负责人汤梓俊表示。
	“中国制造”高品质孕婴童产品受青睐
	孕婴童产品的质量安全一直是业界关注的焦点，各国针对孕婴童产品的质量要求及相关的标准门槛越来越高。“中国孕婴童、玩具行业经过了几十年的发展沉淀，在全球婴童产品供应链当中占据了非常重要的分量，相关企业越来越专业，产品质量越来越好。”中国轻工工艺品进出口商会副会长李文峰说。
	据凯度日前发布的《中国母婴品牌出海研究》，近年来，中国的玩具制造和孕婴童行业保持高速增长，从简单的代加工出口，逐步发展为自主品牌出口，随着全球消费观念不断改变，来自中国的品牌也不断顺应国际市场趋势，持续创新和提高产品品质，以满足消费者的需求。
	“从全球孕婴童用品产业发展的趋势来看，中国母婴品牌‘走出去’是一个规模化、产业化企业的必经之路，这也意味着我国企业必须主动与国际市场接轨，全面遵守国际母婴用品行业的‘游戏规则’。”华测检测轻工及玩具产品线总经理杨洋表示。
	“品质”“质量”是本届广交会上孕婴童展区的参展商们提及的高频词。记者注意到，在不少参展商展位上，环保绿色标识、产品质量认证被印在最显眼的位置。“这个标识是美国关于绿色生产的认证，旁边这个标志是瑞典关于生产质量控制的认证……”广东佰分爱卫生用品有限公司执行董事何永深热情地向采购商介绍。
	“海外消费者越来越重视产品设计及质量控制，相关的产品认证更有助于我们赢得消费者的信任，并且有助于与采购商建立长期稳定的合作关系。”何永深认为，尽管相关认证短期内可能会增加产品生产成本，但这一定是未来的发展趋势。
	不止积极推进产品质量认证，不少相关企业还通过加大对绿色产品和技术的研发力度，开发环保、节能、健康的高品质产品。“比如我们通过和供应商建立绿色供应链合作关系，提高原材料和产品的环保性能。”汤梓俊说。
	“今天中国母婴企业正不断更新观念，持续在产品研发、品牌营销、服务设计等方面进行全方位的创新，升级生产设计、客户销售服务整个全链条的环节，力求以更新颖的设计、更优质的质量来获取订单。”深圳市新益瑞企业管理有限公司董事长王劲松说。（南方日报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>“中国第一展”链接起持续增长的海外母婴用品市场和不断升级的中国企业的生产能力，让越来越多“中国制造”的高品质孕婴童产品走向世界。“从全球孕婴童用品产业发展的趋势来看，中国母婴品牌‘走出去’是一个规模化、产业化企业的必经之路，这也意味着我国企业必须主动与国际市场接轨，全面遵守国际母婴用品行业的‘游戏规则’。据凯度日前发布的《中国母婴品牌出海研究》，近年来，中国的玩具制造和孕婴童行业保持高速增长，从简单的代加工出口，逐步发展为自主品牌出口，随着全球消费观念不断改变，来自中国的品牌也不断顺应国际市场趋势，持续创新和提高产品品质，以满足消费者的需求。“中国孕婴童、玩具行业经过了几十年的发展沉淀，在全球婴童产品供应链当中占据了非常重要的分量，相关企业越来越专业，产品质量越来越好。</key_sentence></doc>