<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2935</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-02/10104735.shtml</url><title>七大平台集体推行“前台实名制” 推动大V承担起更多话语责任</title><datatime>2023-11-2 08:48:00</datatime><body>	本报记者袁璐
	大V开始“卸马甲”。微信、快手、抖音、微博、B站、小红书、百度等7家平台日前纷纷发公告，时政、财经、医疗等专业领域粉丝量100万以上的自媒体账号将成为首批要求“前台实名制”的群体。
	“高粉丝量的自媒体有必要向社会公示真实身份，对其在网络空间的发言自行负责。”业内专家表示，“前台实名制”的落实也对平台精细化管理提出了更高的要求，对可能出现的侵权乃至网络暴力等行为做出保护预案。
	百万粉丝大V需对外展示实名
	各家平台均声明，将分批次、分阶段引导粉丝量50万以上的“自媒体”账号进行前台实名展示，粉丝量在100万以上的自媒体账号将成为首批被引导进行前台实名展示的群体。
	“前台实名制”或前台实名展示，是指用户同意实名后，相关实名信息可在账号资料页进行查看，即网友口中的“卸马甲”。其中，抖音、快手、微博、百度明确划定了首批需“前台实名制”账号的相关领域为时事、政治、财经、教育、医疗卫生、司法等，主要分享个人日常生活的账号，不在前台实名范围内。
	自媒体账号该如何进行对外展示实名认证？据悉，这些账号会自动收到平台私信通知，可以根据提示进行授权操作。实名信息应为账号认证的真实姓名或企业名称，应与提交的身份证件、营业执照等信息一致。
	同时，各平台明确，接收到私信通知引导但未进行前台实名信息认证或授权的用户，其账号的流量和收入将受到部分限制，如微博用户将受到包括推荐流展示限制、热搜展示限制、广告分成限制、打赏收入限制等。
	昨天，记者看到，微博已开始进行自媒体前台实名测试。微博CEO王高飞的微博账号为“来去之间”，其简介页面出现了“自媒体前台实名”这一板块，显示其姓名为王高飞，职业为“信息传输、软件和信息技术服务人员”，IP属地为北京。
	“双重监督”提高发言责任意识
	各平台为何要集体引导头部自媒体账号前台实名？“头部自媒体大V因其拥有的社会影响力，在讨论社会时事热点时，具有远超普通用户的舆论引导作用。”微博管理员表示，前台实名的实施是为了推动大V承担起与话语能量相匹配的责任，进一步推进网络舆论生态治理。
	“推出‘前台实名制’，是一种双重监督。”京瞻咨询研究院院长周升平表示，专业领域的自媒体从业者在前台展示真实身份，自律和他律相结合下，在发布内容时会更加谨慎，约束过激言论，避免掺杂过多的商业表达。
	“从治理网络空间的法律进程来看，此次‘前台实名制’是在顺势承接以往的法律规范。”中国政法大学传播法研究中心副主任朱巍表示，自媒体特别是百万粉丝以上级别自媒体的影响力和号召力非常强，更大的社会影响力意味着应承担更多的社会责任，高粉丝量的自媒体有必要向社会公示真实身份，对其在网络空间的发言自行负责。
	不过，“前台实名制”并非强制。“这样比较人性化，也给了大V多种选择。”一名粉丝量超过700万的微博财经博主表示，根据平台公告，博主也可以自愿选择放弃一些利益，限制一些内容，不进行前台实名。
	平台精细化管理有更高要求
	普通人怎么看待“前台实名制”？记者随机采访了5位普通用户，其中3位明确表示支持，认为有助于其判断大V发表言论或转载信息的准确性。“比如医疗领域，知道博主真实身份信息后，可以借此判断相关信息的可靠性及权威性。”
	但也有用户担心，“前台实名制”会导致个人隐私信息被泄露，甚至真名和IP地址相结合，会加剧网络暴力、人肉搜索等从线上蔓延到线下。
	“清朗网络空间的同时，也要防止前台实名展示带来的负面影响，这对平台精细化管理提出了更高要求。”朱巍称，“前台实名制”落实之后，平台相应的投诉机制和保障机制也应该及时跟上，树立个人信息展示边界，并对可能出现的侵权乃至违规违法行为做出及时响应，保障用户的合法权益。
	记者注意到，抖音在发布公告的同时称，将建立专门的防网暴保护机制，上线“一键防网暴”功能，快速、优先处理相关投诉和举报，对参与网暴的账号视情采取警示教育、禁言、封禁账号等措施。
	此外，还有业内人士提醒称，应警惕落实“前台实名制”过程中可能滋生新的黑灰产，平台应及时监督和打击。(北京日报)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>微信、快手、抖音、微博、B站、小红书、百度等7家平台日前纷纷发公告，时政、财经、医疗等专业领域粉丝量100万以上的自媒体账号将成为首批要求“前台实名制”的群体。“前台实名制”或前台实名展示，是指用户同意实名后，相关实名信息可在账号资料页进行查看，即网友口中的“卸马甲”。各家平台均声明，将分批次、分阶段引导粉丝量50万以上的“自媒体”账号进行前台实名展示，粉丝量在100万以上的自媒体账号将成为首批被引导进行前台实名展示的群体。同时，各平台明确，接收到私信通知引导但未进行前台实名信息认证或授权的用户，其账号的流量和收入将受到部分限制，如微博用户将受到包括推荐流展示限制、热搜展示限制、广告分成限制、打赏收入限制等。</key_sentence></doc>