<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2942</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-02/10104711.shtml</url><title>结婚十年却不得定居台湾？民进党打压陆配惹众怒</title><datatime>2023-11-2 07:23:00</datatime><body>	【环球时报特约记者陈立非环球时报记者王晓娇】民众党不分区“立委”名单拟列入大陆配偶(陆配)，连日来被民进党当局以安全为由猛烈攻击。而最近台北高等行政法院的一纸判决，直接点出台“内政部”未经任何调查，就以安全疑虑驳回一名大陆籍配偶提出在台长期定居的申请。保障大陆配偶在台权益的问题受到多方关注。
	结婚十年却不得定居台湾？
	台湾《联合报》11月1日报道了一起有关陆配的案子：大陆籍刘姓女子1983年12月至2021年4月任中国工商银行徐州分行办事员，2013年1月与台湾周姓男子结婚，2017年获许可到台湾长期居留，2021年4月申请在台定居，结果台“内政部”不批准，且3年内不允许她再提出申请。
	台“内政部”给出的理由是：中国工商银行是大陆五大国有银行之一，设有党委，落实中国共产党中央及国务院重大决策，“刘姓女子任职大陆党务、行政或具政治性机关事实明确”。刘女士则表示，她在中国工商银行任职期间没有从事任何政治性任务，或代国家行使公权力职位，只从事办事员的工作，结婚来台后连续9年均在台超过184天，夫妻感情融洽，台当局对她不得申请定居的限制已侵害她的家庭权。台北高等行政法院裁定，“内政部”未通过安全单位协查就得出不准她定居的结论，令法院不解；径自认定刘曾任职大陆党政军，事实基础信息不完全，判决撤销原处分。全案可上诉。
	台湾联合新闻网11月1日评论称，该判决表明，民进党当局在事实基础信息不完整的情况下，即可随意指控某人有安全疑虑，“这种人人可能被指控是匪谍的氛围，正是嘴上喊捍卫人权、遇到大陆就转弯的民进党真面目”。从陆配能否当“立委”等争议事件就能看出，民进党当局对于攸关老百姓权益的事件态度何等荒谬无稽，“台北高等行政法院这起指责内政部违法的判决，或许只是冰山一角”。
	绿营上下公然歧视
	开头提到的陆配能否当“立委”的争议，也持续在岛内发酵。据台媒此前报道，民众党参选人柯文哲在布局不分区“立委”时，锁定具有陆配身份的台湾新住民发展协会理事长徐春莺，但徐被质疑曾担任大陆国家干部，恐有安全疑虑。徐春莺发表声明称，她未曾在大陆加入任何政治党派，也从未对媒体说过自己是大陆国家干部、有配车之类的话，近20年在台湾只服务于两岸婚姻家庭相关事务，去大陆交流也只反映大陆配偶的民生问题，不涉及政治。
	民进党发言人林楚茵嘲讽称，“只要捡到篮子里面都是菜，这就是一贯柯氏风格”。民进党副干事长蔡适应细数徐春莺过往言行，称她可能负有统战任务，“她不是民众党的代表，而是中华人民共和国派在台湾的代表”。民进党主席赖清德威胁称，一旦徐春莺进入“立法院”，恐使台湾陷入安全危险、门户洞开的境地。台“国安会秘书长”顾立雄11月1日又援引“反渗透法”称，面对该法定义下的“境外敌对势力”，任何政党要提名不分区“立委”，都有义务和责任进行查证，并披露其与大陆的关系。
	总结起来，绿营质疑徐春莺集中在三点：一是怀疑她曾任大陆干部；二是徐曾与大陆一些团体交流；三是徐曾对女儿的身份认同感到忧虑，支持她了解中国历史文化。但这些理由并非实质依据，台媒评论称，民进党从党主席到下层官员，只因徐春莺在大陆出生，就赤裸裸地宣扬对陆配的歧视言论，实在令人遗憾及愤慨。
	柯文哲反驳民进党称，目前台湾陆配大概有36万到38万人，加上丈夫和孩子，有超过100万人是陆配家庭，这么大比例的群体，为何不可以有代言人？前“立委”郭正亮称，只要一切都合法，陆配参政本来就是个可以讨论的问题，而且陆配不一定支持国民党，他过去在选举时就遇到过支持民进党的陆配。基隆市长谢国梁称，基隆市综合发展处处长林丽蝉是岛内唯一曾担任“立委”的新住民。她来自柬埔寨，在台湾生活了20多年，所以只要取得了身份证，就应该给予一致的公平对待，而不是看人从哪里来。
	陆配权益越来越得不到保障
	陆配要取得台湾身份证，除了长期居留6年之外，还须满足品行端正无犯罪记录、提供丧失原籍证明以及符合台湾利益等条件。理论上他们可以从政，但条件十分严苛，取得台湾身份证的陆配只拥有选举权，可以投票，必须设籍满10年后，才能从事公职，包括登记为公职候选人；至于情治防务单位则得设籍满20年，但不论多少年，都不得担任涉及台湾安全或机密科技研究的职务。
	正因为如此，参政的陆配很少。上届“立委”选举，国民党将陆配牛春茹列入不分区“立委”，结果因排名第17，未能跨过门槛；2018年的“九合一”选举，南投县陆配史雪燕参选议员，以第三高票落选，但因为选区议员涉贪渎案被解职，她递补成为议员，成为陆配参政第一人。最近，陆配湛秀英宣布要代表劳动党参选高雄市“立委”。
	台湾中华两岸婚姻协调促进会会长钟锦明11月1日接受《环球时报》采访时称，民进党当局刻意卡关大陆配偶参选的权利。两岸同属一个国家，这样针对陆配设限的操作，摆明了是民进党在搞“两国论”。钟锦明称，如今陆配在台湾整体的权益保障情况与以前相比反而更差。以前在选举期间，国民党将陆配看作选票来源的一部分，毕竟陆配在台湾有38万人，他们的配偶和孩子加在一起，是一个庞大的群体，有较大的影响力，是需要争取的对象。但现在情况变了，民进党执政期间以防范心态对待陆配，绿营对大陆的敌意使陆配受到了铺天盖地的打压。
	台湾中时电子报10月29日发表社论称，入籍后，无论于情、于理、于法，陆配都可以名正言顺地参选公职。两岸婚姻家庭有百万之众，是两岸化解分歧、和平共处、亲如一家的“成功试验品”，自然被鼓吹“抗中”、割裂两岸联结的民进党视为天敌。文章表示支持陆配参选为自身权益发声，反对赖清德的歧视言论。台湾风传媒质问民进党称，嫁来台湾30年、入籍超过20年的徐春莺，有什么理由不让她拥有合法的公民参政权？民进党堂而皇之的差别对待，绝不可能争取到人心。文章称，陆配在台打拼30年，他们是台湾人的媳妇女婿，是台湾孩子的爸妈，若民进党把民众分成三六九等，大可修法禁绝陆配参政、禁止发给陆配身份证，或者两岸禁绝通婚列为民进党政见，用选票检验民意到底买不买单。【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>据台媒此前报道，民众党参选人柯文哲在布局不分区“立委”时，锁定具有陆配身份的台湾新住民发展协会理事长徐春莺，但徐被质疑曾担任大陆国家干部，恐有安全疑虑。台湾联合新闻网11月1日评论称，该判决表明，民进党当局在事实基础信息不完整的情况下，即可随意指控某人有安全疑虑，“这种人人可能被指控是匪谍的氛围，正是嘴上喊捍卫人权、遇到大陆就转弯的民进党真面目”。【环球时报特约记者陈立非环球时报记者王晓娇】民众党不分区“立委”名单拟列入大陆配偶(陆配)，连日来被民进党当局以安全为由猛烈攻击。但这些理由并非实质依据，台媒评论称，民进党从党主席到下层官员，只因徐春莺在大陆出生，就赤裸裸地宣扬对陆配的歧视言论，实在令人遗憾及愤慨。</key_sentence></doc>