<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2945</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-02/10104707.shtml</url><title>六成八受访应届生期待：就业指导要结合市场需求和新兴行业</title><datatime>2023-11-2 07:11:00</datatime><body>	随着就业环境的变化和就业结构的调整，大学生在职业选择上比以往更加务实，更看重未来职业发展、个人能力提升和个人价值的实现。
	“‘有面儿’不能当饭吃，工作中被认可、有实际的收获才能带来真正的获得感，也更能提升我对企业的认同感。”武汉某高校应届硕士毕业生刘佰佲觉得，身边很多同学在择业时会更多从个人成长和实际需求出发考虑问题，求职更加理性了。
	“求职要抓住自己最看重的东西，懂得取舍”
	侯佳今年读大四，学的经济学专业，现在在一家知名投行实习。在她看来，求职看“里子”还是“面子”是值得大学生好好思考的一件要紧事。而且在面对实习工作和正式就业时，她对于“里子”“面子”也有着完全不同的选择标准。
	“实习是为了更好地就业。有一份漂亮的履历能在应聘过程中加分不少。所以找实习工作时我十分看重公司的门面以及职位在行业中的地位，不在乎实习工资少、工作压力大。但在找正式工作时，我则希望工作强度适中、薪资待遇好一些，不会过度去要求‘面子’。”
	保持身心愉悦健康、生活水平有保障是侯佳求职时最看重的“里子”，“‘身体是革命的本钱’，没有什么比健康更重要。”她告诉记者，自己心中的理想工作是金融类央企的投资岗，“企业性质决定了工作能相对稳定，不容易出现一个部门被裁撤的情况。而投资岗和我专业对口，收入也相对高一些”。
	硕士研究生周晴同时兼任本科生辅导员的工作。她明显感到大家求职更加从个人的实际需求出发，对以往大众眼中的“体面”看得不那么重了。“不管是学生自身还是家人朋友，对毕业后能找一份什么样的工作都会有许多期待，但应该明白，没有十全十美才是常态。所以我常提醒学生，求职要抓住自己最看重的东西，懂得取舍。在此之外，能有‘面子’是锦上添花。”
	日前，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1334名应届求职大学生进行的一项调查显示，相比以前很多人求职时看重“有面子”，甚至“面子至上”，八成(80.5%)受访应届毕业生明确表示，如今“有面子”只是锦上添花。
	“建议在大二就开展就业指导工作，而不是临近毕业”
	提高就业满意度，大家希望学校能在哪些方面更有作为？采访过程中，不止一名大学生提到，希望学校能够帮助大家做好对职业的了解。
	“打通职业想象与现实之间壁垒的关键，就是做好市场调研。但大学生的人脉资源和认知都有限，难以达到理想效果，而学校在这其中发挥着极其重要的作用。”促进毕业生高质量就业，刘佰佲认为，应重视发挥校友的“传帮带”作用。
	他希望院系能邀请直系学长学姐，回校谈谈专业对口的行业和职业最新发展动向，以及岗位可能面临的应聘问题、求职技巧，帮助在校大学生消除各种不切实际的想法，更加接用人市场的“地气”。
	调查显示，68.4%的受访应届生希望学校能结合市场人才需求和新兴职位或行业，开展就业指导。
	中国政法大学人力资源开发与管理研究中心主任、商学院教授王霆认为，应从高中阶段就开展职业教育指导工作。“高考后专业方向的选择对年轻人未来职业选择和发展影响深远，应当在这之前就让学生对职业有所认知。大学院校也要尽早为学生开设相关的职业指导课程，帮助大学生更早了解自身职业特质、职业兴趣。我建议在大二就开展就业指导工作，而不是临近毕业。”
	他还指出，高校要建立完善的就业服务体系，为学生提供更全面的就业咨询、招聘资源、简历制作、培训指导等服务。让学生能够便捷地获得相关行业领域的最新资讯，如企业招聘信息、职位需求、行业分析报告等，为就业提供信息和数据支持。同时，还要做好学生就业心理辅导工作。“当前就业压力较大，一些学生面对竞争激烈的就业市场可能出现就业焦虑，高校要及时发现及时引导，增强大学生就业韧性，提高就业质量。”
	“此外，高校应积极开展双创教育。”王霆认为，在校期间要通过大学生创新创业课题申请、与企业互动开展创新创业比赛等，来培养大学生的创新精神和创业能力，帮助他们了解职业发展所需要的职业能力和素质。同时，提供一个良好的创业氛围，鼓励大学生自主创业。“通过创业带动就业也是实现大学生个人职业价值的一个很好的方式。”
	调查中，60.9%的受访应届生认为应当重视因材施教，帮助学生找到职业定位，54.4%的受访应届生建议分阶段持续开展针对性就业指导，解惑答疑，48.4%的受访应届生希望开展就业意向调查，摸底学生求职需求，47.8%的受访应届生建议开源规整企业招聘资源，向学生个性化推送。
	本次调查的应届毕业生中，14.3%是专科，75.4%是本科，9.5%是硕士研究生。其中，男生占43.8%，女生占56.2%；家乡在一线城市的占32.8%，二线城市的占38.2%，三四线城市的占21.1%，城镇或县城的占5.6%，乡村的占2.3%。
	(应受访者要求，文中周晴、侯佳为化名)
	中青报·中青网记者杜园春实习生黄子涵来源：中国青年报【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>调查中，60.9%的受访应届生认为应当重视因材施教，帮助学生找到职业定位，54.4%的受访应届生建议分阶段持续开展针对性就业指导，解惑答疑，48.4%的受访应届生希望开展就业意向调查，摸底学生求职需求，47.8%的受访应届生建议开源规整企业招聘资源，向学生个性化推送。他希望院系能邀请直系学长学姐，回校谈谈专业对口的行业和职业最新发展动向，以及岗位可能面临的应聘问题、求职技巧，帮助在校大学生消除各种不切实际的想法，更加接用人市场的“地气”。随着就业环境的变化和就业结构的调整，大学生在职业选择上比以往更加务实，更看重未来职业发展、个人能力提升和个人价值的实现。日前，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1334名应届求职大学生进行的一项调查显示，相比以前很多人求职时看重“有面子”，甚至“面子至上”，八成(80.5%)受访应届毕业生明确表示，如今“有面子”只是锦上添花。</key_sentence></doc>