<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2949</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-02/10104701.shtml</url><title>前三季度全国纪检监察机关监督检查、审查调查情况解读</title><datatime>2023-11-2 06:12:00</datatime><body>	坚定不移深化正风肃纪反腐
	解读前三季度全国纪检监察机关监督检查、审查调查情况
	10月29日，中央纪委国家监委通报2023年1至9月全国纪检监察机关监督检查、审查调查情况。
	通报显示，今年前三季度，全国纪检监察机关共处置问题线索128.3万件，立案47万件。处置问题线索数和立案数，都比2022年同期有所增长，传递出稳中求进、坚定不移推动正风肃纪反腐工作深化发展的明确信号。
	日常监督更加有力有效
	对比去年同期，两处数据值得关注。一是运用第一种形态批评教育帮助和运用第二种形态处理人次占比持续保持高位，达到92.4%。二是在接受信访举报数量略有下降的情况下，处置问题线索、谈话函询、立案数量均有增长。
	监督是纪检监察机关的首要职责。第一种、第二种形态相关数据持续保持高位，直观体现出纪检监察机关抓早抓小、防微杜渐，让“红红脸、出出汗”成为常态，党纪轻处分、组织调整成为违纪处理的大多数。处置问题线索、谈话函询、立案数的增长，则与做细做实日常监督不无关系。特别是随着纪律监督、监察监督、派驻监督、巡视监督统筹衔接常态化制度化，各类监督有机贯通、形成合力，监督手段进一步丰富、力量进一步充实、发现问题能力进一步增强，监督形成常态。
	今年以来，各级纪检监察机关围绕落实党的二十大战略部署强化政治监督，推进政治监督具体化、精准化、常态化。京津冀三地纪检监察机关聚焦交通、产业、生态、公共服务、营商环境等方面，以联合督导调研、完善协作机制为抓手，构建协调同步的监督格局。辽宁省纪委监委发布2023年营商环境问题“万件清理”监督行动方案，紧盯人民群众和经营主体反映强烈的突出问题循线深挖，从严查处吃拿卡要、久拖不办、推诿扯皮等问题。
	深入整治群众身边不正之风和腐败问题
	今年上半年，全国纪检监察机关首次公开了现任或原任村党支部书记、村委会主任立案人数。记者注意到，今年前三季度全国纪检监察机关立案现任或原任村党支部书记、村委会主任4.6万人，其中，7至9月立案1.5万人。推动全面从严治党向基层延伸，深入整治群众身边不正之风和腐败问题的决心力度，由此可见一斑。
	二十届中央纪委二次全会对推动完善基层监督体系作出部署，要求统筹用好县乡监督力量，促进基层纪检监察组织和村务监督委员会有效衔接，构建基层公权力大数据监督平台，畅通群众监督渠道，健全基层监督网络。今年2月，中央纪委印发《关于开展乡村振兴领域不正之风和腐败问题专项整治的意见》，提出坚决惩治一切损害群众利益的腐败行为。联系到今年以来各级纪检监察机关着力解决民生领域“微腐败”、妨碍惠民政策落实“绊脚石”等工作实践，不难理解相关数据的稳中有增。
	惩治腐败持续保持高压态势
	通报显示，今年前三季度，处分省部级干部34人，厅局级干部2244人，县处级干部1.6万人，乡科级干部5.4万人，一般干部5.6万人，农村、企业等其他人员27.7万人。同时，立案行贿人员1.2万人，移送检察机关2365人。
	与去年同期相比，厅局级、县处级、乡科级干部受处分人数均有增长。运用第三种、第四种形态占比略微上升。数据背后，正是对党的二十大报告作出的“只要存在腐败问题产生的土壤和条件，反腐败斗争就一刻不能停，必须永远吹冲锋号”重大判断的生动印证，也是各级纪检监察机关对二十届中央纪委二次全会工作部署的有力执行。
	比数据更鲜活的是，“打虎”“拍蝇”一刻未停歇的高压震慑下，反腐败斗争呈现出重点突破、纵深推进的态势——
	各级纪检监察机关深化整治金融、国有企业、政法等权力集中、资金密集、资源富集领域和粮食购销等行业的腐败，成效显著。仅第三季度，中央纪委国家监委网站通报接受审查调查的12名中管干部中，就有多名来自反腐败重点领域，充分彰显党中央推进全面从严治党、清理行业性腐败的坚强决心。随着二十届中央第一轮巡视完成反馈，中央第二轮巡视完成进驻，巡视监督、审计监督、财会监督、统计监督等监督力量有机贯通，深化整治重点领域腐败将进一步深化拓展。
	通报显示，今年1至9月，立案中管干部54人、厅局级干部2480人、县处级干部2万人。这表明，各级纪检监察机关始终紧盯“关键少数”开展监督检查和审查调查，不断加强对“一把手”和领导班子落实全面从严治党责任、履职用权等情况的监督，惩治腐败更加精准有力，执纪问责更加精准规范，治理腐败的效能不断提升。
	值得关注的是，各级纪检监察机关加大对行贿行为惩治力度，重点查处多次行贿、巨额行贿、向多人行贿、危害一方政治生态的行贿人。今年第三季度，移送检察机关的行贿人员就有964人，受贿行贿一起查工作不断深入推进，形成了有力震慑。(中国纪检监察报记者曹溢)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>通报显示，今年前三季度，全国纪检监察机关共处置问题线索128.3万件，立案47万件。这表明，各级纪检监察机关始终紧盯“关键少数”开展监督检查和审查调查，不断加强对“一把手”和领导班子落实全面从严治党责任、履职用权等情况的监督，惩治腐败更加精准有力，执纪问责更加精准规范，治理腐败的效能不断提升。10月29日，中央纪委国家监委通报2023年1至9月全国纪检监察机关监督检查、审查调查情况。数据背后，正是对党的二十大报告作出的“只要存在腐败问题产生的土壤和条件，反腐败斗争就一刻不能停，必须永远吹冲锋号”重大判断的生动印证，也是各级纪检监察机关对二十届中央纪委二次全会工作部署的有力执行。</key_sentence></doc>