<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2952</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-02/10104698.shtml</url><title>港口外贸吞吐量保持较快增长 大宗商品进口需求强劲</title><datatime>2023-11-2 05:57:00</datatime><body>	港口外贸吞吐量保持较快增长
	前三季度，我国完成港口货物吞吐量125.4亿吨，同比增长8.5%，其中三季度增长9.5%，较上半年加快1.5个百分点。我国外贸进出口货运量的95%以上通过海运完成，港口吞吐量数据与经济发展水平紧密相关。前三季度，面对复杂严峻的外部环境和国内多重困难挑战，通过各方积极努力，我国货物贸易进出口平稳运行，港口吞吐量较快增长，有力支撑了经济社会发展和国际产业链供应链安全。
	大宗商品进口需求强劲
	“总的来看，前三季度交通运输经济持续稳定恢复，三季度向好势头明显。”交通运输部新闻发言人孙文剑介绍，随着疫情平稳转段，我国国民经济运行企稳回升，国内消费需求回暖，今年以来港口货物吞吐量保持较快增长，物流保通保畅成果进一步巩固。
	以长江航运为例，前三季度，长江干线港口完成货物吞吐量28.2亿吨，同比增长7.4%；集装箱吞吐量1932万标箱，同比增长7%。
	“当前，国内制造业持续稳定恢复，大宗商品和原材料运输需求有所增加；同时长江干线航道条件较好，船舶航行效率较高，支撑长江航运生产高位运行，加之去年同期‘汛期反枯’基数较低，港口货物吞吐量同比增长较快。”长江航务管理局运输服务处处长熊宇介绍。
	我国主要大宗商品进口需求强劲也是港口数据亮眼的重要原因。今年以来，铁矿石、煤炭、粮食合计进口13.4亿吨，同比增长18.3%。
	随着国家延长煤炭零进口暂定税率等政策及国际煤炭市场煤价持续下滑，今年以来煤炭进口量大幅增长。前三季度进口煤炭3.5亿吨，同比增长73.1%。受美欧经济体利率持续上升及美欧银行业风险等因素影响，国际原油价格持续回落，国内原油产量小幅提升。前三季度进口原油4.2亿吨，同比增长14.6%。
	服务保障能力不断提升
	“海运在保障进口粮食、能源资源等重点物资运输和国际国内物流供应链安全稳定畅通中发挥了重要作用。”交通运输部水运局二级巡视员高海云说。
	今年前8个月，上海港完成货物吞吐量4.96亿吨，同比增长14.3%；完成外贸货物吞吐量2.79亿吨，同比增长5.5%。
	货物吞吐量快速增长，与投资带动运输能力提升密切相关。据了解，上港集团加快建设上海港生产指挥中心，打造世界级数字孪生港口，以技术落实服务，取得了较好成效。
	孙文剑介绍，今年以来，交通运输部加快推进重大项目建设，持续推动扩大有效投资。前三季度，交通固定资产投资平稳增长，分方式看，水路完成投资1441亿元，同比增长28.2%。固定资产投资保持高位运行，为提升港口服务保障能力、促进港口转型升级提供了有力支撑。
	在投资带动以及一系列稳外贸政策举措的促进下，我国各大港口基础设施“硬实力”和创新服务“软实力”不断提升，以港口为枢纽的大物流体系逐渐成型，推动港口行业继续为“国内大循环、国内国际双循环”的新发展格局提供有力支撑。
	国际物流供应链稳定畅通
	今年前8个月，宁波舟山港完成货物吞吐量9.02亿吨，同比增长4.91%；完成外贸货物吞吐量4.09亿吨，同比增长4.0%，宁波舟山港持续优化航线网络布局，拓宽货物进出口通道，集装箱航线总数保持在300条的历史高位。
	据宁波舟山港集团负责人介绍，今年以来，宁波舟山港集团积极应对全球经济波动和季节性气候带来的不确定性，推进集疏运网络建设、港口运输能级和航运服务水平提升，保障物流供应链稳定畅通。
	“国际物流供应链是促进产业链供应链安全稳定，推动高质量发展和服务构建新发展格局的重要保障。”交通运输部运输服务司副司长王绣春说。
	海关总署新闻发言人、统计分析司司长吕大良表示，在世界经济复苏势头不稳的大环境下，我国外贸顶住压力，稳规模、优结构持续推进，积极因素不断积蓄。
	交通运输部相关负责人介绍，当前我国沿海大型专业化码头、深水航道建设不断推进，煤炭、石油、铁矿石和集装箱等主要货类运输系统港口布局进一步完善，形成了环渤海、长三角、东南沿海、粤港澳、环北部湾世界级港口群。
	专家表示，随着工业生产稳步恢复，发展质量继续提升，在政府投资和政策激励的引导下，民间投资被有效带动，投资结构持续优化，投资效益不断提升，RCEP等自贸协定实施取得良好效果。随着促进发展的积极因素不断累积，我国经济将持续向好，港口生产也将延续恢复发展态势，预计今年全国港口集装箱吞吐量将超过3亿标箱。
	齐慧【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>”交通运输部新闻发言人孙文剑介绍，随着疫情平稳转段，我国国民经济运行企稳回升，国内消费需求回暖，今年以来港口货物吞吐量保持较快增长，物流保通保畅成果进一步巩固。完成外贸货物吞吐量4.09亿吨，同比增长4.0%，宁波舟山港持续优化航线网络布局，拓宽货物进出口通道，集装箱航线总数保持在300条的历史高位。同时长江干线航道条件较好，船舶航行效率较高，支撑长江航运生产高位运行，加之去年同期‘汛期反枯’基数较低，港口货物吞吐量同比增长较快。以长江航运为例，前三季度，长江干线港口完成货物吞吐量28.2亿吨，同比增长7.4%。</key_sentence></doc>