<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2954</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-02/10104696.shtml</url><title>“嵌入式”养老为何受青睐</title><datatime>2023-11-2 05:56:00</datatime><body>	随着人口老龄化的加快，老年群体的养老需求正呈现多元化趋势。“夕阳事业”关系千家万户，为了让老年人过上有品质的晚年生活，各地纷纷探路新型养老模式，提供更加丰富多样的养老服务，大力发展养老产业。目前，宁夏正在广泛推广“嵌入式”养老模式，受到群众欢迎。“嵌入式”养老有啥独特之处？“养老不离家”怎样实现？如何让养老更有温度？
	近年来，我国人均预期寿命不断增长，预计到2035年，我国60岁及以上老年人口将占到总人口数量的30%左右。庞大的老年群体也使老龄化步伐加快，老年人对养老的需求更加多元，这为我国养老产业带来一系列挑战。
	怎样构筑科学养老模式？在我国目前运行的机构型养老、社区养老和居家养老三种形态中，依托社区和家庭的养老模式最为普遍。2018年，宁夏开始探索在商业用房设立养老机构，这种“嵌入式”养老模式，秉承“一碗热汤的距离，有温度的养老”的服务理念，依托住宅小区衍生出幸福里(机构型养老)、幸福汇(社区养老)和幸福家(居家养老)3条产品线。目前，“嵌入式”养老模式正在宁夏全力推广。
	摸准需求
	在银川宁夏中房玺云台小区幸福里康养中心，54岁的穆兵告诉记者，他的母亲住进了这里的社区养老机构，“能让母亲在我身边养老，真的太好了”。
	近几年，银川社区养老机构越来越多，宁夏中房集团探索出的“嵌入式”养老模式获得许多老年人的认可。
	“作为房地产开发商、服务商，我们希望能为业主提供全生命周期服务，为社区居民带来一种新的生活方式。投身养老产业正是出于这样的考虑。”宁夏中房集团董事长方陆说。在他看来，养老产业是朝阳产业，尽早布局赛道、培育新动能也是集团未来发展的长远考量。
	“在西北地区，究竟哪一种养老形式更适宜当地情况，目前没有成熟的案例可以参考。”宁夏中房养老公司总经理刘凌介绍，2013年，公司管理层曾到多个国家考察，“经过考察调研，养老团队认为，中国老年人不仅需要贴心的照护，更需要家的温情，社区养老、居家养老也将长期作为主流养老方式。”刘凌说，随着社会的进步，养老理念也应与时俱进，要把老年人的情感需求与得到专业照护的需求相结合，探索出真正适合中国老年人的养老模式。
	“出于这样的思考，我们提出‘社区嵌入式养老’理念，把养老设施嵌入老年人居住的社区，把养老服务带到他们熟悉的生活环境中，让老年人与社会关系网络紧密相连。”方陆说。
	多元服务
	在银川市宁夏中房玺云台小区的幸福里康养中心，上午9时，记者看到康养中心旁的社区卫生服务站门前，许多老年人已在排队就诊。“我每周都要到这里量血压、测血糖，今天是来做心电图检查的。”72岁老人吴芳琴说。
	社区卫生服务站站长郭丽告诉记者，这里的社区养老服务中心非常受周围居民的欢迎。2020年，服务站与幸福里康养机构建立了紧密合作关系，能提供心电图、血常规、血糖等项目的检查及外伤包扎服务，如遇突发急重症，也能配合120救护车使患者得到及时救治。该服务站辐射玺云台小区及周边小区，为超过300名老年人提供专业养老服务。
	记者进入幸福里康养中心正门大厅时，一场生活科普讲座刚刚结束。84岁老人黄世凤说：“这里经常开展讲座，今天讲的是秋季饮食要注意什么，非常实用。”
	在黄世凤的房间门旁，一块展示牌上写着一日三餐、点心水果的明细，“每天吃什么会提前征求我的意见，服务很贴心”。
	在楼顶露台，黄世凤还向记者展示了她亲手种下的蔬菜，“为了鼓励我们动手劳动，幸福里开设了‘开心农场’。我们不仅能享受种菜的乐趣，收获后送给机构厨房还能领到‘幸福币’，用‘幸福币’可以在机构一楼的‘集市’兑换日用品”。
	刘凌介绍，玺云台小区的幸福里康养中心共有30个房间50张床位，基础设施完善，服务标准较高。对于无法入住康养中心但自主生活已有困难的社区老年居民，幸福里推出了健康管家上门服务。这种“幸福家”的服务模式也是宁夏中房“嵌入式”养老模式的产品线之一。
	中房健康管家负责人沈丽介绍，玺云台小区60岁以上老年人有600多位，登记在册的行动不便或不能自理的老人有几十位，幸福家健康管家服务团队为他们提供随叫随到的上门服务。
	根据老年人的实际情况提供多元化服务，是“嵌入式”养老的一大特点。走进银川宁夏中房牡丹园小区幸福汇乐养中心，歌声、笛子声传入耳中。62岁的舞蹈队员古瑛琴说，“2018年这里建起了乐养中心，我退休后成了第一批队员，舞蹈、走秀、声乐……每周课程排得比上班还满，生活特别充实”。居民彭玉兰对此也深有体会，“幸福汇让我爱上了退休生活。这里的文娱活动多、离家近，在社区食堂花十几元就能吃上荤素搭配、丰富可口的饭菜”。
	“宁夏中房为玺云台幸福汇乐养中心提供了1200平方米的商业用房，并投入200多万元进行装修改造，用于开办老年大学、开展丰富多样的活动等，服务周边众多社区的老年群体。”刘凌说。
	加速推广
	晚秋时节，在石嘴山市大武口区朝阳街道综合养老服务中心，理疗康养室内几位老人在做理疗，棋牌室里两位老人在下象棋，舞蹈班和民乐班的老人们正在排练社区演出的节目……
	“去年起，宁夏开始推广中房集团‘嵌入式’社区养老经验，这种模式深受我们街道老年人的欢迎。”朝阳街道办事处党工委书记赵红燕边翻阅着厚厚一沓资料，边向记者介绍，朝阳街道共有6.8万名居民，其中，60岁以上老年人超过1万人。为了打造社区养老15分钟生活圈，街道整合多个项目资金100万元，建设了面积达2563平方米的街道养老服务中心，开设了老年大学、社区食堂、康复站、全日托养中心等多个机构，组织了日间照料、助浴、社工等多支服务团队。
	“嵌入式”养老模式是否具备复制和推广的可行性？“答案是肯定的。石嘴山朝阳社区的成功实践就是一个很好的例子。”宁夏回族自治区民政厅厅长蒋文龄表示，面对老龄化社会加速到来的现实，提供养老服务、搞好养老产业是政府部门义不容辞的责任。蒋文龄介绍，截至2022年年底，宁夏60岁以上老年人有103.6万人，其中，失能老年人11.3万人，占老年群体的10.9%。
	“嵌入式”养老模式聚焦新时期老年人的养老需求，符合中国人的传统文化和生活习惯，该模式的落地也为企业和社会团体参与养老产业提供了参考。实践证明，养老服务业不是“独角戏”，需要政府、社会、市场多方力量合作互补，只有打好“组合拳”，才能实现高质量和可持续发展。
	“养老产业既要以问题导向进行创新探索，更要及时将成功经验落地。”蒋文龄表示，宁夏将加快推进“嵌入式”养老模式广泛推广，健全制度体系、完善机构体系、创新产业体系、补齐基本养老服务短板弱项，积极促进“乐享塞上颐养宁夏”养老服务系列品牌创新发展。
	许凌【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>“去年起，宁夏开始推广中房集团‘嵌入式’社区养老经验，这种模式深受我们街道老年人的欢迎。近几年，银川社区养老机构越来越多，宁夏中房集团探索出的“嵌入式”养老模式获得许多老年人的认可。2018年，宁夏开始探索在商业用房设立养老机构，这种“嵌入式”养老模式，秉承“一碗热汤的距离，有温度的养老”的服务理念，依托住宅小区衍生出幸福里(机构型养老)、幸福汇(社区养老)和幸福家(居家养老)3条产品线。”蒋文龄表示，宁夏将加快推进“嵌入式”养老模式广泛推广，健全制度体系、完善机构体系、创新产业体系、补齐基本养老服务短板弱项，积极促进“乐享塞上颐养宁夏”养老服务系列品牌创新发展。</key_sentence></doc>