<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2973</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-02/10104676.shtml</url><title>欧洲经济能否避免“寒冬”？</title><datatime>2023-11-2 04:44:00</datatime><body>	【时事观察】欧洲经济能否避免“寒冬”？
	欧盟统计局近日公布的数据显示，今年第三季度欧元区国内生产总值(GDP)环比下降0.1%，欧盟GDP环比增长0.1%。不少分析人士认为，尽管欧元区通胀率持续下行，但加息对欧元区经济的影响犹在，加上第四季度能源价格不确定，欧洲经济的增长前景仍然不容乐观。
	欧盟统计局10月31日公布的初步数据显示，经季节调整后，今年第三季度欧元区GDP环比萎缩0.1%，欧盟GDP环比增长0.1%。从国家来看，欧盟第一大经济体德国的GDP环比下滑0.1%，爱尔兰下滑1.8%，奥地利和捷克也出现下滑。不过，法国和西班牙的GDP均实现增长，环比分别上涨了0.1%和0.3%。
	与此同时，欧盟统计局当天还公布了10月的通胀数据。10月欧元区通胀率按年率计算为2.9%，降至两年多来最低水平。剔除能源、食品和烟酒价格的核心通胀率为4.2%。其中，能源价格同比下滑了11.1%，但食品和烟酒价格同比上涨7.5%，非能源类工业产品价格上涨3.5%，服务价格上涨4.6%。
	综合今年前三季度的数据来看，欧元区经济和欧盟经济始终未能远离衰退。第二季度数据出炉后，欧洲央行官员一度认为欧洲经济已经实现“软着陆”，但第三季度的数据表明这一观点有点乐观。
	实际上，欧洲央行行长拉加德此前就表示，欧元区经济可能在年内持续疲软。荷兰国际集团近日也发布报告指出，欧元区经济仍然普遍处于停滞状态，出现技术性衰退的风险增大。
	欧洲经济的不景气在其他数据中也得到印证。标普全球公司10月24日公布的欧元区10月综合采购经理人指数(PMI)为46.5，低于荣枯线50，创下35个月以来的新低。其中，制造业PMI为43.1，服务业PMI为47.8，表明制造业和服务业均处于萎缩状态。
	多家媒体分析称，导致欧洲经济困境的原因主要还是通胀持续、加息、出口疲软等。
	欧洲的通胀始于能源价格上涨，大量企业尤其是能源密集型企业由于生产成本增加而产量减少或倒闭，普通民众的生活成本也水涨船高，消费能力下降。如今，欧洲的能源价格和整体通胀水平已经大幅下降，但食品、烟酒等价格依然很高，这同样会抑制民众的消费能力。
	为控制通胀，欧洲央行从去年7月开始已累计加息450个基点，主要再融资利率、边际借贷利率和存款机制利率等三大关键利率处于历史高位。但是，加息也导致企业融资成本上升，压制企业经营活动。
	欧洲央行数据显示，受持续加息影响，欧元区8月M3货币供应量同比下降1.3%，9月同比下降了1.2%。
	欧盟第一大经济体德国的经济表现在欧盟内比较有代表性。德国经济前三季度的数据分别为零增长、环比增长0.1%和环比下降0.1%。按照德国联邦统计局的说法，第三季度德国的私人消费下降尤其明显。而德国伊弗经济研究所的一项调查显示，9月进行贷款谈判的企业中有近三成表示，银行不愿意贷款。另据德国哈勒莱布尼茨经济研究所的报告，9月德国破产企业的数量继续高于疫情前水平。
	在此之前，欧洲央行已经将欧元区2023年的经济预期下调至增长0.7%，德国也将该国2023年经济增长预期下调至萎缩0.4%。10月欧元区经济信心指数为93.3，连续第6个月下降。包括荷兰国际集团在内的一些分析机构认为，今年第四季度欧元区经济可能继续负增长，从而导致出现技术性衰退。
	为了减轻高利率对经济的负面影响，欧洲央行10月26日已经决定暂停加息。拉加德表示，现有的利率水平如果维持足够长时间，将有助于通胀达到2%的目标水平。但是在欧洲央行内部，暂停加息或者降息成为新的讨论点，有经济学家认为应该让加息的滞后作用充分体现，有人则要求降息以提振经济。
	值得注意的是，随着冬天临近，欧盟能源价格前景将面临不确定性。欧盟委员会发布的报告显示，欧盟能源市场依然脆弱。当前全球天然气市场供应处于紧张局面，而欧盟一定程度上还依赖进口天然气。如果巴以冲突等地区事件进一步外溢，就可能冲击全球能源市场，从而影响欧盟的能源价格。
	分析人士指出，通胀和高利率对欧洲经济的影响预计将持续到明年。在此期间，欧盟和欧洲央行决策时需要在保通胀和保增长之间不断权衡。而地区冲突、全球经济以及极端天气等因素，也将给欧洲的经济前景增添变数。对欧洲来说，摆脱增长乏力的根本还在于加强内生增长动力，如发展可再生能源和数字经济等。
	毕振山【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>不少分析人士认为，尽管欧元区通胀率持续下行，但加息对欧元区经济的影响犹在，加上第四季度能源价格不确定，欧洲经济的增长前景仍然不容乐观。欧盟统计局近日公布的数据显示，今年第三季度欧元区国内生产总值(GDP)环比下降0.1%，欧盟GDP环比增长0.1%。欧盟统计局10月31日公布的初步数据显示，经季节调整后，今年第三季度欧元区GDP环比萎缩0.1%，欧盟GDP环比增长0.1%。综合今年前三季度的数据来看，欧元区经济和欧盟经济始终未能远离衰退。</key_sentence></doc>