<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2974</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-02/10104675.shtml</url><title>动辄花上百元追的小程序短剧，为啥那么上头？</title><datatime>2023-11-2 02:23:00</datatime><body>	每集一两分钟，霸总先婚后爱，女主重生后开挂等狗血爽感剧情，吸引不少网友沦陷，并为其充值。由此，“小程序短剧迎来春天”近来成为热门话题，“2023年最盈利赛道”的相关说法也令跃跃欲试的入局者如同打了鸡血。
	扬子晚报/紫牛新闻记者张楠
	虐恋甜剧让人欲罢不能，有人花费数千元
	最近，一些名不见经传的演员在短剧领域成了红人。2000年出生的演员徐艺真，毕业于浙江传媒学院表演本科班，已经在短剧领域闯出一片天。她和孙樾搭档的土甜短剧许多人都刷到过，《重生后成为亿万千金》《恰似寒光遇骄阳》《重生后被渣男死对头宠上天》《哎呀！皇后娘娘来打工》《闪婚后，傅先生的马甲藏不住了》《你是天堂也是地狱》，名字一听就是各种霸总甜宠系列，但认真演尬剧也有收获，有的观众就表示，“看他俩上头，我是土狗我爱看”。也有网友抱怨，“看她演的甜剧花了不少钱。”最近，《冰封末世》《无双》等短剧也纷纷走热，有人甚至在多个小程序包年卡，花费数千元。
	截至2023年7月，小程序短剧市场规模增长179%，规模超40亿元，短短两年便拥有如此大市场体量。小程序短剧，是指在小程序或社交平台上播放的短剧，一般为竖屏拍摄。通常情况下，小程序剧的前几集是免费的，随着剧情不断推进，之后的剧集则会收费，每集的收费在几毛至几元不等，即使有充值优惠，想要看完一部短剧也需要几十至上百元。采访中，有网友告诉记者，看到欲罢不能就忍不住会花钱，有一些制作相对精良的短剧还是值得花钱。现在网上也会有一些资源合集在低价售卖。
	为什么小程序短剧这么上头？许多人都会在短视频平台上刷到一些网文小说，商业霸总与灰姑娘的甜宠之爱、当代绝望主妇的华丽蜕变、古代痛如刀割的深情虐恋不一而足，而不少短剧的剧本内容就改编自网文小说，实质上就是将文字内容变成了可视化的东西呈现，一两分钟就能迎来高能剧情，情绪大反转。你发现，大多数时候，剧情逻辑会让位于简单直接的爽感需求。
	基于互联网用户视听需求，微短剧发展迅速
	其实短剧的话题这几年一直在讨论。随着智能手机的出现，颠覆了传统的观看方式。微短剧之所以能站在风口，在于目前整个中国互联网视听用户规模已经达到10亿以上。快节奏生活状态下，有不少人已经习惯了利用碎片化时间手机上追各种短剧。截至2022年12月，短视频用户规模达10.12亿，短视频人均单日使用时长超过2.5小时。报告显示，十亿短视频用户中有过半数在最近半年内有看过3分钟以内的微短剧、泡面番等，其中19岁以下的用户收看比例超过五成。
	德塔文《2023年上半年微短剧市场报告》显示，2023年上半年共上新微短剧481部，超过了2022年全年上新的454部，可见微短剧发展速度之迅速。
	从整体来看，目前微短剧市场变现模式已较为成熟，对于早已入局的优爱腾芒，及各短视频平台来说，已经进入到分账、广告植入和直播带货等阶段。今年以来，已有20多部短剧分账金额超200万。
	爆款“以小博大”？“爽感”不能没有底线
	庞大受众需求之下，也并不能盲目乐观。影视公司人士告诉记者，短剧实现财富自由的神话如今已经不能信，目前小程序短剧市场，只有3%到5%的出品方能赚到钱，盲目入局有可能亏钱几十万，甚至上百万元。短剧行业一开始被认为进入门槛低，拍摄成本也远低于长视频拍摄，一度被视为“以小博大”的内容类型，甚至有“7天拍完、8天过亿、10天财富自由”的说法，但当下随着更多专业团队进入、人们审美需求的提高，打造爆款也变得没那么容易。而且爆款的背后，除去内容把控，还有流量运作等多种因素作用其中。
	此外，短剧创作的大环境也告别野蛮生长，向规范化、精品化方向发展。2022年6月，广电总局为包括网络微短剧在内的网络剧片正式发放行政许可，标志着竖屏微短剧从良莠不齐、泥沙俱下的发展阶段进入转型发展的精品化阶段。2022年12月，为引导网络微短剧规范有序发展，国家广播电视总局发布通知，指出当前网络微短剧有制作成本低、内容轻量化、传播分众化的特征，广电行政部门已在不断推进加强基于长视频平台和短视频平台账号的网络微短剧管理，而新兴的“小程序”类微短剧利用技术手段脱离监管，发展快、势头猛、不规范、问题多，形成“劣币驱逐良币”的挤出效应。
	追求所谓“爽感”，也不能没有底线。不仅对包括“小程序”类网络微短剧在内的微短剧服务主体实行一体化管理，开办主体应取得许可证，网上传播的包括“小程序”类网络微短剧在内的所有微短剧，须通过审查，取得发行许可证，并备案。而且对聚焦色情低俗、血腥暴力、格调低下、审美恶俗等内容的“小程序”类网络微短剧进行专项整治，尤其是对“小程序”接入和分发的重点网络视听平台自查自纠、立行立改。因此，短剧在一派市场繁荣景象之下，也需要经过多方把关，厘清边界，找准发展方向。【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>2022年12月，为引导网络微短剧规范有序发展，国家广播电视总局发布通知，指出当前网络微短剧有制作成本低、内容轻量化、传播分众化的特征，广电行政部门已在不断推进加强基于长视频平台和短视频平台账号的网络微短剧管理，而新兴的“小程序”类微短剧利用技术手段脱离监管，发展快、势头猛、不规范、问题多，形成“劣币驱逐良币”的挤出效应。许多人都会在短视频平台上刷到一些网文小说，商业霸总与灰姑娘的甜宠之爱、当代绝望主妇的华丽蜕变、古代痛如刀割的深情虐恋不一而足，而不少短剧的剧本内容就改编自网文小说，实质上就是将文字内容变成了可视化的东西呈现，一两分钟就能迎来高能剧情，情绪大反转。短剧行业一开始被认为进入门槛低，拍摄成本也远低于长视频拍摄，一度被视为“以小博大”的内容类型，甚至有“7天拍完、8天过亿、10天财富自由”的说法，但当下随着更多专业团队进入、人们审美需求的提高，打造爆款也变得没那么容易。影视公司人士告诉记者，短剧实现财富自由的神话如今已经不能信，目前小程序短剧市场，只有3%到5%的出品方能赚到钱，盲目入局有可能亏钱几十万，甚至上百万元。</key_sentence></doc>