<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2986</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-02/10104661.shtml</url><title>北京入冬预计将推迟至11月6日</title><datatime>2023-11-2 01:13:00</datatime><body>	10月下旬气温为1961年以来历史同期最高明起开启大降温模式
	北京入冬预计将推迟至11月6日
	近期，由于冷空气“缺勤”，北京一直处于“静稳天气”控制之下，气温持续偏高，雾霾不断。不过，冷空气已经在赶来“救场”的路上。预计从今晚开始，大风、降温将接踵而至，从3日起北京气温将大幅下降，而且将“跌跌不休”，预计5日最高气温只有13℃，8日夜间气温将跌至冰点。冷空气给北京“降温”的同时，也将把蓝天一并“送还”。
	10月下旬平均气温14.5℃
	最近几天，北京一直处于雾和霾的笼罩之中，空气扩散条件较差，能见度大打折扣，几乎每个夜间和早晨都有大雾，部分地区的最低能见度不足100米。从天气角度而言，这与北京近期缺乏冷空气，处于“静稳天气”控制有很大关系。气象专家介绍，所谓“静稳天气”，顾名思义指“平静、稳定的天气”，通常指近地面风速小，大气稳定(伴有逆温)的一种低层大气动力热力特征，大气持续静稳就容易形成雾霾天气。
	哪些因素导致“静稳天气”产生？专家表示，从环流因素来看，如遇大气层结比较稳定，混合层高度降低，就会形成“静稳天气”，导致垂直方向无明显扩散，水汽、污染物在近地层积累。从地形因素来看，山地、丘陵、盆地等特殊地貌易阻碍空气流通，降低大气自净能力，污染物不易在水平方向传输扩散。一般而言，秋冬季是“静稳天气”高发季节。不过，“静稳天气”只是产生雾霾天气的必要条件，而不是充分条件。
	往年11月，北京已经寒意明显，而今年的北京却一直处于温暖的状态。北京青年报记者从北京市气象台获悉，今年10月，北京市观象台平均气温为15.6℃，比常年同期(1991年至2020年平均值)偏高1.8℃，为1961年以来历史同期第二，史上最高气温为16.1℃(2006年同期)。10月下旬(10月21日至31日)，北京市观象台平均气温为14.5℃，比常年同期偏高3.4℃，为1961年以来历史同期最高。
	冷空气强度较常年显著偏弱
	近期如此温暖主要是因为自10月下旬开始，北京上空一直被高压脊控制，导致影响北京地区的冷空气强度较常年显著偏弱。与此同时，在西北气流和地形的共同作用下，下沉增温作用明显。这些因素最终导致10月下旬以来北京地区的气温明显偏高。不止是北京，今年10月下旬整个华北地区的气温都明显偏高。
	各地气温偏高其背后最主要的原因还是冷空气偏弱。中央气象台首席预报员方翀表示，近期，由于积聚冷空气的极涡较为偏北，冷空气较常年显著偏弱。此外，全国大部地区，尤其是北方地区长时间受西风槽后的西北气流控制，一方面槽后以下沉气流为主，造成近地层绝热增温，另一方面这种环流形势下天气晴好，有利于太阳辐射增温，造成气温上升。
	昨天，此轮升温过程达到顶峰。据中国天气网统计，截至昨天下午14时，全国有600多个站点气温突破11月历史同期极值，山东、河南、安徽、江苏等地出现大面积超过30℃的区域，临近立冬仍恍若立夏。不过，进入11月以后，影响我国的冷空气将会日渐频繁，“冷暖大反转”即将上演。
	明日起气温将“跌跌不休”
	未来一周，将有两股冷空气轮番来袭，我国大部分地区将开启“换季式”降温。从今天开始，将有一股冷空气影响我国北方大部分地区，从西北地区东部到华北、黄淮，一直到东北地区，今明两天气温将会明显下降。之后，预计还将有一股影响范围更广的冷空气影响我国中东部大部分地区，11月4日至6日气温将明显下降。
	北京市气象台预计，由于冷空气影响，预计今天傍晚至夜间，北京将迎来三四级北风，阵风可达六级左右，山区可达七八级，届时扩散条件将明显好转。这波冷空气将一股接一股，受其影响，5日北京还将有四级左右北风，阵风可达七级左右。预计从3日起，北京气温将大幅下降，而且将“跌跌不休”，预计5日最高气温只有13℃，8日夜间气温将跌至冰点。此外，4日夜间北京可能还会出现小雨或零星小雨。
	北风、降温和小雨的“夹击”之下，寒意将会十分明显，近期添衣保暖是关键，棉袄、羽绒服可以预备起来了。预计南郊观象台从11月2日到10日的最高气温在10℃至21℃，最低气温0℃至9℃。据了解，北京常年的入冬日是10月31日，今年由于天气显著偏暖，预计入冬的脚步将推迟到11月6日左右。
	文/北京青年报记者赵婷婷【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>近期，由于冷空气“缺勤”，北京一直处于“静稳天气”控制之下，气温持续偏高，雾霾不断。近期如此温暖主要是因为自10月下旬开始，北京上空一直被高压脊控制，导致影响北京地区的冷空气强度较常年显著偏弱。北京市气象台预计，由于冷空气影响，预计今天傍晚至夜间，北京将迎来三四级北风，阵风可达六级左右，山区可达七八级，届时扩散条件将明显好转。预计从今晚开始，大风、降温将接踵而至，从3日起北京气温将大幅下降，而且将“跌跌不休”，预计5日最高气温只有13℃，8日夜间气温将跌至冰点。</key_sentence></doc>