<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2987</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-02/10104660.shtml</url><title>“北京普惠保”上线新增两大类服务</title><datatime>2023-11-2 01:09:00</datatime><body>	2024年度“北京普惠保”开放投保，保费仍为每年195元，投保期截至12月31日
	“北京普惠保”上线新增两大类服务
	2024年度“北京普惠健康保”于11月1日正式上线、开放投保。“北京普惠健康保”是北京市唯一的城市定制型商业补充医疗保险，保障紧密衔接基本医疗保险，价格低、广覆盖、保障全、服务优，是基本医疗保险的有益补充，是多层次医疗保障体系的重要组成部分，具有较高的社会属性，可有效减轻参保人高额医疗费用负担。
	产品保费仍为195元/年，为参保人提供医保目录内自付、目录外住院自费、国内外特药三层保障责任。
	北京普惠保两年累计超600万人投保
	作为北京市唯一由政府指导监督的普惠型商业补充医疗保险，“北京普惠健康保”在2021年首度推出，两年累计超600万人投保。
	政府加强监管。建立政府监管机制，设立资金池，当年未赔付的资金滚存使用，确保产品应赔尽赔，充分保障参保人权益，促进产品可持续发展。
	医保个账可支付。北京市城镇职工基本医疗保险参保人可使用医保个人账户资金为本人购买“北京普惠健康保”；在医保账户完成共济对象备案后，可使用医保个账余额为可以享受北京市基本医保待遇的配偶、父母及子女参保缴费，一人可为全家参保缴费。
	涵盖100种国内外特药28种癌症用药
	北京普惠保全面覆盖各类人群。除北京市基本医疗保险参保人员外，拥有北京户籍或持有北京市居住证且已参加异地基本医保的北京市新市民皆可投保。参保不限年龄、不限健康状况，既往症可保可赔。
	特药保障更全面。特药清单紧密衔接国家医保目录，及时予以增补。涵盖100种国内外特药，28种癌症用药，为肿瘤患者在不同靶点、一线到全线的治疗提供用药保障。
	线上快赔更便捷。基本医保参保人无需提供医疗票据等理赔材料(特殊情况除外)，只需通过“北京普惠健康保”微信公众号填写被保险人领款账户即可获赔，简化理赔流程，提高理赔速度。
	健康管理服务更贴心。参保人就医后可享5次免费健康服务，健康服务从42项扩增至49项，新增机构康复和生活照料两大类服务项目，看门诊有专人陪同，在家就能享受上门护理服务，通过促进健康管理增强老百姓获得感。
	自11月1日起，可以关注官方指定投保平台“北京普惠健康保”微信公众号线上投保，可以通过北京市政务服务平台京通的微信端、支付宝端、百度端，了解产品详情与投保，也可以在支付宝搜索“北京普惠健康保”线上投保，亦可通过中国人民保险、中国人寿、泰康、太平洋保险、中国平安、北京人寿6家保险公司的专业工作人员咨询投保。参保时间截至2023年12月31日，保障期限为2024年1月1日至2024年12月31日。
	■释疑
	北京普惠保产品保障对象有哪些人员？
	包括北京市基本医疗保险在保状态的参保人员(包括城镇职工医保、城乡居民医保)；北京市医疗保障局等相关政府部门管理的特定人群；中央公费医疗参保人；拥有北京户籍或持有北京市居住证且已参加异地基本医保的北京市新市民。
	北京普惠保产品包括哪些保障责任？
	北京普惠保产品保障责任包括医保内自付责任(基本医疗保险目录内门诊和住院自付的医疗费用)：保额为100万元/年。免赔额与承保期间当年的北京市基本医疗大病保险起付标准金额一致。基本医保、大病保险起付标准以上个人自付医疗费用，给付比例为健康人群80%，特定既往症人群40%。
	同时，也包括医保外住院自费责任：保额为100万元/年。免赔额为1.5万元(特定既往症人群免赔额2万元)。给付比例为健康人群70%，特定既往症人群35%。单一药品每年报销上限为30万元；单一植体或耗材，每年报销上限为10万元。
	此外，还包括特药责任(国内特药在医保定点医疗机构门诊或药店购买的特定药品；国外特药在海南博鳌乐城指定医疗机构就诊并开具的特定药品)：国内特药保额为50万元/年，国外特药保额为50万元/年，合计保额100万元/年。免赔额为0元。给付比例为健康人群60%，特定既往症人群30%。
	北京市医疗保障局等相关政府部门管理特定人群、拥有北京户籍或持有北京市居住证且已参加异地基本医保的北京市新市民，“北京普惠健康保”的医保内责任只保障住院，其他保障待遇一样。
	新京报记者叶红梅【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>北京市医疗保障局等相关政府部门管理特定人群、拥有北京户籍或持有北京市居住证且已参加异地基本医保的北京市新市民，“北京普惠健康保”的医保内责任只保障住院，其他保障待遇一样。北京普惠保产品保障责任包括医保内自付责任(基本医疗保险目录内门诊和住院自付的医疗费用)：保额为100万元/年。“北京普惠健康保”是北京市唯一的城市定制型商业补充医疗保险，保障紧密衔接基本医疗保险，价格低、广覆盖、保障全、服务优，是基本医疗保险的有益补充，是多层次医疗保障体系的重要组成部分，具有较高的社会属性，可有效减轻参保人高额医疗费用负担。北京市城镇职工基本医疗保险参保人可使用医保个人账户资金为本人购买“北京普惠健康保”。</key_sentence></doc>