<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2988</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-02/10104659.shtml</url><title>“京C”摩托车需要遵守这些规则</title><datatime>2023-11-2 01:08:00</datatime><body>	“京C”号牌行业电动三轮车上路行驶走机动车道、不能进二环路等城市快速路主路等
	“京C”摩托车需要遵守这些规则
	从明年开始，违规电动三四轮车就将禁止在北京市域内上路行驶。为确保邮政寄递、园林绿化、环卫等民生服务行业“不断链”，从11月1日开始，专供上述行业的合规电动三轮车正式悬挂“京C”号牌在北京上路行驶，根据规定，这些车辆需要在机动车道内行驶，驾驶员还需要佩戴安全头盔。
	记者在路面走访时发现，目前，已有部分快递车辆、共享单车运维车辆悬挂着京C摩托车牌照。为规范通行秩序，交管部门还将依托交通违法监测设备，对行业电动三轮车违反禁令标志指示、闯灯、逆行、不礼让行人、占用非机动车道等各类交通违法行为进行远程执法处罚。
	“京C”牌照快递三轮需走机动车道
	从2024年1月1日起，违规电动三四轮车将不得在北京市域内上路行驶，而针对邮政寄递、园林绿化、环卫等民生服务行业的电动三轮车则单独设置一个机动车牌照号段：京C。
	不过，允许相关民生服务行业使用电动三轮车并非“一放了之”，而是“严格管理”，首先车辆必须是纳入工信部目录的“正三轮载货摩托车”，也必须满足“纯电驱动”“性能符合机动车安全技术标准”的条件，且必须满足“人持证、车上牌”的要求。
	从11月1日开始，在北京的街头，市民就能看到这些悬挂有黄色“京C”摩托车牌照的电动三轮车了。11月1日9点，记者在广渠门外南街看到，多辆已经安装好京C牌照的快递三轮车正停在路边装卸货物，快递员告诉记者，他们都是前天安装好的号牌，但也有不少车还是旧款，未来会逐步淘汰。
	“我们的摩托车驾照很早就考完了，公司也就相关的通行要求进行了培训，我们上路也会格外注意。”一位快递小哥说，现在自己驾驶的就算是机动车了，得走机动车道，但不能走主路必须走辅路，在驾车时也会佩戴好安全头盔。
	记者观察后发现，与原先的旧车相比，这些合规的京C摩托车牌照的快递三轮车要结实许多，不少快递员告诉记者，这些新款的合规车辆在操控上与旧车相比更可靠，车辆自重有所增加，转弯时稳定性更好。“新车感觉安全性更可靠，我们也都考了摩托驾照，交管部门和公司内部也对我们进行了多次安全培训，就是机动车道内行驶还需要慢慢再适应一段时间，这和我们以前的习惯差别较大，以前都是在自行车道里贴着路边骑。”北京邮政西单营业部快递员魏豪强告诉记者，在机动车道内行驶，其实更安全一些，可以避免与行人、自行车发生碰撞。
	记者还注意到，目前，北京的一些共享单车运维车辆也已经更新，并挂上了京C摩托车牌照。在武圣路上，一辆满载单车的共享单车运维车辆停在路边，一位佩戴头盔的运维师傅正在装卸车辆。
	设置有主辅路的只准在辅路最外侧机动车道行驶
	为确保民生服务行业如期更换合规车辆，8月份以来，市公安交管部门会同市交通委、市城市管理委、市园林绿化局、市邮政管理局等部门，积极组织行业单位，有序推进购置合规车辆、办理车辆注册登记、开展驾驶员培训、申领驾驶证等工作。截至10月底，民生服务行业有驾车需求人员已全员考取驾驶证。
	记者11月1日在路面走访时注意到，已经能看到一些悬挂有京C摩托车牌照的快递三轮车上路行驶，与其他机动车相比，京C摩托车的通行规则相对复杂。
	交管部门表示，11月1日起，取得“京C”号牌的合规行业电动三轮车，允许在全市范围内道路行驶。首先，这些悬挂“京C”号牌电动三轮车应遵守道路交通安全法律、法规关于机动车、摩托车、正三轮摩托车的通行规定，并按照道路交通信号灯、交通标志、交通标线和交通警察的指挥通行。
	市交管局秩序处优化科科长李磊表示，在行驶中，禁止驶入高速公路，二环路、三环路、四环路、五环路等城市快速路主路。除从事行业作业外，不得在高速公路、城市快速路辅路及同方向划有三条及以上机动车道的道路(含辅路)行驶；从事行业作业时，可短距离借用最外侧机动车道行驶，但应在最近的相交道路驶入、驶出，设置有主辅路的只准在辅路最外侧机动车道行驶。
	电子警察可抓拍“京C”摩托车多项交通违法行为
	对行业电动三轮车交通违法行为，公安交管部门将依法纠正、处罚。同时，公安交管部门将依托交通违法监测设备，对行业电动三轮车违反禁令标志指示、不按规定车道行驶、违反限制通行规定、违法停车、闯灯、逆行、不礼让行人、占用公交专用道、占用非机动车道等各类交通违法行为进行抓拍记录，并纳入执法系统。
	据有关部门介绍，按照2021年北京市五部门联合发布的《管理通告》要求，市城管委、市邮政管理局和市园林绿化局立足行业职责、行业需求和行业特点，已分别制定了行业用车管理办法，规范本行业车辆和人员日常管理制度，逐人、逐车建立动态台账，实现“人车绑定”；明确车辆外观标识标准；建立定期交通安全教育机制、专用号牌预警防范机制，将行业用车交通违法和事故纳入交通安全源头监管，确保行业专用号牌和从业人员严把关口、严密流程、严格管理，充分发挥行业用车保障城市运行和服务民生的作用。
	截至目前，交管部门已经完成对全市邮政快递业电动三轮车驾驶人的首轮培训，全市共计开展培训2200余场次，确保全员覆盖。未来，交管部门一方面加强路面执法管控，对行业驾驶人的一些交通违法行为进行及时纠正查处。同时，还将依据北京市道路交通安全防范责任制相关管理规定，对单位落实交通安全防范责任，进行进一步的监督。
	总的来说，京C摩托车的推出是为了保障相关民生服务行业的不断链，需要再次提醒市民朋友的是，从明年1月1日起，违规电动三四轮车就将禁止在北京上路了，要是家里还有这些车辆可得抓紧时间处理了。
	新京报记者裴剑飞【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>为确保邮政寄递、园林绿化、环卫等民生服务行业“不断链”，从11月1日开始，专供上述行业的合规电动三轮车正式悬挂“京C”号牌在北京上路行驶，根据规定，这些车辆需要在机动车道内行驶，驾驶员还需要佩戴安全头盔。记者11月1日在路面走访时注意到，已经能看到一些悬挂有京C摩托车牌照的快递三轮车上路行驶，与其他机动车相比，京C摩托车的通行规则相对复杂。从2024年1月1日起，违规电动三四轮车将不得在北京市域内上路行驶，而针对邮政寄递、园林绿化、环卫等民生服务行业的电动三轮车则单独设置一个机动车牌照号段：京C。同时，公安交管部门将依托交通违法监测设备，对行业电动三轮车违反禁令标志指示、不按规定车道行驶、违反限制通行规定、违法停车、闯灯、逆行、不礼让行人、占用公交专用道、占用非机动车道等各类交通违法行为进行抓拍记录，并纳入执法系统。</key_sentence></doc>