<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>301</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-20/10097956.shtml</url><title>丝路青年说（六） | 为世界提供稳定高效的物流服务</title><datatime>2023-10-20 21:15:00</datatime><body>	“其实当时我们刚来的时候也什么都不懂，也不明白为什么内陆会有一个港。”邵博尔说到。作为西安国际陆港集团多式联运有限公司的总经理，邵博尔长期从事中欧班列(西安)的发运工作。“2013年习近平总书记提出‘一带一路’倡议以来，我们就深刻地认识到这条通道的重要性。”
	2013年，首列中欧班列(西安)开行。在十年间，中欧班列(西安)的运营质效实现了跨越式的增长，开行量、货运量、重箱率等核心指标稳居全国第一。
	“我的最大感受就是中欧班列(西安)在全国市场中的地位和口碑不断上升。”邵博尔说到。“我们从2017年一年发运194列，到去年一年发运超过4600列，这个数字可以说完全是每年在以翻番的形势增长。194列我们现在只用10天左右就发完了。”谈到中欧班列(西安)近年来的发展成就，邵博尔的言语里满是自豪。
	除了数量的增长，邵博尔和他的同事们还在不断思考中欧班列(西安)其他的发展方向。“实际上从19年开始我们就发现，中欧班列在数量上已经达到上千列了。这个时候，我们可能就需要关注一些别的东西。那是什么呢？就是怎么能保障这个客户的货及时送到。”邵博尔说到。
	在深入研究了铁路运输和其他运输方式的优劣以及客户们对于货运的需求后，邵博尔认为，铁路运输的一大痛点在于运输时间的不确定性。邵博尔介绍到，中欧班列(西安)最快的时候到欧洲可以做到只用9天时间，但是慢的时候甚至要跑30到40天才能到。
	“客户实际上需要一个怎么样的服务？它不希望你太快，因为你到得太早会增加仓储压力；它也不希望你太慢，会影响生产。所以它需要的是非常稳定的一个供应链服务。”邵博尔介绍到。
	为了解决掉这一铁路运输的痛点，邵博尔和他的同事们开始与各大外国运输公司沟通协作，通过重新规划路线，绕过拥堵点等方式，让中欧班列的运输线路更加畅通。但这样的合作仍然不是很稳定。
	2021年9月，国铁集团与白俄罗斯、德国、哈萨克斯坦、蒙古国、波兰、俄罗斯等国家铁路共同签署了《中欧班列全程时刻表编制与协作办法》。2022年10月26日，首趟全程时刻表班列从西安国际港开出。邵博尔所期待的那种稳定高效的铁路运输终于变为现实。
	全程时刻表中欧班列是指按照沿线各国铁路商定的车次、线路、班期，以及固定的境内外始发、口岸、终到时间开行的中欧班列。“就跟我们坐高铁一样，比如我们从西安坐到北京去，我们几点到郑州，几点到石家庄，几点到保定，这些时间都是固定的。而在货运方面，这个‘全程时刻表班列’就可以做到这样。”邵博尔介绍到。
	全程时刻表中欧班列的开行收获了优良的口碑。2023年6月15日，西安国际陆港集团召开了中欧班列境内外全程时刻表班列运行情况发布会，并发布了中欧班列境内外全程时刻表班列2.0版。相比于“升级前”，2.0版的班列实现了去、回往返，开行次数也从每周去程1班增加至每周去程2班、回程1班，并且在欧洲段铁路运行时采用最优编组，进一步提高班列换装时效。
	“现在越来越多的客户信任我们的中欧班列，通过中欧班列运送货物，促进经济、人文等方面的交流。”邵博尔说到。
	从时装、化妆品，到工程机械、装修建材，再到各种食品、日用品，中欧班列(西安)在质量增长的同时，运送的货物种类也日益丰富。其中最令邵博尔印象深刻的，当属近几年发展迅猛的国产新能源汽车。
	“以前基本都是国外品牌的汽车在通过中欧班列发运，而在今年我们发生了一个巨大的变化，就是我们中国自主品牌的新能源汽车在源源不断地通过我们中欧班列在往出运。比如说我们西安的比亚迪工厂、西安的吉利工厂，还有外地的一些品牌，比如蔚来、长城等等，都是通过我们中欧班列来发运的。”邵博尔欣喜地说到。“我感觉现在出口最受欢迎的就是新能源汽车了，因为我们每个月都在以上千辆的速度在向国外发运，不论是欧洲客户还是中亚客户都非常着急，不停地催我们快点把汽车发到他们那去。”
	在邵博尔看来，中欧班列(西安)的发展正是西安这座城市在参与共建“一带一路”的过程中不断对外开放、拥抱世界，实现自身发展的生动样本。“一带一路”倡议提出后，西安从一个内陆城市变成了中国向西开放的前沿阵地，经济外向度不断提升，开放的大门越开越大。2023年5月，中国—中亚峰会在西安举办。六国元首齐聚西安，共同谱写中国—中亚合作新篇章的动人景象，也让邵博尔深受鼓舞。邵博尔表示，自己将着眼世界舞台，通过不断提升中欧班列(西安)的运营质效服务“一带一路”，为世界提供稳定高效的物流服务。(海外网文/张子旭)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>邵博尔介绍到，中欧班列(西安)最快的时候到欧洲可以做到只用9天时间，但是慢的时候甚至要跑30到40天才能到。邵博尔表示，自己将着眼世界舞台，通过不断提升中欧班列(西安)的运营质效服务“一带一路”，为世界提供稳定高效的物流服务。除了数量的增长，邵博尔和他的同事们还在不断思考中欧班列(西安)其他的发展方向。作为西安国际陆港集团多式联运有限公司的总经理，邵博尔长期从事中欧班列(西安)的发运工作。</key_sentence></doc>