<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>304</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-20/10097941.shtml</url><title>【桥见中国】这十一座跨海河桥梁 串起了海河东岸的历史故事</title><datatime>2023-10-20 21:04:00</datatime><body>	津云新闻讯：“地当九河津要，路通七省舟车”，由此可见天津曾是非常繁忙的水陆码头。“我们眼前的这座大光明桥因旁边的大光明电影院而得名。”10月19日，在河东区工作人员的介绍下，“桥”见中国网络主题宣传媒体团从大光明桥开启了河东区的“桥”之旅。
	大光明桥始建于1983年，2008年，桥体桥面完成了改造，加固了主体结构，提高了通行能力，在景观设计上着重体现欧式古典风格和“光明”这一主题。设计者在桥头新建了以“日、月、星、辰”为题的4个欧式桥头堡，雕塑“日”象征如日中天，也是生命的源泉；“月”寓意唯美、家好月圆；“星”寓意善良、正直、明朗以及团结协作的精神；“辰”代表爱、美、理解与公平。
	“每到晚上，暖黄色的灯光亮起，衬托得这座桥神秘、壮丽、美轮美奂。”河东区文化和旅游局市场管理科科长孙晓凤介绍，当人们走在桥上，身边经过这四个桥头堡，象征着人们从光明到黑暗，再从黑暗走向光明的心路历程，使每一个路过大光明桥并通达彼岸的人，都能够在行色匆匆中有所感悟。
	背对大光明影院，走在楼梯上，逆光拍摄，风格随意自然，大光明桥、人物与周围环境融为一体。大光明桥桥下，正对马匹雕塑的突出转角处。人站在转角处，可以同时拍摄到大光明桥全身、马到成功雕塑和人物，细节丰富，成片十分漂亮。记者看到，桥洞里有很多欧式风格的柱子，拉近距离拍，很有罗马柱的感觉。桥上的人行道上拍照，既能排到桥上的雕塑、金色装饰，还能看到海河和周围的高楼大厦，城市citywalk气息拉满。
	360°打卡无死角。“这不就是塞纳河嘛！”身旁，操着一口天津话的市民边用手机拍摄，边和朋友称赞着美轮美奂的大光明桥。
	河东区从天津站的解放桥开始共有11座，跨海河桥梁与和平区、河西区相连。“天津的海河夜景非常美，这些各种样式的桥梁巨大且充满设计感，再搭配多彩的灯光，给人以很强的视觉冲击，希望大家可以晚上到桥边走走看看。”孙晓凤说。
	顺着孙晓凤的指引，沿着大光明桥一路走到河东区十一经路。“左手边的这个街区是我们今年新开街运营的俄欧风情街。”孙晓凤介绍，俄欧风情街坐落于近代天津原俄租界区域，毗邻原俄国领事馆旧址。建筑设计融合了俄式元素与大都会风格，三段式建筑设计以及俄式尖顶为项目打上显著标签。非常精美的古铜镂空套娃广场、俄音乐艺术雕塑及俄历史人物星光大道、国际象棋棋盘场景，充满俄式风情的建筑完美展现了天津这座文艺复兴城市的浪漫气息。
	乘车沿海河东路游览，嘉里汇是天津市地标建筑之一“天津嘉里中心”重要商业业态部分，是一个集邂逅惊喜、娱乐休闲、亲子欢愉、品尝美食和购物时尚的购物中心。旁边的渤海银行总部，是建国以来首个总部设立于天津的全国性的股份制商业银行。
	天津解放桥又称万国桥，俗称法国桥、法俄桥，是目前海河跨桥中仅剩的三座可开启的桥之一，是一座全钢结构可开启的桥梁，是天津的标志性建筑物之一。
	赤峰桥是海河上投资规模最大的一座桥，是天津海河桥梁史上的伟大神气杰作，被称为“海河之舟”、“天津之舟”。
	保定桥最引人注目的是西岸桥头的“风帆”形主塔，它寓意国际港口大都市——天津正乘风破浪、日益繁荣。
	金阜桥采用轻型非对称结构，两侧人行桥与主桥一同构成一个三维立体结构，远远望去犹如横跨海河的”时空隧道”。
	“2022年底开业运营的天津金茂汇所在地曾经是天津的紫禁城—乾隆柳墅行宫，这里曾是中国第一所陆军学堂--北洋武备学堂的旧址，这里还是原天津第一热电厂的工业遗存的历史见证。”孙晓凤说，“它是在原天津第一热电厂的基础上坚持‘修旧如旧’的理念，尽可能保留老建筑的原始结构美学，通过对厂房红色砖墙的复原、顶部桁架的加固以及原有煤斗群落的修复，重新为工业遗迹注入生命力。河边正在建造金茂码头，预计今年年底完成施工。”
	说到天津，不得不提“先有大直沽、后有天津卫”。“大直沽自元代具有完整生活聚落特点的‘直沽寨’出现，距今已有八百年历史。”孙晓凤介绍，大直沽因海而生，衍生、容纳了漕运文化、妈祖文化、庙祠文化、酒文化至近代之洋务文化、体育文化、工业文化、音乐文化等多种文化形态，形成了不同历史年代的人民在大直沽地区繁衍生息、求富图强的文化脉络和人文精髓。大直沽中路上有一座元明清天妃宫遗址博物馆，是天津市第一座考古遗址博物馆，也是目前国内唯一一座妈祖文化遗址博物馆。
	“眼前的刘庄桥始建于1959年，是开启式木结构浮桥，由8只木船编组而成，连通河东、河西两区，因该址原为刘庄渡口。1976年改建为开启式钢丝网水泥船浮桥，由六只钢丝网水泥船，上托钢梁和木桥面组成，可开启通航。”孙晓凤介绍，“在2004年9月又进行了一次改造，就是咱们现在看到的样子，刘庄桥这个位置是海河冬天观海鸥的绝佳位置。”
	除此之外，河东区还有光华桥、国泰桥、富民桥、海津大桥、柳林桥、吉兆桥……一座座桥梁各具特色，各有故事。天津是一座让人感到放松和舒适的城市，期待更多朋友常来天津转转。(津云新闻记者赵颖妍)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>天津解放桥又称万国桥，俗称法国桥、法俄桥，是目前海河跨桥中仅剩的三座可开启的桥之一，是一座全钢结构可开启的桥梁，是天津的标志性建筑物之一。”河东区文化和旅游局市场管理科科长孙晓凤介绍，当人们走在桥上，身边经过这四个桥头堡，象征着人们从光明到黑暗，再从黑暗走向光明的心路历程，使每一个路过大光明桥并通达彼岸的人，都能够在行色匆匆中有所感悟。”身旁，操着一口天津话的市民边用手机拍摄，边和朋友称赞着美轮美奂的大光明桥。”孙晓凤说，“它是在原天津第一热电厂的基础上坚持‘修旧如旧’的理念，尽可能保留老建筑的原始结构美学，通过对厂房红色砖墙的复原、顶部桁架的加固以及原有煤斗群落的修复，重新为工业遗迹注入生命力。</key_sentence></doc>