<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3046</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-03/10105522.shtml</url><title>葡萄香飘渭北高原</title><datatime>2023-11-3 18:00:00</datatime><body>	金秋十月，渭北高原上的陕西省合阳县新池镇南沟社区一派丰收景象：一望无际的葡萄园里，一串串鲜翠欲滴、颗粒饱满的“阳光玫瑰”葡萄，经农户们精心采摘、分拣装箱，被送往全国各地的客商手中。
	“靠着现代化科学种植，南沟已成为远近闻名的葡萄村。去年，全村的葡萄产业总产值达到3700万元，人均收入比上年增长3000元，村民过上了富裕的好日子。”南沟社区党支部书记肖万顺告诉中青报·中青网记者，这样的变化离不开西北农林科技大学(以下简称“西农”)的全方位支持和西农派驻南沟社区的第一书记张华海。
	“我来这里，就是要用自己掌握的知识带领村民发展致富。”2021年，西农管理干部张华海主动请缨，来到南沟社区。当时的南沟葡萄产业经过10多年发展，种植已有规模，但有些问题依然突出，如栽培模式费时费工、产出效益低下、果品质量不高等。
	“乡村振兴，首先是产业兴旺；产业兴旺，需要有方向指引。”张华海通过学校为南沟请来了30多名农业领域的专家教授。很快，一份调研深入、谋划精心的南沟社区“五年发展规划”出炉。不仅如此，这些涉及小麦、葡萄、红薯、设施、微生物发酵等领域的专家教授，还成了南沟社区的“导师团”，定期驻村开展技术指导和实地培训，以便及时解决村民遇到的产业问题。
	秦德红是南沟村最早的葡萄种植户之一。2010年，30岁的他回乡创业，抱着试试看的态度种了3亩葡萄，“当时都没见过红提葡萄，心里根本没底”。2012年，西农对合阳县进行定点帮扶。在西农专家的指导下，秦德红的园子收益逐年增长，2017年种植面积扩大到20亩。
	为了在全村推广全年绿色防控体系，让乡亲们真正靠农业技术“赚大钱”，张华海决定设立“示范户”，用事实说话，“只要农民收入上去了，不愁没人跟着干！”
	秦德红联合两户村民，承包了50亩地，成为村里的“示范户”。两年里，张华海带着大伙儿创新经营方式，形成了“合作社+”的“六统一”发展模式：统一规划、统一筹措资金、统一苗木采购、统一农资服务、统一技术培训指导管理、统一品牌仓储多渠道销售。
	在专家指导下，一套“产前、产中、产后”的全产业链条模式也在南沟有效运转起来。产前，利用政府数据分析，为种植户提供生产规划、销售预判等；产中，利用各种先进的生物环境感知设备和信息传输系统，实现病虫害远程诊断、监控预警，肥、水、药智能施用；产后，对接电商平台，为农户提供产品生产过程展示、期货预售、在线洽谈、订单组合管理等服务。
	2022年，好消息传来：秦德红等5家示范户的果子采摘销售，家家收入超过50万元；另一对夫妇试种的一亩八分地，效益提高了一倍，收益14万元。
	现在的南沟社区，葡萄种植面积已由最初的80亩扩大到1500亩，品种上除了红提还增加了“阳光玫瑰”。为了让种植户进一步感受现代农业的力量，张华海开始进行南沟葡萄园的智慧化升级，利用学校支持的200万元为村里建起高效节能的智慧冷棚，并搭建了智慧农业管理平台。
	“手机上就能操作，真是方便！”38岁的种植户秦高锋每天起床的第一件事就是打开手机，通过智慧大棚小程序，查看大棚的温度和湿度。
	据了解，智慧冷棚配套了水肥一体化、滴灌、补光、雨水节水利用等八大系统，为园区200多个冷棚安装了自动卷膜机和迷雾系统。“以前靠手动卷膜，一次得20多分钟，磨得满手都是泡。现在手机上一点，省时又省力。”张华海介绍，最早时打农药靠人工，现在手指一按，迷雾系统只需10分钟就能打完农药。
	“从露天种植到智慧农业，葡萄品质和亩产都大大提高。遇有连阴雨，也不怕葡萄烂在藤蔓上了。”肖万顺告诉记者，南沟红提的亩产值从2013年的1万元提高到了现在的2.8万元，阳光玫瑰的亩产值则从两万元提高到8万元。
	为了让规范化种植落地，真正种出“好品质”，张华海设法培养起一支强有力的乡土人才队伍。
	“要让各个领域、各种植阶段及各个年龄段，都有专业领头人。”张华海探索创新“蛛网式管理模式”，由技术专家“手把手”指导10个示范户，10个示范户再分别指导10-20户普通种植户；同时，常态化开办农技培训班，带动周边5000余名群众受益，为南沟培养出32名懂技术、敢创新的新型职业农民，将农业技术真正留在田间地头。
	利用南沟社区的千吨气调冷库，张华海推广葡萄采后新技术，把葡萄存储时间延长到春节前后。4个月的存储费每吨需要800元，但葡萄售价却能翻倍。他还联系多地经销商，建起“京东直采基地”，让农民足不出户就能把葡萄卖上好价钱。
	眼看着家乡的日子越来越有奔头，大批年轻人纷纷回乡种葡萄。“10年前，我一个人管300亩地，年轻人都出去打工了。到去年，我手里的地只剩60亩，都被回乡的年轻人要走了。”肖万顺高兴地说。
	村子富起来了，丰富文化生活、提升基础设施、美化村内环境成了乡亲们最殷切的期望。南沟社区争取相关资金近500万元，完成了村部改造、新时代文明实践站升级、行道绿化、污水管网改造等工程。如今的南沟社区，道路硬化平坦、庭院干净整洁，西农研究生助力团制作的墙体彩绘扮靓整个乡村……
	“教育是乡村振兴的希望。”在张华海努力下，西农国际学院成立了留学生助力乡村振兴支教团，由留学生为南沟小学的孩子们开办口语课，线上线下同时授课，保证每班、每周至少一节外教课。
	这一模式还被推广到其他乡镇小学，如今已有11名留学生为全县累计600余名小学生每周开展口语支教课，不仅扩展了孩子们的国际视野，也让留学生对中国有了更加多元、立体的认识。留学生支教的故事还被排成话剧，走上了大城市的舞台。
	“高大明亮的冷棚是南沟村人的希望，宽敞明亮的教室是南沟村的未来。”张华海告诉记者，下一步，南沟社区将以更高的标准、更大的力度、更实的举措进一步提升乡村治理效能，加快特色产业发展，促进农民增收致富，积极打造乡村振兴的新样板。
	(中青报·中青网记者孙海华通讯员王婷)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>为了让种植户进一步感受现代农业的力量，张华海开始进行南沟葡萄园的智慧化升级，利用学校支持的200万元为村里建起高效节能的智慧冷棚，并搭建了智慧农业管理平台。现在的南沟社区，葡萄种植面积已由最初的80亩扩大到1500亩，品种上除了红提还增加了“阳光玫瑰”。不仅如此，这些涉及小麦、葡萄、红薯、设施、微生物发酵等领域的专家教授，还成了南沟社区的“导师团”，定期驻村开展技术指导和实地培训，以便及时解决村民遇到的产业问题。当时的南沟葡萄产业经过10多年发展，种植已有规模，但有些问题依然突出，如栽培模式费时费工、产出效益低下、果品质量不高等。</key_sentence></doc>