<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3048</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-03/10105506.shtml</url><title>【世界说】外媒：多国及媒体人批美西方在巴以冲突上存在“明显双标”</title><datatime>2023-11-3 17:57:00</datatime><body>	中国日报网11月2日电近日英国一位媒体人，就美国国务院新闻发言人、国家安全委员会战略沟通协调员约翰·柯比(JohnKirby)对巴以冲突和俄乌冲突的言论做了前后对比，进一步凸显美国在战争问题上的“双标”。同样是平民死亡，面对巴以冲突，柯比说：“现在已有平民伤亡，而且还会有更多的平民伤亡，事实就是这样，因为这就是战争，是残酷的、丑陋的、混乱的。我以前就说过，(拜登)总统昨天也说过。”
	而柯比在谈论俄乌冲突期间的平民死亡时，则“愤慨且痛心”地表示：“很难想象，他们在乌克兰做了什么，很痛心看到……一些景象。”当地时间10月30日，柯比在新闻发布会上表示，美国认为巴以此时停火不是正确的解决方案，不支持现在就停火。巴以新一轮冲突发生以来，美国不仅向中东地区增派军事力量，给以色列提供大量军事支持，还两度阻挠联合国安理会通过有关巴以局势的决议草案，引发批评和抗议。
	美国《纽约时报》日前刊文称，多国认为美西方在巴以冲突和俄乌冲突中的行动存在“明显双标”。文中写道，美国总统拜登日前在白宫办公室中发表讲话，将美国对乌克兰和以色列的支持联系在一起，都在与决心“彻底消灭”他们所谓的敌人作战。文中写道，以色列对加沙地区的反击、威胁发动地面攻击以及美国不顾一切地“紧拥”对其最重要的中东盟友，都引发了对其虚伪的指责。
	美国政治风险咨询公司欧亚集团(EurasiaGroup)主席克利福德·库普昌(CliffordKupchan)说：“中东地区的战争将使美西方与全球南方一些'摇摆国家'之间的不和越来越明显。”
	在报道中，《纽约时报》还提到了多国领导人对加沙地区人民所遭受的暴行进行了谴责。印度尼西亚总统佐科·维多多(JokoWidodo)表示，这是对巴勒斯坦民众持续不断的不公正行为，此外，巴以冲突只会使全球局势更加恶化。
	巴西总统路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦(LuizInácioLuladaSilva)此前曾批评美国不断“拱火”俄乌局势。10月18日，在位于纽约的联合国总部，联合国安理会就轮值主席国巴西起草的巴以局势决议草案进行表决。决议草案获得12个安理会成员赞成，但美国投了否决票，致使决议未获通过。巴西常驻联合国代表塞尔吉奥·达内塞(SérgioFrançaDanese)表达了不满，他说：“加沙地带数十万平民不能再等待了，他们已经等得太久了。”
	包括埃及总统阿卜杜勒·法塔赫·塞西(AbdelFattahel-Sisi)、约旦国王阿卜杜拉二世·本·侯赛因(AbdullahII)以及沙特外交大臣费萨尔·本·法尔汉·阿勒沙特(FaisalbinFarhanal-Saud)在内的阿拉伯国家领导人都在21日的开罗和平峰会上发表讲话，都对美西方的“双标”进行了抨击。
	约旦国王阿卜杜拉二世说：“在其他任何地方，攻击民用基础设施并蓄意让民众失去食物、水和基本必需品都会受到谴责，并被追究责任。此外，如果有选择地执行国际法，那么国际法就失去了所有价值。”
	据法新社报道，阿拉伯外交官表示，开罗和平峰会未能达成一致性意见，是因为西方代表寻求“明确谴责，且把导致局势升级的责任归于哈马斯”，但阿拉伯国家领导人拒绝了这一要求。
	战略与国际研究中心(CenterforStrategicandInternationalStudies)驻柏林的欧亚问题分析师汉娜·诺特(HannaNotte)表示，有一种看法认为“西方更关心乌克兰难民和乌克兰平民的痛苦，而不是在也门、加沙地区、苏丹和叙利亚的人们所经受的苦难。”
	纽约市立大学布鲁克林学院英语教授穆斯塔法·巴尤米(MoustafaBayoumi)日前在英国《卫报》(TheGuardian)刊文，批美国媒体和政客对以色列的反射式认同，总是掩盖了以色列和巴勒斯坦之间发生的事情的全貌。如果只看美国新闻，很可能会认为巴勒斯坦人总是在行动，而以色列只是在应对，有时甚至会对真实历史产生错误认识。
	(编译：马芮编辑：胡晓珊)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>中国日报网11月2日电近日英国一位媒体人，就美国国务院新闻发言人、国家安全委员会战略沟通协调员约翰·柯比(JohnKirby)对巴以冲突和俄乌冲突的言论做了前后对比，进一步凸显美国在战争问题上的“双标”。巴以新一轮冲突发生以来，美国不仅向中东地区增派军事力量，给以色列提供大量军事支持，还两度阻挠联合国安理会通过有关巴以局势的决议草案，引发批评和抗议。美国《纽约时报》日前刊文称，多国认为美西方在巴以冲突和俄乌冲突中的行动存在“明显双标”。印度尼西亚总统佐科·维多多(JokoWidodo)表示，这是对巴勒斯坦民众持续不断的不公正行为，此外，巴以冲突只会使全球局势更加恶化。</key_sentence></doc>