<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3054</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-03/10105501.shtml</url><title>检察机关依法分别对李孝廉、孔令栋等5人提起公诉</title><datatime>2023-11-3 16:30:00</datatime><body>	中新网11月3日电据最高检微信公众号消息，近日，检察机关依法分别对李孝廉、孔令栋、张宏年、胡伟、向和刚提起公诉。
	陕西检察机关依法对李孝廉涉嫌受贿案提起公诉
	近日，西安理工大学原校长李孝廉涉嫌受贿罪一案，由陕西省监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。经陕西省人民检察院指定管辖，由汉中市人民检察院依法向汉中市中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人李孝廉享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。汉中市人民检察院起诉指控：被告人李孝廉利用担任陕西省原环境保护厅副厅长、西安理工大学校长等职务上的便利，为他人在环评审批、工程承揽、人事安排等方面谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。
	青海检察机关依法对孔令栋涉嫌受贿案提起公诉
	近日，青海省西宁市委原副书记、市长孔令栋(正厅级)涉嫌受贿罪一案，经青海省人民检察院指定管辖，由海西州人民检察院依法向海西州中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人孔令栋享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。海西州人民检察院起诉指控：被告人孔令栋利用担任西宁经济技术开发区东川工业园区管委会副主任、主任，西宁市发改委主任，西宁经济技术开发区管委会副主任、常务副主任，西宁市市长等职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。
	宁夏检察机关依法对张宏年涉嫌受贿、利用影响力受贿案提起公诉
	近日，宁夏回族自治区工业和信息化厅原一级巡视员张宏年涉嫌受贿罪、利用影响力受贿罪一案，由宁夏回族自治区监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。经宁夏回族自治区人民检察院指定，由固原市人民检察院依法向固原市中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人张宏年享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。固原市人民检察院起诉指控：被告人张宏年利用担任自治区经济委员会办公室主任，中卫市副市长，自治区原经济和信息化委员会党组成员、副主任，自治区工业和信息化厅党组成员、副厅长、一级巡视员等职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大；退休后利用原职权形成的便利条件，通过其他国家工作人员，为请托人谋取不正当利益，收受他人财物，数额巨大，依法应当以受贿罪、利用影响力受贿罪追究其刑事责任。
	江西检察机关依法对胡伟涉嫌受贿案提起公诉
	近日，江西省上饶市人大常委会原副主任胡伟(副厅级)涉嫌受贿罪一案，由江西省监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。经江西省人民检察院指定管辖，由新余市人民检察院依法向新余市中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人胡伟享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。新余市人民检察院起诉指控：被告人胡伟利用担任余干县委常委、常务副县长，余干县委副书记、县长，余干县委书记，上饶市人大常委会副主任、副厅级干部等职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。
	贵州检察机关依法对向和刚涉嫌受贿案提起公诉
	近日，贵州省黔西南州政协原党组成员、副主席向和刚(副厅级)涉嫌受贿罪一案，经贵州省人民检察院指定管辖，由铜仁市人民检察院依法向铜仁市中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人向和刚享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。铜仁市人民检察院起诉指控：被告人向和刚利用担任兴义化工总厂厂长、黔西南州经济贸易局局长、黔西南州政协副主席等职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>汉中市人民检察院起诉指控：被告人李孝廉利用担任陕西省原环境保护厅副厅长、西安理工大学校长等职务上的便利，为他人在环评审批、工程承揽、人事安排等方面谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。新余市人民检察院起诉指控：被告人胡伟利用担任余干县委常委、常务副县长，余干县委副书记、县长，余干县委书记，上饶市人大常委会副主任、副厅级干部等职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。铜仁市人民检察院起诉指控：被告人向和刚利用担任兴义化工总厂厂长、黔西南州经济贸易局局长、黔西南州政协副主席等职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。海西州人民检察院起诉指控：被告人孔令栋利用担任西宁经济技术开发区东川工业园区管委会副主任、主任，西宁市发改委主任，西宁经济技术开发区管委会副主任、常务副主任，西宁市市长等职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。</key_sentence></doc>