<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3055</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/11-03/10105508.shtml</url><title>支撑共建“一带一路” 这些国家标准外文版即将发布</title><datatime>2023-11-3 16:27:00</datatime><body>	市场监管总局(国家标准委)近日将发布一批国家标准外文版。详情如下：
	《微剂量X射线安全检查设备第1-5部分》安检系列强制性国家标准外文版
	目前我国微剂量X射线安全检测设备已大量出口土耳其、印度、俄罗斯、菲律宾、柬埔寨等共建“一带一路”国家。中国安全检测相关政府部门已与巴基斯坦安全服务和系统协会等行业组织开展了友好合作，逐步建立以《微剂量X射线安全检查设备第1-5部分》安检系列强制性国家标准外文版为基础的认证结果互认机制，使中国技术与中国产品在深化国际反恐安全合作、促进国际地区和平稳定中发挥建设性作用。
	《金属钪》国家标准外文版
	钪材料作为重要的稀土材料是战略产业的一种基础和关键材料，在半导体、宇航等领域得到广泛应用。《金属钪》国家标准外文版能有效减少金属钪国际贸易纠纷，对于促进生产制造企业规范化、提升我国稀土资源战略优势以及加强与共建“一带一路”国家在紧缺金属矿产和战略新兴矿产资源领域的合作具有重要意义。
	《铁路站内道口信号设备技术条件》《铁路区间道口信号设备技术条件》强制性国家标准外文版
	在铁道工程方面，我国参建的安哥拉罗安达铁路项目全线采用中国技术标准，该项目所有道口信号的设计工作和系统产品均为我国提供。《铁路站内道口信号设备技术条件》《铁路区间道口信号设备技术条件》强制性国家标准外文版应用后将有效避免双方由于对标准的理解和使用存在偏差而产生的安全隐患，提升中国铁路海外工程安全管理水平和中国铁路装备产品海外认可度。
	《自升式钻井平台建造质量要求》国家标准外文版
	近年来，中国海上石油装备出口显著增长。《自升式钻井平台建造质量要求》国家标准外文版是汇总设计、施工、检验指导等各相关方的工程经验和操作规范于一体的标准，为以自升式钻井平台为代表的海洋工程装备的设计、建造提供了重要的技术支撑，在提升设计水平，提高建造效率等方面发挥了重要作用。
	《粮油检验大米加工精度检验》国家标准外文版
	《粮油检验大米加工精度检验》国家标准外文版为科学评价大米加工精度、引导适度加工、促进节粮减损发挥了技术支撑作用，已在国内粮油机构、企业、科研院所广泛使用，即将推广应用于印度、泰国、越南等共建“一带一路”中主要进行稻米生产、消费和贸易的国家，为国际稻米品质评价提供新方法，以标准技术互联互通推动国际节粮减损技术合作，共同维护全球粮食安全。
	《服务机器人模块化设计总则》系列国家标准及外文版
	《服务机器人模块化设计总则》系列国家标准及外文版是我国科技成果转化为标准的典型案例，首次形成机器人操作系统接口、中间件、机构、高速总线和仿真平台等核心技术标准，建立了机器人模块化体系架构。该系列标准及其外文版有助于向全球机器人产业贡献中国技术和方案，有利于引导机器人全球产业分工，缩短机器人研发周期和降低价格，支持“一带一路”共建国家和全球中小企业机器人技术发展。
	《针灸技术操作规范第16部分：腹针》系列国家标准外文版
	《针灸技术操作规范第16部分：腹针》系列国家标准外文版有助于各国医学界和医务人员准确理解腹针等针灸技术理论体系和操作规范，极大地便利了中国针灸技术尤其是腹针技术的原创知识与科研成果的传播与推广，既能有效保护知识产权，又能使中医药传统智慧与经验更好地造福全人类。
	截至目前，我国已围绕国际贸易、对外承包工程、科技合作与交流等领域发布1767项国家标准外文版，不仅为中国对外经济活动提供了重要支撑，也为与共建“一带一路”国家的交流与合作建立了纽带。
	(央视新闻客户端总台央视记者李晶晶)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>中国安全检测相关政府部门已与巴基斯坦安全服务和系统协会等行业组织开展了友好合作，逐步建立以《微剂量X射线安全检查设备第1-5部分》安检系列强制性国家标准外文版为基础的认证结果互认机制，使中国技术与中国产品在深化国际反恐安全合作、促进国际地区和平稳定中发挥建设性作用。《粮油检验大米加工精度检验》国家标准外文版为科学评价大米加工精度、引导适度加工、促进节粮减损发挥了技术支撑作用，已在国内粮油机构、企业、科研院所广泛使用，即将推广应用于印度、泰国、越南等共建“一带一路”中主要进行稻米生产、消费和贸易的国家，为国际稻米品质评价提供新方法，以标准技术互联互通推动国际节粮减损技术合作，共同维护全球粮食安全。《自升式钻井平台建造质量要求》国家标准外文版是汇总设计、施工、检验指导等各相关方的工程经验和操作规范于一体的标准，为以自升式钻井平台为代表的海洋工程装备的设计、建造提供了重要的技术支撑，在提升设计水平，提高建造效率等方面发挥了重要作用。《铁路站内道口信号设备技术条件》《铁路区间道口信号设备技术条件》强制性国家标准外文版应用后将有效避免双方由于对标准的理解和使用存在偏差而产生的安全隐患，提升中国铁路海外工程安全管理水平和中国铁路装备产品海外认可度。</key_sentence></doc>