<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3062</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-03/10105500.shtml</url><title>首届全球人工智能安全峰会召开，人们未来真像马斯克说的“不用工作”？</title><datatime>2023-11-3 16:10:00</datatime><body>	首届全球人工智能(AI)安全峰会于11月1日至2日在英国布莱奇利园召开，包括中国、美国、英国和欧盟在内的超25个国家代表，以及特斯拉CEO马斯克、OpenAI创始人兼CEO阿尔特曼等科技巨头与会。中国科技部副部长吴朝晖出席会议并于1日举行的开幕式全体会议上发言。与会期间，中方代表团参与人工智能安全等问题讨论，积极宣介习近平主席宣布中方提出的《全球人工智能治理倡议》，并与相关国家开展双边会谈。中方代表团也联署了会议的重要成果文件——关于人工智能国际治理的《布莱切利宣言》。
	环球网11月3日综合路透社、美国“政治新闻网”欧洲版的报道称，马斯克2日在伦敦与英国首相苏纳克交谈时表示，欢迎中国参加此次峰会，并称没有中国的参与就毫无意义。
	马斯克在与苏纳克交谈中宣称人工智能是“历史上最具破坏性的力量之一”，并深入探讨了人工智能的危险和机遇。“人工智能很可能成为一股向善的力量。”他说，“但它变坏的可能性并不是零。”在未来，人类将面临“不需要工作的一刻”，但人类对此的反应是什么，会“感到自在还是不自在”仍是未知。
	布莱切利宣言
	11月1日，在首届全球人工智能(AI)安全峰会，与会国签署了《布莱切利宣言》，同意通过国际合作，建立人工智能(AI)监管方法。
	根据宣言内容，与会国一致认为，人工智能已经部署在日常生活的许多领域，在为人类带来巨大的全球机遇的同时，还在网络安全、生物技术等关键领域带来了重大风险。“人工智能模型最重要的功能，可能会有意或无意地造成严重甚至灾难性的伤害。”宣言写道，“鉴于人工智能快速且不确定的变化速度，以及技术投资加速的背景下，我们确信加深对这些潜在风险的理解以及应对风险的行动尤为紧迫”。
	值得注意的是，《布莱切利宣言》指出，人工智能带来的许多风险本质上是国际性的，因此最好通过国际合作来解决。与会国强调，对于最有可能发现的与前沿人工智能相关的具体风险，各国决心加强和维持合作，通过现有的国际论坛和其他举措，识别、理解有关风险并采取适当行动。
	据媒体报道，各国技术专家和政治领导人利用这次峰会警告人工智能带来的生存威胁，重点关注虚拟超级智能的发明可能形成的一些潜在末日威胁。在这次峰会上，美国和中国这两个在技术问题上交锋最为激烈的国家同意就如何解决人工智能领域一些最复杂的问题达成全球共识，其中包括如何安全地开发人工智能和对其进行监管。
	马斯克描绘的AI未来
	在与苏纳克的交谈中，马斯克描绘了人工智能正式进入人类社会运转后的前景：在首次拥有比人类还要聪明的工具——人工智能后，人类将迎来一个不需要工作的时刻。“如果你想找一份工作来获得个人满足，你可以。”马斯克说，但人工智能将能够做一切工作，这意味着人类将不再需要强迫自己进入工作状态。“我不知道这会让人们感到自在还是不自在。”马斯克开玩笑道。
	在马斯克的描绘中，这样的一个AI精灵会没有限制地满足人类的愿望，但随之而来的挑战是，人类将如何找到生活乃至生命的意义。
	总的来说，他相信这项技术将“成为一股向善的力量”，人工智能实际上可以成为用户的“好朋友”。但马斯克和苏纳克一致认为，可能需要物理“开关”来防止机器人失控，由于我们还没有发展到那一步，他们的参考是《终结者》系列电影和其他科幻电影。
	在40分钟的谈话中，马斯克提及苏纳克邀请中国参加人工智能安全峰会，并表示“如果中国不参加，那就毫无意义”，因为如果中国不认可有关人工智能的安全承诺的认可，“就会极速前进、领先并超越我们所有人”。
	在峰会前几个小时，马斯克在X平台上发布了一幅漫画，漫画中的美国、英国和其他欧洲多国都在口头表达了人工智能对人类的风险，但暗地里却在思考他们首先开发人工智能的愿望。“叹息。”马斯克在表情包旁边写道。这意味着在这样的一个牵动着未来的“超能力”领域，各国之间仍是合作与竞争并存。（澎湃新闻记者苏杨帆）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>首届全球人工智能(AI)安全峰会于11月1日至2日在英国布莱奇利园召开，包括中国、美国、英国和欧盟在内的超25个国家代表，以及特斯拉CEO马斯克、OpenAI创始人兼CEO阿尔特曼等科技巨头与会。在与苏纳克的交谈中，马斯克描绘了人工智能正式进入人类社会运转后的前景：在首次拥有比人类还要聪明的工具——人工智能后，人类将迎来一个不需要工作的时刻。在40分钟的谈话中，马斯克提及苏纳克邀请中国参加人工智能安全峰会，并表示“如果中国不参加，那就毫无意义”，因为如果中国不认可有关人工智能的安全承诺的认可，“就会极速前进、领先并超越我们所有人”。11月1日，在首届全球人工智能(AI)安全峰会，与会国签署了《布莱切利宣言》，同意通过国际合作，建立人工智能(AI)监管方法。</key_sentence></doc>