<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>307</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-20/10097927.shtml</url><title>咬定青山不放松，一张蓝图绘到底！习主席的主旨演讲引发各界热烈反响</title><datatime>2023-10-20 20:48:00</datatime><body>	习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上的主旨演讲引发热烈反响。大家表示，习主席的重要讲话擘画了推动“一带一路”高质量发展的美好图景和行动路线，一定要凝聚共识、深化合作，推动共建“一带一路”取得更高质量、更高水平的新发展。
	习近平主席强调，世界现代化应该是和平发展的现代化、互利合作的现代化、共同繁荣的现代化。中方愿同各方深化“一带一路”合作伙伴关系，推动共建“一带一路”进入高质量发展的新阶段，为实现世界各国的现代化作出不懈努力。
	外交部国际经济司司长李克新：习近平总书记的重要讲话高屋建瓴、统揽全局、思想深刻、内涵丰富，为推进高质量共建“一带一路”指明了方向，为我们开展下阶段工作提供了根本遵循。体现了中方坚定不移致力于各国发展繁荣、实现世界各国现代化的坚定决心和信心。
	中国铁路工程集团有限公司董事长陈云：“一带一路”是为世界经济搭建了一个非常广阔的合作平台，也为世界经济的增长注入了强劲的动力。作为“一带一路”的参与者、建设者，必将会比起上一个十年有更大的发展。
	习近平主席宣布中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动，并公布一系列务实举措。来自共建“一带一路”的各行各业工作者表示，要认真学习落实习近平主席讲话精神，立足本职工作，在推动“一带一路”高质量发展上取得更多新突破。
	西安自贸港建设运营有限公司总经理袁小军：习近平主席强调，中方将加快推进中欧班列高质量发展，我们将倍加珍惜发展机遇，更加紧密携手境内外的合作伙伴，提升中欧班列的通道运力，让钢铁驼队牵山连海、奔驰不息。
	厦门港务控股集团有限公司董事长蔡立群：习近平主席提出，积极推进“丝路海运”港航贸一体化发展。我们要持续加密“丝路海运”航线布局，主动对接国际交通体系和全球物流网络，在海上通道上打造连接“海丝”共建国家的黄金水道。
	喀什海关关长王传杰：我们将深入贯彻落实习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上的重要讲话精神，聚焦打造高效便捷的国际物流通道，提升通关便利化水平，把新疆独特区位优势更好转化为开放发展优势。
	西部陆海新通道物流和运营组织中心主任刘玮：我们将以习近平主席关于西部陆海新通道建设的重要指示精神为引领，提高运输的效能和服务水平，把西部陆海新通道打造成为服务西部、连接东盟、融入全球的重要国际公共服务产品和国际合作平台。
	习近平主席强调，前行道路上，有顺境也会有逆流。我们要坚持目标导向、行动导向，咬定青山不放松，一张蓝图绘到底。各部门表示，要不断扩大和共建“一带一路”国家的国际合作，为建设开放型世界经济、构建人类命运共同体持续贡献更大的力量。
	国家发展改革委区域开放司司长徐建平：国家发展改革委作为推进“一带一路”建设工作领导小组办公室的牵头单位，下一步，我们将不折不扣地全面贯彻落实好习近平总书记在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上的重要主旨演讲精神，研究制定高质量共建“一带一路”八项行动的实施方案，更好凝聚起高质量共建“一带一路”的强大工作合力。
	商务部对外贸易司司长李兴乾：习主席提出，未来5年，中国货物贸易进出口规模有望超过32万亿美元，作为贸易主管部门，我们有充分的信心实现这一目标。我们要实施绿色和数字化双轮驱动，更加积极主动地推进贸易自由化、便利化，使贸易更好地造福世界各国人民。
	自然资源部国际合作司司长陈丹红：我们将深度对接共建国家和区域的战略规划，促进包括海洋工程装备、海洋生物制品、海水淡化利用等这些新兴产业，以及推进“小而美”示范项目方面的合作，发挥蓝色经济在全球经济绿色增长中的作用。
	生态环境部国际合作司司长周国梅：构建更加完善的绿色发展合作伙伴关系，凝聚绿色发展共识，推动绿色发展合力，推动更多绿色项目在共建国家落地实施。
	中共中央对外联络部研究室主任金鑫：我们将和共建国家政党政府、智库媒体、民间组织等多元主体一起，落实好习近平总书记在主旨演讲中所提出的有关行动计划。继续完善和搭建更多的民心相通的平台，以更接地气、更深入、更高标准的民心相通，来为“一带一路”建设夯实民意基础。(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>国家发展改革委区域开放司司长徐建平：国家发展改革委作为推进“一带一路”建设工作领导小组办公室的牵头单位，下一步，我们将不折不扣地全面贯彻落实好习近平总书记在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上的重要主旨演讲精神，研究制定高质量共建“一带一路”八项行动的实施方案，更好凝聚起高质量共建“一带一路”的强大工作合力。喀什海关关长王传杰：我们将深入贯彻落实习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上的重要讲话精神，聚焦打造高效便捷的国际物流通道，提升通关便利化水平，把新疆独特区位优势更好转化为开放发展优势。大家表示，习主席的重要讲话擘画了推动“一带一路”高质量发展的美好图景和行动路线，一定要凝聚共识、深化合作，推动共建“一带一路”取得更高质量、更高水平的新发展。外交部国际经济司司长李克新：习近平总书记的重要讲话高屋建瓴、统揽全局、思想深刻、内涵丰富，为推进高质量共建“一带一路”指明了方向，为我们开展下阶段工作提供了根本遵循。</key_sentence></doc>