<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3085</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-03/10105397.shtml</url><title>医务社工能为病患做什么？</title><datatime>2023-11-3 14:08:00</datatime><body>	提供情绪疏导链接公益资源改善就医体验
	医务社工能为病患做什么？
	在北京清华长庚医院，医务社工张道泽陪伴在肝移植患儿和家属身边，让他们不再感到无助；在西罗园社区卫生服务中心，医务社工周娇娇帮助慢病患者走出低落状态，各项指标日渐好转。
	为探索医务社工发展模式，扩大医务社工覆盖面，北京市卫生健康委推出了45个医务社工多元培育服务项目，涵盖缓和医疗、慢病管理、器官移植、精神康复等多个领域。
	情感支持
	患者不再两眼一抹黑
	“欣欣，今天感觉怎么样？”周一上午，医务社工张道泽来到位于北京清华长庚医院八层的肝胆胰中心，看望正在等待二次肝移植手术的欣欣。
	这个16岁的小姑娘跟着父母从新疆喀什远道而来，脸色蜡黄的她手上打着点滴，身体有些乏力，但看到张道泽过来，眼神还是一下子亮起来，嘴角露出一抹微笑。
	“我们大老远来看病，人生地不熟的，多亏有小张经常来看我们，前前后后帮了好多忙，真的很感激。”欣欣妈妈虽不善言辞，但还是努力表达着对张道泽的谢意。
	“器官移植往往治疗难度大、治疗周期长，患者和家属遇到的困难也比较多，因此是医务社工的重点服务对象。特别是肝移植患儿，从患儿入院就开始介入，一直服务到出院以后，帮助孩子重新适应返校生活。”今年8月，欣欣一家刚来医院，张道泽便主动赶来做了自我介绍。在征得对方同意后，正式建立服务关系。
	“按照医院的政策，患儿可以领取到‘英雄能量包’，里面有毛巾、洗漱物品、防滑拖鞋、治疗报告资料收纳袋等住院必需用品。”很快，张道泽又帮欣欣一家解决了食堂的就餐问题。
	作为专业的医务社工，张道泽要做的远不止这些。通过评估和观察，他发现欣欣情绪比较敏感，与父母的关系有些紧张。“对于肝移植患儿来说，长期与疾病做斗争，难免会对他们的心理产生影响。”每当父母提起上学的事，欣欣都会格外紧张，甚至大哭一场。
	在一次查房中，张道泽看到母女俩因为一对一线上课程发生争执，于是分别找两人“话疗”。“告诉欣欣为什么妈妈希望她上课，也告诉妈妈需要根据孩子当前的身体和情绪状况做出选择。”在张道泽苦口婆心的劝导下，母女俩打开了心结，关系随之缓和，欣欣的情绪也逐渐稳定下来。
	“像欣欣这样的案例还有很多，一些外地重病患者本身家庭条件就非常困难，文化水平又比较有限，来到医院两眼一抹黑，这种时候是非常脆弱的，有些甚至可能选择放弃治疗，导致病情延误。”在社服部负责人张蕾看来，医务社工恰恰可以搭建患者和医疗团队之间的桥梁，让患者看到希望，有勇气面对疾病，进而配合治疗。“器官移植患者的社会心理需求一般都比较强，但临床医护人员主要提供身体照护，情感上的照料和支持则由专业医务社工来提供。”
	链接资源
	帮患者申请救助资金
	除了精神压力以外，器官移植患者和家属往往还要面临经济上的沉重负担。“医院为儿童肝移植患者和家庭提供一系列帮扶政策，比如小儿亲体肝移植、小儿劈离式肝移植患者移植手术当次医疗费全额减免，还提供上限5000元的生活补助，术后至18周岁还可以享受每年3600元的复查和健康管理费用。”为患儿和家属介绍政策之余，张道泽还会积极寻找社会上的优质公益项目，帮助他们申请公益救助资金。
	“只要有机会，我都会帮他们去申请，尽可能减轻他们的经济负担。”查房时，张道泽给欣欣带去一份新苗助学公益项目申请审批表，手把手地教母女俩填写相关信息。审批通过后，欣欣可以在中学期间每年获得2000元资助。将来考上大学的话，还可以一次性获得8000元资助。
	“亲爱的清华(长庚)医院的医生们、社工哥哥，我现在在游乐场里，这是我手术前最大的愿望，我已经把它实现了……”游乐场里，15岁的晓雨戴着卡通发箍，录下一段视频。
	自从5岁那年患病造成肝损伤后，晓雨走上了长达10年的求医路。今年4月，晓雨在妈妈的陪同下来到北京清华长庚医院肝胆胰中心，准备接受肝移植手术。
	“小姑娘刚来的时候性格内向，不太爱说话。”张道泽接触后不久就发现，由于长期治病，晓雨几乎没怎么上学，因此担心自己就算病治好了，也不知道能干什么。张道泽想方设法帮助晓雨找到自己的闪光点，帮她重新建立自信心。“我看到这个小姑娘很爱美，就鼓励她以后开一个美妆工作室或者当设计师，还给她带了一些材料，让她把自己的想法画出来。”
	每周，张道泽都会去看望晓雨两三次。在聊天中，他得知晓雨一直遗憾自己没能在游乐场尽兴玩过。于是，张道泽再次争取社会资源，最终联合手术团队一同成功申报立项，在晓雨术后身体条件允许时，可以安排母女俩一同到上海游玩，这让晓雨对于即将到来的大手术不再恐惧，眼神也从一开始的暗淡无光变得充满阳光。
	接受了长达12小时的肝移植手术后，晓雨的术后各项指标在肝移植医护团队的照料下逐步好转，最终顺利出院。8月10日，晓雨期待已久的游乐场之旅如愿成行，她像其他孩子一样拍下美美的照片。而她最想感谢的，正是时刻为自己着想的“社工哥哥”。
	慢病康养
	陪患者做好自我管理
	随着医务社工不断推广和普及，越来越多社区医院也有了医务社工的身影。在西罗园社区卫生服务中心，医务社工周娇娇就成了不少慢病患者的“贴心人”。
	“对于慢病患者来说，医生诊断开药并不能解决全部问题，很多时候还要靠患者的自我管理。情绪会影响睡眠、饮食，进而影响血压、血糖。如果管理不好，就可能陷入恶性循环。”据西罗园社区卫生服务中心副主任蔡姗姗介绍，家庭医生会通过观察，推荐一些指标控制不理想的慢病患者到临床心理科接受指导和帮助。从去年开始，中心引入专门的医务社工，配合心理咨询师一起为患者提供服务。
	“临床医生每天都要面对大量患者，没办法做到更深入地了解患者各方面情况。”蔡姗姗谈到，医务社工有自己的专业方法，通过陪伴患者，取得患者信任，逐渐打开患者心扉，用一些非药物治疗的方法，让患者情绪得到疏解，进而更积极地做好慢病管理。
	68岁的李阿姨有着多年的高血压、高血脂病史，几乎每月都会来开药。“之前医生开完药，回家有时候忘了吃，有时候心情烦，不想吃，血压血糖控制得不理想。”家庭医生看到她总是一脸愁容，觉得她情绪不太对，于是建议她来到临床心理科。
	“很长一段时间睡眠都特别差，有时候一整夜都睡不着，跟人说着话眼泪就不由自主往下流。”从去年12月开始，李阿姨成了医务社工周娇娇的服务对象。周娇娇总是陪她聊天，听她讲讲家里的烦心事，帮着她开解疏导情绪。
	“有小周这么陪着，心里觉得特别温暖。跟她聊完感觉好很多，心里没那么堵了，也开始知道关注自己的生活了。”在周娇娇的建议下，长期宅在家里的李阿姨走进公园跳舞，还参加社区医院组织的健康大讲堂，并且在中医科医生的指导下，学会了刮痧、按摩。“过去，我一天到晚都没有笑脸，见人也不爱说话，现在明显笑得多了，也喜欢跟人聊天了，整个人变得阳光起来。”
	更让李阿姨觉得惊喜的是，自己的睡眠明显改善，血压和血脂等指标也终于降下来。“之前血压动不动就150多，现在基本能控制在130，低密度脂蛋白也没那么高了，真的特别高兴。”
	作为周娇娇的搭档，心理咨询师张文娇也倍感欣慰，“医务社工不直接看病，但同样有一套专业的方法，可以帮助患者更好地做好慢病管理。”本报记者宗媛媛
	来源：北京晚报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>作为周娇娇的搭档，心理咨询师张文娇也倍感欣慰，“医务社工不直接看病，但同样有一套专业的方法，可以帮助患者更好地做好慢病管理。”蔡姗姗谈到，医务社工有自己的专业方法，通过陪伴患者，取得患者信任，逐渐打开患者心扉，用一些非药物治疗的方法，让患者情绪得到疏解，进而更积极地做好慢病管理。“器官移植患者的社会心理需求一般都比较强，但临床医护人员主要提供身体照护，情感上的照料和支持则由专业医务社工来提供。”周一上午，医务社工张道泽来到位于北京清华长庚医院八层的肝胆胰中心，看望正在等待二次肝移植手术的欣欣。</key_sentence></doc>