<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3091</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-03/10105377.shtml</url><title>租赁+社区服务 广州探索城中村现租房新模式</title><datatime>2023-11-3 13:33:00</datatime><body>	文/羊城晚报记者范晗越
	由于租金相对低廉这一明显优势，长期以来，遍布广州各区域的城中村出租屋为大量来穗务工人员提供了栖身之所。与常规的住宅小区、商务公寓相比，城中村住房租户可以在牺牲一部分居住品质但不影响通勤时间的前提下，每月节省数百元甚至上千元的租金，日常生活成本也更低。
	但是，城中村住房房源质量参差不齐、房源位置无规律分布等特点，往往令租房者需要花费大量时间用于找房、看房，与中介、二手房东的沟通成本也相当之高。此外，对于部分街道和社区，城中村出租屋也可能存在社区治理方面的难题。
	近日，广州市天河区车陂街楼栋长专业委员会正式成立，同时，由车陂街道指导开发的“车陂易房东”小程序也于近日上线，统筹城中村租房信息资源，为车陂街道全部房东和来穗人员提供免费的租房中介服务。对于长期以来依靠买卖双方及中介自行交流的城中村租房市场来说，车陂街道的探索是城中村租房市场规范化，推动城中村住房服务管理提质增效的有益经验。
	旧模式：房源杂、管理难，租客痛点显著
	由于楼距狭窄，街巷交错、定位困难，一位城中村的初来乍到者几乎不可能单纯依靠导航、地图等电子工具在楼与楼之间的巷陌里自由穿行而不迷路，这是城中村租房的门槛之一。此外，城中村房源质量参差不齐，大多城中村住房很难在正规中介门店或网站找到，一般来说，对周边并不熟悉的租房者获取房源信息主要依靠商业平台这一类的本地信息服务网站，或是直接进村寻找遍布在各个街道两侧的公告栏，逐个拨打电话，预约看房。由于没有直观的垂直信息平台，比价、筛选等过程都需要在线下进行，花费数天穿行于城中村里，连看十几二十个房源还找不到心仪房源的事情时常发生。
	因邻近地铁4、5号线换乘站车陂南站，车陂街沙美社区吸引了不少来穗人员租住，住房租赁需求旺盛的同时，房源信息也相当繁杂。几乎在主要街道两侧的每个商铺门口，都张贴有租房信息，驻足时间稍长，便有房东主动上前询问是否需要租房，通过手机中保存的图片或视频简单介绍以后，如果租客有意，房东便会带着租客经过“九曲十八弯”，来到某个角落的某栋自建房里。
	这些大部分不过四五层的自建楼内部或许别有洞天：有的参考颇受年轻人欢迎的商住公寓进行了装修，家具也精心挑选与装修风格相符；有的则并无太多装饰，一桌一椅一床便是单间里最显眼的器物，可谓是“丰俭由人”，任君挑选。某种程度而言，在城中村租房就像是“开盲盒”，在打通布告栏上的那通电话之前，很难知道下一个房源会是朝东还是朝南，是沿大街还是隐藏在窄小的巷子中，在看完十余个房源以后，如果没有房东带领，找到出村的路又成了“不可能完成的任务”。
	新探索：信息平台下沉，城中村推出租赁新模式
	作为天河区最大的自然村之一，车陂街辖内出租屋约4500栋，房源约7万套，其中大部分出租屋由二手房东管理，为约7.4万来穗人员提供了栖身之所。日前上线的“车陂易房东”小程序，作为车陂街道精细化出租屋服务管理的尝试，从用户角度，为现有的城中村租房痛点提供了解决方案。
	打开“车陂易房东”小程序，首先映入眼帘的便是房源筛选，除最基础的一居、两居等户型筛选外，近地铁、近商场、独立阳台、独立厨卫等精细化标签也相当丰富，基本功能并不逊色于安居客、贝壳等租房中介软件。而与市面上的租房软件不同的是，作为由街道参与建设并监督的平台，“车陂易房东”小程序的各个房源将驻点社区民警、网格员、社区律师、医护和楼栋长等信息纳入了小程序中，租客可以直接在小程序线上享受治安、租房信息、司法调解、医疗救治等初级专业服务，对于城中村租客来说，这一功能颇具实用性。在租客、房东双方签订合约以后，账单信息、设备报装等内容也可以直接通过小程序对接，管家式功能一目了然。
	由于具有一定的门槛，以往普通房屋中介、租房APP内的城中村房源并不齐全，但是“车陂易房东”这一尝试，专门针对在车陂街道内有城中村租房需求的用户，充分发挥街道本身具有的信息优势。
	显成效：叠加社区服务功能，城中村趋于管理精细化
	在整合区域内房源的同时，“车陂易房东”还在治安管理、社区治理等方面加入了市场化平台难以做到的功能。在平台上，租户可以通过房屋结构、消防安全情况、治安情况、卫生防疫情况、诚信情况五个方面对房源进行星级评定。星级评定会影响房源的推荐位排名，从而引导房东自觉开展出租屋自查、隐患整改及主动申报承租人信息、诚信经营，健全房屋租赁市场信用监督和流动人员服务体系建设，对街道的出租屋管理工作起到辅助作用，这是对未来城中村住房租赁市场精细化管理的可行探索。
	“车陂易房东”小程序运营方负责人介绍，至10月29日，小程序用户总数达5031人，注册房东达261人，总登记房源1134套，在线可租房源758套；登记统管楼栋达到233栋。在车陂街的各个公告栏上，“车陂易房东”小程序的广告已经遍布，除直观的二维码以外，“补贴租金”“免中介费”“赠送礼包”等与租户、房东密切相关的福利也吸引着更多的用户与房东入驻。
	车陂街有关负责人介绍，“车陂易房东”小程序只是车陂街出租屋精细化服务管理的一个缩影，街道正通过“一个平台、二级协会、三方纳管、四类标准、五方服务”展开组合攻关行动，即建设线上智能选房的一站式平台，成立以二手房东为主体的专业委员会，协调街道、民警、委员会三方力量，制定出租屋分级动态管理机制，并为来穗人员提供平安、舒适的城中村租住环境，在不增加人员编制、不增加财政支出的前提下，确保这一模式可以复制、可以推广、可以应用。
	【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>而与市面上的租房软件不同的是，作为由街道参与建设并监督的平台，“车陂易房东”小程序的各个房源将驻点社区民警、网格员、社区律师、医护和楼栋长等信息纳入了小程序中，租客可以直接在小程序线上享受治安、租房信息、司法调解、医疗救治等初级专业服务，对于城中村租客来说，这一功能颇具实用性。车陂街有关负责人介绍，“车陂易房东”小程序只是车陂街出租屋精细化服务管理的一个缩影，街道正通过“一个平台、二级协会、三方纳管、四类标准、五方服务”展开组合攻关行动，即建设线上智能选房的一站式平台，成立以二手房东为主体的专业委员会，协调街道、民警、委员会三方力量，制定出租屋分级动态管理机制，并为来穗人员提供平安、舒适的城中村租住环境，在不增加人员编制、不增加财政支出的前提下，确保这一模式可以复制、可以推广、可以应用。星级评定会影响房源的推荐位排名，从而引导房东自觉开展出租屋自查、隐患整改及主动申报承租人信息、诚信经营，健全房屋租赁市场信用监督和流动人员服务体系建设，对街道的出租屋管理工作起到辅助作用，这是对未来城中村住房租赁市场精细化管理的可行探索。近日，广州市天河区车陂街楼栋长专业委员会正式成立，同时，由车陂街道指导开发的“车陂易房东”小程序也于近日上线，统筹城中村租房信息资源，为车陂街道全部房东和来穗人员提供免费的租房中介服务。</key_sentence></doc>