<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3092</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-03/10105385.shtml</url><title>深圳高技术制造业前三季度投资同比增长73.7%</title><datatime>2023-11-3 13:29:00</datatime><body>	■深圳特区报记者徐松
	深圳始终坚持工业立市、制造业当家。今年以来，全市以建设全球领先的重要的先进制造业中心为引领，大力发展以先进制造业为主体的“20+8”产业集群，加速建设20大先进制造产业园区，不断加大工业投资力度，优化投资结构。
	深圳市统计局近日正式发布的统计数据显示，2023年前三季度，全市第二产业投资增长53.1%，其中，工业投资增长52.9%，制造业投资增长66.8%。新投资不断开辟出新领域新赛道，新资源持续培育出新动能新优势。
	新投资培育新优势
	得到“真金白银”的支持，深圳主要高技术产品产量也呈持续快速增长态势。在工业主要行业大类中，深圳规模以上汽车制造业增加值增长65.6%，电力、热力生产和供应业增长15.3%，专用设备制造业增长12.2%。中国(深圳)综合开发研究院金融发展与国资国企研究所执行所长余凌曲表示，从长期来看，制造业投资增长代表的是产业升级转化为新的生产力，对经济良性循环及可持续增长将发挥重要牵引作用。
	其中新能源汽车产量增长125.8%，表现非常显眼。8月9日，比亚迪举行第500万辆新能源汽车下线仪式，成为全球首个实现这一成就的车企。据统计，全球每6辆新能源车就有1辆产自比亚迪。比亚迪股份有限公司董事长兼总裁王传福认为，是20年来坚持不懈地投入、研发和不断迭代升级，塑造了比亚迪的品牌和强大的制造能力。
	深圳的另一项主要高技术产品服务机器人，前三季度产量也实现68.8%的增长。作为第五批国家专精特新“小巨人”企业，斯坦德机器人(深圳)有限公司已累计交付超过6000个机器人，成功落地超过450个项目。公司创始人王永锟表示，他将带领企业继续坚持“机器人+”战略，依托粤港澳大湾区丰富科创资源，扎实推进机器人在高端制造业的应用，助力珠三角制造业加快转型升级，实现高质量发展。
	新动能催生新活力
	高技术制造业一直是深圳经济的主要引擎，随着新一代信息技术、工业母机、智能机器人、医疗装备等一系列产业扶持计划的加快推进，高技术制造业前三个季度投资同比增长73.7%，其中，电子及通信设备制造投资增长75.9%。
	统计报告显示，深圳品牌荣耀位居2023年第三季度中国智能手机市场榜首。华为通过新品发布，市场呈现“一机难求”的盛况，销量同比增长37%，市场份额持续攀升，重回智能手机头部厂商行列。在华为秋季全场景新品发布会上，华为常务董事余承东表示，华为新系列产品广受消费者喜爱，目前正在加班加点生产。目前鸿蒙系统用户数超7亿，HarmonyOS4目前升级设备数达6000万，每天增加120万用户。
	中集集团前三季度实现营业收入951.24亿元，其中海工板块实现盈利。这一方面得益于持有订单量38%的增长，同时也得益于在全新赛道上的成功尝试。10月28日，由中集来福士海洋科技集团与中林绿碳(北京)科技有限公司以全球首创的新型竹基海工材料作为主材，联合研发建造的海上漂浮式光伏平台“集林一号”完成交付，在很大程度上推动了海上光伏平台开发进程。
	新要素增添新保障
	为拓展高质量产业空间，保障先进制造业发展，2022年11月，深圳紧扣“20+8”产业集群打造“垂直工厂”，正式推出“工业上楼”计划。今年前三个季度，深圳不断加大项目储备和投资建设力度，20大先进制造园区加速建设，72个“工业上楼”项目如火如荼，确保任何时点都有一批项目在谈、一批项目签约、一批项目在建、一批项目完工投产。
	在深圳首个平方公里级“工业上楼”试点园区——新桥东片区项目现场，施工各方正加紧建设，呈现一派火热的景象。产业园开发商相关负责人表示，一期首开区项目20万平方米产业空间施工已经进入收尾阶段，年内将完成交付。
	在宝龙专精特新产业园，首批厂房目前也处于装饰装修及机电施工阶段收尾，正全力进行室外工程施工，同样将在年底实现竣工交付。
	为强化要素保障赋能高质量发展，深圳还在网络建设和算力保障等方面大力投入。今年以来，深圳加快打造以“双千兆、全光网、1毫秒、万物联”为目标的极速先锋城市，目前已累计建成5G基站突破7.5万个，全力推动“万兆入企”，加快建设“算力一网化、统筹一体化、调度一站式”的城市级智能算力平台，汇聚各方面数据和算力资源，构建安全可靠的数据和算力底座。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>高技术制造业一直是深圳经济的主要引擎，随着新一代信息技术、工业母机、智能机器人、医疗装备等一系列产业扶持计划的加快推进，高技术制造业前三个季度投资同比增长73.7%，其中，电子及通信设备制造投资增长75.9%。中国(深圳)综合开发研究院金融发展与国资国企研究所执行所长余凌曲表示，从长期来看，制造业投资增长代表的是产业升级转化为新的生产力，对经济良性循环及可持续增长将发挥重要牵引作用。今年以来，全市以建设全球领先的重要的先进制造业中心为引领，大力发展以先进制造业为主体的“20+8”产业集群，加速建设20大先进制造产业园区，不断加大工业投资力度，优化投资结构。为拓展高质量产业空间，保障先进制造业发展，2022年11月，深圳紧扣“20+8”产业集群打造“垂直工厂”，正式推出“工业上楼”计划。</key_sentence></doc>