<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3113</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-03/10105343.shtml</url><title>家委会，如何做到人人爱？</title><datatime>2023-11-3 11:21:00</datatime><body>	有人不满“吐槽”，也有正能量故事，其存在备受争议，如何良性发展值得深思——
	家委会，如何做到人人爱？
	长沙晚报全媒体记者刘琦实习生张西雅
	有个“神秘组织”，看似虚无，又实实在在存在于各所学校各个班级，默默发挥着作用——它就是家委会。
	有的家长为“给力”的家委会点赞，也有家委会成为“收钱工具”而让家长们叫苦不迭。多年来，家委会的存在备受争议。家委会，如何防止“人人怪”，做到“人人爱”？连日来，记者展开了调查。
	点赞“家校沟通桥梁”不可或缺
	文丽是雨花区一所小学某班级的家委会负责人。在她眼里，扮演好这一角色，工作繁琐，并非易事。
	“比如说，孩子们要购买一本课外书，团购的话价格会低一些，最简单的办法就是用班费集中采购。然而，在集中采购之前必须进行统计，看有没有家长已提前购买。如果有人反对集中采购，那就不能使用班费。”文丽告诉记者，自家孩子所在的班级每学期收取200元班费，但涉及到钱就会比较敏感，她和其他家委会成员各有分工，每一笔班级支出都会将明细公示在家长群。
	“尽管我们公示每一笔支出，但是有时候仍会有家长质疑，比如由班费开支购买班级卫生工具、支付孩子的学习资料打印费等。”文丽坦言，并非家委会做的所有工作都能得到理解支持。前段时间，家长们商量用班费来发放“奖学金”，奖励数学考满分的孩子，数额不高。然而，班里一名家长坚持认为，不应该用钱来激励孩子学习，可奖励奖品但是不能发现金。还有家长认为，自家小孩数学成绩不是很好，“奖学金”很难发到自己孩子头上。
	最终，虽有九成以上家长支持“奖学金”制度，但为尊重少数家长的意见，“奖学金”不从班费里列支。“孩子享受支配金钱的过程，老师发放也让他们有荣誉感和自豪感。但是作为家委会的负责人，少数人的意见也不能忽视。”文丽认为，家委会“给力”，是学生教育的幕后服务者，其作用不可或缺。
	冯雅的孩子在天心区某小学读二年级。“每次班级搞活动时，家委会都会积极主动承担布置教室、打扫卫生等工作。每学期研学期间，家委会会有家长全程陪同，拍摄孩子照片发到家长群，还会用心制作研学小视频。”冯雅认为，作为“家校沟通桥梁”，家委会的作用很大。
	有不少“给力”的家委会，留下了让人印象深刻的故事。去年，望城区湖南师大附中星城实验学校“爱心帮帮团”感动了不少读者。该校学生小佳的父母无劳动能力，班主任张颖和家长们商量后，共同成立了一个“基金会”，并组织了募捐活动，一起捐出4010元。这笔“专项基金”主要用于小佳的学业，家委会主任杨艳是基金的管理人，每一笔支出都公开透明且经过了“深思熟虑”，确保用在最关键的地方。初中三年，在学校组织的活动中，小佳要出的费用要么被减免，要么被张老师和“爱心妈妈”自愿“摊派”给了自己，不要她出钱。后来，“爱心帮帮团”也获得了阿里巴巴正能量奖，得到10000元奖金。大家商量后，一致同意将这笔奖金转赠给小佳，用来交学费，帮她实现求学梦。
	问题少数家委会存在乱收费现象
	今年毕业季，长沙城北某中学2020级学生毕业后，班级家委会倡导毕业班家长向学校捐款。家长微信群中的“捐款通知”称，“借鉴前几任学长的举措”，捐款是“为学校添置硬件设备，建设更美好的校园环境”，并且对金额“不作任何要求”，在各家长“完全自愿”的前提下进行。同时，该通知还明确了该班级的“捐款收款人”和捐款截止日期。
	通知下方“贴”出了各家长的捐款金额，记者发现，捐款最多的2000多元，最少的也有100元。“这样的捐款既非真正自愿，也违背了初衷。一方面，造成了家长之间互相攀比的坏风气，给学生和家长带来了很坏的印象；另一方面，此举也给不少家长带来了经济和心理双重负担，大家认为是‘道德绑架’。”家长李女士认为。
	“家委会的通知里称，前几届学生家长也是这样做的，是否真有此事？这种事情究竟是家委会主导，还是学校‘授意’？”家长王先生对此提出质疑，认为家长不应该出这笔“硬件费”“建设费”。
	记者介入后，学校负责人最终出面澄清。“我们对此事确实不知情，了解到相关情况后，立即与初三年级负责老师联系，该负责老师也称不清楚此事，应该是家委会自发的行为。”该负责人说，学校要求各班级家委会立即停止相关捐款活动，并要求将家长捐款原路退回，禁止再举行此类活动。
	“家委会组织收款重新装修教室”“家委会组织家长筹资为三名老师购买教师节及中秋节礼物”“家委会让家长交200元班费，给学校教室安装学校指定的空调”“家委会计划用班费为孩子们上香祈福，为考试文具‘开光’”……近年来，多地曝出家委会“负面新闻”。还有的家委会异化为一些家长的“名利秀”“关系秀”，家长身份非富即贵，拼资源、拼人脉来“服务”学校。
	“学校不收费，改为家委会收，就合理吗？”采访中，多名家长认为，家委会不知何时悄然变了味，变成了“收钱工具”。越来越多家长发出心声——该给家委会戴上“金箍”了。
	声音别让家委会背离初衷变了味
	家委会成立的初衷是什么？《国家中长期教育改革与发展规划纲要(2010-2020年)》给出了答案——建立中小学家长委员会，引导社区和有关专业人士参与学校管理和监督。在学前教育、义务教育阶段，学校成立家长委员会，目的在于加强联系沟通、增进家校互动、促进学生成长。
	根据公开资料，成立家委会是教育部在2012年提出的要求。《教育部关于建立中小学幼儿园家长委员会的指导意见》指出，要把家长委员会作为建设依法办学、自主管理、民主监督、社会参与的现代学校制度的重要内容。因此，各中小学、幼儿园都纷纷成立家委会。
	如何防止家委会“变味”？业内人士认为，主管部门、学校和家长都应该有所作为，家委会更应该“有所为有所不为”，对其管理约束要“严”字当头。
	今年4月，长沙市教育局印发《长沙市教育乱收费专项整治工作实施方案》，在全市开展教育乱收费问题专项整治工作，并公布了投诉举报方式。“以家长委员会名义摊派、捐资或组织收取违规费用”在整治之列。“作为主管部门，应该强力开展教育收费专项检查活动，重点查处以家委会名义乱收费，捆绑消费、强制或变相强制开展研学旅行活动并收费，强制或变相强制学生购买平板电脑、教育APP并收取费用等行为。”上述业内人士说。
	此外，家长们普遍认为，学校方面应该加强对家委会的监督，及时发现和处理乱收费行为。另外，学校绝不能拿家委会当“白手套”，不方便收的费让家委会收，不方便说的话让家委会说。《中小学校财务制度》明确规定，中小学校各项收费应当严格执行国家规定的收费范围、收费项目和收费标准，不得擅自扩大收费范围、增加收费项目、提高收费标准；严禁设立“小金库”，严禁账外设账，严禁公款私存。
	“家委会选举应按照民主程序，真正选出理念新颖、学识丰富、德行端正、协调能力强的家长。家委会的工作更应在全体家长的监督下开展，家委会及其成员应恪守边界，其余家长也不能当‘甩手掌柜’。”岳麓区某小学家长张佳告诉记者，要提防以家委会的名义为乱收费打掩护，更要防范“变味”的家委会将不正之风带进校园。家委会必须依法依规，不可不作为，更不可乱作为。(文中部分采访对象为化名)
	来源：长沙晚报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>”文丽告诉记者，自家孩子所在的班级每学期收取200元班费，但涉及到钱就会比较敏感，她和其他家委会成员各有分工，每一笔班级支出都会将明细公示在家长群。今年毕业季，长沙城北某中学2020级学生毕业后，班级家委会倡导毕业班家长向学校捐款。业内人士认为，主管部门、学校和家长都应该有所作为，家委会更应该“有所为有所不为”，对其管理约束要“严”字当头。”该负责人说，学校要求各班级家委会立即停止相关捐款活动，并要求将家长捐款原路退回，禁止再举行此类活动。</key_sentence></doc>