<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3116</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-03/10105333.shtml</url><title>着力营造良好货币金融环境</title><datatime>2023-11-3 11:09:00</datatime><body>	着力营造良好货币金融环境
	——二论学习贯彻中央金融工作会议精神
	金融如何为经济社会发展提供高质量服务？营造良好的货币金融环境成为首个着力点。中央金融工作会议指出，要“切实加强对重大战略、重点领域和薄弱环节的优质金融服务”“始终保持货币政策的稳健性”“优化资金供给结构”“提高资金使用效率”……一层层条分缕析、切中肯綮，为营造良好的货币金融环境指明了方向。
	近年来，面对复杂严峻的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，稳健的货币政策保持定力、顶住压力、科学施策，坚持不搞“大水漫灌”、不超发货币，没有大起大落、大放大收，而是始终坚持稳字当头、以我为主，保持货币金融条件的合理稳定，在全球高通胀背景下保持了物价平稳运行，推动我国经济总体回升向好。
	稳货币是稳预期的重要基础，实施好货币政策的一个关键要求就是“稳”。稳健的货币政策将有力促进经济社会实现发展较快、就业充分、物价稳定、国际收支平衡的优化组合。宏观经济和物价水平持续保持稳定，居民对未来收入、企业对未来经营、外资对经贸往来的预期也将更加稳定，有助于有效需求和有效供给、消费和投资、内需和外需良性互动循环，进而增强宏观经济的稳定性。
	拿稳指挥棒，四两拨千斤。按照中央金融工作会议的部署，接下来，金融管理部门要继续保持流动性合理充裕，准确把握货币信贷供需规律和新特点，总量上合理增长，结构上有增有减，节奏上平稳适度，更加注重做好跨周期调节和逆周期调节，充实货币政策工具箱。同时，加强货币供应总量和结构双重调节，在“稳”的基础上，创新和运用结构性货币政策工具，为高质量发展增强“进”的动力。
	营造良好的货币金融环境，创新是绕不开的话题。中央金融工作会议指出，坚持在市场化法治化轨道上推进金融创新发展，既是总结过往，更是指明未来。要坚持让市场决定资源配置，坚持经营主体自主决策、自负盈亏，不直接干预微观主体经济活动，充分发挥我国4000多家金融机构、上百万银行工作人员在获取市场信息、配置金融资源方面的作用，引导金融机构在市场竞争中实现金融资源配置的最优化。同时，更好发挥政府作用，营造适宜的流动性环境，在宏观层面把握好利率汇率，让金融活水真正流向人民期盼、社会需要的地方，避免金融资源跑偏、走空，充分体现社会主义市场经济的优越性。
	全面加强金融法治建设，为金融高质量发展提供坚实制度保障。金融系统要按照中央金融工作会议的要求，强化法治思维、提升法治能力，加快法治建设步伐，及时推进金融重点领域和新兴领域立法，不断优化金融生态，弘扬诚信文化和契约精神，提升金融供给的质效和可持续性，为金融业健康长远发展保驾护航。
	好的环境应是兼顾内外均衡的良性循环系统。要努力把握新时代金融发展规律，以金融供给侧结构性改革为抓手，深化利率和汇率市场化改革，统筹金融开放和安全。一方面，健全市场化利率形成、调控和传导机制，引导融资成本持续下降；另一方面，加强外汇市场管理，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定，充分发挥汇率调节宏观经济和国际收支自动稳定器的作用。
	营造良好的货币金融环境，不是抽象的概念，而是具体的行动，更要落实到为人民服务上。坚持以人民为中心的价值取向，以不断满足人民日益增长的优质金融服务需求为出发点和落脚点，既满足经济发展需要，也要维护好币值稳定，守护好老百姓手里的钱袋子。把握住了这样的本质，一项项部署就有了温度，金融体系的适应性、竞争力和普惠性将得到有效提升，实体经济发展将得到更高质量、更有效率、更加安全的金融服务。(本文来源：经济日报作者：经济日报评论员)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>近年来，面对复杂严峻的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，稳健的货币政策保持定力、顶住压力、科学施策，坚持不搞“大水漫灌”、不超发货币，没有大起大落、大放大收，而是始终坚持稳字当头、以我为主，保持货币金融条件的合理稳定，在全球高通胀背景下保持了物价平稳运行，推动我国经济总体回升向好。按照中央金融工作会议的部署，接下来，金融管理部门要继续保持流动性合理充裕，准确把握货币信贷供需规律和新特点，总量上合理增长，结构上有增有减，节奏上平稳适度，更加注重做好跨周期调节和逆周期调节，充实货币政策工具箱。金融系统要按照中央金融工作会议的要求，强化法治思维、提升法治能力，加快法治建设步伐，及时推进金融重点领域和新兴领域立法，不断优化金融生态，弘扬诚信文化和契约精神，提升金融供给的质效和可持续性，为金融业健康长远发展保驾护航。中央金融工作会议指出，坚持在市场化法治化轨道上推进金融创新发展，既是总结过往，更是指明未来。</key_sentence></doc>