<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3118</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-03/10105331.shtml</url><title>10月份5家造车新势力交付量均破1.2万辆 年末冲量阶段竞争或进一步加剧</title><datatime>2023-11-3 10:51:00</datatime><body>	本报记者龚梦泽
	截至11月2日，国内造车新势力相继交出了2023年10月份成绩单。据记者统计，10月份共有5家造车新势力交付量迈过1.2万辆门槛。其中，理想汽车继续蝉联冠军，月交付量首破4万辆；小鹏汽车、零跑汽车和蔚来汽车分列第二位至第四位，3家交付量均超过1.6万辆；哪吒汽车10月份交付量为1.21万辆，位列第五。
	11月2日港股新能源汽车板块涨幅居前。其中，小鹏汽车股价涨超7%，理想和蔚来汽车分别上涨2.78%和2.29%，长城汽车、吉利汽车、零跑汽车等多股跟涨。
	理想汽车位居
	造车新势力销量榜首
	10月份，理想汽车依旧保持强劲势头，继续位列当月造车新势力新车交付榜第一位。10月份，理想汽车共交付新车超4.04万辆，同比增长302.1%。截至10月31日，理想汽车年内已累计交付28.46万辆。
	位居次席的小鹏汽车，10月份共交付新车20002辆，环比增长30.65%，同比增长292%，刷新单月交付历史纪录。其中，G6成为小鹏汽车主力车型，当月交付8741辆。
	此前，小鹏汽车CEO何小鹏曾表示四季度月销目标为2万辆。在产品价格下探和产能进一步拉升下，月交付2万辆已初步实现。目前来看，小鹏汽车总裁王凤英在公司内部进行的体系调整和改革已在销售端初见成效，使得小鹏汽车打了一场翻身仗。
	零跑汽车10月份交付1.82万辆，同比增长159%，创历史新高，位居当月榜单第三位。
	值得一提的是，今年10月份，零跑宣布Stellantis集团计划投资约15亿欧元，获取零跑约20%的股权，同时双方将成立合营公司，负责零跑汽车品牌在中国以外的营销、服务和生产。另外，在刚刚发布的三季度财报中，零跑汽车三季度毛利率由负转正，为1.2%。
	蔚来汽车以1.61万辆的成绩位列第四位，10月份交付量同比增长59.8%，环比增长2.8%，今年以来蔚来共交付新车12.61万辆。
	去年多月霸榜的哪吒汽车10月份交付量为1.21万辆，同比下滑32.9%，环比下滑8.5%，截至10月底，哪吒汽车年内累计交付35.79万辆。
	四季度新能源车销量
	有望创新高
	其他新品牌方面，AITO问界强势反弹，10月份，AITO问界系列交付新车1.27万辆，其中问界新M7交付新车1.05万辆，单车型单月交付破万，创历史新高。
	问界相关负责人向记者透露，问界全系10月份大定已达到5.78万辆。“问界新M7自9月12日正式上市以来，50天累计大定超过8万辆。为进一步提升交付能力，问界新投入超过10亿元资金，保质保量保交付。”
	传统车企孵化的新能源品牌也延续了9月份的良好势头。极氪公布的数据显示，10月份，其共交付新车1.3万辆，实现连续9个月同比增长。极氪CEO安聪慧此前在接受《证券日报》记者采访时表示，极氪目前推出的几款车型定位小众细分市场，年底前和明年将会分别推出一款和两款车型，这三款均为走量产品。
	此外，交付量创新高的还有岚图汽车和阿维塔。其中，岚图汽车10月份交付量同比提升107%至6067辆，阿维塔在10月份销量提升至3888辆。
	谈及2023年的销量目标，岚图汽车CEO卢放曾在接受《证券日报》记者采访时表示，希望今年的销量能在去年销量的基础上翻1倍到2倍。经估算，2023年岚图汽车的销量目标为4万辆-6万辆。目前来看，其已完成最低年销目标的八成以上。
	综合来看，在“银十”销售旺季，各大品牌销量普遍提升，新能源汽车市场进一步增长。乘联会数据显示，10月份狭义乘用车零售约为202.0万辆，同比增长9.5%。其中，新能源零售达75.0万辆左右，同比增长34.6%，渗透率约37.1%。
	东莞证券研报称，四季度是车市传统旺季，促进新能源汽车消费政策有望持续发力，车企新品接连上市且性价比显著提升，刺激需求进一步释放，预计四季度新能源汽车销量有望创出新高。
	“目前行业已经进入年末冲量阶段，由于今年车型迭代快、价格战激烈，经销商库存情况不容乐观。”中国乘用车产业联盟秘书长张秀阳表示，地方补贴发放逐渐常态化，与企业促销共同对年底车市构成稳定支撑，预计年末冲量阶段行业价格战会进一步加剧，而在较大力度促销下，年末车市销量也会冲击新高点。(证券日报)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>其中，岚图汽车10月份交付量同比提升107%至6067辆，阿维塔在10月份销量提升至3888辆。10月份，理想汽车共交付新车超4.04万辆，同比增长302.1%。零跑汽车10月份交付1.82万辆，同比增长159%，创历史新高，位居当月榜单第三位。蔚来汽车以1.61万辆的成绩位列第四位，10月份交付量同比增长59.8%，环比增长2.8%，今年以来蔚来共交付新车12.61万辆。</key_sentence></doc>