<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3130</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-03/10105320.shtml</url><title>课间怎能“圈养”？</title><datatime>2023-11-3 10:26:00</datatime><body>	“等待着下课，等待着放学，等待游戏的童年。”这是《童年》中的歌词。可现在等来了下课，却可能等不来游戏而只能被“圈养”在教室里。最近，山西一位老师在社交平台上吐槽“课间圈养”现象越发严重：7成学生课间不出教室，即使是20分钟的大课间，校园里也空空荡荡。但是学生表示也很无奈，“课间时间10分钟，拖堂2分钟，提前上课2分钟，上厕所不跑都来不及”。
	随着素质教育改革的不断深入、“双减”政策的落地落实，如今这一现象仍层出不穷。我们有必要追问，到底是谁“偷”走了孩子们的课间10分钟？把宝贵的玩耍时间还给孩子们到底有多难？
	◎山东商报·速豹新闻网记者赵亮
	谁动了孩子的“课间十分钟”
	“课间不自由”由来已久。此前就有媒体报道，不少小学都在推行所谓“文明休息”，即课间十分钟只准喝水、上厕所，不准在楼道停留，不许到操场玩耍。如此种种传递出的信号大致是，“别出教室”“别乱溜达”……
	对此，教育部2021年9月正式实施的《未成年人学校保护规定》明确要求，“学校不得设置侵犯学生人身自由的管理措施，不得对学生在课间及其他非教学时间的正当交流、游戏、出教室活动等言行自由设置不必要的约束”。但目前来看，“课间圈养”问题仍相当普遍。
	2019年，中国青年报社社会调查中心联合问卷网曾对1908名中小学生家长进行的一项调查就显示，75.2%的受访家长称身边中小学“安静的课间十分钟”现象普遍，而且在小学中最为突出，比例达到77.2%。
	“把课间还给孩子”的呼声一直不绝，为何改观不大？综观各媒体报道，不难发现，校方似乎一肚子苦衷：这样做是怕孩子玩耍期间发生磕碰，家长会有怨言；也有老师坦言，一个班三四十人，一个学校上千人，任由学生“撒欢”，哪儿管得过来？多一事不如少一事，“一刀切”是比较稳妥保险的做法。
	记者有在济南做小学教师的亲戚，说起当下小学老师任务之重、压力之大，苦水颇多。他表示，由于在课间教育引导学生存在显而易见的困难和麻烦，因而这种对于课间休息的特别干预，颇受一些教师欢迎。
	当然，除了怕孩子课间打闹要担责，还有部分教师习惯于拖堂、提前上课等，甚至不少学校丢不下“唯分数论”的理念，试图通过压榨孩子的课间来提高全班乃至全校的学习成绩。不然，就不会出现报道中提到的“课间10分钟，拖堂2分钟，提前上课2分钟，上厕所不跑都来不及”的荒唐一幕；更不会出现连大声说话都不被允许、有专门老师负责巡查谁在课间奔跑的奇葩规定。
	“圈养”养不出健康下一代
	课间10分钟是学校为学生安排的休闲、娱乐时间，让学生休息、放松，恢复体力，缓解上课疲劳，锻炼身体，增强社交能力，培养兴趣爱好，不只是方便学生上厕所。换句话说，课间10分钟等于劳逸结合，说说笑笑、跑跑跳跳、打打闹闹本应是“标配”。而且，活泼好动本就是孩子的天性，“课间圈养”直接限制了学生好动的天性，有悖青少年身心发育规律。温室里长不出参天大树，一味“圈养”学生，身体得不到舒展，生活乐趣得不到放飞，培养不出身心健康的孩子，不利于青少年全面发展。
	课间把孩子们圈养在教室里，看上去是安全了，但事实上，孩子们不仅损失了课堂效率，也牺牲了身心健康，可谓得不偿失。近年来，“小胖墩”和“小眼镜”越来越多，据权威机构发布的《中国国民心理健康发展报告(2021～2022)》和《2022年国民抑郁症蓝皮书》显示，青少年群体有14.8%存在不同程度的抑郁风险，高于成年群体。央视主持人白岩松曾经在节目中痛心疾首地拷问：“请问连课间十分钟都很难走出教室的孩子，能怎样支撑一个民族的健康，怎么样支撑篮球、足球、排球冲出亚洲？”
	鉴于此，教育部制定的《未成年人学校保护规定》就明确规定，“学校不得设置侵犯学生人身自由的管理措施，不得对学生在课间及其他非教学时间的正当交流、游戏、出教室活动等言行自由设置不必要的约束。”
	“课间圈养”现象如何破
	虽然如今给孩子减负从制度上到社会共识都越来越明确，甚至在防范近视率、中小学体质健康考评等方面的要求也越来越多，但很难说整个社会的教育压力和教育焦虑真正得到了缓解。要知道，在学生得不到松弛的另一面，其实是整个社会的教育神经并没有获得放松。
	与此对应的便只能是，一些看起来的本该恪守的常识和教育规律，却迟迟得不到应有的尊重，甚至让错误的观念变本加厉地风行。因此，要真正把该有的休息时间还给孩子，仅仅是谴责那些怕承担责任的学校、过度维权的家长，显然是远远不够的。
	中国教育科学研究院研究员储朝晖认为，“课间圈养”现象问题根源是学校责权边界的模糊，“学校目前不是有限责任主体，成了无限责任的承担者”。要解决这一问题，使老师们能够安心引导学生享受热闹的“课间十分钟”，仍需要厘清“校园安全”问题的“责任边界”。
	一方面，要加大对孩子们的安全教育，做好源头治理。只有在他们心中牢牢植入安全理念，在课间玩耍时才不至于做出危险动作与行为，进而最大限度减少安全事故的发生。另一方面，则要出台对学校责任划分与承担的明确规定，甚至要出台相关的免责政策，打消学校放开课间活动的后顾之忧。除此之外，也可以引入商业保险机制，帮助校方承担可能出现的安全风险。
	作为家长，不能一边要求学校让学生多进行课间户外活动，一边又对学校的安全责任无限上纲上线、吹毛求疵，要正确认识到课间活动的重要性，也需明白校园安全风险不可能百分百杜绝。只要不是学校主观过失导致的安全事故，家长要有一定的容忍度与容错率，即便维权也应理性，而非动不动就“闹大了再说”。家长的过分关注，会让学校开展相关工作时缩手缩脚，而最终受损害的还是自己孩子的身心健康。
	要让课间10分钟重现活力，需要学校展现责任担当，同样也需要家长多些宽容和支持，如此一来，孩子们的童年才会更加丰富多彩，“课间圈养”现象才能越来越少。（山东商报）【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>要让课间10分钟重现活力，需要学校展现责任担当，同样也需要家长多些宽容和支持，如此一来，孩子们的童年才会更加丰富多彩，“课间圈养”现象才能越来越少。鉴于此，教育部制定的《未成年人学校保护规定》就明确规定，“学校不得设置侵犯学生人身自由的管理措施，不得对学生在课间及其他非教学时间的正当交流、游戏、出教室活动等言行自由设置不必要的约束。对此，教育部2021年9月正式实施的《未成年人学校保护规定》明确要求，“学校不得设置侵犯学生人身自由的管理措施，不得对学生在课间及其他非教学时间的正当交流、游戏、出教室活动等言行自由设置不必要的约束”。作为家长，不能一边要求学校让学生多进行课间户外活动，一边又对学校的安全责任无限上纲上线、吹毛求疵，要正确认识到课间活动的重要性，也需明白校园安全风险不可能百分百杜绝。</key_sentence></doc>