<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3135</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-03/10105305.shtml</url><title>国产手机厂商内卷大模型</title><datatime>2023-11-3 09:50:00</datatime><body>	“帮我写一篇工作总结”“帮我写一段广告文案”“以‘春天’为主题写一首诗”……
	去年底，ChatGPT“一夜爆红”，AI大模型的“风”也从国外吹向了国内。一时间，以百度、阿里巴巴、腾讯、华为为代表的科技企业，初创企业及一众技术大咖纷纷跑步入场，抢占AI大模型赛道。而在最近，以小米、vivo为代表的手机厂商也正式宣布加入这场“混战”。
	“百模大战”一触即发，谁能拔得头筹？“卷模型”真的有出路吗？
	新玩家投身“百模大战”
	AI大模型，指的是拥有数百万以上参数规模的深度神经网络模型。这类模型在经过专门的训练后，即可对海量数据进行复杂处理和任务处理。由海外科技公司OpenAI开发的ChatGPT之所以拥有强大的对话交互能力，背靠的正是名为“GPT”的AI预训练模型。
	在国内，百度是最早切入大模型赛道的玩家之一。今年初，其基于文心大模型，在国内率先上线AI工具“文心一言”；5月，文心大模型宣布迭代到3.5版本；10月又升级至4.0版本，据称在理解、生成、逻辑和记忆能力上实现了跨越式进步，与GPT-4相比也毫不逊色。
	阿里巴巴、360、商汤科技、科大讯飞等也不甘示弱。以阿里巴巴为例，尽管没能赶上国内大模型产品的“首发”，但“通义千问”正通过钉钉、天猫精灵等场景迅速融入人们的生活。
	而在最近，一批“新面孔”也出现在大模型赛道上——OPPO宣布将与联发科技合作，共同推动AndesGPT大语言模型和多模态大模型落地；小米正式发布“澎湃”操作系统，并表示AI大模型的能力将充分融入其中；vivo新推出“蓝心大模型”，十亿、百亿、千亿等三个参数量级的5款产品组成了一个矩阵，可以全面覆盖核心场景，模型能力行业领先……
	据赛迪顾问统计，自今年3月百度发布对标ChatGPT的“文心一言”至今，国内累计上线了约130个大模型。如此“内卷”的格局下，手机厂商毅然投身“百模大战”，意欲何为？
	“大模型可以增强手机的一些模块，让用户的使用体验更上一层楼。此外，它还有一些颠覆性的能力，可以改变我们对于手机的定义。”vivo副总裁周围表示，大模型融入手机，能将手机转化为一个“智能体”，让它能感知到周边的信息，识别用户的意图，帮助用户进行决策。“未来接入了大模型能力的手机，将承担个人助理这样的角色。”
	更重要的是，“AI大模型是一个百年级的大变革，我们不愿掉队。”周围表示，在这个变革的浪潮下，vivo希望扎扎实实的投入，不被优秀的商业伙伴拉开距离，先保持在第一阵营。至于商业模式问题，他认为目前市场仍未成熟，两年内谈盈利可能并不现实。
	vivo创始人兼总裁沈炜则早在2017年就提出，人工智能是所有技术创新的最底层的技术，未来很长一段时间都应该“过饱和”地投入。
	小米高级副总裁、手机部总裁曾学忠也曾指出，AI大模型是企业一定要抓住的技术周期性机会。“AI大模型对硬件产业的价值可能是战略性的。基于AI大模型，未来可以实现人、车、家科技生态闭环下的互联互通，给用户带来革命性的体验。”
	手机厂商造大模型，门槛几何？
	目前，业内普遍认为，AI大模型将成为未来企业竞争中的重要筹码。问题是，大模型的研发并非一日之功，还有数据、算力、算法、能耗、人力等诸多“拦路虎”。
	以算力为例，周围曾表示，vivo在对AI大模型进行集成训练时常常遇到算力不够、受限的情况。为此，企业保持最高规格的投入，在经费上不设上限。但即便如此，“我们2017年的时候开始筹备，2018年正式开始挂牌成立AI全球研究院，前前后后至今花了六年多时间来推进AI大模型的建设，这项工作并不是一蹴而就的。”
	面对各种挑战，手机厂商如何抉择？
	打造“轻量化”，适用于“端侧”的AI大模型成为一条可行之路。
	所谓“轻量化”，是指相对于百亿、千亿的大模型，打造十亿等更小参数规模的大模型；所谓“端侧”，是指模型服务不是部署在云端，而是直接存储在手机设备内部的芯片中，仅利用芯片的算力生成结果。这样，服务不需要联网，数据也无需上传到云端。
	如此部署的好处在于，既能降低运算成本、减少设备能耗，又能提高AI的回复效率，同时确保信息留存在本地，从而保证数据安全。这实现了安全与性能的双重并举。
	目前，小米、vivo都在此领域积极探索。
	比如，vivo打造的10亿量级模型端侧大模型，具备优秀的本地化的文本总结、摘要等能力；小米自研的13亿参数端侧大模型，据称在部分场景上可以媲美60亿参数的云端大模型。
	而借助这类轻量化模型，手机的AI能力也得到了显著提升。
	但未来的提升空间仍不小。“目前的大模型，仍然存在逻辑思维链能力不够强，及存在‘幻觉’的问题。也就是，它不知道自己的知识边界在何处，常常会一本正经地胡说八道。”周围指出，“这是我们希望重点解决的短板问题。希望到明年，大模型已经成长接近一个高中或者一个大学生的水平，但现在它可能还是一个初中生。”
	大模型能否盘活手机市场？
	AI大模型融入终端，一方面会改善用户的使用体验，另一方面也有望提振消费电子市场。
	据中国信通院数据，今年上半年国内智能手机出货量1.24亿部，同比下降7%；据Canalys数据，2023年上半年全球手机出货量约5.25亿部，较去年同期下滑超7000万台。
	“目前手机市场销量下滑，是长久以来大家的竞争高度同质化，震撼级产品不足。人工智能大模型出现之后，对手机厂商来说是一个有可能引爆市场的新卖点，因此有资源、有能力的企业就开始进行布局。”北京社科院副研究员王鹏表示。
	不仅如此，AI大模型还关系着未来手机厂商能否啃下“高端化”这块硬骨头。
	据Counterpoint数据，今年二季度，苹果公司赚走了全球智能手机行业85%的营业利润，创最高季度纪录。就在不久前，苹果CEO库克还指出，苹果正积极研发AI大模型。这对于我国有意冲击高端市场的安卓厂商来说，并非好消息。
	“中国手机厂商如华为、小米已经在AI大模型赛道上投入了大量资源，并取得了一定的成绩。如果中国手机厂商能够在该领域保持竞争优势，并通过不断创新和满足用户需求来占据高端市场，它们有机会在手机赛道的下半场竞争中取得领先地位。”财经评论员张雪峰说。
	而在手机厂商自身看来，AI大模型能力也将成为未来品牌“冲击高端”的关键所在。以vivo为例，“建构足够强大的AI大模型，品牌会获得更多高端用户的认可，我认为这是必然的。所以我们也在高规格地投入AI，来迎接人工智能世界的到来。”周围表示。
	南方日报记者许隽【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>而在手机厂商自身看来，AI大模型能力也将成为未来品牌“冲击高端”的关键所在。“中国手机厂商如华为、小米已经在AI大模型赛道上投入了大量资源，并取得了一定的成绩。而借助这类轻量化模型，手机的AI能力也得到了显著提升。不仅如此，AI大模型还关系着未来手机厂商能否啃下“高端化”这块硬骨头。</key_sentence></doc>