<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3138</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-03/10105300.shtml</url><title>茅台涨价高端白酒会否集体跟进？</title><datatime>2023-11-3 09:34:00</datatime><body>	10月31日深夜，一则公告“引爆”了白酒行业。贵州茅台于上交所发布《重大事项公告》：“经研究决定，自2023年11月1日起上调本公司53%vol贵州茅台酒(飞天、五星)出厂价格，平均上调幅度约为20%。”
	飞天茅台维持出厂价969元已将近6年，此前在市场层面，“提价”呼声不断。在过去近两年的时间中，茅台掌门人丁雄军曾先后三次直面价格的问题。如今预期终于落地，作为白酒行业的龙头，茅台为何选在此时提价？对行业又将产生怎样的影响？
	终端价格暂未变动
	“提价”对于茅台而言无疑是极大的利好。资本市场对茅台酒提价呼声由来已久，希望茅台通过价格机制提高收入，为股东创造更多利润。11月1日，在刚开盘阶段，贵州茅台竞价接近涨停。
	11月1日，南方日报记者实地走访了广州的线下茅台经销店和茅台专卖店，同时以消费者身份咨询了电商平台上的专卖店。相关销售人员以及专卖店负责人均表示，目前店内53%vol500ml飞天茅台终端售价暂未调整，单瓶价格在2850元至3000元不等。
	“想涨也没货，等着厂家的配额，现在只有43度的。”广州一家贵州茅台专卖店负责人透露。“酒水价格都是根据市场趋势走向来定的，还要观望一段时间。”另一家烟酒行的负责人直言。但他提醒说，元旦和春节是传统酒水消费旺季，接下来价格可能会上涨。
	白酒行业分析师、知趣咨询总经理蔡学飞则认为：“茅台提价的具体市场后续反应表现还要进一步观察。”他分析称，茅台此次提价意味着企业效益的提高以及渠道利润的再分配，可能意味着茅台相关市场投入的增加，带来茅台市场需求的扩大，并且可能会深刻影响目前行业的价格体系，所以现在很难判断市场的情况。
	提价恰逢其时
	具体来看，贵州茅台此次上调出厂价主要涉及飞天53%vol500mL贵州茅台酒、五星53%vol500mL贵州茅台酒，以及飞天同系列的其他毫升规格产品。飞天53%vol100mL贵州茅台酒(i茅台)及尊品、珍品、精品等产品未作调整。此外，贵州茅台的本次调整仅调整出厂价，未涉及市场指导价。
	茅台提价一直箭在弦上，正如酒水行业研究者欧阳千里所评价的“茅台涨价在意料之外，又在情理之中。”只是在等待一个合适的时机。茅台为何选择在此时涨价？
	第四季度是白酒的传统消费旺季，经销商为了迎接春节积极备货，此时价格上调恰逢第四季度。中国食品行业分析师朱丹蓬认为：这个节点涨价符合商业发展规律，也符合旺季涨价的需求。
	据统计，贵州茅台上市20多年间，共8次调价，提价幅度为10%至35%。最近一次提价是2018年元旦前，也是处于“双节”前夕。飞天茅台酒的出厂价由819元提高到969元，零售指导价由1299元上调到1499元。
	业内人士普遍认为，此次提价对于贵州茅台今年四季度以及明年开始的业绩将带来显著提升作用。
	提振行业复苏信心
	作为白酒行业的龙头，茅台提价后将拉升行业高端、次高端产品的发展空间打开天花板，将为行业发展注入信心。
	提价将有力拉动茅台业绩。中金公司在一份研报中测算，此次提价对于2024年预计可增厚飞天茅台收入14%，增厚公司总收入约80亿元，增厚归母净利润约50亿元。方正证券测算，这次提价将增厚今年收入约62亿元，增厚利润约41亿元。
	茅台此次提价或是行业大复苏的起点。今年以来，白酒行业在流通端、供给侧都出现不同程度的疲态，价格倒挂、高库存成为高频词。在资本市场上，曾经是资本眼中“香饽饽”的白酒板块，今年以来的股价走势也较为低迷。
	“此次提价有利于提振目前低迷的行业信心，合理的涨价预期会刺激和拉动相关消费增长，同时呼应长期以来的资本市场需求，符合股东长期利益，从而对于茅台稳定发展具有一定的保障作用。”蔡学飞说。
	值得关注的是，上一次茅台提价引发了高端白酒的集体涨价潮，此次是否也会如此？贵州茅台提价当天，泸州老窖也宣布涨价。通知文件显示，52度泸州老窖60版特曲五码装(500ml×6)经销商结算价上调至478元/瓶，43度泸州老窖60版特曲五码装(500ml×6)经销商结算价上调至438元/瓶，38度泸州老窖60版特曲五码装(500ml×6)经销商结算价上调至428元/瓶。
	今年以来，泸州老窖、洋河、汾酒、剑南春、贵州珍酒等白酒龙头企业，均对核心产品进行了小幅度提价。接下来，千元高端白酒价格变动情况值得持续观望。
	南方日报记者黄晓韵【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>“此次提价有利于提振目前低迷的行业信心，合理的涨价预期会刺激和拉动相关消费增长，同时呼应长期以来的资本市场需求，符合股东长期利益，从而对于茅台稳定发展具有一定的保障作用。白酒行业分析师、知趣咨询总经理蔡学飞则认为：“茅台提价的具体市场后续反应表现还要进一步观察。”他分析称，茅台此次提价意味着企业效益的提高以及渠道利润的再分配，可能意味着茅台相关市场投入的增加，带来茅台市场需求的扩大，并且可能会深刻影响目前行业的价格体系，所以现在很难判断市场的情况。资本市场对茅台酒提价呼声由来已久，希望茅台通过价格机制提高收入，为股东创造更多利润。</key_sentence></doc>