<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3144</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-03/10105291.shtml</url><title>汇率管理渠道更丰富、人民币国际化利好外贸企业</title><datatime>2023-11-3 09:21:00</datatime><body>	“用人民币结算的客商明显变多了”
	汇率管理渠道更丰富、人民币国际化利好外贸企业
	金秋广交会，万商云集。在迅镭智能(广州)科技有限公司(下称“迅镭智能”)的展位上，智能按摩椅等家居产品吸引了外国客商驻足体验。“这个用人民币交易价格是多少？”俄罗斯采购商伊琳娜咨询道。“今年用人民币结算的客商明显变多了。”迅镭智能产业董事局主席曾志涛告诉记者。
	用人民币咨询报价，在合同中采用人民币作为结算货币，使用微信扫码支付产品定金……第134届广交会期间，外国客商对人民币的使用更加频繁，人民币国际化为外贸企业管理汇率波动风险提供了更优选择。
	●南方日报记者唐子湉周美霖唐亚冰宾红霞
	“一带一路”共建国家客商偏爱人民币结算
	家居装置、厨房储物、浴室用具用品……第134届广交会期间，印尼长友集团采购总监朱志伟的采购清单十分丰富，收获满满。
	“从2018年开始，我们在广交会的交易就开始用人民币结算了。这是因为美元对印尼盾的汇率波动比较大，但对人民币汇率相对稳定。”朱志伟说，目前该公司达成的意向成交金额约3660万元，均采用人民币来结算。
	11月2日，美联储宣布将联邦基金利率目标区间维持在5.25%至5.5%的水平不变，释放出未来仍可能加息的信号，与市场预期存在分歧。今年以来，美联储加息步伐“走走停停”，预期反复变化，导致美元对非美货币的波动增加，过去以美元结算为主的外贸企业和外国采购商纷纷“另谋他路”。
	“我们已经接到了好几个外国客商使用人民币结算的订单，主要是来自‘一带一路’共建国家的采购商。现在人民币的跨境支付十分便利，我们可以直接通过中国银行的支付通道进行交易。有的客户现场还会用人民币现金付款作为定金，有的客户与国内代理商一同采购，直接扫码付款，十分爽快。”曾志涛说。
	广东格美淇电器有限公司经理吕宛珊同样发现部分外国客商对人民币结算的偏爱。这天，一位俄罗斯采购商前来采购了一批电热水器产品，选择通过俄罗斯当地的银行付款到公司账户。
	“俄罗斯客户更愿意使用人民币付款。一方面，美国利用美元霸权地位对俄罗斯跨境结算进行制裁，用美元支付风险很高；另外一方面，考虑到美元对卢布汇率变动较大，使用人民币是买卖双方双赢的选择。”吕宛珊说。
	面对外国客商日益密切的人民币交易和使用需求，金融机构也提供了更加丰富的线上线下服务。在广交会展馆，工商银行广州分行设置了外币自助兑换机，不仅可实现融合外币现钞兑换，硬钱包充值、硬钱包查询等功能，还支持17个币种兑换人民币或充值数字人民币硬钱包。中国银行广东省分行则提供了从开户、投保到融资、结算的“一条龙”服务，便利境内外客商贸易、融资。
	专家建议用金融工具规避汇率风险
	“这块婴儿矫形头枕符合人体工程学设计原理，避免扁头综合征发生。”在广州金凯迪家居用品有限公司的展位上，负责人汤梓俊向外国客商热情介绍公司的新品。
	汤梓俊告诉记者，这是该公司第一次参加广交会，希望拓展东南亚、南美等地的市场。由于过去该公司的产品主要出口欧美市场，因此以美元结算为主，但近年来美元汇率的波动对出口利润造成一定影响，对于汇率风险管理的需求也愈发强烈。
	一名来自波兰的新客户明确表示希望代理该公司的产品，意向订单采购额约85万美元(折合约622万元人民币)。汤梓俊积极落实这笔订单，并向银行的客户经理请教如何更好地管理这笔未来的货款。
	“在广交会上，不仅可以接触到来自世界各地的客商，我还认识了不少银行等金融机构的专业人士。通过现场向他们咨询，了解更多的汇率管理工具，对于我们企业很有帮助。”汤梓俊说。
	中信银行广州分行国际业务部副总经理林成棋告诉记者，由于外贸交易的回款周期较长，受汇率波动影响，可能导致实际收到的款项与签订合同时的预期不符。“在极端的汇率波动情况下，外贸企业需要以实际汇率重新计算收入款项，或者与海外采购商重新核定采购价格，这可能导致回款周期延长，甚至影响资金流或订单的实际成交。”
	其中，中小企业由于结汇金额小、交易频率高、产品利润薄，外汇管理成本相对更高。“我们了解到一家主营出口纺织品及原料的企业就有这样的特点，该企业的订单账期大部分为3—6个月，过去一直都是在出口收款到账时立刻办理即期结汇，缺少外汇管理。但由于今年美元汇率波动更加频繁，企业利润受汇率波动的影响更大，使得企业财务管理面临较大困难。”林成棋说。
	为此，林成棋和同事们及时为企业讲解规避汇率波动的风险原理，介绍远期结汇、期汇盈等产品，量身定制了汇率避险方案。目前，这家企业现已根据自身风险敞口落地多笔套期保值业务，有效规避外汇波动风险。
	恒生中国首席经济学家王丹表示，近年人民币汇率双向波动成为常态，不少外贸企业已建立良好的汇率管理体系，运用银行间市场的外汇管理工具进行管理，外汇管理的理念和策略愈发成熟。“尽管今年以来汇率波动较大，但很多企业表现得比较淡定，这是因为长期做好了汇率风险对冲的准备。”她说。（南方日报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>第134届广交会期间，外国客商对人民币的使用更加频繁，人民币国际化为外贸企业管理汇率波动风险提供了更优选择。“我们已经接到了好几个外国客商使用人民币结算的订单，主要是来自‘一带一路’共建国家的采购商。恒生中国首席经济学家王丹表示，近年人民币汇率双向波动成为常态，不少外贸企业已建立良好的汇率管理体系，运用银行间市场的外汇管理工具进行管理，外汇管理的理念和策略愈发成熟。中信银行广州分行国际业务部副总经理林成棋告诉记者，由于外贸交易的回款周期较长，受汇率波动影响，可能导致实际收到的款项与签订合同时的预期不符。</key_sentence></doc>