<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3145</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-03/10105283.shtml</url><title>郑州一楼盘逾期交付，让业主补差价惹争议</title><datatime>2023-11-3 09:11:00</datatime><body>	本应在2019年底陆续交房，“保交楼”每平方米需补差价1357.6元
	郑州一楼盘逾期交付，让业主补差价惹争议
	阅读提示
	郑州一楼盘逾期交付，近日，楼盘项目攻坚化解工作指挥部发布“保交楼”处置公告，业主需补每平方米1300多元差价。该方案引发争议。律师表示，业主有权拒绝补差价，但建议双方加强沟通和对话，以减少损失，避免楼盘彻底烂尾。
	花几十万元购买的商品房，交付期限过了3年仍未见到房子，如今还让业主补差价——连日来，河南省郑州市金水区郑东龙湖一号问题楼盘项目攻坚化解工作指挥部发布的一份“保交楼”处置公告，持续引发争议。
	支持者认为，补差价是“没有办法的办法”，鉴于楼盘已经成为“问题楼盘”，能够尽快解决问题完成交房、避免烂尾才是当务之急，业主最终也是受益者；反对者则认为，购房合同白纸黑字摆在那里，买卖双方就应予以执行，而且延期交付是开发商的问题。
	对此，有律师表示，业主有权拒绝补差价，但建议双方加强沟通和对话，以减少逾期交付的损失，避免楼盘彻底烂尾的风险。
	业主：拒补房款，一切按照合同来
	郑东龙湖一号项目占地约2100亩，涵盖住宅、公寓(写字楼)、酒店、商业等。相关资料显示，该楼盘是河南省重点建设项目，开发于2013年，本应在2019年底陆续交房，但如今依然没有完成施工。
	其间，该项目多次被群众举报存在五证不全、一房两卖等违规操作。开发商美商置业有限公司合同纠纷缠身，资金屡被冻结，工地多次停工。
	此次根据楼盘项目攻坚化解工作指挥部发布的“保交楼”处置公告，对于(保交楼)地块(7-1、7-2、4-1)，原团购业主若选择继续持有房源的，需要按照1357.6元/平方米的标准补交房款，并鼓励配购车位和储藏室；若选择退款，将以4.75%的年化率退还本金及利息，半年内有序退款到位。对于4-2地块、5号地块，可选择退款，不再补偿资金占用费；也可选择置换房源，按照凤起梧桐园(6号地块)置换单价12146.36元/平方米补交房款。
	不少业主认为，这一方案完全是站在开发商的角度“拉偏架”，拿购房者当“冤大头”。
	“这个房子逾期3年多还没交付，我们没追究开发商违约责任，现在竟然还让补交房款，毫无契约精神。”一位业主表示。
	7-1地块的一位业主反映，其在2013年团购了一套房，交了15万元定金，虽然房贷一直在还，但至今都没有交房，孩子上学已经受到很大影响。如果开发商执意要求补交房款，自己会选择退款，同时会追究开发商逾期交付的违约责任。
	采访中，多数业主向记者表示自己坚决拒绝补交房款。但也有少数业主觉得，只要能在保证质量前提下交房，可以商量。“总比烂尾好，不然购房款都打水漂了”。
	律师：可拒补差价，但不建议对抗
	河南天基律师事务所律师朱浩表示，从合同约定和法律规定角度，合同签订生效后就应当按照约定履行。尤其是价款作为商品房买卖合同的一个主要约定条款，对双方利益牵扯较大，非经协商一致不能变更。
	湖南金厚律师事务所律师章熊表示，从法律上来说，公告对于业主没有强制效力，业主也没有必须选择的义务。因此，业主拒绝公告上要求补差价保房的方案是可以理解、没有问题的，根据合同条款和民法典规定，业主也可以申诉自己的合法权益。
	“但从实际情况来看，虽然有合同作保障，但在开发商丧失履约能力的情况下，为了避免楼盘彻底烂尾的风险，不建议业主和开发商一直对抗。”章熊表示，如果房产企业申请破产，业主的房款很大可能得不到偿还。
	章熊建议，现在最好的解决办法是，能平衡业主、开发商、社会三方利益，尊重当事人的意愿，给出互利合理、更有说服力的方案。“现实情况已经注定了业主要牺牲部分利益，和开发商共同承担一部分损失。如果方案合理，业主补上一定的差价能够解决困局，那无疑是最好的选择”。
	“去年以来，问题楼盘逾期交房的情况较为普遍。”朱浩建议，保交楼指挥部应该拿出更有诚意、更有力度、更有温度的方案，降低业主的损失，推动项目楼盘顺利交付。面对业主提出的质疑，应当就其提出这种方案背后的依据和原因作出更加公正、合理的解释。
	指挥部：会针对特殊情况出台方案
	对于各界的质疑，指挥部工作人员表示，指挥部主要由金水区政府牵头成立，公告所公布的方案是相关部门经过前期调研后讨论制定出来的结果，包括政府相关部门、开发商和第三方机构。
	至于方案中的差价数额、年化率和置换金额，指挥部工作人员解释称：“这是由第三方测算机构通过各方面的数据得出的结果，将差价金额定在1357.6元/平方米，是根据团购地续建资金与剩余货值之差，其结果再除以所有的地上建筑面积得出的数值。”
	该工作人员表示，经工程造价咨询机构、会计师事务所测算，团购地续建资金总需约6.89亿元，剩余货值包括未销售车位货值约1.06亿元，未销售储藏室货值约8575万元，车位和储藏室属于鼓励购买，并非强制购买。
	“4.75%的年化率是根据之前业主与开发商的诉讼里折中得到的数据。”上述工作人员表示，至于12146.36元/平方米的置换单价，“凤起梧桐园销售备案均价为18500元/平方米，置换标准为12146.36元/平方米，这个数值是开发商确定的。”
	“要是业主觉得三种方案都不合适，可以先登记，后续会有针对特殊情况出台的方案。”该工作人员说。但何为“特殊情况”，该工作人员表示尚不明确。(本报记者余嘉熙本报通讯员王佳宁)
	来源：工人日报【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>对此，有律师表示，业主有权拒绝补差价，但建议双方加强沟通和对话，以减少逾期交付的损失，避免楼盘彻底烂尾的风险。花几十万元购买的商品房，交付期限过了3年仍未见到房子，如今还让业主补差价——连日来，河南省郑州市金水区郑东龙湖一号问题楼盘项目攻坚化解工作指挥部发布的一份“保交楼”处置公告，持续引发争议。此次根据楼盘项目攻坚化解工作指挥部发布的“保交楼”处置公告，对于(保交楼)地块(7-1、7-2、4-1)，原团购业主若选择继续持有房源的，需要按照1357.6元/平方米的标准补交房款，并鼓励配购车位和储藏室。律师表示，业主有权拒绝补差价，但建议双方加强沟通和对话，以减少损失，避免楼盘彻底烂尾。</key_sentence></doc>