<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3147</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-03/10105277.shtml</url><title>时隔12年再度无缘奥运会 中国女足何去何从？</title><datatime>2023-11-3 08:51:00</datatime><body>	一天之内，中国女足主帅水庆霞经历了悲喜两重天。北京时间昨天凌晨，她刚刚荣获亚足联2022年度最佳女足教练奖项，但昨晚，中国女足却提前无缘2024年巴黎奥运会。
	昨晚，巴黎奥运会女足亚洲区预选赛第二阶段B组结束第3轮争夺，中国女足在厦门1比1战平韩国女队，无缘奥预赛第三阶段比赛。这是中国女足历史上继2012年伦敦奥运会之后、第二次无缘奥运会女足决赛圈阶段比赛。
	从去年年初亚洲杯夺冠，到今年世界杯、亚运会、奥预赛三项大赛都没能取得理想成绩，中国女足为何呈现如此明显的下滑趋势？水庆霞在过去近两年时间里到底经历了什么？中国女足的内部发生了什么问题？这一切，都需要一个答案。
	难题不少
	三大比赛，中国女足从成绩指标上看没有达到预期，从比赛内容上看也很难让人满意，尤其是亚运会和奥预赛，绝大多数时间都踢得如同一盘散沙，缺少有效的传导球，很少能组织出有效的进攻。今年的这支女足队伍，与去年获得亚洲杯冠军的队伍，不可同日而语。三次大考无一及格，已经明显反映出中国女足的真实实力，只有正视这种差距，中国女足才有机会去奋起直追。
	这次奥预赛，人员不整是头号大敌。早在中国女足本期集训前，头号球星王霜就因伤没有入选名单，她的缺阵对于攻击力本就孱弱的球队来说，也是最大损失。此外，驰援回国的留洋球员李梦雯在归队后开始发烧，虽然一直在输液治疗，但依然缺席了3场小组赛对决；首战朝鲜队时表现亮眼的吴澄舒同样在前几天感冒、发烧，错过了次轮与泰国队的比赛，她在10月30日晚才退烧，这令教练组极为纠结，反复衡量后才决定让她在中韩战中首发。中国女足在“生死战”中的另两名首发队员有着类似情况，刘艳秋赛前一天晚上还在发高烧，张睿的身体也没有完全恢复。
	此外，由于种种原因，此前在亚洲杯决赛收获进球逆转韩国队的唐佳丽和肖裕仪都无缘奥预赛名单，中场大将张馨也缺席，这使得中国女足此次几乎缺席大半主力，令本就实力在亚洲并不占优的球队雪上加霜。要知道，中国女足能够夺得亚洲杯冠军，拼劲、意志力甚至运气都占据很大因素，这也在很大程度上掩盖了球队技战术能力不足的软肋。其实在技战术、比赛节奏、身体素质等方面，中国女足已经被世界一流球队远远抛开，而一味只强调精神是无法弥补巨大实力差距的，运气也不会总是站在自己这边。前女足国脚李佳悦就表示：“如今日本等亚洲一流强队在跑位、传球、接应、转换等方面都比中国女足强太多，我们很多时候只有靠身体和拼劲，可能以后连这一点优势也会不复存在。”
	主动揽责
	未能晋级巴黎奥运会，这也意味着在未来两年里，中国女足将没有国际大赛参加，曾经的“铿锵玫瑰”，未来何去何从？
	昨晚赛后，水庆霞也主动揽责道歉：“我很抱歉今天的比赛没有拿下，但队员在今天表现出很好的技战术水准和作风，队员真的尽力了，我感谢她们。从内心来讲我蛮难过的，也心疼她们，我们看到了很多技战术上的差距和不足，其实我们每天都在思考差距和改变，现在来看改变得不够好不够快。”
	在被问到自己未来是否会继续担任中国女足主帅的问题时，水庆霞表示，自己的未来“不太好讲”，但无论怎样都希望中国女足越来越好，“其实从成绩来说，我们没有达到最初的目标，但是通过这些比赛有更多年轻球员得到了锻炼，并且外界真正看到中国女足除了精神之外，技战术上可以做得更好，将来在失败过程中可以找到正确的道路。至于将来，现在不太好讲。无论怎么样，我希望中国女足越来越好，希望这些姑娘们真正在足球场上享受足球带来的快乐。”
	本报记者李元春
	来源：新民晚报【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>在被问到自己未来是否会继续担任中国女足主帅的问题时，水庆霞表示，自己的未来“不太好讲”，但无论怎样都希望中国女足越来越好，“其实从成绩来说，我们没有达到最初的目标，但是通过这些比赛有更多年轻球员得到了锻炼，并且外界真正看到中国女足除了精神之外，技战术上可以做得更好，将来在失败过程中可以找到正确的道路。昨晚，巴黎奥运会女足亚洲区预选赛第二阶段B组结束第3轮争夺，中国女足在厦门1比1战平韩国女队，无缘奥预赛第三阶段比赛。三大比赛，中国女足从成绩指标上看没有达到预期，从比赛内容上看也很难让人满意，尤其是亚运会和奥预赛，绝大多数时间都踢得如同一盘散沙，缺少有效的传导球，很少能组织出有效的进攻。此外，由于种种原因，此前在亚洲杯决赛收获进球逆转韩国队的唐佳丽和肖裕仪都无缘奥预赛名单，中场大将张馨也缺席，这使得中国女足此次几乎缺席大半主力，令本就实力在亚洲并不占优的球队雪上加霜。</key_sentence></doc>