<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3151</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-03/10105264.shtml</url><title>桐乡乌镇高起点规划建设“国际互联网小镇”</title><datatime>2023-11-3 08:40:00</datatime><body>	江南多古镇，但提到乌镇，不仅让人眼前一亮，还生出几分期待。
	这份期待源自它独有的气质：互联网基因。作为中国互联网对话世界的窗口，乌镇历经十年沉淀，梳理了一个新的奋斗坐标——打造乌镇“国际互联网小镇”，以110.93平方公里的乌镇地图起笔，划出互联网总部会展区、互联网文旅展示区、互联网生活示范区、互联网产业集聚区、互联网教育集聚区和数字农业集聚区六大区块。此外，还布局打造乌镇数据要素产业园，乘“数”飞向新蓝海。
	乌镇将如何迈好关键一步，迎“风”而起、再攀高峰？
	重塑版图，放大优势逆势而上
	秋天，田野稻穗金黄，收获的气息滚滚而来，在以“乌镇之光”超算中心为圆点划出的互联网集聚区里，互联网创新和实体经济实现深度融合发展。
	今年，“乌镇之光”超算中心成功“晋级”，成为浙江唯一、全国第14个国家超算中心，每1秒钟能进行18亿亿次计算，算力水平位列全球第六位，平均利用率超过48%，总用户数11874个。
	超强算力支撑下，数字经济辨识度更高。今年以来，乌镇又引进了一批数字经济制造业项目，总投资达46.2亿元。以百度阿波罗公园、福瑞泰克、测迅汽车、中泽科技等项目为依托，智能汽车产业集聚区顺势而起。在乌镇百度阿波罗公园，打开“萝卜快跑”打车软件，设置好起点和终点。五分钟后，一辆白色的“萝卜快跑”无人车就停到了路边。在后排屏幕上点击确认后，车辆自动起步，并根据预定路线行驶。
	首届世界互联网大会乌镇峰会召开以来，乌镇的数字经济及相关产业的企业数从12家增至1000多家，依托良好的产业基础，“小镇”划定了乌镇互联网集聚区，分为A、B、C、D四个区块，对应打造数字生物医药产业园、第六代互联网通信产业园、柔性光电材料产业园、智能汽车产业集聚区，打通高质量发展的“任督二脉”。今年前三季度，乌镇完成规上工业总产值79.5亿元，同比增长16.9%；数字经济制造业完成产值38.4亿元，同比增长73.6%；完成项目招引31个，累计计划总投资66.72亿元，其中新签约项目10个，计划总投资28.4亿元，同比增加127.2%。
	精彩无处不在。依托互联网总部会展区，会展经济异军突起。乌镇拥有一流的场馆、多元化酒店和丰富的办会办展能力，成为国内外重大会展活动的重要选择地。以乌镇为核心，2023年以来，桐乡已举办各类大型会展活动379场，参与人次近9万，会展服务业营收同比增长109%。桐乡还成立了互联网会展局以及会展联盟，促成乌镇健康大会、乌镇国际教育机器人节暨ENJOY　AI　2023赛季全球总决赛、2023乌镇算法模型双百会等一批会展项目落户乌镇。在互联网总部会展区的规划图里，一条新建设的互联网大道将牵引着来自全球的互联网企业汇聚乌镇，在这里发布新技术、新产品、新应用。
	“数字+文旅”擦出新火花。乌镇作为千年古镇，孕育了众多文化名人、商贾名流，本身就是文旅融合的一张名片。废弃的啤酒厂改造成乌镇·有戏FUN，并引入旅游演出驻场秀等业态，变身圈粉无数的工业遗产风文旅新地标。乌镇运河运动文化公园内，闲置的桥洞被改造成一个集美食、运动、文化于一体的休闲区。如何用数字流量带动旅游流量，让更多的人了解乌镇、爱上乌镇？互联网文旅展示区的规划应时而出。今后，在乌镇戏剧节期间，观众不仅能在景区里看戏，也能到“北栅戏剧街区”体验戏剧的无限魅力。当乌镇峰会和乌镇戏剧节两大品牌活动不断融合，乌镇旅游新业态也必将形成。
	数字赋能美好生活。乌镇规划建设的互联网生活示范区，依托乌镇AI智能医养中心、智行乌镇、雅园未来社区、乌镇智能养老中心、国际人才公寓、运河运动文化公园等项目，还有“乌镇·二次·源”数创空间，让乌镇人民感受到数字化带来的方方面面便利，衣食住行更加便捷，数字生活无处不在、触手可及。
	“数字”飞入田间地头。随着乌镇数字农业集聚区的规划出炉，未来场景已然清晰：数字农场里，机器人代替农民精耕细作；高标准“万亩方”良田里，农业生产更加轻松、精准、高效。横港未来乡村、乌镇国际互联农业博览园科技中心、高标准农田样板区……乌镇将高质量打造数字农业产业园，建设集丰产丰收、美丽田园、绿色生态、智能智慧为一体的“三生融合”示范样板区。
	在乌镇大道与龙翔大道交界处，总投资10亿元的“直通乌镇”世界互联网产业园总部项目揭开面纱，还未启用就签下10多个项目。中科曙光将在产业园打造桐乡先进计算产业学院，培养符合桐乡产业需求的交叉型人才；电子科技大学将携手乌镇共建“电子科技大学乌镇未来产业联合研究院”，推动汽车电子与光电信息技术创新研发及产业化。可以预见，随着一批优质项目落户，必将成就乌镇互联网教育集聚区的美好愿景。
	这是一次没有参照系的新征程。乌镇“国际互联网小镇”的一纸蓝图，是充分吸收各方意见、反复修改打磨而形成的。2023年桐乡市党代会和桐乡市“两会”均就对乌镇互联网小镇如何彰显全球影响力进行了探索和讨论。围绕这一定位，桐乡市委领导与人大代表、政协委员、企业家等各方面展开座谈交流、调研，最终形成了这一行动方案。前不久出炉的《桐乡市接沪融杭连苏行动计划(2023—2025)》，也明确将“建设乌镇国际互联网小镇”纳入7项重点推进的任务。
	数字之光，让小镇激荡数字经济浪潮，打开智慧生活的大门。在世界互联网大会乌镇峰会办会第十年的重要节点，桐乡聚焦打造乌镇“国际互联网小镇”的目标，既是乌镇重塑版图再出发的大胆尝试，更是不忘使命嘱托、把百姓期待变为现实的行动宣言。
	市场“掘金”，乘“数”飞向新蓝海
	数据被称为数字经济时代的“新石油”。我国将数据分为公共数据、企业数据、个人数据，并探索实行分类分级确权授权制度。
	如果把数据要素市场发展看作是助力经济起飞的新风口，在乌镇“国际互联网小镇”布局的乌镇数据要素产业园，正快人一步抢占先机。
	世界互联网大会乌镇峰会永久落户后，数字经济成为桐乡最鲜明的标识。在日益成熟的数字经济发展生态中，加快数据要素价值化势在必行。
	点“数”成“金”在桐乡屡见不鲜。桐昆集团、新凤鸣集团作为全球化纤行业的领军企业，在自身加快产业数字化并取得明显成效的前提下，专门孵化信息化科技公司，掌握大量的数据要素后，从服务自身逐渐向服务整个行业甚至其他行业转变。以新凤鸣集团孵化的浙江五疆科技发展有限公司为例，其基于全域价值链化纤全产业链数据共享分析、基于化纤生产制造大数据的质量数据模型应用等，已经形成产品和内部应用，拟扩展到行业和公共应用。另外，公司与当地人社部门共同开发的“学子就业码”，由桐乡推广到嘉兴应用，还引得其他省市前来洽谈合作，成功实现数据要素产品的跨区域交易。
	数据要素发挥的价值将在更大空间被看见。桐乡市市场监督管理局依托知识产权管理的既有体系，推进一批企业完成了数据知识产权登记，这不仅保护了企业的数据知识产权，还将帮助企业凭借数据知识产权获得质押融资，是数据资产化的全新探索。此外，桐乡入选全省第一批公共数据授权运营试点地区名单，这意味着公共数据经依法授权后，可以被加工处理开发形成更多的数据产品和服务。“这对老百姓和企业都是很大的利好消息。”桐乡市有关部门负责人分析，从守护健康桐乡的角度看，把公共数据授权给第三方开发，形成分析结果，能够精准提升医疗救助水平，最近桐乡市正携手微医集团探索健康大数据交易；再比如企业发展中的综合数据，授权给第三方开发出相关的数据要素产品，就可以为企业进行精准的“信用画像”，帮助银行等金融机构精准放贷，引金融活水解渴实体经济。
	拥抱新风口，桐乡路径清晰。“2023年打基础，2024年上台阶，2025年见成效。”桐乡出台了《乌镇数据要素产业园建设工作方案》，乌镇也成立了一级数商公司，评估入表、流通交易等也在加快探索。接下来，乌镇数据要素产业园将以智能计算和数据要素服务平台为基础，以数据要素产业培育为抓手，聚焦智能汽车、智能传感、工业互联网等重点领域，构建“数据要素流通运营—数据要素产品创新—数据产业生态示范”三个层次的数据要素产业体系。到2025年，数据要素产业园力争集聚主导产业企业50家以上，年数据登记备案交易额超10亿元，数字经济核心产业主营业务收入超200亿元，初步形成数据要素产业集聚，全力打造基于乌镇、融入长三角、面向全球的数据产业高地。【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>首届世界互联网大会乌镇峰会召开以来，乌镇的数字经济及相关产业的企业数从12家增至1000多家，依托良好的产业基础，“小镇”划定了乌镇互联网集聚区，分为A、B、C、D四个区块，对应打造数字生物医药产业园、第六代互联网通信产业园、柔性光电材料产业园、智能汽车产业集聚区，打通高质量发展的“任督二脉”。到2025年，数据要素产业园力争集聚主导产业企业50家以上，年数据登记备案交易额超10亿元，数字经济核心产业主营业务收入超200亿元，初步形成数据要素产业集聚，全力打造基于乌镇、融入长三角、面向全球的数据产业高地。作为中国互联网对话世界的窗口，乌镇历经十年沉淀，梳理了一个新的奋斗坐标——打造乌镇“国际互联网小镇”，以110.93平方公里的乌镇地图起笔，划出互联网总部会展区、互联网文旅展示区、互联网生活示范区、互联网产业集聚区、互联网教育集聚区和数字农业集聚区六大区块。如果把数据要素市场发展看作是助力经济起飞的新风口，在乌镇“国际互联网小镇”布局的乌镇数据要素产业园，正快人一步抢占先机。</key_sentence></doc>