<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3167</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-03/10105241.shtml</url><title>上市公司多项指标变化积极</title><datatime>2023-11-3 06:18:00</datatime><body>	截至10月31日，上海、深圳证券交易所共5078家公司披露三季度业绩报告。在一系列稳经济、保民生、促消费政策的有力支撑下，沪深上市公司经营业绩整体迈入边际修复轨道，多个行业、多项指标出现积极变化。前三季度上市公司积极投资扩产，营业收入整体保持增长态势，龙头公司表现稳健，消费主引擎作用显著，上市公司经济“动力源”作用明显。
	经营业绩逐步修复
	“在政策有力支持下，我国经济稳步复苏，上市公司经营业绩也逐步修复。整体净利润下降趋缓，边际上出现恢复势头。”广西大学副校长田利辉表示。
	数据显示，前三季度，沪市上市公司合计实现营业收入38.44万亿元，同比增长1.6%；实现净利润3.51万亿元。其中，1314家公司营收实现同比增长，306家公司营收同比增速超30%；1837家公司实现盈利，占比82%，936家净利润同比增长，622家净利润同比增速超30%，125家扭亏为盈；411家公司亏损，102家亏损金额减少，合计亏损额较上年同期大幅收窄约53%，盈利面持续扩大。
	深市上市公司实现营业收入合计15.06万亿元，同比增长4.19%；实现净利润8812.64亿元，同比下降7.30%。前三季度，深市2216家公司实现盈利，占比78.3%，1132家公司盈利超过1亿元，353家公司盈利超过5亿元；480家公司净利润同比增长幅度超过50%；269家公司净利润同比增长幅度超过100%。
	创业板是创新型成长型企业的聚集地。前三季度，创业板“优创新、高成长”特色鲜明，营收增幅领先A股整体市场。1324家创业板公司合计实现营业收入2.8万亿元，同比增长8.86%。567家公司净利润实现正增长，308家公司净利润同比增速超过30%，占比分别为42.82%、23.26%。前三季度，创业板893家战略性新兴产业企业平均实现营业收入和净利润分别为21.12亿元、1.84亿元，同比分别增长11.76%、2.11%。
	558家科创板公司前三季度合计实现营业收入9272.93亿元，归母净利润595.31亿元；超六成公司实现营业收入同比增长，其中60家增长超过50%。值得一提的是，科创板公司毛利率水平保持高位，前三季度毛利率平均达到42%。
	专家表示，当前积极因素在不断集聚，支撑经济持续复苏。宏观层面，万亿元国债发行释放稳增长的强烈信号，稳投资政策持续加码，各地促消费等政策接续发力显效。随着经济形势的趋稳向好，上市企业将继续保持良好发展态势。
	研发投入持续提升
	今年以来，上市公司持续加大研发投入、优化迭代产品服务，创新成色更足、科技含量更高。
	前三季度，深市公司研发费用合计为4538.06亿元，同比增长9.35%；研发强度为3.01%，较上年提升0.14个百分点。比亚迪、宁德时代、美的集团等10家公司前三季度研发费用均在50亿元以上；64家公司研发费用在10亿元以上。
	前三季度，沪市实体类公司合计研发支出约5813亿元，同比增长8%。分行业看，传统行业转型升级加快，公用事业、交通运输、建筑业、采矿业研发支出增幅达23%、13%、12%、9%；高技术行业研发投入增幅更为显著，电子设备制造业、信息技术服务业、运输设备制造业研发支出增幅达20%、15%、15%。
	科创板作为“硬科技”企业主阵地，坚持创新驱动发展、高研发投入的特质显著，前三季度研发投入合计959亿元，同比增长26%，研发投入占营业收入比例的中位数达到13%，同比提升近4个百分点，175家公司研发强度超过20%，较去年同期增加52家。
	“科创板企业积极服务科技强国战略，在半导体、集成电路自动化、创新药等重点领域稳定生产的同时，保持或增加了科研投入力度，最终也都获得了满意的成果。”川财证券首席经济学家陈雳表示。
	财报显示，科创板公司克服内外部不确定因素影响，深耕科技创新，加快核心技术攻关，促进科技创新成果高质量转化。
	重点领域动能强劲
	“旅游消费、汽车制造、批发零售等企业利润增长显著，经营收入等多项指标展现出市场复苏势头。我国资本市场有望在经济复苏和企业盈利恢复的背景下走出底部区域，迎来繁荣发展。”田利辉说。
	沪市数据显示，前三季度，汽车行业净利润同比增长4%，单季度环比增长18%，其中乘用车单季度环比增长42%。食品饮料、家用电器、家居用品、美容护理等受消费倾向提升影响，前三季度净利润同比分别增长17%、10%、8%和22%。此外，商贸零售行业稳步复苏，前三季度净利润同比增长15%。
	先进制造业继续保持稳定增长态势。“从今年4月份开始，公司天然气发动机便供不应求，6月份之后更是满负荷生产。”潍柴动力财务总监曲洪坤介绍，天然气发动机持续热销，潍柴动力业绩快速增长。前三季度，公司实现营业收入1603.8亿元，同比增长22.9%；实现归属于上市公司股东净利润65亿元，同比增长96.3%。
	绿色低碳领域公司业绩表现亮眼。前三季度，深市电力设备行业87家公司合计实现营业收入、净利润分别为9298.9亿元、776.35亿元，分别同比增长21.51%、32.51%；新能源汽车产业36家公司合计实现营业收入、净利润分别为1.26万亿元、1037.24亿元，分别同比增长32.86%、9.8%。
	重点领域出口保持增长，表现好于预期。沪市公司汽车及零部件出口同比增速上行，在全球汽车供应链中保持竞争优势。整车方面，上汽集团前三季度实现海外销量84万辆，同比增长22%；零部件方面，得益于对海外新能源客户的积极布局，爱柯迪净利润同比增长47%。光伏头部企业主动“走出去”，成为拉动外贸出口“新三样”的排头兵。
	彭江【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>前三季度，深市电力设备行业87家公司合计实现营业收入、净利润分别为9298.9亿元、776.35亿元，分别同比增长21.51%、32.51%。新能源汽车产业36家公司合计实现营业收入、净利润分别为1.26万亿元、1037.24亿元，分别同比增长32.86%、9.8%。科创板作为“硬科技”企业主阵地，坚持创新驱动发展、高研发投入的特质显著，前三季度研发投入合计959亿元，同比增长26%，研发投入占营业收入比例的中位数达到13%，同比提升近4个百分点，175家公司研发强度超过20%，较去年同期增加52家。1324家创业板公司合计实现营业收入2.8万亿元，同比增长8.86%。</key_sentence></doc>