<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3173</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-03/10105235.shtml</url><title>代替塑料的绝佳材料，我们距离“以竹代塑”还有多远？</title><datatime>2023-11-3 05:39:00</datatime><body>	如何加快推动“以竹代塑”
	为减少塑料污染，全世界都在寻找其替代物。2022年，我国联合国际竹藤组织共同发布“以竹代塑”倡议，引起广泛关注。近日，随着第十二届中国竹文化节在江西省抚州市资溪县举办，这一话题又引发深入探讨，我们距离“以竹代塑”还有多远？
	代替塑料的绝佳材料
	“竹键盘、竹鼠标，从家居用品到汽车内饰、电子产品外壳、体育器材，再到工业领域，如冷却塔竹格填料、竹缠绕管廊等，竹子在至少80%的领域都可以替代塑料。”江西省抚州市资溪县工业园区党工委书记李宏明说。
	地处武夷山脉西麓的资溪是我国毛竹重点产区之一，道路旁、湖泊边、房前屋后，竹子挺拔地生长着，风过处，飒飒有声。
	竹子在我国自古就是工程材料。2000多年前的都江堰就用到了“石笼”(用竹子编笼装石)巩固堤坝，防止河岸冲刷。东汉用竹笕作为管道，引水灌溉农田。20世纪50年代以来，更是应用到建筑、交通等许多工程中。
	“竹子有三大环保亮点：一是可再生，生长快；二是可降解，无污染、无废料；三是固碳能力比普通木材好，竹林的固碳能力是杉木的1.46倍，热带雨林的1.33倍。”李宏明说，科学合理的采伐不但不会破坏竹林生长，还能调节竹林结构，提高竹林质量。
	充满中国智慧的“竹方案”
	据介绍，目前在联合国17个可持续发展目标中，有7个与竹有关，包括消除贫困、廉价和清洁能源、负责任的消费和生产、气候行动、陆地生物等。
	“全球已知竹类植物有1642种，我国有837种。全国竹林面积753万公顷，并逐年增长。”中国林科院首席科学家、国家竹产业研究院院长于文吉说。
	据统计，我国竹产品有上万种，涵盖衣食住行用各个方面。2022年产业规模达到4153亿元，全球领先。我国在竹子领域获得专利数量和发表论文数量均占全球80%以上。以江西为例，全省有竹林面积1765万亩，竹加工企业1400多家。
	“江西食竹、用竹的历史有4000余年，有资溪竹烙画、瑞昌竹编、铅山连四纸、章贡客家竹雕、婺源甲路伞等一批非物质文化遗产。当前，我们正全力做好竹材建材化、竹笋食品化、竹品标准化、竹文化产业化、以竹代塑市场化。可以说，竹产业已成为江西全面推进绿色转型发展的标志性名片。”江西省政府党组成员陈小平说。
	福建、四川、安徽、浙江、云南、广东等竹资源丰富的地方纷纷出台行动方案，推动“以竹代塑”行动。一批竹材料科研项目正在展开，国家竹产业研究院也在浙江安吉成立。
	抓住“竹机遇”
	然而，正如我们在生活中感知的那样，竹制品虽然被很多人喜爱，但是距离“代塑”好像还很远。让潜力和前景如此巨大的竹产业对国民经济作出贡献，切入点在哪里？
	“我国竹子利用率不足30%，毛竹出材率大多数为30%到50%。利用的竹种仅有20来种，仅占全部竹种的2.5%，低产低质低效竹林约占50%。”国际竹藤中心研究员王戈说。
	“竹产业存在的突出问题包括：采收成本高，体现在竹林的培育模式、采收方式和机械装备不配套；规模效益差，体现在工业用竹产品加工自动化水平低；创新能力弱，体现在竹材特色优势的高附加值产品少。”王戈说。
	“我国竹产业在规模和水平方面处于国际领先地位，形成了较为完善的产业体系。”于文吉说，“但是，我国缺少具有全球竞争力、掌握产业主导权的领军型企业。年产值过亿元的大型企业有100余家，最大企业产值约为10亿元，绝大多数属于小微企业，缺乏大品牌。”
	“以竹代塑”为竹产业带来巨大的机遇。实际上，竹不仅可以代塑，还可以代钢、代木甚至以竹产能、以竹代粮都有发展的空间。怎么“代”成为抓住这波机遇的核心。
	“竹子和塑料都是高分子材料，以竹代塑，关键是材料替代。要围绕国家战略需求，思考哪些领域可以实现替代。”王戈说。
	“科研机构、高校和企业要形成合力去解决关键性技术问题，研发产业关键装备，实现先进制造模式。建立竹产业现代产业体系，对不同竹种的性能进行分类研究，实现竹材大规模工业化利用和集聚发展。”于文吉说。
	(本报记者李玉兰王洋胡晓军)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>“竹子和塑料都是高分子材料，以竹代塑，关键是材料替代。“以竹代塑”为竹产业带来巨大的机遇。”于文吉说，“但是，我国缺少具有全球竞争力、掌握产业主导权的领军型企业。可以说，竹产业已成为江西全面推进绿色转型发展的标志性名片。</key_sentence></doc>