<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3185</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-03/10105221.shtml</url><title>织密“第六险”保障网 减轻重度失能者家庭经济负担</title><datatime>2023-11-3 05:21:00</datatime><body>	重度失能者家庭的经济负担谁来管？
	阅读提示
	重度失能人员居家护理每天享受40元护理费补助、重点民政救助对象不用自己花钱购买保险遭遇意外也能获得理赔、特定险种无须主动申请理赔款即可到账……覆盖面不断拓宽、对特殊困难群体保障力度不断增强的普惠保险，既助力兜牢民生保障网，也解了困难群众的燃眉之急。
	“长护险对于居家护理每天补助40元护理费，每个月就是1200元，着实不少哩！”家住重庆市璧山区的钟阿姨今年67岁，儿子在23年前因为意外高位截瘫，一家人靠钟阿姨和老伴的退休金维持生活。去年6月，钟阿姨通过邻居得知长期护理保险并申请，经过评估，钟阿姨的儿子达到重度失能标准，享受长护险待遇，到现在已有一年多的时间。
	长期护理保险，是重庆市自2022年起全面推行的一项保险制度，也是多元化普惠保险产品体系的重要内容。近年来，普惠保险覆盖面不断拓宽，对农民、妇女、城镇低收入人群、残疾人、老年人等群体的保障力度不断增强，为保障和改善民生、推进乡村振兴注入了活力和动能。
	近日，《工人日报》记者走进重庆，探寻普惠保险如何加强多层次社会保障体系建设，为困难群众撑起了一把平安伞。
	织密“第六险”保障网
	钟阿姨告诉记者，每天40元的护理费不仅缓解了家里的经济状况，更让她心里觉得“暖洋洋的”。与记者聊天间隙，钟阿姨与璧山区长期护理保险服务大厅的工作人员熟络地交谈起来。“他们周到热情，办事也快，我们家从现场咨询到享受补贴，只用了不到一个月的时间。”钟阿姨说。
	钟阿姨家享受的长期护理保险，以长期处于失能状态的参保人群为保障对象，重点解决重度失能人员基本生活照料和医疗护理所需费用，被称为社保“第六险”。为了织密这一张“第六险”保障网，除参保人员主动申请外，当地长护险经办机构中国人寿寿险重庆璧山支公司还通过比对残疾1级～2级人员名单与医保系统大数据，主动发现符合标准的参保人员。
	随着成渝两地人口流动性日益增强，符合长护险条件的重庆居民若人在成都，该如何更快享受长护险待遇？对此，中国人寿寿险重庆市分公司探索川渝两地“异地采集+本地评估”模式，开展长期护理保险评估联动。中国人寿寿险重庆市分公司总经理助理周轶表示，通过联动评估，工作人员异地上门鉴定的流程得以简化，有效减少了重度失能人群的等待时间，能让符合条件的居民更早享受长护险待遇。
	长护险提供的兜底保障，切实减轻了失能人员家庭的经济负担。在国家医保局日前召开的新闻发布会上，该局办公室副主任付超奇介绍，截至今年6月底，长期护理保险制度参保人数达到1.7亿，累计超200万人享受待遇，年人均减负约1.4万元。
	“大大减轻了家里负担”
	重庆市铜梁区土桥镇六赢村的阳大爷患有恶性脑膜炎，经常会晕倒，其老伴刘阿姨患有红斑狼疮，需要吃药维持身体。老两口靠村里提供的公益性岗位，每个月一共有1100元的收入，也仅够日常的药费开销。
	因为是低保户，当地政府主动为他们投保了民政惠民济困保。这是由政府出资、民政统一投保、困难群众可免费享受，通过商业保险和政府救助协同互补，覆盖重点民政救助对象及部分优抚对象的保险。
	“住院先后共花了5万多元，多亏了政府救助和保险理赔，最终我们自己才支付1万多元，大大减轻了家里的负担。”阳大爷深有感触。
	除了治疗后理赔，普惠保险也能解决百姓的燃眉之急。今年5月，家住重庆市大足区季家镇的郑阿姨被检查出患有乳腺癌，这对于丈夫患有痛风、自己患有双眼视神经萎缩症，近几年花光积蓄治病的郑阿姨来说，无疑是一个更大的打击。
	就在这时，郑阿姨的丈夫想到，妻子曾花100元投保女性安康保险，于是联系社区书记和中国人寿寿险重庆大足支公司。确定符合理赔条件后，保险公司7个工作日内就将5万元理赔金打到了郑阿姨的账户，有了这笔救命钱，郑阿姨顺利进行了手术。
	在重庆市，民生普惠性金融保险业务持续实现更广覆盖。大足区推行农村务工人员意外伤害保险的惠民工程已十年有余，每人每年30元的保费，除去10元的政府财政补贴外，自付的保费仅为20元。一旦发生意外身故、残疾等情况，便可获得相应赔付，为务工家庭撑起了一把平安伞。
	实现便捷高效理赔
	9月20日下午，重庆市璧山区市民谢女士在该区妇幼保健院给因阑尾炎住院的女儿办理出院结算业务。紧挨着出院结算窗口的，是今年9月5日刚设立的中国人寿商业健康保险理赔服务窗口。因为此前曾购买学平险，结算后，谢女士直接在窗口申请保险理赔。理赔进度显示，提交线上理赔申请后，仅过了1个小时，银行卡上就收到了保险公司给付的理赔金。
	在重庆海吉亚医院，学平险参保客户可以享受“一站式理赔直付”服务。通过扫描二维码完成身份登记及服务授权后，后台将完成理赔的自动核定，在结算时，不仅是医保，商业保险也可以抵扣医疗费，患者仅直接支付自费部分即可。
	《“健康中国2030”规划纲要》明确，进一步健全重特大疾病医疗保障机制，加强基本医保、城乡居民大病保险、商业健康保险与医疗救助等的有效衔接。
	阳大爷住院获得赔付，便是在铜梁区社会救助联动机制下实现的。中国人寿寿险重庆铜梁支公司总经理简广益介绍，民政惠民济困保在大病理赔板块采取集中理赔方式，由区民政局对接区医保局提取医疗数据上传到民政惠民济困保系统，保险公司通过系统提取数据并计算理赔金额后，次月集中将赔款转到参保人银行卡上。这个过程中，参保人并不需要主动报案和提交资料。
	“现在政策真是好，买惠民济困保不用自己花钱，生病还能直接理赔，可帮了我们大忙。”采访中，阳大爷反复说道。
	时斓娜【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>重度失能人员居家护理每天享受40元护理费补助、重点民政救助对象不用自己花钱购买保险遭遇意外也能获得理赔、特定险种无须主动申请理赔款即可到账。钟阿姨家享受的长期护理保险，以长期处于失能状态的参保人群为保障对象，重点解决重度失能人员基本生活照料和医疗护理所需费用，被称为社保“第六险”。中国人寿寿险重庆铜梁支公司总经理简广益介绍，民政惠民济困保在大病理赔板块采取集中理赔方式，由区民政局对接区医保局提取医疗数据上传到民政惠民济困保系统，保险公司通过系统提取数据并计算理赔金额后，次月集中将赔款转到参保人银行卡上。去年6月，钟阿姨通过邻居得知长期护理保险并申请，经过评估，钟阿姨的儿子达到重度失能标准，享受长护险待遇，到现在已有一年多的时间。</key_sentence></doc>