<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3190</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-03/10105216.shtml</url><title>税务部门打造“税路通”品牌服务高水平对外开放</title><datatime>2023-11-3 03:24:00</datatime><body>	建立健全跨境投资服务长效机制
	税务部门打造“税路通”品牌服务高水平对外开放
	核心阅读
	国家税务总局在全面梳理国际税收服务改革十年成果的基础上再提升再创新，以服务跨境投资全生命周期为中心，打造了“税路通”服务品牌，建立健全跨境投资税收服务长效机制，以更大作为更好服务高质量“引进来”和高水平“走出去”。
	□本报记者蔡岩红
	今年是共建“一带一路”倡议提出十周年。十年来，中国税务部门充分发挥和拓展提升税收职能作用，全面服务国家战略、深入开展国际税收合作、深度融入国际税收治理。累计为包括外资企业在内的纳税人缴费人办理新增减税降费及退税缓税缓费超过14万亿元，不断优化国际税收营商环境，助力更多生产要素跨境双向流动，共享中国经济高质量发展红利。
	今年，国家税务总局在全面梳理国际税收服务改革十年成果的基础上再提升再创新，以服务跨境投资全生命周期为中心，打造了“税路通”服务品牌，建立健全跨境投资税收服务长效机制，以更大作为更好服务高质量“引进来”和高水平“走出去”。
	助力“走出去”企业行稳致远
	“税务总局领导多次带队深入基层税务部门和企业进行调研座谈，不少纳税人期待税务部门持续提升跨境税收服务水平，帮助企业提高海外税法遵从意识和能力。”国家税务总局国际税务司司长蒙玉英说。
	为此，税务总局在全面梳理国际税收服务十年成果和总结提炼各地税务机关创新做法的基础上，聚焦服务高质量“引进来”和高水平“走出去”，整合、优化、出台一系列服务跨境投资者的务实举措，推出了“税路通”服务高水平对外开放品牌，建立健全跨境投资税收服务长效机制，把服务延伸到跨境投资全周期，推动实现跨境投资“信息通”、“政策通”和“服务通”，税收服务更加专业化、规范化、国际化。
	蒙玉英将“税路通”服务品牌的具体内涵概括为“信息通”、“政策通”和“服务通”。
	“信息通”是指税务部门通过政策宣讲、提供国别(地区)投资税收指南、建立海外税收案例库和跨境纳税人缴费人常见问题解答等专业服务，实现跨境税收服务产品“一站式”供应，帮助跨境纳税人了解东道国税收投资环境和税收争议的法律救济渠道，做好税法遵从与风险防控，满足跨境纳税人进入新的投资经营环境时“应知”的需求。
	“政策通”是指税务部门不断完善跨境投资的税收法律法规，包括税收协定等国际条约，并加强政策解读与辅导，建设国际化电子税务局，利用数字化手段精准推送有关政策和风险提示，尤其是税收优惠政策，为在华投资经营纳税人提供涉税政策和法律确定性，帮助他们充分享受政策红利，满足跨境纳税人对税收法律法规“应用”的需求。
	“服务通”是指税务部门组建专家团队对跨境纳税人的需求做出及时、专业的响应，包括通过12366热线、咨询辅导等服务手段答疑解惑，通过优化征管降低遵从成本，通过预约定价安排等为复杂事项提供确定性，通过国内、国际法律救济渠道解决跨境税收争议等，满足跨境纳税人对具体问题“应答”的期待。
	“税路通”服务跨境投资全周期
	“‘税路通’服务品牌作为税务总局打造的具有中国特色和国际先进性的跨境投资税收服务体系，把税收服务延伸至跨境投资经营的全周期，从畅通沟通机制、提供全周期服务、建立专业服务团队、创新知识产品四个方面，推出12条具体举措，致力于对跨境投资企业的引导、辅导和教育，帮助企业提升海外经营和生存能力。”国家税务总局纳税服务司司长沈新国进一步介绍说。
	拓展多层级常态化联系渠道，沟通更顺畅。税务总局建立定期沟通机制，与跨境纳税人及相关组织加强交流，回应纳税人建议和诉求。主管税务机关则为跨境纳税人建立专门联系渠道，加入当地政府服务跨境纳税人的工作机制，努力解决其有关涉税诉求。
	聚焦各阶段差异化涉税需求，服务全周期。投资前，引导跨境投资者做好有关税收准备，帮助跨境纳税人提高海外投资经营税收遵从意识和风险意识，关注中外税收监管环境差异。投资中，引导跨境投资者享受东道国国内法提供的优惠政策，用好预先裁定、预约定价安排等保障税收确定性的政策工具，同时提高享受税收协定待遇的意识和能力。投资后，引导跨境投资者关注东道国税法修订、开展税收检查、转让定价调查等税收风险，及时做好风险应对。
	建立国际化个性化专家团队，服务更专业。跨境税收服务由“一对一”服务转变为“一团队服务一户”，大幅提升跨境税收服务的专业化水平。比如，省级税务机关成立跨部门服务团队，为重点跨境纳税人提供个性化服务；税务总局对省级税务机关推送的复杂问题开展研究，共性问题作为“跨境纳税人缴费人常见问题解答”发布，个性化问题由专家团队直接与跨境纳税人对接。
	创新开发专业跨境服务产品，服务更多元。充分发挥外派税务官员和国别研究团队作用，在更新、优化国别(地区)投资税收指南的基础上，推出海外税收案例库和跨境纳税人缴费人常见问题解答等创新产品，有关内容都在税务总局“税收服务‘一带一路’”专栏发布。
	“目前，105份国别(地区)投资税收指南已完成更新并发布，案例库中首批十个案例也已对外发布。”沈新国说。
	创新服务举措丰富“税路通”内涵
	各地税务部门不断创新服务举措，丰富“税路通”品牌内涵，帮助企业提升海外经营和生存能力。
	国家税务总局12366上海(国际)纳税服务中心，是国家税务总局在上海市建立的国家级纳税服务中心。就“税路通”如何依托12366上海(国际)纳税服务中心服务跨境纳税人，上海市税务局副局长吴健从以下方面作了详解。
	立足“国际热线”，迅速响应诉求。中国国际税收服务热线开通于2016年11月，坚持为跨境纳税主体提供双语咨询服务，先后推出英语、西班牙语、葡萄牙语等6种外语语音播报服务。截至今年9月底，累计提供人工咨询服务28.4万次，满意率接近100%。
	上线“语音系统”，拓展服务渠道。今年4月，上线全国税务系统首个英语智能语音系统，实现在线虚拟座席的实时咨询服务，提供全天候、智能化税收热点政策应答。
	打造“智能平台”，优化征纳互动。建立知识库运维机制，建成涵盖18072项单轮知识、132项多轮场景知识和230个税费事项的在线智能咨询系统，在电子税务局、“一网通办”等多个平台，以通俗易懂的方式解答税费热点问题，并做到边办边问、问办协同。
	组建“智囊团队”，解决个性问题。选拔善沟通、懂政策、会操作的业务骨干，建立50人左右的专业服务跨境纳税主体咨询团队，为跨境纳税主体提供“量身定制”的专属服务。
	河北省税务局近期正式发布税收服务“一带一路”统一品牌“税路通·e企行”，并将长城汽车股份有限公司等8家跨境交易业务量多、社会影响力大的企业确定为全省首批示范企业。对“走出去”纳税人在境外遭遇不公平税收待遇，申请启动相互协商程序的，由省局限时报送总局，省、市、县三级税务机关指定专人对接辅导；提供国际税收定制服务，对申报管理、税收优惠、涉税风险、争端解决等事项开展综合辅导和风险评估，提供个性化解决方案。
	黑龙江省税务局锚定打造“税路通”品牌，积极落实落细出口退税政策、国际税收避免双重征税政策、企业境外所得抵免政策、税收争端解决政策，增强企业竞争力，营造公平税收环境，减轻企业税收负担，维护企业合法权益。【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>“‘税路通’服务品牌作为税务总局打造的具有中国特色和国际先进性的跨境投资税收服务体系，把税收服务延伸至跨境投资经营的全周期，从畅通沟通机制、提供全周期服务、建立专业服务团队、创新知识产品四个方面，推出12条具体举措，致力于对跨境投资企业的引导、辅导和教育，帮助企业提升海外经营和生存能力。为此，税务总局在全面梳理国际税收服务十年成果和总结提炼各地税务机关创新做法的基础上，聚焦服务高质量“引进来”和高水平“走出去”，整合、优化、出台一系列服务跨境投资者的务实举措，推出了“税路通”服务高水平对外开放品牌，建立健全跨境投资税收服务长效机制，把服务延伸到跨境投资全周期，推动实现跨境投资“信息通”、“政策通”和“服务通”，税收服务更加专业化、规范化、国际化。“服务通”是指税务部门组建专家团队对跨境纳税人的需求做出及时、专业的响应，包括通过12366热线、咨询辅导等服务手段答疑解惑，通过优化征管降低遵从成本，通过预约定价安排等为复杂事项提供确定性，通过国内、国际法律救济渠道解决跨境税收争议等，满足跨境纳税人对具体问题“应答”的期待。“信息通”是指税务部门通过政策宣讲、提供国别(地区)投资税收指南、建立海外税收案例库和跨境纳税人缴费人常见问题解答等专业服务，实现跨境税收服务产品“一站式”供应，帮助跨境纳税人了解东道国税收投资环境和税收争议的法律救济渠道，做好税法遵从与风险防控，满足跨境纳税人进入新的投资经营环境时“应知”的需求。</key_sentence></doc>