<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3212</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-04/10106153.shtml</url><title>因地制宜+创新融合+均衡发展……深山古寨焕发新活力、展现新气象</title><datatime>2023-11-4 21:50:00</datatime><body>	央视网消息：地处武陵山腹地的湖南湘西十八洞村，是习近平总书记“精准扶贫”重要论述的首倡之地。精准扶贫的十年来，古老的苗寨发生了翻天覆地的变化。来看记者的一线调研。
	在湖南湘西十八洞村，每个周末，孩子们都喜欢到村里的“筑梦书屋”里读书写诗、学习绘画。
	孩子们画笔下描绘的正是十八洞村今天的新貌。记者来到十八洞村，映入眼帘的是一条条整洁的青石板路，一座座自然散落在群山间的青瓦木屋，游客们争相打卡，体验苗族文化、感受苗家蜡染，采购土特产品。
	很难想象，十年前，这里还是武陵山集中连片特困地区一个冷清的贫困村。
	由于村里没有像样的产业，缺少收入来源，隆慧和丈夫只能到外地打工，女儿龙欣雨和村里不少孩子一样成了留守儿童。
	让欣雨开心的是，她7岁这年，常年在外打工的爸爸妈妈回到了十八洞村。因为就在这一年，十八洞村通过精准扶贫发展乡村旅游等产业脱贫出列了。凭着一手好厨艺，欣雨的爸爸在村里当起了餐馆厨师，妈妈当上了村旅游公司的讲解员。家里的收入越来越多，欣雨的学习环境也越来越好。
	总台央视记者刘成：十年前，这里还是一个破败不堪的村小，没有教学仪器设备，没有艺体老师。十年后，村小不仅有了免费午餐，还可以通过网络联校与城里名校的孩子共上一堂课、共享教育教学资源，小欣雨的画画、写诗都是在这里启蒙。
	如今的十八洞村，通过精准扶贫发展起来的乡村旅游、苗绣、山泉水、猕猴桃四大产业，让这个古老苗寨焕发出新活力。2022年，十八洞村集体经济收入达到380万元，村民人均收入超过23000元。今年以来，这里已经接待了近40万游客，预计今年村民收入将持续增加。
	对症下药创新融合传统苗绣有新市场
	记者在十八洞村采访中看到，当地的苗绣卖得格外火，不少游客都选择苗绣作为伴手礼。可在两年前，十八洞的传统苗绣还只能依靠政府介绍过来的订单维持经营。是什么让这里的苗绣发生了如此大的变化？来看报道。
	深秋的十八洞村又迎来了一年中景色最美的季节，寨子里客似云来，色彩绚丽的苗绣成为大家最好的伴手礼。绣娘们既要接待前来参观、选购的游客，又要赶制一批新加坡订单，可忙坏了她们。
	如今，十八洞的苗绣一笔订单就能卖到70万元，可在两年前，全村苗绣一年下来也才10万元收入。
	石顺莲是村里老一辈苗绣传承人，她告诉记者，由于过去她们都是纯手工刺绣，交付时间长，而且图样缺少创新，很难及时响应市场需求。她和绣娘们虽然有着一番好手艺，却很难赚到钱。
	为了拓展乡村产业发展，十八洞村把精准扶贫的经验用到了苗绣产业发展上，对症下药，决定通过创新打开传统苗绣市场。2022年年初，村干部远赴重庆酉阳将当地苗绣领头人陈国桃请进村子，发展机绣，并与湘西民族职业技术学院建立校企联合创新机制，设计新的图案、样式和类别。
	让石顺莲她们没想到的是，过去从未在传统苗绣中出现过的胸针、发钗、耳坠等都能融入苗绣元素，如今这些生活饰品、文创产品已成为游客们的香饽饽。
	一年多的时间里，十八洞苗绣基地推出了50多样新品，绣娘从最初的50名增加到了300多名。村里的田园综合体也有了苗绣工坊，年销售额翻了10倍。创新让深山中的非遗苗绣成为游客爱不释手的伴手礼，不少产品还沿着“一带一路”走向了世界。
	湖南省花垣县十八洞村第一书记龙科：我们在实践中总结就是要因地制宜，通过创新，真正把乡土的内容做出独特的市场竞争优势，拉长产业链条，向一二三产业融合发展要效益，增强市场竞争力和可持续发展能力。
	一村带动众村携手共同前进齐创美好
	十八洞村是典型的的苗族村寨，由梨子、竹子、飞虫、当戎四个自然寨组成。通过精准扶贫发展起来的乡村旅游，让梨子寨成为了游客热门打卡地，而其他寨子则没有这么红火。如何借力梨子寨，带动其他三个寨子同步前进、均衡发展，成为了十八洞村进入乡村振兴阶段后必须要解决的首要问题。继续来看记者的调研。
	这天是十八洞村一个重要的日子，村里人聚在一起点起了篝火，摆起了长龙宴，见证苗家文化广场投入使用。
	站在全面脱贫与乡村振兴有效衔接的新起点，十八洞村再一次精准发力。聚焦农文旅融合，依托村里四个寨子的特点，分别在不同寨子新建田园综合体、民宿、文化广场，功能互补，相互依存，通过文旅融合串起各个村组，推动全村快速均衡发展。
	湖南省花垣县全域旅游项目负责人伍晓霞：在乡村振兴阶段，我们尤其要注意，村寨之间发展不均衡的问题越拉越大的话，最终会影响到整体的发展效果。我们要把梨子寨的游客引流过来，不断丰富周边的旅游业态，人留住了，老百姓们才能想办法致富。
	伍晓霞是村里第三批扶贫工作队副队长，现在负责全县旅游推广，而十八洞村是当地旅游发展的核心，她的工作重心就是利用文旅融合实现村寨均衡发展。
	竹子寨有优美田园风光，有多家农家乐可以接待游客，于是，根据村里的远景规划，确定了农耕体验和民俗文化两个突围方向，蜡染成为一个落户竹子寨的文旅融合项目。
	湖南省花垣县全域旅游项目负责人伍晓霞：这个蜡染项目是我们的第一次试水。游客来了都想体验，玩累了还可以到旁边的农家乐吃饭，村民们还可以就地就业，提高他们的收益。
	不仅蜡染制作，苗鼓互动等一系列全新的体验式场所也在今年陆续开建。新上项目不搞大拆大建，而是选择修缮原有的老房子。同时，开辟一条连接梨子寨和竹子寨的乡间游步道，让游客们在移步换景中享受山间的习习清风。
	火起来的不止一个竹子寨，农耕、民俗、研学，让刚过去的国庆假期里的十八洞村旅游，从之前梨子寨的一个“点”，拉长成为以多元业态串起四个寨子的一条“线”，而且这个线还在向往延伸成一个“面”。
	湖南省花垣县全域旅游项目负责人伍晓霞：现在，我们要把飞虫寨和当戎寨一起加进来，来梨子寨参观、到竹子寨体验、到飞虫(寨)感受非遗、在当戎(寨)参观篝火晚会，让整个十八洞村“动”起来“活”起来。不断拓展旅游线路，整合所有的景区景点，实现花垣全域旅游的全面开花。【编辑:梁异】
</body><key_sentence>如今的十八洞村，通过精准扶贫发展起来的乡村旅游、苗绣、山泉水、猕猴桃四大产业，让这个古老苗寨焕发出新活力。为了拓展乡村产业发展，十八洞村把精准扶贫的经验用到了苗绣产业发展上，对症下药，决定通过创新打开传统苗绣市场。通过精准扶贫发展起来的乡村旅游，让梨子寨成为了游客热门打卡地，而其他寨子则没有这么红火。湖南省花垣县全域旅游项目负责人伍晓霞：现在，我们要把飞虫寨和当戎寨一起加进来，来梨子寨参观、到竹子寨体验、到飞虫(寨)感受非遗、在当戎(寨)参观篝火晚会，让整个十八洞村“动”起来“活”起来。</key_sentence></doc>