<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3214</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-04/10106148.shtml</url><title>第六届进博会开幕在即，这些全球医疗科技创新成果首秀首展</title><datatime>2023-11-4 21:44:00</datatime><body>	第六届进博会将于11月5日在国家会展中心(上海)开幕，备受关注的进博会医疗器械及医药保健展区新品云集，澎湃新闻(www.thepaper.cn)在采访中获悉，全球各大知名的医疗科技公司将带来一批全球首发或者中国首展的创新产品。
	多模态影像设备：短时间内获取更全面的病灶信息
	连续六届参展进博会的GE医疗今年首次以独立品牌身份亮相，参展面积达到历届最大的600平方米，展品也是历届最多，带来近30款融合全球资源和中国智慧的无界创新成果，其中10款为中国首发首展，助力中国医疗大健康高质量发展。
	在精准诊疗方面，GE医疗这次带来了多模态影像的代表性医疗重器——光谱数字SIGNAPET/MR，搭载了携手斯坦福大学、威斯康星大学等多个全球院校和装机用户共同研发的“光谱诊疗系统”，可实现全核素精准定量和全序列快速成像，能在更短时间内获取更全面的病灶信息，为针对肿瘤靶向治疗和免疫疗法带来新方案；由中国团队整合全球资源研发的全新一代Apex量子平台，具备0.23s/圈球管转速和19.5ms时间分辨率，将CT扫描速度带到新高度，能够在一个心跳完成覆盖全心各个细节的精准成像。
	全球首个生物可降解肩关节球囊
	医疗科技公司史赛克今年是连续第三次奔赴进博之约，将以“智见健康未来”为主题，展出超过30款创新产品和解决方案，包括3款计划于未来1-2年引进中国市场的全球创新科技。
	其中，全球首个获得FDA批准的生物可降解肩关节球囊InSpace，可通过关节镜微创手术快速植入肩峰下间隙，助力患者术后肩功能的早期恢复和疼痛缓解；新一代SonopetiQ超声外科吸引系统同时具备软组织吸引、骨组织打磨及切割三大功能，且在速度和性能上进行了深度优化；BoneVac自体骨碎屑回收装置，用于收集去骨过程中手术部位产生的骨颗粒，收集的骨材料可用作自体移植，将帮助临床医生更大程度地发挥自体骨的再生优势。
	此外，史赛克多款创新产品和解决方案也将迎来进博首展。其中，全新升级的赛镜TS884K除雾内窥镜系统将带来全球首创的一键光学除雾技术，帮助临床医生快速、便捷地实现内窥镜除雾，有效提升手术效率。为中国定制的Mako智慧关节机器人+5G远程多中心髋膝关节置换手术解决方案，可同时在国内多个经济与医学水平发展不均衡的地区，实现相同的Mako手术机器人的毫米级精度，促进优质手术机器人资源的可及性，惠及包括偏远地区在内的国内更广阔地域的医生和患者。
	可治疗房颤的心脏脉冲场消融产品
	连续六年进博会“年年上新”的全球医疗科技企业美敦力，这次带来的全球首秀产品PulseSelectTM脉冲电场消融，是首个获得美国FDA批准开展临床试验的心脏脉冲场消融产品，也是首个通过中国NMPA绿色通道的PFA系统，可用于治疗阵发性房颤和持续性房颤。该产品目前已进入国家药品监督管理局创新医疗器械特别审批通道。PulseSelect系统中心支撑的设计，使导管能更快找到肺静脉，缩短导管操作的时间，提高治疗效率；前倾20°的环状设计，导管更容易贴靠肺静脉，减少消融过程中的漏点，提高肺静脉隔离成功率，提高房颤治疗的长期有效性。该系统是固定间距的9个黄金电极，带来更稳定安全的能量传输，避免复杂形态下电极与电极接触产生电弧，减少术中产生并发症的风险，同时减少操作难度和手术时间，提高治疗效率。
	偏头痛创新药瑞玛奈珠单抗中国首展
	全球领先的生物医药企业梯瓦继去年首次参展进博会之后，今年再赴进博之约，将重点展示两款中国“首展首秀”产品：偏头痛创新药瑞玛奈珠单抗和健康消费品Sudocrem。
	其中，偏头痛创新药瑞玛奈珠单抗可用于每月至少有4天偏头痛的成人患者预防性治疗偏头痛，有望助力改善我国约上亿偏头痛患者的生活质量。得益于“港澳药械通”政策，瑞玛奈珠单抗已获广东省药品监督管理局授权，落地粤港澳大湾区；源自爱尔兰的经典护臀霜Sudocrem，则是梯瓦引进中国的首个健康消费品，适用于治疗多种皮肤问题，亦被全球家庭作为肌肤管理的常备产品。
	静电折叠滤棉面罩
	作为过往五届进博会的“全勤生”，多元化科技创新企业3M今年将围绕“气候科技驱动绿色未来”的参展主题，带来多款全球及中国首发的环保创新产品和解决方案。其中，全球首发的3MN450耐洁标线贴颠覆传统标线产品和施工工艺，可制作各类道路标线图形图案，且安装简易、耐磨耐污、产品寿命长，有效缩短了标线施工造成的封路时间以及降低产品使用成本；全球首发的3M首款静电折叠滤棉——3M5701CN/5744CN，专为3M扣压式单罐面罩系列设计，通道式气流设计和滤棉折叠方式，能够在兼顾舒适性与透气性的同时，延长产品使用寿命；中国首发的3M全面罩呼吸器FF-800系列，拥有“听、查、吸、说、呼、戴”六大功能，在为作业者提供颗粒物及多种气体和蒸气防护的同时，确保舒适佩戴体验，且采用扬声器振膜设计，便于工作场所中的有效沟通。(澎湃新闻记者俞凯)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>连续六年进博会“年年上新”的全球医疗科技企业美敦力，这次带来的全球首秀产品PulseSelectTM脉冲电场消融，是首个获得美国FDA批准开展临床试验的心脏脉冲场消融产品，也是首个通过中国NMPA绿色通道的PFA系统，可用于治疗阵发性房颤和持续性房颤。全球领先的生物医药企业梯瓦继去年首次参展进博会之后，今年再赴进博之约，将重点展示两款中国“首展首秀”产品：偏头痛创新药瑞玛奈珠单抗和健康消费品Sudocrem。第六届进博会将于11月5日在国家会展中心(上海)开幕，备受关注的进博会医疗器械及医药保健展区新品云集，澎湃新闻(www.thepaper.cn)在采访中获悉，全球各大知名的医疗科技公司将带来一批全球首发或者中国首展的创新产品。作为过往五届进博会的“全勤生”，多元化科技创新企业3M今年将围绕“气候科技驱动绿色未来”的参展主题，带来多款全球及中国首发的环保创新产品和解决方案。</key_sentence></doc>