<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3217</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-04/10106144.shtml</url><title>前五届进博会，那些数据能概括和不能概括的……</title><datatime>2023-11-4 21:26:00</datatime><body>	进入10月，秘鲁安第斯山脉的妇女们更忙碌了，她们正在制作的羊驼毛制品即将运往中国；在山西高平，海诺科技的负责人已经准备好11月初再赴上海，寻找最前沿的技术方向；在上海，许多小商户最近装上了外卡POS机，方便境外来宾刷卡消费。
	把这些相隔万里的人们联系起来的，是中国国际进口博览会(简称进博会)。从2018年起，进博会已在上海连续举办五届，第六届将于11月5日开幕。
	前五届进博会的成果数据最近已经公布：170多个国家和地区企业参展、2000多项产品(技术、服务)首发、累计意向成交额近3500亿美元……不过，进博会的效应无法用数据完全概括，小到南美洲山村里的一个牧民，大到当今世界经济格局，前五届进博会都留下了深深的烙印。从一开始，进博会就是不平凡的：在一个不平凡的时刻，创办的一个不平凡的展会。
	为世界：开放型经济的灯塔
	2018年，首届进博会召开之际，经济全球化正经历本世纪以来的第二波冲击，第一波是2007年—2008年全球金融危机，第二波则是美国特朗普政府挑起的贸易争端。当时人们还无法预见，第三波冲击——新冠肺炎疫情也在逼近。
	经济全球化曾在上世纪90年代起的数十年中给世界人民带来巨大福祉，如今面临着严峻挑战，从西方政客到部分失业工人，把一切经济问题都归罪于经济全球化，以至于一些自由经济的倡导者不得不自嘲说：“如今谈全球化，好像是件幼稚不过的事情。”
	就在这样的背景下，进博会出现了。它生来就带着与众不同的特质，这是世界上第一个以进口为主题的国家级展会，参展的展商、展品都来自境外。举办进博会是中国推动建设开放型世界经济的实际行动。在逆全球化思潮涌动的时代，中国这个世界第一大贸易国发出坚定的声音：经济全球化是不可逆转的历史大势。
	中国是经济全球化的受益者和贡献者。通过举办进博会，中国把发展的红利带给全世界。例如，远在秘鲁的牧民就因进博会而受益。羊驼毛品牌BBFAT在秘鲁开设的工厂固定用工300人，旺季可达500人，为当地创造了就业机会，改善了人民生计。借由进博会，中国市场的订单不断涌入秘鲁。联合国网站动情地说：“当地牧民旋转手中的羊驼毛纺线，同时也旋转着未来与希望。”
	进博会为各国打开了中国大市场的一扇窗。有来自几内亚比绍的展商表示，小小18平方米展位帮助他拓宽了中国市场，他每天都会接待十几个采购团和有采购意向的客户，连仅供展示的样品都被消费者抢购一空。
	《人民日报》评论道：“五年来，进博会始终传递着推动建设开放型世界经济的‘中国主张’，画出构建人类命运共同体的最大同心圆。”
	为中国：新发展格局的窗口
	在山西高平，海诺科技的副总经理赵慧龙早已期待着新一届进博会来临。进博会是他和海诺科技的福地。早在2018年第一届进博会，海外展商就曾帮助公司解决了困扰许久的技术瓶颈。
	海诺科技是一家生产粉体材料的“小巨人”企业，当年在中试阶段遇到了一系列技术问题，如果问题不解决，规模化生产就无从谈起。进博会上，全球领军技术装备企业云集，这给海诺科技带来了希望。
	展会上，一家德国设备厂商告诉赵慧龙，他们公司虽不生产海诺科技需要的设备，但大致知晓这种设备的设计思路。进博会后，赵慧龙和同事顺着德国专家提供的思路深入研究，最终突破了规模化成套生产设备的制造瓶颈。2021年，海诺科技量产项目投产。
	赵慧龙笑说：“企业转型升级的秘籍原来就藏在‘四叶草’里啊！”他所说的“四叶草”就是进博会主会场——国家会展中心(上海)的昵称。
	进博会里的转型秘籍不仅惠及企业，也惠及了承载企业的城市。海诺科技所在的高平市连续几年组织当地企业和政府相关部门工作人员参加进博会，就是希望借助进博会这一平台解放思想、扩大“朋友圈”、共建“合作群”，为当地产业转型升级注入动力。
	进博会因此被誉为构建新发展格局的窗口。新发展格局以国内大循环为主体，国内国际双循环相互促进。进口博览会链接国际国内，是双循环的天然连接点。另一方面，进博会也畅通了国内大循环。在进博会上，国外企业引入先进技术装备、高端零部件等，有力地推动国内产业升级，改善了供给端能力。
	从消费端看，进博会给国内消费者提供了更多、更优质的选择，满足了人民对美好生活的向往。前五届进博会，爆款展品迭出。本届进博会，厄瓜多尔的麒麟果、贝宁的菠萝等产品也将进入中国市场，进一步提升中国消费者的福利水平。
	为上海：海派精神的实践
	上海是进博会的举办地，过去五届展会共迎接320多万人次进场。每一次接待，都是一次展示上海形象、提升城市影响力的机会。进博会期间，已连续四年举办上海城市推介大会，今年上海还将与商务部共同举办投资中国年高峰会议暨上海城市推介。
	数据显示，进博会推动了上海优化营商环境、促进了外商在沪投资。从2018年到2022年，上海实际使用外资达1013亿美元，较上个五年增长20.5%。今年1—9月，上海实际使用外资在去年高基数基础上继续保持正增长，实到外资超过186亿美元，在沪跨国公司地区总部、外资研发中心又分别新增了49家和20家。
	前五届进博会还促进了上海与世界的人文交流。结合进博会举办，上海城市形象持续传播，197个中华文化项目“走出去”。国际文物艺术品交易已成为进博会亮点，也推动了上海国际文化艺术产业集聚，全球三大拍行落户上海自贸区，30多家艺术机构集聚浦东。
	上海国际问题研究院研究员于宏源认为：“以进博会为新平台、新空间，上海对外开放交流不断发展，对内可校准城市建设的坐标和基点，对外可提高自身的全球城市影响能级。”
	在首届进博会主旨演讲中，习近平总书记指出：“一座城市有一座城市的品格。上海背靠长江水，面向太平洋，长期领中国开放风气之先。上海之所以发展得这么好，同其开放品格、开放优势、开放作为紧密相连。”
	借助进博会，海派开放精神在生动的实践中愈加丰满起来。(来源：上观新闻作者：宰飞吴卫群王力)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>举办进博会是中国推动建设开放型世界经济的实际行动。从2018年起，进博会已在上海连续举办五届，第六届将于11月5日开幕。前五届进博会还促进了上海与世界的人文交流。《人民日报》评论道：“五年来，进博会始终传递着推动建设开放型世界经济的‘中国主张’，画出构建人类命运共同体的最大同心圆。</key_sentence></doc>