<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3226</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-04/10106105.shtml</url><title>总结十年共建“一带一路”成绩，老挝国会副主席连说了四句排比</title><datatime>2023-11-4 19:54:00</datatime><body>	导读
	在“一带一路”倡议提出十周年之际，老挝国会副主席宋玛·奔舍那日前为中国日报中国观察智库独家撰文表示，过去十年来，老挝和中国深化合作，在推动老中命运共同体建设方面成就卓著，实现了在政治上互尊互信、经济上互惠互利、人文上相知相亲、生态上共生共治，为构建人类命运共同体发挥示范作用。
	作者：宋玛·奔舍那
	(SommadPholsena)
	老挝国会副主席
	老挝与中国的关系有近2000年的历史，在此过程中，两国人民开展有益互动，增进彼此了解，文化、传统和世界观相互交融。从今天的视角来看，老中关系历史对两国人民的命运产生了巨大的积极作用，为我们继承和延续独特经验，并在当前条件下开展合作、深化联系提供了坚实基础。
	过去十年来，老中双方不断深化合作，推动老中命运共同体建设取得了巨大的成就，为构建人类命运共同体作出积极努力和示范。在我看来，老中命运共同体的内涵包括：政治上互尊互信、经济上互惠互利、人文上相知相亲、生态上共生共治。
	老中两国在政治上实现了互尊互信。
	2017年中共十九大成功召开后不久，习近平总书记就访问了老挝，凸显了中国对老挝的重视。2019年4月，老挝人民革命党和中国共产党签署《关于构建老中命运共同体行动计划》，彰显了老中命运共同体的特殊性，也标志着老中命运共同体的建设进入了实质性阶段。2022年12月双方签署的《关于进一步深化老中命运共同体建设的联合声明》，为推动老中命运共同体建设迈上新台阶指明了方向。在老挝人革党十一大和中共二十大胜利召开后，老中两党两国领导人及时地向对方通报各自党和国家的重大事件，足见老中两国的政治互信水平。
	同时，在高层互动过程中，双方都对彼此核心利益和核心关切予以理解和坚定支持，对彼此的发展愿景予以高度肯定，体现了老中两党两国政治上的相互尊重。
	老中两国在经济上实现了互惠互利。
	在推进“一带一路”倡议与老挝“变陆锁国为陆联国”战略对接的基础上，老中两国经济合作成绩斐然，取得了双赢效果。
	在经贸往来方面，老中两国贸易额不断增长。2022年，老中贸易在疫情影响下仍然逆势增长31%，其中，中国向老挝出口增长40.9%，从老挝进口增长24.9%，中国已经成为老挝第二大贸易伙伴和最大出口目的地。
	在重大项目方面，2021年老中铁路按期通车，对两国关系发展具有重大里程碑意义，成为区域互联互通的重要支撑，运营快两年来，取得了举世瞩目的成就。铁路沿线的万象赛色塔综合开发区、玄烨集团老挝现代农业产业园在助力老中产能合作、维护老中产业链安全方面发挥了重要作用。
	在产能合作方面，中老铁路充分发挥“引擎”作用，带动老挝铁矿石、橡胶、农产品等产业发展，助力老挝经济实现更高质量的增长。以亚钾国际为代表的矿产开发企业，充分发挥自身技术和工艺优势，开创性地实现了老挝年产百万吨级钾肥的规模性开发，一举打造出了老挝钾肥的标志性名片。亚钾国际计划将氯化钾年产能扩大至500万-700万吨规模，届时，老挝将成为全亚洲最大的钾肥生产基地。
	近年来，中国的科研机构和企业与老挝在多领域的交流合作也在持续推进并不断升级，其中阳光嘉润(老挝)生态农业产业园是老中合作中比较具有代表性的。它不仅因地制宜地打造老挝以榴莲等热带水果为主的现代化农业，更重要的是将拉动更多包括民营企业在内的老中两国企业参与双边互建，推动相关诸多产业的相互合作。
	老中两国在人文上实现了相知相亲。
	在两党两国高层的重视和战略谋划下，老中人文交流加强了顶层设计，成效显著。教育合作方面，两国在学历学位互认、职业教育合作办学、孔子学院建设方面都取得了很大成绩。为配合老中铁路建设运营，2019年中国立项援建老挝铁道职业技术学院，帮助老挝建设一所全日制高等职业技术专科院校，填补了老挝铁道职业教育的空白，即将开始授课。
	医疗合作方面，老中两军在老中铁路开行“和平列车”，进行人道主义救援演练和义诊，中方已派出第九批援老医疗专家组，开展“湄公河光明行”等医疗服务活动，对老挝援助的人民军103医院和玛霍索医院现已正式营业，都赢得老挝人民的广泛赞誉。
	旅游合作方面，2019年，中国到老挝的游客数量突破了100万人次，与30年前相比增长100倍，老挝到中国的游客数量也不断增长。
	老中两国在生态上实现了共生共治。
	在推进老中命运共同体建设过程中，两国在生态文明建设方面开展了务实合作，取得了突出成就。在坚持人与自然和谐共生方面，老中两国加大了澜沧江-湄公河水生生物资源和水域生态环境保护。除了建立定期互访机制，还共同开展渔政联合执法活动和增殖放流活动，来改善流域内生物多样性和自然环境。
	在坚持绿色发展方面，老中铁路的建设充分考虑了沿线森林密集、生物多样性资源富集的特点，最终建成了兼顾经济效益和环境保护，坚持建设与生态环境相互融合，与山川同美的绿色生态铁路长廊，为老挝争取2050年实现净零排放发挥了重要作用。
	本文英文版标题为"Deepeningbonds"
	责编：宋平辛欣
	编辑：张钊
	实习生旦增卓玛亦有贡献
	来源：中国日报网【编辑:梁异】
</body><key_sentence>在“一带一路”倡议提出十周年之际，老挝国会副主席宋玛·奔舍那日前为中国日报中国观察智库独家撰文表示，过去十年来，老挝和中国深化合作，在推动老中命运共同体建设方面成就卓著，实现了在政治上互尊互信、经济上互惠互利、人文上相知相亲、生态上共生共治，为构建人类命运共同体发挥示范作用。在推进老中命运共同体建设过程中，两国在生态文明建设方面开展了务实合作，取得了突出成就。在产能合作方面，中老铁路充分发挥“引擎”作用，带动老挝铁矿石、橡胶、农产品等产业发展，助力老挝经济实现更高质量的增长。在坚持绿色发展方面，老中铁路的建设充分考虑了沿线森林密集、生物多样性资源富集的特点，最终建成了兼顾经济效益和环境保护，坚持建设与生态环境相互融合，与山川同美的绿色生态铁路长廊，为老挝争取2050年实现净零排放发挥了重要作用。</key_sentence></doc>