<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3235</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-04/10106061.shtml</url><title>（第六届进博会）专访安永中国主席陈凯：中国开放姿态增加更多企业“愿意来”“稳扎根”可能性</title><datatime>2023-11-4 18:28:00</datatime><body>	中新社上海11月4日电(记者陈溯)“对于跨国企业而言，中国开放姿态、国际视野和专业政府服务，增加更多企业‘愿意来’‘稳扎根’的可能性。”安永中国主席、大中华区首席执行官陈凯在第六届中国国际进口博览会(简称“进博会”)前夕接受中新社记者专访时表示。
	陈凯表示，作为全球经济的“驱动器”，中国市场对于企业发展具有独特优势，包括国内市场的综合优势、高水平对外开放的政策红利以及持续构建的新发展格局。
	近年来，中国持续推动高水平对外开放，致力于建设开放型世界经济，释放诸多开放政策红利，为世界经济和外商提供了广阔发展机遇。
	中国商务部公布的数据显示，2022年1-9月，中国实际使用外资规模突破了1万亿元(人民币，下同)，达到10037.6亿元，为历史同期最高水平。今年1-9月实际使用外资金额9199.7亿元，在去年同期基数较高的情况下，今年1-9月引资规模有所下降，但仍处于历史高位。此外，今年1-9月，外国投资者在华投资新设外资企业37814家，同比增长32.4%。尽管面临全球经济的波动和不确定性，中国作为重要的投资目的地，依然受到外资企业的青睐。
	陈凯表示，在刚刚闭幕的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上，中国宣布支持高质量共建“一带一路”的八项行动，构建“一带一路”立体互联互通网络，支持建设开放型世界经济。中国持续扩大高质量开放，能够为深化对外经贸合作提供示范作用，将进一步释放市场合作潜力。通过加强国际合作，可以使各方合力，增强应对挑战的能力，为世界经济发展注入新动力。
	中国商务部表示，中国将推动进一步压缩外资准入负面清单，深入推进自由贸易试验区和自由贸易港改革开放先行先试，不断深化国家服务业扩大开放综合试点示范，稳步扩大制度型开放，落实好《国务院关于进一步优化外商投资环境加大吸引外商投资力度的意见》，确保各项政策措施执行到位，持续打造市场化、法治化、国际化一流营商环境，让中国始终成为跨国投资的热土。
	“安永大中华区当前的快速发展，正是得益于中国开放程度的不断加深，为企业发展带来更多可能性，这在当前全球环境下具有实际意义。”陈凯表示，对于跨国企业而言，中国开放姿态、国际视野和专业政府服务，在优化营商环境和服务保障方面具备综合优势，增加更多企业“愿意来”“稳扎根”的可能性，进一步助力外贸发展。
	自2018年首届进博会开始，安永已连续6年参展，作为进博会的忠实“粉丝”，陈凯表示，安永大中华区在过往几届的进博会中，深刻感受到了进博会的溢出带动效应，进博会不仅为各国和企业创造了优秀可观的经济价值，还展现了中国对外开放的决心，与全球共享机遇的魄力。
	作为中国对外开放的重要窗口，本届进博会预计将迎来154个国家、地区和国际组织的来宾，参展的世界500强数量为历届之最，也从侧面显示出中国市场对世界的吸引力。
	据了解，在本届进博会上，安永将通过30余场展台活动，展现涵盖绿色可持续发展、人工智能、数字化转型、医疗健康、生物科技等领域的研究洞察，还将展出其在人工智能及绿色低碳的创新实践成果。
	“今年期望继续加深与进博会之间的合作，扎根本土市场，服务中国企业走出去，帮助国际企业走进来，实现合作共赢，互惠共利。”陈凯说。(完)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>”陈凯表示，对于跨国企业而言，中国开放姿态、国际视野和专业政府服务，在优化营商环境和服务保障方面具备综合优势，增加更多企业“愿意来”“稳扎根”的可能性，进一步助力外贸发展。陈凯表示，作为全球经济的“驱动器”，中国市场对于企业发展具有独特优势，包括国内市场的综合优势、高水平对外开放的政策红利以及持续构建的新发展格局。中国商务部表示，中国将推动进一步压缩外资准入负面清单，深入推进自由贸易试验区和自由贸易港改革开放先行先试，不断深化国家服务业扩大开放综合试点示范，稳步扩大制度型开放，落实好《国务院关于进一步优化外商投资环境加大吸引外商投资力度的意见》，确保各项政策措施执行到位，持续打造市场化、法治化、国际化一流营商环境，让中国始终成为跨国投资的热土。自2018年首届进博会开始，安永已连续6年参展，作为进博会的忠实“粉丝”，陈凯表示，安永大中华区在过往几届的进博会中，深刻感受到了进博会的溢出带动效应，进博会不仅为各国和企业创造了优秀可观的经济价值，还展现了中国对外开放的决心，与全球共享机遇的魄力。</key_sentence></doc>