<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3248</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-04/10106013.shtml</url><title>第十六届中国—拉美企业家高峰会在京举办 推动中拉经贸合作更上一层楼</title><datatime>2023-11-4 16:31:00</datatime><body>	11月2日，第十六届中国—拉美企业家高峰会在北京开幕。中拉政府官员、国际组织负责人、中拉贸促机构和商协会负责人、知名企业家等1000余人参会。
	中国—拉美企业家高峰会是中国首个面向拉美地区的机制性经贸促进平台。本届高峰会主题为“开放创新、共享发展”，与会代表围绕深化中拉务实合作、促进双边贸易投资、推动构建中拉命运共同体等话题进行了深入探讨。
	中国—拉美企业家高峰会创办于2007年，是中国—拉共体论坛框架下重要的经贸合作平台。中国贸促会会长任鸿斌表示，在中拉领导人共同引领下，新时代中拉关系建设不断取得新进展。“希望与会代表充分利用本届高峰会平台，深入沟通交流，发掘合作商机，取得务实成果。中国贸促会将加强与中国人民银行、美洲开发银行等机构合作，充分发挥联通政企、融通内外、畅通供需功能，推动中拉经贸合作向更大规模、更广领域、更高水平迈进。”
	圭亚那总统阿里在开幕式上通过视频致辞表示，当今世界在气候、能源、粮食等领域面临挑战，这些挑战令人生畏但绝非不可战胜，应对挑战的关键就在于团结合作。阿里强调，中国一贯主张加强与拉美和加勒比国家的联系，多年来，双方合作已结出累累硕果。第十六届中国—拉美企业家高峰会是推进双方合作的又一重要机遇，相信通过共同努力，必将进一步促进拉美和加勒比国家与中国的经贸往来。
	“拉美和加勒比地区挑战和机遇并存。”美洲开发银行副行长伊瓦涅斯指出，一方面，拉美和加勒比地区经济增长缓慢，贫困率高，不平等现象严重，易受气候变化和自然灾害的影响；另一方面，拉美和加勒比地区在清洁能源、粮食安全等领域为全球带来重要机遇。美洲开发银行愿为拉美和加勒比地区提供支持，促进地区可持续发展。
	世界银行数据显示，拉丁美洲和加勒比地区的GDP预计在2023年以2.0%的速度增长，之前预估为1.4%，拉美和加勒比地区的增长率“仍然低于世界上其他地区”。此外，联合国拉丁美洲和加勒比经济委员会(拉加经委会)在一份宏观经济调查报告中指出，全球经济增长疲软、贸易下降、通胀持续，对拉美和加勒比地区的就业市场造成冲击。石油和其他大宗能源商品价格下滑，导致出口额减少，而利率维持在高水平，推高了融资成本。
	美洲开发银行特立尼达和多巴哥执行董事罗伯特·勒亨特直言，要实现气候承诺、低利息的长期融资等，资金是不可或缺的一环。“在与拉美和加勒比地区合作历程中，中国兑现了大国的承诺。无论在开发融资、基础设施建设项目，还是在双边贸易领域，都让我们获益良多。”勒亨特说，“展望未来，中拉双方通过咨询服务、技术转让、技术援助等合作方式，可以更好地发展以及应对挑战。”
	数据显示，中拉2022年贸易总额达到创纪录的4858亿美元，中国保持拉美第二大贸易伙伴和第三大投资来源地地位。中拉基础设施专项贷款、优惠性质贷款和合作基金运行良好，越来越多的拉美国家加入亚投行和新开发银行，中拉资金融通更加多元。
	洪都拉斯经济发展部部长弗雷迪斯·塞拉托表示，中国与拉美之间的关系富有活力，互利共赢，而且双方是在南南合作的背景下寻求可持续的发展模式。“我们可以从中国学习到很多经验，比如减贫经验，生产转型、扩大内需、智能农业、有韧性的农业发展，技术层面的自给自足、创新发展、数字经济等。本次中拉企业家高峰会应该成为一个绝佳的机会，它可以帮助我们寻求互补合作、创新合作，并建立战略性伙伴关系，为中拉关系创造更好的可持续发展前景。”
	企业是中拉经贸合作的重要力量，在推进中拉全方位合作方面发挥了重要作用。作为企业代表，中国交通建设集团有限公司副总经理陈重表示，中国与拉美国家双边、多边政治和经贸关系的发展，将成为推动中拉共建“一带一路”持续向前向好发展的重要动力。“拉美国家太阳能、水电、风能等清洁能源资源丰富，面对兼顾经济发展和环境保护的任务，拉美多国一系列促进清洁能源发展的举措，成为经贸往来的新亮点和新动能，中拉低碳转型合作前景广阔。中交集团愿与拉美国家合力应对气候变化挑战，建立绿色发展伙伴关系。”
	“除了经济技术合作外，中国与拉美地区的国家也有很多诸如人文交流、学者互访等文化交流项目，不仅能够加强人文纽带，同时能够增强对对方文化更深刻的理解。”苏里南经济事务、创业与技术创新部部长里什玛·屈尔迪普辛格表示，开放创新、共享发展机遇对于中拉各领域合作至关重要。“今天我们所面对的挑战是明天的机遇，携手加强合作、共同采取切实行动，必将迎来更可期待的未来。”
	开幕式上，中国与拉美和加勒比地区的工商界代表共同发布《中国—拉美和加勒比工商界合作北京倡议》，提出推动数字经济发展、持续推进农业合作、加强文化旅游合作、深挖绿色经济潜力、构建中拉命运共同体。(经济日报记者朱琳)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>开幕式上，中国与拉美和加勒比地区的工商界代表共同发布《中国—拉美和加勒比工商界合作北京倡议》，提出推动数字经济发展、持续推进农业合作、加强文化旅游合作、深挖绿色经济潜力、构建中拉命运共同体。“拉美国家太阳能、水电、风能等清洁能源资源丰富，面对兼顾经济发展和环境保护的任务，拉美多国一系列促进清洁能源发展的举措，成为经贸往来的新亮点和新动能，中拉低碳转型合作前景广阔。第十六届中国—拉美企业家高峰会是推进双方合作的又一重要机遇，相信通过共同努力，必将进一步促进拉美和加勒比国家与中国的经贸往来。中国贸促会将加强与中国人民银行、美洲开发银行等机构合作，充分发挥联通政企、融通内外、畅通供需功能，推动中拉经贸合作向更大规模、更广领域、更高水平迈进。</key_sentence></doc>