<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3256</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-04/10105988.shtml</url><title>亚太观察丨长期管理混乱 对公众欺瞒推责 日本东电痼疾积重难返</title><datatime>2023-11-4 16:00:00</datatime><body>	近日，日本福岛第一核电站发生的放射性废液溅射事件再次表明，东京电力公司长期存在的内部管理混乱无序、对公众隐瞒欺骗等痼疾积重难返。
	事实上，福岛核事故发生12年来，东电善后处理漏洞百出，迟报、瞒报事件频繁发生。对于因核事故而罹患癌症等严重疾病的日本民众，东电也始终是在推卸责任。从核污染水排海到所谓计划中的福岛第一核电站拆除，按照日本政府和东电的说法，将持续数十年的时间。而一直以来，福岛核事故善后工作的混乱和无序让不少日本民众对福岛核事故今后的处理充满担忧。
	一名核事故后曾在福岛第一核电站进行施工工作的工人日前接受了中央广播电视总台记者的采访。这位不愿透露姓名和身份的受访者当年因长时间暴露在辐射环境下而罹患白血病。
	采访当天，他正在茨城县水户市的一场活动中，向当地民众介绍自己当时在福岛第一核电站工作时的危险环境。他告诉记者，福岛核事故发生之后，他在媒体上看到了福岛当地的受灾情况，决定前往福岛进行支援。2011年10月，他和其他几名工人先是前往了福岛第二核电站进行施工作业。一年后，他又前往福岛第一核电站工作。在福岛第一核电站工作的1年半左右时间里，他逐渐发现，现场辐射防护工作存在很多令人疑惑的地方。
	除防护服不足外，他还告诉记者，当时在施工现场佩戴的个人辐射测量仪质量也是参差不齐。因为在福岛第一核电站工作的人数众多，原本准备的辐射测量仪数量不足，东电当时从其他核电站调配了一些测量仪，但因为设备老旧，一些测量仪的功能出现缺失。他说：“当时我和别人一起工作，我的辐射测量仪显示是0.3毫西弗，但我旁边的人工作完却发现他的辐射是0.00毫西弗，很明显，他的辐射测量仪是坏了的。”
	在福岛第一核电站现场工作给该受访者的身体健康带来了严重影响。2013年年底，他的身体状况突然急剧恶化，经常出现发烧、咳嗽等症状。2014年1月，他被确诊为白血病。随后的治疗过程也是饱受艰辛，因治疗导致毛发和指甲脱落、每天高烧呕吐，每周还要接受骨髓穿刺治疗。
	令他想不通的是，早在2015年他就已得到了日本政府的工伤认定，但时至今日却仍未得到东电的相关赔偿。他说：“在日本的核能相关赔偿法律中，有日本政府和相关电力公司应当进行相应赔偿的制度，但是东电却说，你虽然得了白血病，就算是得到了工伤认定，但这个病也是因为你自身的原因，不进行赔偿。”
	2016年，该受访者一纸诉状将东电告上法庭，要求东电承认相关责任，改善核电站工作环境。然而多年已过去，他仍在等待审判结果。
	该受访者还提到，可能还存在像他一样因在福岛第一核电站工作而罹患白血病或其他病患的施工人员，他希望日本政府和东电能够负起福岛核事故的责任，妥善解决福岛核事故的各种遗留问题。
	事实上，许多日本民众都希望日本政府和东电等方面能够牢记福岛核事故的惨痛教训，以负责的态度妥善进行善后处理。然而，福岛核事故发生后，日本政府和东电一再出现问题。不久前发生的放射性废液溅射事件，让东电的管理能力以及其一直强调的核污染水所谓“安全性”又一次受到日本民众质疑。
	有网友评论，“日本根本不具备安全管理核电站风险的管理能力。在日本这个灾害频发的国家，‘下一次核电站事故’肯定会发生”。“东电缺乏危机管理能力，导致自己陷入困境”。
	日本茨城大学名誉教授曾我日出夫：我认为核污染水除了排海，还有其他方式来处理。即便花费更高，历时更长，也应该采取其他方式来处理。此外，地下水等仍在渗入核电站，导致核污染水继续增加。现在应该做的是采取有效的措施阻止水的渗入。
	茨城当地民众：所谓“处理水”，说白了就是核污染水，这是毫无疑问的。“处理水”的说法只是想从技术和科学角度欺骗人们罢了。
	茨城当地民众：在福岛第一核电站厂区外增设储水罐，把核污染水保存起来，随着时间流逝，氚的总量会减少。既然如此，为何要选择将核污染水排海？而且核污染水里并不是没有其他放射性物质。
	(央视新闻客户端总台记者何欣蕾报道员林博翰)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>该受访者还提到，可能还存在像他一样因在福岛第一核电站工作而罹患白血病或其他病患的施工人员，他希望日本政府和东电能够负起福岛核事故的责任，妥善解决福岛核事故的各种遗留问题。从核污染水排海到所谓计划中的福岛第一核电站拆除，按照日本政府和东电的说法，将持续数十年的时间。一名核事故后曾在福岛第一核电站进行施工工作的工人日前接受了中央广播电视总台记者的采访。事实上，许多日本民众都希望日本政府和东电等方面能够牢记福岛核事故的惨痛教训，以负责的态度妥善进行善后处理。</key_sentence></doc>