<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3269</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-04/10105929.shtml</url><title>全球最大“人造太阳”项目磁体支撑系统完成交付</title><datatime>2023-11-4 13:46:00</datatime><body>	今天(11月3日)，全球最大“人造太阳”项目磁体支撑产品在广州交付。至此，中国已完成最后一批磁体支撑产品，按时兑现国际承诺，为国际热核聚变实验堆ITER项目第一次等离子体放电的重大工程节点奠定了基础。
	国际热核聚变实验堆ITER，是全球最大的“人造太阳”项目。磁体支撑系统总重1600多吨，是ITER最核心的结构安全部件之一，中国承担了ITER磁体支撑系统的全部研制任务。它是整个ITER系统中最先进入厂房整体安装的基础性部件，能否按期交付，关系到整个ITER装置的工程进度和后期实验装置的稳定性。从2019年至今，中核集团西物院已成功完成磁体支撑系统33批次产品的交付。
	中核集团西物院ITER磁体支撑项目负责人李鹏远：磁体支撑系统主要是支撑我们磁约束聚变里面超导磁体的，也就像建一座房子的一个脊梁，它起一个承重和抵消所有的电磁力的作用，保证ITER运行装置(反应)堆的安全，是非常重要的一个系统。
	这次交付的，是ITER磁体支撑系统最后一批产品，它的交付标志着ITER磁体支撑系统研制任务圆满收官。
	中核集团西物院ITER磁体支撑项目组成员罗蓉蓉：最大的难点是大型部件焊接变形量的控制。每一个单个的产品大概是7吨左右，它是一个非常厚的厚板。我们通过一些前期的模拟，再加上从实验件到试验件，再到模拟件，再到认证件，再到产品，来实现它的一个小变形量的控制，最后固化了这个焊接工艺过程。
	这次产品交付，为ITER项目第一次等离子体放电的重大工程节点奠定了基础，也对ITER装置的安装进度具有积极推进意义，标志着我国兑现了对ITER国际组织的庄严承诺。
	国际热核聚变实验堆计划进展如何？
	国际热核聚变实验堆计划是由中国、欧盟、印度、日本、韩国、俄罗斯、美国七方共同参与建造，被誉为全世界最大的“人造太阳”，是目前全球规模最大的国际科研合作项目之一。那么，ITER项目目前进展如何呢？
	ITER位于法国马赛，是一个能产生大规模核聚变反应的大科学装置，因为它的原理跟太阳发光发热的原理类似，所以科学家把这个装置称为“人造太阳”。它将验证聚变堆的工程可行性，是人类可控核聚变研究走向实用的关键一步，也是最终解决人类能源问题的重要途径之一。
	截至目前，ITER的土建工程已完成85%，首次等离子体放电所需的大部分系统及部件研制已完成80%，目前正在安装结构的关键部件。
	中核集团西物院ITER磁体支撑项目负责人李鹏远：我们中方在法国也有100多个人的团队，通过各个单位选派了一些优秀的人才在那边边学习边工作。参与了这个组织，我们就有机会去学习国外的一些先进技术，先进的管理方式，到我们下一步自主建造国内的示范堆，储备了大量的人才和技术。
	全球最大“人造太阳”中国做出重要贡献
	中国从2007年9月起，正式加入国际热核聚变实验堆计划，经过10多年的研发，中国对“人造太阳”都有哪些重要贡献呢？一起来了解。
	中国承担的制造任务，覆盖了ITER装置的大部分重要部件。如大型超导磁体系统、大规模电源系统、诊断系统等。
	中核集团西物院ITER磁体支撑项目负责人李鹏远：这个堆芯的部件，比如说第一壁，屏蔽包层，包括这个中子探测，这些都是一些核心的技术，我们中方都有参与。我们中国承担了18项任务，占了9%的贡献额。
	ITER产品技术难度和工程复杂性极高，且无现成的标准可供参考，中国团队用10多年时间，通过不断摸索、攻坚克难，实现了从无到有、从有到优的技术突破。以磁体支撑系统为例，以中核集团为主，联合了东方电气、航天科工、兵器工业集团等央企联合攻关，解决了设计、制造方面的诸多难题。
	中核集团西物院ITER磁体支撑项目负责人李鹏远：我们从开始在跟跑，到后来中间过程的并跑，到现在我们很多技术处于国际领先，我们现在在很多领域都处于国际第一方阵。超导磁体方面、材料技术方面，电源技术方面、控制方面，我们很多都走在世界前列去了。
	(央视新闻客户端总台记者崔霞文为明)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>至此，中国已完成最后一批磁体支撑产品，按时兑现国际承诺，为国际热核聚变实验堆ITER项目第一次等离子体放电的重大工程节点奠定了基础。中核集团西物院ITER磁体支撑项目负责人李鹏远：磁体支撑系统主要是支撑我们磁约束聚变里面超导磁体的，也就像建一座房子的一个脊梁，它起一个承重和抵消所有的电磁力的作用，保证ITER运行装置(反应)堆的安全，是非常重要的一个系统。中核集团西物院ITER磁体支撑项目负责人李鹏远：这个堆芯的部件，比如说第一壁，屏蔽包层，包括这个中子探测，这些都是一些核心的技术，我们中方都有参与。中核集团西物院ITER磁体支撑项目负责人李鹏远：我们从开始在跟跑，到后来中间过程的并跑，到现在我们很多技术处于国际领先，我们现在在很多领域都处于国际第一方阵。</key_sentence></doc>