<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3272</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-04/10105926.shtml</url><title>多维发力凝聚共识，为全球互联网发展治理贡献“中国智慧”</title><datatime>2023-11-4 13:23:00</datatime><body>	“从乌镇峰会十年看中国互联网成就”系列(一)
	2014年，首届世界互联网大会成功举办，峰会会址永久落户乌镇。历经十载，关于互联网发展治理的“中国方案”和“中国智慧”不断发力，正在重塑全球互联网版图。
	互联互通，构建网络空间良好秩序
	“人工智能的机遇是巨大的。但随着全球对人工智能的加速应用，政府和组织有必要考虑如何最好地利用这项技术造福人类和地球。”在今年6月举办的世界互联网大会数字文明尼山对话期间，全球移动通信系统协会(GSMA)首席执行官洪曜庄如是说。
	面对以人工智能为代表的数字技术快速发展，网络空间治理日益成为全球治理的重要领域。中国在整治网络生态乱象、加强互联网服务管理等方面，始终积极探索治理路径，为推动全球网络空间治理打下重要基础。
	从网络秩序和治理实践看，中国信息基础设施建设规模全球领先，网络空间治理能力不断提高。截至2023年6月，中国网民规模已达10.79亿，建成5G基站超过293万个。信息技术创新能力和数字经济发展活力持续提升，中国全球创新指数排名跃至第12位，数字经济占GDP比重进一步提升，超过四成，占比41.5%。
	与此同时，中国网络空间治理也逐渐形成系统性理念，出台一系列法律法规。从《网络安全法》《数据安全法》到《关键信息基础设施安全保护条例》《网络安全审查办法》等，再到近日颁布的《未成年人网络保护条例》，无不反映出中国逐步构建了系统全面的网络安全制度架构和日趋成熟的国家网络安全保障机制。
	新加坡《联合早报》网站报道称，中国强调构建网络空间良好秩序，致力于营造安全、公平、健康、文明、清朗的网络空间。在2022年世界互联网大会乌镇峰会期间举办的“网络空间国际规则：实践与探索”论坛上，《“构建网络空间命运共同体”系列国际研讨会成果汇编》(中英文)发布，从构建网络空间国际治理新秩序、加强网络空间国际法治建设等七个方面，深入阐释构建网络空间命运共同体理念主张，为推动构建网络空间命运共同体作出新的积极贡献。
	今年是世界互联网大会乌镇峰会的第十年。世界互联网大会副理事长弗朗西斯·高锐谈到世界互联网大会在国际互联网治理中的未来影响时表示，希望世界互联网大会能够真正成为一个讨论互联网治理和社会规范的全球论坛。
	共商共建，深化网络空间国际合作
	一枕临流水，一网通天下。十年来，伴随着乌镇河水一同流动的，还有链接全球的“互联网声音”。2015年发布的《乌镇倡议》是国际互联网发展和治理领域的重要成果；2017年发布《乌镇展望》，推动全球互联网发展治理迈出坚实一步；2019年发布《携手构建网络空间命运共同体》概念文件，为全球互联网治理提供中国视角……世界互联网大会乌镇峰会上，关于全球互联网发展治理的中国方案得到国际社会的广泛认同。
	“发展好、运用好、治理好互联网，让互联网更好造福人类，是国际社会的共同责任。”2022年乌镇峰会开幕前夕，中国国务院新闻办公室发布《携手构建网络空间命运共同体》白皮书，围绕网络空间发展、治理、安全、合作等方面，提出“构建更加紧密的网络空间命运共同体”的“中国主张”。
	“万物互联”的北斗卫星导航系统已在全球超过半数国家和地区落地应用；“艺术瑰宝”敦煌研究院用技术向世界展示美轮美奂的石窟宝库；“多点开花”的“能联全球”数字化平台为全球能源互联网建设提供助力……这些乌镇峰会“携手构建网络空间命运共同体”精品案例，讲述了网络空间国际交流合作的生动故事。
	十年来，世界互联网大会乌镇峰会始终坚持构建网络空间命运共同体这一理念，从概念文件到行动倡议，再到实践案例全球开花，把思想共识化为具体行动，携手共谋全球互联网发展、构建网络空间命运共同体的美好图景清晰可见。“十年积淀，世界互联网大会凝聚共识、搭建平台，推动构建网络空间命运共同体的主张不断深入人心，丰硕成果不断涌现，合作共赢稳步推进，向全球贡献了推动互联网发展与治理的智慧和方案。”世界互联网大会秘书长任贤良说。
	国际电信联盟前秘书长赵厚麟认为，网络空间命运共同体理念为推动中国互联网建设和应用，推动全球网络空间互联互通、共享共治，促进数字技术，助力经济社会可持续发展和增进人类福祉发挥了重要作用。
	凝聚共识，促进网络普惠包容发展
	数字时代，全球数字化转型进程持续深化，但也伴生出数字鸿沟。如何让数字发展红利惠及全球，已逐渐成为国际社会需要解答的时代命题。多年来，中国致力于促进互联网普惠包容发展，让互联网发展成果更好惠及不同国家和地区的人民。
	在东南亚，中国企业助力泰国打造东盟首家5G智慧医院，促进医疗服务流程智能化转型；在拉美，中国与巴西、厄瓜多尔等国利用数字技术开展创新合作，助力亚马逊雨林生态系统以及海洋生态环境保护；在非洲，中国与国际电信联盟合作启动技术援助及培训项目，助力建设“数字乌干达”……诸如此类的生动实践，有力印证了中国不仅是构建网络空间命运共同体的积极倡导者，更是坚定践行者、有力引领者。
	“世界互联网大会乌镇峰会等合作机制，推动了世界关注互联网发展议题，有利于增强互联网治理共识。”埃及《消息报》网站报道称，中国在推动全球互联网合作和发展中扮演着越来越重要的角色。10年来，来自全球政府部门、国际组织、互联网领军企业、行业协会和学术机构等172个国家和地区的近12000名参会嘉宾相聚乌镇峰会，共话网络空间治理，共享网络技术红利。世界互联网大会也踏上国际组织新征程，拥有了来自全球24个国家和地区的120余家会员，成为全球互联网共享共治和数字经济交流合作的高端平台。
	“十年打造网络空间命运共同体交流平台，携手营造公平开放安全绿色的网络生态，众志聚力网络技术产业与应用创新发展，做大网络发展红利消除数字鸿沟惠大众。”谈及世界互联网大会乌镇峰会十年发展感受，中国工程院院士、世界互联网领先科技成果专家推荐委员会中方主任邬贺铨表示，希望世界互联网大会国际组织成为互联网发展的技术创新驱动者，成为互联网国际治理的积极贡献者，成为全球互联网安全发展的建设者，成为新时期国际科技合作的示范者。
	风从乌镇来，网促世界新。以“建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体”为主题的2023年世界互联网大会乌镇峰会，将于11月8日至10日在浙江乌镇举行。乌镇与互联网的精彩邂逅，正不断织密这张数字之网，连接当下与未来，续写更多携手共进的“新网事”。(光明网记者雷渺鑫刘昊)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>“十年积淀，世界互联网大会凝聚共识、搭建平台，推动构建网络空间命运共同体的主张不断深入人心，丰硕成果不断涌现，合作共赢稳步推进，向全球贡献了推动互联网发展与治理的智慧和方案。十年来，世界互联网大会乌镇峰会始终坚持构建网络空间命运共同体这一理念，从概念文件到行动倡议，再到实践案例全球开花，把思想共识化为具体行动，携手共谋全球互联网发展、构建网络空间命运共同体的美好图景清晰可见。世界互联网大会乌镇峰会上，关于全球互联网发展治理的中国方案得到国际社会的广泛认同。国际电信联盟前秘书长赵厚麟认为，网络空间命运共同体理念为推动中国互联网建设和应用，推动全球网络空间互联互通、共享共治，促进数字技术，助力经济社会可持续发展和增进人类福祉发挥了重要作用。</key_sentence></doc>