<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3275</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-04/10105923.shtml</url><title>焦点访谈丨消费不“套娃”  简单看电视</title><datatime>2023-11-4 12:52:00</datatime><body>	打开电视机就能欣赏电视节目，应该是一件很正常简单的事。但随着智能电视、互联网技术的普及，看电视这样一个简易的操作，有时却变得异常复杂。另外，一旦开机就是广告扑面，稍不注意，就让注册各种会员、充值消费，也衍生了不少“套娃式”的收费乱象。面对“看电视难、看电视烦”的痛点，今年8月起，国家广电总局联合有关部门开展了“治理电视‘套娃’收费和操作复杂问题工作”试点。
	目前，观众在电视机上看到的内容有几种来源，一类是各地的有线电视服务；另一类内容是电信运营商负责传输的IPTV服务，这两种都可以通过连接机顶盒观看中央台或是地方台的电视直播节目。此外，随着智能电视的不断普及，虽然电视机本身不能直接收看电视频道直播，但是人们可以在智能电视机上点播海量互联网节目。然而，收看内容的增加，有时却让看电视成了一件烦心事。
	此前，一些用户晒出了自己家里机顶盒开机的画面，从打开机顶盒到主页画面出现，最短的花了40秒，最长的花了一分多钟。
	好不容易等机顶盒开机完毕，又遇到第二个问题：找不到电视频道直播的页面和免费内容。
	免费内容难找，页面上的海报也很吸引人，有些观众也会选择观看付费内容。但是不管是机顶盒里的点播内容，还是智能电视机里的互联网内容，经常让大家遭遇意想不到的“套娃”收费。
	甚至有一些项目采用后付费方式，从话费中直接扣除。一些人往往在不知不觉中就订购了不需要的产品。
	原本，看电视是件轻松、愉快的事，但现在对很多人来说看电视却成了一件费时、花钱的烦心事。根据中国消费者协会的统计，近年来，有关电视“套娃”收费和操作复杂的投诉不断增加，成为家电产品投诉的一个热点。
	中国消费者协会消费监督部主任张德志：原来认为主要是面对老年消费者不能进行有效操作，我们发现现在很多年轻的消费者也存在着困扰。在收费方面，个性化服务本身是一件好事，但是如果不能进行有效明码标价，这样就给消费者带来很多困惑，同时也会涉嫌侵犯消费者的知情权、选择权和公平交易权，很多消费者就放弃了看电视这种选择。
	今年8月起，国家广播电视总局联合工业和信息化部、国家市场监督管理总局、中央广播电视总台和中国消费者协会等有关单位，开展治理电视“套娃”收费和操作复杂工作，让看电视回归简单，满足大众的需求。
	国家广播电视总局网络视听司司长冯胜勇：广电总局把治理工作作为一项政治工程、民心工程和系统工程，分三个阶段进行治理，从今年8月底到10月底主要是试点工作。
	在治理电视操作复杂方面，第一阶段选取了北京、上海、浙江、广东、山东五个省份的有线电视和北京、江西、甘肃三个省份的IPTV进行试点，简化开机流程、便捷观众收看电视直播频道。
	国家广播电视总局科技司司长余英：我们通过前期开展的全覆盖穷尽式调研，发现80%以上的有线电视和IPTV电视用户，在80%看电视的时间里，看的是直播电视频道。本着能改尽改的原则，首先是将开机直接呈现全屏直播电视作为有线电视和IPTV的默认开机模式，要求运营商把开机时长控制在35秒以内，同时尽最大努力优化机顶盒功能，实现可以短至几秒的待机启动，为观众醒目提供开机模式选择，让喜欢点播、回看等这些业务的观众可以自主选择。
	治理后，在江西南昌，曾经开机慢、开机找不到直播的情况现在有了很大的变化，机顶盒开机后，很快就直接进入了电视直播的画面。
	在北京，歌华有线的技术人员走进社区，为社区居民介绍“极简电视”的收看方法。
	治理电视操作复杂工作，在五个省市试点的基础上，已经在全国进行了推广。截至目前，全国80%的有线电视终端，85%的IPTV终端已经实现开机看电视直播频道。根据中国消费者协会展开的第三方调查，通过治理，八成以上消费者认为观看电视直播频道的便利性得到了提升，更多用户开始回归电视收看直播频道。
	中国广播电视网络集团有限公司党委书记董事长宋起柱：全国所有可升级的有线电视机顶盒开机时长压缩到了35秒以下，全部实现了开机进直播的功能，而且点播页面的直播窗口比例也超过了40%，强化了有线电视公共服务的属性。通过治理，有线电视行业已经看到明显成效，全国有线电视用户数日开机时长增长了4.3%，日活用户数增长了6.21%。
	除了让看电视更简单，还要让点播收费更加明白。在解决电视“套娃”收费问题方面，第一阶段治理选取北京歌华有线等7家试点，主要针对电视收费包多、收费主体多、收费不透明三个方面开展治理。
	国家广播电视总局网络视听司司长冯胜勇：拿压减收费包的任务来看，某电视终端原来有收费包23个，看每个包里的内容都需要交费，像影视类的八个合并为一个影视类的VIP。还有一个特别突出的特点是这些收费包合并以后，基本做到了提质不提价，就是买小包的、花钱少的存量用户自动升级可以看大包的内容，维护了用户的权益。最终这23个收费包压减比例达到了78%，远远超过了我们定的40%的目标。
	根据治理要求，所有电视大屏页面在首页首屏都要设置免费专区入口；对于单片付费内容，要在导航栏设置专区入口；所有收费节目要有明显标识，所有购买内容需要设置显著的取消选择选项。此外，所有应用下载必须集中在“应用中心”内，不能混排在内容页面。所有的订购内容都可以在订购信息页进行查询。目前，所有的试点单位都已经完成了整改，七家试点收费包都压减了50%以上。
	截至10月底，根据中国消费者协会展开的第三方调查，在治理电视“套娃”收费试点地区，超过八成消费者感受到观看免费内容的便利性得到了提升，七成消费者对重新设计的付费流程清晰度持认可态度。
	经过第一阶段试点后，治理电视“套娃”收费和操作复杂工作已经总结了一系列经验。从11月开始到明年年底，治理工作后续阶段已经开始，将在全国范围继续推广。
	中国电信集团有限公司副总经理唐珂：中国电信积极落实工作部署，已经全面完成IPTV的升级改造，优化用户操作流程，提升人民群众看电视体验。我们将按照要求，持续深化升级工作，为广大人民群众提供内容更丰富、操作更简便的IPTV服务。
	国家广播电视总局科技司司长余英：后续针对需要通过更换机顶盒才能够改善用户体验的情况，我们会制定替换计划。将组织部署新功能的软件，实现开机自动优先显示直播电视信号，继续推进简化减少遥控器工作，推进电视机机顶盒一体化，发布一系列标准规范，持续推进政府监管、行业和企业自律、社会与群众监督，确保治理成效长期可持续。
	11月3日，有关单位组织召开了治理电视“套娃”收费和操作复杂试点工作总结暨全国推广工作部署推进会，总结前期治理电视“套娃”收费和操作复杂试点工作成效，同时介绍全国推广阶段性方案。看电视更加简捷简单，该免费的就免费，该收费的透明合理，才能让电视回归公共属性，让大家更好体验精神文化产品。
	编辑丨陆宇佳赵继哲赵文彬
	(央视新闻客户端)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>今年8月起，国家广播电视总局联合工业和信息化部、国家市场监督管理总局、中央广播电视总台和中国消费者协会等有关单位，开展治理电视“套娃”收费和操作复杂工作，让看电视回归简单，满足大众的需求。截至10月底，根据中国消费者协会展开的第三方调查，在治理电视“套娃”收费试点地区，超过八成消费者感受到观看免费内容的便利性得到了提升，七成消费者对重新设计的付费流程清晰度持认可态度。面对“看电视难、看电视烦”的痛点，今年8月起，国家广电总局联合有关部门开展了“治理电视‘套娃’收费和操作复杂问题工作”试点。在治理电视操作复杂方面，第一阶段选取了北京、上海、浙江、广东、山东五个省份的有线电视和北京、江西、甘肃三个省份的IPTV进行试点，简化开机流程、便捷观众收看电视直播频道。</key_sentence></doc>