<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3295</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-04/10105845.shtml</url><title>纪检监察机关用好用活廉政档案 精准画像夯实监督基础</title><datatime>2023-11-4 07:28:00</datatime><body>	近日，江苏省无锡市纪委监委第二监督检查室收到审查调查室移送的问题线索，反映该市某正处级干部涉嫌违规接受管理服务对象所送红包礼金。经函询，该干部如实交代了其收受红包礼金的违纪事实，并主动上缴违纪款。此案处理完毕后，该室将处理情况录入廉政档案系统。
	“如今，即便是一次谈话提醒，也能在廉政档案中及时留下‘印记’。”无锡市纪委监委相关负责同志介绍，该市将廉政档案集中填报和动态归档相结合。一方面，每年年底组织党员领导干部如实填报收入情况、所持股票理财产品情况、借贷情况等需报备信息；另一方面，由各相关业务部门对党风廉政意见回复、婚丧喜庆报备、因私出国(境)情况等进行实时更新，实现个人事项在线全面动态监督管理。
	《中国共产党纪律检查委员会工作条例》规定，纪检监察机关应当建立健全党员领导干部廉政档案。实践中，各地纪检监察机关立足实际工作需要，健全完善廉政档案管理机制，做到动态更新、“精准画像”，为监督执纪综合研判提供重要依据。
	不久前，云南省纪委监委第四监督检查室在处理某省管干部问题线索时，发现其曾受到多次举报，且部分问题线索系多次重复反映。监督检查部门充分利用廉政档案信息，与审查调查、案件监督管理等部门对账，全面梳理了2014年以来涉及该干部的问题线索办理情况及结论，及时作出研判。随后，监督检查部门要求该省管干部提交书面材料，对其进行谈话提醒。目前，问题已查清，最终处置情况被一并纳入该名干部廉政档案进行更新。
	据了解，云南省纪委监委会同省委组织部建立省管干部廉政档案管理系统，定期更新省管干部简历、职务任免、奖惩情况、家庭主要成员及重要社会关系等基本信息。在新收到监督对象问题线索时，该省纪委监委会将该监督对象以往历次问题线索处置情况调阅排查，并将处置意见在线下台账与线上系统中更新，确保监督对象问题线索处置信息全程留痕、有据可查。此外，对收到巡视移交的专项报告、审计机关移交审计报告等信息，会移送对口联系监督检查室处置或者作为情况掌握，视情纳入廉政档案。
	廉政档案发挥信息支撑作用，为党员领导干部提拔使用、职级晋升、评先评优提供了重要依据，也为案件查办指明了方向。“根据最近更新的廉政档案，经综合分析研判，初步认为郑某……廉洁上有硬伤。”前段时间，在干部选拔任用“关键节点”，福建省纪委监委驻省公安厅纪检监察组通过查阅廉政档案，“把脉会诊”驻在单位领导干部廉洁自律情况，对其中1名干部“说不”，并将其问题线索作为审查调查重点，组织力量集中核查。最终，郑某被开除党籍和公职，并因受贿罪被追究刑事责任。
	“我们把廉政档案运用到监督执纪执法全过程，为推荐、提拔、任用乃至专项监督、巡视巡察、党风廉政意见回复提供事实依据。”福建省纪委监委驻省公安厅纪检监察组主要负责同志表示，该纪检监察组在规范“建”的基础上，坚持动态“管”和精准“用”。通过对廉政档案日常分析研判，找准廉政风险点，对反映出来的普遍性、苗头性、倾向性问题，采取集体、个别廉政谈话进行提醒，做到抓早抓小、防微杜渐。今年以来，该纪检监察组参考廉政档案出具民警党风廉政意见回复2309人次，提出否定性意见3人次。
	吉林省吉林市纪委监委利用廉政档案信息量大、大数据查询便捷的特点，在线索处置和案件办理过程中，实现相关人员信息资料系统内查询、一站式调取，解决了跨部门、手续多、效率低等问题。不久前，该市纪委监委在配合查办吉林市委政法委原书记、市公安局原局长黎某某案件中，通过查阅黎某某及相关涉案领导干部廉政档案10余份，为其任吉林市公安局局长期间相关线索处置提供重要参考。
	开展日常监督、审查调查等工作时，吉林市纪委监委会围绕廉政档案中涉及的任职情况、信访举报、线索处置情况等信息，对干部廉政情况进行“画像”。同时，该市纪委监委结合个人廉政档案，加强对所在单位政治生态情况的研判，查找普遍问题和廉政风险点，及时提醒所在单位党委(党组)抓早抓小、防微杜渐。今年以来，该市纪委监委运用廉政档案回复党风廉政意见1492人次，用于党员干部违纪违法案件分析研判81次，对联系地区(单位)领导班子政治生态研判169次。(中国纪检监察报记者王斯英)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>开展日常监督、审查调查等工作时，吉林市纪委监委会围绕廉政档案中涉及的任职情况、信访举报、线索处置情况等信息，对干部廉政情况进行“画像”。”前段时间，在干部选拔任用“关键节点”，福建省纪委监委驻省公安厅纪检监察组通过查阅廉政档案，“把脉会诊”驻在单位领导干部廉洁自律情况，对其中1名干部“说不”，并将其问题线索作为审查调查重点，组织力量集中核查。监督检查部门充分利用廉政档案信息，与审查调查、案件监督管理等部门对账，全面梳理了2014年以来涉及该干部的问题线索办理情况及结论，及时作出研判。不久前，该市纪委监委在配合查办吉林市委政法委原书记、市公安局原局长黎某某案件中，通过查阅黎某某及相关涉案领导干部廉政档案10余份，为其任吉林市公安局局长期间相关线索处置提供重要参考。</key_sentence></doc>