<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3310</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-04/10105824.shtml</url><title>各国青年代表：满怀期待而来，满载收获而归</title><datatime>2023-11-4 05:36:00</datatime><body>	10月30日至11月1日，2023年世界青年发展论坛在北京召开。来自130多个国家的2000多名中外青年代表以线上线下结合方式参会。在这里，各国青年代表探讨交流，分享观点，共同应对青年问题和世界挑战，他们满怀期待而来，满载收获而归，继续将论坛中碰撞的想法运用到自己的工作事业和国际青年交流中，以实际行动推动全球发展倡议。
	“超出预期，这次论坛让我很惊喜”
	“论坛真的太棒了。对我来说每个议题都很有意思，各国青年也都对这些议题很感兴趣。”巴西非政府组织全球态度负责人罗德里戈·里斯多来年一直参与青年工作，作为本次论坛议程委员会的一员，他今年曾在北京讨论了论坛的形式、关键的优先事项以及框架。“参与和见证论坛的创立，看到我们的构思变成现实并带来影响是非常有趣的。这是一项重大成就。”里斯告诉中青报·中青网记者，这次论坛让他感触最深的是，中国正在通过世界青年发展论坛制定政策、寻找资金、并把各方都整合在一起，“目标不仅仅是为中国公众服务，也是在国际上产生影响为世界青年服务，并在这个过程中带来不同的多方利益相关者”。
	澳大利亚未来思维网络首席执行官纳撒尼尔·迪翁作为全球青年发展行动计划首批100个典型项目的负责人之一被邀请参加本次论坛，他最喜欢的部分是论坛中关于代际合作的讨论。“这是我第一次参加世界青年发展论坛。超出预期，这次论坛让我很惊喜！”迪翁告诉中青报·中青网记者，他在论坛中听到的国际组织和专家学者的讨论以及各国青年的观点，为他正在做的青年项目GenZ实验室提供了很多新的想法。“我们生活在历史上青年人口最多的时代，必须了解每代人之间的差异，学习如何弥合代际鸿沟并进行代际合作。所以论坛上的讨论真的令我很开心，也让我对未来的发展充满期待。”他说。
	论坛满足了各国青年代表的期待，更是给他们带来了希望。“参加论坛，对我是一份沉淀，也是一份未来的希望。”来自内蒙古的中国青年代表包贺喜格吐告诉中青报·中青网记者，一场场的演讲分享和经验交流，为他指明了前进的道路方向。他最喜欢西安交通大学校长王树国的演讲，大学要打开大门融入社会发展。作为一名00后大学生青年创客，“在创业过程中有过迷茫，我感觉听了他的演讲，我找到自己的位置，也找到了属于自己的青春奋斗道路”。
	“找到志同道合的人共同奋斗”
	“我很高兴能来参加这个论坛，在这里我能找到志同道合的人来共同开发国际项目。”俄罗斯青年代表塔季扬娜·伊戈雷夫纳·塞利弗斯托也是全球青年发展行动计划首批100个典型项目的负责人之一，她的项目“金砖国家企业孵化器”是一个多边国际项目，旨在促进金砖国家在经济投资合作领域的创新和创业。她告诉中青报·中青网记者，她的项目“发现有潜力的创业项目，将其推向全球舞台，同时吸引必要的投资”。而论坛期间的全球青年发展行动计划博览会恰好为她提供了一个机会，在这里，她可以了解各国青年代表的项目，探讨合作的可能性。
	“我交了很多朋友，他们都给我带来了启发。”迪翁在几天的论坛期间，结交了来自尼日利亚、乌干达、新加坡等国家的青年朋友。“能够和来自世界不同地区的志同道合的人一起交流，听到他们如何挑战常规，如何开拓创新，这是一种非常奇妙的经历。”迪翁说，他最大的收获是看到了不同地区的青年如何应对挑战。“我学到了很多东西，每个人都有非常重要的见解和生活经验，我迫不及待地想知道这将会带给我什么。”
	“这是一个求同存异，通过团结达到创新的过程。”包贺喜格吐告诉中青报·中青网记者，他认为，“青年团结行动创新驱动发展”不仅是一个理念，更是一份从实践出发得到的真理。他表示，前来参加论坛的外国青年代表，从不同的文化属性、历史维度、国情对一个问题提出属于每个人自己的见解。很多中国代表也积极在世界青年大舞台发出属于中国青年的见解，让更多的外国青年了解中国，认识中国。“在这种碰撞下，我对青年创业的理念有了更进一步的理解，也对自己的创业项目有了更多元化的见解。”
	“青年合作，未来不止于论坛”
	“我们作为青年代表来到中国，参加论坛，是为了建立沟通和理解的桥梁。未来不仅限于论坛，我们可以在各方面相互学习，思考合作的可能性。”里斯认为，这次论坛为之后的交流互鉴提供了一个很好的平台，“面对一个瞬息万变的世界，我们都不清楚下一步需要做什么。这次相互交流后，大家可以把诀窍和知识互相转移”。里斯指出，在中国成功的青年政策或许在巴西也行得通，反之亦然，各国的青年组织和政府应该朝着一个方向努力，相互学习和合作。
	“通过本次论坛进一步拓宽了合作渠道和路径，我进一步明确了跟蒙古国的合作意向。”包贺喜格吐介绍，他的青年创业项目草鼋新生态主要是面向发酵行业末端污染问题，研发大宗固废进行高效节能处理。这次论坛期间，包贺喜格吐见到了蒙古国青年联合会主席斯日格勒恩·巴特尔，并和他深入交流了这个项目。“这次对于自己项目存在的问题收到了多方的建议，下一步将进一步完善和蒙古国合作渠道，未来希望能够走出属于自己的发酵产业生态发展之路。”
	塞利弗斯托认为，在未来青年的交流合作中，和平对话至关重要。她表示，国际伙伴关系应建立在互利的基础上。当务之急是促进和平对话，坚持对全球发展共同负责的原则。“我们每个国家都有自己独特的价值观和历史背景。只有通过尊重和理解各国的独特文化，才能促进国与国之间的和谐关系。”
	另一方面，通过青年的发声，全球南方的声音正在逐渐被世界听到。印度尼西亚青年外交协会主席迈克尔·西亚尼帕尔表示，在这次论坛上，青年的发声和倡议让全球南方的声音有了新的突破和质的飞跃。“青年需要发声，需要参与决策，这场国际论坛上发出的声音，让发展中国家的想法和观点越来越被世界听到。”
	中青报·中青网见习记者赵安琪记者陈小茹来源：中国青年报【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>在这里，各国青年代表探讨交流，分享观点，共同应对青年问题和世界挑战，他们满怀期待而来，满载收获而归，继续将论坛中碰撞的想法运用到自己的工作事业和国际青年交流中，以实际行动推动全球发展倡议。澳大利亚未来思维网络首席执行官纳撒尼尔·迪翁作为全球青年发展行动计划首批100个典型项目的负责人之一被邀请参加本次论坛，他最喜欢的部分是论坛中关于代际合作的讨论。”里斯告诉中青报·中青网记者，这次论坛让他感触最深的是，中国正在通过世界青年发展论坛制定政策、寻找资金、并把各方都整合在一起，“目标不仅仅是为中国公众服务，也是在国际上产生影响为世界青年服务，并在这个过程中带来不同的多方利益相关者”。而论坛期间的全球青年发展行动计划博览会恰好为她提供了一个机会，在这里，她可以了解各国青年代表的项目，探讨合作的可能性。</key_sentence></doc>