<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3324</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-04/10105809.shtml</url><title>支原体肺炎来袭，可反复感染，日常该如何应对？</title><datatime>2023-11-4 04:46:00</datatime><body>	支原体肺炎来袭，日常该如何应对？
	阅读提示
	支原体肺炎多发于秋冬季，其他季节也有散发病例。初期感染时，症状与普通感冒相似，需根据发病时间、临床症状、体格检查、影像学检查和病原学检查等综合判定。
	近期，支原体肺炎引发关注，全国多地医院出现的肺炎支原体感染患者，多以儿童为主。北京、上海、江苏、陕西等地疾控部门均发布提醒，儿科门诊出现就诊高峰。
	记者采访发现，北京多家医院门急诊量均有不同程度增长，患者中儿童居多，但也有不少成年人“中招”。北京儿童医院呼吸科主任徐保平介绍，自9月以来，北京儿童医院发热咳嗽门诊的日门诊量增加，其中约有20%患儿的肺炎支原体检测结果呈阳性。进入秋季，其他病原体如呼吸道合胞病毒、流感病毒、鼻病毒、腺病毒等感染也有所增加。
	肺炎支原体可反复感染
	记者从北京朝阳医院获悉，支原体性肺炎(MPP)指肺炎支原体(MP)感染引起的肺部炎症，可以累及支气管、细支气管、肺泡和肺间质。肺炎支原体肺炎是我国5岁及以上儿童最主要的社区获得性肺炎。
	支原体肺炎多发于秋冬季，其他季节也有散发病例。有人认为5岁以下儿童患病率低，其实低龄儿童感染并不少见。
	肺炎支原体分很多类别，症状以发热、咳嗽为主要临床表现，可伴有头痛、流涕、咽痛、耳痛等。发热以中高热为主，持续高热者预示病情重。咳嗽较为剧烈，可类似百日咳样咳嗽。部分患儿有喘息表现，以婴幼儿多见。肺部早期体征可不明显，随病情进展可出现呼吸音降低和干、湿性啰音。
	支原体肺炎具有传染性，通过飞沫和直接接触传播，可反复感染，并非得一次就能终身免疫。专家提醒，家里有两个及以上宝宝的，需要做好隔离。
	由于肺炎支原体对上、下呼吸道都会有影响，初期感染上呼吸道时，存在和普通感冒相似的症状，例如鼻塞、咽痛、发热等。是否感染肺炎支原体，感染是否进展为肺炎，需要根据发病时间、临床症状、体格检查、影像学检查和病原学检查等综合判定。
	上海市儿童医院呼吸科主任董晓艳表示，如果在肺炎支原体流行季，学龄期儿童出现呼吸道感染症状，有发热持续不退，咳嗽加重等情况时，家长要特别警惕，可能有肺炎支原体感染。若幼儿明确有肺炎支原体感染，又出现持续高烧、精神萎靡、咳嗽伴有呕吐等情况，需要及时就医。
	今年肺炎支原体感染患儿比往年多
	首都儿科研究所呼吸内科主任曹玲回答媒体时说，北京地区每年8月到12月是肺炎支原体感染的高发期，一般在每年11月左右达到高峰。但就今年的情况来说，未来肺炎支原体感染高峰会出现在哪个月还不好说，今年肺炎支原体感染的患儿确实比往年多，主要集中在学龄儿童。
	随着儿童支原体肺炎的高发，成人支原体肺炎患者也多了起来。据报道，近日，宁波市中医院感染肺病科收治了一位32岁的支原体肺炎患者。他住院的同时，家里的孩子也在住院，一家3人相继中招。
	该院感染肺病科主治中医师孙鸣欢提醒，肺炎支原体具有一定传染性，当家里有人出现发热、咳嗽等症状时，要尽早就诊，并且家人要做好防护，避免传染。
	长时间和肺炎支原体感染患儿待一起的成年人，被传染的几率还是不容小觑。孙鸣欢医生介绍说，支原体肺炎的易感人群是儿童和青少年，但最近这段时间，他们收治的成人支原体肺炎患者较以往也有明显增加。与儿童支原体肺炎一样，成人支原体肺炎也以发热、咳嗽为主要的临床表现，可伴有头痛、流涕、咽痛、耳痛等症状。咳嗽较为剧烈，阵发性干咳较为常见。
	支原体肺炎来袭，家长如何应对
	肺炎支原体阳性就意味着患上了支原体肺炎？中国疾病预防控制中心研究员张宇撰文表示，事实上，肺炎支原体阳性和支原体肺炎是两码事。
	肺炎支原体检测结果阳性，提示可能感染该病原体，但不能百分百确定感染。支原体检测方法包括PCR检测核酸和ELISA法检测抗体。肺炎支原体阳性一般是指抗体阳性。支原体抗体有IgM抗体和IgG抗体两种。若IgM抗体阳性，提示急性感染；若仅IgG抗体阳性，提示曾经感染过肺炎支原体。此外，任何临床检测方法都有一定的假阳性率。因此，抗体检测阳性，并不能代表感染肺炎支原体。
	关于支原体肺炎是否会引发“白肺”，专业人士表示，支原体肺炎可能会带来黏液栓堵住支气管，进而引发“肺不张”，即肺的含气量减少，造成影像学上的“白肺”。但这跟双肺弥漫性病变的“白肺”是两个概念。
	通过拍背排痰、药物祛痰、支气管镜治疗等手段，患儿可以在较短时间内治愈，基本不会引发生命危险。多数肺炎支原体感染患儿预后良好，重症及难治性肺炎支原体感染患儿可能遗留肺结构或功能损害，需进行长期随访。
	如何预防肺炎支原体感染？专家表示，日常生活中首先要多通风，少聚集，平时在家每日最好开窗通风2到3次，每次15分钟到20分钟。近期避免带孩子到人员比较密集、通风不良的公共场所。其次，要保持良好的个人卫生习惯，勤洗手、勤漱口。适当进行户外活动，注意体格锻炼，同时保证足够的休息时间。此外，穿衣要适宜，气候变化时及时增减衣物，以手足温暖、无汗为宜。
	姬薇【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>上海市儿童医院呼吸科主任董晓艳表示，如果在肺炎支原体流行季，学龄期儿童出现呼吸道感染症状，有发热持续不退，咳嗽加重等情况时，家长要特别警惕，可能有肺炎支原体感染。该院感染肺病科主治中医师孙鸣欢提醒，肺炎支原体具有一定传染性，当家里有人出现发热、咳嗽等症状时，要尽早就诊，并且家人要做好防护，避免传染。若仅IgG抗体阳性，提示曾经感染过肺炎支原体。因此，抗体检测阳性，并不能代表感染肺炎支原体。</key_sentence></doc>