<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3325</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-04/10105807.shtml</url><title>全国低收入人口动态监测信息平台不断完善低收入人口基本信息</title><datatime>2023-11-4 04:44:00</datatime><body>	从“人找政策”到“政策找人”
	本报记者赵昂
	《工人日报》(2023年11月04日03版)
	阅读提示
	根据民政部等部门制定的《关于加强低收入人口动态监测做好分层分类社会救助工作的意见》，各级民政部门要逐步完善低收入人口动态监测信息平台，加强低收入人口动态监测。
	今年9月，江西省峡江县社会救助中心工作人员登录低收入人口动态监测平台，发现当地巴邱镇一名二级肢体残疾人个人自付医疗费用超过2万元，第一时间将这条信息反馈给乡镇开展摸底排查，核实后按程序将其一家四口纳入低保，并实施临时救助。这名肢体残疾人得到救助，正是低收入人口动态监测成果的一个缩影。
	根据民政部等部门制定的《关于加强低收入人口动态监测做好分层分类社会救助工作的意见》，“各级民政部门要逐步完善低收入人口动态监测信息平台，加强低收入人口动态监测。通过多种方式完善低收入人口数据库；开展跨部门信息比对，实时监测发现低收入人口的困难风险，分类处置预警信息”。目前，全国低收入人口动态监测信息平台已经归集6600多万低收入人口的基本信息。
	“大数据+铁脚板”主动摸排
	峡江县巴邱镇这名受到救助的二级肢体残疾人，夫妻双方每月退休金加零工收入约6000元，两个女儿一个上大学一个上高中，生活原本其乐融融。但由于这名残疾人被确诊为帕金森并脓毒血症，一家人本来美好的生活就此打破。
	有了低收入人口动态监测救助帮扶机制，一家人得到的救助不局限于纳入低保和得到临时救助金，县民政局将其信息推送至医保、残联、教育等部门，协调实施医疗救助金，并落实了困难残疾人生活补贴和困难学生学费减免政策。
	在江西省，类似这样被主动发现，及时救助的案例还有很多。通过“大数据+铁脚板”的工作模式，实现了“人找政策”向“政策找人”转变。今年，该省已经将356万低收入人口纳入动态监测范围，线下则建立了以县、乡镇(街道)、村(社区)工作人员为主要力量的主动发现队伍，把摸底排查融入基层日常工作，常态化开展困难群众走访摸排和救助对象探视巡访，今年以来全省主动发现摸排46.45万人次，通过摸排纳入低保3.16万人。
	大数据摸排的成功，得益于打破壁垒，实现各个部门数据的共享。在山东省滨州市，“e家大数据”综合信息平台整合了16个部门(单位)40余项社会救助事项，共享33个部门数据。
	在基层“拉网式”排查过程中，从县到基层社区，“铁脚板”也在发挥着重要作用。山东省无棣县碣石山镇的一名智力三级残疾人，母亲常年在家照顾他和弟弟，家庭经济来源全靠父亲一人，生活步履维艰。村级民政协理员了解情况后，第一时间上报，镇民政所核实，按照程序为这名残疾人办理了“单人户”低保。
	不能等群众自己来找政策
	“他是新政策的受益者，按照过去的低保政策，他家虽然困难，但是不符合整户纳入的条件。现行政策规定成年无业重度残疾人可按照‘单人户’提出低保申请，惠及了更多苦难群众。”无棣县民政局社会救助科科长王超说。
	宁夏回族自治区青铜峡市瞿靖镇一名居民，今年4月查出淋巴癌、糖尿病和脑萎缩，看病住院已经自付费用4万多元，后续治疗还要花费不少。“让困难群众享受到救助政策，不能等群众自己来找政策。”乡镇工作人员收到医保局数据推送后，第一时间通过家庭经济核对和入户核查，结合这名居民的患病情况和生活情况，将其纳入农村低保保障范围，并给予临时救助金。
	“‘低保一件事一次办’太好了，只要填一张表，就帮我们申请了孩子的教育资助、水电费减免，都不用我们自己去跑。”江西省上饶市信州区北门街道一名低保对象说。“这要是以前，我得拿着低保证、户口本等资料跑多个部门，很不方便。”这名低保对象一家三口，丈夫先天性脑萎缩、肢体四级残疾，女儿还在读小学，通过“低保一件事一次办”，这个家庭得到了水电费减免、教育救助、残疾人生活补贴等专项救助。据悉，江西省的“低保一件事一次办”将群众原本要跑7个部门递交21份材料才能办理的7项救助事项，简化为只需要在一个窗口勾选一张表单。
	在宁夏，社会救助模块被嵌入“我的宁夏”APP，实现了低保、特困人群救助供养、临时救助等事项“指尖办”“掌上办”。
	各方力量参与社会救助
	“以前，相对于低保和特困人群，刚性支出困难家庭和低保边缘家庭的救助帮扶政策少，很多时候是认定了身份，相应的政策跟不上。”江西省东乡区民政局工作人员饶增辉说，“去年，省里明确这两类群体可以享受的政策，我们也可以根据对象需求，协调相关部门给予他们更多帮扶。”截至目前，东乡区共纳入支出型困难家庭131户285人。
	东乡区一名居民，平时帮别人开车有一定收入，配偶没有固定收入，两个孩子读书每年都要花费2万多元。当地在核减一家人刚性支出后，将其一家人认定为城镇刚性支出困难家庭，不仅得到了生活补贴，也通过一些项目解决其家庭开学费用筹措难问题。
	在分类救助过程中，社会力量也在发挥着作用。山东省滨州市沾化区富国街道一名居民被查出患骨髓增生异常综合征，今年5月进行了造血干细胞移植手术，花费99.54万元，经过报销后还需要自行承担38.58万元，后续排异还需要大量治疗费，家庭因此负债累累。该市“安心纾困”慈善基金为其提供了23.15万元的救助金。
	有基层工作人员表示，社会救助不再仅仅是“缺钱给钱、缺粮给粮”的物质救助，更是要通过不断提升救助水平和服务质量，通过“物质+服务”“慈善+救助”等模式，广泛吸纳各类社会资源，将社会力量聚集起来。宁夏吴忠市利通区金积镇一名居民，于去年11月患急性脑梗，下肢和手臂瘫痪，言语不清，独居公租房，生活不能自理。当地将其纳入低保对象，并招募志愿者照料其生活起居，动员热心居民和邻居实时看护，还发动爱心企业捐款捐物。
	多方合力的救助也让受助群众有了为美好生活奋斗的信心。利通区上桥镇一名劳务移民，家庭主要经济来源靠夫妻两人打工，后因孩子年龄小，妻子无法外出打工。当地帮助其妻子申请乡村公益岗，并申请当地民俗文化村地摊经济免费摊位，增加家庭收入。一家人奋斗生活的信心回来了。
	赵昂【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>有了低收入人口动态监测救助帮扶机制，一家人得到的救助不局限于纳入低保和得到临时救助金，县民政局将其信息推送至医保、残联、教育等部门，协调实施医疗救助金，并落实了困难残疾人生活补贴和困难学生学费减免政策。今年9月，江西省峡江县社会救助中心工作人员登录低收入人口动态监测平台，发现当地巴邱镇一名二级肢体残疾人个人自付医疗费用超过2万元，第一时间将这条信息反馈给乡镇开展摸底排查，核实后按程序将其一家四口纳入低保，并实施临时救助。今年，该省已经将356万低收入人口纳入动态监测范围，线下则建立了以县、乡镇(街道)、村(社区)工作人员为主要力量的主动发现队伍，把摸底排查融入基层日常工作，常态化开展困难群众走访摸排和救助对象探视巡访，今年以来全省主动发现摸排46.45万人次，通过摸排纳入低保3.16万人。”这名低保对象一家三口，丈夫先天性脑萎缩、肢体四级残疾，女儿还在读小学，通过“低保一件事一次办”，这个家庭得到了水电费减免、教育救助、残疾人生活补贴等专项救助。</key_sentence></doc>