<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3328</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-04/10105803.shtml</url><title>第六届进博会明日举行 超400项新产品新技术新服务将亮相</title><datatime>2023-11-4 01:34:00</datatime><body>	第六届进博会明日举行“新老朋友”如约而至
	超400项新产品新技术新服务将亮相
	第六届中国国际进口博览会将于11月5日至10日在上海举行。这将是新冠疫情后进博会首次全面恢复线下办展。
	北京青年报记者了解到，目前，已有超过3400家参展商和39.4万名专业观众注册报名，全面恢复到疫情前水平。众多新产品将在进博会上实现亚洲首秀、中国首展。
	“一带一路”发展红利
	共建国家超1500家企业签约企业商业展
	近期，助力“一带一路”行稳致远的中欧班列“进博号”，正搭载着第六届进博会展品穿越亚欧大陆，将“一带一路”共建国家的商品，源源不断地送到展会现场。
	正如澳大利亚经济学家郭生祥所说，进博会是开放合作的同心圆，“一带一路”是互利共赢的强纽带，二者合力提升了中外资源配置效率。中国市场开放成果与互联互通成果相结合，更直接造福“一带一路”合作各方。
	北青报记者了解到，本届进博会国家展的72个参展方中共有64个“一带一路”共建国家。中国国际进口博览局副局长孙成海介绍，截至目前，“一带一路”共建国家已有超过1500家企业签约第六届进博会企业商业展，总展览面积近8万平方米，面积较上届增长约30%。
	“进博朋友圈”持续扩大
	国家展有11个国家首次参展
	据商务部副部长盛秋平介绍，第六届进博会企业商业展展览面积约36.7万平方米，参展的世界500强和行业龙头企业数达289家，均超过历届水平。本届进博会将迎来154个国家、地区和国际组织的来宾。
	北青报记者了解到，中美洲国家洪都拉斯在与中国建交半年多后就加入进博会“朋友圈”，而且还成为主宾国之一。洪都拉斯政、商、企业界人士都认为进博会是洪都拉斯优质特色产品进入中国市场的很好平台，期待洪中经贸关系迈上新台阶。
	参加本届进博会的40多家洪都拉斯企业涵盖咖啡、雪茄、红酒、海鲜等特色产业，以及旅游、投资等行业。洪都拉斯政府正努力推动洪都拉斯甜瓜、可可、雪茄等优质产品进入中国市场。
	本届进博会，国家展有11个国家首次参展，34个国家首次线下参展；企业展吸引了近20家世界500强和行业龙头企业，以及500多家中小企业首次签约参展。
	在进博会“朋友圈”不断扩大的同时，北青报记者了解到，进博会“老朋友”也纷纷回归，约200家企业连续6年签约参展。
	“恒天然已连续六年参加进博会。在过去五届进博会中，恒天然展馆面积扩大了五倍，签约数量增加近五倍。”恒天然首席执行官郝万里表示。
	西门子医疗今年将展示超过20款创新医疗科技和解决方案，包括全球首台最强性能全身3T磁共振MAGNETOMCima.X，全球首台床旁CT——SOMATOMOn.site等。作为连续6年参与进博会的企业，在与进博共同成长的过程中，西门子医疗也充分感受到了“从展品到商品”“从展品到生态”的溢出效应。
	众多明星产品将在进博会上
	全球首发亚洲首秀中国首展
	值得注意的是，展商、展品双境外的特点使进博会成为国内国际双循环天然的连接点。本届进博会企业展吸引来自128个国家和地区的3400多家企业参展。
	数据显示，前五届进博会展示共有超过2000项代表性首发新产品、新技术、新服务，累计意向成交额近3500亿美元，助力稳住外贸外资基本盘。
	本届进博会，超400项新产品、新技术、新服务将集中亮相。进博会正在成为加速创新成果引入和落地的“驱动器”和“孵化器”，越来越多的先进医疗器械、创新药在这里进行全球首发、亚洲首秀、中国首展。
	北青报记者了解到，特种材料制造商肖特将在本届进博会上首次展出公司在天文和航宇领域的最新技术。其中，“眼界最大”“最具洞察力”的肖特零度微晶玻璃是此次当之无愧的明星展品。它被使用在目前世界上最大的光学望远镜欧洲极大望远镜ELT(在建)上，作为“天文望远镜的视网膜”使ELT能够比人眼接收多一亿倍的光，为世人带来“亿倍视野”。
	高通将带来第三代骁龙8旗舰移动平台，进一步呈现5G和AI为手机、汽车、可穿戴设备等各类终端带来的新体验。
	赫力昂将在本届进博会现场集中展示近40款明星产品，其中包括十余款全球或国内首秀产品，并在进博会期间推出其全球首个营养定制平台科益家。
	此外，新款氢燃料电池换热器、全球首款主动提供动力的假肢膝关节、基于分子影像技术的胰腺癌精准诊治解决方案等均将在本届进博会上亮相。
	“本届进博会上，多种先进医疗器械、创新药、能源低碳设备、智能工业装备、新能源汽车、高科技美妆产品、高品质食品等将进行全球首发、亚洲首秀、中国首展。”中国国际进口博览局副局长孙成海表示。
	此外，本届进博会企业商业展六大展区中，齐聚了全球十五大整车品牌、十大工业电气企业、十大医疗器械企业、三大矿业巨头、四大粮商、五大船运公司等参展企业。展区设置聚焦高质量发展和高品质生活，能源低碳、人工智能等科技前沿类展览专区以及生活消费类题材展览面积增长30%。
	文/本报记者张鑫
	统筹/余美英【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>中国国际进口博览局副局长孙成海介绍，截至目前，“一带一路”共建国家已有超过1500家企业签约第六届进博会企业商业展，总展览面积近8万平方米，面积较上届增长约30%。北青报记者了解到，中美洲国家洪都拉斯在与中国建交半年多后就加入进博会“朋友圈”，而且还成为主宾国之一。北青报记者了解到，本届进博会国家展的72个参展方中共有64个“一带一路”共建国家。据商务部副部长盛秋平介绍，第六届进博会企业商业展展览面积约36.7万平方米，参展的世界500强和行业龙头企业数达289家，均超过历届水平。</key_sentence></doc>