<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3390</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-05/10106277.shtml</url><title>乌镇十年，互联网科技从“遥不可及”到“触手可碰”</title><datatime>2023-11-5 10:01:00</datatime><body>	江南水乡，十年一事。
	2014年，首届世界互联网大会乌镇峰会举办，开启了乌镇璀璨夺目的互联网新篇章。领先科技成果发布、“互联网之光”博览会、围绕互联网发展的多个主题论坛……每年，乌镇峰会都能给世界带来全新的科技惊喜。
	十年沉淀，这个江南小镇摇身一变成为具有全球影响力的“国际互联网小镇”。再过几天，我们就要奔赴乌镇峰会的十年之约——11月8日至10日，以“建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体”为主题的2023年世界互联网大会乌镇峰会将在浙江乌镇举行。
	在赴约之前，我们回首这些年，不由思索：乌镇峰会这十年，见证了多少令人激动振奋的科技成果？这些当年看来酷炫而遥远的科技成果又给人们的生产生活带来了怎样的变化？
	5G，从遥不可及到多维应用
	十年前，手机下载一部1G大小的电影需要多久？
	按照4G网络的传输速率，理想情况下最快也需要几分钟。那5G(第五代移动通信技术)网络需要多久？
	人们如今熟悉的5G网络，十年前是近乎遥不可及的创想。乌镇峰会的十年，也是5G技术落地应用的过程。
	2015年，第二届世界互联网大会“互联网之光”博览会，5G网络首次亮相。中国电信带来准5G工程样机，模拟显示于移动网络的速度最快可以达到每秒1G。这意味着5G网络最快只需1秒就能下载一部电影。
	之后，乌镇峰会的领先科技成果中常能看见5G的身影。
	从高通5G通信技术，到“华为3GPP5G预商用系统”，再到民用飞机制造5G创新示范应用，5G独立组网(SA)端到端系统方案、国际标准及组网技术……
	5G被频繁讨论，也无声嵌入日常生产生活。
	2019年6月6日，工信部正式向中国电信、中国移动、中国联通、中国广电发放5G商用牌照，标志着我国正式进入5G商用元年。
	高速率、大容量、低延时，5G让普通用户的网络生活更快更稳。小陈2019年还在上大学，“当时和朋友聊5G，都很期待。最吸引我的当然是5G网速更快更稳定，上网体验也会更好。看博主测5G的时候可激动了，后来自己用上了5G，觉得网速就该这么快。”
	中国信息通信研究院副院长王志勤撰文称，5G作为一项通用型技术，是支撑经济社会数字化、网络化、智能化转型的关键新型基础设施，与经济社会各行业的融合程度不断加深。
	5G与人工智能、云计算、大数据等新一代信息技术融合创新成效明显，在5G系统设备及机器视觉、行为识别等行业应用实现广泛落地。智慧治理、智慧生活等领域也都能看到5G的身影。据媒体报道，目前，5G行业应用融入60个国民经济大类，应用案例超5万个。
	从遥不可及到多维应用，5G技术切实提升了生产、生活质量。2022年，由鹏城实验室牵头、多单位共建的“面向6G无线高速接入原型系统及测试环境(EAGLE6G)”获评当年的世界互联网大会领先科技成果。
	前不久，该项成果的测试能力进一步提升至800Gbps，再次刷新业界记录。
	可以想象，乌镇峰会的下一个十年，6G将成为不可忽视的亮眼角色。
	智能化，飞入寻常百姓家
	“刷脸”进入乌镇景区的安保系统、微笑就能打折的无人超市、绑定支付宝后可开车直接离场的“无感支付”；快速挑选服装，虚拟试衣镜帮你实现；远程遥控家电，智能家居听你指令；没人聊天，情感计算微软人工智能“小冰”与你畅聊……这些曾在科幻大片里出现的事情，如今已经来到我们身边。
	十年间，因为世界互联网大会的召开，乌镇也见证着智能技术的生根发芽、开花结果、飞入寻常百姓家。
	第二届世界互联网大会“互联网之光”博览会上，百度无人车尤其吸睛。减速、变道、超车、上下匝道、掉头等过程完全不依赖人力，且最高时速达到100公里。
	现在，虽然无人驾驶汽车还未普及，但自动辅助驾驶系统已经实现应用。作为第三届世界互联网领先科技成果，特斯拉自主辅助驾驶系统可使车辆依据驾驶员指令自动完成驶出、变换车道、泊车等功能。
	2015年，移动互联网医疗亮相“互联网之光”博览会。2021年，北京邮电大学在世界互联网大会上发布人工智能驱动的重大疾病动态画像新技术和远程高效防治系统。
	从无人驾驶到自动驾驶，从移动互联网医疗到智能医疗，智能化技术，尤其是人工智能技术让人类的生活质量提升一个新台阶。在乌镇峰会的领先科技成果中，智能化的相关成果及应用如同冉冉升起的闪耀新星。
	从工业4.0智能制造生产线，到“寒武纪1A”深度神经元网络处理器，到“微软小冰——情感计算人工智能”，京东智能供应链技术服务平台，小米面向智能家居的人工智能开放平台，车载人工智能计算芯片……
	在金融、城市治理、家居生活、工业自动化等多个领域，智能技术为生产生活插上有力双翅。
	“智能家居对我来说是最实在的，手机就可以操控家里的电器，下班回到家就能享受舒适的空调温度和热水，扫地机器人把家里打扫得干干净净。有智能语音助手，很多事只要说句话就可以，很省事。”王女士期待着人工智能技术有更新的成果出现，“人工智能越来越聪明，那我们普通人肯定也能享受更多好处。”
	十年，筑起网络安全的坚实防线
	PC(个人电脑)时代早期，电脑病毒横行，木马程序、qq盗号、垃圾邮件等问题层出不穷，买完电脑后先装杀毒软件几乎成为消费者的共识。
	2014年，首届世界互联网大会在浙江乌镇开幕。国家主席习近平当时的贺词中就已提及维护网络安全。
	网络安全，从一开始就是乌镇峰会的应有之义。
	2015年，奇虎360自主研发的“全球网络攻击实时监测预警系统”和“全球网络攻击防御系统”亮相第二届世界互联网大会的“互联网之光”博览会，受到关注。
	之后，互联网安全防护技术受到关注、不断升级。
	卡巴斯基KICS软件可保护能源、化工、油气等多个行业的工业企业网络安全，同时不影响工业流程。360安全大脑—分布式智能网络安全防御系统、360全视之眼——0day漏洞雷达系统、工业网关-IKS1000GP等多项成果，可以有效保护个人、企业等网络数据安全。
	中国信息通信研究院副院长魏亮曾经撰文称，在新威胁、新需求的牵引下，固化单一形态的安全技术向全面云化、协同联动的安全即服务方案演变，零信任、隐私计算、拟态防御等新兴安全技术逐步成熟落地。
	魏亮表示，5G和人工智能等新技术产业化的加速推进，推动网络安全技术不断发展、形成体系。产业界逐渐聚焦切片安全隔离和防护、边缘安全服务服务等5G安全关键问题，5G安全技术、产品与服务逐步落地，5G行业应用端到端安全防护体系逐步形成。人工智能安全攻防、安全检测技术也成为研究热点，初步构建起人工智能安全评估和防护体系。现有网络安全产品从传统网络安全领域延伸到云、大数据、物联网、工业控制、5G等新兴应用场景，覆盖底层基础设施安全至上层应用场景服务安全等多个维度的网络安全产品体系日益完备。
	5G、智能化、网络安全，在乌镇峰会十年时间里形成稳定的发展轨迹，并相互融合、适应，形成了多维融合的新兴业态。这是与当下生产生活最密切关联的三个话题，也是乌镇峰会十年科技成果的缩影。
	乌镇峰会“浙”十年，是互联网科技迸发活力的十年。第十年，我们期待着，有更高精尖的领先科技成果刷新认知。【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>十年间，因为世界互联网大会的召开，乌镇也见证着智能技术的生根发芽、开花结果、飞入寻常百姓家。从无人驾驶到自动驾驶，从移动互联网医疗到智能医疗，智能化技术，尤其是人工智能技术让人类的生活质量提升一个新台阶。2021年，北京邮电大学在世界互联网大会上发布人工智能驱动的重大疾病动态画像新技术和远程高效防治系统。乌镇峰会的十年，也是5G技术落地应用的过程。</key_sentence></doc>