<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3410</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-05/10106216.shtml</url><title>采购商快速回归 广交会成交恢复性增长</title><datatime>2023-11-5 05:02:00</datatime><body>	第134届广交会昨日落幕
	采购商快速回归成交恢复性增长
	许晓芳
	昨日，第134届广交会线下展在广州圆满落幕。广交会新闻发言人、中国对外贸易中心副主任徐兵表示：截至11月3日，共有来自229个国家和地区的境外采购商线上线下参会，其中，线下参会的境外采购商197869人，比第133届增长53.4%，比疫情前的第126届增长6.4%。本届广交会线下出口成交223亿美元，比第133届增长2.8%，呈恢复性增长态势。
	据悉，第135届广交会将于2024年4月15日至5月5日举办。
	文/广州日报全媒体记者许晓芳图/广州日报全媒体记者陈忧子、王燕
	线上平台人气旺
	超70万件新产品彰显中国外贸创新实力
	据悉，本届广交会展区结构优化成效显著，创新展品大量涌现。参展企业在线上平台累计上传展品超275万件，其中新产品超70万件、智能产品约11万件、绿色低碳产品超43万件、自主知识产权产品约23万件。共举办新品首发首展首秀活动401场。本届广交会举办了2023年广交会设计创新奖(CF奖)颁奖仪式，给118家单位的141件创新精品颁奖。新产品、新技术、新材料、新工艺、新服务层出不穷，高端智能、绿色低碳产品成为主流，创新创意产品深受青睐。从小而美的消费新品到高精尖的前沿科技，从单纯代工到自有品牌出海，从销售产品到提供解决方案，从传统行业到新兴领域，中国企业不断向产业链的中高端攀升，彰显了中国外贸强大的发展韧性和创新活力。
	线上平台累计境外访客数660万人
	本届广交会线上平台累计访客数789万人，其中境外访客数660万人，占比84%。参展企业店铺累计访问量438.6万次，其中出口展参展企业店铺累计访问量434.8万次，进口展参展企业店铺累计访问量3.8万次。参展企业累计连线展示3362场次，共约3万人次观看。与往届相比，线上平台商机管理更便利、展示内容更专业、供采对接更顺畅，受到展客商普遍欢迎。有企业充分利用广交会线上平台全天候运行优势，提前开展引流推广，吸引目标客户线下到访。
	线下生意成交多
	线下出口成交223亿美元
	本届广交会线下出口成交223亿美元，比第133届增长2.8%，呈恢复性增长态势。品牌企业出口成交63.5亿美元，比第133届增长7.8%，占出口成交总额的28.5%。与“一带一路”共建国家成交122.7亿美元，比第133届增长2%。参展企业表示，境外采购商的“快速回归”推升了展会的“暖意”，采购商除现场签单外，看工厂、看车间、看产能等后续预约不断，未来有望达成更多合作。本届广交会到会境外采购商量质提升、下单积极，进一步增强了企业对明年外贸出口的信心。
	线下参会的境外采购商近20万人
	充满活力的广交会吸引了全球采购商纷至沓来。截至11月3日(下同)，共有来自229个国家和地区的境外采购商线上线下参会。其中，线下参会的境外采购商197869人，比第133届增长53.4%，比疫情前的第126届增长6.4%。“一带一路”共建国家采购商126343人，占比63.9%，比第133届增长68.6%。共有117家工商机构组团参会，包括马来西亚中国总商会、匈牙利企业家与雇主协会、秘鲁中国商会、巴西中国商会、尼日利亚拉各斯工商会等。165家跨国头部企业组织买手参会，包括美国沃尔玛、英国特易购、德国Aldi、日本永旺等。线上参会境外采购商453857人，较第133届增长16.2%。境外采购商对本届广交会给予较高评价，认为广交会是一个“宝藏平台”，在广交会上可以实现一站式采购，中国制造受到全球市场广泛欢迎。
	进口展助力境外企业拓展全球市场
	值得关注的是，本届广交会进口展共有来自43个国家和地区的650家企业参展，其中“一带一路”共建国家参展企业占比60%。众多行业标杆和国际知名品牌企业依托广交会进口展平台，集中展示智能制造、品质家居、休闲生活类等产品。重要展团收获颇丰。日本展团首次参展的企业现场与中国企业签下价值可观的多个订单。土耳其作为本届参展规模最大的国家展团，已积极响应下届参展邀约并认真筹备。境外参展企业表示，广交会进口展为他们搭建了进军中国市场的快速通道，让他们共享广交会的“超级流量”，同时也结识了大量来自世界各地的客户，为拓展全球市场带来了新机遇。
	本地服务保障足
	线上线下知识产权保护效能提升
	本届广交会线上线下受理知识产权投诉案件涉及被投诉企业共计444家，最终认定197家企业构成涉嫌侵权；受理、调解贸易纠纷29宗，调解成功率较高。广交会卓有成效的知识产权保护，不仅为企业创新发展保驾护航，也增强了国际社会与中国开展经贸往来的信心，受到各方高度肯定。
	本届广交会累计办证63.8万张，进馆客流量275万人次，进馆人数177万人次，进馆车辆4.4万辆次，供餐101万人次，搭建展位7.4万个，铺设地毯104万平方米，安装导向标识约6万个。面对超大规模人流、物流、车流，本届广交会办证、交通、餐饮、现场服务、撤换展等各环节均经受住了考验，没有出现进馆、就餐长时间排队现象，展客商纷纷点赞。
	日均疏运进出展馆客商9.2万人次
	广东省广州市加强工作统筹，提供完善的属地服务保障工作，营造了热情好客的城市氛围。在机场高速、主要干道、重点商圈、城市地标、展馆周边等重点宣传点位播放广交会宣传海报和视频，开展千架无人机表演秀。统筹消防、燃气、排水、供电、绿化、环卫、通信等专业力量加强重点区域值守，展会现场及周边秩序良好、安全稳定。提升公共交通保障，日均疏运进出展馆客商9.2万人次。优化交通组织，展会期间拥堵指数较上届下降14.6%，交通环境较上届有明显提升。落实外国人144小时过境免签政策，为符合条件的入境人员提供“抵达前预受理、落地后免材料”等免签便利服务。设置广交会客商专用通道，优化出入境便利化服务，本届广交会期间，白云国际机场、琶洲港澳客运码头口岸每日出入境超3万人次。设立100个志愿服务岗位，遴选志愿者3000名，在展馆周边为境内外客商提供全方位志愿服务。发动重点商圈、主要景点面向广交会客商推出专属优惠，在广交会展馆发放1500万元的消费券，为客商带来丰富多元的文商旅体验。
	徐兵表示，本届广交会闭幕后，线上平台继续开放，除展商连线、预约洽谈功能外，其余功能全年常态化运营。广交会将根据供采双方需求，组织系列贸易对接和行业主题活动，欢迎广大展客商持续关注，积极参与。
	徐兵表示，第135届广交会将于2024年4月15日至5月5日举办，期待再相聚。(广州日报)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>广交会新闻发言人、中国对外贸易中心副主任徐兵表示：截至11月3日，共有来自229个国家和地区的境外采购商线上线下参会，其中，线下参会的境外采购商197869人，比第133届增长53.4%，比疫情前的第126届增长6.4%。值得关注的是，本届广交会进口展共有来自43个国家和地区的650家企业参展，其中“一带一路”共建国家参展企业占比60%。境外参展企业表示，广交会进口展为他们搭建了进军中国市场的快速通道，让他们共享广交会的“超级流量”，同时也结识了大量来自世界各地的客户，为拓展全球市场带来了新机遇。有企业充分利用广交会线上平台全天候运行优势，提前开展引流推广，吸引目标客户线下到访。</key_sentence></doc>