<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3412</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-05/10106213.shtml</url><title>“牛肉面不要牛肉”餐馆走红 网友“安利”更多爱心餐馆</title><datatime>2023-11-5 04:56:00</datatime><body>	成都“牛肉面不要牛肉”餐馆走红
	网友“安利”更多爱心餐馆……
	“牛肉面不要牛肉”的爱心面馆在网络上走红后，越来越多网友分享自己所见所闻的暖心餐馆。
	成都高升桥的一家火锅鱼餐馆，把免费吃面的牌子放在最醒目的地方，还有夏天为户外工作者准备的爱心冰柜，几年帮助了上万名困难人士；光华村街的一家爱心面馆，为囊中羞涩的人们提供爱心餐，并暖心提醒“您每天都可以像回家一样过来”；四川农业大学附近的一家美蛙鱼火锅店，三年来坚持为困难人士提供爱心单人餐……
	近日，记者实地走访了这些暖心餐馆。他们自发、不求回报的助人行为，让一份份爱心汇聚成一股股暖流，包围着这座城市里的每一个人。
	爱心冰柜、免费吃面
	服务上万名曾遇到困难的人
	在高升桥东路，出地铁站不远，可以看到醒目的红底黄字招牌：免费吃面，“如果您现在遇到困难，您可以进小店，告诉服务员麻烦煮碗面，吃完了直接走就是，不必客气！希望您以后有了能力，记得帮助一下身边需要帮助的人就可以，谢谢！”
	落款是一家火锅鱼餐馆。老板黄明介绍，自己的火锅鱼餐馆已经开了13年。旁边的三碗面面店也是黄明的餐饮店。“免费吃面”的招牌被放置在火锅鱼餐馆和面馆招牌的醒目处。一旁还有夏季为户外工作者专供的爱心冰柜，以及环卫工人爱心休息站。
	黄明说，开展免费吃面的活动要追溯到2016年。那一年他去达州考察，意外遗失了钱包，是一家面馆老板请自己免费吃面，填饱了肚子。“回到成都后，我就想把这份爱心传递下去，产生了‘免费吃面’的想法。”黄明回忆，2017年又增加了爱心冰柜。据不完全统计，多年来通过爱心冰柜和免费吃面活动，帮助过的困难人士有上万名。
	“我是军人出身，在部队当了20年的兵，部队的传统就是要全心全意为人民服务。退伍不褪色，我开店也离不开周边的支持，商家不能只想着赚钱，应该承担一些社会责任。”黄明说，“我也在网上看到了‘牛肉面不要牛肉’那家餐馆，感觉非常高兴，我希望有越来越多的人参与进来。越多的商家参与，对社会来说是越温暖的存在。”
	光华村的爱心面店
	“您每天都可以像回家一样过来”
	开在光华村街的正反面是一家重庆小面特色面馆，这家2018年开业的小店在去年年底推出了0元爱心餐：针对囊中羞涩的困难人士免费提供餐食，“如果您在成都暂时没有收入来源，或者最近比较困难，您可以直接告知店员需要一份爱心餐(一份重庆小面+一杯现磨豆浆)，不用付费，直接免单(您每天都可以像回家一样过来)。”
	去年，张平偶然看到上海一家餐馆推出了爱心餐，他觉得这个想法很好，就在自己的店里推行。“如果是经济困难的人，甚至可以长期过来，对于我来说，煮一碗面很轻松，您明天再来吃也无所谓。我还会专门告诉员工，要一视同仁，让每一个进店的客人都舒服。”
	张平说，从开设爱心餐到现在，真正吃爱心餐的人不多，“可能需要这个爱心餐的人不多，但我们一定会坚持做下去，希望更多人能够传递这份爱心，让更多人加入其中。”
	温江的爱心火锅店
	只要店在，爱心单人套餐就会一直在
	2020年，开在四川农业大学附近的砂锅豆花美蛙鱼餐馆前，支起了广告牌——如果你在成都没有收入，遇到困难，可以来小店，告诉服务人员来份“单人套餐”，吃完直接走就是，不必客气！老板叶玲相信，“既然点了这个单人餐，我就相信他可能确实遇到了难处。现在有能力和机会帮助别人是件很好的事情，几顿饭算什么呢？”
	3年时间过去，给困难人士免费提供的爱心单人套餐还在继续，叶玲说，只要店还在，爱心单人套餐就会一直在。
	此外，网友们还发现了更多的爱心餐店：在兆景路的一家内江牛肉面，向囊中羞涩的陌生人提供员工餐，吃完了可以直接走；在都江堰南桥附近的一家酥肉店，免费向困难人士提供酥肉；在三圣乡附近一家自贡菜餐厅，只要客人告诉店员需要M餐，就可以吃一份免费餐食。
	每顿热饭，彰显了城市的温度；一个个商家，让城市充满温情。
	成都人以淳朴友善、和谐包容的城市精神，欢迎每一个客人，让爱与尊重得以传递延续。
	成都商报-红星新闻记者颜雪摄影报道【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>成都高升桥的一家火锅鱼餐馆，把免费吃面的牌子放在最醒目的地方，还有夏天为户外工作者准备的爱心冰柜，几年帮助了上万名困难人士。开在光华村街的正反面是一家重庆小面特色面馆，这家2018年开业的小店在去年年底推出了0元爱心餐：针对囊中羞涩的困难人士免费提供餐食，“如果您在成都暂时没有收入来源，或者最近比较困难，您可以直接告知店员需要一份爱心餐(一份重庆小面+一杯现磨豆浆)，不用付费，直接免单(您每天都可以像回家一样过来)。据不完全统计，多年来通过爱心冰柜和免费吃面活动，帮助过的困难人士有上万名。2020年，开在四川农业大学附近的砂锅豆花美蛙鱼餐馆前，支起了广告牌——如果你在成都没有收入，遇到困难，可以来小店，告诉服务人员来份“单人套餐”，吃完直接走就是，不必客气。</key_sentence></doc>