<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3413</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-05/10106212.shtml</url><title>第六届进博会今日开幕 全球企业共赴“中国之约”</title><datatime>2023-11-5 04:50:00</datatime><body>	第六届进博会今日开幕展览面积和参展企业数量再创新高
	全球企业共赴“中国之约”
	本报记者马婧
	今天，第六届中国国际进口博览会在上海开幕，全球目光再次聚焦上海。作为疫情后首次全面恢复线下举办的进博会，本届展会企业展展览面积创新高，参展的世界500强、行业龙头企业以及创新型中小企业数量均为历届之最。未来几天，154个国家、地区和国际组织的来宾将共话合作，3000余家参展商将共探市场新机遇，推动更多全球优质商品、技术和服务进入中国市场，共促全球经济回暖复苏。
	进博会“朋友圈”持续扩大
	洪都拉斯首次参展，带来咖啡、可可、水果、海鲜等美味；塞尔维亚运用多媒体方式展现河流、树木等场景，让观众感受当地的美丽风光和特色生活；芬兰以北欧风格“幸福的家”为主题，展现独具芬兰特色的简约设计；斐济展台别出心裁还原沙滩风景，令参观者耳目一新……走进本届进博会国家展，进博会的新老朋友们同台亮相，为观众带来一站“逛全球”的独特体验。
	自2018年首届进博会举办至今，进博会的“朋友圈”持续扩大，它在世界上的魅力也越来越强。本届进博会迎来了154个国家、地区和国际组织的来宾，吸引超过3400家参展商注册报名。超过70个国家和国际组织参加国家展，覆盖五大洲，其中11国首次参展，34国首次线下参展，洪都拉斯、哈萨克斯坦、塞尔维亚、南非、越南等5国担任主宾国。
	据悉，今年不少国家派出了最大规模或最高规格的代表团参加进博会，澳大利亚总理阿尔巴尼斯、古巴总理马雷罗、哈萨克斯坦总理斯迈洛夫、塞尔维亚总理布尔纳比奇等多国领导人将出席进博会开幕式及相关活动，美国联邦政府首次以官方名义参加进博会并设展，俄罗斯将在本届进博会举行500多场商务会议。
	在“一带一路”倡议提出十周年之际，不少“一带一路”共建国家的展品纷纷搭乘中欧班列“进博号”来到展会现场。在进博会国家展70多个参展方中，有64个“一带一路”共建国家；在企业商业展中，“一带一路”共建国家有超过1500家企业参展，总展览面积较上届增长约30%。对于“一带一路”共建国家中的最不发达国家，进博会还通过提供部分免费展位、搭建补贴和展品留购税收优惠政策等方式，推动当地特色产品进入中国市场。
	“进博会是中国持续扩大高水平对外开放的缩影，发出了促进世界经济包容性增长的强音。”外交部发言人汪文斌表示，进博会畅通国内大循环，链接国内国际双循环，向世界展示了中国经济的新脉动，为世界经济“输血加压”，也为外国企业深挖中国广阔市场潜力提供了重要平台。
	新产品新技术同台亮相
	食品及农产品展区美食飘香，来自全球的“土特产”琳琅满目；消费品展区大牌云集，展现国际潮流新风向；技术装备展区内，各类高端装备秀出科技“硬实力”……进博会为全球企业搭起大舞台，众多全球新品精品集中亮相。
	本届进博会展览面积约36.7万平方米，参展的世界500强和行业龙头企业数达到近300家，均超过之前历届水平。全球十五大整车品牌、十大工业电气企业、十大医疗器械企业、三大矿业巨头、四大粮商、五大船运公司同时参展，超过400项新产品、新技术、新服务迎来集中展示。
	今年是GE医疗成为独立上市公司后首次参展进博会，参展面积和展品数量都达历届之最，近30款展品中，10款为中国首发首展，不仅包含精准医疗创新成果、关爱妇幼健康创新成果，还有助力社区老龄人群保健的创新成果。GE医疗全球执行副总裁、中国总裁兼首席执行官张轶昊介绍，与往年不同的是，这些展品中超过半数是中国智慧深度融合全球资源而激发出的最新成果，让世界共享中国式现代化发展新机遇。
	跨国美妆企业欧莱雅六赴进博之约，带来了近270款展品，数量创新高，其中多个品牌新品全球首发，17款美妆“黑科技”也首次集中亮相。此外，厄瓜多尔的麒麟果、贝宁的菠萝等农食产品将通过本届进博会进入中国市场，中国消费者的“果盘子”将更加丰富。
	据主办方介绍，此次展区设置聚焦高质量发展和高品质生活，能源低碳、人工智能等科技前沿类展览专区以及生活消费类题材展览面积较上届增长了30%。多种先进医疗器械、创新药、能源低碳设备、智能工业装备、新能源汽车、高科技美妆产品、高品质食品等迎来全球首发、亚洲首秀、中国首展。
	进博会“溢出效应”加速释放
	进博会上热闹的展台和涌动的人流，彰显着中国广阔的市场前景和巨大的内需潜力。从首届进博会举办以来，不少展品已变为商品，乘“进博东风”走向中国乃至全球市场。
	在吉利德科学全球副总裁、中国区总经理金方千的台历上，11月5日这一天被画了一个重重的圈，对这一天，他期盼已久。去年公司首次参加进博会，展会上重点展示的两款新药今年已成功在国内获批上市，为转移性三阴性乳腺癌和侵袭性真菌病危重患者带来了新的治疗方案。今年，公司一举将展台面积扩大5倍，带来多款创新药物的首展首秀。公司表示，将持续深耕中国市场，助力更多承载着本土创新力量的小药片乘“进博东风”走向全球市场，服务更多患者，实现“健康大梦想”。
	作为澳洲新兴品牌，蘭馨薇去年刚进入中国市场，就抱着试试看的心态来进博会“探路”，仅设置了9平方米展位。有限的空间并没有妨碍它吸引观众前来观展，不少人闻香而来，一时间，扫码联络和订单洽谈意向频频。仅仅6天，中国市场的局面就打开了。展会后，公司结合展会上观众提出的需求，对精华油的配方进行了升级。今年，不仅这款精华油的新版本回归展出，公司还带来与广东省芳疗医学研究院合作开发的本土化芳疗产品，这次战略合作正是上届进博会“牵线搭桥”的成果。
	作为进博会的“老朋友”，陶氏公司在前五届进博会上累计发布了60多项新产品和新技术，其中很多技术都是全球首发。如今，不少创新技术和解决方案已经“开花结果”。今年8月，基于去年进博会上展出的创新技术，陶氏公司与中国乳业巨头蒙牛达成合作，在中国市场推出了全聚乙烯材料可回收酸奶包装袋，该项目的成功商业化让曾经难以回收的包装实现闭环再生。今年第6次参展进博会，陶氏公司带来近50种创新的材料科学解决方案，其中10种是全球、亚太或中国首发。
	进博会已经成为全球企业链接中国市场的重要渠道。据统计，前五届进博会累计注册观众超200万人次，131个国家和国际组织参加国家综合展，企业商业展参展商15000余家次，代表性首发新产品、新技术和新服务超过2000项，累计意向成交额近3500亿美元。
	“作为全球共享的国际公共产品，进博会充分彰显中国坚持真正的多边主义，践行人类命运共同体理念。”商务部副部长盛秋平表示，作为推动高水平开放的平台，进博会持续传递开放强音，已成为宣示重大开放举措、展示开放决心的重要平台。(北京日报)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>今年第6次参展进博会，陶氏公司带来近50种创新的材料科学解决方案，其中10种是全球、亚太或中国首发。据统计，前五届进博会累计注册观众超200万人次，131个国家和国际组织参加国家综合展，企业商业展参展商15000余家次，代表性首发新产品、新技术和新服务超过2000项，累计意向成交额近3500亿美元。对于“一带一路”共建国家中的最不发达国家，进博会还通过提供部分免费展位、搭建补贴和展品留购税收优惠政策等方式，推动当地特色产品进入中国市场。进博会已经成为全球企业链接中国市场的重要渠道。</key_sentence></doc>