<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3414</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-05/10106211.shtml</url><title>“稻田里的工程师”靠数据种田</title><datatime>2023-11-5 04:48:00</datatime><body>	本报记者李如意通讯员郑惠文
	“离地高度3米，飞行速度每秒8米，每亩磷肥1800毫升……全部OK！”90后“飞手”魏明朝在手持遥控器上确认了喷药无人机的各项参数后，启动了飞行键。魏明朝是唐山乐亭人，今年24岁，毕业后便返乡加入了一个农业科技团队。在乐亭沿海的稻田里，这个平均年龄不到30岁的青年团队正瞄准现代农业的新“蓝海”，尝试运用现代化农业设备管理千亩田地。
	清晨，在唐山市乐亭县数字循环现代农业园区指挥室内，身着一套笔挺西装的90后“新农人”段严严为自己冲泡了一杯醇香的挂耳咖啡。
	品尝咖啡的同时，他通过指挥室的大屏幕实时观测着1550亩水稻、虾蟹的长势、病虫害及田间土壤、水体、空气等实时环境数据，随时调度着农业生产。看到红色水位报警信号后，轻轻一点鼠标，汩汩水流便从田间水泵自动抽出，迅速实现了稻田补给供水。
	大学时期选择电子信息工程专业的段严严原本想留在大城市进入互联网大厂工作。“阴差阳错选了另一条‘赛道’。”段严严笑道，“不过，在这个智慧大田指挥室里，我也是一名合格的‘工程师’。”
	据介绍，“飞手”魏明朝，“硬件工程师”段严严、张辰、赵金宝、李志国五个“新农人”共同管理着乐亭县数字循环现代农业园区1550亩耐盐碱稻田，年轻帅气的他们被附近的乡亲们亲切地称为“F5”男团。
	“过去种田全靠人工，‘靠天吃饭’，而我们现在是‘知天而作’。”段严严自豪地说，“在数字化手段的助力下，种稻变得得心应手。”
	依托部署在田间的环境温湿度、土壤水分等多种传感器，通过物联网等多种监测手段对盐碱地作物生长状态、气象环境等进行智能分析。在智慧农业平台上，各类数据悄然奔涌，足不出户便能实时把控田间数据和作物生长情况。从“靠经验”到“靠数据”，这便是“F5”男团实现轻松种田的秘密。
	针对盐碱地农业虫害监测预防，段严严等人利用先进技术实行远程AI识别监测虫害。在无人监管的情况下，自动完成诱虫、杀虫、虫体分散、拍照、传输、收集、排水等操作，实时将虫害类别和计数情况上传到农业虫情测报平台。
	根据识别的结果，他们对虫害的发生与发展进行分析和预测，及时制定虫害防治方案。农机作业根据虫情病情程度分清“轻重缓急”，便可使施肥施药更加精准。
	除了虫情监测站，智慧园区一并配有小型气象站，能覆盖周边10公里，不仅大大减少了人力物力财力成本，更能为周边村庄水稻种植户提供准确、及时的气象服务。
	不到一年的时间，这块盐碱地的含盐量已从3.5‰降至1‰左右，盐碱程度由中度转化为轻度。从没有接触和学习过相关知识的“农业小白”蜕变为“新农人”，5位年轻人就是这样通过科技助力，把1550亩稻田管理得井井有条。
	起初，传统的种植户根本不相信这五个“毛孩子”能在盐碱地上种活庄稼，认为大多是摆摆花架子。在看到园区今年亩产达1400斤的丰收成果和央视的点赞后，不由得向这几位“新农人”竖起大拇指。
	“过去我们总担心种田后继无人，现在看来我们的种植理念是该更新了，年轻人懂科技会管理，懂市场会经营，我们现在得向孩子们学习！”乐亭县古河乡水稻种植户杨邵红说。
	不同于以往“两眼一抹黑”盲目生产，“新农人”以追求经营方式精细化、生产技术科学化以及产品品质高级化为发展目标，对市场有着极为敏锐的感知。眼下，绿色有机的无公害大米颇受消费者欢迎。段严严等人利用农产品全程溯源技术，在智慧园区生产出的稻米包装袋上打上二维码。有购买意愿的消费者只需“扫一扫”，便可了解每一粒大米的种源、播种记载、田间管理、收割晾晒等情况，甚至连施肥及打药时间、品牌、用量等也通通记录在内。
	“新农人”思想解放、敢于创新，“老把式”种植经验丰富、擅长田间管理。营销有思路，种养有手段。如今，乐亭新老两代人正携手奔忙在这希望的田野上。（北京日报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>据介绍，“飞手”魏明朝，“硬件工程师”段严严、张辰、赵金宝、李志国五个“新农人”共同管理着乐亭县数字循环现代农业园区1550亩耐盐碱稻田，年轻帅气的他们被附近的乡亲们亲切地称为“F5”男团。从没有接触和学习过相关知识的“农业小白”蜕变为“新农人”，5位年轻人就是这样通过科技助力，把1550亩稻田管理得井井有条。清晨，在唐山市乐亭县数字循环现代农业园区指挥室内，身着一套笔挺西装的90后“新农人”段严严为自己冲泡了一杯醇香的挂耳咖啡。针对盐碱地农业虫害监测预防，段严严等人利用先进技术实行远程AI识别监测虫害。</key_sentence></doc>