<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3416</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-05/10106206.shtml</url><title>注意，有一种急腹痛叫“黄体破裂”</title><datatime>2023-11-5 03:15:00</datatime><body>	近日，“28岁女子憋尿之后肚子剧痛，就医后查出黄体破裂”冲上热搜，好好的黄体为什么会破裂？专家详解
	注意，有一种急腹痛叫“黄体破裂”
	长沙晚报全媒体记者杨云龙通讯员郭娟
	近日，“28岁女子早上憋了一会儿尿，之后感觉肚子剧痛，就医后查出黄体破裂”的消息冲上热搜，网友纷纷爆料——“前段时间一大早起来拉伸一下就肚子剧痛，查出黄体破裂”“之前跳绳把自己的黄体跳破了”“曾经遇到过黄体破裂，就因上舞蹈课的一个跳跃动作”……黄体是什么，为什么会破裂？黄体破裂危险吗？为防止黄体破裂，有必要停止运动吗？有哪些需要注意的地方？湖南省妇幼保健院急诊科主任、主任医师王冬莲进行了详细解答。
	事例
	憋尿跳绳跳舞，竟能致黄体破裂
	据报道，28岁刘女士只因早上憋了一会儿尿，之后感觉肚子剧痛，直至第3天还是不舒服，就医后检查出黄体破裂。医生表示她肚子里正在出血，随时有休克风险，需要立即住院手术，最后她做了全麻下腹腔镜手术。
	网友看到这一新闻后，各自分享自己黄体破裂的经历。“曾遇到过黄体破裂，就因上舞蹈课一个跳跃动作，后来腹痛没在意，过两天去妇科检查，腹腔积血并迅速住院，还好没有大事。”“这个我有发言权！之前跳绳把自己黄体跳破了，果断去医院挂急诊。医生排除宫外孕后，用大粗针筒抽了满满一针筒血，然后我就住院了。”
	“近年来，我们收治了多例这类患者。”王冬莲说，一天凌晨2时许，长沙肖女士与丈夫同房后突然腹痛难忍，夫妻二人急忙来到湖南省妇幼保健院急诊科就诊。经医生诊断，怀疑黄体破裂，最后留院观察治疗。22岁夏女士平素月经规律，前段时间跳毽子操后出现下腹持续性疼痛，伴肛门坠胀感，在家休息后腹痛仍不能缓解，由朋友陪送入院。医生详细询问病史、查体后，B超提示附件区混合回声包块，大量盆腹腔积液，尿妊娠试验阴性，怀疑是黄体破裂，急诊施行腹腔镜下卵巢修补术止血，术后康复出院。
	黄体破裂，一种经常出现但是很多人仍然不太了解的疾病。其实，黄体一直都在，而且对于女性非常重要。
	王冬莲介绍，正常的月经周期下，女性的卵巢每个月会排出一个卵子。孕育这个卵子的结构叫作卵泡，卵子排出后，卵泡剩下的部分就会变成黄体。黄体可以被视作一个临时性的腺体，它能分泌雌孕激素，维持子宫内膜的生长发育。如果有受精卵形成早期胚胎，就能在发育好的子宫内膜上定植生长，黄体也会继续分泌激素帮助胚胎发育，直到胎盘接管它的功能。如果没有怀孕，黄体就会萎缩吸收，子宫内膜也会因为失去黄体的激素支持而脱落出血，这就是月经。
	月经正常的女性每个月都会产生黄体，黄体有丰富的毛细血管，壁很薄且比较脆弱。月经前一周，黄体生长发育达到高峰，当直径大于3厘米时，称为黄体囊肿，其直径越大，表面张力越大，越容易发生破裂。
	解析
	好好的黄体为什么会破裂？
	事实上，大多数黄体能按照正常的程序“寿终正寝”，所以月经几乎是在排卵后14天到来，这就是黄体的寿命间接形成的时间规律。基于这个原理，黄体破裂总是发生在黄体充分发育之后、萎缩坍塌之前，这意味着它只会发生在月经周期的中后期，也就是排卵过后、下次月经来潮前一周左右，这个相对稳定的时间特征是临床上识别黄体破裂的重要依据。
	正常情况下，黄体内有少量出血，由于人体的凝血机制，少量出血会自行停止，这些血液也不会冲出卵巢，只会局限在黄体里，和黄体一起慢慢被吸收掉。这种情况下，人体大多没有感觉，或者只是轻微的下腹酸胀、隐痛。
	如果出血太多，就可能增加黄体内的压力，从而发生自发性破裂。这是因为，作为临时腺体，黄体有非常丰富的小血管提供营养和能量，如果黄体偶然长得过大或形成囊肿，小血管就有可能因为轻微的外力破裂出血，甚至在没有外力时自发破裂。如果患有高血压病使得小血管压力过高，或者有凝血功能异常的出血性疾病，黄体出血的风险会更高一些。
	而当下腹受到撞击，以及剧烈跳跃、奔跑、用力咳嗽，或用力排便、长时间憋尿时，腹腔内压力升高，也可促使成熟的黄体发生破裂。此外，性生活时女性生殖器官扩张充血，黄体内张力升高，加上男方动作粗鲁，女方下腹部受到强烈的冲击，也可导致黄体破裂。
	“黄体破裂往往起病较急，是妇科常见的急腹症之一，会造成一定的腹腔出血，表现为一侧下腹突然剧痛，可在短时间内发展为持续性坠痛。如果一直出血，很可能出现心慌心悸、头晕乏力等症状，严重时会产生出血性休克，如果没得到及时治疗，会危及生命。”王冬莲表示，黄体破裂误诊率较高，易与异位妊娠、急性盆腔炎、急性阑尾炎、输尿管结石、卵巢肿瘤蒂扭转等急腹症相混淆。
	一般来说，黄体破裂不会影响今后受孕，无论保守治疗或手术，只要处理恰当，对患者卵巢功能都不会造成伤害。
	提醒
	女性剧烈运动最好避开这个时间
	“黄体破裂”的新闻冲上微博热搜，引发各种讨论，其中不乏对疾病的污名化和一些基于恐慌的误解。常见的误解是性生活才会导致黄体破裂。其实，外力只是黄体破裂风险因素的一种，临床上很多黄体破裂发生在日常体育锻炼中，更有一些人只是一起身、一扭腰，甚至静坐不动时，突然就发生了黄体破裂。
	既然黄体破裂会发生在日常体育锻炼中，女性有必要在黄体容易破裂的时间段禁止运动吗？其实多数时候没有必要。这是因为，首先大多数女性的黄体都能正常“寿终正寝”；其次，运动的整体健康收益高，不仅有缓解经前不适、减轻痛经等作用，还在维持身体健康、精神健康方面有多种积极效应。所以，如果没有不适症状，月经中后期没必要特意停止适量运动。如果月经中后期出现了腹部坠胀、隐痛等不适，谨慎起见可以降低运动强度或者暂停运动。
	王冬莲提醒，为了尽量避免黄体破裂的发生，育龄期女性要注意以下几点：注意自我保护，月经前一周左右应尽量避免剧烈运动，不负重物；不过度使用腹压，患有咳嗽、习惯性便秘等疾病，要及时治疗；性生活时切忌粗暴，防患于未然。若有剧烈腹痛，特别是性生活或运动后出现剧烈、持续性的腹痛感、下腹坠胀感，要及时就医。(长沙晚报)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>王冬莲提醒，为了尽量避免黄体破裂的发生，育龄期女性要注意以下几点：注意自我保护，月经前一周左右应尽量避免剧烈运动，不负重物。黄体是什么，为什么会破裂。好好的黄体为什么会破裂。既然黄体破裂会发生在日常体育锻炼中，女性有必要在黄体容易破裂的时间段禁止运动吗。</key_sentence></doc>