<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3428</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-05/10106185.shtml</url><title>全方位、多角度 中央广播电视总台进博会报道准备就绪</title><datatime>2023-11-5 00:29:00</datatime><body>	第六届中国国际进口博览会即将举行，中央广播电视总台将通过全方位、多角度的全媒体报道，充分展现进博会盛况。
	本届进博会，中央广播电视总台在外滩国际客运码头搭建了总面积240多平方米的演播室和工作区，充满时尚感与流动感的半开放式设计，成为一道靓丽的风景。
	总台央视记者李晶晶：本届进博会中央广播电视总台的前方演播区，在搭设室内演播室的基础上，今年特别增设了户外演播区，将总台符号、进博元素和黄浦江畔迷人风光完美融合，也体现了上海在中国经济发展中的开放、创新与活力。
	演播室内，一面硕大的玻璃幕墙将外滩的标志性建筑——东方明珠纳入观众眼底，通过对摄像机和玻璃幕墙进行防曝光处理，使内外景观浑然一体，舞美方面结合上海市花白玉兰的元素，进行了全新打造。
	中央广播电视总台视觉艺术编辑部赵晓鸥：整体色调以蓝金为主，主播台的造型特别有张力。在灯光设计上增加了很多染色灯，使制景的效果更加立体，视觉体验更加丰富。
	中央广播电视总台技术局工程师邓迟：首次在进博会的报道中使用了增强现实技术，将真实的会展中心的航拍画面，和制作的三维的会展中心做了一个丝滑的过渡，通过一个数据可视化的形式，把会展中心每天实时的成交量、访问人数呈现在外滩演播室的主持人身前。
	进博会期间，中央广播电视总台新闻中心将从11月5日开始，连续六天，每天在央视新闻频道推出特别节目《客从海上来》。
	中央广播电视总台新闻频道编辑部《客从海上来》导演刘一帆：这个节目将为大家带来最新鲜的探馆资讯，最权威的专家解读，让大家看到进博会是如何让“头回客”变成“回头客”，中国对外开放的大门越开越大，中国经济为世界经济发展注入的蓬勃动力。
	央视新闻新媒体将推出《共“进”未来》《进博新品汇》《“进”享丝路好物》等节目，以竖屏拍摄、沉浸式体验、互动探馆等形式，展示全球首发+亚洲首秀+中国首展的新发布，聚焦绿色低碳、跨境电商等领域新趋势，展现共建“一带一路”给进博会及各国带来的共同发展机遇。
	中央广播电视总台新闻新媒体中心媒资通稿部制片人王宇：今年我们将围绕“固本兴新看进博”的主题，看这个融通中外的平台硕果累累的成绩单，更看面向经济高质量发展的新发展、新机遇、新活力。
	总台央广中国之声将推出系列直播《“进宝”探宝》、专栏《直通进博会》《精彩进博连连看》，讲述明星展品背后的故事。
	总台国广环球资讯广播将推出系列报道《边走边看进博会》《全球看进博》，展现各国媒体和国际各界对进博会的积极评价。
	CGTN将推出多语种特别节目《博览世界“进”彩未来》、多语种系列移动直播《进博寻宝奇兵》、系列报道《共进好时光》等，传递中国推动建设开放型世界经济的主张，展现中国经济高质量发展和持续扩大开放对全球的意义。
	本届进博会，中央广播电视总台还派出了国内最先进的4K/8KB6超高清转播车，为进博会报道提供坚实保障。
	中央广播电视总台技术局转播部盛楠：我们这次使用了11个(路)4K信号，进行咱们开幕式公共信号的制作。其中包含的设备有125倍4K镜头，还有重承载遥控摄像机。我们希望通过转播画面，向观众们展示一个具有广泛性、包容性和多样性的进博会。
	(总台央视记者李晶晶杜思源褚尔嘉郑玮玮李依昆)
</body><key_sentence>总台央视记者李晶晶：本届进博会中央广播电视总台的前方演播区，在搭设室内演播室的基础上，今年特别增设了户外演播区，将总台符号、进博元素和黄浦江畔迷人风光完美融合，也体现了上海在中国经济发展中的开放、创新与活力。中央广播电视总台新闻频道编辑部《客从海上来》导演刘一帆：这个节目将为大家带来最新鲜的探馆资讯，最权威的专家解读，让大家看到进博会是如何让“头回客”变成“回头客”，中国对外开放的大门越开越大，中国经济为世界经济发展注入的蓬勃动力。中央广播电视总台技术局工程师邓迟：首次在进博会的报道中使用了增强现实技术，将真实的会展中心的航拍画面，和制作的三维的会展中心做了一个丝滑的过渡，通过一个数据可视化的形式，把会展中心每天实时的成交量、访问人数呈现在外滩演播室的主持人身前。央视新闻新媒体将推出《共“进”未来》《进博新品汇》《“进”享丝路好物》等节目，以竖屏拍摄、沉浸式体验、互动探馆等形式，展示全球首发+亚洲首秀+中国首展的新发布，聚焦绿色低碳、跨境电商等领域新趋势，展现共建“一带一路”给进博会及各国带来的共同发展机遇。</key_sentence></doc>