<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3440</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-06/10107253.shtml</url><title>提升新闻舆论“四力”，巩固壮大主流思想舆论</title><datatime>2023-11-6 22:29:00</datatime><body>	【深入学习贯彻习近平文化思想⑱】提升新闻舆论“四力”，巩固壮大主流思想舆论
	近日召开的全国宣传思想文化工作会议最重要的成果就是首次提出了习近平文化思想。习近平文化思想内涵十分丰富、论述极为深刻，涵盖了自党的十八大以来习近平总书记对网信、文艺、新闻、哲学社会科学、思政、文化传承发展等各个领域的一系列重要讲话、一系列重要指示批示，其中多个领域与新闻舆论工作密切相关。这次会议中作为“七个着力”之一的“着力提升新闻舆论传播力引导力影响力公信力”也是聚焦于新闻传播领域。习近平总书记高度重视新闻舆论工作，深刻阐述了新闻舆论工作的地位作用、职责使命、方针原则、实践要求等重大理论和实践问题，构成了习近平文化思想的重要组成部分，这为做好新时代党的新闻舆论工作提供了重要的思想武器、根本遵循和行动指南。
	新闻舆论工作以定国安邦为本
	习近平总书记指出：“党的新闻舆论工作是党的一项重要工作，是治国理政、定国安邦的大事”，“做好党的新闻舆论工作，事关旗帜和道路，事关贯彻落实党的理论和路线方针政策，事关顺利推进党和国家各项事业，事关全党全国各族人民凝聚力和向心力，事关党和国家前途命运”。党的十八大以来，习近平总书记多次发表重要讲话，从全局和战略高度对党的新闻舆论工作作出系统谋划和重要部署，构成了一个系统完整、逻辑严密、具有鲜明时代特色的有机整体。“坚持党的领导”是做好新闻舆论工作一以贯之的原则。党的新闻舆论工作坚持党性原则，最根本的是坚持党对新闻舆论工作的领导。党和政府主办的媒体是党和政府的宣传阵地，要体现党的意志、反映党的主张，维护党中央权威、维护党的团结。无论是在党的新闻舆论工作座谈会上，还是在对人民日报社、解放军报社考察调研时的重要讲话中，习近平总书记对坚持党的领导、坚持正确的政治方向都作出了重要指示。“坚持以人民为中心”是做好新闻舆论工作的重要立场。党的新闻舆论工作事关党和国家前途命运，必须坚持“以人民为中心”的价值取向和工作导向。要坚持党性和人民性相统一，把党的理论和路线方针政策变成人民群众的自觉行动，及时把人民群众创造的经验和面临的实际情况反映出来，从而丰富人民精神世界，增强人民精神力量。“坚持创新融合”是做好新闻舆论工作的鲜明品格。习近平总书记指出：“做好网上舆论工作是一项长期任务，要创新改进网上宣传，运用网络传播规律，弘扬主旋律，激发正能量”。当前，面对网络技术快速发展迭代，党的新闻舆论工作的环境、对象、渠道、方式都发生了很大变化，只有切实做到守正创新，才能让党的声音始终占据舆论高地，推动党的理论和路线方针政策更加深入人心。“尊重传播规律”是做好新闻舆论工作的科学本色。习近平总书记多次围绕尊重传播规律作出重要指示，“高度重视传播手段建设和创新”，“要适应分众化、差异化传播趋势，加快构建舆论引导新格局”，体现了对新闻传播规律的重视。在习近平总书记关于新闻舆论工作一系列重要论述的指引下，我国新闻舆论工作以定国安邦为本，高举旗帜、引领导向，服务党和国家事业大局，尊重新闻舆论传播规律，努力创新方法手段，不断开创党的新闻舆论工作新境界。
	新闻舆论工作以巩固壮大主流思想舆论为核心
	提升“新闻舆论传播力引导力影响力公信力”的核心是，“必须坚持巩固壮大主流思想舆论，弘扬主旋律，传播正能量，激发全社会团结奋进的强大力量。”巩固壮大奋进新时代的主流思想舆论，要把宣传阐释好习近平新时代中国特色社会主义思想不断引向深入。党的十八大以来的伟大变革和生动实践有力证明，习近平新时代中国特色社会主义思想是新时代中国共产党人续写马克思主义中国化时代化新篇章的最新理论成果、最大理论贡献，是“两个结合”的光辉典范，是实现中华民族伟大复兴中国梦的科学理论和行动指南。
	巩固壮大主流思想舆论是我国新闻舆论工作的核心要义和终极目标。随着媒体技术的快速发展、迭代升级，舆论主阵地向网络空间转移，网络空间交互性、匿名性等特点，使得信息的生产和传播方式，以及人们的信息接收、交往方式均发生了深刻变化。网上和网下、国内和国外两个舆论场边界模糊、渗透融合，舆论环境变得更加复杂多变。在这种形势下，更需要充分发挥新闻舆论的引导作用，持续巩固壮大以习近平新时代中国特色社会主义思想为核心的主流思想舆论阵地，让党的声音传得更开、更广、更深入，让党的主张成为时代最强音，凝心聚力，为实现中华民族伟大复兴提供有力舆论支撑。
	新闻舆论工作以“四力”提升为路径
	巩固壮大主流思想舆论需要以提升新闻舆论的传播力引导力影响力公信力为路径。“四力”各有侧重又环环相扣，互相依存、相互支撑。“传播力”是信息内容有效传播的能力，传播力有赖于传播手段的创新，传播力是影响力、引导力、公信力的前提和基础；“引导力”体现在对公众舆论进行引领的作用，提升引导力，关键是要坚持党的领导，坚持正确政治方向；“影响力”强调的是新闻舆论产生的正向效果，在用户心目中的形象提升；“公信力”则体现了公众的认可和信任度，公众的黏性和忠诚度形成与传播力、引导力、影响力的良性循环。
	提升新闻舆论“四力”既是巩固壮大主流思想舆论的实践路径，也是落实习近平文化思想的重要举措。提升新闻舆论“四力”要从以下四个方面着手：一是创新传播手段，要在新闻生产领域广泛运用新技术，丰富新闻传播内容表现形式、提升新闻生产效率。顺应智能应用、智能终端普及，以参与式、沉浸式的信息体验方式让信息传播效率更高；二是创新话语方式，把“我们想讲的”转化成“用户想听的”，通过增加表现力、增强亲近感、激发情感性等多种途径，创新话语方式，实现“四力”的落实落地、取得实效；三是创造共同空间，打破“传—受”之间的隔阂，让用户参与到内容生产中，参与到社会治理中；四是永葆价值底色，无论传播形式、传播手段如何创新，新闻舆论工作要从党的工作全局出发，坚持党的领导、坚持正确政治方向、坚持以人民为中心的工作导向，同时要尊重新闻传播规律，坚守新闻底线，以初心和使命永葆价值底色，不断提升公信力，让新闻舆论“四力”行稳致远，让主流舆论思想阵地不断巩固壮大。
	(邱凌，山东大学新闻传播学院副院长、教授；穆静，山东大学新闻传播学院)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>四是永葆价值底色，无论传播形式、传播手段如何创新，新闻舆论工作要从党的工作全局出发，坚持党的领导、坚持正确政治方向、坚持以人民为中心的工作导向，同时要尊重新闻传播规律，坚守新闻底线，以初心和使命永葆价值底色，不断提升公信力，让新闻舆论“四力”行稳致远，让主流舆论思想阵地不断巩固壮大。提升“新闻舆论传播力引导力影响力公信力”的核心是，“必须坚持巩固壮大主流思想舆论，弘扬主旋律，传播正能量，激发全社会团结奋进的强大力量。习近平总书记高度重视新闻舆论工作，深刻阐述了新闻舆论工作的地位作用、职责使命、方针原则、实践要求等重大理论和实践问题，构成了习近平文化思想的重要组成部分，这为做好新时代党的新闻舆论工作提供了重要的思想武器、根本遵循和行动指南。在这种形势下，更需要充分发挥新闻舆论的引导作用，持续巩固壮大以习近平新时代中国特色社会主义思想为核心的主流思想舆论阵地，让党的声音传得更开、更广、更深入，让党的主张成为时代最强音，凝心聚力，为实现中华民族伟大复兴提供有力舆论支撑。</key_sentence></doc>