<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3446</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-06/10107239.shtml</url><title>《沪苏浙皖行业协会商会共同助力长三角一体化高质量发展倡议书》在苏州发布</title><datatime>2023-11-6 22:06:00</datatime><body>	中新网苏州11月6日电(记者孙权)在6日下午举行的2023长三角社会组织协同发展(苏州)大会暨江苏省社会组织展示交流会开幕式上，《沪苏浙皖行业协会商会共同助力长三角一体化高质量发展倡议书》正式发布。
	开幕式现场，来自沪苏浙皖四地的社会组织代表共同宣读了《沪苏浙皖行业协会商会共同助力长三角一体化高质量发展倡议书》，倡议协同打造区域融通“都市圈”、要素融合“产业链”、战略融贯“经济带”，充分发挥行业协会商会优势作用，共同为助力长三角一体化高质量发展注入新动能、增添新活力。
	以社会团体、基金会和社会服务机构为主体组成的社会组织，是中国社会主义现代化建设的重要力量。长三角地区是中国经济发展最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一。
	民政部社会组织管理局局长刘振国在开幕式致辞环节表示，长三角三省一市集聚了全国17%的人口，创造了国家近1/4的经济总量；同时也集聚了占全国总量21.5%的社会组织，为社会提供了220万个就业岗位(占全国社会组织就业规模1/4)，创造了近2000亿元的GDP(占全国社会组织GDP近30%)。“这充分体现出社会组织是国家治理体系和治理能力现代化的有机组成部分，是促进区域协调发展的重要力量。”
	融入长三角、助力一体化，是新时代江苏社会组织发展新的着力点。据了解，江苏是经济大省，也是社会组织大省。截至目前，该省共注册登记社会组织7.7万家，总数位居全国第一。
	近年来，江苏各级民政部门坚持和发扬“党委政府抓什么，社会组织就服务什么；人民群众缺什么，社会组织就补位什么”的工作理念，以打造“苏社有为”品牌为载体，推动全省各级各类社会组织在服务高质量发展上“走在前、做示范”，初步形成覆盖广泛、类型多元、充满活力的社会组织发展格局。
	江苏省民政厅厅长谢晓军表示，江苏民政系统将以此次大会为契机，与长三角兄弟省市携手共进，着力推动长三角区域社会组织合作取得更大突破，更好地助力科技创新协作、产业链供应链跨区域分工协作、高水平制度型开放协作、生态环境共治协作，共同推动长三角社会组织发展从“有界”走向“无界”。
	在刘振国看来，长三角区域组织助力一体化发展的可为空间还很大，应为任务还很多，需紧扣“一体化”和“高质量发展”这两个关键词，从自发走向自觉，从分散走向集聚，紧密携手、各展所长，同向发力、同题共答，力争成为中国社会组织助力区域现代化的“第一方阵”。
	开幕式上，沪苏浙皖民政厅(局)的负责同志为长三角社会组织专家库成员颁发聘书，进一步凝聚社会各界智慧力量，为长三角社会组织协同发展提供人才支撑和智力支持；“江苏长三角社会组织协同发展研究院”正式揭牌；苏州市3个慈善助力对口合作项目完成现场签约，签约总额达300万元；苏州市民政局发布《苏州社会组织助推产业创新集群高质量发展调研报告》。
	开幕式同期举行长三角先进社会组织暨江苏社会组织发展成果展。据悉，该成果展以“聚焦产业创新，服务高质量发展”为主题，设置“长三角先进社会组织”“苏社有为心向党”“苏社有为促发展”“苏社有为稳就业”“苏社有为共振兴”“苏社有为同治理”六大展区，生动呈现长三角先进社会组织风采，集中展现江苏社会组织助力经济社会高质量发展的典型做法、经验成果和品牌项目成效。(完)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>开幕式现场，来自沪苏浙皖四地的社会组织代表共同宣读了《沪苏浙皖行业协会商会共同助力长三角一体化高质量发展倡议书》，倡议协同打造区域融通“都市圈”、要素融合“产业链”、战略融贯“经济带”，充分发挥行业协会商会优势作用，共同为助力长三角一体化高质量发展注入新动能、增添新活力。中新网苏州11月6日电(记者孙权)在6日下午举行的2023长三角社会组织协同发展(苏州)大会暨江苏省社会组织展示交流会开幕式上，《沪苏浙皖行业协会商会共同助力长三角一体化高质量发展倡议书》正式发布。江苏省民政厅厅长谢晓军表示，江苏民政系统将以此次大会为契机，与长三角兄弟省市携手共进，着力推动长三角区域社会组织合作取得更大突破，更好地助力科技创新协作、产业链供应链跨区域分工协作、高水平制度型开放协作、生态环境共治协作，共同推动长三角社会组织发展从“有界”走向“无界”。据悉，该成果展以“聚焦产业创新，服务高质量发展”为主题，设置“长三角先进社会组织”“苏社有为心向党”“苏社有为促发展”“苏社有为稳就业”“苏社有为共振兴”“苏社有为同治理”六大展区，生动呈现长三角先进社会组织风采，集中展现江苏社会组织助力经济社会高质量发展的典型做法、经验成果和品牌项目成效。</key_sentence></doc>