<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3451</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-06/10107220.shtml</url><title>（第六届进博会）塑造更强韧“生命链” 进博会聚焦畅通全球农业贸易</title><datatime>2023-11-6 21:55:00</datatime><body>	中新社上海11月6日电题：塑造更强韧“生命链”进博会聚焦畅通全球农业贸易
	中新社记者陈溯
	农业贸易是世界粮食安全的“生命链”。当前，世界粮食格局面临诸多不确定性，大力发展农业服务贸易，增强全球农业产业链供应链韧性，成为事关全球经济发展及和平稳定的重要议题。6日，第六届虹桥国际经济论坛举办“共享农业服务贸易发展机遇共促全球农业产业链供应链韧性提升”分论坛，与会嘉宾就塑造更强韧全球农业供应链、推动农业可持续发展进行高端讨论。
	——贸易是粮食安全重要基石
	与会嘉宾认为，贸易是粮食安全的重要基石，呼吁破除农业领域贸易壁垒，畅通全球农业贸易。
	“目前，全球粮食供给保障方式面临挑战，粮食自给能力较低、分配结构性矛盾严重，特别是一些发展中国家对外依赖度高、脆弱性更突出。”中国人民大学“杰出学者”特聘教授、国家粮食安全战略研究院院长程国强指出，农业服务贸易是保障粮食安全的重要路径，要通过构建以农业服务贸易为依托的双向共享产业链供应链，逐步形成以国内生产为主体的粮食供给体系，提升应对市场价格波动的能力。
	路易达孚集团全球首席执行官高启表示，全球粮食安全很大程度上依赖于安全可靠的农业供应链，促进公平、开放和可持续的食品贸易，对于满足不同国家和地区多样化的营养需求至关重要。
	近年来，中国持续推动高水平对外开放，农业服务贸易快速发展。
	中国农业农村部副部长马有祥表示，发展农业服务贸易是应对全球共同风险挑战、提升农业产业链供应链韧性的有效手段。中国愿与各国一道，扩大制度开放，共同优化农业服务贸易环境，强化创新驱动，提升农业服务贸易水平，完善合作机制，共享农业服务贸易红利。
	——时代呼唤农业可持续发展
	当前，全球粮食需求仍在上涨，消费者粮食需求不断升级，气候变化给农业可持续发展带来的挑战却与日俱增。如何平衡保障粮食安全和可持续发展？与会专家指出，答案蕴藏于科技之中。
	百事公司全球执行副总裁兼首席集团事务官、百事基金会主席斯蒂芬·基霍表示，当前，全球极端灾害发生频率更高、对粮食安全的危害更大，发展气候智慧型农业、建立更可持续的粮食系统，有助于保障农业生产，维持农民生计和保护自然资源。
	美国大豆基金会董事兼市场需求行动委员会主席艾美诗表示，可持续的农业，例如水土保持、精准农业等做法，有助于更好保护土地、减少环境破坏、可持续利用资源、提高生产效率、提供更高品质农产品，值得在全球更多农场推广。
	推动技术在农业领域的应用，离不开政府部门的引导。丹麦驻华大使马磊表示，丹麦在满足本国民众食品需求方面处于世界领先地位，主要得益于丹麦高效的农业体系和完善的农业政策，丹麦政府通过加大技术创新投资和推广应用提高农业生产效率。
	特立尼达和多巴哥贸易和工业部长、参议员葆拉·戈皮-斯库恩表示，加勒比地区有52%的人口粮食安全无法保障，特立尼达和多巴哥采取了一系列政策措施，包括农业领域的减税退费、农业基础设施投资、推广农业科技及农业数字服务等，致力于降低对进口的依赖，保障粮食安全和推动农业可持续发展。
	——携手合作应对粮食危机
	联合国粮食及农业组织发布的最新报告显示，国际食品价格指数10月微幅下行，世界谷物产量创下历史最高纪录。然而，冲突与货币贬值仍在加剧脆弱国家的饥饿问题。
	面对农业供应链脆弱等造成的全球粮食危机，亟须各国加强合作，携手应对。
	芬兰农林部常务秘书雅娜·胡苏-卡利奥表示，货物贸易和服务贸易对农业发展和粮食安全至关重要，各国应携手消除服务贸易壁垒，加强合作，促进农业技术互联互通。
	中国商务部副部长郭婷婷表示，中国致力于与世界各国构建充满活力、互利共赢的国际农业合作体系，将深化多双边农业国际合作，深化和拓展国际服务贸易合作机制，积极开展农业服务贸易合作，营造良好国际发展环境。(完)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>”中国人民大学“杰出学者”特聘教授、国家粮食安全战略研究院院长程国强指出，农业服务贸易是保障粮食安全的重要路径，要通过构建以农业服务贸易为依托的双向共享产业链供应链，逐步形成以国内生产为主体的粮食供给体系，提升应对市场价格波动的能力。6日，第六届虹桥国际经济论坛举办“共享农业服务贸易发展机遇共促全球农业产业链供应链韧性提升”分论坛，与会嘉宾就塑造更强韧全球农业供应链、推动农业可持续发展进行高端讨论。特立尼达和多巴哥贸易和工业部长、参议员葆拉·戈皮-斯库恩表示，加勒比地区有52%的人口粮食安全无法保障，特立尼达和多巴哥采取了一系列政策措施，包括农业领域的减税退费、农业基础设施投资、推广农业科技及农业数字服务等，致力于降低对进口的依赖，保障粮食安全和推动农业可持续发展。路易达孚集团全球首席执行官高启表示，全球粮食安全很大程度上依赖于安全可靠的农业供应链，促进公平、开放和可持续的食品贸易，对于满足不同国家和地区多样化的营养需求至关重要。</key_sentence></doc>