<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3471</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-06/10107162.shtml</url><title>进博之约｜“朋友圈”再扩大，开放的东风吹向更远处</title><datatime>2023-11-6 20:29:00</datatime><body>	【编者按】
	东方之约，全球之益。
	连续六年，老朋友再聚首、新朋友来相会，中国主动开放的大门越开越大。
	2023年11月5日至10日，第六届中国国际进口博览会在上海举办，“进博朋友圈”持续扩大。
	新品首秀、行业交流、战略合作……今年，新老朋友将擦出怎样的火花？
	金秋时节，硕果盈枝，一年一度的进博会如约而至。
	过去五年，进博会让中国与许多国家和企业结缘，一件件展品变成商品，一个个展商变成投资商，各方携手谱写着开放合作、互利共赢的故事。“一带一路”共建国家也搭上进博“快车”，打开中国市场，共享发展红利。
	本届进博会迎来了154个国家、地区和国际组织的来宾，有超过3400家参展商和39.4万名专业观众注册报名，全面恢复到疫情前水平。参展的世界500强和行业龙头企业数达289家，超过之前历届水平。百余名世界500强和行业龙头企业全球总部高管来华参加进博会，规模创下新高。
	新朋友纷至沓来
	今年3月，中国与洪都拉斯正式建立外交关系。11月，40多家洪都拉斯企业带着咖啡、雪茄、红酒、海鲜等奔赴进博会。这是洪都拉斯首次参加进博会，并成为五个主宾国之一。
	接受新华社采访时，洪都拉斯总统府事务部部长鲁道夫·帕斯托尔表示：“希望借助进博会这一桥梁，将洪都拉斯作为商业、旅游目的地以及进出口目的地向各方推介，并让人们了解我们的文化。”同时，参加进博会也让洪都拉斯企业有机会更好了解中国市场，结识中国生产商，与世界各地的生产商和进出口商进行交流。
	国家、企业、展品，在本届进博会上都将呈现新面孔。今年有69个国家和3个国际组织参加国家展，其中11国首次参展，34国首次线下参展。企业展吸引了近20家世界500强和行业龙头企业，以及500多家中小企业首次签约参展。
	日本企业无印良品在中国知晓度很高，但在全球范围内都很少参加展会。经过对历届进博会的观察，该企业决定正式加入“进博大家庭”。无印良品总经理清水智表示，进博会是全球领先的国际化“大舞台”，能够让企业增加行业交流机会，学习前沿的技术和理念。借助“进博首秀”，无印良品希望将中国设计推向全球市场，并向外界展示扎根中国市场的不变决心。
	美国芯片龙头企业亚德诺(ADI)也是进博会的新朋友，首次参展就在技术装备展区一口气拿下了300平方米的展位。亚德诺带来在数字化工厂、汽车、数字医疗等领域最新技术，将边缘智能这一前沿科技作为重点展示，例如基于飞行时间的物体尺寸测量、步进电机高精度运动控制、MEMS惯性测量单元等方案均为首次在中国亮相。
	在新加坡展馆，“消费品”、“食品及农产品”和“服务贸易”三个领域全覆盖。新加坡工商联合总会透露，今年有56家新加坡企业的500余名企业代表参会，这是2020年以来规模最大的新加坡参展团。值得一提的是，首次参展的企业占40%。
	老朋友变成“铁粉”
	进博会进入第6年，收获了许多“铁粉”，约200家企业连续6年签约参展。其中欧莱雅、博西家电、汉斯希尔、艾纳诗、德勤、安永、普华永道等更是提前“锁定”明年的第七届进博会。
	一届届进博会的魅力何在？奥林巴斯中国区医疗事业统括总裁王晓勇认为，进博会不仅是展示新产品、新技术、新服务的“大舞台”，也是其进一步融入中国市场的“加速器”，还是其观察行业趋势的“望远镜”。
	过去五年，奥林巴斯约有90种医疗技术产品亮相进博会，部分尖端新品发布后引起广泛关注，甚至与医药公司现场达成战略合作协议。进博会的反响让这家企业坚定了在中国投资的信心，今年4月，奥林巴斯中国生产研发基地正式签约落户苏州，这是公司首次在中国设立医疗器械产品的生产研发基地，也是首次将核心产品放到日本以外的地区生产。
	类似的案例不在少数，年年参会的陶氏公司将进博会视为深耕中国市场的驱动器。陶氏公司在前五届进博会累计发布了60多项新产品和新技术，一些客户很快抛来“橄榄枝”。比如去年进博会展出的用“INNATE™TFBOPE”双向拉伸聚乙烯树脂制成的薄膜，能打造单一材料的可回收包装结构，今年8月，陶氏和蒙牛就这一技术达成了合作，在中国市场推出了全聚乙烯材料可回收酸奶包装袋。
	“结交新朋友、发展新关系从来没有坏处，而是能带来意想不到的惊喜。”陶氏公司全球副总裁柯乐文(Kolevar)表示，中国是陶氏公司在全球的第二大市场，今年的进博展台将聚焦循环经济、消费升级、绿色建筑、低碳转型、新能源等5大领域，带来近50种创新的材料科学解决方案，其中10种是全球、亚太或中国首发。
	新老朋友纷至沓来，超过400项新产品、新技术、新服务将在会上集中展示。比如，奥索将发布全球首款主动提供动力的假肢膝关节；赛诺根将亚洲首发具备国际领先水平的衰老抑制剂；天田公司将进行超智能全自动折弯机器人系统的亚太首发；佳农将首次带来厄瓜多尔麒麟果……
	丝路伙伴乘上“进博东风”
	“一带一路”倡议提出十年来，沿线国家深化互联互通，有效促进了国家间商品、资金、技术、人员的大流通。借助进博会，各国的优质产品更是加速进入中国市场，走进千家万户。
	搭乘进博会“快车”，新西兰乳品企业纽仕兰在中国实现了跨越式发展。该企业亚太区CEO盛文灏表示，进博会带来的贸易便利化政策，让进口鲜奶物流通关时间从8天缩短到3天，打通了进口鲜奶的“瓶颈”，创造了鲜奶从新西兰牧场到中国餐桌的72小时奇迹。
	“纽仕兰可以说，是在进博会的阳光雨露下长大的。”盛文灏说。如今，新西兰每出口中国三罐牛奶中，就有一罐是纽仕兰的产品。现在“新西兰72小时鲜奶”有了升级版，将在第六届进博会上全球首发。
	进博会的溢出效应持续放大，越来越多“一带一路”国家企业乘上“进博东风”。本届进博会上，国家展的72个参展方中有64个“一带一路”共建国家，企业商业展中有1500家共建国家的企业。
	斯里兰卡已连续六届参与进博会，展馆也在发生变化。第一年进博会，斯里兰卡馆主要展示传统的锡兰红茶、蓝宝石，品类单一，工作人员因为不会汉语还有些紧张；到了第六届，展品明显变丰富，大象摆件、木雕等手工艺品充分彰显斯里兰卡风情。
	进博展品早已走出国家会展中心，今年3月，斯里兰卡馆在上海环球港世界港口小镇开业，常年迎客，市民可以近距离体验到斯里兰卡进博会的多款产品。销售高峰期，锡兰红茶、宝石等商品每天都要补货。斯里兰卡中国贸易促进协会主席李德龙说，得益于进博会的“溢出效应”，展品变成商品，展商变成投资商。
	这只是“丝路产品变商品”的一个缩影。为承接进博会溢出效应，上海设立了“6天+365天”常年展示交易平台，推动各类展品在会期结束后高效转为商品。虹桥进口商品展示交易中心已在全国开设23家分中心，实现了采购变贸易；而另一个平台绿地全球商品贸易港，目前也吸引76个国家和地区的180家企业及组织入驻，其中70%以上是“一带一路”的国家馆，有19个国家馆是“丝路电商”的主题国家馆。(澎湃新闻记者陈悦)【编辑:唐炜妮】
</body><key_sentence>过去五年，进博会让中国与许多国家和企业结缘，一件件展品变成商品，一个个展商变成投资商，各方携手谱写着开放合作、互利共赢的故事。该企业亚太区CEO盛文灏表示，进博会带来的贸易便利化政策，让进口鲜奶物流通关时间从8天缩短到3天，打通了进口鲜奶的“瓶颈”，创造了鲜奶从新西兰牧场到中国餐桌的72小时奇迹。”同时，参加进博会也让洪都拉斯企业有机会更好了解中国市场，结识中国生产商，与世界各地的生产商和进出口商进行交流。搭乘进博会“快车”，新西兰乳品企业纽仕兰在中国实现了跨越式发展。</key_sentence></doc>