<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3474</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-06/10107152.shtml</url><title>卡赫中国副总经理官柯瑞霖：从参展商变投资商 进博会为世界提供新机遇</title><datatime>2023-11-6 20:24:00</datatime><body>	【老外进博日记】卡赫中国副总经理官柯瑞霖：从参展商变投资商进博会为世界提供新机遇
	国际在线报道(记者王洹星)连续六年参展的清洁品牌德国卡赫，展台面积从首届的不足两百平米，扩大到如今的近千平方。该公司中国副总经理、首席财务官柯瑞霖在接受记者专访时表示，进博会是德国卡赫深耕中国市场的重要平台，期待借此机会把更多的产品和清洁解决方案带给消费者和各行各业。此外，卡赫还实现了从参展商到投资商的身份转换。目前在中国已累计投资超过20亿元，开始将诞生自中国的新技术带到德国乃至全球，做到以进博会为起点惠及全球消费者。
	作为全球最大的清洁设备和清洁解决方案提供商，德国卡赫已经连续6年参展上海进博会，展台面积从首届的198平方米，到今年的近千平方米。卡赫中国副总经理、首席财务官柯瑞霖说，卡赫不仅参展规模逐年递增，而且将多款首发首秀产品瞄准进博舞台，这体现出卡赫对进博会这一全球开放共享平台的重视与认可。“进博会对我们来说扮演着非常重要的角色。对我们来说，进博会是一个很好的平台，可以推广我们的品牌，在中国创造更好的品牌知名度，并与我们的客户和合作伙伴建立联系。它为我们在中国建立品牌形象创造了巨大的价值。”
	过去卡赫参加其他专业类展会，来的大多是业内的“老朋友”。可在进博会上，到处都是“新朋友”，有来自全国不同行业的采购商和各地的政府代表，还有全球各行各业的大中小企业。这些“新朋友”让卡赫成功被更多大众知晓，也带来了更多新订单。近年来，卡赫在中国市场稳定保持两位数以上的高速增长。柯瑞霖认为，这是中国市场的魅力，也是进博会的魅力。“我们希望让我们的产品具有体验性。当您走过我们的展位时，您会看到很多站点，您可以在那里试用我们的产品。我们相信这会给我们的客户一个很好的感觉，并了解如何最好地使用我们的产品。我们对中国市场非常有信心。中国有超过10亿的人口，消费者正在寻求更多的环保解决方案来清洁他们的房屋。商业客户也在寻求更多的创新整体解决方案。因此，我们认为市场已经发生了变化，越来越向高科技发展。”
	过去五年，在展位面积不断扩大的同时，卡赫持续加码中国市场，从参展商变为投资商。首届进博会落幕不足半年，卡赫投资3.8亿元，在江苏常熟成立卡赫中国总部，整合在中国独立运营的制造工厂、研发中心及销售公司资源，逐步完善品牌在中国的发展运营。
	柯瑞霖表示，通过参加进博会，卡赫拓宽了与用户沟通的渠道，零距离了解到最新的消费动态和客户痛点，同时也认识到要跟上市场需求的变化，必须加强本土化定制研发。更重要的一点是，这些投资并不仅仅是为了中国市场，而且辐射全球。“中国已经发展起来了，中国现在一些技术处于领先地位，例如电池技术。我们看到了中国在电池技术研发和创新方面取得突破。因此对我们来说，重要的是不仅要开发本地市场，还要利用这些资源来开发全球创新解决方案。我们还计划在中国建立一个电池研发中心，因为在这里拥有完整的供应商生态系统，包括所有的技术、知识以及与科研院校的紧密联系，还有非常创新的学生项目。”
	不久前，该公司再度投资1亿元，在苏州工业园区打造了占地13000平米的全球研发中心。柯瑞霖介绍，该研发中心不仅将承载卡赫在中国乃至全球市场的产品和技术研发，还将成为卡赫与本土企业、高校、科研院所、创新平台等进行资源对接和深度合作的桥梁，真正做到“中国研、中国造、销全球”。“我们看到了很多好的政策，为企业推动在中国发展高科技产品提供了支持。我们也从中获益匪浅，我们为能成为一个可靠的合作伙伴感到非常自豪。总的来说，我们认为中国与整个世界紧密相连，提供了高科技解决方案，同时也欢迎外国企业投资。”(国际在线)【编辑:唐炜妮】
</body><key_sentence>该公司中国副总经理、首席财务官柯瑞霖在接受记者专访时表示，进博会是德国卡赫深耕中国市场的重要平台，期待借此机会把更多的产品和清洁解决方案带给消费者和各行各业。柯瑞霖介绍，该研发中心不仅将承载卡赫在中国乃至全球市场的产品和技术研发，还将成为卡赫与本土企业、高校、科研院所、创新平台等进行资源对接和深度合作的桥梁，真正做到“中国研、中国造、销全球”。卡赫中国副总经理、首席财务官柯瑞霖说，卡赫不仅参展规模逐年递增，而且将多款首发首秀产品瞄准进博舞台，这体现出卡赫对进博会这一全球开放共享平台的重视与认可。首届进博会落幕不足半年，卡赫投资3.8亿元，在江苏常熟成立卡赫中国总部，整合在中国独立运营的制造工厂、研发中心及销售公司资源，逐步完善品牌在中国的发展运营。</key_sentence></doc>