<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3515</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-06/10106965.shtml</url><title>数字引擎助推共富，峰会十年“让乌镇不止乌镇”</title><datatime>2023-11-6 16:49:00</datatime><body>	“乌镇宝宝，今天天气如何？”；数字教练在线教广场舞、健身操……在乌镇，转身看到的或许就是AI管家，没准它还会笑着问，“是否需要打个无人驾驶车？”
	白墙黛瓦的乌镇，曾经因水而兴，如今多了一个重要身份——“共同富裕示范区最佳实践”。荣获浙江省首批高质量发展典型，足以说明数字技术为小镇发展赋予的澎湃动力。而今的乌镇，也吸引了五湖四海的创业者。他们透过世界互联网大会乌镇峰会看见乌镇、集聚乌镇，也通过互联网重塑这里的社会生产、生活和治理模式。
	在此变革下，“共同富裕”成为乌镇数字经济的关键词。在2023年乌镇峰会召开之际，追随“互联网之光”的他们，向潮新闻讲述数字赋能共富的乌镇故事。
	做大文旅“蛋糕”，创新收入分配
	乌镇西栅景区附近的村落里，有一家高颜值民宿——“那年晚村”。眼下，它已成为乌镇网红打卡点之一。
	老板娘高英英是乌镇本地人。早些年，镇上民宿不多，甚至有村民将自己房间腾出来给游客。
	因此，高英英在2017年辞去了桐乡市区导游的工作，把自家改造成民宿。近年来，她的旅游生意风生水起，获评浙江省“金宿级”民宿，年营业额最高达到380多万元。
	高英英向潮新闻记者介绍，乌镇峰会已成为乌镇文旅宣传的大IP，旅游知名度明显提高，游客源源不断。每逢峰会前夕，她民宿的30间房基本提前一个月被预订。来自美国、日本、韩国等的参展商向她赞叹，“生活便利，乌镇很宜居。”
	高英英说，感谢互联网让世界看到乌镇。
	据乌镇民宿协会数据显示，目前，景区内外共有各类民宿近600家，六成以上为本地居民开办。在乌镇景区约4000个就业岗位中，八成为乌镇本地居民。
	以乌镇西栅景区划桨摇橹的船工为例，他们多半原来是乌镇渔业村村民，如今月收入可达8000元左右。从渔民到船工，他们掌握了待客礼仪，景区介绍，甚至还能说上几句英语，不输专业导游。
	以乌镇峰会为契机，当地“朋友圈”延伸到五湖四海，旅游“蛋糕”越做越大。9年累计近12000名参会嘉宾来到乌镇，涵盖172个国家和地区。数据显示，2019年，乌镇景区实现年游客购票人数960万人次，景区直接收入22亿元，直接带动全镇超过5万旅游就业人数，以及镇区近2万间客房的经营。
	游客涌入背后，是以旅游为依托，实施的“镇区景区化、景区全域化、全域智慧化”策略。在数年的努力下，周边地区的收入差距不断缩小，城乡发展鸿沟日益弥合。也正因此，乌镇入选了首批浙江省高质量发展建设共同富裕示范区最佳实践，《深化“乌镇模式”全域旅游带动富民就业增收》成功入选“收入分配制度改革先行示范”。
	参与评审的浙江省发展和改革研究所副所长杜平向潮新闻介绍，从全省看，乌镇是全省城乡居民收入差距最小的地区之一。从乌镇居民收入结构分析，中等规模收入群体占比最大，经济学上“橄榄型”收入分配结构已经形成。
	“以互联网大会为载体，乌镇充分发挥出了它的优势和潜力。在新经济就业、收入分配结构、缩小城乡差距等方面都提供了‘乌镇样本’。”杜平向潮新闻记者表示。
	焕发数字引力，打造“富裕家园”
	十年互联网东风，一批数字企业应运而生，让数字民生项目“飞入寻常百姓家”。以“乌镇之光”超级计算中心为圆点，一个物质富裕、生活便利、精神富有的“超级家园”模样愈发清晰——
	依托“乌镇之光”，大气环境监测预警预报最小空间单位从原来的16平方公里精确到1平方公里，预报时长则从7天延长到15天，信息精准性进一步提高。
	在乌镇百度阿波罗公园，只要在“萝卜快跑”打车软件中设置好起点和终点，无人车就会来接送，价格仅为普通网约车的十分之一。
	种植业搭上数字科技快车，机器人应用到种苗生长巡查。农场自动嫁接机器人、自动苗床、自动植保机器人，一个人就能控制完成300万株苗的培育工作，经济效益提高到30%以上。
	文化礼堂里入驻29支本土创客团队，开展话剧创作和演出，服务覆盖桐乡全域多家文化礼堂，实现“精神共富”。
	数字技术带来的便利，渗透在百姓生活的方方面面，从民生小事彰显乌镇“温度”。同时，世界互联网大会乌镇峰会也推动了本土传统产业数字化变革，率先带来“数字红利”。
	眼下，创办二十余年的乌镇本土服装企业亘美集团，正在赶制欧洲订单，一派繁忙景象。
	“通过3D建模呈现，每年向客户推出5000-6000款设计产品，逼真呈现效果。”亘美集团数字化项目负责人盛冬向潮新闻介绍，5G技术首次在乌镇峰会亮相后，企业率先将5G应用到生产调度中。欧洲客户对此大加赞誉，“款式设计、生产调度无缝链接，很少看到如此智慧的企业。”盛冬坦言，市场竞争倒逼传统企业数字化转型，将数字技术融合到生产，已经成为他们核心竞争力。
	这是乌镇数字经济助力共富的缩影，具体成效显现在发展数据中：从首届峰会以来，乌镇数字经济及相关产业的企业数从12家增至1000多家；乌镇今年前三季度完成规上工业总产值79.5亿元，同比增长16.9%；数字经济制造业完成产值38.4亿元，同比增长73.6%。
	在乌镇，以互联网为代表的世界级数字产业集群已然形成。把数字技术转化成生产力，融入经济社会发展各领域全过程，“超级家园”的造富故事还在继续：今年，乌镇引进了一批数字经济制造业项目，总投资达46.2亿元。
	延伸峰会成果，同享“共富密码”
	外卖骑手每天骑行路程较远，以往电动车需要配备2-3块电池，因此在接单时常常存有顾虑。如今，骑手通过换电柜就可以摆脱难题。
	这是锂换电-智慧能源网络新基建项目的实际应用场景。该项目以AI算法赋能运营，同时以大数据分析保障电池安全，在2022“直通乌镇”全球互联网大赛获得“数字共富”奖项特等奖。该企业相关负责人介绍，通过换电池服务，骑手配送效率提升30%以上，收入也可以大幅度提升。
	在浙江，数字化改革的浪潮奔腾不息。一个个在乌镇闪耀的惠民项目，正复制到浙江、乃至全国各地。
	以数字化“应用共享”助力共同富裕的探索还有很多——
	2015年，第二届世界互联网大会乌镇峰会前夕，中国首家互联网医院——乌镇互联网医院诞生，实现网上预约不再排队，疑难杂症一键“遍访”全国名医等功能。经过8年发展，乌镇互联网医院已连接了全国31个省市的8000多家医院和超过30万名医生。“通过机制和技术创新，有效提升了居民健康指标和基层诊疗能力，降低了医保支出。”微医集团董事长兼CEO廖杰远说。
	当前覆盖桐乡市11个乡镇的健康驿站，同样也是从世界互联网大会乌镇峰会走向民众的身边。检测者5分钟内，能完成身高、体脂、血压等全套检查，慢性病患者可通过智能监测设备，自主监测健康数据。
	亮相第二届世界互联网大会乌镇峰会的百度无人车，在乌镇开展国内首次开放城市道路运营。随后，百度与奇瑞、北汽、比亚迪等国内知名车企，针对无人车的研发展开深度合作。
	“十四五”规划和2035年远景目标纲要中，强调“充分发挥海量数据和丰富应用场景优势，促进数字技术与实体经济深度融合，赋能传统产业转型升级，催生新产业新业态新模式，壮大经济发展新引擎”。在此背景下，以数字化改革推动“共同富裕”的探索实践，从乌镇展开。未来，数字改革促业兴民富的“共富样本”，将愈发鲜活、生动。
	(潮新闻记者吴越见习记者吴馥梅)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>同时，世界互联网大会乌镇峰会也推动了本土传统产业数字化变革，率先带来“数字红利”。这是乌镇数字经济助力共富的缩影，具体成效显现在发展数据中：从首届峰会以来，乌镇数字经济及相关产业的企业数从12家增至1000多家。”亘美集团数字化项目负责人盛冬向潮新闻介绍，5G技术首次在乌镇峰会亮相后，企业率先将5G应用到生产调度中。在2023年乌镇峰会召开之际，追随“互联网之光”的他们，向潮新闻讲述数字赋能共富的乌镇故事。</key_sentence></doc>