<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3522</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-06/10106950.shtml</url><title>2023世界互联网大会乌镇峰会筹备工作扫描——“乌镇时间”，如约而至</title><datatime>2023-11-6 16:25:00</datatime><body>	2023年世界互联网大会乌镇峰会将于11月8日开幕。
	这几天，那一抹熟悉的互联网蓝——乌镇峰会蓝色广告牌，出现在桐乡的大街小巷、城乡公交车上，也出现在北京、上海、杭州等城市的机场、高铁站。一块块蓝色大屏，勾起每一个人的乌镇记忆。
	乌镇的“十年之约”，拉开帷幕。
	擦亮数字文明的“乌镇窗口”
	每年的乌镇峰会，已成为展示新技术新应用的重要平台。
	5日上午，在互联网之光博览中心各大展区，施工人员、参展商正紧张有序地布展。
	作为大会重头戏之一，今年的“互联网之光”博览会以“线下实体展+线上云展”形式呈现，线下设置数字技术、数字乡村、数字文旅等领域前沿新技术新产品的综合展区、主题展区以及双创展区等特色展区。截至目前，华为、阿里巴巴、腾讯、卡巴斯基、中国电科等知名企业已报名参展。线上将打造365天不落幕的“互联网之光云展厅”。
	近水楼台先得月。今年，嘉兴将有40多家企业和平台亮相“互联网之光”博览会，涉及智能驾驶、互联网平台、大数据应用等领域。来自桐乡经开区的浙江魔云物联科技有限公司是首次参展，将展示企业工况自动监控系统和重点用能企业双碳数字化平台。“有了系统的智能判定，可实现排污单位停限产状态的自动判定，帮助企业落实环保主体责任，降低相关部门的监管难度。”公司负责人说，目前该平台已服务省内外相关企业近2000家。
	“互联网之光”博览会开幕式布展总监叶琦应表示，在新产品新技术发布环节，将遴选组织十场精品首发活动和网络治理、数实融合等系列主题的特色场景发布活动，新增互动体验、“拾光”纪念等活动，打造具有重要国际影响力的数字经济产业合作高端平台。
	此外，全球首个以互联网为主题的乌镇世界互联网科技馆也将揭开面纱，系统展示乌镇峰会丰硕成果，届时，将与乌镇互联网国际会展中心、互联网之光博览中心等在内的系列地标，以及世界互联网领先科技成果颁奖活动、“携手构建网络空间命运共同体精品案例”发布展示、“直通乌镇”全球互联网大赛一道，构成线上下同步、软硬件结合的成果展示平台。
	打造服务更优的“乌镇体验”
	5日一早，807名大会志愿者“小梧桐”在乌镇完成集结后，各自奔赴岗位，开始进行紧张的礼仪培训和实地踩点工作。
	在“小梧桐”队伍中，一头金发、个子瘦高、戴着一副金属眼镜的萨莎很亮眼，她正跟着队友一道，沿着既定的路线，模拟接待嘉宾的情景。从乌镇的各条重要道路及嘉宾下榻的酒店，到会议日程及后勤保障细则，她都要烂熟于心。
	萨莎来自俄罗斯，目前是浙江工商大学国际教育学院商务汉语专业的学生，今年乌镇峰会期间，她将作为重要嘉宾联络服务组志愿者，一对一服务到场嘉宾。萨莎说，幸好有其他“小梧桐”不厌其烦的帮助，经过反复的演练，她对各种路标和线路已经了然于胸。
	和萨莎一样，“小梧桐”按照不同的岗位职责，将在会务活动、语言翻译、礼宾接待、抵离迎送等8个领域提供暖心服务。
	抵达乌镇前，“小梧桐”接受了大型赛会志愿服务理念与礼仪、急救等相关知识培训，提前了解大会背景及志愿服务概况。入驻乌镇以后，她们努力把自己修炼成“活地图”“会务通”，争做“问不倒”“答得好”的“小梧桐”，在乌镇的石板路上留下最美的青春印记。此外，桐乡还从全市机关部门遴选485名嘉宾联络员，组建了一支专业的接待队伍，前期已完成规范化培训、精准化配对，目前，正有序推进与嘉宾的联络对接，确保以“一对一”暖心服务做好周到保障。
	智能化带来入住新体验。今年乌镇西栅景区新增一家堤上度假酒店，嘉宾入住酒店和就餐，都可以刷脸实现。“嘉宾上电梯时，系统根据人脸识别信息自动点亮入住楼层键，到达入住层，凭人脸直接开启客房门。”乌镇景区有关负责人说，嘉宾还可享受机器人客房服务，退房时，可凭人脸一键退房。目前，乌镇景区和镇区可用房源3000余间，峰会期间，还将打造特色集市、推出特色菜肴，满足嘉宾需求。
	为了提升嘉宾的参会体验，桐乡累计建成5G基站3640个，西栅景区、乌镇互联网国际会展中心、互联网之光博览中心等重点区域均已实现5G信号优质覆盖。
	刻下匠心独具的“乌镇印记”
	用数字化赋能大会保障，已成为大会筹备工作的“标配”。
	电力巡检机器狗、AI巡检无人机……为确保乌镇峰会期间电力供应安全可靠，国网桐乡市供电公司组建了电网运行、客户服务、信通保障等12支保电队伍，还上新了多种“黑科技”。
	“哒哒哒……”在互联网之光数字孪生配电房，电力巡检机器狗按照预设的路线，对配电房的1260个巡视点进行巡查。“它能全向行走、爬坡越阶，带电检测、红外测温、巡视视频的记录和回传等任务都难不倒它。”乌镇峰会电力保障工作人员王海帆介绍，电力巡检机器狗对设备扫描分析后，读取运行状态，将“诊断单”反馈至监控平台，时刻守护峰会用电。
	走进乌镇峰会电力场景运营服务中心，大屏上是18个配电房和乌镇峰会各个场馆的1∶1孪生虚拟镜像，从场馆到配电房、电缆，运行情况一览无余。工作人员轻点鼠标，就能直达“现场”进行调度。国网桐乡市供电公司营销部主任助理李颖说，乌镇还建成“5分钟充电圈”，今年乌镇峰会期间，新能源汽车不仅可以在充电站充电，也可在停车场等待智能移动充电机器人“上门服务”。
	数智赋能，守护小镇安全。乌镇“数字大脑”完成迭代升级，成为指挥中心基层事件中枢和融合指挥的平台。“借助全镇3700多个摄像头，能全面掌握治安情况，紧急情况下还可以快速启动无人机执法。”乌镇社会治理中心有关负责人说，目前，相关部门已经入驻中心，117辆执法车辆随时待命。
	以最靓城市环境喜迎八方来客。紧抓环境整治，桐乡全力推进蓝天、碧水、清废、净土保卫战，今年1至10月，桐乡空气质量优良率为88.1%，13个市控以上监测断面中三类及以上水质占比92.3%。
	沿着高铁桐乡站，经过乌镇大道一直到乌镇，沿线布置了许多景观小品和标识标牌，角角落落的创意、里里外外的匠心，营造起浓厚的大会氛围。
	(潮新闻记者宋彬彬张源共享联盟·桐乡陈厚文朱洁雅)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>此外，全球首个以互联网为主题的乌镇世界互联网科技馆也将揭开面纱，系统展示乌镇峰会丰硕成果，届时，将与乌镇互联网国际会展中心、互联网之光博览中心等在内的系列地标，以及世界互联网领先科技成果颁奖活动、“携手构建网络空间命运共同体精品案例”发布展示、“直通乌镇”全球互联网大赛一道，构成线上下同步、软硬件结合的成果展示平台。为了提升嘉宾的参会体验，桐乡累计建成5G基站3640个，西栅景区、乌镇互联网国际会展中心、互联网之光博览中心等重点区域均已实现5G信号优质覆盖。”乌镇峰会电力保障工作人员王海帆介绍，电力巡检机器狗对设备扫描分析后，读取运行状态，将“诊断单”反馈至监控平台，时刻守护峰会用电。萨莎来自俄罗斯，目前是浙江工商大学国际教育学院商务汉语专业的学生，今年乌镇峰会期间，她将作为重要嘉宾联络服务组志愿者，一对一服务到场嘉宾。</key_sentence></doc>