<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3525</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-06/10106926.shtml</url><title>与世界共享“进博机遇”</title><datatime>2023-11-6 16:24:00</datatime><body>	【魅力进博会】
	光明日报记者曹元龙董蓓殷泽昊
	11月5日，第六届中国国际进口博览会迎来开展首日，来自世界各地的体现“新”生活、“酷”科技、“最”潮流的展品闪亮登场，令人目不暇接。热潮涌动的进博会，成为当下感受中国经济最鲜活的场景之一。
	在与众多参展商的交流中，记者感受到，金秋看进博，看到的是机遇和未来。这里有超大规模的市场，有消费者对更高品质生活的不懈追求，有以高水平开放推动经济高质量发展的积极行动。展现出强大韧性与充足动能的中国经济，将继续为各方提供更多市场机遇、投资机遇、增长机遇。投资中国就是投资未来，成为广大参展商的显著共识。
	进博魅力：不断适应消费升级趋势与变化
	“把最好最新的产品送到进博会”“相信中国消费者会青睐这款产品”……在本届进博会上，从广大参展商的类似话语热度中可以看出，优化消费供给、丰富消费选择以满足人民美好生活需要，是其参展的不变主题。
	在食品及农产品展区天丝集团展位，红牛维生素风味饮料、向日葵籽零食等多元化产品组合亮相，吸引了不少人参观。天丝集团中国区总裁曾森鸿说：“进博会是把握中国消费者需求的好机会，这已成为众多参展商的共识。通过进博会平台，我们将行业洞察与中国消费趋势相结合，进一步以多样化的产品创新，满足消费者的多元需求，激发中国市场的消费活力。”
	记者在达能展台看到，一位参观者正在敢迈“智能健康餐盘”屏幕前进行互动体验：通过选择不同的食物组合，搭配出“血糖友好”“血脂友好”等定制健康餐食。据展台工作人员介绍，达能集团此次有超百款产品参展，全方位展示“新科研、新质造、新消费”的成果。达能中国、北亚及大洋洲总裁谢伟博表示，中国经济韧性十足，营商环境持续优化，创新活力不断释放，消费市场蓬勃发展。中国经济的高质量发展和对外开放，不仅为世界经贸发展带来积极影响，也为外企提供了源源不断的机会。
	持同样看法的还有联合利华中国区总裁瞿巍。他表示，中国是联合利华在全球最重要的三大增长市场之一。中国是世界发展的重要机遇，进博会更是构建新发展格局的窗口，推动着中国大市场成为世界共享的大市场。瞿巍的这一判断建立在六年参展经验的基础上。借助进博会的溢出效应与加速度，联合利华加速把“花木星球”等十余个品牌引进中国市场，实现“展品变商品”的华丽转身。在本届进博会上，联合利华又携手旗下10余个品牌超百款优质新品亮相。瞿巍指出，联合利华将把更多可持续创新成果引进中国市场，为中国消费者提供更丰富多元的消费体验。
	伴随着“老友”回头率一路走高，“新朋”赴约热情也很高涨，中国市场的魅力可见一斑。首次参展的MUJI无印良品以“无印之展”为主题，打造“自然、当然、无印”的品牌生活概念中心。MUJI无印良品中国首席市场执行官邵恬宜表示，消费成为推动中国经济发展的拉动力，中国消费者对美好生活的向往和对优质产品持续增长的需求，让MUJI看到了未来发展的重大机遇。参加进博会只是MUJI加速在中国市场发展的一个开始。
	进博活力：与高质量发展的脉动同频共振
	本届进博会的展区设置聚焦高质量发展和高品质生活，能源低碳、人工智能等科技前沿类展览专区以及生活消费类题材展览面积增长30%，超过400项新产品、新技术、新服务在此集中展示。在广大参展商看来，迈向高质量发展的中国经济，稳的基础不断巩固，进的动能日益充沛，新的增长潜力和变革动力使他们衍生出对前景的无穷想象力。
	——生产端的数字化趋势加快，数字经济发展潜力无限。
	本届进博会上，施耐德电气带来“未来工业”与“绿色能源”两大领域的绿色创新产品和数字化解决方案，覆盖各行各业从设计、制造到运营、维护的全生命周期，并展示了“端到端”的“灯塔工厂”实践。“我们全面展示了在数字化创新、绿色低碳转型等方面的理念与实践，为城市的转型升级提供战略思路和全面的技术支持。”施耐德电气执行副总裁、中国及东亚区总裁尹正指出，进博会已成为施耐德电气最为重视的“中国之约”，施耐德电气将继续携手产业链上下游共同推动双转型，助力中国实现高质量发展。
	——绿色生产生活方式加快形成，正成为经济发展新增长点。
	戴上VR眼镜，用双手触选相应的矿石原料或生活场景，体验者就能身临其境体验不同矿石原料的特性及其在生活中的用途。在技术装备展区力拓集团展位，致力于展示可持续发展的互动性设计吸引了不少参观者参与体验。
	“中国坚持以高质量发展推进中国式现代化，着力实现‘双碳’目标，对于推动世界低碳转型至关重要。”力拓集团首席执行官石道成表示，力拓希望携手中国绿色创新领域的杰出伙伴探索脱碳解决方案，共同以创新技术为行业低碳转型保驾护航。
	——产业升级如火如荼，向中高端制造业迈进蕴藏着巨大潜力。
	在本届进博会上，霍尼韦尔携一系列可持续与数字化创新技术和解决方案如约而至，展示其在自动化、未来航空和能源转型领域的科技成果和应用实践。霍尼韦尔中国总裁余锋表示，参展六年来，霍尼韦尔逐渐从展商变为投资商，在进博会这一开放合作、互惠发展的新型国际公共平台上，与更多的本土合作伙伴建立了紧密连接，携手共同推动数智低碳化转型升级，这顺应了中国大力推进数字技术与实体经济深度融合、推动发展方式低碳转型的趋势。
	进博磁力：投资中国、加码中国、深耕中国
	作为中国构建新发展格局的窗口、推动高水平开放的平台、全球共享的国际公共产品，进博会越来越成为产业相融、创新相促、规则相联的重要舞台。越来越多跨国企业以进博会为纽带，在上下游产业衔接与贸易投资布局中扎根中国市场，加速全球产业链创新链融合发展。
	“安利公司总部高度重视中国式现代化进程中的巨大机遇，将全面深入中国本地化战略，持续加大投入，积极融入国内国际双循环新发展格局，贡献中国现代化产业体系建设。”安利(中国)总裁余放认为，进博会是促进消费和扩大开放的有效举措，展现出中国同世界共享发展机遇的决心与担当，极大增强了企业在华投资信心。
	百胜中国首席执行官屈翠容表示，百胜中国连续六年为进博会这个全球盛会提供高品质、有温度、有特色的服务，持续展现出强大的创新能力和行业领先的数字化能力。百胜中国在中国深耕发展36年，坚信中国市场蕴藏巨大的增长潜力，对于把握增长机遇的能力充满信心。
	“这将是丹佛斯参与进博会以来签约最多的一次。”丹佛斯中国区总裁徐阳介绍，丹佛斯关于脱碳节能的相关产品和解决方案已经在中国得到广泛应用。今年5月，丹佛斯全球制冷研发测试中心在天津武清正式投用。通过本届进博会上启动的一系列战略合作，丹佛斯将更全面更深入地参与中国城市的脱碳进程。
	“我们与中国伙伴在此前进博会上达成的合作已陆续落地，产生了积极的商业应用成果和良好的社会效益。”西门子能源全球高级副总裁姚振国表示，“在当前中国深入推进能源革命和加快规划建设新型能源体系的背景下，我们期待在本届进博会上与中国合作伙伴继续挖掘能源领域广阔的合作潜力，稳步推进能源绿色低碳转型。”
	今年是阿斯利康六赴进博会，也是其在华深耕的“而立之年”。阿斯利康全球执行副总裁、国际业务及中国总裁王磊表示，阿斯利康把“始终看好中国市场，坚持加码投资中国”作为参展进博会不变的主旋律，希望以高水平的合作创新，助力全面激发中国本土创新能力，多维度赋能中国经济高质量、可持续发展。
	(光明日报上海11月5日电)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>阿斯利康全球执行副总裁、国际业务及中国总裁王磊表示，阿斯利康把“始终看好中国市场，坚持加码投资中国”作为参展进博会不变的主旋律，希望以高水平的合作创新，助力全面激发中国本土创新能力，多维度赋能中国经济高质量、可持续发展。霍尼韦尔中国总裁余锋表示，参展六年来，霍尼韦尔逐渐从展商变为投资商，在进博会这一开放合作、互惠发展的新型国际公共平台上，与更多的本土合作伙伴建立了紧密连接，携手共同推动数智低碳化转型升级，这顺应了中国大力推进数字技术与实体经济深度融合、推动发展方式低碳转型的趋势。作为中国构建新发展格局的窗口、推动高水平开放的平台、全球共享的国际公共产品，进博会越来越成为产业相融、创新相促、规则相联的重要舞台。越来越多跨国企业以进博会为纽带，在上下游产业衔接与贸易投资布局中扎根中国市场，加速全球产业链创新链融合发展。</key_sentence></doc>