<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3560</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-06/10106791.shtml</url><title>乌镇十年闪耀数字之光，引领互联网科技大潮奔涌向前</title><datatime>2023-11-6 14:21:00</datatime><body>	“从乌镇峰会十年看中国互联网成就”系列(三)
	以“建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体”主题的2023年世界互联网大会乌镇峰会将于11月8日至10日在浙江乌镇举办，全球互联网又将进入“乌镇时间”。数“聚”乌镇，“技”划未来。十年来，世界互联网大会乌镇峰会不断为全球互联网技术发展增设平台、汇聚人才、构建桥梁、衔接应用，成为推动全球数字技术创新发展的重要力量。
	汇聚全球顶尖成果，指明行业发展方向
	世界互联网领先科技成果发布活动作为世界互联网大会乌镇峰会的重要活动之一，已连续举办七年。2022年，活动共征集到海内外申报成果257项，分别来自中国、美国、俄罗斯、英国、瑞典等国家和地区，涵盖5G与6G、IPv6、人工智能、大数据、网络安全、超级计算、高性能芯片、数字孪生等多个前沿领域，评选出的领先科技成果汇编收录于《科技之魅》成果手册，为互联网创新传播智慧、传承力量。据了解，2023年世界互联网领先科技成果申报迎来全新升级，首次区分基础研究、关键技术、工程研发三个不同成果类型。
	作为依托世界互联网大会开展数字经济产业合作的重要平台，数字经济产业合作大会深挖世界互联网大会溢出效应，促进数字经济产业合作。每年有众多数字经济领域的项目方、资本方、园区方在此寻求合作、交流经验、展示成果，一批重点数字经济项目在大会上集中展示、签约。
	“直通乌镇”全球互联网大赛作为聚焦数字经济、贯穿全年的国际性赛事，通过储备丰富的海内外数字经济领域优质项目、人才、资本等资源，组织专题对接会、资本相亲会、人才交流会等活动，促进全球互联网各要素精准对接。几年来，大赛共吸引来自34个国家和地区的4455个项目参赛(其中24家为上市公司)，获奖项目中已有3家企业成功上市。大赛持续承接互联网产业“红利”，已成为链接全球未来数字经济的重要之举。
	乌镇，借助世界互联网大会乌镇峰会的契机，点燃创业激情，搭建互联网项目、技术、人才和资本合作的桥梁纽带，加速互联网全球化的创新合作，为新经济发展注入新动能。
	人才企业沿“镇”以待，架起技术产业对接桥梁
	作为中国互联网对话世界的窗口，乌镇历经十年沉淀，梳理了一个新的奋斗坐标——打造乌镇“国际互联网小镇”，以110.93平方公里的乌镇地图起笔，划出互联网总部会展区、互联网文旅展示区、互联网生活示范区、互联网产业集聚区、互联网教育集聚区和数字农业集聚区六大区块，还布局打造乌镇数据要素产业园，乘“数”飞向新蓝海。
	“乌镇的数字经济企业从2014年的12家增至1000多家，桐乡数字经济已得到长足发展，积极推进《桐乡市接沪融杭连苏行动计划(2023-2025)》将‘建设乌镇国际互联网小镇’纳入重点。”桐乡市委宣传部负责人表示，这里聚焦数字生物医药产业、第六代互联网通讯、柔性光电材料产业、智能汽车产业等构建互联网创新和实体经济融合发展的产业生态体系，将带来数字科技美好蓝图与憧憬。
	2021年世界互联网大会期间，被称为“乌镇之光”的浙江省首个大型超算中心——浙江(长三角)新一代全功能智能超算中心正式建成。项目探索超算中心国内市场化运营新路径，率先实现世界互联网大会领先科技成果在乌镇当地产业化，进一步释放世界互联网大会红利。
	“乌镇之光”技术负责人表示，企业自建算力大概需要上亿元资金投入，通过“乌镇之光”，可能每年花费不到100万元就能满足算力需求。秉持辐射全国的理念，“乌镇之光”目前已有来自全国各地重点实验室、科研院所、高校及创新企业的1.2万家客户，涵盖气候气象、工业设计、生物信息、人工智能等领域。华友钴业、新凤鸣、桐昆集团等嘉兴本地诸多企业也纷纷依靠“乌镇之光”将超级算力转化为生产力。
	发挥线上线下窗口效应，构建交流共享平台
	作为大会重头戏之一，历届“互联网之光”博览会为参展企业和广大参观者带来强大“磁吸力”。“眼动输入”无障碍解决方案、外骨骼机器人、AR感知交互眼镜……博览会上，众多创新科技和解决方案让人耳目一新。
	2022年“互联网之光”博览会首次开启了线上线下同步展示，推出365天不落幕的线上云展品牌“互联网之光云展厅”，来自270余家中外企业进行实景展示，近300家企业报名参加线上云展，以2D和3D展厅相结合展现互联网企业数字化风采。
	今年，“互联网之光”博览会迎来第十年。博览会将突出创新性、国际性、溢出性、互动性和纪念性，以展览展示为主体，以新产品新技术发布和人才相亲会为重点，着力打造全球数字经济产业合作交流的重要窗口。据了解，共有近700家全球企业带来新产品、新技术，首次引入数字人讲解服务，参观者可以跟随数字人穿梭在“未来之境”，感受充满科技魅力的沉浸式互动新体验，进一步铸造互联网引领发展的时代之光。
	今年峰会期间，全球首家以互联网为主题的大型科技馆——乌镇世界互联网科技馆将正式对公众开放。科技馆以“万物共美·世界共生”为理念，展览陈列关于互联网发展的有趣实物，记录互联网发展的传奇往事，打造互联网前沿科技成果的体验空间。
	如何用技术力量守护网络安全？怎样让人工智能既带来“红利”又不会“漏洞百出”？如何推动技术创新的国际合作……在一场场发布会、分论坛和采访活动上，行业大咖为推进互联网治理，携手构建网络空间命运共同体建言献策。
	从“人人互联”到“万物智联”，世界互联网大会不断见证互联网技术的革新与发展，见证全球数字经济发展的新技术、新产业、新业态、新模式，未来将继续凝聚各方力量，引领互联网科技之潮流奔涌向前。(光明网记者王一涵李汶键)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>十年来，世界互联网大会乌镇峰会不断为全球互联网技术发展增设平台、汇聚人才、构建桥梁、衔接应用，成为推动全球数字技术创新发展的重要力量。乌镇，借助世界互联网大会乌镇峰会的契机，点燃创业激情，搭建互联网项目、技术、人才和资本合作的桥梁纽带，加速互联网全球化的创新合作，为新经济发展注入新动能。从“人人互联”到“万物智联”，世界互联网大会不断见证互联网技术的革新与发展，见证全球数字经济发展的新技术、新产业、新业态、新模式，未来将继续凝聚各方力量，引领互联网科技之潮流奔涌向前。据了解，共有近700家全球企业带来新产品、新技术，首次引入数字人讲解服务，参观者可以跟随数字人穿梭在“未来之境”，感受充满科技魅力的沉浸式互动新体验，进一步铸造互联网引领发展的时代之光。</key_sentence></doc>