<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3566</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-06/10106827.shtml</url><title>峰会十年间，看“浙”里产业旧貌换新颜</title><datatime>2023-11-6 14:18:00</datatime><body>	一杯酒，十年灯。
	每年深秋时节，乌镇的“生物钟”就会开启“世界互联网大会乌镇峰会”时间。从2014年到2023年，不知不觉间，已走过十年。
	十年，改变了这座“从前慢”的江南小城，让互联网基因融进城市变革的血液，使数字经济成为浙江发展的“金名片”。
	随着“乌镇时间”脚步渐近，让我们循着历史的脉络，在岁月交替中，聆听互联网大潮的澎湃之音在浙江的回响。
	赋能：给传统产业插上互联网新翅膀
	乌镇“老弄堂”里来了新客人。
	每天下午，即便饭点已过，乌镇东栅附近的“老弄堂”菜馆里，却热闹依旧，不时有新客人到店，老板张阿姨来来回回忙个不停。戏剧节刚过，乌镇峰会脚步渐近，不少游客与企业聚集到乌镇，新老面孔，比肩接踵。
	“每年这段时间都是乌镇最热闹的时候，各行各业的人都会聚集于此，互联网带来的数字化改变了小菜馆，改变了乌镇，改变了浙江，乃至世界。”张阿姨说道。
	连续多年参加乌镇峰会的盘石董事局主席田宁也对浙江多年的变化感同身受：在城市方面，城市大脑推动了数字城市的快速发展，它将企业、机构服务与政府治理结合在一起，把社区、学校、交通连在一起，为社会治理、企业发展赋能。又例如，2015年，杭州在“中国堵城排行榜”中高居第四，而多年以后，杭州道路拥堵率降到了60名以外，这就是智慧化城市带来的变化。
	同样，数字化也浸润着工业生产的方方面面。在新凤鸣集团股份有限公司信息技术部部长朱云强的记忆里，2000年左右，新凤鸣集团刚成立时，车间需要大量的劳动力。“搬运、打包和入库等环节都需要人去做，机器只负责进行卷绕”。朱云强介绍，当时工厂的产品以常规的涤纶长丝为主，只能满足客户的基本需求。
	如今，5G网络在生产车间里穿针引线，将各个流程的生产景象同步传输到公司的工业互联网平台上。只要设置好工艺流程，搬运机器人、落筒机器人和打包机器人等14种智能机器人就能互联互通，井井有条地在产线上运作起来。
	在制造业以外，数字技术也让地头田间充满科技感。一块电子大屏将牧场内氧化碳浓度、温度、湿度等各项环境指标以及每只猪的生活状态尽收眼底，养好1万头猪只需要三个人。而通过融合人工智能、物联网、云计算、大数据、生物表型组学等各种技术改造的数字化种苗工厂里，机器自动嫁接的种苗率能达到99%以上，将“大数据”的基因深耕在这片土地里。
	逐浪：移动互联网大潮下的万象更“新”
	首届乌镇峰会开幕的前一天，即2014年10月18日，首趟“义新欧”中欧班列满载82个标箱的出口货品，从义乌铁路西站鸣笛开行，一路向西，驶向欧洲。
	疾驰的列车像极了快速发展的时代。那一年，国内手机上网人群首次超过传统PC，移动互联网的大潮汹涌而来，各种新产业、新模式也应运而生。
	当年，时任京东集团CEO的刘强东在乌镇峰会上表示，互联网之所以能影响到各行各业，核心在于它对整个社会的交易成本和交易效率的影响。电子商务为这个世界带来的真正的价值是降低了整体社会交易成本，提升了交易效率。
	“义新欧”中欧班列的起点——义乌是电商给浙江带来改变的一个缩影。“义乌是观察互联网在浙江发展的一个窗口，互联网重塑了义乌。”义乌市市场发展委电子商务科科长喻中华告诉潮新闻记者，截至目前，全市工商登记注册电商主体数量累计超56.32万户，占全市市场主体的55.94%，这放在十年前是不敢想象的。
	2016年5月，淘宝开通直播平台。4个月后，京东也上线直播功能。很快，直播电商就轰轰烈烈地发展开来，交易规模更是爆炸式增长。目前，杭州电商新业态新模式不断创新发展，直播电商发展尤为突出，规模体量全国领先。公开资料显示，杭州现有综合类和垂直类头部直播平台30余家，有近5万主播在各大平台开播，直播相关企业注册量超过5000家，数量居全国第一。
	不可阻挡的互联网大潮在“浙”里翻涌。发展迅猛的电商成为快递业发展的助推器，2014年全国快递业务量完成140亿件，跃居世界第一。2016年，圆通速递、中通快递、申通快递、韵达快递、顺丰速运等纷纷启动上市，一个个包裹进村出海，触达全球。同年，4G网络的普及和淘宝直播的上线开启了网络直播的元年，一年内诞生了千余家平台。
	电商主体密集、商品货源丰富、快递物流发达，互联网催生的新产业让城市改头换面。
	展望：迈向下一个时代的破冰和探索
	只要导入一本电子书，几秒钟就能帮你总结成“一分钟看懂”；在画板上随意涂鸦几笔，人工智能就能让你变成“神笔马良”……
	这些以往只出现在科幻电影中的场景，已经变成现实。在今年的2023杭州·云栖大会上，我们再次触摸到未来的脉搏。11月1日，国家信息中心联合阿里云公布《人工智能2.0时代的公共智算服务发展指南》，指出我国的智算发展迎来了高速增长的机遇期。
	2021年，一座三层楼高的蓝色立方体出现在世界互联网大会乌镇峰会上，这是浙江“最强大脑”，里面堆叠的一台台超级计算机一秒的算力相当于14亿国人算4年。
	“超算等同于读一本书，在海量的数据中，找到有价值的内容。”墨卓生物哈佛大学博士徐云飞介绍，“乌镇之光”已经帮助公司完成超过4300例单细胞样本数据解读，累计处理了近2PB的数据量。
	在生物领域外，“乌镇之光”在材料、环境、气象等方面也有一双精细的眼睛。“未来随着技术的不断进步，超算中心将在更多领域发挥重要作用”，国家超级计算(乌镇)中心技术工程师颜续信心满满。
	数字文明新时代的图景正在不断地破冰和探索中越来越清晰。乌镇实验室、华友钴业、墨卓生物等本地企业和科研院所正依靠“乌镇之光”超算中心开展科技创新，将超级算力转化为生产力。与此同时，数字产业化也成为城市发展的新趋势。乌镇智能驾驶产业链已覆盖产业生态的各个环节。目前，在乌镇的东栅、西栅景区，自动驾驶车辆只要一个指令就能将人们送往目的地。
	十年间，以大数据、人工智能、云计算等为代表的数字技术蓬勃发展。首届峰会举办时，乌镇与数字经济相关的企业只有12家，今天这个数据已经超过1000家。
	作为“数字经济”大省、强省，2022年，浙江省数字经济核心产业增加值占GDP比重达11.6%。在高速发展的数字经济下，在不断催生的新产业新业态新模式下，全民共享的美好生活图景正徐徐展开。
	(潮新闻记者朱高祥潘璐 )【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>连续多年参加乌镇峰会的盘石董事局主席田宁也对浙江多年的变化感同身受：在城市方面，城市大脑推动了数字城市的快速发展，它将企业、机构服务与政府治理结合在一起，把社区、学校、交通连在一起，为社会治理、企业发展赋能。“每年这段时间都是乌镇最热闹的时候，各行各业的人都会聚集于此，互联网带来的数字化改变了小菜馆，改变了乌镇，改变了浙江，乃至世界。2021年，一座三层楼高的蓝色立方体出现在世界互联网大会乌镇峰会上，这是浙江“最强大脑”，里面堆叠的一台台超级计算机一秒的算力相当于14亿国人算4年。十年，改变了这座“从前慢”的江南小城，让互联网基因融进城市变革的血液，使数字经济成为浙江发展的“金名片”。</key_sentence></doc>