<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3567</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-06/10106820.shtml</url><title>门立群：夯实高质量发展的信用基石</title><datatime>2023-11-6 14:18:00</datatime><body>	当前，巩固我国经济回升向好，除了把各类政策举措落实落细，还要为经营主体持续营造良好的软环境，而信用体系建设更要在优化发展环境中发挥牵引驱动作用。
	社会信用体系建设是市场经济发展的基础性、关键性工作。一段时间以来，我国信用基础设施不断夯实，信用监管机制进一步完善，全国一体化融资信用服务平台网络建设初见成效，社会诚信意识持续增强，为构建更加完善的社会主义市场经济打下坚实基础。随着信用理念、信用手段与国民经济体系各方面各环节深度融合，信用在提高资源配置效率、降低制度性交易成本、防范化解风险等方面的重要性也日益凸显。在畅通经济循环方面，良好的信用环境、规范的制度建设，对引导各类要素充分自由流动具有重要意义，也是建设国内统一大市场的关键举措。在助力经营主体高质量发展方面，推进社会信用体系建设，在帮助企业破解发展难题、助力政府优化监管服务、持续优化营商环境方面具有“加速器”的作用。
	深入推进信用监管工作，不断完善信用监管长效机制，是规范市场秩序，提高资源配置效率，提升经济运行水平的重要前提。加强信用监管，要深入推进信用分级分类监管，以信用风险为导向优化配置监管资源，提升监管精准化、智能化、协同化水平，形成多方参与信用监管的强大合力，引导企业更好发展。还要在更大范围内实施信用承诺制，优化审批服务、公共资源交易等流程，降低企业办事成本，解决企业办事创业堵点、痛点问题，帮助企业降本增效。要持续开展守信激励和失信惩戒，对失信主体要以“过罚相当”为原则，按照失信惩戒措施清单依法依规实施惩戒，同时也要进一步健全信用修复机制，增强企业纠正失信行为，提升信用水平的动力。
	提升政务诚信水平，对引导全社会增强信用意识发挥着重要的引领作用。推进政府诚信建设，打造诚信政府，有利于进一步优化政府治理，营造稳定公平透明、可预期的营商环境，增强民营企业投资信心。近期，国家发展改革委出台《关于完善政府诚信履约机制优化民营经济发展环境的通知》，专门就提升政府诚信水平提出了明确的要求，着重强调要完善政府诚信履约机制，健全政务失信记录和惩戒制度，将机关、事业单位的违约毁约、拖欠账款、拒不履行司法裁判等失信信息纳入全国信用信息共享平台。随着这些举措的落地见效，将有力提升政府诚信建设水平，助推整体社会信用体系建设，创造更好发展环境。
	推进社会信用体系建设，还要进一步做好“信易贷”工作。中小微企业是稳增长、促就业、保民生的重要力量。长期以来，融资难题一直是困扰中小微企业的“痼疾”，追根究底，原因在于金融机构与企业之间的信息不对称，难以精准判断和识别中小微企业的信用风险。近年来，相关部门围绕企业信用信息共享这一牛鼻子，推出了“信易贷”模式，通过打造全国中小企业融资综合信用服务平台，有力提升了中小微企业金融服务质效。下一步，要立足当下、着眼长远，不断优化“信易贷”模式，加快完善涉企信用信息归集共享长效机制，探索公共信用信息同金融信息融合应用，最大程度发挥平台合力、数据合力、服务合力，着力构建全国一体化融资信用服务体系。
	矛盾有主次之分，任务有轻重之别，做好工作就是要善于抓住重点、抓住关键，只有这样才能达到“一子落而满盘活”的效果。抓好重点领域的信用建设，对于推进社会信用体系建设起着“事半功倍”的效果。推进社会信用体系建设，重点在于紧紧围绕构建新发展格局，持续推广“信用+”工程，促进有效供需衔接，优化资源配置。要以服务民生和实体经济发展为导向，增强信用产品供给，重点聚焦科研、质量和品牌建设、流通分配、消费投资、生态环保等重点领域加强信用建设，完善各领域各环节的信用体系，以健全的信用机制畅通国内大循环。还要在进出口、国际投资、对外合作等领域持续推进“信用+”建设，以良好的信用环境支撑国内国际双循环相互促进。
	(本文来源：经济日报作者门立群系国家公共信用信息中心主任)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>在助力经营主体高质量发展方面，推进社会信用体系建设，在帮助企业破解发展难题、助力政府优化监管服务、持续优化营商环境方面具有“加速器”的作用。推进社会信用体系建设，重点在于紧紧围绕构建新发展格局，持续推广“信用+”工程，促进有效供需衔接，优化资源配置。近期，国家发展改革委出台《关于完善政府诚信履约机制优化民营经济发展环境的通知》，专门就提升政府诚信水平提出了明确的要求，着重强调要完善政府诚信履约机制，健全政务失信记录和惩戒制度，将机关、事业单位的违约毁约、拖欠账款、拒不履行司法裁判等失信信息纳入全国信用信息共享平台。随着这些举措的落地见效，将有力提升政府诚信建设水平，助推整体社会信用体系建设，创造更好发展环境。</key_sentence></doc>