<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3579</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-06/10106792.shtml</url><title>地毯、松子、石榴……进博会上的这些阿富汗好物都是这个小伙子搬来的</title><datatime>2023-11-6 12:59:00</datatime><body>	面对面｜地毯、松子、石榴……进博会上的这些阿富汗好物都是这个小伙子搬来的
	阿里·法伊兹，29岁，来自阿富汗，他在上海绿地全球商品贸易港开设了一家阿富汗进口馆，展示和销售阿富汗地毯等商品，与这里一街之隔的国家会展中心，第六届中国国际进口博览会正在举办。今年是他第四次参加进博会。
	今年的进博会上，阿里在食品及农产品展区、消费品展区各拥有一个展位，总面积36平方米，比去年增加了10平方米。
	阿里的家在阿富汗的首都喀布尔，家族世代经商，2014年，20岁的阿里到北京留学，在北京科技大学学习土木工程专业，原本的计划是学成后回去重建因战乱满目疮痍的家园，可书读到一半，他就被中国活跃的市场和遍地的商机深深吸引。2018年，第一届进博会在上海举办，已经开始尝试做生意的阿里看到了机会。
	能够参加2020年第三届进博会是阿里主动争取到的，他费尽周折找到一家展会公司，拿到了一间只有9平方米的标准展位。
	第一次参加进博会，阿里只带了二十几张地毯，尽管数量不多，但都是经由其他国家的中转才从阿富汗进入中国的，运输成本随之增加，好消息是，二十几张地毯在现场就销售一空，更好的消息是进博会结束后，阿里收到了来自上海、北京、辽宁等地的大量地毯订单，这些订单被分配到当地的2000多个阿富汗家庭，成为这些家庭重要的经济来源。
	地毯制造业是阿富汗传统支柱性产业，在行业最鼎盛时期，地毯出口额曾经占到阿富汗出口总额的40%。但是连年的战火给阿富汗地毯业带来了沉重打击，全球新冠肺炎疫情的流行更是雪上加霜。阿里儿时生活贫苦，曾编织过地毯谋生，深知其中的艰辛与不易。
	2021年，为了筹备参加第四届进博会，也为了扩大生意面，阿里从北京搬到上海，开设了这家阿富汗进口馆，主打产品就是进博会同款的阿富汗地毯。
	就在阿里准备从阿富汗进口地毯，用来补充在中国的库存时，2021年8月，阿富汗国内局势发生变化，贸易通道一度中断，那时距离第四届进博会开幕只有不到3个月的时间了。
	克服了很多困难后，第二次参加进博会的阿里不仅扩大了展位，还带来了新产品，阿富汗松子。
	松子是阿富汗的特色农产品，2018年进博会首次举办之年，中阿“松子航线”开通，每年数千吨阿富汗松子出口中国，但2021年阿富汗国内局势的变化导致松子航线一度停摆。2021年10月，应阿富汗临时政府请求，中方第一时间更新包机飞行许可，再次打通中阿“松子空中走廊”，45吨阿富汗松子乘坐包机从喀布尔飞抵上海。通过中国外交部发言人的推介和一场直播带货，阿富汗松子成为了当年进博会的明星产品，阿里在短短一个月间卖出了3吨松子，他本人也走红网络，成为明星展商。2021年11月10日，第四届进博会闭幕当晚，中国外交部发言人汪文斌在其海外社交媒体上单独推介了阿里的故事，并特别引用了他的一句话：“我带来的不仅是地毯，还带来了家乡人的希望。”
	在2022年第五届进博会上，阿里又带来了青金石工艺品，货品从数量到品类都有了大幅提升，展位也从第一次的9平方米扩展到26平方米，分布在3个不同的场馆。展位虽然不大，人气却很旺，连续多年参加进博会，除了不断推出新产品，阿里还在他的老本行地毯生意上推陈出新。
	如今，阿里不仅在绿地全球商品贸易港有了自己的阵地，他的货品还进驻了上海南京路步行街上的进博集市，在这个进博会“6天+365天”常年展示交易平台上，阿里和他的阿富汗商品被越来越多的中国客户认识和接受。他组建了自己的工作团队，其中也有来自家乡的员工。
	除了线下实体店，阿里还在中国社交平台上开通了账号，提升自己的“带货”能力。未来，他希望将更多家乡的产品带到进博会，带进中国市场，让家乡的人民生活变得更好。
	制片人丨刘斌
	记者丨古兵
	策划丨孟克
	编导丨丁芳
	责编丨王枫
	摄像丨杨帆刘洪波高忠
	责任编辑：陈思思
	(来源：央视新闻客户端)
</body><key_sentence>第一次参加进博会，阿里只带了二十几张地毯，尽管数量不多，但都是经由其他国家的中转才从阿富汗进入中国的，运输成本随之增加，好消息是，二十几张地毯在现场就销售一空，更好的消息是进博会结束后，阿里收到了来自上海、北京、辽宁等地的大量地毯订单，这些订单被分配到当地的2000多个阿富汗家庭，成为这些家庭重要的经济来源。2021年，为了筹备参加第四届进博会，也为了扩大生意面，阿里从北京搬到上海，开设了这家阿富汗进口馆，主打产品就是进博会同款的阿富汗地毯。克服了很多困难后，第二次参加进博会的阿里不仅扩大了展位，还带来了新产品，阿富汗松子。就在阿里准备从阿富汗进口地毯，用来补充在中国的库存时，2021年8月，阿富汗国内局势发生变化，贸易通道一度中断，那时距离第四届进博会开幕只有不到3个月的时间了。</key_sentence></doc>