<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3591</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-06/10106757.shtml</url><title>多领域发展蒸蒸日上 彰显中国经济“根深叶茂”欣欣向荣</title><datatime>2023-11-6 11:14:00</datatime><body>	央视网消息：今天(11月5日)，《新闻联播》播发了有关进博会、生态建设、财政建设、制造业等相关报道，字里行间看发展，显示出我国经济运行持续回升向好。同时，结合物流、基础设施建设、自由贸易等领域的相关新闻，更为中国经济的“根深叶茂”添加了佐证。下面，我们一起来梳理。
	积极财政政策加力提效促经济回升向好
	财政部部长蓝佛安表示，今年我国实施的积极的财政政策，聚焦经营主体、扩大内需、科技创新、民生保障等重点领域，加大支持力度，提升政策效能。分批次延续、优化和完善了近70项税费优惠政策，巩固提振经营主体信心。统筹用好3.8万亿元新增专项债务限额，以及6800亿元中央预算内投资，支持带动扩大社会有效投资；支持科技创新，有力保障“卡脖子”领域关键核心技术攻关。
	财政收入是经济发展的“晴雨表”。蓝佛安表示，今年，我国经济持续回升向好，带动财政收入保持恢复性增长。前三季度，全国一般公共预算收入同比增长8.9%，地方财政收入普遍保持正增长。收入增长的同时，财政支出进度也呈现加快态势。
	快递迎来业务旺季四天揽收超20亿件显活力
	国家邮政局今天(11月5日)发布，快递业从11月开始迎来业务旺季。最新数据显示，11月1日至11月4日，全网累计揽收量20.27亿件，同比增长16.1%，环比增长31.0%。今年快递业务旺季从11月1日开始，到2024年春节前夕结束，时长102天。
	自贸试验区“十周年”扩容提效成绩亮眼
	本届进博会中国馆里单独设立了“中国自由贸易试验区建设十周年成就展”，全面展示自贸试验区的探索实践和建设成就。
	前不久，中国(新疆)自由贸易试验区正式揭牌，这也是十年来，我国自贸区的又一次扩容。自2013年上海自贸试验区挂牌以来，我国自贸试验区已有22个，覆盖了东部、中部和西部地区，辐射范围进一步扩大。2022年，21家自贸区以不到千分之四的国土面积贡献了全国利用外资的18.1%和17.9%的进出口贸易。
	中国制造走向世界中国智造惠及全球
	在中国馆里，我们看到还集中展示了中国制造业成果，包括中国航天事业节节攀升、中国空间站、国产大飞机C919一飞冲天，还有被称为“海上巨无霸”的中国海油“深海一号”能源站，还有昨天(11月4日)正式命名交付的我国国产首艘大型邮轮等等，这些成果背后都是“中国制造”实力显著提升的表现，中国的制造业在产业升级中完成了跨越式的发展。
	我国大宗商品供应增速持续加快
	中国物流与采购联合会今天(11月5日)公布，10月份中国大宗商品指数为102.8%。其中，大宗商品供应指数为103.9%，较上月上升0.5个百分点，指数三连升至近期高点。各主要商品中，铁矿石、煤炭、有色金属和汽车供应量继续增长，并且增速加快。
	海南离岛免税“即购即提”销售金额破20亿元
	据海口海关统计，今年4月1日至11月3日，海口海关共监管“即购即提”购物件数230.26万件，购物人数103.21万人次，销售金额超过20亿元。“即购即提”已成为广受消费者欢迎的离岛免税提货方式，为海南离岛免税发展注入了新动力。
	延安至榆林高速铁路建成后将结束陕西榆林不通高铁历史
	今天(11月5日)，延安至榆林高速铁路开工建设。延榆高铁位于陕西省北部，全长约239公里，设计时速350公里，共设延安、延安新区、延川、清涧北、绥德西、米脂北、榆林南7座车站，其中延安站为既有车站，其他为新建车站，建设工期5年。
	作为我国“八纵八横”高铁网包头、银川至海口通道的重要组成部分，延榆高铁建成后，将结束榆林地区不通高铁的历史，实现陕西“市市通高铁”的目标。延安至榆林的运行时间将缩短至1小时以内。对于改善陕北地区交通基础设施条件，助力革命老区经济社会高质量发展具有十分重要的意义。
	加大生态建设绘就美丽北京新篇章
	金秋时节，京华大地五彩斑斓。远眺八达岭国家森林公园，雄伟长城蜿蜒于五彩群山之间，壮美图景尽收眼底；走进香山公园，红叶古刹相映成趣，形成一幅丹黄朱翠的山林画卷；地坛公园的银杏道吸引了大量市民游客拍照打卡。被称作“最美西郊线”的有轨电车，穿越了北京传统赏红路线，一路赏秋，美不胜收。
	不断筑牢生态底色的同时，北京也积极拓宽绿水青山转化金山银山的路径。近年来，北京的生态体验游持续火热，民宿、采摘、露营、骑游、观鸟、摄影……大家以不同方式享受丰富的户外生活。在平谷区金海湖，湖光山色吸引大批游客前来，入秋以来，这里的游客量已超过10万人次，住宿量超过1.5万人次；走进怀柔慕田峪，红叶映衬着雄伟壮丽的长城，重峦叠嶂、层林尽染，勾勒出一幅幅壮阔迷人的金秋胜景，这个红叶季累计超15万人次游客来到这里登山赏秋；密云水库西岸的石城镇进一步夯实保水保生态职责，栽植黄栌、栾树等彩叶植物，彩叶林面积达3万余亩、近200万株，成为京郊热门赏叶打卡地。【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>央视网消息：今天(11月5日)，《新闻联播》播发了有关进博会、生态建设、财政建设、制造业等相关报道，字里行间看发展，显示出我国经济运行持续回升向好。蓝佛安表示，今年，我国经济持续回升向好，带动财政收入保持恢复性增长。财政部部长蓝佛安表示，今年我国实施的积极的财政政策，聚焦经营主体、扩大内需、科技创新、民生保障等重点领域，加大支持力度，提升政策效能。走进怀柔慕田峪，红叶映衬着雄伟壮丽的长城，重峦叠嶂、层林尽染，勾勒出一幅幅壮阔迷人的金秋胜景，这个红叶季累计超15万人次游客来到这里登山赏秋。</key_sentence></doc>