<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3593</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-06/10106752.shtml</url><title>相约进博 共享开放</title><datatime>2023-11-6 11:10:00</datatime><body>	焦点访谈丨相约进博共享开放
	11月5日，国家主席习近平向第六届中国国际进口博览会致信指出，2018年以来，进博会成功举办五届，依托中国大市场优势，发挥国际采购、投资促进、人文交流、开放合作平台功能，对加快构建新发展格局和推动世界经济发展作出了积极贡献。第六届中国国际进口博览会今天在上海市开幕，主题为“新时代，共享未来”。进博会举办以来，“朋友圈”持续扩大，各方充分展示开放合作意愿，展览规模越来越大，品质也是越来越高。
	一直以来，进博会秉持开放合作、互利共赢理念，发挥国际采购、投资促进、人文交流、开放合作四大平台功能，受到全球人士普遍欢迎与认可，各方参与进博会的热情高涨。
	商务部服务贸易和商贸服务业司司长王东堂：核心是开放，五年多来，尽管国际形势风云变幻，但进博会坚持开放，为世界各国搭建贸易、投资、对接、合作平台的初衷始终没有变。而且中国经济发展稳定，中国有巨大的市场优势，国内巨大的市场需求和消费者群体对创新产品、优质服务的需求旺盛，使得进博会影响力越来越大。
	今年的第六届进博会，迎来了154个国家、地区和国际组织的来宾，吸引了来自128个国家和地区的3400多家企业参展，已注册的专业观众近41万名，全面恢复到疫情前水平。在参展企业中，世界500强、行业龙头企业以及创新型中小企业，数量均为历届之最。企业展展览面积达36.7万平方米，创历史新高。
	商务部服务贸易和商贸服务业司司长王东堂：进博会现在已经成了各国和各国企业发布新产品、新技术、新服务的集中地。过去五年，累计超过2000项新产品、新技术在进博会上发布，其中很多是全球首展、亚洲首秀。第六届进博会新产品、新技术、新服务的数量也超过了400项，这恰恰说明各国对进博会本身发展的认可，对投资中国、深耕中国的信心。
	进博会不仅是新产品、新技术、新服务的发布平台，对于很多共建“一带一路”国家来说，它更是一个展示特色优势产品、进入广阔的中国市场，并以此走向全世界的一个重要平台。
	在中国生活了20多年的李德龙是斯里兰卡旅游与文化大使，把位列世界三大红茶之一的斯里兰卡锡兰红茶推向中国市场是他多年的愿望，但因缺少一个高知名度、中国消费者可信赖的品牌，这个愿望迟迟无法实现。
	2017年，在首届“一带一路”国际合作高峰论坛上，中国宣布将从2018年起举办进博会，并向世界发出邀请。李德龙感到机会来了。通过参加进博会，李德龙的公司成功与中国茶叶进口商建立了合作关系，实现了产品的多元化和市场的拓展。尽管第一届进博会，李德龙的企业在斯里兰卡馆只有一个10平方米左右的小展台，但进博会为他们提供了一个了解中国市场、寻找合作伙伴的绝佳机会。
	进博会的举办让很多共建“一带一路”国家的企业搭上发展的快车，驶向充满机遇的广阔未来。几年下来，参加进博会的共建“一带一路”国家企业也越来越多，本届进博会上，有超过1500家共建“一带一路”国家企业签约企业商业展，参展面积较上届增长了30%。手握进博会这把开启中国市场的“金钥匙”，他们期待乘势而上。
	这几年，有很多国外企业通过进博会，不仅展示了他们的优质产品，进一步拓展中国市场，还与中国及其他国家的企业建立了紧密的合作关系。
	武田制药全球高级副总裁、武田中国总裁单国洪：在2018年之前，我们还是一家中等体量的跨国制药企业。经过最近五六年的发展，我们非常高兴，尤其是通过进博会，现在已经变成了中国前十大跨国制药企业之一。
	伴随着每一年的进博会，展品变成了商品，参展商变成了投资商，2018年至今，武田制药累计在华投资超过30亿元。2022年，这家制药企业研发亚太总部落户上海。
	为了更好地以进博会为纽带，推动众多跨国企业深化本土合作、加快创新引进，去年的第五届进博会还专门增设了特别“展商变投资商”专区。通过进博会这样的展示平台、投资平台，让很多像武田制药这样的国外企业看到中国消费市场不断扩大和升级的趋势，也坚定了他们立足中国、投资中国市场的决心。
	三星电子全球副总裁郑承穆：三星是进博会的老朋友，今年已经是第六次参展了。进博会的这六年，三星在华新增投资了240亿美元，名副其实地从参展商变成了投资商。我觉得进博会已经成为各方企业共享中国机遇的重要平台，所以我希望进博会越办越好。
	德国卡赫是全球清洁行业的“隐形冠军”，从2018年参加首届进博会成功“出圈”以后，开始在中国市场大规模投入，这几年总投资超过20亿元。几年来，随着越来越多的国外企业通过进博会平台投资中国、加码中国、深耕中国，越来越多的项目已经落地生根、开花结果。
	中国人民大学重阳金融研究院执行院长王文：我觉得进博会与稳外资、提升外资投入、投资中国、提升中国经济的复苏和就业，都有一脉相承的逻辑联系。进博会每年交易额700多亿美元，体现出来的多米诺骨牌正向效应非常明显。
	本届进博会，美国联邦政府首次以官方名义参加并设展。美国农业部在本届进博会设立美国食品与农业馆，展台面积超440平方米，并带领由美国地方州政府、协会、出口商、食品加工和包装等17家展商参展。
	实际上，很多美国企业都是进博会上的“老朋友”。作为第一批参与进博会的美国企业，高通连续参加了六次进博会，通过进博会高通公司与中国伙伴取得越来越多的合作成果。
	高通公司中国区董事长孟樸：连续六年参加的企业也就两百家，所以我们很有幸，也很自豪，高通公司是连续六年参加进博会的这两百家企业之一。我觉得说明我们对中国市场有信心，对和中国合作伙伴的合作有信心。也相信我们的技术通过我们和中国企业的合作能够造福于社会，能够为社会大众带来越来越多好的产品和应用体验。
	本届进博会有11个国家首次参展，34个国家首次线下参展，除美国外，泰国、塞尔维亚、哈萨克斯坦等国家和地区也派出了大规模代表团参展。
	商务部服务贸易和商贸服务业司司长王东堂：全球十五大汽车品牌，全球十大工业电气企业，全球十大医疗器械企业，全球四大粮商、三大矿业巨头、五大航运企业等都参加了进博会，这也体现了进博会的生命力跟影响力。很多进博会的参展企业从头回客变回头客，进博会的面积不断增加，企业的质量不断提升，展品不断优化，我们在总结同时还要继续深化提高。
	作为迄今为止世界上第一个以进口为主题的国家级展会，中国国际进口博览会体现了中国支持多边贸易体制、推动发展自由贸易的一贯立场，展现中国坚持扩大开放，主动向世界开放国内市场的决心。自2018年11月5日，首届进博会召开，在过去的几年里，中国始终坚定地走在开放的道路上，以“越办越好”为目标，努力打造高水平对外开放的新标杆，力求进博会一年比一年好。
	习近平主席在致信中强调，希望进博会加快提升构建新发展格局的窗口功能，以中国新发展为世界提供新机遇；充分发挥推动高水平开放的平台作用，让中国大市场成为世界共享的大市场；更好提供全球共享的国际公共产品服务，助力推动构建开放型世界经济，让合作共赢惠及世界。作为构建新发展格局的窗口，前五届进博会展示超过2000项代表性首发新产品、新技术、新服务，累计意向成交额近3500亿美元，有力地稳定了外贸外资基本盘。乘进博东风，迎八方来客，进博会将会越办越好，为中国乃至全球经济注入更多新活力、新动能。(来源：央视新闻客户端)【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>11月5日，国家主席习近平向第六届中国国际进口博览会致信指出，2018年以来，进博会成功举办五届，依托中国大市场优势，发挥国际采购、投资促进、人文交流、开放合作平台功能，对加快构建新发展格局和推动世界经济发展作出了积极贡献。这几年，有很多国外企业通过进博会，不仅展示了他们的优质产品，进一步拓展中国市场，还与中国及其他国家的企业建立了紧密的合作关系。通过进博会这样的展示平台、投资平台，让很多像武田制药这样的国外企业看到中国消费市场不断扩大和升级的趋势，也坚定了他们立足中国、投资中国市场的决心。通过参加进博会，李德龙的公司成功与中国茶叶进口商建立了合作关系，实现了产品的多元化和市场的拓展。</key_sentence></doc>