<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3598</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-06/10106712.shtml</url><title>第一观察｜围绕进博会“三大定位”，习近平主席提出新要求</title><datatime>2023-11-6 10:34:00</datatime><body>	11月5日，国家主席习近平向第六届中国国际进口博览会致信，围绕进博会“三大定位”提出新要求——
	希望进博会加快提升构建新发展格局的窗口功能，以中国新发展为世界提供新机遇；
	充分发挥推动高水平开放的平台作用，让中国大市场成为世界共享的大市场；
	更好提供全球共享的国际公共产品服务，助力推动构建开放型世界经济，让合作共赢惠及世界。
	自2018年以来，习近平主席连续五年在进博会开幕式上发表主旨演讲或致辞。去年，习近平主席明确提出进博会“三大定位”：“构建新发展格局的窗口”“推动高水平开放的平台”“全球共享的国际公共产品”。
	当前世界经济复苏动力不足，更需各国同舟共济、共谋发展。习近平主席致信以“加快提升”“充分发挥”“更好提供”为关键词，对“三大定位”提出新要求，这既是对进博会功能作用的强化提升，也彰显了中国坚定推进高水平开放、推动构建开放型世界经济的坚定决心。
	加快提升构建新发展格局的窗口功能——
	习近平主席多次强调，新发展格局“决不是封闭的国内循环，而是更加开放的国内国际双循环”。作为世界上第一个以进口为主题的国家级展会，进博会具有展商、展品双境外的特点，联通国内国际的作用尤为凸显。
	2018年以来，进博会年年举办、从未中断，促进双循环的“窗口功能”进一步强化。
	累累硕果正是生动证明：前5届进博会共有131个国家和国际组织参加国家展，超过1.58万家次参展商参加企业展，约2000项新产品、新技术、新服务首发，意向成交额近3500亿美元。
	广度拓展，更大“朋友圈”强化联通纽带。今年进博会是新冠疫情后首次全面恢复线下办展，参展世界500强和行业龙头企业数达289家，为历届之“最”。
	深度延伸，更深融合促进互利共赢。3400多家签约参展企业中，200多家是连续6年参加进博会的“全勤生”。从“头回客”到“回头客”再到“常驻客”，更多参展商变投资商，扎根深耕中国市场。
	打通两个市场，为世界带来发展机遇，也为中国自身发展注入活力。越来越多新产品、新技术、新服务在这里首发首秀，并进入中国大市场，进一步带动中国产业升级和消费升级，为高质量发展助力，也为世界提供更多新机遇。
	充分发挥推动高水平开放的平台作用——
	“高水平开放”，是历届进博会的“高频词”。从主动扩大进口，到持续放宽市场准入，从营造国际一流营商环境，到打造对外开放新高地，这个高水平开放平台持续发出开放强音。
	举措落地，见证中国扩大开放的重信守诺：增设中国(上海)自由贸易试验区临港新片区，加快推进海南自由贸易港建设，连续缩减外资准入负面清单，《区域全面经济伙伴关系协定》全面生效……
	扩大进口，反映中国大市场的磁力魅力：“中国市场这么大，欢迎大家都来看看”。如今，进博会举办地上海已累计引入进博展品近27万种(件)，累计进口商品额超3230亿元。中国稳居世界第二大货物进口国。未来5年，中国货物贸易、服务贸易进出口额有望累计超过32万亿美元、5万亿美元……
	从45年前实行对外开放，到22年前加入世贸组织；从10年前提出共建“一带一路”倡议，到连续举办中国国际进口博览会，中国开放大门越开越大。
	更好提供全球共享的国际公共产品服务——
	面对世界百年未有之大变局加速演进，世界经济复苏乏力，作为国际公共产品的进博会，持续推动做大共享蛋糕，为全球经济注入活力。
	一条阿富汗羊毛地毯在中国销售，意味着当地一个山区家庭获得一年收入；一款罕见病新药从进博会亮相到市场落地使用仅6个月，更短上市时间给患者带来福音……一个个进博会故事，不断增进民生福祉。
	“一带一路”共建国家签约企业展面积较上届增长约30%；参加国家展的69个国家有16个是最不发达国家；通过提供部分免费展位等方式，中国推动最不发达国家特色产品进入中国市场……以更开放心态和举措，共同把全球市场蛋糕做大、把全球共享机制做实、把全球合作方式做活，中国一直在行动。
	万里长江，汇百川终入大海。以进博会为窗口，中国正在以更加开放自信的姿态，与世界携手共创更美好未来。
	策划：霍小光、姜微
	监制：王永前、张旭东
	主笔：于佳欣、谢希瑶、何欣荣
	统筹：罗辉、刘东凯、王绚、杨进欣
	视觉｜编辑：张虹生、唐兴
	新华社国内部、上海分社联合制作
	新华社第一工作室出品
	(来源：新华社)
</body><key_sentence>习近平主席致信以“加快提升”“充分发挥”“更好提供”为关键词，对“三大定位”提出新要求，这既是对进博会功能作用的强化提升，也彰显了中国坚定推进高水平开放、推动构建开放型世界经济的坚定决心。去年，习近平主席明确提出进博会“三大定位”：“构建新发展格局的窗口”“推动高水平开放的平台”“全球共享的国际公共产品”。希望进博会加快提升构建新发展格局的窗口功能，以中国新发展为世界提供新机遇。11月5日，国家主席习近平向第六届中国国际进口博览会致信，围绕进博会“三大定位”提出新要求——。</key_sentence></doc>