<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3602</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-06/10106698.shtml</url><title>浙江坚持和发展新时代“枫桥经验”探出新路径</title><datatime>2023-11-6 09:57:00</datatime><body>	浙江坚持和发展新时代“枫桥经验”探出新路径
	更高层次更宽领域更高水平推进社会治理现代化
	□法治日报记者王春刘青
	□法治日报见习记者刘琳张运恒
	金秋榧香枫似火，枫溪江畔水潺潺。
	一座贯穿古今、连接中外、通向未来的石桥横卧其间。
	这座桥见证“枫桥经验”穿越一甲子传奇故事，这座桥见证杭州亚运会、杭州亚残运会国际盛会成功举办，这座桥见证浙江创造经济持续快速发展和社会长期稳定“两大奇迹”。
	这座桥的名字叫枫桥。
	60年前，浙江省诸暨市枫桥镇干部群众创造了“发动和依靠群众，坚持矛盾不上交，就地解决，实现捕人少，治安好”的好经验，毛泽东同志批示“要各地仿效，经过试点，推广去做”。
	60年后，习近平总书记在绍兴市考察，为创新发展新时代“枫桥经验”指明了方向——“要坚持好、发展好新时代‘枫桥经验’，坚持党的群众路线，正确处理人民内部矛盾，紧紧依靠人民群众，把问题解决在基层、化解在萌芽状态”。
	60年栉风沐雨，60年春华秋实，60年精彩蝶变。
	“枫桥经验”已从全国政法战线的一面旗帜，发展成推进中国式现代化的重要利器。
	60年来，浙江始终担当发源地使命，坚持和发展新时代“枫桥经验”，坚持党的群众路线，紧紧依靠人民群众，持之以恒推进平安中国、法治中国示范区建设，探索了一条“群众唱主角、干部来引导、德法加智治、有事当地了”的基层社会治理新路径，更高层次、更宽领域、更高水平推进省域治理能力现代化，努力以“浙江之窗”展示“中国之治”。
	群众唱主角
	群众唱主角是新时代“枫桥经验”的实践主体。
	亚运之光照耀的之江大地，新时代“枫桥经验”之歌嘹亮壮美，群众唱主角成为经久不息的主旋律。
	“党员来带头，有事大家商，矛盾不上交，平安一起享”。
	“邻里相守望，和谐一家亲，小纠纷拉家常，难问题大家谈”。
	在“枫桥经验”陈列馆二楼，一面白墙上写满了诸暨今年新征集的群众心目中的新时代“枫桥经验”。
	“枫桥经验”是人民群众创造出来的，新时代“枫桥经验”最贴切的内涵是人民群众推选出来的。
	与“枫桥经验”陈列馆一样火热的，是杭州市余杭区小古城村，这个夏天接待了一批又一批党政考察团。
	翠竹绿茶清溪环绕，农院矮墙错落有致，村口一棵百年香樟成了经典地标，“樟树下议事”木制字牌赫然醒目。
	喜迎八方来客，小古城村党委书记林国荣自豪地说：“我们始终坚持‘众人的事情由众人商量’这一‘枫桥经验’精髓，这些美景都是村民商量出来的结果。”
	2018年，村党委在钱三村民小组试点降低围墙，挨家挨户排查解情况后，村干部和村民代表在“樟树下议事”，算清经济账和长远账后，村民们不仅同意围墙改造方案，还通过改善环境大力发展乡村经济，推动村庄迈向共同富裕路。
	作为“枫桥经验”诞生地，诸暨群众参与基层治理的积极性和主动性非常高，全市参与平安类社会组织的人数达2.3万名。
	发动和依靠群众，浙江公安机关是忠诚践行者。
	枫桥派出所积极探索创新党建引领下的平安类社会组织培育孵化新模式，成立了全国首家义警发展类慈善组织——诸暨市红枫林义警服务发展中心。
	红枫义警、调解志愿者联合会、蓝天救援……3个多月，8支平安类社会组织加入了红枫林“进修班”，先枫护苗、错峰反诈、河道义警防溺水等12颗“平安种子”培育孵化，“平安网络”越织越密。
	如今，人人当义警、处处皆平安在枫桥蔚然成风。
	什么是新时代“枫桥经验”？每个浙江人都有自己的回答。
	浙江创新海宁“西山经验”、桐乡“乌镇管家”、杭州“武林大妈”、舟山“东海渔嫂”等社会治理品牌，发展“村民说事”“民主恳谈”“村务监督”“乡贤参事”“道德评判”等载体，打造人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体。
	干部来引导
	干部来引导是新时代“枫桥经验”的实践保证。
	时代在变，浙江创新发展“枫桥经验”的形式在变，但党的领导这一政治灵魂始终不变。
	杭州亚运会期间，外国友人游览西湖景区，纷纷为这座马可·波罗笔下“世界最美丽华贵之天城”点赞。
	“景区干部的工作日常不是看风景，而是看风险。”西湖风景名胜区管理委员会平安办主任梅春的感慨，道出景区平安密码。
	越是现代化的治理，就越要坚持走好群众路线。今年以来，西湖景区坚持以党建为统领，构建大安全风险防控体系，推动综合治理能力升级，引导全员树立“走过、路过、经过、不放过”的高度风险意识，形成人人想安全、人人管安全的浓厚氛围。
	自2004年开展平安浙江建设以来，浙江各级党政主要领导干部手中都有两张报表，一张是“经济报表”，一张是“平安报表”，在推进经济社会协调发展中最大限度地减少社会矛盾，形成了“一手抓经济发展、一手抓社会稳定”的良好格局。
	白杨街道是杭州市钱塘区经济发展“起锚地”，也是新杭州人“筑梦工厂”。作为杭州首个专门服务外来务工人员的新型社区，白杨街道邻里社区集聚了近万名技术工人。
	如何让平均年龄21岁的产业工人安心在这里扎根？邻里社区党支部书记张敏华给了一个斩钉截铁的答案——除了“身融”，更要“心融”。
	为了凝聚更多力量，张敏华组织邻里社区和10多家企业组建了“邻聚力党建共同体”，从柴米油盐酱醋茶到衣食住行闲，帮助新杭州人感受城市温度，将该社区当作温暖的“第二故乡”。
	浙江充分发挥红色根脉政治优势，探索“党建+市场治理”、“党建+流动人口管理服务”、党建统领网格智治、小区治理“党建联盟”等做法，推动党组织的服务管理触角延伸到社会的每个末梢，健全完善共建共治共享的社会治理制度，助力浙江加快建成共同富裕示范区。
	德法加智治
	德法加智治是新时代“枫桥经验”的实践路径。
	一张八仙桌，几张小板凳，一个“法庭”齐全了，接下来坐“堂”问案。这个“堂”，有时在农家门口，有时在村委会大院，有时在田间地头。“评审团”由司法所工作人员、老党员、老干部组成，纠纷当事人几方落座，以法治定分止争，以德治春风化雨，剑拔弩张的冲突很快就得到平息。
	这是桐乡市屠甸镇首创的“板凳法庭”。
	浙江历来人文渊薮、德治兴盛。10年前，桐乡在全国率先开启自治、法治、德治“三治融合”试点。10年来，“三治融合”在城乡社区不断焕发新的创造力，推动人人参与社会治理成为行动自觉，逐渐被全省、全国推广，最后写入了党的十九大报告。
	智治是新时代“枫桥经验”的核心特征。
	走进诸暨市社会治理中心，宽敞的大厅科技感扑面而来。从“综合窗口”受理开始，纠纷信息自动生成二维码，群众可随时查看进展。中心副主任陈挺告诉记者，“接访—咨询—调解—仲裁—诉讼—帮扶”，数字化应用带来纠纷“一件事”全周期管理闭环，对矛盾纠纷的“繁简分流、轻重分离、快慢分道”，让群众对解纷高效便利可享可感。
	“仙侠湖红星坪村流域疑似有200余平方米的违章建筑，请立即前往核对。”日前，丽水市遂昌县湖山乡综合行政执法队队员收到美丽河湖治理“一件事”场景应用系统派件后，第一时间赶到现场，组织开展实情核查。
	这是浙江以数字化为牵引全力推进“大综合一体化”行政执法改革的生动实践。
	作为这项改革的国家级试点，浙江已推动85%以上执法力量向县乡两级集中下沉，同时上线“大综合一体化”执法监管数字应用，攻坚智能化执法监管“大脑”，开发执法扰企、行刑衔接、监管缺位等11个智能模块，建成24个执法主题库，累计归集各类数据133.5亿条，让决策更智慧、基层更便捷、群众更有感。
	从德法共治到智治赋能，浙江新时代“枫桥经验”的实践路径正在串点成面，打造数字法治一体化综合平台、移动微法院、浙江解纷码、综合查一次等重大应用取得重大突破，形成理论和制度成果235项，多项成果被全国推广。
	有事当地了
	有事当地了是新时代“枫桥经验”的实践取向。
	浙江认真学习贯彻“坚持把非诉讼纠纷解决机制挺在前面”重要指示精神，创新开展警源、访源、诉源“三源治理”，坚持就地解决这一使命担当，在源头治理、循法善治上求发展。
	绿色是浙江最动人的颜色，“枫桥经验”之树长青，与检察机关的努力密不可分。
	湖州市人民检察院首创“多元解纷+司法确认”新办案模式，联动南浔区人民检察院一揽子化解一起近10年的拆迁补偿安置领域行民交叉争议案件，打通“如通苏湖城际铁路”百亿工程推进堵点，力促案结事了。
	安吉有个“小冰岛”，原是一个废弃矿坑，后变成网红打卡点，但矿坑周边安全护栏损坏，临崖边坡多处风化开裂，存在公共安全隐患。安吉县人民检察院以“代表视察+公益诉讼”联动监督方式，助推属地乡镇和多部门开展专项治理，并依托“森林检察官”常态化走访机制定期监督成效，确保风险隐患当地了，助推乡村振兴行稳致远。
	作为“绿水青山就是金山银山”理念的发源地，湖州市检察机关充分发挥“四大检察”融合履职职能作用，将监督触角延伸至“山水林田湖草沙”全要素各环节，一手抓生态检察案件办理，一手抓生态资源保护和生态环境修复，努力做到惩治犯罪与修复生态、纠正违法与源头治理、维护公益与促进发展有机统一，实现人与自然和谐共生。
	浙江是经济大省，也是诉讼大省，却从2019年成为全国唯一收案下降省份，且下降趋势保持至今，诉源治理功不可没。
	“龙山经验”2013年发源于永康市龙山、西溪两镇，是在党的领导下，依靠群众力量，充分发挥人民法庭功能而构建的以“调解先行、诉讼断后、分层过滤”为特征的社会矛盾纠纷依法调处化解经验，有力推动有事当地了。
	因宅基地问题，要给长达25年的心病讨说法，老方来到了永康市人民法院龙山法庭“今日我当值”活动现场，法官讲明法律规定，并和村干部反复协商，促成签署调解协议。
	这一次，老方终于解开了心结。
	2018年6月起，龙山法庭在法庭职能前移、指导案件化解的同时，创新开展“今日我当值”活动。村干部以“进法庭、听庭审”与“值法庭、解纠纷”为形式，轮流到法庭当值，就地掐灭“火苗”，让群众不跑远路、不伤感情。
	被誉为“世界超市”的义乌市，同样遇见纠纷多的烦恼。经考察评估后，义乌市人民法院在全市8个商贸市场特设9个“共享法庭”，让市场纠纷不出市场。
	如今，浙江已建成2.7万个共享法庭，打通司法服务“最后一公里”，将新时代“枫桥经验”真正落到实处，为推进基层治理现代化注入法治动力。(来源：法治日报-法治网)【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>60年来，浙江始终担当发源地使命，坚持和发展新时代“枫桥经验”，坚持党的群众路线，紧紧依靠人民群众，持之以恒推进平安中国、法治中国示范区建设，探索了一条“群众唱主角、干部来引导、德法加智治、有事当地了”的基层社会治理新路径，更高层次、更宽领域、更高水平推进省域治理能力现代化，努力以“浙江之窗”展示“中国之治”。如今，浙江已建成2.7万个共享法庭，打通司法服务“最后一公里”，将新时代“枫桥经验”真正落到实处，为推进基层治理现代化注入法治动力。从德法共治到智治赋能，浙江新时代“枫桥经验”的实践路径正在串点成面，打造数字法治一体化综合平台、移动微法院、浙江解纷码、综合查一次等重大应用取得重大突破，形成理论和制度成果235项，多项成果被全国推广。60年后，习近平总书记在绍兴市考察，为创新发展新时代“枫桥经验”指明了方向——“要坚持好、发展好新时代‘枫桥经验’，坚持党的群众路线，正确处理人民内部矛盾，紧紧依靠人民群众，把问题解决在基层、化解在萌芽状态”。</key_sentence></doc>