<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3603</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-06/10106692.shtml</url><title>中国“枫景”｜“枫桥经验”一甲子，传承密码在“浙”里</title><datatime>2023-11-6 09:57:00</datatime><body>	法治日报全媒体记者刘青王春
	见习记者张运恒刘琳方芳
	“枫桥经验”是一个讲了一甲子，仍在延续的传奇故事。
	1963年，浙江绍兴诸暨枫桥镇的干部群众创造了“发动和依靠群众，坚持矛盾不上交，就地解决，实现捕人少，治安好”的好经验，毛泽东同志亲笔批示“要各地仿效，经过试点，推广去做”。
	2023年9月20日，习近平总书记在浙江省绍兴市考察，为创新发展新时代“枫桥经验”指明了方向——“要坚持好、发展好新时代‘枫桥经验’，坚持党的群众路线，正确处理人民内部矛盾，紧紧依靠人民群众，把问题解决在基层、化解在萌芽状态。”
	60年来，发端于枫桥小镇的“枫桥经验”，在实践中形成了“群众唱主角，干部来引导，德法加智治，有事当地了”的新时代特征，在浙江遍地开花结果，于全国各地大放异彩，迸发出穿越时空的旺盛生命力。实践充分证明，“枫桥经验”是党领导人民创造的一整套行之有效的社会治理方案，是我国推进基层社会治理的“金字招牌”。
	记者近日来到浙江，在这片孕育发展了“枫桥经验”的沃土，探寻“枫桥经验”60年来历久弥新的传承密码。
	密码一：众人的事由众人商量
	“到径山，吃茶去！”坐在百年香樟树下，几碗径山热茶。
	一下午，茶色渐淡，聊兴仍浓。树干上的“樟树下议事”木制字牌，依稀可以看出岁月的痕迹。
	漫步在杭州市余杭区径山镇小古城村的村道上，入眼是村落围墙的青砖灰瓦、山石绿植，别有一番宁静安然的山野之趣。
	“这些美景，都是村民商量出来的结果。”小古城村党委书记林国荣告诉记者。
	过去，家家户户的老围墙两、三米高，裹紧了农家院子，也挡住了整个乡村的景观视野，成为小古城村向村落景区发展的一道坎。
	2018年，村党委在钱三村民小组试点降低围墙。为此，村干部花了一个月，挨家挨户入户了解情况。排查结束后，村干部和村民代表在“樟树下议事”——
	“我的围墙打得那么好，为什么要让我拆掉？”
	“安全问题怎么办？”
	“拆了之后，我家院子不是谁都能看见了？”
	面对村民你一言、我一语，疑问不断。对于这些问题，村干部早已提前做好了答案：全部路口安装监控，加强安全巡逻，讲清“经济账”“长远账”。此外，还提供了三套围墙方案与村民共同协商讨论。
	渐渐地，村民们心里的疙瘩解开了，不仅同意围墙改造方案，还主动参与提升乡村之美。转角做圆，街道拓宽，有的村民们无偿让出自家土地。有的村民提出，“千墙一面”不好看，一定要保留自己的记忆“符号”。于是，每家每户的新围墙上，都嵌着山石、老砖、石墩、石墨等户主珍藏的“老物件”。
	这些村民主动提出的“微改造”让村子韵味十足。八方来客络绎不绝，食有茶经餐厅，饮有径山禅茶，观有阳光农场，住有老杭大民宿……小古城村“众人的事众人商量”，打造了属于所有人的“山水间的家”，让家门口的“共富路”越拓越宽，村民的腰包也越来越鼓。
	百年香樟下，一张圆桌与一道道围墙道出了“枫桥经验”历久弥新的第一重密码——百姓事、百姓议，大家事、大家办。从杭州小古城村“众人的事情由众人商量”的实践，到温岭市“民主恳谈”，再到宁波市象山县推广“村民说事”制度等做法，浙江省坚持党的群众路线，健全基层党组织领导下的群众自治机制，发动群众、组织群众、依靠群众、引领群众解决群众自己的事情，让这项源于群众创造的基层工作经验，回归于群众实践。
	密码二：坚持党建统领干部来引导
	白杨街道是杭州市钱塘区经济发展的“起锚地”，也是新杭州人的“筑梦工厂”。大创小镇、杭州综合保税区都在这里。
	白杨街道邻里社区是杭州首个专门服务外来务工人员的新型社区，集聚了近万名技术工人。作为城市的“毛细血管”，邻里社区拼接了“新杭州人”的工作与生活。他们参与这座城市的建设，也渴望融入这里。
	如何让平均年龄21岁的产业工人，安心在这里扎根？邻里社区党支部书记张敏华提供了一个答案——除了“身融”，更要“心融”。在成为社区党支部书记前，张敏华做过打工妹、仓库保管员、前台服务员等多个职业。了解打工人的她逢人便说：“就当是你们老家的村子，我就是‘村长’。”
	为了凝聚更多力量，张敏华组织邻里社区和十多家企业组建了“邻聚力党建共同体”，从“柴米油盐酱醋茶”到“衣食住行闲”，帮助年轻的“新杭州人”感受城市的温度。
	某天一早，张敏华接到了邻里社区美食广场某餐饮店邱老板的电话。第一句话就是：“张书记，我来这里认识的人又少，不知道找谁，看了看手机里存着您的号码，希望社区帮帮忙！”原来，餐饮店老板邱老板想在店铺租期满后回老家，但店铺和5名员工宿舍到期时间有十几天的间隔。期间店铺的伙计们住哪里？大量衣物行李怎么储存？无可奈何下，他找到邻里社区寻求帮助。
	于是，张敏华马上派邻里社区党支部成员实地了解情况，经过社区“邻聚力”党建联建机制，联动某物业公司为其寻找短租公寓。在各方资源的联动支援下，邱老板在周边小区租到了合适的房子，解了燃眉之急。他感激地说道：“没想到社区对于自己这样一个即将离开的居民还是很热心，这几年感受到了社区的照顾和服务，很感动！”
	在邻里社区，无数和邱老板一样的产业工人感受到了家的温暖。他们也用自身行动回馈社区，实现双向奔赴：有人下班赶到门岗做交通安全劝导员，有人用技术所长解决水泵维修难题，还有人每月参加志愿街区服务免费为大家理发，越来越多的产业工人及他们的家人，真正把这里当作温暖的“第二故乡”。
	邻里社区的故事，让我们找到了“枫桥经验”历久弥新的第二重密码——党建引领、干部带头，是激活基层治理的红色引擎。党建统领网格智治，全面构建“村(社区)—网格—微网格(楼道、楼栋)”治理体系；打造“民呼我为”统一平台，实现社情民意全渠道收集、全天候倾听、全闭环处置……近年来，浙江始终坚持党建统领基层治理，把党的领导与群众自治有机统一起来，推动各级党员干部主动靠前一步，把群众诉求和矛盾纠纷解决在当时当地。
	密码三：培育社会组织促共建共享
	“如果您有一个守护平安的‘警察梦’，如果您有一副乐于奉献的‘热心肠’，那就加入我们吧！”走进“红枫林”义警服务发展中心，门口一张落款为“陈大侠”“周女侠”的海报吸引了过路人的眼球。
	“我们是一家初创的社会组织，申请加入红枫林，希望能在团队建设和资源链接方面帮我们一把……”今年7月中旬，诸暨市旭日社会工作服务中心负责人张桂兰，向诸暨市红枫林义警服务发展中心提交了入驻申请书，很快就得到了回应。
	“91岁高龄老人山林走失，请求协助。”贵州籍退伍军人罗勇接到通知，第一时间响应号召参与搜寻，经过数小时救援，老人被平安送到山下。罗勇加入民安公益救援队的想法，源于前不久看到的招募令。
	线上线下发布招募令，鼓励和帮助有志于平安建设的群众，是“红枫林”服务入驻社会组织的众多方式中的一种。今年5月，全国首家义警发展类慈善组织——诸暨市红枫林义警服务发展中心成立。红枫义警、调解志愿者联合会、蓝天救援……在随后的3个多月时间里，8支平安类社会组织加入了红枫林“进修班”，在枫桥派出所的精心指导下，培育出先枫护苗、错峰反诈、河道义警防溺水、反家暴、少年义警队伍培育、金牌调解薪火传承等12颗“平安种子”，“平安网络”越织越密。其间，枫桥镇更实现了电诈发案数同比下降51%、主要河道水域零溺亡等诸多成效。
	在千年枫桥镇，一颗颗“平安种子”与一张“平安网”彰显了“枫桥经验”历久弥新的第三重密码——培育社会组织促共建共享。桐乡市“乌镇管家”、杭州市“武林大妈”、舟山市“东海渔嫂”等社会治理品牌队伍，让越来越多的群众投身基层治理工作，人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体初具雏形。
	回望一甲子，“枫桥经验”不断被赋予新的思想内涵和时代特征。
	但是，不变的是发动群众、紧紧依靠群众、密切联系群众的内在基因，是“党的领导”这一政治灵魂。
	岁月不居，时节如流。一路走来，浙江始终坚持党建统领基层治理，把党的领导与群众自治有机统一起来。在与群众的相濡以沫、相依相惜中，实现了“治理过程让群众参与、治理成效让群众评判、治理成果让群众共享”。
	新时代新征程，枫桥的故事不会结束。平安的蓝图，也将再谱新篇。
	【专家点评】
	“枫桥经验”是中国基层社会治理的一面旗帜。浙江是“枫桥经验”的发源地，更是其创新发展的试验田。浙江杭州、绍兴等地的实践探索，反映出新时代“枫桥经验”已经贯穿了基层社会治理的全过程，构建起了基层社会治理的新格局。“枫桥经验”能够历久弥新，在村民自治、社区治理、纠纷化解、志愿服务等城乡社会治理过程中发挥不可替代的作用，其制度“密码”就在于始终坚持党的群众路线，通过调动城乡群众、企事业单位、社会组织自主自治的积极性，打造了人人有责、人人尽责的社会治理共同体。“群众唱主角、干部来引导、德法加智治、有事当地了”可谓是对新时代“枫桥经验”的生动诠释，更是“从群众中来，到群众中去”工作方法的全新实践。(中国政法大学副教授刘君博)
	来源：法治日报-法治网【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>“枫桥经验”能够历久弥新，在村民自治、社区治理、纠纷化解、志愿服务等城乡社会治理过程中发挥不可替代的作用，其制度“密码”就在于始终坚持党的群众路线，通过调动城乡群众、企事业单位、社会组织自主自治的积极性，打造了人人有责、人人尽责的社会治理共同体。从杭州小古城村“众人的事情由众人商量”的实践，到温岭市“民主恳谈”，再到宁波市象山县推广“村民说事”制度等做法，浙江省坚持党的群众路线，健全基层党组织领导下的群众自治机制，发动群众、组织群众、依靠群众、引领群众解决群众自己的事情，让这项源于群众创造的基层工作经验，回归于群众实践。邻里社区的故事，让我们找到了“枫桥经验”历久弥新的第二重密码——党建引领、干部带头，是激活基层治理的红色引擎。2023年9月20日，习近平总书记在浙江省绍兴市考察，为创新发展新时代“枫桥经验”指明了方向——“要坚持好、发展好新时代‘枫桥经验’，坚持党的群众路线，正确处理人民内部矛盾，紧紧依靠人民群众，把问题解决在基层、化解在萌芽状态。</key_sentence></doc>