<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3612</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-06/10106656.shtml</url><title>留住人气 中超就能留住希望</title><datatime>2023-11-6 06:31:00</datatime><body>	外援流失，水平下滑，但2023赛季仍有470余万球迷到球场鼓与呼
	留住人气，中超就能留住希望
	■本报记者陈海翔
	2023赛季中超最后一轮大连人主场对阵海港一战，共有35901名球迷涌入梭鱼湾球场，再次展现出这座城市对足球的热爱。虽然大连人无奈降级的结果令人遗憾，但只要“足球城”拥有这样一批充满热情的球迷，那么大连足球就一定会有重返顶级联赛的那一天。
	只要留住球迷，就留住希望。这一逻辑同样适合于中国足球。近年来，虽然中超联赛面临高水平外援离开和竞技水平下滑的严酷现实，但好在中国球迷的热情没有减退。根据中国足协公布的数据，本赛季共有4767836人前往现场观看中超联赛，场均达19865人。
	竞技水平下滑毋庸置疑
	同样在中超末轮，已经确定将在赛季结束后离队的费莱尼，在山东泰山队主场济南奥体中心享受俱乐部为他举办的告别仪式。“我在这里度过了非常辉煌的五年。虽然有起起伏伏，但是每一分每一秒都非常精彩、非常辉煌，非常非常感谢大家。我们接下来还会有四场精彩的比赛(足协杯、亚冠)，我希望能得到所有球迷们的支持。”这位比利时球员如此表示。
	费莱尼离开让山东泰山失去了可靠的队长，也令中超屈指可数的高水平外援又少了一个。回想比利时人来中超之初，广州恒大拥有保利尼奥和塔利斯卡，海港拥有奥斯卡、胡尔克，江苏苏宁有特谢拉，北京国安的巴西国脚奥古斯托也是世界顶级水准，他们令中超熠熠生辉。费莱尼离开后，中超赛场将只剩下奥斯卡这唯一一名大牌外援，而合同将于2024年底到期的奥斯卡也存在提前离队的可能性。
	失去高水平外援和外教，中超整体竞技水平下滑不可避免，各队在赛季过程中不稳定的发挥就是一大佐证。以中超冠军海港为例，虽然该队在中前期表现不俗，一度累攒起14分的领先优势，但从第22轮开始，球队状态断崖式下滑，直至第29轮才在主场艰难战平泰山夺得冠军。状态平平的海港能够夺冠，只能证明竞争对手们在赛季里的发挥更不稳定：亚军山东队联赛前八轮仅获1胜5平2负，季军浙江队前期战绩更惨不忍睹，第8轮时还排名垫底。
	中超竞技水准下滑的另一佐证是射手榜。2018赛季，武磊以27球拿下中超金靴后加盟西班牙人队，五年后，身体状态和竞技水平下滑的武磊依然以18粒进球高居中超射手榜第二位，仅落后榜首的浙江队外援莱昂纳多1球。对武磊而言，这自然值得骄傲，但对中超而言，只能说明联赛缺少高水平外援和新鲜血液。另一个数据更令人绝望，射手榜仅有两名本土球员进入前十，除了32岁的武磊之外，另一位是排名第十位的35岁老将谭龙。
	球迷成为赛季唯一亮点
	联赛水平下滑，反腐扫黑持续进行中，中国足球不知何时才能触底。唯一令人欣慰的是球迷们坚定的支持。
	据日本媒体“足球频道”此前统计，中超以场均19825人的上座人数位列亚洲第一(统计时中超末轮尚未举行)，紧随其后的是场均18645人的日本J联赛。此外，没有任何一项亚洲联赛的场均人数超过14000人，韩国K联赛仅为10674人，沙特更只有8839人。整体水平不如他人的中国足球，最该感谢的就是在寒风中送出温暖的球迷。
	本赛季，崭新的北京工人体育场成为令人羡慕的主场。8月19日国安主场对阵申花一战，共有52500名球迷来到现场，这一数据冠绝2023赛季。新工体本赛季的上座率非常平稳，仅有两场比赛不足4万人，分别是第7轮对南通支云(32239人)与第9轮对沧州雄狮(32966人)。相比拥有火爆主场的北京、山东、天津和成都等大城市球队，中超新军南通支云也值得一提。本赛季该俱乐部主场设在县级市如皋，场均观赛人数也达15432人。这足以证明南通的足球氛围相当不错，也是俱乐部健康发展的坚实基础。
	在中国足协前一届高层领导几乎全军覆没之后，刚刚诞生的足协新一届领导层已经就位。关于职业联赛的未来，新任足协主席宋凯已经透露了一些新想法，如逐步开放外援引进人数，拒绝国字号球队出战联赛，恢复俱乐部冠名权出售，完善青少年联赛等等。同时他还提出，中国足球最大的问题就是经常“变来变去”，未来要在稳定中求发展。
	可以肯定的是，在今年底或明年初召开的联赛工作会议上，中国足球职业联赛将迎来一系列政策的变化调整。如何尽可能保护好目前不错的球市，进一步提升外界对于中国足球的信心，无疑将考验中国足协新领导层的智慧。(文汇报)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>2023赛季中超最后一轮大连人主场对阵海港一战，共有35901名球迷涌入梭鱼湾球场，再次展现出这座城市对足球的热爱。2018赛季，武磊以27球拿下中超金靴后加盟西班牙人队，五年后，身体状态和竞技水平下滑的武磊依然以18粒进球高居中超射手榜第二位，仅落后榜首的浙江队外援莱昂纳多1球。失去高水平外援和外教，中超整体竞技水平下滑不可避免，各队在赛季过程中不稳定的发挥就是一大佐证。近年来，虽然中超联赛面临高水平外援离开和竞技水平下滑的严酷现实，但好在中国球迷的热情没有减退。</key_sentence></doc>