<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3613</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-06/10106655.shtml</url><title>AI潮流不可阻挡 智力运动顺势而为</title><datatime>2023-11-6 06:29:00</datatime><body>	人工智能成为智运会上最热门的话题之一
	AI潮流不可阻挡，智力运动顺势而为
	■本报记者吴姝
	从1997年超级计算机“深蓝”击败国际象棋特级大师卡斯帕罗夫，到2016年“阿尔法狗”战胜当时围棋第一人李世石，在竞技体育领域里，智力运动最早涉及人工智能(AI)。如今，AI已经深入影响“五棋一牌”的每一分支。在第五届全国智力运动会上，人工智能是最热门的话题之一。少了前几年不敢多言的恐惧感，拥抱AI潮流成为棋牌运动业内的共识。
	拥抱AI，享受科技带来的便利
	“当阿尔法狗战胜李世石之后，我们就已经明白——历史的车轮滚滚而来了。”上海市棋牌运动管理中心主任、上海围棋队领队刘世振认为，不应去抵挡潮流，而应去拥抱它，去享受科技带来的便利和帮助。
	中国国际象棋协会主席叶江川对此有深刻体会。从1988年起开始指导谢军，他带着谢军一路登顶世界冠军赛的征途非常艰辛，“大概一年多的时间，每天的工作量达10小时以上，教练用大量的时间和精力做布局分析”。到了2010年带领侯逸凡征战世界冠军赛时，电脑给叶江川提供了很大的帮助，“当时计算机能在一晚上生成数十个布局”。如今，人工智能的计算力飞速发展，年轻棋手的训练模式随之发生巨大改变。叶江川说：“不仅是国际象棋，AI的发展也是围棋、象棋的年轻棋手飞速成长的重要原因之一。”
	1994年出生的象棋特级大师郑惟桐，在棋手成长的关键阶段正好伴随着AI的出现与发展。据他介绍，在AI出现以前，棋手根据象棋理论学棋，容易形成自己的“先后”，有可能对某些理论过于执着，对某些棋形特别偏爱，或是对于某些子力的价值产生误解。而AI实际上是一套评分系统，不仅帮助棋手提升训练效率、突破思维模式局限，更让年轻人找到超越前辈的方向和信心。
	“人工智能是潮流，潮流抵挡不住，只能运用它、适应它。”年近八旬的象棋泰斗胡荣华此番作为上海象棋队领队现身智运会，聊到人工智能，他坦言：“三大棋中，特别是围棋，人工智能的水平引领了潮流，这不服不行。如果以中国的古朴下法与人工智能对弈，用流行语来形容，就是‘跪了’啊！”
	超越人类极限，体现人类渺小
	数年前，阿尔法狗的出现让围棋顶尖棋手如临大敌。2018年，柯洁曾发表短文分析职业棋手与人工智能的具体差距，“我保险点说，绝对不会超过(让)三子”。江湖上还流传着一则传说：国家围棋队教练团队曾与AI对弈，在大家集体商议的情况下，还是赢不了让两子的AI——让两子大约是职业九段对职业初段的差距。
	人类棋力线性增长，AI算力却是指数级增长，围棋职业棋手与AI的差距正在进一步扩大。
	在智运会期间，一位围棋圈内人士告诉本报记者：“打个不一定恰当的比方，国象、象棋顶尖棋手与AI的差距，可能是职业棋手与世界冠军的差距，而围棋棋手与AI的差距那可就大了去了！”象棋和国际象棋的计算深度相对较浅，因天花板高度有限，AI与人类顶尖高手的差距反倒受到了限制；但在围棋项目上，AI一步棋的作用很可能在四十手之后才得以体现，一位围棋名宿对此坦言：“这完全超越了人类思考的极限。”
	“这只能说明人类很渺小，人类对围棋的理解实际上才刚刚起步。”胡荣华说：“现阶段，人类棋手只能向人工智能虚心求教，而且要领会它的观点思路。只有领会了人工智能的深度，才可能慢慢接近。”
	上述围棋圈内人士也说出了美好的祝愿：“正如象棋和国象棋手与人工智能的关系，从被AI击败，到差距扩大，再到逐步缩小差距……围棋也有可能像象棋、国象一样，沿着这条规律前进。”
	一味模仿会令棋类运动失去生命力
	虽说人工智能被棋界看作“老师”，但目前它可能不是传道授业的好老师。
	“AI授人以鱼，却还不能授人以渔。”刘世振告诉本报记者，“AI告诉人类下在此处最佳。可为什么要下在这里，这才是问题关键。”例如，AI偏爱的“点三三”定式如今被围棋职业棋手广泛使用，但很多棋手并不能把握之后的局面，反而在实战中吃亏。
	有了AI帮助后，棋手之间的差距依然体现在对棋理的理解上。
	“只要有一部手机，棋手们能获得的知识是一样的。那么，怎样去理解这些知识相当重要。”刘世振认为，“因为棋手对棋的理解不同，才会有不同棋风和个性。”胡荣华也表达了类似的观点：“如果不理解其中的棋理，只是死记硬背它的招法，完全模仿人工智能，棋就会变得单调，这项运动也会失去生命力。”
	另一方面，棋手的用功刻苦显得更为重要。“如果棋手想要浑水摸鱼，人工智能提供了偷懒的方法。但一位棋手想要出类拔萃，实际上他付出的努力要比前人多得多。”在胡荣华看来，人工智能可以帮助一位棋手下得不错，但不会教授必胜法，“真的要想出类拔萃，则要领会、要创新、要有货——也就是有自己的东西。否则大家都用一个平台，你下的功夫没有人家多，凭什么赢？”
	江铸久和芮乃伟这对驰名围棋界的“十八段夫妇”也密切关注AI。在江铸久看来，现在围棋人都看、都用AI，但重要的是使用方法。他说：“上海队教练兼棋手胡耀宇九段对AI有独特研究。他会引导团队所有人先思考，再看AI，然后分析AI给出的答案是‘纯粹的科学’，还是与人类的思维逻辑有相通之处。”江铸久认为，这样思路层面的研究能令年轻棋手真正地掌握和提高，老伴芮乃伟也逐渐对AI产生浓厚兴趣，人工智能是大势所趋。(本报合肥11月5日专电)
	来源：文汇报【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>在智运会期间，一位围棋圈内人士告诉本报记者：“打个不一定恰当的比方，国象、象棋顶尖棋手与AI的差距，可能是职业棋手与世界冠军的差距，而围棋棋手与AI的差距那可就大了去了。从1997年超级计算机“深蓝”击败国际象棋特级大师卡斯帕罗夫，到2016年“阿尔法狗”战胜当时围棋第一人李世石，在竞技体育领域里，智力运动最早涉及人工智能(AI)。叶江川说：“不仅是国际象棋，AI的发展也是围棋、象棋的年轻棋手飞速成长的重要原因之一。人类棋力线性增长，AI算力却是指数级增长，围棋职业棋手与AI的差距正在进一步扩大。</key_sentence></doc>