<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3618</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-06/10106648.shtml</url><title>消费市场活跃度增强</title><datatime>2023-11-6 06:04:00</datatime><body>	前三季度，我国消费市场加快回暖。其中，社会消费品零售总额同比增长6.8%，服务零售额增长18.9%，最终消费支出对经济增长贡献率为83.2%。
	国家统计局副局长盛来运表示，在一系列促消费政策作用下，中国消费尤其是服务消费呈现反弹和恢复的良好态势。
	市场恢复态势良好
	为推动消费市场持续复苏，今年以来，从中央到地方出台了一系列促消费政策举措，涵盖汽车、家居等多个领域。
	“随着政策‘组合拳’效果不断显现，居民消费改善，特别是部分大宗商品消费明显好转。”国家信息中心经济预测部宏观处副处长邹蕴涵表示，从总体走势看，前三季度社会消费品零售总额累计增速达6.8%，较上年同期大幅提高6.1个百分点。9月份社会消费品零售总额同比增长5.5%，较上月加快0.9个百分点，其中9月份城镇消费较上月加快1个百分点，消费增长动力改善态势进一步显现。
	内需的恢复性增长对我国经济企稳回升发挥了重要作用。分类来看，居民消费支出加快，餐饮、住宿等服务性消费快速增长，汽车等大宗商品消费稳定增长，国内大市场潜力正不断释放。
	服务消费是一大亮点。经济运行恢复常态以来，线下客流量逐步回升，带动服务消费较快恢复。数据显示，前三季度服务零售额同比增速显著高于社会消费品零售总额增速。中国社会科学院财经战略研究院副院长夏杰长认为，在消费市场，服务消费发展潜力最值得关注。服务零售不仅具有零售流通活动的一般功能，还在供给升级、消费扩容、行业创新和社会就业等方面表现出重要的带动效应，未来有望成为我国经济增长新引擎。
	今年中秋、国庆假期，无论是出行人数、旅游消费还是住宿、餐饮收入数据，都保持了强劲增长势头。“这说明市场活跃度提升，也彰显了市场消费的潜力和活力。”盛来运表示。
	线下客流量逐步回升的同时，网上零售也保持较快增长。前三季度，全国网上零售额10.8万亿元，增长11.6%，高于社会消费品零售总额增速4.8个百分点，实物网零对社零增长贡献率达33.9%。其中，直播电商等新业态发展势头强劲。商务部最新数据显示，前三季度170家国家电子商务示范基地中有151家建立了直播基地，全国直播电商销售额达1.98万亿元，增长60.6%，占网络零售额的18.3%，直播电商拉动网零增速7.7个百分点。
	消费潜力有待挖掘
	尽管消费市场持续稳定恢复，稳增长面临的内外部环境仍严峻复杂，消费潜力有待进一步挖掘。
	以新能源汽车为例，前三季度新能源汽车新车销量占汽车新车总销量的29.8%，与之配套的充电基础设施体系也在持续优化。但农村地区仍存在公共充电基础设施建设不足、居住社区充电设施安装共享难、时段性供需矛盾突出等问题，制约了农村地区新能源汽车消费潜力释放。下一步，应有效降低农村电网对加装充电桩的限制，推动农村充电设施普及，补齐消费基础设施短板。
	此外，要加强传统商圈数字赋能，进一步带动实体店铺经营持续改善。邹蕴涵表示，在重点支持数字商业街区建设过程中，要支持智慧零售、跨界零售、无人超市等新业态布局。
	“中国消费潜力比较大，人口规模也比较大，再加上正处在消费结构升级的关键阶段，随着经济持续恢复向好，中国总的消费趋势就会是向好的。”盛来运表示，四季度我国消费将延续前三季度恢复向好态势。
	“国家从战略全局出发，高度重视在稳增长中着力扩大国内需求，把恢复和扩大消费摆在优先位置，打出了一系列促消费的政策‘组合拳’。”国务院发展研究中心市场经济研究所二级研究员王微表示。
	同时，就业形势总体改善，收入水平稳步增长，助力消费能力企稳。前三季度全国居民人均可支配收入实际增长5.9%，比上半年加快0.1个百分点，这为未来消费可持续恢复和增长打下了很好的基础。
	“尽管当前经济处于波浪式恢复、曲折式前进过程中，但随着企业、居民资产负债表不断修复，消费意愿和消费能力有望进一步恢复，消费动能也将进一步增强。”邹蕴涵表示，同时也要看到，目前距离消费完全修复仍有距离，且消费增长的波动性依然较大。从重点品类看，服务消费补缺口效应结束，整体将逐步回归正常增长趋势，商品消费将保持温和增长。
	专家表示，当前需求增长速度仍显不足，要不断增强企业和市场信心。同时，牢牢抓住扩大内需这一关键环节，加快激活国内市场，充分释放中国经济增长潜力。(本报记者冯其予)
	来源：经济日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>其中，社会消费品零售总额同比增长6.8%，服务零售额增长18.9%，最终消费支出对经济增长贡献率为83.2%。国家统计局副局长盛来运表示，在一系列促消费政策作用下，中国消费尤其是服务消费呈现反弹和恢复的良好态势。尽管消费市场持续稳定恢复，稳增长面临的内外部环境仍严峻复杂，消费潜力有待进一步挖掘。服务零售不仅具有零售流通活动的一般功能，还在供给升级、消费扩容、行业创新和社会就业等方面表现出重要的带动效应，未来有望成为我国经济增长新引擎。</key_sentence></doc>