<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3622</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-06/10106640.shtml</url><title>变天了 开学买的冬季校服还没发货？</title><datatime>2023-11-6 05:00:00</datatime><body>	变天了，开学买的冬季校服还没发货？(帮哥来了·调查)
	长沙晚报全媒体记者邓艳红
	“刚开学就下了单，过了一个半月才收到货！”“9月份下的单，到现在还没发货……”连日来，部分中小学生家长向长沙晚报帮帮团记者反映，他们购买学校指定生产厂家的校服，下单一两个月后，厂家仍迟迟未发货，学生到现在还没收到校服。针对家长们反映的问题，记者进行了调查。
	家长反映下单快两个月，校服还没发货
	8月22日，天心区仰天湖赤岭小学发出了《关于开展学生校服征订工作的通知》，称学校选定了福建泉州市侨兴服饰有限公司为校服供应商，要求学生们自行在网上商城下单，购买秋冬季校服。
	刘女士的孩子就读仰天湖赤岭小学三年级。看到通知后，她于8月30日通过学校提供的二维码，扫码进入相关网上商城，下单购买了一套秋季校服、一件冬季棉衣及一条冬季棉裤。刘女士原以为下单后，很快就会收到校服。可她没想到的是，厂家却迟迟不发货。“学校要求学生穿校服，我只好让孩子穿以前买的旧校服上学。”刘女士说，经她几度催促，10月18日才收到校服，距她下单已经过了一个多月。
	刘女士孩子的校服发货速度虽然慢，但总算是收到校服了。而有一些家长反映，他们9月下的单，生产厂家到现在还没发货。
	李先生的孩子在长沙市城东某中学读高一，该校服的供应商为长沙顺吉服装有限公司。9月24日，李先生在该公司网上商城下单购买一件冲锋衣和一条冬季棉裤。近20天后，他收到了冲锋衣，可冬季棉裤直到现在还没有发货。“马上变天了，总不至于还穿夏季校服。”李先生无奈地说。
	除此之外，记者搜索发现，有不少长沙家长都在网上反映校服迟发或漏发的问题，有的家长还反映，校服生产厂家售后服务差，“客服微信永远不回，客服电话则一直处于忙线中……”
	厂家回应订单量大，11月份会陆续发货
	记者了解到，长沙顺吉服装有限公司是长沙多所学校校服的供应商，很多家长在投诉中都提到了“顺吉校服”的名字。
	是什么原因导致校服迟迟未发货，校服什么时候才可能到达学生们手中呢？对此，记者采访了长沙顺吉服装有限公司客服部工作人员。该工作人员承认，确实存在校服迟发的情况，迟发的原因主要是订单量比预料中的大，厂家正在加紧生产发货。
	工作人员介绍，存在迟发现象的“顺吉校服”主要有三类，一是冲锋衣，二是冬季棉裤，三是提质版秋装校服。
	“冲锋衣可以拆卸，不属于常规的校服。”工作人员介绍，他们之前预计冲锋衣的订单不会有那么多，没想到家长们很喜欢这款校服，下单量大。“第一批冲锋衣已经发货，第二批冲锋衣会在11月10日左右发出，最迟不超过11月15日发出。”
	工作人员介绍，冬季校服裤子也有两种：卫裤和棉裤。根据该公司去年的订单量来看，棉裤下单量不是很大，今年棉裤的订单比去年多了不少，因此棉裤正在加紧生产，预计下周可以发货。
	至于提质版秋季校服，工作人员介绍，这套校服是根据家长们要求新上架的，目前接到的订单只有几十套，预计在11月底发货。
	专家建议校服选用可让学生、家长及社会参与
	针对部分家长反映的校服迟发情况，记者采访了市教育局。市教育局有关工作人员介绍，已经将情况反映给了相应的学校，学校将会出面联系校服供应商，督促供应商提高产能，按时按质完成校服供应。
	记者调查发现，关于校服迟发的投诉几乎每年都有，而且涉及多所学校。“如果是一般的商家，十天半个月不发货，售后也爱理不理，这种情况可能吗？”一些家长认为，学校没有统一采购校服，而是让家长自行和指定的生产厂家联系购买校服，这让他们在厂家沟通时处于弱势的地位。“这就导致校服生产厂家店大欺客，收到钱后迟迟不发货。家长和生产厂家沟通时也经常被挂断电话。”一位家长说。
	家长们建议，学校在选定校服供应商后，应对供应商有相应的约束机制，督促其按时按质完成校服供应。“在长沙的供应商，可以在同城设立销售网点面对面销售，现场买到更适合自己体形的校服，也可以减少网购等待时间。”还有一位家长在采访时建议：“校服可以走市场机制，学校只负责校服样试、颜色、品质、规格等标准的制定，众多服装生产企业都可以按照这一标准生产，把具体购买权、选择权交给家长。”
	记者了解到，2022年，中国校服产业研究中心发布了《中国校服采购现状调查》报告。报告指出，越来越多的学生和家长对于不同季节、不同校园场景下的校服有着更丰富的需求，但是校服的供给水平参差不齐，滞后于需求端的发展。相关专家建议，学校应在深入论证和与家长委员会充分沟通的基础上确定是否选用校服。选用校服的学校要加快建立以学校和家长委员会为主体，学生代表、家长代表、社会代表等多方参与的校服选用组织，负责具体选用、采购、监督等工作。（长沙晚报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>”连日来，部分中小学生家长向长沙晚报帮帮团记者反映，他们购买学校指定生产厂家的校服，下单一两个月后，厂家仍迟迟未发货，学生到现在还没收到校服。家长反映下单快两个月，校服还没发货。记者了解到，长沙顺吉服装有限公司是长沙多所学校校服的供应商，很多家长在投诉中都提到了“顺吉校服”的名字。”工作人员介绍，他们之前预计冲锋衣的订单不会有那么多，没想到家长们很喜欢这款校服，下单量大。</key_sentence></doc>