<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3626</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-06/10106635.shtml</url><title>“期待进博会带来更多市场机遇”（国际论道）</title><datatime>2023-11-6 04:04:00</datatime><body>	第六届中国国际进口博览会11月5日至10日在上海举办。本届进博会上，“老朋友”如约回归，“新面孔”纷纷加入，一大批新产品、新技术、新服务迎来首发首展。国际社会聚焦进博会，期待开放的盛会带来更多机遇。
	“各国企业广泛参与让进博会更具影响力”
	据中国商务部介绍，本届进博会参展的世界500强和行业龙头企业数达289家，企业商业展展览面积约36.7万平方米，均超过历届水平。
	新加坡《联合早报》报道称，本届进博会全面恢复线下举办，规模超过往年，吸引了超过3400家企业和150多个国家、地区和国际组织的来宾。
	据路透社报道，即将参加本届进博会的澳大利亚贸易与旅游部长唐·法雷尔表示，希望此行能帮助澳大利亚企业宣传其商品和服务。当前，中国是澳大利亚最大的出口市场。今年，中国对澳大利亚煤炭、木材、龙虾等产品的进口正在回暖。
	本届进博会上，洪都拉斯、哈萨克斯坦、塞尔维亚、南非、越南等5国担任主宾国，其中，洪都拉斯是首次参展。据拉美社报道，洪都拉斯经济发展部部长塞拉托日前表示，洪都拉斯此次展出约30家企业的产品，包括烟草、虾、咖啡和可可等，希望展现洪都拉斯的特色。
	另据韩国贸易协会发布的信息，通过韩国贸易协会报名参加本届进博会的韩国企业数量相比去年大幅增加，其中约有一半是首次参展，凸显韩国企业对中国市场的信心。
	此外，国际社会还关注到，上海为更好提升参展商的参会体验，推出多项便利措施，这些举措成为进博会的“获客密码”。
	欧盟官方网站此前发布了第六届进博会的报名参会链接。网站介绍道，进博会是中国最大的贸易博览会之一。进博会将在通关、检验检疫等方面提供便利，并提供线上线下一站式交易服务，同时加强知识产权保护，维护客商权益。
	《朝鲜日报》网站报道称，上海近年来不断完善进博会场馆周围的道路、桥梁、隧道，增加了浦东、虹桥机场的起降次数和容纳规模，规划了相关铁路和长途运输路线，确保运输能力。各项措施提升了参会者体验，吸引众多企业放心参与，助力进博会达成良好效果。
	“各国企业广泛参与让进博会更具影响力。”俄罗斯科学院中国与现代亚洲研究所中国社会经济研究中心领衔研究员罗扎利娅·瓦尔法洛夫斯卡娅说，进博会为全球商品和服务亮相中国市场提供平台，帮助企业了解最新行情和动态。
	“进博会帮助许多国家的产品收获商机”
	本届进博会上，超过400项新产品、新技术、新服务集中展示，其中不少新品是首发首展。厄瓜多尔的麒麟果和贝宁的菠萝等，有望借助展会进入中国市场。
	墨西哥商业杂志“当下墨西哥”日前报道称，墨西哥奇瓦瓦州的企业期待在中国市场推广产品。此次，共有6家奇瓦瓦州的公司前来参展，展出商品包括食品、饮料和农产品等。奇瓦瓦州方面表示，期待进博会带来更多市场机遇，帮助他们提升竞争力，提高对外贸易收益。
	菲律宾《碧瑶先驱快报》报道称，菲律宾此次带来了以榴莲为主打的特色产品，希望借助进博会打开中国市场。菲律宾是榴莲生产大国，该国达沃地区尤其盛产榴莲，产量占菲全国的约80%。许多中国消费者喜爱榴莲，中国市场有巨大的商机。菲方官员表示，菲律宾要加快提升产能、改善供应链，争取在中国市场获得良好份额。
	据拉美社报道，洪都拉斯投资促进部部长梅迪纳称，洪都拉斯希望借本届进博会的契机，在制造业、基础设施、旅游业以及能源等领域与中国达成合作。目前，他们正在寻找有兴趣将中国产品带到洪都拉斯的企业，已有多家企业表达了意向。
	“进博会帮助许多国家的产品收获商机。”土耳其《沙巴日报》援引土耳其对外经济关系委员会中国理事会主席可汗的观点称，中国是世界上最大的消费市场，许多展商对此次盛会寄予厚望，认为进博会为他们提供了展示平台。报道还援引土耳其爱琴海出口商协会协调员主席埃斯基纳齐的观点称，土耳其企业都对中国的进博会展示出浓厚兴趣，土中两国企业在风能、太阳能、软件等领域有望借进博会达成合作。
	“让世界感受到中国对外开放决心”
	自2018年以来，前五届进博会累计展示超过2000项代表性首发新品，累计意向成交额近3500亿美元，向世界持续释放红利。
	“进博会是世界了解中国、中国了解世界的有效平台，让世界感受到中国对外开放决心。”松下电器中国东北亚公司经营企划中心广报宣传部部长山崎晋吾表示，从每年进博会的规模及主办方的积极态度，就可深刻感受到中国对外开放的决心，这对于外企在华投资有重要意义。
	菲律宾《碧瑶先驱快报》称，上海进博会作为世界级博览会，为各个国家和地区加强合作、促进共同繁荣提供新渠道。
	土耳其《沙巴日报》称，进博会是中国扩大外商投资、改善外商投资服务的集中展示平台，彰显了中国为支持贸易自由化、经济全球化和积极向世界开放市场采取的努力。
	“进博会是一个高标准的开放平台，也是一个面向全世界的公共产品。”联合国贸发会议全球化与发展战略司司长柯睿智参观国家会展中心(上海)期间表示，在当前的国际环境下，进博会在促进开放、推动建立公平的国际贸易体系方面发挥着重要作用。
	美国伊利诺伊理工大学经济学教授哈伊里·图尔克日前表示，中国进博会的举办为全球经贸往来开拓了更多渠道。在世界经济不确定性增加的背景下，举办进博会是中国致力于扩大开放的举措，成为中国坚定支持自由贸易和全球化的象征。(本报记者林子涵)
	来源：人民日报海外版【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>菲律宾《碧瑶先驱快报》报道称，菲律宾此次带来了以榴莲为主打的特色产品，希望借助进博会打开中国市场。”俄罗斯科学院中国与现代亚洲研究所中国社会经济研究中心领衔研究员罗扎利娅·瓦尔法洛夫斯卡娅说，进博会为全球商品和服务亮相中国市场提供平台，帮助企业了解最新行情和动态。土耳其《沙巴日报》称，进博会是中国扩大外商投资、改善外商投资服务的集中展示平台，彰显了中国为支持贸易自由化、经济全球化和积极向世界开放市场采取的努力。报道还援引土耳其爱琴海出口商协会协调员主席埃斯基纳齐的观点称，土耳其企业都对中国的进博会展示出浓厚兴趣，土中两国企业在风能、太阳能、软件等领域有望借进博会达成合作。</key_sentence></doc>