<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3635</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-06/10106625.shtml</url><title>网络平台要摒弃“走捷径”想法</title><datatime>2023-11-6 03:04:00</datatime><body>	□姚倩
	近日，针对“夸克”平台和“网易CC”直播平台破坏网络生态问题，国家网信办指导广东省网信办依法约谈相关平台负责人，对“夸克”平台实施50万元罚款处罚，责令“网易CC”暂停“舞蹈”版块信息更新7日，同时责令两家平台立即全面深入整改，严肃处理相关责任人。
	这两家平台之所以被查处，是因为未依法履行信息内容安全管理责任，传播色情内容，破坏了网络生态：“夸克”平台搜索结果呈现大量淫秽色情信息，并向用户推荐色情低俗关键词；“网易CC”直播平台的多个账号主播在直播过程中存在言行低俗、打色情擦边球等问题，而平台未对此进行有效整治，反而在首屏“娱乐”频道“舞蹈”版块等重点环节呈现。
	平台本应坚持主流价值导向，加强信息内容管理，对宣扬低俗、庸俗、媚俗的信息，依法采取处置措施，但出于博取流量、谋取利益等“现实因素”考虑，一些平台对违法有害信息往往选择性忽视，甚至充当不良有害信息的推手，实属方向性错误。
	平台以身试法、知法犯法，被监管部门依法惩处，是玩火烧身、咎由自取。近年来，网信部门坚持统筹发展和安全，坚持依法管网，查处了多家触碰法律红线、逾越法律底线的知名平台或公司，得到广大网民支持。此次查处“夸克”平台和“网易CC”直播平台虽是个案，但也是近年来我国网络生态治理的一个缩影。
	为构建天朗气清的网络空间，有关部门加快网络立法步伐，推动出台了网络安全法、《未成年人网络保护条例》《网络信息内容生态治理规定》《互联网信息服务算法推荐管理规定》等法律法规，明确网络信息内容传播规范和相关主体的责任，为治理危害国家安全、损害公共利益、侵害他人合法权益的诸多乱象提供了法律依据。在执法层面，相关部门深入开展“清朗”“净网”等系列专项行动，通过执法约谈、责令整改、下架、停更、罚款、通报等手段，全面整治“饭圈”乱象、流量造假、网络“黑公关”等突出问题，依法查办了一批大案要案。统计数据显示，2022年，有关部门共清理违法和不良信息5430余万条，处置账号680余万个，下架违法违规应用程序2890余款，关闭网站7300多家，对不法分子形成了有力震慑，有力维护了网民合法权益。
	当前，网络生态治理虽然取得一些成效，但离人民群众的期待仍有一定差距。比如，网络诈骗、网络色情、网络暴力、网络个人信息和数据泄露等问题依然突出。这些乱象背后的深层次问题比较复杂，既与不法分子愈发呈现职业化、团伙化趋势，且隐蔽性强有关，也与个别平台企业法治意识不强，主体责任落实不到位等有关。对此，有关方面要拿出“啃硬骨头”、打攻坚战的决心和韧劲，做到严厉打击和引导规范并重，乱象治理与权益保护并举。同时，也要注重治理创新，进一步发挥规则制定、技术升级、功能调整、产品优化等手段在管网治网中的关键作用，推出全链条、体系化治理措施，一抓到底、标本兼治。
	推动形成良好网络生态，共建网络美好家园，平台需要承担起主体责任，这是法律的要求，也是网民的心声。网络平台上充斥各类真假难辨、造谣传谣、谩骂撕裂的内容，说到底还是平台把关“失守”，还是“重流量，轻管理”的底层逻辑在作祟。有鉴于此，网络平台要进一步落实主体责任，摒弃蹭炒热点吸粉引流“走捷径”的错误观念，不断健全账号注册、运营和关闭全流程全链条管理制度。同时，对于排查梳理出的各类违法犯罪线索，要依法及时通报相关部门，让网络违法行为难逃法律严惩。
	随着网络生态治理进程向纵深推进，网络综合治理体系不断完善，相关平台抱着侥幸心理“走捷径”的做法，将越来越难以行得通。对网络平台来说，唯有加强互联网内容建设和管理，始终沿着法治轨道健康运行，培育积极健康、向上向善的网络文化，才能真正做到行稳致远、流量“长红”。（法治日报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>为构建天朗气清的网络空间，有关部门加快网络立法步伐，推动出台了网络安全法、《未成年人网络保护条例》《网络信息内容生态治理规定》《互联网信息服务算法推荐管理规定》等法律法规，明确网络信息内容传播规范和相关主体的责任，为治理危害国家安全、损害公共利益、侵害他人合法权益的诸多乱象提供了法律依据。近日，针对“夸克”平台和“网易CC”直播平台破坏网络生态问题，国家网信办指导广东省网信办依法约谈相关平台负责人，对“夸克”平台实施50万元罚款处罚，责令“网易CC”暂停“舞蹈”版块信息更新7日，同时责令两家平台立即全面深入整改，严肃处理相关责任人。这两家平台之所以被查处，是因为未依法履行信息内容安全管理责任，传播色情内容，破坏了网络生态：“夸克”平台搜索结果呈现大量淫秽色情信息，并向用户推荐色情低俗关键词。在执法层面，相关部门深入开展“清朗”“净网”等系列专项行动，通过执法约谈、责令整改、下架、停更、罚款、通报等手段，全面整治“饭圈”乱象、流量造假、网络“黑公关”等突出问题，依法查办了一批大案要案。</key_sentence></doc>