<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3638</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-06/10106622.shtml</url><title>模拟AI配音软件走红</title><datatime>2023-11-6 02:59:00</datatime><body>	你能想象郭德纲用流利的英语说相声，而美国女歌手泰勒·斯威夫特则操着一口标准普通话畅谈自己专辑创作的幕后故事吗？十月底，一大批没有翻译腔的“配音”视频在网上走红了，这不是哪个网友在玩明星配音，而是深度模拟AI的作品。
	这一类视频中出现的名人不少，除了泰勒·斯威夫特，英国女演员艾玛·沃森、美国企业家马斯克、电影角色钢铁侠等人物通通都说上了一口流利的普通话，而中国的名人们也没躲过恶搞，除了郭德纲、于谦、岳云鹏这些相声演员，网络红人罗翔、完颜慧德、马保国也能说多国语言，不仅是英语，韩语、法语通通不在话下。
	这些视频还忽悠到了不少网友，在一条郭德纲的英语配音采访视频中，一名网友留言表示“啊？郭德纲老师英语原来这么好的？”也有识破了这是AI生成视频的网友发出了感叹，“郭德纲来了都得愣住。”会让网友感到如此迷惑的原因在于视频中的外语不仅是流利通畅、语句停顿自然，口型也完全一致，甚至声线都难辨真假，和原视频相对比，AI还模仿出了人物说话时原本的停顿和重音。
	制作这些视频的是一款名为heygen的AI视频软件，这是一款付费软件，价格还不低，使用起来很简单，创作者只需要上传视频并选择要翻译的语言，软件可以自动翻译、调整音色并匹配嘴型。不过，也有使用过这款软件的用户表示，heygen并不算很完美，声音克隆的效果仔细听的话还是会有点违和感，人物在说话时情感度稍有欠缺，此外，不少观看过用heygen生成外国人说中文的网友表示，生成的中文语音似乎有点南方口音，不是标准的普通话。
	heygen这款软件其实是个来自深圳的产品，背后的母公司为诗云科技，成立于2020年，“诗云”这个名称取自刘慈欣的科幻小说《诗云》。Heygen前身是一个AI视频翻译平台，对口型视频翻译功能最早上线于今年九月初，并于十月底在国内的社交平台走红，heygen很快推出了付费版并实现盈利，诗云科技联合创始人兼CEO徐卓曾向媒体透露，heygen产品在七个月内实现了100万美元的年度经常性收入，并保持9个月50%的月环比增长率。
	在网友们拿着heygen玩梗名人的时候，对于这一软件的担忧之声也出现了，heygen产出的视频属于深度合成，而且迷惑性相当高，虽说是将一种语言翻译成另一种语言进行配音，但也有用户利用其在声音克隆方面的便捷，使用了自定义的文本进行配音，并通过软件生成对应的口型，若被滥用，其误导性之强不容小觑。记者就在某平台上刷到了一个AI泰勒，她用普通话向中国的歌迷们问好，还和大家闲聊中国的美食，看起来似乎是很自然的歌手和粉丝互动的视频被AI转换成了中文，但仔细深究，人物口型替换了，背景也被替换了，发布者也没有给出视频来源，观众根本无从得知这段视频里的泰勒原本到底是在说什么、做什么，视频上是粉丝互动，但真实的视频也可能和粉丝互动全然没有关系。一些采访类的视频就更令人迷惑了，网友自制的某名人接受采访的视频被转换成英文后，因为没有拍摄到记者的样子，视频片段中也没有出现媒体的标识，没注意到这是AI生成的网友误以为该明星近期接受了外媒采访，登上了国际舞台。从这一层面来说，类似heyen这样的深度虚拟的AI视频软件如果想要在国内市场被广泛使用推广，监管将会是极为重要的一环。
	扬子晚报/紫牛新闻记者沈昭【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>这一类视频中出现的名人不少，除了泰勒·斯威夫特，英国女演员艾玛·沃森、美国企业家马斯克、电影角色钢铁侠等人物通通都说上了一口流利的普通话，而中国的名人们也没躲过恶搞，除了郭德纲、于谦、岳云鹏这些相声演员，网络红人罗翔、完颜慧德、马保国也能说多国语言，不仅是英语，韩语、法语通通不在话下。在网友们拿着heygen玩梗名人的时候，对于这一软件的担忧之声也出现了，heygen产出的视频属于深度合成，而且迷惑性相当高，虽说是将一种语言翻译成另一种语言进行配音，但也有用户利用其在声音克隆方面的便捷，使用了自定义的文本进行配音，并通过软件生成对应的口型，若被滥用，其误导性之强不容小觑。不过，也有使用过这款软件的用户表示，heygen并不算很完美，声音克隆的效果仔细听的话还是会有点违和感，人物在说话时情感度稍有欠缺，此外，不少观看过用heygen生成外国人说中文的网友表示，生成的中文语音似乎有点南方口音，不是标准的普通话。记者就在某平台上刷到了一个AI泰勒，她用普通话向中国的歌迷们问好，还和大家闲聊中国的美食，看起来似乎是很自然的歌手和粉丝互动的视频被AI转换成了中文，但仔细深究，人物口型替换了，背景也被替换了，发布者也没有给出视频来源，观众根本无从得知这段视频里的泰勒原本到底是在说什么、做什么，视频上是粉丝互动，但真实的视频也可能和粉丝互动全然没有关系。</key_sentence></doc>