<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>364</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/10-20/10097692.shtml</url><title>特斯拉“老大”位置不稳了？</title><datatime>2023-10-20 16:40:00</datatime><body>	文/刘文文
	特斯拉第三季度财报出炉，但这张成绩单却算不得多“亮眼”。
	特斯拉财报显示，该公司第三季度总收入约234亿美元，同比增长9%，较此前两个季度大幅收窄；毛利率下降至17.9%，略低于华尔街预期的18%。
	交付量/销量方面也不尽如人意。据此前消息，特斯拉第三季度全球交付435059辆汽车，环比下滑6.7%。9月份特斯拉售出了74073辆中国制造的电动汽车，同比下降10.9%。
	“电车之王”特斯拉“失势”了吗？
	降价！再降价
	10月18日的第三季度财报电话会议上，特斯拉首席执行官埃隆·马斯克表示，特斯拉仍将努力降低其汽车的价格。
	事实上，数月以来特斯拉已多次降价。
	8月14日，特斯拉通过官方微博发布消息，中国大陆市场特斯拉Model3现车8000元限时保险补贴上线。ModelY长续航版起售价从31.39万元调整为29.99万元，ModelY高性能版从36.39万元调整为34.99万元。
	8月16日，特斯拉官微宣布，特斯拉中国ModelS/X现车再降价，全系现车可享54000元—70000元不等的价格优惠，ModelS现车75.49万元起售，原价80.89万元起；ModelX现车83.69万元起售，原价89.89万元起，还有3年/6年免费超充、引荐奖励、FSD限时转移等权益。
	10月6日，特斯拉在美国大幅下调了部分Model3和ModelY车型的价格。
	马斯克认为，美国的高利率环境加大了汽车消费者的还款压力。他称：“成本的重要性再怎么强调都不为过……我们必须让产品更实惠，这样人们才能买得起。在他看来，降低特斯拉汽车的成本类似于‘权力的游戏，只不过是几分钱’。”
	然而翻看特斯拉三季度“成绩单”可知，这种“薄利多销”策略并未取得显著成效。此前特斯拉提出全年180万辆汽车交付的目标。有分析认为，在电动汽车需求普遍放缓的情况下，特斯拉可能需要进一步降价，才能实现其年度交付目标。
	特斯拉快变老二了？
	即便特斯拉多年来处于纯电车领域主导地位，面对日益激烈的市场竞争，这个“领头羊”也开始失去优势。
	为何特斯拉“成绩”有所下滑？中国汽车工程学会国汽战略院汽车电动化研究中心运营与国际部副部长梁艺向中新社国是直通车分析，除却官方所称的“由于工厂升级计划停工造成销量环比下降”原因外，还在于当前市场上自主品牌以及传统车企全面发力，对特斯拉市场造成了一定挤压。
	记者了解到，近年来，福特、通用等传统汽车制造商竞相推出更多插电式车型，加强电动汽车生产线；造车新势力也不断洗牌，如蔚来、理想等车企不断在技术创新、产品质量等方面展现出强大的竞争力，从特斯拉手中夺走不少市场份额。
	在特斯拉表现欠佳之时，比亚迪增长强劲。数据显示，第三季度比亚迪实现431603辆纯电动汽车销售，环比第二季度增长23%，与特斯拉的差距仅为3456辆。业内人士甚至认为，照此趋势，比亚迪将在今年第四季度在纯电动汽车的销量上超过特斯拉。
	进步飞速的比亚迪做对了什么？
	梁艺分析，首先，比亚迪在新能源汽车领域技术积累丰厚，如刀片电池、DM-i超级混动、e平台3.0、CTB车身电池一体化、云辇等，覆盖电池、电驱及整车设计等全领域。
	其次，比亚迪产品线完整，其车型不仅在能源类型上布局全面，在车型级别上也布局全面。除王朝、海洋产品线外，目前还规划了高端阵营腾势、仰望及方程豹三个新品牌，逐步进军豪华车领域。
	“此外，比亚迪价格更加亲民，在多样的产品及高质量保障下，性价比较高。当前比亚迪正大举进军海外市场，已布局日本、德国、澳大利亚等海外国家和地区，出口量大幅提升。这些都是比亚迪获得好成绩的重要原因。”梁艺说。
	谁是最后赢家？
	比亚迪会超过特斯拉，摘得“电车之王”桂冠吗？
	梁艺认为，考虑到新能源品牌正全面崛起，消费者需求趋向多样，当前新能源汽车市场格局尚未稳定，并未形成寡头市场或明显的竞争优势。
	对比来看，比亚迪顺应中国汽车产业的发展，从低端车起家，目前逐渐进军高端车市场。是否能由此提升利润空间，是其能否实现可持续发展的重要挑战之一。
	而特斯拉从高端新能源车起家，仅生产新能源车，且相比之下利润空间较大，成本优势明显。但相对而言产品较为单一，是否能适应不同的市场及消费者需求，是目前维持领先地位面临的重要问题。
	也有分析认为，鉴于市场竞争加剧，预计行业以价换量+智能化主题趋势或仍将延续。当前特斯拉在技术、产业化落地节奏上仍遥遥领先其他玩家，作为“智驾鲶鱼”加速产业升级。即便第三季度特斯拉成绩欠佳，其产品地位仍不可轻易撼动。
	颠覆中发展
	特斯拉“失速”的背后，是激烈的市场较量。眼下，除了比亚迪，还有众多车企都在力求突破，价格战、智能化比拼再度升级。如今新一轮“战役”已经打响，市场将会怎样？
	梁艺认为，整体来看，依托日益成熟的产业链和技术，中国新能源汽车产业发展日益完善，自主品牌地位显著提升。与此同时，国际主流车企均积极布局电动化领域，并将中国作为最大的市场。随着新能源汽车市场角逐愈发激烈，格局或将“在颠覆中发展”。
	“市场本就是起起落落的，谁都不可能一直好，也不可能一直坏。”
	中国汽车流通协会有形市场分会秘书长王宏昌对中新社国是直通车说，说到底，新能源汽车比拼的是科技内核，产品力是维系车企的生命力。当前，动力电池技术等瓶颈亟待突破。大浪淘沙，真正掌握技术、抓住市场的人，才能成为赢家。【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>中国汽车工程学会国汽战略院汽车电动化研究中心运营与国际部副部长梁艺向中新社国是直通车分析，除却官方所称的“由于工厂升级计划停工造成销量环比下降”原因外，还在于当前市场上自主品牌以及传统车企全面发力，对特斯拉市场造成了一定挤压。梁艺认为，考虑到新能源品牌正全面崛起，消费者需求趋向多样，当前新能源汽车市场格局尚未稳定，并未形成寡头市场或明显的竞争优势。中国汽车流通协会有形市场分会秘书长王宏昌对中新社国是直通车说，说到底，新能源汽车比拼的是科技内核，产品力是维系车企的生命力。对比来看，比亚迪顺应中国汽车产业的发展，从低端车起家，目前逐渐进军高端车市场。</key_sentence></doc>