<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3642</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-06/10106613.shtml</url><title>C929飞机已进入详细设计阶段 碳排放要降低60%</title><datatime>2023-11-6 02:24:00</datatime><body>	C929飞机已进入详细设计阶段
	主打低油耗、低噪声、低排放绿色设计理念，碳排放要降低60%
	11月3日，由中国航空运输协会主办的首届CATA航空大会在北京开幕。会上，中国商飞副总经理戚学锋透露了C929飞机研发的最新进展，引发各界关注。戚学锋介绍，C929飞机已进入详细设计阶段。这款主打绿色设计理念的飞机，会给我们带来怎样的期待？
	扬子晚报/紫牛新闻记者杨甜子
	C929最新进展
	进入详细设计阶段，力争更加舒适
	据“中国航协”微信公众号，首届CATA航空大会上，中国商飞副总经理戚学锋表示，民航业高质量发展是交通强国建设的重要支撑，中国商飞作为国产大飞机主制造商，始终践行“两业融合”发展要求，为民航业高质量发展贡献力量。C919飞机已顺利取证交付，平稳顺利运营突破1000小时。ARJ21飞机累计交付116架，载客量超过960万人次，已成为中国支线航空市场的主力机型。加快推进大飞机规模化、系列化发展进程，ARJ21型号首批2架载货飞机成功交付，公务机、医疗机完成取证。C929飞机已进入详细设计。同时在混、电、氢等新能源飞机领域布局发力，提供更加经济、舒适、环保的产品。
	此外，商飞将不断完善客户服务能力和运行支持体系，提升飞机经济运营能力。相继开展“环云飞”“环疆飞”等演示飞行，进一步探索国产飞机应用场景，助力中国民航“干支通，全网联”航空运输网络建设。
	消息一出，引发各界期待。各大社交平台上，网友们对C929飞机的讨论十分热烈。“摘星星的猫”表示，“我好骄傲，真的越来越强大了！”“star”充满期待，“有生之年，我一定能见到C929翱翔蓝天。”
	低油耗、低噪声，C929碳排放要降低60%
	此前，在10月22日举行的国际绿色航空发展论坛上，中国商飞C919总设计师、中国工程院院士吴光辉分享了我国首架国产大飞机C919在绿色航空领域的实践成果，以及C929飞机的绿色设计理念。
	航空业一直是减排降碳的“困难户”。联合国相关报告预计，到2050年航空业碳排放将占全球碳排放总量的25%，减排降碳形势严峻。
	中国商飞在目前开发的ARJ21、C919等机型中，已应用多项减排技术。减重是飞机节省油耗、降低碳排放的重要手段。“在ARJ21-700机型上，我们持续减重600多公斤，现在最轻的座椅只有7公斤重，国际上的平均水平为12-14公斤。”吴光辉介绍，ARJ21-700的整体碳排放已降低5.9%。
	而在C919设计初期，吴光辉和团队便提出减重、减阻、减排的设计理念，采用先进气动设计提升气动效率，广泛应用先进复合材料降低机身重量，采购新一代航空发动机等。“可以说C919是全球第一架将减排理念纳入顶层设计的大飞机。”吴光辉说。
	吴光辉说：“C919相比老款的同类机型能够降低碳排放12%至15%，C929则提出更高的设计目标，要降低碳排放60%。”
	吴光辉介绍，C929采用低油耗、低噪声、低排放的绿色设计理念，将采取一系列手段降低碳排放。例如，采用综合模块化航电技术减轻机载设备重量；采用新一代超临界机翼、变弯度机翼等先进气动技术，提升气动效率；将先进复合材料用量提升至50%以上，减小飞机结构重量；采用高涵道比低噪音的涡扇发动机以及广泛应用生物燃料，来实现更低巡航段的油耗等。
	延伸阅读
	“现代工业之花”的探索科研工作者们从未止步
	大型客机被称为“现代工业之花”，其研发和生产制造能力是一个国家整体实力的重要标志。
	对于中国而言，大飞机更是承载了几代中国人的“航空梦”，科研工作者们对大飞机的探索和研发从未止步。国产大飞机C919从2007年批准立项到2017年首次试飞，从2022年年底首单交付到此次成功商飞，C919经历了无数次极限试飞的挑战，交出了令同行折服的成绩单，其背后凝聚了无数航空人的汗水、智慧和努力。
	今年5月28日，国产C919大飞机首次商业飞行圆满完成，开启了属于中国人自己的大飞机时代。在C919总设计师、中国工程院院士吴光辉看来，前方的路还很长，“我们的目标是携手打造乘客爱坐、飞行员爱飞、航空公司爱用的中国大型客机品牌，早日形成能带动时代改革发展和国家创新进步的中国民用飞机产业，我们要做的还有很多。”
	记者从南京航空航天大学了解到，南航在C919研制阶段，参与140余项科研项目，取得了近二十项重要科研成果，为商飞C919的研制提供重要技术支撑。目前，南航有1900余名校友在中国商飞公司任职，占公司职工总数的12%，其中，先后涌现了罗荣怀、史坚忠、程福波、吴光辉、沈波等公司领导，300余人担任了所属单位领导、型号副总师、总部部门负责人和相关处室负责人、各所属单位部门负责人、室主任以上等职务，服务于公司的发展建设和型号研制。
	南航学子选择投身大飞机事业“想与祖国的大飞机事业共攀苍穹！”
	大飞机事业的蓬勃发展，让高校学子深受鼓舞。今年9月6日，中国商飞公司来到南京航空航天大学开展校招宣讲，引发学生们的热烈响应。南航学子，纷纷选择投身祖国的航空事业，实现“航空报国”的理想。
	航空学院2024届硕士毕业生小佳即将成为一名服务大飞机的机械工程师。她表示，在最火热的招聘季，作为南航毕业生，自己毫不犹豫将祖国的大飞机事业作为第一选择。“我想在型号一线成长成才，想与祖国的大飞机事业共攀苍穹，想和师兄师姐们一起，感受坚守伟业的力量和情怀！”
	相关负责人介绍，大飞机项目将持续带动我国商用飞机产业的快速发展，并进一步扩大对航空航天人才的迫切需求。中国大飞机项目凝结着一代代航空人的梦想，自2008年中国商飞成立以来，南航与中国商飞在关键技术攻关，创新平台共建、人才联合培养等领域一直保持着深度合作。南航学子以“国防企业面对面”“军工记忆”等活动为契机，走进中国商飞，深入了解中国商飞。在每年最火热的9月招聘季，中国商飞都会到南航开展专场招聘活动。
	据统计，自2008年以来，南京航空航天大学每年向中国商飞输送大批优秀毕业生，输送人数在同类高校中稳居第一，是向中国商飞输送毕业生最多的战略合作单位之一。（扬子晚报）【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>此前，在10月22日举行的国际绿色航空发展论坛上，中国商飞C919总设计师、中国工程院院士吴光辉分享了我国首架国产大飞机C919在绿色航空领域的实践成果，以及C929飞机的绿色设计理念。会上，中国商飞副总经理戚学锋透露了C929飞机研发的最新进展，引发各界关注。而在C919设计初期，吴光辉和团队便提出减重、减阻、减排的设计理念，采用先进气动设计提升气动效率，广泛应用先进复合材料降低机身重量，采购新一代航空发动机等。据“中国航协”微信公众号，首届CATA航空大会上，中国商飞副总经理戚学锋表示，民航业高质量发展是交通强国建设的重要支撑，中国商飞作为国产大飞机主制造商，始终践行“两业融合”发展要求，为民航业高质量发展贡献力量。</key_sentence></doc>