<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3643</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-06/10106612.shtml</url><title>登顶珠峰者曝下撤时遭向导抛弃 登山公司：当事人可能患上高原脑水肿</title><datatime>2023-11-6 02:21:00</datatime><body>	登顶珠峰者曝下撤时遭向导抛弃
	登山公司：可能患高原脑水肿，记忆有偏差
	近日，家住上海的王先生在社交平台发帖称，自己曾在今年5月18日成功登顶珠穆朗玛峰，在下撤过程中，他的夏尔巴向导背走了所有氧气瓶并将他抛弃。无奈之下，他只能进行长达13个小时的无氧下撤。
	扬子晚报/紫牛新闻记者联系到王先生，他表示，所幸途中遇到好心人给予一些氧气补给，虽然最后安全抵达营地，但高海拔缺氧使他的大脑遭受永久性严重损伤。事发一个多月后，王先生的夏尔巴向导所在登山公司出具了一份调查报告，否认向导有抛弃行为，并称王先生很有可能因高海拔而患上高原脑水肿，记忆有偏差。但王先生对报告中的大部分内容并不认可。
	紫牛新闻记者徐韶达图片和视频素材：受访者提供
	1、男子发帖称下撤途中氧气用尽夏尔巴向导失踪，一个人行走13小时
	据王先生介绍，2023年5月18日凌晨6点50分，他成功登顶了世界之巅——珠穆朗玛峰。但在下撤中，他的夏尔巴向导希拉背走了所有备用氧气，导致他在海拔8750米到海拔8100米区间，13个小时一个人孤独地无氧下撤。
	11月3日，记者联系到王先生，他回忆，“大约上午8点左右，我们下撤到了南峰换气平台，海拔约8750米的地方，我突然感觉有些胸闷气短，此时我发现氧气瓶里没有氧气了。”王先生说，他当时感到非常困惑，因为在登顶前，他们在希拉里台阶[位于珠穆朗玛峰峰顶周围12米(39英尺)处一块几近垂直的岩石山壁，海拔大约8790米]换过一次氧气瓶，从那里上去再下到8750米的位置，一瓶氧气肯定是用不完的。
	发现自己的氧气瓶用完后，他抬头往前看，发现希拉仍在一个劲地向下走，不久便没了踪影。“因为我的备用氧气瓶都是希拉在背，回过神来后，我决定直接把氧气瓶拔下来扔在换气平台上，准备无氧下撤。”
	王先生称，后来仔细回想才发现，晚上7点半左右，在向上攀登的过程中，他从夏尔巴向导手里接过氧气瓶，发现数值在180-200bar(bar是气压的压强单位)之间，“一般氧气瓶有400bar，我看数值不对提出异议后，希拉也只给我换了一个220bar的氧气瓶，到达珠峰‘阳台’(海拔8690米)时，我发现我的氧气阀门数值仅有1.5。”
	王先生告诉记者，无氧从南峰撤下来后，他愈发感觉自己胸闷气短，只得大口喘气调节，“所幸在这时遇到了我的登山队队友。”
	王先生说，经过反复权衡，他只能继续下撤，“为了节省体力，下面一段比较缓的坡，我都是通过滑降和翻滚挪下来的。”这段路让王先生现在回想起来仍感觉到后怕。
	2、下撤近600米高度获救助回国后继续做高压氧恢复身体
	王先生告诉记者，在下撤到珠峰“阳台”下方，8400-8500米的位置时，他发现连体羽绒服的臀部位置已出现大面积破损，由于当时体力不支，在山坡上滞留了一个下午。好在下午5点半左右，又有两名队友遇到了他，“其中一名队友栾先生，拍下了我无氧下撤过程中唯一的影像资料，并在离开之前帮我用对讲机传递了信息。”视频中显示，王先生痛苦地坐在雪地上，呼吸急促，说不出话并伴有痛苦的呻吟，氧气面罩都已经结冰。
	王先生告诉记者，天快黑的时候，他的夏尔巴向导希拉终于找到了他，“当时我的氧气面罩失去了作用，呼吸气囊里都是冰雪，但希拉找到我的时候，他没有给我带新的氧气面罩，也没带给我氧气瓶。看到我之后跟我比划了半天自己又走掉了。我只得沿着冰壁边上的绳索继续无氧下撤。好在经过冰壁路段后，在海拔8100米左右，我遇到了另一支准备登顶的登山队，他们的领队给了我一个崭新的氧气面罩和一罐氧气瓶。”
	王先生称，当时自己的体能已经达到极限，没有他们给的那罐氧气，自己根本完成不了下撤。王先生表示，在得到氧气瓶后，他再次遇到了自己的夏尔巴向导希拉，在第二天凌晨4点才平安回到C4营地。
	“后来我直接乘坐直升机回到加德满都，过程中人都是蒙的，还会控制不住流口水，队友表示这种情况得赶紧做高压氧，但登山公司没人给我安排，我只能乘飞机回上海的医院做高压氧恢复身体。”王先生说，这期间，他曾向登山公司讨要说法，但是国内代理公司的负责人一直称没时间沟通。直到6月8日，王先生的夏尔巴向导所在登山公司才出具了一份此次事件的调查报告，但王先生对报告中的大部分内容并不认可，双方一直僵持不下。
	3、登山公司否认向导有抛弃行为称当事人可能患上高原脑水肿
	据王先生向记者提供的登山公司调查报告显示，在希拉和王先生成功登顶珠峰下撤回到南峰后，希拉的视力开始出现问题，眼睛感到灼热，一直持续到珠峰“阳台”。希拉表示他的眼睛看不见东西，当时王先生正在用手机拍摄，他用中文说了几句话后，就挥手示意希拉继续前行。希拉在走之前检查了王先生的氧气瓶，此时他的氧气瓶里还有130bar氧气。于是希拉从珠峰“阳台”下撤到下一个点位，等待王先生，但他迟迟没有下来。
	等待许久后，希拉联系了另一位夏尔巴向导三度，并说明了情况。三度表示会把王先生带下去。此后希拉由于眼睛雪盲，靠摸绳子缓慢下撤。后来三度在“阳台”的下一个点位见到了王先生坐在雪地上，随后，三度轮流把栾先生和王先生拉了下来。报告认为，从栾先生拍摄的视频中可以看到，王先生在这个时候使用了氧气。
	“随后又有一位夏尔巴向导接替三度带着王先生下撤，但最后还是希拉带王先生回到营地。”报告认为，希拉并没有抛弃王先生。“王先生回忆的事件与当天发生的情况不符，有可能是患上了高原脑水肿。希拉过去已经登顶珠峰14次，从未放弃过他的客户。”
	11月3日，扬子晚报/紫牛新闻记者就此事两次致电国内代理公司负责人，在记者说明身份后，负责人两次均直接将电话挂断。
	4、业内人士称可能沟通出现问题向导应跟随队员完成收尾工作
	11月4日，记者就此事采访了两位资深登山专业人士，他们对于这件事情本身并不了解，只是根据自己的经历，从专业角度谈了自己的看法。
	登山者张先生(化名)告诉记者，夏尔巴向导故意把登山者丢下自己先走的可能性不大，两个人走散的情况也是出现过的。
	张先生表示，如果夏尔巴出现雪盲的情况，是有可能独自下撤的，毕竟他们的体能不是问题。“雪盲并非完全失明，夏尔巴完全可以在雪盲的情况下往下继续走。一般来说，当夏尔巴向导遇到雪盲的情况，应该首先知会登山者，然后通知营地或领队，将信息向下传递，再决定是否需要独自下撤。”登山者和夏尔巴向导的氧气同时泄漏属于重大危机，这种情况比较少见。“其实在海拔8000多米的地方，任何一个人，他对时间和空间的记忆都具有一定的模糊性。”
	曾登顶过珠峰的资深攀登者李先生(化名)在接受扬子晚报/紫牛新闻记者采访时表示，在珠峰南坡，夏尔巴人和部分中国登山者在交流沟通上确实可能存在一些障碍。“在今年人类攀登珠峰70周年之际，珠峰攀登者比往年多，有很多非专业的夏尔巴向导滥竽充数，出现了很多问题，包括当地的一些登山公司图便宜，为了提高利润，默许了一些级别不是很高的夏尔巴混在其中，所以难免会出现一些问题。今年注册登珠峰的有近500人，而真正能在珠峰顶上来去自如的夏尔巴向导全球也就几十个。”记者此前采访过的一位业内人士曾表示，夏尔巴向导的职责除了给登山队员带路以外，还应在登山和下撤过程中全程跟随登山队员，“理论上讲，就算是队员主动让夏尔巴向导先走，他也不应该回去，应该主动评估队员状态，一直跟着队员直至完成收尾工作。”（扬子晚报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>近日，家住上海的王先生在社交平台发帖称，自己曾在今年5月18日成功登顶珠穆朗玛峰，在下撤过程中，他的夏尔巴向导背走了所有氧气瓶并将他抛弃。王先生称，后来仔细回想才发现，晚上7点半左右，在向上攀登的过程中，他从夏尔巴向导手里接过氧气瓶，发现数值在180-200bar(bar是气压的压强单位)之间，“一般氧气瓶有400bar，我看数值不对提出异议后，希拉也只给我换了一个220bar的氧气瓶，到达珠峰‘阳台’(海拔8690米)时，我发现我的氧气阀门数值仅有1.5。事发一个多月后，王先生的夏尔巴向导所在登山公司出具了一份调查报告，否认向导有抛弃行为，并称王先生很有可能因高海拔而患上高原脑水肿，记忆有偏差。王先生告诉记者，天快黑的时候，他的夏尔巴向导希拉终于找到了他，“当时我的氧气面罩失去了作用，呼吸气囊里都是冰雪，但希拉找到我的时候，他没有给我带新的氧气面罩，也没带给我氧气瓶。</key_sentence></doc>