<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3646</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-06/10106605.shtml</url><title>澳总理访华 中澳关系重回正轨？</title><datatime>2023-11-6 01:15:00</datatime><body>	澳总理访华中澳关系重回正轨？
	阿尔巴尼斯表示澳大利亚将持续与中国加强沟通，推动旅游、贸易等领域的务实合作
	据新华社报道，11月5日，澳大利亚总理阿尔巴尼斯在上海出席第六届中国国际进口博览会开幕式等系列活动，表示澳大利亚将持续与中国加强沟通，推动旅游、贸易等领域的务实合作。
	“旅行是两国人民对话交流的最好方式之一。我们在彼此的国家可以了解对方的文化和风土人情。旅游业是重要的双边产业链。”阿尔巴尼斯说。
	他表示，2015年澳中签署自由贸易协定后，双边贸易额大幅增长，中国成为澳大利亚最大的贸易伙伴，两国企业和消费者从中受益。
	“在可预见的未来，这一趋势将回归并持续下去。”阿尔巴尼斯说。
	“我们认为，与中国的沟通是至关重要的，只有与中国加强沟通，才能维护本地区乃至全球的和平、繁荣与安全。”他说。
	据外交部消息，澳大利亚总理阿尔巴尼斯于11月4日至7日访华。这是阿尔巴尼斯上台以来首次访问中国，也是自2016年以来澳大利亚总理首次访华。
	在11月3日的外交部例行记者会上，外交部发言人汪文斌介绍，此访恰逢澳大利亚前总理惠特拉姆访华50周年，具有承前启后、继往开来的重要意义。中国领导人将同阿尔巴尼斯总理举行会见、会谈，就双边关系及共同关心的国际和地区问题深入交换意见。
	中国社科院亚太与全球战略研究院研究员许利平表示，阿尔巴尼斯总理访华是继去年其和习主席在巴厘岛会晤以来非常重要的一次访问，也是七年来澳大利亚总理首次访华。阿尔巴尼斯总理的这次访问有望使中澳关系重回正轨，使中澳关系真正惠及两国及两国人民。
	澳大利亚总理7年来首次访华
	“这是七年来首次访问我们的主要贸易伙伴，这是非常积极的一步，我期待着在访问期间与中方领导人开展建设性的讨论和对话。”阿尔巴尼斯说，“这是我们耐心、谨慎、深思熟虑地对待与中国关系的成果。”
	路透社称，阿尔巴尼斯政府自去年上任以来，因稳定了与澳大利亚最大贸易伙伴中国的关系而受到赞誉。11月5日，阿尔巴尼斯参加了在上海举行的第六届中国国际进口博览会。
	随阿尔巴尼斯访华并出席进博会的还有澳大利亚贸易部长唐·法雷尔(DonFarrell)。法雷尔说，澳大利亚和中国的贸易给两国带来了巨大利益，此次访问是一个为澳大利亚企业代言的机会，包括推动全面恢复澳大利亚对华出口。
	法雷尔在日前接受采访时称，澳大利亚希望稳定与中国的关系。“我们希望关系多元化，但这并不意味着与中国的贸易会相应减少。”法雷尔还表示，他预计阿尔巴尼斯的访华将“取得成功”。
	许利平指出，阿尔巴尼斯在正式访华前，不断强调此行的目的是稳定中澳关系，恢复中澳高层的沟通，这种务实的愿景符合当下澳大利亚政坛整体对华政策的谨慎特点。“与前任总理莫里森对华实行‘大喇叭外交’相比，阿尔巴尼斯多次表达自己愿意稳定及改善中澳关系的意愿，推动对华合作。”
	许利平表示，在中澳建交50年之际，阿尔巴尼斯这一次的访华有助于双方增进互信。非常重要的一点是，双方有机会对50年的双边关系经验进行一个总结，有助于双方领导人能够凝聚更多的共识，也对未来发展关系奠定非常重要的基础。
	在中国加入全面与进步跨太平洋伙伴关系协定(CPTPP)问题上，双方也或会取得一些突破。许利平表示，中国正在申请加入CPTPP，这是一个由亚太国家组成的自由贸易区。而澳大利亚是CPTPP的重要成员，其明确支持中国加入的态度对中国非常重要。另外投资、气候变化、新能源等合作方面双方或许也会取得一些新的进展。
	中澳能否解决贸易争端受关注
	澳大利亚总理能否在访华期间切实与中方进行谈判，缩小分歧，解决贸易争端，成为外界主要关注的重点。
	澳大利亚总理办公室在一份声明中说，中国是澳大利亚最大的贸易伙伴，双边贸易额占到澳大利亚贸易总额的近三分之一，稳定的澳中关系符合两国利益。澳大利亚与中国之间的贸易往来以及强大的社区、文化和商业联系，为两国带来了巨大的利益。
	该声明称，澳大利亚致力于消除贸易障碍，将继续通过对话协商解决大麦、葡萄酒等贸易争端。访华期间，阿尔巴尼斯将与中方讨论在经济联系、气候变化和民间联系等多个领域的合作。
	许利平表示，在经贸合作方面，双方可能会取得一些突破，比如葡萄酒、风塔等贸易争端方面或会取得进展。澳媒此前报道称，澳中就葡萄酒达成协议意义重大，“与其他产品不同，葡萄酒行业很难找到中国以外的其他市场来填补空白”。
	阿尔巴尼斯将这次访问形容为“稳定关系的一次机会”，认为稳定的中澳关系符合两国利益，也符合世界的利益。“我们会尽所能进行合作，并在有分歧的议题提出不同意见。对持不同观点的问题，我们可以持开放和诚实的态度进行讨论。”阿尔巴尼斯说。
	澳大利亚中国工商业委员会会长大卫·奥森(DavidOlsson)形容，“贸易作为锚点提供了稳定性和确定性，使我们能够在应对潜在的不确定因素和障碍的同时进行更深入的合作”。
	自去年上台以来，阿尔巴尼斯政府就不止一次表达访华意愿。特别是去年底澳大利亚外长访华以来，中澳关系持续回暖，双方在经贸以及高层互动方面的表现日益频繁。
	“中澳关系近年来受到贸易争端和政治分歧的影响，但自从去年阿尔巴尼斯上台以来，阿尔巴尼斯政府采取了一些措施以缩小分歧，改善关系。”许利平说，一方面，澳政府倾向于缓和外交争端。另一方面，澳政府在有关中国的核心议题上，比如台湾、南海问题上，态度趋于谨慎。最主要的是，澳政府目前趋向与中国“相互奔赴”，这点至关重要。
	今年以来中澳关系陆续释放出积极信号
	今年以来，中澳关系陆续释放出更多积极信号。
	在澳大利亚维多利亚州州长安德鲁斯今年3月下旬“非常成功”的访华之旅之后，澳大利亚官员们开启了排队访华模式。时任西澳大利亚州州长麦高恩4月接力访华，昆士兰州州长白乐琪也拟在年底访华。10月20日，澳大利亚政府宣布允许中国山东岚桥集团继续租赁澳北部的达尔文港，因为有足够的保障措施来管控任何安全风险。
	“阿尔巴尼斯政府上台以来，中澳之间的高层互动频繁，地方合作也是中澳关系的基石，种种举措体现出阿尔巴尼斯政府对华态度积极。”许利平补充说。
	然而，阿尔巴尼斯在改善中澳关系的过程中需要考虑的因素也有很多，包括如何处理超越“安全同盟”的美澳关系。据《环球时报》报道，对于阿尔巴尼斯政府来说，此访不仅是稳定及改善中澳关系的契机，也是展现其国家的外交灵活性和协调性，扮演地区协调者角色的一次有力测验。
	在安全方面，澳大利亚和美国的合作短时间内不可能改变，特别是在美国推行印太战略的背景下。据路透社报道，阿尔巴尼斯上月22日启程访问美国，讨论两国在“奥库斯(AUKUS)”框架内的国防技术合作以及在关键矿产供应链上的进展。澳媒分析认为，澳美联盟是澳外交政策的重要组成部分。阿尔巴尼斯在出发前重申“奥库斯”协议的重要性，称这“至关重要”。
	许利平表示，短期内对阿尔巴尼斯政府来说，安全上依靠美国，经济上靠中国的这种结构性的状况难以改变。因为“奥库斯”协议在短时间内不可能改变，这对台湾问题、南海问题将存在中长期影响。澳大利亚在这方面需要谨慎评估，采取一个平衡的态度，因为其不能挑战中国的核心利益。“我们不反对澳大利亚政府和美国发展关系，我们反对的是澳大利亚和美国发展关系来针对中国。未来阿尔巴尼斯政府仍需小心处理对美和对华的关系。”
	不过，阿尔巴尼斯政府对美和其对华的关系并不矛盾。许利平表示，50年的中澳关系的经验已经充分证明，只要澳大利亚政府能够在这个方面掌握一定的平衡度，那么对澳大利亚自身是有利的。“如果过于偏颇一方，特别是在安全上过度依靠美国，挑战中国核心利益的话，那么中澳关系肯定会遇到更多波折。”
	许利平指出，未来中澳关系仍需以史为鉴。因为历史经验指出，中澳关系趋于正常化对双方、对地区都是有利的，特别是中澳关系在历史上始终走在中国和西方国家关系中的前列。因此，对于中澳未来关系的走向，许利平认为，阿尔巴尼斯政府需要拿出更多的智慧，花费心思来进行统筹和调整，秉持相互尊重、平等相待的原则，在其对中和对美之间展现出平衡。
	新京报记者姚远【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>澳大利亚总理办公室在一份声明中说，中国是澳大利亚最大的贸易伙伴，双边贸易额占到澳大利亚贸易总额的近三分之一，稳定的澳中关系符合两国利益。据新华社报道，11月5日，澳大利亚总理阿尔巴尼斯在上海出席第六届中国国际进口博览会开幕式等系列活动，表示澳大利亚将持续与中国加强沟通，推动旅游、贸易等领域的务实合作。许利平指出，阿尔巴尼斯在正式访华前，不断强调此行的目的是稳定中澳关系，恢复中澳高层的沟通，这种务实的愿景符合当下澳大利亚政坛整体对华政策的谨慎特点。路透社称，阿尔巴尼斯政府自去年上任以来，因稳定了与澳大利亚最大贸易伙伴中国的关系而受到赞誉。</key_sentence></doc>