<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3647</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-06/10106604.shtml</url><title>被“卡”高铁二等座的女孩：希望大码人士能“被看到”</title><datatime>2023-11-6 01:13:00</datatime><body>	今年26岁的付豚豚(网名)笑起来时眼角和嘴角都会上扬。在网上广泛传播的一条视频中，身高1米70，体重286斤的付豚豚，穿着粉色印花的长裙，把自己挤缩在高铁二等座的一角。她笑称，“卡住”“很疼”，肉是“液态”的，有一点占到旁边的位置了，“大码女孩真的太难了。”她在视频中说。
	很快，“286斤女生坐高铁二等座引争议”的话题登上了热搜，她也因此遭遇网暴，指责、谩骂她的留言、私信不断。“猪脚饭”“就是懒”“建议坐集装箱”，也有人建议她买商务座，有评论说“如果设置一个胖子专用座，会不会有人说是歧视胖子？”
	生活中，付豚豚与“胖”带来的指责斗争的时间更长。付豚豚称，她患有甲减等病症，身体长期发胖。“有人认为胖就代表人格有一些问题，比如说暴饮暴食、不爱运动、懒。因为我胖，就好像被完全否定了，找工作也遇到了很多困难。”自己也曾陷入过很深的自我否定之中，她试过各种减肥方法，也损害过自己的健康。
	“我想要展现大码人士生活中遇到的种种不便，不是希望被特殊对待，相反是希望被正常对待。”付豚豚说，她希望更多的人看了她的视频后，可以了解大码人士生活的不容易，给予更多的包容，平等对待所有的身材。
	被网暴
	“私信骂我的人很多，帮我说话的网友也会被骂”
	新京报：平时会经常坐高铁出行吗？
	付豚豚：很少坐的。我上次坐高铁是在两三年前，我当时的体重是220斤左右，坐二等座，觉得那个座位有点挤，但没有影响到旁边座位的人。当时坐在我斜对面的一个男生，用我们当地的方言大声笑话我说，“大肥婆”。我不敢当面反驳，自己回家偷偷哭，之后就不敢再坐高铁了。
	其实我自己生活中因为害怕影响别人或者被人用不好的眼光看待，很少出门，包括坐地铁，人多的时候我很少坐下，怕占据太多的位置；因为我爱出汗，身上黏黏的，也会刻意避开人群。
	这次我和朋友在做大码女孩的100个挑战系列视频，聊我不敢做的事情，我提到不敢坐高铁。朋友就陪我一起坐。进站时也有一个小插曲，一位陌生的叔叔辈的人对着我和我朋友，大声地说，“一个那么胖，一个那么瘦。”我会觉得很冒犯。我们买了两个挨着的二等座。我没想到这次体重变大了，整个人卡到座位里。
	新京报：为什么会想把乘车的视频发到网上？
	付豚豚：一方面，我想做成大码人士的出行攻略，因为我知道很多大码人士像我一样，不敢出门，担心被别人说。回程时，我买了一等座，确实宽敞舒适了很多，就在视频中推荐像我这样的大码人士买一等座。另一方面，希望大家能够看到大码人士生活中的种种不容易，在公众场合遇到大码人士，不要再用不好的眼光看他们，减少对大码人士的歧视。
	我也想过，如果单独给大码人士设置特殊座位，会不会有其他歧视存在？我本身是不希望被特殊对待的，只是希望可以被当作普通正常人对待。
	新京报：“286斤女生坐高铁二等座引争议”上了热搜，你怎么看？
	付豚豚：我是突然收到朋友转发给我的上热搜的信息。第一反应是，我是不是被网暴了？自己甚至不敢上网看评论。
	之前拍了“大码女孩的尴尬瞬间”系列视频，当时就有很多人私信骂我。比如，我的名字叫豚豚，是因为我爸爸开玩笑说，我好像一只海豚在床上翻来覆去的，也有朋友说我像豚鼠。有的人私信留言，根据“豚”，联想到“猪”，骂我。
	包括这一次，上热搜之后的两个晚上，我一直失眠。除了视频下面的评论，还有人私信给我，有太多难听的话了。一个网友留言帮我说话，却被七千多个网友骂。我不明白，到底做错了什么，我也没有伤害任何人，为什么要这样骂我。
	不被理解
	“我在面试签到环节被告知不再招聘”
	新京报：你做这一系列视频的初衷是什么？
	付豚豚：我是从今年7月份开始做大码女孩的尴尬瞬间系列视频的。我和朋友聊天，他们会觉得看似简单的事情对我来说却很难，又尴尬又惨又搞笑，就建议我拍出来。视频里的事情基本都是我的亲身经历，比如今年我在公司坐坏了两把椅子，之后我每次坐椅子就特别小心，尤其是塑料凳子；还有去年我的出租屋的床板塌陷过，此后每次出去住酒店，都会检查一下酒店的床板。
	我觉得可能这是大码人士平时都会遇到的，大多数人是不能理解的，甚至会嘲笑、歧视我们。我就希望把日常生活拍出来，让更多的人了解我们。
	新京报：你觉得日常生活中很多人不了解大码人士？
	付豚豚：是的，比如我前段时间去游乐场，有一位叔叔一直盯着我看，问我多少斤，怎么这么胖之类的话，我会觉得很不礼貌。
	我从小就被说胖，初中时，我身高1米68，体重120斤，会有男同学说我的腿很粗，我当时也觉得自己要减肥了，每天晚上去跑步。但后来体重还是一路涨到160多斤，班里的男生会给我起很难听的外号。
	有一些人认为胖代表人格上有一些问题，比如说暴饮暴食、不爱运动、懒。找工作也会遇到麻烦，面试时会被问是不是怀孕了？肥胖会不会导致精力不足，影响公司形象？甚至有一次，我在面试的签到环节，就被告知已经不招聘了，我会自然而然地想，是不是因为体重问题。目前，我和朋友一起创业，不再纠结面试问题。
	事实上，这种问题不是我一个人遇到的，也会有大码姐妹问我，体重比较大的话，适合做什么工作？
	我也经常和一些大码女孩交流，不管是在上学、谈恋爱、结婚备孕阶段，体重都会被拎出来说，就连一家人吃着饭也会被拎出来说。前两天有一个大码姑娘告诉我，她因为肥胖和家人闹翻了，她本身就因为体重很焦虑了，家人的声音让她更加崩溃。
	新京报：你自己是怎么看待减肥这件事情的？
	付豚豚：我基本上从初中就开始减肥了，各种减肥的方法都试过，甚至一些很不好的建议我也试了。比如有段时间我每天只吃水煮菜，不喝牛奶，不吃米饭，也不吃肉，一天只吃一两顿。那段时间确实瘦得很快，一个半月减了二三十斤，但那段时间我整个人都是飘的，眩晕、月经不调、脱发，一抓一大把。我当时以为得了什么大病，又不敢问别人，身边也没有跟我一样胖的人。等我恢复正常饮食之后，体重就迅速反弹了。
	去年12月，我在一个减肥训练营待了三个月，每天都吃得很少，可能一个星期加起来吃的米饭还不到平常的一顿。我瘦了二十多斤，但离开训练营，恢复正常饮食，也是立刻反弹了，涨幅非常惊人。
	当时训练营的教练觉得我的减重速度要比其他人慢很多，就建议我去检查身体。那次检查，我才查出有胰岛素抵抗和甲减，所以会很难瘦下去。也很难说是这些指标不好导致的肥胖，还是早些年各种极端的减肥方法造成的疾病。
	医生给我开了药，我吃完之后配合运动和饮食，会瘦一些。但吃那个药副作用很严重，情绪会很低落，有一种世界被关了灯的感觉，对什么事情都提不起兴趣。现在如果不吃药，每天吃很少的饭，甚至一天只吃一顿，也不会瘦，甚至体重还会上涨，很奇怪。把这种情况说出来，别人还会说我是骗人的。
	生活中，很多人都会劝我减肥，包括我的父母，但很多时候人们不了解情况，甚至有人推荐我抽脂割肉，说实话我还真了解过，查阅到这种方法对健康的危害很大，就没去做。
	我现在也在继续看医生，看有没有更好的方法。我想先把身体往健康的方向调，我也不会再用极端的伤害身体的方式去减肥。
	和解
	“会坚持拍视频，让更多大码人士的困境被看到”
	新京报：面对周围人的不理解，你一般会怎么做？
	付豚豚：之前面对这种情况我会默默听着，晚上自己偷偷哭。很长一段时间里，我很矛盾，甚至会自己和自己吵架，会觉得没有持续瘦下去是我的错，不瘦就是有罪的。有时候面对这些指责，我情绪很不好，还会暴饮暴食，但吃过之后又会陷入后悔、自责之中。
	2021年前后，我的工作、感情都不顺利，身边的人又一直对我的身体指指点点，当时我的心理承受能力已经到了一个极限，我封闭了自己，不见家人、朋友，电话也不接。我感觉人生全完了。
	那个时候会很煎熬，我打过医院心理咨询的电话，也看了差不多200多本书，看一些关于心理学的，为什么会长胖，为什么会陷入情绪内耗中，去思考。我自己觉得还挺有用的。也慢慢开始和我的同辈亲戚聊天，告诉他们我的感受，他们也比较能理解我，鼓励我多出去走走。
	新京报：现在走出来，和自己和解了吗？
	付豚豚：这两年，我会做一些一直不敢做的事情，慢慢地，我觉得其实还行，有一种鼓励自己的声音出现，不会像以前那样说，这个你不行的，放弃吧，不要试了。
	今年年初我所在的公司组织团建去玩越野车，之前这种活动我都不敢去，因为我怕各种意外，当众出糗。去之前我就开始担心，越野车会不会承受不了我的重量。当大家已经骑上跑了一百米开外时，我的车子还在原地不停地熄火，教练就说，“你不要玩了，我们退给你车票和门票，你这样子看上去很危险的。”我的一个同事就过来鼓励我，还帮我换了一个教练。然后，我的车子真的启动了，但开出去十多米，车子又熄火了。其实那时候我已经想放弃了，“我不行”又出现在了我的脑子里。但还是告诉自己，再试最后一次。我歪歪扭扭的，竟然开出去了，中间遇到泥路陡坡，也会害怕因为体重问题翻车，但都很顺利地过去了。我就想虽然开局时被打败很多次，但也许再试一次，就能成功，这可能也像我的减肥路一样，再坚持一次，是不是就会有转折？
	我现在也会呼吁，不是只有瘦才是美的，胖也是一种美，不应该用一个标准去衡量所有人，健康快乐才是最重要的。我也不希望因为胖就被完全否定，我也有很多优点呀，我比较喜欢帮助别人，平时也很幽默，也有很多其他兴趣爱好，我希望我的这些闪光点也被看到。只不过我把这个观点发到网上后，有人评论说，你自己胖就胖，你凭什么定义美。
	新京报：之后有什么计划？
	付豚豚：目前没想好，还会坚持拍一些关于大码女孩的视频吧。大码人士“被看到”的机会不多，我会觉得做的这件事情也许能让更多大码人士的困境被看到，所以我也想坚持做下去。如果说你们身边，家里人或者同事、朋友有胖胖的人，他(她)也许正在经历这些麻烦。希望你们看了我的视频之后，可以更好地理解他(她)们，不要有那么多的偏见，平等地对待所有的体型。
	我也想挑战自己坐飞机去一趟北方，我之前是不敢坐飞机的，因为听说飞机的座位很窄，所以还在考虑。
	新京报记者陈亚杰【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>”付豚豚说，她希望更多的人看了她的视频后，可以了解大码人士生活的不容易，给予更多的包容，平等对待所有的身材。我觉得可能这是大码人士平时都会遇到的，大多数人是不能理解的，甚至会嘲笑、歧视我们。事实上，这种问题不是我一个人遇到的，也会有大码姐妹问我，体重比较大的话，适合做什么工作。付豚豚：目前没想好，还会坚持拍一些关于大码女孩的视频吧。</key_sentence></doc>