<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3658</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-07/10107971.shtml</url><title>会见澳大利亚总理，习近平为何谈起“小”与“大”？</title><datatime>2023-11-7 23:11:00</datatime><body>	(近观中国)会见澳大利亚总理，习近平为何谈起“小”与“大”？
	中新社北京11月7日电(谢雁冰梁晓辉)“小圈子解决不了全球面临的大挑战，小集团适应不了当今世界的大变局。”6日下午，中国国家主席习近平在人民大会堂会见来华进行正式访问的澳大利亚总理阿尔巴尼斯时几度谈起“小”与“大”的辩证关系。
	此访是阿尔巴尼斯总理就职后首次访华，也是2016年以来澳大利亚总理首次访华。访问期间，他还出席了第六届中国国际进口博览会。在中澳关系不断改善的背景下，此访被认为释放了两国关系回温的积极信号。
	外界尤其期待双方领导人北京会见能助推两国关系发展重回正轨。受访专家认为，在这次备受瞩目的会见中，习近平多次谈起“小”与“大”，正蕴含如何发展好中澳关系的深刻考量。
	一是发展中澳关系要看世界大势。
	“从本国优先的角度看，世界是狭小拥挤的，时时都是风险和竞争。从命运与共的角度看，世界是宽广博大的，处处都有机遇和合作。”在会见中，习近平指出，双方应该在世界大势的深刻变化中把握中澳关系正确发展方向。
	当今世界又一次站在历史的十字路口，有两种取向同时存在：一是从人类共同福祉出发，致力团结合作，倡导开放共赢；二是重拾冷战思维，挑动分裂对立，制造集团对抗。两种取向的博弈和较量，关乎人类未来。
	中国外交学院副院长高飞说，当今世界不稳定、不确定、难预料因素增多，拥有“狭小拥挤”还是“宽广博大”的未来，取决于各国自身的选择。中澳两国应该顺应时代潮流，求同存异、互利合作，这符合两国和两国人民的共同利益，也有利于国际社会更好应对世界百年变局带来的各种风险挑战。
	中国国际问题研究院副院长刘卿认为，中澳同为亚太地区重要国家，如何看待世界大势，对于处理中澳关系有非常重要的作用。在会见中，中方从中澳关系出发，但不限于一国一域、一时一事，而是在人类命运共同体理念的大视角中把握双边关系发展，体现出清醒而正确的认知。
	二是发展中澳关系也要有所不为。
	过去几年，澳方一度把中国视为“对手”，在涉及中国核心利益问题上采取错误言行，澳国内也不时出现与中国“脱钩断链”的声音，这导致两国关系曾出现一些曲折。
	习近平在会见中强调，“小院高墙”“脱钩断链”，或者“去风险”，本质上都是保护主义，违背市场规律、科技发展规律，也违背人类社会发展潮流。“小圈子解决不了全球面临的大挑战，小集团适应不了当今世界的大变局”，他直言，“对那些把亚太地区搞乱的企图，我们一是要警惕，二是要反对。”
	专家认为，这道破了当前国际社会由美西方世界掀起逆流的实质，也再一次点明发展中澳关系要有所不为。
	高飞说，中方谈起“小”与“大”的辩证关系切中要害，为中澳关系行稳致远找到基本逻辑与原则，即发展中澳关系应坚持不针对也不受制于第三方，这样才能改善中澳关系，减少负资产，积累正能量。
	华东师范大学澳大利亚研究中心主任陈弘认为，阿尔巴尼斯选择进博会举办的时间节点来华，释放的信号非常清晰，表明澳方希望通过亲率商界大团参加进博会，夯实经贸关系这一中澳关系基石。从某种角度上说，这也说明了“小圈子解决不了全球面临的大挑战”。
	三是发展中澳关系必须发力合作。
	今年恰逢澳大利亚前总理惠特拉姆访华50周年。习近平在会见中用“承前启后、继往开来”来形容阿尔巴尼斯的这次访问。他指出，在双方共同努力下，中澳两国恢复各领域交流，走上了改善发展关系的正确道路。
	自去年5月阿尔巴尼斯上任以来，中澳关系出现回暖迹象。习近平同阿尔巴尼斯在巴厘岛会晤以来，两国各层级互动频密，两国经济、教育、旅游、地方等交流也逐步恢复。
	“在全球性危机的惊涛骇浪中，各国不是各自乘坐在190多条小船上，而是乘坐在一条命运与共的大船上。”习近平此番进一步指出，中澳两国应该顺应时代潮流，从两国共同利益出发，共同构建平等相待、求同存异、互利合作的中澳关系，推动中澳全面战略伙伴关系不断向前发展。
	高飞分析说，“命运与共的大船”表明中国愿与澳大利亚分享发展的红利，中澳之间没有历史遗留纠纷和重大现实利益冲突，合作机遇无限。中澳双方应着眼未来，更好实现互利共赢。
	关于下一步合作，习近平在会谈中还指出，充分发挥中澳自由贸易协定潜能，拓展气候变化、绿色经济等新兴领域合作。阿尔巴尼斯表示，愿同中方积极推进两国关系稳定发展，密切经贸往来，加强在清洁能源、气候变化等领域合作，为两国人民带来更多福祉。
	“中澳经济高度互补，合作前景广阔，一系列具体合作为中澳关系下一步发展明确了发力点。”高飞指出，澳大利亚对清洁能源需求大，虽然矿产资源丰富，但自身提炼加工和生产制造的能力不足，而这正是中国强项，中澳拥有广阔合作空间。
	刘卿表示，习近平主席几度谈起“小”与“大”的辩证关系，从战略高度和长远角度出发，总结了中澳相处之道，为下阶段中澳关系改善和发展制定路线图。相信这有助于双方回归初心、校准航向、重整行装再出发。(完)【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>”在会见中，习近平指出，双方应该在世界大势的深刻变化中把握中澳关系正确发展方向。”习近平此番进一步指出，中澳两国应该顺应时代潮流，从两国共同利益出发，共同构建平等相待、求同存异、互利合作的中澳关系，推动中澳全面战略伙伴关系不断向前发展。受访专家认为，在这次备受瞩目的会见中，习近平多次谈起“小”与“大”，正蕴含如何发展好中澳关系的深刻考量。刘卿表示，习近平主席几度谈起“小”与“大”的辩证关系，从战略高度和长远角度出发，总结了中澳相处之道，为下阶段中澳关系改善和发展制定路线图。</key_sentence></doc>