<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3703</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-07/10107745.shtml</url><title>换医院看病不用重复检查，医疗机构信息如何互通共享？</title><datatime>2023-11-7 18:00:00</datatime><body>	中新网北京11月7日电(韦香惠)重复检查检验一直是困扰群众看病就医的问题之一，如何推进医疗机构之间信息互通共享？如何实实在在提升老百姓看病便利和就医体验？11月7日，国家卫生健康委就全国医疗机构信息互通共享三年攻坚行动举行发布会。
	全民健康信息平台已基本建成
	2022年7月，国家卫生健康委联合国家中医药局和国家疾控局印发《“十四五”全民健康信息化规划》，提出在不断夯实信息化基础设施建设、持续推进“互联网+医疗健康”便民服务与健康医疗大数据应用发展的基础上，通过开展互通共享三年攻坚、健康中国建设等一系列优先行动，推动全民健康信息化向数字健康跃升。
	国家卫生健康委卫生健康委规划司司长毛群安在发布会上介绍，目前，国家全民健康信息平台已基本建成，省级统筹区域全民健康信息平台不断完善，基本实现了国家、省、市、县平台的联通全覆盖。
	目前已经有8000多家二级以上公立医院接入区域全民健康信息平台，20个省份超过80%的三级医院已接入省级的全民健康信息平台，25个省份开展了电子健康档案省内共享调阅，17个省份开展了电子病历省内共享调阅，204个地级市开展了检查检验结果的互通共享。
	毛群安表示，启动这次攻坚行动，我们的初衷和目的就是要解决医疗机构之间的信息不互通、不共享的问题，破除医疗机构之间的信息壁垒，提升服务效率，降低服务成本。
	检查检验结果互通共享
	浙江省在医学检查检验结果互认共享工作方面取得了显著成效。浙江省卫生健康委副主任林杰在发布会上介绍，这项工作实施两年来，全省共有436项检查检验项目实现了互认，占到高频检查检验项目的90%以上，基本覆盖各级各类医疗机构，包括基层的医疗机构。目前累计互认数量超过3000万项次，直接节约医疗费用超过11亿元。
	“推进检查检验结果的互通共享推进这项工作时，也碰到了一些困难和问题。”林杰谈到，针对医学检查检验结果不能认、不愿认、不敢认的情况，积极采取了几方面措施。
	一是推动数据互联互通，从技术上实现了检查检验结果跨医院、跨层级、跨区域的智能检索、即时调阅互认共享。
	二是完善政策，破解不愿认。浙江省卫健委会同有关部门制定激励政策，针对互认导致的医院收入减少，采取了医保区域预算总额和单个医疗机构预算总额均不做调减的办法，来消除医院的顾虑。同时，通过疾病诊断分组等打包支付方式改革，来促进医院和医务人员主动控制不合理的检查检验。
	三是统一规则，破解不敢认。检查检验的规范化、标准化、同质化，是结果互认的重要基础。通过制定统一的互认项目目录、项目编码和质控标准，来提升区域检查检验的同质化水平，解决了不敢认的问题。同时发挥县域医共体的作用，建成了互联互通的医学检验、医学影像、心电、病理诊断等资源共享中心，实现基层检查、上级诊断和区域互认，提高基层医务人员的诊疗能力。
	商业保险结算更加便捷
	据毛群安介绍，这次攻坚行动提出具体的目标任务包括到2025年底，有条件的省份要实现商业健康保险就医费用即时结算。
	毛群安提到，国家层面将制定商业健康保险的就医费用一站式结算信息标准规范，建立就医结算项目等编码数据库，建立商业健康保险的就医费用一站式结算跨省互通共享主索引数据服务接口。省级层面建立完善商业健康保险就医费用一站式结算系统，实现与全国统一的商业健康保险信息平台对接。
	通过商业健康保险就医费用一站式结算，在获取用户授权后，智能匹配就医患者与保险信息、理赔申请与诊疗过程同步推进，这样可以大大节约患者理赔的时间，减少过去比较复杂繁琐的理赔流程，有效改善患者就医结算体验，也无需长时期垫付理赔资金，相对减轻了患者的经济负担，支撑商保健康发展。(完)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>中新网北京11月7日电(韦香惠)重复检查检验一直是困扰群众看病就医的问题之一，如何推进医疗机构之间信息互通共享。目前已经有8000多家二级以上公立医院接入区域全民健康信息平台，20个省份超过80%的三级医院已接入省级的全民健康信息平台，25个省份开展了电子健康档案省内共享调阅，17个省份开展了电子病历省内共享调阅，204个地级市开展了检查检验结果的互通共享。浙江省卫生健康委副主任林杰在发布会上介绍，这项工作实施两年来，全省共有436项检查检验项目实现了互认，占到高频检查检验项目的90%以上，基本覆盖各级各类医疗机构，包括基层的医疗机构。毛群安提到，国家层面将制定商业健康保险的就医费用一站式结算信息标准规范，建立就医结算项目等编码数据库，建立商业健康保险的就医费用一站式结算跨省互通共享主索引数据服务接口。</key_sentence></doc>