<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3723</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-07/10107669.shtml</url><title>（第六届进博会）全球经贸发展需要怎样的“粘合剂”？</title><datatime>2023-11-7 17:03:00</datatime><body>	中新社上海11月7日电题：全球经贸发展需要怎样的“粘合剂”？
	中新社记者刘亮
	标准是世界“通用语言”，亦被视作促进经贸发展的“粘合剂”。当前，全球经济和贸易增速有所放缓，新一轮科技变革正在蓬勃兴起。如何通过加强国际标准合作，为全球经济发展注入动能？在6日举行的第六届虹桥国际经济论坛“开展国际标准合作促进全球市场繁荣”分论坛上，与会人士对此展开分析。
	标准有助于消除贸易摩擦
	当前，全球经贸发展面临增速放缓的挑战。与会人士呼吁要发挥标准“粘合剂”的作用，促进经贸互联互通。
	世界贸易组织(WTO)副总干事让-马里·波冈指出，近年来，全球市场一体化水平正面临威胁。“最近的数据表明，联合国投票方式相似国家之间的贸易往来更多，不同投票阵营之间的贸易往来则较少；在世界贸易组织中，迫于国家安全对贸易进行监管的情况已屡见不鲜；自21世纪初以来，国际制裁所涉及的全球贸易比例已从2%激增至12%。”
	针对贸易流通受政治立场影响日益严重的情况，让-马里·波冈强调了标准的作用：“当一个国家的商品符合国际标准时，就具备了兼容性、安全性、高质量以及高效益等特点，其他国家制造商就可以毫不费力地采用，从而增强信任并最大限度地降低成本。”
	英国国家标准化机构标准总裁斯科特·斯蒂德曼认为，标准为消费者和贸易伙伴建立了质量的标志，推动以质量为基础的竞争，改善透明度，使买卖双方能够作出最佳采购决策。同时，作为贸易伙伴之间的“共同语言”，它能通过实现产品和服务的共享信息，消除贸易摩擦，加快创新速度，激发数字化和数据服务的潜力。
	标准支撑新一轮科技变革
	标准与工业革命相伴相生，在促进科学技术与产业发展方面发挥着支撑性作用。
	中国工程院院士舒印彪指出，标准能有效推动创新成果与现有技术兼容，使创新成果更容易在行业和产业中迅速推广，从而降低创新风险、减少应用成本。新一轮科技变革正在蓬勃兴起，标准在推动社会低碳化、数字化、智能化发展等方面发挥着越来越重要的作用。标准不仅是成熟技术与经验的总结，更成为科技创新和产业变革的战略引领。
	舒印彪表示，在新兴技术领域，国际标准的战略引领作用日益凸显。“先技术后标准”的传统模式已无法适应当前新兴技术发展速度。在人工智能、量子技术、生物数字融合等前沿领域，不再是等相关技术成熟才开始制定标准，而是在研发初期就同步开展标准化工作，协同推进技术路线图和产业布局。
	近年来，新能源汽车在全球掀起发展浪潮，自动驾驶汽车也崭露头角。为促进新兴产业发展，国际电工委员会(IEC)秘书长兼首席执行官菲利普·梅茨格介绍，IEC发布了与供电基础设施、自动驾驶技术和车载多媒体系统相关的多项国际标准。“如果没有标准和合格评定程序提供额外保证，电动汽车就无法与电力基础设施互通。如果没有得到安全认可，电动汽车将无法出口到不同国家，消费者也不会有足够信心将电动汽车作为一种交通工具广泛使用。”
	推动国际标准合作需更多“破壁”
	从客观层面看，推动国际标准合作，不少地方还亟待“破壁”，尤其是那些时下的新兴产业。
	以新能源汽车为例，中国汽车标准化研究院副院长郑天雷指出，各个国家和地区技术发展水平存在差异，或导致不同国家在探讨国际标准时侧重点有所差别。同时，不同国家的监管法律法规体系不同，有的注重事前监管、有的注重事后监督，不同国家对于标准的理解不同，也会给国际标准合作带来挑战。
	推动国际标准合作，还需要平衡好“多样化”和“通用化”的关系。上汽大众MEB车型线管理执行总监周炜指出，当前汽车用途和用户需求日益呈多样化，而标准的“通用”一定程度上会抹平多样化发展。如何在两者间寻找较好的平衡点，亟待标准行业进一步思考研究。(完)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>新一轮科技变革正在蓬勃兴起，标准在推动社会低碳化、数字化、智能化发展等方面发挥着越来越重要的作用。针对贸易流通受政治立场影响日益严重的情况，让-马里·波冈强调了标准的作用：“当一个国家的商品符合国际标准时，就具备了兼容性、安全性、高质量以及高效益等特点，其他国家制造商就可以毫不费力地采用，从而增强信任并最大限度地降低成本。以新能源汽车为例，中国汽车标准化研究院副院长郑天雷指出，各个国家和地区技术发展水平存在差异，或导致不同国家在探讨国际标准时侧重点有所差别。英国国家标准化机构标准总裁斯科特·斯蒂德曼认为，标准为消费者和贸易伙伴建立了质量的标志，推动以质量为基础的竞争，改善透明度，使买卖双方能够作出最佳采购决策。</key_sentence></doc>