<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3732</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-07/10107662.shtml</url><title>乌镇网事｜“网络空间是亿万民众共同的精神家园”</title><datatime>2023-11-7 16:22:00</datatime><body>	编者按：党的十八大以来，习近平总书记发表的一系列重要讲话和重要文章，风格鲜明、思想深邃、内涵深刻，用历史映照现实、远观未来，闪耀着马克思主义的真理光芒。这些重要讲话和文章中充满魅力的语言，是习近平总书记执政理念的真实写照，也是他人格魅力的生动体现。央视网《天天学习》栏目推出“习语品读”系列，以“新闻漫画+文字品读”的形式，带您从不同维度感悟习近平总书记的语言魅力。
	习近平总书记曾多次以“家园”比喻网络空间，引起广大网民共鸣。
	网络空间既是当下工作生活的新场域，也是我们身心疲倦时的休憩之地。如同对待自己的家园一般，我们共同期盼这里干净整洁、天朗气清、风正人和，而不是乌烟瘴气、生态恶化。
	互联网时代，我们无时无刻不在享受网络发展带来的便利和红利。网络信息“洪流”是大势、是潮流，却也泥沙俱下。小到网络谣言、低俗庸俗信息充斥其中，大到一条网帖评论就能引发“舆论狂欢”、施加“网络暴力”，更有境外反华势力利用互联网发起对华认知战。
	清流如许，为有源头活水。习近平总书记敏锐把握互联网在党和国家工作大局中的重要作用，先后作出“使网络空间清朗起来”等一系列重要指示，旗帜鲜明地指出了网络空间建设的路径和目标，开启了清朗网络空间建设的崭新篇章。
	党的十八大以来，《中华人民共和国网络安全法》《中华人民共和国数据安全法》《中华人民共和国个人信息保护法》等相继颁布施行，《互联网新闻信息服务管理规定》《互联网信息内容管理行政执法程序规定》《网络信息内容生态治理规定》等相继发布实施，中国网络文明大会、世界互联网大会等成功举办，为营造天朗气清的网络空间提供了准绳、指明了方向。
	网信系统在加强网络空间生态治理上下足功夫：成立中国互联网联合辟谣平台，让杜撰信息、捏造事实、散布伪科普等不良行为无处遁形；中国正能量“五个一百”网络精品评选、“把青春华章写在祖国大地上”等网络主题活动，在亿万网民中凝聚起强大的精神力量；2022年13项“清朗”系列专项行动累计清理违法和不良信息5430余万条，处置账号680余万个，下架App、小程序2890余款……一系列掷地有声的举措换来网络空间朗朗乾坤。
	习近平总书记强调，网络空间是亿万民众的精神家园。我们要本着对社会负责、对人民负责的态度，依法加强网络空间治理，为广大网民特别是青少年营造一个风清气正的网络空间。
	截至2023年6月，我国网民规模超过10.79亿人，互联网普及率达到76.4%。要让亿万民众共同的精神家园清新宜人，需要网上网下齐用力，方方面面齐动手：
	网信系统进一步积极发挥统筹协调作用，会同各有关部门推动形成“一张网”“一盘棋”工作格局，深入治理、重拳打击网络乱象，厚植清朗网络空间的土壤；
	互联网行业协会发挥桥梁和纽带作用，建立完善行业自律性管理约束机制，加强诚信体系建设，倡导网络文明；
	互联网企业不断压实主体责任，守好网络治理的第一道关口和第一道防线，决不成为传播有害信息、造谣生事的平台；
	广大网民努力提高思想认识和自我辨别能力，主动传播正能量，自觉抵制不良网络文化，提升网络素养；
	…………
	惠风和畅、天朗气清是我们每一个人对网络空间精神家园的美好向往。只有当越来越多的“乌烟瘴气”被吹散，亿万网民才更能净享清朗网络空间。
	总监制丨骆红秉魏驱虎
	监制丨王敬东
	主编丨李璇
	编辑丨王卓婕
	视觉丨郝凤林
	校对丨刘禛孙晓媛闫田田李英卓宋春燕
	出品丨中央广播电视总台央视网
</body><key_sentence>党的十八大以来，《中华人民共和国网络安全法》《中华人民共和国数据安全法》《中华人民共和国个人信息保护法》等相继颁布施行，《互联网新闻信息服务管理规定》《互联网信息内容管理行政执法程序规定》《网络信息内容生态治理规定》等相继发布实施，中国网络文明大会、世界互联网大会等成功举办，为营造天朗气清的网络空间提供了准绳、指明了方向。校对丨刘禛孙晓媛闫田田李英卓宋春燕。网信系统在加强网络空间生态治理上下足功夫：成立中国互联网联合辟谣平台，让杜撰信息、捏造事实、散布伪科普等不良行为无处遁形。习近平总书记敏锐把握互联网在党和国家工作大局中的重要作用，先后作出“使网络空间清朗起来”等一系列重要指示，旗帜鲜明地指出了网络空间建设的路径和目标，开启了清朗网络空间建设的崭新篇章。</key_sentence></doc>