<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3753</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-07/10107612.shtml</url><title>第二届科技赋能乡村发展国际论坛在京举办 发布青年创新创业报告</title><datatime>2023-11-7 15:39:00</datatime><body>	中国网/中国发展门户网讯11月6日，第二届科技赋能乡村发展国际论坛在北京联合国大楼举办。线上线下共有来自政府部门、驻华使馆、国际组织、科研机构、企业及社会团体、受益农户、媒体的近百位代表参加论坛，旨在聚焦并展示中国等发展中国家在青年创业创新方面的鲜活实践，为全世界农村地区发展和转型带来经验与启示。
	论坛由中国互联网新闻中心、联合国粮农组织驻华代表处、国际农业发展基金驻华代表处、联合国世界粮食计划署中国办公室、联合国可持续农业机械化中心联合主办。
	图为国际农业发展基金驻华代表兼东亚区域主任倪华主持开幕环节。中国网记者杨佳摄
	国际农业发展基金驻华代表兼东亚区域主任倪华指出，中国在乡村振兴战略中注重对未来新农人的培养和支持，是其小农农业的现代化和城市化进程必然的抉择，也是非常明智和前瞻性的策略考量。越来越多的青年投身农业或到农村创业，利用数字和互联网技术发挥他们的创新优势和开拓力，正在为传统农业转型注入新的能量和新的元素。尽管还有诸多阻碍因素，但可以预见，未来的农业特别是中国的农业，必然会有青年的重要参与和支撑。这也是国际农发基金把青年列入到其机构战略的四个主题支持领域之一的原因。
	图为联合国发展系统驻华协调员常启德视频致辞。中国网记者杨佳摄
	联合国发展系统驻华协调员常启德在视频致辞中表示，在以人民为中心的发展理念的引导下，中国取得了包括消除极端贫困在内的多项成就。在可持续发展道路上，中国提供了许多可与其他发展中国家分享的经验。
	图为中国互联网新闻中心总编辑王晓辉致开幕辞。中国网记者杨佳摄
	中国互联网新闻中心总编辑王晓辉在致开幕辞时表示，进一步推动全球乡村振兴，要高度重视青年的力量。需要充分发挥体制机制的有效作用，将有知识、有情怀、有活力的青年凝聚起来，扎根乡村振兴这片沃土；需要激发青年的开拓创新精神，提升青年参与乡村发展的质量和水平，保障青年在乡村发展浪潮中的支撑作用；需要搭建全球平台，促进青年间的相互交流，为乡村发展建言献策，拓展发展新思路、新路径、新领域。
	图为世界青年发展论坛组委会秘书处总干事、中华全国青年联合会国际部执行部长王艺主旨发言。中国网记者杨佳摄
	世界青年发展论坛组委会秘书处总干事、中华全国青年联合会国际部执行部长王艺在主旨发言中首先介绍了上周发布的首批100个《全球青年发展行动计划典型项目》成果。她表示，乡村振兴希望在青年、关键在创新。据不完全统计，每年通过三支一扶、西部计划、大学生村官、基层选调等项目投身乡村的中国青年人达13万之多。据她透露，世界青年发展论坛已成立了专项基金和奖学金计划，专门为推动全球发展的青年项目提供能力建设、小额资助、国际传播，积极倡导青年通过科技创新助力乡村振兴，推动可持续发展议程。
	图为联合国粮农组织亚太区域办公室社会保护官员石田智美主旨发言。
	联合国粮农组织亚太区域办公室社会保护官员石田智美在主旨发言中指出，各国青年普遍比上一世代受教育程度更高，联结更密切，更积极拥抱新技术。“相关研究持续证明，青少年在参与数字农业和农村转型时，往往会面临比成年农民更深远的挑战。因此，为青年赋权、保障青年充分参与可持续发展议程一直是粮农组织突出的工作重点。”
	图为《科技赋能乡村发展系列专题报告：2023青年创新创业》报告首发中国网记者杨佳摄
	此外，《科技赋能乡村发展系列专题报告：2023青年创新创业》在论坛上首发。该双语报告共约2.8万字，分为政策概览、青年创业创新推动农业生产转型、青年创业创新推动小农市场化、金融助力青年农村创业创新活动、中国青年创业创新对南南农业合作的启示等五个章节，遴选推荐了种养循环、高标准农田建设、数字农机、非洲菌草青年创业者等15个中外案例和故事。
	常启德认为，这份报告充分显示了联合国在华涉农机构与中国伙伴的深度合作成果，也为世界粮食体系转型和创新提供了有益借鉴。
	英国皇家社会科学院院士、北京师范大学外籍教授罗伯特·沃克认为，今年的报告聚焦年轻人为中国乡村振兴作出的巨大贡献。无人机应用、智慧渔场等案例凸显了年轻人引领潮流、转变传统农业生产方式和农产品流通方式的全新尝试。他同时强调，青年投身农业创新需要获得金融、场地、公共服务、市场准入、人才引进、培训等更多政策支持。他期待这些前沿实践能引领世界农村转型的范式。
	据悉，“科技赋能乡村发展”专题研究由联合国粮农组织驻华代表处、国际农业发展基金驻华代表处、联合国世界粮食计划署中国办公室、联合国可持续农业机械化中心、中国互联网新闻中心于2022年联合发起。此次论坛上发布的专题研究报告由联合国粮食及农业组织驻华代表处、国际农业发展基金驻华代表处、联合国世界粮食计划署农村发展卓越中心、联合国可持续农业机械化中心、中国互联网新闻中心联合编纂，罗伯特·沃克教授特别支持。
	图为来自国际组织、高校、科研院所、企业和创业者群体的5位青年代表参与“创新创业赋能乡村发展圆桌”，联合国粮农组织驻华代表处创新与伙伴关系官员董乐主持讨论。中国网记者马骅摄
</body><key_sentence>图为《科技赋能乡村发展系列专题报告：2023青年创新创业》报告首发中国网记者杨佳摄。据悉，“科技赋能乡村发展”专题研究由联合国粮农组织驻华代表处、国际农业发展基金驻华代表处、联合国世界粮食计划署中国办公室、联合国可持续农业机械化中心、中国互联网新闻中心于2022年联合发起。此次论坛上发布的专题研究报告由联合国粮食及农业组织驻华代表处、国际农业发展基金驻华代表处、联合国世界粮食计划署农村发展卓越中心、联合国可持续农业机械化中心、中国互联网新闻中心联合编纂，罗伯特·沃克教授特别支持。线上线下共有来自政府部门、驻华使馆、国际组织、科研机构、企业及社会团体、受益农户、媒体的近百位代表参加论坛，旨在聚焦并展示中国等发展中国家在青年创业创新方面的鲜活实践，为全世界农村地区发展和转型带来经验与启示。</key_sentence></doc>