<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3767</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-07/10107566.shtml</url><title>拒绝刻板印象 女性同样“理”所当然</title><datatime>2023-11-7 15:17:00</datatime><body>	拒绝刻板印象女性同样“理”所当然
	多位顶尖科学家呼吁各方努力为女性科研工作者“松绑”
	2023年诺贝尔奖涌现了4位女性获奖者，在诺奖历史上含“她”量颇高。这也让昨天举行的世界顶尖科学家论坛“她”论坛多了几分喜悦。
	亮相论坛的多位世界顶尖女性科学家优雅、知性，她们纷纷高兴地表示：虽然女性在科学领域的占比仍然不高，但是，“她力量”越来越受到关注了！“男女生理差异让男性更理性、女性更感性，但这样的差别只是让他们处理事务时采用不同的方式方法，千万不要把这种‘不同’变成‘偏见’，给女性贴上理科不好、不适合科学等‘刻板标签’。女性同样可以‘理’所当然，在科学领域发挥不可忽视的作用。”
	多些自信
	变“我害怕”为“我能做”
	“我们必须相信我们是有天赋的。无论付出怎样的代价，我们都需要找到这样的天赋。”89岁的中国科学院院士、中国植物学会原理事长、欧亚科学院院士匡廷云是现场最年长的分享者。台上的她说着一口流利的英语，衣着时髦，头发也仔细地烫染打理过。台下的他们，不仅被这位“她偶像”耄耋之年风采依旧打动，更为她长达60多年在光合作用领域持续耕耘的学术故事所感动。这几年，匡廷云一直在和中晚期乳腺癌抗争。2019年，她接受了两次癌症手术，出院后很快重回工作岗位。“我想和大家分享玛丽·居里曾说过的话，生活对我们任何人来说都不容易，但是那又怎样呢？我们必须要有毅力，最重要的是要对自己有信心。”
	当匡廷云结束她的演讲，2014年诺贝尔生理学或医学奖得主梅-布莱特·莫索尔上台抱住了匡廷云(见右图本报记者陶磊摄)，连连惊叹：如此高龄的匡院士“太令人惊讶了”！在场的每一位科学研究者、青年学者、大学生也感叹不已，情不自禁地鼓起掌来。
	“女性要更自信！”中国科学院院士、发展中国家科学院院士、东华大学材料科学与工程学院院长、纤维材料改性国家重点实验室主任朱美芳说，科学需要男性，更需要女性，多元化发展中女性的智慧与力量是不可忽视的重要部分。“首先，女性要克服信心差异，要从‘我害怕’转变为‘我能做所有事’。其次，要从‘我能做’变为‘我们能做’，通过匡院士这样的榜样力量，激励更多女性。”
	“女性成为医者、科学家、管理者后，让人看到温柔与坚强、感性与思辨的碰撞与融合。这些品质在科研工作中具有重要意义。”中国工程院院士，中国科学技术协会副主席，北京大学常务副校长、医学部部长乔杰说。
	少些偏见
	多管齐下给予支持
	“女性似乎不适合做科研。”“女性更容易被家庭牵绊。”时至今日，社会上还有这样的偏见，一些女性自己也会对科学研究有“刻板印象”，觉得那是更适合男性从事的领域。“刻板印象的偏见，最终会影响自我延续的闭环，让她们无法进一步深造，无法在这些领域有所作为。”联合国教科文组织原总干事伊琳娜·博科娃说，数字时代为妇女和女童赋权创造了前所未有的机会，但技术进步也带来了新的不平等，加剧了对女性权利和福祉的威胁。“在相关技术的创造、使用和监管方面，女性的代表性仍然不足。女性不仅使用数字服务机会更少，或很难进入与科技相关的职业，甚至有可能面临网络骚扰和暴力。”
	2021年沃尔夫医学奖得主琳妮·马奎特教授一直在努力促进妇女参与科学，2003年她创立了“女性科学研究生”项目，解决科学领域的女性人才流失问题。马奎特说，改变阻碍女性参与的观念和偏见，需要家庭、课堂、学术圈、行业界等多管齐下，支持性别平等，还包括了机制的完善、措施的出台等。“比如，在就业岗位上实行性别配额，增加理工科方面的女性领导人数；增加儿童保育方面的公共支出，设置女性配偶的灵活陪产假等，来缓解女性科学工作者生育孩子后的流失问题，消除理工科领域的结构性不平等。”
	“男性为家庭多作贡献，支持太太的研究，说不定能让自己的工作更高效！”论坛上“唯二”的男嘉宾、1998年沃尔夫物理学奖得主迈克尔·贝里教授风趣地说，他的两个孩子都是自己在办公室带大的。“当时，确实是我学术生涯非常高产的一个阶段，所以我强烈推荐给其他男同胞。”
	(本报记者马丹来源：新民晚报)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>马奎特说，改变阻碍女性参与的观念和偏见，需要家庭、课堂、学术圈、行业界等多管齐下，支持性别平等，还包括了机制的完善、措施的出台等。”中国科学院院士、发展中国家科学院院士、东华大学材料科学与工程学院院长、纤维材料改性国家重点实验室主任朱美芳说，科学需要男性，更需要女性，多元化发展中女性的智慧与力量是不可忽视的重要部分。”时至今日，社会上还有这样的偏见，一些女性自己也会对科学研究有“刻板印象”，觉得那是更适合男性从事的领域。亮相论坛的多位世界顶尖女性科学家优雅、知性，她们纷纷高兴地表示：虽然女性在科学领域的占比仍然不高，但是，“她力量”越来越受到关注了。</key_sentence></doc>