<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3775</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-07/10107558.shtml</url><title>强信心 稳预期 促发展丨看汕头“蓝”如何铸成“金山银山”</title><datatime>2023-11-7 14:55:00</datatime><body>	中国是海洋大国。广东是海洋大省，拥有全国最长的大陆海岸线，以及分布在广阔海域上的1963个岛屿。今年以来，广东各地开辟出一条又一条向海图强、依海而兴的“航线”，共同鼓起落实海洋强省战略的“风帆”，为广东高质量发展、中国式现代化的广东实践增添“蓝色动力”。
	为了深入展现新时代“海上新广东”故事，更好地强信心、稳预期、促发展，10月30日至11月5日，由中央网信办网络传播局指导、广东省委网信办主办、南方新闻网承办的“向海图强看广东”大型网络主题宣传活动将联合100多名中央和省市重点网络媒体记者以及相关海洋经济领域专家学者、知名网络达人、自媒体创作者等，分东、西、中三条线路探访调研广东14个沿海城市。
	“这里碧海蓝天的，放眼望去一片宁静，空气也好新鲜……”每逢节假日，从全国各地前往汕头的旅客络绎不绝。汕头海域面积1.05万平方公里，是陆域面积的将近5倍。各区县均临海洋，海岸线长，海岛众多，港湾、旅游、海洋可再生能源和生物资源丰富，被誉为“中国南海北部活的自然博物馆”。11月4日，“向海图强”东线媒体调研团队来到汕头，感受这一“蓝色城市”的独特魅力。
	打卡胜地，擦亮生态底色的“金山银山”
	在南澳岛距离陆地最近的地方，有座红色的灯塔为过去的南澳岛聚集着来往的船只，而不远处气派的南澳大桥则为今天的南澳岛源源不断引入车流、客流和商流，传统和现代的对望见证着这个渔业大市正变身为热门旅游打卡胜地。
	采访团跟随生蚝养殖户王玉和走到岸边，放眼望去，蔚蓝无垠的海面上，色彩斑斓的浮球方阵构成一道道“彩虹”，在阳光下熠熠生辉，王玉和告诉记者，美丽的彩球之下是以生蚝为主的水产品。南澳养殖生蚝已经有一百多年的历史了，过去养殖户大多采用聚苯乙烯白色泡沫作为浮球，后因为容易破碎、难以回收极易造成污染等原因，近年来，南澳全面换取了环保材料作为充气浮球，不仅不会对海洋造成污染，还造就了一片浪漫的彩虹海。记者登上渔船，穿梭在“彩虹”海中，仿佛置身于童话世界。
	“南澳岛靠近外海，水质很好，它养出来的蚝肉质很甜美，一到季节了好多老板就上门找过来。”据深澳镇副镇长陈旭明介绍，“这片彩虹海是汕头南澳县生蚝生态养殖基地，2019年，养殖户将白色泡沫浮球更换为彩色环保浮球，实行生态养殖，养殖区域达25000亩，全镇年产值约有2.5亿。”
	牧渔耕海，建设“蓝色粮仓”，汕头市具有得天独厚的优势。
	据介绍，作为目前广东省最大的规模化生蚝养殖基地，南澳生蚝与其他地方不太一样，学名为“太平洋牡蛎”。因南澳岛海水清澈无污染，该片海域养殖的生蚝肉质饱满圆润，莹白如玉，营养丰富，有“海洋牛奶”之美称，很受市场欢迎。
	鲜嫩的海产、如画的风景，这一片让无数游客为之陶醉的汕头“蓝”，自然成为汕头发展的“金山银山”。
	“今年国庆，来看‘彩虹海’的人特别多，这边路上都塞车”，王玉和告诉记者。
	呼风唤电，建设千万千瓦级海上风电基地
	站在上海电气风电广东海上智能制造基地，放眼望去，阳光透过薄雾，倾洒在海面上。万顷碧波间风电机组整齐列阵，白色扇叶迎风转动，将阵阵海风转化为绿色电力，由此激发出汕头市的“蓝色动力”。
	据悉，该项目由上海电气风电广东有限公司投资运营，总投资超过15亿元，生产6-20兆瓦以上级海上风电主机设备，年可产300套风电装备，整机产值约70亿-100亿元，目前已具备完整产能。
	汕头市发改局新能源科负责人谢少彦告诉记者，广东省风电临海试验基地已投产两个机位，另有两个机位正加紧施工中。该基地目前是全国乃至世界单机测试容量最大的陆上试验基地，解决了我国大兆瓦风机研发测试难的问题。
	试验基地旁边，国内首个集“研发设计一体化、工艺流程一体化、生产制造一体化、检测认证一体化”的海上风电装备协同生产基地项目正在紧锣密鼓地建设。
	据了解，“四个一体化”海上风电装备制造产业项目是由整机、齿轮箱、轴承、叶片、发电机、检测认证等国内龙头企业在汕头合力打造的国内首个海上风电装备协同生产基地项目，项目总投资额约40.77亿元，已于今年2月2日正式开工，目前正在抓紧施工。
	值得一提的是，其中的轴承、齿轮箱生产制造项目是广东省首次引进的海上风电核心零部件项目，属于强链、补链项目。
	一个龙头齐聚、体系健全、创新要素完善、国际化程度高、综合竞争力强的世界级风电产业集群正在汕头加速形成。
	海洋是高质量发展的战略要地。进入“十四五”时期，汕头市迎来“迎头赶上”的历史机遇。在雄厚的产业资源孕育下，在徐徐海风吹拂下，汕头的“蓝色”产业正扬帆起势、破浪前行。
	采写：奥一新闻记者王倩
	编辑：王倩
	(来源：南方都市报客户端)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>据了解，“四个一体化”海上风电装备制造产业项目是由整机、齿轮箱、轴承、叶片、发电机、检测认证等国内龙头企业在汕头合力打造的国内首个海上风电装备协同生产基地项目，项目总投资额约40.77亿元，已于今年2月2日正式开工，目前正在抓紧施工。南澳养殖生蚝已经有一百多年的历史了，过去养殖户大多采用聚苯乙烯白色泡沫作为浮球，后因为容易破碎、难以回收极易造成污染等原因，近年来，南澳全面换取了环保材料作为充气浮球，不仅不会对海洋造成污染，还造就了一片浪漫的彩虹海。”据深澳镇副镇长陈旭明介绍，“这片彩虹海是汕头南澳县生蚝生态养殖基地，2019年，养殖户将白色泡沫浮球更换为彩色环保浮球，实行生态养殖，养殖区域达25000亩，全镇年产值约有2.5亿。为了深入展现新时代“海上新广东”故事，更好地强信心、稳预期、促发展，10月30日至11月5日，由中央网信办网络传播局指导、广东省委网信办主办、南方新闻网承办的“向海图强看广东”大型网络主题宣传活动将联合100多名中央和省市重点网络媒体记者以及相关海洋经济领域专家学者、知名网络达人、自媒体创作者等，分东、西、中三条线路探访调研广东14个沿海城市。</key_sentence></doc>