<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3777</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-07/10107544.shtml</url><title>重塑版图，打造“国际互联网小镇” 乌镇里的“小镇”，怎样链接世界</title><datatime>2023-11-7 14:48:00</datatime><body>	在老一辈人的记忆里，小镇是茅盾的林家铺子、沈从文的边城、汪曾祺的高邮，满是乡愁和烟火气。对于乌镇来说，世界互联网大会乌镇峰会的永久落户，让乌镇这座小镇一下子成为互联网世界里的焦点。
	如何把互联网符号变得可见、可感、可得？记者了解到，乌镇正推进建设规划面积110.93平方公里的“国际互联网小镇”，它不局限于一个景区、村庄、展区等，而是着力把互联网基因浸润到乌镇全域版图，划分出互联网总部会展区、互联网文旅展示区等六大区块。
	这是乌镇重塑版图再出发的一次大胆尝试。
	乌镇，变了——
	会展经济异军突起。今年以来，以乌镇为核心，依托一流的场馆、多元化酒店和丰富的办会办展经验，桐乡已举办各类大型会展活动379场，参与人次近9万，会展服务业营收同比增长109%。
	为放大会展经济优势，乌镇规划互联网总部会展区，将持续高标准办好乌镇峰会等各类国际型会议，引导互联网头部企业将更多新产品、新技术、新应用选择“乌镇首发”；深化与全球展览业协会、国际大会及会议协会等国际性组织合作，常态化组织高端论坛、专业展览等会展活动，打响“乌镇会展”品牌。
	“数字+文旅”擦出新火花。互联网文旅展示区将注重发挥乌镇世界互联网科技馆、茅盾故居、木心美术馆、乌镇有戏FUN等一批文旅地标的重要作用，放大乌镇戏剧节的品牌效应，融合发展数字演艺、数字戏剧、数字电竞等新业态新模式，加快实现以数字流量带动旅游流量，让分享更广泛、交互更高效、体验更优质。同时，以茅盾文学奖颁奖典礼回归为契机，强化茅盾文学IP，不断擦亮“枕水乌镇”金名片。
	数字赋能美好生活。互联网生活示范区将加快推进乌镇AI智能医养中心、乌镇智能养老中心、国际人才公寓等一批重点项目建设，积极构建智慧乌镇综合运行管理平台和乌镇数据管理平台，持续推进智慧旅游、智慧医疗、智慧养老、智慧交通等应用在乌镇先行先试，让乌镇人享受数字化带来的便利，衣食住行更加便捷，数字生活触手可及。
	数字经济辨识度更高。首届乌镇峰会召开以来，乌镇的数字经济及相关产业企业从12家增至1000多家。“乌镇之光”超算中心每1秒钟能进行18亿亿次计算。今年前三季度，乌镇镇数字经济制造业完成产值38.4亿元，同比增长73.6%。
	乘势而上。乌镇规划出互联网产业集聚区，围绕智能汽车、智能计算、智能传感和工业互联网“三智一网”重点方向，依托“乌镇之光”超算中心，加快建设微电子产业园、海光生态产业园、智擎智能驾驶产业园、直通乌镇产业园等特色园区。同时，将加大数据要素产业招商力度，推动构建数据要素“制度创新、产品应用、生态示范”产业体系，加快打造乌镇数据要素产业园。
	“数字”飞入田间地头。数字农业集聚区将稳步推进数字5G农场、数字农业公园、数字湖羊牧场、数字蚕桑基地、数字禽业基地、数字家庭农场、数字乡村旅游等项目建设，加快打造集丰产丰收、美丽田园、绿色生态、智能智慧于一体的“三生融合”示范样板区。
	我们期待，从乌镇起笔的“国际互联网小镇”规划蓝图，不断生出新的传奇，托举起瑰丽的互联网梦想。
	潮新闻记者宋彬彬共享联盟·桐乡陈厚文钱丹妮【编辑:于晓】
</body><key_sentence>互联网生活示范区将加快推进乌镇AI智能医养中心、乌镇智能养老中心、国际人才公寓等一批重点项目建设，积极构建智慧乌镇综合运行管理平台和乌镇数据管理平台，持续推进智慧旅游、智慧医疗、智慧养老、智慧交通等应用在乌镇先行先试，让乌镇人享受数字化带来的便利，衣食住行更加便捷，数字生活触手可及。互联网文旅展示区将注重发挥乌镇世界互联网科技馆、茅盾故居、木心美术馆、乌镇有戏FUN等一批文旅地标的重要作用，放大乌镇戏剧节的品牌效应，融合发展数字演艺、数字戏剧、数字电竞等新业态新模式，加快实现以数字流量带动旅游流量，让分享更广泛、交互更高效、体验更优质。乌镇规划出互联网产业集聚区，围绕智能汽车、智能计算、智能传感和工业互联网“三智一网”重点方向，依托“乌镇之光”超算中心，加快建设微电子产业园、海光生态产业园、智擎智能驾驶产业园、直通乌镇产业园等特色园区。记者了解到，乌镇正推进建设规划面积110.93平方公里的“国际互联网小镇”，它不局限于一个景区、村庄、展区等，而是着力把互联网基因浸润到乌镇全域版图，划分出互联网总部会展区、互联网文旅展示区等六大区块。</key_sentence></doc>