<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3778</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-07/10107540.shtml</url><title>北京今天零时正式达标供暖 提前8日“看天供暖”如何做到的</title><datatime>2023-11-7 14:38:00</datatime><body>	今天零时正式达标供暖上午居民家暖气已热乎乎
	提前8日“看天供暖”如何做到的
	今早6时，观象台最低气温仅-2.3℃。但在不少居民家里却是暖意融融。近日北方连续降温，为确保市民温暖过冬，本市自今天零时起启动达标供暖。这一正式供暖时间比法定时间提前了8天。记者了解到，“看天供暖”在本市已实行多年。各相关部门在采暖季到来前，各项准备工作已就绪。
	■现场
	一个屋22℃一个屋23℃达标
	上午9点半，供热管家王居正敲响了洋桥东里一户居民的家门。“今天正式供暖了，给您家测一下室温，顺便检查一下暖气。”说明来意后，王居正进入居民李女士家的起居室和卧室内，开始进行测温。
	掏出测温仪，将仪器上探出的长指针保持在距离地面约1米左右的高度，几分钟后，测温仪的屏幕上就显示出在“23”的数值。连续测量几次后，王居正说：“一个屋22℃，一个屋23℃，您家室温都达标了。”
	“昨天就来暖气了，放了一回气儿之后，今天屋里可暖和了。”李女士乐呵呵地说。
	李女士家所居住的洋桥东里社区，主要由首开天岳恒西罗园锅炉房负责供暖。进入锅炉房内，阵阵暖意扑面而来，一台42兆瓦燃气热水锅炉已点火运行。控制室的智能云报修平台大屏幕上，正在实时更新当日报修单数量。“与以往正式供暖首日相比，今年供暖首日的报修工单量有显著下降。”北京首开集团所属北京天岳恒房屋经营管理有限公司副总经理闫京告诉记者，大多数报修都是居民家中在供热初期出现了暖气不热的问题。通过为居民家中暖气进行排气等简单调试，基本都能够第一时间解决暖气不热等常见问题。
	记者了解到，从今天起，供热单位的测温员将陆续进入居民家中，抽测室温是否达标。
	记者从市城管委了解到，经过昨天一天的点火试运行，目前本市整体供热系统运行平稳。个别供热系统因为运行初期急剧加温，出现了小规模的供热设施漏水、阀门损坏等一些小故障，已进行了临时抢修抢险。市城管委供热办副主任尹波表示，12345热线举报投诉量与去年同期相比，有略微增长，但涨幅不大。
	■保障
	供热设施改造暖气更热乎了
	早上8点半，拉开三里屯北小街8号院热力站的大门，一股热气扑面而来，两套正在运行中的供热机组发出巨大的轰鸣声。
	“这边的板式散热器是机组中最重要的设备，主要起到加热的作用；这个循环泵是让热水循环起来；这边的补水泵如果一旦出现漏水或亏水的情况，可以自动往系统里补水……”京能集团所属北京热力集团三里屯供热服务中心副站长肖宗伟今天凌晨两点刚完成昨天的工作任务，一大早又开始了对所属热力站的巡视，“今天是正式供暖第一天，这会儿咱们小区居民家里的温度肯定达标了，而且应该能达到一个比较舒服的状态。”
	三里屯北小街8号院热力站负责的是一个只有3栋楼、200余户的小区。别看小区规模不大，却曾经一度是供热的“老大难”。肖宗伟告诉记者，这处热力站以前是由小区产权单位管理，直到2018年，才由北京热力集团接收。小区的3栋楼都建成于上世纪七八十年代，其中一栋矮楼还是砖混结构，也没有加装保温层，以前一个冬天，小区得有不下几十张报修工单，“就这楼5单元一层，过去室内温度也就将够达标。”肖宗伟说。
	热力站由北京热力集团接管后，于2020年进行了系统的改造维修。记者在热力站里还看到了一个“真空脱气机”设备。肖宗伟告诉记者，水在加热的过程中容易析出气体，这样就会在供热管道中形成窝气，就可能出现居民家中暖气不热的现象。而真空脱气机可以通过压缩形成负压，在热水循环的过程就把气体“吸”出来，从而减少用户管道内窝气的情况发生，“这样就尽可能地减少居民家里暖气片因为窝气导致不热，还要打电话报修等，避免了居民的一些麻烦。”肖宗伟说。
	■揭秘
	冬病夏治补足短板“看天供暖”做到了
	往年，在正常的气象条件下，北京通常在11月7日开始点火试运行，11月15日正式供热。但今年试供暖仅有一天时间。11月6日零时点火试运行启动供暖；11月7日零时达标供暖。也就是说，从7日零时起，市民家中起居室及卧室内的室温应不低于18℃。
	对此，市城管委供热办副主任尹波解释说，按照规定，本市法定供暖季为每年11月15日至次年3月15日，市政府可以根据气象情况临时调整供暖时间。每年供暖前，都会通过3次气象会商来判断未来天气状况。如连续5天平均气温低于5℃，即可启动供暖。“根据气象会商的结果，本市未来7日的平均气温均将低于5℃。所以，为了保证市民温暖过冬，本市提前8天开始启动供暖。”
	如何确保全市各个供热单位经过短短一天点火试运行，也能实现达标供暖？尹波表示，各供热单位已经全员到岗到位，加快调节、建立稳定运行工况，加大供热设备设施巡检频次，尽快实现达标供热。
	为做好采暖季供暖准备，本市已完成1334项冬病夏治改造项目和1008公里老旧供热管线改造任务，补足供热系统的短板弱项。供热单位开展隐患排查治理，累计发现问题隐患数量895项，已全部整改完毕。新建建筑也要按照要求开展试运行调试，及时发现系统缺陷问题，予以协调解决。
	在接诉即办方面，本市坚持“日统计、周分析、月通报、季考核”，通报各区、各供热单位排名情况，此前诉求集中供热单位和小区将是检查重点。对问题突出的供热单位开展约谈，累计约谈180次。
	供暖季期间，全市36支应急抢险队24小时值守，可随时应对供热突发事件。此前已配齐应急抢修设备、物资、车辆及通讯设备，加强应急演练，切实提高供热事故处置能力。
	采暖季期间，市、区城市管理部门将密切关注天气变化，督促供热单位根据气温精准调节和安全运行，确保温暖第一时间流进千家万户。同时持续推行“供热管家”微循环服务模式，及时处理群众供暖诉求。对不按时进行点火试运行、正式供暖后温度不达标、投诉持续居高不下的供热单位，将进行约谈曝光。
	■服务
	供暖烦心事本报帮您问
	供暖季来临，“暖屋”又“暖心”成了百姓最大的期盼。长达百余天的供暖季期间，如果您遇到暖气冷冰冰、屋里凉飕飕的情况，或者家里暖气跑冒滴漏、供暖设施异响等烦心事，本报可以帮您问。
	为确保市民温暖过冬，从昨天起，北京日报社与市城管委联合开通供暖问题在线反映通道。如遇家中暖气不热、供暖设施跑冒滴漏或是发生异响等一系列问题，市民均可登录北京日报客户端以及北京日报、北京晚报微信微博平台，点击“供暖烦心事，我们帮您问”栏目，在线留言反映供暖问题。平台会第一时间将市民反馈的供热问题进行梳理分类，反馈至不同的供热单位，有针对性地处理解决。
	为了便于供热部门及时与反馈问题的市民取得联系，市民在反映问题时，需留下联系人姓名、电话、家庭住址(需具体到门牌号)、供热问题描述(包括家中哪个位置的暖气片故障)、何时方便与您取得联系等信息。（北京晚报记者张楠王天淇文刘平摄）【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>”京能集团所属北京热力集团三里屯供热服务中心副站长肖宗伟今天凌晨两点刚完成昨天的工作任务，一大早又开始了对所属热力站的巡视，“今天是正式供暖第一天，这会儿咱们小区居民家里的温度肯定达标了，而且应该能达到一个比较舒服的状态。如何确保全市各个供热单位经过短短一天点火试运行，也能实现达标供暖。对不按时进行点火试运行、正式供暖后温度不达标、投诉持续居高不下的供热单位，将进行约谈曝光。对此，市城管委供热办副主任尹波解释说，按照规定，本市法定供暖季为每年11月15日至次年3月15日，市政府可以根据气象情况临时调整供暖时间。</key_sentence></doc>