<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3780</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-07/10107537.shtml</url><title>林雨薇和田径人生的“双向奔赴”</title><datatime>2023-11-7 14:34:00</datatime><body>	“遇到瓶颈时，一定要树立起目标跟信心，不要轻易放弃，回报可能会迟到，但永远不会缺席。”10月刚在杭州亚运会上夺得女子100米栏冠军，林雨薇又将出战第一届全国学生(青年)运动会，她将在女子4×100米接力项目上感受这个年轻的赛场。在她看来，每个赛场都是一次学会和体育相处、和自己对话的重要时机，尤其对于处在迷茫和瓶颈期的年轻选手。
	84厘米高的栏架，曾经是林雨薇的一道“坎儿”。“刚开始接触跨栏，我觉得栏架特别高，栏间距离特别远，非常害怕。”林雨薇对中青报·中青网记者回忆，虽然最初的栏架还没有那么高，可每次起跳，心里都会一紧，“经常腿碰到栏架后，走路就一瘸一拐了。”甚至，她跨栏最初的愿望就是“能够顺利地跨越它”。
	此后，训练经年累月，跨栏动作已变成肌肉记忆，但恐惧偶尔还会袭来，每当这种情绪出现，林雨薇便会拍拍肩来为自己加油，“我告诉自己‘怎么能被栏架吓到？我是来跨越、征服它的’。”毕竟，选择成为一名职业运动员，于她和体育而言是一场“双向奔赴”。
	1999年，林雨薇出生在福建三明市尤溪县，她从小体质不好，父亲便有意让她多接触体育，带她去水库游泳、鼓励她走上田径场。像一扇门被推开，林雨薇的天赋不仅让她蜕变为“班上的体育尖子生”，还成了体校教练眼中的“苗子”。从进入县体校开始，林雨薇逐渐展现出“全能”的特质，她先后练习过跳远、中长跑、短跑和跨栏，并在15岁时，于福建省运会上拿下100米、200米、100米栏3枚金牌。
	全面，但没有主攻方向。直到2017年天津全运会后，在福建省田径队教练刘朝旭的建议下，林雨薇才把女子100米栏正式作为主项。她曾向媒体透露，自己在天津全运会看台上看其他选手比赛，现场似乎有一种魔力，运动员在场上顽强拼搏和不断挑战自我的氛围，让她深深感受到竞技体育带来的魅力，从那时起，她在心里默默决定要重新出发，在田径场上不留遗憾。
	由于长期练习短跑，林雨薇的爆发力和启动速度有明显优势，专攻100米栏第二年，她就拿下了全国青年田径锦标赛该项目亚军，为之后的表现打下了坚实的基础。此后，她不断在国内外赛场刷新自己在女子100米栏的最好成绩，同时也兼项参与4×100米接力。2021年，陕西全运会女子100米栏决赛，林雨薇以12秒88的成绩夺冠，正式成为这个项目的领跑者，赛后，她在社交媒体上写道：“时间从未辜负每一位努力的人。”
	“截至目前，我分量最重的两枚金牌分别来自全运会和亚运会。”林雨薇坦言，全国冠军是自己在跨栏上的新起点，但通往亚运会冠军的过程则异常艰难，“我甚至冒出过想放弃的念头”。
	“如果不是师傅，我可能在2017年就退役了，他从来都没有放弃过我。”去年11月，林雨薇的恩师刘朝旭突然离世，让她“感觉天塌了”。林雨薇回忆过，以前自己伤病比较多，是刘朝旭为她量身定制一系列训练计划，才让她的成绩显著提升，“一路走来，师傅是为我遮风挡雨的人，就像《野子》歌里唱的一样，只要师傅在，我的骄傲放纵、我的纯净花园，再大的风雨都吹不毁。”
	可一夜之间，风雨袭来，在悲伤情绪和腰伤复发的双重压力下，被迫独自面对一切的林雨薇一度消沉，但她内心很清楚，自己必须迅速长大，“自暴自弃并不是纪念一个人的最好方式，能说出来的委屈也不是真正的委屈。师傅虽然走了，但他的精神一直陪伴着我们，我们会努力奔跑、不断突破，用实际行动让大家都记得师傅有几个努力拼搏的徒弟，他就永远不会离开我们。”
	10月1日晚，杭州亚运会女子100米栏决赛，林雨薇跑出12秒74的个人最好成绩，第一个冲过终点线夺得冠军。赛后，她大声说：“我完成了和师傅最初的约定，我没有退缩，我已经足够勇敢、足够坚强，我会一路跑下去，带着大家的支持和期望。”
	亚运会赛场的爆发，让林雨薇真正走出了人生的灰暗地带，那些曾经横亘在心中的栏架，现在已经成为她继续挑战自我的动力。她坦言，关于未来，自己并不会设定一个具体的目标，但她会珍惜每一个赛场，不断提升自己，“希望未来能缩小和世界水平的差距，能在更高的赛场上跟世界顶级运动员多来几轮较量吧。”
	本报南宁11月6日电
	中青报·中青网记者梁璇来源：中国青年报【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>”10月刚在杭州亚运会上夺得女子100米栏冠军，林雨薇又将出战第一届全国学生(青年)运动会，她将在女子4×100米接力项目上感受这个年轻的赛场。”林雨薇对中青报·中青网记者回忆，虽然最初的栏架还没有那么高，可每次起跳，心里都会一紧，“经常腿碰到栏架后，走路就一瘸一拐了。2021年，陕西全运会女子100米栏决赛，林雨薇以12秒88的成绩夺冠，正式成为这个项目的领跑者，赛后，她在社交媒体上写道：“时间从未辜负每一位努力的人。10月1日晚，杭州亚运会女子100米栏决赛，林雨薇跑出12秒74的个人最好成绩，第一个冲过终点线夺得冠军。</key_sentence></doc>