<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3783</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-07/10107518.shtml</url><title>驱动新发展，看秀洲如何乘“数”而上！</title><datatime>2023-11-7 14:12:00</datatime><body>	正是江南好风景，丰收时节又逢君。11月8日，2023年世界互联网大会乌镇峰会将在浙江乌镇举行。本次乌镇峰会将围绕全球发展倡议数字合作、数字化绿色化协同转型、数据治理、算力网络、人工智能、青年与数字未来等议题，举办20场分论坛。
	从2014年首届世界互联网大会举办至今，今年刚好是第十个年头。十年激荡，十年沉淀，当数字之光照进江南，紧邻乌镇的秀洲，数字发展的涟漪也在此刻与字节的脉动共振，带来了无限“网事”。
	数字赋能，驱动秀洲新发展
	发展数字经济意义重大，谁抓住数字经济改革创新的发展机遇，谁才能在竞争中赢得先机。在秀洲，大数据、云计算、5G通信等新兴技术的创新应用，正促使产业飞速迭代升级。如今，数字经济正由快速成长期进入成熟发展期，追求更高的发展质量将成为新要求。
	走进麒盛科技的数字化智能工厂，自动化生产线上一排排机器人正挥舞着庞大的机械臂，全速运转、高效联动。运营中心大屏幕上，实时跳动着木板、五金、焊接、喷塑、缝纫等环节的生产进度信息。大数据、物联网等技术的支持，让这里每张床的工序、检测都安全可控。
	“随着5G、AI等新一代信息技术的深度发展，我们将在生产制造的核心环节，推进制造业数字化、网络化、智能化的转型升级。”谈起未来发展的目标，麒盛科技相关负责人表示，“将睡眠经济产业链有效整合和强化的同时，助力中国制造向中国智造飞跃！”
	对秀洲企业福莱特来说，技术革新下，生产方式的转型也带来了高质量发展，映射出数字时代的熠熠光芒。近年来，福莱特加大智能研发投入，通过生产制造设备自动化、智能化和网络化建设，去年营业收入同比增长超70%，订单增量约50%。
	一步一个脚印，发展数字经济，秀洲底气十足。在今年初公布的《2022浙江省数字经济发展综合评价报告》中，秀洲区数字经济综合评价得分102.1，位列全省第七、全市第一。在五项主要评价指标中，秀洲区基础设施、产业数字化、新业态新模式、政府与社会数字化四项指标得分均列全市第一。
	所当乘者势也，不可失者时也。在龙头企业的示范引领之下，未来工厂、智能工厂、数字化车间等纷纷涌现，已经成为先进制造的标杆。重点实验室的打造，数字技术的创新突破，专精特新、单项冠军的培养……诸多局面的打开，都落在了“数字经济”上。
	“造什么”和“怎么造”一样重要，需要我们持续探索数字经济“新蓝海”，瞄准新兴产业、未来产业，加大对科研平台的投入，激发创新策源，用数字之光为城市发展注入强劲动力。
	智能应用，解锁生活新范式
	一个可爱的“科技萌”出现在了秀湖公园里，外观炫酷、造型流畅，它就是无人驾驶观光小巴。没有驾驶座、方向盘、油门、刹车，市民只需要扫码预约乘车，小巴就会在站点自动接驳，开启沿秀湖智慧之旅。
	会健身，还要“慧”健身！通过“社区运动家”小程序，居民陈先生扫码进入了秀洲区王店镇全民健身中心，走完一圈，就能知道运动步数、消耗能量，健身找场地、找指导也可以通过这个平台。
	家里一张床，就能检测到老人的呼吸、心率、血压等指标，如若老人出现中风、心梗等异常数据，将第一时间预警，告知家属和社区医生；还有“智能水表、智慧烟感、智慧燃气、雷达跌倒报警、一键呼叫”五件设备在内的“助安服务包”，科技发力让智能养老更贴心。
	还有秀洲——沙雅线上课堂、智慧交通、远程医疗、农产品直播带货……一大批数字应用走进生活，成为激发社会消费热情、重塑社会的新支点。无需感受，数字经济几乎连接上了百姓生活的方方面面，正在润物无声地“慧”入日常，拓展着智慧便利生活的边界。
	幸福感不是一个空中楼阁的概念，而是真实体验。当数字经济真实映照出了群众实实在在的获得感，绘就了不断改善的民生福祉，当数字经济与民生建设的时代潮流同频共振时，城市的高质量发展之路才显得更加生动形象。
	数字经济究竟为一座城市、为普通百姓带来了什么？在一个个生活场景间，我们找到了答案，一件件小事里，我们看到了秀洲的决心。
	应当看到，新形势下数字经济推动高质量发展的出发点和落脚点，始终是不断满足人民群众对美好生活的向往。我们需要在民生政务、卫健医保、生态环保等多方面，用“数字底座”兜住民生保障网，以数字经济服务政府社会化创新管理，拓展数字化的深度与广度，不断提升数字服务的可及性、便利性、包容性，让数字红利惠及更多人。
	回望来时之路，仰观未来之变。回首数字秀洲建设的波澜壮阔之景，会发现今日之秀洲，厚积薄发，一座“数字之城”的建成令人期待。数字经济正以春潮涌动的澎湃之势，蓄力高质量发展新动能。
	我们期待，互联网大潮在此奔流不息，数字未来更具想象空间，一个发展更有活力、更加均衡、更加智慧的城市，一些新的“可能”，正向我们款款走来。(潮新闻共享联盟·秀洲陈佳)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>“造什么”和“怎么造”一样重要，需要我们持续探索数字经济“新蓝海”，瞄准新兴产业、未来产业，加大对科研平台的投入，激发创新策源，用数字之光为城市发展注入强劲动力。本次乌镇峰会将围绕全球发展倡议数字合作、数字化绿色化协同转型、数据治理、算力网络、人工智能、青年与数字未来等议题，举办20场分论坛。一步一个脚印，发展数字经济，秀洲底气十足。当数字经济真实映照出了群众实实在在的获得感，绘就了不断改善的民生福祉，当数字经济与民生建设的时代潮流同频共振时，城市的高质量发展之路才显得更加生动形象。</key_sentence></doc>