<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3787</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-07/10107498.shtml</url><title>乌镇十年 触碰未来</title><datatime>2023-11-7 13:53:00</datatime><body>	联播连连看丨乌镇十年触碰未来
	每年的这个时候，世界互联网如约进入“乌镇时间”。今年的世界互联网大会乌镇峰会将于明天(11月8日)开启，每一次的启幕都是对未来的触碰。反之，当我们从现在回看过去十年，人类的无限能量和互联网的无限魅力，便一览无余。
	互联网之光新生活之始
	2014年首届世界互联网大会乌镇峰会召开，当时正值中国正式接入国际互联网二十年。在大会会场外的走道里，布置了一个叫“互联网之光”的主题展，亮相了中国互联网发展20年的最新成果。“当时只有50多家企业参展，也没有对公众开放，只是开会的嘉宾路过会顺便看看。”省数字经济发展中心的张尚清当时在负责备展工作，他十分感慨，展会虽然规模不大，但集聚了中国互联网三大巨头BAT。
	那么BAT当时展示了什么呢？百度，展示了一款尚未面世的概念性产品——魔镜，据说当时还有一位神秘人想要买上1000台。这款镜子，乍一看和普通镜子没什么区别，但是连通信号后，不仅可以浏览各种新闻和视频，还能分析照镜子人的身体状况，比如血压、血糖、体重、睡眠等，同时提出健康建议，通过魔镜还可以远程了解相关数据。这不就是现在网购三天到家的智能健身镜吗？阿里巴巴首推了峰会前一个月才成立的蚂蚁金服，推出跨境支付等业务板块；腾讯主打“连接”主题，展示手环、血压仪等智能穿戴设备。这些展品，如今已经毫无意外地走进了我们的生活。
	张尚清也还记得，前几届“互联网之光”博览会上的刷脸支付、智能汽车等展示，现在已经稀松平常。那么，当我们步入即将在今天上午9点开幕的“互联网之光”博览会时，或许也可以说，我们穿越到了未来。这个未来，是阿里通义千问、腾讯混元、360智脑等大模型构建的未来，这个未来是AI无处不在的未来，这个未来更是我们用互联网技术亲手创造的未来。
	水乡乌镇才通新渠
	2016年，腾讯把全国唯一一个镇级孵化器设在了乌镇。杨守闯也在那个时候辞掉了物理老师的工作，成为这个孵化器的负责人，做起一场超现实的物理实验。他指着电脑上一栋古朴的转角楼告诉笔者，这就是孵化器搬家前的样子，他总能记起一幅画面，落雪的窗檐里透出一束束微光，这是在2014到2017年，互联网蓬勃发展的那些年。“当时在创客圈有一句话，只要你有一个idea(主意)，你会讲故事，就可以拿到大量的融资。”杨守闯回忆道，正在创客们蜂拥而至一头扎进互联网大潮的时候，资本的“寒冬”来了。这个寒冬在杨守闯看来，其实是投资越来越理性了。
	此时开始，更多互联网创业团队关注到产业的价值实现，想成为一个实力派大拿的乌镇抓住了第二次机会。在当地工作了12年的乌镇大数据高新产业园区管委会主任晏纲印象十分深刻，2017年，乌镇和龙翔街道合并，新乌镇面积大了三分之二。镇上还拿出位置最好，离市区最近的地块，专门承接数字经济项目。“那段时间我们经济、招商团队一块块土地去评估，去腾笼换鸟，从最初的希望招引更多互联网企业，转变到找寻更优质的产业链适配项目。”晏纲说，乌镇的数字经济发展进入新阶段。
	乌镇使命共期共盼
	感受到乌镇一直以来对数字经济的超前眼光，2020年，被称为“哈佛三剑客”的裴颢和两位校友，带着在校园里创办的墨卓生物来到乌镇，专注单细胞测序技术的研究。落户仅仅一年，首款产品就研发成功，单次运行仅6分钟，单张芯片可捕获高达十万细胞，一举打破国外垄断。这款新产品也在那一年的世界互联网大会乌镇峰会上亮相，受到全行业的关注。
	从哈佛到乌镇，裴颢看中的是小镇从2014年被赋予使命后，凝炼出的创业者精神。他还在这里遇见了很多人。如今，墨卓在上海有30人，美国波士顿2人，新加坡1人，乌镇70多人。而更让他们兴奋的是，公司楼下的“乌镇之光”超算中心投用，峰值算力可以排进全球前十。有了强大的算力保障，墨卓有了开发单细胞领域大模型技术的设想。而大模型正是本届“互联网之光”博览会的最大热点，裴颢的团队也正在准备着寻找互联网大厂合作。
	上周四，笔者在乌镇采访时遇到了一场全球智能辅助驾驶行业峰会，这是该活动首次走出欧洲在中国举办。欧洲自动驾驶发展与评估小组主席安德烈·泽克这样评价乌镇，“这里既有美丽的古镇，也有汽车智能网联的环境，我想当我第一次来到这里，我就已经成为了乌镇的粉丝。”
	乌镇凭借着古今魅力，逐渐成为坐拥全球粉丝的小镇，它在所有人的瞩目中一点点成长，与互联网的发展同频共振，它也是无数在互联网浪潮中翻腾跳跃的浪头之一。那么，再过十年，你会遇见一个怎样的乌镇？或许，就是现在我们所企盼的美好畅想。(记者：屈霞来源：中国蓝新闻)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>2014年首届世界互联网大会乌镇峰会召开，当时正值中国正式接入国际互联网二十年。这款新产品也在那一年的世界互联网大会乌镇峰会上亮相，受到全行业的关注。今年的世界互联网大会乌镇峰会将于明天(11月8日)开启，每一次的启幕都是对未来的触碰。乌镇凭借着古今魅力，逐渐成为坐拥全球粉丝的小镇，它在所有人的瞩目中一点点成长，与互联网的发展同频共振，它也是无数在互联网浪潮中翻腾跳跃的浪头之一。</key_sentence></doc>