<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3791</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-07/10107481.shtml</url><title>强信心 稳预期 促发展丨看“世界美食之都”潮州如何深挖海洋资源</title><datatime>2023-11-7 13:28:00</datatime><body>	强信心稳预期促发展丨“一条鱼”游出大产业！看“世界美食之都”潮州如何深挖海洋资源
	南方网讯(记者/张彦瑾许萌萌)提起潮州，不得不说它的美食，花胶、鱼皮饺、蚝烙……前不久，潮州刚刚荣获“世界美食之都”之称。殊不知，这些可口美食的背后其实是海洋经济的助力。
	位于广东最东端的潮州市饶平县拥有136公里的海岸线，海洋资源丰富。近年来，潮州壮大临港产业，多管齐下发展海水种业、中高密度陆基养殖、网箱养殖，持续改善优化海洋生态环境，书写了海洋经济高质量发展的新篇章。
	11月5日，南方网、粤学习客户端记者跟随“向海图强看广东”大型网络主题宣传活动走进潮州，看潮州如何将优势海洋资源禀赋转化为经济发展优势。
	科技助力水产行业转型升级，海上升起现代化“牧场”
	乘船抵达饶平县柘林湾的海洋牧场，加强型重力式深水网箱悬浮海面之上。这里养殖了鮸鱼、石斑鱼等多种海水鱼。
	该项目投产企业——潮州市荣汛农业有限公司负责人黄洽斌告诉记者，鱼类所在的深水网箱大约长19.5米，宽12.5米，水体宽大，“空间大的话，鱼的生长速度、质量各方面会比较好”。
	据介绍，这些新型网箱由环保材质制作而成，且放置在远海海域，对于海洋生态保护及水产养殖提质增效都有很大帮助，且能较之前的渔排增强40%的抗风浪能力。
	“今年的台风并没有对我们这里造成很明显的影响”，黄洽斌说。目前，荣汛农业已经投入了二十几万尾鱼苗，平均一年产值可达5000万元左右。
	此外，新型网箱承重力较好，几十人站在上面也很稳定，为保障海上养殖作业安全及未来发展海上旅游提供了新机遇。
	加强型重力式深水网箱养殖，是饶平县重点推进的“五项富民重点产业”之一，也是推动传统养殖产业转型升级的“重头戏”。据了解，此次投产的加强型重力式深水网箱共22口，为荣汛、杰汛等企业累计总投资4.28亿元的218口重力式深水网箱养殖项目的首期投产网箱。
	守护“种业芯片”，建起省内首个花鲈省级良种场
	种苗是水产行业的“芯片”。饶平县海山镇上有300余家花鲈培苗场，长久以来具备了养殖花鲈的基础。然而受制于缺乏关键技术，鱼苗依赖于从外地购买。
	2022年，饶平县万佳水产有限公司来到这里试点开展花鲈鱼苗育种，希望能为现代化海洋牧场高质量发展提供坚实种苗保障。
	与中国水产科学研究院南海研究所合作，万佳水产总投资8000万元的花鲈良种场现已引进1000多条花鲈亲鱼进行海水适应性培育。这是广东首个花鲈省级良种场。
	据万佳水产负责人郑镇雄介绍，每条鱼苗的背部都会植入芯片，可以追溯其家族谱系，并随时监测鱼苗状态。该良种场投产后，预计每年可培育优质花鲈鱼苗3亿尾，年产值超3亿元。
	以花鲈良种场为开端，海山镇还计划打造水产种苗培育基地，改造海山镇300余家家庭式育苗场，全力打造“广东省海水育苗现代产业园”，争取年可产虾、鱼苗100亿尾，年产值达1.2亿元。
	海产品形成产业链，“蓝色经济”收益看得见
	在饶平县海洋牧场深海养殖场，渔民往网箱中间投喂的饲料被活跃又生猛的海鮸一抢而空。作为“中国海鮸之乡”，饶平县海鮸年产量超7万吨、产值超11.2亿元，占全国产量的71%。
	丰富的海鮸养殖资源给予了饶平发展相关产业的先天优势，这里已经形成了集种苗、养殖、饲料、加工、流通、餐饮于一体的全产业链。其中，以海鮸鱼泡为原料的潮州特色花胶预制菜是潮州饶平的招牌产品之一。
	走进广东海润冷链物流有限公司，零下18℃的冷库中，菜品原料整齐地码放在货架上，正在等待加工后送到全国各地的餐桌。据海润冷链负责人黄俊彪介绍，每个仓库规模可储存2000多吨的货物。
	更重要的是，从清洗原料到海产品加工，再到包装运输、电商销售，整个流程都可在其公司完成。此外，海润冷链还专门开设众创空间，免费为入驻企业提供设施完备的直播间，增加潮州海产品的销量，目前已吸引20多家电商企业入驻。
	据悉，总投资2.12亿元的饶平县预制菜产业园目前已有11个项目开工建设，力争至2024年，实现产业园主导产业综合产值达50亿元以上。
	此外，潮州引进益海嘉里(金龙鱼)入驻沿海区域，并打造总面积达5.94万亩的潮州港新能源产业园、文胜围产业园、小红山产业园、澄饶联围产业园和饶平县樟溪低碳工业园、联饶工业园、高堂高铁产业园、盐焗鸡食品产业园等“八大产业园区”，做大做强临港工业，预计全部达产后年产值555.4亿元。
	筑梦蔚蓝，向海图强。潮州全面落实省委关于实施“百千万工程”和推进现代化海洋牧场建设的部署要求，把得天独厚的海洋资源优势转化为经济高质量发展优势，在向海图强的路上勇立潮头、破浪前行。(来源：南方网)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>2022年，饶平县万佳水产有限公司来到这里试点开展花鲈鱼苗育种，希望能为现代化海洋牧场高质量发展提供坚实种苗保障。潮州全面落实省委关于实施“百千万工程”和推进现代化海洋牧场建设的部署要求，把得天独厚的海洋资源优势转化为经济高质量发展优势，在向海图强的路上勇立潮头、破浪前行。近年来，潮州壮大临港产业，多管齐下发展海水种业、中高密度陆基养殖、网箱养殖，持续改善优化海洋生态环境，书写了海洋经济高质量发展的新篇章。11月5日，南方网、粤学习客户端记者跟随“向海图强看广东”大型网络主题宣传活动走进潮州，看潮州如何将优势海洋资源禀赋转化为经济发展优势。</key_sentence></doc>