<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3793</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-07/10107480.shtml</url><title>国家消防救援局：五年来全国消防救援站增加到近1万个</title><datatime>2023-11-7 13:25:00</datatime><body>	中新网11月7日电国新办就国家综合性消防救援队伍组建五周年建设发展有关情况举行发布会。应急管理部党委委员、国家消防救援局局长琼色在会上介绍，国家综合性消防救援队伍组建五年来，相继出台配套改革政策462项，规划建设6个区域应急救援中心，布局组建航空救援队伍和机动队伍，消防救援站从7032个增加到9657个，力量总规模增至22万人。
	琼色表示，这五年，消防救援队伍建设走出全新之路。近20万的队伍顺利完成转隶移交、身份转改、职级套改、授衔换装、落编定岗等工作，组建国家消防救援局，实行统一领导、分级指挥，明确中央主建、地方主用的重大原则，建立起条块结合、以条为主的双重管理体制。在中央和国家有关部门以及地方党委政府的关心支持下，相继出台配套改革政策462项，规划建设6个区域应急救援中心，布局组建航空救援队伍和机动队伍，消防救援站从7032个增加到9657个，力量总规模增至22万人，队伍体制一新、力量一新、结构一新、面貌一新。
	这五年，社会消防安全治理得到整体优化。落实“党政同责、一岗双责”和“三管三必须”要求，各级党委政府每年开展消防工作考核巡查，行业部门积极推进标准化管理，乡镇街道专门成立消防站所，社会单位建立健全自主管理机制，形成了社会化消防工作新格局。贯彻全面依法治国战略，中央出台消防执法改革意见，全国人大常委会两次修改消防法并开展执法检查，各级制修订地方性法规21部、政府和部门规章34件、国家行业地方标准295个，为消防工作提供了法治保障。发布实施首部国家中长期消防工作规划，布局推进重大消防基础项目，深化消防宣传“五进”，加强社会消防安全文化培育，全国注册消防工程师超过10万人，消防特有工种技能人员达到140万人。
	琼色提到，这五年，防范化解消防安全风险取得显著成效。坚持“人民至上、生命至上”，着眼从根本上消除隐患、从根本上解决问题，开展消防安全专项整治三年行动，紧盯高层建筑、大型综合体、“厂中厂”等高风险领域，及时跟进电化学储能、电动自行车等新兴业态，坚持眼睛向下，加强监管执法，国家层面先后挂牌95处重大和区域性火灾隐患，各地累计督促整改火灾隐患4300万余处。主动服务经济社会发展，优化消防监管模式，分级推出便民利企措施，及时回应公众期待。五年来，在社会经济总量、城市建成区面积、森林覆盖率大幅增加的情况下，全国火灾形势持续稳中向好，重特大火灾事故起数下降35%。
	这五年，综合消防救援能力实现全面提升。改革转制后，消防救援队伍作为我国应急救援的主力军和国家队，救援职能大幅拓展，遂行任务成倍增加，面临许多新的挑战。各级队伍加快转型升级、提质强能，广大指战员钻研新领域、学习新本领，各地根据灾害特点布点建设专业队、补充新装备，并探索实施机动力量布防组建和重点区域前置备勤等战术战法，适应“全灾种、大应急”救援需要。同时，消防救援队伍与军队应急力量和各类行业领域专业救援力量、社会应急力量建立了联勤联战联训机制，在重大灾害救援中协同处置、优势互补。五年来，全队伍共接警出动900余万起，出动人员9363万人次、车辆1670万辆次，营救疏散被困群众295万余人，年接处警量相比转制前增加近一倍。党委、政府和人民群众给予这支队伍很高的褒奖，全队伍有17个集体、28名个人受到国家级表彰，903个集体、1054名个人受到省部级表彰，“火焰蓝”新形象深入人心。【编辑:于晓】
</body><key_sentence>应急管理部党委委员、国家消防救援局局长琼色在会上介绍，国家综合性消防救援队伍组建五年来，相继出台配套改革政策462项，规划建设6个区域应急救援中心，布局组建航空救援队伍和机动队伍，消防救援站从7032个增加到9657个，力量总规模增至22万人。在中央和国家有关部门以及地方党委政府的关心支持下，相继出台配套改革政策462项，规划建设6个区域应急救援中心，布局组建航空救援队伍和机动队伍，消防救援站从7032个增加到9657个，力量总规模增至22万人，队伍体制一新、力量一新、结构一新、面貌一新。近20万的队伍顺利完成转隶移交、身份转改、职级套改、授衔换装、落编定岗等工作，组建国家消防救援局，实行统一领导、分级指挥，明确中央主建、地方主用的重大原则，建立起条块结合、以条为主的双重管理体制。各级队伍加快转型升级、提质强能，广大指战员钻研新领域、学习新本领，各地根据灾害特点布点建设专业队、补充新装备，并探索实施机动力量布防组建和重点区域前置备勤等战术战法，适应“全灾种、大应急”救援需要。</key_sentence></doc>