<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>380</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-20/10097632.shtml</url><title>推进人工智能全球治理，推动AI技术造福全人类</title><datatime>2023-10-20 16:07:00</datatime><body>	10月17日，美国发布了对华半导体出口管制最终规则。最终规则在去年10月7日出台的临时规则基础上，进一步加严对人工智能相关芯片、半导体制造设备的对华出口限制，并将多家中国实体增列入出口管制“实体清单”。
	10月18日，中国发布《全球人工智能治理倡议》。《倡议》围绕人工智能发展、安全、治理三方面系统阐述了人工智能治理中国方案。倡议明确提出，发展人工智能应坚持相互尊重、平等互利的原则，各国无论大小、强弱，无论社会制度如何，都有平等发展和利用人工智能的权利。
	两则新闻，反映了人工智能发展的两个方向，人工智能全球治理两种模式，人类文明发展的两条道路。
	人工智能概念始于60多年前，其间虽有“深蓝”打败国际象棋世界冠军卡斯帕罗夫、AlphaGo打败围棋世界冠军李世石等高光时刻，但在落地应用方面进展缓慢。2022年底，ChatGPT的横空出世，被行业视为通用人工智能的起点和强人工智能的拐点，将”人工智能”突入公众视野，使新一轮人工智能革命浮出水面。
	而早在2019年5月,美国与其他几十个国家共同采纳了《经合组织人工智能建议书》,将人工智能创新和值得信赖的开发和应用的规则正式化,反映了美国人工智能战略所倡导的价值观主导与技术垄断相结合，以维护其先发优势与“中央-边缘”体系的既有秩序。甚至动辄对别国发动“芯片战”。同时，更加突出人工智能在军事中的应用，在联合国“致命性自主武器系统”政府专家组讨论中，始终持消极态度，拒绝接受任何硬性约束。
	今年5月20日发布的七国集团（G7）联合声明更是提到，要以价值观划线来推动前沿科技的发展，推动实施人工智能治理，意图构建科技“小圈子”，阻止中国参与人工智能等技术标准的制定。无独有偶，6月8日发布的美英《大西洋宣言》提到，要建设美英数据桥，举办第一届人工智能安全全球峰会，联合盟友推出人工智能安全措施，建立隐私保护技术的合作机制（PETs）等。
	简言之，在智能时代来临，以劳动力参与国际分工的模式解体变革之时，美西方国家将全面开展新兴技术的全球治理工作，进一步拉大南北国家之间的技术鸿沟，加剧国家权力分配的不均等，并将其作为未来掌握话语权、提升全球领导力的重要领域。
	而与之相反，中国作为世界人工智能主要的创发基地之一，人工智能技术快速发展、数据和算力资源日益丰富、应用场景不断拓展。美国斯坦福大学发布的人工智能指数报告显示，中国已经拥有全球顶尖的人工智能专家，在发表论文总量世界前十的机构中，中国占了9家。腾讯、阿里巴巴和华为等公司，已经成为人工智能研究领域排名进入世界前十的公司。
	然而，中国走的是另一条人工智能发展、人工智能全球治理之路。早在2019年6月，国家新一代人工智能治理专业委员会发布了《新一代人工智能治理原则—发展负责任的人工智能》，提出了和谐友好、公平公正、包容共享、尊重隐私、安全可控、共担责任、开放协作、敏捷治理等八条原则，进一步推动全球人工智能治理合作。2020年发布的《国家新一代人工智能标准体系建设指南》，对伦理标准的定义和重点场景做出了明确。
	2022年11月16日，在瑞士日内瓦举行的联合国《特定常规武器公约》2022年缔约国大会上，中国继2021年提交《中国关于规范人工智能军事应用的立场文件》后再次在联合国就人工智能治理提出方案《中国关于加强人工智能伦理治理的立场文件》。并指出，人工智能，伦理先行。旨在促进国际社会理解和重视，增进全球人类福祉。表明了对人工智能技术“以人为本”和“智能向善”治理原则。
	而10月18日中国发布的《全球人工智能治理倡议》更是站在构建人类命运共同体的高度，系统阐述了人工智能治理中国方案，就人工智能伦理治理涵盖监管、研发、使用各个环节及人工智能全生命周期提出了建设性解决思路，为相关国际讨论和规则制定提供了蓝本。
	科学发明与技术进步，从来都是一柄“双刃剑”，人工智能作为颠覆性新技术，给人类社会发展带来巨大红利的同时，伴之以现实危害和诸多挑战，对各国政治、经济、军事、社会等领域的复杂影响日益显现。正如联合国秘书长古特雷斯疾呼的那样，利用人工智能“必须由各国展开协调设定红线”。
	构建人类命运共同体是世界各国人民前途所在，人工智能全球治理需要各国共同参与。中国以负责任大国应有的胸怀和担当，践行真正的多边主义，将一如既往地坚持共同、综合、合作、可持续的安全观，与其他爱好和平的国家一道携手努力，落实全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议，推进人工智能全球治理，推动AI技术造福全人类。
	（田贇宗）【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>而10月18日中国发布的《全球人工智能治理倡议》更是站在构建人类命运共同体的高度，系统阐述了人工智能治理中国方案，就人工智能伦理治理涵盖监管、研发、使用各个环节及人工智能全生命周期提出了建设性解决思路，为相关国际讨论和规则制定提供了蓝本。中国以负责任大国应有的胸怀和担当，践行真正的多边主义，将一如既往地坚持共同、综合、合作、可持续的安全观，与其他爱好和平的国家一道携手努力，落实全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议，推进人工智能全球治理，推动AI技术造福全人类。早在2019年6月，国家新一代人工智能治理专业委员会发布了《新一代人工智能治理原则—发展负责任的人工智能》，提出了和谐友好、公平公正、包容共享、尊重隐私、安全可控、共担责任、开放协作、敏捷治理等八条原则，进一步推动全球人工智能治理合作。10月18日，中国发布《全球人工智能治理倡议》。</key_sentence></doc>