<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3801</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-07/10107475.shtml</url><title>第一观察｜习近平主席致贺信，阐明“一带一路”科技交流的深意</title><datatime>2023-11-7 12:45:00</datatime><body>	11月6日，首届“一带一路”科技交流大会在重庆开幕，国家主席习近平向大会致贺信，阐明了推进国际科技创新交流，助力共建“一带一路”高质量发展，推动构建人类命运共同体的中国方案。
	——阐明科技合作是弘扬丝路精神的题中之义。
	在上个月举办的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上，习近平主席发表主旨演讲指出：“和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢的丝路精神，是共建‘一带一路’最重要的力量源泉。”
	科技合作是共建“一带一路”合作的重要组成部分。
	此次贺信中，习近平主席把开展“一带一路”科技交流合作，放在弘扬丝路精神的大框架下加以强调。
	回顾共建“一带一路”倡议提出10年来的“成绩单”，“创新”始终是高频词。
	10年来，中国已同80多个共建“一带一路”国家签署政府间科技合作协定，同50多个共建“一带一路”国家和国际组织建立知识产权合作关系；逾万名共建“一带一路”国家青年科学家来华从事短期科研工作和交流，支持中外科技人员实施联合研究项目达千余项……
	来自各国的科技工作者携手，用智慧和汗水浇灌“一带一路”上的创新沃土，让丝路精神在一次次科研攻关、勇攀高峰的征程中熠熠生辉。
	——展现中国积极落实“一带一路”高峰论坛成果的决心和行动。
	今年10月，习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上发表主旨演讲，宣布了中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动。其中第五项就是推动科技创新，“继续实施‘一带一路’科技创新行动计划，举办首届‘一带一路’科技交流大会”。
	“八项行动”被写入《第三届“一带一路”国际合作高峰论坛主席声明》，成为此届高峰论坛的重要成果。
	言必信，行必果。
	时隔不到一个月，中国就举办首届“一带一路”科技交流大会，习近平主席致贺信，传递出中国高效务实推动“一带一路”科技交流合作的鲜明态度和坚定决心。
	首次发布《创新丝绸之路发展报告》、首次举办“一带一路”科技创新部长会议、来自20多个共建国家的部长级嘉宾深入开展创新政策沟通交流……
	通过举办首届“一带一路”科技交流大会，中国与共建国家共同总结科技创新合作的进展和成效，共同探讨科技创新发展的趋势和方向，共同商议推进创新丝绸之路高质量发展的重点举措，再次彰显出“一带一路”倡议的强大感召力。
	持续深化政府间合作关系、大幅提升科技交往规模、全面拓宽合作领域、加快构建高水平合作平台、共同完善全球科技治理……本届“一带一路”科技交流大会上，中国提出同各方深化5方面具体合作，获得与会各方的广泛支持和认可，成为中国推动“一带一路”倡议走深走实的最新行动。
	——彰显“一带一路”科技合作的价值追求。
	习近平主席在贺信中指出，强化创新伙伴关系，促进创新成果更多惠及各国人民，助力共建“一带一路”高质量发展，推动构建人类命运共同体。
	10年的历程证明，共建“一带一路”站在了历史正确一边，符合时代进步的逻辑，走的是人间正道。
	当前，科技创新日益成为推动全球经济复苏和可持续发展的动力源泉，日益成为各国改善民生和应对挑战的重要因素。
	共建“一带一路”源自中国，成果和机遇属于世界。科技成果是人类共同财富，深化科技创新合作有助于共同提升各国研发水平，有助于共同培养科技人才，有助于共同应对全球性挑战。
	中国举办首届“一带一路”科技交流大会，习近平主席致贺信，向世人表明：面向未来，中国科技开放合作的大门只会越开越大，我们将始终以构建人类命运共同体理念为指引，以高标准、惠民生、可持续为目标，与共建国家坚持把科技人文交流作为重要的根基，以更加开放的思路，更加务实的举措，推动共建“一带一路”高质量发展，为构建人类命运共同体注入新的强大动力。
	策划：霍小光、李勇
	监制：陈芳、王金涛
	主笔：胡喆、赵宇飞、李晓婷
	统筹：吴晶、刘东凯、王绚
	视觉|编辑：张惠慧、贾伊宁
	新华社国内部、重庆分社联合制作
	新华社第一工作室出品
</body><key_sentence>中国举办首届“一带一路”科技交流大会，习近平主席致贺信，向世人表明：面向未来，中国科技开放合作的大门只会越开越大，我们将始终以构建人类命运共同体理念为指引，以高标准、惠民生、可持续为目标，与共建国家坚持把科技人文交流作为重要的根基，以更加开放的思路，更加务实的举措，推动共建“一带一路”高质量发展，为构建人类命运共同体注入新的强大动力。11月6日，首届“一带一路”科技交流大会在重庆开幕，国家主席习近平向大会致贺信，阐明了推进国际科技创新交流，助力共建“一带一路”高质量发展，推动构建人类命运共同体的中国方案。通过举办首届“一带一路”科技交流大会，中国与共建国家共同总结科技创新合作的进展和成效，共同探讨科技创新发展的趋势和方向，共同商议推进创新丝绸之路高质量发展的重点举措，再次彰显出“一带一路”倡议的强大感召力。今年10月，习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上发表主旨演讲，宣布了中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动。</key_sentence></doc>