<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3802</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-07/10107464.shtml</url><title>雄安新区发布“雄才十六条” 打造创新高地和创业热土</title><datatime>2023-11-7 12:29:00</datatime><body>	中新网雄安11月7日电(记者崔涛)7日，雄安新区在打造创新高地和创业热土聚集新人才政策措施新闻发布会上推出顶尖人才、技能人才、青年人才等各类人才引进及重大平台落地奖励等16条政策措施，简称“雄才十六条”。
	吸引全球顶尖人才和世界优秀人才
	“雄才十六条”明确，围绕新一代信息技术、现代生命科学和生物技术、新材料，以及空天信息、绿色能源、金融科技等重点发展产业，积极引进顶尖科学家到雄安工作，给予2000万至5000万元(人民币，下同)科研经费和300万元生活补贴，奖励一套不低于200平方米的住房。
	同时，围绕疏解企业产业链上下游配套所需的关键技术，支持海内外高层次人才及团队带技术、带项目、带资金来雄安创办企业，给予最高5000万元资金支持。对企业引进的世界技能大赛、中华技能大奖获奖者和全国技术能手，给予20万至100万元补贴。为外籍人才开辟出入境绿色通道，发放人才签证和工作类居留证件，开设外籍人员子女学校，提供医疗、教育、金融、出行、住宿等便利化服务。
	对符合雄安新区发展需要的特别优秀人才和优质项目“一事一议”、特事特办，支持政策上不封顶，根据人才创新创业需求，给予最大力度支持。同时，雄安新区致力于打造一座没有“城市病”的未来之城，蓝绿占比70%的生态之城，15分钟生活圈的宜居之城，数字经济占比达80%的智慧之城，开放包容、拔节生长的创新之城，让人才在雄安尽享“妙不可言、心向往之”中国式现代化美好场景。
	广纳优秀青年人才到雄安就业创业
	为加快聚集青年人才，“雄才十六条”为高校毕业生来雄就业创业、住房安居提供“一站式、无缝隙、全链条”服务。
	就业方面，“雄才十六条”第3条“广纳优秀青年人才”明确，高校优秀应届毕业生来雄安参加求职应聘考试免费入住“人才驿站”；入职后5年内，每月按博士生3000元、硕士生2000元、本科生1000元发放生活补贴，让人才在雄安安居乐业。
	创业方面，“雄才十六条”第9条“实施雄才创业计划”明确，雄安将定期举办“雄才杯”创业大赛，为“初创期”“成长期”项目提供落地平台，获奖项目落地后给予10万至50万元奖励并提供两年免费办公和住宿场所，让大学生在雄安安心创业。
	建设高水平创新平台聚集人才
	作为北京非首都功能疏解集中承载地，雄安新区重点承接高校、科研院所、医疗机构、企业总部、金融机构、事业单位等，目前首批4家央企总部、4所高校、2所医院以及一批高水平创新主体逐步疏解至新区，成为新区科技创新的新平台、新引擎和加速器。
	近年来，雄安新区围绕创新主体、创新园区、创新人才、创新生态、创新平台出台了一揽子支持政策。此次发布的“雄才十六条”提出“对引进落地的全国重点实验室、国家技术创新中心、国家工程研究中心、国家重大科技基础设施等，给予最高3亿元支持。对企业、高校、科研院所共建的重点创新联合体，给予5000万元至1亿元支持。支持经费中用于人才资助、生活补贴的比例不低于30%。”
	打造提供创新应用场景
	相较于现有的成熟城市，雄安新区从零起步具备天然的创新优势，数字身份、孪生城市、智慧建造、智慧交通等创新应用场景不断涌现。
	雄安新区将通过打造和开放新型创新基础设施、真实的技术试验验证环境、广阔的产品应用新市场，促进科技成果快速转化、新技术快速突破迭代、新产品快速推向市场，为创新企业成长营造优质的营商环境，加快高成长性科技型企业发展。
	“雄才十六条”进一步明确在空天信息、卫星互联网、云计算、大数据、人工智能、区块链、物联网等新技术领域，为科技企业、高校、科研院所中创新型人才打造或提供创新应用场景，并对成功实现落地转化的，每个项目给予200万至1000万元奖励。
	值得一提的是，雄安不仅给人才物质上的支持，更重要的是还给人才的技术和产品提供应用场景，形成“雄安示范、全球推广”，实现城市和人才的互相成就。
	创新引才机制
	记者从发布会上获悉，雄安新区立足实际，创新选人用人机制，建设高端人才集聚区，对高端人才实行“特岗特薪”，围绕服务承接疏解和重点发展产业，支持用人单位设置首席科学家、首席技术官、首席信息官、首席运营官、首席架构师等特聘岗位，经认定后每年按年薪的50%~100%给予奖励。
	设立高层次人才“编制池”，为创新平台和科技型企业引进急需紧缺高层次人才提供专项事业编制服务。支持新型研发机构登记设立为事业单位，推动解决人才流动、社保养老等后顾之忧。
	允许高校、科研院所等国有企事业单位科技人才按规定在雄安兼职兼薪、按劳取酬。对柔性引进的急需高端人才，按累计服务时间，给予每月1万至3万元工作津贴。成立雄安人才发展集团，打造面向全球的招才引智和人才服务平台。
	为人才提供精准化服务保障
	“雄才十六条”第15条明确为人才发放“雄才卡”。“雄才卡”是雄安新区对特定重点人才提供集成化服务的重要载体，分为A、B、C三类。人才可根据自身条件申领相应类别“雄才卡”。
	截至目前，9000余名人才申领到“雄才卡”。人才可凭“雄才卡”在行政事务、子女教育、医疗健康、交通出行、文体休闲等方面享受优质便捷服务。(完)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>“雄才十六条”进一步明确在空天信息、卫星互联网、云计算、大数据、人工智能、区块链、物联网等新技术领域，为科技企业、高校、科研院所中创新型人才打造或提供创新应用场景，并对成功实现落地转化的，每个项目给予200万至1000万元奖励。记者从发布会上获悉，雄安新区立足实际，创新选人用人机制，建设高端人才集聚区，对高端人才实行“特岗特薪”，围绕服务承接疏解和重点发展产业，支持用人单位设置首席科学家、首席技术官、首席信息官、首席运营官、首席架构师等特聘岗位，经认定后每年按年薪的50%~100%给予奖励。中新网雄安11月7日电(记者崔涛)7日，雄安新区在打造创新高地和创业热土聚集新人才政策措施新闻发布会上推出顶尖人才、技能人才、青年人才等各类人才引进及重大平台落地奖励等16条政策措施，简称“雄才十六条”。对符合雄安新区发展需要的特别优秀人才和优质项目“一事一议”、特事特办，支持政策上不封顶，根据人才创新创业需求，给予最大力度支持。</key_sentence></doc>