<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3805</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-07/10107441.shtml</url><title>强信心 稳预期 促发展丨湛江：构建绿色海洋经济，激活低碳新动能</title><datatime>2023-11-7 11:30:00</datatime><body>	10月30日至11月5日，由中央网信办网络传播局指导，广东省委网信办主办，南方新闻网、GDToday新闻网承办的“向海图强看广东”大型网络主题宣传活动举行。
	11月5日，采访团走进湛江，探访观察海洋经济如何助力当地经济高质量发展。
	湛江是海洋大市，三面环海，大陆海岸线长1243.7公里，占全省30.2%和全国6.9%。该市坚持工业化、生态化、数字化融合发展理念，不断激活绿色低碳发展新动能。
	科技力量，打造水产养殖新高地
	近年来，湛江着力培育现代化海洋牧场全产业链，获评为“中国对虾之都”“中国海鲜美食之都”“中国金鲳鱼之都”“中国水产预制菜之都”，2022年水产总产量122.2万吨，总产值274.44亿元，连续20多年居全省首位。
	2002年，经科技部立项，恒兴集团在湛江东海岛投资建设863基地，开创了中国民营企业承担国家种业基地项目的先河。其总投资2.2亿元，是集种苗、水产饲料、养殖、动保等为一体的综合研发平台，主要品种包括南美白对虾、红螯螯虾、金鲳鱼、石斑鱼、军曹鱼、马友鱼等。
	2002年起，基地开展南美白对虾选育工作，联合中山大学，以抗对虾白斑病毒(WSSV)为选育方向，经过1代群体选育和5代家系选育，获得首个国家认定的南美白对虾抗病品种“中兴1号”，填补了中国南美白对虾的种虾空白，破解种虾受制于国外的“卡脖子”难题。
	广东恒兴集团有限公司不断完善、优化自身产业链结构，扩大淡水养殖规模，不断探索绿色、可持续的健康发展模式。在现代化海洋牧场建设方面，近年来，该公司联合湛江湾实验室、鹏城实验室等单位建立创新联合体，融合养殖平台、养殖智能化、养殖技术、精深加工、能源自供给、服务保障、通信及大数据，以及军民融合共“7+1”个板块的全产业链，体系推进，目前养殖平台“湛江湾1号”“海塔1号”已经立项生产。
	据悉，目前湛江已建成水产苗种场480家，初步解决了水产种苗“卡脖子”问题，选育了经农业农村部审定的南美白对虾新品种6个，占全国审定该品种数量的50%；攻克了60多种常用的水产品种人工繁育技术并投入生产应用。
	2022年，湛江培育水产种苗1622亿尾，供全国沿海水产养殖和出口东南亚等国家。
	绿色低碳，建设全流程零碳工厂
	走进宝钢湛江钢铁有限公司(以下简称“湛江钢铁”)生产车间，铁水奔流，不时溅起一朵朵“铁花”，热浪袭人。
	湛江钢铁炼铁厂三高炉炉长苏李坤介绍冶炼过程，铁矿石由炉顶加入，经历7至8个小时冶炼，风口平台鼓进1250℃的风温。风从下往上吹，铁矿石从上往下走，在高炉产生剧烈的还原反应，最终铁矿石变成高温铁水，从铁口排出。
	记者发现，在如此“热火朝天”的生产车间，竟然没有生产工人。苏李坤表示，目前生产实现自动化操作，员工在中央控制室通过遥控器，可对工厂车间的钢铁冶炼进行远程操作。
	当前，湛江钢铁坚持“简单、高效、低成本、高质量”原则，加快智慧基地打造，极致追求“废气超低排、废水零排放、固废不出厂”。
	据介绍，全厂建设23套水处理系统，实现废水100%处理，98%厂内回用，2项节水技术入选国家工信部优秀工业节水案例。同时，湛江钢铁与高校合作，利用钢渣打造水生生态系统，对海洋养殖物种的繁衍具有相当好处。
	绿色能源方面，湛江钢铁在氢基竖炉的基础上，利用南海地区光伏、风能配套上“光-电-氢”、“风-电-氢”绿色能源，形成与钢铁冶金工艺相匹配的全循环、封闭的流程，产线碳排放较长流程降低90%以上，并通过碳捕集、森林碳汇等，实现全流程零碳工厂。
	湛江钢铁产品包括热轧板、冷轧薄板、全品种冷轧超高强钢等中高端精品碳钢板材，广泛应用于汽车、家电、机械制造、能源交通、石油化工等行业，重点辐射中国南方市场和东南亚市场。
	当前，湛江正依托龙头项目，推动产业合作提档升级，加快制造业协同发展，打造绿色钢铁、绿色石化、绿色能源三大世界级临港产业集群。
	生态修复，守护“国宝”红树林
	徜徉在麻章区红树林木栈道，满目苍绿，时有鹭鸟掠过水面，好不惬意。
	麻章区海岸长79.5公里，海域面积30万亩，其中浅海滩涂10万亩，有着适宜红树林生长的绝佳环境。据统计，麻章区现有红树林面积2115.19公顷，是我国大陆海岸红树林种类最多的地区之一。
	红树林具有极其重要的生态和经济价值。一是红树林群落形成红树林湿地生态系统，涵养多种生物资源，有利于维护生物多样性；二是红树林扎根于沿海滩涂，能够防风削浪，有利于预防风暴潮、海啸等自然灾害；三是红树林可以净化空气、水质，美化环境，形成优美的沿岸景观；四是红树林能够储碳固碳，对我国如期实现碳达峰、碳中和具有重要意义。
	麻章区湖光镇党委书记黄志超介绍，今年，湛江市海洋生态保护修复工程项目获得中央资金支持3亿元，接下来将用好这部分资金，把红树林的面积进一步扩大，进一步做好红树林种植，将这片红树林像爱护眼睛一样守护它。
	麻章区红树林生态景观优美、文化旅游资源富集中，目前，当地正抓紧筹建麻章区红树林生态旅游区，拟将其打造成为湛江“文旅月亮”六大项目之一。
	此外，湛江红树林国家级自然保护区依托麻章岭头岛退塘造林、湿地恢复工程等项目种植的380公顷红树林成功开发并达成我国第一笔蓝碳交易，为红树林价值实现途径提供了示范，实现减碳节能与保育修复双赢。
	南方网记者陈伟峰黄楠
	视频剪辑：李江锐
	(来源：南方网)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>在现代化海洋牧场建设方面，近年来，该公司联合湛江湾实验室、鹏城实验室等单位建立创新联合体，融合养殖平台、养殖智能化、养殖技术、精深加工、能源自供给、服务保障、通信及大数据，以及军民融合共“7+1”个板块的全产业链，体系推进，目前养殖平台“湛江湾1号”“海塔1号”已经立项生产。绿色能源方面，湛江钢铁在氢基竖炉的基础上，利用南海地区光伏、风能配套上“光-电-氢”、“风-电-氢”绿色能源，形成与钢铁冶金工艺相匹配的全循环、封闭的流程，产线碳排放较长流程降低90%以上，并通过碳捕集、森林碳汇等，实现全流程零碳工厂。此外，湛江红树林国家级自然保护区依托麻章岭头岛退塘造林、湿地恢复工程等项目种植的380公顷红树林成功开发并达成我国第一笔蓝碳交易，为红树林价值实现途径提供了示范，实现减碳节能与保育修复双赢。麻章区红树林生态景观优美、文化旅游资源富集中，目前，当地正抓紧筹建麻章区红树林生态旅游区，拟将其打造成为湛江“文旅月亮”六大项目之一。</key_sentence></doc>