<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3808</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-07/10107436.shtml</url><title>看进博之水如何滋润企业之田</title><datatime>2023-11-7 11:29:00</datatime><body>	新闻1+1丨看进博之水如何滋润企业之田
	第六届进博会全面恢复线下举办，这一届进博会创下了历史之最，各项指标都超过了历届。11国首次参展，这一届进博会面临哪些机遇与挑战？它的吸引力是什么？又有哪些亮点？《新闻1+1》连线中国国际进口博览局副局长刘福学，共同关注：第六届进口博览会。
	全面线下办展，进博会面临的挑战与压力
	总台记者魏雪娇：相比较过去两年，今年进博会的一个不同之处，就是在于全面线下办展，那对您来说今年的挑战大吗？
	中国国际进口博览局副局长刘福学：每年进口博览会都是我们非常重要的时刻。又是一年进博时，进博会举办的时间就是收获的季节，期待兑现时刻。今年进口博览会全面恢复线下举办，很多国外企业期待能够通过进口博览会化危为机，但是由于财政、资金各方面的压力，难以如期地参加进口博览会。这个时候我就感觉到压力和责任就变得越来越大了，但是经过我们的努力，让进博之水，滋润企业之田，多带来一片希望，满足他们一份期待。所以说我们今年的挑战压力比任何一届都大。
	11国首次参展，进博会规模创下历届之最
	总台记者魏雪娇：今年进博会的规模可以说创下了历届之最，比如说11国首次参展，那为什么会有这样一个增长，这又意味着什么呢？
	中国国际进口博览局副局长刘福学：这一届创了历史之最，各项指标都超过了历届。比如说像洪都拉斯，毅然决然地要参加进口博览会，把他们一些产品都带到进口博览会上来。这就说明进口博览会的魅力和中国市场的吸引力，最主要的是中国市场的吸引力。
	总台记者魏雪娇：每次到进博会时间，我们都会看到很多媒体愿意用“全球首发”“亚洲首秀”“中国首展”这样一些词，那对您来说今年进博会的亮点是什么？有没有什么产品给您留下非常深刻的印象呢？
	中国国际进口博览局副局长刘福学：“全球首发”“亚洲首秀”“中国首展”，已经成为进口博览会的亮点之一。在我的记忆中，我们有一种驱虫技术，既可以减少对环境的污染，又可以达到驱虫这种目的。比如说贝宁的菠萝，很甜也很香，但是糖分不高。比如说有一款内衣质量优良，重量下降了20%，完全可以达到保暖的目的。
	创新是办好进口博览会的不竭之源
	总台记者魏雪娇：今年已经是第六届的进博会了，如果说对过去五年进行一个总结的话，您会用哪个词呢？
	中国国际进口博览局副局长刘福学：我想不用一个词，我想用三个词，创新、创新、再创新。创新是我们办好进口博览会的不竭之源，只有创新才能最大限度地满足展商和采购商各方面的需求，也是我们办好进口博览会的一个重要保证。比如，本届进口博览会，我们又在题材设计上，展区的布局上，采购商的邀请上，都做了精心安排和布置。
	总台记者魏雪娇：您觉得今年进博会的吸引力在哪呢？
	中国国际进口博览局副局长刘福学：我觉得这一届进口博览会在精准招商，重在精和准，下了很大的功夫。我们实行了一企一策、一团一策，我们还设计了供采大厅，让东西双方在网上就可以事先披露信息，进行交流。
	进博会价值的体现是否达到预期？
	总台记者魏雪娇：我们看到越来越多的外国企业，选择在进博会这样一个平台，去发布自己最新的产品。那通过您对他们的了解，这些企业达到了他们的预期吗？那么对于进博会价值的体现，是否又达到了您的预期呢？
	中国国际进口博览局副局长刘福学：每年的11月5日到10日，在上海如期举办。在这期间我们也策划了新产品发布的平台，很多企业都非常看重进口博览会这个时机，调整他们自己的研发新产品的发布的节奏。
	总台记者魏雪娇：您提到了节奏和时机这两个词，那为什么会着重强调节奏和时机呢？
	中国国际进口博览局副局长刘福学：我们面对那么多的国家，时差不一样、文化不一样、预算不一样，企业的经营理念都不一样，我要通过进口博览会这个节奏，把所有的参展企业尽量能够适应进口博览会的时间表。这样大家都劲往一处使，共同来搭建进口博览会这个平台，达到最好的效果。(来源：央视新闻客户端)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>总台记者魏雪娇：每次到进博会时间，我们都会看到很多媒体愿意用“全球首发”“亚洲首秀”“中国首展”这样一些词，那对您来说今年进博会的亮点是什么。中国国际进口博览局副局长刘福学：我们面对那么多的国家，时差不一样、文化不一样、预算不一样，企业的经营理念都不一样，我要通过进口博览会这个节奏，把所有的参展企业尽量能够适应进口博览会的时间表。中国国际进口博览局副局长刘福学：“全球首发”“亚洲首秀”“中国首展”，已经成为进口博览会的亮点之一。总台记者魏雪娇：今年进博会的规模可以说创下了历届之最，比如说11国首次参展，那为什么会有这样一个增长，这又意味着什么呢。</key_sentence></doc>