<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3809</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-07/10107439.shtml</url><title>集中亮相进博会，这些国家带来了啥？</title><datatime>2023-11-7 11:28:00</datatime><body>	进博会国家展“朋友圈”扩围，34国首次线下参展——
	集中亮相，这些国家带来了啥？
	第六届中国国际进口博览会(以下简称“进博会”)全面恢复线下举办，国家展上69个国家集中亮相，参展国别覆盖五大洲，其中有11国是首次参展，34国是首次线下参展。各国带来什么新内容？首次参展的国家带来哪些展品？他们对于对华贸易合作有哪些新期待？本报记者进行了现场采访。
	新朋友，新产品，新合作
	与中国建交半年多的中美洲国家洪都拉斯首次加入进博会“朋友圈”，并成为国家展主宾国之一。
	洪都拉斯是世界第五大咖啡生产国。“洪都拉斯，咖啡之国”标语下，观众纷纷品尝洪都拉斯咖啡。据介绍，参加本届进博会的40多家洪都拉斯企业涵盖咖啡、雪茄、红酒、海鲜等特色产业及旅游、投资等领域。洪都拉斯政府还在努力推动洪都拉斯雪茄、甜瓜、可可等优质产品进入中国市场。
	启程来华前两周，洪都拉斯雪茄生产商埃默森·罗哈斯已将自产的优质雪茄烟空运到上海。“中国市场广阔，经济体量巨大，互联网相关行业发达，我对中国市场非常感兴趣。我们决定瞄准中国市场，通过进博会让我们的产品走向更大的舞台。”埃默森·罗哈斯说。
	“洪都拉斯与中国建交后，两国持续推进贸易往来，双边关系日益密切。参加进博会让洪都拉斯企业有机会更好了解中国市场，结识中国生产商，同时与世界各地的生产商和进出口商进行交流。”洪都拉斯总统府事务部部长鲁道夫·帕斯托尔表示，作为主宾国之一，洪都拉斯希望向中国和其他参展国展现最好的产品和最大的诚意。
	进博会国家展年年办、年年好。数据显示，前五届进博会共有131个国家和国际组织参加国家展，首发新产品、新技术和新服务约2000项，累计意向成交额近3500亿美元。
	据了解，美国在本届进博会专门设立“美国食品与农业馆”，由肉类、奶类、葡萄酒、坚果、保健品等领域的17家参展商组成。这是美国自2018年以来，首次从国家层面在进博会设立展馆。美国农业部代表团也参加了本届进博会，这是首次有美国联邦政府高级别官员参加进博会。
	今年是共建“一带一路”倡议提出十周年，本届进博会国家展69个参展国家中，有64个共建“一带一路”国家、16个最不发达国家，本届进博会通过提供免费展位、补贴等方式为后者提供了优惠政策。
	具有浓郁民族特色的孟加拉国黄麻手工艺品，每年都出现在进博会展台上。达达公司创始人萨夫介绍，历届进博会上都有达达公司带来的黄麻手工艺品，品类不断增加，该公司的黄麻加工厂也帮助超2000名当地人实现了就业。“进博会和中国市场让孟加拉国的许多贫困家庭得到了改变命运的机会。”萨夫说。
	阿富汗毕拉禄贸易有限公司创始人阿里·法伊兹介绍，自己为本届进博会带来地毯、松子、果干等阿富汗当地特产，还运来600公斤阿富汗石榴。透过进博会，很多阿富汗人从中国市场看到了希望。
	传统市场与新兴市场竞妍
	欧洲是中国重要的传统进口市场。近日，今年第二列“中欧班列-进博号”在穿越亚欧大陆后抵达上海，将欧洲国家参展商品送上进博会展台。
	塞尔维亚的调味品、英国的红茶、西班牙的气泡水……国家展上，欧洲各国产品琳琅满目。商务部有关负责人介绍，中国同欧洲等传统市场进出口贸易正明显改善，中国自欧盟进口连续两个季度环比增长。
	今年，西欧国家爱尔兰首次线下参加国家展。之前两届进博会上，该国曾设立线上国家馆。此次爱尔兰国家馆由爱尔兰驻华大使馆、爱尔兰驻上海总领馆和4个国家机构共同组织，展示了海鲜、乳制品、饮料、膳食补充剂、护肤品等各领域的产品和品牌。不远处的波兰馆，别出心裁地在展台设置拍照打卡区域，并展出8家波兰企业生产的食品、护肤品、宠物食品等。
	塞尔维亚是国家展的5个主宾国之一，该国厨师在现场忙着为观众制作特色面包。进博会开幕前夕，中国-塞尔维亚自贸协定在两国领导人共同见证下签署，这是中国与中东欧国家签署的首个自贸协定，双方将分别对90%的税目相互取消关税，中方将牛肉、葡萄酒、坚果等纳入零关税，有关产品关税将从目前的5%-20%逐步降至零。
	更多优质欧洲商品将摆上中国货架。不久前，第十次中欧经贸高层对话在北京举行。双方同意加快欧盟农食产品市场准入进程，推动更多优质欧盟农产品进入中国市场，扩大中欧农产品贸易规模，更好满足双方消费者需求。
	进博会同样见证着中国与新兴市场经贸合作走向深化。今年前三季度，中国同中亚、非洲、拉美、东盟进出口贸易规模分别增长33.7%、6.7%、5.1%和0.8%。国家展的5个主宾国中，有4个来自上述地区。
	秘鲁玩偶品牌“温暖的羊驼”创始人伊萨贝尔·齐尔回忆，首届进博会上，该品牌展位面积仅有9平方米，格子间大小的地方只够展示一些小羊驼摆件和挂件。“如今，我们的产品受到中国消费者青睐。借助进博会平台，每个月都有超1万个小羊驼产品出口到中国。”伊萨贝尔·齐尔说。
	非洲国家也到进博会寻觅商机。卢旺达咖啡、赞比亚蜂蜜、肯尼亚牛油果……来自非洲大陆的丰富物产，成为本届进博会上的明星产品。
	展厅正中，主宾国南非陈列的红酒香气诱人。“随着消费成为拉动中国经济的主要动力，中国市场的进口需求将持续扩大，进博会将为非洲企业提供独特的商机。”南非标准银行集团企业及商业银行中南部非洲区域总监加巴拉内说。
	加巴拉内介绍，自首届进博会以来，标准银行集团不断完善中非出口解决方案，帮助客户在进出口价值链中发掘商机，将非洲优质的商品和服务不断带入中国，“参与进博会的非洲客户发现，中国市场需求如此庞大，非洲企业一旦在进博会上签约，他们的出口产品供应能力就面临着不小考验。”
	深耕中国市场信心更足
	国家展中，面积最大、最受瞩目的是中国馆，海外参展客商从这里坚定了深耕中国市场的信心。
	今年，中国馆迎来升级扩容，展览面积由此前的1500平方米增至2500平方米，规模创历届之最，重点展示中国推进高水平开放和高质量发展的最新成果，并设立“自贸试验区建设十周年成就展”。内容上，中国馆展品类别更丰富、内容题材更新颖，囊括航天、医疗、教育等多个领域。
	坚定信心也来自一组组数据。今年前三季度，中国新设立外商投资企业37814家，同比增长32.4%；制造业实际使用外资金额增长2.4%，其中高技术制造业实际使用外资增长12.8%。同时，中国进口数量连续8个月同比增加，前三季度累计增加2.6%，满足国内生产需要的资源能源产品、关键零部件等进口数量稳步扩大。“通过推进制度型开放，中国更好地与世界共享自身发展的潜力与机遇。”商务部研究院学位委员会委员白明说。
	立足进博会平台，中国迎来更多制度创新和贸易便利化措施。
	截至本届进博会前夕，中国已与171个国家和地区建立了海关检验检疫合作关系，签署农产品食品准入类国际合作文件近400份。针对进博会展品，中国出台17条便利措施，涵盖参展准入、展品通关、展后处置全流程。在继续沿用通关便利等支持政策基础上，海关总署宣布新增一项支持举措：在评估确认风险可控的前提下，允许无动植物疫情流行国家(地区)未获检疫准入的动植物产品、食品，经特许审批后入境参展，便于更多国家和企业分享中国市场红利。
	在参加进博会的3000多家各国企业中，约400家企业是时隔两年以上回归参展。全面恢复线下举办第一年，各国企业对中国市场有何期待？
	昕诺飞全球高级副总裁兼东北亚区总裁王昀介绍，时隔3年回归进博会的昕诺飞，此次展示了最新的绿色照明解决方案及智能照明应用方案，包括全球首发的飞利浦高效节能无线组网太阳能灯。王昀表示，期待在第四次工业革命的大背景之下，继续加深与中方的合作。“我们坚信，中国市场将在2024年带来更多机遇。”王昀说。
	部分企业已早早约定2024年。博西家电是最早签约第七届进博会的企业之一。博西家用电器集团大中华区总裁宋凛冰说，博西家电持续通过进博会平台展现全球化的创新实力，与更多合作伙伴建立联系并深化合作，“中国市场是博西家电在全球最重要的市场之一，我们对在中国的长足发展充满信心。”(本报记者汪文正)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>与中国建交半年多的中美洲国家洪都拉斯首次加入进博会“朋友圈”，并成为国家展主宾国之一。加巴拉内介绍，自首届进博会以来，标准银行集团不断完善中非出口解决方案，帮助客户在进出口价值链中发掘商机，将非洲优质的商品和服务不断带入中国，“参与进博会的非洲客户发现，中国市场需求如此庞大，非洲企业一旦在进博会上签约，他们的出口产品供应能力就面临着不小考验。参加进博会让洪都拉斯企业有机会更好了解中国市场，结识中国生产商，同时与世界各地的生产商和进出口商进行交流。“随着消费成为拉动中国经济的主要动力，中国市场的进口需求将持续扩大，进博会将为非洲企业提供独特的商机。</key_sentence></doc>