<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3812</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-07/10107431.shtml</url><title>第六届进博会首发首展：每一件新品，都是一份美好向往</title><datatime>2023-11-7 11:19:00</datatime><body>	【进博会时间】
	全球首发、亚洲首展、中国首秀……“四叶草”又迎来了“上新”时刻。越来越多的参展商把新产品带到进博会，让观众在这里一览众新品。来到进博会新品发布专区，一张新品发布“节目单”格外醒目，进博会六大展区的数十家展商都将在此亮相。从6日开始，新品发布专区将连续3天举办71场发布活动，共有超440项代表性首发新产品、新技术、新服务在此集中展示。进博新品中，既有衣食住行等消费品，也有高精尖的医疗器械和大型技术装备等硬科技。这些即将引领潮流的新品，会让生活更便捷、更美味、更健康。
	更便捷：打造美好生活新日常
	在消费品展区，美好生活触手可及。欧莱雅展台中央，一台智能上妆仪器格外引人注目。仪器宛如一只灵巧的手臂，依托内置智能运动控制装置，可以精准抓取口红等日常化妆品为人上妆。据现场工作人员介绍，这是欧莱雅专为手臂活动能力受限消费者设计的全球首款手持式超精准智能上妆仪，本次进博会是它在亚洲的首发亮相。
	“普通人对科技进步最直观的感受就是生活更便捷了。”一位现场观众道出的心声引来大家附和。德国品牌卡赫正在展示一台让生活更方便的“神器”。“这款清洁神器集喷、抽、吸于一体，无论是沙发、窗帘、地毯，无须拆卸即可清洁！”现场工作人员边介绍，边用这款全球首发的无线布艺清洁机在几秒钟内就吸走了沙发上的酱油污渍。
	松下电器在本次进博会全球首发了高配置住宅空间系列产品，为现代住宅可能面临的各种问题提供解决方案。棱镜系列的洗碗机就是其中的明星产品。“这款洗碗机的一大特点是滤网自洁功能，普通洗碗机每次洗完后都要清洁滤网，但这款洗碗机的滤网可以自动清洗，解决了一个大麻烦。”松下电器现场负责人朱胜介绍。
	宜家全球首发的弗斯达“中国新年”系列产品，包括极具中国风特色的纺织品、瓷器等，让中国红与北欧简洁的设计理念相碰撞，其中青与红撞色的龙抱枕可爱又温暖；威莱带来的ikoo新品梳子，创新的梳齿设计可以减少拉扯掉发……消费品的迭代更新，就是为了让日常生活更美好，各品牌展示的新品无不透出这一理念。
	更美味：美食见证高品质生活
	金黄的菠萝、鲜红的苹果、翠绿的牛油果……进博会“全勤生”都乐一定是最吸睛的展台之一。本届进博会上，都乐带来了全新准入中国的菲律宾木瓜。对都乐来说，进博会是重要的新品首发舞台，目前已有9款水果在进博会上实现首发，其中甜瓜、牛油果、红啤梨都成为当年的热销产品。都乐中国市场总监王娜表示，随着营商环境不断优化，中国市场日益成为都乐在全球的重要市场。
	在新品首发活动上，一款酷似火龙果，外皮却是金黄色的水果引发观众的围观。这是佳农在本届进博会上首展的厄瓜多尔麒麟果，被誉为“长在树上的燕窝”。自2022年海关总署批准该品类进口以来，这是上海口岸首次进口厄瓜多尔麒麟果，也是今年2月中厄自贸协定谈判顺利结束后，两国促进双边贸易的重要举措。
	随着中国消费者对高品质生活需求不断增长，好吃还要健康越来越成为食品参展商关注的焦点。本届进博会上，新一代雅培全安素(特医全营养配方粉)迎来中国首展，在延续现有全营养配方的基础上提升蛋白质含量，不添加蔗糖，更适合中国老年及康复人群的营养需求。
	陪伴许多人度过童年时光的上好佳在本届进博会上推出了一款高膳食纤维、高钙低脂的纤虾条。现场负责人介绍，这款虾条选用米糠油及物理加工工艺进行焙烤，非油炸，全谷物含量不低于33.1%，脂肪含量少于10%，不含反式脂肪，吃起来没有“腹”担。
	更健康：医疗新科技为生活保驾护航
	在医疗器械及医药保健展区，各类高科技医疗产品一一陈列，为参展观众呈现出医药器械领域的亮眼新成果。为更大规模普及超声技术，GE医疗带来一款中国首展的堪称世界上最轻便的无线双探头超声VscanAir。据现场工作人员介绍，VscanAir是一台仅有手机大小，仅重205克的无线双探头超声。作为一款能放到口袋里的高性能超声，VscanAir让医生能够随时随地对患者进行全身扫描。便携式的仪器使超声适用于各大基层和乡村医院，让身处偏远、资源匮乏或遭遇紧急情况的患者也能享受到及时、准确的诊断服务。
	围绕体重健康和心脏健康等重点领域，波士顿科学今年也带来了多款创新产品。Orbera胃内球囊是一款针对肥胖症患者的产品，本次进博会是它的中国首展。“这款产品可经内窥镜通过口腔送入胃内，通过占据部分胃容积，减少患者进食量，延迟胃排空，增强饱腹感，最终实现健康体重管理。”现场工作人员介绍。
	医疗新科技能让大众享受更优质的健康服务，为优质生活保驾护航，这是观众逛完医疗展区后最直观的感受。不只是医疗器械馆，在新品云集的进博会六大展区，每一件新展品都让人们对未来生活多了一份美好向往，新品变商品的故事也在进博会不断上演。
	(光明日报上海11月6日电本报记者邹晓菁蔺紫鸥光明网记者张隽晔)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>据现场工作人员介绍，这是欧莱雅专为手臂活动能力受限消费者设计的全球首款手持式超精准智能上妆仪，本次进博会是它在亚洲的首发亮相。对都乐来说，进博会是重要的新品首发舞台，目前已有9款水果在进博会上实现首发，其中甜瓜、牛油果、红啤梨都成为当年的热销产品。不只是医疗器械馆，在新品云集的进博会六大展区，每一件新展品都让人们对未来生活多了一份美好向往，新品变商品的故事也在进博会不断上演。越来越多的参展商把新产品带到进博会，让观众在这里一览众新品。</key_sentence></doc>