<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>382</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-20/10097628.shtml</url><title>【侠客岛|岛读】“过去人们说美国是希望之国，现在中国才是希望”</title><datatime>2023-10-20 15:59:00</datatime><body>	【　侠客岛按】
	前两天，第三届“一带一路”国际合作高峰论坛在京举行，岛妹有幸赴会采访，现场聆听了很多国内外政要、学者及工商界人士畅谈“一带一路”倡议，有很多真知灼见。
	侠客岛对其中部分发言进行了摘编，一起来看。
	“‘一带一路’是当今国际社会最成功的倡议”
	匈牙利总理欧尔班维克多
	冷战结束、苏联解体后，全球进入一个由西方金融、经济、技术主导的时代。但30年后，西方的竞争优势不复存在，东方崛起了，中国超越欧盟成为世界第二大经济体。毫不意外，这让欧洲人感到失落。
	欧盟该怎样应对这个新情况？是在全球经济中推进集团化、制造竞争和保护主义？还是寻求合作与互联互通？如今的布鲁塞尔就在争论这个问题。
	这种争论还有一个外因：由于俄乌冲突，欧盟向集团化迈进了一大步，一些欧盟国家领导人决定“去风险”，这意味着将欧洲和中国经济脱钩，但还有很多人坚持互联互通。匈牙利认为，“去风险”政策才是真正的风险。
	匈牙利地处中欧，这一地区曾多年遭受集团化和冷战影响。我在那个时代生活了26年，国家一路衰退，最终走向贫穷。几十年来，我们的生活水平远远没有达到应有的水平。我们必须放弃集团化。
	互联互通会带给欧洲恢复竞争力的机会，集团化却会带来进一步的风险。我们国家的历史证明，以互联互通和相互尊重为基础的国际政治，才能带来和平与经济发展。
	“一带一路”是当今国际社会最成功的倡议，其成果显而易见。如果我们想让欧洲恢复强大，就不应彼此隔绝。匈牙利愿与中国和所有支持互联互通的国家携手发展。
	“共建‘一带一路’是债务陷阱？这是胡说八道！”
	新加坡国立大学亚洲研究所杰出研究员马凯硕
	我们的世界正不断变小，全球80亿人不再互相分散，而是生活在同一艘大船上。新冠疫情让我们意识到，大家是一体的，没法分开，人类一定要学会怎样开好这艘大船。
	我们必须加强彼此之间的深刻联系，创造合作空间。10年前，中国就已预料到世界需要什么样的倡议，能把人类连接在一起。这是多么富有远见卓识！
	共建“一带一路”倡议做了很多实际贡献，比如中老铁路通车，克罗地亚有了佩列沙茨大桥……我几周前还去了一趟克罗地亚，因为有这座桥，克罗地亚加入了申根区，更多游客去该国旅游，他们的经济得到更快发展。共建“一带一路”倡议改善了很多人的经济状况，把几百万人从贫困中拯救出来。这是很了不起的实际收益。
	为什么“一带一路”会遭诟病？如果你去西方国家，他们会说“一带一路”是债务陷阱。我们都明白这是胡说八道！但还有不少人尤其是一些手握权力、极具影响力的人不了解实情，这对“一带一路”倡议造成负面影响。他们根本没意识到，这会对人类整体利益造成多大伤害。
	当他们开始像放毒一样散布这些言论，他们也在自食其果。长远来看，我们生活在一个相互依存的世界，一旦多数人“中毒”，剩下的那一小部分人也不能幸免。一些地区现在还未正确看待共建“一带一路”倡议，这非常可悲。
	“中美竞争日趋激烈，最终‘赢家’一定是更开放的一方”
	香港中文大学（深圳）前海国际事务研究院院长郑永年
	我想跟大家分享三点看法：
	第一点，我们今天生活在什么样的世界？世界经济还未从国际金融危机中完全恢复。特朗普执政期间，美国对中国发起贸易战，我们见证了经济上的国家主义和“去全球化”，又经历着俄乌冲突、巴以冲突。
	第二点，中国在世界和平与发展中扮演什么角色？中国先后提出全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议。有朋友问我，之前美国做过差不多的事情，但并不成功，中国为什么确定自己能成功？
	我觉得中国有一些独特性。我们没有任何的宗教利益、政治利益纠葛，我们只关心和平与发展。美国说共建“一带一路”倡议是政治项目，我们说“不”，这个倡议是为了促进和平与发展。
	第三点，中国未来可以做些什么？过去40年，经济全球化给世界带来巨大财富，我们不会关起门来，我们要平等开放。美国正在和中国的共建“一带一路”倡议竞争，G7提出了自己的“一带一路”倡议版本。
	中美竞争日趋激烈，但最终的“赢家”一定是更开放、践行真正多边主义的一方。中国已经完成共建“一带一路”倡议的1.0版本，现在进入2.0版本。接下来，我们将开启高质量共建“一带一路”新阶段。
	“过去人们说美国是希望之国，现在中国才是希望”
	塞尔维亚前总统鲍里斯·塔迪奇
	共建“一带一路”倡议是国际社会过去几十年中非常罕见的倡议。它践行多边主义，在促进全球和谐、减少冲突方面做出了积极贡献。
	我此前写过一篇讲中国式现代化的文章。西方国家的现代化注重技术进步，中国式现代化强调和谐。国际金融危机发生后，中国凭借高速的经济增长成为全球经济增长引擎。我们无法想象，如果没有中国，全球经济会怎样？如果没有合作，世界将会怎么样？
	一些人批评共建“一带一路”倡议，说中国让很多穷国陷入债务危机，我完全不能同意，中国一直在为各国创造更多发展机遇。过去人们说美国是希望之国，现在中国才是希望。
	中国于2013年提出共建“一带一路”倡议，今年G20峰会提出了“印度-中东-欧洲”经济走廊概念。这个概念提出时，中国的倡议已对世界产生了10年之久的影响，一些国家基于对抗目的提出类似倡议，对国际关系和全球经济并不会产生正面影响。
	我们看到，中国已在全球事务中承担了很多责任、采取了许多切实行动、落地实施了大量计划，只有中国在不断助力各国发展。
	共建“一带一路”倡议已走过10年。我建议中国朋友们充分评估其积极影响，总结经验教训，相信中国会在全球事务中发挥更加积极的作用。
	整理/点苍【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>这个概念提出时，中国的倡议已对世界产生了10年之久的影响，一些国家基于对抗目的提出类似倡议，对国际关系和全球经济并不会产生正面影响。这种争论还有一个外因：由于俄乌冲突，欧盟向集团化迈进了一大步，一些欧盟国家领导人决定“去风险”，这意味着将欧洲和中国经济脱钩，但还有很多人坚持互联互通。一些人批评共建“一带一路”倡议，说中国让很多穷国陷入债务危机，我完全不能同意，中国一直在为各国创造更多发展机遇。中国于2013年提出共建“一带一路”倡议，今年G20峰会提出了“印度-中东-欧洲”经济走廊概念。</key_sentence></doc>