<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3825</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-07/10107389.shtml</url><title>“湾区造”“粤品牌” 精彩亮相进博会</title><datatime>2023-11-7 10:17:00</datatime><body>	“老字号”风味飘香，硬科技彰显硬实力
	“湾区造”“粤品牌”精彩亮相进博会
	“这是我们的‘刑天’机器人，它不仅外观酷炫，而且移动方式灵活、安静平稳，可运用于教学演示、工业生产等多种场景。”第六届中国国际进口博览会正如火如荼地进行，来自东莞的本末科技负责人黎建俊热情地向观众介绍公司产品。参展两天，他已收到不少下游配件企业进一步交流合作的意向。“希望可以借助进博会的国际大平台拓展‘朋友圈’，展现东莞企业真实力。”他说。
	本届进博会上，由“硬科技”支撑的“大湾区制造”惊艳登场，广东“老字号”集体亮相。此外，多家跨国企业负责人表示，粤港澳大湾区是重要的在华生产、研发、销售基地，大湾区的科技产业优势、良好营商环境为跨国企业高质量发展赋能。
	粤企携特色产品参展
	期待让广东品牌走向世界
	在进博会展馆的人文交流展示专区，广东“中华老字号”展区吸引不少参展观众驻足。“原来海天酱油是广东的企业，我们家用它很多年了，来进博会重新认识了这个品牌。”上海市民李女士感叹。品尝了风味独特的“海天酱油冰淇淋”后，她对广东“老字号”的创新产品赞不绝口。
	该展位负责人何茂朋介绍，“海天酱油冰淇淋”是海天味业今年9月推出的新产品，除此之外，公司还带来了中华老字号、有机系列以及常规的黄豆酱、蚝油等产品。“希望通过本次进博会，结识五湖四海的朋友，把海天系列最朴实、真材实料的产品推广到千家万户。”他说。
	广东长乐酒业有限公司总经理钟海文向参展观众介绍特别的“联名款”产品：“这是梅州五华的长乐烧酒与澳门本地品牌合作的特别款——‘长乐853米香型白酒’，目前已在澳门开售。”这款“联名款”的创意来源于他今年7月赴澳门参加粤澳名优展，与当地企业负责人碰撞出的合作火花。“希望通过进博会的大舞台，创造更多合作可能。”钟海文说。
	除了“老字号”品牌集中展示，广州南沙区和东莞市也在本届进博会上专门设展。来到南沙展区，蓝绿色渐变大门吸引眼球，寓意着背靠陆地、面向海洋，也寓意着南沙不断打造高水平对外开放门户，面向世界拥抱世界的开放姿态。
	展馆里，不仅可以品尝南沙港进口的美酒、美食，还有诸多科技企业亮相。科伊斯公司通过游戏互动的形式展现新型的全息显示产品。这家以全息3D技术为核心、显示产品智造与系统软件研发、提供视觉创意综合解决方案的高新技术企业，拥有50余项知识产权，荣获多项国家级赛事奖项，产品畅销海内外，出口欧美日韩等多个国家。
	在东莞城市印象馆中，漫步者、本末、菲鹏生物等众多高新技术企业带来了最新展品。而在文化莞邑展示区，东莞潮玩和非物质文化遗产展品琳琅满目。作为有着“中国潮玩之都”之称的城市，东莞的IP潮玩ToyCity的潮流玩具和篮球宝贝也吸引了不少观众拍照留念。
	借助大湾区舞台
	助力企业数字化智能化升级
	德国的工业母机、日本的齿轮生产机、挪威的智能分选设备……在进博会的创新孵化展区，苏美达香港有限公司携带多款高端制造设备亮相，包括陶朗(TOMRA)激光分拣机等在中国首次发布的最新产品，吸引了大量参展商现场互动。
	苏美达股份有限公司总经理助理胡海净介绍，此次进博会上，苏美达联合了来自16个国家的机械加工、纺织、轻工、电子、新能源、食品加工等多个行业的100个高端装备品牌共同参展，开启“线上引流、线下展示”的O2O模式，除了线下的9个品牌展出，还有近百个品牌在“数字进博”平台上同步线上展示，包括布鲁克纳、尼得科机床、清和、瓦德里希科堡等众多国际知名品牌。
	“苏美达主要负责高端装备进口，通过进博会的舞台，能更好地为中国企业提供高端设备，提升国内产业的技术水平和自主创新能力。粤港澳大湾区拥有地理、产业、政策等多重优势，有利于帮助企业更好地对接国际资源。”胡海净举例，通过香港的平台，可利用跨境金融合作为内地企业以更低成本进口高端装备，提升智能制造水平。
	走进汽车展区“未来出行”专区，上海御风未来航空科技有限公司带来的电动垂直起降飞行器等产品外形酷炫，吸引不少观众前来合影。
	作为一家空中出行创新企业，御风未来近年来正在不断推动在粤港澳大湾区的投资布局。“这款小型电动垂直起降机在中山研发、投产，目前已经实现产品批量交付，在反走私反偷渡、应急救援等领域实现了很好的应用。”御风未来创始人/CEO谢陵介绍。
	跨国企业同样看好大湾区的科技、产业优势，通过“大湾区制造”为品牌升级赋能。
	在达能展位，试饮台前排起了长队。一款“椰青回”脉动特调拿铁受到观众热捧。来自“碳中和工厂”的脉动维生素饮料由达能位于中山的“绿色智能制造”工厂生产。达能有关负责人介绍，通过数字化智能化改造，十年间，达能中山工厂的产值提升了超过200%，人均生产效率提升140多倍，大湾区为企业数字化智能化发展提供了优越的环境。“希望通过进博会，分享达能的绿色减碳和智能制造经验，助推行业高质量发展。”
	“广东是松下在华最重要的研产销基地之一，目前公司在广州、深圳、珠海、东莞、江门、佛山6市设立11家企业，拥有近1.7万名员工，研发、生产的产品包括空调、电熨斗、个护美容产品等。粤港澳大湾区良好的营商环境和蓬勃发展为松下带来新的发展契机。”松下电器中国东北亚公司副总裁赵炳弟告诉记者。
	他表示，松下将从“解决地球环境问题”和“人人都能拥有健康安全舒适的生活”两方面，围绕健康智能居住空间、新能源汽车零部件和智能制造三大支柱事业，继续在大湾区投资布局。
	南方日报特派记者唐子湉朱红鲜【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>在进博会的创新孵化展区，苏美达香港有限公司携带多款高端制造设备亮相，包括陶朗(TOMRA)激光分拣机等在中国首次发布的最新产品，吸引了大量参展商现场互动。“广东是松下在华最重要的研产销基地之一，目前公司在广州、深圳、珠海、东莞、江门、佛山6市设立11家企业，拥有近1.7万名员工，研发、生产的产品包括空调、电熨斗、个护美容产品等。达能有关负责人介绍，通过数字化智能化改造，十年间，达能中山工厂的产值提升了超过200%，人均生产效率提升140多倍，大湾区为企业数字化智能化发展提供了优越的环境。走进汽车展区“未来出行”专区，上海御风未来航空科技有限公司带来的电动垂直起降飞行器等产品外形酷炫，吸引不少观众前来合影。</key_sentence></doc>