<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3838</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-07/10107358.shtml</url><title>高质量发展调研行丨绿色转型 新能源成为云南支柱产业</title><datatime>2023-11-7 08:48:00</datatime><body>	近年来，云南省充分发挥绿色能源优势，调整产业结构，推动工业转型升级，打造全链条产业发展模式。云南省公布的前三季度经济运行情况显示，以新能源电池为代表的电子行业，连续15个月保持30%以上的增速，成为云南省高质量发展的“助推器”。总台派出三路记者深入云南，从不同角度探访云南经济社会高质量发展背后的故事。
	位于云南省文山州的锦屏西风电场工程一期项目，9月底刚刚完成35万千瓦全容量并网发电，眼下二期安装调试工作正在紧张进行，这一项目是全国在建项目规模最大的高原山地新能源基地，预计今年12月中旬全部投产后，每年可输送20亿千瓦时清洁电能，节约标准煤61.41万吨，可减少二氧化碳排放量166.37万吨。
	近年来，云南持续加速将资源优势转化为绿色发展优势，在充分扩展风力资源的同时，向家坝、乌东德、白鹤滩等大型水电站相继建成投产，水电装机占比不断提高。仅今年1到9月，云南全省新增投产新能源装机1138.08万千瓦，是去年全年投产量的7.2倍。
	云南省能源局综合处副处长胡晓明：今年，随着大规模的新能源投产，风力和光伏装机容量已经先后超过火电装机，同时云南的绿色能源还通过“西电东送”源源不断地送到东部。
	风能、光能等新能源发电有着清洁环保、高效节能等诸多优点，但是存在着发电随机性、季节性、波动强等问题，导致其产生的电力无法常态化、持续稳定地满足生产生活用电需求，这也一度成为当地发展清洁能源过程中的“绊脚石”。为了解决这个难题，云南大力支持绿色能源企业与科研院所深化合作，探索“水风光火储”多能互补的绿色能源模式，这一模式将接入的水、风、光伏等电能整合打包输出为平滑稳定的优质电力。
	发电问题解决了，如何存储运输、减少损耗也十分关键。
	总台记者王溪：我手中黑色的固态合金粉末和绿色的有机粉末，有可能是未来解决新能源存储的一把钥匙。新能源所发出的不稳定的电量通过电解制氢，随后通过这些固体粉末在常温下就可以把氢存起来，需要的时候再去转换释放，从而轻松地实现电量的消纳与转化。
	南方电网云南电力科学研究院高级工程师郑欣：固态储氢最大的特点是简单高效，因为它不需要制冷，不需要压缩机增压，从整个储存到释放的过程，能量消耗低。
	立足资源优势，云南重点打造新能源电池产业，2021年以来，云南抢抓新能源电池产业加快向中西部地区转移的战略机遇期，引入新能源电池企业60多户，行业头部企业20多户。仅今年上半年，就实现产值162.77亿元，连续12个月保持100%以上的高速增长。
	云南省工业和信息化厅装备工业处副处长吴硕：科技创新是高质量发展的核心驱动力，我们将继续强龙头、补链条、聚集群，紧盯行业头部企业和产业链关键环节，继续对领先技术项目落地给予专项资金支持，全力打造新能源装备制造产业链集群。
	全链条产业集群助推经济发展
	不但依托丰富的新能源资源，云南省新能源产业的高速发展，还与云南省调整产业结构、促进转型升级的重要举措——推进全链条集群式发展模式息息相关。我们的一路记者来到了云南曲靖市，这个曾经以煤为主的资源型城市，采用全链条集群式发展模式，加快推动产业结构调整优化，仅用几年时间就成功转型，成为云南省依托“绿色”打造全链条产业集群高质量发展的缩影。
	总台记者刘文杰：这里是位于曲靖市麒麟区一个正在建设当中的工业园区，今年4月份，我们第一次来到这里的时候看到，整个园区还在做一些基础的施工作业，现在短短的半年时间之后，我们今天再次来到这里看到，园区建设已经进入了收尾阶段，按照计划将在11月份开始生产。所以在这里，我们最大的感受就是一个快字，项目落地快、施工进展快、生产也快。
	快字当先的背后，是当地落实全省布局，抓紧打造和不断完善的全链条产业集群。眼前的这个项目投产以后，将在周边形成一条从多晶硅到硅棒、硅片，以及电池片、组件和应用等方面的完整绿色硅光伏产业链。而曲靖市沾益区的有机硅新材料产业园，曾经是一个依托煤化工的粗加工场，如今这里已经重新建起了厂房，形成了三大产业集群。1600多亩的园区内，产业工人数量突破2万人，产值超过220亿元，园区内的“全链条”产业发展逐渐完善。
	曾经，曲靖市的支柱产业以煤炭为主。近年来，当地以绿色低碳为主线谋求转型和发展，把发展目光聚焦在光伏、新能源电池等新型产业上。如今，在曲靖各个区县的多个产业园，基本形成了园区全链条发展模式，这些产业集群的打造，不仅互补了各企业之间的资源缺口问题，更减少了中间流通环节，降低了企业成本，提高了生产效率。同时，吸引了多家行业龙头领军企业来此落地扎根，带动上下游企业发展。
	记者调研发现，曲靖产业转型升级的背后，政策支持、助企惠企、优化营商环境等措施也是不可或缺的重要环节。在主导产业不断发展的同时，也引来大批民营企业，分享产业发展的红利。2022年，曲靖市民营经济完成增加值2142.55亿元，增速位列云南省第一。而以曲靖为模板，云南全省目前已经形成绿色铝、绿色硅、新能源电池、生物医药、新材料、先进制造等6条重点产业链，并基本实现全链发展。
	创新产品提升服务推动文旅高质量发展
	云南也是我国的旅游大省。今年以来，云南旅游市场呈现快速恢复、高速发展态势。但旅游产品供给不足、旅游服务质量水平不高等情况，制约了旅游业进一步高质量发展。我们再来看云南是如何释放旅游消费潜力，推动文化和旅游业转型升级的。
	小渔村是滇池边传统渔村，别看现在这里游客如织，两年前的小渔村还是建筑凌乱、设施落后，人居环境杂乱，无人问津。从去年开始，小渔村打造农文旅融合高品质田园综合体，不断丰富旅游产品业态，如今的小渔村每月能接待游客2万多人次。而在距离小渔村约300公里的文山州普者黑景区，为推动普者黑由传统门票经济向多元化消费升级，包括基础设施在内的一系列提升改造工程，正在如火如荼地进行中。
	云南省文山州普者黑景区总经理毕松云：通过景区的提升改造，让游客能够真正体验沉浸式的旅游。通过这些业态的丰富，增强了游客的体验感和景区的吸引力。
	优质的旅游资源加上不断丰富的旅游新产品、新业态和新项目，吸引着越来越多的游客来到云南。今年前三季度，云南接待游客8亿多人次，实现旅游总收入过万亿。
	如果说通过旅游产品和业态创新解决了“云南很好玩”的问题，接下来还要解决“在云南玩得好”的问题。今年中秋国庆假期，云南省文旅部门专门邀请第三方自媒体博主，赴多条旅游热点线路开展暗访，发现问题找准症结，开展旅游市场整治百日行动，并将丽江市作为试点，开展“不合理低价游”专项整治。
	今年以来，云南省密集发文，要求立足新发展阶段，完整、准确、全面贯彻新发展理念，充分释放旅游消费潜力，加快建设文化和旅游强省，始终坚持高位推动，让云南文旅高质量发展跑出“加速度”。
	云南省文化和旅游厅副厅长娄可伟：通过补短板、强弱项、扬优势，实现全省旅游产业体系更完善，产品业态更丰富，市场秩序更规范，接待服务更优质，旅游形象更美好的目标。(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>我们的一路记者来到了云南曲靖市，这个曾经以煤为主的资源型城市，采用全链条集群式发展模式，加快推动产业结构调整优化，仅用几年时间就成功转型，成为云南省依托“绿色”打造全链条产业集群高质量发展的缩影。近年来，云南省充分发挥绿色能源优势，调整产业结构，推动工业转型升级，打造全链条产业发展模式。云南省工业和信息化厅装备工业处副处长吴硕：科技创新是高质量发展的核心驱动力，我们将继续强龙头、补链条、聚集群，紧盯行业头部企业和产业链关键环节，继续对领先技术项目落地给予专项资金支持，全力打造新能源装备制造产业链集群。如今，在曲靖各个区县的多个产业园，基本形成了园区全链条发展模式，这些产业集群的打造，不仅互补了各企业之间的资源缺口问题，更减少了中间流通环节，降低了企业成本，提高了生产效率。</key_sentence></doc>