<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3844</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-07/10107333.shtml</url><title>本轮巴以冲突已致加沙地带超1万人死亡 人道主义危机持续加剧</title><datatime>2023-11-7 06:32:00</datatime><body>	巴勒斯坦加沙地带卫生部门6日发表声明称，自10月7日新一轮巴以冲突爆发以来，加沙地带已有10022人死亡，其中包括4104名儿童和2641名妇女；此外还有25408人受伤。约旦河西岸有155人死亡，2250人受伤。
	另据以色列媒体援引以色列卫生部的消息称，本轮冲突中，以方已有超过1400人死亡。
	目前，本轮巴以冲突已致双方死亡人数超11500人。
	以军持续推进加沙地带军事活动约旦河西岸等地爆发冲突
	以色列国防军当地时间11月6日表示，5日夜间至6日凌晨，以军持续推进在加沙地带的地面活动并夺取了一个巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动(哈马斯)的据点，该据点包括观察哨、训练场和地下隧道。以军战机5日夜间还袭击了加沙地带约450个哈马斯据点，包括反坦克导弹发射阵地、观察哨、隧道等。
	以军称，行动中打死多名哈马斯武装人员，哈马斯特种部队负责人贾迈勒·穆萨(JamalMusa)也在空袭中死亡。
	巴勒斯坦加沙地带卫生部门6日表示，以色列5日夜间对加沙发起的空袭造成200多人死亡。该部门表示，死亡人数只包括加沙城和加沙地带北部地区的统计数字。
	此外，以色列军队5日夜间至6日凌晨进入东耶路撒冷的舒阿法特难民营以及约旦河西岸的杰宁、纳布卢斯、希伯伦、伯利恒、图巴斯、图勒凯尔姆等地开展大规模搜捕行动，并发生冲突。1名巴勒斯坦青年在伯利恒的冲突中被以军开枪击中受伤。
	巴勒斯坦囚犯协会称，以色列军队在约旦河西岸逮捕了约50名巴勒斯坦人。以色列安全部队称在东耶路撒冷逮捕了23名涉嫌在抗议活动中使用暴力及在社交媒体上支持恐怖暴力言论的人。
	另有4名巴勒斯坦人6日在约旦河西岸城市图勒凯尔姆被以军打死。据报道，这4人在开车时遭到以军士兵的射击，其中3人当场死亡，另外一人送医后不治身亡。以色列安全部队称被打死的4人隶属于一个哈马斯指挥的武装小组。
	援助卡车通过量不足冲突前一成加沙地带物资短缺
	巴勒斯坦红新月会6日表示，自10月21日人道主义援助获准进入加沙地带以来，进入加沙地带的援助卡车数量累计达476辆，即每天约30辆。而在本轮巴以冲突爆发前，每天约750至850辆卡车进入加沙地带。
	世界粮食计划署5日称，目前加沙地带商铺中基本食品的库存仅能够再维持大约五天。在加沙南部城市汗尤尼斯街头，面饼等食物供应短缺，人们排队数小时才能买到。联合国世界粮食计划署执行干事麦凯恩也表示，加沙地带民众的处境是“灾难性的”。
	据世界粮食计划署透露，自10月7日巴以爆发新一轮大规模冲突以来，加沙地带已有11家面饼店遭到袭击或被摧毁。目前，只有与粮食计划署签署合作协议的一家面饼店以及位于加沙地带中部和南部地区的其他8家面饼店间歇性地提供面饼，不过具体情况还要取决于面粉和燃料的供应情况。据了解，加沙地带共有23家面饼店与联合国世界粮食计划署签署合作协议，目前22家都已停止运营。
	同时由于缺乏燃料无法抽水，加沙城和加沙北部数十万居民正面临严重的缺水问题。当地民众因饮用不安全水源而出现脱水和水源性疾病。
	据联合国人道主义事务协调厅6日消息，在联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处(近东救济工程处)避难所避难的人员中，出现了急性呼吸道感染、腹泻和水痘病例。
	该机构说，在加沙南部，由于缺乏燃料，自11月2日以来，所有市政水井都已停止作业。此外，该地区两家海水淡化厂中的一家已关闭。
	物资及医护人员短缺加沙地带医院难以为继
	巴勒斯坦卫生部长马伊·凯拉6日表示，自10月7日巴以冲突爆发以来，加沙地带已有175名医务人员和34名民防人员丧生。他同时表示，加沙地带36家医院中的16家和72家诊所中的51家因以色列的轰炸或缺乏燃料和药品而无法运行。
	据巴勒斯坦加沙地带卫生部门发言人表示，加沙地带希法医院一建筑的太阳能电池板系统6日还遭到以色列军队的炮击。在过去几天的轰炸中，该建筑物屋顶上的多个太阳能电池板已被摧毁。以色列方面对此予以否认。
	希法医院表示，以色列一直未允许运送燃料，使得医院无法继续运营。如再不允许燃料进入加沙地带，希法医院将在数小时内关闭。希法医院位于加沙地带北部，是当地最大的医院。目前该医院约有40000名撤离者、数千名受伤的巴勒斯坦人及婴儿寻求庇护。该院的医护人员称，医院燃料耗尽将导致该院至少100名病患死亡。
	巴勒斯坦红新月会6日也宣布，加沙地带圣城医院发电机的燃料储备预计将在未来48小时内耗尽。
	加沙儿童医院院长：冲突结束后儿童需要接受心理治疗
	据半岛电视台当地时间6日报道，加沙地带北部的卡迈勒·阿德万医疗中心儿童医院院长胡萨姆·阿布·萨菲亚表示，空袭中70%的受害者是儿童。冲突结束后，儿童需要接受心理治疗，尤其是那些失去家人的儿童。
	他表示，该医院每天接收至少30具遗体和约200名伤员。
	古特雷斯再次呼吁在加沙地带立即实施人道主义停火
	当地时间11月6日，联合国秘书长古特雷斯发表声明，表示加沙地带发生的事情“不仅仅是一场人道主义危机，这是一场人性的危机。”在以色列国防军的地面行动及持续的轰炸中，“没有人是安全的”。
	古特雷斯宣布，从6日当天开始，联合国发起一项12亿美元的人道主义紧急筹款呼吁，帮助270万加沙地带及约旦河西岸的巴勒斯坦民众。为此，他再次强调，当前通过拉法口岸进入加沙地带的人道主义救援物资远远不足，而且仍然缺乏急需的燃料。
	古特雷斯对于目前违反国际人道法的行为深表关切。他重申，武装冲突任何一方不能凌驾于国际人道法之上。他再次呼吁立即实施人道主义停火，并警告需要注意加沙局势的外溢效应。
	最后，古特雷斯还对联合国过去数周在加沙地带遇难的88位人员表示了哀悼。（央视新闻客户端）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>巴勒斯坦加沙地带卫生部门6日发表声明称，自10月7日新一轮巴以冲突爆发以来，加沙地带已有10022人死亡，其中包括4104名儿童和2641名妇女。巴勒斯坦加沙地带卫生部门6日表示，以色列5日夜间对加沙发起的空袭造成200多人死亡。据巴勒斯坦加沙地带卫生部门发言人表示，加沙地带希法医院一建筑的太阳能电池板系统6日还遭到以色列军队的炮击。他同时表示，加沙地带36家医院中的16家和72家诊所中的51家因以色列的轰炸或缺乏燃料和药品而无法运行。</key_sentence></doc>