<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3851</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-07/10107324.shtml</url><title>汽车后市场发展跑上新赛道</title><datatime>2023-11-7 06:04:00</datatime><body>	近日，商务部等9部门联合发布《关于推动汽车后市场高质量发展的指导意见》(以下简称《指导意见》)，明确了汽车后市场发展的总体目标和主要任务，旨在促进汽车后市场规模稳步增长，市场结构不断优化等。“这是我国首次发布专门关于汽车后市场的文件，对其发展具有指导意义。”中国汽车工业协会副总工程师许海东表示，随着我国汽车保有量的增长，汽车后市场的容量越来越大，服务领域越来越广，成为拉动消费的重要一环，需要建立成熟的后市场体系。
	行业仍然高度分散
	作为汽车产业链的重要一环，汽车后市场指汽车售出后使用过程中的各种服务，包含二手车服务、汽车美容保养，以及汽车金融等多个领域。近年来，国内汽车保有量不断增长，为汽车后市场发展提供充足动力。
	以二手车为例，今年1月至8月，全国二手车累计交易1190.02万辆，累计交易金额达7557.51亿元。“汽车后市场空间非常大，内涵还会不断丰富。”中国汽车流通协会秘书长助理王都表示，汽车现在已不再是简单的交通工具，而是成为个体生活方式的重要组成部分。
	然而，与之相对应的是我国汽车后市场仍处于高度分散、服务标准尚在摸索、产业效率提升缓慢的阶段，急需通过连锁化、集约化、规范化的行业整合，来满足不断升级的消费需求。
	瞄准行业痛点与市场需求，以途虎养车、美孚1号车养护、京东养车、天猫养车等为代表的平台型企业脱颖而出。9月26日，途虎养车在港交所主板挂牌上市，成为独立汽车售后服务市场首家港股上市公司；9月中旬，京东养车上线“震虎价”，覆盖轮胎、保养、配件及蓄电池等产品；美孚1号车养护三年突破1000家臻选店……
	“汽车后市场企业能够异军突起，与自身的发展规律有关。”许海东认为，欧美等国家在4S店体系之外，会形成配件、维修连锁店，但我国还是以各地汽车城为主。汽车后市场不断扩容，为相关企业成长提供了沃土，途虎养车等企业通过网上订购配件整合线下门店维修，有望形成全国性的第三方连锁模式。
	在竞争中挖掘潜力
	汽车后市场企业相继入局，无疑对传统4S店带来了一定冲击。长期以来，传统4S店在汽车后市场扮演着“顶梁柱”的角色，特别是在汽车金融、维保，以及二手车置换等方面。如今，这一市场格局正面临重塑。
	“就汽车维保来说，4S店服务质量有保障但价格也比较贵。”王都表示，在保修期内，车主大概率会选择4S店，而一旦出了保修期，后市场企业则是不错的选择。
	此外，汽车产销形势的加速更替，对汽车后市场服务行业的转型升级带来了巨大的挑战。尤其是在与电气相关的上游零配件寻源、维保项目规划和新兴工种培育等方面，目前各家企业的发展程度不一、标准参差，交付给车主的服务体验也难以标准化。
	在美孚1号车养护相关负责人看来，要解决汽车后市场服务滞后的问题，挖掘后市场潜力，汽车后市场品牌需要加快与上游车企、零配件企业、数字生态等伙伴的创新合作，通过商业授权、远程诊断、数据共享等形式，探索更高效的服务形式。
	“面对激烈的市场竞争，4S店必须练好内功体现出自身价值，才能在竞争中立于不败之地，这就倒逼其做好附加服务，包括卖车、购车金融服务、二手车交易，以及汽车改装等。”王都说。
	参与竞争的同时，汽车后市场企业也应挖掘潜力，建立自身的“护城河”。许海东认为，《指导意见》提出的7个方向就是挖掘汽车后市场潜力的发展方向，包括优化汽车配件流通环境、促进汽车维修服务提质升级、丰富汽车文化体验，以及优化汽车消费金融服务等。
	深耕新能源车蓝海
	新能源汽车蓬勃发展引人关注。据公安部统计，截至2023年9月底，我国新能源汽车保有量达1821万辆，占汽车总量的5.5%，预计今年新能源汽车将突破2000万辆。按照当前主流品牌的三包承诺，3年至5年内，汽车后市场势必将产生数百万辆“出保”的新能源车，有望成为蓝海市场。
	今年9月底，“电动汽车百人会”主办的“首届全球汽车新生态发展大会”上，中国汽车维修行业协会会长张延华表示，对汽车后市场而言，新能源带来的机遇和挑战并存，特别要看到电动汽车与燃油车相比，其结构和技术都发生了根本性的改变，将对汽车维修保养市场产生广泛影响。
	“我国汽车总体的售后服务在汽车产业全生命周期中的比重较低，仅占12%左右，新能源汽车更低，占比不到1%，严重滞后于制造业的发展，一定程度上影响了产业的持续发展。”中国消费品质量安全促进会副理事长严冯敏表示，数字化售后服务是适应新能源汽车网联化智能共享的特点，满足消费者售后服务体验个性化、便捷化、线上线下一致性需求的新业态，在提升服务效能、重塑新能源汽车价值链方面发挥着关键性作用。在巨大的市场潜力以及密集出台的利好政策下，汽车后市场行业正加速搭建新能源售后服务体系。美孚1号车养护相关负责人表示，企业已经完成数字化全新升级，数字化系统设计初步成型，目前正在持续推进三电系统分级课程培训、新能源特色工位打造等布局。
	值得关注的是，《汽车销售管理办法》规定，供应商应当及时向社会公布停产或者停止销售的车型，并保证其后至少10年的配件供应以及相应的售后服务。王都认为，新能源汽车市场仍处在激烈竞争阶段，部分车企承诺终身质保，但企业生命周期难以预测，因此应强化相关企业退出市场时的责任义务，保障消费者的基本权利。（中国经济网记者姜智文）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>今年9月底，“电动汽车百人会”主办的“首届全球汽车新生态发展大会”上，中国汽车维修行业协会会长张延华表示，对汽车后市场而言，新能源带来的机遇和挑战并存，特别要看到电动汽车与燃油车相比，其结构和技术都发生了根本性的改变，将对汽车维修保养市场产生广泛影响。王都认为，新能源汽车市场仍处在激烈竞争阶段，部分车企承诺终身质保，但企业生命周期难以预测，因此应强化相关企业退出市场时的责任义务，保障消费者的基本权利。在美孚1号车养护相关负责人看来，要解决汽车后市场服务滞后的问题，挖掘后市场潜力，汽车后市场品牌需要加快与上游车企、零配件企业、数字生态等伙伴的创新合作，通过商业授权、远程诊断、数据共享等形式，探索更高效的服务形式。然而，与之相对应的是我国汽车后市场仍处于高度分散、服务标准尚在摸索、产业效率提升缓慢的阶段，急需通过连锁化、集约化、规范化的行业整合，来满足不断升级的消费需求。</key_sentence></doc>