<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3853</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-07/10107322.shtml</url><title>为创收，连最富的NBA也拼了</title><datatime>2023-11-7 05:23:00</datatime><body>	NBA季中锦标赛开打
	为创收，连最富的NBA也拼了
	广州日报全媒体记者黄维
	NBA历史中首届季中锦标赛近日开打，这被认为是联盟办公室开发出的最新的经营尝试：通过更刺激、更激烈、更有话题感的季中锦标赛吸引更多球迷的眼球，终极目标是赚更多钱。贵为世界范围内市场开发、商业经营最成功的联盟，NBA真的很拼。而这一锦标赛或许对中国的篮球联赛也有启发和借鉴作用。
	季中锦标赛“惊悚”却吸睛
	当球迷打开电视机，看到季中锦标赛的比赛画面时肯定会惊叹一句：“这场地怎么了！”比赛场地全是充满高对比度的鲜艳颜色，球场中央是季中锦标赛的巨大标志，天蓝色、大红色、明黄色的颜色拼接让人感觉有些“惊悚”……光是场地的色彩就引发了广泛讨论。
	在社交媒体上，季中锦标赛“火”了。也许这时，NBA总裁萧华会露出会心一笑。他在接受采访时曾透露，这一赛事已经谋划了近15年，其中借鉴了成熟的欧洲足球联赛。“对于那些特别关注国际足球的人来说，季中锦标赛有着悠久的历史……所以我们认为，对于像NBA这样的全球联盟来说，这是一个完美的机会，它非常适合我们的比赛。”
	从赛制来看，季中锦标赛并无特殊之处：30队分成6组，组内循环战后每个小组的头名和两支成绩最好的第二名晋级8强，随后开启单败淘汰。和足球球迷熟悉的“足总杯”和我国球迷熟悉的“足协杯”相比，季中锦标赛没有给球员们增加太多负担，锦标赛的胜负也会记入常规赛战绩，大家还都是打82场比赛，只有冠亚军球队才会多打一场球。
	多打一项比赛，联盟也拿出真金白银给球队们发福利。季中锦标赛冠军球队的每名球员将获得50万美元奖金，亚军球队每名球员获20万美元奖金，4强球队奖金10万美元，8强球队奖金5万美元。
	再多创新举措，都是为了盈利
	萧华对于这项赛事的评价是：“赢下锦标赛和赢下奥布莱恩杯是不同的。但是，你可以看看那些欧洲足球联赛是如何运行的。NBA无法立即引入这样的赛事，但我们可以创造一项球队在乎输赢、球迷喜欢观看的赛事。”
	的确，在淘汰赛阶段采用单场淘汰制，增加了偶然性；而决赛把争冠球队拉到赌城拉斯维加斯，更能刺激球迷。
	一切都是为了盈利。2016年夏天，NBA与TNT湖人ESPN签下了9年240亿美元的转播合同，下赛季转播合同就将要到期。据悉，NBA联盟希望和转播方签下一份9年500亿美元，甚至可以上浮到700亿美元以上的超大合同；但转播商也希望能在比赛中看到更多卖点，NBA还有什么额外价值可以提供给观众，以便转播商把这部分成本转化给广告商。
	季中锦标赛的火爆开打、话题满满，想必也会提升收视率和关注度。明年夏天的转播权谈判，想必NBA有底气要更多钱，联盟有钱后，球员们的薪水也会水涨船高。
	中国篮球或可有所借鉴
	说起NBA，好像一直是CBA的学习目标，但NBA也曾向CBA借鉴，现在的季后赛附加赛就是向CBA联赛12进8的季后赛第一轮取经的。
	这次季中锦标赛或许也给中国篮球联赛有所启发。CBA的前身甲A男篮联赛创立时有12支球队，直到2014~2015赛季，联赛就变成了20支球队参与。和NBA类似，CBA没有升降级，来来回回还是这些球队，本赛季的常规赛多达52轮，漫长的联赛让球迷开始有点审美疲劳。
	开辟类似季中锦标赛的杯赛有助于增加球迷的新鲜感和比赛刺激性。从中国篮协方面出发，可否引入另一个职业联赛NBL联赛的球队，和CBA球队进行类似“足总杯”的赛事？一方面增加球迷的观赛热情，另一方面也让关注度不够的NBL联赛得到更多曝光机会和扶植。
	目前，以广东省男篮联赛为代表的各省篮球联赛打得如火如荼，如果各省的冠军球队也有参加这一杯赛的机会，也可以增加参赛球队基数以及增加球迷的关注度，并吸引更多赞助商，这其中是否也有新的爆点和话题？
	当然，在赛程的编排、比赛人员的安排、赛事的组织上，还需要中国篮协和各级篮球协会更深入研究，NBA季中锦标赛对我们而言绝不仅是看看热闹这么简单，能从中学习到经验和有所收获才是更重要的。(广州日报)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>NBA历史中首届季中锦标赛近日开打，这被认为是联盟办公室开发出的最新的经营尝试：通过更刺激、更激烈、更有话题感的季中锦标赛吸引更多球迷的眼球，终极目标是赚更多钱。当然，在赛程的编排、比赛人员的安排、赛事的组织上，还需要中国篮协和各级篮球协会更深入研究，NBA季中锦标赛对我们而言绝不仅是看看热闹这么简单，能从中学习到经验和有所收获才是更重要的。和足球球迷熟悉的“足总杯”和我国球迷熟悉的“足协杯”相比，季中锦标赛没有给球员们增加太多负担，锦标赛的胜负也会记入常规赛战绩，大家还都是打82场比赛，只有冠亚军球队才会多打一场球。NBA季中锦标赛开打。</key_sentence></doc>