<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>386</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-20/10097615.shtml</url><title>从广交会看广东外贸三种“势”</title><datatime>2023-10-20 15:47:00</datatime><body>	超十万名境外采购商线下参加广交会，下单意愿较强
	从广交会看广东外贸三种“势”
	南方日报记者陈晓唐子湉唐亚冰昌道励见习记者曾良科
	从智利圣地亚哥到中国广州，距离一万多公里，飞行时间超过12小时。这条路，智利采购商杰米·贝索莱特(JaimeBetholet)每年要往返五次以上，至今已是第十年。“我的供应商绝大部分来自广东，这届广交会上，‘广东制造’的质量和设计又有了新的提升！”杰米惊叹道，自从2013年第一次参会至今，广交会变化巨大，新产品越来越多。
	10月19日，第134届广交会第一期闭幕。在此期间，来自全球210个国家和地区的10多万名境外采购商线下到会，比上届同期大幅增长。参展企业普遍认为，境外采购商下单意愿较强，未来有望达成更多合作。更多像杰米一样的采购商仍将继续他们的广东之行，前往企业工厂、研发中心、实验室考察与洽谈。
	走进广交会，感受来自市场一线的“脉搏”，我们发现了三种“势”，传递出外贸高质量发展的有力信号。
	“今年前三季度，广东外贸克服外需走弱、价格下跌、去年高基数等多重不利因素影响，总体运行平稳，并呈现积极向好的发展态势，新市场开拓步伐正在加快。”海关总署广东分署统计分析工作处处长吴思海表示，下一步，随着国内经济运行好转，各类积极因素不断积累，广东外贸稳规模、优结构的成效将继续凸显。
	“稳”的态势
	广东外贸规模逐季抬升9月创年内单月新高
	广交会一期收官之日，广州海威特科技有限公司的展位上仍然围着不少外国采购商。“这太酷了，很有未来感，中东的客人会很喜欢这种设计。”采购商罗杰从阿联酋迪拜远道而来，对一款挂耳式“空气传导”耳机赞不绝口。
	约定进一步洽谈后，罗杰又匆匆赶往江门市大晖科技有限公司的展位，见到大晖科技总经理张福波，先来了一个热情拥抱。他们相识于广交会，至今已连续合作十年，罗杰每年都会向大晖科技采购十余个货柜的家电产品。
	“与上一届相比，秋交会谈下的订单更多了，未来可期！”张福波兴奋地说，这次不仅与罗杰这样的“老朋友”签下大单，还吸引了多位新客商的关注。在向罗杰介绍新品的同时，开展首日才第一次来参观的阿曼采购商赛义夫又再度光临，很快签订了采购合同。
	外贸“水暖”，企业先知。在广交会这个国际平台上，市场需求回升的“脉动”更加清晰。
	“本届广交会实现了‘开门红’。”广交会新闻中心相关负责人说，第一期万商云集盛况空前，参展企业热情高涨，现场洽谈成交活跃。参展企业普遍认为，境外采购商下单意愿较强，未来有望达成更多合作。
	短短五天，中山金弘电器有限公司业务经理徐锋的笔记本记录了30多页的采购商意向需求。“我们所在的咖啡机市场，需求增长很快，单是这几天就签了好几个订单。”徐锋说。
	“‘广东制造’特别好，尤其是电子产品质量过硬。这几天我已经跟几家广东企业签了单，买榨汁机、平板电脑和其他一些家用电器。”罗杰说。
	境外采购商到会踊跃。截至10月19日，境外采购商线下到会超10万人，来自全球210个国家和地区，到会人数比第133届同期大幅增长。
	人流更旺、订单更多、信心更强，透过广交会这面棱镜，折射出广东外贸稳中有增的态势。今年前三季度，面对复杂严峻的外部环境和国内多重困难挑战，广东经济整体回升向好，高质量发展扎实推进，货物进出口规模总体平稳、效益提升。
	“‘稳’是广东外贸的基本面和突出特点。”吴思海说，从季度看，今年广东外贸进出口逐季抬升，其中二、三季度进出口规模均超2万亿元，保持了历史较高水平；从月度看，单9月进出口规模创下年内新高，环比连续4个月增长。
	“好”的趋势
	民企拉动外贸增长3.8个百分点“新三样”出口快速扩大
	“订单销售额近百万美元，来自十多个不同的国家！”复盘广交会第一期的收获时，广州鹏辉能源科技股份有限公司销售经理王美玲惊喜不已。展会上，鹏辉能源亮出了新一代储能电芯系列产品，备受外国采购商青睐。这款产品涵盖了从大型储能到户用储能等各种应用场景，在性能、循环寿命和安全等方面都实现了大幅提升。
	本届广交会第一期期间，电子消费品、机械设备、新能源等机电产品展区规模大幅增加约3000个展位，增幅超18%，为更多高技术、高附加值企业提供参展机会，展出更多创新、高端、智能、绿色产品。其中新能源展区规模增幅达172%，进一步助力“新三样”产品扩大出口，促进新兴优势产业发展。
	“越来越多来自中国、来自广东的高新技术产品进入土耳其，并进一步辐射到更多欧洲国家，这一点非常重要。”土耳其特克桑进出口贸易有限公司首席执行官苏克鲁·奥兹达马尔说，当前中国企业在产品质量和创新技术方面发展迅速。
	不仅如此，从“制造”到“智造”，从“颜值”到“价值”，创新设计正赋能广东智造迈向价值链更高端。
	“这款自发电防水体重计是我们在海外最受欢迎的产品之一，完全采用自主发明专利的自发电技术，无需电池、低碳无污染、防水防潮。”2023广交会设计创新奖(CF奖)银奖得主、广东永衡良品科技有限公司相关负责人说，公司拥有自己的产品研发中心和实验室，国内外专利超300项，获得iF、红点等多项国际性知名设计大奖。此外，该公司的电子秤产品在国际市场上的辨识度、接受度越来越高，目前已出口欧盟、美国、韩国、日本等多个国家和地区。
	更多创新企业、创新产品、创新技术加快“出海”，推动广东外贸发展质量提升、结构优化。“前三季度，广东外贸运行出现了不少‘好’的积极变化。”吴思海认为，一方面，民营企业进出口拉动同期广东外贸增长3.8个百分点；另一方面，重点商品增势明显，比如电动载人汽车出口增长4.3倍，锂电池、太阳能电池出口增长均超过20%。
	“新”的增势
	加码“一带一路”共建国家市场持续推动“品牌出海”
	参展20多年的“老广交”、深圳市奥特瑞实业有限公司副总经理王展注意到，来自中东、俄罗斯的采购商对公司展出的新能源充电桩、配件产品兴趣更大。
	奥特瑞生产的汽车配件产品主要出口至欧洲、美国，其中欧洲市场份额占比近50%。不过现在，“一带一路”共建国家市场正逐渐成为其出口的新目的地。“这次展会上，我们达成了近20单合作意向，大多来自荷兰、墨西哥、俄罗斯等国家，还有很多订单在陆续洽谈中。俄罗斯、中东这些国家和地区正加快引进电动汽车，对相关配件的需求也在不断增长。”
	抢抓新兴市场机遇，围绕“一带一路”共建国家、RCEP等市场重点布局，成了不少像奥特瑞一样的广东企业发力的新方向。本届广交会第一期期间，线下到会的“一带一路”共建国家采购商近7万人，比第133届同期增长65.2%。
	“我们对新兴市场开拓步伐在加快。”吴思海举例说，前三季度，广东对“一带一路”共建国家进出口增长2.8%，对中东、非洲等新兴市场均保持10%以上增长，对拉美进出口增长9.6%，对中亚进出口增长更是达到52.3%。
	瞄准新兴市场，广东企业铆足了劲，加快转型升级，推动产品与品牌双双“出海”。
	连续参展广交会十余年，广东顺德欧宁科技电器有限公司市场部副总监赵龙越来越感受到，为外国品牌生产贴牌加工产品不是长远之计。“家电品牌‘出海’对于小微企业而言，可谓道阻且长，但这是必然的方向。我们从去年开始转型打造自主品牌，现在取得了一定成果。展会上已经约好四五家企业，后续到工厂考察洽谈。”赵龙说，公司一方面继续巩固加工制造优势，另一方面建立内销品牌，经过国内市场历练后再选择“出海”方向。
	市场的持续开拓、主体的转型升级，将为广东外贸高质量发展打开新空间、积蓄新动能。
	海关总署广东分署表示，今年以来，在世界经济复苏势头不稳的大环境下，广东外贸顶住了压力，稳规模、优结构持续推进，积极因素不断积累。四季度，随着国内经济运行好转，重大项目不断落地，全省外贸进出口运行态势将更加稳健、质量效益将进一步提升。(南方日报)【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>更多创新企业、创新产品、创新技术加快“出海”，推动广东外贸发展质量提升、结构优化。”2023广交会设计创新奖(CF奖)银奖得主、广东永衡良品科技有限公司相关负责人说，公司拥有自己的产品研发中心和实验室，国内外专利超300项，获得iF、红点等多项国际性知名设计大奖。连续参展广交会十余年，广东顺德欧宁科技电器有限公司市场部副总监赵龙越来越感受到，为外国品牌生产贴牌加工产品不是长远之计。”吴思海举例说，前三季度，广东对“一带一路”共建国家进出口增长2.8%，对中东、非洲等新兴市场均保持10%以上增长，对拉美进出口增长9.6%，对中亚进出口增长更是达到52.3%。</key_sentence></doc>