<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3868</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-07/10107305.shtml</url><title>通关量超过100万辆次 港澳居民驾车“北上”渐成风尚</title><datatime>2023-11-7 04:09:00</datatime><body>	11月的珠海，海风轻拂，椰林延绵，充满南国气息。在港珠澳大桥珠海公路口岸，一辆辆来自港澳的单牌车有序排列，接受口岸工作人员的相关检查后通关进入内地，开启“跨境之旅”。
	据拱北海关消息，自今年1月1日“澳车北上”和7月1日“港车北上”政策落地实施以来，截至11月1日，拱北海关所属港珠澳大桥海关已累计监管验放进出境港、澳单牌车100万辆次。港澳居民驾车“北上”渐成风尚。
	“双城生活”选择更多元
	“只要不加班，我几乎每个周末都会开车带家人来内地。之前我们去了中山老家探亲，最近这次去江门看了开平碉楼，品尝了当地小吃。每次的行程内容都很丰富。”谈起自驾北上的感受，来自香港的陈斌表示，自从开放香港单牌车入境内地后，自己和家人周末去大湾区内地城市变得更频繁了。与乘坐公共交通工具相比，自驾出门更方便也更灵活。
	来自澳门的刘毅也喜欢“自驾北上”。他告诉记者，作为支持港澳与内地交通往来的政策，“港车北上”“澳车北上”为香港、澳门居民的“双城生活”多提供了一种选择。“除了到内地旅游、谈业务，在港珠澳大桥上开车本身就是一趟不错的旅行。行驶途中，我们经常可以看到大桥如长龙般蜿蜒于海面，配上落日余晖，场面既浪漫又壮观。”
	到诊所看牙、到车行保养车辆、到网红餐厅打卡聚会……有了“自驾北上”的选择，港澳居民前往内地的频率变得越来越高，北上的需求和目的也越来越多元，只要轻踩油门，“大湾区1小时生活圈”便可成为现实。
	同时，“自驾北上”的港澳居民也不仅限于在就近的珠三角地区活动，不少人还会把活动范围扩展到粤西、粤北地区。粤北清远古龙峡景区的工作人员日前透露，近几个月来，景区大门口经常可见港澳牌照的车辆，不少港澳游客通过自驾方式前来打卡游玩。
	“互联互通”需求更显著
	“港车北上”“澳车北上”政策是促进粤港澳大湾区交通互联互通、推动香港和澳门更好融入国家发展大局的重要创新举措。近年来，港澳居民驾车往来两地交通需求凸显。据统计，“港车北上”“澳车北上”正式接受申请首月，经闸口海关办理的香港、澳门单牌车备案登记分别为1255宗、1105宗，截至目前总量已达2.5万宗、2.51万宗。
	港珠澳大桥边检站相关负责人表示，10月份以来，“港车北上”“澳车北上”通关量达到18.2万辆次，环比增长21%，周末及节假日日均通行量达6900辆次，约占口岸日均客车通行总量的六成五，港澳单牌车已经成为口岸通行主力。其中，香港单牌车和澳门单牌车单日最高验放纪录分别为4200辆次、4900辆次。
	为提升“互联互通”效率、让自驾车主享受更便捷的服务，拱北海关通过降低申办成本、使用“一站式”系统卡口等举措，保障“港车北上”“澳车北上”通关顺畅。目前，港珠澳大桥珠海公路口岸车道使用“一站式”系统卡口，对无异常且未布控的车辆，海关卡口验放时长不超过20秒，确保车辆通行顺畅。港珠澳大桥海关相关负责人表示，海关将持续增加智能化装备应用，加强与口岸各部门及港澳方联动，着力提升旅客及车主通关效率和体验，促进粤港澳三地融合和便捷往来。
	“车畅人旺”融合更深入
	港珠澳大桥正式通车以来，各项通行政策的与时俱进，带动了大桥的“车畅人旺”，书写了一份关于粤港澳大湾区“互联互通”的亮眼答卷。
	统计显示，通车后的5年时间里，港珠澳大桥累计客流达3600万人次、车流750万辆次、大桥口岸进出口总值达7187.5亿元人民币；今年以来，经港珠澳大桥出入境已超过1150万人次，较2019年同期增长6%；出入境车流量达235万辆次，是2019年同期的3.6倍。
	在方便内地与港澳居民双向奔赴的同时，24小时跨境快速通关使得港珠澳大桥成为大湾区的物流大动脉。此前部分肉类、蛋奶和蔬果等需要辗转至深圳，再通关抵达香港，全程花费时间较长。现在，粤西的商户可以更低的物流成本、更高的时效通过港珠澳大桥将产品销往香港。香港海关表示，正与珠海有关部门共同推进“空陆鲜活食品快线”先导计划，未来将打造一条香港国际机场及港珠澳大桥鲜活产品的绿色通道，配合优化通关程序及检疫安排，促进产品往来海外及大湾区，实现双向快速转运。
	而在11月19日，港珠澳大桥将迎来开通以来的首个半程马拉松比赛，选手们可在参赛过程中目睹大国重器的雄壮风姿和伶仃洋的美丽景色。
	“基础设施联通可以带动贸易投资畅通、文化交流沟通。”香港特区立法会议员陈恒镔表示，港珠澳大桥目前的运力可观、未来的潜力无限。希望香港与大湾区内地城市能把握机遇，携手合作，善用港珠澳大桥，促进人流、物流、资金流加速流通。(本报记者柴逸扉)
	来源：人民日报海外版【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>港珠澳大桥边检站相关负责人表示，10月份以来，“港车北上”“澳车北上”通关量达到18.2万辆次，环比增长21%，周末及节假日日均通行量达6900辆次，约占口岸日均客车通行总量的六成五，港澳单牌车已经成为口岸通行主力。在港珠澳大桥珠海公路口岸，一辆辆来自港澳的单牌车有序排列，接受口岸工作人员的相关检查后通关进入内地，开启“跨境之旅”。在方便内地与港澳居民双向奔赴的同时，24小时跨境快速通关使得港珠澳大桥成为大湾区的物流大动脉。香港海关表示，正与珠海有关部门共同推进“空陆鲜活食品快线”先导计划，未来将打造一条香港国际机场及港珠澳大桥鲜活产品的绿色通道，配合优化通关程序及检疫安排，促进产品往来海外及大湾区，实现双向快速转运。</key_sentence></doc>