<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3877</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-07/10107293.shtml</url><title>为什么钓鱼容易让人沉迷？</title><datatime>2023-11-7 02:50:00</datatime><body>	近日，有女性网友发文说，起初她老公一到周末就去钓鱼，现在发展到天天都去钓鱼，家里的事也不管，除了升级钓鱼装备外，甚至准备出国钓鱼，她很苦恼也很疲惫。记者看到，评论里很多人都说，身边有不少这样钓鱼成瘾的人，一到周末就去钓鱼，一去钓鱼就忘了时间。
	男人为什么爱钓鱼？又为什么容易“陷进去”？记者就此采访了伦敦大学学院心理学博士、英国心理学会特许咨询心理学家陈志林。
	扬子晚报/紫牛新闻记者孔小平
	为了钓鱼，男人们有多“疯狂”
	即使再忙，夜里也要去钓几个小时鱼
	这些年，南京一群喜欢钓鱼的老大爷一直很火，一度上过热搜。每天早上6点多，许多年轻人还在沉睡的时候，背着大包小包的老大爷已经在地铁站狂奔了，要到数十公里外的郊外池塘边钓鱼，S9也被南京网友戏称为“垂钓专列”，成了钓鱼大爷们的专线。
	退休大爷们郊外钓鱼或许是为了打发时间，但如果周末到南京的大小水边走一圈就会发现，钓友群体很壮大。记者在江宁外秦淮河边看到过，白天河边就有一大群钓友，到了晚上各种小灯一打，非常壮观。
	在网上吐槽老公钓鱼的那篇帖子下面，有很多人“对池塘边长满男人”这个现象表示不理解。更多人吐槽亲人在钓鱼这件事上的沉迷进程：跟钓友钓遍城里每个有挑战性的钓鱼地方-开始换车-添置设备-去其他城市钓鱼。有网友说她老公白天工作很忙很辛苦，但即使忙到再晚，夜里也要去钓几个小时鱼，甚至还通宵，第二天接着去上班。
	记者看到，有位男性网友发布了《钓鱼上瘾？来自一个钓鱼佬的血泪史》，文中说，最近巴不得天天去钓鱼，冷静一想自己对钓鱼好像有瘾了，就开始回忆是如何走到这一步的：曾经因为工作需要体验钓鱼全过程，钓到了第一条鱼；回去后就开始回味上鱼的过程，那种和鱼之间拉扯的手感，以及每一次抛竿的期待，心里就想“啧！有点意思”；再次尝试钓鱼，对比第一次，上鱼有点困难了，也开始知道一些钓点、用饵的讲究；着手研究装备技巧，并购买装备，认为下一次一定会上鱼上到手软，看到社交平台上的各种上鱼视频，有挥竿的冲动；逐渐严重的是，早上10点上班起不来，但是7点钓鱼的闹钟不用定，随便看到个水沟，都会端详有没有鱼；再然后就走火入魔，为了顺利钓鱼，开始拉人入坑，遇到交通不便利就开始拉有车的朋友入坑，从上鱼的数量变成了上鱼的种类、大小、稀缺程度，等再回过头来看，已经“病入膏肓”了。而记者注意到，他发这篇文章的目的居然是为了赢一个价值万元的钓鱼竿，看来在这条路上还没回头。
	为什么男人喜欢钓鱼
	跟刻在DNA里的捕猎心理有关
	一竿在手，男人仿佛就抛下了所有的身份，遗忘了所有的烦恼。心理专家陈志林告诉记者，钓鱼，有点像男人在古代打猎一样，当鱼儿上钩的时候，就像是猎物被捕捉到手，唤醒了男人DNA里的捕猎心理。
	他告诉记者，从心理角度来理解钓鱼的话，一是，钓鱼的过程中可能会遇到各种各样的挑战，比如天气不好等等，当克服这些困难，成功钓到鱼时，成就感油然而生。
	二是，钓鱼能满足他们的好奇心和探索精神。钓鱼的过程中，你永远不知道下一秒会有一条什么样的鱼上钩，每当钓到一条心理预期之外的鱼，都会让人感到兴奋和满足。
	三是，能促使内啡肽的分泌。鱼儿上钩的那一刹那，人体会分泌内啡肽，让人感到愉悦和兴奋。这种生理反应会让你对钓鱼产生强烈的依赖。
	四是，能放松和减压，尤其是在水边，人们可以感受到大自然的宁静和美好，从而减轻压力，改善心情。
	另外，陈志林还表示，心理学中有个“假性自体”的说法，指的是有的儿童为了满足父母的需求，不断地发展出一个外壳，来回应外界，这是他们童年的生存方式。这件事的代价就是，要压抑真实的需求和想法。当假性自体不断被奖励，这个外壳就慢慢替代了真实的自己，在成人之后，不断地延续这种模式，这往往会导致内在的撕裂和空虚感。
	拿钓鱼来说，准备渔具，抛竿入水，观察鱼漂浮动，在鱼上钩的时候控制身体，操纵鱼竿，最终收鱼入网，这一系列的过程，是逻辑、经验、感觉的完美结合。
	陈志林分析表示，这整个过程里，人的想法可以通过现实不断地验证和反馈，最重要的是，这是真实的自己和现实的直接接触、互动，中间并没有一个外壳进行隔离，“这种流畅和通透的感觉，往往有着疗愈的作用，用真实的自己去面对外界，外界的回馈也直达内心。这是钓鱼会让人上瘾的深层原因之一，就是在这样的过程中，生命是真实地存在和活着的。”
	钓鱼为什么会发展到“上头”
	“多变的酬赏”引发“不确定性上瘾”
	陈志林表示，成年人把钓鱼当作爱好，跟未成年人沉迷于电子游戏相似，都是对不确定性上瘾。
	具体分析来看，不确定性上瘾是人性的一面，很多娱乐活动都包含不确定性的基本要素。在小说创作中，不确定性叫悬念；在剧情类短视频创作中，不确定性叫反转；电子游戏可以说是不确定性的集大成者，不仅体现在游戏输赢的不确定性，在玩家激励机制设计上也体现得淋漓尽致，这在产品设计上有个说法——“多变的酬赏”，“而钓鱼也是如此充满不确定性，有没有鱼、大鱼还是小鱼，都不确定。”
	所有不确定性上瘾都有一个共性：即刻满足或落差。陈志林表示，“即刻”是指结果马上就能出来，有没有鱼、游戏输赢，都是马上就出来的结果，不需要等。另外，在游戏中，玩家预期自然是想赢，结果赢了就满足，开心了再来一把；结果输了就不爽，不甘心就重开一局……所以无论游戏输赢，上瘾的玩家都会继续下去，对钓鱼来说，有鱼咬钩就满足，长时间没动静就有落差；竿子抽起来，鱼大了就开心，鱼小了就有落差。
	同时，心理学也认为，那些能够让你获得额外、加倍或超乎寻常快乐的行为，都容易使人上瘾。一旦这个人在生活、工作或感情中遇到了压力，他们就更愿意投入到钓鱼、玩游戏这些让他们上瘾的事情中去，可以使他们获得心理上的安慰与成就感。
	另外，针对有些人钓鱼是为了逃避生活，包括工作压力、生活压力、家庭矛盾等情况，陈志林表示，有些男人遇到了烦心事不愿意倾诉，只是藏在心里，他们更容易进入“情绪的洞穴期”，就是说，他们需要一个安安静静的环境，放空自己，什么也不想。而钓鱼就容易被男人当成转移负面情绪，寻求心理寄托的“热爱”。而且，与其他休闲运动相比，钓鱼还有独特的一面，例如钓鱼不需要论资排辈，而只需要多一点运气。
	如何防沉迷呢
	与“瘾”建立更舒适的关系
	虽然健康的生活模式是建议大家多去运动休闲，多多走进大自然，但看到很多沉迷钓鱼的现象后，也有网友指出，任何事物，如果达到了痴迷的地步，那就不是单纯的喜欢了，而是“玩物丧志”了。
	对此陈志林认为，人的自我认知方面存在着随意性、放纵性和感官性。很多时候，人不得已要对自己进行管制和束缚，在管理上，要学会做延伸拓展，而不只是单纯止停和粗暴清除，应该拓展增项，逐步转移。
	成功的戒瘾不是让“瘾”成为一个禁忌，而是和“瘾”建立一种更舒适的关系。禁忌绝不是自由，真正的自由是：“瘾”不再控制你，一件事做与不做，由自己的意志说话。
	拿钓鱼来说，它只是生活中的娱乐，家人、亲人才是我们依靠和牵挂的对象，这是靠个人领悟的戒钓方法，也就是说，从正确的角度去看待两者的轻重，调整个人重心，改变对生活的态度和观点，把重要的放首位，把娱乐放在末尾。（扬子晚报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>钓鱼的过程中，你永远不知道下一秒会有一条什么样的鱼上钩，每当钓到一条心理预期之外的鱼，都会让人感到兴奋和满足。一旦这个人在生活、工作或感情中遇到了压力，他们就更愿意投入到钓鱼、玩游戏这些让他们上瘾的事情中去，可以使他们获得心理上的安慰与成就感。所以无论游戏输赢，上瘾的玩家都会继续下去，对钓鱼来说，有鱼咬钩就满足，长时间没动静就有落差。他告诉记者，从心理角度来理解钓鱼的话，一是，钓鱼的过程中可能会遇到各种各样的挑战，比如天气不好等等，当克服这些困难，成功钓到鱼时，成就感油然而生。</key_sentence></doc>