<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3880</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-07/10107288.shtml</url><title>中药的力量</title><datatime>2023-11-7 01:54:00</datatime><body>	自古以来，中药在突发公共卫生事件中一直发挥着重要作用。尤其在非典（严重急性呼吸综合征，SARS）、新冠肺炎疫情中，更是让世界见识到中药的力量。作为中国特色药品种类，中药不仅仅是在疫病防治领域，在其他疾病预防、治疗、康复、保健等多个方面都发挥着重要作用，是中医药事业传承和发展的物质基础，也是关系国计民生的战略性资源。在顶层政策加持下，中药行业正驶入蓬勃发展的快车道。不过，在迎来巨大发展机遇的同时，中药行业也面临着诸多挑战。如何“守正创新”，走出中药现代化发展之路，继而走出国门，还需从多方面加强努力。
	疫病之下彰显“中药力量”
	2020年暴发的新冠肺炎疫情中，中央指导组提出的中医药早期介入、全程介入到救治中，让中医药在阻断疫情蔓延、降低方舱医院轻症患者转重症的几率、出院后的及早康复等多个方面发挥重要作用。
	2020年，在国新办举行的发布会上，国家中医药局党组书记余艳红就曾提及，临床疗效观察显示，中医药总有效率达到90%以上，已筛选出金花清感颗粒、连花清瘟胶囊、血必净注射液和清肺排毒汤、化湿败毒方、宣肺败毒方等有明显疗效的“三药三方”。
	其中，“三药”中的金花清感颗粒是2009年甲型H1N1流感大流行期间研发的中成药，连花清瘟和血必净注射液均是在2003年非典疫情期间研发的创新中药。金花清感颗粒、连花清瘟胶囊均适用于新冠肺炎轻症和普通型患者，血必净则被用于新冠肺炎重型、危重型患者的救治，也是治疗重症肺炎及脓毒症的代表性药物。
	“三方”则包括清肺排毒汤、化湿败毒方和宣肺败毒方，是由在武汉抗疫临床一线众多院士专家筛选出的有效方药，均来源于古代经典名方。2021年3月2日，在“三方”基础上成果转化的清肺排毒颗粒、化湿败毒颗粒、宣肺败毒颗粒同时获批，成为中药注册分类改革后首次按照《中药注册分类及申报资料要求》“3.2类其他来源于古代经典名方的中药复方制剂”审评审批的品种。
	在此前接受新京报记者采访时，张伯礼建议将中医药纳入我国公共卫生事件应急体系，加大中医药学生传染病学、临床重症医学救治等方面的培养。截至目前，北京、上海、青海、吉林、甘肃等地已将中医药纳入公共卫生事件应急体系。
	与此同时，中国最新版本的新冠肺炎中医药诊疗方案已翻译成英文，国家中医药管理局在新媒体上全文公开，并主动分享给有需求的国家和地区。据了解，有关组织和机构目前已向意大利、法国等十几个国家和地区捐赠中成药、饮片、针灸针等药品器械，并有中医专家前往意大利、柬埔寨抗疫。
	利好政策密集出台
	近年来，国家不断出台政策大力扶持中药产业发展，力图解决行业长期以来存在的很多根本性问题，让行业逐渐步入良性发展期。
	2016年2月22日，国务院印发《中医药发展战略规划纲要》，将中医药发展提升到国家战略高度。其中提及，要全面提升中药产业发展水平，加强中药资源保护利用，推进中药材规范化种植养殖，促进中药工业转型升级，构建现代中药材流通体系。
	2017年7月1日，我国首部《中医药法》实施，其中明确，国家保护传统中药加工技术和工艺，支持传统剂型中成药的生产，鼓励运用现代科学技术研究开发传统中成药。
	2018年机构改革后，国家药监局修订《中药注册管理补充规定》，并于今年2月正式发布，更名为《中药注册管理专门规定》，在中药注册分类与上市审批、人用经验证据的合理应用、中药创新药、中药改良型新药、古代经典名方中药复方制剂等多个方面制定细则。
	2022年3月，国务院办公厅颁布《“十四五”中医药发展规划》，在中药创新、中药抗疫、提升中药质量、纳入医保等多方面提出加强政策，相较于“十三五”规划再次升级，增加明确发展数据的指标。
	在国家的高度重视和积极推动之下，顶层设计日臻完善，中药产业也步入快速发展通道。据今年4月国家药监局发布的《药品监督管理统计年度数据（2022年）》显示，截至2022年底，我国中成药企业及中药饮片企业合计达到4569家，包括中成药企业2319家，中药饮片企业2250家。另据全国医药工业统计数据，中药工业主营收入已由2012年的5156亿元增长到2021年的近7000亿元。
	北京中医药大学岐黄法商研究中心主任、医药卫生法学教授邓勇表示，从中央到地方，各级政府密集出台促进中药现代化、提升中医药服务水平、促进产业全球化布局等多方面发展的政策文件，对中药产业发展、人才培养、中药现代化等起到很好的指引和推动作用，中药产业已成为国民经济的重要支柱之一。
	创新研发呈现蓬勃生机
	在国家鼓励发展中医药大背景下，中药创新备受关注。创新药研发难度大，中药创新药因其产品本身的特殊性，研发历来就比化药、生物药研发更为艰难。新京报记者依据医药魔方新药数据统计，2016年至2020年，每年只有1-3个新药获批上市，五年累计只有9个1类中药新药获批。
	2020年以来，国家药监局陆续出台多个指导文件，重塑药品注册管理和技术评价体系，中药新药上市速度加快。2021年-2022年，中药新药审评/上市数量创下近年新高，中药创新药行业拐点已至。据新京报记者不完全统计，2021年，中药创新迎来爆发期，多达13款中药新药获批上市，获批数量首次突破两位数。2022年虽再次回落到3个，但2023年至今，已有5个1类中药新药获批上市，且有15款中药新药在今年提交上市申请，远超去年同期。
	从同花顺中药板块的上市企业披露的今年三季报研发数据也能看到，中药龙头企业不断增强自身的研发实力，研发投入有了一定程度的提升。其中，以岭药业、白云山今年前三季度研发投入占营收比分别达到17.96%、14.59%，此外还有康缘药业、华润三九、济川药业等9家中药企业的研发投入占营收比超5%。
	与早年相比，中药企业的研发热情被激发，与生物制剂、化学制剂板块相比仍有差距。今年4月博鳌亚洲论坛全球健康论坛大会发布的《中国中药工业创新报告》就指出，由于中药新药研发长期套用化药标准，导致中药新药申请难度较大，中药企业研发积极性不高。近年来，随着中药研发政策体系不断完善，中药企业研发投入持续加大，研发强度仍低于医药行业平均水平。
	“中药产业发展的关键是中药材质量，中药材质量是产业发展生命线。虽然中药材质量有所提升，但中药材以次充好、染色等问题依然存在。”邓勇指出，要真正促进中药产业发展，中药材质量一定要花大力气改革和完善。此外，中药产业人才依然匮乏，学历层次、职业等级、对非遗传承的保护等多方面还有待加强。
	新京报记者王卡拉【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>2022年3月，国务院办公厅颁布《“十四五”中医药发展规划》，在中药创新、中药抗疫、提升中药质量、纳入医保等多方面提出加强政策，相较于“十三五”规划再次升级，增加明确发展数据的指标。北京中医药大学岐黄法商研究中心主任、医药卫生法学教授邓勇表示，从中央到地方，各级政府密集出台促进中药现代化、提升中医药服务水平、促进产业全球化布局等多方面发展的政策文件，对中药产业发展、人才培养、中药现代化等起到很好的指引和推动作用，中药产业已成为国民经济的重要支柱之一。2018年机构改革后，国家药监局修订《中药注册管理补充规定》，并于今年2月正式发布，更名为《中药注册管理专门规定》，在中药注册分类与上市审批、人用经验证据的合理应用、中药创新药、中药改良型新药、古代经典名方中药复方制剂等多个方面制定细则。在国家鼓励发展中医药大背景下，中药创新备受关注。</key_sentence></doc>