<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3886</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-07/10107282.shtml</url><title>水秀三明 破局起势</title><datatime>2023-11-7 01:27:00</datatime><body>	闽江之源，客家祖地，红色是福建三明最厚重的底色。
	1997年4月，时任福建省委副书记的习近平同志在三明市将乐县常口村调研时叮嘱：“青山绿水是无价之宝，山区要画好‘山水画’，做好山水田文章。”
	如今，三明牢记总书记的殷殷嘱托，踔厉奋发、务实笃行，传承深厚的文化底蕴，依托鲜明的产业特色，从守护的山水间捧出“金饭碗”，让红色热土实现绿色蝶变。
	将乐：工业“轻骑兵”的百亿蓝图
	很少有人知道，“复兴号”动车组关键部件“客室门锁”是三明制造，厂家是位于将乐的机械科学研究总院(将乐)半固态技术研究所有限公司。
	将乐是老区苏区县，也是习近平生态文明思想的孕育地实践地。2008年，将乐引进瑞奥麦特轻金属公司，迈出轻合金产业化发展第一步；2012年12月，机械科学研究总院(将乐)半固态技术研究所有限公司成立，重点开发具有自主知识产权的高强度、高韧性及高导热率的高端铝合金产品。
	随着中国高铁的提速，以往采用的德国进口门锁已达不到技术要求。作为国内唯一以半固态技术命名的专业研究机构，半固态技术研究所自主研发的半固态挤压铸造技术，通过对车门关键件包括车门主锁锁体等在内的系列产品在轻量化领域的开发完善与规模生产，打破了该类产品长期依赖进口的现状，并在短短几年时间内，100%抢占了“复兴号”动车门锁市场。
	龙头带动，产业集聚。经过十几年的砥砺前行，将乐着力于轻合金半固态产业的延链强链，重点培育一批龙头企业，形成“引来一个、带动一批、辐射一片”的聚集效应，先后两次被中国铸造协会授予“中国轻合金半固态产业基地”。
	如今，轻合金产业已成为将乐特色产业，正向百亿产业集群迈进，不仅是“复兴号”动车门锁，华为、中兴、爱立信等通讯业巨头通讯滤波器、散热器……也都从将乐走向了全国。
	“我们要用好创新平台，推动政产学研用深度融合，支持企业开展关键核心技术联合攻关，加快设备更新、工艺改进，打造一批国家级和省级单项冠军、专精特新‘小巨人’、高新技术企业，拓展产业链供应链价值链高端环节，不断提升制造业发展能级。”三明市委书记李兴湖如是说。
	依靠创新抢抓机遇，三明正迎来新一轮的突破，成为一座蓬勃发展的产业之城。
	建宁：稳稳端牢中国人的“饭碗”
	三明，因工业而生，也因农业而兴。曾是中央苏区反“围剿”中心的建宁，现在是全国最大杂交水稻种子生产基地县之一。
	自1976年杂交水稻制种技术在建宁扎下根后，建宁杂交水稻制种品种发展到现在已有400多个。今年，农业农村部、财政部公布第五批20个国家现代农业产业园认定名单，建宁以杂交水稻制种为主导创建的现代农业产业园名列其中。
	“全国每10粒水稻种子就有1粒以上来自这里。40多年来，全县累计生产种子5亿公斤，成为‘国家队’中的‘领头羊’。”建宁县国家现代农业产业园管理委员会副主任余友成告诉中国经济时报记者，目前全县杂交水稻制种面积和产量均占全国10%以上，为保障国家粮食安全作出了巨大贡献。
	眼下，建宁建设国家级现代农业产业园，扶持企业建设种子加工、精选、仓储等设施设备；嫁接科研院校资源协同开展育种攻关，培育科技创新人才；对选育新品种实行激励；成立全省首家种业巡回法庭，在知识产权保护等方面护航种业发展、改善田间基础设施……一系列措施相继落地，在培育引进龙头企业、提升机械化水平、促进产业融合以及强化种业科技人才赋能等方面取得突破。
	粮安天下，种铸基石。2022年，建宁县杂交水稻制种面积和产量分别达到15.5万亩、3550万公斤，总产值超20亿元，种子销往菲律宾、越南等东南亚国家和全国各水稻产区，形成了“北张掖、南建宁”两大主要农作物种子品牌格局，稳稳地撑起了中国人的“饭碗”。
	泰宁：让古建筑“破茧重生”
	“种子”的故事在三明并不是个例，“如画三明”成为习近平生态文明思想的创新实践地。
	泰宁是千年古城，有“汉唐古镇，两宋名城”之誉，现有国家级重点文物保护单位1处、省级文物保护单位4处，登记不可移动文物365处。多年来，由于产权复杂、资金不足等原因，不少古建筑在历史洪流中黯淡失色。
	去年8月，泰宁被列为省级历史文化名城，目前正推进申报国家历史文化名城工作。以此为契机，当地筹资4.5亿元，由政府总体规划，以明城文旅发展公司为运营主体，聘请老工匠、运用老工艺、使用老材料，“绣花功”渐进式最大限度恢复古城原有肌理、原有风貌。
	为了让古建筑真正“活化”，且不因商业价值忽视其历史文化价值，泰宁经过多方调研，采取“公认民养”新模式，由全县乡镇部门单位自愿“认养”古厝，实行一对一管理，再由他们委托给经济能人或第三方公司进行运营，植入业态，同时围绕尚书街、红军街、后坊街和炉烽山街区“三街一区”格局，整合各类房地产资源，编制《古城业态招商图册》，鼓励原住民和返乡青年参与古城发展，已形成“工艺美术大师一条街”“泰宁晚茶一条街”等特色商业街区。
	认养运营，古厝活化利用，不仅丰富了泰宁旅游的夜色经济，也让古城焕发新的活力：今年国庆假期当天，全县游客接待量就达到18.21万人次，同比增长283.33%，旅游总收入20302.1万元，同比增长443.09%，游客接待量和总收入均创历史新高。
	三明的改革故事还在进行，继续走出一条生态保护和经济发展相协调、相促进的新路子，也必将成为三明不停探索的课题。(记者张李源清)
	来源：中国经济时报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>为了让古建筑真正“活化”，且不因商业价值忽视其历史文化价值，泰宁经过多方调研，采取“公认民养”新模式，由全县乡镇部门单位自愿“认养”古厝，实行一对一管理，再由他们委托给经济能人或第三方公司进行运营，植入业态，同时围绕尚书街、红军街、后坊街和炉烽山街区“三街一区”格局，整合各类房地产资源，编制《古城业态招商图册》，鼓励原住民和返乡青年参与古城发展，已形成“工艺美术大师一条街”“泰宁晚茶一条街”等特色商业街区。2022年，建宁县杂交水稻制种面积和产量分别达到15.5万亩、3550万公斤，总产值超20亿元，种子销往菲律宾、越南等东南亚国家和全国各水稻产区，形成了“北张掖、南建宁”两大主要农作物种子品牌格局，稳稳地撑起了中国人的“饭碗”。”建宁县国家现代农业产业园管理委员会副主任余友成告诉中国经济时报记者，目前全县杂交水稻制种面积和产量均占全国10%以上，为保障国家粮食安全作出了巨大贡献。“种子”的故事在三明并不是个例，“如画三明”成为习近平生态文明思想的创新实践地。</key_sentence></doc>