<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3900</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-08/10108709.shtml</url><title>【理响中国】新时代中国青年要让青春在实践中绽放</title><datatime>2023-11-8 21:46:00</datatime><body>	党的二十大报告中强调，“增强全党全国各族人民的志气、骨气、底气”。青年强，则国家强。新时代新征程，青年应提升精气神，大力弘扬爱国精神、斗争精神、奋斗精神，不断增强做中国人的志气、骨气、底气，在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的道路上勇当先锋。
	不断增强做中国人的志气
	自古以来，我们强调做人要有志气。志气是信念、目标和人生价值，是干事创业的精神动力。爱国报国是流淌在中国人血脉中的精神信仰，是心之所系、情之所归。回首百年，从以中国进步青年为先锋的五四运动开启伟大觉醒年代，到一群平均年龄28岁的青年建立了中国共产党；从中国社会主义青年团创建，到平均年龄不足20岁的红军战士踏上万里长征路；从年轻边防战士在皑皑雪山立下铿锵誓言“清澈的爱，只为中国”，到年轻航天人“筑梦空间站”，在星辰大海的征途上燃烧自己的青春岁月；从“把青春献给祖国”的响亮口号，到“请党放心，强国有我”的庄严承诺……一代代中国优秀青年，怀着赤诚初心，把青春和热血融入祖国山河，展现出中国人深沉豪迈的家国情怀，汇聚起中华民族团结奋进的磅礴力量。历史充分证明，在中国共产党的坚强领导下，中国一代代青年有志气，社会有生气，国家有希望。
	新时代铸就新青年。新时代中国青年当立思想之志，筑信仰之基，高扬马克思主义伟大旗帜，以党的创新理论为指引，坚定共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想，赓续红色血脉，从中国共产党人的精神谱系中汲取精神力量，以坚定的理想信念砥砺对党的赤诚忠心，矢志不渝地听党话、跟党走，将自己锻造成为坚定的马克思主义信仰者、传播者和践行者；新时代中国青年当立家国之志，筑理想之基，以“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”的历史主动精神和时代使命感，心怀“国之大者”，担当使命任务，把立大志、明大德、成大才、担大任作为人生追求，到新时代新天地中去施展抱负、建功立业，争当伟大理想的追梦人，争做伟大事业的生力军。
	不断增强做中国人的骨气
	中华民族历来强调做人要有骨气。在中国精神文化中，骨气是风骨，是民族气节，是坚贞不屈的高尚人格及操守。骨气源于信念、志气。百年党史是最生动、最有说服力的教科书。中国人的骨气书写在“为有牺牲多壮志，敢教日月换新天”的革命斗争里，书写在抗美援朝志愿军战士勇往直前、舍生忘死的战斗中，书写在科学家“外国人能搞的，难道中国人不能搞”的迎难而上中，书写在铁人王进喜“宁可少活二十年，拼命也要拿下大油田”的誓言里……实践深刻证明，中国共产党运用马克思主义强大思想武器，带领中国人民挺直中华民族的脊梁，以不屈不挠、前仆后继的铮铮铁骨，取得了一个又一个伟大胜利，书写了令世界惊叹的恢宏奋斗史诗，深刻诠释了中国人不畏强敌、不惧风险、敢于斗争、敢于胜利的风骨和品质。
	新青年引领新时代。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。实现伟大梦想必须进行伟大斗争。新时代中国青年当发扬斗争精神，提高斗争本领，在大是大非面前做到头脑清醒和把握正确方向，坚定听党话、跟党走；在诱惑和陷阱前坚守定力和严守初心，在应对重大挑战、风险、阻力、矛盾等艰难考验中沉着冷静，做到步调平稳心劲齐，挺身担当迎难上，积极做民族复兴的建设者、推动者和贡献者；新时代青年要坚持自我革命，与享乐主义、个人主义、心浮气躁作斗争，净化革新，心境澄明，刚健有为，始终保持青年的蓬勃朝气、昂扬锐气、浩然正气，让骨气充盈，让精神强健，追求更有高度、更有境界、更有品位的人生。
	不断增强做中国人的底气
	底气是根植于内心的自信、从容和勇气。底气靠实践磨砺，靠奋斗和实力彰显。回望中国百年，“落后就要挨打”六个字道尽了中国近现代的屈辱。看今朝，中国发生了翻天覆地的变化：我国稳居全球第二大消费市场、第一大网络零售市场，连续14年成为全球第二大进口市场；“神舟”飞天、“蛟龙”入海、“嫦娥”探月、“墨子”传信、“北斗”组网、“天眼”巡空、“天问”探火；实现了第一个百年奋斗目标，在中华大地上全面建成了小康社会，历史性地解决了绝对贫困问题，正在意气风发向着全面建成社会主义现代化强国的第二个百年奋斗目标迈进……现实有力证明，在中国共产党的坚强领导下，中国创造了“当惊世界殊”的发展成就，蓄积起一个发展中大国的雄厚实力，实现中华民族伟大复兴进入了不可逆转的历史进程，充分体现了民族复兴的坚实底气和强烈自信，极大增强了中国人民自豪和底气。这种底气何来？源于国家的雄厚实力、中华文明和全体中华儿女的接续奋斗，归根到底，源自中国共产党的坚强领导。
	奋斗是青春最亮丽的底色。实现中华民族伟大复兴，必须依靠中国人民自己努力奋斗来实现。新时代中国青年当坚定文化自信、坚守永久奋斗光荣传统，练就过硬本领。中华优秀传统文化是中华民族的精神血脉和坚实底气。新时代中国青年应从中华优秀传统文化、革命文化、社会主义先进文化中汲取养分，从中华文明中获取力量，提升修养，在文化的滋养中坚定自信，做理想远大、信念坚定的模范；立足岗位，练就本领，努力成为行业骨干、青年先锋，做刻苦学习、锐意创新的模范，做艰苦奋斗、无私奉献的模范，在奋斗中成就底气，在实干中成就事业。
	踔厉奋发，勇毅前行。生逢其时的新时代中国青年当牢记党的教诲，不负时代，不负韶华，不负党和人民的殷切期望，立志民族复兴，让青春在全面推进中华民族伟大复兴的火热实践中绽放绚丽之花，用青春的智慧和汗水打拼出一个更加美好的中国。
	(作者系浙江省习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心中国计量大学研究基地研究员)【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>新时代新征程，青年应提升精气神，大力弘扬爱国精神、斗争精神、奋斗精神，不断增强做中国人的志气、骨气、底气，在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的道路上勇当先锋。新时代中国青年当立思想之志，筑信仰之基，高扬马克思主义伟大旗帜，以党的创新理论为指引，坚定共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想，赓续红色血脉，从中国共产党人的精神谱系中汲取精神力量，以坚定的理想信念砥砺对党的赤诚忠心，矢志不渝地听党话、跟党走，将自己锻造成为坚定的马克思主义信仰者、传播者和践行者。现实有力证明，在中国共产党的坚强领导下，中国创造了“当惊世界殊”的发展成就，蓄积起一个发展中大国的雄厚实力，实现中华民族伟大复兴进入了不可逆转的历史进程，充分体现了民族复兴的坚实底气和强烈自信，极大增强了中国人民自豪和底气。新时代中国青年应从中华优秀传统文化、革命文化、社会主义先进文化中汲取养分，从中华文明中获取力量，提升修养，在文化的滋养中坚定自信，做理想远大、信念坚定的模范。</key_sentence></doc>