<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3907</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-08/10108690.shtml</url><title>开放合作促发展 互利共赢享未来</title><datatime>2023-11-8 21:40:00</datatime><body>	11月5日至10日，主题为“新时代，共享未来”的第六届中国国际进口博览会在上海举办，彰显中国扩大高水平对外开放，构建新发展格局，让中国大市场成为世界大机遇的决心。
	人类是相互依存的命运共同体，只有合作共赢才能办成事、办好事、办大事。当前，世界百年变局加速演进，保护主义、单边主义抬头，全球化遭遇逆流，世界经济复苏动力不足。各国深刻认识到经济全球化是不可逆转的历史大势，开放是世界繁荣发展的必由之路，唯有同舟共济、共谋发展，方能以开放纾发展之困、汇合作之力、聚创新之势、谋共享之福。
	正是在此背景之下，2018年以来，中国成功举办五届进博会。前5届进博会共有131个国家和国际组织参加国家展，超过1.58万家次参展商参加企业展，约2000项新产品、新技术、新服务首发，意向成交额近3500亿美元。
	今年，在形似“四叶草”的国家会展中心(上海)，154个国家、地区和国际组织的来宾齐聚展会，超过3400家企业参展和近41万名专业观众注册报名，750多个交易团报名入场采购。其中参展世界500强和行业龙头企业数达289家，为历届之“最”。目前，展期过半已达成合作意向近600项。
	与以往不同的是，美国政府首次率爱达荷州、佐治亚州、国家级农产品协会、农产品出口商等17家展商赴会，美国参展企业超200家。这是进博会历史上，规模最大、规格最高的美国参展团。“奔中国来，就意味着向发展去。”有美国媒体报道说，进博会被视为全球参与者对中国市场及其增长前景有坚定信心的证明。
	此外，本届进博会为来自30个最不发达国家的约100家企业提供免费展位、搭建补贴等措施，持续推动这些国家的特色产品进入中国市场。正如联合国和世界贸易组织的合设机构国际贸易中心执行主任帕梅拉·科克-汉密尔顿所说，进博会不仅是促进国际贸易的“强大平台”，更是发展中国家的“重要机遇”。实现联合国可持续发展目标最重要的途径之一是推动最不发达国家出口持续增长，“进博会实际上是该解决方案的一部分”。
	开放合作是历史潮流，互利共赢是人心所向。
	目前，作为世界上首个以进口为主题的国家级展会，进博会已成为举世瞩目的贸易盛会、开放合作的重要平台、全球共享的国际公共产品。从45年前实行对外开放，到22年前加入世贸组织；从10年前提出共建“一带一路”倡议，到连续举办中国国际进口博览会，中国开放大门越开越大。
	而广交会、消博会、服贸会、中非经贸博览会、中阿博览会等大型合作交易展会与进博会一道，形成了国家级“展会矩阵”。这些展会溢出效应不断放大，对促进国家级商品和服务的供需对接、增进各国贸易往来发挥着重要作用。
	世界好，中国才会好；中国好，世界会更好。
	中国正是依托于14亿多人口，超过4亿并不断扩大的中等收入群体的超大规模市场优势，完备的产业链供应链优势，释放国内市场潜力，推动进口和出口、货物贸易和服务贸易、双边贸易和双向投资、贸易和产业协调发展，促进国际国内要素有序自由流动、资源高效配置、市场深度融合，坚定推进高水平开放，持续推动经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展，以中国式现代化推动实现世界现代化。
	塞尔维亚贝尔格莱德平等世界论坛主席约万诺维奇如此感慨道：“中国把自身的发展置于全球发展之中，为其他国家发展注入动力，增进各国人民福祉。”
	中国的发展离不开世界，世界的繁荣也需要中国，我们本就是同一个人类命运共同体。中国将持续推进“市场机遇更大”的开放、“规则对接更好”的开放、“创新动能更足”的开放、“包容共享更强”的开放。推动国际国内两个大市场双向循环，加快构建新发展格局，在经济全球化的大合唱中，当好大国“领唱”。让我们，“新时代，共享未来”。(田赟宗)【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>中国正是依托于14亿多人口，超过4亿并不断扩大的中等收入群体的超大规模市场优势，完备的产业链供应链优势，释放国内市场潜力，推动进口和出口、货物贸易和服务贸易、双边贸易和双向投资、贸易和产业协调发展，促进国际国内要素有序自由流动、资源高效配置、市场深度融合，坚定推进高水平开放，持续推动经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展，以中国式现代化推动实现世界现代化。11月5日至10日，主题为“新时代，共享未来”的第六届中国国际进口博览会在上海举办，彰显中国扩大高水平对外开放，构建新发展格局，让中国大市场成为世界大机遇的决心。目前，作为世界上首个以进口为主题的国家级展会，进博会已成为举世瞩目的贸易盛会、开放合作的重要平台、全球共享的国际公共产品。此外，本届进博会为来自30个最不发达国家的约100家企业提供免费展位、搭建补贴等措施，持续推动这些国家的特色产品进入中国市场。</key_sentence></doc>