<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3940</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-08/10108493.shtml</url><title>第十五届海峡两岸茶业博览会将举办 台商台企参展参会踊跃</title><datatime>2023-11-8 18:54:00</datatime><body>	中新网福州11月8日电(记者龙敏)第十五届海峡两岸茶业博览会(简称“茶博会”)将于2023年11月16日—18日在南平武夷山市举行。南平市副市长魏敦盛8日在新闻发布会上介绍，今年台商台企参展参会十分踊跃，台湾馆150个展位预订一空，参展企业超120家，台企参展数量为历届最多。
	经过十多年发展，茶博会已成为展示福建茶产业发展成果的重要窗口，在推动海峡两岸经贸文化交流上发挥了重要作用。本届茶博会主要活动安排按照“1+1+N”的架构设计，即1个开幕式和展览展销活动+1场海丝茶文化论坛+N场同期举办的两岸交流茶旅融合活动。同期活动包括由台盟中央主办的两岸融合发展交流营暨第五届海峡两岸茶文化研习营活动、全国台联台胞部和省台联主办的2023年两岸婚姻家庭茶文化研习营活动、第九届中华茶奥会三场赛事活动、第五届武夷生态食品博览会和若干项涉及两岸交流的茶旅互动活动。
	在展览展销方面，本届茶博会共设立标准展位1900个，展位数量历届最多，在汇聚全国各地名茶的基础上，涵盖融合茶文化、茶科技创新成果的茶包装、茶机械、茶器具、茶空间、茶食品、茶洗护用品等从茶园到茶桌的全产业链产品，多元化展示展销“三茶”统筹发展的最新成果。
	在举办活动方面，本届茶博会更加突出“三茶”统筹、融合发展主题，其中第四届海丝茶文化论坛，开展以“福满四海·茶香世界”为主题的系列活动，展示福建省“三茶”统筹发展成果，推动福茶飘香“一带一路”，拓展福建的海外朋友圈。魏敦盛指出，将同步举办两岸茶文化研习交流的系列活动、茶和天下系列茶文化主题活动，以及“茶叶冲泡技艺·人机大战”等茶科技竞赛活动，广邀全国各地著名茶产区茶企茶人、“一带一路”共建国家有影响力的客商、嘉宾深入交流体验，充分展示武夷茶文化的丰富内涵、茶产业的全链条发展、茶科技的最新研究成果。
	今年9月发布的《中共中央国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路建设两岸融合发展示范区的意见》明确提出支持南平深化生态、文化、旅游产业对台合作。魏敦盛表示，将以增进海峡两岸交流为重点促进两岸融合发展，充分发挥台湾乌龙茶与闽北乌龙茶的历史渊源和联系纽带，通过茶博会搭建两岸交流平台，进一步深化生态、文化、旅游产业对台合作。
	本届茶博会12个主办单位中有5家来自台湾，分别是台湾农会、台湾区制茶工业同业公会、台湾区茶输出业同业公会、台湾省茶商业同业公会联合会、台湾茶协会。
	魏敦盛说，将在茶博会期间，邀请一批两岸茶企茶人、土特产经营者、联姻家庭以茶为媒开展深入交流，感悟闽台同根同源、血浓于水的骨肉亲情。
	本届茶博会以茶旅融合助推乡村振兴为目的提升办展实效，突出吃有茶宴、住有茶宿、行有茶径、游有茶园、购有茶礼、娱有茶戏，通过举办第五届武夷生态食品博览会、进行茶宴展示、打造非遗集市、推出国家公园一号风景道等最美茶旅线路等方式，探索武夷山茶文旅发展新业态；通过举办海峡两岸茶业电商节和重点项目推介、签约活动、展示“武夷山水·茶空间”，以及创新“县长说茶”网络直播和乌龙茶、白茶评茶大赛等活动，让小茶叶成为乡村振兴的大产业。(完)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>魏敦盛表示，将以增进海峡两岸交流为重点促进两岸融合发展，充分发挥台湾乌龙茶与闽北乌龙茶的历史渊源和联系纽带，通过茶博会搭建两岸交流平台，进一步深化生态、文化、旅游产业对台合作。本届茶博会以茶旅融合助推乡村振兴为目的提升办展实效，突出吃有茶宴、住有茶宿、行有茶径、游有茶园、购有茶礼、娱有茶戏，通过举办第五届武夷生态食品博览会、进行茶宴展示、打造非遗集市、推出国家公园一号风景道等最美茶旅线路等方式，探索武夷山茶文旅发展新业态。在展览展销方面，本届茶博会共设立标准展位1900个，展位数量历届最多，在汇聚全国各地名茶的基础上，涵盖融合茶文化、茶科技创新成果的茶包装、茶机械、茶器具、茶空间、茶食品、茶洗护用品等从茶园到茶桌的全产业链产品，多元化展示展销“三茶”统筹发展的最新成果。魏敦盛指出，将同步举办两岸茶文化研习交流的系列活动、茶和天下系列茶文化主题活动，以及“茶叶冲泡技艺·人机大战”等茶科技竞赛活动，广邀全国各地著名茶产区茶企茶人、“一带一路”共建国家有影响力的客商、嘉宾深入交流体验，充分展示武夷茶文化的丰富内涵、茶产业的全链条发展、茶科技的最新研究成果。</key_sentence></doc>