<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3942</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-08/10108503.shtml</url><title>（经济观察）中央深改委会议释放国资国企改革三大信号</title><datatime>2023-11-8 18:48:00</datatime><body>	中新社北京11月8日电题：中央深改委会议释放国资国企改革三大信号
	中新社记者　庞无忌
	7日召开的中央全面深化改革委员会第三次会议涉及两项与国资国企改革发展相关的议题。会议提出，要完善国有资本经营预算制度，并提及健全自然垄断环节监管体制机制。
	多位业内专家在接受中新社记者采访时表示，此次会议透露未来国资国企改革的三大信号。
	其一，新一轮国资国企改革重点浮出水面。
	中国企业联合会特约高级研究员刘兴国指出，目前中国正有序推进国资国企改革进一步深化，一些新的改革举措加快推出。自然垄断领域监管体制机制的改革，属于改革领域扩大的范畴；完善国有资本经营预算制度的改革，属于在原有改革基础上的进一步深入。它们实际上属于改革深化的两个不同层面。从改革的目的看，两者都是为了有效增强国有资本、国有企业的核心功能。
	此前多轮国企改革侧重于国有企业自身效益和效率的提升，以增强核心竞争力，而当前的改革从更高层面强调增强核心功能、推进国有经济布局优化和结构调整。
	清华大学中国现代国有企业研究院研究主任周丽莎指出，当前的改革重点相较于之前已经发生了显著变化。在推动国企竞争力提升的同时，当前改革更为重要的是增强核心功能，特别强调国有企业作为中国特色社会主义经济的“顶梁柱”，是最可信赖的依靠力量。国有企业承担着融通、带动产业链发展、保障产业安全以及打造现代产业体系的重要责任。
	其二，确保国有企业在关键时刻发挥应有的兜底托底作用。
	在关系国家安全和国民经济命脉的主要行业和关键领域，国有企业的作用尤为显著。此番会议指出，电力、油气、铁路等行业的网络环节具有自然垄断属性，是中国国有经济布局的重点领域。会议强调，推动处于自然垄断环节的企业聚焦主责主业，增加国有资本在网络型基础设施上投入，提升骨干网络安全可靠性。
	周丽莎认为，这是为了确保国有企业在关键时刻发挥应有的兜底托底作用。主要体现在三个方面：一是稳固基础设施。通过加强国有资本在电网、通信网络等关键领域的投入，确保这些基础设施的安全稳定运行以及迅速响应和恢复。二是确保能源资源供给。在全球范围内多渠道保障能源安全。三是维护产业链与供应链稳定。构建和维护一套自主可控、安全可靠的国内生产供应体系，在全球化的背景下，寻找并稳固关键供应节点，更好抵御国际政治经济风波冲击。
	改革着力点在哪？针对国有资本经营预算制度改革，刘兴国认为，其着力点包括扩大范围、强化功能等。从扩大范围来看，目前国有资本经营收益的收取范围，并没有覆盖全国所有国有企业，只是在部分地方层面实现了国有资本收益收取范围的全覆盖，那些目前尚未纳入收取范围的企业，未来将陆续纳入。通过优化预算收入的支出，将能更好地实现国有资本结构调整，进而更好发挥国有资本的产业引领功能。
	在健全自然垄断环节监管体制机制方面，他认为，其着力点包括加强投资监管，确保该领域国有企业围绕主业开展投资；加强反垄断监管，确保其不滥用垄断地位，阻碍上下游企业正常发展；加强国资安全监管，确保其国有资产保值增值不流失。
	其三，国有经济布局优化和结构调整将持续发力。
	无论是完善国有资本经营预算制度，还是健全自然垄断环节监管体制机制，都涉及国有经济布局优化和结构调整。刘兴国指出，国有经济布局优化和结构调整，其目标一方面在于提升国有资本投资效率，将国有资本更多布局于整体利用效率高的领域；另一方面在于增强国有资本核心功能，尤其是在国计民生、产业引领和战略安全方面，要借助布局优化与结构调整，将更多国有资本布局于此。
	阳光时代律师事务所合伙人、国企混改和员工持股研究中心负责人朱昌明认为，要充分利用专业化整合等市场化整合重组手段，推进国有经济布局优化和结构调整。接下来，国资央企的专业化整合将在更大范围推广应用，不仅包括传统的产业链横向整合，还包括强化产业链纵向联合，以及通过专业化整合打造创新联合体升级版等。(完)【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>此前多轮国企改革侧重于国有企业自身效益和效率的提升，以增强核心竞争力，而当前的改革从更高层面强调增强核心功能、推进国有经济布局优化和结构调整。无论是完善国有资本经营预算制度，还是健全自然垄断环节监管体制机制，都涉及国有经济布局优化和结构调整。在健全自然垄断环节监管体制机制方面，他认为，其着力点包括加强投资监管，确保该领域国有企业围绕主业开展投资。针对国有资本经营预算制度改革，刘兴国认为，其着力点包括扩大范围、强化功能等。</key_sentence></doc>