<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3944</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-08/10108475.shtml</url><title>联播连连看 | 在这里，看见未来</title><datatime>2023-11-8 18:21:00</datatime><body>	风起云涌的互联网时代，来自全球48个国家超过580家中外企业的“网界精英”风云际会，线下线上联动参展。围绕“建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体”的大会主题，展开对话交流，进行思想碰撞，取得丰硕成果。
	在这里，最强“脑洞”已经落地
	枕水而生的乌镇，第十次站在世界的聚光灯前。
	在酷炫的“拾光”隧道里，弧形的屏幕搭建的穹顶，细数着十年间的科技成果，两侧的屏幕循环播放着十年里的精彩瞬间……
	很多嘉宾已经不是第一次参会，包括阿里、腾讯、三大运营商等在内的多家企业已经陪伴乌镇走过十年时光。作为参会多年的参会展商伙伴，博览会为他们颁发了“追光+同行”十年纪念荣誉。
	腾讯就是获得该项荣誉的企业之一。“展馆变大了，观众变多了，展示场景更加丰富了！”连续十年参展的腾讯布展方负责人王翔宇谈及十年之变，感慨地说道。
	十年前，腾讯带着一张展板，在乌镇的一家酒店里，参加了首届“互联网之光”博览会，展示了自己在大数据方面的构想。十年过去了，构想已经变成了现实，展示内容从大数据向云计算、AI技术应用不断迭代升级。今年腾讯带来了最先进的AI生物识别技术，率先研发的“刷掌支付”产品，手掌轻轻一扫，就能完成支付。未来“刷掌”也许就像“刷脸”、扫二维码一样，走进我们的生活。目前这一技术已经应用在交通、办公、校园、餐饮等领域。
	同样陪伴博览会走过十年的还有阿里巴巴，带来的各项科技应用备受关注。超写实数字人“厘里”一亮相就收获不少粉丝，“厘里”是阿里大文娱技术团队通过自研AI技术生成的第一个超写实数字人，今年8月，“厘里”在真人漫改剧《异人之下》中饰演角色“二壮”，成为国内首个出演真人影视剧集的数字人；支付宝的创意AI海报，为小微商家提供更高效、更个性化的营销帮助，只需要输入一句话、一张图，就可以快速获得属于自己的创意海报。
	“互联网之光”十年来，曾经的最强“脑洞”已经一个个真实落地，从梦想变成现实，走进将生活中的角角落落，改变着每一个人的生活。
	在这里，更多“奇思”正在演绎
	“这是荷花的气味！现在是绿茶的气味！太神奇了，怎么做到的？”在“互联网之光”未来生活数字体验区，观众围在“气味王国”前，抢着佩戴数字气味体验设备。脖子挂上这个设备，就可以嗅到视频里杭州的茶叶、桂花、东坡肉等味道，通过“视听嗅”，杭州更加立体地呈现在大家的眼前。
	“嗅觉往往能给人留下更深刻的印象，下次闻到同样的味道，你可能就会想起上次闻到这个味道时发生的事情。未来“元宇宙”世界里，随着这样技术的成熟，将给受众带来更沉浸式的体验。”提到这项技术的未来前景，杭州气味王国有限公司运营负责人尚亚东信心满满。目前“气味王国”已经拥有140多项专利，并完成超过3000多种基础气味的编码，实现气味的数字化、网络化传输和终端播放。在电影、文旅、汽车、VR/AR/MR、元宇宙、教育等多个领域实现规模化的商业应用，已经和一汽、印象西湖、贵州茅台、轩尼诗、欧莱雅等多家知名企业合作。
	今年博览会以“未来之境”为主题，首次推出未来生活数字体验区，设置“都市悦行交通”“潮学畅想课堂”“悦享生活潮流”“国学健康驿站”和“感官造趣王国”五大板块。在这里，可以感受智能驾驶的便利、看见中医与科技的融合、触摸数字游戏的真实感；还可以体验从亚运到乌镇的虚拟场景变换、建立自己的3D数字人分身、体验人工智能在智慧教育中的运用、观察科技如何助力心灵成长……
	在一个个沉浸式互动体验里，充满科技魅力的“黑科技”让人眼界大开，现在是奇思妙想，未来也许就是我们身边真实的存在，尽可以大胆期待。
	在这里，多彩“火花”加速汇聚
	世界互联网大会也是互联网从业者的一个重要的交流窗口。在线下博览会B7展厅里，一场特殊的人才相亲会正在火热进行。50多家数字经济领域的企业发布软件工程师、新能源行业研究员、大数据工程师、产品经理等786个招聘岗位，吸引了不少人才赶了过来。
	“我是学软件开发的，想找一个偏创意类的软件开发工作。”来自西安交通大学的小楠这次是有备而来，不仅带来了简历，还带来了一些自己开发的产品，受到了不少企业的青睐。小楠告诉记者，互联网大会这个平台，更像是一个业内的大派对，有前辈的科技应用，有新人的科技理念，大家在这里碰撞出多彩的火花。更重要的是在这里可以找到志同道合的朋友，也能够找到值得奋斗一生的事业。
	人才相亲会是“互联网之光”博览会的重要活动之一，自2018年首次举办以来，已然成为释放展会溢出效应的金字招牌。今年的博览会聚焦“招才引智”，以“才连全球数动未来”为主题，今年首次“线上＋线下”联动举办人才相亲会。参会者不仅可以在线投递简历，还可以浏览各地人才政策，云看各大名校推介、名企招聘宣讲。在这里可以看到，中国科学技术大学、西安交通大学、哈尔滨工业大学、杭州电子科技大学等国内重点高校发布的生源宣传视频，中国铁塔、中国移动信息技术中心、咪咕公司等诸多名企发布的线上宣讲视频，为求职者们提供精准服务，更加拓宽了数字经济产才供需对接的“桥梁”。
	“科技创造，超越梦想。”伴随着“互联网之光”拉开帷幕，也点燃了未来之炬，点亮了构建网络空间命运共同体新征程，共同擎画互联网造福人类的美好愿景，未来不远，未来已来。
	中国蓝新闻记者李琳【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>”在“互联网之光”未来生活数字体验区，观众围在“气味王国”前，抢着佩戴数字气味体验设备。今年博览会以“未来之境”为主题，首次推出未来生活数字体验区，设置“都市悦行交通”“潮学畅想课堂”“悦享生活潮流”“国学健康驿站”和“感官造趣王国”五大板块。十年前，腾讯带着一张展板，在乌镇的一家酒店里，参加了首届“互联网之光”博览会，展示了自己在大数据方面的构想。小楠告诉记者，互联网大会这个平台，更像是一个业内的大派对，有前辈的科技应用，有新人的科技理念，大家在这里碰撞出多彩的火花。</key_sentence></doc>