<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3960</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-08/10108456.shtml</url><title>【大国新村：沿着总书记的足迹】河北遵化：走好党建引领乡村振兴之路</title><datatime>2023-11-8 17:22:00</datatime><body>	民族要复兴，乡村必振兴。党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我国由农业大国向农业强国大步迈进，农村面貌焕然一新，农民生活越过越好，一幅村美民富产业兴的壮美画卷在神州大地徐徐铺展。
	党的二十大报告指出，“全面建设社会主义现代化国家，最艰巨最繁重的任务仍然在农村。坚持农业农村优先发展，坚持城乡融合发展，畅通城乡要素流动。加快建设农业强国，扎实推动乡村产业、人才、文化、生态、组织振兴。”人民论坛网推出“大国新村：沿着总书记的足迹”系列报道，讲好神州大地广袤乡村的振兴故事。今天，我们一起走进河北省唐山市遵化市，看当地乡村组织振兴结出的累累硕果。
	党建红与生态绿交织，乡村美与产业兴共促，擦亮了遵化市大力推进乡村振兴的鲜明底色。遵化地处河北省东北部、燕山南麓，位于京、津、唐、承、秦腹地，素有“畿东第一城”之称，是中国板栗之乡、中国香菇之乡，还是中国优秀旅游城市、全国文明城市、全国县域营商环境百强县(市)、河北省森林城市、省级全域旅游示范区。
	习近平总书记对唐山深切关怀、寄予厚望，2010年、2016年两次亲临唐山视察，作出“三个努力建成”“三个走在前列”重要指示，要求“使这座英雄城市再创辉煌”。近年来，唐山市遵化市牢记嘱托，凭借良好的区位优势和丰富的农文旅资源，聚焦推动转型升级，以“党建引领+富民产业+生态旅游”为支点，撬动乡村全面振兴新动能。
	传承光荣传统，让红色村焕发生命力
	“万里千担一亩田，青石板上创高产。”这是上世纪六十年代，遵化市新店子镇沙石峪村党支部团结带领全村党员群众，以敢教日月换新天的顽强意志，开石填涧、担土造田，战天斗地、改造自然，创造出的农业生产奇迹。周恩来总理先后两次来到沙石峪视察，赞誉沙石峪人为“当代活愚公”。此后的十年间，沙石峪村成了享誉全国、闻名世界的“明星村”，累计接待了167个国家包括40个国家元首在内的1万多名国际友人。
	万里继续走，千担永远挑。新一代沙石峪人接过“当代活愚公”的接力棒，努力在曾经创造农业生产奇迹的青石板上续写农村发展篇章。为最大限度利用好资源禀赋，经过外出观摩学习和深入调研论证，村党支部提出了“两红一绿”发展理念，即发展红色教育、红色旅游、绿色生态，并组织制定了《沙石峪村村庄规划》《沙石峪村乡村振兴规划》《沙石峪村红色旅游发展总体规划》，积极探索以“红”扶“绿”、以“绿”推“红”的乡村振兴之路。
	近些年，在各级党委和社会各界的大力支持下，沙石峪村深入挖掘总结红色历史及其文化内涵，并建设了1900多平方米的陈列馆和文化广场，对大口井、中阿友谊树、万国田、愚公洞等历史见证进行修缮，绘制“青石板上的红色记忆”文化墙，设置主题宣传标识等等，一个高标准红色教育基地逐渐呈现出来。众多党员干部群众为了追寻红色足迹，或集体组织，或自发前往，纷纷到沙石峪村打卡红色教学点，了解沙石峪村的光辉历史，感悟艰苦奋斗的光荣传统。
	为了让村民的腰包鼓起来，沙石峪村党支部又把目光聚焦到农业增效上，几经艰难探索，利用特有的自然条件，带领村民在青石板上成功架起了葡萄秧。通过“支部+农户”“支部+合作社”等多种模式，大力推广葡萄规模化栽植、集约化管理，目前全村葡萄种植面积达1200多亩，年产量达360万公斤，年产值2800万元，助民增收1100多万元。如今，沙石峪村依托甜美可口的“玫瑰香”葡萄，打响了特色农业品牌，曾经条件恶劣的“石头村”蜕变为远近闻名的“葡萄村”。
	“随后，我们又积极开发休闲旅游产业，大力发展葡萄采摘，同时培育了6家农家院和9家具有浓郁山村特色的精品民宿，在村庄周围打造十里环山海棠景观大道，下一步还要谋划延伸产业链条，推进葡萄酒庄建设，把村子建设得越来越美，让百姓生活得越来越好。”沙石峪村党支部书记周国军介绍。
	依托传统的文化、古朴的民风、优美的风光、绿色的食品，沙石峪村被评为全国爱国主义教育示范基地、国家级农业旅游示范点、全国文明村、全国生态文化村、全国乡村旅游模范村、河北省农村党员干部教育培训基地、唐山廉政文化教育基地。这个有910余口人的山村，带动着周边多个村共同发展、共同致富。
	扁担永在，常挑常新。新的赶考路上，沙石峪村凭借“当代活愚公”红色招牌吸引游客进村，又以葡萄系列采摘、休闲度假吸引游客留村。从青石板上种粮食吃饱饭，到青石板上栽葡萄创效益，沙石峪村走上了乡村振兴快车道。
	实施村企共建，让落后村变成示范点
	山水相依，稻麦飘香，花草相伴，悦目怡心。漫步在团瓢庄镇山里各庄村，整洁的街巷两旁，乡愁作坊街、精品民宿、千亩稻田画、拖拉机农场、夕阳谷露营基地等逐个映入眼帘，引人入胜，宛若一幅优美田园画卷徐徐展开。
	“1200亩稻田画展现出了《英雄唐山工业摇篮》、《冀东三枝花》等多幅特点鲜明的景观画，没想到在家周边也能感受到诗和远方。”来自北京的游客感叹道。
	曾经的山里各庄村是一个人心涣散、环境脏乱的落后村，这一切的改变都得益于山里各庄村党支部锚定打造作风优良、干部优秀、服务优质的“三优”战斗堡垒目标，以定责承诺、“支部+三群”、“两问一晒”为抓手，坚持干部带头、党员示范，带动群众全员参与，凭着一往无前的决心与勇气，打响了一场优环境、转乡风、兴产业的乡村振兴攻坚战。
	“绿水青山就是金山银山”。山里各庄村党支部深刻认识到，环境卫生不改善，很难聚人气、拢财气，于是下定决心要来一个“华丽大转身”。随后，该村不断完善村庄基础设施建设，全面开展农村环境综合整治，使这个昔日脏乱差的村庄华丽转身为美丽宜居的乡村。村庄美了、环境好了，村党支部趁热打铁，巩固拓展良好的发展势头，提出“村企共建，产业富民”的思路，充分融合农业种植、农产品深加工、乡村旅游三大产业，增强集体经济“造血”功能，打造特色田园综合体，进一步丰富美丽乡村内涵。
	凭借较好的土地、区位、种植和人力资源优势，优质企业纷至沓来。近年来，共流转土地2000亩，建成110栋温室大棚、100亩优质绿化苗木基地、200亩葡萄采摘园，还建成大型会议中心、拓展训练营、知青小院、校园民宿、红木客栈、民俗文化主题美食街等一个个独具匠心的“文旅融合”景观。在此基础上，山里各庄村积极引入占地面积3500亩，总投资15亿多元的山里各庄乡村振兴综合体项目，按照AAAA级景区标准，推进稻梦庄园综合体、文化体验街区、沉浸式乡村共享服务中心、现代农业观光采摘综合体、特色康养旅居综合体“五大板块”建设，进一步打造“沉浸式”乡村游项目。
	为提高旅游接待能力，该村重点实施农宅合作社建设，村集体组织农民将闲置房屋入股，统一装修，统一对外住宿，进一步完善了休闲服务设施。村民毛红艳在城里工作，父母年迈也随之一起生活，村里的两处房产空置多年，没有时间打理修缮，村里以每年6000元进行租赁，还免费装修，让毛红艳既增加了收益，还能有人帮忙打理修葺房屋。村里像这种情况的农户，都感觉很满意。
	每年不同时节，山里各庄村还会举办稻田音乐节、冰雪节等活动，进一步增强品牌影响力，吸引更多游客前来观光游玩。2022年1-2月冰雪节活动共接待唐山周边及京津冀地区游客35万人次，2022年10月千亩稻田画共接待游客45万人次，仅此两项实现营业收入2260余万元。今年国庆、中秋“双节”期间，接待各地游客人数超过40万人次。目前，村民人均年收入达3万元，是10年前的10倍。山里各庄村实现了“农区变景区、田园变公园、农房变客房、资源变资产”，先后获得全国文明村镇、全国乡村治理示范村、全国森林村庄等荣誉称号，2022年被评为全国一村一品示范村、全国乡村旅游重点村和河北省美丽休闲乡村。
	坚持守望相助，让民族村厚植石榴情
	思路一变天地宽。遵化市在农文旅融合发展道路上的脚步越走越坚实、越走越自信，通过深挖乡村历史文化，结合各村资源和产业特色，因地制宜谋振兴，诸如红色文化村、长城文化村、山水文化村、民族文化村、马文化村等特色村寨蓬勃发展。马兰峪镇惠营房村就是民族文化村的一个缩影，这里地处世界文化遗产、国家5A级景区清东陵保护区范围内。随着时光流逝，村里的青松古井和新容新貌形成鲜明对比，诉说着这座古村的前世今生。
	过去一段时间，惠营房村曾经一度沦为软弱涣散村。2018年农村“两委”班子换届，按照选优配强的标准，新一届村“两委”走马上任。
	“那时候，村干部带着我们把全市所有的示范村、环境优美的村、凝聚力强的村都参观了一遍，差距很大，触动很大，大伙儿都开始反思，为什么别人能干的，我们不能干呢？”村民李志国回忆说。
	渐渐地，村民改造家园的积极性被调动起来。面对“一穷二白”的村集体经济，村党支部决心“没钱也要办事”，从村民最关心的修路干起，积极争取到了9万元民族发展资金，并自筹7万多元，在村干部、党员、村民代表的示范带动下，家家志愿出工、户户义务出力，把水泥路修成了走向振兴的“团结路”，不仅联通了各家各户，还缩短了党群干群距离。新路修成那天，全村各族男女老少高兴地聚集在新路上摆起宴席、合影留念。通过这场硬仗，“干群一条心，老少同上阵”的“志愿服务模式”被延续了下来，成为了惠营房村的新风尚。
	“修建一条道路，美化一个村庄，带动一片产业，造福一方百姓”是惠营房村党支部的奋斗目标。2021年，惠营房村以全面实施乡村振兴战略为契机，聘请专业设计团队，对村庄产业发展、村镇布局和基础设施建设等进行全方位规划，借着全省开展民族乡村“富脑袋+富口袋”行动的东风，村党支部带领全村各族群众大力发展特色种植、乡村休闲旅游产业，在道路两旁栽植海棠、丁香等绿化树木，进一步扮靓村庄；腾出村口土地兴建紫藤长廊、果蔬大棚，建设休闲观光采摘园；把村内废弃的大坑改造为垂钓园，既治理了污水，又增加了收入；组织村民翻盖老房子办起农家乐，招待八方游客……
	今年6月，清华大学乡村振兴工作站的学子们热情满怀走街入户，对村庄民宿提升、旧房改造、文创产品等方面进行调研，为惠营房村研究制定乡村振兴设计发展方案。这是清华大学乡村振兴工作站第五次到惠营房村，每一次都会带来不同的课题和先进的理念，助力乡村发展。
	惠营房村党支部带领全村各族群众团结奋斗，推动村庄由“乱”到“治”的过程，得到充分认可。该村先后被评为省级少数民族特色村寨、省级森林乡村。如今，惠营房村仍然用行动唱响“党建引领谋发展，石榴花开聚合力，产业强村促振兴”的嘹亮旋律。
	当前，遵化市正在大力推进基层党组织全面创A，以点连线拓面，持续放大示范效应，带动全市广大基层党组织凝聚力、战斗力、创造力全面提升，有效发挥战斗堡垒作用，走好党建引领乡村振兴之路，以组织的坚强有力保障事业的兴旺发达。(作者：遵组宣)
	来源：人民论坛网【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>2021年，惠营房村以全面实施乡村振兴战略为契机，聘请专业设计团队，对村庄产业发展、村镇布局和基础设施建设等进行全方位规划，借着全省开展民族乡村“富脑袋+富口袋”行动的东风，村党支部带领全村各族群众大力发展特色种植、乡村休闲旅游产业，在道路两旁栽植海棠、丁香等绿化树木，进一步扮靓村庄。村庄美了、环境好了，村党支部趁热打铁，巩固拓展良好的发展势头，提出“村企共建，产业富民”的思路，充分融合农业种植、农产品深加工、乡村旅游三大产业，增强集体经济“造血”功能，打造特色田园综合体，进一步丰富美丽乡村内涵。遵化市在农文旅融合发展道路上的脚步越走越坚实、越走越自信，通过深挖乡村历史文化，结合各村资源和产业特色，因地制宜谋振兴，诸如红色文化村、长城文化村、山水文化村、民族文化村、马文化村等特色村寨蓬勃发展。曾经的山里各庄村是一个人心涣散、环境脏乱的落后村，这一切的改变都得益于山里各庄村党支部锚定打造作风优良、干部优秀、服务优质的“三优”战斗堡垒目标，以定责承诺、“支部+三群”、“两问一晒”为抓手，坚持干部带头、党员示范，带动群众全员参与，凭着一往无前的决心与勇气，打响了一场优环境、转乡风、兴产业的乡村振兴攻坚战。</key_sentence></doc>