<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3961</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-08/10108444.shtml</url><title>人民论坛网评｜“四个到位”为“实干型干部”精准画像</title><datatime>2023-11-8 17:21:00</datatime><body>	实干是我们党的优良传统。党的十八大以来，习近平总书记多次在不同场合发表重要讲话，号召全党弘扬实干精神，进一步深刻回答了新时代要做什么样的干部、怎样做可堪大用的干部等重大问题。新时代新征程新伟业，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，关键在人，关键靠干，因此干部队伍建设尤为重要。对党员、干部来说，“实干”应当是必备品质，“奋斗”永远是质朴本色。大家身边的“实干型干部”是我们要去多研究的对象、多学习的榜样。
	“想不想干”是思想认识有没有“摆”到位。干部干部，一名干部，永远是“干”字当头的。这个“干”首先来看就是要“主动干”。选择成为一名党员、一名干部，就代表选择了要去承担这份责任，就应该有履职尽责的担当。思想是行动的先导。党员、干部要实干，首先就要真想干，要不计得失、怀揣一腔热血、永葆赤诚之心地去干事，这是一名共产党人应有的朴素情怀和坚定的政治信仰。党员、干部要持之以恒加强理论学习，把“集体研学”和“个人自学”有机结合起来，不断增强自己的党性修养和宗旨意识，切实解决好“总开关”问题，始终把干事创业摆在首要位置。正所谓“当官不为民做主，不如回家卖红薯”，身在其位，就要谋其政、忠其职、尽其责、利其民，找准自己的职责定位，自我加压、扬鞭奋蹄，不断强化“靠前一步，主动作为”的行动自觉。
	“能不能干”是履职本领有没有“强”到位。古人常讲“三百六十行，行行出状元”，强调的是要把一项工作研究熟、琢磨透。这对党员、干部来说，那就是干事创业必须有“看家本领”和“拿手绝活”。如果对一项工作只停留在“知其然”而不是“知其所以然”，只会“按图索骥”“照本宣科”，那么面对群众的咨询和发问就会不自觉地“打怵”，就容易心里“犯嘀咕”、脑袋“乱迷糊”。对此类现象深究到底，还是“本领恐慌”的问题。干事创业，既要政治过硬，又要本领高强。广大党员、干部要养成“终身学习”的习惯，在单位勤学业务、精炼工作技能，工作之余多学知识、补齐短板弱项，既要专而精，又要广而博。要主动对标先进典型、对表模范先锋，比学赶超、加压奋进，学会着眼全局去研究问题、推进工作，努力争当本职工作的行家里手，锻炼自己“善作善成”的干事本领，以“钉钉子”精神狠抓落实，切实履行好党和人民赋予的职责使命。
	“会不会干”是工作方法有没有“找”到位。“察势者明，趋势者智，驭势者独步天下”。所谓“势”就是事物发展的趋势与规律，只有深入了解和准确把握事物的发展趋势和规律，才能更好地推动其发展。大道至简，实干为要。我们今天所倡导的实干不是闷着头“盲干”，而是要找对方法“巧干”。愚公移山的精神固然可嘉，但并不可取。尤其是当今时代，我们面临的问题困难远比过去更为复杂，要化解的工作量也不可同日而语。打蛇要打七寸，干工作要勤思善问。我们要善于在“通往罗马的条条大路”中找到那一条“最优路径”。工作方法哪里找？调查研究是法宝。广大党员、干部要把大兴调查研究作为破解发展难题的重要途径，走出机关、下沉一线、深入基层，牢固树立问题导向，带着问题去调研，多到村庄、社区、医院、企业生产车间等地走一走、看一看，既看成绩和亮点，又找问题和不足，摸清症结、切准脉搏、开出良方，真正拿出一套切实可行的整治提升方案，把调查研究成果转化为推进工作、战胜困难的实际成效。
	“敢不敢干”是胆识气魄有没有“炼”到位。踏平坎坷成大道，越是艰险越向前。斗争精神是我们党一路走来克敌制胜的鲜明品格和独特优势。党员、干部要永葆斗争精神，反映到具体工作上就是要敢想敢干，面对困难敢于知难而进、迎难而上。新征程上要办成事、办好事、办大事，广大党员、干部就必须有勇挑重担的“宽肩膀”和干事扛责的“硬骨头”。要经常重温入党誓词、勤学百年党史，从中汲取奋发有为的智慧和力量，保持“虽千万人，吾往矣”的胆魄定力。主动去经受一些急难险重的考验，多做几次“热锅上的蚂蚁”，磨砺出担当重任的真本领。做到平常时候看得出来、关键时刻站得出来、危难关头豁得出来，用知重负重、攻坚克难的实际行动诠释对党的忠诚、对人民的赤诚。(作者：尹相鹏)
	来源：人民论坛网【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>广大党员、干部要把大兴调查研究作为破解发展难题的重要途径，走出机关、下沉一线、深入基层，牢固树立问题导向，带着问题去调研，多到村庄、社区、医院、企业生产车间等地走一走、看一看，既看成绩和亮点，又找问题和不足，摸清症结、切准脉搏、开出良方，真正拿出一套切实可行的整治提升方案，把调查研究成果转化为推进工作、战胜困难的实际成效。要主动对标先进典型、对表模范先锋，比学赶超、加压奋进，学会着眼全局去研究问题、推进工作，努力争当本职工作的行家里手，锻炼自己“善作善成”的干事本领，以“钉钉子”精神狠抓落实，切实履行好党和人民赋予的职责使命。党员、干部要实干，首先就要真想干，要不计得失、怀揣一腔热血、永葆赤诚之心地去干事，这是一名共产党人应有的朴素情怀和坚定的政治信仰。党员、干部要永葆斗争精神，反映到具体工作上就是要敢想敢干，面对困难敢于知难而进、迎难而上。</key_sentence></doc>