<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3964</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-08/10108411.shtml</url><title>乌镇世界互联网科技馆开馆：奇遇与想象，就在这里开启</title><datatime>2023-11-8 17:15:00</datatime><body>	2023年世界互联网大会乌镇峰会召开之际，11月7日，全球第一个以互联网为主题的大型科技馆——乌镇世界互联网科技馆揭开面纱。远远望去，这座占地面积1.8万平方米，总建筑面积4.3万平方米的场馆外立面采用幕墙彩釉玻璃，并融入江南小青瓦的设计元素，1324片“玻璃瓦片”错落有致地装饰在外墙上，营造出轻盈的空间氛围，体现未来科技感的同时，又不失江南水乡雅韵。
	全球首家，意味着这座科技馆承载的开创性使命——源于中国、面向全球，纵贯互联网的发展历程，系统展示乌镇峰会丰硕成果，深刻阐释互联网治理中国主张。就像打开了互联网世界的一扇窗，人们在此看向过去、洞见当前、远眺未来。
	为虚拟世界造一个实体场馆
	谈起互联网，你会想到什么？压缩到瞬时之快的速度，琳琅满目的前沿科技，还是徜徉虚拟世界的网上冲浪，或是实实在在享受到互联网便利的快乐时刻？
	“我们每个人都身在互联网中，但谁也说不清它是什么。”陈亮是乌镇世界互联网科技馆策展相关负责人，接到策展任务的时候兴奋又忐忑。网络空间是用0和1创造出的一个虚拟世界，不好描述、难以物化，却与现实世界深度融合，我们到底该如何呈现它？
	当人们在馆内用老式键盘敲击“LO”发送互联网历史上的第一条信息，在展示柜里看到泛黄的中国第一台路由器，这个问题得到了答案。在这里，可以找到许多记忆的锚点，形塑着对庞大又抽象的互联网概念的具象感知。全馆共计陈列互联网领域珍贵展品130多件，分布于各展区，其中包括全球第一款图形界面计算机Lisa电脑，中国第一台路由器、第一台域名服务器，以及华为NetEngine5000系列核心路由器等，前来参展的人们在这些珍品前流连，在触摸历史记忆中畅想未来。
	陈亮形容，这里就像一个时光机器，带着大家从过去穿梭至未来。在互联网历史长廊里，从阿帕网通信试验、TCP/IP协议之战走到万维网的诞生、互联网商业浪潮的兴起、中国全功能接入互联网……一个个历史镜头、一台台模拟装置、一件件实物展示，勾勒出互联网文明的脉络。
	互联网诞生至今虽只有短短数十年，却已深刻地影响着人类文明发展进程，这座科技馆同时也赋予人们对明日互联网的无垠想象。科技馆以全球视角阐述互联网发展的过去、现在和对未来的认知，展示全球互联网关键技术、标志事件、重要人物，勾勒互联网发展进程。
	乌镇世界互联网科技馆共设“互联网创新全球共同平台”“互联网支撑数字发展道路”“互联网塑造人类数字文明”“互联网慧联空天地海万物”“互联网促进数字技术创新”“互联网凝聚人类共同命运”6个常设展区。在“互联网慧联空天地海万物”展区，参观者能以互动、可视化的方式，浸入未来互联网连接太空、天空、地面、海洋的综合场景——放飞一台无人机穿越平流层连接通信信号，或是置身太空，尝试太空—月球探测器的连接……从太空到天空，从陆地到海洋，前来观展的人们穿行于本来遥不可及的应用场景，互联网智慧互联万物的未来图景在眼前铺展开来。
	“我们想通过这六大展区，让前来观展的人们形成对互联网更具象、更完整的感知。”陈亮说。今天的互联网在我们生活中成为如水、电、气一般，共同构建着城市、社会运转的底层逻辑，而了解是拥抱和创新的前提。
	开启一场跨时空的碰撞与启迪
	一座科技馆的使命不仅仅止于“展陈”。透过影像、物件和装置，我们能看到更多厚重的精神与文化。
	比如“开放与共享”，这是互联网内核的精神。开源社区文化的滥觞，“互联网之父”没有申请TCP/IP协议的专利，将其无偿开放给世界……在展览中看到的每一条互联网科技成果的信息条目几乎都是一位先驱者毕生的心血和奉献。在信息的海洋中，这些互联网前辈如同熟练的航海者，以坚定的信念、无私的奉献，使万千信息孤岛相连，让互联网成为全球共享的无垠大陆、数字家园。
	还有“协作和共创”。今年3月，乌镇世界互联网科技馆的征展工作正式启动，发布的一则邀请函写道：科技馆现在面向社会各界展开展品征集，如果您有尘封往事的古董设备、年代久远的专著书籍，或者新奇好玩的智能产品、行业尖端的全新成果，欢迎您的珍藏入驻科技馆。来自社会各界的自愿出借和捐赠，最终汇集成眼前的一百余件展品。
	徜徉互联网发展进程的“时光长廊”，我们看到技术、产业、治理相互交融共同推动社会进步，互联网对全球社会所发挥的巨大影响，经由无数个人的努力汇聚而成。2006年，美国《时代周刊》的年度人物评选，选出的结果是“you”，也就是全世界的所有人，杂志称这是因为所有人在当时的互联网浪潮中都作出了重要贡献。2015年12月，习近平主席在第二届世界互联网大会开幕式上的主旨演讲中提出“构建网络空间命运共同体”的重大命题，发展机遇、治理之责、挑战和难题都与我们每个人密切相连，互联网之光的美好愿景，也需要人人携手共同绘就。
	与时代同频，继续生长
	桐乡市委书记于会游在开馆仪式上说：“乌镇世界互联网科技馆开馆是从‘0’到‘1’、从无到有的一次跨越，但我们工作不会就此止步。”就像互联网的技术革新从未停止，这座科技馆也将与时代同频，继续呼吸、继续生长。
	“这不仅仅是一座静态的展览馆，在打造之初，它就酝酿着成为一方可动态生长的公共空间。”陈亮说，每年的世界互联网大会乌镇峰会都会收集大量新鲜的科技成果和产品，藏品在不断补充、更新，场馆也为此预留了充足的临展空间。在功能性上，这座复合型科技馆还设置了论坛会议区、交流服务区、教育培训区等空间。不久之后，这些区域将陆续开放，举办更多常态化组织的国际交流会，异彩纷呈的国际互联网赛事，来自全世界的“网民”在这里聆听互联往事，触摸互联网的跳动脉搏。
	“呈现一个365天永不落幕的世界互联网大会乌镇峰会。”科技馆开馆仪式上，这座刚刚诞生的场馆亮明了雄心和目标。站在这个乌镇新地标，站在“乌镇峰会十年”的时间坐标，人们不自觉眺望和遐想。
	“十年，在这个节点开放是极具意义的。”乌镇世界互联网科技馆专家委员会成员、伏羲智库创始人李晓东说，乌镇峰会十年，自己亲身感受着日新月异的乌镇之变，“任何事情从启动到有所成就，没有十年的功夫是很难速成的，就像互联网发展至今，还有30亿人未能上网，而这件事全世界已经为之努力了50年。我们要瞄准下一个十年，合力打造网络空间命运共同体。”
	为此，一批专家班底驻馆“坐镇”。来自中国、德国、韩国、美国、瑞士、日本的15位互联网及相关行业专家受邀组成乌镇世界互联网科技馆专家委员会，在这之中有8位为互联网名人堂入选者。
	“互联网是一个开放共享共建的平台，在这个过程中，无论是还原历史还是预测未来，都需要更多人参与。”作为专家委员会成员，李晓东接过聘书，感慨万千，他告诉记者，科技馆专家委员会将帮助科技馆把关、提升、凝练展示内容，需要更多专业人士的帮助、社会力量的支持。
	带着乌镇的文脉和最新的科技诞生于此，伴随乌镇一起享受阳光与月色，这座新兴的场馆正在奋力生长，见证互联网科技的发展和人类文明的未来。(潮新闻记者林晓晖)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>”乌镇世界互联网科技馆专家委员会成员、伏羲智库创始人李晓东说，乌镇峰会十年，自己亲身感受着日新月异的乌镇之变，“任何事情从启动到有所成就，没有十年的功夫是很难速成的，就像互联网发展至今，还有30亿人未能上网，而这件事全世界已经为之努力了50年。乌镇世界互联网科技馆共设“互联网创新全球共同平台”“互联网支撑数字发展道路”“互联网塑造人类数字文明”“互联网慧联空天地海万物”“互联网促进数字技术创新”“互联网凝聚人类共同命运”6个常设展区。”陈亮说，每年的世界互联网大会乌镇峰会都会收集大量新鲜的科技成果和产品，藏品在不断补充、更新，场馆也为此预留了充足的临展空间。来自中国、德国、韩国、美国、瑞士、日本的15位互联网及相关行业专家受邀组成乌镇世界互联网科技馆专家委员会，在这之中有8位为互联网名人堂入选者。</key_sentence></doc>