<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3965</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-08/10108410.shtml</url><title>乌镇网事丨连续六年担任展台讲解员 他打开了自己的互联网之门</title><datatime>2023-11-8 17:15:00</datatime><body>	“@我的十年”特别报道
	乌镇网事|连续六年担任展台讲解员他打开了自己的互联网之门
	浙江在线11月8日讯(见习记者祝依凡)11月7日，在乌镇“互联网之光”博览会的中国铁塔展区，讲解员陈聪正向观众介绍着公司今年的最新产品，从通信、能源到智联业务，他都信手拈来。这十年，他从互联网行业的“门外汉”，到打开“互联网之门”，乃至成为博览会展会上的老面孔。他的成长之路，也是一本“网”事发展的见闻录。
	赶鸭子上架的“讲解员”
	“我当时就反复背稿子，就怕说错了。”回忆起2018年第一次在“互联网之光”博览会担任讲解员时的场景，陈聪说，那份兴奋又紧张的心情又仿佛重新回来了。那一年，是他进入中国铁塔股份有限公司的第一年。
	2014年，当第一届世界互联网大会乌镇峰会在乌镇启幕时，陈聪还是一个坐在大学教室里的青涩少年，一行行简易的编程代码，是他初涉“互联网”的起点。对于互联网大会，彼时陈聪印象最深的还是各类前沿科技，尤其是AR、VR技术：“挺想去看看的，但没有机会去到现场。”他清楚地记得，被世界互联网大会乌镇峰会上的各类黑科技“远程”感染后，自己跑去商店试带VR眼镜心里的那份激动。
	从懵懂迈入互联网，陈聪怎么也没想到之后会和世界互联网大会乌镇峰会产生这么深的关联。
	2015年，陈聪参加工作后进入了通信行业。2018年，他入职中国铁塔金华分公司，开启了他的“触网”之旅。最初他被派入能源部门担任行业经理，工作中需要运用外卖行业的热力图来进行分析和布点。
	那一年，公司首次参展“互联网之光”博览会，因为现场能源业务的讲解工作被分配给了他。“我不擅长讲解，也是赶鸭子上架。”回想起当时，陈聪说，因为可以让大家现场体验电动二轮车的换电过程，公司展区人流不断。再加上能源是公司的新业务，大家都觉得很新鲜，不少企业对此很感兴趣，留下了联系方式。
	这次参展，让大家看到了铁塔公司“触网”的更多种可能，陈聪也发现了互联网的巨大魅力：“展会能够把‘互联网’这个名词具象化，让我知道这些新科技能为生活提供什么便利。”
	将知识照进现实的“行业总监”
	2019年，陈聪从金华分公司调至浙江省分公司，业务工作转移到了智联业务上，公司通过在通信铁塔上挂载各类监控设备，再加上AI识别算法，为林业、国土、环保各个领域提供数字化监管手段。
	虽然换了领域，但陈聪的讲解并没有止步。到今年，他已经连续6年担任公司在这场盛会期间的讲解工作，也逐渐从单个业务的介绍，变成全场通讲。
	“我现在看两眼稿子就能自己说了。”陈聪告诉记者，因为每年的参展，自己对公司的整体业务有了更深入的了解。同时，他还发现观众和其他企业对智联等新业务的认知程度越来越高。2018年至今，陈聪最大感受是智联行业AI识别算法不断迭代升级，如今准确性和实用性都有了极大提升。
	除了工作，陈聪也会去参观每年博览会上亮相的新科技，尤其是感兴趣的AR、VR领域，甚至给他带来了工作上的灵感。为了向客户介绍推介产品和业务，以往他会带着无人机去现场拍摄视频。受到展会上AR技术的启发，他建议技术团队做一个虚拟的AR场景，让客户通过手机360度旋转的方式体验产品的效果。“很方便，不用跑来跑去拍，而且客户也更喜欢这种新颖的呈现方式。”
	或许，是展会讲解员这个特别的身份给陈聪打开了一扇互联网的窗户；或许，是互联网大会给参会的每个人都准备了一把跨入互联网大门的钥匙。十年峰会，不仅影响甚至改变了陈聪的人生，也让他从“门外汉”成为互联网行业的“局中人”，参与和见证了行业的不断进步。【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>浙江在线11月8日讯(见习记者祝依凡)11月7日，在乌镇“互联网之光”博览会的中国铁塔展区，讲解员陈聪正向观众介绍着公司今年的最新产品，从通信、能源到智联业务，他都信手拈来。这次参展，让大家看到了铁塔公司“触网”的更多种可能，陈聪也发现了互联网的巨大魅力：“展会能够把‘互联网’这个名词具象化，让我知道这些新科技能为生活提供什么便利。2019年，陈聪从金华分公司调至浙江省分公司，业务工作转移到了智联业务上，公司通过在通信铁塔上挂载各类监控设备，再加上AI识别算法，为林业、国土、环保各个领域提供数字化监管手段。那一年，公司首次参展“互联网之光”博览会，因为现场能源业务的讲解工作被分配给了他。</key_sentence></doc>