<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3974</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-08/10108394.shtml</url><title>“互联网之光”走进生活：除了探营 “未来”，还能看到什么</title><datatime>2023-11-8 16:55:00</datatime><body>	有人说：“我们在谈论未来的时候，未来已来；当我们讨论将至的可能性时，将至已至。”
	人工智能、数字技术、未来智造、数实融合……对于未来，你又有过怎么样的想象和期待？
	今天(11月7日)上午，由世界互联网大会和浙江省人民政府主办的2023年世界互联网大会“互联网之光”博览会在浙江乌镇开幕。
	本届博览会围绕“建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体”的大会主题，以“线下实景+线上云展”相结合，580余家展商通过“线下+线上”参展。
	随着“拾光隧道”的打开，潮新闻带着大家一探“未来”。
	在这里，我们看见了未来生活的样子
	走进博览会的第一感觉，一定是“科技感满满”。各个领域的黑科技层出不穷，在潜移默化间改变着你我的工作和生活。
	“我们的婴儿床，可以透过宝宝倾压床垫以及体动状态下不同频次的物理触达，精准捕捉细微变动，实现无感非接触式获取宝宝体征数据。”在嘉兴元贝贝的展区，一张特别的婴儿床吸引了潮新闻记者的注意力。
	这张外表看起来很普通的木制婴儿床，通过矩阵式光纤传感技术，可以实时获取宝宝体征数据，并经由视觉传感器、语音识别组件等多模块加持，能不断修正宝宝因睡姿变动或者异物在床等其他因素导致的数据偏差，实现对宝宝健康及安全的精准照护。
	与此同时，通过企业自主研发的AI数字无感照护监测系统，实现24小时安全无感监测宝宝，“可以一直陪着宝宝睡觉，一同陪着宝宝成长。”
	博览会上，潮新闻记者还发现了一张神奇的“魔镜”。
	屏幕镜像里的联通全真数字人，基于多模态AIGC与互动技术，配置定制全真主播数字人形象，结合文本AI发声、语音形式驱动数字人进行内容播报，拥有弹幕互动对话等功能。这款AI主播可应用于多种直播场景搭建，不受限于时间场地，能接通各大公域直播平台，呈现形式灵活多变。
	“真人主播下线后，Al虚拟主播上场填补企业空闲时段直播的空缺，服务真人主播在休息时无法触达的用户。”中国联通展厅的讲解人员告诉记者，联通全真数字人还可以定制专属企业数字人主播形象，配以实时直播互动能力，助力提升企业品牌形象、辨识度及专业度。
	据悉，本届博览会就设置了人工智能、数字技术、未来智造、数字乡村、数字新基建、网络安全等6大线下主题展区，以及数字安全创新联合展、未来智造AI赋智生态展区、未来生活数字体验区等3大特色展区，多领域全方位展现“未来”生活。
	此外，世界互联网大会乌镇峰会期间，博览会现场陆续将有10场首发和智能物联、元宇宙、卫星互联网、产业数据价值化等8大主题近90场特色场景发布活动，着力升级打造“互联网之光发布厅”品牌，面向2023年参展展品遴选“新光”产品。
	在这里，我们看见互联网的过去和未来
	值得一提的是，十年之约，为本届“互联网之光”博览会赋予了新定义。
	走近酷炫的“拾光”隧道，穹顶上印着乌镇十年向“网”的重要数据，两侧则播放着过往的一幕幕精彩瞬间。沉浸于精彩纷呈的展览活动同时，我们也在收获一份独家记忆——
	聚焦十年印记，博览会将推出“拾光”纪念系列活动，回顾展会十年追光之旅。比如，线下“拾光”隧道、线上云展数字元空间十年回顾展、“互联网之光”博览会十年专刊等。
	参会观众可通过“未来之境”集赞有礼、“数藏乌镇十年徽章”打卡以及数字元空间逛展寻宝等精彩活动，回顾乌镇如何从梦里水乡到迸发出让互联网世界为之瞩目的思想火花。
	多年参会展商伙伴将获得博览会颁发的“追光+同行”十年纪念荣誉，包括十年追光纪念章、十年同行纪念章等。获得该项荣誉的就包括已经参会十年的卡巴斯基。
	“观众热情更高了，客户也更专业了。”谈及参展十年的感受，卡巴斯基的工作人员感慨万分，许多年前还只停留在概念层面的技术，现在早已被普通人所熟悉。
	该工作人员介绍，刚步入中国市场的卡巴斯基是一家主要面向普通消费者(toC)的企业，而现在更多的时候是面向公司企业(toB)提供中高端安全方案，“这个变化的背后，就是中国互联网的高速发展。”
	“互联网之光”的十年，可以说是数字经济高速发展的缩影，而这背后更离不开一群“最强大脑”，将巧思妙想落地，带入生活的角角落落。
	在这里，让更多青年才子遇见“伯乐”
	科技创新，人才先行。为了招揽更多优秀“智才”，本届博览会各大企业的HR也解锁了新玩法——举办线上数字经济人才云聘会和线下人才面对面相亲会。
	在博览会的B7厅，企业和求职者开启了双向奔赴。50多家数字经济领域的企业，主要面向技术型人才，共发布软件工程师、新能源行业研究员、大数据工程师、产品经理等786个招聘岗位。
	现场还设置了简历打印、简历诊断和求职加油站等贴心服务。
	“我学的是数据分析，希望可以在乌镇找到一份相关的工作。”来自于浙江工商大学的研究生小武正仔细查看着每家企业的介绍。她觉得，乌镇峰会自带数字经济标签，更像是一个专项招聘会，“将相关企业汇集在一起，更方便我们找工作。”
	刚刚领取了“加油包”的小杨，也是来自于浙江工商大学，“看到学校发招聘会信息，我立马就报名了。”作为一名电子信息专业的研三学生，找工作是他现在的要务，在来之前，他已经把所有的岗位筛选了一遍了，“要说最感兴趣的一定是吉利，希望可以进。”
	“我们这次主要是校招，除了考察专业素养，更希望求职者能有敏锐的行业嗅觉。”吉利控股集团的招聘负责人告诉潮新闻记者，世界互联网大会乌镇峰会也是从业者交流的重要窗口。
	几位企业招聘负责人向记者透露，招聘第一天，就已经有很多应届毕业生投递了简历，其中不乏名校毕业、项目经验丰富的佼佼者。“互联网大会对业内人士吸引力还是蛮大的。大家在感受前沿高端技术的同时，也能去逛逛心仪企业的展厅，对企业文化有更深的了解。”
	同时，自11月1日上线以来，通过数字经济人才云聘会平台，IBM、百度、海康威视等1200余家单位将在线发布超1万个招聘岗位需求。此次招聘活动将于12月底结束。
	(潮新闻记者盛锐俞倩玮阮西内)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>此外，世界互联网大会乌镇峰会期间，博览会现场陆续将有10场首发和智能物联、元宇宙、卫星互联网、产业数据价值化等8大主题近90场特色场景发布活动，着力升级打造“互联网之光发布厅”品牌，面向2023年参展展品遴选“新光”产品。据悉，本届博览会就设置了人工智能、数字技术、未来智造、数字乡村、数字新基建、网络安全等6大线下主题展区，以及数字安全创新联合展、未来智造AI赋智生态展区、未来生活数字体验区等3大特色展区，多领域全方位展现“未来”生活。参会观众可通过“未来之境”集赞有礼、“数藏乌镇十年徽章”打卡以及数字元空间逛展寻宝等精彩活动，回顾乌镇如何从梦里水乡到迸发出让互联网世界为之瞩目的思想火花。比如，线下“拾光”隧道、线上云展数字元空间十年回顾展、“互联网之光”博览会十年专刊等。</key_sentence></doc>