<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3985</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-08/10108364.shtml</url><title>美企CEO：下一个中国还是中国</title><datatime>2023-11-8 16:34:00</datatime><body>	【环球时报赴上海特派记者赵觉珵王冬戚席佳】过去五届中国国际进口博览会上，美国参展商在展馆面积、企业数量等方面均居前列。在疫情后首次全面恢复线下办展的第六届进博会上，超过200家美国企业参展，这也是进博会历史上规模最大、规格最高的美国参展团。不仅如此，美国农业部还首次在进博会设立展馆。本届进博会期间接受《环球时报》记者采访的美国商界人士均表达出共同的观点：中国为众多美国企业提供了巨大机遇和广阔市场，中美经贸不可“脱钩”。
	“进博会像一块巨大的‘磁石’”
	据《环球时报》记者在进博会观察，半导体、医疗器械、农业等行业均有美国企业集中参展，英特尔、高通、辉瑞等一众世界500强企业纷纷亮相。很多美国企业派出高管专程赴华，并且拿出新产品首展、首发，以展示诚意。
	辉瑞公司在本届进博会上有6款创新产品实现中国首展，涉及肿瘤、疫苗、偏头痛等多个治疗领域。7日，美国泰森食品举办新品发布会，泰森中国旗下三大产品系列的十余款创新蛋白质新品全球首发。据介绍，上述产品均针对中国市场新兴的“一人食”“夜宵经济”等多元消费场景进行创新。全球四大粮商之一的ADM此次也将多款新品带到进博会进行首秀，如应用了FlashMelt闪溶益生菌制备技术的即食型益生菌产品等。ADM中国区总裁朱淋波表示：“中国坚定不移推进高水平对外开放的实践，让一年一度的进博会像一块巨大的‘磁石’，吸引全球顶尖企业汇聚。”
	英特尔已连续六年参加进博会，英特尔公司副总裁、英特尔中国区公司事务总经理周兵对《环球时报》记者表示，进博会已成为了解政策、沟通客户、观察中国市场需求的重要平台，“我们还会继续参加进博会”。
	“中国是一个稳定、良好的市场”
	6日，440多平方米的美国食品和农业馆开门迎客，爱达荷州、佐治亚州、农产品协会、农产品出口商等17家展商集中在此展出。当日，来自爱达荷州的农业企业“安德森西北”与中国合作伙伴顺利签约。“安德森西北”总裁麦克·安德森对《环球时报》记者表示，中国已成为该公司的第一大海外市场。对美国农企而言，中国是一个稳定、良好的市场，双方需要进行大量合作。
	今年首次参加进博会的美国食品与肉类产品生产商荷美尔带来了多个品牌的主线产品。荷美尔(中国)投资有限公司副总经理万小明对《环球时报》记者表示，荷美尔把亚太地区作为未来成功的关键，也看到了中国市场未来的巨大潜力。
	根据美国农业部的数据，2022年，美国对中国的农产品出口额高达409亿美元，中国是美国最大的农产品出口国。美国驻上海总领事馆农贸处主任肖美玲对《环球时报》等媒体表示，中国是美国最大的农产品出口市场之一，这样巨大的贸易体量意味着美中双方需要交流和沟通。肖美玲认为，两国在农业领域已经建立了良好关系，这也为美中关系奠定基础。
	值得注意的是，美国农业部代理副部长帮办杰森·哈夫迈斯特也出席了本届进博会。全球化智库高级研究员何伟文认为，哈夫迈斯特不仅代表美国农业部，也代表美国政府，体现了华盛顿保持和发展中美贸易与投资关系的愿望。增加农产品销售和出口历来是美国政府的重要工作，这也符合中国的需要，能够实现双赢。
	“奔中国来，就意味着向发展去”
	本届进博会上，“首日首单”由美国陶氏公司与上海震坤行公司拿下，双方签署价值3亿美元的采购订单。陶氏公司亚太区总裁谢佩君称，“奔中国来，就意味着向发展去”，庞大且富有活力的中国市场是公司发展战略的关键所在。
	中美企业在进博会上取得的成果反映出美国商界对中国市场的看重以及对“脱钩”言论的反击。事实上，美国驻华大使伯恩斯6日在美国食品和农业馆开馆仪式上再次强调，美中经贸合作十分重要，美国不寻求同中国“脱钩”。
	泰佩思琦亚太区总裁、COACH中国区总裁兼首席执行官杨葆焱7日接受《环球时报》记者采访时表示，疫情过后，进博会的现场充满希望。泰佩思琦一直都对中国市场持乐观态度，并且致力于投资这一市场。他说，“很多人问我，哪里能够出现过去10年里在中国发生的快速增长？我的答案始终如一：下一个中国还是中国。”
	在与进博会同期举行的虹桥论坛上，百事公司全球执行副总裁兼全球首席集团事务官斯蒂芬·基霍也表示，“我们对中国经济的发展信心十足。”辉瑞中国区总裁彭振科认为，“近年来，中国在加强知识产权保护、优化营商环境方面的努力与成果有目共睹，中国在积极推动经济全球化，以开放促发展、以合作谋共赢的坚定决心，也坚定了各国企业加强与中国贸易投资合作的信心。”
	杨葆焱说，“世界前两大经济体之间的贸易联系在全球范围内有着举足轻重的地位。越来越多的贸易往来，对中国、美国乃至世界都是有益的。”爱达荷州政府此前曾多次参加进博会，看到此次有更多展商在美国农业部的组织下亮相进博会，该州中国代表处首席代表瞿丹然向《环球时报》感叹称：“中美贸易是不可能中断，也不可能‘脱钩’的。我们已经是你中有我、我中有你。”(来源：环球时报作者：赵觉珵王冬戚席佳)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>本届进博会期间接受《环球时报》记者采访的美国商界人士均表达出共同的观点：中国为众多美国企业提供了巨大机遇和广阔市场，中美经贸不可“脱钩”。美国驻上海总领事馆农贸处主任肖美玲对《环球时报》等媒体表示，中国是美国最大的农产品出口市场之一，这样巨大的贸易体量意味着美中双方需要交流和沟通。”爱达荷州政府此前曾多次参加进博会，看到此次有更多展商在美国农业部的组织下亮相进博会，该州中国代表处首席代表瞿丹然向《环球时报》感叹称：“中美贸易是不可能中断，也不可能‘脱钩’的。ADM中国区总裁朱淋波表示：“中国坚定不移推进高水平对外开放的实践，让一年一度的进博会像一块巨大的‘磁石’，吸引全球顶尖企业汇聚。</key_sentence></doc>