<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4007</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-08/10108315.shtml</url><title>以农文旅深度融合助力乡村振兴</title><datatime>2023-11-8 15:50:00</datatime><body>	近年来，随着乡村振兴战略的深入实施推进，许多乡村积极培育打造乡村旅游新业态，深入挖掘并充分利用当地生态资源、农业资源、文化资源等优势，推动农业、文化、旅游融合发展，带动农民就业增收，为乡村发展注入新动力。加强文化赋能和旅游带动，推动农文旅深度融合，是全面推进乡村振兴的重要途径。
	深入挖掘传统文化，丰富乡村旅游体验。我国农耕文明源远流长、博大精深，是中华优秀传统文化的根。乡村是文化的载体，凝聚着丰厚的文化内容，是文化宝库。随着城市化和工业化进程加快，人口向城镇集聚，农村地区一些老房子损毁，一些优秀传统生产生活风俗如传统耕作方式、传统手工艺、传统食品制作方式、传统音乐戏曲、传统游戏娱乐、民间传说故事等濒临失传甚至逐渐消失。对这些优秀传统文化资源，要因地制宜、分门别类进行保护发展。在乡村建设过程中要避免大拆大建，要有呵护老屋、保护古建、留住乡愁的意识，对连片的或具有地域典型性和观赏性以及历史悠久、承载着人们浓浓乡愁记忆的老屋老宅要进行保留，以“绣花”功夫进行维护修缮，切实加强对优秀乡土建筑和历史文化环境的保护，努力实现人文与生态环境有机融合。此外，应尽量保留过去生产生活中使用到的各种用具实物。一些传说故事、音乐戏曲、仪式风俗等可以通过文字、图片、视频等方式加以保存记录。保护之外，还要积极传承和有效利用。可以通过各种方式对一些传统耕作方式、生产生活习俗等进行展览展示，唤起人们的乡愁。不一定要专门建博物馆，可以发挥社会力量，利用餐馆、饭店、商场、社区公园等空间灵活进行展览展示。除了提供静态观赏的展出，围绕传统耕作、手工艺、食品制作等还可开发体验式项目。传说故事、音乐戏曲等不仅可作为旅游演艺的一部分，也可以嵌入到更多的旅游活动项目中，为游客提供新奇独特、互动感强的文化体验。当前，人们在旅游消费时更加注重多样化、个性化体验，正是乡村充分挖掘利用弘扬优秀传统文化的大好时机。
	积极融合现代化元素，促进乡村旅游升级。农村是向前发展的，在深入挖掘、充分保护、积极传承和有效利用优秀传统文化的同时，也要围绕农村居民和游客对美好生活的需要，创新乡村文化的表达方式，丰富乡村文化的内涵。首先要持续推动文化下乡，让更多专业人士对农村传统优秀文化进行艺术化再造和时尚化表达，提升农村居民的审美情趣，让本地居民发现家乡的美，同时吸引更多外地游客。当前农村地区有大量闲置房屋，经过改造就可能成为极具吸引力的特色民宿或旅游休闲空间，这方面已有许多成功案例。其次要大力提升农业农村的科技应用水平。科技创新和文化创意是旅游发展的两大动能，农村有广阔的生产生活空间，科技创新大有用武之地。如5G、机器人、虚拟现实技术等在乡村文化和旅游产品开发、服务提供、营销管理等方面都可以有很好的应用，要引导和支持更多科技企业、人员提升乡村农文旅融合发展中的科技“含量”。最后要充分结合农业现代化发展方式。农业是立国之本，强国之基，农文旅融合发展不能忽视农业这个根本。一方面，我国农耕文化博大精深，不仅有历史悠久的耕读传统，也有农业生产水平不断提高赋予的科技和文化内涵，这些都可以成为游客体验和研学的重要内容；另一方面，农业生产也可以对接旅游市场、植入文化元素，扩大农产品销售，提升农产品的附加值。
	大力建设乡风文明，提升乡村旅游效益。农文旅融合发展的目的不只是获得更多经济收益，还应创造社会效益。乡风文明是乡村振兴的重要内容，要提高农村居民的参与度，让本地村民在参与当地文旅项目的过程中，不仅提高收入还开阔视野、增长见识、扩大交往、充实生活。农村居民中不乏具有艺术天赋的人才，可以引导并支持他们在音乐、戏剧、美术等不同领域发展。要丰富农村居民的精神生活，这两年火爆“出圈”的村BA、村超、村晚等为何对外地游客具有强大的吸引力，正是因为这些活动体现了当地居民对生活、对乡土的热爱，他们积极向上的精神风貌感染了全国人民。要倡导文明旅游，引导游客爱护生态环境，尊重当地居民和当地风俗习惯，在领略田园风光的同时感悟文化、陶冶心灵。(光明日报)
	(作者：宋子千，系中国旅游研究院首席战略研究员、政策与科教研究所所长)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>农村是向前发展的，在深入挖掘、充分保护、积极传承和有效利用优秀传统文化的同时，也要围绕农村居民和游客对美好生活的需要，创新乡村文化的表达方式，丰富乡村文化的内涵。如5G、机器人、虚拟现实技术等在乡村文化和旅游产品开发、服务提供、营销管理等方面都可以有很好的应用，要引导和支持更多科技企业、人员提升乡村农文旅融合发展中的科技“含量”。近年来，随着乡村振兴战略的深入实施推进，许多乡村积极培育打造乡村旅游新业态，深入挖掘并充分利用当地生态资源、农业资源、文化资源等优势，推动农业、文化、旅游融合发展，带动农民就业增收，为乡村发展注入新动力。当前，人们在旅游消费时更加注重多样化、个性化体验，正是乡村充分挖掘利用弘扬优秀传统文化的大好时机。</key_sentence></doc>