<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4009</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-08/10108314.shtml</url><title>国家知识产权局：截至2023年9月，我国有效发明专利达480.5万件</title><datatime>2023-11-8 15:40:00</datatime><body>	中新网11月8日电国务院新闻办公室8日举行国务院政策例行吹风会，介绍加快推进知识产权强国建设、有效支撑创新驱动发展有关情况。会上，国家知识产权局局长申长雨介绍，截至2023年9月，我国有效发明专利和商标拥有量分别达到480.5万件、4512.2万件。
	申长雨表示，国家知识产权局会同国家版权局等部门深入实施知识产权强国战略，有力支撑创新驱动发展。具体如下：
	一是知识产权制度体系不断完善。新修订的专利法、商标法、著作权法顺利实施。专利法实施细则修正草案通过国务院常务会议审议。大数据、人工智能、基因技术等新领域新业态的专利审查政策标准持续完善。
	二是知识产权大国地位牢固确立。截至2023年9月，我国有效发明专利和商标拥有量分别达到480.5万件、4512.2万件；2022年著作权年登记量达635.3万件。PCT国际专利申请量连续4年位居世界第一。我国在世界知识产权组织发布的《全球创新指数》报告中的排名达到第12位，拥有的全球百强科技创新集群数量首次跃居世界第一。
	三是知识产权转化运用持续加强。制定实施《专利转化运用专项行动方案(2023-2025年)》，专利开放许可等制度加快落地。专利密集型产业和版权产业增加值占GDP的比重分别达到12.44%、7.41%，有力促进了经济高质量发展。
	四是知识产权保护力度不断加大。建立高标准侵权惩罚性赔偿制度，布局建设了103个国家级知识产权保护中心和快速维权中心，启动建设国家知识产权保护示范区。
	五是知识产权公共服务便利化水平明显提升。启动实施知识产权公共服务普惠工程，专利、商标电子申请率均超99%，作品著作权登记和计算机软件著作权登记实现网上办理。知识产权公共服务机构实现省级层面全覆盖。知识产权基础数据实现“应开放尽开放”。
	六是知识产权国际合作交流不断深化。推动世界知识产权组织在华设立中国办事处和上海仲裁与调解中心，合作建设101家技术与创新支持中心。持续深化“一带一路”、中美欧日韩、金砖国家、中国-东盟、中国-中亚、中非等多双边知识产权合作。推动实现244个中欧地理标志产品互认互保。完成《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)知识产权相关内容履约。
	申长雨强调，下一步，知识产权相关部门将进一步加快建设知识产权强国，更好服务创新驱动发展。
	一是持续完善知识产权制度体系，助力形成支持全面创新的基础制度。顺应我国知识产权快速发展需要，加快完善知识产权法律体系、管理体制和政策体系。包括加快推进商标法新一轮修订，全面落实新修改的专利法实施细则，加快完成《地理标志产品保护规定》《集体商标、证明商标注册和管理办法》《集成电路布图设计保护条例》《著作权法实施条例》《著作权集体管理条例》的修订，加快建立数据知识产权保护规则。
	二是不断提升知识产权转化运用效益，助力构建现代化产业体系。大力实施专利转化运用专项行动，梳理盘活高校、科研机构存量专利，打通专利转化运用的关键堵点，推动一批高价值专利实现产业化。加快推动知识产权密集型产业发展，大力培育以专利为支撑的创新型经济、以商标为支撑的品牌经济、以地理标志为支撑的特色经济和以版权为支撑的文化产业。
	三是切实强化知识产权全链条保护，助力营造市场化、法治化、国际化一流营商环境。加快制定出台《知识产权保护体系建设工程实施方案》，持续提高知识产权审查质量效率，完善知识产权保护中心网络，加强专利侵权纠纷行政裁决工作，完善跨部门跨区域执法联动与响应机制，提高知识产权保护专业化、现代化、智能化水平。
	四是大力加强知识产权公共服务和国际合作，助力畅通国内国际双循环。建设全国一体化知识产权数字公共服务平台，健全利企便民的知识产权公共服务体系。完善知识产权国际合作平台机制，筹备办好第三届“一带一路”知识产权高级别会议和第九届国际版权博览会暨2023国际版权论坛。加快建设知识产权涉外风险防控体系，健全海外知识产权纠纷应对指导中心网络，妥善应对知识产权国际争端，更好利用国内国际两个市场、两种资源。【编辑:王祎】
</body><key_sentence>包括加快推进商标法新一轮修订，全面落实新修改的专利法实施细则，加快完成《地理标志产品保护规定》《集体商标、证明商标注册和管理办法》《集成电路布图设计保护条例》《著作权法实施条例》《著作权集体管理条例》的修订，加快建立数据知识产权保护规则。加快制定出台《知识产权保护体系建设工程实施方案》，持续提高知识产权审查质量效率，完善知识产权保护中心网络，加强专利侵权纠纷行政裁决工作，完善跨部门跨区域执法联动与响应机制，提高知识产权保护专业化、现代化、智能化水平。加快推动知识产权密集型产业发展，大力培育以专利为支撑的创新型经济、以商标为支撑的品牌经济、以地理标志为支撑的特色经济和以版权为支撑的文化产业。中新网11月8日电国务院新闻办公室8日举行国务院政策例行吹风会，介绍加快推进知识产权强国建设、有效支撑创新驱动发展有关情况。</key_sentence></doc>