<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4010</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-08/10108313.shtml</url><title>巩固文化市场供需两旺势头</title><datatime>2023-11-8 15:31:00</datatime><body>	郭丽岩
	今年前三季度，我国文化核心领域的主要行业、新业态特征明显的细分行业以及文化服务业企业都呈现较快增长态势，供需互促、产销并进，文化市场循环畅通。文化产业繁荣向好，既坚定了文化自信，也为国民经济恢复回升提供了有力支撑。
	从需求侧看，文化服务市场是体现我国消费升级非常明显的领域。我国人均GDP已经接近高收入国家门槛，文化娱乐消费迎来加速升级时期。今年以来，国内文化消费需求日趋旺盛，叠加假日和暑期出游热，文化旅游相关服务消费支出增长较快。前三季度，人均教育文化娱乐消费支出同比增长16.4%，比全国居民人均消费支出增速高7.2个百分点，其中文娱支出同比大幅增长41.8%，主要得益于旅游、演艺、展览等消费场景的快速恢复。
	从供给侧看，文化企业经营效益持续改善。今年以来，电信广播电视及卫星传输服务、互联网软件及信息技术服务等文化相关行业的商务活动指数一直在高景气区间。前三季度，文化产业中的“文化核心领域”占比高达65%，实现营业收入同比增长12.4%，其中以接触式聚集式服务为主的文娱休闲服务业回升势头最为强劲，实现营收同比高涨67.2%，剔除基数影响后的两年平均增速高达20%。我国文化服务业占规上文化企业比重已接近52%，前三季度文化服务业实现营收同比增长14.6%，明显快于服务业企业总体水平，两年平均增速超过10%。同期，文化企业利润总额实现稳步增长，规上文化企业营业收入利润率达到8.2%，同比提升近1.5个百分点。企业营收与利润增加，表明文化产业加速发展拥有良好基础。
	数字化智能化加力赋能文化产业，新业态引领带动力进一步凸显。前三季度，新业态营收占我国全部规上文化企业营收比重超过40%，对全部规上文化企业营收增长的贡献率接近75%。其中，数字出版、互联网搜索服务、互联网文娱平台、多媒体游戏动漫实现营收的同比增速分别达22.7%、19.5%、19.0%和18.9%，新动能驱动文化产业加快回升。文化领域的数字技术运用不断迭代，各地传统文化和特色文化街区的沉浸式、体验式消费新场景竞相涌现，促进文化和旅游深度融合，也带动传统产业转型升级。
	总体上看，支撑文化市场供需两旺的积极因素和有利条件进一步增多，文化企业经营效益和文化产品与服务消费升级明显提速。当然，严峻复杂的外部环境给我们提升文化产业链韧性和安全水平造成了一些影响。客观上，需求不足也暂时影响了文化产品消费，与文化服务业快速恢复相比，文化制造业营收增速仍处于低位。但值得注意的是，同比降幅已明显收窄，尤其是可穿戴智能文化设备制造等细分领域的营收同比增长超过25%，表明了创新驱动产业转型升级的着力方向。对此，应当增强文化自信，进一步提升文化产业发展的主动性和自主可控能力，加快以文化消费需求为导向的文化产业转型升级。
	展望未来，关键是要确保各项关于文化建设的决策部署落细落实，巩固文化消费升级与文化产业提质增效的发展势头。要着力增加文化产业优质产品和服务供给，传承创新中华传统文化赋能中国品牌价值提升和市场拓展，加快推动供给升级更好匹配文化消费升级。要促进文化装备等文化制造业迈向高端化、智能化、绿色化，完善质量标准体系，提高附加值，在促进行业规模稳步扩大的同时，有效提升产品和服务品质。还要坚持守正创新，有序放宽市场准入，清理市场壁垒，营造公平竞争的市场环境，不断激发各类文化经营主体的创新创造活力。增强国内国际两个市场两种资源联动效应，加强中华文明和中国文化品牌的国际传播力，持续提升国家文化软实力和中华文化影响力。(经济日报)
	(作者系中国宏观经济研究院研究员)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>前三季度，文化产业中的“文化核心领域”占比高达65%，实现营业收入同比增长12.4%，其中以接触式聚集式服务为主的文娱休闲服务业回升势头最为强劲，实现营收同比高涨67.2%，剔除基数影响后的两年平均增速高达20%。要着力增加文化产业优质产品和服务供给，传承创新中华传统文化赋能中国品牌价值提升和市场拓展，加快推动供给升级更好匹配文化消费升级。总体上看，支撑文化市场供需两旺的积极因素和有利条件进一步增多，文化企业经营效益和文化产品与服务消费升级明显提速。但值得注意的是，同比降幅已明显收窄，尤其是可穿戴智能文化设备制造等细分领域的营收同比增长超过25%，表明了创新驱动产业转型升级的着力方向。</key_sentence></doc>