<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4013</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-08/10108297.shtml</url><title>第一观察｜从习主席密集外事活动读懂中国的“时与势”</title><datatime>2023-11-8 15:14:00</datatime><body>	视频：第一观察｜从习主席密集外事活动读懂中国的“时与势”来源：新华社
	11月6日下午，习近平主席在人民大会堂先后会见古巴总理马雷罗、塞尔维亚总理布尔纳比奇、澳大利亚总理阿尔巴尼斯、南非副总统马沙蒂莱。
	拉美、欧洲、大洋洲、非洲，这些外国客人来自世界不同地区。赴京前，他们在上海出席了第六届中国国际进口博览会开幕式。
	进入11月，中国元首外交延续着繁忙的节奏。上周五，习近平主席会见了希腊总理米佐塔基斯，并同德国总理朔尔茨举行了视频会晤。梳理习近平主席近期一系列外事活动，我们可以深切感受到各方对中国发展前景的强劲信心，新征程上的中国致力于同各方合作共赢的胸襟与诚意，以及百年变局加速演进之际中国推动建设美好世界的历史担当。
	(一)信心
	从10月的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，到这个月的第五届中美友城大会、第六届进博会、首届“一带一路”科技交流大会……宾客云集、高朋满座，足见各方对中国发展的看好、对同中国合作的重视。
	当前，世界经济不稳定、不确定、难预料因素增多，各国经济都面临不小挑战。面对复杂的外部环境，中国经济顶住了压力，稳定了规模，提升了质量，国际社会有目共睹。
	“中国长期稳定持续发展使澳大利亚和世界获益良多”“德方愿延续两国良好关系，继续深化各领域合作，希望德国企业在中国取得更大成功”……各国领导人积极表态，各国企业家也纷纷来华寻求扩大对华合作，正是各方用行动对中国发展投下的“信任票”。
	(二)胸怀
	新征程上，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业的中国，将为世界带来什么？
	在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上宣布中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动，在向第六届进博会致信时强调希望进博会“充分发挥推动高水平开放的平台作用”……习近平主席一系列重要宣示向世界表明，中国追求的不是独善其身的现代化，而是期待同各国一道，共同推进和平发展、互利合作、共同繁荣的现代化。
	对于推动下一步合作，习近平主席同各国政要谈得广泛、深入。一项项合作主张，释放出“以中国新发展为世界提供新机遇”的诚意，让世界感受到中方立己达人、兼善天下的胸襟。
	在进博会开幕式上，南非副总统马沙蒂莱说，进博会向世界各国企业提供了展示产品和服务、拓展合作、达成交易意向的机会；古巴总理马雷罗表示，中国始终坚持扩大对外开放，推动真正的多边主义和经济全球化，古巴对此表示欢迎和支持。
	只有合作共赢才能办成事、办好事、办大事。在开放合作、互利共赢的大舞台上，中国与世界各国相向而行、相互成就，将书写更多共同发展、造福人民的精彩篇章。
	(三)担当
	当前国际形势正在发生很大变化，地缘冲突加剧，经济复苏乏力，冷战思维回潮。在一个并不太平的世界里，各国怎样走好团结协作、繁荣发展之路？
	“小圈子解决不了全球面临的大挑战，小集团适应不了当今世界的大变局”“从本国优先的角度看，世界是狭小拥挤的，时时都是风险和竞争。从命运与共的角度看，世界是宽广博大的，处处都有机遇和合作”……习近平主席充满哲理的讲话，给人以深刻启迪。
	南非副总统马沙蒂莱表示，“高度赞赏中国为维护发展中国家利益和促进世界和平所作的贡献”；希腊总理米佐塔基斯说，“高度赞赏中方在国际地区事务中秉持的公正立场，愿同中方密切多边协作”；德国总理朔尔茨表示，希望同中方就巴以冲突和乌克兰危机保持密切沟通……
	在同习近平主席交流中，多国领导人对中国作为世界和平建设者、全球发展贡献者、国际秩序维护者的角色作出积极评价、表达衷心钦佩。
	正如习近平主席指出的，“各国不是各自乘坐在190多条小船上，而是乘坐在一条命运与共的大船上”。只要各方团结一心，携手前行，就能汇聚起应对共同挑战、开辟光明未来的更大力量。
	策划：霍小光
	监制：鞠鹏、刘江
	主笔：王宾
	统筹：刘东凯、刘华、邱红杰、王绚
	视频记者：郑明达、蒋志强
	摄影记者：丁海涛、丁林、张领、黄敬文、李涛
	视频编辑：杨牧
	视觉｜编辑：杨文荣、高松龄
	新华社国内部制作
	新华社第一工作室出品
</body><key_sentence>梳理习近平主席近期一系列外事活动，我们可以深切感受到各方对中国发展前景的强劲信心，新征程上的中国致力于同各方合作共赢的胸襟与诚意，以及百年变局加速演进之际中国推动建设美好世界的历史担当。习近平主席一系列重要宣示向世界表明，中国追求的不是独善其身的现代化，而是期待同各国一道，共同推进和平发展、互利合作、共同繁荣的现代化。在同习近平主席交流中，多国领导人对中国作为世界和平建设者、全球发展贡献者、国际秩序维护者的角色作出积极评价、表达衷心钦佩。在开放合作、互利共赢的大舞台上，中国与世界各国相向而行、相互成就，将书写更多共同发展、造福人民的精彩篇章。</key_sentence></doc>