<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4014</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-08/10108230.shtml</url><title>第一视点丨之江评：构建网络空间命运共同体的“乌镇答卷”</title><datatime>2023-11-8 15:13:00</datatime><body>	第一视点丨之江评：构建网络空间命运共同体的“乌镇答卷”——写在2023年世界互联网大会乌镇峰会召开之际
	斗转星移，世界互联网大会乌镇峰会跨入第十个年头。
	11月8日至10日，以“建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体”为主题的2023年世界互联网大会乌镇峰会举行。
	回首十年，乌镇峰会积淀的思想与实践价值，已跨越关山、奔赴世界，化作网络星空的繁星点点。
	十年间，乌镇的“桥”与“网”交织，持续向世界最前沿传递构建网络空间命运共同体的中国智慧、中国主张、中国方案。
	乌镇十年，“网事”如歌，韵味深长。
	(一)乌镇峰会十年，承载着习近平总书记的关怀指引，彰显了中国抢抓时代机遇的前瞻思维，布局先进生产力的战略思维，塑造新兴领域话语权的历史主动。
	乌镇峰会之所以广受关注，不仅因为网络已深刻重塑每个人的生活，更因它诞生伊始就受到习近平总书记的高度重视、关心关怀、指引指导。
	这是一份殷重记录。2014年以来，习近平总书记曾先后七次向乌镇峰会致贺信；2015年，总书记更是亲临现场，出席大会开幕式并发表主旨演讲；2016年，总书记通过视频发表重要讲话……总书记如此关切的会议，恐怕不多，乌镇峰会要算一个。而总书记殷切指引的背后，是对网信事业战略地位的清醒研判，更是推动高质量发展、塑造竞争新优势的重要抉择。
	这是一组时代强音。历次讲话和贺信，总书记关于网络发展和治理的一系列重要思想和理念，从水乡流淌至全球：“互联网日益成为创新驱动发展的先导力量”，标明机遇所在；“推动世界各国共同搭乘互联网和数字经济发展的快车”，宣示大国担当；倡导“四项原则”“五点主张”，希望“大家的事由大家商量着办”，提供中国方案……立于时代潮头的战略指引，成为乌镇峰会和网信事业的根本遵循。
	这是一段精彩蝶变。十年磨一剑。如今，世界互联网大会已从国际盛会发展成常设性国际组织，拥有来自全球24个国家和地区的120余家会员，开枝散叶。桨声欸乃之间，乌镇峰会共接待172个国家和地区的1.2万人次嘉宾，成为国际公认的互联网领域高端平台。在这个平台上，中国主张引来越来越多国际共鸣、共同行动和合作成果，中国网信事业也在历史性成就和历史性变革中走出中国特色治网之道。
	对于浙江而言，办好乌镇峰会是重大政治责任和重要机遇，必须交上一份优异答卷。浙江省委、省政府坚定不移贯彻落实总书记办好峰会和建设网络强国的一系列重要指示批示精神，举全省之力高站位谋划部署、高规格组织保障。今年以来，省委常委会会议多次研究峰会相关工作，确保以一届圆满精彩的盛会赴“十年之约”。此刻的乌镇，正全情投入、铆足干劲，于寻常中求新求变，以最大诚意丰盈人们的“乌镇记忆”。
	(二)乌镇峰会十年，见证了习近平总书记关于构建网络空间命运共同体和网络强国重要思想的丰富和发展。这是植根中华优秀传统文化的深邃思考，立足两个大局的重大抉择，推进世界互联网共建共享的重要贡献。
	2015年，习近平总书记在第二届世界互联网大会开幕式上发表主旨演讲，首次提出推进全球互联网治理体系变革的“四项原则”和构建网络空间命运共同体的“五点主张”。
	“构建网络空间命运共同体”，是时代的命题。
	今天，以互联网为代表的新一轮科技革命正呼啸而来，造就了翻天覆地的变化——
	我们从未如此靠近。数字技术创造了“万物互联”的新样态，国际社会越来越你中有我、我中有你。
	我们也从未如此远离。互联网发展不平衡、规则不健全、秩序不合理等问题日益凸显。一些国家搞脱钩断链、筑“小院高墙”，不断提醒着“你我依然有别”的残酷现实。
	立足于此，从党的十九大报告到党的二十大报告，从各类网信工作会议到九次乌镇峰会，习近平总书记紧扣时代问题，贡献中国智慧，阐释中国主张，力促国际合作。
	这是站在时代潮头识变应变求变的战略主动——
	“当今世界，谁掌握了互联网，谁就把握住了时代主动权；谁轻视互联网，谁就会被时代所抛弃”，将网信事业摆在党和国家事业全局的重要地位。
	这是以信息化数字化驱动引领中国式现代化的前瞻擘画——
	“网信事业代表着新的生产力、新的发展方向”“没有信息化就没有现代化”，为我们标注先进生产力的前进方向。
	这是变与乱交织、危与机并存下的清醒自觉——
	“牵住自主创新这个‘牛鼻子’”“尽快在核心技术上取得突破”，为我们指明网信事业的战略根基。
	这是为人类谋进步、为世界谋大同的天下情怀——
	“我们倡导‘四项原则’、‘五点主张’，就是希望与国际社会一道，尊重网络主权，发扬伙伴精神，大家的事由大家商量着办，做到发展共同推进、安全共同维护、治理共同参与、成果共同分享”，只有从零和博弈走向合作共赢，互联网才能真正造福全人类……
	一切历史的精华最终都是思想史。当世界风云变幻，当时代大潮奔涌，思想的伟力便愈发清晰。
	总书记关于构建网络空间命运共同体和网络强国的重要思想，明确网络强国建设的战略目标，擘画网络强国建设的宏伟蓝图，科学回答了网信事业发展的一系列重大理论和实践问题，把党对网信工作的规律性认识提升到全新高度。牢牢把握和遵循这一信息时代的马克思主义，就能引领我们从世界之变中洞察世界大势、从时代之变中把握时代脉搏、从历史之变中争取历史主动。
	(三)乌镇峰会十年，铭刻了真理与实践相互激荡的光辉历程。浙江干在实处、走在前列、勇立潮头，千方百计放大乌镇峰会的数字红利，用创新实践把伟大思想化为现实。
	今天的浙江，在数字和网络领域蔚然成势，成为数字经济大省、网络强省。而今日之势的源起，要回溯到20年前。
	早在2003年，时任浙江省委书记的习近平同志就敏锐把握时代风向，要求加快建设“数字浙江”，并将其作为“八八战略”的一项基础性工作谋划实施。
	20年来，浙江一任接着一任干、一张蓝图绘到底，持续建设“数字浙江”，主动拥抱数字文明，一幅峰峦莽苍、千帆竞渡的数字画卷浩然铺展于之江大地。
	数字经济乘风起势。一个小切口的数据颇为惊人：首届乌镇峰会举办时，乌镇与数字经济相关的企业只有12家，如今已超过1000家！在全省层面，浙江大力实施数字经济创新提质“一号发展工程”，数字经济增加值占GDP比重超50%、居全国各省区第一，一大批数字企业迅速崛起、成为行业佼佼者，生动践行着总书记“加快形成新质生产力”的重要指示精神。
	数字技术创新迭出。还记得，杭州亚运会开闭幕式上，那个手举火把、踏浪而来，最终幻化作满天星光的“数字火炬手”吗？他让多少人惊叹“未来已来”。近年来，浙江牢记总书记破解卡脖子技术难题的嘱托，创新科研管理体制，建起以西湖大学、之江实验室等为代表的新型科研平台，瞄准芯片、人工智能、云计算等关键领域发力攻坚，实现国家实验室零的突破。
	数字治理高效协同。点开“浙里办”APP，“伴你一生大小事”几个字跃然显现。从20年前的机关效能建设，到10年前的“四张清单一张网”建设，再到近年来的“最多跑一次”改革、数字化改革、营商环境优化提升“一号改革工程”，浙江的政务服务、办事效率和营商环境正在生成一张新的地域金名片。
	数字空间风清气正。总书记强调，“坚持正能量是总要求、管得住是硬道理、用得好是真本事”。近年来，浙江大力推进媒体深度融合发展，推出“浙江宣传”“潮新闻”“Z视介”等平台矩阵，网络空间主旋律高扬；构建依法治网体系，深入开展网络治理“之江净网”行动，清朗安靖的网络生态不断巩固。
	数字生活“未来可期”。智能家居、在线诊疗、网络教育、智慧养老……这些曾经“想都不敢想”的画面，已是“见怪不怪”的日常。全民畅享的数字生活日益健全，共同富裕的数字红利充分释放。总书记要求的“让互联网更好造福国家和人民”，日益成为浙江百姓可触可感的现实图景。
	走过20年，互联网早已如江南烟雨般浸入浙江各个角落。当每一次“数字机遇”被珍视，当每一道“数字鸿沟”被弥合，互联网“共建共治共享”的意义就有了最直观的诠释。
	(四)“春秋多佳日，登高赋新诗。”乌镇峰会步入第十年，迎来一个历史性时刻和另一个“日新又新”的起点。
	今日起，乌镇峰会翻开新篇。更加丰富的活动、更多合作的机遇，静待来自世界各地的宾朋。互联网世界的新困惑和新难题也亟待共谋破解。
	当前，世界进入新的动荡变革期，我们既处于数字技术高速发展的“黄金时代”，也处于矛盾集中暴露的“艰难时期”，一些区域冲突不停，一些国家加大撕裂。
	安全、合作、未来，这几个关键词也许能勾勒出人们对数字未来的隐忧与期待。
	科技如何在向上向善的轨道中平稳运行？人类如何利用数字技术共谋合作而非在网络空间互相攻伐？如何把握数字文明震荡出的变革涟漪？
	答案就藏在今年乌镇峰会的主题里：建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体。
	我们唯有坚定不移秉持习近平总书记构建网络空间命运共同体的重要理念，携手把握时与势、危与机，缩小数字鸿沟，让更多发展中国家和人民共享互联网带来的发展机遇，为国际合作“开窗”而非“设障”，才能共同抵御风险，共同享受红利。
	当前，浙江正在持续深入学习贯彻习近平总书记考察浙江重要讲话精神。总书记要求浙江在以科技创新塑造发展新优势上走在前列，在推进共同富裕中先行示范，在深化改革、扩大开放上续写新篇，在建设中华民族现代文明上积极探索。乌镇峰会对于正在勇当先行者、谱写新篇章的浙江而言，不仅是思想盛宴，也是寻找解题路径的良机。如何有效实现互联网领域关键技术突破，如何用好互联网赋能共同富裕，如何以数字技术深化体制机制改革和扩大开放，如何营造风清气正网络空间助力中华文明的现代表达，这些都是浙江必须探索的重大命题。
	一场精彩纷呈的亚运盛会，把浙江送上网络“顶流”。当网络盛会再次遇见“网红”浙江，古镇水乡必不负世界。期待人们相聚乌镇，汲取东方智慧，共襄合作盛举，推动构建网络空间命运共同体乃至人类命运共同体，续写乌镇峰会的下一个十年新华章。(来源：潮新闻)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>11月8日至10日，以“建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体”为主题的2023年世界互联网大会乌镇峰会举行。我们唯有坚定不移秉持习近平总书记构建网络空间命运共同体的重要理念，携手把握时与势、危与机，缩小数字鸿沟，让更多发展中国家和人民共享互联网带来的发展机遇，为国际合作“开窗”而非“设障”，才能共同抵御风险，共同享受红利。(二)乌镇峰会十年，见证了习近平总书记关于构建网络空间命运共同体和网络强国重要思想的丰富和发展。答案就藏在今年乌镇峰会的主题里：建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体。</key_sentence></doc>