<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4020</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-08/10108288.shtml</url><title>百级台阶的天桥能装电梯吗</title><datatime>2023-11-8 15:02:00</datatime><body>	随着城市交通发展，一座座过街天桥横跨道路上空。记者近日调查发现，部分过街天桥着实难走：有的动辄近百级台阶，年轻人上下一趟都呼哧带喘；部分医院门前的天桥没装电梯，病患过街十分吃力；有的天桥大家都不爱走，形同虚设。本应安全便利的过街天桥却带来了不便，不少市民呼吁，最好能给一些无障碍出行需求大的天桥加装电梯。
	目击1设计缺陷
	眼疾患者摸索着过桥小心摔跟头
	地点：崇内大街同仁医院门前天桥
	在崇文门内大街上，同仁医院东西两个院区中间，横跨着一座过街天桥。无论就诊患者，还是路过的市民，想就近过街，必须走这座天桥。
	早上9点，天桥上行人不断，其中不少是就诊患者。这座天桥东西两侧，各有两条步行梯道，坡度略有区别，一侧陡点儿、一侧稍平缓。但无论选择哪条梯道，从上天桥到过街后下天桥，大概要走八九十个台阶。对于健康的年轻人来说问题不大，可对于有眼疾的患者，尤其是“一老一小”，可就费劲儿了。
	记者耳畔忽然传来“哎呀”一声，只见天桥东侧步道台阶上，一位头发花白的老人摔倒了，整个人趴在台阶上，亲属赶紧将他扶了起来，好在没受伤。72岁的韩阿姨患有白内障，上下天桥很吃力，“根据(同仁)医院安排，我得在西区做检查，东区找门诊大夫看，免不了要走天桥，要是有个电梯就好了。”
	记者注意到，这座天桥在连接西院区这端设计了可以直接进入医院院内的梯道，患者能少走几步，但梯道却被一扇铁板封住了。医院门口一位保安解释说：“进入医院必须走大门过安检”。
	记者了解到，这座天桥建于二十多年前，此前相关部门研究过加装电梯的方案，但加电梯涉及道路两侧多条地下管线腾移，还会占用医院院墙内空间，需要协调诸多单位，难度不小。此外，梯道宽度也受到人行步道条件限制，如果梯道“腿儿”太粗，路边行人通行空间被占，又会产生新的安全隐患。
	目击2高高在上
	要坐车先爬百级台阶实在太费劲
	地点：广渠快速路高架桥杜仲公园站
	下午3点半，广渠快速路高架桥上的杜仲公园站，四五位居民正在进城方向等车。由于公交站设在高架桥上，所以无论进城还是出城，乘客进出站均需爬上爬下近百级台阶。“312路、669路都走广渠快速路，是我们去中心城区的首选。”一位中年男子说，可是站台太高，腿脚不好的老人上上下下着实不便。
	记者乘车沿途体验发现，广渠快速路高架桥上的唐家村、朝阳半壁店等多个公交站，均没有安装上下高架桥的电梯，市民乘车必须“攀登”又高又长的梯道。部分高架站台配建了长坡道，能在一定程度上缓解爬梯之苦，但在杜仲公园站，双方向均无平缓坡道，乘客只能选择走近百级台阶。
	高架站台乘车难的问题，附近居住的老人们早有反映，有的老人说，爬这么高的台阶，都得随身带着速效救心丸防范。虽然公交集团开通临时线路让老人们不用上高架，在辅路上即可“平面”乘车。但给步行梯道加装电梯，却始终没有“下文”，仍有不少居民要继续“爬梯”。
	目击3形同虚设
	十几秒能快速过马路为啥要爬桥
	地点：马家堡东路、西直门内大街
	有的路段明明走斑马线，就能快速通过，为何非要走天桥？采访中，不少市民都有这样的疑问。
	马家堡东路与西罗园路交叉口，有一座东西向过街天桥，这座锈迹斑斑的天桥，不仅将“腿儿”延伸至辅路，还设置了直接通到主路公交站的梯道。然而，这座天桥利用率并不高，台阶两侧部分坡道已经出现断裂，台阶表面也坑坑洼洼的。而在天桥正下方，就有一条过街斑马线。拎着一兜菜的王大妈正在等信号灯，“我每次都走斑马线，不走天桥，上上下下腿脚受不了。为什么要设这座天桥？实在没必要。”记者粗略统计，七八成以上居民都会选择在桥下过街。
	西直门内大街与新街口北大街丁字路口天桥显得更加“冷清”。这座小型天桥，横跨只有两条车道的西直门内大街，虽然天桥下没有斑马线、人行信号灯，但八成以上市民都会选择从桥下南北横穿马路。
	记者现场测算，在桥下过马路只需要13秒，但走天桥过街却需要1分钟，而且上下70多个台阶。“这么窄的路，非要修一个天桥，这不是浪费吗？”一位附近居民说。
	■追问
	为何这些天桥“挂”不上电梯
	记者了解到，关于人行天桥建设，目前参照的行业标准是《城市人行天桥与人行地道技术规范》，而这个规范出台于1996年，至今已过去27年。翻看规范，没有任何关于电梯配建的表述。
	在“设计原则”中，《规范》列举了可设置天桥的情况，其中要考虑进入交叉口的总人流量，横过马路的人流量，在交叉口一个进口或路段上双向当量小汽车的交通量；行人横过市区封闭式道路或快速干道或机动车道宽度大于25米时，可每隔300至400米设一座；复杂交叉路口，机动车行车方向复杂，对行人有明显危险……如果按此标准，仅有两条车道的窄路，且人流量不大的情况，显然没有修建天桥的必要。
	2017年5月，住建部曾发布《城市人行天桥与人行地道技术规范(征求意见稿)》，这份征求意见稿加入了天桥自动扶梯或电梯的设置规定，遗憾的是，这份征求意见稿发布后，至今没有查询到修订过的规范文件。记者多方了解到，由于许多天桥建设时未装电梯，建成后补“挂”电梯牵扯到地下管线和周边设施改移、规划及道路红线变更、周边施工空间、环境景观等，还涉及多个部门，如果没有统一协调，很难办成。
	■观点
	绿色出行应优先“平面过街”
	交通与发展政策研究所(ITDP)东亚区首席代表刘岱宗认为，在老年人居住聚集区以及医院、车站等无障碍出行需求大的区域，应该优先考虑“平面过街”，如果道路太宽，可设置二次过街安全岛。
	对于环路、快速路、高架桥，不得不建设天桥的，如果上下台阶过高，应该配建直梯或者扶梯。当前，北京正在加快推进城市更新，管理部门可以同步排查人行天桥，制定配建电梯标准，统一协调，为确有需求的天桥加装电梯。“在大力倡导绿色出行的今天，交通管理思路要从‘车本位’向‘人本位’转变。如果道路资源有限，一定要以人为本，优先保证慢行。”刘岱宗说。
	(北京晚报本报记者孙宏阳)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>记者了解到，这座天桥建于二十多年前，此前相关部门研究过加装电梯的方案，但加电梯涉及道路两侧多条地下管线腾移，还会占用医院院墙内空间，需要协调诸多单位，难度不小。但无论选择哪条梯道，从上天桥到过街后下天桥，大概要走八九十个台阶。记者注意到，这座天桥在连接西院区这端设计了可以直接进入医院院内的梯道，患者能少走几步，但梯道却被一扇铁板封住了。记者多方了解到，由于许多天桥建设时未装电梯，建成后补“挂”电梯牵扯到地下管线和周边设施改移、规划及道路红线变更、周边施工空间、环境景观等，还涉及多个部门，如果没有统一协调，很难办成。</key_sentence></doc>