<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4029</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/11-08/10108252.shtml</url><title>（第六届进博会）侨商相约进博会，何以共享中国大市场机遇？</title><datatime>2023-11-8 14:45:00</datatime><body>	中新社上海11月8日电(范宇斌)以“新时代，共享未来”为主题的第六届中国国际进口博览会(以下简称“进博会”)11月5日至10日在上海举办。六年来，进博会承担的功能不断扩展，侨与进博“彼此成就”，海外侨商“年年赴约”，共享中国大市场机遇。
	连日来，多位参加进博会的海外侨商接受中新社记者采访时表示，稳步开放的中国市场和前景可期的中国经济吸引他们和全球客商参与进博会，次次来、届届约、岁岁聚，通过进博会，很多人从“观展商”变成了“参展商”、“头回客”变成了“回头客”。
	今年，上海爵瑞国际贸易有限公司董事长、阿根廷(上海)创新中心首席执行官金麟见证了“一瓶最遥远的矿泉水”的中国之行。“阿根廷是距离中国最遥远的国家之一，但地理距离并不妨碍阿根廷企业参与进博会的热情。今年，阿根廷设置了国家馆、牛肉协会馆、食品馆、创新馆四大展馆，阿根廷矿泉水首次进入中国市场，这背后我感受到如此遥远国家的矿泉水都能被中国消费者接受，那么毋庸置疑，有‘世界粮仓’之称的阿根廷一定会有更多优质商品有潜力进入中国大市场。”
	金麟年年赴“进博之约”，让他印象深刻的是，本届进博会，阿根廷中小企业参展数翻倍增长，他们纷纷来到实地感受进博会带来的无限动力和美好前景。“随着进博会吸引力不断增强，不仅为企业发展注入动力，也给侨商个人成长带来新机遇。一方面，侨商能够发挥优势，创造机会，帮助更多海外企业开拓中国市场；另一方面，中国巨大的市场、潜在的消费能力，给侨商带来了信心，我们看好中国市场和未来走势，也会向海外企业传递这种信心。”
	“进博会是中国为世界搭起合作共赢、共享发展的大平台。”南非中国梦投资股份有限公司董事长、南部非洲上海工商联谊总会永久名誉会长李林国表示，今年是南非第二次担任进博会的主宾国，南非派出了六年来规模最大的参展团，“中国是南非在全球最大贸易伙伴，南非是中国在非洲最大贸易伙伴，实现两国共同繁荣有许多可以做的事，我们商会多年来致力于推动两国交流合作，希望未来继续顺应潮流，紧密联系，创造更多合作机遇。”
	来到进博会，看到人潮涌动的一派蓬勃景象，中国侨联常委、中国侨商联合会常务副会长、香港侨界社团联会主席、华燊发展(集团)有限公司董事会主席沈家燊直言“很振奋”。作为香港侨商，他表示，“进博会为华侨华人搭起了交流合作的平台，让大家能够对接到新潮的商品、技术等，并找到与各国企业合作的机会，一起共享发展、共享未来。”
	上海市侨联副主席、万达信息股份有限公司高级副总裁姜锋观展时注意到，本届进博会“科技感”十足。“如今，越来越多的生命科学、人工智能等产品进入中国。”他认为，随着中国扩大开放，中国大市场将为全球各类产业创造更多的新机遇。其中，华侨华人凭借“既了解中国，又熟悉海外”的独特优势，能够帮助更多海外企业进入中国市场。
	多年来，中国和东盟已互为最大贸易伙伴，双向贸易额连创新高。“利用进博会平台，我们侨商可抱团觅商机，不仅是进口，也推动出口。”泰中友好发展基金会执行主席、泰国江浙沪总商会副主席陈乐从事葡萄酒贸易，她希望在“进博之约”中找到更多商机，除了进口葡萄酒，也希望把中国好酒带到海外。
	菲律宾上海商会会长汤金兵谈及如何寻找更大的商机时表示，“中国是一个巨大的市场，这个市场绝对不能有任何一点忽视，一定要积极参与进来。侨商可发挥各自优势，把优质商品带到中国，把中国好物分享给世界。”
	“马来西亚需要中国大市场，中国需要马来西亚丰富的原料，进博会就是很好的平台，让马中两国加强贸易往来，共享共融共赢。”马来西亚中华大会堂总会总会长吴添泉表示，希望马来西亚华侨华人发挥更大作用，同时也欢迎更多中国朋友来到马来西亚旅游或创业。(完)【编辑:胡文卉】
</body><key_sentence>”南非中国梦投资股份有限公司董事长、南部非洲上海工商联谊总会永久名誉会长李林国表示，今年是南非第二次担任进博会的主宾国，南非派出了六年来规模最大的参展团，“中国是南非在全球最大贸易伙伴，南非是中国在非洲最大贸易伙伴，实现两国共同繁荣有许多可以做的事，我们商会多年来致力于推动两国交流合作，希望未来继续顺应潮流，紧密联系，创造更多合作机遇。连日来，多位参加进博会的海外侨商接受中新社记者采访时表示，稳步开放的中国市场和前景可期的中国经济吸引他们和全球客商参与进博会，次次来、届届约、岁岁聚，通过进博会，很多人从“观展商”变成了“参展商”、“头回客”变成了“回头客”。作为香港侨商，他表示，“进博会为华侨华人搭起了交流合作的平台，让大家能够对接到新潮的商品、技术等，并找到与各国企业合作的机会，一起共享发展、共享未来。六年来，进博会承担的功能不断扩展，侨与进博“彼此成就”，海外侨商“年年赴约”，共享中国大市场机遇。</key_sentence></doc>