<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>403</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-20/10097446.shtml</url><title>发文曝光对方出轨会侵权吗？律师法官这样说</title><datatime>2023-10-20 13:11:00</datatime><body>	发文曝光对方出轨，会侵权吗？
	律师：有可能涉及多项侵权，严重可构成犯罪；法官：注意“五不”法则
	近年来，在网络上曝光“渣男”“渣女”的事件层出不穷，特别是近期，动辄数十页的“出轨PPT”屡屡出现。日前，郴州市北湖区人民法院审结一起“实名爆锤”对方引发的案件，法院最终认定被曝光一方不违背法律规定和公序良俗，判决曝光一方公开赔礼道歉并赔偿精神损害抚慰金。这类曝光中出现哪些情形会涉及侵权，曝光者可能会承担什么样的法律责任？专业律师在接受扬子晚报紫牛新闻记者采访时给出了解答。
	扬子晚报/紫牛新闻记者万承源
	发现对方另有男友提出分手，男孩反被“曝光”
	张伟和王娟都是湖南某学院的学生，两人相识后双方感情迅速升温，建立恋爱关系。
	根据法院公布的案情，交往期间，张伟发现王娟其实已经有了男朋友，便决定不再联系，但王娟不同意。两个月后，张伟正式向王娟提出分手，在朋友圈“官宣”与另一女生确立恋爱关系的消息，并将王娟从微信好友中删除。
	就在次日凌晨，王娟在网络平台发布了一系列言论及图片，其中包含“实名爆锤”“某学院某级某班张伟同学”“渣男”“海王”等字眼，后被人转帖至学院的网络“告白墙”。
	张伟得知后，向公证处申请证据保全，联系“告白墙”管理员删除了该转帖。经与王娟沟通协商未果，张伟提起诉讼，要求对方消除影响、恢复名誉、书面公开赔礼道歉等，并赔偿精神损害抚慰金8000元。
	被曝光者未违背法律和公序良俗，发文者被判道歉赔偿
	法院指出，本案属于名誉权纠纷。名誉权受到侵害的，受害人有权依照法律规定请求行为人承担民事责任。
	法院认为，本案中张伟与王娟在自由恋爱数月后提出分手，属于自行处置感情问题，不违背法律规定和公序良俗。王娟对张伟的行为十分不满，立刻在网络平台发布了一系列言论及图片，其中包含明显具有人身侮辱、辱骂性质的词语，相关帖子被转载至两人就读学院的“告白墙”，造成恶劣影响。这在一定程度上损害了张伟的名誉，构成名誉侵权，王娟应承担相应的侵权责任。
	鉴于王娟已经认识到自身的过错，自行删除了平台上的相关内容，对于张伟主张的消除影响、恢复名誉、书面公开赔礼道歉等诉求，法院结合王娟主观过错、侵权情节、不当言论影响范围，并考虑尽量降低对张伟的影响等因素，最终判决由王娟向张伟作出书面赔礼道歉，并在就读的学院“告白墙”张贴一周。
	对于张伟主张的精神损害抚慰金8000元，法院结合本案具体案情，酌情定为500元。
	据悉，北湖法院作出一审判决后，双方均未提起上诉。
	律师：可能涉及多项侵权，情节严重可构成犯罪
	近期，曝光对方的“出轨PPT”屡屡出现。扬子晚报紫牛新闻记者注意到，在这些文档中，情侣或夫妻中的一方指责对方出轨，往往会详细列举对方和第三者的交往过程，曝光第三者的身份信息，并配以对方出轨微信聊天记录截图甚至与第三者的亲密照片等，有的还会曝光对方学术造假等“黑料”。由于这类文档动辄几十页，且图文并茂，因此被网友称作“出轨PPT”。
	那么，散发这样的“出轨APP”是否会构成侵权，将有可能承担什么样的法律责任呢？
	江苏大名大律师事务所的冯斐律师告诉扬子晚报紫牛新闻记者，《民法典》保护公民的人格权，人格权包括肖像权、名誉权、隐私权等权利。人格权受到侵害的，按照法律规定受害人拥有停止侵害、排除妨碍、消除危险、消除影响、恢复名誉、赔礼道歉的请求权。
	她认为，具体来说，如果曝光材料涉及当事人身份信息、家庭成员、工作单位、联系方式等，则侵犯了他人的隐私权；如果含有主观的人身侮辱性语言导致当事人社会评价降低，可能侵犯他人的名誉权；如果恶意P图，影像资料为非法拍摄并曝光，可能侵犯他人的肖像权。以上侵权行为如被认定，则侵权人应承担相应的民事责任。
	“更为严重的是，如果是捏造虚假事实，在网上大肆散播，损害他人名誉，情节严重的还有可能构成诽谤罪，需要承担刑事责任。”冯斐表示。
	法官：注意“五不”法则，不可忘记法律底线
	对于相关法律问题，法官表示，《民法典》中只规定夫妻之间有相互忠诚的义务。不过，规范公众社会行为的除了成文法，还有习惯法，以及公序良俗、道德评价等。
	对于确定了恋爱关系的情侣，道德上同样有相互忠诚的要求。如果任意一方有背叛行为，都应该受到道德批判，并须返还礼金等。被背叛的一方，也有权利通过公开事实，借助道德力量对背叛的一方进行惩戒。
	法官表示，网络控诉出轨事件一定要秉持理性和公正的态度，严格遵循合规合法的渠道和步骤来解决问题。即使曝光，也要牢记和遵循“不曝光隐私，不曝光照片、视频，不使用侮辱性词汇，不造谣传谣，不过度”的“五不”法则，切记不可因为愤怒而忘记法律的底线。(文中案件当事人为化名)(扬子晚报)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>日前，郴州市北湖区人民法院审结一起“实名爆锤”对方引发的案件，法院最终认定被曝光一方不违背法律规定和公序良俗，判决曝光一方公开赔礼道歉并赔偿精神损害抚慰金。鉴于王娟已经认识到自身的过错，自行删除了平台上的相关内容，对于张伟主张的消除影响、恢复名誉、书面公开赔礼道歉等诉求，法院结合王娟主观过错、侵权情节、不当言论影响范围，并考虑尽量降低对张伟的影响等因素，最终判决由王娟向张伟作出书面赔礼道歉，并在就读的学院“告白墙”张贴一周。扬子晚报紫牛新闻记者注意到，在这些文档中，情侣或夫妻中的一方指责对方出轨，往往会详细列举对方和第三者的交往过程，曝光第三者的身份信息，并配以对方出轨微信聊天记录截图甚至与第三者的亲密照片等，有的还会曝光对方学术造假等“黑料”。法院认为，本案中张伟与王娟在自由恋爱数月后提出分手，属于自行处置感情问题，不违背法律规定和公序良俗。</key_sentence></doc>