<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4037</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-08/10108226.shtml</url><title>13项“携手构建网络空间命运共同体精品案例”发布</title><datatime>2023-11-8 14:23:00</datatime><body>	13项“携手构建网络空间命运共同体精品案例”发布——
	我们是网络空间命运共同体
	什么是网络空间命运共同体？也许你脑海中会蹦出许多关键词：互联互通、共享共治、交流互鉴、包容普惠……但在世界互联网大会乌镇峰会现场，一本古籍、一杯咖啡就可以告诉你答案。
	11月7日，“携手构建网络空间命运共同体精品案例”发布，13项精品案例从200余项案例中脱颖而出。来自不同国际组织、政府部门、行业机构、企业、高校的嘉宾跨越千山万水相聚乌镇，用一个个生动故事，各自领域的具体实践向全世界宣告：我们是网络空间命运共同体。
	从甲骨文走向未来城市
	伴随着悠扬的中国风音乐响起，金色的光芒照亮了整个会场，只见甲骨文、敦煌遗珍、永乐大典、碑帖拓片、民族文字古籍等中华文明精华在大屏幕上缓缓呈现，一瞬间，又幻化成数字世界的密码。中国国家图书馆常务副馆长、中国国家古籍保护中心副主任张志清正在前方的舞台上向全世界讲述中华古籍在数字世界焕发新生的故事。
	“我们要构建起一座中华典籍大厦、数字家园，使中华典籍通过互联网传遍全球。”张志清向人们讲述了这项历久弥新的事业，该馆从上世纪八十年代起就进行了数字资源建设工作，2016年面向全世界公益发布“中华古籍资源库”。目前已建成全文影像子库24个，几乎涵盖中华文明各类型珍贵文献，资源总量超过10.3万部(件)，2640万页，1013TB，近三年访问量累计达3亿人次。
	中国搭台，全球共享。互联网让人们在浩如烟海的历史文化中畅游，也搭建了通往未来世界的阶梯。“截至目前，全球已经有54%的人口生活在城市中，预计到2050年，这一数据将攀升到70%。”全球智慧城市大会明日城市研究院大中华区院长徐亚敏为现场观众带来了世界各地构建智慧城市的灵感：成都100公里的环城智慧绿道串联了121个生态公园，成为市民休闲娱乐、候鸟越冬的重要场所；纽约成功地从一个车轮驱动为主的城市转变为一个更加注重步行和骑行的城市；赫尔辛基的冬天很长，所以当地正在对建筑进行可再生能源使用的改造，以减少80%的碳排放。
	“每一个城市都是独特的，我们致力于建立一个共享、互信及合作的机制，让更多的城市共享智慧。”徐亚敏表示。
	喝一杯“数字减贫”咖啡
	如何让一筐埃塞俄比亚的高山咖啡豆，卖出原来的3倍价格，让多卖的钱能成为埃塞俄比亚咖啡种植地孩子的牛奶、洁净的饮用水和上学的学费？
	当阿里巴巴集团公共事务总裁闻佳和联合国国际贸易中心高级贸易促进顾问罗伯·科尔曼共同站上发布舞台中央，人们了解到，一杯挂耳咖啡背后，中国企业正努力探索非洲“数字减贫”模式，中国乡村振兴经验正在向全世界推广。
	“我们为它打造全新包装和品牌、优化供应链，并通过电商营销，扩大咖啡在中国的市场销售。在淘宝直播间，这款咖啡一晚销售近2万盒。”据闻佳介绍，目前这个模式正在更多领域推广，已经有超过250家非洲企业上线阿里巴巴国际站。
	一花独放不是春，百花齐放春满园。德国史太白技术转移中心提供互联网搭建起全球企业界与学术界沟通的桥梁，推进国际科技创新合作。安恒信息的“天穹安全运营中心”不仅有效地为杭州第19届亚运会提供网络安全保障，还在东南亚为各类贸易公司、能源企业、政府系统、运营商、企业提供24小时持续在线的保障服务。
	思科网络学院则为全球任一拥有网络链接的个体无偿提供世界一流的IT课程、仿真模拟实验环境、教学资源，让中国农村青年得以借知识之力为父母家人开启新生活，意大利监狱的囚犯因此学习数字技能，以备重归正轨，许多弱势群体也能打破行业壁垒，扬帆IT领域。
	十年前，中国创办了世界互联网大会，并将会址永久设在浙江乌镇。如今，小桥流水与数字浪潮在这里再次激荡，构建网络空间命运共同体的倡议已日益深入人心。IBM全球副总裁何塞·卡斯塔诺表示，IBM全栈可持续计算解决方案已经在全球41个国家或地区落地实施，赋能企业迈向“人与自然和谐共生的现代化”。“亲爱的朋友们，让我们一起创造一个可持续发展的未来！”他说。
	(浙江日报记者朱承)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>当阿里巴巴集团公共事务总裁闻佳和联合国国际贸易中心高级贸易促进顾问罗伯·科尔曼共同站上发布舞台中央，人们了解到，一杯挂耳咖啡背后，中国企业正努力探索非洲“数字减贫”模式，中国乡村振兴经验正在向全世界推广。思科网络学院则为全球任一拥有网络链接的个体无偿提供世界一流的IT课程、仿真模拟实验环境、教学资源，让中国农村青年得以借知识之力为父母家人开启新生活，意大利监狱的囚犯因此学习数字技能，以备重归正轨，许多弱势群体也能打破行业壁垒，扬帆IT领域。中国国家图书馆常务副馆长、中国国家古籍保护中心副主任张志清正在前方的舞台上向全世界讲述中华古籍在数字世界焕发新生的故事。”全球智慧城市大会明日城市研究院大中华区院长徐亚敏为现场观众带来了世界各地构建智慧城市的灵感：成都100公里的环城智慧绿道串联了121个生态公园，成为市民休闲娱乐、候鸟越冬的重要场所。</key_sentence></doc>