<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>404</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-20/10097516.shtml</url><title>【欧美同学会110周年】这个同学会，为何成为民间外交的生力军？ </title><datatime>2023-10-20 13:08:00</datatime><body>	国之交在于民相亲，民相亲重在心相通。在愈加复杂的国际环境和全球局势下，民间外交的作用日益突出。不同地区百姓间的友好相亲是促进世界和平发展的基础力量，也是实现合作共赢的前提。民间外交作为国家总体外交的重要组成，为稳定国家关系、增进人民友谊、促进务实合作、开展文明对话发挥着重要作用。
	广大留学人员具有连接中外的独特优势，在民间外交中发挥着愈发重要的作用。作为广大留学人员的“温暖之家”，成立110年的欧美同学会正努力践行“民间外交生力军”的新使命，为中外民间友好交往搭建桥梁、提供平台。
	搭平台、创品牌
	具有联系广泛的组织优势的欧美同学会，打造形成了一批国家和区域交流机制框架下的“请进来”与“走出去”相结合的民间外交工作品牌活动，涵盖教育、科技、文化、金融等领域，巩固并扩大了欧美同学会的海外“朋友圈”，增进了中外人士的理解和共识，深化了友谊和互信，促进了合作和共赢。
	例如在中法两国共举办了四届的中法文化论坛，交流领域涵盖文化、艺术、教育、科技、商业等多个方面，为促进中法两国文化交流、文明互鉴发挥了重要作用。四届论坛的主题分别聚焦文明对话与融合、中法文化汇流和共享、文明互鉴与创新、文明对话与合作共赢。
	值得一提的是，2016年首届中法文化论坛在北京举行时，中国国家主席习近平和时任法国总统奥朗德分别致贺信。习近平强调，希望中法文化论坛能够成为促进中法两国人民心灵相通、借鉴对方文化优长的一个重要平台，共同谱写中法文化交流合作新篇章。
	类似的案例不胜枚举。中德科技论坛、中美经贸论坛、21世纪中国论坛、国际智库论坛……一系列享誉海内外的民间外交品牌活动交相辉映，为讲好“中国故事”、促进不同文明交流互鉴谱写了新时代民间外交的新篇章。
	促交流、建桥梁
	法国街头引人驻足的悠扬古筝乐曲、韩国大学课堂上技惊四座的“戏腔”唱法、美国街道上惊艳亮相的汉服秀……近年来，越来越多留学生在海外自信展示中华优秀传统文化，增进了海外民众对中国文化的理解。
	与此同时，他们也为国内民众传递不同国家的人文、地理信息。这些莘莘学子如一座座桥梁，已成为促进中外文化交流互鉴的重要力量。
	以欧美同学会留美分会会员、河南影视集团发展中心艺术总监李凯迪的故事为例：在美国期间，她活跃于纽约艺术界，一边追逐梦想，一边努力宣传汉服文化，通过举办汉服讲座、雅集等，传承“服章之美”的华夏文化，希望通过自己的表达，为更多西方民众打开一扇了解中国优秀传统文化的窗口。
	在旅美八年回国后，这位兼具东西方艺术教育背景的青年艺术家，又将在海外所学应用于艺术领域，致力于推出能表现中国传统文化的音乐剧。2022年上演的《飞沙》沉浸式敦煌“乐舞剧场”惊艳中外观众，其动态展览部分正是由李凯迪担任导演。
	成都市美术馆副馆长肖飞舸是四川省欧美同学会法德分会副会长，在法国尼斯大学取得文化管理专业硕士学位。留学法国，巴黎良好的城市艺术氛围和公众对艺术的热爱给肖飞舸留下了深刻印象。彼时，她便期待着有一天，国内的观众也能够对艺术有这样的热情。
	归国后10余年里，肖飞舸一直活跃在文博领域，先后在金沙遗址博物馆、成都博物馆、成都市美术馆工作。2017年，肖飞舸作为策展人在成都博物馆推出“现代之路——法国现当代绘画艺术展”，反响火热，让成都市民得以近距离感受法国文化的魅力。
	致力于在艺术领域推动中外文化交流的肖飞舸认为，海归群体可以带来不同的视角、知识体系、经验，并作为推动我国文博事业发展的参考；同时，也可以发挥好“窗口”的作用，让中国文化之美更好地走向世界。
	未来，广大留学人员在民间外交过程中扮演的角色将愈发重要，而欧美同学会也将继续践行“民间外交生力军”的使命，为促进中外文明交流互鉴贡献力量。
	来源：统战新语微信公众号【编辑:于晓】
</body><key_sentence>具有联系广泛的组织优势的欧美同学会，打造形成了一批国家和区域交流机制框架下的“请进来”与“走出去”相结合的民间外交工作品牌活动，涵盖教育、科技、文化、金融等领域，巩固并扩大了欧美同学会的海外“朋友圈”，增进了中外人士的理解和共识，深化了友谊和互信，促进了合作和共赢。例如在中法两国共举办了四届的中法文化论坛，交流领域涵盖文化、艺术、教育、科技、商业等多个方面，为促进中法两国文化交流、文明互鉴发挥了重要作用。以欧美同学会留美分会会员、河南影视集团发展中心艺术总监李凯迪的故事为例：在美国期间，她活跃于纽约艺术界，一边追逐梦想，一边努力宣传汉服文化，通过举办汉服讲座、雅集等，传承“服章之美”的华夏文化，希望通过自己的表达，为更多西方民众打开一扇了解中国优秀传统文化的窗口。一系列享誉海内外的民间外交品牌活动交相辉映，为讲好“中国故事”、促进不同文明交流互鉴谱写了新时代民间外交的新篇章。</key_sentence></doc>