<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4046</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-08/10108202.shtml</url><title>游走在虚幻与真实之间的“人设”：解码留学生的“网络面具”</title><datatime>2023-11-8 13:58:00</datatime><body>	羊城晚报记者孙唯实习生胡雨潇
	在数字化时代，社交媒体不仅是人们展示和分享的舞台，还成为塑造个人形象的“造梦工厂”。这个虚幻又真实的世界成为不少留学生分享生活和个人形象的乐土。在精彩纷呈的照片和文字背后，这些“网络面具”给他们的现实生活带来了怎样的影响？留学生们还有哪些不被看见的心理需求？
	“网络面具”花样多：当“人设”成为潮流
	从“野心学霸”到“派对动物”，从“美妆博主”到“探店小能手”，“人设”在各类社交平台上并不少见。人设，是人物设计的简称，原是设计领域的一个概念，后来被引申为个人在社会交流与互动中给自己设定的角色和形象。近期，“来自东方的神秘哑巴”“超酷的插班生”“学术鲁滨逊”等新角色在社交平台相继亮相，形形色色的“网络面具”花样百出，引起不少人的关注。
	“小‘黑五’折扣提前看，Aritzia(加拿大温哥华服装品牌)2折起！”打开“时尚达人”小K的主页，不仅有“干货满满”的购物指南，还有风格多变的穿搭示范。在最新发布的购物笔记中，小K盘点了北美众多品牌的打折季，为粉丝们解读各品牌的独家优惠。为了产出高质量的购物攻略，她每个季节都会针对品牌进行调研，并定时汇总观众们反馈的意见。回答为什么“立人设”时，小K最先想到的是“吸引有共同爱好的人”，她又想了一会儿，“现在，我想把爱好变成自己的特长，把‘人设’打造成有影响力的‘个人品牌’”。
	热度飙升的还有以“旅行家”身份示人的留学生们。点开小迪的vlog，就好像翻开了一本琳琅满目的旅行杂志。在这里，你能看到他在凛冽的清晨中与土耳其的热气球操作手一起忙碌，也能看到他与日本清水寺的僧人讨论禅宗，还能和他一起前往泰国夜市品尝最地道的街头美食。小迪告诉记者，他的创作不仅为了记录留学生活，更重要的是“让大家看到的一个永远好奇、永远在路上的自己”。
	此外，“野心学霸”“学术潜力股”等热爱学习的“人设”也成为越来越多留学生的选择。被问及“学霸人设”时，身在英国的留学生黄莉笑称：“这或许就是我的真实现状。”在她看来，学习不仅仅是为了一纸文凭，更是为了能力的提升和内在的成长。在社交平台上，她用视频记录自己的学习生活，分享在领英平台上与专家交流的心得，与粉丝们交流经济学领域的前沿问题。丰富的学术活动和真诚的经验分享不仅让她的“学霸”标签闪闪亮，也为她赢得了越来越多的关注，更重要的是，“学霸”的网络身份也在雕塑着现实中的黄莉，“它带着我一步一步走向了离理想更近的地方”。
	对中国留学生们来说，这些例子只是网络身份的冰山一角。如今，各种各样的“人设”引起关注，汇聚起社交平台上的新潮流。
	面具下的风险：当“人设”与现实交锋
	在社交媒体平台发布的照片中，金色勺子上映出的膨化食品包装袋把Mia吓出了一身冷汗。
	在Instagram(照片墙)上，Mia以高度自律的健身日常和饮食习惯为人们所熟知。一周前，她宣布将公开自己的食谱，并号召粉丝一起打卡长达一个月的“高效减脂”饮食计划。眼下，含有大量添加糖的膨化食品是不折不扣的“违禁品”，一旦被发现，Mia的饮食计划将宣告破产，而她深得人心的“自律人设”也将面临质疑。
	看着点赞数量的攀升，Mia咬着牙放弃了删帖的打算。接下来的两个小时，Mia记不清自己点开了多少已经发出的照片，一边反复审查评论区的每一条新留言，一边在心中默默祈祷粉丝们不要发现这个不小的失误。虽然担心的事并没有发生，Mia的焦虑却没有减少，她告诉记者，等到时机合适，自己一定会把这组照片删掉。
	经了解，自从成为粉丝们口中的“自律标杆”，Mia便与高热量零食画清了界限。此后的半年中，由于对自己过于严苛的要求，她和食物的关系变得越来越极端。“这次‘破戒’之前，我已经经历了很多次情绪性的进食，完全不受控制……那种狼狈的状态让我自己都无地自容，更别说被发到网上了。”Mia希望能给自己腾出一段时间好好调整，但考虑到粉丝数量的下降，放弃更新的想法终于还是没能变成现实。
	不只是Mia，维持“人设”的难题也一度困扰着小晨。
	小晨还记得，第一次参加宿舍聚会时，大家都热衷于谈论欧美流行的电视剧和歌曲，而初到异国他乡的她一句话也接不上，只敢用微笑和点头表示迎合。从那刻起，小晨下定决心要融入这个新的环境。她开始模仿室友们的日常用语，参与每一个新生活动，密切关注社交账号上的好友动态，只为告别初来乍到时的“局外人”形象。
	在照片和文案的见证下，小晨成功塑造出了“社交c位”的“人设”——永远处在人群的中心，有着源源不断的新朋友、参加不完的新聚会。但只有小晨自己知道，这个光鲜的面具带来了多大的压力。她告诉记者，自己需要不断地出没于大大小小的派对，并同步更新社交账号以维持这种“人设”，“有时候，我真的感觉身不由己”。
	一次酒局后，小晨被巨大的失落包围。她蜷缩在冰凉的皮质沙发上，完成了MindDiagnostics(情绪诊断)的在线测试，得到了意料之内的结果——轻度抑郁。那个瞬间，小晨并不难过，反而感到了前所未有的释然。
	“最初，我以为塑造‘人设’是融入的捷径。”小晨回忆说，“但渐渐地我意识到，这仅仅是表面的融入，无法得到他人的真正理解。”随着时间的推移，小晨开始聆听内心的声音，也找到了愿意倾听她真实想法的挚友。她在采访中坦言，不管什么时候回忆起过去，自己都会为摆脱“人设”的捆绑而感到庆幸。
	专家建议
	“人设”是把双刃剑，正确利用是关键
	“人设”不仅仅是网络上的几张照片，其背后也包含着人对自己的认知。“无论是现实生活，还是网络空间，‘人设’都在发挥其作用。”广东药科大学心理咨询中心主任蔡宝鸿表示，“‘人设’，包含了‘人为设定’的意思。留学生所打造的网络平台上的‘人设’，包含了他们想要展现的‘我是谁？’‘我是一个什么样的人’的‘答案’。”一个“人设”的背后，很可能就对应着某种深层次的心理需求。
	她认为：“‘人设’既是表达自己的情感需求，也是为了获得社会的认同和接纳。留学生不仅面临学业的挑战，也需要去适应国外的生活、人际和文化等新环境。通过设定和塑造自己的‘人设’，留学生或者可以更好地适应社会环境，与他人建立联系。同时，‘人设’也是人们自我认知和成长的重要方式，通过与他人的交流和互动，人们可以更加深入地认识和理解自己。”
	蔡宝鸿表示，对于留学生来说，正确利用“人设”有利于满足自我发展的心理需求，帮助他们更好地适应社会。“一个源自真实自己，包括性格、能力、兴趣、爱好等方面的“人设”，可能正是留学生自我意识发展趋于成熟的表现，其“人设”和其人格一致，是较为稳定和统一的，其中既包含了现实自我的理解和努力，也有对理想自我的追求与期待。”
	但从根本上说，留学生努力打造的“人设”终究只是根据他所理解的社会要求塑造出来的一个“面具”。“就像舞台上的演员，他们根据角色需要去表演，但是，角色并不是演员本身。如果一个跟真实自己背道而驰的‘人设面具’戴久了，人们可能就忘记真实的自己到底是怎么样的，也自然会像小晨一样，产生‘身不由己’的困扰。事实上，不仅留学生，人们大多都希望拥有一个漂亮的、能让别人喜欢的‘人设’面具，但是，这个面具不能太过远离真实的自己，最好能贴合我们原来的样子，才能发挥它应有的心理和社会功能。”蔡宝鸿说。
	无论对于家长还是教育者，“人设”都是体察留学生内心世界的重要窗口，透过这些人设，我们看到当下留学生的心理发展特点与需求。“我们，包括留学生自己，家长和教育者，都不能只看到或者忽视、单纯喜欢或者讨厌那个外在的、固化的，甚至是虚假的‘人设’面具，更重要的是，我们要看到面具背后那一个个活生生的、立体多面的，或者也在努力挣扎在寻求自我与融入社会道路上的年轻人。”蔡宝鸿表示。【编辑:于晓】
</body><key_sentence>但从根本上说，留学生努力打造的“人设”终究只是根据他所理解的社会要求塑造出来的一个“面具”。蔡宝鸿表示，对于留学生来说，正确利用“人设”有利于满足自我发展的心理需求，帮助他们更好地适应社会。不只是Mia，维持“人设”的难题也一度困扰着小晨。事实上，不仅留学生，人们大多都希望拥有一个漂亮的、能让别人喜欢的‘人设’面具，但是，这个面具不能太过远离真实的自己，最好能贴合我们原来的样子，才能发挥它应有的心理和社会功能。</key_sentence></doc>