<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4048</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-08/10108199.shtml</url><title>强信心 稳预期 促发展｜阳江：向海扬帆 让海洋经济焕发新光彩</title><datatime>2023-11-8 13:57:00</datatime><body>	央广网阳江11月7日消息(见习记者晁海娟)阳江，九山灵秀，七湖缀城，漠阳江穿城而过，从北津港注入南海。独特的自然资源禀赋，赋予这座城市美丽的自然风光和丰富的人文景观，也孕育出深厚而具有特色的海洋文化。千百年来，阳江探索海洋的脚步不停，不断开辟新航线，这座曾是古代海上丝绸之路中转站和补给站的城市，正焕发新的光彩。
	10月30日至11月5日，由中央网信办网络传播局指导、广东省委网信办主办的“向海图强看广东”大型网络主题宣传活动举行。央广网记者随调研团走进阳江市，探寻阳江推动海洋经济高质量发展的新路径。
	立足资源禀赋
	打造复合型世界级渔港
	早上9点，走进闸坡渔港，清晨热闹的渔获交易已经接近尾声，满地湿漉漉的水迹，还透露着渔港一早的繁忙喧嚣。一艘回程较晚的渔船靠向码头，船工把锚绳扔向岸边，在岸上工人的牵引下，渔船慢慢停下来。“又来了一车鱼。”岸上有人说。
	闸坡渔港毗邻港澳，位于粤西海岸线中部，面临南海水域，其陆路距阳江市48公里，距广州市约300公里，水路距港澳约150海里。“渔港自然条件优越，三面环山，港池宽阔，避风条件特别好。”阳江市海陵区海洋与渔业局四级主任科员黄汝盛介绍，港内可同时停泊大小船只1500多艘。2022年渔船进港量1.5万艘次，水产品交易量8万吨，交易额10亿元。
	闸坡渔港是全国首批六大国家级中心渔港之一，2010年被原农业部评为“全国文明渔港”。2016年，闸坡现代渔港建设项目立项建设，建成后将增加码头交易岸线1800米和交易面积及渔船补给面积55080平方米，提高渔港抗风避风能力，同时增加休闲渔业旅游接待能力，改善闸坡渔港的环境卫生。
	2021年底，阳江闸坡世界级渔港项目正式开工。据介绍，闸坡世界级渔港建设项目内容包括新建防波堤、新增锚泊水域、新建大型渔船码头、旧码头扩建、蝴蝶洲改造、景观改造(含桥梁、护岸等设施)、智慧渔港、道路整治以及配套设施等，并把民族传统、渔业特色、时代精神、海洋文化进行有机融入，未来形成海产品自由贸易体系，最终形成辐射南海、服务国际国内双循环的复合型世界级渔港。
	科技创新赋能
	实现工厂化规模化育苗
	走进阳西县恒生水产养殖专业合作社的育苗车间，几十个大桶排列其中，养殖员正给“亲鱼”投放饲料，鱼饵抛撒入池内，引得鱼群蜂拥争抢。尖吻鲈、珍珠斑、龙趸、青斑……不同品种、不同体型的“亲鱼”令调研团大开眼界。
	合作社负责人林李泉拿出一个500ml的烧杯，杯中盛满了刚孵化出来的小小的絮状鱼苗。“这种刚孵化不久的鱼苗，我们又叫‘鱼花’。”他告诉记者，这些“鱼花”生长3—4天，就会“开口”，此时开始向他们投喂轮虫饲料。据介绍，轮虫是林李泉及其团队在大量实验的基础上培育的一种活体生物饵料，不会对鱼苗生活的水环境造成影响，能够帮助鱼苗健康成长，明显提升鱼苗质量及产量。
	以科技为支撑，合作社现已形成亲鱼--鱼卵--鱼苗--成品鱼的循环生产链，并通过与海洋大学、南海水产研究所及暨南大学等高校的合作，推动产、学、研结合。据了解，合作社繁育的种苗除了销售广东、广西、福建及海南各地水产养殖户外，还供应广东、广西、海南各地的渔业增殖放流，优质健康鱼苗和专业放流技术得到了广大用户的一致好评。
	合作社所在的沙扒镇是阳江市海水种苗业重镇，靠近沿海一带，海水种苗田星罗棋布。2022年，沙扒镇依靠海水种苗产业入选国家级农业产业强镇创建名单，年产值超8亿元，从业人员近6000人，成为全省规模最大的海洋水产鱼苗生产基地。
	在距离海边180米的金源海洋生物科研有限公司的沿海基地，100多个渔畦正在施工建设。该公司总经理陈朝介绍，施工后，这片渔畦将发展为工厂化育苗的基地。“通过泵和管道将海水抽到池中，以室内海水养殖的方式，给鱼一个好的环境，大大降低养殖风险。”
	文旅深度融合
	构建全域旅游发展新格局
	海陵岛位于阳江市西南部，是广东第四大海岛，岛内拥有大角湾、十里银滩等天然海滩。广东海上丝绸之路博物馆就位于广东省阳江市海陵岛十里银滩。该博物馆是以“南海I号”宋代古沉船发掘、保护、展示与研究为主题，展现水下考古现场发掘动态演示过程的世界首个水下考古专题博物馆。
	“南海Ⅰ号”由国家文物局命名，指的是南宋年间在海上丝绸之路远洋贸易途中沉入海底的一艘古船，于1987年被偶然发现。2007年，国家文物局、广东省人民政府组织实施世界首创的整体打捞工程，成功将古船打捞并迁入广东海上丝绸之路博物馆。2013年11月，国家文物局于启动“南海I号”全面保护发掘工作。
	十年间，“南海Ⅰ号”考古遵循“整体打捞、原址保护、就地展示”的原则，开创了世界水下考古的先河，出水文物超18万件(套)，创全国单个考古项目发掘数量之最。国家文物局考古研究中心副主任王大民表示，各方共同努力圆满完成了“南海Ⅰ号”考古发掘和现场保护等任务，取得了沉甸甸的成果，丰富了海上丝绸之路研究史料，向21世纪的世界展示了800年前国际海洋贸易的生动画卷。
	据悉，阳江正全力推进建设“四季海陵”，打造国际旅游岛、世界滨海文化旅游目的地，大力推动旅游全区域、全要素、全产业链发展，积极构建以海陵岛为牵引，以海丝文化为内涵，生态观光、休闲度假、乡村旅游齐头并进的全域旅游发展格局。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>据介绍，闸坡世界级渔港建设项目内容包括新建防波堤、新增锚泊水域、新建大型渔船码头、旧码头扩建、蝴蝶洲改造、景观改造(含桥梁、护岸等设施)、智慧渔港、道路整治以及配套设施等，并把民族传统、渔业特色、时代精神、海洋文化进行有机融入，未来形成海产品自由贸易体系，最终形成辐射南海、服务国际国内双循环的复合型世界级渔港。以科技为支撑，合作社现已形成亲鱼--鱼卵--鱼苗--成品鱼的循环生产链，并通过与海洋大学、南海水产研究所及暨南大学等高校的合作，推动产、学、研结合。国家文物局考古研究中心副主任王大民表示，各方共同努力圆满完成了“南海Ⅰ号”考古发掘和现场保护等任务，取得了沉甸甸的成果，丰富了海上丝绸之路研究史料，向21世纪的世界展示了800年前国际海洋贸易的生动画卷。据悉，阳江正全力推进建设“四季海陵”，打造国际旅游岛、世界滨海文化旅游目的地，大力推动旅游全区域、全要素、全产业链发展，积极构建以海陵岛为牵引，以海丝文化为内涵，生态观光、休闲度假、乡村旅游齐头并进的全域旅游发展格局。</key_sentence></doc>