<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4050</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-08/10108175.shtml</url><title>肺炎支原体感染 如何应对</title><datatime>2023-11-8 13:55:00</datatime><body>	焦点访谈：肺炎支原体感染如何应对
	央视网消息(焦点访谈)：近段时间，一些地方的医院收治的肺炎支原体感染患儿数量有所增加，引发了人们的关注和担心。据了解，肺炎支原体感染是儿童常见的一种呼吸道疾病，多发于秋冬季，在其他季节也有散发病例。早在今年2月，国家卫生健康委就印发《儿童肺炎支原体肺炎诊疗指南(2023年版)》，以指导和规范儿科医师对肺炎支原体肺炎的诊治。肺炎支原体感染是一种怎样的病症？感染的高危人群有哪些？我们该如何应对？
	近期，随着北方秋冬季的来临，到医院就诊的呼吸道疾病患者明显增多。
	中华医学会呼吸病学分会主任委员瞿介明：“呼吸道感染疾病有一定的规律和特点，通常在季节转换的时候，气温下降更明显，由于环境，包括通风、场所(人员)密集，会出现局部的、短暂的、集聚的流行。”
	从今年5月开始，我国多地报告肺炎支原体感染上升，有少数家庭或者学校班级聚集发病情况。近日，在北京，记者走访了两家医院，发现前来就诊的人群中，有不少是疑似肺炎支原体感染的求诊者。肺炎支原体感染的易感人群主要是5岁以上到青少年这个年龄段的孩子。在今年的流行中，3岁以下幼儿的感染比例较以往相比也有所增加，但并不是主流，成年患者的人数也相对较少。
	首都医科大学附属北京儿童医院呼吸二科主任赵顺英：“成人总体来讲，发病人数和病情的严重程度不如儿童，具体原因现在还不清楚，有人认为是年龄小的孩子免疫功能没有健全、抗体免疫反应不太足，也有其他的一些机制还在研究。”
	在北京儿童医院，在前来就诊的呼吸道疾病人群中，肺炎支原体感染占到20%左右。那么肺炎支原体感染是怎样的一种疾病？它的主要症状又有哪些呢？
	首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任徐保平：“肺炎支原体是介于病毒和细菌之间的微生物，主要通过呼吸道感染，主要临床表现是发热、咳嗽，在病初的时候表现是剧烈的、阵发性的、刺激性的干咳。”
	肺炎支原体感染可以只表现为上呼吸道感染，有一部分患儿会出现肺炎。肺炎支原体感染不是传染病，但是具有传染性，主要通过呼吸道飞沫和直接接触感染。肺炎支原体感染的防控措施与其他的呼吸道疾病一样，但在临床表现上又有着不太一样的地方。
	徐保平：“它不是特别急性的疾病，大部分虽然是上呼吸道感染，但是有相当一部分出现下呼吸道感染，就是肺炎。一旦出现肺炎的时候，就会比上感的临床表现重一些。”
	由于肺炎支原体感染的群体主要是孩子，有一些家长表示担心。其实，肺炎支原体感染并不是新出现的疾病，在上世纪六七十年代就已经在我国出现，并且每几年就会出现一次流行。肺炎支原体感染每年都有，今年感染的人多是因为正好赶上了流行周期。专家指出，虽然赶上流行周期，但过度的担心并没有太大必要。
	赵顺英：“我们从CDC(中国疾控中心)拿到的资料来看，今年支原体的型别跟原来基本上一致，从临床上我们发现，病情的变化没有明显加重。支原体肺炎在咱们国家已经存在了很多年，虽然目前发病机制还没有完全清楚，但治疗方面还是积累了很丰富的经验，只要能来早一点诊断，早一点治疗的话，问题不太大。”
	早诊断的前提是早发现，那么在日常生活中，家长该如何判断孩子有可能感染了肺炎支原体呢？
	徐保平：“北方在秋冬季节，特别是5岁以上的孩子，出现发热，而且在疾病进展过程中出现比较剧烈、刺激的、阵发性的咳嗽，这时候家长就要考虑可能是感染肺炎支原体了。它的症状不典型，体征也不典型，所以有的时候单纯靠临床判断是有困难的。就刚才我说的这点指征，可能能帮助家长判断可能患了支原体感染，如果想明确诊断还是应该去医院做检查。”
	医生建议，如果孩子出现疑似肺炎支原体感染症状，应通过相关医学检查进行确认，并在医生的指导下用药。
	今年儿童呼吸道传染病高峰比往年有所提前，除了肺炎支原体感染之外，流感病毒、腺病毒、鼻病毒等感染人数也有所增加。目前，肺炎支原体感染仍在流行，流感也进入高发季，那么这两者之间又有着怎样的区别呢？
	徐保平：“流感和肺炎支原体感染的共同点都是呼吸道感染，所以发热、咳嗽这些症状都会有，但是流感全身症状更重，比方说高热，而且进展比较快，再有乏力、头痛、肌肉酸痛这些症状表现比较明显；当然，肺炎支原体感染也有一部分高热的病人，但是病程进展相对比流感会慢一些，但是随着肺炎支原体感染的病程进程，会出现剧烈的刺激性的干咳，这是和流感不一样的地方。”
	专家提示，肺炎支原体感染是一种自限性的疾病，大多数时候是上呼吸道感染，症状轻微，对人体影响较小，不用过于担心，而且多数轻症患者不经治疗也可自愈。
	服药治疗一般在三天后症状会有明显缓解。但如果服药期间病情没有好转甚至出现加重的情况，比如出现喘息、呼吸困难等表现，一定要高度警惕，尽快带孩子到医院就诊。
	因为叫肺炎支原体感染，有家长担心如果症状偏重出现肺炎，会引发“白肺”。医学上所说的“白肺”主要指呼吸窘迫综合征，病人往往伴有明显的呼吸困难、低氧血症、呼吸衰竭等表现，但绝大多数肺炎支原体感染并不会出现这些严重的表现，因此说会导致“白肺”并不准确。
	徐保平：“支原体肺炎有的时候影像学上看到一块白的，其实那并不是‘白肺’，只是一个肺叶或者一个肺段受影响了，所以家长朋友不用特别恐慌。”
	此外，有一些肺炎支原体感染的孩子出现了耐药的情况，对此有的家长表示担心。
	徐保平：“部分孩子感染的是耐药株，而不是在治疗过程中才出现耐药，即便感染了耐药株也不用特别恐慌，因为我们曾经做过一个研究，研究耐药的支原体肺炎和不耐药的支原体肺炎到底有没有区别？研究结果显示，耐药支原体肺炎的发热时间、病程稍微比不耐药的要长一些，大家不用特别紧张。”
	据专家介绍，耐药与不耐药的差别主要在于耐药者的退热时间延后、病程较长，但重症的比例差别不明显。有家长在孩子出现耐药的情况后，自行给孩子更换药物，这样的做法是有风险的。
	这段时间，随着确诊肺炎支原体感染人数的增多，网上也出现了各种各样的居家用药指南。对于网上的推荐，不提倡盲目使用。一旦出现相关症状，应该在医生的指导下使用药物。
	如果家里有孩子感染了肺炎支原体，在居家治疗的过程中，家长应该怎样护理？又该注意哪些问题呢？
	赵顺英：“要充分休息，因为免疫细胞跟病原体的斗争，一定是需要营养和休息的，所以休息是最关键的。其次是营养，营养还是要丰富一些，吃一些蛋白含量比较高、好消化的食物，糖也要保证，碳水化合物肯定要保障，还有对症的一些治疗就可以了。避免家庭传播也非常重要。因为现在好多家里有二宝，还有父母、老人，要小心上传，避免孩子传给大人。”
	在本轮肺炎支原体感染的流行周期，虽然只有少部分的成年人感染，但中招的成年人中，有相当比例是因为家里有孩子感染。虽然相比孩子而言成年人症状普遍较轻，但在护理孩子的同时仍需做好防护，如果家里有老年人，则需要格外注意。
	一般肺炎支原体感染后，人体会产生抗体，因此短期内很少出现二次感染。但在治愈初期，仍需多加注意。
	徐保平：“治愈初期还要预防其他呼吸道感染，因为这个时候整体的机体抵抗力低。另外，因为支原体肺炎或者支原体感染的时候，很多孩子有高热，影响食欲，所以在恢复期可以增加营养。还有就是循序渐进恢复体育锻炼，让孩子体质尽快恢复正常。”
	目前，肺炎支原体感染后，大多数学生选择在家休息，对于病情好转到什么程度可以返校，专家也给出了相关建议。
	徐保平：“一般上感病程比较短，临床表现没有了，就可以上学，但是肺炎的孩子痊愈以后才能上学。”
	据了解，对于肺炎支原体感染的预防，目前还没有疫苗可使用。而对于一些人所采取的药物预防，专家也并不推荐。
	徐保平：“对于肺炎支原体预防，还是非药物干预，远离呼吸道感染的病人，少去人多密集的地方，特别是在呼吸道感染高发季节，如果必须去的话戴好口罩，做好个人防护，像手卫生，勤洗手这些。”
	为了应对秋冬季呼吸道疾病高峰，各地医疗卫生机构也推出延时门诊、夜间门诊等便民举措，方便患者就医。为了保障就医需求，国家儿童医学中心北京儿童医院在内科、发热咳嗽门诊设置了白班、小夜班、大夜班，实现了24小时不限号接诊患儿。经调整后，出诊诊位增加至54个，检验、影像、药学部等辅助科室调整班次、增开窗口、延长工作时间。同时新开设了肺炎序贯门诊，及时调整门诊肺炎患儿治疗方案，有效分流患儿，降低重症发生风险。内科系统的其他科室均开放床位收治来自“肺炎序贯治疗门诊”的肺炎患儿，全力做好诊治工作。
	专家提示，在医院等人员密集的场所长期滞留，可能存在交叉感染等风险。对于已经明确诊疗方案的轻症患儿，建议家长们居家治疗，或转诊到基层医疗卫生机构继续治疗。另外也可利用互联网咨询复诊、网上预约诊疗、药品物流配送等方式，尽量避免在医疗机构聚集。同时，公众也应加强个人防护，降低感染风险。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>徐保平：“北方在秋冬季节，特别是5岁以上的孩子，出现发热，而且在疾病进展过程中出现比较剧烈、刺激的、阵发性的咳嗽，这时候家长就要考虑可能是感染肺炎支原体了。此外，有一些肺炎支原体感染的孩子出现了耐药的情况，对此有的家长表示担心。因为叫肺炎支原体感染，有家长担心如果症状偏重出现肺炎，会引发“白肺”。如果家里有孩子感染了肺炎支原体，在居家治疗的过程中，家长应该怎样护理。</key_sentence></doc>