<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4069</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-08/10108153.shtml</url><title>乌镇十年 共话数字世界新图景——写在2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕之际</title><datatime>2023-11-8 11:34:00</datatime><body>	曦光轻染青砖墙，足音叩问石板路，古巷尽头，人声渐起。新老面孔自八方而来，会聚在千年古镇，共赴这场与世界互联网大会的十年之约。踌躇满志的乌镇，带着十年的积淀，以更加开阔自信的面貌，拥抱世界互联网来客。
	11月8日，2023年世界互联网大会乌镇峰会启幕。全球互联网再次进入“乌镇时间”，向世界传递“建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体”的主题。
	十年之约——
	摇橹声中听天下“网”事
	这是一场十年不曾间断的约定。2014年，桐乡成为世界互联网大会乌镇峰会永久举办地。
	2017年，乌镇孵化了第一家本土科创企业——福瑞泰克智能系统有限公司。几年间，团队从20人成长到千人，并成为中国独角兽企业，在智能驾驶领域有效专利及专利申请超390件。“乌镇这座魅力小镇，依托世界互联网大会的影响力，实现了更多未来科技畅想的探索。”公司相关负责人陈昱对未来发展充满期待。
	“大会为全球前沿科技成果提供了集中展示的平台，为同行提供了深入交流、拓展合作的机会。”多次参会的之江实验室党委副书记赵新龙，受益于大会的平台聚集效益。
	“成为世界互联网大会的永久举办地，乌镇一跃成为世界互联网小镇。”作为十年亲历者，乌镇大数据高新技术产业园区管理委员会主任晏纲和乌镇群众一样，对这张“金名片”倍加珍惜。他希望未来通过乌镇峰会这个窗口，让更多人感受古镇的创新魅力，吸引更多的项目和人才前来落户。
	今昔变化，对比惊人。首届大会举办时，当地数字经济相关企业只有12家；今天，这个数字已经超过1000家。2022年，当地数字经济产值增速达141.7%。从过去的“三丝一纺”(桑蚕丝、化纤丝、玻纤丝、纺织服装)，到如今的“三智一网”(智能汽车、智能计算、智能传感和工业互联网)，十年间，数字经济已成为桐乡最鲜明的标识。
	共话发展——
	共享互联惠千行百业
	乌镇大道西侧，被称为“浙江大脑”的“乌镇之光”超算中心静静矗立。蓝色立方体内，一台台超级计算机正飞速运转。这个“最强大脑”承接多个国家级科研项目，服务省内外多家科研院所、高校和企业。
	科技互联，正惠及千行百业。
	软件定义晶上系统、天文计算平台、“极光1000-慧眼”星载智能计算机……无数新技术，在“互联网之光”博览会上大放异彩。
	作为峰会的重磅开场活动，“互联网之光”博览会吸引了来自48个国家，超过580家中外企业线下线上联动参展，近百场产品新技术发布活动轮番呈现。人工智能、数字新基建、数字技术、未来智造、数字乡村、网络安全等主题展区，吸引着与会者的目光；线上365天不落幕的“互联网之光云展厅”，让网民不会错过精彩内容。
	来乌镇，触摸未来。“相聚在乌镇，行走在浙江，我深切感受到，数字经济正加速拥抱千行百业。”中国电科副总经理杨军感叹，在数字经济已成为推动建设现代化产业体系，推动构建新发展格局的关键力量的当下，社会各界应共同携手，服务国家区域发展战略，助力我国数字经济做强做优做大，为我国数字经济走向深化应用、蓬勃发展和普惠共享，作出更大的贡献。
	迈向未来——
	智慧乌镇已搭好舞台
	十年的“乌镇时间”，改变了很多人的生活轨迹。乌镇上“从前慢”的老人，如今成了“弄潮儿”。
	年近七旬的钱鑫明，是浙江非遗乌镇竹编传承人。互联网是什么？十年前的钱鑫明不懂。直到举办了世界互联网大会，天南海北的游客越来越多，两个儿子也陆续回到家乡创业，钱鑫明才意识到，得上网了。
	“如今儿子把我的产品通过淘宝、微信、直播等各种网络渠道，进行全球销售，我才明白国家举办互联网大会的意义。”一个普通的乌镇老人，在这一刻，理解了数字经济的价值。
	对老一辈乌镇人来说，经过世界互联网大会十年的发展，乌镇人居环境的改变已经有目共睹。当地人比任何其他地方的人，都更深刻地体会到国家发展数字经济战略的重要意义。
	十年之约，言犹在耳；数治未来，久久为功。
	站在这个有意义的节点上，乌镇给出精彩总结：为推动全球互联网发展治理贡献了中国智慧、中国方案，赢得了国际社会的高度赞誉和广泛认同，已然成为世界互联网发展与治理交流对话的重要平台。
	面向未知的世界发展前景，未来带来全新课题：如何不断深化网络空间国际合作，携手各国打造开放、公平、公正、非歧视的数字发展环境，共同培育数字发展新动能、开创数字合作新局面，奏响与世界交融发展的新乐章。
	乌镇已经搭好舞台，迎接世界眼光的考验。
	(光明日报记者李苑陆健本报见习记者刘习)【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>“乌镇这座魅力小镇，依托世界互联网大会的影响力，实现了更多未来科技畅想的探索。对老一辈乌镇人来说，经过世界互联网大会十年的发展，乌镇人居环境的改变已经有目共睹。2014年，桐乡成为世界互联网大会乌镇峰会永久举办地。站在这个有意义的节点上，乌镇给出精彩总结：为推动全球互联网发展治理贡献了中国智慧、中国方案，赢得了国际社会的高度赞誉和广泛认同，已然成为世界互联网发展与治理交流对话的重要平台。</key_sentence></doc>