<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4071</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-08/10108135.shtml</url><title>新思想引领新征程丨以新时代“枫桥经验”夯实“中国之治”根基</title><datatime>2023-11-8 11:34:00</datatime><body>	今年是毛泽东同志批示学习推广“枫桥经验”60周年暨习近平总书记指示坚持和发展“枫桥经验”20周年。紧紧依靠人民群众，就地化解矛盾，60年来，“枫桥经验”在实践中不断发展，焕发出勃勃生机。党的十八大以来，习近平总书记多次对坚持和发展新时代“枫桥经验”作出重要指示，为做好群众工作指明了方向、提供了遵循，新时代“枫桥经验”已经成为基层社会治理的一面旗帜和中国之治的一张名片。
	在浙江省诸暨市枫桥镇枫源村，枫溪水系联通工程正式竣工，不仅灌溉、防洪得到保证，新修的游览步道还成为了村民的休闲地。但在这项工程启动之初，沿线的几家村民觉得自家地被淹吃了亏，就补偿等问题提出不同意见。村里迅速启动村级重大事项的民主议事决策机制，通过广泛征求意见、村民代表无记名投票表决、实施方案公开等民主程序，最终矛盾得以化解。依靠群众就地解决矛盾，作为“枫桥经验”发源地之一的枫桥镇枫源村，已连续18年实现“群众零上访”。
	2023年9月20日，习近平总书记在诸暨市枫桥镇考察时再次强调，要坚持好、发展好新时代“枫桥经验”，坚持党的群众路线，正确处理人民内部矛盾，紧紧依靠人民群众，把问题解决在基层、化解在萌芽状态。
	治国安邦，重在基层。党的十八大以来，各地坚持在创新中发展新时代“枫桥经验”，在推动基层社会治理的实践中贯彻党的群众路线，充分运用法治思维，不断赋予“枫桥经验”新的时代内涵。
	在四川省泸州市，居民小区形成了小区党支部、居民议事会和物业公司联动治理的格局。平时除了解决邻里纠纷之外，每个季度还会召开一次联席会议，解决小区的公共事务和重大矛盾纠纷。
	上海市虹口区水电小区居民：为什么找你们“三所联动”，“三所联动”也就是走司法途径之前的最后一关。
	这是上海市虹口区水电小区的一个调解现场，通过街道组织的派出所、司法所、律师事务所“三所联动”调解平台，一起因装修引发的邻里纠纷在即将进入司法程序前得到了化解。
	在河南，针对家事纠纷的特殊性，新乡法院通过“家事法庭+家事调解员+心理咨询师”的审调结合模式，聘请专业心理咨询师，设立家事心理咨询室，为家事纠纷当事人提供心理疏导等服务。
	各地发挥基层自治作用，发动社会组织发挥专业优势，打造人人有责、人人尽责的平安建设共同体，全面提升矛盾纠纷预防化解能力。
	坚持和发展新时代“枫桥经验”，就要把准群众诉求，及时解决基层群众的困难和矛盾。河北、湖南、青海等地建立省、市、县、乡“一站式”矛盾调解中心，实现了矛盾纠纷化解“只进一扇门、最多跑一地”。2022年2月，党中央、国务院发布《信访工作条例》，矛盾纠纷预防化解法律制度体系进一步得到完善，各类矛盾纠纷的化解渠道更加畅通。
	在信息化、智能化支撑驱动下，新时代“枫桥经验”插上了科技翅膀，注入了大数据动力。“解纷码”“云调解”“一网统管”，各地在坚持和发展新时代“枫桥经验”中，积极探索、创新利用互联网、大数据技术，高效化解矛盾纠纷的新机制，推进基层社会治理的现代化。
	浙江省新时代“枫桥经验”研究院院长金伯中：新时代“枫桥经验”已经成为我国基层社会治理的一面旗帜、“中国之治”的一张名片。我们要认真学习和深刻领会习近平总书记关于坚持好、发展好新时代“枫桥经验”的重要指示精神，坚持以人民为中心，以基层社会治理的现代化，来全面推进国家治理体系和治理能力的现代化。
	(央视新闻客户端)【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>2023年9月20日，习近平总书记在诸暨市枫桥镇考察时再次强调，要坚持好、发展好新时代“枫桥经验”，坚持党的群众路线，正确处理人民内部矛盾，紧紧依靠人民群众，把问题解决在基层、化解在萌芽状态。党的十八大以来，习近平总书记多次对坚持和发展新时代“枫桥经验”作出重要指示，为做好群众工作指明了方向、提供了遵循，新时代“枫桥经验”已经成为基层社会治理的一面旗帜和中国之治的一张名片。“解纷码”“云调解”“一网统管”，各地在坚持和发展新时代“枫桥经验”中，积极探索、创新利用互联网、大数据技术，高效化解矛盾纠纷的新机制，推进基层社会治理的现代化。我们要认真学习和深刻领会习近平总书记关于坚持好、发展好新时代“枫桥经验”的重要指示精神，坚持以人民为中心，以基层社会治理的现代化，来全面推进国家治理体系和治理能力的现代化。</key_sentence></doc>