<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4079</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-08/10108167.shtml</url><title>两部门联合发布第一批老旧小区加装电梯典型案例</title><datatime>2023-11-8 11:30:00</datatime><body>	随着我国人口结构深刻变化和人民群众对美好生活的需求不断提升，老旧小区既有住宅加装电梯成为广大城市家庭，尤其是有老年人、婴幼儿、残疾人家庭的迫切需求。
	截至2023年10月，全国老旧小区既有住宅已累计加装电梯近10万部，但加装电梯仍是老旧小区改造中群众反映强烈的难点问题。在电梯加装和使用过程中，楼上楼下、左邻右舍因需求和利益不同，容易产生纠纷。妥善化解邻里纠纷、为老旧小区既有住宅加装电梯提供有力的法治保障，事关千千万万家庭幸福安居、事关“一老一幼”和残疾人安全便利出行、事关广大基层社区和谐稳定。
	近年来，最高人民法院与住房城乡建设部在多个领域通力协作，通过共同建立“总对总”在线诉调对接机制、发出和办理司法建议等方式共促多元解纷，形成法治合力。今天(8日)，最高人民法院与住房城乡建设部联合发布第一批老旧小区加装电梯典型案例。
	本次发布的老旧小区加装电梯典型案例有以下几个特点：
	1弘扬法治精神、彰显行为规则
	民法典第288条规定，不动产的相邻权利人应当按照有利生产、方便生活、团结互助、公平合理的原则，正确处理相邻关系。民法典还对业主决定加装电梯的表决程序等作了明确规定。2023年9月1日施行的无障碍环境建设法第二十二条规定，国家支持城镇老旧小区既有多层住宅加装电梯或者其他无障碍设施，为残疾人、老年人提供便利。房屋所有权人应当弘扬中华民族与邻为善、守望相助等传统美德，加强沟通协商，依法配合既有多层住宅加装电梯或者其他无障碍设施。本次发布典型案例中加装电梯行为都依法履行了民主决策程序、完成了报建审批手续，明确了其他业主不得违法阻挠依法加装电梯的行为规范。徐某等六人诉范某排除妨害纠纷案中，人民法院明确依法加装电梯的业主有权请求相邻楼栋业主停止妨害加装电梯行为；康某等人诉刘某等人排除妨害纠纷案中，人民法院明确依法加装电梯占用公共绿地对其他业主影响较小的，其他业主不得阻挠；某公司诉钟某排除妨碍纠纷案中，人民法院明确业主违法阻挠加装电梯施工造成损失的，应当依法承担赔偿责任；赵某诉唐某、樊某等合同纠纷案中，人民法院明确业主使用加装电梯产生纠纷应按有利生产方便生活的原则协商处理；刘某诉某经济联合社侵权责任纠纷案中，人民法院明确业主无充分证据证明依法加装的电梯影响其通风、采光及通行的，无权请求拆除电梯。
	2推动多元解纷、强化诉源治理
	本次发布的多起典型案例均通过调解方式处理，将矛盾化解在基层。张某等八人诉李某、任某排除妨碍纠纷案中，人民法院通过调解，促使当事人优化施工工艺、安排安全监测，打消其他业主对加装电梯的安全顾虑，化解群众心结；苏某、吴某诉谌某等十人排除妨碍纠纷案中，人民法院通过调解引导当事人互谅互让、睦邻友善，有效化解电梯加装后的使用纠纷；何某诉万某排除妨碍纠纷案中，浙江省杭州市上城区人民法院、区住房城乡建设局与区人民调解委员会联合召集各方进行联合调解，从法律和施工的专业角度释法答疑，促进业主形成加装电梯共识，有效化解纠纷。
	3弘扬传统美德、促进社区和谐
	本次发布的多起典型案例，都体现了邻里之间让为先、和为贵的中华民族传统美德，弘扬了法治、文明、和谐、友善的社会主义核心价值观。例如，王某、窦某诉骆某、阳某等侵权责任纠纷案中，在主张加装电梯的业主已经胜诉，并完成了电梯加装的情况下，居住楼上的党员业主牵头，主动找到反对安装电梯的二层业主协商，由楼上业主共同出资7639元，为二层业主免费增设电梯入户连廊，10年内免交电梯保养费、维修费，各方握手言和，邻里关系更加和谐。
	4衔接自治法治、实现政通人和
	邻里关系是典型的熟人关系。处理邻里纠纷，既需要法治，也需自治。商以求同，协以成事，“有事好商量，众人的事由众人商量”是基层社会治理的真谛。浙江杭州某小区化解加装电梯纠纷时，当地街道办搭建听证平台，邀请各方参与听证，让法律专业人员释法，由人民群众讲理，让法治与自治有机衔接，使人民群众在充分协商的基础上自行化解纠纷，促使搁置4年的加梯项目“破冰”。本次发布的多起典型案例中，纠纷化解都得益于人民法院、政府部门引导当事人通过协商解决争议，将矛盾化解在基层，让纠纷不出街道，实现了政通人和的效果。
	此次发布典型案例从不同角度展示了老旧小区既有住宅加装电梯的规则，为人民法院和行政主管部门提供司法和执法指引，也为小区业主提供行为指引。
	(总台央视记者张赛李明)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>何某诉万某排除妨碍纠纷案中，浙江省杭州市上城区人民法院、区住房城乡建设局与区人民调解委员会联合召集各方进行联合调解，从法律和施工的专业角度释法答疑，促进业主形成加装电梯共识，有效化解纠纷。张某等八人诉李某、任某排除妨碍纠纷案中，人民法院通过调解，促使当事人优化施工工艺、安排安全监测，打消其他业主对加装电梯的安全顾虑，化解群众心结。此次发布典型案例从不同角度展示了老旧小区既有住宅加装电梯的规则，为人民法院和行政主管部门提供司法和执法指引，也为小区业主提供行为指引。苏某、吴某诉谌某等十人排除妨碍纠纷案中，人民法院通过调解引导当事人互谅互让、睦邻友善，有效化解电梯加装后的使用纠纷。</key_sentence></doc>