<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4091</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-08/10108116.shtml</url><title>雄安新区“雄才十六条”全文来了</title><datatime>2023-11-8 10:41:00</datatime><body>	中共河北雄安新区工作委员会河北雄安新区管理委员会
	《关于打造创新高地和创业热土聚集新人才的若干措施》
	为深入贯彻落实习近平总书记关于高标准高质量建设雄安新区的重要指示精神，认真落实人才强冀战略，聚天下英才办好千年大计、国家大事，使雄安新区成为新时代创新高地和创业热土，为建设“妙不可言心向往之”的未来之城提供坚强人才智力支撑，制定如下措施：
	1.大力吸引全球顶尖人才。围绕新一代信息技术、现代生命科学和生物技术、新材料，以及空天信息、绿色能源、金融科技等重点发展产业，积极引进顶尖科学家到雄安工作，给予2000万—5000万元科研经费和300万元生活补贴，奖励一套不低于200平方米的住房。
	2.对高端人才实行“特岗特薪”。对高端高新产业领域技术研发等特殊岗位引进的急需紧缺人才，给予“特岗特薪”待遇，经认定后每年按年薪的50%—100%给予奖励。
	3.广纳优秀青年人才。鼓励高校优秀应届毕业生来雄安工作，参加求职应聘考试免费入住“人才驿站”，入职后5年内每月按博士生3000元、硕士生2000元、本科生1000元发放生活补贴。
	4.引进培育“大国工匠”和高技能人才。对企业引进的世界技能大赛、中华技能大奖获奖者和全国技术能手，给予20万—100万元补贴，设立国家技能大师工作室给予50万元补贴。支持企业建设高技能人才实训基地，建成后给予100万元奖励。
	5.创新吸引和聚集世界优秀人才机制。允许取得永久居留资格的外籍科学家在雄安新区领衔承担国家科技计划项目、担任新型研发机构法定代表人，吸引全球高层次人才牵头负责科技创新项目。为外籍人才开辟出入境绿色通道，发放人才签证和工作类居留证件，开设外籍人员子女学校，提供医疗、教育、金融、出行、住宿等便利化服务。
	6.支持疏解央企引进人才。对落地雄安的央企总部及二、三级子公司或创新业务板块等引进的急需专业人才，经认定后3年内每月发放1000元租房补贴，有突出贡献的可享受100万元的购房补贴。
	7.建设高水平创新平台聚集人才。对引进落地的全国重点实验室、国家技术创新中心、国家工程研究中心、国家重大科技基础设施等，给予最高3亿元支持。对企业、高校、科研院所共建的重点创新联合体，给予5000万元至1亿元支持。支持经费中用于人才资助、生活补贴的比例不低于30%。
	8.打造提供创新应用场景吸引人才。聚焦空天信息、卫星互联网、云计算、大数据、人工智能、区块链、物联网等新技术领域，为相关技术成果所有者打造或提供创新应用场景，对成功实现落地转化的，每个项目给予200万—1000万元奖励。
	9.实施“雄才创业计划”。围绕疏解企业产业链上下游配套所需的关键技术，支持海内外高层次人才及团队带技术、带项目、带资金来雄安创办企业，给予最高5000万元资金支持，入驻科学园、中试基地、孵化器等各类科创载体，前三年租金全额补贴，后两年补贴50%。参加“雄才杯”创业大赛获奖并落地给予10万—50万元奖励，提供2年免费办公和住宿场所，让人才“放下行囊、成就梦想”。
	10.构建灵活多样的引才机制。允许高校、科研院所等国有企事业单位科技人才按规定在雄安兼职兼薪、按劳取酬。对柔性引进的急需高端人才，按累计服务时间，给予每月1万—3万元工作津贴。组建科技人才服务团，从央企、高校、科研院所选派一批科技人才深入重点功能区、企业开展科技服务，每人每年给予10万元生活补贴。成立雄安人才发展集团，打造面向全球的招才引智和人才服务平台。
	11.为引进人才提供编制保障。设立高层次人才“编制池”，为创新平台和科技型企业引进急需紧缺高层次人才提供专项事业编制服务。支持新型研发机构登记设立为事业单位，推动解决人才流动、社保养老等后顾之忧。
	12.为人才创新创业提供财税金融支持。设立100亿元人才创新创业母基金，吸引社会资本建立行业子基金，参与种子、天使、股权等人才创业投资。对雄安新区内公司型创业投资企业，转让持有3年以上股权的所得占年度股权转让所得总额的比例超过50%的，按照年末个人股东持股比例减半征收当年企业所得税；转让持有5年以上股权的所得占年度股权转让所得总额的比例超过50%的，按照年末个人股东持股比例免征当年企业所得税。支持人才以知识产权质押融资，建立风险分担机制，设立知识产权质押融资风险补偿金，按贷款本金损失50%进行补偿，最高200万元。支持企业购买科技保险，按照实际保费的60%予以补贴，最高100万元。
	13.加大人才发展投入力度。设立年投入20亿元的人才发展专项资金，重点支持人才培养引进、科研资助、激励奖励等工作。设立“雄才突出贡献奖”和“雄才伯乐奖”，对在雄安作出重大贡献的高层次人才最高奖励100万元，对成功引进国内外顶尖人才的中介机构或个人最高奖励100万元。
	14.为人才打造宜居宜业的生活环境。构建5分钟到幼儿园、10分钟到小学、15分钟到中学的生活圈，300米进公园、1公里进林带、3公里进森林，让人才尽享“妙不可言心向往之”的生活场景，在上下班通勤、衣食住行、文体休闲等方面没有烦恼。
	15.为人才提供精准化服务保障。对符合条件的人才发放“雄才卡”，凭卡可按政策落户、购房，子女入学优先安排，享受教育医疗、交通出行、金融优惠等优质便捷服务。
	16.建立人才特事特办机制。对符合新区发展需要的特别优秀人才和优质项目，实行“一事一议”，特事特办，支持政策上不封顶。
	(总台记者万灵宋小勇)【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>设立高层次人才“编制池”，为创新平台和科技型企业引进急需紧缺高层次人才提供专项事业编制服务。设立年投入20亿元的人才发展专项资金，重点支持人才培养引进、科研资助、激励奖励等工作。12.为人才创新创业提供财税金融支持。支持企业建设高技能人才实训基地，建成后给予100万元奖励。</key_sentence></doc>