<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4103</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-08/10108071.shtml</url><title>粤港澳大湾区势头强劲 利好持续“加码”</title><datatime>2023-11-8 09:20:00</datatime><body>	湾区势头强劲利好持续加码
	南沙粤港澳重大合作平台建设实现突破感受“湾区之心”强劲发展脉搏
	近年来，粤港澳大湾区利好持续“加码”，中央出台了一系列支持大湾区建设的政策举措，特别是高规格、高定位支持横琴、前海、南沙、河套等重大合作平台建设，并额外赋予优惠政策支持，大湾区的发展机遇前所未有。
	11月6日至7日，由国务院新闻办和广东省新闻办联合主办的“粤港澳大湾区建设集中采访”活动走进南沙，央媒及港澳媒体先后实地调研广州数据交易所、中科宇航、巨湾技研、广州港南沙港区，亲身感受“湾区之心”跳动的强劲发展脉搏。
	“新产业”崛起
	先进制造业体系在此构建
	“让充电像加油一样快！”在广州巨湾技研有限公司新建的电芯生产基地里，这一醒目的口号时刻提醒着来访者，这个全球首家投产的超快充动力电池专业工厂，正专注于XFC(eXtremeFastCharging)极速充电动力电池和新一代突破性储能器及其系统的研发、生产、销售和服务。
	巨湾技研品牌公关部部长黄宏琬表示，政策支持是巨湾技研能够快速发展的重要保障。广州市政府出台了一系列支持新能源汽车产业发展的政策，巨湾技研可以借助政策优势，加速产品研发和市场拓展，提高企业的竞争力和市场占有率。
	在南沙，像巨湾技研这样的高科技企业还有中科宇航。“中科宇航是国内首家混合所有制商业航天火箭企业，也是我国首家研制中大型运载火箭的商业航天企业，具备承担低轨卫星星座建设和空间站货物运输的能力。”据中科宇航(广州)装备工业有限公司制造部部长项泽斌介绍，2022年6月，中科宇航总部迁入广州南沙，作为国内首个全产业链精益化、数字化、智慧化的商业航天产业化基地，填补了广州市在运载火箭行业上的空白。
	同年，南沙出台了《广州南沙新区科技创新母基金管理暂行办法》，引导社会资本向科技型初创企业倾斜，其中的子基金投资了中科宇航近1亿元，助力企业踏实抬头望路、埋头创新，集智攻关液体火箭回收等核心关键技术，让粤港澳大湾区“上九天”梦想照进现实。
	以巨湾技研、中科宇航为代表的创新型产业正在南沙加快发展。目前，南沙已构建起“2+5+2”先进制造业体系，是全国三大造船基地之一，汽车产业形成两千亿级集群，实现国内首个第三代半导体全产业链布局，集聚1000多家人工智能和生命健康企业，实现第三代半导体全产业链布局。
	“软联通”相融
	数据跨境探索双向流通机制
	粤港澳大湾区是在“一个国家”“两种制度”“三个关税区”“三种货币”的条件下建设，规则机制的联通对接是重点也是难点。2022年9月30日，广东省级数据交易机构——广州数据交易所在广州南沙正式成立运营，开启了全面参与数据要素市场体系建设的脚步。
	已实现融合人力社保、市场监督、公积金数据的“企业经营健康指数”，基于住房公积金的“惠金融”……记者在现场看到，广州数据交易所在实体经济发展场景中与市场主体共同探索通过数据流通交易解决制造业、农林牧渔、种植业等产业痛点、难点和堵点问题，和数据商共同培育了多个典型产品案例。
	广州数据交易所总经理魏东表示，成立一年多以来，广州数据交易所交出了亮丽成绩单——会员数量和交易额实现双增长，超1360项交易标的进场交易，涉及人工智能、智慧交通、智能制造、智慧金融等23个行业领域，累计交易金额超22亿元，成交超4560笔，发展会员超1440家，业务覆盖全国26个省份。
	数据作为新型生产要素，是数字化、网络化、智能化的基础，是现代化产业体系的重要基石。广州数据交易所董事长许晶晶说：“我们正在发挥港澳制度和资源优势，依托跨港澳优势企业整合资源，试点设立跨境数据运营中心，共享共建共治共营数据可信流通基础设施，推动数据跨境创新场景先行先试。”
	作为广东省数据要素市场体系的核心枢纽，广州数据交易所也在国家数据跨境安全管理制度框架下，基于南沙自贸区积极孵化“港澳数据特区”，积极探索粤港澳大湾区数据跨境双向流通机制。与全球溯源中心共同构建产品溯源生态，与下一代互联网国家工程中心等共同探索科研科创数据跨境流通。
	“硬联通”加速
	“半小时交通圈”日渐成型
	“如今的南沙，‘半小时交通圈’日渐成型。”市规划和自然资源局南沙区分局/区规划研究中心副主任郑芳表示，当前正在实施南沙综合交通枢纽规划，广深港高铁南沙庆盛站35分钟直达香港西九龙。广州地铁18号线(首通段)及广中江高速、明珠湾大桥等建成通车，实现30分钟直达广州中心城区，区域交通中心功能日益显现。
	在广州港南沙港区四期，一辆辆橙色小车自动穿梭行走在码头。这就是广州港南沙港区四期全自动化码头(以下简称“南沙四期码头”)全球首创的无人驾驶智能导引车IGV。2022年7月28日，正式投入运行的南沙四期码头，港区面积约120万平方米，建有4个10万吨级海轮泊位及配套集装箱驳船泊位，年设计通过能力为490万标箱。运行近一年后，集装箱测试吞吐量达92万标箱，南沙港区集装箱年通过能力稳步提升至2400万标箱，位居全球单一港区前列。
	广州港股份生产业务部集装箱运营中心市场营销总监王沙灵表示，南沙四期码头是粤港澳大湾区首个全新建造的全自动化码头，由广州港股份有限公司(广州港股份)、佛山市交通发展有限公司(佛山交发)、中山城市建设集团有限公司(中山城建)合资经营，是粤港澳大湾区城市间基础设施建设合作的具体举措。投入运营后，成为广州、佛山、中山三市参与“一带一路”联通世界的出海口，对于推动粤港澳大湾区港口协调发展具有重要意义。
	(广州日报全媒体记者徐雯雯)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>11月6日至7日，由国务院新闻办和广东省新闻办联合主办的“粤港澳大湾区建设集中采访”活动走进南沙，央媒及港澳媒体先后实地调研广州数据交易所、中科宇航、巨湾技研、广州港南沙港区，亲身感受“湾区之心”跳动的强劲发展脉搏。作为广东省数据要素市场体系的核心枢纽，广州数据交易所也在国家数据跨境安全管理制度框架下，基于南沙自贸区积极孵化“港澳数据特区”，积极探索粤港澳大湾区数据跨境双向流通机制。广州港股份生产业务部集装箱运营中心市场营销总监王沙灵表示，南沙四期码头是粤港澳大湾区首个全新建造的全自动化码头，由广州港股份有限公司(广州港股份)、佛山市交通发展有限公司(佛山交发)、中山城市建设集团有限公司(中山城建)合资经营，是粤港澳大湾区城市间基础设施建设合作的具体举措。同年，南沙出台了《广州南沙新区科技创新母基金管理暂行办法》，引导社会资本向科技型初创企业倾斜，其中的子基金投资了中科宇航近1亿元，助力企业踏实抬头望路、埋头创新，集智攻关液体火箭回收等核心关键技术，让粤港澳大湾区“上九天”梦想照进现实。</key_sentence></doc>