<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>411</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/10-20/10097507.shtml</url><title>“一带一路”十年之变：女企业家“闯出”技术交流共赢之路 </title><datatime>2023-10-20 12:33:00</datatime><body>	在“一带一路”共建国家的土地上，有一群中国女性民营企业家，留下了“敢闯”的身影。十年来，她们既“走出去”，又“引进来”，将中国的先进技术送至欠发达地区，与异国人民分享发展的喜悦，同时也从发达国家引进先进技术、管理经验和品牌，用技术交流为国际合作搭建新的桥梁。
	为非洲“找”干净的电中国“蓝板”铺就绿色发展路
	安哥拉比耶省一处居民区的空地上，当地政府官员和附近的居民在一个傍晚聚集在一起。看着周围刚安装好的路灯被点亮，人群猛然爆发出一阵欢呼，走上街头庆祝光明的到来。
	这一幕发生于山东鑫衢能源科技有限公司在非洲首个太阳能路灯工程的启动仪式上。在舞动的人群中，公司董事长王玲玲落下泪来：“这时没有肤色的区别，没有国界的划分，只有一起迎接光明的欣喜与感动。”她黄皮肤黑眼睛的面孔引起了人们的注意，了解到是这个来自东方的女人将光明送至安哥拉，人们送给了王玲玲一个带有神话色彩的称号——“光的使者”。
	电力短缺一度困扰着包括安哥拉在内的众多非洲国家。2015年，非洲开发银行公布报告称，近六成非洲人口无法获得稳定电力，无电人口超6.2亿。但同时，这片土地又拥有太阳能、风能、水能等丰富的可再生能源，亟待开发。
	为了点亮安哥拉的路灯，王玲玲这一路走得并不容易。2009年，她刚刚踏上非洲的土地寻找订单，彼时安哥拉大部分道路都崎岖不平，车祸、抢劫、语言不通等一道道难关横在王玲玲面前。最终，在安哥拉的第一个工程项目完工后，她的努力也得到了回报，鑫衢能源的产品在该国口口相传。
	截至目前，山东鑫衢能源科技已完成安哥拉18个省6个部的太阳能工程，并在当地建立了2座生产基地。安哥拉少电、无电的局面得以改善，王玲玲也因此被安哥拉总统称为“伟大的中国女人”。
	近年来，中国光伏产品出口持续快速增长。技术先进的中国光伏产品走向世界，为共建“一带一路”国家和地区能源绿色低碳转型提供有力支撑。
	十年来，如王玲玲一般，很多中国民营新能源企业闯荡在这片缺电的土地上，为非洲“找”电，“找”干净的电。在肯尼亚的热带稀树草原中、在赞比亚居民茅草屋屋顶上、在阿尔及利亚撒哈拉沙漠里……一片片来自中国的“蓝板”，源源不断生产着清洁的电力。
	此外，中国光伏企业还积极向非洲国家提供人才培训、创建技术转移机制，通过建立可再生能源合作发展促进中心，向多个国家输出相关技术成果。
	不只是光伏产业的技术输出，我国面向“一带一路”共建国家的技术输出规模也在逐年增长。
	根据《2022年全国技术市场统计年报》，2021年我国输出至42个“一带一路”共建国家的技术合同共715项，成交额609.5亿元，同比增长13.1%。
	城市建设、现代交通、电子信息……来自中国的先进技术走向世界各地，成为众多共建“一带一路”国家现代化的重要力量。
	资本收购助力技术积累搭建跨国合作新桥梁
	共建“一带一路”的十年，中国企业不仅走出去，也在引进来，在不断地技术交流中深化区域经济合作。
	2015年，陈爱莲考察航空产业，沿“一带一路”西行，一路调研至捷克。彼时，她担任董事局主席的万丰奥特控股集团，已是全球汽车零部件行业的龙头企业，陈爱莲跨界进入航空赛道的决定，出乎许多人意料。
	对此，她有着自己的解释：“从汽车部件横跨到通用航空领域，看似没有直接关联，但实际上它们都是‘大交通’产业，都没有离开‘高端制造’这个核心。”
	自此，万丰在通用航空领域开启了多项并购计划，随后四年中陆续并购了加拿大DFC航校、捷克DF飞机项目，加拿大和奥地利钻石飞机公司。截至目前，已在多个国家设立海外飞机设计研发及制造基地，和国内飞机制造省级工程研究中心。
	在资本收购的同时，万丰更加注重引进技术和自主研发的结合，目前已在混合动力、电动飞机、特殊科目飞机、垂直起降等方面取得了众多科研成果，自主研发出多款高性能新机型。
	万丰“出海借力”发展的故事并非个例。2019年4月底，中国与瑞士正式签署“一带一路”合作谅解备忘录。同年，恒林家居股份有限公司收购瑞士ListaOffice全部股权，在延续其人事管理与经营模式的同时，向国内引进LO高端系统办公家具。收购完成后，恒林对自身研发、制造、管理技术等方面进行了全面升级，迈向了更广阔的国际市场。
	《共建“一带一路”：构建人类命运共同体的重大实践》白皮书指出，各国充分运用自身要素禀赋，增强彼此之间产业链的融合性、互动性、协调性，推动产业优势互补，提升分工效率，共同推动产业链升级；通过产业合作中的技术转移与合作，建立技术互动和彼此依存关系，共同提高创新能力，推动跨越式发展。
	十年来，“一带一路”倡议为经济全球化增添活力，敢闯敢拼的中国民营企业家找到了更广阔的空间，搭建了国际合作的新桥梁，也描绘着合作共赢发展的美好愿景。
	来源：统战新语微信公众号【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>此外，中国光伏企业还积极向非洲国家提供人才培训、创建技术转移机制，通过建立可再生能源合作发展促进中心，向多个国家输出相关技术成果。技术先进的中国光伏产品走向世界，为共建“一带一路”国家和地区能源绿色低碳转型提供有力支撑。共建“一带一路”的十年，中国企业不仅走出去，也在引进来，在不断地技术交流中深化区域经济合作。来自中国的先进技术走向世界各地，成为众多共建“一带一路”国家现代化的重要力量。</key_sentence></doc>