<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4111</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-08/10108042.shtml</url><title>当进博会再次与“一带一路”合作伙伴相遇 会碰撞出怎样的火花？</title><datatime>2023-11-8 07:46:00</datatime><body>	今年，正值共建“一带一路”倡议十周年，也是进博会连续举办的第六年。六年来，进博会已成为越来越多“一带一路”共建国家企业进入中国市场、共享市场红利的重要平台。
	本届进博会上，有超过1500家共建“一带一路”国家企业签约企业商业展，参展面积较上届增长了30%。作为六届进博会举办地，也让上海这座活力、开放之城迎来了越来越多的“丝路伙伴”。各个国家的优质产品也通过进博会这一平台，走进中国消费市场，走进千家万户的生活。当进博再次与“一带一路”合作伙伴相遇，会碰撞出怎样的火花？接下来，一起跟随总台记者的镜头，走进上海，在一个个生动的案例中，见证开放中国。
	共享“进博”机遇
	中国高水平开放惠全球
	总台记者周洪：与进博相约，与上海相聚，与中国相知。还记得去年爆火的阿富汗松子吗？往年的成功经验让阿富汗小伙阿里看到了中国市场的巨大的潜力，今年他带来了阿富汗石榴。
	在今年的进博会上，除了石榴，阿富汗小伙阿里还带来“明星产品”松子和手工羊毛地毯，这些地毯采用了现代感的图案，更加注重中国市场的喜好，他希望通过进博会，让家乡更多优质的商品从“一带一路”来到中国，打开销路。
	阿富汗参展商阿里：我们按照客户的要求不断地改变这些图案，有的地毯上可以看到龙，这也是我们学到了中国传统文化之后，把它做成这样的产品。
	总台记者周洪：在进博会的展台上，可以看到用黄麻做成的箩筐、手工艺品，还有漂亮的包包，都非常具有民族特色，而且是天然可降解的。这些用黄麻做成的物品，使用的时间也是非常长的。通过进博会，孟加拉国的黄麻制品受到消费者青睐。
	孟加拉国参展商萨夫：我们工厂里有2000多名女性工人，她们都来自非常穷的地方，她们的生活水平非常低。以前她们没有工作。现在她们可以上班赚钱，她们的生活现在越来越好。
	总台记者周洪：除了六天的进博会，在上海哪里可以买到进博商品呢？在上海有很多“6+365”平台，365天每天都能买到进博好物。
	总台记者周洪：在离进博会场馆30公里以外的南京路，上海新开了一家进博集市，上海市民和游客在这里就能够逛家门口的进博会。
	总台记者周洪：店员告诉我，在这家集市一共售卖了近20个国家的商品，其中不少都是涉及“一带一路”共建国家，有一款土耳其香水也是在今年进博会上同步首发。此外，像尼泊尔的围巾，还有叙利亚的香皂都特别受大家的欢迎。
	总台记者周洪：这是一家开在市中心的商场，今年两个进博会的常年馆斯里兰卡馆和伊朗馆在环球港的世界港口小镇开门迎客，上海市民在市中心的商场就能够逛家门口的进博会。
	在斯里兰卡馆里，李德龙不仅是经营红茶生意的参展商，还是一位酷爱中国文化的中国通。1998年，因为酷爱李小龙，他追着功夫梦来到中国。他亲眼见证了中国的日新月异，也亲身感受到了进博会带给自己家乡的种种变化。
	随着前五届进博会的成功举动，进博会的一周效应在上海集中体现。在上海虹桥国际中央商务区独家会展中心旁打造的进博会6天+365天常年交易服务平台——绿地全球商品贸易港，开业五年来，这里已经吸引来自76个国家、地区的180家企业及组织入驻。
	绿地全球商品贸易港集团董事长薛迎杰：大概有60%来自“一带一路”共建国家，这些国家的商品和客商都是全年驻扎在我们贸易港，无论是6天的进博会，还是在365天全国的商品的推广、订货会、销售，这些工作他们都全程参与。
	总台记者周洪：通过进博会，越来越多的“一带一路”共建国家的家乡好物变成进博好物，也走进了千家万户的生活。
	高水平开放让世界
	共享“中国机遇”
	“一带一路”倡议和进博会都是新时代中国高水平开放的创举。一个个生动的案例证明，今天，进博会成为了高质量共建“一带一路”的重要平台。从进博会出发，展品到商品的速度变得越来越快，展商到投资商的路径变得越来越顺畅。包括共建“一带一路”国家在内的全球参展商，都在进博会找到了属于自己的发展新机遇。中国高水平开放的大门越开越大，让中国大市场成为世界共享的大市场，助力推动构建开放型世界经济。“一带一路”倡议和进博会有一个最大的共同点：源自中国，惠及世界。(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>在今年的进博会上，除了石榴，阿富汗小伙阿里还带来“明星产品”松子和手工羊毛地毯，这些地毯采用了现代感的图案，更加注重中国市场的喜好，他希望通过进博会，让家乡更多优质的商品从“一带一路”来到中国，打开销路。总台记者周洪：通过进博会，越来越多的“一带一路”共建国家的家乡好物变成进博好物，也走进了千家万户的生活。六年来，进博会已成为越来越多“一带一路”共建国家企业进入中国市场、共享市场红利的重要平台。总台记者周洪：除了六天的进博会，在上海哪里可以买到进博商品呢。</key_sentence></doc>