<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4126</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-08/10108023.shtml</url><title>女生减肥20公斤后查出重度脂肪肝，怎么回事？</title><datatime>2023-11-8 05:34:00</datatime><body>	女生减肥20公斤后查出重度脂肪肝，怎么回事？
	脂肪肝属可逆性疾病，早期诊断、及时治疗、积极调整生活方式可恢复正常
	长沙晚报全媒体记者杨云龙通讯员纪娜
	近日，“女生半年减肥20公斤查出重度脂肪肝”的新闻引发网友关注，医生说这是“饿”出来的。明明在减肥，身体脂肪减少了，为什么反而造成脂肪肝？怎么知道自己是否“惹上”脂肪肝？脂肪肝会带来哪些健康隐患、怎样防治？长沙市第四医院消化内科主任、主任医师李建国进行了详细解答。
	体重指数18，竟然也得了脂肪肝
	近日，“女生半年减肥20公斤查出重度脂肪肝”话题登上热搜引起关注。据报道，福建一名25岁女生，年初发现自己体重有70多公斤了，就给自己制定了一份严苛的饮食计划，每天只吃蔬菜、杂粮，一周食用一两次牛奶和鸡蛋，用半年多时间成功减掉20多公斤，最近却被确诊为重度脂肪肝。医生表示，这是过度节食“饿”出的脂肪肝。
	“饿”出脂肪肝的事例并不少见。30岁的小颖，自从3年前尝试“脱水式”减肥成功后，开始“无主食”减肥，不吃米、面等主食，肉类只选择脂肪含量低的海鱼，青菜也是寡油水焯。今年8月体检，“身无剩肉”的小颖收到了“中度脂肪肝”的检验诊断。
	28岁的李女士也是一名脂肪肝患者，但她的体重只有50公斤、BMI(体重指数、体质指数)只有18。李女士说，她身高165厘米，之前体重58公斤，但她还是觉得自己胖，便加入了减重大军。她每天只吃2顿，每顿基本上以水果、蔬菜、奶昔、少量肉类和鸡蛋为主。3个多月后，她的体重减到50公斤。随后，她出现乏力、月经紊乱的情况。到医院一查，腹部B超提示轻度脂肪肝，肝功能、激素等多项指标也出现异常。
	减肥减了脂肪，为何反而造成脂肪肝？
	正常人肝脏内都含有少量的脂肪，如甘油三酯、磷脂、糖脂和胆固醇等，一般为肝重量的3%至5%，当脂肪超过5%时，称为脂肪肝。通常，脂肪含量超过肝脏重量的5%至10%被视为轻度脂肪肝，脂肪含量超过肝脏重量的10%至25%被视为中度脂肪肝，脂肪含量超过肝脏重量的25%被视为重度脂肪肝。近年来，我国脂肪肝的发病率不断升高，全国约有3.5亿至5亿人患有脂肪肝，且呈低龄化趋势。
	“快速减肥、营养不良、长期吃素等，都是瘦人患上脂肪肝的常见原因。”李建国分析，人体处于长期饥饿状态时，身体就无法获得必需的葡萄糖等能量物质及各种脂肪燃烧时所需要的氧化酶。为了弥补体内葡萄糖的不足，身体会将其他部位贮存的脂肪、蛋白质动用起来转化为葡萄糖。这些脂肪、蛋白质都将通过肝脏这一“中转站”转化为热量。于是，大量脂肪酸进入肝脏，加上机体缺少脂代谢时必要的酶类和维生素，导致脂肪在肝脏滞留，造成脂肪肝。
	同时，减肥导致营养元素摄入不足，从而影响人体内蛋白质及磷脂的合成，导致脂蛋白缺乏。糖皮质类固醇分泌增多导致大量游离脂肪释放到血液中，超过脂蛋白转运能力就会沉积于肝内，引发营养不良性脂肪肝。
	因此如果有超重问题想减肥，不能走极端的形式，否则会加重肝脏的损伤；可以进行适当的饮食控制，避免吃糖类食物，保持低糖、低脂饮食，减少饱和脂肪酸和反式脂肪酸的食物摄入。
	怎么才能知道自己是否“惹上”脂肪肝？李建国表示，体检B超就可以诊断是否患上脂肪肝。医生根据肝部的回声改变，可以判断肝部脂肪含量有否超标，判断属轻度、中度、重度的脂肪肝。不过，这时未能确认是单纯性脂肪肝还是发生了炎症。患者需进一步做肝功能检查，丙氨酸氨基转移酶(ALT)是最常用的敏感指标，出现异常情况基本可以判断。
	放任肝“长胖”，可能肝纤维化不可逆
	李建国表示，很多时候脂肪肝并不影响正常生活，但脂肪肝可转化为脂肪性肝炎、肝纤维化甚至是肝硬化，最终可能导致肝癌。
	研究发现，如果放任肝“长胖”，10年内可能肝纤维化不可逆。随病程进展，10%至40%的单纯性脂肪肝(肝脏内的含脂量为5%至10%时，就会出现单纯的“长胖”现象，即只有脂肪堆积而没有其他并发症)可导致脂肪性肝炎，50%的脂肪性肝炎可导致肝纤维化，15%至30%的肝纤维化可导致肝硬化，30%至40%的肝硬化可导致肝病残疾和死亡。可以说，脂肪肝是一种“温水煮青蛙”的病，需要及时发现并进行干预。
	一般而言，脂肪肝属可逆性疾病，早期诊断并及时治疗可恢复正常。但脂肪肝也是一种进展性疾病，若出现重度纤维化乃至肝硬化，逆转相对困难。正如一辆开往悬崖的汽车，如果及时发现和干预，踩下刹车，进程可以中止，甚至还可以倒车，恢复正常的肝脏。脂肪肝往往起病隐匿，临床可以无症状或只有不典型的症状，比如乏力、餐后困倦、便秘、睡眠障碍等。若不积极干预，这辆“车”就离危险越来越近。
	积极调整生活方式，“逆转”脂肪肝
	李建国建议，如果发现脂肪肝，可以按照以下方法进行防治：
	及时就医，定期随访。发现自己有脂肪肝时，建议找专业医生做个全面诊断，评估脂肪肝的严重程度、肝脏受损情况、是否合并其他慢性病等。针对具体病情，医生会给出相应的治疗方案。若是病情较轻微，诊断出脂肪肝也可以不用吃药。半年至一年内，脂肪肝患者要复查，如无改善应加用保肝护肝药。
	合理膳食，调整不良的饮食结构。建议减少高脂、高糖饮食；避免肥肉、鲍鱼、蟹黄、虾膏、脑髓、鱼卵等胆固醇含量高的食物；尽量少喝白酒，戒烟；多吃粗粮、谷物等高纤维食物，以及脱脂牛奶、鱼类、虾类等高蛋白低脂肪食物，因为蛋白质像个“搬运工”，会以脂蛋白的形式把肝内积存的脂肪清除出去，促进肝细胞的修复和再生。
	适量进行有氧运动。如游泳、慢跑、快走、骑自行车等，每天坚持中等量的有氧运动，有效增肌减脂。
	对于单纯性脂肪肝患者而言，多数情况下可通过调节饮食结构、增强运动、改善生活作息等方式做到逆转。而当身体出现食欲不振、体力下降、皮肤发黄、眼睛发黄、尿色明显加深、腹胀等情况时，提示脂肪肝病情加重，应及时到医院就诊。(长沙晚报)【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>随病程进展，10%至40%的单纯性脂肪肝(肝脏内的含脂量为5%至10%时，就会出现单纯的“长胖”现象，即只有脂肪堆积而没有其他并发症)可导致脂肪性肝炎，50%的脂肪性肝炎可导致肝纤维化，15%至30%的肝纤维化可导致肝硬化，30%至40%的肝硬化可导致肝病残疾和死亡。李建国表示，很多时候脂肪肝并不影响正常生活，但脂肪肝可转化为脂肪性肝炎、肝纤维化甚至是肝硬化，最终可能导致肝癌。明明在减肥，身体脂肪减少了，为什么反而造成脂肪肝。正常人肝脏内都含有少量的脂肪，如甘油三酯、磷脂、糖脂和胆固醇等，一般为肝重量的3%至5%，当脂肪超过5%时，称为脂肪肝。</key_sentence></doc>