<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>413</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/10-20/10097505.shtml</url><title>“一带一路”十年之变：中国美变世界美 非遗出海美美与共 </title><datatime>2023-10-20 12:27:00</datatime><body>	非遗是中华民族的文化瑰宝，对于许多非遗传承人来说，将非遗分享到世界的更多角落，让各国文化与非遗共同绽放，是他们共同的愿景。十年来，不少非遗传承人，打通商业之路，把中国非遗之美带到众多“一带一路”共建国家，并与当地文化审美相融，做着“美美与共”的事业，“装点”世界。
	彩灯变成“史努比”非遗“光亮”现全球
	2017年圣诞节当天，近万盏来自四川省自贡市的彩灯，在爱尔兰被点亮。每天等待入园观灯的游客都在都柏林动物园外自觉有序的排起近300米的长队，而点亮这场“一票难求”彩灯盛宴的人，正是自贡彩灯非遗传承人、自贡灯彩文化产业集团有限公司(以下简称“灯彩集团”)创始人黄德春和他的团队。
	自贡灯会有着千年历史传承，是国家级非物质文化遗产。1990年，自贡灯会首次出海来到新加坡，便获得了新加坡国贸局主席向自贡灯展团赠送的“天下第一灯”锦旗，此后，在海外声名远扬。
	2006年，“中国彩灯节”在加拿大落地，安大略省成为“中国彩灯节”走出国门的第一站。现场，当彩灯点亮的一瞬间，不少观众都被这绚烂的光彩吸引，灯彩集团副总裁李仲文深有感触：“每位观众看完灯展后，都会给我们一个真诚的微笑，撑起大拇指给我们点赞。我们能感受到，大家对美的追求和对美的认同是真挚的。这么美的彩灯，我们想让世界一起欣赏。”
	“中国彩灯节”一时名声大噪，英国、德国、智利等国家也纷纷向灯彩集团抛来橄榄枝，表示想在当地举办彩灯节。
	在海外市场的开拓中，灯彩集团不断寻找着新的灵感，有时灯展会以象征吉祥的龙凤、麒麟为主题，有时会是代表美好寓意的福禄寿，还可能是酷炫的变形金刚、可爱的史努比……
	今年，为了使国外观众更全面地了解中国传统文化，在与法国合作举办的“中国彩灯节”上，灯彩集团还计划引入人工智能、元宇宙的新概念：在彩灯旁的电子屏幕上，设计一位身着汉服的数字主持人，向游客们介绍着每组彩灯背后的故事和象征意义。
	自贡彩灯起源于唐宋并传承千年。近十余年里，“中国彩灯节”走进20多个国家、50多座城市，展出了150余场灯会。在不断变化的外形、革新的技术之下，自贡彩灯技艺和世界各地的特色文化融合在一起。
	未来，“中国彩灯节”还将继续走进乌兹别克斯坦等共建“一带一路”国家中去……这盏自贡彩灯，也正穿过历史长河，装点着美丽的“地球村”。
	多彩蜡布火遍非洲3D图里探新“纹”
	美人之美，美美与共。十年来，很多中国非遗技艺变成商品，走出国门，在与共建“一带一路”国家文化的交融中，更显勃勃生机。
	7月的尼日利亚酷暑难耐，在布匹市场内，一辆装满了蜡布的货车刚停下，商户们蜂拥而至，短短二十分钟内，这批来自中国山东省临清市的100包蜡布，已经被抢购一空。
	这一幕让前去市场调研的李扬印象深刻，他是临清三和纺织集团(以下简称“三和集团”)的销售副总，被当地人一抢而空的蜡布正是出自他们公司。
	尼日利亚人一直有穿蜡布的习惯，他们通常购买布匹，然后二次加工成衣服、头巾等制品。在他们眼里，蜡布的质感、图案和颜色代表了不同的身份和地位，也是他们选择布料的标准。
	冰丝蜡纹是三和集团出口到非洲当地的高端产品，“这款新产品，在非洲打开了很好的市场”，李扬提到的冰丝蜡纹，主要依托于我国云贵地区的蜡染技艺制作而来，是在透气性强的冰丝上，用传统的非遗技艺，制作出的蜡染产品。
	想制作出这种布料，工艺非常复杂。工人要将100℃至120℃左右的蜡，画在事先设计好的图案上，然后将布料迅速放入冰水，降温并上色。在多次染色的过程中，蜡纹会自然地炸开，染料透过裂纹进入布料，形成一种美丽的“冰裂”图案，即所谓的“冰纹”。
	对于这块珍贵的冰丝蜡纹，当地人大多不舍得将它裁剪成衣服，更常见的用法是做成围巾、头巾等小巧精致的服饰。
	除了将中国的美带到非洲，三和集团更注重将当地的美融入蜡布，每到蜡布出口的旺季，设计和研发团队都会常驻非洲，感受本土文化。
	“越来越多的非洲人追求蜡布花型的立体感，因为3D的花纹很时尚，让人在很远的地方就可以欣赏到蜡布的独特之处”，三和集团员工说道：“非洲人对蜡布风格上的要求在不断变化，他们对美的追求，也是我们设计方案调整的新方向。”
	中国美如何变成世界美？需要文化的交流互融。《共建“一带一路”：构建人类命运共同体的重大实践》白皮书指出，共建“一带一路”坚持平等、互鉴、对话、包容的文明观，坚持弘扬全人类共同价值，共建各美其美、美美与共的文明交流互鉴之路，推动形成世界各国人文交流、文化交融、民心相通新局面。
	不论是风靡欧美的自贡彩灯，还是畅销非洲的冰丝蜡纹，中国非遗的魅力不仅承载了丰富的历史和文化内涵，也将非遗的“美”与世界文化交融、共享，为全人类提供美的享受。
	来源：统战新语微信公众号【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>不论是风靡欧美的自贡彩灯，还是畅销非洲的冰丝蜡纹，中国非遗的魅力不仅承载了丰富的历史和文化内涵，也将非遗的“美”与世界文化交融、共享，为全人类提供美的享受。今年，为了使国外观众更全面地了解中国传统文化，在与法国合作举办的“中国彩灯节”上，灯彩集团还计划引入人工智能、元宇宙的新概念：在彩灯旁的电子屏幕上，设计一位身着汉服的数字主持人，向游客们介绍着每组彩灯背后的故事和象征意义。十年来，不少非遗传承人，打通商业之路，把中国非遗之美带到众多“一带一路”共建国家，并与当地文化审美相融，做着“美美与共”的事业，“装点”世界。除了将中国的美带到非洲，三和集团更注重将当地的美融入蜡布，每到蜡布出口的旺季，设计和研发团队都会常驻非洲，感受本土文化。</key_sentence></doc>