<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4130</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-08/10108019.shtml</url><title>小剧场戏剧如何持续求新求变</title><datatime>2023-11-8 05:25:00</datatime><body>	普及戏剧提供实验阵地重新诠释经典
	小剧场戏剧如何持续求新求变
	近日，2023“北京故事”优秀小剧场剧目展演落幕。参加本届展演的作品样貌之丰富、形式之多元、内涵之深远、表达之灵动令人印象深刻，代表了近年来小剧场创作所取得的新进展、新成就。
	今天我们谈论的小剧场，最开始发端于国外的“自由剧院”。这种形式带来了一场反传统、具有实验性质的戏剧运动，而这一特性也成为根植在小剧场作品中的强大基因。与当初不同的是，在当下的文化生活中，小剧场已不再是一种非主流的空间，也不是所谓大剧院的附属，它成为一种与大剧院平分秋色的剧场样式。观演关系、内容形式、新兴技术，都在这里获得了重新思考和呈现。
	中国的小剧场戏剧发轫于20世纪80年代，时至今日已经走过四十多年。从对于人性、道德的严肃讨论，到贴近社会、充满时代性和都市性的表达，小剧场作品已经在社会上形成一种文化现象，对当代都市文化产生了不容小觑的影响力。《2022年中国演出市场年度报告》显示，小剧场等新型演艺空间话剧演出场次占到话剧市场的66.26%，这说明越来越多的小剧场作品得到了市场的认可，小剧场已经成为新时代中国话剧发展繁荣的重要一环。
	同时，也毋庸讳言，当前小剧场创作走入了一个平台期。创作氛围似乎不如以前那样热络，原创力稍显匮乏，许多创作团队“求稳”的心态加重，不少作品偏离了小剧场创作先锋性、实验性、创新性的初心，市场上能够给观众带来意外之喜的作品偏少。包括本次展演的部分作品，也存在原创性不足、与大众审美心理相结合不够、宣传推广有待加强等问题。
	走得再远，也不能忘记来时路。面对困难和挑战，小剧场创作者要扪心自问：为何要从事小剧场创作？是不是丢掉了创作初心？中国小剧场创作先驱、北京人艺导演林兆华曾说过，中国的小剧场有三大任务，总结起来就是要做戏剧普及、提供实验阵地、重新诠释经典。林先生在20世纪80年代末提出的这三点，对今天的小剧场创作依然极具启示意义。
	小剧场是做实验的地方，它面对的观众更宽容、更现代、更年轻，创作者在这里可以大胆探索、拓宽边界。作为小剧场的创作者，不怕失败、不怕批评是基本素质。在未来的小剧场发展中，尤其要重视以下三点。
	重视文本，回答好“表达什么的问题”。
	每一次创作都是创作者对自己内心的重新挖掘。小剧场需要的文本，一定立足于创作者生命中不可复制的体验。小剧场强调创新，真正有力量的创新不是拾人牙慧，而是一次探索和重构之旅。我们要关注日常，关注时代，关注自己和周围人的生命体验，开掘个体生命中闪亮的一面，以彰显“人”的生命特点来激发文本的丰富性。
	小剧场可以以小见大，它是反映舞台艺术原创能力的“晴雨表”。戏剧这门艺术虽然受到舞台空间、创作资金等各方面的限制，但在小剧场创作中，创作者还是应该秉持对自由、理想、美的终极追求，努力尝试新题材、探索新领域，突破舞台带给创作者的限制。同时，创作者既要有“锐气”，也要有“匠心”，既要提升戏剧文本的丰富性，也要提升戏剧文本的质量。
	重视观众，回答好“为谁表达的问题”。
	小剧场具有打破“第四堵墙”(戏剧术语，指一面在传统三壁镜框式舞台中虚构的“墙”)的空间特色，其在某种程度上重构了剧场的观演关系，这是小剧场在观众培育方面具有的独特优势。因此，“试验田”的定位不应限制小剧场的表达，小剧场可以也应当面向广大都市观众，走进大众的生活圈，用具有审美价值、充盈时代气息的作品吸引观众。
	如果说大型剧院是舞台艺术的动脉，那小剧场就是文化生活中的毛细血管。小剧场的概念不仅指物理空间、演出区域，更是一种文化的精神入口和象征。随着演艺空间的培育和发展，我们一方面应打开空间上的想象力，让空间深入观众的生活——小剧场作品既可以在剧场演，也可以在街区、公园、商场、胡同演。总之，要相信观众对艺术的感悟力和接受度，不断拓展演出空间，让戏剧成为老百姓更便捷的消费选择。另一方面，我们还要发挥小剧场强大的创新能力和适应能力，拥抱沉浸式、互动式、数字化等新兴表达，用技术创新驱动表达创新，满足观众多样化的审美需求。
	重视人才，回答好“谁来表达的问题”。
	前人有言，戏剧就是“活人演活人，给活人看”的艺术，只有人的活力被激发、被点燃，创作者和观众才能找到灵魂的交汇点。
	小剧场创作的实验性、探索性、创新性，对人才提出了更高要求。为培养更多人才，社会应给予小剧场艺术更多宽容，允许业界有一定的容错率，尤其要给青年创作人才更大的自由度和包容度，因为他们的艺术探索需要更多“试错”支点。
	小剧场建设不仅是搭台引客，也是城市文化生态建设的一部分，它在某种程度上决定着一座城市的“审美点”落在何方。所以，小剧场演出的成果，不只体现在票房和奖项上，还体现在它为城市带来的文化面貌和精神气质上的革新。
	无论对于创作者，还是对于观众，小剧场都具有一种抚慰和疗愈的力量，温润着进入这个空间的每一个人的心灵。这不仅回答了小剧场戏剧为何要写下去、演下去的问题，也要求小剧场戏剧持续求新求变。
	小剧场戏剧，永远在路上。
	(作者：林蔚然，系中央戏剧学院戏剧文学系教师、国家一级编剧)
	来源：光明日报【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>戏剧这门艺术虽然受到舞台空间、创作资金等各方面的限制，但在小剧场创作中，创作者还是应该秉持对自由、理想、美的终极追求，努力尝试新题材、探索新领域，突破舞台带给创作者的限制。小剧场具有打破“第四堵墙”(戏剧术语，指一面在传统三壁镜框式舞台中虚构的“墙”)的空间特色，其在某种程度上重构了剧场的观演关系，这是小剧场在观众培育方面具有的独特优势。小剧场戏剧，永远在路上。这种形式带来了一场反传统、具有实验性质的戏剧运动，而这一特性也成为根植在小剧场作品中的强大基因。</key_sentence></doc>