<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4133</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-08/10108015.shtml</url><title>中国女足选材的窘迫和青训体系的缺失，更值得关注与探究</title><datatime>2023-11-8 04:40:00</datatime><body>	【“从奥预赛看中国女足”系列报道(二)】
	中国女足选材的窘迫和青训体系的缺失，更值得关注与探究——
	“精神力量无法填补专业技能的缺陷”
	没有意料之外的惊喜，中国女足最终还是倒在了巴黎奥运会女足亚洲区预选赛第二阶段比赛中，提前与巴黎奥运会说再见。这是继2012年伦敦奥运会后，中国女足队史上第二次无缘奥运会。从2015年开始，中国女足连续入围三届女足世界杯以及两届奥运会的纪录，也就此戛然而止。
	当“铿锵玫瑰”黯然凋落，分析中国女足折戟此次奥预赛的原因成为必修课。相对于队伍构建、技战术设置、临场指挥、排兵布阵等众说纷纭的细节，自身实力与亚洲强敌的差距，才是中国女足从亚洲杯冠军滑落到无缘巴黎奥运会的真实原因。
	毋庸讳言，中国女足目前的问题不仅仅是技战术层面上的差距，更深层次的是整个足球体系的全方位落后。其中，选材的窘迫和青训体系的缺失更值得关注与探究。
	年龄的无奈
	“球队年轻化”，是外界对于近年来中国女足最为关注的话题之一。但近年来球队的年轻化进程一直举步维艰。
	据记者了解，2022年初中国女足夺得亚洲杯冠军，球队平均年龄为27.6岁。今年7月的女足世界杯时，中国女足的平均年龄是27.5岁。9月的杭州亚运会时，中国女足的这一数据下降到了27岁。到了此次奥预赛，中国女足的阵容进一步年轻化，球队平均年龄来到了25.8岁。
	球队平均年龄的持续下降，是否意味着这支中国女足的新老交替进行顺畅，球队年轻化建设成效不错呢？从各项比赛进程以及最终结果来看，这样的结论未免有些太过乐观。
	从杭州亚运会以及此次奥预赛来看，不断加入球队的年轻球员，例如此次奥预赛火线回归的沈梦露、王妍雯、涂琳俪等“新人”，其比赛发挥并未达到预期。
	以被寄予厚望的海归球员涂琳俪为例，这位以16个进球获得本赛季冰岛女足甲级联赛(第二级别)金靴的球员，一度被视为王霜因伤缺阵后中国女足锋线最能倚重的球员。但从此次奥预赛来看，身高1米75的涂琳俪很难起到锋线支点的作用，其背身拿球以及射门得分的能力尚有欠缺，并未给球队进攻带来太多帮助。
	与中国女足年轻化效果不佳形成鲜明对比的，是征战亚运会的日本女足。出战亚运会的日本女足平均年龄仅有21.5岁，全队只有千叶玲海菜一人参加了世界杯。但日本女足在亚运会表现出色一路登顶，年龄最小的古贺塔子(17岁)还在对阵中国女足的半决赛中打入一球。
	前日本女足主教练，目前在中国执教上海女足的名帅高仓麻子在接受采访时表示，年轻化只是球队建设的一个方面，“比赛阅读、攻防转换等细节，可能是中国队要解决的课题。中国女足需要从青少年培养方面，从小就在细节、技术(技巧)等方面抓好(基本功)”。
	选材的无奈
	参加奥预赛的中国女足阵中，王霜缺阵，唐佳丽、张馨、古雅沙等老将或因状态或因伤病无缘入选，效力于英超热刺女足的张琳艳被寄予厚望。但从比赛来看，张琳艳整体状态不佳，并未起到球队“爆点”的作用。尤其是在面对身体力量不俗的朝鲜和韩国女足时，身高不足1米6的张琳艳即便个人技术出色，也很难在高强度对抗中充分发挥特点。
	虽然身高力量并不是足球对抗的全部，但力量和技术并重却是几乎所有世界级强队的共同特点。从中国女足近年来的选材组队来看，身高并非球队短板——在今年的女足世界杯中，中国女足以平均1.692米的身高排名所有参赛球队的第8位。但力量短板尤其是高强度、快节奏对抗时的弱势，决定了中国女足很难在快速男子化的世界女子足坛具备更强竞争力。
	在世界杯、亚运会直至此次奥预赛中，中国女足与世界高水平球队之间的对抗能力差距愈发明显。例如世界杯小组赛对阵英格兰女足，中国女足在对抗与跑动强度方面的明显弱势，成为了1比6大败的重要原因。
	曾培养出唐佳丽、张馨、赵丽娜等国脚的上海市普陀区青少年足球学校女足高级教练员钱惠，深耕女足青训近30年，对于国内女足选材深有感触：“现在喜欢踢球的女孩子人数不少，但愿意从事专业训练的不多。要培养出一位优秀的女足球员，艰苦的训练必不可少，但家长并不一定愿意让孩子这么练。”
	钱慧认为，女足选材一定要注重有特点的球员，比如爆发力、速度快或者体能好等，而这些恰恰是现阶段国内女足选材的短板，“精神力量无法填补专业技能的缺陷”。
	体系的无奈
	无缘巴黎奥运会，意味着中国女足在接下来的近两年时间里几乎没有国际大赛可打，这对于国家队建设以及国内女足运动的整体发展都有着非常负面的影响。
	“中国女足可用的人才其实不多。”一位国内女足教练在接受记者采访时坦言，“在后备人才培养上，中国女足缺少像日本女足那样成体系有特点的队员。国内女足青训体系亟待更科学的规划和构建”。
	发展女足运动，参与人群是根本。据欧足联与安永事务所合作发布的《2022女足欧洲杯后欧洲女足发展报告》显示，上赛季欧足联旗下注册女足球员已突破300万，注册女足人口超过10万的欧洲足协包括英格兰、法国、德国、荷兰、挪威、瑞典、意大利和西班牙。不断扩展的参与人群，成为欧洲女足飞速发展的坚实根基。
	将视线回到国内，根据新华社的相关报道，目前国内的注册女足球员人数为1.5万(实际人数可能更少)；华南师范大学体育科学学院教授李培的调查表明，全国青少年校园足球“满天星”训练营中选拔的队员不足万人，长期系统开展女足的中学不足百所；即便是在所谓的女足职业联赛中，昔日强队江苏女足在本赛季由于人才大面积流失，不得不将多名18岁以下的球员征调入队，否则都凑不齐足协要求的报名人数……
	透过这些差距巨大，真实而残酷的数字，中国女足的基础培养难道还不能让人忧虑和警醒吗？(本报记者李元浩)
	来源：工人日报【编辑:于晓】
</body><key_sentence>从中国女足近年来的选材组队来看，身高并非球队短板——在今年的女足世界杯中，中国女足以平均1.692米的身高排名所有参赛球队的第8位。参加奥预赛的中国女足阵中，王霜缺阵，唐佳丽、张馨、古雅沙等老将或因状态或因伤病无缘入选，效力于英超热刺女足的张琳艳被寄予厚望。但日本女足在亚运会表现出色一路登顶，年龄最小的古贺塔子(17岁)还在对阵中国女足的半决赛中打入一球。”一位国内女足教练在接受记者采访时坦言，“在后备人才培养上，中国女足缺少像日本女足那样成体系有特点的队员。</key_sentence></doc>