<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4136</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-08/10108010.shtml</url><title>首届全国学生（青年）运动会在广西举行 这场运动会属于年轻人</title><datatime>2023-11-8 04:14:00</datatime><body>	这是一场属于年轻人的体育盛会——11月5日，第一届全国学生(青年)运动会(简称学青会)在广西南宁开幕，2万多名运动员在青春的赛道上竞逐，展现了青少年和学生体育的风采。
	发掘“明日之星”
	本届学青会共有来自全国各地的20360名运动员参赛。赛事共设39个大项、51个分项、805个小项，其中校园组370个、公开组435个。
	为什么学青会的参赛规模和项目设置比全运会还要多？这是因为赛事为更多年轻运动员提供了同台竞技、提升能力的机会。两大组别中，校园组以省为参赛单位，分为大学组和中学组，运动员分别不超过19岁和29岁，竞赛项目为田径、游泳、足球、健美操等校园广泛开展的运动项目；公开组以城市为参赛单位，设置射击、射箭、自行车等37个大项，项目设置参照2024年巴黎奥运会和2028年洛杉矶奥运会，运动员一般不超过22岁。
	虽然参赛运动员年龄不大，但学青会赛事的整体竞技水平不低。学青会开赛以来，高水平运动员频频奉上精彩表现。
	在田径公开组比赛中，来自广东广州的吴昊霖在男子100米比赛中以10秒31的成绩率先冲过终点线，打破了由短跑名将莫有雪创造的尘封10年之久的全国少年纪录。
	“我会继续坚持短跑训练，明年希望百米能跑进10秒20！”17岁的短跑新星吴昊霖说。
	霹雳舞项目决赛中，不久前在亚运会上收获铜牌的亓祥宇代表江苏南京队出战。比赛中，他再次拿出了武术动作“绝招”，夺得男子个人组冠军。
	在已经开赛的各项比赛中，亚运会游泳冠军王浩宇，乒乓球国手林诗栋、蒯曼相继登场。不久后的田径赛场，女子100米跨栏运动员林雨薇和吴艳妮也将代表各自高校上演巅峰对决。
	名将的亮相为学青会引来了一波“流量”，但在吸引眼球的背后，这项全新的全国性赛事有着更长远的规划。
	国家体育总局青少司司长、全国学青会组委会常务副秘书长李辉说，学青会是体教融合的产物。举办学青会是检验体教融合成果的重要平台，对加快建设教育强国、体育强国具有重要意义。“相信一定会有更多的‘明日之星’在学青会赛场上出现，成为今后国际大赛的主力军。”他说。
	助力体教融合
	在本届学青会之前，中国已举办多届全国青年运动会和全国学生运动会，学青会正是由两项赛事合并而成。
	广西体育局副局长卢意文说，学青会是中国深化体教融合的有益探索。本届学青会的公开组更多承袭了过去城市运动会、青年运动会的功能作用，挖掘和培养人才；校园组则立足校园体育的普及，重点在立德树人上下功夫，发扬中华体育精神，这是促进青少年健康成长的方向，也是中国青少年竞赛体系不断完善升级的表现。
	2020年，国家体育总局和教育部发布《关于深化体教融合促进青少年健康发展的意见》，提出深化具有中国特色体教融合发展，推动青少年文化学习和体育锻炼协调发展。其中，完善青少年体育赛事体系是一项重要工作。
	教育部体卫艺司一级巡视员、第一届学青会组委会副秘书长郝风林认为，本届学青会是学校体育工作的一次竞技交流，也是青年学生青春活力和风采的集中展示。教育部将以学青会为契机，聚焦促进学生身心健康，全面加强和改进学校体育工作。
	在学青会上，有不少体教融合的好故事。女足比赛中，以南宁第十七中学队员为主力的广西南宁队表现不俗。在当地体育局的支持下，广西足球协会从2019年开始探索体育与教育部门、社会青训机构共同培养精英女足球员的路径，在南宁第十七中学合作共建、组建梯队。女足小球员平时在学校上课，利用课余时间和节假日进行足球训练。几年下来，学校球队的实力稳步提升，还为五人制女足国家队及梯队输送了不少希望之星。
	打通体育和教育部门主管赛事的壁垒，精简和梳理赛事体系，为青少年提供更大、更广阔的舞台，是学青会的办赛目标所在。“学青会不仅仅是教育、体育两个竞赛体系的‘物理组合’，更展现了持续深化体教融合的‘化学反应’。”卢意文说。
	展现城市风采
	本届学青会是广西承办的第一个竞技类全国综合性运动会，也是广西迄今为止承办的规模最大、规格最高、比赛项目最全、参会人数最多的综合性体育盛会。
	面对办赛需求，广西实现了场馆建设与城市功能提升相结合。赛事共涉及48个比赛场馆，既满足赛事要求，又兼顾赛后使用，遵循“能用不修、能修不建”的原则，大部分场馆为修缮改造。
	南宁市兴宁区三塘镇的三塘体育训练比赛基地是新建场馆。该基地是集竞赛、训练、运营于一体的综合新型体育训练基地，承办学青会柔道、自行车、射击、击剑等项目比赛。学青会后，这里将承接国家队和地方队训练任务，同时为周边群众提供运动休闲的好去处，打造城市活力聚集地。
	贺州市姑婆山足球基地是学青会足球赛场，这个被青山环抱、占地约2000亩的足球基地，10年前还是废弃尾矿库。经过综合治理和生态修复，这里建起了专业足球训练基地，实现了生态效益、经济效益和社会效益的多赢。
	除了场馆建设，广西围绕“全民参与、全民共享”的办赛思路，在14个设区市均安排了赛事，旨在带动全区体育事业发展，让赛事拉动效应和场馆赛后利用惠及更多地市，更好地服务全民健身。在举办类型多样赛事的同时，广西利用举办学青会契机深入推进体教融合，将9个学青会比赛场馆建设项目安排到区内8所高校，推广足球、篮球、排球等项目，创建校园足球、篮球、排球特色学校1200多所。(本报记者刘峣)
	来源：人民日报海外版【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>在举办类型多样赛事的同时，广西利用举办学青会契机深入推进体教融合，将9个学青会比赛场馆建设项目安排到区内8所高校，推广足球、篮球、排球等项目，创建校园足球、篮球、排球特色学校1200多所。这是一场属于年轻人的体育盛会——11月5日，第一届全国学生(青年)运动会(简称学青会)在广西南宁开幕，2万多名运动员在青春的赛道上竞逐，展现了青少年和学生体育的风采。“学青会不仅仅是教育、体育两个竞赛体系的‘物理组合’，更展现了持续深化体教融合的‘化学反应’。广西体育局副局长卢意文说，学青会是中国深化体教融合的有益探索。</key_sentence></doc>