<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4137</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-08/10108009.shtml</url><title>冬游产品“上架”促消费</title><datatime>2023-11-8 04:10:00</datatime><body>	今日立冬。北方部分地区已降下今年的第一场雪，国内多地“上架”冬季旅游产品线路或举办冬游季活动。“十四五”时期，我国全面进入大众旅游时代，人们的旅游消费日益向高品质、多样化、个性化转变，旅游业界也紧跟人们的旅游需求创新求变，如今，冬季已不再是旅游淡季，呈现出产品种类丰富、季节性产品日益受欢迎等鲜明特点。
	冰雪旅游热度高
	“长春下雪啦！”11月初，广州游客小白得知这一消息后，迅速着手安排前往吉林省“过冬”的行程。“看雾凇、滑雪、吃烧烤，去年冬天我在吉林待了1周，远远不够！”小白计划今年冬天专程前往长白山滑雪。
	对于滑雪爱好者而言，吉林可供选择的目的地很多。9月举办的2023中国(阿尔山)旅游大会开幕式上，吉林省共有4地获得国家级滑雪旅游度假地授牌，分别是吉林丰满松花湖滑雪旅游度假地、吉林抚松长白山滑雪旅游度假地、吉林永吉北大湖滑雪旅游度假地、吉林东昌万峰滑雪旅游度假地。国家级滑雪旅游度假地是由文化和旅游部、国家体育总局认定的具有良好的滑雪场地资源、满足滑雪场所开发条件、能够满足游客以滑雪运动为主，兼具户外运动、康养度假、休闲娱乐等旅游需求的度假设施和服务功能集聚区。这为冰雪旅游大省吉林再添新“打卡地”。
	途牛旅游网近日发布的《2023—2024冰雪季旅游消费趋势预测》报告显示，用户冰雪游出游热情持续升温，预计2023—2024冰雪季出游人次及旅游消费将迎来爆发式增长。中秋国庆假期后至10月31日，途牛冰雪游相关产品搜索量持续增长。上海、北京、南京、广州、深圳等地用户的冰雪游需求更为旺盛。南方用户主导冰雪游消费的趋势显著，预订订单占比接近70%。90后、00后成为途牛冰雪游产品的消费主力军，预订订单占比达到60%。从旅游目的地看，云南、黑龙江、吉林、辽宁、浙江、新疆、北京、四川、西藏、广东热度排名靠前。随着室内场馆的增长，南方省份在冰雪游市场中的权重逐步上升，有望成为冰雪游消费新增长点。
	该报告还指出，随着冰雪游市场规模的持续扩大，冰雪游消费结构也朝着多元化、专业化、细分化的方向发展，“冰雪+休闲观光”“冰雪+康养”“冰雪+运动”成为目前国内冰雪游市场主要的发展模式。
	特色鲜明有魅力
	与北方地区用好“冷”资源相呼应，不少南方地区着力做好“暖”文章。
	广西壮族自治区冬季气候舒适宜人，是国内外游客重要的冬季旅游目的地。日前，广西壮族自治区文化和旅游厅、崇左市人民政府主办的2023年“冬游广西”黄金季宣传推广暨“魅力崇左”文化旅游推介会在黑龙江省哈尔滨市举办。本次推介会以“秋冬游广西山水暖桂客”为主题，推出了“山水畅游之旅”“漫游滨海之旅”“春节民俗之旅”“长寿康养之旅”“八桂美食之旅”“绿城运动之旅”“边关房车之旅”“岭南研学之旅”等精品线路，展示广西冬季旅游新玩法。
	今冬，云南将以“暖冬之旅”“咖啡之旅”“果香之旅”“茶香之旅”为主题，开展“有一种叫云南的生活·冬日暖暖游云南”冬季文旅融合系列宣传推广活动，并持续开展“最美云南文旅系列征集”“云南特色‘锅子季’”“迎新年迎新春”系列等十余项活动。此外，云南还推出10条秋冬季乡村旅游线路，为游客提供指引。
	挖掘当地特色，成为今冬各地增强旅游吸引力的重要途径。内蒙古自治区呼伦贝尔市日前召开2023—2024年冬季文旅产品发布会，公布了包含精品线路、赛事活动、展览展演等在内的冬季旅游“资源包”。呼伦贝尔市推出10条冬季旅游精品线路和2条跨境旅游线路，还将举办内蒙古自治区第二十届冰雪那达慕、呼伦贝尔市第五届冰雪日暨第二届冰雪文化运动旅游季、冷极马拉松、界河冰钓等161项文旅活动。这些产品线路充分凸显跨境、度假、民俗三大特色，成为呼伦贝尔冬季旅游的差异化优势。
	惠民举措成“标配”
	如今，旅游已成为人们美好生活的刚性需求，为了让更多人通过旅游饱览秀美山河、感受灿烂文化，推出旅游优惠政策，成为各地举办旅游消费活动的“标配”。
	11月5日，在西藏自治区拉萨市旅游的张吉平在朋友圈“晒”出自己手持布达拉宫参观券的照片，并配文“布达拉宫免票，快来吧！”11月1日，布达拉宫管理处发布《关于第六轮“冬游西藏”通告》，布达拉宫景区自2023年11月1日至2024年3月15日期间执行第六轮“冬游西藏”活动政策，在此期间，布达拉宫实行免费参观以及错峰、限流、预约制。西藏自治区旅游发展厅发布的2023—2024年冬游西藏奖补及优惠政策，包含景区、住宿、交通优惠以及针对旅行社、旅游景区、航空公司、旅游汽车客运企业等的奖补措施。
	为吸引游客“冬游广元”，四川省广元市推出红叶观光亲子游、冰雪狂欢畅享游、蜀道徒步穿越游、最美乡村体验游、女皇故里逍遥游5条冬游精品线路，并策划举办“看皑皑雪野·邂逅冰雪奇缘”“泡暖暖温泉·感受冰火两重天的浪漫”“瑞雪兆丰年·广元过大年”等系列活动。与此同时，还制定系列优惠政策，包括推行“100元畅游广元”旅游年卡，开展“徒步古蜀道，奖景区门票”“背诵《蜀道难》，奖游剑门关”“曾家山冰雪季一票通玩滑雪优惠”等活动，发放“乐享蜀道冬游广元”文旅消费券等。
	10月底，云南省迪庆藏族自治州人民政府联合同程旅行在线平台，发布“冬游香格里拉”平台优惠政策，面向全国游客发放惠民消费券共计1000万元，优惠的范围涵盖州内星级酒店、等级民宿、国际品牌酒店、旅游景点、交通度假，发放时间自2023年10月28日起至2024年3月31日。活动期间，用户通过同程旅行平台“冬游香格里拉”专题领取并下单，在平台补贴基础上，可享受相关优惠政策。(本报记者尹婕)
	来源：人民日报海外版【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>与此同时，还制定系列优惠政策，包括推行“100元畅游广元”旅游年卡，开展“徒步古蜀道，奖景区门票”“背诵《蜀道难》，奖游剑门关”“曾家山冰雪季一票通玩滑雪优惠”等活动，发放“乐享蜀道冬游广元”文旅消费券等。呼伦贝尔市推出10条冬季旅游精品线路和2条跨境旅游线路，还将举办内蒙古自治区第二十届冰雪那达慕、呼伦贝尔市第五届冰雪日暨第二届冰雪文化运动旅游季、冷极马拉松、界河冰钓等161项文旅活动。为吸引游客“冬游广元”，四川省广元市推出红叶观光亲子游、冰雪狂欢畅享游、蜀道徒步穿越游、最美乡村体验游、女皇故里逍遥游5条冬游精品线路，并策划举办“看皑皑雪野·邂逅冰雪奇缘”“泡暖暖温泉·感受冰火两重天的浪漫”“瑞雪兆丰年·广元过大年”等系列活动。途牛旅游网近日发布的《2023—2024冰雪季旅游消费趋势预测》报告显示，用户冰雪游出游热情持续升温，预计2023—2024冰雪季出游人次及旅游消费将迎来爆发式增长。</key_sentence></doc>