<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4138</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-08/10108007.shtml</url><title>常态化推进未成年人专门教育</title><datatime>2023-11-8 03:38:00</datatime><body>	□林海峰
	未成年人教育一直是全社会高度关注的热点问题。当前，随着经济社会发展和文化观念多元化，一些未成年人深受不良思想和不正之风误导从而实施违法犯罪。
	以湖北省黄石市为例，近年来，黄石市未成年人违法犯罪呈逐年递增态势，刑事犯罪占比逐年上升、总量较大、人数较多。未成年人违法犯罪表现形式从零散向抱团、从网下向网上、从团伙向组织、从暴力向逐利等方向发展，组织未成年人有偿陪侍、强迫卖淫、色诱诈骗等违法犯罪增多，总体上呈现高发案、低龄化、快增长、触刑多、反复大、团伙化等特点。
	同时，未成年人违法犯罪存在预防难、处罚难、追究难、监管难等情形，这在司法实践和基层治理中表现得尤为突出。建立未成年人专门教育长效机制显得十分必要，且刻不容缓。为此，我们通过社会观察、深度分析、调研实践等方式，积极研究防止未成年人违法犯罪问题的治本之策，创设公办未成年人专门学校，初步探索形成了未成年人专门教育长效机制：
	一是纳入教育体系，专办专管。我们将严重不良行为未成年人专门教育作为完善教育体系、深化基层治理的系统性工程来抓，落实全公费投资、全免费教育，坚决破除逐利性办学、合作化经营、托管式管理，确保专门教育始终在党委、政府的主导下，对接完善的司法监管、学校监督、家庭引导、社会帮扶多维共治体系，实现专项问题专门治、普遍问题源头治。
	二是坚持问题导向，精准施教。专门教育要突出“专”的导向和“矫”的特色。我们从社会诱因、心理导向、家庭环境、教育体系等角度出发，探究未成年人违法犯罪成因，坚持以“立德树人、心理干预、行为矫治、素质提升”的教育宗旨，针对学生的个性特征、兴趣爱好、性格偏向、成长环境等方面，精心设计法治、德育、心理、价值导向、行为认知5个方面14项课程，探索师生结对、警校结对、社会结对、家校共育等多维教育模式，建立警校共建控辍保学协作机制，全方位提升学生自控、自省、自强、自胜能力。
	三是建立“三大体系”，长效管治。我们探索构建专门学校教育评价体系，严格送矫未成年人集中办理入学、学前状态评估、在校封闭管理、梯次教学评价、定期评估升班制度。建立思想、心理、行为、习惯、法治、道德、文化、责任、健康等多维度受教成效综合评价体系，实行学时赋分、四方鉴定结业制度。探索构建期满回归跟踪评估体系，设定离校学生半年过渡考察期，建立政法、公安、卫健、关工委、社区、学校、家庭等多方联动机制，跟踪考察期满回归学生的心理状态、身体状态、适应状态、转变效果等方面表现，评价合格的交由社区建立常态监管档案，状态下滑的“回炉再造”。探索构建对口帮扶综治体系，全力做好保留学生学籍、保护学生隐私、协调学生返校、推动建立社会关爱保护协会组织等帮扶工作，帮助学生谋事业、找出路、走正路、踏稳路，营造全社会帮扶关爱未成年人行动氛围。
	实践证明，专门学校教育是治理严重不良行为未成年人社会问题的“妙方良药”。目前，黄石启航未成年人专门学校初步解决了中学教不了、家长管不了、公安关不了、司法治不了难题。我们要把教育好、培养好、引导好未成年人成长作为一项长期性、系统性工程来抓，打造兼具公益性、社会性、规范化、一体化特色的专门教育机构，为未成年人成长、成才铺平道路、纠正偏路、避开歧路。
	(作者系湖北省黄石市公安局党委委员、副局长)
	来源：法治日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>我们从社会诱因、心理导向、家庭环境、教育体系等角度出发，探究未成年人违法犯罪成因，坚持以“立德树人、心理干预、行为矫治、素质提升”的教育宗旨，针对学生的个性特征、兴趣爱好、性格偏向、成长环境等方面，精心设计法治、德育、心理、价值导向、行为认知5个方面14项课程，探索师生结对、警校结对、社会结对、家校共育等多维教育模式，建立警校共建控辍保学协作机制，全方位提升学生自控、自省、自强、自胜能力。我们将严重不良行为未成年人专门教育作为完善教育体系、深化基层治理的系统性工程来抓，落实全公费投资、全免费教育，坚决破除逐利性办学、合作化经营、托管式管理，确保专门教育始终在党委、政府的主导下，对接完善的司法监管、学校监督、家庭引导、社会帮扶多维共治体系，实现专项问题专门治、普遍问题源头治。我们探索构建专门学校教育评价体系，严格送矫未成年人集中办理入学、学前状态评估、在校封闭管理、梯次教学评价、定期评估升班制度。为此，我们通过社会观察、深度分析、调研实践等方式，积极研究防止未成年人违法犯罪问题的治本之策，创设公办未成年人专门学校，初步探索形成了未成年人专门教育长效机制：。</key_sentence></doc>