<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4141</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-08/10108003.shtml</url><title>人工智能要以人为本智能向善</title><datatime>2023-11-8 03:29:00</datatime><body>	要坚持以人为本，智能向善，引导人工智能朝着有利于人类文明进步的方向发展
	□郝敏
	近日，中国、英国、德国等28个国家在英国的布莱切利庄园签署了《布莱切利宣言》(以下简称《宣言》)。这是全球第一份针对人工智能这一快速新兴技术的国际性声明，旨在管理与新兴人工智能(AI)工具相关的风险。
	随着人工智能技术的迅猛发展，人工智能已遍布人们日常生活的许多领域，给人类社会带来前所未有的巨大变革，同时也带来了一系列重大安全风险。全球人工智能治理正面临从道德伦理约束向法律规制新阶段的转变。
	我国十分重视人工智能的健康发展。近年来，我国在人工智能治理领域的立法进程与时俱进，成果显著。目前已经初步构建了由网络安全法、数据安全法、个人信息保护法组成的数据规范法律体系，以及《互联网信息服务算法推荐管理规定》《互联网信息服务深度合成管理规定》《生成式人工智能服务管理暂行办法》等共同组成的生成式人工智能法律规制体系。
	其中，《互联网信息服务算法推荐管理规定》对人工智能的生成合成、个性推荐、排序精选、检索过滤、调度决策五类算法予以规制；《互联网信息服务深度合成管理规定》针对深度合成技术生成的虚假信息日益增多，不法分子利用深度合成技术恶意制作违法有害信息或实施诈骗等危害公众利益、国家安全的现实危害与潜在风险，提出了科学化、精细化、体系化的治理要求，划定深度合成服务的底线和红线，推进深度合成技术依法依规有效利用；《生成式人工智能服务管理暂行办法》则高度关注对人工智能生成的内容治理，提出算法合规、训练数据合规、标注标识合规、协议与授权、算法备案、安全评估等一系列要求，进一步丰富了前期AI监管框架，在很大程度上改善了生成式人工智能无序发展的局面。
	作为负责任的科技大国，我国在人工智能治理方面始终具有全球视野和国际情怀，并不断致力于在人工智能全球治理中积极贡献自己的实践经验。今年10月，在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上，我国提出了《全球人工智能治理倡议》(以下简称《倡议》)，表明愿同各参与国就全球人工智能治理开展沟通交流、务实合作，共同推动人工智能技术造福全人类。
	此次《宣言》亦涵盖了多条《倡议》的重要内容，核心就是坚持以人为本，智能向善，引导人工智能朝着有利于人类文明进步的方向发展，再一次表明我国是参与全球安全治理的推动者和先行者。签署加入《宣言》，有助于我国在全球视角下理解AI潜在的重大安全风险并通过国际合作进一步展开风险防范工作。
	首先，《宣言》提出建立具有国际包容性的前沿AI安全科学研究网络。在这一研究网络的支持下，AI风险评估指标和安全测试工具将更加完善和全球化，未来将会出现更多能够共享的评估模型和评估工具，有利于我国结合自身国情提前研判，在衡量、监测和应对AI潜在风险上更加精确和及时。
	其次，《宣言》多次提及AI的透明度问题，要求提高私营行为者的透明度，在合作范围内要加强防止滥用和控制问题的透明度，这将有效防止个别国家在全球数字化进程中利用数字鸿沟展开AI打击与AI对立，使我国能够在更加安全互信的国际环境中开发、分享和应用开放式人工智能模型。
	最后，《宣言》指出，各国在开展合作的同时，应认识到做法可能因国情和适用的法律框架而有所差异。我国人工智能的立法已走在世界前列，不过治理模式仍应当采取审慎的态度，需要兼顾统筹安全利益和发展利益，既不能只作回应型立法，也不能推行过于严苛的监管框架，从而更好促进人工智能技术的迭代与创新。为此，我国应当积极与《宣言》缔约国之间积极开展交流合作，相互借鉴人工智能的数据治理研究的先进立法模式，在有序的法律框架内，实现人工智能技术的创新与进步，保障我国的数据安全与数字经济的发展。
	(作者系国际关系学院法学院院长、知识产权与科技安全研究中心主任)
	来源：法治日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>《生成式人工智能服务管理暂行办法》则高度关注对人工智能生成的内容治理，提出算法合规、训练数据合规、标注标识合规、协议与授权、算法备案、安全评估等一系列要求，进一步丰富了前期AI监管框架，在很大程度上改善了生成式人工智能无序发展的局面。此次《宣言》亦涵盖了多条《倡议》的重要内容，核心就是坚持以人为本，智能向善，引导人工智能朝着有利于人类文明进步的方向发展，再一次表明我国是参与全球安全治理的推动者和先行者。其次，《宣言》多次提及AI的透明度问题，要求提高私营行为者的透明度，在合作范围内要加强防止滥用和控制问题的透明度，这将有效防止个别国家在全球数字化进程中利用数字鸿沟展开AI打击与AI对立，使我国能够在更加安全互信的国际环境中开发、分享和应用开放式人工智能模型。为此，我国应当积极与《宣言》缔约国之间积极开展交流合作，相互借鉴人工智能的数据治理研究的先进立法模式，在有序的法律框架内，实现人工智能技术的创新与进步，保障我国的数据安全与数字经济的发展。</key_sentence></doc>