<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4148</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-08/10107991.shtml</url><title>聚焦“大家居” 行业迎来发展新机遇</title><datatime>2023-11-8 01:15:00</datatime><body>	今年开年，中央经济工作会议将“着力扩大国内需求”作为2023年重点工作任务，提出要把恢复和扩大消费摆在优先位置。家居消费与汽车、家电、餐饮并列消费“四大金刚”，成为政策推动恢复和扩大消费的重点领域。
	今年以来，多项家居利好政策落地。6月29日，在国务院总理李强主持召开的国务院常务会议中，审议通过《关于促进家居消费的若干措施》。7月18日，商务部发布《商务部等13部门关于促进家居消费若干措施的通知》。7月24日，中共中央政治局召开的会议上再次提到，要提振汽车、电子产品、家居等大宗消费。9月1日，商务部办公厅发布关于组织开展“家居焕新消费季”活动的通知。多家企业纷纷响应，推出一系列优惠举措，助力家居消费回升。
	消费复苏、政策利好，家居行业迎来新一轮机遇发展期。“大家居”概念正在将整个家电家具、装饰材料产品和装修集合在一起，并与“大消费”加速融合。业内人士指出，装修和建材结合在一起形成了一条完整的产业链，将促进产业链整体消费、带动就业需求。
	“大家居”战略布局加速
	目前，越来越多的企业都在关注“大家居”概念，加速“大家居”战略布局。
	欧派家居于2014年推出“大家居”战略，去年年底，欧派家居方面表示，欧派家居的整装“大家居”模式、业务不断迭代，目前运营已经逐步趋于成熟，并进入良性循环，今年将加速推进“大家居”战略布局；索菲亚在今年三季报中提到，将始终坚定“多品牌、全品类、全渠道”的“大家居”战略布局；好莱客自2019年推出“大家居”战略，目前好莱客正在逐步有序改造以往存量的单品类门店，新开门店都是“大家居”门店。
	新京报记者同时了解到，红星美凯龙今年布局了M+高端设计中心，形成了一个线上线下全布局，家居、家装、高端电器全覆盖，品牌商、设计师资源全链接的“10+1”立体“大家居”生态。
	值得关注的是，今年发布的多项促销政策也都在聚焦“大家居”。今年6月，国务院常务会议审议通过了《关于促进家居消费的若干措施》，其中提到，家居消费涉及领域多、上下游链条长、规模体量大，采取针对性措施加以提振，有利于带动居民消费增长和经济恢复。《关于促进家居消费若干措施的通知》而后发布，其中涉及11条具体措施，包括完善绿色供应链、创新培育智能消费、推动业态模式创新发展、发展社区便民服务等。
	中国建筑材料流通协会会长秦占学在接受新京报记者采访时表示，“大家居”概念的提出是亮点。“‘大家居’是把整个家电装饰材料产品和装修集合在一起了，过去大家各走各的路，家电是家电，灯是灯，地板是地板，装修就是工程，现在集合为‘大家居’，形成一个完整且非常长的产业链。”
	秦占学认为，企业合作共赢是趋势，“包括家电、灯光等，都可以纳入一个整体套餐内。未来一定是往‘大家居’方向走。”
	助推家居焕新价格更普惠
	今年以来，关于推动家居行业消费的利好政策不断。在商务部等13部门发布的《关于促进家居消费若干措施的通知》中提到，要“大力提升供给质量”“推出价格实惠的产品和服务套餐，满足多样化消费需求”“提供更多高品质、个性化、定制化家居产品，加大优惠力度”等。
	9月1日，商务部办公厅发布关于组织开展“家居焕新消费季”活动的通知，其中提到，推出价格实惠的产品和服务套餐，满足多样化消费需求。9月8日，由北京市商务局和丰台区人民政府联合举办的“2023北京消费季家居焕新节”开幕，通过扩大绿色家居产品销售、促进二手家居产品流通、健全废旧家电家具回收网络等举措，推广绿色发展理念，促进绿色家居、低碳家居消费升级。
	多家企业纷纷响应，推出一系列优惠举措，助力家居消费回升。欧派家居、索菲亚、尚品宅配等相继推出惠民产品，699套餐、799套餐、29800全案“大家居”套餐……一场价格普惠引发行业关注。
	9月初，欧派宣布推出惠民产品“菲思卡尔系列衣柜/厨柜699元/m^2(m)”，9月1日至10月15日期间，在欧派全国7000+门店开启家居惠民风暴，欧派家居旗下轻奢品牌欧铂丽也上线“599元/m^2装好家”。随后，索菲亚旗下年轻品牌米兰纳推出“688元/㎡”产品，并在9月8日进一步加码，在主品牌索菲亚推出“799元/㎡”整家套餐优惠政策，提出在原“39800元装整家”套餐基础上，超出部分按799元/㎡计算。尚品宅配也从9月8日起，限时限量推出衣柜“699元/㎡，厨柜699元/m的专供系列”。
	10月27日，欧派首发29800全案“大家居”套餐，这也是继699惠民产品助推家居焕新之后，欧派从单品惠民向全品类惠民的升级。欧派营销第一事业部总经理刘顺平介绍，29800全案“大家居”套餐实现厨柜+衣柜+木门+卫浴四大品类一站配齐，从单品类惠民到橱衣木卫全品类惠民，以“一体化全案设计、一站配齐橱衣木卫、一揽子全品类交付服务”，将一站式解决方案以高质价比提供给消费者。
	业内专家认为，多个利好政策落地对企业恢复产能及销量的信心具有强力提振作用，也给家居行业指出了更明确的发展方向，从整体而言，家居行业或将迎来更精准、更细分化赛道的机遇期。
	业态融进场景体验更丰富
	一站式购齐、沉浸式体验、智能家居体验中心，提供美味的下午茶、还有亲子乐园……在人们周围，这样的家居消费场所越来越多。近年来，家居行业顺应潮流趋势，加速推进“大家居”与“大消费”的融合，“家居生活馆”成为新时尚。
	今年6月9日，美克美家天津梅江店升级亮相，该店整体布局突破以往空间格局的呈现方式，将业态融进场景。该店全新打造了“美+睡眠”专区，同时将亲子乐园嫁接到门店，打造全新亲子互动区域。天津梅江店还有主打全新“未来概念”的下午茶，突出了线下门店的文化社交属性。
	8月26日，居然之家打造的全国首家智能家居体验中心正式营业，其首次将智能汽车业态、家用电器业态以及居然之家旗下“天网”洞窝和“地网”前置仓融合在家居卖场内，迈向人、车、家三位一体的数字家庭时代。
	10月21日，金隅天坛整家家居生活馆首店作为全国首家示范性门店落子廊坊，占地近3000平方米，总覆盖四层，不仅销售地板、木门、门窗等金隅集团旗下产品，也整合了非金隅集团的产品，为消费者提供从设计到装修交付的全链路服务。
	商务部等13部门发布的《关于促进家居消费若干措施的通知》中提到，支持家居卖场、购物中心等设置智能家居体验馆、品质家居生活馆等体验式消费场景，探索家居零售与文娱休闲、创意设计等多业态融合发展。
	采写/新京报记者张洁【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>在商务部等13部门发布的《关于促进家居消费若干措施的通知》中提到，要“大力提升供给质量”“推出价格实惠的产品和服务套餐，满足多样化消费需求”“提供更多高品质、个性化、定制化家居产品，加大优惠力度”等。9月1日，商务部办公厅发布关于组织开展“家居焕新消费季”活动的通知，其中提到，推出价格实惠的产品和服务套餐，满足多样化消费需求。商务部等13部门发布的《关于促进家居消费若干措施的通知》中提到，支持家居卖场、购物中心等设置智能家居体验馆、品质家居生活馆等体验式消费场景，探索家居零售与文娱休闲、创意设计等多业态融合发展。近年来，家居行业顺应潮流趋势，加速推进“大家居”与“大消费”的融合，“家居生活馆”成为新时尚。</key_sentence></doc>