<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>417</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/10-20/10097500.shtml</url><title>“一带一路”十年之变：“带不走”的技术人才，解舌尖上的民生之需 </title><datatime>2023-10-20 12:12:00</datatime><body>	在非洲莫桑比克东部的一片稻田里，来自中国的稻米种子结出沉甸甸的稻穗。伴随着“轰隆隆”的机鸣声，农户伊诺驾驶着收割机穿梭田间，运用在中国新学到的操作技术，将一串串饱满的稻穗收入“囊中”。
	然而，就在8年前，伊诺还和当地很多农户一样，住在没有床的茅草棚里，靠垒石头灶做饭、用草铺“床”席地而睡…长期“刀耕火种”的耕作方式，让他们深陷贫困。后来，一群中国“师父”的出现，改变了他们的生活。
	非洲黑土地获重生烂泥地变良田
	“莫桑比克拥有‘东北的黑土地’、‘海南的气温’、‘江汉平原的降雨量’，在如此丰厚的农业种植条件下，为什么这里的人还会吃不饱饭呢？”，湖北禾丰粮油集团有限公司(以下简称“禾丰”)董事长周明照出生于上世纪60年代的中国农村，从小家境贫寒的他，深知农业落后，就会“饿肚子”。
	2012年2月，禾丰利用中国援莫桑比克农业技术示范中心平台，开始莫桑比克水稻全产业链农业合作示范区的建设工作。
	“这里守着沃土，但大米仍要进口，我们希望把中国成熟的种植经验带到莫桑比克，改善当地人的生活”。周明照说。
	从花费3000多万元进行“旱改水”项目开始，禾丰依托其建设的现代化农场，打造出日产50吨的现代化大米加工厂，实现全产业链输出，同时从国内分批派出“种田能手”管理农场工作。
	对于当地农民而言，这些“种田能手”不仅是农场里的组长，还是他们的“师父”，手把手传授育秧、机械收割、维修保养等技术，以及相关的农田管理经验，以实现向莫桑比克农业技术转移。
	在华中农业大学和禾丰的共同组织下，包括伊诺在内，5名在农场工作的非洲学员还得到来湖北安陆学习的机会。在2个月的培训中，伊诺不仅学会了种植管理和农机驾驶维修，还将在湖北农村看到的“用土灶生火、拿铁锅做饭、在床上睡觉”等“新”的生活方式一并“搬回”了莫桑比克，教给当地其他农户，“一传一、十传百”，当地人的生活从此发生了巨大改变。
	2019年以来，禾丰集团在布济县建设1000公顷水稻种植示范基地，最终带动当地农户种植水稻5000公项，帮助了百余户农民脱贫，伊诺一家便是其中之一。
	如今，伊诺将家里改造成瓦房，还买了摩托车，在农场工作得到一份稳定收入的同时，还在自家土地种起了菜，全家的生活得到了改善。
	十年来，在共建“一带一路”倡议框架下，很多中国民企开拓了农业产业发展的新天地，将中国品种、中国技术及中国模式带到当地，增强共建国家减贫能力。
	《共建“一带一路”：构建人类命运共同体的重大实践》白皮书显示，十年来，中国与近90个共建国家和国际组织签署了100余份农渔业合作文件，向70多个国家和地区派出2000多名农业专家和技术人员，向多个国家推广示范菌草、杂交水稻等1500多项农业技术，帮助亚洲、非洲、南太平洋、拉美和加勒比等地区推进乡村减贫，促进共建国家现代农业发展和农民增收。
	荒芜海滩变现代化工厂地中海养出南美虾
	为非洲大地解舌尖上的民生之需，中国企业不仅开垦土地，还在开发海洋。
	“第一批南美白对虾成功收获时，埃及的工人高兴得把我们的养殖专家抱了起来。”广东恒兴集团副总裁王建红说，“这也是‘跳跃’在埃及的第一批海水养殖虾，它们的顺利诞生意味着一项空白的填补”。
	2015年，广东恒兴集团(以下简称“恒兴”)响应“一带一路”倡议，为埃及政府承建国家渔业产业园项目的开发建设。董事长陈丹将项目建设概括为，“把集团在广东湛江发展20余年的水产产业链，经过科学规划后完整地复制到埃及”。
	从2016年5月开始动工，到2017年11月第一期工程项目建成投产，历时仅仅18个月，昔日荒芜的海滩变成了虾塘如莲叶、水渠似筋脉的产业园。如今，埃及国家渔业产业园已经成为埃及乃至中东地区最大的渔业产业园，占地约3万亩，创造就业机会3000多个。
	“产业园建好不是终点，运行好才是目的。”王建红说，埃及位于地中海和红海中间，拥有2900公里长的海岸线，每年水产品需求量约200万吨，但90%的水产品供应量依靠海洋捕捞，海水养殖几乎为空白，“我们意识到，真正制约埃及水产产业发展的，是落后的养殖技术”。
	根据当地的地质条件，技术人员最终采用陆基池塘养殖模式，进行数据化的控管、预测，针对养殖过程中水体缺氧、中毒、亚硝酸盐高等问题，都有相应的动保解决方案。
	“做给他们看，带着他们干，直到把当地人员教会了，就把厂子移交给他们。”恒兴先后派遣50余名技术人员赴埃及，“手把手”培训埃方人员，经过实操磨合，他们很快就能独立完成工作。
	2017年11月，埃及国家水产产业园开业，让这个国家从此拥有了一条完整水产产业链。
	今年9月，恒兴驻扎埃及的最后一批技术人员回到国内，这场“师带徒”的培训已进行了5年多。育苗、饲料加工、养殖技术、鱼类虾类加工厂管理经验、实验室检测、制冰……恒兴把产业链内全套技术和管理经验都教给了埃方技术人员。
	自共建“一带一路”倡议提出以来，中国企业通过“师带徒、手把手”的方式，在各环节为共建国家培养人才。数据显示，2013年以来，中国累计培训共建国家技术和管理人员1.6万余人次，累计帮助50多个非洲国家建成20多个农业技术示范中心。
	为当地培养技术型人才，留下一支“带不走的队伍”，是实现全产业链输出的重要环节，“把中国产业链带到国外，从输出单一产品到在海外设厂，再到整体输出，这一过程带动了中国制造、中国技术走向世界。相信这仅仅是一个开始，这一模式将惠及更多的国家。”陈丹说。
	来源：统战新语微信公众号【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>《共建“一带一路”：构建人类命运共同体的重大实践》白皮书显示，十年来，中国与近90个共建国家和国际组织签署了100余份农渔业合作文件，向70多个国家和地区派出2000多名农业专家和技术人员，向多个国家推广示范菌草、杂交水稻等1500多项农业技术，帮助亚洲、非洲、南太平洋、拉美和加勒比等地区推进乡村减贫，促进共建国家现代农业发展和农民增收。2012年2月，禾丰利用中国援莫桑比克农业技术示范中心平台，开始莫桑比克水稻全产业链农业合作示范区的建设工作。数据显示，2013年以来，中国累计培训共建国家技术和管理人员1.6万余人次，累计帮助50多个非洲国家建成20多个农业技术示范中心。在2个月的培训中，伊诺不仅学会了种植管理和农机驾驶维修，还将在湖北农村看到的“用土灶生火、拿铁锅做饭、在床上睡觉”等“新”的生活方式一并“搬回”了莫桑比克，教给当地其他农户，“一传一、十传百”，当地人的生活从此发生了巨大改变。</key_sentence></doc>