<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4172</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10109377.shtml</url><title>助力“一带一路”国际合作 第三届空中丝路国际航空合作论坛举行</title><datatime>2023-11-9 21:53:00</datatime><body>	中新财经成都11月9日电题：助力“一带一路”国际合作第三届空中丝路国际航空合作论坛举行
	中新财经记者阮煜琳
	为积极响应支持高质量共建“一带一路”八项行动战略部署，加快建设空中丝绸之路，11月9日，第三届空中丝路国际航空合作论坛在成都市举办。
	本次论坛由空中丝路联盟主办，以“深化‘空中丝路’高水平合作，助推‘一带一路’高质量发展”为主题，旨在携手地方政府、联盟内外合作伙伴，共同总结回顾空中丝路建设取得的丰硕成果和宝贵经验，推进各项合作走深走实，助力“一带一路”国际合作开创新局面。
	四川省人民政府副省长田庆盈指出，十年来，四川深入贯彻落实党中央、国务院部署，持续深化与“一带一路”共建国家全方位合作。在对外交流方面，建成进出川大通道42条，开通中欧班列线路19条；开放合作方面，获批国家级跨境电商综合试验区8个、外贸转型升级基地20个、服务贸易平台9个；经贸发展方面，与229个国家(地区)建立经贸关系，外商直接投资规模稳居中西部第一。
	中国航空工业集团有限公司(以下简称“航空工业”)党组成员、副总经理何胜强在致辞中指出，“一带一路”倡议提出十年来，航空工业与各合作方共同织就了空中互联之路、共同繁荣之路、民心相通之路、合作创新之路，“空中丝绸之路”建设取得了实实在在的合作成果。
	何胜强指出，面向新的十年，航空工业将在高质量共建“一带一路”八项行动指引下，深化“空中丝路”合作伙伴关系，致力于为“一带一路”立体互联互通网络提供坚强支撑，不断深化民航培训和海外职业教育、“小而美”民生项目等务实合作，满足共建国家发展需要，以更大力度支持科技创新合作、推动绿色航空发展，将空中丝路联盟打造成“一带一路”航空国际合作优质平台，持续提升“空中丝路”品牌国际影响力、感召力、塑造力，以共同愿景引领“空中丝绸之路”进入高质量发展新阶段。
	埃及驻华大使阿西姆·哈奈菲表示，埃及目前正在各个层面经历巨大的发展热潮。航空工业旗下企业承建的“斋月十日城”轻轨铁路是中埃两国基础设施建设成功合作的样本。此外，埃及正在大力推进机场网络发展领域的重大项目，以提高客货运输服务能力，满足埃及和地区内航空业的发展需求。
	安哥拉驻华大使内图在视频致辞中表示，“一带一路”倡议改变了各国间的合作模式，在中国和航空工业的帮助下建成的内图博士国际机场在设计和施工方面都极其现代化，对安哥拉及其所在的次区域经济发展具有重要意义，也体现了互联互通促进经济合作和人员交流的理念，未来希望安中能够日益扩大和丰富合作。
	本届论坛上，空中丝路联盟正式宣布成立航空产品贸易专业委会、航空基础设施专业委员会，并发布了《民用航空产业应用场景及典型产品图谱(2023年版)》。专业委员会的成立和图谱的发布，将进一步提升空中丝路联盟国际合作平台的号召力和凝聚力，服务“空中丝路联盟”内外优秀企业产品与技术推介和交流合作，促进航空产业“走出去”与“引进来”，助力空中丝绸之路建设高质量发展。
	来自政府相关部门、驻华使领馆、金融机构、航空制造企业、航空运输和物流企业、临空经济及机场建设相关单位、航空院校、科研院所等单位的300余名代表出席本届论坛，就航空产业和教育国际化发展，航空产业投资与建设、技术创新和合作机遇等行业热点问题展开深入交流，深化合作共识，推进行动落地。(完)【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>何胜强指出，面向新的十年，航空工业将在高质量共建“一带一路”八项行动指引下，深化“空中丝路”合作伙伴关系，致力于为“一带一路”立体互联互通网络提供坚强支撑，不断深化民航培训和海外职业教育、“小而美”民生项目等务实合作，满足共建国家发展需要，以更大力度支持科技创新合作、推动绿色航空发展，将空中丝路联盟打造成“一带一路”航空国际合作优质平台，持续提升“空中丝路”品牌国际影响力、感召力、塑造力，以共同愿景引领“空中丝绸之路”进入高质量发展新阶段。专业委员会的成立和图谱的发布，将进一步提升空中丝路联盟国际合作平台的号召力和凝聚力，服务“空中丝路联盟”内外优秀企业产品与技术推介和交流合作，促进航空产业“走出去”与“引进来”，助力空中丝绸之路建设高质量发展。本次论坛由空中丝路联盟主办，以“深化‘空中丝路’高水平合作，助推‘一带一路’高质量发展”为主题，旨在携手地方政府、联盟内外合作伙伴，共同总结回顾空中丝路建设取得的丰硕成果和宝贵经验，推进各项合作走深走实，助力“一带一路”国际合作开创新局面。安哥拉驻华大使内图在视频致辞中表示，“一带一路”倡议改变了各国间的合作模式，在中国和航空工业的帮助下建成的内图博士国际机场在设计和施工方面都极其现代化，对安哥拉及其所在的次区域经济发展具有重要意义，也体现了互联互通促进经济合作和人员交流的理念，未来希望安中能够日益扩大和丰富合作。</key_sentence></doc>