<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4176</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-09/10109385.shtml</url><title>“乌镇时间”再启，三个关键词观察构建网络空间的中国方案</title><datatime>2023-11-9 21:38:00</datatime><body>	中新社北京11月9日电题：“乌镇时间”再启，三个关键词观察构建网络空间的中国方案
	作者谢雁冰李京泽
	“我们倡导发展优先，构建更加普惠繁荣的网络空间。”“我们倡导安危与共，构建更加和平安全的网络空间。”“我们倡导文明互鉴，构建更加平等包容的网络空间。”
	11月8日，2023年世界互联网大会乌镇峰会在浙江乌镇开幕，世界互联网行业再度聚焦“乌镇时间”。中国国家主席习近平8日向开幕式发表视频致辞时，再谈构建网络空间的中国方案。
	习近平始终关注互联网发展，自2014年首届世界互联网大会举办以来，他或向大会致贺信，或亲临现场发表主旨演讲，或发表视频致辞，为网络空间的发展、治理和交流发出中国声音。
	在受访专家看来，着眼推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段，此次习近平提出了三个关键词：发展优先、安危与共、文明互鉴，顺应了时代发展潮流、回应世界之需，为各国一道携手迈向更加美好的“数字未来”进一步指明了方向。
	关键词一：发展优先
	互联网诞生50多年来，日益成为创新驱动发展的先导力量，深刻改变人类世界，有力推动社会发展。“发展”也已成为历届世界互联网大会绕不开的话题。
	“互联网是我们这个时代最具发展活力的领域”“中国高度重视互联网发展”“为世界经济发展增添新动能，迫切需要我们加快数字经济发展”……回顾历届世界互联网大会，习近平曾聚焦发展作出一系列重要论述。
	“我们倡导发展优先，构建更加普惠繁荣的网络空间。”此番他进一步指出，深化数字领域国际交流合作，加速科技成果转化。加快信息化服务普及，缩小数字鸿沟，在互联网发展中保障和改善民生，让更多国家和人民共享互联网发展成果。
	有评论表示，开展数字领域全方位国际合作，是不断优化数字化发展环境的重要内容，是培育全球发展新动能的重要举措，也是破解全球数字治理赤字的有力手段。
	清华大学社会科学学院国际关系学系教授陈琪说，当前世界经济增长放缓，破解发展瓶颈关键就在于倡导发展优先、普惠发展，如果各国深化数字领域国际交流合作、缩小数字鸿沟，将培育新增长点、形成发展新动能。中方的倡导具有世界眼光。
	关键词二：安危与共
	机遇与挑战并存。互联网带来新机遇的同时，规则不健全、秩序不合理等问题也日益凸显，网络霸权主义对世界和平与发展构成新的威胁，网络空间国际治理呼唤更加公平、合理、有效的解决方案。
	“我们倡导安危与共，构建更加和平安全的网络空间。”在此背景之下，习近平在视频致辞中指出两个“不搞”，即“遵守网络空间国际规则，不搞网络霸权。不搞网络空间阵营对抗和军备竞赛。”同时指明，妥善应对科技发展带来的规则冲突、社会风险、伦理挑战。中方愿同各方携手落实《全球人工智能治理倡议》，促进人工智能安全发展。
	对外经济贸易大学数字经济与法律创新研究中心主任张欣表示，网络安全在网络治理中一直是重要主线，信息安全也是构成国家安全的重要组成部分。中方倡导安危与共，并提出详实具体的“不做什么”和“要做什么”，回应了国际社会对网络安全问题的关切，是推动全球网络空间和平安全的原则与指针。
	在第二届世界互联网大会开幕式上，习近平提出全球互联网发展治理的“四项原则”、“五点主张”，得到国际社会积极响应，其中就包括“尊重网络主权”“维护和平安全”“保障网络安全，促进有序发展”。
	在受访专家看来，面对互联网发展的新动态、新趋势、新变化，中方此次进一步阐述，体现出中国方案与时俱进的特征。
	关键词三：文明互鉴
	文化因交流而多彩，文明因互鉴而丰富。新时代以来，中方持续推动文明交流互鉴，让文明交流互鉴成为推动世界和平发展、人类文明进步的重要动力。
	互联网的促进作用不可忽视。互联网的出现已从时间和空间上改变了文明交流的形态，人们不再需要花费较多时间成本，也无需跨越千山万水，就可实现颇具深度的文明交流。
	“我们倡导文明互鉴，构建更加平等包容的网络空间。”习近平说，加强网上交流对话，促进各国人民相知相亲，推动不同文明包容共生，更好弘扬全人类共同价值。加强网络文明建设，促进优质网络文化产品生产传播，充分展示人类优秀文明成果，积极推动文明传承发展，共同建设网上精神家园。
	陈琪说，当前互联网领域的意识形态对立、信息战、认知战等依然存在，且有加剧的趋势，文明的共识难以达成。中方提出上述倡导切中现实问题，通过加强网上交流对话、加强网络文明建设，有望为人类文明交流互鉴打开新空间。
	“从互联网的本质和属性来讲，既有工具性和技术性的部分，又有社会性的部分。”张欣分析称，互联网在文明和价值观的交流与引导过程中发挥着重要作用。中方的倡导反映出对互联网重要载体的认识，力图进一步由此架设国际交流桥梁，推动世界优秀文化交流互鉴，彰显出大国担当。(完)【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>在受访专家看来，着眼推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段，此次习近平提出了三个关键词：发展优先、安危与共、文明互鉴，顺应了时代发展潮流、回应世界之需，为各国一道携手迈向更加美好的“数字未来”进一步指明了方向。在第二届世界互联网大会开幕式上，习近平提出全球互联网发展治理的“四项原则”、“五点主张”，得到国际社会积极响应，其中就包括“尊重网络主权”“维护和平安全”“保障网络安全，促进有序发展”。习近平始终关注互联网发展，自2014年首届世界互联网大会举办以来，他或向大会致贺信，或亲临现场发表主旨演讲，或发表视频致辞，为网络空间的发展、治理和交流发出中国声音。互联网带来新机遇的同时，规则不健全、秩序不合理等问题也日益凸显，网络霸权主义对世界和平与发展构成新的威胁，网络空间国际治理呼唤更加公平、合理、有效的解决方案。</key_sentence></doc>