<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>420</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/10-20/10097489.shtml</url><title>支原体肺炎来势汹汹 频上热搜的这种药究竟怎么用？</title><datatime>2023-10-20 12:05:00</datatime><body>	秋冬季节是呼吸系统疾病高发期。近段时间以来，常见于儿童的“支原体肺炎”刷屏了！支原体肺炎会导致“白肺”？是否代表重症？治疗用药阿奇霉素是不是真的出现了耐药性？究竟该如何治疗？……因发病率激增，相关问题受到家长们和社会广泛关注、讨论。扬子晚报/紫牛新闻记者走进南京市儿童医院，专访呼吸科副主任、主任医师刘峰。
	扬子晚报/紫牛新闻记者吕彦霖
	1、输液室座无虚席、病房加床支原体肺炎患儿数达5年来最高水平
	10月17日一早，记者来到了南京市儿童医院广州路院区位于1号楼3层的输液室，护士正忙碌地为咳嗽的小朋友扎针。输液大厅几乎坐满了正在挂点滴的小朋友，有些孩子还算活泼，有些“病怏怏”地只能靠在父母怀里。
	而同样咳嗽声此起彼伏的，还有位于同楼11层的呼吸科病房。记者在这里采访时见到了4岁3个月的小男孩小雨(化名)，他正在奶奶的陪伴下办理住院。9月底，小雨开始出现了咳嗽、发热的症状。起初家人们觉得小雨只是换季感冒，或者是被幼儿园小朋友传染了流感，并没有太紧张。然而，口服感冒药、止咳药后，小雨的症状并没有得到缓解。9月29日，在南京市儿童医院就诊后，结合CT和检验结果，小雨被确诊为支原体肺炎。“当天我们就做了支气管镜灌洗的方法治疗，但效果不是非常明显。10月3日，再次拍片发现肺部还是有大片实变，就收入院了。”呼吸科副主任、主任医师刘峰告诉记者，像小雨这样的情况就属于典型的重症，后续复查显示肺部仍有没吸收的不张，因此再次入院进行支气管镜治疗。
	“从目前来看，支原体肺炎依然是儿童社区获得性肺炎住院病人的主要病源。”刘峰主任列出了一组更为形象的数据，“2020年我们全年社区获得性肺炎中支原体肺炎的患儿大概在400例左右。但如今每个月我们呼吸科出院600多例病人中有超过一半都是支原体肺炎。今年的支原体肺炎患儿应该是要达到近5年以来最高的水平。”
	刘峰主任坦言，其实从今年4月份开始，儿童的呼吸道疾病的发病相比于新冠肺炎疫情期间有非常明显地增高。首先是甲流的流行，接着是一小波的呼吸道合胞病毒感染但持续时间并不长。大概在4月底、5月初开始，在南京市儿童医院，支原体肺炎就诊就慢慢占据了主导的地位。
	记者了解到，为应对秋季呼吸道疾病发病高峰的状况，目前南京市儿童医院已在白班和夜班都增加呼吸科出诊医生。同时，广州路院区呼吸科病房床位数由常规的45张扩至52张，尽可能保证需住院患儿的医疗需求。与此同时，刘峰主任介绍，由于支原体肺炎患儿很大一部分需要内镜的干预，目前支气管镜由原先的一周3个工作日增加至5个工作日。
	2、支原体肺炎年龄特点明显今年重症率更高、并发症也更多
	迈入秋季以来，与支原体肺炎相关的关键词频频登上热搜。刘峰主任介绍，肺炎支原体是细菌、病毒之外的一种微生物病原体，因此支原体肺炎也有着一些特殊的表现。除了发热、咳嗽等所有呼吸道疾病都会有的常规症状，支原体肺炎的年龄特点尤为明显，患病主要集中在学龄前期和学龄期的孩子。据悉，这种急性肺部感染性疾病在全球范围内约3至7年会发生一次地区性流行。
	“孩子开始可能有高烧，然后咳嗽，早期到医院去听诊可能是没有体征的。但往往出现高热不退，咳嗽比较厉害的话，医生会给他拍一张胸片，胸片就提示大片的实变。”刘峰主任表示，如果结合孩子正处在学龄前期或学龄期，就考虑很大可能是传染了支原体肺炎。继而进行支原体的核酸检测或者抗体的检测，可以进一步明确支原体肺炎的诊断。“但今年支原体肺炎与普通肺炎相比重症率更高、并发症也更多。”专家告诉记者，今年出现了不少罕见的并发症，像肺栓塞、肺坏死、坏死性肺炎，这类并发症往年也是比较少见的。很多肺栓塞、肺坏死的患儿就是在实变基础上进一步更加严重。
	刘峰主任指出，肺炎支原体主要通过呼吸道飞沫传播，做好防护可以有效减少传播，目前并无针对性疫苗。在疾病高发季节，家长们一定要注意，避免和生病的患者密切接触，有时候慢性咳嗽的患者就可能是传染源。尽量不要带孩子到人多的地方，降低感染风险。居家生活时多通风，平日外出要戴口罩，注意手卫生。同时，他建议家长可从根源上着手，为孩子加强营养、适当运动，保证充足的睡眠，增强孩子的抵抗力。
	热点问答
	支原体肺炎病情来势汹汹，对于目前疑惑较多的几个方面，记者进行了梳理。
	刘峰南京市儿童医院呼吸科副主任、主任医师
	问：支原体肺炎导致的“白肺”是否代表重症？
	刘峰：影像学检查是诊断支原体肺炎的重要依据。很多肺炎患儿拍了片子，家长感觉是“白肺”了，其实与医学意义上的“白肺”并不一样。通常来说，“白肺”是指双肺弥漫性病变，主要发生在重症感染时，其症状和严重程度都与支原体肺炎有所不同。
	而支原体肺炎拍一张片子显示肺部“一片白”，其实是一大片的实变和不张。肺不张是指一个或多个肺段及肺叶的容量或含气量减少。支原体肺炎最大的影响其实是可能留有远期的后遗症，特别是影像学结果比较严重的患儿。比如“肺不张”一直不吸收，形成支气管扩张，有坏死甚至栓塞的概率，这是支原体肺炎和其他的肺炎不太一样的情况。
	问：网传支原体肺炎已有“阿奇霉素耐药性”，是否意味着阿奇霉素不再有效？
	刘峰：支原体肺炎病原体有特殊性，因其没有细胞壁，所以平时常用的作用于细胞壁的青霉素类、头孢类抗菌药物对其无效。目前，根据国家卫生健康委员会印发的《儿童肺炎支原体肺炎诊疗指南(2023年版)》(下称：《指南》)，包括阿奇霉素、克拉霉素、红霉素、罗红霉素等的大环内酯类抗菌药物为支原体肺炎的首选治疗。
	对于网上广为讨论的“支原体耐药”情况，《指南》中也明确指出，目前支原体耐药位点的检出与临床疗效没有强相关。通俗来说，就是在支原体感染或肺炎治疗上，耐药者和不耐药者并没有太大差异。主要差异是耐药者的退热时间延后、病程较长，但重症的比例差别不明显。所以目前临床上还是推荐儿童使用大环内酯类抗生素进行治疗。
	因有使用局限性，如可能对儿童的生长发育有一点影响，四环素和喹诺酮只作为替代二线用药。
	成人的用药与儿童不同，选择更多。根据《成人肺炎支原体肺炎诊治专家共识》，大环内酯类抗生素、氟喹诺酮类药物、多西环素及米诺环素等四环素类抗生素是治疗成人肺炎支原体的常用药物。但无论是小朋友还是成人如果出现发热伴有剧烈咳嗽，应及时就诊，尽快查明病因。切忌自行盲目用药，不规范的混搭用药、服药周期可能引发严重的后果，甚至会导致死亡。
	问：孩子得的是肺炎，为什么要打激素？
	刘峰：对于出现了免疫损伤、反复感染重症支原体肺炎患儿，激素是一个非常重要的治疗手段。在常见的急性炎症中，可起到抗炎和免疫抑制的作用。合理使用激素治疗，可在退热时间，止咳嗽时间，止气喘时间，罗音消退时间，肺部阴影消退时间上缩短，预防肺外并发症。
	问：除药物外，支原体肺炎还有什么治疗方法？
	刘峰：患儿如果影像学不吸收，支原体肺炎合并出现了肺不张、黏液栓的堵塞，气管镜治疗也在治疗中扮演着十分重要的角色。(来源：扬子晚报)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>刘峰：对于出现了免疫损伤、反复感染重症支原体肺炎患儿，激素是一个非常重要的治疗手段。除了发热、咳嗽等所有呼吸道疾病都会有的常规症状，支原体肺炎的年龄特点尤为明显，患病主要集中在学龄前期和学龄期的孩子。刘峰：患儿如果影像学不吸收，支原体肺炎合并出现了肺不张、黏液栓的堵塞，气管镜治疗也在治疗中扮演着十分重要的角色。”刘峰主任表示，如果结合孩子正处在学龄前期或学龄期，就考虑很大可能是传染了支原体肺炎。</key_sentence></doc>