<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4201</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-09/10109301.shtml</url><title>纪念费城交响乐团访华50周年 用音乐铸就中美友谊之桥</title><datatime>2023-11-9 20:11:00</datatime><body>	在纪念费城交响乐团访华50周年音乐会即将在国家大剧院上演之际，《中国日报》刊文对这段歌颂中美友谊的音乐之旅进行报道。这不仅是一个关于音乐的故事，更是对音乐力量的见证，它超越了地理边界和语言障碍，谱写了未来的友谊交响曲。
	北京、上海周围广阔的田野矗立起摩天大楼，机动车取代老式自行车在红绿灯前排起长龙，但音乐交流的本质在这些变化中始终如一。
	“我始终记得这些场景，我这辈子从来没有见过这么多自行车，上千人骑着自行车”，费城交响乐团小提琴手戴维·布斯回忆起50年前他第一次在中国巡演的经历。
	“那时来到北京，周围还能看到很多田地。我们遇到坐在木轮板车上的农民，我想那可能是水牛拉的车。太神奇了！往事历历在目。”
	本月，布斯等14名费城交响乐团的音乐家将再次踏上中国之旅，在北京、天津、苏州和上海演出。
	此次中国巡演是为纪念费交友好访华50周年。多年来，费城交响乐团在中国各地交流，举办音乐会和演出，促进了意义深远的人文交流。
	布斯说，1973年的巡演是他第一次随费城交响乐团进行国际巡演，此行由时任美国总统理查德·尼克松的密友、指挥家尤金·奥曼迪带队。
	他说：“1972年尼克松总统访华，那是中美关系的破冰之旅。他们不仅希望架起一座音乐桥梁，还希望促进文化交流。尼克松总统希望和费城交响乐团一起访华。”
	能参加这次中国行，布斯感到很幸运。那年他刚通过选拔被费城交响乐团录取。他的正式入职日期是在乐团访华后，但布斯接到人事经理的电话，通知他有人生病，由他替补。
	布斯说：“我非常激动！挂断电话后，我意识到我甚至没有护照。”然而，布斯回忆，在中美两国大力支持下，他在短短三天内就拿到了护照和签证。带着小提琴，布斯踏上了飞往中国的航班。
	除了一些常规的作品，费城交响乐团还演奏了中国作曲家殷承宗、储望华、盛礼洪、刘庄创作的《黄河协奏曲》，这是中国最受欢迎的钢琴协奏曲之一。费城交响乐团与中国钢琴家合作演奏的《黄河协奏曲》是中美两国在音乐领域的最早纽带。
	布斯说，音乐会结束后，乐团成员在街上闲逛。尽管由于语言差异，他们无法与当地人交谈，但这是一次有趣的经历，他们努力尝试沟通。
	“很多时候你都可以用微笑沟通，效果非常好。人们都很热情。他们热情地向我们打招呼，我们也回应着。我们乐团里有两位金发女士，一些中国女孩想轻轻抚摸她们的头发。她们也非常乐意，几乎就像是‘时尚偶像’一样”。布斯说，人们尝试用英语和他们打招呼，乐团成员们也尝试用中文回应他们。
	这次访问不仅仅是一次音乐演出。此行的另一亮点是参观颐和园，布斯称这是世界上最美丽的事物之一，“太令人激动了。”1973年，费城交响乐团还参观了长城。
	布斯说：“长城质朴而纯粹。令人惊讶的是，每次我重回中国都有不同的收获。这些年来，我注意到了这一点，这非常令人印象深刻，大城市也是如此。他们在那里种植了美丽的树木和鲜花。”
	1973年后，费城交响乐团先后11次赴中国演出，交流比预期更频繁、更紧密。费城交响乐团最近一次中国之行在2019年，随后受新冠疫情影响中断。这次，乐团和中国观众都对巡演恢复感到兴奋。“我可以说这是历史性的时刻”，布斯说。
	“美中关系会变得更好，我想在很大程度上与音乐交流有关，这是双向的。我们举办了很多活动，中美音乐家齐聚一堂，合作演奏。”布斯说他很期待本月的中国之行。
	“每次来中国感受都不同。我可以感受不同的文化，品尝不同的食物和各种各样的美味。”
	费城交响乐团和金梅尔表演艺术中心的总裁兼首席执行官马蒂亚斯·塔尔诺波利斯基表示，乐团“倾力投入于纪念乐团访华50周年的中国巡演”。
	他说：“此次中国之行的目标和1973年时是一样的：与中国观众分享音乐的变革力量。1973年是如此，今天也是如此。”
	“费城交响乐团和中国之间有着特殊情谊，它象征着音乐在人与人之间建立联系、纽带和理解的力量。”
	1973年费城交响乐团访华是在中美正式建交前六年。塔尔诺波利斯基说：“1973年，我们与中国构筑纽带，与观众、音乐人和音乐专业学生建立联系。这些纽带一直延续到今天，并代代相传。”
	费城交响乐团的巡演不仅是中美双边外交关系中的重要里程碑，而且标志着更深层次的文化交流，特别是在音乐和音乐家之间。
	费城交响乐团访华，以及中美音乐家、作曲家、指挥家、教育工作者和学者之间的合作夯实了中美的音乐纽带。他们寻求交流，促进交往，以强化两国音乐文化的力量。因此，作为中国顶尖的音乐学府，中央音乐学院与美国高等教育机构建立了音乐交流项目。
	在10月举行的纽约中国当代音乐节美中音乐论坛上，中央音乐学院民乐系主任、教授于红梅表示，“此类交流(确实)频繁而重要”。纽约中国当代音乐节由美中音乐研习院主办，同时活动庆祝了费交首次访华50周年。
	中央音乐学院与哥伦比亚大学艺术学院、伊斯曼音乐学院、耶鲁大学音乐学院和曼哈顿音乐学院签署了合作协议，建立交流项目，还在海外成立了中国音乐创作中心、表演艺术中心和艺术研究中心。
	于红梅说：“文明因交流而多彩，文明因互鉴而丰富。相信中美间的教育和文化交流将继续增强。这些协议促进教师访学、学生交流等多层次学术交流，推动中美音乐发展。”
	美中音乐研习院院长蔡金冬说：“音乐是文化的桥梁。50年前，费城交响乐团为中美音乐文化交流奠定了基础。在这种环境下，许多像我一样的音乐家都受到了美中音乐文化交流的感染和影响。中美音乐家之间的联系也更加紧密。我们既传承了中国音乐的精髓，又获取了美国音乐文化的国际视野和创新精神。”
	蔡金冬曾促成纽约巴德音乐学院和中央音乐学院合作。他组建了巴德东西合奏团，该乐团由西乐的弦乐五重奏和中国乐器笛子、二胡、琵琶、阮、唢呐、古筝的演奏者，再加上中西打击乐手组成。
	蔡金冬说：“中国已经成为传播西方古典音乐的重要中心，许多音乐专业学生都在学习古典音乐，我们也看到大量中国学生涌入美国学习音乐。”
	“然而，近年来，情况发生了变化。我希望把中国音乐和传统乐器带到美国。因此，我们音乐学院推出了中国传统乐器的‘学位课程’。正是通过文化交流，我们才能相互促进发展和成长。”
	“音乐是反映社会生活的艺术。我们希望我们自己的故事和音乐被听到。我们希望通过音乐与世界其他地方分享我们自己的文化和历史。我希望这个乐团能够进一步发展，并有机会在美国各地演出，传播中国音乐，同时展示美国音乐。”
	蔡金冬说，费城交响乐团象征着过去“破冰”时刻的基础性文化交流。尽管中美政治经济关系紧张，但他希望音乐能成为一个突破口。
	费城交响乐团今年的巡演不仅是在中国的主要音乐厅演出，还将与中国的高中、大学、民间和文化组织合作，并与中国各地的一些优秀表演艺术组织合作。
	11月10日，纪念费交访华50周年音乐会将在国家大剧院上演，费城交响乐团将携手中国交响乐团、上海爱乐乐团和深圳交响乐团合作演出。
	费城交响乐团还与天津茱莉亚音乐学院、天津交响乐团和天津音乐学院建立了教育合作。将于11日在天津演出，11月16日在苏州演出，18日在上海少年宫和上海犹太难民纪念馆演出。
	塔诺波尔斯基说：“我们与伟大的作曲家合作，并在中国的音乐会中开展合作活动。我们还与民间音乐家合作。”
	塔尔诺波利斯基表示，在访问中央民族大学期间，他们与中国各地的民间音乐家进行了合作，与中国各少数民族音乐家交流。
	塔尔诺波利斯基说，费城交响乐团与上海理工大学有着深厚的友谊，并在上海举办了大师班和小组讨论会。
	“我们在校园里呈现世界级的音乐表演，让学生参与音乐活动，拓展想象力、科学和创造力的边界。”
	他说：“这次旅行之所以意义重大，是因为对于双方来说，这都是一场有人情味儿的旅程。音乐与价值观紧密相连：协作与合作、聆听与倾听以及自由表达。音乐在世界所代表的唯有美好，所以，无论我们在哪里演出，无论费城交响乐团在哪里表演，音乐都具有一些内在的、统一的特质，这些特质对于让世界更加美好非常重要。“
	塔尔诺波利斯基说，中美两国政府都对这次访问大力支持。“音乐是一股团结和民主的力量，中美政府高层都予以高度重视。我们是一个独立的组织，但我们非常感谢美国政府和中国政府对我们的支持。”
	“很高兴能回到中国，距离2019年已经过去四年了。以前我们通常每两年在中国举办一次巡演。很高兴能重新开启中国之旅。当其他形式的交流无法发挥作用时，音乐确实是一剂良方。”【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>费城交响乐团与中国钢琴家合作演奏的《黄河协奏曲》是中美两国在音乐领域的最早纽带。“费城交响乐团和中国之间有着特殊情谊，它象征着音乐在人与人之间建立联系、纽带和理解的力量。费城交响乐团访华，以及中美音乐家、作曲家、指挥家、教育工作者和学者之间的合作夯实了中美的音乐纽带。费城交响乐团和金梅尔表演艺术中心的总裁兼首席执行官马蒂亚斯·塔尔诺波利斯基表示，乐团“倾力投入于纪念乐团访华50周年的中国巡演”。</key_sentence></doc>