<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>422</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-20/10097493.shtml</url><title>“一带一路”十年之变：中国民营企业以教育为纽带筑牢民意根基 </title><datatime>2023-10-20 12:02:00</datatime><body>	今年是“一带一路”倡议提出十周年。作为推动“一带一路”建设的生力军，中国民营企业十年来以项目为依托，通过全额资助、合作培养、免费培训等多种方式，积极开展教育交流与合作，持续加强本土化建设，精准服务产业行业发展需求，培养具有较高实践能力和创新能力的人才，为“一带一路”建设释放源源不断的人才活力。
	全额资助：打通“求学之路”传递“中国温暖”
	在莫桑比克的尼亚萨省，卡瑞将新家布置得温暖舒适。有一份稳定的工作，有属于自己的房子，年轻的卡瑞成为当地同龄人羡慕的对象。
	卡瑞出生于莫桑比克奥林达地区，2015年高中毕业后，她成为济南域潇集团有限公司(以下简称“域潇集团”)全额资助的学生远赴中国地质大学留学。
	2020年，卡瑞毕业回国并进入域潇集团从事翻译工作。由于工作认真，卡瑞受到重用，待遇不断提高。两年后，她购买了莫桑比克买的一块宅基地，建了新房，将家人接来同住，一家人其乐融融。
	“我还记得，第一次见到卡瑞时，她拘谨腼腆，如今谈吐气质发生了很大变化，已经成长为企业人力资源部门的骨干了。”看到卡瑞的成长蜕变，济南域潇集团副总经理、香港长城矿业开发有限公司总经理董和锋倍感欣慰。
	2015年至2016年，域潇集团全额资助10名莫桑比克学生赴中国留学深造，学制5年，卡瑞便是其中之一。目前，首批10名留学生中的9人已学成回国，并全部投身于当地水电基建、地质勘查、环境工程等行业工作。
	董和锋介绍，该集团还将继续为项目所在地优秀学生提供资助，帮助他们进入大学深造。“无论这些孩子最终是否选择进入我们企业工作，我们都希望他们通过学习，打开视野，看到更远的世界，释放出自己的潜能，为国效力。”
	卡瑞与域潇集团的故事，是中国民营企业持续加强人才培养，不断增强共建“一带一路”国家“造血功能”的缩影。十年来，包括域潇集团、万蓬国际集团有限公司等在内的一大批中国民营企业，向共建“一带一路”国家学生提供充足的教育资金，打通他们的“求学之路”，不断传递着中国的温暖和力量。
	合作培养：政企校联动育才推进企地共赢
	9月11日，第四期印尼政府—格林美—中南大学冶金与材料学工程硕士国际联合培养协议在印尼海洋与投资统筹部签署，这一政产学研合作培养人才的新模式，为印尼培养了大量优秀的冶金工程师。
	印尼镍储量居世界首位，格林美集团在当地创建了世界一流的湿法冶金与新能源材料工程技术研究中心。2019年，印尼海洋与投资事务统筹部、格林美、中南大学联合开办冶金工程硕士班，由印尼政府海洋与投资统筹部主导，格林美主要资助，中南大学培养，为印尼矿冶资源的高效利用与新能源材料的发展提供人才支撑。
	作为首批印尼籍学员之一，“90后”小伙万其赴中南大学及格林美的研究中心学习中国先进的冶金工程技术。回国之后，万其成为格林美的员工。与中国企业结缘成为他“美好生活的起点”。为此，他拍摄制作了一则短视频，分享自己在中国企业工作和成长的故事，在当地引起强烈反响。在视频的最后，万其说：“作为一名在中国企业工作的印尼人，我希望两国发展得越来越好，交流合作越来越多，能有更多的印尼人和我一样，通过中印尼科技文化交流学习改变人生。”
	正如万其所愿，第一期22名印尼籍学生已经从联合培养冶金工程硕士班顺利毕业，他们回国后，约有十名学生在红土镍矿湿法冶金项目中发挥重要作用，可以独立运行HAPL高技术设备，成为最优秀的冶金工程师。
	“格林美与印尼政府、中南大学的三方合作，不仅建立了中国与印尼两国的友好关系，同时也搭建了面向世界、面向未来的国际平台。”格林美集团董事长许开华表示。
	“一带一路”倡议提出十年来，中印尼合作加速了当地工业化发展进程，为当地年轻人创造了就业岗位；民营企业持续与国内高校、机构满足共建国家人才培养、产业发展需求。许多像万其一样的印尼年轻人，通过民营企业提供的培训就业机会，改变了自己的人生。
	印尼海洋与投资统筹部秘书长欧迪8月在福州出席“中国-东盟周”系列活动时表示，中国的投资促进了印尼经济平衡以及增长，同时也增加了印尼人的教育和就业机会，并通过技术和知识的转移促进了人文交流。
	免费培训：加码人才储备增强“造血功能”
	在青岛赛轮集团有限公司越南工厂运营初期，语言障碍是中越员工交流的屏障。随着对越南本土文化的深入了解，企业意识到，语言障碍只是表象，背后是两国文化差异带来的不同思维和行为方式。
	培养本土化人才，让本土骨干快速成长为管理者和运营者，成为真正推动企业发展的中坚力量，才是让工厂稳定运营的根本之道。“这也是本土化企业实现从‘输血’到自主‘造血’的必经之路。”企业负责人说。
	2018年6月，赛轮(越南)有限公司提出“本土化人才培养”计划。一方面要求通过“师带徒”制度，加大本土化人才的引入和培养力度，由中国骨干“传道、授业、解惑”，帮助本土员工快速成长；另一方面，大胆提拔和启用本土优秀员工，搭建本土化人才梯队，为本土化管理做储备。如今，一批批本土化骨干已成长为支撑该公司本土化运营的重要力量。
	和赛轮集团一样，许多民企“出海”初期都面临语言沟通困难、技术人员短缺，队伍不稳定等困境，这些企业通过免费职业培训培养、储备人才，实现企地共赢。
	2021年，十堰银鹏兴电子科技有限公司在湖北高校招聘了10名非洲留学生，开展为期一年培训，之后再派遣回国建设合作区，不仅有效解决了企业自身海外投资项目建设人才困境，还为“一带一路”建设提供了人才支撑。
	“我们并不是简单的职业技能培训，而是针对学生特点特长开展职业生涯规划、策划和实施，进行中长期跟踪培养。”十堰银鹏兴电子科技有限公司负责人介绍，除了提供培训和实习机会，企业还为学员编制“学生创业发展可行性计划书”，全方位跟踪培养。
	十年间，“一带一路”倡议从梦想变成现实，中国民营企业成为推动“一带一路”建设走深走实的生力军。如今，在这条合作之路上，越来越多的中国民企正将企业发展深度融入当地经济社会发展，带动更多人参与到“一带一路”的高速发展中来。
	来源：统战新语微信公众号【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>作为推动“一带一路”建设的生力军，中国民营企业十年来以项目为依托，通过全额资助、合作培养、免费培训等多种方式，积极开展教育交流与合作，持续加强本土化建设，精准服务产业行业发展需求，培养具有较高实践能力和创新能力的人才，为“一带一路”建设释放源源不断的人才活力。十年来，包括域潇集团、万蓬国际集团有限公司等在内的一大批中国民营企业，向共建“一带一路”国家学生提供充足的教育资金，打通他们的“求学之路”，不断传递着中国的温暖和力量。2019年，印尼海洋与投资事务统筹部、格林美、中南大学联合开办冶金工程硕士班，由印尼政府海洋与投资统筹部主导，格林美主要资助，中南大学培养，为印尼矿冶资源的高效利用与新能源材料的发展提供人才支撑。2021年，十堰银鹏兴电子科技有限公司在湖北高校招聘了10名非洲留学生，开展为期一年培训，之后再派遣回国建设合作区，不仅有效解决了企业自身海外投资项目建设人才困境，还为“一带一路”建设提供了人才支撑。</key_sentence></doc>