<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4229</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10109178.shtml</url><title>老朋友，再出发！乌镇峰会颁发“十年纪念荣誉”，15人获殊荣</title><datatime>2023-11-9 17:16:00</datatime><body>	11月8日下午，在乌镇国际会展中心乌镇厅，15位世界互联网大会乌镇峰会的老朋友在掌声中登场。
	这是乌镇峰会·十年纪念荣誉颁发仪式现场，他们是获得“十年纪念荣誉”特别贡献者称号的各界人士。
	全球移动通信系统协会首席执行官洪曜庄，国际电信联盟前秘书长赵厚麟，世界知识产权前总干事、世界互联网大会副理事长弗朗西斯·高锐，中国工程院院士邬贺铨，德国互联网先驱、互联网名人堂入选者维纳·措恩，中国移动董事长杨杰，阿里巴巴集团、阿里云智能集团前董事长兼首席执行官张勇……一个个熟悉的身影走上领奖台，从颁奖者手中接过荣誉奖杯。
	对他们而言，这不仅仅是一份荣誉，更是和乌镇峰会的特别情缘，是他们在互联网发展中一个个坚实脚印的见证。
	乌镇峰会“十年纪念荣誉”的特别贡献者，为什么是他们？
	先驱者——
	打造更健康的互联网世界
	“对我而言这是一份特别的荣誉，很感激大会对我的认可。”走下领奖台，洪曜庄高兴地告诉记者。洪曜庄连续九年参与峰会，与乌镇结下了不解之缘。
	谈及他与乌镇峰会，他觉得更像一种相互尊重和欣赏的关系。“正如我们的移动生态系统和数字网络空间紧密连接在一起，休戚与共，这也是我和GSMA(全球移动通信系统协会)一直全力支持、积极参与乌镇峰会的原因。”洪曜庄说。
	对于乌镇峰会十年成长史，洪曜庄的角色像是一名“先驱者”。作为发起成立世界互联网大会国际组织的重要推动者，洪曜庄为乌镇峰会深度参与全球移动生态和互联网的发展与治理作出了卓越贡献。
	这些年，洪曜庄致力于推动移动通信行业在全球互联互通中发挥更加重要的作用。“应着力推动可持续、包容性的数字化转型，加强与企业、政府和国际社会的合作，建立一个更加包容、更加具有韧性的未来。”今年乌镇峰会召开前夕，洪曜庄表示。
	说到互联网发展，维纳·措恩是绕不过去的先驱者。在他的推动下，德国于1984年正式接入了互联网。值得一提的是，1987年，措恩协助中国从北京向海外发出了中国第一封电子邮件，邮件内容为“CrosstheGreatWall，wecanreacheverycornerintheworld(跨过长城，我们可以抵达世界上的任何角落)”。从此，中国进入了互联网时代。维纳·措恩也因此被中国网友称作“互联网时代的白求恩”。
	在乌镇峰会这一交流平台上，措恩屡屡发表真知灼见。2015年参加峰会时，有媒体问他，下一代互联网将是怎样的？他预测，新的互联网形式将首先出现在工业上，然后进入千家万户。也正如他所预料，前沿的技术正是通过赋能工业互联网，在工业领域抢先一步。“互联网增长达到饱和点，在关注互联网本身发展的同时，也要关注其对社会和经济的影响。”2018年，他在乌镇峰会的闭幕式上提醒。
	另一名荣获特别贡献者称号的弗朗西斯·高锐，同样长期支持和参与乌镇峰会。弗朗西斯·高锐在今年峰会上表示，互联网的未来和人工智能的未来紧密相连。正如推进互联网的持续发展一样，发掘人工智能的潜力，也需要国际合作。
	在瞬息万变的互联网技术前沿，正是他们用自己的经验和智慧，预测趋势、提示风险，致力于建设一个更健康、更包容、更有韧性的互联网世界。
	拓荒者——
	让更多人享受互联网红利
	在互联网世界，只有铺就信息畅通之路，才能让信息经济发展的车轮飞驰。因此，不断有专家学者在乌镇峰会上呼吁，要加强信息基础设施建设，缩小不同国家、地区、人群间的信息鸿沟，让信息资源充分涌流。
	赵厚麟就是这样一个角色。他多次在峰会上发言，以促进国际多边合作为己任，推动峰会在信息通信基础设施合作、消除数字鸿沟等方面发挥了积极作用。
	2022年，赵厚麟参加乌镇峰会时曾经提供一份数据：根据国际电信联盟的统计，全球仍有近三分之一的人口没有接入互联网。“让这些人在2030年全部联网，是我们的共同责任，也是巨大挑战。”他表示，如何利用数字技术推动社会和经济建设，弥合发展鸿沟，实现经济社会可持续发展，还需要国际社会付出巨大的努力。
	赵厚麟说，在构建网络空间命运共同体理念的引领下，世界互联网大会乌镇峰会的实效性、吸引力和影响力不断提升，为推动中国互联网建设和应用，推动全球网络空间互联互通、共享共治，促进数字技术，助力经济社会可持续发展和增进人类福祉发挥了重要作用。
	杨杰，是和赵厚麟一样的拓荒者。大会在给他的颁奖词里写道：“在他的带领下，中国移动与世界互联网大会一道持续促进互联网基础设施互联互通，努力弥合数字鸿沟，让更多人享受互联网发展红利。”
	今年的乌镇峰会上，杨杰不仅是来领奖，这位致力于建设互联网基础设施的拓荒者还分享了“新型信息基础设施”建设计划。他说，作为新型信息基础设施的重要组成部分，以云为核心的算力基础设施正加速成为数字经济高质量发展的有效推动力。
	数字鸿沟的跨越需要一代又一代拓荒者接力，“积力之所举，则无不胜也”。杨杰在谈及愿景的时候充满坚定，“中国移动愿同社会各界一道，加快缩小全球数字鸿沟。”
	领航者——
	抓住互联网的下一个风口
	敏锐地感知互联网技术前行的风向，引领技术创新、产业变革，信息汪洋中，有一群领航者始终站在巨轮的前方。
	作为从第一届乌镇峰会开始到现在从未缺席的专家，中国工程院院士邬贺铨每次都带着新问题前来。2015年，邬贺铨提出，网络经济是经济发展的新引擎，当时，我国互联网从消费互联网到互联网产业的道路才刚刚起步，邬贺铨字字铿锵：“网络经济发展未来空间很大。”2018年，邬贺铨在乌镇峰会上再次预判，“区块链技术可以应用到工业互联网中”，这能形成一种在无中心状态下的多重安全机制，保障工业互联网安全可靠。
	十年后的今天，在同样的地点，接过奖杯，邬贺铨的关注点却不在荣誉上。他坐在台下全程参与长达三个小时的会议，也是会上为数不多分享幻灯片资料的发言者。令人惊叹的是，每一页幻灯片上都密密麻麻标注着他的经验和思考。这位年逾古稀的互联网先驱者仍然热切，会议结束后，他乐此不疲地与场边的记者分享，“在经济遇到下行压力的时候，我们更要寄希望于科技，尤其是以互联网为代表的技术促进全球高质量发展。近年来，我更关注互联网和实体经济的结合，关注直接面向产业的应用如何转化。”
	技术飞速迭代，机遇和不确定性同时存在，有一群具有探险精神的互联网企业家先试先行，总能在交流中给人们带来具有超越性的洞见和理念。
	张勇是乌镇峰会的“老友”。四年前，张勇首次在世界互联网大会上亮相就提到了一个新词——“新商业文明”。“数字化时代的商业发展催生了新商业文明。它的本质，其实是要回到人的本身，从关注流量、交易量，到关注客户和消费者，关注一个个具体的人。”在技术和商业的逻辑之外，他看到了科技具有的人文内核。之后再来乌镇，他代表阿里巴巴宣布，将围绕社会责任制定两大企业全新战略——ESG(环境、社会、公司治理)和助力共同富裕。他希望阿里能真正跨出业务边界，以平台的力量，为社会发展带来更多美好和亮色。
	从这些特别贡献者的前瞻思考里，我们找到了很多共通之处，比如关注人本的“互联网普惠”，或是扎根“实体经济”，推动产业变革加速到来。从这些启发中，我们能感知互联网发展的风向，在他们的引领下，更多的追风者奔跑在路上。(潮新闻记者姜晓蓉林晓晖)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>赵厚麟说，在构建网络空间命运共同体理念的引领下，世界互联网大会乌镇峰会的实效性、吸引力和影响力不断提升，为推动中国互联网建设和应用，推动全球网络空间互联互通、共享共治，促进数字技术，助力经济社会可持续发展和增进人类福祉发挥了重要作用。作为发起成立世界互联网大会国际组织的重要推动者，洪曜庄为乌镇峰会深度参与全球移动生态和互联网的发展与治理作出了卓越贡献。对他们而言，这不仅仅是一份荣誉，更是和乌镇峰会的特别情缘，是他们在互联网发展中一个个坚实脚印的见证。今年的乌镇峰会上，杨杰不仅是来领奖，这位致力于建设互联网基础设施的拓荒者还分享了“新型信息基础设施”建设计划。</key_sentence></doc>