<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4232</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-09/10109168.shtml</url><title>三词读懂世界互联网之要义</title><datatime>2023-11-9 17:11:00</datatime><body>	这两天，全球互联网再次进入“乌镇时间”。11月8日上午，习近平总书记在向2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞时指出，当今世界变乱交织，百年变局加速演进，如何解决发展赤字、破解安全困境、加强文明互鉴，是我们共同面临的时代课题。
	2014年至2023年，习近平总书记亲临世界互联网大会乌镇峰会现场发表主旨演讲1次、向大会致贺信6次、致贺词1次、发表视频讲话2次，连续10年以不同形式关心大会的举办。这些讲话、贺信贺词中，始终贯穿着一个理念主张——构建网络空间命运共同体。
	笔者认为，要更好理解“网络空间命运共同体”理念，绕不开三个关键词——“发展”“安全”“文明”。今天，我们聚焦这三个关键词，读懂世界互联网的昨天、今天与明天。
	一
	习近平总书记的视频致辞中提出三点倡导，第一点就是，我们倡导发展优先，构建更加普惠繁荣的网络空间。我们先来说第一个关键词，“发展”。
	实际上，互联网从它诞生之日起就深刻改变了世界，以日新月异、一日千里的发展势头迅速席卷全球。时至今日，全球50多亿网民的生产生活与之息息相关，与互联网须臾不可分。
	不仅如此，互联网日益成为推动发展的新动能，数字经济的发展已经成为全球经济增长的重要引擎。数据显示，2022年，美国、中国、德国、日本、韩国等5个世界主要国家的数字经济总量为31万亿美元，数字经济占GDP比重为58%，数字经济规模增速高于GDP增速。
	然而，这只是互联网改变世界的一个切面，全球发展不平衡、不平等的格局并未因互联网得到根本改变。当前，许多人类面临的共同发展难题亟待破解，如全球互联网治理体系正发生深刻变化，各国网络合作面临少数国家单边主义、保护主义的冲击。此外，数字鸿沟、数字治理赤字等问题也不少见。以两组数据来举例：
	其一，今年，以ChatGPT为代表的生成式人工智能风靡全球，许多人盘算着如何在这一大潮中吸金造富。但据美国《时代》周刊报道，为了训练ChatGPT，其开发公司OpenAI雇用了许多时薪不到2美元的外包肯尼亚劳工进行数据标注。他们的海量工作是构建AI模型中不可或缺的一环，可他们却又在被边缘化、被遗忘。
	其二，截至2022年底，仍有9亿非洲人口未连接互联网，非洲大地上互联网使用成本仍然较高，互联网基础设施不完善，信息技术等落后。
	可见，象征平等、开放的互联网并没有普惠所有人，财富、年龄、地域、教育、制度等仍然构成了互联网时代的鸿沟。因此，当互联网进入人工智能时代，我们更要呼吁加快信息化服务普及，让更多国家和民众共享互联网发展成果。
	比如，进一步推动互联网普及应用，推进全球信息基础设施建设，探索建立信息共享和互信互认机制；再比如，推动全球数字技术创新，应用发展云计算、人工智能等新技术，促进释放更多发展动能与红利。
	二
	第二个关键词，“安全”。在视频致辞中，习近平总书记提到，我们倡导安危与共，构建更加和平安全的网络空间。
	当前，世界百年未有之大变局加速演进，地缘政治局势紧张，全球经济韧性不足......多重危机叠加之下，人类再一次站在了何去何从的十字路口。同时，信息技术飞速发展，以网络安全为代表的非传统安全问题越发突出。
	习近平总书记在视频致辞中提到，互联网日益成为“维护安全的新疆域”。去年乌镇峰会，我们在《“第五疆域”如何打造命‍运共同体》中写道，网络空间，是继陆、海、空、外太空之后的“第五疆域”。在“第五疆域”中，人类面临着不少困境与挑战。
	比如，网络攻击。当下，破坏网络系统运行安全、信息内容安全、信息通信与传播安全的行为并不少见。在国际上，一些国家利用技术霸权向全球实施网络攻击，在网络空间大行不义之事，已不是稀罕事。2020年以来，丹麦媒体就多次曝光，丹麦、瑞典、挪威、德国、法国、荷兰等欧洲国家的各国政要通话和短信内容长期被监听。
	比如，科技伦理。科技进步和伦理争议如同一枚硬币的两面，技术进步在给人类带来了极大便利的同时，也带来了信息泄露、算法滥用、“大数据杀熟”等各类风险，隐藏着巨大的安全隐患。
	比如，网络暴力。近年来，各国网暴事件屡屡发生，严重破坏网络生态、影响社会安全，已成为世界性治理难题。比如，有韩国女演员因网络恶评而患上抑郁症，选择结束生命。在国内，网络暴力事件也时有上演。
	在这样的背景下，国际社会比任何时候都需要携起手来，共同破解网络空间安全治理的全球性困境。为此，中国举起全球化和多边主义的旗帜，通过世界互联网大会乌镇峰会等平台，推动国际社会共同探索完善人工智能伦理准则、规范及问责机制等，构建网络空间命运共同体。
	2015年，习近平总书记在第二届世界互联网大会开幕式上就提出推进全球互联网治理体系变革的“四项原则”和构建网络空间命运共同体的“五点主张”，倡导构建网络空间命运共同体，得到国际社会广泛认同和积极响应。此后，每届大会主题都包含了这一核心理念。
	三
	习近平总书记在视频致辞中提到，倡导文明互鉴，构建更加平等包容的网络空间。第三个关键词就是“文明”。
	如今，以互联网、大数据、人工智能等为代表的新一轮科技革命和产业变革加速演进，重塑着我们的生产方式、生活方式、治理方式，人类文明一脚迈进了一个全新的空间。如何在网络空间搭建化解矛盾冲突、增进文明对话的新平台，成为新的时代课题。
	在复杂的国际形势下，互联网也成了冲突对抗的“武器”。近日，以色列为控制舆论，切断了巴勒斯坦加沙城的网络，导致加沙人民与外界中断了联系。这一事件，再次引发人们对互联网技术和数字文明走向的深思。
	需要看到的是，网络霸权主义已经构成了对世界和平与发展新的威胁。如何平等相待、健全规则、共同治理，是世界各国特别是发展中国家共同的呼声。
	“命运共同”，是中国拿出的应对方案，携手构建网络空间命运共同体成为打开人类文明的新方式。作为文明互鉴的新平台，互联网“新”在哪？在笔者看来，其最大意义就在助力弥合人与人之间、国与国之间的鸿沟，以不同于过去的文明交流形式，让各种文化、文明于竞争中发展，在共享中传承，促进各国人民相知相亲，美美与共。
	今年，世界互联网大会乌镇峰会迎来第十年。十年前，习近平总书记在向首届世界互联网大会致贺词时指出：“互联网真正让世界变成了地球村，让国际社会越来越成为你中有我、我中有你的命运共同体。同时，互联网发展对国家主权、安全、发展利益提出了新的挑战，迫切需要国际社会认真应对、谋求共治、实现共赢。”
	十年，倏忽而过。乌镇峰会的十年，推动搭建平台、凝聚共识，丰硕成果不断涌现，致力于源源不断向全球贡献中国智慧，让全球互联网发展更加包容、更加普惠、更有韧性。
	十年，又是开始。互联网既是人类文明的成果，也是人类走向未来的共同家园，我们需要像爱护地球一样珍视它，因为在浩荡前行的信息革命时代，网络空间有多大，人们对美好未来的憧憬就有多远。（浙江宣传）【编辑:周驰】
</body><key_sentence>11月8日上午，习近平总书记在向2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞时指出，当今世界变乱交织，百年变局加速演进，如何解决发展赤字、破解安全困境、加强文明互鉴，是我们共同面临的时代课题。2015年，习近平总书记在第二届世界互联网大会开幕式上就提出推进全球互联网治理体系变革的“四项原则”和构建网络空间命运共同体的“五点主张”，倡导构建网络空间命运共同体，得到国际社会广泛认同和积极响应。为此，中国举起全球化和多边主义的旗帜，通过世界互联网大会乌镇峰会等平台，推动国际社会共同探索完善人工智能伦理准则、规范及问责机制等，构建网络空间命运共同体。当前，许多人类面临的共同发展难题亟待破解，如全球互联网治理体系正发生深刻变化，各国网络合作面临少数国家单边主义、保护主义的冲击。</key_sentence></doc>