<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4240</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10109157.shtml</url><title>从乌镇到世界，“峰会效应”下数字经济在浙江蓬勃发展</title><datatime>2023-11-9 17:04:00</datatime><body>	央广网嘉兴11月9日消息(记者尚天宇)从硬件制造到整车上路，从院企合作到平台科创。2023年是世界互联网大会乌镇峰会举办的第十年，央广网记者走进嘉兴，透过嘉兴这个窗口，看十年来数字经济在浙江的蓬勃发展。
	在乌镇峰会电力场景运营服务中心(保电指挥中心)，新投用的数字电网平台科技感十足，18个变配电站所和各个场馆孪生成虚拟镜像，指挥调度轻轻点击即可直达“现场”。
	“通过智能巡检机器人和无人机，对乌镇350公里长的线路实现了全覆盖，同时在地下安装370多个智慧地钉，在电缆井安装60多个智慧盖板，来保障整体的电力运营。”国网桐乡市供电公司相关负责人介绍，巡检机器人在巡检过程中，会收集电压、电流、环境等数据进行回传，后台分析进行故障研判，从发现故障到故障隔离，再到非故障区域的赋电，最快只需要40秒左右。
	“大到互联网国际会展中心、互联网之光博览中心两大场馆，小到一座座配电房、一条条电缆，运行情况都能够一览无余。”数字电网平台如同一个“智慧能源大脑”，对电力保障涉及的各类数据进行汇总、整合、分析，实时可视化呈现大会进程、电力运行、车辆物资、人员分布等多种信息，实现智能调度、高效指挥。
	数字化的浪潮下，乌镇的“智慧小镇”在乘势加快建成。
	“在智行乌镇智能驾驶舱，可以看到车位量、车流量、人流量、事故数四个关键的参数，针对乌镇的车流量和人流量的数据，我们通过中国移动的AI和大数据，应用到平台当中，基于数据分析，提供辅助决策。”在嘉兴市桐乡市乌镇镇行政执法指挥室的智行乌镇智能驾驶舱前，桐乡移动政企部经理冯锦挺向记者介绍。
	在实时预警通知版块，可以清楚地看到实时的道路状态，事件开始时间和事件预估结束时间精确到每分每秒，预警通知的详情也清晰罗列。
	此外，“智行乌镇”还推出小程序应用，整合乌镇景区及镇区超7000个停车位信息，还有公交、公共电单车等公共交通资源，停车场、停车位、路线……各类信息一站在手。选择“停车订阅”功能，小程序就会自动发送该停车场的实时信息到手机上。开启“反向寻车”，拍照上传，轻轻松松就能找到车辆定位。通过智行乌镇智能驾驶舱这颗中央大脑，镇域泊位周转率加快了，交通运行效率提高了，一个小小的“窗口”互联网，畅通了乌镇的交通网。
	人才+创新资源集聚，推动科技创新。构建76光子量子计算原型机“九章”、突破传统光纤振动传感难以超过100公里的限制、超导单光子探测器件(SSPD)性能达到国际领先水平……中科院上海微系统所超导实验室主任、博士生导师尤立星所带领的团队屡创佳绩，前不久，他刚刚入选“2023年度全球前2%顶尖科学家”榜单。
	尤立星与海归博士张成俊联手打造的赋同量子科技正位于嘉善县罗星街道中国归谷智造小镇。“嘉善县罗星街道、归谷园区和企业三方共建博士后工作站，为人才的引进提供了很大的帮助。”张成俊说，近年来，赋同量子与中科院上海微系统所等多所科研院校紧密合作，现在已经有10名博士在这里工作，高层次人才的数目占比很高。
	以归国留学人才为创业主体，集“海归之智”，创“智慧之眼”，以智能识别技术的产业化应用为核心，聚焦人工智能和健康医疗两大产业领域，中国归谷嘉善科技园加快打造“双示范”建设。
	在嘉善县祥符荡创新中心，以田为景、以水为脉，这里环湖布局浙大绿洲、研发总部、国际服务、未来数字、生态低碳、医械智研、沉香共富七大创新组团，形成“七星伴月”格局，蓝绿空间占比达到79.6%，致力于构建全要素全过程创新生态链和产业转化链，全面推进高端人才引育、创新资源集聚、科创产业发展，打造世界级的科创绿谷。
	目前，浙大绿洲组团，引入浙江大学长三角智慧绿洲，占地1369亩，是嘉兴历史上最大的科创项目，将建设未来食品、未来健康、未来设计等实验室，未来学院、工程师学院2个高级学院，以及1个国家大学科技园未来创新园，建成后将集聚近万名人才。
	嘉善复旦研究院则依托复旦大学集成电路全产业链学科优势，开展高能级创新载体建设、科研攻关与成果转化、赋能本地产业升级、打造协同创新生态、助力数字化改革，该研究院首轮重点建设国家集成电路创新中心浙江分中心，带动区域创新生态发展，打造复旦大学人才资源、创新资源、产业资源与浙江区域特色经济精准对接的桥头堡。
	吹风机、吸尘器、净水机、洗地机……“通过智能化的芯片，可以在设备运行过程中记录反馈数据，将科技和日常生活进行结合，真正让智能家居走进生活，生活越来越便利，越来越高效。”嘉善复旦研究院相关工作人员介绍，研究院正在探索将技术应用于产业化，让科技真正走入生活。
	该研究院聚焦集成电路领域，引进国内外顶级专家学者，组建一支凝聚优秀青年科研人员和创新管理人才的顶尖人才团队，通过学科交叉融合、多单位联合培养推动人才引育工作，打造全球顶尖的集成电路人才汇聚高地。目前，研究院已引进高层次人才(含柔性)5位国家级人才，7位省级人才，在职员工中硕博人数达到45人。
	走进位于南湖区的敏华未来汽车智慧产业园，前脸、外饰件、尾门等汽车配件一应俱全。
	基于多年的行业管理经验和数字化转型实践，敏华把业务从生产汽车零部件，拓展到为该行业提供数字化转型服务，并成立敏云科技，目标引领汽车零配件行业数字化转型，打通产业数据平台，赋能产业数字化经济建设。
	“现在工厂内已经实现了物料输送、生产加工的全自动，只靠机器就能完成整个生产装配流程。”在产业园内的黑灯工厂内，机械臂正在来回不停地作业着，敏实集团数字化转型中心总经理邹苏明表示，希望把未来工厂的解决方案带到互联网大会，帮助越来越多的企业实现赋能升级。
	世界互联网大会，在于乌镇，不止于乌镇。十年之约，从乌镇走到桐乡，“峰会效应”，在嘉兴辐射浙江，加速产业升级和人才集聚，世界互联网大会的故事仍在继续。【编辑:于晓】
</body><key_sentence>在嘉善县祥符荡创新中心，以田为景、以水为脉，这里环湖布局浙大绿洲、研发总部、国际服务、未来数字、生态低碳、医械智研、沉香共富七大创新组团，形成“七星伴月”格局，蓝绿空间占比达到79.6%，致力于构建全要素全过程创新生态链和产业转化链，全面推进高端人才引育、创新资源集聚、科创产业发展，打造世界级的科创绿谷。”数字电网平台如同一个“智慧能源大脑”，对电力保障涉及的各类数据进行汇总、整合、分析，实时可视化呈现大会进程、电力运行、车辆物资、人员分布等多种信息，实现智能调度、高效指挥。以归国留学人才为创业主体，集“海归之智”，创“智慧之眼”，以智能识别技术的产业化应用为核心，聚焦人工智能和健康医疗两大产业领域，中国归谷嘉善科技园加快打造“双示范”建设。嘉善复旦研究院则依托复旦大学集成电路全产业链学科优势，开展高能级创新载体建设、科研攻关与成果转化、赋能本地产业升级、打造协同创新生态、助力数字化改革，该研究院首轮重点建设国家集成电路创新中心浙江分中心，带动区域创新生态发展，打造复旦大学人才资源、创新资源、产业资源与浙江区域特色经济精准对接的桥头堡。</key_sentence></doc>