<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4246</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10109170.shtml</url><title>全球上新！在进博会体验不一样的跨境“双11”</title><datatime>2023-11-9 16:52:00</datatime><body>	中新网北京11月9日电(记者左宇坤)打开购物软件，下单喜欢的商品，坐等物流送上门……这样一个简单的网购流程，似乎已深刻印入当下每个人的消费DNA，为这个时代的商品交易按下便捷键与快进符。
	正值“双11”期间，一场盛大的“购物车集结”——第六届中国国际进口博览会正在上海精彩上演，一大批远道而来的新品牌跨越山海，来到中国“出差”“创业”。与此同时，进博会的展品也可通过天猫国际一键直达你的购物车，同步更新“双11”购物清单！
	在如此蓬勃的行业情形下，天猫国际一边面向消费者提供优质的商品和服务，一边为商家开拓中国市场提供便捷的资源和渠道，从“花式商品的国际搬运工”进化到“生活方式的领衔赋能者”。
	新品亮相，全球好物装入进博购物车
	“快看，是‘花花’同款玩偶啊！”走进第六届进博会天猫国际展区，错落摆放着的憨态可掬的大熊猫玩偶和周边成为了备受瞩目的“顶流”，吸引不少被“萌坏了”的观众排队打卡。
	“玩偶‘花花’来到进博会，看来我们国际巨星‘花花’已经成为全球的宠儿了！”“没有人能不爱熊猫，告诉我怎么样才能去现场？我太想去了。”社交平台上，同样有众多网友通过直播、短视频“种草”了现场的熊猫同款。
	这便是天猫国际联合欧舒丹、卡西欧、瑞士莲等全球知名品牌，为中国消费者特别定制的一系列“国民顶流”熊猫工厂玩偶“花花”限定联名商品。中国熊猫遇上国际品牌，带来不一样的灵感碰撞，让进博会的“世界潮”与“中国潮”和谐共舞。
	更多新品也选择在今年的进博会现场亮相。天猫国际与100个进口新品牌达成战略合作，并联合发布超百款年度进口新品。囊括了前沿创新产品，稀缺限量商品，潮流尖货和IP联名商品。例如口服美容Swisse的麦角硫因超光瓶；中国大陆地区限定的芦丹氏香氛；英国格兰帝《韩熙载夜宴图》限量版单桶威士忌，网球天王费德勒签名款小黑拍等等。
	值得一提的是，2023年是共建“一带一路”倡议提出十周年，天猫国际展区“一带一路”特色展台也摇响了新时代国际贸易的“驼铃”。土耳其软杏，哈萨克斯坦纯骆驼奶粉，以色列香氛沐浴油，泰国植物线香香薰……一大批共建“一带一路”国家的特产好物已从“丝路”直通进博会。
	“飞”到进博会展台的世界好物，也将“飞”到千家万户中。天猫国际总经理董臻贞表示，百大新品将会在进博会现场一键进直播间，从展品直接变“双11”新品，让天猫“双11”成为进博会的全球新品首秀场。
	在天猫国际展台的全球新品直播中心，以人来人往的展会实况为背景，一个个正在进博会现场展示的全球好物正由直播仓里的主播之手推荐给线上消费者。进博展品已一键进入天猫国际和各大达人主播的直播间，直接上架“双11”，从0到1的冷启动同步实现，让成千上万的网友同步体验着在进博会“买买买”的快乐。
	电商的发展为人们提供了购物新选择，造就了一个规模巨大的购物节，也让“购物车”从家门口的小店超市驶向更远的地方。据了解，今年“双11”开卖后，天猫国际1540个海外品牌成交同比增长超过100%，其中593个的海外新品牌成交翻倍。
	众聚品牌，投资热土尽显强大磁力
	同在进博会现场，天猫国际全球上新季正在展开。“货架”不断丰富的背后，不难看出天猫国际品牌拓展思路和风向的变化：将有竞争力、有新意的小众产品“引进”中国，满足乃至挖掘中国消费者的新需求，是天猫国际寻找新增量的路径、业务持续发展的推力。
	假如你曾于异国漫步生活，那一定不会对美国大型食品商场品牌Safeway感到陌生；如果你有“秃”如其来的困扰，那便不要错过联合利华旗下口服生发品牌nutrafol；如果你擅于挖掘生活里的小众美好，那可以了解下德国专业护肤品牌BABOR和英国网红服饰品牌HouseofCB……这些刚刚进入中国市场的新品牌在进博会首秀并在天猫“双11”开张。
	参展品牌nutrafol的品牌负责人表示：“进博会是新品牌在中国亮相的最好机会，借助天猫国际把展品同步变成商品上架，第一时间将好产品送到消费者面前。”数据显示，首次参加“双11”的nutrafol在天猫双11第一波开卖不到4小时成交就突破了百万。
	跨境购物一直以来的三大痛点是“生、慢、贵”。如果说“慢”和“贵”可以伴随着物流、仓储、供应链等进口生态基础设施的完善升级逐渐削弱，那么海外品牌进入中国市场的一大顾虑，往往就是对于在中国这样一个电商高度发达、竞争激烈的消费市场获得确定性增长缺乏把握。
	换句话说，引进的完成应当由消费者的买单完成，天猫国际“捞”入新品牌的硬币另一面，考验的是对其消费者“种草”能力。无论是走过进博会的展台，还是指尖滑过天猫国际商城的页面，要在一众已有成熟知名度的品牌中选择一个“生面孔”，需求之外还需要给消费者更多的理由。
	如今看来，做好内容和内容化是相对清晰的解决策略。换句话说，迈入进口跨境电商生意的深水区，考验的其实是天猫国际背后四条实施路径的实现：一是商家自播内容化升级，二是海外特色内容打造，三是全球达人生态建设，四是天猫国际私域升级。
	在这样的进口新服务、新模式渗透下，辅以各类私域流量的玩法，天猫国际正在成为海外品牌与中国市场的商业连接器+传播孵化器——帮助海外品牌多角度克服“水土不服”，让他们留得住、活得好。
	据悉，天猫国际还特别派驻了全球招商团队来到进博会现场招商，为进入中国市场的海外新品牌提供洽谈-签约-入驻的一站式服务。赶在“双11”前，这支招商团队开启了全球16国上门招商之行，又将1000多个全球新品牌引入中国。
	全球共享，平台助力中国机遇惠世界
	市场总是由人、货、场构成，其中作为需求者的“人”才是所有营销行为的核心与标的。然而在竞争日益激烈的市场中，只满足传统需求显然远远不够。消费进入个性化发展期，平台也正逐渐将关注重点从批量的进货转向缤纷的非标品。
	丰富多样的异国品牌跟随天猫国际来中国“创业”，天猫国际也实现了从“开一扇窗”到“造千万扇门”的蜕变进化。2023年上半年，就有超2000家海外品牌选定天猫国际开出中国首店，作为进驻中国市场的起点。
	超2000家海外品牌选择这一商业路径的背后，站在需求侧，当今的消费者对探索世界和品质生活有强烈的需求；站在供给侧，优质的海外品牌也渴望进入中国市场，分享巨大的中国内需红利。
	市场趋势已明朗，就应顺势而为。从相应基础设施完成到购物习惯的养成，跨境购物变得更加丰富和立体。回顾其发展历程，行业的每一次变革和洗牌，都是在提高信息流动效率，这或许将消弭消费者对传统跨境电商信息不对称、产销不透明等短板的忧扰，从而催生更大的市场空间。
	海关总署最新数据显示，今年上半年，跨境电商进出口额达到1.1万亿人民币，同比增长16.6%，占到同期货物贸易进出口比重的5.5%。中国跨境电商的贸易伙伴已经覆盖全球，是全球跨境电商生态链最为完善的国家之一。
	每一个数据的小跃动，都是行业与平台的大进化。如果说进博会是展示新产品、新技术、新服务的“大舞台”，国际品牌进一步融入中国市场的“加速器”，天猫国际则为全球品牌、中小企业搭建服务中国消费者的“快车道”。
	会场之中，一场场进口新品牌的进博首秀与“双11”开门红还在同频上演。人流来往牵引着贸易往来，个人的购物车驱动着品牌的破圈路。好在东方的商海中，有以天猫国际为代表的跨境进口电商平台，以其愈发成熟的基础建设、营销洞察能力和专属扶持服务为新品牌抽丁拔楔，助力展品变商品、商品变爆品的加速度。
	正如一位参观完天猫国际展台的观众表示，她最大的感受就是，在这里能看到许多小众的、新鲜的国际品牌。它们如今的体量可能还不足以支撑起进博会里一个独立的展台，但这些如同一颗颗星子的品牌却聚集在这里，将汇成星海点亮更多的人。(完)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>据悉，天猫国际还特别派驻了全球招商团队来到进博会现场招商，为进入中国市场的海外新品牌提供洽谈-签约-入驻的一站式服务。如果说进博会是展示新产品、新技术、新服务的“大舞台”，国际品牌进一步融入中国市场的“加速器”，天猫国际则为全球品牌、中小企业搭建服务中国消费者的“快车道”。参展品牌nutrafol的品牌负责人表示：“进博会是新品牌在中国亮相的最好机会，借助天猫国际把展品同步变成商品上架，第一时间将好产品送到消费者面前。这些刚刚进入中国市场的新品牌在进博会首秀并在天猫“双11”开张。</key_sentence></doc>