<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4254</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/11-09/10109102.shtml</url><title>聚焦中菲经贸合作 海外华媒漳州行冀闽南文化多“出海”</title><datatime>2023-11-9 16:30:00</datatime><body>	中新网漳州11月9日电(记者张金川)“滨海漳州牵手世界”——行走中国·第六届海外华文媒体漳州行主题采访活动虽已落幕，但参与此次活动的海外华文媒体代表向世界讲述漳州精彩故事并未停歇。他们纷纷表示，要发挥华媒桥梁纽带作用，将持续关注中菲经贸创新发展示范园区的建设和发展，同时推动闽南文化更好“出圈”海外。
	11月2日至7日，来自美国、加拿大、阿根廷、巴西、埃及、印度尼西亚、菲律宾等17个国家25家海外华文媒体代表走进侨乡福建漳州参加“行走中国”系列活动，参与“中菲经贸创新发展示范园区海外媒体推介会”“闽南文化海外传播(漳州)交流会”和“中菲经贸创新发展示范园区建设”主题采访等活动，在6天活动中零距离感受了漳州的闽南文化底蕴和滨海城市魅力。
	聚焦中菲经贸合作
	促进中菲经贸合作，成为此次漳州行海外华文媒体代表聚焦的话题。
	今年1月11日，国务院批复同意在漳州市设立中国—菲律宾经贸创新发展示范园区。目前，该园区诏安片区、东山片区等片区的建设正不断提速，菲律宾已有两个园区与漳州园区开展合作，为中菲经贸合作搭建新平台、开辟新赛道、增添新动能。
	漳州市副市长余向红在启动仪式致辞时表示，作为“海丝”核心区建设的重要组成部分，漳州正加快中国—菲律宾经贸创新发展示范区建设，创新打造了一批特色凸显、富有成效的对外交流合作项目，特别是建设中菲经贸创新发展示范园区，成为漳州助力“一带一路”建设的新探索。
	“漳州和菲律宾港口发达，两地距离近，语言和文化相通，我对两地经贸文化领域深入合作充满期待。”菲律宾《商报》编辑陈淳淳在接受中新网记者采访时称，此行关注中国和菲律宾合作项目。她每走过一个片区，就会向当地负责人了解片区特色，“以东山片区为例，该片区以水果、水产闻名，这些都可以和菲律宾的食品加工、渔业等产业进行合作。”
	“闽南文化是菲律宾华人社会的主流文化，当地闽南文化盛行，很多人会讲闽南语。”陈淳淳建议，发挥闽南文化海外影响力，文化搭台，经贸唱戏，推进漳州和菲律宾的经贸合作。她还表示，中国发展世界有目共睹，作为海外华文媒体有责任和义务搭桥牵线，让更多海外华侨华人了解中国的市场前景和投资政策，以更好地抓住发展机遇。
	据悉，旗滨码头是中菲经贸创新发展示范园区东山片区的重点项目，该码头与东山县的港兴码头、对台码头正共同申请水果、肉类、冰鲜指定监管场地，为将来中菲经贸合作提供更通畅便捷的交通、通关服务。
	菲律宾《世界日报》主编吴朝晖也表示，当下中菲经贸创新发展示范园区的建设非常迅速，但还处于初期阶段，“希望通过实地走访，把漳州最新的相关政策向菲律宾华侨华人传达并详细解读，吸引更多人参与其中，共享发展红利。”
	作为全国七大石化产业基地之一、大陆唯一台湾石化产业园区，古雷开发区当下正融入“海丝”核心区建设，推动闽台深度融合，致力于打造世界一流绿色生态石化基地，不断探索高质量发展之路。
	第一次到访漳州，加拿大视传媒主编李艳彬直呼“想不到”，一路走来感受着这里的文化底蕴、城市建设、经济发展等，同时看好古雷石化产业的发展。
	“随着中菲‘两国双园’园区建设的推进，古雷开发区还有很大发展前景”。李艳彬认为，漳州营商环境好，企业家有创新、拼搏精神，为漳州发展注入了强劲的动力。
	期待闽南文化多“出海”
	漳州是千年古城、台胞主要祖籍地、闽南文化重要发祥地，是历史上“海上丝绸之路”重要节点城市，文化遗产丰富，具有鲜明地方特色和对台、对外文化资源优势。
	近年来，漳州与海外华文媒体一直保持紧密联系，如何推动中华文化更好走向世界，持续扩大国际“朋友圈”，打造对外文化交流品牌？这也是成为他们此行热议的话题。
	“在古城，有一种能让人沉浸到历史底蕴中的独特魅力，这种感觉非常特别。”《法国侨报》副总编王萍抵达漳州后马上前往夜游漳州古城，她对漳州古城保存良好的街容街貌和璀璨的夜景印象深刻。通过参访，让她对于“爱拼才会赢”的闽南人认识更加全面，“再次感受了漳州发展速度和深厚文化底蕴”。
	潮剧又名潮州戏、潮音戏，闽南语系剧种之一，是用潮州方言演唱的一个古老地方戏曲剧种，距今已有450多年历史，流传于闽南、粤东及东南亚国家华人聚集区，为国家级非物质文化遗产。印度尼西亚《国际日报》执行社长张春梅在云霄县观看完潮剧后，还上台体验了一把。“不仅要把人请进来，也要多走出去，尤其发挥海外华文媒体桥梁纽带作用加大闽南文化‘出海’。”
	在巴西《华人网》总编辑邵园园看来，作为“海上丝绸之路”重要节点城市的漳州优势众多，尤其在东南亚国家，闽南文化是漳州扩大国际“朋友圈”的法宝。她建议，作为著名侨乡的漳州充分发挥侨心侨力作用，多“请进来”，让海外华侨华人回来亲眼看、亲耳听家乡发展。
	加拿大搜罗传媒总经理陈林则认为，既要走出去，也要带回来，形式多样传播中华传统文化的创新性，讲好闽南故事、讲好漳州故事。
	祖籍福建的阿根廷《华人在线》社长吴晓榕表示，作为海外华文媒体人，为闽南文化出海传播有着责无旁贷的义务和不可推卸的责任，同时要讲好漳州推进高水平对外开放的丝路新故事。
	南非《非洲时报》记者孙想录，与在南非打拼的闽南人交往密切。他说，不少闽南人在南非闯一片天地，为中南、中非的经贸往来做出贡献。“此次漳州行，我更深刻感受到闽南人身上‘爱拼才会赢’精神文化内涵，未来希望为推动闽南文化走向世界尽一份力。”(完)
</body><key_sentence>11月2日至7日，来自美国、加拿大、阿根廷、巴西、埃及、印度尼西亚、菲律宾等17个国家25家海外华文媒体代表走进侨乡福建漳州参加“行走中国”系列活动，参与“中菲经贸创新发展示范园区海外媒体推介会”“闽南文化海外传播(漳州)交流会”和“中菲经贸创新发展示范园区建设”主题采访等活动，在6天活动中零距离感受了漳州的闽南文化底蕴和滨海城市魅力。漳州市副市长余向红在启动仪式致辞时表示，作为“海丝”核心区建设的重要组成部分，漳州正加快中国—菲律宾经贸创新发展示范区建设，创新打造了一批特色凸显、富有成效的对外交流合作项目，特别是建设中菲经贸创新发展示范园区，成为漳州助力“一带一路”建设的新探索。菲律宾《世界日报》主编吴朝晖也表示，当下中菲经贸创新发展示范园区的建设非常迅速，但还处于初期阶段，“希望通过实地走访，把漳州最新的相关政策向菲律宾华侨华人传达并详细解读，吸引更多人参与其中，共享发展红利。祖籍福建的阿根廷《华人在线》社长吴晓榕表示，作为海外华文媒体人，为闽南文化出海传播有着责无旁贷的义务和不可推卸的责任，同时要讲好漳州推进高水平对外开放的丝路新故事。</key_sentence></doc>