<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4257</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-09/10109064.shtml</url><title>彰显党的历史自信、文化自信达到了新高度</title><datatime>2023-11-9 16:19:00</datatime><body>	作者：陈祥健(福建省习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心副主任兼秘书长、福建社会科学院党组书记)
	近日召开的全国宣传思想文化工作会议，最重要的成果就是正式提出和系统阐述习近平文化思想。会议指出，习近平文化思想“标志着我们党对中国特色社会主义文化建设规律的认识达到了新高度，表明我们党的历史自信、文化自信达到了新高度”。文化自信是更基础、更广泛、更深厚的自信，是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、最持久的力量。习近平文化思想的形成和发展，必将进一步提振中国人民的自信心自豪感，激发全体中华儿女满怀信心走好全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴的新征程。
	1.秉持对马克思主义文化理论的笃信坚守，是对马克思主义文化理论的丰富和发展
	一切伟大的实践，都需要科学理论的正确指引。马克思主义是人类文明的优秀成果，是世界共产主义者进行伟大斗争的科学的世界观和方法论。马克思认为，在不同的经济和社会环境中，人们生产不同的思想和文化，思想文化建设虽然决定于经济基础，但又对经济基础产生反作用。先进的思想文化一旦被群众掌握，就会转化为强大的物质力量；反之，落后的、错误的观念如果不被破除，就会成为社会发展进步的桎梏。马克思主义文化理论是马克思主义的重要组成部分，是中国共产党人开展文化建设的重要指导。
	十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义，为苦苦探寻救亡图存出路的中国人民指明了前进方向、提供了全新选择。在这个历史大潮中，一个以马克思主义为指导、勇担民族复兴历史大任的马克思主义政党——中国共产党应运而生。中国共产党自诞生之日起就义无反顾地肩负起民族文化复兴的重任，并始终引领着中国先进文化的前进方向。百余年来，中国共产党笃定坚持马克思主义文化理论的指导，推动中国的、大众的、先进的社会主义文化建设不断取得新成就，使之成为引领和促进党在各个历史时期各项事业发展的强大精神力量。
	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央站在全局和战略高度，把文化建设纳入“五位一体”总体布局，着眼于引领和推动中国特色社会主义事业发展，提出了一系列有关宣传思想文化工作的新思想新观点新论断。习近平总书记多次主持召开中央政治局常委会会议、中央政治局会议审议通过一系列宣传思想文化工作改革发展方面的规划和方案，在各地考察各类文化传承发展项目并提出一系列要求，在多个重大国际场合阐明对全球文化、文明发展和交流互鉴的一系列中国立场、中国方案。今年6月，在文化传承发展座谈会上，明确了文化建设方面的“十四个强调”，鲜明提出坚持党的文化领导权、深刻理解“两个结合”、担负新的文化使命等重大创新观点，提出建设中华民族现代文明的重大任务。近日召开的全国宣传思想文化工作会议上，习近平总书记又明确提出“七个着力”的重要要求。
	党的理论创新每前进一步，理论武装就要跟进一步。新征程上，我们要持续加强对习近平文化思想的学习、研究、宣传、阐释，深刻把握习近平文化思想的重大意义、丰富内涵和实践要求，在真学真懂真信真用、深化内化转化上下功夫，坚持学以致用，做到学思用贯通、知信行统一。深入贯彻习近平文化思想，聚焦用党的创新理论武装全党、教育人民这个首要政治任务，围绕在新的历史起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明这一新的文化使命，切实增强做好新时代新征程宣传思想文化工作的责任感使命感，把习近平文化思想各项重要要求贯彻落实到宣传思想文化工作各方面和全过程，确保落地见效，不断开创宣传思想文化工作新局面。
	2.源于对中华优秀传统文化的坚定自信，是马克思主义与中华优秀传统文化相结合的光辉典范
	任何一种思想理论只有植根本国、本民族历史文化沃土，才能焕发出强大生命力。中华优秀传统文化是中华民族的精神命脉，是中华民族生生不息、薪火相传、发展进步的精神支柱。马克思主义和中华优秀传统文化具有高度契合性。坚持马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，不仅是创造中华文化新辉煌的必要条件，也是开辟马克思主义中国化时代化新境界的内在要求，必将极大丰富世界文明百花园。
	文化兴国运兴，文化强民族强。中国共产党是马克思主义的坚定信仰者和践行者，也是中华优秀传统文化的忠实继承者和弘扬者。在革命、建设和改革的百年壮阔历程中，中国共产党始终高度重视发掘、继承和弘扬中华优秀传统文化，推动把马克思主义与中华优秀传统文化相结合，用马克思主义真理力量激活中华民族历经几千年创造的伟大文明，使中华文明再次迸发出强大精神力量。同时，马克思主义也从中华优秀传统文化沃土中获得丰厚滋养，不断展现出鲜明的中国特色、中国风格、中国气派。
	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚定历史自信、文化自信，坚持古为今用、推陈出新，把马克思主义思想精髓同中华优秀传统文化精华贯通起来，科学回答了新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义文化、怎样坚持和发展中国特色社会主义文化等重大时代课题。习近平文化思想是马克思主义与中华优秀传统文化相结合的光辉典范。在习近平文化思想指引下，中国共产党人坚定文化自信，秉持开放包容，坚持守正创新，不断引领中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，不断赋予马克思主义以鲜明的中国特色和时代特色，不断开辟马克思主义与中华优秀传统文化相结合新境界，推动中华文脉绵延繁盛、中华文明历久弥新，在推进中国式现代化进程中谱写中华民族现代文明新华章。
	一个民族的复兴必将伴随其文化的复兴。新征程上，我们要加强对中华优秀传统文化的挖掘和阐发，使中华民族文化基因与当代文化相适应、与现代社会相协调，把跨越时空、超越国界、富有永恒魅力、具有当代价值的文化精神弘扬开来。坚持用马克思主义真理力量激活中华优秀传统文化，不断推动马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合取得新成就，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，促进文化事业和文化产业繁荣发展，为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴提供坚强思想保证、强大精神力量、有利文化条件。
	3.标志着我们党对中国特色社会主义文化建设规律的认识达到了新高度，是新时代党领导文化建设实践经验的理论总结
	伟大时代需要伟大理论，伟大理论来源于伟大实践。在革命、建设和改革发展的各个历史时期，中国共产党坚持守正创新，遵循文化发展规律，有力地推进中国特色社会主义文化建设。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央在推进治国理政实践中，把文化建设摆在全局工作的重要位置，不断深化对文化建设的规律性认识，并在推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明方面开展了一系列生动实践，在深化文化体制机制改革、推动文化事业和文化产业高质量发展等方面出台了一系列新规定新政策，实施了一系列新做法新举措，生成了一大批好经验好做法，生动展现了在实践创造中进行文化创造，在历史进步中实现文化进步的实践逻辑。作为新时代党领导文化建设实践经验的理论总结，习近平文化思想标志着我们党对中国特色社会主义文化建设规律的认识达到了新高度。
	没有高度的文化自信，没有文化的繁荣兴盛，就没有中华民族伟大复兴。当前，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开。我国正处于实现中华民族伟大复兴的关键时期，越是接近民族复兴越不会一帆风顺，越充满风险挑战乃至惊涛骇浪，形势环境变化之快、改革发展稳定任务之重、矛盾风险挑战之多、对我们党治国理政考验之大，前所未有。宣传思想文化工作是一项极端重要的工作，面临新形势新任务，必须要有新气象新作为。习近平文化思想为做好新时代新征程宣传思想文化工作、担负起新的文化使命提供了强大思想武器和科学行动指南。
	蓝图已就，使命在肩。我们要坚持以习近平文化思想为指导，不断深化对文化建设的规律性认识，以更加系统宏阔的战略部署、更加有力的创新举措，更好地担负起新时代新的文化使命。坚持党的领导与坚持人民至上相统一，既坚决贯彻党管宣传、党管意识形态、党管媒体原则，把做好宣传思想文化工作作为重大政治责任扛在肩上，确保党中央关于文化建设的决策部署落到实处，又始终坚持以人民为中心，不断满足人民群众日益增长的美好精神生活需要。坚持自信自立与守正创新相统一，既坚持把国家和民族的文化繁荣放在自己力量的基点上，又在不断深化文化体制机制改革、丰富拓展现代文化内容中推动文化事业和文化产业繁荣发展，推动理论创新和理论创造实现新跃升。坚持问题导向与目标导向相统一，既聚焦我国意识形态领域的风险挑战，充分运用现代科技手段，积极开展网上舆论斗争，又锚定建设文化强国目标，培育和践行社会主义核心价值观，凝聚起全社会共同奋斗的磅礴力量。坚持增强斗争本领和增强国际传播能力相统一。既要在斗争实践中增见识、练胆量、长本领，又要有胸怀天下的博大胸襟，加强国际传播能力建设，促进文明交流互鉴，为全球文明发展作出新的更大贡献。(来源：光明日报)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>在习近平文化思想指引下，中国共产党人坚定文化自信，秉持开放包容，坚持守正创新，不断引领中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，不断赋予马克思主义以鲜明的中国特色和时代特色，不断开辟马克思主义与中华优秀传统文化相结合新境界，推动中华文脉绵延繁盛、中华文明历久弥新，在推进中国式现代化进程中谱写中华民族现代文明新华章。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚定历史自信、文化自信，坚持古为今用、推陈出新，把马克思主义思想精髓同中华优秀传统文化精华贯通起来，科学回答了新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义文化、怎样坚持和发展中国特色社会主义文化等重大时代课题。坚持用马克思主义真理力量激活中华优秀传统文化，不断推动马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合取得新成就，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，促进文化事业和文化产业繁荣发展，为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴提供坚强思想保证、强大精神力量、有利文化条件。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央站在全局和战略高度，把文化建设纳入“五位一体”总体布局，着眼于引领和推动中国特色社会主义事业发展，提出了一系列有关宣传思想文化工作的新思想新观点新论断。</key_sentence></doc>