<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4306</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10108974.shtml</url><title>（经济观察）直面不确定性  全球财经人士吁加强对话提升金融韧性</title><datatime>2023-11-9 14:13:00</datatime><body>	中新社北京11月9日电(记者刘文文庞无忌)当前世界百年未有之大变局加速演进，国际局势复杂严峻，世界经济复苏充满不确定性。多位全球财经人士在此间举行的2023金融街论坛年会上呼吁，进一步加强国际宏观政策对话与协调，提升金融韧性和抗风险能力。
	中国金融学会理事、中国人民银行金融稳定局局长孙天琦提到，当前国际形势依然复杂严峻，各国经济与货币政策周期变化加剧了经济增长、金融稳定的不确定性。上半年，硅谷银行、签名银行、第一共和银行、瑞士信贷银行先后出险，国际同行进行了有效的应对。经济金融的发展需要我们携手同行，务实合作。
	中国人民银行副行长宣昌能表示，经济全球化是大势所趋、人心所向，开放合作、互利共赢是明智选择，“面对复杂严峻的国际形势，我们真诚希望各国间加强对话，深化合作”。
	宣昌能提出了四方面建议。一是切实加强国际宏观经济政策对话与协调，尤其在世界经济增长、风险防范、数字经济、绿色发展、气候变化等重要领域，共同促进全球经济增长，维护金融稳定。二是坚定推进全球金融治理改革，构建公正高效的全球金融治理格局。三是维护多边贸易体系的权威性和有效性。四是加强绿色金融领域的交流合作。
	法兰西银行亚太首席代表StéphaneLatouche提出，国际社会可在四个方面加强国际协调：促进跨境支付和数字化，以实现更高效的国际支付系统；制定一致的监管框架，确保加密资产和私人稳定货币的发展不会削弱公众对金融体系的信心；当前的多极国际货币体系应遵守稳定可兑换原则；根据国际货币基金组织综合政策框架的原则，加强危机预警能力。
	万事达卡国际联席总裁凌海表示，对于企业而言，要在不断变化的大环境中保持蓬勃发展，韧性是重中之重。为了确保构筑一个有竞争力、安全且具备足够普惠性的数字生态，“互联互通”与“数字普惠”这两大要素尤其值得密切关注。作为“数字普惠”的基石，信任是一切事业的起点。构建以信任为基石、以技术为导向、并实现多部门通力合作的数字普惠，也必将提振全球的经济韧性。
	汇丰银行全球首席经济学家JanetHenry认为，世界经济复苏并非一帆风顺，仍面临增长与通胀权衡的压力，但一些研发支出、制造业投资支出增速较快的新兴经济体有望实现较好的增长。
	与会人士普遍认为，随着宏观调控组合政策发力见效，今年以来中国经济持续恢复向好，主要经济指标企稳回升态势明显，经济运行中亮点在增多，预期在好转，展现出较强的发展韧性和潜力。
	宣昌能表示，今年以来，随着宏观调控组合政策发力见效，中国主要经济指标企稳回升态势明显。预计今年中国经济有望实现5%左右的增长，增速在主要经济体中仍将名列前茅，继续成为世界经济增长的重要引擎和稳定力量。
	中国农业银行董事长谷澍认为，中国经济韧性来源于超大规模的市场“内核”、现代化的产业体系“底座”以及创新驱动的“引擎”。“中国拥有14亿多人口，人均GDP超1.2万美元，中等收入群体超4亿，拥有全球最具潜力的需求市场，这是中国经济保持韧性的重要优势。”他表示，在一系列扩大内需、提振信心的政策举措下，国内需求继续扩大，积极因素累积增多，超大规模市场优势明显。
	国务院发展研究中心原副主任、中国人民银行货币政策委员会委员刘世锦表示，如何挖掘新增长潜能，将是推动中国经济进入稳增长轨道的关键。
	刘世锦建议，当前应当启动和深化短期稳增长、中长期增强发展动能的新一轮结构性改革，要点包括以进城农村人口基本公共服务均等化为重点的需求侧结构性改革；以稳定房地产等既有支柱产业、激发企业家精神推动产业升级、发展未来产业为重点的供给端结构性改革；以扩大有效需求、转换资产负债模式、化解防控风险为重点的资产负债端改革。(完)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>一是切实加强国际宏观经济政策对话与协调，尤其在世界经济增长、风险防范、数字经济、绿色发展、气候变化等重要领域，共同促进全球经济增长，维护金融稳定。与会人士普遍认为，随着宏观调控组合政策发力见效，今年以来中国经济持续恢复向好，主要经济指标企稳回升态势明显，经济运行中亮点在增多，预期在好转，展现出较强的发展韧性和潜力。构建以信任为基石、以技术为导向、并实现多部门通力合作的数字普惠，也必将提振全球的经济韧性。多位全球财经人士在此间举行的2023金融街论坛年会上呼吁，进一步加强国际宏观政策对话与协调，提升金融韧性和抗风险能力。</key_sentence></doc>