<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4308</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-09/10108970.shtml</url><title>共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段——习近平主席向2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表的视频致辞凝聚共识、指明方向</title><datatime>2023-11-9 14:00:00</datatime><body>	新华社杭州11月8日电题：共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段——习近平主席向2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表的视频致辞凝聚共识、指明方向
	新华社记者
	“让我们携起手来，构建网络空间命运共同体，让互联网更好造福世界各国人民，共同创造人类更加美好的未来！”
	11月8日上午，国家主席习近平向2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞，科学分析全球互联网发展治理面临的新形势新要求，为携手推动构建网络空间命运共同体提供了重要指引。与会人士纷纷表示，习近平主席的致辞凝聚合作共识、激发奋进力量，为共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段进一步指明了方向。
	开放合作：让更多国家人民共享互联网发展成果
	“习近平主席的视频致辞，充分肯定了世界互联网大会创设10年取得的丰硕成果，令我们备受鼓舞。”世界互联网大会常务副秘书长梁昊说，“站在新起点上，我们将立足职责使命，积极推进全球数字基础设施建设普及，促进数字技术赋能产业，推动弥合数字鸿沟，为深化全球网络空间国际合作搭建更多平台、提供更优服务。”
	习近平主席指出，互联网日益成为推动发展的新动能、维护安全的新疆域、文明互鉴的新平台。“回首过往，互联网推动和支撑了全球云计算技术和产业发展，信息化服务的普及缩小了数字鸿沟。”中国工程院院士、之江实验室主任王坚表示，进入智能时代，未来互联网作为人工智能技术和产业的重要基础，将进一步促进数字经济发展，形成更加普惠繁荣的网络空间。
	2015年，习近平主席在第二届世界互联网大会开幕式上提出了全球互联网发展治理的“四项原则”、“五点主张”，倡导构建网络空间命运共同体，这一理念得到国际社会广泛认同和积极响应。
	“非洲渴望携手合作。”多次受邀参会的“非洲互联网之父”尼·奎诺表示，世界互联网大会乌镇峰会已经成为互联网领域最具影响力的国际性会议之一。中国在互联网领域的发展成就、在人工智能等领域所取得的进展，为其他国家尤其是发展中国家树立了很好的榜样。
	“‘在互联网发展中保障和改善民生’，习近平主席的指引让我们对未来充满信心。”腾讯集团高级副总裁郭凯天说，“我们将继续在基础科研、教育创新、乡村振兴、生态环境、适老助残、公益数字化等领域持续探索，让互联网发展成果惠及更多百姓。”
	共享共治：推动网络空间更加和平安全
	当今世界变乱交织，百年变局加速演进。“我们倡导安危与共，构建更加和平安全的网络空间。”习近平主席的倡议引发与会人士共鸣。
	“尊重网络主权，尊重各国的互联网发展道路和治理模式，习近平主席为当前和今后一个时期各国携手应对冲击和挑战指明了方向。各国应结合各自国情，坚持互联互通、共享共治，开展务实合作，携手应对挑战。”复旦大学国际政治系教授沈逸说。
	人工智能是人类发展的新领域，带来重大机遇，也伴随着难以预知的风险挑战。北京师范大学法学院博士生导师、中国互联网协会研究中心副主任吴沈括说，今年10月，中国提出《全球人工智能治理倡议》，围绕人工智能发展、安全、治理三方面系统阐述了人工智能治理中国方案。今天聆听了习近平主席的致辞，更加认识到，各方携手落实倡议，将有利于妥善应对科技发展带来的规则冲突、社会风险、伦理挑战。
	“只有合作我们才能够进一步让各项技术更好地发挥作用。”国际电信联盟副秘书长兰曼瑙斯卡斯呼吁，回到可持续发展的轨道，让技术确保社会和平、繁荣、包容。
	“习近平主席在致辞中多次强调安全，作为网络安全科技创业者，我感到责任重大。”360集团创始人周鸿祎说，要持续加强网络安全技术创新，搭建安全公共服务平台，为加强数据安全和保护个人信息提供更多服务和产品，为破解安全困境这一我们共同面临的时代课题作出贡献。
	交流互鉴：共同建设网上精神家园
	“习近平主席指出，加强网上交流对话，促进各国人民相知相亲，推动不同文明包容共生，更好弘扬全人类共同价值。我们将全力加快乌镇‘国际互联网小镇’建设，加快拓展网上文化交流共享渠道，促进全球不同文明对话沟通、优秀文化交流互鉴。”浙江桐乡市委书记于会游对未来充满信心。
	“习近平主席的致辞为我们指明了努力方向。作为问答式在线社区，我们将继续为网友们分享知识、交流经验提供好的平台和服务，促进优质网络文化产品生产传播，助力互联网内容产业发展，共同建设网上精神家园。”知乎创始人周源表示。
	习近平主席强调的“充分展示人类优秀文明成果，积极推动文明传承发展”，让敦煌研究院院长苏伯民感到使命光荣、责任在肩。
	“近年来，借助互联网技术，古老的敦煌文化正在‘走’出洞窟，登上世界舞台、飞入寻常百姓家。在2023年世界互联网大会乌镇峰会期间，‘数字藏经洞(国际版)’将正式对外发布。我们将不断坚定文化自信，秉持开放包容，坚持守正创新，充分展示敦煌文化的深厚魅力，积极推动文明交流互鉴和文明传承发展。”苏伯民说。【编辑:周驰】
</body><key_sentence>11月8日上午，国家主席习近平向2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞，科学分析全球互联网发展治理面临的新形势新要求，为携手推动构建网络空间命运共同体提供了重要指引。新华社杭州11月8日电题：共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段——习近平主席向2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表的视频致辞凝聚共识、指明方向。2015年，习近平主席在第二届世界互联网大会开幕式上提出了全球互联网发展治理的“四项原则”、“五点主张”，倡导构建网络空间命运共同体，这一理念得到国际社会广泛认同和积极响应。”世界互联网大会常务副秘书长梁昊说，“站在新起点上，我们将立足职责使命，积极推进全球数字基础设施建设普及，促进数字技术赋能产业，推动弥合数字鸿沟，为深化全球网络空间国际合作搭建更多平台、提供更优服务。</key_sentence></doc>