<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4327</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-09/10108911.shtml</url><title>自觉改造主观世界是党的重要政治优势</title><datatime>2023-11-9 10:58:00</datatime><body>	作者：叶红云(北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员、北京交通大学副教授)
	高度重视主观世界的改造，坚持思想建党，是我们党的优良传统和重要政治优势。自觉用习近平新时代中国特色社会主义思想改造主观世界，深刻领会这一思想关于坚定理想信念、提升思想境界、加强党性锻炼等一系列要求，始终保持共产党人的政治本色。这既是推进党的建设新的伟大工程的新要求、新任务，对于我们在新时代新征程改造客观世界，将党的创新理论蕴含的真理伟力转化为化解问题矛盾、战胜风险挑战的强大实践力量，推动中国式现代化取得新进展新突破也具有极其重要的意义。
	自觉改造主观世界是中国共产党的优良传统
	主观与客观是人类实践活动中的一对基本矛盾，人的主观认识是否符合客观实际，是实践活动能否取得成功的重要条件。毛泽东同志在《实践论》中指出，无产阶级和革命人民改造世界的斗争，包括实现下述任务：改造客观世界，也改造自己的主观世界——改造自己的认识能力，改造主观世界同客观世界的关系。主观世界是多方面、多层次、多维度的精神世界，包括思维方式、理想信念、知识能力、情感意志、道德观念等。就一个政党而言，其主观世界既指这个政党整体的思想状况，又指这个政党中个体的思想状况，两者是具体的历史的统一。
	人的主观世界是在实践中逐渐生成和发展起来的，同时又对实践产生重要影响。《礼记·大学》指出，“古之欲明明德于天下者，先治其国；欲治其国者，先齐其家；欲齐其家者，先修其身；欲修其身者，先正其心”。明代思想家王守仁讲究知行合一，认为“知是行的主意，行是知的工夫；知是行之始，行是知之成”。这些都肯定了主观之于客观的重要意义。
	中国共产党是坚持辩证唯物主义和历史唯物主义世界观、有着高度历史自觉的马克思主义政党，从成立之始，就将党的思想理论建设放在重要位置。为了保持党的先进性和纯洁性，党的一大就“决定要特别注意组织工人，以共产主义精神教育他们”。毛泽东同志在《井冈山的斗争》中指出：“无产阶级思想领导的问题，是一个非常重要的问题”，明确提出了从思想上建党的重要思想。1941年，为了彻底解决和肃清王明“左”倾教条主义思想路线在党内的错误影响，党进行了延安整风，通过学习和开展批评与自我批评，提高了党员的马列主义理论水平，确立了实事求是的思想路线，推动了马克思主义中国化进程，实现了党自觉改造主观世界的一次伟大革命，为夺取抗日战争和新民主主义革命的胜利奠定了思想基础。
	新中国成立后，党在社会主义革命和建设时期、改革开放和社会主义现代化建设新时期，持之以恒加强党的思想理论建设，进行了多次全党范围的马克思主义和党性教育活动。特别是改革开放以来，面对经济体制深刻变革，社会结构深刻变动，利益格局深刻调整，思想观念深刻变化，开展了整党活动、“三讲”教育活动、“三个代表”重要思想学习教育活动、保持共产党员先进性教育活动、深入学习实践科学发展观活动、党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育、“两学一做”学习教育、“不忘初心、牢记使命”主题教育、党史学习教育、学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育等，对保持党的先进性和纯洁性、提高党的领导能力和执政能力发挥了十分重要的作用。正如习近平总书记指出的：“中国共产党之所以能够历经艰难困苦而不断发展壮大，很重要的一个原因就是我们党始终重视思想建党、理论强党，使全党始终保持统一的思想、坚定的意志、协调的行动、强大的战斗力。”
	自觉改造主观世界是全面从严治党的内在要求
	党的十八大以来，中国特色社会主义进入新时代。如何统筹中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局，团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，对党的领导提出了更高要求，也对党的思想理论建设提出了新的任务。
	针对党内一度出现的管党治党宽松软的现象和影响党长期执政的突出问题，党中央深入推进全面从严治党，从制定和落实中央八项规定开局破题，提出和落实新时代党的建设总要求，以党的政治建设统领党的建设各项工作，坚持思想建党和制度治党同向发力，严肃党内政治生活，持续开展党内集中教育，正风肃纪，纠治“四风”，惩治腐败，反对特权思想和特权现象，刹住了一些长期没有刹住的歪风，纠治了一些多年未除的顽瘴痼疾，找到了自我革命这一跳出治乱兴衰历史周期率的第二个答案。党的自我净化、自我完善、自我革新、自我提高能力显著增强，风清气正的党内政治生态不断形成和发展。
	全面从严治党是新时代党的自我革命的伟大实践，在这场自我革命中，加强理论武装和坚定理想信念具有固本培元的重大意义。习近平总书记指出，“领导干部特别是高级干部要把系统掌握马克思主义基本理论作为看家本领”“坚定理想信念，坚守共产党人精神追求，始终是共产党人安身立命的根本”。
	理想信念的坚定，来自思想理论的坚定。党的十八大以来，党中央把全面从严治党纳入“四个全面”战略布局，以前所未有的勇气和定力推进党风廉政建设和反腐败斗争，全面从严治党取得了历史性、开创性成就，产生了全方位、深层次影响。这些生动实践说明，提高“看家本领”以补足精神上的钙，是拒腐防变，确保党永远不变质、不变色、不变味的思想根基，是新时代党员干部改造主观世界，进行具有许多新的历史特点的伟大斗争的重要思想保证。
	夯实新时代改造主观世界的思想基石
	当前，理论武装的重要任务是用马克思主义中国化时代化的最新成果——习近平新时代中国特色社会主义思想教育全党，进一步提高全党改造主观世界的自觉性和主动性。
	首先，这是坚持和发展中国特色社会主义的需要。中国特色社会主义既坚持了科学社会主义基本原则，又根据时代条件赋予其鲜明的中国特色，是实现中华民族伟大复兴的必由之路，能否坚定中国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，事关党和国家事业的前途命运。习近平总书记指出：“我们一些同志之所以理想渺茫、信仰动摇，根本的就是历史唯物主义观点不牢固。要教育引导广大党员、干部把践行中国特色社会主义共同理想和坚定共产主义远大理想统一起来，做到虔诚而执着、至信而深厚。”习近平新时代中国特色社会主义思想对新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义的重大时代课题做了深邃思考和科学判断，其世界观和方法论以及贯穿其中的立场观点方法是提高全党改造主观世界自觉性和主动性，进一步坚定理想信念，掌握科学领导方法、思想方法、工作方法的重要思想指导。
	其次，这是以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的需要。全面建设社会主义现代化国家是一项伟大而艰巨的事业。当前，世界百年未有之大变局加速演进，全球性问题加剧，世界进入新的动荡变革期。我国改革发展稳定面临不少深层次矛盾躲不开、绕不过，我国发展进入战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期。如何统筹国内和国际两个大局，在全面深化改革开放中不断推进和拓展中国式现代化，需要以更高远的战略眼光、更深刻的战略思维来谋划、布局和推进。习近平新时代中国特色社会主义思想深刻揭示了中国式现代化的中国特色、本质要求、重大原则等，是提高全党改造主观世界自觉性和主动性，进一步升华历史自觉、坚定历史自信、把握历史主动，推进和拓展中国式现代化的重要思想基础。
	最后，这是保持解决大党独有难题的清醒和坚定的需要。办好中国的事情，关键在党。中国共产党是世界上最大的马克思主义执政党，党面临的“四大考验”“四种危险”仍将长期存在，如何继续走好新的赶考之路，需要有新的精神状态、新的发展气象和新的实践作为。习近平新时代中国特色社会主义思想就新时代建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党的重大时代课题做了深邃思考和科学判断，深刻阐释了新时代党的建设的目标、任务、方式和途径，是进一步深化对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识，解决大党独有难题的重要思想指引。
	人类社会的发展是从必然王国向自由王国不断飞跃的历史过程，改造客观世界没有止境，改造主观世界也没有止境。以党的自我革命引领伟大社会革命，是党的十八大以来全面从严治党的重要经验。行进在全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴新征程，中国共产党人只有自觉用习近平新时代中国特色社会主义思想改造主观世界，坚定理想信念、提升思想境界、加强党性锻炼，始终保持共产党人的政治本色，才能发扬斗争精神，增强斗争本领，抓住战略机遇，应对风险挑战，在变局中开新局，赢得主动，赢得优势，赢得未来。(来源：光明日报)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>行进在全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴新征程，中国共产党人只有自觉用习近平新时代中国特色社会主义思想改造主观世界，坚定理想信念、提升思想境界、加强党性锻炼，始终保持共产党人的政治本色，才能发扬斗争精神，增强斗争本领，抓住战略机遇，应对风险挑战，在变局中开新局，赢得主动，赢得优势，赢得未来。习近平新时代中国特色社会主义思想深刻揭示了中国式现代化的中国特色、本质要求、重大原则等，是提高全党改造主观世界自觉性和主动性，进一步升华历史自觉、坚定历史自信、把握历史主动，推进和拓展中国式现代化的重要思想基础。当前，理论武装的重要任务是用马克思主义中国化时代化的最新成果——习近平新时代中国特色社会主义思想教育全党，进一步提高全党改造主观世界的自觉性和主动性。”习近平新时代中国特色社会主义思想对新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义的重大时代课题做了深邃思考和科学判断，其世界观和方法论以及贯穿其中的立场观点方法是提高全党改造主观世界自觉性和主动性，进一步坚定理想信念，掌握科学领导方法、思想方法、工作方法的重要思想指导。</key_sentence></doc>