<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4336</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10108870.shtml</url><title>各行业乘势而上正当时 中国经济“生机勃勃”彰显“韧实力”</title><datatime>2023-11-9 10:37:00</datatime><body>	央视网消息：今天(11月8日)，《新闻联播》报道了中国在进博会、乌镇峰会和粮食丰收等方面的新进展以及新成果。各领域发展“生机勃勃”，各行业奋跃而起、乘势而上，汇聚成中国经济持续向好的积极态势。
	中国将继续成为全球经济增长的压舱石
	海关总署数据显示，前10个月中国货物贸易进出口累计增速和10月月度增速双双转正，其中，累计增速由前8个月和前三季度的同比分别微降0.1%、0.2%转为增长0.03%，而10月当月同比增长0.9%，扭转了此前单月增速“四连降”，月度进出口向好态势更加巩固。
	前10个月，外贸进口14.77万亿元，降幅收窄至0.5%，其中受部分农产品、消费品进口增速明显拉动，今年10月份进口1.57万亿元，增速由负转正，比9月份提升7.3个百分点至同比增长6.4%，有力拉动当月外贸增长。
	透过最新数据可见，多方面增长动能为外贸回升提供了重要支撑。
	2023年世界互联网大会乌镇峰会今天开幕
	“世界互联网大会乌镇峰会”今天在浙江嘉兴的乌镇开幕，本届大会将集中呈现互联网技术最新成果，并将围绕全球发展倡议、人工智能、算力网络等议题举办多场分论坛。
	自2014年首届世界互联网大会乌镇峰会举办以来，乌镇峰会不断凝聚各方智慧共识，持续深化数字领域合作，参会嘉宾累计近12000人次，覆盖172个国家和地区，成为国际互联网领域一致公认、踊跃参与的交流合作高端平台。2022年，世界互联网大会从互联网领域的国际盛会发展为常设国际组织，目前，已有来自全球25个国家和地区的近130家互联网领域的企业、机构及个人加入成为会员。
	第六届进博会开展96场集中签约达成意向合作超600项
	今天是第六届进博会开展的第4天，展期已经过半。截至目前，第六届进博会已举办政策解读、对接签约、投资促进等近百场配套活动。同时，今年继续举办展中大型贸易投资对接会，截至11月7日，已举办60场分专区板块的行业专场对接会，226家参展商、345家采购商共达成合作意向137项。新品发布专区内已开展49场发布活动，42家参展商展示全球首发、亚洲首秀、中国首展的新产品、新技术、新服务。
	今天是进博会集中签约配套活动的最后一天，截至今天中午，第六届进博会共组织96场集中签约活动，达成意向合作超过600项。
	2023金融街论坛年会今日开幕
	2023金融街论坛年会今天在北京开幕，今年的主题为“更好的中国，更好的世界——加强金融开放合作，促进经济共享共赢”，共有来自全球30多个国家和地区的400多位嘉宾参与，将围绕当前全球经济金融热点话题进行深入交流互动。本届论坛年会在香港、新加坡、迪拜设立分会场。第三届全球金融科技大会也同步召开，倾心打造北京金融科技周品牌。
	我国全年粮食产量有望再创历史新高
	今年以来，农业农村部全力抓好以乡村振兴为重心的“三农”各项工作，农业农村发展呈现稳中向好态势，“三农”基本盘是稳的。
	确保粮食安全是头等大事。今年粮食生产遭遇黄淮罕见“烂场雨”、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害，全国上下全力以赴抗灾夺丰收，夏粮略减25.5亿斤，仍是第二高产年，早稻增产4.3亿斤，秋粮仍将是一个增产季，全年粮食有望再夺丰收，继续增产。
	农业农村部部长唐仁健表示，我国粮食(产量)将继续保持在1.3万亿斤以上，有望再创历史新高。粮食和重要农产品稳定安全供给，这是我们保持经济社会大局稳定、应对各种风险挑战的底气所在。
	农民工高质量就业有底气
	随着劳务协作机制的健全、领域的增加，农村劳动力外出规模总体稳定，就业渠道不断拓宽。
	劳务协作是外出务工人员稳就业、增收致富的重要途径。数据显示，到目前，全国签订省、市、县劳务协作协议已超1000份。截止到今年9月底，全国农村劳动力外出务工总量达1.8774亿人，同比增长2.8%，其中，脱贫人口务工规模3297万人。随着劳务协作机制的完善、领域的拓宽，将为越来越多的农民工提供就业保障。
	滇中引水工程全线首座20公里以上特长隧洞贯通
	11月6日，云南滇中引水工程大转弯隧洞全线贯通，这是滇中引水工程全线贯通的首座20公里以上特长隧洞。据了解，滇中引水工程全长664公里，工程设计从丽江市石鼓镇上游约1.5公里的金沙江取水，是我国西南地区规模最大、投资最多的水资源配置工程。项目建成后，每年可引调34亿立方米优质水到云南中部地区，缓解城镇生产、生活用水矛盾，惠及1100多万人口。【编辑:周驰】
</body><key_sentence>2023金融街论坛年会今天在北京开幕，今年的主题为“更好的中国，更好的世界——加强金融开放合作，促进经济共享共赢”，共有来自全球30多个国家和地区的400多位嘉宾参与，将围绕当前全球经济金融热点话题进行深入交流互动。“世界互联网大会乌镇峰会”今天在浙江嘉兴的乌镇开幕，本届大会将集中呈现互联网技术最新成果，并将围绕全球发展倡议、人工智能、算力网络等议题举办多场分论坛。自2014年首届世界互联网大会乌镇峰会举办以来，乌镇峰会不断凝聚各方智慧共识，持续深化数字领域合作，参会嘉宾累计近12000人次，覆盖172个国家和地区，成为国际互联网领域一致公认、踊跃参与的交流合作高端平台。2022年，世界互联网大会从互联网领域的国际盛会发展为常设国际组织，目前，已有来自全球25个国家和地区的近130家互联网领域的企业、机构及个人加入成为会员。</key_sentence></doc>