<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4338</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10108850.shtml</url><title>焦点访谈：展翅云端 赋智未来</title><datatime>2023-11-9 10:31:00</datatime><body>	央视网消息(焦点访谈)：2023年世界互联网大会乌镇峰会于11月8日至10日在浙江乌镇举办。国家主席习近平向开幕式发表视频致辞指出，互联网日益成为推动发展的新动能、维护安全的新疆域、文明互鉴的新平台。今年是世界互联网大会乌镇峰会的第十个年头，今年的主题是“建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体”。十年来，世界互联网大会乌镇峰会不断为全球互联网技术发展谋合作、图共赢，已经成为了推动全球数字技术创新发展的重要力量。而在这十年中，互联网技术也给中国经济社会带来了巨大的变化。
	十年来，中国的互联网技术正在逐步从“追随者”向“引领者”转变。
	在三一重工生产基地，一个叫做“根云”的工业互联网平台掌控着企业所有的信息。三一重工是中国最大工程机械制造商。“根云”平台链接着三一重工生产的全国所有工程机械装备以及全国所有售后维修服务网点，链接着每一条生产线的每一台生产设备以及物料、生产进度等等全部数据。这样一个平台汇聚的实时数据，相当于一个40万人口城市一天的全部数据总和。如此庞大的数据存储、交换和计算，云计算、大数据、物联网是它的技术底座。
	树根互联智能制造解决方案专家胡掌稳：“都要利用云计算技术，也叫数据驱动业务，这就是传统企业跟数字化企业最大的区别。”
	云计算、大数据、物联网是现代化互联网的基石，而随着云计算的愈渐成熟，将像水电那样成为一种必不可少的社会服务，深入应用到生产生活各个领域。
	清华大学经济管理学院副教授林志杰：“以前比如说企业或者个人，需要用到计算需求的时候，得自己买计算机、服务器。现在用云计算就有点类似于用水用电一样，比如水用了多少方，电用了多少度，按照实际花销付费，非常灵活。”
	云计算起步于2008年前后，大幕一经拉开，很快就形成一个多元化市场，并随着众多科技巨头的加入展开了企业与企业、国与国之间的激烈竞争。
	中国信通院云计算与大数据研究所所长何宝宏：“它是未来全球数字化竞争的制高点，因为基础设施很重要。像美国这么多年一直在发布一些国家战略，希望把它作为国家的核心竞争力来推广，除了美国，当然还有欧盟、日本等一些国家，也都纷纷将它作为底座。”
	中国的云计算略晚于西方发达国家，但起步和增速都很快。2012年9月，科技部发布了《中国云科技发展“十二五”专项规划》，这是我国政府层面云计算首个专项规划。2015年1月，国务院发布《关于促进云计算创新发展培育信息产业新业态的意见》，提出到2023年，云计算将成为我国信息化重要形态和建设网络强国的重要支撑。
	林志杰：“这些年，中国遭受了发达国家技术封锁。现在，在全球云计算竞争格局版块，没有完全定出胜负，虽然欧美可能稍微领先，但是并没有产生垄断。既然我们意识到、认识到云计算的战略作用，当然就要快马加鞭，抓紧发展，抢占先机。”
	云计算与大数据、物联网有着密切而相互交叉的联系，共同影响着我们的生产生活。2013年，“宽带中国”战略实施；2015年提出推进“数字中国”建设；2018年开始，持续加快5G基站、大数据中心、人工智能、工业互联网等等新基建项目建设；2022年《“十四五”数字经济发展规划》发布，同年2月，东数西算工程正式全面启动……十年中，一系列的政策推动，使中国的云计算企业迅速崛起，云计算产业迅速壮大，并且跻身世界前列。
	云计算顺应互联网大潮，一经出现，就迅速下沉到生产生活的行业场景当中，出现了视频云、金融云、游戏云、政务云、工业云等等。而在我国，政府不仅在国家战略层面推动云计算的发展，而且率先把云计算引入自己的行政办公系统，全面开展智慧中国、智慧政府的建设。
	北京市海淀区城市服务管理指挥中心副主任巩振文：“以前数据是静态的，每年汇聚一次；现在，城市大脑背景下，需要实时汇聚。像感知数据都是实时的，都是秒级的，像接诉即办、重点车辆治理场景、公共安全、平安社区、生态环境、城市交通，这些痛点问题、重点问题都会包装在场景里，通过场景解决的方式来响应。”
	云计算赋予了新型智慧城市新的理念。例如在北京海淀区城市大脑，就汇聚了24个委办局、所辖29个街道的全部实时数据，各部门协同运作，一网统管。而在政务云的云端，存储着我们每个人的身份信息、IP地址等数据，这些数据与城市管理相融合，进一步提高了政府部门公共服务水平，这就是让数据多跑路、让群众少跑腿的一网通办。
	何宝宏：“政府不仅仅推动政策的研究制定，引导行业的一些发展，政府另外一个角色就是躬身入局，政府实际的采购云计算，对云的发展推动非常大。”
	我们的城市越来越智慧，而政府的推动也带动和催生了一大批环保、安防、支付、机器人等行业领域以及物联网、人工智能、AI算法、云计算等等高科技企业，汇聚在云端。海淀区城市大脑就与90多家高科技企业组成了联盟，带动相关产业快速发展。
	在深圳，云计算正在助力制造业转型升级，催生新的生产模式和业态。
	小批量、多品种、短期交付，市场上越来越多的个性化需求，要求生产企业要有针对性地对产品配置、外观形态、售后服务方面开展不同的柔性化服务，这要在过去，会大大增加生产成本，提高商品价格。而现在，工业云促进新生业态发展，构建起一个现代化理念、现代化组织架构的制造业加工平台。
	所有的数据在云端协同、在云端高效对接，不仅提升了全产业链的经济效率，还降低了生产成本。工业云还可以汇聚无数中小企业，把智能化服务嵌入全产业链。
	在云端汇聚的企业越多，越能实现云计算的技术价值，而云计算迅速发展，又会为国民经济发展注入新的活力、赋能新的动力。近年来，工信部、发改委等部门出台了一系列引导性政策，推动云计算产业健康快速发展，形成具有国际竞争力的工业互联网平台，培育百万工业APP，实现百万家企业上云。
	林志杰：“有相关的统计大概显示，现在用云计算的成本只有以前的10%。上了云以后，部门之间的数据，包括企业内外，通过云端可以共享，共享就可以带来高效协作，这也是数字经济时代要求的方向。”
	短短十年，云计算已经成为创新技术的重要载体和试验场，成为创新发展的一个重要源动力，走在了时代进步的前沿。位于珠海的南方海洋科学与工程广东省实验室，是海洋领域的国家战略科技力量和国际前沿研究中心。
	腾讯云广东区域总经理关键：“通过对海洋数据的收集整合，建立起来的真实并且准确的海洋环境模型，相当于构建了一个海洋的孪生生命体，让它具备可视、可计算、可预测及可控制的能力。”
	南方海洋科学与工程广东省实验室(珠海)数据中心负责人刘健：“联合国在2021年有一个海洋十年的工作计划，其中的十大挑战之一就是海洋数字孪生系统，我们就以台风为例，应用我们自主研发的海洋数字孪生引擎，对整个台风的过程进行高逼真度回放，也就是说我们连接了过去、现在和将来，尤其在海洋科学领域蕴藏着巨大的创新价值。”
	云计算已成为关系国计民生的重要行业，不仅以各种应用形式进入寻常百姓家，还成为我国转变经济发展方式、实现高质量发展的重要着力点之一。2012年中国云计算市场规模不到500亿元，而到2022年已经猛增到4550亿元。2022年比2021年增长40.91%，远远高过全球19%的增速。预计到2025年，我国云计算整体市场规模将突破万亿。
	10月17日，中越边境中国田蓬—越南上蓬口岸正式通关。
	中国移动云南公司富宁分公司集客中心经理杜静银：“在田蓬口岸落地了5G专网和移动云，就是收集到的所有数据在云平台上进行存储，把这些数据同步给到海关和边检这两个部门。”
	一个口岸涉及多个部门，部门之间打破数据壁垒，实现了在云端的数据融合。从2017年开始，中国正式提出建设“数字丝绸之路”，持续加强了与共建“一带一路”国家在数字经济、人工智能、纳米技术、量子计算机等前沿领域的合作，促进云计算、大数据、智慧城市等领域建设，与相关国家共享中国数字经济发展的巨大红利，共同推动创新发展。这十年，超过11000件来自中国的云计算、大数据、物联网等等数字通信专利技术在共建“一带一路”国家落地，这也是中国共享技术最多的领域。
	我们倡导发展优先，构建更加普惠繁荣的网络空间；倡导安危与共，构建更加和平安全的网络空间；倡导文明互鉴，构建更加平等包容的网络空间。习近平主席在致辞中最后强调，信息革命时代潮流浩荡前行，网络空间承载着人类对美好未来的无限憧憬。让我们携起手来，构建网络空间命运共同体，让互联网更好造福世界各国人民，共同创造人类更加美好的未来。【编辑:周驰】
</body><key_sentence>从2017年开始，中国正式提出建设“数字丝绸之路”，持续加强了与共建“一带一路”国家在数字经济、人工智能、纳米技术、量子计算机等前沿领域的合作，促进云计算、大数据、智慧城市等领域建设，与相关国家共享中国数字经济发展的巨大红利，共同推动创新发展。近年来，工信部、发改委等部门出台了一系列引导性政策，推动云计算产业健康快速发展，形成具有国际竞争力的工业互联网平台，培育百万工业APP，实现百万家企业上云。而在我国，政府不仅在国家战略层面推动云计算的发展，而且率先把云计算引入自己的行政办公系统，全面开展智慧中国、智慧政府的建设。这十年，超过11000件来自中国的云计算、大数据、物联网等等数字通信专利技术在共建“一带一路”国家落地，这也是中国共享技术最多的领域。</key_sentence></doc>