<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4346</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-09/10108885.shtml</url><title>从“两个蓝皮书”发布看世界互联网发展中的中国力量</title><datatime>2023-11-9 10:24:00</datatime><body>	央广网乌镇11月8日消息(记者牛谷月)随着2023年世界互联网大会乌镇峰会盛大启幕，11月8日下午2时，2023年世界互联网大会蓝皮书新闻发布会在乌镇举行，中国网络空间研究院现场发布《世界互联网发展报告2023》《中国互联网发展报告2023》蓝皮书。
	中国网络空间研究院院长、党委书记夏学平介绍，这两本蓝皮书由中国网络空间研究院牵头编写，全国各省区市和国家有关部门参与、国外相关智库和研究机构支持，共同完成的一项重要研究成果。
	新时代，新征程。在“网络强国”重要思想的指引下，我国网信事业呈现蓬勃发展的生动局面，正在从网络大国阔步迈向网络强国。同时，中国以实际行动推动世界特别是广大发展中国家的互联网发展，为世界互联网发展贡献了中国的智慧和力量，“构建网络空间命运共同体”的理念日益深入人心。
	党的十八大以来，中国互联网发展不断开创新的局面，网络强国、数字中国建设迈出新步伐。从2012年到2022年，中国数字经济规模从11万亿元增长到50.2万亿元，在互联网应用、网民数量、人工智能发展等多方面领跑全球。同时，作为互联网大国，中国持续发挥积极带动作用，推动其它国家共享数字化发展成果。
	十年来，中国不断提出中国理念主张，贡献中国智慧和方案。2013年，“人类命运共同体理念”提出，第二届世界互联网大会时提出构建网络空间命运共同体的理念，近年来，又提出具有全球影响的“全球发展倡议”“全球安全倡议”“全球文明倡议”，成为支撑人类命运共同体理念和实践的三根坚固的支柱。网络空间命运共同体是人类命运共同体的重要组成部分，是信息时代的中国方案，通过这些年的实践，取得了积极成果。
	十年来，中国积极推进数字基础设施互联互通。构建起130套跨境陆缆系统，广泛建设5G基站、数据中心、云计算中心、智慧城市等，推动其他国家对传统基础设施如港口、铁路、公路、能源、水利等进行数字化升级改造，“中国－东盟信息港”、“数字化中欧班列”、中阿网上丝绸之路等重点项目全面推进，“数字丝路地球大数据平台”实现多语言数据共享。
	十年来，中国积极参与数字经济治理并推动建立相关国际规则，助推全球经济发展。打造“数字丝绸之路”，截至2022年底，中国已与17个国家签署数字丝绸之路合作谅解备忘录，与30个国家签署电子商务合作谅解备忘录，提出并推动达成《全球数据安全倡议》《“一带一路”数字经济国际合作倡议》等倡议。积极参与推动亚太经合组织、二十国集团、世贸组织框架下的数字经济合作，形成《二十国集团数字经济发展与合作倡议》等文件。不断深化同金砖国家、东盟、非盟、阿盟等开展数字经济交流合作，合力营造开放包容、公平公正、非歧视的发展环境。
	十年来，中国持续加强网络安全领域国际合作。中国支持在联合国框架下制定打击网络犯罪全球性公约。推动在上合组织和金砖机制下签署共同打击国际恐怖主义的声明，提出加强网络反恐合作交流建议。
	十年来，中国不断搭建网络空间国际交流合作平台，为全球网络空间的开放共享、互利共赢创造了机遇。成立世界互联网大会国际组织，广泛汇聚各方力量，凝聚互联网发展治理的国际共识，推动构建更加公平合理、开放包容、安全稳定、富有生机活力的网络空间，让互联网更好造福世界各国人民。
	值得注意的是，今年的蓝皮书中更加关注欠发达国家的互联网发展情况，对21个欠发达国家互联网应用情况进行分析，其中老挝、缅甸、安哥拉等15个国家的互联网应用发展速度增长率高于所选发达国家平均增长率。这些欠发达国家均为“一带一路”共建国家，一定程度上体现了“一带一路”倡议特别是“数字丝绸之路”建设对这些国家互联网发展的拉动作用。
	在中国的积极推动下，我国的网络空间国际话语权和影响力明显增强。十年来，相继提出全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议等中国倡议与方案，发起《全球数据安全倡议》，分别同阿拉伯国家联盟、中亚五国发表《中阿数据安全合作倡议》及《“中国+中亚五国”数据安全合作倡议》，推动全球数字治理规则制定。成立世界互联网大会国际组织，为全球互联网共享共治搭建平台。参与联合国框架下的互联网治理相关论坛、会议，制定的信息安全标准和技术提案被国际标准化组织吸收。深入推进“数字丝绸之路”建设，推动国家间开展数字经济领域深度合作，让互联网发展成果惠及各国人民。
	中国网络空间研究院党委副书记宣兴章表示，互联网是人类共同的文明成果、共有的精神家园，网络空间未来应由世界各国共同开创。共享共治是互联网发展的共同愿景，利用好、发展好、治理好互联网，是国际社会共同的责任。因此需要全世界携起手来，深化网络空间国际合作，加强研究，增进交流，构建网络空间命运共同体。
	世界互联网大会已经走过了十年的历程，十年砥砺奋进，十年硕果累累。站在新的历史起点上，中国的互联网发展将会有更多新气象新作为，世界互联网发展的进程中也必将有更多中国的贡献。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>同时，中国以实际行动推动世界特别是广大发展中国家的互联网发展，为世界互联网发展贡献了中国的智慧和力量，“构建网络空间命运共同体”的理念日益深入人心。成立世界互联网大会国际组织，广泛汇聚各方力量，凝聚互联网发展治理的国际共识，推动构建更加公平合理、开放包容、安全稳定、富有生机活力的网络空间，让互联网更好造福世界各国人民。深入推进“数字丝绸之路”建设，推动国家间开展数字经济领域深度合作，让互联网发展成果惠及各国人民。十年来，中国积极参与数字经济治理并推动建立相关国际规则，助推全球经济发展。</key_sentence></doc>