<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4347</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-09/10108824.shtml</url><title>美国信用卡余额持续飙升，消费增长临界点近在咫尺？</title><datatime>2023-11-9 10:23:00</datatime><body>	经济韧性或面临考验。
	美联储最新统计显示，美国信用卡余额今年三季度继续稳步增加，同时信用卡还债拖欠率已经升至疫情以来的最高水平。
	考虑到美国家庭债务不断累积，随着美联储利率处于高位，利息成本上升和银行收紧信贷标准或将限制信用卡开支的增长，从而给经济带来巨大不确定性。
	高利率下拖欠率上升
	根据纽约联储本周公布的数据，美国人越来越依赖使用信用卡来支付日常开支，债务在9月底创下历史新高。数据显示，三季度信用卡债务总额激增至1.08万亿美元，比上一季度增加了480亿美元，增幅为4.6%。这是自2003年以来最快增速。
	信用卡拖欠率继续上升，约3%的未偿债务处于拖欠状态，高于二季度的2.7%。实际上，这已经超过了疫情前的平均水平。纽约联储研究人员认为，拖欠率上升的原因是多方面的，比如连续加息可能让借款人感到过度紧张，以及高通胀压力下，收入增长放缓造成财务状况有所恶化等。并且，不同群体受到这些因素的影响也会有所不同。
	值得注意的是，一些类别的日常消费压力仍在上升。例如供应紧张引发的房价上涨和抵押贷款利率上升，已经让美国房地产买家们的负担能力处于1984年来的最低水平。最新行业统计显示，10月全美普通住房每月本金和利息还款总额创下了2500美元的历史新高。此外，学生贷款还款于10月恢复，预计每月平均700亿美元，相当于个人可支配收入的0.3%。
	如今，美国家庭债务总额已经达到了17.29万亿美元，较疫情开始前的2019年底高出2.9万亿美元。
	高利率可能成为消费的拦路虎。根据消费者金融保护局CFPB的数据，去年美国人支付了超过1050亿美元的信用卡利息。考虑到美联储今年累计加息100个基点后，利息费用或将至少增加20%。
	Bankrate数据库汇总发现，上周美国平均信用卡年利率(APR)创下了20.72%的历史纪录。最新测算显示，按目前的信用卡利率和最低还款额计算，持卡人将需要约279个月的时间才能还清债务。
	加拿大皇家银行美国经济学家里德(MichaelReid)在报告中表示，9月份个人利息支付占可支配收入的比例达到2.7%，随着联邦学生贷款支付的恢复，利息支付将继续上升。面对压力，消费者将需要进一步动用储蓄来维持当前的支出水平。“由于储蓄进一步下降的空间很小，目前的道路是不可持续的。”他写道。
	假日季迎新考验
	金融机构信贷收紧也是潜在的经济逆风。据美联储公布的贷款审核的调查，金融机构在第三季度普遍继续收紧商业贷款标准。
	当被问及为什么收紧贷款的原因时，银行最常提到的是经济前景不太乐观、风险承受能力降低、贷款信贷质量恶化以及对融资成本的担忧。经历了3月的地方银行风波后，商业房地产依然是潜在风险点。大型银行表示，所有类型的商业房地产贷款标准都在进行严格审核。
	不少机构认为，潜在的信贷紧缩可能会让经济逐步放缓，甚至陷入衰退，特别是当消费者面临着利率及贷款审批的双重考验时。Nationwide经济学家克拉什金(OrenKlachkin)表示：“紧缩的信贷条件扼杀GDP增长只是时间问题。”
	假日季近在眼前，近期公布的一些调查显示了家庭开支的压力倾向。埃森哲调研发现，近60%受访者表示，将减少给家人和朋友准备的礼物。由于资金紧张，为了节省电费，他们也不会轻易购买装饰灯。超过一半的人表示，为了降低成本，他们将减少节日大餐的开销。
	根据Adobe的预测，假期的网上购物将达到创纪录的2218亿美元。但研究人员表示，会有很多人寻求折扣，跳过快速运输选项，可能会使用“先买后付”的选项。
	税务咨询公司RSMUS的消费品高级分析师格拉齐亚诺(MikeGraziano)预计，在10月至12月期间，零售额将比一年前增长5%，经济放缓可能会发生在假期之后。“假期不一定会是消费者退缩的时候。但今年的情况是，不同收入阶层的家庭选择会明显分化。”他表示。
	事实上，近期美国经济放缓的迹象正在累积中。随着家庭消费从商品转向服务，服务业采购经理人指数(PMI)扩张近期迅速放缓并接近荣枯分界线，这是需求降温的重要信号。亚特兰大联储GDPNow模型显示，四季度美国经济将从之前的4.9%大幅回落至2.1%。而包括摩根大通首席执行官戴蒙(JamieDimon)、传奇对冲基金经理阿克曼(BillAckman)等市场人士纷纷对美国经济发出了警告。(作者：樊志菁来源：第一财经)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>考虑到美国家庭债务不断累积，随着美联储利率处于高位，利息成本上升和银行收紧信贷标准或将限制信用卡开支的增长，从而给经济带来巨大不确定性。加拿大皇家银行美国经济学家里德(MichaelReid)在报告中表示，9月份个人利息支付占可支配收入的比例达到2.7%，随着联邦学生贷款支付的恢复，利息支付将继续上升。不少机构认为，潜在的信贷紧缩可能会让经济逐步放缓，甚至陷入衰退，特别是当消费者面临着利率及贷款审批的双重考验时。美联储最新统计显示，美国信用卡余额今年三季度继续稳步增加，同时信用卡还债拖欠率已经升至疫情以来的最高水平。</key_sentence></doc>