<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4348</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-09/10108882.shtml</url><title>人民网评：共绘数字合作美好未来</title><datatime>2023-11-9 10:22:00</datatime><body>	共赴乌镇“十年之约”，共绘数字合作美好未来。11月8日，以“建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体”为主题的2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕。全球目光再次聚焦乌镇峰会，来自世界各国的政要、互联网精英齐聚一堂，共商全球网络空间的协作共赢。
	世界互联网大会乌镇峰会是中国举办的规模最大、层次最高的互联网大会，也是世界互联网领域盛况空前的高峰会议。自2014年11月首届世界互联网大会成功举办以来，从发起《“一带一路”数字经济国际合作倡议》，到发布《携手构建网络空间命运共同体行动倡议》，从“互联网之光”博览会成为引领全球互联网新技术发展的风向标，到开展“直通乌镇”全球互联网大赛等重要活动……世界互联网大会凝聚共识、搭建平台，推动移动互联网、云计算、大数据、人工智能等与各类产业相结合，推动构建网络空间命运共同体的理念主张不断深入人心，为增强全球经济发展、促进数字经济合作提供了新动力，为世界互联网发展治理贡献了智慧和方案。
	十载创新突破，互联网发展大潮澎湃。乌镇成为互联网技术快速发展、数字文明不断演进的见证者、参与者，也是我国加快迈向网络强国、稳步推进高质量发展的有力缩影。这十年，互联网技术催生创新浪潮，云计算、大数据、物联网等产业规模高速发展，智慧教育、智慧医疗、交通运输等新业态新模式不断涌现，给人们生活带来巨大改变；“互联网+”赋能千行百业，推动产业数字化、智能化、绿色化转型加速，互联网前沿技术引领创新突破，数实融合为中国经济发展塑造新动能、新优势。《数字中国发展报告(2022年)》显示，2022年我国数字经济规模达50.2万亿元，总量稳居世界第二，同比名义增长10.3%，占国内生产总值比重提升至41.5%。信息技术创新能力和数字经济发展活力持续提升，推动我国全球创新指数排名跃至第12位，为经济社会高质量发展注入强劲动能。
	十载砥砺前行，世界互联网大会也在适应新形势新期待，不断改革机制、优化交流合作平台。特别是去年7月成立世界互联网大会国际组织，从每年一次的国际会议升级为拥有常设机构的国际组织，这是顺应信息化时代发展潮流、深化网络空间国际交流合作的重要举措，让世界互联网大会实现了质的飞跃。此次乌镇峰会在延续往年特色活动的基础上，新增多项亮点活动。围绕合作与发展、技术与产业等举办20场分论坛，第一次颁发“十年纪念荣誉”，第一个以互联网为主题的大型科技馆开馆，第一次设立“全球青年领军者计划”，第一次颁发“世界互联网大会领先科技奖”……这些“高起点谋划、高标准建设、高水平推进”的品牌活动必将助力更好发挥世界互联网大会作用，凝聚起互联网创新发展的广泛智慧和蓬勃力量。
	当前，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开，互联网、大数据、云计算、人工智能、区块链等新技术深刻演变，产业数字化、智能化、绿色化转型不断加速，智能产业、数字经济蓬勃发展，极大改变全球要素资源配置方式、产业发展模式和人民生活方式。人类已经成为你中有我、我中有你的命运共同体，利益高度融合，彼此相互依存。发展好、运用好、治理好互联网，让数字文明造福各国人民，是国际社会的共同责任。我们期盼，以世界互联网大会为契机，积极推动数字经济领域更广范围、更深层次的合作，推动构建更加公平合理、开放包容、安全稳定、富有生机活力的网络空间，携手构建网络空间命运共同体，让互联网更好造福世界各国人民。(沈若冲来源：人民网)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>自2014年11月首届世界互联网大会成功举办以来，从发起《“一带一路”数字经济国际合作倡议》，到发布《携手构建网络空间命运共同体行动倡议》，从“互联网之光”博览会成为引领全球互联网新技术发展的风向标，到开展“直通乌镇”全球互联网大赛等重要活动。世界互联网大会凝聚共识、搭建平台，推动移动互联网、云计算、大数据、人工智能等与各类产业相结合，推动构建网络空间命运共同体的理念主张不断深入人心，为增强全球经济发展、促进数字经济合作提供了新动力，为世界互联网发展治理贡献了智慧和方案。当前，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开，互联网、大数据、云计算、人工智能、区块链等新技术深刻演变，产业数字化、智能化、绿色化转型不断加速，智能产业、数字经济蓬勃发展，极大改变全球要素资源配置方式、产业发展模式和人民生活方式。我们期盼，以世界互联网大会为契机，积极推动数字经济领域更广范围、更深层次的合作，推动构建更加公平合理、开放包容、安全稳定、富有生机活力的网络空间，携手构建网络空间命运共同体，让互联网更好造福世界各国人民。</key_sentence></doc>