<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4351</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10108823.shtml</url><title>机票也可买来攒起 “双11”流行“囤票游”</title><datatime>2023-11-9 10:21:00</datatime><body>	常听说“囤年货”“囤大白菜”……那么，你听说过“囤票游”吗？“双11”临近，消费者“囤票游”的需求迎来一轮爆发。所谓“囤票游”，就是先购买，有出行需要时再兑换使用。这种“囤机票”的旅游消费模式，逐渐成为中青年消费者新宠。
	11月7日，记者从某旅游平台了解到，截至11月5日24时，该平台“双11”已累计售出超30万件“随心飞”和其他机票次卡类商品，多款热销产品已经历了多轮补货。
	“囤票游”逐渐流行：
	有人孝敬父亲买飞机套票
	购买了春秋航空发售的“想飞就飞6.0全域版”套票的成都市民胡先生表示，“只要3300多元一份，相对而言比较划算，尤其是这个6.0版本可以在国际航班中也能使用。我想带我爸出去多玩几个地方，也给他买了一份。”
	记者从春秋航空了解到，该套票的单人版售价3399元。套票可兑换航班日期为即日起至2024年3月30日(不含春运40天)，包含元旦假期，只需提前3天兑换即可。
	除了购买套票，去直播平台上抢购单次票也成了很多年轻人的新“玩法”。记者从春秋航空获悉，该航司每周二、周五都在官方直播间特别发售99元和199元单次卡，可兑换多条热门境内外和地区航线，并且承诺未兑换使用可全额退款。
	“我抢到了一张199元的单次卡，等到元旦准备和室友一起去杭州玩。”在成都就读法学专业的王智表示，“以前都是在西部过冬，今年的冬天我想去东部江南水乡体验一把。”王智还向记者透露，像他这样“趁着优惠打折，囤一张甚至几张旅游机票兑换券，等到自己有兴致或有更多小伙伴共同有时间后再用兑换券”的旅游方式，在周围的同龄人中并不鲜见。
	该旅游平台相关负责人表示，受年轻消费者对更具灵活性、机动性的商品需求持续上涨因素的影响，先购买、需要时再使用的消费习惯已经成为当下旅游消费的主流形式之一。“具体到机票商品而言，即在传统的‘搜索-预订-出票’的模式之外，‘浏览-囤票-使用’的方式越来越受欢迎。”
	业内人士：
	对平台及航司本身均有扩大收益的效果
	事实上，“先囤后约”的权益类商品，是商家通过让渡一部分确定性和便捷度，来获得性价比，这也很符合年轻人“可以买贵的，绝不能买贵”的消费心理。
	另外，权益类的机票商品的组织和设计更为灵活，比如同航司的多次卡、有特定中转地的中转飞、以机场为锚点的区域飞行卡、长距离飞行的公务舱次卡等等，反而激发了丰富旅行体验、打卡更多潜在目的地的“特种兵式”旅游消费需求。
	记者查询该旅游平台数据显示发现，近三年的相关信息充分佐证以上结论：2021年“双11”，8家航空公司“随心飞”类产品累计销量超10万件；2022年“双11”，爆款机票次卡产品累计销售超30万件；今年“双11”，截至11月5日，机票次卡类产品已售出超30万件，即将诞生新的纪录。此外，每年的“双12”“618”等促销节点，“随心飞”、机票次卡类产品都是最受欢迎的囤货品类之一。
	面对这种消费方式的变化，该旅游平台相关负责人表示，“对平台来说是好事。”他认为，第一，平台可以通过年轻人更喜欢的商品形式来扩大销售量，拓展并锁定大量的客户。第二，对已囤“随心飞”、机票次卡的客户，平台有了更大的运营空间来保持其黏性。第三，“囤票游”也是平台利用生态和创新优势，为平台上的商家创造商业价值的重要机会。
	“同样，对航司而言也是好事。”该负责人表示，航司可通过特定航线、特定舱位的精准运营、权益类货品组织，搭配指定出行日期预订的机票运营，实现更优的收益管理。同时，消费者的“囤货”数据和趋势，可帮助航司做更精细化的辅营运营、运力决策。(成都商报-红星新闻记者叶燕实习记者胡谦)【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>11月7日，记者从某旅游平台了解到，截至11月5日24时，该平台“双11”已累计售出超30万件“随心飞”和其他机票次卡类商品，多款热销产品已经历了多轮补货。该旅游平台相关负责人表示，受年轻消费者对更具灵活性、机动性的商品需求持续上涨因素的影响，先购买、需要时再使用的消费习惯已经成为当下旅游消费的主流形式之一。另外，权益类的机票商品的组织和设计更为灵活，比如同航司的多次卡、有特定中转地的中转飞、以机场为锚点的区域飞行卡、长距离飞行的公务舱次卡等等，反而激发了丰富旅行体验、打卡更多潜在目的地的“特种兵式”旅游消费需求。记者查询该旅游平台数据显示发现，近三年的相关信息充分佐证以上结论：2021年“双11”，8家航空公司“随心飞”类产品累计销量超10万件。</key_sentence></doc>