<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4358</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-09/10108856.shtml</url><title>快递企业走向港澳有何盘算</title><datatime>2023-11-9 09:55:00</datatime><body>	羊城晚报记者沈钊
	临近“双11”，物流江湖再起风云。近日，多个电商平台、快递企业等宣布新动作，京东方面宣布港澳物流升级，香港同城快递最快实现4小时送达。记者了解到，在京东之前，菜鸟、顺丰等先行布局了香港市场。此外，极兔速递10月27日在港交所上市。快递物流企业正从内地走向港澳。
	快递行业竞争愈发激烈
	10月16日，极兔速递开启招股，10月27日正式在港交所主板挂牌上市。公告显示，极兔速递本次计划全球发售约3.266亿股股份，其中约2.939亿股发售股份将作国际发售，约3265.52万股发售股份将作香港发售，发行价为每股12港元。
	极兔速递预计通过本次IPO募集所得资金净额约为35.279亿港元，所筹资金约30%将用于拓宽物流网络、升级基础设施并强化在东南亚和其他现有市场的分拣与仓储能力及容量；约30%将用于开拓新市场并扩大服务范围；约30%将用于研发与技术创新；以及约10%将用作一般企业目的及营运资金需求。
	目前，极兔速递已经招揽九位基石投资者：AspexManagement、博裕资本、D1Capital、GLP、红杉、顺丰、淡马锡、腾讯、高瓴，认购总金额为1.995亿美元。
	除极兔于今年6月16日提交上市申请书外，记者梳理发现，今年下半年以来，顺丰和菜鸟分别于8月21日、9月26日向港交所递交了上市申请书。未来，三家公司将齐聚港交所。
	关于快递企业扎堆赴港上市的原因，有分析认为，内地物流市场的竞争已经非常激烈，头部企业希望通过在港股上市来寻求更多的发展机遇和资金支持，以加速自身的发展和扩张；另一方面，物流行业的境外业务也在快速发展，这些企业可能希望通过在港股上市来拓展境外市场和增加境外业务的布局。
	艾媒咨询CEO兼首席分析师张毅近日接受羊城晚报记者采访时表示，中国跨境(出口)电商最近几年发展迅猛，在这个过程中，需要全球化布局的不仅仅是电商企业，物流企业也需要全球化布局。香港虽然只有几百万人口，却是快递物流企业资金流、品牌流、业务流的集中地，“香港是快递物流企业出海的第一站，与海外对接能起到很好的桥梁作用”。
	张毅还表示，在港交所上市，有利于极兔在市场上有更好的资金，支撑其更灵活的打法；此外，在港上市意味着打通国际资金的渠道，极兔也可以走向境外，跟菜鸟、顺丰等在各自区域里找到增量市场。
	公开资料显示，2022年，极兔已稳坐东南亚快递运营商第一的宝座，其包裹总量已增长至120亿件，位列头部快递运营商第六名，市场份额约为10.9%，量级已直逼经营数十年的通达系老牌快递巨头。但与此同时，2022年，极兔速递快递单票收入约为2.12元/件，远低于申通的2.55元/件、圆通的2.63元/件和韵达的2.69元/件。相反的是，其单票成本却略高于同业。
	就在不久前，国家邮政局对包括极兔在内的5家快递企业开展了一场指导会议，会上再次强调要公平参与市场竞争。这意味着，过去极兔所依仗的简单粗暴的低价策略，在未来可能无以为继。
	有分析认为，极兔凭借价格战，在中国市场快速站稳脚跟，但这样的以价换量是有代价的。目前，快递市场面临着增速放缓的局面，各大快递公司为了抢占更多的市场份额，打起了价格战。快递行业竞争愈发激烈，极兔速递应该不断内卷服务，打造差异化优势。
	能否打好出境港澳第一仗
	另一家快递物流巨头京东也针对港澳有所布局。10月17日，京东快递宣布港澳快递服务全面升级，为港澳用户提供同城快递、港澳互寄以及港澳至内地的互发互寄与送货上门服务。其中，香港同城快递最快可实现4小时送达，夜间派送时间也将最晚延长至22时，港澳用户的寄递体验迎来升级。
	实际上，在内地的许多城市中，顺丰、京东、菜鸟等企业所提供的送货上门服务已经十分成熟。但在港澳地区，高昂的快递物流成本、较长的运输时间，成为港澳用户收寄快递的痛点。而京东此次更是将时效更快、送货上门等高标准服务带到港澳地区。
	记者了解到，京东物流已在港澳地区布局多年，依托仓配一体供应链服务能力，为港澳用户提供B2B/B2C仓配一体以及本地配送等物流服务。此次港澳快递服务的全面升级，不仅将大大提升港澳本地同城快递的送货时效，也将进一步加强港澳之间、港澳至内地的互联互通水平，有效助力粤港澳大湾区物流一体化发展。
	值得一提的是，此次升级不仅让港澳用户快递体验多了选择，也将提升京东零售在港澳地区的商品寄递时效和服务体验。香港一家知名健康品生产企业近日与京东快递达成了合作，上述企业负责人称，其网点遍及香港多个商圈，很多客户都是老年人，京东快递解决了他们对送货上门和配送速度更快的要求，用户下单逐步增多，“同时，我们也和京东零售达成了合作，其多种健康产品保税仓直发，京东快递帮我们实现了最快全国次日达”。
	今年4月，国家邮政局赴广东调研快递出海情况。调研组指出，快递出海要重点围绕分拨、干线运输、清关、仓储、寄达地配送和信息互联互通等关键环节加强能力建设。邮政管理部门将继续加强与商务、海关等有关部门协同，谋实招、见实效，优化发展环境，支持企业结合自身实际建设高水平国际寄递物流体系。
	而从快递出海的角度来看，香港是快递企业竞争的重要一环，在京东之前，不少快递物流企业已经先行布局：今年10月10日，顺丰宣布集运服务于近期全面升级，将为港澳地区用户打造“全港可上门，最快当日达”的服务体验。据介绍，顺丰集运将实现全港可上门，无住宅附加费。用户在上午10时前合单，当日晚间便能收货。
	派送方面，顺丰可实现全港送上门服务。目前，顺丰在香港的营业点、顺丰站点、智能柜以及合作便利店共计超过1500个，各类自提点遍布全香港，基本覆盖所有住宅及工商区域。
	更早来看，菜鸟国际7月19日宣布在香港推出“次日达，晚到必赔”服务。从内地菜鸟集运仓发出的包裹，最晚第二天可送达香港的自提点或用户手中。若未在承诺时效内送达，菜鸟会主动向每笔订单赔付至多60港元。
	快递加速送达，极大提升了消费者的体验，当月，菜鸟就收获了积极的反馈。7月份，菜鸟在香港地区的单量同比增长达双位数。截至7月底，菜鸟在香港的累计用户突破260万，这就意味着，每3个香港人中就有1人用过菜鸟的电商物流服务。【编辑:于晓】
</body><key_sentence>而从快递出海的角度来看，香港是快递企业竞争的重要一环，在京东之前，不少快递物流企业已经先行布局：今年10月10日，顺丰宣布集运服务于近期全面升级，将为港澳地区用户打造“全港可上门，最快当日达”的服务体验。近日，多个电商平台、快递企业等宣布新动作，京东方面宣布港澳物流升级，香港同城快递最快实现4小时送达。关于快递企业扎堆赴港上市的原因，有分析认为，内地物流市场的竞争已经非常激烈，头部企业希望通过在港股上市来寻求更多的发展机遇和资金支持，以加速自身的发展和扩张。值得一提的是，此次升级不仅让港澳用户快递体验多了选择，也将提升京东零售在港澳地区的商品寄递时效和服务体验。</key_sentence></doc>