<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4362</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-09/10108837.shtml</url><title>深圳专门立法规管城中村水电乱加价</title><datatime>2023-11-9 09:38:00</datatime><body>	■深圳特区报记者何泳
	水费6.5元/吨，电费1.5/度，这样的价格实在是太高了。龙华区观湖街道大布名居花园业主投诉：“政府的新规执行了，但我们小区不但没降价，水电费和管理费反而加价了。”
	今年10月1日起，《深圳经济特区居民生活用水电燃气价格管理若干规定》(以下简称《若干规定》)正式施行，明确包括房东、二房东在内的“代收费人”如果违法收取费用，由街道办事处进行查处。记者调查了解到，《若干规定》施行已过了一个月时间，“顶风作案”仍有发生。
	水电乱加价涉及面广量多，深圳通过专门立法迈出治理“顽疾”新的重要一步。昨日，记者跟随市场监管、城管部门直击执法全过程，违法当事人签下了自查整改承诺书。
	●执法部门介入查处乱涨价
	龙华区观湖街道大布名居花园业主袁先生拿着收费单生气地对记者说：“水费原来约定单价5块钱，涨到现在6.5元/吨；电费原来单价是1元，现在是1.5元/度！”
	大布名居是2016年建成的，共有3栋楼。有两栋卖给业主，物业公司则由卖楼方委托，当时卖房的协议写明了水电及管理费价格。袁先生说，现在管理费涨了，水电价也涨了。
	大布名居业主们说，管理处对租户执行不一样的水电费，还让业主向租户代收。业主李先生说，有业主对租户的水费收7元/吨。
	业主们说，6月份开始管理处就想涨价了，大家意见很大，当时社区介入为双方搭建了沟通平台，但没能阻止涨价。
	大布名居发生的事，在深圳别的地方也在发生。水7元/吨、电1.3元/度、天然气6元/立方米，11月1日，阿杰如期收到一张高价水电费账单。今年10月，留在深圳工作的阿杰研究生毕业后第一次租房，落脚光明长圳片区的一处城中村房屋，当看到那份10月起租的合同上写着的水电燃气价格时，阿杰知道“被加价”了。
	昨天下午，记者跟随市市场监管局龙华局、观湖街道综合行政执法队执法人员前往大布名居。管理处吴经理对执法人员说：“小区体量太小，协议里2元的管理费不能覆盖管理处的人工成本，而且小区没有维修基金，管理处一直是亏本运作。”
	执法人员对吴经理进行了普法：经营成本不能通过涨水电价来解决。经过教育，吴经理签下自查整改承诺书，承诺对居民用水、电、燃气费用开展自查自纠。承诺如存在加价收费行为，立刻整改，严格按照居民生活用水、电、燃气政府定价和使用人实际使用数量收取费用；不以涨房租等方式变相加价代收取租客水电费；如今后存在违法加价收取居民水、电、燃气费用的行为，愿意接受执法部门的调查处理，并依法承担法律后果。
	●历史遗留问题亟待解决
	“城中村水电气加价，是历史遗留问题。”记者在采访中了解到，城中村公共基础配套设施建设存在历史欠账。改革开放初期，深圳经济社会快速发展，政府经费不足，供水供电等公共基础配套设施建设滞后，政府对水网电网建设实行“谁投资、谁管理、谁受益”政策。在这种情况下，村民往往自行投资建设和维护楼栋供水供电设施，许多城中村的水网电网由村委(股份公司)投资建设，房东收取的水电费中包含了这笔分摊费用。因此，城中村水电价格普遍较高且存在各村价格不一的情况。
	同时，由于城中村没有规范的物业管理服务，普遍没有收取物业管理费，但房屋的设施设备维护维修、管网更新改造、公共区域卫生照明安检费用、水电损耗及数量抄读费用收取等都由房东承担或由其雇人完成，因而房东普遍通过对水电燃气加价收取一定费用，以此分摊自己的管理维护成本。
	另外，城中村水、电供应不能直通终端用户，给城中村埋下隐患。我市城中村建筑物一般是“一户一栋”，与普通商品住宅有较大区别。城中村居民水电供应一般由供水、供电及燃气企业抄表至每栋住宅楼，而非楼内的具体使用户。故城中村“抄表到户”实则为“抄表到栋”。也有部分建筑物存在两个及以上产权人分层所有的情况，水电企业按建筑物分层所有的情况“抄表到层”。
	在实际操作过程中，村民(或村股份公司)与水电气企业结算后，再与租户进行结算。租户无法自行缴费，村民代收代缴为其提供了分摊其他费用和加价的机会。
	●下月起为执法处罚阶段
	城中村水电价格关系到千千万万外来务工者。今年9月1日，深圳市七届人大常委会第二十次会议表决通过《深圳经济特区居民用水电燃气价格管理若干规定》，自10月1日起施行。《若干规定》明确水电燃气加价行为的查处单位及分工，即市场监管部门负责查处供应企业价格违法行为，街道办事处负责查处代收费人违法收取居民生活用水电燃气费用的行为。
	据介绍，近期深圳市有关单位、各区政府采取了多项举措全力推动《若干规定》落实落地。经市政府同意，市市场监管局、市发展和改革委、市住房建设局、市水务局、市城管和综合执法局联合印发《深圳市加强居民生活用水电燃气价格管理实施方案》(以下称《实施方案》)。
	因水电加价问题由来已久、成因复杂，按照处罚与教育相结合的原则，《实施方案》中进一步明确了责令改正时限和程序，也就是10月1日至11月30日为整改规范阶段，实际上也是执法“过渡期”，目的是在各区各街道开展政策宣贯、督促各社区股份公司积极整改的同时，让代收费人有充足的时间去全面纠正或调整不规范收费行为。这两个月内，所有投诉举报仍照常受理、调查核实，一般情况下不予处罚，以发责令整改通知书为主。对存在态度恶劣、拒不整改等情形的单位和个人，将依法立案调查处理并公开曝光。12月1日后，对发现违反《若干规定》的单位和个人，全面依法调查处理。
	深圳设置了“水电气加价便民举报专线”，近日已正式上线运行，市民可通过拨打12345、12315，选择语种后按“8”直达水电气问题反映专线；或通过“深圳12345热线”公众号、“民意速办”小程序点击“主题下单-水电气加价问题”，快速咨询、投诉和举报。为确保投诉举报第一时间分派处理，市政务服务数据管理局组织对12345热线综合坐席和市场监管专线坐席人员进行现场培训，讲解相关业务，并对12345问答知识库进行更新。
	最近，市市场监管局组织召开全市水电燃气领域价格监管执法业务培训会，市有关单位、市市场监管局各辖区监管局、各区城管和综合执法局、全市74个街道办事处等共计220人参加培训会议。市市场监管局围绕执法办案实际，进行水电燃气领域价格监管执法业务宣讲。此外，市市场监管局正组织指导各区全面摸排城中村水电代收费情况基础数据，同时组织各街道办动员各股份公司和业主积极自查自纠，并根据掌握的线索查处一批典型案例，形成执法震慑力。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>《若干规定》明确水电燃气加价行为的查处单位及分工，即市场监管部门负责查处供应企业价格违法行为，街道办事处负责查处代收费人违法收取居民生活用水电燃气费用的行为。今年10月1日起，《深圳经济特区居民生活用水电燃气价格管理若干规定》(以下简称《若干规定》)正式施行，明确包括房东、二房东在内的“代收费人”如果违法收取费用，由街道办事处进行查处。同时，由于城中村没有规范的物业管理服务，普遍没有收取物业管理费，但房屋的设施设备维护维修、管网更新改造、公共区域卫生照明安检费用、水电损耗及数量抄读费用收取等都由房东承担或由其雇人完成，因而房东普遍通过对水电燃气加价收取一定费用，以此分摊自己的管理维护成本。最近，市市场监管局组织召开全市水电燃气领域价格监管执法业务培训会，市有关单位、市市场监管局各辖区监管局、各区城管和综合执法局、全市74个街道办事处等共计220人参加培训会议。</key_sentence></doc>