<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4370</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-09/10108830.shtml</url><title>迎峰度冬电力供应有保障 最高负荷较同期增1.4亿千瓦</title><datatime>2023-11-9 09:22:00</datatime><body>	随着北方地区陆续供暖，全社会用电量不断攀升，冬季电力保障工作受到广泛关注。国家能源局相关负责人介绍，预计迎峰度冬期间全国最高负荷较去年同期增加1.4亿千瓦，出现较大幅度增长。从目前掌握数据来看，迎峰度冬电力保供总体有保障，局部面临一定压力。
	需求增长加快
	今夏，全国最大负荷和日发电量均创历史新高，较去年峰值高出约5000万千瓦、15亿千瓦时。度夏期间，江苏、浙江、广东等24个省级电网负荷累计80多次创历史新高。因此，今年电力迎峰度冬也颇受关注。
	国家能源局新闻发言人张星分析说，“下半年以来，电力需求同比增长加快，9月全社会用电量同比增长9.9%。预计迎峰度冬期间全国电力供应总体有保障，但是西北、华东、西南、南方区域的部分省份电力保供压力较大，其中云南存在一定电量缺口，蒙西可能存在一定电力缺口。此外，极端天气、主要流域来水和部分地区燃料保障存在一定不确定性”。
	虽然存在不确定性，但从基本面看，今年迎峰度冬具备较好保供基础。中国电力企业联合会表示，当前电煤库存整体处于历史同期较好水平，水电蓄能情况也好于上年同期，综合用电需求和电力供应能力分析，预计迎峰度冬期间全国电力供需形势总体平衡。电力供需形势偏紧的主要是华东、西南和南方区域中的部分省级电网。在充分发挥大电网资源优化配置、开展余缺互济后，电力缺口基本可以消除。
	中国电煤采购价格指数(CECI)编制办公室发布的《CECI周报》(2023年39期)显示，电煤耗量和入厂煤量均环比回升，电厂库存增长明显。10月19日，纳入统计的发电企业煤炭库存可用天数27天，周环比升高1.3天。
	煤炭运输方面，10月19日，大秦铁路完成秋季集中检修施工。此次集中检修提前4天完成，运力快速恢复，为今冬明春电煤保供夯实了基础。随着集中检修施工结束，大秦铁路日运量将快速回升至120万吨以上。
	煤电仍是主力
	电网一头连着生产，一头连着消费，是电力保供的核心枢纽。11月2日，在安徽省淮南市大通区洛河镇，一架无人机正在10千伏泉马21线附近，按照既定航线巡视。同时，国网淮南供电公司配网运检人员正在管控中心办公室内，对无人机巡检数据进行分析比对，查看设备运行状况。
	“通过开展无人机自适应巡检，作业人员仅需半小时即可上手，大幅缩短巡检周期，全面提升巡检质效。”国网淮南供电公司运维检修部副主任石磊介绍，公司通过人巡+自适应巡检等方式，全面开展主配网设备诊断性特巡，集中力量做好重点设备检修，全力保障迎峰度冬电力供应安全稳定。
	面对电力供需不确定性，提早谋划部署是关键。张星表示，要多措并举保障电力安全稳定供应。要做好设备运维检修，推动电源电网项目加快建设，用好支持政策，强化要素保障，按计划抓煤电项目进度和开工投产；充分发挥大电网统筹配置能力，深挖西北、南方等区域余缺互济潜力，推动解决省间电力交易惜售等问题。
	煤电仍是保供主力。专家表示，发电企业应达到高库存水平进入迎峰度冬高耗量阶段，以应对雨雪天气对运输影响造成阶段性供应量不足。同时，有关部门要加强中长期合同履约情况监管，提高长协煤兑现，引导中长期合同履约的煤质提升。
	迎峰度冬一大重点是供暖。中国电力企业联合会建议，抓住供热季前窗口期，全力推进老旧设备和管网治理工作，提高设备和管网可靠性。此外，要在燃料供应的价格上，给予供热机组一定的政策性保障与优惠。
	新能源有新担当
	国家能源局新能源和可再生能源司副司长王大鹏介绍，今年前三季度，全国可再生能源新增装机1.72亿千瓦，同比增长93%，占新增装机的76%。全国可再生能源发电量达2.07万亿千瓦时，约占全部发电量的31.3%。其中，风电光伏发电量达1.07万亿千瓦时，同比增长22.3%，超过了同期城乡居民生活用电量。
	随着新能源装机跨越式增长，新能源发电量占比不断提升。如何用好新能源，真正发挥其电力保供作用是关键。近日，国家发展改革委、国家能源局发布关于加强新形势下电力系统稳定工作的指导意见。其中提到，大力提升新能源主动支撑能力。推动系统友好型电站建设，有序推动储能与可再生能源协同发展，逐步实现新能源对传统能源的可靠替代。
	在浙江省衢州市，为保障冬季电力供应平稳有序，电力部门结合地区季节性负荷特点、电煤燃气供应、水电及新能源发电预测，动态发布地区供需平衡信息，及时调整电网负荷预测和运行方式。
	“我们密切关注水电站水位、流量、降水等信息，做好顶峰、生活、农灌的合理调配，提前蓄水，上线试运行水光储余缺互济智能柔性精准调控系统，运用新技术，优化配置水电、光伏、储能等多种调节资源，完成300余座、超120万千瓦资源的聚合，实现水电、光伏、储能一体化运行调控，协调互济能力由10万千瓦提升至20万千瓦，最大限度拓宽电网调节潜力。”国网衢州供电公司调控中心主任周慧忠说。
	中国电力企业联合会表示，推动新能源快速发展，要结合地方消纳形势、网架结构、负荷特性、电源结构、新能源发展等因素，科学滚动测算确定新能源配置储能的比例、规模，统一调度、共享使用，最大程度发挥储能促进新能源消纳、调峰调频、功率支撑等多重作用。(经济日报记者王轶辰纪文慧)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>中国电力企业联合会表示，当前电煤库存整体处于历史同期较好水平，水电蓄能情况也好于上年同期，综合用电需求和电力供应能力分析，预计迎峰度冬期间全国电力供需形势总体平衡。预计迎峰度冬期间全国电力供应总体有保障，但是西北、华东、西南、南方区域的部分省份电力保供压力较大，其中云南存在一定电量缺口，蒙西可能存在一定电力缺口。”国网淮南供电公司运维检修部副主任石磊介绍，公司通过人巡+自适应巡检等方式，全面开展主配网设备诊断性特巡，集中力量做好重点设备检修，全力保障迎峰度冬电力供应安全稳定。从目前掌握数据来看，迎峰度冬电力保供总体有保障，局部面临一定压力。</key_sentence></doc>