<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4379</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-09/10108795.shtml</url><title>美丽中国怎么建？生态环境分区管控如何管？专家解读</title><datatime>2023-11-9 06:54:00</datatime><body>	近日，中央全面深化改革委员会第三次会议召开，审议通过了多份改革事项文件。“生态环境”成为本次会议上的一个高频词，仅围绕生态环境方面，就审议通过了《关于全面推进美丽中国建设的意见》和《关于加强生态环境分区管控的指导意见》两个重要文件。美丽中国怎么建？生态环境分区管控如何管？来看专家的解读。
	推动美丽中国目标一步步变为现实
	清华大学中国发展规划研究院常务副院长董煜说：“美丽中国目标基本实现，是党的二十大明确的，到2035年我们的远景目标之一。相关部门做了很多的基础工作，在认真总结过去十几年来，我们国家在生态文明建设和生态文明体制改革的经验的基础上，提出了新的美丽中国建设的总顶层设计。那么这个顶层设计在中央深改委第三次会议上已经讨论通过了，它给我们展示了一个下一步我们如何在美丽中国这个号角的指引之下，去推进生态文明建设和体制改革的路线图。”
	会议指出，要加大对突出生态环境问题集中解决力度，着力抓好生态文明制度建设，发挥好先行探索示范带动作用，开展全民行动，推动局部和全局相协调、治标和治本相贯通、当前和长远相结合。要加强组织领导，结合地方实际分类施策、分区治理，精细化建设，通过一项项具体行动推动美丽中国目标一步步变为现实。
	与此同时，加强生态环境分区管控，要落实主体功能区战略，衔接国土空间规划和用途管制，聚焦区域性、流域性突出生态环境问题，完善生态环境分区管控方案，建立从问题识别到解决方案的分区分类管控策略。要落实地方各级党委和政府主体责任，利用生态环境分区管控成果，服务国家和地方重大发展战略实施，科学指导各类开发保护建设活动。
	董煜介绍，多年以来，我们在生态环境保护上面重点针对不同的生态系统，已经实施了一系列的改革和建设，比如说主体功能区明确了我国的重点生态功能区的范围和格局，但是同时我们也需要看到我们的生态系统是非常复杂多样化的。我们通过生态环境的分区，实际上是针对我们国家生态环境的特点，以及在不同地域的分布，通过新的技术手段，通过新的理念去实施更加精细化的管理，真正更好地从源头上去防止生态系统方面的一些脆弱性问题的产生。
	健全自然垄断环节监管体制机制
	在中央全面深化改革委员会第三次会议上，还强调了要健全自然垄断环节监管体制机制，强化制度设计，完善监管体系，提升监管能力。什么是自然垄断环节？为何需要监管，又该如何监管？
	自然垄断环节是指电力、油气、铁路等行业具有自然垄断属性的网络环节，也是我国国有经济布局的重点领域。会议指出，要健全监管制度体系，加强监管能力建设，重点加强对自然垄断环节落实国家重大战略和规划任务、履行国家安全责任、履行社会责任、经营范围和经营行为等方面的监管，推动处于自然垄断环节的企业聚焦主责主业，增加国有资本在网络型基础设施上投入，提升骨干网络安全可靠性。要对自然垄断环节开展垄断性业务和竞争性业务的范围进行监管，防止利用垄断优势向上下游竞争性环节延伸。
	董煜介绍，它之所以能够成为自然垄断行业，是因为它在国计民生中像血液一样、像命脉一样，承担着非常重要的职责和功能。那么加强监管，实际上就是看在这些行业的企业中，它的经营、管理，是否和中央的大政方针相一致，是否和人民群众的需求相一致。所以我们加强对自然垄断行业的监管，恰恰是要为这个行业在整个国民经济当中更好发挥作用去奠定更好的基础，也为这个行业上下游关联的各种市场化的企业带来更多的机会，创造更加公平竞争的环境。
	(央视新闻客户端总台央视记者丁雅妮张艺瑾)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>会议指出，要健全监管制度体系，加强监管能力建设，重点加强对自然垄断环节落实国家重大战略和规划任务、履行国家安全责任、履行社会责任、经营范围和经营行为等方面的监管，推动处于自然垄断环节的企业聚焦主责主业，增加国有资本在网络型基础设施上投入，提升骨干网络安全可靠性。“生态环境”成为本次会议上的一个高频词，仅围绕生态环境方面，就审议通过了《关于全面推进美丽中国建设的意见》和《关于加强生态环境分区管控的指导意见》两个重要文件。在中央全面深化改革委员会第三次会议上，还强调了要健全自然垄断环节监管体制机制，强化制度设计，完善监管体系，提升监管能力。要加强组织领导，结合地方实际分类施策、分区治理，精细化建设，通过一项项具体行动推动美丽中国目标一步步变为现实。</key_sentence></doc>