<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4380</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10108794.shtml</url><title>煤炭真的是夕阳产业吗</title><datatime>2023-11-9 06:48:00</datatime><body>	煤炭真的是夕阳产业吗？如果在第二十届中国国际煤炭采矿技术交流及设备展览会上走一圈，当你看见摩肩接踵操着各国语言的观众和嘉宾，当你抬头仰望一台台高度智能化的机械，你一定会重新思考这个问题。40年来，该展会的展览面积、参展企业、参会人数不断创新高，在展会规模、关注度上甚至全面超越此前举办的北京国际风能展。一个“夕阳产业”的展会，怎能拥有如此魅力？
	煤炭或许跟你想的不一样。如今备受追捧的可再生能源其实并不是什么新事物，植物就是一种典型的可再生能源，人类至今一直没有停止对这种生物质能源的利用。最初，我们只是简单地燃烧薪柴，技术进步后，用植物制造可持续燃料。同样，我们也要放在历史背景下考虑煤炭的价值。
	很多人对煤炭产业的印象还停留在“老黄历”上。有人说，煤矿工人是世界上最危险的职业。“远看像个要饭的，近看是个掏炭的”，这是以前煤矿工人的真实写照。其实今天的煤炭行业早已不是人们印象中的“傻大黑粗”，也不是昏暗危险的小煤窑。如今，年产120万吨以上的大型现代化煤矿产能，占全国煤矿总产能的85%左右。随着全国智能化煤矿建设推进，煤矿开采已经做到了少人化甚至无人化，大大降低了行业风险。
	有人说，煤炭开采给自然环境造成了巨大破坏。地陷、房裂、天灰、水黑、田荒，采煤塌陷地曾经给矿区环境留下了令人心痛的伤疤。如今，很多矿区通过生态保护、修复、治理和重建，生态环境实现了从严重透支到明显好转的历史性转变，形成了一批自然风光与人文景观交相辉映、现代都市与田园乡村交融的新风景，蓝绿交织、山水相依、人与自然和谐共生的生态长卷正在矿区展开。
	有人说，煤炭燃烧带来了污染物排放，引发了恶劣天气。近年来，我国煤炭清洁高效利用加快推进，不断淘汰能耗高、排放大的燃煤小锅炉，完成超10亿千瓦煤电机组超低排放改造，建成了世界最大的清洁煤电体系，先进燃煤发电机组污染物排放已经接近燃气机组排放水平，煤炭行业整体面貌已经发生了显著变化。
	因为能源转型过快带来一系列矛盾，人们开始重新认识煤炭。2021年，除了疫情，人们关注的另一大焦点就是煤炭。那一年，煤价疯涨，创下了每吨2500元的历史新高。煤价居高不下，导致部分地区出现了不同程度的供电紧张局面，乃至影响了地方经济发展。习近平总书记指出，煤炭作为我国主体能源，要按照绿色低碳的发展方向，对标实现碳达峰、碳中和目标任务，立足国情、控制总量、兜住底线，有序减量替代，推进煤炭消费转型升级。这为新形势下煤炭行业发展指明了方向。
	煤炭问题影响着国家能源安全、经济社会可持续发展以及“双碳”目标的实现，做好煤炭清洁高效可持续开发利用，是符合当前基本国情、基本能情的选择。由于新能源具有随机性、间歇性、波动性，高比例稳定安全并网问题尚未解决，在我国碳达峰前和碳达峰后的较长时期内，煤炭作为兜底保障能源的作用难以改变，远期仍将继续发挥支撑性、应急与调峰的作用。未来一段时期，要努力做好煤炭稳定供应和平稳接续工作，持续提升煤电节能减排水平，加快推进节能降碳改造、灵活性改造、供热改造“三改联动”，深化煤电与新能源融合发展。
	未来，随着发电功能的弱化，煤炭将进入超越燃烧新时代。煤炭的利用远不止发电，通过现代煤化工技术可以将煤炭转变为各种高端新材料，并大幅降低碳排放。煤化工还可弥补石油化工的短板，例如石脑油不足，造成烯烃和芳烃不足，直接影响下游精细化工产品生产加工，而煤直接、间接液化则不存在这一问题。两个行业各具优势，可以实现相互协同、联动发展。未来煤炭清洁高效利用最主要的方向就是现代煤化工，应当因地制宜合理布局现代煤化工项目，引导煤化工企业提升资源利用与能源转化效率，生产高性能、高附加值的高端差异化产品，加快煤化工低碳化战略转型。（经济日报王轶辰）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>习近平总书记指出，煤炭作为我国主体能源，要按照绿色低碳的发展方向，对标实现碳达峰、碳中和目标任务，立足国情、控制总量、兜住底线，有序减量替代，推进煤炭消费转型升级。未来煤炭清洁高效利用最主要的方向就是现代煤化工，应当因地制宜合理布局现代煤化工项目，引导煤化工企业提升资源利用与能源转化效率，生产高性能、高附加值的高端差异化产品，加快煤化工低碳化战略转型。未来一段时期，要努力做好煤炭稳定供应和平稳接续工作，持续提升煤电节能减排水平，加快推进节能降碳改造、灵活性改造、供热改造“三改联动”，深化煤电与新能源融合发展。煤炭问题影响着国家能源安全、经济社会可持续发展以及“双碳”目标的实现，做好煤炭清洁高效可持续开发利用，是符合当前基本国情、基本能情的选择。</key_sentence></doc>