<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4381</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10108793.shtml</url><title>纺织业加速全球布局</title><datatime>2023-11-9 06:46:00</datatime><body>	在日前举行的第六届中国纺织业“一带一路”大会上，工业和信息化部消费品工业司纺织处副处长纵瑞龙表示，要推进纺织产业链、供应链实现更高水平的开放合作，提升纺织行业贸易投资合作质量和水平，培育国际经贸合作新增长点，并鼓励有关机构主动搭建贸易、技术、社会责任等国际合作平台，引导行业骨干企业加强资源整合，优化生产网络和供应链体系。
	“纺织业将加大前沿材料、高端装备、先进工艺、智能制造等领域的研发力度，加强国际科技合作。同时，夯实产业制造基础，以中国内需市场吸引全球优质产业资源，深度参与全球生产力布局。”国际纺织制造商联合会主席、中国纺织工业联合会会长孙瑞哲说。
	多年来，纺织业积极融入“一带一路”建设，积极走出去，已树立起“创新驱动的科技产业、文化引领的时尚产业、责任导向的绿色产业”的产业形象，勾勒出“世界纺织科技的主要驱动者、全球时尚的重要引领者、可持续发展的有力推进者”的产业愿景。
	中国纺织是服务全球市场、保障产业稳定的重要力量。孙瑞哲介绍，2021年，我国向海外市场提供了人均约3.8千克的纺织产品，从2000年到2021年，全世界人均消费量从9.2千克增加到15.2千克，我国对增量的供给贡献率为83%。
	2020年至2022年，纺织业连续3年出口额超过3000亿美元，对世界纺织品服装出口总额的增长贡献率超过50%。服装、家纺、产业用纺织品三大终端结构更加平衡。2022年家用纺织品出口额是2013年的1.9倍；产业用纺织品出口额比2013年增长1.3倍。在服装出口额占行业比重下降的同时，品类更加丰富，品质显著提升。
	同时，我国纺织企业随着实力提升，开始主动在全球布局。据不完全统计，纺织业对外投资存量超过110亿美元，项目分布在100多个国家和地区。投资涉及产业链各环节。其中棉纺和服装加工“走出去”较早，存量规模较大，印染、家纺和化纤等领域产能跨国配置初见端倪，产业用纺织品行业的国际化发展呈现加速态势。
	当前，纺织业开始向“资本走出去”“品牌走出去”迈进。企业通过海外并购，整合原料资源、设计资源、研发和技术资源、品牌和渠道资源等。比如在“品牌走出去”方面，波司登将中国服饰文化及原创设计与国际接轨，产品已在8个欧洲国家400多家品牌集合店中销售，成为由“中国制造”向“中国品牌”转变的样板。
	中国纺织工业联合会副会长、中国国际贸易促进委员会纺织行业分会会长徐迎新介绍，多年来，中国纺织工业联合会通过搭建多双边纺织业国际交流论坛与合作机制、举办国内外全产业链大型展会、召开重点国别投资推荐会等措施，有效提高了中国纺织服装企业对共建“一带一路”国家的投资环境认知。今年8月，中国纺联发布了《建设纺织现代化产业体系行动纲要(2022—2035年)》，号召和引导全行业在下一个十年持续高水平参与“一带一路”共建合作。
	孙瑞哲认为，当前，全球纺织产业进入变革期，行业面临现实压力，包括世界经济增速放缓、终端市场需求不足等当前的突出问题。
	记者了解到，工信部将推动纺织行业绿色化、低碳化、可循环发展，培育纺织知名品牌，拓展产业发展空间。纵瑞龙表示，下阶段纺织行业要聚焦推动高质量发展这一首要任务，不断推动行业运行持续好转、内生动力不断增强。
	“要运用数字技术创新品牌培育模式。龙头企业要注重打造消费品牌、制造品牌，产业集群要注重打造区域品牌，助力集群内中小企业提质升级。要推进功能性化学纤维的研发制备和品质提升；扩大产业用纺织品领域应用；推动棉毛麻丝等天然纤维制品精品化、高值化，丰富纺织原料供给来源。”纵瑞龙说。
	孙瑞哲表示，要挖掘传统文化与现代文化同纺织时尚的融合点，提升设计能力、品牌价值、时尚生态；建设贯穿材料、技术、消费等全产业链的绿色低碳循环体系；形成纺织产业跨区域联动发展、协同发展格局；推动人工智能、工业互联网、大数据、工业机器人等在纺织行业的融入与应用。(本报记者黄鑫)
	来源：经济日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>在日前举行的第六届中国纺织业“一带一路”大会上，工业和信息化部消费品工业司纺织处副处长纵瑞龙表示，要推进纺织产业链、供应链实现更高水平的开放合作，提升纺织行业贸易投资合作质量和水平，培育国际经贸合作新增长点，并鼓励有关机构主动搭建贸易、技术、社会责任等国际合作平台，引导行业骨干企业加强资源整合，优化生产网络和供应链体系。中国纺织工业联合会副会长、中国国际贸易促进委员会纺织行业分会会长徐迎新介绍，多年来，中国纺织工业联合会通过搭建多双边纺织业国际交流论坛与合作机制、举办国内外全产业链大型展会、召开重点国别投资推荐会等措施，有效提高了中国纺织服装企业对共建“一带一路”国家的投资环境认知。多年来，纺织业积极融入“一带一路”建设，积极走出去，已树立起“创新驱动的科技产业、文化引领的时尚产业、责任导向的绿色产业”的产业形象，勾勒出“世界纺织科技的主要驱动者、全球时尚的重要引领者、可持续发展的有力推进者”的产业愿景。今年8月，中国纺联发布了《建设纺织现代化产业体系行动纲要(2022—2035年)》，号召和引导全行业在下一个十年持续高水平参与“一带一路”共建合作。</key_sentence></doc>