<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4382</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10108790.shtml</url><title>产业链协同发力深化5G应用</title><datatime>2023-11-9 06:37:00</datatime><body>	5G作为新一代信息通信技术的代表，已成为数据资源畅通循环的关键支撑，引领产业智能化、绿色化、融合化转型升级的重要引擎。“5G是经济社会高质量发展的重要驱动力量。我们持续推进5G与经济社会各领域的深度融合，推动我国5G应用创新发展取得积极成效。”工业和信息化部总工程师赵志国说。
	网络供给能力不断增强
	“我国已建成全球规模最大、技术领先的5G网络，从黑龙江漠河到海南三沙，从海拔5000多米的新疆喀什地区红其拉甫口岸到地下200多米深的山西矿井，均已经覆盖5G信号。”工业和信息化部副部长张云明介绍，截至9月底，我国累计建成开通5G基站318.9万个，覆盖所有地级市城区、县城城区；5G移动电话用户达7.37亿户，占移动电话用户总数的42.8%。
	此外，中国电信与中国联通共建共享5G基站超100万个，中国移动与中国广电共建共享700MHz5G基站57.8万个，精准建设2.6GHz与4.9GHz频段，实现全国城区、县城、乡镇连续覆盖。“目前，5G行业虚拟专网建设已经超过2万个，覆盖工业、港口、能源、医疗等多个领域，有效支撑应用场景拓展和数字经济创新发展。”世界工程组织联合会原主席龚克说。
	在网络覆盖不断完善的同时，5G关键技术取得整体性突破，已形成涵盖系统、芯片、终端、仪表等环节较为完整的5G产业链，产业基础实力持续增强。“我国5G标准必要专利声明数量全球占比达42%，为推动全球5G发展贡献了中国智慧。”张云明说。
	据龚克观察，随着标准体系持续升级，5G技术供给能力显著提升，但上行传输速率、定位、低时延、高可靠等技术能力仍无法完全满足工业现场需求，网络切片及灵活配置有待进一步优化。
	对此，张云明建议，要持续夯实网络能力。坚持适度超前，加快推进地级及以上城市5G网络深度覆盖，并逐步向有条件的县镇加速延伸。紧贴垂直行业差异化、个性化需求，加快推进行业用户可便捷运维、易复制推广、能形成安全保障的5G行业虚拟专网的建设部署，提升多元化5G网络的供给能力。前瞻布局5G-A技术研究、标准研制和产品研发，推动5G与人工智能、通感一体、无源物联等技术融合创新，以技术突破引领产业发展。
	赋能作用更加彰显
	目前，5G应用已广泛融入67个国民经济大类，应用场景由监控巡检等外围环节向生产控制等核心环节稳步拓展。在前不久举办的2023年中国5G发展大会上，第六届“绽放杯”5G应用征集大赛获奖结果公布。“本届参赛项目从第一届的334个跃升至4.5万个，参赛主体从189家增长至近1.6万家，5G应用创新热情持续高涨。”张云明说。
	作为业界获奖项目最多的企业，中国移动加快推动5G在矿山、工厂、医疗等行业的深入应用，并在海事海洋、地铁轨交等领域实现关键突破。在武汉地铁19号线，全球首张全线商用轨交5G专网部署完成，国产全自研的5G专网全面替代传统的800M窄带集群通信网络，综合承载5G集群高清视频通话、会议系统等多种应用，为控制中心、列车司机、调度员等提供高效、安全、可靠的网络保障。以一条运行长度约为25公里的线路、使用周期10年估算，使用5G专网后，网络能力提升200%，综合成本降低30%以上。
	中国移动联合福建海事局打造全国首个5G智慧海事示范区，为福建海事局海巡艇配备5G基站，通过与船载卫星链路结合，5G网络覆盖范围可达离岸30公里至50公里，为编队船舶及周边社会船舶提供“应急通信船”服务。
	“工业、电力、矿山、智慧城市等成为5G应用的主要领域，说明大家对新兴行业应用价值的认可。”中国信息通信研究院副院长王志勤告诉记者，有共识、愿意部署的场景越来越聚焦，不再泛化，5G+AGV、5G+机器视觉、5G+视频监控等高频高价值应用成为很多项目的必选项，也初步形成了商业模式。此外，通过云化、远程化等方式改变现有系统，还实现了对传统行业无人化、智能化的升级改造，例如5G矿山远程掘进、5G无人驾驶等。
	轻量化技术加快部署
	5G商用4年来，为各行各业带来的提质增效降本作用已获得充分认可，但由于行业需求碎片化现象依然存在，导致芯片、模组、终端等定制化设备成本较高，功耗大、规模化部署难等问题制约着5G产业进一步发展。
	而5G轻量化(RedCap)技术是5G实现人、机、物互联的重要基础。为推进该技术演进、产品研发及产业化，促进5G应用规模化发展，工信部印发《关于推进5G轻量化(RedCap)技术演进和应用创新发展的通知》。“5G轻量化技术通过减少终端带宽、收发天线数量以及降低调制阶数等方式，降低终端成本。轻量化的核心网、高性价比的行业定制化解决方案，使行业有了更多的5G选择。”王志勤说。
	“我们将RedCap视为激活5G物联网市场的重要机遇。”中国联通集团政企客户事业群5G行业组负责人陈丹介绍，从刚刚发布的2款OpenCPU模组及4款行业终端，到携手行业客户在装备制造、电力能源、仓储物流等场景实现商用落地，中国联通在技术攻关、产品创新、测试认证等方面全流程发力，为RedCap行业应用树立了示范标杆。
	“我们在开展RedCap规模化推广过程中，也面临着较大挑战。例如，当前可量产芯片的厂商较少，价格偏高；测试标准尚未健全，行业需求与网络、终端适配不足等。”在陈丹看来，5G规模化应用仅靠运营商和通信企业的努力是远远不够的，需要产业链上下游协同合作，建立可持续的良性生态，打好团体战。
	为此，《通知》明确提出要构建5GRedCap产业体系。推动产业链上下游协同联动，推进5GRedCap芯片、模组、终端、网络、仪表等产品研发和产业化，加快RedCap与网络切片、高精度定位、5GLAN(局域网)等5G增强功能结合，满足不同行业场景应用需求，加快终端商用落地和推广。
	在政策引导下，业内各方正积极部署，抓紧突破。“RedCap在工业传感、可穿戴设备以及视频监控等领域有广阔的应用前景。”中兴通讯RAN产品首席架构师姚强介绍，目前中兴通讯已联合运营商以及芯片、模组和终端厂商完成了国内5G全频段业务验证，助力RedCap从“能用”到“好用”。
	中国联通发起5GOPENLAB端网业协同生态共创计划，携手终端、网络厂商和应用生态伙伴，打造技术创新、测试验证能力底座，孵化全栈创新产品和商业模式。(本报记者李芃达)
	来源：经济日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>推动产业链上下游协同联动，推进5GRedCap芯片、模组、终端、网络、仪表等产品研发和产业化，加快RedCap与网络切片、高精度定位、5GLAN(局域网)等5G增强功能结合，满足不同行业场景应用需求，加快终端商用落地和推广。”中国联通集团政企客户事业群5G行业组负责人陈丹介绍，从刚刚发布的2款OpenCPU模组及4款行业终端，到携手行业客户在装备制造、电力能源、仓储物流等场景实现商用落地，中国联通在技术攻关、产品创新、测试认证等方面全流程发力，为RedCap行业应用树立了示范标杆。5G商用4年来，为各行各业带来的提质增效降本作用已获得充分认可，但由于行业需求碎片化现象依然存在，导致芯片、模组、终端等定制化设备成本较高，功耗大、规模化部署难等问题制约着5G产业进一步发展。“目前，5G行业虚拟专网建设已经超过2万个，覆盖工业、港口、能源、医疗等多个领域，有效支撑应用场景拓展和数字经济创新发展。</key_sentence></doc>