<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4384</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-09/10108788.shtml</url><title>86.5%受访者期待规范犬只管理</title><datatime>2023-11-9 06:30:00</datatime><body>	文明养犬是文明社会的体现，也是每个养犬人的责任和义务。近日，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1000名受访者进行的一项调查显示，86.5%的受访者期待规范犬只管理。66.5%的受访者指出遛狗时应及时清理犬只粪便，60.4%的受访者认为要定期为狗进行体检和疫苗接种。
	文明养犬，66.5%受访者指出应及时清理犬只粪便
	来自宁波的于洋已参与宠物类志愿服务3年，还饲养过柯基和雪纳瑞。于洋说，养犬首先要做到不弃养，其次要遵守本地的养犬管理条例。此外，定期打疫苗、遛狗牵绳、清理狗粪便、及时制止犬吠扰民等，也是在城市养犬需要做到的。
	调查中，64.4%的受访者有养犬经历，35.6%的受访者没有。对于养犬应遵守的行为规范，66.5%的受访者指出遛狗时应及时清理犬只的粪便，60.4%的受访者认为要定期为狗进行体检和疫苗接种，58.2%的受访者指出遛狗必须牵绳。
	湖北武汉00后大学生薛帆(化名)认为，文明养犬要确保狗不会对自己和他人以及社会造成危害，“在城市中应避免饲养烈性犬，以防止发生伤人事件；在养狗的过程中要注重对狗的教育引导，带狗出门时要拴狗绳、带嘴套”。
	此外，57.6%的受访者建议携带养犬登记证和犬牌，53.6%的受访者认为遛大型犬时要佩戴好嘴套，45.6%的受访者认为不应让狗在公共场所大声叫嚷，42.3%的受访者认为不应进入禁止犬只进入的场所，39.8%的受访者建议注意与邻里的和谐关系，切忌犬吠扰民，31.6%的受访者指出不得虐待、遗弃所养犬。
	86.5%受访者期待规范犬只管理
	“近期的一些事件让‘文明养狗’受到大家的更多关注，但我认为不能给所有狗都贴上‘恶意伤人’的标签。”薛帆认为，只有对犬只进行规范管理，才能在享受狗带来的欢愉的同时，为自己的狗以及他人的安全负责。
	调查中，86.5%的受访者期待对犬只规范管理。
	于洋说，目前我国犬只管理的相关条例法规还在探索阶段，我国人口基数大、养犬人和犬只数量多，给管理带来一定难度，但一个健康和谐的社会对小动物是有包容性的，前提是要努力做好犬只管理工作。
	90后孙婉菁是一名宠物训导师，她认为文明养犬是确保社区和谐共处的重要方面，而不文明的行为会产生卫生问题和安全问题，比如犬只排泄物可能传播疾病、破坏公共卫生，不对狗的行为加以规范和控制，可能会对其他人和动物造成伤害。
	于洋说，准备养犬和已经养犬的人要多储备一些专业知识，约束好自己和犬只。他建议相关部门或社区开设培训课程，让有意向养犬养猫的人充分认知需要肩负的责任，对于宠物主人遇到无法管理宠物的情况，要及时帮助联系专业人士或机构提供指导。
	孙婉菁认为，可以通过社区活动、宣传册等方式向居民普及文明养犬的意义和规范，也可以组织养犬者共同参加犬只培训、社区清洁活动等，同时利用社交媒体、公共广告等渠道，宣传文明养犬的理念和行为规范。
	孙婉菁说，可以从注册、训练、宠物医疗保健等几个方面规范犬只管理，通过积极宣传，倡导文明养犬，营造一个和谐共处的社区环境。
	受访者中，00后占14.5%，90后占47.4%，80后占31.1%，70后占5.6%，60后占1.4%。男性占36.0%，女性占64.0%。
	中青报·中青网记者王品芝实习生黄子涵来源：中国青年报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>对于养犬应遵守的行为规范，66.5%的受访者指出遛狗时应及时清理犬只的粪便，60.4%的受访者认为要定期为狗进行体检和疫苗接种，58.2%的受访者指出遛狗必须牵绳。90后孙婉菁是一名宠物训导师，她认为文明养犬是确保社区和谐共处的重要方面，而不文明的行为会产生卫生问题和安全问题，比如犬只排泄物可能传播疾病、破坏公共卫生，不对狗的行为加以规范和控制，可能会对其他人和动物造成伤害。湖北武汉00后大学生薛帆(化名)认为，文明养犬要确保狗不会对自己和他人以及社会造成危害，“在城市中应避免饲养烈性犬，以防止发生伤人事件。此外，57.6%的受访者建议携带养犬登记证和犬牌，53.6%的受访者认为遛大型犬时要佩戴好嘴套，45.6%的受访者认为不应让狗在公共场所大声叫嚷，42.3%的受访者认为不应进入禁止犬只进入的场所，39.8%的受访者建议注意与邻里的和谐关系，切忌犬吠扰民，31.6%的受访者指出不得虐待、遗弃所养犬。</key_sentence></doc>