<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4385</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10108787.shtml</url><title>如何消费？86.5%受访青年明确“该花花该省省”</title><datatime>2023-11-9 06:29:00</datatime><body>	如何消费？86.5%受访青年明确“该花花该省省”
	花钱不再大手大脚，一线城市受访青年显著增强对生活的掌控感
	“花钱大手大脚”曾是人们对年轻一辈的印象。而如今，“精打细算”正成为年轻人消费的新特点。上周，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1000名受访青年进行的一项调查显示，86.5%的受访青年明确表示“该花花该省省”的消费理念能增强自己对生活的掌控感。
	“现在消费者能轻松地货比三家，有更多选择空间”
	今年29岁的张立是一名摄影师，宝宝刚刚6个月大。随着年龄的增长和身份的转变，他说自己的消费观念也发生了变化。“以前是两个人吃好喝好就可以，有娃之后情况明显不同了。教育支出、生活花销都可能随着孩子的成长而增加，而且很多父母都想在各方面尽力给孩子最好的，自己也会有一定压力。”
	张立说，相比之前因新潮、好奇而消费，现在实用性强、性价比高更能吸引他和爱人，他们不再因为大促优惠而购买计划外的东西。“我算过一笔账，减少不必要的花销，能省出一笔不小的钱，用在必须花的地方，从而提升生活品质。”张立表示，爱人、孩子、父母所需要的家庭支出，以及人情往来、工作设备购置等，是一些必须花的地方。“花钱时越来越‘精’，能省则省，把钱不吝啬地用到该用的地方，我觉得这并不矛盾。”
	杭州某高校经济学专业的学生陈旻觉得，网络信息的便捷获取、公平的竞争环境、经济形势都让消费者更加精明。“不管是平台内各商户，还是各平台间，现在消费者能轻松地货比三家，价格是否便宜一目了然，因此有了更多选择空间。而且，最近的头部主播价格垄断事件说明公平的竞争环境才是大家期待的。”
	哪些因素促使年轻人消费更加精明？67.9%的受访青年感觉是物价走高和经济压力导致的，59.3%的受访青年感到是可便捷查询、比较优惠信息带来的，48.0%的受访青年认为是价格亲民、品质高国货的崛起，46.8%的受访青年直言深谙商家宣传活动套路。
	“不浪费”的消费才能真正让自己身心愉悦
	张立说，以前很多年轻人冲动消费、过度消费，在自己能力范围外开销，“用明天的钱过今天的生活”。他很不认同这种生活方式，“我喜欢的是‘我有多少钱，就花多少钱’，量入为出，在自己的掌控中生活。”
	在陈旻看来，当商品售价高于自己预期的使用价值时，就是不必要的开支。“比如我去KTV唱歌，商家售卖的酒水饮料与外面的价格差距不大，我就乐意购买。但如果外面卖5元，里面要10元，那这部分酒水的消费就可以不花。”陈旻觉得，一笔值得、“不浪费”的消费才能真正让自己身心愉悦。
	“我按用途把资金存在几个不同账户上，各自花在需要的地方。而且‘不把所有的鸡蛋都放到一个篮子里’，有利于资金稳定。”陈旻跟记者介绍，他分了校园开销、旅行等多个资金账户，一打开手机应用就知道最近花了多少、花在哪里、哪块比之前省了，“一看到数字，我就心中有数。”
	调查中，86.5%的受访青年明确表示，“该花花该省省”能够增强自己对生活的掌控感。交互分析显示，一线城市受访青年认同度最高(90.6%)，其次是二线城市受访青年(87.2%)。受访男性(88.7%)高于受访女性(85.1%)。受访85后最为认同(89.0%)，受访95后认同度相对偏低，为80.8%。
	北京师范大学经济与工商管理学院副教授、电子商务研究中心副主任李江予认为，这组数据反映了消费者的理性。“年轻人有很多理想、很多需求都需要开销。支配有限的资金，把钱花在值得花的地方，这是他们愿意做的事。”他指出，值得花的地方，就是遵从自己的真实需求，把钱花在自己最认同、认为对自己最有价值的地方，从而让自己过上理想的生活。
	受访青年中，05后占2.7%，00后占23.1%，95后占27.6%，90后占28.5%，85后占18.1%。男性占39.0%，女性占61.0%。生活在一线城市的占38.2%，二线城市的占35.9%，三四线城市的占20.8%，县城或城镇的占4.3%，乡村的占0.8%。
	(应受访者要求，陈旻、张韵果为化名)
	中青报·中青网记者杜园春实习生包鋆丽来源：中国青年报【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>上周，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1000名受访青年进行的一项调查显示，86.5%的受访青年明确表示“该花花该省省”的消费理念能增强自己对生活的掌控感。调查中，86.5%的受访青年明确表示，“该花花该省省”能够增强自己对生活的掌控感。花钱不再大手大脚，一线城市受访青年显著增强对生活的掌控感。张立说，以前很多年轻人冲动消费、过度消费，在自己能力范围外开销，“用明天的钱过今天的生活”。</key_sentence></doc>