<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4387</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10108785.shtml</url><title>大促期间 超七成受访青年直言是否需要是下单首要因素</title><datatime>2023-11-9 06:24:00</datatime><body>	大促期间超七成受访青年直言是否需要是下单首要因素
	电子商务专家：现在的消费者不会因为别人买什么就跟风，而是为自己的需求埋单
	“双11”大促活动正在进行。不少网友感慨，冲动下单的场景少了，更倾向买值得的。在需要的物品上，爽快下单不犹豫，但也会努力‘凑满减’，精打细算。在消费上一边舍得花钱，一边执着于能省就省，看似矛盾的现象反映了年轻人怎样的消费观？
	上周，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1000名青年进行的一项调查显示，90.1%的受访青年认同“该花花该省省”的消费理念。65.4%的受访青年觉得年轻人更加理性消费了，不再因大促冲动。
	电子商务专家：因为便宜就购买不叫“省”
	今年“双11”期间，北京宝妈朱虹“冷静又充实”。她给宝宝添置了许多“刚需”物品，纸巾、平衡车、绘本、书架、学习桌椅……每天都会收到快递，但每一单她都觉得值得买。“都是孩子用得上的东西。下单前也比过价格，比平时低了不少，不太划算的就没买。”
	在辽宁从事媒体工作的张韵果表示，消费时自己首先会考虑东西是否需要，也会在折扣力度比较大时下单。
	“双11”大促进行中，哪些因素会促使大家消费？调查显示，有需要、有用的(74.2%)位列第一，接下来是性价比高、物超所值(68.2%)，保价、运费险等售后服务完备(44.2%)，他人使用体验推荐(19.0%)。
	朱虹去餐馆消费时，遇到过几次提供的是全新的盒装纸巾，她都会与服务员确认是否额外收费。“有一家收费两元，我认为不值，用了自带的。”朱虹表示，她愿意为饭店的优质服务支付小费，但不愿花钱买本该提供或超出预期价格的物品。
	调查显示，90.1%的受访青年认同“该花花该省省”的消费理念。
	杭州某高校经济学专业学生陈旻非常认同“该花花该省省”的理念。“有的人过度消费，可能其中有很多并不是‘该花’的，只是单纯因为自己‘想花’。”
	北京师范大学经济与工商管理学院副教授、电子商务研究中心副主任李江予指出，因为便宜就购买不叫“省”，现在已经有越来越多的消费者不再因价格而冲动，消费需求更加清晰，“只愿意在自己需要、值得花钱的地方花，同时愿意为此投入更多花费和精力，这就是‘该花花该省省’的消费理念。”
	“年轻人更懂得为自己的心动埋单，为喜好埋单了”
	山西太原的90后摄影师张立觉得，现在的年轻人在消费上，既追求浪漫有品质，又很接地气。“比如‘骑自行车去酒吧’‘坐公交去看音乐会’，就特别有生活的烟火气。年轻人更懂得为心动埋单，为喜好埋单了。”
	陈旻感觉，随着电商的发展和线上促销活动的日常化，人们的消费行为越来越理性，在面对直播间主播的力荐和秒杀活动时，能用平常心对待，而且在消费中更注重个人的满足感、体验感，“比如花几百元吃一顿火锅，并不差几元的餐巾费，但认为花得不值、没必要，就不乐意掏这几元钱。”
	身为00后，陈旻觉得自己在生活中有节省的意识了，也会在合理规划的前提下进行一定的超前消费，“学习需要一台平板电脑，就买了关注的品牌中最好的系列，因为不是一时的使用，以后学习和生活中都会用到。”他说，“钱是花在自己身上的，要花在刀刃上。”
	花大钱、省小钱，看似矛盾的行为反映了当下年轻人怎样的消费观？65.4%的受访青年指出理性消费，不再因大促冲动，62.6%的受访青年认为更加精明了，善于精打细算，49.8%的受访青年觉得更注重消费体验感了，36.9%的受访青年认为是需求导向，不必要的不花。
	李江予分析，现在的消费者与之前相比有很多不一样的地方。首先，更注重价值感。“比如希望包装尽量简单，不值当在一次性包装上太铺张，也不环保。”其次，更加追求个性化，不随大流。“我想怎么花是我的事”是他们消费的代名词。“不会因为别人买什么就跟风，而是为自己的需求埋单，不将就。”
	他总结，年轻人的消费观更多元，也更理性了。“‘为什么要花冤枉钱？’这种态度也反映出当下年轻人对自己的需求更加明确。”
	年轻人理性消费的观念，有利于社会可持续发展
	陈旻觉得，小时候父母的言传身教在很大程度上影响着一个人消费观的建立。成年后，自己应该在生活中多观察，主动借鉴他人良好的消费理念，改掉不好的行为，养成适合自己的消费习惯。
	张韵果经常浏览一些社交平台，她感到关于“如何降低物欲”一类的帖子多了，也有很多网友积极回应。“现在的年轻人会通过各种途径找答案、获得帮助。”她认为在消费上要明白自己想要什么，减少攀比。
	张立说，他现在严格践行“该花花该省省”这句话。买必要的，省下不必要的支出，来满足真正的需求，提升生活品质。“尤其逢优惠活动，一定不要盲目跟风，这样很不理智。”
	建立正确消费观，71.9%的受访青年指出要养成记账习惯，合理分配收入，66.6%的受访青年重视培养理财规划能力，49.6%的受访青年认为逢大促节前列好购物清单，36.2%的受访青年认为学校应开展财商教育。
	李江予评价，当代年轻人消费更加理性，会考虑消费对自身的价值和意义。他认为，年轻人理性消费的观念越来越重要，有利于社会的可持续发展。
	受访青年中，05后占2.7%，00后占23.1%，95后占27.6%，90后占28.5%，85后占18.1%。男性占39.0%，女性占61.0%。生活在一线城市的占38.2%，二线城市的占35.9%，三四线城市的占20.8%，县城或城镇的占4.3%，乡村的占0.8%。
	(应受访者要求，陈旻、张韵果为化名)
	中青报·中青网记者杜园春实习生包鋆丽来源：中国青年报【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>北京师范大学经济与工商管理学院副教授、电子商务研究中心副主任李江予指出，因为便宜就购买不叫“省”，现在已经有越来越多的消费者不再因价格而冲动，消费需求更加清晰，“只愿意在自己需要、值得花钱的地方花，同时愿意为此投入更多花费和精力，这就是‘该花花该省省’的消费理念。65.4%的受访青年觉得年轻人更加理性消费了，不再因大促冲动。陈旻感觉，随着电商的发展和线上促销活动的日常化，人们的消费行为越来越理性，在面对直播间主播的力荐和秒杀活动时，能用平常心对待，而且在消费中更注重个人的满足感、体验感，“比如花几百元吃一顿火锅，并不差几元的餐巾费，但认为花得不值、没必要，就不乐意掏这几元钱。65.4%的受访青年指出理性消费，不再因大促冲动，62.6%的受访青年认为更加精明了，善于精打细算，49.8%的受访青年觉得更注重消费体验感了，36.9%的受访青年认为是需求导向，不必要的不花。</key_sentence></doc>