<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>439</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/10-20/10097441.shtml</url><title>中医针灸来到了非洲</title><datatime>2023-10-20 10:43:00</datatime><body>	丝路青年说(四)|中医针灸来到了非洲
	圣多美和普林西比，非洲中西侧的一个美丽的岛国。2023年3月，环球医疗攀钢总医院的针灸医生卢忆作为第18批援圣都美和普林西比医疗队的成员之一踏上了这片土地。到明年9月，他和其他7位同事将在这里开展为期一年半的医疗援助工作。
	“我们见的比较多的是一些跌倒损伤以及腰背疼痛的患者，还有一些脑卒中的患者。”卢忆介绍到。“他们的一些关节病疼痛大部分都是由于道路不平，还有交通方式等原因导致跌倒损伤、外伤的患者会比较多。同时因为他们这里长期缺医少药，血压、内血压、心率以及各种指标都没有办法进行正常的监测，所以他们这脑卒中患者也会很多。”
	圣多美和普林西比被联合国列为世界上最不发达的国家之一，超过60%的人口生活水平在贫困线以下，医疗条件也十分落后。但卢忆却从中看到了中医大展身手的空间。
	圣普长期处于缺医少药的状态，当地人很难买到药品。很多时候因为缺乏器材和人员，手术也很难开展。而这正是中医针灸可以发挥自身优势的地方。“通过针灸，通过一些中医的一些疗法，然后就不用服药，也可以帮他们改善很多日常生活里中常见的疾病。”卢忆说到。“我内心是觉得针灸、中医对于他们来说是一个很大的礼物。”
	有机会将中医带到海外让作为医生的卢忆十分自豪，为此他做了充分准备。除了针、小针刀、拔罐等中医器械，卢忆还带去了不少急救药物。但圣普毕竟位于距离中国上千里的非洲。在这样一个陌生的过渡，关于中医能否为当地人民接受，卢忆还有一些担心。但在到达圣普开展工作后，当地人对中医的热情打消了卢忆的疑虑。
	“我过来我发现完全没有这个焦虑，因为这边人对于针灸的信任程度非常高，接受度也很高，因为他们对于中医的疗效很认可。”卢忆说到。“我有一个患者是一个5岁的小女孩，患上了面瘫。这个小女孩家里知道有中国医生要来，而且能做针灸，就每天花两个小时的车程赶过来看病。她刚刚来的时候眼睛是不能闭合的，嘴巴也是歪着的，经过了一周治疗，她就已经笑颜如初了。”
	在圣普，卢忆每个月要为至少200多个人进行针灸治疗，在一次去普林西比岛的义诊中国，他一天的针灸量甚至超过了100人。
	在卢忆接诊的众多患者中，还包括曾担任过圣普的国防部长、外交部长等职的阿尔贝迪诺·布拉干萨。布拉干萨先后两次到访中国，早在1978年，他就在中国接受过中医治疗，并且疗效很好。这次，布拉干萨患上了肩周炎，在亲戚的推荐下，他来到了大水区中心门诊找到了卢忆。治疗前，布拉干萨的左臂因为肩周炎无法抬升，经过两个月的针灸治疗，他的左臂明显恢复。
	除了接诊病人，卢忆还会做很多中医的教学和传播工作。在卢忆从中国带到圣普的器材中，就包括一些人体模具、针灸模型等教具。卢忆平常会结合这些教具，教他在当地的助手一些针灸理论和技术。“我会告诉他们一些中国的传统文化，包括什么阴阳五行、经脉等等。他得先会诊断，先了解中医的这个系统，然后才能去告诉他这个疾病是由于什么导致的，怎么治疗。”
	对于异国他乡的人而言，中医博大精深的理论文化实在不容易理解。但助手对于学习中医的热情领卢忆十分感动。“他理解的很少，他们对于中国文化的接受能力确实是一个阻碍。但是用他们的话说，他们对中医非常感兴趣，他们看到了很多患者得到了很好的治疗，觉得这是一项没有副作用且效果很好的一个治疗方法，所以他们也非常感兴趣，非常愿意学。
	在卢忆的指导下，他在当地的医生助手已经能够对简单的疼痛类疾病、偏瘫等做一些初步的治疗。
	从中国到圣普，卢忆跨越了半个地球，对家乡和亲人的思念时常涌上心头。在治疗那位5岁的面瘫女孩时，卢忆想起了自己家中5岁的女儿。时差和信号让父女俩的交流困难重重。在忙碌之余，卢忆给女儿写下了一封信。在信中，卢忆写到：“我们把对家庭的爱与思念传递给圣普的患者，在他们康复的笑容中，我感受到了中非大家庭的温暖，也有了更多的动力投入到工作中。”
	在卢忆的针灸门诊外的走廊，常常站满了慕名而来的当地患者。平常走在路上时，甚至也经常会有认出他们的当地百姓用中文对他们说一句“你好”。当地民众对中医以及中国医生们的信任和支持，领卢忆感到十分骄傲。但卢忆也清楚地知道，这种信任和支持不只是对于他个人的。
	“中国向圣多美和普林西比派遣了17批医疗队，每一批也都有针灸医生。今天中医能够在当地收获这样的支持，我们能够在这里受到这样的欢迎与尊重，我觉得这是之前所有来过的医生们共同创造的一个结果。”卢忆说到。
	多年来，环球医疗作为通用技术集团医疗健康板块企业之一，坚持秉承央企责任，践行医者的初心和使命，通过对相关国家和地区展开援外医疗等举措服务“一带一路”倡议。
	2023年是“一带一路”倡议提出十周年，也是中国援外医疗队派遣60周年。迄今为止，中国已累计向76个国家和地区派遣医疗队员3万人次，诊治患者超过2.9亿人次。作为一名中医、一位援外医疗队的成员，同时也是一位“一带一路”的建设者，卢忆倍感自豪。
	“我感觉‘一带一路’给很多国家都带来了很多便利，也为中国和很多国家创造了更多沟通交流的机会与方式。”卢忆说到。“我也希望更多人，尤其是更多的青年人可以走出国门，告诉大家中国青年现在的样子，告诉大家中国目前的样子，把中国的文化传播出去，把中国更好的一面展示给所有人。”(文/张子旭)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>当地民众对中医以及中国医生们的信任和支持，领卢忆感到十分骄傲。在圣普，卢忆每个月要为至少200多个人进行针灸治疗，在一次去普林西比岛的义诊中国，他一天的针灸量甚至超过了100人。在卢忆从中国带到圣普的器材中，就包括一些人体模具、针灸模型等教具。除了接诊病人，卢忆还会做很多中医的教学和传播工作。</key_sentence></doc>