<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4390</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-09/10108780.shtml</url><title>“DIY水”能美白减肥？别盲目跟风</title><datatime>2023-11-9 06:01:00</datatime><body>	近来，减脂水、美白水、抗氧化水等“DIY水”在网上火了起来，真有那么神？专家解答
	“DIY水”能美白减肥？别盲目跟风
	长沙晚报全媒体记者杨云龙通讯员纪娜
	近来，“DIY水”在网上火了起来，比如减脂水、美白水、抗氧化水等功效水。但是，也有一些人因为跟风出现过敏、腹泻等问题。“DIY水”主要由什么组成？喝自制功效水，真能达到想要的效果吗？喝什么样的水才健康？长沙市第四医院皮肤科副主任、主任医师吴志强，全科医学科副主任、主任医师沙莎进行了详细解答。
	“DIY水”火了，能美白、减肥？
	一直以来，变白、变瘦、变漂亮是大多数女生的追求。我们常常在网络上看到各种美白、减肥的小妙招或经验分享，比如最近火爆全网的“DIY水”就是其中一种。不过，有人因为跟风出现过敏、腹泻等问题。
	近日，王女士一早起来发现身上、四肢和头面部出现片状红斑，嘴唇更是肿成“香肠”，还全身瘙痒难耐，她赶紧来到附近医院就诊。完善检查后，她被确诊为急性荨麻疹。经过详细问询，医生发现王女士出现急性荨麻疹可能和她喝了自制的“低脂高蛋白增肌水”有关。原来，王女士是一名美白达人，听说可以自制美白水从内“白”到外，便选购了富含维生素、抗氧化剂、可美白补水的蛋白粉、杏仁粉、果蔬粉混合冲泡，自制了500毫升“低脂高蛋白增肌水”代替晚餐。为了强化美白，她还特地加量添加杏仁粉。当天晚上，王女士身上出现一块块疙瘩，伴轻度瘙痒不适，她并未在意。次日，看到全身的红斑和肿胀的嘴唇，她才慌了神。后经过敏原检查，王女士对杏仁过敏。这次她大剂量摄入杏仁粉，诱发了急性荨麻疹。
	记者搜索发现，网络上的“DIY水”大多由各种水果做成，号称具有减脂、美白、抗氧化、排毒等功效。其中，减脂水主要由矿泉水、黄瓜、小青柠、蜂蜜组成；美白水包含了橙子、柠檬、百香果、话梅、玫瑰花、杏仁粉等；清肠水里有凤梨、猕猴桃、小青橘；还有一款抗氧化排毒水，红心火龙果切片，加适量蓝莓和话梅，用矿泉水冷泡即可。评论中，有网友表示自己学车晒黑后喝杏仁粉白了回来；有网友觉得喝了减脂水后没有效果，没有不舒服却也没有瘦。也有网友用亲身经历对“DIY水”打上了“慎喝”的标签：一名跟风喝了5天减脂水的网友表示，减肥有些效果，但是自己跑厕所跑到腿软；一名网友称自己喝减脂水瘦了1公斤，胃溃疡却犯了。
	喝自制功效水，真能达到想要的效果？
	吴志强表示，网上推崇的减脂水、美白水、抗氧化水等自制功效水，实际上很难准确评判其真实效果。因为科学研究对于这些自制功效水的功效较为缺乏，也没有临床大样本数据支持，很多效果只是饮用者的个人主观感受。
	以美白水为例，虽然橙子、柠檬、百香果等水果富含维生素C，维生素C也确实具有很好的抗氧化作用，可抑制酪氨酸酶的活性，增强皮肤对紫外线的抵抗能力，能够淡化皮肤中的黑色素，美白肌肤。但护肤品“美白水”里对有美白功效的维生素C及其衍生物的形式和浓度均有一定要求。自制美白水可以适量补充维生素C，但效果因食材和调配方法而异，过度加热或长时间存储会降低维生素C的含量，起不到美白的作用。
	减脂水中所添加的成分大多具有利尿作用，可能会导致短时间内减重。然而，这种减重并非真正的脂肪减少，而是体内水分的暂时流失。减肥的关键在于消耗更多的热量以及控制摄入的热量，需要综合性的饮食和生活方式调整，包括合理控制卡路里摄入、适量运动、足够的休息和科学饮水等。
	大家自制各种功效水时可参考有一定科学依据并且被验证过的配方，不走“偏路”，不信“偏方”“土方”。此外，每个人的身体状况和代谢都不同，可能会对某些食材或成分过敏或不适应。因此，并不是每个人都适合喝自制功效水。
	“需要注意的是，并不是所有食物都适合加入水中饮用。”沙莎表示，有些食物可能会改变水的味道，还可能会引发一些不必要的成分或微生物污染。因此，在“DIY水”中添加食材时，要选择安全、新鲜和合适的食材，并确保其卫生和安全。同时，不要长时间存放，确定无过敏或不适的症状后再饮用。如果特别想尝试某一款“DIY水”，可以先少量制作浅尝，必要时先咨询专科医生。
	喝什么样的水、怎么喝水才健康？
	吴志强表示，喝水对身体健康非常重要，而且足够的水分摄入有助于维持皮肤的水分平衡，健康的饮水习惯应该以饮用足够的清洁水为主，并保持饮水的适度。
	那么，喝什么样的水、怎么喝水才健康呢？白开水是最健康的饮品之一，因为它不含任何卡路里和添加剂，能够良好地满足身体的水分需求。
	2022版《中国居民膳食指南》建议，低身体活动水平的健康成年人每天饮水7至8杯，相当于成年男性每天喝水1700毫升、成年女性每天喝水1500毫升；推荐喝白水或茶水，不喝或少喝含糖饮料。
	“喝水最重要的是根据自身需求。”沙莎表示，要定期关注自己身体发出的信号，比如口渴、尿液颜色和尿频等，以此判断自己是否喝了足够的水；正确的喝水时间是保持经常性的水分摄入，不要等到口渴才喝水；合适的喝水方法是保持均匀的分散饮水，避免过量饮水或者一次性大量饮水。此外，运动前后要注意适量的水分摄入，可在运动前、中、后分别喝水100毫升至200毫升，如果出汗多可以选择合理配比的运动饮料维持电解质平衡。
	要注意喝水的温度，饮用65℃以上的热水会增加患食管癌的风险，合适的水温为10℃至40℃。
	对不爱喝水的人来说，有味道、有颜值的水比白水更有吸引力，这里有3个喝水小提示可以参考：
	茶包：茶包携带方便，每袋都有固定的量，可以根据自己的喝水习惯选择冷泡或者热泡。无论是哪种方法，建议泡茶前用热水将第一次泡的水倒掉再泡，常见的有：茉莉花茶、蜜桃乌龙茶。
	果汁点缀：在白水中加入柠檬汁或百香果汁，提升水的清香度；也可以滴红心火龙果汁或加一些有颜色的果蔬粉让水变色，提升喝水的欲望。
	食材煮水：枸杞、薏米、荞麦、山楂等都可以煮成茶饮。（长沙晚报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>原来，王女士是一名美白达人，听说可以自制美白水从内“白”到外，便选购了富含维生素、抗氧化剂、可美白补水的蛋白粉、杏仁粉、果蔬粉混合冲泡，自制了500毫升“低脂高蛋白增肌水”代替晚餐。吴志强表示，网上推崇的减脂水、美白水、抗氧化水等自制功效水，实际上很难准确评判其真实效果。吴志强表示，喝水对身体健康非常重要，而且足够的水分摄入有助于维持皮肤的水分平衡，健康的饮水习惯应该以饮用足够的清洁水为主，并保持饮水的适度。近来，“DIY水”在网上火了起来，比如减脂水、美白水、抗氧化水等功效水。</key_sentence></doc>