<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4392</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-09/10108774.shtml</url><title>电动汽车充电费上涨引发价格焦虑 专家：相比油价充电成本优势仍在</title><datatime>2023-11-9 05:12:00</datatime><body>	本报记者赵语涵
	上海某公用充电桩充电费价格上浮近九成，郑州电动汽车公用充电价格普涨，某品牌公用桩广东区域价格普遍上调……今年下半年以来，全国多地电动汽车车主反映充电费用出现上涨，电价是否将直追油价成为不少车主的担忧。
	近期，记者走访本市多个品牌充电站发现，目前北京并未出现充电费用普涨情况。对于充电费用上涨，多位业内专家认为，这是电价政策调整，以及部分地区充电服务费市场化调整的综合结果，但电价相比油价仍有绝对优势。
	多个城市公共充电桩电费贵了
	最近，北京网约车司机刘先生不时会刷到电动车充电费涨价的消息。刘先生驾驶的是电动汽车，充电价格变化直接影响自己的钱袋子，好在，他自己常去的几个站点充电价格没有太大变化。“家附近一个最常去的超充站没涨价，有的充电站每度电涨了1毛钱左右，但每次充下来也就贵个几块钱，感觉不明显。”刘先生测算，自己每次充满电花费五六十元，充电大约40度，相当于跑三百多公里，比油价还是便宜不少。
	记者也走访了本市国网、特来电、瓦特瓦、特斯拉等多个品牌充电站，并随机采访了多位电动车车主，多数车主表示未出现充电费用普涨情况，仅个别站点的价格有微调。
	不过，充电费上涨的消息并非无中生有，上海、郑州、广州、厦门等城市下半年以来陆续传出充电费上涨的消息。今年7月，有上海车主反映，常去的上海虹桥商务区附近公用充电桩价格上涨，同时段电价由每度1.15元涨至2.15元，涨幅近九成。在郑州，有不少车主反映充电价格每度增长0.3至0.4元。深圳特来电新能源有限公司运营部相关负责人也证实，今年7至9月，广东区域在充电高峰时段电价和服务费都有一定程度上调。
	电价新政与服务费调整是主因
	为何上海、郑州等城市会出现充电费的明显上浮？多位业内专家分析，目前充电站所公布的充电费用，基本都包含电价和服务费两部分。因此，近年来的电价新政和不同企业对于服务费的市场化调整，成为此轮充电费用变化的两大主因。
	政策层面，今年6月全国实行新的电价方案，用户用电价格逐步归并为居民生活、农业生产及工商业用电三类，有些原本执行大工业电价的充电桩改为按一般工商业电价收费。当前，所有工商业用户的用电价格均已通过市场化方式形成，不再实行政府定价。工商业电价随着上游成本变化而波动，并向用户侧传导。
	中国电动汽车充电基础设施促进联盟副秘书长仝宗旗也指出，2021年国家发展改革委下发《关于进一步完善分时电价机制的通知》后，各地开始相继执行新的分时电价政策。例如，去年年底，上海对原分时电价机制进行了完善，新的分时电价机制将7至9月高峰时段予以延长，由原每天8小时延长至10小时，高峰时段电价较平时段电价上浮80%。目前，我国已有23个省(市、区)出台了新的分时电价政策，根据相关要求电价上浮幅度不低于20%。
	服务费方面，中国汽车工业协会技术部副主任、中国充电联盟主任刘锴介绍，充电市场建设初期，全国各地几乎都对充电服务费设置了上限。近几年，北京等多个城市相继取消限价管理机制，改由市场需求定价，所以充电需求较为旺盛的地区，服务费会有20%至50%左右的上涨。
	理性看待充电费调整
	根据中国电动汽车充电基础设施促进联盟公布的数据，今年1月至6月，我国充电基础设施增量为144.2万台，其中公共充电桩增量为35.1万台。
	随着电动汽车市场渗透率的不断提升，最初吸引用户的使用成本优势会不会消失？刘锴算了一笔账，从当前公共充电桩层面看，充电服务费基本为每度电0.8元至1元，电动车的行驶成本为每公里0.2元至0.35元；家充桩没有服务费，电价也更低，每公里出行成本仅为0.08元至0.1元。“这对比燃油车是有很大优势的，相信未来也将长期保持成本优势。”
	刘锴认为，要理性看待目前充电费用的调整，特别是服务费的调整，一定程度上可视为对此前低价策略的回调。“当前，很多充电企业仍无法实现盈亏平衡。根据市场需求定价，企业有利可图，才能更好为车主提供优质服务。”刘锴提出，充电服务费限价措施取消后，如何让诸如高速公路等刚性需求场景下的价格保持在合理区间，应该是监管侧需要进一步研究的问题。（北京日报）【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>因此，近年来的电价新政和不同企业对于服务费的市场化调整，成为此轮充电费用变化的两大主因。今年下半年以来，全国多地电动汽车车主反映充电费用出现上涨，电价是否将直追油价成为不少车主的担忧。对于充电费用上涨，多位业内专家认为，这是电价政策调整，以及部分地区充电服务费市场化调整的综合结果，但电价相比油价仍有绝对优势。多位业内专家分析，目前充电站所公布的充电费用，基本都包含电价和服务费两部分。</key_sentence></doc>