<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4397</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-09/10108769.shtml</url><title>文旅深度融合激发旅游消费新活力</title><datatime>2023-11-9 04:22:00</datatime><body>	【新闻随笔】
	近期，我国旅游业再现强劲势头，消费数据持续攀升。不少地区推出新的举措，为文旅发展持续注入新活力。人气满满的文旅场景生动表明，推进文旅深度融合已经为当前文旅消费快速增长提供了充足动力。
	从产业发展的角度看，文化产业和旅游产业关联性强、耦合度高，具有很强的共生性和互补性。文旅深度融合发展可以为旅游消费提供更多新产品、新业态、新场景，不仅有助于更好满足民众旅游休闲需求，也有助于推动消费升级、拓展消费空间，为旅游业发展注入新活力。更为重要的是，文旅融合契合高质量发展要求，能为产业转型升级提供可行路径，为区域经济发展注入新动能。
	“坚持以文塑旅、以旅彰文，推进文化和旅游深度融合发展”是党的二十大报告提出的明确要求。近年来，各地结合实际作出了积极探索。在这个过程中，推动产品创新、业态创新及场景创新成为文旅界的共识，并逐渐转化为实际行动。近期火爆的文旅市场就是其鲜明体现。比如，在产品创新上，针对旅游消费呈现出个性化、多样化、品质化等新特征，一些地方在丰富文旅市场供给方面做足了功课。故宫文创、盛唐密盒、长安十二时辰沉浸式街区等一度成为热点头条。这些不断涌现的爆款文旅产品充分说明，产品创新可以刺激大量旅游消费、带动所在城市“出圈”，以优质的产品供给激发旅游消费活力；还可以在更大范围、更宽领域和更深层次上促进中华优秀传统文化的传播，不断推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展。
	在业态创新上，一些地方已经努力作出探索，主动顺应文旅消费转型升级新趋势，不断提供更加完善的服务和保障。当前，经济发展和社会进步正在推动消费者的旅游消费观念不断更新，传统单一的观光旅游方式已经难以满足民众求新求异的消费需求。对此，各地通过探索“文旅+科技”“文旅+乡村”“文旅+工业”“文旅+体育”“文旅+康养”等创新发展路径，催生了沉浸式旅游、研学旅游、博物馆旅游、工业遗产游、乡村民宿游、红色文化游、文旅康养游等新业态，为满足人民日益增长的美好生活需要提供了多元选择。
	在创新场景上，近年来，一些地方不断凸显城市品质个性，将地方特色、传统民俗、民间艺术有机融入博物馆、美术馆、图书馆、戏剧场、电影院等文化空间，在数字创意、展览展示、演绎生产等多领域协同发力，旨在打造沉浸式文旅精品项目，为游客提供全新的文旅体验。进入高质量发展阶段，公众对文化旅游消费不再满足于获得感官层面游山玩水的享受，“体验式、参与式、社群式”的文化体验和“个性化、仪式感、品质型”的深层需要，正逐步成为新一代消费者的消费取向和典型特征，也成为文旅场景创新的努力方向。
	实际上，文旅融合发展是一个系统性工程。作为现代产业体系的重要组成部分，文旅融合不仅蕴含着以文塑旅、以旅彰文的内在要求，更能为产业转型升级提供新动力，为经济发展注入新动能。比如，消费者对沉浸式、体验式、互动型文旅产品需求的不断增长，必然在供给端倒逼文旅企业不断加快理念变革、技术升级和模式创新，从而推动产业转型升级。当这类产品和服务达到一定经济规模时，区域经济发展的新动能也由此形成。
	文旅深度融合是旅游业发展的未来趋势，也是实施扩大内需战略的重要内容。应深刻把握文旅融合发展的内在机制和外部环境，进一步理顺“文化+旅游”的内部融合机制，让文化更具活力、旅游更富魅力，为文化事业、文化产业和旅游业高质量发展不断贡献力量。
	(作者：王树华，系江苏省习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心省社科院基地特约研究员)
	来源：光明日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>文旅深度融合发展可以为旅游消费提供更多新产品、新业态、新场景，不仅有助于更好满足民众旅游休闲需求，也有助于推动消费升级、拓展消费空间，为旅游业发展注入新活力。进入高质量发展阶段，公众对文化旅游消费不再满足于获得感官层面游山玩水的享受，“体验式、参与式、社群式”的文化体验和“个性化、仪式感、品质型”的深层需要，正逐步成为新一代消费者的消费取向和典型特征，也成为文旅场景创新的努力方向。对此，各地通过探索“文旅+科技”“文旅+乡村”“文旅+工业”“文旅+体育”“文旅+康养”等创新发展路径，催生了沉浸式旅游、研学旅游、博物馆旅游、工业遗产游、乡村民宿游、红色文化游、文旅康养游等新业态，为满足人民日益增长的美好生活需要提供了多元选择。更为重要的是，文旅融合契合高质量发展要求，能为产业转型升级提供可行路径，为区域经济发展注入新动能。</key_sentence></doc>