<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4404</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-09/10108758.shtml</url><title>贺岁档规模初显，新项目未拍先火</title><datatime>2023-11-9 02:34:00</datatime><body>	2023年中国金鸡百花电影节已于11月4日闭幕，除了最终的奖项归属，电影节期间多家头部影业公司还发布了重磅片单，曝光了近百部新片的进度。
	从片单可以看出，部分影片已定档年内上映，贺岁档规模初显，包括海清的《我本是高山》，张译的《刀尖》《三大队》，刘德华的《潜行》等。另外，还有大批项目首次公开亮相，包括陈可辛执导、章子怡主演的《酱园弄》，高概念科幻片《群星闪耀时》等等，多部影片未拍先火，都给市场带来了新一轮的热度和期待。
	扬子晚报/紫牛新闻记者孔小平
	年内相见海清与百名素人共同出演《我本是高山》
	电影《我本是高山》根据张桂梅真实事迹改编，讲述了坚毅勇敢、心系贫困山区教育事业的张校长带着一群年轻的老师，引领大山深处的女孩们用知识改变命运，奔向理想人生的故事。
	该片自带光环，定档11月24日的消息一出就引发关注。这次现身金鸡奖颁奖典礼入场仪式，主创们身着组服携手走红毯，更是吸引媒体和观众目光。
	据悉，为了更真挚地再现师生冲破命运桎梏的高燃经历，除了演员海清扮演张校长，多位优秀青年演员诠释老师角色之外，剧组还挑选了100多位云南本地素人，出演大山里的女学生。
	海清透露，电影拍摄期间，自己与这群从未离开过云南的孩子们许下约定，要带着她们看大海，这次金鸡奖在厦门举行，大家的相聚也让约定成真。
	《刀尖》故事发生在1940年的南京
	根据麦家同名小说改编，高群书执导，张译主演的谍战片《刀尖》亮相2023年首届金鸡电影市场，该片将于11月24日上映。
	博纳影业集团董事长于冬用“风声鹤唳，刀尖舔血”来表达他对这部电影的喜爱。“叔圈顶流”张译则表示，主演《刀尖》可能是他个人在表演上的分水岭，拍完后他也愈发自信。
	值得一提的是，张译上一部在影院公映的谍战片是张艺谋的《悬崖之上》。而从拍摄时间上看，《刀尖》才是他出演的首部谍战片。
	导演高群书表示，《刀尖》这部小说首先吸引到他的就是“尘封70年的特工传奇”，在看过小说后就跟麦家联系，希望可以将其拍成电影，“很多谍战戏都会把主战场选在上海，但《刀尖》的故事发生在1940年的南京，在当时那个经历了重创的城市里，有一群人终日行走在刀尖之上，他们有理想、有文化又不甘受辱，他们活着的目的就是想尽一切办法保存实力，时刻准备着跟侵略者战斗到人生的最后一刻。所谓‘刀尖嗜血，近身搏杀’，是这部电影要讲述的故事，也是他们坚定不移的选择。”
	《三大队》主打“犯罪+兄弟情”
	张译的另一部电影《三大队》将于12月15日上映，根据真实事件改编，讲述刑侦大队队长程兵(张译饰)带领的三大队在办理一起恶性案件的过程中导致嫌犯之一意外死亡，被判入狱，出狱后依然坚持以普通人身份追踪在逃嫌犯的故事。
	影片由陈思诚监制、戴墨导演，主打“犯罪+兄弟情”，作为第36届金鸡百花电影节国产新片展闭幕影片进行了超前放映，首批观众表示，纪实的风格，行云流水的叙事方式，情节令人揪心得直掐手。
	戴墨表示，影片刻画了一群被一桩大案改变人生境遇的普通警察，对个体命运和时代命运的结合有细致的描摹，在犯罪类型之外具有强社会、情感属性，是一部非典型犯罪电影。
	陈思诚则认为，犯罪不是这部电影最核心的标签，它是用一个警察追凶的故事，讲关于人生的选择。
	唐朝文化再添新作《敦煌英雄》
	今年暑假，讲述唐朝诗人的《长安三万里》带来现象级观影热潮，又一部与唐朝相关的电影《敦煌英雄》，在金鸡百花电影节上宣布定档12月22日。
	敦煌，作为中华文化的一颗明珠，贡献给华夏文明的不仅仅有壁画和珍贵典籍，更有记载着中华民族精神的故事。安史之乱后，沙州(注：敦煌的旧称)一度孤悬河西，与长安联系切断六十余年。沙州军民在张议潮的带领下，穷尽一切奋勇抗击，最终使沙州唐旗高竖。这就是《敦煌英雄》所取材的历史背景。
	张议潮的故事正是被镌刻在敦煌莫高窟晚唐156窟上，才让今人能得知千年前的中华儿女的满腔热血。
	在金鸡发布会后的主题对谈中，出品人兼总制片人张苗分享拍摄初心：当看到了我们自己辉煌灿烂的敦煌历史被日本导演拍摄成电影后，更加加深了他的信念——璀璨的中华文化和坚韧不拔的中国英雄，一定要以中国自己的方式被讲述、展现给全世界。
	以研究“唐史”著称的陕西师范大学历史文化学院于赓哲教授表示，电影勇于选择“归义军”这样相对冷门，但非常值得推广的历史题材作为素材，他认为“归义军的精神就是中国人的精神，它是一种向心力，同时代表一种坚韧、代表着一种勇敢。”“归家”不仅代表着一种唐人的精神，也代表着人类共同的价值观，正是电影在表达和传递的核心之一。
	电影《潜行》震撼呈现暗网直播贩毒
	2023年中国金鸡百花电影节曝光近百部影片动态
	贺岁档规模初显，新项目未拍先火
	刘德华不仅出现在定档于2027年春节的《流浪地球3》发布会，也出现在《潜行》发布会。
	《潜行》将于12月29日上映，刘德华时隔16年再演毒枭，饰演“最狠反派”林阵安，人前是儒雅律师，人后是狠辣毒枭。刘德华表示，这次的反派虽然坏，但“在外表却完全看不出，看了电影才知道有多狠”。戏中林阵安在幕后操控暗网直播贩毒，谋财害命却总能全身而退，嚣张的作恶手段令人咂舌。
	面对这位“最狠对手”，警察抓人的难度系数大大加剧，彭于晏在片中不但要和毒贩枪战肉搏，更要在线上展开暗网攻防战。
	影片中，最新的暗网贩毒设定让人眼前一亮。暗网这个更具隐蔽性的灰色产业链中，小丑模样的虚拟主播、蛊惑人心的销售话术、和购物网站一样方便的选购页面……五颜六色的页面和五花八门的毒品背后，是罪恶的深渊。据悉，创作团队参考了近些年破获的暗网毒品交易的真实案件，希望让更多观众了解当下的高科技犯罪手段。
	即将上新“搭子文化”将拍成电影
	“算盘与航天科技”相碰撞
	记者看到，此次金鸡百花电影节期间，很多新片项目的创作幕后和最新进度也得到了曝光，青年电影人带来的创意和新意让人眼前一亮，包括《银河写手》《天马流星》《风声水起》《动物园里有什么？》等等，不少内容紧贴当下社会热议话题，爱情电影更接地气。
	古老珠算的算盘与未来航天科技会有什么碰撞？科幻冒险电影《群星闪耀时》将展现“珠算与科幻”的高概念。
	这些年被观众痛斥的爱情电影或有新气象。王传君、江疏影主演的《拼桌》聚焦当代社会新型社交关系“搭子文化”，展现了新时代年轻人从餐桌到生活“学会吃、学会爱”的全新理解；《分手清单》聚焦都市年轻人当下的恋爱观和精神状态；《爱情神话2》讲述单亲妈妈王铁梅失业搬家，认识了邻居女孩小叶，两个异乡女人面对爱情与生活的闯入者，不断思考与成长的故事；《藏地白皮书》根据同名小说改编，讲述傅真和铭基在拉萨相遇，并最终走到了一起的公路爱情故事。
	不少影片未拍先火，日本电影《花束般的恋爱》被曝将翻拍，社交平台上涌现出很多“野生剧本”，网友们创作了《花束般的恋爱》南京版、上海版、广州版等等，火爆异常。由章子怡主演的陈可辛新片《酱园弄》，改编自民国四大奇案之一，随着章子怡离婚，电影热度日趋升高。
	另外，贾玲执导的新片《热辣滚烫》、马丽主演的《水饺皇后》等女性电影都备受期待。(扬子晚报)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>导演高群书表示，《刀尖》这部小说首先吸引到他的就是“尘封70年的特工传奇”，在看过小说后就跟麦家联系，希望可以将其拍成电影，“很多谍战戏都会把主战场选在上海，但《刀尖》的故事发生在1940年的南京，在当时那个经历了重创的城市里，有一群人终日行走在刀尖之上，他们有理想、有文化又不甘受辱，他们活着的目的就是想尽一切办法保存实力，时刻准备着跟侵略者战斗到人生的最后一刻。根据麦家同名小说改编，高群书执导，张译主演的谍战片《刀尖》亮相2023年首届金鸡电影市场，该片将于11月24日上映。在金鸡发布会后的主题对谈中，出品人兼总制片人张苗分享拍摄初心：当看到了我们自己辉煌灿烂的敦煌历史被日本导演拍摄成电影后，更加加深了他的信念——璀璨的中华文化和坚韧不拔的中国英雄，一定要以中国自己的方式被讲述、展现给全世界。今年暑假，讲述唐朝诗人的《长安三万里》带来现象级观影热潮，又一部与唐朝相关的电影《敦煌英雄》，在金鸡百花电影节上宣布定档12月22日。</key_sentence></doc>