<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4406</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-09/10108755.shtml</url><title>一条充满法治温度的“归家之路”</title><datatime>2023-11-9 02:08:00</datatime><body>	□本报记者　刘欢
	□本报通讯员杜翔杨增福
	10月18日10时许，湖北省咸宁监狱，厚重铁门缓缓打开，林强(化名)在民警伴随下走出。
	这是林强入狱以来，第一次走出高墙。此时，他的刑期还剩下2年5个月。
	林强是湖北监狱系统2020年以来首位离监探亲罪犯。高墙外，他的父母早已等候多时。
	“自从得知他获准离监探亲的消息，我是吃不好睡不好，就盼着这天。”林母红着眼眶，动情地说。
	将改造延伸到高墙之外，是亲情感化、人文关怀，更是促进罪犯积极改造的有力举措。近日，《法治日报》记者深入咸宁监狱，与林强一道走上离监探亲路，感受教育改造的法治温度。
	聚焦主责主业
	获得此次离监探亲机会，对林强而言殊为不易。
	林强家住咸宁市嘉鱼县。2016年11月，18岁的林强因犯故意伤害罪被判处有期徒刑10年。
	“他当时还很年轻，性格比较冲动。”咸宁监狱一监区监区长付修介绍说，林强在服刑期间认罪悔罪、服管服教、学法守法，多次被评为监区改造积极分子等，获得减刑1次。2019年9月至今没有违纪行为。
	今年9月，湖北省监狱管理局启动罪犯离监探亲工作，咸宁监狱在全省率先响应。这是继2018年、2019年，该监狱第三次开展离监探亲。
	“开展罪犯离监探亲，既是对监狱教育改造传统经验的延续，更是对教育改造主责主业的聚焦以及对总体国家安全观的践行。”咸宁监狱党委书记、监狱长熊浩希望借此次离监探亲，将惩罚与改造相结合，更人性化地挽救、教育罪犯，同时给其他罪犯传递正能量——只要好好积极改造，监狱、家庭、社会一定会认可他们。
	得知消息后，林强兴奋得睡不着，第一时间提出申请，“想回去看看奶奶”。
	林强自小由爷爷奶奶抚养长大，入狱前一年，爷爷离世，奶奶腰椎一直不好，今年7月刚做完手术。这一直是他心中的牵挂。
	我国监狱法规定，被判处有期徒刑的罪犯，执行原判刑期二分之一以上，在服刑期间一贯表现好，离开监狱不致再危害社会的，监狱可以根据情况准其离监探亲。
	在现有标准基础上，咸宁监狱结合自身实际，制定更为严格标准，其中包括罪犯主观恶性不深、家庭和睦、遵纪守法，无社会负面影响等。
	最终，经层层筛选，林强脱颖而出，成为咸宁监狱唯一获准离监探亲的罪犯。
	10月18日9时40分许，熊浩与林强进行离监谈话，鼓励他更加积极彻底改造自己，努力成为对国家、社会、家庭有益之人。
	确保绝对安全
	离监探亲，安全是最大挑战。接受记者采访时，咸宁监狱上下对此高度重视。
	“我们一致认为，离监探亲带来的正面效应要远高于可能出现的风险。”咸宁监狱党委委员、副监狱长苏刚清晰记得，谈话时，林强眼中抑制不住的欣喜以及其他罪犯流露出的羡慕之情，“我们要把对罪犯教育改造有益的路径都运用起来，从而实现教育改造一个人，影响一大片”。
	为确保离监探亲绝对安全，咸宁监狱在规范上下足功夫——
	对内，从公布条件、人员选定、讨论公示，每道程序都依法依规进行，全程公开透明，并同步报请驻监监察室和监狱纪委监督实施。
	对外，走访村委会、公安派出所、司法所等，全方位了解林强家庭情况，并在嘉鱼县司法局工作人员协助下，辗转找到被害人家属，对方出具谅解书，同意其回家探亲。
	离监谈话结束后，林强戴上电子手环，签署《离监探亲承诺书》，承诺离监期间绝对遵规守纪、绝对按要求报到报备、绝不参与无关活动、绝不进入公共场所、绝对按时回监；他的父母则签署《罪犯离监探亲保证书》，成为其离监探亲期间的监护人。
	18日11时许，林强在监狱民警和父母陪同下，回到阔别多年的家乡。他第一时间到当地公安派出所报到，司法所和村委会负责人向他及其家属再次宣讲离监探亲纪律。
	与此同时，咸宁监狱指挥中心对林强的电子手环信号进行实时定位，24小时挂屏监控。“一旦他离开指定区域，系统就会发出警报。”林强的管教民警刘佛贵说。
	激发改造动力
	红烧鱼块、排骨圆子、鱼圆子……家人们精心准备丰盛午餐，16道菜，都是林强爱吃的。
	林强离监探亲，是一家人的大喜事。他远在上海的小叔也赶了回来。
	一家人围坐在桌前，观看林强参加队列会操、行为规范暨歌咏竞赛活动视频。
	服刑期间，林强积极改造，他用在监狱里挣得的劳动报酬为奶奶买了棉袄和鞋子，并为老人试衣、梳头。
	离监时，林强带了一本《弟子规》。
	讲到“父母教，须敬听。父母责，须顺承”时，他为自己曾经的冲动莽撞向父母道歉。“刚入狱时他才18岁，整个人懵懵懂懂，在民警教育帮助下，现在已经成为一个懂事的男子汉。”母亲欣慰不已。
	在爷爷坟前，林强暗暗发誓：好好接受改造，早日回归社会，担起家庭重任。
	近年来，咸宁监狱积极开展“心泉山乡行”“书香文化进高墙”、亲情帮教以及罪犯队列会操、行为规范暨歌咏竞赛等活动，广泛动员家庭、社会、政府等各方力量参与，有效提升罪犯教育改造质效。
	10月19日15时，一天团聚结束，林强在父母陪伴下，按时返回监狱。临别前，母亲给了他一个大大的拥抱。对未来，一家人满怀期待。
	咸宁监狱教育改造科科长李新观察发现，当年离监探亲的两名罪犯，回监后更加积极改造，现已顺利回归社会，开启崭新人生。
	据悉，湖北监狱系统将不断固化、完善离监探亲程序，常态化、制度化开展离监探亲活动。
	“用好用准宽严相济的刑事政策，通过探亲一人，教育一群，带动一片，鼓励罪犯积极改造，落脚点是更好地促进监狱和社会的长治久安。”湖北省监狱管理局党委书记、局长熊亚平说。（法治日报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>近日，《法治日报》记者深入咸宁监狱，与林强一道走上离监探亲路，感受教育改造的法治温度。最终，经层层筛选，林强脱颖而出，成为咸宁监狱唯一获准离监探亲的罪犯。林强是湖北监狱系统2020年以来首位离监探亲罪犯。”咸宁监狱党委书记、监狱长熊浩希望借此次离监探亲，将惩罚与改造相结合，更人性化地挽救、教育罪犯，同时给其他罪犯传递正能量——只要好好积极改造，监狱、家庭、社会一定会认可他们。</key_sentence></doc>