<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>441</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/10-20/10097439.shtml</url><title>多国盘点参加“一带一路”论坛收获</title><datatime>2023-10-20 10:40:00</datatime><body>	塞尔维亚采购中国高铁，印尼企业签下合作大单，多国盘点参加“一带一路”论坛收获
	【环球时报驻外特派记者组】第三届“一带一路”国际合作高峰论坛让各参与国收获了沉甸甸的果实。“我们这次在中国取得的成果具有历史性意义，我们签署了18项协议，这是一个创纪录的数字，但最重要的是这些协议的战略重要性。”塞尔维亚总统武契奇18日称。印尼总统佐科感谢中国投资助力印尼发展。据《雅加达邮报》报道，“一带一路”国际合作高峰论坛期间，数十家印尼企业与中国企业签署了价值数百亿美元的合同。19日，巴布亚新几内亚多家媒体在头版头条发表报道，总结该国总理马拉佩出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛并对中国进行正式访问的丰硕成果。
	俄罗斯“没有被孤立”
	塞尔维亚签下“历史性协议”
	俄罗斯总统普京17日至18日来华出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，除了参加论坛活动和举行中俄领导人会谈等重头戏外，普京在华期间密集安排了与许多“友好”国家领导人的双边会见，其中俄媒最关注的是普京与匈牙利总理欧尔班的会谈。
	《俄罗斯报》称，普京与欧尔班的会面令所有人，特别是记者们感到惊讶。因为这是自俄对乌克兰展开“特别军事行动”以来，普京与欧盟国家领导人的首次会晤。俄罗斯“tsargrad”网站19日刊文称，普京与欧尔班的会晤是“给西方一记响亮的耳光”，因“不可抗力”因素，俄匈领导人许久未见，但此次仍像老朋友一样互相寒暄。俄《观点报》19日引述俄科学院世界经济与国际关系研究所专家米津的话称，普京在“一带一路”论坛期间对中国的访问表明，俄罗斯并没有被孤立。
	武契奇访华期间活动丰富，他18日称，自己在“一带一路”高峰论坛期间举行了很多双边会晤，与中方达成了多达18项的协议。此外，中塞还签署了自由贸易协定。
	法新社18日称，塞尔维亚交通部表示，中国和塞尔维亚签署了两份总价值近40亿欧元的道路建设协议以及一份购买5列高速列车的合同。该国交通部长说：“我们花费了5400万欧元，(将)接收5列火车，这意味着我们将拥有中国的高速列车，在匈塞铁路上运行。”据报道，这是中国造高铁首次获得欧洲出口订单。
	印尼将建最大太阳能工厂
	泰国总理：中国是大哥
	印尼总统佐科近日出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛并对中国进行国事访问，雅万高铁17日正式开通运营。《雅加达邮报》称，印尼和中国企业将在印尼中爪哇的肯德尔工业园建设一家太阳能光伏工厂，价值1亿美元，这将是印尼最大的太阳能电池和电池板工厂。多项与印尼能源转型有关的交易在总统访华期间签署。佐科在中国表示，2013年，中国在印尼接收的外国直接投资中仅排名第12位，流入资金2.8亿美元。10年后的今天，中国对印尼的直接投资已达86亿美元。“如果这一趋势保持下去，我确信在未来一两年内，中国将成为印尼外国直接投资的最大贡献者，我对此充满期待。”
	泰国总理赛塔也出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛并对中国进行正式访问。在华期间，赛塔积极为泰国招商引资，吸引中国企业赴泰投资并设立分支机构，推动泰中两国在“一带一路”框架下加强合作。泰国南部的陆桥项目是本次赛塔赴华引资的重点。
	此外，作为泰国经济的支柱产业，旅游业也是赛塔访华关注的重点。《曼谷邮报》称，泰国最近接连发生安全事故，重挫中国游客信心，许多人取消了赴泰旅游计划。19日，赛塔与多家中国企业高管出席活动并签署合作文件，以恢复泰国旅游信心。他在会上说：“有人说中国和泰国是兄弟，但我想确认一下，中国是大哥。我希望这次访问能为旅游业带来积极成果。”
	智利欢迎中国参与5G建设
	巴新“在中国开户”
	智利总统博里奇来华出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛并进行国事访问，成果丰硕。据当地媒体报道，智利车厘子等多种水果、海鲜进入中国的通道即将开启。两国联合声明表示，智方欢迎中国企业参与智利5G网络招标以及铁路、港口等基础设施领域建设，邀请中方企业参与智利锂矿产业开发和绿氢项目。《第三日报》18日称，陪同总统访华的议员翁杜拉加说，这是一次“非常成功、具有建设性的访问”。
	巴新总理马拉佩近日来华出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛并进行正式访问。“巴新在中国开户”，《信使邮报》19日在头版头条报道称，巴新成为世界第二大多边金融机构——亚洲基础设施投资银行——成员的工作正在顺利进行，这是马拉佩本周访问中国的主要目标之一。该国财政部长说，巴新政府已经向亚投行存入了第一批20万美元的资金。“成为亚投行的成员有巨大的好处，”马拉佩说，“与我们只有传统金融机构可供选择时相比，我们将有更广泛的金融选择。”
	路透社19日称，在“一带一路”论坛期间，中国政策性银行与外国银行签署了一系列人民币贷款合同，这将大大增加人民币在国际贸易中的份额。根据环球同业银行金融电讯协会(SWIFT)18日公布的数据，今年9月，人民币占国际支付份额的3.71%，创下历史新高，几乎比1月份的1.91%翻了一番。(环球时报)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>泰国总理赛塔也出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛并对中国进行正式访问。印尼总统佐科近日出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛并对中国进行国事访问，雅万高铁17日正式开通运营。据《雅加达邮报》报道，“一带一路”国际合作高峰论坛期间，数十家印尼企业与中国企业签署了价值数百亿美元的合同。19日，巴布亚新几内亚多家媒体在头版头条发表报道，总结该国总理马拉佩出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛并对中国进行正式访问的丰硕成果。</key_sentence></doc>