<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4426</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10110180.shtml</url><title>（经济观察）中国迈出容量电价机制“关键一步” ，背后有何考量？</title><datatime>2023-11-10 21:51:00</datatime><body>	中新社北京11月10日电题：中国迈出容量电价机制“关键一步”，背后有何考量？
	中新社记者刘文文
	中国官方10日对外公布《关于建立煤电容量电价机制的通知》(简称《通知》)，决定自2024年1月1日起建立煤电容量电价机制。何为煤电容量电价机制？此机制将对能源转型和电价水平产生哪些影响？中国迈出容量电价机制关键一步，背后有何考量？
	为“替补队员”发工资：稳定行业预期
	《通知》决定将现行煤电单一制电价调整为两部制电价。其中，电量电价通过市场化方式形成，容量电价水平根据煤电转型进度等实际情况逐步调整，充分体现煤电对电力系统的支撑调节价值。
	为何将“一部”变为“两部”？分析来看，在“双碳”目标背景下，中国能源绿色低碳转型正稳步推进。然而新能源发电具有间歇性和波动性，需要煤电更好发挥基础性支撑调节作用。换言之，为弥补可再生能源发电出力的天然缺陷，保障电网安全稳定运行和可靠供电，需要部分煤电机组担当“替补队员”的角色。
	然而，随着煤电转变经营发展模式，煤电机组越来越多时间“备而不用”，通过单一电量电价难以完全回收成本，近年来出现行业预期不稳等现象，长此以往可能影响电力系统安全运行，并导致新能源利用率下降。
	在华北电力大学现代电力研究院院长张粒子看来，现行的煤电价格结构已难以适应煤电机组在电力系统中的新功能定位。建立容量电价机制是促进中国新型电力系统和电力市场建设的“及时雨”。
	专家分析指出，实行两部制电价政策就如同为“替补队员”发工资，通过正向激励，稳定煤电行业预期，促进煤电更好承担电力保供的基础电源角色。
	“这有利于在价格形成机制上反映煤电机组功能转型，提高电力系统调节能力。”中国宏观经济研究院市场与价格研究所研究员杨娟说。
	促进新能源消纳：推动绿色低碳转型
	建立煤电容量电价机制，会否拖累能源转型，阻碍“双碳”目标实现？
	“容量电价机制会成为燃煤发电功能转型加速、支持达成‘双碳’目标的重要政策推手”，中国华能集团能源研究院系统研究部主任陈大宇指出，《通知》在燃煤发电功能快速转型的初期及时出台，一方面有利于落实保住能源电力领域“吃饭家伙”的要求，另一方面将推动燃煤发电自觉、自动、自愿转向兜底调节电源。
	“该机制能够提高电力系统调节能力，促进清洁能源消纳，推动能源绿色低碳转型。”杨娟分析，《通知》明确，煤电容量电价机制适用的范围是“合规在运的公用煤电机组”。“合规”除符合国家能耗、环保和规划等常规性要求外，还着重体现在满足国家对于灵活调节能力的要求。因此，煤电容量电价机制的出台必然有利于促进煤电机组通过灵活性改造等方式，在调节范围、调节速度、调节方向等方面达到相应要求。
	迈出关键一步：价格机制改革作用凸显
	将现行煤电单一制电价调整为两部制电价，是否意味着未来电价也将有所提高？并非如此。
	国家发改委有关负责人表示，建立煤电容量电价机制对终端用户用电成本的影响总体较小。由于建立煤电容量电价机制主要是电价结构的调整，煤电总体价格水平是基本稳定的，特别是电量电价小幅下降，将带动水电、核电、新能源等其他电源参与市场交易部分电量电价随之下行，工商业用户终端用电成本总体有望稳中略降。同时，该政策不涉及居民和农业用户，这些用户用电仍执行现行目录销售电价政策。
	事实上，国际上一些较成熟的电力市场已引入容量电价机制。国家能源集团经济技术研究院副主任柴玮表示，中国出台此机制是一个开始，可以预见，随着电力市场建设的持续深入，价格机制改革的“龙头”作用将愈发凸显，将带动中国电力市场建设朝着更加市场化、规范化、科学化的方向稳步迈进。(完)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>“容量电价机制会成为燃煤发电功能转型加速、支持达成‘双碳’目标的重要政策推手”，中国华能集团能源研究院系统研究部主任陈大宇指出，《通知》在燃煤发电功能快速转型的初期及时出台，一方面有利于落实保住能源电力领域“吃饭家伙”的要求，另一方面将推动燃煤发电自觉、自动、自愿转向兜底调节电源。建立煤电容量电价机制，会否拖累能源转型，阻碍“双碳”目标实现。由于建立煤电容量电价机制主要是电价结构的调整，煤电总体价格水平是基本稳定的，特别是电量电价小幅下降，将带动水电、核电、新能源等其他电源参与市场交易部分电量电价随之下行，工商业用户终端用电成本总体有望稳中略降。因此，煤电容量电价机制的出台必然有利于促进煤电机组通过灵活性改造等方式，在调节范围、调节速度、调节方向等方面达到相应要求。</key_sentence></doc>