<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4441</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10110109.shtml</url><title>2023金融街论坛年会热议金融助力产业发展</title><datatime>2023-11-10 20:52:00</datatime><body>	中新网北京11月10日电题：2023金融街论坛年会热议金融助力产业发展
	中新财经记者陈康亮
	2023金融街论坛年会“金融助力产业发展：创新、智能与融合”平行论坛近日在北京举行。
	北京市副市长于英杰在致辞中表示，产业为本，金融为用。产融一体化是经济发展的必然趋势。北京作为国际科技创新中心和国家金融管理中心，推进产业与金融融合具有得天独厚的优势。
	于英杰说，近年来，北京的产业金融发展取得明显成效：一是高质量建设国家级金融科技示范区，加快打造全球金融科技发展高地，目前，北京已形成千亿级金融科技产业集群。二是大力发展高精尖产业，加快培育更具国际竞争力的现代化产业体系，目前，数字经济占全市GDP的比重已经超过了44%，推动产业高端化、智能化、绿色化发展，形成了信息业和科技服务业两个万亿级产业集群和五个千亿级产业集群。三是加快促进金融与产业融合发展，持续提升金融服务实体经济的质效。
	中国工商银行行长廖林在致辞中表示，实体经济的需要就是金融创新的方向，实体经济的痛点、难点就是金融工作的着力点、突破点，工行将落实深化金融供给侧结构性改革的部署，继续加大投融资支持力度，加快产品服务与业务模式创新，积极优化资金供给结构和融资结构，进一步疏通资金进入实体经济的渠道。
	“科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章是金融服务经济社会高质量发展的重要方面，工商银行在这些领域都有好的基础、专的特长。”廖林说，工行将发挥优势，利用大数据、人工智能等技术精准匹配融资需求，做实、做细“五篇大文章”，助力产业链供应链现代化，强健经济肌体。
	工业和信息化部火炬中心党委书记吕先志在致辞中表示，新一轮的科技革命正在加速演进，进一步推动了现代化产业体系的形成。推动“科技-产业-金融”的良性循环是实现高水平科技自立自强的强大保障。火炬中心始终把促进科技、产业、金融的融合发展作为一个重要工作，近年来在各个部门和金融机构的大力支持下，科技金融服务的力度持续加大，广度持续拓宽，精度持续提升，取得了一定的成效。
	中国工业经济学会会长、中国社会科学院大学教授、国务院原副秘书长江小涓表示，数据要素市场建设是一个很新的领域，对金融服务既带来机遇也带来挑战。数据成为资产之后最有共识的期待就是发挥融资作用，所以数据要素市场建设的接力棒交到了金融领域。
	“金融创新面临的挑战和机遇都很大，需要积极谨慎的研究，发展和安全并重，促进数据要素市场健康、可持续发展。这是新的机遇，也是新的挑战。”江小涓说。
	国务院参事、中国科学院大学讲席教授、原民建中央委员石勇认为，从技术的角度看，数字经济是以大数据、智能算法、算力平台三大要素为基础的一种新型的经济形态。
	“大家对如何发展数字经济的共识是，一是数字产业化；二是产业数字化。但是产业数字化是任务大，工作重，需要金融界的支持。”石勇说。
	中国民航信息集团有限公司副总经理、总会计师李劲松表示，经过大量信息系统的应用，企业数字化已经走到中高级阶段。在中高级阶段，企业数字化就要进行转型，许多企业正在转型，而转型就是转向数字化企业。
	新加坡金鹰集团中国区总裁糜卫东表示，金鹰集团是以可再生资源开发为基础的制造型企业和清洁生产企业。金鹰集团主动与中国各大金融机构合作，在碳金融领域开展了多种形式的创新。这些举措，为金融行业在绿色低碳领域如何创新支持实体经济的发展，提供了重要的借鉴。(完)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>于英杰说，近年来，北京的产业金融发展取得明显成效：一是高质量建设国家级金融科技示范区，加快打造全球金融科技发展高地，目前，北京已形成千亿级金融科技产业集群。火炬中心始终把促进科技、产业、金融的融合发展作为一个重要工作，近年来在各个部门和金融机构的大力支持下，科技金融服务的力度持续加大，广度持续拓宽，精度持续提升，取得了一定的成效。三是加快促进金融与产业融合发展，持续提升金融服务实体经济的质效。中国工商银行行长廖林在致辞中表示，实体经济的需要就是金融创新的方向，实体经济的痛点、难点就是金融工作的着力点、突破点，工行将落实深化金融供给侧结构性改革的部署，继续加大投融资支持力度，加快产品服务与业务模式创新，积极优化资金供给结构和融资结构，进一步疏通资金进入实体经济的渠道。</key_sentence></doc>