<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4474</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-10/10109966.shtml</url><title>“好客山东 好品山东”2023推介活动在京开幕</title><datatime>2023-11-10 18:14:00</datatime><body>	向世界递出亮丽名片
	“好客山东好品山东”2023推介活动在京开幕
	林武致辞周乃翔作主旨推介
	11月10日上午，“好客山东好品山东”2023北京推介活动开幕式在北京展览馆举行。500余名各界嘉宾、近200名中外媒体记者齐聚首都北京，领略“好客山东”之美，体验“好品山东”之好。
	省委书记林武出席开幕式并致辞，省委副书记、省长周乃翔作主旨推介。
	林武在致辞时说，山东是人口大省、经济大省、文化大省，是我国重要的工业基地和北方地区经济发展的战略支点。习近平主席对山东情深似海、厚望如山，赋予我们“走在前、开新局”的重要使命。我们牢记嘱托，以建设绿色低碳高质量发展先行区为总抓手，稳扎稳打、踏踏实实做好各项工作，努力在服务国家大局中展现山东担当。近年来，山东持续做强区域公共品牌，着力提升服务质量、产品质量，“好客山东好品山东”已经成为山东高质量发展的亮丽名片。这张名片根植于齐风鲁韵的人文沃土，彰显着创新创造的澎湃动能，体现了精益求精的不懈追求，展现出开放包容的自信魅力。“好客山东好品山东”不仅是我们一如既往的不懈追求，更是共赢未来的一份承诺。我们将着力塑造“好品牌”、提供“好服务”、做强“好质量”、讲好“好故事”，让“好客山东好品山东”美名远扬、享誉全球。欢迎大家到山东品美食、赏美景，结好友、叙真情，谋发展、赢未来。
	周乃翔说，今天，我们在北京举办这次活动，旨在深入落实习近平主席对山东工作的重要指示要求，聚力做强品牌、提升品质，向全世界递出“好客山东好品山东”亮丽名片。这是一张璀璨的“文化名片”，积淀着郁郁乎文的深厚人文风韵；这是一张灵秀的“山水名片”，抒写着岱青海蓝的壮阔山海风情；这是一张丰饶的“物产名片”，洋溢着鲜美馥郁的地道齐鲁风味；这是一张厚道的“品质名片”，蕴含着追求卓越的独到匠心风格；这是一张澎湃的“发展名片”，彰显着和合共生的开放合作风尚。一次山东行，一生山东情。欢迎大家常到山东，感受好客之情，共享好品之盛，品味齐风鲁韵，体验情义如金。
	英国驻华大使吴若兰、农业农村部副部长邓小刚在致辞时表示，此次在北京举行专场推介活动，充分彰显了山东的“好客”之道、“好品”之优。希望活动各方用好这个平台，加强交流、推动合作，进一步提升“好客山东好品山东”在全国乃至全球的知名度和影响力。
	开幕式上，省领导白玉刚、曾赞荣、张海波，以青州博物馆、黄河重卡、浪潮智慧房车营地等形象展示为依托，分别从文化、经济、科技的角度，向大家专题推介了“好客山东好品山东”。
	中国科学院院士、南方科技大学校长薛其坤，航天员王亚平，演员郭晓东，结合各自专业领域、工作经历，通过对话方式，推介了山东的灿烂文化、科技智造、好品好物。山东大学儒学高等研究院副教授、美籍专家孟巍隆分享了在山东26年的亲身经历和所见所感。
	开幕式最后，林武、周乃翔等共同启动“好客山东好品山东”2023北京推介活动。
	与会领导嘉宾参加了巡展活动，参观了大国重器、老家味道、乡村振兴、文化“两创”、好品美物、文旅精品等展区。
	这次推介活动受到了与会嘉宾、参展企业的欢迎和好评。有外国来宾表示，山东是一个美丽又充满活力的地方，今天的活动，展示了很多惊喜和合作机遇，真切感受到山东的务实和友好，“好客山东好品山东”让我们合作更加紧密。有参展企业表示，在目前经济下行压力大的情况下，山东专门组织各方力量，到北京进行推介展销，是一次开创之举，可以提振信心和士气，对促进消费、拉动经济必将起到积极作用。
	本次活动由山东省人民政府主办，11月10日至12日在北京展览馆举办，包括开幕式、专场推介会、成果展示、体验展销、小戏小剧展演等，通过沉浸式推介、开放式展销，集中展示“好客山东好品山东”品牌建设成果，让中外宾客近距离感受山东好客之情、好品之盛。
	中联部副部长李明祥，文化和旅游部副部长杜江，中国人民对外友好协会副会长李希奎，人民日报社副社长胡果，新华社党组成员、秘书长景如月，中央广播电视总台副台长胡劲军和求是杂志社、光明日报、经济日报等中央主要媒体负责同志，省及济南市、青岛市领导江成、宋军继、陈平、邓云锋、王桂英、于海田、赵豪志，13个国家驻华大使，5个国家驻华使馆临时代办，50多个国家和国际组织的近百名外交使节，各界领军人物代表，外国驻华媒体、兄弟省市和港澳媒体、头部商业平台代表，世界500强企业、跨国公司和外国驻华商协会代表，16市和省直有关部门负责同志等参加活动。
	(大众日报客户端记者李子路刘兵摄影房贤刚报道)【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>周乃翔说，今天，我们在北京举办这次活动，旨在深入落实习近平主席对山东工作的重要指示要求，聚力做强品牌、提升品质，向全世界递出“好客山东好品山东”亮丽名片。开幕式最后，林武、周乃翔等共同启动“好客山东好品山东”2023北京推介活动。英国驻华大使吴若兰、农业农村部副部长邓小刚在致辞时表示，此次在北京举行专场推介活动，充分彰显了山东的“好客”之道、“好品”之优。本次活动由山东省人民政府主办，11月10日至12日在北京展览馆举办，包括开幕式、专场推介会、成果展示、体验展销、小戏小剧展演等，通过沉浸式推介、开放式展销，集中展示“好客山东好品山东”品牌建设成果，让中外宾客近距离感受山东好客之情、好品之盛。</key_sentence></doc>