<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4484</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-10/10109930.shtml</url><title>泰勒弗朗西斯全球图书业务总裁贝谨立：将更多优秀的中国学者作品推介给世界</title><datatime>2023-11-10 17:01:00</datatime><body>	中新网11月10日电当前，全球主流学术出版机构正在持续加强同中国出版机构的交流与合作。近日，拥有逾200年历史的泰勒弗朗西斯(Taylor&amp;Francis)出版集团全球图书业务总裁贝谨立(JeremyNorth)接受法国《欧洲时报》专访时表示，“我们想更好地了解中国学术界的需求，发表更多中国声音，让更多来自世界各地的学者受益于中国学术成就的财富和中国社会、文化与历史的智慧。”
	助力中国学者与全球学者建立连接
	前不久，泰勒弗朗西斯(Taylor&amp;Francis)出版集团与中国社会科学文献出版社联合发布“中国视角”系列著作，该系列包括300多本书籍，主要出版中国学者优秀的原创和翻译作品，涵盖社会、经济、政治和其他跨学科领域。“这是我非常自豪的一个项目，我也很荣幸能够成为向国际读者分享这些书籍的出版商。”贝谨立说，“事实上，我们以中国为主题出版图书的历史已超过百年，近年来，一些著作的出版在世界学术界引起极大反响，并且通过当地语言传播了中国学者的声音。”
	目前，泰勒弗朗西斯(Taylor&amp;Francis)出版集团已与中国多个出版集团建立起长期合作关系，并通过“版权走出去”的合作出版方式，将更多优秀的中国学者作品以英文译本的形式推介给世界各地的读者。在贝谨立眼中，学术出版商的全球化发展战略并不仅仅是为了征服新的市场，而是回到知识的更高目标——帮助人类找到解决问题的方法，从而建设更美好的世界。“比如，我们参与策划和出版的《“一带一路”手册》(RoutledgeHandbookoftheBeltandRoad)就是一个里程碑式的项目，它证明了知识自由跨越国界的强大力量。”他说。
	《“一带一路”手册》是全球首部以“一带一路”倡议为主要内容的百科读本，由中英两国学者共同编辑，汇集了不同地域、不同文化和学科背景的专家见解和学术成果，为西方国家理解中国经济发展、外交政策提供了窗口。“未来，我们将继续致力于出版更多关于这一主题的作品，继续助力中国学者的成果走向世界，与全球学者建立连接。”贝谨立说。
	“焦虑是真实存在的，机会也是真实存在的”
	进入后疫情时代，全球出版业面临着复杂形势与不确定因素的全方位挑战。面对不确定性，贝谨立曾在中国谈论过一个有趣的概念——FOMO(FearofMissingOut，意为“错失恐惧症”)，“它描述的是当人们认为自己错失了别人所享受的巨大的、令人兴奋的机会和经历时的恐惧。”他说，“大流行造成的破坏导致人们非常担心，如果不迅速采取措施加以适应，就有被客户和竞争对手抛开的风险。如今，面对数字出版和人工智能等技术创造的日益增长的机会，人们也感到非常焦虑。”
	贝谨立认为，不论在中国或是在西方，“错失恐惧症”仍然伴随着我们，并将永远伴随着我们。“被变化压倒的焦虑是真实存在的，许多机会也是真实存在的。但我不认为它是消极的，我相信FOMO在学术出版界可以发挥重要作用。我们必须确保战略性地应对任何变化和扩张，保持我们对出版高质量内容的关注，避免专注于单一‘大事’的诱惑，无论是一种技术、一种产品，还是一群客户。多元化和多尝试将更富有成效。”
	“在中国建立强有力的合作伙伴关系带来机遇”
	如今，数字出版的兴起等变化促使许多出版商，尤其是英美的学术出版商重新评估自己的角色。贝谨立坚信，学术出版商的存在是为了将作者与读者相连，把专家和学习者连接起来。“我们一直在寻找方法来调整我们的功能、服务模型和内容输出，以满足“知识创造者”(专家和学者)的需求。同时，采用更加全球化的运营策略和思维方式，促进跨越文化和地理界限的知识迁移，以及来自世界各地的不同见解和观点的分享。”
	今年，贝谨立在2023国际出版企业高层论坛上发言时强调了全球合作的重要性，并分享了他读到的《李光耀论中国与世界》书中的一个观点，李光耀在书中指出，21世纪的商业将越来越多地受到“基于合作伙伴关系而非基于所有权关系的加速增长”的影响。
	他说：“这个想法与我们的理念非常契合。从一开始，我们就认识到在中国建立强有力的合作伙伴关系所带来的巨大机遇。我们的做法一直是将我们的关系建立在互惠互利的基础上，这种关系将在未来十年或更长时间内延续下去，并将我们与中国的合作伙伴关系和我们在世界各地的所有出版活动结合起来。”
	“通过知识促进人类进步(Fosterhumanprogressthroughknowledge)是泰勒弗朗西斯出版集团的使命，”贝谨立表示，“未来，我们将与更多的合作伙伴合作，将前沿、优质的研究成果带到中国，支持中国学术走向世界，为国际学术界和整个社会做出更大的贡献。”(文/王雨辰)
</body><key_sentence>近日，拥有逾200年历史的泰勒弗朗西斯(Taylor&amp;Francis)出版集团全球图书业务总裁贝谨立(JeremyNorth)接受法国《欧洲时报》专访时表示，“我们想更好地了解中国学术界的需求，发表更多中国声音，让更多来自世界各地的学者受益于中国学术成就的财富和中国社会、文化与历史的智慧。“通过知识促进人类进步(Fosterhumanprogressthroughknowledge)是泰勒弗朗西斯出版集团的使命，”贝谨立表示，“未来，我们将与更多的合作伙伴合作，将前沿、优质的研究成果带到中国，支持中国学术走向世界，为国际学术界和整个社会做出更大的贡献。今年，贝谨立在2023国际出版企业高层论坛上发言时强调了全球合作的重要性，并分享了他读到的《李光耀论中国与世界》书中的一个观点，李光耀在书中指出，21世纪的商业将越来越多地受到“基于合作伙伴关系而非基于所有权关系的加速增长”的影响。目前，泰勒弗朗西斯(Taylor&amp;Francis)出版集团已与中国多个出版集团建立起长期合作关系，并通过“版权走出去”的合作出版方式，将更多优秀的中国学者作品以英文译本的形式推介给世界各地的读者。</key_sentence></doc>