<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4492</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10109901.shtml</url><title>进博面对面丨联合国贸发会议全球化与发展战略司司长：中国开放的市场给世界带来了机遇</title><datatime>2023-11-10 16:50:00</datatime><body>	本届进博会上，联合国贸发会议、国际贸易中心等国际组织参与联合举办虹桥国际经济论坛的分论坛，其中，联合国贸易和发展会议是联合国的常设机构之一，其宗旨是促进发展中国家的贸易、投资机会，帮助应对全球化带来的挑战。联合国贸发会议全球化与发展战略司司长柯睿智表示，中国开放的市场给世界带来了机遇，中国的发展给其他发展中国家提供了经验，他对中国的经济非常有信心。
	在进博会期间，柯睿智参加了“发展绿色投资贸易”分论坛、“投资中国年”自贸试验区专场投资促进活动等。他表示，因为地缘政治，地方保护主义和全球经济增长放缓等原因，目前国际贸易面临着巨大挑战。
	联合国贸发会议全球化与发展战略司司长柯睿智：总的来说，我们希望有一个健康的多边体系，以确保国际贸易的顺利运作。但在过去十年或更长的时间里，特别是自全球金融危机以来，情况可能并不是这样的。因为如果世界经济不能以强劲、健康的方式增长，那么贸易可能会变得更具有竞争性，而不是合作性。
	柯睿智表示，在这种国际政治和贸易环境下，中国连续六年举办中国国际进口博览会，在促进开放、推动建立公平贸易体系方面发挥了重要作用。中国将贸易体系视为全球公共产品，而不仅仅是国家议程，这很难得，对世界也很重要。
	总台央视记者郑怡哲：进博会是一个以进口为主题的博览会，这在国际上并不多见，在当前形势下，进博会的作用是什么？
	联合国贸发会议全球化与发展战略司司长柯睿智：这很重要，你说的对，人们一想到贸易就想到出口，但贸易总是这样，有人出口，就得有人进口。当然，两者是相辅相成的。因此，专注进口的展会是一个非常重要的部分。举办进博会显然有利于中国以外的、正在寻找市场的国家。这带来了很多机会，特别是对发展中国家而言。
	然而，面对中国开放贸易机会、合作促进发展的态度，一些西方媒体的基调却仍是唱衰中国经济。对此，柯睿智曾在多个场合驳斥这样的言论，他表示，对中国经济的发展前景持乐观态度。
	联合国贸发会议全球化与发展战略司司长柯睿智：如果你阅读西方的报道，你会发现连篇累牍都是在唱衰中国经济。但是我们明确指出，中国经济增长速度将比欧洲快12倍。因为今年欧洲经济增长可能不会超过0.3%、0.4%，也就是基本上没有增长。但是中国经济会增长，中国充分利用手上的各种政策，他们有能力达到5%的目标。
	柯睿智表示，中国通过这些年的快速发展，拥有了巨大的市场和经济基础。中国除了给其他国家提供贸易的机会，同时也为发展中国家提供了宝贵的经验。这是中国在全球化进程中扮演的两个重要角色。
	总台央视记者郑怡哲：发展中国家在全球贸易舞台上面对发达国家的技术、金融优势，自然处于不利的地位，我们应当如何应这一情况呢？
	联合国贸发会议全球化与发展战略司司长柯睿智：这是发展中国家的一个长期问题，这些国家希望摆脱初级商品出口国的地位，发展更加多样化的经济，包括制造业和服务业。这时候共建“一带一路”倡议就提供了一个机会，其他发展中国家可以学习中国的发展经验。它们可以通过制造业价值链当中较基础的部分积累自己的能量，并利用这一潜力使经济多样化，生产更尖端的产品，也就是增值的部分。
	最后，柯睿智表示，虹桥国际经济论坛不仅吸引了企业嘉宾参会，同时也有海内外学者和政策制定者，因此这是一个非常多元化的论坛。在这个平台上可以公开和坦诚地讨论如何巩固多边体制，让开放与合作创造更多的双赢和多赢。
	联合国贸发会议全球化与发展战略司司长柯睿智：找到一种更加合作的精神，一种更好的方式，来协调国家之间面临的挑战，这就是我们希望从虹桥论坛当中看到的。(央视新闻客户端总台央视记者郑怡哲赵迎晨)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>联合国贸发会议全球化与发展战略司司长柯睿智表示，中国开放的市场给世界带来了机遇，中国的发展给其他发展中国家提供了经验，他对中国的经济非常有信心。联合国贸发会议全球化与发展战略司司长柯睿智：如果你阅读西方的报道，你会发现连篇累牍都是在唱衰中国经济。联合国贸发会议全球化与发展战略司司长柯睿智：这是发展中国家的一个长期问题，这些国家希望摆脱初级商品出口国的地位，发展更加多样化的经济，包括制造业和服务业。本届进博会上，联合国贸发会议、国际贸易中心等国际组织参与联合举办虹桥国际经济论坛的分论坛，其中，联合国贸易和发展会议是联合国的常设机构之一，其宗旨是促进发展中国家的贸易、投资机会，帮助应对全球化带来的挑战。</key_sentence></doc>