<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4501</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10109891.shtml</url><title>参展商→投资商 中国市场这颗“磁石”如何成功吸引八方来客</title><datatime>2023-11-10 16:39:00</datatime><body>	9日是本届进博会的第五天了，展会逐渐进入尾声。8日，进博会贸易投资对接会结束，今年对接会从11月6日至8日举行，为期三天。近4000家展客商参会，达成合作意向416项，意向成交额达到了约181亿美元。面对这样的成交额，多家展商变投资商，外资为何持续看好中国？来听专家解读。
	中国宏观经济研究院战略政策室主任盛朝迅：外资为什么持续看好中国呢？我想来自以下三个方面因素，第一就是来自中国大市场的吸引力。中国的汽车市场、新能源市场、造船市场都在持续稳定的增长，生物医药、养老健康等发展潜力也非常巨大。在外资企业的发展过程中，中国的市场将会扮演着越来越重要的作用，成为其创新和增长的一个重要增长点，那么也就造就了很多的参展商变成了投资商、合伙人，这么一种角色的转换。
	第二就来自于进博会的溢出带动力，因为进博会的举办标志着中国开放的大门只会越开越大，包括我们的汽车产业、新能源产业也在不断地对外开放，那么进博会已经成为很多外资企业的核心战略，是他们全球重要创新成果、前沿技术和产品展示的一个最佳的平台，也为外资企业创造了广阔的交流空间和强大的“溢出效应”，成为全球企业家和投资人开放合作的重要舞台。
	第三也来自我们地方政府优质服务的集聚力，而一些地方政府也抓住了进博会带来的巨大的机遇，充分地放大进博会的“溢出效应”，持续地扩大招商引资朋友圈，一方面为外商投资企业提供优质的服务，打造良好的投资环境，融资环境和营商环境，另外也通过产业集群的建设，构筑了良好的产业生态，有效地降低了企业的供应链成本，吸引了一批高能级的外资项目落地，推动了一批展商变成投资商。
	中国市场今后该怎样继续放大“磁力效应”？
	本届进博会上被中国市场吸引，进而扎根中国的参展商的故事数不胜数，中国市场今后该怎样继续放大“磁力效应”？来听专家的解读。
	中国宏观经济研究院战略政策室主任盛朝迅：我们超大规模市场是中国经济发展的一个重要优势，而且这种超大规模市场和我们比较完备的产业体系、相对有竞争力的成本、规模和质量都比较高的人力资源优势等等，综合在一起形成了中国经济发展的综合优势。那么今后怎么样继续放大我们中国市场的“磁力效应”，我觉得首先还要让中国的市场持续做大，要实施扩大内需战略，加快释放超大规模市场的潜力，建设公平有序、竞争规范、高效开放的国内统一大市场，促进商品和各种要素资源通畅的流动，在持续扩大居民收入的基础上，促进消费的扩大和升级，来增强中国市场的成长性，来提升对外资的吸引力。
	第二就是让中国的市场更加开放来增强吸引力。要顺应产业结构升级的趋势，持续打造市场化、法治化、国际化的一流营商环境，持续引导外资向高技术产业、战略性新兴产业，新能源、节能环保等绿色低碳制造业和现代服务业领域来投入，鼓励外资成立在华研发中心和区域总部，持续优化投资结构，实现产业的升级。
	第三就是大力推动国际区域经济的合作。要深化RCEP的合作，积极申请加入CPTPP、DEPA等区域经贸合作的协定，推动“一带一路”高质量的发展，将中国的产业链紧密地融入、牢牢地嵌入全球和区域的生产网络，积极参加全球化的产业链和研发链的构建，形成产业链和供应链的综合优势，增强利用外资的持久韧性。(央视新闻客户端)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>那么今后怎么样继续放大我们中国市场的“磁力效应”，我觉得首先还要让中国的市场持续做大，要实施扩大内需战略，加快释放超大规模市场的潜力，建设公平有序、竞争规范、高效开放的国内统一大市场，促进商品和各种要素资源通畅的流动，在持续扩大居民收入的基础上，促进消费的扩大和升级，来增强中国市场的成长性，来提升对外资的吸引力。第三也来自我们地方政府优质服务的集聚力，而一些地方政府也抓住了进博会带来的巨大的机遇，充分地放大进博会的“溢出效应”，持续地扩大招商引资朋友圈，一方面为外商投资企业提供优质的服务，打造良好的投资环境，融资环境和营商环境，另外也通过产业集群的建设，构筑了良好的产业生态，有效地降低了企业的供应链成本，吸引了一批高能级的外资项目落地，推动了一批展商变成投资商。第二就来自于进博会的溢出带动力，因为进博会的举办标志着中国开放的大门只会越开越大，包括我们的汽车产业、新能源产业也在不断地对外开放，那么进博会已经成为很多外资企业的核心战略，是他们全球重要创新成果、前沿技术和产品展示的一个最佳的平台，也为外资企业创造了广阔的交流空间和强大的“溢出效应”，成为全球企业家和投资人开放合作的重要舞台。要深化RCEP的合作，积极申请加入CPTPP、DEPA等区域经贸合作的协定，推动“一带一路”高质量的发展，将中国的产业链紧密地融入、牢牢地嵌入全球和区域的生产网络，积极参加全球化的产业链和研发链的构建，形成产业链和供应链的综合优势，增强利用外资的持久韧性。</key_sentence></doc>