<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4514</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10109865.shtml</url><title>“馆”窥互联网</title><datatime>2023-11-10 16:17:00</datatime><body>	日前，在2023年世界互联网大会乌镇峰会召开之际，全球首个以互联网为主题的大型科技馆——乌镇世界互联网科技馆正式对公众开放。
	这座总建筑面积4.3万平方米的全新展馆，将科技感与故事性紧密相融，讲述着互联网发展的过去、现在和未来，同时呈现一个“365天永不落幕的世界互联网大会乌镇峰会”。
	那么，走进乌镇世界互联网科技馆，我们可以感受到怎样的“互联网发展史”和“乌镇十年”？又能看见怎样的未来数字世界？
	一
	近年来，各类极具未来感的科技馆频频亮相，它们不仅是为了打造一些视觉效果，而是想让人们了解一个国家、一座城市或一个产业的整体规划、发展以及未来走向。
	全新开放的乌镇世界互联网科技馆，有哪些值得一看？
	重温“网事”，又观照现实。正如有人说，互联网是一个由“0”和“1”代码构成的虚拟世界，但它又与每个人的现实生活息息相关。这也成为了乌镇世界互联网科技馆展陈设计的关键。
	观众可以看到，有6个常设展区将精彩“网”事娓娓道来。比如，在“互联网创新全球共同平台”展区，可以回顾世界互联网大会诞生、发展并成长为新型国际组织的十年历程，还能重温峰会十年结出的果实；而在“互联网凝聚人类共同命运”展区，全球百余位对互联网发展做出巨大贡献的杰出人物，以及他们的相关事迹都得到展示。
	具象呈现，可触摸未来。展馆中陈列了130多件颇具“网感”的实体展品，比如全球第一款图形界面计算机Lisa电脑、中国第一台路由器等，让人们的互联网记忆有了具象展现。云课堂、远程医疗、网络寻亲、集成办理的数字政务……数字文明展示内容，以其特有的温度关照着每一个人。
	在乌镇世界互联网科技馆，仅仅是看还无法满足人们对互联网的憧憬，新奇的互动更让未来“触手可及”。比如“互联网慧联空天地海万物”展区，通过先进的LED显示技术与沉浸式体感交互，让未来互联网连接太空、天空、地面、海洋的综合场景如同现实，让人身临其境，引发无限畅想。
	“一绿到底”，更链接全球。在这里，先进的理念与技术得以应用和推广。乌镇世界互联网科技馆拥有为其量身打造的低碳方案，整个科技馆日常的基础照明需求通过顶部光伏板发出的电就能够满足。以科技馆为代表，本届乌镇峰会也首次实现100%绿电供应，其中乌镇西栅景区和“互联网之光”博览中心等场馆绿电供应量预计超过50万千瓦时，相当于减少碳排放量380余吨。
	在这里，还可以触摸全球互联网发展的脉搏。科技馆里巨大的机械翻转墙展示着全球互联网发展的重要数据，多个会议厅、报告厅也将为世界各地的专家学者、企业家、政府官员等，提供对话交流的平台，从而推动全球更多互联网新产品、新技术、新应用在“乌镇首发”。
	二
	勾勒互联网发展进程的乌镇世界互联网科技馆，让人感受到历史的纵深。走进第一展区——“互联网创新全球共同平台”展区，映入眼帘的是乌镇峰会从诞生到成熟的十年历程。
	从“互联互通·共享共治”到“发展数字经济促进开放共享”，再到“迈向数字文明新时代”等，历届峰会主题的变迁被一一呈现。细数往届峰会，不难看出一条清晰的全球互联网发展脉络。
	“现代管理学之父”彼得·德鲁克有一个观点：任何新事物都需要许多前期工作。你需要别人的理解，建立共识。这句话在乌镇峰会的诞生上同样适用。中国首倡举办世界互联网大会乌镇峰会，并非“脑洞大开”，而是有着广泛的共识基础。
	2013年“棱镜门”事件爆发后，美国实施网络攻击、网络监听的事实暴露在世界面前。各国更加深刻认识到网络安全的紧迫性，并因此坚定了推进全球互联网治理体系变革的决心。在这样的背景下，与各国共同探讨全球网络空间治理，也就成了乌镇峰会的责任和使命。
	2014年至2015年的两届乌镇峰会，中国提出了“互联互通·共享共治”的发展主题和“构建网络空间命运共同体”的重大命题。2016年起，全球经济步入低速增长轨道，复苏乏力，各国寄希望于数字经济实现“逆风翻盘”。乌镇峰会一直将数字经济作为重点议题。比如2016年首次举办“世界互联网领先科技成果发布活动”，展现了数字赋能全球发展的潜力；2017年又将“发展数字经济促进开放共享”列入主题。
	近年来，随着数字技术的不断发展，平台垄断、个人信息滥用、算法剥削、网络暴力等网络空间的失序行为也呈上升态势。这说明数字技术的发展与数字规则的建立没有完全同步，因而陷入创新与治理难以平衡的“科林格里奇困境”——当一项技术已经成为整个经济和社会结构的一部分，对它的控制就变得十分困难。因此，近年来，乌镇峰会主题出现一大显著变化，关注数字经济的同时，更加聚焦发展数字文明和共建网络世界。
	走过十年，世界互联网大会始终与时偕行。每当世界互联网的年度盛会指向“乌镇时间”，都试图推动着一轮新的创新与变革。
	三
	乌镇世界互联网科技馆不仅诉说着互联网发展的过去，也“剧透”着一个包容、普惠、有韧性的数字世界，这也是今年乌镇峰会的主题。值得思考的是，一个包容、普惠、有韧性的数字世界，究竟是一个怎样的数字世界？笔者有三点想法。
	比如，在这个数字世界里，不再是“零和博弈、赢者通吃”。在科技馆的入口处，镌刻着国家主席习近平向首届乌镇峰会所致的贺词：“互联网真正让世界变成了地球村，让国际社会越来越成为你中有我、我中有你的命运共同体。”
	上世纪70年代，“互联网之父”温顿·瑟夫和罗伯特·卡恩没有申请TCP/IP协议的专利，而是将其无偿开放给世界。从诞生之初起，互联网蕴含着开放共享、平等协作的精神。因此，作为国家主权自然延伸的网络主权，包括各国在自己网络主权范围内选择互联网发展道路、管理模式和公共政策的权利，都应该得到充分尊重。
	对于个别国家动辄封锁围堵，对他国实施网络攻击，并将其美化为“信息共享”的做法，须旗帜鲜明地予以反对。坚决捍卫网络空间平等的发展权、参与权、治理权，那么世界各国共享互联网发展成果的愿景才能照进现实。
	比如，在这个数字世界里，网络空间绝不是“法外之地”。习近平总书记指出，要把依法治网作为基础性手段，继续加快制定完善互联网领域法律法规，推动依法管网、依法办网、依法上网，确保互联网在法治轨道上健康运行。
	互联网发展的未来是要建立起一套全新的规则和制度体系，并且让运用网络的每个个体都能敬畏这些规则和制度，如此人类才能拥有一个更好的数字世界。近年来，运用法治手段构建和维护网络空间良好秩序，已在世界范围内赢得共识。比如今年5月，欧盟监管机构给美国元宇宙平台公司开出13亿美元罚单，这也是第一家根据欧洲隐私法规被勒令关闭跨大西洋用户数据流的美国科技巨头。
	比如，在这个数字世界里，“大家的事由大家商量着办”。从2012年到2022年，中国数字经济规模从11万亿元增长到50.2万亿元。事实上，世界许多国家数字经济发展都持续提速。良好的发展前景，带来的也包括日益激烈的竞争，网络谣言、黑客攻击、网络诈骗等问题层出不穷，互联网治理已成为全球共同难题。
	唯有共同治理，方能赢得未来，这也正是乌镇峰会的一个初衷。“发扬伙伴精神，大家的事由大家商量着办”，只有各国加强网络空间的交流与合作，形成制衡单边霸权的更强大力量，方能获得更广阔的发展空间。
	这两天，乌镇峰会“十年之约”如约而至，正如有人用“实打实、沉甸甸”来形容世界互联网大会的“乌镇十年”。未来的“乌镇时间”、未来的数字世界，还有更多精彩等我们“开箱”。(浙江宣传)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>乌镇世界互联网科技馆不仅诉说着互联网发展的过去，也“剧透”着一个包容、普惠、有韧性的数字世界，这也是今年乌镇峰会的主题。比如，在“互联网创新全球共同平台”展区，可以回顾世界互联网大会诞生、发展并成长为新型国际组织的十年历程，还能重温峰会十年结出的果实。这座总建筑面积4.3万平方米的全新展馆，将科技感与故事性紧密相融，讲述着互联网发展的过去、现在和未来，同时呈现一个“365天永不落幕的世界互联网大会乌镇峰会”。日前，在2023年世界互联网大会乌镇峰会召开之际，全球首个以互联网为主题的大型科技馆——乌镇世界互联网科技馆正式对公众开放。</key_sentence></doc>