<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4519</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-10/10109844.shtml</url><title>检察机关依法分别对周剑平、何力、谭晓林、徐洪吉提起公诉</title><datatime>2023-11-10 16:07:00</datatime><body>	中新网11月10日电据最高人民检察院微信公众号消息，检察机关依法分别对北京市园林绿化局原局长(首都绿化委员会办公室原主任)周剑平，国家税务总局辽宁省税务局原一级巡视员何力，江西省人大教育科学文化卫生委员会原主任委员谭晓林，山东省潍坊综合保税区党工委原副书记、管委会原主任徐洪吉提起公诉。
	北京检察机关依法对周剑平涉嫌受贿案提起公诉
	北京市园林绿化局原局长(首都绿化委员会办公室原主任)周剑平(正局级)涉嫌受贿罪一案，由北京市监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。经北京市人民检察院交办，由北京市人民检察院第一分院依法向北京市第一中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人周剑平享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。北京市人民检察院第一分院起诉指控：被告人周剑平身为国家工作人员，单独或伙同他人，利用职务上的便利，为他人谋取利益，索取或非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。
	辽宁检察机关依法对何力涉嫌受贿案提起公诉
	国家税务总局辽宁省税务局原一级巡视员何力(正厅级)涉嫌受贿罪一案，由辽宁省监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。经辽宁省人民检察院指定管辖，由辽阳市人民检察院依法向辽阳市中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人何力享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。辽阳市人民检察院起诉指控：被告人何力利用担任沈阳市国税局党组成员、副局长，辽宁省国税局党组成员、总经济师、总会计师等职务上的便利，为相关企业和个人在项目承揽、职务晋升等方面谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。
	江西检察机关依法对谭晓林涉嫌受贿案提起公诉
	江西省人大教育科学文化卫生委员会原主任委员谭晓林(正厅级)涉嫌受贿罪一案，经江西省人民检察院指定管辖，由上饶市人民检察院依法向上饶市中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人谭晓林享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。上饶市人民检察院起诉指控：被告人谭晓林利用担任江西省政府副秘书长、办公厅党组成员，江西省对外经济技术合作办公室党组书记、主任，江西省政府党组成员、秘书长，江西省政府办公厅党组书记、主任，江西省人大教育科学文化卫生委员会副主任委员、主任委员等职务上的便利或职权、地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。
	山东检察机关依法对徐洪吉涉嫌受贿、贪污、滥用职权案提起公诉
	山东省潍坊综合保税区党工委原副书记、管委会原主任徐洪吉(副厅级)涉嫌受贿罪、贪污罪、滥用职权罪一案，经山东省人民检察院指定管辖，由济南市人民检察院依法向济南市中级人民法院提起公诉。
	检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人徐洪吉享有的诉讼权利，并依法讯问了被告人，听取了辩护人的意见。济南市人民检察院起诉指控：被告人徐洪吉利用担任潍坊市人民政府副秘书长，潍坊出口加工区党工委书记、管委会主任，潍坊综合保税区党工委书记、副书记、管委会主任等职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，直接或通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大；利用职务上的便利，非法占有公共财物，数额巨大；滥用职权，造成国家财产损失，情节特别严重，依法应当以受贿罪、贪污罪、滥用职权罪追究其刑事责任。【编辑:周驰】
</body><key_sentence>上饶市人民检察院起诉指控：被告人谭晓林利用担任江西省政府副秘书长、办公厅党组成员，江西省对外经济技术合作办公室党组书记、主任，江西省政府党组成员、秘书长，江西省政府办公厅党组书记、主任，江西省人大教育科学文化卫生委员会副主任委员、主任委员等职务上的便利或职权、地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。中新网11月10日电据最高人民检察院微信公众号消息，检察机关依法分别对北京市园林绿化局原局长(首都绿化委员会办公室原主任)周剑平，国家税务总局辽宁省税务局原一级巡视员何力，江西省人大教育科学文化卫生委员会原主任委员谭晓林，山东省潍坊综合保税区党工委原副书记、管委会原主任徐洪吉提起公诉。辽阳市人民检察院起诉指控：被告人何力利用担任沈阳市国税局党组成员、副局长，辽宁省国税局党组成员、总经济师、总会计师等职务上的便利，为相关企业和个人在项目承揽、职务晋升等方面谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。北京市人民检察院第一分院起诉指控：被告人周剑平身为国家工作人员，单独或伙同他人，利用职务上的便利，为他人谋取利益，索取或非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。</key_sentence></doc>