<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4522</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10109833.shtml</url><title>在乌镇，感受数字技术带给世界的“人间烟火”</title><datatime>2023-11-10 15:58:00</datatime><body>	一枚汽车钥匙大小的粉红色传感器贴到尿不湿外侧，湿度一旦达到80%以上，与之相连的手机APP便会收到实时警报，让护理人员能及时为使用者进行更换；躺上软软的床，按下“一键入眠”，在震动按摩和摇摆哄睡中15分钟就能让你美美进入梦乡，床垫下的传感器还能精准探测心率、呼吸率，生成睡眠质量报告……
	在11月8日开幕的2023年世界互联网大会乌镇峰会上，“科技造福民生”成为一大关键词。
	数字技术看起来“高冷”，实则都是“人间烟火”。在这里，从农业、工业，到政府治理、社会生活，一个个新产品、一项项新技术，着眼民生需求，带来全新体验，点亮未来的同时，也“飞”入寻常百姓家。
	有温度的科技，改变生活
	坐在机器人医生前，握住检测棒1分钟，通过精准测定细胞的特定电磁波信号，15分钟就能拿到一份包含器官评估、维生素、微量元素等约14个健康监测项目的展会体验检测报告。这是“互联网之光发布厅”11月8日发布的银江通明健康智能分析研判辅助平台的AI智能检测仪，该设备依托人工智能技术，无痛无创可实现早期健康指标风险筛查。
	“银江通明健康智能分析研判辅助平台可以用于医学研究、临床决策支持、病历自动化处理、疾病预测等领域，提高医疗数据的利用效率，加速诊断和治疗过程，也为医生和研究人员提供更多有价值的信息。”银江技术执行副总裁于俊高说，该平台的居民慢病风险预测模型，还可根据年龄、性别、生活习惯、遗传因素等个人情况，提供个性化的健康建议和预防措施，帮助个人改善生活习惯、降低患病风险。
	在乌镇峰会上，还有很多有温度的数字创新成果在我们的日常生活中落地生根。
	这样的温度体现在对老年群体的数字关怀上。一块小小的坐垫，内里却大有“乾坤”——其间布满传感元件，置于床垫下可实时监测人体心跳、呼吸频率等情况。“这款产品主要针对康养领域，通过传感元件获取血液对人体的冲击等变化，从而实现对人体的生理信息及睡眠状况的精准监测。”生命健康智能感知浙江省工程研究中心主任秘书王超超说，目前，该中心研发的不少康养产品已在嘉兴市第一、第二医院，嘉兴市南湖区部分养老院投用。
	这样的温度，更体现在多领域“机器代人”带来的优质服务上。在国家电网的展位上，配网带电作业机器人正在忙碌运作。配网机器人两只机械手臂如同人类灵巧的双手，可高效完成导线剥线、抓线、挂线、断线等高空作业，操作人员只需在地面通过手持终端进行远程操作。高空电力检修、设备安装工作变得更安全、更高效。目前，配网带电作业已经在浙江广泛应用。
	“近年来，国家电网持续推进配网带电作业‘机器代人’工作，让‘不停电就是最好的服务’理念惠及千家万户。”国网桐乡市供电公司党建部主任曹鑫说，以乌镇为例，目前乌镇区域每家每户年平均停电时长已经减少到了5分钟左右，核心区域供电可靠率达到了99.999%。
	算力底座，支撑产业发展
	海量医疗数据的处理，黑灯工厂自动化装配，精准的天气预报……一项项与民生息息相关的应用背后，都离不开计算能力的支撑。
	算力已成为当下最具活力和创新力的新生产力。在今年“互联网之光”博览会上，多家参展商亮出了算力等数字基础设施建设的成果。
	在中兴通讯展位上，南京5G智能制造基地模型吸引了记者注意——从模型上可以看到，产线上自动化作业的机器人、机械臂，正有条不紊地完成多道工序，AGV(工业级移动机器人)小车，搭配先进的配货系统，高效的机器人传送。
	据中兴通讯工作人员介绍，中兴滨江基地以全流程数字化贯通实现极度效率，有效保障产品的制造质量，5G机器视觉质检在多个生产环节的应用，已实现0漏检率。自中兴通讯服务器及存储智能工厂投入运营以来，服务器的产出相比传统产线提升了113%，交付周期缩短35.5%。
	一系列自动化流程之下，是不断提升的算力底座建设。据中兴通讯互联网行业CTO罗涛介绍，近年来，中兴通讯员加大对算力市场的投入，服务器发货量5年增长10倍，“未来，我们将继续深耕底层技术，提升产品丰富度，开发全系列机型，更大限度满足各行业对算力的差异化需求。”
	我国智能算力呈现强劲增长之势。从基础设施方面看，中国信通院发布的《中国算力发展指数白皮书(2023年)》显示，截至今年6月，全国已投运人工智能计算中心25个，在建人工智能计算中心超20个。从设备供给方面看，近6年我国累计出货超过2091万台通用服务器和82万台人工智能服务器，计算设备算力总规模达302EFlops。
	随着近年来算力需求快速增加，数据中心、算力中心也成为耗能大户。热得“冒烟”的数据中心，怎样“冷”下来？绿色计算也成为当前业内关注的话题。
	在本届乌镇峰会上，中科曙光带来了自己节能降耗的“黑科技”解决方案——浸没液冷计算机。
	在电影《流浪地球2》中，出现了一台“2058年的计算机”，它可满足数万座发动机协同运作，并支撑“数字生命”计划所需算力。这台新型计算机的“原型”，来源于中科曙光新型“缸式”浸没液冷计算机。中科曙光及旗下公司曙光数创在液冷技术领域已探索多年，这一技术目前被广泛用于构建绿色数据(算力)中心。
	与传统数据中心风冷模式不同，这款计算机的散热是通过特殊处理的液体进行的。透过主机外围的玻璃可以看到，计算机核心部件“浸泡”在特殊液体中，其运行过程中产生的热量通过气化的液体被高效带走，进而达到降温目标。曙光浸没液冷技术，能大幅降低数据中心用于散热的能耗。目前采用曙光液冷技术的多地数据中心，已节电超4亿度，相当于减少了1.35万吨以上二氧化碳排放。
	透过算力“肌理”，万物互联基础正在不断夯实。
	推动研究成果，惠及更多人
	从广袤田野到浩瀚星空，从浙江一隅到全球各地，自2014年以来，世界互联网大会着力促进数实融合，用新动能推动新发展。在移动互联网、云计算、大数据、人工智能等与各类产业相结合的过程中，数字技术在惠及民生的路上迸发出更大能量。
	在“互联网之光”博览会的之江实验室展台，一个有着“华夫格”的神秘黑色小盒引发了很多观众的好奇心。这个看似不起眼的小盒子，其实是一台名为“极光1000-慧眼”的星载智能计算机，它将作为深圳东方红DFHY-01卫星的高性能智能处理载荷于明年初发射升空。该计算机由之江实验室自研，采用全国产器件研制，能为卫星提供低成本、低功耗、高算力、智能化的遥感数据计算能力，可在灾害救援、科学试验等领域发挥重要作用。
	之江实验室高级研究专员毛旷告诉记者，以往卫星上搭载的算力很小，很多资料只能回传到地面后再处理。在天感地算的卫星数据处理模式中，由于天地数传通道的限制，大量数据难以下传，卫星效能难以有效发挥。以遥感卫星为例，每天能下传的遥感图像数据量不到5%。
	“‘极光1000-慧眼’相当于把地面的计算能力带到了天上。”毛旷说。
	从“天感地算”到“天感天算”，对计算机的可靠性、能耗、散热等要求更高。在毛旷看来，还有很多路要走。“目前，我们正采用轻质外壳用料，更抗辐射材料等方式制造计算机，助力智能计算在空天系统的演进。”毛旷说，通过将计算带到天上，构建太空计算基础设施，实现太空数据的在轨计算处理，对于推动我国太空探索和对地观测能力的大幅提升，具有重要意义。
	从浙江眺望世界，数字成果应用还有着更广域的视野。以世界互联网大会为契机，作为数字经济大国，中国还积极推动国家间数字经济领域更广范围、更深层次的合作，让互联网发展成果惠及各国人民。
	在东南亚，中国企业助力打造东盟首家5G智慧医院，促进服务流程智能化转型；在拉美，中国与巴西、厄瓜多尔等国利用数字技术开展创新合作，助力亚马孙雨林生态系统以及海洋生态环境保护；在非洲，中国与国际电信联盟合作启动技术援助及培训项目，助力建设“数字乌干达”……中国积极致力于推动缩小全球数字鸿沟，与世界共享时代发展机遇。
	人间烟火味中，十年，青石铺路，桨声欸乃，乌镇小桥流水依旧；十年，新技术、新应用探索出无限可能。“变”与“不变”之间，崭新的未来正在乌镇书写。(潮新闻记者黄慧仙)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>中科曙光及旗下公司曙光数创在液冷技术领域已探索多年，这一技术目前被广泛用于构建绿色数据(算力)中心。据中兴通讯互联网行业CTO罗涛介绍，近年来，中兴通讯员加大对算力市场的投入，服务器发货量5年增长10倍，“未来，我们将继续深耕底层技术，提升产品丰富度，开发全系列机型，更大限度满足各行业对算力的差异化需求。在移动互联网、云计算、大数据、人工智能等与各类产业相结合的过程中，数字技术在惠及民生的路上迸发出更大能量。以世界互联网大会为契机，作为数字经济大国，中国还积极推动国家间数字经济领域更广范围、更深层次的合作，让互联网发展成果惠及各国人民。</key_sentence></doc>