<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4544</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10109743.shtml</url><title>如新大中华创新总部园区二期盛大开业 稳步推进中国市场布局</title><datatime>2023-11-10 14:53:00</datatime><body>	进入中国大陆市场20年，如新持续加大在华投资。11月8日，如新大中华创新总部园区二期(以下简称GCIP二期)正式开幕，二百余位嘉宾出席，共同见证了如新中国新篇章的开启。
	共享中国发展机遇，共创美好未来
	中国外商投资企业协会常务副会长曹宏瑛在开业仪式上强调了外资企业对于中国市场的重要助力作用：“随着全球经济一体化进程的加速，外商投资企业在中国不断发展壮大，正为中国市场带来重要的创新动力和发展活力。”
	GCIP二期坐落于上海奉贤区的美丽健康产业集聚地“东方美谷”，作为上海先进的制造业承载区，奉贤具有扎实的美丽健康产业基础，良好的品牌发展环境。上海市工业综合开发区党委书记、董事长李永杰在开业致辞中表示：“如新集团五年布局大中华创新总部园区二期，通过新技术推进绿色智能制造，践行绿色发展的理念。同时在传承公司文化及组建公司创立基因的基础上，以工业4.0标准打造与时俱进创新智慧、科技赋能的化妆品生产的平台，相信在开发区不断成熟的产业生态以及产能配套下，该项目将成为如新集团的一大亮点，为美丽健康产业的发展提供一个全新的标杆。”
	GCIP二期是一座包括生产、研发、产品展示、参观培训等在内的多功能生产基地，主要聚焦于个人护肤品的生产制造。中国国际投资促进会常务副会长兼秘书长刘作章认为：“如新中国20年稳定发展的原因在于始终坚持绿色发展、创新发展，坚持研发、制造、服务相融合。”
	如新集团首席产品执行副总裁贺杰德(StevenHatchett)分享道：“回首过去，二十年前，如新怀揣着‘美丽与健康共融’的梦想来到中国。如今，见证着这个梦想在中国这片迷人的土地上生根发芽、茁壮成长，我们深感自豪。面向未来，对于下一个20年的美好愿景，我们满怀期待。”如新亚洲区域总裁姜惠琳(Charlene)表示：“二期工厂的落成，对如新在大中华区的发展起到至关重要的作用，包括提升生产能力，缩短供应链，在中国市场上提升响应速度等等，这些改变不仅充分体现了我们在升级变革和创新方面的决心，也意味着如新在中国市场的未来将更加光明。”
	另外，如新集团亚洲供应制造副总裁祁星东详细介绍了GCIP二期项目的优势与理念。GCIP二期项目采用最新技术和智能化管理系统，改变传统依靠人力进行计划、调度、决策的生产操作模式，利用物联信息系统将生产中的供应、制造、销售等进行智能化连接，实现快速、个性化的产品供应。
	持续深耕中国，引领行业创新发展
	中国消费者杂志常务副总编辑汪挺在分享健康行业发展现状时表示：“在全球化的当下，健康产业正在经历着前所未有的变革，不断变化的消费者需求为美丽与健康产业带来了更多的机会和挑战。”面对行业的变化，中国香料香精化妆品工业协会理事长颜江瑛表示：“中国的化妆品产业高质量发展迎来了一个前所未有的机遇，其中我们能够看到，有一大批像如新一样的企业高度重视科技创新，为消费者带去更好的产品，让消费者享受美好生活。”中国营养保健食品协会执行副会长厉梁秋表示。“创新园区二期工程建成，是如新进一步加大中国的投入，服务中国消费者，满足中国市场的一大举措。”
	如新中国20年，一直以实际行动践行着“荟萃优质纯然无瑕”的产品理念，凭借极具前瞻性的战略眼光和硬核的研发实力，赢得了政府、媒体和行业的广泛认可。如新的化妆品和营养保健品也曾多次荣获国内外权威机构的嘉奖和赞许。面对全球数字化浪潮，如新提出“一切业务数字化，一切数字业务化”。在这一战略的驱动下，如新以创新为引擎、品质为根基，不断研发和引进新的技术和产品，在工业4.0浪潮下坚持与时俱进，打造如新大中华创新总部园区二期，实现产能与工艺的双重突破，助力美丽健康事业提速发展。
	一直以来，如新集团致力于探索绿色低碳发展模式，并从战略高度，规划了涵盖人文与社区、地球与环境、产品与生产三个维度的可持续发展战略。美国如新集团总部和GCIP一期在很多年前就获得了LEED的金奖，GCIP二期也是严格按照LEED“绿色建筑金奖”标准设计而建造的。面向未来，在数字化、智能化、绿色可持续等市场发展策略的驱动下，GCIP二期将充分发挥科技创新优势，怀抱绿色发展初心，持续不断精耕产品，全面推进美丽健康行业转型升级。
	20年相伴，与中国市场共成长的如新，正值全新的发展起点，立足于新厂，未来如新将持续以高品质和强创新引领美丽健康产业发展，打造更具差异化核心竞争力的精品，更好的服务市场、产业和经济社会的发展，树立卓越品牌榜样。
</body><key_sentence>面向未来，在数字化、智能化、绿色可持续等市场发展策略的驱动下，GCIP二期将充分发挥科技创新优势，怀抱绿色发展初心，持续不断精耕产品，全面推进美丽健康行业转型升级。”面对行业的变化，中国香料香精化妆品工业协会理事长颜江瑛表示：“中国的化妆品产业高质量发展迎来了一个前所未有的机遇，其中我们能够看到，有一大批像如新一样的企业高度重视科技创新，为消费者带去更好的产品，让消费者享受美好生活。在这一战略的驱动下，如新以创新为引擎、品质为根基，不断研发和引进新的技术和产品，在工业4.0浪潮下坚持与时俱进，打造如新大中华创新总部园区二期，实现产能与工艺的双重突破，助力美丽健康事业提速发展。20年相伴，与中国市场共成长的如新，正值全新的发展起点，立足于新厂，未来如新将持续以高品质和强创新引领美丽健康产业发展，打造更具差异化核心竞争力的精品，更好的服务市场、产业和经济社会的发展，树立卓越品牌榜样。</key_sentence></doc>