<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4565</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-10/10109713.shtml</url><title>乌镇“网事”丨三个“新”感悟互联网之光</title><datatime>2023-11-10 13:52:00</datatime><body>	京杭大运河流经杭嘉湖平原时，与乌镇擦身而过。缘水而兴、因水而美的千年古镇，在新时代结缘“20世纪最伟大的发明之一”互联网，成长为具有全球影响力的“国际互联网小镇”。
	2023年，世界互联网大会乌镇峰会步入第十个年头。在11月8日的开幕式上，习近平主席发表视频致辞，从“推动发展的新动能”“维护安全的新疆域”“文明互鉴的新平台”三方面，倡议深化交流、务实合作，共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段。
	当今世界变乱交织，百年变局加速演进，解决发展赤字、破解安全困境、加强文明互鉴，是必须回答的时代课题。习近平主席从互联网的三个“新”，倡导构建更加普惠繁荣、和平安全、平等包容的网络空间，正是顺应时代之变、回应世界之需的中国方案。
	“推动发展的新动能”
	互联网让世界变成了“鸡犬之声相闻”的地球村。但由于地理、社会、文化等各种因素，“数字鸿沟”仍横亘在人们面前。
	国际电信联盟的数据显示，到2017年时，世界仍有一半以上的人口还没有接入互联网。处于世界平均值以下的地区，大部分都是发展中国家。
	联合国大会第七十五届会议主席沃尔坎·博兹克尔说：“对于数十亿人来说，可持续发展的速度和规模取决于数字连接，‘数字鸿沟’有可能成为不平等的新形式。”
	在视频致辞中，习近平主席提出：“深化数字领域国际交流合作，加速科技成果转化。加快信息化服务普及，缩小数字鸿沟，在互联网发展中保障和改善民生，让更多国家和人民共享互联网发展成果。”
	中国主张，掷地有声。
	我国已建成全球规模最大的光纤和移动宽带网络。截至2023年6月，我国网民规模达10.79亿人，互联网普及率达76.4%。城乡“数字鸿沟”显著缩小。
	以世界互联网大会为契机，我国积极推动国家间数字经济领域更广范围、更深层次的合作，让互联网发展成果惠及各国人民——
	在东南亚，中国企业助力打造东盟首家5G智慧医院，促进服务流程智能化转型；
	在拉美，中国与巴西、厄瓜多尔等国利用数字技术开展创新合作，助力亚马孙雨林生态系统以及海洋生态环境保护；
	在非洲，中国与国际电信联盟合作启动技术援助及培训项目，助力建设“数字乌干达”；
	“丝路电商”国际合作不断拓展、深化，目前我国已与29个国家建立双边电子商务合作机制，与18个国家签署数字经济投资合作备忘录……
	一项项扎实行动，推动世界各国共同搭乘互联网和数字经济发展的快车，以实际行动书写信息时代“志合者，不以山海为远”的生动故事。
	“维护安全的新疆域”
	伴随着数字化、网络化、智能化发展大潮，网络安全形势日益严峻、复杂多变，全局性、渗透性、隐蔽性和动态性前所未有，给国家安全和社会发展带来极大挑战。
	尤其是近年来，随着技术的更新迭代，人工智能的应用门槛持续降低，经济社会领域的多重安全风险也在交织叠加，网络安全挑战愈加严峻。
	守护好互联网这块“维护安全的新疆域”，是各国面临的重大时代课题。如何应对人工智能时代带来的网络安全挑战？
	在不久前的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上，我国首次提出《全球人工智能治理倡议》，围绕人工智能发展、安全、治理三方面系统阐述了人工智能治理中国方案。习近平主席在主旨演讲中表示，中方“愿同各国加强交流和对话，共同促进全球人工智能健康有序安全发展”。
	在11月8日的视频致辞中，习近平主席从“尊重网络主权”“遵守网络空间国际规则”“深化网络安全务实合作”等方面，为互联网发展道路和治理模式指明了方向。习主席再次强调，中方愿同各方携手落实《全球人工智能治理倡议》，促进人工智能安全发展。
	共同应对网络安全挑战，也是乌镇峰会今年的重要议题之一。
	在11月7日世界互联网大会发布的13项“携手构建网络空间命运共同体精品案例”中，“全球基础数据共享保障网络空间安全”“亚运天穹-践行亚运理念，筑牢安全防线”等项目列入其中。
	峰会还围绕人工智能及网络安全主题，举办相关分论坛及乌镇咖荟，并发布《发展负责任的生成式人工智能》研究报告及共识文件，护航网络安全建设。
	“文明互鉴的新平台”
	互联网跨越时空、联通世界，打开了人类文明交流互鉴的新空间。
	在第二届世界互联网大会开幕式上，习近平主席强调，用人类文明优秀成果滋养网络空间、修复网络生态。
	在今年的视频致辞中，习近平主席倡导构建更加平等包容的网络空间，提出“加强网上交流对话，促进各国人民相知相亲，推动不同文明包容共生，更好弘扬全人类共同价值。加强网络文明建设，促进优质网络文化产品生产传播，充分展示人类优秀文明成果，积极推动文明传承发展，共同建设网上精神家园”。
	近年来，中国通过互联网架设国际交流桥梁，推动世界优秀文化交流互鉴，推动各国人民情感交流、心灵沟通——
	中阿电子图书馆项目以共建数字图书馆的形式，面向中国、阿盟各国提供中文和阿拉伯文自由切换浏览的数字资源和文化服务；
	“中国联合展台在线平台”上线，集信息发布、展览展示、版权交易、互动交流等于一体，成为各国视听机构、视听节目和技术设备展示交流平台；
	中国联合法国相关博物馆举办“敦煌学的跨时空交流与数字保护探索”线上研讨会，共同探索法藏敦煌文物的数字化保护与传播的新方向、新模式、新方案。
	打造网上文化交流共享平台，促进交流互鉴，有利于共同推动网络文化繁荣发展，丰富人们精神世界，促进人类文明进步。
	乌镇峰会筑梦十年，互联网之光点亮未来。
	中国积极搭建国际平台“世界互联网大会”，致力于凝聚共识、促进交流、推进合作，既是对国际社会普遍关切的回应，更是对未来网络空间发展的中国贡献。
	监制丨耿志民
	制片人丨兴来
	主编丨宁黎黎
	执笔丨张亚楠
	视觉丨江雨航
	责任编辑：张亚楠
	(来源：央视新闻客户端)
</body><key_sentence>在11月8日的开幕式上，习近平主席发表视频致辞，从“推动发展的新动能”“维护安全的新疆域”“文明互鉴的新平台”三方面，倡议深化交流、务实合作，共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段。中国积极搭建国际平台“世界互联网大会”，致力于凝聚共识、促进交流、推进合作，既是对国际社会普遍关切的回应，更是对未来网络空间发展的中国贡献。以世界互联网大会为契机，我国积极推动国家间数字经济领域更广范围、更深层次的合作，让互联网发展成果惠及各国人民——。在11月8日的视频致辞中，习近平主席从“尊重网络主权”“遵守网络空间国际规则”“深化网络安全务实合作”等方面，为互联网发展道路和治理模式指明了方向。</key_sentence></doc>