<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4568</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10109691.shtml</url><title>聚焦决策智能 同盾科技入选金融街论坛“中国数字金融独角兽榜”</title><datatime>2023-11-10 13:42:00</datatime><body>	11月9日，2023金融街论坛年会发布“中国数字金融独角兽榜单2023”，同盾科技凭借在人工智能领域的前沿技术以及在金融领域的深度应用，荣登榜单，入选人工智能赛道独角兽企业。
	中央金融工作会议提出，要做好数字金融、科技金融等五篇大文章。而找准科技和金融结合点，正是做好科技金融文章的重要发力点。
	在此背景下，北京金融街研究院聚焦千余家金融科技企业，邀请来自监管部门、高校、金融机构、投资机构、证券公司等机构的权威专家学者，基于综合技术平台、监管与安全技术、区块链与支付、人工智能、大数据以及绿色金融六大赛道，评选出2023年“中国数字金融独角兽榜单”。同盾科技领衔人工智能赛道，展现了在人工智能创新应用和市场影响力方面的出色表现，也意味着同盾科技在数字金融领域受到了各界高度认可。
	此次成果发布专场——金融街之声“金融街发布”是金融街论坛年会历年来的重要活动之一。金融街论坛由北京市人民政府、中国人民银行、国家金融监督管理总局、中国证券监督管理委员会、新华通讯社和国家外汇管理局共同主办，在国内外金融界均享有较高声誉，被誉为“中国金融改革发展风向标”之一。
	科技推动金融创新助力高质量发展
	在榜单发布环节，金融街合作发展理事会副秘书长、中国投资公司研究院院长陈超指出，AI在金融领域应用愈发广泛，数字金融方兴未艾。首先，金融数据重要性凸显，越来越多金融机构意识到，数据在产品风控、营销获客方面的重要价值，金融数据未来将成为金融行业发展的重要资源要素。在此趋势下，隐私计算需求明显增强，隐私计算既能满足金融数据安全性要求，又发挥出金融数据的价值，有望助力打破金融数据藩篱，打通金融垂直领域应用的数据通道。
	从应用角度来看，科技与金融“双向赋能”走深走实，一方面，金融支持科技创新飞速发展，另一方面，科技特别是AI的“跃迁式”发展也助力金融更加智能，在营销获客、风险防控、客户服务、降本增效等方面广泛应用。同时，在金融科技赋能下普惠金融更加高效安全。隐私计算、AI等技术手段解决了中小企业和金融机构之间的信息不对称问题，帮助中小企业融资，有效防范风险。
	谈及人工智能赛道，陈超院长指出，人工智能是近年来发展最快的领域，也是最受关注的赛道之一。人工智能正加速渗透至金融各个产业链环节，深化和赋能具体的金融应用场景，推动高效运营和产业升级，促进经济高质量发展。此次上榜企业同盾科技，较早将人工智能深度应用到金融领域，获科技部批复建设“智能金融风控国家新一代人工智能开放创新平台”，是国内金融风控领域唯一一家获此殊荣的高科技企业，也意味着同盾科技成为“人工智能国家队”的一员。
	AI+金融高速发展决策智能价值凸显
	人工智能已成为数字经济高质量发展的重要驱动力，而决策智能作为人工智能的重要应用领域，正为金融领域的数智化转型注入新动能。作为中国领先的人工智能科技企业，同盾科技专注于决策智能领域的先进技术研发和应用，经过多年来在机器学习、知识图谱、隐私计算等人工智能技术领域的研发投入，搭建了“基于隐私计算的共享智能平台-智邦”和“基于人工智能的决策智能平台-智策”两大平台，立足于智能信贷风控、智能反欺诈、中小微企业金融服务等场景，着力解决金融行业痛点，助力金融机构增强防范风险、提升决策效率。
	在金融领域应用中，“智邦”与“智策”两大平台相辅相成，决策智能的原料是“数据”，通过安全合规的使用数据，可提升金融客户场景中的模型算法的精度，而“智邦”是解决数据共享问题的底层“基座”，在确保数据安全的前提下，“智邦”充分挖掘数据价值，实现“数据可用不可见，知识共创可共享”；“智策”就通过机器学习、决策引擎、知识图谱等人工智能技术构建的多模式动态决策产品体系，与金融业务场景进行深度耦合，实现营销、反欺诈、信贷风控等各业务链条的智能化决策体系
	银行等金融机构是智能决策市场的核心客群，也是同盾科技的核心客群。目前，同盾科技已为累计400多家银行提供了包含零售信贷风险管理、小微信贷风险管理、交易反欺诈、营销及客户价值管理、数据安全管理、智能运营管理等解决方案，帮助银行优化决策效率，改善用户体验。近日，独立市场研究、分析和咨询机构IDC报告显示，同盾科技在2022年中国零售信贷智能风控解决方案市场排名第一。
	未来，同盾科技将持续深耕决策智能领域，充分挖掘社会数据资源价值，构建业务决策智能闭环，为智能金融风控客户场景提供强有力的智能、安全保障，助力推动人工智能与金融科技深度融合，为经济高质量发展贡献力量。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>作为中国领先的人工智能科技企业，同盾科技专注于决策智能领域的先进技术研发和应用，经过多年来在机器学习、知识图谱、隐私计算等人工智能技术领域的研发投入，搭建了“基于隐私计算的共享智能平台-智邦”和“基于人工智能的决策智能平台-智策”两大平台，立足于智能信贷风控、智能反欺诈、中小微企业金融服务等场景，着力解决金融行业痛点，助力金融机构增强防范风险、提升决策效率。未来，同盾科技将持续深耕决策智能领域，充分挖掘社会数据资源价值，构建业务决策智能闭环，为智能金融风控客户场景提供强有力的智能、安全保障，助力推动人工智能与金融科技深度融合，为经济高质量发展贡献力量。11月9日，2023金融街论坛年会发布“中国数字金融独角兽榜单2023”，同盾科技凭借在人工智能领域的前沿技术以及在金融领域的深度应用，荣登榜单，入选人工智能赛道独角兽企业。在金融领域应用中，“智邦”与“智策”两大平台相辅相成，决策智能的原料是“数据”，通过安全合规的使用数据，可提升金融客户场景中的模型算法的精度，而“智邦”是解决数据共享问题的底层“基座”，在确保数据安全的前提下，“智邦”充分挖掘数据价值，实现“数据可用不可见，知识共创可共享”。</key_sentence></doc>