<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4582</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-10/10109650.shtml</url><title>车辆“碰瓷”案如何牵出涉及多个省份的假牌假证黑灰产业链？</title><datatime>2023-11-10 11:58:00</datatime><body>	中新网北京11月10日电题：车辆“碰瓷”案如何牵出涉及多个省份的假牌假证黑灰产业链？
	中新网记者马帅莎
	公安部近期组织全国制售假章假证集中抓捕行动，广东省江门市公安局闻令而动，开展收网。这是江门市公安局今年第二次参与打击制贩假车牌假证违法犯罪全国集群战役。
	记者了解到，此前公安部开展的“守护1号”全国集群战役重点案件的线索正是由江门市公安局提供，线索来源则是几起看似毫无关联的车辆“碰瓷”案，警方历时100多天，从“碰瓷”案的蛛丝马迹中，挖出涉及全国20多个省份的制贩假牌假证黑灰产业链。
	来自车辆“碰瓷”案的蛛丝马迹
	今年初，广东省江门市公安局接连接到疑似利用车辆进行“碰瓷”诈骗的报警。警方在其中一起高速公路“碰瓷”案件中，从犯罪嫌疑人车上缴获多副用于作案的假车牌。当时，此类以假牌假证车辆实施“碰瓷”的案件多发，引起当地公安局重视。
	一副假车牌的生产、贩卖、使用，背后必有全链条的黑灰产业。江门市公安局成立专案组，经过两周的研判追踪、深挖扩线，从收缴的假车牌深究出诸多“猫腻”，相关线索牵出了全国多地涉及制造、贩卖、使用假车牌的犯罪嫌疑人40多名。办案民警从这40多名嫌疑人入手，通过数千条线索排查，获得了2条较为可靠的上游线索，分别指向山东菏泽和浙江温州。
	为了查清案件源头，专案组兵分两路，出发前往菏泽、温州两地侦查。在山东蹲点数天后，民警终于发现嫌疑人廖某活动踪迹，随后立即围绕廖某展开调查。然而，经过连续多日的侦查，始终无法从该嫌疑人活动点发现制假窝点，案件侦查一时陷入困境。
	神秘的三轮车
	民警通过数据研判，发现廖某身上有大量的假车牌接单和销售记录，而且下游客户分散全国各地。警方循线挖出一个来自广州增城的可疑物流包裹。
	警方立即赶往增城某个多次出现可疑寄递信息的物流点进行蹲点侦查。其间，民警发现一个神秘的寄件人，此人全程戴着帽子和口罩，经常在傍晚时分骑着三轮车到物流点寄件，形迹十分可疑。
	通过蹲守，专案组摸清该神秘人的活动规律，发现他其实是一名制假贩假中介，不仅大量销售假车牌，同时还转售假印章、假证书，专案组全面深入核查，发现一个重要源头在增城某城中村。专案由此迎来重要转机。
	专案组深度排查增城某城中村，竟发现这小小城中村里隐藏了一个生产假牌的地下工厂，工厂主人贺某曾多次因伪造、变造公文证件印章被公安机关处理。
	挖出涉及26个省份的假牌假证产业链条
	经过专案组顺藤摸瓜，以点扩面，多线串连，一个巨大而完整的制售假牌假证地下网络渐渐浮出水面。
	这个涉及全国26个省份的制贩销假牌假证产业链条包括材料供应商、制造商、销售中介、购买人等4个涉案环节：材料供应商包某仿长期在浙江温州经营车牌、模具、油墨等原料生意；假车牌制造商贺某通过微信沟通、付款向包某仿大量购入空白号牌、模具和油墨，根据定制资料制造假车牌，通过物流寄递方式将假车牌寄给下游销售中介；销售中介负责对接全国生意，收到买家资金后联系制造商贺某发货，或直接将提前购入的假车牌假证通过快递寄出。
	办案民警告诉记者，假车牌通常和机动车登记证、行驶证等假证配套出售。因此，警方通过该案又深挖出另一条制贩假证件链条，包括生产、销售中介、购买人等环节。
	据介绍，伪造假证件生产商嫌疑人肖某等12人，长期在广东佛山、东莞等地，利用门店、出租屋或小作坊，生产假证件，并通过微信沟通、收款，根据销售中介定制资料伪造假身份证、假行驶证、假学历证书等，通过物流寄递方式寄给买家。
	发起“守护1号”全国集群战役
	因该案涉及地域范围广，涉案人员多，大量假牌、假证、假印章等流入社会，带来重大安全隐患，公安部将该案列为“守护1号”全国集群战役重点案件。
	今年3月30日，江门市公安局开展第一波统一收网行动，在全国多地抓获犯罪团伙骨干成员43名，捣毁制造假车牌犯罪窝点2个，制造假证件犯罪窝点6个，缴获假车牌262副，各类伪造证书、证件1310件，各类伪造印章1250枚，假牌假证半成品及制假工具一大批。
	本案收网后，公安部统筹各属地公安机关对本案涉及全国20多个省(区、市)的400余条购买假牌、假证线索展开“守护1号”全国集群打击。
	据介绍，今年以来，全国共立案侦办假章假证犯罪案件7700余起，抓获犯罪嫌疑人1.1万名，收缴各类假章假证1200余万枚(本)。(完)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>记者了解到，此前公安部开展的“守护1号”全国集群战役重点案件的线索正是由江门市公安局提供，线索来源则是几起看似毫无关联的车辆“碰瓷”案，警方历时100多天，从“碰瓷”案的蛛丝马迹中，挖出涉及全国20多个省份的制贩假牌假证黑灰产业链。今年3月30日，江门市公安局开展第一波统一收网行动，在全国多地抓获犯罪团伙骨干成员43名，捣毁制造假车牌犯罪窝点2个，制造假证件犯罪窝点6个，缴获假车牌262副，各类伪造证书、证件1310件，各类伪造印章1250枚，假牌假证半成品及制假工具一大批。这个涉及全国26个省份的制贩销假牌假证产业链条包括材料供应商、制造商、销售中介、购买人等4个涉案环节：材料供应商包某仿长期在浙江温州经营车牌、模具、油墨等原料生意。因该案涉及地域范围广，涉案人员多，大量假牌、假证、假印章等流入社会，带来重大安全隐患，公安部将该案列为“守护1号”全国集群战役重点案件。</key_sentence></doc>