<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4589</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-10/10109586.shtml</url><title>这座为抗倭建造的城池 培养出了文渊阁大学士</title><datatime>2023-11-10 10:24:00</datatime><body>	黄开林
	为防倭难，金山卫诞生。这一军事重地，不仅重武，也重文。这里培育出的最有名的学生，应数徐光启。
	1
	旧志《海防图》右上角有一段手写体：金山卫当江浙之交，明洪武初置，西连乍浦，东接柘林。自柘林堡以东为青村堡、为南汇堡、为川沙堡、为宝山堡，相距各五十余里，并属于卫。嘉靖中，倭难起，设苏松参将坐镇卫城，有警以该营为正兵，以乍浦及诸堡为奇兵，左右策应，首尾救援，宛然常山蛇势。
	卫是什么？守卫、保卫之意，核心是护佑民生，守护家园疆土神圣不受侵犯。金山卫与天津卫、威海卫、镇海卫并称“四大名卫”。
	平战结合，亦兵亦农，战事稍缓便种地自养。金山卫有屯田兵和屯田，军人拖家带口，在这里安家落户，平时种田，战时打仗，重要的是确保作战时的军粮供给。
	而金山卫不光重武，也重文——城内建有卫学，培养出的学生中最著名的当数后来的万历进士、官至崇祯朝礼部尚书兼文渊阁大学士的徐光启。今日上海市区内的徐家汇，其名即源自徐光启的家族。
	2
	徐光启(1562—1633)不仅在金山卫学读过三年书，20岁时，也是在金山卫考中秀才，走上了更广阔的人生舞台。
	《卫志》上说，儒学“在卫治东北，东临城隍庙，西耳钱镠王庙，南莅通衢，北枕流水，周环以垣。初土筑，成化辛卯，指挥使刘瑛易以砖。其基地计三十亩有畸。左方为文庙，右为学。学有前门，有仪门。中为明伦堂，左居仁斋，右由义斋，翼以两廊。堂后折东为教授，西为训导二宅，仪门之前有泮池”。校园内有讲课的教室，以及师生的居所。文庙后积土石为山，建亭于上，供人休息、游乐。学生寄宿于学舍，研习学业有堂斋，瞻仰圣贤于文庙。
	卫学招收的学生虽为武职官军子弟，却以学文为主，这也是卫学的独到之处。文生员接受儒学教育，武生员习读《武经七书》与兵法战阵。蔡嘉麟在《明代的卫学教育》中说：“金山卫学，在卫东北隅筱馆街北。正统四年(1439年)，巡抚周忱奏立。五年(1440年)，始营建庙学，六年(1441年)冬建成。”还摘录了《卫志》上有关卫学的概况：“初，前门与仪门直，后徙于左。立学子肄业号房二所，又徙明伦堂于北，为魁星堂，别建明伦，立射圃于隙地。其文庙，左右为从祀，庑前为櫺星门、戟门，东西列神厨、宰牲所。戟门为前泮池，跨以梁。初制颇隘，及岁久渐倾，凡三缮治之，庙貌始称。”
	《徐光启年谱》上说：万历九年(1581年)，辛巳，二十岁，在金山卫“补诸生高等，食饩学宫”。
	后来，徐光启一生致力于科学技术的研究，积极推动介绍和吸收欧洲科学技术，为17世纪中西文化交流作出了重要贡献。除了众所周知的和利玛窦共同翻译了《几何原本》(前6卷)、撰写了《勾股义》和《测量异同》两书之外，他还特别注重火炮的制造，曾多次上疏，希望能引进火炮制造技术。他还提出“极造实用器械以备中外守战”“极行选练精兵以保全胜”等军事方面的建议。而这些有关防御的经验，或许都与他在金山卫长大，从小目睹这里的地理环境、防御设施和军人生活有关。
	卫学历时三百多年，举办岁、科试33次，考中秀才575人。清道光十二年(1832年)，地方绅士在卫学旧址上建大观书院，专修科举，历时70年，培养了一批又一批科举人才。据《华娄续志残稿》“学校志”记载：华亭邑绅张鸿卓、金山邑绅钱熙载等，在金山卫城筱管街文庙西，募捐创建大观书院。此事得到江苏巡抚林则徐的重视与指导，金山县令魏文瀛亲自督办。书院碑记上说：水大莫海若，观之大亦莫海若，而易卦观以设教，大观在上，一观我，一观民，观我者自修，观民者兼善，中正以观天下，岂窥观之小智所得而与哉！
	到清光绪年间，开始兴办新学堂，在卫学旧址上创办了公立大观小学堂，1912年改称小学校。如今，金山卫镇学府路沿线依旧学校众多，沿路有上海电子信息职业技术学院、上海现代化工职业学院、金卫中心小学、学府小学等。
	3
	从地图上看，卫城轮廓很像一块旧手绢，四四方方，有棱有角。沿“手绢”的对角线拉一条虚线，南为金山界，北为华亭界，一座城由两县共管，这在中国历史上恐怕绝无仅有。
	今金山区学府路东、原上海石化工业学校南，遗存有少许古城墙痕迹，护城河基本保存完好，横浦河已被填塞，成了口袋公园，跨河的定南桥成了唯一遗存。
	按军事建制，金山卫下设左右前后及中所、中前所、中后所7个千户所，额定总兵力11297人(正德年间，即公元1506年—公元1521年)，相当于两个卫的常员编制(约5600人为卫，1120人为千户所，每个千户所各领10个百户所)。值得一提的是，当时的兵员大多来自朱元璋的家乡泗州，其重视程度可窥一斑。
	千户所下设若干防堡墩台，如胡家港堡、蔡庙港堡、川沙堡、陆鹤墩、周公墩、崇缺墩、金山墩、戚家墩、筱馆墩等。起西南浙江乍浦千户所界，止东北太仓卫吴淞千户所界，墩台森布，绵亘三百里。永乐十五年(1417年)，城墙改土为砖，同时拓宽护城河，从9丈扩至11丈。1418年，大股倭寇围攻卫城，一度突入城内，成化、万历等朝改砖为石，不断加高增厚城墙，护城河也拓宽加深。为一劳永逸，成化三年(1467年)改为石砌结构，有人赞其为石头城下第一城。
	根据《卫志》记载，那场发生在永乐戊戌年(1418年)的战争中，倭寇登岸，偷袭卫城，金山卫指挥同知侯端从北门出击，担任保卫的官员郤清从南门迎战。倭寇由南门蜂拥入城，郤清全军覆没。侯端忙领兵回城，但东、西门桥皆断，于是策马跃过护城河，单枪匹马从西门冲入城内，同倭寇巷战。侯端身中数箭，奋战至南门时，贼惊曰：“好将军也！”倭寇掠夺染坊布匹横铺街上，欲缠住马蹄生擒侯端，但侯端骑马过来，“以一剑挑布，截而断之，贼仆地而卧”。这时，援军赶到，侯端集结军队于城外杨家桥，鸣鼓招集散兵几百人。随后，乘潮退，在海滩焚烧倭船十余艘。倭寇惊慌失措，大败而去。
	侯端(1386—1465)为朱元璋同乡，一生都在守卫金山，死后安葬于金山秦望山之南。
	4
	据史家统计，明初，从洪武到永乐的57年间，倭患共为94次；永乐以后到嘉靖之前近百年间，倭患记录仅为17次；在嘉靖一朝的45年间，倭患猛增到628次。
	洪武至永乐年间，倭寇先后6次入侵松江府、金山卫一带。登陆地点多集中于金山卫东南部的漴缺、周公墩、漕泾、柘林一带，计13次。漴缺一带登陆人数为90余人，漕泾普子庙登陆人数300余人，嘉靖三十三年八月，周公墩一带的登陆人数更是多达千人，人数较少的是青村所焦墩一带，为36人，有史记载的明代金山卫居民与倭寇战事达两百次之多。
	战乱之中，百姓只能通过祝祷，祈求一丝平安的庇佑。
	在今天金山石化街道卫清西路，城隍庙的遗址隐蔽在一个角落里，现在只有几根断裂的石柱和一个八卦石盘，像放大了的句号和叹号，作仰天长叹状，让后世之人无尽感叹。
	此庙于明洪武二十年(1387年)由卫指挥佥事李武建，后多次扩建修缮，20世纪10年代庙宇尚存。站在城隍庙旧址上，当年残存的一些墙基和梁柱遗留看起来坚固异常，实质上脆弱无比。
	偏居于沪浙之间的这一陈迹故址，带给我们的生命和精神体验是丰富而驳杂的。
	明末，屯田亦大多荒废。顺治二年(1645年)废金山卫，改设金山营，以后防兵不断递减，至清末兵员已不足200人。随着海防格局发生改变，金山卫作为区域防御中心的地位不复存在。其后随着裁撤卫城、县治迁移、战争摧毁等，城池的败落和卫城的萧条更为加剧。1911年后，随着上海地区的逐渐繁荣，人们对金山卫的关注度降低。直至淞沪会战时，日军由金山卫登陆。
	现在的卫不再是那时的“卫”，而是公卫中心的“卫”，精卫填海的“卫”，更多的是古城卫文化之“卫”。但是，金山卫，依旧是一座血肉凝结而成的堡垒、钢铁般的海防前哨。和平来之不易。昔日城隍庙也不能保证的安定生活，如今成了安居乐业的现实。站在这里，感受到海风阵阵，处处充满着谦和大气，还有建设场面的热气腾腾、改革发展景象的如火如荼。
	(解放日报)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>而金山卫不光重武，也重文——城内建有卫学，培养出的学生中最著名的当数后来的万历进士、官至崇祯朝礼部尚书兼文渊阁大学士的徐光启。洪武至永乐年间，倭寇先后6次入侵松江府、金山卫一带。漴缺一带登陆人数为90余人，漕泾普子庙登陆人数300余人，嘉靖三十三年八月，周公墩一带的登陆人数更是多达千人，人数较少的是青村所焦墩一带，为36人，有史记载的明代金山卫居民与倭寇战事达两百次之多。根据《卫志》记载，那场发生在永乐戊戌年(1418年)的战争中，倭寇登岸，偷袭卫城，金山卫指挥同知侯端从北门出击，担任保卫的官员郤清从南门迎战。</key_sentence></doc>