<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>459</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-20/10097379.shtml</url><title>习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上的主旨演讲凝聚强大合力</title><datatime>2023-10-20 09:14:00</datatime><body>	原标题：迎接共建“一带一路”更高质量、更高水平的新发展——习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上的主旨演讲凝聚强大合力
	“中方愿同各方深化‘一带一路’合作伙伴关系，推动共建‘一带一路’进入高质量发展的新阶段，为实现世界各国的现代化作出不懈努力。”
	10月18日，国家主席习近平在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上发表主旨演讲，回顾共建“一带一路”10年成绩，总结宝贵经验，宣布中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动，在海内外引发强烈反响。
	大家表示，习近平主席的主旨演讲必将凝聚起强大合力，为推动共建“一带一路”更高质量、更高水平的新发展，推动构建人类命运共同体提供有力指引。
	视频：习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上的主旨演讲凝聚强大合力来源：新华社
	从无到有，蓬勃发展，取得丰硕成果
	习近平主席在主旨演讲中总结了共建“一带一路”取得的丰硕成果，得到与会嘉宾的广泛认同。
	“共建‘一带一路’倡议已成为热门国际项目和最大合作平台，取得很大成就，有目共睹。”
	开幕式上，哈萨克斯坦总统托卡耶夫用中文讲出的一席话，将大家的思绪带回10年前的秋天。
	2013年秋，习近平主席在访问哈萨克斯坦、印度尼西亚期间，先后提出共建“丝绸之路经济带”和“21世纪海上丝绸之路”重大倡议。10年春华秋实，“一带一路”国际合作从无到有，蓬勃发展，取得丰硕成果。
	“这一倡议已证明其重大的现实意义，得到国际社会的广泛认可，成为全球规模的宏大合作平台。”托卡耶夫说，正如习近平主席所说，共建“一带一路”倡议推动绵亘千年的古丝绸之路在新时代焕发新活力。
	希腊，比雷埃夫斯港，桥吊林立，繁忙有序。“习近平主席的主旨演讲为推动共建国家构建立体互联互通网络增强了信心。”中远海运比雷埃夫斯港口有限公司科技信息部总经理张志明说，如今，拥有2400多年历史的比雷埃夫斯港集装箱吞吐量跃居地中海第一、欧洲第四，为地区发展和民生福祉作出贡献，也为推进“丝路海运”港航贸一体化发展提供助力。
	“新时代国际贸易的驼铃、帆影”“新时代可持续发展的绿洲、灯塔”“新时代的商贸大道、驿站”“新时代的丝路乐章”……习近平主席的生动比喻，让人们感受到共建“一带一路”的累累硕果。
	来自坦桑尼亚的凯尔文是一名在中国土木工程集团东非有限公司工作6年的水务项目质检工程师。中国公司修建的供水工程改善了当地用水情况，并使水价明显下降。
	“我在中国公司不仅学习到业务知识，还认识了很多中国朋友。”凯尔文说，共建“一带一路”聚焦消除贫困、增加就业、改善民生，为发展中国家创造更多发展机遇。
	10月17日，中国和印度尼西亚两国元首在北京为雅万高铁正式开通运营揭幕。中国中铁股份有限公司董事长陈云表示，高质量推进“一带一路”建设，为中国高铁出海插上“翅膀”。10年间，从日益繁忙的中欧班列，到中国参建的海外基础设施项目，都极大促进了各国间经济融通和人文交流。
	“一带一路”高质量发展学术论坛秘书长欧晓理说，10年实践证明，通过共建“一带一路”，国际社会可以找到超越意识形态分歧、超越社会制度差异、超越地缘利益纷争、超越发展水平鸿沟、走向休戚与共的命运共同体的实践路径和实施方案。习近平主席的主旨演讲在关键节点为共建“一带一路”行稳致远、高质量发展指明方向。
	用好宝贵经验创造美好未来
	习近平主席在主旨演讲中总结了共建“一带一路”的宝贵经验，为推动共建“一带一路”高质量发展提供重要启示。
	“新冠疫情期间，中国与我们同舟共济，为帮助我们从困境中逐渐恢复常态采取了实实在在的行动。”阿根廷总统阿尔韦托·费尔南德斯表示，共建“一带一路”的实践证明，各国应当采取合作的态度携手应对挑战。
	联合国秘书长古特雷斯说，共建“一带一路”倡议可以促进发展中国家经济可持续性，提升环境可持续性。“我们必须找到促进经济增长、创造体面就业、转型能源系统和推进可持续发展的途径，共建‘一带一路’倡议能够提供这些机遇。”
	“世界好，中国才会好；中国好，世界会更好”“赠人玫瑰则手有余香，成就别人也是帮助自己”……习近平主席的主旨演讲，引发与会嘉宾强烈共鸣。
	“习近平主席的主旨演讲给我们留下深刻印象，那就是大家一起走、一起受益。”格鲁吉亚副总理列万说，10年来，格鲁吉亚增加了从中国进口的产品和对中国的出口，可以预期未来两国将在贸易、旅游和基础设施等领域有更多合作。
	“习近平主席指出，未来5年中国货物贸易、服务贸易进出口额有望累计超过32万亿美元、5万亿美元，这对全球投资者来说意味着巨大市场空间。中国着力推动高质量发展，坚定不移推动高水平开放，推动高质量共建‘一带一路’，将为世界经济注入更多信心和活力。”毕马威中国及亚太区主席陶匡淳说。
	“世界现代化应该是和平发展的现代化、互利合作的现代化、共同繁荣的现代化”“我们追求的不是中国独善其身的现代化，而是期待同广大发展中国家在内的各国一道，共同实现现代化”——习近平主席的话掷地有声，让不少来自发展中国家的嘉宾倍感振奋。
	埃塞俄比亚总理阿比说，非洲曾是原材料的产地，如今正在充分挖掘自身潜力、发展能力。共建“一带一路”合作项目给非洲带来基础设施发展，创造了大量就业机会，提高了人民生活水平，为非洲大陆的经济发展注入动力。
	“习近平主席的主旨演讲道出了共建国家人民的心声。”商务部国际贸易经济合作研究院院长顾学明认为，共建“一带一路”着力解决全球发展深层次结构性问题，从各国发展实际需要出发，促进共建国家充分发挥资源禀赋优势，深化产业链、供应链、价值链合作，正是以实际行动与各国共同实现现代化的重要路径。
	八项行动支持高质量共建“一带一路”
	开幕式上，习近平主席宣布中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动，为推动共建“一带一路”更高质量、更高水平发展指明路径。
	“习近平主席在主旨演讲中宣布全面取消制造业领域外资准入限制措施、深入推进跨境服务贸易和投资高水平开放等措施，释放了中国进一步深化改革开放的强烈信号。”国务院发展研究中心对外经济研究部研究室主任宗芳宇说，中国将为包括共建“一带一路”国家在内的全球投资者提供更加广阔的市场机遇，与各国投资者深化产业链供应链合作，共同建设开放型世界经济。
	扩大数字产品等市场准入，深化国有企业、数字经济、知识产权、政府采购等领域改革，中方将每年举办“全球数字贸易博览会”……聚焦数字经济发展，一系列举措描绘合作共赢时代新图景。
	国家数据局筹备组栾婕说，下一步将主动对照国际高标准数字规则，深化数字经济领域改革，加强与共建“一带一路”国家的政策衔接、经验交流，推动城市、企业、科研院所等多层次交流合作，力争在数字基础设施、数字产业发展、数字化转型、数字素养和技能提升等领域打造一批标志性工程和“小而美”合作项目，让更多国家通过发展数字经济实现产业升级、释放发展动能，推动构建更加开放、包容、普惠的数字丝绸之路。
	“点击一次按钮，就能跨越不同大陆间的距离，这是数字时代带来的无尽机遇。”肯尼亚总统鲁托表示，弥合数字鸿沟，迎接数字经济的愿景，必须要有坚实的设施基础，“一带一路”框架下的合作将更好提升非洲的经济活力。
	中国国家开发银行、中国进出口银行将各设立3500亿元人民币融资窗口，丝路基金新增资金800亿元人民币；中方将实施1000个小型民生援助项目；到2030年为伙伴国开展10万人次培训；举办首届“一带一路”科技交流大会，未来5年把同各方共建的联合实验室扩大到100家；举办“良渚论坛”，成立丝绸之路旅游城市联盟……一系列务实举措，展现出中国高质量共建“一带一路”的坚定决心。
	开放创新始终是推动发展的重要力量。“一带一路”国际科学组织联盟秘书处助理执行主任、中国科学院青藏高原研究所研究员聂晓伟说，未来要进一步了解共建国家的科技创新态势，推动共性问题和难题的科技合作，促进科技创新成果在共建国家转移转化，推动“一带一路”科技创新与科技合作走深走实。
	从新的历史起点再出发，共建“一带一路”将会更具创新与活力，更加开放和包容，为中国和世界打开新的机遇之窗。
	巴西美丽山二期特高压直流输电工程、埃及电网能力提升工程、尼日利亚智能电网综合项目工程……10年来，一批批重大基础设施和民生工程，打造了一条条跨越千山万水的“电力高速公路”。中国能源建设集团有限公司董事长宋海良说，未来将紧紧围绕“创新、绿色、数智、融合”做文章，让绿色能源和数字经济为共建国家带来更多福祉。
	柬埔寨柬中关系发展学会会长谢莫尼勒说，民心相通是共建“一带一路”的社会根基，发挥着“看不见摸不着但十分重要的作用”。“未来需要进一步加强共建国家的文化交流。相信丝绸之路旅游城市联盟将进一步助推东南亚国家旅游业发展。”
	“共建‘一带一路’倡议持续发挥积极影响，反腐败必须参与到每个阶段的工作中。”联合国维也纳办事处总干事加达·瓦利表示，建设廉洁之路将为推动共建“一带一路”更高质量发展提供强大保障。
	文字记者：安蓓、谢希瑶、董瑞丰、范思翔、王宾、吉宁、许可、叶昊鸣、成欣、郭宇靖、罗鑫
	视频记者：杜瑞、肖正强、杨志刚、李林欣、李亚光、吴一蒙、郝晓江、陈杉、郑鑫、刘雨田、孙蕾、夏子麟、谢晗、庞元元、李春宇、王普、侠克
	海报设计：姜子涵
	编辑：王绚、包昱涵、贾伊宁、张善臣、武巍、陈海通、李任滋、程昊、胡碧霞
	统筹：曹江涛、周咏缗
</body><key_sentence>10月18日，国家主席习近平在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上发表主旨演讲，回顾共建“一带一路”10年成绩，总结宝贵经验，宣布中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动，在海内外引发强烈反响。原标题：迎接共建“一带一路”更高质量、更高水平的新发展——习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上的主旨演讲凝聚强大合力。国家数据局筹备组栾婕说，下一步将主动对照国际高标准数字规则，深化数字经济领域改革，加强与共建“一带一路”国家的政策衔接、经验交流，推动城市、企业、科研院所等多层次交流合作，力争在数字基础设施、数字产业发展、数字化转型、数字素养和技能提升等领域打造一批标志性工程和“小而美”合作项目，让更多国家通过发展数字经济实现产业升级、释放发展动能，推动构建更加开放、包容、普惠的数字丝绸之路。开幕式上，习近平主席宣布中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动，为推动共建“一带一路”更高质量、更高水平发展指明路径。</key_sentence></doc>