<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4592</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-10/10109591.shtml</url><title>广州楼市“双十一”：促销优惠花样多 楼价特惠更吸引</title><datatime>2023-11-10 10:16:00</datatime><body>	文羊城晚报记者陈玉霞
	全网低价、买一送一、百亿补贴……今年电商“双十一”购物节已经火热开启，在房地产市场同样如此。目前，广州众多楼盘已纷纷推出多种形式的促销优惠，希望借着“双十一”热闹的“买买买”氛围再刺激成交。
	实际上，今年下半年以来，广州楼盘的促销并未停止，特别是从9月开始，要说广州楼市里“天天都是双十一”也并不为过。虽然10月份的一手住宅成交环比增加逾四成，但不得不承认的是，现阶段广州楼市供应量充足，部分区域内三足鼎立、四雄乃至多雄争霸的局面已经存在，与此同时，买家的信心仍处于缓慢修复过程中，一增一缓之间，花样促销更加有必要，对于买家来说，直接的楼价特惠将会更有吸引力。
	从中心到外围众多楼盘花样促销抢客
	如果说两三年前，外围区域促销的楼盘更多、力度更大，那么，随着中心区域近年土地供应和成交的增加，中心区域楼盘的促销也多了起来，“金九银十”档期表现如此，现在的“双十一”促销也是如此。
	从记者了解的情况看，全市十一区内，除了从化区继续保持低调外，其余十区的楼盘都在高调促销。促销的形式有很多种，有比较经典的“赠送款”，例如购房即赠送一定年限的物业管理费、车位使用权、全屋品牌家电等；有常见的“抽奖款”，即购房者可以现场进行砸金蛋或抽奖，奖品包括家私电器、物业管理费等；更懂得买家支付痛点的楼盘，则推出了低首付、首付分期、“卖一买一”数个月超长分期等付款方式，以最大程度将此类买家留下。海珠区一位楼盘销售人员告诉记者，按该楼盘政策，首付款可以在三个月内支付完毕，但如果确实有难处，可以申请再延长一至两个月。
	值得一提的是，此轮促销已不仅是刚需项目的行动，一些中心区内的高端项目也加入促销行列。例如天河区牛奶厂板块和金融城板块售价9万-10万元/平方米的项目，也推出限量一口价特惠单位，或推出购房抽奖，其价值最高的奖品为一辆价值三十万元左右的旗舰版汽车。尽管对于能购买总价过千万元的买家来说，他们对这种车的需求并不大，但“购房抽汽车”的确是能叫得比较响亮的、吸引眼球的促销方式。
	特价够吸引有楼盘推出“年内最低价”
	众多消费者发现，今年的电商“双十一”促销，不玩套路直触底价的促销方式最为有效。在楼市领域，这种促销法则同样最得力。
	以外围区域为例，库存去化周期已达25个月的南沙区(据广州中原研究发展部今年10月数据)，楼盘的“双十一”促销基本都打出“楼价直降”的卖点：十里方圆的特价单位从8层至31层都有，比在售原价低10万-20万元/套；海语天悦湾一盘，特价单位可选楼层也不少，比在售价格低16万-31万元/套；天悦海湾推出的特价单位单价在2.3万-2.5万元之间，每套单位总价比此前低20万-31万元……从记者了解的已推送促销情况看，海语熙岸、桂语汀澜、山海合悦、建发明珠湾玺、保利南沙天汇、时代天逸、中铁阅江来及越秀地产旗下的多个项目，都在推介一口价特惠单位。在南沙，150多万元已能购得央企出品的80多平方米一手小三房。
	更具吸引力的还有中心区的特价表现，其中最为热门的天河和海珠两区，为消费者提供的入市门槛让人惊喜。
	近两年，海珠区因高端项目频现且成交较好，让消费者对该区楼盘形成“高不可攀”的印象，但其实，该区仍有多个总价400多万元能成交的楼盘。以中海江泰里为例，近日推出“双十一捡漏节”促销，更打出了“年内最低价”口号。据了解，该盘特价单位最低售价为“5万字头”，如一套75平方米的单位总价为440多万元，销售人员表示确实有这个价位的单位，但只有一套。不过楼盘还推出了一些“捡漏单位”，价格为6.2万-6.5万元/平方米，如82平方米单位总价为520多万元，而该盘此前均价已接近7万元/平方米。中海江泰里附近的珠江海珠里，在售产品均价约5万元/平方米，最小户型面积为75平方米，总价也是400多万元。
	综合素质很强的天河区，也利用“双十一”档期进行大促。若说海珠区一手住宅400多万元的置业门槛已够吸引，那么，不用400万元就可以在天河购置一手房则算较大惊喜。近日，珠江花城“总价370万元起买天河76平方米单位”的消息在朋友圈刷屏，因总价比较吸引眼球，故中介经纪也在积极推介该项目。据了解，该盘370万元的置业门槛和国庆期间最低450万元的总价相比更低，主要是户型面积更小所致。不过，随着天河区刚需新品的陆续上市，该区70-90平方米面积段的产品将迎来更激烈的竞争局面，新品价格是否仍具吸引力，值得持续关注。
	记者观察
	抓住时机尽早出货实为上策
	从“双十一”至春节前这段时间，社会消费氛围将逐步增浓，在春节前购置一套住宅，也是很多买家的选择。趁着这一段相对有利的消费时机，房企采用多种手法积极出货，是为上策。理由有三：
	一是政策环境向好。国家商务部将今年定为“消费提振年”，而住房消费属于需要提振的大宗消费，因此各地频频出台了促进楼市消费的政策。广州同样如此，今年以来，特别是8月底开始，通过出台金融(首付、利率等)、税收以及调整限购范围等措施，持续促进房地产市场消费。10月份广州一二手住宅成交环比、同比均实现不同程度的涨幅，可见政策对市场的带动作用。
	二是供应充足竞争激烈。四季度，广州楼市里充足的供应量，令楼盘之间的竞争激烈程度有增无减，这一点上，每个楼盘的营销负责人感受非常深刻。黄埔区某国企楼盘的相关负责人坦言，该盘所在片区的“内卷”程度前所未见，不仅在开盘、推新的性价比方面要竞争，就连收楼环节也要比拼，因为这关系到未来楼盘的销售和市场口碑程度。供应充足导致的竞争，令以往“皇帝女不忧嫁”的中心区楼盘也倍感压力，这在天河、海珠、荔湾等区表现尤为明显。同样一个板块里，一两年前一盘独大，卖什么产品定什么价格，楼盘都有较大自由度，但而今，三个或更多楼盘加入这个战团，直接带来整个板块供应和价格体系的重构。更甚者，中心区部分板块楼价的调整，也将给邻近区域某些板块带来连锁价格压力，直白地说就是中心区楼盘都促销了，同样产品线的非中心区楼盘也得跟着促销。
	三是需求依旧存在。房企在年底这个阶段还需要积极冲刺的支撑点在于，广州楼市的需求依旧存在。从克而瑞广佛区域统计的数据看，最近四周，广州一手住宅每周的网签面积都高于当周的新增供应面积。市场的购买力仍在，只不过买家对新房的可选范围更广、可选产品更多，这会促使综合品质较高的产品成为他们的首选目标。
	天时地利人和之下，给予买家更多让利实惠的同时，也能令房企获得更快的资金回笼速度。(陈玉霞)
	【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>以外围区域为例，库存去化周期已达25个月的南沙区(据广州中原研究发展部今年10月数据)，楼盘的“双十一”促销基本都打出“楼价直降”的卖点：十里方圆的特价单位从8层至31层都有，比在售原价低10万-20万元/套。虽然10月份的一手住宅成交环比增加逾四成，但不得不承认的是，现阶段广州楼市供应量充足，部分区域内三足鼎立、四雄乃至多雄争霸的局面已经存在，与此同时，买家的信心仍处于缓慢修复过程中，一增一缓之间，花样促销更加有必要，对于买家来说，直接的楼价特惠将会更有吸引力。从记者了解的已推送促销情况看，海语熙岸、桂语汀澜、山海合悦、建发明珠湾玺、保利南沙天汇、时代天逸、中铁阅江来及越秀地产旗下的多个项目，都在推介一口价特惠单位。目前，广州众多楼盘已纷纷推出多种形式的促销优惠，希望借着“双十一”热闹的“买买买”氛围再刺激成交。</key_sentence></doc>