<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4593</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-10/10109590.shtml</url><title>深圳海关：“数字监管”让加工贸易更便利</title><datatime>2023-11-10 10:14:00</datatime><body>	【强信心开新局】
	◎本报记者罗云鹏
	“账册备案变更工作量减少了50%，账册设立变更办理时间从2天缩短到1分钟。”看到数字化智慧监管服务的效果后，从事加工贸易的富士胶片制造(深圳)有限公司总经理佐藤義嗣，近日接受科技日报记者采访时赞叹道，“这真是实实在在的便捷体验！”
	加工贸易是我国对外贸易和开放型经济的重要组成部分，对于促外贸稳增长、推动产业升级、稳定就业发挥了重要作用。在深圳发展历史上，素有加工贸易是“第一桶金”的说法。相关数据显示深圳关区现有加工贸易企业2700余家，2022年进出口1.1万亿元，占全国加工贸易进出口12.8%，进出口量位居广东省内第一，全国第三。
	时下，深圳海关创新推出数字化智慧监管服务，破解加工贸易诸多堵点和痛点。
	引入现代化ERP系统
	随着制造业加快推进数字化转型，深圳已有诸多外贸企业引入现代化ERP系统，数字化智慧监管成为深圳海关助企高效运营不二之选。
	深圳海关自贸区和特殊区域发展处副处长冯泽尧介绍，通过将企业ERP系统中与进出口相关生产经营物流、信息流、资金流等数据汇入海关大数据池，依托智能化分析模型加以综合利用、精准监管，以此响应企业创新发展诉求。
	“现在海关可以直接查询到我们ERP系统里的出入库记录，允许我们根据生产管理需要自行核算保税料件耗用情况，在账册报核前再如实申报单耗。”康佳集团股份有限公司关务负责人陈文思介绍，实施试点后，企业关务运营效率也大幅提升，账册备案变更的工作量减少了50%。
	据统计，深圳海关已有40家加工贸易企业完成ERP系统对接，进出口值约占深圳关区加工贸易进出口总值的50%，每月可减少企业报备单耗数据200万条，企业报核准备时间从20天压缩到2天，企业管理效率大幅提升。
	深化企业集团监管改革
	为顺应深圳关区加工贸易集团运营、跨区域调节生产要素的发展需求，深圳海关持续深化企业集团加工贸易监管改革。
	吴秋枫所在的深圳佰维存储科技股份有限公司，是国家高新技术企业、国家级专精特新“小巨人”企业。
	“我们公司绝大部分业务属于全工序外发加工，参与企业集团加工贸易监管改革，对我们来说真是极大的帮助，有效缓解了公司资金周转问题。”作为公司关务负责人的吴秋枫说，“2023年累计减免了全工序外发加工担保6.7亿元。”
	企业集团加工贸易监管改革，是海关总署积极落实国务院“放管服”要求、优化加工贸易监管的重要举措。
	深圳海关所属南头海关副关长徐可介绍，在该模式下，海关以企业经营的实际需求为导向，实施以企业集团为单元的加工贸易监管，同一企业集团下的成员企业之间可享受保税料件自由流转、加工贸易货物在备案场所自主存放、外发加工无需备案、不作价设备可调配使用等海关便利化措施，有效实现了集团企业间生产要素自由流通。
	目前深圳海关共有23个企业集团(92家企业)参与改革，产业链覆盖12个省22个城市。
	“仓厂联动”提升企业竞争力
	联想创新科技园是联想集团在深圳光明区建设的南方智能制造基地，也是深圳市“工业上楼”样板项目之一。
	在联想创新科技园项目建成投产过程中，深圳海关结合企业生产实际，推动设立保税仓库，并为企业量身定制“仓厂联动”监管模式。
	据悉，该监管模式通过优化信息化系统创新赋能，支持企业在相同楼栋、楼层同时设置保税仓库、生产线，在物理空间布局上最大限度压缩物流、仓储、生产距离，为原料“出仓即上线”提供有力保障。
	“海关依托联想集团仓储物流管理系统(WMS)开展联网监管，支持其制造基地采用‘零库存’运营模式。”深圳海关所属西沥海关副关长黄立斌介绍，保税仓库完成配料后，通过自动导引运输车等智能设备和空中传送带配送至产线，装配成成品后可立即装车出货，进一步促进供应链、产业链有效融合。
	“我们的保税料件出仓库就可以直接上生产线，大大提升了交付效率，为我们企业提高全球竞争力创造了有利的条件。”联想集团关务经理尹庆华说。
	另悉，未来深圳海关将打造更多通关服务精品，进一步做优服务、做强品牌，激活加工贸易活力，推动各项海关惠企政策落地见效，让政策措施真正变成企业的“真金白银”。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>深圳海关所属南头海关副关长徐可介绍，在该模式下，海关以企业经营的实际需求为导向，实施以企业集团为单元的加工贸易监管，同一企业集团下的成员企业之间可享受保税料件自由流转、加工贸易货物在备案场所自主存放、外发加工无需备案、不作价设备可调配使用等海关便利化措施，有效实现了集团企业间生产要素自由流通。为顺应深圳关区加工贸易集团运营、跨区域调节生产要素的发展需求，深圳海关持续深化企业集团加工贸易监管改革。据统计，深圳海关已有40家加工贸易企业完成ERP系统对接，进出口值约占深圳关区加工贸易进出口总值的50%，每月可减少企业报备单耗数据200万条，企业报核准备时间从20天压缩到2天，企业管理效率大幅提升。深圳海关自贸区和特殊区域发展处副处长冯泽尧介绍，通过将企业ERP系统中与进出口相关生产经营物流、信息流、资金流等数据汇入海关大数据池，依托智能化分析模型加以综合利用、精准监管，以此响应企业创新发展诉求。</key_sentence></doc>