<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>460</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-20/10097376.shtml</url><title>热搜！“智利总统逛北京潘家园” </title><datatime>2023-10-20 09:05:00</datatime><body>	18日上午
	第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式
	在北京顺利召开
	在这场举世瞩目的盛会上
	我们切实地感受到了
	各国之间的友好往来
	和对未来发展的殷切期待
	在这场盛会前后
	通过各位国外友人的
	一言一行
	我们也切身地感受到了
	他们对中国的喜爱
	智利总统游故宫、登长城、逛潘家园
	智利总统加夫列尔·博里奇不仅爬长城、游故宫，还去北京潘家园“淘宝”，成为这两天网友们热议的话题。网友调侃，“这是来华前做足了攻略。”
	记者从潘家园旧货市场了解到博里奇此次逛潘家园的更多细节。看得出来，这位“85后”的年轻总统对中国传统文化可谓非常倾心。
	18日，下午5点许，博里奇及随行人员来到潘家园旧货市场。当日周三，正值潘家园文化夜市开市，商户出摊率极高且客流量较大，市场内一派人头攒动的景象。博里奇的出现，更是将夜市氛围推向高潮。
	抵达市场后，他饶有兴致地参观游览了潘家园旧货市场及文化夜市，先后在木雕工艺店、铜艺店等工艺品商店和石雕区、古旧书刊交易区驻足，亲身体会潘家园的地摊文化和夜市文化，感受中国人民似火的热情和浓浓的民间烟火气。
	在游览中，博里奇一行对市场内林林总总的各类地摊产生了兴趣，先后购买插屏、状元塔、小观音铜像等极具中国传统特色的商品。
	随后，他又到潘家园自营文创店，精心挑选购买了北京风光办公垫、北京中轴线立体便签、北京公交搪瓷杯、潘家园印象集章手账本、考古挖宝盲盒、西游封魔录扑克牌、百家姓拼图冰箱贴、潘家园节气冰箱贴、祈福香包等十余件具有北京特色和潘家园风情的文创礼品。
	潘家园公司向博里奇赠送了自主设计制作的麒麟狗木质书签和景泰蓝掐丝珐琅摆件，表达对其一行的热烈欢迎和诚挚祝福。
	博里奇也为潘家园旧货市场亲笔签名留念，感谢中国人民的盛意、热情和尊重，为自己的中国之行留下一段美好的回忆。
	哈萨克斯坦总统托卡耶夫用中文致辞
	网友：“这普通话比我还标准”
	在开幕式上，哈萨克斯坦总统托卡耶夫用中文致辞，一开口，就让我们感受到了惊喜。
	切实地让大家感受到那句：“全世界都在学中国话”。
	托卡耶夫是一个地道的“中国通”，他曾于1983年至1984年到北京语言大学专门学习汉语。1985年至1991年，托卡耶夫先后任苏联驻华使馆二秘、一秘等职，在中国待过数年，汉语十分流利。
	他喜欢运动，尤其爱好打乒乓球，还曾兼任过13年哈萨克斯坦共和国乒协主席。
	作为北京语言大学的杰出校友，托卡耶夫还于10月17日上午率团访问母校，并赠送哈萨克草原思想家阿里·法拉比雕像。托卡耶夫在雕像揭幕仪式上提到，四十年前，他曾在北京语言大学学习，现在法拉比雕像落座北语，让北语师生对这位伟大哲人有了更多了解，对他来说具有重要象征意义。他相信，法拉比伟大的文化遗产和智慧结晶，将成为北语未来密切关注的课题，也有助于加强中哈人文交流。
	“之前很多国家选择西方现在都会选择中国”
	迪拜中阿卫视记者方浩明表示，这是自己2023年听过最大的一场活动。他说：“之前很多国家选择西方，现在都会选择中国。”“我去到迪拜，去到伊拉克，听到当地人对‘一带一路’的评价，大家都清楚‘一带一路’要的是和平发展，想和平发展肯定都会选择‘一带一路’。”
	巴基斯坦前总理特别助理、巴基斯坦“读懂中国”论坛理事长扎法尔当天用中文在接受媒体采访时表示，近年他亲眼见证了中国的发展，而最让他感动的是，中国不仅可以顾自己发展，更能考虑全人类发展，这是在别的国家看不到的。
	向人民英雄致敬
	除了感受中华文化，他们还做了一件十分有意义的事情，诸多国家领导人来到天安门广场，向人民英雄纪念碑敬献花圈，向英雄们表示敬意。
	匈牙利总理欧尔班10月16日上午前往天安门广场，向人民英雄纪念碑敬献花圈。
	印度尼西亚总统佐科10月17日上午前往天安门广场，向人民英雄纪念碑敬献花圈。
	智利总统博里奇10月17日中午前往天安门广场，向人民英雄纪念碑敬献花圈。
	巴布亚新几内亚总理马拉佩10月17日中午前往天安门广场，向人民英雄纪念碑敬献花圈。
	埃塞俄比亚总理阿比10月16日下午前往天安门广场，向人民英雄纪念碑敬献花圈。
	泰国总理赛塔10月19日下午前往天安门广场，向人民英雄纪念碑敬献花圈。
	让路相通，让心相连
	让我们共同携手
	向着共同发展繁荣的未来
	不断迈进！
	中国新闻社(CNS1952)综合北京日报、“共青团中央”微信公众号、人民日报、央视新闻客户端、环球网
	编辑：韩娇娇
	责编：彭大伟
	(中新社微信公众号)
</body><key_sentence>抵达市场后，他饶有兴致地参观游览了潘家园旧货市场及文化夜市，先后在木雕工艺店、铜艺店等工艺品商店和石雕区、古旧书刊交易区驻足，亲身体会潘家园的地摊文化和夜市文化，感受中国人民似火的热情和浓浓的民间烟火气。智利总统加夫列尔·博里奇不仅爬长城、游故宫，还去北京潘家园“淘宝”，成为这两天网友们热议的话题。智利总统博里奇10月17日中午前往天安门广场，向人民英雄纪念碑敬献花圈。除了感受中华文化，他们还做了一件十分有意义的事情，诸多国家领导人来到天安门广场，向人民英雄纪念碑敬献花圈，向英雄们表示敬意。</key_sentence></doc>