<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4600</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-10/10109571.shtml</url><title>一课难求，夜校为啥在年轻人里火出圈？</title><datatime>2023-11-10 09:46:00</datatime><body>	文/华卓玛
	近期，上海市民艺术夜校因超65万人争抢近1万个课程名额爆火。随后，北京、重庆等地一些机构也开始开设夜校班，目前不少课程报名人数已满。
	记忆中属于上世纪八九十年代的夜校，为何会再次“出圈”吸引年轻人，夜校的体验感如何？
	一课难求各地竞相开夜校
	据报道，上海市民艺术夜校由上海市群众艺术馆开办，今年推出了春、秋两季课程。秋季课程联动设立25个分校和117个教学点，开设382门课程，共招收学员9117人。在报名启动当天，有65万人在线争抢近1万个名额，大多数课程名额在一分钟内被抢光。
	已连续三年报名上海夜校的小红书博主@奶粉向中新社国是直通车介绍，今年有架子鼓、古典舞、街舞等热门课程，很诱人，但许多课程很快就被抢光。自己做了很多攻略，最后只抢到越剧形体课和迷踪拳两门课。
	据了解，上海市民艺术夜校已开设7年，相关课程已由最初的艺术类延伸至红酒品鉴、桥牌、Vlog拍摄等，涉及生活、时尚、益智游戏等诸多领域。通过延时开放、公益性收费的方式，在晚间时段服务18岁至55岁人群。
	除上海外，目前广东、浙江等地也已开办了夜校课程。
	如共青团广州市委员会等部门在今年9月经过一个月的需求调研和课程摸索，启动广州青年文化夜校。为18岁以上青年定制专属的“文化套餐”。课程覆盖非遗、音乐、运动、生活社交等方面，每月一个主题，每周一期不同内容。
	浙江自2014年便开设了夜校课程。来上夜校的，大部分是“90后”。据浙江省文化馆数据显示，今年仅美妆班，招生30个名额，就涌入1700人报名，录取比例56：1。
	北京、重庆等地一些机构也开始开设夜校。据中新社国是直通车不完全统计，目前北京已有近十家机构或个体创业者开设夜校，课程覆盖非遗、美术、书法、音乐、摄影、语言、美妆等多种类型，收费基本参照上海夜校班标准，大部分为500元6-12节课时。
	在北京的几个夜校课程群中，目前已有一些课程已报满。逐梦夜校主理人“逐梦”向中新社国是直通车介绍，自己在看到上海夜校爆火，同时北京也有一些机构开始开设后，近期开始筹备夜校，课程基本都是500元6-12课时，目前架子鼓、古琴和书法课已报满，报名者大多是“80后”“90后”。
	成年人的“少年宫”
	记忆中的夜校，是20世纪80年代工人、农民弥补文化和业务技能短板的场所。为何如今年轻人会再次涌入夜校？
	相比于当年的夜校和传统兴趣班，当前爆火的夜校种类更丰富，门槛也更低。
	@奶粉介绍，作为“80后”，小时候没有上兴趣班的机会，自己还曾想过退休后进入老年大学上兴趣班，上海的市民夜校刚好为“80后”“90后”提供了上兴趣班的机会，并且门槛很低，没有相应的基础也可以学习，收费相对便宜、课程种类丰富，可以学习一门技能，还能充实自己的业余生活。
	她的回答，也是大部分年轻人涌入夜校的原因。
	部分网友将夜校称为成年人的“文化宫”。“文化宫”里，从国画、书法、古琴等传统艺术，到Vlog拍摄、iPad绘画、美妆、桥牌等近年来兴起的技能，皆能被找到。
	同时，遭65万人争抢的上海夜校的老师，大多是在垂直领域有口皆碑的老艺术家和老师傅。如中国桥牌协会三星终身大师陆凯、国家一级演员王玉兰等。
	此外，夜校普遍500元左右的价格，也是吸引年轻人的一大卖点。不少年轻人都表示，“很难不心动”，“出去吃吃喝喝几百元也没了，不如利用闲暇时间‘投资自己’”。
	同时，疫情之后，年轻人对线下社交的需求更甚，也为今年的夜校爆火提供了契机。
	从对演唱会的跨城奔赴、组队玩剧本杀、桥牌，到寻找吃饭、出游的“搭子”，今年被频频讨论的活动，无不反映着年轻人对线下“破圈”社交的强需求。夜校恰好年轻人提供了一个基于共同兴趣的社交场所。不少网友分享，夜校既能“充电”学习一门技能，又能结交到工作圈之外的人。
	“夜校热”能否持续？
	近期爆火的“夜校热”能否持续、如何持续，大家对夜校的体验感如何？
	“逐梦”介绍，学习6-12节夜校课后，一般能达到入门的程度，后期会根据大家的需求，推出进阶版课程。
	@奶粉介绍，不同的课程根据自己的基础、出勤等，会学到不同的程度，一般能达到入门程度。自己学习了两期非洲鼓夜校课后，和老师、同学组了一个非洲鼓乐队，正在准备演出。目前上海市民夜校课程也开设了一些进阶班，但比较少。
	报名上海夜校相声课的刘一娜向中新社国是直通车分享，现在已经不太记得相声课上所学的知识了，但是三个月学习期间，每周都能和许多“有趣的灵魂”一起学习、搞笑，就是不错的收获。
	华东师范大学教育学部教授金忠明表示，市民艺术夜校的火爆和供不应求，其实是对政府如何提供更充沛、更高质量的公共文化服务，提出了新的要求。可以预测，今后夜校需求只会越来越大。政府部门要搭建更好的平台，让各类主体都能成为艺术课程多样化的供应商和服务商，使丰富的都市资源能转化为可为市民群众所用的美育资源。
	21世纪教育研究院院长熊丙奇向中新社国是直通车表示，看似“无用之用”的课程，受到身处职场的年轻人追捧，恰恰折射的是终身学习的魅力。终身学习并不是追求功利的考证、升学，而是为拓宽视野、充实生活。
	熊丙奇表示，城市夜校出圈，是城市、社区建设全民终身学习的学习型社会，与城市青年转变生活方式的“双向奔赴”。要倡导把学习作为一种生活方式，还需要城市、社区充分了解年轻人学习的需求，丰富市民教育资源供给，为他们营造处处可学的学习环境，让每个学习者能够方便获得优质的教育资源。【编辑:于晓】
</body><key_sentence>逐梦夜校主理人“逐梦”向中新社国是直通车介绍，自己在看到上海夜校爆火，同时北京也有一些机构开始开设后，近期开始筹备夜校，课程基本都是500元6-12课时，目前架子鼓、古琴和书法课已报满，报名者大多是“80后”“90后”。据中新社国是直通车不完全统计，目前北京已有近十家机构或个体创业者开设夜校，课程覆盖非遗、美术、书法、音乐、摄影、语言、美妆等多种类型，收费基本参照上海夜校班标准，大部分为500元6-12节课时。近期，上海市民艺术夜校因超65万人争抢近1万个课程名额爆火。据了解，上海市民艺术夜校已开设7年，相关课程已由最初的艺术类延伸至红酒品鉴、桥牌、Vlog拍摄等，涉及生活、时尚、益智游戏等诸多领域。</key_sentence></doc>