<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4601</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10109572.shtml</url><title>以汉服为媒，洛阳找到文旅转型发展的“核心密码”</title><datatime>2023-11-10 09:40:00</datatime><body>	突出“颠覆性创意、沉浸式体验、年轻化消费、移动端传播”
	以汉服为媒，洛阳找到文旅转型发展的“核心密码”
	阅读提示
	今年以来，河南洛阳的汉服频频登上热搜，话题热度居高不下。洛阳突出“颠覆性创意、沉浸式体验、年轻化消费、移动端传播”，持续培育全产业链与文旅资源的深度融合，让洛阳汉服火爆“出圈”。
	“来洛阳，怎能不穿一次汉服呢”“洛阳的汉服氛围太好了”“洛阳是捅了‘神仙窝’吗”……今年以来，河南洛阳的汉服频频登上热搜，话题热度居高不下。
	立足数千年的历史文化积淀，洛阳发挥汉服经济的长尾效应，突出“颠覆性创意、沉浸式体验、年轻化消费、移动端传播”，持续培育全产业链与文旅资源的深度融合，让洛阳汉服火爆“出圈”。例如，洛阳推出的满城汉服秀、全城剧本杀、夜宿博物馆等活动，背后靠的正是“人无我有，人有我新”的颠覆性创意。
	业内人士指出，就像淄博因烧烤火热，柳州因螺蛳粉走红，洛阳则以汉服为媒，找到了文旅市场转型发展的“核心密码”。
	全产业链打造沉浸式“穿越”体验
	“我这么大年纪了，在其他地方穿汉服不好意思，来洛阳感觉很普遍，大家都这么穿。”杭州40多岁的王女士和女儿跨越千余公里，来洛阳专程体验汉服。
	据统计，洛阳市共有400余家汉服体验店，形成了涵盖汉服设计、制造、租售、妆造、跟拍等服务的产业链，让整个城市都成了汉服的“秀场”。
	“我们店里大概有300套服装，以汉服为主，涵盖唐风、宋制、明制等风格，能满足游客的多种需要。”洛邑古城景区桃禧汉服体验馆老板李冰洋表示，“服装+造型+拍摄+修图”，“一条龙”服务成为不少游客的选择。
	除了推出汉服配饰，研发汉服盲盒、手办等文创产品，洛阳还全力打造“沉浸式”汉服体验：唐代酒楼、宋代商铺、明清建筑，多民族文化在此融合；小桥流水、青砖黛瓦，“一步一景”让洛邑古城、应天门、天堂明堂、九洲池等景区成为天然的摄影棚；“梦里隋唐·尽在洛邑”汉服文化节、“神都华裳”国风走秀，让一批批游客乐此不疲……
	此外，洛阳将汉服元素融入其他产业链节点，打造出“汉服+演艺”“汉服+研学”“汉服+节会”，多维度、持续地丰富着游客的汉服体验。
	爆款IP与城市营销的“狂欢”
	扑朔迷离的剧情、烧脑跌宕的推理、尘封千年的文物、神秘刺激的古墓、雍容华贵的牡丹……在“神都奇幻志”全城剧本杀活动中，洛阳打造《神都诡事录》《无上龙门》等40多个沉浸式剧本娱乐项目，让游客穿上汉服、选择身份进入到剧本情节中，通过NPC(非玩家角色)演绎、互动，创新剧本新玩法，吸引大批游客慕名而来。
	“汉服+剧本杀”只是洛阳市抢抓文旅产业新机遇的一个缩影。从《唐宫夜宴》到《洛神水赋》，从《登场了！洛阳》到《风起洛阳》，多个文旅爆款IP让洛阳频频出圈，形成独具特色的城市标识。
	“通过爆款IP，推动汉服体验与其他业态的跨界融合，形成新业态新服务，让游客在多样化体验中强化旅行记忆。同时，通过线上渠道推动热点话题与城市营销交互传播，持续推高城市热度，是洛阳‘汉服经济’火爆出圈的又一密码。”业内专家表示。
	以汉服高效引流，洛阳的城市营销一炮而红：通过与抖音、微博、快手、小红书等社交媒体平台合作，共同策划热搜冲榜活动，并在携程、美团等消费支付平台上精准推送汉服体验产品。美团、大众点评数据显示，今年1月~7月，洛阳汉服相关的商家数超过700家，线上订单量比去年增长超600%。
	引爆“Z世代”的消费热情
	第40届中国洛阳牡丹文化节期间，推出了“神都奇幻志”全城剧本杀、“隋唐洛阳城国风穿越节”、博物馆奇妙夜等一系列特色文旅活动，将目光投向青年。
	“洛阳不仅抓住了移动端传播平台、短视频传播载体、交互式传播方式，更重要的是，抓住了‘Z世代’主流消费群体追求个性、愿意为兴趣买单、为体验付费的心理需求和消费需求，抓住了年轻人的‘胃口’，引爆了消费热情。”有专家表示。
	洛阳这座千年古城，处处焕发着年轻新活力：借助互联网平台设计线上购票、通关认证、积分兑换等新玩法，吸引年轻人到景区闯关打卡；创新推出最低39元起的汉服体验套餐，有效满足并进一步引爆年轻人低消费门槛、深度体验需求；汉服秀、电糖公园音乐节、Cosplay漫展等活动，满足年轻群体多元化社交和圈层文化需求，引领消费潮流……
	为了打造更好的顾客体验，洛阳持续释放“青年友好型城市”的满满诚意：全市跨界合作定制100万个“牡丹主题盒”，发放价值500万元的旅游寄递券，在热门景点设立综合服务站、志愿服务岗，推出景区延长开放时间、游客驾车违章灵活处理、公共交通延时服务、政府大院免费停车等措施；老城区开展“规范明码标价行为维护市场价格秩序”行动，持续释放“汉服友好”的城市态度。
	《工人日报》本报记者余嘉熙本报通讯员王佳宁【编辑:于晓】
</body><key_sentence>立足数千年的历史文化积淀，洛阳发挥汉服经济的长尾效应，突出“颠覆性创意、沉浸式体验、年轻化消费、移动端传播”，持续培育全产业链与文旅资源的深度融合，让洛阳汉服火爆“出圈”。洛阳突出“颠覆性创意、沉浸式体验、年轻化消费、移动端传播”，持续培育全产业链与文旅资源的深度融合，让洛阳汉服火爆“出圈”。以汉服高效引流，洛阳的城市营销一炮而红：通过与抖音、微博、快手、小红书等社交媒体平台合作，共同策划热搜冲榜活动，并在携程、美团等消费支付平台上精准推送汉服体验产品。为了打造更好的顾客体验，洛阳持续释放“青年友好型城市”的满满诚意：全市跨界合作定制100万个“牡丹主题盒”，发放价值500万元的旅游寄递券，在热门景点设立综合服务站、志愿服务岗，推出景区延长开放时间、游客驾车违章灵活处理、公共交通延时服务、政府大院免费停车等措施。</key_sentence></doc>