<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4603</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10109556.shtml</url><title>因系统出错买到的10元机票，算数吗？南航回应了</title><datatime>2023-11-10 09:27:00</datatime><body>	因系统出错买到的10元机票，算数吗？
	南航回应：售出的机票有效，旅客可正常使用
	11月8日晚，有多名网友发帖称，南航订票页面出现大量“白菜价”机票，涉及多条成都进出港的国内航线，单张机票价格只需10元-30元。随后，南航客服回复称，出现超低价机票是系统Bug导致，并非票价。至于已经支付10元至30元购买机票成功的旅客，将等待通知做出具体处理措施。
	这也让上一秒还沉浸在“薅羊毛”喜悦中的旅客担忧起来，航空公司会不会退票？后续不能正常出行该怎么办？四川鼎尺律师事务所律师胡磊告诉华西都市报、封面新闻记者，“南航的票已经卖出去了，站在企业的角度，应该是从法律和维护商誉角度去考虑问题，每家大航空公司都卖过错价机票，如何处置考验企业的商业智慧。”
	11月9日中午，南航发布公告称，11月8日晚间在系统异常期间南航售出的所有机票(支付成功并已出票)全部有效，旅客可正常使用。
	旅客感觉薅羊毛了担心退票
	11月8日晚8时许，广州的叶女士在南航APP浏览广州飞成都的相关机票，准备过几天飞成都，去吃火锅看大熊猫。突然，她注意到，部分日期的机票价格只有20元。
	“刚开始还以为看错了，抱着试一试的心态，我买了一张11月14日广州飞成都的机票，加上燃油和机建费用，总共180元。”叶女士说，支付成功后，很快就出票了。于是她又立马购买了成都飞广州的机票，来回总共花了360元。“感觉薅羊毛了！”
	成都的王先生在一个微信群里看到南航出现“白菜价”机票的消息后，立马在APP上秒了几张成都飞拉萨的机票。同时，他把这个消息告诉了亲朋好友，相约大家一起出行。
	“晚上11时许，我再打开APP，发现机票价格已经恢复正常了。”可还没有开心多久，王先生就看到新闻里说，这个超低价机票是系统Bug导致。“当时就有点担心，航空公司会不会退票？如果要退票，我好订其他航班，不想影响行程安排。”
	南航此前推出过10元超低价机票
	记者查阅公开报道信息注意到，南航曾在此前推出过10元超低价机票。
	2008年，从芷江、永州、张家界乘飞机到长沙中转南航其他航班，芷江、永州、张家界至长沙航段旅客机票钱仅需10元。
	2022年9月至11月期间，南航在广州至荆州、广州至毕节、广州至衢州等航线的单程票价仅为10元。而在广州至揭阳、广州至湛江等地的票价也只有50元。
	某民航业内人士告诉记者，“10元超低价机票”这种情况只是极个别案例。航空公司一般会在会员日或某些活动中推出1-2折特价机票，有的算下来大概一两百元，其实也很划算。
	消费者在遇到所谓的“白菜价”机票时，也不要盲目下手。购买之前应该看清楚相关服务内容，包括：实际承运的航司和飞机型号、飞机上有没有餐食、行李托运额度等。
	“之前也出现过一些案例，比如旅客购买特价机票时未注意到没有行李托运额度，到了机场后行李托运花了一大笔钱，算下来跟正常的机票价格也差不了多少。这样反而影响了出游心情。”该业内人士说。
	南航回应机票有效旅客可正常使用
	11月9日中午，南航发布公告称，11月8日晚间在系统异常期间南航售出的所有机票(支付成功并已出票)全部有效，旅客可正常使用，并称“公司在双十一期间推出更多优惠活动，邀请您一起参与”。
	律师说法
	如要撤销已出票机票南航需提供相关证据
	由于系统Bug出现“白菜价”机票，航司能不能撤销已出票机票呢？
	四川鼎尺律师事务所律师胡磊在接受记者采访时表示，航空公司是否承认“白菜价”机票，从法律角度来看就是是否存在重大误解等法定理由。胡磊认为，根据《民法典》和民航运输相关法律规定，旅客和航空公司之间一般来说是以出票完成作为机票销售方与旅客建立合同的开始，南航此次机票大部分已经成功出票、产生票号，双方的航空运输合同已经建立。
	南航如果想撤销合同，法律依据为何？胡磊律师介绍，根据《民法典》第147条规定，“基于重大误解实施的民事法律行为，行为人有权请求人民法院或者仲裁机构予以撤销”。最高人民法院相关司法解释进一步明确，《民法典》中的“重大误解”通常可以理解为“如果不发生该错误认识，行为人就不会作出相应意思表示”，同时基于上述理由，行为人能够证明自己实施民事法律行为时存在重大误解，法院可以支持予以撤销，“此次南航10元Bug机票中，如果南航主张因为重大误解去撤销已经出票的机票，需要提供相关航线10元-30元的机票价格不是特价促销、电脑系统确实发生故障等证据，法院在综合考虑后才会依法予以撤销合同。另一方面，南航当然也可以承认此次的Bug机票，双方订立的运输合同有效。”
	胡磊认为，“南航的票已经卖了，站在企业的角度，应该是从法律和维护商誉角度去考虑问题，每家大航空公司都卖过错价机票，如何处置考验企业的商业智慧。”
	华西都市报-封面新闻记者杨金祝【编辑:于晓】
</body><key_sentence>四川鼎尺律师事务所律师胡磊告诉华西都市报、封面新闻记者，“南航的票已经卖出去了，站在企业的角度，应该是从法律和维护商誉角度去考虑问题，每家大航空公司都卖过错价机票，如何处置考验企业的商业智慧。最高人民法院相关司法解释进一步明确，《民法典》中的“重大误解”通常可以理解为“如果不发生该错误认识，行为人就不会作出相应意思表示”，同时基于上述理由，行为人能够证明自己实施民事法律行为时存在重大误解，法院可以支持予以撤销，“此次南航10元Bug机票中，如果南航主张因为重大误解去撤销已经出票的机票，需要提供相关航线10元-30元的机票价格不是特价促销、电脑系统确实发生故障等证据，法院在综合考虑后才会依法予以撤销合同。11月9日中午，南航发布公告称，11月8日晚间在系统异常期间南航售出的所有机票(支付成功并已出票)全部有效，旅客可正常使用，并称“公司在双十一期间推出更多优惠活动，邀请您一起参与”。胡磊认为，根据《民法典》和民航运输相关法律规定，旅客和航空公司之间一般来说是以出票完成作为机票销售方与旅客建立合同的开始，南航此次机票大部分已经成功出票、产生票号，双方的航空运输合同已经建立。</key_sentence></doc>