<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>462</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-20/10097340.shtml</url><title>“低至1元”当银行股东？ 想多了</title><datatime>2023-10-20 07:36:00</datatime><body>	羊城晚报记者黄颖琳
	10月17日20时50分，广东深圳农村商业银行50000股自然人股(含权益卡)在阿里资产交易拍卖平台“上架”，起拍价竟低至1元，吸引超1800次围观。有投资者疑惑：难道只花1元就能当银行股东？股权拍卖门槛怎么变低了？
	业内人士分析，1元起拍不等于1元成交，含有营销“噱头”成分，竞拍者低价“捡漏”的可能性并不大。此外，多家中小银行股权频频登上法拍平台又屡次流拍，与意向投资者有门槛、自身盈利增长和资产质量不确定等因素有关。
	“1元起拍”银行股权多为自然人持股
	日前，羊城晚报记者在多个法拍平台查询发现，部分中小银行股权拍卖的起拍价竟低至1元。以阿里拍卖平台为例，仅10月份就有19笔以1元起拍“上架”的银行股权竞拍信息，涉及的多是农村商业银行。其中，广东地区1元起拍的银行股权就包括深圳农商银行、珠海农商银行、顺德农商银行、东莞农商银行、梅州农商银行、吴川农商银行、韶关始兴农商银行7家银行。
	具体来看，1元起拍的银行股权多为自然人持股，份额多在1万股至5万股，最多为兰州农商银行，股权拍卖规模高达10万股。但平台页面显示，即便起拍价降至“白菜价”，围观者亦不少，参与报名的竞拍者却寥寥。
	例如，近期一笔标的物为“广东深圳农村商业银行50000股自然人股(含权益卡)”的1元拍卖吸引了1837次围观，但直到快开拍前才有2人报名。顺德农商行、东莞农商行等1元拍卖也难觅买家。记者以投资者的身份联系了负责股权委托拍卖项目的凌经理(化名)。他告诉记者：“这些股权都来自于自然人股东，不存在质押或抵押的问题，而且深圳农商行采取的是司法调解过户，是靠谱没有风险的。”
	一位不愿具名的业内人士则表示，对于中小银行股权而言，尤其是自然人股权的拍卖，因无人竞买而流拍是常事。1元起拍的中小银行股权，含有营销“噱头”成分，更多是拍卖交易机构为了吸引眼球的定价策略，而且多数标明“特价银行股”此前已经历过一次及以上的流拍。
	低价“捡漏”可能性不大
	“噱头”之下，也不禁让投资者疑惑：“难道只花1元就能当银行股东？”
	以10月16日晚刚结束的一场拍卖为例。10万股兰州农村商业银行自然人原始股权(含2023分红)，评估价为18.4万元，起拍价1元，竞价周期为1天。在二次拍卖中经过24轮出价，最终以66001元价格拍出，与市场价对比相当于打了一个“三五折”。
	另外，1元起拍的“1000股珠海农村商业银行自然人原始股权”标的也吸引了众多投资者围观，于10月19日20:30开拍，市场价为5万元。一位长期接受各地农商银行股权委托拍卖的项目经理温先生(化名)告诉记者：“按照经验来看，这1000股(成交价)一般4万元左右，因为股权账户就价值3.5万元。”
	而前述提到的深圳农村商业银行50000股拍卖，页面详情虽未提及评估价，但凌经理透露：“每股的成交价一般在5.8元-6元。”如此看来，竞拍者低价“捡漏”的可能性并不大。
	记者留意到，除成交价款外，参与者需支付一定保证金方可出价竞拍，额度最低约3000元，最高约40000元。竞价成功后，还需另付综合服务费和软件服务费，收费标准分别为成交价的1%-5%、成交价的0.5%-1%。如果再算上每次“举牌”竞拍所设定的加价幅度，拍得银行股权的成本其实并不低。
	法人所持股权受让方有门槛
	除上述自然人股权拍卖“遇冷”外，今年以来，还有多家中小银行法人所持股权也被挂牌拍卖，也曾有“无人问津”的遭遇。10月1日，中原银行约2.77亿股股份登上阿里拍卖平台，起拍价约3.49亿元，最终因无人出价而流拍。据不完全统计，该行目前已有超过10笔股权登上法拍平台，却难以吸引意向投资者报名。
	招联首席研究员董希淼向记者表示，近期中小银行股权拍卖吸引力不大，一方面，因为部分中小银行经营状况欠佳，或者被认为银行经营和分红情况不明朗，所以有股东会主动选择转让股权；另一方面，也可能有部分股东持有的股权被质押，为偿还借款而被迫进行司法拍卖。
	“影响银行股权拍卖或转让结果的因素有很多，不能一概而论。”在董希淼看来，部分中小银行盈利增长和资产质量存在不确定因素，会影响企业参与银行股权拍卖的积极性。中小银行因历史沿革等原因，股权分散也会影响投资人预期，进而影响股权转让。另外，银行体量较大，购买银行股权对资金要求较高，很多企业短时间内拿不出大量资金。
	值得注意的是，根据《商业银行股权管理暂行办法》规定，同一投资人及其关联方、一致行动人作为主要股东参股商业银行的数量不得超过2家，或控股商业银行的数量不得超过1家；商业银行主要股东自取得股权之日起五年内不得转让所持有的股权。这意味着，中小银行股权的受让方具有一定门槛。
	如何缓解部分中小银行股权流拍的尴尬？他建议，中小银行自身应不断完善公司治理，深化数字化转型，增强持续发展与风险防控的内生能力，从根本上增强股权的市场价值和吸引力。（羊城晚报记者黄颖琳）【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>日前，羊城晚报记者在多个法拍平台查询发现，部分中小银行股权拍卖的起拍价竟低至1元。以阿里拍卖平台为例，仅10月份就有19笔以1元起拍“上架”的银行股权竞拍信息，涉及的多是农村商业银行。”在董希淼看来，部分中小银行盈利增长和资产质量存在不确定因素，会影响企业参与银行股权拍卖的积极性。1元起拍的中小银行股权，含有营销“噱头”成分，更多是拍卖交易机构为了吸引眼球的定价策略，而且多数标明“特价银行股”此前已经历过一次及以上的流拍。</key_sentence></doc>