<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4632</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-10/10109498.shtml</url><title>神舟十七号“太空出差” 这些“首次”值得关注</title><datatime>2023-11-10 06:01:00</datatime><body>	神舟十七号“太空出差”这些“首次”值得关注(筑梦“太空之家”——中国空间站建设记㊲)
	10月26日，神舟十七号载人飞船点火升空，将3名中国航天员汤洪波、唐胜杰、江新林送往“天宫”空间站。如今，神十七乘组进入太空已近半月。
	神舟十七号是中国载人航天工程进入空间站应用与发展阶段的第2次载人飞行任务，也是工程立项实施以来的第30次发射任务。此次“太空出差”新任务将继续执行科学实验与技术试验作业，在“太空之家”探索宇宙。
	首次进行舱外试验性维修作业
	随着中国载人航天工程进入空间站应用与发展阶段，乘组的轮换和在轨工作安排趋于常态化。在轨工作的航天员乘组，常规任务包括人员物资正常轮换补给、空间站组合体平台照料、乘组自身健康管理、在轨实(试)验、开展科普及公益活动以及异常情况处置等六大类工作。
	与历次“太空出差”相比，神舟十七号有一项新任务——首次进行空间站舱外试验性维修作业。
	当前，空间碎片日益增多，长期运行的航天器受到空间微小颗粒撞击的情况在所难免。前期检查发现，中国空间站太阳翼多次受到空间微小颗粒的撞击，造成轻微的损伤。目前，空间站各项功能、性能指标均满足要求，从面向空间站长期运行、验证技术能力考虑，神舟十七号乘组将通过出舱活动进行舱外试验性维修。
	太空维修是航天领域的关键环节之一，直接关系到航天器的长期稳定运行。与此同时，这也是一项极具挑战性的任务，由于舱外环境恶劣，航天员身穿舱外航天服工作时，面临着诸多考验。
	此前，国外已多次成功实施太空维修任务，如航天飞机利用机械臂回收废弃卫星、航天员修复太空望远镜感光探测器、封堵空间站漏气孔等。此次神舟十七号的太空维修，将把中国载人航天舱外活动的能力和水平提升到一个新的高度。
	为了实现飞船往返与地面通信的畅通，神舟十七号载人飞船上采用了具备集成程度更高、处理能力更强、国产化率更高的升级版中继终端，确保地面测试人员实时掌握飞船的飞行状态，“太空天路”以更强更优的功能为中国空间站的稳定高效运行保驾护航。
	航天员乘组平均年龄最小
	神舟十七号的另一个“首次”，是首次由第二批航天员带领第三批新航天员执行任务。与此同时，这也是空间站建造任务启动以来，平均年龄最小的航天员乘组。
	指令长汤洪波是第二次执行载人飞行任务，也是中国第一个重返“天宫”空间站的航天员。在神舟十二号任务2年零1个月后，汤洪波再次回到了熟悉的“太空之家”。与上次参与空间站建设的任务不同，此次进入太空，汤洪波和乘组航天员将承担起大量科学实验与技术试验任务。与汤洪波一同升空的唐胜杰和江新林分别出生于1989年12月的和1988年2月，作为第三批航天员，他们都是首次执行飞行任务。
	据介绍，中国第四批预备航天员选拔工作正有序进行，计划选拔12至14名预备航天员，包括航天驾驶员、航天飞行工程师、载荷专家三类，年底前完成全部选拔工作。目前，共有20余名候选对象进入最后定选阶段，候选对象覆盖陆、海、空三军现役飞行员，航天飞行工程师和载荷专家候选对象主要来自有关工业部门、高校和科研机构。其中，来自香港和澳门地区的数名候选对象进入载荷专家选拔的最后环节。
	中国载人航天工程新闻发言人、中国载人航天工程办公室副主任林西强说，中国拥有完备的近地载人空间站和载人天地往返运输系统，有成熟的航天员选拔训练和保障体系，有计划明确的载人飞行任务，即每年2次常态化实施。
	“我们已具备也做好了邀请国外航天员参与中国空间站飞行任务的准备。”林西强说，中国向全世界发出邀请，欢迎所有致力于和平利用外空的国家及地区开展合作，一起参与中国空间站飞行任务。
	空间站构型将升级为“十”字型
	神舟十七号将在轨驻留约6个月，这意味着航天员将在太空“跨年”，迎接新年和新春。
	2024年，中国载人航天还有多次发射飞行任务，包括天舟七号货运飞船、神舟十八号载人飞船、天舟八号货运飞船和神舟十九号载人飞船。
	其中，海南文昌航天发射场将发射天舟七号和天舟八号货运飞船，主要用于上行航天员驻留物资、舱外服等出舱消耗物资，保障平台安全运行的维修备件和推进剂、应用任务各类载荷和样品，下行在轨废弃物；酒泉卫星发射中心将发射神舟十八号和神舟十九号载人飞船，每个飞行乘组均由3名航天员组成，主要任务是实施航天员出舱活动和货物气闸舱出舱任务，继续开展空间科学实验和技术试验，开展平台管理工作、航天员保障相关工作以及科普教育等重要活动。
	据介绍，中国还将发射与空间站共轨飞行的巡天空间望远镜，开展广域巡天观测。后续还将适时发射扩展舱段，将空间站基本构型由“T”字型升级为“十”字型。扩展舱段将上行多个领域的空间科学实验机柜和舱外实验装置，扩大应用规模，满足空间科学研究与应用新需求，同时也将升级航天员在轨防护锻炼、饮食、卫生等设施设备，提高航天员在轨工作、生活和健康保障水平。该项目正在进行方案阶段研制工作。
	值得一提的是，中国民营商业航天火箭公司在未来有望参与执行空间站低成本货物运输飞行器发射任务。
	林西强介绍，为吸纳社会优质力量参与工程研制，探索与任务实施相适应的商业化研制模式，提升我国航天领域的创新活力和市场竞争力，中国载人航天工程办公室在物资运输、月球车研制等方面发布了相关方案征集公告。在低成本货物运输系统方面，有4家单位获得工程支持，进入方案详细设计阶段，其中多家单位采用了民营商业航天火箭公司的火箭方案。
	“这些公司在研的4吨至6吨运力的火箭综合性价比很高，有希望参与后续火箭商业化采购，并参与执行空间站低成本货物运输飞行器发射任务。”林西强说。(本报记者刘峣)
	来源：人民日报海外版【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>神舟十七号是中国载人航天工程进入空间站应用与发展阶段的第2次载人飞行任务，也是工程立项实施以来的第30次发射任务。中国载人航天工程新闻发言人、中国载人航天工程办公室副主任林西强说，中国拥有完备的近地载人空间站和载人天地往返运输系统，有成熟的航天员选拔训练和保障体系，有计划明确的载人飞行任务，即每年2次常态化实施。酒泉卫星发射中心将发射神舟十八号和神舟十九号载人飞船，每个飞行乘组均由3名航天员组成，主要任务是实施航天员出舱活动和货物气闸舱出舱任务，继续开展空间科学实验和技术试验，开展平台管理工作、航天员保障相关工作以及科普教育等重要活动。指令长汤洪波是第二次执行载人飞行任务，也是中国第一个重返“天宫”空间站的航天员。</key_sentence></doc>