<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4648</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10109480.shtml</url><title>邮政快递业迎接“双11”旺季</title><datatime>2023-11-10 03:33:00</datatime><body>	统筹资源保畅通，关心关爱快递员
	邮政快递业迎接“双11”旺季
	今年快递业务旺季从11月1日开始，到2024年春节前夕结束，时长102天。邮政快递全行业按照国家邮政局安排部署，持续提高统筹谋划和协调推进能力，统筹发展和安全，统筹城市与农村服务需求，统筹前端与后端平衡，坚持城乡协调、全国联动，继续发挥“错峰发货、均衡推进”的核心机制作用，坚持安全运行与保障质量并重，坚持末端稳定与维护权益并重，努力打造畅通旺季、安全旺季、暖心旺季。
	中国快递协会部署要求：要强化统筹推进确保网络稳定。按照“错峰发货、均衡推进”原则，合理安排仓储物流计划和发货节奏，均衡平稳推进邮件快件处理进度，细化日报运行情况，加强运能储备，充分利用末端设施提高投递服务能力，开展多形式农村末端共同配送，改进国际邮快件处理能力，保障网络和人员稳定，合理调控货量集中城市收投节奏，强化投申诉处理能力，综合提升业务旺季保障服务能力和水平。与此同时，要保障合法权益传递关心关爱。加大投入，优化利益分配机制；畅通合理诉求反映渠道，甄别恶意申投诉；加强劳动权益保障，规范用工形式和办法；加强防寒送暖，发挥暖心工程作用，及时宣传引导先进典型。
	各快递公司也为迎接行业旺季做足准备。
	今年“双11”，圆通对时效、遗失破损、虚假签收等日常指标将保持不变，并由总部质量管控中心牵头成立旺季保障指挥室，对人员、车辆、设备、场地等方面提前做充足准备，充分发挥全网质控体系在旺季的作用，提升公司旺季期间竞争力。
	“双11”来临前，圆通速递全网新增干线运输车辆4300多辆、近60个集运中心完成改造和扩建，还有200多家分公司完成自动化设备的上新，新增2.2万家妈妈驿站，基础能力及操作效能进一步夯实，为从容应对旺季，保障运营平稳打下基础。
	针对品牌预售，顺丰首次发挥在全国范围内多频中转能力和灵活协调资源能力，基于仓配一体、上仓下中转多班次散货的资源组合能力，“以配驱仓”助力品牌在全国范围内大规模分仓和履约配送。
	“双11”前夕，顺丰宣布“同城半日达”覆盖全国200多个城市，为商家和个人用户提供“上午寄下午到，下午寄当天到”的寄递服务，在配送端进一步扩大了主要时效产品的能力。同时，针对品牌客户的商品分仓调拨也悄然启动，顺丰动用超过800辆干线车、1万余个托盘，在分布于全国面积超过6万平方米的11个仓配一体场地，帮助商家展开商品调拨工作，调拨商品量超过2300万件。预售开启后，这些遍布全国消费地的仓配一体场地，将迎来仓内的高速订单分拣，并跟随顺丰密集配送班次，将超过240万个包裹最快半日送达消费者。
	在农村地区，“双11”高峰的寄递需求也有了更好的保障。2023年顺丰乡镇覆盖率达93.5%，乡村站点从8万个增加至10万个，派件线路及班次超过1万条，为网购下乡、农产品上行最后一公里服务提供有力保障，全面支持乡镇寄递需求。当前，正值海鲜水产、牛羊肉、橘橙等生鲜农产品上市季，顺丰通过预处理中心、定制包装、自动化设备投入、原产地直发+分仓配送模式等保障农产品上行。
	“双11”购物狂欢节进入第15年，在理性消费的带动下，人们更关注自身的需求和体验，对于“购物”本质的关注越来越多，这就对平台和品牌商的整个供应链环节提出了更高的要求。从最初配合电商的需求出发，快递行业经历了“卷”价格、“卷”规模、“卷”服务，到现在“卷”到新维度，为平台、商家提供基于供应链的智慧服务，让品牌有更高效降本的履约能力，让消费者有更优质的购物体验。(本报记者甘皙)
	来源：工人日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>邮政快递全行业按照国家邮政局安排部署，持续提高统筹谋划和协调推进能力，统筹发展和安全，统筹城市与农村服务需求，统筹前端与后端平衡，坚持城乡协调、全国联动，继续发挥“错峰发货、均衡推进”的核心机制作用，坚持安全运行与保障质量并重，坚持末端稳定与维护权益并重，努力打造畅通旺季、安全旺季、暖心旺季。按照“错峰发货、均衡推进”原则，合理安排仓储物流计划和发货节奏，均衡平稳推进邮件快件处理进度，细化日报运行情况，加强运能储备，充分利用末端设施提高投递服务能力，开展多形式农村末端共同配送，改进国际邮快件处理能力，保障网络和人员稳定，合理调控货量集中城市收投节奏，强化投申诉处理能力，综合提升业务旺季保障服务能力和水平。今年“双11”，圆通对时效、遗失破损、虚假签收等日常指标将保持不变，并由总部质量管控中心牵头成立旺季保障指挥室，对人员、车辆、设备、场地等方面提前做充足准备，充分发挥全网质控体系在旺季的作用，提升公司旺季期间竞争力。“双11”来临前，圆通速递全网新增干线运输车辆4300多辆、近60个集运中心完成改造和扩建，还有200多家分公司完成自动化设备的上新，新增2.2万家妈妈驿站，基础能力及操作效能进一步夯实，为从容应对旺季，保障运营平稳打下基础。</key_sentence></doc>