<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4649</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-10/10109479.shtml</url><title>粮食安全形势严峻 全球农业粮食体系亟待转型</title><datatime>2023-11-10 03:31:00</datatime><body>	联合国报告指出全球农业粮食体系造成了巨大隐性成本，粮食安全形势严峻——
	全球农业粮食体系亟待转型
	联合国粮食及农业组织(粮农组织)近日发布的报告显示，当前全球农业粮食体系对人类健康、环境和社会造成了巨大的隐性成本。报告敦促各国政府与国际组织积极促进农业粮食体系转型，以应对气候危机、贫困、不平等和粮食不安全等问题。
	一
	在最新发布的这份《2023年粮食及农业状况》报告中，联合国粮农组织对全球154个国家的农业粮食体系进行了分析，结果显示，当前的农业粮食体系对人类健康、环境和社会造成了巨大的隐性成本，每年高达10万亿美元(1美元约合人民币7.177元)，相当于全球GDP的近10%。
	报告称，农业粮食体系的隐性成本对低收入国家影响最为严重，规模可达相关国家国内生产总值的四分之一以上，而中等收入国家受到的影响不及12%，高收入国家则低于8%。在低收入国家，与贫困和食物不足相关的隐性成本规模最为显著。
	与这份报告相呼应，联合国多个机构不久前联合发布的《世界粮食安全和营养状况》报告指出，2022年全球估计有6.91亿至7.83亿人面临饥饿，比2019年增加1.22亿人，其中西亚、加勒比地区和非洲的饥饿状况正在加剧。报告警告说，到2030年，全球预计有近6亿人长期食物不足，非洲形势尤为严峻。
	此外，据联合国估计，全球生产的几乎三分之一的粮食被损失或浪费，近30亿人负担不起健康饮食。新冠疫情加剧了国家间与地区之间结构性和系统性的贫富差距，低收入国家的粮食安全状况有进一步落后的风险。
	世界粮食计划署中东、北非和东欧地区主任弗莱舍此前警告，“全球正面临现代最严重的粮食安全危机”。
	二
	当前，全球农业粮食体系受到极端气候、地缘冲突、经济衰退、化肥短缺等多重不利因素影响，全球粮食安全面临严峻挑战。
	根据联合国粮农组织的《灾害对农业和粮食安全的影响》报告，过去30年里，各类灾害给农牧业生产带来的损失约为3.8万亿美元，相当于平均每年损失1230亿美元，占全球每年农业总产值的5%。今年的厄尔尼诺现象使全球一些农业主产区遭遇灾害天气，农作物生产受到影响。
	国际社会普遍认为，当前全球粮食危机的另一主要症结在于全球粮食分配不均衡，粮食资源在不同国家和地区间存在巨大落差。
	过去几十年，全球近80%的谷物生产集中在十几个国家。这种粮食出口国相对集中、进口国则比较分散的供需格局，使得国际粮食市场极易受到疫情、地缘冲突等因素影响，加大了粮食的不安全程度。
	去年以来，受地缘冲突影响，乌克兰、俄罗斯等“世界粮仓”的动荡打破了全球粮食供应链的脆弱平衡，俄乌两国粮食生产和出口受到阻碍，加剧了全球粮食供应链堵塞。此外，作为现代农业重要生产资料的化肥出口，也受到这场冲突的持续影响。
	在多重因素持续影响下，连接全球粮食生产与需求的供应链屡屡中断；再加上新冠疫情期间及其后美欧多国货币“放水”，使得全球通胀高企，共同造成全球粮食价格一路飙升，许多高度依赖粮食进口的国家遭遇愈发严重的粮食危机。
	三
	“全球粮食体系‘已崩溃’，弱势群体付出了代价，必须改变粮食生产和消费方式。”联合国秘书长古特雷斯不久前发出警告。
	古特雷斯列举了三个关键的行动领域：首先是对可持续粮食体系进行大规模投资，他呼吁各国政府响应联合国制定的可持续发展目标刺激计划，每年至少投入5000亿美元，为所有有需要的国家提供长期资金支持；其次，各国政府和企业展开合作，保持食品市场开放，消除贸易壁垒和出口限制；第三，减少粮食体系碳足迹。
	联合国粮农组织总干事屈冬玉强调，全球农业粮食体系转型迫在眉睫。各方应努力建设更高效、更包容、更有韧性和更可持续的农业粮食体系。
	他表示，全球农业粮食体系转型的努力涉及农业、气候危机、生物多样性、贸易和营养等多个部门，各国要加大协调力度，使治理流程和政策连贯协同，短期与长期相结合，积极寻求解决方案的合力。
	科技创新对于加速全球农业与粮食体系转型非常重要，联合国粮农组织将科技创新的地位提升到前所未有的高度，采取了设立首席科学家作为该组织的核心领导层，建立首个创新办公室，通过首个科学与创新战略、举办科学创新论坛等一系列行动。同时，利用生物技术支持育种技术创新，保护气候韧性作物和当地作物的多样性，力争使科学技术与创新发挥更重要作用。(梁凡)
	来源：工人日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>在最新发布的这份《2023年粮食及农业状况》报告中，联合国粮农组织对全球154个国家的农业粮食体系进行了分析，结果显示，当前的农业粮食体系对人类健康、环境和社会造成了巨大的隐性成本，每年高达10万亿美元(1美元约合人民币7.177元)，相当于全球GDP的近10%。当前，全球农业粮食体系受到极端气候、地缘冲突、经济衰退、化肥短缺等多重不利因素影响，全球粮食安全面临严峻挑战。联合国报告指出全球农业粮食体系造成了巨大隐性成本，粮食安全形势严峻——。联合国粮食及农业组织(粮农组织)近日发布的报告显示，当前全球农业粮食体系对人类健康、环境和社会造成了巨大的隐性成本。</key_sentence></doc>