<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4654</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10109472.shtml</url><title>购物节变购物季，“双11”充分释放消费潜力</title><datatime>2023-11-10 02:22:00</datatime><body>	■社论
	一个更长的“双11”，不但是消费者和商家的共同需求，也是宏观经济发展的需求。
	“双11”购物节的高潮之夜还未来临，但第一波破纪录的相关数据已经出炉。据国家邮政局监测数据显示，11月1日至11月4日，全网累计揽收量20.27亿件，同比增长16.1%，环比增长31.0%，创历史新高。未来几天，随着“双11”进入高潮，这一数字必定还会大幅攀升。消费者信心复苏，今年“双11”成绩令人期待。
	“双11”从产生至今已经进入第15个年头，其间变化之大堪称翻天覆地。其也正在从传统的购物节向“购物季”扩展，原本只是一天的大促狂欢，已演变成横跨2个月份的购物季，更充分地释放出居民消费潜力，同时折射出中国消费市场的韧性与活力，传递着经济恢复向好的信号。今天“双11”总交易额已经破万亿，而中国的GDP也从2009年的34.85万亿元，增长到2022年的121.02万亿元。
	从这一点讲，“双11”的勃兴，不但是电子商务和数字经济的增长，本质上更反映出中国经济的持续扩张。
	这也是“双11”从购物节演变为“购物季”的根本原因。以中国经济的庞大体量和数字经济的渗透速度，最初单单一天的集中促销早已严重过载。反映在表象上，是消费者体验的下降，是快递爆仓，是网络宕机，是供应链断链。
	而在背后，则是市场供需双方的买卖热情，在共同呼唤一个更绵长从容的“双11”购物季。2020年，国内主流电商平台不约而同将售卖前置开场，被称为“史上最长双十一”。2021年，多家电商宣布将预售时间提前到了晚8点，从此熬夜付尾款也成为历史。
	“双11”诞生最初实际与国民经济并无太大关联，其目的是通过集中打折促销吸引线下消费者参与线上消费，更像一场电商启蒙活动。而集中在一天创造一个奇迹成交数字更利于形成标杆效应，扩大数字经济影响，“双11”也因此“成节”，“双11”的单日成交数字也在很长一段时间内成为关注焦点。
	时至今日，“双11”早已突破“面子”深入“里子”，成为促内需、释放消费的重要战场，一个更长的“双11”，不但是消费者和商家的共同需求，也是宏观经济发展的需求。相应的，“双11”的单日成交数字也不再那么受关注。
	商务部最新数据显示，前三季度，我国社会消费品零售总额34.2万亿元，同比增长6.8%。三季度最终消费支出对经济增长的贡献率达94.8%。而其中网络零售又是拉动消费增长的生力军，前三季度，全国网上零售额10.8万亿元，同比增长11.6%，占社会消费品零售总额比重达26.4%，在扩内需、稳外贸、深化国际合作方面发挥了积极作用。从数据来推算，今年1月至9月，网购对于经济的拉动作用在25%左右。
	内需对中国经济的重要性毋庸讳言，但对体量如此之大的中国，如何促内需却是一个复杂问题。“双11”对国民经济的意义在于，它是一个激发全体居民消费热情的更简单抓手。在传统经济时代，很难想象在短时间内发动数亿消费者参与一场集体消费活动，但数字经济时代则可以轻易做到，对经济形成实际性拉动。
	近期，为了继续稳定恢复消费市场，中国出台了一系列支持市场主体、提升居民消费意愿和能力的促消费相关政策，“双11”购物季也是其落地显效的重要阵地。
	需要指出的是，通过集体网购拉动内需只是“双11”的结果，并不能成为其最终目的，一场成功的“双11”仍需筑基于提升消费者的快乐感、幸福感，服务于提升消费者的生活水平。这也是为什么今年各大平台不约而同将低价作为“双11”的核心目标。
	虽然各大平台的“购物节”趋于常态化，“双11”也在扩展为购物季，但该给消费者的实惠却不能被时间平均，只有这样才能有效激发用户消费热情，充分释放消费潜力，促成消费复苏。（新京报）【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>虽然各大平台的“购物节”趋于常态化，“双11”也在扩展为购物季，但该给消费者的实惠却不能被时间平均，只有这样才能有效激发用户消费热情，充分释放消费潜力，促成消费复苏。时至今日，“双11”早已突破“面子”深入“里子”，成为促内需、释放消费的重要战场，一个更长的“双11”，不但是消费者和商家的共同需求，也是宏观经济发展的需求。从这一点讲，“双11”的勃兴，不但是电子商务和数字经济的增长，本质上更反映出中国经济的持续扩张。“双11”诞生最初实际与国民经济并无太大关联，其目的是通过集中打折促销吸引线下消费者参与线上消费，更像一场电商启蒙活动。</key_sentence></doc>