<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4655</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-10/10109471.shtml</url><title>今年“双十一”，哪有“最低价”？ </title><datatime>2023-11-10 02:12:00</datatime><body>	今年“双十一”，哪有“最低价”？
	记者调查寻找“全网最低价”商品
	编者按
	随着互联网的迅猛发展，网购已成为人们的主要消费方式之一。随着一年一度的“双十一”来临，各大平台、直播间相继推出各种各样的促销活动，吸引了大量消费者的目光。
	今年的“双十一”，“低价”成为最热词。电商平台、直播间纷纷喊出了“低价”“真低价”“底价”“最低价”“全网最低价”等宣传口号，大有“过了这个村，就没这个店”的意味。
	可是，一些平台、商家的“最低价”“全网最低价”真的靠谱吗？“最低价”下的商品质量可靠吗？在“双十一”来临之际，《法治日报》法治经纬版推出专题报道，敬请关注。
	□本报记者赵丽
	□本报实习生万鹏
	一台同品牌同款电烤箱，某主播在直播间宣称领券后下单为“最低价”，但某平台自营店的售价相比这个“最低价”还便宜205.5元；一品牌胶原炮(美容产品)，某电商平台宣称“双十一”特惠价4599元，而去线下某会员店购买只需要2999元……
	今年“双十一”，可能是有史以来价格竞争最激烈的“双十一”。在大量“低价”“最低价”等宣传语下，不少消费者却反映：不知怎么辨别是不是“最低价”，跟谁比的“最低价”等，一些促销活动看得人一头雾水。
	《法治日报》记者近日调查发现，在价格战之下，一些电商平台、直播间存在“一品多价”差价大、不同时间价格变化幅度大、“最低价”实现程序复杂、虚假宣传等问题。
	受访专家指出，根据消费者权益保护法规定，消费者对商品和服务有知情权，经营者不应当做虚假或者引人误解的宣传。在“双十一”促销中，部分商家对“最低价”的比较方式和计算方式的介绍并不清晰，保价服务的除外规则标注不醒目，非常容易造成误解，难以保障消费者知情权，涉嫌违反诚信经营原则。
	平台直播间拼低价
	消费者傻傻分不清
	“‘双十一’马上就要开始了，哪个姐妹还没找到组织？”
	“不允许任何一个姐妹买贵了，虽然做攻略很累，但能为姐妹们服务是我的快乐！”
	随着“双十一”临近，大批网友找到“组织”——某平台“双十一”攻略相关笔记达1W+，大多围绕“最低价”“薅羊毛”“满减攻略”“平台新玩法”等关键词展开。评论区的网友们互相拉群提醒满减时间、抄购物车作业、共享消费券，在互帮互助的氛围下开启“双十一”买买买大计。
	消费者已经准备好，接下来就是比拼谁家的商品更便宜更实惠。
	全网最低价、实打实的真低价、尾款85折起、跨店满减、消费补贴……各大平台、直播间、商家纷纷铆足了劲儿吆喝，释放着拼低价的决心。一些主播对带货商品价格大喊：低低低低低……也激发了不少消费者的购买欲望。
	“各个平台、直播间，都说自己是‘最低价’乃至‘全网最低价’，但到底谁最便宜，我也搞不清楚。”生活在北京的32岁宝妈刘婷说，自己每年“双十一”都要囤点货，今年“最低价”的口号确实吸引人，但花里胡哨的玩法、不清晰的比较方式等，让人买得很累，还不一定能买到“最低价”甚至“低价”商品。
	记者注意到，很多参与促销的商品在前期预售公告中并不标明活动价或者到手价，这种留悬念的做法被业内评价为：不仅可以勾起消费者的好奇心，还可以很好地让平台或者商家找准时机拿下“全网最低价”。
	“毫无疑问，同一款商品价格越低对消费者越有吸引力。所以，比价格一直是商家的主要竞争手段。尤其是在当前的背景下，消费者更加注重商品的实惠和性价比。很多人都说今年的‘双十一’主题就是拼价格。”中国法学会消费者权益保护法学研究会副秘书长陈音江说。
	零售电商行业专家、百联咨询创始人庄帅介绍说，“全网最低价”的说法其实由来已久，以前在线下销售时叫“全渠道最低价”。所谓的“全网最低价”大致可分为两种，一种是指平台采购商品，将商品全部买下便是全网最低价；另一种是限价，限制商品在其他平台卖更低的价格，或平台商家通过补贴的方式实现最低价。
	“‘全网最低价’通常是一个营销的说辞，用来吸引消费者，但实际上绝大部分用户很难全网全平台去比价，而且，限价本身违反反垄断法和反不正当竞争法。”庄帅说。
	对于这一问题，住在北京市西城区的王女士深有体会。她打算今年“双十一”为自家宝宝购买一些婴幼儿用品，在两个电商平台上搜索同款婴儿连体保暖衣，发现价格分别是219.9元和239.9元，而在某直播平台上搜索的价格是219.7元。
	“这些平台和直播间都宣称自己的商品是‘低价’‘最低价’，那么谁又能保证219.7元是最低价呢？”王女士疑惑道。
	在记者调查中，有如此困惑的消费者不在少数。
	有受访者指出：商家拼价格，推出“低价”“最低价”，消费者自然欢迎，但期待是“真低价”，透明清晰的“真低价”，而不是一种营销噱头。希望商家多点真诚、少点套路，让消费者真正得实惠。
	“一品多价”差价大
	“低价”买得看缘分
	两台手机，不同平台不断“快闪”，旁边还有一支笔、一张纸做记录。
	即使如此，北京市民赵爽也没抢到心仪产品的“最低价”。
	儿女一人一件羽绒服，是赵爽今年“双十一”的必购商品。但令她焦躁的是，五六百元的羽绒服，不同平台、直播间都说是“最低价”，但价格相差不小，有的平台有领券优惠，有的直播间限时优惠，经过一个多小时的比对、计算，她才确定了“最低价”，可准备下单时，商品已显示“无货”。
	同款商品在不同电商平台甚至同一平台的不同商家“一品多价”且差价较大，这一现象屡屡被消费者吐槽。
	记者随机选择5款商品，包括护肤化妆品、女士睡衣、婴幼儿保暖衣、运动鞋和脱毛仪，于11月2日至5日观察其在不同电商平台上的价格发现，虽然各平台都号称是“低价”“最低价”，但这5款商品在各平台之间均有差价，差价最大的达上百元。
	比如某款女士睡衣，不同平台上同一天的价格分别为440元、439元和358.9元。而某款脱毛仪产品，在某直播平台显示“到手价1？？9元”，选购页面，该产品价格显示为1899元，而在某电商平台旗舰店的价格为1730元。
	而天津市民张娴的遭遇更“离谱”——同一商品在同一电商平台上的不同店铺也存在较大差价。这是一款电视机，在某电商平台该品牌官方旗舰店售价为2069元，标注了“双十一”促销活动。张娴下单后，第二天去该平台自营店发现，这款电视机只卖1867元。
	“由于是不同的店铺，还不能申请价格保护，走退款流程，我又觉得太麻烦了，只能自认倒霉。”张娴说，看到“双十一”促销活动就以为是“最低价”，没想到要买到“低价”商品还得看“缘分”。
	作为资深“剁手党”，北京白领李月因购物经验丰富，是一个500人社交购物群的群主。她向记者分享自己购买化妆品的最低到手价公式，“理论上最低到手价=(原价×购物券抵扣×0.83×商品抵扣-商品优惠券)×消费券抵扣，不同平台推出的优惠券和营销活动各不相同，有时候一件产品隔天就会涨价或降价，甚至同一天早上和晚上的价格也不同”。
	这样的现象，也在记者对5件商品的观察中被印证——5件商品中均存在不同时间点不同价格的情况。比如11月2日一品牌脱毛仪在某电商平台上的价格是1730元，而到了4日则变成了1830元，到了5日变成了1899元。
	一款女士睡衣的价格同样存在变化。11月2日在某电商平台上的价格是439元，4日变成了429元，5日变成了379元。在另一家电商平台上，11月2日的价格是440元，3日变成了404元，4日和5日变成了401元。
	李月告诉记者，想要拿到“最低价”，需要时刻关注电商平台的动向，“因为有的平台推出满减的优惠，有的平台又推出优惠券的促销，‘最低价’确实可遇不可求”。
	她说，很多产品要想拿到“真正的低价”只能“蹲”平台或直播间，“红包雨”“定金红包”“积分兑换”等，消费者需要紧盯平台或直播间动态，哪怕拿到了“真正的低价”，也累得不轻。
	先涨价再促销频现
	折腾半天价格相等
	在北京读大学的王帆今年“双十一”又经历了一次商家“先涨价再促销”。
	“上午看的时候是20多元，晚上就变成了43元，经过满减后还是20多元，这还是号称‘双十一’活动大促销。”王帆说，她打算趁“双十一”买一些考研参考书，发现一些商品不停地调整价格，差价很大，有的差价达一倍甚至更多，“我就此问题找一店铺的客服咨询，对方说‘双十一’活动期间商品价格就是波动比较大，还送了我一张10元抵扣券让我别介意”。
	“先涨价再促销”的现象并不少见。
	来自河北的王凯告诉记者，他最近一直关注某品牌地板清漆，10月31日晚上看促销价格不到百元，而11月2日“双十一”活动价则变成了124元，领券后为105元，“先提价再打折，可打完折比原来更贵了”。
	对此，北京市民刘静也深有感触。她将自己的购物截图给记者看：一些平台或商家打着“促销”“优惠”“低价”的旗号算计消费者，大促开始前，将商品价格先抬高，然后通过秒杀、折扣、红包、优惠券等形式降价，到手价有的和之前相差无几，有的甚至还高一些。
	记者在今年“双十一”活动启动前，在某电商平台的一家店铺加购了一件护肤品，订阅时价格为253元，而“双十一”满减优惠开始前一天价格涨价到298元，满减过后的价格还是253元。在另一家电商平台店铺加购的面霜，加购时价格为209元，“双十一”满减活动开始前涨价到239元，满减后同样与日常价相同。
	此外，记者在某平台一服装店的商品页看到，该商品“双十一”活动前搞“店铺优惠”，优惠后价格为329元，“店铺优惠”截止日期正好是“双十一”活动开始前，而“双十一”满减优惠后价格仍是329元。
	还有受访者说，今年“双十一”活动，很多商品的价格不透明，只有一个券后价格，没有写活动售价，真降价还是假降价不得而知。
	本以为预付定金就能享受“最低价”的王凯，也被现实“上了一课”。他购买了6袋狗粮(每袋1.5千克)，按照“双十一”促销活动，在预售阶段付了60元定金，之后又付了471元尾款，可到了“双十一”活动第一波开售后，也就是11月3日(预售产品支付尾款截止日期为11月3日零时)，同样的钱可以买6袋每袋2千克的狗粮，“这让我情何以堪”？
	遭遇低价承诺欺诈
	消费者可撤销合同
	采访中，记者发现，其实很多消费者对预购商品到底是不是“全网最低价”、哪里能买到“全网最低价”心存疑虑。
	“全网最低价”到底是如何产生的？消费者能不能便捷买到“最低价”商品？
	对此，有业内人士称，实现“最低价”或“全网最低价”，一方面是靠平台予以补贴，以吸引消费者到平台购物；另一方面，品牌方为了去库存或者提高销售量而进行降价促销。
	“电商的价格体系本身就比较复杂，首先和品牌的知名度、影响力、销售规模等有关，不同品牌的合作规模会影响品牌对渠道价格的控价能力。其次和平台的经营模式有关，经营模式分为开店模式和自营模式，品牌在平台上开店卖货给消费者属于开店模式，而自营模式是指品牌把货卖给平台，平台再将货卖给消费者。经营模式的不同会导致价格体系的不同。”庄帅分析说。
	就产品定价权问题，某美妆品牌市场营销负责人陈璐介绍，一般来说，品牌方会针对不同渠道、不同平台，形成相对稳定的价格体系，如果某个渠道的价格过低，会冲击其他渠道的销售。当同时出现两个“最低价”说法时，价格偏高的一方处境会变得很尴尬。“现在一些平台通过补贴的方式打造‘最低价’，大品牌还好一些，小品牌定价权被大大削弱，连带利润空间也被进一步压缩。”
	对此，陈音江提出，“全网最低价”的说法本身不合理不合法，一个商家只能保证自己最近一段时间内商品的“最低价”，“但无法保证别人的价格不比你低。‘全网最低价’这种宣传，涉嫌虚假宣传，涉嫌欺骗和误导消费者，违反了广告法的相关规定”。
	“如果一些主播、平台利用自身所占有市场的优势地位，去限制其他品牌或商家自主定价的权利，这种操纵市场价格的行为涉嫌价格垄断。不仅会损害同类平台、商家或主播的合法利益，同时也会减少消费者获得物美价廉商品的购买机会，涉嫌伤害消费者的合法权益。”陈音江说，根据价格法的规定，除涉及国计民生、资源稀缺、垄断的商品外，经营者享有自主定价的权利，根据其经营成本和市场供求状况进行定价，定价要遵循公平、合法、诚信的原则。
	“当然，在定价过程中需要注意：头部商家不能串通操纵价格市场；不能故意以低于市场成本的价格倾销、扰乱价格市场；不能故意捏造或散布涨价信息去哄抬价格；不能通过虚假或使人误解的价格手段欺骗和误导消费者。”陈音江说。
	除了“底价”“最低价”，记者还注意到，今年“双十一”电商平台商家纷纷上线“买贵就赔”服务。不少购物平台表示，平台上所有补贴商品承诺“买贵必赔”，如果买贵了，平台将补偿差价等额红包。
	“平台方在推出‘买贵必赔’服务时，应全面、准确、真实地告知消费者该项服务的具体规则，包括价格信息、赔付条件等与消费者切身利益相关的信息。”在陈音江看来，总的来说，价格保护机制，对商家来说是一种承诺，对消费者来说是一种保障，关键是商家的价格保护规则要公平合理、公开透明，相关信息要真实、全面、准确，不能通过虚假或引人误解的信息欺骗和误导消费者。
	陈音江说，消费者看到商家的价格保护宣传时，一定要仔细查看规则，看清保的是什么价，价格保护的具体范围、周期以及兑现方式等。否则，如果商家的政策设置了条件，或者价格保护的周期太短，则很难起到价格保护效果，事后维权也比较麻烦。
	还有从事消费者维权的律师向记者表示，在“双十一”活动中，商家往往会在宣传海报或者商品主页上承诺为全年“最优惠”“最低价”等，消费者基于该意思表示购买了商品，若“双十一”价格比平日价格更高，那么商家的行为符合民法典的规定——以承诺低价的欺诈手段使消费者购买了并非优惠价格的商品，消费者有权撤销买卖合同，要求商家退货退款。
	(受访消费者均为化名)
	来源：法治日报【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>记者注意到，很多参与促销的商品在前期预售公告中并不标明活动价或者到手价，这种留悬念的做法被业内评价为：不仅可以勾起消费者的好奇心，还可以很好地让平台或者商家找准时机拿下“全网最低价”。还有从事消费者维权的律师向记者表示，在“双十一”活动中，商家往往会在宣传海报或者商品主页上承诺为全年“最优惠”“最低价”等，消费者基于该意思表示购买了商品，若“双十一”价格比平日价格更高，那么商家的行为符合民法典的规定——以承诺低价的欺诈手段使消费者购买了并非优惠价格的商品，消费者有权撤销买卖合同，要求商家退货退款。《法治日报》记者近日调查发现，在价格战之下，一些电商平台、直播间存在“一品多价”差价大、不同时间价格变化幅度大、“最低价”实现程序复杂、虚假宣传等问题。记者随机选择5款商品，包括护肤化妆品、女士睡衣、婴幼儿保暖衣、运动鞋和脱毛仪，于11月2日至5日观察其在不同电商平台上的价格发现，虽然各平台都号称是“低价”“最低价”，但这5款商品在各平台之间均有差价，差价最大的达上百元。</key_sentence></doc>