<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4666</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-11/10110583.shtml</url><title>首届沙特-非洲峰会在利雅得召开 地区国家迈出团结自强新步伐</title><datatime>2023-11-11 22:45:00</datatime><body>	中东面面观丨首届沙特-非洲峰会在利雅得召开地区国家迈出团结自强新步伐
	当地时间11月10日，来自50多个非洲国家的国家元首、政府首脑和高级别代表齐聚沙特首都利雅得，出席首届沙特-非洲峰会。这次为期一天的会议旨在加强沙特与非洲国家之间政治、经济、安全和文化等领域的战略合作，共同应对地区安全威胁，并通过促进贸易、经济和投资机会，扩大共同利益、实现稳定发展。
	沙特-非洲峰会召开投资大单先行
	本次沙特-非洲峰会召开前一天，东道主沙特阿拉伯先安排了一场专门的经济会议预热，并在会上与非洲国家签署了一系列价值超过20亿沙特里亚尔(5.33亿美元)的协议，并承诺在非洲大陆开展更多投资。当地媒体认为，沙特这一举动显著促进了该国与非洲大陆的伙伴关系。
	沙特财政大臣穆罕默德·贾丹当天在开幕式上表示，沙特与非洲国家一直保持牢固的伙伴关系，未来，在能源、教育和农业等领域，沙特将非洲视为强大的投资目的地和合作伙伴。
	沙特投资大臣哈利德·法利赫则在活动中表示，沙特在非洲经营已久，考虑到对非贸易的巨大潜力，目前沙特在非投资的750亿美元“只是冰山一角”。他透露，沙特公共投资基金正以极大的兴趣关注非洲，尤其是非洲的关键矿产。
	除了沙特阿拉伯牵头的交易外，由该地区多家发展基金、伊斯兰开发银行和石油输出国组织组成的阿拉伯协调小组也承诺将为非洲的发展提供500亿美元的援助。沙特能源大臣阿卜杜勒阿齐兹·本·萨勒曼则表示，非洲的新能源发展有巨大的机遇。
	努力团结非洲国家沙特希望在区域内发挥更大作用
	沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼2016年为沙特制定了“2030愿景”社会和经济改革计划，而经济多元化发展中的重要组成部分就是加强对外投资。不少分析人士表示，沙特看重在非洲大陆的投资机遇，认为可以为其争得巨大的回报空间，而投资回报率也是该国以公共投资基金为代表的主权投资基金从传统产业转向创新型、多样化产业组合的一个重要指标。
	总部位于尼日利亚的风险投资基金Adaverse公司表示，沙特在一些重要行业和领域拥有世界领先的专业知识和长期发展计划，并能够将这一经验应用在非洲的经济和基础建设之中，从而为双方提供了巨大的机遇。沙特也可以借此在未来几年中不断增强其在全球体系中的经济影响力和政治影响力。
	沙漠王国的雄心壮志自然不止于此。按照2030愿景的规划，沙特将在2030年成为全球第15大经济体，而作为二十国集团(G20)成员和金砖组织成员，沙特也在非洲国家多个领域进行扩张，并为非洲大陆上的400多个发展项目提供支持。沙特财政大臣穆罕默德·贾丹还表示，沙特将帮助非洲国家解决困扰已久的债务问题。
	峰会凸显地区国家团结自强新趋势
	首届沙特-非洲峰会主题为“富有成果的伙伴关系”。在外界看来，沙非双方在这一主题下开启新一轮合作，也凸显了地区内国家寻求团结自强的新趋势。沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼在开幕式发言中表示，沙特和非洲国家均希望加强合作，他呼吁尽快结束巴以新一轮冲突，当下各国需要在和平与稳定的环境中共同推动并实现地区繁荣。
	随着国际政治格局发生新的变化，以沙特为代表的阿拉伯国家正在努力寻求外交关系的多元化发展，而鉴于非洲对阿拉伯国家的重要性，沙特也在不断调整沙非关系发展战略以符合自身利益。与此同时，非洲国家也希望通过这次峰会为自身发展谋求更多机遇，二者可谓一拍即合。
	东道主沙特与多个非洲国家领导人峰会上的发言均提到，加强地区的安全与稳定只能通过各国间持续的平等对话和推动实现对发展的承诺来实现，在当前巴以持续冲突的大背景下，需要该区域内的国家团结一心、形成共识，努力建立安全稳定的多极化合作模式，为完善全球治理体系作出积极贡献。
	总台记者在峰会现场采访的多位嘉宾也表达了相似的观点。乌干达记者卡利萨·卡里姆表示，沙特一直在为乌干达农村的电力的建设提供资助，这次峰会给当地人民带来很多期望，希望它能够给非洲带来改变，让非洲团结起来，并肩前行。突尼斯政治作家朱马伊·卡希米则指出，这场峰会能够使沙特为代表的阿拉伯国家与非洲国家之间加深共识、增进了解。在地区和国际政治秩序剧烈变化的大背景下，区域内的多极化发展显现出了优越性，而本次峰会也让发展中国家显得愈发重要。
	阿盟分管政治事务的助理秘书长哈立德·曼扎拉维的表态似乎更有助于外界理解沙特举办首届沙非峰会的战略目的。他在接受媒体采访时表示，沙特希望通过这次峰会表明阿拉伯世界促进合作的决心，协商解决与冲突和反恐相关的问题，并共同应对贫困、教育、健康、粮食安全、发展问题、债务危机等挑战以及气候变化和人道主义援助等全球挑战。
	监制丨穆莉
	制片人丨李超
	记者丨李享李超
	来源：央视新闻客户端【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>东道主沙特与多个非洲国家领导人峰会上的发言均提到，加强地区的安全与稳定只能通过各国间持续的平等对话和推动实现对发展的承诺来实现，在当前巴以持续冲突的大背景下，需要该区域内的国家团结一心、形成共识，努力建立安全稳定的多极化合作模式，为完善全球治理体系作出积极贡献。这次为期一天的会议旨在加强沙特与非洲国家之间政治、经济、安全和文化等领域的战略合作，共同应对地区安全威胁，并通过促进贸易、经济和投资机会，扩大共同利益、实现稳定发展。沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼在开幕式发言中表示，沙特和非洲国家均希望加强合作，他呼吁尽快结束巴以新一轮冲突，当下各国需要在和平与稳定的环境中共同推动并实现地区繁荣。本次沙特-非洲峰会召开前一天，东道主沙特阿拉伯先安排了一场专门的经济会议预热，并在会上与非洲国家签署了一系列价值超过20亿沙特里亚尔(5.33亿美元)的协议，并承诺在非洲大陆开展更多投资。</key_sentence></doc>