<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>467</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-20/10097333.shtml</url><title>从业者良莠不齐 校外体育培训“野蛮生长”乱象多</title><datatime>2023-10-20 06:57:00</datatime><body>	从业者良莠不齐随便找空地教学
	校外体育培训“野蛮生长”乱象多
	中秋国庆长假返校后，北京各区中小学陆续开展四、六、八年级的体质健康测试统测。一时间，校外体育培训在线上线下抢尽了风头，众多家长也在被渲染的“体测焦虑”下纷纷报名。记者近日调查发现，一边是培训需求迅速升温，一边则是校外体育培训机构乱象丛生，很多培训机构在从业人员、培训场地等方面并不符合规范。
	家长反映
	培训广告渲染“体测焦虑”
	进入十月以来，面对陆续开展的四、六、八年级体质健康测试统测，不少家长开始出现担忧情绪。体测中加入体重指数(BMI)项目，是不是意味着“小胖墩”们必然吃亏？仅靠学校体育课的日常练习，能不能满足体测需要？有没有必要在校外报培训班，提前做好应试准备？一时间，“体测焦虑”在家长中传播蔓延开来。
	“一对一私教逆袭高分。”“体测前一定要去模拟别晚了！”“中考差1分就差出几千名，体测掌握方法事半功倍。”在网络社交媒体上，以“北京体测”为关键词进行搜索，除了一些家长的经验分享外，屏幕上充斥着个人私教、培训机构的广告，文案内容多是宣传校外体育培训项目。有家长向记者表示，自己原本只是想上网看看专家的政策解读和家长的经验帖，可看到一水儿的培训项目后，“自己又一次被焦虑裹挟了。”
	在线下，培训机构同样铆足了力气。记者发现，一些青少年体育培训机构在门店广告板上标注出了各年级体测项目评分标准。一家培训机构教练透露，近段时间前来咨询的家长络绎不绝，机构上下都快“忙疯了”，得提前预约才能“抢”到教练。
	上门私教
	教练带着学生在小区内开练
	“今年暑假前一接到体测通知，我们家长就进入‘打鸡血’的状态了。”杨女士的女儿目前就读于海淀一所小学的四年级，今年6月，学校在家长会上对即将到来的体测作了讲解。杨女士表示，尽管学校体育课会组织体能训练，班级家委会也搞起了课外训练组，但自己心里还是不踏实。“我家孩子不太擅长运动，薄弱项目比较多，拿满分肯定是有困难的。”
	在同班家长的推荐下，杨女士找了一名体校学生为女儿上门授课。至于选择理由，一方面，体校学生专业度够、价格相对较低，每节课收费大概在300元以内；另一方面，教练上门授课省去了家长和孩子的通勤时间，小区空地就可以开展训练。“训练计划、动作规范、避免受伤等等都很重要，我自己不具备帮助孩子的能力，还是想找专业的人做专业的事。”
	通过一段时间的努力，杨女士的女儿在体测中拿到了满分，这份成绩让她暂时松了一口气。杨女士透露，其实班里只有个别同学请了私教，从成绩看，本轮体测的满分比例非常高，“个别没拿到满分的同学，距离满分也只差了一点点。”
	除了聘请单打独斗的“散户私教”，通过培训机构买私教课，是更多家长的选择。刘女士的儿子就读东城一所小学的四年级，10月下旬，孩子所在学校就将迎来统测。孩子平时的测试成绩中等偏上，但发挥不稳定，深感担忧的刘女士从社交平台上下单了400元/小时的某培训机构私教课。原本想着从机构找私教相对靠谱，能够确保资质正规、器械专业，但体验下来，刘女士发现和她想象的差距不小。
	比如，培训机构简介里写着“带着器械上门”，但整节课下来，教练用得最多的无非是一个皱皱巴巴的瑜伽垫，体前屈只组装了一个简易版装置，至于肺活量训练，教练只给出了“平时多练吹气球”的建议。而对于从业资质，机构工作人员一直强调他们的教练都毕业于一线体育院校，都是专业从事体育工作的，刘女士说，她问过机构或教练的相关执业资格证明，但始终没有得到对方的回应。教练带着孩子现场培训时，回答也是含糊其词，只是表示自己毕业于吉林一家体育学校。
	让刘女士意外的是，在小区空地训练时，恰好社区工作人员正在巡查，在被告知未经允许禁止在小区内开展营利性活动时，年轻的教练也是一脸茫然，匆忙将孩子带到小区外的一个空地处，训练才得以进行下去。“招生广告上还写着小区楼下、家里客厅都能开展训练，机构难道不知道这是违规的吗？这也太不专业了。”刘女士说。
	模拟体测
	违规占用公共场地被通报
	“一对一私教需要长期跟着训练才有作用，而考前的模拟体测能让我们提前有个底，哪个项目弱就补哪个。”一位家长向记者表示，孩子同班同学里选择私教的家长并不多，但普遍都会报名培训机构的模拟体测，一百多元钱不贵，用专业的器械整体测上一遍，也能买个心里踏实。
	记者搜索到一家可以开展模拟体测的培训机构。该培训机构校区分布图显示，其在北京设立了30余个校区，绝大部分设置在公园、体育场、大学校园等公共场所。其中一次模拟体测安排在了10月14日的“气象局校区”，当天共有四个时段可以选择。
	10月14日周六上午，记者来到体测地点中国气象局体育文化广场，现场已聚集了众多参加模拟体测的学生及家长。与此同时，场地上还有另外两家培训机构，正在开展跳绳等体测项目的小班教学。
	记者注意到，中国气象局体育文化广场外的宣传栏上张贴了一份使用须知，落款时间为2021年9月17日，其中一条是“社会机构或个人不得利用场地举办任何形式的培训班，因擅自组织活动造成的后果自负。”而在这份使用须知之上，还贴有一张落款时间为2023年9月的《关于加强体育文化广场日常管理的通知》，其中写着，“未经审批同意的各培训机构不得私自办班，培训机构不得在中国气象局大院内设置招生咨询点位，不得在宣传广告中出现中国气象局体育文化广场相关字样。”
	除了体育场，市内各大公园也成了培训机构开展教学的场地。而在今年9月，海淀区公园管理中心发布了《关于对公园内违规校外体育类培训进行整治的公告》。公告中明确提出，培训机构或个人超出自有或租赁场地范围，占用公园场地开展体育教学培训活动，属违规行为，并点名了三家占用公园等公共场地开展集体教学活动的培训机构。
	解读
	科学合理练习就能拿高分
	为了更好加强校外体育培训监管，2022年3月31日，北京市体育局发布《北京市青少年校外体育培训机构准入审查工作指南》，对青少年校外体育培训机构的从业人员、培训场地、培训设施等均提出了具体的要求。
	从业资质方面，执教人员应具有大专以上高等教育学历或中等以上职业教育学历，并至少持有八种相关规定证书的其中一种。培训场地方面，线下青少年校外体育培训机构应自有或租赁与培训类别和规模相适应的场所，开展培训教学的场地面积应不少于100平方米，并明确提出室内培训不得使用居民住宅作为培训场所。
	另外，为了进一步加强本市校外体育培训市场管理，市体育局牵头研究起草了《北京市校外体育培训机构设置标准(试行)》(征求意见稿)，并于2023年8月28日至9月26日面向社会公开征集意见，该标准对校外体育培训场地设施、安全保障、培训管理等提出了更为细致的规范。
	校外体育培训逐渐迎来强监管时代，而聚焦到中考体测，北京市教委也多次解读，旨在让学生及家长放平心态。不久前，市教委相关负责人就曾表示，体育考核的标准是按照国家学生体质健康测试标准设定的，是基本达标的标准，并不是追求体育竞赛或者技能的更快更高更强，去增加孩子的区分度。在分值设置上，良好以上就给满分。总之，科学合理练习就能拿高分，体育改革的初衷是为了传达快乐体育的理念，提升孩子的健康状态和精神状态，并让更多学生都有得高分、得满分的机会。市教委也提醒家长，统测是各区教委组织实施的，非经批准，任何组织和个人不得组织模拟测试。实习记者高源文并摄(北京日报)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>”一位家长向记者表示，孩子同班同学里选择私教的家长并不多，但普遍都会报名培训机构的模拟体测，一百多元钱不贵，用专业的器械整体测上一遍，也能买个心里踏实。”在网络社交媒体上，以“北京体测”为关键词进行搜索，除了一些家长的经验分享外，屏幕上充斥着个人私教、培训机构的广告，文案内容多是宣传校外体育培训项目。记者搜索到一家可以开展模拟体测的培训机构。记者发现，一些青少年体育培训机构在门店广告板上标注出了各年级体测项目评分标准。</key_sentence></doc>