<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4679</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-11/10110523.shtml</url><title>权威访谈丨今年房地产表现：前高中低后稳</title><datatime>2023-11-11 20:10:00</datatime><body>	今年以来，房地产市场备受关注。从部门到地方，“认房不认贷”、降低首付比例、降低按揭贷款利率，因城施策、一城一策，一系列房地产调整优化措施接连出台。这些政策，效果到底怎么样？如何看待房地产市场？如何重构房地产发展模式？今天的《权威访谈》，来看本台记者对住房城乡建设部党组书记、部长倪虹的专访。
	房地产政策效果正在显现
	倪虹部长表示，对于房地产，党中央、国务院高度重视。从去年到今年，从部门到地方，出台了一系列稳定房地产的优化政策。政策的实施有个过程，从现在实施的初步情况来看，积极的效应正在逐渐显现。为了更好地回答这个问题，他还专门带着记者来到了一个地方，全国每发生一笔房地产交易，在这里都能看到。
	房地产市场供求关系发生重大变化
	如何看待当下的房地产形势？倪虹部长表示，研判市场重要的是尊重规律、看大势。7月24日，中央政治局会议指出，我国房地产市场供求关系已经发生重大变化。这是立足我国经济社会发展阶段和房地产自身发展规律作出的重大判断。
	要认识当前的房地产形势，首先要把握住这个重大变化。从供给看，整体上“有没有”的问题基本得到解决，但结构性不足问题仍然存在。从需求看，人民群众对住房的品质有了更高的要求，希望住上更好的房子、获得更好的服务。
	倪虹部长表示，针对房地产市场形势，中央作出了一系列重要部署，包括构建房地产发展新模式、实施“三大工程”、一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求等。住房城乡建设部将会同有关部门，指导地方认认真真落实好这些重大部署，努力满足人民群众的住房需求，促进房地产市场平稳健康和高质量发展。
	加快构建房地产发展新模式
	倪虹部长表示，党中央提出构建房地产发展新模式，这是破解房地产发展难题、促进房地产市场平稳健康发展的治本之策。过去在解决“有没有”时期，追求速度和数量的发展模式，已不适应现在解决“好不好”问题、高质量发展阶段的新要求，亟需构建新模式。
	在理念上，要始终坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，以满足刚性和改善性住房需求为重点，努力让人民群众住上好房子。好房子好在哪儿？就是要绿色、低碳、智能、安全，让群众住得健康、用得便捷，成本又低，又放心安心。
	在体制机制上，一个是建立“人、房、地、钱”要素联动的新机制，从要素资源科学配置入手，以人定房、以房定地、以房定钱，防止市场大起大落。另一个是建立房屋从开发建设到维护使用的全生命周期管理机制，包括改革开发方式、融资方式、销售方式，建立房屋体检、房屋养老金、房屋保险等制度。
	在抓落实上，一个是实施好“三大工程”，另一个是落实中央金融工作会议精神，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，促进金融与房地产良性循环。
	倪虹部长表示，新模式下，房地产企业要有清醒的认识，现在要拼的是高质量、新科技、好服务，谁能为群众建设好房子、谁能为群众提供好服务，谁就会有市场、谁就会有发展。
	全力推进“三大工程”
	近日召开的中央金融工作会议提出，加快保障性住房等“三大工程”建设，这是中央作出的重大决策部署，是根据房地产市场新形势推出的重要举措。
	倪虹部长表示，目前“三大工程”有关工作已启动。规划建设保障性住房，是完善住房制度和供应体系，重构市场和保障关系的重大改革。这次改革的重点是拓展了配售型保障性住房的新路子，最终是实现政府保障基本需求、市场满足多层次住房需求，建立租购并举的住房制度。这就要求城市党委、政府担负起主体责任，解决好群众的住房问题，尤其是新市民、青年人的住房问题，让他们放开手脚为美好生活去奋斗。青年人有希望，城市才能有未来。
	城中村改造，是解决群众急难愁盼问题的重大民生工程，重点是消除安全风险隐患、改善居住环境、促进产业转型升级，推动城市高质量发展。
	而“平急两用”公共基础设施建设，是统筹发展与安全、提高城市韧性的重大举措，关键是平时用得着、急时用得上。
	倪虹部长表示，当前我国房地产市场正处在转型期，虽然遇到了一些困难，但未来的持续发展仍然有坚实的支撑。随着中央各项决策部署的持续落实，随着房地产发展新模式的逐步建立，一定能够推动房地产转型升级、实现高质量发展，让人民群众住上更好的房子。
	(总台央视记者王琰崔霞杨潇神浩嘉树)【编辑:唐炜妮】
</body><key_sentence>倪虹部长表示，针对房地产市场形势，中央作出了一系列重要部署，包括构建房地产发展新模式、实施“三大工程”、一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求等。倪虹部长表示，新模式下，房地产企业要有清醒的认识，现在要拼的是高质量、新科技、好服务，谁能为群众建设好房子、谁能为群众提供好服务，谁就会有市场、谁就会有发展。住房城乡建设部将会同有关部门，指导地方认认真真落实好这些重大部署，努力满足人民群众的住房需求，促进房地产市场平稳健康和高质量发展。倪虹部长表示，党中央提出构建房地产发展新模式，这是破解房地产发展难题、促进房地产市场平稳健康发展的治本之策。</key_sentence></doc>