<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>468</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-20/10097332.shtml</url><title>一线城市楼市初显复苏态势</title><datatime>2023-10-20 06:56:00</datatime><body>	国家统计局公布9月70个大中城市住宅销售价格月度报告
	一线城市楼市初显复苏态势
	本报记者孙杰鹿杨
	近两个月以来，各地出台了系列稳楼市新政，政策效应正逐步传导至市场端。昨天，国家统计局公布9月份70个大中城市住宅销售价格月度报告。报告显示，9月份，一线城市新建商品住宅销售价格环比持平、同比涨幅扩大，二手住宅环比转涨、同比降幅收窄。这也意味着，一线城市楼市初显复苏态势。
	超35城执行“认房不认贷”
	从8月底开始，多地楼市宽松政策持续释放，尤其是北上广深四大一线城市相继落地“认房不认贷”政策，对提振市场信心产生一定作用。以上海为例，继9月1日宣布执行商业贷款“认房不认贷”后，10月17日，上海再度宣布优化住房公积金贷款套数认定标准，上海无房、在全国无公积金贷款或首次公积金贷款已结清的，认定为首套住房。
	据记者不完全统计，现已有超35城宣布执行“认房不认贷”政策，包括武汉、厦门、成都、沈阳、杭州、苏州、珠海等。
	除了“认房不认贷”，南京、济南、青岛、沈阳、大连、郑州等热门城市宣布全面取消限购，广州、杭州等城市也对限购限售政策进行了放松。
	例如，9月20日，广州表示将限购区域范围从9区调整为6区，非户籍人口在广州缴纳社保或纳税2年即可在限购区域购房，而此前这一条件为5年。另外，增值税的征免年限也从5年调整为了2年。
	京沪房价环比微涨
	在政策带动下，一线城市的楼市出现回暖迹象。国家统计局昨天公布的数据显示，一线城市商品住宅销售价格环比稳中微涨。
	其中，新建商品住宅方面，9月份，一线城市新房销售价格环比由上月下降0.2%转为持平；在二手房方面，一线城市二手住宅销售价格环比连续4个月下降后首次转涨，涨幅为0.2%。
	分城市来看，北京和上海的新建商品住宅销售价格环比分别上涨0.4%和0.5%，广州和深圳环比分别下降0.6%和0.5%。也就是说，四个一线城市的新房房价走势出现一定分化，京沪房价反弹，广深持续走跌。
	广东省规划院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉认为，出现这一现象的主要原因在于，京沪此前“认房又认贷”政策实施严格，落实“认房不认贷”以后，释放的需求潜力比较大，特别是京沪老旧二手住房多，改善型需求潜力大，有效的刚需基础也比广深更大。
	此外，北京和上海的二手住宅销售价格环比分别上涨0.7%和0.6%，广州环比下降0.7%，深圳环比持平。
	从同比看，9月份，一线城市新建商品住宅销售价格同比上涨0.7%，涨幅比上月扩大0.1个百分点，其中北京和上海同比分别上涨2.9%和4.4%，广州和深圳同比分别下降1.7%和3.0%。二手房方面，9月份，一线城市二手住宅销售价格同比下降1.4%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中北京同比上涨1.1%，上海、广州和深圳同比分别下降1.9%、3.8%和1.0%。
	重点二线城市楼市稳健
	二、三线城市的商品住宅销售价格尽管环比仍在下降，但同比则有涨有降。
	从环比看，9月份，二线城市新建商品住宅销售价格环比下降0.3%，降幅比上月扩大0.1个百分点；二手住宅环比下降0.5%，降幅与上月相同。三线城市新建商品住宅销售价格环比下降0.3%，降幅比上月收窄0.1个百分点；二手住宅环比下降0.5%，降幅比上月扩大0.1个百分点。
	从同比看，9月份，二线城市新建商品住宅销售价格同比上涨0.2%，涨幅比上月回落0.1个百分点；二手住宅同比下降3.2%，降幅比上月扩大0.2个百分点。三线城市新建商品住宅和二手住宅销售价格同比分别下降1.4%和3.5%，降幅均与上月相同。
	记者注意到，长沙、三亚、西安、宁波、海口、重庆、成都、杭州等重点二线城市楼市表现稳健。
	总体看，9月份，70个大中城市中，新建商品住宅销售价格同比下降城市有45个，比上月增加1个，较年内高点减少10个；二手住宅销售价格同比下降城市有67个，比上月增加1个。
	“从多个指标数据来看，房地产的优化政策作用是在持续释放，有积极的效应。”国家统计局表示，各地近期密集出台的房地产优化政策显露成效，但房地产总体上仍处在调整阶段，政策的发挥还需要过程，后期各地应继续抓好政策落实。【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>从同比看，9月份，一线城市新建商品住宅销售价格同比上涨0.7%，涨幅比上月扩大0.1个百分点，其中北京和上海同比分别上涨2.9%和4.4%，广州和深圳同比分别下降1.7%和3.0%。从环比看，9月份，二线城市新建商品住宅销售价格环比下降0.3%，降幅比上月扩大0.1个百分点。二手房方面，9月份，一线城市二手住宅销售价格同比下降1.4%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中北京同比上涨1.1%，上海、广州和深圳同比分别下降1.9%、3.8%和1.0%。三线城市新建商品住宅和二手住宅销售价格同比分别下降1.4%和3.5%，降幅均与上月相同。</key_sentence></doc>