<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4686</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-11/10110495.shtml</url><title>“江山如画”网上主题宣传活动在福建武夷山启动</title><datatime>2023-11-11 19:04:00</datatime><body>	中新网南平11月11日电清新福建、晋善晋美、亮丽内蒙古、阳光海南、大美新疆……行走在中国大地，随处可见山青水绿、江山如画的美丽画卷。
	在全国上下深入学习贯彻习近平文化思想，认真落实全国宣传思想文化工作会议部署之际，11月11日，在中央网信办网络传播局指导下，由中国新闻网和福建省委网信办、山西省委网信办、内蒙古自治区党委网信办、海南省委网信办、新疆维吾尔自治区党委网信办等多地网信办共同主办的“江山如画”网上主题宣传活动在福建武夷山启动。
	中央网信办网络传播局副局长陈仁泽在致辞中表示，在武夷山启动“江山如画”网上主题宣传活动，就是要在茶乡余韵中进一步体悟中华文化渊源流长、中华文明博大精深，讲好江山如画、人民豪迈的中国故事。期待参与活动的网络媒体充分发挥网络传播优势，将“互联网+”思维贯穿采编各环节全流程，打破空间距离、穿越时间阻隔，在互联网上尽情展现“绿水”与“青山”的美好，生动诠释“江山”与“人民”的厚重，引领广大网民在身临其境的交互体验中领略江山如画、文化似海，点赞大美中国。
	中国新闻社副总编辑、中国新闻网总裁俞岚表示，讲好中国式现代化的时代故事，增强中华文明传播力影响力，是宣传思想文化战线的重大任务，也是主流媒体的重要使命。组织此次“江山如画”网上主题宣传活动，就是要充分发挥主流媒体资源、平台、话语等优势，以“山水”和“人文”为双主线，在描绘呈现自然生态的同时，更加注重深挖历史与人文内涵。我们将以通俗易懂的方式和共情共鸣的表达，努力向世界讲好美丽中国故事、文化中国故事，讲好中华文明故事，特别是建设中华民族现代文明的故事，促进中外文明交流互鉴。
	福建省委网信办副主任杨晓冬表示，绿水青山就是金山银山的理念已经成为全省人民的高度共识，福建全省上下正在全方位、全地域、全过程扎实推进全国首个生态文明试验区建设和绿色经济可持续发展。举办“江山如画”网上主题宣传活动，将全面展现大美中国的自然魅力，擦亮以“清新福建”为代表的一批生态文化IP。
	南平市委常委、武夷山市委书记杨青建表示，如今的武夷山国家公园，风光旖旎，绿意盎然，生机勃发，成为人与自然和谐共生美丽中国的真实写照。期待以此次活动为契机，在各级网信部门的大力支持下，通过媒体记者和网络大V绚丽多彩的镜头、妙曼灵动的笔触，记录南平的生态之美、人文之美，讲好武夷大红袍、中国茶故事，让更多人身临其境感受奇秀甲东南的美丽，体验人在画中游的美好，品味奇茗冠天下的美妙，更好助力南平打造大武夷旅游圈和世界级旅游目的地、福建会客厅。
	当天的启动仪式分为三个篇章，以“茶”为主线，从茶文化、茶产业、制茶传承人等多个维度勾勒出一幅福建的“茶地图”，从表演喊山祭茶切入，通过采茶舞等方式展现特色，激活活动热烈氛围，同时重点聚焦茶文化传承，以茶百戏、传承人对话等形式，勾勒出茶文化在福建的发展脉络。
	福建省委宣传部副部长、省委网信办主任、省互联网信息办公室主任张远，中央网信办网络传播局副局长陈仁泽，中国新闻社副总编辑、中国新闻网总裁俞岚，山西省委网信办副主任郭江坪，内蒙古自治区党委网信办副主任杜培军，海南省委网信办副主任周菡，新疆维吾尔自治区党委网信办副主任朱琼，南平市委常委、武夷山市委书记杨青建共同启动“江山如画”网上主题宣传活动。
	“江山如画”主题宣传活动首批主办地，位于大美中国画卷的“东西南北中”五个省区，即福建、新疆、海南、内蒙古和山西。未来，中国新闻网将与各省(市、自治区)网信办以及媒体同仁一道，采取线下采访采风与线上融合报道紧密结合的方式，积极发现和挖掘真实鲜活的动人故事，全媒体、多角度、多形式、多层次呈现大美中国，带领海内外受众一起看经济发展、观文旅复苏、感受民生百态，见证中国式现代化建设的新进展、新亮点。
	视频：人生海海，有福相见——AI眼中的福建百福图来源：中国新闻网
	启动仪式上，中国新闻社融媒体中心副主任、中国新闻网副总编辑宋方灿携手清华大学新闻与传播学院元宇宙文化实验室负责人杭凯共同发布“江山如画•AI福建”，以人工智能方式描绘充满活力与包容的福建。
	当天，“江山如画”全媒体福建采风活动同步启动。此次活动中，来自中央主要新闻单位、中央重点新闻网站、福建省内媒体，以及商业网站平台和华文媒体的数十家媒体将参与报道。
	采访团将从北到南、由西向东，贯穿大半个福建，走进古村落、展览馆、产业园，探访福建的古街码头、溪流湖泊、绝美海岸，一路感受福建的自然美景，见证福建生态建设的成就。(完)
</body><key_sentence>福建省委宣传部副部长、省委网信办主任、省互联网信息办公室主任张远，中央网信办网络传播局副局长陈仁泽，中国新闻社副总编辑、中国新闻网总裁俞岚，山西省委网信办副主任郭江坪，内蒙古自治区党委网信办副主任杜培军，海南省委网信办副主任周菡，新疆维吾尔自治区党委网信办副主任朱琼，南平市委常委、武夷山市委书记杨青建共同启动“江山如画”网上主题宣传活动。在全国上下深入学习贯彻习近平文化思想，认真落实全国宣传思想文化工作会议部署之际，11月11日，在中央网信办网络传播局指导下，由中国新闻网和福建省委网信办、山西省委网信办、内蒙古自治区党委网信办、海南省委网信办、新疆维吾尔自治区党委网信办等多地网信办共同主办的“江山如画”网上主题宣传活动在福建武夷山启动。中央网信办网络传播局副局长陈仁泽在致辞中表示，在武夷山启动“江山如画”网上主题宣传活动，就是要在茶乡余韵中进一步体悟中华文化渊源流长、中华文明博大精深，讲好江山如画、人民豪迈的中国故事。期待以此次活动为契机，在各级网信部门的大力支持下，通过媒体记者和网络大V绚丽多彩的镜头、妙曼灵动的笔触，记录南平的生态之美、人文之美，讲好武夷大红袍、中国茶故事，让更多人身临其境感受奇秀甲东南的美丽，体验人在画中游的美好，品味奇茗冠天下的美妙，更好助力南平打造大武夷旅游圈和世界级旅游目的地、福建会客厅。</key_sentence></doc>