<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4688</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-11/10110480.shtml</url><title>冬季保供添“底气”！29.7亿、1.48亿、9.6亿……各地多措并举助力冬供</title><datatime>2023-11-11 18:40:00</datatime><body>	央视网消息：近日，随着我国多地气温下降，有着天然气“粮仓”之称的储气库开始陆续供气。11月9日，我国最大的储气库——呼图壁储气库开始了今冬的供气工作。
	随着呼图壁储气库注采井采气阀门的开启，600万立方米清洁天然气进入管网，呼图壁储气库正式启动第11周期供气运行。
	2023年，呼图壁储气库夏季按照应储尽储、力争多储的原则，完成注气储备任务29.7亿立方米，较2022年多注气6000万立方米，达到历史最高水平。
	呼图壁储气库储气量达百亿立方米，是目前国内最大的天然气储气库，承担着西气东输干线沿线城市、新疆北疆地区应急供气和季节调峰双重功能。截至目前，已累计注气213.17亿立方米，累计供气159.07亿立方米，居全国首位。
	我国最大产气区全力保障冬供期安全稳定
	在我国最大产气区——中国石油长庆油田，7000多名采气员工加快新井投产、重点工程建设等工作进度，日产天然气量超1.48亿立方米，全力保障冬季保供期天然气安全稳定供应。
	作为我国最大的天然气生产基地，长庆油田把今冬明春天然气保供作为一次“大考”，以全员出动、全力以赴、全速推进的姿态做实、做细天然气保供工作。
	长庆油田2023年计划投产新井2401口，新增日产气量可达3000万立方米，新投气井接连加入冬季保供序列，为冬季保供增添“底气”。
	被称作地下“天然气粮仓”的储气库，是应对冬季用气高峰的重要保障。2023年初以来，长庆油田加快储气库群建设，不断提升长庆气区储气调峰能力，超前组织储气库群注采轮换，为冬供提前“囤粮”。
	目前，长庆油田日产天然气量在1.48亿立方米以上运行，为新一轮冬季保供做好了准备。
	天津液化天然气外输管道投产助力冬供
	11月10日，国家管网集团天津液化天然气外输管道一次投产成功，实现与中俄东线、陕京管道、蒙西管道等多条天然气主干管道联通，为该接收站增加了一条重要外输通道。
	天津液化天然气外输管道是国家天然气基础设施互联互通重点项目——国家管网集团天津液化天然气接收站的重要组成部分，设计年输气能力300亿立方米。可将天津液化天然气接收站通过16.5194公里的管道接入我国天然气主干管网，对优化区域能源结构和改善大气环境具有重要意义，也将为今冬明春保供增添动力。
	天津液化天然气接收站是国内已建占地面积最大的液化天然气接收站，也是华北地区最大的液态外输基地。投产至今已外输天然气超350亿立方米。项目是国家“产供储销”体系建设的重要民生工程和能源保供项目，其总体规划包括6座22万立方米液化天然气储罐及其配套设施，整个项目计划于2024年全面建成。项目全部投产后，该站的总储气能力将提升至9.6亿立方米，可供京津冀地区民生用气26个月，每年可发电850亿度电，减排二氧化碳7528万吨。
	完成设备维护保养天然气保供平稳有序
	为确保迎峰度冬期间北京天然气保供平稳有序，国家管网集团统筹资源，多措并举保障天然气供应。记者日前探访了位于北京顺义区的高丽营供气站。
	位于北京顺义区的陕京管道高丽营站是向北京市供气的重要站场之一，这里汇聚了来自大唐煤制气管线、陕京四线的天然气。同时陕京四线在高丽营站为密马香支线转供，实现了北京环网的互联互通。记者日前探访了这个供气站。由于供暖日提前，这里的供气量超过1900万立方米。
	国家管网集团所辖陕京管道系统被誉为“首都城市供气生命线”，北京市95%以上的天然气由该系统输送。每年冬天，陕京一线、二线、三线、四线4条主干管网将中俄天然气、中亚天然气、长庆天然气、塔里木天然气等源源不断地输向北京的16座站场，形成了环北京10兆帕高压环城供气网，对保障首都能源安全稳定供应起到重要作用。(央视网)【编辑:唐炜妮】
</body><key_sentence>11月10日，国家管网集团天津液化天然气外输管道一次投产成功，实现与中俄东线、陕京管道、蒙西管道等多条天然气主干管道联通，为该接收站增加了一条重要外输通道。在我国最大产气区——中国石油长庆油田，7000多名采气员工加快新井投产、重点工程建设等工作进度，日产天然气量超1.48亿立方米，全力保障冬季保供期天然气安全稳定供应。每年冬天，陕京一线、二线、三线、四线4条主干管网将中俄天然气、中亚天然气、长庆天然气、塔里木天然气等源源不断地输向北京的16座站场，形成了环北京10兆帕高压环城供气网，对保障首都能源安全稳定供应起到重要作用。可将天津液化天然气接收站通过16.5194公里的管道接入我国天然气主干管网，对优化区域能源结构和改善大气环境具有重要意义，也将为今冬明春保供增添动力。</key_sentence></doc>