<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>47</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-19/10097205.shtml</url><title>武田制药将加速重磅产品在华落地 进博会展出创新产品和突破性疗法</title><datatime>2023-10-19 21:41:00</datatime><body>	中新网上海10月19日电(记者陈静)“我们将携核心领域的多个全球首创、同类最优的创新产品和突破性疗法亮相本届进博会，同时我们也会带来数字化创新产品和来自数字化科技健康成果。”武田制药全球高级副总裁、武田中国总裁单国洪19日接受采访时表示。
	单国洪告诉记者，得益于进博会的“溢出效应“，中国政府采取优化审批审评、加速新药获批等有力举措，2020年以来，超过10款在进博会上展示过的创新药物和突破性适应症在中国获批上市，7款创新产品被纳入国家医保目录，在华获批上市速度和数量屡创新纪录。
	“进博会是中国进一步推动对外开放、搭建国内国际共享合作的重要平台，是全球科技和创新成果展示的最佳窗口。”单国洪表示，武田作为进博会的参与者、见证者和获益者，在华发展与进博会同频共振，加速引进前沿创新成果落地并惠及更广泛的中国患者。
	在他看来，中国开放的大门“越开越大”。经过近30年的发展，如今武田已跻身中国市场跨国药企排名前列。单国洪透露，近年来，武田中国进入全新的高速发展周期，其中2020年—2022年复合增长率超30%，今年上半年进一步提速至40%。
	武田制药全球管理委员会的两位重要成员——武田全球生物制药及国际市场业务集团总裁施睿娜(RamonaSequeira)和武田全球首席数字化科技官芮嘉柏(GabrieleRicci)履职后首次到访中国。他们也接受了记者采访。
	“在武田制药的全球战略中，中国市场扮演着越来越重要的角色，是武田制药业绩增长的重要驱动引擎。未来，中国将成为武田全球第二大市场。”施睿娜(RamonaSequeira)表示，“我们很高兴能够看到中国政府为提高创新药品的可及性和可支付性、加快药品审评审批制度以及强化知识产权保护力所做出的努力。”
	施睿娜表示，过去3年间，在中国获批上市的新产品和新适应症的整体进度已大幅领先“2025年内，超15款新品计划落地中国”的目标。在接下来几年里，武田制药会继续加速多个重磅产品落地中国，为中国患者提供高度创新的药物和变革性的疗法，进一步释放中国市场的潜力和机遇。
	在采访中，记者了解到，当前，数据和数字科技已成为科技革命和产业变革的关键动力。数字化进程推动医药行业进入重塑时期，渗透医疗产品和服务各个环节，新的治疗药物、治疗方案以及患者服务模式不断涌现。伴随数字化技术在医疗行业的应用领域中的拓展，企业正致力于推动分层次，多维度、生态化的数字化转型模式。
	对此，芮嘉柏(GabrieleRicci)表示：“数字化转型已经落实到武田全价值链体系中。”事实上，武田中国已在早期研发赋能、商业模式探索、病程管理升级等方面积极布局，充分挖掘数据和数字技术的潜能，提升和扩大服务患者的能力，改善患者治疗效果。“当前科技正在高速发展，数据化运用正在呈指数增长，为我们带来新机遇。”他说，通过将创新治疗药物与数据和数字技术相结合，能够打破治疗困境、提升药物可及性、优化治疗方案以及改善患者治疗效果，为中国患者带来深远的、有意义的改变。
	芮嘉柏表示：“武田持续加码数字医疗领域的投资，打造个体化的数字化医疗方案和服务，以满足患者不断增长和变化的需求。”他举例解释，武田数字化创新的标志性产品myPKFiT®3.0在2.0的基础上迭代升级，具有医生端和患者移动端，能实现可视化监测FVIII水平和交互式患者管理功能。
	这位数字化科技官透露：“今后，我们将继续在华通过开放式创新孵化平台TakedaSpark等一系列举措，探索数字化科技健康产品的研究和开发，同时携手整个生态圈的合作伙伴，全方位提升服务患者的能力，加速中国患者从数字化技术的发展中获益。”
	“未来，武田将继续发挥自身研发以及数据和数字技术的优势，积极参与中国医疗创新生态圈的建设，与行业伙伴强强联手、合作共赢，进一步深化合作的广度和深度，推动本土创新并以中国创新反哺全球，为中国和全球患者提供更多、更好的医疗解决方案。”单国洪表示。(完)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>”单国洪表示，武田作为进博会的参与者、见证者和获益者，在华发展与进博会同频共振，加速引进前沿创新成果落地并惠及更广泛的中国患者。这位数字化科技官透露：“今后，我们将继续在华通过开放式创新孵化平台TakedaSpark等一系列举措，探索数字化科技健康产品的研究和开发，同时携手整个生态圈的合作伙伴，全方位提升服务患者的能力，加速中国患者从数字化技术的发展中获益。“未来，武田将继续发挥自身研发以及数据和数字技术的优势，积极参与中国医疗创新生态圈的建设，与行业伙伴强强联手、合作共赢，进一步深化合作的广度和深度，推动本土创新并以中国创新反哺全球，为中国和全球患者提供更多、更好的医疗解决方案。在接下来几年里，武田制药会继续加速多个重磅产品落地中国，为中国患者提供高度创新的药物和变革性的疗法，进一步释放中国市场的潜力和机遇。</key_sentence></doc>