<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4721</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-11/10110336.shtml</url><title>谱写西藏长治久安和高质量发展绚烂华章</title><datatime>2023-11-11 11:19:00</datatime><body>	11月10日，国务院新闻办公室发布《新时代党的治藏方略的实践及其历史性成就》白皮书并举行新闻发布会。
	发布会上，中宣部副部长王纲介绍，白皮书通过真实的案例和翔实的数据，充分展示西藏脱贫攻坚全面胜利，小康社会全面建成，社会大局更加稳定、经济文化更加繁荣、生态环境更加良好、人民生活更加幸福，党的宗教政策全面贯彻，反分裂斗争持续深入，藏传佛教与社会主义社会相适应持续推进，中华民族共同体意识不断增强，团结富裕文明和谐美丽的社会主义现代化新西藏正在奋进新征程的生动图景。
	“62.8万建档立卡贫困人口全部脱贫、74个贫困县区全部摘帽”“制定实施民族团结进步模范区创建条例和规划，民族团结进步创建实现区、市、县、乡、村和家庭、个人全覆盖”“西藏地区生产总值年均增长8.6%，增速位居全国前列”“全区森林覆盖率提高到12.31%，西藏的森林活立木蓄积量居世界第一，亚洲最高的树在西藏林芝，这个树高达102米”……会上，西藏自治区党委副书记、自治区主席严金海介绍了党的十八大以来西藏各项事业取得的全方位进步、历史性成就。
	当被问到“西藏是如何巩固和拓展脱贫攻坚成果并与乡村振兴有效衔接”这一问题时，西藏自治区副主席徐志涛说：“在西藏这样一个条件艰苦的地区，实现摆脱绝对贫困实属不易。”
	徐志涛表示，在实现脱贫摘帽之后，西藏按照“把工作对象转向所有农民、工作任务转向推进乡村‘五大振兴’、工作举措转向促进发展”要求，结合实际近几年主要做了以下工作：健全机制稳政策、守牢底线固成果、推动发展稳增收、蹄疾步稳促振兴。
	“我们还实行乡村振兴省级干部联系点制度，我的联系点在西藏日喀则一个叫扎西顶的小村庄。”徐志涛介绍，目前，那里正在按照和美乡村建设要求，实施村内道路硬化、人畜分离、产业提升等项目，相信再过几年，那里一定更加美丽、更为和谐，也更有活力。
	此外，王纲还提到，西藏是全国最早实现15年公费教育的省区，而且就业权益保障更多地向西藏地区倾斜。过去五年，每年从农牧民转移就业的人口就达60万人，医疗保险、医疗服务覆盖了所有的乡镇。
	白皮书指出，西藏优秀传统文化焕发活力。格萨(斯)尔、藏戏和藏医药浴法已成功列入联合国人类非遗代表作名录，现在西藏有各级各类代表性项目2800项，代表性传承人1668名；拥有世界文化遗产3处、全国重点文物保护单位70处、自治区级文物保护单位616处；基本完成了各地市1160家收藏单位及个人的古籍普查登记任务，普查总量达到1.37余万条……发布会上，西藏自治区党委常委、宣传部部长汪海洲介绍了西藏优秀传统文化保护传承的情况，他表示，西藏始终坚持推进一系列有利于民族地区优秀文化保护和发展的方针政策，特别是党的十八大以来，西藏的优秀传统文化得到了前所未有的保护和传承。
	“‘相知无远近，万里尚为邻’，我们诚邀各位朋友亲身到西藏，体验自然风光之美、民族风情之美、团结和谐之美、开拓奋进之美，把社会主义新西藏全方位、多角度，客观而真实地介绍给世界。”严金海说。
	(本报记者李睿宸)【编辑:唐炜妮】
</body><key_sentence>发布会上，中宣部副部长王纲介绍，白皮书通过真实的案例和翔实的数据，充分展示西藏脱贫攻坚全面胜利，小康社会全面建成，社会大局更加稳定、经济文化更加繁荣、生态环境更加良好、人民生活更加幸福，党的宗教政策全面贯彻，反分裂斗争持续深入，藏传佛教与社会主义社会相适应持续推进，中华民族共同体意识不断增强，团结富裕文明和谐美丽的社会主义现代化新西藏正在奋进新征程的生动图景。“62.8万建档立卡贫困人口全部脱贫、74个贫困县区全部摘帽”“制定实施民族团结进步模范区创建条例和规划，民族团结进步创建实现区、市、县、乡、村和家庭、个人全覆盖”“西藏地区生产总值年均增长8.6%，增速位居全国前列”“全区森林覆盖率提高到12.31%，西藏的森林活立木蓄积量居世界第一，亚洲最高的树在西藏林芝，这个树高达102米”。徐志涛表示，在实现脱贫摘帽之后，西藏按照“把工作对象转向所有农民、工作任务转向推进乡村‘五大振兴’、工作举措转向促进发展”要求，结合实际近几年主要做了以下工作：健全机制稳政策、守牢底线固成果、推动发展稳增收、蹄疾步稳促振兴。当被问到“西藏是如何巩固和拓展脱贫攻坚成果并与乡村振兴有效衔接”这一问题时，西藏自治区副主席徐志涛说：“在西藏这样一个条件艰苦的地区，实现摆脱绝对贫困实属不易。</key_sentence></doc>