<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4725</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-11/10110327.shtml</url><title>时政新闻眼丨入冬之际再访受灾地区，习近平重点关注了什么？</title><datatime>2023-11-11 10:41:00</datatime><body>	今年夏天，京津冀和东北地区发生极端强降雨，引发洪涝灾害。
	9月7日，习近平总书记赴黑龙江尚志市龙王庙村看望慰问受灾群众。他在和乡亲们谈起京津冀的灾情时说，“我牵挂着受灾的地方。那些地方我之后也会去看。”
	两个月后，正值北方入冬之际，总书记来到北京、河北受灾较重的地区考察。此行重点关注了什么？《时政新闻眼》带你关注。
	视频：习近平在北京河北考察灾后恢复重建工作时强调再接再厉抓好灾后恢复重建确保广大人民群众安居乐业温暖过冬来源：央视网
	01
	考察门头沟：“永远把老百姓放在心中最高位置”
	刚刚迎来立冬节气，北京这几天的最低气温已经降至零度以下。受灾地区的灾后恢复重建工作进展如何？老百姓能否温暖过冬？这是习近平总书记时时放心不下的大事。
	11月10日上午，总书记先后来到位于京西的三处地点考察。
	永定河三家店引水枢纽，是永定河官厅山峡段控制性工程。在这里，总书记重点强调的是提高防汛抗洪能力。
	门头沟、房山等山区地带山高谷深，连续强降雨容易造成特大山洪，是北京防汛抗洪的重点区域。
	总书记在考察时指出，既要建好用好水库等控制性工程，也要完善山区道路、房屋等建筑物的防洪标准，切实提高防汛抗洪能力。
	妙峰山民族学校，位于门头沟区妙峰山镇陇驾庄村，毗邻永定河，是一所寄宿制学校，服务于周边村镇。由于地势较高，今年汛期，学校作为临时避灾场所和防汛抗洪救灾人员驻地，成为暴雨洪流中的“安全岛”。
	在妙峰山民族学校，总书记重点强调的是提升避险能力。
	总书记在同师生们交流时说，你们学校在这次防汛抗洪中成功避险，而且很好发挥了“安全岛”作用，要用好这一生动教材，开展安全教育，提升孩子们的安全意识和避险能力。
	妙峰山镇水峪嘴村，地处永定河沿岸，背靠九龙山。今年洪灾发生时，村中通讯、水电气中断，房屋、道路、桥梁等受到不同程度的损坏。
	在水峪嘴村考察时，总书记重点强调的是全面提升防灾减灾救灾能力。特别要完善城乡基层应急管理组织体系，提升基层防灾避险和自救互救能力。
	离开村子时，总书记对乡亲们说，共产党是为人民服务的党，永远把老百姓放在心中最高位置，无论是抢险救灾还是灾后恢复重建，都会全力以赴。
	02
	考察涿州：风雨之后见彩虹
	今年汛期，河北涿州遭遇特大洪涝灾害，水淹面积一度达到城区60%。
	灾情发生后，习近平总书记极为牵挂，他详细了解涿州等地水位情况，责成河北省调集力量，及时转移受困人员，做好城区排涝，尽快恢复城市正常运行秩序。
	目前，涿州已基本恢复正常生产生活秩序。
	10日下午，总书记来到涿州考察，先后看了三个点。
	双塔街道永济秀园小区，今年汛期受灾严重，曾出现低楼层进水等情况。总书记走进小区门口的药店、超市，来到小区热力站等地。在同小区居民交流时，他说，涿州的这次灾情很重，那时我每天都关注着你们这里的情况，很是挂念大家。今天看到市政公共服务设施已恢复正常运转，大家的生活也已基本恢复正常，心里踏实了很多。
	刁窝镇万全庄村，是总书记在涿州看的第二个点。今年汛期，全村311户都受了灾。一些受损较轻的房屋，经加固修缮后，村民已经入住。有些重建户，房屋还在施工当中。
	总书记在考察时强调，房屋修缮加固重建，是灾后恢复重建的头等大事。
	白沟河，是大清河流域一条骨干行洪河道。白沟河治理工程(涿州段)正在施工。总书记来到这里察看工程进展。
	总书记指出，京津冀水系相连，防汛抗洪是一盘棋，要深入研究推进京津冀地区防洪工程体系建设。当天考察的第一和最后一个点，总书记关注的都是水利设施和防洪工程。
	03
	考察中，这些话语打动人心
	这次在北京和河北考察，习近平总书记走进三户家庭看望慰问。
	在门头沟水峪嘴村，总书记走进村民李盟家中，主要关注的是温暖过冬。总书记说，北方冬季长，山里冬天尤其冷，取暖工作务必落实落细，做到每家每户。
	在涿州万全庄村，总书记来到村民杨佩然家，主要关注房屋修缮加固重建。他说，对重建户，各级党委和政府要格外关心，过渡期有特殊困难、自身无法解决居住问题的，要给予适当安置。
	在永济秀园小区，总书记走进居民董彩英家，主要关注的是生活秩序恢复。他说，城市灾后恢复重建，首要的是家家户户生活和社区居住环境的恢复。
	今年8月17日，总书记在中央政治局常委会会议上指出，要迅速启动灾毁房屋修复重建，确保受灾群众入冬前能够回家或搬入新居，安全温暖过冬。
	这次考察中，总书记三次入户，就是实地检查这项工作的落实情况。
	考察中，总书记还看望慰问了为今年防汛抗洪救灾作出突出贡献的群体。
	在妙峰山民族学校操场，总书记亲切慰问了因公牺牲烈士家属和参与防汛抗洪救灾的基层党员干部群众等。谈到在抗洪抢险中牺牲的党员干部，总书记说，我们要永远怀念他们，大力宣扬他们的英勇事迹，有关方面要关心照顾好他们的家人。
	在白河沟治理工程的堤坝上，总书记看望了曾经参加涿州抗洪救援的解放军和武警部队官兵、民兵预备役人员、消防救援队伍等方面的代表。他说，“人民群众感谢你们，党和政府感谢你们！”
	04
	考察中，这些部署值得关注
	在8月17日召开的中央政治局常委会会议上，习近平总书记指出，要认真排查总结，抓紧补短板、强弱项，进一步提升我国防灾减灾救灾能力。
	这次考察中，从加快完善防洪工程体系、应急管理体系，到做好防灾减灾论证规划、整体提高京津冀地区防洪能力等，总书记作出了明确部署。
	今年9月在黑龙江尚志市龙王庙村考察时，总书记察看了水稻受灾情况。
	这次在涿州考察，总书记走进刁窝镇万全庄村村边的农田。如今村里1000多亩耕地已经种上了冬小麦和大白菜。总书记察看了冬小麦和大白菜长势。他说，农业生产是灾后恢复重建的重要方面，不仅直接关系家家户户的收入，也关系国家粮食安全。
	8月17日召开的中央政治局常委会会议提出，努力帮助受灾群众和经营主体渡过难关。
	这次在涿州永济秀园小区考察时，总书记向商户了解经营恢复情况。他说，经历这场大灾，居民和一些生产经营单位损失不少，各级党委和政府要多措并举，努力帮助受灾群众和企业、商户渡过难关。
	前不久，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过相关决议，中央将增发1万亿元国债，用于支持灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力的项目建设。
	在这次考察中，总书记强调，各级党委和政府、各有关部门要坚持求真务实、科学规划、合理布局，把资金用到刀刃上，高质量推进项目建设，把各项工程建设成为民心工程、优质工程、廉洁工程。
	今年9月在黑龙江考察时，习近平总书记说，“我们社会主义制度优越性，很重要的一个表现就在急难险重时。”他强调，“党和政府始终同大家风雨同舟、携手同行。”
	入冬之际，再次考察，温暖人心，凝聚力量。
	监制丨申勇龚雪辉
	主笔丨辛乔
	记者丨李铮贾林李晋姚瑶杨紫童赵化王萌萌郁振一段德文程铖李辉范一鸣石丞钟锐
	视觉丨陈括张晶
	编辑丨王尊
</body><key_sentence>总书记在考察时强调，房屋修缮加固重建，是灾后恢复重建的头等大事。总书记在考察时指出，既要建好用好水库等控制性工程，也要完善山区道路、房屋等建筑物的防洪标准，切实提高防汛抗洪能力。这次在涿州永济秀园小区考察时，总书记向商户了解经营恢复情况。在水峪嘴村考察时，总书记重点强调的是全面提升防灾减灾救灾能力。</key_sentence></doc>