<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4733</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-11/10110284.shtml</url><title>面对滑雪的危险，我们该怎么做？</title><datatime>2023-11-11 07:18:00</datatime><body>	国内知名双板滑雪教练周雅萍11月7日在新疆可可托海国际滑雪场遇难，据了解，事故原因可能是在雪道交叉路口，周雅萍因避让雪友而滑至雪道外，导致受伤，后经抢救无效去世。
	周雅萍是滑雪圈知名人士，今年9月，她刚刚通过新西兰滑雪三级考试，是中国首位女性新西兰双板满级教练。业内人士对其评价很高，表示在国内能拿到新西兰三级教练证书的不超过5个人，因此事故应不存在技术问题。知道她离世的消息，业内人员均表示惊讶且惋惜。
	据通告显示，11月7日14时10分，周雅萍在可可托海国际滑雪场青格里道与雪友滑行并跟拍，滑至青格里道与天河石道交叉路口处，因避让拍摄雪友，失控滑至道外受伤。19时25分，经富蕴县人民医院抢救无效死亡。
	可可托海国际滑雪场位于新疆阿勒泰地区富蕴县，全年降雪期达210天，且降雪量大，被誉为全国地形最丰富的滑雪场。拥有能够满足高山滑降国际比赛的“钻石道”，最大落差达900米，被上海大世界基尼斯总部认证为国内雪道海拔落差最大的滑雪场。
	据介绍，周雅萍是一名非常热爱滑雪且努力的滑手，尤其为了备考，膝盖、踝关节等都有损伤。目前警方正在调查这起事故，具体案情还需要统一对外发布。据知情人透露，该滑雪场地处石山，山坡上会有比较多的石头，不排除周雅萍头部撞击到石块，导致了致命的伤情。
	数字：滑雪到底有多危险？
	滑雪主要在冬季，场地温度一般比较低，滑雪场地形一般也比较复杂，场地湿滑。另外，滑雪的时候速度快，冲击力较大，还容易出现相互碰撞，因此造成的骨折大多是高能量损伤所致，骨折移位大且粉碎，有些甚至可能是开放性骨折，因此危险性较高。
	早在2013年，国内多家管理单位就联合发布了《第一批高危险性体育项目目录公告》，其中有游泳，高山滑雪、自由式滑雪、单板滑雪，潜水，攀岩等，滑雪独占三项。2017年，国家体育总局冬季运动管理中心、中国滑雪协会联合发布的《中国滑雪场所管理规范(2017年修订版)》中也明确指出，滑雪属于“高危险性体育项目”。
	据加拿大一项涵盖了2008年至2018年十年内近30个雪场的107540份受伤报告的统计数据，平均每1000名滑雪者的日受伤人数为2.24人，受伤率为0.2%，其中有12.8%的伤者伤情较重，需要送去医院紧急救助。大多数的受伤是由经验不足的滑雪者在初中级雪道上摔倒造成的。
	滑雪运动损伤的部位最常见的是下肢，超过50%，以膝关节、脚踝和小腿为主，其次为躯干损伤，以腰部损伤为主，最后是上肢损伤，以肩关节损伤为主，其中骨折是最严重的损伤。
	案例：遭遇意外的明星也为数不少
	其实，滑雪作为一项高危险性体育项目，类似安全事故并不少见，其中不乏知名人士发生过严重的意外。
	最为人熟知的无疑是德国一级方程式赛车手舒马赫。2013年，舒马赫在阿尔卑斯山滑雪时撞到山石上，导致头盔破裂，头部遭重创后昏迷五年。虽然经过救治他已成功醒来，但生理机能也只是维持在“足够存活的最小范围内”。
	2022年，法国演员加斯帕德·尤利尔在阿尔卑斯山滑雪时与另一名滑雪者在斜坡上相撞，事故造成尤利尔严重脑外伤。随后，尤利尔被直升机紧急送往格勒诺布尔大学医院救治，但终因伤势过重去世，年仅37岁。尤利尔最有名的代表作之一，是2007年与巩俐共同主演的电影《少年汉尼拔》，他在片中饰演男主角汉尼拔。
	2017年，法国高山速降滑雪选手、世锦赛奖牌获得者大卫·普瓦松在训练中发生意外去世，年仅35岁。
	2012年，44岁的荷兰王子弗里索在奥地利西部地区滑雪时遭遇雪崩，最终不幸离世。
	2012年，加拿大著名滑雪女运动员萨拉·伯克在美国训练中摔倒，头部和颈椎严重受创，接受手术治疗后因脑创伤去世，终年29岁。伯克曾四度在冬季极限运动会上“封后”，曾被视为2014年索契冬奥会女子半管滑雪金牌的有力竞争者。
	2012年，加拿大滑雪名将佐里契奇在瑞士世界杯滑雪趣味追逐赛上，最后一跳跳偏撞到安全网，被诊断为脊椎动脉破裂，影响脑部供血并致严重血肿，直到去世前，他一直处于昏迷状态，年仅29岁。
	贴士：预防意外该注意这些事
	近年来，参与冰雪运动的人越来越多，要规避风险，做到安全滑雪，要注意的事项不少。新手除了要寻找有相关资质的教练外，也要注意滑雪装备是否正确配备及穿戴。雪场设施、安全意识等的提高也有助于最大限度规避风险。
	研究表明，通过滑雪装备、雪场设施、安全意识等的提高，在过去的15年内，一般滑雪受伤率下降了50%。类似交规中的及时挪车，滑雪时也要求“没有紧急情况不要在雪道上停留，摔倒后也要尽快移动到雪道边缘，需要徒步时(去捡摔掉的雪杖雪板)走在雪道边缘”，以免被别人撞到。
	滑雪时的小件防护装备包括护膝、护臀、护甲、头盔、滑雪镜等。选择装备时还要注意选择合适的尺寸，正确穿戴，才能发挥作用。贴身衣物也要尽量选择保暖性强的。
	滑雪要量力而行，根据雪场指示，选择适合自己水平的初级、中级或高级雪道。滑雪前务必做好热身，将全身肌肉、韧带活动拉伸开，否则极易发生肌肉拉伤。摔跤时姿势也有讲究，要迅速扔掉雪仗，防止扎伤，并利于身体控制；同时顺势滑行，不要急停；将身体压向一侧，降低重心，不要用手去撑地，最好是双手环抱胸前，抱紧自己顺势倒下；摔倒后尝试活动手脚，如果没什么大碍，迅速起身离开，切勿在雪道中间逗留，以免被后面的滑雪者撞到。
	羊城晚报记者苏荇【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>国内知名双板滑雪教练周雅萍11月7日在新疆可可托海国际滑雪场遇难，据了解，事故原因可能是在雪道交叉路口，周雅萍因避让雪友而滑至雪道外，导致受伤，后经抢救无效去世。类似交规中的及时挪车，滑雪时也要求“没有紧急情况不要在雪道上停留，摔倒后也要尽快移动到雪道边缘，需要徒步时(去捡摔掉的雪杖雪板)走在雪道边缘”，以免被别人撞到。2022年，法国演员加斯帕德·尤利尔在阿尔卑斯山滑雪时与另一名滑雪者在斜坡上相撞，事故造成尤利尔严重脑外伤。研究表明，通过滑雪装备、雪场设施、安全意识等的提高，在过去的15年内，一般滑雪受伤率下降了50%。</key_sentence></doc>