<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4765</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-11/10110241.shtml</url><title>网红“醉鹅娘”推广解酒药遭质疑 专家：口服解酒产品并不靠谱！</title><datatime>2023-11-11 03:26:00</datatime><body>	近日，红酒网红“醉鹅娘”因推广号称含有解酒酶的口服解酒产品被质疑并无作用，涉嫌虚假宣传引发关注。
	对此，南京市第二医院营养科公卫医师肖瑶指出，人体内的乙醇脱氢酶及乙醛脱氢酶两种“解酒酶”均不可能通过口服补充。她建议，最好还是不饮酒或少饮酒降低健康风险，实在有不得不喝的情况，可在饮酒前适当吃喝些东西，延缓酒精的吸收速度。
	扬子晚报/紫牛新闻记者吕彦霖
	知名博主推荐解酒产品引质疑
	此次事件中的当事人“醉鹅娘”是葡萄酒内容电商和文化社群企鹅团的创始人。“醉鹅娘”通过分享红酒专业知识、搞怪趣味、惊喜测评吸引了一大拨粉丝，全网粉丝数超600万。
	“醉鹅娘”称，前段时间新消费品牌WonderLab的老板向她推荐了一款自己公司的醒酒产品。尝试之后，“醉鹅娘”称“找回了上大学时喝完酒第二天很清爽的感觉”，“是真的解酒”。接着她又找到WonderLab的老板，要了100个样品发到自己的私域社群中，在354人的群里“获得了93.5%的好评”。
	“靠它在酒桌出名了，解酒它是认真的！”“人体内解酒酶含量越高，酒量越好”“从源头补充解酒酶，开挂加速酒精代谢”……在WonderLab官方旗舰店独醒胶囊详情页，以及网络平台对于该产品的宣传帖中这样介绍道。
	宣传中还介绍，该产品专利原料复合发酵醋粉核心成分是解酒酶，同时添加微藻蛋白肽，对解酒酶起到“辅助激活”作用。此外该产品还宣称具有“酒中醉得慢，醒来不头疼”、服用后有效降低血液中乙醇和乙醛浓度、添加多种微量元素针对酒后腿软、跑厕所、疲惫等不适、添加姜黄提取物+藤茶提取物减轻酒精对肝脏的损伤等特点。其价格为20粒399元。
	大V博主推广解酒产品，受到了众多关注，但很快也因成分遭到了质疑。相关食品专家直言，由于解酒机理，从现代医学的角度来看，并不存在任何一种靠谱的真正意义上的解酒药。食品技术行业专家则表示，该产品是一个保健品或者说是膳食补充剂，宣称任何功能都需要经过审批。而在中国允许宣称的保健品功效中，根本就没有该产品所宣称的功效。
	人体解酒确实靠酶的作用但口服可补不进去！
	记者调查发现，Wonderlab独醒胶囊并非唯一宣称激活所谓解酒酶从而带来解酒效果的产品，类似功效的产品在电商平台上五花八门。
	究竟什么是“解酒酶”，人体饮酒后的解酒又是一个怎样的过程？肖瑶介绍，所谓“解酒酶”指的是人体内的乙醛脱氢酶和乙醇脱氢酶。人在饮酒后，肝脏中的乙醇脱氢酶负责将乙醇(酒精)氧化为乙醛，生成的乙醛作为底物进一步在乙醛脱氢酶催化下转变为无害的乙酸，最后分解为水和二氧化碳。从原理来看，想要不醉酒，就需要使肝脏产生更多的乙醛脱氢酶，代谢掉乙醛。
	“但是通过吃这种产品就能补充解酒酶，肯定是一个噱头。”肖瑶解释，酶的本质是蛋白质，蛋白质进入体内后就会分解成氨基酸。而人体内“解酒酶”的数量与基因有关，是有限且固定的，不可能通过口服进行补充。“国家现在也没有合法上市的解酒药，大部分这类产品顶多算是保健品，可能可以缓解酒后不适症状或者保护胃黏膜、保护肝脏，但不能以治疗为目的，并不能说就是解酒。”
	同时，在肖瑶看来，吃了这类产品也不能和“更能喝”画等号。“有些人觉得越喝越能喝，酒量增加了，也不是因为解酒酶增多。只是经常喝酒后身体敏感性降低，耐受了，并不是真的变能喝。”
	建议不喝酒或少喝实在要喝可以先吃些东西
	除了口服解酒产品，其实一直以来还有很多坊间传言的解酒妙招。市民刘先生提到，自己就常常听到“喝酸奶”可以解酒的建议。与此同时记者了解发现，喝电解质水、柠檬蜂蜜水等也榜上有名。
	对此肖瑶表示，这些方法也并不能算真的靠谱，只是缓解了一些症状。“一般人喝酒了之后会出现缺水的症状，比如喝了柠檬水、蜂蜜水其实是增加了补水量，感觉缓解了头痛之类的难受，但其实不能减少酒精浓度。”
	肖瑶提醒，从健康角度考虑还是建议大家少喝酒最好是不喝酒，饮酒对于很多疾病来说都有着诱发的风险，是健康的不利因素。“但是如果说存在不得不喝的情况，建议在饮酒前吃一些东西，不以空腹状态去喝酒也不要喝太快，延缓酒精的吸收速度，降低醉酒的风险。”(扬子晚报)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>对此，南京市第二医院营养科公卫医师肖瑶指出，人体内的乙醇脱氢酶及乙醛脱氢酶两种“解酒酶”均不可能通过口服补充。近日，红酒网红“醉鹅娘”因推广号称含有解酒酶的口服解酒产品被质疑并无作用，涉嫌虚假宣传引发关注。记者调查发现，Wonderlab独醒胶囊并非唯一宣称激活所谓解酒酶从而带来解酒效果的产品，类似功效的产品在电商平台上五花八门。肖瑶介绍，所谓“解酒酶”指的是人体内的乙醛脱氢酶和乙醇脱氢酶。</key_sentence></doc>