<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>477</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-20/10097316.shtml</url><title>欧美多国爆发抗议浪潮 巴以地区冲突引发“蝴蝶效应”</title><datatime>2023-10-20 03:44:00</datatime><body>	欧美多国爆发抗议浪潮，相关暴力事件接连上演——
	巴以地区冲突引发“蝴蝶效应”
	自当地时间10月7日巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动(哈马斯)对以色列发起突然袭击开始，以色列与哈马斯之间爆发的激烈冲突持续了超过10天。随着战事拉长及在此过程中人员伤亡的不断攀升，这场冲突的影响正在快速突破地区范围，尤其是向着欧美地区国家发生“外溢”。
	一
	当地时间10月18日凌晨，德国柏林市中心一犹太社区中心遭到燃烧弹袭击。当天，德国总理奥拉夫·朔尔茨宣布加强安全预防措施，并强调德国永远不会容忍针对犹太机构的袭击。
	同日晚些时候，位于法国巴黎西部的凡尔赛宫博物馆在社交媒体宣布，出于“安全原因”，当天临时闭馆并疏散游客。这是日前法国反恐安全警戒级别提升至最高以来，凡尔赛宫博物馆第三次紧急疏散游客。此外，法国里尔、图卢兹、里昂等地的机场，当天也因为炸弹威胁而临时关闭并疏散旅客。
	之所以如此紧绷着“安全神经”，并不是法、德两国“过于谨慎”，而是因为在过去的几天里，欧洲多国和美国，已经接连发生数起与巴以地区当下冲突有直接或间接联系的致命袭击事件。
	法国北部城市阿拉斯一所高中13日发生持刀袭击事件，造成1名教师死亡、3人重伤。袭击发生后，法国政府13日晚决定将全国反恐安全警戒级别提升至最高。法国内政部长热拉尔德·达尔马宁在媒体上表示：“毫无疑问，中东正在发生的事情和法国阿拉斯袭击者的行动之间存在关联。”
	根据15日发布的一项民意调查，焦虑气氛正在法国蔓延，85%的受访者表示他们对自身安全感到担忧。
	当地时间14日，美国一男子在芝加哥郊区的一座小镇上刺死一名6岁男孩并刺伤男孩母亲。当地警方称，此次袭击事件与受害者宗教信仰和当前巴以冲突有关系。这引发美国各界对仇恨犯罪的担忧。
	比利时首都布鲁塞尔16日晚发生枪击事件，造成两名瑞典球迷死亡，另有一人受伤。比利时国家危机中心随后宣布，布鲁塞尔大区的安全警戒级别提升至最高级4级。一名自称凶手的人在社交媒体上宣称，自己效忠极端组织“伊斯兰国”。
	二
	除了袭击事件与安全威胁外，哈马斯与以色列之间的这场冲突，也再次点燃了欧美多国国内的抗议示威“导火索”。
	法国内政部长达尔马宁14日表示，自7日以来，法国的示威活动数量上升，65人被逮捕。
	法国政府近期出台新禁令，禁止在该国举行支持巴勒斯坦的政治集会，任何此类抗议活动的组织者都将被逮捕，理由是对公共秩序的担忧。该项禁令颁布的当天，就有数百名示威者在巴黎市中心举行集会，法国警方则动用催泪瓦斯和高压水枪驱散聚集的人群。
	不仅是法国，围绕着巴以冲突的纷争在欧洲多个国家同样激烈。
	在德国首都柏林，警方日前也以防止“反犹太主义言论和美化暴力”的风险，禁止计划中的支持巴勒斯坦的示威活动。在英国首都伦敦市中心，14日爆发大规模游行，参与者高达数千人。示威人群高举巴勒斯坦旗帜，并打出“解放巴勒斯坦”的标语，上千名警察在现场维持秩序。
	大西洋对岸的美国，也没能逃脱民间抗议示威与不同人群对立仇视的“浪潮”。
	当地时间16日，数百人在美国白宫外呼吁巴以停火，30多人因越过障碍物封堵白宫入口被捕。在此之前，数千名巴勒斯坦支持者在华盛顿举行示威游行，其中一些游行示威人员手持“结束占领”“立即停火”等标语牌。
	而据美国“政治新闻网”15日报道，最近几天，反犹太主义或仇视穆斯林情绪引发的暴力犯罪有抬头趋势。芝加哥美国-伊斯兰关系委员会称，该委员会近来每天收到的仇恨短信数量甚至与9·11事件时相当，内容从大喊反穆斯林的侮辱口号和散播“伊斯兰恐惧症”，到暴力威胁和对加沙平民之死幸灾乐祸。
	14日，美国联邦调查局局长克里斯托弗·雷在圣地亚哥举行的国际警察局长协会会议上讲话时承认，由于“环境恶化”，美国国内报告的威胁有所增加，他呼吁提高警惕。
	三
	巴以地区的激烈战事与持续动荡，可能对欧洲各国造成更加持久而深刻的外溢影响。
	路透社等多家媒体认为，当前法国社会正因新一轮巴以冲突而“四分五裂”。一边是“挺以”“挺巴”等不同立场的示威游行在法国各地市中心轮番上演；另一边，极左翼“不屈法国”党等政坛势力拒绝谴责哈马斯，并将哈马斯的袭击称作“巴勒斯坦军队的武装进攻”。
	在欧盟层面，以色列与哈马斯之间的战事也引发了一定程度的分歧。
	当地时间13日，欧盟委员会主席冯德莱恩与以色列总理内塔尼亚胡会面，表达在巴以新一轮冲突中对以色列的支持。
	法国国际广播电台指出，冯德莱恩在发言中只强调了“以色列有权反击‘哈马斯的残忍行为’”，但没有提及加沙人民面临的人道主义危机。这种只支持以色列但没有强调以色列需要遵守国际人道法的言论，在欧盟内部引发广泛批评。
	欧盟外交与安全政策高级代表博雷利很快表示，作为欧盟官方立场的代表，他不赞同冯德莱恩的发言。包括西班牙、爱尔兰、比利时和法国在内的欧盟多国的外交官员，也都对冯德莱恩表达了不满。
	除了可能造成欧洲各国及欧盟内部的分裂之外，欧洲理事会主席米歇尔13日还警告称，当下巴以地区爆发这场冲突，可能将导致更多的中东难民涌入欧洲，而这不仅会引发反移民人士的抗议，还将进一步加剧欧洲内部巴勒斯坦和以色列支持者之间的紧张关系。（工人日报）【编辑:李岩】
</body><key_sentence>除了可能造成欧洲各国及欧盟内部的分裂之外，欧洲理事会主席米歇尔13日还警告称，当下巴以地区爆发这场冲突，可能将导致更多的中东难民涌入欧洲，而这不仅会引发反移民人士的抗议，还将进一步加剧欧洲内部巴勒斯坦和以色列支持者之间的紧张关系。之所以如此紧绷着“安全神经”，并不是法、德两国“过于谨慎”，而是因为在过去的几天里，欧洲多国和美国，已经接连发生数起与巴以地区当下冲突有直接或间接联系的致命袭击事件。除了袭击事件与安全威胁外，哈马斯与以色列之间的这场冲突，也再次点燃了欧美多国国内的抗议示威“导火索”。法国北部城市阿拉斯一所高中13日发生持刀袭击事件，造成1名教师死亡、3人重伤。</key_sentence></doc>