<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4803</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-12/10110799.shtml</url><title>聚焦金融助力企业全球化 2023金融街论坛年会首设企业家圆桌会议</title><datatime>2023-11-12 15:08:00</datatime><body>	中新网北京11月12日电题：聚焦金融助力企业全球化2023金融街论坛年会首设企业家圆桌会议
	中新财经记者刘文文
	在全国上下深入学习贯彻中央金融工作会议精神之际，2023金融街论坛年会举办恰逢其时，具有特殊意义。11月9日，论坛召开首次创设的企业家圆桌会议。来自中国、英国、法国、德国、沙特阿拉伯等国家和地区的近200位政府和企业代表出席圆桌会，围绕金融助力企业全球化等议题进行了深入探讨。
	政府搭好台
	中央金融工作会议指出，“金融是国民经济的血脉，是国家核心竞争力的重要组成部分”，并提出“要加快建设金融强国”“推动我国金融高质量发展”。
	北京市委常委、副市长靳伟表示，企业兴则经济兴，支持企业就是支持发展。金融是实体经济的血脉，为实体经济服务是金融的天职。他表示，欢迎更多国内外金融机构和企业家来京投资兴业，共享北京发展红利。
	全国工商联副主席安立佳表示，民营经济的健康发展、高质量发展离不开持续的金融支持，在各级党委政府深入贯彻落实党中央促进民营经济发展壮大的决策部署的同时，希望金融管理部门加大对民营企业的政策支持力度，金融机构不断提升服务民营企业的质效。同时，民营企业要练好内功、健康发展，才能行稳致远。
	国务院国有资产监督管理委员会国际合作局副局长谢晖称，将支持中央企业与地方企业、民营企业、外资企业，以及金融机构一道，充分发挥各自的优势，在高质量共建“一带一路”中进一步加强合作。一方面，拓展合作领域，创新融资模式；另一方面，防范化解风险，统筹发展和安全。
	金融助好力
	中央金融工作会议指出，国有大型金融机构要做优做强，当好服务实体经济的主力军和维护金融稳定的压舱石。
	中国工商银行党委书记、董事长陈四清表示，工商银行将强化全球联动、产品创新和桥梁功能，为各国企业提供全方位的金融服务。通过整合境内外优质资源，优化服务网络和服务功能，助力各国企业更好开拓全球市场。
	国家电力投资集团公司党组书记、董事长钱智民表示，国家电投作为全球最大的清洁能源和新能源发电企业，愿意与企业界和金融界的同仁们一起，为绿色低碳、数字智能转型和构建人类命运共同体作出贡献。
	中国国际金融股份有限公司党委书记陈亮表示，如今全球产业链、价值链已深度融合，随着企业全球化进程的加深加快，更需要中国打造出国际一流投行为企业保驾护航，更好地服务企业的跨境投融资需求，在国际市场上凸显企业价值。这也对头部投资银行提出了更高要求。
	“一方面，要坚守金融服务实体经济的宗旨，充分发挥资本市场融资工具和融资渠道优势，提高资本的全球配置能力，将国内外更多的金融活水引入实体经济。”陈亮说，另一方面，在坚持稳中求进的前提下，加快提升投行的全球竞争力，积极参与全球金融治理，提高国际金融市场的定价权和话语权。
	实业谈实事
	中央金融工作会议提出，坚持“引进来”和“走出去”并重，稳步扩大金融领域制度型开放，提升跨境投融资便利化，吸引更多外资金融机构和长期资本来华展业兴业。
	改革开放四十多年来，很多中国企业积极“走出去”，已实现了全球化布局。“互联时代，数字化和智能化已经成为创新发展的新动力”，京东方科技集团股份有限公司执行副总裁孙芸表示，如今，全球每四块显示屏就有一块来自京东方，产品已广泛应用于众多国际一流品牌客户。
	中国双向开放为国际企业带来无限机遇。尤其是中央多次强调坚持“引进来”和“走出去”并重，目前着力推动稳步扩大金融领域制度型开放，提升跨境投融资便利化之际，吸引着更多外资金融机构和长期资本来华展业兴业。
	德意志银行中国债务资本市场主管兼德意志银行(中国)有限公司北京分行副行长方中睿认为，中国“引进来”和“走出去”并重，这个过程中外资金融机构存在很大机会。
	国际社会已经成为你中有我、我中有你的命运共同体。北京大学国家发展研究院副院长黄益平认为，一时的“脱钩断链”，挡不住各国合作发展的诉求，也挡不住企业全球化发展的步伐。因为优秀的大企业，最终都实现了资源的全球化配置，市场的全球化布局。(完)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>中央金融工作会议提出，坚持“引进来”和“走出去”并重，稳步扩大金融领域制度型开放，提升跨境投融资便利化，吸引更多外资金融机构和长期资本来华展业兴业。中国国际金融股份有限公司党委书记陈亮表示，如今全球产业链、价值链已深度融合，随着企业全球化进程的加深加快，更需要中国打造出国际一流投行为企业保驾护航，更好地服务企业的跨境投融资需求，在国际市场上凸显企业价值。尤其是中央多次强调坚持“引进来”和“走出去”并重，目前着力推动稳步扩大金融领域制度型开放，提升跨境投融资便利化之际，吸引着更多外资金融机构和长期资本来华展业兴业。全国工商联副主席安立佳表示，民营经济的健康发展、高质量发展离不开持续的金融支持，在各级党委政府深入贯彻落实党中央促进民营经济发展壮大的决策部署的同时，希望金融管理部门加大对民营企业的政策支持力度，金融机构不断提升服务民营企业的质效。</key_sentence></doc>