<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4807</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-12/10110775.shtml</url><title>重庆兴手付传销案始末</title><datatime>2023-11-12 14:33:00</datatime><body>	中国新闻周刊记者/刘向南
	发于2023.11.13总第1116期《中国新闻周刊》杂志
	回溯自2018年以来5年多时间里的经历，来自河南省孟州市的张洁就如同坐了一次过山车。
	孟州市是河南省辖县级市，由焦作市代管，位于河南省北部。生活在这座小城里的张洁原本是一名警察，是两个孩子的母亲，2018年经人介绍，她第一次接触到重庆兴手付科技集团股份有限公司(以下简称兴手付公司)。彼时，兴手付公司在河南省的推广人员向她推售一款名叫“兴店”的手机软件，把这款软件安装到手机上，就可以在网上开店，并能把货品在微信朋友圈等处分享。张洁很快也成了兴手付公司的一名经销商。出于对公司前景看好，2019年张洁辞去警察工作，开始全职投入到这门“生意”中。
	到了2021年1月，张洁却得到一个让她难以置信的消息：包括董事长周影在内的兴手付公司的多名高管被抓，而这家公司所谓推售软件的业务涉嫌传销。作为孟州市最大的兴手付公司的经销商，张洁的“生意”自然也随之停止，她还被孟州警方找去问话，取保候审。
	自2023年2月至7月，周影等九人领导、组织传销活动案在重庆市南岸区人民法院先后开庭审理了四次。每次开庭，张洁都会赶赴重庆旁听。10月10日，重庆市南岸区人民法院做出一审判决，周影等九人领导、组织传销活动罪名成立，分别判处十年、八年六个月等不同刑期有期徒刑。
	成为“优秀代理商”
	张洁第一次听说兴手付公司，是在2018年5月的一天。那天她丈夫和一个在当地银行工作的朋友一起到郑州办事，晚上留在郑州吃饭，席间认识了两个人，后来知道，这两人是在河南做兴手付推广的刘海全和刘玲玲。没几天，刘海全和刘玲玲专门到孟州找到张洁的丈夫，向他介绍兴手付公司以及正在推广的软件“兴店”。
	同张洁一样，彼时她的丈夫也有一份稳定工作。他们夫妇工作之余，为增加收入，还开了一家烟酒店。张洁回忆，当时刘海全他们向她丈夫介绍如何安装使用“兴店”，“说这个软件很好，能上传营业执照，把店里的货品上传，还可以一键导航，在微信朋友圈分享”。安装这款软件并不免费，按零售价需要支付298元。刘海全帮着张洁丈夫在手机上下载了这款软件。
	那段时间里，刘海全与刘玲玲接连往孟州跑了四五次，他们还带了一些公司资料，说这家公司是南岸区重点招商引资企业，它的软件正在招商和推广阶段”。张洁丈夫很感兴趣，但张洁还是不放心。据刘海全他们介绍说，兴手付公司成立于2015年6月，同年9月在上海证交所挂牌，张洁还曾让上海的朋友帮忙查询是否属实，还让朋友查了这家公司的纳税情况，她还发现这家公司高达1.8亿多元的注册资本是实缴，“就觉得应该是一家有实力的公司”。
	经刘海全与刘玲玲的推售，张洁夫妇开始考虑是否要成为兴手付公司的代理商。按照兴手付公司的规定，要成为一名代理商的话，需要以每个软件59元的价格，花23.6万元购买4000个软件，但是，如果花费5.9万元购买1000个软件就可以成为一名准代理商。张洁夫妇考虑是不是先购买1000个软件试一试，“相当于拿一个孟州的总代理，我们上班没时间，买了这些软件，可以让下边的批发商、零售商帮着卖软件”。
	正在举棋不定间，刘海全又来了一次孟州，告诉张洁夫妇，6月18号这天是兴手付公司的年会，正好可以趁这个机会，带他们去看一下，也算是现场考察。就这样，2018年6月，张洁夫妇和前述在银行工作的那位朋友夫妇一起到了重庆。
	那届兴手付公司年会是在位于重庆南滨路上的喜来登大酒店举行，张洁回忆，年会历时一天，从上午11时许一直持续到晚上，内容主要是讲公司规划以及软件。也正是在这个年会上，张洁第一次见到了董事长周影。这次到重庆，他们还到兴手付公司参观。“看到它有技术研发部、法务部，刘海全还说公司房产都是公司买下的。”回到孟州，张洁就花5.9万元买了1000个软件，成为兴手付公司的一名准代理商。
	按照彼时兴手付公司的规定，在2018年6月30日之前，如果是“优秀代理商”，可以3元每股的价格购买公司股权，而成为“优秀代理商”的条件，是由一名准代理商再“推荐”一位准代理商。继张洁成为准代理商之后，与他们一起去考察的那位在银行工作的朋友，通过购买1000个软件，成为记在张洁名下的准代理商。获得“优秀代理商”资格的张洁随后买了2万股公司股权。
	而每“推荐”一名准代理商，推荐者还能得到一笔“服务费”：1.8万元+2000个“兴豆”。所谓“兴豆”，是兴手付公司网上商城的虚拟货币，可以用于商城购物，与人民币按1:1比例换算。“2000个兴豆，在兴手付的平台上可以相当于2000元钱花，但不能变现。”
	成为准代理商后，张洁在孟州市的业务发展很迅速，越做越大。像全国各地的很多经销商一样，2018年8月，张洁也在孟州市成立了兴手付公司的服务中心，服务中心以公司形式运作，由张洁注册，全名为孟州市兴创巢科技有限公司，张洁为法人，门口挂着“孟州市兴手付运营中心”的牌子。
	张洁这样向《中国新闻周刊》解释为什么要成立服务中心：“因为我下边已经有两个代理商了，他们去做市场，就要帮人装软件，有些人看好这个软件，专职做这个事情，我要提供一个安全的后盾和保障，提供一个用来安装软件和讲解的地方。”
	2019年12月，张洁在兴手付公司的经销商中晋级为高级总监。按照兴手付公司的规定，作为奖励机制，经销商设有总监、高级总监、特级总监、梦想合伙人等多个层级，而晋升为高级总监的条件，“是完成360万元的业绩”。
	到周影等被抓时，张洁名下“推荐”的准代理商共有11人，当地公安机关核定，非法所得有20多万元。
	董事长等九人被抓
	兴手付公司董事长周影是在2021年1月11日被抓的。周影的妻子杨丽回忆，那天周影在家吃过午饭刚回到办公室，下午两点多，在办公室里被抓。他母亲郭智玉也同日被抓。
	经过两年时间的羁押后，站在审判席上受审的共九人：董事长周影、董事郭智玉、董事长秘书董世杰、董事长助理梁美丹、市场部负责人陈世琳、财务部负责人周义霞，以及分别来自重庆璧山区、江津区、渝北区的三名服务中心负责人。
	周影是在2015年6月成立的重庆兴手付科技发展股份有限公司，2020年11月公司名称变更为重庆兴手付科技集团股份有限公司。周影生于1970年，毕业于重庆大学。杨丽告诉《中国新闻周刊》，周影的父亲是重庆市第二工业设备安装公司的工程师，母亲是重庆红岩律师事务所律师，受父母影响，周影在大学取得了电气工程和法律的双学位。大学毕业后，周影主要是自己创业，前前后后做了多个公司，在成立兴手付公司前，曾经开过一个井盖厂，“那种铁的井盖很容易被偷，他研发出复合材料井盖”。后来，这个井盖厂卖给了一家法国井盖企业。
	在前述重庆商界人士的印象里，周影“是挺能干事的一个人，算是白手起家”，井盖厂大概卖了1000万，他主要就是用这笔钱创办的兴手付公司。据这位人士介绍，在做井盖厂前，周影还曾在一家颇有名气的直销公司做过销售，后来好像是因为公司内部的问题，他的账号被封，“所以他很感慨，要做自己的品牌，自己说了算”。在这位人士看来，这段在直销公司工作的经历对周影影响很大，“可能正是因为这个，他才琢磨出兴手付公司的这套模式”。
	据公诉机关后来的指控，兴手付公司成立后，相继开发了兴小店、兴手相连等网上购物商城应用程序，公司要求会员缴纳5.9万元价格打包购买上述商城1000个密钥，从而取得代理商资格，后通过设立直接推荐分润和代理商升级为总监、高级总监、特级总监、梦想合伙人等级别，规定上层级别可以对下线团队总业绩提成分润等，不断引诱参加者继续发展下线代理商，实际以发展人员的数量作为返利依据，以新收取的门槛费5.9万元作为返利资金来源。
	公诉机关指控的兴手付公司传销模式：一种是直接推荐代理商奖励：代理商推荐下级代理商缴纳5.9万元，奖励直接推荐人1.8万元和2000个“兴豆”；另一种是总监及以上级别团队业绩奖励：总监及以上级别晋级条件必须同时满足下线代理商业绩、密钥销售数量、直接推荐代理商人数等要素；晋升为总监及以上级别后，可以根据相应层级的分润比例对下线代理商团队总业绩进行分润。
	公诉机关还指控兴手付公司为扩大发展代理商数量，规定总监级别以上代理商可在各地域成立服务中心，兴手付公司直接收取代理商5.9万元门槛费后，先返利给服务中心直接推荐奖和总监及以上级别团队分润，再由服务中心全额返利给应得服务商。为规避兴手付公司传销责任，公司特别规定：只有服务中心才与代理商间产生民事关系，与兴手付公司无关；兴手付公司还把每个服务中心的代理商人数限制在最多29人。至案发，兴手付公司在全国有近200家服务中心。
	公诉机关指控，经司法审计，2015年至2021年1月，兴手付公司及其关联公司或关联人员涉嫌收取传销活动的资金总额为53922.56万元，返利总额为21205.10万元，涉嫌参与人共8401人，其中7728人有身份级别。
	在前述与周影相熟的重庆商界人士的印象里，兴手付公司在刚起步时也曾经历过亏损阶段，“当时还是小公司，一月能亏几十万甚至上百万，那时周影压力很大”。但是后来的发展则非常迅速，一个月能有几千万元流水，“最后收网的那个月有6000万元回款”，周影曾经对他说，“公司纯利润达百分之三四十”。
	周影母子不认罪
	兴手付公司成立后，陆续开发了共4款软件：曾名为“兴店”的兴小店、兴创巢、兴手相连以及逸窝蜂。按照庭审中周影的介绍，兴小店相当于是在网上开的小店，可以把产品上传，然后分享到微信朋友圈等平台，兼有直播带货功能；兴创巢针对的是线下商家，比如餐饮店，注册兴创巢就可以在座位上点单，它还有外卖功能，客人远程点单后，通过骑手送餐上门；兴手相连是网上商城，注册商城的商家可以把商品上传；逸窝蜂则是社交平台。
	对于公诉机关指控兴手付公司是以销售密钥为名，把这几款软件当成传销道具，法庭上周影矢口否认。他说前述4款产品分别服务线上和线下商家，形成了一个生态链，这些产品获得了相关的政府认证、高科技技术认证，有将近百项专利。5年时间里，兴手付公司一直保持着40人以上专业技术团队，在研发方面，前期每年投入500多万元，后几年基本每年投入1000万元左右，其公司业务，是生产研发销售软件，“是实实在在的经营和销售”。周影认为，对他以及兴手付公司的指控是“被人偷换概念，有意断章取义”。
	周影的母亲郭智玉是此案第二被告，她被指控为兴手付公司法务部门负责人，2017年6月至2020年10月担任公司董事，负责制定、修改传销模式，在传销文件中引入只有服务中心才与代理商间产生民事关系、与兴手付公司无关等条款，意图规避兴手付公司传销责任，并安排财务部负责人让员工开办公司、银行卡等为兴手付公司中转传销资金避税。
	郭智玉生于1949年，她还有一个身份，是一名资深律师。在庭审中，郭智玉曾自述，她是在中国律师资格考试制度开始实施的那一年考得的律师资格，之后就在重庆市第二律师事务所工作，这家律所后来改名为重庆红岩律师事务所。算起来，其做律师约有30年了。对于公诉机关对其以及兴手付公司指控的事实和罪名，郭智玉在法庭上提出异议，表示她没有参与公司营销政策的制定，她只是作为一个律师提了一些建议。
	与周影相熟的重庆商界人士告诉《中国新闻周刊》，周影曾向他提及母亲郭智玉，彼时，周影也曾考虑过公司风险问题，说怕出法律风险，而他认为公司中最完善的队伍就是法律部门，他母亲亲自给他操刀，“所以他觉得在法律上是没有任何问题”。
	通过返利迅速回本
	在兴手付公司的九名被告中，有三名是“服务中心”的负责人。其中重庆江津区人黄雍兰，生于1975年，运营江津区服务中心，被指控系高级总监，传销层级为10级150人，获得推荐奖分润金额21.8万元、总监奖分润金额16.1199万元。
	法庭上，对黄雍兰的审理令人印象深刻。无论是在被抓后在公安机关做的多次供述，还是在检察机关审查逮捕和起诉环节，黄雍兰均认罪认罚。但在开庭审理后，一站到被告席上，她即翻供，给自己做无罪辩解。她认为，她作为兴手付公司的代理商，是和全国几千个代理商一样，像她这样的服务中心，在全国也有上百家，她不过是其中之一，她说“比我做得大的大有人在，比如梦想合伙人、特级总监，为什么他们都没有被追究刑事责任”，因此觉得“很冤枉”。
	黄雍兰在法庭上说，在做兴手付前，她原本在江津开了一家养生店，主营也是养生店，同时还在平安公司兼职卖保险。在她看来，她做兴手付公司的代理商和做保险一样都是兼职，因为都没有时间限制，只是给她增加收入而已，而她在兴手付公司获利极少，反而投了几十万进去。黄雍兰回忆，她是在2018年前后第一次接触到兴手付，是养生店里的一个客人推荐给她，然后带她到公司参观，她看到兴手付公司有正规的营业执照，并且是实缴注册资金，决定参与。2018年1月13日，她先交了4万元定金，次日又交了1.9万元，从而获得代理商资格。对于5.9万元1000个密钥，黄雍兰先后全额购买了三次。她还注册了一间公司来运营“服务中心”，公司名称为重庆如尊电子科技有限公司，她为法人。
	但是，几年下来，黄雍兰只是以298元/个的价格卖出39个密钥，黄雍兰说，这39个中“有8个是代理商”，“还有一些是批发商、零售商”。
	庭审中，审判长问黄雍兰：“你第一次买了1000个都还没有卖完，为什么后面又陆续去买第二个1000、第三个1000？”
	黄雍兰答：“是因为公司说我的业绩，说我下面的业绩有了59万，然后让我把1000个终端卖出去。”
	审判长问：“1000个密钥批发出来是5.9万，按照你们这个思路，你前面的1000个还没卖掉，然后后面又心甘情愿地买了2000个，这图什么？如果按照你们这个思路就是按298一个去卖，去落地，你都认为赚不到钱，但是为什么还要陆续花两个5.9万去做这个事，而且你说公司安排，公司又不是送你的，你是要花钱的，一加起来就是十几万。”
	黄雍兰答：“所以说我在兴手付公司是赔钱的。”
	审判长问：“那我再把话说明白一点，理论上理解，是不是基于兴手付公司会给你进行推荐返利，因为这个账就好算了，按照返利的情况，你推荐3个，这个5.9万就回来了，如果说去看那个东西，我估计有5年你都卖不出去，人是要去赚钱，没那傻，你认为是不是这样？”
	黄雍兰答：“对。”
	审判长问：“因为推荐的返利就可以快速地收回成本，是吧？”
	黄雍兰答：“嗯。”
	后来一审结果出来后，黄雍兰获有期徒刑五年六个月。
	另两名“服务中心”负责人，分别是运营重庆市璧山区服务中心的贺光英和运营重庆市渝北区龙溪服务中心的牛海燕，前者被指控系特级总监，传销层级为11级226人，获得推荐奖分润金额24万元、总监奖分润金额23.4492万元，后者被指控系高级总监，传销层级为5级64人，获得推荐奖分润金额29.8万元、总监奖分润金额10.7858万元。一审判决：贺光英和牛海燕分别获刑五年六个月、二年七个月。
	一审认定属传销活动
	2021年10月初的一天，张洁突然接到一个电话，是孟州市公安局经侦大队打来的，问她是不是兴手付孟州服务中心的负责人，要她去一趟。
	张洁就去了。她回忆说，“当时心里感觉不舒服，毕竟是从那里出来的。”在去之前，她找公安朋友了解情况，对方告诉她是公安部协查，“重庆南岸区经侦通过公安部云端下发了一个全国核查的通知。”到经侦大队后，她被告知，资料显示她是兴手付公司高级总监，级别不低，涉嫌传销。之后，经侦大队给张洁做了询问笔录，两天后办了取保候审。
	张洁告诉《中国新闻周刊》，在孟州市，像她一样被警方找去问话并取保候审的还有另外两人，都是她推荐的代理商，属于总监级别。到这时，由张洁最先做起，孟州市的兴手付代理商已多达六七十人。
	后来，陆续有外地代理商被查处的消息传来。据张洁所知，在河南省，除孟州市之外，还有焦作市与新密市的代理商被查。当年向她推荐兴手付的刘海全在兴手付被查前的2020年12月份就因病去世了。刘玲玲是兴手付焦作市场的负责人，也被查处。而在全国范围，宁夏、山西、内蒙古等多地的代理商也被查处。
	张洁回忆，2021年1月，周影等兴手付公司一众高管被抓，起初她并不知情，只是在那几天里，她联系重庆总部，电话一直打不通，周影被抓后两三天，有一个高管取保出来了，她才知晓了公司出事的消息。她感到震惊，同时“很不理解”。那年9月，她还孤身一人到了重庆，看到公司已人去楼空。重庆市南岸区法院在2023年先后开庭四次审理了这个案件，分别是在2月14日至15日、3月2日至3日、5月25日至26日、7月4日至5日，每次开庭，张洁都赶去旁听。
	10月10日，重庆市南岸区人民法院一审宣判：周影、郭智玉等九人皆犯组织、领导传销活动罪，周影获刑十年，郭智玉获刑八年六个月，其他七人也分别获刑。周影等被认定违法所得的财物均被追缴。
	法院经审理认为，兴手付公司开发的App应用程序，有类似淘宝、美团等应用软件的部分功能，具备一定市场应用性能，被告人提出的该软件具有商业价值及实用性不可否认，但周影等人未将该产品的实际应用场景进行商业定位和拓展，不是设计怎么以优质而具有特色的服务吸引广大商家和质优价廉的商品入驻，从而吸纳大量购物人群，而是为了快速获利，以此软件为噱头，以毫无任何商业价值的密钥为工具，以高额返利和多层级团队计酬奖励为诱饵，大肆吸收不是实体商业的所谓代理商来不停发展人头，此已属明显的传销活动。
	后台数据显示，兴手付公司共计卖出密钥900多万个，而实际激活的密钥只有36万多个，占比仅4%左右，而这些激活的密钥账户中，经鉴定，“自己购买自己”的订单，这一虚假买卖的密钥激活账户有2.4万个；“个人收款”的订单，99.8%的用户是自己给自己付钱，使用激活的密钥账户15.22万多个；“提现”订单，这种无实际商品交易和服务的非法结算支付行为，使用密钥激活账户14.97万个。
	法院还认为，兴手付公司及其代理商并非以实体商业销售和所谓有密钥差价获取利益。经鉴定，从2015年6月至2021年1月，“兴手相连购物”系兴手付集团的自营项目，营收仅517.01万元；通过网上商场收取服务费(手续费)1679.54万元。而公司经营费用支出就达1.24亿余元。兴手付公司通过收取所谓密钥销售费用就达5.3亿余元，大大超过了网上商城的营业收入。另外，返利给代理的费用达2.12亿余元，这是代理商获利的主要收入来源。代理商实际向下销售自己持有密钥是否有真实收益目前没有数据，但通过上面描述激活密钥账户的真实使用情况来看，该销售的真实性很低。法院据此认为，兴手付公司整个营销的主导方向根本就不在软件应用的拓展，而是快速盈利的人头发展。
	对于张洁来说，过去几年的经历就像是大梦一场。10月21日，她告诉《中国新闻周刊》，她在孟州租了地，目前正经营一个家庭农场。
	“通过这件事，我是再不敢相信这些了。”张洁说。
	(文中张洁、杨丽为化名)
	《中国新闻周刊》2023年第42期
	声明：刊用《中国新闻周刊》稿件务经书面授权【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>法院经审理认为，兴手付公司开发的App应用程序，有类似淘宝、美团等应用软件的部分功能，具备一定市场应用性能，被告人提出的该软件具有商业价值及实用性不可否认，但周影等人未将该产品的实际应用场景进行商业定位和拓展，不是设计怎么以优质而具有特色的服务吸引广大商家和质优价廉的商品入驻，从而吸纳大量购物人群，而是为了快速获利，以此软件为噱头，以毫无任何商业价值的密钥为工具，以高额返利和多层级团队计酬奖励为诱饵，大肆吸收不是实体商业的所谓代理商来不停发展人头，此已属明显的传销活动。”回到孟州，张洁就花5.9万元买了1000个软件，成为兴手付公司的一名准代理商。据公诉机关后来的指控，兴手付公司成立后，相继开发了兴小店、兴手相连等网上购物商城应用程序，公司要求会员缴纳5.9万元价格打包购买上述商城1000个密钥，从而取得代理商资格，后通过设立直接推荐分润和代理商升级为总监、高级总监、特级总监、梦想合伙人等级别，规定上层级别可以对下线团队总业绩提成分润等，不断引诱参加者继续发展下线代理商，实际以发展人员的数量作为返利依据，以新收取的门槛费5.9万元作为返利资金来源。到了2021年1月，张洁却得到一个让她难以置信的消息：包括董事长周影在内的兴手付公司的多名高管被抓，而这家公司所谓推售软件的业务涉嫌传销。</key_sentence></doc>