<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4814</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-12/10110745.shtml</url><title>观察|这届双11快递的最大变化，与菜鸟科技有关</title><datatime>2023-11-12 12:32:00</datatime><body>	一年一度的“双十一”电商大促在国内已结束，但随着跨境包裹的陆续发货，中国物流“黑科技”仍在海外继续放大招。
	快递业作为电商和消费者之间重要连接载体，在经历十五个网购高峰周期后也完成“进化”。记者了解到，在国内，当下快递公司早已不再与“爆仓”博弈，比拼配送速度的同时，如何用科技降本增效、提升商家和消费者服务体验成了行业新命题。
	作为全球最大跨境电商物流企业，菜鸟取得的成绩不仅只是依靠“包裹量”规模这单一维度，将智慧物流技术覆盖物流全链路，是菜鸟用技术撬动商业竞争力、提升服务体验的核心注脚。
	技术升级助力商家降本
	不仅要“快”，更要“准”且“省”
	今年双11，菜鸟实现了批量化包裹的连夜送达，被网友冠以“双11最快的快递公司”之一。记者了解到，菜鸟之所以能这么快，主要归功于其先进技术在发货、中转、仓储乃至末端派送等物流各个环节的广泛应用，而数智、柔性供应链能力的升级也让菜鸟在这个双11的物流资源调度变得更精准。
	以通过大数据把“爆款”商品前置的“预售极速达”服务为例，难点在于仓配全链路的可控及智能算法对预售订单的精准预测。2019年菜鸟在业内首次推出该模式，此后每年大促都是一次技术和服务能力的升级。
	记者获悉，今年双11菜鸟使用“预售极速达”的包裹当次日达率达到98%，且通过新增“智能换单”“在途可售”功能，智能匹配同城市同结构包裹就近派送、不让包裹走“回头路”，有效帮助商家降低库存压力和逆向成本。菜鸟方面还透露，随着电商大促的日常化，正计划将这项新长出的技术能力，在日常及618期间规模化覆盖。
	从今年的双11来看，头部物流企业均已进入用物流科技服务广泛行业重要客户的阶段，而算法+大模型的加持，可以更广泛地向第三方输出更具竞争力的产品。以菜鸟供应链智能计划来讲，在帮助品牌商家在这个双11更轻松、更高效地管理多渠道、跨区域库存方面有着显著优势。以联合利华为例，通过菜鸟的预测模型，其官方旗舰店的跨区发货率、跨仓拆单率和库存周转水平同比均有大幅优化。
	科技改善从业和消费者体验
	包裹更多了，但仓内分拣和末端环节更轻松
	相比往年，今年双十一有了一个明显特点——物流人更“淡定”了。
	随着双11周期逐渐拉长，快递业务量相对更均衡，但更重要的是，快递业基于多年双11实战积累的运营经验尤其是数字化运作和管理水平有了质的提升。一直以来，菜鸟的物流科技有着三个明确的发展方向：自动化、数字化和智能化，包括订单系统、中转运输和“最后一公里”派送这几个物流核心环节，均已被菜鸟高度数字化、自动化。
	比如，消费者一下单，菜鸟数字系统会计算出最优拣货路径，拣货员用菜鸟自研lemo巴枪依次拣货，按照设计线路一个动线下来都不会走回头路。到了中转运输环节，一件快递从卸车到分拣、装车，全程仅需5分钟，仅卸货和装货环节需人工操作，其它流程均通过数字设备自动控制、自行完成。
	现在，在一座高度自动化的菜鸟仓里，会配备大量AGV、立库、托盘四穿等设备，而菜鸟自研PLC(俗称“智慧大脑”)的加入，实现了更低的成本和更强的远程部署和即时编程控制能力。
	除了人工智能算法、智能硬件，菜鸟还开发了大量具备成本效益的软件系统，能“恰到好处”地解决现实场景中的物流问题，这也是菜鸟能持续创新、提升服务体验的关键。拿物流业“老大难”的末端环节来说，如今，很多社区的居民已习惯了用菜鸟APP在菜鸟驿站自助取件，大学生们也习惯了校园里憨态可掬的菜鸟无人车“小蛮驴”自动送货。
	在菜鸟驿站，IOT设备在线值守、语音提示扫码开门、货架地图实景导航，从自助取件到自动关门，全程最快只需1分钟。这不仅解放了菜鸟驿站站长们的生产力，也让消费者在这个双11享受到了菜鸟科技带来的全新体验。
	数智物流撬动跨境商家竞争力
	“史上最快”物流将有效提升销量及复购
	智能合单、跨境线路智能优化、干线智能决策、数字清关、数智化航空货站、自动化海外分拨及一系列先进数智物流设备的运用......伴随着快递出海的是菜鸟先进技术的出海。
	目前，菜鸟可实现全球179个国家和地区跨境物流的全链路可视、可追踪。今年双11，菜鸟智能汇单履约系统、智能合单等技术首次规模化落地，范围覆盖欧美日韩等53个国家市场，当地海外消费者下单后几个小时包裹即可出库，且可将同一消费者在不同地方购买的小包裹拼成一个大包裹、统一发出。这种通过规模效应升级跨境包裹时效、降低单个包裹成本的技术，不仅让商家的物流服务免费升级了，消费者也能“买的多，到的快”。
	在菜鸟提供跨境快递解决方案之前，市场不乏其他跨境物流产品，但却无法有效满足跨境电商需求——平邮类产品价格低但时效慢，海外巨头时效快但价格高，但菜鸟通过全球物流网络和先进的物流技术，对物流要素的掌控有了更强的确定性，即能提升跨境物流时效，也使成本结构更具优势。
	今年双11，不少速卖通choice频道上的跨境商家打上了“5-daydelivery”(5日达)的标识，这是菜鸟国际快递亮出的旗舰产品。11月11日下午，随着速卖通海外双十一正式开卖，“史上最快”的物流承诺也将为商家带去“史上最快的海外双11”，以及电商销量和复购率的增长。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>作为全球最大跨境电商物流企业，菜鸟取得的成绩不仅只是依靠“包裹量”规模这单一维度，将智慧物流技术覆盖物流全链路，是菜鸟用技术撬动商业竞争力、提升服务体验的核心注脚。在菜鸟提供跨境快递解决方案之前，市场不乏其他跨境物流产品，但却无法有效满足跨境电商需求——平邮类产品价格低但时效慢，海外巨头时效快但价格高，但菜鸟通过全球物流网络和先进的物流技术，对物流要素的掌控有了更强的确定性，即能提升跨境物流时效，也使成本结构更具优势。记者获悉，今年双11菜鸟使用“预售极速达”的包裹当次日达率达到98%，且通过新增“智能换单”“在途可售”功能，智能匹配同城市同结构包裹就近派送、不让包裹走“回头路”，有效帮助商家降低库存压力和逆向成本。智能合单、跨境线路智能优化、干线智能决策、数字清关、数智化航空货站、自动化海外分拨及一系列先进数智物流设备的运用......伴随着快递出海的是菜鸟先进技术的出海。</key_sentence></doc>