<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4819</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-12/10110685.shtml</url><title>权威访谈丨政策效果逐渐显现 加快构建房地产发展新模式</title><datatime>2023-11-12 10:11:00</datatime><body>	视频：权威访谈丨政策效果逐渐显现加快构建房地产发展新模式来源：央视新闻客户端
	今年以来，房地产市场备受关注。从部门到地方，“认房不认贷”、降低首付比例、降低按揭贷款利率，因城施策、一城一策，一系列房地产调整优化措施接连出台。
	这些政策效果到底怎么样？记者专访了住房城乡建设部部长倪虹。
	视频：权威访谈丨房地产政策效果正在显现来源：央视网
	倪虹表示，对于房地产，党中央、国务院高度重视。从去年到今年，从部门到地方，出台了一系列稳定房地产的优化政策。政策的实施有个过程，从现在实施的初步情况来看，积极的效应正在逐渐显现。
	住房城乡建设部党组书记、部长倪虹：今年的房地产市场，总的看是前高、中低、后稳。从数据上看，认房不认贷、降低首付比例和利率等政策措施起到了积极的效果。1到10月份，一手房交易虽然下降，但二手房的交易在上升，一二手房合起来同比实现了正增长。另外，“保交楼”工作在扎实推进，也带动了全国房屋竣工面积的同比正增长，接近20%，这也反映出了各地政府帮助企业纾困是有效果的。
	房地产市场供求关系发生重大变化
	7月24日，中央政治局会议指出，我国房地产市场供求关系已经发生重大变化。住房城乡建设部部长倪虹在接受本台专访时表示，要认识当前的房地产形势，首先要把握住这个重大变化。
	视频：权威访谈丨房地产市场供求关系发生重大变化来源：央视网
	住房城乡建设部党组书记、部长倪虹：这是立足我国经济社会发展阶段和房地产自身发展规律所作出的重大判断。要认识当前房地产的形势，首先得要把握住这个重大变化。
	倪虹表示，从供给看，整体上“有没有”的问题基本得到解决，但结构性不足问题仍然存在。从需求看，人民群众对住房的品质有了更高的要求，希望住上更好的房子、获得更好的服务。为此，中央作出了一系列重要部署，包括构建房地产发展新模式、实施“三大工程”、一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求等。
	住房城乡建设部党组书记、部长倪虹：我们将会同有关部门来指导地方，认认真真地落实好这些重大部署，努力满足人民群众住房的需求，促进房地产市场平稳健康和高质量发展。
	全力推进保障性住房等“三大工程”建设
	近日召开的中央金融工作会议还提出，要加快规划建设保障性住房、城中村改造、“平急两用”公共基础设施建设“三大工程”建设。倪虹对此表示，这是我国根据房地产市场新形势推出的一项重要举措。
	视频：权威访谈丨全力推进保障性住房等“三大工程”建设来源：央视网
	倪虹表示，目前“三大工程”有关工作已启动。规划建设保障性住房，是完善住房制度和供应体系，重构市场和保障关系的重大改革。这次改革的重点是拓展了配售型保障性住房的新路子，最终是实现政府保障基本需求、市场满足多层次住房需求，建立租购并举的住房制度。这就要求城市党委、政府担负起主体责任，解决好群众的住房问题，尤其是新市民、青年人的住房问题。
	住房城乡建设部党组书记、部长倪虹：关于城中村改造，是解决群众急、难、愁、盼的问题，是重要的民生工程。重点是要消除安全风险隐患，改善居住环境，促进产业转型升级，推动城市的高质量发展。
	倪虹表示，“平急两用”公共基础设施建设，是统筹发展和安全、提高城市韧性的重大举措，关键是平时用得着，急时用得上。当前我国房地产市场正处在转型期，虽然遇到了一些困难，但未来的持续发展仍然有坚实的支撑。随着中央各项决策部署的持续落实，随着房地产发展新模式的逐步建立，一定能够推动房地产转型升级、实现高质量发展，让人民群众住上更好的房子。
	加快构建房地产发展新模式
	近日召开的中央金融工作会议明确提出，构建房地产发展新模式。如何构建？怎么构建？住房城乡建设部部长倪虹表示，做好这项工作，需要从理念、体制机制上抓好落实，房地产企业也要转变观念。
	视频：权威访谈丨加快构建房地产发展新模式来源：央视网
	倪虹表示，构建房地产发展新模式，是破解当前房地产发展难题、促进房地产市场平稳健康发展的治本之策。过去在解决“有没有”时期，追求速度和数量的发展模式，已不适应现在解决“好不好”问题、高质量发展阶段的新要求，亟须构建新模式。
	住房城乡建设部党组书记、部长倪虹：新模式在理念上要始终坚持房子是用来住的不是用来炒的定位，以满足刚性和改善性需求为重点，努力让人民群众住上好房子。那么好房子好在哪？就是要绿色、低碳、智能、安全，也就是说让群众能住得健康，用得便捷，成本又低，又放心，又安心。
	倪虹表示，在体制机制上，一方面要建立“人、房、地、钱”要素联动的新机制，从要素资源科学配置入手，以人定房、以房定地、以房定钱，防止市场大起大落。同时，建立从房屋开发建设到维护使用的全生命周期管理机制，包括改革开发方式、融资方式、销售方式，建立房屋体检、房屋养老金、房屋保险等制度。
	在抓落实上，要实施好“三大工程”，落实中央金融工作会议精神，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，促进金融与房地产良性循环。
	住房城乡建设部党组书记、部长倪虹：那么在新的模式下，我想房地产企业也要有个清醒认识，现在要拼的是高质量、新科技和好服务，谁能为群众建设好房子，谁能给群众提供好的服务，谁就会有市场，谁就会有发展。
	(总台央视记者王琰崔霞杨潇神浩嘉树)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>住房城乡建设部党组书记、部长倪虹：那么在新的模式下，我想房地产企业也要有个清醒认识，现在要拼的是高质量、新科技和好服务，谁能为群众建设好房子，谁能给群众提供好的服务，谁就会有市场，谁就会有发展。住房城乡建设部党组书记、部长倪虹：我们将会同有关部门来指导地方，认认真真地落实好这些重大部署，努力满足人民群众住房的需求，促进房地产市场平稳健康和高质量发展。视频：权威访谈丨政策效果逐渐显现加快构建房地产发展新模式来源：央视新闻客户端。倪虹表示，构建房地产发展新模式，是破解当前房地产发展难题、促进房地产市场平稳健康发展的治本之策。</key_sentence></doc>