<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4831</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-12/10110640.shtml</url><title>免费午餐，8年送出45万份</title><datatime>2023-11-12 07:19:00</datatime><body>	文/羊城晚报记者石梦卓
	天下没有免费的午餐？还真有！
	在东莞市茶山镇，有一家叫“平素免费”的饮食店，8年来坚持为有需要的人提供免费午餐，已累计送出免费午餐45万份。在2023年第三季度“广东好人”评选中，免费素食的发起人谢礼玲、免费素食项目负责人谭德平、义工店长唐正仁因“助人为乐”入选。
	近日，记者实地探访这家饮食店，了解这个8年如一日送温暖的故事。
	8年提供免费午餐45万份
	早上7时不到，唐正仁已早早来到了东莞茶山平素免费饮食店，在厨房忙活起来，他是这家店的义工店长。几位义工老人和志愿者也陆陆续续来到店里，帮忙切菜、淘米、端菜，为食客们“回家吃饭”作准备。
	在这家没有收银台的公益素食店，每天只要在11时到12时期间，任何人都可以进来免费用餐，包括周末和节假日。记者看到，饭点一到，食客们就有序地排着队，志愿者和义工熟练地为食客们打菜，米饭和素菜堆得满满的。来吃饭的不仅有头发花白的老人，还有保洁员、医院护工、保安、辅警、工地工人等，热乎的饭菜不到一小时就被打完了。
	“今天这么早来啦！”“谢谢！感恩！”午饭时间，不少熟客与义工们打着招呼，气氛十分融洽。谭德平介绍说，店里每天能送出200份左右的免费午餐。
	文女士是附近一家医院的护工，她告诉记者，中午经常和工友来这里吃饭，一个月下来能节省几百元的开支，缓解了自己经济上的困难。除了附近的务工人员，店里也经常有从几公里外骑单车特地赶来吃饭的人。
	谭德平告诉记者，平素饮食店一坚持就是8年，至今共送出45万份免费午餐。
	背后归功于一群爱心人士
	免费午餐何以维系这么多年？这一切要归功于一群爱心人士。
	2015年，谢礼玲联合一众朋友依托平素饮食店共同在东莞市茶山镇发起免费素食项目，每天中午为食客提供素食午餐。
	“当时我住在附近，得知这里提供免费素食午餐，很惊讶也很感动。”谭德平说，从2017年开始，自己每个月都会支持一两千元，加上一众朋友的帮忙，每个月能筹集5000元左右。义工店长唐正仁最初也是一名食客，热心肠的他经常送些米、油到店。2016年，在发起人谢礼玲的信任支持下，唐正仁担任素食店的店长。
	2019年，店铺因为资金问题难以维持，谭德平便主动找上门，从谢礼玲手上“接棒”，成为免费素食项目负责人，加上一群热心肠的义工朋友和爱心人士的共同努力，免费饮食店恢复了正常经营。
	多年来，不断有热心公益的朋友加入到行善行列，组成“家委会”，为素食店运营提供持续的人力物力支持。在“家委会”发起的“日行一善”群里，上百名爱心人士每天捐出一两元的小额善款，默默支持着小店的必需开销。
	“每天固定捐赠的善款数额并不大，更在于大家一点一滴的善心。”谭德平表示。除了日常的善款，店铺必需开销的缺口由发起人及“家委会”成员自愿解囊补充，“大家长”谭德平则扛起了“兜底”大梁。截至目前，谭德平已累计捐献爱心资金超百万元，支持免费午餐项目的运营。
	有人把食材默默放在店门口
	“发挥自己的一份光和热，做点有价值的事，为社会传递一些温暖。”谭德平告诉记者，自己本职工作是公司经理，工作之外所有的业余时间，都花在了免费素食项目上。刚开始家人不理解，但是久而久之，他们慢慢感受到自己在做公益善事，也逐渐认可了。寒暑假时，谭德平也带孩子到店里来做义工。
	以感恩之心，对待每一份善心，唐正仁常常挂在嘴边的一个词就是“感恩”。
	“我们每天买食材的各种花销，都会记下来，公布在群里给大家看。”中午12时半，唐正仁吃完了饭也没闲下来，坐下来拿起笔，认真记录下今天爱心人士的捐款进账和午餐具体的花销。厚厚的账本里密密麻麻的字，清晰地记录着当日购买菜品的单价、数量、总价，还有一本专门记录善款的账本，里面记着日期、捐款人、收入、余额，让每一笔捐款都有据可查。
	“刚开始还不会炒菜，火候掌握不好，磨合了几年，现在好很多了。”唐正仁笑着说。在素食店忙到下午2时，唐正仁才开始一天中的本职工作——到当地一家玩具厂上班，直到晚上9时30分下班。
	有钱出钱，有力出力。8年来，素食店汇集了上百名热心肠的义工，常常来店里帮忙。其中，4位“常驻”义工中有3位年纪都超过80岁，她们几乎每天一大早到店，为店里做一些力所能及的活，87岁的刘胜珍更是每天从一公里外走过来帮忙。此外，常常也会有爱心人士匿名送来米、油、菜等食材，默默地放在店门口，呵护着这份免费午餐的永续。
	谭德平介绍说，有空巢老人每天来这里吃午饭，只为过来聊聊天；有位精神有障碍的大叔刚开始来店里吃饭会破口大骂，后来慢慢感受到这里的善意，终于学会了礼貌；无家可归的流浪汉腿脚不便，唐正仁就每天送餐给他……
	除了在茶山镇发起和推动免费素食项目，谭德平还牵头与其他爱心人士一起，在东莞石龙、东莞莞城、阳江市也开了免费午餐饮食店，为老人、困难人员提供免费午餐，让善的种子在更多地方生根发芽。
	“荣誉不是我们自己的，是属于在背后支持的每一个人。”唐正仁说。（羊城晚报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>2019年，店铺因为资金问题难以维持，谭德平便主动找上门，从谢礼玲手上“接棒”，成为免费素食项目负责人，加上一群热心肠的义工朋友和爱心人士的共同努力，免费饮食店恢复了正常经营。除了在茶山镇发起和推动免费素食项目，谭德平还牵头与其他爱心人士一起，在东莞石龙、东莞莞城、阳江市也开了免费午餐饮食店，为老人、困难人员提供免费午餐，让善的种子在更多地方生根发芽。在2023年第三季度“广东好人”评选中，免费素食的发起人谢礼玲、免费素食项目负责人谭德平、义工店长唐正仁因“助人为乐”入选。2015年，谢礼玲联合一众朋友依托平素饮食店共同在东莞市茶山镇发起免费素食项目，每天中午为食客提供素食午餐。</key_sentence></doc>