<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4849</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-12/10110617.shtml</url><title>植根于黄土的豫剧，“得劲”！</title><datatime>2023-11-12 05:15:00</datatime><body>	【这些文化遗存现今的模样72】
	我国最接地气的戏曲有哪些？豫剧，肯定是其中之一。
	记者在河南乡间长大，童年记忆里的豫剧：是麦浪滚滚中，叔父大爷猛地拔起腰杆直吼一嗓的豪迈；是万家灯火时，阖家老小团团围在电视机前守候《梨园春》开场的期待；是大小庙会上，台上台下男女老少你唱我和的畅快……
	是啊，正是中原沃土、乡野文化，滋养了这“黄土里长出的梆子腔”！
	和许多传统戏曲相比，豫剧算是个“年轻人”。它的前身“梆戏”脱胎于民谣俚曲，和着枣木梆子的节拍成为独立的戏曲，在明清之际才基本成型。
	“悲戏则声泪俱下，喜剧则谐谑备至。”又名“靠山吼”的梆戏，唱腔铿锵、语言风趣、情感浓烈、生活气息浓郁，在乡间颇受欢迎。
	但长期以来，梆戏仅流行于荒村鄙邑，难登大雅之堂，甚至没有固定的演出场所。原因何在？“粗俗”“鄙俚”“陈词滥调”是短板。清人徐珂在《清稗类钞》里写道：“土梆戏者，汴人相延之戏曲也。其节目大率为公子遭难、小姐招亲及征战赛宝之事……”
	梆戏变革，始于20世纪初五四运动掀起的文化新风。
	1927年，河南游艺训练班创立，提倡编创新戏、培养艺人，发挥戏剧“社会教育之辅助”作用；樊粹庭、王镇南等知识分子与“豫剧皇后”陈素真、“常派”创始人常香玉等人联手，全面改革梆戏，建立现代创演机制，建立了豫剧史上第一个正规剧团“豫声剧院”；《凌云志》《义烈风》《霄壤恨》等一批新剧目接连上演，“竟惹得全城如狂、万人争道”……
	然而，梆戏革新的春潮不久后便因日寇进犯而凝涩。国破家亡，哪里又能安放下一方平静的戏台？直到新中国成立，这一剧种才重现活力，并以河南的简称为梆戏确定了新的名字——豫剧。
	在“百花齐放、推陈出新”的文艺方针指引下，豫剧迎来了“改制、改戏、改人”脱胎换骨的变化——
	通过“改制”，豫剧剧团纷纷建立民主管理制度，艺术活力极大释放。1952年，河南省豫剧表演团体比1949年增加了三倍；1956年，豫剧演出场次和观众人数攀上有史以来最高峰……
	通过“改戏”，以专业音乐创作为引领、中外乐器交融使用，创作出了一批现实气息浓郁、富有教育意义的新剧。“《朝阳沟》是我们在1958年创作的，一直演到现在，每次都是满堂彩！人说，它把农村景况演活了，是豫剧史上的里程碑……”88岁的豫剧作曲家朱超伦讲起往事，眼里依然闪动着光芒。
	通过“改人”，豫剧演员摆脱了旧社会低贱的身份，成为艺术工作者，激发了他们的爱国热情。为支援抗美援朝，常香玉带领香玉剧社在半年时间里走遍大半个中国，用义演捐款完成了为志愿军捐献一架战斗机的心愿。为配合义演，她的丈夫、豫剧编导陈宪章还特意将京剧《木兰从军》改编为豫剧《花木兰》，“国家有难，不分男女，人人有责”的家国情怀让国人热血沸腾……
	步入新时代，作为中国第一大地方戏曲剧种，拥有167个专业院团、2100多个民营院团，“十万大军”遍布全国十几个省区市……豫剧之花愈发艳丽。
	豫剧之盛，源自植根“泥土”。
	“老百姓心里有杆秤，知道你是重还是轻；老百姓心里有面镜，知道你是浊还是清。”在河南豫剧院三团排演大厅，团长贾文龙正带着演员们排演大戏《焦裕禄》。“为了让戏更‘入味’，我们坚持到农村体验生活。”贾文龙告诉记者，河南豫剧院的所有演职人员，都会定期到乡下，与父老乡亲同吃同住同劳动。光是兰考，贾文龙就跑了几十趟：“以人民群众喜爱的形式去反映他们最熟悉的生活，是豫剧的‘灵魂’。”
	豫剧之兴，离不开坚实的政策保障。
	在豫剧的故乡河南，“戏曲振兴计划”稳步推进——大力扶持精品剧目创作、积极培育戏曲人才队伍，“戏曲进乡村”“戏曲进校园”“中国豫剧优秀剧目北京展演月”等活动令豫剧不断推陈出新。“有温度、有筋骨、有力量的作品层出不穷，连续六次获‘文华大奖’，形成了业内瞩目的‘河南戏剧现象’。”河南省文化艺术研究院院长吴亚明深有感触。
	豫剧之煌，得益于“戏比天大”的精神传承。
	人民艺术家常香玉视艺术为生命，她常说：“对一个农民来说，没有比种地更大的，地比天大；对一个演员来说，没有比演戏更大的，戏比天大。”哪怕在只有一个战士的边防哨所、在只有一个五保老人的屋里，她都满腔热忱地、一丝不苟地把戏唱好。
	这种精神，感召着一代又一代豫剧传人。今年7月，一段“40摄氏度高温下，豫剧演员身披厚甲为乡亲唱戏”的视频冲上热搜。这正是河南豫剧院青年团在安阳县北郭乡演出的实况。“观众那么喜欢，我们年轻人咋能惜力？一定要把每场戏都演好！”演员吕军帅道出大家的心声。这支以中国戏曲学院2009级首届豫剧本科班毕业生为基础组建的青年团队，如今已成为豫剧舞台上的中坚力量。
	今天，青春焕发的豫剧又通过现代传播方式，让更多观众一饱眼福。
	“一诺千金重，取义轻舍生，历尽万劫眉不皱，留一腔浩然正气贯长虹……”在网络直播间，中国剧协副主席李树建一出《程婴救孤》唱得动人心魄。“这样的直播，我们已经坚持了三年，观众遍布海内外，很多都是年轻‘粉丝’。”李树建有一个心愿：“过去，常香玉大师把河南豫剧推向全国；今天，我们要让中国豫剧走向世界！”
	“辕门外三声炮如同雷震，天波府里走出来我保国臣，头戴金冠压双鬓，当年的铁甲我又披上了身……”电影《满江红》中数十段别出心裁的“摇滚豫剧”配乐，让年轻人赞叹不已：“噫，豫剧恁‘得劲’！”
	(本报记者白雪蕾丁艳王胜昔)
	来源：光明日报【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>在豫剧的故乡河南，“戏曲振兴计划”稳步推进——大力扶持精品剧目创作、积极培育戏曲人才队伍，“戏曲进乡村”“戏曲进校园”“中国豫剧优秀剧目北京展演月”等活动令豫剧不断推陈出新。直到新中国成立，这一剧种才重现活力，并以河南的简称为梆戏确定了新的名字——豫剧。樊粹庭、王镇南等知识分子与“豫剧皇后”陈素真、“常派”创始人常香玉等人联手，全面改革梆戏，建立现代创演机制，建立了豫剧史上第一个正规剧团“豫声剧院”。和许多传统戏曲相比，豫剧算是个“年轻人”。</key_sentence></doc>