<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4853</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-12/10110612.shtml</url><title>“锥子脸”“筷子腿”影响大众审美 专家：追求美丽应把健康放第一</title><datatime>2023-11-12 04:23:00</datatime><body>	近年网上“锥子脸”“筷子腿”影响着大众审美，一些年轻人陷入容貌、身材焦虑，专家提醒：追求美丽应把健康放第一
	女子“瞬间美白”后四肢浮肿原来是汞中毒
	长沙晚报全媒体记者傅容容通讯员文娜
	38岁的李女士在某美容院推荐下使用了一种“代谢霜”后，出现面部、四肢浮肿等症状，被确诊为汞中毒；36岁的张女士前往美容院注射肉毒杆菌毒素瘦脸，出现肉毒毒素中毒引发面神经麻痹……近年来，医美行业日益兴隆，但隐藏在其背后关于用药、设备、人员资质等相关问题层出不穷。湖南省职业病防治院中毒医学科主任、主任医师赖燕提醒，追求美丽应把健康放第一，切勿追求“速成”，否则得不偿失。
	使用“三无”美白祛斑产品，小心汞中毒
	近日，38岁的李女士在某美容院推荐下使用了一种“代谢霜”，效果立竿见影，但之后却发现自己面部、四肢浮肿，尿中泡沫增多，前往当地医院就诊，怀疑是肾病综合征。为明确病因，她来到湖南省职业病防治院中毒医学科做进一步排查，毒物筛查结果明确李女士的肾病是因汞中毒所致。
	经了解，李女士一直渴望拥有白嫩肌肤，在朋友推荐下去某美容院购买了一种宣称可瞬间美白的“代谢霜”。李女士按说明，坚持每天使用2克，脸部皮肤确实白皙了许多，岂料不久后出现身体乏力、面部及四肢水肿、尿少且有泡沫等症状。而罪魁祸首竟是“代谢霜”。
	“产品检测结果显示，最高汞浓度达8000毫克/千克，超标8000多倍。”赖燕介绍。不仅如此，李女士所用的产品，没有正规包装，属于“三无”产品。
	目前，一些“三无”美白祛斑产品都含有大量的汞，以达到短时间内快速漂白淡斑的效果，并以此为噱头吸引大众购买。但长期使用汞含量超标的产品，可导致体内汞超标甚至汞中毒，而肾脏是汞蓄积及排泄的主要器官，高浓度的汞会直接损伤肾小管细胞，造成肾小管坏死，引发肾病综合征。此外，汞中毒还会损害呼吸系统、消化系统、中枢神经系统，重者危及生命。
	如果发生汞中毒，患者首先要完全脱离有毒物品或者环境，同时尽早使用排汞药物，减少汞的吸收，促进汞的排出，降低毒物带来的损害，在此基础上根据具体病情进行对症治疗。
	赖燕表示，一些“用即见效”的美白产品很可能含汞，长期使用会危害健康，消费者切不可被一时之利蒙蔽。“以后再也不信这些‘三无’产品了！”正在接受治疗的李女士感慨地说。目前，经过规范的驱汞治疗，她的身体情况有了明显改善。
	“一针瘦脸”致女子面瘫，肉毒素使用须掌握剂量
	除了“速效美白”外，“一针瘦脸”“速成减肥”等手段也是一些不良商家用来蛊惑消费者的利器。赖燕介绍，省职防院曾接诊多位因误食含西布曲明的“燃脂巧克力”中毒的患者。西布曲明可增加心脑血管疾病的风险，不良反应包括头痛、口干、厌食、失眠、便秘、高血压、头晕等，还可引起神经紊乱、全身性损害、胃肠道系统损害、中枢及外周神经系统损害，甚至产生其他严重后果。
	此外，注射“肉毒素”是一些消费者偏爱的美容项目。据报道，36岁的张女士在外地一所美容院做保养，她选择了额头注射肉毒素除皱纹，左右腮注射肉毒素瘦脸，肩部斜方肌注射“肉毒素”瘦肩3个项目，感觉效果不错，变成了瓜子脸，这种情况维持了约半年。半年后，张女士再次来到该美容院，做了相同的3个项目。随后，她就感觉右脸有些肿胀，吃饭时嘴巴有点闭不上，食物残渣会从右嘴角漏出来。不仅如此，张女士右眼又干又涩，一照镜子发现右眼皮闭不上了。到医院时，医生发现她右侧嘴巴歪斜，合不拢嘴；右眼无法闭合且发红；右半边脸无法做出任何表情。经过系列检查，张女士被诊断为面神经麻痹，俗称面瘫，是因使用化学药物导致的神经失用。
	无独有偶，2022年11月2日，南京市卫监部门接到一女子举报，称自己想瘦脸，在注射了“肉毒素”后，脸上出现淤斑等情况，差点毁容。令人想不到的是，该女子竟是在一辆私家车上完成的注射。操作人员没有医师资格证书和医师执业证书，用的药品也来路不明。
	其实肉毒素针的主要成分是肉毒毒素，即肉毒杆菌毒素，这是肉毒杆菌在繁殖过程中分泌的毒性蛋白质，具有很强的神经毒性，能破坏生物的神经系统，使人出现头晕、呼吸困难、肌肉乏力等症状。1986年，加拿大一位眼科教授发现肉毒毒素能让患者眼部的皱纹消失。此后，整容界将它的功能扩大，用来瘦脸、塑小腿等，主要是通过肉毒毒素阻断神经和肌肉之间的“信息传导”，使过度收缩的肌肉放松舒展，皱纹便随之消失。
	赖燕提醒，药物和毒物之间隔着一层“剂量”的壁垒，即使是肉毒毒素，只要在安全剂量范围内使用对人体是不会造成伤害的。但人体面部解剖复杂，对肉毒素的注射要求很高。一旦注射时没有找对位置、剂量掌握不准、推注速度过快或注射了来路不明的药品，都可能诱发患者出现面瘫。
	医疗美容服务属于医疗活动，要选择正规机构
	近年，各大网络平台上“锥子脸”“筷子腿”影响着大众的审美，一些年轻人陷入容貌、身材焦虑。为了更年轻、更漂亮，“医美”一跃成为继护肤、化妆之后，很多人心目中的“变美良方”，如皮肤干打水光、面部凹陷填充玻尿酸等。
	医美，是“医疗美容”的简称，与普通生活美容相比，医疗美容具有“创伤性”和“侵入性”。按照国家相关规定，如果提供医疗美容项目，机构要在醒目位置悬挂《医疗机构执业许可证》；如开展全麻手术，《医疗机构执业许可证》中还需核准登记“麻醉科”。
	今年，国家市场监管总局、公安部、商务部、国家卫生健康委等十一部门联合印发《关于进一步加强医疗美容行业监管工作的指导意见》，其中明确规定医疗美容服务属于医疗活动，必须遵守卫生健康有关行业准入的法律法规。
	“爱美之心无可厚非，但选择正规的医美机构非常重要，这样才能保证手术效果和安全。”赖燕提醒大家，做医美前需谨慎辨别机构资质，千万不可贪一时便宜而选择没有资质的机构。尤其要注意的是，正规的医美机构应持有健康行政部门发放的《医疗机构执业许可证》或者“诊所备案凭证”，才能开展医疗美容服务。接受医美过程中，要注意保存好病历、收据、转账记录等，发生纠纷时才能更好地维权。（长沙晚报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>38岁的李女士在某美容院推荐下使用了一种“代谢霜”后，出现面部、四肢浮肿等症状，被确诊为汞中毒。据报道，36岁的张女士在外地一所美容院做保养，她选择了额头注射肉毒素除皱纹，左右腮注射肉毒素瘦脸，肩部斜方肌注射“肉毒素”瘦肩3个项目，感觉效果不错，变成了瓜子脸，这种情况维持了约半年。36岁的张女士前往美容院注射肉毒杆菌毒素瘦脸，出现肉毒毒素中毒引发面神经麻痹。近日，38岁的李女士在某美容院推荐下使用了一种“代谢霜”，效果立竿见影，但之后却发现自己面部、四肢浮肿，尿中泡沫增多，前往当地医院就诊，怀疑是肾病综合征。</key_sentence></doc>