<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4855</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-12/10110610.shtml</url><title>高价电脑反复维修 越修越坏该当如何</title><datatime>2023-11-12 03:33:00</datatime><body>	□本报记者徐伟伦
	□本报通讯员刘津宁白思宇
	电子产品使用一段时间后出现故障，如果反复维修后仍未解决问题，商家应当为消费者换货还是退货？若退货，消费者是否要支付产品使用费？很多电子产品在遭遇多次维修失败后，消费者都会产生这样的疑问。
	近日，北京市第四中级人民法院审结一起网购电脑维权案件，买家小安在某网店下单一部笔记本电脑，使用过程中电脑出现多项异常情况，经过5次返厂维修后不仅未能解决问题，反而彻底无法开机。对此，小安将商家诉至法院，北京四中院对此案终审后判决商家为小安换货。
	法院查明，小安此前在某网店花费16794元购买了一部笔记本电脑，售后政策为两年全国联保。使用一年后，该电脑出现主板网口无反应、屏幕有亮条、按键键帽脱落等异常情况，小安随即联系客服协商，客服表示安排返厂维修。
	4个多月后，涉案电脑又陆续出现了按键偏色、网口无法识别、屏幕不亮、主板故障等问题。2个月时间内，涉案电脑又经历了4次返厂维修。
	小安最后一次拿到电脑后，仅使用了几个小时便再也无法开机。在联系客服要求退换货无果后，小安向法院提起诉讼，请求判令商家退货退款。
	一审法院审理后认为，根据相关法律规定，因标的物不符合质量要求，致使不能实现合同目的的，买受人可以拒绝接受标的物或者解除合同。在保修期内商品相继出现了网络接口、主板等多项问题，经5次返厂维修后，不但未能修复，还造成了商品无法正常开机的情况，且商家始终未能就其所售商品质量问题作出合理解释，亦未能在产品质保期内实现其对消费者作出的有效承诺，致使买家无法实现其购买涉案商品、订立买卖合同的根本目的，符合法定解除的条件。因此买家要求解除合同、退货退款的诉讼请求具有事实和法律依据，一审法院予以支持。
	商家不服，向北京四中院提起了上诉。小安二审时也增加了要求商家换货的诉讼请求。
	北京四中院二审认为，本案争议的焦点为“涉案电脑在三包有效期内经维修无法继续使用的情况下，应如何确定商家的民事责任”。买家正常使用涉案电脑的时间超过一年，且未能提交证据证明涉案电脑在购买时已经不符合质量要求，因此本案不符合法定解除合同的情形，小安要求解除合同并退货退款的诉讼请求没有法律依据；但由于涉案电脑在三包有效期内，经多次维修后仍无法正常使用，消费者有权要求销售者免费调换同型号同规格的商品。
	据此，北京四中院二审改判商家为小安调换同型号同规格的商品。
	电子产品经多次维修仍有故障应给予换货
	二审法官庭后表示，消费者权益保护法规定了经营者的三包责任，即经营者提供的商品或者服务不符合质量要求的，消费者可以依照国家规定、当事人约定退货，或者要求经营者履行更换、修理等义务。没有国家规定和当事人约定的，消费者可以自收到商品之日起七日内退货；七日后符合法定解除合同条件的，消费者可以及时退货，不符合法定解除合同条件的，可以要求经营者履行更换、修理等义务。
	本案中，商家虽无需承担解除合同、退货退款的违约责任，但是需要依照消费者权益保护法等法律法规承担经营者的三包责任。根据《微型计算机商品修理更换退货责任规定》(以下简称《规定》)第十三条，在整机三包有效期内，微型计算机主机、外设商品出现本规定《微型计算机商品性能故障表》所列性能故障，经两次修理，仍不能正常使用的，凭修理者提供的修理记录，由销售者负责免费为消费者调换同型号同规格的商品，同型号同规格商品停产的，应当调换不低于原产品性能的同品牌商品，当销售者既无同型号同规格的商品，也无不低于原产品性能的同品牌商品时，消费者要求退货的，销售者应当负责免费为消费者退货。
	本案中，涉案电脑在商家多次维修后无法正常开机，因此根据上述规定，商家应免费为小安调换同型号同规格的商品，而非退货。法官提醒，依据《规定》，电脑整机换货时，应当提供新的商品，换货后的三包有效期自换货之日起重新计算，由销售者在发货票背面加盖印章，并提供新的三包凭证。
	法官同时提醒，依据《规定》，在电脑整机三包有效期内，符合第十三条规定的换货条件的，销售者有同型号同规格的商品或者不低于原产品性能的同品牌商品，消费者不愿意换货而要求退货的，销售者应当予以退货，并按规定的折旧率收取折旧费；折旧费的计算日期自开具发货票之日起，至退货之日止，其中应当扣除修理占用和待修的时间。电脑主机符合退货条件时，销售者应当负责为消费者将与主机同时销售的显示器、键盘、鼠标器等商品一并退货。（法治日报）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>法官同时提醒，依据《规定》，在电脑整机三包有效期内，符合第十三条规定的换货条件的，销售者有同型号同规格的商品或者不低于原产品性能的同品牌商品，消费者不愿意换货而要求退货的，销售者应当予以退货，并按规定的折旧率收取折旧费。根据《微型计算机商品修理更换退货责任规定》(以下简称《规定》)第十三条，在整机三包有效期内，微型计算机主机、外设商品出现本规定《微型计算机商品性能故障表》所列性能故障，经两次修理，仍不能正常使用的，凭修理者提供的修理记录，由销售者负责免费为消费者调换同型号同规格的商品，同型号同规格商品停产的，应当调换不低于原产品性能的同品牌商品，当销售者既无同型号同规格的商品，也无不低于原产品性能的同品牌商品时，消费者要求退货的，销售者应当负责免费为消费者退货。本案中，涉案电脑在商家多次维修后无法正常开机，因此根据上述规定，商家应免费为小安调换同型号同规格的商品，而非退货。在保修期内商品相继出现了网络接口、主板等多项问题，经5次返厂维修后，不但未能修复，还造成了商品无法正常开机的情况，且商家始终未能就其所售商品质量问题作出合理解释，亦未能在产品质保期内实现其对消费者作出的有效承诺，致使买家无法实现其购买涉案商品、订立买卖合同的根本目的，符合法定解除的条件。</key_sentence></doc>