<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4892</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-13/10111360.shtml</url><title>中国接任地球观测组织2024年度轮值主席 将推动国际社会更好受益</title><datatime>2023-11-13 20:14:00</datatime><body>	中新网北京11月13日电(记者孙自法)记者13日从中国科技部国家遥感中心获悉，地球观测组织(GEO)2023年会议周11月上旬在南非开普敦举办，中国在会议周的GEO第19届全会上接任GEO2024年度轮值主席，全面主持下一年度工作，将在GEO前期工作基础上，继续推动GEO2024年各项重点工作，包括推动GEO第三个十年战略计划实施方案撰写和2023—2025年工作计划项目的实施。
	作为GEO2024年度轮值主席，中国将加强发展中国家的深度参与，弥合发达国家和发展中国家间日益扩大的数字鸿沟，以更加综合可信的地球智能支撑决策和良好治理，使国际社会、全球各国人民更好地享受地球观测带来的利益。
	本次会议周主题为“倾听地球”，包括第19届全会、第六次部长级峰会、第62次执委会会议等GEO核心会议以及地球观测成果展览和近70场不同主题边会等。来自中国GEO工作部际协调小组12家单位的专家及代表受邀参加会议周，出席GEO部长级峰会、全会等相关会议及活动。
	GEO中国联合主席、中国科技部副部长张广军在第六次部长级峰会开、闭幕式上致辞并就“弥合数字鸿沟”议题作专题发言，分享中国地球观测领域推动缩小南北国家间数字鸿沟的途径和方案。他呼吁GEO各界通力合作，合力营造开放、包容、公平、公正、非歧视的地球观测发展格局和数字经济发展生态，强调GEO应积极推动地球观测基础设施联通，着力保障空间地理信息要素畅通，以包容互鉴的价值取向有效促进各国发展理念融通，不断增进各国以及所有利益相关方民心相通，共同推动实现更加强劲、绿色、健康的全球发展。
	GEO第19届全会审议以“全民地球智能”为主题的第三个十年战略计划，围绕全球生态制图项目、全球综合热效应服务、从国家到全球的协同参与等议题进行专题讨论。中国科技部国家遥感中心主任、GEO中国秘书处主任赵静代表张广军致开幕辞，介绍中方在地球观测领域的重要国际合作成果，如中方与南非共同升级的中巴资源卫星地面接收系统、中非卫星遥感应用合作中心成立，是中方与发展中国家携手一道弥补数字鸿沟的务实行动，表达共建地球生命共同体和清洁美丽世界的愿景。全会闭幕式上，张广军与GEO南非联合主席交接代表轮值主席身份的法槌，正式接任GEO轮值主席，任期至2025年4月。
	本次GEO会议周期间，国家遥感中心副主任刘志春与中国代表团相关代表参加第62次执委会，共同审议秘书处工作报告、新参加组织加入申请并讨论第三个十年战略计划实施方案的撰写计划。
	GEO会议周共设置66个边会，其中，中方组织主办7场精品边会，中方专家详细介绍在地球观测领域取得的最新研究成果，如面向人道主义救援的夜间灯光影像制图、利用地球大数据和探索非卫星数据加强对气候损失的评估等，并面向全球开放共享1985—2020年全球森林损毁碳损失与森林恢复碳吸收遥感估算数据集、2001—2020年南极与格陵兰冰盖以及青藏高原山地冰川物质平衡等多个全球生态环境遥感监测2023年度报告遥感数据集产品，持续为亚大(亚洲、大洋洲)区域和国际社会可持续发展提供科学数据与决策参考。
	在同期举办的地球观测成果展览上，中国共汇集9个部门21家单位在地球观测领域取得的成果，展示中国GEO灾害数据应急响应机制等22个亮点成果；通过展板、视频、模型等方式，重点展示中方在治理理念、公共产品、项目参与、人才培养等方面对国际做出的贡献。
	GEO成立于2005年，是目前国际上地球观测领域最大的政府间合作组织，中国是GEO创始国及代表亚大区的联合主席国。中国代表团在GEO2023年会议周表示，中方将通过GEO这一重要的多边科技合作机制，不断促进地球观测领域技术和能力提升，推动优势成果的集成、转化、应用、合作与共享，持续引领和推进亚大区域地球观测国际科技合作，深度参与地球观测全球治理，履行负责任大国义务，使更多国家尤其是发展中国家从中受益。(完)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>中国代表团在GEO2023年会议周表示，中方将通过GEO这一重要的多边科技合作机制，不断促进地球观测领域技术和能力提升，推动优势成果的集成、转化、应用、合作与共享，持续引领和推进亚大区域地球观测国际科技合作，深度参与地球观测全球治理，履行负责任大国义务，使更多国家尤其是发展中国家从中受益。中新网北京11月13日电(记者孙自法)记者13日从中国科技部国家遥感中心获悉，地球观测组织(GEO)2023年会议周11月上旬在南非开普敦举办，中国在会议周的GEO第19届全会上接任GEO2024年度轮值主席，全面主持下一年度工作，将在GEO前期工作基础上，继续推动GEO2024年各项重点工作，包括推动GEO第三个十年战略计划实施方案撰写和2023—2025年工作计划项目的实施。中国科技部国家遥感中心主任、GEO中国秘书处主任赵静代表张广军致开幕辞，介绍中方在地球观测领域的重要国际合作成果，如中方与南非共同升级的中巴资源卫星地面接收系统、中非卫星遥感应用合作中心成立，是中方与发展中国家携手一道弥补数字鸿沟的务实行动，表达共建地球生命共同体和清洁美丽世界的愿景。GEO会议周共设置66个边会，其中，中方组织主办7场精品边会，中方专家详细介绍在地球观测领域取得的最新研究成果，如面向人道主义救援的夜间灯光影像制图、利用地球大数据和探索非卫星数据加强对气候损失的评估等，并面向全球开放共享1985—2020年全球森林损毁碳损失与森林恢复碳吸收遥感估算数据集、2001—2020年南极与格陵兰冰盖以及青藏高原山地冰川物质平衡等多个全球生态环境遥感监测2023年度报告遥感数据集产品，持续为亚大(亚洲、大洋洲)区域和国际社会可持续发展提供科学数据与决策参考。</key_sentence></doc>