<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4944</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-13/10111182.shtml</url><title>构建更加平等包容的网络空间</title><datatime>2023-11-13 15:30:00</datatime><body>	浙江日报评论员：构建更加平等包容的网络空间
	构建更加平等包容的网络空间
	——三论学习贯彻习近平主席向2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式视频致辞精神
	“我们倡导文明互鉴，构建更加平等包容的网络空间。”国家主席习近平向2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表的视频致辞，深刻阐释了互联网作为文明互鉴新平台的重要价值，为各国携手共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段注入深厚持久的人文力量。
	文明因交流而多彩，因互鉴而发展。互联网跨越时空、联通世界，打开了人类文明交流互鉴新空间。2015年，习近平主席在第二届世界互联网大会开幕式上提出构建网络空间命运共同体的“五点主张”，其中就包括“打造网上文化交流共享平台，促进交流互鉴”。一桥飞架，关山不远。如今互联网已然成为传播人类优秀文化、弘扬正能量的重要载体，世界各国亟待共同携手构建更加平等包容的网络空间，利用互联网这个“文明互鉴新平台”推动各国文明平等交流、和合共生，成为增进各国人民友谊的桥梁、推动人类文明进步的动力。
	构建更加平等包容的网络空间，需要加强网上交流对话，促进各国人民相知相亲，推动不同文明包容共生，更好弘扬全人类共同价值。文明有姹紫嫣红之别，却没有高低优劣之分。然而，当今世界霸权主义、单边主义横行，“文明优劣论”“文明冲突论”“制度对抗论”沉渣泛起，这样的对抗冲突也延伸到了网络空间，威胁着人类前途命运和文明前景。一个更加平等包容的网络空间，旨在消弭冲突、对立、隔阂、偏见，成为推动世界文明百花园群芳竞艳的大舞台。各国应秉持平等、互鉴、对话、包容的文明观，积极从绽放于网络空间的文明百花园中汲取智慧营养，为携手解决人类共同面临的各种挑战注入精神力量。
	构建更加平等包容的网络空间，需要加强网络文明建设，促进优质网络文化产品生产传播，充分展示人类优秀文明成果，积极推动文明传承发展，共同建设网上精神家园。当下，以5G、云计算、人工智能为代表的新一代信息技术不断发展，为文明传承发展插上数字翅膀、为文化守正创新提供宝贵机遇。同时，一些宣扬暴力、冲突、低俗等违背人类共同价值观的“堕落文化”也得以裂变式传播。守护人类共同的网上精神家园，必须加强网络文明建设，用人类文明优秀成果滋养网络空间、修复网络生态。在这方面，中国作为一个网民规模超10亿、互联网普及率超76%的数字化大国，秉持“正能量、管得住、用得好”治网之道，加快推动媒体融合发展，凝聚网络向上向善力量，彰显了一个大国的主动担当和治理智慧。期待各国集思广益，在纷繁的网络世界里携手传播文明火种，净化网络生态，共同点亮人类美好的精神家园。
	习近平总书记在浙江考察时强调，浙江要在建设中华民族现代文明上积极探索。有着深厚文化底蕴和互联网基因的浙江，在推动文明交流互鉴上有着独特优势。通过杭州亚运会、杭州亚残运会、世界互联网大会乌镇峰会等窗口加强文化交流与传播，浙江让中国文化感染力和中华文明影响力不断提升；通过推进媒体深度融合，加快打造国际传播格局，浙江用接地气的网言网语，讲述一个个“爆款”浙江故事、中国故事；通过深入开展网络治理“之江净网”行动，浙江让清朗安靖的网络空间时刻充盈正能量。我们要朝着习近平主席倡导的方向继续探索实践，以数字技术赋能推动优秀传统文化创造性转化、创新性发展，进一步丰富互联网表达，繁荣发展文化事业和文化产业，为构建更加平等包容的网络空间作出更大贡献。(潮新闻浙江日报评论员)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>如今互联网已然成为传播人类优秀文化、弘扬正能量的重要载体，世界各国亟待共同携手构建更加平等包容的网络空间，利用互联网这个“文明互鉴新平台”推动各国文明平等交流、和合共生，成为增进各国人民友谊的桥梁、推动人类文明进步的动力。”国家主席习近平向2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表的视频致辞，深刻阐释了互联网作为文明互鉴新平台的重要价值，为各国携手共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段注入深厚持久的人文力量。构建更加平等包容的网络空间，需要加强网络文明建设，促进优质网络文化产品生产传播，充分展示人类优秀文明成果，积极推动文明传承发展，共同建设网上精神家园。2015年，习近平主席在第二届世界互联网大会开幕式上提出构建网络空间命运共同体的“五点主张”，其中就包括“打造网上文化交流共享平台，促进交流互鉴”。</key_sentence></doc>