<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4957</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10111143.shtml</url><title>“父母食堂+”加出服务新花样</title><datatime>2023-11-13 14:55:00</datatime><body>	一家养老助餐点，究竟有多少“潜力”？在人们的印象中，助餐点的“本职工作”就是为老人提供可口的饭菜，可西城区的259家“父母食堂”不满足于此。它们有的办起了智能手机应用班、绘画班，有的为辖区“神兽”开办了假期托管班，还有的成了老人拉家常、练合唱的“聚点”，老人们有事没事就往“父母食堂”跑，把这里当成了另一个家。“父母食堂+”，加出了新花样，加到了老人们的心坎里。
	“父母食堂”+课堂
	多元课程解老人“急难愁盼”
	白纸坊街道右北大街社区养老驿站站长黄佳是老人们眼中的贴心人。每天中午，她都准时出现在餐厅里，听听老人们对菜品的反馈，看看能为叔叔阿姨们干点什么。
	“姑娘，你帮阿姨看看，这个二维码对不对，钱数没问题吧？”“到底哪个是扫码支付，我还是不太清楚。”在打餐、结账的过程中，黄佳发现，很多老人对智能手机不熟悉，尤其涉及钱款时，老人容易心慌、手抖，会拉着工作人员反复确认。
	有一次，常来用餐的张俊荣老人拉住黄佳，小声说，“阿姨下午要去医院看病，你能帮阿姨叫个车吗？”虽是举手之劳，可黄佳仍好奇地问：“您回家让子女教教您，彻底学会了多好。”老人眉头紧锁，道出了个中缘由，“儿女在教我的时候缺乏耐心，几下没学会，就说我眼慢手慢，我一下就没信心了。”
	令人想不到的是，张俊荣的“难言之隐”竟是很多老人共同面临的困境。于是，在街道召开推进“父母食堂+”的工作会议上，黄佳提出了这个问题。得知街道已经与北京老年开放大学达成合作意向，要在养老助餐点所在驿站定期开设各类培训的时候，黄佳的眼中闪过一丝光亮。
	就这样，各项工作有序推进。一个多月前，一堂“智能手机培训课”在右北大街社区养老驿站里开课了。30多位老人坐在课桌后，一边听讲一边认真地记着笔记，仿佛回到了学生时代。
	“叔叔阿姨们别紧张，有问题随时问，别怕打断我。”负责培训的教师张金禹率先为老人们减压。
	两个小时的时间里，张金禹带着老人们从开关机开始学起，了解什么是APP，字体该如何调节大小，怎么避免直戳式点击屏幕……在教学的过程中，有些老人随时发问，有些老人却默不作声。下课时间到了，几位“沉默”的叔叔阿姨围住张金禹，希望他能单独指导。
	“面对子女，叔叔阿姨碍于面子不好开口，在我面前他们没有这个顾虑。”张金禹说，经过几次接触，老人们现在问起问题来更加放松。“跟着这里的老师学，不用害怕，手把手地教，我以后就不用求人了。”张俊荣笑着说。
	像张俊荣一样在课堂上收获满满的老人不少。类似这样的课程，每周都会在白纸坊街道的各个“父母食堂”养老助餐点开课。在“父母食堂+”的课堂上，除了智能手机应用外，还包括普法、居家照护、手工、绘画等课程，覆盖老年人生活所需的方方面面。
	“父母食堂”+看娃
	“一老”和“一小”的难忘暑假
	多元课程帮助老年人跟上现代生活的快节奏，同时也丰富他们的老年生活。“父母食堂+”的作用远不限于此。
	对于家住德胜街道裕中西里社区的三年级学生徐一川来说，今年的暑假非常特别，因为除了14位小朋友，陪他一起过暑假的，还有社区里的爷爷奶奶们。
	原来，裕中西里社区的老人不少都要照看孙子、孙女。假期来临，眼看“神兽”们在家的时间变长，老人们就向社区提出，希望办一个暑期托管班，缓解带娃压力，同时也让孩子们暂时告别手机、电脑、游戏，多参加一些集体活动。
	“没想到，社区把地点选在了‘父母食堂’所在的驿站，孩子们白天上课，中午和老人们一起用餐，每天都过得非常充实。”一位家长说。
	和很多暑期托管班不同，“父母食堂”里的托管班为社区的“一老”和“一小”搭建了共同学习、沟通的平台。年过古稀的张宝英登上讲台，给孩子讲起小兵张嘎、小萝卜头的故事。听着这些和自己年龄相仿的小英雄的事迹，孩子们特别专注，到了饭点，还缠着张奶奶，央求她再讲一个。
	为了发挥社区老干部、老教师们的优势，托管班还专门安排了传统礼仪、家规、家风等课程。比如，使用筷子的规矩，不能把汤水滴到桌面上，不能扒拉菜等，还有吃饭不能吧唧嘴，都是老人们教的。
	经过爷爷奶奶们的讲解，孩子们对于这些看似“刻板”的规矩有了新的认识，并且在每天中午化身小服务员，为前来用餐的爷爷奶奶打饭、端汤。
	“在家里都是长辈围着我们，在驿站里我们为爷爷奶奶服务，小伙伴们都特别踊跃。”徐一川说。
	就这样，在“父母食堂”里，孩子们从老人身上学知识、听故事、明规矩；老人在孩子们的陪伴下发挥余热、愉悦心情、接触潮流，“一老”和“一小”产生了良好的“化学反应”。
	如今，这样的互动甚至延伸到了“父母食堂”之外。在社区里，徐一川见到相熟的爷爷奶奶，会主动上前打招呼，帮忙拎东西、推轮椅。而老人们看到为自己端过菜的孩子，也会会心一笑，竖起大拇指。
	尽管托管班只有十几天，可大伙都说，这个点子不仅给双职工家庭排忧解难，还增进了社区的邻里关系，真是一举多得。
	“希望这个寒假还能和爷爷奶奶们一起过，我还想和他们学学书法和国画呢。”徐一川说。
	“父母食堂”+陪伴
	这里成了老人们的另一个家
	2021年以来，西城在全区范围内的养老驿站、助餐点推出“父母食堂”养老助餐品牌，如今已覆盖15个街道的263个社区。正如西城区民政局相关负责人所说，“父母食堂”顾名思义，即用对待父母之心，为老年人提供周到、热情的服务。在大栅栏街道延寿社区银鹤苑养老驿站，老人们早已把这里当成自己另一个家。站长邓育说，“大爷大妈有啥事都爱到这里聚齐、商量，晚上还找我们聊天呢。”
	为什么银鹤苑对老人的吸引力这么大？关键就在“贴心”二字。邓育说，只要有老人上门，无论是求助还是聊天，工作人员都会放下手头的事，第一时间提供帮助。如果有暂时解决不了的，也会记下来，尽量协调解决。
	“工作人员的热情让我感觉受到了尊重，要是爱答不理的，我也就不来了。”苏阿姨告诉记者，她和邓育的交情源自一件小事。刚推出“父母食堂”那会儿，苏阿姨用餐后发现驿站代卖的桶装水不错，可是，怎么扛回去成了难题。邓育二话没说，把水放在平板车上给老人拉到了家。老人深受感动，一边给邓育递纸巾，一边给她倒水。邓育摆摆手说：“我们就是给街坊邻居服务的，您常来，咱们驿站才有人气。”
	这样的故事，在银鹤苑数不胜数。推出订制菜时，驿站专门联系供货渠道，为老人们烹制可口的鲜笋、蕨菜；为洗浴、出行不便的老人制定助浴、助行等个性化服务方案。
	不久前，邓育发现常来用餐的孤寡老人梁女士愁眉不展。一问才知道，老人的生日快到了，可身边没有亲人、朋友，一个人难免伤心。
	“我们给您过，大伙一起陪着您，热闹热闹。”听了邓育的话，老人一开始并没有当真。可当她在生日当天看到插满蜡烛的生日蛋糕、盖着鸡蛋的长寿面时，眼含热泪。邓育代表驿站为老人送上一捧康乃馨，老人激动地说：“这一辈子，我从来没有过过这样的生日，真是感谢大家。”
	如今，银鹤苑每天要接待好几批客人。一大早有来做操、锻炼的；中午主要是来吃饭的老人；下午，老人们会过来排节目、唱歌；到了晚上七八点，还有老人饭后来找驿站工作人员唠嗑。
	“我们驿站晚上9点前没关过门。”邓育说，尽管每天很辛苦，可看到叔叔阿姨把这里当成另一个家，她和同事们都很欣慰，干劲也更足了。“吃好只是为老服务的一部分，只有让老人们身心愉悦，有归属感，才能拥有高质量的幸福晚年。”邓育说，银鹤苑的门会一直为辖区老人们敞开，希望叔叔阿姨常来坐坐，一起拉拉家常。(北京晚报)
	本报记者张骜文方非摄【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>“没想到，社区把地点选在了‘父母食堂’所在的驿站，孩子们白天上课，中午和老人们一起用餐，每天都过得非常充实。它们有的办起了智能手机应用班、绘画班，有的为辖区“神兽”开办了假期托管班，还有的成了老人拉家常、练合唱的“聚点”，老人们有事没事就往“父母食堂”跑，把这里当成了另一个家。在人们的印象中，助餐点的“本职工作”就是为老人提供可口的饭菜，可西城区的259家“父母食堂”不满足于此。就这样，在“父母食堂”里，孩子们从老人身上学知识、听故事、明规矩。</key_sentence></doc>