<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4960</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10111139.shtml</url><title>记者冬日街头实测扬招出租车——老人想招手打车太难了</title><datatime>2023-11-13 14:55:00</datatime><body>	已经入冬的北京，寒风刺骨，站在街头面对车水马龙，却没一辆出租能带自己回家——很多不会使用智能手机的老年人发现，曾经很平常的街头招手打车，现在变成了难以实现的事情。
	记者在街边实测，扬招成功的概率很低。虽然几经呼吁，老年人打车仍然是个难题。
	医院“拦”车不易坐车更难
	为了应对患者的打车需求，朝阳医院东门专门划出临时落客区。午后时分，不少盯着手机的人正在等车。
	“不行，现场招手打车太难了，我不会用网约软件。”大妈抱怨着，大爷在一旁不停招手。他们身边停靠的出租车，几乎都已接到网约订单。10分钟后，这对老夫妻放弃打车，去往公交车站。老夫妻离开后，记者帮着一位老人招手，成功打到了车。“上来呀，可以走，去哪儿？”司机边问边说，自己刚好顺道儿走到这里。
	不过，招手打车也有“意外”情况。记者“拦”到一辆出租车，司机表示可以立即走，但却首先询问去哪个方向。他说，自己要回海淀交班，想拉一个顺路单。这辆出租车在现场等了约十分钟，多人上前询问，可能因为不顺路，这名司机最终没有拉到乘客，空车驶离。
	有老人知道招手打车困难，提前请人帮着约车，然而还是有突发情况。从医院回大兴的莫奶奶，在医院里请人帮着约到了出租车。在医院东门核对了车牌号后，拉开车门正要上车，司机却发现手机尾号不对。“我就是你这辆车呀，你看！”莫奶奶不解地问。司机却说，莫奶奶打到车后，他看了一眼就主动取消了订单，“乘客没上车之前，我们是有权取消订单的。”莫奶奶着急地不愿离开出租车，好在平台很快又自动匹配了一辆出租车。
	在现场测试的半个小时，记者用招手打车的形式，一共拦下了4辆出租车。在医院门口，由于人流量大，出租车来往繁忙，相对比较容易招手拦车，但拦到车不一定坐得上车，更多时候需要碰运气。
	公园、商超招手半晌无车回应
	东三环劲松桥东北角富顿中心，有超市、银行、餐饮等商业机构。一家大型综合超市还是敬老商户、一刻钟社区服务圈认定站点。每天来此的老年人都不少。在超市购物，大包小包，时常需要打车离开。临近中午，有老人站在超市北门的八棵杨南街，等了很久，也没有打到车。记者提议往三环边走一走，到三环辅路试试运气。
	这里车流量更大，出租车也频繁出现，但没有车辆回应招手。老人叹了口气，只能走去公交车站，“咱们不会用手机的人，是打不着车了。”记者在现场尝试扬招半小时，也没有车辆停靠。
	同样的经历，在左安门内大街再次出现。记者站在龙潭公园西门路边，对面是龙潭中湖公园的东门，来此遛弯的老年人很多。有老人离园时，站在路边张望，朝出租车招手，路过的几辆出租车，虽然亮着“空车”灯，但无人理会。老人选择横穿马路，去对面乘坐公交车。记者随后也在相同位置进行测试。左安门内大街双向车流密集，出租车来回穿梭，且有可以合法停车的空间。但30分钟过去了，没有出租车停下。那些“空车”，和有客车辆一样，完全不在意路边打车人的招手。
	扬招站“空车”驶过招手不停
	下午4点，记者来到新源南路上的一处出租车扬招站。扬招站招牌上，有“停车候客”四个字和两个叫车电话。3辆出租车正停靠在出租车专用车位上。其中，有的出租车熄火，车内没有人；有的司机则躺着刷短视频，上前询问得知，是要往机场方向走。
	每隔一两分钟，就有从东三环北路“拐”过来的出租车，不少出租车还显示“空车”。一辆辆出租车呼啸而过，记者却没有成功拦下出租车。
	记者在路边采访多位路人，大多表示如今出行主要靠手机下单，几乎不会在路边现场打车。“我都没注意到这有个扬招站。”一位老人表示，自己不会用软件叫车，现在出门多是坐公交车。”
	就在记者快要放弃招手时，一辆出租车司机将车掉头停到了扬招站车位。“去哪儿啊？走吗？”司机说，自己原本准备来扬招站车位休息一下，但看到记者招手也就继续工作了。“现在谁还敢在路边招手啊？都是网上下单。”司机同时挂着多个平台的网约账号，“主要都依靠网络给单子了。”
	暖心车站少人问津但是有用
	为了解决老年人打车难的问题，很多人在努力。这里面，把打车从街头带到手机上的互联网打车平台最为积极，他们纷纷推出适老版。在北京街头，也有一系列由互联网打车平台打造的“暖心车站”。在这里，老年人可以通过手机扫码登录平台，一键叫车。
	东三环附近，有一处2021年建设的暖心车站。车站就设立在小区出入口的人行道边，一人多高的标牌，灰底蓝标，非常醒目。车站一面应该张贴打车二维码的地方，不知何故，一片空白。另一面倒是完好无损。通过扫码，可以立即进入打车软件的适老版，出发地自动生成，目的地无需输入，可以一键叫车。此外，暖心车站还提供传统出租车平台的叫车电话。记者试着拨打两个叫车电话，接线员都表示可以叫车，需等待10分钟左右，额外支付5到6元的服务费。
	但记者发现，暖心车站很少有人问津。在现场，记者随机询问了十几个老人，他们对家门口的这个设置，基本不知情。只有一两个明确知道，这是用来打车的，但没用过。其他根本不知道或者没留意，这块标牌是干什么用的。
	有大妈说：“我真不知道，知道我也不会用那个软件。平时用车，要么是孩子过来接，要么是孩子帮忙叫个车。”
	手记
	不妨试试“扬招专车”
	在测试过程中，记者采访了多位出租车司机。他们有的说平均两天才能接到一个扬招乘客，有的说一天最多有两到三个。
	司机说：“真不是不愿意停，您看到空车不停，那都是有网约车单子。有时候没单子，路边没人招手；有单子了，偏偏遇上招手的。”
	还有司机表示，现在都靠软件拉活，没有单子就找个地方歇着，尽量降低成本，所以“扫街”的少了。
	老人们对记者说，以前出门有急事会考虑打车，但是现在随着互联网打车平台的强势崛起，老人们打车的意愿降低了。技术是让生活便利，但对老年人确实不友好。
	有老人问，有没有专门招手就停的出租车。记者查询得知，近日上海为破解扬招难，出现了设有“扬招必停”标识的安心巡游出租车。这些出租车特意使用了上世纪80年代的“红顶灯”，不承接第三方平台，只承接扬招、电调和公司自有平台，这个法子，不妨试一试。(北京晚报)
	本报记者孙毅李松林文并摄
	【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>就在记者快要放弃招手时，一辆出租车司机将车掉头停到了扬招站车位。在现场测试的半个小时，记者用招手打车的形式，一共拦下了4辆出租车。记者“拦”到一辆出租车，司机表示可以立即走，但却首先询问去哪个方向。有老人知道招手打车困难，提前请人帮着约车，然而还是有突发情况。</key_sentence></doc>