<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4961</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-13/10111129.shtml</url><title>中国物流为全球经济添动能（国际论道）</title><datatime>2023-11-13 14:50:00</datatime><body>	随着“双11”购物节再度来临，中国高效的物流引发外媒关注。据美国石英财经网站报道，中国政府正推动中国变成物流强国。随着中国电商和技术巨头进军配送和快递领域，它们或将推动全球物流业发生巨变。
	近年来，随着中国电商平台跨境业务进入“快车道”，中国物流企业也迈开加速出海步伐。北美、欧洲、东南亚、中东、中南美洲……随着一个又一个市场的打开，中资物流企业为全球外贸增长提供新动能的同时，也将物流服务信息化和高效化带到目标市场。外媒关注到，中国物流正为全球带去“了不起的中国速度”。
	“史上最快海外‘双11’”
	11月4日晚上8时，全球首个跨境物流实况直播落下帷幕。48小时内，全球上百万人围观了跨境包裹从仓库打包、分拣、出库到运输、组板、登上国际货运包机的全流程。
	一件商品从中国发出，只需5天就能送到远在万里之外的消费者手中。这是菜鸟国际快递今年打造的“史上最快海外‘双11’”的拳头产品“全球5日达”。最大跨境物流园、智能分拣流水线、自动化航空货运中心、波音747宽体全货机……通过物流技术规模化应用与物流基建升级，今年“双11”，跨境商家与海外消费者共同迎来了一次“发货更快、收货更快、售后更快”的时效竞速。
	据《日本经济新闻》报道，近年来，“双11”促销活动的周期不断拉长，今年早在10月底就拉开帷幕。据拉美社报道，“双11”是中国最大的购物节。报道称，自2009年以来，在“双11”购物节之际，各种大减价、促销和优惠活动层出不穷。今年的购物节，多数企业专注于为客户提供优质服务，而不是盲目开展价格战。
	今年“双11”期间，8000多公里外的英国人，开始切实感受物流配送的中国速度。10月23日晚8时刚过，英国拉特沃思的消费者也享受到了分钟、小时级送达。这离不开京东物流近年来对海外供应链物流设施的投入。据公开资料，京东物流已在全球拥有近90个保税仓、海外仓和直邮仓，在欧洲主要国家如德国、法国、英国等，搭建了自营仓储网络。在提高仓储能力的同时，京东物流欧洲区还积极提升末端配送能力，与各个国家的服务商开展了合作。
	日前，2023年第三届中国物流论坛暨物流文化节发布消息称，2022年，中国社会物流总额达347.6万亿元，同比增长3.4%，物流市场规模连续7年位居全球第一。中国物流业正在由“物流大国”迈向“物流强国”。
	中国境内高效的物流体系一直令外媒叹服。日本《经济新闻》近日刊文称，即使是居住在中国内陆地区的新疆维吾尔自治区的乡村，人们也能享受到网购平台当日配送的服务。在中国大街上随处可见的快递配送车辆和帮助提高装载效率的自动仓库等物流媒介，使得在幅员辽阔的中国国土上实现“当日配送、当日到达”成为可能。据俄罗斯卫星通讯社报道，根据必能宝包裹运输指数，2022年，中国共完成1100亿件快递业务量，快递发货量继续位居全球第一。
	打通“最后一英里”
	中国经济稳中向好为物流业快速发展提供了重要支撑。据彭博社网站报道，随着政府加大支持力度促进经济增长，以及消费者的支出回升，中国经济在第三季度表现亮眼。报道称，中国国家统计局10月中旬公布的数据显示，今年7月至9月的国内生产总值同比增长4.9%，高于经济学家4.5%的预测中值。
	便捷高效的物流服务离不开中国不断完善的基础设施建设。
	2022年1月18日，中国交通运输部印发《“十四五”现代综合交通运输体系发展规划》(以下简称《规划》)提出，加强公路、铁路、港口、水路以及交通运输行业技术和人力资本建设。值得注意的是，《规划》明确提出，支持国内流通企业、电商平台企业走国际化经营道路、构建高效畅通的国际物流网络、加强数字化改造对接，实现生产端到消费端的数字直连。
	日本《外交学者》网站刊文称，《规划》注重改善重点制造业的物流，扩大对智能制造的交通支持。《规划》不仅强调为新产业开发新技术，而且强调将新技术注入现有产业，如现代制造业和物流业，总体目标是降低物流成本和提升运输效率。文章称，随着中国基础设施的进一步改善，快速高效的物流体系将继续吸引跨国公司在华生产经营。
	跨境电商蓬勃兴起推动了中国跨境物流业发展。据韩国关税厅最新统计，今年第一季度至第三季度，韩国人跨境电商购物总额达4.79万亿韩元(约合36.5亿美元)，同比增长20.4%。其中，中国以跨境电商销售额2.22万亿韩元的成绩，占韩国人跨境电商购物总额的46.4%。韩联社报道称，按照目前的趋势发展下去，预计中国今年将成为韩国跨境电商购物市场的第一名。
	中国商务部10月底发布的消息显示，今年1至9月，跨境电商进出口额达1.7万亿元，同比增长14.4%。中国跨境电商的贸易伙伴已经覆盖全球，是全球跨境电商生态链最为完善的国家之一。
	美国《外交家》杂志则关注到中国的无人机快递业务，指出中国的无人机快递对解决偏远农村的配送和城市配送压力大等问题至关重要。文章称，快递无人机可以帮助快递公司解决利润下降的问题，尤其是与“最后一英里”货运相关的盈利问题。所谓“最后一英里”是指将产品送到客户家门口的物流。
	助力全球经济增长
	10月23日上午7时39分，2023年中国第1000亿件快件从京东亚洲一号青岛物流园发出。中国国家邮政局发布的消息显示，这比2022年达到千亿件提前39天，彰显中国经济持续向好的强劲动力。
	海外仓作为跨境电商和物流重要境外节点，是新型外贸基础设施，也是带动外贸高质量发展的重要平台。
	越南“叙述者报道”网站报道称，越南驻南宁总领事杜南忠、泰国驻南宁总领事彬嘉玛·塔维她雅浓均表示，跨境电商成为与中国加强经贸联系的重要通道。中国电商平台正加快在东南亚国家的海外仓建设步伐。阿联酋“大新闻网”网站则关注中欧商贸物流合作园区建设情况。巴基斯坦“中巴经济走廊咨询”网站文章指出，保障商品的时效性对于跨境电商业务十分重要，中国与巴基斯坦互设海外仓，有利于确保商品及时送达消费者手中。
	近日，在英国最大的包裹投递商之一Evri举办的中国VIP客户日上，京东集团副总裁、京东物流国际物流事业部负责人薛群表示，未来3年，京东将建设覆盖全球主要国家的供应链物流网络，构建包括海外仓网、国际转运枢纽、海外国家本土的运配网络及跨国干线运输网络于一体的全球供应链网络。与此同时，京东物流还将深耕行业自动化解决方案及算法应用，以数字化化助力客户降本增效，支撑全业态、全渠道、全链路的市场需求。
	据西班牙《国家报》报道，随着手机购物更加便捷，中国的物流业发展呈现两种态势：一方面，物流仓储需求达到前所未有的高峰，仓储占地面积不断增加；另一方面，一场旨在实现自动化、提高运营效率、降低运输成本的技术竞赛将就此展开。
	据美国石英财经网站报道，中国希望建立全球物流网络。中国将物流视为支撑其经济效率和竞争力的重要战略产业。中国政府希望打造集商业、金融、交通和大宗商品流通于一体的“现代物流体系”，进一步推动经济全球化。报道称，近年来，中国取得重大进展的一个领域是，通过出口商或在国际市场开展业务的跨境电商运营了数量可观的海外仓。根据官方数据，这个数字已从2015年的不足100个增加到现在的2000多个。除了仓库等实体基础设施，中国还希望培育更多具有全球竞争力的本土物流企业。
	据今日俄罗斯通讯社报道，如今，中国建成了世界上最大的高速铁路网、全球最大的高速公路网络和世界级港口群。中国强大完备的交通基础设施保障了人员出行便捷、商品高效流通。高速流动的中国迸发出强劲的发展活力，也给全球经济不断注入新动能。(本报记者贾平凡来源：人民日报海外版)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>近日，在英国最大的包裹投递商之一Evri举办的中国VIP客户日上，京东集团副总裁、京东物流国际物流事业部负责人薛群表示，未来3年，京东将建设覆盖全球主要国家的供应链物流网络，构建包括海外仓网、国际转运枢纽、海外国家本土的运配网络及跨国干线运输网络于一体的全球供应链网络。据美国石英财经网站报道，中国希望建立全球物流网络。韩联社报道称，按照目前的趋势发展下去，预计中国今年将成为韩国跨境电商购物市场的第一名。近年来，随着中国电商平台跨境业务进入“快车道”，中国物流企业也迈开加速出海步伐。</key_sentence></doc>