<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4962</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10111126.shtml</url><title>如何为孩子“快乐课间”系上“安全带”？试试这些新方法</title><datatime>2023-11-13 14:13:00</datatime><body>	最近，“课间十分钟”成了社会热议的话题，一些学校因为怕孩子课间打闹出安全事故，规定孩子课间十分钟不允许去户外活动，甚至除了去洗手间不能走出教室。
	日前，总台派出多路记者在全国各地进行了采访，对孩子们来说，目前他们的“课间十分钟”是怎样度过的？他们期待什么样的“课间十分钟”？对家长和老师来说，“课间十分钟”最大的顾虑又是什么？先来听听大家的心声。
	“课间十分钟”我们有话说
	目前你的“课间十分钟”怎么度过？
	记者：课间十分钟的时候都做什么呀？会出来玩吗？
	山东小学生：不会。老师不让出来玩，因为有学生撞了好几次了。除了上厕所、接水，其他情况下都得在教室里看动画片。
	山东枣庄市教师张茗：课间可能不敢大胆地完全放给学生，如果出现安全问题，对孩子来说是一种伤害。处理安全纠纷问题的话，相对分散我们的教育教学精力，也给学校产生一些不好的影响。最重要的一个部分是沟通，社会认同了，家长认可了，一定是我们开展各项工作最坚实的后盾。
	山东省烟台市小学生：老师给我们打造了很多有趣的游戏，我们都很喜欢，虽然课间只有短暂的那么十分钟，可是我们的快乐却是无穷无尽的。
	我们期待什么样的“课间十分钟”？
	江苏如皋市小学生朱卉钰：我感觉一下课出来玩，可以在外面玩玩游戏，在外面跑一跑就特别舒服。我希望下课的时间再长一点，可以再玩一些游戏。
	家长王永锋：学生必定还是要活跃一点，老是待班里坐在教室像个啥。
	对“课间十分钟”最大的顾虑是什么？
	河南郑州市南阳路第二小学党总支书记金辉：老师最担心的就是学生的安全问题。学校和家长之间就会出现很大的这种纠葛，以前也出现过，两个孩子发生碰撞之后掉了两颗牙，家长认为这是在学校发生的，要求学校赔偿7万元钱，学校里边也是很为难的。
	福建省特级教师邹春盛：这个问题的难点可能还在于管理者的一种压力，比如说因为课堂十分钟的运动损伤造成家长的投诉事件，因为怕出现安全事故，就把学生圈在教室里面，就是以偏概全了。
	多项创意实践“唤醒”下课时间
	“课间十分钟”被约束，背后存在安全问题、场地受限等诸多因素，如何一一去破解这些难题，有些学校也在探索新的方法，下面我们就带大家走进温州的一所小学，它既有面积小、学生多的老校区，也有新建校区，但无论新老校区，共同点是孩子们都拥有活力课间。
	老校区：唤醒课间的“灯长”和“铃儿响叮当”
	在温州市实验小学，每节课下课时，这样的下课铃声都会响彻校园，不仅声音大、持续时间还长，这个从去年3月份开始启用的“新铃声”，由同学们亲手录制，目的就是提醒全校教师按时下课，让同学们离开座位进行课间活动。
	温州市实验小学教师郭艳艳：这个铃声是挺大的，我要是继续上课的话，孩子们也不能够很清楚地听到我的声音，这样也警示我及时下课。
	更有意思的是，学校还在每个班设置了一名“灯长”，下课铃声一响，“灯长”就会及时关灯。
	温州市实验小学学生陈君睿：下课就要关灯，让老师不能拖堂。老师下课走了再开开，因为我们有一些游戏可以在教室里开展。
	“新铃声”和“灯长”制度实施一年多来，不仅让老师们自觉地在40分钟内保质高效地完成教学任务，也让同学们对“课间十分钟”有了更强烈的主人翁意识。然而，如何开展好课间十分钟，这些年来，随着生源人数的增多，对学校来说，挑战也越来越大，特别对于占地仅20来亩的府东校区。它也是温州市实验小学最老的一个校区，随着2023年小学入学峰值的到来，学生人数激增至2300多人，生均用地面积仅有6.6平方米。
	温州市实验小学党委书记、校长谢作长：这个6.6平方米，听起来好像并不小，但它包含了会议室、食堂、教师办公室等等功能房，实际上用于学生的活动空间是很少的，你看它只有省标的三分之一左右呀。但是再怎么困难，课间十分钟是必须让孩子们放松。
	温州市实验小学：空间改造休闲与安全并重
	记者看到，因为面积局促，学校对所有活动空间都进行了精心规划改造。在教室里，每个班都设置了像这样的游戏角，利用飞行棋、自制古诗卡等三五分钟就能开展起来的益智类小游戏，让同学们在有限空间内放松心情；学校还专门对这个阅读空间进行了改造，增设了跳绳、乒乓球、钢琴和国际象棋等室内运动和游戏区域，在户外，则增设了器械区和攀岩墙。
	为了保障在有限空间内活动的安全，学校还在每个活动区域都安排了值日老师和“校园交通安全员”巡逻、维护秩序。
	温州市实验小学学生蔡沁芝：在一些拐角处，视野的死角，还有一些地面比较湿滑的地方，去管理秩序，相当于一面镜子，更好地保护同学们的安全。
	新校区规划设计
	为课间活动留足空间
	采访中，学校负责人告诉记者，老校区的局促，让他们在新校区设计规划时，就将“更合理地利用空间保障学生的体育活动”纳入其中，这也让同学们的课间活动形式变得更加丰富多彩。
	桃花岛校区是温州市实验小学2019年投入使用的新校区，在这里，除了设施齐全的大操场，教室外最宽的走廊预留了10米左右的空间，设置了“迷你足球场”“数字跳格”“乐高墙”等丰富多样的游戏区域。
	温州市实验小学党委书记、校长谢作长：如果在高楼到一楼操场，休息十分钟，下楼已经来不及了，所以最合理的办法就是让我们的走廊每个楼道能够弄得越宽，每个楼层孩子就能够在自己楼道进行玩耍，这十分钟才真正能落地。
	记者看到，在十分钟小课间时，同学们利用宽阔的走廊空间开展起了丰富的游戏活动，而教室门口这个玩具共享车，则装满了孩子们从家里带来的各式玩具，进一步丰富了游戏的种类。
	温州实验小学学生蔡梓涵：有时候可以玩一下玩具架上的玩具，有时候也可以玩一下地贴，比如萝卜蹲或者迷你足球。我最喜欢玩的是积木墙上的玩具，可以搭出任何形状。
	在享受“快乐课间”的同时，也要为孩子系上“安全带”。学校不仅设置了专门的安全教室，还定期在全体师生中开展安全培训，当学生在校园活动中发生磕碰时，让大家都能成为急救员。此外，学校还专门制订了风险管理计划，学生安全问题不再是某个部门的责任，而是多个部门互相监督、共同负责。
	激活课间十分钟我们还可以怎么做？
	温州市实验小学的做法给了我们一些启发，激活课间十分钟，大家还有什么好建议、好办法？
	天津市平山道小学教师陈妍：我们学校倡导以小队或者小组为单位，自主选择，分为室内活动和室外活动，比如说我们班的室内活动就由孩子们自主进行选择。
	甘肃兰州七里河区王家堡小学大队辅导员周宁：孩子们可以在操场自由活动，跟同学们玩游戏或者进行一些体育锻炼，在我们的楼道里面都会设置不同的读书角，还有乐器角。
	福建厦门市同安区柑岭小学校长邵丽莉：目前我们是打算就是找学校一些适当的场所，多画一些各式各样的跳格子，让孩子来课间活动，也打算在楼梯间开辟这个益智游戏区，让孩子可以多一些选择的空间。
	学生家长：我觉得第一个就是要建立一个保障机制，可能有一些保险加入进来。因为很难避免有一些危险的发生，出现意外的时候可能会有一个保障。
	完善政策法规守护“课间十分钟”
	为保障课间十分钟学生们能动起来，教育部门近年来也出台了若干文件，从政策法规层面作出了相应规定。
	教育部门曾多次对“课间十分钟”作出规定，2021年4月，教育部《关于进一步加强中小学生体质健康管理工作的通知》中指出：每节课间应安排学生走出教室适量活动和放松。
	2021年9月1日起施行的《未成年人学校保护规定》明确：不得对学生在课间及其他非教学时间的正当交流、游戏、出教室活动等言行自由设置不必要的约束。
	上海市教育学会会长尹后庆：从有制度化的学校教育开始，所有的课与课之间都有课间休息，孩子身心需要调节，所以这是学校教学安排中间的惯例，背后是有孩子的心理发展、生理发展需要的。
	专家表示，有相关政策约束，在一些中小学依然出现了对学生课间活动限制过于严格的问题，最重要的原因之一，就是对于安全的担忧。
	中国教育科学研究院研究员储朝晖：后面深层次原因还是对校园安全的责任界定不够清晰，就使得一线教师承担了他不能够承担的一些安全责任，校园安全涉及的这些主体都要责权划分清晰。
	据介绍，此前针对校园安全，教育部等部门先后出台了《学生伤害事故处理办法》《中小学幼儿园安全管理办法》。前者发布于2002年，后者发布于2006年。专家认为，这两条《办法》作为规范性文件，制定时间久远，一些规定较为笼统，亟待更新和修订。
	中国政法大学教授刘智慧：这些文件特别强调的是安全，其实也苛责了学校在保障安全方面的一些职责。我们的民法典都已经明确规定说学校什么时候承担责任，是它未尽到教育管理职责时候的责任，所以我们新出台的一些规范性文件，需要对学校什么情况下算没有履行教育管理职责，而哪些情形就认为是已经履行了教育管理职责，把相关的规则予以完善。
	山西：探索保险制度
	合理界定校园安全责任
	除了完善政策法规，一些地方也在试点推行商业保险机制，一旦发生安全事故，可以缓解校方可能承担的经济风险，同时，也使受伤害的学生和家庭能够及时获得帮助。
	在山西省晋中市榆次区第十中学就读的初二年级学生方皓田，前段时间上体育课时不慎摔伤，导致腿部受伤。在学校老师将他及时送医治疗的同时，学校也与保险公司取得联系，启动了理赔程序。
	山西省晋中市榆次区第十中学学生方皓田：学校为我们每个学生都上了校方责任险，算下来医疗费除医保报销部分以外，剩余的12000多元都给我报销了，给我家和我的父母也减轻了不少负担。
	高效快速的理赔方案得益于山西省全省推行的校方责任保险制度，作为校园安全管理工作的兜底性保障举措，山西省从2009年开始全面推行中小学校方责任保险。从2018年至今，由省财政每年投入6000万元，为全省中小学校统一购买校方责任险。
	投保后，一旦学生在校园内或学校统一组织的活动中发生意外伤害责任事故，将由保险公司第一时间启动理赔程序，保障学生权益。
	目前，山西省以一年为一个周期，确定2家保险经纪公司和6家保险公司共同承担全省的校方责任保险工作，范围涵盖大中小学、幼儿园、特殊教育学校等院校的668万名学生。
	教育部：因地制宜标本兼治
	保障学生课间活动
	针对社会普遍关注的“课间十分钟”问题，教育部相关负责人表示，已经召集八个省份进行座谈，对“课间十分钟”落实情况、问题和原因及应对措施展开了深入研究。
	教育部将进一步督促地方落实相关文件要求，指导地方加强规范管理，保障中小学生课间正常活动，坚决杜绝以“确保学生安全”为由而简单限制学生必要课间休息和活动的做法。
	未来，将指导各地大力实施新时代基础教育扩优提质行动计划，充分利用现有校舍资源、新建改扩建、挖掘周边社会资源等多种方式扩充活动场地，不断解决一些学校开展活动场地空间受限问题。
	同时，要求各地正确看待和合理界定校园安全责任，鼓励各地探索保险制度，建立常态化督导检查长效机制，因地制宜，标本兼治，切实促进学生健康成长和全面发展。
	(总台央视记者高晨源韩冰高磊董良言刘刚)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>“课间十分钟”被约束，背后存在安全问题、场地受限等诸多因素，如何一一去破解这些难题，有些学校也在探索新的方法，下面我们就带大家走进温州的一所小学，它既有面积小、学生多的老校区，也有新建校区，但无论新老校区，共同点是孩子们都拥有活力课间。采访中，学校负责人告诉记者，老校区的局促，让他们在新校区设计规划时，就将“更合理地利用空间保障学生的体育活动”纳入其中，这也让同学们的课间活动形式变得更加丰富多彩。2021年9月1日起施行的《未成年人学校保护规定》明确：不得对学生在课间及其他非教学时间的正当交流、游戏、出教室活动等言行自由设置不必要的约束。学校不仅设置了专门的安全教室，还定期在全体师生中开展安全培训，当学生在校园活动中发生磕碰时，让大家都能成为急救员。</key_sentence></doc>