<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4966</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-13/10111092.shtml</url><title>马克思主义建党学说的极大丰富和发展</title><datatime>2023-11-13 13:58:00</datatime><body>	作者：韩强(北京外国语大学马克思主义学院院长、北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员)
	习近平总书记对党的建设和组织工作作出重要指示指出，全面建设社会主义现代化国家，全面推进中华民族伟大复兴，关键在党，关键在人。实现党在新时代新征程的使命任务，党的建设和组织工作要有新担当新作为。习近平总书记关于党的建设的重要思想，突出全面从严治党这个主题主线，以一系列原创性成果极大丰富和发展了马克思主义建党学说，标志着我们党对马克思主义执政党建设规律的认识达到了新高度，为深入推进新时代党的建设新的伟大工程、做好新时代组织工作提供了根本遵循，必须认真做好学习宣传研究工作，引导党员干部学深悟透用好，不断增进党员干部群众的思想认同和理论认同。
	1.科学回应党的建设新的时代主题
	党的十八大以来，习近平总书记围绕“建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党”这一重大时代课题，全面深入思考党的建设的理论与实践，强调坚持加强党的全面领导和党中央集中统一领导，突出全面从严治党这个主题主线，提出一系列管党治党、兴党强党的新理念新思想新战略，把我们党对马克思主义执政党建设规律的认识提升到了一个新高度，构成习近平新时代中国特色社会主义思想的“党建篇”，是新时代党的建设的科学指导思想。
	能否科学回应时代主题是衡量一种理论成熟与否的重要标志。在党的建设问题上，每一个时代有每一个时代的主题。把党的建设作为一项伟大工程来推进，并且始终坚持党要管党、从严治党的原则和方针，是我们党的一大创举，也是立党立国、兴党强国的一大法宝。党的十八大以来，中国特色社会主义进入新时代，党面临的主要任务是，实现第一个百年奋斗目标，开启实现第二个百年奋斗目标新征程，朝着实现中华民族伟大复兴的宏伟目标继续前进。我们党作为世界上最大的马克思主义执政党，要始终赢得人民拥护、巩固长期执政地位，必须时刻保持解决大党独有难题的清醒和坚定。面对百年未有之大变局和党在新时代的新使命，以习近平同志为核心的党中央坚持继承发展马克思主义建党学说，深入思考“建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党”这一新的重大时代课题，提出新时代党的建设总要求，探索有效破解“大党独有难题”，形成了坚持加强党的全面领导、全面从严治党的基本思路，使党的领导和管党治党走上了科学化、制度化、规范化的轨道，推动党的建设这项伟大工程不断深化发展，初步构建起全面从严治党体系，形成了习近平总书记关于党的建设的重要思想。正是对党的建设时代主题的准确把握和科学回答，将马克思主义建党学说推向了新境界。
	2.形成“十三个坚持”的理论体系
	系统阐述习近平总书记关于党的建设的重要思想，是这次全国组织工作会议的灵魂所在、精髓所在。习近平总书记关于党的建设的重要思想，以坚持和加强党中央集中统一领导为最高原则，以忠诚为党护党、全力兴党强党为根本使命，以解决“大党独有难题”、健全全面从严治党体系为重大任务，为管党有方、治党有力、建党有效提供了锐利思想武器。“十三个坚持”集中概括了习近平总书记关于党的建设的重要思想，深刻阐明了党的建设的根本原则、科学布局、价值追求、重点任务。
	坚持和加强党的全面领导，体现了党的领导在中国特色社会主义事业和党的建设中的根本地位；坚持以党的自我革命引领社会革命，体现了中国共产党跳出治乱兴衰历史周期率、始终执政为民的使命与担当；坚持以党的政治建设统领党的建设各项工作，体现了党的政治建设决定党的建设方向和效果的根本性建设定位；坚持江山就是人民、人民就是江山，体现了中国共产党始终不变的人民立场和人民至上的价值观；坚持思想建党、理论强党，体现了中国共产党坚定的马克思主义信仰、共产主义信念，以及把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合的真理追求；坚持严密党的组织体系，体现了中国共产党发挥组织体系优势团结带领全党全国各族人民实现党的奋斗目标的清醒坚定；坚持造就忠诚干净担当的高素质干部队伍，体现了中国共产党始终把忠诚干净担当的干部队伍作为党和国家事业中坚力量、决定因素的坚定与坚守；坚持聚天下英才而用之，体现了人才在国家发展、民族振兴中的关键作用；坚持持之以恒正风肃纪，体现了中国共产党对党风问题关系执政党生死存亡的清醒认识；坚持一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，体现了中国共产党以最彻底的自我革命精神推进反腐败斗争的决心和信心；坚持完善党和国家监督体系，体现了监督在管党治党、治国理政中的极端重要性；坚持制度治党、依规治党，体现了对党内法规制度建设是全面从严治党的长远之策、根本之策的科学把握；坚持落实全面从严治党政治责任，体现了增强管党治党意识、落实管党治党责任、推动党建责任落实落地的导向意义。“十三个坚持”彰显了习近平总书记关于党的建设的重要思想的严密体系、内在逻辑，体现了这一思想坚持加强党的全面领导的本质要求和全面从严治党的鲜明底色。
	3.党建领域坚持“两个结合”、运用“六个必须坚持”的最新理论成果
	习近平总书记关于党的建设的重要思想坚持以科学的世界观和方法论指导党的建设，是党建领域坚持“两个结合”、运用“六个必须坚持”的最新理论成果，为新时代党的建设和组织工作树立了鲜明的导向。
	习近平总书记关于党的建设的重要思想着眼深入推进新时代党的建设新的伟大工程，围绕新时代党的建设总要求，坚持“两个结合”，始终做到“六个必须坚持”，新时代党的建设的科学性、系统性、整体性显著增强。必须坚持人民至上，使党的建设和各项工作能够牢固站稳人民立场，代表人民利益，体现为民担当，彰显执政为民；必须坚持自信自立，使全党更加坚定对马克思主义的信仰、对中国特色社会主义的信念，坚定道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，独立自主地探索开辟中国特色社会主义管党治党、兴党强党之路；必须坚持守正创新，激发全党创新活力，坚持以新的理论指导新的实践，以中国化时代化马克思主义建党学说指导新时代党的建设，坚持党的全面领导和全面从严治党更加坚定；必须坚持问题导向，促使全党更加清醒地认识新时代党的建设面临的突出问题，尤为注重破解“大党独有难题”，进而不断提出解决问题的新理念新思路新办法；必须坚持系统观念，通过以新的理念提升全党的整体视野，使全党战略思维、历史思维、辩证思维、系统思维、创新思维、法治思维、底线思维能力显著提高，把握党的建设中各种重大关系的能力明显增强；必须坚持胸怀天下，引导全党以世界视野理解和把握“建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党”这一重大时代课题，使中国共产党在为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的同时，进一步增强使命担当，在为人类谋进步、为世界谋大同的进程中贡献更多的智慧和方案。
	在此基础上，这一重要思想坚持思想建党和制度治党相统一，坚持使命引领和问题导向相统一，坚持抓“关键少数”和管“绝大多数”相统一，坚持行使权力和担当责任相统一，坚持严格管理和关心信任相统一，坚持党内监督和群众监督相统一，党的建设的系统性、协同性、创造性、实效性显著增强，集中展现了科学世界观和方法论的强大力量。
	4.指引党的建设和组织工作取得突破性进展、发生格局性变化
	实践是检验真理的唯一标准。习近平总书记关于党的建设的重要思想来源于实践又指导实践，并在实践中不断发展丰富。新时代十年党的建设和组织工作取得突破性进展、发生格局性变化，根本在于有习近平总书记领航掌舵、有习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引。
	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央以伟大的历史主动精神、巨大的政治勇气、强烈的责任担当，直面党情、国情、世情的变化和一个时期以来党内存在的突出矛盾和问题，着眼实现“两个一百年”奋斗目标，坚持全面从严治党，突出抓住“关键少数”，落实主体责任和监督责任，强化监督执纪问责，形成了党的建设的完整思路，取得了实实在在的成效。我们党从制定和落实中央八项规定开局破题，提出和落实新时代党的建设总要求，以党的政治建设统领党的建设各项工作，坚持和加强党的全面领导，严明政治纪律和政治规矩，加强政治巡视，坚持思想建党和制度治党同向发力，严肃党内政治生活，持续开展党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育、“两学一做”学习教育、“不忘初心、牢记使命”主题教育、党史学习教育和学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育，提出和坚持新时代党的组织路线，突出政治标准选贤任能，坚持制度治党、依规治党，形成比较完善的党内法规体系，持之以恒正风肃纪，开展史无前例的反腐败斗争，刹住了一些长期没有刹住的歪风，纠治了一些多年未除的顽瘴痼疾，消除了党、国家、军队内部存在的严重隐患，从根本上扭转了管党治党宽松软状况。经过新时代十年的艰苦努力，我们党成功开辟了百年大党自我革命新境界，党在革命性锻造中更加坚强有力，党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力显著增强，党同人民群众始终保持血肉联系，党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。(来源：光明日报)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>党的十八大以来，习近平总书记围绕“建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党”这一重大时代课题，全面深入思考党的建设的理论与实践，强调坚持加强党的全面领导和党中央集中统一领导，突出全面从严治党这个主题主线，提出一系列管党治党、兴党强党的新理念新思想新战略，把我们党对马克思主义执政党建设规律的认识提升到了一个新高度，构成习近平新时代中国特色社会主义思想的“党建篇”，是新时代党的建设的科学指导思想。我们党从制定和落实中央八项规定开局破题，提出和落实新时代党的建设总要求，以党的政治建设统领党的建设各项工作，坚持和加强党的全面领导，严明政治纪律和政治规矩，加强政治巡视，坚持思想建党和制度治党同向发力，严肃党内政治生活，持续开展党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育、“两学一做”学习教育、“不忘初心、牢记使命”主题教育、党史学习教育和学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育，提出和坚持新时代党的组织路线，突出政治标准选贤任能，坚持制度治党、依规治党，形成比较完善的党内法规体系，持之以恒正风肃纪，开展史无前例的反腐败斗争，刹住了一些长期没有刹住的歪风，纠治了一些多年未除的顽瘴痼疾，消除了党、国家、军队内部存在的严重隐患，从根本上扭转了管党治党宽松软状况。面对百年未有之大变局和党在新时代的新使命，以习近平同志为核心的党中央坚持继承发展马克思主义建党学说，深入思考“建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党”这一新的重大时代课题，提出新时代党的建设总要求，探索有效破解“大党独有难题”，形成了坚持加强党的全面领导、全面从严治党的基本思路，使党的领导和管党治党走上了科学化、制度化、规范化的轨道，推动党的建设这项伟大工程不断深化发展，初步构建起全面从严治党体系，形成了习近平总书记关于党的建设的重要思想。习近平总书记关于党的建设的重要思想，突出全面从严治党这个主题主线，以一系列原创性成果极大丰富和发展了马克思主义建党学说，标志着我们党对马克思主义执政党建设规律的认识达到了新高度，为深入推进新时代党的建设新的伟大工程、做好新时代组织工作提供了根本遵循，必须认真做好学习宣传研究工作，引导党员干部学深悟透用好，不断增进党员干部群众的思想认同和理论认同。</key_sentence></doc>