<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4983</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-13/10111060.shtml</url><title>《电信网络诈骗及其关联违法犯罪联合惩戒办法（征求意见稿）》 公开征求意见的公告</title><datatime>2023-11-13 11:05:00</datatime><body>	《电信网络诈骗及其关联违法犯罪联合惩戒办法(征求意见稿)》
	公开征求意见的公告
	为保障《中华人民共和国反电信网络诈骗法》的贯彻实施，进一步建立健全联合惩戒制度，经充分调研论证，公安部会同有关主管部门起草了《电信网络诈骗及其关联违法犯罪联合惩戒办法(征求意见稿)》，现向社会公开征求意见。公众可以通过公安部网站(www.mps.gov.cn)查阅公开征求意见稿，请在2023年12月12日前将有关意见建议通过电子邮件发送至gjfzzx@163.com。
	公安部
	2023年11月13日
	附件1
	电信网络诈骗及其关联违法犯罪
	联合惩戒办法
	(征求意见稿)
	第一条为打击治理电信网络诈骗及其关联违法犯罪，建立健全联合惩戒制度，根据《中华人民共和国反电信网络诈骗法》等法律法规，制定本办法。
	第二条联合惩戒应当遵循依法认定、过惩相当、动态管理的原则。
	第三条本办法规定的惩戒对象包括：
	(一)因实施电信网络诈骗犯罪活动，或者实施与电信网络诈骗相关联的帮助信息网络犯罪活动，妨害信用卡管理，侵犯公民个人信息，掩饰、隐瞒犯罪所得、犯罪所得收益及组织他人偷越国(边)境、偷越国(边)境等犯罪受过刑事处罚的人员；
	(二)经设区的市级以上公安机关认定，具有下列行为之一的单位、个人和相关组织者：
	1、非法买卖、出租、出借电话卡、物联网卡、固定电话、电信线路、短信端口、银行账户、支付账户、数字人民币钱包、互联网账号、域名、IP地址等三张(个)以上，或者为上述卡、账户、账号提供实名核验帮助三张(个)以上的；
	2、非法买卖、出租、出借电话卡、物联网卡、固定电话、电信线路、短信端口、银行账户、支付账户、数字人民币钱包、互联网账号、域名、IP地址等三次以上，或者为上述卡、账户、账号提供实名核验帮助三次以上的；
	3、向三个以上对象非法买卖、出租、出借电话卡、物联网卡、固定电话、电信线路、短信端口、银行账户、支付账户、数字人民币钱包、互联网账号、域名、IP地址等，或者提供实名核验帮助的；
	4、假冒他人身份或者虚构代理关系开立电话卡、物联网卡、固定电话、电信线路、短信端口、银行账户、数字人民币钱包、支付账户、互联网账号、域名、IP的；
	具有上述情形之一的，虽未达到数量标准，但造成较大影响、确有惩戒必要的，报经省级以上公安机关审核认定，可以列为惩戒对象。
	第四条惩戒对象为单位的，可以同时对单位法定代表人、主要责任人、直接责任人及实际控制人实施惩戒。
	第五条惩戒措施包括金融惩戒、电信网络惩戒、信用惩戒。
	第六条中国人民银行组织银行业金融机构、非银行支付机构对惩戒对象落实以下金融惩戒措施：
	(一)暂停惩戒对象名下银行账户、数字人民币钱包的非柜面出金业务，既有协议约定的缴纳税款、社保、水电煤气费等向国家行政管理部门、公用事业管理部门支付的款项除外；
	(二)暂停惩戒对象名下支付账户所有业务，支付账户余额转出、提现除外；
	(三)惩戒期内，不得为惩戒对象新开立支付账户、数字人民币钱包，新开立的银行账户应遵循本条第一款要求；
	第七条工业和信息化部、公安部按照各自职责，组织电信业务经营者、互联网服务提供者对惩戒对象落实以下电信网络惩戒措施：
	(一)关停惩戒对象名下的电话卡、物联网卡、固定电话、电信线路、短信端口、域名、IP地址等通信业务，不包括涉及生产运行或生命健康的通信业务；仅为其保留一张非涉案电话卡；
	(二)同步关停惩戒对象名下所有电话卡(保留的一张非涉案电话卡除外)注册的存在涉诈风险的具有社交、引流属性互联网账号，不得为其注册新的存在涉诈风险的互联网账号；
	(三)不得为惩戒对象办理新的电话卡、物联网卡、固定电话、电信线路、短信端口、域名、IP地址等业务，不得为惩戒对象提供网站、应用程序的分发、上架等业务。
	第八条公安部将有关惩戒对象共享至全国信用信息共享平台，并通过“信用中国”对严重失信主体信息进行公示。
	公安部将有关惩戒对象信息提供给中国人民银行征信中心，由中国人民银行征信中心按照国家有关规定纳入金融信用信息基础数据库。
	第九条对惩戒对象实行分级惩戒：
	(一)因实施电信网络诈骗及其关联犯罪被追究刑事责任的，适用第六条和第七条规定的惩戒措施，惩戒期限为三年；对于其中被判处三年以上有期徒刑的，还可以适用本办法第八条规定的惩戒措施；
	(二)经设区的市级以上公安机关认定的惩戒对象，适用本办法第六条和第七条规定的惩戒措施，惩戒期限为二年；对于其中非法买卖、出租、出借银行账户、支付账户、数字人民币钱包的单位和个人及相关组织者，还可以适用本办法第八条第二款规定的惩戒措施。
	第十条被判处监禁刑的惩戒对象，惩戒期限自监禁刑执行完毕之日起计算；惩戒措施效力当然施用于监禁刑执行期间。被判处非监禁刑或者宣告缓刑的惩戒对象，惩戒期限自判决生效之日起计算。
	其他惩戒对象的惩戒期限自作出惩戒认定之日起计算。
	惩戒对象在惩戒期限内被多次惩戒的，惩戒期限累计执行，但连续执行期限不得超过五年。
	惩戒到期后自动解除。
	第十一条县级公安机关在办理电信网络诈骗及其关联违法犯罪案件时，应当及时掌握嫌疑人判决情况，对符合本办法第三条规定的，及时呈报设区的市级以上公安机关审核。
	设区的市级以上公安机关审核认定后，出具联合惩戒对象报送表，注明惩戒措施及期限等信息。
	公安部通过“总对总”方式将地方公安机关出具的联合惩戒对象报送表移送国家发展和改革委员会、工业和信息化部和中国人民银行。
	第十二条作出惩戒对象认定的公安机关应当采取当面或者邮寄等方式，将惩戒的事由依据、惩戒期限、惩戒措施和依法享有申诉的权利等内容书面告知被惩戒对象。
	第十三条工业和信息化部、中国人民银行依照惩戒对象认定信息落实惩戒措施，并及时反馈结果。
	第十四条惩戒对象对惩戒认定有异议的，或者相关惩戒措施到期未解除的，可以向做出认定的公安机关申诉。
	公安机关收到申诉后，应当在三个工作日内一次性告知申诉人需要提供的材料，并在收到材料之日起十五个工作日内完成核查工作，向申诉人书面反馈核查结果，对于不予解除惩戒措施的应当说明理由。
	第十五条对于经过核查，发现原惩戒认定确有错误的，经设区的市级以上公安机关审核认定后，及时出具解除联合惩戒对象报送表，由公安部将解除联合惩戒对象报送表移送有关部门。
	工业和信息化部、中国人民银行收到解除联合惩戒对象报送表后，应当在十个工作日内组织相关机构解除惩戒措施。
	第十六条信用惩戒到期或者经核查解除惩戒对象的信用惩戒后，国家发展和改革委员会和中国人民银行征信中心应当按照有关规定及时将惩戒对象相关信息移出全国信用信息共享平台和金融信用信息基础数据库，终止信息共享。
	第十七条直辖市的区县公安机关适用本办法中设区的市级公安机关的相关规定。
	本办法中“以上”，均包含本级、本数。
	第十八条以前发布的规范性文件与本办法不一致的，以本办法为准。
	第十九条本办法自印发之日起施行。
	附件2
	关于起草《电信网络诈骗及其关联违法犯罪
	联合惩戒办法(征求意见稿)》的说明
	一、起草必要性
	十三届全国人大常委会第三十六次会议于2022年9月2日表决通过了《反电信网络诈骗法》，自2022年12月1日起施行。《反电信网络诈骗法》充分体现了党中央要求、人民意愿和实践需要，全面、系统、完备规范了电信、金融、互联网行业治理，建立完善各方责任制度，为预防、遏制和惩戒电信网络诈骗违法犯罪提供了全面有力的法治保障。《反电信网络诈骗法》第三十一条明确规定，由国务院公安部门会同有关主管部门规定联合惩戒的具体办法。公安部会同有关主管部门充分调研论证，起草完成了《电信网络诈骗及其关联违法犯罪联合惩戒办法(征求意见稿)》(以下简称《惩戒办法(征求意见稿)》)。
	二、主要内容
	《惩戒办法(征求意见稿)》共19条，主要包括6个方面内容：一是遵循基本原则。《惩戒办法(征求意见稿)》第二条规定了联合惩戒应当遵循依法认定、过惩相当、动态管理原则，坚持预防、管理为主，注重源头治理、前端防范。二是明确惩戒对象。《惩戒办法(征求意见稿)》第三条至第四条规定了适用惩戒对象的范围，严格对照《反电信网络诈骗法》第三十一条规定的惩戒对象范围，进一步细化明确，更具操作性。三是细化惩戒措施。《惩戒办法(征求意见稿)》第五条至第八条规定了金融、电信网络和信用惩戒的具体措施。对《反电信网络诈骗法》第三十一条规定的相关惩戒措施进行细化。四是采取分级惩戒。《惩戒办法(征求意见稿)》第九条至第十条明确对不同惩戒对象分别设置2年或3年的惩戒时限，对惩戒期限内多次纳入惩戒名单的，连续执行惩戒期限不得超过5年；明确了适用信用惩戒、纳入金融信用信息基础数据库的条件，充分体现惩戒的适度性。五是规范惩戒程序。《惩戒办法(征求意见稿)》第十一条至第十三条规范审核认定、惩戒告知、惩戒执行的具体程序，健全完善了联合惩戒工作机制。六是设置申诉核查。《惩戒办法(征求意见稿)》第十四条至第十六条，明确申诉、受理、核查、反馈、解除的程序和时限，充分保障被惩戒对象的合法权益。
	三、主要考虑
	《惩戒办法(征求意见稿)》坚持依法认定、预防为主。《惩戒办法(征求意见稿)》严格按照《反电信网络诈骗法》确定惩戒对象范围和认定标准，列举了依法被实施惩戒的具体行为，区分了设区的市级以上公安机关和省级以上公安机关审核认定惩戒对象的范围。同时，《惩戒办法(征求意见稿)》列出针对哪些人实施惩戒、针对哪些行为实施惩戒，主要目的是为了让社会公众清楚认知实施电信网络诈骗及其关联违法犯罪行为将承担的法律责任，从而实现警示教育、预防犯罪的效果。
	《惩戒办法(征求意见稿)》坚持分级惩戒、过惩相当。《惩戒办法(征求意见稿)》明确对惩戒对象实行分级惩戒：因实施电信网络诈骗及其关联犯罪被追究刑事责任的人，惩戒期限为3年；经设区的市级以上公安机关认定的惩戒对象，惩戒期限为2年。《惩戒办法(征求意见稿)》在综合运用金融惩戒、电信网络惩戒、信用惩戒以及纳入金融信用信息基础数据库等惩戒措施的同时，还规定了既有协议约定的向国家行政管理、公共事业管理部门支付的款项除外，支付账户余额可以转出、提现，可申请新开立暂停非柜面出金业务的银行账户，为惩戒对象保留一张非涉案电话卡等，保留了惩戒对象基本的金融、通信服务，确保满足其基本生活需要，充分体现惩戒的适度性。
	《惩戒办法(征求意见稿)》坚持动态管理、保障权益。《惩戒办法(征求意见稿)》强化依法惩戒的同时，对惩戒信息数据实行动态管理，并充分保障被惩戒对象的合法权益。《惩戒办法(征求意见稿)》第十二条规定了书面告知条款，明确要求将惩戒依据、期限、措施和申诉权利书面告知被惩戒对象。《惩戒办法(征求意见稿)》第十四条至第十六条明确了申诉、受理、核查、反馈和解除等工作的程序和时限。【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>《惩戒办法(征求意见稿)》在综合运用金融惩戒、电信网络惩戒、信用惩戒以及纳入金融信用信息基础数据库等惩戒措施的同时，还规定了既有协议约定的向国家行政管理、公共事业管理部门支付的款项除外，支付账户余额可以转出、提现，可申请新开立暂停非柜面出金业务的银行账户，为惩戒对象保留一张非涉案电话卡等，保留了惩戒对象基本的金融、通信服务，确保满足其基本生活需要，充分体现惩戒的适度性。《惩戒办法(征求意见稿)》严格按照《反电信网络诈骗法》确定惩戒对象范围和认定标准，列举了依法被实施惩戒的具体行为，区分了设区的市级以上公安机关和省级以上公安机关审核认定惩戒对象的范围。《惩戒办法(征求意见稿)》明确对惩戒对象实行分级惩戒：因实施电信网络诈骗及其关联犯罪被追究刑事责任的人，惩戒期限为3年。《惩戒办法(征求意见稿)》第三条至第四条规定了适用惩戒对象的范围，严格对照《反电信网络诈骗法》第三十一条规定的惩戒对象范围，进一步细化明确，更具操作性。</key_sentence></doc>