<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5024</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-13/10110965.shtml</url><title>乡村赛事因何火出圈？“村BA”“村超”背后有这些故事</title><datatime>2023-11-13 05:18:00</datatime><body>	乡村赛事因何“火出圈”？“村BA”、“村超”背后还有这些故事
	10月底，贵州省黔东南州台江县台盘村，全国“村BA”总决赛正在进行，数万名观众从四面八方汇聚到这里，观看全国8支乡村篮球代表队在这里一决高下，随着这项比赛落下帷幕，台盘村本年度的篮球赛事也告一段落。本周，《面对面》走进“村BA”“村超”。
	岑江龙，台盘村村委会主任，台盘村篮球协会会长，“村BA”赛事的组织者。在台盘村，篮球是一项家喻户晓的体育运动，但谁也没想过，村里举办了多年的篮球赛竟然能意外走红，火爆出圈。
	记者：怎么就火了，突然一下就火了？
	岑江龙：当时也是有个自媒体来这里拍，剪辑出去放到网上，第二天就疯狂转发。
	记者：为什么你们这段视频大家一下就这么喜欢、这么关注呢？
	岑江龙：我觉得可能是我们这里篮球群众的基础比较浓，我们这里的氛围在别的地方是没有的，全场好像很震撼。
	村民自发组织、队员都是农民、不收门票、没有赞助、大山深处的自娱自乐，气氛竟然不逊于大型国际赛事，“村BA”，网友以此称呼台盘村的篮球比赛，台盘村和篮球的故事也开始为人所知。
	每年农历六月初六是当地庆祝丰收的“吃新节”，篮球比赛则是过节的保留节目。据县志记载，台江县举办篮球赛的历史最早可追溯到上世纪三十年代，当时是由在贵阳等地读书的台江籍学生在家乡发起。之后，经过代代相传，“吃新节”篮球赛逐渐成为台盘村的传统，在这一传统中长大的孩子，很容易爱上篮球，岑江龙就是这样，他身体好，球艺高，16岁时加入村篮球队，开始代表村子外出打比赛。
	虽然条件艰苦，但体育比赛总是在输赢之间，附加着精神上的收获。
	20岁那年，岑江龙和村里很多年轻人一样，开始外出打工，但每年村里的“吃新节”篮球赛，他都会想方设法赶回来参加。
	曾有一年，村里的篮球赛因为遇到资金困难，一度办不下去。
	岑江龙：村里面没钱，村干部带领群众去山上砍柴，当时砍一挑柴就一块钱，砍几十挑卖二三十块，就只能够买锦旗，有些东西肯定是村干部自己掏点钱来做，当时是困难的一年，也传下来了。
	2015年，岑江龙结婚成家，30岁的他正处于从上一辈人手里接过了办赛接力棒的年龄，但打篮球费时、不挣钱，和家庭的需求之间有矛盾。
	“村BA”的意外走红，给台盘村带来了线上和线下的流量。利用这个机会，岑江龙和妻子开了一家饭店，与此同时，岑江龙又被选为村委会主任，承担了更多的责任。
	让岑江龙增加信心的是，当地政府也抓住机会，推动“村BA”不断升温。今年3月底，贵州省“美丽乡村”篮球联赛总决赛在台盘村举行；10月底，全国和美乡村篮球大赛总决赛在台盘村举行。从村级赛事一路升级为全国大赛，“村BA”的名气越来越大。
	篮球场旁边的“村BA”文创体验店，由台江县体旅集团和台盘村合作经营，今年3月份开业至今，已经开始盈利。
	在“村BA”人气的带动下，“村BA”主题文创餐厅、“村BA”主题奶茶店、“深山非遗集市”、“深山星光夜市”，也纷纷开张迎客。保守统计，今年台盘村的集体收入将达到100万元。而在“村BA”带动下，台江县在一年时间里共接待游客200余万人次，实现旅游收入23亿多元，比往年实现了大幅增长。
	离台盘村“村BA”不足两百公里远，榕江县的“村超”同样热闹非凡，10月28日，全国美食足球友谊赛第一季在榕江县北新区体育馆落下帷幕。两个多月时间里，全国270多支以各地美食命名的足球队参赛，精彩的赛事与特色美食、地域文化相映成趣，吸引了超百万观众到场观战，相关内容网上综合浏览量突破一百亿次。
	杨亚江，榕江县车民小学校长，榕江县足球协会副主席，作为“村超”发起人之一，半年前，他目睹了“村超”的一夜爆红。
	记者：怎么就一下让大家关注上了？
	杨亚江：这个时代的发展，包括每个村民都会有自己的手机。特别还有一些自媒体，通过宣传，一下子全国人民都看到了，然后大家都关注了。
	记者：你觉得大家喜欢你们什么？
	杨亚江：我觉得大家喜欢我们就是一个纯粹、快乐的足球，还有加上我们丰富多彩的民族文化。
	引发广泛关注的是贵州榕江“和美乡村足球超级联赛”，由榕江县足球协会主办，5月13日，在榕江县北新区体育馆打响揭幕战。这项赛事共有20支乡村足球队参赛，村民参与组织策划，球员身份多为农民，被网友称为“村超”。
	短短两个多月时间里，“村超”相关内容网上浏览量超300亿次，继台江县的“村BA”之后，榕江县的“村超”也再次火出了圈。
	根据史料记载，足球在榕江的历史可以追溯到上世纪四十年代抗日战争期间，当时，贵州师范学校和广西大学迁入榕江，也将足球运动带到了这里。不知不觉间，足球走出了校园，走进了乡村。
	杨亚江出生在榕江县车江乡坝区车江一村，家乡是有名的侗族聚集区“三宝侗寨”，在他从小的记忆中，足球总能给他带来无限的快乐。
	那个时候，比球鞋更难得到的是足球。少年们在热爱驱使下想出了自己的办法。
	杨亚江：我们村里面隔壁有个榕江师范，学校经常会组织足球和篮球赛事，那个学校离我们家里也特别近，我们经常去墙外等，有时候球一踢过来，我们抱着直接就跑了。
	杨亚江上了师范学校。毕业后，他回到家乡的车民小学任教，直至成为校长。工作之余，他会代表村里参加每年的足球比赛。
	随着年龄渐长，杨亚江逐渐退居二线，将上场比赛的机会让给年轻人，而他则忙于组织比赛，或者作为啦啦队队长，为场上的年轻人加油助威。然而时间久了，他依然难掩对绿茵场上冲锋陷阵的向往。
	2015年，杨亚江发起成立了“快乐老男孩”足球队，并担任队长。球队成员平均年龄42岁以上，来自各行各业，有的是地道的农民、有的是挖掘机驾驶员、有的是建筑工人或者小商贩，为生活忙碌奔波之余，足球是爱好也是慰藉。
	随着“村超”的火爆出圈，杨亚江和他的“快乐老男孩”足球队也受到广泛关注。如今，球队有70多名球员，平均年龄超过了45岁，除了坚持参加比赛外，他们以手拉手的方式组建了一支“快乐小男孩”足球队，将更多的精力放在了对年轻球员的培养上。
	“村超”带来的流量和人气，为当地经济的发展注入了活力。据榕江县政府统计，从今年5月13日到7月29日，两个多月的“村超”赛事期间，当地累计吸引游客330多万人次，同比增长超130%，实现旅游综合收入超38亿元。
	杨亚江：原来我们在做村超的时候，第一个目标就是快乐，现在通过我们出圈、出彩，确实给我们县带来了很多的经济收入。
	记者：这是你没想到的？
	杨亚江：没想到，以前没想到。全国各地的很多游客、很多球迷，都来到我们家乡看球，来到我们家乡看球，他能够到我们家乡里面吃、喝、玩、乐、住，这个就是经济。
	对于村超带来的收益。杨小丽有着切身的体会。而作为发起人之一，立足村超的杨亚江心里还装着更大的天地。
	杨亚江：更大一点就是能够多多少少掀起一些小波，把我们中国的足球也能够向全世界宣传出去。
	记者：你有这么大的梦想？
	杨亚江：对，我们除了做我们榕江的村超，我们还做我们整个黔东南的村超，然后我们做贵州的村超，甚至我们以后要做全国的村超，是这样的。
	制片人丨刘斌
	记者丨董倩
	策划丨黄瑛
	编导丨王惠东
	责编丨王枫
	摄像丨王忠仁王扬【编辑:陈文韬】
</body><key_sentence>10月底，贵州省黔东南州台江县台盘村，全国“村BA”总决赛正在进行，数万名观众从四面八方汇聚到这里，观看全国8支乡村篮球代表队在这里一决高下，随着这项比赛落下帷幕，台盘村本年度的篮球赛事也告一段落。岑江龙，台盘村村委会主任，台盘村篮球协会会长，“村BA”赛事的组织者。这项赛事共有20支乡村足球队参赛，村民参与组织策划，球员身份多为农民，被网友称为“村超”。离台盘村“村BA”不足两百公里远，榕江县的“村超”同样热闹非凡，10月28日，全国美食足球友谊赛第一季在榕江县北新区体育馆落下帷幕。</key_sentence></doc>