<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5034</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-13/10110955.shtml</url><title>人能“死而复生”吗？人体冷冻鼻祖：这是基于科学的科幻</title><datatime>2023-11-13 03:10:00</datatime><body>	人能“死而复生”吗？
	“人体冷冻”鼻祖阿尔科联合CEO：这是基于科学的科幻
	■作为一种可能实现“复活”的技术，“人体冷冻”(Cryonics)技术愈发受到关注。在全球范围内，能独立进行“人体冷冻技术”的机构也屈指可数。截至2022年3月，全球能独立进行“人体冷冻”技术的机构只有4家，美国“阿尔科生命延续基金会”(AlcorLifeExtensionFoundation，以下简称阿尔科)则是其中最早成立的。
	据介绍，阿尔科成立于1972年，是美国非常有影响的人体冷冻机构。2015年，重庆女作家杜虹在阿尔科冷冻大脑引发轰动。阿尔科公司数据显示，有222名“病人”已经在他们公司冷冻了自己的身体，另有1425人申请成为了该机构的会员。不过到目前为止，没有人成功“复活”。
	那么，“人体冷冻”技术究竟如何？“复活术”何时能成真？带着一系列问题，记者专访了阿尔科联合首席执行官(CEO)詹姆斯·阿罗伍德。
	01
	人体冷冻技术按下“死亡暂停键”
	阿尔科在官网对死亡的定义作出了解释。他们认为，死亡的定义是随着医学、科学技术发展而变化的。“死亡是一个过程性的事件，并不是一瞬间的事。而人体冷冻技术就是目前为止‘按下死亡进程暂停键’的最好方式。”根据阿尔科官网介绍，人体冷冻技术旨在通过使用极低温来保存人类遗体，待未来医疗科技达到一定水平时，再让人体恢复健康。按照阿尔科名誉主席兼大使马科斯·摩尔的话说，当现代医学放弃时，人体冷冻技术将“迎面而上”。
	按照理想流程，当注册会员在性命垂危之际，阿尔科的工作人员就该在附近待命。一旦其心脏停止跳动，被宣告死亡后，工作人员就将立即对其遗体采取冷冻措施。阿尔科解释，此时人体处于死亡早期，细胞和器官仍有可能存活。在法律宣布“病人”死亡两小时内，将“病人”的身体放入冰水中冷却以抑制新陈代谢，并使用器官保存药物替换“病人”体内的血液。随后，冷却后的“病人”身体将被转送至阿尔科的手术室。为防止冻结，工作人员会向“病人”血管中注满防冻剂，使“病人”准备好冷冻保存。在接下来的5-7天内，“病人”的遗体将被深度冷却，遗体最终控制在零下196摄氏度，在极低温度下“病人”将被玻璃化。理论上说，此时死亡进程已被有效停止。此后，“病人”身体将会被放入一个充满液氮的不锈钢高罐中进行长期保存。“这(将人体置入液氮中)是一个可控的过程。”詹姆斯解释称。
	02
	其他生物也可能被冻数万年后复苏
	理论上说，人体胚胎可以在极低温度下保存多年。据《科技日报》2020年报道，一颗被冷冻了27年的胚胎被人“领养”后发育成正常的新生儿，这意味着只要胚胎在液氮中保存得当，理论上可以无限期具有活性。而成年人在心脏、大脑以及其他器官都停止运作后，在一定温度下冷冻1小时后，仍有机会幸存。
	2014年7月，亚利桑那大学的研究员彼得·瑞伊在接受采访时称：“当人体身体温度下降到10摄氏度时，大脑、心脏都会停止跳动，血液同样也不再流动。但我们仍然可以通过‘假死’让你起死回生。”在詹姆斯看来，尽管“人体冷冻”技术听起来像是科幻小说中才会有的情节。“但我觉得那其实是基于科学的科幻小说。”詹姆斯带领记者参观了其实验室，并向我们介绍了其实验室所需器材的模型，如冰水浴盆等，“这是一个大型科学实验室，我们并不是在创造一些原本就不存在的东西，而是在已存在的科学基础上加以改造，并将新技术用于某种用途。”詹姆斯补充称，除了通过化学物质让人体在极度低温度下冷冻等待“复活”，其他生物也有可能在被冻数万年后重新复苏。
	03
	30年后“复活术”也许能成真？
	2015年，重庆女作家杜虹在阿尔科冷冻大脑引发轰动。在介绍已经存放在阿尔科的“病人”时，詹姆斯透露，除了杜虹，还有相当一部分人是杰出的科学家。“我们有一台CAT(计算机轴向断层扫描)机器，可以对(”病人“的)大脑进行扫描。詹姆斯介绍称，当一个人被宣告死亡时，其大脑细胞可能还活着。2018年德国研究发现，心脏停跳后5分钟，大脑细胞仍在工作。”而保存人体的目标，就是让机体几乎甚至完全停止代谢活动，从生物学角度上‘按下暂停键’。“詹姆斯补充称，相较于肾脏，大脑的组成结构要复杂、精细、脆弱得多，为此在大脑冻结过程中，工作人员一定要尽全力避免结冰以防止脑细胞被破坏。
	尽管迄今为止没有大脑被复活，但詹姆斯认为理论上来说大脑复活的可能性并不是不存在，“就像我们讨论的其他可移植器官一样，大脑也是一个器官。”
	“让大脑复活的前提是，有一个合适的容器来装载。我们所做的就是尽可能保存好大脑。”詹姆斯认为，(若想要复活或移植大脑)最重要的就是把大脑放在合适的容器里，然后将其连接至血管以保持血液流动。詹姆斯表示，很多人都想知道我们什么时候能让“复活术”尤其是“复活大脑”成真，但我想说的是我们应该像“吞大象”一样，一步步来。
	04
	对“复活术”的质疑从未停止
	尽管在詹姆斯和一些选择冷冻身体的“病人”们看来，“人体冷冻技术”是科学的，“复活术”在未来也有可能成为现实，但这项技术仍招致了不少科学界人士的质疑乃至嘲笑。
	英国伦敦国王学院(KCL)神经科学教授克莱夫·科恩2016年的时候，就认为所谓的“人体冷冻技术”只是一种营销手段，“保存整个身体的想法是非常荒谬的，保存大脑的想法也很荒谬，只不过荒谬程度略轻于保存身体的荒谬程度。”西班牙塞维利亚大学冷冻生物学实验室的专家拉蒙·里思科则坦言，倘若科学家从事“人体冷冻学”研究，他们的职业生涯可能会受到损害，甚至会被相关科学协会排挤，“科学家们对‘人体冷冻’的讨论存在偏见。”
	詹姆斯对此回应称，当你正在进行某些新兴技术研究时，所谓的主流科学家们可能会以批判的眼光看待你正在做的事。“实际上阿尔科也并不算新兴机构，我们已经有了51年的历史。但我们刚起步时，当时的科学和医学技术并没有让人们很好地理解我们在做什么。”詹姆斯认为，阿尔科正在努力变得更加主流。“就像数百年前的人们无法想象现在我们能人手一部手机一样，我相信在科学发展的情况下，‘人体冷冻技术’将从科幻小说变成新兴技术，再逐渐成为主流。”
	成都商报-红星新闻记者黎谨睿特约记者王昭夏郑文慧【编辑:陈文韬】
</body><key_sentence>尽管在詹姆斯和一些选择冷冻身体的“病人”们看来，“人体冷冻技术”是科学的，“复活术”在未来也有可能成为现实，但这项技术仍招致了不少科学界人士的质疑乃至嘲笑。”詹姆斯补充称，除了通过化学物质让人体在极度低温度下冷冻等待“复活”，其他生物也有可能在被冻数万年后重新复苏。截至2022年3月，全球能独立进行“人体冷冻”技术的机构只有4家，美国“阿尔科生命延续基金会”(AlcorLifeExtensionFoundation，以下简称阿尔科)则是其中最早成立的。按照阿尔科名誉主席兼大使马科斯·摩尔的话说，当现代医学放弃时，人体冷冻技术将“迎面而上”。</key_sentence></doc>