<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5036</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-13/10110953.shtml</url><title>智能手机或将于2050年退场 之后人类如何通信交流？</title><datatime>2023-11-13 03:02:00</datatime><body>	报道称智能手机或将于2050年退场
	智能手机消失之后，人类如何通信交流
	◎左鹏飞陈静
	近日，《日本经济新闻》报道称，日本瑞穗银行发布的报告预测，智能手机将在2050年消失。根据该报告，智能手机如今在世界范围内的普及率是65%，而这个数字2030年将下降至60%，2050年则将降至0%。那么，智能手机未来可能消失吗？如果消失，又可能会出现什么样的新通信工具？
	智能手机进入“三期”叠加阶段
	自全球首部手机诞生至今已有半个世纪。这半个世纪里，伴随移动通信技术的迅猛发展，手机日益成为人类日常生活不可或缺的一部分。但也应看到，手机更新迭代的速度惊人。大哥大、传呼机、小灵通、功能机等20世纪末、21世纪初风靡一时的通信工具如今都成了“老物件”，被人们束之高阁。智能手机是否也将步其后尘？
	从演进历程来看，智能手机发展已经进入传统技术瓶颈期、新兴技术成长期和潜在用户培养期的“三期”叠加阶段，未来或将加速退出历史舞台。
	自2007年苹果公司发布第一代iPhone以来，智能手机发展就步入了“高速路”，无论是处理器、内存、摄像头、屏幕、电池等硬件方面，还是操作系统、核心算法、应用开发等软件方面，都实现了性能的巨大飞跃。然而，随着技术向纵深发展，手机的硬件改进和软件升级都逐渐进入了瓶颈期，在传统赛道上愈发难以取得革命性创新，传统技术进入发展瓶颈期。
	从技术上看，智能手机是通信、网络、语音、图像等一系列技术的系统集成。当前，生成式人工智能、虚拟现实、人机交互等新一代数字技术已经进入成长期，它们对智能手机的影响日益加深，不断促进用户界面向智能化、沉浸化、立体化方向发展，并持续通过多技术路径探索来验证未来应用场景。可以预见，在技术与场景的双轮驱动下，智能手机被更高维度的产品替代只是一个时间问题。
	此外，近年来，全球消费者换机周期普遍拉长，这一方面是因为智能手机使用寿命的提高，另一方面则是因为用户对于产品创新的预期也在提高。围绕新的市场预期，越来越多的数字科技企业开始布局新赛道，通过加强技术研发和应用推广、完善业务模式和内容生态、重塑消费理念和消费场景等方式，积极培养未来的潜在用户。
	立体化场景化成未来发展趋势
	虽然理想的下一代通信工具尚未露出真容，但随着可穿戴智能设备、元宇宙等相关技术的飞快发展，人类下一代通信方式已经现出雏形。
	首先，随着计算机视觉技术的不断进步，人们越来越不满足于文字、图片、视频等二维信息展现形式，开始追求更具可视性的信息呈现方式。在技术与需求的双重升级下，信息展现形式正在加速从二维平面转向三维空间。我们预计，下一代通信工具将呈现立体化用户界面，增强人们沟通交流、参与会议、开展研讨等线上活动的临场感。
	同时，在内置传感器等设备的加持下，身体状态与行为活动数据化日益成为现代社会的普遍现象。很多人的睡眠信息、行程轨迹等都以数据的形式存储在智能手机中，智能手机愈发成为存储和分析这些数据的重要工具。下一代通信工具将延续和升级这一重要功能，更加融入人们工作生活场景，并为个体提供更深入、更全面、更智能的计量服务。
	此外，交互性是衡量终端设备易用程度的关键指标。从智能手机发展历史来看，触摸屏、手势控制、语音操作、面部识别等交互技术的广泛应用，推动手机向着智能、高效、便捷的方向快速发展。下一代通信工具将继续保持这种趋势，同时推动人类心理、习惯、行为等因素与差异化场景因素充分结合，实现更加人性化的操作交互。
	最后，智能手机上有大量的第三方应用程序(App)，它们在满足人们社交、网购、出行、娱乐等各种需求的同时，也带来了更新频繁、内存难清、管理复杂等一系列问题。下一代通信工具或将有效解决这一难题，通过将App高度集成并深度嵌入系统，由数字人或者虚拟偶像作为程序的统一入口，用户可根据不同场景需要开启相关程序。
	新一代通信设备发展的主旋律是智能化。伴随科技的发展，人工智能(AI)与通信技术的联系日趋紧密。展望未来，AI与通信技术的深度融合将给通信领域带来一系列深刻变革，并可能重塑人类的通信方式。
	从通信网络来看，基于AI的自智网络可能成为未来通信网络发展的重要方向。自智网络具有较高的智能化水平，能够实现网络的自感知、自决策、自执行，为用户提供高度个性化、高度精准性、高度安全性的网络服务。
	从终端设备来看，个人智能助手拥有巨大的应用潜能。当前，个人智能助手已经成为全球手机巨头争相布局的重要新赛道。未来，个人智能助手将有效帮助用户制订计划、管理生活和处理工作，并可能成为用户与外界沟通和连接的主要渠道。
	(作者左鹏飞系中国社会科学院数量经济与技术经济研究所副研究员，陈静系中国网络空间研究院助理研究员)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>当前，生成式人工智能、虚拟现实、人机交互等新一代数字技术已经进入成长期，它们对智能手机的影响日益加深，不断促进用户界面向智能化、沉浸化、立体化方向发展，并持续通过多技术路径探索来验证未来应用场景。虽然理想的下一代通信工具尚未露出真容，但随着可穿戴智能设备、元宇宙等相关技术的飞快发展，人类下一代通信方式已经现出雏形。从演进历程来看，智能手机发展已经进入传统技术瓶颈期、新兴技术成长期和潜在用户培养期的“三期”叠加阶段，未来或将加速退出历史舞台。从技术上看，智能手机是通信、网络、语音、图像等一系列技术的系统集成。</key_sentence></doc>