<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5038</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-13/10110951.shtml</url><title>圆满收官 亮点纷呈 透过“进博”之窗看到精彩未来</title><datatime>2023-11-13 03:00:00</datatime><body>	本报记者刘垠摄
	◎本报记者刘垠马爱平
	11月10日，为期6天的第六届中国国际进口博览会(以下简称进博会)落下帷幕，来自128个国家和地区的3486家企业参展，其中，世界500强和行业龙头企业达289家，数量为历届之最。六大展区展品聚焦高质量发展和高品质生活，创新引领成为共同主题，科技赋能成为主流趋势。
	值得关注的是，442项代表性首发新产品、新技术、新服务集中展示。在这个前沿技术、创新产品的“比武场”，全球首发、中国首展的尖端科技成果勾勒出更加智慧、低碳、健康的未来图景。
	科技赋能美好生活
	汽车展区中，吸引众人围观的电动垂直起降飞行器无疑是个“另类”。这款名为M1的飞行器真机，设计航程250公里，巡航速度达200公里/小时，可乘坐5人，将主要解决城市内、城市间的短途空中出行需求，可让2—3小时的车程缩短至约30分钟。作为我国自主研发的2吨级电动飞机，M1在电动系统、飞控系统、复合材料三个核心环节全部实现国产化。
	如果说电动飞机将人们对未来的期待值拉满，那么，大模型设计的服装则将视线拉回现实世界。
	在英特尔展区，人们排队体验大模型设计服装。只要输入想要的服装款式、颜色、材质等关键词，20秒内就能获得由大模型设计生成的服装。人工智能大模型让设计师省去构思、画图的时间，只需在生成的服装蓝本基础上，做3D建模、完善细节即可。
	基于脑电波的驾驶员状态监测系统，能与观众握手互动的人形机器人，英特尔、高通、AMD等“秀”出的智能座舱……进博会上的智能、智慧元素比比皆是。
	智慧与科技，贯穿于进博会办会始终，展方还充分运用大数据、人工智能等科技手段，在电子证件、客流引导、展馆运营管理等方面优化应用。
	科技刷新绿色底色
	绿色，日益成为进博会的底色和亮色。
	第六届进博会展出规模创下历届之最，二氧化碳排放量却堪称历届最少。通过省份间绿电交易的方式，本届进博会采购绿电800万千瓦时，这意味着，进博会首次实现全绿电办展，预计可减排二氧化碳3360吨。
	参展企业也纷纷亮出节能降碳硬核产品，让展会现场绿意盎然。
	米其林带来了63%可持续材料轮胎，这款轮胎使用的材料包括天然橡胶、废旧轮胎中回收提取的炭黑、废钢中回收的钢材，以及橙皮、柠檬皮、松香和葵花籽油提取物。
	德国阿旺西斯以铜铟镓硒薄膜太阳能电池板作为墙体材料，展示了光伏建筑一体化廊道造型。
	力拓集团则首次在中国展示专利低碳技术“BioIron力拓生物质炼铁技术”。该工艺在钢铁冶炼过程中使用生物质代替焦煤作为还原剂，并通过微波能将皮尔巴拉铁矿转化为金属铁，有望推动实现钢铁冶炼过程中二氧化碳的近零排放。
	科技点亮生命之光
	WavelightPlus全光塑、国产达芬奇Xi手术机器人、使用全磁悬浮技术的“人工心脏”……医疗器械及医药保健区的“黑科技”齐齐登场。
	在中国，有超过6亿人患有近视，近60%是年轻一代。今年进博会上，爱尔康宣布在中国推出首款全眼定制化屈光新术式WavelightPlus全光塑。其使用突破性RayTracing光迹追踪技术，搭载全球首台可采集患者全眼光学数据的设备——InnovEyesSightmap眼科综合测量仪，可生成3D虚拟全眼模型并提供精准个性化的近视及散光治疗方案，帮助医生缩短手术规划时间。
	今年进博会上，直观复星胸腹腔内窥镜手术控制系统(国产达芬奇Xi手术机器人)首次正式与公众见面，该系统集成了三维高清视野、可转腕手术器械、直觉式动作控制三大特性，可以将外科医生手部动作的颤抖等自动滤除，并转换成更精准的动作，其弯曲及旋转程度远超人手极限。
	在雅培展台，全球首个获批使用的全磁悬浮技术的“人工心脏”、专为晚期心衰患者设计的HeartMate3左心室辅助系统，能帮助病人恢复心脏泵血功能，改善身体机能及生活质量。数据显示，该系统能将晚期心衰患者的生存期限延长5年左右。
	科技助力农业生产
	未来农业什么样？进博会上可一探究竟。
	在人工光源照射下，粉红的草莓和绿油油的生菜挤满了4层高的蔬菜架。运用无土栽培技术，在营养液滋养下，植物根须浓密健壮。蔬菜架侧面的智能屏幕还可实时显示二氧化碳浓度、温度、湿度等。这是记者在西门子展位看到的室内垂直农场“浓缩版”，相较于传统农业，垂直农业可减少95%的用水量，且不添加农药。
	种子是农业的“芯片”。今年进博会农作物种业专区规模进一步扩大，众多全球种业公司展示了创新产品。拜耳旗下迪卡种子首发三大玉米新品，在抗性、产量和粮质上带来新突破。先正达集团Enogen？玉米为首次在中国展出，奶牛和肉牛以此为饲料，可在消化过程中快速有效地将淀粉转化为糖，从而将饲料利用率提高5%，甲烷排放减少10%。【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>其使用突破性RayTracing光迹追踪技术，搭载全球首台可采集患者全眼光学数据的设备——InnovEyesSightmap眼科综合测量仪，可生成3D虚拟全眼模型并提供精准个性化的近视及散光治疗方案，帮助医生缩短手术规划时间。在雅培展台，全球首个获批使用的全磁悬浮技术的“人工心脏”、专为晚期心衰患者设计的HeartMate3左心室辅助系统，能帮助病人恢复心脏泵血功能，改善身体机能及生活质量。智慧与科技，贯穿于进博会办会始终，展方还充分运用大数据、人工智能等科技手段，在电子证件、客流引导、展馆运营管理等方面优化应用。今年进博会上，直观复星胸腹腔内窥镜手术控制系统(国产达芬奇Xi手术机器人)首次正式与公众见面，该系统集成了三维高清视野、可转腕手术器械、直觉式动作控制三大特性，可以将外科医生手部动作的颤抖等自动滤除，并转换成更精准的动作，其弯曲及旋转程度远超人手极限。</key_sentence></doc>