<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>504</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-21/10098316.shtml</url><title>北京571家养老机构与基层卫生服务机构建立对接机制</title><datatime>2023-10-21 19:53:00</datatime><body>	中新网北京10月21日电　北京建立养老服务机构与医疗机构、120急救转运机构“握手”机制，有效满足养老机构老年人就医用药、急救转运等需求。截至目前，全市571家养老机构均与基层卫生服务机构建立了“一对一”对接机制。
	今天，记者从北京市卫生健康委了解到，北京市卫生健康委针对老年人多样化、多层次的健康服务需求，树立积极老龄观，推进健康老龄化，积极构建公平可及、综合连续、覆盖城乡、就近就便的老年健康服务体系，不断提升老年人获得感、幸福感、安全感。
	注重预防，老年人主动健康能力显著提高
	聚焦老年人失能早期预防，在全市开展失能健康管理项目，对健康老人开展早期评估指导，维持好健康状态；对有失能风险的老年人，协助做好危险因素干预，减缓或避免失能的发生；对已经失能的老年人，提供健康服务，改善生活质量。截至目前，累计筛查重点老年人32.4万人次，为失能老年人提供健康服务7.8万人次。
	聚焦老年人痴呆预防，开展脑健康体检(痴呆风险筛查)项目。通过科普宣教、专业人员培训、脑健康体检、个体化健康指导、健康风险持续监测与管理，有针对性地开展痴呆高风险人群健康管理与干预服务。截至目前，累计筛查92.2万人次。
	聚焦老年人口腔健康，在全市试点开展老年人“口福”项目。宣传普及老年人口腔健康知识，指导老年人树立早防早治的理念；为基层口腔医护人员提供业务培训，提升基层专业服务能力。截至目前，已累计为6万余名老年人提供免费口腔健康检查。
	聚焦老年人心理健康，选取全市70个社区(村)作为老年人心理关爱项目试点，开展老年人心理健康评估。对评估结果显示有心理健康问题的老年人，进行针对性的心理干预，改善心理健康状况。截至目前，累计提供老年人心理关爱服务1.6万人次。
	聚焦落实老年人基本公共卫生服务，全市社区卫生服务机构65岁及以上老年人签约242万人，提供健康管理服务187万人；为60岁以上老年人建立健康档案418万份；连续7年为符合条件的老年人免费接种流感疫苗、肺炎疫苗。
	夯实基础，老年健康服务设施建设持续推进
	推进康复机构建设。分四批完成19家公立医疗机构向康复机构转型。截至2022年底，全市康复服务床位1.03万张，248家医疗机构设置康复医学科，每千人口康复床位达0.47张。到2023年底，本市将实现“各区至少设有1家二级及以上康复医院或1至2家达到二级康复医院标准的康复转型医疗机构”。
	推进老年护理中心建设。2022年起，累计推动高碑店社区卫生服务中心、羊坊店社区卫生服务中心等21家医疗机构转型建设老年护理中心，每家护理中心床位不少于20张，让三级医院和专科医院的老年患者能“下得来”，居家和养老机构的老年患者能“上得去”，基层医疗机构对老年患者的护理需求能“接得住”，解决失能、术后老年人长期护理资源不足问题。
	推进安宁疗护中心建设。北京全域纳入国家安宁疗护第三批试点，统筹优质服务资源，推动全市安宁疗护开展。确定北京医院、北京协和医院2家安宁疗护指导中心；遴选北京老年医院、海淀医院等14家示范基地，蒲黄榆社区卫生服务中心等10家示范中心。海淀医院、鼓楼中医医院、蒲黄榆社区卫生服务中心等6家转型建设的安宁疗护中心已全部投入使用。2023年底，全市将再增加至少4家安宁疗护中心，提供安宁疗护服务的床位将不低于850张；到2025年，全市每区至少将设立1家安宁疗护中心，提供安宁疗护服务的床位将不少于1800张。以社区和居家为基础、机构为补充，综合连续、机构和居家相衔接的安宁疗护服务体系初步构建。
	开拓创新，老年人健康服务不断改善
	依托北京老年医院和各区优质医疗资源，北京建立市区两级老年健康服务和医养结合指导中心，构建“1+17+N”的老年健康服务新体系；开展老年友善医疗机构建设，从友善文化、友善服务、友善环境、友善管理4个方面持续改善老年人就医服务，目前全市老年友善医疗机构561家，创建率95%。
	强化社区卫生服务中心规范开展全流程老年健康服务，目前全市324家社区卫生服务中心完成老年健康服务规范化建设，达标率96.1%；探索MDT等模式，带动全市二级以上综合医院老年医学科建设，目前全市公立二级及以上综合医院设立老年医学科比例达84.8%。
	以“互联网+医疗”为抓手，依托北京老年医院建设北京市医养结合远程协同服务平台，为医养结合机构提供科普讲座、人员培训、照护指导、远程会诊服务。截至今年9月底，北京市159家、河北省20家医养结合机构纳入远程协同服务范围。
	北京建立养老服务机构与医疗机构、120急救转运机构“握手”机制，有效满足养老机构老年人就医用药、急救转运等需求。截至目前，全市571家养老机构均与基层卫生服务机构建立了“一对一”对接机制。
	截至2022年底，北京市常住老年人口465.1万人，占全市常住人口的21.3%，人口老龄化快速发展。健康是老年人参与社会的基础，推进实现健康老龄化是应对人口老龄化最主动、最经济有效、最符合国情市情的举措。下一步，北京市卫生健康委将持续完善老年健康服务体系，积极推动老年健康服务和医养结合服务高质量发展，不断满足老年人健康需求。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>2022年起，累计推动高碑店社区卫生服务中心、羊坊店社区卫生服务中心等21家医疗机构转型建设老年护理中心，每家护理中心床位不少于20张，让三级医院和专科医院的老年患者能“下得来”，居家和养老机构的老年患者能“上得去”，基层医疗机构对老年患者的护理需求能“接得住”，解决失能、术后老年人长期护理资源不足问题。开展老年友善医疗机构建设，从友善文化、友善服务、友善环境、友善管理4个方面持续改善老年人就医服务，目前全市老年友善医疗机构561家，创建率95%。以“互联网+医疗”为抓手，依托北京老年医院建设北京市医养结合远程协同服务平台，为医养结合机构提供科普讲座、人员培训、照护指导、远程会诊服务。聚焦落实老年人基本公共卫生服务，全市社区卫生服务机构65岁及以上老年人签约242万人，提供健康管理服务187万人。</key_sentence></doc>