<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5041</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10110948.shtml</url><title>在山川戈壁披荆斩棘——30年3000公里测量“零差错”</title><datatime>2023-11-13 02:56:00</datatime><body>	刘军华在少有人踏足的山川戈壁披荆斩棘、追求极致——
	30年，3000公里，测量“零差错”
	今年刚满50岁，刘军华就开始调侃自己“老了”。
	两个多月前，在渝昆高铁川渝段的一处工地测量时，刘军华一脚踏空，以为崴了脚，歇两天就好。从四川回到山西，在妻子督促下，刘军华去医院做了检查，才发现右脚掌骨折了。
	队员打趣说：“刘队也有马失前蹄的时候。”
	在中铁十二局集团三公司测量大队450名工程测量员中，80%以上是二三十岁的小伙儿，队长刘军华确实已是“老马”。
	工程测量，是施工的“眼睛”，测量员也被称为工程的“急先锋”。30年来，全国劳动模范刘军华在无人踏足的山川戈壁披荆斩棘，给青藏铁路、京沪高铁、大西高铁等200多个重点工程“当眼睛”，测量总长度达3000公里以上，破解各类测量难题20多项，陪伴了一批又一批年轻测量人成长。
	近日，拖着伤脚，刘军华又去了趟工地。高铁飞驰，穿山跨沟，尤其是途经他曾步行过的路段，入场施工的场景如过电影般，一帧帧在他脑海浮现。
	“一测准”“零差错”
	找好测量点，用肩部支撑脚架前端，身体与三脚架呈15度角；双手同时拧开脚架旋钮，顺势把脚架撑开与肩持平，让脚架顶端中心点与地面标记点垂直；固定全站仪器，调整精平气泡，转动仪器对目标进行测量……这套看似简单的测量动作，刘军华已经一丝不苟地重复了30年。
	2007年，雅泸高速项目需要测量长度10公里的大相岭特长隧道，从进口到出口，水准路线长达142公里，最大高程落差2.1公里。设计院只在进口、出口各提供了一个水准控制点，中间没有校核点，刘军华和同事的工作量比平时增加了几十倍。
	23天里，刘军华和同事们每人负重10多公斤，他们架设仪器2.8万次，获取测量数据30多万个，可最终的测算结果却与监理提供的数据对不上。
	数据不闭合，意味着从头再来。
	大伙一时间情绪低落。有人提议，“也没超出限差多少，再说是公路，不像高铁要求那么严格，修改一下数据报上去得了。”
	刘军华坚决不松口：“为了以后睡个安稳觉，必须重新测一遍。”
	回到驻地，监理询问测量情况，刘军华回答说：“还得测一次。”
	监理反复追问，刘军华才不好意思地交出数据，闭合差是29厘米。不料，监理反倒冲他竖起了大拇指。
	原来，监理担心测量人员修改数据，在给刘军华的原始数据上加了30厘米，实际上，刘军华他们的测量数据闭合差只有1厘米，也就是10毫米，远低于测量限差95毫米。
	刘军华解释说，每次使用1秒的全站仪测量放样，规范规定两个测回就可以保证测量质量，而他始终坚持4个甚至更多的测回；规范要求测量数据保留到毫米，而他却坚持保留到毫米后两位。
	“测量要追求极致，尽可能接近真值。”至今，刘军华一直保持着“一测准”和“零差错”的从业纪录，诀窍就是“比规范再多一个测回”。
	“创新是最好的‘捷径’”
	2011年，京沪高铁上千公里、几十万块的轨道板要保持在同一水平面上，精度误差必须控制在亚毫米级别。当时的轨道板检测技术和设备均由一家外国公司提供，费用高昂。刘军华决心自主研发整套制板检测系统。
	在轨道板上反复试验论证，刘军华发现，外国公司的核心技术是通过面与面之间的接触对轨道板实施检测，他提出，把面与面的接触改进成3个点与轨道板接触，这样既保证了工装的稳定性，还能让测量接触面积缩小，测量精度更高。
	从模具安装、模具检测、轨道板检测再到软件编写、工装研发，刘军华带领团队相继攻破了一道道难关，最终将2毫米误差提高到了0.3毫米，为企业节约检测费用1072万元。
	在刘军华的创新工作室，20多台测量仪整齐排列，“高龄”的已有上百年历史。记者发现，这些“老伙计”身上，有不少“小挂件”。
	“现成的测量仪器与测量物体都是面接触，我们自制平台，通过磁吸球，使测量仪器与测量物体形成点接触，有效提高了测量精度。”刘军华介绍说。
	多年来，刘军华牵头开发省部级工法17项，完成工艺创新120余项……有人问他，“这么多发明革新，是怎么想到的？”刘军华笑着说，“是因为想‘偷懒’逼出来的，测量要想提高效率，创新是最好的‘捷径’。”
	苦中作乐的“摄影家”
	圈内人常说，“干工程苦，干工程测量苦上加苦。”
	作为工程的“开路先锋”，测量人走的是没有路的路，翻的是少有人翻过的山，测量路上，刘军华曾多次经历险情。
	2008年夏天，在忻阜高速公路项目火焰山隧道工地，刘军华和两名同事走在山林深处，突然发现距他们五六十米远的地方，一只金钱豹正虎视眈眈。顿时，刘军华浑身一紧，直冒冷汗，赶紧低声提醒大家，不要乱动。难挨的时光更显漫长，事后估算，他们与金钱豹足足对峙了10多分钟。
	还有一次，刘军华紧急支援贵广高铁项目天平山隧道复测。他们早上6点出发，驱车约8小时后，已无路可行，只能徒步向上。经过近4个小时的披荆斩棘，赶到测量点位时，大山已完全被黑暗笼罩。等采集完数据，夜色已深。
	下山路上，几人屏气凝神，静听山林响动。突然，前方“嘶嘶”作响，一条眼镜蛇竖起头部，正向他们吐着蛇芯。多年野外工作的经验让刘军华并没有慌乱：克服恐惧，缓慢绕行，时刻准备反击。
	面对这份艰险的工作，有人选择了退出，刘军华却从中找到了乐趣：“比起花钱探险的驴友，我们不仅探了险，还有工资，多好的事啊。”
	早在20年前，刘军华便开始了人生的“第二大事业”——摄影。
	山河的壮美、无人区的野生动物、青藏高原的塔黄……平均每年在外奔波280天以上的刘军华，把极致风光都收进了镜头。他打趣自己“在测量员里是最好的摄影家，在摄影家里是最好的测量员”，把这些照片分享给家人，也成了他与家人间浪漫的交流方式。
	这次养伤之余，刘军华把妻子培育的鲜花拍成了一张张精美的手机壁纸，这是他送给妻子的特别的礼物……
	刘建林李彦斌【编辑:于晓】
</body><key_sentence>23天里，刘军华和同事们每人负重10多公斤，他们架设仪器2.8万次，获取测量数据30多万个，可最终的测算结果却与监理提供的数据对不上。在轨道板上反复试验论证，刘军华发现，外国公司的核心技术是通过面与面之间的接触对轨道板实施检测，他提出，把面与面的接触改进成3个点与轨道板接触，这样既保证了工装的稳定性，还能让测量接触面积缩小，测量精度更高。30年来，全国劳动模范刘军华在无人踏足的山川戈壁披荆斩棘，给青藏铁路、京沪高铁、大西高铁等200多个重点工程“当眼睛”，测量总长度达3000公里以上，破解各类测量难题20多项，陪伴了一批又一批年轻测量人成长。原来，监理担心测量人员修改数据，在给刘军华的原始数据上加了30厘米，实际上，刘军华他们的测量数据闭合差只有1厘米，也就是10毫米，远低于测量限差95毫米。</key_sentence></doc>