<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5043</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10110946.shtml</url><title>“外卖诗人”一年出版两本诗集 销量超10万</title><datatime>2023-11-13 01:46:00</datatime><body>	“外卖诗人”一年出版两本诗集 销量超10万，斩获紫金山文学奖
	近日，55岁“外卖诗人”王计兵的诗集《我笨拙地爱着这个世界》火了。在短视频账号助力下，这本诗集不到一天就卖出2000多册。
	王计兵是江苏邳州人，目前和家人在苏州昆山生活。对于他来说，2023年是硕果丰收的一年。他不仅成为中国作协会员，还荣获江苏省第八届紫金山文学奖。他一年出版两本诗集，销量超10万册。
	11月11日，扬子晚报/紫牛新闻记者在昆山见到了王计兵，听他分享了创作和送外卖的故事。
	紫牛新闻记者闫春旭图片视频素材/记者拍摄
	“双11”喜讯
	“外卖诗人”又火了，诗集一天卖2000多册
	11月11日11点，扬子晚报/紫牛新闻记者刚见到王计兵时，他正在自家杂货店吃早饭。他先吸溜一口泡面，再嚼一口青辣椒，又连咽三口泡面汤。吃完泡面后，他还是觉得饿，又把前几天从老家拿来的煎饼掰碎放到泡面碗里。看到王计兵吃泡面的样子，不少顾客笑着说：“看你吃泡面真香，我也想吃了！”
	“老王，你的汇款单到了！”王计兵给顾客拿东西的时候，一位邮局小哥来送汇款单，原来是河北省作家协会文学宣传教育中心寄来的诗选刊稿费。看到王计兵忙不过来，邮局小哥就把汇款单放到柜台上，用计算器压住后才离开。
	忙到下午2点，王计兵等到妻子赶来后，才准备收拾东西送外卖，记者也骑着电动车跟了出去。由于最近一段时间，王计兵送单时间少了，平台给他推荐的单量明显降低，很多都是远距离、价格低的单子。王计兵送的第一单是从家附近黄焖鸡米饭店，送到五六公里外的一位大货车司机手中。虽然是周末，但下午的单子不多，王计兵两个小时内才送了3单。等到下午4点，他回到杂货店看了一下，发现很多人给他发消息，告诉他诗集火了。有主播用短视频账号推荐了他的诗集，短短半天销售了1500多册，还卖断货了。王计兵感到很意外，“现在卖书很难，没想到大家那么喜欢。”
	王计兵很开心，又接着送外卖。晚上7点15分还发生了一个小插曲，原来王计兵的电动车没电了，但手里还有订单，他连忙回到杂货店换另一辆电动车。等到晚上10点，王计兵结束了送外卖的工作，回到了杂货店里和妻子换班，让妻子早点回去休息。他送了11单外卖，收入是70.6元。此刻，他打开手机发现诗集销量已经超过2000册，高兴地又拿起青辣椒嚼了起来。
	对话“外卖诗人”
	忙完所有事情，王计兵和记者聊起了送外卖和写诗的故事。
	(Y：扬子晚报/紫牛新闻记者闫春旭W：王计兵)
	成为中国作协会员获紫金山文学奖
	Y：我关注到中国作家网发布了中国作家协会2023年新会员名单，您的名字位列其中。
	W：我从2017年开始投稿，心里就揣着梦想，要进入中国作家协会。从市作协到省作协，再到中国作协，心里一直有一种期盼，但没想到会来得那么快。当突然实现的时候，首先有一些小小的不适应，还有一个很大的惊喜，你很难说完全是兴高采烈，应该说是百感交集。
	Y：之前关注到您在一年的时间里出版了两本书，第一本是《赶时间的人》，第二本是《我笨拙地爱着这个世界》。这两本诗集主要写了什么内容？
	W：《赶时间的人》其实是分了三个部分，第一个部分是写我送外卖的经历，第二个部分以我和父母的感情线为主，第三个部分是一个写作者对这个世界的观察。我不到一年完成了《我笨拙地爱着这个世界》，这是我全新的作品，也是尝试突破自己的创作技法，两本书里没有一个作品是重复的。
	Y：目前这两本书的销量如何，您的收益如何？
	W：这两本书的销售总量在网上已经突破了十万，卖书的收益已经远远高出我送外卖的收益了。他正将我的副业变成主业，将我的主业变成副业，还是一件非常开心的事。
	Y：江苏作协公示了江苏省第八届紫金山文学奖评审结果，您的诗集《赶时间的人》荣获诗歌奖。
	W：那天晚上9点26分，我正在路上送餐。我们老家作家协会的主席给我发了微信，他说恭喜你获奖。我看到消息的时候，真的是蒙了，就愣在那里了。我赶紧把手机打开，获奖名单里果然有我的名字，那一刻很激动。我正常情况下是送到晚上11点，那天晚上早收工了一个多小时。我接到消息，把手里的餐送完，然后就回到家，还不到十点，提前一个小时下班特别开心。
	喜欢接超长距离订单感觉送外卖像在旅游
	Y：在您的影响下，我每天下班后也在兼职送外卖，四个月送了411单，不知道您多少天可以完成这个数量？
	W：我正常的工作量应该是十天左右。我以前最高的纪录是同时接了十一单，但出现了三单超时，后来我逐渐给自己调整到最高接八单。后来平台压缩送餐时间，我就进一步给自己往下降低。因为有时候接太多的话，有各种意外发生，我也不想把自己逼太紧。
	我现在正常的工作状态是五单左右，可能会更进一步往下减少。因为今年以来确实送单特别少。我承认自己的年龄有点不太适合送外卖了，我已经很尽力了。但的确有时候，订单多了还是反应不过来。
	Y：之前听您妻子说，您经常从昆山接单送到上海，这种次数多吗？
	W：每个月总能接到三五单超长距离订单，最长的送了四十多公里，配送费用是85元。我特别喜欢这种超长订单，一般情况下不用考虑时间，肯定充足的。当返程的时候是一种完全放松的状态，往往就是我灵感最集中的时候，我会选择特别陌生的路线。我只要记住了方向，会不断地改变自己的路线。如果发现这条路我走过了，会尽量选择陌生的路线，只要我方向不错，总能回到原点。我常常形容这种状态就叫飞翔，我第三本书的名字就是《低处飞行》，之所以叫这个名字，就来源于我内心的感觉。
	Y：您妻子告诉我，送外卖像是旅游，回来后还会和她显摆，这是为什么？
	W：这是一种心理战术。因为刚开始送餐的时候，孩子们比较担心我。我告诉我爱人后，她很快就告诉孩子们，让大家降低心理上的担忧。我也总是抱着一颗平常心，以短程旅游的状态出去送餐。
	第三本诗集已完稿讲述外卖小哥生活
	Y：您在送外卖之前是做什么工作的？
	W：我做的工作不止十种，推着脚踏三轮车走街串巷卖水果，后来摆了地摊卖袜子，开过书店，捡过破烂，在码头干过装卸工。其实我最大的愿望是能进工厂做工人。结果来到昆山后才发现没有文凭、没有技术，又不算年轻，找工作其实也不是一件很容易的事情。一直在零零碎碎地打工，送外卖是我做的时间最长的工作。
	Y：您是从什么时候开始写诗？
	W：2009年，我们家买了第一台电脑。没买电脑之前，我曾经有过很长一段时间的写作经历，当时没留底稿，写完就丢。买来电脑后，开始尝试保留底稿，为了减少打字的数量和时间。我逐渐从以前写小说、写散文的状态转换为写诗歌。
	Y：您接下来有什么打算吗？还会继续写诗，继续送外卖吗？
	W：这是毫无疑问的，肯定会！虽然现在送外卖已经不能维持我的经济需求，从二月份新书发行到现在，我的送外卖收入总量还没有我平时一个月的收入多，因为参加各种活动的事情越来越多，会大量压缩送餐时间。
	但只要我在昆山，没有别的事情干扰的状态下，我仍然坚持送餐。我是以外卖小哥的身份走进大家的视野，我不想辜负大家。我肯定会继续写作的，写作是我一生追求的事情。
	而且我基本上完成了第三本诗集，预计明年5月出版。我在写我们外卖小哥群体的一部诗集，想把这个群体展现给大家，让大家全方位了解我们这个群体，平时日常生活中的所感所想，发生了什么，我们的高兴点在哪里，痛苦点在哪里。希望这本诗集能拉近外卖小哥和大家的距离。【编辑:陈文韬】
</body><key_sentence>11月11日，扬子晚报/紫牛新闻记者在昆山见到了王计兵，听他分享了创作和送外卖的故事。王计兵很开心，又接着送外卖。忙到下午2点，王计兵等到妻子赶来后，才准备收拾东西送外卖，记者也骑着电动车跟了出去。近日，55岁“外卖诗人”王计兵的诗集《我笨拙地爱着这个世界》火了。</key_sentence></doc>