<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5044</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-13/10110945.shtml</url><title>“不再爱看任何vlog”登上热搜 vlog的黄金时代过去了吗</title><datatime>2023-11-13 01:45:00</datatime><body>	“我为什么不再爱看任何vlog”登上热搜——
	属于vlog的黄金时代已经过去了吗
	一缕阳光照亮卧室，伴随着闹钟的响起，博主起床开始了新的一天，做做瑜伽，逗一逗小猫，新鲜的咖啡冒着热气，鲜花迎风摇晃，多么美好而又可爱的生活，这样的场景是再经典不过的日常vlog(视频博客)的开头。曾经这样的vlog能获得众多网友的点赞，博主轻松写意的生活也让网友们无比向往，而现在，情况似乎已经变了，vlog在年轻人的视频收藏夹里似乎正在慢慢走向消亡。
	扬子晚报/紫牛新闻记者沈昭
	A、镜头越考究，网友热情越低
	日前，“我为什么不再爱看任何vlog”话题登上了小红书的热搜榜，一位小红书博主对vlog的看法引发了近三万名网友的共鸣，一度非常流行的精致生活vlog被网友们认为是空虚的，“你看到的充满计划、斗志和感悟的生活vlog，是因为那是他们的工作，如果你去看那些刚开始拍vlog的新手，会发现他们的内容大多很无聊，没有一个主题，也没有抓住观众的桥段，因为那才是真实的生活，真实的生活是反叙事的。”网友JH对此表示了赞同，“有摄像头对着，就不可能是真实的生活状态。”
	那些剪辑流畅、拍摄精良的vlog曾经有多大的影响力？网友安娜分享了她的故事，“说来不敢相信，我出国读书就是因为看了太多海外学习工作的vlog，我觉得太美好了。后来发现不管在哪里，普通人的生活都充满了琐碎。”
	失真是精致vlog不再受欢迎的原因之一，还有一个原因在于同质化问题很严重，很多vlog千篇一律，镜头画面的顺序甚至都大差不离，整个vlog的主题内容也大同小异，只不过是把煮咖啡换成了做面包，做瑜伽变成了看小说，“我都能背下来了，感觉用的都是一个剧本。”会让观众产生这样的感觉不是没有原因的。
	最早的vlog确实是记录生活的流水账，最初在海外流行，国内vlog的流行可能还要归功于以欧阳娜娜为代表的一批年轻明星的推动，明星拍摄下自己生活的片段分享给粉丝，所展现出来的镁光灯之外的明星们生活是精致的、松弛的，突破明星神秘光环的明星vlog获得了关注，这也成为了vlog给观众们留下的第一印象，随后获得众多粉丝关注的自媒体博主们大多也走了这个风格，不断拓展内容，从简单的日常生活记录扩展到了运动健康、美食烹饪、猫狗宠物等方面，考究的光影画面赏心悦目，看上去就像是一个不断更新的微电影。
	但随着越来越多人拍摄这样的vlog，同质化问题开始凸显，镜头越来越考究，但观众们的热情却越来越低了。对于这一点，九零后姑娘小培深有感触，“我对于vlog的认知其实就是记录生活，记录真实的生活，但一些精致的vlog我能看出它的脚本、分镜，很流程化，在华丽的包装下，真实的内容和有效信息太少了，这类视频我不愿称之为vlog，有点假。”
	B、精致派vlog博主探索转型道路
	尽管精致vlog的热度下降了不少，但是vlog仍然是自媒体视频中非常重要的一类。正如小培所言，vlog发展到现在，比拼的早就不是谁拍摄得更加漂亮，谁的剪辑手法更加娴熟，能不能提供更为独特的内容成为vlog能不能收获点赞的关键。小培在高中时期就已经开始看各种vlog了，那时候流行过一阵子以夺眼球为主的探店、挑战类vlog，小培对此并不“感冒”，现在她更喜欢看校园类vlog，关注了几个国内外知名高校学生的账号，他们所发布的基本是自己学习生活的分享，“这种vlog节奏比较轻松明快，而且博主还会分享一些知识，跟着看有种‘云上课’的感觉。”
	现在打开B站等视频平台，我们能看到vlog风格种类更多了，从某种程度上来说，vlog正在慢慢回归到它最初的样子——记录真实生活。在B站，美食vlog一直很火，但早年的顶流是以“日食记”为代表的精致派，舒缓的音乐，利落的料理手法，布满了阳光的厨房和漂亮的厨具，再配上一只可爱的猫咪，而现在“食堂记录派”异军突起，这些博主是在全世界各地求学的学生，用手机拍摄以“今天食堂吃什么”为主题的vlog，视频内容也简单，第一视角拍摄打菜的画面，配上对今日菜品的夸赞或者吐槽，食品画面呈现全靠当日食堂大师傅的功夫，出现烧糊的肉和稀烂的菜也是常有的事，短短一两分钟的视频也能收获几百万的浏览量。
	精致派的vlog博主们也探索起了转型道路，比如饮料博主，除了用美观的画面和镜头呈现花式饮料调法，博主们还会不定期推出翻车大合集，直接向观众展示精致镜头背后的狼狈不堪：冰块脱模的时候直接“飞”出去了，好不容易做好的混合饮料倒杯的时候镜头虚焦啥也没拍到，小心翼翼地打奶油结果喷口故障完全打不出漂亮的奶油顶……“这类vlog我觉得很有意思，很有创意，感觉也很真实，我认为这是vlog的要素之一嘛，记录真实。精致的背后是狼狈，这种反差感反而会吸引人去看。”不过，视频博主小瑄仍然喜欢那些精致漂亮的vlog，“因为我自己没有那么精致，就想要看看自己没有的东西。”平日，小瑄也有拍vlog，但也更倾向于把vlog作为记录日常生活的一种方式，不会刻意去呈现精致的生活。vlog这个视频种类并不会消失，从人们收藏夹里消失的是那些套用模板的vlog，生活本身是多姿多彩的，并不只有精致美好的一面，小小的不完美构成了更加真实的生活细节，这样的vlog依然会获得观众的喜爱。
	C、真实的生活更加火热
	“通过vlog，我们可以看到不同圈层人的生活，这是在满足人们的好奇心，而且这些别人的美好生活的片段也在构造一种想象。”江苏省社科院副研究员赵伟认为，之所以精致的vlog能火，很大程度上在于符合了人们对于理想生活的一种想象，“这种感觉就像是比较古早的那种偶像剧，里面的爱情都特别好。但时间久了就会发现，这种成人童话是经不起推敲的，距离普通人的真实生活比较远。这些精致的vlog也是如此，看起来是很好，但是又多少人是真的过着这样的生活呢？这是非常理想化的生活，一开始我们看的时候可能会带入其中，但久了梦也就醒了，真实的、朴素的生活才是我们接触更多的。”
	确实如此，精致派vlog在一定程度上影响到了不少人对于生活方式、未来出路的选择，经常在精致派vlog里出现的房屋装修风格也曾风靡一时，简约的白色基调，温暖的长毛地毯和造型别致的桌子都是装修爆款，但实际上，按照这样风格给自己家装修的人吐槽也不少，“不实用”是说得最多的，一切都是“看上去很美”，实际上到处都是卫生死角，而大家并没有那么多精力每天都在打扫卫生。“这样的vlog你说能有多少的自然流露呢？很多vlog可能完全是虚构的，有脚本，有表演，有多个机位换着角度拍摄，这是制造生活，这不是真正的日常生活，看得多了自然也就不想看了。”
	在赵伟看来，精致派的vlog是已经经过了剔除的生活，镜头背后博主做过多少精心的准备，房间里放了多少个机位，有多少个打光灯，我们都是看不到的，呈现给我们的是一个近乎完美的虚拟的生活，观众窥视其中，就像在看楚门的世界，镜头里的一切都是真实的存在，却不是以真实生活的规律运转。“观众的审美是会改变的，不仅是vlog风格变化了，你看现在偶像剧也不流行那种古早的完美爱情风格了，可能比较粗糙的、流水账式记录的vlog能火起来也和它形式上比较新鲜、内容上又有趣味性有关系。”但这些流水账式记录的vlog，并不意味着一定就是真实的记录，毕竟此前也有网友曝光过，一些所谓的宿舍生活vlog，拍摄场地是搭建的摄影棚，而所谓的舍友们，也都是各有人设的演员。
	不管是精致派的vlog还是简单粗糙的生活流水账，人们都在破除vlog所带来的精致陷阱，不再通过vlog去满足情绪，认清现实，回归真实生活。“不管是从vlog里获取情绪价值还是去学习知识，最终的立足点都是回归自己的生活，真实的生活更加火热。”【编辑:陈文韬】
</body><key_sentence>日前，“我为什么不再爱看任何vlog”话题登上了小红书的热搜榜，一位小红书博主对vlog的看法引发了近三万名网友的共鸣，一度非常流行的精致生活vlog被网友们认为是空虚的，“你看到的充满计划、斗志和感悟的生活vlog，是因为那是他们的工作，如果你去看那些刚开始拍vlog的新手，会发现他们的内容大多很无聊，没有一个主题，也没有抓住观众的桥段，因为那才是真实的生活，真实的生活是反叙事的。最早的vlog确实是记录生活的流水账，最初在海外流行，国内vlog的流行可能还要归功于以欧阳娜娜为代表的一批年轻明星的推动，明星拍摄下自己生活的片段分享给粉丝，所展现出来的镁光灯之外的明星们生活是精致的、松弛的，突破明星神秘光环的明星vlog获得了关注，这也成为了vlog给观众们留下的第一印象，随后获得众多粉丝关注的自媒体博主们大多也走了这个风格，不断拓展内容，从简单的日常生活记录扩展到了运动健康、美食烹饪、猫狗宠物等方面，考究的光影画面赏心悦目，看上去就像是一个不断更新的微电影。小培在高中时期就已经开始看各种vlog了，那时候流行过一阵子以夺眼球为主的探店、挑战类vlog，小培对此并不“感冒”，现在她更喜欢看校园类vlog，关注了几个国内外知名高校学生的账号，他们所发布的基本是自己学习生活的分享，“这种vlog节奏比较轻松明快，而且博主还会分享一些知识，跟着看有种‘云上课’的感觉。在B站，美食vlog一直很火，但早年的顶流是以“日食记”为代表的精致派，舒缓的音乐，利落的料理手法，布满了阳光的厨房和漂亮的厨具，再配上一只可爱的猫咪，而现在“食堂记录派”异军突起，这些博主是在全世界各地求学的学生，用手机拍摄以“今天食堂吃什么”为主题的vlog，视频内容也简单，第一视角拍摄打菜的画面，配上对今日菜品的夸赞或者吐槽，食品画面呈现全靠当日食堂大师傅的功夫，出现烧糊的肉和稀烂的菜也是常有的事，短短一两分钟的视频也能收获几百万的浏览量。</key_sentence></doc>