<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5136</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111714.shtml</url><title>将“通道经济”转化为“产业经济” 新疆这样建设“一带一路”核心区</title><datatime>2023-11-14 14:53:00</datatime><body>	新疆地处我国西北部，陆地边境线长达5700多公里，与8个国家接壤，有18个对外开放口岸，是中国连接中亚、西亚和欧洲最为便捷的陆路通道，也是“一带一路”建设的核心区域。
	从今天开始，总台将连续三天推出《走进口岸看新疆》系列报道，带您感受新疆的发展活力与和美新画卷。今天，首先去阿拉山口口岸和霍尔果斯口岸看一看。
	发挥优势
	将“通道经济”转化为“产业经济”
	阿拉山口是我国重要的能源资源大通道，近年来，当地通过建设亚洲最大的室内集装箱换装库、500万吨散装粮食铁路专用线、100万吨粮油仓等，不断提升口岸通关效率，依托运输优势，将“通道经济”转化为“产业经济”，打造丝绸之路经济带的物流和加工枢纽。
	总台记者崔宁：在我的身后有一小一大、一旧一新两座换装库，它们主要是对入境的中欧班列进行换装，小的这座看起来比较旧，它建于2008年，到目前为止已经投用了整整15年。随着“一带一路”倡议的不断推进，现在经阿拉山口口岸出入境的中欧班列数量已经由最初月均3.5列增加到日均17列，所以它的存在也已经远远不能满足现在发展的需求，也正因为如此，在它的旁边又新建了一座大的换装库，它建成投用之后将取而代之成为目前亚洲最大的室内集装箱换装库。
	阿拉山口位于天山北麓的阿拉套山与巴尔鲁克山之间的风口地带，一年当中有一百多天都会刮风。有了这样的室内集装箱换装库，就能有效避免大风天气的干扰，保证中欧班列的换装作业随时进行。
	眼下，新建换装库的整体建设进度已完成95%，三组新型高速桥吊主横梁已安装完毕，即将进入联调联试阶段，预计11月20日左右交工投用。
	阿拉山口口岸作为新疆最大的陆路口岸和我国重要的能源资源大通道，除了建设亚洲最大的室内集装箱换装库提升通关效率外，当地还依托通道优势加大与周边国家粮食贸易合作，加快粮食现代物流中心建设。目前，已吸引14家进口粮油龙头加工企业落地，形成了进口、加工、运输、销售于一体的完整产业链，将“通道经济”转化为“产业经济”。
	在阿拉山口综合保税区，这家企业从中亚国家进口红花籽、亚麻籽等大宗油料作物，就地转化加工食用油和饲料，再销往全国各地。
	随着“一带一路”倡议深入推进，阿拉山口还将继续提升粮食仓储能力，完善农副产品加工配套设施建设，使阿拉山口口岸成为新疆粮食进口量最大、涉粮基础设施最全、就地加工转化能力最强的口岸。
	新疆阿拉山口综保区管委会副主任陈艳旗：截至目前，我们已经完成了60万吨桶仓的建设，预计到“十四五”末，我们整个园区的粮食仓储能力能达到100万吨，整个粮油饲的产业产值能达到100亿元。
	擦亮丝路通道新名片
	霍尔果斯与哈萨克斯坦接壤，这里建有我国与其他国家建立的首个跨境经济贸易合作区——由3.43平方公里中方区域和2.17平方公里哈方区域共同构成，总面积5.6平方公里的中哈霍尔果斯国际边境合作中心。“一带一路”倡议提出十年来，这里迎来了快速发展，成为新疆加快“一带一路”核心区建设的一张亮眼名片。
	每天早晨不到10点，中哈霍尔果斯国际边境合作中心外就排起了长队，来自中国的客商和游客凭借有效证件，不到10分钟就可以进入合作中心。
	新疆霍尔果斯出入境边防检查站边检处处长季文旭：平均每天达到了一万三千人次，最高的时候达到了两万七千人次。
	在合作中心的另一端，来自哈萨克斯坦及其他中亚国家的游客会坐着这种中巴车进入合作中心。这个连接两国的通道，也成为大家最先抵达的热门打卡地。
	总台记者崔宁：看我的脚下，这边是中国的土地，这边是哈萨克斯坦的土地，人们在这里可以一脚踏两国，自由地往来出入，不仅可以旅游购物、贸易洽谈，还能享受免税政策。
	达斯旦和他的朋友来自哈萨克斯坦阿拉木图市，第一次来到中哈霍尔果斯国际边境合作中心，这里丰富的中国商品，让他们感受到中国制造业的快速发展。
	哈萨克斯坦游客达斯旦·阿克穆勒扎耶夫：所有的商品都很喜欢，很合心意，我觉得这对于中国和哈萨克斯坦的经济来说，是一个非常重要的优势，更何况我们之间有很大的贸易量，一切都很棒！
	作为我国第一个跨境经贸合作区，近年来中欧班列、跨境公路等多种运输通道的快速发展，也让这里云集了来自世界各地的优质商品。
	快速发展的口岸贸易，也催生了一些新的职业。努尔波力被称为“国门打包人”，他的工作是每天把大家采购来的大大小小的商品进行收纳打包，以方便通关。
	随着“一带一路”倡议的不断推进，作为跨境贸易合作窗口的中哈霍尔果斯国际边境合作中心，在迎来越来越多新朋友的同时，也见证着不少老相识们在这里结下的深厚友谊。
	古丽娜拉是吉尔吉斯斯坦旅行团的领队，每次来到中国，都会到处走走看看，帮客户选购一些喜爱的商品，几年下来结识不少中国朋友。
	吉尔吉斯斯坦旅行团领队古丽娜拉·勒依斯古洛娃：我认识了很多中国朋友，来中国八年之间我们情同兄弟姐妹，我认为没有比“一带一路”更好的倡议了，如果中吉乌铁路通车的话就更棒了。
	中国商户刘颖：因为有了这个“一带一路”，然后我们才有了各个国家的朋友，相处得特别融洽，特别好。我觉得“一带一路”以后会发展得越来越好，我们也希望以后会更加繁荣昌盛。
	中欧班列跑出亮眼“成绩单”
	中欧班列是共建“一带一路”的标志性品牌。加快推进中欧班列高质量发展，也为新疆加快核心区建设，积极打造亚欧黄金通道和向西开放桥头堡提供了新机遇。作为中欧班列两大西通道的霍尔果斯口岸和阿拉山口口岸，十年来，取得了哪些突破发展？
	总台记者崔宁：霍尔果斯口岸和阿拉山口口岸是中欧班列的两大西线通道。十年间，霍尔果斯口岸开行的中欧班列数量由最初的日均1.3列增加到现在日均20列，阿拉山口口岸中欧班列的开行数量由最初的月均3.5列增加到现在日均17列。截止到今年10月底，双口岸出入境中欧班列的数量累计达到6.7万列，占全国的五成以上。
	十年来，我国与“一带一路”共建国家的经贸合作日趋紧密，新疆货物的年发送量持续增加，从2012年的6932.7万吨增加到2022年的2.06亿吨，增幅达到197.1%。
	可以说，“一带一路”倡议提出并推进的十年，也是中欧班列快速发展的十年。到底有多快呢？这组数据告诉你答案：
	阿拉山口从第1列开行的中欧班列到突破5000列，用了近7年的时间；从5000列到突破10000列用了15个月的时间；从10000列到突破20000列用了22个月的时间；从20000列到突破30000列用了20个月的时间。而在霍尔果斯，2018年到2022年的五年间，中欧班列的通行数量也跑出了加速度，以每年800列以上的数量增加，年均增幅达到65.2%。
	中欧班列载点啥呢？与最初出口电脑配件、进口汽车配件等单一货物相比，现在有来自全国各地的1000多种“中国制造”，像日用品、机电设备、新能源汽车等等都会汇集到这儿，走出国门，走向中亚、西亚和欧洲市场。回程的时候带回粮食、棉纱、铝锭、饲料等货物，品种也在不断增加。像这些来自欧洲的化妆品和中亚的红酒、巧克力等等都是大家喜爱的商品。
	十年来，中欧班列的通关效率也在不断提升。通关时间从最初的27个小时缩短到现在的10.9个小时。像这样的窗口以前需要3个人1个多小时办完的事，现在只需要1个人不到10分钟就能办完。
	千年以前，络绎不绝的驼队撑起了“古丝绸之路”的繁华。千年之后，中欧班列再次奏响了贸易新时代的“钢铁驼铃”。随着“一带一路”倡议的不断推进，经阿拉山口口岸通行的中欧班列线路达112条，覆盖国内24个省区市，对外通达21个国家，霍尔果斯口岸通行的中欧班列线路达到80条，辐射18个国家、45个城市和地区。中欧班列西出天山、通江达海的壮阔旅程越走越宽阔，已经成为中国联结世界的商贸之旅、友谊之路。(央视新闻客户端)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>随着“一带一路”倡议的不断推进，现在经阿拉山口口岸出入境的中欧班列数量已经由最初月均3.5列增加到日均17列，所以它的存在也已经远远不能满足现在发展的需求，也正因为如此，在它的旁边又新建了一座大的换装库，它建成投用之后将取而代之成为目前亚洲最大的室内集装箱换装库。阿拉山口是我国重要的能源资源大通道，近年来，当地通过建设亚洲最大的室内集装箱换装库、500万吨散装粮食铁路专用线、100万吨粮油仓等，不断提升口岸通关效率，依托运输优势，将“通道经济”转化为“产业经济”，打造丝绸之路经济带的物流和加工枢纽。阿拉山口口岸作为新疆最大的陆路口岸和我国重要的能源资源大通道，除了建设亚洲最大的室内集装箱换装库提升通关效率外，当地还依托通道优势加大与周边国家粮食贸易合作，加快粮食现代物流中心建设。作为中欧班列两大西通道的霍尔果斯口岸和阿拉山口口岸，十年来，取得了哪些突破发展。</key_sentence></doc>