<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5149</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/11-14/10111688.shtml</url><title>台湾爱国同胞代表以视频连线方式出席2023年全球华侨华人促进中国和平统一大会</title><datatime>2023-11-14 14:16:00</datatime><body>	2023年全球华侨华人促进中国和平统一大会7日在南非约翰内斯堡举行，200余位台湾爱国同胞代表线上参加。台湾劳动党主席吴荣元、抗日志士亲属协进会会长萧开平、统一联盟党主席戚嘉林、中华两岸和平发展联合会主席潘朝阳、《观察》杂志发行人纪欣、台湾民众文化工作室执行长许孟祥以视频连线方式致辞。
	吴荣元表示，面对“台独”势力挟持政权“倚美谋独”“以武拒统”意图，以及国际反中势力介入干预属于中国内政的台湾问题，全球华侨华人就地发起反“独”促统运动在国际舆论上发挥了独特的作用。统一是指引台湾航向历史正道、回归民族大家庭的灯塔，台湾统派在台湾守护统一的灯塔，天涯若比邻，全球华侨华人促进中国和平统一大会是台湾统派重要的精神伙伴，让我们携手合作一起努力，反对“台独”和一切外部势力的介入干预，共同促进完成国家统一、实现民族伟大复兴的中国梦。
	萧开平表示，台湾人民历来具有光荣的爱国主义传统。1931年日本发动“九一八事变”，台湾爆发了台北二中(成功中学)的抗日事件，随后台湾学子纷纷弃学返回祖国大陆参加抗战，两岸抗日史成为两岸同胞的共同记忆。台湾人民从不忘本，日本殖民台湾45年后，到1940年8月11日止，台湾人改日本姓名的却只有区区168人，改姓名被台湾人视为家族中最羞辱的事情，可见台湾人民在日本军国主义统治下仍褒有深深的爱国情操。台湾前途在于两岸统一。台湾当局应坚持“不战”“对话”和“交流”的主张，在一个中国原则和“九二共识”基础上，积极探索“一国两制”台湾方案，不断唤醒台湾人民的中华民族原乡精神、爱国情操，使得台湾朝向国家统一方向迈进，两岸共享中华民族伟大复兴的荣光。
	戚嘉林表示，坚定支持两岸和平统一是我们的共同心声。对台湾而言，和平统一是代价最小的统一方式，也是最有尊严的统一方式。我们决不容忍“台独”势力兴风作浪，任何力量都切割不断两岸同胞的血脉亲情。作为岛内旗帜鲜明支持统一的力量，我们代表岛内支持统一的沉默大众，深信两岸必将统一，也一定会统一。我们一定要设法在岛内发声，发出岛内支持统一的心声，再借由全球大会的海外影响力，将我们的心声向世界传递。
	潘朝阳表示，“九二共识”的主旨是中华大一统的传统精神和方向，是中华传统文化和历史的具现。“九二共识”的对立面就是试图达到两岸主权、治权都实质分裂的“两国论”，是彻底的出卖祖国的分裂主义，是必将引来台海战争的最主要根源。“九二共识”的实行和坚持，就是两岸的定海神针，依据“九二共识”走出并实现全体中国人的和平大一统，就是克制帝国主义与“台独”分裂主义勾结一起欲图挑起中国人自相残杀的谋略之最有作用之方策。
	纪欣表示，不论从历史文献，或从1992年的时代背景，或从1993年召开“汪辜会谈”来看，“九二共识”是历史事实，不容任何人否认，也证明两岸中国人有足够的智慧，能妥善化解政治分歧。民进党当局拒不承认“九二共识”，甘作美国遏制中国崛起的棋子，结果台湾被称为“全球最危险的地方”，民众整日担心台海兵凶战危、台湾会成为“乌克兰第二”。恳请各位爱国志士，在自己的所在国，加强倡导“两岸同属一中”“只有两岸统一，才能促进台海和平，台湾长治久安”。我们在岛内也会尽一切所能推动反“独”促统运动，用选票下架民进党，以期在“大选”后，两岸能在“九二共识”的基础上，展开政治对话，迈向统一。
	许孟祥表示，讲好具有爱国主义光荣传统的“台湾故事”是“讲好中国故事”的一个重要组成部分。在结合历史与现实的议题中，我们要帮助台湾同胞认识民族复兴与两岸统一的实际进步意义，把在时代错误中失去的祖国心、台湾情找回来，在历史正义与社会正义的进步价值中，重建台湾同胞对祖国大陆的民族感情认识，实现两岸同胞真正的心灵契合。
	来源：宣传部根据有关资料综合整理
	(统一之声微信公众号)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>统一是指引台湾航向历史正道、回归民族大家庭的灯塔，台湾统派在台湾守护统一的灯塔，天涯若比邻，全球华侨华人促进中国和平统一大会是台湾统派重要的精神伙伴，让我们携手合作一起努力，反对“台独”和一切外部势力的介入干预，共同促进完成国家统一、实现民族伟大复兴的中国梦。台湾当局应坚持“不战”“对话”和“交流”的主张，在一个中国原则和“九二共识”基础上，积极探索“一国两制”台湾方案，不断唤醒台湾人民的中华民族原乡精神、爱国情操，使得台湾朝向国家统一方向迈进，两岸共享中华民族伟大复兴的荣光。吴荣元表示，面对“台独”势力挟持政权“倚美谋独”“以武拒统”意图，以及国际反中势力介入干预属于中国内政的台湾问题，全球华侨华人就地发起反“独”促统运动在国际舆论上发挥了独特的作用。台湾劳动党主席吴荣元、抗日志士亲属协进会会长萧开平、统一联盟党主席戚嘉林、中华两岸和平发展联合会主席潘朝阳、《观察》杂志发行人纪欣、台湾民众文化工作室执行长许孟祥以视频连线方式致辞。</key_sentence></doc>