<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5183</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111582.shtml</url><title>vivo X100系列正式发布 售价3999元起</title><datatime>2023-11-14 10:43:00</datatime><body>	中新网11月14日电11月13日晚，vivoX100系列在国家游泳中心(水立方)发布。该系列包括X100、X100Pro两款机型，每款均提供落日橙、白月光、星迹蓝、辰夜黑四款高阶配色。据悉，vivoX100系列于11月21日正式开售，售价3999元起。
	发布会上，vivo产品线副总裁黄韬介绍了vivo的技术品牌“蓝科技”。他表示：“蓝科技是vivo产品核心竞争力的基石，也是领先产品体验的来源，未来vivo会坚定地持续深耕底层技术，让蓝科技越来越强大。”作为vivo的技术品牌，“蓝科技”也多次出现在本次发布会的各个环节，向大众展示vivo产品功能持续创新背后的动力源泉。
	蓝心大模型以行业先发优势，改变手机技术生态、引领行业发展格局，以更强大的人工智能来提升用户体验并开辟新赛道。vivoX100系列通过大参数AI算力的端侧部署与云端服务，全面覆盖核心应用场景。蓝心小V智慧助理功能，提供超能语义搜索、超能问答、超能写作、超能创图和超感智慧交互五大体验，让X100系列变为真正的“智能体”。
	蓝晶处理器技术栈通过深入研究底层处理器技术，结合vivo自研影像处理器能力，促进产业链协同研发，以软硬件一体化设计带来更强大的性能体验。蓝海续航系统多管齐下，打造更大容量、更快闪充、更轻薄体积的电池技术，同时开创了开源、降耗、提效的全新模式，满足用户对手机续航的新需求。蓝河自研操作系统面向AI时代打造万物互联生态，具备更智能、更流畅、更安全的特性。
	vivo此次发布X100系列通过全新的蔡司光学摄影系统、6nm自研影像处理器V3支持下全套升级的计算摄影、全新超感人像系统及原像引擎算法，带来光学、算力、算法层面的大幅度升级，让X100系列在长焦、人像、夜景、视频等场景都带来满分的影像体验，再一次掀起移动影像技术大迭代。
	vivo将X90Pro+的大底潜望长焦带到了X100中，光圈升级至f/2.57，不仅能够实现至高100倍数码变焦，还支持1:2的等效放大率，依靠原像引擎获得几乎无损的1:1放大率，实现长焦微距功能。X100Pro成为首个搭载蔡司APO超级长焦镜头的移动影像设备，在浮动镜组技术的加持下，为X100Pro带来更极致色差控制和解像力表现的长焦画质。凭借出色的长焦素质，vivoX100系列全系实现长焦微距功能，并具备拍摄长焦悬日的出众能力。此外，X100Pro搭载的精度跃迁一英寸主摄，在一英寸传感器基础上叠加vivo自研原像引擎，提高整体及边缘画质，实现画质的越级提升。
	X100Pro搭载vivo新一代6nm自研影像处理器V3，通过全新设计的多并发AI感知-ISP架构，带来第二代FIT双芯互联系统，以更强大的实时影像算力为视频拍摄进行算法赋能，实现4K电影人像视频、4K视频后编辑处理两项安卓首发。
	vivoX100系列还带来了众多专业级的影像功能，例如凭借光学、算法能力的升级，vivo克服极远、极亮、环境极复杂三大挑战，推出拍摄长焦悬日的能力。而该系列带来的全焦段人像功能，得益于vivo原像引擎，人像模式覆盖从24mm到100mm拍摄人像的黄金焦段，全面展现人像摄影的无限魅力。
	早在3年前，vivo与MediaTek探讨了全大核架构设计构想，vivoX100系列全系列搭载天玑9300，在6nm自研影像处理器V3的加持下，实现了CPU、GPU、APU、ISP等关键指标的全面突破，以更强性能、更低功耗打破安兔兔跑分纪录。在各种游戏的重载测试中均做到满帧且稳帧运行，同时还带来了低功耗的出众表现。
	另外，vivoX100系列全球首发LPDDR5T内存，传输速率高达9.6Gbps，配合UFS4.0和天玑9300旗舰平台打造新一代“性能铁三角”，充分释放天玑9300旗舰平台的巅峰能力。
	除了影像、设计和性能，vivoX100系列还带来更高性能的电池技术、更完备的通信体验和更具智慧的操作系统。
	vivo蓝海续航系统将全新设计的大电池与软硬件算法优化相结合，从电池技术、器件选型和底层省电算法入手，在根本上解决手机能耗问题。
	通过定制专属蓝海电池，vivoX100系列实现更大的容量、更快的充电速度以及更轻薄的机身。X100和X100Pro的电池容量分别为等效5000mAh和等效5400mAh，其中X100采用双电芯120W有线闪充，X100Pro采用双电芯100W有线闪充，并支持50W无线闪充。在系统的优化下，能够实现10天超长待机、近8小时重度游戏续航，4秒钟零电极速启动等能力。
	X100Pro的寰宇信号放大系统全方位加强Wi-Fi、蜂窝网络和GPS定位等多重信号强度，带来抬杆导航功能。
	此外，vivoX100系列还将首发拥有丝滑流畅的触屏体验和猫眼护眼模式的超视网膜8T护眼屏，全系支持IP68级防尘防水、全场景NFC、X轴线性马达和红外遥控功能。而X100Pro还搭载3麦6通道收音系统。
	vivoX100系列售价在此次发布会上公布，其中X100有12GB+256GB、16GB+256GB、16GB+512GB、16GB+1TB和16GB+1TB(LPDDR5T)共5个版本，价格分别为3999元、4299元、4599元、4999元和5099元；X100Pro有12GB+256GB、16GB+256GB(线上专供)、16GB+512GB和16GB+1TB(LPDDR5T)共4个版本，价格分别为4999元、5299元、5499元和5999元。
	此次发布会还推出了全新升级的vivoWATCH3。产品外观采用3D超大弧面玻璃和不锈钢数字表冠，整体更具个性化，配合软胶与真皮两种材质的表带以及多元化的表盘，打造专属风格。同时，vivoWATCH3还首发搭载自研蓝河操作系统，升级多通道星环健康监测，拥有专业AI跑步教练和百余项运动等功能，提供更便捷更科学更健康的体验感受。vivoWATCH3蓝牙使用场景下最长续航可以达到16天，且支持独立通信，该模式下常规使用场景续航可达7天。同时，新增了手表应用商店，可下载使用微信、支付宝、百度地图等第三方App。价格方面，蓝牙版零售价1099元起，eSIM版1299元起，11月21日正式开售。
</body><key_sentence>vivo此次发布X100系列通过全新的蔡司光学摄影系统、6nm自研影像处理器V3支持下全套升级的计算摄影、全新超感人像系统及原像引擎算法，带来光学、算力、算法层面的大幅度升级，让X100系列在长焦、人像、夜景、视频等场景都带来满分的影像体验，再一次掀起移动影像技术大迭代。X100Pro搭载vivo新一代6nm自研影像处理器V3，通过全新设计的多并发AI感知-ISP架构，带来第二代FIT双芯互联系统，以更强大的实时影像算力为视频拍摄进行算法赋能，实现4K电影人像视频、4K视频后编辑处理两项安卓首发。早在3年前，vivo与MediaTek探讨了全大核架构设计构想，vivoX100系列全系列搭载天玑9300，在6nm自研影像处理器V3的加持下，实现了CPU、GPU、APU、ISP等关键指标的全面突破，以更强性能、更低功耗打破安兔兔跑分纪录。vivoX100系列还带来了众多专业级的影像功能，例如凭借光学、算法能力的升级，vivo克服极远、极亮、环境极复杂三大挑战，推出拍摄长焦悬日的能力。</key_sentence></doc>