<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5193</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-14/10111560.shtml</url><title>小伙从出版社辞职帮父母摆摊卖菜：日子是自己过的</title><datatime>2023-11-14 10:17:00</datatime><body>	杭州95后小伙从出版社辞职帮父母一起摆摊卖菜
	日子是自己过的现在的生活很安心
	从出版社的员工到菜市场摆摊，95后小伙林龙却觉得，自己找到了心里想要的“稳定”。
	“这里的青菜、大白菜、萝卜、莴笋、茼蒿都是自家种的。我家种的玉米尤其受欢迎，最多的时候一天能卖六七百斤。”昨天，在杭州市萧山区东门菜场的摊位前，林龙向记者介绍着摊位上的蔬菜。
	4年多前，林龙还是余杭区一家出版社的员工。朝九晚五的生活、辗转于不同学校送样书、一周三四次的同事聚餐、下班后健身和打球……都是林龙曾经那段生活的组成部分。而如今，和他朝夕相伴的，除了父母，还有家中44亩菜地和眼前这个不到10平方米的菜摊。
	“我不遗憾，日子是过给自己的，不是过给别人看的。现在的生活让我觉得很安心。”说起过去的生活，林龙没有停下手里的活。
	穿梭城市楼宇之间
	心里曾常有一丝漂泊感
	穿着一身黑色的防风外套，圆圆的脸型，有些黝黑的皮肤，埋头默默剥着玉米皮……比起寻常在菜场见到的菜贩，林龙显得安静内敛。
	“你尝尝！你吃了就知道了。”聊起自家玉米，林龙健谈起来，他用小刀切下一小块递给记者。
	“嗯，有点甜！”听到记者的夸奖，林龙脸上露出了满意的笑容。
	为了保证蔬菜的新鲜，每天凌晨1点多，林龙的父母就要下地去割菜。
	林龙则在每天凌晨3点起床，骑上三轮车，将父母刚从地里摘下的第一车蔬菜运往菜市场。
	林龙凌晨4点多开始出摊，他和父母三人要一直忙到晚上7点半左右收摊回家……这样的生活，林龙已经过了4年。
	大专毕业后，林龙曾先后做过汽车美容、维修、保险、出版等行当。但是穿梭于大城市的楼宇之间，林龙心里时常有着“不安定”的漂泊感。
	2019年5月，林龙和同在出版社的妻子结婚，在外租房和日常开销等经济压力，让他开始认真思考自己想要的生活。
	卖菜并不“掉面子”
	还是脚踏实地工作最实在
	年轻人的冲动往往只在这一念之间。
	几个月后，林龙便放弃了出版社的工作，回到父母身边，帮着他们经营已经摆了二十多年的菜摊。
	最初，林龙的父母并不同意这件“掉面儿”的事。他们无法理解，明明可以奔向光鲜生活的年轻人，为何非要像自己一样，踏进充满苦累和泥泞的土地里。
	“刚开始，很多人会背着他来跟我们讲，说他年纪这么轻竟然来卖菜，没有出息。我们听着心里也很难受。”林龙的母亲陈桂芹说。
	林龙没有在意周遭的这些议论。
	“虽然累了点，但每天和不同的面孔打交道，大家吃得满意我也开心。而且，卖菜也没人管，工作也挺自由，做得好坏都不用挨老板骂。”林龙说。
	从刚开始的起不来床、在摊位上摆放蔬菜时的手忙脚乱，到现在的熟门熟路，在另一种忙碌之下，曾经那种对生活状态的迷茫正在林龙的心头淡去。
	“年轻人总是想着自己创业，自己做老板，自己开店开厂……但能力不允许的时候，还是脚踏实地工作最实在。”林龙说，靠自己的双手挣钱，没什么丢脸的。
	拉客户群在线上卖菜
	多了北京上海江苏等外地客户
	这几年，随着卖菜的社区小店越来越多，林龙家的菜摊生意也受到了不小影响。
	在出摊收摊连轴转了近半年后，林龙萌生了新想法。
	从接手菜摊开始，林龙有意识地开始加客户的微信，希望以此开辟一条线上销售的路子。
	2021年，林龙拉了一个叫“东门菜场~7号玉米大家庭”的群。林龙每天会拍些小视频发在群里，“这样他们就知道，这是我们自家种的东西，吃得也放心。”
	短短两年，群里的人数就从最初的80人发展到了250多人。
	林龙一天里最有成就感的时刻，就是看到客户在群里点赞“好吃”。
	林龙母亲陈桂芹告诉记者，儿子线上卖菜的方法确实有效。过去，他们家拉去菜场的玉米收摊时还会剩下大半袋。如今，一天就能卖掉四五袋。
	“除了杭州本地客户，还多了不少来自北京、上海、江苏、福建等地的客户，他们经常在线上订购玉米。”林龙说。
	体会父母工作的辛劳
	“生活光凭想象可不行”
	几年菜场生意做下来，林龙也着实体会到父母这份工作的辛劳与不易。
	“小伙子很勤快，他这么年轻很不容易。”在林龙家菜摊隔壁摆摊的张丽和陈桂芹年纪相近，谈起林龙赞不绝口。
	张丽说，她的两个女儿出嫁前也常常来菜场帮忙，如今她们只是偶尔来帮把手，“菜场的工作太辛苦了！”
	林龙的微信头像还是好几年前的照片，照片里的他面庞白净，衣着时髦，面容也更瘦削些。“现在的衣服，只要穿着暖和就行。”林龙说。
	现在的林龙已是两个孩子的父亲，大儿子上幼儿园了。
	相比过去的“白领”生活，如今的林龙确实多挣了些钱，但有了新的压力。
	“种菜承包土地要钱，施肥打药要钱，两个小孩也要花钱，每个月还有房贷要还……”林龙说，今年7月，他把两个孩子送去了温州丈母娘家，自己才稍稍舒了口气。
	“走一步看一步吧，没有谁能立马想出方案来。还是要看时机，光凭想象可不行。”谈起未来打算，林龙的话里透出超出这个年纪少有的成熟。
	记者手记
	土地和寻常烟火
	或能治好精神内耗
	采访回来的路上，记者和网约车司机谈起了林龙。
	司机也是一个“90后”。在开网约车之前，他在体制内工作了十年。
	“为什么现在有不少年轻人愿意回到老家、回归土地，选择种地卖菜之类的工作和生活？”记者问司机。
	司机说出了他的理解：土地和寻常烟火，大概能治好职场焦虑和精神内耗。
	是啊，在这个如此卷的现实生活里，心安可能是最为稀缺的东西之一。
	(钱江晚报本报记者黄慧仙文/摄)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>这样的生活，林龙已经过了4年。几年菜场生意做下来，林龙也着实体会到父母这份工作的辛劳与不易。几个月后，林龙便放弃了出版社的工作，回到父母身边，帮着他们经营已经摆了二十多年的菜摊。都是林龙曾经那段生活的组成部分。</key_sentence></doc>