<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5194</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-14/10111524.shtml</url><title>思政课，要以透彻的学理分析讲道理</title><datatime>2023-11-14 10:16:00</datatime><body>	【各抒己见】
	9月12日，《光明日报》教育周刊分别以《躺平绝非人生正途》《躺赢只会输掉人生》《惟有奋斗不负此生》为主题组织并刊发了三堂“思政大课”，取得了积极广泛的社会反响。三位老师用透彻的学理分析，帮助学生从思想上澄清错误观念，树立正确的奋斗观，引发了笔者关于“思政课如何讲好道理”的思考。
	思政课的本质是讲道理
	思政课的本质是讲道理。不论思政课的内涵、教学方式、教学风格等如何丰富多样，思政课教学都不能偏离或弱化“讲道理”的本质。那么，总体而言，思政课要重点讲清楚哪些道理呢？习近平总书记强调：“面对快速变化的世界和中国，如果墨守成规、思想僵化，没有理论创新的勇气，不能科学回答中国之问、世界之问、人民之问、时代之问，不仅党和国家事业无法继续前进，马克思主义也会失去生命力、说服力。”可见，新时代的思政课要直面问题，努力讲好关乎“中国之问”“世界之问”“人民之问”“时代之问”，特别是“青年之问”的道理。
	新时代，如何以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，如何坚持党的基本理论、基本路线、基本方略，统揽伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想等，这些都是当代“中国之问”。当今世界百年未有之大变局正加速演进，不稳定性不确定性更加突出，人类面临许多共同挑战，“世界怎么了，我们怎么办？”这是整个世界都在思考的“世界之问”。进入新时代，我国社会主要矛盾的新变化、人民对美好生活的新期待，对党和国家工作提出了许多新要求。如何让人民享有更广泛、更充分、更真实的民主权利，如何推动改革发展成果更多更公平惠及全体人民等，这些都是新时代的“人民之问”。新时代的中国青年生逢盛世，肩负重任，青春应该在哪里用力、对谁用情、如何用心，这些都是当代青年的“青春之问”。这一系列问题，构成了思政课“讲道理”的主题。
	以透彻的学理分析回应学生
	如何才能讲好道理呢？习近平总书记强调指出：“思政课的政治性、思想性、学术性、专业性是紧密联系在一起的，其学术深度广度和学术含金量不亚于任何一门哲学社会科学！”政治上的坚定来源于理论上的清醒，学理阐释是思政课的重要支撑，也是讲好道理的重要前提。
	思政课要寓政治性于学理性之中。要善于将政治话语转化为学术话语，通过严密的学理，分析党的创新理论最新成果的知识和逻辑，更好地为学生解疑释惑；要避免重政治要求轻学理分析，对问题的宣讲浅尝辄止、说理不足等现象；要运用马克思主义立场、观点、方法，在批判鉴别中明辨是非，在纵横比较中增强自信，从而使思政课切实实现立德树人根本任务。思政课讲道理，要敢于直面问题。对学生关注的、有疑惑的问题，不能回避，要及时解答；对涉及深层次思考的理论和实践问题，不能照本宣科、蜻蜓点水，而应深入剖析。只有把问题全面剖开，把事实和道理说透了，才能经得起学生的各种追问，真正为学生思想“解渴”。思政课讲道理，要更加注重内容。内容是事物存在的基础，形式是事物内容的表现方式，思政课讲道理不能过分追求外在形式而忽略内容本身。如果一味追求形式的新颖和多样，而忽视内容本身的建设，思政课课堂就有可能成为一种“表演秀”，不利于思政课的内涵式发展。
	不断提升教师学理分析的能力
	讲好思政课，关键在教师。要真正做到用透彻的学理分析讲好思政课，教师自身就需不断夯实专业基础，遵循教育教学规律，提升学理分析能力。
	教师要坚持正确的政治导向，提升学理分析的准确性。思政课具有鲜明的意识形态属性，要坚定马克思主义政治立场，用马克思主义理论武装学生，用习近平新时代中国特色社会主义思想铸魂育人；要认真研读马克思主义经典、领悟马克思主义原理、传播马克思主义真经，不断修炼和增进马克思主义理论的“看家本领”；要重视教材、精耕教材、钻研教材，把道理讲准，坚持科学性与政治性的统一。
	教师要打牢专业基础，提升学理分析的透彻性。要深化对党的创新理论的研究阐释，特别是对党的十八大以来各个领域的原创性思想、变革性实践、突破性进展、标志性成果，要从学术学理上研究其理论逻辑、历史逻辑和实践逻辑；深化对党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史，以及世情、国情、党情、民情等的研究；学习借鉴其他哲学社会科学的思想方法，挖掘好党的各项方针政策背后的理论逻辑，将知识点挖深，并讲清楚各知识点之间的逻辑关系。
	教师要注重学情分析，提升学理分析的针对性。要深入了解学生的思想困惑、关注热点和理论难点，强化问题导向；熟知学生的认知规律和专业背景，根据不同学段、不同专业学生的认知特点和学习习惯，注重话语转化，采取问题式、案例式、探究式、体验式、互动式等教学方法，提高思政课的针对性和有效性。
	马克思说：“理论只要彻底，就能说服人。”只要我们真正做到以透彻的学理分析回应学生，以科学的思想理论说服学生，用真理的强大力量引导学生，思政课就能更好地发挥立德树人关键课程的作用。(光明日报)
	(作者：唐慧玲，系江苏省习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心扬州大学理论研究基地特聘研究员，扬州大学马克思主义学院教授)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>三位老师用透彻的学理分析，帮助学生从思想上澄清错误观念，树立正确的奋斗观，引发了笔者关于“思政课如何讲好道理”的思考。思政课具有鲜明的意识形态属性，要坚定马克思主义政治立场，用马克思主义理论武装学生，用习近平新时代中国特色社会主义思想铸魂育人。要真正做到用透彻的学理分析讲好思政课，教师自身就需不断夯实专业基础，遵循教育教学规律，提升学理分析能力。”只要我们真正做到以透彻的学理分析回应学生，以科学的思想理论说服学生，用真理的强大力量引导学生，思政课就能更好地发挥立德树人关键课程的作用。</key_sentence></doc>