<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5201</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-14/10111550.shtml</url><title>“初冬体感”上线，警惕心脑血管疾病</title><datatime>2023-11-14 10:00:00</datatime><body>	■本报记者李晨琰
	寒风瑟瑟，昨天早晨上海气温创新低，个别郊区最低气温低于4℃。路上，不少行人已穿起羽绒服。据上海中心气象台预测，近期全国范围内将迎来两股冷空气影响，本市所处的南方地区气温将持续走低。此轮冷空气影响过后，今日气温有所回升，到周四前后将有新一轮冷空气“补货”，本市将再次迎来降温、降水和大风过程。
	“初冬体感”上线，加上秋冬本就是呼吸道传染性疾病的高发季，忽高忽低的气温“过山车”也让心脑血管疾病有了可乘之机。记者从申城几家医院获悉，自这轮降温以来，心血管内科、呼吸内科、神经内科等就诊量有抬头趋势。对老人、小孩等免疫力低下人群，医生提醒，近期一定要关注天气变化，及时增减衣物，房间适当通风，身边备好常用药，如有不适及时就医。
	突然降温易诱发慢性病急性发作
	张老伯患有“老慢支”(慢性支气管炎)多年，平时一直很注意保养，无奈近期气温变化大，让他感觉有些吃不消了，出现咳嗽、咳痰、气喘等症状，只好到上海市第一人民医院呼吸科门诊就诊。
	“气温变化，人的呼吸道最易感知，近期因呼吸道疾病来就诊的患者确实有一定增加。”市一医院呼吸与危重症医学科医生谢国钢告诉记者，感冒、流感、鼻炎、咽炎、老慢支等均是秋冬易发作的呼吸道疾病，许多老人本身患有慢性阻塞性肺病、支气管哮喘等慢性病，随着降温容易出现气道收缩或感染，从而诱发慢性病的急性发作，严重者需要住院治疗。
	“老年人体弱，急症起病凶，不要有‘扛一扛’的想法。”谢国钢建议，老人一旦出现发热、咽痛、咳嗽、咳痰、胸闷气短等症状，及时到医院就诊，以免耽误病情。
	近来，感冒、咳嗽的患者不少，临床上还有部分患者明明有咳嗽症状、但去医院检查却查不出异常，这是为什么？“许多呼吸道疾病有季节性，咳嗽也不例外。”谢国钢解释，这往往与干冷空气刺激、过敏性咳嗽、呼吸道感染等因素有关。他提醒，患者可从饮食起居入手，如少吃海鲜、羊肉等发物，注意保暖，保持居室通气，避免接触过敏原等，做好防护以降低疾病发作。
	心梗伺机而动，切忌“要风度不要温度”
	除呼吸道疾病外，秋冬同样是心脑血管疾病高发期，尤其是本就患有高血压、冠心病、高血脂等慢性基础病的患者，更是心脑血管意外的高危人群。
	“降温后人体血管骤然收缩，带来最直接的‘后遗症’便是心血管疾病患者多了起来。”上海市东方医院心内科(北院)主任张奇告诉记者，从近期门急诊接诊数据看，心血管疾病患者明显增多。
	就在前几天，张奇刚接诊了一位患者，70多岁的胡老伯在晨练后突然出现胸闷的感觉，休息了一天也得不到缓解，就到院就诊了。检查显示，胡老伯是急性心肌梗死，因在家“闷”了一天，已发展成广泛前壁心肌梗死，病情严重。好在团队第一时间为他进行介入手术治疗，目前，胡老伯情况稳定，已回家休养。
	复盘胡老伯的发病过程，张奇找到了一个关键细节，患有高血压的胡老伯锻炼前后未能及时穿脱衣物，冻着了。“寒冷会引起血管收缩，升高血压，如果着凉受寒，容易发生心血管意外。心血管疾病患者更要随时做好保暖工作，切勿‘要风度不要温度’。”
	回顾近几个月接诊的心梗病例，张奇表示，50岁以下的患者比例占了近六成，年纪最轻的刚三十出头。“即使是平常无任何不适的健康人群，包括中青年，一样可能突发心脏疾病，一定要提高警惕，‘保身家’。”他特别提到，不少人到了秋冬习惯在洗澡时将水温调高，洗澡时间也比较长，“较高的水温会产生大量水蒸气，造成空气中氧含量不足，心脏不适人群就会出现供氧不足，从而引发心血管意外。所以，洗澡别太久，10到20分钟为宜。”
	医生同时提醒，除做好保暖外，慢性病患者身边要备好常用药，忌擅自停药。随意停药或推迟服药会引起血压骤升，可能引发生命危险，慢病患者也可在家自备血压计，随时监控血压情况。(文汇报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>”市一医院呼吸与危重症医学科医生谢国钢告诉记者，感冒、流感、鼻炎、咽炎、老慢支等均是秋冬易发作的呼吸道疾病，许多老人本身患有慢性阻塞性肺病、支气管哮喘等慢性病，随着降温容易出现气道收缩或感染，从而诱发慢性病的急性发作，严重者需要住院治疗。“气温变化，人的呼吸道最易感知，近期因呼吸道疾病来就诊的患者确实有一定增加。”上海市东方医院心内科(北院)主任张奇告诉记者，从近期门急诊接诊数据看，心血管疾病患者明显增多。张老伯患有“老慢支”(慢性支气管炎)多年，平时一直很注意保养，无奈近期气温变化大，让他感觉有些吃不消了，出现咳嗽、咳痰、气喘等症状，只好到上海市第一人民医院呼吸科门诊就诊。</key_sentence></doc>