<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5210</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111536.shtml</url><title>第六届进博会参展商负责人普遍表示——在中国市场收获更多商机与信心</title><datatime>2023-11-14 09:47:00</datatime><body>	第六届进博会充分发挥国际采购、投资促进、人文交流、开放合作四大平台作用，集中展示了442项代表性首发新产品、新技术、新服务，按一年计意向成交金额达784.1亿美元，比上届增长6.7%，让众多参展商收获颇丰。
	参展商负责人普遍表示，进博会让世界看到了中国经济的韧性与活力，让企业收获了更多商机。
	毕马威中国及亚太区主席陶匡淳表示，第六届进博会向世界传递出中国经济发展的信心、底气和实力。全球顶尖的技术、产品借助进博会，为中国经济和全球产业链增添了稳定性。毕马威中国深刻感受到进博会不断放大的溢出效应，使得国内外先进理念、规则和资源能够有机会与中国大市场有效对接，推动越来越多的优秀企业从展商变为投资商，深度嵌入中国产业链和创新链，共享中国高质量发展新机遇。
	“参展进博会，我们主要有3个目标，一是扩大旭化成的品牌知名度，让大众了解旭化成业务内容的多样化；二是向各方展示旭化成对中国市场的重视以及对解决社会课题作出的贡献；三是与客户建立更广泛的联系，推进共创。”旭化成株式会社执行官、中国总代表近藤修司说，“去年，旭化成首次参展进博会，参展目标基本达成。今年，旭化成参展的展品阵容更加广泛，工程塑料、汽车内饰材料和涂料方面的负责人都来参加了展会，并且跟企业高层以及各利益相关方有了更多面对面的交流，进而达成合作机会。”
	资生堂中国总裁兼CEO梅津利信表示：“参加进博会让我充满了‘获得感’。资生堂的新产品与各项成果获得充分展示，进一步扩大了影响力，并加强了与各合作伙伴的业务关系。我亲身感受到中国的高水平对外开放正为中国和世界带来双赢效应。未来，我们将持续坚定投资中国，为更多消费者提供创新、优质的产品与服务。”
	第六届进博会期间，阿斯利康达成签约交易额超过4亿美元，公司宣布进一步增资无锡、泰州和青岛生产供应基地，并不断拓宽合作边界。阿斯利康全球执行副总裁、国际业务及中国总裁王磊表示：“阿斯利康始终致力于通过不断深化与中国本土企业的合作，推动中国健康产业长期发展。我们希望在医疗健康领域构筑起中国与世界的桥梁，将中国本土创新药物带到全球市场，并助力国内创新企业建立更广泛的合作网络，帮助他们融入全球市场。”
	“今年进博会，科思创在电动汽车、风能、光伏、消费电子和建筑等领域中寻获了更多与循环经济相关的新商机，携手近20家企业签署合作协议，促进可持续材料解决方案的多领域应用。连续三年参展让科思创受益匪浅。借助进博会，科思创进一步深化了在价值链关键领域的合作伙伴关系，巩固了倡导循环经济和气候中性的开拓者形象。”科思创全球高级副总裁、科思创中国区总裁雷焕丽说。
	多位参展商负责人表示，参展进博会，让企业在华发展信心更加坚定，对于未来继续参展充满期待。
	赛诺菲首席执行官韩保罗表示，进博会向世界交出亮眼的成绩单，赛诺菲对参与其中倍感自豪，也很荣幸能通过这一平台展现其在健康医药领域的创新成就，以及对于中国和中国患者的坚定承诺。赛诺菲坚信，中国市场将继续在全球医药创新中发挥重要作用，并释放巨大潜力。赛诺菲也将坚定不移持续深耕中国市场。
	“本届进博会，美敦力签订了40多项意向采购协议，与行业协会及合作伙伴签署多项战略合作协议，并参与启动多项健康科普公益活动。我们已签约第七届进博会，期待未来能够与进博会携手并进，助力中国医疗产业高质量发展，共享中国大市场创造的无限机遇。”美敦力全球高级副总裁及大中华区总裁顾宇韶说。
	“通过进博会平台，我们接洽到了中国各地代表团、酒店业主和投资人，就各类酒店开发或改造项目进行初步探讨，也收到很多合作意向。”洲际酒店集团大中华区董事总经理爱默尔说，“这让我们非常期待未来借助进博会和更多中国企业合作伙伴、投资者、消费者建立联系，并加强长期合作。中国市场是洲际酒店集团全球战略布局的重点，对我们的长期发展起着至关重要的作用，我们对中国市场前景充满信心。”
	贺利氏大中华区总裁艾周平表示，中国是贺利氏最重要的市场之一。为此，贺利氏连续六届参加进博会，并已提前签约第七届进博会。未来，贺利氏将继续深耕中国市场，推进投资项目，培养优秀人才，加大本土创新力度，全力服务客户，与各界伙伴一同推进相关产业高质量发展。(本报记者朱琳袁勇来源：科技日报)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>”洲际酒店集团大中华区董事总经理爱默尔说，“这让我们非常期待未来借助进博会和更多中国企业合作伙伴、投资者、消费者建立联系，并加强长期合作。毕马威中国深刻感受到进博会不断放大的溢出效应，使得国内外先进理念、规则和资源能够有机会与中国大市场有效对接，推动越来越多的优秀企业从展商变为投资商，深度嵌入中国产业链和创新链，共享中国高质量发展新机遇。我们已签约第七届进博会，期待未来能够与进博会携手并进，助力中国医疗产业高质量发展，共享中国大市场创造的无限机遇。参展商负责人普遍表示，进博会让世界看到了中国经济的韧性与活力，让企业收获了更多商机。</key_sentence></doc>