<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5229</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-14/10111488.shtml</url><title>不买就是错过一个亿？直播购物为何让你欲罢不能？</title><datatime>2023-11-14 07:47:00</datatime><body>	不买就是错过一个亿？直播购物为何让你欲罢不能？
	为啥总忍不住没必要的“买买买”心理专家剖析你的冲动消费劲头儿从哪来
	“双十一”购物节买的东西还没到货，已有不少人又在期待“双十二”的返场。“爆款在售，手慢无！”
	“优惠券数量有限，领完即止！”“免费试用，不满意全额退款！”“新用户专享优惠，首次购买更划算！”……
	随着网络电商平台的不断更新，近些年，通过直播购物的方式成为广大消费者的新宠。当你无意间刷到一个品牌的直播，很有可能因为其直播者夸张的话术和对产品的现场演示而心动下单，即使买回来的东西并非自己真正需要的，下次也还会不由自主地蹲直播，感觉不买就错过了一个亿。直播购物为啥这么“抓”人？心理专家来剖析是啥激发了你的消费冲动。
	消费有这四个迹象很可能是病态冲动
	冲动消费是指在没有认真考虑其必要性、价值和后果的情况下，突然地、自发地、无计划地即刻购买某产品或服务。冲动消费的最大特点在于当事人正常的消费决策模式被打乱。冲动消费当时，人们会获得短暂的愉快感和满足感，但长期来看则会增加负性情绪体验且降低自尊水平甚至可能导致债务缠身。
	冲动消费是病吗？偶尔的冲动消费本身并不是问题，冲动消费可能会发生在每个人身上。但如果您的冲动消费呈现下述特点，需要警惕了：
	持续性冲动消费行为发生频率高且反复出现。
	失控感有强烈的冲动感，无法有效控制购买行为，即使意识到其负面后果。
	个人痛苦冲动消费行为伴随焦虑、内疚、沮丧、后悔等负面情绪，自感痛苦，但仍难以抵御冲动。
	功能受损冲动消费导致生活功能受到明显的负面影响，如经济困难、债务累积、人际关系问题等。
	因许多精神心理疾病都可能存在冲动消费的症状，建议尽快到专业精神心理医生那里进行全面评估，以获得后续诊疗建议。
	冲劲儿这么大是啥让你长蹲购物直播间
	直播卖货与传统购物和网购相比具有互动性强、可视性好、兼具娱乐性、价格折扣大、增值更多、个性化推荐、退货便利等特点，更容易让人们产生购买冲动。直播卖货利用了以下心理因素来吸引和诱导消费：
	即刻满足感直播卖货通常采用直播形式，实时性给人们带来一种紧迫感和刺激感，更容易冲动购买。
	归属感直播卖货通过主播与观众之间的互动，创造一种社交氛围和群体认同感。当评论区呈现购买产品或表达对产品的喜爱时，人们会感受到一种社交压力，希望与他人保持一致，并参与到购买行为中。
	亲近感和信任感在直播卖货中，主播会通过自己的形象、声音、气质、知识等因素，让人们对他们产生好感和信任，从而相信他们所介绍的产品是高质量和物有所值的。
	紧缺性和奢侈感直播卖货经常采用限时抢购、限量发售等策略，强调产品的紧缺性和独特性，营造一种稀缺感，如果不立即购买，就会错过机会。同时，高品质和高价值的产品也能给人们带来一种奢侈感和满足感。
	娱乐性直播卖货通常充满了娱乐元素和情节化的呈现方式。主播的表演、游戏互动、抽奖活动等都能给消费者带来愉悦和刺激，更容易冲动购买。
	增值效应主播通过赠送赠品，让人们感觉到自己得到了额外的价值，从而对产品产生更高的满足感和认同感。本着互惠原则，当主播会送出赠品的时候，人们会觉得自己欠了主播的人情，为了回报，就购买更多。
	随着网络直播带货作为新兴购物模式，观看直播也成为新的时尚。至于“偶然”刷到，不过是算法时代的障眼法，它的运行机制是，先是摸索出你感兴趣的品牌或相关的内容，然后不断加大相关内容的推荐。其实，在刷到直播之前，算法给你推荐的内容已经对你形成了一种内隐的影响，加之直播卖货通过各种吸引人的内容和营销手段，能够迅速吸引你的注意力，并“拿”下你。
	“行为+情绪”管理摆脱“花钱买罪受”
	如果您已经有过冲动消费的经历，并且对您产生了一定的心理负担，可以先尝试自我行为和情绪管理。如果以下方法无法有效控制冲动消费行为，建议寻求专业人员的帮助。
	行为管理方面：
	提前做预算与购物清单在购物前做预算和购物清单，并严格遵守。确定购买之前需要考虑的因素，例如物品的价值、是否真正需要，是否有其他更重要的开支需要优先考虑。
	适当限制购物信息尝试减少观看直播，通过限制信息进量来减少购物冲动。
	寻求支持与朋友、家人或专业人员分享你的困扰，并寻求他们的支持和建议。也可以要求他们与你一起监控你的购物行为。
	替代方法寻找其他方式来满足情绪或需求，而不仅仅通过购买。如体育锻炼、正念冥想、与朋友交流或寻求专业心理辅导等。
	情绪管理方面：
	带着开放的心接纳已经发生的冲动消费行为这是关键的第一步，剁手已经很疼了，因剁手而后悔自责则是继发的痛苦，是痛上加痛。能退货就退货吧，不能退货就接纳这样的结果吧。
	好奇自己的冲动行为是如何发生的观察和了解自己的购买冲动是如何产生的，分析可能的内部和外部因素，如导致冲动的情境、感受和后果；尝试识别购买冲动的具体触发点，可能是特定的情绪(如压力、孤独、无聊)，某些环境(如商场、网购平台)或与特定人的交往。通过自我反思，更好地了解自己的冲动模式，并采取措施来改变这种行为。
	学会洞察自己的情绪冲动购物往往与负性情绪相关，学习应对情绪的技巧，以避免陷入冲动消费的误区。
	STOP技术如出现冲动消费的想法，先停下来(Stop)做几个深呼吸(Takebreaths)，觉察(Observe)自己的身体、情绪、想法和冲动，(Process)想想什么是自己真正需要的，重新评估是否真的需要购买该物品。
	文/李颖(北京安定医院)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>直播卖货与传统购物和网购相比具有互动性强、可视性好、兼具娱乐性、价格折扣大、增值更多、个性化推荐、退货便利等特点，更容易让人们产生购买冲动。即刻满足感直播卖货通常采用直播形式，实时性给人们带来一种紧迫感和刺激感，更容易冲动购买。如果您已经有过冲动消费的经历，并且对您产生了一定的心理负担，可以先尝试自我行为和情绪管理。冲动消费当时，人们会获得短暂的愉快感和满足感，但长期来看则会增加负性情绪体验且降低自尊水平甚至可能导致债务缠身。</key_sentence></doc>