<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5238</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-14/10111473.shtml</url><title>国家数据局正式揭牌：护航数字经济健康发展</title><datatime>2023-11-14 03:28:00</datatime><body>	日前，国家数据局在北京正式揭牌，成为数字中国建设进程中又一具有里程碑意义的事件。
	组建国家数据局，是以习近平同志为核心的党中央从全局和战略高度作出的重大决策。国家数据局正式运行，对于提高我国数字经济治理体系和治理能力现代化水平，统筹推进数字中国、数字经济、数字社会规划和建设，构建新发展格局、建设现代化经济体系、构筑国家竞争新优势，具有重大意义。
	设立国家数据局为何重要？将在哪些方面产生影响？记者采访了有关专家。
	国家数据局的设立，对促进我国数字经济领域的创新发展和治理能力提升具有重要意义
	作为新一轮机构改革的亮点之一，国家数据局自组建以来就备受关注。
	2023年3月，中共中央、国务院印发《党和国家机构改革方案》。方案明确国家数据局负责协调推进数据基础制度建设，统筹数据资源整合共享和开发利用，统筹推进数字中国、数字经济、数字社会规划和建设等。
	数据被称为数字经济时代的“石油”，深刻改变着生产生活方式和社会治理方式。
	党的十八大以来，党中央高度重视发展以数据为关键要素的数字经济。党的十九届四中全会明确提出，“健全劳动、资本、土地、知识、技术、管理、数据等生产要素由市场评价贡献、按贡献决定报酬的机制”，首次将数据正式纳入生产要素范围。国务院印发的《“十四五”数字经济发展规划》指出，切实用好数据要素，将为经济社会数字化发展带来强劲动力。
	近年来，我国不少省份和城市陆续设立大数据管理机构。有业界人士指出，之前由于缺乏国家层面的统一部署，跨部门、跨行业、跨系统、跨区域统筹协调困难，制约了我国数据产业管理及应用领域的健康发展。
	如何破题？国家数据局的设立让人眼前一亮。
	“中央赋予国家数据局一些非常重要的职能。”此前，国家发展改革委党组成员、国家数据局局长刘烈宏在接受采访时表示，接下来要加快推进国家数据局运行，切实履行好职责。
	具体而言，过去由中央网信办承担的研究拟订数字中国建设方案、协调推动公共服务和社会治理信息化、协调促进智慧城市建设、协调国家重要信息资源开发利用与共享、推动信息资源跨行业跨部门互联互通等职责，国家发展改革委承担的统筹推进数字经济发展、组织实施国家大数据战略、推进数据要素基础制度建设、推进数字基础设施布局建设等职责，都将由国家数据局承担。
	“国家数据局的设立，对促进我国数字经济领域的创新发展和治理能力提升具有重要意义。”中国社会科学院数量经济与技术经济研究所副研究员马晔风告诉记者。
	数据的价值在于流通。在马晔风看来，设立国家数据局，政府可以更好地管理、利用我国海量数据要素资源，建立数据要素流通交易的基本制度和监管体系，为公众和企业提供更准确、更及时的数据支持。同时，国家数据局还可以加强数据安全和隐私保护，确保数据的合法使用和共享。
	数据治理涉及面非常广。华南师范大学法学院数字政府与数字经济法治研究中心主任马颜昕告诉记者，组建国家数据局可以有效协调统筹各方，加强数据基础制度的创新建设与推进落实。
	马晔风表示，国家数据局的正式运行，将在数据资源利用、数据要素市场构建、数据安全和国家治理等方面发挥积极作用。“首先推动数据基础制度的落地，完善数据要素管理方面的体制机制建设；其次促进数据管理与利用能力提升，提高数据治理水平和数据利用效率；最后推动建立合规高效的数据流通和交易制度，使我国加快形成数据要素市场体系，充分释放数据要素价值。”
	国家数据局的设立有助于落实“数据二十条”，围绕数据基础制度建章立制
	想要购物，打开手机一键下单；绿色出行，扫码骑上共享单车。互联网、大数据、云计算、人工智能、区块链……数字经济，正日益融入经济社会发展各领域全过程，成为与人们日常生活密不可分的一部分。
	2016年，二十国集团通过《二十国集团数字经济发展与合作倡议》，明确了数字经济的内涵。数字经济具有高创新性、强渗透性、广覆盖性，是继农业经济、工业经济之后的主要经济形态。近年来，我国数字经济蓬勃发展，成为我国经济增长的新动能。根据国家互联网信息办公室发布的《数字中国发展报告(2022年)》，2022年，我国数据产量达8.1ZB，数字经济规模达50.2万亿元，均居世界第二。
	“数据要素是数字经济的核心关键要素，数据要素的充分有序流动是提升微观运行效率，发挥宏观价值倍增作用的前提。”马晔风告诉记者。
	富集的数据资源是一笔不可估量的财富。但如何充分盘活、释放数据的价值，并不简单。有专家指出，我国在数字经济发展方面仍然“大而不强”，面临包括数字生产关系落后、数据要素配置机制缺乏、数据市场监管困难在内的诸多挑战，亟待构建数据基础制度体系，明晰数据权利边界与权利规则。
	“能否充分发挥数据要素的价值，是数字经济能否长期发展的关键，而数据要素价值的发挥又深刻依赖于数据基础制度的建设完善。国家数据局将在数据基础制度建设的大规模推进中发挥关键性作用。”马颜昕表示。
	数据基础制度建设，指在国家层面建立和完善数据管理、数据治理相关的法律、政策、标准、规范等制度体系，主要包括数据产权、流通交易、收益分配、安全治理等方面的法规、制度等。
	“作为一种新鲜事物，数据要素新特征十分复杂，对传统产权、流通等制度规范提出新的挑战，在全球范围内尚无成熟的解决方案，必须进行大规模的制度创新和探索。”马颜昕说。
	2022年12月，《中共中央国务院关于构建数据基础制度更好发挥数据要素作用的意见》(以下简称“数据二十条”)发布。意见从数据产权、流通交易、收益分配、安全治理等方面，提出20条政策举措，成为我国数据基础制度的基石和基本框架。多位专家指出，国家数据局的设立，有助于深入落实“数据二十条”的精神、原则和举措，更好围绕数据基础制度建章立制。
	“数字经济时代面临数据确权、数据流通、数据安全等诸多新问题，这些问题归根结底源于体制机制的不尽完善。”中国电子信息产业发展研究院院长张立认为，在当前背景下，国家数据局成立的首要任务即建立数据基础制度，构建数字经济时代的规则体系，找到数据合规可信与数据价值实现之间的平衡点，有效破解激活数据新要素面临的一系列难题，从国家层面统筹协调数字中国、数字经济、数字社会规划和建设，推动数字经济规范高效发展。
	面向全球进行数据治理，推动中国成为全球数据创造和管理的中心
	近日，第三届“一带一路”国际合作高峰论坛数字经济高级别论坛在北京举办。论坛期间，包括中国在内的10余个国家共同发起了《“一带一路”数字经济国际合作北京倡议》，提出加强数字互联互通、推动工业数字化转型、支持数字创新创业、鼓励培育透明的数字经济政策等20项共识。
	“该项倡议的发布为数字经济国际交流合作搭建了新平台，有力增强互信互惠，更好促进共赢发展。”刘烈宏表示，“促进融合发展”将是下一步数字经济国际合作的重点之一。中国将同各国深化数字技术创新、数字化转型、数字城市建设等方面的合作，协同推动农业、制造业、服务业数字化转型，让更多国家通过发展数字经济实现产业升级、释放发展动能。
	党的二十大报告提出，构建人类命运共同体是世界各国人民前途所在。加强数字经济国际合作，推动全球数字治理变革，有利于数字技术融合创新、加快全球要素资源重组、助力国际贸易和世界经济发展，符合人类命运共同体重要理念，顺应信息时代发展潮流和人类社会发展大势。
	当前，数据要素正成为全球数字经济开放与合作的重要纽带，全球数字经济开放合作正进入数字技术和国际贸易深度融合的发展阶段。相关数据显示，2022年，全球数字服务贸易规模达3.82万亿美元。
	多位专家表示，设立国家数据局，有利于推动数据要素安全合规有序跨境流通，系统提出全球数字治理的中国方案，发出中国声音，有利于构建更加公平合理、开放包容、安全稳定、富有生机活力的网络空间，在日趋激烈的国际竞争中掌握发展主动权。
	马晔风告诉记者，从全球而言，中美两国在数字经济建设上形成了显著发展优势，都在积极推动数字经济、数据要素领域的制度建设，欧盟也非常重视相关制度建设。
	“当前，数据领域竞争与合作并存，协调不同国家的数据规范并形成国际规则的呼声较高。作为全球数字技术创新最活跃的国家之一，中国在数据基础制度方面的探索不仅能为我国参与全球竞争合作提供基本规则指导，对推动全球数据要素相关规则的建设也具有重要参考价值。”马晔风说。
	在复旦大学中国研究院副研究员刘典看来，国家数据局一项重要职能，是面向全球进行数据治理，推动中国成为全球数据创造和管理的中心。届时，“数字经济和数字中国建设的整体步伐将进入一个跨越式发展的新阶段”。
	“构建中国特色数据基础制度体系既是数据资源发挥价值的实际需要，也为我国建立数据治理中国范本乃至全球主流新模式提供了机会。”马颜昕表示。
	数据产业发展仍面临技术伦理、数据安全等挑战，需着力破解基础性关键难题
	党的二十届二中全会指出，我国发展进入战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期，必须准备经受风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验。落实好数字中国建设整体布局，是加快构建新发展格局、推动高质量发展，加快实现国家治理体系和治理能力现代化，应对国内外环境变化和提升国家发展核心竞争力的需要。
	当前，中国数据产业规模位居世界前列。但也要清醒地看到，技术伦理、数据安全等风险隐患增多，对我国数据基础制度建设形成了不小的挑战。
	“核心还是保护和利用的难题。数据具有极大的价值，同时一旦被滥用，不仅会影响相关权益，也可能引发社会和经济风险。如何平衡保护和利用，是当前数据产业也是数据治理制度的核心难题。”马颜昕告诉记者。
	马晔风表示，目前我国数据产业的发展仍然依赖于数据基础制度的落地和完善，“数据二十条”的发布为数据要素的交易流通和开发利用提供了基础制度和指导原则，但数据基础制度在实践中的落地还有许多问题要解决和细化。
	“例如，我们在一些机构调研中发现，由于数据生态和应用场景的复杂性，数据资产定价、数据收益分配等基础性机制在商业实践中仍然不够明晰，地方政府在制定数据要素市场和管理相关政策时，面临效率与公平、流动与安全方面的平衡难题。”马晔风说，随着商业实践步伐的加快，相信数据基础制度将不断完善和细化，促进数字产业的发展。
	此外，还有专家指出，我国大数据产业仍面临关键技术“卡脖子”问题，基础软硬件等关键领域支撑还有待加强。
	“长远来看，国家数据局要统筹发展和安全，充分发挥数据的基础资源作用和创新引擎作用，不断做强做优做大数字经济，促进数字经济和实体经济深度融合，为构建新发展格局、建设现代化经济体系、构筑国家竞争新优势提供有力支撑。”中国信息通信研究院院长余晓晖表示。
	近年来，数字经济的发展正在成为重组全球要素资源、重塑全球经济结构、改变全球竞争格局的关键力量。推动数据要素价值进一步释放，是建设网络强国、数字中国的时代任务。
	“以国家数据局挂牌成立为契机，我国将继续牢牢把握发展主动权，以数据为关键要素，以数字技术与实体经济深度融合为主线，不断做强做优做大我国数字经济，为构建数字中国提供有力支撑，为全球数字经济发展贡献智慧和力量。”马晔风说。
	本报记者李云舒【编辑:陈文韬】
</body><key_sentence>”中国电子信息产业发展研究院院长张立认为，在当前背景下，国家数据局成立的首要任务即建立数据基础制度，构建数字经济时代的规则体系，找到数据合规可信与数据价值实现之间的平衡点，有效破解激活数据新要素面临的一系列难题，从国家层面统筹协调数字中国、数字经济、数字社会规划和建设，推动数字经济规范高效发展。具体而言，过去由中央网信办承担的研究拟订数字中国建设方案、协调推动公共服务和社会治理信息化、协调促进智慧城市建设、协调国家重要信息资源开发利用与共享、推动信息资源跨行业跨部门互联互通等职责，国家发展改革委承担的统筹推进数字经济发展、组织实施国家大数据战略、推进数据要素基础制度建设、推进数字基础设施布局建设等职责，都将由国家数据局承担。华南师范大学法学院数字政府与数字经济法治研究中心主任马颜昕告诉记者，组建国家数据局可以有效协调统筹各方，加强数据基础制度的创新建设与推进落实。多位专家表示，设立国家数据局，有利于推动数据要素安全合规有序跨境流通，系统提出全球数字治理的中国方案，发出中国声音，有利于构建更加公平合理、开放包容、安全稳定、富有生机活力的网络空间，在日趋激烈的国际竞争中掌握发展主动权。</key_sentence></doc>