<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5243</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-14/10111468.shtml</url><title>上市旺季大闸蟹突现“价格腰斩”：零售价1只最低7元</title><datatime>2023-11-14 02:27:00</datatime><body>	处于上市旺季的大闸蟹，突然出现“价格腰斩”：“10元档”居多，零售价1只最低只要7元
	大闸蟹价格走低如何推动产业更好发展
	阅读提示
	尽管大闸蟹价格下跌对消费者来说是好消息，但价格过低会导致养殖者的收入减少，过度的竞争可能导致一些小型养殖场无法继续经营，甚至影响农村地区实现经济转型。
	近段时间来，处于上市旺季的大闸蟹，突然因为“价格腰斩”的话题冲上微博、抖音、小红书等多个社交平台热门话题榜，重庆、武汉、广州等多地大闸蟹“价格触及历史低点”。
	“家里老小都喜欢吃，最近常来买几只加个菜。”11月12日，家住重庆黄泥磅的吉女士对记者说，“刚上市的时候，1只动辄三四十元，现在便宜了一半，这两天比上周又跌了六七元。”
	货源充足，应是价格回落的主要原因。记者在重庆市场看到，大闸蟹来自“五湖四海”，除了江苏和湖北两个大产区以外，福建、湖南等产区的也不少，还有大量本地养殖蟹，货架上数十种不同产区大闸蟹同时“打擂台”。
	几家欢乐几家愁
	11月11日上午，记者在重庆颇具规模的三亚湾海鲜市场看到，每家水产店大闸蟹专区都明码标价，“10元档”居多。“现在正是吃蟹的时候，产区会抓住这一个月尽快出货，导致价格下降。”做水产生意的刘宏明说，以母蟹为例，2两重规格的降价差不多一半，零售价最低只要7元一只。
	“确实比前阵子要便宜些，看嘛，我买了几十只。”一位刚刚购买完大闸蟹的顾客笑着对记者说，“这次一定要抓住机会，好好享受一顿螃蟹大餐！”
	中研普华产业研究院发布的《2023-2028年中国大闸蟹市场深度全景调研及投资前景分析报告》显示，2021年全国河蟹养殖面积800万亩，养殖总产量80.83万吨，2022年全国大闸蟹产量78.22万吨，需求量77.69万吨。
	该报告预测，相比于去年冰冻、高温等不利天气，今年各螃蟹养殖地风调雨顺、气候适宜，大闸蟹迎来了近三年产量峰值，今年的产量应在80万吨以上，产值应在350亿元左右。天眼查数据显示，全国现有大闸蟹相关企业8000余家。其中今年1~10月新增注册企业560家，与2022年同比上涨34.3%。
	在我国众多美食中，阳澄湖大闸蟹可谓是一颗璀璨的明珠，被誉为“国之瑰宝”。苏州市阳澄湖大闸蟹行业协会新闻办主任姚水生称，今年阳澄湖大闸蟹总产量预计在1.1万吨，较去年增加1600吨。
	近年来，各级政府高度重视农业产业的发展，加大对螃蟹产业的扶持力度。政策扶持、资金补贴等措施，使得螃蟹养殖业迅速发展，市场竞争力增强。这些因素也导致了螃蟹价格走低。
	“当前食用农产品价格一直没有出现上涨，表现同比明显下滑，大闸蟹价格下滑就不可避免了。”北京东方艾格农业咨询高级分析师马文峰说，消费能力不足也是今年大闸蟹降价的重要原因。
	“未来市场会稳步复苏，但可能时间会慢一些。”中国食品产业分析师朱丹蓬说，今年市场供需关系发生很大改变，大闸蟹普遍进入价格跳水的周期，但优质大闸蟹的刚需度还是客观存在的。
	“小”螃蟹成就“大”产业
	10月底，中国第五届“名蟹大赛”在江苏举行，山东东营市黄河口大闸蟹，继续蝉联“中国十大名蟹”称号。而今，这只跨过了1800公里的大闸蟹，在重庆酉阳桃花源连起了“山与海”的致富路。
	“这只已经有200克左右了，味道肯定巴适！”11月10日，在酉阳黑水镇大闸蟹养殖基地，大涵村党支部书记石磊熟练地拎起一只蜕壳5次的大闸蟹说，作为最早探索“东蟹西引”的小山村，大闸蟹已经成为村民增收的主要来源。
	“东蟹西引、稻蟹共生”的生态循环农业，如今在酉阳县越来越多的乡镇落地开花，成为东西部协作一张闪亮的名片。今年，酉阳县15个大闸蟹基地预计收获100万只大闸蟹，总收益可达2000万元，直接惠及农户2023户6154人。
	“产业振兴需立足产业基础和资源禀赋，我们通过考察论证发现，酉阳桃花源水资源丰富，而且水温适宜，十分适合大闸蟹生长。”东营市河口区委常委、酉阳县政府党组成员(挂职)刘斌说，在“鲁渝合作”中确定了“政府搭台、市场运作、农民主体、企业参与”的“东蟹西引”产业帮扶路径。
	据了解，黄河口大闸蟹产业早已不再仅限于养殖到销售单一链条，东营市引进一线技术管理人员，聘请高校国内权威专家为高级顾问，打造“稻乡蟹缘”示范片区实现一地两用，开展“科研、养殖、加工、电商、旅游”为一体的产学研活动，把群众纳入大闸蟹产业发展全链条。去年群众人均收入超过3.6万元，实现了盐碱地变身“金饭碗”、毛螃蟹成为“富民蟹”的华丽转身。
	事实上，地处内陆的重庆，年产大闸蟹超过200万吨，养殖户遍及20多个区县，大多产品输入北上广深。今年5月1日起，“酉阳桃花源高山大闸蟹”宣传片惊艳亮相北京地铁，将滚动播出180天。
	推动产业高质量发展
	京东消费及产业发展研究院联合京东超市发布的《2023中秋消费观察》显示，今年10月以来阳澄湖大闸蟹搜索量超过500万次，宿迁霸王蟹、兴化大闸蟹、盘锦河蟹的搜索量同比大幅增长，其中宿迁霸王蟹增幅达407%，国人对这道美味大餐的喜爱可见一斑。
	大闸蟹一直以来都是中国人喜爱的美食之一，但随着生活方式和饮食习惯的变化，人们的需求也在悄然改变。尤其是年轻一代，更加偏向于健康和多样化的饮食选择，而不是传统的大餐。为此，在产蟹大市江苏靖江，仅蟹黄汤包一项，当地就有1900余家餐饮企业参与，蟹黄、蟹肉的用量每年超过120吨，产值超10亿元，带动了上万人就业。
	“我们的工厂和门店一年大概要用100多万斤的螃蟹，每天大概在3000斤。”江苏靖江食品公司总经理孙华靖说，在全市大闸蟹的产业链中，当地餐饮企业是蟹农最主要的客源，企业根据需求从蟹农手中买来螃蟹，加工成汤包、熟醉蟹、清蒸蟹等各种美食。
	“过去20余年，大闸蟹行业经过了品质和品牌两次成功的升级，影响深远，行业的第三次变革已经箭在弦上。”苏州市阳澄湖大闸蟹行业协会创始会长杨维龙说，今年8月到10月，苏州大闸蟹产业带商家加速入驻抖音电商，商家数比去年同期增长超200%，订单量也同比翻倍增长。
	阳澄湖大闸蟹的崛起，成就了一个享誉至今的“金字招牌”，只要是来自阳澄湖的大闸蟹就能卖上好价钱。但也正是因为这块金字招牌成为价格的保证，仿冒阳澄湖大闸蟹的乱象始终层出不穷。
	线上电商平台一些缺斤短两、虚假宣传，蟹卡乱象等，也在一定程度影响消费者的购买欲望。“蟹卡也好，电商也好，这一块‘挂羊头卖狗肉’、高价低质、以次充好乱象太多，会影响到一部分人对于大闸蟹的消费欲望，以及消费的信心。”朱丹蓬称。
	记者注意到，在今年规范大闸蟹市场的诸多举措中，阳澄湖推出的“数字溯源蟹”格外吸睛。据悉，其旨在通过AI、区块链技术解决实际难题，为传统品牌IP注入数字文化内涵，助力数字经济与实体产业融合发展。
	今年7月，大闸蟹行业首个供应服务质量团体标准——《农产品供应服务质量要求——大闸蟹》发布，建立了从源头到养殖、从产品到深加工、从物流到服务的数字化农业全链条监管体系。中国标准化研究院消费品安全与质量感知实验室主任刘霞称，此次团体标准的发布，不仅填补了大闸蟹行业在供应服务标准上的空白，更能有效推动大闸蟹产品供应服务的规范、有序，引领产业高质量发展，优化行业营商环境。
	蟹状元是大闸蟹行业统一标准化的牵头者，该公司董事长高超表示：此举不仅有助于规范企业生产经营秩序，还能够进一步推动大闸蟹行业产业高质量发展，以硬核实力持续打造民族品牌和国货名片。
	李国【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>”中国食品产业分析师朱丹蓬说，今年市场供需关系发生很大改变，大闸蟹普遍进入价格跳水的周期，但优质大闸蟹的刚需度还是客观存在的。京东消费及产业发展研究院联合京东超市发布的《2023中秋消费观察》显示，今年10月以来阳澄湖大闸蟹搜索量超过500万次，宿迁霸王蟹、兴化大闸蟹、盘锦河蟹的搜索量同比大幅增长，其中宿迁霸王蟹增幅达407%，国人对这道美味大餐的喜爱可见一斑。中国标准化研究院消费品安全与质量感知实验室主任刘霞称，此次团体标准的发布，不仅填补了大闸蟹行业在供应服务标准上的空白，更能有效推动大闸蟹产品供应服务的规范、有序，引领产业高质量发展，优化行业营商环境。大闸蟹价格走低如何推动产业更好发展。</key_sentence></doc>