<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5260</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-15/10112661.shtml</url><title>青春飞扬就是中国模样</title><datatime>2023-11-15 21:49:00</datatime><body>	阳光洒在赛道上，微风拂过年轻的脸庞。红衣少年目光坚毅，和众多选手一起站在起跑线上。此时还没有人知道，10.31秒后，刚过完17岁生日的吴昊霖，将成为2013年以来首个刷新全国少年百米纪录的运动员。摘金之后，他的下一个目标是明年的世界青年田径锦标赛。
	这是第一届全国学生(青年)运动会(以下简称“学青会”)，一个汇聚了两万多名青少年运动员的舞台。奋力奔跑的吴昊霖，是这场青春盛会的年轻身影之一；他的故事，也是无数青春故事的缩影。在这里，每一场比赛、每一次拼搏，既是对运动员体能与技巧的挑战，也探索着这些青春追梦人的自我极限。无数个精彩瞬间之后，11月15日20时，首届学青会将在广西南宁落幕。赛场上，在“青春、团结、友谊”的基调下，参赛者既向观众展示了体育运动的魅力，也为自己的青春岁月留下难忘记忆。
	在充满激情的青春赛场上，运动员挑战自我、创造辉煌。他们的奋斗拼搏，不仅为自己赢得了荣誉，也刻画着昂扬向上的青春影像。作为全国众多青年学生的代表，他们正用自己的努力、实力和毅力，逐渐成长为“未来之星”。学青会的赛场上，许多像吴昊霖一样的少年，在田径场上奔跑冲刺、在跳水板上矫健跃起、在体操馆内优雅翻转、在球场之上奋力拼抢……每个人挥洒的汗水，都是对青春最好的诠释。
	激烈的竞争中，本届学青会诞生了诸多令人瞩目的成绩。蹼泳赛场上，姚华莉以卓越的表现刷新两项世界青年纪录，如海中游龙的她，在水底追逐着自己的梦想；举重赛场上，胡玉婷以惊人的力量打破世界青年纪录，她的每一次举起，不仅举起了重量，也举起了对更高目标的向往。
	这些年轻运动员的故事不仅关乎比赛、关乎体育，也关乎青春、关乎成长。赛场上，赢得喝彩的成绩和奖牌背后，是经年累月的单调重复、不被看见的汗水艰辛、不敢懈怠的努力坚持，在不断挑战自我中突破极限，在执着追求中实现梦想。竞赛场上的热血沸腾、敢闯敢拼、永不言败，正是新时代青年精气神的生动写照，也正是青年的敢闯敢拼、奋发向上，造就了朝气蓬勃的“青春中国”。
	运动员的精彩表现，只是这场青春盛事的一部分。在赛场外，还有许多青春故事悄然绽放。从开幕前到闭幕后，学青会的每个环节，都离不开被亲切称为“小青芒”的青年志愿者的默默付出和无私奉献。“小青芒”这个昵称，来自“小青忙”的谐音。尽管没有参加比赛，他们却是学青会不可或缺的一部分，在每一个角落默默奉献，几乎每时每刻都忙得不行。这是青年志愿服务的又一次实践，来自广西32所高校的“小青芒”用无处不在、润物无声的志愿服务精神，让我们看到青春的另一种风采：奉献、友爱、互助、进步。
	学青会同时是文化交流与青春表达的舞台。在这里，运动与艺术、竞技与文化交相辉映，展现出了多元而富有创造力的青春中国。在学青会召开期间的八桂大地上，我们不仅能看到紧张精彩的赛事，也能看到年轻人对文化的探索。在运动员村的非遗文化体验区，运动员和志愿者一起参与剪纸、绣球制作、传统音乐演绎等活动。这种文化与体育的融合，不仅丰富了学青会参与者的体验，也展示了中国青年对于传统文化的认同和传承，强化了年轻人的文化自信与使命感。
	赛场上、聚光灯下，我们看到了学青会的“高光时刻”，而那些没有被“万众瞩目”的默默付出，同样托举着每一个精彩瞬间。在简约而不简单的思想指导下，赛事组织方充分实践了“能用不修、能修不建、能租不买”的节约理念，既保证了赛事的高效运行，又展现了绿色环保的办赛风格。而在常人难以察觉的细节处，每段时程安排、每个引导人员、每顿营养餐、每间休息室，都共同营造出一个安全、有序、高效的比赛环境。“青春、团结、友谊”不只在赛场上，赛场外的热情洋溢、齐心协力、默契配合，也是对其最好的阐释。
	学青会就像一个缩影，展现了青年一代的责任担当。他们的精神气质，正是对青春最鲜活的定义。从热血拼搏到友爱奉献，从竞技精神到文化传承，从挑战自我到追求卓越，学青会展现了“青春中国”的多种面貌、多种姿态。这不仅仅是一场运动盛会，更是一次青春盛宴，是青年力量在新时代背景下的生动展现。
	每个人的青春都会逝去，但青春的精神却永远不会黯淡。青春永远充满活力、不畏艰难，青春始终保持着对梦想的热爱、对未来的憧憬，这种青春精神，让我们看到了“青春中国”充满希望的未来。
	当我们谈论青春时，我们谈论的不是一段特定的时光，而是一种飞扬向上的状态。首届学青会将要落幕，但青春的火炬会继续传递，激励更多年轻人勇敢追梦、不懈奋斗，共同书写未来中国的壮丽篇章。
	青春飞扬，就是中国模样！
	本报评论员来源：中国青年报【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>从热血拼搏到友爱奉献，从竞技精神到文化传承，从挑战自我到追求卓越，学青会展现了“青春中国”的多种面貌、多种姿态。首届学青会将要落幕，但青春的火炬会继续传递，激励更多年轻人勇敢追梦、不懈奋斗，共同书写未来中国的壮丽篇章。这是青年志愿服务的又一次实践，来自广西32所高校的“小青芒”用无处不在、润物无声的志愿服务精神，让我们看到青春的另一种风采：奉献、友爱、互助、进步。在充满激情的青春赛场上，运动员挑战自我、创造辉煌。</key_sentence></doc>