<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5264</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112649.shtml</url><title>全年预期目标能否完成？悬念渐小 再加把劲</title><datatime>2023-11-15 21:32:00</datatime><body>	经济随笔丨全年预期目标能否完成？悬念渐小再加把劲
	全年经济接近收官。预期目标能否完成？目前看，各方面都很有信心，悬念正进一步变小。
	一说“全年预期目标”，有人只盯着GDP增速。这个视野有点窄。我国的年度发展主要预期目标，早已不是某个单一目标，而是多个目标的集合。这个目标集合，既反映“量”，也反映“质”。
	当然，GDP增速在这个目标集合里排在首位，仍很重要。今年的目标是“国内生产总值增长5%左右”。前三季度已实现增长5.2%。一个月前，国家统计局副局长盛来运曾据此分析，四季度只要实现增长4.4%以上，就可以保障完成全年5%左右的预期目标。
	11月15日，国家统计局公布最新数据，10月份工业增加值、服务业生产指数、社会消费品零售总额、货物进出口等主要指标，同比增速都比上月加快。说明进入四季度以来，经济运行总体平稳，国民经济持续恢复向好的“势”是稳的。
	就业是经济社会发展的优先目标。今年的预期目标是“城镇新增就业1200万人左右，城镇调查失业率5.5%左右”。1至9月，全国城镇新增就业1022万人，完成全年目标任务的85%；10月份全国城镇调查失业率为5.0%。今年就业难度大，各方做了大量努力。目前这个局面，得来不易。
	人力资源社会保障部部长王晓萍前几天在接受媒体采访时，说了句很关键的认识——“解决就业问题，根本要靠经济发展”。GDP增长5.2%，服务业增加值占比提高，新动能释放等，都给解决就业问题助力：发展才有就业，高质量发展创造更多就业。
	全年预期目标里还有“粮食产量保持在1.3万亿斤以上”。今年“老天爷”脾气不太好，整了好多事——黄淮“烂场雨”、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱、东北局地冰雪等等。自然灾害年年有，丰收从来先抗灾。种田人们这一年很辛苦，没白忙。目前秋收正在扫尾，全年产量继续保持在1.3万亿斤以上已成定局。
	农业农村部部长唐仁健说，今年是“面上的增产有效弥补了点上损失”。面上能增产，归根结底，是这些年持续打造粮食和重要农产品稳定安全供给能力，见了成效。从种子到农机到耕地，从促“田里丰收”到促“兜里丰收”，久久为功，才能把“老天爷”整的事给“怼回去”。
	全年预期目标中的其他几个具体目标——“居民消费价格涨幅3%左右；居民收入增长与经济增长基本同步；进出口促稳提质，国际收支基本平衡”，“单位国内生产总值能耗和主要污染物排放量继续下降，重点控制化石能源消费，生态环境质量稳定改善”等，也都进展良好。
	总的看，对于全年预期目标的完成，悬念已经不大，但还要再加把劲。
	为什么很有信心完成，还要再加把劲？
	其一，行百里者半九十。今年虽已至收官之际，但最后这一个半月，须臾不能放松。攻坚冲刺，仍是基本状态。
	其二，站在今年，还要看长远。中国经济不仅有年度目标，还有中长期目标。我们从来不是“过一年算一年”。今年更好的收尾，就是明年更好的起点。
	国家发展改革委主任郑栅洁前几天接受媒体采访时，谈到经济形势，最后的结语是——“我们有信心、有条件、有能力推动四季度经济持续稳定回升向好，高质量完成全年经济社会发展预期目标任务”。
	这句话里有三个字很关键：高质量。意思是说，我们不仅要完成任务，还要高质量地完成这些预期目标任务。
	何为“高质量完成”？——把党中央国务院的重大判断、重大部署落实好，把涉及经济社会发展的诸多复杂关系统筹好，在解决突出矛盾问题、防范风险上更有把握，在激发广大经营主体活力上更见成效，在帮助一些经营困难的企业闯过难关上再多些进展，把民生底线兜得更牢，在推动高质量发展上有更多新面貌等等，都是题中应有之义。
	中国经济今年攻坚克难，走过了“前低、中高”。再加把劲，如能以“后稳”收官，实现全年质的有效提升和量的合理增长，就是对新的一年最好的迎接了。
	(文丨总台特约评论员杨禹)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>国家发展改革委主任郑栅洁前几天接受媒体采访时，谈到经济形势，最后的结语是——“我们有信心、有条件、有能力推动四季度经济持续稳定回升向好，高质量完成全年经济社会发展预期目标任务”。今年的预期目标是“城镇新增就业1200万人左右，城镇调查失业率5.5%左右”。经济随笔丨全年预期目标能否完成。总的看，对于全年预期目标的完成，悬念已经不大，但还要再加把劲。</key_sentence></doc>