<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5306</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-15/10112479.shtml</url><title>卫健委最新方案发布！事关你我，干货解读来了！</title><datatime>2023-11-15 18:06:00</datatime><body>	时间：11月15日
	事件：国家卫生健康委就健康中国行动——心脑血管疾病防治行动和癌症防治行动实施方案(2023-2030年)举行发布会
	文件：《健康中国行动——心脑血管疾病防治行动的实施方案(2023-2030)》和《健康中国行动——癌症防治行动实施方案(2023-2030)》
	实施方案解读
	随着经济社会的发展，特别是人口老龄化、居民生产生活方式的变化，我国心脑血管疾病、癌症等重大的慢性疾病发病总体呈上升趋势，慢性病死亡人数占到居民总死亡的比例已经超过80%。
	党中央、国务院高度重视心脑血管疾病和癌症防治工作，将其纳入《“健康中国2030”规划纲要》等重要政策文件，并在《健康中国行动(2019-2030年)》15个专项行动中设立“心脑血管疾病防治行动”和“癌症防治行动”。为切实保障心脑血管疾病和癌症防治行动落地生效，制定方案。
	两个方案的共同特点
	第一，强调政府主导、部门协作。
	第二，注重关口前移，聚焦健康的全过程。
	第三，突出医防融合，创新防治结合的工作模式。
	第四，强化科技引领和技术支撑。
	到2030年的目标任务
	到2030年30岁以上的居民高血压的知晓率不低于65%，高血压患者的规范管理率不低于70%，心脑血管疾病的死亡率下降到十万分之190.7以下，在癌症领域总体癌症5年生存率要达到46.6%以上。
	下一步方向
	国家卫健委将会同有关部门进一步推进慢性病防治的关口前移和全流程管理，多措并举，加强心脑血管疾病和癌症的综合防治，切实提升效果，为共建共享健康中国奠定坚实的基础。
	目前现状
	中国人群癌症发病率及目前威胁我们身体健康的主要癌症介绍
	答：根据中国肿瘤登记年报测算，全国每年新发癌症的病例数约406.4万例。
	在这里需要说明一下，我国由于人口基数大，癌症发病人数比较高，但是发病率不是世界上最高的，而是处于世界的平均水平。我国癌症正处于发展中国家癌谱，向发达国家癌谱过渡的阶段，像发达国家高发的肺癌、结直肠癌、乳腺癌这些年都在不断上升，发展中国家高发的，比如食管癌、胃癌、肝癌等等，发病率和死亡率都有所下降。我国发病率位居前五位的癌种为肺癌、结直肠癌、胃癌、肝癌和乳腺癌，其中男性前五位的依次是：肺癌、肝癌、胃癌、结直肠癌和食管癌，女性依次为：乳腺癌、肺癌、结直肠癌、甲状腺癌和胃癌。
	大约40%的癌症可以避免
	答：癌症是一类可防可控的疾病，大约40%的癌症可以通过控制癌症危险因素，改变生活方式等得以避免，所以要积极的来进行癌症的预防。
	首先是要践行健康的生活方式，比如戒烟限酒，适量运动，合理膳食，避免阳光暴晒等等。
	二是注意预防与癌症相关的感染因素，比如幽门螺旋杆菌、人乳头瘤病毒、肝炎病毒等等的感染，适龄人群应该尽早接种乙肝疫苗和HPV疫苗。
	三是注意保持生活与工作环境的健康。特别要做好职业防护，避免接触职业致癌物。
	四是要积极的参加国家倡导的癌症筛查和规范的防癌体检，以期能够早期发现可能的肿瘤。
	心脑血管疾病和癌症的发病趋势
	答：心脑血管疾病方面，发病年轻化的趋势确实存在，抛开一些猝死的个案不谈，我们在急性心肌梗死、脑卒中发病患者的调查中，发现他们首次发病的年龄有下降的趋势。
	究其原因，主要是改革开放40多年来，我国经济发展城镇化进程带来的生活方式转变的影响。比如在饮食方面，粗粮吃得越来越少，油脂吃得越来越多。
	在运动方面，我国居民中主动运动锻炼整体不足。同时，工作相关的体力活动水平有明显下降的趋势，久坐的比例变得越来越高。
	此外，年轻人还面临心理压力和睡眠不足的问题。培养良好的饮食和运动习惯，保证充足规律的睡眠，建立积极的人际关系，定期接受规范化的体检，都是预防疾病发生的有效措施，应大力推广。
	癌症发病是否年轻化不能一概而论。不同癌症发病的年龄分布差异较大。
	如果单纯从发病的平均年龄看，癌症的平均发病年龄呈现逐渐上升的趋势，也就是老年人的癌症发病在总人口当中的占比越来越多。
	如果扣除人口老龄化因素的影响，也就是假定人口的结构不变的话，大多数癌症的发病并没有呈现出年轻化或者老龄化的趋势，而是基本保持相对的平稳。
	但是个别的癌症，比如前列腺癌发病的年龄分布确实是逐渐趋向于年轻的，而肺癌的发病年龄分布则逐渐上升。
	如何识别筛查
	哪些人需要定期做癌症的筛查？
	答：对于居民来讲，建议癌症风险比较高的居民，比如具有癌症的家族史、长期吸烟饮酒，具有职业暴露史或者是乙肝和癌前疾病的患者等，都应该定期做癌症的筛查。
	同时，癌症的发病和年龄有比较大的相关性，建议适龄女性应该参加宫颈癌和乳腺癌的定期筛查，达到一定年龄的居民应该参与肺癌、结直肠癌、食管癌、胃癌、肝癌等常见癌症的筛查。
	如何早期识别心脑血管病症状？
	答：要教会我们的公众能够早期识别心脑血管病的症状，现在有胸痛中心，遇到难以忍受的胸痛时要去医院。
	脑血管疾病诊断相对复杂一点，这两年我们在推国际上的BEFAST，这几个英文字母就是五句话，即难平衡、看不清、面不正、臂难平、语不灵，五个症状遇到一个就表示有脑血管病，这个时候要第一时间打急救电话，打120到医院。
	来源：综合中国新闻网(原标题：《心脑血管疾病、癌症发病趋势如何？权威专家解读》)、中国网实录【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>随着经济社会的发展，特别是人口老龄化、居民生产生活方式的变化，我国心脑血管疾病、癌症等重大的慢性疾病发病总体呈上升趋势，慢性病死亡人数占到居民总死亡的比例已经超过80%。国家卫健委将会同有关部门进一步推进慢性病防治的关口前移和全流程管理，多措并举，加强心脑血管疾病和癌症的综合防治，切实提升效果，为共建共享健康中国奠定坚实的基础。同时，癌症的发病和年龄有比较大的相关性，建议适龄女性应该参加宫颈癌和乳腺癌的定期筛查，达到一定年龄的居民应该参与肺癌、结直肠癌、食管癌、胃癌、肝癌等常见癌症的筛查。来源：综合中国新闻网(原标题：《心脑血管疾病、癌症发病趋势如何。</key_sentence></doc>