<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5315</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112468.shtml</url><title>京东集团2023年三季度业绩超预期 实现消费者、品牌商家、京东三方受益模式</title><datatime>2023-11-15 17:19:00</datatime><body>	11月15日，京东集团【纳斯达克代码：JD，港交所代号：9618(港币柜台)及89618(人民币柜台)】发布了2023年三季度业绩，在继续保持商品打出真低价、商家给予真补贴、服务保持真投入的力度之下，三季度收入仍实现了同比正增长，同时得益于供应链效率持续优化，盈利能力稳步提升，三季度净利润再超市场预期。过去一年来京东始终保持稳健的财务表现也充分证明，通过持续提升供应链效率，能够实现消费者得实惠、品牌和商家赚到钱、京东提质增效——三方受益的模式。
	2023年三季度，京东集团收入达到2,477亿元人民币(约340亿美元)；作为核心品类的电子产品及家用电器继续保持收入同比增速高于行业平均水平；服务收入达到524亿元人民币(约72亿美元)，占整体收入的比例首次超过20%，达到21.2%，其中物流及其他服务收入的同比增长19.3%。
	随着京东集团对创造更多就业机会及为社会做出贡献的坚定承诺和不懈努力，2023年第三季度和前九个月公司的人力资源总支出(包括公司的自有员工和外部人员)分别达到了259亿元人民币和763亿元人民币。
	三季度，京东集团在非美国通用会计准则下归属于上市公司普通股股东的净利润为106亿元人民币(约15亿美元)，超出市场预期；在非美国通用会计准则下归属于上市公司普通股股东的净利润率为4.3%，零售经营利润率为5.2%。
	“春晓计划”在三季度再次升级20项扶持商家举措，带动新商家入驻数量再创新高，三季度整体商家数量同比保持三位数增长。
	“三季度，我们取得了稳健的收入表现，并且利润水平达到历史新高，这主要得益于我们在价格竞争力和平台生态建设方面的主动努力及供应链优势，”京东集团首席执行官许冉女士表示。“我们备受鼓舞地看到一系列主动努力所取得的进展，比如商家数量的进一步扩大，以及用户购买行为的改善等。凭借我们为用户和业务合作伙伴创造价值的明确策略，以及着眼未来所进一步优化的价值主张，我相信京东处于实现长期可持续增长的有利位置。”
	核心品类增长超行业优势巩固提升用户体验打造200余项服务
	三季度，京东继续以最大的力度为消费者提供质优价廉的商品、升级商家扶持举措。尽管在自营模式下，降价、补贴会对收入构成压力，但京东零售收入保持稳健，电子产品及家用电器的收入与去年同期持平，前三季度收入增速高于行业平均值，行业优势不断巩固。
	从今年8月23日开始，购买京东自营商品的京东PLUS会员将享受不限次数、不限单价、不限额度的全年免邮服务，普通用户也从“99元免邮”升级到“59元免邮”。同时，京东快递服务也率行业之先提出“1小时未取件必赔”、“全程超时必赔”、“派送不上门必赔”三大服务承诺，继续引领行业标准。经过多年的沉淀，京东针对用户消费痛点可以提供200余项服务，其中行业首创、独有的服务有80余项，价保、上门换新等服务项目创立时间领先行业10余年。
	如何为消费者带来真正的实惠？在京东有一个“消费体验公式”：(产品+服务)/价格≥1(客户预期)，越大于1消费者就越感觉超值，为消费者提供极致低价不能以牺牲产品和服务质量为代价，必须要给予品牌商、商家和渠道商以足够的利润去投入产品研发、提升服务水平。京东的低价模式是让消费者、品牌和商家、京东三方受益的模式，就在今年刚刚过去的京东11.11，成交额、订单量、用户数齐创新高，也让这一模式得到了进一步印证。
	在今年的京东11.11，一大批平日专注于供应链的京东采销走进直播间，以他们最专业的视角、最质朴的语言、最实惠的低价向消费者推介全球好货，京东采销直播以“不收坑位费、不收达人佣金，就是更便宜”做到要让消费者得实惠、让商家赚到钱。今年京东11.11期间，京东采销直播的观看人数超过了3.8亿，也带动了超过60个品牌销售破10亿元，近2万个品牌成交额同比增长超3倍，新商家成交单量环比增长超5倍。
	整体商家数量创新高超40万家实体门店参与京东11.11
	三季度，京东“春晓计划”升级了20项商家扶持举措，为商家打造“更多流量、更快运营、更好服务、更省成本”的开店体验。升级后的“春晓计划”为商家带来更多的费用减免，让商家“0负担”入驻，一方面，京东取消了此前90天的“0元试运营”期限，部分商家“0元试运营”时间无限延长，期间无需缴纳保证金；另一方面，京东针对个人及个体户商家，技术服务费率低至零的类目扩展至98%。一系列商家扶持举措带动三方商家整体数量在三季度保持同比三位数增长，商家生态日趋繁荣也带动了非自营订单量和用户数量的有效增长。
	与此同时，品牌商与京东合作也更加紧密。目前，京东已是全球合作奢品大牌数量最多的企业之一，众多海外奢品大牌持续入驻。三季度，意大利精品品牌GUCCI古驰宣布与京东达成战略合作，GUCCI京东官方旗舰店同步开启运营；法国轻奢时装集团SMCP正式入驻京东，同时旗下时装品牌SANDRO、MAJE、CLAUDIEPIERLOT京东官方旗舰店全面开启运营；来自伦敦的高奢钻石珠宝品牌DEBEERS戴比尔斯和VALENTINO华伦天奴美妆全面入驻京东。
	三季度以来，京东MALL、京东之家等超过50家线下门店在宁波、上海等地开业。京东3C数码门店在三季度累计推动47家京东之家、京东电脑数码新店开业，覆盖北上广深等城市。京东小时购已与超过40万家实体门店合作，参与今年的京东11.11，在超过2200个县区市构筑“幸福三公里”即时零售生态圈，为消费者提供“59元立免基础运费”服务。
	供应链基础设施资产规模增17%京东物流运营超过1600个仓库
	截至三季度末，京东的供应链基础设施资产规模同比增长17%，达到1,486亿元。京东物流运营超过1,600个仓库，包含云仓生态平台的管理面积在内，京东物流仓储网络总管理面积超过3,200万平方米。
	在西藏林芝，随着西藏首个农产品前置智能仓正式启用，当地的松茸制品、藏香猪制品、白肉灵芝等高原特色农产品可就近入仓，打开了一条新的“藏品出藏”产销一体化物流运输大通道。在新疆伽师，通过建设全国产地智能供应链中心，有效帮助当地果商的物流成本降低约20%，直接带动当地新梅产业增收超过10亿元，果农人均收入超过12,000元。京东联合山东威海共同开启海参秋捕季，并通过电商上行、共建海参电商标准、物流设施建设、地标产品打造、全渠道销售等10大举措，带动威海海参产业带实现畅销大江南北。
	京东通过20年的实践证明，在商业生态中，消费者、品牌、商家并非是零和博弈，围绕产品、价格、服务、成本、效率这五个关乎消费者体验和商家供给的要素，不断优化，追求极致，在供应链里持续“挤水分”，可以把省下来的钱让利给消费者、品牌和商家，从而以“真低价”助力激发市场活力。【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>11月15日，京东集团【纳斯达克代码：JD，港交所代号：9618(港币柜台)及89618(人民币柜台)】发布了2023年三季度业绩，在继续保持商品打出真低价、商家给予真补贴、服务保持真投入的力度之下，三季度收入仍实现了同比正增长，同时得益于供应链效率持续优化，盈利能力稳步提升，三季度净利润再超市场预期。京东通过20年的实践证明，在商业生态中，消费者、品牌、商家并非是零和博弈，围绕产品、价格、服务、成本、效率这五个关乎消费者体验和商家供给的要素，不断优化，追求极致，在供应链里持续“挤水分”，可以把省下来的钱让利给消费者、品牌和商家，从而以“真低价”助力激发市场活力。过去一年来京东始终保持稳健的财务表现也充分证明，通过持续提升供应链效率，能够实现消费者得实惠、品牌和商家赚到钱、京东提质增效——三方受益的模式。在京东有一个“消费体验公式”：(产品+服务)/价格≥1(客户预期)，越大于1消费者就越感觉超值，为消费者提供极致低价不能以牺牲产品和服务质量为代价，必须要给予品牌商、商家和渠道商以足够的利润去投入产品研发、提升服务水平。</key_sentence></doc>