<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5329</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-15/10112438.shtml</url><title>心脑血管疾病、癌症发病趋势如何？权威专家解读</title><datatime>2023-11-15 16:57:00</datatime><body>	中新网北京11月15日电(韦香惠)心脑血管疾病和癌症已成为中国居民健康的最大威胁。心脑血管疾病、癌症发病趋势如何？如何降低发病率？11月15日，国家卫生健康委就健康中国行动——心脑血管疾病防治行动和癌症防治行动实施方案(2023-2030年)举行发布会。
	心脑血管疾病发病存在年轻化趋势
	国家心血管病中心主任、中国工程院院士胡盛寿表示，心脑血管疾病发病年轻化的趋势确实存在，抛开一些猝死的个案不谈，我们在急性心肌梗死、脑卒中发病患者的调查中，发现他们首次发病的年龄有下降的趋势。
	胡盛寿认为，究其原因，主要是改革开放40多年来，我国经济发展城镇化进程带来的生活方式转变的影响。比如在饮食方面，粗粮吃得越来越少，油脂吃得越来越多。在运动方面，我国居民中主动运动锻炼整体不足。同时，工作相关的体力活动水平有明显下降的趋势，久坐的比例变得越来越高。此外，年轻人还面临心理压力和睡眠不足的问题。他提到，培养良好的饮食和运动习惯，保证充足规律的睡眠，建立积极的人际关系，定期接受规范化的体检，都是预防疾病发生的有效措施，应大力推广。
	首都医科大学附属北京天坛医院院长王拥军提到，要教会我们的公众能够早期识别心脑血管病的症状，现在有胸痛中心，遇到难以忍受的胸痛时要去医院。脑血管疾病诊断相对复杂一点，这两年我们在推国际上的BEFAST，这几个英文字母就是五句话，即难平衡、看不清、面不正、臂难平、语不灵，五个症状遇到一个就表示有脑血管病，这个时候要第一时间打急救电话，打120到医院。
	大约40%的癌症可以避免
	对于癌症发病是否年轻化，国家癌症中心党委书记张勇表示，不同癌症发病的年龄分布差异较大。随着我国人口老龄化逐渐加剧，如果单纯从发病的平均年龄看，癌症的平均发病年龄呈现逐渐上升的趋势，也就是老年人的癌症发病在总人口当中的占比越来越多。
	根据国家癌症中心部分具有长期连续监测数据的人群肿瘤登记数据来看，如果扣除人口老龄化因素的影响，也就是假定人口结构不变的情况，大多数癌症的发病并没有呈现出年轻化或者老龄化的趋势，而是基本保持相对的平稳。但是个别癌症，比如前列腺癌发病的年龄分布确实是逐渐趋向于年轻，而肺癌发病年龄分布则逐渐上升。
	张勇介绍，癌症的形成是多种危险因素长期积累的一个慢性的过程，目前被世界卫生组织国际癌症研究机构评定的已确定的人类致癌物有127种，可能的致癌物有95种，涉及的致癌物类型非常的广泛。但是，癌症是一类可防可控的疾病，大约40%的癌症可以通过控制癌症危险因素，改变生活方式等得以避免，所以要积极的来进行癌症的预防。
	张勇提到，对于居民来讲，建议癌症风险比较高的居民，比如具有癌症的家族史、长期吸烟饮酒，具有职业暴露史或者是乙肝和癌前疾病的患者等，都应该定期做癌症的筛查。同时，癌症的发病和年龄有比较大的相关性，建议适龄女性应该参加宫颈癌和乳腺癌的定期筛查，达到一定年龄的居民应该参与肺癌、结直肠癌、食管癌、胃癌、肝癌等常见癌症的筛查。
	如何降低心脑血管疾病和癌症发病率？
	国家卫生健康委医疗应急司司长郭燕红介绍，我国心脑血管疾病、癌症等重大的慢性疾病发病总体呈上升趋势，慢性病死亡人数占到居民总死亡的比例已经超过80%。作为健康中国行动中重要的专项行动，心脑血管疾病、癌症等重大慢性病的防治取得了阶段性的进展：我国重大慢性病过早死亡从2015年的18.5%下降到了2022年的15.2%。
	近日，国家卫生健康委联合多个部门制定《健康中国行动——心脑血管疾病防治行动的实施方案(2023-2030)》和《健康中国行动——癌症防治行动实施方案(2023-2030)》。郭燕红表示，以上两个实施方案的特点包括：强调政府主导、部门协作；注重关口前移，聚焦健康的全过程；突出医防融合，创新防治结合的工作模式；强化科技引领和技术支撑。
	“这两个方案都进一步明确了到2030年的目标任务，即到2030年30岁以上的居民高血压的知晓率不低于65%，高血压患者的规范管理率不低于70%，心脑血管疾病的死亡率下降到十万分之190.7以下，在癌症领域总体癌症5年生存率要达到46.6%以上。”郭燕红说，针对这些目标，实施方案当中都明确了具体的工作任务，这些措施和工作目标的落实，都将会对我国心脑血管疾病和癌症的防治起到实实在在的推动作用。
	下一步，国家卫生健康委将会同有关部门，进一步推进慢性病防治的关口前移和全流程管理，多措并举，加强心脑血管疾病和癌症的综合防治，切实提升效果，为共建共享健康中国奠定坚实的基础。(完)【编辑:曹淼欣】
</body><key_sentence>国家卫生健康委医疗应急司司长郭燕红介绍，我国心脑血管疾病、癌症等重大的慢性疾病发病总体呈上升趋势，慢性病死亡人数占到居民总死亡的比例已经超过80%。下一步，国家卫生健康委将会同有关部门，进一步推进慢性病防治的关口前移和全流程管理，多措并举，加强心脑血管疾病和癌症的综合防治，切实提升效果，为共建共享健康中国奠定坚实的基础。国家心血管病中心主任、中国工程院院士胡盛寿表示，心脑血管疾病发病年轻化的趋势确实存在，抛开一些猝死的个案不谈，我们在急性心肌梗死、脑卒中发病患者的调查中，发现他们首次发病的年龄有下降的趋势。心脑血管疾病、癌症发病趋势如何。</key_sentence></doc>