<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>534</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-21/10098195.shtml</url><title>深挖海湾“数据新石油”：一场双向奔赴</title><datatime>2023-10-21 15:15:00</datatime><body>	中国新闻周刊记者/陈惟杉
	发于2023.10.23总第1113期《中国新闻周刊》杂志
	“‘一带一路’倡议将为沙特‘2030愿景’助力，可以预见，未来沙中之间将由贸易关系转向更多的投资互动。”沙特投资部副大臣赛乐·哈卜提在9月“中国行”时公开表示。
	据Refinitiv(路孚特，金融市场数据和基础设施提供商)统计，2018年以来中国股权投资基金参与了海湾地区17家企业的股权投资项目，主要分布在阿联酋和沙特，从行业领域来看，主要集中在信息技术和金融服务业。
	在海湾众多国家的经济转型蓝图中，数字经济都是重要组成，而在诸如云计算、人工智能等领域，一批已有相当积累的中国企业正在近年涌入海湾。
	毕马威中国今年9月发布的《转型中的中东经济》报告总结称：伴随着海湾国家经济多元化转型，中国投资者希望把中国市场里成功的商业模式和解决方案带到中东，实现“中国方案+本土产能”的双赢局面。
	中国与海湾国家在“一带一路”倡议下的双边合作，已经进入2.0阶段。成都创新金融研究院理事长傅诚刚在接受媒体采访时总结：第一阶段是国有企业在跨境投资领域的开疆破土时期。大型投资项目和商业银行的信贷服务相结合，在中东地区形成了很好的“一带一路”产融合力。而第二阶段是以数字金融和金融科技类企业为代表的进击时期。更多金融科技企业则将其数字金融解决方案带到中东市场，服务当地的金融产业和多个金融服务相关的经济部门。
	这样的转变不只在金融领域。中国和海湾国家的合作正在从传统的油气合作延伸到先进制造业、数字经济、新能源、医疗健康、新材料等更多领域。中国企业正希望在中东复制他们在中国数字经济崛起过程中的成功经验。
	海湾地区准备好了
	“没有来到海湾地区前，我可能有一些误解，甚至偏见，认为阿拉伯国家宗教色彩浓厚，社会氛围保守，融入当地社会比较困难。”一位通信行业资深人士告诉《中国新闻周刊》，在此前的职业生涯中，他更多与亚太市场打交道，但今年年初常驻海湾地区后，感受到当地的文化包容性，特别是他身处的迪拜。
	“在迪拜300余万人口中，真正的本地人仅占比10%，九成人口来自世界各地，从欧美到东亚，文化背景迥异。在当地经营的企业与谋求职业发展的个体之间，多能彼此尊重，不会产生太多文化冲突。”让他印象深刻的还有当地人较高的受教育程度，“英语很普及，日常交流以英语为主。”
	这让“本地化”概念在迪拜变得模糊。他告诉记者，所谓“本地化”更多是广义上的概念，他供职企业迪拜分公司的员工，特别是需要与客户打交道的人员更多来自周边中东国家，甚至是巴基斯坦。他们以阿拉伯语为母语，又能讲流利的英语，同时约一半员工来自国内外派。“从海湾6国，到中东地区，再到世界其他区域，与迪拜之间的交通都比较便利，主要客户都在迪拜设点，特别是沙特的客户，其核心管理层都在迪拜办公、居住。”
	阿联酋正成为众多中国企业，其中也包括为数不少的数字经济企业进入中东的首站，如创立于2016年的语音社交公司Yalla，业务涉及社交与游戏，被业内称为“中东小腾讯”。
	但是近年来有更多的中国企业将目光对准沙特，这是一个GDP超过8000亿美元、总人口超过3500万的经济体。
	2022年，沙特GDP增速达到8.7%，成为G20经济增速最快的国家，尽管在相当程度上源自处于高位的油价，但是沙特经济多元化转型也被认为发挥了作用。
	作为全球最大的原油出口国，石油带来的收入一度占比沙特财政收入九成以上。2014年下半年开始，国际油价持续下跌，从每桶100美元跌至2016年的每桶不到30美元，直接导致沙特2015年财政收入锐减，这被认为触发沙特在2016年4月推出“2030愿景”。
	“2030愿景”写道：“实现经济多样化对经济的可持续发展至关重要。虽然石油和天然气是我们经济的核心支柱，但是我们已在扩大其他领域的投资。”具体而言，计划在2030年，将非石油收入从2015年的435亿美元，增至2666亿美元，非石油出口比重从16%增至50%。
	这为新经济企业进入沙特打开了大门。华为中东中亚云解决方案销售与咨询副总裁罗仕华告诉《中国新闻周刊》，公司业务涉及的国家便包括海湾阿拉伯国家合作委员会(GCC，简称海合会)六国，即巴林、科威特、阿曼、卡塔尔、沙特和阿联酋。
	毕马威中国发布的《转型中的中东经济》报告显示，海合会地区总人口超过6,000万，经济总量达到2.1万亿美元。其人均GDP达到3.4万美元，约为世界人均GDP的3倍(1.1万美元)，也高于新兴市场经济体的平均水平(1.4万美元)。但根据英国石油公司(BP)数据，海湾地区(不含巴林)石油产量占全球的20%，占OPEC国家的比重超过60%，海湾国家政府从油气相关产业中获得的财政收入大约是非油气产业的8倍。这也导致外界对海湾国家的印象，依旧停留在“石油土豪”。
	“2014年9月，我第一次来到沙特，当时看到的景象已与刻板印象不同，2020年再次来到沙特后，感受到天翻地覆的变化。罗仕华对《中国新闻周刊》说。
	2014年起常驻中东，罗仕华亲历了中东特别是沙特近年的急剧转变。“2014年时如果错过了食堂用餐时间，只能冒着炎热天气外出用餐，现在可以使用App享受到与国内类似的外卖服务，能在街头轻易看到骑着摩托的外卖员，等待时间也从原来的2～3个小时缩短到半小时以内。”
	海湾地区目前是世界上增长最快的电商市场之一，“海合会”国家电商规模增速甚至在50%以上。新冠疫情也加速了这一趋势，沙特网上购物的人数已经从2016年的1050万增长至2022年的1930万。同时，阿联酋和沙特等客单价不逊欧美市场，沙特女性每年在美妆类产品上的平均花销是其他地区的几倍。
	生活方式变化背后，是当地热衷于对数字经济基础设施的投资。比如当外卖、电商变得愈发流行，必然意味着支付手段的变革。沙特金融科技公司的数量从2019年的20家增至如今将近150家，零售行业的电子支付比例已经达到57%。
	其实海湾地区互联网渗透率一直较高，也是全球最早布局5G网络的地区之一，沙特、阿联酋、科威特、卡塔尔等国5G网络的覆盖水平都非常高。同时，海湾地区智能手机普及率也比较高，达到81%，高于全球73%的平均水平，这也意味着中东移动互联网较高的渗透率。
	“GCC国家电信基础设施评分达到0.8左右，高于全球0.5的平均水平，这意味着区域数字经济基础设施的情况比较好。”罗仕华说，这些国家也非常重视电子政务指数排名，每年会投入专项资金提升自身电子政务指数。
	年轻的人口结构也是海湾国家拥抱数字经济的优势。沙特统计总局2020年公布的数据显示，在沙特近3600万人口中，超过三分之二的人年龄在35岁以下。
	年轻的人口结构，对于众多数字经济的细分领域而言无疑是一片沃土，海湾国家自然也意识到这点，如沙特便利用主权基金积极布局游戏产业。沙特主权财富基金(PIF)全资子公司SavvyGamesGroup便在今年频频出手，包括在2月向中国电竞企业英雄体育VSPO投资2.65亿美元，成为其最大外部股东，并在今年4月以49亿美元的价格收购了美国游戏开发商Scopely。它同时持有任天堂、动视暴雪、EA等游戏大厂股份。
	沙特计划在2030年之前成立250家游戏工作室，创造3.9万个就业机会，使游戏产业为沙特创造500亿里亚尔的经济贡献。SavvyGamesGroup将斥资380亿美元用于收购、投资和创建游戏公司，希望使沙特在2030年成为游戏和电竞的全球中心。
	游戏产业只是中东拥抱数字经济的一角。
	数据“新石油”
	“以沙特为例，2016年提出‘2030愿景’后，开始摆脱对石油经济的依赖，进行经济多元化转型，数字化转型是其中重要组成，涉及城市管理、文旅、娱乐等各个领域、行业。这场数字化转型并非仅仅体现在人们生活中接触的电子商务、网约车等场景，而是在‘2030愿景’的驱动下，深入政府与企业。”这是商汤科技国际业务解决方案总监顾珊珊2020年被派驻到中东后观察到的变化，她告诉《中国新闻周刊》，“未来，数据会成为中东新的石油。”
	政府自身的数字化转型正成为中东数字化转型的重要驱动力。
	“在海湾，我们会攻坚政府等公营机构、金融、电信商、游戏等行业。”排在首位的便是政府等公营机构，腾讯云方面向《中国新闻周刊》介绍说，以“腾讯云小程序开发平台”赢得了中东一个大型智慧城市项目的信任。项目方希望打造一个SuperApp，用来连接和服务市民、企业和政府。同时也期望这个App能够不断外延，成为企业服务的入口，在政务、旅游、交通、教育和医疗等方面为市民提供服务，实现类似国内微信小程序生态圈的效果。
	“海湾的变化非常明显，多国发布自己的国家愿景，而且对重点领域一直保持投资强度。如阿联酋去年7月成立委员会评估围绕ICT(信息与通信技术)，如5G、云计算、人工智能等领域的投资效果，以及愿景不同阶段规划的执行效果。”罗仕华告诉记者，再如沙特，专门成立了通信、空间和技术委员会，对于云计算领域有明确规范，将云服务商分级，再明确不同级别的云服务商可以提供哪些服务。云服务商落地沙特后，委员会也会协助其进行品牌推广。
	2022年，沙特曾推出首个经济特区。今年，特区数量增至5个，聚焦的重点领域中就包括云计算，符合条件的外国企业可在经济特区享受最长20年的税收优惠、免除部分进口关税、放宽“沙化率”(沙特员工占比)要求等政策。
	海湾众多国家的愿景战略中都有明确的数字政府、数字化发展战略。如2022年阿联酋数字产业占阿联酋GDP的贡献率达到10%，目标是10年内实现翻番。巴林在2030经济愿景的持续推动下，推出“云优先”等政策，试图将巴林打造成区域乃至世界级的数据中心。卡塔尔也在2030国家愿景驱动下，大力投资电子政务项目和ICT行业，进一步反哺了云基础设施市场。
	如此热情直接体现在中东云服务、人工智能等市场的需求之上。
	市场调研机构ResearchAndMarkets的《中东地区云和数据中心增长报告》显示，六个海湾国家，开始以云服务来作为经济发展的新趋势。
	IDC(国际数据公司)驻沙特阿拉伯和巴林地区总监哈姆扎·纳克什班迪(HamzaNaqshbandi)在一份有关沙特市场的声明中表示，仅在沙特阿拉伯，2021年IT支出就将增长4.2%，达到111亿美元，其中云服务和基础设施占市场一半以上。
	无论云服务还是人工智能，都是数字化转型的基础设施，其应用往往与本地的主导产业息息相关。“在沙特的经济多元化转型中，人工智能是重要的支柱，而其需要与不同的行业相结合。因此目前呈现百花齐放的局面，竞争相对良性。”顾珊珊说。
	在这股潮流中，中国在数字经济领域的民企开始“登台唱戏”。《转型中的中东经济》报告显示，中国对海湾六国的投资流量从2003年的0.1亿美元增至2021年的17亿美元。此前，国有企业是中国投资中东地区的主要投资主体，投资领域集中在能源、地产、基础设施等。随着海湾地区市场加大对外开放，民营企业在中东地区的投资也迎头赶上，主要投向信息技术、金融服务业、商品零售业、新制造等领域。
	2022年12月，中沙两国元首会晤后，沙特与中国企业签署了34项投资协议，其中便包括信息技术、云服务等数字经济领域。
	从2021年开始，商汤科技便与沙特一些大型赛事主办方展开合作，提供数字化解决方案，协助他们做到可视化管理，提升运营效率。“一些企业内部也在进行变革，随着工作流程数字化水平的提升，工作效率相比过往也在提升。”顾珊珊告诉记者，一个重要的场景在于沙特近年方兴未艾的文旅产业。
	在今年6月举办的中阿合作论坛第十届企业家大会上，沙特方面曾表示，未来10年会投入超过800亿美元发展旅游业，希望旅游业占比沙特GDP约10%，这也是其经济多元化战略的重要组成部分。
	放开旅游签证，这是沙特社会变革一个重要标志。因为不发放旅游签证，沙特曾被游客认为是世界上最难进入的国家之一。2019年9月，沙特对包括中国在内的49个国家推出电子旅游签证。沙特政府公布的数据显示，去年原油和天然气仍然贡献了沙特GDP的最大份额，约占32.7%，但是批发零售与餐饮、酒店也贡献了8.2%的比例。
	这使得中沙两国在旅游产业领域的合作不断升温。今年4月11日，中国主题公园运营商海昌海洋公园宣布，与沙特投资部签署谅解备忘录，计划开发沙特首个大型海洋公园；沙特航空则从8月4日起，开通北京直飞利雅得和吉达的航班。
	沙特会在利雅得、吉达等重点旅游城市举办主题文旅季活动，其中就包括利雅得狂欢季。以去年末至今年初举办的第三季利雅得狂欢季为例，包含15个风格迥异的主题区域，推出了体育、文化、音乐、动漫、游戏等领域的表演及活动。其占地面积大、活动地点分散，从而导致园区运营和管理效率面临巨大挑战。商汤科技一方面会与B端的园区管理者合作，高效管理大量人流，也会有面向C端游客的服务，如利用AI+AR技术提供沉浸式体验。
	TakeaLeap
	9月4日，华为云投资的公有云节点在沙特正式开服，为沙特乃至整个中东非区域的40多个国家提供云服务。数据中心由华为投资，DCF部分与本地数据中心服务提供商合作。
	“作为中东经济体量最大的国家，沙特自然是华为云的战略市场之一，我们也希望以沙特的公有云节点覆盖中东、北非地区的核心国家。数字化转型需要成功经验，华为云希望作为中东区域数字化转型的使者之一，把全球数字化转型的成功经验带到这一区域。”罗仕华告诉记者，与中国数字经济方兴未艾之时一样，近年中东初创公司在数字经济领域的热门赛道是金融科技、生活服务、媒体资讯等领域，华为云希望帮助近2000家初创企业发展。
	“明显感受到海湾国家希望在数字经济领域takealeap(跨越式发展)，他们并不想循序渐进地效仿已有经验，而是通过集中学习各国优势，不走弯路，‘一步’进入数字经济领域的下一阶段。”罗仕华说。
	如此急迫的心情在很大程度上表现在人工智能领域。沙特便提出，在2030年前让沙特人工智能水平进入全球TOP10。伴随大模型的成熟，人工智能是当前中东数字化转型的焦点。
	罗仕华告诉记者，如何利用AI解决企业生产经营中面临的难题，以及如何解决AI创新领域的技术瓶颈，比如对于海量算力的需求、降低复杂算法使用与开发的门槛等，是当下中东热门的话题。“从媒体报道中也能看到中东国家，特别是沙特、阿联酋两国对于算力的投入，以及与不同云服务厂商签署战略协议。”
	“沙特、阿联酋等中东国家也都希望训练自己的阿拉伯语大模型。在中东，几乎所有客户都在谈论属于自己的大模型，从政府到油气、电力行业客户皆为如此，都在和我们探讨如何利用华为云已有的基础模型帮助他们解决现有问题。比如在中国，电网公司通过无人机配合机器视觉大模型进行线路巡检，中东电力行业也在思考同样的问题。”罗仕华说。
	“中东对于AI、大数据、云服务的需求不言而喻。但是与中国云服务市场不同，中东客户，特别是政企客户，往往希望一家国际化大公司提供端到端的整体解决方案，从而takealeap，而国内客户通常会将自己的需求解构为不同领域的明确需求。中东客户往往依赖于国际化大公司，需要云服务提供商有比较全面的行业生态，同时又能帮助他们引进更低成本、更高效率的方案。”罗仕华将中东云服务市场形容为一个“群雄逐鹿”的市场，“竞争非常激烈”。
	中国数字经济领域的企业正在机遇面前谨慎前行，在中东落地合资公司是不少中企的选择。
	2018年，商汤科技首次进入中东市场，目前专注于沙特、阿联酋两国市场。在沙特市场迈出重要一步是在2021年，与沙特公共投资基金(PIF)成立合资公司SenseTimeMEA。
	顾珊珊告诉记者，商汤科技在加深对沙特市场的了解，形成本地化的战略团队、交付能力，同时背靠总部大模型、大装置等基础设施。另外一个重要因素是本地应用场景的引入，而这在很大程度上得益于与PIF合资组建的公司。
	“与PIF合作是双向选择的结果，对方在选择合作伙伴时有一套非常严密的标准，对技术能力、市场价格、过往项目等维度进行考察后才选择与商汤科技合作。”顾珊珊表示，“PIF是2030愿景强有力的执行者，同时能够帮助商汤科技链接更多本地资源。合资公司成立后的两年里，商汤科技迅速在智慧城市、文旅等场景落地人工智能解决方案，同时帮助沙特巩固其作为中东人工智能技术中心的战略定位。”
	国内“大厂”都在抢滩这块新兴市场。典型的案例还有阿里云。2022年6月，阿里云与当地最大的电信运营商沙特电信合作、位于利雅得的两座数据中心正式启用，由沙特云计算公司(SCCC)负责运营。SCCC由沙特电信、阿里云、易达资本、沙特人工智能公司、沙特信息技术公司等五家公司合资成立。阿里云提供技术平台、产品和整体运维支持，沙特电信提供数据中心机房和骨干传输资源，合资公司负责市场拓展、营销、服务等业务经营。
	直到2022年，腾讯云才成立其中东业务团队。“我们在中东开展业务一年左右，团队不算大，但正在积极发展我们的团队，同时拓展当地的合作伙伴网络，更好地为中东企业提供产品和服务。”腾讯云方面表示。
	今年2月，腾讯云与沙特电信服务商Mobily达成战略合作，在优化Mobily自身IT架构的同时，也助力Mobily对外提供安全、稳定、灵活的云解决方案和服务。
	“运营商与云厂商合作已成为行业的大趋势。问题不再是要不要合作，而是以什么模式合作、从哪里开始合作。”显然，尚未在中东布局数据中心的腾讯云，需要借力Mobily在沙特的IDC布局。
	面对广阔的海湾市场，中国企业在“出海”过程中也面临海外市场进入战略、税务筹划、成本控制、文化融入、数据安全合规等一系列挑战。《转型中的中东经济》报告分析，在海湾各国数字化愿景推动下，当地消费者对智能化高科技产品和服务的需求日益增加，中国企业在数字化转型领域的领先经验可以在当地得以复制和推广。
	然而遵守海湾国家的数据安全和隐私保护法规是不可忽视的重要一环，海湾六国为了维护数字经济的持续发展，已纷纷制定全面的个人数据保护立法，中国企业的运营、产品和服务均需确保个人数据的安全使用。
	报告指出：“中国企业在进入中东市场之前，要做好充分的市场调研和风险评估，选择合适的合作伙伴和投资者，了解熟悉当地的法律法规以及消费者习惯，致力于在行业中打造出差异化竞争优势。”
	《中国新闻周刊》2023年第39期
	声明：刊用《中国新闻周刊》稿件务经书面授权【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>”罗仕华告诉记者，与中国数字经济方兴未艾之时一样，近年中东初创公司在数字经济领域的热门赛道是金融科技、生活服务、媒体资讯等领域，华为云希望帮助近2000家初创企业发展。华为中东中亚云解决方案销售与咨询副总裁罗仕华告诉《中国新闻周刊》，公司业务涉及的国家便包括海湾阿拉伯国家合作委员会(GCC，简称海合会)六国，即巴林、科威特、阿曼、卡塔尔、沙特和阿联酋。2022年12月，中沙两国元首会晤后，沙特与中国企业签署了34项投资协议，其中便包括信息技术、云服务等数字经济领域。在海湾众多国家的经济转型蓝图中，数字经济都是重要组成，而在诸如云计算、人工智能等领域，一批已有相当积累的中国企业正在近年涌入海湾。</key_sentence></doc>