<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5350</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-15/10112353.shtml</url><title>《健康中国行动—心脑血管疾病防治行动实施方案（2023—2030年）》解读</title><datatime>2023-11-15 15:44:00</datatime><body>	一、《实施方案》的起草背景是什么？
	党中央、国务院高度重视心脑血管疾病防治工作，将其纳入《“健康中国2030”规划纲要》《中国防治慢性病中长期规划(2017-2025年)》等重要政策文件，并在《健康中国行动(2019-2030年)》15个专项行动中设立“心脑血管疾病防治行动”，明确提出工作目标，到2030年，心脑血管疾病死亡率下降到190.7/10万及以下。
	国家卫生健康委坚决贯彻落实党中央、国务院决策部署，坚持预防为主、防治结合，持续完善慢性病防治政策支持体系。统筹各方资源，加强与相关部门合作配合，对居民心脑血管危险因素及发病情况进行监测，深入研究完善心脑血管疾病防治策略，持续推进心脑血管疾病早期筛查、早诊早治、科普宣教和能力培训，取得一定成效。
	为深入贯彻落实党的二十大精神，锚定《健康中国行动(2019-2030年)》任务目标，进一步细化工作任务，明确工作路径，切实保障心脑血管疾病防治行动落地生效，制定本方案。
	二、《实施方案》有哪些主要特点？
	《实施方案》坚持目标导向和问题导向，聚焦当前心脑血管疾病防治工作中亟待解决的主要问题和短板，进一步完善重大慢性病综合防控体系和能力建设，切实提升心脑血管疾病防治成效，确保“健康中国行动”有关目标落到实处。具有以下三个特点：
	一是进一步强化政府、部门、社会、个人四方责任，推动建立政府主导、部门协作、动员社会、全民参与的综合防控机制，集中各方力量为心脑血管疾病防治提供支持和保障，从源头入手，将健康融入所有政策。
	二是注重关口前移，坚持预防为主，聚焦健康全过程。立足全人群、全生命周期，以健康为中心，进一步加强慢性病风险因素控制，完善从心脑血管疾病预防、高危人群筛查到早期诊断、规范化治疗以及康复服务的一体化全流程管理。
	三是创新心脑血管疾病同防同治路径。着力探索拓展心脑血管疾病防治服务范围，加大早诊早治力度，持续推进心脑血管疾病早期筛查与综合干预工作。同时，建立更加紧密的医疗机构、疾控机构合作模式，进一步提升心脑血管疾病防治能力。
	三、《实施方案》的主要内容包含什么？
	《实施方案》明确了2023-2030年心脑血管疾病防治工作的指导思想，坚持以基层为重点，预防为主，中西医结合，创新体制机制和工作模式，推进“以治病为中心”向“以人民健康为中心”转变，提升人民群众健康素养水平，并提出了到2030年心脑血管疾病防治工作需达到的目标，并围绕工作目标提出具体工作措施。
	一是实施危险因素控制，降低发病和死亡风险。一方面要强化部门责任，落实健康政策；另一方面要树立个人健康观念，加强健康监测。
	二是加大全民健康教育力度，不断提高健康素养。向公众提供权威健康知识，拓展健康知识传播渠道，丰富健康资讯传播形式和传播内容。
	三是加强心脑血管疾病综合监测，不断提高监测质量。拓展监测网络，持续监测心脑血管疾病及相关危险因素的流行情况；提高监测效率及质量，规范信息管理，保护患者隐私和信息安全。
	四是强化关口前移，创新心脑血管疾病同防同治路径。加大基层医疗机构“三高共管”力度以及早期筛查和早诊早治力度；加强综合评估，拓展机会性筛查；提升心脑血管疾病防治能力，进一步优化完善相关技术指南、操作规范；推进心脑血管疾病防治新模式，推广智能化预防与诊疗技术，提升基层医疗机构服务能力和质量。
	五是完善急救体系，提高规范化、同质化诊疗水平。加强急救知识与技能普及，不断完善公众急救支持性环境；加强院前医疗急救体系建设，畅通院前院内一体化急救绿色通道，实现院前急救与院内急诊有效衔接；加强医疗质量管理，完善相关诊疗指南、技术操作规范和(或)临床路径。
	六是加强科技创新攻关，解决防控关键技术问题。加强临床医学研究和协同网络建设，持续提升我国心脑血管疾病防治的整体科技水平；加快科技成果转化与推广，为提升我国心脑血管疾病防治水平提供科技支撑。
	四、《实施方案》有哪些保障措施？
	为保障各项目标的实现，《实施方案》要求各地一是加强组织领导，建立健全心脑血管疾病防治工作领导协调机制，强化部门责任，明确职责和分工。二是加强统筹协调，与各项健康中国专项行动有机结合、整体推进，形成心脑血管疾病防治的强大合力。三是狠抓督促落实，完善评价机制，加强督促指导，对政策措施实施效果进行综合评价，切实保障防治工作效果。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>统筹各方资源，加强与相关部门合作配合，对居民心脑血管危险因素及发病情况进行监测，深入研究完善心脑血管疾病防治策略，持续推进心脑血管疾病早期筛查、早诊早治、科普宣教和能力培训，取得一定成效。《实施方案》坚持目标导向和问题导向，聚焦当前心脑血管疾病防治工作中亟待解决的主要问题和短板，进一步完善重大慢性病综合防控体系和能力建设，切实提升心脑血管疾病防治成效，确保“健康中国行动”有关目标落到实处。为保障各项目标的实现，《实施方案》要求各地一是加强组织领导，建立健全心脑血管疾病防治工作领导协调机制，强化部门责任，明确职责和分工。《实施方案》明确了2023-2030年心脑血管疾病防治工作的指导思想，坚持以基层为重点，预防为主，中西医结合，创新体制机制和工作模式，推进“以治病为中心”向“以人民健康为中心”转变，提升人民群众健康素养水平，并提出了到2030年心脑血管疾病防治工作需达到的目标，并围绕工作目标提出具体工作措施。</key_sentence></doc>