<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5369</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-15/10112302.shtml</url><title>越是实现了物质财富的丰裕，就越需要激发向上向善的精神力量</title><datatime>2023-11-15 14:50:00</datatime><body>	习近平文化思想为创造人类文明新形态提供了科学指南。
	创造人类文明新形态，立足中国式现代化实践，根植于五千多年中华文明沃土，是提炼有学理性的新理论与概括有规律性的新实践的辩证统一。日前召开的全国宣传思想文化工作会议首次提出习近平文化思想，将在新的历史起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明作为新的文化使命，为创造人类文明新形态提供了科学指南。
	一、创造人类文明新形态是中国式现代化的本质要求
	党的二十大报告提出“以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴”的使命任务，将“创造人类文明新形态”作为中国式现代化的本质要求之一。创造人类文明新形态符合中国具体实际，顺应历史发展趋势，融合传统文化与现代文明，代表人类文明的发展方向。
	创造人类文明新形态揭示了现代化发展的系统性。中国式现代化是一个复杂的系统工程，追求经济、政治、文化、社会、生态建设的有机统一。这赋予创造人类文明新形态确定性的内涵，即物质文明、政治文明、精神文明、社会文明、生态文明的整体推进和协调发展。创造人类文明新形态既是一个过程也是一种结果，是对人类社会所创造的一切文明成果的批判吸收与借鉴，实现了人类现代化观念体系的系统性重塑。
	创造人类文明新形态具有深厚的世界历史理论底蕴。作为历史范畴，创造人类文明新形态与世界历史发展密切关联，遵循着从简单到复杂、从低级到高级、从落后到先进的发展规律。中国共产党深刻把握马克思关于世界历史的思想，坚持独立自主走自己的路，创造了人类文明新形态，展现了物质富裕、政治清明、精神富足、社会安定、生态宜人的人类文明新图景，昭示了全人类共同价值的光明前景。
	创造人类文明新形态彰显了中国共产党人的使命担当。针对西方现代化发展进程中所带来的贫富差距、两极分化、人的单向度发展、环境恶化以及霸权欺凌、殖民掠夺等根源性弊端，中国式现代化从经济、政治、文化、社会、生态、外交等方面聚力突破，推动高质量发展、发展全过程人民民主、丰富人民精神世界、实现全体人民共同富裕、促进人与自然和谐共生、推动构建人类命运共同体，形成了一系列创造人类文明新形态的标志性内容。
	二、“两个结合”是创造人类文明新形态的必由之路
	马克思主义在中国落地生根，科学社会主义在中国开花结果，中华文明焕发出新的生机活力，靠的就是把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合的理论自觉和实践自觉。“两个结合”是创造人类文明新形态的必由之路。
	“两个结合”厚植创造人类文明新形态的现实基础和文化根基。一是坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合，夯实创造人类文明新形态的理论与实践基础。从本质上看，创造人类文明新形态离不开科学理论的指导。必须深刻把握习近平新时代中国特色社会主义思想的世界观和方法论，坚持好、运用好贯穿其中的立场观点方法，回答好中国之问、世界之问、人民之问、时代之问，不断推动实践基础上的理论创新，为创造人类文明新形态提供坚实基础和支撑。二是坚持把马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合，筑牢创造人类文明新形态的文化根基。创造人类文明新形态绕不开当今世界资本主义文明与社会主义文明并存的现实。如何在世界文化激荡中站稳脚跟？答案就在本民族的历史和文化传统之中。以“第二个结合”激活中华优秀传统文化基因，赋予中华优秀传统文化跨越时空、具有当代价值的全新内涵，使创造人类文明新形态具有更加宏阔的历史纵深和更加坚实的文明内核。
	“两个结合”将中华文明具有的突出特性融入人类文明新形态。一是中华文明具有突出的连续性，从根本上决定了中华民族必然走自己的路，这内在包含了中国人民和中华民族创造独特文明形态的可能性；二是中华文明具有突出的创新性，从根本上决定了中华民族守正不守旧、尊古不复古的进取精神，赋予了创造人类文明新形态强大的塑造力，明确了中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展的必要性；三是中华文明具有突出的统一性，从根本上决定了铸牢中华民族共同体的信念，赋予了创造人类文明新形态强大的凝聚力和引领力；四是中华文明具有突出的包容性，从根本上决定了中华民族兼收并蓄的开放胸怀，这是中国式现代化能够批判地吸收借鉴人类社会一切文明成果的原因所在；五是中华文明具有突出的和平性，从根本上决定了中国始终是世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者，赋予了创造人类文明新形态强大的辐射力。
	三、科学把握创造人类文明新形态的价值意义
	深入理解创造人类文明新形态在人类社会发展历史进程中究竟具有何种价值意义，关键在于准确认识中国式现代化的共同特征和中国特色，在普遍性和特殊性的辩证统一中把握创造人类文明新形态的独特理论与实践价值、深远历史意义。
	一是建构了一种新的认知框架和认知范式。从“破”的层面来看，创造人类文明新形态突破了过去很长一段时间内国际社会对于人类社会发展的认知边界，打破了“现代化=西方化”的迷思，打破了“西方中心论”的理论束缚，实现了对西方现代化的根本超越。从“立”的层面来看，创造人类文明新形态主张文明的交流、互鉴与共存，提供了一种看待西方文明以外文明的新视角，对人类文明发展具有重大影响和深远意义。
	二是彰显了中国式现代化的世界性辐射和引领。中国式现代化为人类实现现代化提供了新的选择，为推动世界文明进步贡献了中国智慧和中国方案。党的二十大擘画了党和国家事业发展的宏伟蓝图，提出到2035年建成文化强国、国家文化软实力显著增强的目标任务，明确指出到21世纪中叶中国将全面建成社会主义现代化强国。这意味着国家文化软实力和中华文化影响力的全面提升，意味着中国化时代化马克思主义真理力量的充分彰显，意味着中国式现代化世界意义的不断展现，将在更大程度上促进人类社会和世界文明的发展。
	三是引领了人类文明形态发展演进的新方向。中国式现代化蕴含的独特世界观、价值观、历史观、文明观、民主观和生态观等，为创造人类文明新形态提供了丰富的思想文化资源，构筑了中华民族现代文明的支撑体系。一百多年以来，中国共产党团结带领中国人民的奋斗实践深刻改变了中国人民和中华民族的前途命运，深刻影响了世界历史的发展进程。我们有理由相信，作为新时代的伟大实践，创造人类文明新形态在新的征程上将释放出更为强大的力量，使中国式现代化内在包含着的社会主义底蕴和共产主义追求成为人类文明发展的新方向，推动世界历史和人类文明的发展进入新的阶段。
	(作者为华东师范大学马克思主义学院副院长、教授，上海市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特聘研究员来源：上观新闻作者：赵勇)【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>深入理解创造人类文明新形态在人类社会发展历史进程中究竟具有何种价值意义，关键在于准确认识中国式现代化的共同特征和中国特色，在普遍性和特殊性的辩证统一中把握创造人类文明新形态的独特理论与实践价值、深远历史意义。针对西方现代化发展进程中所带来的贫富差距、两极分化、人的单向度发展、环境恶化以及霸权欺凌、殖民掠夺等根源性弊端，中国式现代化从经济、政治、文化、社会、生态、外交等方面聚力突破，推动高质量发展、发展全过程人民民主、丰富人民精神世界、实现全体人民共同富裕、促进人与自然和谐共生、推动构建人类命运共同体，形成了一系列创造人类文明新形态的标志性内容。我们有理由相信，作为新时代的伟大实践，创造人类文明新形态在新的征程上将释放出更为强大的力量，使中国式现代化内在包含着的社会主义底蕴和共产主义追求成为人类文明发展的新方向，推动世界历史和人类文明的发展进入新的阶段。中国式现代化蕴含的独特世界观、价值观、历史观、文明观、民主观和生态观等，为创造人类文明新形态提供了丰富的思想文化资源，构筑了中华民族现代文明的支撑体系。</key_sentence></doc>