<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5380</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-15/10112271.shtml</url><title>促进世界和平与发展的力量不断增强</title><datatime>2023-11-15 14:37:00</datatime><body>	促进世界和平与发展的力量不断增强(思想纵横)
	王云松
	习近平总书记强调：“认识世界发展大势，跟上时代潮流，是一个极为重要并且常做常新的课题。”当今世界正经历百年未有之大变局，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开。经济全球化遭遇逆流，地缘政治冲突沉渣泛起，全球经济复苏仍然面临巨大挑战。同时，我们更要看到，尽管国际形势风云变幻，但和平与发展的时代主题没有变。随着新兴市场国家和发展中国家群体性崛起，促进世界和平与发展的力量不断增强，团结协作、共谋发展的呼声和意愿更加强烈。
	当前，国际力量对比正在发生前所未有的积极变化，新兴市场国家和发展中国家群体性崛起正在改变全球政治经济版图。新兴市场国家和发展中国家人口占全球大多数，经济规模已占全球半壁江山，在科技、教育、社会、文化等领域也取得长足发展，在推进世界多极化、经济全球化和国际关系民主化的进程中持续发挥积极作用、作出重要贡献。
	安全问题事关各国人民的福祉，事关世界和平与发展的崇高事业，事关人类的前途命运。维护国际和平安全，是世界各国特别是新兴市场国家和发展中国家的共同心愿。广大新兴市场国家和发展中国家始终秉持理性、务实态度，坚定站在和平一边，站在国际道义一边，普遍支持劝和促谈，积极推动以对话谈判消弭分歧，用斡旋调解处理纷争，共同反对一切形式的霸权主义和强权政治，为动荡变化的时代注入更多稳定性和确定性。
	发展承载着人民对美好生活的向往，是发展中国家的第一要务，也是人类社会的永恒主题。当前，全球能源安全、粮食安全形势严峻，全球发展进程遭受冲击。站在全球发展的关键当口，新兴市场国家和发展中国家正合力推动更加包容、更加普惠、更有韧性的全球发展，加快落实联合国2030年可持续发展议程，努力跨越发展鸿沟、重振全球发展事业。特别是作为新兴市场国家和发展中国家的代表，金砖国家将全球发展作为合作重点，创新性提出“金砖+”合作模式，让更多发展中国家获得发展新机遇，汇聚和描绘了重视发展、共谋合作的强大合力与美好愿景。
	中国是世界上最大的发展中国家，更是全球南方的天然成员。30多年来，已派出维和人员5万余人次，赴20多个国家和地区参加联合国维和行动；过去10年向非洲提供大量发展援助，参与建设6000多公里铁路、6000多公里公路、80多个大型电力设施；设立气候变化南南合作基金，积极帮助发展中国家提升绿色发展能力……中国始终同发展中国家同呼吸、共命运，坚定维护发展中国家共同利益，致力于同各国携手同行现代化之路。习近平总书记提出推动构建人类命运共同体、新型国际关系、共建“一带一路”倡议、全人类共同价值、全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议等新理念，为维护世界和平、推动共同发展、深化务实合作提供了中国方案、贡献了中国智慧。推动建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界，中国不仅是积极的倡导者，更是坚定的行动派。
	习近平总书记指出：“我们生活的世界充满希望，也充满挑战。我们不能因现实复杂而放弃梦想，不能因理想遥远而放弃追求。”虽然国际形势中不稳定、不确定、不安全因素日益突出，但和平与发展的时代主题没有变，和平、发展、合作、共赢的历史潮流不可阻挡。作为维护和平、推动共同发展的重要力量，新兴市场国家和发展中国家在国际舞台上发挥着越来越重要的作用，定能为处于新的动荡变革期的世界注入稳定性和正能量。
	《人民日报》(2023年11月15日 第 09版)【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>习近平总书记提出推动构建人类命运共同体、新型国际关系、共建“一带一路”倡议、全人类共同价值、全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议等新理念，为维护世界和平、推动共同发展、深化务实合作提供了中国方案、贡献了中国智慧。随着新兴市场国家和发展中国家群体性崛起，促进世界和平与发展的力量不断增强，团结协作、共谋发展的呼声和意愿更加强烈。作为维护和平、推动共同发展的重要力量，新兴市场国家和发展中国家在国际舞台上发挥着越来越重要的作用，定能为处于新的动荡变革期的世界注入稳定性和正能量。新兴市场国家和发展中国家人口占全球大多数，经济规模已占全球半壁江山，在科技、教育、社会、文化等领域也取得长足发展，在推进世界多极化、经济全球化和国际关系民主化的进程中持续发挥积极作用、作出重要贡献。</key_sentence></doc>