<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5403</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112254.shtml</url><title>亚太地区经济展现韧性与活力（环球热点）</title><datatime>2023-11-15 13:44:00</datatime><body>	国际货币基金组织(IMF)近日发布《亚太地区经济展望报告》预测，2023年亚太地区全年经济增长率有望达到4.6%，高于2022年作出的3.9%的增长预期；亚洲开发银行报告显示，中国对亚太地区的经济增长贡献率达64.2%。
	上调经济增长预期
	今年以来，在全球经济复苏乏力的背景下，作为全球最具活力的区域之一，亚太地区经济展现韧性。
	IMF新近发布的《亚太地区经济展望报告》预计，2023年亚太地区经济增长4.6%。与今年世界经济增长3%的预期相比，亚太地区仍然是一个亮点，有望对世界经济增长作出约2/3的贡献。亚洲开发银行前不久发布的《2023年亚洲发展展望》补充报告预测，今年亚太地区发展中经济体经济增速为4.7%。
	“目前，新冠疫情对亚太地区经济的负面影响逐步消退，消费和投资较快复苏，对外贸易也呈现较快增长势头。”中国社科院世界经济与政治研究所国家全球战略智库研究员徐秀军向本报记者分析称，多家国际机构纷纷上调2023年亚太地区经济增长预期，表明国际社会对该地区经济增长的信心逐步恢复。“2023年亚太地区经济增长势头向好，不仅有望扭转2022年的增长下行趋势，还可能成为全球主要地区中唯一实现经济增速高于上一年的地区。”徐秀军说。
	亚太地区人口占世界总人口的1/3，经济在全球占比超过六成，贸易占比将近一半。专家指出，亚太地区要素资源丰富，市场规模巨大，区域产业链供应链合作联系紧密，资源禀赋各异，经济互补性强。当前，亚太地区市场需求逐步回升，一些国家通胀压力正在减小。
	IMF预计，亚太地区多数经济体的通胀水平将于2024年回到各国央行的目标区间，这一进程也将领先于世界其他地区。最新的《亚太地区经济展望报告》分析，2022年全球通胀率高达8.7%，亚太地区通胀率为3.6%，预计到2024年该地区通胀率将进一步下降至3.5%。《2023年亚洲发展展望》报告表示，亚太地区通胀将回到疫情前水平，今年地区发展中经济体通胀率预计为3.6%，2024年通胀率为3.5%。
	上海社科院国际问题研究所助理研究员张群向本报记者分析称，支撑亚太地区经济增长的驱动力来自多个方面：一是市场需求回升，消费复苏强劲。尤其是随着跨境人员流动恢复，旅游等服务行业回暖，促进地区经济发展；二是亚太地区数字化进程和数字经济活跃度引人瞩目，为经济可持续增长提供动力。国际数据公司(IDC)日前预测，2023年亚太地区数字经济对整体经济产值的贡献率有望提升至65%；三是区域经济合作加强，跨境贸易投资自由化便利化水平持续提升。
	区域合作不断加强
	分析认为，亚太地区之所以能成为全球经济增长最具活力的地区之一，离不开各方秉持开放态度推进贸易和投资合作。近年来，区域合作不断加强，增强了亚太地区经济增长内生动能。
	“目前，在亚太地区，《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)与《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》(CPTPP)这两个大型区域贸易协定交叠并进。尤其是RCEP较为灵活的原产地规则，对区域内的产业链供应链深度整合起到显著的促进作用。”张群说。
	今年6月，RCEP对15个签署国全面生效。根据协定，区域内90%以上货物贸易将最终实现零关税。
	“RCEP的原产地规则有力推动区域内生产成本最小化和贸易效率最优化，有助于推动中小企业发展，进一步促进区域内贸易投资自由化便利化。此外，在RCEP框架下，成员国间能够更好地开展农产品贸易，这有利于提高亚太地区发展中国家农民的收入以及农产品的竞争力，有助于减少贫困、促进农业发展以及培育区域内消费市场。”中国社科院亚太与全球战略研究院研究员许利平说。
	IMF亚太部主任克里希纳·斯里尼瓦桑认为，亚太各经济体之间为降低非关税壁垒、增强互联互通及改善商业环境作出积极努力。RCEP的生效让亚太地区许多经济体的经济发展更趋于多元化，将更多经济体整合起来，深化了地区贸易伙伴之间的合作。从长期看，协定有望营造出一个更具吸引力的投资环境，促进地区经济增长。
	随着RCEP生效实施，政策红利逐步释放，中国—东盟自贸区建设也正稳步推进，双方基于优势互补进行的产业链供应链合作不断加强，双边贸易额去年已达9753亿美元，已连续3年互为最大贸易伙伴。
	10月25日至29日，中国—东盟自贸区3.0版第四轮谈判在印度尼西亚万隆举行。中国与东盟十国主管部门和东盟秘书处官员出席会议。双方积极落实中国—东盟领导人会议共识，推动在本轮谈判中就经济技术合作章节达成一致，并深入推进数字经济、绿色经济、供应链互联互通、货物贸易、投资、中小微企业、卫生与植物卫生措施、海关程序与贸易便利化、标准技术法规与合格评定程序、竞争和消费者保护、法律与机制事务等领域磋商，进一步扩大经贸领域相互开放，拓展新兴领域互利务实合作。
	中国发挥引擎作用
	亚洲开发银行发布报告称，亚太地区经济复苏很大程度上得益于中国，中国对该地区的经济增长贡献率达64.2%。中国还贡献了亚太地区37.6%的货物贸易增长和44.6%的服务贸易增长。
	今年以来，中国经济持续恢复向好，为亚太地区乃至全球经济复苏提供新的机遇。IMF第一副总裁吉塔·戈皮纳特近日表示，由于三季度中国经济增速强于预期以及中国政府近期采取一系列政策措施，IMF上调2023年中国经济增长预期至5.4%。戈皮纳特表示，中国经济有望实现全年增长目标，反映出新冠疫情后的强劲复苏。
	“中国经济加速恢复，极大促进提升了亚太地区整体的流动性和消费表现。”克里希纳·斯里尼瓦桑表示，近期的各项经济指标显示，中国的制造业和服务业都已进入复苏轨道，这些都是中国经济回暖的显著标志。
	“中国是亚太地区及全球经济增长引擎。近年来，中国坚持推进高水平对外开放，对亚太地区经济增长起到积极作用。此外，中国推动共建‘一带一路’高质量发展，并连续多年举办进博会，促进亚太地区互联互通，也向亚太国家乃至全球进一步打开中国市场的大门。”许利平说。
	徐秀军指出，今年以来，中国推出的一系列经济政策的刺激效应和协同效应不断释放，经济景气水平持续回升，对亚太地区经济增长起到显著的带动作用。“当前，中国正加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，并将亚洲作为构建新发展格局的重要支撑，不断推动亚洲区域贸易投资、货币金融等领域合作取得新的进展。中国将在亚太地区务实开展多双边经贸合作，推动高质量共建‘一带一路’和实施RCEP，推进加入CPTPP和《数字经济伙伴关系协定》(DEPA)进程，为亚洲地区经济一体化创造更大的制度型开放红利。”徐秀军说。
	中国外交部新闻发言人近日表示，中方愿同地区伙伴一道，坚持真正的多边主义、开放的区域主义，推动亚太成为合作发展的高地，打造更具惠及性的亚太命运共同体，为地区和全球经济复苏和可持续发展注入更强劲的动力。
	“亚太地区经济增长前景向好，对全球经济复苏来说如同一剂强心针，有助于增强信心、增添动力。尤其是亚太地区一直处于创新发展的前沿，数字经济、绿色经济加速发展，将助推全球经济寻找新的增长点。”许利平说。
	本报记者严瑜来源：人民日报海外版【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>分析认为，亚太地区之所以能成为全球经济增长最具活力的地区之一，离不开各方秉持开放态度推进贸易和投资合作。亚洲开发银行发布报告称，亚太地区经济复苏很大程度上得益于中国，中国对该地区的经济增长贡献率达64.2%。“中国是亚太地区及全球经济增长引擎。”中国社科院世界经济与政治研究所国家全球战略智库研究员徐秀军向本报记者分析称，多家国际机构纷纷上调2023年亚太地区经济增长预期，表明国际社会对该地区经济增长的信心逐步恢复。</key_sentence></doc>