<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5407</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-15/10112234.shtml</url><title>“共同推动美中关系向前发展”</title><datatime>2023-11-15 13:42:00</datatime><body>	11月14日晚，国家主席习近平乘专机离开北京，应美国总统拜登邀请，赴美国旧金山举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。接受本报记者采访的美国人士认为，美中元首会晤对美中关系发展具有重要意义，有助于推动两国关系重回健康稳定发展轨道，促进两国相互成就、共同繁荣，为变乱交织的世界注入更多稳定性和正能量。
	“有助于世界和平稳定、全球发展繁荣”
	当前，中美关系处于何去何从的关键节点。去年11月，中美元首在印度尼西亚巴厘岛会晤，达成一系列重要共识，为中美关系指明了方向。“重返巴厘岛”“通往旧金山”，推动中美关系真正稳下来、好起来，符合各方期待。
	美国新墨西哥州立大学教授肯尼思·哈蒙德表示，世界高度关注此次美中元首会晤，希望此次会晤能够在推动美中关系持续改善方面取得积极进展。当前，人类社会面临前所未有的挑战，美中两个大国的关系重回健康稳定发展轨道，不仅将惠及两国，也将造福世界。哈蒙德认为，两国应努力建立友好、互利的关系，并通过合作，共同为诸多全球性问题找到实际、有效的解决方案。
	“如果我们能够通过共同努力，重建合作的信心，对美国和中国将是双赢，对世界也是利好。”美国昆山杜克大学前常务副校长丹尼斯·西蒙表示，美中元首会晤将有助于恢复两国之间的信任，加强双方在气候变化、人工智能、全球治理、公共卫生以及和平与安全等重要问题上的合作。他表示，此次会晤备受瞩目，国际社会普遍不愿在美中之间选边站队。事实上，要有效解决任何全球重大问题，都离不开美中密切合作，“美中两国应以成功合作的历史为鉴，探索一条新的前进道路。”
	美国库恩基金会主席罗伯特·劳伦斯·库恩表示，美中元首会晤对于世界来说意义非凡，将为亚太和世界繁荣注入正能量。在当前国际局势下，人们希望看到美中关系止跌企稳。人们期待看到两国进一步加强双边合作，建立起系统的沟通渠道，希望两国妥善管控分歧，推进互利合作。“稳定的美中关系不仅有助于美中两国人民，更有助于世界和平稳定、全球发展繁荣。”
	“希望此次美中元首会晤能为美中交流创造更多有利条件。”美国加州大学伯克利分校教授丹尼尔·科曼表示，我们只有一个地球，两个世界主要大国领导人面对面交流，将为推动更好应对气候变化等全球性挑战提供契机。他认为，美中两国之间人员交往越多、走动越多，大家就越会发现，两国并不需要在所有问题上都保持一致意见，也能在很多领域实现合作共赢。美中在清洁能源领域加强合作，可以为全球树立榜样，为实现可持续发展探索新的路径。
	美国中美研究中心高级研究员苏拉布·古普塔表示，此次美中元首会晤将为两国改善关系、加强合作提供机遇。美中两国朝着同一个方向“划船”，会让世界变得更好，此次会晤有助于重振这种朝着共同目标合作努力的精神。
	“期待美中能够在接触和对话中找到更多共识”
	作为最大的发展中国家和最大的发达国家，中美经济互补性远大于竞争性。中美在诸多领域都有广泛的合作空间，在推动经济增长、应对气候变化、反恐、防扩散、解决地区和国际热点问题等全球性议题上承担着重大责任。
	“‘脱钩’不符合美中两国的利益，美国和中国应该合作，而不是对抗。”西蒙表示，两国加强教育、科技、公共卫生、人文交流等方面的合作，能够促进合作共赢。两国加强沟通交流，才能了解对方关切，寻求扩大双方共识。
	“对话、沟通非常重要。我经常去中国，在绿色能源领域，加州与中国很多地方都有密切合作，美中‘脱钩’不可行。”美国旧金山湾区帕洛阿尔托咨询公司主席保罗·麦恩泰表示，期待美中元首旧金山会晤，能够推动建设性合作、实现互利共赢。
	美国旧金山湾区委员会经济研究所高级主管肖恩·伦道夫表示，美中两国在经贸、人文等领域的交流合作至关重要。期待两国元首会晤能够推动美中关系重回健康稳定发展轨道，进一步恢复美中航班，增进人员往来，促进两国各领域交流。
	库恩表示，美中两国元首旧金山会晤，让人们看到了两国关系持续改善的希望。稳定的美中关系让我们能够更好地解决民生问题，特别是推动经济发展、应对气候变化、维护全球公共卫生安全等。
	美国新兴市场论坛首席执行官哈瑞尔达·考利表示，美中元首旧金山会晤是一次非常重要的会晤，释放了双方推动两国关系持续改善的积极信号。当今世界许多重要问题，比如维护产业链供应链稳定、促进贸易、应对气候变化等，都需要美中两大经济体携手合作。
	美国斯坦福大学美亚技术管理中心主任理查德·达舍表示，期待此次美中元首会晤能够在求同存异基础上达成更多共识，推动双边关系稳定和改善。特别是要在两国紧密的经贸关系基础上，保持经常性对话，以务实方式推进合作。
	美国得克萨斯大学圣安东尼奥分校政治学教授乔恩·泰勒表示，健康的美中关系对世界的和平与稳定至关重要，希望此次两国元首会晤能够在教育、人文交流、旅游、经贸合作等领域打开新的突破口，推动两国关系持续改善。
	美国洛杉矶港西港池集装箱码头公司原副总裁马克·维尔勒表示，作为美国西海岸通往中国的重要枢纽之一，洛杉矶港承担了大量的美中进出口业务，港口发展得益于美中互利合作，“协商和沟通是避免冲突、消除对抗的重要途径，期待美中能够在接触和对话中找到更多共识”。
	“民心相通是美中关系至关重要的一环”
	中美关系基础在民间，希望在人民，未来在青年，活力在地方。近一段时间以来，从“鼓岭缘”中美民间友好论坛举办，到美国飞虎队代表团来华访问，从第五届中美友城大会成功举办，到费城交响乐团第十三次来华并与中方合作举办系列演出交流活动……中美两国民间交流持续升温，展现两国人民接续传承友好情谊、推动双边关系回归正轨的热切期待。库恩表示，人们看到了中方为推动美中关系回归正轨作出的巨大努力，这些努力为两国友谊厚植了民意基础。
	“美中青少年学生交流协会”创会会长庄汉杰表示，民间交往是美中关系发展的重要助力，美中两国青少年可以在交流中相互学习促进，建立友谊。希望两国进一步深化青少年交流，让更多美中青年携手同行，成为推动两国友好的使者，为美中关系发展注入新的动力。
	美国华盛顿州塔科马市市长维多利亚·伍达德斯表示，2015年习近平主席参观美国塔科马市林肯中学，邀请100名美国学生访问中国，寄语青年一代传承中美友好事业。“美中两国人民间的交往，尤其是青少年间的交流，对两国关系而言是至关重要的。”伍达德斯说。
	“我们需要增进交流、互相学习。”美国华盛顿州斯特拉孔市市长迪克·穆里表示，当两国对重要问题进行更多的讨论与沟通时，双方都可以从中获益。希望美中两国能够进一步增加文化交流，特别是学生之间的交流。
	“期待美中元首会晤能够促进美中关系止跌企稳、行稳致远，共同推动美中关系向前发展。”美国俄勒冈州中国理事会主席蓝进表示，美中元首会晤将是美中关系发展中的重要时刻，“美中地方和民间层面友好合作的力量从未停止生长。民心相通是美中关系至关重要的一环。”
	(本报旧金山、北京11月14日电记者李志伟、牟宗琮、陈一鸣、陈尚文、张博岚、杨一、万宇，人民网记者邓圩对本文亦有贡献来源：人民日报)【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>美国得克萨斯大学圣安东尼奥分校政治学教授乔恩·泰勒表示，健康的美中关系对世界的和平与稳定至关重要，希望此次两国元首会晤能够在教育、人文交流、旅游、经贸合作等领域打开新的突破口，推动两国关系持续改善。期待两国元首会晤能够推动美中关系重回健康稳定发展轨道，进一步恢复美中航班，增进人员往来，促进两国各领域交流。”美国旧金山湾区帕洛阿尔托咨询公司主席保罗·麦恩泰表示，期待美中元首旧金山会晤，能够推动建设性合作、实现互利共赢。美国新墨西哥州立大学教授肯尼思·哈蒙德表示，世界高度关注此次美中元首会晤，希望此次会晤能够在推动美中关系持续改善方面取得积极进展。</key_sentence></doc>