<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>541</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-21/10098156.shtml</url><title>如何加强新时代统战文化建设？专家学者齐聚重庆建言献策</title><datatime>2023-10-21 12:50:00</datatime><body>	中新网重庆10月21日电(记者刘相琳)新时代统战文化建设研讨会20日在重庆举行，来自全国各地的统战文化研究领域专家齐聚一堂，就如何不断加强新时代统战文化建设建言献策。重庆市委常委、统战部部长卢红出席研讨会并讲话。
	统战文化源于统一战线发展壮大的历史积淀，萃取统一战线的理论精华和实践智慧，既具有文化的一般属性，又体现统一战线特色，是独特风格和气质的文化形态。统战文化是社会主义文化的重要组成部分，对巩固和发展统一战线具有重要作用。
	“三国时期，无论是新兴势力，还是皇族势力、贵族势力等，都会自觉或不自觉地选择与其他政治势力结成统一战线，从而极大地丰富发展了中国古代的统一战线智慧，造就了中国古代统一战线智慧发展的又一个高峰时期。”中央统战部原副部长陈喜庆对“三国时期的统一战线智慧”进行了全面阐述。他认为，三国时期的统一战线智慧，是中华优秀传统文化的重要内容，为新时代党的统一战线工作提供了丰富滋养。
	多党合作文化建设的性质、特点和要求是什么？在中央统战部原副秘书长、干部局原局长张献生看来，中国共产党领导的多党合作和政治协商制度作为我国新型政党制度，既具有鲜明的政治性，又具有深厚的文化性。特别是经历了民主党派成立、与中国共产党合作、协商建立新中国三个紧密联系、层层递进的阶段后，每个阶段都形成了文化底蕴相互支撑、影响的关系，从而为探讨多党合作文化建设提供了一把钥匙。
	“多党合作文化建设，必须以社会主义文化为引领，继承和发扬中华优秀传统文化，摒弃西方的政治文化，形成有利于政党团结合作、凝聚增进共识、推进共同事业发展的多党合作文化，这是多党合作文化建设的方向。”张献生说。
	中央社会主义学院中华文化教研部中国传统文化教研室主任、统一战线高端智库研究员李勇刚认为，统一战线在“画出最大同心圆”的过程中，要保证同心圆“不走样”，就需要始终保持一个坚如磐石的“圆心”。只有发挥中国共产党在统一战线当中总揽全局、协调各方的领导核心作用，才能确保统一战线所凝聚起的人心、汇聚起的力量沿着正确方向、向着共同目标迈进。加强新时代统战文化建设，可以使其更好发挥凝聚人心、汇聚力量的作用，为建设中华民族现代文明作出统一战线的重要贡献。
	全国工商联原副主席庄聪生认为，每个时代有每个时代的使命和任务，无论时代如何不同，企业家的使命是一样的，都是为了国家富强与民族复兴。新时代企业家面对错综复杂的市场环境，要弘扬老一代优秀企业家的光荣传统，深刻把握企业家精神的时代内涵和实践要求，积极进取、奋发有为。卢作孚爱国救国报国的一生，蕴含着丰富的精神内涵，在今天仍然值得继承和发扬光大。弘扬卢作孚企业家精神，对推动新时代民营经济统战文化建设，增强广大民营企业家发展信心和市场预期，实现民营经济高质量发展具有重要价值和意义。
	西南大学党委副书记潘洵说，重庆统战文化资源丰富，主题内容独特，价值蕴意深刻。重庆宝贵的海外统战文化资源，是凝聚海内外中华儿女、促进中外交流的强大力量，是不可复制的外事历史资源，是中国与世界各国交往交流的一张文化名片、一座情感桥梁。他认为，重庆统战文化资源不仅可以为统战工作所用，而且可以服务于国家战略，要加强资源的活化利用，特别是在保护方式、展示陈列、错位发展、利用模式等方面不断深化对统战文化资源的活化利用，为新时代全方位推进中国特色大国外交发挥独特作用。
	重庆是一座历史文化名城，也是一座统战文化名城，红岩文化就发源于此。重庆红岩革命历史文化中心党委副书记、主任雷莹说，和衷共济的爱国情怀就是对红岩精神所蕴含的统战文化内涵的阐释。大力推动红岩精神在新时代的传承弘扬，深入提炼中共中央南方局统战历史经验，积极为重庆打造统战文化之都、统战历史名城、统战教育高地、新时代多党合作实践高地拿出好作品、作出新贡献，是新时代红岩人的努力方向和不懈追求。重庆红岩革命历史文化中心将联动全市其他统战历史文化旧址和场馆，串珠成链，联合推出主题精品旅游路线，发展深度体验游和特色研学游，以旅彰文增强重庆统战文化传播力、影响力。
	中共二大会址纪念馆综合管理部副主任葛尹说，重庆和上海在党的统一战线历史上都具有特殊重要的地位，在中国共产党的百年奋斗史中都作出了彪炳史册的重要贡献。她建议，沪渝两地可以充分发挥新时代爱国统一战线的强大法宝作用，加强两地紧密联系和深入合作，推动联盟工作联动，形成发展合力，实现双向共赢，定期邀请联盟成员召开会议，以学术研讨、座谈交流等多样化形式，总结工作成绩，探讨交流统战工作发展面临的新情况和新挑战，推动统战工作更上新台阶。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>大力推动红岩精神在新时代的传承弘扬，深入提炼中共中央南方局统战历史经验，积极为重庆打造统战文化之都、统战历史名城、统战教育高地、新时代多党合作实践高地拿出好作品、作出新贡献，是新时代红岩人的努力方向和不懈追求。他认为，重庆统战文化资源不仅可以为统战工作所用，而且可以服务于国家战略，要加强资源的活化利用，特别是在保护方式、展示陈列、错位发展、利用模式等方面不断深化对统战文化资源的活化利用，为新时代全方位推进中国特色大国外交发挥独特作用。加强新时代统战文化建设，可以使其更好发挥凝聚人心、汇聚力量的作用，为建设中华民族现代文明作出统一战线的重要贡献。弘扬卢作孚企业家精神，对推动新时代民营经济统战文化建设，增强广大民营企业家发展信心和市场预期，实现民营经济高质量发展具有重要价值和意义。</key_sentence></doc>