<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5420</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-15/10112209.shtml</url><title>南水北调东线一期工程通水十年 改变了什么？</title><datatime>2023-11-15 12:09:00</datatime><body>	记者从水利部了解到，今天(15日)，南水北调东线一期工程正式通水十周年。受水区直接受益人口超6800万。
	受水区超6800万人直接受益
	调水主干线全长1467公里
	南水北调东线一期工程从长江下游江苏省扬州市江都区引长江水，利用京杭大运河及与其平行的河道逐级提水北送，由南向北相继连通洪泽湖、骆马湖、南四湖、东平湖，出东平湖后，分两路输水：一路向北穿过黄河输水到达山东北部；一路向东到达胶东半岛，调水主干线全长1467公里。
	兼顾农业航运和其他用水
	工程立足“空间均衡”思路，构筑长江水、淮河水、黄河水、当地水优化配置和联合调度的骨干水网，涉及江苏、安徽、山东3省，补充生活、工业和环境用水，兼顾农业、航运和其他用水。
	水利部南水北调工程管理司副司长一级巡视员袁其田：10年来，水利部加强水资源统一调度、精准调度，强化工程运行监管，全力保障工程安全、供水安全、水质安全。
	优化水资源配置畅通南北经济
	10年来，南水北调东线一期工程历经试通水、试运行、正式运行，圆满完成年度调水任务。截至2023年9月30日，累计抽引江水429亿立方米。南水北调东线一期工程都发挥了哪些功用？
	水利部南水北调工程管理司副司长一级巡视员袁其田：南水北调东线一期工程优化了水资源配置格局、保障了群众饮水安全、使江苏水网体系进一步完善，山东初步形成“T”字骨干水网格局，复苏河湖生态环境，畅通南北经济循环。
	沿线河湖环境改善古老运河焕发生机
	袁其田介绍说，在复苏河湖生态环境方面，通过水源置换、生态补水等综合措施，沿线河湖生态环境得到改善，地下水水位下降趋势得到遏制。
	在畅通南北经济循环方面，显著改善了京杭大运河的航运条件，山东济宁段航道实现了内河航运通江达海，将南方地区的水资源优势转化为北方地区的经济优势。
	此外，南水北调东线工程让水文化建设也得到加强，使古老的大运河焕发了新的生机与活力。
	水利部南水北调工程管理司副司长一级巡视员袁其田：我们重视挖掘大运河的历史文化资源，并在南水北调工程中保护好、传承好、利用好。我们还依托沿线众多枢纽工程，建成了多个国家水情教育基地，面向社会大众尤其是青少年开展国情水情教育，提升了广大人民群众的爱国情怀和爱水节水护水的意识。
	水利部：加快推动南水北调东线二期工程前期工作
	目前，水利部正按照国家水网建设规划纲要有关要求，加快推动南水北调东线二期工程前期工作，在确保东线一期工程安全、供水安全、水质安全的同时，不断扩大工程综合效益，进一步提升受水区供水安全保障水平。
	南水北调工程：重大战略性基础设施
	什么是南水北调工程？南水北调工程是我国172项重大水利工程之一，是缓解我国北方水资源短缺和生态环境恶化状况，促进水资源优化配置的重大战略性基础设施。工程分东、中、西三条线路，现有东、中线一期两个工程建成并运行使用。
	南水北调东线一期工程于2013年11月15日正式通水，东线工程从江苏扬州江都水利枢纽抽取长江水，输送到江苏、安徽和鲁北地区及胶东半岛。中线工程自2014年12月12日全线通水。工程从汉江中上游丹江口水库取水，输送到河南、河北、北京、天津。
	一江清水向北送“一城青山半城湖”
	问题在水里，根子在岸上。2011年，为保障南水北调的输水水质，江苏徐州先后关闭丁万河沿线17座小煤码头、全部煤炭堆场和养殖场，以及所有排污口。此外，徐州还投资4.3亿元，开展生态修复，同时专门建设了污水处理厂。
	江苏省徐州市水务局高级工程师杨翠萍：由于它和大运河连通，必须对河道进行彻底整治。通水之前必须先治污，以入河、沿岸的运河口门作为出发点进行溯源整治，进行污水混接点改造，还有管网修复，保证污水始终不能进河。
	随着徐州对一条条河流全方位的整治，水环境逐渐好起来，城市亲水地块也变绿变多。最大的采煤塌陷坑潘安湖引入南水后，变成了国家湿地公园。附近的马庄村在享受到湖畔优美生态环境的同时，还吃上了旅游饭。
	江苏省徐州市贾汪区潘安湖镇马庄村村民徐传贵：现在水也清了，鱼也多了，鸟也多了。吸引了很多的游客都上这来参观旅游。
	治污的同时，徐州全面推进山水林田湖草系统修复。目前，当地森林覆盖率达到31.9%，位居江苏全省第一，市区绿化覆盖率达到42.6%，向外省输水的断面水质始终稳定保持在Ⅲ类以上。
	江苏省徐州市水务局总工程师丁里广：通水十年来，徐州市积极治理污染，改善水环境，盘活沟通沂沭泗、故黄河和濉安河3大水系，串联起2132条河流及湖泊水库，水域面积由过去的1139平方公里增加到目前的1212平方公里。在保障一江清水向北送的同时，还打造成“一城青山半城湖”的城市新生态格局。
	南来活水为产业发展提供支撑
	记者在采访中了解到，江苏徐州还是一座缺水城市，人均水量仅为全国平均水平的六分之一。然而，近年来却有不少用水企业在徐州投资落户。他们的用水是如何保障的？
	记者在这家新能源光伏电池板生产企业看到，流水线上从加工到切削降温等多个环节都需要用水。
	江苏省徐州某光伏新能源企业副总经理吴传杰：因为我们切的光伏片非常薄，所以每一片都要经过设备清洗。每天的用水量如果满产的话，大概在4万吨到5万吨。所以水对我们这个产业在选厂的时候是非常重要的一个因素。
	记者在采访中了解到，企业选择徐州正是由于当地有了南水的补充。源源不断南来的活水，为徐州的产业发展提供了水源支撑。
	企业落户门槛高水耗标准严格控
	然而，企业落户，徐州也有着高门槛。当地严控不符合水耗标准的建设项目上马，划定了163个行业234项指标标准，形成科学合理的用水定额管理体系。
	江苏省徐州市水务局水资源处处长韩刚：建设节水型社会是我们的内在需求，也是我们发展产业的迫切需求。通过用水计划、用水计量、用水定额的管理来加强企业的用水规范性。
	这家企业落户之初就有严格的用水指标，为此，他们从去年投产开始，就同步建设了循环水系统，来节约用水。
	江苏省徐州某光伏新能源企业副总经理吴传杰：我们做到了生产同样的产品可以比去年节省水30%。
	定需算细账工业用水重复利用率98%
	通水10年来，徐州坚持节水优先的发展思路，以水定需、因水制宜、量水而行，在产业用水上算细账，低碳、绿色产业加快发展，吸引了一批新技术、新动能企业纷纷落户。目前，当地已形成工程机械、绿色低碳能源、新材料3个优势产业集群。工业用水重复利用率达98%。
	江苏省徐州市发展和改革委员会副主任冯铁英：截至2022年底，徐州实现经济总量8458亿元，位居中国地级以上城市第28位，高新技术产业产值占比提高到43.5%，从我国40个严重缺水城市之一，转身蝶变为一座“天蓝水清地绿”的宜居之城。
	(总台央视记者周伟景明杨子清王淏楠江苏台)【编辑:苏亦瑜】
</body><key_sentence>水利部南水北调工程管理司副司长一级巡视员袁其田：南水北调东线一期工程优化了水资源配置格局、保障了群众饮水安全、使江苏水网体系进一步完善，山东初步形成“T”字骨干水网格局，复苏河湖生态环境，畅通南北经济循环。通水10年来，徐州坚持节水优先的发展思路，以水定需、因水制宜、量水而行，在产业用水上算细账，低碳、绿色产业加快发展，吸引了一批新技术、新动能企业纷纷落户。目前，水利部正按照国家水网建设规划纲要有关要求，加快推动南水北调东线二期工程前期工作，在确保东线一期工程安全、供水安全、水质安全的同时，不断扩大工程综合效益，进一步提升受水区供水安全保障水平。南水北调东线一期工程从长江下游江苏省扬州市江都区引长江水，利用京杭大运河及与其平行的河道逐级提水北送，由南向北相继连通洪泽湖、骆马湖、南四湖、东平湖，出东平湖后，分两路输水：一路向北穿过黄河输水到达山东北部。</key_sentence></doc>