<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5442</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112151.shtml</url><title>国家统计局：10月份国民经济延续持续恢复向好的势头</title><datatime>2023-11-15 10:51:00</datatime><body>	中新网11月15日电国务院新闻办公室15日举行新闻发布会，介绍2023年10月份国民经济运行情况。国家统计局新闻发言人、总经济师、国民经济综合统计司司长刘爱华在会上表示，10月份多数生产需求指标同比增速回升，就业物价总体稳定，转型升级持续推进，总体上看经济运行延续了持续恢复向好态势。主要体现在四个方面：
	第一，生产供给稳中有升。从农业看，生产形势较好。目前秋粮收获进入尾声，预计全年粮食产量将再创历史新高。从工业看，增长有所加快。10月份规模以上工业增加值同比增长4.6%，比上月加快0.1个百分点。其中，以汽车制造、电气机械为代表的装备制造业带动作用比较明显，10月份，规模以上装备制造业增加值同比增长6.2%，连续3个月加快，对全部规模以上工业增加值贡献率达到45.1%。从服务业看，恢复势头也比较好。10月份，服务业生产指数同比增长7.7%，比上月加快0.8个百分点。其中，住宿和餐饮业、批发和零售业、交通运输仓储和邮政业等接触型聚集型服务业都保持两位数增长。
	第二，市场需求持续恢复。从消费看，市场销售增势良好。10月份社会消费品零售总额同比增长7.6%，比上月加快2.1个百分点。在国庆假期带动下，服务消费保持较快增长，1-10月份服务零售额同比增长19%，比1-9月份加快0.1个百分点。升级类消费稳步恢复。10月份，限额以上单位汽车类、金银珠宝类、体育娱乐用品类商品零售额同比分别增长11.4%、10.4%、25.7%，均比上月加快。从投资看，规模继续扩张，结构继续优化，补短板锻长板投资持续增长。1-10月份固定资产投资同比增长2.9%。随着产业转型升级持续推进，制造业投资增势较好，1-10月份制造业投资同比增长6.2%，明显高于全部投资。其中，高技术制造业投资增长11.3%，为新动能成长壮大打下了较好基础。从进出口看，10月份货物进出口总额同比由上月下降0.7%转为增长0.9%，特别是进口额同比由上月下降0.9%转为增长6.4%，主要大宗商品进口量都呈现较快增长，反映国内需求也在逐步改善。
	第三，就业物价总体稳定。一是调查失业率保持平稳。10月份，全国城镇调查失业率为5%，与上月持平，比上年同期回落0.5个百分点。从重点就业群体看，农民工就业改善。10月份，外来农业户籍劳动力城镇调查失业率是4.6%，比上月和上年同期均有回落。二是核心CPI基本稳定。10月份，当月物价回落主要是受到食品价格尤其是猪肉价格下行影响，但核心CPI总体保持稳定，不包括食品和能源的核心CPI同比上涨0.6%，环比持平。从累计看，1-10月份核心CPI上涨0.7%，涨幅与1-9月份持平，保持稳定。
	第四，新动能持续增长。从新产业看，高技术和智能制造业发展向好。10月份，规模以上航空航天器及设备制造业增加值同比增长12.3%，规模以上智能车载设备制造、智能无人飞行器制造行业增加值都保持很快增长，分别增长89.2%和53.2%。从新产品看，新能源和新材料产品快速增长。10月份，新能源汽车产量同比增长27.9%，太阳能电池增长62.8%，多晶硅增长54.1%。从新业态看，网上零售持续活跃。1-10月份，实物商品网上零售额同比增长8.4%，占社会消费品零售总额比重26.7%，比上年同期提高0.5个百分点。
	刘爱华强调，综合上述情况，从量的合理增长和质的有效提升两个方面来看，10月份国民经济延续了持续恢复向好的势头，经济发展的韧性、活力和潜力继续显现。在看到经济发展态势良好的同时，也要看到经济恢复是一个波浪式发展、曲折式前进的过程。当前外部压力仍然较大，国内需求不足制约仍较突出，企业生产经营困难较多，一些领域风险隐患需要高度关注。
	刘爱华表示，下阶段，我们要按照党中央、国务院决策部署，坚定信心，保持定力，着力扩大需求、提振信心、防范风险，努力推动经济在固本培元中持续回升向好。【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>国家统计局新闻发言人、总经济师、国民经济综合统计司司长刘爱华在会上表示，10月份多数生产需求指标同比增速回升，就业物价总体稳定，转型升级持续推进，总体上看经济运行延续了持续恢复向好态势。刘爱华强调，综合上述情况，从量的合理增长和质的有效提升两个方面来看，10月份国民经济延续了持续恢复向好的势头，经济发展的韧性、活力和潜力继续显现。10月份规模以上工业增加值同比增长4.6%，比上月加快0.1个百分点。从进出口看，10月份货物进出口总额同比由上月下降0.7%转为增长0.9%，特别是进口额同比由上月下降0.9%转为增长6.4%，主要大宗商品进口量都呈现较快增长，反映国内需求也在逐步改善。</key_sentence></doc>