<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>545</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-21/10098138.shtml</url><title>热解读｜高质量共建“一带一路”，习近平推动构建这张“立体网络”</title><datatime>2023-10-21 12:04:00</datatime><body>	|热解读|金秋十月，来自151个国家、41个国际组织的代表齐聚北京，共赴第三届“一带一路”国际合作高峰论坛。
	本届高峰论坛，是我国今年最重要的主场外交活动。2023年10月18日，习近平主席出席论坛开幕式并发表主旨演讲。在演讲中，习主席宣布了中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动，其中第一项就是“构建‘一带一路’立体互联互通网络”。
	习近平主席曾说，共建“一带一路”，关键是互联互通，并多次在不同场合提出要深化“一带一路”互联互通、实现更高层次的互联互通。
	2014年11月，在“加强互联互通伙伴关系”东道主伙伴对话会上，习近平主席用一个“妙喻”阐释互联互通之于“一带一路”的重要性——如果将“一带一路”比喻为亚洲腾飞的两只翅膀，那么互联互通就是两只翅膀的血脉经络。
	十年来，共建“一带一路”以互联互通为主线，实施了一大批基础设施建设项目，推动共建国家铁路、公路、航运、管道、能源、通信等基础设施建设取得长足进步。
	就在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕前一天，2023年10月17日，在距北京万里之外的印度尼西亚首都雅加达，G1137次动车组缓缓驶出哈利姆车站。当天，习近平主席在人民大会堂同来华出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛并进行国事访问的印尼总统佐科举行会谈后，两国元首共同为雅万高铁正式开通运营揭幕。
	在雅万高铁建成前，连接雅加达和万隆的是一条修建于100多年前的老旧铁路，列车时速仅为50多公里。雅万高铁通车后，从雅加达到万隆的时间由原来的3个多小时缩短至40分钟，印尼正式迈入高铁时代。
	费尔干纳盆地是“一带一路”共建国家乌兹别克斯坦的重要经济腹地，这里农业发达，盛产优质果蔬。但受天山山脉阻隔，从费尔干纳去往首都塔什干通常要花费至少一天时间，且需绕行邻国塔吉克斯坦。这一切随着由中国企业承建的卡姆奇克铁路隧道的建成发生了改变。
	这条被誉为乌兹别克斯坦“总统一号工程”隧道的开通，让费尔干纳的资源更便捷地运送到乌兹别克斯坦中西部，成为当地经济发展的“加速器”。
	正如习近平主席所说，基础设施是互联互通的基石，也是许多国家发展面临的瓶颈。建设高质量、可持续、抗风险、价格合理、包容可及的基础设施，有利于各国充分发挥资源禀赋，更好融入全球供应链、产业链、价值链，实现联动发展。
	“一带一路”倡议提出后的十年间，肯尼亚有了独立以来的第一条现代化铁路蒙内铁路，希腊最大港口比雷埃夫斯港重焕新生，郑州—卢森堡“空中丝绸之路”实现“一点连三洲，一线串欧美”……全球互联互通进程实现跨越发展。
	有专家指出，基础设施互联能够降低资源整合的交易成本，为贸易畅通、资金融通、民心相通和政策沟通提供基本的物质保障，也为进一步高质量共建“一带一路”提供现实可能。
	“一带一路”要实现怎样的互联互通？
	习近平主席曾这样阐释：我们要建设的互联互通，不仅是修路架桥，不光是平面化和单线条的联通，而更应该是基础设施、制度规章、人员交流三位一体，应该是政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通五大领域齐头并进。这是全方位、立体化、网络状的大联通，是生机勃勃、群策群力的开放系统。
	在习近平主席心中，“一带一路”互联互通不仅仅指基础设施“硬联通”，更包括规则标准“软联通”、共建国家人民“心联通”。其中，基础设施“硬联通”是重要方向，规则标准“软联通”是重要支撑，共建国家人民“心联通”是重要基础。
	随着基础设施“硬联通”的扎实推进，“软联通”“心联通”也应齐头并进、结伴齐飞。
	如今，共建“一带一路”进入高质量发展的新阶段，如何进一步推进互联互通？在本次高峰论坛开幕式上，习近平主席给出答案——构建“一带一路”立体互联互通网络，并提出具体的中国方案：中方将加快推进中欧班列高质量发展，参与跨里海国际运输走廊建设，办好中欧班列国际合作论坛，会同各方搭建以铁路、公路直达运输为支撑的亚欧大陆物流新通道。积极推进“丝路海运”港航贸一体化发展，加快陆海新通道、空中丝绸之路建设。
	相信未来这张“立体网络”必将推动共建“一带一路”实现更高质量、更高水平的新发展。
	总监制丨骆红秉魏驱虎
	监制丨王敬东
	主编丨李璇
	编辑丨孟利铮
	视觉丨郝凤林
	校对丨刘禛孙洁宋春燕范立君梁雅琴娄郝
	出品丨中央广播电视总台央视网
</body><key_sentence>在本次高峰论坛开幕式上，习近平主席给出答案——构建“一带一路”立体互联互通网络，并提出具体的中国方案：中方将加快推进中欧班列高质量发展，参与跨里海国际运输走廊建设，办好中欧班列国际合作论坛，会同各方搭建以铁路、公路直达运输为支撑的亚欧大陆物流新通道。在习近平主席心中，“一带一路”互联互通不仅仅指基础设施“硬联通”，更包括规则标准“软联通”、共建国家人民“心联通”。十年来，共建“一带一路”以互联互通为主线，实施了一大批基础设施建设项目，推动共建国家铁路、公路、航运、管道、能源、通信等基础设施建设取得长足进步。在演讲中，习主席宣布了中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动，其中第一项就是“构建‘一带一路’立体互联互通网络”。</key_sentence></doc>