<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5454</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-15/10112108.shtml</url><title>吴钊谈古琴文化传承：创新须以守正为前提</title><datatime>2023-11-15 10:03:00</datatime><body>	中新网重庆11月15日电(刘心羽)“正确传承古琴文化，要以守正为前提去创新。”14日，88岁的国家级非物质文化遗产项目古琴艺术代表性传承人、音乐史家吴钊在重庆大学开讲《古琴艺术与文化传承发展》，并现场用不同方法演奏古琴曲《良宵引》，对比分析古琴独有的吟猱技法及其传承要旨。
	吴钊师从查阜西、吴景略等古琴大家，后入中央音乐学院民族音乐研究所，师从音乐史家杨荫浏研究中国音乐史，现为中国艺术研究院研究员、博士生导师，国家级非物质文化遗产项目古琴艺术代表性传承人。
	纵观古琴文化数千年历史，吴钊讲到，古琴居“琴棋书画”四艺之首，有“士无故不撤琴瑟”和“左琴右书”之说，是国乐之精粹。从先秦到魏晋、唐前，古琴追求气势和力度，以《广陵散》《胡笳十八拍》为代表；中唐以后，儒、道、禅文化对古琴音乐影响深远，明朝虞山派创始人严天池每日必行四事——弹琴、写诗、书法、坐禅，可见禅文化对古琴影响；明万历年间徐上瀛的《溪山琴况》中“明心见性”、“神游气化”等论述也充分体现这一影响。“古琴文化追求人内心情感变化，刻画人内心世界，后期更追求韵味。”作为古代精英文化的琴乐而言，如果说早期的气势与力度虽然奔放诱人，毕竟有点外在；那么后期对意境、情趣与韵味的刻意追求，貌似平淡却更加内在深刻。
	吴钊认为，古琴音有“金石之声”，散音厚实，按音余韵悠长；要有“静美”，演奏环境安静，演奏者心情平静；讲究“清丽”，清即不能有混响，丽则是雅之美。讲解中，吴钊强调了习琴者研究古琴谱和学习中华优秀传统文化的重要性，“古人没有手机录像机，减字谱就是录像工具，记录了演奏过程。”“弹古曲要尽量原汁原味去传承，要了解不同时代的文化和审美风格。”“古琴音乐追求意象而非具象，意象很难表现，取决于是否真正了解中国审美。”
	《良宵引》为虞山派代表作。“琴曲虽小，弹好却不简单，每个音都要处理得十分讲究，不然就是粗陋拙劣，要把对乐曲和文化的理解运用到演奏中。”吴钊现场两次演奏《良宵引》，首次有丰富的传统吟猱技法，第二次仅保留旋律框架，让听众在比较中理解同一首古曲的表现差异、如何正确传承古琴文化。
	“很希望年轻一代接班。有高校已开设了古琴通识课，学生习琴有学分。喜欢琴的年轻人越来越多，他们想法多，也有一些大胆试验，包括与诗词等文化元素一起开展活动，也是很好的传承方式，都可以尝试。”吴钊以自己最喜欢的曲目之一《忆故人》举例，“我的老师吴景略先生在技术上有特殊处理的地方，我对这些处理始终保持不变，但在某些演奏中有时情感更浓烈些，这就是我的创新。不能改得面目全非，要在保留原曲精华基础上加上自身情感创新。”
	据悉，吴钊著述的《中国音乐史·图典版》由重庆出版社出版，该书以考古出土的乐器、陶俑、器物，以及存世乐器、壁画、绘画、雕塑、书籍等为研究对象，通过30万字、700多幅图片、80多条音频，从音乐图像学角度展现了中国古代音乐近一万年发展的历史脉络、内在逻辑和精彩细节，并可以通过扫描二维码听到出土乐器等演奏的珍贵录音，是第一本有声音的中国音乐史。为完成这部著作，除考证典籍、研究文物外，吴钊还无数次前往考古现场、西南边陲，深入实地调查研究、开展田野调查、掌握第一手资料。据重庆出版社相关负责人介绍，目前该书融媒体双语本正在编辑中。(完)
</body><key_sentence>”14日，88岁的国家级非物质文化遗产项目古琴艺术代表性传承人、音乐史家吴钊在重庆大学开讲《古琴艺术与文化传承发展》，并现场用不同方法演奏古琴曲《良宵引》，对比分析古琴独有的吟猱技法及其传承要旨。”吴钊现场两次演奏《良宵引》，首次有丰富的传统吟猱技法，第二次仅保留旋律框架，让听众在比较中理解同一首古曲的表现差异、如何正确传承古琴文化。据悉，吴钊著述的《中国音乐史·图典版》由重庆出版社出版，该书以考古出土的乐器、陶俑、器物，以及存世乐器、壁画、绘画、雕塑、书籍等为研究对象，通过30万字、700多幅图片、80多条音频，从音乐图像学角度展现了中国古代音乐近一万年发展的历史脉络、内在逻辑和精彩细节，并可以通过扫描二维码听到出土乐器等演奏的珍贵录音，是第一本有声音的中国音乐史。吴钊师从查阜西、吴景略等古琴大家，后入中央音乐学院民族音乐研究所，师从音乐史家杨荫浏研究中国音乐史，现为中国艺术研究院研究员、博士生导师，国家级非物质文化遗产项目古琴艺术代表性传承人。</key_sentence></doc>