<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5459</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/11-15/10112113.shtml</url><title>第23届华创会11月15日至17日在湖北武汉举办</title><datatime>2023-11-15 09:39:00</datatime><body>	由中央海外高层次人才引进工作小组指导，湖北省人民政府、国务院侨务办公室共同主办的华侨华人创业发展洽谈会(简称“华创会”)已成功举办22届，第23届华创会于2023年11月15日至17日在湖北省武汉市举办。
	以侨为桥，联通世界
	22年来，华创会以侨为桥、以侨引侨，立足湖北、服务全国、联通世界，充分发挥引资引智、创新创业平台和桥梁纽带作用。
	2001年，国务院侨务办公室将第二届海外华侨华人专业人士回国(来华)创业发展成果报告会(即首届华创会)定在湖北武汉举办。2005年，国务院侨务办公室正式批复湖北武汉为华创会定点举办地，至今已连续举办22届。华创会就此落户江城、扎根荆楚。22年来，从单一会议到建立华创杯、华创学院、华创基地等一套华创体系，华创会成为联通祖国和海外侨胞的桥。
	华创会自创立以来，聚焦引进国际高端人才，累计邀请来自100多个国家和地区的海外华侨华人专业人士、侨商等代表2万余人次现场参会，线上线下参会累计超1亿人次，引进一大批高科技人才归国创业。通过华创会，湖北促进资金与项目、人才与用人单位、企业与高新技术园区精准对接，共签约引进高科技项目2800多个。
	华创会连续举办10届“华创杯”创业大赛，每年评选出10个获奖项目予以创业扶持，已有80个获奖项目成功落户，对接投融资65亿元。
	22年来，华创会在拓展海外合作规模的同时，设置200多场专场活动，邀请工商界、科技界、文艺界等领域人士共同参会，积极推进经贸、科研、文化等相关领域交流合作，为湖北企业“走出去”牵线搭桥，推进中外城市友好交往、中外文明交流互鉴。
	万侨结同心，共启新征程
	本届华创会以“万侨结同心，共启新征程”为主题，服务国家创新驱动发展战略、长江经济带发展战略，参与“一带一路”建设，呈现出新的特色亮点。
	影响力强。华创会以侨为桥，创新创造、引资引智取得丰硕成果，在海内外影响力越来越高。本届华创会海内外参会人数创近年新高，新生代华侨华人比例明显增高。
	参会层次高。本届华创会举办海外高层次人才专场、国际微电子产业人才盛会、武汉市“双优引荐”专场等系列人才专场活动，带动更多高层次海归人才来鄂发展。
	对接产业聚焦科技创新。华创会勇担科技自立自强使命，深入实施创新驱动发展战略。本届华创会围绕光电子信息、新能源与智能网联汽车、生命健康、高端装备、北斗等湖北省突破性发展的五大优势产业，广泛汇聚侨资侨智，努力把科技创新“关键变量”转化为高质量发展“最大增量”。
	人文交流广泛。华创会发挥内外联动效应，积极扩大海外影响力。本届华创会联合美洲、亚洲、大洋洲及欧洲等地区侨团举办了3场海外线上宣介会，参会者涵盖各国海外商协会、校友会、学术机构、华文媒体、跨国公司等各领域，对接洽谈一批海内外参会项目落户湖北。
	建设先行区，打造新高地
	湖北坚持以开放促改革、促发展、促创新，深化重点领域和关键环节改革，统筹国内国际市场和资源，推动高水平对外开放，持续优化营商环境，加快建设全国构建新发展格局先行区，着力打造内陆开放新高地。
	合作规模越来越大。近年来，湖北坚持“内引外联、双向开放”，截至目前，已与五大洲42个国家的74个城市建立100对友好城市关系；吸引了1.9万外籍友人常住，在鄂留学生达20776人次。
	“国际范”越来越足。近年来，依托长江黄金水道、国际铁路、国际机场等基础设施，湖北加快建设通达世界的现代化综合交通运输体系。近洋直航上，累计开辟国际国内航线142条。铁路直达上，中欧班列(长江号)通达亚欧大陆40个国家、107个城市。国际航空上，武汉天河国际机场开通国际定期货运航线18条、通航点19个。鄂州花湖机场作为亚洲第一个专业货运枢纽机场，已形成辐射亚洲、欧洲和北美洲的货运航空网络布局，正加速建设国际一流航空货运枢纽。作为“国之重器”三峡水利枢纽工程和葛洲坝水利枢纽工程所在地，宜昌市锚定长江经济带重要枢纽城市、世界文化旅游名城定位，着力推进高水平对外开放。近年来，湖北承办了《湿地公约》第十四届缔约方大会等一系列国际会议，频频吸引世界目光。
	“走出去”“引进来”越来越快。湖北是共建“一带一路”和长江经济带的重要联结点。2022年，湖北省进出口规模达6170.8亿元，创历史新高，外贸增量达800.8亿元；吸引外资额居中部地区前列，近三年招商引资签约亿元以上项目15831个、总金额10.9万亿元，来鄂投资的世界500强企业达324家。湖北积极融入“一带一路”建设，烽火集团、长飞光纤、华新水泥等一批在鄂企业积极在共建国家拓展市场。宜昌人福药业积极拓展海外市场，产品已覆盖至45个国家和地区，业务范围覆盖欧美成熟市场以及东南亚、中亚、西非、东非等新兴市场。湖北积极开展对外科技合作，支持及带动实施了100多个面向共建“一带一路”国家的国际科技合作项目。
	打造“永不落幕”的华创会
	华创会是湖北以侨为桥、引资引智、联络联谊、服务发展的“金字招牌”。22年来，华创会在团结联系海内外侨胞服务国家发展战略、凝侨心汇侨智聚侨力、推进中西文化交流互鉴等方面发挥了重要作用。湖北将全面总结历届办会经验成果，奋力打造“永不落幕”的华创会品牌。
	做强做优华创会品牌。推进签约项目和华创会获奖项目在湖北落地，锚定发展前沿，积极对接高质量项目；发挥湖北高校海外校友会联盟及各类侨商会作用，促进海外高层次人才资源与湖北发展需求有效对接；突出“双招双引”，提升办会层次，把华创会招牌擦得更亮。
	不断开创湖北侨务工作新局面。积极发挥内引外联独特优势，扎实做好凝聚侨心、汇聚侨智、发挥侨力、维护侨益的工作，建好用好华创会、楚商大会等各类开放平台，更大力度服务华侨华人回国回鄂投资兴业。
	加快构建开放型经济新体制。今天的湖北，深度融入国内国际双循环，经济活跃度、开放度、影响力进一步提升，未来五年，湖北将锚定“地区生产总值突破7万亿元，高新技术产业增加值占比达30%，全国科技创新高地、制造强国高地、数字经济发展高地、现代农业基地和现代服务业基地基本建成”的目标，以昂扬的姿态迈向开放前沿。
	奋进新征程，湖北将不断加大开放力度、扩大开放规模、提升开放水平，积极融入“一带一路”建设，持续营造市场化、法治化、国际化一流营商环境，也热忱欢迎全世界投资者来湖北投资兴业，共享发展机遇，共创美好未来。
	数据来源：华创会组委会办公室
	(人民日报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>湖北坚持以开放促改革、促发展、促创新，深化重点领域和关键环节改革，统筹国内国际市场和资源，推动高水平对外开放，持续优化营商环境，加快建设全国构建新发展格局先行区，着力打造内陆开放新高地。22年来，华创会在拓展海外合作规模的同时，设置200多场专场活动，邀请工商界、科技界、文艺界等领域人士共同参会，积极推进经贸、科研、文化等相关领域交流合作，为湖北企业“走出去”牵线搭桥，推进中外城市友好交往、中外文明交流互鉴。今天的湖北，深度融入国内国际双循环，经济活跃度、开放度、影响力进一步提升，未来五年，湖北将锚定“地区生产总值突破7万亿元，高新技术产业增加值占比达30%，全国科技创新高地、制造强国高地、数字经济发展高地、现代农业基地和现代服务业基地基本建成”的目标，以昂扬的姿态迈向开放前沿。22年来，华创会以侨为桥、以侨引侨，立足湖北、服务全国、联通世界，充分发挥引资引智、创新创业平台和桥梁纽带作用。</key_sentence></doc>