<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5464</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112088.shtml</url><title>长期经营不善，55个品牌被移出中华老字号名录</title><datatime>2023-11-15 09:23:00</datatime><body>	长期经营不善，甚至破产、倒闭……
	55个品牌被移出中华老字号名录
	近日，商务部等5部门印发《关于公布中华老字号复核结果的通知》。将长期经营不善，甚至已经破产、注销、倒闭，或者丧失老字号注册商标所有权、使用权的55个品牌移出中华老字号名录。名单中，包括北京华女、天津稻香村、黑龙江正阳河、四川王中王以及重庆冠生园等。
	为何这些“老字号”品牌会被移出名录，它们的进与退，又有着怎样的共性与差异？11月14日，记者对其中几家被移出“中华老字号”的品牌进行了了解。
	稻香村曾陷入“南北”之争
	曾广泛引发关注的“南北稻香村”之争，最终胜利的天平向“苏州稻香村”倾斜。
	商务部首批认定的中华老字号“苏州稻香村”顺利通过了复核，但另一家同样名为“稻香村”的天津稻香则村被移出了名录。
	这一南一北两家“稻香村”是何关系？记者梳理发现，“苏州稻香村”曾在其品牌介绍中注明：源自公元1773年，拥有几百年历史，第一家“稻香村”开设在苏州观前街东侧。《南方饮食掌故》一书有记载，乾隆南巡至苏州时，微服私访偶遇苏州稻香村，品尝店内的蜜糕后赞不绝口，称赞为“食中隽品，美味不可多得”。
	而天津稻香村始于1988年，为天津某食品贸易集团成员，官方资料显示，其借“稻香村”字号成立企业，旗下销售的商品中，“稻香村”和苏州稻香村存在区别。
	冠生园曾因“谁是正宗”掐架
	重庆冠生园被移出“中华老字号”名录，也有类似情况。官方资料显示，重庆冠生园食品有限责任公司成立于1982年，和“百年冠生园”存在时间和地理空间上的区别。
	此前，成都“上冠冠生园”一款月饼不合格的消息，引出了全国诸多“冠生园”品牌背后复杂的权属纠纷。当时上海冠生园紧急发声，撇清与成都上冠冠生园的关系，称二者无任何资产关联，凸显出一些老字号企业“分地经营”以及围绕知识产权引发的利益争端。
	公开信息显示：“冠生园”相关企业信息超过50个，除了申请了“冠生园”商标的上海冠生园食品有限公司外，昆明冠生园、南京冠生园、重庆冠生园、冠生园(集团)也均被评为“中华老字号”，此次重庆冠生园被移出了“中华老字号”名录。
	“四川王中王”多年前被收购
	这批被移出“中华老字号”名录的品牌中，包括四川阆中王中王酿造有限公司的“贵族王中王”品牌。
	公开资料显示，四川阆中王中王酿造有限公司是一家专业调味品酿造企业，主要生产、研制、开发贵族王中王系列醋、酱油、香辣酱、调味酱等产品。其介绍：始创于清光绪二十二年(1896年)，以纯优质大米为主要原料，菌种采用传统多种中草药制曲和现代生物菌种相结合精心酿造，2003年获“中国名优品牌”，2006年获“四川老字号”称号。
	11月14日，记者采访到阆中市商务和经济信息化局一位副局长。据他介绍，该公司多年前就被加加食品收购了，后者是一家集研发、生产、营销于一体的大型调味食品上市企业，创建于1996年，总部在湖南长沙，拥有长沙加加食品销售有限公司、郑州加加味业有限公司等5家全资子公司。收购“王中王”之后，加加食品形成了以湖南长沙、河南新郑、四川阆中三大生产基地为中心的生产链条。
	“据我了解，目前王中王这个品牌已经不存在了。”该副局长说，王中王食品所拥有的“中华老字号”，是加加食品收购王中王、落户阆中的重要因素之一。
	天眼查显示，四川王中王味业有限公司商标已注销，阆中市王中王食品有限公司已更名为加加食品集团(阆中)有限公司，为该公司在阆中的一个生产基地。
	“老字号”打官司胜诉率超六成
	2022年8月2日，北京知识产权法院曾举行新闻通报会，介绍涉老字号案件审理情况，该院审理的老字号相关案件以食品、餐饮、文化艺术和医药行业居多。如“牛栏山”白酒、“绿杨春”茶叶、“三多轩”文房四宝、“同济堂”医药等，在393件涉老字号行政案件中，老字号权利人胜诉率高达64.1%。
	四川鼎尺律师事务所律师胡磊表示，以“同仁堂”“王老吉”商标之争为例，很多老字号品牌面临侵权和保护的“双重拉锯战”，类似的老字号商标权利冲突也并不单一，老字号商标纠纷频发背后，跟历史遗留问题以及法律分歧有关。一方面，一些老字号品牌设立之初，缺乏商标保护的意识，再加上企业改制和商标流转不规范等问题，导致老字号商标权属划分并不明确；另一方面，现行法律条文中并没有一个专门保护老字号的法规法条出现，虽然《商标法》和《民法典》对知识产权保护都有相关表述，但实际判例中，如果一些老字号并未注册商标，那么围绕商标权与字号权的纠纷，往往考量法官的自由裁量权。
	华西都市报-封面新闻记者宋潇【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>这批被移出“中华老字号”名录的品牌中，包括四川阆中王中王酿造有限公司的“贵族王中王”品牌。公开信息显示：“冠生园”相关企业信息超过50个，除了申请了“冠生园”商标的上海冠生园食品有限公司外，昆明冠生园、南京冠生园、重庆冠生园、冠生园(集团)也均被评为“中华老字号”，此次重庆冠生园被移出了“中华老字号”名录。将长期经营不善，甚至已经破产、注销、倒闭，或者丧失老字号注册商标所有权、使用权的55个品牌移出中华老字号名录。商务部首批认定的中华老字号“苏州稻香村”顺利通过了复核，但另一家同样名为“稻香村”的天津稻香则村被移出了名录。</key_sentence></doc>