<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5474</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-15/10112074.shtml</url><title>迎检、填表、留痕仍然过滥……校园形式主义禁而不绝 </title><datatime>2023-11-15 07:48:00</datatime><body>	校园形式主义，仍是学校管理者和基层教师的一大痛点。2019年中办、国办曾印发《关于减轻中小学教师负担进一步营造教育教学良好环境的若干意见》(以下简称《意见》)，明确杜绝校园里的形式主义，为教师减轻非教学负担。半月谈记者调查发现，《意见》的实施取得了一定成效，但这一问题具有很强的顽固性，加之新情况不断出现，校园形式主义禁而未绝。
	填表、留痕、“水培训”
	基层教师和学校管理者表示，当前校园形式主义主要表现在以下几个方面。
	——应付检查补表格，形式严格到苛刻。
	不少中小学校日常最重的负担就是应付各种检查工作。广东某中学班主任称，每学期上级来检查五六次，为迎接检查每次需要大扫除，班级桌椅摆放横竖必须是一条直线，“有一点歪斜都不行”。
	部分教师反映，上级检查的主要内容并不是听课、走访，而是检查各种书面材料。为了应付各种检查，学校一般都配备一个专门的材料室，每逢有上级检查，学校就会建立“材料群”，把相关教师叫到材料室里一起补材料。有时候，要检查的材料没有模板，教师们要么上网找模板，要么联系别的学校找范例，“抄作业”。“补材料常常补到半夜。”东北地区一位小学教师说。
	——进校园变异成打卡，日常管理留痕忙。
	与之前各种活动进校园相比，目前一些进校园的活动变成了电子打卡留痕。一位受访教师称，经常接到上面要求，就某项工作拍照留痕。各种“小手拉大手”任务也会下发给教师，要求家长和学生配合，下载App答题，并截图上传。“比如反诈骗、学宪法、防溺水等各种宣传，有些岁数大的家长不会操作，我们就得替他们完成。”这位教师说，发完通知还要一遍遍催促家长，接龙上传。
	许多家长反映，三天两头签保证书，从体育课事故免责、托管免责、军训免责到防网瘾承诺等，啥事都让家长签保证书。有家长称，学校派给教师，教师发给学生，感觉是各级都怕承担责任。
	——无关培训“水时长”，效果堪忧走过场。
	教育培训本是教师提高教育素养和教学技能的方式。然而一些老师反映，部分培训课程与教师任职科目、学段不符，却成为教师评职称和考核的重要指标。“培训目录里几十个小时的课程，只有一两门与自己科目相关，其他的只能关掉声音播放。”安徽省一位受访教师称，她常常是一边批改作业一边播放网络培训课程，或者是上课前在办公室打开手机，下课后“学习”完成。
	“我当班主任，许多时间都在做这些机械化、形式化的重复工作，无数表格收了又收。”一位中学班主任老师说。
	懒政、甩锅、派任务
	一线教育工作者和专家认为，校园形式主义是教育管理和考评体系懒政化、层层转移责任和摊派任务变形的结果，由此还衍生出一些形式主义新变种。
	——考评体系懒政化。不少受访教师认为，一些教育管理和考评停留在纸面上、表格上、数据上，是因为这样做最容易，地方政府也需要这些材料作展示。其实，教育的许多内容不容易被科学量化，比如学生的综合素质，教师的教学质量和师德师风等，表格数据很难完全体现。教育专家称，简单以表格、数据考核评价教师和学校，正是教育管理懒政的体现。
	——责任包袱向下甩。采访中，一位基层教育督导员承认，之所以各种检查都要留痕，是因为他们也要面临上级督导的“督导”。因此在检查材料时，必须留下他们的“督导痕迹”和反馈评语，以备未来应对其他检查督导。一位小学校长称，学校要学生和家长签署各种免责保证和承诺书，也是要将责任“向外甩”，学校缺少办学自主权，遇事只能先甩锅。
	——摊派任务新变种。中国教育科学研究院研究员储朝晖认为，对于各种工作的“纸面检查”和考评，是过去摊派任务的新变种。他曾做过调研，2014年，一所学校每年接到上级下派的各种落实文件从700份到1700份不等。2019年，国家出台《意见》后，极大地降低了各种文件数量，一些地方就将过去的发文布置任务变为事后检查材料。实际上，只是将摊派工作的形式进行了改变，依然会造成学校的负担。
	少派些任务，多给些自主权
	针对上述形式主义，教育专家建议，明确政府和学校的责权，制定更加科学的考评体系，建立现代学校制度，少派些任务，多给些办学自主权。
	西南地区某高校一位教育专家认为，部分地方政府在不良政绩观的影响下，将非教学任务和压力向学校和一线教师积聚。21世纪教育研究院院长熊丙奇建议，明确各级政府部门在发展教育、管理学校中的责任，并依法监督行政部门，把本属于学校的权利落实给学校。
	辽宁社会科学院研究员张思宁建议，加强教育标准化管理，尽量减少老师在教育管理之外的额外负担。在考评中，注重实际工作和解决问题，而不是看材料。应多些深入实地的现场查访，对发现的问题给予整改时间，实事求是，切实解决实际问题。
	储朝晖建议，加快现代学校制度建设，提升依法办学、依章治理水平，提高学校自主治理能力，完善学校治理结构，尽可能减少行政发文和指令；推进政校分开、管办分离，落实和扩大学校办学自主权；形成“政事分开、权责明确、统筹协调、规范有序”的教育治理体系，建设“依法办学、自主管理、民主监督、社会参与”的现代学校制度，才能有效杜绝形式主义。
	半月谈记者：李双溪王莹周思宇【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>针对上述形式主义，教育专家建议，明确政府和学校的责权，制定更加科学的考评体系，建立现代学校制度，少派些任务，多给些办学自主权。不少受访教师认为，一些教育管理和考评停留在纸面上、表格上、数据上，是因为这样做最容易，地方政府也需要这些材料作展示。教育专家称，简单以表格、数据考核评价教师和学校，正是教育管理懒政的体现。西南地区某高校一位教育专家认为，部分地方政府在不良政绩观的影响下，将非教学任务和压力向学校和一线教师积聚。</key_sentence></doc>