<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5479</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112061.shtml</url><title>年资助金额2900多亿元 大数据助力学生资助精准高效</title><datatime>2023-11-15 06:09:00</datatime><body>	年资助人次1.6亿，年资助金额2900多亿元——
	大数据助力学生资助精准高效(大数据观察)
	前段时间，北京理工大学硕士毕业生陆薇回到家乡，成为广西壮族自治区一名定向选调生。谈起这一选择，她说：“在国家资助政策的帮助下，我顺利完成了学业。如今学成归来，建设家乡，我责无旁贷。”
	像陆薇一样，得益于日益健全的学生资助体系，越来越多的学生不再因家庭经济困难而失学，更从中获得自强不息、全面发展的激励。记者从教育部了解到，目前我国学生资助已实现“奖、助、贷、免、勤、补、减”多元政策相结合，年资助人次1.6亿，年资助金额2900多亿元。
	体系更加完备
	所有学段、所有学校、所有家庭经济困难学生全覆盖
	付慧萍出生在四川省眉山市洪雅县的一个偏远山村。2012年，她的父亲在工地意外受伤导致终身残疾，让本不富裕的家庭雪上加霜。
	“就在我们最窘迫的时候，党和政府的关怀悄然而至。”付慧萍说，初中期间，在义务教育“三免”政策基础上，她每年享受1250元的家庭经济困难生生活补助和每年2000元的教育扶贫救助基金。高中期间，每年享受3000元的国家助学金和1500元的教育扶贫救助资金。
	持续的资助下，付慧萍得以安心读书。去年，她以优异的成绩考入中山大学，同时获得大学生新生入学资助1000元，育才教育基金会资助5000元，并办理了生源地助学贷款。
	“一路走来，每位帮助我的人、每笔助学资金，我都记在心里。”付慧萍说：“我要将关爱化作前行的动力，脚踏实地、努力学习，把爱与希望传递下去。”
	保民生、暖民心，学生资助事关教育公平和民生福祉。近年来，从建立实施学前教育资助制度，到免除普通高中建档立卡等家庭经济困难学生学杂费，再到设立中职国家奖学金，出台高校学生应征入伍服兵役国家资助办法等，学生资助范围逐步扩大、规模稳步增长，实现了资助政策“所有学段、所有学校、所有家庭经济困难学生”三个全覆盖。
	前不久，《关于调整完善助学贷款有关政策的通知》印发，通知明确，国家助学贷款每生每年最高贷款额度提高4000元，国家助学贷款利率调减30个基点，同时开展研究生商业性助学贷款工作。教育部相关负责人表示，充分考虑我国经济社会发展及学生受助需求变化，将逐步对各学段资助政策进行完善。
	“我国学生资助政策体系既包含助困功能的政策，又包含奖优和鼓励引导功能的政策，每一项资助政策的出台、调整、完善都进行了充分调研与论证，既借鉴国际普遍经验，又考虑我国经济、社会发展状况，着力解决人民群众急难愁盼问题，充分彰显了中国特色。”北京大学教育学院教授丁小浩说。
	帮扶更加精准
	大数据分析成为学生资助工作的参谋助手
	收到西安交通大学的录取通知书，让河北省张家口市张北县的李亚峰既兴奋又着急：“今年夏天发生暴雨洪涝灾害，我们家经济损失比较严重。不知道像我这样的情况，能不能申请困难补助？”
	一筹莫展时，学校辅导员的电话，解了李亚峰一家的燃眉之急。“入学前，老师给我详细介绍了资助政策，并指导我申请了抗灾专项困难补助，办理了助学贷款。报到时，通过新生入学‘绿色通道’我顺利入学，学校还发放了床褥等必要生活用品。”李亚峰说，这些关爱让自己感到十分温暖。
	在学生资助的过程中，如何保证不落一人、不让一个学生因家庭经济困难而失学，如何把每一分钱都落在实处、发挥效用？“精准”成为题中之义。
	“精准资助要以信息化作为支撑，让数据成为学生资助的参谋助手。”西安交通大学党委副书记孙早介绍，学校搭建大数据分析与服务平台，全面打通学工、教学、招生、就业等16个部门业务系统，构建学生多维度、全周期成长档案，为学生精准画像，准确识别受助学生。对于消费习惯突然改变、学业成绩下降、考勤作息不规律等异常情况，通过预警信息，提醒辅导员、班主任及时跟进开展困难补助、学业辅导、就业咨询、心理援助等相关工作。
	精准是学生资助的必然要求，也是学生资助的基本方法。河南省全面推行国家资助系统，实施数据定期报告制度，实现资助管理信息化，还研发面部识别监管系统，推动资助资金纳入惠民惠农“一卡通”发放；北京大学开设燕园起航项目，网格化帮扶受资助学生，实现院系资助工作经办人和起航导师对经济困难学生的交叉覆盖；中南财经政法大学鼓励教职工将困难生家访融入外出调研、交流研讨、社会实践等工作中，着力提高资助对象认定的准确性……各地各校多措并举，确保学生资助更公平、更高效。
	“从制定认定依据、细化工作程序、建立比对机制着手，精准识别受助学生、摸准底数，运用技术手段进行智慧资助，运用大数据分析开展隐形资助，如今，学生资助政策落实的精准性、及时性显著增强。”丁小浩表示。
	培养更加全面
	重视学生的综合素质和能力提升
	前段时间，北京邮电大学学生刘礼文参加了一场让他印象深刻的主题社会实践。10天时间里，团队成员来到西藏，在洛扎县拉郊乡进行边境村庄考察调研，在乡村小学开展爱国主义宣讲，在边境同边防战士与护边员一同巡边……
	“我来自四川偏远乡镇，作为学生资助政策的受益者，能有机会来到边疆，见证祖国的发展变化、繁荣富强，我非常感谢国家和学校，在未来学习和生活中一定更加努力、更加坚韧、更加积极。”刘礼文说。
	“让学生走进社会、深入一线，了解国情民情，厚植家国情怀，是我们学生资助工作的重要目标之一。”北京邮电大学资助中心主任陈炜介绍，学校逐步构建起全方位、多元化资助育人体系，确保每位受助学生生活有保障、学习有动力、发展有平台。
	近年来，学生资助逐步从保障型向发展型延伸，受助学生德智体美劳得到全面发展。各地各校把社会主义核心价值观融入奖学金评选、助学金申请、助学贷款办理、勤工助学等环节，深入开展励志教育、感恩教育和诚信教育，着力培养学生争先创优的精神，劳动光荣的意识和自强不息的品质，引导学生树立正确的成才观、就业观和价值观。
	与此同时，在资助政策的引导下，“解困—育人—成才—回馈”的良性循环逐步形成。数十万名受助师范生投身农村基础教育，改善了农村教师队伍的素质；累计75万名高校毕业生扎根中西部地区、艰苦边远地区和老工业基地基层就业，优化了基层干部队伍和专业人才结构；累计176万人次享受应征入伍服兵役国家资助(含直招士官)，推进了国防和军队现代化建设。
	“学生资助必须坚持以人为本，在做好经济帮扶、生活帮扶的同时，更加重视学生的素质培养和能力提升，在学习、学业方面给予更多支持和帮助，在社会实践方面提供和创造更多机会，在就业创业方面进行更多引导和帮扶。”教育部相关负责人表示，让每个孩子都能成长成才、实现人生梦想，应当成为学生资助工作的更高追求。
	(曾宇昕参与采写)
	本报记者丁雅诵【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>近年来，从建立实施学前教育资助制度，到免除普通高中建档立卡等家庭经济困难学生学杂费，再到设立中职国家奖学金，出台高校学生应征入伍服兵役国家资助办法等，学生资助范围逐步扩大、规模稳步增长，实现了资助政策“所有学段、所有学校、所有家庭经济困难学生”三个全覆盖。“学生资助必须坚持以人为本，在做好经济帮扶、生活帮扶的同时，更加重视学生的素质培养和能力提升，在学习、学业方面给予更多支持和帮助，在社会实践方面提供和创造更多机会，在就业创业方面进行更多引导和帮扶。“我国学生资助政策体系既包含助困功能的政策，又包含奖优和鼓励引导功能的政策，每一项资助政策的出台、调整、完善都进行了充分调研与论证，既借鉴国际普遍经验，又考虑我国经济、社会发展状况，着力解决人民群众急难愁盼问题，充分彰显了中国特色。“从制定认定依据、细化工作程序、建立比对机制着手，精准识别受助学生、摸准底数，运用技术手段进行智慧资助，运用大数据分析开展隐形资助，如今，学生资助政策落实的精准性、及时性显著增强。</key_sentence></doc>