<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5488</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112052.shtml</url><title>棉花价格下降影响几何？记者在新疆多地进行采访</title><datatime>2023-11-15 05:32:00</datatime><body>	棉花价格下降影响几何
	进入11月，棉花期货价格延续下跌局面。棉花价格的波动牵动着棉农、棉花加工企业的心。
	中国棉花看新疆，新疆原棉产量占全国的90%以上。日前，记者就导致棉花价格下降的原因、对行业带来的影响、产业未来发展方向等问题在新疆多地进行采访。
	产量减少需求萎缩
	据中储棉信息中心报告，2023年全国棉花实播面积4140.2万亩，同比减少476.8万亩，减幅10.3%；新疆棉花实播面积为3616.3万亩，同比减少315.5万亩，减幅8.0%。
	石河子大学经济与管理学院院长王力表示，供给和需求是影响棉花价格波动的主要原因。供给方面，受开春棉花播种期低温以及后续极端天气、种粮需求以及次宜棉区退出影响，加上新疆优化棉花产业布局等多重因素，今年棉花减产已成定局。
	以往，供给下降必然会导致棉花价格有所上升，但近期国外战争冲突频发、美联储加息等严重影响了需求端，是这一轮棉花价格走低的主要原因。
	不过，有业内人士认为，虽然棉花价格短期下跌，但今年全球棉花产量总体有所减少，后期会对棉花价格起到一定的支撑作用。
	棉花是长产业链的农产品，涉及从棉花种植、加工流通、纺纱织布到纺织服装多个环节，棉花价格下降会对各环节产生重要影响。
	王力表示，要重视整个棉花产业链韧性的建设，发挥政策导向作用，通过农业补贴、技术培训和市场导向政策等手段，集中资源和政策优势，确保宜棉区棉花的产量稳定、品质高和竞争力强。
	价格波动影响收购
	目前，新棉采摘交售工作已进入后半阶段，截至11月9日，全国新棉采摘进度为87%，交售率为75.4%，销售率为2.1%。
	“种棉花有目标价格补贴托底，市场收购价高，大家就能多收入点。”随着棉花采收季到来，阿克苏市阿依库勒镇村民依民·阿不拉不时到附近的轧花厂了解收购价格。今年，他种植了510亩机采棉，预计亩产在400公斤以上，土地流转费每亩850元，每亩棉花种地成本达到了2900多元。“这些年高标准农田建设等措施提高了棉花产量，每亩300公斤棉花是保本产量。现在不急着出售棉花，还想再等等看。”依民·阿不拉说。
	阿克苏市有棉花收购企业48家，目前开启收购的企业达到41家，棉花价格波动影响着企业收购棉花的信心。
	阿克苏天泉棉业有限责任公司是当地最早开始收购棉花的企业之一，目前，以每公斤9.1元价格收购手采棉花。“今年手采棉花价格比去年高出2元多。这么早开启收购棉花，主要是为了完成公司前期接的订单。”公司负责人陈建表示，随着棉花期货价格下降，公司已暂时停止收购棉花。
	阿克苏兴昌棉业有限责任公司董事长吴建丰对棉花收购较为谨慎。“目前，机采棉价格在每公斤7.4元，但是市场需求弱，每天收购量在300吨至500吨。收购棉花采取顺价走策略，只要有点利润就快进快出，确保棉花不压仓，控制好风险。”吴建丰说。
	增产优质棉是关键
	质量是棉花产业发展的重要基础，棉花价格与品质优劣息息相关。近年来，新疆和新疆生产建设兵团重视棉花产业发展，通过推行“一主两辅”用种模式等措施，不断提升棉花质量，满足国内外市场对高品质棉花的需求。
	“今年，兵团有序推动多个非优势棉区团场退出次宜棉区，推进棉花种植向生产保护区集中。将棉花质量追溯实施范围扩大到兵团所有植棉师，对‘双29B2级’及以上的细绒棉每公斤奖补0.35元等措施，提升了兵团棉花质量。”王力说。
	“大而不强、多而不优仍然是困扰新疆棉花产业的难题。要进一步提升新疆棉花产业发展的科技支撑能力。”新疆农业科学院经济作物研究所所长阿里甫·艾尔西建议，加大对农业科研单位的稳定支持力度，推动人才培养和引进工作，提高科研院所科研创新能力，通过选育推广突破性的棉花品种和轻简高效栽培技术来提高高品质棉花比重。
	此外，还可以进一步提升农业生产机械装备水平，推动棉花生产过程的全程机械化进度，推广精准施用化肥农药，减少人工等来降低生产成本，提升单位面积产量，以此提高棉农收入。
	新疆棉花学会副理事长、新疆天玉种业有限责任公司董事长兼总经理吴洪涛表示，国家目标棉花补贴价格为每吨18600元，相当于每公斤8元。按照投入产出比来算，每亩棉花平均产量在400公斤，除去综合成本2800元，高于等于8元棉农才会有收益。
	“发展棉花产业不能一味追求产量，需要在保证质量的前提下提高产量，才能促进棉花产业提质增效，推动行业良性发展，提高各方收益。”吴洪涛说。
	马呈忠【编辑:陈文韬】
</body><key_sentence>新疆棉花学会副理事长、新疆天玉种业有限责任公司董事长兼总经理吴洪涛表示，国家目标棉花补贴价格为每吨18600元，相当于每公斤8元。阿克苏市有棉花收购企业48家，目前开启收购的企业达到41家，棉花价格波动影响着企业收购棉花的信心。不过，有业内人士认为，虽然棉花价格短期下跌，但今年全球棉花产量总体有所减少，后期会对棉花价格起到一定的支撑作用。阿克苏天泉棉业有限责任公司是当地最早开始收购棉花的企业之一，目前，以每公斤9.1元价格收购手采棉花。</key_sentence></doc>