<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5492</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-15/10112046.shtml</url><title>“双11”为商家聚人气 透视旅游消费新趋势</title><datatime>2023-11-15 03:56:00</datatime><body>	今年“双11”，电商平台上旅游品类表现亮眼，“囤旅游”的消费方式依然受到游客青睐；线下，不少景区景点频频“出招”，推出形式多样的优惠活动。一年一度的“双11”促销季已成为旅游企业聚人气、促消费的重要节点，从中可以透视旅游消费的新趋势。
	高性价比产品热销
	在各大直播间比价，成为今年“双11”许多消费者下单旅游商品时的真实写照。11月1日，携程“双11”预热首日，携程BOSS直播间“空降”泰国苏梅岛，推出多家奢华酒店大额折扣、曼谷飞苏梅岛免费机票等多重优惠，直播间热度超1000万；同程旅行推出“酒店晚晚不过百”活动，为消费者提供高性价比住宿选择；飞猪平台上的“随心飞”和其他机票次卡类商品，包括全日空往返次卡、南方航空飞全球往返次卡等爆款产品均经历了多轮补货，吸引众多消费者“拼手速”抢购。
	清华大学五道口金融学院副院长田轩表示，现在的消费者更加注重购买商品的品质、体验等。除了以低价吸引消费者，今年“双11”，许多电商平台更加注重为消费者提供更好的消费体验。例如，飞猪为平台上的商品定下三大标准：体验酷、价格优、权益好；途牛直播间联合抖音“双11”旅行囤货节推出冰雪游、海岛度假、亲子度假等主题优惠，聚焦吉林、云南、四川等热门目的地酒旅产品。
	海南是冬季旅游热门目的地。今年“双11”海南各大景区通过大促的方式，推出多元化旅游套餐吸引游客。例如，蜈支洲岛旅游区推出的“双11”景酒套餐系列，有效期至明年4月底。海南省旅游协会常务副秘书长孙相涛表示，游客利用“双11”优惠，看准性价比高的产品，纷纷出手，既可以省钱，又可以错峰出行，获得较好的旅游体验；旅游企业则应把质优价廉的旅游产品融入“双11”销售中，提高游客的复购率，并做好售后服务，提升游客满意度。
	“先囤货，后预约”风行
	飞猪数据显示，截至11月11日24时，“双11”活动商品成交额同比增长超80%；交易用户数同比增长约100%。其中，包括“随心飞”、公务舱卡等在内的机票次卡类商品售出超40万件；酒店套餐商品售出近250万件；大型主题乐园、度假景区商品售出近40万件；线路游套餐售出近10万件；日期可拆分使用、多地灵活预约的租车次卡售出超3万件。
	“双11”期间，北京市民郑女士“囤”了3个酒店套餐，分别位于云南西双版纳、上海和广东广州。“这三地是我未来一年中计划前往的旅游目的地，趁着‘双11’购买当地的酒店套餐很合适。”郑女士介绍，近两年，旅游商品成为她“双11”购物的“大头”。记者采访中了解到，除了像郑女士这样依照旅游计划“囤”旅游商品，还有不少年轻游客根据抢购的旅游商品选择目的地。在低价买到1张上海迪士尼度假区单日票之后，在江苏南京工作的金鑫立刻着手安排前往上海的行程：“我一直想去上海迪士尼，趁着这个机会给自己放个假。”
	“先囤货，后预约”不仅最大化地集纳消费者的潜在出游需求，也对旅游商家的经营起到了一定的推动作用。“截至目前，万达在飞猪‘双11’销售的套餐商品订单核销进度同比增长超3倍。”万达酒店及度假村副总裁王鑫介绍，以万达热销的长白山、三亚、西双版纳等目的地的酒店套餐产品为例，已有部分订单的核销日期预约到了明年3月。
	中国民航高质量发展研究中心专家綦琦以航空公司举例分析：“‘双11’的流量场和营销场拥有巨大引力。航司借助年轻人更喜欢的‘先囤后约’的商品形式，刺激出行需求、扩大自身销售的同时，也实现了更精细化的航线库存运营管理，为提升收益管理留出更大空间。”
	“玩法有趣”更受欢迎
	“好玩”已成为促成旅游消费的重要因素。据统计，今年参与飞猪平台“双11”活动的旅游商家总量同比增长超120%，除了航空公司、酒店集团、主题乐园、大型景区、邮轮公司外，还有众多中小型旅游企业，包括边疆小镇的车行、城市街角的单体酒店、乡间的民宿以及在全球各目的地城市从事组团或地接的旅行社等。不少商家自主设计的套餐商品很受欢迎，因“玩法有趣”、体验丰富，上线后即被抢购一空。
	开元旅业集团副总裁兼酒店事业部总裁金杭甬介绍：“我们上线的一个通兑套餐商品在开售1小时内就实现了1.5亿元成交额、45万间夜的销售业绩，另一个通兑套餐商品成交额也达到了4000万元。”目前，已有不少消费者陆续预约入住，核销率大幅超越去年同期。
	寰亚国际旅行社有限公司CEO廖利娜介绍，寰亚针对部分目的地打造了“盲盒式”通兑产品，让消费者能随机抽取不同目的地商品，获得趣味性更足的出游体验。“今年‘双11’的核销率更高，我们提前准备了充足的库存，即使消费者马上核销，也能保证体验。”云南中放国际旅行社成立不到一年，影视综IP同款线路游是其主打产品。总经理江雄介绍，“双11”期间，该旅行社推出的包含旅拍、非遗手作等特色体验的精品小团深受消费者欢迎。
	尹婕【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>据统计，今年参与飞猪平台“双11”活动的旅游商家总量同比增长超120%，除了航空公司、酒店集团、主题乐园、大型景区、邮轮公司外，还有众多中小型旅游企业，包括边疆小镇的车行、城市街角的单体酒店、乡间的民宿以及在全球各目的地城市从事组团或地接的旅行社等。“截至目前，万达在飞猪‘双11’销售的套餐商品订单核销进度同比增长超3倍。在各大直播间比价，成为今年“双11”许多消费者下单旅游商品时的真实写照。今年“双11”海南各大景区通过大促的方式，推出多元化旅游套餐吸引游客。</key_sentence></doc>