<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5502</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-15/10112036.shtml</url><title>“大锤80小锤40”现实版：00后全职妈妈变拆旧包工头</title><datatime>2023-11-15 02:05:00</datatime><body>	近日，一位在上海当包工头的23岁女孩登上热搜，引起了广大网友的关注。
	据了解，女孩名叫小雪，来自湖北农村，为了帮助在上海做拆旧(拆除客户家里老旧装修)的公公，她无意间利用社交媒体来接订单，没想到火了，订单源源不断。就这样，小雪成为了一名包工头，不仅让家里有了稳定收入，还组建了拆旧团队，带动老乡们一起致富。
	11月14日，扬子晚报/紫牛新闻记者联系到了小雪，听她讲述了从一位全职妈妈蜕变成包工头的经历，“很感谢这个机会，让我可以趁年轻再拼一把，靠自己的劳动致富最踏实。”
	扬子晚报/紫牛新闻记者徐韶达
	1抡大锤铲腻子00后妈妈转型“包工头”
	小雪今年23岁，湖北荆州人，身材娇小的她，现在能够熟练地抡着大铁锤砸墙，完成铲腻子、拆墙等重体力工作，完全看不出来一年前，她还是一名专心带娃的全职妈妈。
	小雪告诉记者，她成为拆旧队的包工头纯属偶然。她结婚后一直在家带娃，空闲时会在社交媒体上晒娃，拥有了一些宝妈粉丝。2021年，她通过社交媒体帮助在上海拆旧的公公“揽活”，“没想到网络的力量十分强大，很快有网友私信我邀请公公去他家拆阳台。我公公去了之后，这位网友还在自己的社交媒体发帖夸我公公干活认真，从而引起了连锁反应，我们陆续通过社交媒体接了两单。”
	小雪说，之后订单多了起来，公公一个人干不完，“我就和老公商量了一下，连夜从当时居住的杭州赶到上海，和公公一起承接拆旧的活。”
	小雪回忆说，刚开始自己根本抡不起大锤，只能从轻的活开始干起，逐渐适应重量，像铲腻子、拆地板吊顶等不同类型的活，就一点点地跟着公公学技巧。
	虽然并不熟练，但小雪干活胜在仔细认真，“很多客户刚开始看到一个小女生带队上门，有些质疑我们的水平，直到客户看到我操心每一个流程，把许许多多的细节都照顾到，才放下心来，完工后，客户们还会给我点赞，有客户主动在网上帮我们发帖宣传。慢慢地，我们这个团队在上海有些口碑了。”于是小雪一边拆旧，一边在社交媒体上记录拆旧日常。她的视频记录下拆旧时工人们的忙碌，也记录下收工后屋子里的整洁与清爽。
	2召老乡组个队小作坊变身致富团
	小雪说，最开始是一家三口的“家庭作坊”，随着订单越来越多，他们决定专门组建一个拆旧团队。
	“我老公老家是安徽省淮北市濉溪县陶小湖庄的，村里有很多人来上海打工，在建材市场拉木头，收入不多，但很辛苦。”拆旧的门槛并不高，熟悉几天基本上就可以学会，“所以我们召集了几十名在上海打工的老乡，以高于市场价的工资给他们派活，所以他们都很乐意跟着我们一起拆旧。”
	小雪说，老乡们干活效率很高也很认真，所以他们发放工资从不拖欠。到如今，她的拆旧团队人数在五六十人，装修旺季甚至多达百人。
	为了提升服务质量，小雪总结了一套拆旧流程和验收标准，客户不满意随时返工。小雪还摸索出了一套带工人的经验，“在没有订单的时候，如果工人闲着，我会允许他们去帮别的老板干活。在订单相对较少的时候，价格较低的订单我们也接，就算这一单我们自己不赚钱，也会保证老乡们有钱赚，保证不亏本就可以。就是尽量让工人保持工作状态，这样他们也会一直跟着我。”
	3收入稳能买房注册公司“拆得蛮好”
	小雪表示，现在自己可能比刚起步阶段更像一个“包工头”了，“接了拆旧的订单，我还给亲戚们派单，订单多的时候，还需要我从中协调工人和工期，光做这些就挺忙的。”
	小雪坦言，自己初中毕业，文化水平不高，此前找工作很困难，没想到通过社交媒体和自己不怕吃苦的精神，获得了稳定的收入，让他们一家能够在大城市立足。“在从事拆旧工作之前，我老公在杭州当外卖骑手，每个月的收入大约在六七千元，赚的都是辛苦钱。现在我们一家人都有活干了，收入还不错。之前婆婆生病了，我们靠自己的努力攒够了手术费，现在已经开始计划在老家买房。”
	为了方便接商场、办公楼等大型区域的大额订单，小雪还注册了公司。小雪打趣地说，她的“拆得蛮好有限公司”在上海拆旧行业还算有点名气。她未来计划把拆旧生意做到业内知名水平，带更多老乡一起“逐梦上海滩”。
	采访最后，小雪认真地告诉记者：“特别幸运得到了这个创业机会，我想趁着年轻拼一把，靠自己的劳动赚钱是最踏实的。”【编辑:陈文韬】
</body><key_sentence>据了解，女孩名叫小雪，来自湖北农村，为了帮助在上海做拆旧(拆除客户家里老旧装修)的公公，她无意间利用社交媒体来接订单，没想到火了，订单源源不断。就这样，小雪成为了一名包工头，不仅让家里有了稳定收入，还组建了拆旧团队，带动老乡们一起致富。小雪说，之后订单多了起来，公公一个人干不完，“我就和老公商量了一下，连夜从当时居住的杭州赶到上海，和公公一起承接拆旧的活。小雪表示，现在自己可能比刚起步阶段更像一个“包工头”了，“接了拆旧的订单，我还给亲戚们派单，订单多的时候，还需要我从中协调工人和工期，光做这些就挺忙的。</key_sentence></doc>