<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5503</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-15/10112035.shtml</url><title>没有提前学拼音的孩子后来怎样了？这所小学给出了答案</title><datatime>2023-11-15 02:04:00</datatime><body>	没有提前学拼音的孩子，后来怎样了？
	常州这所小学跟踪三年给出了答案
	每年暑假，家长们都会为了孩子是否要提前学拼音、口算、写字而感到焦虑。有的家长觉得，提前学小学课程，可以让孩子赢在起跑线上；也有的家长认为，小学老师在课堂上系统教授知识更为科学、专业。最近，常州市河海实验学校公布了3年来的跟踪案例分析情况，结果显示，虽然提前学的学生在开始时确实会领先，但是随着时间的推移，这种优势会逐渐消失。后期的学业质量水平归根结底还是看孩子是否具备良好的学习态度和习惯，因此，提前学的意义不大。扬子晚报/紫牛新闻记者郭靖宇
	1要不要提前学拼音？常州一小学进行跟进式研究
	“暑假里，被问的最多的问题就是，到底要不要提前学拼音？”常州市河海实验学校小学部校长王冬娟坦言，过去，她一直提倡“零基础”进入小学，但是每年来咨询的家长有增无减，有的甚至也是教育工作者。“难道幼小衔接就是提前学拼音？到底有多少孩子提前学过拼音？如果真如某些家长所言，很多孩子在入学前已经学过拼音，那么小学的拼音教学又该怎样设计与组织？没学过的孩子会出现哪些问题？”这样一系列问题浮现在王校长的脑海里。她决定做一次跟进式研究：以拼音教学为切入点，寻找幼小衔接的真问题。
	然而，调查结果着实让教育经验丰富的王校长吃了一惊：2020级新生中，入学前已有拼音基础的孩子约占75%，其中基本能拼读的孩子约占23%。而在之后的调查中，这一比例还在不断提高。“我们也和同类型学校进行过交流，大家的统计结果基本相似。”
	基于现实，学校语文组将“变差异为资源，增趣提质”作为一年级第一学期教研活动的核心主题，开展“我做小老师”、“拼音面对面”等活动，并将有拼音基础的学生转化为有效的教学资源，促进学生间的精准帮扶，既消除了零基础学生对拼音学习的恐惧，又促进了提前学习学生的学力发展，营造了你帮我助、你追我赶的学习氛围。
	2实事求是应对实际情况，科学调整课堂教学
	“一年级不少孩子提前学过拼音，这促使我们调整课堂教学模式。”常州市河海实验学校一(1)班的胡坤骅老师表示，如果将所有学生都当零基础来教，对于已经学过的孩子来说，会觉得索然无味。比如在单韵母教学中，如果拘泥于“导入新学字母-教学发音-识记字形-指导书写-巩固练习”的教学模式，不但课堂氛围沉闷，而且教学效果不佳。针对这一问题，她在单韵母教学中设计了新的教学模式：出示字母-比赛认读-创编口诀-书写大赛。这充分调动了学生学习的积极性，每个学生都能主动开口读、动手写、动脑思，从而达到拼读准确、书写规范的教学目标。
	一(6)班的孙怡老师也表示，如何通过课堂教学使得每一层级的学生都能“吃饱吃好”，是她进行教学设计的重要基点。
	“对于学习进度暂时落后的同学来说，建立自信特别重要。”一(2)班的孙飞飞老师表示，当孩子们能准确认读、标准书写时，她会及时给予表扬和肯定。一(5)班的徐梦瑶老师表示，知道孩子从哪里来，老师就更加能准确把握学情，精准定位教学重难点。
	“大部分学生学过拼音，能熟练背诵单韵母，快速认读声母，但有的字母发音不准，很多学生拼读音节时也有一定困难。”高翔老师在接受采访时表示，虽然很多同学提前学过拼音，但是大多数人的基础依旧不扎实，在课堂教学中，需要让这些孩子们静下心来进行二次学习。
	羊岳莹老师在拼音教学过程中成立帮帮团，让进度较快的学生“带领”零起点的同学一起学，大家你追我赶，激发了浓厚的学习兴趣。
	全程跟踪孩子晚点学拼音，啥也不耽误！
	采访中，扬子晚报/紫牛新闻记者了解到，因为没有拼音基础的孩子已经成为了少数，因此学校对这些学生进行了长程的关注跟踪。
	以21级某班为例，该班级有4位同学属于“零基础”。入学后，在学习拼音时有三位同学前期比较吃力，但后期基本和其他孩子同步；另一位同学与其他同学差距略大。到三年级时，其中两位同学的语文学习成绩在班级中名列前茅。同一年级另一班级的小张同学(化名)刚开始学习拼音觉得自己与其他同学相比有一定差距，产生了畏难情绪。但在家校合育下，慢慢赶了上来，逐步建立了信心。在此过程中磨炼的韧劲儿，助推他一路向前！
	“通过对拼音零基础孩子的个案跟踪以及一年级拼音验收的群体分析，我们发现，提前学拼音的孩子普遍比较自信、发言踊跃，但也常出现听课不专注、模仿不仔细的现象。”王冬娟校长坦言，当“老本”吃完，仅有的优势就不复存在了。“而那些零基础的孩子，开始学时比较艰难，个别孩子会有畏难情绪，但是学生只要能专注听讲、愿意尝试和坚持练习，慢慢都能跟上学习节奏。”最后的拼音过关结果显示，导致学生出现拼音熟练程度差异的并非在于是否提前学习，而是孩子是否具备良好的学习态度和习惯。
	更为重要的是，拼音零基础的孩子在学习过程中习得的专注与坚持将成为后续学习的优秀品质，这些远比获得知识本身更为珍贵。【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>”高翔老师在接受采访时表示，虽然很多同学提前学过拼音，但是大多数人的基础依旧不扎实，在课堂教学中，需要让这些孩子们静下心来进行二次学习。羊岳莹老师在拼音教学过程中成立帮帮团，让进度较快的学生“带领”零起点的同学一起学，大家你追我赶，激发了浓厚的学习兴趣。到底有多少孩子提前学过拼音。“通过对拼音零基础孩子的个案跟踪以及一年级拼音验收的群体分析，我们发现，提前学拼音的孩子普遍比较自信、发言踊跃，但也常出现听课不专注、模仿不仔细的现象。</key_sentence></doc>