<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>553</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-21/10098095.shtml</url><title>时政新闻眼丨26场双边会晤，习近平同与会嘉宾共谋“一带一路”合作</title><datatime>2023-10-21 09:51:00</datatime><body>	10月20日上午，习近平主席会见4位外国领导人。至此，习主席同出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛的所有外方领导人都举行了会谈会见。
	26场双边会晤，凝聚起怎样的合作共识？发出哪些合作“最强音”？《时政新闻眼》为你解读。
	视频：康辉@大国外交最前线丨东方之约应者云集“一带一路”倡议带给世界什么启示？来源：央视新闻客户端
	01
	连续四天会老友见新朋
	20日上午，习近平主席会见了4位外国领导人，其中3位来自亚洲，1位来自南美洲，既有多次交流的老友，也有首次访华的新朋。
	斯里兰卡总统维克拉马辛哈，是习主席当天会见的第一位客人。2017年5月，维克拉马辛哈曾以总理身份来华出席首届高峰论坛。
	习主席在会见时说，总统先生时隔6年再次来华参会，体现了对共建“一带一路”倡议的坚定支持，我对此高度赞赏。
	斯里兰卡是印度洋上的岛国，素有“印度洋上的明珠”之称。习主席对两国的丝路情缘如数家珍。东晋高僧法显撰写的《佛国记》、郑和远洋航行遗留的“郑和碑”，是两国人民长期友好、互学互鉴的历史见证。科伦坡港口城、汉班托塔综合开发项目，则是新时代中斯共建“一带一路”的旗舰工程。
	越南国家主席武文赏，是习主席当天会见的第二位客人。此次出席高峰论坛，是武文赏今年3月就任以来首次访华。
	近年来，中越高层在关键时间节点互访频繁。去年10月底，越共中央总书记阮富仲访华，成为中共二十大后到访的首位外国领导人。
	今年是中越建立全面战略合作伙伴关系15周年，越南总理范明政、国家主席武文赏先后访华。
	习主席当天会见的第三位客人，是老挝人民革命党中央总书记、国家主席通伦。通伦此次来华，是出席高峰论坛并进行工作访问。
	通伦2021年就任以来，多次同习主席展开互动沟通。当年12月，两位领导人举行视频会晤，并共同出席中老铁路通车仪式。
	去年11月，中共二十大胜利召开后不久，通伦总书记、国家主席对中国进行国事访问，并同习主席举行会谈。
	巴西众议长里拉，是习主席当天上午会见的最后一位客人，他从本月15日至22日率团访华。此访是里拉众议长首次访华，也是近10年来巴西联邦众议长首次访华。
	02
	4场会见，有哪些重要表述？
	在20日的4场会见中，中外领导人关于双边关系的一组重要表述值得关注。
	一是“命运共同体”。
	2019年4月，第二届高峰论坛期间，中国、老挝共同签署构建中老命运共同体行动计划，这是中老双方首次在双边层面签署命运共同体的合作文件。
	此访期间，双方签署构建中老命运共同体新的五年行动计划。
	中越两国是山水相连的社会主义邻邦，是具有战略意义的命运共同体。
	在会见越南国家主席武文赏时，习主席指出，两国要不忘传统友好初心，牢记共同理想使命，携手走好社会主义道路，构建具有战略意义的命运共同体。
	“现代化”，是另一个重要表述。
	中国正在全力推进中国式现代化，也在为实现世界各国的现代化作出不懈努力。在当天的会见中，习主席多次谈到现代化。
	在会见巴西众议长里拉时，习主席指出，“一带一路”倡议同巴西“再工业化”和新版“加速增长计划”高度契合，完全可以实现对接，助力各自现代化进程。
	“世代友好”，也是值得关注的重要表述。
	在会见越南国家主席武文赏时，习主席指出，双方要继续拉近两国民间、地方特别是年轻一代的友好感情，让两国传统友谊世代相传。
	习主席向斯里兰卡总统维克拉马辛哈表示，中方愿同斯方推动中斯真诚互助、世代友好的战略合作伙伴关系不断取得新进展。
	03
	26位外方领导人，筑牢丝路“朋友圈”
	10月17日至20日，北京人民大会堂东大厅，成为世界瞩目的“大国会客厅”。
	在这里，习近平主席密集会见了26位外方领导人。
	从地域来看，26位外方领导人中有11位来自亚洲，6位来自非洲，3位来自南美洲，3位来自欧洲，1位来自大洋洲，还有2位国际组织负责人。五大洲宾客云集，彰显出共建“一带一路”倡议的巨大感召力和全球影响力。
	从参会情况来看，26位外方领导人中，有5人是连续3届出席“一带一路”国际合作高峰论坛。他们包括俄罗斯总统普京、塞尔维亚总统武契奇、乌兹别克斯坦总统米尔济约耶夫、匈牙利总理欧尔班、联合国秘书长古特雷斯。
	《时政新闻眼》梳理发现，另外还有10个国家连续3届都有领导人出席，包括哈萨克斯坦、老挝、越南、印度尼西亚、蒙古国、智利、肯尼亚、巴基斯坦、柬埔寨、埃塞俄比亚。
	从会见日程来看，最密集的一天，习主席从早晨到晚上，先后会见了9位客人。紧锣密鼓的双边安排，传递出各方聚焦合作、携手发展的强烈意愿。
	04
	26场双边会晤，发出团结合作“最强音”
	梳理26场双边会谈会见，有一些关键信息值得关注。
	一是开启高质量共建“一带一路”新阶段。
	在同智利总统博里奇会谈时，习主席表示，要培养清洁能源、数字经济、科技创新等领域合作新增长极，使智利成为中拉高质量共建“一带一路”的桥头堡。在会见泰国总理赛塔时，习主席表示，中泰要做高质量共建“一带一路”的排头兵。
	在会见巴基斯坦总理卡卡尔时，习主席强调，双方要以今年中巴经济走廊建设10周年为契机，打造增长、民生、创新、绿色、开放的走廊“升级版”。在同俄罗斯总统普京会谈时，习主席提出，把中蒙俄经济走廊打造成一条高质量联通发展之路。
	二是共促和平与团结。
	当前巴以局势，引发举世关注。在会见埃及总理马德布利时，习主席就当前巴以局势阐明中方原则立场，强调当务之急是尽快停火止战，避免冲突扩大甚至失控、造成严重人道主义危机。中俄两国元首在会谈时也就巴以局势深入交换了意见。
	在会谈会见中，外方领导人表达了要团结不要分裂，要合作不要对抗的共同心声。
	新开发银行行长罗塞夫说，当前国际形势下，需要世界各国采取共同行动，应对共同挑战。匈牙利总理欧尔班说，匈方反对任何脱钩断链和所谓“去风险”的做法。阿根廷总统费尔南德斯说，在捍卫多边主义方面，中国作出了最好的诠释。
	联合国秘书长古特雷斯说，“一带一路”倡议提醒我们，我们需要做一些根本性的改变，来实现一个更平衡和平等的国际经济和金融架构。
	三是巩固提升伙伴关系。
	中国与多国的伙伴关系在此次高峰论坛期间得到进一步巩固和提升。在同俄罗斯总统普京会谈时，习主席强调，发展永久睦邻友好、全面战略协作、互利合作共赢的中俄关系不是权宜之策，而是长久之计。在会见埃塞俄比亚总理阿比时，双方宣布将现有伙伴关系提升为全天候战略伙伴关系。
	在双边层面推动构建命运共同体，也是连日来中外领导人在会谈会见中的关键词。
	四是携手实现现代化。
	本届高峰论坛开幕式上，习主席首次提出携手实现世界现代化的宏伟愿景。携手实现现代化，也是中外领导人会谈会见的重点。
	会见巴布亚新几内亚总理马拉佩、尼日利亚副总统谢蒂马时，习主席强调，中方愿分享中国式现代化带来的发展机遇，助力对方实现工业化和农业现代化等。
	习主席对乌兹别克斯坦总统米尔济约耶夫说，中方愿同乌方在国家现代化进程中互学互鉴、相互支持、彼此成就。
	10月18日，在高峰论坛开幕式主旨演讲中，习近平主席说，“10年的历程证明，共建‘一带一路’站在了历史正确一边，符合时代进步的逻辑，走的是人间正道。”
	大道不孤，众行致远。谨记人民期盼，勇扛历史重担，把准时代脉搏，共建“一带一路”这条造福世界的幸福之路，一定会铺得更宽更远。
	监制丨申勇龚雪辉
	主笔丨时冉
	责编丨李洁侯艳刘会民郁振一刘瑞琳
	记者丨李晋潘毅范一鸣张垚赵化
	视觉丨陈括张晶王海涵
	编辑丨王尊
</body><key_sentence>至此，习主席同出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛的所有外方领导人都举行了会谈会见。在会见巴西众议长里拉时，习主席指出，“一带一路”倡议同巴西“再工业化”和新版“加速增长计划”高度契合，完全可以实现对接，助力各自现代化进程。在会见越南国家主席武文赏时，习主席指出，两国要不忘传统友好初心，牢记共同理想使命，携手走好社会主义道路，构建具有战略意义的命运共同体。在会见泰国总理赛塔时，习主席表示，中泰要做高质量共建“一带一路”的排头兵。</key_sentence></doc>