<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5538</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10113257.shtml</url><title>报告：我国居民消费需求转向产品和服务需求并行</title><datatime>2023-11-16 20:55:00</datatime><body>	中新网11月16日电(中新财经记者左宇坤)“当前‘金融+消费’处于亟待各方助力、加速释放动能的关键时期，要从需求端和供给端协同发力，推动市场强起来、旺起来、活起来。”
	11月15日，瞭望智库联合中国民生银行发布最新一期《“百城、千街、万店”消费指数报告》(以下简称“报告”)中提到了上述内容。该报告依托民生银行、工商银行数据，关注并研究小微经营主体、消费者和个体工商户，分析居民消费健康度、区域经济景气度、小微及个体工商户活跃度，为金融助消费提供参考。
	报告指出，需求端上，我国居民消费需求呈现出从产品需求到产品和服务需求并行的转变，消费增长越来越多地与消费结构升级特别是发展型消费相关；供给端上，小微店铺和个体工商户们也在积极应变，通过大量供给创新来满足消费变化。
	报告发布现场，全球服务贸易联盟理事长姜增伟表示，中国扩消费、促发展离不开国际市场，世界经济发展也需不断释放中国超大规模市场的潜力。流通的发展为消费的实现起到重要支撑作用，要进一步发挥消费对世界经济的拉动作用，需要持续推进各国高水平流通体系建设，加快流通体系数字赋能，建设现代流通网络，促进流通体系高水平互联互通。
	中国国际经济交流中心副理事长、商务部原副部长魏建国认为，新一轮的金融助推消费，要在顶层设计和系统安排上把握关键点，推出全方位、一体化的开放和改革。不仅要支持实体经济，也要对消费者和平台经济给予支持，拿出激发基层活力的办法和具体措施，还要在助力消费结构升级和助力科技创新的数字经济上下功夫。
	官方数据显示，前三季度我国最终消费支出对经济增长的贡献率达到83.2%，比上半年提高6个百分点，明显高于去年全年水平。总体上看，消费对经济增长的基础性拉动作用持续发挥。
	“扩内需、活市场、兴主体”的重要性不言而喻。报告显示，各地政府也普遍通过发布促消费政策、发放消费券、打造网红打卡地等具体举措来提升区域经济活跃度。整体上，相比一二线城市，目前三四线城市的消费提升效果更为明显。
	具体来看，课题组针对GDP百强城市抽取消费额度、消费笔数、极端消费值等基础数据后，形成“百城居民消费健康指数”。其中，一线城市居民消费健康度进一步分化，京沪居民在平衡收入与消费上比较理性，排名位列前茅；新一线城市消费健康度稳步回升，但缺乏结构性改善；三四线城市表现持续稳健，说明下沉消费市场的修复力逐渐强劲。
	课题组还分析了全国最具消费活力的1000条商圈街道的商户经营数据，以及各地拥有高人气街道的数量、排名等，以中华千街“烟火”指数来观察线下消费的兴旺程度和营商环境。结论显示，特色小城的文旅消费表现亮眼，人们逐渐从传统旅游地涌入人流少、有特色的小众城市；相比2022年，城市之间拥有高人气街道的差距缩小，网红打卡地越来越多。
	此外，课题组整理的创业万店人气指数显示，以北京、广州、深圳、重庆、成都、武汉等为代表的一线及新一线城市的营商环境更优良。分地区看，川渝地区商户经营延续了2022年的良好势头，前20强中有成都、重庆、绵阳、德阳4个城市入围；同时，浙江杭州、温州、金华等入围20强，这些著名的小商品集散地折射出了全国消费的复苏态势。
	报告还针对上半年热点事件新增“淄博烧烤热”的网红带动指数、大型主题公园消费指数、户外运动消费指数三大专题。以大型主题公园消费指数为例，课题组提取了上海迪士尼乐园、北京环球影城、长隆主题公园2020年以来的数据发现，上半年三大公园门票消费总人数、总金额均超2022年全年水平，显示出以主题公园为代表的文旅消费正加速复苏。(完)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>该报告依托民生银行、工商银行数据，关注并研究小微经营主体、消费者和个体工商户，分析居民消费健康度、区域经济景气度、小微及个体工商户活跃度，为金融助消费提供参考。课题组还分析了全国最具消费活力的1000条商圈街道的商户经营数据，以及各地拥有高人气街道的数量、排名等，以中华千街“烟火”指数来观察线下消费的兴旺程度和营商环境。以大型主题公园消费指数为例，课题组提取了上海迪士尼乐园、北京环球影城、长隆主题公园2020年以来的数据发现，上半年三大公园门票消费总人数、总金额均超2022年全年水平，显示出以主题公园为代表的文旅消费正加速复苏。报告发布现场，全球服务贸易联盟理事长姜增伟表示，中国扩消费、促发展离不开国际市场，世界经济发展也需不断释放中国超大规模市场的潜力。</key_sentence></doc>