<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5555</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10113169.shtml</url><title>巧做“加减法” 北京推行数字化改革助力餐饮企业健康发展</title><datatime>2023-11-16 19:40:00</datatime><body>	中新网北京11月16日(记者杜燕)今年以来，北京市市场监管局依托全国市场监管数字化试验区(北京)总体建设，坚持在餐饮服务安全监管领域推行数字化改革，更好服务餐饮企业健康发展。截至2023年11月7日，北京市餐饮服务单位累计10.11万户，今年新设餐饮单位2.39万户。这是记者今天从北京市市场监管局了解到的。
	做好“加减法”，今年新设餐饮单位2.39万户
	今年11月，北京顺意源餐饮管理有限公司通过首都之窗申请食品经营许可“咨询服务”。北京市顺义区市场监管所干部采取线上审查申请材料的方式，指导企业对食品加工操作区域不合规等问题进行整改。整改完成后，企业正式提交食品经营许可新办申请，当天即获批拿到《食品经营许可证》。据北京市市场监管局行政审批协调处负责人介绍，食品经营许可“咨询服务”是在餐饮单位正式提交食品经营许可申请前，按照申请人需求和意愿从线上线下双渠道对选址、审图、筹建、施工等环节提供的针对性指导服务。据不完全统计，今年在全市推广以来累计服务餐饮单位9000余次。
	这是首都市场监管部门数字化改革的众多探索之一。今年以来，北京市市场监管局依托全国市场监管数字化试验区(北京)总体建设，坚持在餐饮服务安全监管领域推行数字化改革。聚焦许可、监管两个环节，以做好“加减法”为抓手，围绕增加企业服务，降低准入成本，创新推出“餐饮开店掌中宝”小程序和“云踏勘”远程核查新模式；着眼提升监管效能，降低企业打扰，推行“非现场监管”新手段，搭建大数据监管平台，在保障消费者“舌尖上的安全”的同时，更好服务餐饮企业健康发展。截至2023年11月7日，北京市餐饮服务单位累计10.11万户，今年新设餐饮单位2.39万户。
	上线“餐饮开店掌中宝”，企业开办更方便
	刚开张的北京鸟旺餐饮管理有限公司的姚先生表示，“掌中宝”小程序里有布局流程图和实景图，还有现场视频，又直观又清楚，施工师傅看一眼就知道怎么干活，筹备时间又缩短不少。
	2023年5月，北京市市场监管局设计制作的“餐饮开店掌中宝”小程序新版上线，为餐饮开店及后续经营遇到的常见问题提供更加快速便捷的查询通道。市民或企业只需登录“京通小程序”、“北京市市场监督管理局”官网或微信公众号等掌上服务，就能找到适合自己的专属布局流程图，还能一键查询《集体用餐配送单位布局设置与加工配送管理规范》《网络餐饮服务餐饮安全规范》等6部北京市餐饮业地方标准，进一步降低了企业合规成本，便利了企业开店运营，目前小程序累计点击量7.8万次。
	探索“线上审批”新模式，核查更高效
	北京经济技术开发区行政审批局表示，目前辖区内企业办理食品经营许可证除了通过线下窗口，还可在“首都之窗”登录经开区“云踏勘”模块、尚亦城APP办事模块提交申请。工作人员审核通过后，将采取线上方式进行核查、签字确认和整理归档，实现食品经营许可“线上办”、“不见面”。据悉，目前经开区共有251家企业通过云踏勘取得许可。
	“‘云踏勘’方式减少了企业等待时间，节约了企业与市场监管部门的沟通成本，进一步压缩了审批周期。”北京经济技术开发区行政审批局工作人员介绍说。
	推进“非现场监管”新手段，日常监管更完善
	北京市市场监管局积极探索以人工智能技术为支撑的餐饮非现场监管模式，通过AI图像识别技术抓取餐饮工作人员违规操作行为，并以违规线索的方式，推送给企业负责人和属地监管部门。
	昌平区市场监管局试点先行，借助“互联网+明厨亮灶”工程，通过摄像头对2166家餐饮服务单位进行日常监控，率先自动识别不戴口罩、抽烟、打电话、厨房操作台及地面不整洁等不规范行为。市场监管所干部可在线上对图片进行分析研判，并根据违法行为类型进行分类处置。通过AI等新型技术手段实施的非现场监管方式，在扩大监管范围、提升监管效能的同时，督促餐饮服务单位主动落实主体责任，帮助企业规范有序经营。
	搭建大数据监管平台，风险研判更精准
	石景山苹果园街道今年上线了食品安全智慧监管和信用监管平台。该平台全面整合餐饮领域数据资源，形成了辖区内342家餐饮单位全生命周期动态全景画像。同时，建立风险预警机制，从食品安全、安全生产等五个维度评价企业风险，并对食品经营许可证、人员健康证过期等情况进行弹窗提示和短信告知。
	这是基层推动餐饮领域精准监管的有益尝试，也是全市餐饮领域数字化改革的前进方向。北京市市场监管局表示，目前已完成餐饮领域数据归集工作，今后将形成各辖区餐饮企业动态全景画像，计划推动市场监管部门准入登记信息、食品经营单位自行填报信息、消费者投诉举报信息、执法人员监督检查记录和网络检索抓取信息关联互动，为风险预警研判工作提供支撑。(完)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>据北京市市场监管局行政审批协调处负责人介绍，食品经营许可“咨询服务”是在餐饮单位正式提交食品经营许可申请前，按照申请人需求和意愿从线上线下双渠道对选址、审图、筹建、施工等环节提供的针对性指导服务。北京市市场监管局表示，目前已完成餐饮领域数据归集工作，今后将形成各辖区餐饮企业动态全景画像，计划推动市场监管部门准入登记信息、食品经营单位自行填报信息、消费者投诉举报信息、执法人员监督检查记录和网络检索抓取信息关联互动，为风险预警研判工作提供支撑。市民或企业只需登录“京通小程序”、“北京市市场监督管理局”官网或微信公众号等掌上服务，就能找到适合自己的专属布局流程图，还能一键查询《集体用餐配送单位布局设置与加工配送管理规范》《网络餐饮服务餐饮安全规范》等6部北京市餐饮业地方标准，进一步降低了企业合规成本，便利了企业开店运营，目前小程序累计点击量7.8万次。北京市市场监管局积极探索以人工智能技术为支撑的餐饮非现场监管模式，通过AI图像识别技术抓取餐饮工作人员违规操作行为，并以违规线索的方式，推送给企业负责人和属地监管部门。</key_sentence></doc>