<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5577</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-16/10113105.shtml</url><title>【地评线】东湖评论：“政绩冲动症”得好好治一治</title><datatime>2023-11-16 17:01:00</datatime><body>	解决好政绩观问题是习近平总书记反复强调的一个重大问题。当前，全党正在深入开展第二批主题教育，各级领导干部要自觉把自己摆进去，树立和践行为民造福的政绩观，做出经得起检验的实绩，交出人民满意答卷。从现实情况看，绝大多数党员干部都能够完整准确全面地贯彻新发展理念，坚持从实际出发，真抓实干、久久为功。但仍有一些党员干部政绩观还不够端正，犯了“政绩冲动症”，此类状况必须好好治一治。
	做“假样子”、摆“花架子”、耍“嘴皮子”，搞“形象工程”“政绩工程”……缘于价值观的扭曲和权力观的错位，严重损害党和政府形象，必须从根子上加以解决。树立和践行正确政绩观，起决定性作用的是党性。党员干部要把说老实话、办老实事、做老实人作为党性修养和锻炼的重要内容，把为民造福作为最大政绩，克服浮躁情绪、抛弃私心杂念，正确处理“对上”和“对下”的关系，践行“四下基层”工作方法，“脱鞋上炕盘腿坐”，摸准百姓急难愁，走村入户听取人民期盼，因地制宜制定工作方案，切实把党的事业发展需要与广大干部群众意愿融合起来，不“铺摊子”，不“撂挑子”，凝心聚力增进民生福祉。
	政贵有恒，治须有常。改革发展往往有其内在连续性和长久性，需要几代人接续奋斗、久久为功，容不得频繁“换赛道”“抄近道”。有的领导干部迫切希望在短期内迅速“脱颖而出”，不愿意“跑接力赛”，不甘心“为他人做嫁衣”，新官上任后另起炉灶，“烧自己的火，热自己的锅”，很容易贻误机遇，迟滞当地发展的脚步。据媒体报道，某市一开始提出“工业兴市”战略，主要领导调动之后“另辟蹊径”，改提“旅游兴市”战略。随着班子调整，又重回“工业兴市”战略。由于产业“走马灯”、政策“翻烧饼”，导致当地的发展迟迟不见起色。任何一个地方的发展，都是一个持续深化的过程，只有根据每个地区自身的资源禀赋以及优势、短板，经过深入调查研究，充分听取意见和多方论证，锚定一个发展靶心，咬定青山不放松，一张蓝图绘到底，才能做成一番事业、造福一方百姓。如果“东一榔头西一棒子”，最后大概率劳民伤财，“竹篮打水一场空”。
	政声人去后，民意闲谈中。一个干部的政绩好不好，不仅要看其在任时的功劳成绩，更要看他离任后的群众口碑。要深刻认识把握“潜绩”和“显绩”的辩证关系：“潜”是“显”的基础，“显”是“潜”的结果，从“潜绩”到“显绩”是一个量变引起质变的过程。党员干部既要对群众呼声高、必须马上就办的事情，雷厉风行抓落实，把显绩做到群众心坎上。也要对那些事关长远、事关基础，短期内难以见效的任务，立足长远发展，保持历史耐心，一步一个脚印稳扎稳打，夯基垒台，积厚成势，为事业发展打好铺垫、留出空间。当然，不管是显绩还是潜绩，都得是真绩，必须出实招、办实事、求实效，避免“政绩冲动”，杜绝“政绩注水”。
	只有从思想深处弄清楚“政绩为谁而树、树什么样的政绩、靠什么树政绩”这一重大问题，在“有我”中建功，“无我”中奉献，在舍弃“小我”中成就“大我”，尊重客观实际和发展规律，踏踏实实、扎扎实实地把老百姓关心的事办好，才能真正为群众百姓造福、为民族复兴担当。
	稿源：荆楚网(湖北日报网)
	作者：冯欢(枣阳市委组织部)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>党员干部要把说老实话、办老实事、做老实人作为党性修养和锻炼的重要内容，把为民造福作为最大政绩，克服浮躁情绪、抛弃私心杂念，正确处理“对上”和“对下”的关系，践行“四下基层”工作方法，“脱鞋上炕盘腿坐”，摸准百姓急难愁，走村入户听取人民期盼，因地制宜制定工作方案，切实把党的事业发展需要与广大干部群众意愿融合起来，不“铺摊子”，不“撂挑子”，凝心聚力增进民生福祉。只有从思想深处弄清楚“政绩为谁而树、树什么样的政绩、靠什么树政绩”这一重大问题，在“有我”中建功，“无我”中奉献，在舍弃“小我”中成就“大我”，尊重客观实际和发展规律，踏踏实实、扎扎实实地把老百姓关心的事办好，才能真正为群众百姓造福、为民族复兴担当。当前，全党正在深入开展第二批主题教育，各级领导干部要自觉把自己摆进去，树立和践行为民造福的政绩观，做出经得起检验的实绩，交出人民满意答卷。有的领导干部迫切希望在短期内迅速“脱颖而出”，不愿意“跑接力赛”，不甘心“为他人做嫁衣”，新官上任后另起炉灶，“烧自己的火，热自己的锅”，很容易贻误机遇，迟滞当地发展的脚步。</key_sentence></doc>