<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5581</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-16/10113073.shtml</url><title>刘海粟：山东是我第二故乡</title><datatime>2023-11-16 16:54:00</datatime><body>	许志杰
	画家刘海粟在为《齐鲁访碑录》一书所写的序中，深情地说：“山东是我第二故乡，生活时间仅次于上海、常州，而感情之深，不亚于我出生和工作半个世纪的两个城市。”早在1936年，41岁的刘海粟就到了山东，在青岛、济南、曲阜多地游览。当年8月刘海粟在青岛博物馆举行个展，这是刘海粟画展首次在山东亮相。
	新中国成立后，特别是上世纪八十年代后，刘海粟与夫人夏伊乔多次在山东各地访碑、讲学、会友、创作写生，有时一住就是两三个月，乐不思归，真把山东当做自己的故乡了。
	醇厚新风继古风
	观赏郑文公碑
	1984年，是刘海粟在山东居住时间最长的一年。这一年，89岁的刘海粟在日本举办画展，夏末和整个秋天一直在山东各地巡回创作、写生、讲座。为此，刘海粟专门写了一首诗，以表达对自己第二故乡山东的深情厚谊：“醇厚新风继古风，三生修得到山东。乡情入砚成浓墨，恨我毛锥未化龙。”悠悠故乡情跃然纸上。这年深秋，刘海粟在济南的山东美术馆示范大泼墨，笔者有幸得识，大开眼界，近40年过去，当时场景犹在眼前。
	1984年8月26日，刘海粟和夫人夏伊乔乘坐汽车来到平度，此行的主要目的是为了观赏位于天柱山下的郑文公碑。
	郑文公碑，全称“魏故中书令秘书监郑文公之碑”，北魏正书摩崖石刻。郑文公碑有两块，一块位于平度城北25公里，海拔280米的天柱山半山腰上，另一块在掖县(今莱州市)云峰山东侧的寒冬山上，两块碑文内容、书体基本一致。
	天柱山上的郑文公碑刻在一块天然巨石上，高3.3米、宽1.50米，碑文20行，每行40-50字不等，共计883字。立碑者为光州刺史郑道昭，时间是北魏永平四年(公元511年)，碑文记述了郑道昭之父兖州刺史南阳公郑羲的生平事迹。郑羲谥号郑文公，因此这块石碑也被称作“郑文公碑”。
	石碑刻完之后，郑道昭在云峰山的寒冬山又发现了一块石材更佳的巨石，于是他又在这里照前碑重刻一款，该碑高1.95米、宽3.37米，碑文为楷书有51行、每行29字，共计1243个字，正书额题“荥阳郑文公下碑”。
	有下碑，必有上碑，于是天柱山上的石碑就被称为上碑，郑文公碑上碑、下碑之说即来源于此。郑文公碑上碑呈立高长方形，下碑为横宽长方形，下碑比上碑多了360字。郑文公碑没有署名，直到清乾隆时期山东学政阮元到此临摹，才考证为郑道昭撰文并书写，从此上、下两块郑文公碑名扬天下。
	“四顾苍茫，天外云吟天外海；一碑突兀，画中人醉画中山。”来天柱山上碑的前一年10月，刘海粟已经到云峰山考察了下碑。他去看后当即提出了要好好爱护这一国宝，掖县县委、县政府非常重视，立即行动，绘制图纸制定计划，认真负责、默默无闻地工作，使刘海粟很受感动，他特为下碑题词：“林木深秀，涛声万里，一代文宗，万方光灿。”刘海粟还谦虚地说，“这字虽也想写得厚重些，可惜心有余而力不足”。
	看了郑文公碑上碑，听过平度县博物馆馆长于书亭的介绍后，刘海粟提出要进一步加强保护措施，尽量不使国宝受损的具体建议。刘海粟还亲自为碑亭书写“环玮博达，绝壁生辉”八个大字，并为碑亭题写了匾额。他还为上碑书写颜体《家庙碑》，并说，“(《家庙碑》)还是我十岁左右练的，现已五十多年来未习此碑，手生了，这是真生，不是熟后之生。”
	观赏了郑文公碑上碑、下碑后，刘海粟意犹未尽，不久后又写了长文《读郑道昭碑刻五记》。文中第一部分对《郑文公碑》碑文记述的“郑羲其人”做了细致考订。第二部分则是重点谈了“校碑并非易事”。他说：“学海无涯，生命有限，穷年累月，弄通一门学问已属不易，超越前人，有所收获，更需勤奋。”第三部分“郑道昭书法艺术初探”，指出“上、下碑是庙廊艺术，庄穆稳静中有点拘谨，流露个性的地方较少，倒是一些题名和诗碑更加洒脱抒情。”
	在谈到“关于郑道昭的著作权问题”时，文中写道：“最初，赵明诚著《金石录》，仅列出郑羲上下碑、《郑道昭登云峰山诗》《东堪石室铭》和郑述祖《登云峰山记》与《天柱山铭》，并无云峰石刻这一统称。方若著《校碑随笔》称云峰山全拓目为四十七种，加上漏掉或早已毁佚的《哀子诗》则有四十八种之多，以‘云峰山’来命名始于此书”。
	刘海粟对保护郑文公碑提了几点建议：一、郑道昭及天柱山、云峰山、大基山三山碑刻历时1470余载，岁月悠长，但比之未来，毕竟短暂，应该让它再保存十个、几十个、上百个1400年；二、科学日新、分工益细，碑帖之学浩如烟海，地下宝藏出土日多，建议成立一个新的科学部门——比较碑帖学；三、魏碑之中，劲奇飘逸的《石门铭》，已概括南碑中《瘗鹤铭》、齐碑中《朱君山》、隋碑《藏质》中妙境。书法要打好基础，需要锻炼少年意志，普及魏碑实为无捷径之捷径。刘海粟希望把上述三山碑刻拓印出书，让喜欢书法的人临摹学习。
	三生修得到山东
	助力重修康有为墓
	康有为是刘海粟的老师，他们相识于1921年，那年刘海粟26岁，此后刘海粟师从康有为学习书法、诗词。当时刘海粟在上海参加一个画展，康有为前去参观，正好刘海粟不在，康有为向在场的人要了一张六尺宣纸带了回去。不久，康有为邀请刘海粟到家里做客，把这张六尺宣纸拿了出来，上面写了论述拉斐尔的七言古诗和题跋：
	画师吾爱拉斐尔，
	创写阴阳妙逼真。
	色外生香饶隐秀，
	意中飞动更如神。
	拉君神采秀无伦，
	生依罗马傍湖滨。
	江山秀色图霸远，
	妙画方能产此人。
	1927年2月，康有为离开上海到青岛，刘海粟到十六铺给老师送行，没想到这一别竟成师生永别。
	抵达青岛后，康有为住安福路别墅，晚上广东同乡会为他接风洗尘，康有为席间突然腹部巨痛，到下半夜突然辞世，日本大夫诊断为食物中毒。康有为遗体暂时葬于青岛李村象耳山，立“南海康先生之墓”及碑文。1943年，万国道德会重修墓园，举行公葬仪式。
	1984年秋，青岛市决定重修康有为墓，并邀请刘海粟重写碑文。刘海粟欣然命笔，碑文以“南海康公墓志铭”开篇，接续“弟子昆陵刘海粟谨撰并书”，“铭曰：公生南海，归之黄海，吾从公兮上海，吾铭公兮历沧海，文章功业，彪炳千载”。为老师撰写碑文，刘海粟极其认真，而且三易其稿，力求公正、希望完美无瑕。刘海粟当时年已高龄，他正楷书写，一丝不苟，令人叫绝。
	1985年10月，康有为墓迁址改葬，新墓在青岛浮山西麓的茅岭，距离大海不远，契合学生刘海粟“公生南海，归之黄海”的碑文。
	刘海粟在纪念会上致辞并朗读了连夜写成的《南海康师迁葬感赋二律》。不知何种原因，这首诗有不同版本，而且差异较大，本文采信柯文辉著《艺术大师刘海粟传》(山东美术出版社1986年版)中载文。
	乡情入砚成浓墨
	著《齐鲁谈艺录》
	1985年春，刘海粟著作《齐鲁谈艺录》由山东美术出版社出版。看书名就知道刘海粟与山东的关系有多密切。刘海粟为该书撰写序言，开篇便是“三生修得到山东”诗。
	刘海粟写道：“山东历史悠久，物华天宝，人杰地灵，风光绮丽。七十余年间，有幸多次畅游，已经成我心灵的第二故乡。海涛在我胸怀沸腾，清泉在我脉管中喷涌，山岳在我记忆中雄峙，田野在我脑海里延伸。齐鲁古邦以精神乳汁滋润我思维的灵苗，灌溉着我的作品。我永远怀念生活在那片沃土上创造着、革新着、生养将息着的兄弟姐妹。他们豪爽、质朴、宽厚、热情、慷慨好客，从善如流，为美化人间而迸发出炽热的光焰。我带着自己人的兄弟之情，走走看看，如同回到老家一样无拘无束。”
	《齐鲁谈艺录》内容丰富，其中的“谈师友往事”，主要包括《齐鲁访碑录》序、《谈郑道昭碑刻五记》、《灵岩寺罗汉塑像》、《浅谈灵岩寺罗汉塑像》、《忆康有为先生》、《忆梁启超先生》、《忆徐志摩》、《回忆吴昌硕》等。正如刘海粟所言：“书名中的‘齐鲁’二字，仅是标出谈艺的地方，不是全面论及山东艺术。土特产少是这本书的一大缺陷，将来还要继续研究和写作。”他以这样的文字结束“序言”：“只要一息尚存，我们就不会忘记朋友们的爱护与鞭策。”
	1994年8月7日，刘海粟在上海仙逝，高龄99周岁，由此向前推10年，89岁的刘海粟登顶泰山时，创作巨幅画作《泰山大观峰》，此作蓬勃万里、气象如岳，上书七律诗一首，被称为诗词佳作：
	望九韶华兴不穷，
	登临东岳大观峰。
	群峦突兀喷微雨，
	独立苍茫啸大风。
	青松翠柏皆挺出，
	凌霜傲雪更葱茏。
	何当更踏昆仑顶，
	无限天机入画中。
	后来，刘海粟将第三阙改为“出水芙蓉殊秀洁，经霜松柏更葱茏”，诗意完美苍劲，为他的第二故乡留下不朽之笔。
	(齐鲁晚报)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>刘海粟对保护郑文公碑提了几点建议：一、郑道昭及天柱山、云峰山、大基山三山碑刻历时1470余载，岁月悠长，但比之未来，毕竟短暂，应该让它再保存十个、几十个、上百个1400年。观赏了郑文公碑上碑、下碑后，刘海粟意犹未尽，不久后又写了长文《读郑道昭碑刻五记》。画家刘海粟在为《齐鲁访碑录》一书所写的序中，深情地说：“山东是我第二故乡，生活时间仅次于上海、常州，而感情之深，不亚于我出生和工作半个世纪的两个城市。新中国成立后，特别是上世纪八十年代后，刘海粟与夫人夏伊乔多次在山东各地访碑、讲学、会友、创作写生，有时一住就是两三个月，乐不思归，真把山东当做自己的故乡了。</key_sentence></doc>