<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5603</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-16/10113032.shtml</url><title>用硼中子对抗癌症，明年底可投入使用</title><datatime>2023-11-16 15:56:00</datatime><body>	11月15日，以“激发创新活力 提升发展质量”为主题的第二十五届中国国际高新技术成果交易会(下称“高交会”)在深圳拉开帷幕。本届高交会展会总面积达50万平方米，属历史上规模最大。
	本届高交会继续沿用“一展两馆”模式，在深圳会展中心和深圳国际会展中心分别设立展区，来自国内各地以及全球105个国家和地区的4925家参展商参会参展，高端制造、先进医疗器械等成为“关键词”。
	展示高端制造产业创新成果
	广东深入实施创新驱动发展战略，聚力打造具有全球影响力的科技和产业创新高地。2022年，广东制造业总产值突破16万亿元，全部制造业增加值4.4万亿元，占全国的八分之一。
	节能环保高性能非充气弹性支撑轮、数控机床用编码器及电主轴等系列产品……在2号馆，广东展团重点展出了高端制造产业创新领域中一批突破技术瓶颈、支撑产业转型升级的科技攻关力量和技术成果，有包括15家高校院所和21家企业的58个项目参加。
	记者在广东省科学院的展区看到，省科学院智能制造研究所利用人工智能高光谱传感技术，自研高光谱无损检测装备，解决陈皮、橘红、葡萄等中药材、农产品的在线品质分选问题，提升农产品数字化和品质水平，助力乡村振兴。
	走进位于8号馆的中国科学院专馆，一台被称为“科学之眼”的扫描电子显微镜引人关注。这是由北京中科科仪股份有限公司自主研发的国内首台高分辨率场发射枪扫描电子显微镜，分辨率突破至0.9纳米，达到国际先进水平，并成功实现产业化，有效解决了前沿科学研究与高新技术应用领域尖端仪器“卡脖子”问题。
	“当前电动汽车存在的冬季续航缩水和低温启动难等问题，以后可能不复存在。”中国科学院深圳先进技术研究院(下称“深圳先进院”)研究员唐永炳介绍，其团队研发的超宽温域铝基电池，通过电池铝基负极材料创新和电解液体系创新，将电池的工作温度范围大大拓宽，在-70℃条件下仍能保持室温下60%的容量。
	先进医疗器械成果集中亮相
	“这是目前具有全球最高工作频率的双频血管内超声成像系统，中心频率达到90兆赫，最高可达120兆赫，意味着图像分辨率提高了近1倍。”深圳先进院生物医学与健康工程研究所研究员马腾介绍，由深圳先进院牵头研发的超高清双频血管内超声成像系统及介入导管，被命名为“心宿空间站”，已顺利通过三类医疗器械型式检验并成功完成在体大动物试验，现注册临床试验阶段进展顺利，有望改善经皮冠状动脉介入治疗手术的治疗效果。
	今年高交会上，一批尖端医疗器械和科研成果集中亮相，引发业界广泛关注。
	硼中子俘获治疗是利用中子与肿瘤内硼元素发生核反应产生的重离子来摧毁癌细胞的精准疗法，能精准打击癌细胞而不伤害正常细胞，被认为是目前脑胶质瘤、头颈癌、黑色素瘤治疗的理想手段之一。
	在高交会现场，国科中子医疗科技有限公司展示了其研制的具有完全自主知识产权的基于加速器的硼中子俘获治疗装置。目前首台装置已进入东莞市人民医院硼中子治疗中心大楼，正进行设备总装和联调联试，预计2024年底投入使用。
	中国科学院广州生物医药与健康研究院展出的诱导多能干细胞神经系统药物，干细胞来源为业内首创的尿源性诱导多能干细胞，不会造成创口，且诱导分化效果稳定，未来能用于自闭症、脊髓损伤、小脑共济失调、青光眼等疾病的治疗。
	可从科学卫星逛到水下机器人
	由中国科学院力学研究所抓总，中科宇航、广东空天科技研究院参与研制的首型固体运载火箭“力箭一号”的模型也在现场展出。“力箭一号”是目前中国运载能力最大的固体运载火箭，具有发射方式灵活、快速的特点。今年6月7日，“力箭一号”遥二运载火箭在我国酒泉卫星发射中心成功发射升空。
	广目地球科学卫星、“探索6000”自主水下机器人、空间生命科学仪器、干细胞新药开发及基因编辑技术快速检测……在8号馆，中国科学院展出的500多项成果涉及航空航天、先进制造、科学仪器、电子与信息、海洋经济、生命健康等领域，让科技爱好者和展商们一次“逛个够”。
	由中国科学院微小卫星创新研究院研制的“广目”地球科学卫星，作为中国科学院战略先导专项“地球大数据科学工程”的有机组成部分，其于2018年7月立项，是中国科学院和我国第一颗空间地球科学卫星。
	“探索6000”自主水下机器人是中国科学院沈阳自动化研究所与广东智能无人系统研究院联合自主研发的国内首套6000米级光学探测水下机器人，突破了海底图像大场景拼接及目标识别、近海底自主避障及高精度导航定位等多项关键技术，可作为我国深海科考的探测装备，实现声学及近底光学精细调查。
	南方日报记者 钟哲【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>在2号馆，广东展团重点展出了高端制造产业创新领域中一批突破技术瓶颈、支撑产业转型升级的科技攻关力量和技术成果，有包括15家高校院所和21家企业的58个项目参加。“探索6000”自主水下机器人是中国科学院沈阳自动化研究所与广东智能无人系统研究院联合自主研发的国内首套6000米级光学探测水下机器人，突破了海底图像大场景拼接及目标识别、近海底自主避障及高精度导航定位等多项关键技术，可作为我国深海科考的探测装备，实现声学及近底光学精细调查。这是由北京中科科仪股份有限公司自主研发的国内首台高分辨率场发射枪扫描电子显微镜，分辨率突破至0.9纳米，达到国际先进水平，并成功实现产业化，有效解决了前沿科学研究与高新技术应用领域尖端仪器“卡脖子”问题。”深圳先进院生物医学与健康工程研究所研究员马腾介绍，由深圳先进院牵头研发的超高清双频血管内超声成像系统及介入导管，被命名为“心宿空间站”，已顺利通过三类医疗器械型式检验并成功完成在体大动物试验，现注册临床试验阶段进展顺利，有望改善经皮冠状动脉介入治疗手术的治疗效果。</key_sentence></doc>