<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5624</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-16/10112957.shtml</url><title>首届学青会竞赛成绩亮眼 检验和深化体教融合改革</title><datatime>2023-11-16 14:38:00</datatime><body>	学青观察│首届学青会竞赛成绩亮眼检验和深化体教融合改革
	第一届全国学生(青年)运动会11月15日晚在广西南宁圆满落幕。国家体育总局、教育部、共青团中央、广西体育局当天下午举行了闭幕前新闻发布会，介绍了本届学青会的整体情况，其中公开组和校园组的竞赛成绩亮眼，并检验和深化了体教融合改革。
	本届学青会共有包括香港、澳门在内的101个代表团、20360名运动员、近3000名裁判员、1.65万名志愿者、约6万名工作人员参加。国家体育总局青少年体育司司长李辉在发布会上表示，本届学青会规格高、规模大，特色鲜明，组织一流，精彩纷呈，全面检阅了我国竞技体育后备力量，体现了体教融合改革的成果，“我相信一定能带动更多青少年了解体育、喜欢体育、参与体育、从事体育，发挥促进学校体育工作和青少年体质健康的应有作用。”
	本届学青会共决出了805个小项金牌，公开组决赛从7月1日曲棍球项目开始，一直到11月15日上午男子水球项目结束，历时4个多月。在公开组69个代表团中，共有54个代表团获得金牌，64个代表团获得奖牌，所有代表团在小项上均获得了至少前8名的成绩。据统计，本届学青会共有6人23次超11项世界青年纪录，2人1队3次超3项亚洲纪录，1人1队8次超2项亚洲青年纪录，此外，在射击、举重、田径等项目上还创造了一批全国纪录、全国青年纪录和全国少年纪录。举重、射击、体操、跳水等我国传统优势项目和田径、游泳等基础大项涌现出一批好成绩和有潜质的青少年运动员。
	李辉还表示，这些取得好成绩的运动员在本届赛事中崭露头角，令人耳目一新，“明日之星”已经在壮美广西冉冉升起。但是在成长成才的道路上他们还需要付出长期、艰苦的努力。“学青会闭幕后，体育总局将继续对标2028、2032奥运会，对标2035年建成体育强国，对本届学青会呈现出的体育后备人才情况做全面梳理和分析，充分发挥学青会发现人才、培养人才、促进我国竞技体育可持续发展的重要作用。”
	教育部体育卫生与艺术教育司一级巡视员郝风林在发布会上表示，本届学青会校园组来自全国的8372名运动员在10个大项370个小项中，奋勇拼搏，取得了优异成绩。34个参赛代表团均获得了奖牌，其中有30个代表团获得了金牌。47人21队106次打破42项赛会纪录。传统强省各展优势、竞争激烈，西部省区实现了成绩突破，特别是西藏代表团获得1金1银1铜，改写了自1996年全国大学生运动会后27年无奖牌、无积分的历史。
	郝风林还介绍说，大赛期间，组委会成功举办了学青会科学论文报告会，由教体双方紧密配合，经各省级教育、体育部门审核推荐，共收到论文2423篇，评选出获奖论文928篇，其中176篇为案例专题论文。此外，组织了2个大会论坛以及3个平行论坛，以及121场大会报告和学术交流。针对青少年和学校体育领域的焦点、热点和难点问题，展开深入研讨，还设置了科报会学术墙报展、体育学术期刊展、体育文化展。在闭幕式上就加强青少年和学校体育工作发出《南宁共识》，发出了时代强音，引起了社会各界热烈反响。
	郝风林进一步表示，本届学青会有四个突出特点：一是全面深化了体教融合，二是充分彰显了青年学生特色，三是生动体现了民族团结进步，四是掀起了全民健身热潮。教育部在部署教育系统开展“青春学青会”主题宣传活动，各地紧抓学青会举办这一重大契机，组织开展丰富多彩、形式多样的群众性体育活动，大力弘扬中华体育精神和奥林匹克精神，让青少年充分领略体育的魅力，把关注体育比赛的热情转化为参加体育锻炼的具体行动，养成终身体育锻炼的习惯。(人民网记者欧兴荣)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>国家体育总局青少年体育司司长李辉在发布会上表示，本届学青会规格高、规模大，特色鲜明，组织一流，精彩纷呈，全面检阅了我国竞技体育后备力量，体现了体教融合改革的成果，“我相信一定能带动更多青少年了解体育、喜欢体育、参与体育、从事体育，发挥促进学校体育工作和青少年体质健康的应有作用。国家体育总局、教育部、共青团中央、广西体育局当天下午举行了闭幕前新闻发布会，介绍了本届学青会的整体情况，其中公开组和校园组的竞赛成绩亮眼，并检验和深化了体教融合改革。教育部体育卫生与艺术教育司一级巡视员郝风林在发布会上表示，本届学青会校园组来自全国的8372名运动员在10个大项370个小项中，奋勇拼搏，取得了优异成绩。教育部在部署教育系统开展“青春学青会”主题宣传活动，各地紧抓学青会举办这一重大契机，组织开展丰富多彩、形式多样的群众性体育活动，大力弘扬中华体育精神和奥林匹克精神，让青少年充分领略体育的魅力，把关注体育比赛的热情转化为参加体育锻炼的具体行动，养成终身体育锻炼的习惯。</key_sentence></doc>