<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>563</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-21/10098062.shtml</url><title>热销品类价格一年上涨八成 珍珠悄然成年轻人“心头好”</title><datatime>2023-10-21 05:26:00</datatime><body>	本报记者杨天悦
	今年以来，全球珠宝市场回暖。继黄金、翡翠后，最近，珍珠又一跃成为新晋“顶流”，珍珠配饰悄然在年轻群体中流行。年轻人热衷买珍珠，也带动市场价格一路走高，有的热销珍珠品类涨幅已达80%。
	珍珠首饰成年轻人“新宠”
	10月17日下午，红桥批发市场三层人头攒动，人们围在各个珍珠柜台前挑选、试戴，摊主们则为消费者现场打孔制作首饰，忙得不亦乐乎。过去，来这儿买珍珠的大都是批发商和上了岁数的大妈，今年以来，年轻人的面孔越来越多。
	一家柜台前，两名“95后”年轻白领正埋头挑珍珠，俩人都戴着珍珠项坠。“这是前阵子从网上直播间买的，冬天快到了，想再选条珍珠项链当毛衣链。”趁着调休，两个人特地从海淀来到这个位于天桥的著名珍珠集散地，现场各式珍珠饰品让她们挑花了眼。
	“挑珍珠除了大小、形状和颜色，还要看它的光泽和瑕疵度，这串只能算是饰品，这串就称得上是珠宝。”柜台里，摊主小罗正拿着售价分别为380元和2800元的两串珍珠项链向她们介绍着。
	小罗经营的店铺已经在红桥市场开了25年。“珍珠火了，喜欢珍珠的年轻人也越来越多，有的逐渐成了老顾客。”小罗告诉记者，年轻人大都从便宜的淡水珍珠爱迪生和小规格的baby珠项链买起，然后就开始入手形状各异的巴洛克珍珠和海水珍珠。
	作为北京最著名的珍珠饰品集散地，红桥市场里多的是这样有年头的老店铺。四层一家珍珠精品店主要做批发生意，已经在这里经营30多年，临近打烊时间，两名店员正忙着整理两箱成串的珍珠和十几大包单珠，准备明天一早发往外地。店员林女士告诉记者，过去店里超过半数的货被外国客户买走，近几年来，国内商家和消费者也逐渐成为主流，今年以来，年轻人尤其多。
	撕去“土味”标签直播间热卖
	在许多人印象中，又白又圆的珍珠项链曾经印着“老一辈儿”的标签，几乎从未与“时尚”“精致”挂钩，甚至显得有点老土。今年以来，多位流量明星的佩戴让珍珠饰品摇身一变，成为弄潮儿必备的时尚单品。
	各大直播间里，“顶级珠光的太阳金”“极光冰雪女王吊坠”“极品大溪地孔雀绿混彩”……主播们每天抛出不同的珍珠品种和销售话术。据直播平台统计，在直播间下单购买珍珠的25岁到30岁的年轻人比例已超过50%，相比前几年翻了将近一倍。
	市民小刘就是被直播间吸引进去的，不到三个月已经买了近10款。“珍珠早就不是原来那种挂脖珍珠项链了。”小刘边说边向记者展示她脖子上的珍珠项链，“这是今年的爆款‘碎银子’，不规则的银链子配上一颗珍珠，既时尚又好搭衣服。”
	“把珍珠和碎钻、黄金、白金等进行搭配设计，可以变得很潮、很有高级感。”一位珍珠定制从业者告诉记者，最近自己建的五个微信群都已经满员了，隔三岔五就有新朋友进群买珍珠。在这位从业者看来，年轻人买珍珠，很看重性价比。
	价格走高直播乱象需监管
	年轻人开始抢购珍珠后，价格也水涨船高。中国珠宝玉石首饰行业协会官网披露数据显示，近一年间，淡水珍珠一般涨幅在30%到50%之间，有的热销珍珠品类涨幅更是高达80%。
	“以这条淡水珍珠项链为例，去年一条差不多品相的大约只卖1200元，现在已经卖到1800元，这还是我们几乎不赚钱的情况下。之前卖16800元一颗的海水南洋珍珠，现在能卖到22000元。”小罗告诉记者，今年珍珠价格涨幅普遍超出预期。
	“涨价的原因很多，明星带火珍珠饰品、供需关系发生变化，诸暨当地为保护水源降低养殖规模，还有些大的珠宝商看到行情好开始囤货。”小罗说。
	有“中国珍珠之都”之称的浙江省诸暨市，是全国80%淡水珍珠的产地。浙江省珍珠行业协会数据显示，2019年全中国珍珠产量为120万公斤，到2020年下降到100万公斤，2021年为80万公斤。
	记者注意到，珍珠受捧后，直播间的乱象也开始出现。在黑猫投诉上搜索“珍珠”，有超过2000条投诉内容，其中大部分投诉都集中在假货、虚假开蚌、货不对版。“有些直播会把染色珠当海水珍珠卖，几十块的拿货价可以卖几百元。”有消费者说到。
	业内专家表示，直播间不应成为监管盲区，可以通过建立更加完善的检测机制和抽检机制、明晰问题商家责任和对消费者的赔偿等，确保珍珠行业的规范发展。（北京日报）【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>”小罗告诉记者，年轻人大都从便宜的淡水珍珠爱迪生和小规格的baby珠项链买起，然后就开始入手形状各异的巴洛克珍珠和海水珍珠。年轻人热衷买珍珠，也带动市场价格一路走高，有的热销珍珠品类涨幅已达80%。过去，来这儿买珍珠的大都是批发商和上了岁数的大妈，今年以来，年轻人的面孔越来越多。据直播平台统计，在直播间下单购买珍珠的25岁到30岁的年轻人比例已超过50%，相比前几年翻了将近一倍。</key_sentence></doc>