<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5638</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-16/10112912.shtml</url><title>无人机盲飞、灯泡上切割铁丝……消防行业成年轻人就业新选择</title><datatime>2023-11-16 14:09:00</datatime><body>	11月8日至12日，第二届全国消防行业职业技能大赛在南京举行。来自全国31支代表队的选手在4天赛程中参加灭火救援员、森林消防员、消防通信员、搜救犬训导员、消防装备维护员、消防设施操作员6个竞赛项目的角逐。
	攀登挂钩梯是消防救援队伍的一项传统基础技能科目，一人一梯在20秒内穿过32.25米距离，爬上四楼。对于参赛队员来说，想取得好成绩，不仅要有很好的体能，还要有手脚并用的灵活性和良好的心理素质。
	100米消防障碍比赛需要队员携带1把水枪徒手翻越2米“高墙”、携带2盘水带穿过宽仅18厘米的10米长独木桥等障碍，在100米长的跑道内快速准确地连接水带、分水器和水枪，是一项对体力与毅力的极限挑战。
	救援技能竞赛单元，要求参赛选手在高强度运动之后，继续完成灯泡上精准切割铁丝，液压扩张器转移乒乓球两项内容，目的是考验选手在复杂环境下进行高精准度作业的能力。
	一台液压扩张器大约14公斤左右，相当于一个液化器罐。比赛中，参赛选手需要操作液压扩张器将五个瓶子分别夹到另一端的指定位置，之后再将水盆中的乒乓球夹到瓶嘴上，用时最短者获胜。
	在消防通信员竞赛区，参赛队员要站在幕墙后操作，在关闭无人机GPS功能的情况下，通过无人机镜头观察操控无人机，快速穿越一段长15米，直径仅为1.2米的“S”形障碍网。这样的操作也就是人们常说的“盲飞”。
	“侦察投送”的比赛项目分别设置“S”形障碍网、迷宫模型和抛投筒，和前两项相比，抛投筒更加考验通信员对于无人机的精细操控能力。
	无人机精准抛投项目，要求选手首先操作悬挂矿泉水瓶的无人机飞至铁筒上方，将矿泉水瓶精准地投放至铁筒内。瓶子的直径是8.1厘米左右，铁桶内径是9厘米，非常考验投放的精度。
	森林消防员竞赛项目今年第一次加入大赛，分为技能综合竞技和体能综合竞技2个模块。其中技能综合竞技模块综合检验参赛队员的装备操作技能、障碍通过技巧、火场心理素质和紧急医疗救护能力。
	体能综合竞技模块中，参赛队员则要依次完成高架速降、独木跨桥、模拟伤员运送等7项内容，这是集力量、技巧、速度、灵敏等体能素质和心理素质于一体的综合性竞技项目，对体能的苛刻要求也是森林草原灭火的实战所需。
	近年来，国家对企业的消防安全提出了更高的要求。抓好消防安全成了企业不可推卸的法律责任，企业对消防工作越来越重视。
	2020年12月，国家消防救援局发布了《关于进一步加强和规范消防行业职业技能鉴定工作的通知》，各省级消防救援总队完成了消防行业职业技能鉴定站的达标建设，并面向消防从业人员开展消防员和消防设施操作员两个准入类职业鉴定考核工作。
	全国消防行业职业技能大赛是国家一类职业技能赛事，消防行业不同岗位、不同身份的从业者均可报名参加。本届大赛共有343选手参加决赛，较上届增幅超过10%，体现了近年来行业技能人才的建设成果。
	此外，为激励广大消防从业人员技能成才、技能报国，取得相应名次的选手将分别获得“全国五一劳动奖章”“全国技术能手”“全国青年岗位能手”等荣誉，并予以记功奖励，各项目冠军还将得到代表消防行业技能最高荣誉的“金头盔”。
	全国消防行业职业技能大赛的举办对消防职业化、专业化建设起到了积极的引领推动作用，消防工程师、消防设施操作员等一批新职业，已经成为许多年轻人就业的新选择。今年是国家消防救援局队伍挂牌后第6次公开招录消防员，计划招录1.5万名，有近11万人报名，连续第4次实现满额招录。(央视财经)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>救援技能竞赛单元，要求参赛选手在高强度运动之后，继续完成灯泡上精准切割铁丝，液压扩张器转移乒乓球两项内容，目的是考验选手在复杂环境下进行高精准度作业的能力。来自全国31支代表队的选手在4天赛程中参加灭火救援员、森林消防员、消防通信员、搜救犬训导员、消防装备维护员、消防设施操作员6个竞赛项目的角逐。在消防通信员竞赛区，参赛队员要站在幕墙后操作，在关闭无人机GPS功能的情况下，通过无人机镜头观察操控无人机，快速穿越一段长15米，直径仅为1.2米的“S”形障碍网。2020年12月，国家消防救援局发布了《关于进一步加强和规范消防行业职业技能鉴定工作的通知》，各省级消防救援总队完成了消防行业职业技能鉴定站的达标建设，并面向消防从业人员开展消防员和消防设施操作员两个准入类职业鉴定考核工作。</key_sentence></doc>