<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5666</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-16/10112818.shtml</url><title>建设中华民族现代文明 以守正创新铸就中华文明新辉煌</title><datatime>2023-11-16 11:04:00</datatime><body>	建设中华民族现代文明
	以守正创新铸就中华文明新辉煌(专题深思)
	习近平总书记对宣传思想文化工作作出重要指示，强调“坚定文化自信，秉持开放包容，坚持守正创新”。守正创新是我们党在新时代治国理政的重要思想方法，是贯彻落实习近平文化思想、推进新时代文化建设的必然要求。担负起新的文化使命，在新的历史起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明，必须坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻习近平文化思想，充分激发全民族文化创新创造活力，不断巩固全党全国各族人民团结奋斗的共同思想基础，不断提升国家文化软实力和中华文化影响力，在守正创新中书写中华文明新的辉煌篇章。
	推进中国式现代化，需要在守正创新中建设中华民族现代文明。中国式现代化是物质文明和精神文明相协调的现代化。建设高度的社会主义精神文明，离不开守正创新。守正就是要守好中国式现代化的本和源、根和魂，毫不动摇坚持中国式现代化的中国特色、本质要求和重大原则，坚持党的基本理论、基本路线、基本方略，确保中国式现代化的正确方向。同时，要把创新摆在国家发展全局的突出位置，顺应时代发展要求，着眼于解决重大理论和实践问题，积极识变应变求变，大力推进理论创新、实践创新、制度创新、文化创新以及其他各方面创新。要坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，顺应新时代新征程形势任务发展变化的新要求，紧贴亿万人民创造性实践，用中华文明的当代创造，为中国式现代化注入源源不断的精神动力。
	应对百年大变局，需要在守正创新中建设中华民族现代文明。当今世界正经历百年未有之大变局。国际上各种新旧问题与复杂矛盾叠加碰撞、交织发酵，人类社会面临前所未有的挑战；国内改革发展稳定任务艰巨繁重，各种可以预见和难以预见的风险因素明显增多，中华民族伟大复兴进入关键时期。人类文明史告诉我们，伟大的创造往往就孕育在历史发展的关键时期。新征程上，更加需要在实践创造中进行文化创造，为应对百年大变局提供精神指引。要坚守中华文化立场，立足当代中国现实，结合当今时代条件，发展面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的科学的大众的社会主义文化，坚持为人民服务、为社会主义服务，坚持百花齐放、百家争鸣，坚持创造性转化、创新性发展，在历史进步中实现文化进步，以守正创新的正气和锐气赓续历史文脉、谱写当代华章，不断铸就中华文明新辉煌。
	推进文明交流互鉴，需要在守正创新中建设中华民族现代文明。中华文明具有突出的包容性。自古以来，中华文化开放的姿态、包容的胸怀成就了中华文明的博大气象。新时代，习近平总书记提出全球文明倡议，倡导以文明交流超越文明隔阂、文明互鉴超越文明冲突、文明包容超越文明优越，努力开创世界各国人文交流、文化交融、民心相通新局面，展现了中华文明突出的包容性。唯有坚持守正创新，不断创造优秀文化成果，展现中华文化魅力，增强中华文化的感召力影响力，才能不断坚定文化自信，在世界文化激荡中站稳脚跟，在巩固文化主体性的前提下进行文明交流互鉴。开展文明对话，要坚持相互尊重、平等相待，美人之美、美美与共，开放包容、互学互鉴，与时俱进、创新发展，不断夯实共建人类命运共同体的人文基础。
	(作者：徐晓明作者单位：中央党校(国家行政学院)科研部)
	《人民日报》(2023年11月16日第09版)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>担负起新的文化使命，在新的历史起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明，必须坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻习近平文化思想，充分激发全民族文化创新创造活力，不断巩固全党全国各族人民团结奋斗的共同思想基础，不断提升国家文化软实力和中华文化影响力，在守正创新中书写中华文明新的辉煌篇章。要坚守中华文化立场，立足当代中国现实，结合当今时代条件，发展面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的科学的大众的社会主义文化，坚持为人民服务、为社会主义服务，坚持百花齐放、百家争鸣，坚持创造性转化、创新性发展，在历史进步中实现文化进步，以守正创新的正气和锐气赓续历史文脉、谱写当代华章，不断铸就中华文明新辉煌。要坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，顺应新时代新征程形势任务发展变化的新要求，紧贴亿万人民创造性实践，用中华文明的当代创造，为中国式现代化注入源源不断的精神动力。推进中国式现代化，需要在守正创新中建设中华民族现代文明。</key_sentence></doc>