<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5670</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-16/10112803.shtml</url><title>“火热”数据折射经济“热度” 感知中国经济“脉动”与澎湃活力</title><datatime>2023-11-16 10:59:00</datatime><body>	央视网消息：国务院新闻办公室11月15日举行新闻发布会，介绍主要宏观经济指标。国家统计局新闻发言人介绍，从量的合理增长和质的有效提升两个方面来看，10月份，国民经济延续了持续恢复向好的势头，经济发展的韧性、活力和潜力继续显现。
	生产供给稳中有升。从农业看，生产形势较好。目前，秋粮收获进入尾声，预计全年粮食产量将再创历史新高。
	从工业看，增长有所加快。其中，以汽车制造、电气机械为代表的装备制造业带动作用比较明显。10月份，规模以上装备制造业增加值同比增长6.2%，连续3个月加快，对全部规模以上工业增加值贡献率达到45.1%。
	从服务业看，恢复势头较好。10月份，服务业生产指数同比增长7.7%，比上月加快0.8个百分点。其中，住宿和餐饮业、批发和零售业、交通运输仓储和邮政业等接触型、聚集型服务业都保持两位数增长。
	市场需求持续恢复。从消费看，市场销售增势良好，升级类消费稳步恢复。10月份，汽车类、金银珠宝类、体育娱乐用品类商品零售额同比增速均比上月加快。
	从投资看，规模继续扩张、结构继续优化，补短板、锻长板投资持续增长。1—10月份，制造业投资同比增长6.2%，明显高于全部投资。其中，高技术制造业投资增长11.3%，为新动能成长壮大打下了较好基础。
	国家统计局新闻发言人刘爱华：从进出口看，10月份货物进出口总额同比由上月下降0.7%转为增长0.9%，特别是进口额同比由上月下降0.9%转为增长6.4%。主要大宗商品进口量都呈现比较快增长，反映国内需求也在逐步改善。
	与此同时，就业物价总体稳定。10月份，全国城镇调查失业率为5%，与上月持平，比上年同期回落0.5个百分点。从重点就业群体看，农民工就业改善。10月份，外来农业户籍劳动力城镇调查失业率是4.6%，比上月和上年同期均有回落。
	新动能持续增长。从新产业看，高技术和智能制造业发展向好。10月份，规模以上航空航天器及设备制造业增加值同比增长12.3%。规模以上智能车载设备制造、智能无人飞行器制造行业增加值都保持很快增长。
	从新产品看，新能源和新材料产品快速增长。
	从新业态看，网上零售持续活跃。1—10月份，实物商品网上零售额占社会消费品零售总额比重为26.7%，比上年同期提高0.5个百分点。
	工业生产呈现稳中有升发展态势
	10月份，随着市场需求逐步恢复，新旧动能加快转换，工业生产总体上呈现稳中有升的态势。
	装备制造业增速连续三个月回升
	装备制造业增速连续三个月回升。10月份，装备制造业增加值同比增长6.2%，高于全部规上工业平均水平1.6个百分点，有力支撑了工业生产的增长。其中，汽车制造业表现突出，增加值同比增长了10.8%，比上月加快1.8个百分点。
	新动能加快成长壮大
	10月份，新动能加快成长壮大。芯片、人工智能等领域相关生产设备的生产快速增长，增长的引擎作用继续显现。10月份，半导体器件专用设备制造业增加值同比增长33.9%。航空航天事业蓬勃发展，引领链上行业高速增长，航空航天器及设备制造业10月份增长12.3%，都保持较快增长。与此同时，我国新能源产品产量保持快速增长。
	我国企业利润持续改善
	2023年以来，我国企业利润持续改善。9月份，规模以上工业企业利润同比增长11.9%，已经连续两个月实现了两位数增长。
	企业发展信心总体稳定。10月份，制造业企业生产经营活动预期指数是55.6%，连续4个月位于较高景气区间。
	国家统计局新闻发言人刘爱华：10月份工业生产总体有所加快，转型升级持续推进。下阶段，外部环境依然复杂严峻，工业经济仍面临一定压力。但是，随着扩大内需政策的持续显效，工业产销衔接水平不断改善，战略性新兴产业加快发展壮大，推动工业增长持续恢复具有坚实基础。
	基础设施投资保持平稳增长
	在发布会上，国家统计局新闻发言人表示，1—10月份，基础设施投资总体保持相对平稳的增长状态。从下阶段前景来看，资金保障和项目支撑方面都会逐步改善，这些有利于基础设施投资保持平稳增长。
	1—10月份，基础设施投资同比增长5.9%，比1—9月份回落0.3个百分点。从这个走势来看，基础设施投资总体还是保持了相对平稳的增长状态，比全部投资增速高3个百分点，拉动全部投资增长1.3个百分点。
	从基础设施投资的内部结构来看，民生补短板投资增长比较快。1—10月份，水上运输业投资增长21.3%，铁路运输业投资增长24.8%，电力热力生产和供应业、燃气生产和供应业投资增速都在20%以上。
	国家统计局新闻发言人刘爱华：从年初以来，相关部门及早下达专项债券额度，适度扩大专项债券资金的投向领域和用作资本金的范围，持续推进重点项目的建设。四季度，中央财政又将增发国债1万亿元，主要用于灾后恢复重建和城市的排水防涝能力提升这些工程，这些措施都为基础设施投资增添新的动力。
	国家统计局新闻发言人刘爱华表示，从未来基础设施投资空间来看，目前我们国家工业化、城镇化都处于快速发展的进程之中。在区域协调发展、城镇化率提高这些方面，基础设施领域的投资需求总体还是非常旺盛，在各项政策的作用下，投资潜力将会得到逐步释放。
	就业形势总体稳定
	在11月15日上午国务院新闻办公室举行的新闻发布会上，国家统计局新闻发言人表示，2023年以来，全国城镇调查失业率稳中有落，就业形势总体改善。
	10月份，全国城镇调查失业率为5.0%，与上月持平。本地户籍劳动力调查失业率为5.0%，外来户籍劳动力调查失业率为4.9%。其中，外来农业户籍劳动力调查失业率为4.6%。31个大城市城镇调查失业率为5.0%，比上月下降0.2个百分点。
	国家统计局新闻发言人刘爱华：今年以来，党中央、国务院高度重视大学毕业生包括青年就业群体的就业工作。各地区、各部门也在积极采取措施，千方百计促进大学毕业生就业。随着促进高校毕业生等青年就业工作长效机制的不断健全，就业帮扶政策效果的持续显现，大学毕业生就业状况将会继续得到改善。
	我国物价总体平稳
	在11月15日国务院新闻办公室举行的新闻发布会上，国家统计局新闻发言人表示，目前，我国物价总体平稳。
	国家统计局新闻发言人刘爱华介绍，从10月份情况来看，居民消费价格略有下降。其中，食品价格降幅扩大是带动价格水平回落的主要原因。
	食品价格的回落主要是受到全国大部分地区在10月份天气晴好、农产品供应比较充足，再加上节后消费需求回落等因素的影响，有明显的季节性特征。从非食品价格看，涨幅比较平稳，非食品当月上涨0.7%，涨幅和上个月相同。
	与此同时，核心价格总体稳定。10月份，扣除食品和能源价格的核心CPI同比上涨0.6%，环比持平。
	国家统计局新闻发言人刘爱华：经济运行整体上延续着恢复向好的态势。从需求变化来看，商品和服务的需求都在持续恢复的。从货币条件看，广义货币保持较快增长，市场流动性总体合理充裕。基于这些因素判断，下阶段价格低位运行的状况将会逐步缓解，不会出现通货紧缩。【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>在发布会上，国家统计局新闻发言人表示，1—10月份，基础设施投资总体保持相对平稳的增长状态。国家统计局新闻发言人介绍，从量的合理增长和质的有效提升两个方面来看，10月份，国民经济延续了持续恢复向好的势头，经济发展的韧性、活力和潜力继续显现。国家统计局新闻发言人刘爱华：从进出口看，10月份货物进出口总额同比由上月下降0.7%转为增长0.9%，特别是进口额同比由上月下降0.9%转为增长6.4%。国家统计局新闻发言人刘爱华：10月份工业生产总体有所加快，转型升级持续推进。</key_sentence></doc>