<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>568</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-21/10098049.shtml</url><title>“人民币”被装饰蛋糕做木雕进行售卖 非法使用人民币行为亟待规范</title><datatime>2023-10-21 03:12:00</datatime><body>	“人民币”被装饰蛋糕做木雕进行售卖
	专家：非法使用人民币行为亟待规范
	□本报记者韩丹东
	“人民币蛋糕”“人民币手捧花”“人民币木雕”……近段时间以来，由人民币或人民币图案制作而成的礼物悄然走红，线上线下均有售卖。此类商品上的“人民币”装饰多为仿制，但图案、纹理、字样和人民币几无二致。
	此外，还有商家干脆直接将人民币变成了商品——在一些电商平台，有卖家用人民币制作成“龙”“爱心”“金钱龟”等折纸作品，以高于人民币面值的价格进行售卖。
	人民币作为我国的法定货币，是我国经济主权的象征，与我们的日常生活密切相关，爱护人民币是每个公民的义务。
	是否可以在商品上随意使用人民币图案？将人民币制作成商品出售是否合法？对于不正当使用人民币图样、损害人民币形象的行为，该如何规制？带着这些问题，《法治日报》记者近日展开调查采访。
	有商家售卖人民币折纸
	“世界上唯一人见人爱的礼物找到了”“谁看了不心动”“最酷的龙”……记者近日浏览某二手交易平台时，发现一款商品图格外引人注目：一条全部用一元人民币制作而成的折纸“龙”，形态逼真。虽然看不出具体用了几张一元人民币，但商家表示自己定了个“良心价”——268元。记者点进卖家主页，发现还有“金钱龟”等多种用人民币制作的折纸商品。
	经过询问，卖家告诉记者：“自己闲来无事，偶然翻到网上的人民币折纸教程视频，觉得挺有意思，于是便尝试着用人民币折成各种各样的物品，挂在网上卖。”据介绍，一个非常复杂的“龙”需要耗费几天甚至一周的时间才能完成，而看似简单的“金钱龟”想要折到满意的效果往往也需要不少时间。
	该卖家称，折纸所用的人民币较多，因此通常会选用一元面值的，偶尔会用价值更高的如百元人民币。在商品定价时，会在商品本身用到的人民币价值之上加点钱，“因为花了不少时间和精力”。记者注意到，该商品浏览量很高，有不少人留言求教程。
	据记者了解，在这些售卖的钱币折纸商品中，售卖价格和使用人民币的面额有很大关系，如果是用一张一元人民币折成的金钱龟则两三元就可以购买，如果是多张百元人民币折成的龙，售价往往在1000余元。
	人民币图案被随意使用
	“过生日，普通蛋糕多没意思，要买就买一个特别款蛋糕……”一家天津市蛋糕店晒出的这款蛋糕：用糯米纸仿制而成的人民币铺在蛋糕表面，看上去格外“富贵”。店主关女士告诉记者，这种人民币糯米纸并不是在蛋糕店做出来的，而是从“外面”买来的。
	顺着关女士提供的购买人民币糯米纸的链接，记者找到了某电商平台上一个专卖各种人民币糯米纸道具的店铺。商家并未直接在商品名称中标注“糯米纸仿制人民币”，而是用“编号001”“编号002”来隐晦表达。而“编号001”和“编号002”分别是用糯米纸仿制的100元和50元人民币。
	这家店售卖的人民币糯米纸分为薄厚两款，0.45毫米的薄款糯米纸100张、200张、400张，分别售价32元、60元、112元；0.65毫米的厚款糯米纸，50张、100张、200张分别售价24元、44元、80元。所有的人民币糯米纸上，肖像、花卉、国徽以及主景图案都十分逼真，最中央还印有“中国人民银行”的字样。
	记者在该电商平台上继续搜索关键字“蛋糕装饰”等，发现有不少店铺在售卖人民币糯米纸，且销量可观，最高销量每月破千。有部分商家在人民币糯米纸制作时将“中国人民银行”替换为“中国银行”或“中国烘焙银行”。
	不仅是蛋糕，在电商平台上还能找到一些人民币式样的木雕商品在售卖，从面值看，既有面值100元、50元的老版人民币式样，也有新版人民币式样。就雕样来说，有双面雕刻和单面雕刻之分，双面雕刻与人民币的正反两面一样，单面雕刻仅雕刻人民币正面，背面则保留木头的本来样貌。其价格则根据木料的不同，从几十元到上千元不等。
	均涉嫌非法使用人民币
	据此前报道，江苏省张家港市3家烘焙店由于违规使用人民币图样，被有关部门处罚。原来，这3家烘焙店在制作的蛋糕上铺满了“百元大钞”，店家称这些“百元大钞”是用糯米纸打印的、可食用，并非真人民币。
	对于使用人民币图案的行为，中国政法大学法学院副教授蔡乐渭介绍，中国人民银行新颁布的《人民币图样使用管理办法》中明确规定，禁止在祭祀用品、生活用品、票券上使用人民币图样。违反此行为，给予警告，并按照中国人民银行法的规定进行处罚：在宣传品、出版物或者其他商品上非法使用人民币图样的，应当责令改正，并销毁非法使用的人民币图样，没收违法所得，并处5万元以下罚款。
	那么，将人民币制作成折纸商品，是否同样存在问题？
	中征律师事务所高级合伙人孙晓阳律师告诉记者，按照人民币管理条例规定，故意毁损人民币；制作、仿制、买卖人民币图样；未经中国人民银行批准，在宣传品、出版物或者其他商品上使用人民币图样；中国人民银行规定的其他损害人民币的行为等都被明令禁止，即上述行为可以认定为非法使用人民币。
	他进一步分析说，如果有人将人民币制作成折纸，首先需要分析折纸过程是否破坏了人民币完整性，如果破坏了完整性，可以认定为故意毁损人民币，必然属于违法行为，按照相关规定应由公安机关给予警告，并处1万元以下的罚款。如果折纸过程保证了人民币完整性，则不涉及故意损毁的问题，但如果将此折纸作为商品在市场上进行售卖，则涉嫌变相非法买卖流通人民币，依据《人民币图样使用管理办法》，由中国人民银行或其分支机构予以警告，并处5000元以上3万元以下罚款。
	“不过需要注意的是，如果折纸只是为了增进双方的感情，私下为之，比如情侣之间，双方在未破坏人民币完整的情形下，折了一个东西送给对方，并不违法。”孙晓阳说。
	在蔡乐渭看来，非法使用人民币图案、改造人民币将其变成商品等行为都涉及人民币非法使用问题，有关部门应对损害人民币和非法使用人民币的行为进行更详尽的规定并合理确定其罚则。“一方面明确哪些行为是违法行为及对这些行为应该处以何种处罚，另一方面落实监管责任，让执法者有法可依，让大众更明确地知晓哪些使用行为是不合法的。”(法治日报)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>此外，还有商家干脆直接将人民币变成了商品——在一些电商平台，有卖家用人民币制作成“龙”“爱心”“金钱龟”等折纸作品，以高于人民币面值的价格进行售卖。据记者了解，在这些售卖的钱币折纸商品中，售卖价格和使用人民币的面额有很大关系，如果是用一张一元人民币折成的金钱龟则两三元就可以购买，如果是多张百元人民币折成的龙，售价往往在1000余元。如果折纸过程保证了人民币完整性，则不涉及故意损毁的问题，但如果将此折纸作为商品在市场上进行售卖，则涉嫌变相非法买卖流通人民币，依据《人民币图样使用管理办法》，由中国人民银行或其分支机构予以警告，并处5000元以上3万元以下罚款。记者近日浏览某二手交易平台时，发现一款商品图格外引人注目：一条全部用一元人民币制作而成的折纸“龙”，形态逼真。</key_sentence></doc>