<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5682</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-16/10112828.shtml</url><title>第二十五届高交会在深圳开幕</title><datatime>2023-11-16 10:29:00</datatime><body>	第二十五届高交会在深圳开幕
	黄坤明王伟中郭婷婷孟凡利等出席开幕活动
	广州日报讯(全媒体记者王纳)11月15日，以“激发创新活力提升发展质量”为主题的第二十五届中国国际高新技术成果交易会在深圳开幕。广东省委书记黄坤明出席开幕式并宣布高交会开幕。广东省委副书记、省长王伟中出席活动并致辞，商务部副部长郭婷婷发表视频致辞，俄罗斯联邦鞑靼斯坦共和国行政长官鲁斯塔姆·明尼哈诺夫、柬埔寨旅游部国务秘书谢塞、匈牙利经济发展部国务秘书盖尔盖伊·法比安、塞尔维亚科技发展和创新部国务秘书米罗斯拉夫·特亚诺韦茨等出席活动。广东省委副书记、深圳市委书记孟凡利主持开幕式。广东省委常委、宣传部部长陈建文，深圳市委副书记、市长覃伟中出席活动。
	王伟中代表广东省委、省政府，对本届高交会的举办表示祝贺，对前来参会的海内外嘉宾朋友表示欢迎。他表示，作为中国规模最大、最具影响力的科技展会，高交会自1999年举办以来，已成为我国高新技术领域对外开放的重要窗口和高新技术成果产业化的重要平台。近年来，广东坚决贯彻落实习近平总书记、党中央决策部署，深入实施创新驱动发展战略，携手港澳加快建设大湾区国际科技创新中心和综合性国家科学中心，积极构建“基础研究+技术攻关+成果转化+科技金融+人才支撑”全过程创新生态链，全力打造科技成果转化最佳地，区域创新综合能力连续6年位居全国第一，已成为全国乃至全球创新资源最密集、产业创新最活跃的地区之一。当前，广东正全面贯彻落实党的二十大精神和习近平总书记视察广东重要讲话、重要指示精神，认真落实省委“1310”具体部署，一体推进教育强省、科技创新强省、人才强省建设，大力支持高新技术企业发展，扎实推进高新技术产业高质量发展，加快打造具有全球影响力的产业科技创新中心。诚挚欢迎全球科技工作者、企业家，到广东、到大湾区创新创造、合作发展，共享时代机遇、共谋创新大计、共创美好未来。
	郭婷婷代表商务部在致辞中表示，推动创新链全球布局，深化开放创新合作，共享创新发展成果，顺应世界共同开放的历史潮流，也符合各国企业的共同期盼。开放的中国大市场将给各国带来越来越多的发展机遇。我们将坚定奉行互利共赢的开放战略，不断加大高水平对外开放力度，推动建设更加开放、更具活力的创新生态，更加主动融入全球创新体系，深化贸易投资合作，推动各国共享开放创新成果。希望大家充分利用好高交会这个重要平台洽谈合作，为促进科技、产业与贸易融合发展，为提升创新发展能力、深化国际经济和科技交流合作注入更强发展动能。
	部分国家驻华使领馆官员或其他驻华机构代表，国家有关部委、各省(区、市)有关领导同志，部分高等院校、科研院所、企业代表，部分专家、学者代表，以及组委会邀请的各方面嘉宾出席开幕式。
	开幕式后，黄坤明、王伟中、孟凡利等省领导和与会嘉宾一同巡馆。
	本届高交会于11月15日-19日在深圳会展中心和深圳国际会展中心两馆同时举行，展会主要包括综合类展、专业类展、会议论坛及其他活动，来自国内各地以及全球105个国家和地区的4925家参展商参会参展，展会总面积达到50万平方米，是史上规模最大、参与国家和地区最多的一届高交会。展会期间将举办132场各类专项活动，预计发布新成果超过680项，交易额有望取得新突破。【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>近年来，广东坚决贯彻落实习近平总书记、党中央决策部署，深入实施创新驱动发展战略，携手港澳加快建设大湾区国际科技创新中心和综合性国家科学中心，积极构建“基础研究+技术攻关+成果转化+科技金融+人才支撑”全过程创新生态链，全力打造科技成果转化最佳地，区域创新综合能力连续6年位居全国第一，已成为全国乃至全球创新资源最密集、产业创新最活跃的地区之一。广东省委副书记、省长王伟中出席活动并致辞，商务部副部长郭婷婷发表视频致辞，俄罗斯联邦鞑靼斯坦共和国行政长官鲁斯塔姆·明尼哈诺夫、柬埔寨旅游部国务秘书谢塞、匈牙利经济发展部国务秘书盖尔盖伊·法比安、塞尔维亚科技发展和创新部国务秘书米罗斯拉夫·特亚诺韦茨等出席活动。郭婷婷代表商务部在致辞中表示，推动创新链全球布局，深化开放创新合作，共享创新发展成果，顺应世界共同开放的历史潮流，也符合各国企业的共同期盼。当前，广东正全面贯彻落实党的二十大精神和习近平总书记视察广东重要讲话、重要指示精神，认真落实省委“1310”具体部署，一体推进教育强省、科技创新强省、人才强省建设，大力支持高新技术企业发展，扎实推进高新技术产业高质量发展，加快打造具有全球影响力的产业科技创新中心。</key_sentence></doc>