<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5695</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-16/10112758.shtml</url><title>APEC平台独特价值愈发重要，旧金山将迎来哪些互动？</title><datatime>2023-11-16 09:39:00</datatime><body>	【解局】APEC平台独特价值愈发重要，旧金山将迎来哪些互动？
	【环球时报-环球网赴美国旧金山特派记者邢晓婧白云怡陈青青谢文婷沈维多】亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议将于当地时间11月15日至17日在美国旧金山举行。多名国内外学者在接受《环球时报》记者采访时说，俄乌冲突尚未结束，巴以冲突仍在继续，在世界局势变换交织的背景下，APEC会议的意义如何得到凸显受到外界关注。在中美元首会晤之外，美俄、美日韩同盟、中俄以及东盟和拉美地区一些主要的发展中经济体之间如何角力与互动同样值得观察。面对复杂的国际局势，作为当今国际上最重要的多边合作机制之一，APEC所发挥的平台作用也在近年来变得愈发重要。
	各国将展开密集互动专家：能否做到这一点，是衡量美国是否是合格东道主的关键
	俄罗斯副总理阿列克谢·奥维尔丘克率团参加旧金山APEC会议。俄罗斯国际事务委员会学术主任安德烈·科尔图诺夫(AndreyKortunov)在接受《环球时报》记者采访时表示，此次率团的俄副总理阿列克谢·奥维尔丘克主管欧亚一体化项目，或将与中国就“一带一路”倡议、上合组织等相关议题展开讨论，APEC会议期间中俄之间如何互动值得关注。
	他还表示，在被视为最重磅的中美元首会晤中，两国领导人有望就如何防止中美关系进一步恶化、乌克兰局势、巴以冲突以及全球经济形势等重大国际问题交换意见，俄罗斯也会观察中美之间如何互动。
	在去年的印尼G20峰会上，西方曾试图孤立俄代表团，并在会后发表的联合宣言中谴责俄罗斯。据美国媒体报道，美国一名高级官员表示，尽管美国孤立俄罗斯，但会将俄罗斯视为APEC会议中的“充分参与方”。不过，安德烈·科尔图诺夫认为，“美国及其盟国不会错过在APEC会议上将俄乌冲突设置为重要议题的机会。”
	值得注意的是，美国总统缺席了去年的曼谷APEC会议，今年是美国时隔12年再次成为APEC会议的东道主。有分析称，这是美国在宣示其对亚太地区仍然发挥“绝对的主导作用”。美国夏威夷大学亚洲学系教授郝忠明(EricHARWIT)对《环球时报》记者表示，美中之间的紧张关系对东亚、东南亚等国在外交、经济等方面造成负面影响。随着美中关系呈现出改善迹象，这些亚太地区的国家也为之感到振奋。尽管一段时间以来，美国被俄乌冲突以及最近的中东冲突牵扯了精力，但其在亚太地区仍然较为活跃。
	郝忠明进一步表示，美日韩同盟联系紧密，美国也对越南、菲律宾等APEC成员保持关注。总体而言，美国确实认为建立与亚太国家的关系具有战略价值，也会对中国在该地区的影响力构成挑战，但美国自身或许并不认为这种行为是对中国的挑衅。
	日韩也不会放过利用APEC会议展示美日韩同盟关系的机会。综合外媒报道，日本首相岸田文雄和韩国总统尹锡悦将于当地时间15日启程前往旧金山，共同社称，当地时间17日岸田文雄和尹锡悦将参加在斯坦福大学举行的座谈会，宣传在尖端技术领域中的日韩合作。岸田文雄访美期间，日美、日韩等双边首脑会谈正在协调之中。
	随着美国加紧在亚太地区布局，此次旧金山APEC会议是否被蒙上一层“政治色彩”？南开大学APEC研究中心主任、中国亚太学会副会长刘晨阳在接受《环球时报》记者采访时说，作为世界第一大经济体，美国近年来加快在亚太地区的战略投入，不可避免地利用APEC合作平台，加入一些其自身在该地区地缘政治的考虑，比如在APEC会议期间同时召开印太经济框架(IPEF)部长级会议就是其中一个例子。
	刘晨阳称，美国作为今年旧金山APEC会议的东道主，拜登政府能否摒弃当年特朗普时期采取的单边主义、美国优先等做法，能否融合各个成员之间对于“拓展和深化亚太区域合作”的共同意愿和呼声，是衡量其是否是合格东道主的关键因素。他强调说，在APEC成员中没有谁能发挥所谓的“绝对主导”的作用，各成员高度认可APEC的议事规则，致力于探索如何寻找交集，平衡各方利益。
	“中国与东盟和拉美地区一些主要的发展中经济体之间，利用APEC会议进行对话交流也非常重要。”刘晨阳说，“围绕如何淡化地缘政治因素的影响，凝聚共识，共同维护地区的和平与稳定等议题，这些APEC成员之间会有怎样的讨论也非常值得关注。”他表示，在此次会议上，多数APEC成员更加渴望就推进落实《2040年APEC布特拉加亚愿景》寻找有效途径。
	APEC平台机制的独特价值仍在增强
	今年APEC会议的主题是“为所有人创造一个有韧性和可持续的未来”，除APEC领导人非正式会议，APEC高级财政官员和部长会晤、APECCEO会议也将分别于近日召开。预计将有来自21个APEC成员的领导人及代表、大约1200个企业的首席执行官，超过2万名与会者参会。
	郝忠明对《环球时报》记者说，有报道称中方将在APEC会议期间与美国商界进行交流。若能实现，这将是一次重申中国希望外国企业继续参与中国经济的机会。有助于让外国投资者确信，中国的商业环境既安全又具有长期盈利的潜力，并表明在后疫情时代，中国仍然是外国企业能够取得成功的地方。
	APEC是亚太地区多边经济合作的重要组织。在国际局势变换交织的背景下，本次APEC会议将对亚太地区的经济和发展起到怎样的作用？郝忠明对此分析说，APEC会议可以在很多领域发挥重要作用，包括解决气候变化、粮食安全、供应链弹性等问题。总体而言，此次会议为众多与会领导人及其随行官员提供了讨论相关政策、推动相关领域取得进展的机会。然而，此次会议更可能是各方阐述其优先事项的一个起点——对于这些问题的实际进展，APEC会议结束之后数月乃至数年的动向有待观察。
	在采访中，刘晨阳对《环球时报》记者说，“我们必须要强调，APEC是当今国际上最重要的多边合作机制之一，领导人的年度会晤机制为他们讨论包括亚太在内的国际热点问题、进行政策协调以及交换看法提供了非常重要的平台。利用这个平台，在处理全球治理的一些问题上，大国之间能够有机会更多地交流意见、进行沟通，寻找解决问题的途径。越是面对复杂的国际局势，APEC的平台作用越能得到凸显。”
	刘晨阳表示，当年APEC随着区域经济一体化浪潮的兴起应运而生，30余年来，在经济发展水平差异巨大、社会制度文化等各方面有着显著多样性的成员之间建立起这样一个有效的区域合作机制，让该机制从一般性的畅想，或者说是意愿，逐渐转化成为实践。随着时代的发展，APEC独特的价值不但没有弱化，反而是在持续增强。【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>南开大学APEC研究中心主任、中国亚太学会副会长刘晨阳在接受《环球时报》记者采访时说，作为世界第一大经济体，美国近年来加快在亚太地区的战略投入，不可避免地利用APEC合作平台，加入一些其自身在该地区地缘政治的考虑，比如在APEC会议期间同时召开印太经济框架(IPEF)部长级会议就是其中一个例子。俄罗斯国际事务委员会学术主任安德烈·科尔图诺夫(AndreyKortunov)在接受《环球时报》记者采访时表示，此次率团的俄副总理阿列克谢·奥维尔丘克主管欧亚一体化项目，或将与中国就“一带一路”倡议、上合组织等相关议题展开讨论，APEC会议期间中俄之间如何互动值得关注。刘晨阳称，美国作为今年旧金山APEC会议的东道主，拜登政府能否摒弃当年特朗普时期采取的单边主义、美国优先等做法，能否融合各个成员之间对于“拓展和深化亚太区域合作”的共同意愿和呼声，是衡量其是否是合格东道主的关键因素。郝忠明对《环球时报》记者说，有报道称中方将在APEC会议期间与美国商界进行交流。</key_sentence></doc>