<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5721</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-17/10113942.shtml</url><title>专访国际劳工组织专家：生成式人工智能会跟人抢“饭碗”吗？</title><datatime>2023-11-17 21:08:00</datatime><body>	中新社北京11月17日电题：专访国际劳工组织专家：生成式人工智能会跟人抢“饭碗”吗？
	中新社记者刘亮
	一段时间以来，以ChatGPT为代表的生成式人工智能屡获突破，受到各界广泛关注。其展现出的强大生成功能，在惊艳全球的同时，也不让不少人担心自己的“饭碗”问题。以ChatGPT为代表的生成式人工智能会在多大程度上取代人类劳动？此轮人工智能浪潮会如何影响未来就业市场？国际劳工组织研究部门高级经济学家珍妮·伯格(JanineBerg)近日接受中新社记者专访，并对此进行探讨。
	“每一次新的技术进步都加剧了人们关于自动化和就业的讨论。”珍妮·伯格称，当前关于人工智能和就业市场的讨论，让人想起20世纪初因装配流水线的出现，以及20世纪50至60年代因早期大型计算机应用而引发的争论。
	当前，生成式人工智能初步展现出类人的创造性，这不仅代表着技术上的突破，更给就业市场带来新的课题。在珍妮·伯格看来，过去技术进步带来的就业挑战，主要面向体力劳动者。但近年来随着计算机越发智能化，就业挑战开始转向白领工作者和知识型劳动者。
	“但这并不意味新一代人工智能会完全取代人类。”珍妮·伯格指出，根据国际劳工组织的研究，大多数工作和行业将只是部分面临自动化，更有可能被最新的人工智能浪潮(如ChatGPT)所补充，而非替代。
	她强调，有很多任务仍是人工智能无法取代的。例如，疫情期间，有许多被视为“必不可少”的职业，如紧急医疗技术人员等，都无法完全实现“自动化”。“国际劳工组织关于生成式人工智能对劳动力市场影响的分析发现，全球至多2.3%的工作岗位有可能实现完全自动化。这2.3%还不包括新技术将创造的许多就业机会。”
	根据国际劳工组织最新发布的《生成式人工智能与就业：对工作数量和质量潜在影响的全球分析》报告，生成式人工智能对就业市场的影响主要体现在职业类型、性别，以及国家类别三个维度上。
	“从职业类型上看，文职工作受技术影响最大，24%的文职工作被认为将高度受技术影响，58%的工作将受到中等程度的影响。”珍妮·伯格说。此外，服务和销售人员大多数受到的影响将低于中等程度。工厂和机器操作员、装配工、初级职业、手工艺和相关行业的工人以及农业、林业和渔业工人受到的影响较小。
	“从性别看，受自动化潜在影响的女性比例是男性的两倍多，这是因为女性从事文职工作的比例较高，尤其是在中高收入国家。”珍妮·伯格说，文职工作历来是女性就业的重要来源，因此生成式人工智能的到来，或影响文职工作在一些国家的存在数量。
	从国家分类看，技术对就业的潜在影响也不同。珍妮·伯格指出，在低收入国家，由于劳动者主要从事农业等需要本人亲自在场的工作，自动化空间潜力小，为0.4%。相比之下，高收入国家自动化潜力较高，为5.1%。产生这些差异与不同国家当前的经济结构和现有的技术差距有关。
	但她也指出，各国在借助技术推动自身发展上的潜力差别不大。“我们只是针对潜力而言”，珍妮·伯格强调，低收入国家由于电、网等限制，采用新技术的可能性更小，获得生产力提升的可能性更小，会进一步拉大与技术发达经济体的发展距离。这也意味着，只有政策得当，这股新的技术变革浪潮才能让发展中国家也受益。
	“生成式人工智能的确给我们带来很多担忧，但我们不应该担心大规模失业。”珍妮·伯格认为，相比担忧大规模失业，我们更应该关注如何提升工作质量，如何借助新一代人工智能技术力量去优化工作场景。
	在她看来，如果技术被用来设定工作节奏，对工作者进行监督，决定工资或解雇，减少工作者的自主权，那么很明显，就业市场环境将会恶化。相反，如果工作者可以与雇主就该技术应如何在工作中使用进一步沟通，那么技术给就业市场带来的影响将会更加积极。(完)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>根据国际劳工组织最新发布的《生成式人工智能与就业：对工作数量和质量潜在影响的全球分析》报告，生成式人工智能对就业市场的影响主要体现在职业类型、性别，以及国家类别三个维度上。”珍妮·伯格说，文职工作历来是女性就业的重要来源，因此生成式人工智能的到来，或影响文职工作在一些国家的存在数量。当前，生成式人工智能初步展现出类人的创造性，这不仅代表着技术上的突破，更给就业市场带来新的课题。相反，如果工作者可以与雇主就该技术应如何在工作中使用进一步沟通，那么技术给就业市场带来的影响将会更加积极。</key_sentence></doc>