<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5727</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-17/10113910.shtml</url><title>报告：长三角41个城市上海、杭州、南京最休闲 经济与休闲协调发展</title><datatime>2023-11-17 20:30:00</datatime><body>	中新网上海11月17日电(记者李佳佳)《2023长三角城市休闲化指数》报告17日在上海举行的第八届中国休闲与旅游发展论坛上发布。从城市休闲化综合指数看，上海、杭州、南京、苏州和宁波排名前五位。
	《2023长三角城市休闲化指数》报告由上海师范大学休闲与旅游研究中心和华东师范大学经济与管理学院休闲研究中心联合组成的课题组共同编制完成，是公开发布的第五份有关长三角区域层面的城市休闲化指数研究报告。
	《2023长三角城市休闲化指数》报告的研究对象包括长三角地区(沪苏浙皖三省一市)地级及以上城市合计41个(含上海市、江苏省13个城市、浙江省11个城市、安徽省16个城市)。纳入监测的长三角41个城市土地面积约占全国的3.7%，人口总量约占全国的16%，经济总量约占全国的24.1%。显然，通过研究长三角41个城市的休闲化发展状况，对于全国其他都市圈和城市群城市休闲化高质量发展、城市居民高品质生活建设，以及舒缓社会主要矛盾都具有重要的引领作用与示范效应。
	从城市休闲化综合指数看，上海、杭州、南京、苏州和宁波排名前五位。除上海作为直辖市外，其他4座城市在长三角地区也都是经济相对发达的城市，因而城市休闲化发展水平相对较高，体现出经济与休闲协调发展的特征。
	无锡、合肥、温州、绍兴、常州进入城市休闲化指数评价前十位。这5座城市不仅具有较强的经济发展基础，而且都拥有良好的文旅资源，在文旅融合进程中积极探索，为城市休闲化发展提供了助力与保障，因而能够成为长三角城市休闲化发展相对领先的城市。
	宿州、六安、阜阳、亳州和淮北则位列后五位，反映了5个城市在城市休闲化整体性发展方面还存在一定的制约，需要借助长三角一体化进程形成的发展红利，展现后发优势，提升休闲化发展质量。
	根据长三角城市休闲化发展特征可以看到，就发展态势而言，总体格局基本稳定，以上海(超大城市)为核心，以特大城市、计划单列市和大城市为依托的发展结构，在长三角城市休闲化进程中的引领作用和示范作用日益显著。
	首先，作为长三角发展的核心城市——上海已经率先在全国进入全域休闲化发展阶段，并且在区域休闲化发展层面发挥愈来愈强烈的引领作用与辐射作用。紧随其后的杭州、南京、苏州、宁波和合肥，在城市休闲化发展水平方面正在不断提速，表现出强劲的发展势头。
	其次，除上海外，杭州、苏州、南京、宁波和合肥等城市多年来始终位居城市休闲化发展的前列，这些城市或属于特大城市，或属于计划单列市或I型大城市，而排在后五位的基本属于I型小城市，说明在当前或今后相当长一段时间内，城市规模和城市能级将成为提高城市休闲化发展速度、提升城市休闲化质量的重要条件，也在一定程度上凸显超大或特大城市在长三角城市休闲化发展过程中具有特殊的引领带动作用，这一现象也与中国特殊的国情相吻合，成为中国城市休闲化发展过程中的一种常态。
	最后，长三角城市间发展差距显著缩小，表明在一体化发展大格局推动下，本地区城市休闲化发展已经取得初步成效。2021年，排名第1的城市与位列末位的城市之间，休闲化指数相差12倍之多，如今两者之间的差距已经缩减至11.46倍。当然必须清醒看到，要完全实现本地区城市之间休闲化发展水平与发展质量的协调性与均衡性目标，依然任重道远。
	此外，从维度特色来看，休闲生活和消费维度在各城市间的发展差异最小，体现了城市居民在休闲消费行为上表现出高度的趋同性，休闲消费或将成为推动城市休闲化高质量发展的重要支撑。从空间格局来看，长三角城市休闲化发展的空间格局表现为“东部持续引领、南部快速崛起、西部和北部合力奋起”，这一格局在一定时期内处于相对稳定的状态，但又处在不断发展变化之中。从长三角城市休闲化发展质量和发展协调性特征看，城市休闲化发展质量、城市休闲化发展的协调性与城市社会经济发展总体水平之间表现出较高的一致性。
	《长三角城市休闲化指数》课题组首席专家、华东师范大学旅游与会展系教授楼嘉军认为，未来长三角城市休闲化发展将会出现如下几个趋势：紧扣区域一体化发展战略，长三角区域城市休闲化协同发展水平将迈向更高阶段；依托休闲消费市场韧性与活力，长三角区域将成为具有世界影响力的休闲场景创新策源地；坚定不移增进民生福祉，长三角区域各城市将携手扎实推进休闲生态环境共保联治工作；深化人民美好生活理念，长三角区域将成为高品质休闲生活与高效能休闲治理示范区；把握上海大都市圈发展机遇，长三角区域将成为具有全球影响力的高质量休闲化城市群。
	上海市文化和旅游事业发展中心相关负责人表示，城市既是重要的休闲客源市场和休闲消费市场，也是政府推动休闲发展的重点领域，大力推动长三角城市休闲化高质量发展，将进一步激活消费市场和就业市场，加速经济恢复重振。《2023长三角城市休闲化指数报告》分析评价了长三角41个城市休闲发展态势，对区域一体化高质量发展具有重要意义。(完)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>显然，通过研究长三角41个城市的休闲化发展状况，对于全国其他都市圈和城市群城市休闲化高质量发展、城市居民高品质生活建设，以及舒缓社会主要矛盾都具有重要的引领作用与示范效应。根据长三角城市休闲化发展特征可以看到，就发展态势而言，总体格局基本稳定，以上海(超大城市)为核心，以特大城市、计划单列市和大城市为依托的发展结构，在长三角城市休闲化进程中的引领作用和示范作用日益显著。《长三角城市休闲化指数》课题组首席专家、华东师范大学旅游与会展系教授楼嘉军认为，未来长三角城市休闲化发展将会出现如下几个趋势：紧扣区域一体化发展战略，长三角区域城市休闲化协同发展水平将迈向更高阶段。《2023长三角城市休闲化指数报告》分析评价了长三角41个城市休闲发展态势，对区域一体化高质量发展具有重要意义。</key_sentence></doc>