<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5737</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-17/10113881.shtml</url><title>商务部研究院专家：当前全球贸易数字化发展趋势呈现三大新特征</title><datatime>2023-11-17 19:48:00</datatime><body>	中新网北京11月17日电(邱牧子)数字技术变革深刻影响国际贸易方式，数字外贸时代已经来临。过去十多年来，以跨境电商为代表的数字新外贸给全球贸易注入了强大动能，全球中小微企业和专业卖家成功融入全球市场，抢到了跨境电子商务的全球化红利。
	商务部研究院国际服务贸易研究所所长李俊近日对中新网记者表示，商业模式的创新和数字技术在国际贸易领域的深入应用，尤其是AI等技术的应用，推动当前全球贸易数字化发展趋势呈现出以下三大新的特征。
	一是B2B跨境电商推动数字外贸高速增长。李俊表示，当前随着海外年轻一代采购商的崛起，海外企业买家行为习惯的改变，通过在线平台进行数字化采购的趋势非常明显，阿里国际站数字外贸半年报的数据显示，上半年线上的海外需求量同比增长33%，90%的行业都在线上实现了快速增长。表明海外优质商家正在快速向线上转移。
	而据亚马逊的一份调研，线上采购比例超过40%的企业买家占比，已经从2021年的56%上升到了2022年的68%。B2B数字外贸的市场将是一个更大的蓝海机会，值得更多中国商家关注。
	二是国际贸易全链条全环节数字化深入发展。李俊认为，跨境电子商务作为贸易数字化的一个环节或一个阶段，带动了外贸营销、外贸物流、外贸结算、外贸单证等环节的数字化加速渗透，也推动数字口岸、数字港口等外贸基础设施的数字化进程，外贸全链条全环节数字化不仅大大提升了外贸订单开发、外贸流程执行、外贸售后服务的效率，也为外贸智能化、智慧化创造了条件，还大大促进了企业端外贸主体和供给端产业数字化进程。
	三是AI技术应用推动跨境贸易智能化升级。李俊指出，国际贸易全链条全环节数字化打通了AI技术的应用空间，这将推动数字新外贸进一步向智能化自动化智慧化方向升级。例如，在市场分析和预测方面，AI可以分析海量的市场数据，帮助企业了解市场趋势、竞争对手和潜在机会，这将有助于企业做出更明智的商业决策。
	当前，有不少主流平台开始打造AI外贸应用。例如，阿里国际站瞄准外贸智能化新趋势，加大AI外贸助手研发力度，11月，全链路外贸AI产品“生意助手”正式上线。
	“在AI等新技术的加持下，数字外贸正迎来最好发展机遇。”李俊表示，当前，中国外贸虽然面临较大挑战，但拥有世界上最强大的供给能力和最完备的产业链条，在国内竞争异常激烈的背景下，跨境出海深度拓展国际市场，仍然有巨大发展空间。欧美的消费品需求正在回暖，而东盟、中东等新兴市场的工业品需求则正在快速增长。
	此外，以外贸“新三样”为代表的新能源、储能、电动车则始终保持高速增长，海外市场仍然有待进一步挖掘，这需要新的工具和方法。
	李俊直言，相较于过去传统的外贸工具和方法已经不适应当前数字化智能化发展趋势，外贸行业必须主动拥抱变革，加大AI等数字技术应用创新力度，打造智能化外贸营销、外贸管理和外贸执行等工具和方法，引领国际贸易变革新趋势，迎接中国数字新外贸的发展春天。
	展望未来，李俊认为，AI技术将与外贸深度融合，将深刻改变传统外贸方式。中国作为全球最大的货物贸易国，在落地应用AI外贸工具方面拥有巨大的市场空间，同时中国拥有一批跨境电商平台，相信中国在AI助力数字新外贸发展方面必将走在世界前列。
	但他也强调说，“AI+外贸”仍然是个新事物，它的技术仍有待发展，行业生态仍有待完善，应用场景仍有待丰富，我们要多给新的外贸技术、新的外贸工具和方法给予包容和支持。(完)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>李俊直言，相较于过去传统的外贸工具和方法已经不适应当前数字化智能化发展趋势，外贸行业必须主动拥抱变革，加大AI等数字技术应用创新力度，打造智能化外贸营销、外贸管理和外贸执行等工具和方法，引领国际贸易变革新趋势，迎接中国数字新外贸的发展春天。李俊指出，国际贸易全链条全环节数字化打通了AI技术的应用空间，这将推动数字新外贸进一步向智能化自动化智慧化方向升级。李俊表示，当前随着海外年轻一代采购商的崛起，海外企业买家行为习惯的改变，通过在线平台进行数字化采购的趋势非常明显，阿里国际站数字外贸半年报的数据显示，上半年线上的海外需求量同比增长33%，90%的行业都在线上实现了快速增长。中国作为全球最大的货物贸易国，在落地应用AI外贸工具方面拥有巨大的市场空间，同时中国拥有一批跨境电商平台，相信中国在AI助力数字新外贸发展方面必将走在世界前列。</key_sentence></doc>