<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>575</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-21/10098045.shtml</url><title>入选联合国“最佳旅游乡村” 中国乡村如何实现蝶变？</title><datatime>2023-10-21 01:42:00</datatime><body>	刚刚过去的双节假期里，我国国内的旅游出游人次超过8亿，实现旅游收入7500多亿元，有很多的热点城市、网红城市吸引了大批游客。那么下一个假期，或者下一个周末，还有什么宝藏旅游地是值得关注的呢？联合国新出台的“最佳旅游乡村名单”也许可以成为您的备选。
	近日，联合国世界旅游组织全体大会第25届会议在乌兹别克斯坦撒马尔罕举行了发布会，公布了2023年“最佳旅游乡村”名单，有63个国家共递交了258份申请，最终32个国家的54个乡村入选，平均下来，一个国家还分不到两个名额，而我国入选的乡村就达到了四个，包括江西篁岭村、浙江下姜村、甘肃扎尕那村和陕西朱家湾村。聚焦这些新晋的“最佳旅游乡村”，这几个村子有什么独特魅力？为什么在全球平台的竞选中能够能脱颖而出？如何看待这些村子有了“世界最佳”这个称号之后，未来将面对的发展之路？
	秋日渐凉，却拥有最抚人心的暖色调。位于江西上饶市婺源县的篁岭村，被称为“挂”在山崖上的村庄，时光刻印的徽式民居映衬着竹匾里的五彩斑斓，夏往秋来，丰收的滋味虽不张扬，却浓缩着篁岭村每一个炊烟袅袅的生活日常。错落有致的白墙黛瓦之间，盛满各色食物的晒匾在阳光的照耀下甚是夺目，古老的晒秋农俗成为风景，引得游客络绎不绝。
	有800多年历史的下姜村，位于浙江杭州市淳安县，毗邻西湖，素有“雅墅峡涧”之称。近年来，下姜村利用优越的自然环境、深厚的红色文化，加快数字乡村建设，推出特色旅游线路、精品文化课程，举办营地嘉年华、红高粱节、感恩日、地瓜干节等各类节庆活动，通过旅游发展增强传统文化的活性与韧性，促进农文旅有机共融。
	位于甘肃省甘南藏族自治州迭部县的扎尕那村，平均海拔2800米以上，藏语意为“石匣子”。在这座酷似天然岩壁构筑的一座天然而完整的“古城”里，有巨石嶙峋的山峰、有幽深狭长的峡谷，有原始而茂密的森林，当然还有第四纪冰川地貌遗迹。踏足其中，顿觉宁静而美好，让人流连忘返。
	藏在秦岭南麓的陕西朱家湾村，地处牛背梁国家级自然保护区核心区，被称为“养在深闺人未识的天然氧吧”。朱家湾村当好秦岭“生态卫士”，保护绿水青山涵养出好生态，将过去单纯靠挖药材、伐木、砍毛竹的“吃法”，变成端起“生态碗”、吃上“旅游饭”。传承发展柞水渔鼓、民间社火、古法酿酒等非遗，保护利用秦岭老屋、古道遗迹等发展乡村旅游。
	世界“最佳旅游乡村”是旅游领域最高殊荣
	世界旅游组织是联合国系统的政府间国际组织，同时，也是旅游领域最具权威性的国际组织。最佳旅游乡村的评选从2021年开始，今年是第三届，它旨在表彰和培育全球范围内具有典型代表意义的乡村旅游地，可以说评上“最佳旅游乡村”就是旅游领域、世界范围的最高殊荣。
	中国是从2021年就开始参与这个评选了，所以前两届也都有入选乡村，2021年入选的是浙江余村、安徽西递村；2022年入选的是广西大寨村、重庆荆竹村，加上今年入选的四个村子，我国入选的总数已经达到8个，目前是全世界拥有“最佳旅游乡村”最多的国家。
	自然文化社会多角度进行评价
	北京第二外国语学院旅游科学学院副教授王金伟：联合国世界旅游组织从2021年开始开展世界最佳旅游乡村的评选工作，主要从自然的多样性和文化的多样性，社会的可持续发展，社区治理等九大领域近百个小项进行评价，其中值得关注的是这个评价体系当中，非常注重文化多样性的保护以及文化的传承性，同时呢，还注重社会和社区福祉的成效，另外的也注重社区治理这个方面，通过乡村旅游发展解决了当地很大一部分就业问题。
	这四个村子分别代表了不同的类型，首先的黄岭村，他是整个中国乡村和乡土文化多样性的典型代表，扎尕那是咱们整个中国文化传承和多元文化融合的一个典范，朱家湾则是整个中国生态文明建设的典型区域，下姜村是共同富裕和反映中国乡村振兴成就的一个典型代表，所以这四个村子的入选，不仅是中国乡村旅游建设成就的一次展示，同时也是中国社会发展的一个缩影。
	中国乡村如何实现蝶变？
	入选的村子有的是自然风景独具特色、有的是文化资源丰富悠远，可以说各具特色，别有韵致，都能给人美的体验。而这样的美丽本身就是一种文旅资源，在政府的引导和市场的运作之下，曾经的穷乡僻壤改头换面，破茧成蝶。
	入选"最佳旅游乡村"的江西篁岭村距今已有580多年历史，现存100多栋明清古建，是研究徽派古建遗存的重要样本。十几年前，这里交通不便、地质灾害频发、饮水困难，面对这些难题，婺源县政府引入社会资本对篁岭古村进行搬迁和保护性开发。篁岭村不仅注重传承保护徽派历史建筑也重视本土文化的传承和发展。目前，篁岭村已经成为很多游客心目中的“诗与远方”。
	婺源县文广新旅局党组成员副局长陶开伟：我们通过政府引导、市场运作，把生态保护、民俗传承与旅游开发融为一体，让篁岭村从濒临消亡的贫困村一跃成为全国知名乡村旅游重点村。
	浙江余村2021年入选联合国世界旅游组织“最佳旅游乡村”。十多年来余村关闭矿山，修复生态，大力发展乡村旅游，成功将生态资源优势转化为经济发展优势，实现了生态保护和民生改善的共赢。
	同样是2021年入选“最佳旅游乡村”的安徽西递村，通过探索文化遗产在保护中活化利用，从一个欠发达的村庄转变为国内外知名的乡村旅游目的地。
	北京第二外国语学院旅游科学学院副教授王金伟：近年来，中国政府在乡村建设和乡村旅游领域，做了诸多工作，尤其是在推动城乡融合发展和乡土文化保护等方面，做了众多工作。此外，大家从入选的八个乡村来看，他们分布在中国的东中西的各个区域，这在一定程度上说明中国乡村旅游的发展已经打破区域不平衡的格局，这也在一定程度上说明各地乡村旅游发展齐头并进，并取得了举世瞩目的成就。
	全国推出1597个乡村旅游重点村镇
	近年来，我国乡村旅游蓬勃发展。文化和旅游部数据显示，截至目前我国已推出1597个全国乡村旅游重点村镇，超过6万个行政村开展了乡村旅游经营活动。越来越多的乡村美起来、富起来了。(央视新闻客户端)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>这四个村子分别代表了不同的类型，首先的黄岭村，他是整个中国乡村和乡土文化多样性的典型代表，扎尕那是咱们整个中国文化传承和多元文化融合的一个典范，朱家湾则是整个中国生态文明建设的典型区域，下姜村是共同富裕和反映中国乡村振兴成就的一个典型代表，所以这四个村子的入选，不仅是中国乡村旅游建设成就的一次展示，同时也是中国社会发展的一个缩影。北京第二外国语学院旅游科学学院副教授王金伟：联合国世界旅游组织从2021年开始开展世界最佳旅游乡村的评选工作，主要从自然的多样性和文化的多样性，社会的可持续发展，社区治理等九大领域近百个小项进行评价，其中值得关注的是这个评价体系当中，非常注重文化多样性的保护以及文化的传承性，同时呢，还注重社会和社区福祉的成效，另外的也注重社区治理这个方面，通过乡村旅游发展解决了当地很大一部分就业问题。近日，联合国世界旅游组织全体大会第25届会议在乌兹别克斯坦撒马尔罕举行了发布会，公布了2023年“最佳旅游乡村”名单，有63个国家共递交了258份申请，最终32个国家的54个乡村入选，平均下来，一个国家还分不到两个名额，而我国入选的乡村就达到了四个，包括江西篁岭村、浙江下姜村、甘肃扎尕那村和陕西朱家湾村。婺源县文广新旅局党组成员副局长陶开伟：我们通过政府引导、市场运作，把生态保护、民俗传承与旅游开发融为一体，让篁岭村从濒临消亡的贫困村一跃成为全国知名乡村旅游重点村。</key_sentence></doc>