<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5781</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-17/10113733.shtml</url><title>广州楼市“金九银十”成色几何？</title><datatime>2023-11-17 16:19:00</datatime><body>	受到8月以来“认房不认贷”、限购放松等政策优化的持续作用，广州楼市在“金九银十”期间终于迎来了人气回升，随之而来的还有市场成交的复苏。中指研究院数据显示，1—10月广州新建商品住宅整体供应638.7万平方米，同比下降23.1%，成交704.6万平方米，同比增加3.4%，该机构认为，在多项政策利好下，市场供求规模均有所回升。
	房地产市场仍面临长期修复过程，不过在当前市场背景下，仍有部分优质房企取得了不错的销售业绩。而作为孕育众多知名房地产企业的城市，广州楼市一直存在着强大的“本地势力”，这在各家房企的销售表现中便可窥见一斑。
	●南方日报记者葛政涵
	统筹：冯善书
	越秀保利领衔
	本土房企持续发力
	在克而瑞广佛区域的统计中，总部设在广州的越秀地产和保利发展，几乎是毫无悬念地位列今年前10月销售额的前两名，销售流量金额分别为524.19亿元、466.33亿元，权益金额也分别达到357.17亿元和337.94亿元。
	除了越秀地产和保利发展外，销售流量金额排名前20的房企中，还有合景泰富、珠实地产、时代中国等多家总部位于广州的房企。再加上万科、华润置地等深圳房企以及位于佛山的碧桂园，广东房企占据销售流量金额前20名中的18名。而来自省外的“过江龙”为中铁建、凯德置地。
	事实上，今年以来，越秀地产和保利发展在广州都有亮点楼盘涌现。例如越秀的琶洲上品就实现了单盘128.33亿元的销售额，越秀和樾府、越秀天河和樾府同样有不俗成绩，而在克而瑞的统计下，全市成交金额前10位的楼盘成交总额中，越秀占据了约44%的市场份额。而保利发展开发的保利天瑞、保利天汇，今年的销售情况同样不错。
	除了常规的规模房企外，广州楼市近年来也涌现出一些新玩家。例如广州地铁和广州城投，两家房企此前均以合作开发为主，近几年开始“亲自下场”操盘。其中广州地铁今年前10月权益销售金额102.19亿元，排在该项指标的第三位，仅次于越秀和保利，而广州城投的权益销售金额为41.82亿元，排在第16位。
	尽管有越秀保利等本土房企撑腰，但近几年来，受市场调整和部分企业遭遇问题等影响，房地产企业迎来了一轮较大规模的洗牌。
	克而瑞数据监测显示，今年前10月，TOP20房企在广州权益销售金额规模为1632.82亿元，与去年同期相比减少1%，而TOP10房企销售规模1228.4亿元，与去年同期相比下降5%。
	值得关注的是，前10月权益销售金额突破百亿元的，仅有越秀地产、保利发展和广州地铁三家，排在第四的中海地产尽管在广州中心城区近年来有不少新项目，同时也从碧桂园手中拿下了超大型楼盘亚运城的全部股权，但其仍以95.63亿元排在第四位，距离百亿规模尚有“一步之遥”。
	“金九银十”之后
	房企年末或加快推盘节奏
	政策优化后迎来的“金九银十”，让不少房企在广州尝到了甜头。不过从记者对越秀、保利、珠实等房企的在售楼盘的走访来看，多个项目营销负责人均预计，“金九银十”后的市场热度应该会有所回落，楼盘人气、销售量等下降也会是意料之中的事情。
	“毕竟国庆假期是最重要的节点，所以节后乃至‘金九银十’之后，到访和成交下滑都挺正常的。”一家广州本地房企在售楼盘的营销经理向记者表示，国庆假期后，其所在的楼盘先是清了一波余货，最近刚刚加推了小户型的住宅产品来补充市场。
	就在本周三，国家统计局发布2023年1—10月份全国房地产市场基本情况，前10月全国房地产开发投资95922亿元，同比下降9.3%，商品房销售面积92579万平方米，同比下降7.8%，商品房销售额97161亿元，同比下降4.9%。
	在同日召开的国家统计局新闻发布会上，新闻发言人刘爱华在答记者问时表示，从10月份当月情况看，房地产开发投资、商品房销售额等指标出现了一定的边际改善迹象。从长期看，目前我国人均GDP刚刚超过1.2万美元，城镇化率也还有较大提升空间，住房刚性需求和改善性需求依然较大。
	“未来，随着各地区、各部门进一步深化落实房地产有关政策，房地产发展新模式逐步建立，将促进房地产市场的平稳健康和高质量发展。”刘爱华说。
	易居研究院研究总监严跃进认为，各类指标尤其是销售端指标有进一步巩固的空间和趋势，一些既有政策的效应还需要进一步释放，以更好地促进房地产市场朝着向好的方向发展。
	随着“金九银十”的结束，2023年也接近尾声。对于各路房企而言，今年的销售格局或许已经基本稳定。如果按照房地产市场的传统规律，年内仅剩“年末业绩冲刺”节点，这是房企提升年内销售业绩的“最后机会”。
	“从趋势来看，临近年末，企业或将加快项目推盘节奏、加大营销力度，进而促进部分需求释放。核心城市二手房销售保持恢复的情况下，有望带动新房市场活跃度提升。”中指研究院市场研究总监陈文静说。
	也有房企干脆将目光瞄准到2024年。
	就在上周，珠实地产就通过媒体分享会透露，其在2023年有超过16个项目在售，2024年还计划推出多个地块，预计累计有20个楼盘持续推货。“会针对客群需求变化不断迭新产品力，打造广州认同的、具备珠实特有基因的产品。”广州珠实地产有限公司营销策划部总经理帅博说。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>除了越秀地产和保利发展外，销售流量金额排名前20的房企中，还有合景泰富、珠实地产、时代中国等多家总部位于广州的房企。不过从记者对越秀、保利、珠实等房企的在售楼盘的走访来看，多个项目营销负责人均预计，“金九银十”后的市场热度应该会有所回落，楼盘人气、销售量等下降也会是意料之中的事情。值得关注的是，前10月权益销售金额突破百亿元的，仅有越秀地产、保利发展和广州地铁三家，排在第四的中海地产尽管在广州中心城区近年来有不少新项目，同时也从碧桂园手中拿下了超大型楼盘亚运城的全部股权，但其仍以95.63亿元排在第四位，距离百亿规模尚有“一步之遥”。在克而瑞广佛区域的统计中，总部设在广州的越秀地产和保利发展，几乎是毫无悬念地位列今年前10月销售额的前两名，销售流量金额分别为524.19亿元、466.33亿元，权益金额也分别达到357.17亿元和337.94亿元。</key_sentence></doc>