<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5785</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-17/10113721.shtml</url><title>海珠文创产业何以独“数”一帜？</title><datatime>2023-11-17 16:06:00</datatime><body>	猪猪侠推介，将政策用年轻化的表达活泼道出；马面裙轻扬，展示中国传统文化之美；数字虚拟人互动，让人看到科技感十足的数字之力；用VR体验线上展览，流传千年的传统文化“穿屏而出”……
	既观古韵，又赏新味。11月13日下午，海珠区举行第二届数字文化创意产业发展推介交流活动。
	活动干货满满，不仅公布了《广州市海珠区促进版权创新发展若干措施》首次奖励扶持单位，还举行了海珠区动漫游戏产业版权服务工作站揭牌仪式、数字文创成果展示、产业研究及政策宣讲、重点项目推介。
	其中，海珠区动漫游戏产业版权服务工作站是广州首个动漫游戏产业版权服务工作站，将为动漫游戏等数字文化企业提供一站式登记辅导、资料预审、登记代理等服务。
	海珠文创产业的发展一直独“数”一帜。据统计，2022年，海珠区拥有动漫游戏、影视传媒、创意设计、网络直播等数字文化创意产业的“四上”企业289家，营业收入为565亿元，同比增速为29.8%。2023年1-9月，“四上”企业营业收入为549.8亿元。
	●南方日报记者吴雨伦
	政策加力，底气十足
	“给了企业莫大的鼓励，也给了企业发展的底气。”广州云蝶科技有限公司副总裁陈天说，版权政策的出台实施让企业真切感受到海珠区政府真抓实干的优良作风，让民营科技企业深受鼓舞，云蝶科技将牢牢把握数字经济产业链集聚优势，立足海珠，通过科技创新与数字化升级，为海珠区版权产业发展插上数字翅膀。
	让陈天感受到鼓舞的就是海珠区出台的版权产业专项扶持政策。
	去年，为促进海珠区版权产业高质量发展，助力科技进步、经济转型、产业发展和文化繁荣，海珠区制定出台了国内首个区级版权产业专项扶持政策——《广州市海珠区促进版权创新发展若干措施》。
	这一政策以最大诚意，从企业园区奖励、版权人才奖励、示范创建奖励、版权组织和服务机构扶持等方面给予全链条扶持，涵盖版权创造、运用、管理、保护、服务等细分领域，进一步激发产业活力、激励版权创造。
	政策出台一年后，经企业申报、专家评审、公示等环节，广州云蝶科技有限公司、广州市朗声图书有限公司、广州城博文创展览有限公司等八家企业(组织团体)获得海珠区超百万元奖励扶持。
	在政策引领和激励下，海珠版权产业繁荣发展。
	从数据上看最为直观：2022年，海珠区版权及相关产业“四上”企业的营业收入4502.24亿元，较2021年增长6.20%；“四上”企业数量1922家，较2021年增长7.31%。其中，核心版权产业“四上”企业的营业收入955.85亿元，较2021年增长6.69%；“四上”企业数量742家，较2021年增长5.70%。
	不仅如此，海珠版权企业还频频获得国家级奖项，在全国版权大潮中“乘风破浪”：
	广州市朗声图书有限公司获评2022年中国版权金奖“推广运用奖”，公司“漫画《射雕英雄传》版权出口项目”获2021-2022年度国家文化出口重点项目；广东咏声动漫股份有限公司获评2022年度全国版权示范单位。
	目前，海珠区同时拥有广州市朗声图书有限公司、中国(广州)超高清视频创新产业园和广东咏声动漫股份有限公司3家全国版权示范单位(园区)，数量居广州第一。
	海珠区版权局相关负责人表示，海珠区将进一步加大对版权企业的扶持力度，不断完善版权工作体系，加快培育更多创新力强、发展潜力大的成长型版权企业，推动版权产业高质量发展。
	创新服务，厚植沃土
	版权登记时间长？登记资料填错被打回？当动漫游戏企业遇到这些问题时，可以来到海珠区琶洲数字科技产业园内设立的动漫游戏产业版权服务工作站寻求帮助。
	在11月13日的活动现场，为推动数字文创产业版权保护，实施版权精细化服务，海珠区联合广东省游戏产业协会在琶洲数字科技产业园内设立动漫游戏产业版权服务工作站，作为全市首个服务动漫游戏产业的版权综合平台，将为动漫游戏等数字文化企业提供一站式登记辅导、资料预审、登记代理等服务，让企业版权登记更加高效、快捷。
	“因为著作登记时间较长，很多企业在填报资料的时候很难一次性完成，工作站主要是帮助企业能够更好地了解版权工作申报流程，我们会在各个环节里面尽量减少企业的时间成本。”广东省游戏产业协会执行会长鲁晓昆说。
	该工作站还将依托琶洲数字科技产业园，探索开展数字版权投融资、版权交易、产业招商、宣传培训等服务，助力数字文化创意产业高质量发展。琶洲数字科技产业园于今年8月正式开园，瞄准动漫游戏、高科技人工智能等行业。该园区致力于传承海上丝绸之路文化遗产，创新科技发展力量，着力打造大湾区首个游戏产业双创园区，以强IP创新树立数字化产业新地标。
	据了解，广州市著作权登记数量均位居全国前列，2022年达到8.5万件，其中，软件著作权占比78%，全市3000家游戏企业、500家动漫企业拥有庞大的著作权登记需求。
	在鲁晓昆看来，琶洲人工智能与数字经济试验区内数字文化企业已形成集聚优势，省游戏产业协会将和海珠区共同发力，为企业提供更多精细化的服务，推动版权成果转化，助力数字文化企业创新性发展，发挥版权创新、创造的无限活力。
	近年来，海珠区正积极依托琶洲人工智能与数字经济实验区优势，构建“海珠合伙人”助企服务模式，厚植数字文化创意产业发展沃土。
	为进一步优化海珠区游戏产业的发展环境，吸引各类优质游戏类企业落户，汇聚更多优秀的游戏产业人才，海珠区制定出台了《广州市海珠区推进游戏产业在琶洲人工智能与数字经济试验区健康发展的促进措施》，大力支持游戏企业落地发展，对研发创新、载体招商、落户海珠给予最高100万元奖励；对符合条件的企业，给予若干人才引进名额，同时协调人才入户、子女入学等；其他扶持新落户企业的政策还包括办公用房租金补贴等。
	活动现场，琶洲管委会对政策细节进行了深度解读，同时预告，即将开展今年的申报兑现工作，欢迎游戏企业积极参与申报。
	中山大学新闻传播学院教授冯原开展《数字与人心——AI的进击与人类审美的演化之路》主题分享，重点阐述了人工智能时代数字文化创意的发展方向和演化趋势，指导数字文化企业抢抓人工智能发展新机遇。
	数字文创，亮点纷呈
	立足文化强区和琶洲人工智能与数字经济试验区建设，海珠区数字技术与文创产业实现融合发展，给数字文创行业带来了创新、活力和发展机遇，涌现出一批行业领军企业。
	汇美时尚以现场走秀的形式展示了非遗作品马面裙。马面裙作为中国传统服饰的典型代表，已经具有上千年历史，同时“马面裙制作技艺”作为海珠区第八批非物质文化遗产代表性项目，随着汇美集团“生活在左”品牌的推广，以一种最潮流的时尚符号展现在大众面前。
	汇美集团副总裁曲晶表示，汇美集团旗下广州市生活在左服饰有限公司脚步遍及全国各地，收藏历代珍贵马面裙并梳理成册，通过对纹样、工艺、材料、版型等的研究与解读，设计出多变、时尚、年轻的马面裙新品，赋予马面裙新的时代内涵，深受年轻人喜爱。
	咏声动漫现场带来《猪猪侠》的配音表演，猪猪侠作为一个诞生在海珠的国民级长青IP，其系列作品持续创新，从广州走向世界。2022年，《猪猪侠之超星五灵侠》荣获第二十七届亚洲电视大奖最佳3D动画节目提名，成为广东地区唯一入围作品。“猪猪侠”系列动漫获得2022年度广东对外传播优秀产品、广东省“五个一工程”奖等多项荣誉。
	活动现场，三七互娱旗下首位虚拟人葱妹与现场群众开展互动，“讲述”自己从“元宇宙”中“诞生”的过程。三七互娱以吉祥物IP洋葱头家族为原型，采用动作捕捉、脸部捕捉等数字技术打造的形象代言人葱妹，在今年海珠区文商旅融合发展大会上，还被聘为海珠区首批数字居民。
	力天文创现场展示了沉浸式数字新媒体大屏互动系统“上元盛景”，运用动作捕捉技术，高精准捕获人体运动数据，结合AI互动、换脸技术等交互手段，塑造真实完美的“数字化身”，让现场观众瞬间穿越到“上元盛景”之中，系统还设置了数字烟花、河灯、孔明灯等多种主题互动元素，让每一位观众都能亲身体验中国传统文化的丰富趣味。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>在11月13日的活动现场，为推动数字文创产业版权保护，实施版权精细化服务，海珠区联合广东省游戏产业协会在琶洲数字科技产业园内设立动漫游戏产业版权服务工作站，作为全市首个服务动漫游戏产业的版权综合平台，将为动漫游戏等数字文化企业提供一站式登记辅导、资料预审、登记代理等服务，让企业版权登记更加高效、快捷。活动干货满满，不仅公布了《广州市海珠区促进版权创新发展若干措施》首次奖励扶持单位，还举行了海珠区动漫游戏产业版权服务工作站揭牌仪式、数字文创成果展示、产业研究及政策宣讲、重点项目推介。”广州云蝶科技有限公司副总裁陈天说，版权政策的出台实施让企业真切感受到海珠区政府真抓实干的优良作风，让民营科技企业深受鼓舞，云蝶科技将牢牢把握数字经济产业链集聚优势，立足海珠，通过科技创新与数字化升级，为海珠区版权产业发展插上数字翅膀。其中，海珠区动漫游戏产业版权服务工作站是广州首个动漫游戏产业版权服务工作站，将为动漫游戏等数字文化企业提供一站式登记辅导、资料预审、登记代理等服务。</key_sentence></doc>