<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5799</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-17/10113665.shtml</url><title>多方发力 、合力聚势 中国经济“活力满满”破浪前行</title><datatime>2023-11-17 15:42:00</datatime><body>	央视网消息：距离2023年结束还有不到50天，全年经济接近收官。预期目标能否完成？从近期公布的多项经济数据来看，可以说已经为实现全年目标奠定了基础。还有不到50天冲刺全年目标，在扩内需、促消费方面，后续还将如何发力？制约民营经济发展的难点、堵点和痛点，怎么解决？还将出台哪些更大力度的措施吸引外资来华投资兴业？全年经济社会发展预期目标任务如何高质量完成？
	国家发改委：扩大内需稳步恢复和推动消费
	国家发展改革委11月16日举行新闻发布会，介绍当前经济形势，相关负责人介绍，下一步将稳步恢复和扩大大宗消费，推动服务消费保持较快增长，大力推动在城市社区中嵌入养老、托育等服务设施，并加快组织实施新增发1万亿元国债项目建设。
	国家发展改革委新闻发言人李超：加快组织实施新增发1万亿元国债项目建设，尽早形成实物工作量。持续推进“十四五”规划102项重大工程等重大项目实施，加快“平急两用”公共基础设施建设，强化重点民间投资项目要素保障，滚动向民间资本推介项目。
	数字贸易成为我国国际贸易新增长点
	今年以来，我国数字贸易增长较快，结构持续优化，数字贸易生态日渐完善和活跃。数字贸易成为我国国际贸易发展的新增长点。
	商务部最新数据显示，今年1—9月，我国可数字化交付的服务贸易额达20259.5亿人民币，同比增长8.6%，占服务贸易总额的比重达42%。作为数字贸易的重要组成部分，今年前三季度，我国跨境电商进出口额达到1.7万亿人民币，同比增长14.4%。
	商务部国际贸易经济合作研究院产业所所长张丹：我国数字贸易规模优势非常明显，跨境电商零售出口全球第一，可数字化交付的服务贸易规模持续增长。同时，新零售、新消费、新制造等服务贸易的新业态也是活力十足。
	随着数字技术与实体经济不断融合，新型消费业态与应用场景日益丰富。“云展会”、远程办公等“云端经济”生态逐步形成，数字内容、数字技术、数字服务、数据交易等各种业态蓬勃发展，越来越多的创业创新主体选择了数字贸易“新赛道”。
	上海数据交易所副总经理韦志林：我们组织了一批高质量的数据产品的供给，特别是海外的高质量数据产品进口到国内，服务于国内的金融、交通、航运等千行百业的数字化转型。
	政策细化落实推动民营经济高质量发展
	而说到持续支持企业高质量发展，数据显示，近期，随着促进民营经济发展壮大的政策举措陆续细化落实，民营经济发展形势边际改善。9月份，新登记注册私营企业户数同比增长18.1%，比上月加快8.4个百分点。1—10月份，民营企业进出口增长6.2%，占进出口总额比重53.1%，比上年同期提高3.1个百分点。接下来，如何解决制约民营经济发展的难点、堵点和痛点问题，推动民营经济高质量发展？三个关键词：持续完善制度设计、拓展发展空间、搭建服务平台。
	多举措解决民营经济发展难点堵点和痛点
	下一步，国家发展改革委将持续完善制度设计，强化民营经济发展形势研判、政策统筹、推动立法等各项工作，大力营造良好的市场环境、政策环境、法治环境。
	国家发展改革委新闻发言人李超：有序扩大民间投资市场准入，支持民营企业参与关键核心技术攻关、承担国家重大科技项目、全球范围产业分工和资源配置、重大战略部署等相关领域工作。
	李超还透露，国家发展改革委民营经济发展局正在研究建立民营经济发展形势监测指标体系，研究出台推动民营经济提升国际竞争力、强化品牌建设等政策举措。
	深耕中国外资企业持续加大投资力度
	今年以来，尽管世界经济复苏乏力、需求不足，全球跨国直接投资持续低迷，我国前三季度实际使用外资金额9199.7亿元人民币，仍然处于历史高位。近期，一批外资大项目纷纷落地。外资企业持续深耕中国，这一方面源于中国超大规模市场和完整产业体系优势，另一方面也源于全球跨国企业对中国营商环境的信任和对中国经济发展前景的信心。
	不久前，总投资额为15亿元人民币的星巴克中国咖啡创新产业园在江苏昆山落地投产。今年，星巴克还宣布了在深圳投资创立中国创新科技中心，首笔投资约15亿元。
	星巴克全球首席执行官纳思瀚：我们非常看好中国，从长远来看，我们的业务有较大的增长空间。到2025年，我们计划在中国300个城市开9000家门店。
	今年前三季度，我国制造业实际使用外资增长2.4%，其中，高技术制造业实际使用外资实现两位数增长，成为引资亮点。
	默克集团执行董事会主席首席执行官葛丽鹤：先进技术将在中国发挥更重要的作用，而这正是我们所感兴趣的。去年至今，我们持续在华增资近2亿欧元，进一步扩建生产基地，提高在华研发能力，我们会持续在中国投资。
	多措并举吸引利用外资来华投资兴业
	国家发展改革委相关负责人表示，下一步，我国将采取多个举措，为企业来华投资和生产经营提供便利条件。
	推出更大力度引资政策。国家发展改革委将在现有政策基础上，加快推动出台更大力度吸引外资的综合性政策措施。同时要继续放宽外资准入限制，推动合理缩减外商投资准入负面清单，全面取消制造业领域外资准入限制措施，进一步推进服务业领域扩大开放。另外，要优化公平竞争营商环境。
	国家发展改革委新闻发言人李超：我们将持续推动修订或废止与外商投资法、优化营商环境条例等要求不一致的法规政策文件，在政府采购、土地供应、税费减免、资质许可、标准制定、项目申报、人力资源政策等方面，充分保障外资企业公平竞争待遇。
	此外，还要加强重大外资项目保障，做好外商投资促进服务。尽快推出第七批投资规模大、技术先进、带动作用强的标志性重大外资项目，加强要素支撑和政策支持，统筹协调解决涉及国家层面的用地、用海、环评、能耗等问题。
	全年预期目标如何高质量完成？
	冲刺全年目标，如何高质量完成预期目标任务？来听中国宏观经济研究院经济所副所长吴萨的分析。
	中国宏观经济研究院经济所副所长吴萨：今年是贯彻落实党的二十大精神的开局之年，我国经济的表现备受各界关注。从前十个月的数据运行情况来看，我国顶住了来自国外的风险挑战和国内多重因素交织叠加带来的下行压力，国民经济回升向好，积极因素累积增多，发展质量稳步提升。我国年度发展的主要预期目标不是某个单一目标，而是包括稳增长、稳就业、稳物价、有效防范化解重大风险、推动经济运行整体好转等多个目标的集合。总体而言，就是要全面实现经济质的有效提升和量的合理增长。今年特别是下半年以来，我国出台了一系列针对性强的政策举措。随着这些政策举措的持续显现、转型升级潜力的持续释放、经营主体动力的持续增强，我国高质量完成全年经济社会发展的预期目标已经具备了坚实的基础。下一步，坚决落实党中央、国务院各项决策部署，精准有效实施宏观调控，扎扎实实推动经济高质量发展。以钉钉子精神抓落实，突出做好扩需求、强实体、防风险、保民生，扎实推动已出台的宏观政策在微观层面落地见效，扩大内需特别是消费需求，持续扩大有效投资，稳住外资外贸的基本盘，扎实推进现代化的产业体系建设，确确实实地解决部分企业的经营困难和问题，稳妥有序化解经济金融领域的风险，牢牢守住不发生系统性风险的底线。扎实做好岁末年初的民生保障工作，不断推动经济运行持续好转、内生动力持续增强、社会预期持续改善、风险隐患持续化解，确保全年发展的预期目标能够高质量的顺利完成。【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>国家发展改革委11月16日举行新闻发布会，介绍当前经济形势，相关负责人介绍，下一步将稳步恢复和扩大大宗消费，推动服务消费保持较快增长，大力推动在城市社区中嵌入养老、托育等服务设施，并加快组织实施新增发1万亿元国债项目建设。以钉钉子精神抓落实，突出做好扩需求、强实体、防风险、保民生，扎实推动已出台的宏观政策在微观层面落地见效，扩大内需特别是消费需求，持续扩大有效投资，稳住外资外贸的基本盘，扎实推进现代化的产业体系建设，确确实实地解决部分企业的经营困难和问题，稳妥有序化解经济金融领域的风险，牢牢守住不发生系统性风险的底线。下一步，国家发展改革委将持续完善制度设计，强化民营经济发展形势研判、政策统筹、推动立法等各项工作，大力营造良好的市场环境、政策环境、法治环境。国家发展改革委新闻发言人李超：我们将持续推动修订或废止与外商投资法、优化营商环境条例等要求不一致的法规政策文件，在政府采购、土地供应、税费减免、资质许可、标准制定、项目申报、人力资源政策等方面，充分保障外资企业公平竞争待遇。</key_sentence></doc>