<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5816</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-17/10113626.shtml</url><title> “马甲”脱下“名”人不说暗话</title><datatime>2023-11-17 14:46:00</datatime><body>	粉丝百万以上的自媒体前台实名制记者调查发现有人晒有人藏
	“马甲”脱下“名”人不说暗话
	近日，七家平台宣布推进头部“自媒体”账号前台实名工作，时政、财经、医疗等领域粉丝量100万以上的自媒体账号是首批目标。记者注意到，11月13日，第一批前台实名制认证已经落地，相关账号同意后，网友可公开查看其实名信息。大V“脱马甲”，一石激起千层浪：有人大方晒出信息，让粉丝一睹庐山真面目；有人宁愿舍掉900多万粉丝，只为不踩着实名线；还有人连夜增开小号，将付费内容转至“地下”。
	晒真容
	儿科“裴奶奶”竟是位男医生
	兔爷、儿科裴医生，他们是谁？人们在舆论场上称呼这些网络大V多年后，如今可以一探他们的真面目。
	拥有1393.7万粉丝的“鬼谷子兔爷”是微博著名军事大V，粉丝们称为兔爷、兔哥。“微博前台实名制认证成功，请你们叫我康哥。”11月11日，“鬼谷子兔爷”晒出认证截图。记者看到，其主页展示情况十分详细，IP属地为广西，出生年月为1988年5月17日，2014年11月15日加入微博。粉丝们发现，原来在微博中博古通今、纵论天下的“专家”年仅35岁。
	微信公众号上也有大V开始“卸马甲”。“drpei”是微信公众号上著名儿科医生大V，经常就儿童发烧、咳嗽、感冒等问题给家长提供科普。第三方数据平台预估“drpei”的粉丝量已超过100万。
	11月13日，记者看到其公众号已显示实名信息，资料页显示该公众号为个人号，实名为裴洪岗，认证身份为儿科医生。“以前总听家长们说‘裴奶奶’，我还以为这是女的，这下总算知道裴大夫的真名了，竟然是个男医生！”宝妈孙女士说。
	藏身份
	不想实名紧急清粉900多万
	记者注意到，前台实名制规则发布后，已有股票大V连夜删除粉丝，只为将粉丝数减少到100万以内。按照平台要求，100万，恰巧是首批被引导进行前台实名展示的大V粉丝量门槛。
	“写博18年时间，积累了1080万粉丝，去年系统清了一次剩下1037万粉丝，6.56亿个转赞评……今日之举实属无奈。”“wu2198”是微博知名股票大V，转赞评超过6.5亿，妥妥的“财经顶流”。11月10日，在发完上述微博后，“wu2198”将自己的粉丝数大刀阔斧地删到只剩90万，少了947万，一下子掉出千万大V行列。删粉数量之狠引发网友热议，在这条微博下，超过200条评论都在追问原因。
	“wu2198”声称是想过自己想要的生活，故目前选择不公开显示实名。不过，也有股民不认可这一说法。“wu2198江湖人称村花姐或妩媚姐，常年在微博上以收费问答的方式点评股市，一旦前台实名，到底是男是女全出来了。”长期关注这位大V的股民汪先生对记者表示，股票类大V容易违规，他们坚决抵触实名可能是怕“人设崩塌”或惹来麻烦。
	忙变身
	开小号弄分身还建“秘密基地”
	除了删除粉丝，也有大V玩起了“小号”搬运甚至组建“秘密基地”的把戏。
	“‘上海老梁’把微博粉丝从661万删到90.2万也就算了，怎么过去发布的3.3万条微博，一条都不可见了？”近日，有股民向记者反映道。“上海老梁”是一位颇为有名但备受争议的股票大V。就在近日，“上海老梁”将3.3万条微博设置为仅对付费V+会员可见。
	这种想规避因违规被罚或封号等风险，而开设多个账号的操作并非个案。
	前台实名制公告出来后，“天津股侠”在置顶微博中声称自己“没有任何小号和分号”，但这条微博下方多位粉丝评论提到了另一小号“新侠客行”。记者梳理发现，小号“新侠客行”不仅频繁转发“天津股侠”的微博，而且粉丝和“天津股侠”高度重合。
	观点
	强化责任“名”人不能说暗话
	根据公告，首批需要前台实名制的为专业领域大V，包括时事、政治、财经、教育、医疗卫生、司法等，主要分享个人日常生活的账号不在前台实名范围内。一名业内人士表示，不少股票大V冒充身份招摇撞骗，“晒出来大家一看，原来所谓的游资只是小散，所谓的美女只是抠脚大汉。”
	“传统的互联网匿名社交机制，具有身份隐蔽性和低成本性，这在一定程度上为博出位言论、炒作热点事件、挑动公众情绪等影响网络健康的现象留下空间，辟谣成本极大。”京瞻咨询研究院院长周升平表示，前台实名其实是把风险前置，让大V们在自律和他律相结合下发言时便有意识地谨言慎行，“名”人不说暗话。(北京晚报记者袁璐)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>粉丝百万以上的自媒体前台实名制记者调查发现有人晒有人藏。记者注意到，前台实名制规则发布后，已有股票大V连夜删除粉丝，只为将粉丝数减少到100万以内。近日，七家平台宣布推进头部“自媒体”账号前台实名工作，时政、财经、医疗等领域粉丝量100万以上的自媒体账号是首批目标。前台实名制公告出来后，“天津股侠”在置顶微博中声称自己“没有任何小号和分号”，但这条微博下方多位粉丝评论提到了另一小号“新侠客行”。</key_sentence></doc>