<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5829</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-17/10113599.shtml</url><title>知识偶像投身商业代言，先别急着否定</title><datatime>2023-11-17 13:51:00</datatime><body>	最近，罗翔搞了一个大事情。11月6日，瑞幸咖啡和茅台联合宣布，酱香拿铁红杯上市，并由罗翔担任瑞幸答疑官。
	不得不说，瑞幸咖啡走了一步好棋。
	酱香拿铁推出后，有个问题一直盘旋在消费者的头上，那就是喝完这种咖啡，能不能开车。对此，舆论场上进行了激烈地讨论。比如在某短视频平台上，就有不计其数的up主“实践”，有些地方的交警也下场“现身说法”。
	但让人感到纳闷的是，在这场讨论中，主角瑞幸咖啡却一言不发，任由各方给其“贴标签”。
	现在我们都知道了，瑞幸咖啡是在“憋大招”。他们请来了罗翔作为自己的代言人。
	罗翔，不仅是知名的法律学者，也是一位知识偶像。在B站他曾以一人之力，引发全民学法热潮。罗翔代言酱香拿铁，不仅可以吸引罗翔的粉丝关注，为酱香拿铁带来更多的尝鲜者，还能借助罗翔的学者身份，从法律的角度为大家讲清饮用酱香拿铁和“酒驾”“醉驾”的关系，夺回舆论的主导权。从实际效果来看，消费者确实从这次跨界合作中感受到了惊喜。视频中，罗翔解答了很多人关心的醉驾问题，一杯酱香拿铁酒精度虽低于0.5%vol,但品牌方不建议驾驶人员饮用。不少网民表示：“法律知识以奇怪的形式进入了我的脑子。”
	其实，不惟罗翔，还有很多知识偶像成为企业的代言人。
	如李银河，她是中国第一位研究性的女社会学家，大众对她的了解，多是基于那段著名的爱情。智识与经历的双重加持，使得李银河在“爱”的话题上尤其有发言权。去年，天猫超级品牌日邀请了李银河就“爱”发声。
	再如在微信“十年思考”中出镜的华东师范大学政治学系教授刘擎，自担任《奇葩说》导师出圈以来，颇受商业品牌欢迎。他曾与资生堂合作，和利路修就“年轻人的选择自由”对话；在咖啡品牌“三顿半”推出的“附近一公里”内容策划中，刘擎和另两位知名媒体人周轶君、陈晓楠一起，用DV摄像机记录返航过程，也记录对城市生活的新鲜感受。广告中的刘擎，会延续他一贯温和敦厚的说理风格，发言中常有对现代生活的观察与反思。
	从这些例子中可以看出，知识偶像在商业传播中的作用越来越突出。
	有人对这种现象嗤之以鼻，觉得这些知识偶像投身商业怀抱，沾上一身“铜臭味”，让知识变得不再纯粹。对于这个观点，我并不认同。原因很简单，剥去知识偶像的种种光环，他的本质上和你我一样，就是一个人。人对利益有追逐的欲望，不是一件很正常的事情吗？
	其实，知识偶像积极参与商业传播，非但不令人反感，反而可以重塑商业代言模式，是件好事。
	传统的商业代言，通常选择明星或者网红。这种方式虽然可以迅速打开年轻人群体，但弊端往往是显著的。那就是明星或者网红一旦出现负面新闻，他们所代言的商业品牌也会受到牵连。
	而知识偶像的加入，则让这种代言模式更加多样化。知识偶像，大多都是知识分子，有些还是高校的学者。相对于明星和网红，他们犯错的概率要低很多。更为关键的是，这些人在代言过程中，并不会像一些明星和网红一样，单纯地按照企业的要求当“复读机”，而会更注重产品知识的传递和对消费者的教育、引导。像罗翔，不仅讲明了饮用酱香拿铁后开车算不算酒驾，还讲了社会中可能出现的利用酱香拿铁陷害他人的例子，提高了消费者对产品的认知和理解，有利于产品的下一步销售。
	再比如罗永浩，他是知名的科技评论家和创业者，他在社交媒体上拥有大量粉丝。他代言自己创办的锤子科技，通过自己的影响力和专业知识，成功将锤子科技推向市场，并获得了相当数量的忠实用户。罗永浩在发布会上对产品的详细解释和推荐，往往能引发消费者的购买热潮。
	可以预见，未来企业和知识偶像的合作将会更加精细化。企业不仅会选择与品牌形象高度契合的知识偶像，还会深入挖掘知识偶像的专业领域，将产品与知识偶像的核心竞争力紧密结合，共同打造更具影响力的品牌形象。
	当然，对于知识偶像而言，如何在商业代言与学术研究之间保持平衡，也将成为一项挑战。商业代言往往需要花费大量的时间和精力，包括参与各种活动、拍摄广告等，这不可避免地会分散知识偶像在学术研究上的注意力。而学术研究是知识偶像的根基，是他们成名的原因，也是他们为社会持续创造价值的方式。这一根基出现了动摇，知识偶像的商业价值将会大大降低，最终将会被企业所抛弃。如何保持商业代言与学术研究之间的平衡，需要知识偶像们认真思量。(董长仁齐鲁晚报)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>更为关键的是，这些人在代言过程中，并不会像一些明星和网红一样，单纯地按照企业的要求当“复读机”，而会更注重产品知识的传递和对消费者的教育、引导。商业代言往往需要花费大量的时间和精力，包括参与各种活动、拍摄广告等，这不可避免地会分散知识偶像在学术研究上的注意力。当然，对于知识偶像而言，如何在商业代言与学术研究之间保持平衡，也将成为一项挑战。如何保持商业代言与学术研究之间的平衡，需要知识偶像们认真思量。</key_sentence></doc>