<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5866</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-17/10113506.shtml</url><title>拉紧人民的纽带 增进人心的沟通</title><datatime>2023-11-17 10:48:00</datatime><body>	习近平主席在美国友好团体联合欢迎宴会上的重要演讲引发美国友人热烈反响——
	拉紧人民的纽带增进人心的沟通
	当地时间11月15日晚，国家主席习近平在美国旧金山出席美国友好团体联合举行的欢迎宴会并发表重要演讲，生动讲述中美友好交往历史，回顾与多位美国友人的深厚情谊，指出中美关系的根基是由人民浇筑的，中美关系的大门是由人民打开的，中美关系的故事是由人民书写的，中美关系的未来是由人民创造的，强调中美双方要汇聚起两国人民的力量，赓续中美友谊，推进中美关系，努力为促进世界和平和发展作出更大贡献。
	习近平主席的重要演讲深深打动了出席欢迎宴会的美国友人。美国友人们纷纷对本报记者表示，习近平主席的演讲饱含深情，道出了两国关系发展的根基所在和未来方向。两国人民友好交往历史悠久，友好合作基础深厚，双方应共同为两国人民加强交往搭建更多桥梁、铺设更多道路，推动美中友谊代代相传。
	“血与火铸造的中美两国人民友谊一定能够代代相传”
	习近平主席在演讲中回顾了第二次世界大战时期，中美两国共同为和平和正义而战的不平凡历史。飞虎队不仅直接对日本侵略者作战，还建起了向中国运送急需物资的驼峰航线，1000多名中美机组人员牺牲在这条航线上；美国空军16架B—25轰炸机奔袭日本，由于油料不足，杜立特中校等飞行员在中国弃机跳伞，中国军民奋勇救助，日军竟因此屠杀了25万中国平民……现场人士屏息静气，重温血与火铸造的中美两国人民友谊。
	中国人民没有忘记飞虎队。习近平主席近期分别复信美国史迪威将军外孙约翰·伊斯特布鲁克，美中航空遗产基金会主席格林和飞虎队老兵莫耶、麦克马伦。最近，飞虎队老兵、103岁高龄的莫耶和98岁高龄的麦克马伦来到中国，登上了长城，受到中国人民热烈欢迎。当习近平主席讲到这个故事时，全场爆发出热烈的掌声。
	83岁的伊斯特布鲁克谈及习近平主席的复信仍然难掩激动。接受采访时，他专门向记者展示了习近平主席的信件。“这封复信饱含真情。”他表示，“习近平主席是一位具有历史感的领导人，他熟悉史迪威将军的历史贡献、史迪威家族与中国长期友好交往的情况，关心美中友好事业和两国人民福祉。这令我内心十分感动。”
	伊斯特布鲁克说：“希望美中两国携手增进相互理解、促进民间友好。就像习近平主席所讲的，血与火铸造的中美两国人民友谊一定能够代代相传。”
	格林刚刚结束对中国的访问返回美国。此次访华期间，他率领美国飞虎队老兵及后代访华代表团参加纪念美国第14航空队援华抗战80周年活动，并访问了北京、重庆、昆明、柳州等地。格林告诉记者：“习近平主席在演讲中再次高度评价飞虎队的历史贡献。习近平主席始终心系美国友人，展示了推动改善两国关系的责任担当和领袖风范。”他说，二战期间，中国人民为帮助美国空军作出了巨大牺牲，“美中这段特殊且宝贵的历史，值得永远铭记”。
	2022年1月，习近平主席复信美国海伦·福斯特·斯诺基金会主席亚当·福斯特，对海伦·福斯特·斯诺家族多年来为发展中美关系作出的积极贡献予以高度评价。福斯特对记者表示：“非常高兴看到美中元首在旧金山会晤。虽然两国关系有起伏，但是两国人民之间的往来从未中断。美中双方扩大人文交流，有助于加强两国在教育、文化、商业方面的纽带，为发展两国关系奠定基础。”
	“岁月见证了习近平主席与我们从朋友变成挚友”
	“1985年我第一次访问美国，就是从旧金山入境，我对美国的第一印象来自旧金山，至今还保存着一张在金门大桥的留影。”“我第一次访问美国时，住在艾奥瓦州的德沃切克夫妇家中，我还记得门牌号是邦尼街2911号。”习近平主席深情讲述自己同美国友人亲切交往的故事，拉近了同现场听众的距离。
	今年以来，习近平主席多次复信美国友好人士和团体，会见美国比尔及梅琳达·盖茨基金会联席主席比尔·盖茨、美国前国务卿基辛格、美国国会参议院多数党领袖舒默率领的美国国会参议院两党代表团、美国加利福尼亚州州长纽森，亲自推动中美人文交流、地方友好合作，令美国友人们备受鼓舞。
	德沃切克夫妇的儿子盖伊·德沃切克在欢迎宴会现场激动不已：“这么多年过去了，习近平主席对我们家的情况还记得这么详细，这令人惊讶又感动。习近平主席从内心深处把友谊当作一件大事。现在回想起来，习近平主席首次到访艾奥瓦州的情景仿佛还在眼前。习近平主席亲自推动美中人文交流，给我们增添了更多信心。”
	萨拉·兰蒂女士曾于1985年接待时任河北正定县委书记习近平访问马斯卡廷市。2012年时任国家副主席习近平访美期间，再次到兰蒂女士家中与美国老朋友们见面。兰蒂女士表示：“期待着能有机会再次同习近平主席交流。友谊历久弥坚，习近平主席同马斯卡廷、同艾奥瓦州的友谊跨越时空，岁月见证了习近平主席与我们从朋友变成挚友。”
	另一位艾奥瓦州友人卢卡·贝隆为在欢迎晚宴现场同习近平主席见面而激动，他说：“从习近平主席的演讲中，能体会到对朋友的真诚。习近平主席是一位值得信任的领导人。美中关系的健康发展对世界和平和稳定很重要，我们需要彼此，需要更多的机会相互交流、加深理解。”
	鼓岭故事是习近平主席亲自推动中美民间友好交流的一段佳话。1992年，时任福州市委书记习近平邀请加德纳夫人访问中国，到访她丈夫密尔顿·加德纳生前魂牵梦萦的故园——福州鼓岭。30多年后的今天，“鼓岭之友”和两国各界友好人士深入挖掘鼓岭历史，积极传播鼓岭文化，为加深两国人民相互了解和友好交往不懈努力。“鼓岭之友”成员、鼓岭历史文化研究者穆言灵专程从罗得岛州赶来参加此次欢迎宴会。她说：“青年之间的交流非常重要。如果给两国年轻人提供更多机会和舞台，对他们更好认识彼此和彼此的国家，会产生十分积极的影响。不论形势如何变化，人民之间的纽带不会断。双方应持续加强人文交流和民间交往。”
	“我们将继续为推动美中在各层次、各领域的交流贡献力量”
	习近平主席在演讲中表示，两国将推出更多便利人员往来、促进人文交流的措施，包括增加中美客运直航航班，举办中美旅游高层对话，优化签证申请流程等。当天早些时候，习近平主席在旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行会晤时，把共同促进人文交流列为双方应共同努力浇筑中美关系的五根支柱之一，强调双方要增加两国直航航班、促进旅游合作、扩大地方交往、加强教育合作，鼓励和支持两国人民多来往、多沟通。
	这些便利人员往来、促进人文交流的措施，受到现场友好人士的热烈欢迎。美国艾奥瓦州前州长、美国前驻华大使布兰斯塔德在上世纪80年代亲身参与了艾奥瓦州与河北省建立友好省州。他告诉记者：“我们珍视同习近平主席、同中国人民的友谊。因为与习近平主席和中国人民的特殊联系，我和我的孙辈都在努力学习中文，希望更好理解中国文化，同中国人民加强交流。”
	布兰斯塔德说：“下个月，我就要去中国旅行，航班增加将使美中人民交往更加便捷。习近平主席与拜登总统进行了非常重要的会晤。虽然一次会晤不能解决两国关系面临的所有问题，但是这次会晤向世界释放了积极信号。美中两国完全可以相互欣赏、相互学习。”
	“美中青少年学生交流协会”创会会长庄汉杰表示，美中两国关系稳定性增加，才符合两国人民利益，也有助于应对全球挑战。“习近平主席的演讲传递出诸多积极信息，这对两国及全世界都是有利的。两国不断扩大人文交往，才能增进了解，减少分歧，专注把更多资源用于环保、科技、应对气候变化等领域，为两国和世界作出更大贡献。我们将继续为推动美中在各层次、各领域的交流贡献力量。”
	美国密苏里州前州长鲍勃·霍尔顿表示，美中两个大国需要加强合作，两国领导人加强沟通、探寻双赢方案对美中两国和世界都是好消息。
	美中关系全国委员会会长欧伦斯接受记者采访时表示，美中两国不可能像一些人说的那样“脱钩”，美中是全球前两大经济体，两国利益交融。对美中两国和全世界来说，“脱钩”的代价都是非常巨大的，也不符合各方的利益。
	欧伦斯表示，很高兴看到美中高层互动增加。他说：“两国元首举行会晤为美中在全球经济复苏、应对气候变化、人工智能等领域开展合作奠定了良好基础，在这些领域的合作能够惠及两国人民。”
	(人民日报记者张朋辉、李志伟、陈尚文、张博岚、任彦、胡泽曦)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>当地时间11月15日晚，国家主席习近平在美国旧金山出席美国友好团体联合举行的欢迎宴会并发表重要演讲，生动讲述中美友好交往历史，回顾与多位美国友人的深厚情谊，指出中美关系的根基是由人民浇筑的，中美关系的大门是由人民打开的，中美关系的故事是由人民书写的，中美关系的未来是由人民创造的，强调中美双方要汇聚起两国人民的力量，赓续中美友谊，推进中美关系，努力为促进世界和平和发展作出更大贡献。当天早些时候，习近平主席在旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行会晤时，把共同促进人文交流列为双方应共同努力浇筑中美关系的五根支柱之一，强调双方要增加两国直航航班、促进旅游合作、扩大地方交往、加强教育合作，鼓励和支持两国人民多来往、多沟通。习近平主席在演讲中表示，两国将推出更多便利人员往来、促进人文交流的措施，包括增加中美客运直航航班，举办中美旅游高层对话，优化签证申请流程等。今年以来，习近平主席多次复信美国友好人士和团体，会见美国比尔及梅琳达·盖茨基金会联席主席比尔·盖茨、美国前国务卿基辛格、美国国会参议院多数党领袖舒默率领的美国国会参议院两党代表团、美国加利福尼亚州州长纽森，亲自推动中美人文交流、地方友好合作，令美国友人们备受鼓舞。</key_sentence></doc>