<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5870</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-17/10113496.shtml</url><title>新华社评论员：共同努力浇筑中美关系的五根支柱</title><datatime>2023-11-17 10:32:00</datatime><body>	新华社北京11月16日电题：共同努力浇筑中美关系的五根支柱
	新华社评论员
	这是一次举世瞩目的会晤——当地时间11月15日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。这次会晤积极、全面、富有建设性，为实现中美关系的健康、稳定、可持续发展指明了方向，规划了蓝图。
	中美能否确立正确相处之道，攸关世界和平发展和人类前途命运。当今世界正经历百年未有之大变局，中美有两种选择：一种是加强团结合作，携手应对全球性挑战，促进世界安全和繁荣。另一种是抱持零和思维，挑动阵营对立，让世界走向动荡和分裂。作为世界上最重要的双边关系，中美关系要放在这个大背景下思考和谋划。“度之往事，验之来事，参之平素，可则决之。”历史经验一再表明，中美不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的，对话合作是唯一正确选择。面对变乱交织的世界，中美更需要有宽广的胸怀，展现大国格局、拿出大国担当、发挥大国作用，确保中美关系这艘巨轮避开暗礁浅滩、穿越狂风巨浪，不偏航、不失速、不碰撞。
	相互尊重、和平共处、合作共赢，这既是从50年中美关系历程中提炼出的经验，也是历史上大国冲突带来的启示，应该是中美共同努力的方向。此次会晤中，习近平主席着眼新形势，提出共同努力浇筑中美关系的五根支柱，开辟了两国关系面向未来的新愿景。
	共同树立正确认知是基本前提，两国要做伙伴，相互尊重、和平共处；共同有效管控分歧是关键所在，双方要了解彼此的原则底线，不折腾、不挑事、不越界，多沟通、多对话、多商量，冷静处理分歧和意外；共同推进互利合作是动力之源，双方要充分用好各种机制，在传统领域和新兴领域开展广泛合作；共同承担大国责任是应有之义，中美应该做表率，加强在国际和地区问题上的协调合作，向全球提供更多公共产品；共同促进人文交流是筑基之举，要减少阻碍人文交流的负面因素，鼓励和支持两国人民多来往、多沟通，为中美关系健康发展夯实基础。这五根支柱，与相互尊重、和平共处、合作共赢三原则一脉相承，诠释了中美两个大国的正确相处之道，既符合两国和两国人民根本利益，也体现了国际社会的共同期待。
	尽管遭遇曲折，但中美互利合作的动力依然强劲，基础依然深厚，空间依然广阔。此次中美元首会晤成果是多方面的，双方在相互尊重和平等互惠基础上，探讨了各领域对话合作，在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成了20多项共识。习近平主席与拜登总统同意本着相互尊重精神，推动两国在多个领域开展对话合作，把合作的清单拉得更长，把合作的蛋糕做得更大。这些重要共识和成果进一步说明，中美之间有着广泛共同利益，也进一步印证了互利共赢是中美关系的本质特征，对话合作是中美两国唯一正确选择。
	中国人讲究言必信、行必果，推动中美关系健康、稳定、可持续发展，关键在于将两国元首重要共识真正落到实处，体现在具体行动中。双方共同努力、相向而行，在落实好巴厘岛会晤共识基础上，及时跟进和落实本次会晤达成的新愿景，才能为改善和发展中美关系不断注入正能量和推动力。
	作为中美元首会晤的举办地，旧金山见证了两国人民百年交往的历史，也见证了中美建设美好世界的努力。不论形势如何变化，中美和平共处的历史逻辑不会变，两国人民交流合作的根本愿望不会变，世界人民对中美关系稳定发展的普遍期待不会变。明年是中美建交45周年。从旧金山再出发，进一步夯实中美关系的根基，打造和平共处的支柱，两国关系才能朝着健康、稳定、可持续的方向发展，为促进世界和平和发展作出更大贡献。【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>相互尊重、和平共处、合作共赢，这既是从50年中美关系历程中提炼出的经验，也是历史上大国冲突带来的启示，应该是中美共同努力的方向。这些重要共识和成果进一步说明，中美之间有着广泛共同利益，也进一步印证了互利共赢是中美关系的本质特征，对话合作是中美两国唯一正确选择。不论形势如何变化，中美和平共处的历史逻辑不会变，两国人民交流合作的根本愿望不会变，世界人民对中美关系稳定发展的普遍期待不会变。从旧金山再出发，进一步夯实中美关系的根基，打造和平共处的支柱，两国关系才能朝着健康、稳定、可持续的方向发展，为促进世界和平和发展作出更大贡献。</key_sentence></doc>