<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5871</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-17/10113487.shtml</url><title>“万人说新疆”走进北京分享会在京成功举办</title><datatime>2023-11-17 10:31:00</datatime><body>	“登上天山放眼望，大美大爱大新疆。”11月16日上午，《天山放歌》的旋律在北京响起，“万人说新疆”走进北京分享会在京成功举办，伴随着五彩缤纷的民族服饰和歌舞表演，仿佛让人置身于距京两千公里外的新疆。此次活动由新疆维吾尔自治区党委网信办、北京市支援合作工作领导小组新疆和田指挥部联合主办，和田地委网信办、北京市海淀区融媒体中心协办，环球网提供媒体支持。
	新疆维吾尔自治区党委网信办副主任朱琼在活动开场时热情地表示：“我诚挚地邀请您来新疆走一走，看一看，领略这里的风土人情、见证新疆的改革发展，更希望大家用手中的笔、镜头中的眼，记录新疆、传播新疆，向国内外展示真实、可信、可爱、可敬的新疆。”同时，第三届“万人说新疆”短视频大赛已正式启动，面向社会广泛征集原创短视频，告诉世界一个真实的新疆。
	著名作家王蒙：新疆人民对我恩重如山
	本次分享会设置“文化之旅·探寻大美新疆”“交流互鉴·讲述真实新疆”“对话青年·传递魅力新疆”“同心筑梦·共建美好新疆”四个主题，各界嘉宾分享了对新疆的所见所感，全方位讲述了新疆的发展变化和民族团结的故事。
	了解新疆，从读懂新疆文化开始。著名作家、原文化部部长王蒙回忆起1963年至1979年居住新疆的经历，表示这16年的生活为他的文学创作带来灵感源泉，出版于2013年的长篇小说《这边风景》就描写了伊犁的历史故事和美好光景。“新疆人民对我恩重如山。”王蒙动情地说道：“新疆现在的生产力、文化、教育越来越发达，我对新疆充满期待和祝愿。”
	历史学者、《百家讲坛》栏目主讲人纪连海曾十多次前往新疆，对新疆悠久的历史文化、美丽多彩的风情以及和睦融洽的关系印象深刻，“我十多年来一直从事历史学研究和讲授，非常清楚地知道，有着悠久历史和文化的新疆有太多太多的故事……文人的责任是用自己的口来叙述一个真实的世界，今天在现场，我想把一个真实的新疆讲给全世界的人。”
	台湾博主揭秘：台湾青年最期待的大陆旅行地是新疆
	面对日新月异、蓬勃发展的新疆，来自世界各地的青年代表们用不同的方式记录着新疆的发展和变化。“我比较喜欢了解不同的语言和文化，在新疆接触了很多不同的语言。”法语之家创始人贝桑松·夏尔·汤姆在中国生活了近12年，他以自己的创业之路和生活故事为例，讲述了新时代新疆的发展和魅力，“(在新疆)我喜欢边听边记录，这里的十年变化是巨大的。”
	“我去了新疆后发现，新疆最美的风景就是各民族的人们，他们非常热情，会把最好的东西拿出来和我分享。”视频博主@台湾帅玛莎将新疆称为她的“灵感缪斯”。她毫不保留地表达了对新疆的喜爱：“我曾经在台湾大学校园里问过一个问题：你最想去大陆哪里旅行？(大家回答的)第一名就是新疆！”
	乌鲁木齐市级皮雕非遗传承人孟璐璐讲述了她在皮雕上“镌刻”的新疆故事；新疆维吾尔族徒步旅行者阿布赛麦提·克热木讲述了历时近300天徒步来北京路上发生的暖心故事；新疆广播电视台记者、视频博主海米提·买买提分享了以当地正能量人物故事为创作素材，把新疆的故事讲给更多人听的经验；孟加拉籍儿科医生、内容创作者周凯比希望通过社交平台，与外国朋友分享自己眼中的新疆，让更多人了解新疆的美丽风光和多元文化。
	援疆干部感叹：不到和田不知中华传统文化魅力之大
	单丝不成线，独木不成林。分享会的最后，北京援疆干部和当地受援群众代表分别讲述了自己的援疆故事和个人成长经历。
	“到了和田之后，我们深刻体会到中华文明、中华优秀传统文化的内涵之深、魅力之大、影响之广。”北京市援疆和田指挥部办公室主任、和田地委宣传部副部长琚小红讲述了在新疆和田成立于阗学院、中华玉文化研究中心、于阗佛教文化研究中心和昆仑文化研究中心等四个中华传统文化研究机构背后的深层逻辑，希望推动文化润疆工作更具感染力，和田文化建设更具穿透力，精神文化生活更具生命力。
	北京市援疆和田指挥部规划财务部副部长、和田地区发改委副主任宋耀京表示，京和两地直航航班的开通为京和两地的经济文化交流搭建了更为快捷的空中桥梁，促进了京和两地人员往来与产业合作。
	曾援疆三年的北京市海淀区上庄学校书记、原和田海淀小学校长韩杰介绍了自己从办学理念革新、教学管理、教育资源引进上入手，为和田市北京海淀小学的发展打下基础的故事。
	新疆京和纺织科技有限公司职工董事、服装车间主任奴尔尼沙汗•亚森作为从和田职业高中6个裁缝班选拔的52名维吾尔族毕业生之一，讲述了公司如何对他进行定向培养，并通过个人努力，从身无长技到熟练操作缝纫设备，从一名普通员工到职工董事的故事。
	新疆的辽阔和多元，让每个民族独特的文化得到了传承。这种文化的交融，就像石榴籽一样，紧紧依偎，互相汲取营养，共同成长。“万人说新疆”走进北京分享会是中华民族一家亲、同心共筑中国梦的生动写照，未来将会有越来越多的朋友加入“说”新疆的阵营，最是平凡动人心，期待着更多的新疆正能量故事被挖掘、被看见。(环球网)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>本次分享会设置“文化之旅·探寻大美新疆”“交流互鉴·讲述真实新疆”“对话青年·传递魅力新疆”“同心筑梦·共建美好新疆”四个主题，各界嘉宾分享了对新疆的所见所感，全方位讲述了新疆的发展变化和民族团结的故事。”北京市援疆和田指挥部办公室主任、和田地委宣传部副部长琚小红讲述了在新疆和田成立于阗学院、中华玉文化研究中心、于阗佛教文化研究中心和昆仑文化研究中心等四个中华传统文化研究机构背后的深层逻辑，希望推动文化润疆工作更具感染力，和田文化建设更具穿透力，精神文化生活更具生命力。“万人说新疆”走进北京分享会是中华民族一家亲、同心共筑中国梦的生动写照，未来将会有越来越多的朋友加入“说”新疆的阵营，最是平凡动人心，期待着更多的新疆正能量故事被挖掘、被看见。”法语之家创始人贝桑松·夏尔·汤姆在中国生活了近12年，他以自己的创业之路和生活故事为例，讲述了新时代新疆的发展和魅力，“(在新疆)我喜欢边听边记录，这里的十年变化是巨大的。</key_sentence></doc>