<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5877</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-17/10113488.shtml</url><title>“多点发力”畅通快递包装绿色循环 可循环快递包装规模化应用试点持续推进</title><datatime>2023-11-17 10:24:00</datatime><body>	央视网消息：随着年终消费旺季的到来，邮政快递业也迎来了业务旺季，国家邮政局数据显示，进入11月，全国日均快递揽收业务量超5亿件。大量的快递产生了不少的包装，这些包装物何去何从？循环利用的理念是否得到普及？来看报道。
	在北京市朝阳区的一处快递站点，记者看到货架上摆满了大大小小的快递包裹。不少取件人在站点拆开包裹后，会就近将包装物投入眼前这个绿色回收箱里。工作人员负责对这些材料进行分类回收，纸箱等完好的包装物可在下一次寄递时使用，不能使用的则交给回收公司重新加工、循环利用。
	站点负责人给记者算了一笔账，每个纸箱循环使用一次可减少二氧化碳排放量37克。进入快递业务旺季以来，站点平均每天减碳量在5.5千克左右。
	作为快递行业绿色治理的重要一环，包装循环回收的理念是否普及开来？带着问题，记者在北京市多个小区进行了调研。
	市民吕先生：如果说遇到快递包装品质好的，我就会把它留下来，然后下一次寄快递的时候用。
	市民白先生：我平时取完快递，(包装)都放在回收箱，为了环保嘛。
	在采访中，记者了解到，大部分市民愿意参与快递包装的循环回收。但由于回收设施少、回收渠道有限，不少人为了方便会将包装物放在小区垃圾桶内，等待环卫人员处理。拓宽回收渠道、丰富回收方式仍是提升快递包装绿色治理能力的重要手段。
	可循环快递包装规模化应用试点持续推进
	其实从2021年开始，国家邮政局就联合最高检、国家发展改革委、商务部等部门，开展了可循环快递包装规模化应用试点工作。在丰富政务、3C、生鲜等应用场景，拓展上门回收、驿站回收等回收方式，更新产品材料和技术模式等方面取得了初步成效。
	在辽宁锦州渤海大学校园内的邮政快递点门前，刚刚投入使用的绿色回收箱是由辽宁邮政和锦州渤海大学联合研发的瓦楞纸箱智能化回收装置，除了纸箱外还能回收书刊、塑料瓶。
	辽宁省邮政局锦州分局工作人员田雨丰：把这些可以二次复用的拿出来，进行二次复用，不可以二次复用的扔到里面，基本上三四天满了之后，上面液压机会自动压缩，压缩后我们会把它拿到回收机构。
	在电商平台的仓库里，记者看到商品包装线上的智能化打包技术，当靶枪扫描商品时，后台系统会自动计算出符合商品体积的合适型号包装箱，通过优化包装结构减少包装材料使用。
	除了电商平台，快递企业也在参与研发推广末端易回收、易再生的包装产品。在上海的一家快递网点，记者看到了专门的废弃塑料回收点。快递网点将客户拆下的废弃塑料包装回收整理好后发到固定的回收再生企业，根据技术要求，新生产的包装含有30%再生塑料，并将返回快递企业进行使用，形成一套再生闭环包装规模化的应用模式。
	北京邮电大学邮政发展研究中心主任赵国君：绿色包装与循环利用等多(项)绿色举措并行，在降本、增效、减排的同时，更为重要的是行业服务经济高层次发展能力将进一步增强。
	快递包装绿色治理仍需多方共同努力
	尽管国家邮政行业监管部门、快递企业、电商平台等都在对包装的治理进行研发和推进，但每天数亿件的包裹所产生的包装问题也是行业必须面对、亟待解决的课题。快递包装绿色治理“堵点”在哪里？如何更好地提升循环利用水平呢？继续来看记者的调研。
	专家告诉记者，目前我国快递行业低碳绿色发展意识逐渐增强，快递包装绿色治理工作取得初步成效。但与高质量发展要求相比，在系统性、协同性和有效性等方面还存在不足。
	北京邮电大学邮政发展研究中心主任赵国君：首先是绿色包装的成本太高。比如说可循环的包装箱，采购成本就高于同规格的纸箱，再加上回收、清洗、损耗、调拨等运营管理成本，企业负担势必要加大。同时，另一个方面是包装的生产、电商平台、快递企业上下游协同的链条还没有建立。
	为提升快递包装绿色治理能力，今年年初，国家邮政局实施绿色发展“9218”工程，明确到年底前实现电商快件不再二次包装比例达到90%，深入推进过度包装和塑料污染两项治理，使用可循环快递包装的邮件快件达到10亿件，回收复用质量完好的瓦楞纸箱8亿个。对此，专家表示，推动快递包装绿色循环发展仍需多方共同努力。
	北京邮电大学邮政发展研究中心主任赵国君：总体需要政府、企业、公众三方共同努力。政府层面要加大快件包装抽样检测范围和力度，不断强化快递包装源头治理。企业层面要坚持绿色发展理念，推进封装胶带、瓦楞纸箱等物料减量应用。公众层面要树立绿色环保理念，积极使用快递绿色包装。【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>为提升快递包装绿色治理能力，今年年初，国家邮政局实施绿色发展“9218”工程，明确到年底前实现电商快件不再二次包装比例达到90%，深入推进过度包装和塑料污染两项治理，使用可循环快递包装的邮件快件达到10亿件，回收复用质量完好的瓦楞纸箱8亿个。作为快递行业绿色治理的重要一环，包装循环回收的理念是否普及开来。在采访中，记者了解到，大部分市民愿意参与快递包装的循环回收。快递网点将客户拆下的废弃塑料包装回收整理好后发到固定的回收再生企业，根据技术要求，新生产的包装含有30%再生塑料，并将返回快递企业进行使用，形成一套再生闭环包装规模化的应用模式。</key_sentence></doc>