<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5883</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-17/10113463.shtml</url><title>开辟中美关系面向未来的新愿景</title><datatime>2023-11-17 10:04:00</datatime><body>	当地时间11月15日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。
	中美元首旧金山会晤受到中美两国和国际社会高度关注，是一次具有战略意义和深远影响的元首峰会。接受本报记者采访的各界人士表示，此次会晤积极、全面、富有建设性，为实现中美关系的健康、稳定、可持续发展指明了方向，规划了蓝图。
	“为两国关系稳定向前发展奠定了基础”
	中美关系是世界上最重要的双边关系，元首外交是中美关系的“指南针”和“定盘星”。习近平主席在会晤中指出，中美不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的。大国竞争解决不了中美两国和世界面临的问题。这个地球容得下中美两国。中美各自的成功是彼此的机遇。
	“这是一次非常重要的会晤，为两国关系稳定向前发展奠定了基础。”美国中美研究中心特聘研究员丹尼斯·西蒙表示，作为两个大国，美中完全可以超越分歧，找到正确相处之道。习近平主席在会晤中再次强调了“相互尊重、和平共处、合作共赢”三原则应该是两国共同努力的方向。
	中国人民大学国际关系学院教授、美国研究中心副主任刁大明表示，元首外交在中美关系中始终发挥着把舵定向的关键作用。面对当前世界经济复苏任重道远、地缘政治危机此起彼伏、国际社会对未来预期充满着不稳定与不确定的情况，此次中美元首会晤就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见，不仅符合两国利益，也有利于增强国际社会对于中美关系止跌企稳的积极预期，给世界注入确定性与稳定性。
	美国北卡罗来纳大学教堂山分校教授克劳斯·拉瑞斯表示，在美中关系的重要节点，两国元首举行会晤，这本身就向世界传递了积极信号。两国元首同意推动和加强在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域合作，是一次富有成效和成果的会晤。
	“稳定、健康且互利共赢的美中关系有助于世界的和平与繁荣。”美国库恩基金会主席罗伯特·劳伦斯·库恩说，此次美中元首会晤向两国和世界发出了明确和积极的信号。中方提出的“相互尊重、和平共处、合作共赢”三原则，对于两国关系发展具有重要意义。
	“两国元首同意推动和加强中美各领域对话合作，意义重大。”外交学院副院长高飞表示，此次中美元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题交换了意见。“战略性”意味着双方不仅考虑今天的，而且考虑到长远的双边关系；“全局性”涉及的不仅是中美关系，还涉及世界整体的和平与发展；“方向性”强调中美关系向何处去决定着人类前途和地球未来。
	“双方在全球问题上合作可以让世界变得更好”
	习近平主席指出，中美要共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。这“五个共同”相当于为中美关系的稳定发展浇筑起五根支柱，开辟了中美关系面向未来的新愿景。
	刁大明表示，此次中美元首会晤中，习近平主席全面阐述了中方对于稳定改善中美关系的权威立场。中方强调大国竞争解决不了中美两国和世界面临的问题，提出了具有极强现实意义的“五个共同”。中方展现出真正从对历史、对人民、对世界负责的态度来稳定改善中美关系的大国责任与担当。
	“定期和直接沟通是确保两国关系稳定发展的重要基础。”库恩表示，美国和中国作为两个大国，在促进世界和平、发展和繁荣方面共同肩负重要责任。单就经济领域来说，双方合作能带来明显且直接的经济利益，提高两国人民生活水平，并以更低的成本提供更多、更高质量的商品和服务。
	美国中美研究中心高级研究员苏拉布·古普塔表示，美中两国元首在会晤中就一系列核心问题交换了意见，同意推动和加强各领域对话合作，强调应对气候危机的重要性，“双方在全球问题上合作可以让世界变得更好”。
	西蒙表示，中国是世界第二大经济体、全球第一货物贸易大国、第二大研发投入国，多年来让数亿民众摆脱贫困。中国的发展带来了许多合作机会，特别是在应对气候变化、清洁能源、全球健康、人工智能等方面。“零和思维会让美国失去中国发展带来的巨大机遇，追求合作共赢的理念对双方有利、对世界有利。”
	西班牙前驻华大使欧亨尼奥·布雷戈拉特表示，只有合作才能带来发展和繁荣。中国与美国开展互利共赢合作，美国企业也愿意投资中国、需要中国市场。“中美‘脱钩’不是一个选择，现实中也不可能。实现经济发展、解决全球性问题，都需要两国协调合作。”
	奥地利中国与东南亚研究所所长哈内斯·费尔纳表示，此次中美元首会晤迈出重要一步，有望进一步促进两国关系稳定发展，这在全球面临多重危机的当下具有极其重要的意义。历史告诉我们，大国之间最高级别的交流和沟通可以为世界和平与稳定作出重要贡献。当今世界面临的问题需要合作解决，在这方面中国已成为一支积极的力量。
	“为世界和平与发展注入正能量”
	习近平主席指出，当今世界正经历百年未有之大变局，中美有两种选择：一种是加强团结合作，携手应对全球性挑战，促进世界安全和繁荣。另一种是抱持零和思维，挑动阵营对立，让世界走向动荡和分裂。两种选择代表着两个方向，将决定人类前途和地球未来。
	马来西亚马来亚大学中国研究所所长饶兆斌表示，此次中美元首会晤释放出积极信号。国际社会期待尽快落实会晤成果，“夯实未来两国关系发展的基础，为世界和平与发展注入正能量”。
	“在此次中美元首会晤中，中方提出与美方加强在经济、人文等领域交流合作，这是各方极为乐见的。”新加坡国际事务研究所高级研究员胡逸山表示，中美是世界上最重要的两个经济体，是世界产业链供应链不可或缺的一部分。双方共同有效管控分歧，保持正常经贸往来，整个世界经济都能从中受益。
	卡塔尔大学国际关系学院教授凯尔·迪巴特表示，中国始终强调要相互尊重、和平共处、合作共赢，这不仅是发展中美关系的正确做法，也是中国坚持和平发展道路一以贯之的做法，中美双方寻求更多共识、开展更多合作可以更好形成合力、造福世界。
	德国波恩大学全球研究中心主任辜学武表示，期待在此次中美元首会晤的基础上，未来双方有更多互动与合作，这有助于将中美关系带回到一个有利于双方利益的轨道。
	美国教授专家联合会会长、美国南加州华人社团联合会共同主席团主席林连连说，此次中美元首会晤意义重大，对维护世界和平、促进发展繁荣发挥重要作用。近来，中美展开多层次交流对话，从高层官员互访到民间交流互动，这是积极的发展动向。“两国只有加强互动才能加深了解，只有开展对话才能消除误解，只有加强合作才能互利共赢。”
	“旧金山应该成为稳定中美关系的新起点。”高飞认为，中美两个大国之间不可能没有矛盾和问题，最关键是如何去解决这些矛盾和问题。本次元首会晤表明，双方愿意朝着正确方向从旧金山再出发，推动两国关系朝着健康、稳定、可持续的方向发展。
	(人民日报旧金山、曼谷、马德里、柏林、迪拜11月16日电记者张梦旭、牟宗琮、李志伟、张博岚、陈尚文、刘慧、颜欢、刘仲华、任皓宇)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>美国中美研究中心高级研究员苏拉布·古普塔表示，美中两国元首在会晤中就一系列核心问题交换了意见，同意推动和加强各领域对话合作，强调应对气候危机的重要性，“双方在全球问题上合作可以让世界变得更好”。卡塔尔大学国际关系学院教授凯尔·迪巴特表示，中国始终强调要相互尊重、和平共处、合作共赢，这不仅是发展中美关系的正确做法，也是中国坚持和平发展道路一以贯之的做法，中美双方寻求更多共识、开展更多合作可以更好形成合力、造福世界。面对当前世界经济复苏任重道远、地缘政治危机此起彼伏、国际社会对未来预期充满着不稳定与不确定的情况，此次中美元首会晤就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见，不仅符合两国利益，也有利于增强国际社会对于中美关系止跌企稳的积极预期，给世界注入确定性与稳定性。两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。</key_sentence></doc>