<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5896</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-17/10113445.shtml</url><title>电影《吾爱敦煌》“回家”首映 樊锦诗：我这一生没有虚度光阴</title><datatime>2023-11-17 09:31:00</datatime><body>	“一腔爱，一洞画，一场文化苦旅，从青春到白发。心归处，是敦煌。”这是“敦煌女儿”樊锦诗当选“感动中国2019年度人物”时的颁奖词。从1963年到2023年，生在北京、长在上海的杭州人樊锦诗，在西北戈壁滩上守护莫高窟，飞沙走石、黄土漫天不改初衷，整整60年。从明眸皓齿的青春少女，到满头白发的耄耋老人，她“择一事、爱一人、终一生”的故事，深深感动着无数年轻人。
	11月15日下午，由峨影集团出品的电影《吾爱敦煌》在敦煌举行首映礼。《吾爱敦煌》是一部以樊锦诗为主角的人物传记电影——将电影故事片与纪录片结合，通过剧情与纪录穿插进行的创新方式，展现以樊锦诗为代表的敦煌守护者们数十年来保护、研究、弘扬敦煌文化的不凡人生。
	温暖的重逢
	从2018年冬天至今，导演苗月因为拍摄《吾爱敦煌》与樊老有过多次接触。《吾爱敦煌》这次在敦煌举行首映礼，苗月作为主创人员参加，有机会重返敦煌，再次见到85岁的樊老，她很激动，在朋友圈称这次见面为“温暖的重逢”。
	苗月说，在15日电影首映活动开始之前，她和演员陈瑾(《吾爱敦煌》中樊锦诗的扮演者)以及峨影的几位同事一起来到敦煌研究院，专门拜访了樊老，大家交流了约30分钟。
	《吾爱敦煌》开机拍摄于2020年11月。“那一年冬天，敦煌的雪来得很晚，一直到了元旦前后才下。没想到，如今我们带着电影来敦煌首映，遇到了敦煌今年冬天的初雪，而且下得很大。雪景中的莫高窟、雪景中的敦煌，很美！在初雪带来的美好氛围中，我们又见到樊老。室外银装素裹，室内温暖如春。这次真的是温暖的重逢。”苗月说：“相比两三年前，樊老说她如今双腿没那么有力了，但她的精神依然饱满，思维依然敏捷，散发出老一辈卓越知识分子的美好气质，令人钦佩。”
	苗月透露，樊老其实对拍她的电影是不太愿意的，几年前刚要开拍的时候，她是这么说的，此次重逢，她又向苗月一行人再次强调同样的话。樊老说：“我只不过是一代又一代的莫高窟守护者中的一个代表。没有‘前辈’哪来的我这个‘后辈’，没有大家哪有个人？我唯一感到庆幸和欣慰的是，我这一生没有虚度光阴。”
	热烈的掌声
	15日下午4点，“我心归处是敦煌”——《吾爱敦煌》敦煌首映礼在莫高窟数字展示中心举行。临近下午4点，樊老乘车来到中心大门口。她穿着黑色棉上衣、黑色裤子，手中拿着一根拐杖，整个人精气神十足。当樊老走进展示中心，出现在首映礼的那一刻，现场响起热烈的掌声。
	观影环节结束后，樊老上台分享了她对这部电影的看法，她的口音基本是上海话和西北话的融合。“这个电影不好拍。时间跨度长达60年，既要表现具体的个人，又要表现群体，很难拍，你们制作人员很不容易。当然电影到底拍得怎样，还是要看公映后观众的反应和评价。不过刚才放映期间，观众席多次响起掌声，说明效果是不错的。感谢你们的劳动。”
	樊老特别提到，这个电影最让她感到满意的是，“没有拔高，没有吹牛，这让我放心。我个子不高，嗓门也不大，我接受不了对我拔高和吹牛。人都是吃五谷杂粮，世上没有完美的人。我也不是完美的人，有优点也有缺点。敦煌的文物保护和研究，如今能取得一些成绩，不是我一个人做到的事情，是很多人的心血付出。如今敦煌研究院受到很多表扬，越是这样，我们越要头脑冷静。我们的工作得到了国家、社会各界的很大支持和帮助。”
	“四川情谊”
	四川与敦煌关系密切，川籍画家张大千曾到敦煌临摹壁画，很多来自四川的有志青年去敦煌，比如有着“敦煌莫高窟第二代守护人”之称的敦煌研究院前院长段文杰就是绵阳人，他也曾坚守敦煌近60年，为敦煌文物保护、研究和弘扬事业贡献了毕生心血和精力。如今，樊锦诗守护敦煌的故事深深打动了四川的电影人，这也是这部由峨影集团出品的电影《吾爱敦煌》的由来。
	2016年12月，樊锦诗还曾来到成都，前往成都博物馆助阵“丝路之魂——敦煌艺术大展暨天府之国与丝绸之路文物特展”。在那次行程中，她还在成都博物馆做了一场精彩的“观展导览”讲座，为现场超过500名观众讲解《敦煌莫高窟及其文化价值》。讲座一开场，樊锦诗就说到了自己和四川的缘分，“我们甘肃有很多石窟，四川也有很多石窟，甘肃有很多文物，四川也有很多文物。”她还提到，敦煌研究院最初成立的时候，主力人员就有不少四川人的身影，“应该说我们跟四川很有感情，这次敦煌石窟艺术能到这儿来展览，是我们敦煌研究人的荣幸。”
	值得一提的是，当时陪同樊锦诗来到成都的还有她的爱人彭金章。在成都博物馆参观期间，樊锦诗在前面参观，彭金章默默跟随其后，还会不时补充讲解壁画的冷知识。
	这次敦煌之行，华西都市报、封面新闻记者带去了当年在成都博物馆拍摄的樊老照片，以及华西都市报当时报道的版面。看到照片和报纸版面，樊老说：“我还记得，那是2016年在成都。”看到其中一张照片是爱人彭金章，樊老脸上浮现出笑容，“这是老彭”。(华西都市报)【编辑:唐炜妮】
</body><key_sentence>苗月说，在15日电影首映活动开始之前，她和演员陈瑾(《吾爱敦煌》中樊锦诗的扮演者)以及峨影的几位同事一起来到敦煌研究院，专门拜访了樊老，大家交流了约30分钟。如今，樊锦诗守护敦煌的故事深深打动了四川的电影人，这也是这部由峨影集团出品的电影《吾爱敦煌》的由来。苗月透露，樊老其实对拍她的电影是不太愿意的，几年前刚要开拍的时候，她是这么说的，此次重逢，她又向苗月一行人再次强调同样的话。《吾爱敦煌》这次在敦煌举行首映礼，苗月作为主创人员参加，有机会重返敦煌，再次见到85岁的樊老，她很激动，在朋友圈称这次见面为“温暖的重逢”。</key_sentence></doc>