<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5905</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-17/10113432.shtml</url><title>有底气、有优势、有机遇 中国经济“披荆斩棘”稳健前行</title><datatime>2023-11-17 09:29:00</datatime><body>	央视网消息：今年1—10月多项经济数据陆续公布，增速回升成为10月份数据变化的共同点，国民经济延续了持续恢复向好的势头。今天(11月16日)，透过数据看活力中国，关注金融、民营经济发展、科技自立自强、重大工程建设等方面的最新情况。
	多组数据展现中国经济澎湃动能
	前10个月我国对外投资数据持续增长
	商务部今天公布的最新数据显示，今年前十个月，我国对外投资数据持续增长。1—10月，我国对外非金融类直接投资7362亿元人民币，同比增长17.3%；我国对外承包工程完成营业额8568.8亿元人民币，同比增长8.3%。
	前10个月审核固定资产总投资1.08万亿元
	1—10月，国家发展改革委共审批核准固定资产投资项目130个，总投资1.08万亿元，主要集中在高技术、能源、水利等行业。
	前10月全国市场化交易电量同比增长8.1%
	今年1—10月，全国市场化交易电量达到4.66万亿千瓦时，同比增长8.1%。在交易机构注册的主体数量由2016年的4.2万家增长至目前的70.8万家，市场活力有效激发。在此带动下，我国新能源的消纳能力不断提升。
	推动民营经济高质量发展
	最新数据显示，近期，随着促进民营经济发展壮大的政策举措陆续细化落实，民营经济发展形势边际改善。9月份，新登记注册私营企业户数同比增长18.1%，比上月加快8.4个百分点。1—10月份，民营企业进出口增长6.2%，占进出口总额比重53.1%，比上年同期提高3.1个百分点。
	第二十五届高交会首日洽商交易额突破186亿元
	正在深圳举办的第二十五届中国国际高新技术成果交易会，首次引入科技成果和知识产权交易中心、数据交易所、电子元器件和集成电路国际交易中心进驻，全方位畅通“科技企业-科创人才-科技产品”一站式渠道，高交会首日洽商交易额创下新高，达186.65亿元。
	科技自立自强航天事业高质量发展
	我国成功发射新一代海洋水色观测卫星01星
	今天11时55分，我国在酒泉卫星发射中心使用长征二号丙运载火箭，成功将新一代海洋水色观测卫星01星，也就是海洋三号01星发射升空，卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。该卫星指标达到国际水色遥感卫星先进水平，可满足我国海洋环境监测的主体业务需求，并能够服务于生态文明建设、智慧海洋工程建设、“一带一路”倡议等国家重大战略需求。
	北斗系统今后可全球民航通用
	北斗系统是中国着眼于国家安全和经济社会发展需要，自主建设、独立运行的卫星导航系统，也是联合国认可的四大全球卫星导航系统之一，已服务全球200多个国家和地区用户。
	日前，包含北斗卫星导航系统标准和建议措施的《国际民用航空公约》附件10最新修订版正式生效。这标志着北斗系统正式加入国际民航组织标准，成为全球民航通用的卫星导航系统。
	重大工程建设取得进展
	“华西1600”自升式海上风电安装平台交付
	今天，我国自主研发的、具有完全自主知识产权的“华西1600”自升式海上风电安装平台在青岛成功交付，今后将重点服务于国内深远海风电场大机型吊装作业。“华西1600”自升式海上风电安装平台，船体型长136米，和一般船舶相比，最大的不同是具有四条桩腿和大型吊装设备。其中，主吊机起重能力达1600吨，是国内主吊高度最高的风电安装平台之一。
	武阳高速全线通车鄂东再添新通道
	今天，武阳高速黄石段投入使用，这标志着武汉至阳新的高速公路全线建成通车，武汉市至黄石市阳新县的车程缩短至1小时。武阳高速是国家公路网宁德至武汉高速公路的重要组成部分。武阳高速黄石段的正式通车，将进一步完善武汉都市圈东南部路网，打通了武汉和南昌之间最便捷的通道，实现武汉与南昌3小时高速直达。
	民生领域持续改善
	能源供应总体平稳百姓温暖过冬有保障
	1—10月份，全国规模以上工业发电7.333万亿千瓦时，同比增长4.4%。10月份发电7044亿千瓦时，增长5.2%。当前，全国统调电厂存煤超过2亿吨、可用33天，处于历史最高水平；天然气资源准备较为充足，各类储气设施入冬前应储尽储，天然气合同实现全覆盖，供应能力稳步提升。目前，全国能源供应总体平稳，煤炭生产供应平稳有序，有力保障人民群众温暖过冬。
	医保码全国用户超10亿
	截至目前，医保码用户突破10亿人，超75%的参保人都在使用。目前，全国所有统筹区均已支持使用医保码看病就医。全国已有超过80万家定点医药机构支持使用医保码，除就医购药外，还可用于医保信息查询、跨省异地就医备案、亲情账户绑定、电子处方流转、医保转移接续、参保缴费等医保服务。【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>北斗系统是中国着眼于国家安全和经济社会发展需要，自主建设、独立运行的卫星导航系统，也是联合国认可的四大全球卫星导航系统之一，已服务全球200多个国家和地区用户。今天(11月16日)，透过数据看活力中国，关注金融、民营经济发展、科技自立自强、重大工程建设等方面的最新情况。正在深圳举办的第二十五届中国国际高新技术成果交易会，首次引入科技成果和知识产权交易中心、数据交易所、电子元器件和集成电路国际交易中心进驻，全方位畅通“科技企业-科创人才-科技产品”一站式渠道，高交会首日洽商交易额创下新高，达186.65亿元。今天，我国自主研发的、具有完全自主知识产权的“华西1600”自升式海上风电安装平台在青岛成功交付，今后将重点服务于国内深远海风电场大机型吊装作业。</key_sentence></doc>