<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5919</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-17/10113389.shtml</url><title>超八成受访大学生曾使用AI工具：“几乎每天都会用到”</title><datatime>2023-11-17 06:46:00</datatime><body>	超八成受访大学生曾使用AI工具
	77.51%受访者看好AI工具帮助提升效率，59.65%担心使用AI工具有一定风险
	“你眼中的世界是什么样的？”
	“……宇宙是无穷无尽的。”
	“帮我写一份电子邮件吧，不过你做这些事情会感到疲惫吗？”
	“我作为一个语言模型，并没有疲惫这一概念，但是我很乐意帮助人类完成任务。”
	这不是科幻电影中的场面，但屏幕上跟随光标逐渐显现的答复，却让就读于北京语言大学的綦昊感到，自己仿佛置身于科幻大片之中。大约一年前，綦昊从新闻报道中了解到Chatgpt等AI工具，他抱着并不看好的心态尝试和AI工具对话，却从此打开了一扇新世界的大门：“仿佛交到了一个远方的朋友。”现在，他是AI工具的忠实用户，“几乎每天都会用到”。
	随着人工智能技术的不断发展，AI工具开始进入普通人的生活场景。近日，中国青年报·中青校媒面向全国高校学生发起关于AI工具使用的问卷调查，共回收有效问卷7055份。调查结果显示，84.88%受访者曾使用过AI工具，其中16.30%受访者经常使用AI工具，57.49%受访者偶尔使用，19.43%受访者基本不用。
	AI助力，让年轻人“放大自己的能力”
	暨南大学的张航从一篇英文论文中摘取出一段，输入和AI工具聊天的对话框，随后发出指令：“请帮我用中文简要概括一下这段文字。”5秒钟后，他的“学习助理”就给出了一段精炼的文字。通过这种方式，张航的课前预习很快“搞定”。在尝试AI工具前，他曾试过用翻译软件加快读英文文献的速度，但翻译软件给出的译文流畅性差，还不如直接阅读原文。“学习助理”有时也会变身为他的“秘书”，当他需要给外国友人发邮件时，就会请这位“秘书”帮他润色或修改语法错误。在张航眼里，已经学习了大量语料的人工智能堪比“六边形战士”。
	能比较熟练地使用AI工具后，綦昊仿佛发现了“新大陆”。“辅助撰写代码、检查翻译句子准确性、撰写学生组织工作所需文案、小语种学习、实习工作……”渐渐地，綦昊生活的多种场景都有了AI工具的身影。
	作为对新兴事物极度敏感的大学生，张航和綦昊触摸到的正是人工智能技术发展的前沿。西南政法大学人工智能法学院副院长、教授，西南政法大学数字法治政府研究院执行院长冯子轩介绍道：“近年来，AI发展突飞猛进，在图像识别、语音识别、自然语义理解等方向取得重大进步，人工智能应用开始迅速进入到人们的生活场景之中。目前，以Chatgpt为代表的大语言模型等已经开始完成跨智能领域的任务，处理语言、数学、编码、视觉、法律、医学等不同领域的工作，出现了通用性的苗头。或许若干年后我们回头看，这可能会是人机共存社会来临的关键节点。”
	就读于江苏一所高校的李思清观察到，AI工具带来的改变正在自己身边真实发生。“越来越多同学都在使用AI工具辅助学习，它们似乎正在改变大家的学习模式。我们学校的课程也紧跟技术潮流，比如一些设计课老师会要求我们使用AI工具，鼓励我们参与一些生成式人工智能创作比赛。”
	中青校媒调查显示，AI工具已被受访者应用于资料查询(61.30%)、翻译(58.31%)、写作(45.75%)、计算(28.21%)、制表(17.49%)、绘图修图(26.36%)、音视频生成(24.28%)、PPT制作(24.83%)等多种学习、生活场景。77.51%受访者认为，AI工具可以在一定程度上提升工作、学习效率。
	除了使用AI工具辅助学习和生活，一些大学生还应用AI工具进行创新。在綦昊的《翻译与本地化技术原理》课上，老师会讲授AI工具的使用。“老师希望我们通过AI工具的帮助，放大自己的能力。”这门课的期末作业是搭建一个译者翻译辅助平台，其中需要内嵌AI工具来辅助翻译。綦昊和小组同学设计制作了自己的平台，“通过这个平台，使用者不仅可以翻译古诗，还能通过AI工具将古诗中描述的内容以图画形式呈现出来。”最终，綦昊拿到了97分的期末成绩，他和同学还把这项成果投递到了大学生创业比赛中。
	与AI同行，全人类还有很长的路要走
	根据中青校媒的调查，在18.26%受访者眼中，AI工具功能强大，能帮助实现各种想法和需求，63.25%受访者认为AI工具能对工作、学习起到一定辅助作用，也有15.76%受访者认为AI工具作为娱乐还可以，但对学习、工作帮助不大。
	就读于山东一所高校的朱柯源感到，AI工具还有很长的路要走。他感到在某些方面，AI工具给出的解答确实超过新手的水平。“但很多语言模型工具所输出的文字，还有不太符合正常语言习惯的地方。一些AI绘图软件的绘制能力也是时而‘古板’，时而太过跳脱。”在学校校园媒体做编辑的他曾想把校园建筑的照片处理成漫画版，但AI绘图工具常常只是在建筑边缘勾线，看起来并不像漫画。也有时他输入的图上是人，输出的图上却变成了动物。
	朱柯源还注意到了AI工具不当使用带来的风险。他曾在网上看到不法分子通过AI变声技术实施诈骗的案例。“此外，AI工具的使用门槛也让它隔绝了相当一部分人，难免扩大数字鸿沟。”在他眼中，包括他自己在内的不少人，或许已经在AI技术应用中被“落下”了，甚至有成为“数字难民”的风险。
	近期，一名参赛者用AI工具创作的科幻小说《机忆之地》获得了第五届江苏省青年科普科幻作品大赛二等奖。这样的案例让李思清提高了警惕。“有AI参与的作品和人的原创作品在同一个赛道竞争，很难评判是否公平，因此一些比赛应当设立生成式人工智能赛道。”张航也担心乱用AI工具带来的学术失范问题：“如何检测学术作品是否过度使用AI进行创作，也值得思考。”
	中青校媒调查显示，79.38%受访者表示AI工具的发展很有必要，但同时要做好监管和治理。59.65%受访者表示担心AI工具使用不当可能造成一定的风险，包括不法分子利用AI工具犯罪(83.47%)；一些人利用AI生成作品，破坏良性竞争秩序(66.02%)；一些人用AI工具制造虚假信息，损害他人利益和公共利益(60.44%)；滥用AI工具造成侵权(55.93%)。
	在冯子轩看来，未来，人们的生活势必与AI产生日益紧密的联系。“人工智能生成的内容可能对人们的认知产生影响，它可能存在偏见，也可能是虚假的、有害的，会带来一些消极影响；此外，人工智能鸿沟的存在可能会拉大人与人之间的认知差距，人对它的依赖性过强，其独立思考能力的形成恐会受到影响。这都是潜在风险所在。”
	冯子轩介绍，为了应对AI迅猛发展可能带来的风险，我国已经从政策、法规等层面采取了多种措施。今年7月，中央网信办联合多部门公布了《生成式人工智能服务管理暂行办法》，对生成式AI的发展进行规范，开展良性引导。“此外，地方层面涉及人工智能领域的立法已有不少先例。在中央立法方面，虽然目前没有专门的‘人工智能法’，但《数据安全法》《网络安全法》《个人信息保护法》等专门立法中也有涉及到人工智能的相关条款。”冯子轩特别指出，人工智能技术应用极易跨越物理距离，人工智能的治理应当具有全局性。“一方面，国内的法律政策需要协调好，另一方面，我们要积极参与国际治理规则的制定。在第三届‘一带一路’国际合作高峰论坛上，习近平主席宣布中方提出《全球人工智能治理倡议》，发出了引领全球人工智能治理的中国强音。”
	正确认识、主动学习是与AI工具共处之道
	出于兴趣，学习新闻传播专业的李思清除了自己使用AI工具，还曾专门分析过社交媒体对人工智能的描述。“对比使用感受和社交媒体的描述，会感到社交媒体常常神化AI，或者曲解AI的作用。比如一些标题党会说，‘AI正在抢走你的饭碗’‘人类社会会被AI毁灭吗’，等等。”但在李思清看来，AI归根结底是一种工具，它能发挥怎样的作用，使用者的认知力和创造力才是决定性因素。
	考虑到人在使用AI工具的过程中会受到一定的影响，冯子轩认为，在正确认识AI的基础上去合理使用AI十分重要。“如果任由人工智能来塑造我们，会是一种比较危险的情况，在使用AI的过程中，人们需要保持主体性。”
	既认识到AI工具的局限性，同时也要了解最前沿的技术，是朱柯源的态度。为了能够更顺利地使用AI工具，他有时会到抖音、B站等社交平台搜索使用攻略，也会专门找学习计算机、软件工程的同学，询问有哪些可以使用的工具、怎样应用比较好。“但目前我还没有更为正规、科学的学习渠道。很期待学校或一些机构能够提供相应的学习机会，加强我们对工具的使用能力，我们也可以学习到如何更好地规避使用的伦理问题和风险。”
	在冯子轩看来，AI工具的普及，对教育体系提出了新要求。“让大众具备能够正确使用并看待AI工具的能力，是一项很重要的工作。为了尽量避免AI工具使用中的风险，个人需要自觉提升数字素养，但个体认知能力有限，国家与社会也需要通过一些手段来提升全民数字素养。这对我们现有的教育体系都提出了新要求。”冯子轩指出，提升数字素养的倡导和教育，应该由多主体来共同促成，“政府、媒体、学校、社区、企业等主体都应参与进来，尤其是相关领域的高科技企业拥有资源优势，可以参与进来，合力承担社会责任”。
	“在宣传和教育中，我们传达的价值观也非常重要。人工智能虽然带来一些潜在风险，但并非‘十恶不赦’，它能够提高生产生活效率，带动产业发展，AI产业在经济结构的升级中也扮演着重要角色，因此我们对AI工具的认识，应该是综合、全面的。这就需要在传播和教育中掌握合理、适度的原则。”冯子轩说。
	在完成课业的过程中，綦昊会严格遵守每名老师对AI工具的使用要求和限制，在完成巩固自身能力的作业时，他还会刻意避开使用AI工具，避免其影响独立思考。他不希望自己对AI工具产生完全的依赖，而更愿意将其作为自己的助手。
	李思清则在思考，当AI工具帮助她提升了效率，为她创造出更多剩余时间，她应该利用这些时间做些什么。“或许我可以对自我价值做更深的反思，更好地理解自我，并塑造自己的价值。说不定在AI工具的辅助下，我们可以实现更为自由、全面的自我发展。”李思清说。
	(应受访者要求，文中李思清为化名)
	中青报·中青网记者毕若旭程思实习生李张欣陈宇龙来源：中国青年报【编辑:陈文韬】
</body><key_sentence>我们学校的课程也紧跟技术潮流，比如一些设计课老师会要求我们使用AI工具，鼓励我们参与一些生成式人工智能创作比赛。在綦昊的《翻译与本地化技术原理》课上，老师会讲授AI工具的使用。出于兴趣，学习新闻传播专业的李思清除了自己使用AI工具，还曾专门分析过社交媒体对人工智能的描述。除了使用AI工具辅助学习和生活，一些大学生还应用AI工具进行创新。</key_sentence></doc>