<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5929</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-17/10113379.shtml</url><title>顶级滑雪教练意外身亡跟拍惹祸 滑雪跟拍如何保证安全？</title><datatime>2023-11-17 05:08:00</datatime><body>	顶级滑雪教练滑雪意外身亡，跟拍惹祸？
	滑雪跟拍如何保证安全
	■11月7日，新疆可可托海国际滑雪场发生一起事故：中国首位女性新西兰双板满级教练周某萍滑雪时不幸受伤，在富蕴县人民医院抢救无效去世。
	■据网传信息显示，周某萍当时与雪友滑行并跟拍，因避让拍摄雪友，失控滑出雪道受伤。新疆阿尔泰旅游发展集团相关人员也向媒体证实，11月7日事发时，该女性滑雪者与另一名男性滑雪者在现场拍视频，男性滑雪者在后面滑雪，女性滑雪者在其前面拍摄，之后女性滑雪者为避让男性滑雪者冲出雪道。
	■随着新雪季的来临，滑雪安全再度引起关注。
	摄影师说
	选人流较少的雪道
	穿好护具、保证技术
	随着滑雪、冲浪等新兴运动流行，户外摄影师被推到台前。其中，滑雪摄影师是危险系数最高的职业之一。
	在滑雪类APP“GOSKI”上，聚集着超千位注册摄影师，他们拍摄并发布滑雪照片，滑雪者可购买，平台和摄影师按比例分享收入。记者看到，仅成都某滑雪场，上周末就有近2000张雪友照片被上传，这些照片来自两位滑雪场的常驻摄影师；而在张家口一家大型滑雪场，周末一般有一万余张照片被上传。通常情况下，单张照片下载价格为10-30元，雪友们看到自己的照片可以按照不同需求来付费购买。
	何烜是一名专业摄影师，自2022年11月开始接触雪场拍摄，在他看来，滑雪和摄影都有技术门槛，既会滑雪又能摄影的人不多。
	何烜向记者介绍，目前滑雪场的摄影师一般有两类：一类是跟滑雪场或滑雪运动社交平台有合作关系的签约摄影师，主要蹲守在雪道的某个或者多个点位，负责抓拍；另一类是滑雪者自己请的跟拍摄影师。大部分摄影师蹲拍和跟拍两种单子都接，他自己也是。
	何烜介绍，摄影师蹲守的点位一般紧靠安全网，不会在雪道中间；其次，不能守在落地坡的点位，阻碍滑雪者的前进路线；也要避免站在两条雪道的汇合处。
	在何烜看来，跟拍的技术难度更高。“GOSKI”平台的摄影师主页里面，会显示摄影师跟拍一天的价格，一般是几百元到几千元不等。何烜介绍：“很多时候跟拍一天的价格里面还加了技术指导和陪滑。”
	何烜提到，跟拍摄影师要使用运动相机或者自拍杆，全程跟随雪友进行拍摄，“要在高速运动中时刻稳稳地控制镜头，为了拍到正面，常常还要倒着盲滑”。对跟拍摄影师来说，滑雪时候的视线跟雪板是一起走的，只能偶尔地看看四周情况。他说：“跟拍摄影师除了要注意镜头跟人外，还要注意板子和滑行方向，所以视线就会变得更窄。”
	一般来说，跟拍摄影师会选择人流较少的雪道，但是难免遇上雪道客流量较大的时候，这时候就需要在滑行中躲避人群，可能会因为控制不当，撞网或摔倒。何烜表示，“一定穿好护具”是跟拍摄影师的法宝之一；其次是“保证技术”，这样才能一边拍摄、一边滑行、一边躲避人群。
	运营者说
	滑雪场有巡逻人员
	大平台对摄影师有培训
	已有5年雪龄的滑雪爱好者赵远告诉记者，近几年来，他去过国内许多知名雪场滑雪，总的来说，鲜少碰到停留在雪道中间拍摄或围观的人，他并不认为滑雪跟拍会阻碍雪友滑雪，“滑雪有拍摄不挺好的吗，正常需求。”不过他也表示：“一定得考虑自己和被拍摄者的水平，保证跟拍安全。”
	小林和小徐是滑雪新手，她们仅在去年雪季去滑过几次雪，她们对记者表示：“跟拍的人和被拍的人一般滑雪水平都很高，看到我们这些新手都会很好地避开，没有影响到我们。”
	成都一滑雪场的工作人员告诉记者：“像‘滑呗’还有‘GOSKI’这两个大的滑雪类平台，一般都对摄影师有内部培训，比如哪些地方是可以去站着拍摄的，哪些地方不能，哪些地方有危险性，他们都是知道的。同时他们自己本身也是很厉害的滑雪者。”记者问，跟拍摄影如何规避风险？工作人员表示：“滑雪是一项相对自由自主的运动。滑雪需要注意的安全事项，我们在入场门票和现场须知都已经告知大家了。雪场也会有巡逻人员，一旦发现有人在雪道中间停下来，巡逻人员会介入。”
	中国的滑雪产业正迎来蓬勃发展的周期。公开数据显示，截至2022年年底，全国滑雪场数量为876家，滑雪人数高达1118万人。与此同时，各地滑雪场发生的伤亡事故也呈增多趋势，值得重视和警惕。2022年2月，吉林松花湖雪场一名滑雪者为躲避雪道中的滞留人员，滑出道外防护网撞树身亡；今年1月，一名8岁女童从河北某滑雪场的索道上坠落，导致胸椎压缩性骨折……
	此次发生在新疆可可托海国际滑雪场的事故，再一次敲响了安全警钟。对运营方来说，滑雪场地要符合国家相关要求，同时需要从源头上排查各类安全风险，及时化解隐患。
	成都商报－红星新闻记者裴晗周瑶【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>成都一滑雪场的工作人员告诉记者：“像‘滑呗’还有‘GOSKI’这两个大的滑雪类平台，一般都对摄影师有内部培训，比如哪些地方是可以去站着拍摄的，哪些地方不能，哪些地方有危险性，他们都是知道的。新疆阿尔泰旅游发展集团相关人员也向媒体证实，11月7日事发时，该女性滑雪者与另一名男性滑雪者在现场拍视频，男性滑雪者在后面滑雪，女性滑雪者在其前面拍摄，之后女性滑雪者为避让男性滑雪者冲出雪道。何烜是一名专业摄影师，自2022年11月开始接触雪场拍摄，在他看来，滑雪和摄影都有技术门槛，既会滑雪又能摄影的人不多。在滑雪类APP“GOSKI”上，聚集着超千位注册摄影师，他们拍摄并发布滑雪照片，滑雪者可购买，平台和摄影师按比例分享收入。</key_sentence></doc>