<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5930</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-17/10113378.shtml</url><title>6200元/杯！天价咖啡合理吗？网友：听到价格就提神了</title><datatime>2023-11-17 05:06:00</datatime><body>	6200元/杯！天价咖啡合理吗
	网友：听到价格就提神了执法人员：卖多少钱商家说了算，可前提得诚信经营
	近日，一则“上海市场出现每杯6200元的咖啡”的消息引发关注。一杯咖啡为什么那么贵？有人买单吗？对于上海这座拥有全球最多咖啡馆的城市而言，“天价”咖啡又意味着什么？
	咖啡定价高不违法
	但诚信宣传是前提
	11月15日，记者来到销售6200元咖啡的咖啡店，但现场已经没有这款咖啡。店员解释，这是根据老板的要求暂停销售的，“豆子数量有限，目前预定掉了两杯。”他说过，会与消费者协商兑现咖啡的时间，“一杯大约使用20克咖啡豆，按照1：16的比例做手冲。”
	至于这一“天价”咖啡的定价依据，店员说是用了今年巴拿马最佳咖啡豆大赛(BOP)的冠军咖啡豆，相关介绍就贴在咖啡店的墙上。
	根据公开报道，这款咖啡豆今年的全球产量约25千克，每千克售价在1万美元左右。按照单杯咖啡用豆20克计算，算上烘焙时的损耗，咖啡豆的成本价大约240美元，折合人民币约1700元。
	业内人士指出，1700元只是最基本的成本，算上交易时可能产生的手续费、关税、物流成本，以及店铺租金、人工成本、营销成本等，品牌要溢价也无可厚非，“咖啡不是民生保障用品，没有政府指导价，最终的价格可以由商家自行决定。只要明码标价，就算是‘天价’也不值得大惊小怪，买不买的选择权在消费者手里。”
	但一线执法人员提醒，“咖啡卖多少钱”由商家说了算，可前提得诚信经营，“商家既然说用的是BOP冠军豆，应当向消费者证明这点。如果证明不了，那就涉嫌虚假宣传，市场监管部门可以依法查处。”
	“天价”咖啡或是营销手段
	不用为噱头买单
	不过，大部分消费者对“天价”咖啡表示淡定，“这是商家的营销手段吧？上海的咖啡选择那么多，丰俭由人，一杯高价咖啡算不了什么。”
	“精品咖啡就像精品茶叶一样，定价和溢价都与商家的经营策略、消费者的个人选择有关，没有统一的标准，属于‘一个愿打一个愿挨’。”白领罗晶是咖啡爱好者，会为了专门的咖啡豆和咖啡师探访各种精品咖啡店，也与不少咖啡店的负责人成为朋友，不定期分享有特点的咖啡豆。
	她说，上海市场本来就不缺高价咖啡，“很多独立咖啡馆老板都有‘私藏咖啡’，不乏各种比赛的获奖咖啡豆，价格都不便宜，几百元甚至上千元一杯不稀奇。不过，这类咖啡往往只与熟客分享，算是老板与客人共同作为咖啡爱好者的一种交流。大家在乎的不是价格，而是享受一杯风味独特的咖啡，这种满足难以用金钱衡量。”她觉得，此次商家公开售卖每杯6200元的咖啡，更像是一种营销手段，“目的不是为了卖掉多少杯咖啡，而是用这个咖啡来吸引媒体和消费者的注意力。”
	从记者现场走访看，也确实如此——不论是线上的分享帖，还是线下的买单者，很多都因“6200元咖啡”而来。事实上，该商家在售的咖啡并非都高高在上：常规杯装咖啡定价在40元以内，而根据咖啡豆产地和等级制作的手冲咖啡价格要高一些，从每杯88元至688元不等。
	采访中，消费者陈先生坦言自己是慕名而来，“店家能采购冠军豆，说明对咖啡豆的要求比较高，所以来试试。再说，常规产品的价格不离谱，买一杯尝尝鲜。”从点评网站和社交平台的分享帖看，大部分消费者选择的是每杯几十元的常规咖啡，同样以“尝鲜”“打卡”居多。
	也有很多消费者对商家的营销不感冒。在该店家附近，至少有10家咖啡店，销售的产品从每杯9.9元至三四十元不等。工作日午后，很多咖啡店门口都有等候的消费者。
	在一家咖啡店门口，上班族黄小姐选了一杯定价15元的美式咖啡，根据店铺规则，因为她自带杯子，可以再减5元。“10元喝一杯现磨咖啡，性价比很高。我对咖啡豆的要求没那么高，就算让我喝‘冠军豆’，可能也尝不出奥妙。”黄小姐觉得，适合自己的才是最好的，所以即便知道附近就有“天价”咖啡店，却完全没有“打卡”的兴趣，“对我来说，咖啡就是下午工作的‘续命水’，不会为噱头买单。”
	据上观新闻【编辑:陈文韬】
</body><key_sentence>但一线执法人员提醒，“咖啡卖多少钱”由商家说了算，可前提得诚信经营，“商家既然说用的是BOP冠军豆，应当向消费者证明这点。不过，大部分消费者对“天价”咖啡表示淡定，“这是商家的营销手段吧。至于这一“天价”咖啡的定价依据，店员说是用了今年巴拿马最佳咖啡豆大赛(BOP)的冠军咖啡豆，相关介绍就贴在咖啡店的墙上。事实上，该商家在售的咖啡并非都高高在上：常规杯装咖啡定价在40元以内，而根据咖啡豆产地和等级制作的手冲咖啡价格要高一些，从每杯88元至688元不等。</key_sentence></doc>