<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6001</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-18/10114059.shtml</url><title>第一观察｜习主席为何强调秉持亚太合作初心</title><datatime>2023-11-18 10:26:00</datatime><body>	当地时间11月16日，国家主席习近平向在旧金山举行的亚太经合组织工商领导人峰会发表题为《同心协力共迎挑战谱写亚太合作新篇章》的书面演讲。习近平主席强调“要秉持亚太经合组织初心”“推动亚太合作再出发”。
	亚太经合组织成立已34年，首次亚太经合组织领导人非正式会议召开距今也已有30年。相较于金砖合作机制、二十国集团等多边机制，亚太经合组织成立时间更长、参与成员也较多。伴随时势变化，如今亚太经合组织发展动力何在，未来又将走向何方？
	回溯过往，习近平主席从“主旋律”“总目标”“好做法”三个方面揭示了亚太合作历程带来的深刻启示，又从合作、创新、发展等层面为亚太合作下一个30年指引方向。
	从历史的维度看——
	30年前，正是出于对冷战结束后“人类向何处去”的世界之问、历史之问、时代之问的回应，亚太地区领导人共聚一堂，一致同意超越集团对抗、零和博弈的旧思维，深化区域经济合作和一体化，致力于共建一个活力、和谐、繁荣的亚太大家庭，从而推动亚太发展和经济全球化进入快车道，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚和合作高地。
	随着国际格局加速演变，开放合作的大趋势受到对立对抗、以邻为壑、“小院高墙”等逆流的冲击。
	开放合作，是世界繁荣发展的必由之路。在世界进入新的动荡变革期的时代背景下，习近平主席强调秉持亚太经合组织初心、牢记历史赋予我们的使命，正是对“亚太合作下一个30年将走向何方”这一新的时代之问给出的最好回答。
	从目标的维度看——
	10年前，习近平主席提出构建人类命运共同体理念。亚太经合组织的目标同这一理念高度契合。2020年亚太经合组织通过的布特拉加亚愿景，就明确提出2040年建成亚太共同体。
	近年来，习近平主席又提出了全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，直面当前国际社会面临的重大挑战，为包括亚太在内的整个世界提供中国方案。
	“坚持对话而不对抗、结伴而不结盟的国与国交往之道”“坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程”“推进数字化、智能化、绿色化转型发展，共同强化科技创新和成果转化，推进数字经济和实体经济深度融合”……在这次书面演讲中，习近平主席为亚太合作再出发进一步指明方向。
	从路径的维度看——
	亚太是我们安身立命之所，也是全球经济增长动力之源。如今，亚太经济规模占到全球总量的60%左右，对世界经济发展举足轻重。
	中国的发展起步于亚太，得益于亚太，也贡献于亚太和世界。从中国加入亚太经合组织起，亚太经合组织便成为中国与亚太地区其他经济体开展互利合作、开展多边外交、展示中国国家形象的重要舞台，如今中国经济总量居世界第二。目前，中国仍是全球经济增长最大引擎，今年对全球经济增长的贡献将达到三分之一。
	发展是亚太地区永恒的主题。中国作为亚太经合组织一员，正不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇。
	“现在，中国经济韧性强、潜力足、回旋余地广，长期向好的基本面没有变也不会变”；
	“中国已经成为最佳投资目的地的代名词，下一个‘中国’，还是中国，欢迎各国工商界朋友们继续投资中国、深耕中国！”
	“欢迎全球工商界积极参与中国式现代化进程，共享中国高质量发展带来的巨大机遇！”……
	习近平主席热情地向世界发出合作邀请，希望亚太工商界弄潮儿弘扬“敢为天下先”的创新精神，同心协力谱写合作新篇章，令各方倍感振奋，为全球经济发展注入信心。
	立足亚太、造福亚太，新征程上的中国秉持亚太经合组织初心，携手各方合作共赢，必将为亚太乃至全世界共同发展不断作出新的更大贡献。
	策划：倪四义、霍小光
	监制：张旭东、颜亮、韩墨
	主笔：孙奕、谭晶晶
	统筹：刘华、罗辉、王绚
	视觉｜编辑：王秋韵、郝晓静
	新华社国内部、国际部联合制作
	新华社第一工作室出品
</body><key_sentence>30年前，正是出于对冷战结束后“人类向何处去”的世界之问、历史之问、时代之问的回应，亚太地区领导人共聚一堂，一致同意超越集团对抗、零和博弈的旧思维，深化区域经济合作和一体化，致力于共建一个活力、和谐、繁荣的亚太大家庭，从而推动亚太发展和经济全球化进入快车道，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚和合作高地。习近平主席热情地向世界发出合作邀请，希望亚太工商界弄潮儿弘扬“敢为天下先”的创新精神，同心协力谱写合作新篇章，令各方倍感振奋，为全球经济发展注入信心。在世界进入新的动荡变革期的时代背景下，习近平主席强调秉持亚太经合组织初心、牢记历史赋予我们的使命，正是对“亚太合作下一个30年将走向何方”这一新的时代之问给出的最好回答。近年来，习近平主席又提出了全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，直面当前国际社会面临的重大挑战，为包括亚太在内的整个世界提供中国方案。</key_sentence></doc>