<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6003</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-18/10114050.shtml</url><title>习近平主席向亚太经合组织工商领导人峰会发表的书面演讲引发国际社会强烈共鸣</title><datatime>2023-11-18 09:32:00</datatime><body>	新华社北京11月17日电题：凝聚共识汇聚合力共赴亚太合作新征程——习近平主席向亚太经合组织工商领导人峰会发表的书面演讲引发国际社会强烈共鸣
	新华社记者
	当地时间11月16日上午，国家主席习近平向在旧金山举行的亚太经合组织工商领导人峰会发表题为《同心协力　共迎挑战　谱写亚太合作新篇章》的书面演讲，呼吁亚太工商界弘扬“敢为天下先”的创新精神，为构建开放型亚太经济、助力世界经济发展作出更大贡献。
	习近平主席的书面演讲引发国际社会强烈共鸣。各方认为，在世界进入新的动荡变革期的当下，习近平主席的重要主张再次凝聚起亚太和平发展、团结合作的共识，为续写亚太合作新辉煌注入强大信心和动力，彰显中国坚定不移推动构建亚太命运共同体、以自身高质量发展造福亚太的大国担当，展现共迎挑战、共促全球发展的广阔前景。
	回顾总结凝聚亚太团结共识
	旧金山进入APEC时间。30年前，亚太地区领导人召开了首次亚太经合组织领导人非正式会议，一致同意超越集团对抗、零和博弈的旧思维，深化区域经济合作和一体化，致力于共建一个活力、和谐、繁荣的亚太大家庭。这一重大决定推动亚太发展和经济全球化进入快车道，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚和合作高地。
	“开放包容是亚太合作的主旋律”“共同发展是亚太合作的总目标”“求同存异是亚太合作的好做法”，习近平主席关于亚太合作非凡历程的深刻总结，启迪人们对亚太合作进行新的深入思考。
	“亚太经济合作从来不是零和博弈、你输我赢的政治游戏，而是相互成就、互利共赢的发展平台。”普华永道亚太及中国主席赵柏基在亚太经合组织工商领导人峰会上仔细阅读了习近平主席的书面演讲，深感认同。他说，在全球化遭遇挫折、通胀和地缘政治给经济增长带来巨大挑战的当下，习近平主席的演讲有助于促进亚太经合组织增强凝聚力，共同克服困难。
	习近平主席的演讲令中国企业车车科技董事长张磊备受鼓舞，他在峰会现场对记者说，中国经济在全球主要经济体中保持领先的增速带来利好，国际投资者愿意向中国投资。良好的外部环境对企业跨国融资有重要作用，中美及亚太地区“取长补短、互通有无”的合作方式将进一步助力地区科技创新发展。
	“自主自愿、协商一致、循序渐进是亚太经合组织合作最合理的方式。”日本山口大学名誉教授纐缬厚表示，亚太地区经济体经济差距明显，政治体系也存在显著差异，只有充分考虑各经济体发展情况，互相尊重、互相信赖、互相合作，才能“求同存异”，实现经济发展的显著成果。
	心合意同，谋无不成。今年以来，在全球经济复苏乏力的大背景下，亚太地区经济展现韧性和活力。国际货币基金组织(IMF)亚太部副主任托马斯·赫尔布林预计，今年亚太地区对全球经济增长的贡献率将超过三分之二，而且这一比例还会保持下去。
	“亚太地区的合作对世界经济增长非常重要。”美国加利福尼亚州贝弗利山的中美商业发展公司董事长弗拉迪·科尔讷采亚努表示，世界目睹了这一地区经济在过去30年取得的惊人增长，“开放包容”“聚焦发展”是获得这一成就的秘诀。今年73岁的科尔讷采亚努从事了35年国际贸易，前不久在中国参加了进博会和广交会。他认为，习近平主席的这份演讲非常积极、富有建设性，在世界亟须共同应对挑战的当下有重要指引作用。
	16日，本次亚太经合组织领导人非正式会议主办城市旧金山市主流英文报纸《旧金山观察家报》网站刊登了习近平主席书面演讲全文，编者按中这样写道：“这不是一份普通的讲话。这篇演讲受到美国商界、决策者和全世界的高度期待，各界将仔细研究和解读其中释放的关于中美关系、中国施政重点、合作机遇等方面的信息。在中美元首会晤和亚太经合组织会议在旧金山举行之际，这篇演讲全文具有重要的新闻价值。”
	携手各方推动亚太合作再出发
	习近平主席在书面演讲中指出，世界进入新的动荡变革期，世界经济增长动能不足，不稳定、不确定、难预料因素增多。亚太合作下一个30年将走向何方，成为我们面临的新的时代之问。我们要秉持亚太经合组织初心，牢记历史赋予我们的使命，推动亚太合作再出发。
	亚太地区工商界领袖云集旧金山，为全球经济复苏寻找动力。习近平主席的演讲成为破解时代之问的指南针、金钥匙，一项项理念主张直面区域合作、全球发展的现实挑战，“开放”“合作”“绿色化数字化转型”“可持续发展”等关键词得到广泛认同，被全球媒体争相报道。
	俄罗斯-亚洲工业家和企业家联盟主席曼克维奇对习近平主席关于“营造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境”的主张深表赞同，认为中国倡导的开放、合作理念符合全球技术创新合作趋势，能够让参与者普遍受益，各国在科技领域加强协调合作对应对人类面临的挑战至关重要。
	秘鲁前驻华大使胡安·卡洛斯·卡普纳伊说，习近平主席提出“坚持开放的区域主义”“打造合作共赢的开放型亚太经济”等主张高度契合当今世界的迫切需要。当前，在经济层面出现单边主义和保护主义抬头等逆全球化趋势，习近平主席倡导的是一种具有高度包容性的发展理念，为各方共同发展提供了行动方案。
	“唯有合作才能发展，不合作是最大的风险。”墨西哥国立自治大学国际关系中心研究员伊格纳西奥·马丁内斯对习近平主席的这一论述印象深刻。他指出，中国积极支持和参与卫生、基础设施、电信、金融和技术领域的国际合作，强调实现可持续发展，这种跨越国界的共同理念使亚太地区经济体更重视在合作中寻求发展。墨西哥和中国等亚太国家应共同致力于迈向绿色、创新、可持续的新阶段发展。
	美中绿色能源促进会会长王麒强调，在当前全球面临各种风险挑战背景下，习近平主席的演讲表达了中国支持开放、合作的明确立场。中国与各方增强在数字化、智能化、绿色化转型发展等领域合作，将推动亚太实现更大发展。
	全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议……近年来，习近平主席提出一系列重要倡议，推动各方携手应对各种全球性挑战、促进全球共同发展。马来西亚中国公共关系协会副会长颜天禄对此高度评价，认为上述倡议为各国在平等基础上表达各自关切、分享彼此解决重大问题的有效方案搭建了平台，推动各国释放发展潜力，实现经济大融合、发展大联动、成果大共享。中方同亚太各方一道推进落实这些倡议，将为亚太的未来、为世界注入更多稳定性和正能量。
	以中国发展造福亚太和世界
	“中国已经成为最佳投资目的地的代名词，下一个‘中国’，还是中国”，习近平主席用掷地有声的话语向世界阐明：中国式现代化的出发点和落脚点是让14亿多中国人民过上更加美好的生活。对世界来说，这意味着更加广阔的市场和前所未有的合作机遇。
	“我相信，中国将以自身高质量发展，继续为世界现代化注入强大动力！”从习近平主席的演讲中，泰国正大管理学院中国-东盟研究中心主任汤之敏感受到中国携手世界发展的坚定决心。“在全球经济面临下行压力时，中国经济仍展现出巨大韧性和潜力，今年中国对全球经济增长的贡献将达到三分之一。从共建‘一带一路’倡议到进博会，都说明中国对外开放的大门越开越大，中国坚定不移与世界共享机遇，也为世界经济发展注入了更多信心和动力。”他说。
	对习近平主席在演讲中多次提到的“高质量发展”，塞内加尔外国记者协会秘书长阿卜杜拉耶·巴印象尤为深刻。他说：“塞内加尔方久尼大桥、捷斯-图巴高速公路等项目都是塞中合作推动高质量发展的最有力证明。如今非洲国家不断寻求经济发展，我相信中国坚定推动高质量发展将为非洲国家提供更多借鉴和机遇。”
	长期关注中国经济发展的埃及开罗大学经济学教授阿拉·阿里注意到，中国发展的一大特色是“积极寻求互利共赢”。阿里说：“中国的蓬勃发展不是在争夺‘世界主导权’，而是努力让更多国家实现共赢。”
	“在智利首都圣地亚哥，我们已拥有超过2000辆中国制造的电动公交车，这一例子说明中国在清洁能源领域已占据优势地位，也证明中国是在用实际行动表明支持环保的决心。”智利基督教人文大学国际关系和政治学学者安德烈斯·安古洛说。他表示，习近平主席的演讲“非常有分量”，向世界充分展示了中国带动亚太地区与世界经济共同增长的强烈意愿。
	面向下一个30年，习近平主席在演讲中发出开放合作的邀约：中方愿同亚太各方一道，共同建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。
	新加坡国立大学李光耀公共政策学院副教授顾清扬认为，在经历了新冠疫情、地缘政治紧张后，全球经济复苏承压，同时世界各国还需应对金融风险、气候变暖等挑战。习近平主席的这一演讲着眼长远，发起“有力呼吁”，将促进各方通过全方位、多领域合作，共赴亚太和全球发展繁荣的光明未来。(综合新华社驻外记者报道，执笔记者：常天童、何梦舒、汤洁峰、孙浩、宿亮）【编辑:朱延静】
</body><key_sentence>当地时间11月16日上午，国家主席习近平向在旧金山举行的亚太经合组织工商领导人峰会发表题为《同心协力　共迎挑战　谱写亚太合作新篇章》的书面演讲，呼吁亚太工商界弘扬“敢为天下先”的创新精神，为构建开放型亚太经济、助力世界经济发展作出更大贡献。各方认为，在世界进入新的动荡变革期的当下，习近平主席的重要主张再次凝聚起亚太和平发展、团结合作的共识，为续写亚太合作新辉煌注入强大信心和动力，彰显中国坚定不移推动构建亚太命运共同体、以自身高质量发展造福亚太的大国担当，展现共迎挑战、共促全球发展的广阔前景。习近平主席的这一演讲着眼长远，发起“有力呼吁”，将促进各方通过全方位、多领域合作，共赴亚太和全球发展繁荣的光明未来。习近平主席的演讲成为破解时代之问的指南针、金钥匙，一项项理念主张直面区域合作、全球发展的现实挑战，“开放”“合作”“绿色化数字化转型”“可持续发展”等关键词得到广泛认同，被全球媒体争相报道。</key_sentence></doc>