<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6015</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-18/10114032.shtml</url><title>对话走红大学哲学教授苏德超：谈用哲学方式打破内卷</title><datatime>2023-11-18 04:43:00</datatime><body>	武汉大学走红哲学教授苏德超再谈“反内卷”
	不要过分追求结果，要追求过程
	■“把100年缩短成100个月过，仍能获得100年才能取得的成就，你愿意这样过吗？”“卷的目的不是为了更高更快更强，而是为了让自己舒服。”近日，武汉大学教授苏德超在课堂上讲“反内卷”，带大家思考“人生的意义”，击中了很多年轻人的内心。苏德超上课的视频被人剪辑登上了热搜榜，年轻人纷纷表示“我悟了”“不卷了”。
	■苏德超是武汉大学哲学学院教授，珞珈学者。2022年5月，他注册了抖音账号，以通俗易懂的方式分享哲学知识，用哲学知识理解和探讨热门社会话题。近日，苏德超关于内卷、精神内耗、享受孤独等热点话题的发言，引发了年轻人的共鸣。
	■11月16日，记者对话苏德超教授，他认为，哲学的一大功能是抚慰人心。完全避免内卷并不切实际，但学习哲学可以帮助我们克服焦虑。
	成都商报-红星新闻记者陈卿媛罗梦婕实习生张宇轩
	用哲学的方式打破内卷追求生命的体验而非结果
	记者：你为什么通过自媒体来讲哲学知识？
	苏德超：首先，自媒体是一个浪潮。其次，我发现进入大学的“00后”学生都使用自媒体。作为老师，我们当然要熟悉自己所教的对象和他们所使用的工具。如果他们特别喜欢短视频、大学讲座视频，那么我们也可以把课堂内容或者同学们关心的话题录制下来，放到网络上让更多的学生看到。
	记者：你对自媒体账号有什么目标或规划吗？
	苏德超：我原本打算在退休之后做自媒体。2022年在去广州讲学的时候，有几个朋友觉得讲的内容不错，没有跟我商量就先做出来了，还引发了一定的热度。中间暂停过一段时间，但不断有网友问还有没有视频。我想既然做了，也不好完全停下来，于是今年开学之后，我就把那些课程录下来，请朋友剪好之后上传发布。
	记者：你最近讲关于内卷的内容引起很多年轻人共鸣，在哲学上我们怎么理解内卷？
	苏德超：从哲学上讲，内卷有4大特征：有收益、收益递减、赛道封闭、竞争者多。不努力就完全没有收益，但大家都努力，收益就会越来越少，加上竞争者多，赛道封闭，所以大家才会普遍不满意。
	要打破内卷，有两种方式。一种是科技的方式，就是扩展赛道，通过科技发展开发新的行业。另一种是接近于宗教或者文化的方式，这种方式告诉我们，我们要的不是更高更强更快更高级的东西，努力不是为了获得物质、获得名声，而是为了我自己获得更好的生命体验。通过克制欲望来反内卷，反内卷在效果上接近于“躺平”。“躺平”的祖师是庄子，“安时而处顺，哀乐不能入也”，实际上就是随遇而安。但“躺平”主要是心理上的，而不是行动上的。行动上完全躺平，并不具有很强的说服力。
	记者：你觉得现在的年轻人可以避免内卷吗？
	苏德超：完全避免是不切实际的。我们可以用一些文化的手段，去安抚我们的心理，不要只是朝向目标。在学习、工作过程中，我们本身可以获得快乐，我们要的是快乐，结果是附带的。当我们不朝向收益的时候，哪怕收益递减，我们也不会为此焦虑。
	按照卢梭的说法，内卷可能还跟虚荣、鄙视链有关。我们总是喜欢比较，不愿意比别人差，特别是在物质层面或社会名望层面。而无论是物质还是社会名望，它的供给都是有限的，这就会不可避免地导致内卷。
	庄子过的是一种真正的“佛系”生活，但它不是不奋斗的生活，奋斗的结果是自然而然的，我们要更看重奋斗的过程。如果我们倡导过程，不去关注结果，也许可以减轻我们内卷的心理压力。内卷有两个方面，一个是事实上的内卷，第二个是这个事实上的内卷导致的心理的倦怠和焦虑。心理的倦怠和焦虑是可以通过文化来克服的，但事实上的内卷很难完全克服。
	记者：你认为普通人遇到内卷的环境该如何自处？
	苏德超：这一点我觉得“00后”可能比上一代人要做得好得多，他们的能量更多是内在的，在克服负面心理方面也有做得更好的巨大空间。总之，我们不要过分追求结果，要追求过程；不要活在别人的评价里，而要活在自己的感觉里。只要在道德和法律的规范内，自己感觉好，就不要管别人的评价。一个社会所有人的自我感觉都很好，这就是一个非常好的社会。
	哲学的一大功能是抚慰人心寄语年轻人：相信未来，内心温暖
	记者：很多人认为哲学晦涩难懂，但你用一种通俗易懂的方式来讲哲学，让大家了解了很多哲学知识。在你看来，是否每个人都有必要去了解一些哲学知识？
	苏德超：首先我澄清一些误解，第一，实际上我视频中讲的很多东西没那么简单，也很难；第二，我在课堂上可能讲两三个小时，但真正能剪出来放在网络上的不会超过五分之一，因为大学课程中确实有非常难的部分。
	关于我们是不是都应该懂一点哲学的问题，我觉得当然应该。因为现在社会压力那么大，我之前在视频讲“i人(内向型人格特质)遇到挑战的时候也应该寻求帮助”，这个视频获得大量关注，还上了各个平台的热搜榜，说明整个社会确实存在普遍焦虑。哲学其实可以反思我们生活的底层逻辑，很多时候生活出问题，是我们底层逻辑出了问题。经过哲学反思，可以让我们的生活、思想变得更加自洽，这也能给我们带来快乐。
	有几种手段可以克服普遍焦虑：一是技术手段，即心理咨询；二是文化手段，就是通过学习哲学；三是宗教手段，如果你相信些什么，也可以克服焦虑。我们的主流文化是无神论文化。在无神论文化里，学一点哲学，实际上是可以替代宗教的。
	哲学的一大功能是抚慰人心。在今天，如果哲学不能提供抚慰人心的功能，它的用处就不那么大了。因为以往哲学能够做的，现在科学都可以做，而且做得更好。如果这个时候哲学还不能抚慰人心的话，很多人会认为，基本上哲学存在的必要性就很可疑了，它就只是一种审美偏好，是大家对过去的一种文化乡愁。哲学有用就在于它可以从底层来抚慰人心，这就是为什么我们要学习哲学的一个重要原因。
	记者：在你看来，人生的意义是什么？
	苏德超：我觉得人生的意义首先是让自己过得幸福，让自己在乎的人过得幸福，让自己在乎的人在乎的人过得幸福。这实际上就是传统的儒家“老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼”。我们希望这个世界好的话，首先自己应该好，如果我们自己都不好，也很难让世界变好。只有每个人都好了，世界才能更好。这是我的一个比较朴素的想法。当然，如果自己幸福跟别人幸福冲突的话，我们依然要提倡牺牲精神。不能强求人人都可以做到，这很难，但还是要提倡。为他人付出，最终会温暖自己。
	记者：你想对现在的年轻人说什么？
	苏德超：相信未来，内心温暖，这是最重要的。【编辑:陈文韬】
</body><key_sentence>记者：你最近讲关于内卷的内容引起很多年轻人共鸣，在哲学上我们怎么理解内卷。■11月16日，记者对话苏德超教授，他认为，哲学的一大功能是抚慰人心。苏德超：从哲学上讲，内卷有4大特征：有收益、收益递减、赛道封闭、竞争者多。记者：很多人认为哲学晦涩难懂，但你用一种通俗易懂的方式来讲哲学，让大家了解了很多哲学知识。</key_sentence></doc>