<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6021</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-18/10114021.shtml</url><title>55家被“摘牌” “有进有出”确保老字号金字招牌成色</title><datatime>2023-11-18 02:37:00</datatime><body>	五十五家被“摘牌”七十三家“被整改”
	“有进有出”确保老字号金字招牌成色
	□本报记者万静
	老字号是我国工商业发展历史中孕育的“金字招牌”，历史悠久，拥有世代传承的独特产品、技艺和服务，具有鲜明的中华民族优秀传统文化特色和深厚的历史文化底蕴，有着很高的经济价值，也有丰富的文化价值，在建设社会主义现代化中不可或缺，在满足居民消费需求方面发挥着重要作用。
	然而，中华老字号的荣誉也不是一劳永逸。近日，商务部、市场监管总局、国家知识产权局等5部门联合发布《关于公布中华老字号复核结果的通知》(以下简称通知)，将长期经营不善，已经破产、注销、倒闭，或者丧失老字号注册商标所有权、使用权的55个品牌，移出中华老字号名录；对经营不佳、业绩下滑的73个品牌，要求6个月予以整改。5部门此举，就是通过“有进有出”的动态监管制度，来确保老字号金字招牌的成色。
	不符合条件被移出名录
	《法治日报》记者注意到，此次被“摘牌”的中华老字号不乏消费者曾经“耳熟能详”的品牌，比如北京“通三益”、天津“稻香村”、重庆“冠生园”等。
	据商务部相关负责人介绍，此次被移出中华老字号名录的55个品牌，是经过企业自查、地方初核、专家评审、社会公示等程序，由商务部联合相关部门公布的中华老字号复核结果。
	商务部、市场监管总局、国家知识产权局、文化和旅游部、国家文物局在今年1月发布了《中华老字号示范创建管理办法》(以下简称《办法》)，规定商务部会同相关部门原则上每3年对中华老字号开展复核。对复核中发现已经不符合中华老字号条件的，商相关部门作出移出中华老字号名录、收回中华老字号标识使用权及牌匾的决定。商务部作出暂停或收回中华老字号标识使用权、移出中华老字号名录决定的，在商务部中华老字号信息管理系统中通报并在商务部网站向社会公布。被移出中华老字号名录的，自决定作出之日起两个申报周期内不得再次申报中华老字号。
	除了上述被“摘牌”的55个品牌，五部门还对经营不佳、业绩下滑的73个品牌，要求6个月予以整改。这些品牌包括北京的“稻香春”、浙江的“张小泉”、山西的“东湖”、四川的“陈麻婆”、贵州的“都匀毛尖”等。
	5部门的通知要求，各地商务主管部门要按照《办法》规定，会同相关部门对本行政区域内“附条件通过”的中华老字号企业逐一提出整改要求，指导企业制定整改方案、细化具体措施、明确完成时限(不得超过6个月)，及时跟进督促相关工作进展。企业整改完成后，各地要实地查验、认真核实整改结果，对整改到位的出具“通过”建议，对整改后仍不符合中华老字号有关要求的出具“不通过”建议，并于2024年4月1日前向商务部报送。
	此外，除了上述55家被“摘牌”的、73家被建议“整改”的品牌外，5部门还对981家中华老字号品牌予以“复核通过”，要求各地商务主管部门要以通过复核的中华老字号为重点，会同相关部门总结推广企业在商贸流通、消费促进、质量管理、技术创新、品牌建设、文化传承等方面的典型经验和突出做法，指导企业对照更高标准、更高要求进一步强优势、提品质、补短板，持续提升文化承载力和市场竞争力，更好发挥中华老字号示范引领作用，带动更多相关市场主体高质量发展。
	明确示范创建基本条件
	目前，我国有中华老字号1128家、地方老字号3277家，其中，有701家中华老字号创立至今超过100年，历史最悠久的北京便宜坊已经走过607年的岁月。
	从行业看，这些老字号广泛分布在食品加工、餐饮住宿、居民服务等20多个领域，既有柴米油盐，也有琴棋书画。从规模看，全国老字号年营业收入超过2万亿元，在消费促进、产业升级、文化引领、民族自信等方面发挥着重要作用。从国际上看，重视对老字号的保护支持也是普遍做法，日本仅2022年就有1300多家企业迎来了“百年生日”，入选2022年《财富》世界500强的德国企业中，有一半发展历史超过百年。
	关于老字号的认定，商务部从2006年以来，分两批进行认定，社会反响总体良好。但是随着形势的变化，老字号的认定条件、组织方式、管理体制等需要进一步完善。
	为此，在今年1月初，商务部、市场监管总局等部门制定《办法》，对中华老字号的示范创建提出了四项基本条件：品牌创立时间在50年(含)以上；具有中华民族特色和鲜明的地域文化特征；面向居民生活提供经济价值、文化价值较高的产品、技艺或服务；在所属行业或领域内具有代表性、引领性和示范性，得到广泛的社会认同和赞誉。
	《办法》对于中华老字号实施动态监管制度，对于“摘牌”的情形作出了非常清晰的列举性规定：中华老字号企业出现下列情形之一的，其住所地省级商务主管部门可以建议商务部将其移出中华老字号名录并收回中华老字号标识使用权及牌匾：企业破产清算、解散、注销、被吊销营业执照或3年以上不开展经营活动的；丧失老字号注册商标所有权及使用权的；发生严重损害消费者权益、出现重大质量问题或安全事故、重复侵犯他人知识产权、严重扰乱市场秩序或其他严重违法行为的；以欺骗或其他不正当手段骗取中华老字号示范称号的；被暂停中华老字号标识及牌匾使用权，到期后仍未有效整改的；其他不符合中华老字号和中华老字号企业基本条件的。
	记者注意到，商务部首批认定的中华老字号“苏州稻香村”顺利通过了复核，但另一家同名为“稻香村”的天津稻香村被移出了名录。据悉，“苏州稻香村”源自公元1773年，拥有几百年历史，第一家“稻香村”开设在苏州观前街东侧。而天津稻香村始于1988年。
	类似情况还有“冠生园”品牌，5部门复核结果将重庆“冠生园”移出中华老字号名录，其品牌方重庆冠生园食品有限责任公司成立于1982年。而上海冠生园食品有限公司的“冠生园”则通过中华老字号的复核审查。
	多措并举推动守正创新
	5部门通知还提出，多措并举推动老字号守正创新发展。各地商务主管部门要将推动老字号守正创新发展摆在重要位置，聚焦建立健全老字号保护传承和创新发展长效机制，联合相关部门进一步优化政策环境、搭建推广平台、激发企业动能，多措并举推动老字号对标先进理念、顺应市场机制，加快守正创新发展。要切实发挥好牵头作用，充分调动电商平台、金融机构、新闻媒体、高校智库、老字号协会等社会各界力量，进一步健全协作联动机制，凝聚更大工作合力，共同为老字号守正创新发展提供支持和保障。
	中央财经大学法学院教授高秦伟分析认为，此前中华老字号一般由商务部门来评审认定，而随着《办法》的实施，中华老字号的管理评审工作由商务部会同文化和旅游部、市场监管总局、国家文物局、国家知识产权局联合组织实施，此举将更好兼顾老字号的历史价值和文化属性，更有利于对老字号文化遗产、历史网点、知识产权的保护，形成保护和促进老字号发展的合力。
	而对于要求中华老字号调整为品牌创立时间在50年(含)以上，而非此前规定的需创立在1956年以前的“门槛年限”变化，商务部流通发展司相关负责人解释了其中的缘由：明确50年的“时限”，而非1956年这个“时点”，能充分体现出动态可持续的监管原则。根据企业发展规律，一般存续周期在20年至30年，超过50年的就可以称得上“长寿”，可以预见，除了在历史上家喻户晓的这些老品牌，将来还会有更多新品牌成为中华老字号，真正实现绵绵不绝、生生不息。
	真正支撑中华老字号品牌含金量的是坚持质量第一，只有如此才能具有持久生命力。近年来许多老字号发展势头良好，但也有部分老字号出现了一些问题，甚至被诟病为“倚老卖老”“价贵难吃”。针对这些问题，商务部采取了一系列必要的监管措施：比如建立老字号大数据监测平台，密切跟踪企业经营情况，实时监测社会舆情，对出现问题的及时预警，果断采取措施，引导老字号健康发展。
	此外，市场监管总局作为全国质量工作的重要职能部门，将大力推动老字号企业建设全员、全要素、全过程、全数据的新型质量管理体系，引导老字号企业积极开展质量提升行动，不断增强质量品牌的核心竞争力。同时坚持强化企业质量安全主体责任，加强质量安全风险监测预警，加大产品质量监督抽查力度，严厉打击侵权假冒等违法行为，维护促进市场公平竞争，让包括老字号在内的更多诚信守法的企业品牌获得消费者的信任和支持。【编辑:陈文韬】
</body><key_sentence>此外，除了上述55家被“摘牌”的、73家被建议“整改”的品牌外，5部门还对981家中华老字号品牌予以“复核通过”，要求各地商务主管部门要以通过复核的中华老字号为重点，会同相关部门总结推广企业在商贸流通、消费促进、质量管理、技术创新、品牌建设、文化传承等方面的典型经验和突出做法，指导企业对照更高标准、更高要求进一步强优势、提品质、补短板，持续提升文化承载力和市场竞争力，更好发挥中华老字号示范引领作用，带动更多相关市场主体高质量发展。《办法》对于中华老字号实施动态监管制度，对于“摘牌”的情形作出了非常清晰的列举性规定：中华老字号企业出现下列情形之一的，其住所地省级商务主管部门可以建议商务部将其移出中华老字号名录并收回中华老字号标识使用权及牌匾：企业破产清算、解散、注销、被吊销营业执照或3年以上不开展经营活动的。据商务部相关负责人介绍，此次被移出中华老字号名录的55个品牌，是经过企业自查、地方初核、专家评审、社会公示等程序，由商务部联合相关部门公布的中华老字号复核结果。近日，商务部、市场监管总局、国家知识产权局等5部门联合发布《关于公布中华老字号复核结果的通知》(以下简称通知)，将长期经营不善，已经破产、注销、倒闭，或者丧失老字号注册商标所有权、使用权的55个品牌，移出中华老字号名录。</key_sentence></doc>