<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6043</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-19/10114531.shtml</url><title>为动荡变革的世界注入确定性、提升稳定性——中美元首旧金山会晤引发国际社会热烈反响</title><datatime>2023-11-19 16:33:00</datatime><body>	当地时间11月15日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。
	这是习近平主席时隔6年再次访美，是两国元首继去年巴厘岛会晤后举行的首次面对面会晤，举世瞩目。国际社会普遍认为，中美元首旧金山会晤具有战略意义和深远影响，应该成为稳定中美关系的新起点，期待双方在元首外交战略引领下，继续汇聚相向而行的力量，找到两个大国的正确相处之道，为动荡变革的世界注入确定性、提升稳定性。
	旧金山会晤“对中美和世界极其重要”
	元首外交是中美关系的“指南针”和“定盘星”。中美各界和国际社会高度关注旧金山会晤，认为此次会晤对中美关系健康、稳定、可持续发展发挥着不可替代的战略引领作用，为中美找到正确相处之道掌舵定向，必将成为中美关系史中的里程碑。
	连日来，“中美元首会晤”相关报道占据世界主流媒体的显著位置，“进展”“合作”“稳定关系”等关键词频频出现在报道标题中。
	“对于美中两国乃至世界而言，此次会晤都是今年极其重要的外交活动。”美国库恩基金会主席罗伯特·劳伦斯·库恩说，世界和平与繁荣有赖于稳定、强大、具有前瞻性、互利共赢的美中关系，“此次会晤的成功举行彰显出美中对两国关系的高度信心”。
	韩国全球战略合作研究院院长黄载皓说，此次中美元首会晤是成功的。“虽然一次会晤无法解决中美之间存在的所有分歧，但这次会晤向外传递出中美关系止跌企稳的积极信号，双边关系要先‘稳下来’才能再‘好起来’”。
	旧金山是华人最先抵达美国的地方，是中美共同参与签署《联合国宪章》的地方，也是中美最早建立友城的地方。“美中元首在旧金山举行会晤对于两国和全世界都具有特殊而重大的意义。”世界粮食奖基金会名誉主席、美国前驻柬埔寨大使肯尼斯·奎恩期待此次会晤进一步推动两国关系朝着造福两国和两国人民、惠及世界的方向稳步前进。“中美关系重回正轨不仅是我个人的愿望，更是两国人民和整个世界的需要。”
	习近平主席在会晤中指出，当今世界正经历百年未有之大变局，中美有两种选择：一种是加强团结合作，携手应对全球性挑战，促进世界安全和繁荣。另一种是抱持零和思维，挑动阵营对立，让世界走向动荡和分裂。两种选择代表着两个方向，将决定人类前途和地球未来。作为世界上最重要的双边关系，中美关系要放在这个大背景下思考和谋划。
	“中美是全球最具影响力的两个大国，对全球稳定和发展肩负着重要责任。”埃及《金字塔报》副总编萨迈·卡姆哈维说，中美元首之间保持建设性对话是两国处理双边关系的最有效方式。此次会晤有助于两国协调立场、管控分歧、寻求合作，对于全球和地区的稳定与发展具有积极意义。
	卢旺达国际关系和外交事务专家约瑟夫·穆塔博巴用“积极、全面和富有建设性”形容此次元首会晤成果。穆塔博巴认为，中美两国是世界政治和经济事务最重要的参与方，中美关系的稳定以及两国开展互利合作将在全球产生积极涟漪效应。
	“会晤发出了和平的信号，发出了通过对话解决分歧的信号。”法国巴黎法中友好协会副主席利亚齐德·本哈米认为，中美元首在此次旧金山会晤中展开了丰富和建设性的对话，“中美两国面对面深度交流是世界所期待和亟需的，全球稳定需要中美在各领域加强对话与合作”。
	开辟中美关系面向未来的新愿景
	从巴厘岛到旧金山，一路走来，中美关系回暖来之不易，值得倍加珍惜。习近平主席指出，相互尊重、和平共处、合作共赢，这既是从50年中美关系历程中提炼出的经验，也是历史上大国冲突带来的启示，应该是中美共同努力的方向。这次旧金山会晤，中美应该有新的愿景，共同努力浇筑中美关系的五根支柱：共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。
	“中美关系的五根支柱论述真是又深邃又形象！”新加坡时政评论员翁德生高度评价习近平主席在中美元首会晤中提出“五个共同”的阐述。翁德生认为，“中美合作就像在搭帐篷”，共同树立正确认知好似中间的定位柱，剩下四根支柱有效确保帐篷稳固，“中美形成合力，秉持相互尊重、和平共处、合作共赢三原则，才能共同为世界人民撑起安全的大帐篷，这将是全人类之幸，惠及子孙万代。”
	“‘五个共同’构成支撑美中关系的坚实基础，将推动美中两国加强合作，为两国人民、为全人类共创美好未来。”美国密歇根中国创新中心前顾问汤姆·沃特金斯非常认同习近平主席的重要论述。沃特金斯认为，这次元首会晤取得了积极成果，美中关系回暖将让全世界受益，期待美中展开更多接触。
	美国《全球策略信息》杂志社华盛顿分社社长威廉·琼斯说，美国必须摒弃将中国视为竞争对手的立场，更多地将中国视为合作伙伴，“美中元首会晤将为改善和发展美中关系发挥重要作用，希望两国架起相向而行的桥梁，建立真正的信任和理解。”
	当前形势下，中美共同利益不是减少了，而是更多了。时值深秋，中美间定期直飞客运航班自11月9日起再次增班。在刚刚圆满落幕的第六届中国国际进口博览会上，超过200家美国企业来到上海，数量创历届进博会之最。
	“习近平主席为美中关系面向未来制定出清晰的路线图，美中相互尊重、和平共处，多沟通、多对话、多商量，整个世界都将变得更好。”美国艾奥瓦州大豆协会市场部高级主任格兰特·金伯利对习近平主席有关“五个共同”的重要论述颇有感触。
	2022年，中美农产品贸易额突破500亿美元大关，美国对中国的农产品出口达创纪录的420亿美元。“美中农业往来有着悠久历史，我们致力于维护和加强美中未来合作。”金伯利说，“对于中国而言，美国可以成为大豆及其他农产品高质量和可持续的供应商。”
	中美关系基础在民间，希望在人民，未来在青年，活力在地方。同中国打交道二十多年的土耳其土中文化协会会长伊凡·卡斯勒注意到，习近平主席以“共同促进人文交流”这一论述再次强调中美人文交流的重要性。“这充分向世界表明，中国愿意通过交流、沟通和对话解决中美之间的分歧”，希望美方也能相向而行，进一步夯实中美关系的根基。
	“期待中美在全球性议题上发挥重要作用”
	旧金山会晤是一次为中美关系增信释疑、管控分歧、拓展合作的重要会晤，也是一次为动荡变革的世界注入确定性、提升稳定性的重要会晤。“大国竞争解决不了中美两国和世界面临的问题。这个地球容得下中美两国。中美各自的成功是彼此的机遇。”习近平主席的深刻论断引起国际社会广泛共鸣。
	“旧金山经历”播客节目创始人兼执行制作人詹姆斯·赫利希说：“作为美国人，我希望美中关系继续向前发展而不是停滞不前。美中关系不断向好有利于两国人民，能为美中创造就业。我非常同意习近平主席的观点，中美各自的成功是彼此的机遇。”赫利希说，他特别期待两国增加航班、加强旅游合作。
	泰国国家研究院泰中战略研究中心副主任唐隆功·吴森提兰谷说，中美关系向好是众望所归，对于全球经济发展和政治局势稳定至关重要。“我非常赞同习近平主席提出的‘这个地球容得下中美两国。中美各自的成功是彼此的机遇’。中美关系好，世界也跟着好，中美合作惠及全世界，中美关系重回正轨是两国人民和世界各国人民的共同期待。”
	“更加团结、开放和繁荣的世界需要中美关系回归正轨。”塞内加尔中国问题专家阿马杜·迪奥普对此次中美元首会晤非常关注，“中国和美国都是非洲的主要贸易伙伴。中美关系健康发展对于非洲的经济贸易、和平安全、可持续发展具有重要意义。非洲需要友好、开放、稳定的中美关系。”
	解决人类社会面临的麻烦离不开大国合作。黄载皓指出，当前面临不确定性日益增加的国际局势，中美共同承担大国责任具有“非常积极的意义”，“中美走合作共赢之路，需要双方共同努力”。
	乌拉圭外长奥马尔·帕加尼尼指出，平稳顺畅的中美关系对于寻求更快贸易增长的乌拉圭等广大拉美国家非常重要，中美展开积极对话也为各国携手应对全球性挑战起到推动作用。
	此次中美元首会晤成果是多方面的，双方在相互尊重和平等互惠基础上，探讨了各领域对话合作，在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成了20多项共识。
	“通过此次会晤，双方在很多领域达成共识，向前迈出了重要一步。”美国中美研究中心特聘研究员丹尼斯·西蒙认为，美中关系目前呈现“积极势头”，希望两国继续扩大接触，发展民间外交，进一步强化互信和信心。
	“中美共同应对全球挑战，对于世界来说是好消息。”阿根廷天主教大学教授帕特里西奥·朱斯托表示，中美存在广泛合作空间，例如在全球经济复苏、卫生健康、安全、反恐、应对气候变化、减贫等领域，“在全球充满不确定性的当下，国际社会期待中美在全球性议题上发挥重要作用”。
	加纳国王大学学院国际关系教授阿吉耶尼姆-博阿滕说：“世界乐见中美元首深入沟通，期待两国在维护世界和平、促进经济贸易增长和应对气候变化等领域开展更广泛接触合作。中美加强对话和合作，是全世界的期待，符合全世界人民的利益。”
	文字记者：王雅楠、刘亚南、,蔡蜀亚、杨士龙、施春、吴晓凌、姚兵、沈丹琳、吉莉、唐霁、杜鹃、王子正、赵凯、王钟毅、许正、王峰、陆睿、谭晶晶、邓仙来、高博、黎华玲、刘锴、张怡晟、杨云起、熊茂伶、汪奥娜、徐剑梅、吴昊、许凤
	视频记者：杨士龙、穆序尧、刘春晖、胡友松、谢锷、梅元龙、阮帅、殷家捷、孙浩、邓仙来、许缘
	编辑：王雅楠、谢琳、刘品然、齐紫剑、丁莹、王建生、李明、谢秀栋、龚兵、孙玮彤、张艺缤、祁星、胡碧霞、程昊
	统筹：黄小希、方思贤
</body><key_sentence>”法国巴黎法中友好协会副主席利亚齐德·本哈米认为，中美元首在此次旧金山会晤中展开了丰富和建设性的对话，“中美两国面对面深度交流是世界所期待和亟需的，全球稳定需要中美在各领域加强对话与合作”。国际社会普遍认为，中美元首旧金山会晤具有战略意义和深远影响，应该成为稳定中美关系的新起点，期待双方在元首外交战略引领下，继续汇聚相向而行的力量，找到两个大国的正确相处之道，为动荡变革的世界注入确定性、提升稳定性。中美各界和国际社会高度关注旧金山会晤，认为此次会晤对中美关系健康、稳定、可持续发展发挥着不可替代的战略引领作用，为中美找到正确相处之道掌舵定向，必将成为中美关系史中的里程碑。这次旧金山会晤，中美应该有新的愿景，共同努力浇筑中美关系的五根支柱：共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。</key_sentence></doc>