<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6048</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-19/10114506.shtml</url><title>中国工程院院士、南京林业大学原校长王明庥逝世 享年91岁</title><datatime>2023-11-19 15:45:00</datatime><body>	中新网11月19日电据“南京林业大学”官方微信公众号消息，南京林业大学19日发布讣告：中国共产党优秀党员、世界著名林木遗传育种学家、中国和世界杨树遗传改良和育种领域的开拓者与奠基人，中国工程院院士、南京林业大学教授、原校长、我国著名林学家、林业教育家王明庥同志，因病医治无效，于2023年11月18日10时10分在南京逝世，享年91岁。
	王明庥，男，汉族，1932年3月12日出生于湖北省武汉市。1954年7月从华中农学院林学系毕业，到南京林学院参加工作，1962年毕业于莫斯科森林工程学院，获副博士学位。1984年1月至1993年1月，担任南京林业大学校长，先后任中国林学会第五、六届常务理事、第七届副理事长，1994年当选为中国工程院院士。历任国家技术发明奖评审委员会委员、国务院学位委员会林学学科评审组召集人、国家科技奖励委员会林业专业评委会副主任、国家林业局科技委员会常委、南京林业大学学术委员会主任委员。
	王明庥院士长期从事森林遗传学和林木遗传改良的教学和科学研究工作。主持《平原区速生阔叶树种良种选育》、《美洲黑杨胶合板材纸浆材品种选育》等国家“六五”、“七五”、“八五”科技攻关项目，曾荣获国家科技进步一等奖，“七五”、“八五”国家重点科技攻关重大成果奖和国务院的表彰奖励。主编教材和出版专著4本，在国内外专业刊物上发表学术论文80多篇。1996年被评为江苏省高校重点学科优秀学科带头人，2005年被评为武汉大学第四届杰出校友。王明庥院士曾获得国家科技进步奖一等奖、国家技术发明奖、何梁何利奖、江苏省科学技术进步突出贡献奖等多项奖励；1988年受到国务院的表彰奖励，并被江苏省人民政府授予省劳动模范和省农业科技功臣的光荣称号。2011年2月26日获得2010年度江苏省首届科学技术突出贡献奖。
	王明庥院士是我国著名的林木遗传育种学家和林业教育家，王院士把自己的智慧和毕生精力全部奉献给中国林业教育和杨树事业，提出了一系列教育与教学改革的新思路。主编了我国第一部较为系统的《林木遗传育种学》，在杨树遗传改良和示范推广等方面做了大量开创性工作，为发展我国杨树产业做出了杰出贡献，被称为“中国黑杨之父”。王明庥院士率先在我国黄淮和长江中下游的广大平原地区开展南方型美洲黑杨引种试验，打破了长江以南地区不能栽植杨树的传统理论。主持建立了亚洲最大的美洲黑杨种质资源库。系统开展了美洲黑杨遗传资源的收集、保存、评价和利用的研究，为杨树遗传改良及种质创新奠定了坚实的基础。他创造性地提出了“三交”杨树育种策略，创立了杨树栽培新模式。先后选育出十四个杨树新品种并在我国黄淮、江淮、以及长江中下游流域广大地区推广种植，为农民增收、区域经济社会发展及杨树产业化做出了巨大贡献。
	王明庥院士几十年潜心教书育人、辛勤耕耘、甘为人梯、桃李满天下。改革开放以来共培养了近50名博士、硕士研究生，其中有的已入选为国家级重大人才以及国家杰出青年科学基金获得者，成为各单位事业发展的中坚力量。
	王明庥院士一生热爱祖国，心系国家发展，忠诚于党的林业教育事业，立德树人、务实求真，展现了深厚的家国情怀和崇高的道德风尚，堪称师者典范和学界楷模。王明庥院士谦虚谨慎的高尚品德、严谨求实的治学态度，是我国林业科技界的楷模和学习的榜样。他一生潜心育人、热心助人，是诲人不倦、桃李天下的大先生；他一生追求真理、治学严谨，是勇立潮头、引领前沿的科学家；他一生贡献学校、鞠躬尽瘁，是令人尊敬、功绩卓著的教育家。他的不幸离世，是我国教育界、科技界和南京林业大学的重大损失，全体师生及海内外校友万分悲痛。我们沉痛悼念王明庥院士，深切缅怀王明庥院士。【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>中新网11月19日电据“南京林业大学”官方微信公众号消息，南京林业大学19日发布讣告：中国共产党优秀党员、世界著名林木遗传育种学家、中国和世界杨树遗传改良和育种领域的开拓者与奠基人，中国工程院院士、南京林业大学教授、原校长、我国著名林学家、林业教育家王明庥同志，因病医治无效，于2023年11月18日10时10分在南京逝世，享年91岁。王明庥院士是我国著名的林木遗传育种学家和林业教育家，王院士把自己的智慧和毕生精力全部奉献给中国林业教育和杨树事业，提出了一系列教育与教学改革的新思路。王明庥院士曾获得国家科技进步奖一等奖、国家技术发明奖、何梁何利奖、江苏省科学技术进步突出贡献奖等多项奖励。王明庥院士率先在我国黄淮和长江中下游的广大平原地区开展南方型美洲黑杨引种试验，打破了长江以南地区不能栽植杨树的传统理论。</key_sentence></doc>