<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>606</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-22/10098554.shtml</url><title>第十三届全国大学生红色旅游创意策划大赛全国总决赛举行</title><datatime>2023-10-22 15:58:00</datatime><body>	中新网丹东10月22日电　(唐恩思刘若辰李京泽)第十三届全国大学生红色旅游创意策划大赛(以下简称“红旅大赛”)全国总决赛近日在辽宁丹东举行。大赛以“激扬青春梦奋进新时代”为主题，聚焦新时代，以培育时代新人为目标，共吸引了全国676所高校、4706支队伍、2.8万名师生报名参赛。经过激烈角逐，60支队伍入围全国总决赛。
	其中，来自南开大学，南京师范大学，对外经济贸易大学，北京第二外国语学院、中国传媒大学，湖南财政经济学院，广西艺术学院的六个作品获得大赛特等奖。
	本次大赛在作品类型上，设计了“红色旅游线路设计”“红色旅游营销方案设计”“红色旅游文创产品设计”“红色足迹微视频”“红色精神微讲解”“红色故事微漫画”六个类别，将党史学习教育、思政课同社会大课堂结合起来，引导学生向山向海躬身实践，到红色故里触摸历史的脉搏，自觉做红色文化的传播者、红色基因的传承者。
	据悉，本届赛事的参赛者大多为“00后”，他们的参赛作品有着鲜明的“Z世代”特征，是带来更新更潮红色旅游创意策划的新群体。大学生们除了关注传统红色旅游内容，更多地注重红色旅游与中国传统文化相结合，红色旅游与民族精神相结合，拓宽红旅新视野。对于红色遗址、纪念物等物质形态旅游资源，参赛作品中有设计通过三维激光扫描等技术综合获取历史建筑全方位、高精度信息，实现红色旅游资源空间、影像数据的采集，展现了红色旅游全新表达。
	辽宁省人民政府副秘书长佟昭表示，我们要推动辽宁红色文化资源活起来、亮起来、热起来，全力打造红色旅游新高地，加快推动红色旅游高质量发展。本届红旅大赛全方位、多角度展示了辽宁红色文化的独特魅力，为辽宁全面振兴擦亮了鲜明底色、增添了活力动力。
	丹东市市委副书记、市长郝建军表示，以抗美援朝为代表的红色文化是丹东的精神底蕴，以鸭绿江断桥、抗美援朝纪念馆为代表的红色景区是丹东的精神高地。丹东将从大赛中的典型案例中学习和借鉴，推动丹东红色文化旅游高质量发展。
	北京第二外国语学院党委副书记、院长计金标表示，红旅大赛不断创新红色旅游发展理念，将专业教育与红色教育，思想教育与社会实践紧密结合起来，打造针对性强、感受性高、呈现性佳的思想政治教育新渠道。北二外是中国旅游和外国语言文学教育的重要基地，学校坚定以大赛为平台，推进爱国主义和革命传统教育大众化、常态化，引导大学生做红色基因的传承者。
	在决赛期间，一场别开生面的思政课在鸭绿江畔举行。入围第十三届全国大学生红色旅游创意策划大赛全国总决赛的60只团队、近200名师生齐聚抗美援朝纪念塔下，由全国红色旅游五好讲解员、辽宁丹东抗美援朝纪念馆讲解员裴亚男为师生们讲述她心中的英雄——中国当代保尔、全国时代楷模、2021年度感动中国人物朱彦夫的感人故事。
	第十三届红旅大赛由文化和旅游部资源开发司联合辽宁省文化和旅游厅、辽宁省丹东市人民政府、北京第二外国语学院共同举办。红旅大赛自2011年由北京第二外国语学院率先发起创办以来，已连续举办十三届，是目前国内规模最大的大学生旅游专业赛事，入选教育部全国大学生思想政治工作精品项目，被称为“面向千校万人的思政教育平台”“行走在祖国大地上的思政大课”。(完)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>本次大赛在作品类型上，设计了“红色旅游线路设计”“红色旅游营销方案设计”“红色旅游文创产品设计”“红色足迹微视频”“红色精神微讲解”“红色故事微漫画”六个类别，将党史学习教育、思政课同社会大课堂结合起来，引导学生向山向海躬身实践，到红色故里触摸历史的脉搏，自觉做红色文化的传播者、红色基因的传承者。入围第十三届全国大学生红色旅游创意策划大赛全国总决赛的60只团队、近200名师生齐聚抗美援朝纪念塔下，由全国红色旅游五好讲解员、辽宁丹东抗美援朝纪念馆讲解员裴亚男为师生们讲述她心中的英雄——中国当代保尔、全国时代楷模、2021年度感动中国人物朱彦夫的感人故事。北京第二外国语学院党委副书记、院长计金标表示，红旅大赛不断创新红色旅游发展理念，将专业教育与红色教育，思想教育与社会实践紧密结合起来，打造针对性强、感受性高、呈现性佳的思想政治教育新渠道。中新网丹东10月22日电　(唐恩思刘若辰李京泽)第十三届全国大学生红色旅游创意策划大赛(以下简称“红旅大赛”)全国总决赛近日在辽宁丹东举行。</key_sentence></doc>