<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6067</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-19/10114420.shtml</url><title>人民日报和音：共同打造亚太下一个“黄金三十年”</title><datatime>2023-11-19 10:53:00</datatime><body>	共同打造亚太下一个“黄金三十年”(和音)
	过去几十年，亚太各方携手创造了举世瞩目的“亚太奇迹”。站在新的历史起点，各方应共同努力，推动亚太合作取得更多丰硕成果
	世界百年变局加速演进，世界经济面临多种风险挑战。作为全球增长引擎，亚太肩负更大的时代责任。要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个“黄金三十年”？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？这是在历史发展的关键当口，亚太地区领导人要深入思考的问题。
	“我们应该秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。”当地时间11月17日上午，习近平主席在美国旧金山出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议并发表重要讲话，提出“坚持创新驱动”“坚持开放导向”“坚持绿色发展”“坚持普惠共享”四点建议，为亚太发展指明方向。
	创新是发展的强大动力。只有积极推进创新，在新一轮科技革命和产业变革浪潮中抢抓机遇，亚太这个全球增长引擎才能更加强劲。亚太各方要顺应科技发展趋势，以更加积极姿态推动科技交流合作，携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。要加速数字化转型，缩小数字鸿沟，加快落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》，支持大数据、云计算、人工智能、量子计算等新技术应用，不断塑造亚太发展新动能新优势。中国不仅自身在科技创新和数字经济发展方面走在世界前列，还积极倡导在亚太乃至世界范围内推进数字化转型，更好为亚太发展赋能，为地区长远发展打下更加坚实的基础。
	开放包容是人类繁荣进步的基本条件。亚太各方要维护自由开放的贸易投资，支持并加强以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，维护全球产业链供应链稳定畅通，反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化。要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程，全面落实《亚太经合组织互联互通蓝图》，共享区域开放发展机遇。中国成功举办第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，坚持高水平实施《区域全面经济伙伴关系协定》，主动对接《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》和《数字经济伙伴关系协定》高标准经贸规则，积极推动加入两个协定进程，正是为了促进全球互联互通、构建开放型世界经济，同各方共绘开放发展新图景。
	绿色是亚太地区可持续发展的必然要求。当前，气候变化、自然灾害等挑战日益严峻。亚太各方要坚持人与自然和谐共生，加快推动发展方式绿色低碳转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，落实好《生物循环绿色经济曼谷目标》，厚植亚太增长的绿色底色。中国坚持走生态优先、绿色发展之路，积极稳妥推进碳达峰碳中和，加快发展方式绿色转型。中国提出亚太经合组织绿色农业、可持续城市、能源低碳转型、海洋污染防治等合作倡议，推动搭建亚太经合组织可持续能源中心等合作平台，参与实施墨西哥尤卡坦半岛齐拉姆红树林保护区等绿色发展项目，持续为共建清洁美丽的亚太贡献中国智慧、中国方案。
	大家一起发展才是真发展。只有坚持普惠共享，才能让发展成果更多更公平惠及各国人民。亚太各方要全面落实联合国2030年可持续发展议程，推动发展问题重回国际议程中心位置，深化发展战略对接，共同解决全球发展赤字。习近平主席提出全球发展倡议，为推动国际社会合力解决发展赤字作出了积极贡献。在此次会议上，习近平主席欢迎各方积极参与全球发展倡议，深化减贫、粮食安全、工业化、发展筹资等领域合作，构建全球发展共同体，让各国人民共享现代化建设成果，展现立己达人、胸怀天下的责任担当和使命情怀。
	万物得其本者生，百事得其道者成。过去几十年，亚太各方携手创造了举世瞩目的“亚太奇迹”。站在新的历史起点，各方应共同努力，推动亚太合作取得更多丰硕成果，共同打造亚太下一个“黄金三十年”。
	《人民日报》(2023年11月19日第04版)【编辑:苏亦瑜】
</body><key_sentence>中国提出亚太经合组织绿色农业、可持续城市、能源低碳转型、海洋污染防治等合作倡议，推动搭建亚太经合组织可持续能源中心等合作平台，参与实施墨西哥尤卡坦半岛齐拉姆红树林保护区等绿色发展项目，持续为共建清洁美丽的亚太贡献中国智慧、中国方案。要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程，全面落实《亚太经合组织互联互通蓝图》，共享区域开放发展机遇。”当地时间11月17日上午，习近平主席在美国旧金山出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议并发表重要讲话，提出“坚持创新驱动”“坚持开放导向”“坚持绿色发展”“坚持普惠共享”四点建议，为亚太发展指明方向。亚太各方要坚持人与自然和谐共生，加快推动发展方式绿色低碳转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，落实好《生物循环绿色经济曼谷目标》，厚植亚太增长的绿色底色。</key_sentence></doc>