<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6116</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10115111.shtml</url><title>设立新疆自贸试验区带来发展契机</title><datatime>2023-11-20 19:43:00</datatime><body>	近日，中国(新疆)自由贸易试验区正式揭牌成立，标志着新疆自贸试验区建设全面启动。这是我国第22个自由贸易试验区，也是在西北沿边地区设立的首个自由贸易试验区。
	发挥优势助开放
	西北沿边地区首个自由贸易试验区为何在新疆？
	新疆地处亚欧大陆腹地，是我国向西开放的前沿，也是“一带一路”建设核心区。随着共建“一带一路”深入推进，新疆不再是边远地带，而是我国向西开放的桥头堡。
	在新疆，20个对外开放口岸构建起了东联西出的“黄金通道”，经由这些通道，新疆已与181个国家和地区产生贸易往来，获批4个综合保税区、4个跨境电商综合试验区。据乌鲁木齐海关统计数字显示，从2013年到2022年，新疆进出口总值从1708.1亿元增长到2463.6亿元。今年前三季度，新疆外贸进出口总值为2528.4亿元，同比增长47.3%，这是新疆外贸进出口总值首次突破2500亿元大关。其中，对共建“一带一路”国家进出口2382.2亿元，增长49.7%，占比达到94.2%。
	日前印发的《中国(新疆)自由贸易试验区总体方案》提出，充分发挥新疆“五口通八国、一路连欧亚”的区位优势，深入开展差别化探索，培育壮大新疆特色优势产业。经过3年至5年改革探索，努力建成营商环境优良、投资贸易便利、优势产业集聚、要素资源共享、管理协同高效、辐射带动作用突出的高标准高质量自由贸易园区。专家表示，《方案》以专门的章节为新疆提出了建设联通欧亚的综合物流枢纽、深化向西开放多领域交流合作方面的任务，这是《方案》的亮点之一。向西开放的区位优势是新疆自贸试验区建设的重要依托，新疆既是一个国际物流大通道，也是一个包含多种功能的枢纽港。
	此外，《方案》还提出了加快转变政府职能、深化投资领域改革、推动对外贸易创新发展、打造开放型特色产业体系、深化金融服务和开放创新等改革创新试点任务。“中央赋予新疆自贸试验区的改革试点任务，探索创新空间大，开放程度高，联动发展格局广。”新疆维吾尔自治区自贸试验区工作领导小组副组长、自治区人民政府副主席孙红梅表示，新疆将依托口岸和通道优势，发挥自贸试验区开放引领作用，深化向西开放交流合作，强化与中亚等周边国家和国内节点城市互联互通，建设连接欧亚的综合物流枢纽，打造我国向西开放的桥头堡。
	抢抓机遇谋发展
	11月2日下午，新疆中裕食品有限责任公司在霍尔果斯市注册成立。这是新疆自贸试验区揭牌以来，霍尔果斯片区颁发的第一张营业执照；11月3日，新疆生产建设兵团第十二师与新疆商贸物流龙头企业新疆汇嘉时代百货股份有限公司签订合作协议，标志着新疆自贸试验区十二师园区迎来首家企业落户；11月3日，哈萨克斯坦中央信贷银行正式落户新疆自贸试验区霍尔果斯片区的中哈霍尔果斯国际边境合作中心，这是新疆自贸试验区挂牌成立后，首家落户在这里的境外银行……
	一连串抢抓机遇的“动作”，是新疆自贸试验区设立带来的新契机。根据方案，新疆自贸试验区的实施范围179.66平方公里，实施范围涵盖乌鲁木齐、喀什、霍尔果斯3个片区，其中每个片区都包含新疆生产建设兵团的区域。《总体方案》明确了3个片区的功能划分，各片区将深入开展差别化探索，形成各具特色、协同联动、竞相发展的格局。专家分析，新疆自贸试验区的3个片区，呈现出“一主两翼”的基本格局。即以乌鲁木齐作为整个自由贸易试验区的核心和骨干，喀什是外向型经济的开发区，霍尔果斯是开放的口岸。“一主两翼”的结构，将对今后新疆的发展有着重要意义。
	具体来看，乌鲁木齐片区依托陆港空港联动发展区位优势，加强陆港型国家物流枢纽建设，重点发展国际贸易、现代物流、先进制造业等新兴产业。喀什片区依托国际贸易物流通道优势，做大做强外向型经济，重点发展农副产品精深加工、纺织服装制造、电子产品组装等劳动密集型产业。霍尔果斯片区依托跨境合作及陆上边境口岸型国家物流枢纽等优势，重点发展跨境物流、跨境旅游、金融服务、展览展示等现代服务业。
	乌鲁木齐片区134.6平方公里，包含兵团十二师30.8平方公里。“十二师园区将着力打造面向‘一带一路’倡议的高端产业与高端要素集聚区、加工贸易转型升级示范区、多式联运物流枢纽中心，重点发展现代商贸物流、先进装备制造、绿色食品加工、新材料等重点产业。”十二师商务局党组书记、局长彭燕说，后续将借助援疆资源，设立鲁兵自贸试验区协作工作站，开展制度创新研究，高标准、高质量推进十二师园区建设。为利用好进博会平台，霍尔果斯提前对接，预约9家国内外企业进行洽谈，行业覆盖了电子信息、装备制造、新能源、新材料等行业。“新疆自贸试验区揭牌成立后，大量客商到霍尔果斯进行投资考察。”霍尔果斯市委副书记、代市长皮履屏说，11月1日，新疆自贸试验区揭牌以来，霍尔果斯片区已有30余家企业登记注册。
	细化政策做规划
	“自贸试验区建设涉及领域广、创新要求高，是一项系统工程，对我们而言是一个新的平台、新的探索、新的机遇。”新疆商务厅党组书记、副厅长李轩说，为推进新疆自贸试验区建设，新疆将从构建体制机制、出台配套措施、加强政策宣介、强化智力支持四方面重点抓好工作。
	在出台配套措施方面，新疆制定自贸试验区建设实施方案，逐项细化改革试点任务，加快推进落地实施。同时，围绕各片区功能定位，指导3个片区因地制宜制定差别化实施方案，加强统筹推进、督促落地实施。充分发挥各片区现有产业发展平台和开放平台的功能优势、政策叠加优势，形成各具特色、优势互补、协同发展的新格局。
	作为新疆自贸试验区3个片区中面积最大、产业基础最优的乌鲁木齐片区，如何在自贸试验区建设中发挥更大作用？
	乌鲁木齐市常务副市长吴峻介绍，在加快构建现代物流体系、推动建设联通欧亚的综合物流枢纽方面，将加快建设陆港型国家物流枢纽和空港型国家物流枢纽，着力建设好中欧班列(乌鲁木齐)集结中心，常态化开行中欧班列，有效对接西部陆海新通道班列。同时，搭建国际多式联运物流信息平台，推动乌鲁木齐国际机场“第五航权”开放，大力发展与共建“一带一路”国家便利化国际公路运输业务，建设乌鲁木齐药品进口口岸。构建“东联西出、西引东来”的供应链、物流链，形成重要商品和货物转运、分拨、集散地。乌鲁木齐海关关长、党委书记郝炜明告诉记者，乌鲁木齐海关作为自贸试验区建设的重要参与单位，将进一步提高监管效能和服务水平，形成更多富有实际成效的成果，加强集成创新、协同创新，聚焦各区域产业特点，因地制宜开展监管流程再造和优化工作，着力推动新疆更大范围、更宽领域、更深层次对外开放。
	喀什作为中巴经济走廊的起点、亚欧黄金通道的重要节点，如何推动片区建设？喀什地委副书记、行署专员艾尼瓦尔·吐尔逊表示，要持续扩大跨境电商、海外仓业务规模，提升外贸综合服务企业能力，积极推进市场采购、保税维修等新业态发展；充分释放喀什经济开发区、综合保税区等对外开放平台叠加优势，与口岸联动发展，促进外贸转型升级；支持企业面向周边国家在农业、科技、文化、旅游等领域开展交流合作；全面提升与周边国家互联互通水平，打造对外开放增长极；加快建设上海合作组织国际枢纽港喀什港区，打造上合丝路电商—喀什跨境电商基地，积极参与或承办上合组织框架下活动；提升中国(新疆)喀什·中亚南亚商品交易会国际化水平，深化向西开放多领域交流合作。
	作为丝绸之路经济带核心区的重要支点，霍尔果斯具有区位优势明显、开放平台众多、优惠政策叠加、口岸功能完善等诸多优势，新疆自贸试验区的获批给霍尔果斯带来了更多自主探索、自主改革、自主创新的机遇。伊犁哈萨克自治州党委副书记、州长叶尔夏提·吐尔逊拜说，将从建设国际先进水平口岸、推动特色产业高质量发展、探索金融服务和开放创新、拓展文化旅游国际合作四方面发力，加大制度创新和实践探索，努力打造跨境经贸投资合作新样板。
	(经济日报本报记者耿丹丹)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>”新疆维吾尔自治区自贸试验区工作领导小组副组长、自治区人民政府副主席孙红梅表示，新疆将依托口岸和通道优势，发挥自贸试验区开放引领作用，深化向西开放交流合作，强化与中亚等周边国家和国内节点城市互联互通，建设连接欧亚的综合物流枢纽，打造我国向西开放的桥头堡。向西开放的区位优势是新疆自贸试验区建设的重要依托，新疆既是一个国际物流大通道，也是一个包含多种功能的枢纽港。乌鲁木齐海关关长、党委书记郝炜明告诉记者，乌鲁木齐海关作为自贸试验区建设的重要参与单位，将进一步提高监管效能和服务水平，形成更多富有实际成效的成果，加强集成创新、协同创新，聚焦各区域产业特点，因地制宜开展监管流程再造和优化工作，着力推动新疆更大范围、更宽领域、更深层次对外开放。“中央赋予新疆自贸试验区的改革试点任务，探索创新空间大，开放程度高，联动发展格局广。</key_sentence></doc>