<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6175</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-20/10114895.shtml</url><title>这家神秘的中概“巨头”终于要上市了？</title><datatime>2023-11-20 14:49:00</datatime><body>	文/陈康亮
	“双11”电商大战刚刚过去，电商圈又迎来重磅资本大戏。近期，神秘的跨境电商巨头SHEIN再次传出赴美上市的消息，预计此次IPO将把公司估值推升至900亿美元，在国内电商圈仅次于阿里巴巴、拼多多，远高于京东约440亿美元的市值。
	这家孵化于南京、崛起于广州、业务主要在海外的跨境电商，此前曾多次传出上市传闻，但均被公司否认。此次IPO传言能否兑现，引发市场关注。
	市场疯传：秘密交表、邀请路演
	最新传闻是：SHEIN已秘密向美国证监会提交上市材料，此次赴美上市寻求估值或达900亿美元，有投资人近日已收到路演邀请。对此，SHEIN总部工作人员回应称，不太清楚IPO具体情况。
	值得注意的还有，据媒体报道，今年5月，美国国会给美国证监会发问询信问询SHEIN上市事宜。信中提及“SHEIN正急切地募资，并且落实在年底前IPO的计划”。
	尽管目前SHEIN上市尚未有确切的答案，但有专家认为，从理论上来看，此时SHEIN选择赴美上市，具有一定的合理性。
	中国外汇投资研究院副院长赵庆明在接受中新社国是直通车记者采访时表示，SHEIN此前已有多次上市传闻，近期的传闻之所以更让人相信，主要原因在于：一是中美双边关系的大环境明显改善，随着高层会晤的顺利举行，中美关系有望重回健康稳定的发展轨道，这也有利于两国资本市场的发展，有利于中概股上市。二是随着美联储加息预期的放缓，美股流动性和风险偏好有望明显改善，利好SHEIN上市。三是目前SHEIN已经经历了多轮融资，其背后资本亦有充分的动力推动SHEIN的上市。
	根据公开资料，SHEIN在过去10年一共完成9轮融资，吸引了众多国际知名投资机构。其中，2022年SHEIN迎来高光时刻，老虎环球基金、红杉中国、泛大西洋投资集团、博裕资本等共同投资10亿美元，推动SHEIN估值升至1000亿美元，一跃成为全球第三大最有价值初创公司。今年以来，SHEIN继续获得两轮融资，但公司估值却下降到660亿美元，如今似乎希望通过赴美IPO冲击900亿美元估值。
	赵庆明指出，随着拼多多等国内电商巨头加速出海，SHEIN在经营上面临重大压力，利用IPO筹集资金更好应对同业竞争，可能也是SHEIN选择上市的重要原因。
	据媒体报道，此前SHEIN高管向投资者透露，2022年其营收为227亿美元；同期净利润为7亿美元，虽然已连续四年实现盈利，但同比下降36%。这也被认为是SHEIN首次出现年度营收增速下滑、利润减少。
	在艾媒咨询CEO兼首席分析师张毅看来，SHEIN业绩增速放缓，很大一个因素是海外市场的消费增长乏力；另外一个原因则是竞争越来越激烈。
	拼多多旗下的跨境电商业务Temu去年9月上线，已经在美国等海外市场对SHEIN业绩形成冲击。据外媒报道，Temu今年5月首次在GMV和活跃用户上超过SHEIN。此外，今年7月，Temu还向美国波士顿联邦法院发起诉讼，起诉SHEIN违反美国反垄断法，双方的竞争似乎愈演愈烈。
	900亿美元独角兽如何“养成”？
	公开资料显示，SHEIN的前身是成立于2008年的南京点唯信息技术有限公司，早期经营跨境婚纱电商；2012年以SHEINSIDE.COM的域名转型跨境女装，并采用独立站模式；2015年SHEINSIDE更名为SHEIN并驶入发展快车道。
	SHEIN的成功离不开其“小单快返”的模式。国信证券分析师张峻豪表示，在供应体系方面，SHEIN建立起了“小单快返”的柔性供应链体系，借助GoogleTrendsFinder等大数据工具洞察消费者需求，精准识别和预判流行趋势，由需求端拉动企划端，再于市场中小批量投放产品，根据需求端的具体情况适时调整，实现以“天”为单位的产品迭代。
	有分析指出，与国际快时尚巨头ZARA相比，ZARA一款衣服的最小生产量是500件，而借助补贴工厂等方式，SHEIN一款衣服一次最少可以生产100件，然后根据消费者的购买反馈，销量好再加单。这意味着，SHEIN押中爆款的概率更高。押中爆款后，SHEIN会继续加单，大幅降低单件成本。
	张毅看来，SHEIN成功的原因主要在于：从产品角度而言，SHEIN将制造中心留在国内，而设计中心却在发达国家。一方面，SHEIN利用国内制造业优势打价格差异，如ZARA的连衣裙售价20美元，而SHEIN的连衣裙售价仅为ZARA一半，且质量更好。可以说，中国高效完整的服装产业链为SHEIN发展提供了有力支持。另一方面，SHEIN利用国外设计中心对市场的灵敏把控，把不同款式的衣服设计出来，进行快速小批量的投放，并根据销售量调整投放策略，让产品款式更精准欧美市场。通过反复投放和测试，SHEIN也逐渐形成了自己的忠实粉丝群，获得了高复购率。
	张毅进一步指出，就营销而言，SHEIN很早就开始跟海外各路网红合作，通过赠送网红新款服饰，让后者试穿展示。短平快的社交营销手段，让SHEIN在最短时间触达用户群，也使得用户获得最多新鲜感。
	借助上述“杀手锏”，SHEIN近年来在海外迅猛发展。根据胡润百富日前公布的2023年全球独角兽榜单显示，SHEIN以4500亿元(人民币，下同)估值排名第四，而排在前三名的分别是第一名字节跳动(估值13800亿元)；第二名SpaceX(估值9450亿元)，第三名蚂蚁集团(估值8300亿元)。
	SHEIN还是中国企业吗？
	与在海外的高知名度相比，SHEIN在国内显得异常低调、神秘，鲜少接受媒体采访。公众对该公司的国内名称“希音”以及其创始人许仰天知之甚少，也很少关注到该公司已将总部迁至新加坡。
	SHEIN官网显示，SHEIN的总部位于新加坡。SHEIN集团的主公司广州希音国际进出口有限公司以及“SHEIN”“希音电商”等商标，已由一家位于新加坡的公司ROADGETBUSINESSPTE.LTD全资所有。
	值得注意的还有，天眼查数据显示，许仰天在国内曾任职过的10家企业，但有9家已注销，目前仅存1家北京希尚信息技术有限公司，注册资本仅有5万元人民币。
	对此，有媒体的解读是，许仰天和SHEIN希望以此绕过中国境外IPO规定。
	今年2月，中国证监会发布的《境内企业境外发行证券和上市管理试行办法》明确，发行人境外首次公开发行或者上市的，应当在境外提交发行上市申请文件后3个工作日内向中国证监会备案。不过截至目前，在证监会官网尚未能看到SHEIN境外发行上市的备案公示及其他审查信息。
	香颂资本董事沈萌表示，SHEIN公司主要面向国际电商市场，因此更好的政策与营商环境，更有利于企业长期发展。根据目前国内相关法律，即使迁址，只要业务涉及中国也会受监管。
	赵庆明则表示，考虑到当前国际局势、贸易纠纷仍然复杂严峻，SHEIN搬迁总部可能是为了加速自身全球化战略，舆论对此不必过分纠结。究其根本而言，SHEIN还是一家建立在中国制造基础上的公司，其中国基因难以消除，其发展亦有利于增加中国就业、助推中国相关产业发展。【编辑:于晓】
</body><key_sentence>中国外汇投资研究院副院长赵庆明在接受中新社国是直通车记者采访时表示，SHEIN此前已有多次上市传闻，近期的传闻之所以更让人相信，主要原因在于：一是中美双边关系的大环境明显改善，随着高层会晤的顺利举行，中美关系有望重回健康稳定的发展轨道，这也有利于两国资本市场的发展，有利于中概股上市。近期，神秘的跨境电商巨头SHEIN再次传出赴美上市的消息，预计此次IPO将把公司估值推升至900亿美元，在国内电商圈仅次于阿里巴巴、拼多多，远高于京东约440亿美元的市值。赵庆明指出，随着拼多多等国内电商巨头加速出海，SHEIN在经营上面临重大压力，利用IPO筹集资金更好应对同业竞争，可能也是SHEIN选择上市的重要原因。香颂资本董事沈萌表示，SHEIN公司主要面向国际电商市场，因此更好的政策与营商环境，更有利于企业长期发展。</key_sentence></doc>