<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6185</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-20/10114861.shtml</url><title>销售临期护肤品竟不支持退货</title><datatime>2023-11-20 13:55:00</datatime><body>	中免日上线上店铺近期被不少消费者投诉
	销售临期护肤品竟不支持退货
	打开快递外包装后，市民迟女士难以置信。“按理说中免日上的产品品质是有保证的，怎么我买的这款精华液和眼霜套装已经过期2个月了？”迟女士赶忙联系客服，没想到，客服坚称发出的货品没问题。投诉后，她才得知套装包装盒的保质期标得不准确，要看里面独立包装的产品保质期。好在最后确认两件产品生产日期可靠，她才放下心来。
	尽管迟女士的遭遇是个乌龙，但记者留意到，近期关于中免日上线上店铺销售临期产品、不支持退货的投诉并不少。
	临期产品没有提示？
	市民吴女士是中免日上的常客。10月底，她在App上购买了一款某品牌的面霜组合装。“平时两盒的价格在3000元左右，双十一搞活动价格不到2700元，我先囤着。”吴女士说。
	然而，收到货后吴女士才发现，两盒面霜剩余的有效期只有9个多月。她联系客服申请退货，客服却告知，剩余有效期6个月以内才算临期，且不支持7天无理由退货，这让吴女士颇为生气。她还记得，购物时页面上并没有任何关于有效期的提示，可她再次打开原来的购买记录，才发现产品示意图外围已经增加了一个红色边框，边框底部标注：“清仓商品请谨慎购买，不支持7天无理由退货”。“我下单时还留意了，选规格时组合装是没有提示的，否则我不会买。”吴女士说。
	由于没有及时截图，吴女士的说法无法得到验证。不过，在上海12345市民服务热线和黑猫投诉平台上，已有多名消费者反映相同遭遇。10月23日，市民马先生在翼支付中免日上旗舰店以优惠价购买了5瓶200ml的某品牌焕肤水，到货后发现限用日期为2024年9月30日。他认为，护肤品有效期不足1年就是临期产品，要求退货。还没等他联系客服，他发现产品页面已然变了样：原来的产品名称后增加了“有效期不足12个月”的说明。
	和吴女士一样，马先生申请退货时也得到同样的回复：商品不属于临期产品，且平台不支持退换货。这让马先生有些不解，既然有效期不足12个月不算临期，为何又标记出来呢？临期护肤品究竟该如何认定？
	业内人士告诉记者：我国没有法律明确规定护肤品的临期时间，一般来说，对于保质期为3年的护肤品，距离限用期不足6个月可以算临期产品，具体还是看销售平台或运营方各自的处理方式。根据《网络购买商品七日无理由退货暂行办法》，商家在销售临期商品时应当提前告知，在没有告知的情况下，如有意见可以给消费者退换货处理。
	记者查看多则黑猫平台的投诉，不少消费者对此持不同意见，均认为应以1年为标准，“一瓶护肤品要用很久，不足一年就应提前告知消费者”。
	商品信息需完整披露
	投诉之所以频发，或许跟平台不支持“7天无理由退货”有关。“如客服所说，限用期不足6个月才算临期，那就应该按照正常商品允许消费者退货啊。”社交媒体上有不少消费者吐槽。
	记者发现，中免日上微信小程序和App中，每款产品页面的“服务保障”中均会写明是否支持7天无理由退货，不同品牌、不同产品执行不同的政策。其中，有限用期提示的产品均不支持7天无理由退货。翼支付平台客服则明确告诉记者：翼支付中免日上的所有产品暂都不支持7天无理由退货。
	事实上，此前已有多家媒体报道过国内的免税企业不支持7天无理由退货的情况。今年初，国家市场监管总局对中国中免、中免日上等10家免税企业开展行政指导，要求免税企业开展网上销售时要严格遵守《电子商务法》《网络交易监督管理办法》等各项规定，做到“免税不免责”。其中明确提及要求严格履行网购七日无理由退货义务，不得擅自扩大不适用无理由退货的商品范围，对法定不适用无理由退货的商品应当显著标识和供消费者确认等。同时，与会的10家企业也向社会发出《关于改善售后服务、提升消费体验的公开承诺》。
	不少市民希望中免日上能够进一步落实其对广大消费者的承诺，充分做好商品信息披露，不打折扣地执行7天无理由退货政策，不设置额外门槛和条件，为消费者提供便利。
	截至发稿，中免日上客服已联系吴女士和马先生，同意他们的退货申请。此外，记者登录中免日上查看发现，平台已通过增设红色边框、在商品名称里备注等方式对保质期不足12个月的商品做出了提示。
	(解放日报记者栗思实习生赵鸿燕)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>她还记得，购物时页面上并没有任何关于有效期的提示，可她再次打开原来的购买记录，才发现产品示意图外围已经增加了一个红色边框，边框底部标注：“清仓商品请谨慎购买，不支持7天无理由退货”。翼支付平台客服则明确告诉记者：翼支付中免日上的所有产品暂都不支持7天无理由退货。尽管迟女士的遭遇是个乌龙，但记者留意到，近期关于中免日上线上店铺销售临期产品、不支持退货的投诉并不少。记者发现，中免日上微信小程序和App中，每款产品页面的“服务保障”中均会写明是否支持7天无理由退货，不同品牌、不同产品执行不同的政策。</key_sentence></doc>