<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6192</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-20/10114863.shtml</url><title>任鸿斌：坚定维护全球产业链供应链稳定畅通</title><datatime>2023-11-20 13:45:00</datatime><body>	习近平总书记高度重视维护全球产业链供应链稳定畅通，多次强调中国将以实际行动深化产业链供应链国际合作。2022年5月18日，习近平总书记在庆祝中国国际贸易促进委员会建会70周年大会暨全球贸易投资促进峰会上的致辞中指出，“维护全球产业链供应链安全稳定，做大合作蛋糕，让发展成果更好惠及各国人民。”习近平总书记提出的一系列新理念新主张新倡议，充分彰显大党大国领袖的战略视野和博大胸怀，展现了中国推动全球开放合作的责任担当。
	为深入贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，中国贸促会将于11月28日至12月2日在北京举办首届中国国际供应链促进博览会(以下简称“链博会”)，推动产业链供应链国际合作，为全面建设社会主义现代化国家、推动构建人类命运共同体贡献力量。
	全球产业链供应链紧密联系，各国都是全球合作链条中的一环
	当今世界百年变局加速演进，经济全球化遭遇逆流，全球产业链供应链受到冲击，同时新一轮科技革命和产业变革深入发展，全球创新版图和经济结构正在深刻调整。习近平总书记深刻洞察国际国内产业发展大势指出，“维护全球产业链供应链韧性和稳定是推动世界经济发展的重要保障”“当前，全球产业体系和产业链供应链呈现多元化布局、区域化合作、绿色化转型、数字化加速的态势”“中国愿同各国一道，把握新一轮科技革命和产业变革新机遇，共同构筑安全稳定、畅通高效、开放包容、互利共赢的全球产业链供应链体系”。
	习近平总书记系列重要论述，把对产业链供应链公共产品属性的认识提升到新的高度，深刻阐明维护全球产业链供应链稳定畅通的方向路径，为构建更具平等性、包容性和建设性的产业链供应链伙伴关系注入强大动力。
	党的二十大报告中提出，“着力提升产业链供应链韧性和安全水平”。我们要加强产业链供应链国际宏观政策协调，把增强产业链韧性和竞争力放在更加重要的位置，加快建设现代化产业体系，着力构建自主可控、安全高效的产业链供应链。
	中国贸促会将以习近平总书记重要指示精神为指引，深入学习贯彻党的二十大精神，立足“两个大局”，心怀“国之大者”，聚焦维护全球产业链供应链稳定畅通精准发力，在推动高质量发展、构建新发展格局、推动建设开放型世界经济中争取更大成绩。
	中国坚定不移维护产业链供应链公共产品属性，在维护全球产业链供应链稳定畅通中展现大国担当
	我国既是全球供应链融合发展的受益者、维护者，也是构建全球供应链新生态的积极探索者、建设者，全球制造和供应链重要中心地位不断凸显。
	持续完善产业体系，为全球产业链供应链运行提供有力支撑。我国是联合国标准下工业门类最全、配套最为完整的国家，电子电气设备等中高端产业在全球分工中的地位加速提升，光伏等新能源发展世界领先，5G移动通信技术率先实现规模化应用。制造业规模连续13年居世界首位，占全球比重近30%，是全球供应链的“世界工厂”。
	立足超大市场规模，为全球产业链供应链运行提供广阔空间。当今世界最稀缺的资源是市场，市场规模决定分工深度，分工深度决定产业发展水平。我国有14亿多人口、4亿多中等收入群体，是全球第二大消费市场。基于超大规模市场和内需潜力优势，我国积极扩大进口，关税总水平降至7.3%，连续14年成为世界第二大进口国。超九成在华外资企业主要面向中国市场。近年来我国持续放宽市场准入，不断优化营商环境，吸收外资连续5年居全球第二，对外资“磁吸力”不断增强。
	深化“一带一路”国际合作，为全球产业链供应链运行提供重要助力。共建“一带一路”从中国倡议走向国际实践，成为深受欢迎的国际公共产品和国际合作平台。共建“一带一路”倡议提出10年来，我国与共建国家进出口总额累计达到19.1万亿美元，双向投资累计超过3800亿美元，在农业、能源、数字经济等领域开展一系列合作项目，有力促进各国产业结构升级、产业链优化。中欧班列累计开行7.99万列，通达欧洲25个国家200多个城市，成为稳定全球供应链的“黄金通道”。
	积极参与全球经济治理，为全球产业链供应链运行提供中国方案。习近平总书记早在2014年亚太经合组织第二十二次领导人非正式会议期间就提出全球价值链、供应链的领域合作倡议，此后在二十国集团、上合组织等多边平台分别提出相关倡议或声明。2022年中方担任金砖轮值主席国，推动金砖国家发起加强供应链合作倡议。同年中方举办产业链供应链韧性与稳定国际论坛，同印尼等6个伙伴国家共同发起《产业链供应链韧性与稳定国际合作倡议》。
	全力办好首届链博会，提供全球共享的国际公共产品服务
	中国贸促会1952年成立以来，立足中国、面向世界，为拉紧中外企业利益纽带、推动国际经贸往来、促进国家关系发展发挥了重要作用。新时代新征程，中国贸促会将强化联通政企、融通内外、畅通供需功能，全力以赴将首届链博会办成世界一流博览会，推动构建富有韧性的全球产业链供应链体系，为促进世界经济复苏和全球发展繁荣贡献力量。
	构建推进高水平对外开放的新窗口。链博会是全球第一个以供应链为主题的国家级展会，集贸易促进、投资合作、创新集聚、学习交流功能于一体，是我国持续推进“市场机遇更大”“规则对接更好”“创新动能更足”“包容共享更强”的开放的生动写照。首届链博会设置智能汽车链、绿色农业链、清洁能源链、数字科技链、健康生活链等五大链条和供应链服务展区，同期举办开幕式暨全球供应链创新发展论坛、6场专题论坛及系列配套活动，将助力中外企业在产业链供应链不同环节开展合作，抢抓市场机遇、投资机遇、增长机遇。
	搭建服务构建新发展格局的新平台。首届链博会着力打造上中下游衔接、大中小企业融通、产学研用协同、中外企业互动的开放型国际合作平台。从服务国内大循环看，首届链博会将展现我国科技创新和产业融合发展水平，有利于吸引全球创新要素进入我国，推动产业智能化、绿色化、融合化发展，加快建设现代化产业体系。从推动国际大循环看，首届链博会汇聚相关链条新产品新技术新服务，将促进全球范围产业分工、资源配置、创新合作和成果共享，推动维护全球产业链供应链稳定畅通。
	打造推动建设开放型世界经济的新载体。首届链博会顺应国际工商界维护产业链供应链稳定畅通的迫切愿望，致力于推动开放合作、互利共赢，国际参展商达26%，涉及50多个国家和地区，其中美欧企业占36%。一大批世界500强企业、中国500强企业、中国民营500强企业及“专精特新”“隐形冠军”企业将参展，共同讲好产业链供应链国际合作故事。中国贸促会届时将发布《全球供应链促进报告》，量化分析全球供应链发展趋势，围绕推动全球供应链技术创新、开放合作、互联互通、包容发展等提出工商界建议。
	开创践行人类命运共同体理念的新实践。首届链博会是中国贸促会为促进全球产业链供应链稳定畅通搭建的全新交流合作平台，“链接世界，共创未来”的主题和共建共促共享的办会原则，与人类命运共同体理念高度契合。联合国贸发会议、联合国工发组织、世界知识产权组织、国际贸易中心、国际商会等担任支持单位。中国贸促会对不发达国家参展提供便利，支持其融入全球价值链。届时还将发布《全球产业链供应链互联互通北京倡议》。期待各国工商界在这一大舞台上相向而行、相互成就，为推动经济全球化深入发展作出贡献，让合作共赢惠及世界。
	(作者为中国贸促会党组书记、会长任鸿斌)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>习近平总书记深刻洞察国际国内产业发展大势指出，“维护全球产业链供应链韧性和稳定是推动世界经济发展的重要保障”“当前，全球产业体系和产业链供应链呈现多元化布局、区域化合作、绿色化转型、数字化加速的态势”“中国愿同各国一道，把握新一轮科技革命和产业变革新机遇，共同构筑安全稳定、畅通高效、开放包容、互利共赢的全球产业链供应链体系”。为深入贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，中国贸促会将于11月28日至12月2日在北京举办首届中国国际供应链促进博览会(以下简称“链博会”)，推动产业链供应链国际合作，为全面建设社会主义现代化国家、推动构建人类命运共同体贡献力量。新时代新征程，中国贸促会将强化联通政企、融通内外、畅通供需功能，全力以赴将首届链博会办成世界一流博览会，推动构建富有韧性的全球产业链供应链体系，为促进世界经济复苏和全球发展繁荣贡献力量。中国贸促会将以习近平总书记重要指示精神为指引，深入学习贯彻党的二十大精神，立足“两个大局”，心怀“国之大者”，聚焦维护全球产业链供应链稳定畅通精准发力，在推动高质量发展、构建新发展格局、推动建设开放型世界经济中争取更大成绩。</key_sentence></doc>