<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6194</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-20/10114842.shtml</url><title>以忠诚担当 护万家灯火</title><datatime>2023-11-20 13:21:00</datatime><body>	以忠诚担当护万家灯火(建设更高水平的平安中国)
	编者按：烈火中，他们冲锋在前；灾难时，他们托举生命。我们常看见他们被浓烟熏黑的脸颊，看见他们吃到一半不得不放下的碗筷，看见他们不顾危险毅然逆行的背影……
	习近平总书记指出：“长期以来，消防队伍作为同老百姓贴得最近、联系最紧的队伍，有警必出、闻警即动，奋战在人民群众最需要的地方，特别是在重大灾害事故面前，你们不畏艰险、冲锋在前，作出了突出贡献。”
	没有生来勇敢，只是选择无畏。近年来，消防队员们在履行灭火救援职责的基础上，承担起各类灾害事故的应对处置任务，为保护人民群众生命财产安全发挥了重要作用。在全国消防宣传月之际，记者走进消防站所，体验消防队员的日常工作、生活，展现他们鲜为人知的酸甜苦辣。
	云南省大理白族自治州森林消防支队——
	筑牢莽莽青山的防火屏障
	本报记者张驰
	云南省大理白族自治州森林消防支队(以下简称“大理支队”)组建于1995年，作为国家应急救援专业队伍，在森林和草原火灾扑救、特种灾害救援等综合性应急救援任务中发挥重要作用，是一支全域机动、快速反应的综合救援力量。近日，记者走进大理支队，体验森林消防员的一天。
	体能是作战的基础，也是备战的重点
	邢伟是大理支队下属大理中队的队长，个子不高却很精神。“今天我们的任务是携装巡护和增湿作业，来体验一下？”邢伟对记者说。
	消防运兵车拐上一条乡间小路，停在树林边缘。同行的22名消防员身着防火服，背上风力灭火机等装备，向山上进发。“携装巡护的目的，一是宣传防火，二是踏查地形地貌，并穿插一些实地训练。”邢伟边走边说。
	露水打湿山路，爬起来泥泞湿滑。连续的上坡路，让记者气喘吁吁，汗水顺着脖颈往下淌。但抬头一看，亮橙色的队伍很快消失在树丛掩映中。
	对森林消防员而言，体能是作战的基础，也是备战的重点。“在野外，寻找火线很耗体力。”邢伟说，实战中，消防员需要身着厚重的防护装备，携带至少20公斤的灭火器具和补给。
	负重跑步、器械和力量训练、200米灭火障碍、进山入林拉练……在日常训练中，邢伟对自己和队员十分严格，达不到标准就加练，推迟吃饭是常事。擦了擦脸上的汗，邢伟说：“练得扎实，上到火场才能保护自己和队友，也让家里人放心。”
	改革转制后，森林消防队伍的职能从单一的森林防灭火转变为“全灾种、大应急、全域机动”综合救援。除体能训练外，大理支队还针对地震、山岳、水域等综合救援任务，设置高空绳索、搜救破拆等50余个技能训练课目，不断提高队伍综合救援能力。
	“打火”需要战略战术，也需要坚定的信念
	终于爬到半山腰。消防员在显眼的位置挂起防火宣传标语，并找到两个消防栓作为水源，对树木开展增湿作业。
	“在云南打火(即救火)，有就近水源的情况很少。”看着战士们的动作，邢伟说，大多数时候，扑灭火灾只能靠背来的风力灭火机等设备。
	班长吴文清给记者演示了一遍森林火灾扑救的标准动作：手持风筒，对准燃烧物底部快速挥动，把可燃物吹散。做动作时，吴班长的脸侧到一边，身子倾斜约45度。“为啥要斜着身？”记者不解。“因为太烤了，要护着脸不被烫伤。”邢伟说，浓烟呛鼻、高温炙烤脸颊，大火烧过的草木灰蹭到身上、浑身漆黑，都是常态。
	不同于城市火灾，森林火灾扑救受自然环境影响更大，也更需要依靠经验判断，注意火势变化。“救火不能靠蛮干，我们讲究科学的战略战术，把握最佳时段、最佳地段、最佳手段。”大理中队指导员满东飞说。
	除战略战术外，信念在火场上也十分重要。2021年，大理支队直属中队队长和涛增援丽江玉龙森林火灾扑救任务，战斗持续了八天七夜。当时和涛的膝盖积液严重，肿得像馒头一样，却一直坚持冲在中队最前面。“指挥员顶在前面，队伍就不会散。”和涛说。
	增援重庆森林火灾扑救，参与漾濞地震、洱源泥石流、苍山失联人员搜救等综合救援……建队28年来，大理支队累计完成580余起森林火灾扑救、40余次抗震抗洪等综合救援任务。
	尽职护卫平安，尽责护好战友
	下山的路上，邢伟聊起他们的日常。“多数时候还是备战和日常执勤。”邢伟说。
	设立防火宣传点、组织收缴火种、开展携装巡护及无人机空中巡护……每逢节假日，云南森林消防队伍始终坚守岗位。2023年春节期间，云南省森林消防总队2800余名指战员全时在岗，为群众过节筑起“平安线”。
	采访期间，记者感受到消防员之间深厚的情谊。
	在一次苍山失联人员搜救任务中，和涛带领9名队员夜间进入苍山峡谷。“坡又陡又滑，加上下雨，我们浑身湿透，很可能失温。云雾遮挡信号，我举着卫星电话的手一直在抖，心里也在抖。”和涛说，他从没经历过那样透骨的冷，也从未如此担心能不能带队友走出去。幸运的是，凌晨2点多，他们发现一个不到两米宽的小山洞，10个人挤在一起取暖，直到天亮。
	“我永远忘不了在山洞的那个夜晚。”和涛说，没有战友的互相支撑，那一晚的状况难以想象。
	傍晚，走出大理支队，回想起训练场上那群身穿“火焰蓝”的森林消防员，相信在他们的守护下，莽莽青山应无恙。
	陕西省延安市宝塔区宝塔消防救援站——
	做好“红军传人、人民卫士”
	本报记者原韬雄
	来到陕西省延安市宝塔区南河路的宝塔消防救援站(以下简称“宝塔站”)，写着“红军传人、人民卫士”8个大字的牌匾首先映入眼帘。
	“每一位新人入队，首先看到的就是这8个字。”宝塔站政治指导员裴文博介绍。2010年，延安大砭沟石窑院遭遇山洪，宝塔站的战士们奋力救灾抢险。灾后，村民敲锣打鼓，为宝塔站送来了这块沉甸甸的牌匾。
	50年来，宝塔站先后获得各级荣誉230余项，今年被中央宣传部、应急管理部命名为“最美应急管理工作者”。
	爱岗精武
	淬炼过硬本领
	每天清晨，宝塔站的消防员都会身着蓝色作训服在体育场进行体能训练。先是背上十几斤重的空气呼吸器进行5公里负重长跑，再穿上30多斤重的全套灭火防护服进行百米负重冲刺……
	“我们每周的训练课目都会进行更新调整，不仅有基本的体能、爆发力训练，还有高空绳索救援、单兵真火抢险等技术训练。”消防员高宝宝说。
	今年是宝塔站二班班长王亮亮当消防员的第十二个年头，过去的11年，他每年都会被选拔参加省里的考核比武。而在宝塔站，他还有一位“好对手”张强。有一回，二人比拼两分钟限时“单杠卷身上”课目，计数完毕，两人完成的数量一模一样。王亮亮乐道：“这真是棋逢对手！”
	针对辖区内石化企业多的情况，宝塔站还组织学习石化企业危化品理化性质、工艺流程及处置对策，收集废旧法兰等老旧设备，制作不规则破口，苦练堵漏排险技术。
	消防车从接警到出库的要求白天是45秒，晚上1分钟。近年来，宝塔站在“一短三快”方面勤思善用，改进革新，现在出警速度已经压缩到了30多秒。
	真情守护
	赢得百姓信任
	2021年4月，包茂高速延安段枣园隧道内，一辆满载21吨液化天然气的槽罐车发生车祸，气相液相阀门断裂，车辆四周布满雾状液化天然气，只要有一点火星，就将形成相当于4吨TNT炸药的爆炸，而几十辆车正堵在隧道内，如果处置不当，后果不堪设想。
	这样危险的任务，必须有丰富经验的消防员才能胜任。“其他人原地待命，我们进去！”在场的指挥员裴文博和王亮亮当仁不让。走进洞口时，裴文博拍了拍王亮亮，“怕不怕？”“不怕！”王亮亮说，“其实哪能不怕呢？这可是关乎群众的安全啊！”但一抱起水枪，王亮亮就定住了神。
	在转移车辆的过程中，二人一步步紧跟车辆，在两侧用雾状水稀释天然气。经过一个多小时的作业，事故车辆终于被拖到安全地带。
	敢打必胜，宝塔站的战士们化解了一次又一次险情。建站以来，宝塔站共接警出动1.25万次，抢救被困人员3200余人。
	战时是攻坚组、突击队，平时是服务队、宣传队。一次下乡的消防知识宣传，让宝塔站的队员们与王世梓老人结下了不解之缘。队员们了解到他是五保户，生活比较困难，便经常去探望，帮他做一些收玉米、送干柴等力所能及的事情。王世梓动情地说：“他们啊，比子女还亲！”
	钻研好学
	提升实战技巧
	今年年底就将退休的一级消防长张保愿，在宝塔站一干就是30年。
	他虽然只有高中学历，却是个有心人。他最爱钻研的就是修车，除了学手册、翻资料，还爱往修车厂里跑，靠实践摸索练就一身本领。有一回，张保愿代表支队参加省上的大比武，就在比赛前两个小时，参赛的消防车突然不能正常出水。“几个月，白练了！”同志们急得跺脚。张保愿让大家别慌，他仔细检查管道堵点，找来一支牙刷，将锈点刷开，终于有惊无险地完成了比赛。
	学习和创新，是宝塔站的好风气。目前全站32人考取了绳索教员、舟艇驾驶员、无人机飞手、职业体能师等证书，全员获得中国红十字会救护员资质。宝塔站向着职业化、专业化、正规化的目标不断迈进。
	针对辖区内高层建筑火灾扑救难度大的问题，宝塔站先后研发了高层水带铺设保护器、高位屏风水枪等器材装备；宝塔区革命旧址密集，宝塔站提出“像保护眼睛一样保卫红色旧址”，建立“一址一策一演练”精准化响应机制……
	“我们所面临的灾情越来越多元化，只有不断学习强化业务本领，才能锻造一支召之即来、来之能战、战之必胜的队伍，守护好一方百姓的平安。”宝塔站站长孙帅征说。【编辑:苏亦瑜】
</body><key_sentence>云南省大理白族自治州森林消防支队(以下简称“大理支队”)组建于1995年，作为国家应急救援专业队伍，在森林和草原火灾扑救、特种灾害救援等综合性应急救援任务中发挥重要作用，是一支全域机动、快速反应的综合救援力量。今年是宝塔站二班班长王亮亮当消防员的第十二个年头，过去的11年，他每年都会被选拔参加省里的考核比武。”宝塔站站长孙帅征说。来到陕西省延安市宝塔区南河路的宝塔消防救援站(以下简称“宝塔站”)，写着“红军传人、人民卫士”8个大字的牌匾首先映入眼帘。</key_sentence></doc>