<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6215</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-20/10114791.shtml</url><title>不断塑造亚太发展新动能新优势（打造亚太发展的下一个“黄金三十年”）</title><datatime>2023-11-20 10:59:00</datatime><body>	当前，世界百年变局加速演进，世界经济面临多种风险挑战。在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上，习近平主席围绕如何打造亚太发展的下一个“黄金三十年”，以宏大的历史视野，问诊把脉，开出药方，提出要坚持创新驱动、坚持开放导向、坚持绿色发展、坚持普惠共享，以高质量增长推动构建亚太命运共同体，让各国人民共享现代化建设成果。
	坚持创新驱动是构建开放包容、创新增长、互联互通、合作共赢的亚太命运共同体的应有之义。中国在亚太经合组织平台上多次强调创新对于区域长远发展的重要意义，并以科学的理念、扎实的行动为亚太发展赋能，不断为亚太合作带来新动力、新机遇。
	“为亚太地区可持续发展创造更有利的环境”
	习近平主席强调：“我们要顺应科技发展趋势，以更加积极姿态推动科技交流合作，携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。”科技创新是人类共同应对风险挑战、促进和平和发展的重要力量。正如《2023年亚太经合组织领导人旧金山宣言》所强调：“我们必须利用技术和经济进步，继续释放本地区的巨大潜力和活力，促进经济增长，应对包括气候变化在内的所有环境挑战。”
	俄罗斯亚洲工业企业家联盟主席维塔利·曼克维奇十分认同习近平主席关于“携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境”的主张，认为中国倡导的开放、合作理念符合全球技术创新合作趋势，能够让参与者普遍受益，各国在科技领域加强协调合作对共同应对人类面临的挑战至关重要。
	美国旧金山湾区委员会经济研究所高级主管肖恩·伦道夫表示，创新是推动人类社会进步的重要力量。亚太地区具有独特智力资源和深厚创新传统，孕育了许多新技术、新产业、新机制，一直是全球创新发展的重要来源地。当前，面对新形势新挑战，亚太地区需要顺应新一轮科技革命和产业变革，加速科技创新和制度创新，培育新经济、新业态、新商业模式，实现经济和产业数字化转型。“在数字化转型方面，中国走在了世界前列，值得亚太经合组织成员学习。”伦道夫说。
	目前，中国已与160多个国家和地区建立了科技合作关系，加入200多个国际组织和多边机制。中国空间站、西藏羊八井宇宙线国际观测站等已成为国际科技合作的大平台。中国对世界科技创新贡献率大幅提高，成为全球创新版图中日益重要的一极。
	巴西中国问题研究中心主任罗尼·林斯对于亚太地区应加强科技交流合作深表赞同。他说：“在数字技术和环境管理方面，分享最佳实践和知识对于支持亚太地区发展中国家发展至关重要。加强数字基础设施建设，提升数字互联互通，可以更有效地连接区域各国，为亚太地区可持续发展创造更有利的环境。”
	不久前，古巴著名科学家裴德乐收到习近平主席复信。复信强调，国际科技合作是大趋势。各国需要通过科技创新共同促进人类和平与发展事业。裴德乐对此深有共鸣：“和平与发展是科学家的愿望。只有让科学家们互相交流，让世界各地的人们彼此沟通，才能推动人类进步。”他以古中两国加强医疗卫生合作为例，“很多中国医学科研成果被介绍到古巴，造福当地民众”。
	“让数字技术的成果惠及更多亚太地区民众”
	习近平主席指出：“要加速数字化转型，缩小数字鸿沟，加快落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》，支持大数据、云计算、人工智能、量子计算等新技术应用，不断塑造亚太发展新动能新优势。”中国积极倡导在亚太乃至世界范围内推进数字化转型，为亚太长远发展打下更加坚实的基础。
	泰国正大管理学院中国—东盟研究中心主任汤之敏表示：“加速数字化转型、缩小数字鸿沟，是到2040年建成开放、活力、强韧、和平的亚太共同体的重要支撑，可以让数字技术的成果惠及更多亚太地区民众。”他提到，中国企业在助力泰国完善数字互联互通网络、建设云服务和数据中心、发展电子商务和现代物流等方面成效显著，为泰国培育了一大批数字技术人才。
	2014年，亚太经合组织领导人在北京批准《亚太经合组织经济创新发展、改革与增长共识》，为亚太地区走创新发展之路指明了方向。中国近年来在发展数字经济方面积累了丰富经验，助推更多国家实现数字化转型升级。来自墨西哥的小伙子安德烈斯·迪亚斯·贝多亚(中文名“安德智”)曾在中国留学和工作，亲身体会了中国数字经济的快速发展。回国后，他将中国农村电商经验运用到家乡，成为墨西哥“数字乡村”项目的发起人。“农村电商在中国蓬勃发展，我认为这种模式可以在世界其他地方复制推广，成为促进脱贫和普惠发展的新路径。”安德智说。
	以华为云为代表的中国云技术进入拉丁美洲市场以来，极大推动了该地区数字化发展，助力拉美技术创新。“近3年来，我们在拉美的市场份额、云服务地区数量一直在增长。”华为拉美与加勒比地区公共关系副总裁阿蒂利奥·鲁利表示，华为加快在拉美地区云技术的投资与发展，让地区民众广泛享受到红利。
	“增强亚太地区应对全球挑战的韧性”
	习近平主席表示：“中国坚持创新驱动发展战略，协同推进数字产业化、产业数字化，提出了亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份、利用数字技术促进绿色低碳转型等倡议，更好为亚太发展赋能。”中国的创新发展离不开世界，世界的科技进步也越来越需要中国。
	2021年7月，习近平主席以视频方式出席亚太经合组织领导人非正式会议时宣布，中方将举办数字能力建设研讨会。一年多后，亚太经合组织数字能力建设研讨会落地扬州，为各方分享实践经验、共享数字红利搭建了沟通平台。罗尼·林斯认为，亚太经合组织致力于推动数字经济与创新的包容性增长，中国在区域技术合作中占据重要地位，特别是在数字化、电信、可再生能源等领域，将为区域科技创新进步和可持续发展作出积极贡献。
	“中国在科技创新发展方面具有非常强的优势。”新加坡国立大学李光耀公共政策学院副教授顾清扬说，“中国不断涌现的创新成果和不断完善的现代化生产体系，已成为中国高质量发展的生动体现，必将进一步推动全球高质量发展。”
	在智利首都圣地亚哥，智利—中国农业科技研发中心、智利—中国示范农场等极大促进了适用农业技术在中智两国乃至拉美市场的转移和应用。智利圣地亚哥大学国际政治问题专家康斯坦萨·乔奎拉·梅里表示，中国是亚太经合组织努力实现公平公正、可持续和包容性发展的关键参与者。“中国致力于推动科技创新、应对气候变化以及贸易便利化等，这有助于增强亚太地区应对全球挑战的韧性。”
	从提出亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份等倡议，到坚持高水平实施《区域全面经济伙伴关系协定》，主动对接《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》和《数字经济伙伴关系协定》高标准经贸规则，中国为亚太合作不断增添新动力。墨西哥国立自治大学国际关系中心研究员伊格纳西奥·马丁内斯表示，中国在全球科学、技术和创新领域位居前列，与许多拉美国家建立了科技合作关系，合作机制不断完善，合作形式日益丰富，共同推动迈向绿色、创新、可持续发展的新阶段。
	(人民日报北京、里约热内卢、曼谷、墨西哥城11月19日电记者俞懿春、任彦、时元皓、宋亦然、刘慧、彭敏、谢佳宁)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>罗尼·林斯认为，亚太经合组织致力于推动数字经济与创新的包容性增长，中国在区域技术合作中占据重要地位，特别是在数字化、电信、可再生能源等领域，将为区域科技创新进步和可持续发展作出积极贡献。习近平主席表示：“中国坚持创新驱动发展战略，协同推进数字产业化、产业数字化，提出了亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份、利用数字技术促进绿色低碳转型等倡议，更好为亚太发展赋能。墨西哥国立自治大学国际关系中心研究员伊格纳西奥·马丁内斯表示，中国在全球科学、技术和创新领域位居前列，与许多拉美国家建立了科技合作关系，合作机制不断完善，合作形式日益丰富，共同推动迈向绿色、创新、可持续发展的新阶段。俄罗斯亚洲工业企业家联盟主席维塔利·曼克维奇十分认同习近平主席关于“携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境”的主张，认为中国倡导的开放、合作理念符合全球技术创新合作趋势，能够让参与者普遍受益，各国在科技领域加强协调合作对共同应对人类面临的挑战至关重要。</key_sentence></doc>