<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6217</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-20/10114785.shtml</url><title>调查｜寒假尚远，出境研学游先热，家长掏钱还得冷静冷静</title><datatime>2023-11-20 10:48:00</datatime><body>	新加坡多元文化体验、芬兰国际营地创新课堂、意大利文艺复兴探索……期中刚过，大批寒假出境研学游项目已纷纷发布。目的地五花八门，咨询招生热火朝天，面对“高大上”的宣传，业内人士提醒，研学游产品质量参差，家长在心理上要先“打个折”，多加甄别。
	市场
	提前两月报名，一周三万起步
	根据北京市教委发布的校历，自2024年1月20日起，义务教育阶段学生开始放寒假，至2月25日止，共计5周零2天。
	距寒假还有两个月，瞄准假期开展的出境研学旅游业务先行迎来报名旺季。由于涉及签证办理、酒店机票预订等环节，需要打出时间提前量，再叠加“双十一”等因素，家长要尽量在11月中旬左右完成报名。有机构人员称，“最晚到11月底，再往后就不好安排了。”
	记者以家长身份咨询多个旅行社、教育机构推出的境外游学项目，发现名额普遍较为紧张，热门线路处于满额或接近满额状态。“第一轮报名已经结束了，团内没有名额，您可以先报着，我们陆续再看还有没有能成团的家长。”某新加坡深度营项目负责人称，15个孩子成团，项目很快就报满了。另一剑桥名城国际营的招生老师则称，“团内还有最后两个名额，需要这一两天尽快敲定。”
	从记者收集到的多份出境研学游项目资料来看，较之国内游，出境项目时间较长，多在一至两周。线路主要为10天内的香港、新加坡等近途游，以及11-15天的美国、澳洲、欧洲远途游。宣传点多强调文化交流，校园参观环节必不可少，住宿不乏安排在学生宿舍公寓等地。
	此外，许是为了突出“学”的分量，记者发现“上课”尤其是英语课，成为不少研学游的重要行程。某为期14天的研学游项目，共安排了4个上午、3个下午的语言文化课程。一个9天行程的境外游，除去往返两天在路上，其余安排了总共5个上午，在当地语言学校上课。
	费用方面，单看从北京出发的团，3万元大致是境外研学游项目的“起点”，仅能支撑周边国家地区一周左右的行程。超过10天的远途团，基本都要4、5万元往上，7、8万元的项目也不少见。与常规旅游团相比，研学游项目更是普遍高出一截。例如新加坡6日5晚私家团，明年1、2月份价格在1.2-1.7万元间浮动，类似天数的研学团至少要贵上1万元。
	困惑
	差异优势不明，缺乏量化标准
	对于研学团费用上浮，北京大学旅游研究与规划中心主任、文旅部“十四五”规划专家委员会委员吴必虎分析，一方面中国许多国际航线，目前尚处在恢复状态中，机票价格本身是有所上涨的。“不止研学游，商务出行、休闲度假的费用都在上涨。”
	另一方面，中国家长一向舍得给孩子花钱。即便自己不出去度假“买买买”，也愿意让孩子见见世面。而在持续的“双减”政策影响下，孩子的辅导费用与时间得以部分释放及转移，这是研学旅游类产品报名踊跃所客观存在的背景。
	研学团在整体利润上，比常规旅游要高出不少，具有多年市场运营资历的旅游机构从业者李先生坦言，这也不难理解。“普通常规团，基本不会在团费上赚钱，都是成本持平甚至亏损，要靠购物、二次消费来增加利润。研学团因为很少有额外消费环节，要保证利润，团费势必会高。”
	李先生所在的机构常承接一些科考类研学项目，他透露团费在扣除所有成本后，至少要保有15%-20%的利润。从这个角度来说，研学团收费可参照全程无购物、无强制消费的高端精品团、私人定制团。
	但这些内部考量，消费者并不了解。在家长看来，比起普通旅行团，动辄价格翻番的研学团，其最大价值无疑应体现在区分于常规游客的独有资源上，而这也是目前研学产品较受争议之处。
	陶女士暑期曾想送11岁的女儿去英国游学，仔细研究一番，一个孩子出去，价格堪比一家三口同游。向身边有类似经历的同事请教时，她更感到迷惑。“参观一些热门景点时，研学团并没有想象中的特殊优待，一样要排队等候。孩子多，年龄差距大，注定讲解也比较浅层。名校参观的话，通常是请一位当地留学生带着，拍照打卡。倒不是说不行，清华北大也就是这么参观，只是这些名校本身都可以免费进，那贵出来的钱花在哪儿了呢？”
	研学团行程中，常会包括课程学习，或是英文培训，或是以英文来讲解其他内容。记者咨询到的一家机构，甚至还有配套的英文教材，孩子犹如在旅途中参加了几天英文培训班。对此，家长的看法也是见仁见智。“有的觉得玩也没耽误学，更能激发对英语的兴趣，有的觉得培训班哪不能上，非花大价钱在国外上？”
	陶女士的不解，在家长中并不少见。磨砺意志、滋养情怀，提升领导力、洞察力……研学游项目所宣称的种种特色，缺乏参考标准，也无法量化评价。重金过后，孩子的收获，更像是一种“玄学”。
	提醒
	甄别衡量行程，拒绝跟风盲从
	据李先生观察，“研学游”横跨教育、旅游两个行业，入局者主要包括旅行社，教培机构、留学中介机构等各类机构。“旅行社可以直接推出研学游相关产品，教育类机构的话，往往需要与旅行社合作，自己对外销售产品，由旅行社对接落地。”
	要么在常规旅游线路上，机械“塞”进一些课程；要么将培训“嵌”入旅行线路。李先生坦言，研学游产品质量高低参差，营销话术倒是极尽钻研。“建议家长选择时，还是要仔细关注每项行程，衡量是否必要。对一些‘能力培养’的宣传，心里‘打个折’来看待。”
	对此，浙江旅游职业学院教授邓德智曾在采访中指出，研学行业的问题是，“旅游(专业)的不懂得教育，教育(专业)的不懂得旅游，缺乏有交叉学科背景的专业人才。”
	去年9月，人社部发布《中华人民共和国职业分类大典(2022年版)》，其中增加“研学旅行指导师”这一职业，被视作相关从业者有了官方认可的“身份证”。
	与此同时，市面上也出现诸多关于“研学旅行指导师”证书获取的广告信息，相关报考中心、咨询中心、辅导机构等令人眼花缭乱。记者发现，这些证书的发证单位五花八门，均宣称自家证书“权威性强、含金量高”。而考证过程又相对简单，只要交钱，凑够人数就会组织考试，还有押题题库，不必担心“考不过”的问题。
	行业发展与人才培养，仍需进一步规范。作为家长，尽管有所迟疑，陶女士也认为，孩子能够与同龄人相处、生活一段时间，脱离家长的角度独立看待世界，本身不失为一种难得的体验。“前提是保证安全，吃住行程不打折，也期待更加科学合理、令人眼前一亮的设计。”
	吴必虎认为，出境研学旅行可以帮助孩子沉浸式体验到不同国家的文化、语言、风景等，如果家庭条件允许，对孩子是有积极意义的。但这一过程中，家长应注意不要跟风，应根据孩子的个性、能力、爱好等，选择适合的主题，也不要有不切实际的期待。“中国家长特别希望孩子在一段时间内，能学到具体的知识。一些研学内容‘每天换地方上课’，我并不很赞同。家长指望孩子研学回来，英语就说得很好了，那也不现实，最重要的还是让孩子多看多想多感受。”(来源：北京日报客户端记者：魏婧美编宋溪)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>目的地五花八门，咨询招生热火朝天，面对“高大上”的宣传，业内人士提醒，研学游产品质量参差，家长在心理上要先“打个折”，多加甄别。记者以家长身份咨询多个旅行社、教育机构推出的境外游学项目，发现名额普遍较为紧张，热门线路处于满额或接近满额状态。费用方面，单看从北京出发的团，3万元大致是境外研学游项目的“起点”，仅能支撑周边国家地区一周左右的行程。据李先生观察，“研学游”横跨教育、旅游两个行业，入局者主要包括旅行社，教培机构、留学中介机构等各类机构。</key_sentence></doc>