<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6218</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-20/10114790.shtml</url><title>海外“吸金”、股票大涨……看似风光的微短剧是实火还是虚火？</title><datatime>2023-11-20 10:47:00</datatime><body>	海外“吸金”、股票大涨……
	看似风光的微短剧这一波是实火还是虚火？
	“霸道总裁爱上我”“××之战神重生”“逆袭从××开始”……各种玛丽苏、金手指、逆袭反转的情节被杂糅在仅几分钟的剧情里，收割着观众的真金白银。为了追一部微短剧，花费几十上百元，正成为越来越多人的选择。如今，豪门恩怨、霸道总裁和灰姑娘的爱情、打工人逆袭、扮猪吃虎等带有浓厚中国基因的微短剧也在海外掀起“吸金”狂潮。
	相关报道显示，国内数字出版企业中文在线旗下短剧AppReelShort力压TikTok，冲上美国iOS娱乐榜第一名。据财联社报道，根据第三方数据，ReelShort10月份的下载量达225万次，流水约350万美元。这也让母公司中文在线在A股市场一路高歌，本月以来涨幅已超100%，一扫此前颓靡之态。
	看起来风光无限的微短剧，是实火还是虚火？
	霸总短剧火到海外？
	没那么夸张
	据蓝鲸财经报道，国内数字出版企业中文在线旗下短剧AppReelShort力压TikTok，冲上美国iOS娱乐榜第一名，在这个APP上，被中国观众看腻了的“豪门恩怨”“先婚后爱”“霸道总裁爱上我”成为热门内容，正在不断收割外国人。
	ReelShort是中文在线海外子公司CrazyMapleStudio(枫叶互动)推出的产品，主推每集1~2分钟的超短真人剧集，于2022年8月推出。据财联社报道，ReelShort上的短剧基本都在3分钟以内，1~2分钟居多。开始几集免费观看，之后需要付费解锁，或观看广告解锁。
	以其主推的《FatedtoMyForbiddenAlpha》为例，该剧一共60集，仅免费开放第一集，从第二集开始，每集需要花费66个金币解锁。目前，用户在ReelShort上充值4.99美元可以获得500个金币。换算下来，解锁一集《FatestoMyForbiddenAlpha》要花0.7美元(约合人民币5元)，看完60集，需要花近300元人民币。
	“要说火到海外，其实还没到那种程度。”长期关注国内外微短剧行业的投资人土卫六告诉记者，早在今年六七月，ReelShort就有一些从数据上看起来不错的爆款剧，但并未在国内引起关注，这一次ReelShort能引起媒体关注，可能是宣传的原因。总体来看，霸总短剧在海外并没有传说中那么出圈，“只不过说明了海外市场有这样的需求”。
	土卫六在和海外微短剧从业者交流时，大家普遍提到一个问题，目前国内的微短剧模式已基本成熟。“像国内，已经有一个套路，大概率知道哪种拍出来会爆。而且国内制作流程非常快，基本上7天就能拍完一部剧，从立项到发出来一个月就差不多了。”
	然而，在海外做微短剧，大家对当地观众的口味并不那么了解，“只知道个大概，比如这个题材可能会爆，但这个题材之后哪一种类型会爆？其实没有摸透”。
	更重要的是，海外制作成本相对国内高了不少。土卫六透露，据她了解，国内制作一部微短剧，主流价格一般在三、四十万左右，但在海外，一部剧至少要15万美金，拍摄周期也长达一两个月。
	市场规模预计300亿元
	各影视公司纷纷杀入
	“海外市场肯定是大家希望发力的方向，毕竟国内‘内卷’很严重。”爵迹影视传媒创始人潇扬说。正如潇扬所说，随着互动游戏《完蛋！我被美女包围了！》爆火，“短剧+游戏”概念席卷国内资本市场，相关概念股明显上涨，多家上市影视公司明确提出，将要或正在杀入这一赛道。
	完美世界称，公司去年组建了专门的微短剧团队，并积极寻找优秀的微短剧编剧、导演、演员们合作；华策影视表示，目前已经建立了6支队伍，已有5个短剧项目完成拍摄；遥望科技也称，公司小程序短剧平台正在试运营中，自制短剧正在拍摄，自制内容与平台预计12月正式上线。不久前，阅文集团也对外发布微短剧“剧本征集令”，让微短剧行业再添重量级玩家。
	德塔文《2023年上半年微短剧市场报告》显示，2023年上半年共上新微短剧481部，超过了2022年全年上新的454部。中信建投在研报中表示，短剧行业今年迎来爆发式增长，预计2023年市场规模将达到200亿~300亿元。
	编剧帮负责人、中国电影文学学会副秘书长杜红军说，他几乎每天都会接到一些投资人寻找微短剧剧本的电话。“可能很多投资人觉得这个成本低。过去投一部电影，动辄几百、几千万，体量大。微短剧就几十万，很容易组局。”土卫六也说，上个月她去深圳参加微短剧的活动，现场来了上千人，都想来学习能不能做，怎么做。
	低投入高收益？
	盈利没想象中容易
	微短剧能吸引众多资本的涌入，一个关键点是直接面向用户的toC模式。
	目前，短剧的终端盈利主要分为三种：会员付费、广告变现和电商带货。西南证券调研报告指出，会员付费包括定期的会员费和单部剧集购买，目前主流长视频平台单月会员价格在22~25元，短剧专属平台会员费在30元左右，单剧购买收费标准为每集1~3元。
	中信建投在研报中提到，微短剧平均80~90集，通常前5~10集免费，关键剧情需解锁付费，用户常在不知不觉中看完全集，单部剧需几十元至百元。
	据北京商报报道，2023年已有超20部短剧分账金额超百万元，中文在线出品的《招惹》截至10月30日分账已突破2000万元。
	公开报道显示，小程序剧也有不错的收益。《哎呀！皇后娘娘来打工》24小时用户充值破1200万元；《闪婚后，傅先生马甲藏不住了》24小时充值流水破2000万元；而被业内人士视作“天花板”的《无双》上线8天投放消耗便突破1亿元。
	看到这么多人吃肉，如果你觉得微短剧稳赚不赔，那就大错特错了。
	《无双》承制方西安丰行公司创始人李涛就谈到，小程序短剧重度依赖制作方、出品方的“投流”，按照行业平均ROI(投产比)标准1.2来计算，假设投流1亿元，其利润不超过2000万元，这还包括人力和拍摄成本在内。扣除后净利润大约在几百万元，然后由小程序平台方、承制方等上下游参与者共同来分。
	天威视讯发布的公告也显示，天威视讯参股的中广电传媒有限公司与点众科技达成合作，点众科技开发的河马剧场APP在行业已属头部，但2023年包括河马剧场在内的短剧业务预计利润不超过300万元，中广电传媒2023年整体利润预亏。
	土卫六告诉记者，这一行业未来的发展有很多不确定性，比如市面上有了很多免费的剧场，如番茄短剧和河马剧场，有了免费的，那势必影响到付费。
	同质化严重
	微短剧须向精品化发展
	微短剧其实很像早期的网络文学，反转反转再反转，最底层人物的逆袭等模式，是微短剧最核心的元素和套路。比如此前的爆款微短剧《这个男主有点冷》，在总时长不到1小时的剧情中，融合了快穿、手撕绿茶、逃离绑匪、反抗“给你500万离开我孙子”的家长、女主患绝症等一系列古早网文情节，土味的同时也让人欲罢不能。最终这部微短剧以播放量8亿的成绩收尾，主角涨粉超500万。
	“短剧是真的爽，复仇虐渣重生归来，爽点密集、节奏快不拖拉！”微短剧爱好者雯子说，她常常是边看边吐槽，但往往又对这些土味、套路的情节欲罢不能，“看这些情节，总能被代入进去，恍惚觉得自己就是主角，有那么逆袭的一瞬间。”
	杜红军告诉记者，微短剧的剧情主要还是依赖高能情绪，核心就是爽感、反转，不需要深挖人物个性，一般都是直接展现人物的魅力。创作中，往往是将高能桥段放在开头，然后尽快建立冲突，且每一集的冲突都非常清晰。
	内容单一的同时，不断加强的监管，也让微短剧的未来有更多不确定性。
	记者在采访中了解到，当下微短剧有精品，但也存在大量炫富、打色情擦边球等博取流量的低俗之作。几天前，快手就主动下架了涉嫌宣扬封建迷信、格调低下的10余部微短剧。
	土卫六认为，现在微短剧的头部公司其实在创作上已经很规范了，真正无序的是一些小公司，一些刚刚进军这一行业的从业者。杜红军认为，微短剧未来的内容肯定会更加“微而精、短而美”，一些单纯打擦边球蹭热点的肯定会被淘汰。(成都商报-红星新闻记者邱峻峰)
	同步播报
	下架违规微短剧百余部
	打击违规微短剧，抖音、快手、微信集体出手
	近日，抖音、快手、微信集体宣布，打击违规低质微短剧。
	11月16日，抖音发布关于打击违规微短剧的公告，公布近期累计下架小程序内违规微短剧119部，处置违规推广微短剧的抖音账号1188个。
	公告称，对于存在违规内容和行为的小程序或账号，平台将引导整改。拒不整改的，将对违规的剧集、视频和账号进行处置，处罚类型包括但不限于下架违规剧集、删除或屏蔽违规内容、对违规账号禁言或封禁等。
	快手11月14日发布了针对违规微短剧类小程序的专项治理公告，下架了10余部违规微短剧，同时对发布违规内容的午夜***剧、达达***地等13个账号根据违规程度分别予以相应处罚。
	此前，11月10日，微信发布公告称，近期平台通过巡查审核发现，部分微短剧类小程序存在未进行剧目合规备案或存在不良导向价值观内容等行为。根据国家相关法律法规要求以及《腾讯微信软件许可服务协议》《微信小程序运营规范》的相关规定，平台下架了部分违规微短剧剧目，并对相关违规小程序进行处置。
	据了解，上述三家已下架的违规微短剧百余部。据人民日报【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>快手11月14日发布了针对违规微短剧类小程序的专项治理公告，下架了10余部违规微短剧，同时对发布违规内容的午夜***剧、达达***地等13个账号根据违规程度分别予以相应处罚。下架违规微短剧百余部。据了解，上述三家已下架的违规微短剧百余部。11月16日，抖音发布关于打击违规微短剧的公告，公布近期累计下架小程序内违规微短剧119部，处置违规推广微短剧的抖音账号1188个。</key_sentence></doc>