<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6224</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-20/10114763.shtml</url><title>加快构建现代化产业体系（学思想 强党性 重实践 建新功）</title><datatime>2023-11-20 10:07:00</datatime><body>	各地扎实开展第二批主题教育——
	加快构建现代化产业体系(学思想强党性重实践建新功)
	现代化产业体系是现代化国家的物质技术基础。习近平总书记指出，构建现代化产业体系，既要有雄心壮志，积极抢位发展，又要立足实际，善于错位发展。
	在第二批学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育中，各地切实把焕发出来的学习、工作热情转化为攻坚克难、干事创业的强大动力，奋力推进制造业高质量发展，加快构建现代化产业体系。
	学习工作本领，大力发展实体经济
	理论的价值在于指导实践，学习的目的全在于运用。主题教育中，各地坚持教育实践两手抓、两促进，把学到的工作本领用在促进发展上，以重大项目作为强引擎，把优势产业作为主抓手，大力发展实体经济，夯实现代化产业基础。
	中药创新药枳实总黄酮片在国内获批上市、恩扎卢胺原料药及软胶囊在国外获批上市……在江西省赣州市章贡区，生物医药领域最近喜讯频传，当地已汇集生物医药企业约130家，形成了创新活跃、链条齐全、要素充分的现代医药健康产业集群。
	章贡区将开展主题教育与构建现代化产业体系相结合，着力破解制约高质量发展的瓶颈难题，出台强化科技创新赋能的若干政策措施，聚力建设新药创制全国重点实验室，组建江西省模式动物产业技术创新战略联盟。
	构建现代化产业体系，关键在振兴制造业。主题教育中，各地坚持把制造业高质量发展作为主攻方向，把学习成果转化为促进经济发展的实际举措。
	“我们刚刚研制的这台机器人最薄款可做到127毫米，最高载重可达7吨，使用同步液压杠技术，举升过程中可达到毫米级同步。”在山东西曼克技术有限公司，技术人员正在对自主研发的机器人进行出厂调试，产品一经推出便受到市场青睐。
	山东省济宁市引导党员、干部把主题教育激发出来的热情转化为干事创业的强大动力，深化提升“干部助企攀登”，大力推进链条式增长、集群化壮大、方阵型崛起，全力构建现代化产业体系。
	创新发展思路，开辟绿色产业新赛道
	加快传统产业转型升级，是夯实现代化产业体系基底的重要支撑。各地在主题教育中引导党员、干部担当实干促发展，锚定高端化、智能化、绿色化发展方向，全面提升产业体系现代化水平。
	“晴天一身灰，雨天一身泥。”这是人们对传统水泥企业的认知。金隅冀东水泥磐石有限责任公司通过提高水泥窑生产利用率，综合处置固废、秸秆等废弃资源，成功创建“平安、绿色、创新、智慧、效益”五型工厂。
	吉林省磐石市大力推动水泥、钢铁等重点行业全流程绿色化改造，构建高效、清洁、低碳、循环的绿色循环生产体系，加快产品结构调整、环保升级、智能制造，从生产工艺、环保节能、资源利用等方面进行统筹谋划与深度推进，让传统基础工业向自动化、信息化、数字化、智能化、绿色制造化转型。
	构建科技含量高、资源消耗低、环境污染少的绿色产业结构，已成为新的增长点。主题教育中，各地抢抓发展机遇，开辟绿色产业新赛道。
	走进江苏宿迁时代储能科技有限公司大门，映入眼帘的是一个“集装箱”，这是前不久投产的兆瓦级水系有机液流电池。在当地政策支持下，这家高科技企业的一期生产线已投产，实现水系有机液流电池全产业链布局。宿迁市聚焦储能产业发展新机遇，出台支持新型储能产业发展的政策措施，在企业成果转化、技术攻关、高新技术企业认定等方面给予支持，努力做大做强新型储能产业。
	解决企业难题，助力建设现代化产业体系
	好的营商环境是高质量发展和高水平对外开放的前提和基础。主题教育中，各地统筹“软”“硬”环境建设，加强产业政策供给、提高政务服务质效、推动惠企政策落地，助力建设现代化产业体系。
	“南充的产业发展环境让我们感到十分舒心，当地出台的一系列惠企利企政策让我们坚定落户。”南充溢辉电子科技有限公司有关负责人说。目前，公司在南充的首期项目已经建成投产，每天可生产5亿个电阻器。
	以主题教育为契机，四川省南充市制定优化提升营商环境33条工作举措，从激发经营主体活力、优化项目建设服务、提升政务服务能力等6个方面入手，着力打造一流的营商环境；同时南充市将开展营商环境突出问题专项整治，细化拖欠企业账款、企业群众办事卡点堵点等4个方面12条整治措施，逐一明确牵头人员、责任单位、完成时限，探索制定新举措、新办法助企纾困。
	主题教育中，各地引导党员干部深入一线，了解企业诉求，精准提供服务，让政务新风吹进企业的心坎里。
	山东省东营市垦利经济开发区将推动产业链深化合作作为开展主题教育的一项重点工作，以党建聚合产业链上中下游各家企业，抓项目、说诉求、解难题、促发展；推动领导干部深入园区、走访企业、沉到一线，了解整个产业链上的发展情况和亟待破解的瓶颈问题，帮助企业解决当前难题，改革完善共性政策问题，并制定长远发展规划。
	走进铁岭长天机电有限责任公司，这里正在开展职称专场评审会，人力资源和社会保障部门的职称评审团队来到企业现场评审工程师。主题教育开展以来，辽宁省铁岭市持续转变工作作风，提高政务服务效率，督办解决突出问题，推动全市营商环境持续改善向好。铁岭市县两级206家单位检验政务服务事项137项，解决实际问题373个，推出“免申即享”政策清单42项，兑付“免申即享”政策资金2167万元，使市场活力得到进一步激发，政务服务质效显著提升，企业和群众获得感明显增强。
	记者吴储岐
	《人民日报》(2023年11月20日第01版)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>章贡区将开展主题教育与构建现代化产业体系相结合，着力破解制约高质量发展的瓶颈难题，出台强化科技创新赋能的若干政策措施，聚力建设新药创制全国重点实验室，组建江西省模式动物产业技术创新战略联盟。在第二批学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育中，各地切实把焕发出来的学习、工作热情转化为攻坚克难、干事创业的强大动力，奋力推进制造业高质量发展，加快构建现代化产业体系。山东省济宁市引导党员、干部把主题教育激发出来的热情转化为干事创业的强大动力，深化提升“干部助企攀登”，大力推进链条式增长、集群化壮大、方阵型崛起，全力构建现代化产业体系。主题教育中，各地统筹“软”“硬”环境建设，加强产业政策供给、提高政务服务质效、推动惠企政策落地，助力建设现代化产业体系。</key_sentence></doc>