<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6236</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10114709.shtml</url><title>从经济增长之“量”看发展之“质”</title><datatime>2023-11-20 07:44:00</datatime><body>	从经济增长之“量”看发展之“质”(全面辩证长远看待当前经济形势·记者观察)
	读懂经济大势，国内生产总值(GDP)增速是一面直观的“显示屏”。
	GDP每增长一个百分点，对经济发展意味着什么？
	看增量，这是体量更大、实力更强的增长。纵向看，我国经济1个百分点增速带来的增量，相当于10年前的约2.1个百分点。随着经济规模持续增大，目前我国每年GDP增量，已远超上世纪90年代初期全年国内生产总值。
	看分量，这是占比更高、贡献更大的增长。即使增速回落，去年我国GDP增量仍与一个中等国家经济总量相当。作为第二大经济体，我国经济总量占全球经济的比重约为18%，连续多年对世界经济增长贡献率超过30%。
	看质量，这是能耗更少、创新更强的增长。单位GDP能耗下降26.4%，单位GDP水耗下降45%，单位GDP二氧化碳排放下降34.4%……2012年至2021年，我国以年均3%的能源消费增速支撑了平均6.6%的经济增长，成为全球能耗强度降低最快国家之一。与此同时，我国在全球创新指数中排名升至第十一位，成功进入创新型国家行列。
	今年以来，我国经济持续恢复向好，高质量发展扎实推进，前三季度5.2%的经济增速，在国际主要经济体中名列前茅。但部分经济指标的短期波动，却引发了一些人对我国经济发展前景的担忧，其中不乏“唱衰”中国的种种论调。
	读懂我国经济大势，经济指标的增减固然重要，但不能被短期指标的波动牵着鼻子走，要有历史耐心和战略定力，保持信心和平常心，用全面、辩证、长远的眼光看问题，既要看短期之“形”，更要看长期之“势”，既要看增长之“量”，更要看发展之“质”，透过一个百分点的GDP增长，看清我国经济高质量发展的大逻辑。
	我国经济高质量发展，是含金量更高的发展。
	观察经济发展，知其然更要知其所以然。当前我国经济正处于转变发展理念、优化经济结构、转换增长动力的关键期，比增长速度更为重要的，是发展质量的提升、新旧动能的转换。今年以来，我国经济在结构调整和转型升级中不断赢得优势、赢得主动。1至10月，社会消费品零售总额增长6.9%，服务零售额增长19.0%，规模以上工业增加值增长4.1%，服务业生产指数增长7.9%……动力更强、结构更优、效益更高的经济增长，持续提升着经济发展的含金量。随着近期国家发展改革委等部门的促消费举措密集落地，消费“主引擎”动力还将持续增强。
	我国经济高质量发展，是驱动力更强的发展。
	纵观世界经济史，成功转型成为高收入经济体的国家，无一例外都是依靠持续创新带来发展质量提升，完成从要素驱动型发展模式向创新驱动型发展模式的成功转换。近年来，创新驱动发展战略深入实施，让我国经济每一个百分点增长的科技含量更高。以新产业、新业态、新商业模式为主要内容的“三新”经济快速增长，2022年增加值首超20万亿元，占GDP的比重达17.36%。今年1至10月，高技术产业投资同比增长11.1%，创新“第一动力”愈发强劲，推动经济在高质量发展之路上行稳致远。
	我国经济高质量发展，是获得感更足的发展。
	增进民生福祉是发展的根本目的。国际经验表明，第三产业的就业带动效率高出第二产业20%左右。随着服务业占GDP的比重稳步提升，目前我国1个百分点的GDP增幅，能够创造新增就业岗位约200万个。
	今年以来，服务业特别是接触型聚集型服务业较快恢复，对就业带动作用明显增强。1至9月，全国城镇新增就业1022万人，完成全年目标任务的85%。当前，新兴产业蓬勃发展，催生出物联网工程技术人员、大数据工程技术人员等新型职业需求，将有效扩大就业空间。稳定的就业基本盘，为在高质量发展中实现共同富裕筑牢坚实基础、创造良好条件，前三季度全国居民人均可支配收入同比实际增长5.9%，增速快于GDP增速。
	“入之愈深，其进愈难。”今天，民族复兴进入关键阶段，中国式现代化的航程更加壮阔，时间也更加紧迫。我们必须清醒地认识到，经济体量越大、质量越高、能耗越少，发展的要求和难度也就越高。这也意味着，1个百分点的GDP增长，需要我们付出更多的努力、迎接更大的挑战。
	“新征程上，我们的前途一片光明，但脚下的路不会是一马平川。”习近平总书记的铿锵话语振奋人心、催人奋进。展望未来，我国经济发展任重道远，必须以咬定青山不放松的执着、行百里者半九十的清醒，继续爬坡过坎、攻坚克难，敢闯敢干加实干，用新的伟大奋斗创造新的伟业。
	本报记者吴秋余（人民日报）【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>读懂我国经济大势，经济指标的增减固然重要，但不能被短期指标的波动牵着鼻子走，要有历史耐心和战略定力，保持信心和平常心，用全面、辩证、长远的眼光看问题，既要看短期之“形”，更要看长期之“势”，既要看增长之“量”，更要看发展之“质”，透过一个百分点的GDP增长，看清我国经济高质量发展的大逻辑。GDP每增长一个百分点，对经济发展意味着什么。今年1至10月，高技术产业投资同比增长11.1%，创新“第一动力”愈发强劲，推动经济在高质量发展之路上行稳致远。稳定的就业基本盘，为在高质量发展中实现共同富裕筑牢坚实基础、创造良好条件，前三季度全国居民人均可支配收入同比实际增长5.9%，增速快于GDP增速。</key_sentence></doc>