<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>624</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-22/10098471.shtml</url><title>国际锐评 | “数字丝路”让世界现代化跑出加速度</title><datatime>2023-10-22 10:37:00</datatime><body>	这些天在中国热播的纪录片《通向繁荣之路》中，有这样的画面——尼日利亚拉各斯一名快递骑手乔恩·安德鲁驾驶摩托车，穿梭在大街小巷，将货品送上门。这份工作给他带来了很不错的收入。
	乔恩·安德鲁受雇于一家中国快递企业。这家公司成立才几年，海外仓管理和快递运营团队规模就超过千人，在当地打造起一张高效的物流网络。在中国数字化智能物流管理体系帮助下，尼日利亚有了第一台物流传送带、第一台扫描机、第一个话务系统……人们用手机随时查运单，网购时间从几个月缩短到了几天。
	这是共建“一带一路”倡议与数字经济有机结合的生动案例。如今，随着共建“一带一路”进入高质量发展的新阶段，全球数字经济发展迎来了新契机。在日前举行的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上，中国国家主席习近平发表主旨演讲时提出，中方将创建“丝路电商”合作先行区，每年将举办“全球数字贸易博览会”。中国和相关国家还共同发布了《“一带一路”数字经济国际合作北京倡议》等成果文件。外界普遍认为，这将推动中国与共建国家数字经济合作走深走实。
	当前，人类社会正在经历以数字化、网络化、智能化为特征的第四次工业革命浪潮。据相关报告统计，2022年，美国、中国、德国、日本、韩国五国的数字经济总量达31万亿美元，数字经济占GDP比重达58%，规模持续增长。但另一方面，由于存在数字鸿沟，广大发展中国家没有充分享受到数字技术变革带来的机遇和成果，这阻碍了它们追赶现代化的步伐。
	10年前，中方发起共建“一带一路”倡议。在“互联互通”的大目标下，一个重要方向就是推动共建国家在数字技术、数字基础设施、数字市场等领域开展广泛合作。在中国积极参与和推动下，“数字丝绸之路”建设已经结出累累硕果。
	5G基站、数据中心、云计算中心、智慧城市等在很多国家落地；不少共建国家的港口、铁路、道路、水利等设施获得数字化升级改造；北斗三号为中欧班列、船舶海运等提供全面卫星导航服务；中国同20个国家签署数字丝绸之路建设合作谅解备忘录……这些项目不仅极大提升了共建国家的数字信息基础设施水平，也改变了很多民众的生活。比如，得益于中国铺设的光纤，尼泊尔小学生接触到更丰富的多媒体教育资源；通过跨境电商和直播带货，世界各国的特色商品走入中国千家万户……
	经过10年积累，“一带一路”数字经济合作站在了新起点。中方这次提出支持高质量共建“一带一路”八项行动当中，就包括促进数字经济合作的内容。相关专家对《国际锐评》分析指出，2022年中国数字经济规模居世界第二，未来通过创建“丝路电商”合作先行区、举办“全球数字贸易博览会”，中国将提升与共建国家的数字经济合作效率，为各国经济合作开辟新空间。
	本次论坛期间，中国与有关国家共同发布了《“一带一路”数字经济国际合作北京倡议》，从基础设施、产业转型、数字能力、合作机制等方面提出20项共识。这拓展了数字经济合作的新渠道，给未来10年“加强数字互联互通、建设数字丝绸之路”指明了路径。有分析指出，在当前逆全球化抬头的背景下，发展电子商务、数字服务贸易等业态，有助于突破贸易壁垒，提振全球贸易，促进世界经济增长。
	与此同时，中方还提出《全球人工智能治理倡议》，强调发展人工智能应坚持相互尊重、平等互利的原则，各国无论大小、强弱，无论社会制度如何，都有平等发展和利用人工智能的权利。这给全球人工智能治理提供了中国方案、带来了新理念。在当前个别西方国家加大对芯片的出口管制、阻挠他国人工智能发展的背景下，这份凝聚国际共识的倡议，对完善全球数字治理体系具有重要意义。
	“点击一次按钮，就能跨越不同大陆间的距离，这是数字时代带来的无尽机遇。”肯尼亚总统鲁托认为，“一带一路”框架下的合作将更好提升非洲的经济活力。数字经济和数字技术代表着时代发展方向，也关系到广大发展中国家能否实现跨越式发展。进入高质量共建“一带一路”的新10年，中国将继续推动数字技术创新与分享，让共建国家踏着这条“数字丝绸之路”，早日共同实现现代化。(央视新闻客户端国际锐评评论员)【编辑:苏亦瑜】
</body><key_sentence>相关专家对《国际锐评》分析指出，2022年中国数字经济规模居世界第二，未来通过创建“丝路电商”合作先行区、举办“全球数字贸易博览会”，中国将提升与共建国家的数字经济合作效率，为各国经济合作开辟新空间。中国和相关国家还共同发布了《“一带一路”数字经济国际合作北京倡议》等成果文件。本次论坛期间，中国与有关国家共同发布了《“一带一路”数字经济国际合作北京倡议》，从基础设施、产业转型、数字能力、合作机制等方面提出20项共识。在日前举行的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上，中国国家主席习近平发表主旨演讲时提出，中方将创建“丝路电商”合作先行区，每年将举办“全球数字贸易博览会”。</key_sentence></doc>