<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6256</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-20/10114685.shtml</url><title>聚天下英才 发时代强音——新时代人才事业发展成就斐然</title><datatime>2023-11-20 05:15:00</datatime><body>	【深入学习贯彻党的二十大精神·中国式现代化】
	近日，《国际民用航空公约》附件10最新修订版正式生效，其中包含了北斗卫星导航系统标准和建议措施，这标志着北斗系统正式加入国际民航组织(ICAO)标准，成为全球民航通用的卫星导航系统。
	北斗系统的市场化、产业化、国际化应用，离不开大批顶尖人才的持续爱国奋斗，折射着新时代人才强国战略的铿锵步伐。
	当前，我国人才资源总量达到2.2亿人，比2012年增加了1亿人。2022年，我国全球创新指数排名由2012年的第34位上升到第11位。在实现中国梦“关键一程”上，人才对我国发展的支撑作用前所未有，中华大地正在成为创新人才高度集聚、创新要素高度整合、创新活动高度活跃的人才沃土。
	坚持人才引领驱动
	初冬时节，蓝天丽日下的海南昌江核电基地依然一派繁忙景象。在这里，全球首个陆上商用模块化小型压水堆——“玲龙一号”的建设工作正热火朝天地进行着。日前，“玲龙一号”反应堆核心模块的吊装工作已经完成，预计于2026年上半年并网发电。
	作为我国核电自主创新的重大成果，“玲龙一号”建成后，不仅将以稳定可靠的清洁能源助力海南“清洁能源岛”建设和国家“双碳”目标实现，更能推动世界核能技术的发展。
	核电事业的创新发展，是我国新时代人才工作取得历史性成就、发生历史性变革的一个缩影。
	办好中国的事情，关键在党，关键在人，关键在人才。党的十八大以来，党对人才事业的领导全面加强，以爱才的诚意、用才的胆识、聚才的良方，推动形成天下英才聚神州、万类霜天竞自由的人才发展环境。
	我国科技工作者奋力攻关，创新成果不断涌现，大量自主研发的先进技术装备和系统进入实用，成为推进产业快速升级的“利器”。超级计算机、高速铁路、智能电网、第四代核电、特高压输电技术等进入世界先进行列。
	国家发展靠人才，民族振兴靠人才。党的二十大报告指出，我们要坚持教育优先发展、科技自立自强、人才引领驱动，加快建设教育强国、科技强国、人才强国，坚持为党育人、为国育才，全面提高人才自主培养质量，着力造就拔尖创新人才，聚天下英才而用之。
	2022年，我国全国研发人员总量超过600万人年，发明专利有效量突破400万件，均居世界首位。2022年，我国全社会研发投入总量达3.08万亿元，居世界第二位。一支规模宏大、素质优良、梯次合理、作用突出的人才队伍正在加速集结。
	“党中央运筹谋划，在布局上将人才事业融入构建新发展格局，使人才与事业深度融合、相互成就，为新时代人才强国战略锚定了新坐标、树立了新标杆，为加快建设人才强国提供了行动指南。”中国人事科学院原院长吴江说。
	为各类人才提供广阔天地
	“有了精准医疗，我们就可以有更高的治愈率，减少抗生素耐药性和副作用。”10月26日，在贵州医科大学附属医院举行的“贵州省马歇尔消化疾病研究中心”签约暨揭牌仪式上，诺贝尔生理学或医学奖获得者巴里·马歇尔如是说。
	识才爱才敬才用才，团结和支持各方面人才为党和人民的事业建功立业，一直是党的优良传统。党的二十大报告指出，加强人才国际交流，用好用活各类人才。
	风正时济，自当破浪前行。2023年以来，全国各地各部门纷纷释放敬才爱才、求贤若渴、以人才引领发展的强烈信号，把引贤招才之门敞开得更大，把人才发展土壤培植得更厚，为各类人才创新创造提供更加广阔的天地。
	——1月29日，春节假期刚过，上海浦东新区发布“1+1+N”的重磅人才新政，加速打造国际人才发展引领区。
	——2月8日，广西科技厅宣布，推出“带土移植”人才引育计划，加快人才引进本土化，加速人才效能释放。
	——6月12日，浙江省科学技术厅、中共浙江省委人才工作领导小组办公室印发《浙江省引进海外工程师实施办法》，提出“到2027年，面向创新型国家和制造业强国引进1000名海外工程师”的目标任务。
	——6月28日，北京市人民政府办公厅印发《北京市机器人产业创新发展行动方案(2023—2025年)》，加大国际一流机器人高端人才和高层次团队的引进培养力度。
	…………
	包容开放的政策和海纳百川的气概，点燃了全球英才来华创新创业的持续热情，国际化、创新型人才纷至沓来。目前，我国已经成为世界科技人力资源最为丰富的国家，人才资源规模、科技人力资源以及研发人员数量等指标居全球首位。科技进步贡献率由2012年的52.2%提高至2021年的60%以上。2022年，我国全球高被引科学家人数1169人，占全球的16.2%，位居世界第二。
	今日之中国，已稳居全球人才竞争优势国家方阵。
	夯实高质量发展的人才基石
	“水稻晒干后的水分是多少？”“稻种的发芽率应保障在多少？”“水稻生长适宜的pH值又是多少？”……面对一系列专业题目，种粮大户姚雅凭着实践经验从容作答。
	今年10月，姚雅获评乡村工匠生产应用(种植技术)专业正高级工程师，成为广东东莞第一个拥有正高职称的农民。
	获评全国粮食生产先进个人、种粮面积超过1000亩、交售优质稻谷超过15万吨……获评农民正高职称的背后，是姚雅扎根粮食生产一线20多年的付出与奋斗。
	近年来，各地打破学历、论文等条框限制，让众多“田秀才”“土专家”获得专业技术职称，有效激活了乡村人才资源，为全面推进乡村振兴盘活了人才“蓄水池”。
	培养造就大批德才兼备的高素质人才，是国家和民族长远发展大计。党的二十大报告指出，深化人才发展体制机制改革，真心爱才、悉心育才、倾心引才、精心用才，求贤若渴，不拘一格，把各方面优秀人才集聚到党和人民事业中来。
	体制机制是影响人才集聚和作用发挥的根本性问题，深化体制机制改革是构筑人才制度优势、赢得国际竞争主动的战略之举。新时代以来，各地各部门持续推动人才发展体制机制改革，搭建人才成长阶梯，完善人才生态环境，充分激发人才创新创造活力。
	功以才成，业由才广。持续深入的人才发展体制机制改革，为育才、引才、聚才、用才打牢了坚实基础，人才优势更多更好地转化为创新优势、发展优势和竞争优势。从“嫦娥”飞天到“蛟龙”入海，从“天眼”巡空到“夸父”探日，从北斗组网到神威超算，一批重大科技创新成果“井喷式”涌现。中国高铁、中国大坝、中国桥梁、中国港口、中国核电，更是成为享誉全球的“中国名片”。
	“人才实力，是中国创新发展的底气。”上海社会科学院人力资源研究中心主任汪怿表示，“在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，人才引擎为推进高质量发展提供了澎湃动力，有力推进中国特色社会主义伟大事业不断夺取新的胜利”。
	春风护航，中国式现代化建设蹄疾步稳。围绕服务国家发展重大战略，各地各部门坚持在创新实践中发现、培育、凝聚人才，为国家和民族夯实高质量发展的人才基石。而澎湃的人才活力，必将驱动中国号巨轮以自立自强的坚定信念，向着中华民族伟大复兴的光辉彼岸加速前行！
	■数说
	2022年，我国全球高被引科学家人数1169人，占全球的16.2%。
	2022年，我国全社会研发投入总量达3.08万亿元，居世界第二位。
	2022年，我国全球创新指数排名由2012年的第34位上升到第11位。
	数据来源：科学技术部官网
	(光明日报记者罗旭)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>党的二十大报告指出，我们要坚持教育优先发展、科技自立自强、人才引领驱动，加快建设教育强国、科技强国、人才强国，坚持为党育人、为国育才，全面提高人才自主培养质量，着力造就拔尖创新人才，聚天下英才而用之。党的二十大报告指出，深化人才发展体制机制改革，真心爱才、悉心育才、倾心引才、精心用才，求贤若渴，不拘一格，把各方面优秀人才集聚到党和人民事业中来。在实现中国梦“关键一程”上，人才对我国发展的支撑作用前所未有，中华大地正在成为创新人才高度集聚、创新要素高度整合、创新活动高度活跃的人才沃土。核电事业的创新发展，是我国新时代人才工作取得历史性成就、发生历史性变革的一个缩影。</key_sentence></doc>