<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6263</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-20/10114678.shtml</url><title>18.8元买了包月卡 37岁的货车司机骑着共享单车去拉萨</title><datatime>2023-11-20 03:49:00</datatime><body>	37岁的货车司机王贤日从武汉出发，一路骑行抵达珠峰东坡大本营
	骑着共享单车去拉萨
	本报记者赵昂
	11月4日，身在四川乐山的网友“黑鹰”，买了一辆二手山地车，开始计划他的下一步骑行计划：沿着滇藏线再去一次西藏，感受冬季里的雪域高原。在此之前，他历时74天，从湖北武汉出发，骑着共享单车，经过3500公里到达西藏拉萨，之后，他继续骑行，将共享单车骑到了珠峰东坡大本营。
	18.8元买了包月卡
	网友“黑鹰”的名字叫王贤日，37岁，踏上去西藏的骑行之旅前，他的职业是货车司机。他开着厢式货车，给超市、旅馆送货，当货车司机10多年，他跑遍了武汉。然而，随着竞争日益加剧，加上送货工作两点一线比较枯燥，他想在“人到中年”的门槛上，放下日常的压力，去挑战一下极限，看看大好河山，看看更大的世界，让人生的经历更精彩一些。在此之前，他并没有长距离骑行的经历。
	和那些骑着专业自行车上318国道的人相比，王贤日的支出成本是很低的，甚至连车都不是自己专门购置的，而是骑共享单车。他花了18.8元，买了单车包月卡，背上50多斤重的行李，就这么出发了。
	第一次的骑行计划，目的地定在西藏。过去踩惯了油门和离合器的脚，现在踩着脚蹬子，一步步向前骑。用他的话说，以前习惯了在城市里开车堵车，骑行起来感觉非常自由。
	74天的旅程，其实分为两段，从武汉到成都用了20天，但从成都向西到拉萨则用时50多天。骑行路上很多人骑的是专业山地自行车，而王贤日骑着的共享单车，没有变速功能，“我想挑战一下自己，另外其实共享单车的质量很好，车胎是实心胎，不会爆胎不用换胎。”
	不断上升的山坡，不断提高的海拔，以及长时间骑行带来的体能消耗，都在考验着骑行者的体力和毅力。一路上遇到的骑行者，来到位于四川省甘孜州的折多山，被“劝退”了一半，在爬折多山的时候，“前行20米腿就发软了，然后休息一两分钟，再前行几十米，就这样一路爬上去。”王贤日对记者说。
	“路好，景好，人好”
	雨天休息，晴天赶路，王贤日每日平均骑行40公里左右，在帐篷里躲雨时，他写路书，弄短视频，记录这一路的点滴故事。
	位于四川理塘县与稻城县之间的海子山，同样是一道考验骑行者的“关卡”，在他骑到距离垭口3公里左右时，天色快黑了，风也很大，当晚他只能借宿在路边的藏族群众家中，当地海拔5000余米。
	那天晚上，王贤日感冒了，浑身无力又没有药。第二天，借宿地的主人为他煮了牛肉汤炖萝卜，又让他喝了酥油茶，晚上王贤日出了一身汗，恢复了一定体力，第3天继续前行。一路上，许多当地群众向他施以援手，这样的淳朴民风令他感动。
	在巴塘县附近，自行车的前刹车因为连续的高强度急刹车而损坏了，王贤日给客服打了电话，客服一时不敢相信这是从进藏路上打来的求助电话。最终，王贤日等到了配件，但路边的修车铺并无专业工具，他自己将配件焊接上了。
	一路上，他感受着大好河山的壮美，也体会到日新月异的变化，沿途的硬化路面、网络信号、水电气设施等，都为骑行者提供了后盾。“越向前骑，越感受到‘路好、景好、人好’，一种自信心油然而生。”
	背起单车前行
	越接近拉萨，王贤日的行李就越重，因为他捡了许多沿途旅行者丢弃的物品，比如雨伞、高压锅等，捡回来利用上。
	到达拉萨，修整之后，他继续骑着共享单车一路向西，抵达了位于日喀则市定日县的珠峰东坡大本营。
	前往东坡大本营的道路是徒步路线，背着40斤重的行李，再加上单车负重就更重了，“主要是需要携带足够的食物。”王贤日告诉记者，很多人劝他将共享单车放弃，他拒绝了，带着单车经过7天的艰难跋涉，终于抵达大本营。一路上虽然很多路面是可以推车前行的，但还是有很多路段，他需要背起单车前行，特别是比较陡峭，上垭口的路段。
	谈及这次骑行共享单车赴西藏之旅的意义，王贤日表示，自己原本只是个普通的货车司机，但旅行让他意识到，人生还有许多的路值得去走，“我希望能在40岁以前，去多看看祖国大好河山，感受新的变化，在这一过程中，也能够认识新的朋友，记录新的故事，拓宽生命的意义。”(工人日报)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>谈及这次骑行共享单车赴西藏之旅的意义，王贤日表示，自己原本只是个普通的货车司机，但旅行让他意识到，人生还有许多的路值得去走，“我希望能在40岁以前，去多看看祖国大好河山，感受新的变化，在这一过程中，也能够认识新的朋友，记录新的故事，拓宽生命的意义。在此之前，他历时74天，从湖北武汉出发，骑着共享单车，经过3500公里到达西藏拉萨，之后，他继续骑行，将共享单车骑到了珠峰东坡大本营。骑行路上很多人骑的是专业山地自行车，而王贤日骑着的共享单车，没有变速功能，“我想挑战一下自己，另外其实共享单车的质量很好，车胎是实心胎，不会爆胎不用换胎。和那些骑着专业自行车上318国道的人相比，王贤日的支出成本是很低的，甚至连车都不是自己专门购置的，而是骑共享单车。</key_sentence></doc>