<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6264</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-20/10114677.shtml</url><title>湖北汉阳建立企业诉求“红黄绿”灯预警机制 跟进监督破解办事难</title><datatime>2023-11-20 03:41:00</datatime><body>	“我去江汉二桥街道政务服务中心办理个体工商户变更登记业务，被告知需先到办税服务大厅开具清税证明，再持纸质证明返回街道政务服务中心继续办理。”不久前，家住湖北省武汉市汉阳区的个体工商户张先生向市民热线反映问题：“本来计划当天办完业务，第二天就去外地对接货源，机票都已经订好了。没想到办理这么简单的业务需要‘两头跑’，太耽误事了。”
	提出该困惑的不止张先生一人，汉阳区大数据中心多次收到个体工商户投诉件，反映办理个体工商户变更登记业务流程繁琐、效率低。由于诉求件涉及单位较多、解决难度大，区大数据中心根据营商环境问题诉求“红黄绿”灯预警机制，判断此问题为“红灯”预警类诉求件，便转向区纪委监委，该区纪委监委随即展开调查。
	汉阳区纪检监察干部走访江汉二桥街道政务服务中心等相关单位，核实相关情况。原来，依据国家相关规定，办理个体工商户变更登记确需事先提交清税证明，但该区证照登记部门和税务部门暂未共享清税信息，线下也不在一个地点办公，且距离相对较远，导致办理此业务需要“两头跑”。工作人员同时了解到，该区共有个体工商户约79000个，变更登记的不便直接影响他们的经营活动，成为营商环境的痛点。
	“个体经济是我国民营经济的重要组成部分，一件看似普通的诉求件牵扯出营商环境大问题。”该区纪委监委相关负责同志介绍，区纪委监委通过联合区营商环境专班、区行政审批局、区市场监管局和区税务局等职能部门深入全区各街道政务服务中心，对相关业务实际办理情况开展广泛调研，推动各部门共享信息，把背后的问题解决到位。
	在汉阳区纪委监委的督促推动下，该区行政审批局依托区政务服务线上平台“汉阳云政务”，通过开发“云易销”嵌入程序，实现了多部门线上信息共享，优化了办事流程，同时组织全区各街道政务服务中心相关窗口工作人员进行线上集中培训和线下点对点现场指导。该区纪委监委深入全区各街道政务服务中心开展回访监督，确保优化措施全覆盖落实到位。自此，个体工商户只需向所在街道政务服务中心提交申请材料，即可完成变更登记。
	今年以来，为进一步提升全区各职能单位办理营商环境类投诉问题质量，助推营商环境持续优化，汉阳区纪委监委推动整合多部门、多渠道诉求平台，建立营商环境问题诉求“红黄绿”灯预警机制。根据诉求办理难易程度和诉求件关联单位的协调力度，划分为绿灯、黄灯、红灯3类预警处置级别。通过建立信息互通和会商研判机制，由区大数据中心将“绿灯”诉求件办结后抄送区营商办存档，“黄灯”诉求件抄送区营商办共同调度处置，“红灯”诉求件提请区营商办和区纪委监委督办处置。
	“针对转来的‘红灯’诉求件，我们及时登记备案，并组织专门力量进行调查核实。”汉阳区纪委监委第五纪检监察室负责同志介绍。为推进“红灯”诉求件及时高效解决，该区纪委监委形成了主要领导亲自调度，分管领导跟踪督办，第五纪检监察室具体参与全过程处置的工作机制。通过实地走访调研，组织相关职能部门召开联席会议，深入查找问题根源，并下发《汉阳区营商环境诉求件督办函》，督促承办单位迅速处置、妥善化解问题、实时反馈办理进度，把办理结果以《督办回复函》的形式向区纪委监委报告。办理完成后，区纪委监委第五纪检监察室采取电话、实地走访等方式，回访“红灯”诉求件投诉人，对于整改不到位的，督促承办单位再次办理。同时，撰写调查办理结果反馈单，转至区大数据中心及相关承办单位，实现诉求件全流程“闭环”处理。
	“在督办‘红灯’诉求件过程中，我们重点对承办单位不作为、乱作为、慢作为，主管部门不履行或不正确履行监管职责，多部门推诿扯皮等问题，组织力量开展调查核实并严肃处理。”汉阳区纪委监委相关负责同志表示。
	今年5月，市民李某办理个体工商户营业执照登记注册业务，通过电话向江汉二桥街道政务服务中心咨询能否邮寄执照，工作人员告知不能邮寄，需要现场领取。李某认为该中心不正确履职，不能像其他地方一样提供邮寄服务，便向市民热线投诉。
	汉阳区大数据中心收到投诉后向江汉二桥街道反馈，但该街道以无寄送服务点为由一直未解决该问题。随着该投诉件办结期限临近，且投诉人中间反复投诉，造成不良影响，营商环境问题诉求反馈办理机制再次亮起“红灯”预警，该区纪委监委随即介入调查。经核实，湖北省人民政府行政审批制度改革办公室早在2017年就对开展“放管服”改革邮政速递服务提出工作要求，对于办事地点比较集中、业务量大的地方，可以提供邮寄服务。
	汉阳区纪委监委督促江汉二桥街道完善证照代寄服务，该街道联系快递公司设置寄送服务点，并公示邮寄电话。针对江汉二桥街道政务服务中心未主动提供代办邮寄服务等问题，该区纪委监委责令街道给予该中心负责人刘某提醒谈话处理。同时，该区纪委监委还向全区各街道通报相关情况并下发工作提示，督促各街道以案为鉴，自查优化服务措施，提升全区政务服务水平。
	“营商环境问题诉求‘红黄绿’灯预警机制具有响应快、处置实等特点，为督促相关职能部门解决经营主体最关心、最现实、最紧迫的突出问题打通了监督渠道。”汉阳区纪委监委相关负责同志表示。截至目前，该区纪委监委已调查处理“红灯”类诉求件32件，推动解决问题15个，追责问责8人。(中国纪检监察报记者张易博通讯员黄秋森)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>”该区纪委监委相关负责同志介绍，区纪委监委通过联合区营商环境专班、区行政审批局、区市场监管局和区税务局等职能部门深入全区各街道政务服务中心，对相关业务实际办理情况开展广泛调研，推动各部门共享信息，把背后的问题解决到位。通过实地走访调研，组织相关职能部门召开联席会议，深入查找问题根源，并下发《汉阳区营商环境诉求件督办函》，督促承办单位迅速处置、妥善化解问题、实时反馈办理进度，把办理结果以《督办回复函》的形式向区纪委监委报告。今年以来，为进一步提升全区各职能单位办理营商环境类投诉问题质量，助推营商环境持续优化，汉阳区纪委监委推动整合多部门、多渠道诉求平台，建立营商环境问题诉求“红黄绿”灯预警机制。在汉阳区纪委监委的督促推动下，该区行政审批局依托区政务服务线上平台“汉阳云政务”，通过开发“云易销”嵌入程序，实现了多部门线上信息共享，优化了办事流程，同时组织全区各街道政务服务中心相关窗口工作人员进行线上集中培训和线下点对点现场指导。</key_sentence></doc>