<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6278</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-20/10114663.shtml</url><title>内忧外患 英国公共服务“摇摇欲坠”</title><datatime>2023-11-20 02:54:00</datatime><body>	近日，英国主要政府智库警告称，英国的公共服务正在“摇摇欲坠”，面临持续的危机状态。英国政府研究所出具的一份报告显示，由于现任政府治理不善，加上经济疲软、通胀高企等宏观环境不利影响，英国“糟糕的”公共服务表现比新冠疫情前要差，甚至比保守党2010年上台时还要差得多。
	陷入财政困境
	这份报告涵盖了包括医院、社区全科医生、警察、法院、监狱、成人社会关怀、学校和儿童社会关怀在内的多项公共服务。
	根据政府研究所的数据，2023年6月，刑事法院积压的案件达到创纪录的64709件。医院的非急诊等候名单已增至780万人，而在新冠疫情暴发前为460万人。
	除了数据显示的问题，英国第二大城市伯明翰陷入事实性破产，也引起当地民众对于公共服务缩水的担忧，当地民众对政府应对危机不力表示不满。
	当地时间9月5日，英国伯明翰市政委员会在官网发布了一个名为“114条款通知”的声明，由于面临史无前例的财政压力，将暂停一切新的非必要的公共支出，这通常意味着当地政府已经处于实质性破产状态。
	根据英国1988年通过的《地方政府财务法案》，如果地方政府首席财务官认为当局无法维持预算收支平衡，陷入财政困境，那么就有义务发出这个通知，而且不需要经过地方议会的同意。据英国媒体报道，伯明翰市政委员会今年面临8700万英镑的直接预算缺口，相当于近8亿元人民币。
	作为英国的第二大城市，这一消息迅速震惊了英国各界，但受伤最深的还是当地民众，他们可能面临更脏的街道、关闭的图书馆以及更少的公共服务。
	英国主要政府智库表示，在实施了十多年的紧缩政策后，“经费中已经没有什么多余部分可削减”，进一步削减将损害更多服务绩效。
	报告援引前内阁大臣奥唐奈勋爵的话总结，当前的政府开支计划“完全不可持续”。
	英国政府研究所项目主任尼克·戴维斯说：“公共服务处于糟糕的状态，如果下届政府坚持当前开支计划，公共服务可能会进一步恶化。”
	通胀持续高企
	这家备受推崇的政府智库在一份评估报告中指出，财政紧缩期间的经费削减和最近罢工造成的破坏是国民保健署、学校、法院和监狱状况恶化的原因。
	由于通胀持续高企，超过13万名英国公务员和公共服务业人员为改善待遇，在英国伦敦唐宁街10号首相府门前，举行大规模罢工。数百名示威者手持工会旗帜和标语，进行抗议示威。
	英国公共和商业服务工会副主席马丁·卡瓦纳表示，成千上万人无力支付能源账单，这可能导致他们的能源供应被切断，甚至有人将会因此失去自己的家。目前通货膨胀率仍然在10%以上，生活成本危机的切实影响沉重打击了我们的成员，他们入不敷出。
	英国的生活成本危机已进入第二年，民众的消费能力持续削弱。路透社称，英国人持续承受高通胀压力，几乎所有行业的工资增长幅度都跟不上通胀的步伐，无家可归和只能居住在临时住所的人数大幅增长。
	根据英国政府7月25日发布的数据，截至今年3月31日，英国英格兰地区在临时住所居住的家庭数量创新高，达到约10.5万人，这一数据较去年同期上涨了约10%，这也是自1998年有该项统计以来的最高值。
	英国天空新闻网援引一份报告指出，当地露宿街头的人数较2022年增加了26%。该报告认为，由于缺乏适当的支持服务和生活成本危机等原因，越来越多的人无家可归。
	咨询公司普华永道10月16日公布的数据显示，今年圣诞节，约三分之一的英国人准备“省着过”。这些人中，约80%的人将之归咎于食品和能源价格上涨。
	英国政府研究所的报告称，里希·苏纳克政府几个月来一直拒绝就公共服务部门工资问题进行谈判，这延长了罢工的持续时间，并造成了更多破坏。
	呼吁长远规划
	火车停摆、地铁停运、垃圾堆满街头，臭气熏天……萧条、凋敝、肮脏的环境折射出社会不公。政府研究所呼吁推出更长远的规划，称“如果不采取认真行动提高公共服务生产率，政府就有陷入‘恶性循环’的风险，持续的危机状态会耗尽工作人员的精力，妨碍服务业作出最好的长期决策”。
	有分析认为，伯明翰是英国最新发生也是迄今规模最大的一起地方政府破产事件。英国政府表示已介入审查，将在2023财年向该市额外提供51亿英镑，相当于伯明翰市议会的经费额外增加9%，但除此以外中央政府不会采取全面救助。
	而无家可归者流浪街头，表面上由通胀高企导致的实际工资缩水引起，实际上是近年来在英国政府错误政策助推下英国社会不平等持续加剧的结果，折射出“富人更富、穷人更穷”的严酷现实。
	关注无家可归者和住房困难者的英国慈善机构“庇护所”批评称，人们流落街头是政府政策失败的体现。
	供职于英国公共与商业服务工会的詹姆斯·考克斯表示，英国时任内政大臣苏拉·布雷弗曼在移民问题上持强硬立场，主张遏制移民。这是在为政府的无能找替罪羊。
	英国国民保健制度联合会医生莱拉·麦凯称，未来几个月我们肯定还将面临持续的压力，如果我们想要看到改变，那就需要政府对劳动力进行合理投资。
	工党领袖基尔·斯塔默爵士在工党会议上发表讲话时，誓言要“治愈”英国，试图以此给人们带来希望，但他警告说，工党政府不会打开“大政府支票簿”来修复公共服务。(法治日报 记者王卫)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>除了数据显示的问题，英国第二大城市伯明翰陷入事实性破产，也引起当地民众对于公共服务缩水的担忧，当地民众对政府应对危机不力表示不满。英国政府研究所出具的一份报告显示，由于现任政府治理不善，加上经济疲软、通胀高企等宏观环境不利影响，英国“糟糕的”公共服务表现比新冠疫情前要差，甚至比保守党2010年上台时还要差得多。近日，英国主要政府智库警告称，英国的公共服务正在“摇摇欲坠”，面临持续的危机状态。政府研究所呼吁推出更长远的规划，称“如果不采取认真行动提高公共服务生产率，政府就有陷入‘恶性循环’的风险，持续的危机状态会耗尽工作人员的精力，妨碍服务业作出最好的长期决策”。</key_sentence></doc>