<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6279</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-20/10114662.shtml</url><title>接连曝出丑闻 日本政坛再现高官辞职“多米诺”现象</title><datatime>2023-11-20 02:52:00</datatime><body>	近日，日本政坛继去年底再现高官辞职“多米诺”现象，在短短半个月时间内，3名政务官、副大臣先后因曝出丑闻而被迫辞职。日本新一届内阁刚刚于9月起步，却接连发生阁僚被迫辞职问题。当前，岸田内阁支持率持续低迷，经济对策饱受诟病，高官接连辞职对岸田而言无疑是雪上加霜。
	内阁支持率低迷
	据日本媒体报道，13日，日本财务副大臣神田宪次因拖欠税款丑闻被迫辞职。神田在2013年至2022年间，多次拖欠固定资产税款，并因问题性质严重，受到公司土地及房产被查封的处罚。事情曝光后，神田一度拒绝辞职，但迫于压力，不得已于13日提出辞呈。
	在神田辞职之前，日本文部科学政务官山田太郎因异性问题、法务副大臣柿泽未途因违反选举法问题，已经分别于10月26日和10月31日辞职。
	神田等3人都是9月刚刚被任命的日本内阁官员，针对政府高层再现辞职“多米诺”现象，日本社会各界舆论反应强烈。
	据朝日新闻报道，日本共产党书记局长小池晃指出，神田身为税务师，其公司4次受到查封，已经不是单纯的滞纳拖欠问题。
	日本立宪民主党代表泉健太指出，神田当选国会议员后，4次拖欠税款，并因问题严重受到查封处罚，这样的人是分管国家税收工作的财务副大臣最不适合的人选。
	据日本共同社报道，日本“经济三团体”之一的经济同友会代表干事新浪刚史在14日举行的例行记者会上批评指出，政府对神田辞职事件应对迟缓。
	在自民党内，自民党总务会长森山表示，接连出现高层辞职是“极为异常的状态”。
	与此不无关系，在12日举行的福岛县议会选举中，自民党跌破半数；在东京都青梅市市长选举中，自民党现职候选人也落败。在此情况下，对未来的众议院选举，自民党内不安情绪开始蔓延。
	经济对策遭诟病
	民调显示，岸田内阁支持率低迷的最主要原因是民众对其政策的不认可。为解决民众高度关注的物价上涨、日元贬值问题，日本政府于本月2日出台了综合经济对策，然而，舆论对此并未给予期待和好评。
	据日本《产经新闻》11、12日进行的民调显示，超过60%的民众对政府的综合经济对策“不予好评”。对岸田表明的明年夏季实现超出物价涨幅的收入增加，超过70%的民众表示“不期待”。
	日本《西日本新闻》社论指出，今年政府的综合经济对策配合出台了17万亿日元(1日元约合人民币0.048元)的补充预算，这一数额虽然比去年的29万亿日元有所缩减，但与疫情前的每年4万亿日元的规模相比，仍然十分庞大。
	分析人士指出，当前，日本民众普遍对未来的大幅增税感到不安。虽然此次综合经济对策包含减轻个人所得税的内容，但民众认为明明有增税的压力却先减税，这种矛盾的做法只是岸田拉拢选民的政治手段。近九成民众担心今后日本会因大幅增加防卫预算而进一步扩大财政赤字。
	长期执政添压力
	有日本媒体分析指出，岸田要想在明年秋季连任自民党总裁，实现长期执政，就必须选择时机解散众院举行大选，并确保自民党在大选中取得较好成绩。但是，内阁支持率低迷、自民党支持率低迷、作为下任首相的支持率低迷已经为岸田亮起了三盏黄灯。政府高官辞职“多米诺”的再现，又为岸田谋求长期执政增添了新的压力。
	据报道，当前岸田已经决定放弃年内解散众院的计划，全力以赴推进政府的综合经济对策，争取逐步提振民意。对此，有分析人士认为在当前支持率过低的情况下解散众院举行大选，自民党流失的议席数可能超出预期，风险过大。近期举行的两场地方选举中，自民党均遭败绩，这对预测自民党的选情具有重要的指标意义。
	当前，一方面在野党势力过于衰弱，另一方面自民党内也暂未出现强有力的首相竞争者，因此岸田政权尚无倒台之虞，但是，自民党内的氛围，也在悄然发生着变化。
	据日本共同社报道，自民党经济安保大臣高市早苗在自民党内成立“日本的力量”研究会，15日，该研究会举行了首次集会。关于成立研究会的目的，与高市接近的自民党相关人士坦言，高市此举是为明年的总裁选举提前进行准备。
	目前，已处在“危险水域”的岸田将面临严峻形势。有分析认为，岸田内阁支持率的持续低迷，会对自民党的支持率造成影响，进而消磨掉自民党内继续支持岸田的信心与耐心。如此一来，自民党内反对岸田的势力扩大，有可能迫使岸田辞职，以此换取民众的支持。(法治日报记者苏宁)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>当前，岸田内阁支持率持续低迷，经济对策饱受诟病，高官接连辞职对岸田而言无疑是雪上加霜。有日本媒体分析指出，岸田要想在明年秋季连任自民党总裁，实现长期执政，就必须选择时机解散众院举行大选，并确保自民党在大选中取得较好成绩。有分析认为，岸田内阁支持率的持续低迷，会对自民党的支持率造成影响，进而消磨掉自民党内继续支持岸田的信心与耐心。如此一来，自民党内反对岸田的势力扩大，有可能迫使岸田辞职，以此换取民众的支持。</key_sentence></doc>