<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6286</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-20/10114654.shtml</url><title>北京朝阳国际灯光节开幕 点亮“不夜之城”</title><datatime>2023-11-20 00:53:00</datatime><body>	朝阳国际灯光节开幕点亮“不夜之城”
	灯光节为期三周，将推出三条文旅游览线路、百余场特色文商旅消费活动
	夜色下的朝阳，华灯熠熠、火树银花。11月18日，为期三周的2023北京朝阳国际灯光节开幕。灯光节以“潮朝阳·夜精彩”为主题，通过“五光十色”的光影场景和系列文商旅活动，展示北京朝阳的“中国潮”“国际范儿”和“烟火气”，向全世界讲述朝阳故事、展现“五宜”朝阳活力。
	灯光节覆盖奥林匹克中心区、CBD等地
	自2019年4月点亮奥林匹克塔开始，朝阳区三里屯、CBD、大望京、亮马河、高碑店、长安街延长线、东三环等陆续实施“点亮工程”，“不夜之城”正逐步形成。
	2023北京朝阳国际灯光节是朝阳区建设“不夜之城”的重要组成部分。作为全球唯一依托“双奥之城”为重要承载区的灯光节，以亮马河沿线及朝阳标志性特色区域为承载地，覆盖奥林匹克中心区、大望京商务区、CBD商务区、朝外商圈、蓝色港湾、三里屯、高碑店等地，包括夜游“亮马河”、夜赏“金十字”、夜品“中国风”、夜秀“新朝阳”、夜购“潮商圈”的“五光”多彩场景。
	11月18日，伴随主会场奥林匹克森林公园露天剧场上演的极具动感的“电光水舞”表演，灯光节拉开帷幕。大型户外灯光装置-《星迹探索》(StellarJourneys)、大型沉浸式户外灯光亮化装置-《星河MilkyWay》、自贡彩灯以及同灯光装置相结合的雕塑作品，给灯光节增添了一抹别具一格的“文艺味儿”。
	此次灯光节也在三里屯太古里和蓝色港湾两个商圈同步进行分会场开幕活动。
	亮马河畔沉浸式夜游看灯火里的朝阳
	吉凤朝阳灯光秀表演、鹅湖之会灯光互动体验、沉浸式光影漫步道……随着灯光节的开幕，如梦如幻的光影秀，各色各样的灯光装置，将亮马河装扮成缤纷绚烂的童话世界。
	夜色中，亮马河1河2湖24桥18景在灯光雕琢下，串起城市的灵动。驻足京城大厦，放眼望去，只见“朝阳之泉”投影秀以点成线，以线作面，勾勒出现代都市抽象几何形态，斑斓色彩在城中跳跃，趣味的水滴幻化出万千样貌，嬉戏于楼宇之间，尽显生机盎然。
	好运桥、蓝梦桥北岸汇集了机械水晶灯等灯光装置，以及可以互动体验的宝石装置等。红色、蓝色、紫色的水晶花灯球串联起渐变的梦幻色彩，描绘出一幅幅亮马河畔的美丽装饰画；萤火虫灯星星点点散落在草地上，汇聚成云梦星河，像一盏盏不夜明灯点亮朝阳。“我要画一棵大树”“我要画好多小花”……大人孩子们还纷纷围在滨河高驳岸的荧光墙面上画下属于自己的光影作品，感受彩绘光影带来的乐趣。
	一边在河畔散步，一边欣赏着多样的灯光装置，忽有一只火凤凰从河岸上空飞过。“凤凰鸣矣，于彼高岗。梧桐生矣，于彼朝阳。”制作精美的金色凤凰遨游天地之间，俯揽壮美亮马河，壮观的景象让市民、游客纷纷驻足拍照。
	发布文旅地图及主题游览路线
	开幕式现场，朝阳区发布了灯光节文旅地图及主题游览路线。
	文旅地图通过“光影+文娱”模式，突出艺术、音乐、美食、运动、商业等不同主题，串联起奥林匹克中心区、大望京商务区、CBD商务区、高碑店地区，以及三里屯、蓝色港湾、朝外、朝青等商圈，形成奥林匹克中心区、亮马河国际风情水岸、朝阳“金十字”三条游览路线。
	奥林匹克中心区游览路线，主题是“俯瞰北京中轴线，倚光畅游双奥路”。市民、游客可以乘坐奥园特色光影巴士，登上奥林匹克塔远眺“中轴线”，游览文化市集，漫步在全球唯一的“双奥公园”奥森公园，零距离观赏“山秀水秀塔秀”，沉浸欣赏“沐光而行”光影展与特色雕塑展，感受“双奥朝阳”的独特魅力。
	亮马河国际风情水岸游览路线，主题是“风情亮马河，时尚会客厅”。市民、游客可观赏亮马河沿线的“河畔靓马”“万物生”“朝阳之泉”、贝壳剧场“吉凤朝阳”等特色光影场景，嗨逛三里屯潮商业，体验蓝色港湾夜时尚，在朝阳公园臻享米其林味觉盛宴，在古色古香的郡王府聆听逐光旋律，一站式满足“食、游、乐、赏、购”多元需求。
	朝阳“金十字”游览路线，主题是“一轴连金线，运河载历史”。市民、游客可以打卡首都潮玩生活聚集地新地标THEBOX朝外年轻力中心，夜赏CBD繁华楼宇的流光溢彩，走进朝青商圈teamLab等沉浸式体验空间，观赏通惠河光影非遗之夜，感受传统与潮流的激情碰撞。
	中外大戏、美食嘉年华等荟萃灯光节
	灯光节期间，朝阳区还将举办百余场特色文商旅活动，展示朝阳现代、国际、时尚、开放的城市形象，进一步助力首都“四个中心”和国际消费中心城市建设。
	中外大戏荟萃。世纪剧院将举办致敬BEYOND金曲演唱会以及《天空之城》音乐会。朝阳的热门小剧场三里屯·爱乐汇艺术空间则推出“爱乐之城”——经典电影音乐作品音乐会、《天空之城》音乐会等10场音乐活动。侨城大剧院(北京)献上经典神话西游记系列舞台剧《西游记之真假美猴王》，中国木偶艺术剧院将推出《木偶奇遇记》《白雪公主》等13部木偶剧。
	文博活动精彩呈现。朝阳区现有博物馆70多家，灯光节期间部分场馆将推出系列新展。北京民俗博物馆的“医道华夏——传统中医药行业器具文物展”、观复博物馆的“工艺之光——中国古代工艺器物展”等，将带领朝阳群众开启文博之旅。
	艺术园区、文创园区展览异彩纷呈，如751普辣斯·光影馆的“梵高普辣斯完全沉浸式光影展”、郎园Vintage的“梦境”AIGC画展、UCCA尤伦斯当代艺术中心的“现代主义漫步：柏林国立博古睿美术馆馆藏展”等，多元中外艺术将在朝阳交融绽放。
	同时，首届北京米其林美食节暨赛特美食嘉年华活动也于11月17日在朝阳公园启幕，11月24日至26日，美食爱好者可以前来赴一场舌尖上的盛宴。(新京报记者张璐)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>作为全球唯一依托“双奥之城”为重要承载区的灯光节，以亮马河沿线及朝阳标志性特色区域为承载地，覆盖奥林匹克中心区、大望京商务区、CBD商务区、朝外商圈、蓝色港湾、三里屯、高碑店等地，包括夜游“亮马河”、夜赏“金十字”、夜品“中国风”、夜秀“新朝阳”、夜购“潮商圈”的“五光”多彩场景。文旅地图通过“光影+文娱”模式，突出艺术、音乐、美食、运动、商业等不同主题，串联起奥林匹克中心区、大望京商务区、CBD商务区、高碑店地区，以及三里屯、蓝色港湾、朝外、朝青等商圈，形成奥林匹克中心区、亮马河国际风情水岸、朝阳“金十字”三条游览路线。市民、游客可观赏亮马河沿线的“河畔靓马”“万物生”“朝阳之泉”、贝壳剧场“吉凤朝阳”等特色光影场景，嗨逛三里屯潮商业，体验蓝色港湾夜时尚，在朝阳公园臻享米其林味觉盛宴，在古色古香的郡王府聆听逐光旋律，一站式满足“食、游、乐、赏、购”多元需求。灯光节期间，朝阳区还将举办百余场特色文商旅活动，展示朝阳现代、国际、时尚、开放的城市形象，进一步助力首都“四个中心”和国际消费中心城市建设。</key_sentence></doc>