<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>629</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-22/10098456.shtml</url><title>全国大学生红色旅游创意策划大赛为展示红色智慧搭舞台</title><datatime>2023-10-22 09:56:00</datatime><body>	中新网沈阳10月22日电(韩宏唐恩思刘若辰)第十三届全国大学生红色旅游创意策划大赛(以下简称“红旅大赛”)全国总决赛近日在辽宁丹东举行，吸引了全国676所高校、4706支队伍、2.8万名师生报名参赛。经过激烈角逐，60支队伍入围全国总决赛，南开大学、南京师范大学、对外经济贸易大学等六个团队的设计作品获得大赛特等奖。
	第十三届红旅大赛由文化和旅游部资源开发司联合辽宁省文化和旅游厅、辽宁省丹东市人民政府、北京第二外国语学院共同举办。大赛以“激扬青春梦奋进新时代”为主题，聚焦新时代，以培育时代新人为目标，力求让参赛师生从心灵深处感悟红色精神，在潜移默化中为大学生树立起家国情怀，自觉担当起红色基因的传承重任，筑牢新时代青年理想信念之基。
	此次大赛选择中国人民志愿军抗美援朝出征地——辽宁丹东举办，是传承弘扬抗美援朝精神，以青春的激情传承红色基因，以青春的创意赓续红色血脉，具有特殊意义。本次大赛在作品类型上，设计了“红色旅游线路设计”“红色旅游营销方案设计”“红色旅游文创产品设计”“红色足迹微视频”“红色精神微讲解”“红色故事微漫画”六个类别，将党史学习教育、思政课同社会大课堂结合起来，引导学生向山向海躬身实践，到红色故里触摸历史的脉搏，自觉做红色文化的传播者、红色基因的传承者。
	在颁奖典礼上，文化和旅游部资源开发司负责人表示，大赛连续举办13年，已经成长为全国高校范围内弘扬红色精神、传承红色基因的一个重要实践地，一个展示红色智慧和力量的精彩舞台。将进一步创新赛事形式、扩大赛事规模，深挖红色文化内涵，推动大赛成果转化，传播红色文化，吸引更多高校和大学生参与进来，以新时代的语境、新时代的创意策划，为红色文化的传播和红色旅游的发展添光增彩。
	辽宁省人民政府副秘书长佟昭表示，要推动辽宁红色文化资源‘活’起来、‘亮’起来、‘热’起来，全力打造红色旅游新高地，加快推动红色旅游高质量发展。本届红旅大赛全方位、多角度展示了辽宁红色文化的独特魅力，为辽宁全面振兴擦亮了鲜明底色、增添了活力动力。
	颁奖典礼上，中国人民解放军军事科学院研究员马卫防做了点评。他表示，新长征路上，每一个中国人都是主角、都有一份责任。红旅大赛既是展示当代大学生创意策划才华的平台，更是传播红色文化，传承红色基因，培育时代新人的阵地。希望大学生们守正创新，持之以恒；最后他希望大学生看护好激情和理想，不负韶华，追梦前行。
	红旅大赛全国总决赛评委、北京交通大学教授张辉表示，进入新时代，希望从新的面孔中看出新一代大学生的风采、专业能力、以及舞台风范。大学生可以通过红色旅游设计来理解红色旅游内涵，挖掘红色基因，展现专业能力，为未来的成长奠定基础。
	大赛特等奖获得者、来自南开大学旅游与服务学院的徐传润表示：“作为青年人，我们对于红色精神的了解不能仅局限于书本。万卷书与万卷路同样重要。当你真正来到一个英雄的城市，你会自然而然地融入其中。而今天在抗美援朝纪念馆，具象化的展示给予我震撼。这次大思政课，让我更意识到年轻人的使命，启发我更好地讲好中国故事。”
	红旅大赛自2011年由北京第二外国语学院率先发起创办以来，已连续举办十三届，是目前国内规模最大的大学生旅游专业赛事，入选教育部全国大学生思想政治工作精品项目，被称为“面向千校万人的思政教育平台”“行走在祖国大地上的思政大课”。(完)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>在颁奖典礼上，文化和旅游部资源开发司负责人表示，大赛连续举办13年，已经成长为全国高校范围内弘扬红色精神、传承红色基因的一个重要实践地，一个展示红色智慧和力量的精彩舞台。红旅大赛既是展示当代大学生创意策划才华的平台，更是传播红色文化，传承红色基因，培育时代新人的阵地。将进一步创新赛事形式、扩大赛事规模，深挖红色文化内涵，推动大赛成果转化，传播红色文化，吸引更多高校和大学生参与进来，以新时代的语境、新时代的创意策划，为红色文化的传播和红色旅游的发展添光增彩。本次大赛在作品类型上，设计了“红色旅游线路设计”“红色旅游营销方案设计”“红色旅游文创产品设计”“红色足迹微视频”“红色精神微讲解”“红色故事微漫画”六个类别，将党史学习教育、思政课同社会大课堂结合起来，引导学生向山向海躬身实践，到红色故里触摸历史的脉搏，自觉做红色文化的传播者、红色基因的传承者。</key_sentence></doc>