<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>630</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-22/10098455.shtml</url><title>大连：数字化给中小企业带来实惠</title><datatime>2023-10-22 09:52:00</datatime><body>	作为全国第一批中小企业数字化转型试点城市，近年来辽宁省大连市以数字化推动传统产业转型升级，为企业带来实实在在的好处。
	提升核心竞争力
	9月21日，瓦轴集团风电主轴轴承公司开业典礼暨新产品发布会在辽宁自贸试验区大连片区举行。全新推出的系列产品得益于公司搭建了国际化、数字化设计研发平台。
	瓦房店市是国内特大型轴承主要聚集区，以“打造世界级轴承产学研合作创新基地”为目标，优先发展风电轴承、数控机床轴承。坐落于此的瓦轴集团为实现科技自立自强，投资10亿元建设的风电主轴轴承公司，将传统的生产流程和管理模式智能化、数字化，实现企业的可视化和数据化管理，实现我国风电新能源等高精特新装备国产化替代，为稳定产业链、供应链提供支撑。
	与瓦轴集团同样称得上“老字号”的冰山集团，位于大连市引领示范区——金普新区。金普新区正通过推动企业数字化转型，激活“第一动力”，引领高质量发展。“我们坚持数字赋能、低碳发展，持续推进数字化改造升级，着力培育工业互联与智控新字号，为客户提供绿色低碳的全生命周期冷热智慧服务，引领冷热事业数字化发展。”冰山集团总裁助理王铁告诉记者。
	位于甘井子区的华为(大连)工业互联网创新中心是不少中小企业数字化转型的“动力之源”。甘井子区引入华为工业互联网资源，推动企业信息化和数字化升级、产业智能化转型。甘井子区科技和工业信息化局局长王健介绍，目前甘井子区已累计投资4308万元为辖区内31家企业进行信息化升级和数字化转型赋能。其中18家企业实现了产值同比增长，7家企业产值增长率达到了50%以上。
	数字化转型为企业带来了实实在在的好处。“数字化整体解决方案助推企业降低售后差旅成本10%至15%，提升售后服务效率20%以上，提升产品运行性能2%以上。”大连橡胶塑料机械有限公司售后服务部副部长崔鑫博说。
	目前，大连市正以数字化转型为契机推动产业结构升级，提高中小企业核心竞争力。“建标准，推动企业‘上云用云’；做示范，开展‘产业数字化’示范工程；强服务，培育数字化转型生态。通过赋能和联合创新，切实帮助企业实现产品智能化升级、提升生产效率、降低运营成本。”大连市工信局相关负责人表示。
	化解难题增效益
	资金贷款难、税费红利政策不了解、通关环节多、市场供给与需求尚未完全匹配……这些都是不少中小企业反馈的在数字化转型过程中遇到的难题。
	大连市工信局相关负责人说，从数字化转型面临的问题看，试点行业企业面临生产设备数字化基础有待升级，改造升级难度大、成本高，资金缺乏、持续经营能力偏弱；工业数据采集难，设备集成程度不高；市场供给与需求尚未完全匹配等共性问题。
	针对中小企业数字化转型面临的难题，大连市银行、税务、海关等部门也纷纷采取措施。
	交通银行大连分行普惠部总经理杨帅介绍，该行在了解到不少企业融资需求后，主动上门对接，依托小微企业纳税数据和税务平台直连的线上信用贷款“专精特新贷”，极大地满足了企业无抵质押担保的融资需求，为企业带来金融活水，加速了企业数字化转型步伐。
	邮储银行大连分行发挥数字人民币支付即结算、交易无手续费、提升金融支付服务等优势，助力中小企业数字化转型，为数字经济发展注入新活力。农行大连分行创新支持劳务企业数字化转型，创新研发农民工智慧劳务平台，为劳务公司代发提供解决方案。建行大连分行全面实施普惠金融战略，搭建数字化平台，推进数字金融产品和服务创新，为中小企业数字化转型注入源源不断的金融活水。农发行大连分行依托首农供应链(大连)有限公司和辽渔集团这两个核心企业，持续以农业供应链金融创新模式支持核心企业的下游客户，进一步加大对小微企业的支持力度。
	为更好助力辖区企业数字化转型，大连市税务部门积极与科技局等部门加强信息共享，实行名单管理，联合对相关企业科技研发、成果转化等涉税业务开展线上线下辅导，确保企业及时正确使用税收优惠政策，将税费红利落实落细。
	大连海关所属大窑湾海关根据现行进口汽车查验管理的相关规范，搭建了“进口汽车查验数字化综合服务平台”。大窑湾海关辖区已有2149辆进口汽车监管数据通过系统流转，数字化应用已惠及十几家企业，在为企业通关提速降费的同时，也推动了企业数字化转型，企业足不出户即可完成大多数通关工作，提升了竞争力。
	促进融合更深入
	虽然大连市在推动企业数字化转型过程中依然存在部分瓶颈和困难，但地方政府和相关企业坚持走数字化之路，增强数字化发展信心。
	大连市工信局相关负责人表示，下一步将发挥好财政资金保障作用。在合理用好用足国家奖励资金的同时，充分发挥《大连市中小企业发展专项资金管理办法》的资金作用，放大中央补贴资金几何式增长效应，全面配合本次数字化转型试点工作，力争试点期末实现试点行业总产值大幅增长。“借助此次中小企业数字化转型试点城市建设时机，加快实现制造业数字化转型和服务业数字化转型同步推进；加快实现产业链和产业集群同步建设；加快实现智能化和精益管理同步推广；加快实现企业数字化能力测评和标准建设同步实施，最终实现制造业中小企业和信息技术服务企业双生共赢。”
	“甘井子区在不断深化华为(大连)工业互联网创新中心建设的基础上，将努力与华为达成更多领域合作。一是积极推动‘大连自主创新软件产业园’落地我区的生态科技创新城。引入华为专家运营团队支持、提供关键技术攻关，赋能大连优质企业，搭建全新的大连软件产业生态聚集平台；二是依托工业互联网创新中心，建设大连工业元宇宙赋能中心。围绕相关产业政策，打造工业元宇宙试点示范区，培育标杆企业，建设产线级、设备级、园区级等工业元宇宙应用场景，推动大连市工业元宇宙产业集聚，促进新一代信息技术与实体经济深度融合。”王健表示。(经济日报记者温济聪)【编辑:苏亦瑜】
</body><key_sentence>大连市工信局相关负责人说，从数字化转型面临的问题看，试点行业企业面临生产设备数字化基础有待升级，改造升级难度大、成本高，资金缺乏、持续经营能力偏弱。甘井子区引入华为工业互联网资源，推动企业信息化和数字化升级、产业智能化转型。作为全国第一批中小企业数字化转型试点城市，近年来辽宁省大连市以数字化推动传统产业转型升级，为企业带来实实在在的好处。坐落于此的瓦轴集团为实现科技自立自强，投资10亿元建设的风电主轴轴承公司，将传统的生产流程和管理模式智能化、数字化，实现企业的可视化和数据化管理，实现我国风电新能源等高精特新装备国产化替代，为稳定产业链、供应链提供支撑。</key_sentence></doc>