<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6364</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115512.shtml</url><title>发挥独特优势 坚定前行信心</title><datatime>2023-11-21 15:59:00</datatime><body>	发挥独特优势坚定前行信心(全面辩证长远看待当前经济形势·记者观察)
	看清走势、辨明大势，不妨从把握优势出发。
	我们有以习近平同志为核心的党中央的坚强领导，有社会主义市场经济的体制优势，有超大规模市场的需求优势，有产业体系配套完整的供给优势，有大量高素质劳动者和企业家的人才优势。这是正确认识我国经济形势的逻辑起点，也是我们抵御风险、战胜挑战的底气。
	拿需求优势来说，我们拥有全球最大最有潜力的市场，这样的优势放眼全球都有稀缺性。也正因为拥有这一优势，我们完全可以克服总需求不足的阶段性影响。
	消费潜力大。今年前10月，我国新能源汽车国内销量628.5万辆，同比增长31.4%。还要看到，我国汽车消费仍具有较大提升空间。总体看，我国消费规模仍保持着持续增长的趋势，具有巨大的潜力和充沛的后劲。
	投资空间广。制造业高端化、智能化、绿色化发展，催生了大量技改投资需求，孕育着许多新的产业增长点；新型城镇化、农业现代化稳步推进，也为基础设施提档升级、加快建设提供了广阔舞台。
	坚定不移实施扩大内需战略，把超大规模市场的需求优势转化为现实的经济增长拉动力，化解总需求不足的阶段性难题。
	需求优势之外，我国还拥有世界上规模最大、门类最齐全的制造业体系，具备坚实的供给优势。统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，形成需求牵引供给、供给创造需求的更高水平动态平衡，有利于国民经济实现良性循环、持续恢复向好。
	再看人才优势。
	改革开放以来，我们依托人口红利，取得了大国经济高速增长的成绩。如今，人口数量红利趋于下降，但质量红利正在显现。
	一降一增，恰好与产业转型升级需求同步。观察一条纺纱生产线，传统模式纺1万锭纱需要50人，智能工厂只需10人，但技能要求大幅提升。观察劳动力素质，当前我国新增劳动力平均受教育年限上升到14年，接受高等教育人口达2.4亿，研发人才数量全球第一，技能人才总量超过2亿人。这些因素同步升级、良性互动、共同发展，新的发展优势正在加速形成。
	广大企业家深耕实业，科研尖兵埋头攻关，大国工匠潜心钻研——立足人才优势，把握发展机遇，我们完全能够不断开辟经济发展新领域新赛道、塑造发展新动能新优势。
	最重要的，我们有党中央的坚强领导，有社会主义制度优势。
	10月17日，雅万高铁正式开通运营，这是中国高铁首次全系统、全要素、全产业链在海外落地，再次吸引社会对中国高铁成就的广泛关注。截至2022年底，我国高铁里程达到4.2万公里。
	中国特色社会主义是实现中华民族伟大复兴的必由之路，党的领导是中国特色社会主义制度的最大优势。领先世界的中国高铁，是我国经济、科技等各方面集成创新的硕果，也是社会主义制度集中力量办大事的生动体现。
	回望历史，从新中国成立初期，克服一切困难建立起独立工业体系；到上世纪六七十年代，在极其艰难的环境下成功研制“两弹一星”；再到新时代，解决了许多长期想解决而没有解决的难题，办成了许多过去想办而没有办成的大事，我国用短短几十年的时间，从“现代化的迟到国”一跃成为“现代化的视觉中心”，靠的正是党的集中统一领导，靠的正是制度优势。
	这样的优势久经检验而日臻成熟。身处百年未有之大变局，放眼强国建设、民族复兴新征程，认识优势，把握优势，发挥好各自在大局中的优势、机遇中的优势、比较中的优势，我们就能有效应对外部环境的不确定性，把国家和民族发展放在自己力量的基点上，推动我国经济乘风破浪向前、迈上更高台阶。(人民日报李心萍)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>我们有以习近平同志为核心的党中央的坚强领导，有社会主义市场经济的体制优势，有超大规模市场的需求优势，有产业体系配套完整的供给优势，有大量高素质劳动者和企业家的人才优势。坚定不移实施扩大内需战略，把超大规模市场的需求优势转化为现实的经济增长拉动力，化解总需求不足的阶段性难题。身处百年未有之大变局，放眼强国建设、民族复兴新征程，认识优势，把握优势，发挥好各自在大局中的优势、机遇中的优势、比较中的优势，我们就能有效应对外部环境的不确定性，把国家和民族发展放在自己力量的基点上，推动我国经济乘风破浪向前、迈上更高台阶。广大企业家深耕实业，科研尖兵埋头攻关，大国工匠潜心钻研——立足人才优势，把握发展机遇，我们完全能够不断开辟经济发展新领域新赛道、塑造发展新动能新优势。</key_sentence></doc>