<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6370</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-21/10115514.shtml</url><title>“被高管”“被法人”，如何自证清白</title><datatime>2023-11-21 15:53:00</datatime><body>	发现自己是某公司法人或高管，却不知情没参与——
	“被高管”“被法人”，如何自证清白
	人在家中坐，无端被“升职”。近日有人反映，自己被冒名注册为某公司的法人代表或者高管，引发诸多不便。记者调查发现，在注册公司须人脸实名认证的当下，冒名注册不再容易。“被高管”几乎都是多年遗留问题，且当事人大多都曾有身份证遗失或被盗的经历。提醒市民，注意个人信息保护，找到正确渠道及时注销补救。
	怪象
	当了多年“高管”却不知情
	若不是前段时间去注册营业执照，谢先生不会发现他名下竟然开设有一家商贸公司，自己还是公司法定代表人。这个意外，让谢先生陷入了持续的烦恼和错愕中。“我压根儿就没有参与办理过这个公司，也没有委托过任何人办理，更与这个公司的人不认识。”
	谢先生是某快餐品牌的代理商，前不久，他准备成立一家公司，当进行相关操作时，税务系统自动报警，提醒有异常，他才知道自己被冒名注册了一家公司。
	“这家公司成立于2008年。”他介绍，即使是十多年前，想要注册一家公司，最基本的要素也离不开当事人的身份证或身份证复印件，需要本人签字确认，但这些环节他都确定没有参与，完全不知情。
	记者与谢先生确认发现，这家冒名注册的商贸公司注册资本10万元，多个平台上显示，其登记状态为“已吊销”，吊销时间为2011年11月。尽管过去了12年，但由于多年以来背负着一个“法人”身份，如今谢先生无法继续注册新公司或者报税。“我就想知道这种情况，如何尽快注销，别再影响我接下来的工作计划。”
	包先生的家人，与谢先生有相似的经历，甚至一度登上了“黑名单”。“我们是前去办理公司业务时，被告知进入了一个‘黑名单’。”包先生说，按照市场监管局工作人员提供的相关公司信息，他很快查到，家人的身份信息于2016年被两家公司分别冒名注册成为了法人和高管。“两家公司都经营异常，我们也从未以自己名义或委托他人办理注册北京的公司，也从未在上述公司担任法定代表人和高管，对上述行为一概不知。”不过在经历了一系列手续和鉴定流程后，其家人被冒名注册的事情最终得到了解决。
	记者检索发现，在社交平台和一些留言投诉网站上，个人被冒名注册为企业的法人或高管，并不少见。这些事主，均表示自己并不知情，也从未参与或委托他人办理相关注册手续。
	调查
	涉事者多有证件遗失经历
	根据多位当事人留下的信息，记者进行了核实。包先生家人的姓名，在其提及的两家公司中，确实分别存在，且都已完成了“退出”。联系其中一家公司，电话提示已是空号。另一位“被法人”的事主，目前仍是某公司法人。当记者拨打企查查上该公司电话，询问其是否认识该法人时，得到答复“你打错了。”
	个人身份信息被冒名注册公司，背后到底有什么原因？如今，仅拿某个人的身份证或证件照片，可否注册一家公司？
	“公司注册，无需到场”“10年实体，无需到场”“公司注册、变更、报税、注销”……在电商平台和一些社交软件上，活跃着不少代办注册或注销公司的商家。在他们的宣传中，“无需到场”“远程操作”“全程代办”都是高频词汇。记者尝试联系了多个商家，均表示可以快速代办，几天时间拿到执照。
	多个代办公司人员表示，注册公司需提交的手续主要包括公司名称、注册资金、经营期限和范围，以及法人、股东、监事、财务的身份证正反面照片及手机号等(至少需要法人和监事两个人的资料)。“这些准备好给我，我去办。涉及的人员，后续在软件中完成人脸识别认证即可。”
	“现在人脸识别认证，都是必须步骤了。”一名代办人员表示，北京如今在这方面管得很严，只拿身份证而不完成人脸识别认证，不可能注册下来。“以前的事，咱说不好，但现在必须这么做。”类似说法，得到多个代办公司人员确认。
	采访中，涉及被冒名注册公司的人均表示，自己并不知情。
	“我是2008年左右丢过一次身份证，或许跟那次证件丢失有关。”谢先生透露。而包先生家人的身份证也曾遗失并且挂失补办。记者发现，多名被冒名注册者，几乎都有身份证遗失或被盗经历。“多年前，人脸识别应该还不太流行，可能有一些漏洞。签字这个环节应该是有的，但我后来发现当时连签字也是伪造的。”包先生介绍，在申请补救中，正是由于经过笔迹鉴定等环节，自己家人才得以“解套”。
	“确实有这种情况，大概率是身份证被别人使用了。”一位市场监管系统工作人员介绍，丢失身份证被用来注册公司的情况此前也比较常见，“以前或许可以，现在有人脸识别，不行了。建议可以提起行政诉讼，要求撤销冒名登记。”
	自查
	任职信息可通过网络查询
	多位涉事者都表示，自己是去注册公司或报税时，才突然知晓名下“背”了公司，进而影响工作开展和计划。那么，对于市民来说，想要主动知道自己名下有无公司、是否被冒名注册为法人或高管，有什么渠道呢？
	“一般是在市面常见的商业安全平台或工具上去找。”北京一名公司负责人介绍，比如在企查查、天眼查等平台上，输入自己姓名，就可以点击查询名下是否有公司，有多少个公司，分布在哪些地方。不过，这是一种比较初级的方法，“因为全国人口多，难免有一些重名的人。一般用户即使是找到特定地域内有自己的名字，也无法完全确定那个公司的人，是不是就是本人。”
	相比而言，还有一些更为精确的途径。一位曾经莫名被注册两家公司的网友介绍说，可以去个人所得税App里的个人中心一栏，找到任职雇佣信息，点击后可以查看。她介绍，在个税App的任职雇佣信息一栏中，点开后可以看到单位名称、统一社会信用代码、职务、任职受雇和离职日期等信息。如果名下有不是自己所在的公司或机构，可以点击右上角部分进行申诉。
	“‘电子营业执照’小程序，查询得比较准确。”在上述自查自检渠道之外，一款名为“电子营业执照”的小程序，也可用来及时发现可能存在的状况。记者测试发现，登录该小程序时，需输入真实姓名和身份证号，进行实名认证，此后还需完成与微信有关的实名信息认证授权、人脸识别验证等环节。上述环节通过后，就可查询自己名下有无公司、登记地，以及企业名称或统一代码等信息。
	解套
	发现问题先找市场监管所
	对于冒用身份信息注册公司的现象，从国家市场监管总局到北京市市场监督管理局，先后下发了多个通知文件指导。采访中，有代办注册和注销公司业务的工作人员表示，只要收费约两三千元，就可以帮忙注销“问题公司”，但市民还有其他正规途径可以参考借鉴。
	“如果发现被冒用身份，首先需要找到涉事公司注册所在地的市场监管所，向他们咨询并提出撤销。”朝阳区市场监督管理局一名工作人员介绍，而后根据市场监管所的指导和建议，准备所需材料去申请撤销。
	北京市市场监管局官网也介绍，被冒用身份者可以登录“北京市市场监督管理局网站”搜索“冒名登记”了解相关流程。也可以在官网首页点击“办事服务”，在“表格下载”一栏中点击“其他”，找到并下载《撤销虚假登记(备案)申请表及承诺书》，而后携带本人身份证原件及身份证复印件到涉事公司登记住所地的市场监管局(即登记机关)提出申请。
	需要注意，当被冒用人本人不能亲自到场时，可以登录“北京市企业登记e窗通服务平台”(网址：https://ect.scjgj.beijing.gov.cn)，使用手机扫描二维码下载安装“北京企业登记e窗通App”。安装后进入“身份确认”——“个人身份确认”，按照提示进行身份核验。通过“实名验证系统”进行身份核验后，将有关纸质材料寄送到涉事公司登记住所地的市场监管局，等待后续工作处理。(北京晚报记者李松林)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>”包先生说，按照市场监管局工作人员提供的相关公司信息，他很快查到，家人的身份信息于2016年被两家公司分别冒名注册成为了法人和高管。记者与谢先生确认发现，这家冒名注册的商贸公司注册资本10万元，多个平台上显示，其登记状态为“已吊销”，吊销时间为2011年11月。记者调查发现，在注册公司须人脸实名认证的当下，冒名注册不再容易。那么，对于市民来说，想要主动知道自己名下有无公司、是否被冒名注册为法人或高管，有什么渠道呢。</key_sentence></doc>