<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6376</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-21/10115495.shtml</url><title>用新时代“枫桥经验”为乡村治理赋能</title><datatime>2023-11-21 15:09:00</datatime><body>	【光明时评】
	近日，习近平总书记会见全国“枫桥式工作法”入选单位代表，勉励他们再接再厉，坚持和发展好新时代“枫桥经验”，为推进更高水平的平安中国建设作出新的更大贡献。乡村治理既是国家治理的基石，也是乡村振兴的基础。我们要深刻理解和把握习近平总书记重要指示精神，认真贯彻落实党的二十大精神，更好坚持和发展新时代“枫桥经验”，用新时代“枫桥经验”实现乡村善治。
	坚持党建引领，注入乡村治理新动能。坚持以基层党建为引领是推进乡村治理的关键。“枫桥经验”之所以永葆活力，就在于坚持党的领导这一最大优势，使党组织成为基层社会治理的“领头雁”。通过充分发挥党委领导作用，完善党委领导、政府负责、社会协同、公众参与的乡村治理基本格局，把党建引领贯穿乡村治理全过程，实现问题联治、风险联控、平安联创。通过充分发挥基层党组织战斗堡垒作用，引领乡村群众积极参与乡村治理的各项工作，探索建立党建引领村级议事协商制度，形成民事民议、民事民办、民事民管的多层次基层协商格局。通过充分发挥党员先锋模范作用，加强对党员的教育培训、监督指导，提升党员的党性修养和思想道德水平，积极参与乡村治理的各项工作，带领乡村群众共同发展。
	坚持数字支撑，推动乡村治理时代化转型。数字支撑是新时代“枫桥经验”的一个鲜明特色。进入信息时代，大数据、人工智能、“互联网+”等数字技术与基层社会治理进行深度融合，有利于发展好新时代“枫桥经验”，提升乡村治理效能。一是持续下沉乡村数字政务服务。推进数字技术与乡村政务服务结合，打造数字乡村公共服务平台，探索完善教育、养老、医疗等群众关心重点领域的公共服务。二是大力发展乡村数字产业。以数字技术为牵引，让土地在线、农作物在线，利用数字设备进行数据分析，充分释放技术活力。通过搭建数字农业平台，聘请专家在线指导农业科学种植，提升农民群体数字素养与技能，更好使用“数字农具”。通过发展直播带货，举行农产品线上展览，实现市场化电商销售农产品，助力实现共同富裕。三是繁荣乡村数字文化资源。通过以更大力度建设覆盖乡村网络基础设施，完善基层公共数字文化设施、智慧图书馆、广播电视村村通、乡村电影放映、乡村公共文化服务智慧一体机工程。四是强化数字乡村文化产品供给。通过网络短视频、游戏、数字绘画等数字技术手段生产和传播乡村传统文化，实现传统文化与数字媒体传播的相互交融。
	坚持群众路线，挖掘群众中蕴藏的治理智慧。坚持和发展好新时代“枫桥经验”，就要始终坚持全心全意为人民服务的宗旨，坚持和发扬专门工作与群众路线相结合的优良传统，始终将群众的需求和利益放在首位。通过广泛调查研究和深入了解认识群众的真实需求，关注人民群众的实际问题，解决人民群众的急难愁盼，真正做到察民情、集民智、聚民心。首先，始终坚持问题导向，主动适应社会主要矛盾的变化，及早发现和纠正苗头性、倾向性问题，防止问题的滋生和恶化，有效预防和化解潜在的风险和问题。其次，坚持法治思维，坚持创新纠纷调解法治化，善于运用法治思维和法治方式解决涉及群众切身利益的矛盾和问题，在实体、程序、时效上充分体现依法保护人民权益的要求。再次，创新群众工作方法，推广情理处理、举例处理、扶正处理、间接处理、果断处理等化解矛盾纠纷工作机制，准确把握群众急难愁盼核心问题，实现矛盾及时就地化解。
	随着时代的变迁，“枫桥经验”的内涵不断丰富、重心不断调整，创造性地解决不同时期的社会矛盾问题，展现出旺盛的生命力。未来，乡村治理更要始终坚持和发扬新时代“枫桥经验”，积极推动新时代“枫桥经验”内容创新，进一步提升乡村治理效能，真正把社会治理经验转化为创造人民美好生活、实现乡村振兴的伟大实践。(光明日报)
	(作者：魏琼、张乐乐，分别系华东政法大学法律学院教授、博士生导师，华东政法大学法律学院博士研究生)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>进入信息时代，大数据、人工智能、“互联网+”等数字技术与基层社会治理进行深度融合，有利于发展好新时代“枫桥经验”，提升乡村治理效能。未来，乡村治理更要始终坚持和发扬新时代“枫桥经验”，积极推动新时代“枫桥经验”内容创新，进一步提升乡村治理效能，真正把社会治理经验转化为创造人民美好生活、实现乡村振兴的伟大实践。我们要深刻理解和把握习近平总书记重要指示精神，认真贯彻落实党的二十大精神，更好坚持和发展新时代“枫桥经验”，用新时代“枫桥经验”实现乡村善治。坚持数字支撑，推动乡村治理时代化转型。</key_sentence></doc>