<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6385</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-21/10115478.shtml</url><title>对网络暴力按下“停止键”</title><datatime>2023-11-21 15:02:00</datatime><body>	张西恒张昊彦
	一句恶意的话语、一份造谣的帖子、一段恶意剪辑的视频经过网络传播，会对受害者造成难以估量的影响。最高人民法院、最高人民检察院、公安部联合发布的《关于依法惩治网络暴力违法犯罪的指导意见》，彰显了向此类网络暴力违法犯罪行为亮剑的决心。
	惩治首恶是关键
	一段时间以来，自诉转公诉难、民行刑案件衔接不畅、立案门槛较高、主体确认难和取证固证难等，让惩治网络暴力违法犯罪陷入有法难依、执法不严、违法难究的窘境之中。新形势下，建立健全法律法规体系，让一线司法人员和执法人员“心里有谱、手上有招”，是将治理网络暴力纳入常态化、法治化轨道的基础性工作。
	与之相伴，人格权侵害禁令是对网络暴力按下“停止键”，是为受害者竖起一面法律的“防暴盾”。它是对网暴者“敲山震虎”，让其不能网暴、不想网暴、不敢网暴，从而将网络上的“口水仗”引到法庭之上，让当事人以理性、务实的态度诉诸法律以解决纠纷。
	好奇心是人类的天性。注意力经济下，看似热闹的网络“吃瓜”背后隐藏着一套产业链。不法分子将谣言包装成“实锤”，煽动对立、制造矛盾、加剧对抗，以此赚取流量并攫取利益。一些网民则化身为“网络判官”，轻信网络谣言和不实信息，随意对陌生人进行道德审判，沉醉于片面表达带来的所谓“正义感”。
	治理网络暴力，惩治首恶是关键。《关于依法惩治网络暴力违法犯罪的指导意见》明确将恶意发起者、组织者、恶意推波助澜者以及屡教不改者作为重点打击对象，并明确规定了5类从重处罚对象，包括对未成年人和残疾人施暴、利用网络“水军”炒作、性别羞辱、利用人工智能造假以及网络服务提供者纵容网络暴力的行为。以此为指引，司法机关、执法机关可以“打鼓打到重心处、工作抓到要害上”，合力切断网络暴力黑色产业链。
	打出一套组合拳
	法润网络，法护清朗。新形势下，治理网络暴力需要打出一套组合拳，让法治要素充分流动起来，让条块联动更加顺畅起来，从而为受害者提供切实的法治保障。
	一是明确网络暴力的入刑标准。聚焦破解受害人维权困境，将“人肉搜索”“恶意炒作”等纳入治理半径，细化检察机关对网络侮辱行为和网络诽谤行为提起公诉的情形，贯通诉讼程序转换流程，构建完整的民行刑立体化追责体系。
	二是推动公检法依法能动履职。相关部门应改变传统的被动式、任务式做法，对网络暴力积极作为、主动介入，压实调查证据、程序转化、案件监督等责任，筑牢“防火墙”。
	三是划清网络暴力与言论自由的界限。网络空间是亿万民众的精神家园，大家共同期盼这里清新宜人，而不是乌烟瘴气。要本着对社会负责、对人民负责的态度，坚持发展和治理相统一、网上和网下相融合，依法保障网民正常表达批评和监督的权利，广泛汇聚向上向善力量。
	治理网络暴力，还需落实网络平台的主体责任。网络平台是网络信息的把关人，理应承担网络信息的监管义务和责任。针对网络平台存在区别对待账号主体、对用户举报的网络暴力言论“冷处理”“不处理”等现象，必须架起“高压线”、亮出“红牌”，健全事前预防、事中控制、事后追责的全过程、全链条防治机制。
	治理网络暴力，还需发挥网信部门的管理职能。日前，按照2023年“清朗”系列专项行动总体安排，中央网信办决定在全国范围内启动为期1个月的“清朗·网络戾气整治”专项行动。
	治理网络暴力，还需增强广大网民的文明上网意识。网络暴力的滋生和蔓延，与部分网民法治意识淡薄、文明上网素养不足有着紧密联系。要把对网民的道德教育、法治教育和网络素养教育作为发力点，从源头上铲除网络暴力滋生的土壤，让网民做到“理性先行、情绪后置”，拒绝成为网络暴力的旁观者、助推者、发起者。
	治理网络暴力，还需强化对未成年人的网络安全保护。一方面，未成年人对网络暴力的认知能力、承受能力远不及成年人，容易受到网络暴力的侵害；另一方面，未成年人因心智不成熟，也容易受鼓动而参与实施网络暴力。有鉴于此，各级各类学校有必要将科学上网、文明上网、安全上网、依法上网作为教学内容，有针对性地开展网络安全法律法规、网络文明教育，并进一步健全家校互动机制，推进学校、家庭和社会育人一体化。
	(作者单位分别为上海政法学院法律学院、上海全球安全治理研究院)
	(解放日报)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>治理网络暴力，惩治首恶是关键。治理网络暴力，还需增强广大网民的文明上网意识。治理网络暴力，还需落实网络平台的主体责任。新形势下，治理网络暴力需要打出一套组合拳，让法治要素充分流动起来，让条块联动更加顺畅起来，从而为受害者提供切实的法治保障。</key_sentence></doc>