<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6405</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-21/10115410.shtml</url><title>美国学者发现，中华文化中蕴藏五条治国之道</title><datatime>2023-11-21 12:37:00</datatime><body>	导读：从古至今，中华文明博采众长，孕育出了超越历史、与时俱进的优秀价值观。中华文化注重思想融合、自我治理、传承借鉴、实事求是、美美与共，并将这些元素融入治国理政之道。中国的崛起不会对其他国家构成威胁，相反，将促进更广泛的安全，推动更大的发展，帮助全人类共创美好未来。
	作者：约瑟夫·格雷戈里·马奥尼
	(JosefGregoryMahoney)
	华东师范大学政治学研究国际中心执行主任
	美国《中国政治学杂志》副主编
	世界上所有的文明或文化，没有一个可以完全从自身的历史中汲取营养；没有一个能够完全按照自己的设想走向进步；也没有一个能够充分释放全社会的创造潜力，实现完全的社会正义。
	马克思主义历史观认为，进步是通过积极解决矛盾来实现的。化解冲突可以产生推动进步的结果，而要实现社会进步，首先要促进人类解放和社会正义。然而，社会进步并不意味着过往的历史可以被抹杀或遗忘；相反，有一些古老的价值观可以超越历史。在中国，“和谐”“大同”等理念就是这样的价值观，这些价值观与现代的社会主义和共产主义概念在本质上是相通的。在良政善治理念的推动下，这些传统的中华文明和文化价值观也在与时俱进。
	这些价值观不断发展的方式之一就是相互融合，这是中国传统思想和马克思主义中国化长期以来的一个特征——取各家之长，在变革中适应。这在一定程度上解释了为什么中国的马克思主义既强调“小康”等儒家概念，又推崇人与自然和谐相处的道家原则，甚至也对西方文明和其他文明过去和当代的一切优秀成果敞开大门。
	由此，我们可以总结出中国历史上与治理有关的五条关键经验。
	第一条经验：思想融合
	中国是世界上第一个开创类似现代国家模式的国家，这一过程始于秦朝，加速成熟于汉朝。汉朝时期，中国将秦朝的法家思想与儒家思想融合，建立了一套专业的国家体系，最重要的是重视善治和法治。这些成就比其他文明和国家早了几百甚至上千年。简而言之，不论是作为一种文明，还是作为一种国家体系，中国创制了一种国家文化，保护自己免于卷入帝国过度扩张的纷争。
	第二条经验：自我治理
	管好自己，否则就有沦为被别人统治的风险。在这方面，建立自我治理体系，不断推进自我完善，甚至在必要时进行激进的自我革命，是永恒的主题，但往往也是一道难题。而试图统治他人则是不明智的，它只会侵蚀你的自我治理能力，从而危害自身的主权和安全。
	的确，纵观帝国主义历史，我们不是一次又一次地看到了这样的教训吗？而且，我们还能从帝国主义发展史中总结出另一点：侵略和征服他人往往靠的是技术创新，比如一种新式武器或新的战术，而不是像中国从古以来重视治理创新。例如，古代马其顿国王亚历山大大帝凭借其父亲腓力二世打造的强大军力，一路东征至印度，但却没有办法统治和控制他所征服的所有领土。
	从更根本的层面来说，为什么帝国主义国家，无论是古代的罗马帝国、近代的英国还是现代的美国，最终都难逃由盛转衰的命运？答案就是：一方面，他们从未掌握自我治理这门艺术——连自己都管不好，更不要说去管别人了。另一方面，他们控制、剥削甚至掠夺别人的动机往往是出于弥补国内自我治理的缺陷，将自己内部的失败外部化到他人身上。例如，保护私有财产权的概念被奉若神明，然而在“零和”游戏环境下，正是这条“金科玉律”导致了人与人之间根本性的不平等成为常态。
	第三条经验：传承借鉴
	必须要从自己的历史文化中吸取经验教训，否则可能会完全失去自我。正如日本美术评论家、《茶之书》作者冈仓天心所警告的那样，19世纪末明治维新以来，日本仓促走上了全盘西化的道路，在全面现代化转型的同时，几乎完全抛弃了自己的传统价值观和文化，只剩下一点流于表面的东西。
	各国要将自身的发展建立在自己的文化和价值观的基础上，否则就可能会像日本一样，先是重蹈西方帝国主义国家扩张侵略历史的覆辙，而后在新时代来临时，无法进行改革以适应新的需求，再次陷入中等收入陷阱和安全陷阱。
	此外，当今时代许多问题，比如气候变化、新型传染病大流行等日益严峻的生存风险，正是由一些错误的价值观和行为方式引起，如果不加甄别，一些国家可能很容易深陷其中难以自拔；或者还可能会在后殖民时代迷茫徘徊数十年，无法表达自己的真实身份，也无法为自己构建真正行之有效的治理体系，因为他们并不真正知道自己是谁、从何而来，而且仍然容易受到更强大的外部力量干预，包括以前的殖民者——他们会在这些国家身上培育出一种不安全感，再利用这种不安全感达到继续控制他们的目的。
	与此同时，各国也必须向别人学习，并与之分享所学到的东西。中国就向马克思主义、列宁主义以及所谓的“福特主义”学习了很多，从启蒙运动、工业革命，甚至全球资本主义经济的发展历史中受益匪浅。但最重要的是，要以理性辩证的态度看待这些过往的经验教训，将它们置于适当的位置和背景下，取其精华去其糟粕。
	第四条经验：实事求是
	无论文化和价值观在理想状态下能够发挥何种作用，无论从过去吸取何种经验教训，中国式治理模式有一条超越历史的规律：一切都要从物质基础出发。物质决定意识，基础决定建筑，这是马克思主义的一条重要原理，也是我2010年来中国工作时学到的第一课。你的所见所闻、一言一行都应当与实际情况保持一致。在这方面，中国治理模式的发展和进步，不论从国内还是国际上看，不论在过去还是当下，都印证了这句话的正确性。
	第五条经验：美美与共
	一个正在崛起、治理得力的中国，不是对其他国家的威胁，而是恰恰相反。中国变得越强大、越有效率，就越能从自身的历史经验中反思，越能理解自身的局限性，越能体现善政这一根深蒂固的文化价值，进而就越能够谨慎对待其他国家，尽可能地支持其他国家的进步，因为只有这样才能确保更广泛的安全、更大的发展，为全人类创造共同未来。过去十年来，我们在“一带一路”倡议的高歌猛进中看到了这样的趋势，对于一个像中国这样强调善治的国家来说，这是唯一合乎逻辑的前进道路。（中国日报网）【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>中国变得越强大、越有效率，就越能从自身的历史经验中反思，越能理解自身的局限性，越能体现善政这一根深蒂固的文化价值，进而就越能够谨慎对待其他国家，尽可能地支持其他国家的进步，因为只有这样才能确保更广泛的安全、更大的发展，为全人类创造共同未来。各国要将自身的发展建立在自己的文化和价值观的基础上，否则就可能会像日本一样，先是重蹈西方帝国主义国家扩张侵略历史的覆辙，而后在新时代来临时，无法进行改革以适应新的需求，再次陷入中等收入陷阱和安全陷阱。由此，我们可以总结出中国历史上与治理有关的五条关键经验。无论文化和价值观在理想状态下能够发挥何种作用，无论从过去吸取何种经验教训，中国式治理模式有一条超越历史的规律：一切都要从物质基础出发。</key_sentence></doc>