<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6410</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-21/10115403.shtml</url><title>第三年度“夜班媒体人援助项目”拟援助名单公布：持续关注正义守望者</title><datatime>2023-11-21 12:06:00</datatime><body>	近日，第三年度“夜班媒体人援助项目”(以下简称“项目”)拟援助名单公示，其中，有一半以上是癌症等肿瘤患者，媒体人健康需要被重视、关爱。名单显示，共76人符合申请条件，拟发放援助金175万元。
	100份援助申请：来自64家中央、地方及行业媒体的新闻从业者
	近日，2023年度“夜班媒体人援助项目”拟援助名单公布。根据《2023年度夜班媒体人援助项目基金使用办法》，共有76位申请者的材料通过审核，拟发放援助金175万元。值得注意的是，拟援助名单中，有一半以上是癌症等肿瘤患者。
	据了解，“夜班媒体人援助项目”由传媒茶话会、中国经济传媒协会、中国光华科技基金会、上海岩山科技股份有限公司等联合发布，上海市岩华公益基金会、爱尔眼科等爱心机构大力支持，从资金补助到配备“心脏除颤器”(AED)等医疗器械，旨在守护媒体人“夜的黑”。
	2023年度“夜班媒体人援助项目”共收到100份援助申请，这些申请来自64家中央、地方及行业媒体的新闻从业者。
	据了解，这是项目发起第三年，为了让更多媒体人获得援助，三年来项目不断放宽申请标准，除了援助对象不再仅针对常年值夜班的编辑等，援助条件不局限于28种重大疾病，申请人罹患疾病日期也从一年放宽至三年。
	中国经济传媒协会副会长、传媒茶话会创始人刘灿国表示，“常说媒体人是社会进步的推动者、公平正义的守望者，但他们自身常常被忽视，希望通过我们这个项目，能够鼓舞媒体人更好地讲好中国故事、传播中国声音。”
	项目联合发起方、捐助企业代表，上海岩山科技股份有限公司总经理陈于冰说：“希望这项公益能让更多爱心公益人士、组织和企业关注到夜班媒体人这一群体。我们将继续保持公益之心，助力行业健康有序发展。”
	每份申请背后：长期昼夜颠倒，夜班人难堪重负
	长期颠倒的生物钟、超负荷的工作，都对健康构成了威胁。但对媒体人来说，选择了这个职业，就意味着选择了一份责任与担当、一份使命与坚守。
	项目援助对象代表、中央广播电视总台新闻中心夜间节目部主任郭静在夜班媒体人援助项目发起现场说：“做了记者就知道这个职业没有节假日，没有什么白天黑夜。但大家可能出于职业荣誉感，出于对事业的追求，还是愿意在比较辛苦的岗位里工作。”而郭静从1991年起，已陆续值了20余年夜班。
	随着新媒体的发展，媒体人的工作节奏更快，工作时间更长、工作内容更多样。肩上扛着摄像机、胸前挂着照相机、口袋里装着手机、背包里是笔记本……他们是记者、编辑，也是播音员、主持人，这就是新媒体时代新闻人的真实写照。
	此前，新华每日电讯党委委员、副总编辑谢锐佳对传媒茶话会表示，随着新媒体等新兴媒体平台、技术的发展，夜班队伍将会逐渐扩大，“新媒体平台的工作节奏，相较于传统媒体更快，比如我们新华每日电讯的抖音工作人员几乎是24小时都在发稿，工作繁重，我们称之为‘昼伏夜出’。”
	昼夜颠倒、长期熬夜、作息不规律等是夜班媒体人的生活常态，因此患上重疾的例子不在少数。
	在2022年援助对象中，赵翔从事夜班工作三十余年，近几年陆续被诊断患上脑梗和心梗。赵翔说：“当副总编的时候要轮着值夜班，当总编的时候，每天晚上都得看版面，不看睡不着觉。”
	谈起夜班工作，赵翔最大的感受是责任重和辛苦。他说：“夜班是报纸呈现的最后一道关口，一个字都不能错，责任非常重大。”而夜班辛苦主要表现在工作时间不以个人意志为转移，比如有时必须得等重要稿件，“并不是你想什么时候结束就能结束”。
	据了解，长期熬夜以及不规律的生活作息，大大增加了心源性猝死等意外的发生。数据显示，我国每年发生的心源性猝死达54.4万例，相当于每分钟约有1人发生心源性猝死，而超过60%的心源性猝死都发生在医院之外。
	媒体人因不规律作息、工作繁重而倒在新闻岗位上并不鲜见。其中，2022年援助对象，海南广播电视台党委书记、台长孔德明在毫无征兆的情况下，突发心肌梗塞逝世，为了热爱的新闻事业默默工作到最后一刻。
	据了解，孔德明在连续出差后未正常休息，便立即投入工作岗位处理积压文件，下班回家后还继续伏案工作。29日晚11点20分左右，妻子发现他脸色不对，立即拨打120抢救，可惜没能挽回生命。聊天记录显示，当晚11点16分，他仍然在与领导沟通工作事宜。
	今年援助对象中，也有记者倒在了新闻采访一线。今年8月，新京报摄影记者陶冉在拍摄医生手术过程中，突然失去意识倒在手术室，幸而晕倒在医院抢救及时，才不至于危及生命。据了解，其此次晕倒，便是由于频繁的高原采访和连续高强度工作导致。
	媒体日夜颠倒、高压的工作环境，难免会造成一些不可挽回的身体伤害，严重者甚至危及生命。据了解，三年来，项目共援助12位去世媒体人，他们长期从事新闻工作，积劳成疾。
	正是一个个媒体人的担当与坚守，绘就了记者这个职业的鲜明底色，他们从不停下奔走的脚步，始终披荆斩棘，不断守护新闻人的初心与使命。【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>项目援助对象代表、中央广播电视总台新闻中心夜间节目部主任郭静在夜班媒体人援助项目发起现场说：“做了记者就知道这个职业没有节假日，没有什么白天黑夜。2023年度“夜班媒体人援助项目”共收到100份援助申请，这些申请来自64家中央、地方及行业媒体的新闻从业者。据了解，三年来，项目共援助12位去世媒体人，他们长期从事新闻工作，积劳成疾。据了解，“夜班媒体人援助项目”由传媒茶话会、中国经济传媒协会、中国光华科技基金会、上海岩山科技股份有限公司等联合发布，上海市岩华公益基金会、爱尔眼科等爱心机构大力支持，从资金补助到配备“心脏除颤器”(AED)等医疗器械，旨在守护媒体人“夜的黑”。</key_sentence></doc>