<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6417</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-21/10115372.shtml</url><title>中国贸促会：首届链博会各项筹备工作已经基本就绪</title><datatime>2023-11-21 11:13:00</datatime><body>	中新网11月21日电中国贸促会21日召开首届中国国际供应链促进博览会筹备情况新闻发布会。中国贸促会副会长张少刚在会上表示，首届链博会是全球首个以供应链为主题的国家级展会，以“链接世界共创未来”为主题，旨在打造推进高水平对外开放的新窗口、服务构建新发展格局的新平台、推动建设开放型世界经济的新载体、践行人类命运共同体理念的新实践。
	张少刚介绍，首届链博会由中国贸促会主办，中国贸促会所属的中国国际展览中心集团有限公司承办，联合国贸易和发展会议、联合国工业和发展组织、世界知识产权组织、国际贸易中心、国际商会等5家重要国际组织担任支持单位。目前各项筹备工作已经基本就绪。
	张少刚重点介绍了以下三方面情况：
	一、关于首届链博会开幕式暨全球供应链创新发展论坛。11月28日上午举办，有关国际组织、欧美商协会组织、世界500强企业等主要负责人将发表致辞。1000余名中外政府部门、工商界、有关国际组织代表和专家学者等将参会。
	二、关于展览展示。首届链博会展览总面积10万平方米，设置智能汽车链、绿色农业链、清洁能源链、数字科技链、健康生活链等5大链条和供应链服务展区。515家中外企业和机构参展，集中展示各链条上中下游关键环节的新技术新产品新服务，出现“一展难求”的局面，多家展商已预约第二届链博会展位。全馆特装展位面积达到100%。
	智能汽车链，“让出行更加便捷”。参展企业包括中国铝业、宁波杉杉、宁德时代、浙江吉利、特斯拉、沃尔沃等大批中外知名企业，展示从核心原材料和关键元器件，到电池、电机、电控和智能网联设备，再到纯电动、混合动力、增程式电动等各类车型整车产品和服务，覆盖智能汽车产业全生命周期。
	绿色农业链，“让食品更为安全”。国机集团、中粮、伊利、北大荒、嘉吉、先正达、正大等一大批世界500强、中国500强及行业龙头企业，展示从“田园”到“餐桌”的全链条产品和服务，分为绿色农资产品、智慧农业、种植养殖及农产品加工、全球地理标志及特色农产品、现代农业服务等五个板块。
	清洁能源链，“让地球更加美好”。中石油、中石化、中海油、国家电网、国家能源、中国能建、埃克森美孚、霍尼韦尔、美国空气产品等一批行业领军企业，将以“源网荷储”为逻辑，展示电源侧、电网侧、负荷及储能侧三个板块。
	数字科技链，“让创新更具活力”。数字科技链是世界500强企业较为集中的展区，思爱普、中兴、三一重工、TCL、苹果、英特尔、高通、康宁等一大批国际顶尖的科技企业，将以技术变革、产业孵化、应用场景为展示逻辑，展示科技创新和产业融合发展最新成果。
	健康生活链，“让生命更加精彩”。通用、华润、国药、华熙生物、星巴克、阿斯利康等众多全球行业巨头企业，将以从出生到养老的大健康生态圈为逻辑，展示医疗健康、品质生活、健康人居、中华精品等四个板块。
	供应链服务展区，“让合作更加高效”。招商局、中国人保、象屿、今天国际、马士基、达飞、联邦快递、安永等中外知名企业，将展示多式联运、金融保险、商事法律等综合服务。
	此外，首届链博会还设立国际展区，南非、加拿大、日本、越南、非盟国家、葡语国家、拉美和加勒比国家等将以国别和地区展位形式参展。
	三、关于专题论坛和配套活动。首届链博会以链为媒、以展带会、以会促展，展览展示链链精彩，论坛活动也体现高规格、高水平，主要有以下特点：
	一是论坛议题紧扣时代脉搏。在世界百年变局加速演进、世界经济面临多种风险挑战的大背景下，如何维护全球产业链供应链稳定畅通、推动经济全球化深入发展、推动世界经济复苏增长，是各方高度关注的焦点。首届链博会期间，对接5大链条和供应链服务展区，将举办6场专题论坛，覆盖智能汽车、绿色农业、清洁能源、生命健康、数字科技、供应链管理等多个领域。我们期待各位嘉宾深入研讨交流，共商合作共赢大计，为国际经贸发展贡献“链博智慧”。
	二是配套活动精彩纷呈。为丰富展会内容，放大综合效应，首届链博会期间，有关各方将举办系列活动，涉及政策解读、交流研讨、对接洽谈、新品发布等，现已排期20多场。其中，中国贸促会将举办贸促智库论坛暨《全球供应链促进报告》发布会，并将与北京、天津、河北三地政府联合主办2023年京津冀产业链供应链大会，与四川、湖北、辽宁、深圳等省市政府分别举办优势产业推介会，共同打造面向全球的招商推介和资源聚合平台。我们还将与土耳其对外经济关系委员会、土耳其工商协会共同举办中国—土耳其经贸论坛，与中国美国商会共同举办跨国公司在中国—全球绿色供应链创新实践圆桌对话。中粮、国药、宁波杉杉、正大等企业将首次展示其全产业链布局。大家还可以通过VR虚拟现实技术，沉浸式参观马士基集装箱船队，感受全球首款消费级GPT无线AR智能眼镜、首个基于5G现网的网业融合元宇宙足球应用。多种先进光伏设备、动力装置、生物技术、智能工业装备将进行首发首秀首展。
	三是研讨嘉宾阵容强大。论坛嘉宾邀请工作已经结束，可以说是大咖云集。6名中国科学院、中国工程院院士，中粮、华润、中国能建、五粮液、东风汽车、华大基因、阿里云和霍尼韦尔、正大、阿斯利康、谷歌、博世等90多名中外知名企业负责人，以及联合国贸发会议、联合国粮农组织、世界知识产权组织、经合组织、波罗的海国际航运公会等国际组织代表，将在链博会平台进行对话交流，为维护全球产业链供应链稳定畅通建言献策。
	张少刚强调，距离首届链博会开幕还有一周时间。中国贸促会将坚持共建、共促、共享原则，与有关各方共同努力，围绕推动全球产业链供应链合作，聚焦贸易促进、投资合作、创新集聚、学习交流功能，全力打造一个上中下游衔接、大中小企业融通、产学研用协同、中外企业互动的开放型国际合作平台，提供全球共享的国际公共产品服务。【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>首届链博会期间，对接5大链条和供应链服务展区，将举办6场专题论坛，覆盖智能汽车、绿色农业、清洁能源、生命健康、数字科技、供应链管理等多个领域。6名中国科学院、中国工程院院士，中粮、华润、中国能建、五粮液、东风汽车、华大基因、阿里云和霍尼韦尔、正大、阿斯利康、谷歌、博世等90多名中外知名企业负责人，以及联合国贸发会议、联合国粮农组织、世界知识产权组织、经合组织、波罗的海国际航运公会等国际组织代表，将在链博会平台进行对话交流，为维护全球产业链供应链稳定畅通建言献策。中国贸促会副会长张少刚在会上表示，首届链博会是全球首个以供应链为主题的国家级展会，以“链接世界共创未来”为主题，旨在打造推进高水平对外开放的新窗口、服务构建新发展格局的新平台、推动建设开放型世界经济的新载体、践行人类命运共同体理念的新实践。中国贸促会将坚持共建、共促、共享原则，与有关各方共同努力，围绕推动全球产业链供应链合作，聚焦贸易促进、投资合作、创新集聚、学习交流功能，全力打造一个上中下游衔接、大中小企业融通、产学研用协同、中外企业互动的开放型国际合作平台，提供全球共享的国际公共产品服务。</key_sentence></doc>