<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>642</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-22/10098412.shtml</url><title>本轮巴以冲突已致双方超5800人死亡 巴勒斯坦问题峰会在埃及举行</title><datatime>2023-10-22 06:45:00</datatime><body>	巴以新一轮冲突造成的伤亡人数持续增加。根据目前的统计数据，截至21日，本轮冲突已致巴以双方超过5800人死亡。
	巴勒斯坦卫生部21日表示，本轮冲突中，已经有4469名巴勒斯坦人死亡。其中加沙地带有4385名巴勒斯坦人死亡，约旦河西岸有84名巴勒斯坦人死亡。
	此前据《耶路撒冷邮报》援引以色列卫生部数据，截至当地时间18日下午，以色列方面已有超过1400名以色列人和外国人死亡。
	以军称正为地面进攻加沙地带做准备
	《以色列时报》当地时间21日援引以军方消息称，以色列部队正在为地面进攻加沙地带做准备。据报道，近期以色列国防部队已向加沙地带边境部署了数万名士兵，国防部官员表示大规模地面进攻将“很快”开始。
	据阿拉伯电视台当地时间21日报道，以军当天下午已向加沙地带投放了传单，警告当地居民尽快撤离到加沙地带南部地区，并称那些选择留在加沙北部地区的人可能会被认定为“恐怖分子”。
	哈马斯向以色列中部发射火箭弹以多地响起防空警报
	据《以色列时报》当地时间21日报道，当天巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动(哈马斯)从加沙地带向以色列中部地区发射大量火箭弹，里雄莱锡安、内斯齐奥纳、耶胡德等多地拉响防空警报。目前，暂无人员伤亡报告。
	截至目前，哈马斯方面对此暂无回应。
	黎以临时边界冲突持续多地发生交火
	当地时间10月21日，据黎巴嫩国家通讯社报道，黎巴嫩真主党下属武装组织当天向以方一侧的拉米姆军营内的以军步兵部队发动袭击，并造成人员伤亡。
	此外，黎巴嫩真主党的武装人员还对黎以临时边界地区的哈尼塔、多维夫等多个目标发动了袭击，摧毁以方大量技术设备。
	黎巴嫩民兵组织“晨曦部队”当天宣布向以色列一方的阵地发动袭击，但声明中并未提及具体地点。
	以军对胡拉、哈斯巴亚、埃塔沙阿巴等地进行炮击。
	哈马斯称决定释放2名被扣押人员
	以方称此为“宣传谎言”
	据《以色列时报》消息，当地时间21日晚，以色列总理办公室发表声明称，哈马斯称愿意释放被扣押人员是“宣传谎言”。声明还表示，以方不会对哈马斯的“宣传谎言”作出回应，以方将继续尽一切努力带回所有被扣押人员并寻找失踪人员。
	当天早些时候，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动(哈马斯)下属武装派别卡桑旅发言人阿布·乌拜达表示，出于人道主义原因，他们于20日通知卡塔尔方面，决定无条件释放两名被扣押人员，但以色列方面拒绝接收。
	巴勒斯坦问题峰会在埃及举行
	当地时间21日，旨在讨论加沙地带人道主义危机等议题的巴勒斯坦问题峰会在埃及举行。
	古特雷斯：巴勒斯坦人民的不满是合法且长期存在的
	据埃及《金字塔报》网站21日报道，联合国秘书长安东尼奥·古特雷斯在出席巴勒斯坦问题峰会时强调，巴勒斯坦人民的不满是合法且长期存在的。他指出，没有任何理由可以证明巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动(哈马斯)发动的袭击是正当的，但这些袭击也绝不能成为对巴勒斯坦人民进行集体惩罚的正当理由。
	古特雷斯呼吁尊重国际人道主义法和《日内瓦公约》，包括保护平民、不攻击医院、学校和联合国设施，并呼吁以人道主义为由停火，立即无条件释放所有人质，防止冲突进一步蔓延。最后他补充道，国际社会需持续向加沙地带人民提供援助，现在比以往任何时候都更需要多方作出努力，以“两国方案”实现真正和平与稳定。
	巴勒斯坦总统阿巴斯：将坚定不移地坚守土地
	据阿联酋《国民报》21日报道，巴勒斯坦总统阿巴斯在巴勒斯坦问题峰会上发表讲话时表示，不要企图将巴勒斯坦人民赶出加沙地带、耶路撒冷和约旦河西岸。阿巴斯在会上发言时连说三遍“我们不会离开”，强调巴勒斯坦人决不会离开自己的土地。他表示，“我们将坚定不移地坚守我们的土地”。
	埃及总统提议制定路线图结束加沙人道主义悲剧
	埃及总统塞西在巴勒斯坦问题峰会致辞中明确表示反对针对平民的暴力行动。塞西呼吁，应该制定一个路线图来结束加沙人道主义悲剧，并重启巴以和平进程。
	埃及总统府在峰会闭幕后发表声明称，埃及呼吁结束本轮冲突，要求尊重国际法和人道主义相关原则保护平民，使其免遭风险和威胁。声明说，加沙地带获得人道主义援助是重中之重。
	声明同时强调，埃及永远不会接受以牺牲该地区任何其他国家的利益为代价来解决巴勒斯坦问题。鉴于当前日益危险的形势，埃及在维护其主权和国家安全方面不会有任何松懈。
	巴勒斯坦卫生部：燃料无法进入加沙将严重影响伤员救治
	当地时间21日，巴勒斯坦《圣城报》援引巴勒斯坦卫生部消息称，加沙地带所有医院的急诊室、重症监护室和手术室都面临医疗物资短缺问题，让医疗物资进入加沙地带意义重大。卫生部还表示，如果燃料无法及时进入加沙地带，将严重影响伤员的救治工作。
	以色列要求其公民尽快离开埃及、约旦和摩洛哥
	当地时间10月21日，《以色列时报》报道称，以色列国家安全局、总理办公室和外交部宣布，将埃及(包含西奈半岛)和约旦的警戒级别提升至4级，摩洛哥的警戒级别提升至3级，对前往三国旅行的以色列人发出警告并呼吁所有以色列人尽快离开。
	公告表示，由于近日多地发生针对以色列的抗议活动，针对以色列人和犹太人的敌意及暴力行为或进一步增加。
	公告建议以色列公民避免留在所有中东或阿拉伯国家，包括土耳其、埃及(包含西奈半岛)、约旦、阿联酋、巴林和摩洛哥，同时建议避免前往马来西亚、孟加拉国、印度尼西亚和马尔代夫等国家旅行。
	联合国儿童基金会官员：加沙地带有100万名儿童需要保护
	据巴勒斯坦通讯社21日报道，联合国儿童基金会巴勒斯坦问题特别代表露西娅·艾尔米(LuciaElmi)当天表示，目前加沙地带有100万名儿童迫切需要保护。
	联合国人道主义事务协调厅当地时间20日发布报告称，自本轮巴以冲突爆发以来，加沙地带估计已有超过140万人流离失所。联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处目前已经无力援助或庇护仍在加沙地带北部的流离失所者。
	第一批国际援助物资通过拉法口岸被送往加沙地带
	当地时间21日上午10时20分左右，第一批载有国际人道主义援助物资的20辆卡车通过拉法口岸过境点，前往加沙地带。据《以色列时报》和巴勒斯坦《圣城报》等媒体报道，这是自10月7日巴以新一轮冲突发生以来首次允许救援物资进入该地区。
	报道援引巴勒斯坦红新月会的消息称，这些卡车上装有食品和药品，但不包括燃料。该组织表示，这些救援物资远不足以满足当地的人道主义需求，呼吁国际社会立即允许燃料进入加沙地带。联合国方面也表示，加沙地带每天需要100辆人道主义援助卡车，20辆卡车远远不够。
	此外，哈马斯媒体办公室强调有必要启动一条全天候工作的安全走廊，以满足人道主义物资的运送。
	据《以色列时报》当地时间21日晚些时候报道，当天有20辆满载援助物资的卡车经拉法口岸进入加沙地带，然而在卡车通过后，过境点再次关闭。（央视新闻客户端）【编辑:李岩】
</body><key_sentence>当地时间21日，旨在讨论加沙地带人道主义危机等议题的巴勒斯坦问题峰会在埃及举行。当地时间21日，巴勒斯坦《圣城报》援引巴勒斯坦卫生部消息称，加沙地带所有医院的急诊室、重症监护室和手术室都面临医疗物资短缺问题，让医疗物资进入加沙地带意义重大。据阿联酋《国民报》21日报道，巴勒斯坦总统阿巴斯在巴勒斯坦问题峰会上发表讲话时表示，不要企图将巴勒斯坦人民赶出加沙地带、耶路撒冷和约旦河西岸。据巴勒斯坦通讯社21日报道，联合国儿童基金会巴勒斯坦问题特别代表露西娅·艾尔米(LuciaElmi)当天表示，目前加沙地带有100万名儿童迫切需要保护。</key_sentence></doc>