<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6422</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-21/10115350.shtml</url><title>深入理解坚持以人民为中心的发展思想</title><datatime>2023-11-21 10:57:00</datatime><body>	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央将马克思主义政治经济学基本原理与新时代中国经济发展实践相结合，以强烈的历史主动精神和责任担当敏锐洞察我国经济社会发展新情况新趋势，以满足人民日益增长的美好生活需要为根本目的，围绕新时代中国特色社会主义经济发展重大理论和实践问题，深刻总结并充分运用我国经济发展的成功经验，创造性地提出一系列治国理政新理念新思想新战略，形成和发展了习近平经济思想。习近平经济思想深刻回答了新时代经济发展怎么看、怎么干等重大理论和实践问题，丰富和完善了中国特色社会主义政治经济学理论体系，开拓了当代中国马克思主义政治经济学的新境界。习近平经济思想是马克思主义政治经济学中国化时代化的最新理论成果，是党和国家十分宝贵的精神财富，必须长期坚持、不断丰富发展。
	人民性是马克思主义政治经济学最首要的理论品格。习近平总书记强调：“人民是我们党执政的最深厚基础和最大底气。为人民谋幸福、为民族谋复兴，这既是我们党领导现代化建设的出发点和落脚点，也是新发展理念的‘根’和‘魂’。只有坚持以人民为中心的发展思想，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，才会有正确的发展观、现代化观。”习近平经济思想坚持人民至上的价值取向，具有鲜明的人民性，其理论体系始终贯穿着一条鲜明的主线，即坚持以人民为中心。只有深入理解坚持以人民为中心这一根本立场，才能更深刻地领会、把握和运用习近平经济思想，深化对中国特色社会主义发展规律的把握，深化对当今世界发展形势和人类社会发展规律的理解，科学回答我国经济社会发展新阶段面临的新情况新问题，更加自觉地依靠人民的磅礴力量发展中国特色社会主义经济，向着全面建成社会主义现代化强国的宏伟目标奋勇前进。
	坚持以人民为中心体现了马克思主义政治经济学的根本立场
	立场，是人们观察、分析和处理问题的立足点。立场不同，对同一个事物的看法不同，其确立、运用的理论以及战略策略也不同。
	经济学作为研究社会经济现象的学说，首先就有一个立场问题。英国古典政治经济学是代表新兴资产阶级利益的理论，率先对资本主义生产方式和生产关系进行研究，初步探讨了资本主义经济的运动规律，但其遮蔽了人的历史性、社会性等，仅仅把人抽象为所谓的“理性经济人”，掩盖了资本主义的剥削本质。它是站在资产阶级的阶级利益立场上，维护资本主义生产方式及社会制度的经济学理论。
	坚持以人民为中心，体现了马克思主义政治经济学的根本立场。人民群众是社会物质财富和精神财富的创造者。物质资料生产是一切历史的前提，没有一定的物质资料生产，就不可能有人类历史。马克思主义高度重视人民的历史作用，阐释了人民群众是历史的创造者，是社会变革的决定力量。马克思主义政治经济学从人民的立场出发，深刻揭示资本主义的矛盾和运动规律及其剥削的本质，指出无产阶级和劳动人民是破除资本主义桎梏、发展生产力的革命力量。马克思主义政治经济学从物质资料生产出发，围绕剩余价值的生产、实现和分配，阐发资本主义生产方式必然导致社会两极分化的事实，主张无产阶级将利用自己的政治统治，一步一步地夺取资产阶级的全部资本，把一切生产工具集中在国家即组织成为统治阶级的无产阶级手里，尽可能快地增加生产力的总量，最终实现人自由而全面的发展。
	中国共产党一经诞生，就把为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴确立为自己的初心使命，始终坚持共产主义理想和社会主义信念，团结带领全国各族人民为争取民族独立、人民解放和实现国家富强、人民幸福而不懈奋斗，中国人民彻底摆脱了被欺负、被压迫、被奴役的命运，成为国家、社会和自己命运的主人。
	社会主义革命和建设时期，我们党坚持从人民立场出发，团结带领广大人民集中力量发展社会生产力，逐步解决人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要的状况之间的矛盾，建立起独立的比较完整的工业体系和国民经济体系，农业生产条件显著改变。我们党领导人民完成社会主义革命，消灭一切剥削制度，实现了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，实现了一穷二白、人口众多的东方大国大步迈进社会主义社会的伟大飞跃，所取得的独创性理论成果和巨大成就，为在新的历史时期开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备和物质基础。
	改革开放和社会主义现代化建设新时期，我们党作出把党和国家工作中心转移到经济建设上来、实行改革开放的历史性决策，确立社会主义初级阶段基本路线，解放和发展社会生产力，着力解决人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾，取得的伟大成就举世瞩目，我国实现了从生产力相对落后的状况到经济总量跃居世界第二的历史性突破，实现了人民生活从温饱不足到总体小康、奔向全面小康的历史性跨越，推进了中华民族从站起来到富起来的伟大飞跃。
	中国特色社会主义进入新时代，我们党继续牢牢扭住经济建设这个中心，集中力量解决人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾，全面建成小康社会目标如期实现，国家经济实力大幅跃升。在习近平经济思想的科学指引下，我国经济建设取得重大成就，经济发展平衡性、协调性、可持续性明显增强。习近平经济思想蕴含着鲜明的人民立场，是运用马克思主义政治经济学基本原理对新时代中国经济发展实践作出的系统理论概括，形成了当代中国特色社会主义政治经济学的创新成果，为人民过上幸福美好生活奠定了深厚的理论基础。
	发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，这是中国推进改革开放和社会主义现代化建设的根本目的，充分体现了马克思主义政治经济学的根本立场，实现了对马克思主义政治经济学的继承和发展。只有坚持以人民为中心，才能把握人民群众的所思所想、所盼所愿，凝聚人民力量，奋力开创中国特色社会主义新局面。要坚持以习近平经济思想为指引，把人民利益作为党领导经济工作的根本出发点和落脚点，充分发挥人民群众的主体作用，激发人民群众的首创精神，凝聚人民群众的智慧和力量，不断增强人民群众的获得感、幸福感、安全感，着力促进全体人民共同富裕，推动党和国家各项事业的发展。
	坚持以人民为中心是中国共产党的根本执政理念
	坚持以人民为中心是我们党的根本执政理念，是新时代坚持和发展中国特色社会主义的一条基本方略。坚持以人民为中心的发展思想，贯穿于党团结带领人民进行革命、建设和改革的整个进程之中。党的百年奋斗史就是一部党始终站在最广大人民的立场上、全心全意为人民服务、创造人民美好生活的发展历史。
	始终坚持人民立场是中国共产党的优良历史传统。以毛泽东同志为主要代表的中国共产党人，将马克思主义基本原理同中国具体实际相结合，重视对马克思主义政治经济学的学习、研究、运用，在新民主主义革命时期创造性地提出了新民主主义经济纲领，把关心群众生活、解决群众切身利益要求落实到夺取革命战争胜利和革命根据地建设全过程。在革命战争年代，我们党坚持走群众路线，密切联系群众，把全心全意为人民服务作为自己的宗旨，把群众利益放在第一位，与群众同甘共苦，从而赢得了一个又一个胜利。新中国成立后，我们党继承和发扬坚持走群众路线的光荣传统和政治优势，团结带领人民集中力量恢复国民经济，建立社会主义制度，实现人民当家作主。在社会主义建设实践中，强调社会主义经济是为人民服务的经济，发展生产和改善人民生活二者必须兼顾。通过凝聚最广大人民群众的主体力量，为中国特色社会主义创立和发展打下了雄厚的基础。
	以邓小平同志为主要代表的中国共产党人，把马克思主义政治经济学基本原理同改革开放新的实践结合起来，立足社会主义初级阶段这个最大的实际，坚定地站在人民的立场上，围绕什么是社会主义、怎样建设社会主义这一问题，作出把党和国家工作中心转移到经济建设上来、实行改革开放的历史性决策。邓小平同志提出了“贫穷不是社会主义”“社会主义的本质，是解放生产力，发展生产力，消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕”“社会主义最大的优越性就是共同富裕”等论断，强调群众是我们力量的源泉，群众路线和群众观点是我们的传家宝。我们党以是否有利于发展社会主义社会的生产力、是否有利于增强社会主义国家的综合国力、是否有利于提高人民的生活水平为判断标准，判断各方面工作的是非得失，凝聚人民群众的力量，最大限度地解放了社会生产力。
	以江泽民同志为主要代表的中国共产党人，强调我们党要始终代表中国最广大人民的根本利益，始终坚持党的群众路线，一切为了群众，一切依靠群众，从群众中来，到群众中去，把保障工人阶级和广大劳动群众的经济、政治和文化权益作为党和国家一切工作的根本基点。
	以胡锦涛同志为主要代表的中国共产党人，在全面建设小康社会进程中推进实践创新、理论创新、制度创新，提出以人为本的科学发展观，强调建设中国特色社会主义的根本目的，就是不断实现好、维护好、发展好最广大人民的根本利益，党的一切奋斗和工作都是为了造福人民，要做到发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。
	党的十八大以来，面对复杂多变的国内外形势，以习近平同志为核心的党中央坚持将马克思主义政治经济学基本原理与新时代中国经济发展实际相结合，坚持人民至上的价值追求，坚持人民立场，坚持人民主体地位，以伟大的历史主动精神，总揽全局、勇挑重担，彰显了中国共产党人为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的初心使命。习近平总书记强调，我们党来自于人民，党的根基和血脉在人民。为人民而生，因人民而兴，始终同人民在一起，为人民利益而奋斗，是我们党立党兴党强党的根本出发点和落脚点。人民是决定党和国家前途命运的根本力量。以习近平同志为核心的党中央始终坚持以人民为中心的发展思想，把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，把人民利益放在最高位置，把解决好人民群众最关心、最直接、最现实的利益问题作为重中之重，把人民拥护不拥护、赞成不赞成、高兴不高兴、答应不答应作为衡量一切工作得失的根本标准，战胜各种困难挑战，促进人的全面发展和全体人民共同富裕，推动国家经济实力、科技实力、综合国力跃上新台阶，书写了新时代中国特色社会主义经济发展的崭新篇章。
	一百多年来，我们党始终坚持以人民为中心，党的一切工作都是为了实现好、维护好、发展好最广大人民根本利益。从党的百年奋斗中可以看清楚过去我们为什么能够成功，可以弄明白未来我们如何继续成功，从而更加坚定和自觉地践行坚持以人民为中心的发展思想，不断满足人民群众对美好生活的需要。
	把以人民为中心落实到现代化建设的伟大实践中
	当前，我们正在意气风发向着全面建成社会主义现代化强国的第二个百年奋斗目标迈进。做好新时代经济工作要以习近平经济思想为根本遵循，始终坚持以人民为中心的发展思想，并落实到党治国理政的伟大实践中，紧紧依靠人民，充分发挥人民群众的主动性、积极性和创造性，在全面建设社会主义现代化国家新征程上创造经济社会发展的新辉煌。
	始终把人民放在心中最高位置。人民是我们党的工作的最高裁决者和最终评判者。在经济工作中，一定要把人民利益放在最高位置，始终站在人民的立场认识、分析和解决经济发展问题，及时回应人民期待和关心的经济问题。一些西方资本主义国家在发展进程中陷入经济危机，归根到底在于其放任资本剥削劳动者，维护少数人利益，造成两极分化，引发社会矛盾和动荡。中国共产党为人民而生、因人民而兴，没有自己特殊的利益，从来不代表任何利益集团、任何权势团体、任何特权阶层的利益，始终代表最广大人民的根本利益，坚持全心全意为人民服务的根本宗旨，始终同人民想在一起、干在一起，为人民创造更为富足的物质生活和更加丰富的精神文化生活。
	始终坚持发展为了人民。时刻牢记“国之大者”，深刻认识我国社会主要矛盾变化带来的新特征新要求，深刻理解人民群众美好生活需要与高质量发展之间的内在关系，坚定不移走高质量发展之路。将经济发展目标同满足人民日益增长的美好生活需要紧密结合起来，持续提高发展质量和效益，坚持在发展中保障和改善民生，不断满足人民多方面、多层次、多样化、个性化的需求。统筹考虑最广大人民的根本利益，处理好局部和全局、当前和长远、重点和非重点的关系，着重化解人民群众急难愁盼的现实问题，重点关注人民普遍关心的就业、教育、医疗、托育、住房、养老等民生领域突出问题，切实办好惠民实事，加强普惠性、基础性、兜底性民生建设，健全基本公共服务体系，提升公共服务水平，逐步实现人民物质上的富裕富足、精神上的自信自强。
	始终坚持发展依靠人民。人民是历史的创造者，是推动改革发展实践的根本动力。党的根基在人民、血脉在人民、力量在人民，人民是党执政兴国的最大底气。依靠人民而发展，发展才有动力。中国共产党之所以能够发展壮大，中国特色社会主义之所以能够不断前进，正是因为我们始终坚持依靠人民。新时代新征程，必须坚持从群众中来、到群众中去，坚持人民主体地位，把握人民愿望，尊重人民的首创精神，激发全体人民群众的积极性、主动性、创造性，形成推动高质量发展的磅礴伟力。人民群众中蕴含着丰富的智慧和无限的创造力，要大兴调查研究之风，坚持问政于民、问计于民、问需于民，想人民之所想，行人民之所嘱，尊重人民所表达的意愿、所创造的经验、所拥有的权利、所发挥的作用，始终与人民心心相印、与人民同甘共苦、与人民团结奋斗，把人民的满意度作为衡量工作成效的标尺，汇聚亿万人民推动经济发展的强大合力。要依靠广大人民，完整准确全面贯彻新发展理念，构建新发展格局，实现高质量发展和高品质生活互促共进，使全体人民满腔热情地投身到建设社会主义现代化强国的实践中去。
	始终坚持发展成果由人民共享。让发展成果更多更公平惠及全体人民，彰显了中国共产党始终坚持人民至上的价值追求。新时代新征程，我们要始终把满足人民对美好生活的新期待作为发展的出发点和落脚点，着力解决发展不平衡不充分问题和人民群众急难愁盼问题，促进社会公平正义，推动人的全面发展、全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展。当前，我国仍处于并将长期处于社会主义初级阶段，经济建设仍然是全党的中心工作。一方面，要紧紧抓住经济建设这个中心，通过全国人民共同奋斗把“蛋糕”做大做好，为保障社会公平正义奠定更加坚实的物质基础，让一切创造社会财富的源泉充分涌流。要全面深化改革开放，鼓励勤劳创新致富，不断优化经济结构，着力推动经济高质量发展，持续解放和发展社会生产力。另一方面，以经济建设为中心并不意味着片面关注经济增长和财富积累，而是要坚持以人民为中心，在高质量发展中促进共同富裕，正确处理效率和公平的关系，构建初次分配、再分配、第三次分配协调配套的制度体系，加快健全以税收、社会保障、转移支付等为主要手段的再分配调节机制，着力解决地区差距、城乡差距、收入差距等问题，构建公平公正、共建共享的包容性发展新机制，坚持全民共享、全面共享、共建共享、渐进共享，使发展成果更多更公平惠及全体人民。
	在全面建设社会主义现代化国家新征程上，我们要坚持以人民为中心的发展思想，坚定不移走中国式现代化道路，超越西方以资本为中心的现代化道路，创造人类文明新形态，让发展成果由全体人民共享，最终实现全体人民共同富裕，为破解当今世界发展难题贡献中国方案和中国智慧。
	以人民为中心的发展思想，不是一个抽象、玄奥的概念，不能只停留在口头上、止步于思想环节，而要体现在经济社会发展各个环节，不断实现好、维护好、发展好最广大人民根本利益。要坚持统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局，落实惠民政策，办好民生实事，让人民真正受益，不断把为人民造福事业推向前进。
	(作者系中国社会科学院大学教授，南开大学终身教授、21世纪马克思主义研究院院长王伟光经济日报)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>以习近平同志为核心的党中央始终坚持以人民为中心的发展思想，把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，把人民利益放在最高位置，把解决好人民群众最关心、最直接、最现实的利益问题作为重中之重，把人民拥护不拥护、赞成不赞成、高兴不高兴、答应不答应作为衡量一切工作得失的根本标准，战胜各种困难挑战，促进人的全面发展和全体人民共同富裕，推动国家经济实力、科技实力、综合国力跃上新台阶，书写了新时代中国特色社会主义经济发展的崭新篇章。做好新时代经济工作要以习近平经济思想为根本遵循，始终坚持以人民为中心的发展思想，并落实到党治国理政的伟大实践中，紧紧依靠人民，充分发挥人民群众的主动性、积极性和创造性，在全面建设社会主义现代化国家新征程上创造经济社会发展的新辉煌。只有深入理解坚持以人民为中心这一根本立场，才能更深刻地领会、把握和运用习近平经济思想，深化对中国特色社会主义发展规律的把握，深化对当今世界发展形势和人类社会发展规律的理解，科学回答我国经济社会发展新阶段面临的新情况新问题，更加自觉地依靠人民的磅礴力量发展中国特色社会主义经济，向着全面建成社会主义现代化强国的宏伟目标奋勇前进。改革开放和社会主义现代化建设新时期，我们党作出把党和国家工作中心转移到经济建设上来、实行改革开放的历史性决策，确立社会主义初级阶段基本路线，解放和发展社会生产力，着力解决人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾，取得的伟大成就举世瞩目，我国实现了从生产力相对落后的状况到经济总量跃居世界第二的历史性突破，实现了人民生活从温饱不足到总体小康、奔向全面小康的历史性跨越，推进了中华民族从站起来到富起来的伟大飞跃。</key_sentence></doc>