<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6454</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-21/10115294.shtml</url><title>肺炎支原体感染为何难治？专家：规范使用抗生素</title><datatime>2023-11-21 09:13:00</datatime><body>	肺炎支原体感染为何难治？
	专家呼吁：规范使用抗生素，减少耐药的发生
	编者按：
	过犹不及。滥用误用药物，往往源于恐慌。每年11月18日至24日是世界卫生组织确定的“世界提高抗生素认识周”。在这个呼吸道疾病高发的初冬时节，它提示我们，与病毒相处的正确方法，是杜绝恐慌、理性应对、规范用药。
	从今年8月份开始，肺炎支原体感染处于上升趋势，截至11月15日，广州市妇女儿童医疗中心呼吸科、儿科等住院、急门诊(包括相关专科)统计数据显示，大部分就诊的患儿仍是肺炎支原体感染，且每天的门诊量处于2400例左右，其中约10%发展为肺炎。
	专家表示，之所以肺炎支原体感染长时间处于高峰，且一部分患儿出现难治性肺炎，一方面是因为前三年新冠疫情，自我保护做得到位，体内抗体减少，更容易感染，形成感染高峰；另一方面则是抗生素滥用导致药物耐药，使得患儿的病程延长、病情较重。
	此次肺炎支原体感染为何难治
	近4个月来，肺炎支原体感染病例一直占据儿科、急门诊疾病谱的首位。广州市妇女儿童医疗中心医务部主任贾炜介绍：“从8月份开展至今，市妇儿中心的儿内科、发热门诊等就诊总人数在2400-2850人次，平时一位医生看50个患儿，现在增加到70个患儿。通过查病原体的检查结果看，肺炎支原体肺炎占据10%-15%的比例，医院已经统筹了约300张病床来应对就诊高峰。”
	随着肺炎支原体感染病例增多，媒体多方报道，“阿奇霉素是治疗肺炎支原体肺炎的首选药物”，一度让阿奇霉素成为热销药品。家属自行给患儿用药的情况也明显增加，这让医生们开始担忧滥用抗生素导致耐药的发生。
	“久病成医”，因为家里有个爱生病的孩子，刘女士经常在家给孩子用药。她家8岁的孩子，从小到大，经历过流感、急性咽峡炎、扁桃体炎、急性喉炎、肺炎支原体感染……11月12日，孩子又一次中招，发高烧、咳嗽。吃了退热药也搞不定。
	“很奇怪，以前孩子也曾感染过肺炎支原体，发烧、干咳，用阿奇霉素三天就能控制住，这次就怎么弄都不好了。”刘女士后来又在网上购买了多西环素，吃了两天，这才把咳嗽给控制住。从起病到治愈，整个过程7天左右时间，让刘女士不解的是此次肺炎支原体感染常规用阿奇霉素没效了。
	警惕滥用抗生素带来的严重后果
	阿奇霉素是治疗儿童肺炎支原体肺炎的首选药物。然而，今年肺炎支原体感染的患儿对阿奇霉素耐药的情况比较普遍，广东省妇幼保健院儿科呼吸专科副主任医师谭艳芳表示：“据《指南》介绍，国内阿奇霉素等大环内酯类药物的支原体感染耐药率可能高达90%，这也是导致重症支原体感染的原因之一。”
	谭艳芳解释：“我们发现，一方面是支原体出现了耐药基因位点突变，改变了自身结构，导致阿奇霉素等药物不能与它结合，治疗效果不佳；另一方面是因为阿奇霉素作为一种抗生素服用方便，悬混剂冲水就可，很多家长只要孩子发烧、感染就会给药，滥用药物导致耐药情况发生。”
	家长自行使用抗生素、医院不规范使用抗生素导致耐药甚至超级耐药菌的发生，这一直是医学界很担心的一个问题。
	什么时候才需要用抗生素呢？是否抽血检查提示感染就可上抗生素？广州市妇女儿童医疗中心新生儿医学中心主任张华岩表示，单纯抽血化验超敏CRP的结果并不完全成为抗生素使用的依据。当诊断不明确时，医生要使用逻辑推理和思维能力，分析疾病的病理生理，针对病因治疗，不能只治数值不治人。“而‘用抗生素预防感染或者给治疗上一个保险’这样的想法，就会产生普遍滥用抗生素，导致耐药菌越来越多的后果。”
	张华岩强调，任何药物都有副作用，医生一定要考虑病因进行分析，尽量选择副作用小、获益大的治疗措施。
	规范流程，合理使用抗生素
	滥用抗生素不仅可能产生耐药菌，还可对患者身体造成长远的影响，比如导致胃肠道功能紊乱、神经系统损伤，甚至危及生命等不良反应。
	近些年来，抗生素的规范使用一直是国家对医院的重要考核指标之一。广州市妇女儿童医疗中心院长周文浩强调：“特别是高级抗生素的使用已经受到了严格的管控，这几年来的变化也是非常大的。”
	调查显示，近十年我国从各环节严控抗生素使用，有效遏制了抗生素滥用。例如从2012年至2015年，抗生素滥用最严重的上呼吸道感染疾病，我国医院急诊内科上呼吸道感染抗菌药物不合理使用率逐年下降。全国三级公立医院抗菌药物使用强度由2018年度的37.78用药频率(DDDs)下降至2020年度的36.28DDDs，且明显优于40DDDs的国家要求。
	张华岩表示：“资料显示，近年来，我国NICU抗生素的使用率下降了20%。所以通过一系列努力，合理使用抗生素也不是完全不能达到的。”(羊城晚报记者张华通讯员周密)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>另一方面是因为阿奇霉素作为一种抗生素服用方便，悬混剂冲水就可，很多家长只要孩子发烧、感染就会给药，滥用药物导致耐药情况发生。然而，今年肺炎支原体感染的患儿对阿奇霉素耐药的情况比较普遍，广东省妇幼保健院儿科呼吸专科副主任医师谭艳芳表示：“据《指南》介绍，国内阿奇霉素等大环内酯类药物的支原体感染耐药率可能高达90%，这也是导致重症支原体感染的原因之一。“而‘用抗生素预防感染或者给治疗上一个保险’这样的想法，就会产生普遍滥用抗生素，导致耐药菌越来越多的后果。从今年8月份开始，肺炎支原体感染处于上升趋势，截至11月15日，广州市妇女儿童医疗中心呼吸科、儿科等住院、急门诊(包括相关专科)统计数据显示，大部分就诊的患儿仍是肺炎支原体感染，且每天的门诊量处于2400例左右，其中约10%发展为肺炎。</key_sentence></doc>