<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6456</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-21/10115290.shtml</url><title>深圳打造绿色低碳发展格局 在蓝天碧草间实现高质量发展</title><datatime>2023-11-21 09:10:00</datatime><body>	深圳特区报记者徐松
	南海东部油田陆丰7-2平台，海豚常年成群结队在平台周围穿行嬉戏；深圳长江家具的厂房里，工人日以继夜运用环保标准新材料和环保工艺制造零释放甲醛家具；深圳欣旺达电子股份有限公司持续进行空调、空压机、LED节能灯、余热回收等节能改造项目，园区综合能耗降低了10%至20%，绿色能源占比达到80%。
	“深圳蓝”和“深圳绿”早已成为深圳的城市名片。为落实国家“十四五”工业绿色发展规划，深圳大力发展绿色低碳产业，引导企业绿色低碳转型，以绿色化改造为重点，以绿色科技创新为支撑，以政策法规标准制度建设为保障，大力实施绿色制造工程，积极参与碳排放管控与交易，工业绿色发展取得明显成效。
	体系驱动，绿色发展水平全国领先
	“十三五”时期，深圳万元工业增加值能耗、用水量累计分别下降24.61%和33.71%，2020年能耗强度、碳排放强度达到国内大城市最优水平。2021年全市规模以上工业单位增加值9490.12亿元，规模以上工业综合能源消费量1232.51万吨标准煤，深圳市工业和信息化局相关负责人表示，深圳规上工业能耗强度已处于全国领先水平。
	绿色低碳是新一轮科技革命和产业变革的重要领域，推进新型工业化，必须全面推动工业绿色发展，构建起资源节约、环境友好的绿色生产体系。深圳紧抓能耗“双控”向碳排放“双控”转变时机，推进工业节能，加强资源综合利用，加大培育安全节能环保产业集群力度，提升绿色化发展能级，多举措推进工业“碳达峰”。同时，深圳积极推进能源利用绿色化，大力发展新能源汽车，提高新能源汽车竞争力。
	成功跻身汽车重镇行列的深圳剑指“新一代世界一流汽车城”。近年来，深圳新能源汽车产业规模高速增长，产业链生态圈初具规模，构建囊括整车、动力电池、电机电控、自动驾驶、智能座舱、充电基础设施、汽车后市场等领域的完整产业链，形成龙头企业引领，产业链供应链高度协同的产业生态圈。
	同时，深圳大力推进建设“超充之城”，计划到2025年建成超充站300座，“超充/加油”数量比在国内率先达到1:1。中国电动汽车百人会副秘书长徐尔曼表示：“深圳作为新能源汽车领域的领跑者和创新者，全市新能源汽车保有量位居世界前列，已经形成了良好的产业生态。深圳用超级速度建设‘超充之城’，对推动新能源汽车行业发展具有重要意义。”
	切实保障，财政投入带动社会投资
	2019年以来，深圳在新能源汽车、高效LED照明、高效节水设备、废弃物综合利用等领域、节能技改、绿色制造奖励等项目，资助金额超4.5亿元，通过财政资金的投入，带动社会投资，绿色低碳产业扶持力度不断增强，有效促进产业绿色发展。
	为充分保障工业绿色化发展，调动企业绿色制造创建参与度，深圳市工业和信息化局先后出台了《绿色低碳扶持计划》《绿色发展促进“碳达峰”扶持计划》等政策，加强绿色制造体系建设，在能源资源节约及综合利用、自愿性清洁生产等方向做细扶持引导，大力扶持产业链关键环节提升、产业服务体系、节能减碳等升级改造项目，对于获得国家、省、市绿色工厂、绿色供应链、绿色园区、绿色产品、工业产品绿色设计示范等称号的企业给予奖励。
	针对国家级绿色制造体系，深圳积极做好组织推广和审核把关，统筹各区发动企业申报绿色制造体系建设，通过网页及公众号等大力推广国家绿色制造体系，引导企业申报建设。同时严格控制申报项目质量，组织各区对重点企业开展现场核查，组织专家对申报材料进行审核把关，做实项目申报初审，确保推荐项目质量过硬。
	同时，深圳市工业和信息化局还发布了《关于组织开展深圳市2023年度工业节能与绿色低碳发展培训工作的通知》《关于举办2023年深圳市“工业绿色高质量发展”节能大讲堂的通知》，积极推进我市工信领域节能与绿色低碳发展培训重点工作。截至目前，深圳市工业和信息化局已开展11场专题培训与1场工业节能大讲堂活动，切实提升我市能源管理岗位人员节能管理水平，有效加大强制性节能标准贯彻实施力度，促进我市工信领域绿色高质量发展。
	强化试点，发挥先进典型示范作用
	为贯彻落实国家、广东省关于工业绿色制造的决策部署，深圳大力推行绿色制造试点示范工作。截至2023年6月，深圳已累计成功创建国家级绿色工厂79家、绿色供应链14家、绿色园区2个、绿色设计产品92种、工业产品绿色设计示范企业13家，其中2022年17家绿色工厂、5家绿色供应链、10个绿色设计产品、8家工业产品绿色设计示范企业。
	“绿水青山就是金山银山”。深圳积极践行绿色发展理念，充分发挥绿色制造先进典型示范带头作用，大力推进节能技术改造，全面提升企业绿色制造水平，让绿色化成为工业领域高质量发展的亮丽底色。
	中国海油深圳分公司运营的南海东部油田油气年产量排名全国第七。在目前我国2000万吨级以上的大油田中，中国海油深圳分公司是首家整体获评国家级“绿色工厂”的油气生产企业。这代表着该公司的清洁生产、节能减排水平和绿色发展理念，获国家权威认可。
	据了解，南海东部油田已建成七大油气产区，现有油气生产设施42个。2022年，该油田年产油气历史性突破2000万吨。与高产相得益彰的是，油田全年通过采取一系列技改技革措施，节约能耗7.4万吨标准煤，减少二氧化碳排放13.5万吨，相当于植树约122万棵。
	负责新油田开发方案设计的公司开发部经理戴宗介绍：“我们在新油田开发项目前期研究阶段，便充分考虑能耗和碳排放的影响，详细论证各项节能减碳技术措施的可行性，充分挖掘新项目绿色潜力，构建‘零碳’能源产业链。”（深圳特区报）【编辑:李岩】
</body><key_sentence>为充分保障工业绿色化发展，调动企业绿色制造创建参与度，深圳市工业和信息化局先后出台了《绿色低碳扶持计划》《绿色发展促进“碳达峰”扶持计划》等政策，加强绿色制造体系建设，在能源资源节约及综合利用、自愿性清洁生产等方向做细扶持引导，大力扶持产业链关键环节提升、产业服务体系、节能减碳等升级改造项目，对于获得国家、省、市绿色工厂、绿色供应链、绿色园区、绿色产品、工业产品绿色设计示范等称号的企业给予奖励。2019年以来，深圳在新能源汽车、高效LED照明、高效节水设备、废弃物综合利用等领域、节能技改、绿色制造奖励等项目，资助金额超4.5亿元，通过财政资金的投入，带动社会投资，绿色低碳产业扶持力度不断增强，有效促进产业绿色发展。为落实国家“十四五”工业绿色发展规划，深圳大力发展绿色低碳产业，引导企业绿色低碳转型，以绿色化改造为重点，以绿色科技创新为支撑，以政策法规标准制度建设为保障，大力实施绿色制造工程，积极参与碳排放管控与交易，工业绿色发展取得明显成效。深圳积极践行绿色发展理念，充分发挥绿色制造先进典型示范带头作用，大力推进节能技术改造，全面提升企业绿色制造水平，让绿色化成为工业领域高质量发展的亮丽底色。</key_sentence></doc>