<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6459</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-21/10115277.shtml</url><title>做伙伴才是面向未来的正确选择(钟声)</title><datatime>2023-11-21 08:01:00</datatime><body>	世界在发展，时代在变化，中美不能重复大国对抗冲突的陈旧历史，两国做伙伴，相互尊重、和平共处、合作共赢，才是面向未来的正确选择
	近日，应美国总统拜登邀请，习近平主席飞越太平洋，开启旧金山之旅。在有百年历史的斐洛里庄园，习近平主席同拜登总统举行会晤，探讨中美正确相处之道。在历史关头，中美元首旧金山会晤取得重要成果，推动中美关系朝着健康、稳定、可持续方向迈出关键步伐。习近平主席高屋建瓴地指出，中美要共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。这“五个共同”为中美关系的稳定发展浇筑起五根支柱，开辟了中美关系面向未来的“旧金山愿景”。
	共同树立正确认知位列“五个共同”首位，充分体现习近平主席对中美关系面临的现实挑战和未来走向的深刻思考。“如何让中美关系这艘巨轮避开暗礁浅滩、穿越狂风巨浪，不偏航、不失速、不碰撞？首先要回答的是，中美到底是对手，还是伙伴。这是一个根本的、也是管总的问题。”习近平主席此行在美国友好团体联合欢迎宴会上发表的重要演讲发人深思。中美是两个大国，拥有广泛共同利益，对世界和地区和平、稳定、繁荣都肩负重要责任。双方不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的。
	近年来，中美关系遭遇严峻困难，根源在于美方一些人看待中国、看待中美关系时存在严重认知错误。美国一些人抱持冷战和零和博弈思维，执意将中方定位为最主要竞争对手、最重大地缘政治挑战，严重扭曲对华认知。错误的认知，必然导致错误的政策、采取错误的行动、产生错误的结果。中美要找到正确相处之道，首先要共同树立正确认知。有了正确认知，相互尊重、和平共处、合作共赢才有基础。正如欧洲新闻电视台网站在报道中美元首旧金山会晤时所指出的，中美和睦相处，或者至少互相理解，对两国来说几乎是一种“义务”。
	共同树立正确认知，就要准确把握各自战略意图。习近平主席指出，中国的发展有自身的逻辑和规律，中国正在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，中国不走殖民掠夺的老路，不走国强必霸的歪路，也不搞意识形态输出。中国没有超越或者取代美国的规划，美国也不要有打压遏制中国的打算。中方对美政策一以贯之，始终致力于构建稳定、健康、可持续的中美关系。中国从不赌美国输，从不干涉美国内政，也无意挑战和取代美国，乐见一个自信开放、发展繁荣的美国。同样，美国也不要赌中国输，不要干涉中国内政，应该欢迎一个和平、稳定、繁荣的中国。美国一些人近年来出于内心的战略焦虑，严重误判、刻意歪曲中国的战略意图，执意将坚持和平发展的中国视为“假想敌”，大搞你输我赢、你兴我衰的零和博弈，在错误的道路上越走越远。要让中美关系这艘巨轮不偏航、不失速、不碰撞，必须首先消除这种严重错误的对华认知。
	共同树立正确认知，就要切实尊重彼此正当权益。中国主张中美合作共赢，但中国有必须维护的利益、必须捍卫的原则、必须坚守的底线。过去几十年，中美关系经历风风雨雨，美方对这一点应有清楚了解。台湾问题始终是中美关系中最重要、最敏感的问题。美方应该将不支持“台独”的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一。中国终将统一，也必然统一。近年来，美方大搞对华出口管制、投资审查、单边制裁，严重损害中方正当利益，也违背其“不寻求打压遏制中国发展”的承诺。中国的发展是以创新驱动的，打压中国科技就是遏制中国高质量发展，剥夺中国人民的发展权利。美方应严肃对待中方关切，采取行动，取消单边制裁，为中国企业提供公平、公正、非歧视的环境。
	世界在发展，时代在变化，中美不能重复大国对抗冲突的陈旧历史，两国做伙伴，相互尊重、和平共处、合作共赢，才是面向未来的正确选择。近年来，中美关系处于低谷，导致国际上关于“修昔底德陷阱”的讨论有所增多。“修昔底德陷阱”的症结在认知错误，而非客观的利益冲突。习近平主席曾深刻指出：“世界上本无‘修昔底德陷阱’，但大国之间一再发生战略误判，就可能自己给自己造成‘修昔底德陷阱’。”习近平主席在旧金山再次指出“这个地球容得下中美两国”，强调“中国愿意同美国做伙伴、做朋友”，展现在历史前进的逻辑中、时代发展的潮流中把握中美关系的深邃智慧，彰显站在人类前途和地球未来高度谋划中美关系的博大胸怀。国际媒体纷纷将“这个地球容得下中美两国”等作为报道的标题，体现出中方理念的引领力，反映出国际社会对中美关系走出低谷的期待。
	作为世界上最大的发展中国家和发达国家，中美要好好打交道。双方应以旧金山为新的起点，把两国元首达成的重要共识真正落到实处，以沟通对话增进相互了解，以正确认知消除偏见误判，共同推动中美关系持续改善发展。(人民日报)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>”习近平主席在旧金山再次指出“这个地球容得下中美两国”，强调“中国愿意同美国做伙伴、做朋友”，展现在历史前进的逻辑中、时代发展的潮流中把握中美关系的深邃智慧，彰显站在人类前途和地球未来高度谋划中美关系的博大胸怀。世界在发展，时代在变化，中美不能重复大国对抗冲突的陈旧历史，两国做伙伴，相互尊重、和平共处、合作共赢，才是面向未来的正确选择。世界在发展，时代在变化，中美不能重复大国对抗冲突的陈旧历史，两国做伙伴，相互尊重、和平共处、合作共赢，才是面向未来的正确选择。双方应以旧金山为新的起点，把两国元首达成的重要共识真正落到实处，以沟通对话增进相互了解，以正确认知消除偏见误判，共同推动中美关系持续改善发展。</key_sentence></doc>