<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6486</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-21/10115240.shtml</url><title>外商外企看好粤港澳大湾区前景</title><datatime>2023-11-21 05:51:00</datatime><body>	“这里有广阔的市场和发展空间”
	——外商外企看好粤港澳大湾区前景
	瑞安
	签约投资项目859个，总金额达到2.24万亿元人民币；围绕高端装备、新型储能、生物医药、海洋牧场、金融服务、清洁能源等产业，举办6场专题产业对接会，推动项目合作；组织企业“湾区行”投资考察活动，吸引更多投资者落地粤港澳大湾区……
	近日，由广东省人民政府与香港、澳门特别行政区政府联合主办的2023粤港澳大湾区全球招商大会在广东广州举行。大会以“投资大湾区，共创美好未来”为主题，来自20多个国家及地区的世界500强企业、专业机构及商协会代表等参会。
	空间巨大前景广阔
	“粤港澳大湾区发展所借助的，是‘一国两制、三个关税区、三种货币’的力，‘9+2’里的所有城市都各有优势和特点。”大会上，澳门贸易投资促进局主席余雨生表示，大湾区是我国开放程度最高、经济活力最强的区域之一，其中澳门的优势在于单独关税区、自由港，人流、物流、资金流便利流动等。澳门和横琴联动合作的新模式，体现出澳门平台+国际资源+横琴空间的加成效果。
	香港特区政府商务及经济发展局副局长陈百里出席活动时表示，当前大湾区人口已达8600万，2022年经济总量超过1.9万亿美元，实力无限，潜力无限。“香港在全球65个城市设有办事处，服务范围覆盖128个国家。希望一方面帮助大湾区企业透过香港的金融服务、创业服务走出去跟国际接轨；另一方面也通过这个网络把海外的基金、人才引进来。”
	在广州开发区全球招商总监贺励平看来，粤港澳大湾区最大的优势就是体系完备。“这里有一流的供应链、国际性的港口和机场以及庞大的市场，产业发展所必须具备的要素都囊括其中。”
	“我们对大湾区的信心来源是多元的。”烯湾科城(广州)新材料有限公司执行总裁李雪松表示，企业聚焦的新材料领域在整个大湾区有非常丰富的客户资源和政策、人才支持。依托于大湾区庞大的市场体量、开放包容的氛围以及政策、资金、客户资源等支持，企业在这里有广阔的市场和发展空间。
	积极布局加码投资
	“广东以及粤港澳大湾区一直以来都是中国对外合作的重要窗口，从我们落地中新广州知识城到现在已经走过7个年头，大家看到了整个粤港澳大湾区的生物医药行业的蓬勃发展。”对于广州的营商环境，百吉生物医药首席财务官郑梓元称赞连连。他说，目前企业与广州开发区完成了重磅项目的签约，将建成一个技术创新与临床医学转化中心，能够对生物医药行业最前沿高端的技术进行创新研发以及转化落地。
	广州市商务局数据显示，前三季度，全市新洽谈产业招商项目4522个、增长31.7%，签约项目1577个、增长38.8%。对于广州外资重要聚集地广州开发区、黄埔区而言，今年前三季度，该区累计新签约引进项目349个，注册项目协议达产年产值/营收超3800亿元人民币；实际利用外资约27.2亿美元，同比增长20.55%。今年1—10月，累计签约百亿级项目9个，其中孚能科技和TCL中环都是投资、产值均超百亿的“双百亿”制造业项目。
	今年以来，重大外资项目接连在广州开发区、黄埔区落地、竣工、投产：签约引进中生制药等一批重点项目，捷普、安利、思肯德等外企增资扩产，赛默飞粤港澳大湾区总部主体竣工，现代氢能项目投产运营，费雪派克生产基地开工……外资企业持续增资扩产，彰显该区对外商投资的强劲吸引力。
	完善政策优化服务
	“去年首届全球招商大会，我们签订了853个项目，总投资2.5万亿元人民币。到10月底，开工率超过78%，这从侧面说明投资大湾区有机会、有项目、也有动力、有回报。”会上，广东省商务厅厅长张劲松介绍了广东投资政策的新发展。
	在参观位于中新广州知识城的卡尔蔡司光学(中国)有限公司时，前来参会的丹纳赫集团卫生经济学及政府事务副经理高卓坤对这里产生了浓厚的兴趣。“生物医药板块是我们未来在投资等领域最关注的，中新广州知识城有非常多的优质资源，这次大会和走访让我看到了很多潜在的优质客户。”高卓坤表示，在生物医药领域，广州的政策力度大、范围全，这对于丹纳赫下一步的投资有很好的指向作用。
	外资对广州开发区、黄埔区的强大信心，离不开该区强有力的政策体系支撑。今年，该区新出台《广州开发区(黄埔区)促进经济高质量发展的政策措施》，专门设置“引进外资奖”，单个企业最高扶持1亿元人民币，极大鼓励充分利用好外资，大力发展外向型经济。同时，该区一直重视资本对招商的推动作用，已形成“国企投资+产业基金引导+社会资本参与”的招投联动体系，推动一系列项目成功落地。(人民日报海外版)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>今年以来，重大外资项目接连在广州开发区、黄埔区落地、竣工、投产：签约引进中生制药等一批重点项目，捷普、安利、思肯德等外企增资扩产，赛默飞粤港澳大湾区总部主体竣工，现代氢能项目投产运营，费雪派克生产基地开工。”烯湾科城(广州)新材料有限公司执行总裁李雪松表示，企业聚焦的新材料领域在整个大湾区有非常丰富的客户资源和政策、人才支持。“广东以及粤港澳大湾区一直以来都是中国对外合作的重要窗口，从我们落地中新广州知识城到现在已经走过7个年头，大家看到了整个粤港澳大湾区的生物医药行业的蓬勃发展。近日，由广东省人民政府与香港、澳门特别行政区政府联合主办的2023粤港澳大湾区全球招商大会在广东广州举行。</key_sentence></doc>