<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6498</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-21/10115228.shtml</url><title>全国人大代表工作史上首件盲文版建议答复的故事</title><datatime>2023-11-21 03:13:00</datatime><body>	王永澄是十四届全国人大代表，也是唯一一位盲人代表。履职第一年，他为盲人群体代言，共提交了4件代表建议，其中，大会期间提交3件，闭会期间提交1件。
	11月13日下午，在福建省残联的会议室里，王永澄心情激动地接过4份由承办单位工作人员带来的代表建议答复。这是当选全国人大代表之后，王永澄首次收到代表建议答复，同时，也是全国人大代表工作历史上首次专门为代表制作盲文版建议答复。
	“把盲人兄弟姐妹的声音带到全国人大会议”
	1985年，因一次意外事故，19岁的王永澄双眼失明。从此，他的世界陷入一片黑暗。失明后，王永澄独自一人远赴河南学习盲人按摩，克服常人难以想象的困难，以优异成绩毕业。1995年，王永澄回乡创建了当地第一家盲人中医推拿保健所。从1996年开始，他举办盲人按摩培训班，目的就是“培训一人、就业一人、解困一个家庭”。后来，他又创立了福建省海峡盲人按摩指导中心，十多年来免费培养盲人按摩师6000多人，就业率达98%，带动更多盲人走上脱贫和自立之路。
	如今，王永澄是福建省残疾人劳动就业服务中心主任医师。在人生路上，他凭借艰苦奋斗走出了一条自立自强不息、造福社会之路。
	今年2月，王永澄当选十四届全国人大代表，成为本届唯一的盲人代表。
	“我必须把盲人兄弟姐妹的声音带到全国人大会议上，我们看不见，就让更多人看见我们！”怀揣这份责任，王永澄踏上了依法尽责的代表履职之路。
	认真参加全国人大会议、列席全国人大常委会会议、参加集中视察和专题调研、参加代表学习培训班……在全国人大常委会和福建省人大常委会相关部门的保障之下，王永澄很快就适应了人大工作岗位和工作任务，不断提升履职能力。
	履职第一年，王永澄通过深入调研，围绕盲人教育、就业、出行优惠政策等提出了4件建议，内容涉及盲人就业、教育、无障碍环境建设等方面。
	每一件建议，背后都承载着盲人群众对美好生活的向往，反映了盲人群众的意愿和呼声。
	4份代表建议得到高质量办理
	提出代表建议，是代表依法执行代表职务、反映人民群众意见的重要形式。认真研究办理代表提出的建议，是各国家机关的法定职责，也是尊重人民主体地位、支持代表依法履职的必然要求。
	王永澄提出的4件建议分别交由教育部、国家卫生健康委、国铁集团以及中国残联承办。各承办单位高度重视，认真研究，努力推动代表建议办理落实。
	在办理关于为随班就读低视力学生出版大字教材的建议过程中，教育部同王永澄密切沟通，开展深入调研，摸清随班就读低视力学生需求，了解教材出版单位出版大字教材存在的实际困难。积极鼓励各教材出版单位将义务教育教科书制作为大字版教材，供在普通学校随班就读的低视力学生选用。2023年秋季学期，已经推出了13种大字版教材。下一步，教育部将会同相关部门继续推动融合教育发展，为低视力学生随班就读提供更多的便利。
	在广泛深入调研的基础上，王永澄围绕保障盲人医疗按摩人员稳定就业提出了建议。国家卫生健康委作为该建议的主办部门，会同国家中医药局、中国残联召开座谈会，面对面认真听取王永澄的意见，耐心细致介绍有关工作情况和政策背景，并专程赶赴福建与王永澄一同调研盲人按摩机构，聚焦广大盲人医疗按摩人员最关心最直接最现实的利益问题，深入了解情况、查找问题症结、推动形成解决对策。
	“这是一件很有质量的代表建议。盲人医疗按摩既是残疾人事业的重要组成部分，也是中医医疗服务的有益补充。促进盲人医疗按摩服务的规范发展，对于推动盲人医疗按摩人员稳定就业、保障盲人医疗按摩人员的合法权益都很有意义。”国家卫生健康委相关负责人表示，下一步，将积极会同有关部门推动盲人医疗按摩服务规范发展，同时进一步加强眼健康的医疗服务体系建设，扎实做好防盲治盲工作，努力为更多患者解除病痛。
	王永澄还提出了关于加大重度残疾人出行优待优惠方面的建议。据了解，铁路部门高度重视，在认真研究和办理建议的同时，对已经采取的残障旅客服务保障措施再次审视。并表示将持续关注残障旅客的服务措施，让旅客出行更加便利，让旅客体验更加美好。
	中国残联主办的关于加强研发和为视障学生配置信息化盲文点显设备的建议，是王永澄在闭会期间提出的。对于这件专业性强、涉及领域广的建议，中国残联与王永澄多次交流听取意见，前往盲人文化服务机构开展调研，积极与协办单位沟通协作，共同制定了推动加大研发投入、支持科学技术攻关、完善信息无障碍环境建设、做好辅助器具进校园工作等4项有针对性的建议落实举措，全面稳步推进，助力盲文点显设备的研发和推广使用。
	值得一提的是，无障碍环境建设法第五十四条规定，国家通过经费支持、政府采购、税收优惠等方式，促进新科技成果在无障碍环境建设中的运用，鼓励无障碍技术、产品和服务的研发、生产、应用和推广，支持无障碍设施、信息和服务的融合发展。
	“这是一件带有前瞻性的建议。办理该建议的过程，也是在贯彻落实无障碍环境建设法，将进一步推动残疾人事业高质量发展。”中国残联维权部主任周建指出，残疾人是社会主义大家庭的平等成员，他们对美好生活的需求也是全社会共同的责任。以建议的办理为起点和契机，伴随无障碍环境建设法的实施，将更好保证残疾人接受平等教育、实现充分就业，更好融入社会，和全社会一起共享现代文明成果，共创美好生活。
	全过程人民民主的生动实践
	“代表对各方面工作提出建议，是依法执行代表职务、反映人民群众意见的重要形式，代表法予以明确规定。《全国人民代表大会代表建议、批评和意见处理办法》明确规定，承办单位对代表建议、批评和意见的答复，应当按照统一格式行文，由承办单位负责人签发，并加盖本单位公章。”全国人大常委会代表工委负责同志指出，这些规定，对代表履行职权从法律制度层面予以保障，确保代表建议办理做到件件有回复，真正起到解决问题、推动工作、促进发展的目的。
	“每一件建议的答复，按照要求都应当寄送代表。考虑到王永澄的实际情况，为他了解建议答复内容提供便利，此次我们专门制作了盲文版建议答复。”全国人大常委会代表工委负责同志说，这既是贯彻落实代表法的规定，确保代表及时接收建议答复，了解办理答复情况，也是全面贯彻实施无障碍环境建设法、残疾人保障法有关规定。此外，当面送交答复，还可以进一步听取王永澄的意见，介绍政策、建议办理情况，落实代表建议办理全过程沟通机制，推动建议落地落实。
	从王永澄当选全国人大代表，到制作首份盲文版代表建议答复；从代表深入基层收集人民群众尤其是残疾人最关心的急难愁盼问题，到相关部门高度重视建议办理，积极研究推进问题解决，共同推动残疾人接受更好的教育，实现更充分的就业，更加广泛地融入社会生活，在王永澄代表履职和各部门的服务保障过程中，处处都可以看到我国残疾人事业发展的巨大进步，更可以感受到各方面社情民意统一于最广大人民的根本利益之中，人民当家作主具体地、现实地体现于实现人民对美好生活向往的工作之中。(法治日报 记者朱宁宁)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>从代表深入基层收集人民群众尤其是残疾人最关心的急难愁盼问题，到相关部门高度重视建议办理，积极研究推进问题解决，共同推动残疾人接受更好的教育，实现更充分的就业，更加广泛地融入社会生活，在王永澄代表履职和各部门的服务保障过程中，处处都可以看到我国残疾人事业发展的巨大进步，更可以感受到各方面社情民意统一于最广大人民的根本利益之中，人民当家作主具体地、现实地体现于实现人民对美好生活向往的工作之中。国家卫生健康委作为该建议的主办部门，会同国家中医药局、中国残联召开座谈会，面对面认真听取王永澄的意见，耐心细致介绍有关工作情况和政策背景，并专程赶赴福建与王永澄一同调研盲人按摩机构，聚焦广大盲人医疗按摩人员最关心最直接最现实的利益问题，深入了解情况、查找问题症结、推动形成解决对策。对于这件专业性强、涉及领域广的建议，中国残联与王永澄多次交流听取意见，前往盲人文化服务机构开展调研，积极与协办单位沟通协作，共同制定了推动加大研发投入、支持科学技术攻关、完善信息无障碍环境建设、做好辅助器具进校园工作等4项有针对性的建议落实举措，全面稳步推进，助力盲文点显设备的研发和推广使用。履职第一年，王永澄通过深入调研，围绕盲人教育、就业、出行优惠政策等提出了4件建议，内容涉及盲人就业、教育、无障碍环境建设等方面。</key_sentence></doc>