<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6510</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-22/10116420.shtml</url><title>事关巴以局势！习近平出席的这场峰会，有何特殊之处？</title><datatime>2023-11-22 23:00:00</datatime><body>	中新网11月22日电(甘甜魏晨曦彭大伟)北京时间11月21日，一场特别的峰会以线上方式举行。
	当晚，金砖国家领导人就巴以问题举行特别视频峰会。中国国家主席习近平出席并发表题为《推动停火止战实现持久和平安全》的重要讲话。
	面对复杂变幻的巴以局势，金砖国家领导人紧急召开特别峰会，有何特殊之处？作为金砖机制中的中坚力量，中国领导人出席此次峰会，又释放了哪些重要信号？
	【两大特殊之处释放重要信号】
	“本次峰会是金砖扩员后的首场领导人会晤。”
	正如习近平开宗明义所指出的，这场金砖国家领导人峰会的一大特殊之处在于，这是金砖扩员后的首场领导人会晤，其所释放的信号也是明确无误的——人道主义形势严峻，劝和促谈迫在眉睫。
	中国国际问题研究院研究员董漫远在接受中新网记者采访时指出，扩员后的金砖直面巴以冲突这一热点问题，并召开紧急会议，显示出其已与阿拉伯世界、伊斯兰世界相联结，对于解决巴以冲突具有重要意义。
	“当前形势下，金砖国家就巴以问题发出正义之声、和平之声，非常及时、非常必要。”
	巴以冲突形势复杂多变，可以说是一个世界难题。
	从目前来看，新一轮巴以冲突所造成的伤亡究竟有多惨重？
	一组最新数据触目惊心：超1.55万人死亡，至少170万人流离失所，其中约有90万人住在联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处设立的154处临时庇护所。
	联合国秘书长古特雷斯11月20日形容称：“很清晰的事实是，过去几个星期，有数千名儿童被杀害。我们正目睹的对平民的杀戮，是我任联合国秘书长以来的任何冲突中，从未见过的。”
	在当前形势下，作为促进世界经济增长、完善全球治理的建设性力量，金砖国家就巴以发出正义之声、和平之声，自然也是非常及时、非常必要。这场峰会的特殊之处，不言而喻。
	【三点重要主张助力局势降温】
	此次金砖国家领导人巴以问题特别视频峰会，由南非总统拉马福萨主持。
	中国国家主席习近平出席并发表题为《推动停火止战实现持久和平安全》的重要讲话。其他与会者包括：
	巴西总统卢拉、俄罗斯总统普京、沙特王储穆罕默德、埃及总统塞西、伊朗总统莱希、阿联酋总统穆罕默德、埃塞俄比亚总理阿比以及印度、阿根廷外长等。
	作为金砖合作机制的坚定支持者和参与者，中国在其中的声音尤为瞩目。
	在这场特别的视频峰会上，习近平提出三个“当务之急”：
	一是冲突各方要立即停火止战，停止一切针对平民的暴力和袭击，释放被扣押平民，避免更为严重的生灵涂炭。
	二是要保障人道主义救援通道安全畅通，向加沙民众提供更多人道主义援助，停止强制迁移、断水断电断油等针对加沙民众的集体惩罚。
	三是国际社会要拿出实际举措，防止冲突扩大、影响整个中东地区稳定。各方应该将联合国大会和安理会有关决议要求落到实处。
	“我多次强调，解决巴以冲突循环往复的根本出路是落实‘两国方案’，恢复巴勒斯坦民族合法权利，建立独立的巴勒斯坦国。”谈及解决巴以冲突的治本之策，习近平指出，“不公正解决巴勒斯坦问题，中东就没有持久的和平稳定。”
	事实上，中方长期致力于同有关方开展调解斡旋，推动相关问题早日得到全面、公正、持久解决，以维护中东地区和平与稳定。本轮巴以冲突爆发以来，习近平已在多个场合重申中方有关立场。
	10月19日，习近平会见埃及总理马德布利，就当前巴以局势阐明中方原则立场，强调当务之急是尽快停火止战，避免冲突扩大甚至失控、造成严重人道主义危机。
	11月3日下午，习近平同德国总理朔尔茨举行视频会晤时指出，无论是巴以冲突还是乌克兰危机，要从根子上解决，需要对安全问题进行更深入思考，坚持共同、综合、合作、可持续的安全观，推动构建均衡、有效、可持续的安全架构。挤压别国安全空间，片面袒护一方而忽视另一方的正当诉求，都会导致地区失衡，引起冲突扩大升级。中欧应该致力于调解冲突、缓和紧张，为促进地区和平与发展发挥积极作用。
	【多项行动展现大国担当】
	面对危机延宕，中国从来都不是拱火浇油、趁机渔利，而是秉持公正、劝和促谈。董漫远指出，中方在推动解决本轮巴以冲突中，发挥了非常重要的积极作用，且作用还在逐步加大。
	首先，中方积极参与国际外交斡旋行动，推动冲突降温。
	连日来，中方与巴勒斯坦、以色列、沙特等有关方交换意见，阐明中方原则立场。阿拉伯、伊斯兰国家外长联合代表团等也将中国作为国际斡旋的第一站，展开深入沟通协调。
	董漫远分析，长期以来，中方在巴以问题上秉持公正客观平衡的立场，照顾各方利益关切。他认为，中方在解决巴以问题方面的主张，与阿拉伯国家、伊斯兰国家立场是一致的。各方团结起来，推动停火止战、防止冲突扩大，这样的力量是非常有分量的。
	其次，中国作为本月联合国安理会轮值主席，推动安理会通过相关决议。
	董漫远注意到，在中方的推动下，联合国安理会于11月15日通过一项聚焦人道关切、突出保护儿童的决议，呼吁在整个加沙地带紧急实施有足够天数的人道主义暂停，以便提供基本物品和服务，开展紧急救援和恢复工作。
	他表示，这是10月7日巴以新一轮冲突爆发以来，安理会首次通过有关决议，具有重要意义，其所坚持的人道主义对于巴以民众来说是迫切需要的，展现出中国作为负责任大国的担当。
	此外，中方多次提供紧急援助，以帮助受冲突影响的加沙人民。
	董漫远指出，中方在实施人道主义行动方面，发挥了重要作用。据统计，中方已通过巴勒斯坦民族权力机构和联合国机构提供了200万美元紧急人道主义援助，通过埃及向加沙地带提供了价值1500万元人民币的食品、药品等紧急人道主义物资。
	他表示，相信中方未来将同国际社会一道，继续向加沙地带提供援助。(完)【编辑:何路曼】
</body><key_sentence>中国国际问题研究院研究员董漫远在接受中新网记者采访时指出，扩员后的金砖直面巴以冲突这一热点问题，并召开紧急会议，显示出其已与阿拉伯世界、伊斯兰世界相联结，对于解决巴以冲突具有重要意义。11月3日下午，习近平同德国总理朔尔茨举行视频会晤时指出，无论是巴以冲突还是乌克兰危机，要从根子上解决，需要对安全问题进行更深入思考，坚持共同、综合、合作、可持续的安全观，推动构建均衡、有效、可持续的安全架构。10月19日，习近平会见埃及总理马德布利，就当前巴以局势阐明中方原则立场，强调当务之急是尽快停火止战，避免冲突扩大甚至失控、造成严重人道主义危机。正如习近平开宗明义所指出的，这场金砖国家领导人峰会的一大特殊之处在于，这是金砖扩员后的首场领导人会晤，其所释放的信号也是明确无误的——人道主义形势严峻，劝和促谈迫在眉睫。</key_sentence></doc>