<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6517</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116376.shtml</url><title>2023年北京共享单车骑行量破10亿 明年加大车辆更新置换力度</title><datatime>2023-11-22 21:46:00</datatime><body>	中新网北京11月22日电工作日扫一辆共享单车解决通勤“最后一公里”，周末在金色秋景中徐徐骑行享受城市“慢”生活……随着骑行环境越来越好，行业监管措施持续完善，北京共享单车行业进入规范有序发展的新阶段，骑行量逐年增长，截至11月17日24时，今年共享单车骑行量突破10亿人次，创历史新高。那么，共享单车行业监管出台了哪些新政策？共享单车停车专项治理“百日行动”取得了什么成效？新车又有哪些技术升级？
	今天，记者从北京市交通委了解到，“交通大家谈”第335期节目邀请北京市交通委员会静态交通管理处副处长、二级调研员赵寒露，美团单车北京政府事务总监郝先率，滴滴青桔单车政府事务部总监殷骁潇，哈啰单车北京品牌负责人王帆共同分享共享单车骑行量破10亿背后的故事。
	今年共享单车骑行量突破10亿人次
	截至11月17日24时，北京今年共享单车骑行量突破10亿人次，创历史新高，日均骑行量已达311.57万人次，同比2022年增长9.04%。
	据悉，2020年至2022年，骑行量分别是6.9亿人次、9.5亿人次、9.68亿人次。骑行数据持续增长，共享单车从绿色低碳的出行工具，逐渐延展至强身健体的运动方式和质朴极简的生活主张。
	目前，在北京市运营的三家共享单车企业分别是美团单车、滴滴青桔单车和哈啰单车，运营范围覆盖北京市所有行政区，截至2023年10月底，全市报备车辆规模100.13万辆，其中，中心城区车辆规模80万辆。
	受天气和温度等因素影响，共享单车骑行量呈现显著的季节性波动特征。入冬之后，北京市交通委将继续坚持总量动态调控政策，开展淡季减量工作。
	建立完善共享单车秩序监管体系
	为有效推动市级统筹、区级监管、企业主责的工作机制落实，2023年7月份，市交通委出台了《北京市互联网租赁自行车运营服务监督管理办法(试行)》，进一步细化了企业主体责任，构建了以“信用+风险”为基础、覆盖“事前、事中、事后”全链条的一体化综合监管体系；修订并印发了《北京市互联网租赁自行车服务质量考核办法(2023年修订版)》，加大对共享单车秩序管理的考核力度，并将秩序管理成果与企业车辆投放规模深度挂钩，压实企业主体责任。
	此外，北京市交通委印发了《2023年度互联网租赁自行车专项治理评价工作细则》，明确将停放资源供给、电子围栏覆盖率、重点点位停放秩序治理等作为评价指标，全面衡量各区监管工作落实情况，引导提高共享单车行业监管与服务水平。
	为了市场主体能够明确综合监管的规则，市交通委还配套编制了《北京市互联网租赁自行车综合监管合规手册(第一版)》，为企业规范化经营提供了全链条、多方位、一体化的业务指导。
	共享单车升级，提高入栏准确率
	2022年7月份开始，共享单车运营企业推出北斗高精度定位的“分体锁”共享单车。升级后的新车，对车把、车座、脚蹬等做全新设计，提升骑行舒适度，从轮毂、刹车、车身结构等方面优化，更耐用、更稳定，优化脚蹬传导，骑行特别省力，同时车身配备防贴涂层，方便清除非法小广告。
	滴滴青桔单车政府事务部总监殷骁潇介绍，分体锁车型更耐用，故障率比马蹄锁低50%以上，定位精度可达到亚米级，显著优于马蹄锁车型，便于用户入栏停放、精准还车，同时升级蓝牙模块，提高入栏准确率。
	目前，全市范围内投放车辆中更新为分体锁的车辆数已达34.49万辆，占比超过三成，明年各企业也将加大车辆的更新置换力度。
	此外，为提升路面还车所需的线框施划效率，滴滴青桔结合北斗定位技术，自研“围栏采集一体化设备”，做到线框实时采集、实时上传，将单个线框施划时长从8分钟缩短至1分钟，测绘效率提升87%，预期入栏准确率将从75%提升至85%。
	北京599人被纳入联合限制骑行名单
	根据“北京区域违规停放联合限制骑行名单用户”公示，今年1月至9月，有599人被纳入3家共享单车企业联合限制骑行名单。
	据行业协会统计，在被限制骑行的599人用户中，主路违停149人，占比25%；禁停区违停3次及以上的136人，占比23%；非高峰期电子围栏外6次及以上的122人，占比20%；因恶意破坏共享单车、私自占有共享单车、利用共享单车实施违法犯罪行为、被企业采取风控措施的用户192人，占比32%。
	下一步，共享单车运营企业将扩大巡查范围，交通部门、城管部门还将整合道路养护、环卫保洁、园林绿化等一线人员力量，重点针对二、三环主路违停行为展开高频巡查，从严落实用户信用管理，加大宣传曝光力度。(完)【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>根据“北京区域违规停放联合限制骑行名单用户”公示，今年1月至9月，有599人被纳入3家共享单车企业联合限制骑行名单。今天，记者从北京市交通委了解到，“交通大家谈”第335期节目邀请北京市交通委员会静态交通管理处副处长、二级调研员赵寒露，美团单车北京政府事务总监郝先率，滴滴青桔单车政府事务部总监殷骁潇，哈啰单车北京品牌负责人王帆共同分享共享单车骑行量破10亿背后的故事。此外，北京市交通委印发了《2023年度互联网租赁自行车专项治理评价工作细则》，明确将停放资源供给、电子围栏覆盖率、重点点位停放秩序治理等作为评价指标，全面衡量各区监管工作落实情况，引导提高共享单车行业监管与服务水平。随着骑行环境越来越好，行业监管措施持续完善，北京共享单车行业进入规范有序发展的新阶段，骑行量逐年增长，截至11月17日24时，今年共享单车骑行量突破10亿人次，创历史新高。</key_sentence></doc>