<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6573</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-22/10116221.shtml</url><title>支原体肺炎高发，为何今年格外厉害？有后遗症吗？</title><datatime>2023-11-22 17:43:00</datatime><body>	文/赵斌
	这个冬天，随着支原体肺炎、流感、呼吸道合胞病毒等呼吸系统疾病叠加，“孩子接二连三发烧”让一些家长倍感焦虑，成年人感冒发烧等症状似乎也更加频繁。
	今年流行的多种呼吸系统疾病到底有多厉害？我们是否需要担心后遗症？
	为何今年支原体肺炎格外厉害？
	不少儿童纷纷中招支原体感染，出现发烧咳嗽的症状，甚至成年人也被波及。这个“支原体”到底是什么？
	复旦大学附属儿科医院感染传染科副主任、博士生导师曾玫在接受中新社国是直通车采访时表示，它是一种病原微生物，与正常细菌的区别是没有细胞壁，因此被称为不典型的细菌。感染肺炎支原体引起肺炎的就叫支原体肺炎，肺炎支原体在1944年就被人类发现，后来发现可引起人类下呼吸道感染。
	为什么今年的支原体肺炎感染显得格外“凶”？
	曾玫表示，包括支原体感染在内的呼吸系统各种致病微生物和我们共生于地球，季节性流行不可避免。之所以感觉今年支原体肺炎以及其他流行性呼吸道感染性疾病增多，与三年疫情防控暂时阻断了一些流行性呼吸道感染疾病的流行有关，导致更多易感人群积累。当今年完全恢复常态化生活后，人们直面自然界各种病原微生物，相对新冠疫情以前会显得比较“脆弱”。
	专家同时指出，接触这些流行致病因素不完全是坏事，因为会增强人对这些致病因素的免疫能力；过度减少接触机会也未必是好事，会减少免疫力增强的机会。面对病毒与细菌的存在是常态。
	南方“高峰”已过？北方呢？
	发烧咳嗽给我们的正常生活带来影响，尤其孩子一旦生病，更让家长焦灼。这波流行疾病什么时候可以过去？
	曾玫表示，在上海，今年夏季支原体肺炎等呼吸系统流行疾病就已经开始传播，到秋季流行波逐渐增强，学校开学后流行持续走高，10月份前后达到高峰。从目前了解到的门诊量来看，支原体肺炎患儿的就诊数量已经在逐渐减少。有些地区支原体流行波较南方晚一些，流行回落的时间点也会相应推迟。
	包括支原体肺炎在内的流感等流行性呼吸系统疾病，在传播上有哪些规律？
	曾玫表示，这些流行性疾病的传播和人群聚集有密切关系。肺炎支原体一年四季都存在，夏秋季感染更常见。秋季开学后，门诊的支原体感染患儿数量明显增加，主要和学生聚集生活有关。通常一月份尤其是学生放假以后，全国儿童的呼吸系统感染发病率会明显呈下降趋势。
	重症多吗？有后遗症吗？
	支原体肺炎感染之后风险大不大、会不会有后遗症？专家的答案是“极少”。
	曾玫说，即使出现重症的支原体肺炎患者，经过积极治疗愈后良好，极少数因为坏死性肺炎可能会对肺功能产生影响。支原体肺炎应及时在医生指导下进行专业诊治，尽量避免远期并发症。
	及时就医非常关键，但患者密集处反而会增加感染机会，如何确定就医时机至关重要。曾玫表示，学龄儿童感染支原体肺炎后会出现高烧和严重咳嗽，3天以上高热不退、咳嗽进行性加剧，要及时就医。
	选择合适的医疗机构就诊也是门道，并非级别越高、名气越大就越好。
	国家健康科普专家、首都医科大学宣武医院胸外科首席专家支修益在接受中新社国是直通车采访时表示，过去三年各地基层卫生医疗机构对流感和呼吸系统传染疾病诊疗水平大幅提高，只要出现发热咳嗽等症状，或检测疑似感染新冠病毒等呼吸道疾病时，要及时到医院发热门诊就诊。在没有出现临床重症或其他呼吸系统并发症的情况下，不一定去大医院就诊，就近选择有发热门诊的基层医疗机构反而人少、交叉感染的机会也少。
	自测结果和网上药方能信吗？
	眼下症状相似的多种呼吸道疾病交织，药店购买的支原体肺炎自测盒结果可信吗？
	曾玫说，目前对支原体肺炎确诊主要采集病人的鼻咽分泌物或痰液进行支原体核酸检测，快速、敏感度和特异度好。支原体培养时间需要五到七天，不能给临床提供早期及时诊断。通过血清的抗体检测可作为确诊的重要参考依据，但抗体检测阳性的意义并不是绝对的。临床诊断中要根据动态检测变化来判断抗体阳性的意义，单份血清抗体IgM从阴性转为阳性、双份血清IgG抗体水平倍比升高，具有确诊价值。支原体感染会引起上呼吸道感染或者无症状感染，这些情况不需要抗菌治疗。
	因此，从医生的角度来看，没有必要提早采取过于激进的治疗方案。包括支原体引起的上呼吸道感染，有的也不需要抗生素治疗，但到肺炎程度就要采取抗生素治疗。
	随着支原体肺炎愈加受到关注，阿奇霉素等一些药物几乎成为网友口中应对此类疾病的“常识”，网上还出现一些冠以“来自头部三甲医院”的药方。这些信息是否可信？
	一位从事药品销售工作的资深人士在接受中新社国是直通车采访时表示，有些药商或厂家为了炒作自己的产品，经常制造噱头来达到促销目的，面对直接给出具体品牌的“药方”要谨慎对待。而医学专家一般只说药物类型，不会给到具体品牌。
	曾玫表示，治疗支原体肺炎的措施包括抗感染治疗、抗炎治疗、止咳和退烧等对症治疗。如果气道分泌物多有黏液栓堵塞、出现气道阻塞的症状体征、拍片显示肺不张、气道阻塞所致肺气肿、单侧或双侧肺实变，可以做纤维支气管镜进行气道冲洗，也就是“洗肺”，不仅恢复气道通畅，还可以去除气道的炎性物质而减轻气道的炎症损伤。
	专家之所以不推荐患者擅自用药，尤其是抗炎药物，背后还有一系列专业考量。
	曾玫说，我国流行的肺炎支原体在十多年前对大环内酯类药物的耐药率就比较高，目前耐药率已经处于很高水平。这种情况下，如果用阿奇霉素、红霉素或者克拉霉素等大环内酯类药物治疗，疗效可能达不到预期，甚至治疗失败。医生会考虑换用新型四环素如多西环素、米诺环素，或者氟喹诺酮类药物，如环丙沙星、左氧氟沙星、莫西沙星，以取得更好更快的治疗效果。持续高热五到七天不退以及其他情况的重症病人，联合短程糖皮质激素抗炎治疗也可以取得良好治疗效果，加快病情好转。
	至于如何预防支原体肺炎，曾玫表示，目前暂无相关疫苗，可与其他呼吸道感染采取相同预防措施。【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>曾玫表示，在上海，今年夏季支原体肺炎等呼吸系统流行疾病就已经开始传播，到秋季流行波逐渐增强，学校开学后流行持续走高，10月份前后达到高峰。国家健康科普专家、首都医科大学宣武医院胸外科首席专家支修益在接受中新社国是直通车采访时表示，过去三年各地基层卫生医疗机构对流感和呼吸系统传染疾病诊疗水平大幅提高，只要出现发热咳嗽等症状，或检测疑似感染新冠病毒等呼吸道疾病时，要及时到医院发热门诊就诊。曾玫表示，学龄儿童感染支原体肺炎后会出现高烧和严重咳嗽，3天以上高热不退、咳嗽进行性加剧，要及时就医。支原体肺炎感染之后风险大不大、会不会有后遗症。</key_sentence></doc>