<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6588</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-22/10116169.shtml</url><title>解答时代之问 描绘未来愿景</title><datatime>2023-11-22 16:54:00</datatime><body>	推动构建人类命运共同体
	解答时代之问描绘未来愿景(专题深思)
	当今世界正处于百年未有之大变局，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开，人类文明发展面临诸多问题和挑战。党的十八大以来，面对“人类向何处去”的世界之问、历史之问、时代之问，习近平总书记以大国大党领袖的深厚天下情怀和强烈使命担当，创造性地提出构建人类命运共同体理念，为应对全球性挑战指明了正确路径，为人类迈向光明未来注入信心和动力。
	构建人类命运共同体，就是每个民族、每个国家、每个人的前途命运都紧紧联系在一起，风雨同舟，荣辱与共，努力把我们生于斯、长于斯的星球建成一个和睦的大家庭，推动建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界，把各国人民对美好生活的向往变成现实。人类命运共同体理念着眼于全人类福祉，既有现实思考，又有未来前瞻；既描绘了美好愿景，又提供了实践路径和行动方案；既关乎人类的前途，也攸关每一个体的命运，是中国为当前变乱交织的世界贡献的一份弥足珍贵又切实可行的综合性解决方案。2023年是习近平总书记提出构建人类命运共同体理念10周年。10年来，从双边到多边，从区域到全球，构建人类命运共同体理念赢得了越来越广泛的认同和支持，被视为破解人类发展难题、完善全球治理的中国方案，是应对21世纪各种全球性挑战的中国主张，被先后写入联合国决议、安理会决议、联合国人权理事会决议，彰显了从世界和平与发展的大势出发处理当代国际关系的中国智慧，对确立国际关系新思路、开创国际交往新格局、共建美好世界新愿景具有深远意义。随着共建“一带一路”倡议和全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议落地生根，人类命运共同体理念不断为各领域国际合作注入强劲动力，越来越多的国家和地区与中国共同行动，构建人类命运共同体的实践稳步推进，取得了全方位、开创性的丰硕成果。
	构建人类命运共同体的实践历程与丰硕成果，充分说明这一理念符合全人类共同利益，符合应对全球性挑战的时代需要，呼应世界人民追求和平、正义、进步的心声。未来，推动构建人类命运共同体行稳致远，要在高质量共建“一带一路”基础上，全面践行全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议。第一，践行全球发展倡议。发展是解决一切问题的总钥匙。各国要加快落实联合国2030年可持续发展议程，坚持行动导向，坚持以人民为中心，共建团结、平等、均衡、普惠的全球发展伙伴关系，推动实现更加强劲、绿色、健康的全球发展，建设开放型世界经济，共建全球发展共同体。第二，践行全球安全倡议。安全是人类最基本的要求，生活在免于匮乏与恐惧、普遍安全和持久和平的环境中，是全世界各个国家和人民的共同愿望。要弘扬联合国宪章精神，坚定维护世界和平、守护全球安全的共识与决心，以团结精神适应深刻调整的国际格局，以共赢思维应对各种传统安全和非传统安全风险挑战，走出一条对话而不对抗、结伴而不结盟、共赢而非零和的新型安全之路。第三，践行全球文明倡议。文明因固步自封而丧失生机，因交流互鉴而充满活力。面对变乱交织的国际局势，只有在不同文明包容互存、交流互鉴中寻求智慧、凝聚力量，方能推动破解人类共同面临的各种挑战。各国应主动消除隔阂偏见，共同倡导尊重世界文明多样性，共同倡导弘扬全人类共同价值，共同倡导重视文明传承和创新，共同倡导加强国际人文交流合作。坚持弘扬平等、互鉴、对话、包容的文明观，以文明交流超越文明隔阂，以文明互鉴超越文明冲突，以文明共存超越文明优越，推动构建人类命运共同体。(人民日报吕京张海东)
	(作者单位：四川师范大学)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>10年来，从双边到多边，从区域到全球，构建人类命运共同体理念赢得了越来越广泛的认同和支持，被视为破解人类发展难题、完善全球治理的中国方案，是应对21世纪各种全球性挑战的中国主张，被先后写入联合国决议、安理会决议、联合国人权理事会决议，彰显了从世界和平与发展的大势出发处理当代国际关系的中国智慧，对确立国际关系新思路、开创国际交往新格局、共建美好世界新愿景具有深远意义。随着共建“一带一路”倡议和全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议落地生根，人类命运共同体理念不断为各领域国际合作注入强劲动力，越来越多的国家和地区与中国共同行动，构建人类命运共同体的实践稳步推进，取得了全方位、开创性的丰硕成果。未来，推动构建人类命运共同体行稳致远，要在高质量共建“一带一路”基础上，全面践行全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议。党的十八大以来，面对“人类向何处去”的世界之问、历史之问、时代之问，习近平总书记以大国大党领袖的深厚天下情怀和强烈使命担当，创造性地提出构建人类命运共同体理念，为应对全球性挑战指明了正确路径，为人类迈向光明未来注入信心和动力。</key_sentence></doc>