<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6590</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10116167.shtml</url><title>“让绿色低碳生活方式成风化俗”</title><datatime>2023-11-22 16:52:00</datatime><body>	“让绿色低碳生活方式成风化俗”(人民论坛)
	走在湖北武汉蔡甸区，满目山清水秀，环境格外优美。数据显示，2015—2022年，蔡甸区空气质量优良率从58.9%上升至89.7%。2020年以来，蔡甸区全面完成黑臭水体消除任务，饮用水水源地水质达标率100%。前不久，当地还获评第七批国家生态文明建设示范区。
	曾经一段时间，这里的人们饱受环境污染之苦。通过强化源头管控和污染防治、精准招引“含金量、含新量、含绿量”更高的企业项目、发挥全域旅游品牌优势等多措并举，当地加快推动发展方式绿色低碳转型。同时，蔡甸百姓大力践行绿色低碳生活方式，垃圾分类、植绿护绿、节能降碳、开立“个人碳账户”……绿色化、低碳化的生活方式成为一种新潮流。
	生态环境没有替代品，用之不觉，失之难存，不仅关系经济发展质量，而且攸关每个人的生活品质。实践告诉我们，绿色低碳发展是解决生态环境问题的治本之策，必须坚定不移走生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路。党的二十大报告提出：“推动经济社会发展绿色化、低碳化是实现高质量发展的关键环节。”这深刻揭示，高质量发展和高水平保护是相辅相成、相得益彰的。只有自觉把经济活动、人的行为限制在自然资源和生态环境能够承受的限度内，加快形成科技含量高、资源消耗低、环境污染少的产业结构，才能在绿色低碳转型中推动发展实现质的有效提升和量的合理增长。
	经济社会发展绿色化、低碳化，既需要生产方式的转型，也需要生活方式的转变。在同一片蓝天下生活，受同一方水土滋养，我们每个人都是生态环境的保护者、建设者、受益者，没有谁是局外人，也没有人能置身事外。只有人人动手、人人尽责，激发起全社会共同呵护生态环境的内生动力，才能形成绿色循环低碳发展的强大合力。正因此，习近平总书记强调：“要弘扬生态文明理念，培育生态文化，让绿色低碳生活方式成风化俗。”
	思想是行动的先导。浙江安吉余村，村口一块镌刻着“绿水青山就是金山银山”的石碑，在蓝天白云映衬下十分醒目。从“卖石头”到“卖风景”再到“挣碳汇”，这个小村庄的美丽蝶变，是践行“绿水青山就是金山银山”理念的具体体现。如今，这一理念已经成为全党全社会的共识和行动。长江经济带从“靠江吃江”到“靠江护江”，收获的不仅有一江清水、两岸青翠的壮阔美景，还有“共抓大保护、不搞大开发”的普遍共识。从余村的转变，到长江经济带发展发生重大变化，再到新时代以来美丽中国建设迈出重大步伐，我国之所以天更蓝、地更绿、水更清，一个重要原因正在于，思想认识上的重大转变、生态文明理念的深入人心。
	“环境就是民生，青山就是美丽，蓝天也是幸福。”人民的高品质生活，内在地包括优美的生态环境，而这离不开每个人出的一份力。外卖是否选择绿色包装，出行是乘坐私家车还是选择公共交通，购物时是用塑料袋还是自备布袋，能否做到垃圾分类、节约粮食……每个人生活中的细小选择，看似微不足道，但乘以14亿多人口数，就能迸发出绿色低碳的强大合力。当越来越多人坚持从自身做起、从身边小事做起，觉悟过来、行动起来，做绿色低碳理念的积极传播者和模范践行者，不仅能让绿色低碳生活方式成风化俗，更能在一定程度上通过生活方式的绿色革命，进一步促进生产方式的绿色转型。
	“纤纤不绝林薄成，涓涓不止江河生。”我国许多地方正积极开展节约型机关、绿色家庭、绿色学校、绿色社区、绿色出行、绿色建筑等创建行动，将绿色低碳理念浸润到衣食住行游用等方方面面。当绿色低碳生活方式成风化俗，进一步汇聚绿色低碳发展的强劲动力，定能厚植高质量发展的绿色底色，绘出美丽中国的更新画卷。(人民日报周珊珊)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>当越来越多人坚持从自身做起、从身边小事做起，觉悟过来、行动起来，做绿色低碳理念的积极传播者和模范践行者，不仅能让绿色低碳生活方式成风化俗，更能在一定程度上通过生活方式的绿色革命，进一步促进生产方式的绿色转型。当绿色低碳生活方式成风化俗，进一步汇聚绿色低碳发展的强劲动力，定能厚植高质量发展的绿色底色，绘出美丽中国的更新画卷。只有自觉把经济活动、人的行为限制在自然资源和生态环境能够承受的限度内，加快形成科技含量高、资源消耗低、环境污染少的产业结构，才能在绿色低碳转型中推动发展实现质的有效提升和量的合理增长。正因此，习近平总书记强调：“要弘扬生态文明理念，培育生态文化，让绿色低碳生活方式成风化俗。</key_sentence></doc>