<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6594</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116129.shtml</url><title>中期评估报告：上海人均GDP已超18万元达到中等发达经济体水平</title><datatime>2023-11-22 16:48:00</datatime><body>	中新网上海11月22日电(记者陈静)上海市十六届人大常委会第八次会议22日听取和审议了关于《上海市国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标纲要》(简称：《纲要》)实施中期评估报告。
	据此，“十四五”的两年半以来，《纲要》确定的20项重大指标总体进展良好；到2023年6月30日，6项指标已提前达到规划目标：高质量发展稳步提升、高品质生活持续推进、高效能治理不断强化。
	统计数据显示，2022年达到4.47万亿元，人均生产总值超18万元，达到中等发达经济体水平；数字经济占生产总值比重提升到60.5%，金融市场交易总额达2933万亿元，每万人口高价值发明专利拥有量达到40.9件。同时，居民人均可支配收入年均增长5%，快于经济增长水平，达到79610元。
	据悉，《纲要》分解为259项重大任务，中期评估报告指出，实施进展总体顺利：国家重大战略任务深入实施、“五个中心”能级持续提升、城乡区域协调发展有序推动、数字化转型和绿色低碳转型协同推进、社会民生福祉持续改善、城市治理现代化水平不断提高。
	据了解，浦东社会主义现代化建设引领区加快打造，改革系统集成持续加强，创新引擎强化提升，浦东引领区“行动方案”280项具体任务已有230项落地落实。长三角一体化战略深入推进，长三角科技创新共同体首批15个联合攻关项目加快实施。长三角生态绿色一体化发展示范区制度创新成效明显，水乡客厅、沪苏嘉城际铁路等100余个重点项目持续推进。
	根据中期评估报告，上海国际经济中心综合实力持续增强，三大先导产业总规模达1.6万亿元，引领全市工业战略性新兴产业总产值占规模以上工业总产值比重提高到43%；国际金融中心功能稳步提升，金融业增加值达到8626.3亿元；国际贸易中心枢纽功能全面提高，上海口岸货物贸易进出口总额达到10.4万亿元；全球领先的国际航运中心深入建设，上海机场完成货邮吞吐量330.2万吨，上海港集装箱吞吐量达到4730万标准箱，连续13年保持世界首位；国际科创中心策源功能稳步提升，累计牵头承担国家科技重大专项929项、国家重点研发计划项目1145项，全社会研发经费支出相当于生产总值比例达到4.44%。
	中期评估报告显示，城市数字化转型工作迈出新步伐，经济数字化转型深入推进，数字经济核心产业增加值达到6025亿元，占全市生产总值比重达到13.5%。
	根据中期评估报告，今后，上海将着力扩大有效投资，加快推动《纲要》中的重大项目建设落地，强化新型基础设施布局建设。积极促进消费扩容升级，着力提振外来消费，持续优化服务消费，鼓励新能源汽车等大宗消费。
	上海将全力强化全球资源配置功能，深化金融高水平制度型开放，建设具有国际影响力的金融市场体系，持续丰富金融产品和服务体系，打造强功能的金融机构和基础设施体系；深化国际贸易中心枢纽功能，丰富贸易新业态新模式，推进大宗商品市场建设提质增效，持续放大进博会溢出效；提升经营主体全球运作水平，大力引进优质企业，加快培育世界一流企业。
	上海将全力强化科技创新策源功能。聚力打造国家战略科技力量，推进国家实验室、重大科技基础设施以及高水平研究主体建设；全力强化开放枢纽门户功能，深化规则、规制、管理、标准等制度型开放，推出新一轮重大开放举措，积极参与国际经贸规则制定。此外，上海将提升“走出去”发展竞争力，健全企业“走出去”服务体系，深化对外投资合作模式。打造世界级航运枢纽，完善融海陆空铁水为一体的集疏运体系，提升高端航运服务业能级。(完)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>据悉，《纲要》分解为259项重大任务，中期评估报告指出，实施进展总体顺利：国家重大战略任务深入实施、“五个中心”能级持续提升、城乡区域协调发展有序推动、数字化转型和绿色低碳转型协同推进、社会民生福祉持续改善、城市治理现代化水平不断提高。上海将全力强化全球资源配置功能，深化金融高水平制度型开放，建设具有国际影响力的金融市场体系，持续丰富金融产品和服务体系，打造强功能的金融机构和基础设施体系。到2023年6月30日，6项指标已提前达到规划目标：高质量发展稳步提升、高品质生活持续推进、高效能治理不断强化。国际科创中心策源功能稳步提升，累计牵头承担国家科技重大专项929项、国家重点研发计划项目1145项，全社会研发经费支出相当于生产总值比例达到4.44%。</key_sentence></doc>