<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>660</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/10-23/10099308.shtml</url><title>第十一届世界华文传媒论坛“聚焦四川”媒体见面会举行</title><datatime>2023-10-23 21:59:00</datatime><body>	中新网成都10月23日电(记者王鹏)第十一届世界华文传媒论坛“聚焦四川”媒体见面会23日下午在成都举行，来自五大洲59个国家和地区的近300家华文媒体代表参会。
	媒体见面会上，四川省发展改革委总规划师韩斌介绍四川省情。成都、自贡、攀枝花、绵阳、达州、甘孜等市(州)推介当地产业发展情况，以便华文媒体代表全面了解四川历史、文化、经济社会发展等情况。
	韩斌从“四时充美”“四季如画”“四海扬名”“四通八达”四个关键词出发，全面介绍四川经济社会发展情况。今年以来，四川坚决扛起经济大省挑大梁责任担当，全力以赴拼经济、搞建设，呈现逐季回升、稳步向好态势，前三季度经济增长6.5%，比一季度、上半年分别提高2.7、1个百分点，展现出四川经济发展的强劲韧性和广阔空间，是中国经济“光明论”的生动缩影和有力证明。
	成都市委常委、常务副市长刘筱柳介绍，近年来成都锚定“两新”(山水人城和谐相融新实践、超大特大城市转型发展新路径)、“三高”(高质量发展、高品质生活、高效能治理)时代使命和“四中心一枢纽一名城”(全国重要经济中心、科技创新中心、西部金融中心、国际消费中心城市、国际门户枢纽、世界文化名城)功能定位，全面推进践行新发展理念的公园城市示范区建设，积极探索中国式现代化城市发展道路的成都实践。
	刘筱柳希望华文媒体关注成都、宣传成都，让世界了解成都，让成都走向世界；欢迎海内外有志之士来“雪山下的公园城市，烟火里的幸福成都”投资兴业，共享发展机遇、共创美好未来。
	自贡市委常委、统战部部长吴进学重点介绍了自贡的区位优势，以彩灯、井盐、恐龙为特色的自贡文旅产业，以及工业发展情况，尤其是近年来发展迅猛的自贡航空产业园，并重点推介无人机及通航产业重点项目。
	攀枝花市副市长许军峰通过“英雄攀枝花”“宝藏攀枝花”“开放攀枝花”介绍攀枝花基本情况，重点推介了攀枝花的康养旅游优势以及农文旅体康融合发展情况。
	绵阳市副市长李南希以创新活跃的“科创高地”、产业兴盛的“发展热地”、区位独特的“枢纽要地”、环境优越的“投资宝地”、生活幸福的“宜居福地”等“五地”为主线，介绍了绵阳经济社会发展情况。
	达州市委常委、统战部部长王蔚荩就达州的区位优势、山水人文、能源矿产资源、营商环境等作简要介绍后，重点推介了工业、制造业相关项目，涵盖能源化工、新材料、农产品加工等多个领域。
	甘孜州副州长陈波涛重点介绍了文旅产业发展情况。目前当地已查明旅游资源36112个，已建成A级景区97个，居四川第一。今年1至9月，全州接待游客3434万人次、实现旅游综合收入374亿元。甘孜已成为全国旅游热度最高、游客评价最好的全域旅游目的地之一。
	“四川我来过很多次了，在见面会上对四川有了更加全面的了解。”加拿大共生国际传媒副总编胡海说，此次了解到了更多四川美食、美景和文化，“我今年参观完成都大熊猫繁育研究熊猫基地后发出的报道，受到了海内外读者的好评。”
	捷克《捷华通讯》总编陈学东对自贡市印象深刻。“捷克和自贡签订了通用航空飞机项目，捷克几乎每年都会举办春节庙会，总能看到自贡彩灯的身影。”他说，2015年在布拉格举办的春节庙会规模盛大，在当地引起轰动，“我期待此行能去自贡走一走、看一看。”
	“以前对四川了解比较笼统，今天的媒体见面会更加深入和全面。”日本《中文导报》社长兼总编辑杨文凯表示，除了通过传统纸媒向日本华侨华人推介四川，未来计划更多地通过网络，更加生动形象地在日本进一步推广四川。
	澳大利亚《昆士兰华商周报》董事长萧子毅说，听完四川各地推介，自己对攀枝花市印象深刻，“看起来真的很有吸引力，空气又好，水果又多，氧气又充足，又繁花似锦，听起来就有想去的冲动！”
	本届论坛是2007年后成都又一次举办世界华文传媒论坛。论坛闭幕后，华文媒体代表还将赴四川成都、天府新区、阿坝、南充、广安等地采风采访，亲身感受四川经济社会发展。(完)
</body><key_sentence>成都、自贡、攀枝花、绵阳、达州、甘孜等市(州)推介当地产业发展情况，以便华文媒体代表全面了解四川历史、文化、经济社会发展等情况。成都市委常委、常务副市长刘筱柳介绍，近年来成都锚定“两新”(山水人城和谐相融新实践、超大特大城市转型发展新路径)、“三高”(高质量发展、高品质生活、高效能治理)时代使命和“四中心一枢纽一名城”(全国重要经济中心、科技创新中心、西部金融中心、国际消费中心城市、国际门户枢纽、世界文化名城)功能定位，全面推进践行新发展理念的公园城市示范区建设，积极探索中国式现代化城市发展道路的成都实践。自贡市委常委、统战部部长吴进学重点介绍了自贡的区位优势，以彩灯、井盐、恐龙为特色的自贡文旅产业，以及工业发展情况，尤其是近年来发展迅猛的自贡航空产业园，并重点推介无人机及通航产业重点项目。论坛闭幕后，华文媒体代表还将赴四川成都、天府新区、阿坝、南充、广安等地采风采访，亲身感受四川经济社会发展。</key_sentence></doc>