<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6624</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-22/10116042.shtml</url><title>冲锋衣热销背后 消费者“跟风”买单？</title><datatime>2023-11-22 14:57:00</datatime><body>	冲锋衣热销背后消费者“跟风”买单？
	业内人士：如非专业户外运动，没必要花大价钱跟风购买
	11月的成都已有了寒意，在人来人往的春熙路，“冲锋衣大军”越来越多地出现在人们视野中，似乎成为了一种新的时尚。这一现象在刚刚过去的“双十一”得到了印证，有电商平台数据显示，今年冲锋衣销量增加了165%。在社交平台，关于冲锋衣的分享也不计其数。
	11月21日，记者走访成都线下商业门店发现，除了传统户外品牌，休闲服饰也纷纷入局冲锋衣赛道，“人手一件”冲锋衣成为趋势。无疑，冲锋衣的“风”今年刮得特别大。相关专家认为，这是近年来户外运动“出圈”、精细化消费趋势的体现，但也有专业人士认为，个别人购买冲锋衣纯粹是“跟风”。
	冲锋衣线上热销
	部分消费者“跟风”购买
	冲锋衣、鲨鱼裤、运动鞋……在社交平台上，年轻人在户外运动时晒出最in的穿搭，一些网友点赞表示“很出片”。如今，以往被视作专业功能性服饰的冲锋衣已变成时尚宠儿，一时间，各大电商平台、直播间和社交平台均在大力推广冲锋衣。
	相关数据显示，某品牌户外冲锋衣成为抖音平台“亿元现象级爆品”。百度指数上，今年以来，冲锋衣日均搜索指数超过了1250，反超羽绒服。
	“打算趁着‘双十一’购买一件保暖的衣服，看到身边很多人都在穿冲锋衣，于是就下单了。”成都的向先生购买了人生中第一件“三合一”冲锋衣，轻便、防水、保暖等是大多数像他一样的消费者选择买冲锋衣的理由。
	同样在近期购买了一件冲锋衣的小刘有点后悔，“看到直播间每天都在推荐冲锋衣，于是跟风买了一件。”他说，其实根本不知道冲锋衣适不适合自己。
	面对冲锋衣的火热，消费者众说纷纭。一名专业户外人士表示：“对于大多数人来说，特别是500元以下的冲锋衣，可能是交‘智商税’，要么不防水、要么不透气，商家过度宣传把大家带偏了。”
	加班加点赶订单
	有代工厂销量增加50%
	冲锋衣在线下是否同样受欢迎？11月21日，记者走访成都春熙路附近的商店看到，冲锋衣的广告出现在户外大屏上，一家专业户外品牌门店挂出的新款冲锋衣十分显眼，“这个面料比普通的防水面料更薄更轻，也更贵一些。”营业员说。记者发现，该店冲锋衣售价普遍为3000多元，对此，销售人员表示，目前冲锋衣销售占比较大，但羽绒服的接受度还是更高一些。
	相比于超3000元的价格，一些国产品牌似乎更便宜。记者看到，一件某品牌的羽绒、抓绒类三合一冲锋衣打折下来1000-1500元左右。“最近有很多川西的游客来购买，我们最差一个店面每天卖4-5件左右，从4月份起冲锋衣就开始热销。”某门店营业员说。
	记者同时发现，某休闲服饰品牌今年也首次推出了冲锋衣。相关负责人告诉记者，今年冲锋衣的销量大增，主要满足消费者户外的需求。
	在工厂端，冲锋衣的销量也十分可观。2020年就看准了户外赛道的徐鹏飞开始建厂生产冲锋衣，同时给一些大热品牌做代工，“双十一”后，他位于泉州的工厂正在加班加点赶订单。“今年冲锋衣销量比去年增长了50%，很多款式都断码了。随着大众越来越接受户外运动，以后市场会越来越大。”徐鹏飞说。
	户外运动的兴起
	带动冲锋衣需求增长
	天眼查数据显示，截至目前，我国有“冲锋衣”相关企业640余家，大多分布在浙江、广东、江苏以及福建等地，其中浙江就有100余家。从成立时间来看，31.8%的相关企业成立于5年内。
	“近年来户外运动热潮的兴起，带动了冲锋衣等户外装备需求增长，越来越多的人开始关注健康生活方式并积极参与户外运动。”中国信息协会常务理事、国研新经济研究院创始院长朱克力认为，冲锋衣的热度也跟社交媒体的推波助澜有关，比如时尚博主、网红等对冲锋衣的穿搭和推广，进一步引发了消费者的购买欲。此外，在冲锋衣使用场景多元化趋势下，品牌方开始拼设计、拼功能、拼技术，这是市场竞争的必然结果。
	浙大城市学院文化创意研究所秘书长林先平则认为，目前冲锋衣市场存在着设计同质化、面料质量参差不齐、外观设计高度相似等缺乏个性化的特点。另外，一些冲锋衣的材料科技专业度不够，如散汗功能、速干功能、防雨功能、纤维伸缩度、弹性弹力等，无法满足消费者对功能性和舒适性的需求。
	与此同时，一位业内人士也提出建议，如果不是参加特别专业的户外运动，如徒步、登山等，没有必要花大价钱跟风购买专业面料的冲锋衣，不经常穿的话实属浪费。
	华西都市报-封面新闻记者朱珠摄影报道【编辑:于晓】
</body><key_sentence>相关专家认为，这是近年来户外运动“出圈”、精细化消费趋势的体现，但也有专业人士认为，个别人购买冲锋衣纯粹是“跟风”。相关负责人告诉记者，今年冲锋衣的销量大增，主要满足消费者户外的需求。与此同时，一位业内人士也提出建议，如果不是参加特别专业的户外运动，如徒步、登山等，没有必要花大价钱跟风购买专业面料的冲锋衣，不经常穿的话实属浪费。11月21日，记者走访成都春熙路附近的商店看到，冲锋衣的广告出现在户外大屏上，一家专业户外品牌门店挂出的新款冲锋衣十分显眼，“这个面料比普通的防水面料更薄更轻，也更贵一些。</key_sentence></doc>