<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6682</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-22/10115893.shtml</url><title>江西赣州：一座山城的湾区印记</title><datatime>2023-11-22 09:43:00</datatime><body>	江西赣州利用地理优势打造对接湾区“桥头堡”
	一座山城的湾区印记
	深圳特区报记者戚金城
	初冬的江西赣州龙南市渡江镇玫花渡景区，一排排由闲置房屋改造的民宿整体统一，庭院移步易景，同时保持各自特色。11月17日，在一栋三层民宿里，景区负责人李树琴高兴地说，这家民宿周末又要迎来深圳的一个旅行团。见证着赣深两地互通往来越来越便利的渡江镇副镇长李思佳，脸上同样布满欢喜。
	赣南多山不靠海，却奋力赶海弄潮，关于湾区的印记越来越多。11月14日至17日，赣州市委宣传部、赣州市新闻工作者协会主办“弘扬客家文化，加速融湾步伐”中央及粤港澳大湾区媒体记者赣州采访行活动。本报记者随采访团深入赣县、章贡、南康、信丰、龙南等区(县、市)，探寻赣州融湾新举措、新成果。
	大湾区生态康养旅游“后花园”
	赣州是客家先民南迁第一站，是客家民系和客家文化的摇篮。一湾东江水，将赣粤两地同胞紧紧相连。如今，深圳也是客家人的聚居地之一。
	为积极融入粤港澳大湾区，赣州充分发挥绿色生态、文化资源优势，加快打造“客家摇篮”“江南宋城”“红色故都”等文旅名片，建设大湾区生态康养旅游“后花园”。今年下半年，赣县区文化旅游投资集团有限公司在江西客家博物院的东、西、北面打造客家风情街。这里的“十大坊”避免同质化，分别主营一款客家特色产品，擂茶、丁香李等客家美食吸引众多游客品尝购买。
	与赣县区毗邻的章贡区则聚力打造“江南宋城”名片。章贡区文广新旅局文化旅游发展中心主任侯沙璐说，该区紧紧围绕“吃住行游购娱”六大要素，持续丰富旅游产品供给。“我们和大湾区山水相连、高铁相牵，近年深度融湾，希望通过一系列好政策、好路线，共同推进与大湾区文旅交流合作。”
	记者了解到，通过“走出去”“引进来”双向发力，赣州加强与大湾区文旅交流，今年举办了文旅招商推介会、“客家非遗走进大湾区”等系列活动，全方位向大湾区推介赣州文旅资源和精品路线。
	对外开放对接湾区的“桥头堡”
	来到位于赣州南康区的赣州国际陆港，这里的“深圳气息”愈发浓厚，许多来自深圳的家具公司分布在陆港周边。当下的家具行业流传着这样一句话：“深圳看展，南康下单。”这是对南康生产的家具产品的高度认可。
	乘着苏区振兴发展的东风，南康家具从“草根经济”迅速发展壮大为千亿产业集群，有从业人员近50万，家具制造及配套企业过万家。
	在人们印象中，赣州多山，交通闭塞，原料和产品的运输都不便。围绕南康家具产业集群实现“木材买全球，家具卖全球”这一目标，赣州2016年申报获批全国第8个内陆对外开放口岸，正式开启内陆赣州发展的“口岸时代”。如今，赣州国际陆港常态化运行20多条中欧、中亚、铁海联运班列。
	此外，赣州主动和粤港澳大湾区国际大港开展合作，积极发挥沿海“腹地港”作用，开创沿海港口与内陆合作的新模式。赣深两市大力推动下，启动建设了深赣港产城一体化合作区，常态化开行深赣欧班列。赣州与深圳盐田港合作共建的“赣深组合港”，在全国首创“跨省、跨关区、跨陆海港”的通关新模式，使赣州国际陆港成为全国首个“内陆海港”。
	科技赋能产业体系助力乡村振兴
	眼下正是赣南脐橙丰收的季节，深圳大小商超少不了脐橙的身影。
	统计资料显示，2022年，赣南脐橙种植面积达189万亩、产量159万吨，赣州实现脐橙产业集群总产值195亿元，其中鲜果收入89亿元。脐橙产业解决了100万农村劳动力就业，还带动了一系列产业发展。
	在脐橙园里，同样不乏深圳的身影。农业农村现代化的深圳力量，在这里得到充分释放。记者在安西镇金奖脐橙园看到，深圳丰农控股DAP数智农服系统示范基地在这里建成。丰农控股把气象检测、土壤生态检测等现代化技术搬到一个个山头，助力传统农业实现智能精准生产管理。
	今年2月，广东、江西联合印发《深圳市与赣州市对口合作实施方案(2023—2027年)》，明确赣深两市以共同传承弘扬红色文化、合作共建产业发展平台、深化科技创新合作、衔接推进乡村振兴和新型城镇化等七大方面为重点。一个个新举措、新成果的落地，正推动深赣对口合作走深走实。（深圳特区报）【编辑:李岩】
</body><key_sentence>为积极融入粤港澳大湾区，赣州充分发挥绿色生态、文化资源优势，加快打造“客家摇篮”“江南宋城”“红色故都”等文旅名片，建设大湾区生态康养旅游“后花园”。赣州与深圳盐田港合作共建的“赣深组合港”，在全国首创“跨省、跨关区、跨陆海港”的通关新模式，使赣州国际陆港成为全国首个“内陆海港”。11月14日至17日，赣州市委宣传部、赣州市新闻工作者协会主办“弘扬客家文化，加速融湾步伐”中央及粤港澳大湾区媒体记者赣州采访行活动。记者了解到，通过“走出去”“引进来”双向发力，赣州加强与大湾区文旅交流，今年举办了文旅招商推介会、“客家非遗走进大湾区”等系列活动，全方位向大湾区推介赣州文旅资源和精品路线。</key_sentence></doc>