<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6691</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-22/10115859.shtml</url><title>有效管控分歧才能减少冲突对抗风险(钟声)</title><datatime>2023-11-22 08:36:00</datatime><body>	中美元首旧金山会晤展现了双方建设性管控分歧的积极意愿，对稳定中美关系的作用无可替代
	中国和美国历史文化、社会制度、发展道路不同，过去和现在有差异和分歧，今后也还会有。如何看待两国之间存在的差异，如何负责任地管控分歧，考验中美双方的智慧。
	习近平主席同美国总统拜登在旧金山举行会晤时提出“共同有效管控分歧”，并将其作为事关中美关系稳定发展的五根支柱之一。习近平主席强调，不能让分歧成为横亘在两国之间的鸿沟，而是要想办法架起相向而行的桥梁。双方要了解彼此的原则底线，不折腾、不挑事、不越界，多沟通、多对话、多商量，冷静处理分歧和意外。这为双方有效管控分歧提供了重要思路。
	存在差异和分歧并不可怕，关键是要有求同存异、聚同化异的远见和格局。中美曾经隔绝对立22年，但共同利益让双方超越分歧，实现了跨越太平洋的握手。1972年发表的“上海公报”，不仅结束了中美两国长期隔绝的状态，开启了中美关系正常化进程，也意味着两个社会制度不同的大国愿意和平共处。美国前国务卿基辛格评价：“这个公报是我所知道的外交文件中的首创，它保留了双方所持不同意见的内容，也正因如此，使得协议一致的内容更具有意义。”双方50多年前能够正确看待两国之间存在的差异，负责任地管控分歧，今天更应该有这样的智慧和担当。
	存在差异和分歧并不可怕，关键是不能让差异和分歧主导两国关系。应该看到，中美历史文化、社会制度、发展道路虽然不同，但这并没有阻碍两国之间发展起7600亿美元双边贸易和累计2600多亿美元双向投资，建立起284对友好省州和友好城市关系，最多每周300多个航班和每年500多万人次的相互往来。也应该看到，中美虽然历史文化、社会制度、发展道路不同，但人民都善良友好、勤劳务实，都爱祖国、爱家庭、爱生活，都对彼此抱有好感和兴趣。正是善意友好的涓滴汇流，让宽广太平洋不再是天堑；正是人民的双向奔赴，让中美关系一次次从低谷重回正道。历史反复证明，中美有超越差异、管控分歧的能力。
	近年来，美国一些人戴着有色眼镜看中国，拿着放大镜看中美之间存在的差异和分歧，以竞争定义中美关系，这是对历史、对人民、对世界的不负责任。中国不惧任何遏制打压，坚定维护正当利益、捍卫原则立场、坚守红线底线。与此同时，中国始终站在人类前途和地球未来的高度谋划中美关系，致力于以建设性方式管控分歧和敏感问题，推动构建稳定、健康、可持续的中美关系。
	相互尊重、平等相待是中美有效管控分歧的重要基础。此次在旧金山，两国元首在坦诚和相互尊重的气氛里，就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平与发展的重大问题深入地交换了意见。习近平主席深刻阐释了中国式现代化的本质特征和内涵意义，以及中国的发展前景和战略意图，也深入阐述了中方在台湾问题上的原则立场，并就经贸科技问题表明了中方的立场。双方在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成20多项共识。这些充分表明习近平主席提出的“多沟通、多对话、多商量”的重要性。
	遵守国际关系基本准则和中美三个联合公报，这是双方管控矛盾分歧、防止对抗冲突的关键，也是中美关系最重要的防护和安全网。78年前，中美共同参与发起旧金山制宪会议，推动建立了联合国。从旧金山出发，二战后的国际秩序得以建立。此次会晤中，两国元首认可双方团队自巴厘岛会晤以来讨论确立中美关系指导原则所作努力，强调要相互尊重、和平共处、保持沟通、防止冲突、恪守《联合国宪章》，在有共同利益的领域开展合作，负责任地管控双边关系中的竞争因素。这七条共识将为双方下一步深入探讨中美关系指导原则打下坚实基础。美国《华盛顿邮报》指出，美国寻求与中国进行有力的外交和经济接触，这是正确的。两国在可以达成一致的地方达成一致，在达不成一致的地方保留分歧，这样的政策要好于脱离接触或者更糟糕的直接对抗。
	中美元首旧金山会晤展现了双方建设性管控分歧的积极意愿，对稳定中美关系的作用无可替代。展望未来，双方应坚持相互尊重、聚同化异，不为一事所惑，不为一言所扰，共同引领中美关系这艘巨轮沿着正确的航向前行。（人民日报）【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>中美元首旧金山会晤展现了双方建设性管控分歧的积极意愿，对稳定中美关系的作用无可替代。中美元首旧金山会晤展现了双方建设性管控分歧的积极意愿，对稳定中美关系的作用无可替代。习近平主席同美国总统拜登在旧金山举行会晤时提出“共同有效管控分歧”，并将其作为事关中美关系稳定发展的五根支柱之一。近年来，美国一些人戴着有色眼镜看中国，拿着放大镜看中美之间存在的差异和分歧，以竞争定义中美关系，这是对历史、对人民、对世界的不负责任。</key_sentence></doc>