<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6708</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-22/10115826.shtml</url><title>数字经济发展进入加速期 中东地区国家大力发展数字经济</title><datatime>2023-11-22 06:20:00</datatime><body>	中东地区国家大力发展数字经济(国际视点)
	本报记者管克江
	瑞银集团近期发布报告预测，中东地区数字经济规模将从2022年的1800亿美元增长到2030年的7800亿美元，平均年复合增长率达20%，是未来几年全球数字经济增长最快的地区之一。相关专家表示，中东地区数字经济发展潜力巨大，中国与中东地区国家加快共建“数字丝绸之路”有助于双方共享数字经济发展机遇，促进经济转型升级。
	数字经济发展进入加速期
	瑞银集团的这份报告认为，到2030年，中东地区国家数字经济占国内生产总值(GDP)的比重将从2022年的4.1%上升到13.4%。其中软件、互联网和数据中心将是投资最集中的领域。
	英国企业结账网的最新调查显示，从2020年到2022年，中东地区的电商增速位居世界第一，2023年中东地区的电商市场规模将达到1000亿美元。在海湾地区，有9%的消费者每天至少网购一次，这一比例在沙特阿拉伯甚至达到14%。相关统计还显示，2014年至2019年，阿联酋消费者的数字支付交易量以每年超过9%的速度增长，高于欧洲4%至5%的年平均增长率。2021年，沙特经由POS系统产生的银行卡交易达55亿笔，其中95%的交易是非接触式交易。
	世界银行曾发布报告指出，中东地区数字经济的充分发展可在今后30年将地区人均GDP提升40%以上，创造1.46万亿美元的产值；单位生产要素投入带动的制造业收入将增加37%，到访游客数量增长70%。
	战略咨询公司瑞德希尔合伙人桑迪普表示，2022年到2027年将是中东地区国家“数字经济加速期”。到2030年，中东地区数字经济领域估值达到10亿美元或接近这一金额的初创企业数量将从2022年的50多家扩大到350多家。
	阿曼苏哈尔国际银行主席穆罕默德在阿联酋《国民报》发表署名文章强调，对海合会国家而言，“数字经济就是新的石油”，相关国家应把发展数字经济置于经济多元化战略的首位。
	多国持续推出扶持政策
	近年来，中东地区多国不断推出相关政策举措，鼓励和扶持数字经济发展。其中，阿联酋、阿曼、科威特、沙特、巴林、卡塔尔6个海合会国家数字经济基础较好，投资力度更大，预计这6国到2024年在信息技术基础设施方面的投资将超过700亿美元。
	当前，数字经济对阿联酋GDP的贡献率为9.7%。去年4月，阿联酋通过数字经济战略，计划未来10年使数字经济对GDP的贡献率翻一番。该战略针对6个部门、5个新增长领域提出了30多项倡议和计划，旨在通过统一的机制定期评估阿联酋数字经济发展状况，确保其他部门为数字经济发展提供支持，以打造中东地区乃至全球的数字经济中心。除确立国家战略，阿联酋还成立了数字经济委员会以推动数字经济发展。
	沙特在“2030愿景”中提出“国家转型计划”，支持数字创业、投资数字技术、开展数字教育和培训。该计划的2022年度报告显示，目前沙特政府服务中的97%、约6000项服务已经实现电子化。
	在联合国经济和社会事务部发布的2022年联合国电子政务调查报告中，6个海合会国家中有4个属于“非常高水平”组，其中阿联酋的电子政务发展指数排名全球第十三位，沙特排名第三十一位。两国在发展电子政务方面积累了不少先进经验。比如阿联酋阿布扎比酋长国建立了政府采购数字门户，让中小型企业参与透明高效的公共采购流程。沙特市政与农村事务部同各地方政府联合设立了一个门户网站，整合市政服务，为用户提供电子参与功能。
	埃及近年来也推出“2030愿景”、“体面生活”倡议和“数字埃及”战略等，努力发展数字经济。目前，埃及接入并运营海底电缆17条，占全球总数的17%。2020—2021财年，埃及信息与通信技术产业的增长率达16%，高于GDP增长率。2022—2023财年，埃及数字服务出口预计达到55亿美元，较上一财年增长12.2%。
	复旦大学中东研究中心副研究员王晓宇表示，中东地区国家高度重视数字经济发展，电子商务、数字支付、电子政务等形式多样的数字经济稳步发展，增长潜力巨大。相关国家正逐步完善数字治理体系，出台电子商务监管法规，加大数字基础设施“软”“硬”件建设投入，推进经济数字化转型。
	共建共享“数字丝绸之路”机遇
	数字技术是实现产业转型升级的重要支撑。瑞银报告指出，中东地区要加快发展数字经济，在反垄断、竞争、劳动力和定价监管等领域仍需完善，尤其需要重视本土数字技术人才培养。近年来，中国积极推进“数字丝绸之路”建设，与中东地区国家分享数字技术发展机遇，助力其传统产业转型升级。
	今年9月，迪拜中国周数字经济论坛举行，与会代表围绕“数字化转型赋能企业发展”“企业信息安全挑战与洞察”等话题展开讨论。论坛上，中国移动国际有限公司携手10余家行业合作伙伴共同发起的“iSolutions合作伙伴生态联盟”在阿联酋正式发布。
	行业协会南亚中东北非电信委员会首席执行官博卡尔表示，阿联酋高度重视电信行业数字化发展，在数字化基础设施建设领域卓有成效。共建“一带一路”倡议促进了国际社会分享新的机遇、实现共同发展。期待阿联酋和中国的数字经济合作不断向前推进，助力地区数字化及数字基础设施发展提升至更高水平。
	在埃及，华为公司建设“华为信息与通信技术学院”，发起“未来种子”、信息与通信技术技能大赛等活动，并积极参与“数字埃及建设者”倡议，为埃及培养了大量信息与通信技术人才。其他中国企业也积极与埃方开展数字经济合作，例如推行“智慧教室解决方案”，帮助实现数字化教学；围绕阿拉伯语语音识别、语音合成、中阿翻译开展合作研究等。
	中国与中东地区国家还携手推动数字经济和网络安全治理。2017年12月，中国与沙特、阿联酋等国共同发起《“一带一路”数字经济国际合作倡议》，为加强数字经济合作、共建“数字丝绸之路”提供指引。2021年3月，中国同阿盟发表《中阿数据安全合作倡议》，为全球数字治理领域贡献智慧和力量。
	宁夏大学中国阿拉伯国家研究院院长李绍先表示，随着共建“一带一路”在中东地区加速推进，中国与中东地区国家共同把握数字化、智能化发展机遇，在5G通信、数字基础设施、电子商务、移动支付、数字能源、技术创新、数字培训等领域的合作取得了积极进展，成为双方经济增长的新动能和新引擎。未来，双方应持续深化发展战略协调与对接，完善数字合作框架与机制，扩大双方在数字基础设施、人才培养、数字治理、社会服务等领域的合作空间，助推数字经济合作成为双方共建“一带一路”高质量发展的路径与方向。(人民日报迪拜11月21日电)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>宁夏大学中国阿拉伯国家研究院院长李绍先表示，随着共建“一带一路”在中东地区加速推进，中国与中东地区国家共同把握数字化、智能化发展机遇，在5G通信、数字基础设施、电子商务、移动支付、数字能源、技术创新、数字培训等领域的合作取得了积极进展，成为双方经济增长的新动能和新引擎。该战略针对6个部门、5个新增长领域提出了30多项倡议和计划，旨在通过统一的机制定期评估阿联酋数字经济发展状况，确保其他部门为数字经济发展提供支持，以打造中东地区乃至全球的数字经济中心。相关专家表示，中东地区数字经济发展潜力巨大，中国与中东地区国家加快共建“数字丝绸之路”有助于双方共享数字经济发展机遇，促进经济转型升级。未来，双方应持续深化发展战略协调与对接，完善数字合作框架与机制，扩大双方在数字基础设施、人才培养、数字治理、社会服务等领域的合作空间，助推数字经济合作成为双方共建“一带一路”高质量发展的路径与方向。</key_sentence></doc>