<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6711</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10115823.shtml</url><title>黑龙江省哈尔滨市： “音乐之城”尽显国际范儿</title><datatime>2023-11-22 06:09:00</datatime><body>	黑龙江省哈尔滨市：
	“音乐之城”尽显国际范儿(读城)
	本报记者刘发为刘梦丹
	松花江北岸、哈尔滨大剧院旁，哈尔滨音乐博物馆静静矗立着，向每一位来客讲述着哈尔滨的音乐记忆。
	拥有一座专门的音乐博物馆，在中国的许多城市里并不常见。这座博物馆，虽开馆仅有两个年头，却已小有名气，接待游客超过10万人次。
	走进博物馆，首先映入眼帘的是联合国授予哈尔滨的“音乐之城”奖牌。“2010年6月，在西班牙巴塞罗那，时任联合国副秘书长沙祖康将奖牌授予哈尔滨。”哈尔滨音乐博物馆馆长苗笛记忆犹新。
	自此，哈尔滨成为全球第六座被联合国授予“音乐之城”称号的城市，也是亚洲唯一一座。
	百年历史，赓续传承
	音乐，是流淌在哈尔滨血液中的传统。
	20世纪初，来自德国、法国、意大利等国家的世界级演奏家、歌唱家、指挥家，移居哈尔滨，在这里创造了西洋音乐在中国的许多个“第一”——中国第一场交响音乐会、第一所音乐学校、第一支交响乐团……
	2021年10月1日，哈尔滨交响乐团与北京交响乐团等全国15支优秀乐团同台演出，在天安门广场上用交响乐为共和国生日献礼。
	“哈尔滨交响乐团成立于1908年，是中国第一支交响乐团。”说起哈尔滨交响乐团的历史，哈尔滨交响乐团党委副书记、副团长张景峰告诉记者，乐团的国际范儿十足，不仅有许多外国演员，还先后与以色列爱乐乐团等中外多支交响乐团以及祖宾·梅塔等中外著名指挥家联袂演出，并登上了俄罗斯、奥地利、丹麦、瑞士、日本、韩国等国家的舞台，是哈尔滨走向国际的一张名片。
	在哈尔滨交响乐团，记者遇到了正在与演员一同排练的指挥家汤沐海。这几年，汤沐海每年都有大量时间留在哈尔滨，不管是排练，还是演出，汤沐海都不辞辛劳。谈到哈尔滨的音乐传统，汤沐海说，当地政府大力支持文化艺术发展，群众热爱音乐，还有专门的音乐厅、大剧院，“我们作为音乐人，应当把音乐会组织好，为人民群众提供好的音乐作品，让市民走进大剧院、走进音乐厅，这既是从业者至高的荣誉，也是我们的使命。”
	汤沐海口中的音乐会，说的正是哈尔滨之夏音乐会(简称“哈夏”)。1961年，历时11天、700余名演员参演的首届哈尔滨之夏音乐会，用优美而又振奋人心的旋律，为哈尔滨的音乐文化传承发展掀开了新的篇章。
	一晃62年，“哈夏”从地方性音乐活动升级为国家级音乐盛会，张权、郭颂、李谷一、盛中国、郑小瑛等著名歌唱家、指挥家，莎拉·布莱曼、理查德·克莱德曼、祖宾·梅塔等音乐家、指挥大师，都曾在“哈夏”舞台上一展风采，哈尔滨人的音乐血脉也在“哈夏”的发展中不断赓续。
	中国的“哈夏”，已成为世界音乐交流的舞台。
	文化生活丰富多彩
	音乐，浸染在每个哈尔滨人的日常生活中。
	松花江南岸，哈尔滨音乐主题公园坐落于此，用雕塑具象化呈现东西方不同的音乐形式。许多市民和游客在这里流连忘返，细细品读“宫商角徵羽”的介绍，与音乐名人的雕塑合影……人们在公园里可以沉浸式体验音乐文化，感受音乐的脉动。
	今年10月，国际指挥大师瓦莱里·捷杰耶夫率领马林斯基交响乐团在哈尔滨音乐厅演出“马林斯基交响乐团音乐会”。“能看到国际一流高水平乐团来哈尔滨演出，我很激动，这样的演出很符合哈尔滨的城市文化特质。”哈尔滨市民胥嘉南在观看了演出后说：“演出现场井然有序，气氛像过年一样，喜庆祥和。我们欢迎国际一流院团常来哈尔滨，不只是演出，也来感受我们哈尔滨人的热情。”
	在哈尔滨，音乐无处不在——音乐是哈尔滨大剧院里中西乐器的交相回响，是松花江畔业余合唱团的阵阵歌声，是在百年老街上响起的《喀秋莎》，是公交站旁的琴音袅袅……
	坐落在松北区文化中心岛内的哈尔滨大剧院，是哈尔滨的地标之一。自2016年运营至今，这里共上演交响乐、芭蕾舞、歌剧等国内外各类演出1800余场。哈尔滨保利剧院公司总经理许迅介绍，从今年初开始，哈尔滨大剧院与当地高校、艺术院团加强合作，既为市民提供欣赏演出的平台，又为大家提供登台演出的舞台。
	目前，哈尔滨全市已有2000多支群众文化团队，秧歌队、舞蹈队、合唱队……哈尔滨市群众艺术馆书记、馆长栾永欣说，近两年，哈尔滨市群众艺术馆面向老百姓陆续开展100多门免费艺术课堂，惠及市民3000多人，“哈尔滨市民的艺术素养非常高，许多人都有音乐基础，拿着乐谱就能开唱”。
	“音乐＋”涌现，释放新活力
	伴随着哈尔滨的焕新发展，音乐，散发出更多魅力。
	在“蚂蚁剧场”欣赏一场舞台剧，在购物广场观看一次演出……在哈尔滨西城红场，用老工业零件组装的巨型“蚂蚁”、高高耸立的水塔、斑驳的红砖厂房，将人带回哈尔滨机联机械厂昔日的辉煌记忆。经过十余年发展，西城红场已成为远近闻名的网红打卡地。
	据记者了解，在西城红场，与音乐相关的酒吧、餐厅等品牌项目就达20余家。举办“郎朗钢琴演奏会”、“海豚音王子”维塔斯演唱会，搭建市民与艺术家同台演出的舞台，孵化原创乐队“西城说”……音乐给西城红场带来了活力，也注入了发展动力。
	同样让游客流连忘返的，还有马迭尔阳台上飘来的音乐声。在百年老街中央大街，每当“阳台音乐会”上演，都有许多游客驻足欣赏。
	从2008年5月开始，马迭尔阳台音乐至今已举办十六届，百年建筑与音乐交相融合，成为中央大街上一条独特的风景线。音乐响起，大家站在楼下，沉浸在美妙的旋律之中，感受着“音乐之城”无处不在的音乐魅力。
	马迭尔集团相关负责人介绍，马迭尔阳台音乐是公益性音乐表演，每年邀请来自多国的艺术家参与演出，希望通过音乐演出吸引人们观光旅游，让游客了解更多哈尔滨的文化。(人民日报海外版)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>马迭尔集团相关负责人介绍，马迭尔阳台音乐是公益性音乐表演，每年邀请来自多国的艺术家参与演出，希望通过音乐演出吸引人们观光旅游，让游客了解更多哈尔滨的文化。谈到哈尔滨的音乐传统，汤沐海说，当地政府大力支持文化艺术发展，群众热爱音乐，还有专门的音乐厅、大剧院，“我们作为音乐人，应当把音乐会组织好，为人民群众提供好的音乐作品，让市民走进大剧院、走进音乐厅，这既是从业者至高的荣誉，也是我们的使命。1961年，历时11天、700余名演员参演的首届哈尔滨之夏音乐会，用优美而又振奋人心的旋律，为哈尔滨的音乐文化传承发展掀开了新的篇章。走进博物馆，首先映入眼帘的是联合国授予哈尔滨的“音乐之城”奖牌。</key_sentence></doc>