<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6713</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-22/10115821.shtml</url><title>“中国市场极具‘磁吸力’”——第五届中法文化论坛侧记</title><datatime>2023-11-22 06:06:00</datatime><body>	河水环桥、街衢纵横，三四米宽的弹石路面，藏于古城小巷里的厚重历史……
	当中法文化论坛来到江苏苏州，人们便很容易产生这样的联想：两地虽远隔万里，但却在许多方面十分相像，也常常被拿来对比。甚至，当为东西方文化对比选取一截片段的时候，精巧的苏州园林、声腔氤氲的苏州评弹总会浮现于脑海。
	近日，由欧美同学会、法国展望与创新基金会共同主办的第五届中法文化论坛在苏州举行，本届论坛围绕创意产业、旅游消费与文化艺术等方面开展10余场交流活动。中法两国文化艺术界、政商学界的嘉宾及留学人员代表相聚一堂，以文化交流为媒、以文明互鉴为介，碰撞思想，启迪智慧。
	促进人文合作走深走实
	法国前总理、法国展望与创新基金会主席让·皮埃尔·拉法兰是中法文化论坛的发起人之一。自2016年第一届中法文化论坛开始，从北京到里昂、从西安到尼斯，如今来到江南水乡苏州，他见证着这段人文交流一路成长的轨迹。
	“今天的世界受到战争与暴力威胁。和平不会从天而降，只能通过努力来实现。我们要相互尊重、相互对话、相互交流，与所有人、哪怕是观念不同者进行交流，这正是世界所需要的。”拉法兰说。他表示，在中法建交即将迎来60周年之际，期待两国间的文化交流与分享能在姑苏城绽放“各美其美、美美与共”的瑰丽硕果。
	每届中法文化论坛里，主旨演讲都是重头戏。在苏州，来自博物馆、传媒、文学、电影、美术等领域的数位知名代表带来行业洞见，促进人文合作走深走实。
	“卢浮宫作为艺术博物馆拥有50多万件藏品，故宫博物院拥有180余万件藏品，中国国家博物馆拥有140余万件藏品……博物馆发展日新月异，5G网络、大数据、云计算、人工智能、区块链等新技术为博物馆打开了一扇通往未来的发展大门。如何合理利用先进技术来满足公众的新需求、新期待，是博物馆当前面对的重要课题。”中国国家博物馆馆长、欧美同学会副会长王春法说。
	与此同时，王春法认为，随着博物馆数字化、智能化水平大幅提高，在线展览成为关注、了解文物的重要方式，但也会产生观众“浅阅读”“浅思考”等问题，如何破解值得深思。2024年，中法两国还将共同举办文化旅游年，在博物馆领域合作举办高水平活动。王春法说，中法在博物馆合作交流方面存在巨大开拓空间，需要携手并进、相向而行，提升交流质量和水平。他建议，创造更多交流平台，建立两国博物馆界高级别定期会商机制，拓展人才交流与合作渠道，共同探索文物研究、保护与修复联动机制等。
	中国美术馆馆长、著名雕塑家吴为山曾在法国留学，他表示，求学路上对自己影响最大的两位老师都是留法艺术家。2013年，吴为山的作品《天人合一·老子》在法国获得“卢浮宫国际美术金奖”，这让他与法国的艺术联结更加紧密，法国前总理多米尼克·德维尔潘也曾高度评价这件作品。2017年，吴为山当选为法兰西艺术院通讯院士，这也为中国美术馆带来了新的文化交流机遇。
	雕塑作为一种无声的载体，包含着文化的深度与情感的温度，是文化交流的理想载体。“今天在塞纳河畔，立着两位中国圣哲的青铜雕塑——老子和孔子。雕塑的主题，是孔子向老子问道。问道与传道，正是广泛深入进行心灵对话的基础。”吴为山说。
	会激发人灵感的国度
	国际知名导演让·雅克·阿诺是中法文化论坛的老朋友，也是中国影迷的老朋友。2015年4月，阿诺凭借电影《狼图腾》获得了第五届北京国际电影节最佳导演奖；就在本月初，他拍摄的《燃烧的巴黎圣母院》摘得第36届中国电影金鸡奖最佳外语片奖。
	一张张照片，回顾着《狼图腾》拍摄4年中令阿诺难忘的一幕幕场景，讲述着他与中国的故事。他说：“我的团队中有600多名中国技术人员，他们拥有极高的工作热情与技术水平。内蒙古最冷的时候有零下40摄氏度，拍摄过程很艰难，但这并没有影响我们的工作。”
	近年来，阿诺也关注到了中国新一代演员的发展。在接受本报记者采访时阿诺表示，他期待能有更多机会接触中国年轻演员的表演。“在我看来他们很有天赋，可能会带来不一样的表现。”阿诺说。
	近年来，法国汉威士集团与包括腾讯在内的多家中国企业开展广泛合作，在集团董事长兼威望迪环球集团监事会主席雅尼克·博罗雷看来，“中国市场充满机会，极具‘磁吸力’”。
	过去十几年间，博罗雷来过中国许多次，每一次都为这里日新月异的发展而惊叹。“在中国，我们一直希望达成更多合作。这是一个会激发人灵感的国度，如今，我们在全球100多个国家和地区都开设了分公司，集团有1500多名员工在中国工作。毫无疑问，法中文化间的交流会不断惠及政治和经济领域，这是我们所有人肩负的责任。”博罗雷说。
	这次来到苏州，阳光媒体集团董事长、欧美同学会商会副会长杨澜感到非常亲切。去年，她曾花费很长时间制作了一档非遗焕新纪实节目，跟拍了几名苏州的能工巧匠，师傅炉火纯青的技艺让杨澜记忆犹新。
	“跟着苏绣大师姚建萍学习刺绣时，我欣赏到了苏绣的精细雅洁，知道了苏绣用到的丝线是一根普通丝线的1/128——苏州绣娘竟是用这么细的丝线，绣出了作品里小猫的胡子、金鱼的尾巴和少女的眼神。”杨澜说。
	“非遗交流背后，是世界观和人心的交流与碰撞。我们应该合力共编‘文化织锦’。”在她看来，如今，公众的审美素养和精神文化需求日益提高，新一代设计师脱颖而出，“中国风”的魅力正在走向全世界。明年，杨澜与团队希望将更多展示中国非遗与当代设计的展览带到法国，结合多媒体数字化呈现方式，提供更具新意的观展体验。
	海归扮演着重要角色
	具备语言和跨文化交流优势，留学归国人员是中外文化交流里的生力军。历届中法文化论坛中，海归都扮演着重要角色。
	陕西西安姑娘张程程留法10年，回国之后一直从事中法文化交流事业。2018年，在西安举办的第三届中法文化论坛上，西安市政府与法国娇兰品牌达成共同开发“西安味道”香水及举办“西安年·最中国”欧洲推介展的合作意向。经过娇兰第五代调香师蒂埃里·瓦瑟18个月的创作，2020年11月，“西安味道”香水正式发布，张程程正是该合作项目的积极促成者。
	从14岁孤身一人前往法国留学，到23岁学成归国，求学期间每次回国的时候，家乡的发展变化都令她感到惊喜。“那时候很多外国同学对中国的印象还停留在几十年前，我非常希望能让他们看到中国真实的样子”。回国投身中法文化交流工作后，张程程在北京、西安分别创立了国际文化发展机构，搭建中法青年艺术家交流平台。
	这次在苏州，张程程是“文艺和公益资助：赞助商在跨文化领域的期望和举措”平行对话会的嘉宾之一。在她看来，无论是人与人之间交流还是国与国之间交流，都需要带着情感和价值的认同，这样才能拥有可持续发展的动力。
	中法文化论坛也是非遗文化保护与交流的舞台。论坛期间，在苏州市南门路8号的苏州对外文化交流促进会论坛分会场，展示了多种传统江南文化。活动现场，苏州市吴中区民协主席、江苏省工艺美术大师陆小琴展出了《一叶知秋》《梁祝》等核雕作品，在现场展示核雕技艺。作为非物质文化遗产(光福核雕)代表性传承人，陆小琴曾创作了以蜗牛为题材的《一叶知秋》核雕，并前往法国交流。作品中，一只蜗牛在卷曲的落叶上休息，核雕创意有趣，一眼望过去，蜗牛更是栩栩如生。
	这次参加中法文化论坛，陆小琴将这件作品带到了现场，法国歌手乔伊丝·乔纳森对这件核雕印象非常深刻。“能在这么小的果核上雕刻出这样的作品，实在太了不起了。”她说。
	相知无远近，万里尚为邻。明年，中法文化论坛将于法国多维尔举行，这座以“诺曼底最优美的海岸”闻名的城市，将继续讲述中法文化交流的故事。(人民日报海外版记者孙亚慧)【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>近日，由欧美同学会、法国展望与创新基金会共同主办的第五届中法文化论坛在苏州举行，本届论坛围绕创意产业、旅游消费与文化艺术等方面开展10余场交流活动。回国投身中法文化交流工作后，张程程在北京、西安分别创立了国际文化发展机构，搭建中法青年艺术家交流平台。2018年，在西安举办的第三届中法文化论坛上，西安市政府与法国娇兰品牌达成共同开发“西安味道”香水及举办“西安年·最中国”欧洲推介展的合作意向。自2016年第一届中法文化论坛开始，从北京到里昂、从西安到尼斯，如今来到江南水乡苏州，他见证着这段人文交流一路成长的轨迹。</key_sentence></doc>