<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6714</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-22/10115820.shtml</url><title>冰雪“中国赛季”看点多</title><datatime>2023-11-22 06:04:00</datatime><body>	随着冬季来临，世界冰雪项目赛事进入高峰期。连日来，从“冰丝带”到“雪游龙”，多项冰雪项目顶级赛事在中国精彩上演，拉开了冰雪“中国赛季”的帷幕。
	中国选手连创纪录、冬奥场馆喜迎归客……从冰球、花样滑冰、短道速滑和速度滑冰到单板滑雪、自由式滑雪、高山滑雪和雪车，越来越多的国际大赛落户中国，续写着“后冬奥时代”的“冰雪传奇”。
	重回“冰丝带”
	重回“冰丝带”，高亭宇又一次听到观众呼喊他的名字。
	近日，2023—2024赛季国际滑联速度滑冰世界杯北京站在国家速滑馆举行，重归赛场的高亭宇回到“福地”，在男子500米第二次比赛中获得第四名。
	2022年北京冬奥会上，高亭宇在“冰丝带”创造历史，为中国男子速滑拿下首枚冬奥会金牌。冬奥会后，高亭宇进入休整期，缺席了上个赛季的所有比赛。此次重回赛场，他希望从“冰丝带”重新出发，找回自己的竞技状态。
	“我真的享受和热爱速度滑冰。每个运动员的状态都有高低起伏，在新赛季，我的关键词就是‘重生’。”高亭宇说。
	本站赛事中，中国队共夺得2枚银牌和4枚铜牌。其中，男子速滑名将宁忠岩收获3枚奖牌——男子短距离团体追逐银牌以及男子1000米、1500米铜牌。
	宁忠岩说，重回“冰丝带”比赛，已经没有了北京冬奥会时的紧张，更多的是享受比赛。本赛季世界杯日本站上，宁忠岩便在两个单人项目上摘得1银1铜，保持着不俗的竞技状态。
	“新赛季有一个非常好的开局，我希望能在下一站比赛中得到金牌。”宁忠岩说。
	女子项目中，中国队也有斩获。韩梅和李奇分获女子1500米银牌和铜牌，韩梅还在女子3000米项目中拿下铜牌。
	北京冬奥会上，韩梅带领中国队获得女子团体追逐赛第五名。本赛季的一银一铜，是她首次在世界杯个人项目上获得奖牌。
	中国女子选手上一次在世界杯1500米项目中站上领奖台，还要追溯到1999—2000赛季。当时，宋丽在荷兰海伦芬站的比赛中获得第三名。如今，两名女将的新突破，让人们看到了中国速度滑冰的希望与未来。
	“中国运动员应该有远大的理想。”韩梅说，“2026年米兰冬奥会，我的目标是登上领奖台。”
	对于中国速度滑冰在新赛季的表现，中国滑冰协会主席、速度滑冰国家集训队总教练李琰表示，队伍的突破是依靠团队力量实现的。
	在此前的备战中，宁忠岩、韩梅等队员曾跟随日本名将高木美帆的教练团队训练。在李琰看来，训练要结合国内、国外的优势。“每个运动员都在找自己的不足，找到努力突破的地方。我们凝聚整个团队的精神，用团队的力量来实现这样的突破。”李琰说。
	竞速“雪游龙”
	位于北京延庆的国家雪车雪橇中心也迎来了新老朋友。近日举行的2023—2024赛季国际雪车联合会雪车和钢架雪车世界杯延庆站比赛中，不少冬奥会奖牌获得者回到“雪游龙”，在赛道上演速度与激情。这也是延庆在北京冬奥会后迎来的首场国际体育联合会A级赛事。
	本站赛事，中国队夺得2银2铜，实现了历史突破。其中，在男子四人雪车首场较量中，来自中国的孙楷智车队位列第三，获得中国男子四人雪车首枚世界杯奖牌。
	在北京冬奥会上，由孙楷智、李纯键领衔的中国两队选手，分获男子四人雪车第16名和第17名，创造了中国队在该项目上的冬奥会最好成绩。此次重返“雪游龙”，中国选手展现了自己的成长。孙楷智、丁嵩、叶杰龙和甄恒这支新组建的四人车组合在第一轮滑行中排名第一，两轮总成绩排名第三，首次站上世界杯领奖台。
	在钢架雪车项目上，中国选手表现亮眼。女子项目比赛，中国选手赵丹以0.02秒之差惜败于德国名将蒂娜·赫尔曼，获得一枚宝贵的银牌，这也是中国女子钢架雪车选手首次夺得世界杯奖牌。男子项目，两名中国选手陈文浩和闫文港一同站上领奖台，分获银牌和铜牌。
	以微弱差距错过金牌，让赵丹颇感遗憾。但她表示，这次比赛收获了信心。从担任北京冬奥会的开幕式旗手，到站上世界杯领奖台，这名00后小将一直在成长。
	“以前对高水平选手是仰望的，经过这些年的努力，我可以一步一步靠近她们了。”赵丹说，“我现在更有信心跟高手较量、竞争。”
	北京冬奥会上，闫文港在“雪游龙”摘得中国钢架雪车项目首枚冬奥会奖牌。他说，接下来要在世界杯和世锦赛上继续保持好状态，争取有更多登上领奖台的机会。值得一提的是，2026年米兰冬奥会将首次设置混合团体项目，这给中国钢架雪车提供了新的机遇。闫文港说，接下来的训练和参赛要为这个新的项目做足准备。
	顶级赛事汇聚
	在速度滑冰和雪车世界杯两站比赛之后，作为“双奥之城”的北京在这个雪季还将举办国际雪联单板及自由式滑雪大跳台世界杯、国际滑联世界花样滑冰大奖赛总决赛、国际滑联短道速滑世界杯等国际顶级冰雪赛事。
	其中，单板及自由式滑雪大跳台世界杯的比赛将于11月30日至12月2日在首钢滑雪大跳台举行，世界花样滑冰大奖赛总决赛将于12月7日至10日在国家体育馆举行，短道速滑世界杯北京站则将于12月8日至10日在首都体育馆举行，多个北京冬奥会场馆将再次见证冰雪高手精彩过招。
	国家体育总局冬季运动管理中心副主任李扬介绍，中国队将有4女3男共7名选手参加自由式滑雪大跳台比赛，其中女子项目的目标是登上领奖台，男子项目的目标是争取进入决赛。北京冬奥会冠军苏翊鸣将亮相男子单板大跳台的比赛，重返一跳成名的“福地”。
	不久前，国际滑联世界花样滑冰大奖赛中国杯在重庆举行。而在下个月，花滑大奖赛总决赛将“绽放”北京。中国花样滑冰协会主席申雪说，北京已经举行过10次中国杯、1次四大洲和1次大奖赛总决赛，相信这次比赛会再次点燃“双奥之城”的冰雪激情。
	数据显示，在2023—2024赛季，中国将举办18项冰雪项目国际赛事和91项国内赛事。相比上个赛季，国际赛事从无到有，国内赛事则增加了50%左右。其中，12月是赛事高峰期，几乎天天都有国际或国内比赛上演。同为北京冬奥会竞赛场馆的河北崇礼云顶滑雪公园，将在12月6日至12月9日举行单板及自由式滑雪U型场地世界杯。位于吉林长春的莲花山滑雪场则将在12月16日至17日举办自由式滑雪空中技巧世界杯。(人民日报海外版记者刘峣)【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>在速度滑冰和雪车世界杯两站比赛之后，作为“双奥之城”的北京在这个雪季还将举办国际雪联单板及自由式滑雪大跳台世界杯、国际滑联世界花样滑冰大奖赛总决赛、国际滑联短道速滑世界杯等国际顶级冰雪赛事。女子项目比赛，中国选手赵丹以0.02秒之差惜败于德国名将蒂娜·赫尔曼，获得一枚宝贵的银牌，这也是中国女子钢架雪车选手首次夺得世界杯奖牌。近日举行的2023—2024赛季国际雪车联合会雪车和钢架雪车世界杯延庆站比赛中，不少冬奥会奖牌获得者回到“雪游龙”，在赛道上演速度与激情。其中，单板及自由式滑雪大跳台世界杯的比赛将于11月30日至12月2日在首钢滑雪大跳台举行，世界花样滑冰大奖赛总决赛将于12月7日至10日在国家体育馆举行，短道速滑世界杯北京站则将于12月8日至10日在首都体育馆举行，多个北京冬奥会场馆将再次见证冰雪高手精彩过招。</key_sentence></doc>