<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6718</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10115816.shtml</url><title>蹭老式学习走红，老年大学为何“圈粉”00后</title><datatime>2023-11-22 05:48:00</datatime><body>	为满足业余学习需求，越来越多年轻人将目光投向老年教育课程——
	蹭老式学习走红，老年大学为何“圈粉”00后
	阅读提示
	近来，老年大学在年轻人中走红。在中老年教育名额有剩余的情况下，允许年轻人报班学习，不仅有利于充分利用教育资源，年轻人与老年人一起上课也有利于年龄互补，满足双方需求。专家呼吁，相关部门应关注到年轻人的业余学习需求，打造更多针对性服务，帮助年轻人丰富精神生活。
	“23岁报了老年大学，少走40年弯路。”今年9月，2000年出生的张子玉，给自己在老年大学报了瑜伽和油画两门课程。她将上课感受分享到社交平台后，引来众多关注。
	近来，老年大学在年轻人中走红。有人因为课程实惠，一口气报了好几个老年兴趣班；有人与父母在老年大学成了同学；也有人在“鸡娃”过程中把自己送进了老年大学。
	有质疑的声音表示，一直以来老年大学学位“一座难求”，年轻人的加入会抢占老年人资源。专业人士认为，年轻人能否上老年大学，关键看是否符合相关规定和学校定位。如果一所老年大学明确是专门为老年人提供服务的，就不鼓励年轻人报名。如果符合要求，年轻人与老年人一起上课有利于年龄互补，满足双方需求。
	低成本兴趣班吸引年轻人加入
	在今年9月开办的地坛书市上，东城区老年开放大学(东城社区学院)的秋季招生展位，吸引了不少年轻人关注。招生简章里，丰富多彩的课程，加上每学期300元～600元不等的低价费用，让不少年轻人在现场报名。
	张子玉是一名美术生，毕业后在媒体从事美编工作，平时上班时间自由。在网上看到东城区老年开放大学的招生信息后，她迅速报了每周一下午的瑜伽和油画课。
	张子玉说，“之前学国画，一直想学油画，没找到合适的教育机构，要么距离远，要么价格贵”。
	“在老年大学上兴趣班，一学期15次课，总价比外面一些培训班一节课还便宜。花这么少的钱，既能学一项技能，又能充实生活，何乐而不为？”张子玉说。
	广东的曹莹是90后上班族，她报了广东广播电视台老年大学的唱歌班。曹莹直言，工作上的压力常让其倍感疲惫，报老年大学是想在业余时间多一些轻松愉快的体验。“班里既有20多岁的，也有70多岁的，没想到我还和父亲成了同学。”曹莹笑道。
	“老年大学更正规、教师资质好，有的还是免费的。”为了能与学绘画的孩子多些交流，并打发孩子上学后的时间，80后宝妈陈娜给自己报了社区老年大学的素描课。她表示，这门课让她掌握了基本的绘画知识，在辅导孩子时更有底气，同时也丰富了她作为全职妈妈的生活。
	中国老年教育学术委员会主任、金陵老年大学副校长叶南客在接受《工人日报》记者采访时表示，现在的老年教育已经不局限于简单的琴棋书画、唱歌跳舞，还包括健康养生术、摄影、模特、照片后期处理等，内容更加丰富，对年轻人的吸引力也越来越强。
	是否挤占老年人资源引争议
	一段时间以来，老年大学学位“一座难求”，有的热门课程，一上线就被抢空，为何还能招收年轻人？
	叶南客告诉记者，市、区县、街道、社区等政府单位开办的老年大学，有公益性经费支撑，专门为老年人提供公共服务。这些老年大学一般有年龄限制，不适合年轻人参与。
	实际上，目前一些年轻人报的并非真正的老年大学，而是包含中老年教育的办学机构。还有的因为线上审核宽松，跟风报名了老年大学的线上课程。
	重庆一位老年大学教育业内人士透露，正规的老年大学会有政府补贴，聘请的教师大多是大学教授或经验丰富的专业老师，因此学费低，学位常常“一座难求”，“我们学校以前允许年轻人来上学，2016年起45岁及以上才能入学”。
	东城区老年开放大学管理人员张颀告诉记者，该校2008年办学后，一直对学员年龄没有限制，但早期年轻人比较少，近10年来，年轻人逐渐多了起来。“今年在地坛书市的宣传火起来后，感兴趣、有意向要报名的学员已经加满了3个微信群，开班数量也比以前多，这在以往是没有过的。”
	张颀说，年轻人受工作、家庭等因素影响，无法像老年人一样持续上课，因此很少有专门针对年轻人开设的公益课程。在中老年教育名额有剩余的情况下，允许年轻人报班学习，有利于充分利用教育资源。
	叶南客也认为，在符合相关政策、学校规定的情况下，可以鼓励年轻人到老年大学上课，但如果一所老年大学明确是专门为老年人提供服务的，并限制了年龄，就不鼓励年轻人报名。
	看重一起上课带来的情绪价值
	“现在的年轻人工作和生活节奏快，利用业余时间学习知识，活跃兴趣爱好，补充读书时期枯燥的学习体验，能有效缓解压力，丰富精神生活。”叶南客说，此外，年轻人与老年人一起学习，也有利于年龄互补，即老年人对待学习的认真态度，会让年轻人受到感染，老年人能从青年身上获得活力。
	连续上课两个月后，张子玉发现，在老年大学上课给她带来的情绪价值远超知识价值。“老年人上课积极主动，他们在课后看到课程相关的素材，也会分享到班级群。还有的老人记录老师上课时的范画过程，并分享出来，方便大家跟着画。上课前同学之间还会互相分享小零食，班级氛围非常融洽。”
	美术专业出身的张子玉，在课上也常为老年人改改画，或帮他们调调颜色，每次老年人的诚挚感谢，都让她很感动。“在老年大学，跟老年人打交道，跟他们成为朋友，就会有被重视的感觉，这种价值感在成年尤其是工作以后，很少遇到。”
	“在老年大学上课让我能真正享受唱歌的乐趣。”曹莹说，以前的报课目标是要学到高分技法，为了考试服务，心里一直带有压力。“在这里上课的宗旨是开心，唱得不好，老师会点出来，但不会过分挑剔，没有成绩压力和考学压力，能自在地享受唱的过程。”
	叶南客表示，除了老年大学，年轻人可以关注工会、妇联等系统开办的文化服务活动或学习班，此外，也可以通过网络渠道，培养和发展兴趣爱好。同时，相关部门应关注到年轻人的业余学习需求，打造更多针对性服务，帮助年轻人丰富精神生活。(工人日报记者陶稳)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>叶南客也认为，在符合相关政策、学校规定的情况下，可以鼓励年轻人到老年大学上课，但如果一所老年大学明确是专门为老年人提供服务的，并限制了年龄，就不鼓励年轻人报名。如果一所老年大学明确是专门为老年人提供服务的，就不鼓励年轻人报名。在中老年教育名额有剩余的情况下，允许年轻人报班学习，不仅有利于充分利用教育资源，年轻人与老年人一起上课也有利于年龄互补，满足双方需求。有质疑的声音表示，一直以来老年大学学位“一座难求”，年轻人的加入会抢占老年人资源。</key_sentence></doc>