<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6722</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-22/10115811.shtml</url><title>江苏专项整治惠农补贴资金突出问题 让好政策真正惠及百姓</title><datatime>2023-11-22 04:00:00</datatime><body>	江苏专项整治惠农惠民补贴资金突出问题
	让好政策真正惠及百姓
	近日，在江苏省扬州市宝应县柳堡镇，种粮大户夏春华正在田间忙着指挥装运车运送稻谷，丰收的喜悦跃上眉梢。他承包的183亩稻田有了好收成，7056元稻谷补贴也即将到账。此前，柳堡镇纪委工作人员发现个别村干部因疏忽漏发稻谷补贴，镇纪委随即对相关负责人立案处理，并推动职能部门在年底前将补贴发放到位。
	惠农惠民补贴资金跑冒滴漏，不仅啃食人民群众的获得感、幸福感、安全感，更影响乡村振兴战略落地见效。江苏省纪委监委明确开展乡村振兴领域不正之风和腐败问题专项整治的具体措施，紧盯惠农惠民补贴资金，严肃查处套取稻谷补贴、耕地地力保护补贴、秸秆还田补贴等涉农资金，利用资金申报、拨付、发放权力吃拿卡要、雁过拔毛、优亲厚友以及强制村民购买商业保险、就业指导培训“靠训吃训”等问题，确保好政策真正惠及于农、惠及于民。
	利用一些村民对土地复垦补偿款发放流程、补偿标准等政策不了解的漏洞，金湖县金北街道新港村原党总支书记李某和原会计潘某某以亲戚朋友的名义申报土地复垦补偿款，套取资金私设“小金库”33万余元用于违规吃喝、发放津补贴，李某还侵占农民土地复垦资金23万余元。收到群众举报后，金湖县纪委监委将从自然资源部门调取的土地复垦台账资料、农村集体经济入账明细、土地复垦补偿款发放明细，与实际领取人土地所有面积进行数据碰撞比对，并对补偿金额较大的村民重点走访，最终查实了这一问题。近日，李某被开除党籍，潘某某受到留党察看二年处分。
	惠农惠民补贴项目多、资金多、管理部门多，依靠传统的监督模式很难精准发现问题。该省各级纪检监察机关紧盯审批、管理、拨付等关键环节，深化运用大数据平台，提高精准发现问题线索的能力。淮安市纪委监委针对不同资金类型，以失地农民社保资金、粮食补贴资金、土地复垦补贴资金发放等为切入点，开展大数据监督，共核实惠农补贴发放类疑似问题线索785件、立案206件。连云港市纪委监委设置虚报冒领、截留侵占、应享未享等3个方面22个监督模型，定向构建补助资金等10个基础数据库，通过比对筛查、数据碰撞，发现疑似信息500余条，目前已立案9人。
	在发挥大数据作用的同时，各地纪检监察机关进一步整合监督力量，通过“室组地”联动、“线上线下”联动和“监督与监管”联动等方式，提升监督质效。前不久，溧阳市纪委监委开展乡村振兴领域人才培训补贴资金专项监督现场督查时，某镇水利站的塘坝管护员培训台账引起了督查人员的注意。经核查发现，2020年至2022年，该水利站两任站长张某某、周某某先后指使报账员丁某某通过虚造培训场地租赁协议的方式，套取培训补贴专项资金2.5万元，用于支付平时的违规接待费用。目前，上述3人均受到相应处分，相关费用已退赔。
	该省纪委监委重点关注稻谷补贴资金下达、管理发放问题背后可能存在的不正之风和腐败问题，对专项整治发现的问题线索强化交办督办，对重点问题线索提级办理、直查直办，对查处的典型案例点名道姓通报曝光。注重以案促改，推动标本兼治，扬州市纪委监委将案件资源转化为警示教育资源，用身边案警示身边人，同时下发督办函，督促相关职能部门解决专项资金管理不规范、公共资源招投标机制不完善等共性问题，形成办案、治理、监督、教育的完整闭环。（中国纪检监察报记者韩洁颖通讯员顾敏）【编辑:田博群】
</body><key_sentence>江苏省纪委监委明确开展乡村振兴领域不正之风和腐败问题专项整治的具体措施，紧盯惠农惠民补贴资金，严肃查处套取稻谷补贴、耕地地力保护补贴、秸秆还田补贴等涉农资金，利用资金申报、拨付、发放权力吃拿卡要、雁过拔毛、优亲厚友以及强制村民购买商业保险、就业指导培训“靠训吃训”等问题，确保好政策真正惠及于农、惠及于民。淮安市纪委监委针对不同资金类型，以失地农民社保资金、粮食补贴资金、土地复垦补贴资金发放等为切入点，开展大数据监督，共核实惠农补贴发放类疑似问题线索785件、立案206件。该省纪委监委重点关注稻谷补贴资金下达、管理发放问题背后可能存在的不正之风和腐败问题，对专项整治发现的问题线索强化交办督办，对重点问题线索提级办理、直查直办，对查处的典型案例点名道姓通报曝光。利用一些村民对土地复垦补偿款发放流程、补偿标准等政策不了解的漏洞，金湖县金北街道新港村原党总支书记李某和原会计潘某某以亲戚朋友的名义申报土地复垦补偿款，套取资金私设“小金库”33万余元用于违规吃喝、发放津补贴，李某还侵占农民土地复垦资金23万余元。</key_sentence></doc>