<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6733</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10115799.shtml</url><title>号称一夜“引流百万” 一“网络水军”团伙被警方打掉</title><datatime>2023-11-22 03:33:00</datatime><body>	花钱买来的流量竟是机器刷出来的
	西安警方打掉一“网络水军”团伙
	□本报记者　孙立昊洋
	□本报通讯员郭浩
	“在流量为王的时代，谁拥有了流量，谁就获得了取胜的主动权，如何让自己掌握流量密码？引流，我们是专业的。引流做得好就可以用低成本提高品牌的影响力……”在某短视频平台上，美女主播倾情介绍说。
	今年2月以来，在多个短视频社交平台上，不少网民“刷”到一条某文化传媒公司力推的“专业引流”短视频，这也引起陕西西安警方的注意……
	号称一夜“引流百万”
	西安网警在日常网上巡查中发现，多个短视频账号异常活跃，频繁发布推广视频，大肆宣扬其团队“专业”、渠道“独特”、引流“迅速”，可以帮助客户大幅度提高浏览量，提升网络曝光度，以“流量密码”变现“财富密码”。
	经营美妆实体店的沈先生，偶然刷到这些号称可以一夜“引流百万”的推广宣传视频，很快被对方描绘的美好前景所吸引——“产品供不应求，市场全面占领，小店面实现巨大转型和跨越发展……”
	沈先生兴奋不已，联系客服进一步咨询，然后向对方支付了3000元“宣传费”。
	眼见着美妆店的宣传短视频浏览量迅速上涨了50多万次，但与沈先生预想不一致的是，门店的生意没有因为这么高流量而“井喷式发展”，甚至身边的亲戚朋友都没有刷到过美妆店的视频。
	和沈先生有着同样遭遇的人不在少数，更有人花费19800元购买了顶级套餐，浏览量暴涨到“百万+”，但评论和点赞数量却没有增加多少。
	“为了把‘流量’做得更逼真，他们很快做了改进，组织员工换不同账号点赞、评论，以营造热度暴涨的假象。”西安市公安局新城分局网安大队大队长石磊介绍说。
	2月底，西安市公安局汇聚网安、技侦、经侦等警种力量，与新城分局联合成立了涉网络水军违法犯罪专案组，经过深挖扩线，一个以非法营利为目的、披着文化传媒公司外衣的“网络水军”团伙逐渐露出水面。
	机器刷出虚假流量
	西安警方在先期侦查中发现，这一“网络水军”团伙为了扩大影响，频繁利用各种事件炮制话题、策划文案，甚至制作与事实不符或严重违背事实的视频进行传播。
	“他们在网络上公开出售有偿刷点赞量、关注量、浏览量等服务，引诱群众购买流量套餐。”新城分局网安大队民警赵孜豪介绍说。
	“网络水军”团伙会根据视频推广量的不同，个性化定制营销方案，比如3000元保底50万浏览量，最高19800元保底600万浏览量等。
	警方在侦查中发现，“网络水军”团伙通过视频进行“引流”，一旦有目标客户联系咨询，该团伙设立的9家公司业务员会跟进推介，实施“建群围猎”、推送成功案例、轮番对目标客户“洗脑轰炸”，让目标客户消费该团伙的流量套餐。
	那么，群众购买的“浏览套餐”又有什么问题呢？
	“以‘网络水军’团伙设置的19800元‘顶配流量套餐’为例，向客户保底600万浏览量，听上去很划算，但事实是，群众花钱购买的并不是真流量。”石磊介绍说。
	动辄几十万、上百万的视频浏览量都是虚假的，实际这些视频浏览量是机器刷出来的。新城分局网安大队民警张宁说：“在打击下游‘黑灰产’公司时，整个房间都是‘手机墙’，一个中控台控制几十部甚至上百部手机，有的直接进行机刷，一晚上轻松达到百万次的浏览量，而他们的成本只不过百元。”
	斩断“黑灰产”全链条
	专案组抽丝剥茧，从发现的数据线索入手，顺藤摸瓜，查询到近百万条相关数据线索，发现这是一个规模近200人的特大“网络水军”团伙，核心老板身居幕后，团伙成员藏匿于网络、伪装成公司，“线上短视频引流，线下点对点接触”。
	专案组持续聚焦“脉络”梳理、“条线”分类，查清了涉案9家公司之间千丝万缕的关系，厘清了该团伙的组织架构。
	原来，团伙中的9家公司均是由非骨干成员担任法定代表人，而真正操控公司运营的实际老板则隐居幕后。
	经过梳理，警方逐步摸排出一个以郭某龙、刘某等人为“核心”的特大“网络水军”不法团伙。在全面梳理该团伙的组织构架、人员身份、基本运营模式等情况下，专案组果断对该“网络水军”团伙展开集中抓捕。前不久，在陕西省公安厅、西安市公安局支援力量的驰援下，新城分局汇集全局255名精干警力，兵分多路同时收网，一举抓获涉案嫌疑人195人。
	经过连续奋战，警方目前刑事拘留128人，止付冻结骨干成员银行账户145个，止付冻结金额218万余元，同时现场查扣作案用电脑197台、手机290部。
	为了完善证据链条，专案组全链条梳理、全方位收集固定各类证据，针对该案涉案人员众多、涉案数据量大、多家公司点位分散等复杂因素，警方成立13个工作组辗转全国多地对受害人开展调查取证工作并固定证据，为后续审查起诉打牢基础。(法治日报)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>警方在侦查中发现，“网络水军”团伙通过视频进行“引流”，一旦有目标客户联系咨询，该团伙设立的9家公司业务员会跟进推介，实施“建群围猎”、推送成功案例、轮番对目标客户“洗脑轰炸”，让目标客户消费该团伙的流量套餐。专案组抽丝剥茧，从发现的数据线索入手，顺藤摸瓜，查询到近百万条相关数据线索，发现这是一个规模近200人的特大“网络水军”团伙，核心老板身居幕后，团伙成员藏匿于网络、伪装成公司，“线上短视频引流，线下点对点接触”。西安网警在日常网上巡查中发现，多个短视频账号异常活跃，频繁发布推广视频，大肆宣扬其团队“专业”、渠道“独特”、引流“迅速”，可以帮助客户大幅度提高浏览量，提升网络曝光度，以“流量密码”变现“财富密码”。“以‘网络水军’团伙设置的19800元‘顶配流量套餐’为例，向客户保底600万浏览量，听上去很划算，但事实是，群众花钱购买的并不是真流量。</key_sentence></doc>