<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6737</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-22/10115795.shtml</url><title>北京将出现寒潮天气 明天最高气温“断崖式”下跌13℃</title><datatime>2023-11-22 03:01:00</datatime><body>	今起三天北京将出现寒潮天气，平原地区最低气温将降至-8℃左右；22日10时至23日阵风达7、8级
	明天最高气温“断崖式”下跌13℃
	据北京市气象台预计，今日气温将升至近期高点，最高气温15℃左右。不过，一场“速冻型”寒潮即将来袭，今天夜间冷空气抵京，夜间最低气温降至-3℃，明天白天最高气温“断崖式”下跌13℃，仅有2℃。
	北京48小时最低气温降幅超10℃
	11月21日下午，北京市气象台发布寒潮、大风蓝色预警。预警信息显示，受强冷空气影响，预计22日午后至24日北京地区将出现寒潮天气，该期间平原地区最低气温将降至-8℃左右，48小时最低气温降幅超过10℃。受强冷空气影响，预计22日10时至23日22时，北京有4、5级偏北风，阵风7、8级，山区阵风可达9级左右。
	据北京市气象局工作人员介绍，此次来自北极的冷空气于21日夜间进入蒙古国，一边逆时针旋转、一边向南移动，直到今晚才能压到北京西部地区，半夜进城。
	比冷空气先一步到达北京的是北风。今天上午北京有偏北风一级转三四级，在北风的扰动下，气温逐步升高至15℃左右，但入夜后冷空气也顺着北风抵达北京，开始发挥降温效果。
	这股冷空气非常强，使得气温大跳水。根据最新预报，今天夜间低温为-3℃，体感还要更冷一些。明日，强冷空气主体抵达，“大风+强降温”组合出场，“跳水式”降温模式开启。据预报，明天最高气温只有2℃左右，相比22日降了13℃，夜间最低气温也跌至-8℃。
	在这场寒潮天气中，周四最冷，再叠加北风的风寒效应，白天体感温度基本低于0℃。
	周四夜间将是本轮寒潮气温最低点
	据北京市气象局工作人员介绍，近期的最低气温都出现在晨间，因此周四早高峰就很冷了，周四白天的气温也不会有太大的升高，再配合上7、8级阵风，大多数时段体感温度都会低于冰点。预计周四晚上风逐渐减弱停止。
	周四夜间将是本轮寒潮天气的气温最低点，预计平原地区最低气温仅有-8℃，山区-12℃以下，体感温度会再低3℃-5℃。同样，周五早高峰依旧很冷，一定要把最厚实的衣服穿起来。
	24日至25日大风平息，但气温继续低迷，白天最高气温只有2℃至3℃，夜间最低气温为-6℃至-4℃。26日开始气温慢慢回暖。预计南郊观象台11月22日到27日最高气温2℃至15℃，最低气温-8℃至-1℃。
	气象专家提醒，22日午后至23日白天有大风，注意防风防火，外出远离广告牌匾等临时搭建物。22日夜间、23日气温骤降，24日至25日气温持续偏低，注意添衣保暖，谨防感冒和心脑血管疾病的发生。
	此外，北京今晨有轻雾，平原地区最低能见度1公里至3公里，通州、大兴局地不足1公里，请注意交通安全。上午北风逐渐加大，能见度明显好转。午后偏北阵风可达七级左右，风寒效应明显，出门注意防风。
	■关注
	11月21日，北方多地气温达到近期高点，华北、黄淮等地的多个站点气温打破同期纪录。不过，今冬第二轮寒潮即将来袭。
	据中央气象台预计，11月21日起至24日，今年下半年来第二轮寒潮过程将席卷我国，带来猛烈降温、大风及区域性强降雪天气。
	内蒙古、东北以及华北等地将成为降温中心
	近日，中东部大部气温经历了同期少见的回暖，最高气温15℃线最北端抵达内蒙古，江南、华南等地的不少地方冲上25℃，在11月下旬迎来了“小阳春”。据气象部门监测，截至21日15时，华北、黄淮等地的多个站点气温打破同期纪录，创新高站点主要集中在山东、河南、山西等地。不过，今冬第二轮寒潮即将来袭，23日上述地区将陆续迎来“断崖式”降温。
	据中央气象台预计，11月21日起至24日，今年下半年来第二轮寒潮过程将席卷我国，带来猛烈降温、大风及区域性强降雪天气。
	“21日起至24日，寒潮将东移南下影响我国中东部大部地区。”中国天气网气象分析师闵裕秋介绍，内蒙古中东部、东北以及华北北部、山东半岛将成为降温中心，部分地区降温幅度可达12℃～16℃，局地超过20℃。与此同时，长江中下游以北地区风力也较强劲，局地阵风可达9级，风寒效应下，体感将更加寒冷。
	多地将迎今年下半年以来最低气温
	据中国天气网统计，此次寒潮过程中，将有14个省会级城市气温降幅可达10℃以上，多地的气温将创今年下半年来新低。
	其中，东北全线将重回冰点之下，像哈尔滨24日的最高气温会跌至-13℃。华北大部最高气温也将跌至5℃以下，像北京、天津24日的最高气温将仅有2℃，寒意逼人。黄淮一带的气温虽不如上述地区低，但降温却最猛烈，郑州今天最高气温21℃，25日就将仅有6℃了。
	寒潮跨越淮河以后，强度虽有所削弱，但仍将给江淮、江南一带带来大范围降温，部分地区气温降幅可超10℃。像南京、上海24日的最高气温分别仅有10℃和12℃，或创今年下半年来新低。24日早晨，冰冻线将南推至江苏、安徽的北部至河南中部、陕西南部一带，局地最低气温将较常年同期偏低5℃至8℃。
	东北、内蒙古等地再迎强降雪天气
	此次寒潮不仅会给我国中东部带来大范围降温，还将给东北、内蒙古等地带来区域性强降雪天气。其中，内蒙古东部、黑龙江中东部、吉林长白山区等地的部分地区有大到暴雪，局地大暴雪，累积降雪可达8至20毫米。
	受前期频繁降雪影响，目前东北地区仍有大范围积雪。据监测显示，截至11月20日8时，黑龙江东部局地积雪深度超30厘米，内蒙古东部及吉林的部分地区也在10厘米以上。此次降雪过程还将新增积雪深度6至15厘米，局地可达20厘米左右，其中黑龙江中东部正是目前积雪最深区域，需加强防范。
	气象专家提醒，降雪过后，黑龙江部分地方的积雪深度可近半米，当地需警惕低温雨雪冰冻对交通的不利影响。积雪还可能导致牲畜及农作物棚圈倒塌，需及时清扫。
	小贴士
	寒潮来袭应该如何防御？
	寒潮是一种大型的灾害性天气过程，会造成大范围急剧降温、大风和雨雪天气，对农业、牧业、交通、电力和人体健康都有比较大的影响。为了防御和减轻气象灾害，在寒潮来袭之前，气象部门会发布寒潮预警来提醒公众做好防范措施。
	一旦收到气象部门发布的寒潮预警，公众要注意采取相应的防御措施，做到“两加三防”。
	加衣：当气温发生骤降时，注意添衣保暖，特别是手、脸的保暖。
	加固：关好门窗，固紧室外搭建物，防范高空坠物。
	防病：老人、小孩和心血管病人、哮喘病人等对气温变化敏感的人群，尽量不要外出。
	防滑：雨雪天气来袭时道路湿滑，外出当心路滑跌倒。
	防煤气中毒：采用煤炉取暖的家庭提防煤气中毒。
	(新京报记者王景曦)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>周四夜间将是本轮寒潮天气的气温最低点，预计平原地区最低气温仅有-8℃，山区-12℃以下，体感温度会再低3℃-5℃。不过，一场“速冻型”寒潮即将来袭，今天夜间冷空气抵京，夜间最低气温降至-3℃，明天白天最高气温“断崖式”下跌13℃，仅有2℃。预警信息显示，受强冷空气影响，预计22日午后至24日北京地区将出现寒潮天气，该期间平原地区最低气温将降至-8℃左右，48小时最低气温降幅超过10℃。据中央气象台预计，11月21日起至24日，今年下半年来第二轮寒潮过程将席卷我国，带来猛烈降温、大风及区域性强降雪天气。</key_sentence></doc>