<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6751</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116967.shtml</url><title>2023大模型产业前沿论坛在京举行 专家共议大模型发展之道</title><datatime>2023-11-23 21:42:00</datatime><body>	中新网北京11月23日电(邱牧子)以“重构未来，产业智能跃迁”为主题的2023大模型产业前沿论坛23日在京举行，该论坛由中关村科金与中国信息通信研究院人工智能研究中心、人工智能关键技术和应用评测工业和信息化部重点实验室联合主办，专家学者出席论坛共议大模型发展之道。
	中国信息通信研究院人工智能创新中心负责人、云计算与大数据研究所副所长魏凯表示，近年来，大模型作为人工智能领域的重大突破之一，为各行各业带来了令人瞩目的变革，正日益成为推动全球科技进步和经济增长的重要力量。中国大模型已在诸多领域取得显著成果，随着政策不断落实、技术持续发展以及应用逐步落地，大模型将进一步为我国产业升级和创新发展提供强大动力。
	魏凯进一步称，具体而言表现在三个方面。第一，从大模型政策措施来看，从中央到地方，从政策到文件，多重利好信号不断释放。一方面，产业扶持、人才培养、资金补助等多项政策为企业研发和应用大模型创造了有利条件。另一方面，备案审查、外部监管、标准规范等措施为大模型向阳向善发展提供了坚实保障。
	第二，从大模型技术要素来看，借助提示学习、强化学习、思维链等技术，大模型正朝着更大规模、更深层次、更多模态、更加对齐人类价值观的方向快速发展。采用大小模型协同和知识蒸馏等技术手段，可实现大模型的云、边、端部署，有效降低大模型落地对算力资源的门槛要求。
	第三，从大模型应用实践来看，目前大模型已广泛渗透到金融、电信、传媒、政务、教育等多个行业。以大模型为技术底座的智能体、智能客服、智能风控、智慧助手等AI原生应用持续涌现，有望充分融合大模型技术能力特性和业务场景特点，实现更原生、更智能、更便捷的产品服务。
	魏凯还提出了四点倡议。一是加强技术创新。大模型发展的核心驱动力是技术创新，政产学研用各方加强合作，充分调度和分享资源，携手攻关大模型设计、训练、推理、压缩、部署等关键技术，共同推动大模型技术迭代。
	二是拓展应用场景。大模型赋能的重要牵引力是场景需求，企业应充分结合大模型技术能力和市场需求，积极在问答、设计、客服、风控等场景中创新发展新业态、新模式、新服务，积极探索基于大模型的AI原生应用。
	三是增进交流合作。大模型的研发和应用过程具有人员专、链条长、领域多等特点，需要各方通力合作，打通供应与需求，共享资源与信息，加强合作与交流，合力推动大模型产业的持续发展。
	四是促进行业自律。建立健全大模型行业标准和规范，凝聚行业发展共识，形成行业自律公约，规范市场经营秩序，增强大模型的透明度和可信度，为大模型的发展培育健康肥沃的土壤。
	中关村科金技术副总裁张杰认为，知识大模型是企业引入大模型的最佳切入点，也是新时代下必需的新兴基础设施。
	在此次论坛上，中关村科金正式对外发布了企业知识大模型、AgentGraph应用开发平台及相关AIGC应用，为企业提供开箱即用、系统无缝衔接、成本可负担的专属领域大模型服务。
	张杰称，回顾过去几十年，AI技术的发展绝大多数仍然停留在理解层面上，大模型使得AI技术具备了很好的语言能力，在语言理解、语言生成方面，接近甚至部分超越了人类。未来AI通往强人工智能的路上，还有三大挑战需要征服，即事实判断、过程判断、价值判断的能力。
	“通用人工智能已经开始登上历史舞台。”清华大学人工智能研究院常务副院长、欧洲科学院外籍院士孙茂松提出，中国官方已经表示，要重视通用人工智能发展，营造创新生态，重视防范风险。
	发展之路该怎么走？孙茂松认为，人工智能垂直应用领域落地是当前最为关键的事情，能否解决问题、解决得好不好，这些是耕耘垂直领域必须思考的命题。
	他还表示，有研究分析显示，生成式AI对生产力的影响，可以每年为全球经济增加2.6万亿至4.4万亿美元的经济收入。此外，人工智能在药物设计、材料设计、芯片设计、合成数据等各领域都有很大应用空间。例如，无人驾驶做碰撞实验，若在现实中进行成本太高，而用人工智能可以设计出无数碰撞，在虚拟世界进行实验，并跟现实世界建立联系。(完)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>中新网北京11月23日电(邱牧子)以“重构未来，产业智能跃迁”为主题的2023大模型产业前沿论坛23日在京举行，该论坛由中关村科金与中国信息通信研究院人工智能研究中心、人工智能关键技术和应用评测工业和信息化部重点实验室联合主办，专家学者出席论坛共议大模型发展之道。大模型的研发和应用过程具有人员专、链条长、领域多等特点，需要各方通力合作，打通供应与需求，共享资源与信息，加强合作与交流，合力推动大模型产业的持续发展。中国信息通信研究院人工智能创新中心负责人、云计算与大数据研究所副所长魏凯表示，近年来，大模型作为人工智能领域的重大突破之一，为各行各业带来了令人瞩目的变革，正日益成为推动全球科技进步和经济增长的重要力量。大模型赋能的重要牵引力是场景需求，企业应充分结合大模型技术能力和市场需求，积极在问答、设计、客服、风控等场景中创新发展新业态、新模式、新服务，积极探索基于大模型的AI原生应用。</key_sentence></doc>