<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6783</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-23/10116872.shtml</url><title>乌拉圭总统访华，中乌标注“新起点、新坐标”的三个意涵</title><datatime>2023-11-23 19:25:00</datatime><body>	中新社北京11月23日电题：乌拉圭总统访华，中乌标注“新起点、新坐标”的三个意涵
	中新社记者张素
	“中方愿同乌方一道，以建立全面战略伙伴关系为新起点、新坐标，提升双边关系水平，丰富两国合作内涵”，11月22日下午，在同来华进行国事访问的乌拉圭总统拉卡列会谈时，中国国家主席习近平如是说。
	当日，两国元首宣布，将中乌关系提升为全面战略伙伴关系。“交得其道，千里同好”，时逢中乌关系史上特殊节点，双方共同标注“新起点、新坐标”彰显三个意涵。
	——打造团结合作典范
	2023年是中乌建交35周年。建交以来，两国始终坚持相互尊重、平等相待、合作共赢，成为不同体量、不同制度、不同文化国家团结合作的典范。
	“尽管中国与乌拉圭在地理上相距甚远，但两国关系长期保持着健康稳定发展。特别是随着高层交往日益频繁，不断作出战略引领，中乌关系得以持续升华。”中国社会科学院拉丁美洲研究所研究员徐世澄说。
	2016年，中乌两国元首决定建立中乌战略伙伴关系，以深化和拓展两国各领域互利友好合作。此次与拉卡列会谈时，习近平借用乌拉圭人喜欢同好友分享美味烤肉和“国饮”马黛茶的事例，讲述中华民族和乌拉圭民族同样崇尚团结友爱精神。他还在会谈开场白中特别提到，今年“是你的父亲、中国人民的老朋友拉卡列·埃雷拉前总统访华30周年”。
	此访是拉卡列当选乌拉圭总统后首次访华。拉卡列在22日的会谈中表示，“很多年之前我就想来中国访问，了解中国的文化”。外界注意到，11月20日在拉卡列抵达北京首日，他追寻其父脚步，登临八达岭长城。
	“从这些细节不难看出，中乌友谊代代相传，提升双边关系水平水到渠成。”中国国际问题研究院拉美和加勒比研究所所长宋均营说，基于全面战略伙伴关系这一“新起点、新坐标”，在两国元首引领下，中乌关系将不断前行，为不同国家间友好交往、共同发展树立典范。
	——丰富深化合作内涵
	回首中乌建交35年间，各领域交流合作蓬勃发展，特别是经贸合作富有成效。据统计，2022年两国贸易额达到74.4亿美元，是建交时的60倍。
	此次陪同拉卡列出访的乌方代表团阵容庞大，其中既有来自外交、经济、工业等部门的多位高官，也有近40名企业家，以期“加强与乌拉圭主要贸易伙伴中国的经济关系”。此外，代表团成员之一的乌拉圭畜牧业、农业和渔业部长费尔南多·马托斯，此前在华访问了近20天。通过走访十多个省市，他深感两国“经济上互补性强”，在农牧渔业领域合作潜力巨大。
	徐世澄说，尽管乌拉圭经济体量较小，但其资源丰富，并且地处南美洲东南部“门户”位置，具有良好的交通物流基础设施。随着双边关系提质升级，包括羊毛、牛肉、奶制品等在内的更多乌拉圭优质农牧产品和高附加值产品有望进入中国市场。
	近年来，中乌关系还超越经贸领域，呈现出多维度、高水平发展的良好态势。此访期间，多项双边合作文件陆续签署，涉及数字经济、绿色发展、卫生、教育、文化、科技创新等内容。
	宋均营注意到，“现代化”已成为中乌合作的又一关键词。“乌拉圭对中国式现代化产生了浓厚兴趣，愿与中方探讨合作，并在减贫、农业现代化等领域开展实践。”他说，中国领导人提出加强治国理政交流，有助于双方增进政治互信、共享发展机遇、切实造福民众，这也是从“战略伙伴关系”升格为“全面战略伙伴关系”的应有之义。
	——多边合作有所作为
	乌拉圭是南方共同市场中首个签署“一带一路”合作谅解备忘录的国家。今年恰逢其加入共建“一带一路”倡议5周年，中乌此次签署共建“一带一路”合作规划。
	习近平表示，双方要以签署“一带一路”合作规划为契机，“推动中乌共建‘一带一路’进入高质量发展新阶段”。拉卡列则重申乌拉圭积极支持共建“一带一路”，并表示“赞同习近平主席提出的全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议”。
	“无论是共建‘一带一路’还是‘三大全球倡议’，都能引起广大发展中国家的普遍共鸣。”宋均营说，中乌在很多国际和地区问题上理念相近，拥有广泛共识和共同利益，理应加强协调配合、积极发声，助力世界变得更加和平、繁荣、公正。
	今年以来，来自拉美和加勒比地区的多位国家元首、政府首脑接续访华，明年将是中国—拉美和加勒比国家共同体论坛成立10周年。徐世澄说，乌拉圭一贯坚定捍卫多边主义，维护自由贸易，为促进中拉合作发挥了积极作用。站在“新起点、新坐标”，中乌也将在维护地区稳定、推动团结合作方面更有作为。(完)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>“中方愿同乌方一道，以建立全面战略伙伴关系为新起点、新坐标，提升双边关系水平，丰富两国合作内涵”，11月22日下午，在同来华进行国事访问的乌拉圭总统拉卡列会谈时，中国国家主席习近平如是说。”中国国际问题研究院拉美和加勒比研究所所长宋均营说，基于全面战略伙伴关系这一“新起点、新坐标”，在两国元首引领下，中乌关系将不断前行，为不同国家间友好交往、共同发展树立典范。习近平表示，双方要以签署“一带一路”合作规划为契机，“推动中乌共建‘一带一路’进入高质量发展新阶段”。中新社北京11月23日电题：乌拉圭总统访华，中乌标注“新起点、新坐标”的三个意涵。</key_sentence></doc>