<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6806</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-23/10116757.shtml</url><title>比起扎堆医院，这几种就诊方式更方便！流感高发季紧急提醒</title><datatime>2023-11-23 16:22:00</datatime><body>	媒体聚焦｜比起扎堆医院，这几种就诊方式更方便！流感高发季紧急提醒
	国家卫生健康委指导各地加强统筹调度，落实分级诊疗制度，发挥医联体作用加强对基层医疗卫生机构的技术指导，提高一般性感染的诊疗能力和重症识别转诊效率。同时指导各地对外公布了本地区可以提供儿科诊疗服务的医疗机构信息，方便就近就医。专家指出，大医院人员密集、等候时间长，交叉感染风险较高，建议症状较轻的患儿首选到基层医疗卫生机构、综合医院儿科等就诊，在儿童专科医院就诊明确诊疗方案以后，也可以通过医联体转诊到基层医疗机构进行后续治疗或居家治疗。
	北京儿童医院和儿研所门诊数据显示，目前肺炎支原体的流行强度已下降至儿童呼吸道传染病第四位，排名前三位的为流感、腺病毒、呼吸道合胞病毒。首都医科大学附属北京儿童医院副院长赵成松介绍：“现在是以流感、呼吸道合胞病毒、腺病毒，还有肺炎支原体感染为主，甲流、乙流是占比较高的比例。”
	儿童发热、咳嗽需要立刻去医院就诊吗？呼吸道传染病需要静脉输液治疗吗？什么情况可以选择互联网医院线上就诊？
	流感还是支原体，家长如何判断？
	北京儿童医院呼吸一科主任医师秦强介绍，支原体肺炎高峰发病年龄一般是五岁以上或学龄期的儿童。一旦感染以后会出现明显的高热，伴有刺激性的干咳，医生查体往往听不到典型的干啰音、湿啰音等呼吸道的体征，如果这类孩子发热超过5天以上，经过前期治疗效果不好，拍胸片时会发现肺部有一块病变。
	目前主要流行的流感病毒感染，早期症状是突然的高热，往往伴有全身的症状。一些年龄较大的儿童会说头痛或肌肉关节酸痛，年龄小的孩子可能不太会表达，通常表现是精神状态跟以往不一样。小婴儿可能会出现精神萎靡、不好好吃奶、甚至少动等。
	细菌感染初期没什么特别特征，但体温会有一个缓慢的上升过程。感染到一定程度，体温很难控制，一般的退热药难以降到正常，细菌感染是一种消耗性疾病。
	另外，腺病毒、鼻病毒、副流感病毒等病毒，也是呼吸道感染中常见的病原体，这些病毒感染没有特效治疗药物，以观察病情变化和对症治疗为主。腺病毒有很多种分型，其中只有部分型别感染才可能在两岁以下的儿童中引起比较重的腺病毒肺炎，症状表现为持续高热，经过一般的治疗往往没有缓解，同时伴有呼吸系统明显的改变，像呼吸费力、明显的咳嗽喘息，甚至出现精神方面的改变。一些比较大的儿童可能检测出腺病毒阳性，这个时候如果没有明显的下呼吸道感染，就可以在家对症处理。
	孩子发热伴咳嗽，必须马上去医院吗？
	发热或发热伴咳嗽症状患儿，要区分年龄对待：
	年龄比较小的婴儿，特别是3个月以内的婴儿，如出现明显发热，建议家长及时带患儿就医。
	年龄比较大以及学龄期以上的儿童，如出现高热伴轻微呼吸道症状，而没有其它全身症状，建议家长居家观察，使用一些对症的药物。如患儿持续高热3到5天或伴有明显呼吸道症状加重等情况，建议家长及时带患儿就医。
	绝大多数呼吸道感染患儿都有很好的预后。病毒感染一般都有3到5天的病程，治疗过程中家长不需要过度焦虑，不要短时间内反复就诊，以免造成交叉感染，不利于患儿病情康复。
	孩子发烧需要静脉注射吗？
	病毒感染的病程一般为3-5天，这类病毒性感染的疾病绝大部分不需要静脉输液。
	北京儿童医院副院长赵成松介绍，“家长们一定要注意，不是所有的呼吸道感染的孩子都需要输液，比如，流感通过药物治疗即可，且治理流感的药物是非常可及的。家长可以去家附近有儿科资质的社区医院、二级医院、三级医院就医，不需要太过焦虑。”
	儿科专家：互联网医疗更便利
	北京儿童医院副院长赵成松表示，互联网诊疗是对线下医疗的很好补充，尤其是晚间，上班族可以利用下班后的时间陪孩子在线上问诊，可以大大提高就诊效率。赵成松说，“比如，孩子如果吃药可见好转，已经在就近医院做过检查、化验的，想继续开一些儿童医院的自制药剂，这些都是可以通过互联网医院就诊的。不建议家长一发烧就来儿童医院和儿研所，呼吸道病菌易在人员集中密闭的环境中产生交叉感染，越是人员集中且密闭的空间，越容易交叉感染。”
	北京儿童医院副院长赵成松介绍：“平时上班比较忙的家长，可以在晚上登录北京儿童医院的服务号，或北京儿童院的APP，通过互联网诊疗给孩子就诊。家长对孩子出现新的症状心里‘没谱’的时候，或者是药吃完了需要再开药的时候，都可以在互联网上解决，尤其是要开儿童医院自制剂的时候，互联网是非常方便的。”
	目前本市150家二三级医疗机构、250家社区卫生服务中心都可提供儿科诊疗服务。此外，包括儿童医院在内的本市242家医院可提供互联网诊疗服务。
	(健康中国微信公众号)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>北京儿童医院副院长赵成松介绍，“家长们一定要注意，不是所有的呼吸道感染的孩子都需要输液，比如，流感通过药物治疗即可，且治理流感的药物是非常可及的。专家指出，大医院人员密集、等候时间长，交叉感染风险较高，建议症状较轻的患儿首选到基层医疗卫生机构、综合医院儿科等就诊，在儿童专科医院就诊明确诊疗方案以后，也可以通过医联体转诊到基层医疗机构进行后续治疗或居家治疗。北京儿童医院副院长赵成松介绍：“平时上班比较忙的家长，可以在晚上登录北京儿童医院的服务号，或北京儿童院的APP，通过互联网诊疗给孩子就诊。首都医科大学附属北京儿童医院副院长赵成松介绍：“现在是以流感、呼吸道合胞病毒、腺病毒，还有肺炎支原体感染为主，甲流、乙流是占比较高的比例。</key_sentence></doc>