<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6819</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-23/10116706.shtml</url><title>《文脉春秋》启播！住房城乡建设部与中央广播电视总台签署战略合作框架协议</title><datatime>2023-11-23 15:50:00</datatime><body>	11月23日，住房城乡建设部与中央广播电视总台战略合作框架协议签约暨大型系列纪录片《文脉春秋》开播仪式举行。住房城乡建设部部长倪虹，中宣部副部长、中央广播电视总台台长慎海雄出席活动并致辞，与住房城乡建设部副部长秦海翔，中央广播电视总台副总编辑、CGTN总编辑范昀，中国工程院院士、中国城市规划设计研究院学术顾问王瑞珠等共同为《文脉春秋》启播。
	倪虹表示，城乡历史文化承载着中华民族的文化基因、民族精神和情感记忆。党的十八大以来，习近平总书记对保护传承历史文化提出一系列新理念、新思想、新战略，指引城乡历史文化保护传承工作开创了崭新局面，形成了涵盖历史文化名城、名镇、名村以及历史文化街区、历史建筑和传统村落，传承中华优秀传统文化最综合、最完整、最系统的载体。
	倪虹说，即将开播的《文脉春秋》，全面展现国家历史文化名城的文化脉络、特色格局、市井生活，挖掘中华民族独特精神标识。相信节目的开播，对于教育引导广大群众树立正确的国家观、历史观、文化观，坚定文化自信，将产生积极作用。希望住房城乡建设部与中央广播电视总台以此次签订战略合作协议为契机，深入挖掘文化资源，努力打造精品节目，营造传承中华文明的浓厚社会氛围，为铸牢中国心、中华魂，构筑中华民族共有精神家园贡献新的更大力量。
	慎海雄表示，习近平总书记高度重视历史文化保护传承，作出一系列重要论述和指示批示，为做好历史文化保护传承工作指明了方向、提供了遵循。作为党的意识形态重镇和国家广播电视台，中央广播电视总台把习近平文化思想的深化、内化、转化体现在一个个精品节目中，以“满屏皆精品”的创新成果推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，让习近平新时代中国特色社会主义思想传播得更精准、更富共鸣、更深入人心。
	慎海雄说，中央广播电视总台与住房城乡建设部联合推出大型系列纪录片《文脉春秋》通过艺术性转化、全媒体报道、互动化传播、沉浸式体验，描绘出正在中华大地上徐徐展开的登得上城楼、望得见古塔、记得住乡愁的文化长卷。总台将和住房城乡建设部建立长期紧密的战略合作关系，以《文脉春秋》节目开播为契机，开展多领域合作，共同为建设中华民族现代文明积极贡献力量。
	秦海翔与范昀代表双方签署了《住房城乡建设部与中央广播电视总台战略合作框架协议》。根据协议，双方将坚持资源共享、优势互补、协同创新、发展共赢原则，在新闻宣传、舆论引导、媒体融合、国际传播等领域开展务实合作。
	活动现场，王瑞珠院士为《文脉春秋》做推介，并分享了他在历史文化遗产研究中的思考和感悟。他说，我国古代城市建设秉承敬畏自然、和谐共存的观念，蕴含着极为丰富的思想内涵，体现了中华文明特有的文化理念和价值追求，对今天的城市建设具有重大的启示意义。此次大型系列纪录片《文脉春秋》的推出是一次很好的探索。通过对古城街区和老建筑保护及利用案例的评鉴，深入挖掘其历史根源、文化价值和精神内涵，向全社会乃至全世界多层次、全方位地展示中华建筑文化的独特魅力，讲好我们共同的中国故事。
	大型系列纪录片《文脉春秋》首次以中华五千年的历史地理变化为背景，以“历史文化名城”为单位，通过虚拟数字技术和现实世界视觉相结合的方式，描绘城市发展的文脉印记，展现新时代的气象万千。用“观一城文脉知古今春秋”的崭新视角对“何以中国”“中华民族何以伟大”“中华文明何以不朽”作出持续不断的回答。《文脉春秋》“历史名城篇”每期30分钟，一期一城，11月23日起，每周一至周五18：30档在总台央视综合频道(CCTV-1)播出，央视频、央视网同步上线。
	广东潮州、浙江绍兴、四川阆中、江西景德镇、福建莆田、河北正定、江西九江、云南剑川、江苏苏州等九座历史文化名城的代表通过视频方式，邀请观众、游客一同跟随大型系列纪录片《文脉春秋》探寻历史文化名城的独特魅力。
	住房城乡建设部和中央广播电视总台相关部门负责人，以及冠名企业代表等参加活动。
</body><key_sentence>慎海雄说，中央广播电视总台与住房城乡建设部联合推出大型系列纪录片《文脉春秋》通过艺术性转化、全媒体报道、互动化传播、沉浸式体验，描绘出正在中华大地上徐徐展开的登得上城楼、望得见古塔、记得住乡愁的文化长卷。希望住房城乡建设部与中央广播电视总台以此次签订战略合作协议为契机，深入挖掘文化资源，努力打造精品节目，营造传承中华文明的浓厚社会氛围，为铸牢中国心、中华魂，构筑中华民族共有精神家园贡献新的更大力量。11月23日，住房城乡建设部与中央广播电视总台战略合作框架协议签约暨大型系列纪录片《文脉春秋》开播仪式举行。住房城乡建设部部长倪虹，中宣部副部长、中央广播电视总台台长慎海雄出席活动并致辞，与住房城乡建设部副部长秦海翔，中央广播电视总台副总编辑、CGTN总编辑范昀，中国工程院院士、中国城市规划设计研究院学术顾问王瑞珠等共同为《文脉春秋》启播。</key_sentence></doc>