<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6832</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-23/10116683.shtml</url><title>海外名校“保录” 天价背后有巨坑</title><datatime>2023-11-23 15:06:00</datatime><body>	海外名校“保录” 天价背后有巨坑
	留学机构“承诺”之下套路不少律师称签合同时需综合考虑、保持警惕
	根据《2023中国留学白皮书》，今年以来意向留学人群持续呈现出上升态势。留学市场的需求带动了留学中介服务行业的发展，然而，不同留学机构间的收费差异较大，中介费一般从几千元起步，一些所谓“保录名校”的留学合同金额甚至高达两三百万元。除了收费无统一标准，该行业还存在“退费无标准”的现象。虽然有的中介宣传“不保录名校可全额退费”，但也有签了合同的市民面临签约机构倒闭、不予退费的情况。
	对此律师提醒，“保录名校”这样的承诺往往是无法实现的。留学人员在择校时应综合参考自己的能力背景，对申请成功可能性较大的学校要有基本的认知，而对机构给出的不切实际承诺则应保持警惕。
	留学中介费差异大
	少至几千元多至几十上百万元
	记者了解到，中介机构的服务内容主要包括留学申请、签证辅导、文书制作等方面。记者在一些留学机构的官网对比发现，不同留学机构的收费差异较大，既有四五千元、属于“半DIY”模式的“基础版本”，也有高达200多万元的“高端版本”，有的甚至可提前数年规划，提供全程定制服务。而记者在黑猫投诉平台看到，投诉留学中介的标的在几千元到几万元不等。
	为何留学中介费差异如此大？记者以咨询为由联系了一家留学机构。该机构工作人员表示，费用高低要看意向的国家和学校而定，不同国家和学校申请的费用也不一样。以该机构为例，申请美国本科留学中介费用从10万元~30万元不等，研究生留学费用为5万元~8万元不等；申请英国本科留学相对便宜一些，3万元~8万元不等，研究生费用1万元~3万元不等。“如果是艺术类专业，还要再加上作品集培训价格，费用大概需要5万元~10万元。此外还要看申请人的语言成绩，如果语言成绩不好，语言类培训也需要1万元~2万元。”
	在某社交平台上，记者联系上一位从留学机构辞职出来“单干”的留学中介山崎(化名)。她表示，中介机构服务范围和内容的不同会导致费用差异，而不同中介机构的专业度和服务水平、申请效率等因素也会影响服务费用的变化。“中介机构的服务费用主要包括两种，一种是基础性服务费用，即中介机构提供的标准服务所对应的费用，如留学规划、学校及专业选择指导、文书策划及写作、留学申请等，这类服务一般收费几千元到几万元不等。还有的留学中介提供的费用包括第三方费用，如学校申请费、材料邮寄费、考试费、签证费、机票费等。服务范围不同，收费自然千差万别。”
	成峰(化名)计划明年秋季到英国留学，为了能考上名校，他在2020年就与某留学机构签订《VVIP全规划服务合同》，约定在2024年秋季为他提供英国牛津大学、剑桥大学、伦敦大学、帝国理工大学及伦敦政治经济学院等名校的申请及留学中介服务。为此，成峰的父母支付了220万元的服务费给该留学机构。
	记者了解到，类似成峰这种“名校保录取”的做法，是一些留学机构推出的高端服务，中介费动辄数十万元乃至上百万元。
	机构有套路家长愿“对赌”
	名校“保录取”费用可达数百万元
	为何成峰的父母愿意花如此“大手笔”来申请海外名校呢？原来根据合同约定，若成峰届时未能获得上述五所学校的入学录取通知，则“220万元服务费全退”。
	“肯定可以的，不录取全额退款。”小可(化名)与某留学机构签订合同，一共需要支付142万元，机构承诺“保录取”到英国牛津大学读硕士。根据小可和该留学机构的合同，“保录取”是前期先支付部分费用，等收到录取通知书再支付尾款。“如果没有收到牛津大学的录取通知书，不收取任何服务费用，已经收了的也会退回给你。”中介的保证，让小可吃下了定心丸。为了能够顺利被录取，小可先支付了近30万元作为“启动资金”。
	“我们保证你上美国常春藤名校，否则全额退款。”杉杉(化名)也曾签订过类似的名校“保录取”合同。她告诉记者，机构的服务费按照学校排名来收取。“如美国本科排名前5的院校，中介服务费为150万元，排名6~10的服务费为100万元，排名11~20的服务费为80万元。”杉杉的父亲先后支付了125万元，留学机构为杉杉申请了美国宾夕法尼亚大学、哥伦比亚大学、斯坦福大学、哈佛大学、麻省理工学院、纽约大学等六所院校。但除了中介服务费以外，机构还收取了远超服务费总额的“名校运作费”。杉杉表示，后来他们与中介签订补充协议，“保录取”至哥伦比亚大学，总费用涨至300多万元。
	牛女士与某留学中介公司签订一份《美国本科/研究生留学服务合同》和《美国名校保录取运作协议书》，并支付留学申请费100万元和名校运作费270多万元，约定儿子可保录取到美国康奈尔大学或纽约大学。
	记者了解到，在这些名校“保录取”的条款中都会标明，未能被协议约定的任何一所学校录取，留学中介承诺不收取任何费用，退回所收取的全额服务费。所以尽管价格不菲，但不少家长也觉得这种“对赌协议”划得来。在家长看来，只要孩子能入读世界名校，钱就花得值。在中介看来，如果能做成一单“保录取”的业务，相当于做了数十单一般的留学中介业务，虽然流程差不多，但利润却是几十倍。
	山崎告诉记者，一些机构的“保录取”是有套路的：先收取天价中介费，然后给学生推一些录取难度低的学校和专业，如果学生接受录取就“血赚一笔”，没有录取则赚取利息和部分服务费用，可谓是“稳赚不赔”。
	天价合同解约争议多
	收费退费无标准“全额退”条款多
	不过，“保录取”的天价合同背后也存在风险。记者了解到，留学人员解除合同时也会产生较多纠纷。如市民牛女士支付了300多万元后，她儿子最终并未被目标院校录取，她找留学机构退费，对方却一直拖着，牛女士最终花了数万元打官司才得到退费。此外，成峰所在的留学机构控股方倒闭，小可、杉杉后来也在“全额退款”上与留学机构产生较大分歧，只能通过诉讼解决。
	山崎也介绍，有些合同只约定了学校数量，如申请10所学校，但没有约定学校标准。有的合同约定的是当年某机构公布的大学排名前20，但又私自将专业排名前20的院校也算进来，等后期申请人反应过来，就容易产生退费争议。同时，一些合同还有“霸王条款”。“比如，若联系不到申请人，中介不负责任，不退还任何费用。”
	杉杉也表示，“全额退款”就是套路，自己也遭遇了“霸王条款”：如在她的合同中写道，委托人应在办理留学之前了解留学应具备的相关条件才可以签署留学协议，协议一旦签署后，在办理留学过程中，委托人未向受托人提供所需全部资料或未按本合同约定付款者，造成不能按约定时间获得录取通知书或获得签证，则视为委托人违约，所交款项一律不予退还。在受托人尚未递交院校申请之前，委托人要求解除本合同的，则已交付的服务费不予退还。杉杉表示，“保录取”只保学校不保专业，最后也会产生纠纷，虽然她最终被目标学校录取，但专业并非她心仪的，最终并未就读，与留学机构产生退费纠纷。
	申请留学的小贾(化名)支付了100万元中介费，机构在合同中明确为其提供素材挖掘和文书思路一对一咨询，指导他策划并创作确定申请学校所要求的基本文书，但课程描述、作品集翻译、论文翻译、额外要求的研究计划都不含在文书内，还需要额外付费。不仅如此，小贾用于申请材料的邮箱和密码也是交由留学机构保管，这成了对方“拿捏”他的“把柄”：如果自己修改密码，合同规定为他违约，机构将扣除他所有缴纳的款项作为违约金，同时此合同自动终止。此外，若由于语言成绩不达标最终未被录取，也无法成为退费理由。
	对于留学机构在收费和退费上的“无标准”。山崎表示：“留学机构其实出售的是经验和信息差，比较主观，价格标准难以具体量化。留学中介目前大都是打包价格，并没有一项项的收费明示，因此如果产生退费，能退多少完全看机构。”她表示，对于教育咨询服务，如果中介已经向消费者提供了学校信息、留学规划等服务，根据“信息不可退回”的特性，此项服务的收费不受到最终申请结果的影响。“有的消费者会要求全额退款，但中介又的确付出了相关的服务，后面产生问题，就会变成一笔糊涂账。”
	律师提醒
	“保录取名校”涉嫌虚假宣传
	选机构、签合同时应多甄别
	北京大成律师事务所高级合伙人邓志松律师表示，海外学校录取往往是根据多种因素综合判断，最终的录取结果具有很强的不确定性，因此没有哪个中介人员能够保证录取的结果。“广告法规定，虚构使用商品或者接受服务效果的，属于‘广告以虚假或者引人误解的内容欺骗、误导消费者的，构成虚假广告’。因此，留学中介使用‘保录取名校’这样的宣传是违反广告法的。同时，这样的宣传行为还可能违反了反不正当竞争法中禁止虚假宣传的规定。”
	邓志松表示，面对虚假广告，客户可以通过消费者权益保护法的相关规定维权索赔，也可以根据与中介机构签订的合同要求中介方赔偿损失，对于拒不赔偿的，消费者可以向当地消费者权益保护组织或12315投诉，也可通过向法院起诉的方式维护自身合法权益。
	那么，留学人员应该如何避免落入中介机构的套路？邓志松表示，首先，在选择阶段应选择正规的留学机构，应对留学广告的内容加以甄别，意识到“保录取名校”这样的承诺往往是无法实现的。“留学人员应在择校时综合参考自己的能力背景，对申请成功可能性较大的学校有基本的认知，对中介给出的不切实际的承诺保持警惕。”其次，在签订合同时，应仔细研读合同条款，明确双方的权利义务，尤其是明确中介承诺保证的服务内容和范围，以及是否有针对不同录取结果有不同的收费方案和补偿措施。“同时，留学人员在申请过程中也应当关注目标学校官网对申请人提出的具体要求，如是否硬性要求语言成绩等，确认各种信息的真实性和时效性，避免只从中介处获得二手信息的情况。”
	文/广州日报全媒体记者周伟良【编辑:李岩】
</body><key_sentence>记者了解到，在这些名校“保录取”的条款中都会标明，未能被协议约定的任何一所学校录取，留学中介承诺不收取任何费用，退回所收取的全额服务费。记者了解到，类似成峰这种“名校保录取”的做法，是一些留学机构推出的高端服务，中介费动辄数十万元乃至上百万元。邓志松表示，首先，在选择阶段应选择正规的留学机构，应对留学广告的内容加以甄别，意识到“保录取名校”这样的承诺往往是无法实现的。杉杉表示，“保录取”只保学校不保专业，最后也会产生纠纷，虽然她最终被目标学校录取，但专业并非她心仪的，最终并未就读，与留学机构产生退费纠纷。</key_sentence></doc>