<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6834</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-23/10116686.shtml</url><title>青少年涉赌率攀升 全球多国采取行动</title><datatime>2023-11-23 15:05:00</datatime><body>	多重因素引诱深陷泥沼须从源头预防坠入深渊
	青少年涉赌率攀升全球多国采取行动
	电影《孤注一掷》中，沉迷于网络赌博的青年阿天，在输光一切、债台高筑后坠楼自杀，让人唏嘘不已。放眼现实，青少年涉赌导致的悲剧其实并不在少数。
	分析认为，青少年沾染赌瘾与其自身缺乏社会认知、互联网的不良诱导等原因有关。
	随着青少年涉赌在多国成为社会痛点，如何遏制局面的进一步恶化，成为很多国家不得不面对的难题。
	韩国社会一大痛点
	眼下，越来越多的韩国青少年正深陷赌博泥沼。近期一项调查显示，韩国青少年赌博上瘾者总数已超过10万人，而青少年赌博还诱发了毒品贩运、电话诈骗、偷盗、抢劫等关联犯罪，甚至导致了自杀行为。
	15岁的金吉灿去年在同学的带动下，开始玩起了在线赌博游戏。“我是用一家网上银行开设的账户，无需线下面对面申请，这很方便。”金吉灿说，“有时我在一小时内能赚到200万韩元(约合人民币11140元)，但短短半小时，我就又输了300万韩元。”
	让金吉灿沉迷其中的是一个名叫“轮盘赌”的在线赌博游戏。“简单易上手的游戏是一些在线赌博网站吸引青少年的手段。”京畿道北部警察厅网络小组的警官说。
	事实上，青少年沉迷在线赌博已成为韩国社会的一大痛点，韩国染上赌瘾的青少年人数已连续多年上升。与此同时，与青少年赌博相关的咨询量也在不断增加。
	在过去6年，韩国青少年在线赌博上瘾人数激增两倍。另外，2018年至2023年8月，韩国因赌博成瘾接受治疗的人数高达101611人，其中7880人年龄介于10岁至19岁之间。今年1月至8月，因赌博成瘾接受治疗的青少年人数为1406人，与去年全年总数(1460人)相当，这说明韩国青少年沉迷赌博的人数正在迅速增加。
	多国数据令人忧心
	相似的情况也出现在美国、加拿大和澳大利亚等国。在美国，青少年“赌徒”并不出现在拉斯维加斯的赌场，他们往往通过赌博网站和视频游戏中的链接参与在线赌博。
	现年18岁的美国青年史蒂夫三年前开始沉迷赌博，他涉足的是体育博彩。“我对篮球和棒球的热爱却转化为对赌博的痴迷。”史蒂夫说，“我用赌博来逃避生活中的无聊、悲伤和愤怒，我对赌博的痴迷犹如一些人对毒品和酒精的沉溺。”
	史蒂夫是通过家人的智能手机访问体育博彩网站注册账号进行赌博的，因为赌博，他已欠下了数千美元的债务。“赌博成了一份‘全职工作’，使我与家人朋友隔绝，也让我彻夜难眠，我甚至还偷钱来偿还债务。”
	史蒂夫的经历并不是极少数现象。美国长岛问题赌博资源中心的布伦纳·戴维斯表示，在当地，青少年是拨打赌博求助热线的第一大群体。美国戒赌者互戒协会董事会成员加里·施耐德称，从2022年开始，有越来越多十几岁、二十岁出头的青少年出现了严重的赌博问题。
	美国全国问题赌博委员会发现，2018至2021年间，美国赌博成瘾的风险增加了近三分之一，其中很大一部分增长来自18岁至24岁之间的男性。60%至80%的高中生在过去一年里赌博过，其中14%至19%的高中生有失去控制的迹象。
	近日，加拿大对不列颠哥伦比亚省政府资助的38000多名青少年进行的一项调查显示，近三分之二的12至18岁的青少年表示，他们在过去一年里接触过赌博或玩过类似赌博的游戏。
	一项针对澳大利亚维多利亚州中学生的研究发现，近三分之一的学生在过去30天内参与过赌博。另有一项研究显示，在2009年至2016年间，维多利亚州4788例自杀身亡案件中，有184例与赌博有关，其中有14人年龄在17岁至24岁之间。
	根据国际青少年赌博问题和高风险行为中心的数据，全球有约6%的高中生沉迷于赌博，60%至80%的涉赌高中生表示，他们赌博是为了钱。
	非法赌博网站泛滥
	青少年涉赌现象近些年在全球范围内悄然蔓延，背后有着怎样的成因？
	“青少年缺乏经济观念，对社会的认知也比成年人差。”韩国东国大学警察管理系教授郭大庆认为，一些青少年认为赌博可以轻松赚钱。同时，还有不少青少年赌博是为了融入同龄人群。致力于帮助赌瘾患者的英国专家尼克·菲利普斯认为，他们从多巴胺效应中获得巨大的兴奋感。但归根结底，这些都是孩子，他们很脆弱，易受影响。
	当然，除了主观因素，青少年涉赌率的上升，也有着多重社会因素。
	24岁的墨尔本青年史蒂文表示，自己走上赌博之路与在线视频游戏密不可分。他回忆起自己第一次接触赌博，正是因为赌博机构将链接嵌入了视频游戏中。
	另外，在线视频游戏中，通过“抽卡”“转蛋”获得“皮肤”“战利品”等虚拟物品，并以此来兑换真实货币的行为，其背后所隐含的类似赌博的内容也时常引发争议。“当玩家付费购买虚拟物品时，里面的内容却是未知的，而虚拟物品通过出售可以兑换现金。”史蒂文说，“一些罕见的虚拟物品还能在二级市场以几倍价格转售，一些人甚至没有意识到这样的游戏内容近似赌博。”
	也有分析人士认为，这种现象的加剧与非法赌博网站泛滥有关。调查发现，韩国学生时常通过其他网站进入到赌博网站的页面。例如，深受韩国学生欢迎的网络漫画网站页面上就嵌入了非法赌博网站的广告。韩国警察厅发言人称，在网络漫画和色情网站中嵌入链接是一些赌博网站惯用的“招数”。
	赌博网站的链接也时常出现在社交媒体中。韩国冠岳警察局的一名警官表示，如今，随着智能设备的普及，学生们在社交媒体上花费了大量时间，那些非法赌博网站往往通过社交媒体的页面传播。
	“博彩业可能是我们见过的最灵活、最危害健康的行业之一。”澳大利亚迪肯大学公共卫生社会学家萨曼莎·托马斯表示，博彩公司正在不断更新技术，以增强博彩的社交功能，它们还时常出现在一些视频社交媒体中，以吸引青少年的注意。
	另有专家指出，移动金融服务的便捷性也助长了青少年涉赌率的上升。无需面对面，青少年可通过网上银行轻松开设账户，使青少年参与在线赌博变得更为简便易操作。韩国京畿道北部警察厅的一名警官称，有的学生从初中开始就可以开设一些网上银行账户，并非法涉足体育博彩服务。
	严打犯罪齐心“护苗”
	当越来越多的悲剧发生，青少年涉赌的危害也被人们所认知和重视。
	一项调查显示，越来越多的年轻人在成年后患有抑郁和焦虑，出现债务和人际关系破裂等问题，都源于他们年轻时的赌博经历。
	近日，韩国总统尹锡悦在首尔龙山总统府主持召开国务会议时指出，通过网络视频、游戏、社交平台等方式诱导青少年线上非法赌博正在破坏韩国青少年的精神健康和未来。尹锡悦同时强调，部分青少年为偿还赌债借高利贷，甚至牵涉毒品贩运、电话诈骗等犯罪，情况已经十分严峻。
	尹锡悦认为，韩国政府将继续采取措施严厉打击涉青少年非法赌博。他指示韩国警方彻查并严打青少年非法赌博及其关联犯罪，与此同时，屏蔽非法网站、开展心理咨询等跨部门合力应对也非常重要。为此，尹锡悦要求韩国法务部牵头，联合教育部、保健福祉部、放送通信委员会等多个政府部门，迅速成立防止、打击青少年赌博的跨部门工作小组。
	其他国家也在思考如何遏制青少年涉赌问题的进一步恶化。
	澳大利亚医学协会主席史蒂夫·罗布森教授将青少年赌博描述为“一个严重的公共健康问题”。他认为，青少年赌博需要独立监管，应将受到伤害的弱势群体置于中心位置。他希望，各国政府能够追究那些非法赌博网站的责任，从源头上遏制青少年坠入赌博的深渊。
	英国政府也表示，决心采取措施保护包括年轻人在内的那些容易沾染赌瘾的人群，目前正在准备更新立法，以确保适应数字时代的新形势。
	去年，中央网信办就曾指导属地网信办依法约谈相关网络直播平台，指出一些平台企业经营态度不端正，自身利益至上，“有的利用‘抽奖’‘竞猜’‘返利’等方式涉嫌组织网络赌博”。
	网络不是法外之地，青少年是一个国家的未来，社会各界必须齐心“护苗”。
	(文/弦子新民晚报)【编辑:于晓】
</body><key_sentence>近日，韩国总统尹锡悦在首尔龙山总统府主持召开国务会议时指出，通过网络视频、游戏、社交平台等方式诱导青少年线上非法赌博正在破坏韩国青少年的精神健康和未来。在美国，青少年“赌徒”并不出现在拉斯维加斯的赌场，他们往往通过赌博网站和视频游戏中的链接参与在线赌博。近期一项调查显示，韩国青少年赌博上瘾者总数已超过10万人，而青少年赌博还诱发了毒品贩运、电话诈骗、偷盗、抢劫等关联犯罪，甚至导致了自杀行为。事实上，青少年沉迷在线赌博已成为韩国社会的一大痛点，韩国染上赌瘾的青少年人数已连续多年上升。</key_sentence></doc>