<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6866</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-23/10116592.shtml</url><title>麻辣烫已经贵到“吃不起”？</title><datatime>2023-11-23 11:21:00</datatime><body>	麻辣烫已经贵到“吃不起”？(经济观察)
	长沙品牌麻辣烫店价格引发热议，街头小吃高端化之路尚需时日
	长沙晚报11月22日讯(全媒体记者范宏欢)你有没有被一碗麻辣烫背刺过？随着天气逐渐变冷，越来越多人愿意来上一碗热腾腾的麻辣烫作为午餐或晚餐。然而这个印象中的平价餐食，如今却快让人“吃不起”了。近日，“#麻辣烫贵到40元都吃不饱”话题登上热搜，引起众多网友热议。
	麻辣烫为什么越来越贵？长沙情况如何？对此，记者进行了探访。
	吃一碗麻辣烫花了50多元
	“前几天在万家丽商场负一楼吃了一次麻辣烫，结账的时候竟然要50多元，谁能想到现在连麻辣烫都快吃不起了！”回忆起之前的消费经历，市民李女士不禁向记者吐槽。
	麻辣烫起源于四川乐山，做法几经改良后，成为地域不限、男女老少咸宜的特色美食。如今，麻辣烫门店在长沙随处可见，不仅出现在路边摊，就连高端商场里也有连锁。记者了解到，目前，长沙的麻辣烫种类大致分为两种，一种是传统的麻辣烫，以称重方式计费为主，荤素同价；另一种则是串串香麻辣烫，依照签子的数量和价格来计费。
	21日，记者先后走访了位于长沙城区的几家主流麻辣烫连锁品牌。不同商圈的麻辣烫人均消费价格不等，多在20元至80元之间。此外，哪怕是同一品牌，所处商圈不同，或者加盟商不同，也存在一定程度上的价格差异。
	在位于万家丽广场的超级泰·泰式麻辣烫店，记者分别点了热狗肠(1根)、香菜(3根)、兰花干(1片)、培根(1片)、芽白(2片)、海带结(1个)、方便面(1片)，共计26.48元。5个小时后，记者又来到凯德壹中心负一楼的一家连锁品牌麻辣烫店，与上一家麻辣烫店所点的菜品几乎相同，最后服务员称重后结算的价格是18.5元。
	在外卖平台上，记者随机点进一家名为张十三·益阳麻辣烫的外卖店铺，海带(1串)1.66元、油条(1串)2.66元、鹌鹑蛋(1串)3.2元、鱼子福袋(1个)4.2元……即便是刨除因平台抽成的溢价，每一样都超过日常菜价不少。
	麻辣烫门槛越来越高
	“现在走进一家麻辣烫店，随便拿几片蔬菜几个丸子就30多元了，稍微想吃饱点就40元了，我有朋友一碗麻辣烫吃了78元，结账都分不清去的是杨国福还是海底捞。”在社交媒体上，对麻辣烫的吐槽不少。有网友晒出自己在某连锁品牌麻辣烫店里的照片，碗里全是生菜、娃娃菜、海带、茼蒿等蔬菜类，一片肉没有，花了28元。有热心网友算了一笔账，如果自己去超市买半成品材料再来个火锅底料，麻辣烫店里的价格可以吃两至三顿。
	今年26岁的刘枳橙是长沙人，她认为现在吃麻辣烫的门槛有点高。“以前读高中的时候，经常会和同学到学校附近的麻辣烫店‘撮一顿’，那时候一碗麻辣烫的价格不高，也没有现在称重一说，10元左右就能吃饱。”不过，最近两年她发现，工作餐如果选择吃一碗麻辣烫，往往需要25～30元。
	令人感到惊讶的是，就在消费者吐槽“吃不起”的同时，麻辣烫老板们也在叫苦“卖不起”。一位加盟长沙某连锁麻辣烫店的餐饮老板表示：“前后投入30多万元，也有过生意好的时候，但是顶不住开销如流水，回本遥遥无期，还不如摆摊！”有业内人士表示，连锁门店价格上涨是一种很正常的现象，尤其是最近两年，蔬菜价格上涨以及以丸子为主的预制菜品成本高，推动了麻辣烫价格的上涨。此外，有一些加盟的品牌店还需要一笔加盟费，这也推高了麻辣烫的价格。
	街头小吃高端化尚需时日
	作为中式快餐的一个重要子类别，麻辣烫以其口味独特和方便快捷颇受欢迎。得益于“高频、高性价比”的品类优势，近年来麻辣烫市场规模进一步扩大。
	智研咨询数据显示，我国麻辣烫市场规模增长显著，2021年中国麻辣烫行业市场规模达1337亿元，较2020年增加了195亿元，同比增长17.08%，预计2025年中国麻辣烫行业市场规模将达到1973亿元。而为了让品牌在市场中崭露头角，各个品牌也开始进行细分化布局，越来越多的麻辣烫门店从路边摊进入商场，走起了日式风、小清新风，产品也开始往高端上靠拢，豪华版麻辣烫应运而生，例如引进新西兰雪花和牛、谷饲鸭胸肉、日式鱼子福袋和手打虾滑等食材。
	然而除了“贵”，模糊的标价、缺乏行业统一标准等问题，也成为消费者竞相吐槽的原因。“比如一个鱼子福袋，河东的这家店卖4元一个，河西的店可能就卖6元一个，但实际上没有人能够说明它到底值多少钱。”一位消费者举例道。
	曾几何时，提起麻辣烫，在很多人的印象里，就是路边摊或几块钱一碗的存在。然而，如今麻辣烫正从传统街头小吃转变为“高端化”和“品牌化”。但消费者并不糊涂，作为街头小吃的麻辣烫终究还是得走亲民路线，消费者才愿意买单。在目前的市场格局下，麻辣烫品牌要走高端化之路，可能还需要更长一段时间。【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>长沙品牌麻辣烫店价格引发热议，街头小吃高端化之路尚需时日。5个小时后，记者又来到凯德壹中心负一楼的一家连锁品牌麻辣烫店，与上一家麻辣烫店所点的菜品几乎相同，最后服务员称重后结算的价格是18.5元。而为了让品牌在市场中崭露头角，各个品牌也开始进行细分化布局，越来越多的麻辣烫门店从路边摊进入商场，走起了日式风、小清新风，产品也开始往高端上靠拢，豪华版麻辣烫应运而生，例如引进新西兰雪花和牛、谷饲鸭胸肉、日式鱼子福袋和手打虾滑等食材。21日，记者先后走访了位于长沙城区的几家主流麻辣烫连锁品牌。</key_sentence></doc>