<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6869</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-23/10116586.shtml</url><title>“建议18岁以下观众谨慎观看”是放大招还是营销噱头？</title><datatime>2023-11-23 11:02:00</datatime><body>	“建议18岁以下观众谨慎观看”
	《涉过愤怒的海》是放大招还是营销噱头？
	本周将上映的犯罪悬疑电影《涉过愤怒的海》，是曹保平导演继《李米的猜想》《烈日灼心》《追凶者也》后的新片，影片直指原生家庭的痛与伤。
	其海报上“建议18岁以下观众谨慎观看”的大字，引来很多网友围观。有人认为，这是噱头，但也有人表示，基于曹保平导演上一部《烈日灼心》的尺度，《涉过愤怒的海》这种映前提示，或是一种对观众的负责态度。另外，南京各影院也已接到该片发行通知，片长为144分钟，还挺考验观众耐力的。
	两个家庭的“撕扯”提前场观众盖章“年度狠片”
	《涉过愤怒的海》以一桩少女异国凶杀案为引，在罪与罚、血与泪的复仇下，揭开“狠父”老金和“狼母”景岚两个家庭背后隐藏的人性真相。
	从定档预告即可窥见影片的尺度，“我这辈子活个什么？不就活个闺女吗……我不弄他！”曾是老金(黄渤饰)一切生活动力的女儿金丽娜(周依然饰)，转眼却成了身中十七刀的残破尸体，愤怒的父亲踏上了为女寻仇之路，而最大嫌疑人就指向她的男友李苗苗(张宥浩饰)，苗苗的母亲景岚(周迅饰)则成了老金复仇路上的最大障碍。
	看似是一场复仇追凶，但内核却充斥着爱与救赎。
	电影中，老金与景岚正是当下典型的父母形象，一位是忽视女儿的父亲，一位是过分溺爱孩子的母亲。导演曹保平形容表示，老金就像是一头黑熊，而景岚是一只母狼，他们象征着处理家庭关系的两种极端方式。
	演员黄渤认为，老金做到了一个父亲该做的一切，他对娜娜的爱是一种自以为的爱，正如现在很多传统的原生家庭，父母疲于应对生存的压力，认为将孩子“喂”大就已经尽了全部的责任。他以报复式的寻仇去弥补对娜娜空缺的爱，却无形中透露出与女儿情感的陌生与抽离。
	演员周迅所饰演的景岚则正好是老金的对立面，对外雷厉风行，对孩子却爱得软弱，只会一味包庇李苗苗的恶行。也正是这种对儿子的过分溺爱，牵扯出一系列悲剧。
	关于原生家庭错位的爱的反思，成为提前场观众热议的话题之一。
	不少人表示，观影结束才发现，整个过程中自己不自觉地握紧了拳头，不仅仅是震撼，仿佛从头到脚淋了一场愤怒的雨，为情绪的内涵与深度所感染。
	两种亲子关系，边缘性障碍人格与反社会人格碰撞出悲剧
	影片中呈现的这两种极致的亲子关系，造成了李苗苗和金丽娜不同的性格问题——金丽娜极度渴望被爱，而李苗苗则被溺爱得有恃无恐，擅长伪装。
	在电影主创的采访中记者获悉，金丽娜这个角色有着边缘性障碍人格，这来自她的成长背景。老金离异后单独抚养她，但又忙于生存，继而带给女儿错位的爱，使得她缺失发乎于内心的、真正意义上的爱。
	片中的李苗苗，则具有典型的“反社会人格”。一般人可能会以为，反社会人格会表现为变态和癫狂。不过，曹保平导演解释说，其实反社会人格日常外表看起来比正常人还正常，而且比正常人的情商还高，“因为他知道怎么去利用你，完全拿捏你，给你喂最甜美的糖，让你完成他所需要的，他所做的一切都是从自己的利益出发。”
	东南大学附属中大医院心身医学科主任袁勇贵告诉记者，“边缘性障碍人格”的一个特征就是会产生被抛弃的恐惧和害怕孤独，其极度呈现就是索爱，因为缺失得太多，没有安全感，总会觉得别人没有给其百分百的爱，会无休止地索求爱。
	而“反社会人格”，是指一个人对社会常规、规则和道德价值观缺乏认同和遵循，表现出一种不顾他人感受、自私、冷漠、暴力倾向和侵犯他人权利的心理特征。其缺乏同情心和责任感，以自我为中心，而且为了自己的利益不择手段，有暴力的一面。
	因此，当“反社会人格”李苗苗和“边缘性障碍人格”金丽娜，这两个病态的人在一起，一定会导致一个无法避免的极端悲剧，而且还是原子弹般爆炸级别的伤害。
	回应
	“建议18岁以下慎看”黄渤：这是对观众的负责
	因为影片在定档时就打出了观影提示，即“建议18岁以下谨慎观看”。有些观众怀有猎奇心态，有些则认为是营销噱头，也有不少人看完预告表示，无论是尺度，还是影片想要讨论的话题内核，18岁以下的观众可能无法理解和消化。
	对此，在影片中饰演老金的黄渤直言，“建议18岁以下谨慎观看”，是对观众的负责，也是对未成年观众的一种保护。
	“因为片子里面探及到的关于人性的部分，对于青少年来说，有一定的观赏难度，或者说，他们对此的判断可能会出现歧义。”黄渤还表示，有了“建议18岁以下谨慎观看”这个限制，对演员和主创来说，也可以更加淋漓尽致地去创作这样的极致类型片，因为目前中国市场还是比较缺少这种类型片。
	对导演曹保平而言，他想通过家庭这一最小社会单位来窥探当下时代的复杂性，将影片的社会意义和作品影响力挖掘得更深。
	他表示，“养而不教”，是比较普遍存在的现象，希望与观众一起直面问题根源，而不是一味回避与粉饰，“老金和景岚这一代人的受教育程度相对较低，对人生和世界的认知，也就相对局限。而一个人的成长经历和人生观，在某种意义上是他施予其子女和后代的一面镜子，他会将自认为正确的经验方法施予下一代，所以，他们对于孩子的教育，在某种意义上是类同的。”曹保平认为，其实他们也不是主观上的“养而不教”，而是根本没有意识到现在社会上经常说“爱的教育”，因为在他们那时并没有。
	以老金与女儿金丽娜这条人物线为例，黄渤表示，自己初看剧本时便倒吸两口凉气，想看懂这部影片，不仅需要阅历，也需要一定的心理承受能力。
	老金的一切都是靠抗争得来的，要先解决家庭生存问题，所以他对于孩子教育和家庭关系的处理很粗线条。他认为，父女之间的情感关系是一个不需要去培植和修护的天然存在，“其实过去有很多的爱都是挂在嘴边说说，或者是挂在相框里裱起来的。父母觉得能把孩子拉扯大，就已经挺好了，很少能真正理解子女内心，跟随他们的心灵一起成长。”
	所以在这一对父女关系里，老金觉得能够把女儿养大，就已经付出够多了——我有天然给你饭吃的义务，你有天然叫爹的义务，我们保持一生下来就给定的合同关系。
	同时黄渤还表示，老金选择复仇，更多的是来源于父女情感之外的一些东西。“在老金看来，这种痛苦不应该出现在女儿身上，从他把不会游泳的女儿直接扔到海里去就能够看出来，他认为女儿对待困难的态度应该和他一样，就是去抗争。所以女儿被捅了17刀这件事，他是无法认同的，这超出了女儿死亡这件事的本身，他的复仇更多地是为了捍卫自己的体面和尊严。人性的复杂，在这段错位的父女关系里被表现得淋漓尽致。”
	而聊及常常在网上被热议的“原生家庭”这个话题，黄渤以雕塑为例解释说，孩子就像一团泥，放在每一个父母面前，但是，并非每个父母都是雕塑家，绝大多数的人是不知道该如何雕塑的，“每个家庭都会面临孩子成长的问题，教育是一部分，还有生病、心理等各种各样的问题。我现在喜欢玩雕塑，真的就是一摊泥放在面前，一点一点揉捏、一点一点塑型，最后能塑成什么样子，跟父母的那双手有着莫大的关系。雕塑的形状，未必像我们想象中的那么圆润饱满，但是你可以在最后成型的那个作品上看到之前的痕迹——父母是在潦草塑型，还是在用爱按压，都能看得出。”
	扬子晚报/紫牛新闻记者孔小平【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>有人认为，这是噱头，但也有人表示，基于曹保平导演上一部《烈日灼心》的尺度，《涉过愤怒的海》这种映前提示，或是一种对观众的负责态度。演员黄渤认为，老金做到了一个父亲该做的一切，他对娜娜的爱是一种自以为的爱，正如现在很多传统的原生家庭，父母疲于应对生存的压力，认为将孩子“喂”大就已经尽了全部的责任。有些观众怀有猎奇心态，有些则认为是营销噱头，也有不少人看完预告表示，无论是尺度，还是影片想要讨论的话题内核，18岁以下的观众可能无法理解和消化。而聊及常常在网上被热议的“原生家庭”这个话题，黄渤以雕塑为例解释说，孩子就像一团泥，放在每一个父母面前，但是，并非每个父母都是雕塑家，绝大多数的人是不知道该如何雕塑的，“每个家庭都会面临孩子成长的问题，教育是一部分，还有生病、心理等各种各样的问题。</key_sentence></doc>