<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6893</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-23/10116522.shtml</url><title>开放合作 共赢共享——写在2023中国海洋经济博览会、深圳国际海洋周开幕之际</title><datatime>2023-11-23 09:26:00</datatime><body>	开放合作共赢共享——写在2023中国海洋经济博览会、深圳国际海洋周开幕之际
	深圳特区报首席记者秦绮蔚
	又是一年与“海”的约定。鹏城在最美的季节，再启中国海洋经济博览会和深圳国际海洋周盛会，拥抱全球“蓝色伙伴”。
	“中国海洋第一展”，从南海之滨到世界共享，从经贸往来到各领域务实合作，展览面积、展商数量、境外品牌和嘉宾数等多项数据指标今年均创历届新高。着力构建全面开放格局，服务经济高质量发展，中国海博会、深圳海洋周的“朋友圈”不断扩大，吸引力越来越强，影响度持续提升，不断汇聚双向奔赴的蓝色动能，奏响“开放合作共赢共享”的华章。
	为世界发展创造蓝色机遇
	这里，是中国与世界共谋蓝色发展机遇的舞台。涉海产品、技术、资源在这里交流展示，海上经贸、投资、合作在这里互联互通。
	今年，挪威再次由驻华大使领衔，全球最大油服商斯伦贝谢、海事装备巨头康士伯等一批跨国企业及商会成团，以“豪华阵容”线下参加中国海博会的展览及论坛演讲。
	“挪威是海洋大国、开放的经济体。中国是挪威最大的亚洲贸易伙伴。中国海博会提供了良好平台，让很多挪威企业能够接触中国同行，增进交流合作，促进挪中双边贸易。”挪威驻华大使白思娜说。
	跨越山海，远道而来的还有美国、俄罗斯、加拿大、意大利、芬兰、瑞典、法国、荷兰、新加坡、德国、西班牙、乌克兰等国际展团，以及美国船级社、海克斯康、西门子、捷意分析、俄罗斯石油、豪氏威马等国际企业。
	今年，中国海博会展览面积突破11万平方米，首次设置双展区。展商数量达658家，同比增长超60%，境外展商首次突破100家……多项指标数据刷新历届纪录。还有不少展商因线下展位爆满，转为通过中国海博会官网和微信小程序“云”平台参展。
	中国海博会的品牌墙上，自2019年以来，三届中国海博会累计吸引全球约1500家展商参展，20多个国家和地区约750名重磅嘉宾参会演讲，超1000项新技术、新产品发布。
	中国海博会“海”纳百川，彰显了中国坚持全方位对外开放的活力和吸引力。
	为海洋经济注入强劲动能
	“中国是造船大国，年订单量全球第一，对数字化转型有旺盛需求。而我们有50%的新增订单来自中国。”康士伯数字全球CEO马肖恩说。作为中国海博会多届的“老朋友”，康士伯今年第一时间应邀参展，并将在全球海洋中心城市论坛上发表演讲，贡献“金点子”。
	自2019年移师深圳举办以来，中国海博会持续发力，努力打造海洋经济发展高地、海洋科技创新策源地、海洋国际交流合作先锋地，让“蓝色盛会”成为中国与世界共寻发展新动能的平台。
	英国知名海事公司CEO马丁·布伦特说，“航运业是全球经济的基石。当前，受新的贸易形势和全球格局变化，航运上下游产业同时面临挑战与机遇。但中国等新兴市场的经济增长，将继续推动全球航运需求提升。”
	自然资源部数据显示，2022年中国海洋生产总值94628亿元，比上年增长1.9%，占国内生产总值的比重为7.8%。2023年前三季度，中国海洋生产总值7.2万亿元，同比增长5.8%，海洋经济持续恢复向好。
	中国坚定不移全面扩大开放，深耕“蓝色经济”高产田，海洋经济发展继续保持稳中向好。而中国海博会提供观察、交流、展示海洋创新创造的国家级平台，传递市场资讯，汇聚发展动能，“中国海洋经济风向标”作用愈加突显。
	众多涉海国家和跨国企业看到了市场新机遇，通过中国海博会纷纷加入“朋友圈”，携手向“深蓝”。
	为全球合作拓展深蓝未来
	“促进海上互联互通和各领域务实合作，积极发展‘蓝色伙伴关系’”，中国海博会吸引力越来越强，也得益于越来越显著的专业化、市场化、国际化、品牌化溢出效应。
	2019年以来，中国海博会涉足的领域不断拓展、场景不断丰富。从船舶及港口航运、海洋油气与矿产资源开发、海洋工程与环保、海洋渔业和水产品加工等传统产业，向海洋电子信息、海洋生物与医药、海洋旅游与文化等新兴产业和未来产业的全产业链延伸。
	中国海博会的成功举办，带动深圳逐渐成为国际多边环境治理机制的全球枢纽之一。联合国“海洋十年”官方系列活动、全球首个“国际红树林中心”、中国-欧盟“蓝色伙伴关系”论坛、深圳国际渔业博览会……不断深化对外交流合作，搭建区域性海洋事务合作平台。
	2023中国海博会，1场高规格的全球海洋中心城市论坛和超20场专业论坛，吸引了全球政、商、学界200多位重量级嘉宾，包括联合国、世贸组织等重要国际组织的高层负责人，希腊、冰岛、挪威等重要海洋国家驻华大使，康士伯、马士基等世界500强涉海企业高管，美国、英国、丹麦、挪威、荷兰、印度、新加坡等国家海洋领域专家学者，以及10余位院士领衔的中国专家团队，“国际范儿”更足。他们解析新趋势、贡献新思路，必将对当前和今后一个时期的海洋发展产生积极影响。
	瑞典前副首相伊莎贝拉·洛文说，“深圳是中国海洋城市的代表，是面向未来的潜力之都。在这里举办中国海博会、全球海洋中心城市论坛非常重要，有助于可持续发展理念、全新科技和商业实践很快被推广运用。”法国海洋基金会主席鲁德贝济厄认为，“随着粤港澳大湾区正在成为全球蓝色经济的发展中心之一，中国的实践可以为全球海洋的可持续发展提供参考。”
	2022年以来，依托中国海博会创设的深圳国际海洋周，使海洋经济发展和海洋文化建设形成了相互促进、相映生辉的格局。今年，中国海博会首度与亚洲规模最大“ADEX亚洲潜水展”联袂打造“ADEX亚洲潜水嘉年华”，汇集新加坡、马来西亚、菲律宾等20多个国家境外展商。海洋周，围绕六大主题推出百场活动，比如南头古城“十二水景图”、深圳大学海洋文化科普教育(邮轮母港)基地“蔚蓝中国”海洋文化科普教育古船模展等，穿越历史追溯千年鹏城，海上世界潮湾夜游音乐会、欢乐海岸海边日落音乐会、胡桃里海洋主题音乐会，音乐与海洋浪漫唯美，大亚湾帆船场地赛或环岛赛、2023全国桨板U系列赛(深圳站)等，海上扬帆活力绽放，体现了海洋文化多元共生、中西交融的特色。
	风正好扬帆，奋楫逐未来。这场中国与世界的“海洋之约”，践行一以贯之的开放承诺，以开放汇合作之力、以开放聚创新之势、以开放谋共享之福，将书写构建海洋命运共同体和“蓝色伙伴关系”的崭新篇章。
	蓝色盛会金色机会
	——海博会为高质量发展提供动能
	一场展现海洋经济和海洋文化交响的盛会——2023中国海洋经济博览会、2023深圳国际海洋周今日拉开大幕。
	凝聚建设“全球海洋中心城市”向心力
	深圳是一座滨海城市、港口城市，也是科技创新城市、开放包容城市，海洋经济和海洋文化蕴藏着资源富矿。深圳加快建设“全球海洋中心城市”，正积极作为，也大有可为。
	中国海博会作为“中国海洋第一展”，是我国唯一的国家级海洋经济展会。海洋周是深圳现代海洋城市新名片。在自然资源部和广东省委、省政府的关心支持下，中国海博会自2019年移师深圳以来，已成功举办三届，充分展示了中国海洋事业发展取得的成绩和海洋科技创新的前沿成果，有效促进了国内外海洋经济领域企业和机构的合作交流。依托中国海博会创设的海洋周，于2022年首次举办，打造了一场兼具大众性、科普性、专业性的“海洋嘉年华”，掀起了全民亲海、爱海、近海热潮。
	平台赋能海洋优势转化为发展优势
	近年来，深圳制定了一系列海洋发展规划，出台了一系列政策措施，深耕蓝色经济“高产田”，持续优化营商环境，加快推进全球海洋中心城市建设，努力把海洋资源优势转化为发展优势，着力打造全国“深蓝样板”。
	而中国海博会和海洋周，对推动深圳海洋事业高质量发展、开创国际海洋领域合作交流新局面，作出了积极贡献。
	——彰显深圳创新优势，助燃蓝色科技引擎。
	作为海洋科技成果转化平台，中国海博会汇集了丰富的场景应用示范案例，提供自主创新技术成果转化服务，有效推动深圳科技成果转化和产业渗透。三届中国海博会，累计吸引全球约1500家展商参展，签约及意向合作金额超220亿元，首发新技术、新产品超千项。重点示范性项目、重点涉海企业和机构、海洋领域核心技术攻关成果得到有力推介，深圳的创新基因在海洋领域也得到充分释放。
	——壮大海洋产业集群，促进海洋经济发展。
	中国海博会聚焦深圳海洋产业集群发展，通过深挖海洋产业链上下游产业资源、推动产业招商项目落地、培育新兴产业领域合作增长点等策略，搭建信息交流、项目交易、资源共享平台，推动产、学、研、用、投等多方面深度融合，助力培育发展海洋战略性新兴产业和深海未来产业等新引擎，强化深圳海洋产业国际竞争力，推动海洋经济实现更高质量的发展。深圳市海洋生产总值，从2019年约2600亿元增加至2022年的3128.55亿元，占GDP比重约10%。涉海企业从2019年不足2万家增加至2022年约3万家。
	——促进国际交流合作，深化蓝色伙伴关系。
	中国海博会肩负“促进海上互联互通和各领域务实合作，积极发展蓝色伙伴关系”的重要使命，为构建全球蓝色经济发展、蓝色经济合作伙伴关系搭设平台。三届中国海博会共举办宏观论坛和高端论坛54场次，邀请20多个国家和地区约750名重磅嘉宾演讲，凝聚全球海洋合作共识、集聚海洋高端资源，推动国际海洋领域合作，也进一步提升了深圳在国际海洋领域和事务中的影响力。
	——助力海洋文化建设，提升市民海洋意识。
	深圳国际海洋周是深圳“十四五”期间重点着墨的文化篇章。2019中国海博会上“雪龙2号”抵深开放，2000多名公众登船参观，掀起南极科考探索热潮；2020中国海博会“深海一号”“蛟龙号”“天鲲号”实船连续5天向公众开放，掀起“海洋科技风”；2022中国海博会“清研海试1”科学调查船、海监船市民开放活动，千余市民参与意犹未尽；2022深圳国际海洋周的海洋科普、海洋摄影展、海洋音乐会等活动，让市民近距离感受了海洋魅力活力。
	向海而兴共赢共享蓝色事业新未来
	时间来到2023年11月。中国海博会和海洋周再邀全球共赴“海洋之约”。
	本届中国海博会，按照专业化、市场化、国际化、品牌化的要求，融合“博”与“专”两大特色，强化“商务交流”与“文化传播”两项功能，打造门类齐全、受众广泛、交易活跃的海洋领域国家级综合性展会。中国海博会还将与海洋周同频共振，在全市举办六大主题百场活动，涵盖吃、学、玩、乐、游等海洋特色体验，营造人海和谐的文化氛围，展现滨海城市的活力魅力。
	深圳将继续立足加快“全球海洋中心城市”建设，深化有为政府和有效市场有机结合，协调组织动员更多国内外涉海机构，进一步投入到海洋经济建设和海洋文化发展中来，体验和收获城市“海”纳百川、向海而兴的前景和气象，共赢海洋发展新机遇，共创蓝色事业新未来。
	活动精彩纷呈重磅嘉宾云集
	2023中国海洋经济博览会期间，全球200多位政、商、学界重磅嘉宾将在深圳汇聚一堂，聚焦海洋热点议题和前沿科技进行演讲和高端对话，碰撞思想火花，文明互鉴融通。
	被誉为海洋“达沃斯”盛会的全球海洋中心城市论坛，是中国海博会宏观论坛，将于2023年11月23-24日在深圳福田大中华喜来登酒店举行。论坛将围绕海洋科技、海洋产业、航运运输、海洋文明、海洋合作治理等全球海洋中心城市评价指标的五大维度，设置十大议题展开精彩讨论，具体包括：“中国2030海洋经济前景展望”“深圳，正在建设中的全球海洋中心城市”“全球能源转型的海洋力量”“朝着绿色航运转型”“创新打造可持续的海洋经济”“发展蓝色食品产业”“变革浪潮之下的海洋创新企业”“蓝色金融，海洋经济发展的强引擎”“全球海洋治理的未来走向”“蓝碳，气候变化背景下生态文明建设的助推器”。
	本届专业论坛超过20场，包括深海资源勘探与开发产业发展论坛、展望数字时代下的能源与海工行业暨康士伯数字用户交流大会、蓝色牧场与深远海养殖发展战略论坛、中国海洋工程咨询协会2023年度海洋工程科学技术奖颁奖大会暨海洋经济创新发展大会、现代海洋科技创新发展论坛暨湾区TALK-产业专场对接会、第二届海洋电子信息高峰论坛、中国大洋矿产资源研究开发协会深海工程装备分会成立大会暨深海技术装备论坛、海洋产业融合发展和综合开发论坛、2023海洋可再生能源产业发展论坛、深圳·南山“海豚之星”海洋科技产业创新创业创投论坛、ADEX亚洲潜水展系列论坛、船舶海工金融与产业发展论坛、中国大洋矿产资源研究开发协会年会、“一带一路”绿电绿氢绿氨装备论坛、深圳国际航运安全与发展会议、海洋未来装备产业展望论坛、海洋新能源、海洋新文旅专题论坛、第二届全球海洋中心城市建设法治论坛暨粤港澳大湾区海洋法治论坛等。
	专业论坛采取开放合作模式，与政府、企业、高校、社会组织合办，嘉宾们围绕海洋领域基础性、前沿性和战略性关键技术和热点难点设置议题，展开交流对话，解析新趋势，贡献新思路。
	中国海博会今年首度与亚洲规模最大“ADEX亚洲潜水展”合作，打造“ADEX亚洲潜水嘉年华”。除了潜水高端设备、潜水摄影展、水下表演、潜水拍卖等精彩活动外，还将举办“ADEX亚洲潜水展系列论坛”。来自中国、法国、新加坡、马来西亚等国的嘉宾将分享水下摄影、公众珊瑚保育、科学潜水、“美人鱼”水下舞蹈、海洋探险、海岛旅游、全球潜水旅行目的地玩法等精彩有趣的话题，并为“生态海洋代言人”“深圳海洋公益宣传小天使”颁奖。
	更多资讯内容和报名通道，可关注中国海洋经济博览会官网、“海洋经济博览会”“深圳国际海洋周”和“深圳海促会”官方微信公众号获取。（深圳特区报）【编辑:李岩】
</body><key_sentence>自2019年移师深圳举办以来，中国海博会持续发力，努力打造海洋经济发展高地、海洋科技创新策源地、海洋国际交流合作先锋地，让“蓝色盛会”成为中国与世界共寻发展新动能的平台。在自然资源部和广东省委、省政府的关心支持下，中国海博会自2019年移师深圳以来，已成功举办三届，充分展示了中国海洋事业发展取得的成绩和海洋科技创新的前沿成果，有效促进了国内外海洋经济领域企业和机构的合作交流。论坛将围绕海洋科技、海洋产业、航运运输、海洋文明、海洋合作治理等全球海洋中心城市评价指标的五大维度，设置十大议题展开精彩讨论，具体包括：“中国2030海洋经济前景展望”“深圳，正在建设中的全球海洋中心城市”“全球能源转型的海洋力量”“朝着绿色航运转型”“创新打造可持续的海洋经济”“发展蓝色食品产业”“变革浪潮之下的海洋创新企业”“蓝色金融，海洋经济发展的强引擎”“全球海洋治理的未来走向”“蓝碳，气候变化背景下生态文明建设的助推器”。本届专业论坛超过20场，包括深海资源勘探与开发产业发展论坛、展望数字时代下的能源与海工行业暨康士伯数字用户交流大会、蓝色牧场与深远海养殖发展战略论坛、中国海洋工程咨询协会2023年度海洋工程科学技术奖颁奖大会暨海洋经济创新发展大会、现代海洋科技创新发展论坛暨湾区TALK-产业专场对接会、第二届海洋电子信息高峰论坛、中国大洋矿产资源研究开发协会深海工程装备分会成立大会暨深海技术装备论坛、海洋产业融合发展和综合开发论坛、2023海洋可再生能源产业发展论坛、深圳·南山“海豚之星”海洋科技产业创新创业创投论坛、ADEX亚洲潜水展系列论坛、船舶海工金融与产业发展论坛、中国大洋矿产资源研究开发协会年会、“一带一路”绿电绿氢绿氨装备论坛、深圳国际航运安全与发展会议、海洋未来装备产业展望论坛、海洋新能源、海洋新文旅专题论坛、第二届全球海洋中心城市建设法治论坛暨粤港澳大湾区海洋法治论坛等。</key_sentence></doc>