<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6896</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-23/10116510.shtml</url><title>“大湾区人力资源服务业要当领头羊”</title><datatime>2023-11-23 09:04:00</datatime><body>	第二届全国人力资源服务业发展大会开幕
	“大湾区人力资源服务业要当领头羊”
	11月22日，第二届全国人力资源服务业发展大会在深圳开幕。大会设置“会”“展”“赛”“聘”4个板块，来自各地的人力资源服务领军企业、重点用人单位、求职者等在现场接洽、交流业务，气氛热烈。
	人力资源是经济社会发展的第一资源，人力资源服务业是为经济社会发展提供人力资源流动配置服务的现代服务业重要门类。记者留意到，本次大会充满了粤港澳大湾区的元素：来自大湾区的企业代表和全国人力资源头部机构负责人，对人力资源服务业培育新增长点、形成新动能达成越来越多的共识，对人才汇聚大湾区助力高质量发展的前景充满信心。
	企业揽才留才，做大人才“蓄水池”
	2021年的中央人才工作会议提出，要加快建设世界重要人才中心和创新高地，在北京、上海和粤港澳大湾区建设高水平人才高地。广东正抓住建设粤港澳大湾区高水平人才高地的契机，全面推动高质量发展。
	作为高质量发展的主要动力引擎，企业是人才聚集的“蓄水池”。企业代表纷纷表示，大会提供了一个人才供需对接的平台，期待通过这个平台展示企业形象，与人力资源服务机构达成合作，更好地揽才、留才。
	广汽集团总部位于广州市天河区，公司员工近12万人，带动上下游企业超过80万人实现就业。集团培训中心副主任王友标说，他们积极参与了大会下设的粤港澳大湾区青年人才招聘活动，目前企业主要招聘“新四化”方面的人才，即汽车电动化、智能化、网联化、共享化，每年都会招聘应届毕业生近千人。
	“近年来汽车行业发展迅猛，技术要求越来越高，企业亟须高素质的人才储备，确保在激烈的竞争中立足。”王友标说，作为广东省首批“产教评”技能生态链链主培育单位，广汽集团正积极参与人才培养标准的制定，和链条上下游企业一起为粤港澳大湾区培养高素质技能人才。
	“近来人工智能业态火爆，我们今年也新增了人工智能工程师的岗位。”中国长城科技集团股份有限公司研究院人力经理赵淑娜认为，要加快解决“卡脖子”技术难题，就要有更多能力强的人才加入企业。赵淑娜说，近年来企业的招聘数量只增不减，很多岗位都是直接投放到头部高校，“我们会为新员工配备一对一带教的专业导师，新员工会先在研发基础共性平台部门锻炼，广泛学习研发技能”。
	头部机构纷纷布局，看好大湾区发展
	粤港澳大湾区是国内人力资源服务领域头部机构最为看重、也是业务量最大的区域之一，不少企业在这里布局分支机构，为服务大湾区先进制造业和科技创新提供人力资源服务方案，全力支撑高质量发展。
	“粤港澳大湾区是我们重点关注和重点发展的区域，任何一家人力资源服务机构都不容放弃这里。”中智经济技术合作股份有限公司总经理单为民说，粤港澳大湾区在制造业和科技创新方面优势明显，无论在高端人才引进还是业内服务技术创新领域均达到国内领先水平。目前中智股份在广州、深圳、香港、澳门都有子公司，正积极融入大湾区广阔的市场。
	作为内地输澳、输港劳务机构之一，国投人力资源服务有限公司在服务港澳企业方面有独特优势。国投人力董事长孟书豪介绍，企业在大湾区设立了多家分支机构，布局了数字化研发团队、咨询智库团队等多个业务线条，将重点服务大湾区，为区域的外向型企业提供人才引进的解决方案。
	北京外企人力资源服务公司(FESCO)前身成立于1979年，是中国第一家人力资源服务机构。总经理郝杰介绍，公司的人力资源服务网络覆盖了广东所有地级市，所有的业务模块都已经落户粤港澳大湾区，即可以做到在全国任何地方签约，到大湾区实现落地。郝杰说：“未来中国人力资源服务行业的发展要看大湾区，大湾区人力资源服务业要当领头羊。”
	南方日报记者杜玮淦杨溢子【编辑:李岩】
</body><key_sentence>记者留意到，本次大会充满了粤港澳大湾区的元素：来自大湾区的企业代表和全国人力资源头部机构负责人，对人力资源服务业培育新增长点、形成新动能达成越来越多的共识，对人才汇聚大湾区助力高质量发展的前景充满信心。粤港澳大湾区是国内人力资源服务领域头部机构最为看重、也是业务量最大的区域之一，不少企业在这里布局分支机构，为服务大湾区先进制造业和科技创新提供人力资源服务方案，全力支撑高质量发展。集团培训中心副主任王友标说，他们积极参与了大会下设的粤港澳大湾区青年人才招聘活动，目前企业主要招聘“新四化”方面的人才，即汽车电动化、智能化、网联化、共享化，每年都会招聘应届毕业生近千人。“粤港澳大湾区是我们重点关注和重点发展的区域，任何一家人力资源服务机构都不容放弃这里。</key_sentence></doc>