<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6908</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116472.shtml</url><title>2023广州车展：从收获果实到孕育希望</title><datatime>2023-11-23 06:50:00</datatime><body>	11月17日，2023第二十一届广州国际汽车展览会(以下简称“广州车展”)如期开幕。得益于承上启下的时间节点和得天独厚的区位优势，广州车展既是每年国内A级车展的“收官之战”，也被视为分析来年车市的“风向标”。
	记者从车展组委会了解到，本届广州车展吸引了众多国内外汽车品牌，展区面积达到22万平方米，共有1132台新车参展，其中有469辆是新能源汽车。值得一提的是，本届车展共有全球首发车59台，其中外资车企首发车8台；同时还有概念车20台亮相，其中外资车企展车9台。
	中国汽车工业协会此前表示，得益于国家稳定经济增长的政策效应不断累积显现，加上地方购车补贴、促销活动等措施延续和年底翘尾效应，第四季度的市场需求将持续增长。有专家预测称，今年国内汽车销量将创历史新高，有望突破3000万辆。
	从明显提升的首发新车数量和展车数量，到展馆内熙熙攘攘的人群；从掷地有声发布明年新战略的企业高管，到忙着在直播间答疑解惑的网红博主……对于所有参与者来说，这一届广州车展“期末考”的重要性不言而喻。
	新能源车唱主角，企业转型正当时
	“能在中国优秀，就一定能在全世界精彩。”宝马集团大中华区总裁兼首席执行官高翔的这句话，可以当作外资车企持续看好中国车市的代表。
	在本届广州车展上，宝马带来了全新一代5系、全新纯电动i5以及全新X2M35i等车型。其中，全新BMW5系同时推出燃油和纯电车型。这意味着，宝马集团的纯电产品基本可覆盖所有主要细分市场。
	据了解，今年前三季度，宝马集团在华销量强劲增长，共交付约60.28万辆BMW和MINI品牌汽车。其中，宝马品牌纯电动车型销量同比大幅增长232%，达6.96万辆。
	“作为宝马集团在中国最成功的车型，BMW5系赢得了超过200万中国客户的青睐。BMW5系的成功，源于宝马集团与中国社会发展的紧密融合。”在发布会上，高翔表示，宝马集团将用更强大的电动化攻势赢得中国消费者的青睐，同时坚持硬件、软件“两手抓”，打造更极致的数字化体验。他在用中文致辞时说，“宝马香车，宝马真的很香。”
	除了充当各种新车的秀场，本届广州车展还成了各大车企发布最新技术成果、公布新战略的舞台。事实上，由于新能源汽车对智能化技术提出了较高要求，越来越多的外资车企加大了在华本土化研发投入。
	一向被认为“电动化转型”步伐较慢的日系车品牌，就在本届广州车展接连打出新牌。
	“当市场的大多数都在用科技噱头吸引眼球时，脚踏实地的坚守造车本质，是东风本田未曾改变的初心。我们所要创造的电动车，充满能量，携带十足畅快的纯电驾趣，十足来电、本田如一。”东风本田汽车有限公司副总经理勾天生直言，随着e:NS品牌的第二代产品——e:NS2完成亮相，东风本田旗下产品已完全覆盖燃油、EV、HEV、PHEV等技术路线，并覆盖轿车、SUV、MPV全产品阵营。
	东风本田今年7月发布的“创未来2030”战略提出，到2027年，将不再投放燃油新车，要在2030年前累计推出超过10款纯电动车型。
	主场作战的广汽丰田则提出了合资车企的“新打法”。广汽丰田执行副总经理文大力宣布，广汽丰田将深度融合股东双方的优势资源，从过往单向输出“拿来主义”的合资1.0时代，升级到双向赋能“融合共创”的合资2.0时代。这意味着，广汽丰田合资双方需要更充分地利用中国的市场红利、技术红利，实现从“全球车，中国造”到“中国创，领全球”的转变。
	正如大众汽车乘用车品牌中国CEO孟侠所说，中国汽车市场格局变化较快，用户需求也在不断升级，车企必须能够及时作出调整。
	“我们正以‘中国速度’加速转型，坚持‘油电并重’的产品路线，并基于‘在中国，为中国’战略，加快在华技术研发速率，为中国用户提供智能、舒适、可持续且充满驾趣的出行方式。”他介绍说，得益于在中国持续进行本土化布局，大众汽车的整体研发周期缩短了30%左右。据透露，大众汽车与小鹏汽车联合开发的两款中型车将在2026年上市。
	盘古智库高级研究员江瀚认为，广州车展不仅为国内外整车企业提供展示的舞台，同时还搭建了中外交流合作的桥梁。他表示，无论是通过入股造车新势力，吸纳新合作伙伴，还是加强与中国本土供应商的协同效应，各家外资车企都愈发重视中国市场，希望加强与中国智能电动车产业链的合作。
	将技术色彩转化为真金白银的订单
	如果说合资车企的转型验证了外资坚定看好中国的说法，那么广州车展涌现的新面孔和新技术，则折射出汽车业不断向外拓展的边界。
	据了解，本届广州车展分别以“新科技”和“新生活”为主题，大幅扩充了展区面积。来自电机电控、充电储能、自动驾驶、智能座舱、生态互联、人工智能、智能穿戴、汽车改装等产业链上下游均有企业参展，展馆内技术色彩浓厚。
	“这款神行超充电池可实现‘充电10分钟，续航400公里。”“冬季天冷的时候也能实现快充。”在宁德时代展台，不少观众一边仔细观看展品，一边向工作人员询问性能参数。
	“与过去人们买车的习惯不同，现在大部分选购智能电动车的用户都会问，‘这车的电池是哪一家的’‘芯片是不是高通8155’。尤其是年轻消费者，他们往往会在进店前做好一定的功课，反复比较新车的各项性能指标。”独立汽车评论员白德认为，随着汽车电动化、智能化技术变革的持续推进，许多供应商的角色愈发重要，甚至还有不少圈外企业摩拳擦掌，试图挤进智能电动车的赛道。
	首次独立参展的鸿蒙智行，就是一个生动的例子。不久前华为宣布，将智选车业务升级为鸿蒙智行。继华为与赛力斯合作打造的问界品牌实现销量反弹后，华为将陆续与奇瑞、北汽蓝谷等汽车制造商进行合作，针对不同细分市场进行布局。
	在本届广州车展，鸿蒙智行携AITO问界全系车型和智界S7亮相。其中，AITO问界M9完成首秀。该车基于华为智能汽车全栈技术解决方案全新平台打造，目前预定量已超过3万台。
	“此次鸿蒙智行携问界、智界两个品牌，以独立身份参展，意味着华为在汽车板块的布局更近了一步。”白德提醒说，小米宣布造车后不到3年，已逐步加快脚步，将核心战略从“手机×AIoT”升级为“人车家全生态”，并推出澎湃OS全新操作系统。
	有分析认为，在“软件定义汽车”的当下，软件生态已成为车企构建差异化优势的重要领域，因此只有跨界融合才能打造出智能汽车新生态。
	星纪魅族集团董事长兼CEO沈子瑜将这一趋势描述为“汽车3.0时代”。他解释说，汽车1.0时代的主题是“机械化”，以老牌传统车企为代表，强调汽车制造工艺、机械素质；进入2.0时代，汽车业的主题成了“电动化”，以比亚迪、特斯拉为代表的车企让新能源车驶入寻常百姓家；而到了汽车3.0时代，“智能化”则成了更具颠覆性的课题。
	“在汽车3.0时代，车企不仅要比拼单车的智能驾驶和智能座舱水平，还要想办法让汽车成为新一代移动智能终端。”沈子瑜认为，在电动化、智能化、网联化的浪潮下，汽车工业的发展不再局限于单线的技术革新，而是必须与半导体、操作系统和软件生态等领域协同发展，实现多技术融合创新。
	白德表示，中国动力电池产业链相对完整，宁德时代等龙头企业在国际上竞争力十足。相比之下，汽车智能化赛道还处于起步阶段。他认为，像华为、小米、星纪魅族这样的科技公司，如果能将智能手机与智能汽车相融合，如果能让汽车软件与硬件配合得更默契，将会是值得全行业期待的新机遇。
	江瀚表示，广州车展作为感知市场冷暖、触摸产业发展脉搏的重要平台，有望让优秀供应商企业交到“新伙伴”，同时整车企业也应该嗅到“新商机”，找到“新引擎”。
	“通过广州车展的平台，中国车企可以向全球展示自己最新的产品和技术成果，吸引海外客户的关注和合作意愿。”他认为，通过参加广州车展，中国车企可以提升自己的品牌知名度和国际影响力，为“出海”奠定坚实基础。
	资深汽车媒体人、汽车行业分析人士杨小林表示，今年以来，不仅中国汽车出口高速增长，中国品牌高端化也取得了显著成绩。统计数据显示，2023年自主品牌累计份额达到51%。
	“长城、极氪不断打破自己原本的价格天花板，比亚迪、埃安还推出了百万元级别的产品。”他认为，面对这些日新月异的新变化，合资车企必须加强本土化能力。而无论是稳步推进的华为，还是积极加速进场的小米，则要注意用好自己的后发优势。
	值得注意的是，本届广州车展亮相的多款车型将于明年上半年交付，岚图、理想等品牌已经开始争先恐后地发布“订单战报”，市场前景令人憧憬。中国国际贸易促进委员会汽车行业委员会会长、中国国际商会汽车行业商会会长王侠表示，对2024年汽车市场，可以保持谨慎乐观的态度。
	“随着各种稳经济、促消费政策的作用逐渐显现，消费信心逐渐恢复，相信国内汽车市场将迎来新的上升空间；同时，明年新能源车和出口都会继续高增长，但增幅可能会收窄。”王侠特别提醒说，盈利能力将是车市竞争的关键赛点，“新能源汽车得市不得利”和“智能驾驶不知如何赚钱”的局面必须尽快扭转，所有企业都应形成一套能够可持续发展的商业模式。
	中青报·中青网记者许亚杰文并摄来源：中国青年报【编辑:唐炜妮】
</body><key_sentence>”独立汽车评论员白德认为，随着汽车电动化、智能化技术变革的持续推进，许多供应商的角色愈发重要，甚至还有不少圈外企业摩拳擦掌，试图挤进智能电动车的赛道。“通过广州车展的平台，中国车企可以向全球展示自己最新的产品和技术成果，吸引海外客户的关注和合作意愿。如果说合资车企的转型验证了外资坚定看好中国的说法，那么广州车展涌现的新面孔和新技术，则折射出汽车业不断向外拓展的边界。记者从车展组委会了解到，本届广州车展吸引了众多国内外汽车品牌，展区面积达到22万平方米，共有1132台新车参展，其中有469辆是新能源汽车。</key_sentence></doc>