<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6915</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-23/10116465.shtml</url><title>高中生将千里江山图画满教室</title><datatime>2023-11-23 06:45:00</datatime><body>	当其他高中生为了成绩不眠不休的时候，长春市第一五〇中学的高中生们在一年中用临摹的形式，将《清明上河图》《千里江山图》两部作品绘制出来，与中国传世名画进行了两次近距离接触与跨时空碰撞。
	长春市第一五〇中学的美术老师段英子，是这些参与临摹国画学生的成长记录者。她见证了学生们从对中国传世名画知之甚少，到如今可以侃侃而谈；从临摹时无从下手，到可以熟练地调色和运笔。不仅如此，段英子更欣喜地发现，学生们在精雕细琢的临摹过程中，不断展示出的专注力与自信心。
	创新表达形式与名画“擦出火花”
	最近，长春市第一五〇中学伯虎画社的21名高中生以美术教室的墙壁为画布，用浮雕壁画的形式，截取呈现了北宋画家王希孟《千里江山图》中内容非常丰富的一部分。完成后的《千里江山图》浮雕壁画高近3.5米，总长度11米。推开美术教室的门，青绿山水扑面而来，颇有气势。
	这是伯虎画社的高中生们与中国传世名画的第二次近距离接触。从画线稿、做浮雕、调色、上色到最后完成，21名高一和高二学生用了129天。
	今年年初，伯虎画社的高中生们开启了与中国传世名画的近距离接触。伯虎画社创办人、美术教师段英子指导15名高一和高二学生，仅用了1周时间，就用圆珠笔在宣纸上原比例临摹了《清明上河图》。临摹作品完整呈现后，一时间在网络上“火爆出圈”。
	据了解，《清明上河图》宽24.8厘米、长528.7厘米，是北宋画家张择端的存世精品，中国十大传世名画之一。临摹《清明上河图》是伯虎画社的第一期课程。在第一期课程快结束时，段英子就开始考虑第二期的课程内容了。最终，段英子把以不同形式、创新临摹“中国十大名画”作为日后社团课程的开展方向。
	“伯虎画社成立的初衷就是传承和创新传统国画艺术。”在段英子看来，临摹的形式可以让学生深刻地了解国画，并且能自然而然地传承中国传统文化。
	同样是中国十大名画之一的《千里江山图》，被印刷在高中美术课本的封面上。这幅学生们身边时常能看到的名画，成为段英子指导学生创新临摹的第二次尝试。
	参与绘制浮雕壁画版《千里江山图》的学生，以前都没接触过浮雕壁画创作。对于段英子来说，也是头一次。
	创作的过程主要分为三个部分：线稿、浮雕和上色。段英子带着学生一起调配了浮雕沙料和丙烯颜料。这些材料在没有干和定型之前，都是可以进行修改的，让学生可以有更多的试错空间。
	每周四的下午第八节课，是长春市第一五〇中学的社团课。段英子会给学生上课、示范。同时，社团课使用的美术教室全天开放，便于学生随时利用空暇时间，来绘制浮雕壁画。学生绘制时，段英子也会一直陪在旁边，随时给大家指导。
	以前，这些高中生更多喜欢的是“二次元”文化。现在通过创新临摹的方式，有机会更深入地鉴赏中国画，对中国传统文化也有了更深的认同。
	没有美术基础的学生也能绘制出好作品
	学生们各自分工，每次完成一个阶段的绘制内容后，大家就喜欢站在远处观看全景。团队合作后呈现出的作品效果，时常给画社的“小伯虎”们带去惊喜。
	参与浮雕壁画版《千里江山图》绘制的学生，大多参与过临摹《清明上河图》，有一些临摹经验。但对于他们来说，创作浮雕壁画有着新挑战。
	“小伯虎”们大多没有美术功底，如何让更多学生参与其中，让大家在创作过程中保持积极性，是段英子重点考虑的问题。“临摹的意义大于对艺术水准的追求。”这是伯虎画社一直坚持的理念。在段英子看来，难度太大、门槛太高会让学生对传统文化望而却步。
	“之所以选择浮雕壁画形式，是因为这种形式更好上手。“段英子介绍说，用油画刮刀做肌理，山石的质感很容易就能凸显，比直接画山石要简单得多，而且有些地方可以用手捏制，增加了绘制中的趣味性。
	浮雕壁画在原画比例上放大了数倍，很多场景在绘制时不好把控比例和平衡。在线稿阶段，段英子会帮助学生确定最高山和最低山的大概位置，让大家在正确的位置和框架下去补充线稿细节。
	做浮雕的过程，最耗费体力。最后的上色环节，则最有挑战性，也耗时最长。段英子说，用丙烯作为颜料来还原和调配出不同层次的青绿山水颜色，很有难度，她和学生摸索了很久。
	颜色调配出来后，在上色过程中，如何平衡好冷暖变化、把握好虚实关系，也是关键。虽然没有美术功底，“小伯虎”们的绘画热情早被调动起来，在反复尝试中，不断熟练掌握上色手法。“大家都憋着一股劲，不能成为拖后腿的人”，段英子说。
	临摹名画成繁重学业之余“有营养的加餐”
	临摹《清明上河图》时，要绘制数量庞大的各色人物，各种牲畜，大小船只，以及房屋、桥梁、城楼等建筑，线条密集复杂，细节多，考验着学生的专注力和耐力。而在绘制浮雕壁画版的《千里江山图》时，由于是在墙壁上作画，位置有高有低，需要大家站在桌子上踮着脚或是跪在地上作画，更加考验大家的体力。
	在创作过程中，学生们的热情与坚持最让段英子感动：很多学生会利用课间10分钟或是午休时间，来到画室作画。而对参与的学生而言，这份热情和坚持源自沉浸其中收获的快乐和自信。
	把平面画变成立体浮雕的过程，让高二学生张楚莹觉得很有趣。“在参与浮雕壁画的一个学期里，不仅没有影响我的学习成绩，反而提升了自己的专注力。”张楚莹说，临摹名画成为她繁重学业之余“有营养的加餐”。
	对此，作为观察者和支持者的长春第一五〇中学副校长刘春，也更深体会到艺术素养对学生综合能力的提升作用。在他看来，虽然高中阶段学业压力大，但只要合理安排，艺术熏陶和学业发展是可以相互促进的。
	目前，在长春第一五〇中学有19个像伯虎画社这样的特色社团。社团课程成为高中生学习之余的有效调剂。学校支持各类社团进行不同学科的创新实践，为高中生打开更广阔的视野，提高他们学习的积极性。
	刚参与临摹《清明上河图》时，小伙伴们觉得周柏乐“话少”“内向”。如今，谈起临摹名画，17岁的周柏乐“眼里有光”，可以向老师同学大方又专业地介绍创作过程。最近，他还问过段英子，高中开始专业学绘画会不会太晚。
	在绘制浮雕壁画的过程中，周柏乐的校服不小心被染得到处是颜料。但在他看来，这可是让他倍感自豪的印记。创作时，一名学生从桌子上下来时不小心被尺子划破了小腿，康复后才告诉段英子。他怕大家劝他休息，不能继续绘制浮雕壁画。
	一年前，对伯虎画社的学生而言，临摹名画还是件“不敢想象”的事。现在，看到自己的作品被广泛关注和认可，学生们也看到了自己可以不断挖掘的潜力，自信也随之而来。
	“我们会坚持用创新的方式，把中国传统文化传承下去。”段英子说，第三期的课程已经开始，以绘制扇面的形式临摹《汉宫春晓图》，以及用素描形式临摹《富春山居图》。
	中青报·中青网记者王培莲来源：中国青年报【编辑:田博群】
</body><key_sentence>参与浮雕壁画版《千里江山图》绘制的学生，大多参与过临摹《清明上河图》，有一些临摹经验。当其他高中生为了成绩不眠不休的时候，长春市第一五〇中学的高中生们在一年中用临摹的形式，将《清明上河图》《千里江山图》两部作品绘制出来，与中国传世名画进行了两次近距离接触与跨时空碰撞。”在段英子看来，临摹的形式可以让学生深刻地了解国画，并且能自然而然地传承中国传统文化。伯虎画社创办人、美术教师段英子指导15名高一和高二学生，仅用了1周时间，就用圆珠笔在宣纸上原比例临摹了《清明上河图》。</key_sentence></doc>