<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6918</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116462.shtml</url><title>形成良性循环 产融良性发展强健实体经济</title><datatime>2023-11-23 06:39:00</datatime><body>	产融良性发展强健实体经济
	本报记者陆敏
	推进产业与金融融合发展至关重要。在日前举行的2023金融街论坛年会上，与会专家认为，随着金融科技不断发展，未来可利用大数据、人工智能等技术手段实现对企业的精准金融支持，助力产业链供应链现代化，进一步推动实现全球协作。同时，产业融资需要做好产融风险隔离，有关部门要加强协作，尽快完善相关配套制度，以防止风险交叉感染。
	形成良性循环
	当前，新一轮科技革命正在加速演进，进一步推动了现代化产业体系的形成。在2023金融街论坛年会“金融助力产业发展：创新、智能与融合”平行论坛上，工业和信息化部火炬中心党委书记吕先志表示，推动“科技—产业—金融”良性循环是实现高水平科技自立自强的有力保障。火炬中心始终把促进科技、产业、金融的融合发展作为一个重要工作，近年来在各个部门和金融机构的大力支持下，科技金融服务的力度持续加大，广度持续拓宽，精度持续提升，取得了一定的成效。
	今年8月份，企业创新积分贷“走进高新区”系列活动启动。该活动正是基于科技部与中国银行达成的《助力创新驱动高质量发展战略合作协议》，促进“科技—产业—金融”良性循环，探索加快完善科技金融服务体系，推动科技金融措施更加精准、更加系统。据悉，企业创新积分制自实施以来，试点单位已覆盖133家高新区，积分企业超过11万家。包括中国银行等在内的10多家重点金融机构开发上线了创新积分贷产品。中国银行聚焦科技初创企业“轻资产、难抵押”贷款难题，以企业创新积分制为基础，开发完成了“中银—火炬创新积分贷”专项金融产品。
	记者从中国银行获悉，截至2023年上半年，中行对科技领域提供信贷支持1.5万亿元，投资支持1500亿元，综合融资服务3500亿元，服务网络已覆盖全国所有高新区，并为121家高新区平台公司提供授信支持。据中国银行有关业务部门负责人介绍，为进一步提升创新积分贷精准触达科技型企业的效率，中行还推出了创新积分贷“预授信”机制，通过对科技企业授信额度进行预评估，帮助优质企业更加高效地获得金融支持。与火炬中心合作的创新积分模型已应用超过1500家高新技术企业、科技型中小企业及“专精特新”企业，累计批复授信金额超过1300亿元。
	满足科技企业的金融服务需求必须成为金融机构工作的发力方向。“实体经济的需要就是金融创新的方向，实体经济的痛点、难点就是金融工作的着力点、突破点。”中国工商银行行长廖林在2023金融街论坛年会上表示，工行将落实深化金融供给侧结构性改革的部署，继续加大投融资支持力度，加快产品服务与业务模式创新，优化资金供给结构和融资结构，进一步疏通资金进入实体经济的渠道。工行将利用大数据、人工智能等技术精准匹配融资需求，做实、做细“五篇大文章”，助力提升产业链供应链现代化水平，强健经济肌体。
	推进“一链一策”
	经过近年来的发展，产业金融加快融合并更注重“一链一策”的精准服务能力。在2023金融街论坛年会首次创设召开的企业家圆桌会议上，工业和信息化部中小企业局副局长商超表示，工信部将与金融政策、财政政策协同发力，引导金融机构精准支持重点产业链供应链中小企业高质量发展，深入推进“一链一策一批”中小微企业融资促进活动，鼓励金融机构立足业务特长，“一链一策”提供有针对性的多元化金融支持举措。
	目前，全球正面临产业链重构。数字经济、新能源产业高速发展，成为我国经济重要的增长动力。京东集团副总裁、首席经济学家沈建光认为，京东作为一个新型实体企业，在推动服务业和农业、制造业的产、供、销融合发展中发挥了积极作用。目前来看，如何利用数字化促进大中小企业融合创新，解决中小企业发展困境还有待破解。中小企业一方面面临融资难，另一方面还有开拓市场营销等难题，在数字化快速推进过程当中，大型平台企业、新型实体企业已经成为众多产业链、供应链的“链长”。京东作为一个数字化的新型实体企业，通过数字技术融合推动了中小企业数字化转型；通过产业链、技术链、融资链与广大制造企业、中小企业形成融合发展姿态，为中国数字化发展、高质量发展作出积极贡献。
	腾讯云副总裁、能源和资源行业负责人石梅介绍了腾讯“数实融合”方面的进展，包括发挥联接的优势，助力能源企业的数字化协同和工作效率的提升；助力打造行业云，赋能产业链上下游企业的提质增效和高质量发展；利用数字化技术支撑综合能源业务的可持续发展等。业内专家建议，加快构建支撑科技创新的全链条科创资金体系。北京清华工业开发研究院院长金勤献认为，“创新链、产业链、人才链必须融合发展，其中人才链是核心要素，金融将起到非常关键的作用”。
	做好风险隔离
	在产业和金融深度融合的同时，还要防范相关风险。中央金融工作会议明确提出，“做好产融风险隔离”。业内专家分析，由于产业链内企业之间存在经济活动联系，产业链内一家企业的信用风险有可能沿着产业链上下游进行传导，导致一连串的信用风险。因此，产融结合更要强化监管，防止产业和金融的风险交叉感染。
	提升金融监管机构的监管能力和水平是确保金融安全的关键举措。在2023金融街论坛年会平行论坛“防范系统性风险与维护金融安全”上，北京大学国家发展研究院副院长黄益平表示，化解金融风险是建设金融强国的重要内容。他建议，做实金融监管，同时通过分工合作共构国家金融安全网：一是监管部门承担识别、化解风险的责任，监管政策要明确目标，尊重金融规律，并对监管效能进行问责；二是央行主要负责防范和化解系统性金融风险，在“双支柱”宏观调控框架下实现币值稳定与金融稳定；三是财政上应增强出资人的权责利功能，并对政策性功能承担一定财务责任。
	中央财经大学副校长李建军认为，夯实金融安全基础既需要深化金融改革、稳步扩大开放，同时也要强化金融监管、完善金融法治。此外，需要构建金融安全监测及风险预警与处置机制。
	“要充分发挥金融法治对金融改革和发展的引领保障作用。”国家金融监管总局有关部门负责人在参加2023金融街论坛年会“法治协同与金融治理”平行论坛时表示，将推动四方面工作：一是加强金融法治工作的统筹，加强金融领域的立法顶层设计，统筹立法规划，提升金融立法工作的全面性和系统性，特别是加强跨领域、跨部门、跨行业的立法工作协调；二是加快弥补法律空白；三是增加对金融管理部门的法律授权，将金融机构的股东和实际控制人等纳入监管范围，进一步明确界定主要股东实际控制人以及相关责任人的法律责任，形成对股东违法情形法律责任的全覆盖；四是进一步全面加强与司法机关的密切合作，共同构建金融安全网。(经济日报)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>在2023金融街论坛年会首次创设召开的企业家圆桌会议上，工业和信息化部中小企业局副局长商超表示，工信部将与金融政策、财政政策协同发力，引导金融机构精准支持重点产业链供应链中小企业高质量发展，深入推进“一链一策一批”中小微企业融资促进活动，鼓励金融机构立足业务特长，“一链一策”提供有针对性的多元化金融支持举措。在2023金融街论坛年会“金融助力产业发展：创新、智能与融合”平行论坛上，工业和信息化部火炬中心党委书记吕先志表示，推动“科技—产业—金融”良性循环是实现高水平科技自立自强的有力保障。在日前举行的2023金融街论坛年会上，与会专家认为，随着金融科技不断发展，未来可利用大数据、人工智能等技术手段实现对企业的精准金融支持，助力产业链供应链现代化，进一步推动实现全球协作。该活动正是基于科技部与中国银行达成的《助力创新驱动高质量发展战略合作协议》，促进“科技—产业—金融”良性循环，探索加快完善科技金融服务体系，推动科技金融措施更加精准、更加系统。</key_sentence></doc>