<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6922</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-23/10116458.shtml</url><title>东南亚国家加快城市轨道交通建设</title><datatime>2023-11-23 06:32:00</datatime><body>	东南亚国家加快城市轨道交通建设(国际视点)
	11月21日，泰国曼谷地铁粉色线向民众开放为期一个月的试乘服务。该线全长34.5公里，途经泰国北部多个旅游景点和商圈。据介绍，粉色线将于12月18日正式运营，预计每天的客流量将超过10万人次。曼谷地铁票务部门经理普拉钰告诉记者，粉色线的开通将有效缓解曼谷北部的交通压力，提升民众出行便利性和舒适度。
	近年来，东南亚国家积极提速城市轨道交通网络建设。据不完全统计，到2024年印度尼西亚、马来西亚、泰国、越南等东南亚国家的城市轨道交通总里程将在1300公里以上。加快建设城市轨道交通，正成为地区国家拉动经济增长、改善社会治理水平、提高投资竞争力的重要手段。
	交通拥堵是地区国家普遍难题
	交通拥堵是东南亚国家普遍面临的难题。印尼雅加达警察厅交通管理局局长拉迪夫说，雅加达交通拥堵程度在去年第一季度达到48%。这一数据意味着，民众日常出行耗费时间比非拥堵情况时多出48%。印尼官方数据显示，私家车的持续增加导致雅加达及周边城市交通拥堵日益严重，每年给印尼造成的经济损失近100万亿印尼盾(1元人民币约合2178印尼盾)。菲律宾首都马尼拉交通拥堵状况也一直较为明显，在全球交通流量统计网站TOMTOM公布的去年全球拥堵情况排名中，马尼拉在全球390个城市中排名第九。马来西亚交通部称，该国交通高峰时段汽车的平均行驶速度只有10公里/小时。
	快速的城市化、私家车保有量增加等因素都加剧了东南亚大城市的交通拥堵。越南之声广播电台分析认为，东南亚一些大城市的交通拥堵已持续多年，尽管一些国家尝试了多种解决方案，但目前看来并未彻底解决。“交通拥堵状况在东南亚很多城市越来越普遍、越来越严重。”泰国发展研究所研究员素美认为，在一些东南亚大城市，除了修建更多道路和桥梁，使用大运力公共交通工具应该受到更多关注。
	“东盟事务”网站的文章指出，日益严重的交通拥堵导致东南亚国家的人员、物资等流动性受到限制，同时带来环境污染等问题。亚洲开发银行在一份报告中指出，交通拥堵每年给该地区国家造成的损失相当于其国内生产总值的2%至5%。马来西亚运输部门认为，只有制定长期和可持续的解决方案，才能改善交通拥堵问题。
	新加坡新跃社科大学教授沃尔特·塞西拉认为，目前交通拥堵还没有全面的解决方案，不可能一蹴而就，应采取循序渐进的方法逐步推动变革。分析人士同时表示，东南亚国家政府可以加大轨道交通建设投资，鼓励民众使用公共交通，逐步改变民众的出行习惯。
	加大规划投资提升城市竞争力
	亚洲开发银行的报告认为，人口结构较年轻的东南亚国家要想从人口红利中更多获益，需要进一步加强基础设施建设，包括高效的运输系统。当前，东南亚国家正加大对城市轨道交通的规划和投资力度，以期在改善交通拥堵状况的同时，提升城市竞争力。
	去年11月，新加坡地铁汤申—东海岸线三期工程正式通车。据介绍，该线路全线通车后，将成为距离居民区最近的地铁线。目前新加坡城市轨道交通总里程超过200公里。按照规划，到2030年城市轨道交通里程将增加到360公里，到2040年将达到400公里。新加坡交通部表示，政府计划增加约600亿新加坡元(1元人民币约合0.19新加坡元)的投资来发展轨道交通。
	越南首条轻轨河内吉灵—河东线于去年1月正式开通运营，该线日均载客约1.5万人次。为扩大轨道交通项目建设，河内市于去年4月发布了“河内市区地下空间总体规划2030—2050”，包括计划新建6条地铁线和81座地铁站。此外，胡志明市地铁1号线滨城—仙泉线也在建设中。越南还与亚洲开发银行等合作，为地铁项目融资。
	雅加达首条地铁线于2019年4月正式运行。印尼交通部部长布迪·卡里亚·苏马迪介绍，该线二期在2024年左右通车后，预计每天可运载乘客43.3万人次。雅加达地铁发展集团相关负责人威廉表示，该市目标是到2030年建成230公里的地铁。
	泰国为加快完善城市轨道交通网络，在扩大公共投资的同时，还引入社会资本，通过政府和社会资本合作(PPP)的方式解决项目资金难题。《东南亚基础设施》杂志在一篇文章中指出，PPP投资模式对泰国、越南、印尼、马来西亚等国非常必要，在建设现代化、可持续的基础设施方面发挥重要作用。
	中企助力当地轨道交通发展
	近年来，中国企业积极参与东南亚国家城市轨道交通建设，在工程建造、列车控制、客站建设、系统集成、运营管理等方面助力当地项目建设。
	今年3月，由中国交建总承包的马来西亚吉隆坡地铁二号线全线正式通车。该线全长57.7公里，设有36座车站，成为吉隆坡及周边轨道交通网线中南北走向的“大动脉”，串联起吉隆坡双子塔等重要景观。马来西亚业主方称赞中国企业承建的这一项目，极大改善了市区交通拥堵及出行不便状况。
	在新加坡，由中铁一局承建的新加坡地铁T250A项目TEL4期双线21.4公里于去年4月完成验收移交。中企承建的8座车站、12组道岔实现“百万工时零事故”目标。项目在新加坡政府部门举办的年度安全、卫生与环境保护颁奖典礼上被授予安全优秀奖。新加坡陆路交通管理局轨道署官员和地铁运营公司负责人称赞该项目是轨道工程的典范。
	中国企业在建设工程的同时，还帮助当地培养轨道交通领域的人才。河内轻轨吉灵—河东线是目前中国在海外首条集规范标准、施工技术、装备材料、监理和运营管理全产业链的最大城市轻轨项目。负责培训工作的中方人员孟秋璇告诉记者，自开工以来，中铁六局陆续培训近7000名当地员工，为越南培养了首批轻轨驾驶、运营、维修等专业人才。
	越南交通部铁路管理委员会总经理武洪芳认为，中国拥有先进的铁路建设和运营经验，中企具有很高的施工组织协调能力和技术水平。泰国泰中“一带一路”研究中心主任威伦·披差翁帕迪表示，中企在轨道交通领域拥有先进技术和智能运行模式，成为包括泰国在内的东南亚国家重要的合作伙伴。(人民日报记者刘刚白元琪马菲)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>近年来，中国企业积极参与东南亚国家城市轨道交通建设，在工程建造、列车控制、客站建设、系统集成、运营管理等方面助力当地项目建设。当前，东南亚国家正加大对城市轨道交通的规划和投资力度，以期在改善交通拥堵状况的同时，提升城市竞争力。据不完全统计，到2024年印度尼西亚、马来西亚、泰国、越南等东南亚国家的城市轨道交通总里程将在1300公里以上。分析人士同时表示，东南亚国家政府可以加大轨道交通建设投资，鼓励民众使用公共交通，逐步改变民众的出行习惯。</key_sentence></doc>