<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6923</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-23/10116457.shtml</url><title>以解决问题的暖心，筑牢民企发展的信心</title><datatime>2023-11-23 06:30:00</datatime><body>	以解决问题的暖心，筑牢民企发展的信心(评论员观察)
	打通政策传导的“最后一公里”，让民营企业真切感受到国家想让政策准确、快速落到企业身上的决心，做到以暖心筑牢信心
	继续营造有利于各类企业公平竞争、竞相发展的市场化、法治化、国际化一流营商环境，真正为民营企业发展排忧解难
	微观创新活力，在生产线上展现得淋漓尽致。江苏常州微亿智造科技有限公司提供的检测设备，运用大数据和人工智能，每小时可以检测9000个产品；流水线上只见一片亮光闪烁，60套视觉探头能够精准捕捉零部件的细小瑕疵。数字化赋能让效率提升约30倍。当地适度超前谋划推进工业互联网建设，使制造业数字化转型获得坚实支撑，也为民营经济创新发展注入新动能。
	近日，国家市场监督管理总局发布的数据显示，前三季度，新设民营企业、个体工商户数量双双实现两位数增长，全国新设民营企业706.5万户，同比增长15.3%。截至今年9月底，全国登记在册民营企业数量超过5200万户，民营企业在企业总量中的占比达到92.3%。同时，新设外商投资企业稳步回升，中国市场的机遇依然吸引着全球投资者。经营主体数量增加、活力奔涌，展现出中国经济强大的韧性与活力。
	深入观察，前三季度新设民营企业结构更加优化，体现着我国经济高质量发展的大势。东、中、西、东北四大板块民营企业均保持稳中向好的发展态势，中部和西部地区新设民营企业同比增长更快，体现着区域发展更加均衡；第一、二、三产业新设民营企业分别为28.4万户、111.6万户、566.5万户，第三产业占比超过八成，印证着产业结构的优化升级；新设“四新”经济民营企业300.4万户，占同期新设企业总量的四成，展现着新经济新业态的强劲态势。数量更多、质量更高、成色更足，更加贴近民生、占据科技前沿，新设民营企业展现出蓬勃生机与旺盛活力，提升了经济恢复向好态势的内生动力。
	新设民营企业量质齐升，离不开更加肥沃的民营经济发展土壤。今年以来，从出台《中共中央国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》，到国家发展改革委内部设立民营经济发展局，再到支持民营经济发展壮大的系列措施，顶层设计、机构设置、具体政策等多管齐下，形成了共促民营企业高质量发展的合力。也要看到，当前国内需求仍显不足，经济回升向好基础仍需巩固，民营企业面临的不少发展难题仍待破解。习近平总书记指出：“在民营企业遇到困难的时候给予支持，在民营企业遇到困惑的时候给予指导。”政策千万条，落地第一条。要以更加务实的举措将党中央决策部署落到实处，真正为民营企业解决实际问题，打通政策传导的“最后一公里”，让民营企业真切感受到国家想让政策准确、快速落到企业身上的决心，做到以暖心筑牢信心。
	为民营企业解决实际问题，需要各地区各部门直击企业痛点，创新方式方法。有这样一个案例值得参考。浙江嘉兴桐乡经济开发区，近百家新能源汽车相关企业集聚。从事汽车装备生产的双环传动精密制造有限公司，经常跑到数百公里之外甚至更远的地方去订购包装箱。殊不知，隔着两条街的浙江正基塑业股份有限公司，就生产这种产品。当地有关部门深调研、摸实情，及时牵线搭桥，双方一拍即合，降本增效立竿见影。当地还举一反三，搭建起产业链互助平台，信息实时播发，上下游企业自主“配对”，提升产业链整体效率。企业的实际困难各不相同，需要有针对性的解决方案。有关部门不妨以点带面，从个性问题中找共性难题，由典型案例推导普遍方法，就可以把具体经验机制化、体系化，为解决民营经济的一类问题提供整体思路和长效机制，从而进一步培厚民营企业高质量发展的土壤。
	民营经济是推进中国式现代化的生力军，是高质量发展的重要基础。继续营造有利于各类企业公平竞争、竞相发展的市场化、法治化、国际化一流营商环境，真正为民营企业发展排忧解难，就能促进企业预期转好、市场活力提升，为经济长期健康发展奠定坚实的微观基础。(人民日报作者：李拯)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>继续营造有利于各类企业公平竞争、竞相发展的市场化、法治化、国际化一流营商环境，真正为民营企业发展排忧解难，就能促进企业预期转好、市场活力提升，为经济长期健康发展奠定坚实的微观基础。有关部门不妨以点带面，从个性问题中找共性难题，由典型案例推导普遍方法，就可以把具体经验机制化、体系化，为解决民营经济的一类问题提供整体思路和长效机制，从而进一步培厚民营企业高质量发展的土壤。深入观察，前三季度新设民营企业结构更加优化，体现着我国经济高质量发展的大势。要以更加务实的举措将党中央决策部署落到实处，真正为民营企业解决实际问题，打通政策传导的“最后一公里”，让民营企业真切感受到国家想让政策准确、快速落到企业身上的决心，做到以暖心筑牢信心。</key_sentence></doc>