<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6926</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-23/10116454.shtml</url><title>海南省五指山市大力推动黎族苗族文化保护、传承和发展</title><datatime>2023-11-23 06:20:00</datatime><body>	海南省五指山市大力推动黎族苗族文化保护、传承和发展
	“村秀”：民族文化的时尚秀(新气象新作为)
	本报记者赵鹏曹文轩
	村民也能走上T台当模特？
	在海南省五指山市，答案是“可以！”
	“这是我邻居！”“一点不像是业余的”……11月11日，为期近两个月的五指山市民族时装“村秀”系列文化活动落下帷幕。活动期间，来自五指山各乡镇、畅好居等的民族时装“村秀”代表队以文化、艺术、农特产品、名胜风景、民间技艺等为内容走秀，参加“村秀”舞台比拼，展现乡村文化特色。
	“一听说家乡有走秀表演，我马上带着姐妹们来参加！”五指山市毛阳镇毛栈村王艳是海南省老干部艺术团模特队的一员，眼看这几年家乡变得越来越好，她感慨道：“以前是我们村民走出去，现在是游客们走进来！”
	“村秀”的火热，并非偶然。近年来，五指山市以大力保护和传承、发展黎族苗族文化为抓手，积极推动黎族苗族优秀文化创造性转化、创新性发展。举办雨林音乐会，创作黎族原生态竹木器乐剧《鱼姑娘的传说》，举行“奇遇·五指山”文旅演艺作品实景演出，举办竹竿舞大赛……非物质文化遗产正在五指山市以多种形式“热”起来。
	秀出家乡好光景
	身着黎族苗族服饰，手持家乡特产，公园是T台，村民是模特。太阳刚落山，五指山脚下灯火通明，“村秀”开始上演。秀场上，业余模特像模像样；秀场下，父老乡亲掌声连连。近两个月的时间里，“村秀”在海南省五指山市刮起“最炫民族风”。
	与时尚走秀的高门槛不同，在“村秀”的T台上，参与走秀的模特不少是土生土长的本地村民和基层乡镇干部。从70多岁的阿婆，到不足5岁的孩童，男女老少一起上阵。而台下，从四面八方赶来的“亲友团”让现场人气十足。
	“近年来，我们一直致力于推动黎族苗族文化的传承与发展，希望通过时装秀这种富有创意和表现力的方式，引起人们对民族文化的关注和重视。”五指山市委书记朱宏凌介绍，本次活动旨在激发群众对传统文化的认同，同时带动当地民族产业和旅游业的发展。
	“起初我很犹豫，觉得自己从来没参加过这样的活动，怕出洋相，后来看到身边不少人报名，胆子也就大啦！”南圣镇南圣村委会什泉村村民谭小倩告诉记者，参加活动的村民干完农活后每晚都会一起排练，走台步、摆造型、定点转身……慢慢地，邻里关系更亲密了，自己也比之前更自信了。
	“‘村秀’是秀场也是赛场，舞台比拼环节激发了村民强烈的集体荣誉感。”通什镇党委书记赵茂冰告诉记者，村民们从服饰挑选、队列编排，到走秀排练都格外用心，来自镇里各行各业的模特们还会在排练之余一起“头脑风暴”，从完善细节入手，展现家乡独特之美，村民的精神面貌焕然一新。
	各乡镇展示主题鲜明，一场场时尚秀令人大饱眼福。毛阳镇专场以跨时空“对话”海南为主题，传递琼崖革命“二十三年红旗不倒”红色革命精神；畅好居专场通过“忆往昔：岁月如歌”“行大道：谱胶园时代”“祝福祖国：风华正茂新征程”3个篇章，演绎时代的变迁和文化的传承，呈现了一台富有厚重历史感的海南特色农垦大秀；毛道乡专场将低碳环保理念巧妙地融入服饰设计上，将旧报纸、旧布料等废弃材料变成时尚的艺术品，传递环保理念，倡导低碳生活。
	“今年的每场‘村秀’我都看了。”从事服装设计工作的广东游客黄先生告诉记者，他和朋友们都是奔着这场活动赶到五指山。据统计，活动期间共有4万多人次现场看秀。除此之外，还有不少人通过网络直播观看“村秀”，网络平台观看量超58万人次，点赞数190多万人次。
	创新演绎特色文化
	90后陈孟丽是一名黎族姑娘，大学毕业后选择返乡创业，从事黎族服装制作。她是“村秀”畅好乡专场的设计师，演出的火爆让她倍感欣喜。
	“接到‘村秀’的服装设计任务时，我们一心想把传统黎族元素和现代服饰有机融合到一起，设计团队几经讨论，反复易稿，最终选择了将黎锦元素以及桫椤群落、徒步骑行等特点展现在现代服饰当中。”陈孟丽说。演出受到乡亲们的交口称赞，这让她更加坚定了将黎锦文化传承下去的决心。
	陈孟丽还打造了黎锦品牌“布黎布舍”，通过线上线下的销售模式，一年营业额超过百万元。黎锦制作精巧，色彩鲜艳，陈孟丽告诉记者，她的团队设计的产品，局部采用手工黎锦面料，有的保留原汁原味，有的经过现代改良。“印有黎锦元素的雨伞、帽子、驱蚊贴等产品都是热卖款。毛纳村的线下门店，一天的销售额最高达到3000多元。”在陈孟丽看来，让黎锦走进人们的日常生活，才是对黎锦文化最好的传承。
	此次“村秀”，当身着民族服饰的村民手持特色农产品登台，家乡特产也跟着他们一道增加了“曝光度”。南圣镇的百香果、毛道乡的火龙果、水满乡的茶叶、番阳镇的青瓜、通什镇的兰花……村民们将当地特色产业元素与民族服饰相融合。南圣镇党委副书记黄彪指着T台上的“百香果仙子”说：“这是我们围绕百香果产业设计的服饰。”他告诉记者，南圣镇采用村集体合作社的方式种植百香果，并且挖掘百香果衍生特色产品，通过发展百香果“庭院经济”等打造乡村品牌，带动村民就近就业，增加当地农户收入。
	今年，南圣镇毛祥村种植“钦蜜九号”百香果面积达220余亩。截至9月底，全村销售百香果27万斤，收入超过100万元，累计带动村民务工500余人次。
	看“村秀”，逛非遗文化集市，品州府地道美食……“村秀”带火了当地旅游，今年中秋国庆长假期间，五指山市接待游客17.3万人次，同比增长156%，带动旅游收入6636万元。五指山市已经开始谋划明年的“村秀”，计划让更多村民参与。同时，五指山市还收到了海南国际车展主办方的民族服装展演邀请，正与河南文旅集团洽谈“村秀”商业运营模式，形成可持续增收的文化项目。
	在国际舞台绽放光彩
	今年8月，五指山与时尚教育品牌意大利马兰戈尼学院进行合作，意在从时尚化、市场化、国际化入手，推动黎锦技艺升级与纺织时尚产业接轨。陈孟丽通过选拔，即将前往进修。
	据介绍，今年来，五指山市先后派出3批次共50名的非遗人才，赴意大利米兰时装周进行非遗服饰及技艺展示，参加新加坡、马来西亚旅游文化宣传推广活动，同时与国外知名时尚院校等机构合作，开展黎锦服饰设计培训。
	“赴海外参加活动，除了能让更多人认识黎锦、了解黎族文化之外，我们也会吸收其他国家和地区的设计理念，在我们的产品中加入更多时尚元素，让古老的黎锦技艺不断焕发出崭新的生命力。”黎族传统纺染织绣技艺国家级代表性传承人刘香兰说。
	各方的大力支持，也让五指山更多的非遗传承人有了坚守的动力。
	鼻箫清幽低沉，灼吧婉转柔和。一曲合奏《黎家变了样》，演绎出了新时代黎家人在山水田园间的幸福生活。演奏者是两位黎族竹木器乐代表性传承人——黄丽珠、黄进香，“这几年，政府对非遗文化的支持给了我们很大鼓舞。”二人正在为接下来的演出做准备。
	黄丽珠、黄进香同为五指山之声黎族竹木器乐乐团的成员。2016年，五指山之声黎族竹木器乐乐团成为海南省第一支黎族竹木器乐文艺团体，演奏筒勺、灼吧、鼻箫、口弓、拜、唎咧、叮咚和独木鼓等黎族传统竹木器乐。2021年8月，乐团更名为五指山之声黎族竹木器乐团有限公司，至今已赴英国、俄罗斯、波兰、德国、马来西亚等多个国家和地区交流演出，将黎族器乐带上国际舞台。
	为了让更多年轻人更加喜爱传统民族乐器，五指山之声黎族竹木器乐乐团一直尝试在创新中保护、发展。黎族竹木器乐省级代表性传承人、团长黄海林对传统的鼻箫、灼吧等黎族乐器进行改良，解决了音域窄、音色低等问题，既能用传统鼻箫吹奏原始民歌，又能用改良版的鼻箫演绎现代曲目。“我们也期待着未来能有更多传统民族乐器的‘村秀’。”黄海林说。
	眼下，五指山之声黎族竹木器乐乐团正在筹划研学活动，让更多的学生近距离感受黎族竹木器乐之美。“目前，五指山市已创建非遗传习场所22处，设立非遗工坊7家，将进一步发挥非遗传承名师‘传帮带’的作用。”五指山市文化馆副馆长王宇钊说。(人民日报海外版毛亚晶参与采写)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>“赴海外参加活动，除了能让更多人认识黎锦、了解黎族文化之外，我们也会吸收其他国家和地区的设计理念，在我们的产品中加入更多时尚元素，让古老的黎锦技艺不断焕发出崭新的生命力。据介绍，今年来，五指山市先后派出3批次共50名的非遗人才，赴意大利米兰时装周进行非遗服饰及技艺展示，参加新加坡、马来西亚旅游文化宣传推广活动，同时与国外知名时尚院校等机构合作，开展黎锦服饰设计培训。活动期间，来自五指山各乡镇、畅好居等的民族时装“村秀”代表队以文化、艺术、农特产品、名胜风景、民间技艺等为内容走秀，参加“村秀”舞台比拼，展现乡村文化特色。”五指山市毛阳镇毛栈村王艳是海南省老干部艺术团模特队的一员，眼看这几年家乡变得越来越好，她感慨道：“以前是我们村民走出去，现在是游客们走进来。</key_sentence></doc>