<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6936</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116444.shtml</url><title>河南周口联通公司被曝私自断网、恶意收费惹争议</title><datatime>2023-11-23 03:42:00</datatime><body>	通过后台停掉用户宽带账户，谎称光猫损坏，强迫更换光猫、路由器等终端
	河南周口联通公司被曝私自断网、恶意收费惹争议
	本报记者余嘉熙杨召奎北梦原
	11月19日，据河南媒体报道，河南周口一位联通工程师爆料称，周口联通公司为了强迫用户更换光猫，在后台停掉用户的宽带账号，导致用户无法上网。工程师上门“维修”时，便谎称光猫损坏，需要换新，更换后再在后台恢复用户网络，以此牟利。
	此事件一经发布便引发各方热议。有不少用户表示，此举严重损害了消费者的利益和情感，强烈要求严查，规范通信行业。也有用户表示，联通公司作为国内4大运营商之一，有成熟完善的用人机制和盈利模式，不如等调查结果出来后再做定论。
	11月20日，周口联通公司发布声明称，省、市公司高度重视此事件，已成立工作专班进行调查。公司将全力配合调查组进行核实，一经发现有侵害客户和员工合法权益的行为将依规依据严肃处理。
	联通公司被曝强迫用户更换光猫
	为了迫使用户更换光猫，公司在后台人为停掉用户的宽带账号，导致用户无法上网，然后让工程师上门“维修”，谎称光猫或路由器损坏，需要花299元换新。更换后，再在后台恢复用户的网络——近日，河南电视台都市频道的一则报道，曝光了周口联通公司的“内幕”。
	在该节目上，自称工龄几十年的联通工程师祁先生称，今年6月份，周口联通公司给工程师下发通知，要求每人每月必须完成10个换光猫、路由器的任务。因未完成任务，祁先生遭到辞退，公司也没有任何补偿措施。
	“用户的光猫明明没有坏，公司却要我们昧着良心更换。这些都是我亲身经历的。”在求助劳动仲裁也无果的情况下，该工程师向节目组爆料了周口联通公司在后台私自断网，诱导用户更换光猫以此盈利的“潜规则”。
	此外，这名祁姓工程师说，联通公司不仅对老用户进行这种强制更换光猫的行为，还会在给新用户装机的时候，故意使用旧光猫，也就是之前强迫用户换新留下的。过一段时间之后，又会告诉用户使用的旧光猫无法匹配，必须换新，否则就不能正常上网。
	据了解，这种强制更换光猫的行为并非个例。此前就有不少用户投诉联通公司，以宽带升级为由强制用户更换光猫，否则就无法上网。其中有的投诉明确是河南联通公司，有的则未明确具体地区。
	律师：若行为属实则涉嫌诈骗
	11月20日，“河南联通被曝强迫用户更换光猫”话题登上热搜，引发了各方热议。
	不少网友表示，作为通信行业巨头，联通公司损害消费者利益的做法实在让人难以接受。还有自称通信行业老员工的网友表示，这种行为在行业内是默认的“潜规则”，如果客户坚决不换终端，公司就会降低网速。时间一长，客户自然而然受不了。
	也有人认为，私自停掉用户网络究竟属工程师个人行为还是公司授意行为，目前还没有定论，不应该只听工程师的一面之词。
	“目前，在用户数饱和、电信运营行业基层竞争激烈等背景下，滋生出这种不正当营销现象值得警惕。联通公司如若真的存在私自断网、恶意收费的问题，不仅严重损害了用户的合法权益，也涉嫌诈骗和违规收费。”湖南金厚律师事务所律师章熊表示。
	章熊建议：“联通作为通信行业头部央企，应主动回应各方关切，澄清事实真相，加强自我监管，规范企业行为，确保用户能获得优质、公平的服务，重拾消费者与市场信任。”此外，有关部门应加强对通信行业企业的监管力度，维护消费者合法权益，坚决杜绝此类现象的发生。
	周口联通回应：配合上级调查核实
	11月20日，周口联通公司发布声明称，省、市公司高度重视此事件，立即成立工作专班进行调查。公司本着对客户和员工高度负责的态度，将全力配合省公司调查组进行调查核实，一旦发现有侵害客户和员工合法权益的行为将依规严肃处理。
	中国联通周口分公司办公室副主任郭宏伟表示：“如果存在私自断网，诱导用户更换终端、恶意收费的情况，那确实是属于违规操作。”
	同时，河南省通信管理局表示，已介入调查此事，11月20日上午已对周口联通公司进行了第一次约谈。具体情况还在调查中，等调查结束，将对外发布相关声明。
	据周口联通营业厅工作人员介绍，目前营业厅正常运营，业务办理未受到影响。随后，记者多次致电中国联通河南省分公司，均无人接听。(工人日报)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>11月19日，据河南媒体报道，河南周口一位联通工程师爆料称，周口联通公司为了强迫用户更换光猫，在后台停掉用户的宽带账号，导致用户无法上网。”在求助劳动仲裁也无果的情况下，该工程师向节目组爆料了周口联通公司在后台私自断网，诱导用户更换光猫以此盈利的“潜规则”。为了迫使用户更换光猫，公司在后台人为停掉用户的宽带账号，导致用户无法上网，然后让工程师上门“维修”，谎称光猫或路由器损坏，需要花299元换新。此外，这名祁姓工程师说，联通公司不仅对老用户进行这种强制更换光猫的行为，还会在给新用户装机的时候，故意使用旧光猫，也就是之前强迫用户换新留下的。</key_sentence></doc>