<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6943</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-23/10116437.shtml</url><title>平板电脑的未来：被淘汰还是勇突围？</title><datatime>2023-11-23 03:30:00</datatime><body>	市场研究机构TechInsights发布的报告显示，近年来，全球平板电脑市场出货量持续下滑，且未来该市场可能会继续保持下滑的态势。不少用户表示，平板电脑现在宛如“鸡肋”，食之无用，弃之可惜。一方面，平板电脑的屏幕大小和性能正愈发接近笔记本电脑，但前者显然没有后者完善的办公生态体系；另一方面，平板电脑在便利性上又远逊于智能手机。平板电脑为何会出现？与问世初期相比，现在的平板电脑定位发生了哪些显著变化？未来，平板电脑究竟是会被淘汰，还是会在重重压力下破局突围？
	产品定位正在经历“三重转向”
	1989年，世界上第一款商业化平板电脑GRiDPad问世，它采用触摸和有线触控笔的输入方式。在此之后，IBM、微软、三星等一大批知名企业纷纷进军这一领域，但直到2010年，苹果发布其第一代平板电脑iPad后，平板电脑才真正流行起来。经过十数年的发展，平板电脑已成为一种大众化的电子产品。但与此同时，它也正逐步偏离当初预设的发展轨道，进入了定位转向、设计转向和功能转向的“三重转向”阶段。
	首先，从定位方面来看，平板电脑最初是为了占据智能手机和笔记本电脑之间的缝隙市场，因而其初始定位是智能手机和笔记本电脑的双重互补品。但随着智能手机的迅猛发展，平板电脑的市场空间逐渐被压缩，其定位由智能手机或笔记本电脑的互补品逐渐转向二者的替代品，即成为“大号手机”或者“小型笔记本”。
	其次，从设计方面来看，平板电脑一直拥有极佳的用户友好性，具备易携带、易操作等特点，方便用户尤其是新用户上手体验。然而，由于智能手机技术的不断进步，平板电脑在用户友好性方面的优势不再突出。与此同时，平板电脑在用户黏性上远不如智能手机。在市场倒逼下，平板电脑的设计理念从注重用户友好性逐渐转向注重用户黏性。
	最后，从功能方面来看，平板电脑自问世以来，虽然在教育、会议、餐饮等场景中有一定的应用，然而大多数用户仍主要使用其娱乐功能。更大的屏幕固然能为用户带来更好的娱乐体验，但这一功能实际上与智能手机的功能存在重叠，甚至有时，平板电脑在娱乐时的操作简易性还不如智能手机。此外，市场对使用平板电脑办公的需求也不断增加。这些因素都推动着平板电脑的功能导向从娱乐性逐渐转向实用性。
	面向办公、学习与细分场景或成未来趋势
	平板电脑市场的整体低迷，除了全球经济复苏动力不足、换机周期拉长等因素外，还有着更深层次的原因。
	从内因来看，平板电脑在硬件方面虽然持续优化，但一直没有取得显著性突破；而在软件方面，平板电脑至今仍未能形成可持续发展的产品生态体系。从外因来看，近年来，全球各大手机厂商纷纷加码高端机赛道，这使智能手机快速发展，并进一步扩大了对平板电脑的领先优势。在这种形势下，平板电脑厂商选择深耕“生产力工具”赛道，因而平板电脑变得与笔记本电脑越来越相似。
	与此同时，虽然平板电脑与笔记本电脑的相似度越来越高，但细究起来，除了便携性、娱乐性外，二者之间仍存在一定的差异。从办公属性来看，虽然平板电脑近几年不断提升其商务功能，但在设备运行效率、软件丰富度、硬件可扩展性等方面，它与笔记本电脑仍有较大差距。从学习属性来看，平板电脑通过触屏或者手写笔的方式输入，这种方式便于人们在课堂、会议、户外等场景下记笔记，并由于握持舒适、多屏协同等优势，平板电脑的阅读体验和绘图体验也要优于笔记本电脑。因此，在平板电脑市场整体不景气的情况下，学习型平板电脑的销量却逆势上涨。
	电子产品发展的主旋律是智能化，但目前平板电脑只能为用户提供非常有限的智能体验，无法满足智能时代的用户需求，因此未来，它可能会受到智能穿戴设备等超预期因素的冲击。立足当前发展实际，结合差异化的需求导向，平板电脑的未来发展路径可能出现明显分化。
	第一，面对商务办公需求，在社会需求和科技供给的良性互动下，平板电脑的办公属性或将与笔记本电脑走向深度融合。平板电脑未来或将成为兼具二者综合优势的新型专业化办公设备。第二，面对教育、绘图等学习需求，平板电脑或将进一步挖掘自身学习属性，充分考虑用户诉求，并从构建智能化学习环境角度出发，不断完善其功能，成为与学习者适配的学习型设备。第三，面对工业、农业、服务业等领域的细分场景需求，平板电脑可能走行业深度定制路线，专门服务特定职业群体，成为契合行业特征与业务场景需要的个性化平板电脑。
	展望未来，平板电脑发展将面临较为严峻复杂的形势。对于无备者，这将是一个淘汰危机；对于有备者，这将是一个突围机遇。(科技日报作者左鹏飞系中国社会科学院数量经济与技术经济研究所副研究员，陈静系中国网络空间研究院助理研究员)【编辑:唐炜妮】
</body><key_sentence>但随着智能手机的迅猛发展，平板电脑的市场空间逐渐被压缩，其定位由智能手机或笔记本电脑的互补品逐渐转向二者的替代品，即成为“大号手机”或者“小型笔记本”。然而，由于智能手机技术的不断进步，平板电脑在用户友好性方面的优势不再突出。电子产品发展的主旋律是智能化，但目前平板电脑只能为用户提供非常有限的智能体验，无法满足智能时代的用户需求，因此未来，它可能会受到智能穿戴设备等超预期因素的冲击。未来，平板电脑究竟是会被淘汰，还是会在重重压力下破局突围。</key_sentence></doc>