<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6949</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-23/10116431.shtml</url><title>北京召开全市“以案为鉴、以案促改”警示教育大会</title><datatime>2023-11-23 03:10:00</datatime><body>	北京召开全市“以案为鉴、以案促改”警示教育大会
	警钟长鸣守初心
	11月16日，北京召开全市警示教育大会，这是该市连续第七年召开这样的警示教育会。会议通过播放警示教育片，深刻剖析违纪违法案例，敲警钟、亮红灯，教育引导全市党员领导干部深刻吸取教训，牢记“三个务必”，切实增强拒腐防变的思想自觉和行动自觉，永葆清正廉洁的政治本色。会议以视频形式召开，北京市各区、各部门、各单位设分会场，共1.46万人参加。
	“因为贪腐，人生白来了，曾经努力过，结果都成泡影，我就觉得太痛了。”在大会播放的警示教育片《苦果——大兴区委原书记周立云忏悔录》中，头发斑白的周立云声泪俱下讲述了在“围猎”中逐渐迷失自我，背弃初心，走上不归路的惨痛经历。
	全片几乎没有旁白，没有解说，只有周立云痛心疾首、痛哭流涕的悔过。这是在历次北京市警示教育大会上播出的第一部以违纪违法者自述为主的警示教育片。
	周立云少时家贫。第一年高考失利后，几乎是文盲的母亲恳求班主任让他复读再考。第二年考上大学的周立云下决心奋斗出名堂来，不辜负父母养育之恩。
	周立云长期在北京市委、市政府工作，后任大兴区委书记。在众多商人老板的恭维中，周立云忘却了责任使命，沦为站台捧场的“工具人”。“组织派我下来，给了很宽阔的平台。我辜负了这个希望和信任。”
	片中，周立云深刻悔悟，认识到父母的期望不是让他走违纪违法的路，而是让他自食其力，做对社会有贡献的人。然而世上没有后悔药，人生也无再来时。
	大会播放的另一部警示教育片《周茂非、赵磊等人系列案件警示录》，再现了北京市文化投资发展集团原党委书记、董事长周茂非，原总经理赵磊等人落实党中央决策部署打折扣，偏离职责定位，放弃主责主业，最终造成集团风险集聚、损失重大的过程。
	作为文化领域重要市属企业，文投集团承载着推动北京全国文化中心建设的使命。然而，周茂非、赵磊根本没把心思放在工作上，一边信神拜佛，奢靡享乐，假公济私，大搞圈子文化，一边放任下属公司肆意妄为，甚至出现子公司投资重大项目、成立下级公司，都不用上报、不用上会、不用审批的情况。片中，集团某子公司原董事长邢某面对质疑，头都抬不起来，低声说：“我真的很多项目连名字都不知道，真的，现在羞于回答。”
	在公司遭遇重大风险、国有资产岌岌可危时，“一把手”周茂非第一时间想到的不是解决问题挽回损失，而是“责任的板子应该打在谁身上”。知道“出事”的赵磊同样“退避三舍”。如此上行下效，众人皆捂着盖着装糊涂。
	多年来，周茂非、赵磊私心作祟，只想争功不想揽过，只想出彩不想出力，敷衍塞责，回避矛盾，最终不得不赔上后半生，赎罪偿债。
	警示片播放结束，全场一片肃静。北京市委主要负责同志结合一年来查处的违纪违法案例严肃指出突出问题，再敲警钟，强调要保持清醒头脑，充分认识北京全面从严治党的形势依然严峻、任务仍然繁重，并要求各区各部门以本次警示教育大会为镜鉴，主动举一反三、抓好整改。
	当天下午，海淀区委常委，区纪委书记、监委代主任刘国强组织召开会议，传达全市警示教育大会精神，并对标要求推进该区警示教育大会准备工作。谈及大会带来的触动，刘国强说，周立云明知自己是“河边走的人，踩钢丝的人”，却始终心怀侥幸，让他印象尤为深刻。
	“周立云最终悔悟，侥幸等于不幸。迟一天早一天，出事是肯定的，藏是藏不住的。然而悔之晚矣。”刘国强认为，要把警示教育工作抓在日常做在经常，不断创新教育方式，突出针对性，抓早抓小，防微杜渐。“今年，市纪委监委进一步加强警示教育工作，增大内部通报力度频次，反复提醒党员领导干部以案为鉴。我们在市纪委监委指导下，开展‘每月一警示’工作，引导党员领导干部守住底线、不碰红线。”刘国强说。
	“教训深刻，触目惊心。”北京市基础设施投资有限公司(京投集团)党委书记、董事长郝伟亚认为，大会剖析的国企领域违纪违法案例给所有市属国企敲了警钟。
	近年来，京投集团主导建设的冬奥会延庆赛区地下综合管廊、大兴机场高速公路，以及在建的副中心站综合交通枢纽工程，都是事关重大的项目。“必须全力以赴抓好全面从严治党、从严治企，贯通监督，健全风控，确保每一个工程都是廉洁工程、阳光工程。”郝伟亚说。
	作为案发地，大兴区旗帜鲜明推进以案促改、以案促治工作。前不久，该区召开专题民主生活会，对照周立云案件，全面查摆思想“总开关”、制度建设、权力运行、监督管理等方面存在的问题和不足，深入剖析反思，深挖问题根源，坚持不敢腐、不能腐、不想腐一体推进。
	在制度建设方面，该区出台对“一把手”和领导班子监督中加强谈话工作的有关措施以及大兴区领导干部插手干预重大事项记录报告办法，强化对“关键少数”教育管理监督。此外，新建成的大兴区全面从严治党警示教育基地也将通过丰富展陈，进一步强化全区党员领导干部理想信念教育、警示教育。大兴区委书记王有国表示，身边人身边事再次敲响警钟，将深刻汲取案件教训，深入开展警示教育，扎实推进整改整治工作，坚决肃清周立云案给地区政治生态带来的恶劣影响。（中国纪检监察报记者徐菱骏）【编辑:田博群】
</body><key_sentence>大会播放的另一部警示教育片《周茂非、赵磊等人系列案件警示录》，再现了北京市文化投资发展集团原党委书记、董事长周茂非，原总经理赵磊等人落实党中央决策部署打折扣，偏离职责定位，放弃主责主业，最终造成集团风险集聚、损失重大的过程。大兴区委书记王有国表示，身边人身边事再次敲响警钟，将深刻汲取案件教训，深入开展警示教育，扎实推进整改整治工作，坚决肃清周立云案给地区政治生态带来的恶劣影响。当天下午，海淀区委常委，区纪委书记、监委代主任刘国强组织召开会议，传达全市警示教育大会精神，并对标要求推进该区警示教育大会准备工作。北京市委主要负责同志结合一年来查处的违纪违法案例严肃指出突出问题，再敲警钟，强调要保持清醒头脑，充分认识北京全面从严治党的形势依然严峻、任务仍然繁重，并要求各区各部门以本次警示教育大会为镜鉴，主动举一反三、抓好整改。</key_sentence></doc>