<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7063</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-24/10117321.shtml</url><title>提升票房之外，剧院还能做些什么</title><datatime>2023-11-24 14:34:00</datatime><body>	来自全国11个城市的专家、从业者在沪深入探讨——
	提升票房之外，剧院还能做些什么
	剧场夜间演出排满，白天却常常空置，如何有效利用空间，摊薄运营成本？大团名团演出费用高，即使剧场坐满，票房冲到“天花板”依然不能回本怎么办？随着全国演出市场规模持续扩大，新建剧场不断涌现，“空巢化”“建管分离”“饥饿经营”等管理难题随之而来，提升剧院运营水平成为亟待解决的议题。
	昨天，由上海大剧院艺术中心主办的“新时代剧院管理发展大会”在沪举办，来自全国11个城市的专家、剧院从业者深入探讨：票房之外，剧院还能做些什么？“海内外剧场的成功经验告诉我们，票房收入只是剧院营收的一部分。剧院‘掌门人’要会筹钱，会赚钱，还要会用钱。”上海戏剧学院院长黄昌勇认为，剧院应建立包括空间运营、文创开发、协议赞助、活动承办等在内的多元结构，进一步扩展创收渠道。
	构建多元创收结构，纾解剧院运营难题
	人民日益增长的精神文化需求催生了文化产业的繁荣。近期，上海大剧院艺术中心启动《以演出为中心——新时代高层次剧院管理模式探索》课题研究，走访调研北京、西安、广州、深圳等地。从市场维度看，年轻人群已成为演艺消费的主力军，其中18岁至24岁群体比重最大，占到29%；游客是演艺消费的重要贡献者，旅游演出在全国演出类型中占比达39.4%。“通过调查，我们不难发现，演艺消费正趋向多元化。不同受众对应着休闲娱乐、缓解压力、艺术鉴赏、追星社交等个性化需求，而消费群体呈现明显的社群化趋势。”上海大剧院艺术中心党委书记、总裁张颂华说。
	与此同时，全国各地剧院建设蓬勃发展。以上海为例，2013年至2021年，申城艺术表演场馆从27个增长到83个，增幅207.4%。剧场运营的能力显著提升，演出收入显著增长，呈现建设现代化、定位多元化、管理体系化、业务特色化等特点。但“空巢化”——剧场利用率较低、“建管分离”——高素质人才匮乏、“饥饿经营”——运营收支失衡等难题随之而来。
	从全球视野来看，百老汇、伦敦西区都遇到过类似问题，剧院管理者通过精细化分工、品牌化服务、演出资源联动、整合营销体系、协同式艺术教育和观众培育机制等方式破解难题。其中，百老汇剧院以客户需求为中心、以戏剧创作为导向，成立了成熟的创作孵化和演出运营机制，引起与会者的浓厚兴趣。“所有的线下演出，严格来说就是和剧院共同进行二度创作。”中国国家话剧院制作人李东认为，剧院管理涉及系统、生态，具有很强的科学性。“尽管演艺表演的形态和媒介不断发生变化，但观众对高品质演出的需求从未改变。”
	首推全环节维度框架，提升剧院管理效能
	中国剧院的发展，面临着新时代的新要求。剧院发展既要抓好“码头”建设，又要抓好“源头”生产；要立足于演艺产业链，创新“创制演”模式；也要挖掘剧院平台复合功能，开拓社会美育新面向，呈现人群与空间联结的新意义。
	近年来，国家持续出台鼓励演艺产业发展的政策，上海亦通过系统的体制改革、市场探索、技术转型与国际合作，逐渐形成浓厚的演艺文化氛围和丰富的演艺市场资源。2017年，随着上海打造“亚洲演艺之都”战略目标的制定，申城专业剧场发展提速，软硬件综合实力处于全国领先地位。以演艺大世界为例，共有专业剧场26个，各类“演艺新空间”80多个，是中国演出剧场最密集、市场最活跃的演艺集聚区之一。这里名家名团汇聚、首演首秀频繁，以全市五分之一的剧场数、三分之一的座位数，贡献了全市一半的演出量。
	作为全国演艺行业发展的“排头兵”，上海的剧院管理经验有着重要的参考价值。上海大剧院以“世界优秀文化+中国元素+时代特征”的制作模式，推出一批高水准舞台作品，打造江南风格的“东方舞台美学”；上海文化广场打造“音乐剧创制及爱好者之家”，形成音乐剧伙伴们共生共长的新联结；上海音乐厅与上海民族乐团共创《海上生民乐》，闯出“场团合作”发展新路……
	大会现场发布的“上海大剧院艺术中心剧院管理综合评价体系”，将首推包括职能前置机制、全过程管理机制和综合评价机制三大块面的“剧院全环节管理维度框架”，并将在艺术中心所属剧院先行实施以基础性指标维度、成长性指标维度为基准的评价体系，为全国演艺行业呈现剧院管理的“上海样本”。
	(文汇报记者宣晶)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>随着全国演出市场规模持续扩大，新建剧场不断涌现，“空巢化”“建管分离”“饥饿经营”等管理难题随之而来，提升剧院运营水平成为亟待解决的议题。昨天，由上海大剧院艺术中心主办的“新时代剧院管理发展大会”在沪举办，来自全国11个城市的专家、剧院从业者深入探讨：票房之外，剧院还能做些什么。大会现场发布的“上海大剧院艺术中心剧院管理综合评价体系”，将首推包括职能前置机制、全过程管理机制和综合评价机制三大块面的“剧院全环节管理维度框架”，并将在艺术中心所属剧院先行实施以基础性指标维度、成长性指标维度为基准的评价体系，为全国演艺行业呈现剧院管理的“上海样本”。作为全国演艺行业发展的“排头兵”，上海的剧院管理经验有着重要的参考价值。</key_sentence></doc>