<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>708</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-23/10099102.shtml</url><title>美国地区银行三季度利润继续压缩，释放什么信号</title><datatime>2023-10-23 16:41:00</datatime><body>	虽然年初的美国地区银行业危机已过去许久，美国的地区银行也度过了数月的平静期，但最新的三季报显示，在高利率环境下，美国地区银行的利润继续受到挤压。
	开源困难的同时，更多银行选择了节流。目前，许多美国银行为了应对2008年金融危机以来最困难的运营环境，纷纷计划收缩资产负债表。
	美国地区银行三季度净利息收入继续缩水
	在令人失望的三季报和悲观前景预警后，美国地区银行股再次下跌。其中，前景展望显示，至少到2023年底，地区银行都将面临持续的利润压力。
	总部位于阿拉巴马州的RegionsFinancial上周五公布的财报显示，该行三季度利润低迷，低于分析师此前预期15%以上。同时，该行的不良贷款激增30%。在前景展望方面，该行高管表示，今年已经下降的净利息收入到年底预计还将再下降5%，因为该行被迫支付更多利息以留住储户。所谓净利息收入，即银行必须向储户支付的费用和可以向借款人收取的费用之间的差额，地区银行的大部分利润通常来自净利息收入。
	RegionsFinancial首席执行官特纳(JohnTurner)坦言：“这是一个不同寻常的季度，但我们认为，我们已为未来做好了准备。”财报公布后，该行股票在上周五的交易中暴跌16%，市值缩水高达20亿美元。
	总部位于达拉斯的地区银行ComericaBank同样报告称，利润比去年同期下降了近30%。与RegionsFinancial一样，ComericaBank也下调了今年剩余时间的利息收入预期。其股价在财报公布后，同样走低，跌逾6%。
	在其他规模较大的地区银行中，CitizensFinancial、USBancorp和HuntingtonBancshares分别报告了第三季度利润下降的情况，同比降幅分别达到32%、16%和8%。对此，USBancorp首席执行官希瑟里(AndrewCecere)在电话财报会议上对分析师称：“整个银行业的贷款增长目前都不温不火，贷款需求相当低。”
	今年稍早，硅谷银行(SiliconValleyBank)和其他两家地区性银行突然倒闭，一度引发了行业动荡。但在此之后，地区性银行经历了数月的相对平静期。KBW纳斯达克地区银行指数(KBWNasdaqRegionalBankindex)自5月中旬以来上涨了约10%，但近期又有所回调，且年内跌幅仍达到25%。
	相对于今年稍早银行业危机时期，投资者和分析师目前的关注点从担心银行挤兑和倒闭转向地区银行的盈利能力。不少地区银行高管在电话财报中表示，投资者目前专注于加息和高利率带来的利润压力，担心美国中型银行继续落后于规模更大的竞争对手。
	CitizensFinancial首席执行官苏恩(BrucevanSaun)在财报会议上坦言：“大型银行目前围绕净利息收入的动态确实比地区银行更有利”，但“这些事情也是时起时落的”。
	全方位收缩？
	事实上，不仅地区银行，许多美国银行高管都认为，美国银行业目前处于2008年金融危机以来最艰难的运营环境之下。面临此情此景，不少银行的应对都是全方位收缩规模——裁员、减少投资、收缩业务线——来稳定利润。美国监管机构此前推出的巴塞尔新规迫使银行预留出更多资本金，也构成了银行收缩资产负债表的另一个动力。
	多个地区银行在最新财报中，均谈到了裁员和削减开支计划。PNC银行表示，在第三季度已经裁员2578人后，接下来还将再裁员4%。AllyFinancial表示，将裁员约5%，预计每年将可为此节省8000万美元。TruistFinancial也表示，正在实施一项成本削减计划，希望在未来12~18个月内节省7.5亿美元。9月，该行曾表示，削减计划将包括涉及3亿美元的“大幅削减兵力”(sizablereductionsinforce)行动。该行第三季度末的员工人数已比第二季度减少了621人。在上周的一份投资者报告中，TruistFinancial更用“跨越多个维度和层次”“整合冗余/类似功能”“重组精选业务”和“简化地域”等词来描述此次计划。
	该行首席执行官罗杰斯(BillRogers)最近几周表示：“我们已经将商业和社区银行区域从21个精简到14个。”对于此前市场传闻的TruistFinancial希望出售其保险业务的说法，罗杰斯表示，TruistFinancial确实希望“保持这种战略和财务灵活性”，因为“很明显，我们所处的行业环境充满了不确定性”。他所说的不确定性包括美债收益率飙升、美联储在更长时间内维持更高利率以及巴以冲突等地缘政治动荡。
	中小银行信贷顾问麦克格雷(SeanMcGlynn)称：“考虑到种种因素，银行(像此前多年那样)推进财务增长的动机已不复存在。拓展业务眼下在市场上得不到回报，不会使得银行获得更高的账面价值溢价。所以，银行们为什么要拓展业务呢？”
	在某些情况下，一些区域银行甚至会通过一些戏剧性的收缩行动来获得投资者的奖励。比如，当USBancorp宣布已同意对其资产设定上限并缩减资产负债表，以避免美联储采取更严厉的监管措施时，其股价在一天内上涨了7%。该行首席执行官赛瑟瑞(AndrewCecere)表示：“如果我们选择增长或希望增长，并且我们确实希望以资本高效型的方式增长，我们就应该缩减资产规模。”
	事实上，不仅仅地区银行，美国的大银行也在引领着本轮规模收缩。根据美国银行(BAC)、花旗集团(Citigroup)和富国银行(WellsFargo)提交的最新财报和财报电话会议披露信息，它们在第三季度累计裁员11265人。
	其中，花旗集团第三季度裁员2000人，今年迄今已裁员7000人。花旗首席执行官弗雷泽(JaneFraser)宣布了她所强调的花旗近20年来“最重要”的运营方式变化，即集团将开始戏剧性地重组。她明确表示，这将意味着更少的员工。同时，该行在第三季度财报发布后的一份报告中表示，重组还将使该行的管理层从13层增至8层。“这些变化将消除层次、减少重复工作和工作复杂性，使我们能够更灵活地运营银行，并使我们的员工能够专注于客户和执行。”她称。
	美国银行表示，由于员工流失和更严格的选择性招聘，该行第三季度的员工人数减少了2794人。该行首席财务官波斯瑞克(AlastairBorthwick)称：“即使今年秋季，我们新招聘了2500名大学毕业生，我们的员工总数还是比1月的峰值减少了6000人。”
	富国银行在第三季度的员工削减幅度更创下各大行之首，单季裁员6471人。该行首席执行官斯卡夫(CharlesScharf)对分析师表示：“与大多数其他银行一样，我们也在为适应明年的情况进行演习。”【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>不少地区银行高管在电话财报中表示，投资者目前专注于加息和高利率带来的利润压力，担心美国中型银行继续落后于规模更大的竞争对手。CitizensFinancial首席执行官苏恩(BrucevanSaun)在财报会议上坦言：“大型银行目前围绕净利息收入的动态确实比地区银行更有利”，但“这些事情也是时起时落的”。多个地区银行在最新财报中，均谈到了裁员和削减开支计划。事实上，不仅地区银行，许多美国银行高管都认为，美国银行业目前处于2008年金融危机以来最艰难的运营环境之下。</key_sentence></doc>