<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7084</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117241.shtml</url><title>共同做大亚太发展蛋糕(打造亚太发展的下一个“黄金三十年”)</title><datatime>2023-11-24 12:04:00</datatime><body>	发展是亚太地区永恒的主题。
	“当前，全球发展事业面临严峻挑战，发展鸿沟加剧。我多次讲，大家一起发展才是真发展。我们要全面落实联合国2030年可持续发展议程，推动发展问题重回国际议程中心位置，深化发展战略对接，共同解决全球发展赤字。”习近平主席在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的重要讲话，为打造亚太发展的下一个“黄金三十年”擘画蓝图。中国扎实推进中国式现代化建设，以自身行动更好为亚太发展赋能，携手各方共同做大亚太发展蛋糕。
	“双赢和多赢的共同发展”
	30年前，亚太经合组织(APEC)领导人非正式会议机制在美国西雅图扬帆起航，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚。30年后，习近平主席在美国西海岸重温APEC机制初心，再次为亚太合作指明方向、擘画蓝图。
	2021年9月，习近平主席提出全球发展倡议，呼吁关注发展中国家发展需求，保障他们的发展空间，实现更加强劲、绿色、健康的全球发展。两年多来，中国持续发挥负责任大国作用，推动加强全球减贫、粮食安全、发展筹资等领域合作，落实联合国2030年可持续发展议程，为亚太经济复苏和可持续发展注入更强劲、更持久的动力。
	去年，中国—太平洋岛国减贫与发展合作中心正式启用，通过技术合作助力太平洋岛国加快减贫脱贫。在巴布亚新几内亚，中国专家开展菌草、旱稻技术等援助项目，从适应性研究到生产加工再到市场营销，提供“一条龙”支持。目前，菌草和旱稻技术已推广到巴新9个省17个地区，累计举办技术培训班34期，培训学员2921人次，推广农户超过2万户，4.5万多民众受益，为巴新增加就业、农民增收、环境保护、应对气候变化和实现可持续发展开辟一条新路径。
	随着中国电商企业积极拓展海外市场，海外消费者拥有了更多更优的购物体验。学习中国电商“致富经”，几年间，约1500家墨西哥小微企业走上电商之路。墨西哥瓜纳华托州科蒙福特市石臼手工艺人托马斯·德安达埃尔南德斯说：“我们的产品销售一度很困难。‘触网’转型后，产品知名度大大提升，现在，我们的石臼卖到了世界各地。”
	联合国秘书长古特雷斯日前感谢中方在安理会主持召开以“共同发展促进持久和平”为主题的公开辩论会，强调发展是通往希望的道路。他表示：“如果没有不让任何人掉队的包容性和可持续发展，就无法确保真正的和平。”
	“坚持普惠共享是中华民族的大智慧。国际合作不是你输我赢的零和博弈，而应是双赢和多赢的共同发展。”《哈萨克斯坦实业报》总编辑科尔茹姆巴耶夫说。
	“一个繁荣的中国使亚太受益”
	一年多前召开的中国共产党二十大，开启了以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业的新征程。新征程上的中国，将给亚太、给世界带来什么？习近平主席强调，中国式现代化的出发点和落脚点是让14亿多中国人民过上更加美好的生活。对世界来说，这意味着更加广阔的市场和前所未有的合作机遇，也将为世界现代化注入强大动力。
	统计数据显示，随着一系列促进经济恢复发展的政策措施不断显效，今年前三季度，中国国内生产总值增速达到5.2%，为实现全年5%左右的预期目标奠定了坚实基础。
	泰国正大管理学院中国—东盟研究中心主任汤之敏表示：“在全球经济面临下行压力时，中国经济仍展现出巨大韧性和潜力，今年中国对全球经济增长的贡献率将达到1/3。从共建‘一带一路’倡议到中国国际进口博览会，都说明中国对外开放的大门越开越大。中国坚定不移与世界共享机遇，也为世界经济发展注入了更多信心和动力。”
	马来西亚新亚洲战略研究中心理事长许庆琦表示，中国多年来一直是世界经济增长的“火车头”，这很大程度上归功于其庞大的消费市场、高效的制造业生态系统，以及在全球供应链中的关键地位。中国在发展中秉持互利共赢理念，为整个亚太地区带来积极的溢出效应。“未来，世界将继续受益于中国经济的增长。一个繁荣的中国使亚太受益，繁荣的亚太也有益于中国。”
	在卢旺达经济和政治事务专家鲁萨·巴吉里夏看来，中国不仅自身取得巨大发展成就，还助力推动其他国家实现各自的现代化，这为同样渴望和平发展的国家带来了希望。中国为推动建设亚太地区美好未来发挥着关键作用，“期待中国与更多志同道合的国家和地区密切合作，为世界注入更多稳定性和正能量”。
	“各国可以以自己的方式实现繁荣发展”
	亚太合作的非凡历程带给我们许多深刻启示。习近平主席指出，我们要坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程，尊重经济规律，发挥各自比较优势，促进各国经济联动融通，加强相关区域经贸协定和发展战略对接，打造合作共赢的开放型亚太经济。
	不久前举行的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛迎来八方宾朋，盛况空前。151个国家和41个国际组织的代表来华参会，注册总人数超过1万人；形成458项成果，中国金融机构成立7800亿元人民币的“一带一路”项目融资窗口，中外企业达成972亿美元的商业合作协议，再次体现出共建“一带一路”的巨大感召力和全球影响力。
	第六届进博会上，来自154个国家、地区和国际组织的来宾齐聚上海，企业参展数量再创历史新高。短短6天，按年计意向成交创历届新高，金额达到784.1亿美元。
	俄罗斯出口中心总经理韦罗妮卡·尼基申娜认为，在贸易保护主义抬头的大背景下，中国通过举办“一带一路”国际合作高峰论坛、进博会等，与世界共享中国市场，以开放促进互利共赢，体现了中国开放包容、普惠平衡、互利共赢的国际合作理念与立场。
	泰国前国会主席颇钦·蓬拉军说：“中国以中国式现代化实现自身新的发展，也为世界各国发展创造新的机遇。世界上并不存在统一的、普世的发展模式，中国式现代化的全球意义在于它证明了各国可以以自己的方式实现繁荣发展。”
	亚太繁荣发展的历程表明，唯有合作才能发展，不合作是最大的风险。只要各方同心协力，地区和世界的发展就会更有希望和活力。深化亚太合作、促进地区和世界经济高质量增长，中国不断为建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体注入新动能，推动世界共享发展成果。
	人民日报记者颜欢【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>深化亚太合作、促进地区和世界经济高质量增长，中国不断为建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体注入新动能，推动世界共享发展成果。泰国前国会主席颇钦·蓬拉军说：“中国以中国式现代化实现自身新的发展，也为世界各国发展创造新的机遇。习近平主席指出，我们要坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程，尊重经济规律，发挥各自比较优势，促进各国经济联动融通，加强相关区域经贸协定和发展战略对接，打造合作共赢的开放型亚太经济。俄罗斯出口中心总经理韦罗妮卡·尼基申娜认为，在贸易保护主义抬头的大背景下，中国通过举办“一带一路”国际合作高峰论坛、进博会等，与世界共享中国市场，以开放促进互利共赢，体现了中国开放包容、普惠平衡、互利共赢的国际合作理念与立场。</key_sentence></doc>