<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7085</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117226.shtml</url><title>一句建言的精雕细琢之路——2023年民进中央参政议政年会综述</title><datatime>2023-11-24 12:04:00</datatime><body>	参政议政是民主党派履职的第一要务。截至2023年10月底，民进中央参加党外人士座谈会等协商会议4次，报送“直通车”建议10份，组织协调年度重点考察调研活动82次；向全国政协十四届一次会议提交党派提案46件、界别提案28件、个人或联名提案266件，其中18件入选重点督办提案；完成对口江西的长江生态环境保护民主监督实施工作，150余人次赴11个地市30多个县市调研16次，形成系列监督成果；收集社情民意信息7078篇，同比增长10.4%，向全国政协报送《民进信息》1110期，采用360篇，再创新高。
	为什么今年有更多人张开了口？他们是否真的做到了言之有物？在11月15日召开的民进中央2023年参政议政年会上，来自全国各地的相关人士共同复盘了高质量建言是如何精雕细琢而成的。
	选题·国之大事、地之要事
	有效的建言选题，要反映国家关注、人民关心的问题。民进中央副主席何志敏说：“首先要把题选好。中央有中央的重点，各个省市有各个省市的关键，题要选准。”
	高质量发展中的瓶颈问题、重点领域改革中需要攻坚的问题，群众在就业、教育、医疗等方面的困难……这些写进二十大报告里的大事，既构成了每年民进中央下发的重点课题，也为地方组织参政议政指明了方向。
	今年，在多地中小学生心理问题频发的背景下，民进中央教育委员会开展了“中小学生心理问题协同干预机制建设”课题研究；在医改不断深化、多类药品降价的同时，科技医卫委员会以“完善药品定价机制，促进生物医药产业高质量发展”为主题进行了调研。与改革重点、社会热点紧密相连，是选题的一项重要标准。
	“我们围绕中心服务大局，就是要按照大局所需，发挥自身所长，积极建言献策。”民进中央主席蔡达峰说，“作为民主党派，我们的着眼点应该在掌握各地、各方贯彻落实过程中面临的问题和困难。”
	东部产业要向中西部转移，贵州民进走进了服装厂，了解贵州承接粤港澳大湾区纺织服装产业过程中出现的问题；江苏是经济大省，承担着制造业转型升级、高新技术人才培养的重担，江苏民进也陆续提出了争取国家实验室落地江苏、加快创办江苏产业技术创新学院等建议。
	一个好的选题应当让会员走进归属的地域、熟悉的群体、深耕的行业中去，探究决策的具体落地措施是否恰当合理。蔡达峰说：“首先是理解中心和大局，然后去看实施中有什么问题，并为推动解决问题发挥作用。”
	行动·报国之志、一方之任
	有了好想法，第二步就是行动起来。民主党派汇聚着各行各业的优秀人才，有充沛的智力资源，但要调动各方力量投入参政议政工作并非易事。
	“大家都是双岗，很多会员在高校和研究院任职，本职工作确实也很忙。”民进中央科技医卫委员会主任、中国农业大学教授黄卫东说，“我们有每个人完成一定任务量的规定，但更重要的还是让大家产生兴趣。”
	近几年，黄卫东在与专家交流时会把参政议政工作的意义讲得更透彻，他说：“为国家和社会付出的责任感是很重要的。”让大家清楚地认识到自己能为社会进步做出一点贡献，慢慢地就有更多人愿意参与到建言中来。蔡达峰说：“这是我们的优良传统和基本价值观，要有报国之志。”
	除了激发会员的责任心，民进许多地方组织也采取了骨干成员带头完成课题的方法。2021年起，重庆民进开展了“关键少数清零”行动，要求过去几年中不活跃的市、区两级班子成员、人大代表和政协委员等关键少数参与到建言中来，并由常委牵头完成每年的重点课题。当年，85%左右的关键少数都提交了社情民意信息。
	高质量的提案依赖高水平的人才，北京、上海等经济发达的城市人才济济，但在一些缺少学术机构的地方，在政府部门工作的机关干部会担起更多责任。他们既能观察到决策实践中的问题，又掌握着第一手的数据资料，有时比专家、学者更易提出高质量的建言。
	“从青岛的角度来说，机关人员在民进会员中占比不到30%，但社情民意的稿子大部分都是出在这些人身上。因为机关人员对政府的需求比较了解，他就可以更方便地做这个工作。”青岛民进市委会秘书长刘志勇说。
	实践·调研有方、乐育人材
	建言信息的质量，最重要的影响因素无疑是调研水平。蔡达峰说：“调研是建言的前提，建言是建务实之言，就要掌握实际情况。”
	“科学研究需要注重合理性。”黄卫东说，“调研时间往往不会很长，所以哪些区域比较好、哪些企业比较合适，找什么人去调研会更有效，这些前期设计的东西需要统一部署，数据的质量就会提高。”
	今年的民进中央参政议政年会上，其中一个环节就是围绕“如何开展社会调查”安排的专题报告，从如何设计调研流程到如何进行面对面访谈，讲解得非常细致。会场上许多代表举着手机拍照，结束后也有不少人意犹未尽，希望将它作为一门课程真正开展下去。
	“既要深入现场，又要收集信息，更要分析研讨。”蔡达峰说，“调查研究重在研究，只是走一走，应该叫考察或者参观，要把查看和思考紧密结合。”
	对大部分成员而言，调研或许是一项大工程，而对一些学者来说，如何用参政议政的逻辑撰写言简意赅的提案可能是更困难的事。
	重庆民进青年工作委员会主任白涌滔是一位工科博士，也是曾获得多项专业奖的重庆大学土木工程学院教授。“一个标准的工科男。”民进重庆市委会参政议政处处长陈涛笑着说，“有想法，但是难以按照参政议政的逻辑转化出来。”
	为了将这样的专业人才培养成参政议政干将，重庆民进建立了“专干代拟提纲—骨干会员修改完善”的制度。2021年，中美科技摩擦渐起，中国在与西方国家进行科技交流上受到限制，重庆民进便邀请白涌滔撰写相关提案。“一开始的稿子很浅。”陈涛说，“拿过来之后我们就一起审读，请专家团进行深入的分析，最后形成了一个很好的提案，他也通过这样一个稿子知道了参政议政怎么做。”
	联动·集思广益、群策群力
	讨论中，各地的参政议政处负责人都发出了一个相似的呼声，那就是让省份之间、中央和地方之间的民进组织联动起来。
	联动，一是为了集思广益，让切实有效的方法、有真知灼见的人才能惠及更多地域的发展。帮助重庆民进进行提案评审的“专家团”里，既有省内成员、也有省外成员。陈涛说：“主要还是我们会内从事这个领域的专家，但并不局限在市的范围之内。”
	“在讨论职业教育的时候，我们是和广东、陕西、四川几个地方联合起来对稿子进行的论证。在写教育问题的时候，我们也跟上海进行过沟通。”陈涛说，“基本上我们平时能够跟哪个地方有所联系，都是他那个地方做的比较好的领域，在稿子出来之后，我们就会请他们一起来看。这个过程如何记‘工分’，我们也是有相关规定的。”
	联动，二是为了群策群力，不把共性的、涉及多个省域的问题切割开来，而是通过合作找到更恰当的解决方法。“其实很多问题都是大家共同的问题。”民进上海市委专职副主委杨蓉说，“例如长江流域的生态保护，我们都是一衣带水，没法割裂地去看，肯定是和上中下游串联在一起的。”
	在制造业转型、东北全面振兴、乡村振兴等大课题上，联动无疑会带来更大的效益。许多地方组织的相关人士都提出了让会内骨干到经济发达地区挂职学习，建立数字平台、方便获取其他地区专家资源的建议，也有的已经开始征集对相同课题有兴趣的各地成员，希望在新的一年能展开合作。
	“我们要加强与政府、社会，特别是主界别所在单位和专家的联系。”蔡达峰说，“联合起来，广泛汇聚力量，更好地服务于大局。”(完)
	(《中国新闻》报作者王曦泽报道)【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>”陈涛说，“拿过来之后我们就一起审读，请专家团进行深入的分析，最后形成了一个很好的提案，他也通过这样一个稿子知道了参政议政怎么做。”民进中央主席蔡达峰说，“作为民主党派，我们的着眼点应该在掌握各地、各方贯彻落实过程中面临的问题和困难。今年的民进中央参政议政年会上，其中一个环节就是围绕“如何开展社会调查”安排的专题报告，从如何设计调研流程到如何进行面对面访谈，讲解得非常细致。”黄卫东说，“调研时间往往不会很长，所以哪些区域比较好、哪些企业比较合适，找什么人去调研会更有效，这些前期设计的东西需要统一部署，数据的质量就会提高。</key_sentence></doc>