<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7099</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-24/10117186.shtml</url><title>坚持把金融服务实体经济作为根本宗旨</title><datatime>2023-11-24 11:01:00</datatime><body>	【光明论坛】
	在近日召开的中央金融工作会议上，习近平总书记明确指出“坚持把金融服务实体经济作为根本宗旨”，强调金融领域要更加聚焦于服务实体经济、深化金融体制改革以及防范化解金融风险，为实现高质量发展提供了关键战略引领，彰显了中国金融领域迈向更高水平发展的决心。
	金融是实体经济的血脉，为实体经济服务是金融的天职。实体经济是社会再生产的过程，以有形的、刚性物质为载体，维系着整个经济社会的运转。金融的产生则源自实体经济发展的内在需要，是实体经济正常运行和持续发展的“血液”和“润滑剂”。在现代化市场经济的条件下，二者密切相依、共生共荣。走好中国特色金融发展之路，就要坚持金融服务实体经济的根本宗旨，不断改革、调整和优化金融供给体系，为实体经济发展提供更高质量的金融服务。
	发挥好金融优化资源配置功能。实体经济是创造财富和价值的经济部门，金融则是进行资源配置和宏观调控的重要工具。保证金融不偏离服务于实体经济的轨道，就要把为实体经济服务作为金融工作的出发点和落脚点，把金融资源更多配置到经济社会发展的重点领域和薄弱环节，更好满足实体经济多样化金融需求，时刻确保把金融为实体经济服务落在实处，为小微企业、农村地区、科技创新、绿色发展等重要领域实体经济发展提供强有力的金融支持，让金融服务实体经济不掉线。党的十八大以来，金融部门不断深化对金融本质和规律的认识，将服务实体经济作为金融业立业之本，金融产品日益丰富、金融服务普惠性增强。通过金融调控，能够实现存量资本在不同实体经济部门之间的再次优化配置，为存量资本优化配置提供有效途径，不断推动政府政策引导作用与市场激励力量的有效融合，疏通资金进入实体经济的渠道，从而增强金融业服务实体经济的能力水平，提高社会资本配置质效。
	加强金融结构的优化改革，优化资金供给结构。深化金融供给侧改革，着力打造现代金融机构和市场体系。有利于防范化解经济金融领域风险，为实体经济做大做强创造条件、提供支持。近年来，我国将金融体系结构调整优化作为重点，不断强化金融服务功能，构建全方位、多层次金融支持服务体系。一方面，以服务实体经济为重心，持续改善科技创新、小微企业、绿色发展等领域金融服务，着力克服期限错配与资本结构、资源投向错位等问题。通过金融市场有效运作实现资源的合理配置，为实体经济发展提供更高质量、更加安全的金融服务。另一方面，始终保持货币政策的稳健性，更加注重做好跨周期和逆周期调节，充实货币政策工具箱，以现代化货币管理体系促进实体经济高质量发展。通过不断完善金融支持创新体系，推动社会融资成本下降，促进金融资源向现实生产力的不断转化。
	坚持问题导向、系统思维，为资金进入实体经济疏通堵点。当前，我国金融体系整体稳健，金融机构整体健康，金融市场平稳运行。要想进一步提升金融服务实体经济质效，就应当更好发挥金融机构的中介作用，充分明确对金融机构的定位，积极支持国家实施创新驱动发展战略、区域协调发展战略等，找准金融服务重点，扩展金融服务的广度和深度，满足国家整体战略发展和人民福祉的需要。同时，还应当警惕脱离实体经济向虚拟经济倾斜的趋势，杜绝投机套利行为的泛滥，进一步强化金融监管体系建设，加强对金融市场的监管和风险防控，坚持针对性降低债务水平、结构性去杠杆的基本思路，确保金融服务的稳健可持续发展，保障人民经济利益不受损害。此外，还应充分抓住信息化发展机遇，加大对金融科技和数字化转型的投入，推动场景创新、拓宽行业边界、优化服务内容，深度激活金融业发展新动能，为推动实体经济持续健康发展、促进社会繁荣稳定贡献力量。
	当前，我国经济已由高速增长阶段转为高质量发展阶段。金融作为经济发展的核心环节，在促进实体经济的健康发展，协调国内与国际资源、中央与地方关系、政府与市场力量等各方面具有重要作用。未来，应持续深入贯彻落实党的各项决策部署，不断提升金融高质量服务能力，提升实体经济发展的质效，形成推动经济高质量发展的强大合力。(光明日报)
	(作者：黄勃，系中国人民大学财政金融学院副教授、北京ESG研究院院长)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>在近日召开的中央金融工作会议上，习近平总书记明确指出“坚持把金融服务实体经济作为根本宗旨”，强调金融领域要更加聚焦于服务实体经济、深化金融体制改革以及防范化解金融风险，为实现高质量发展提供了关键战略引领，彰显了中国金融领域迈向更高水平发展的决心。保证金融不偏离服务于实体经济的轨道，就要把为实体经济服务作为金融工作的出发点和落脚点，把金融资源更多配置到经济社会发展的重点领域和薄弱环节，更好满足实体经济多样化金融需求，时刻确保把金融为实体经济服务落在实处，为小微企业、农村地区、科技创新、绿色发展等重要领域实体经济发展提供强有力的金融支持，让金融服务实体经济不掉线。走好中国特色金融发展之路，就要坚持金融服务实体经济的根本宗旨，不断改革、调整和优化金融供给体系，为实体经济发展提供更高质量的金融服务。此外，还应充分抓住信息化发展机遇，加大对金融科技和数字化转型的投入，推动场景创新、拓宽行业边界、优化服务内容，深度激活金融业发展新动能，为推动实体经济持续健康发展、促进社会繁荣稳定贡献力量。</key_sentence></doc>