<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7102</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117179.shtml</url><title>建设高标准市场体系</title><datatime>2023-11-24 10:59:00</datatime><body>	为加快形成新质生产力提供制度支撑
	建设高标准市场体系(新知新觉)
	今年9月，习近平总书记在黑龙江考察时首次提出“新质生产力”，为新时代新征程加快科技创新、推动高质量发展提供了科学指引。新质生产力涉及领域新、技术含量高，是科技创新在其中起主导作用的生产力。
	科技创新与市场体系紧密相关、相互促进。一方面，高标准市场体系能够形成高质量的产品服务供给、高水平的生产技术投入、高效率的供需对接。建设高标准市场体系，有利于创新资源优化配置，激励各方投入创新、推进创新。另一方面，科技创新为建设高标准市场体系提供技术基础，能够孕育出颠覆性的创新产品，推动企业之间、消费者之间以及企业和消费者之间形成新型互动。这将催生新的数据分析和处理方法，推动市场营销战略、策略、模式、工具等方面的创新，更好实现产需精准对接。为此，要加快建设高标准市场体系，畅通市场循环，疏通政策堵点，打通流通大动脉，充分发挥我国市场的规模效应与集聚效应，促进创新要素有序流动和合理配置，为支撑战略性新兴产业和未来产业发展、加快形成新质生产力提供体制机制保障。
	夯实市场体系基础制度。这是市场体系有效运行的基础。要全面完善产权保护制度，依法、平等、全面保护各类所有制企业产权，激发各类生产经营主体活力、促进创新创造。全面落实“全国一张清单”管理模式，形成全国统一市场，发挥超大规模市场优势。公平竞争是市场运行有效的基本条件，要全面完善公平竞争制度，持续清理废除妨碍统一市场和公平竞争的各种规定和做法，增强公平竞争审查的刚性约束，促进生产经营主体充分竞争、优胜劣汰，实现资源优化配置。
	推进要素资源高效配置。要素市场是市场体系的重要组成部分，要素高效配置是建设高标准市场体系的题中应有之义。推进要素资源高效配置，要建立促进生产要素自主有序流动的机制，推动各类生产要素向优质高效领域流动。要推动经营性土地要素市场化配置，推动劳动力要素有序流动，促进资本市场健康发展，发展知识、技术和数据要素市场等，引导各类生产要素向先进生产力集聚。
	强化市场基础设施建设。高效的流通体系能够在更大范围把生产和消费联结起来，扩大交易范围，推动分工深化，提高生产效率。为此，要强化市场基础设施建设，围绕提高效率、降低成本推进基础设施互联互通，支持多式联运、智慧物流、电子商务等新业态新模式应用和发展，强化支付结算等金融基础设施建设，引导平台企业健康发展，以设施完备、高效联通支撑商品和要素自由有序流动。
	加快改善市场环境和质量。要破除区域分割和地方保护，进一步规范不当市场竞争和市场干预行为，完善和落实助企帮扶措施，设身处地为企业出实招、解难题，使各类生产经营主体获得感更强。提升产品和服务质量，推动商品市场创新发展，强化消费者权益保护，简化消费争议处理程序。
	实施高水平市场开放。我国经济已深度融入世界经济体系，充分利用国内国际两个市场两种资源，必然要求高水平市场开放。要通过强化市场基础规则统一，推动形成供需互促、产销并进的良性循环。同时要坚定不移扩大对外开放，稳步扩大规则、规制、管理、标准等制度型开放，重视运用国际通行规则维护国家安全和国家利益，为我国更好参与国际合作和竞争提供支撑。
	完善现代化市场监管机制。正确处理政府和市场的关系，创新和完善宏观调控，促进市场健康发展；提高市场规制能力，有效维护市场秩序和消费安全。推进综合协同监管，完善“双随机、一公开”监管、信用监管、“互联网+监管”、跨部门协同监管等方式，加强各类监管的衔接配合，充分利用大数据等技术手段加快推进智慧监管。(人民日报宋葛龙)
	(作者为中国宏观经济研究院副院长)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>为此，要加快建设高标准市场体系，畅通市场循环，疏通政策堵点，打通流通大动脉，充分发挥我国市场的规模效应与集聚效应，促进创新要素有序流动和合理配置，为支撑战略性新兴产业和未来产业发展、加快形成新质生产力提供体制机制保障。另一方面，科技创新为建设高标准市场体系提供技术基础，能够孕育出颠覆性的创新产品，推动企业之间、消费者之间以及企业和消费者之间形成新型互动。建设高标准市场体系，有利于创新资源优化配置，激励各方投入创新、推进创新。要推动经营性土地要素市场化配置，推动劳动力要素有序流动，促进资本市场健康发展，发展知识、技术和数据要素市场等，引导各类生产要素向先进生产力集聚。</key_sentence></doc>