<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7115</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-24/10117139.shtml</url><title>“后亚运”时代，电竞行业还缺什么？</title><datatime>2023-11-24 09:48:00</datatime><body>	杭州亚运首枚电竞项目金牌的诞生，除了为中国增加了一枚沉甸甸的亚运金牌外，也为电竞行业的发展注入了新动力。承接着亚运会带来的电竞热度，接踵而来的2023王者荣耀挑战杯、2023英雄联盟全球总决赛和2023TGA腾讯电竞运动会冬季总决赛等大型赛事，让电竞的热度持续高涨。
	但当电竞行业在疫情影响中走出来重新步入正轨，行业发展“热度”持续后，从亚运赛场再到电竞行业发展路上所显露出来的问题，如今似乎更值得在“狂飙”路上的电竞行业思考。
	电竞被“正名”热度高涨
	“中韩在赛场上最近真是扛上了。”作为体育迷，小程口中所说的“赛场”，除了在深圳举行的足球世界杯预选赛亚洲区第二阶段的中国足球队与韩国足球队的焦点之战外，还有此前在韩国首尔举行的2023英雄联盟全球总决赛。虽然同样是中国队与韩国队的较量，最终都是以中国队落败告终，但是两项赛事的热度却居高不下，不仅赛事的细节被粉丝和球迷津津乐道，就连电竞比赛中像Faker李相赫等选手也成为了热议的焦点。“虽然是不同的比赛，但是关注度都很高。”在小程看来，如今无论是电竞还是足球，都已经成为了日常生活中最热门的话题之一。
	电竞作为新兴运动项目，与足球这样的传统运动项目能够“同场辉映”，亚运赛场的“示范”效应可谓功不可没，而通过亚运赛场的“正名”，电竞的发展也开始进入了一个全新的阶段。“电竞产业再强，有的也只是皮肤和血肉，进入亚运会，相当于植入了骨骼。”北京大学信息科学技术学院教授陈江曾如此评价电竞进入亚运会的意义。
	在业内人士看来，电竞通过亚运赛场走向了大众，但是背后其实无论是政府还是行业，早已经为电竞行业的发展埋下了“伏笔”：人力资源和社会保障部此前就将“电子竞技运营师”和“电子竞技员”列为新职业，而国内的高校纷纷设立了电竞专业，通过规范化的途径来培养电竞人才；而在各大电竞联盟方面，则一直在大力推动全民电竞的发展，不仅将电竞俱乐部实现地域化冠名，同时也积极开设线下主场，让电竞走近更多人。
	“别看现在演唱会火爆，但是其实电竞赛事丝毫不逊色，更是一票难求。”据小程透露，像杭州亚运会的电竞门票开售即“秒空”的现象，如今在日常的电竞赛事中已经成为了常态。据艾瑞咨询发布的2023年中国电竞行业研究报告的数据显示，电竞用户对电竞有较高的忠实度与较强的黏性，74.3%的用户关注电竞已超过3年，49.6%的用户每天都会关注电竞内容。在业内人士看来，在各项大型电竞赛事的不断带动下，电竞在国内正迎来“狂飙”时刻。
	电竞虽火但短板尚需补齐
	“对于我们从业者而言，希望电竞行业得到更为长远的发展，因此我们更需要坚定不移地去践行和传播电竞的正向价值。”王者荣耀电竞总负责人、KPL联盟主席张易加在谈到亚运会给电竞产业带来的影响时，更多了一份冷静的思考，在他看来，如何利用入亚运会的契机让更多人理解电竞，让电竞传递正向价值，这才是重中之重。
	值得留意的是，虽然亚运赛场上电竞成为了耀眼的明星，但是实际上在亚运赛场上比赛的电竞版本，与如今大多数实际赛事中所使用的并不相同，而在“亚运版本”的背后，正是电竞如何与游戏进行区隔的关键所在。
	在广州体育学院休闲体育与管理学院院长王晓东看来，虽然亚运会上的电竞项目吸引了大众的眼球，但是其实电子竞技还有更广义的定义。“电子竞技可以定义为以电子技术为手段进行的竞技活动，所以数字竞技的范围很广，像我们现在亚运会上那几个项目都可以列为数字竞技的范畴。”王晓东认为，数字体育是具有一定的健身和育人的功能的，从电子竞技入奥运会的角度看，其实应该符合“更高、更快、更强”的理念，甚至还应该有“更团结、更健康”的理念。
	“在传统电竞项目的比赛中，我们还会推动虚拟体育，比如无人机竞速、机器人搏击等活动，我们还成立了专门的虚拟体育专委会，联合数字体育研发企业，通过赛事等方式，也让更多人认知和了解虚拟体育，发展成为全民项目。”广东省电子竞技运动协会副会长兼秘书长罗觉慧在接受南方日报记者采访时表示，亚运赛场除了带来奖牌荣誉外，对于电竞行业的发展还带来了更深层次的意义。“通过亚运赛场，通过对我们电竞选手的管理、仪态仪表和采访技巧等方面的训练，能够呈现给观众一个比较好的精神面貌，同时也为电竞运动提供了更完善的规则。”据罗觉慧介绍，亚运作为一项重大的国际赛事，在对赛事、转播和宣传制度方面都有严格的要求，而电子竞技作为一项全新的运动项目，进入亚运后也能够在制度方面带来全新的提升和规范。罗觉慧认为，电竞要进一步普及，未来还任重道远。“未来电竞还要在内容上进行修订，包括遵循体育规则和遵循更广泛的青少年正向引导等的方向。”
	据王晓东透露，如今电竞产业快速发展格外火爆，但是还存在较大的人才缺口，特别是规范化的人才培养还迫在眉睫。此前据人社部今年发布的报告显示，目前电竞行业只有不到15%的岗位处于人力饱和的状态，而类似赛事制播等产业中上游专岗岗位缺口达150万人，未来五年内对细分领域人才的需求依然很高。“我们要大力培养数字体育人才，具有健身育人功能的电竞人才。”在王晓东看来，电竞人才是一个全产业链的供需关系。“从电竞项目的设计、教学训练、推广传播等等，从这个角度看人才的需求面是很广的。”而罗觉慧也认为，只有产业的繁荣，才能对人才有更多的需求，而不断培养新的人才，才能够支持产业的发展。(记者：叶丹来源：南方日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>”广东省电子竞技运动协会副会长兼秘书长罗觉慧在接受南方日报记者采访时表示，亚运赛场除了带来奖牌荣誉外，对于电竞行业的发展还带来了更深层次的意义。在业内人士看来，电竞通过亚运赛场走向了大众，但是背后其实无论是政府还是行业，早已经为电竞行业的发展埋下了“伏笔”：人力资源和社会保障部此前就将“电子竞技运营师”和“电子竞技员”列为新职业，而国内的高校纷纷设立了电竞专业，通过规范化的途径来培养电竞人才。“在传统电竞项目的比赛中，我们还会推动虚拟体育，比如无人机竞速、机器人搏击等活动，我们还成立了专门的虚拟体育专委会，联合数字体育研发企业，通过赛事等方式，也让更多人认知和了解虚拟体育，发展成为全民项目。电竞作为新兴运动项目，与足球这样的传统运动项目能够“同场辉映”，亚运赛场的“示范”效应可谓功不可没，而通过亚运赛场的“正名”，电竞的发展也开始进入了一个全新的阶段。</key_sentence></doc>