<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7119</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117131.shtml</url><title>发展效能的转型升级——怎么看全面加强军事治理</title><datatime>2023-11-24 09:32:00</datatime><body>	发展效能的转型升级
	——怎么看全面加强军事治理
	国家以治为盛，军队以治为胜。党的二十大报告提出，“全面加强军事治理”，体现了我们党对新时代建军治军规律的深刻把握。我军提高发展效能、增强制胜优势，全面加强军事治理至关重要。新征程上，我们要强化使命担当，发扬改革创新精神，全面加强军事治理，以军事治理新加强助推强军事业新发展。
	为什么要以高水平治理推动我军高质量发展？
	当前，我国国防和军队建设投入加大，分工越来越细，军事系统运行整体性、协同性、复杂性显著上升，对军事治理要求越来越高。全面加强军事治理是我们党治军理念和方式的一场深刻变革，是加快国防和军队现代化的战略要求，是推进国家治理体系和治理能力现代化的重要方面。必须坚持全局统筹、系统抓建、体系治理，加强国防和军队建设各项工作协调联动，确保同向发力、综合发力，以提高军事系统运行效能。
	时下，我军建设正处在提质增效的关键阶段，既面临赶超跨越的繁重任务，也面临差距拉大的严峻挑战，发展慢了不行，质量不高更不行。我们必须全面加强军事治理，坚持把高质量发展放在首位，转变发展理念、创新发展模式、增强发展动能，抓住窗口期，跑出加速度，才能推动国防和军队现代化建设由“量”的增值转向“质”的提升。
	如何认识巩固拓展国防和军队改革成果？
	物不因不生，不革不成。深化国防和军队改革大开大合、大破大立、蹄疾步稳，这一轮改革任务基本完成，但改革效能尚未充分释放，谋划推进后续改革工作还需持续用力。我们要始终保持改革的定力、恒心、韧劲，坚持方向不变、道路不偏、力度不减，把改革进行到底。
	军事力量结构编成加速完善。随着军事力量结构编成改革不断深化，越来越多的新型作战力量加入各军兵种部队编制序列。操控室内，战机飞行员出身的无人机“掌舵者”，精准控制无人机飞行姿态；云海间，巡弋待战的无人机侦测发现“敌方”车辆，发射导弹精准命中。这是无人机部队实战化演训的一个场景。军事力量结构编成不能固定不变，必须随着战争形态和作战方式的变化而变化。要积极适应战争形态向信息化智能化战争演变的时代潮流，推动军事力量结构编成多域优化、纵深发展，持续打造以精锐作战力量为主体的军事力量体系，为赢得军事竞争优势提供有力支撑。
	军事政策制度体系优化。近年来，我军十分注重健全完善包括军事力量运用政策制度在内的各方面军事政策制度，中国特色社会主义军事政策制度体系不断完善。“请大家放心，我们来了，大家安全了！”2023年，中国军舰紧急赴苏丹撤侨的视频击中了亿万同胞的泪点。从2011年利比亚撤侨、2015年也门撤侨再到此次苏丹撤侨，人民军队响应越来越迅捷，应对越来越成熟，这背后既有我军遂行非战争军事行动能力的不断提升，也有国内法和相关国际法等法规制度的有力支撑。时代在变，国防和军队现代化建设的内容和要求也在不断迭代升级，必须体系优化军事政策制度，打造我军党的建设制度、军事力量运用政策制度、军事力量建设政策制度、军事管理政策制度的“升级版”，以制度创造力赢得国防和军队现代化发展竞争力。
	军队院校改革持续深化。治军先治校，强军必强校。这一轮改革以来，院校教育走上了内涵式发展的快车道，万千学员在这里淬炼成才、从这里走向战场。2022年盛夏，海军某潜艇基地副参谋长刚完成深海潜航训练不久，就走上海军指挥学院的讲台。他结合练兵一线热气腾腾的成果，将一堂潜艇作战运用课讲得精彩纷呈，学员们直呼“解渴”。高中级指挥员执教军校，从讲座介绍向嵌入教学转变、实现与教学大纲无缝对接，是我军深化院校教育改革、建立院校部队合力育人新格局的重要举措。当前，我军院校建设还面临一些需要深入解决的矛盾和问题，必须乘势而上、持续发力，拿出改革创新的思路和办法，抓好院校改革后续任务落实，加快办学模式和运行机制创新，推动院校建设加快转型升级，不断提高办学水平和人才培养质量。
	为什么要加强依法治军机制建设？
	清代史学家赵翼总结历代贿赂现象后得出一个结论，叫“贿随权集”，腐败总是和权力如影随形。把权力关进笼子里，既要靠完备的制度，又要靠健全的机制。2022年6月，中央军委机关有关部门印发12个重点行业领域权力运行制约和监管规定，通过分权、共管、监审、公开、问责等刚性措施办法，探索形成后勤、装备系统权力运行全流程、全领域、全方位监管的体制机制。贯彻依法治军战略，提高国防和军队建设法治化水平，健全完善的体制机制是重要抓手。依法治军不是单项业务工作，而是覆盖国防和军队建设各领域，涉及立法、执法、司法、监督、用法各环节，只有建立起健全的落实机制，“纸上的法律”才会成为“行动中的法律”。
	党的十八大以来，依法治军实践取得重大进展。全军制定出台200多部军事法律法规，构建起军事法规制度体系的基本框架，形成系统完备、严密高效的军事法规制度体系、军事法治实施体系、军事法治监督体系、军事法治保障体系，推动治军方式实现根本性转变，为推进强军事业提供了坚强法治保障。同时要看到，强军兴军步伐很快，在主战链路上以法为纲助力备战打仗，在主建链路上以法为纲释放强军效能，推动部队建设进一步聚焦主责主业、提高管理水平、激发活力动力等，都需要不断推进依法治军机制建设。比如，要完善依法治军组织领导机制，优化军事立法工作机制，健全军事法规制度实施和监督机制，推动建设依法治军军地协调机制，探索建立依法治军考核评估机制，建立健全涉外军事法治工作机制，等等。这样才能把依法治军战略落到实处，确保军队建设在法治轨道上推进，形成党委依法决策、机关依法指导、部队依法行动、官兵依法履职的良好局面。
	为什么要加紧构建现代军事物流体系和军队现代资产管理体系？
	统筹统供、共享共用。“公物仓”这个新生事物，为部队物资保障带来新变化。陆军某旅一名参谋在筹备活动期间，登录“公物仓”管理信息系统，线上搜索并选定提交所需物资清单，各类设备器材很快从“公物仓”调用到位。“公物仓”将办公类和训练类等闲置资产全部入仓，打破建制界限共享共用，有效解决了部队“搬家式”驻训、“逢训必买”，突击式大供大补、大拆大建等问题，帮助部队轻装上阵、快速备战。资产可视化系统已经上线运行，所有资产编目赋码有了唯一“身份证”，实现全部入网、状态可视，“一键提需求、一链通环节、一站送到位”的保障模式正在形成。
	建设现代军事物流体系和军队现代资产管理体系，是加快建设现代化后勤的战略抓手，是构建一体化联合作战综合保障体系的重点任务。现代军事物流体系，主要是将物资的筹、运、储、供及军事力量投送作为一个有机整体，全流程管理、全系统优化而形成的新型物资保障体系，侧重于供应链，重点解决供应物资从哪来、送哪去、送多少、怎么送等问题。军队现代资产管理体系，主要是扭住资产进入、使用、退出三个环节，按照全口径、全寿命、全成本和规范化管理要求，让资产资源科学高效使用的管理体系，侧重于管理链，重点解决资产有什么、有多少、在哪里、怎么管等问题。“两大体系”互为支撑、密不可分，基本特征就是系统集成、信息主导、强化标准、军民融合，目标指向就是建设联合、精干、高效的后勤，聚力强军、保障打赢。
	事实证明，战争形态越发展，作战对后勤的依赖性就越大。打现代战争，必须建设现代化后勤，加强后勤军事治理，聚力创新转型，突出规范集约，扭住现代军事物流体系和军队现代资产管理体系建设不放松，加紧破解后勤保障短板弱项，加快推动现代后勤高质量发展，才能以强大的保障力催生强大的战斗力。
	(解放军报执笔：董俊林、徐学文、傅达林)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>打现代战争，必须建设现代化后勤，加强后勤军事治理，聚力创新转型，突出规范集约，扭住现代军事物流体系和军队现代资产管理体系建设不放松，加紧破解后勤保障短板弱项，加快推动现代后勤高质量发展，才能以强大的保障力催生强大的战斗力。我们必须全面加强军事治理，坚持把高质量发展放在首位，转变发展理念、创新发展模式、增强发展动能，抓住窗口期，跑出加速度，才能推动国防和军队现代化建设由“量”的增值转向“质”的提升。时代在变，国防和军队现代化建设的内容和要求也在不断迭代升级，必须体系优化军事政策制度，打造我军党的建设制度、军事力量运用政策制度、军事力量建设政策制度、军事管理政策制度的“升级版”，以制度创造力赢得国防和军队现代化发展竞争力。必须坚持全局统筹、系统抓建、体系治理，加强国防和军队建设各项工作协调联动，确保同向发力、综合发力，以提高军事系统运行效能。</key_sentence></doc>