<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7123</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-24/10117127.shtml</url><title>深圳加速布局“天空之城”</title><datatime>2023-11-24 09:24:00</datatime><body>	深圳加速布局“天空之城”
	推动低空经济高质量发展
	深圳特区报记者易东通讯员陈炜宇李宇文/图
	11月23日，世界低空经济论坛在深圳举行，本届论坛以“科技赋能发展，共谋湾区未来”为主题，通过多场主题演讲及高端对话，体现深圳加速布局“天空之城”、推动低空经济发展的先行示范意义。本次论坛是第五届世界科技与发展论坛的平行论坛，由深圳市交通运输局和粤港澳大湾区数字经济研究院承办，龙岗区政府、龙华区政府、深圳市低空经济产业协会协办，共15家研究机构、300余家企业参会。
	据介绍，深圳是中国无人机之都，也是国家通用航空产业综合示范区、全国通用航空分类管理改革试点城市、民航局无人驾驶航空试验区，发展低空经济具有良好的经济基础、产业基础、技术支撑、政策环境。近年来，深圳市委、市政府大力培育发展低空经济，2022年底出台《深圳市低空经济产业创新发展实施方案(2022-2025年)》，2023年市政府工作报告提出建设低空经济中心，还专门成立了深圳市低空经济发展工作领导小组，组长、副组长由市领导担任，领导小组办公室设在市交通运输局。市交通运输局积极会同市委政研室、市工业和信息化局、市发展改革委、市国资委、市公安局及各区，以招商引资为重点，以基础设施建设为关键，以外请内联为抓手，以政策法规为突破，以应用场景为牵引，做好低空经济发展工作，加快出台《支持低空经济高质量发展的若干措施》，配合市人大编制全国首部低空经济产业发展地方性法规《深圳经济特区低空经济产业促进条例》。同时，加快低空飞行注册申报审批平台建设，启动低空智能融合基础设施建设，并成立市低空经济专家委员会，推动Lilium公司、峰飞航空、亿航智能等多家低空领域领军企业与我市签署战略合作备忘录，有力地推动了深圳低空经济高质量发展。
	记者从市交通运输局获悉，今年1-10月，深圳累计新开通无人机航线74条，新建无人机起降点69个，完成载货无人机飞行量42.1万架次。大疆、丰翼科技、美团无人机、中信海直、东部通航等1500余家产业链上企业覆盖物流配送、城市治理、应急救援等多种应用场景，初步形成了全国领先的低空经济产业集群和产业生态。
	世界低空经济论坛与会有关方面领导和专家对深圳高质量发展低空经济寄予厚望，认为低空经济是一片新蓝海，前景广阔、潜能巨大。深圳作为无人机之都，初步形成了全国领先的产业集群和产业生态，立足当下，面向未来，在低空经济领域的前瞻布局和大胆创新为中国航空事业发展注入新的活力。深圳以举办世界低空经济论坛为契机，抢抓“双区”建设、“双改”示范等重大国家战略机遇，持续为低空经济发展提供政策支持、创造良好环境，必将推动深圳低空经济走在前列、先行示范，成为全国乃至全球典范。
	国家低空经济融合创新研究中心主任敖万忠对深圳低空经济发展提出三点建议，一是无人机在低空经济发展过程中主导地位越发明显，二是无人机发展既要有高端制造、又要有广泛运营，三是低空经济的发展应当推动产业绿色化、国际化。
	围绕“低空智能融合系统”“低空经济的法制问题”“低空经济应用场景”等主题，美国国家工程院外籍院士、IDEA研究院创院理事长沈向洋，中国法学会副会长徐显明，中国民航局原副局长李健，华为云人工智能领域首席科学家田奇等专家学者分别对相关领域的研究和成果作分享。Lilium销售与业务开发副总裁毕博凡(Paul-FranckBijou)，深圳市低空经济产业协会会长赵麒，美团副总裁、无人机业务部负责人毛一年，丰翼科技(深圳)有限公司董事长冯黎等行业大咖，就低空飞行体验、低空物流网络、低空经济的实践与探索等话题同与会者深入交流。论坛高端对话环节聚焦“低空经济发展的突破口”，政、企、学、研各界共话低空未来发展机遇与挑战，在交流中碰撞思想、凝聚共识。
	论坛期间，中国民航管理干部学院、深圳市城市交通规划设计研究中心股份有限公司现场签约，共建智慧交通空中运行技术实验室。IDEA研究院发布了《2023低空经济发展白皮书-全数字化方案》，分享“异构、高密度、高频次、高复杂度”低空飞行安全和效率问题的解决思路，并对SILAS系统技术路线与创新点作深度解读，进一步支撑了我市低空智能融合基础设施建设工作。（深圳特区报）【编辑:李岩】
</body><key_sentence>同时，加快低空飞行注册申报审批平台建设，启动低空智能融合基础设施建设，并成立市低空经济专家委员会，推动Lilium公司、峰飞航空、亿航智能等多家低空领域领军企业与我市签署战略合作备忘录，有力地推动了深圳低空经济高质量发展。近年来，深圳市委、市政府大力培育发展低空经济，2022年底出台《深圳市低空经济产业创新发展实施方案(2022-2025年)》，2023年市政府工作报告提出建设低空经济中心，还专门成立了深圳市低空经济发展工作领导小组，组长、副组长由市领导担任，领导小组办公室设在市交通运输局。市交通运输局积极会同市委政研室、市工业和信息化局、市发展改革委、市国资委、市公安局及各区，以招商引资为重点，以基础设施建设为关键，以外请内联为抓手，以政策法规为突破，以应用场景为牵引，做好低空经济发展工作，加快出台《支持低空经济高质量发展的若干措施》，配合市人大编制全国首部低空经济产业发展地方性法规《深圳经济特区低空经济产业促进条例》。11月23日，世界低空经济论坛在深圳举行，本届论坛以“科技赋能发展，共谋湾区未来”为主题，通过多场主题演讲及高端对话，体现深圳加速布局“天空之城”、推动低空经济发展的先行示范意义。</key_sentence></doc>