<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7139</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117087.shtml</url><title>大学生靠专业赚钱，“性价比”更高？</title><datatime>2023-11-24 06:56:00</datatime><body>	化工专业的李伦自学摄影后，接起了校内写真的活儿，研究生成功转到新闻学院深造，刚接的反诈宣传片任务，收到了约两万元的拍摄酬劳；人文学院的沈驹凭借自己出色的文笔被剧本杀老板看中，已经写完的短篇剧本拿了3万元稿酬，目前正在创作新的长篇；美术学院的白微微和瞿希禾更多才多艺一些，美甲、染发、设计LOGO、科研配图修改……只要是与艺术相关的活儿，她们都可以做得很好。
	利用闲暇时间赚钱补贴自己，是许多大学生都愿意做的事情，但在普通的兼职和专业实习之外，不少大学生尝试把赚钱和自己的专业技能结合起来——靠专业赚钱，性价比更高。
	专业技能过硬，大学生靠本事灵活赚钱
	提起兼职，我们脑海中会浮现出一些画面：咖啡店里的店员，人群中发不出去的传单，键盘噼啪声中不断刷新的宣传广告……这些兼职大多没有技术门槛，但耗费时间长，薪水也不高。对于一些专业技能过硬的大学生来说，他们更愿意靠自己的本事灵活赚钱。
	白微微从大三开始做起了宿舍美甲，通过在小红书上发帖和客人的相互推荐，她的生意很快就兴旺起来，现在想要跟她预约做美甲，得等上1个月。与市面上的美甲店相比，白微微的收费不高，但月入3000多元补贴自己还是比较容易的。
	为了让顾客满意，也为了提高效率，白微微趁今年暑假，在一家自助美甲店做了1个月的兼职。她说：“我要做就要从最好的开始做，我不想让别人说，你其实做得挺一般。”正巧这时，好朋友靠教韩语赚到了“第一桶金”，让她有些眼热。思虑过后，白微微准备好了材料，正式营业。
	瞿希禾也做过宿舍美甲，但这只算是她的副业之一，除此之外她还接过染发、设计LOGO、修改科研配图、拍写真、画插画等活儿。有些是在他们院系的“美院发家致富”群中接的，有些是在学校中类似表白墙的公众号接的。对于审美和动手能力双双在线的她来说，这些活儿都很轻松。
	从大三开始，李伦做起了校内拍写真的生意。和白微微一样，李伦主要通过小红书和客户互荐招揽生意。到了大四，李伦一天最多能拍5单，每单大概赚1000元。为此李伦还专门做了一个文档来安排时间，每天都满满当当。如今，李伦已经换上了3万多元的相机，镜头也买了快10个。
	李伦自学摄影时只拍风光。为了拍好人像，他开始疯狂看各种教学视频，并研究了大量的人像作品，手机相册里塞满了他觉得不错的照片。好在他拍风光积累了足够多的经验，试拍了两个模特后，便开始有不少人约他拍写真。
	爱玩剧本杀的沈驹加入了推理协会，一次偶然的机会，他在学校一个公众号上看到了一条广告，招募推理协会的学生写一部剧本杀短篇剧本。参与了一次小竞标之后，沈驹凭借出色的文笔拿下了这一单，获得了3万元的稿酬。
	后来，与协会合作的一家剧本杀店想转行成工作室，需要自创剧本，便联系社长在社团群聊中发布招募广告。在选拔之后，沈驹再次凭借文笔拔得头筹，开始了人生中首部长篇剧本的创作之路，目前已经写完13万字。
	始于热爱，“忠”于专业
	想要靠专业技能赚钱，就需要耗费时间和精力提高自己的能力。在这个过程中，自身兴趣和专业学习带来的本领显得尤为重要。
	白微微第一次接触美甲是在小学四年级。时尚爱美的妈妈带着她去北京的一个小商品城逛街时，带她做了一个带手绘的粉色美甲，消费150元。“当时就觉得，哇，真的太好看了！”上了大学后，收费愈发高昂的美甲店让白微微望而却步，她便开始系统地自学起了美甲。那时她并没有以此赚钱的想法，完全是自娱自乐，顺便给自己省钱。
	作为首饰设计专业的学生，白微微的动手能力很强，从未遇到过甲油胶开裂、涂不均匀等技术问题。专业训练的审美能力也给了她很大帮助，“你知道什么样是美的，这非常重要。因为我一直在学美术、学设计，对于配色、构图、美甲上图案的布局之类，都会有自己的理解”。
	这些能力让她能够在模仿之余，创造出属于自己的美甲款式，满足客户多种多样的需求。所以，她的客户从来都不只是校内的学生，还有许多校外的年轻白领。
	作为班级宣传委员的李伦在大二暑期实践结束后，买了人生中第一台相机——3250元的尼康D5300套机。李伦的初心只是宣传需要拍照，没想到却在接触摄影后沉迷其中，一发不可收拾。报废了3台相机之后，手头略紧的李伦决定想办法赚钱——至少把相机钱挣回来。
	李伦学的是与摄影毫不相干的专业——化学工程。如果非要找一个化工专业对李伦学习摄影提供的帮助，或许就是课业难度太大，逼迫他必须通过摄影来发泄情绪，“拍图是我唯一的负面情绪出口”。
	沈驹曾经玩过一个名为《北国之春》的剧本杀。故事背景是切尔诺贝利事件，整个故事的历史感、逻辑安排和矛盾设计都给了他很深的震撼，也让他意识到，“剧本杀不是一个纯粹娱乐性的东西，而且受众更广泛。如果写得好，加上天时地利人和，能让很多人看到我写的故事”。
	人文学院的学习不仅锻炼了沈驹的写作能力，还给予他专业性的视角，让他能够把自己的研究志趣融入剧本创作中，与市面上套路化、千篇一律的剧本区别开。他自己也足够努力，为了更熟悉这个行业，看了近200个剧本。
	当然，不是所有人都有必要、有时间、有精力在学习之余赚钱。对此，浙江工商大学杭州商学院人力资源管理系副主任来半分说：“家庭条件一般的同学希望赚钱来补贴自己，无论这份工作有没有技术含量，都值得鼓励。对于家庭条件不错的同学，也可以通过兼职来接触社会。”
	赚钱不是主要目的，一切前提是不耽误学业
	白微微不只想做宿舍美甲，她还有更大的野心——打造属于自己的新概念的美甲品牌。她希望把自己的专业知识和美甲结合起来，让美甲像珠宝一样成为一种现代的首饰。
	她的这种想法得到了许多朋友的支持，一个学姐在创立穿戴甲品牌时，请她打了5个版样，给了她1000元报酬，这增强了白微微自己创业的信心。对她来说，现在做的宿舍美甲生意不仅积累了资金和经验，还积累了客源。她还花2980元在自己关注了很久的美甲师那儿报了班，准备寒假去进修5天。
	在拍写真之前，李伦便经常给学校的新闻中心供图，一张图版权费40元。那时他每个月会给新闻中心提供50-100张图，后来版权费降到了20元一张，所以他每个月平均能赚2000多元。
	对他来说，靠供图赚钱只是顺带，重要的是利用官方平台打响自己的知名度。李伦对赚钱的看法向来都是“够买镜头就行”。“像家教那种看似赚了钱，但你自己没有提升，完全是在浪费时间。我觉得比较理想的状态是能赚点钱，但这不是主要目的，最主要的目的是提升自己的能力。”李伦说。
	沈驹对于剧本杀的情感则更加复杂一些。他非常热爱这个新兴行业，却也对鱼龙混杂的现状感到心寒。“我之后可能还是会继续创作，但不会把它作为正经职业。如果这部长篇反响不好，我想逐渐转向原来的东西，写一些本评之类的。”
	瞿希禾不准备以此为职业，也没有多热爱这些副业，“做之前主要是想赚点零花钱，但是做了之后发现，精神方面的收获要大于物质方面，我也认识了很多朋友”。
	“靠专业技能赚钱的优势很明显，能在补贴个人经济情况的同时获得专业上的成长。但是，如果不是因为热爱而仅仅是‘利用’专业，对个人成长的帮助也有限。”来半分说。
	虽然兼职带来的好处多多，但大学生兼职还须慎重。来半分提醒：“大一大二时，或许可以多花些时间在兼职上，到了大三大四，就一定要考虑后期的成长性问题，一切的前提就是不能耽误学业。如果我们单纯为了工作而工作，而不是为了更好地读书而工作的话，那上大学就没有意义了。”
	(应受访者要求，李伦、沈驹、白微微、瞿希禾均为化名)
	实习生邓嘉欣中青报·中青网记者蒋肖斌来源：中国青年报【编辑:田博群】
</body><key_sentence>利用闲暇时间赚钱补贴自己，是许多大学生都愿意做的事情，但在普通的兼职和专业实习之外，不少大学生尝试把赚钱和自己的专业技能结合起来——靠专业赚钱，性价比更高。瞿希禾也做过宿舍美甲，但这只算是她的副业之一，除此之外她还接过染发、设计LOGO、修改科研配图、拍写真、画插画等活儿。化工专业的李伦自学摄影后，接起了校内写真的活儿，研究生成功转到新闻学院深造，刚接的反诈宣传片任务，收到了约两万元的拍摄酬劳。瞿希禾不准备以此为职业，也没有多热爱这些副业，“做之前主要是想赚点零花钱，但是做了之后发现，精神方面的收获要大于物质方面，我也认识了很多朋友”。</key_sentence></doc>