<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7140</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117086.shtml</url><title>2024年考研报名人数递增8年后首降，原因何在？</title><datatime>2023-11-24 06:56:00</datatime><body>	2024年全国硕士研究生报名人数出炉。
	近日，据教育部官网消息显示，2024年全国硕士研究生考试报名人数为438万，相比2023年考研报名人数474万，下降了36万人。而根据历史数据分析，从2015年起，考研报名人数逐年递增，从2015年的164.9万人上涨到2023年的474万人。今年，考研报名人数在连续递增8年后首次出现了下降趋势。
	“其实，去年考研报名人数下降的趋势在部分地区已经出现了。”中国教育发展战略学会学术委员会委员陈志文发现，考研报名人数的下降趋势早有苗头可循。以辽宁省考研报名人数为例，2022年考研报名人数突破15万，而在2023年考研报名人数下降为14.8万；此外，四川省2023年报名人数为25.8万人，相比去年仅增加了0.4万人左右。
	“这说明大家越来越理智了。”在陈志文看来，过去部分学生因为就业难等原因，选择继续攻读研究生。但是当前，研究生学位增加明显，研究生要想找到满意工作也并非易事。
	据教育部数据显示，2021年全国共有在学研究生333.2万人，比2012年增加了近一倍，其中，在学博士研究生50.9万人。硕士专业学位授予人数占比从2012年的35%增加到2021年的58%，博士专业学位授予人数占比从5.8%增加到9%。10年来，全国800多个研究生培养单位向经济社会发展主战场输送了60多万名博士和650多万名硕士。
	此前，“211高校硕士毕业生在火锅店做保洁”的新闻登上热搜，引发大家对研究生学历价值的争论。今年，在北京约28.5万名高校毕业生中，硕博毕业生人数首次超过本科生。这一则新闻再次引发了人们对“学历加速贬值”的讨论。
	陈志文提到，部分学生发现研究生毕业之后，就业未必会比本科毕业的同学要好，当年的选择与机会可能比今天更多，这种示范效应在放大，在综合考虑性价比之后，“考研不再成为最优选择”。
	另一个值得关注的变化是，研究生的毕业要求不断提高。网上部分学生自嘲：“有能力考上，没有能力读完。”
	2019年以来，教育部开展“学位挤水”行动，持续开展学位点合格评估，2014-2021年撤销103个学位授权点，196个学位授权点限期整改。此外，加大了博士学位论文抽检力度，不断提升研究生的培养质量。2020年，多部门发布《关于加快新时代研究生教育改革发展的意见》。其中提到，到2025年，基本建成规模结构更加优化、体制机制更加完善、培养质量显著提升、服务需求贡献卓著、国际影响力不断扩大的高水平研究生教育体系。到2035年，初步建成具有中国特色的研究生教育强国。
	与此同时，研究生学制延长的新闻也引发公众关注。今年，中南大学、陕西理工大学等高校发布学制延长信息，从2024年起，将全日制和非全日制硕士研究生学制延长至3年。
	“考虑到国内外环境变化对经济的影响，以及就业形势的多元化，越来越多的学生变得更加清醒，在就业问题上也就更加现实。”安徽大学高等教育研究所副教授蔺跟荣对中青报·中青网记者说，但是，研究生教育仍然是“高层次人才”和“科学技术创新”的主要来源，另外，随着高等教育的普及，本科毕业生在求职的时候面临的竞争越来越大，部分学生选择攻读硕士研究生提高自身能力水平和学位层次，增强就业能力，“考研热”现象仍然存在。
	部分网友对考研和考公的人数展开对比，发现考研报名人数下降约36万，而国考的报名人数增加约40万，由此引发“考研的人是不是转去考公”的争论。针对此争议，蔺跟荣认为，目前除了本科生，还有很多研究生也参加考公，两者之间并没有必然的联系。但值得注意的是，这两个数字变化的背后反映出当前学生就业更倾向于现实和平稳的就业选择。
	在毕业的分岔口，学生要如何选择未来的发展道路？陈志文认为：“这是每个人的个性化选择，没有是非对错的标准答案。但我还是希望年轻人可以多一点拼搏奋斗。”
	本报北京11月23日电
	实习生凌子怡中青报·中青网见习记者杨洁记者樊未晨来源：中国青年报【编辑:李岩】
</body><key_sentence>”安徽大学高等教育研究所副教授蔺跟荣对中青报·中青网记者说，但是，研究生教育仍然是“高层次人才”和“科学技术创新”的主要来源，另外，随着高等教育的普及，本科毕业生在求职的时候面临的竞争越来越大，部分学生选择攻读硕士研究生提高自身能力水平和学位层次，增强就业能力，“考研热”现象仍然存在。近日，据教育部官网消息显示，2024年全国硕士研究生考试报名人数为438万，相比2023年考研报名人数474万，下降了36万人。陈志文提到，部分学生发现研究生毕业之后，就业未必会比本科毕业的同学要好，当年的选择与机会可能比今天更多，这种示范效应在放大，在综合考虑性价比之后，“考研不再成为最优选择”。部分网友对考研和考公的人数展开对比，发现考研报名人数下降约36万，而国考的报名人数增加约40万，由此引发“考研的人是不是转去考公”的争论。</key_sentence></doc>