<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7144</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-24/10117081.shtml</url><title>英国通胀压力下降难改经济低迷</title><datatime>2023-11-24 06:49:00</datatime><body>	当前，英国整体通货膨胀呈下降趋势，通胀的基础性因素得到一定程度的缓解。工资增长显示出放缓的迹象，劳动力市场过热正在稳步改善，这可能减轻未来的通货膨胀压力，但影响程度仍然不确定。受通胀和高利率持续影响，英国经济在三季度陷入停滞。
	据英国国家统计局最新公布的数据，10月包括业主自住房屋成本在内的英国消费价格指数(CPIH)涨幅为4.7%，低于9月的6.3%。消费者价格指数(CPI)上涨了4.6%，同样低于9月的6.7%，表明整体通货膨胀呈下降趋势。剔除能源、食品等商品价格影响的核心CPI上涨5.7%，低于9月的6.1%，表明通胀的基础性因素得到一定程度的缓解。
	英国国家统计局表示，近期通胀缓解最大的贡献来自于住房和服务、食品的价格下降。受能源价格下降带动，9月至10月居民住房成本和服务类商品价格下降了0.3%。同时，食品价格涨幅放缓，但仍处于近年来较高水平，今年10月食品价格与2021年10月相比高出约30%。
	总体来看，除去能源价格因素，目前英国通胀进一步改善仍需要食品、服务价格下降支撑。10月服务业通胀率为6.4%，虽较9月的6.9%和7月的7.4%涨幅收缩，但对整体通胀压力的持续贡献并未明显降低。影响服务业价格水平的显著因素是劳动者工资的强劲增长，服务业成本上升的相当一部分由工资增长拉动。6月至8月，英国平均工资上涨了8.1%。市场调查显示，劳动者希望将实际工资水平恢复到新冠疫情前的程度，预计今年平均工资将增长7.2%。目前，工资增长显示出放缓的迹象，劳动力市场过热正在稳步改善，这可能减轻未来通货膨胀压力，但影响程度仍然不确定。预计按目前的工资增长水平计算，未来一年英国的通胀率仍将维持在英国央行2%目标利率水平之上。
	受通胀和高利率持续影响，英国经济在三季度陷入停滞，这是一年来最糟糕的表现。英国国家统计局称，三季度英国国民经济总产值与上季度相比零增长，主要是占英国经济主体的服务业产出下降了0.1%。从总需求来看，三季度净出口的增长被企业投资、家庭消费和政府支出的下降所抵消，房地产市场也因高利率环境表现十分疲软而拖累增长。此外，据英国媒体报道，三季度经济数据的细节显示国内生产总值(GDP)小幅下降了0.02%，这被统计“四舍五入”忽略了。分析称，通胀和工资水平没有得到更及时的控制，英国央行的加息政策对所有经济部门都产生了负面影响，英国不得不为控制通胀付出更长时间低增长的代价。英国财政大臣杰里米·亨特近期也表示，较高的基础利率正在打击经济增长，这是英国经济低迷的主要原因，同时其认为英国经济有足够的韧性，将超出很多人的预期。
	英国国家统计局近期表示，10月英国零售额环比下降0.3%，超出预期，9月零售额修正后下降1.1%。从数据来看，消费者可支配收入状况仍有待恢复，分析认为这是经济衰退的警告信号，表明消费信心和市场依然不稳定。零售额数据的表现与英国经济低迷相一致，经济增长停滞，强劲的价格压力正在缓慢消退。市场悲观论调认为，零售业表现和三季度经济零增长可能是英国经济衰退的开始，如果明年年中通胀得到缓解，市场在降息预期下仍然得不到有效正反馈，应警惕经济转向通缩的风险。乐观市场分析认为，随着整体通胀下降和高工资增长率的缓和，英国消费者实际可支配收入将在2024年大幅增长，增幅为2.5%左右，这有望提振消费和促进经济增长，2024年英国GDP将较2023年明显改善。
	考虑到当前英国低增长的经济状况，英国央行一方面避免“过度收紧”货币政策，以免将经济拉向衰退，另一方面为控制通胀，在11月初的议息会议上连续第二次将利率维持在5.25%。英国央行行长贝利近期表示，现在考虑降息“还为时过早”，利率目前处于15年高点的5.25%，预计将在一段时间内保持较高水平。市场预期加息对经济增长的负面影响将在2024年达到峰值，为平衡经济衰退和通胀控制，货币政策临近拐点，但市场对央行政策转变的时点判断不一，普遍预计2024年中期降息，最晚在2024年底降息，如果经济疲软持续，英国央行将会比市场预期更早步入降息。(经济日报记者马翩宇)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>乐观市场分析认为，随着整体通胀下降和高工资增长率的缓和，英国消费者实际可支配收入将在2024年大幅增长，增幅为2.5%左右，这有望提振消费和促进经济增长，2024年英国GDP将较2023年明显改善。市场预期加息对经济增长的负面影响将在2024年达到峰值，为平衡经济衰退和通胀控制，货币政策临近拐点，但市场对央行政策转变的时点判断不一，普遍预计2024年中期降息，最晚在2024年底降息，如果经济疲软持续，英国央行将会比市场预期更早步入降息。市场悲观论调认为，零售业表现和三季度经济零增长可能是英国经济衰退的开始，如果明年年中通胀得到缓解，市场在降息预期下仍然得不到有效正反馈，应警惕经济转向通缩的风险。当前，英国整体通货膨胀呈下降趋势，通胀的基础性因素得到一定程度的缓解。</key_sentence></doc>