<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7150</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-24/10117075.shtml</url><title>冬季呼吸道疾病高发，怎么防？怎么治？</title><datatime>2023-11-24 06:27:00</datatime><body>	新闻1+1丨冬季呼吸道疾病高发，怎么防？怎么治？
	近期，随着进入冬季呼吸道疾病的高发期，一些地方出现了医院门急诊量增长，尤其是儿童，全国多地多家医院的儿科以及儿童医院，都出现了就诊量激增的情况。此外，近期的呼吸道疾病，也存在着多种病毒引发。究竟现在呼吸道疾病的高发是一个什么样的状态？如何防治？《新闻1+1》白岩松连线首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任徐保平；北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖，共同关注：冬季呼吸道疾病高发，怎么防？怎么治？
	我国呼吸道疾病进入高发季如何应对？
	11月23日，卫健委五问五答儿童呼吸道感染相关问题，回应了儿童医院就诊量激增的情况。天津市儿童医院，要求急诊门诊按照患儿病情轻重设置红、黄、绿三区分级就诊；北京儿童医院，调整了内科系统专业人员投入，向内科、发热咳嗽门诊倾斜；清华大学第一附属医院儿科，制定了儿科就诊高峰应急预案及流程……点击视频，了解更多信息。
	今年冬季儿童呼吸道感染病毒与以往一样是常见病毒
	但是季节提前、高峰持续时间长
	首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任徐保平：今年秋冬季节呼吸道感染和以往是相似的，这些呼吸道病毒是我们最常见的，像流感病毒、腺病毒、呼吸道合胞病毒，这些病毒一般都是在秋冬季或者冬春季高发。但是今年有些不同，今年这类呼吸道传染病的高发期似乎提前了，比如从9月底到10月初，就开始有支原体感染的一个高峰。另外，今年呼吸道感染的高峰持续时间比较长，这种持续时间的延长，给医院和医务工作者带来了非常大的压力。
	今年冬季儿童呼吸道感染，是否存在多种病原叠加的情况？
	首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任徐保平：有的孩子得了一种呼吸道感染，好转之后再次出现症状反复，比如说本来体温正常了，后续再次发烧，或者咳嗽再次加重，这种情况就要考虑可能出现其他病原感染了。一般情况下，孩子感染一种病原是最常见的，两种病原其实有一部分，如果是叠加的一个感染，这种概率还是非常小的。一旦孩子出现多种病原混合感染的情况，孩子病情往往比较重，这个时候希望家长能够及时带孩子就医。
	今年冬季呼吸道疾病流行特点
	11月23日，中国疾控中心发布最新一周的流感监测显示，前一周南、北方省份流感病毒检测阳性率持续上升，以甲型H3N2为主。从秋季以来，支原体肺炎也在各地呈多发态势。而随着北方秋冬季的来临，除了支原体感染之外，流感、腺病毒、鼻病毒等感染人数也有所增加。
	什么是呼吸道合胞病毒？会引发什么症状？
	北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖：呼吸道合胞病毒是一个常见的呼吸道感染病毒，不是一个新出现的病毒。对于成人和较大儿童，这一病毒往往引起上呼吸道感染。对于小于6个月的婴儿、早产儿，或者有基础疾病的成人，感染呼吸道合胞病毒，往往会发展到下呼吸道，形成支气管炎或者肺炎。治疗上，目前对这一病毒没有特别有效的药物，大部分还是要对症处理、支持治疗、加强营养支持等等。
	冬季呼吸道疾病高发，该怎样打疫苗？
	流感疫苗和新冠疫苗，是否可以同时接种？
	北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖：在日常工作中，像老人和孩子，我们都建议要打流感疫苗，包括肺炎疫苗。这个疫苗应该是提前打，而不是说已经进入了流行季节高峰再打，比如我们在九、十月份打疫苗，这样的话让它产生一定的抗体，疫苗才起到保护作用。不管是打肺炎疫苗也好，还是打流感疫苗也好，还是新冠疫苗也好，最好不建议同时来打，至少是打了一种疫苗以后，隔两三周以后，因为打完疫苗还需要观察是否有过敏反应，是否有其他一些不良反应，没有问题的话再打下一支疫苗。
	感染支原体以后，抗生素和家长要求的打点滴会不会过量？
	会不会耐药？孩子们都要做CT吗？
	首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任徐保平：支原体感染可以引起上呼吸道感染，也可以引起下呼吸道感染。支原体引起的上呼吸道感染大多数是自限的，不需要治疗，自己就能好，这个时候不需要用任何抗生素。对于支原体感染引起的下呼吸道感染，就是支原体肺炎，还是需要用抗生素的，但并不是所有人都必须打点滴，大多数孩子吃口服的抗生素就足以。其实支原体耐药也是持续存在的，最主要的是导致孩子发烧时间会比较长，疾病恢复会比不耐药的孩子慢一些，但是常用的抗生素治疗还是有效的。我们做过这方面的研究，国内外也有一些类似研究，也都证实了这个结论。所以，对于目前常用的抗生素依然是治疗支原体感染的首选药物。上呼吸道感染完全不需要做胸片CT，肺炎也不一定要做CT，很多时候做胸片就足够了。对于一些比较重的病人需要做胸部CT检查，有的病人可能还要再复查。具体情况需要大夫根据病情确定。
	孩子出现呼吸道感染，家长应该注意什么？
	首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任徐保平：①先观察。观察孩子除了呼吸道症状，一般身体情况是不是比较好。比如：发热退热以后是不是精神挺好？能不能正常玩耍吃饭？有没有呕吐腹泻？睡眠是不是良好？如果这些情况都可以，其实家长就可以给孩子在家里对症治疗。因为大部分呼吸道感染，都是病毒感染，没有特效药，都以对症治疗为主，让孩子自愈。一旦出现精神不好、喘息、呼吸增快、抽搐、不能进食，这种情况是需要及时到医院就诊的。②绝大部分孩子到家里附近的医院就诊就可以。因为呼吸道感染是儿童最常见疾病，所有的医疗机构都有诊疗能力，完全没有必要扎堆到大医院就诊。现在很多医院也开设线上诊疗。一般病情的孩子，家长遇到困惑，或需要开药、咨询，可以选择线上诊疗，避免在医院扎堆聚集。③特别想说，不是所有的病人都需要输液，绝大部分呼吸道感染不需要输液，口服药就完全可以了。这也是很多家长存在的一个误区，觉得输液了，可能孩子就好得快一些。其实不完全是这样。该输液的输液，不该输液的一定不需要输液。
	为什么近期呼吸道疾病，是多种病毒同时在流行？
	北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖：冬季是呼吸道疾病高发季节，过去我们不太关注，其实每到冬季，呼吸道病毒的分离出现两种、三种都很正常，包括平时我们在工作中，呼吸道分离出细菌的一两种、两三种的种类也是可以的。所以现在媒体总说的叠加感染，即便是分离出来多种，未必就是治病的，也未必就是感染的。还是要靠临床大夫通过患者的病史影像特点，以及一些其他化验，进行综合分析。尽管培养出来两到三种的微生物，实际上致病的可能就是一种。既往也是这样，并不是今年特发的一种情况。(央视新闻客户端)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任徐保平：有的孩子得了一种呼吸道感染，好转之后再次出现症状反复，比如说本来体温正常了，后续再次发烧，或者咳嗽再次加重，这种情况就要考虑可能出现其他病原感染了。首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任徐保平：今年秋冬季节呼吸道感染和以往是相似的，这些呼吸道病毒是我们最常见的，像流感病毒、腺病毒、呼吸道合胞病毒，这些病毒一般都是在秋冬季或者冬春季高发。首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任徐保平：支原体感染可以引起上呼吸道感染，也可以引起下呼吸道感染。北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖：呼吸道合胞病毒是一个常见的呼吸道感染病毒，不是一个新出现的病毒。</key_sentence></doc>