<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7161</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117064.shtml</url><title>中国公路总里程达535万公里 高速公路总里程稳居世界第一</title><datatime>2023-11-24 05:17:00</datatime><body>	公路总里程达535万公里，高速公路总里程稳居世界第一
	我国公路建设高质量发展迈上新台阶
	阅读提示
	党的十八大以来，我国公路建设发展取得历史性成就，公路总里程达到535万公里，其中高速公路通车里程17.7万公里，居世界第一。下一步，公路建设将聚焦联网、补网、强链，努力构建现代化公路基础设施体系，助力实现“人享其行、物畅其流”的美好愿景。
	党的十八大以来，我国公路建设发展取得历史性成就，为加快建设交通强国奠定了坚实基础。截至2022年底，我国公路总里程达到535万公里，其中高速公路通车里程17.7万公里，居世界第一。
	在交通运输部今天举行的新闻发布会上，该部公路局副局长郭胜表示，下一步，公路建设将聚焦联网、补网、强链，突出安全便捷、经济高效、融合创新、智慧绿色、包容韧性，努力构建现代化公路基础设施体系，助力实现“人享其行、物畅其流”的美好愿景。
	路网越织越密，结构不断优化
	近10年来，我国公路设施网络不断完善，路网结构进一步优化。截至2022年底，我国公路总里程达到535万公里，10年增长112万公里。京沪、京港澳、沈海、沪昆等国家高速公路主线分段实施扩容升级，国家高速公路六车道以上路段增加1.84万公里。普通国道二级及以上占比、铺装路面占比达80%和99%，较10年前分别提高约10%和13%。
	服务国家战略，10年间，一批标志性的重大项目实施落地，不断打造公路重大工程新标杆。在雄安新区，以京雄高速、津石高速等为主骨架的“四纵四横”对外骨干路网基本形成；在大湾区，由粤、港、澳3地首次合作共建的港珠澳大桥投入运营；长江沿岸，南京五桥、芜湖二桥、武汉青山大桥等10余座跨越长江的通道相继建成……
	在高质量建设战略骨干通道、重大工程项目的同时，公路基础服务网持续拓展。党的十八大以来，新改建农村公路里程达到253万公里，解决1040个乡镇、10.5万个建制村通硬化路难题，新增5万余个建制村通客车。具备条件的乡镇和建制村通硬化路、通客车、通邮路的“三通”目标全面实现，一个个村镇因路而兴、因路而富、因路更美。
	“智慧路”“绿色路”不断延伸
	10年来，智慧交通、绿色公路等新理念日益融入公路建设发展，“智慧路”“绿色路”不断延伸，成为交通领域中的一大新亮点。
	近10年来，交通运输部组织实施绿色公路建设，打造30余个试点示范工程，推动公路可持续发展。以推动BIM技术应用为切入点，公路建设持续探索智慧转型，交通运输部制定出台系列政策文件，推动新改建智慧公路超3500公里。标准化设计、工厂化生产、装配化施工日渐成为公路建设的标配，建设效率和质量水平进一步提升。
	我国幅员辽阔，地大物博，地理及气候千差万别，公路建设面临各种复杂挑战。10年来，公路建设不断攻坚克难，一系列工程技术瓶颈取得突破，建设技术迈上新台阶。例如，港珠澳大桥、深中通道等项目攻克了大尺寸沉管隧道建造、运输、沉放等关键技术；秦岭天台山隧道、天山胜利隧道等在超长山岭隧道设计、施工等方面保持世界领先；大型TBM、超高强度钢丝等国产标志性材料装备经受了实践考验。
	除了硬件设施，公路建设在“软件”方面也持续发力。10年来，各级交通部门深化“放管服”改革，简化审批、助企纾困、完善信用评价、提升综合效能，放管结合、优化服务，营造了良好的市场环境。
	高质量发展有了新目标
	日前，加快建设交通强国推进公路建设高质量发展现场会在浙江召开。加快建设发达的快速网、完善的干线网、广泛的基础网，促进公路数字化绿色化融合化转型发展，提升公路建设安全质量水平，成为下一阶段公路建设高质量发展的新目标。
	路网方面，我国将推动构建现代化公路基础设施体系。到2025年，除个别展望线外，全面建成“71118”国家高速公路网主线，基本完成京哈、京沪高速的全线扩容。加快推进国家公路网省际瓶颈路段、普通国道待贯通路段建设以及低等级路段提质升级，不断提升通行效率和服务水平。
	同时，以加快建设交通强国为统领，以高质量发展为主线，我国将推动公路数字化、绿色化、融合化转型发展。数字化转型方面，打造高质量的智慧公路、数字孪生公路，推动实现公路生命期数字化。绿色化转型方面，将深化绿色公路建设，加强资源节约集约利用，推动能耗双控逐步向碳排放双控转变。融合化转型方面，将结合交通强国建设试点，推进旅游公路建设，推动高速公路与光伏等新能源融合发展。
	(工人日报北京11月23日电记者北梦原)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>同时，以加快建设交通强国为统领，以高质量发展为主线，我国将推动公路数字化、绿色化、融合化转型发展。加快建设发达的快速网、完善的干线网、广泛的基础网，促进公路数字化绿色化融合化转型发展，提升公路建设安全质量水平，成为下一阶段公路建设高质量发展的新目标。融合化转型方面，将结合交通强国建设试点，推进旅游公路建设，推动高速公路与光伏等新能源融合发展。近10年来，交通运输部组织实施绿色公路建设，打造30余个试点示范工程，推动公路可持续发展。</key_sentence></doc>