<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7181</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-24/10117043.shtml</url><title>生态环境部公布2022年我国居民环境健康素养监测结果</title><datatime>2023-11-24 02:55:00</datatime><body>	生态环境部公布2022年我国居民环境健康素养监测结果
	居民环境健康素养水平4年提升50.4%
	核心阅读
	公众参与是推进生态环境治理体系和治理能力现代化的重要组成部分。居民环境健康素养水平的快速提升，必将成为推动新时代生态环境保护事业不断向前发展的强大动力。
	□本报记者张维
	良好的生态环境，无疑是最普惠的民生福祉。
	党的十八大以来，党中央把生态文明建设摆在全局工作的突出位置，把保障人民健康放在优先发展的战略地位。而提升居民环境健康素养，依靠公众的力量保护环境、维护健康，是最具普惠性、最符合成本效益原则的措施。
	生态环境部日前公布了2022年中国居民环境健康素养监测结果。监测结果显示：我国居民环境健康素养水平从2018年的12.5%提升至2022年的18.8%。这意味着，当前我国平均每100个15岁至69岁的居民中，有18人具备了基本的环境健康素养。4年时间，我国居民环境健康素养水平提升了50.4%，超额完成《健康中国行动(2019—2030年)》提出的“2022年提升至15%及以上”的目标要求。
	中国环境科学研究院研究员刘文秀对此评价称，党的十八大以来，我国持续深入打好污染防治攻坚战，推进发展方式绿色低碳转型，极大改善了生态环境和生活质量。“居民环境健康素养水平的快速提升，从一个侧面反映了个体对绿色发展理念的认同度和绿色生活方式的践行力。”刘文秀说。
	生态环境部有关负责人表示，公众参与是推进生态环境治理体系和治理能力现代化的重要组成部分，居民环境健康素养水平的快速提升，必将成为推动新时代生态环境保护事业不断向前发展的强大动力。
	环境健康素养水平快速提升
	生态环境部开展居民环境健康素养提升工作，始于2013年。
	“环境健康素养指公民认识到生态环境的价值及其对健康的影响，了解生态环境保护与健康风险防范必要知识，践行绿色健康生活方式，并具备一定保护生态环境、维护自身健康的行动能力。”生态环境部有关负责人说。
	据中国环境科学研究院研究员徐建介绍，环境健康素养监测是《“十四五”环境健康工作规划》中的一项重点任务，要通过素养监测与提升，促进公众提高生态环境保护认识、践行绿色健康生活方式、积极参与生态文明建设。
	根据《健康中国行动(2019—2030年)》、《健康中国行动监测评估实施方案和健康中国行动监测评估指标体系(试行)》和《居民生态环境与健康素养统计调查制度》，生态环境部负责组织开展居民环境健康素养监测，居民素养水平要在2018年12.5%的基础上，2022年提升至15%及以上，2030年提升至25%及以上。
	2022年初，生态环境部印发了《2022年全国居民生态环境与健康素养监测总体实施方案》，监测内容涉及环境健康的基本理念、基本知识、基本行为和技能三个方面。
	据这名负责人介绍，本次监测采取多阶段随机抽样，抽取了31个省(自治区、直辖市)和新疆生产建设兵团的188个县(市、区、旗)的752个行政村/居委会15岁至69岁常住居民53210人作为监测对象，获得有效问卷50983份。以第七次全国人口普查15岁至69岁人口数据为基础进行拟合优度检验，检验结果表明监测样本具有较好的全国代表性。调查问卷有效率95.8%，对6.2%调查问卷进行了抽检复测，问卷复核一致率95.3%。
	根据监测结果，我国居民环境健康素养水平的快速提升。在刘文秀看来，这与生态环境保护科普宣教体系不断完善、科普宣教信息化水平显著提升和科普宣教人才队伍不断壮大是分不开的。“环境健康基本知识的持续传播普及，为引导人们正确认识人与自然的关系、树立环境与健康息息相关的理念，提供了强有力的支撑和保障。”
	据了解，本次监测过程中，内蒙古、江苏、浙江、福建、山东、河南、广东、广西、贵州、云南等多个省区开展了丰富多彩的科普宣传工作，包括组建科普专家队伍、开发科普宣传产品、开展科普知识讲座、开展系列主题日宣传工作、用各种媒体转发科普宣传视频等，都取得了很好的成效。
	刘文秀认为，随着社会的进步和生活水平的提高，人们对生态环境质量和健康水平提出了更高的要求，了解生态环境保护相关法律法规、生态环境标准、政府和企业发布的生态环境信息、学习环境健康风险防范知识和技能的积极性和主动性在不断增强。
	城乡居民之间差距依然较大
	值得注意的是，监测结果显示：与2018年相比，青少年、农村居民素养水平大幅提升，提升幅度分别达到222.4%和75.3%。
	尤其是农村地区居民素养水平提升显著，让刘文秀觉得“特别值得高兴”。刘文秀说，这与各地结合实施乡村振兴战略、农村人居环境整治、爱国卫生运动等工作，积极推进环境健康科普进乡村密不可分。
	不过，城乡居民之间差距依然较大。2022年，我国城市居民环境健康素养水平为24.9%，农村居民为14.2%，是2018年的1.5倍和1.8倍，但素养水平的城乡差距进一步加大，从2018年的8.8个百分点扩大至2022年的10.7个百分点。
	“相信经过持续不断的努力，环境健康素养水平的城乡差距会逐步缩小。”刘文秀说。
	另一个需要关注的点是，环境健康分类素养中，基本知识素养水平大幅提升但依然偏低，基本行为和技能素养水平提升缓慢。2022年，居民环境健康的基本理念、基本知识、基本行为和技能的素养水平分别为36.1%、14.1%和25.7%，是2018年的1.4倍、2.4倍和1.0倍。
	中国环境科学研究院研究员吴荣山认为，后续素养提升行动需要重点关注以下方面：一是加强基本知识的传播。居民对空气污染、水、辐射、气候变化、海洋污染等环境健康危害科学知识的正确回答率普遍偏低，这些是后续素养提升的工作重点。二是加强基本行为和技能的指导。行为和技能的形成是缓慢而长期的过程，不是一蹴而就的，需要个体不断学习、实践、积累和强化。为此，后续将加大绿色健康生活方式普及，深入学校、企业、社区等阵地，持续开展有针对性的环境健康行为和技能培训，强化居民的行为指导。三是持续加强青少年的素养提升。从长远看，大幅度提升青少年环境健康素养水平，是提升全民环境健康素养的关键。
	提升需要政府引导全民参与
	全民环境健康素养水平普遍提高并非一蹴而就的事情，需要坚持不懈的努力。
	居民环境健康素养提升行动需要政府引导、全民参与，是一项需要长期坚持的社会基础工程。如生态环境部宣传教育中心办公室主任曾红鹰所说，提升居民环境健康素养是全社会的事情，需要大家共同努力。这是全社会都能、都要广泛参与的社会化事业，要努力延伸到其他职能部门和学校、机关、社区、企事业单位、社会组织和家庭等，合力推进。
	“监测只是掌握基本情况、找准工作切入点的手段，服务生态文明建设才是目的。我想这也是需要长期坚持开展环境健康素养提升工作的初衷之一。”曾红鹰说。
	曾红鹰还建议，要和已有重点工作相结合、与群众关心的问题相联系。比如：针对农村居民的普及活动，可以和乡村振兴战略、农村人居环境整治等相结合；针对城市居民的普及活动，可以和无废城市建设、垃圾分类行动、环境健康管理试点等相结合。
	生态环境部有关负责人表示，下一步，生态环境部将把提升居民环境健康素养作为建设美丽中国和健康中国的重要内容，引导各地结合日常宣传科普工作制定推进计划，广泛动员社会参与，不断壮大科普宣传队伍，强化提升青少年素养，有效提升农村地区科普宣传的可及性和普及性。
	逐步健全居民环境健康素养监测评估系统，持续完善国家级代表性监测网络，推动建设省级代表性监测网络。定期监测居民环境健康素养水平，按程序发布监测信息，促进监测结果的应用，为评价、完善素养提升行动措施提供科学依据。(法治日报)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>生态环境部有关负责人表示，公众参与是推进生态环境治理体系和治理能力现代化的重要组成部分，居民环境健康素养水平的快速提升，必将成为推动新时代生态环境保护事业不断向前发展的强大动力。生态环境部有关负责人表示，下一步，生态环境部将把提升居民环境健康素养作为建设美丽中国和健康中国的重要内容，引导各地结合日常宣传科普工作制定推进计划，广泛动员社会参与，不断壮大科普宣传队伍，强化提升青少年素养，有效提升农村地区科普宣传的可及性和普及性。根据监测结果，我国居民环境健康素养水平的快速提升。监测结果显示：我国居民环境健康素养水平从2018年的12.5%提升至2022年的18.8%。</key_sentence></doc>