<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7185</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-24/10117039.shtml</url><title>北京开放自动驾驶测试道路323条</title><datatime>2023-11-24 01:18:00</datatime><body>	市十六届人大常委会六次会议听取审议《关于加快建设全球数字经济标杆城市情况的报告》
	北京开放自动驾驶测试道路323条
	11月23日，北京市副市长刘宇辉在市十六届人大常委会第六次会议上作《关于加快建设全球数字经济标杆城市情况的报告》。报告披露，北京建成全球首个网联云控式高级别自动驾驶示范区，启动3.0阶段580平方公里扩区工作，开放自动驾驶测试道路323条1143公里，部署智能网联乘用车等739台自动驾驶车辆在区内测试使用。
	在数字生活场景方面，报告介绍，依托“京通”建设健康服务专区，实现270家医疗机构线上预约挂号，36家医院医保线上移动支付，120家医院检验检查报告线上查询。
	此外，报告还介绍，北京数字经济核心产业企业发展全国领先。北京市近3年数字经济核心产业新设企业共计3万余家，年均新设1万家，核心产业规模以上企业超8000家。
	基础设施建设
	截至今年三季度全市累计建设5G基站10.4万个
	在信息网络基础设施方面，报告提到，截至2023年三季度，全市累计建设5G基站10.4万个，当年新建2.7万个，实现五环内全覆盖、五环外重点区域和典型场景精准覆盖；累计千兆固网用户达到200.7万户，当年新增66.3万户；出台《“光网之都，万兆之城”行动计划(2023—2025年)》，高效发挥光纤通信网络基础支撑和融合赋能作用。
	此外，新技术基础设施加快推进。人工智能、区块链、大数据、隐私计算等领域一批新基建项目加快落地，“长安链”持续迭代更新，正式获批科技部国家区块链技术创新中心；国家工业互联网大数据中心和顶级节点指挥运营中心建设完成；物联网终端用户超1.4亿，覆盖智能制造、智慧交通等多个领域；EUHT专网测试及应用工作持续推进，不断加快全市车载终端应用推广。
	人工智能技术
	关键算法技术达到国内领先、国际先进水平
	报告介绍，北京新型研发机构加速发展。
	全国人工智能顶尖研究机构在京聚集，北京集成电路装备创新中心、微芯研究院、超弦研究院、开源芯片研究院高效产出原创性科研成果，人形机器人创新中心、工业软件创新中心组建完成。
	共性基础技术持续升级。6G新型空口技术试验验证平台搭建完成，国家通用软硬件攻关适配中心建设加快推进，支持CPU、操作系统、中间件、数据库等自主软硬件研发和适配，适配中心上半年已完成技术适配5000余次。
	前沿核心技术全力攻关。聚焦“卡脖子”环节，组织企业“揭榜挂帅”，承接国家关键核心技术攻关任务，不断释放数字技术创新活力；围绕高精度压力传感器、高性能加速度传感器等关键零部件，推动上下游企业协同开展关键技术攻关，战略性技术全面布局。
	人工智能技术体系基本形成。自然语言、通用视觉、多模态大模型等形成完整技术栈，关键算法技术达到国内领先、国际先进水平；超导量子芯片样品成品率由年初的80%提升至95%，中规模超导量子芯片、百比特超导芯片平均相干时间提升3倍。
	核心产业发展
	建成全球首个网联云控式高级别自动驾驶示范区
	报告介绍，数字经济核心产业企业发展全国领先。北京市近3年数字经济核心产业新设企业共计3万余家，年均新设1万家，核心产业规模以上企业超8000家。
	前三季度，软件信息服务业营收增速16.6%，增加值占GDP的比重及增速位居各行业之首。人工智能产业发展优势显著。发布总量612TB的北京市人工智能大模型高质量数据集，发起两批人工智能大模型伙伴计划，协调10余家算力伙伴提供低成本优质算力；百度“文心一言”、智谱华章“智谱清言”等15个大模型产品依次通过中央网信办备案，备案数量占全国总量近八成。
	信创产业稳步发展。国家信创园已快速集聚250余家企业，形成芯片、操作系统、数据库、中间件、整机、应用软件的全技术产业链。
	高级别自动驾驶示范引领。建成全球首个网联云控式高级别自动驾驶示范区，启动3.0阶段580平方公里扩区工作，开放自动驾驶测试道路323条1143公里，完成160平方公里范围的道路基础设施建设，部署智能网联乘用车、智能网联客运巴士、无人配送车等八大场景739台自动驾驶车辆在区内测试使用。发布全球首个智能网联路侧单元操作系统——“智路OS”，通过开源开放进一步重塑网联生态。
	智慧城市建设
	270家医疗机构可线上预约挂号
	报告介绍，北京智慧城市建设纵深发展。“一网通办”实现市区政务服务事项100%“全程网办”，市区两级政府部门电子印章应用率达100%；“一网统管”开展13个“一件事”场景建设；“一网慧治”推动交通、城管等重点领域决策平台建设；城市空间操作系统2.0版本在中关村西区等地试点，完成城市脉搏、园区脉搏、商圈脉搏场景建设。
	数字生活场景进一步拓展。推进数字化社区建设，打造基层治理“大平台、小前端、富生态”的北京模式；加快提升人文关怀智慧化服务能力，市第一社会福利院启动实施智慧养老应用场景试点，建设完成具备报警唤醒、老人档案等功能的安全监测管理应用。依托“京通”建设健康服务专区，实现270家医疗机构线上预约挂号，36家医院医保线上移动支付，120家医院检验检查报告线上查询。
	数字文化商旅进一步融合。稳步推进图书馆智慧场景建设，完成首都图书馆数据采集融合系统搭建，部署完成智能推荐平台；推动重点传统文化景区和商圈的数字化改造升级，开发亮马河国际风情水岸、法海寺壁画艺术馆等沉浸式智慧旅游体验新空间。
	市区政策与服务联动日益强化。推进一区一品建设，海淀、朝阳、经开、顺义等区针对人工智能、互联网3.0、智能制造领域出台专项产业促进政策，通州、门头沟区基于元宇宙、“5G+8K”超高清产业规划建设数字经济特色产业园区，丰台区推动建立花卉产业五大数据平台。国际合作交流逐步深化。中关村论坛、服贸会、全球数字经济大会等国际合作交流平台影响力不断扩大，参会人数、合作项目签约数量持续增长，高位展示全球数字经济标杆城市的建设风貌。(新京报记者吴为)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>建成全球首个网联云控式高级别自动驾驶示范区，启动3.0阶段580平方公里扩区工作，开放自动驾驶测试道路323条1143公里，完成160平方公里范围的道路基础设施建设，部署智能网联乘用车、智能网联客运巴士、无人配送车等八大场景739台自动驾驶车辆在区内测试使用。推进一区一品建设，海淀、朝阳、经开、顺义等区针对人工智能、互联网3.0、智能制造领域出台专项产业促进政策，通州、门头沟区基于元宇宙、“5G+8K”超高清产业规划建设数字经济特色产业园区，丰台区推动建立花卉产业五大数据平台。在数字生活场景方面，报告介绍，依托“京通”建设健康服务专区，实现270家医疗机构线上预约挂号，36家医院医保线上移动支付，120家医院检验检查报告线上查询。此外，报告还介绍，北京数字经济核心产业企业发展全国领先。</key_sentence></doc>