<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7205</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-25/10117919.shtml</url><title>法国外长访华，中法新互动成果几何？</title><datatime>2023-11-25 19:44:00</datatime><body>	中新社北京11月25日电题：法国外长访华，中法新互动成果几何？
	作者郭超凯谢雁冰
	法国外长科隆纳11月23日至24日访华，访华期间中国高层与其会见会谈，并共同主持召开中法高级别人文交流机制第六次会议。
	在受访专家看来，科隆纳此访是今年中法高层密切往来的延续。双方在此期间达成广泛共识和多项合作，这不仅将惠及两国人文交流和经济民生，还将产生溢出效应，对稳定中欧关系、共同应对全球性挑战都具有积极意义。
	落实元首共识，助推两国合作升级
	今年4月法国总统马克龙访华，掀起了两国高层往来的小高潮。11月20日，中法两国元首通电话。在两国元首战略引领下，今年中法高层交往亮点纷呈，机制对话接续举行，务实合作有序推进，人文交流快速升温。
	北京外国语大学区域与全球治理高等研究院教授崔洪建分析称，明年是中法建交60周年暨文化旅游年，科隆纳此行旨在落实好两国元首此前达成的重要共识，并为明年建交60周年系列活动提前做筹划。
	此访期间，中法人文交流机制中方牵头人、外交部长王毅和科隆纳主持召开了中法高级别人文交流机制第六次会议，共同见证签署教育科研、文化旅游、卫生健康等合作文件。王毅还就规划好下阶段两国人文交流提出了中方四点建议。
	高级别人文交流机制是中法三大支柱性对话机制之一，为中法关系发展奠定深厚的民意基础。中国社会科学院欧洲研究所所长冯仲平指出，中法人文交流历史悠久、合作紧密，以此次会议为契机，两国致力于推动人文交流释放更大活力、取得更多成果。
	有效增进理解，密切中欧交往
	中欧作为世界多极化进程两大力量，共同利益远大于分歧，双方已形成强大的经济共生关系。但一段时间以来，受一些外部因素影响，欧洲出现了对华“去风险”“再平衡”的杂音。
	24日在共同会见记者时，有记者问及如何看待当前形势下的中欧关系，王毅表示，中欧合作的本质是优势互补、互利共赢。合作中当然会有竞争，但不能因竞争而害怕合作。最需要去掉的风险是泛政治化带来的不确定性，最需要降低的依赖是动辄回到保护主义的窠臼。
	“当前欧洲对华政策正处在调整期。”崔洪建表示，法国是欧盟大国，其态度一定程度影响着欧洲对华关系走向。尽管中欧存在分歧，但只要双方保持沟通和交流，就能有效增进理解、管控分歧。此番科隆纳访华对外释放出积极信号，有助于进一步稳定中欧关系。
	外界注意到，中国外交部24日宣布中方对法国、德国、意大利、荷兰、西班牙、马来西亚6个国家持普通护照人员试行单方面免签政策。科隆纳此访亦同意，法方将向中国赴法研究生发放更长期限签证。
	冯仲平指出，中方实施免签政策的6个国家中有5个为欧洲国家。对法德等欧洲5国实施免签政策是近期中欧高层频繁互动的重要成果，对今后密切中欧交往有重要推动作用。随着双方各层级交往全面重启，未来中欧合作有望迈上新台阶。
	发力碳中和，携手应对全球挑战
	当前国际形势变乱交织，全球面临着地区冲突、气候变化、经济复苏缓慢等诸多挑战。作为联合国安理会常任理事国，国际社会期待中法携手发挥积极作用。
	王毅和科隆纳24日还共同出席了中法碳中和中心启动仪式。共建碳中和中心是中法两国元首达成的重要共识。半年来，在双方共同努力下，中法碳中和中心从构想变为现实，并在联合国气候变化迪拜大会即将召开之际正式启动，发出中法加强绿色科技合作、携手应对气候变化的有力信号。
	受访专家指出，8年前，中法携手推动联合国气候变化巴黎大会达成历史性的《巴黎协定》。近日，两国元首就气候变化迪拜大会协调立场，再次展现出双方共同应对全球性挑战的积极意愿。中法关系早已超出双边范畴，两国在各领域广泛开展合作，有望充当国际局势的“稳定锚”，也为世界稳定注入“强心针”。
	“在绿色转型、应对气候变化问题上，中法两国总能找到共同立场、开展共同行动。中法碳中和中心的启动，正是两国携手应对全球性挑战的生动缩影。”崔洪建表示，此番中法达成广泛共识，深化务实合作，两国将继续以成熟稳健的双边关系，为变乱交织的国际局势注入更多确定性和正能量。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>双方在此期间达成广泛共识和多项合作，这不仅将惠及两国人文交流和经济民生，还将产生溢出效应，对稳定中欧关系、共同应对全球性挑战都具有积极意义。此访期间，中法人文交流机制中方牵头人、外交部长王毅和科隆纳主持召开了中法高级别人文交流机制第六次会议，共同见证签署教育科研、文化旅游、卫生健康等合作文件。半年来，在双方共同努力下，中法碳中和中心从构想变为现实，并在联合国气候变化迪拜大会即将召开之际正式启动，发出中法加强绿色科技合作、携手应对气候变化的有力信号。在两国元首战略引领下，今年中法高层交往亮点纷呈，机制对话接续举行，务实合作有序推进，人文交流快速升温。</key_sentence></doc>