<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7212</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-25/10117888.shtml</url><title>像“人”一样的智能伙伴，飞书是如何做到的？</title><datatime>2023-11-25 17:46:00</datatime><body>	你有没有想过，创建一个你的“同事”？它随时可助你一臂之力，进可帮你开拓客户，解决复杂业务管理系统，退可助你汇总日报周报，尽解琐碎之事。
	近日，飞书智能伙伴等系列AI产品发布，场景化解决方案着初见成效，有望让员工瞬间成为业务“高手”，同时也让企业在AI转型中占尽先机，这是如何做到的？
	智能伙伴，人人成业务“高手”
	在飞书创建一个角色，定制专属名字及头像后，你便多了一个“同事”。这个“同事”对你非常友好，在通讯录、群聊、文档、搜索都能随时找到它的身影，任何用户能和同事协作的地方，都可以与它互动，并且沟通全程无障碍，和“人”一样。
	例如，很多员工深陷于文山会海，有了飞书智能伙伴则不一样，会议纪要、分析PDF与音视频、总结未读消息等手到擒来；困扰打工人的日报、周报、月报等“琐事”，它也能帮你梳理归纳，甚至主动发给用户。
	这还只是飞书智能伙伴技能的冰山一角，在内容创作中，它能自动续写或生成文档、表格、邮件、思维导图、问卷等。不会PPT？你只需要输入核心数据和描述，它就做出漂亮的可视化呈现，分分钟让你成为业务“高手”。
	值得注意的是，作为工作伙伴，飞书智能伙伴还能制定工作计划、主动向用户推进工作，而不只是等待发号施令。在长期的工作下，飞书智能伙伴还能伴随用户的讨论、会议、创作等一系列工作行为，逐步积累用户工作上的记忆，与用户共同成长，成为工作中的另一个“自己”。
	从专业特点上综上概括，专属、易协作、有知识、有记忆、更主动等特点是飞书智能伙伴与市面上的AI助理类产品的最大差异处，这也是其他AI助手难以望其项背的强大场景化功能。
	试问，有了这样的智能伙伴，谁不喜欢？必定潜移默化渗透到人们的工作之中。正如飞书CEO谢欣说得那样，“有了智能伙伴以后，飞书不仅是一个解决人和人协同的工作平台，更成为了一个解决人与人、人与AI协同工作的平台。”
	面向未来，每个企业都可以AIReady
	飞书智能伙伴不但具有强大的通用能力，还能通过场景搭建推动企业业务。作为一个开放的AI服务框架，企业可根据业务场景自主选择适合的底层大模型，同时不同的企业通过智能伙伴创建平台创建专属伙伴都可以AIReady(全面智能化)。
	例如，通过通用伙伴能力，可以通过简单的提示词，依托飞书多维表格迅速创建业务系统，让工具门槛持续降低。“如果我需要一个库存管理系统管理商品的库存和出入库情况，只需告知我的智能伙伴，它就能自动创建多张数据表格，还能填上相应的示例数据。”谢欣称。
	这样的多维表格非常受欢迎，据了解，今年年初，飞书公布有超过10万个业务系统跑在多维表格上，到了现在这个数字已经翻了几倍，超过了35万。
	再比如通过智能伙伴创建平台创建一个“张师傅”，通过AI处理销售跟进信息，它能极大程度地解放销售团队的管理带宽，每月跟进管理的客户数增加数十甚至上百倍。
	据飞书成长型企业客户总经理张龑介绍，出现一个新客户的时候，以前的销售要先花好几个小时去做背调，再花几个小时做客户分析。现在“张师傅”一秒之内就查阅完客户所有的公开信息，然后一秒之内根据客户数据库里的客户了解，直接给出客户需求分析、风险评估等，他的业务痛点可能在哪儿？
	这些对于急需数字化转型的企业无疑都是雪中送炭，但同样是帮助企业转型，飞书则为企业在AI时代提供更好的底层条件。
	飞书在这方面是做了底层改造的，让飞书可以成为大家的一站式工作入口，主导航面向所有的系统开放，大家可以把自己企业最重要的系统放在飞书上，在移动端，同样的能力也开放。
	正如谢欣所说，“它并不是一个底层能力固定的AI产品，而是一个开放的AI服务框架。根据业务场景以及不同大模型的能力特点，用户还可以自主选择合适的底层大模型。目前已支持多家国内大模型公司，包括百川智能、MiniMax以及智谱AI等”。
	另外，让员工能迅速上手也是企业AI转型的一个关键，而飞书智能伙伴对C端用户极其友好的使用场景无形中降低了使用门槛，节省了沟通协作成本。谢欣也表示，“作为企业家，确保公司能迅速适应并准备好迎接人工智能的高速发展时代变得至关重要。”
	枝繁叶茂，飞书在众多企业“上班”
	凭借出色的发挥，目前，飞书智能伙伴已在众多企业“上班”。例如与安克创新、元气森林等很公司展开共创与试用，他们也在销售、市场营销等多个工作场景实现了AI提效。
	不仅仅是AI提效，还能共创新模式。全国拥有3万多家门店的美宜佳，每天需要处理的信息是海量的，和飞书共创出“一店一群”的新协同模式后，他们门店群可随时了解到来自于巡店、培训、物流多个系统里面的最新信息，及时把业务问题最优化处理。
	飞书产品副总裁齐俊元介绍，“这些得益于飞书的‘消息卡片’，这个‘消息卡片’是从无数滚动消息中抽出、携带业务当中最关键的信息，也携带了你要处理的业务动作，了解信息后便可快速执行这个业务需要的动作。”
	飞书提供的集成平台可以非常方便地帮大家构建“一事一群”，这也是很多企业非常喜爱的功能。联影医疗打造了售后工单群，所有的工单信息会从分享销客推送到群中，大家可以随时了解背景信息，及时诊断；乐客管理你门店加盟业务流程可视化进展在群里随时同步，大大保障了工程进度。
	“‘一事一群’已经在飞书上广泛发生。事实上，飞书上已经有超过15%的群，不再是简单的聊天群，而是和业务系统紧密连接的一事一群。”齐俊元称。
	越来越多的客户从使用飞书智能伙伴赋能业务。抖音上的头部机构之一追极传媒，也是飞书的客户，凭借强大的内部生成功能，他们打造了属于自己的智能MCN伙伴，可以从全网的数据里分析关键词的热度趋势，在这之上还可以帮助他们的主播生成优秀的直播文案。
	就连小米科技董事长雷军都表示，“小米选用了飞书，目前已经有一段时间了，飞书在信息创建、分享，以及协同办公方面，非常简洁、高效，的确越用越顺手。”(完）【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>近日，飞书智能伙伴等系列AI产品发布，场景化解决方案着初见成效，有望让员工瞬间成为业务“高手”，同时也让企业在AI转型中占尽先机，这是如何做到的。正如飞书CEO谢欣说得那样，“有了智能伙伴以后，飞书不仅是一个解决人和人协同的工作平台，更成为了一个解决人与人、人与AI协同工作的平台。作为一个开放的AI服务框架，企业可根据业务场景自主选择适合的底层大模型，同时不同的企业通过智能伙伴创建平台创建专属伙伴都可以AIReady(全面智能化)。飞书智能伙伴不但具有强大的通用能力，还能通过场景搭建推动企业业务。</key_sentence></doc>