<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7227</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-25/10117819.shtml</url><title>中国每进口十个榴莲，有六个经过这里</title><datatime>2023-11-25 15:35:00</datatime><body>	中国每进口十个榴莲有六个经过这里
	中国新闻周刊记者/王宇
	发于2023.11.20总第1117期《中国新闻周刊》杂志
	10月下旬，前三季度外贸数据出炉。在进出口总值前40城中，一个陌生的名字——广西崇左——以41.4%的数值在增速榜遥遥领先。
	当地人都说，崇左的核心在凭祥。凭祥坐落于一片南北延伸的喀斯特峰丛谷地，这座由崇左代管的县级市，总人口才不到13万。但因其距离越南首都河内直线距离仅约140公里、公路车程两小时，成为中国连接越南的“南大门”，一处友谊关口岸，长久地撑起了崇左的外贸数据。
	今年前三季度，经友谊关进出口货物总值超过3250亿元。其中，经凭祥本地企业代理的货物进出口总额1311.4亿元，增速为41.9%，在崇左进出口总额中的占比超过80%。
	早上八点，边境线两侧排队等候的货车开始通关。车流量太大，通关时长延了又延。
	作为中国通往越南乃至整个东盟最便捷的陆路大通道，友谊关为货车设计通关能力是每天1200辆，但中国出口的机电产品、日用品与越南出口的农产品、消费电子产品往来不止，流量早已超过口岸的承载极限。如今，每天有1500辆货车载着货柜在这里出入中越。
	从东盟进口的热带水果，有一半经过这里。大量泰国榴莲也要经越南运抵中国，中国每进口十个榴莲，有六个经过凭祥。2022年1月1日，《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)正式生效，八个月后，越南榴莲同缅甸香蕉、柬埔寨龙眼一起，首次获批准进入中国市场，进一步刺激通关货量增长。
	增长的另一股推动力与越南相关。从友谊关进入越南，汽车行驶两小时，就能抵达红河三角洲平原，这里是越南首府河内所在地，周边密布着海防、北宁等港口及工业重镇。2022年，越南经济增速达8.02%，是全球增长最快的经济体之一，而占全国GDP和财政总收入贡献率约30%的红河三角洲是越南“全国经济火车头和最大增长引擎”。
	外资在越南北部设置电子厂，配套产业却集聚在中国的长三角、珠三角。电子元器件取道友谊关通往红河三角洲，再由当地的工厂完成装配，输往全球。
	巨大的流量正在凭祥流过，但凭祥本地人对此却显得疏离又茫然。承载流量，服务流量，但流量却没有为凭祥停留。
	榴莲的旁观者
	这是一间藏身偏僻陋巷的仓库，每晚七点半，直播开始。菠萝蜜、芒果，口岸有什么就卖什么，但榴莲是绝对主力。
	老板来自北京，有足够的资金实力。仓库整柜整柜地接收榴莲，到了晚间，国内最新鲜的榴莲由年轻的凭祥本地主播卖向全国各地。销售旺季，店铺每天的销量超过2000单，营业额高达数十万元。
	主播之一张丽环告诉《中国新闻周刊》，泰国榴莲是季节性产品，夏季出货多，到10月左右结束，这时恰好越南榴莲出货，补上泰国榴莲的空缺。等越南榴莲量少的时候，又开始做马来西亚榴莲。总之一年四季都能卖。除了中国消费者熟知的猫山王、金枕头，卖榴莲三年，张丽环还熟练掌握了青尼、甲仑、长柄等知名度更低的品种的卖点。
	但在凭祥，充分利用“榴莲入关第一站”的优势，让店铺盛况空前的，可能仅此一家。
	RCEP生效后，中国批准越南榴莲出口中国。2022年9月19日，首批越南榴莲在友谊关口岸通关。今年1~9月，经友谊关口岸进入中国的水果共有64.5万吨，同比增长152.5%。上半年，经友谊关进口的榴莲31.2万吨，货值105.6亿元，分别同比增长13.1倍、11.5倍，占口岸进口水果的81.8%、92.7%。据凭祥市商务和口岸管理局工作人员陆柯宗介绍，今年截至10月末，凭祥榴莲进口量已超过去年全年，增长率超过50%，其中泰国榴莲和越南榴莲各占一半。
	“友谊关海关在口岸建设了进口榴莲专用通道”“面对鲜榴莲进口需求巨大的情况，崇左计划修建一个冷链兼加工厂”，进口量不断增长的榴莲，把凭祥推进了媒体的关注焦点。远看凭祥，巨大的通关体量似乎正推动城市围绕榴莲而动。
	但与外界甚至凭祥当地人的期待不同，凭祥没能成为交易活跃的东盟水果集散地。大街上没有榴莲的身影，也不见往来的客商。
	中国(广西)自由贸易试验区崇左片区(下称崇左片区)管委会跨境合作局副局长农蔚鹏告诉《中国新闻周刊》，进口的榴莲里，有六到七成是外省的分销商从源头果园就订好的货，过关以后，将直奔广东、上海、浙江、北京等富裕省市消费市场。
	说起榴莲，凭祥当地首先关注的不是机会和经济效益，而是该如何配合海关，保障这种贵价水果快速通关，减少其在凭祥迁延的时间，以最新鲜的状态运抵目的地。
	场地上有两三组人以及固定数量的查验位，车来靠台，卸货、检查，检查完再装车、开走，这些流程都需要时间。农蔚鹏介绍，与只需查验三成的电子消费品不同，越南的水果涉及检疫问题，几乎每车都查，所以在海关人力有限的情况下，一天就只能查150车左右，“这就是极限了”。
	而扩容几乎无甚可能。“凭祥原本就是从山谷里填出来的一块地，作业面只有这么大。此外，因为口岸在边境线上，要扩容就涉及两国，非常麻烦。”农蔚鹏告诉记者。
	“我们是小财政保大口岸。”凭祥一名不愿具名的政府工作人员告诉记者，友谊关的许多设备设施自2011年封关运行起，就未做过更新升级。“友谊关是国际性口岸，国家每年都会有升级改造基础设施的专项资金，但地方也需筹措一部分。”另一位政府工作人员向记者解释。
	《2022年凭祥市国民经济和社会发展统计公报》显示，2022年，凭祥市一般公共预算收入为3.7亿元，比上年下降1.8%，一般公共预算支出20.94亿元，比上年增长0.9%。
	而据上述不具名工作人员介绍，友谊关一年的运维费用接近500万元，管网、摄像头等设备老化问题严重，十来年修修补补，遇到下雨、打雷、鼠患，都成问题。地方来保障国家口岸，确实能力有限。
	巨量榴莲“从天而降”，凭祥感受到的是压力，至于利用榴莲做什么，凭祥似乎还没有理出头绪。
	“既然是边贸，那么越南的水果应该在凭祥随处可见。可是凭祥现在哪里能见得到榴莲？”广州商人张小平是凭祥一家中药材进口加工企业的管理者，这家企业经由凭祥市政府、中国(广西)自由贸易试验区崇左片区管委会自广州招商引资而来。
	“一柜榴莲一百多万，报一下关就走了！电子产品也好，水果也好，只是走一个流量，没有产生留存效益。货代、物流公司的模式是边放水边养鱼。”在张小平眼里，凭祥是“边境线上的明珠”，本应处处是机会。
	事实上，榴莲当前的流通状况，是其作为贵价鲜果的特点决定的。通常榴莲要等到树龄五年后才开始结果，这意味着种植成本高昂。泰国榴莲的进口均价约为10美元/公斤，单只重量约为1.5~2公斤，“一天进50个榴莲，你的资金压力就在6000元到7000元。各大电商平台最快的回款速度是15天，你为了卖50个榴莲，至少要压10万块钱进去。再加上其他的运营支出，每个月账上至少要有25万元到30万元的现金。”榴莲电商创业者、佳檬智慧科技创始人黄侦麒告诉记者。
	“除了资金门槛，要做好榴莲的品控、要掌握销售渠道，这都需要时间沉淀。”凭祥市跨境电商协会秘书长、广西利亚电子商务有限公司总经理闭春远告诉《中国新闻周刊》。一名榴莲行业从业者也表示，国外优质的榴莲果园通常由资金优势明显的大玩家从源头锁定，一级分销商直接对接一线市场的线下商超渠道，小企业机会不大。
	榴莲抵达凭祥时，已有八九分熟，为了保证口感和新鲜度，货车要尽量避免在容量小的市场耽搁。凭祥本就只有13万人口，难言市场消费力。凭祥尚未通高铁，除了少量班次的大巴车，每日仅有一班耗时两个多小时的普速列车与崇左相连，交通和时间成本，决定了此处难以成为一般贸易的中心节点。
	长久以来，凭祥的贸易流转依靠聚集在此地的客商。黄侦麒告诉《中国新闻周刊》，疫情之前，这里曾聚集大量客商，做热带水果电商或红木生意。目前，他们尚未回归。
	以凭祥当下的人气，难以消化一整柜的榴莲，因此少有分销商愿意在榴莲散货，即便散货，因规模太小，价格也颇为高昂。看到越南榴莲机会的黄侦麒，今年3月来到凭祥，开始做榴莲电商，费了九牛二虎之力，才找到一家愿意给他散货的大分销商，摸索了大半年，店铺也只能做到保本运营。
	建造产业蓄水池
	数年前，从友谊关通往越南的货物是这几类：鞋服、箱包、日用品，山东大蒜配洋葱，北方的苹果北方的梨。
	从数据来看，出口的结构转折发生在2017年，也许是因为越南显露出的劳动力成本优势，促动劳动密集型产业的转移，电子元器件的出口货值开始快速增长。它们又轻又贵，一车货物的价值顶得上好几十车农产品。“那种特别贵的电容片，一车可能得几千万。”农蔚鹏说。鞋服箱包的货量并没有减少，但货值占比已从过去的40%下降到5%，与之相对，电子元器件的货值占比攀升至60%。
	进口结构也随之变化。过去，越南运往中国的产品只有西瓜、龙眼、荔枝、芒果、火龙果。从2017年开始，硬盘等消费电子产品亦有快速增长，如今货值也已占到60%左右。
	很快，长三角、珠三角、北上深，捕捉到新趋势的人将目光投向这里，越来越多的调研团队来到凭祥，任务也随之而来。2019年8月，崇左片区挂牌，凭祥市政府与崇左片区管委会频繁奔赴珠三角，围绕出口加工招商引资——这符合上级部门对凭祥的期待：建造边境线上的产业蓄水池。
	一直渴望从“通道经济”转向“口岸经济”的凭祥终于找到了一条突围路径。他们引来了为惠普、三星等跨国企业做产业配套的良维、三诺等重点电子信息企业。此外，为了充分利用东南亚农产品的进口优势，凭祥还招引了盐津铺子、生和堂、广西保航等农副产品深加工企业。
	理想状态下，凭祥可以通过落实中国外经贸发展专项资金、减免租金、引进设备等方式，帮助企业落地凭祥，让企业在靠近越南客户的前提下，降低生产成本。而深加工企业的集聚也能为凭祥带来更多收益。
	但现实中，习惯了珠三角完善配套的企业，在凭祥经历了“水土不服”。“我们工厂从深圳迁到凭祥，起初是考虑有关口在这边，去越南方便。此外，越南工人可以通过跨境劳务进来，但是三年运转下来，感觉各方面配套还是跟不上。”一家电子加工企业的负责人刘敏告诉《中国新闻周刊》。
	“因为口岸没有产业链沉淀，没有工厂做配套，导致我们生产设备坏一个零部件，都得回深圳去修。此外，开模具、买包材也都得回深圳找厂商。”刘敏向记者抱怨。
	凭祥政府也深知此中的问题。农蔚鹏告诉《中国新闻周刊》，凭祥作为边境口岸的区位优势主要是对外，“对外我们是窗口、门户、枢纽。但是在国内消费市场，我们是神经末梢。所以企业的上游配套在周边比较难找到，企业的设备坏了，配件还得从广东发货，很有可能整个广西都找不到。”
	但眼前最让刘敏感到焦虑的，是货物进出口的流程管理。“在深圳，我们做入关成品备案，只需要在‘中国(深圳)国际贸易单一窗口’上传电子文档，系统就可以审批通过。但在这里，我们要打印出纸质档，再扫描上传。”刘敏表示，货物的备案是按照种类、客户来做的，同一款成品如果面对四五个客户，要多次备案。同一个客户，产品微调，亦要多次备案。在这种情况下，多一道打印、扫描上传的程序，就意味着难以计数的工作量。
	“我们目前只有一期工厂的九条生产线投入运营，等二期厂房建好，是五六十条生产线。在深圳，我们一天可以处理成百上千个成品的备案。但到凭祥，所有备案要再走一遍纸质档流程，增加了很多工作量。等产线都开了，企业怎么做？”刘敏的语气中透着焦躁。
	招工也成了劳动密集型加工企业的大难题。过去，毗邻越南让凭祥通过跨境劳务的方式获得劳动力成本优势，但因新冠疫情的影响，至今跨境劳务仍未放开，凭祥及周边地区的人口远不足以支撑刘敏所在的工厂。
	“目前我们9条生产线有200多名员工，基本是周边的村民，年纪比较大。因为我们生产电子产品，工人坐着上班，收入也比较稳定，村民喜欢到我们工厂来。但等二期厂房建好，生产线扩大，可能要招几千人，这就有困难了。”刘敏说。
	“招工难”已是政府与企业的共识。农蔚鹏说，广西本就是劳动力输出大省，而更年轻的工人在进厂工作之余，有吃喝玩乐的需求，凭祥的产业园区位置偏远，难以满足年轻人下班后消费、娱乐的需求。
	“来考察的企业、落地的企业都抱怨。跨境劳务曾是我们招商的亮点，也确实借此吸引到企业落地，但现在计划都打乱了。招商的时候还有跨境劳务，投产的时候就没有了。”
	另一个曾经吸引企业落户凭祥的政策是边民互市。凭祥共有五个边民互市贸易点，分布在浦寨、弄尧、叫隘等地。边民每天交易8000元免关税政策，使得越南的原材料可以通过最灵活简便的方式、以最低的成本进入凭祥。“榴莲这种高价水果，过关的检验费用很高，一柜货检验下来可能要花个一两万。但走边民互市的渠道，除了零关税，检验检疫收费也低，一个人进个三五十件，可能一两百块钱就搞定了。”黄侦麒告诉《中国新闻周刊》。
	数据显示，从2015年到2021年，凭祥市边民互市贸易进出口量从81.5亿元升至126.6亿元，增长55.3%。但农蔚鹏告诉记者，疫情防控政策调整之后，凭祥的互市点迟迟未能获准开放。
	“在其他政策和资源上，凭祥也没有太多优势。全国100多个保税区，政策差不多。凭祥土地资源有限，用水用电成本甚至还要比其他地方高一点。”从招商结果来看，凭祥在过去的几年中，努力尝试承接珠三角转移中的产业链。但谈起产业蓄水池的角色，凭祥的官员与企业显露出一丝挫败感。多家受访企业向《中国新闻周刊》表示，招工难、产业配套薄弱、边贸和跨境劳务政策不稳定的问题，都不是靠当地政企的努力便可在短时间内解决的。
	区位能成为优势吗？
	凭祥人深知，凭祥的优势是“区位”。在凭祥民众的认知里，利用它的最好方式便是边民贸易。“拿着货上互市点，不管带什么去，都卖得掉。”这是凭祥人的共同记忆。
	闭春远还记得，上世纪90年代，口岸刚开放，边民互市的货场都是黄泥地，但没人会嫌弃，“早上四五点钟，就跟我妈背着货去边贸点”。
	“那时候挣钱真容易。”司机老黄对记者感叹。越南的边民用背篓装满鳝鱼来以物换物。凭祥普通人家可以买两辆面包车，双向运送货物。他还记得越南的龙虾价高，餐馆抢着从边民手里收，一箱装两只，一趟车拉两箱，8000元的免税额度就用光了。
	对于友谊关口岸，边民态度敬畏，那是“国家的关”“正关”。在他们的朴素认知中，边民的互市点是可以让自己获得回报的关。
	但许多创业者都知道，更大的机会还是在“正关”上。要挂上“正关”的价值链，最简单的办法就是做货代，简单说来，就是帮客商办好出国的清关手续。“3250亿的货值里，有1300亿经过我们本地企业的手，我们可以在这里赚一点服务费。”农蔚鹏告诉《中国新闻周刊》。
	闭春远从2019年起在凭祥做货代，2020年，崇左成立跨境电商综试区，闭春远将业务重心转向跨境电商货代。高峰时期，闭春远一天能发出去15条货柜。
	但没过多久，跨境电商的货量就开始下降。“原因之一是商家已经完成了市场测试，确定卖得好的品类，就在越南本土的海外仓批量备货，结果就是会影响货代的收入。”闭春远告诉记者。
	不做货代还能做什么，还要不要挤进跨境电商的市场？闭春远有过犹疑。“凭祥的不足之一是产业链不在这里。跨境电商机会这么大，为什么我们认识的那些外贸大玩家都在观望？”长久以来，电商似乎天然属于拥有供应链优势的浙江与广东。
	凭祥市跨境电商协会的李天明这样论证凭祥的优势：“浙江、广东等地的跨境电商是供应链优势型，而我们是区位优势型。”在李天明看来，当浙江、广东的商家因越南的客单价较低而犹豫是否要向越南市场投入时，凭祥本地孕育的电商团队则无需纠结，他们更愿意强调越南经济超高速增长带来的广阔消费市场。
	在凭祥市跨境电商协会的操刀之下，越南主播在凭祥面向越南人开播，卖的是中国的产品。对于强调转换率的头部品牌，协会采用抽佣的代播模式合作，对于仍在测品阶段的中小供应商，协会则采用按场次收费的直播代运营模式。步入正轨一年以来，崇左综试区的跨境电商货值达到25.6亿元。
	边境仓也有了用武之地。TikTok等平台提供的海外仓，方便商家海外备货，同时保证时效。但对于还没有做完市场验证的商家，贸然把货物备到海外，一旦测品失败，还要支付大额货运成本才能把货品再运回国。从这个角度来说，边境仓模式能帮助中小企业控制成本和风险。
	闭春远说，起初，经由他们代发的货物，如果碰上堵车，出关耗时长则一周，短则数天。后来，双方磨合出与一般贸易货物区分开来的跨境电商绿色通道，最快一个小时就能办完出关手续。“相比平台的海外仓，我们更灵活。按照现在的通关速度，我们边境仓的时效不比海外仓差。”李天明告诉《中国新闻周刊》。
	边境仓模式开始在凭祥取得小范围的共识。农蔚鹏告诉记者，目前已有大型电子产品加工企业将面向越南的仓库设在凭祥。“越南工业园区的租金高，相比之下，我们这里的用地成本更低，在仓储环节更有优势。”他认为，珠三角的生产企业为了保证货物抵达越南的时效，有动力设置边境仓。虽然凭祥土地资源有限，但通过盘活市区的闲置空间，利用综保区现有土地，有能力承接供应链配套环节。
	有人寄希望于“正关”，也有人寄希望于边民互市点。“正关是大玩家的通道。”黄侦麒说，“如果互市重开，我们小玩家就可以建立自己的链路，边境的边民也很乐意参与。因为只要他拿货进来，立刻就能找我们销掉，而中小企业也可以买散货节约自己的成本。现在，进口的榴莲基本在南宁散货，可是从南宁发出，至少是入关一周后你才能收到，但是从凭祥发出，两三天就能收到。”
	黄侦麒还记得早年间拜访凭祥时看到的景象，“当时很热闹，一方面是因为到越南的跨境游基本都要从这里出去，再者就是从互市来的东南亚水果会从凭祥发到全国。2018年到2019年，很多进口电商商家在这边，做跨境出口的创业者也多”。
	现在，凭祥又回到了原点。但在黄侦麒看来，这恰恰是新一批创业者的机会窗口。当务之急，凭祥要尽可能地聚集更多的榴莲电商创业者，让榴莲生态成为可能。
	(文中刘敏、张小平是化名)
	《中国新闻周刊》2023年第43期
	声明：刊用《中国新闻周刊》稿件务经书面授权【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>看到越南榴莲机会的黄侦麒，今年3月来到凭祥，开始做榴莲电商，费了九牛二虎之力，才找到一家愿意给他散货的大分销商，摸索了大半年，店铺也只能做到保本运营。农蔚鹏告诉记者，目前已有大型电子产品加工企业将面向越南的仓库设在凭祥。大量泰国榴莲也要经越南运抵中国，中国每进口十个榴莲，有六个经过凭祥。在凭祥市跨境电商协会的操刀之下，越南主播在凭祥面向越南人开播，卖的是中国的产品。</key_sentence></doc>