<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7245</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-25/10117731.shtml</url><title>农产品上行丰富市场供给 乡村电商铺就消费快车道</title><datatime>2023-11-25 06:49:00</datatime><body>	乡村电商铺就消费快车道
	本报记者夏先清杨子佩
	土特产搭乘着“电商高铁”销往全国，不断丰富市场供给。接地气的商品快速走向更广阔的市场。
	近年来，手工红薯粉、地锅馒头、千层底鞋垫、木制品等来自广袤农村的产品在全国各大城市都已屡见不鲜。接地气的商品何以快速走向更广阔的市场？一段时间以来，土特产搭乘着“电商高铁”销往全国，不断丰富市场供给。在河南驻马店新蔡县，电商直播的快速发展有力开拓了农产品销售渠道，丰富市场供给的同时，也成为助推产业振兴、农民增收的重要抓手。
	农产品上行丰富市场供给
	“咱们劈柴火老面馒头，家乡的味道，儿时的回忆，喜欢吃的家人们闭眼入就行了啊。3号链接，不犹豫不徘徊，一包馍一瓶酱，拍一发二，买三送一。”位于河南驻马店新蔡县的八零年代食品有限公司直播间内，一名主播正对着10多部手机在各类平台上进行直播。她推荐的商品，就是新蔡县土特产红杨谷手工地锅馒头。
	作为全网第一家销售手工地锅馒头的商户，八零年代食品有限公司目前依然保持着全网销量第一、复购率50%的亮眼成绩，仅在抖音平台上就有近10万粉丝，全网粉丝接近40万，日订单量近8000单。
	“我们改良后的10多口地锅一天可以蒸制5万个馒头，基本可以满足客户下单需求。”公司运营总监杨公照说，“公司现在全部采取线上销售模式，在抖音、视频号、拼多多、淘宝等平台均开设有直播间，还会采取‘达人带货’等分销模式，订单比公司创立初期线下叫卖至少多了几十倍。县里也给了我们不少支持，现在生产稳定、运费划算、物流畅通，成本稳定了，效益更高了。”
	今年6月，八零年代公司直播团队在驻马店市组织的第二届直播大赛中获得二等奖。像八零年代这样的“产品+直播+电商+物流”的电商在新蔡县有500多户，以蓬勃发展之势带动全县产业兴旺、农民增收。
	据新蔡县商务局电商服务中心提供的2023年新蔡县电子商务交易额数据显示，1月至9月，全县农村产品网络零售额达23.5亿元，农产品网络零售额达19.8亿元。
	新蔡邮政分公司负责人介绍，邮政快递全面解决从产品入驻、运营销售、包裹寄递、金融获客等各环节营销服务体系。依托“网点+站点”模式，打造“渠道+寄递+金融”生态圈，实现农产品收入600万元，寄递特快收入30余万元，快包收入300万元。农产品上行项目截至10月累计实现发货20万单。
	本地“大V”激发消费活力
	“直播间的家人们别犹豫了啊，没有拍的咱们抓紧时间，机会不是天天有，该出手时就出手，下方商品咱们已经给大家准备好啦……”新蔡县古韵食品有限公司内，与直播间一墙之隔的生产车间里热气腾腾，七八位工人站在不同的位置不停忙碌着。把红薯淀粉倒入容器内加水、打芡，揉成的面团放入一个漏斗里，一名工人拿起裹了纱网的木锤，不停锤击面团，面团就顺着漏斗下方的数十个孔洞流淌下来，丝丝缕缕连绵不绝滑入大铁锅的沸水中，完成由红薯到粉条的华丽变身。
	煮熟、冷却、沥水、晾晒之后，经过切割、打捆、装箱，新蔡传统的农产品红薯粉条才算大功告成。
	古韵食品有限公司负责人王峰站在车间里，一边指挥工人工作，一边查看手机直播间的销售数据。到当天下午4时许，通过公司电商平台销售和当地网红博主现场直播带货，该公司已销售5斤装粉条产品300多单，营业额近2万元。
	王峰的公司近两年开始转型上“网”触“电”，采取直播带货的形式销售农产品，取得了很好的效益。今年仅红薯粉条这一个单品，就销售1万多单，销售额达50多万元。“双11”期间，王峰生产的农产品红薯粉条线上销售火爆，不仅满足县城市场需求，还通过电商远销全国各地。
	家住新蔡县杨庄户乡的陈晨和母亲一起来到王峰的公司。在粉条生产车间里，当陈晨打开手机，直播母亲帮忙生产粉条的过程时，直播间瞬间涌入3000多粉丝。
	“赶紧让老板上链接，我要下一单。打包粉条的时候别忘了给我装老板送的酱豆……”看到生产车间的真实场景，感受到生产厂家“买一送一”的真诚，粉丝们热情高涨，纷纷在直播间下单购买粉条。
	陈晨毕业于郑州商学院，毕业后选择就业方向时进入互联网行业。在新蔡县培育电商人才的各项政策鼓励下，他注册了直播账号，专注于“三农”主题，把镜头对着身边人，用手机记录自己在农村的幸福生活。目前，他的账号已有粉丝79.3万。
	除了持续拍摄生活日常，保持账号活跃度，小陈和母亲还帮助当地农产品生产厂家带货，通过手机讲述新蔡农产品的故事，宣传推荐本地优质农产品。截至目前，小陈带货的商品橱窗里，仅新蔡特产红薯粉条5斤装单品就已经售出5333单，按每单56.8元计算，销售额突破30万元。
	新蔡县孵化培育了粉丝超百万的大V“方圆团队”“爱笑的梅子”等农产品带货主播近千人。在持续创作内容的同时，他们纷纷为当地农产品销售助力，成为乡村振兴的“生力军”。
	政策加码畅通服务渠道
	在电商经济的滚滚浪潮中，新蔡县积极响应“乡村振兴”“电商助农”等发展战略，提前部署实施“电子商务进农村”工作，积极探索、整合本地网络资源，搭建政府赋能、企业生产、主播带货、物流畅通、群众受益的新型电商平台。
	依托“路网畅通”，新蔡县持续健全县乡村物流配送体系，发展即时零售、共同配送等新模式，创新消费场景，激发消费潜力。县、乡、村三级物流发展逐步完善，物流配送速度显著提升，农产品冷链物流完备发展，为农产品顺利“走出去”奠定了坚实的基础。新蔡还充分发挥邮政“四流合一”的独特优势，围绕“原汁原味原产地”，整合本县特色农产品及各家规模农村合作社，深入开展“本地+平台”数据分析，建立“农户+客户”数据库，全方位打造以“邮政自有平台为主、各大电商平台+私域流量”相结合的营销矩阵，做大农产品进城规模。
	通过组织电商直播比赛、农产品网络直播带货、农村电商交流等活动，新蔡加快培育优秀电商直播人才，推动全县直播电商健康发展。依托县域电商孵化产业园，公开、免费面向全县群众进行培训。对有条件的贫困村进行重点培训，定期举办电商技能提升培训班，课程安排循序渐进，电商就业创业人数稳步上升。
	今年以来，当地已培训608人次，200余人取得电子商务师职业技能等级证书。“以前觉得开网店是城里人干的事，咱们做不来，没想到自己种的东西也能在网上卖，还很受欢迎。听了老师的课，我觉得我也能当老板。不懂的地方有县里老师免费培训和指导，真好！我要试试开一个网店。”在今年举办的电商培训会上，新蔡县今是街道耿楼村村民李小玉说。
	据了解，新蔡县将完善乡村电子商务和快递物流配送体系建设，大力发展快递进农村、共同配送，解决农产品上行“最后一公里”瓶颈，让地方特产走向更广阔的天地。(经济日报)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>在河南驻马店新蔡县，电商直播的快速发展有力开拓了农产品销售渠道，丰富市场供给的同时，也成为助推产业振兴、农民增收的重要抓手。在电商经济的滚滚浪潮中，新蔡县积极响应“乡村振兴”“电商助农”等发展战略，提前部署实施“电子商务进农村”工作，积极探索、整合本地网络资源，搭建政府赋能、企业生产、主播带货、物流畅通、群众受益的新型电商平台。“双11”期间，王峰生产的农产品红薯粉条线上销售火爆，不仅满足县城市场需求，还通过电商远销全国各地。通过组织电商直播比赛、农产品网络直播带货、农村电商交流等活动，新蔡加快培育优秀电商直播人才，推动全县直播电商健康发展。</key_sentence></doc>