<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7250</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-25/10117724.shtml</url><title>推出170余项试点新举措 北京提升服务业开放水平创新力度</title><datatime>2023-11-25 06:02:00</datatime><body>	推出170余项试点新举措
	北京提升服务业开放水平创新力度(权威发布)
	本报记者欧阳洁
	近日，国务院批复同意《支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设工作方案》(以下简称《工作方案》)。11月24日，国务院新闻办举行新闻发布会，结合方案介绍北京市深化国家服务业扩大开放综合示范区建设的有关情况。
	商务部副部长兼国际贸易谈判副代表凌激介绍，《工作方案》重点从4个方向深化示范区建设：
	迭代升级试点任务。进一步推进创新探索，深化服务领域的贸易投资合作，共推出170余项新的试点举措，数量较之前有较大增长，开放水平、创新力度也有较大提升。
	主动对接国际高标准经贸规则。聚焦制度型开放，发挥示范区范围大、行业全、样本多的优势，分类梳理、有序对接《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》(CPTPP)和《数字经济伙伴关系协定》(DEPA)规则，相关对接举措达70项，占整个试点任务的40%。
	服务现代化产业体系建设。围绕电信、健康医疗、金融、文化教育、专业服务等重要领域，深化全链条、全环节改革开放，优化产业发展整体生态。
	推动发展和安全深度融合。构建高效协同的服务业监管体系，完善重点领域安全保障措施，提升保障产业安全的风险防控能力。
	2020年，北京市成为全国唯一的国家服务业扩大开放综合示范区。经过三年努力，中国(北京)自由贸易试验区(国家服务业扩大开放综合示范区)聚焦科技、电信、文化等现代服务业，实施120余项高含金量的试点举措。2020年9月至今年9月，示范区累计吸收服务业外资457.5亿美元，占全国服务业吸引外资的11.2%；今年上半年，服务业增加值占北京市地区生产总值比重达到85.9%。同时，示范区顺应服务业数智化转型趋势，聚焦金融业态创新、关键核心技术研发、民生服务等前沿热点问题，形成了3批60多项创新成果，向全国复制推广。
	“《工作方案》围绕推进服务业重点领域深化改革扩大开放、聚焦新兴业态规则规范等6个方面，提出了一系列开放创新政策措施。”北京市副市长司马红介绍，“北京将全力以赴做好方案政策的落地实施，以清单方式逐条细化分解任务，进一步明确时间表、路线图，配套出台一批落地细则，启动推进一批试点任务。”
	《工作方案》聚焦数字经济、绿色金融、知识产权等领域，在海关监管、金融服务、数据跨境流动、商务人员出入境、政府采购等方面，探索对接国际高标准经贸规则。同时，更加注重有效回应经营主体诉求。方案中有一半以上措施直接来自经营主体诉求。
	“三年来，北京市在服务业扩大开放、服务贸易便利化、开放型经济营商环境优化等方面先行先试，实施近50项全国首创性政策，落地70多个全国标志性项目，建设90多个功能型服务性平台，形成50多项体制机制创新，率先探索了以服务业为主导的产业开放模式，积极服务和融入新发展格局。”司马红说。
	知识产权工作是示范区建设的重要领域。商务部外国投资管理司司长朱冰介绍，《工作方案》聚焦创新环境和营商环境建设，着力打通知识产权工作的全链条、健全知识产权综合管理体制、充分发挥知识产权要素价值，提出深化知识产权领域改革开放的试点举措。
	2015年至今，我国已有11个国家服务业扩大开放综合试点示范省市。朱冰介绍，8年来，试点示范省市先后推出7轮15份试点方案、1300多项试点任务，陆续推动开放科技、电信、文旅、金融等13个重点行业领域，培育了数字经济、绿色循环经济等多种新模式新业态。根据地方实践，试点示范省市提炼形成190多项创新成果，先后9次向全国推广。
	目前，试点示范已经取得显著成效，开放引领作用正日益凸显。今年前三季度，11个试点示范省市服务业增加值达13.2万亿元，占当地地区生产总值的69.7%；服务业实际使用外资508.5亿美元，占全国服务业引资的55.6%；高技术服务业占当地服务业实际使用外资的43%，高于全国4.5个百分点。(人民日报)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>“三年来，北京市在服务业扩大开放、服务贸易便利化、开放型经济营商环境优化等方面先行先试，实施近50项全国首创性政策，落地70多个全国标志性项目，建设90多个功能型服务性平台，形成50多项体制机制创新，率先探索了以服务业为主导的产业开放模式，积极服务和融入新发展格局。朱冰介绍，8年来，试点示范省市先后推出7轮15份试点方案、1300多项试点任务，陆续推动开放科技、电信、文旅、金融等13个重点行业领域，培育了数字经济、绿色循环经济等多种新模式新业态。商务部外国投资管理司司长朱冰介绍，《工作方案》聚焦创新环境和营商环境建设，着力打通知识产权工作的全链条、健全知识产权综合管理体制、充分发挥知识产权要素价值，提出深化知识产权领域改革开放的试点举措。“《工作方案》围绕推进服务业重点领域深化改革扩大开放、聚焦新兴业态规则规范等6个方面，提出了一系列开放创新政策措施。</key_sentence></doc>