<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7251</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-25/10117723.shtml</url><title>来这里，感受澳门的文化创意活力</title><datatime>2023-11-25 06:00:00</datatime><body>	来这里，感受澳门的文化创意活力
	——荔枝碗船厂片区的“活化”故事
	唐佳
	位于澳门路环西南部的荔枝碗船厂片区，是澳门仅存的保存较为完整的造船工业遗址，烙刻着这座小城历经岁月洗礼留下的印记。为了让本地工业遗存重获新生，澳门特区政府自2021年起启动“荔枝碗船厂分阶段活化修复计划”，不久前，经改造活化后焕然一新的荔枝碗船厂片区正式对外开放。片区设有专题展览、特色市集、工作坊等，每月接待市民及游客近万人，凸显了澳门渔村文化与传统制船手工业有机结合的文旅特色，深受欢迎。
	修复工业遗址
	澳门曾经是繁荣的渔港，与此相辅相生的造船业一度十分兴旺，尤其在路环，主要产业就是渔业和造船业。
	荔枝碗，旧称荔枝湾，位于澳门路环西南部，与横琴隔水相望。上世纪50年代，荔枝碗建起第一座船厂，至上世纪80年代达到鼎盛，共有10多家，形成荔枝碗船厂片区。
	及至上世纪90年代，随着澳门及周边渔业逐渐式微、造船需求的减少，澳门造船业也渐渐衰退。2005年，伴随着最后一艘渔船的孤独扬帆，澳门造船业的历史缓缓落幕。
	随着造船业的衰退，荔枝碗船厂片区亦随之倾颓。那时候，从标有“荔枝碗村”路名的石碑走进去，便可以看到当年盛极一时的造船基地遗址。巨大的棚架下弃置的朽木随地散落，悬在半空的机械泛着斑驳锈迹，空无人烟，显现出一股残垣断壁、苍苔荒墀的悲凉感。
	2021年，澳门特区政府文化局启动了“荔枝碗船厂分阶段活化修复计划”，在保持渔村和工厂原貌的基础上，将其改造成以渔村文化为主题的休闲文化活动空间，并融入时尚元素和生活气息，打造澳门离岛特色文化地标。今年6月，面貌一新的荔枝碗船厂正式开放；9月，“荔枝碗船厂片区活化计划发布会”公布荔枝碗船厂片区下一阶段活化计划，继续倾听社会意见。
	打造文化地标
	而今，再走进荔枝碗船厂片区旧址，只见厂区沿着海岸线连缀展开，部分延伸至水面之上，与山水相映成趣，与晚霞交伴生辉，人工与自然浑若一体，可谓风景独秀。厂房内，船只模型等老物件静置其间，仿佛一个个老者在讲述着荔枝碗的发展与演变。渔村生活、船厂历史、海景风貌在这里有机结合，人们置身其中便可在历史与现实之间来回穿梭，体会独特的澳门渔村文化风情。
	荔枝碗船厂片区内还设有特色市集和手工作坊等，丰富了片区的游玩体验。
	“一棵大树，一顶帐篷，几张木台，数把木椅，外加一个小火炉，就是店里的基本构造了。”汉记手打咖啡的店主梁金汉说。
	梁金汉曾是一名船厂工人，年轻时因意外差点截肢，不得已转行，却做出了远近闻名的“汉记手打咖啡”。从船厂工人到创业者，在梁金汉看来，荔枝碗船厂片区的改造很有意义，他希望能把废弃的部分遗址更好地保护起来，推动这里更好地发展，他也非常乐意为游客讲述荔枝碗船厂片区的历史故事。
	澳门特区政府文化局相关负责人表示，期望改造后的荔枝碗海景风貌能吸引海内外优质街头展演进驻，促进文化艺术生态多元化，推动自然景观与人文艺术相结合，丰富澳门旅游体验，进一步繁荣旅游经济。
	传承传统技艺
	在过去，荔枝碗船厂片区以建造木船为主。要成为造船工人不易，成为“师傅”更是难上加难。“3年左右，只有师傅认为徒弟满师了，才可正式登记成造船工人。”澳门船艺文化研究协会会长林伟球说。如今，传统的造船技艺面临几乎被遗忘的命运，但在时间的洪流中，仍有人坚守着传统造船业手艺，坚持每道繁复细致的工序，一丝不苟地制作每艘木构渔船。
	“我是土生土长的澳门人，不希望这个手艺失传。”为了传承传统的造船技艺，林伟球基本是自己花钱买耗材制船参赛，之前做渔船，现在做古船。依据传统的制造大船的结构及工艺，首先制图、画样，再制造骨架、船旁、船面、甲板及其他配件。“每条船都被看作是一条龙。先放置龙底骨，然后把最主要的这几道‘肋骨’做出来，再钉一些细木条将之连接，如此一条船的船型就定下来了。”林伟球的助教陈仲衡说。
	“有时候还是会怀念起过去在船厂的日子。”说起荔枝碗船厂片区的旧事，那些曾经以此为生、以此为荣的人们不胜感慨。但感慨之余，亦不乏慷慨之志。当问及希望荔枝碗村以及传统造船工艺今后如何发展与传承时，他们畅想许多，信心满满。
	“希望交通更便利一些。”
	“希望这里能成为更多元、文化更集中的打卡地。”
	“希望可以有一个透明的玻璃屋，人们可以透过玻璃屋看到师傅在里面制作船模型，外面摆满了师傅的作品。然后定期开班教学员，把这种工艺传承下去。”
	……
	林伟球说，他正在收徒授艺，已经收了3个徒弟，希望他的徒弟以后还能再教别人，就这样一直传承下去。
	(人民日报海外版本报澳门11月24日电)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>2021年，澳门特区政府文化局启动了“荔枝碗船厂分阶段活化修复计划”，在保持渔村和工厂原貌的基础上，将其改造成以渔村文化为主题的休闲文化活动空间，并融入时尚元素和生活气息，打造澳门离岛特色文化地标。从船厂工人到创业者，在梁金汉看来，荔枝碗船厂片区的改造很有意义，他希望能把废弃的部分遗址更好地保护起来，推动这里更好地发展，他也非常乐意为游客讲述荔枝碗船厂片区的历史故事。位于澳门路环西南部的荔枝碗船厂片区，是澳门仅存的保存较为完整的造船工业遗址，烙刻着这座小城历经岁月洗礼留下的印记。当问及希望荔枝碗村以及传统造船工艺今后如何发展与传承时，他们畅想许多，信心满满。</key_sentence></doc>