<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7260</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-25/10117713.shtml</url><title>杨丽萍：舞蹈是人类最美好的一种语言</title><datatime>2023-11-25 05:36:00</datatime><body>	舞蹈家杨丽萍相信，大自然能启迪艺术家的心智。
	“我来自云南，云南是一个歌舞的海洋。我在乡村从小就跟着父辈耕作，我一直在用自然的眼光去观察大自然，观察天地，观察人，观察所有的动物。其实这些跟我们人类、人性是共通的。”而跳舞这件事，会让杨丽萍感觉灵魂从身体里飘荡开来，灵魂能得到“最清澈的爱抚”。
	因为用舞蹈塑造出唯美的孔雀形象，杨丽萍一举成名。《雀之灵》《孔雀》《月光》《云南映象》……数十年来，这些美轮美奂的舞蹈作品构成大众对杨丽萍的基本印象。她始终步履勤勉，不愿止步于舞者，而是希望把云南之美、把传统文化的底蕴融入创作中。
	与此同时，近来舆论场围绕杨丽萍的讨论也未曾停歇。对她执导的舞蹈作品中表演者造型的质疑，在网络上掀起了一波争议之声，甚至演变为对她个人生活和形象的攻击。
	日前，杨丽萍接受中青报·中青网记者专访。面对争议，杨丽萍表现得很平静。“这很难，毕竟很多人没有看到事情的真相，没有启动自己的智慧，只是人云亦云，被表象影响判断。从古到今都有以讹传讹的情况。”
	她笃定地说：“我觉得作为一个艺术家，要有更高的境界。我们来到这个社会上，就是要面临所有的困难，拥有抵御伤害的能力。”
	杨丽萍坦言，长久以来她都非常珍惜自己的天赋。
	“一个人来到这个世界上，你不知道你什么时候走。所以我特别珍惜自己的天赋，上天给你能量天赋，你启动了它，你要在这个世界上分享这个东西，这是你力所能及的事。”
	于杨丽萍而言，人生开启跳舞这一选项是无比质朴的。
	“我们小的时候为什么要跳舞？就是为了表达感谢，感谢太阳给我们光明，给我们温暖，所以我们要舞蹈、要唱歌；我们丰收了，要表现喜悦的心情，所以要跳舞。”
	杨丽萍提到，父辈创造了很多肢体语言，都来源于自然。比如人们看风吹落叶，慢慢飘落，于是创造了一种拍手的节拍；跳孔雀舞也是，因为孔雀很神圣，美得极致，所以谁若能跳好孔雀舞，谁就是最有福气之人。
	杨丽萍从小没有进过舞蹈学校，但是她能在大自然的学校里学习，比如经常去观察蝴蝶是怎么破茧而出的。世间万物都会被融入舞蹈里。
	20世纪80年代，从云南少数民族乡村一路走到中央民族歌舞团，杨丽萍在看到很多国际舞蹈和舞者后，“再转过来看我们自己的民族舞，尤其珍贵”。“我们的舞蹈有自己的属性和符号，有自己的文化和历史，现在消失了，我一直在想怎么把它体现出来？这是几十年来我一直致力于做的事”。
	她希望把民族舞、把代表一方水土的文化艺术作品，带给全世界。“我的舞蹈不是芭蕾，不是别的舞蹈种类，是我们自己。”
	曾经在长达1年多走村串寨采风的日子里，杨丽萍一面陶醉于歌舞的海洋里，一面又产生了深深的忧虑，因为许多民间歌舞文化濒临消失。《云南映象》就是她努力用舞台记录珍贵民间歌舞的心血。
	杨丽萍提到，《云南映象》的舞蹈表演者都是来自乡村、土生土长的少数民族农民。在她的眼中，这些朴实憨厚的、为了爱为了生命而起舞的人，最能表现这台原生态歌舞的精神。“我没有编什么，我的工作只是怎么选择他们身上的东西，再把宝石上的灰尘擦干净，让它重放异彩。”
	“我们的族人一起走上舞台，把乡村田埂的舞台背景搬到了大城市的剧场里，我们将自然里的太阳，在舞台上让它‘升’起来，让舞蹈者在太阳里跳舞，地上也会长出鲜花来，这些东西都特别美好。”
	这样的表演，希望让观众明白什么呢？杨丽萍说，答案也许是：大山般的厚重、红土的热烈、太阳的光辉、月亮的透明、苦竹般的甘苦……以及对理想的执着。
	在杨丽萍的作品《十面埋伏》中，从观众进场之际，有一个剪纸人就开始剪纸。“这是我们的民间文化，他剪他看到的东西，就像我跳我所看到和理解的东西”。
	《云南映象》讲生命和自然，讲文化的纯粹、博大和精神价值，宣扬一种原生态的舞蹈；《十面埋伏》通过演绎2000年前的战争，讲述战争的暴力和残酷——“满地红色的羽毛，没有一把剑，也没有一把刀，只有两万把剪刀高悬舞台上空”。
	近3年的春节，杨丽萍连续推出“生肖舞蹈系列艺术片”：《春牛图》《虎啸图》《玉兔与嫦娥》……最近，第四部生肖舞蹈系列艺术片《舞龙》已杀青，计划在2024年新年推出。
	“十二生肖是中国悠久的民俗文化符号，也是人类的智慧。”杨丽萍提到，疫情期间舞蹈团队没法演出，她就在思考怎么做一些有意义的事情。“你自发做的事才叫有意义。不是去完成任务，或者谁给钱才去做，而是我自发的。”
	杨丽萍相信，舞蹈是人类最美好的一种语言。“舞蹈真的会让人感受到来自灵魂的沟通，而不只是语言这样一种表达。所以我特别高兴自己能够拥有这样的天赋。我在舞台上太久了，到现在还孜孜不倦。”
	每一次创作，杨丽萍虽然感觉都很艰难，但是也会非常喜悦于“把美好的东西用舞蹈的方式呈现出来”。“我觉得这不是责任，这是一种热爱。”
	中青报·中青网记者沈杰群来源：中国青年报【编辑:田博群】
</body><key_sentence>杨丽萍提到，《云南映象》的舞蹈表演者都是来自乡村、土生土长的少数民族农民。20世纪80年代，从云南少数民族乡村一路走到中央民族歌舞团，杨丽萍在看到很多国际舞蹈和舞者后，“再转过来看我们自己的民族舞，尤其珍贵”。杨丽萍相信，舞蹈是人类最美好的一种语言。每一次创作，杨丽萍虽然感觉都很艰难，但是也会非常喜悦于“把美好的东西用舞蹈的方式呈现出来”。</key_sentence></doc>