<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7265</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-25/10117708.shtml</url><title>“光明影院”已累计制作完成500余部无障碍影视剧</title><datatime>2023-11-25 05:23:00</datatime><body>	“光明影院”已累计制作完成500余部无障碍影视剧
	通往视障者心灵的“文化盲道”
	本报记者彭冰柳姗姗本报通讯员王涛
	阅读提示
	“光明影院”是我国首个以高校师生为志愿者主体的无障碍电影公益项目，创立5年多来，已有800余名志愿者接力参与，累计制作完成500余部无障碍电影和2部无障碍电视剧。
	“侦察兵亮亮躺在雪地中，身上的棉袄已经血迹斑斑……”近日，在位于吉林省长春市红旗街的万达影院7号放映厅，伴随中国传媒大学“光明影院”志愿者的解说，40余位视障观众观看了《狙击手》。
	“光明影院”是我国首个以高校师生为志愿者主体的无障碍电影公益项目，创立5年多来，已有800余名志愿者接力参与，累计制作完成500余部无障碍电影和2部无障碍电视剧，走进全国31个省区市的2244所特殊教育学校进行了公益放映，并通过上线各地有线电视频道覆盖更多群体。
	让视障人士欣赏完整的电影
	“当初想到发起这个项目，是受学校门口盲道的触动——‘物质盲道’之外，通往视障朋友心灵的‘精神盲道’‘文化盲道’又在哪里？作为专业院校视听专业的师生，我们能够为此做点什么？”中国传媒大学“光明影院”项目志愿者、在读博士生潘悦对记者说。
	这个简单朴素的想法，瞬时激起师生的一致共鸣与行动欲望。他们调研发现，国外有部分付费电视频道提供相关影像口述服务，国内也有一些爱心人士会在片场给盲人朋友讲电影，这让师生们找到了着力点——视障人士无法如正常人一样“观影”，越是如此，他们对银幕上的光影越是渴望！
	广播电视专业95后学生蔡雨报名成为第一批志愿者。既能够发挥专业优势，又能够做公益，这让蔡雨与志同道合的小伙伴们热血沸腾。但“摸着石头过河”，具体要怎么做？
	“起初，我们想采用电影录音剪辑的形式，后经讨论认为不能片段截取，应该让盲人朋友欣赏一部完整的电影。”中国传媒大学教师赵希婧告诉记者，“于是，我们决定不去影响电影中任何一个细节的表达，电影就原封不动放在那里，我们通过在音乐和对白间插入对电影画面的描述，最终制作成可复制、可传播、标准化的无障碍视听作品。”
	师生们将此公益项目命名为“光明影院”，并积极寻求爱心企业的支持。2017年底，该项目正式由中国传媒大学、北京歌华有线电视网络股份有限公司、东方嘉影电视院线传媒股份公司联合创立。
	每个环节都要耗费大量心血
	“开始我觉得这事不难，真正上手才发现并不简单。”潘悦说，“制作无障碍电影，需要一遍遍看片子，要数千次按下暂停键，为了一个镜头，一帧一帧地暂停比对，要写几万字的讲述稿，还要进录音棚一句一句录音……”
	从选片、撰稿、审稿，到录制、剪辑、校对，每一个环节都要耗费大量心血。电影《1921》无障碍版本的撰稿工作，是由6位志愿者合力完成的。“10天，26273字的讲述稿，8版无障碍讲述音频。”蔡雨说，“我负责的那段戏运用了蒙太奇手法，要在电影对白和音效的间隙讲解清楚难度极大，我一遍遍试，时间超了就删词，时间有富余再加字，尽量把这段奔跑背后的含义融在讲述稿里，短短一两分钟的电影画面，我用了一个多小时才写完。”
	“一图胜千言”，视觉在瞬时接收的信息是非常多的，志愿者们必须对电影画面中的海量信息进行精选，并要充分理解导演各种镜头语言的运用，再用凝练的文字概括出来。因此，几秒钟的画面，撰稿的志愿者每每要看二三十遍，基本上对每一帧画面都倒背如流。
	“如果闭上眼睛听，能不能听明白？”潘悦经常和伙伴们这样问自己。为了把无障碍电影做得更好，志愿者们坚持每个月轮流去盲校体验与倾听，每次放映结束还会做问卷调查。
	之前讲述电影时，志愿者们会尽量不提颜色，担心有些视障观众因先天失明，没有色彩概念，但通过与视障朋友交流，他们发现很多人希望能讲述颜色，甚至“想多知道一点”，于是就不再刻意回避，并用带有体感的词去描述，比如会用“火热”“烫”来形容红色。
	“不少盲人朋友喜欢科幻片，这也让团队小伙伴很惊讶。一位盲人朋友说，科幻电影是明眼人想象的世界，而我们的讲述可以帮助他们去想象他们的科幻世界……”潘悦说，每一份反馈意见都让大家更有方向，如今他们制作的无障碍电影已覆盖动画、现实、科幻、历史等各类题材。
	“在爱的领域里，我们是平等的个体”
	“之前看电影是奢侈的梦想，因为看不明白，现在借助解说就能看懂了。”35岁的视障人士范小君如今看电影已经上了瘾。
	喜欢梳双麻花辫的孙铭晗，在北京市盲人学校读初一时接触到无障碍电影，自此便“深深爱上了”，所有看过的影片、听过的讲解，她和盲校的同学们都印刻于心。为表达心中感谢，她亲手制作了礼物，送给“光明影院”团队，她说：“你们用美好的心灵向我们描述了一个五彩斑斓的世界，每个人都是某个人的光明，你们就是我们的光明。”
	温暖的传递是双向的。一次公益放映结束后，一位盲校女孩在离场时一直拉着蔡雨的手，中途女孩特地停下来问：“姐姐你是不是感冒了？你今天的声音和我之前听你的声音不一样，要注意身体！”那一瞬间，蔡雨意识到，“我们在关心她们的同时，她们也在关心着我们。在爱的领域里，我们是平等的个体。”
	“电影《1921》放映前，有团队成员递给我一张拭泪纸巾，我说这个电影我都看了几十遍，不会再哭了。结果，当影片放到高潮时，从我身后传来了雷鸣般的掌声，那一刻我还是落泪了。”蔡雨对记者说，“参与过程中，我们不仅提升了自身专业能力，更厚植了家国情怀。”
	“光明影院”项目志愿团队坚持每年制作104部无障碍电影，“我们希望让视障人士在全年的52个星期里能拥有每周欣赏两部电影的机会，达到甚至超过非视障人群的平均观影频次。”潘悦说。(工人日报)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>“光明影院”是我国首个以高校师生为志愿者主体的无障碍电影公益项目，创立5年多来，已有800余名志愿者接力参与，累计制作完成500余部无障碍电影和2部无障碍电视剧，走进全国31个省区市的2244所特殊教育学校进行了公益放映，并通过上线各地有线电视频道覆盖更多群体。“光明影院”是我国首个以高校师生为志愿者主体的无障碍电影公益项目，创立5年多来，已有800余名志愿者接力参与，累计制作完成500余部无障碍电影和2部无障碍电视剧。“光明影院”项目志愿团队坚持每年制作104部无障碍电影，“我们希望让视障人士在全年的52个星期里能拥有每周欣赏两部电影的机会，达到甚至超过非视障人群的平均观影频次。之前讲述电影时，志愿者们会尽量不提颜色，担心有些视障观众因先天失明，没有色彩概念，但通过与视障朋友交流，他们发现很多人希望能讲述颜色，甚至“想多知道一点”，于是就不再刻意回避，并用带有体感的词去描述，比如会用“火热”“烫”来形容红色。</key_sentence></doc>