<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7271</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-25/10117701.shtml</url><title>湖南查处违规吃喝问题316起 整治领导干部违规相互吃请</title><datatime>2023-11-25 02:48:00</datatime><body>	湖南查处违规吃喝问题316起处分431人
	重点整治领导干部违规相互吃请
	本报讯(记者瞿芃)记者日前从湖南省纪委监委获悉，该省持续推进违规吃喝问题专项整治，今年以来查处相关问题316起，其中违规公款吃喝189起、违规接受管理和服务对象等宴请127起；批评教育帮助和处理675人，其中党纪政务处分431人。
	湖南省纪委监委持续紧盯中央八项规定精神贯彻落实，在2021年出台整治违规吃喝“十严禁”、2022年开展市县接待服务机构公务接待突出问题专项整治基础上，于今年3月印发纠治“四风”常态化监督检查工作机制，健全完善组织协调、线索处置等10项机制，对纠治“四风”常态化监督检查作出规范；于今年7月启动“两带头五整治”纠风防腐专项行动，发挥领导干部和纪检监察干部落实中央八项规定精神、改进工作作风示范带头作用，严肃整治违规吃喝等突出问题。
	“违规吃喝是最容易发生、最容易败坏党的形象、最容易带坏党风社风民风的典型问题之一。今年，我们坚持把整治违规吃喝摆在作风建设首位来抓，重点整治领导干部之间带有‘小圈子’性质的违规相互吃请、违规公款吃喝、隐形变异违规吃喝等突出问题。”湖南省纪委监委相关负责同志介绍，该省今年以来已有7名厅级干部、35名处级干部因违规吃喝受到党纪政务处分。
	据了解，领导干部之间违规相互吃请，搞“小圈子”、相互请托办事，其表现形式包括组织、参加以老乡会、同学会、战友会、球友会、牌友会等以拉关系、请托办事、相互牟利为目的，带有“小圈子”性质的相互吃请等。违规公款吃喝，主要表现在公务接待中无公函接待、“一函多餐”，超标准、超范围接待，甚至通过伪造接待公函、虚列接待事项、虚增接待人数等方式公款吃喝。隐形变异违规吃喝，包括以各种名义违规接受管理服务对象宴请，虚列办公费、会议费、差旅费、印刷费等名目隐匿违规吃喝费用；化整为零，拆分开具用餐发票报账；指使、授意管理服务对象安排违规吃喝活动；出入私人会所或在私人会所性质的场所吃请等。
	“从查处的案例看，这几个方面问题仍不同程度地存在，暴露出‘四风’问题的顽固性、反复性。此外，由违规吃喝衍生出的政治问题、经济问题、社会问题，也是我们关注和整治的重点。”湖南省纪委监委党风政风监督室四级调研员龙泉峰举例说，公职人员与商人老板之间的违规吃喝，往往伴有收送礼品礼金等利益勾兑行为，公职人员之间的违规吃喝往往涉及接受“督检考”，“跑资金、跑项目”等“潜规则”问题，单位内部的违规吃喝往往隐藏着设立“小金库”、虚列经费支出等违反财经纪律问题，必须深挖彻查违规吃喝及其背后的问题，释放一抓到底、全面从严的强烈信号。
	龙泉峰介绍，为根治“吃喝风”，湖南省纪检监察机关打出“组合拳”，对发现的党员干部和公职人员违规吃喝、酒后驾车等问题，一律实行“四个查清”，即查清事情原由、查清关联人员、查清事发场地、查清问题性质；对涉及的领导干部和纪检监察干部，一经查实一律从快从严处理。“比如，益阳市司法局原党组成员、副局长罗俊伟等7名领导干部违规吃喝问题，就是益阳市纪委监委从公安机关移送的罗俊伟酒后驾车问题线索中‘挖’出来的。”
	在益阳市委今年3月举办的市管干部集中轮训期间，罗俊伟违规组织5名同期参训学员和1名未参训领导干部，一同在益阳高新区某私营企业内部食堂聚餐。此次聚餐持续时间约一个半小时，其中5人饮用了罗俊伟自带的白酒，相关人员均未支付用餐费用。餐后，罗俊伟因酒后驾车被公安机关查获。根据调查情况，经益阳市委批准，益阳市纪委监委给予参与聚餐的7人党纪政务处分，其中，罗俊伟受到党内严重警告处分和免职处理。
	“在集中轮训期间违规吃喝，严重违反中央八项规定精神，是顶风违纪的典型案件，反映出仍有部分党员领导干部在政治上麻木不仁，对有关纪律规定置若罔闻；仍有个别地方和单位责任意识不强，对党员、干部的日常教育管理监督还有差距。”湖南省纪委监委第一监督检查室四级调研员张勇兵告诉记者，该案件在追究当事人直接责任时，同步追究负责培训班组织、管理、监督工作的市委组织部、市委党校、益阳开放大学、市纪委监委等单位相关责任人员的监管责任，通过“一案双查”推动问题整改和责任落实。
	“我们将继续紧盯领导干部这一‘关键少数’整治‘吃喝风’，对有问题反映的，该提醒的提醒、该查处的查处，促使其带头用党章党规党纪约束言行，以上率下带动广大党员干部学纪明纪守纪，依靠严明纪律保障党的作风。”湖南省纪委监委相关负责同志表示。(中国纪检监察报)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>本报讯(记者瞿芃)记者日前从湖南省纪委监委获悉，该省持续推进违规吃喝问题专项整治，今年以来查处相关问题316起，其中违规公款吃喝189起、违规接受管理和服务对象等宴请127起。“比如，益阳市司法局原党组成员、副局长罗俊伟等7名领导干部违规吃喝问题，就是益阳市纪委监委从公安机关移送的罗俊伟酒后驾车问题线索中‘挖’出来的。湖南省纪委监委持续紧盯中央八项规定精神贯彻落实，在2021年出台整治违规吃喝“十严禁”、2022年开展市县接待服务机构公务接待突出问题专项整治基础上，于今年3月印发纠治“四风”常态化监督检查工作机制，健全完善组织协调、线索处置等10项机制，对纠治“四风”常态化监督检查作出规范。今年，我们坚持把整治违规吃喝摆在作风建设首位来抓，重点整治领导干部之间带有‘小圈子’性质的违规相互吃请、违规公款吃喝、隐形变异违规吃喝等突出问题。</key_sentence></doc>