<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>728</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/10-23/10099032.shtml</url><title>在巴黎展示中国指画魅力</title><datatime>2023-10-23 15:40:00</datatime><body>	“陈银平指画艺术精品展”系列活动亮相法国—
	在巴黎展示中国指画魅力(侨界关注)
	人民日报海外版记者高乔徐令缘
	一张书案，宣纸铺展，中国书画家陈银平指间蘸墨，在宣纸上流畅作画，寥寥数笔就勾勒出一幅墨兰图。近日，在法国巴黎美丽城中秋美食节现场，陈银平即兴创作指画，吸引许多观众驻足欣赏。
	中国指画艺术亮相巴黎街头，中法文化在“指间”发生奇妙碰撞。在“指头生活——陈银平指画艺术精品展”及系列文化活动中，旅法华侨华人和当地民众跟随陈银平“动动手指”，感受中国“指尖艺术”魅力。
	走进指画水墨世界
	“这只鸟好像露出了惊奇的表情”“它可能在观察周围环境和身边的其他动物”……站在“指头生活——陈银平指画艺术精品展”(简称“指头生活”展)上的一幅中国传统水墨花鸟图前，一群华裔青少年热闹讨论，各抒己见。在陈银平的讲解与引导下，孩子们走进水墨世界，进行了一次别开生面的指画艺术欣赏之旅。
	这是“指头生活”展期间举办的一场青少年指画交流活动。主办方邀请来自法国LPT三语宝贝华文学校的十余名华裔青少年，与陈银平一起欣赏中国指画艺术，学习指画基础知识，并进行指画创作。指画艺术“用手指作画”的独特创作方式，引发孩子们的强烈好奇和热情参与。
	9月29日至10月8日，“指头生活”展在法国巴黎大酒店举办，共展出陈银平创作的《雪山悟道图》手卷、《指画二十品》手卷、《彼岸》《平生自在》等48件指画作品。
	作为中国传统书画艺术中的独特类型，指画讲究以画家的手指代替毛笔蘸墨作画，在中国已有千年历史。陈银平多年来专注指画创作，曾在中国、韩国、马来西亚多地举办个人作品展。
	活动期间，展览主办方还策划举办了“财富传承与艺术收藏”沙龙、巴黎美丽城中秋美食节指画艺术互动活动和网络直播活动。
	“巴黎美丽城中秋美食节指画艺术互动活动在人声鼎沸的巴黎美食城街头进行。盛大的美食节活动吸引了数万游客，指画艺术互动活动现场更是人声鼎沸，时不时能听到现场观众的赞叹声。陈银平的画作刚完成，就有观众围上来互动交流。陈银平还将现场创作的墨兰图送给了一名热情的法国观众。”活动协办方、法国华二代创业协会会长詹胜洁接受本报记者采访时说。
	助力中法文化交流
	“指头生活”展不仅吸引了许多旅法华侨华人慕名而来，也引起海内外书画界的关注。旅法华人艺术家叶星千看过展览后说：“陈银平的画传递了一种遥远的、始终滋养我们的东方文化气息。”中国指画家杨一墨弟子多米尼克感叹：“看这个展览让我想起了在中国学指画的经历。”旅居美国的华人书画家汪青云通过网络关注到这次画展，感叹“作品大气，有震撼力”。
	“在法国看到中国指画让我心潮澎湃，真希望能有更多这样的展览，让更多法国朋友近距离感受中国书画艺术魅力。”来自福建省厦门市的书画爱好者薛阳宏告诉本报记者，她在国内关注到“指头生活”展的信息，赴法出差期间特意前来参观并参加沙龙活动。“通过展览期间的互动学习，我对陈银平的作品以及指画的历史与价值有了更深入的了解。参与沙龙活动时，陈银平和著名旅法中国书画家对于书画收藏展开深入讨论，也让我受益良多。”她说。
	通过此次展览，詹胜洁积累了不少经验。“一方面，活动在巴黎人口稠密的居民区，因此能更深入、直接地接触法国当地民众。另一方面，活动的筹备和组织工作吸引了许多侨界青年参与，为未来促进中法文化交流积蓄了青年力量。此外，活动不仅有传统的书画展，还加入了文化互动、少儿体验、网络直播等多种活动，为我们未来筹备文化交流活动开拓了思路。”他说。
	“展览在中秋节和国庆节期间举办，很高兴能通过指画这种中国传统书画艺术的形式，向旅法华侨华人传递阖家团圆的祝福。”陈银平接受本报记者采访时说。
	华侨社团鼎力支持
	“对于许多法国民众来说，近距离接触中国指画艺术和书画家是非常难得的机会。让更多法国民众亲眼目睹指画创作过程、亲手触摸指画作品、亲身感受指画魅力，正是所有活动筹备人员的共同心愿。”詹胜洁说。
	为期10天的“指头生活”展，展示了陈银平多年创作的结晶，也凝聚了法国侨界多个侨团的心血。本次展览由法中贸易协会、弗朗哥中国商业协会、中国海南广平斋联合主办，法国华人进出口商会承办，海口市外事工作委员会办公室、雪峰真觉写经院、厦门古月书院、法国华二代创业协会协办，吸引近百名中法商界、文艺界人士参与。
	“这次到巴黎办展，实现了我多年以来的梦想。12年前，法国进出口商会会长蒋景深就开始关注我的绘画创作，还时常鼓励我继承优秀传统文化，未来带着中国指画艺术走出国门。这些话一直激励着我。这次‘指头生活’展传达了我多年来‘以指画书写心意、用双手创造人生’的创作理念。展览得到蒋会长等法国侨界朋友的鼎力支持，也受到当地观众的欢迎，这对我来说是一次难忘的人生体验，也给我后续艺术创作带来独特启发。”陈银平说。
	作为此次“指头生活”展系列活动与巴黎美丽城中秋美食节的主要筹备人员之一，詹胜洁表示，法国多个华侨社团共同努力，以极高效率推进书画展布置工作和相关活动筹备工作。海南省海口市外事办等中国政府相关机构也为书画展提供了重要支持。
	“‘指头生活’展与巴黎美丽城中秋美食节两个活动交相呼应，在中国传统佳节期间，旅法华侨华人和当地民众不仅能品尝到中国特色美食，还能领略中国传统书画的艺术魅力。”詹胜洁说。
	“明年是中法建交60周年。中国书画艺术历史悠久，而巴黎则是全球闻名的艺术之都，希望未来还有机会继续推动中法文化交流。”陈银平说。(人民日报海外版)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>在“指头生活——陈银平指画艺术精品展”及系列文化活动中，旅法华侨华人和当地民众跟随陈银平“动动手指”，感受中国“指尖艺术”魅力。“‘指头生活’展与巴黎美丽城中秋美食节两个活动交相呼应，在中国传统佳节期间，旅法华侨华人和当地民众不仅能品尝到中国特色美食，还能领略中国传统书画的艺术魅力。站在“指头生活——陈银平指画艺术精品展”(简称“指头生活”展)上的一幅中国传统水墨花鸟图前，一群华裔青少年热闹讨论，各抒己见。作为此次“指头生活”展系列活动与巴黎美丽城中秋美食节的主要筹备人员之一，詹胜洁表示，法国多个华侨社团共同努力，以极高效率推进书画展布置工作和相关活动筹备工作。</key_sentence></doc>