<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7292</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-26/10118281.shtml</url><title>携手将数字贸易打造成为共同发展的新引擎——从数贸会看数字经济发展新动能</title><datatime>2023-11-26 19:50:00</datatime><body>	携手将数字贸易打造成为共同发展的新引擎(走进市场看信心)
	——从数贸会看数字经济发展新动能
	钱塘江畔，冬日煦暖，杭州国际博览中心迎来八方宾客。11月23日至27日，第二届全球数字贸易博览会在此举办。
	习近平主席向第二届全球数字贸易博览会致贺信指出：“当前，全球数字贸易蓬勃发展，成为国际贸易的新亮点”“希望各方充分利用全球数字贸易博览会平台，共商合作、共促发展、共享成果，携手将数字贸易打造成为共同发展的新引擎，为世界经济增长注入新动能”。
	行走在数贸会展馆，能够看到数字经济发展带来的更多可能性。数字贸易已不单单是通过数字技术手段进行实物商品贸易，跨境电商、在线支付、在线教育、远程医疗……作为世界科技革命和产业变革的先导力量，数字技术日益融入经济社会发展各领域全过程，深刻改变着生产方式、生活方式和社会治理方式，赋能各行各业跑出转型升级加速度。
	前沿产品集中展示，数字贸易蓬勃发展
	本届数贸会设立1个综合馆、前沿趋势馆和丝路电商馆2个特色展馆，还有数字技术、数字服务、数字内容和数智出行4个专业馆，丰富多样的数字化产品、应用和服务，让人们感到数字贸易早已融入生产生活的方方面面。
	综合馆内，一个外形酷萌的机器人挥舞着机械臂与观众下象棋，这是商汤科技带来的人工智能机器人。“这是一款将人工智能和机械臂融合在一起的工业交互式机器人，通过视觉定位、机械臂执行，可以做到‘手眼协同’，实现毫米级的精准操作，保证下棋过程中运行顺畅、落子准确，给用户带来沉浸式互动体验。”展台工作人员介绍。
	在前沿趋势馆，多家企业展示各类大模型在教育、医疗、城市、办公、汽车、人机交互等领域的前沿技术探索。百度智能云展出的交通大模型，可以利用全域感知数据，研判拥堵发生的可能性，叠加仿真推演，生成全域信控方案，并自动优化信号灯配时方案。据测算，北京亦庄布局全域信控后，路口的平均通过时间缩短28%。
	腾讯展示的人工智能绘画在线创作平台，只需要5秒就可以结合输入的文本或图片智能创作出与输入相关的图像内容，包括智能文生图、智能图生图、人工智能写真、视频动漫化等能力。“这款产品可广泛适用于文学配图、文化传播、风格变换以及设计辅助等场景。”腾讯相关工作人员介绍。
	近年来，我国数字贸易蓬勃发展，逐渐成为贸易强国建设的重要引擎。2022年，我国可数字化交付的服务贸易规模达2.51万亿元，同比增长7.8%，在全球名列第五。据海关统计，2022年，我国跨境电商进出口2.11万亿元，同比增长9.8%，创历史新高。今年前三季度，我国跨境电商进出口1.7万亿元，同比增长14.4%。
	加快数字化转型，提升要素配置效率
	走进本届数贸会的丝路电商馆，电商平台、跨境物流、移动支付、云服务等电商全产业链平台企业齐聚于此，交流互鉴。
	“在中国，数字化与外贸产生的融合早就开始，跨境电商就是其中代表。数字化渗透到产品研发、生产制造、运营管理、市场营销等方面，朝着全方位数字化的目标发展。”亚马逊全球副总裁戴竫斐表示，为进一步发挥中国供应链的优势、帮助更多传统制造企业，亚马逊推进“跨境电商+产业带”的结合，通过与终端客户的对接，逐步向数字化转型升级。
	将数字化贯穿商品贸易全流程，物产中大云商联合产业链上的优质合作伙伴，构建起以大数据分析为基础，集内容运营、数据分析、电商直播为一体的数字集成化综合服务，为海内外客户提供一站式物资采购电商平台服务。“在数字经济时代，传统行业要通过数字化手段不断为客户提供更精准的个性化解决方案，从而获得更多机会。”物产中大云商资深经理戴晓敏表示。
	传统企业在数字化转型的赛道上找到了发展新机遇。“以前这里炼‘钢’，现在这里炼‘数’。”作为一家传统钢铁企业，杭钢集团利用厂房、能源、产业链等优势，从数据中心建设开始切入数字经济赛道，展区展示了杭钢云计算数据中心的运行情况，园区内的服务器日夜不停地运行，为行业提供算力支撑。杭钢集团党委副书记、总经理章建成说，传统企业要抓住产业数字化、数字产业化赋予的机遇，大力发展数字科技产业，为企业发展增长新动能、打开新空间，推动传统行业转型升级。
	大屏幕上是海归青年科学家的研发场景，展台上是生物技术产品利用数字技术从研发到生产的全过程……走进杭州传化科技城展位，数字医药的气息扑面而来。“借助数字技术，打造生物技术产业科创平台，形成先进产业集群，助力科学家创业创新和科创企业快速成长，目前我们已经引入和培育100多家生物技术企业。”杭州传化科技城有限公司总裁陈涛表示。
	在数贸会上，不少企业都有这样的共识：中国拥有海量的数据资源和丰富的贸易数字化应用场景，发展数字贸易具备独特优势。2022年，我国数字经济规模达50.2万亿元，同比增长10.3%，占国内生产总值比重41.5%；我国数据产量达8.1ZB，同比增长22.7%，在全球占比为10.5%，居全球第二。截至今年6月，我国网民规模达10.79亿人。
	共商合作共促发展，培育世界经济增长新动能
	数贸会开幕第一天，联合国国际贸易中心和阿里巴巴国际数字商业集团签署了一份谅解备忘录，旨在共同提高发展中国家中小微企业在电子商务领域的竞争力。根据备忘录，双方将通过提升可见性、创造新的业务机会以及增加中小微企业的电子商务知识和能力，促进发展中国家中小微企业的发展。
	2021年阿里国际站与联合国国际贸易中心共同启动了“全球发展中国家中小企业数字化贸易加速器”计划。在非洲地区，已有南非、埃及、肯尼亚、摩洛哥等22个国家的中小微企业，正在通过阿里国际站一键“卖全球”，便捷地参与全球贸易。
	数贸会上，科大讯飞展示了讯飞星火认知大模型在教育、办公、金融、工业、医疗等行业的落地案例。“科大讯飞将继续依托在认知智能领域中的长期积累，与全球合作伙伴共同推进人工智能技术的创新与应用，提供多样化且具有竞争力的服务，共创生态，互利共赢，共同探索数字贸易创新解决方案，用人工智能建设美好世界。”科大讯飞副总裁、浙江讯飞智能科技有限公司总经理孙东平说。
	在数贸会期间举办的2023数字医疗健康产业大会上，浙江大学医学院、浙江省人民医院、阿斯利康、武田制药等代表性科研院所、医疗机构及企业代表共同发起成立数字医疗专业委员会。“浙江具有数字经济的领先优势，杭州在生物医药领域形成了显著的产业特色，为我们构建数字医疗创新生态圈提供了强大支持。阿斯利康将携手更多合作伙伴，积极探索大数据、人工智能等新兴技术与医疗产业的生态链接，为高质量的数字医疗创新发展提供全面支持。”阿斯利康中国公司总经理赖明隆说。
	数字贸易是蓬勃兴起的新型贸易形态，发展潜力巨大，同时面临风险挑战，数字贸易领域的规则、规制、管理和标准需要跟随实践不断细化，这就需要全球携手共商合作、共促发展。
	在数贸会上，商务部发布的《中国数字贸易发展报告2022》显示，目前，全球超过120个区域和双边贸易协定包含数字贸易规则。相关规则已从贸易便利化议题向建设安全有序、风险可控的自由贸易体系升级。
	做强做优国家数字服务出口基地、高质量实施《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)，积极推进加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》(CPTPP)和《数字经济伙伴关系协定》(DEPA)进程、积极参与世贸组织电子商务谈判，维护和完善多边数字经济治理体制……秉持开放合作共赢的发展理念，我国抢抓数字经济发展机遇，主动参与国际交流合作，不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇。(人民日报记者罗珊珊窦瀚洋)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>习近平主席向第二届全球数字贸易博览会致贺信指出：“当前，全球数字贸易蓬勃发展，成为国际贸易的新亮点”“希望各方充分利用全球数字贸易博览会平台，共商合作、共促发展、共享成果，携手将数字贸易打造成为共同发展的新引擎，为世界经济增长注入新动能”。杭钢集团党委副书记、总经理章建成说，传统企业要抓住产业数字化、数字产业化赋予的机遇，大力发展数字科技产业，为企业发展增长新动能、打开新空间，推动传统行业转型升级。“科大讯飞将继续依托在认知智能领域中的长期积累，与全球合作伙伴共同推进人工智能技术的创新与应用，提供多样化且具有竞争力的服务，共创生态，互利共赢，共同探索数字贸易创新解决方案，用人工智能建设美好世界。在数贸会上，不少企业都有这样的共识：中国拥有海量的数据资源和丰富的贸易数字化应用场景，发展数字贸易具备独特优势。</key_sentence></doc>