<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7293</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-26/10118268.shtml</url><title>人民领袖｜“典籍守护者”习近平</title><datatime>2023-11-26 19:45:00</datatime><body>	2023年6月1日，中国国家版本馆中央总馆。
	在兰台洞库，来自山东大学文学院的杜泽逊教授和习近平总书记面对面交流，话题落到了集中国古代典籍于大成的类书《永乐大典》上。
	总书记牵挂着这一珍贵古籍的整理修缮，主持相关工作的杜泽逊汇报道：“落实您的批示，进展还比较顺利。”
	“我们现在存世的有多少？”
	“800卷，400多册，只占全书的4%。庚子事变，东交民巷的翰林院损毁太严重。很可惜！”
	聚散沉浮，文运和国运息息相连。当天，习近平多次谈起“盛世修文”这一使命：“在岁月侵蚀中已经失去了不少”，“但每一个时代都有一批人精心呵护它们，保留下来。到我们这个时代，一是平安稳定，一是有强烈的民族文化保护、建设的意愿，再有有这个能力。条件具备了，那就及时把这件大事办好。”
	从古老的甲骨卜辞、钟鼎金文、简册帛书，到手抄印刷的书籍手卷、线装书册，历史悠久、卷帙浩繁的中华典籍，蕴含着中华民族的智慧、精神、文化，更蕴含着生生不息的力量。
	习近平是第一个明确提出“文化自信”的中共领导人，他非常关心这些“中华文明历经沧桑留下的最宝贵的东西”。
	在河北正定工作时，习近平就提议编写一本关于正定的书。在那个缺少电脑和网络的年代，资料奇缺，负责编写的同志犯了愁，只好找习近平想办法。没想到，习近平胸有成竹地说：“我手头有一整套《真定府志》，还有一套《正定县志》，对正定的历史，都有详细记载。”这些古籍，一共有8本，都是他从博物馆复印来的。
	这些年，习近平每年都会以国家主席身份发表新年贺词。人们从他身后书架上看到了《左传》《宋史》《全唐诗》等不少中华优秀传统文化典籍。以读书为“最大的爱好”的习近平在青少年时代就非常喜欢阅读中华文化典籍，坚持一点一滴学。他说：“直到现在，一有空就会拿起一本翻一翻，每次都觉得开卷有益”。
	习近平对典籍的珍视，数十年从未改变。
	他说：“中华民族的一些典籍在岁月侵蚀中已经失去了不少，留下来的这些瑰宝一定要千方百计呵护好、珍惜好，把我们这个世界上唯一没有中断的文明继续传承下去。”
	口言之，身必行之。
	习近平亲自批准建设中国国家版本馆，寄望“把自古以来能收集到的典籍资料收集全、保护好，把世界上唯一没有中断的文明继续传承下去”。他还到北京大学探望国学泰斗汤一介，了解大型国学丛书《儒藏》的编纂情况。
	“古诗文经典已融入中华民族的血脉，成了我们的基因。”习近平很不赞成把古代经典诗词和散文从课本中去掉。他在行文、讲话中常常引用中华文化典籍，密度极高，从容熟稔。他还向澳门大学赠送《永乐大典》重印本和《北京大学图书馆藏稀见方志丛刊》。
	习近平说自己现在送国礼，很喜欢送《孙子兵法》《论语》，中外文对照的，“外方政要也很喜欢这些”。出访时收到一本1688年出版的首部《论语导读》法文版原著，他很开心：“这个礼物很珍贵，我要把它带回去收藏在中国国家图书馆。”
	一个个故事，诉说真情实感——
	“自己的宝贝还得自己识宝，自己不要轻慢了。”
	习近平念兹在兹，“要运用现代科技手段加强古籍典藏的保护修复和综合利用，深入挖掘古籍蕴含的哲学思想、人文精神、价值理念、道德规范，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展”。
	2021年，一则好消息传出——“‘十三五’以来，在多方努力之下，全国古籍资源分布和保存状况基本摸清”。2022年的全国两会上，“加强文物古籍保护利用”首次被写进《政府工作报告》。2022年4月，《关于推进新时代古籍工作的意见》出台，对挖掘古籍时代价值、促进古籍有效利用、推进古籍数字化、做好古籍普及传播等方面作了全面规划。
	念念不忘，必有回响。
	古籍“家底”基本摸清了。打开中国古籍保护网“全国古籍普查登记基本数据库”，输入著者、版本、普查编号等信息，可轻松查询264家单位共797.3万册/件的古籍普查数据。
	古籍修复的科学化、规范化程度大幅提高了。全国图书馆系统古籍修复人才从10多年前的不足100人增至今天的约1000人，年轻人成为主力，半数拥有本科、硕士或博士学位。
	书写在古籍里的文字活了起来。《典籍里的中国》《中国诗词大会》等文化节目“圈粉”无数。有人历时5年做出了古籍中记载的300多道宋代佳肴，有人通过古籍考证还原古代服饰，还有人以古籍版刻为母版设计了数万个艺术字。
	…………
	“能看到多远的过去，就能看到多远的未来。”
	总监制丨骆红秉魏驱虎
	监制丨王敬东
	主编丨李璇
	策划丨蔡纯琳
	编辑丨蔡纯琳
	校对丨孙晓媛鲁杨范立君娄郝
	出品丨中央广播电视总台央视网
</body><key_sentence>习近平亲自批准建设中国国家版本馆，寄望“把自古以来能收集到的典籍资料收集全、保护好，把世界上唯一没有中断的文明继续传承下去”。习近平念兹在兹，“要运用现代科技手段加强古籍典藏的保护修复和综合利用，深入挖掘古籍蕴含的哲学思想、人文精神、价值理念、道德规范，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展”。在兰台洞库，来自山东大学文学院的杜泽逊教授和习近平总书记面对面交流，话题落到了集中国古代典籍于大成的类书《永乐大典》上。以读书为“最大的爱好”的习近平在青少年时代就非常喜欢阅读中华文化典籍，坚持一点一滴学。</key_sentence></doc>