<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7313</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-26/10118149.shtml</url><title>开战近50天，首次临时停火，首批人质释放</title><datatime>2023-11-26 13:36:00</datatime><body>	以色列人质家属的愤怒和无奈
	中国新闻周刊记者/陈佳琳
	发于2023.11.27总第1118期《中国新闻周刊》杂志
	当地时间11月24日上午7时，以色列与哈马斯为期4天的临时停火协议开始生效。这是本轮冲突爆发将近50天以来，战斗首次暂停。
	按照双方日前达成的协议，哈马斯将在四天内释放50名被扣为人质的以色列妇女与儿童。作为交换，以色列将释放150名在囚的巴勒斯坦妇女和儿童。据协助斡旋的卡塔尔官员透露，红十字国际委员会是指定的人质接收机构。
	此前，在埃及、卡塔尔和美国的斡旋下，哈马斯释放了4名人质。此外，还有1名人质获救，2名人质的遗体被寻获。据以色列国防军估计，仍有约236人被扣为人质。
	有了解谈判的外交官向媒体透露，哈马斯坚称他们只俘获了约70名以色列士兵和50名妇女和儿童。哈马斯官员表示，一些以色列人被“个别巴勒斯坦团伙和走私者”绑架，他们正在寻找线索，还有多达100名人质下落不明。
	由于来自美国政府、人质家属的压力与日俱增，以色列政府在11月22日与哈马斯达成了暂停战斗和交换俘虏的协议。美国官员表示，他们希望该协议能改变战争的动态、并带来更广泛的停火。但以色列方面仍坚称，暂停并不意味着和平。在内阁就协议进行辩论期间，以色列总理内塔尼亚胡在一份声明中表示，“我们将继续战争，直到我们实现所有目标：摧毁哈马斯、归还所有人质，并确保加沙没有人能够威胁以色列。”
	“转变不会来自战争，而是和平”
	抱持着微弱的希望等待了38天后，薇薇安·希尔弗的家人得到了她再也无法与亲人团聚的消息。
	在10月7日哈马斯对以色列的袭击中，希尔弗在贝埃里基布兹的房子被烧成灰烬。现场没有发现尸体，故而人们一直认为她是被扣押在加沙的人质之一。但希尔弗其实从未离开过贝埃里，她的遗体在屠杀发生后的第一周被发现。由于难以从烧焦的遗体上提取DNA，法医一直到第五周才确认了她的身份。
	74岁的希尔弗是以色列主要的进步活动家之一，毕生致力于促进巴以和平与援助巴勒斯坦人的工作。“失去她是一个巨大的损失。”希尔弗的好友、以色列人质谈判专家葛森·巴斯金向《中国新闻周刊》表示。
	以色列政府方面的数据显示，这一轮巴以冲突中，以方有1200人死亡。据巴斯金透露，目前以色列仍有约30具遗体的身份未被确认。这意味着有许多以色列家庭仍不知晓亲人的命运。
	据以色列官员估计，人质的年龄下至9个月大的婴儿上至85岁的老人，其中大多数人质是以色列公民，包括一些持有美国、德国和其他国护照的双重国籍者。大约有35人是非以色列籍的外国人，其中大部分是在以色列务工的泰国人。
	11月16日，希尔弗的葬礼上聚集了数百名哀悼者，其中不乏巴勒斯坦面孔。人们唱着赞颂和平的歌曲，告别这位倒在和平祭坛上的斗士。
	葬礼在以色列中部的泽尔基布兹举行。基布兹是以色列的一种集体社区，历史上主要从事农业生产，如今也从事工业和高科技产业。上世纪70年代，希尔弗从加拿大移居以色列，参与建设了这座集体社区。90年代，以色列对加沙展开封锁。为了更深入地展开抗议封锁政策、支援加沙妇女的工作，希尔弗搬到距离加沙边境4公里的贝埃里。“她不只是喊喊口号的空谈家，她把信仰变成了自己的生活方式。”巴斯金形容道。
	在以色列政治光谱上，贝埃里属于中间偏左的社区，有近1200名居民。许多人会说阿拉伯语，支持“两国方案”。他们相信经济的发展能带来和平，支持雇佣加沙的巴勒斯坦工人。不少人志愿开车，送加沙癌症患者前往以色列的医院就诊。
	尽管贝埃里常常成为哈马斯火箭弹的目标，但以色列的防空系统化解了多数致命的威胁。直到10月7日哈马斯武装分子发动越境突袭，让这座社区在一天之中失去了近10%的人口。一些人遭到折磨和强奸，还有约25人下落不明。
	哈马斯的越境攻击在以色列境内造成约1200人死亡。此后，以色列对加沙展开了报复行动，给这块飞地带来更加惨重的伤亡。11月10日，加沙卫生部门表示，以色列的袭击已在当地造成11078人死亡。此后，由于加沙北部大量医院关停、通讯中断，加沙卫生部门表示无法再正确统计伤亡数据。11月23日，加沙政府媒体办公室报告称，死亡人数已攀升至1.4万，还有3.6万人受伤。死者中有6150名儿童和超过4000名妇女。另有约7000人失踪，其中有超过4700名儿童。
	由内塔尼亚胡、国防部长约阿夫·加兰特和中间派反对党领导人本尼·甘兹组成的以色列战时内阁认为，以色列对加沙的地面入侵提高了人质获释的几率。加兰特在会见人质家属时表示：“如果不对哈马斯施加军事压力，就不会有任何进展。”
	在接到母亲的死讯前，每一件可能加速她获释的事，希尔弗的两个儿子都去做了。他们参加贝埃里遇难者的葬礼，询问幸存者在袭击当天是否见到过母亲；向媒体讲述她的故事，试图唤醒绑架者的良知；会见以色列和加拿大的政治家；手持印有母亲照片的海报和其他人质家属一起参加游行。
	他们加入了人质家属的群组，里面充斥着各种猜测和争论。一些人相信军事压力可以导致人质获释，主张在所有人质返回前不应停火；一些人认为，解救人质是当务之急，但以色列当局似乎更专注于摧毁哈马斯；一些人则担心，以色列的围困会危及亲人的性命。哈马斯方面就表示，有数十名名人质在以军的轰炸中丧生，但没有提供具体的信息；也有一些人对于纳塔尼亚胡任命自己的心腹、退役将军加尔·赫希负责人质问题感到不满。据媒体报道，赫希此前并没有情报方面的经验，也没有进行过任何谈判，却主导着以色列战争史上最严峻的人质危机。除了希望人质获释，家属们没有达成任何一致。
	希尔弗家也是如此。36岁的大儿子陈认为，哈马斯不是值得信任的谈判对象，以色列需要在加沙采取军事行动。35岁的小儿子约纳坦相信，以色列可以与哈马斯达成外交解决方案。一位希尔弗的盟友在袭击中目睹丈夫在眼前被杀，随后放弃和平运动，寻求复仇。但兄弟两人都相信，母亲一定会反对以色利的空袭、全面封锁和地面行动。“转变不会来自战争，而是和平。”这是希尔弗一贯的信仰。
	近日，以色列军方在加沙希法医院附近寻获了两具人质遗体，分别是19岁的女兵诺亚·马西亚诺和65岁的贝埃里居民耶胡迪特·魏斯。哈马斯称前者死于以色列的空袭；而后者在被俘时正在接受乳腺癌治疗。
	过去十多年里，巴斯金是以色列和哈马斯间进行人质谈判的“中间人”之一，参与协调释放了以色列士兵吉拉德·沙利特。哈马斯将沙利特劫持至加沙后，将其秘密关押了5年。巴斯金指出，当时加沙没有地面战争，也没有被全面封锁，且士兵受过相应的训练，能更好地应对恶劣的囚禁生活环境。这一次，被劫持者中有婴儿、老人和病患，且生存条件更加恶劣，他们可以等多久呢？巴斯金说，他没有答案。
	以巴斯金的经验，谈判几乎从未在激烈的军事对抗中进行。“在我看来，军事行动可以等，战争可以推迟。”巴斯金表示。“对于以色列来说，除非人质安全回家，否则没有胜利可言。即使摧毁了哈马斯，但人质全部遇难，这不是胜利。”
	“今日的以色列，已与2011年不同了”
	希尔弗葬礼当天，人质家属及数千名支持者组成的游行队伍正好来到泽尔。这是一趟为期5天的示威之旅，以特拉维夫为起点，一路行进至耶路撒冷，终点是纳塔尼亚胡的办公室。抗议者要求以色列当局为人质获释作出更多努力，哪怕是以停火或释放巴勒斯坦囚犯的形式向哈马斯妥协。此前，他们在联合国、以色列国防军总部等地都举行了抗议活动。
	“家属们处于极度紧张和愤怒之中。对导致这场灾难的原因感到愤怒，对处理局势的方式感到愤怒，对他们的亲人仍在哈马斯手中的事实感到愤怒。”失踪者和人质家属论坛的负责人罗宁·楚尔向媒体表示。
	在以色列与哈马斯达成临时停火和交换俘虏的协议前，人质家属越来越多地呼吁达成一项“所有人换所有人”的协议：哈马斯释放所有人质，以换取以色列监狱中关押的所有巴勒斯坦人的释放。这一主张得到一部分以色列中间派和国家安全机构内重要人士的支持。根据巴勒斯坦人权组织Addameer的数据，以色列监狱关押着大约6000名巴勒斯坦囚犯，其中有559人因杀害以色列人而被判终身监禁，还有约130名对10月7日暴行负有直接责任的武装分子。大多数囚犯来自哈马斯的主要政治对手法塔赫，不到三分之一的囚犯属于哈马斯。
	巴斯金表示，“所有人换所有人”是保证所有人质安全返回的唯一途径，“但纳塔尼亚胡不会同意，极右翼政府不会批准。民意可能也无法接受这种不成比例的交换。”
	在2011年，巴斯金参与促成了以色列与哈马斯之间的换囚协议。为了换回被哈马斯劫持5年的士兵沙利特，以色列释放了1027名巴勒斯坦囚犯，有300多人曾被判处无期徒刑。绑架并杀害巴斯金妻子堂兄的4名凶手，以及日后成为加沙哈马斯头目的叶海亚·辛瓦尔，都在释放名单中。
	巴斯金说，2011年的协议对他自己以及许多以色列人来说是一个艰难的决定。尽管如此，当时的民调显示，近80%的民众、26位政府部长和整个国家安全机构最终都支持这项协议。纳塔尼亚胡曾经坚决反对与恐怖分子进行任何形式的谈判，但他最终还是签署了这项协议。“今日的以色列，已与2011年不同了。”巴斯金指出。
	以色列民主研究所11月5日至6日的民调显示，22%的以色列人认为以色列根本不应该以释放囚犯为筹码，与哈马斯展开人质谈判，10%的人认为，这样的谈判应等战斗结束后再展开。智库查塔姆研究所资深研究员约西·梅克尔伯格表示，虽然许多以色列人希望人质回家，但他们也担心释放巴勒斯坦囚犯会导致更多类似10月7日的袭击。
	辛瓦尔获释时，已在以色列监狱服刑22年。他在狱中时曾罹患脑癌，经以色列救治后痊愈了。在过去两年中，以色列和伊斯兰圣战组织之间爆发过两轮冲突，哈马斯并未参与其中。“不只是我，许多研究以色列冲突的专家都认为辛瓦尔正在变得务实。但很显然那段时间辛瓦尔在策划10月7日对以色列的恐怖袭击。他的残暴和仇恨被低估了，他迷惑了我们所有人。”巴斯金表示。
	巴斯金称，达成让所有人质回家的协议很难。“哈马斯大概不会满足于用一笔小交易或人道主义协议释放青年男性，尤其是士兵和警察。但至少得通过谈判将妇女、儿童和老人带回家，即便以色列需要为此释放一部分谋杀以色列人的巴勒斯坦囚犯。然后以色列再出动特种部队，解救其余的人质。”
	冲突爆发后，由埃及、卡塔尔和美国斡旋的人质谈判时断时续。卡塔尔通过多哈的哈马斯政治派别，率先协商释放了一对美国母女。随后，埃及与加沙的哈马斯军事部门协调释放了两名以色列老年妇女。一直到11月22日，冲突爆发的第47天，以色列才与哈马斯达成协议，同意暂时停止在加沙的战斗并允许更多人道主义援助进入飞地，以换取50名妇女和儿童的释放。
	民调显示，目前以色列犹太人对巴以冲突的态度比近些年任何时候都更加“鹰派”。根据和平指数10月23日至29日进行的民意调查，57.5%的以色列犹太人认为以色列国防军在加沙使用的火力太少，36.6%的人表示以色列国防军使用的火力适当，只有1.8%的人表示他们认为以色列国防军使用的火力太多。
	特拉维夫大学冲突解决与调解国际项目负责人尼姆罗德·罗斯勒表示，最近发生的事件极大地影响了以色列公众对和平进程的看法。10月的民调显示，以色列犹太人对与巴勒斯坦权力机构进行和平谈判的支持率从9月份的47.6%降至24.5%。“自2001年以来，这是我们得到的最低百分比。”罗斯勒指出，这一数字比第二次“因提法达”起义期间还要低，当时发生了针对以色列的大规模恐怖袭击。智库查塔姆研究所资深研究员约西·梅克尔伯格则指出，战争期间公众情绪高涨，“当一切尘埃落定时，答案可能会有所不同。”
	“以色列和巴勒斯坦的领导人都令人失望。他们辜负了以色列和巴勒斯坦人民，正是他们让我们经受今天这一切。战争结束后，我们需要有新愿景和新希望的新领导人。”巴斯金表示。“我们彼此都不会忘记对方对自己做了什么，但新一代的以色列人和巴勒斯坦人需要明白，我们应该共生，而非相互杀戮。”
	在接到母亲希尔弗的死讯后，约纳坦在一档以色列电台节目中谈起了他的母亲。约纳坦回忆起多年来母子关于和平的争论。希尔弗总是相信和平有一日会到来，而约纳坦和哥哥早已放弃了和平前景。当兄弟俩拒绝跟随母亲去参加抗议活动，或去加沙和约旦河西岸拜访朋友时，希尔弗会给他们发送讽刺短信：“哦，你们太忙了？”
	甚至在10月7日当天，希尔弗也在争取和平。在火箭弹警报响起时，她正在接受一家媒体的采访。主持人说，“但有一方是疯狂的。看看他们是如何暴力地毁掉我们的节日的。”“如果我能活下来，我们可以继续讨论这个问题，”希尔弗回应道。采访结束后，躲在安全房间的希尔弗开始给家人和朋友发短信。11时7分，约纳坦从特拉维夫给母亲发信息：“我与你同在。”希尔弗回复道，“我感受到你的存在。”这是来自希尔弗最后的消息。
	“我现在有了她的乐观。感觉就像一场接力赛，她把一些东西传给了我。”约纳坦说道。“我不知道(我要用它来做什么)，但我认为我们不能回到(过去的样子)。我们需要创造一些新的东西，更符合她所追求的方向。”
	即便血腥的战事仍在持续，希尔弗一直尝试播下的和平种子，依然在艰难生根发芽。
	《中国新闻周刊》2023年第44期
	声明：刊用《中国新闻周刊》稿件务经书面授权【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>智库查塔姆研究所资深研究员约西·梅克尔伯格表示，虽然许多以色列人希望人质回家，但他们也担心释放巴勒斯坦囚犯会导致更多类似10月7日的袭击。”希尔弗的好友、以色列人质谈判专家葛森·巴斯金向《中国新闻周刊》表示。在内阁就协议进行辩论期间，以色列总理内塔尼亚胡在一份声明中表示，“我们将继续战争，直到我们实现所有目标：摧毁哈马斯、归还所有人质，并确保加沙没有人能够威胁以色列。哈马斯官员表示，一些以色列人被“个别巴勒斯坦团伙和走私者”绑架，他们正在寻找线索，还有多达100名人质下落不明。</key_sentence></doc>