<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7324</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-26/10118086.shtml</url><title>北京国际城市设计大会召开 发布历史建筑保护图则</title><datatime>2023-11-26 09:33:00</datatime><body>	中新网北京11月26日电11月25日，以“文脉传承科技赋能”为主题的2023(第七届)北京国际城市设计大会在北京建筑大学开幕，来自国内外历史文化保护传承领域的院士大师、专家学者、高校师生等千余人，共同探讨在城乡建设中加强历史文化保护传承的新路径、新方法，为进一步推进我国城乡历史文化遗产保护传承工作凝聚共识、汇聚力量。会上，《北京市历史建筑保护图则：朝阳区·海淀区·丰台区·石景山区》新书对外发布，为北京277处历史建筑建立图则档案。
	二十多场报告会论坛打造“学术大餐”
	本次大会由北京建筑大学、中国建筑文化中心、北京市建筑设计研究院主办，北京未来城市设计高精尖创新中心、中国建筑学会城市设计分会承办，包括开幕式、10场主旨报告、9场专题分论坛、2场圆桌论坛、1场青年论坛等系列活动。
	住房和城乡建设部党组成员、副部长秦海翔在讲话中表示，希望与会专家学者在“全”字上下工夫，在城乡建设中加强历史文化保护传承，在“真”字上下工夫，以科技创新赋能历史文化保护传承，在“实”字上下工夫，发挥城市设计对保护传承历史文化的重要作用。
	北京市委常委、教育工委书记游钧在讲话中指出，北京有3000多年的建城史、870年的建都史，是首批国家历史文化名城。希望各位专家学者立足大会平台，积极开展学术交流，充分发挥科学技术对历史文化遗产保护事业高质量发展的支撑引领作用。
	北京建筑大学党委书记李军锋在致辞中表示，北京国际城市设计大会已走过七载春秋，逐渐成长为汇聚全球智慧与力量的城市设计领域新名片。本届大会推动文化与科技深度融合，围绕城乡历史文化保护传承领域开展学术交流，支撑国家战略，服务北京历史文化传承实践，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展。
	2023年经国家新闻出版署批准，《建筑创作》杂志由北京市建筑设计研究院主管主办，变更为由北京市教育委员会主管，北京建筑大学主办。自此，北京建筑大学与北京市建筑设计研究院开启了校企合作办刊的新模式。当天，《建筑创作》编辑部揭牌并发布首期新刊。该杂志新刊将汇聚高校和企业双方的资源，为建筑领域的人才培养、科学研究、技术创新等提供更广阔的平台。
	编制图则为北京历史建筑立数字档案
	开幕式上，首都规划建设委员会办公室副主任牛锐和北京建筑大学校长张大玉共同发布《北京市历史建筑保护图则：朝阳区·海淀区·丰台区·石景山区》一书。
	历史建筑是中华优秀传统文化的重要载体之一，在历史文化、科学技术、建筑艺术、利用传承等方面具有显著价值，突出反映地方特色和时代特点。从2019年起，北京市陆续公布三批历史建筑名录，共计1056栋(座)，它们可分为合院式建筑、近现代公共建筑、工业遗产、居住小区和其他建筑五类，其时间跨度达700年、覆盖全市11个区，功能多样、风格多元，是北京丰富的历史文化遗产的重要组成部分。
	北京建筑大学教授汤羽扬介绍，工作团队按照最大限度多保留不同时期、不同类型的历史建筑，为保护利用奠定基础的工作要求，开展历史建筑调查，通过资料收集整理，对朝阳、海淀、丰台、石景山四个区的700余处建筑以及5处历史文化街区开展详细的现状调查，进行筛选，尤其是提炼出历史建筑的价值特征点位，并逐一收集每一处历史建筑的属性信息、地理信息、多媒体信息，按照“一处一表、一处一档”的标准建立数字档案。团队最终协助北京市公布了朝阳、海淀、丰台、石景山4区277处历史建筑，建档成果成为历史建筑普查、保护和利用的一手资料和可靠依据。
	这些调查成果汇集成册，收录在《北京市历史建筑保护图则：朝阳区·海淀区·丰台区·石景山区》新书之中。书中展示了这些历史建筑的基本信息、历史价值、风貌特色和保护范围等内容，并详细记录具有保护价值的部位，为后续开展历史建筑保护管理和活化利用提供基础参考依据。
	北建大工作团队还将继续协助北京历史文化名城保护委员会办公室、北京市规划和自然资源委员会陆续完成其他各区历史建筑保护图则。
	此外，作为本次大会的品牌实践活动之一，9所高校的36名学参与的2023北京建筑大学城市设计学生交流工作营设计成果公开展出。《北京建筑大学建筑与城市规划学院学科建设专题展》《中国健康城市科学学术成果巡回展·北京建筑大学站》《北京建筑大学建筑遗产保护研究与教育成果展》也于同期举办。
	北京国际城市设计大会由北京建筑大学发起主办，从2016年至今成功举办七届，已成长为汇聚全球智慧和力量的城市设计领域“金名片”和国际知名的重要学术品牌活动，为推动中国及世界城市设计的进步和发展发挥了重要的作用。本次大会为期2天，11月25日的主旨论坛共设置10场报告，与会院士大师、知名专家学者围绕历史城市保护规划、历史街区修复更新、建筑遗产活化利用等重点领域的关键研究和创新成果发表演讲。11月26日，大会同期进行专题论坛、圆桌论坛、青年论坛等12场活动，思考新时代历史文化保护传承工作的内涵、定位和历史担当。(完)
</body><key_sentence>中新网北京11月26日电11月25日，以“文脉传承科技赋能”为主题的2023(第七届)北京国际城市设计大会在北京建筑大学开幕，来自国内外历史文化保护传承领域的院士大师、专家学者、高校师生等千余人，共同探讨在城乡建设中加强历史文化保护传承的新路径、新方法，为进一步推进我国城乡历史文化遗产保护传承工作凝聚共识、汇聚力量。本次大会为期2天，11月25日的主旨论坛共设置10场报告，与会院士大师、知名专家学者围绕历史城市保护规划、历史街区修复更新、建筑遗产活化利用等重点领域的关键研究和创新成果发表演讲。北京建筑大学教授汤羽扬介绍，工作团队按照最大限度多保留不同时期、不同类型的历史建筑，为保护利用奠定基础的工作要求，开展历史建筑调查，通过资料收集整理，对朝阳、海淀、丰台、石景山四个区的700余处建筑以及5处历史文化街区开展详细的现状调查，进行筛选，尤其是提炼出历史建筑的价值特征点位，并逐一收集每一处历史建筑的属性信息、地理信息、多媒体信息，按照“一处一表、一处一档”的标准建立数字档案。开幕式上，首都规划建设委员会办公室副主任牛锐和北京建筑大学校长张大玉共同发布《北京市历史建筑保护图则：朝阳区·海淀区·丰台区·石景山区》一书。</key_sentence></doc>