<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7329</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-26/10118061.shtml</url><title>捷克为何不爱用欧元</title><datatime>2023-11-26 07:41:00</datatime><body>	每一个来到捷克首都布拉格的人，都能找到属于自己的美好。不过对于游客来说，货币会带来小小的不便，因为在这里，大多数商家更倾向于接受捷克克朗。为什么捷克不肯加入欧元区呢？究其原因，政府没有政策、民众没有意愿，央行也热衷于保持对利率的控制权，捷克政府决定“暂时不设置加入欧元区的时间点”。
	尽管在货币上与欧元区分得很清楚，但在文化上，捷克依旧与欧洲一脉相承。
	每个人的捷克之旅，都是从布拉格开始的。
	捷克首都布拉格的魅力在于它的历史与文化。位于市中心的、从中世纪存在至今的哥特式建筑基本上完好无损；始建于14世纪的查理大桥连通着伏尔塔瓦河两岸的历史街区，城堡的城墙和圣维特大教堂的尖塔矗立其间，钟声响起、夕阳落下，瞬间即永恒。
	无论你是在清晨的薄雾中独自游览，还是在午后的人潮中匆匆穿行，每一个来到布拉格的人，都能找到属于自己的美好。
	不过，对于游客来说，货币会带来小小的不便。因为在这里，欧元确实不太好使。大多数商家更倾向于接受捷克克朗，只愿以一种更低廉的汇率接受欧元。所以到捷克的第一件事一定是兑换捷克克朗。
	欧元区，是指欧洲联盟成员中使用欧盟的统一货币欧元的国家区域。1999年1月1日，欧盟国家开始实行单一货币欧元，并在实行欧元的国家实施统一货币政策。
	自2004年欧盟开始大规模东扩以来，斯洛文尼亚、斯洛伐克、克罗地亚以及3个波罗的海国家都已经转向使用欧元。保加利亚也积极采取行动。但捷克、匈牙利和波兰一再推迟放弃本国货币。
	其实，比起其他几个国家，捷克更有能力满足货币转换的条件。该国债务相对于经济规模而言是欧盟中比较低的，满足通胀和预算赤字要求的难度也相对较小。况且，捷克有三分之二的出口产品均销往欧元区，货币结算需求大，还得防范汇率风险。尤其是最近几年，受乌克兰危机等地缘政治风险影响，捷克克朗波动加剧，央行不得不进行干预，导致当地借贷成本高于欧元区。
	看起来，捷克加入欧元区理由充分，但为什么就是不肯呢？
	首先是经济因素。捷克一开始没有加入欧元区的主要原因确实是“未能满足货币转换条件”，即“经济趋同标准”。欧盟的经济趋同标准要求新加入的成员国不得对其他国家构成威胁，这就意味着不使用欧元的欧盟成员国必须将通胀率、长期利率和公共赤字等保持在欧盟最低水平以下。这对于当时的捷克来说，还是有些压力的。
	其次是出于政治因素的考量。加入欧元区后，捷克政府势必会丧失更多权力，包括铸币权。铸币权对国家的重要性不言而喻。1999年欧元诞生，加入使用的国家需要将货币发行权上交给欧洲央行，政府从货币发行者变为了货币使用者。平时倒是还好，赶上财政吃紧，问题就来了。由于没有铸币权，政府没钱时只能采用借债或增税等方式，前者容易增加债务危机风险，后者很容易引发社会不满。相比而言，主权货币国家回旋的余地显然更大。
	再次是民意因素。根据研究机构对尚未采用单一货币的欧盟成员国进行的民意调查，支持欧元的捷克人占比最小。人们的担忧主要集中在救助另一个欧元区成员国的潜在成本，以及商品和服务将变得更加昂贵上。鉴于公众态度冷淡，这个话题几乎没有进入政治议程。
	同时，加入欧元区还意味着不能行使独立的货币政策。2008年国际金融危机爆发后，捷克政府对汇率进行了干预，才使捷克没有受到太多的影响。这也使得此后捷克不想加入欧元区的意愿愈发强烈。
	政府没有政策、民众没有意愿，央行也热衷于保持对利率的控制权——基于先满足选民需求而非特定行业的经济利益需求的考量，捷克政府决定“暂时不设置加入欧元区的时间点”。
	尽管在货币上与欧元区分得很清楚，但在文化上，捷克依旧与欧洲一脉相承。
	最初，凯尔特人把这片土地称作“波西米亚”。这里虽然没有出过太多改写世界历史的政治军事强人，却拥有文学巨匠卡夫卡，以及他对“人之初”的终极追问。就像卡夫卡所言，布拉格，这个曾经的波西米亚王国的首都，“长着爪子，不肯放人走”。
	浸润在水雾中的布拉格清晨，莫名诱人。落日时，金色的光在古老的建筑上流淌，整个城市都呈现出暖暖的色调。站在伏尔塔瓦河畔，耳边仿佛响起米兰·昆德拉的声音：“她想站在河岸上，久久地望着河水，因为望着流动的河水，可以让人心静，可以消除人的痛苦。河水一个世纪一个世纪在不断流淌，人间的故事就在河边发生。它们发生，第二天就被遗忘，而河水依旧在不停地流淌。”(经济日报作者：李柯憬)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>捷克一开始没有加入欧元区的主要原因确实是“未能满足货币转换条件”，即“经济趋同标准”。根据研究机构对尚未采用单一货币的欧盟成员国进行的民意调查，支持欧元的捷克人占比最小。政府没有政策、民众没有意愿，央行也热衷于保持对利率的控制权——基于先满足选民需求而非特定行业的经济利益需求的考量，捷克政府决定“暂时不设置加入欧元区的时间点”。为什么捷克不肯加入欧元区呢。</key_sentence></doc>