<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7342</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-26/10118048.shtml</url><title>推进共建“一带一路”高质量发展走深走实</title><datatime>2023-11-26 07:10:00</datatime><body>	今年是共建“一带一路”倡议提出十周年。11月24日，为全面贯彻落实第三届“一带一路”国际合作高峰论坛各方达成的重要合作共识和重大合作成果，坚定不移推进共建“一带一路”高质量发展走深走实，推进“一带一路”建设工作领导小组办公室发布了《坚定不移推进共建“一带一路”高质量发展走深走实的愿景与行动——共建“一带一路”未来十年发展展望》(以下简称《愿景与行动》)，在总结十年来共建“一带一路”重大历史性成就和启示基础上，提出了未来十年中国推进高质量共建“一带一路”的愿景思路和务实行动举措。国家发展改革委等有关部门负责同志进行了解读。
	拓展共建“一带一路”合作的深度和广度
	“共建‘一带一路’从理念转化为行动、从愿景转变为现实，当前已有150多个国家和30多个国际组织加入了共建‘一带一路’大家庭。”国家发展改革委区域开放司司长徐建平表示，“一带一路”成为深受欢迎的国际公共产品和国际合作平台，为世界经济繁荣发展注入了新动力、开辟了新空间，形成了物畅其流、政通人和、互利共赢、共同发展的良好国际局面。
	展望未来，共建“一带一路”发展前景无比光明。《愿景与行动》提出了未来十年共建“一带一路”的发展思路、原则理念、发展目标和重点领域。
	在发展思路上，统筹继承和创新、政府和市场、双边和多边、规模和效益、发展和安全。在原则理念上，坚持共商共建共享、开放绿色廉洁、高标准惠民生可持续的重要指导原则。在发展目标上，一是互联互通网络更加畅通高效，二是各领域务实合作迈上新台阶，三是共建国家和人民获得感、幸福感进一步增强，四是中国更高水平开放型经济新体制基本形成，五是人类命运共同体理念日益深入人心。在重点领域上，主要是在政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通和健康、绿色、数字、创新等新领域合作。
	下一步将统筹推进基础设施“硬联通”、规则标准“软联通”以及与共建国家人民“心联通”，积极拓展合作新领域，着力拓展共建“一带一路”合作的深度和广度，推进共建“一带一路”高质量发展不断取得新成效。
	稳定提升中欧班列高质量发展水平
	中欧班列是共建“一带一路”的旗舰项目和标志性品牌。自创立以来，中欧班列保持安全稳定畅通运行，已累计开行8.1万列，通达欧洲25个国家的217个城市，运输服务网络覆盖欧洲全境。
	“面向未来，我们将围绕‘巩固稳定提升’这条主线，共建中欧班列高效运输体系、安全治理体系、多元通道体系和创新发展体系，不断推动中欧班列朝着更高质量、更好效益、更加安全方向发展，不断拓宽中欧班列惠及各国人民的‘幸福之路’、造福世界的‘繁荣之路’。”徐建平说。
	巩固提升中欧班列发展水平。在建设好、维护好现有运输线路的同时，共同开拓跨里海等国际运输新通道，推进重点口岸设施扩能改造，全面提升中欧班列基础设施保障能力。持续完善中欧班列服务体系，进一步提升在国际运输市场上的竞争力。促进规则标准衔接，不断夯实中欧班列国际合作基础。
	全力维护中欧班列良好发展态势。加快完善中欧班列政府间合作机制，在政策制定、规划对接、设施联通、便利通关、运输组织、安全保障等方面加强沟通协商，打造中欧班列国际合作网络。加强中欧班列沿线安全风险管理，深化信息交流合作，加强执法合作，共同提高应急处理能力，为中欧班列营造稳定、安全、可持续的发展环境。
	全面提升中欧班列发展质效。加强市场需求对接、发展规划对接、合作平台对接、设施项目对接，全面提升集疏运各环节、全过程的质效。优化我国中欧班列集结中心布局，不断提高货物集结质效。协同完善中欧班列运行机制规范，全方位提升运输组织效率。织密中欧班列支线网络，形成覆盖面广、集疏运效率高的“干支通道运输体系”。稳步扩大中欧班列全程时刻表，持续提高沿线通关便利化水平，实现中欧班列信息化、智能化发展。
	推进三方或多方市场合作，共建绿色“一带一路”
	三方或多方市场合作有助于发挥各方优势，提升合作质量。近年来，商务部在这方面做了不少工作，取得了积极成效。
	商务部综合司副司长周中国介绍，机制层面，中国已经与14个国家签署了第三方市场合作文件；模式层面，企业在实践中不断探索多元化的合作模式，主要包括产品服务类、工程合作类、投资合作类、产融结合类等，以充分发挥各方技术、资金、管理等方面的优势；项目层面，一批三方或多方市场合作项目成功落地，产生了良好的经济社会效益，也形成了较强的示范带动效应。
	绿色发展已经成为当今世界各国的共识，在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上，很多国家都表示，希望与中国深化绿色丝绸之路合作。
	“中国与各方建设更加紧密的绿色发展伙伴关系，让绿色切实成为共建‘一带一路’的底色。”徐建平说，十年来，中国与共建国家一道完善绿色政策体系、构建绿色合作网络、推进重点领域绿色合作。在能源建设领域，中国光伏、风电产业分别贡献了全球市场超过75%的光伏组件和70%的风电关键零部件，中国企业参与建设了一批清洁、高效、优质的绿色能源项目。在设施建设领域，中国企业积极践行绿色发展理念，在建设肯尼亚蒙内铁路项目时修建动物通道、在建设中老铁路时栽植灌木约863万株、乔木约5.5万株，为共建国家生态环境保护贡献了中国智慧和中国方案。
	未来，中国将继续与共建国家持续加强绿色丝绸之路建设。一是深化绿色丝绸之路建设与联合国2030年可持续发展议程对接，更好发挥“一带一路”绿色发展国际联盟等国际化平台作用，不断夯实绿色发展合作基础。二是继续深化绿色基建、绿色能源、绿色交通、绿色金融、绿色科技、绿色标准及应对气候变化等领域务实合作，并不断拓展合作新空间。三是大力推进绿色发展技术创新合作，深化对话交流和分享经验，为共建国家绿色低碳发展提供更多绿色解决方案。(人民日报记者刘温馨)【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>11月24日，为全面贯彻落实第三届“一带一路”国际合作高峰论坛各方达成的重要合作共识和重大合作成果，坚定不移推进共建“一带一路”高质量发展走深走实，推进“一带一路”建设工作领导小组办公室发布了《坚定不移推进共建“一带一路”高质量发展走深走实的愿景与行动——共建“一带一路”未来十年发展展望》(以下简称《愿景与行动》)，在总结十年来共建“一带一路”重大历史性成就和启示基础上，提出了未来十年中国推进高质量共建“一带一路”的愿景思路和务实行动举措。下一步将统筹推进基础设施“硬联通”、规则标准“软联通”以及与共建国家人民“心联通”，积极拓展合作新领域，着力拓展共建“一带一路”合作的深度和广度，推进共建“一带一路”高质量发展不断取得新成效。”徐建平说，十年来，中国与共建国家一道完善绿色政策体系、构建绿色合作网络、推进重点领域绿色合作。绿色发展已经成为当今世界各国的共识，在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上，很多国家都表示，希望与中国深化绿色丝绸之路合作。</key_sentence></doc>