<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7346</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-26/10118044.shtml</url><title>00后的情感自白</title><datatime>2023-11-26 05:05:00</datatime><body>	编者的话
	本期3位00后作者，采用童话或小说的形式，用细腻的情感和略显青涩的笔法，将隐藏在他们心中的情感娓娓道来，或许有点像文中玫瑰对狐狸所说的那样，“我知道你能感受到的，但并不能阻止我告诉你”。
	——————————
	城南谣(小说)
	宋晗(23岁)
	苏念仿佛又一次听见了那首外婆小时候哼给她听的城南谣，隔着漫漫时空的轨道，飘进她轻轻被牵起的大脑神经，让她不禁愣了神。
	她转过身，石桥上一群孩童正在嬉闹，其中一个穿着白布短汗衫的小男孩儿正在咿咿呀呀哼唱着“哪个找着当买着，银子金子换不着。蹲呢蹲，站呢站，哪边多哪边上……”还没哼唱完，一旁扎着麻花辫的小女孩儿就开始纠正他：“唱错啦！唱错啦！哪里是银子金子喽，是金子银子换不着啦！”小男孩儿不服气，涨红着脸争辩：“是银子金子啦！阿婆教给我的，不会错的啦！”小女孩儿张开嘴正准备说什么，就听见石桥下传来阿娘唤她吃饭的绵绵声音。小女孩儿顿了一下，坚定地对着小男孩儿道出一句“是错的啦！”就背着书包飞奔下了石桥。小男孩儿怔怔地盯着小女孩儿远去的背影，嘟着小嘴巴喃喃自语：“阿婆教给我的就是银子金子换不着，阿婆教的怎么可能会错嘛……”
	苏念站在石桥下的青石板上静静地看着他们，却发觉脸颊上滑过一股液体，冰冰凉凉的，顺着她的鼻端，顺着她的唇部，慢慢落在了她的衣领上。她又想外婆了。
	外婆是在3月末的春天走的。
	前一天晚上外婆还在问苏念想不想吃糯米糍粑，忙活着在白玉瓷缸泡了糯米，在檀木板上捏了豆沙团，第二天就再也没睁开眼睛。
	苏念已经记不清那一年她是怎么熬过去的。一闭眼就全是外婆死前的模样，还有灵柩里冰冷的尸体，像是在她身上罩了一张密不透风的黑色幕布，压得她喘不过气，越挣扎就罩得越紧。
	苏念患过自闭症，小时候不愿意与周围的同龄孩子交流，一整天下来说的话不超过三句。父母带着她看了很多家医院，仍是不行。父母心焦无奈地将她送到了城南边的外婆家。外婆家门前有一条穿过的小溪，苏念常常坐在溪边的小木墩上投掷石子玩，看着小石子在溪水中间荡起的层层涟漪，一坐就是一整天。外婆为了让她能多说话，变着花样地给她做好吃的。甜甜糯糯的赤豆酒酿小圆子、香气浓郁的五香蛋、回味无穷的煮干丝、酥脆焦嫩的牛肉锅贴，但苏念最喜欢吃的还是糯米糍粑。糯米的软糯香甜与豆沙的细腻馥郁在微火的焦烤下，显得别有风味。苏念每次吃的时候，都会露出开心的笑容。外婆见苏念笑了，开心地眯起了眼，宠溺地摸着苏念的脑袋说：“念念啊，吃糯米糍粑得念城南谣，念了城南谣，念念才能平安顺意地长大。来，阿婆教念念城南谣……”
	“城门城门几丈高，城门三十六丈高。骑匹马来么坐的轿轿，走进城来么到处绕绕……”
	苏念咬了一口糯米糍粑，跟着外婆念：“城门城门几丈高，城门三十六丈高。骑匹马来么坐的轿轿，走进城来么到处绕绕……”
	外婆见苏念说话了，激动地拍了拍大腿，连连称赞：“哎，乖乖隆地咚！”
	苏念就是从那个时候开始慢慢说话的，她开始跟着同龄孩子玩跳马、逮猫猫、格房子。外婆总会倚在门框上，欣慰地注视着苏念，然后在中途用毛巾细心擦去她通红小脸上流淌的汗。街坊邻居每次给她一些从外地带来的小吃，她总是一口也不舍得吃，一股脑儿全塞进苏念的嘴里。苏念喂她吃，她就把头一偏，脸上浮现出嫌弃的神情：“念念呐，阿婆不爱吃这花花哨哨的东西……”
	苏念的暑假很快就结束了，父母来接她去城区上学。苏念执拗坐在外婆院子里的小石凳上，哭红了眼不肯跟父母走。外婆也舍不得苏念，搂着她央求能不能将苏念转到城南小学。苏念的父母重重地叹了口气，去了城区给苏念办转学手续。转学手续办妥后，苏念开心，外婆更开心。她去集市上买了大半斤牛皮糖，挨家挨户地送，嘱咐那些同龄小孩儿要在学校多护着苏念，“念念不爱言话，要多多找她玩”。
	城南的夏天燥热得厉害，外婆担心苏念中暑，顶着正午的烈日给她熬了酸梅汤。在苏念入睡时，外婆摇晃着蒲扇摇到半夜，第二天又早早起来给苏念煮紫薯粥，蒸小笼包。苏念心疼外婆太累，压住瞌睡起来去帮外婆烧火，外婆就会夺过她手里的木柴，让她再去眯一会儿。外婆从来不让苏念干活，她说苏念只管好好学习，其他的都交给阿婆干。苏念不听，外婆就敲敲她的小脑袋：“念念要听话，阿婆不累，看着念念一天天长大，阿婆的心里比喝了蜜还甜哟……”
	外婆不识字，每次苏念写作业时，就搬着小板凳坐在她身旁，仔细端详她的字迹，常常看着看着就犯起了瞌睡，但外婆一定是要等苏念全部写完才去睡的。每次等到苏念周末放假，外婆就会带她去赶集，给苏念买花头绳，买枣米糕。路过衣铺店的时候，苏念被一件挂在门栏上的浅黑白格子衬衫吸引了，停顿了脚步站在那里盯着看。外婆见了，瞧着苏念喜欢，便摸摸衣兜准备去给她买下来。问了价钱才发觉剩下的钱远远买不下那件浅黑白格子衬衫。苏念懂事，拉着外婆说要回家写作业。外婆左瞅瞅右看看，攥紧着拳头向一位和她差不多年龄的阿婆低语了好半晌，然后转身拉着苏念进了那家衣铺店。苏念后来才知道，那位集市上见到的阿婆和外婆年轻的时候起过冲突，已经好多年没有说过话了。而个性要强的外婆却为了她喜欢的那件衬衫去和那位阿婆俯首借钱。
	苏念在外婆的呵护下从小学毕业、初中毕业，最后去了城区上高中。
	高中的学习压力像是绷紧的弦，苏念每天忙碌在各种试卷与考试之中，一天比一天消瘦。外婆见了苏念，心疼得直抹眼泪，偷偷跑出去在陌生的城区大街上一个一个地问从她身边经过的路人，哪里有卖牛奶。外婆知道苏念父母忙于工作，没有时间照顾苏念，便扔下城南正将收获的果园，独自来到城区照顾苏念。苏念课程繁多，每天晚上都要到大半夜才能睡觉，外婆疼惜苏念的身子熬不住，拉着苏念执意让她休息。临近高考的时候，苏念整夜失眠，连饭也是匆匆吃几口了事。外婆急得去向小区附近的人打听治疗失眠的法子，又去买了中药每天熬给苏念喝。
	后来，苏念去了外地上大学，外婆就在城南的小院子里等着苏念放寒暑假。每次苏念回去的时候，总会看见外婆佝偻着身子，倚在门框上等她。见到她，那双患了白内障的眼睛就溢出了满满的欣喜，拉着她的手进屋，然后从抽屉里掏出一堆别人给她的小零食，用那双粗糙的手捧到苏念面前。苏念接过外婆手里的零食，拆开包装发现早已变质。外婆不知道什么是保质期，她不舍得吃，她只知道要全放进了抽屉给念念攒着，等她放假回来吃。临近苏念收假快回学校的时候，外婆就没了往日的开心，一遍又一遍紧张地问苏念还有几天回学校。
	等到苏念走的那一天，外婆在苏念的皮箱里塞了满满当当的糯米糍粑，倚在门框上双手交叉进袖筒里，眼神黯淡而又落寞地注视着苏念离开。苏念走了两步，又转身回去抱住外婆：“阿婆，我暑假就又回来啦！等我大学毕业找到工作，我们就去我工作的地方住……”外婆捏了捏苏念的脸蛋，眼睛眯成了月牙儿：“好呀！阿婆等着念念……”
	可是城南的梧桐花开了又谢，外婆却再也没有等到苏念的承诺兑现，她的小院早已没有了人住。
	苏念一直以为，外婆会陪她很久很久的，看着她成家，领来一个胖嘟嘟的小娃娃唤她曾阿婆。
	一声划过溪水的落击声将苏念唤醒，她从回忆的褶皱里走了出来。
	她看见那个执拗的小男孩儿早已从石桥上走了下来，蹲在青石板的小溪旁一颗又一颗地投掷着石子，一边投掷一边念着那首外婆也曾教给她的城南谣。苏念似乎看见了15年前第一次来外婆家的自己，生疏而又孤僻地坐在溪边扔小石子，外婆拍拍她的小脑袋，牵起她的手，说要给她做好吃食。
	苏念走过去轻轻拍了拍小男孩儿的肩，也蹲了下来：“姐姐跟你一起唱好不好……”小男孩儿揉了揉眼睛，奶声奶气地说“好”。
	城门城门几丈高，城门三十六丈高。
	骑匹马来么坐的轿轿，走进城来么到处绕绕。
	点点豆豆男生咳嗽，张飞骑马韩信萧何，点着哪个哪个就是告嘴婆。
	哪个找着当买着，金子银子换不着。
	蹲呢蹲，站呢站，哪边多哪边上。
	哪个小鬼头摄电筒，哔不哩吧，哔不哩吧，砰砰砰砰。
	昆明呢街，昆明呢巷，街头街尾天天看……
	傍晚的日头落了下去，晕染出大片大片的橘红色晚霞，与城南西头的秃山相互融了进去，布谷鸟萧条地叫了几声，回响在孤寂的小村庄里。苏念恍惚间看见外婆倚在门框上笑意盈盈地眯着眼睛，慈祥地唤她念念。
	“念念，阿婆给你做糯米糍粑吃……”
	——————————
	小王子的玫瑰花(童话)
	张倩玉(22岁)
	我常常为我的遭遇感到庆幸，很少有人能在沙漠里找到一口井，很少有人能听到星星的笑声，也很少有人能用心看清事物的本质，这是小王子带给我的礼物。
	我想，也许小王子是对的，我不应该为一具躯壳伤心，可是离别总会让人痛苦的，我忍不住为他的前程担心，他回到他的小行星上了吗？猴面包树伤害他的玫瑰了吗？他记得带他的小羊了吗？人们总是这样，喜欢为别人担忧，明明自己的前路也充满坎坷。要知道，从非洲飞到法国，可不是一个简单事。
	从沙漠返航的那天，我还带回了一样东西，那是我第一次遇见她，一粒漂亮的种子，就躺在井沿上。我带她穿越了非洲北部和地中海，最后将她种在我的小院子里，就种在马蹄莲旁边。
	那天我要从法国飞到叶卡捷琳堡，当我历时一周再次回到家时，马蹄莲旁边长出了一棵新苗，翠绿的枝叶上还挂着早晨的露珠，从此我格外关注这棵新苗，浇水，施肥，常常坐在她身旁看着日落，等到星星出现了，我就给她讲小王子的故事。
	终于，她长大了。
	我大概还没有见过如此漂亮的玫瑰，也许见过，不过她是不同的。已经5月了，她火一样的红色花瓣迟迟不愿展开，我耐心地等着，像在等待一位许久未见的老友，我觉得她格外亲切。
	这天我坐在玫瑰旁边睡着了。
	“呵！”她打了个哈欠，“你好，先生！我刚刚睡醒，请你原谅，你看我头发还乱蓬蓬的……”
	我被惊醒了，立刻坐了起来，“是谁在说话？谁在那儿？”我警惕地环顾四周，没见到一个人影。
	“是我，就在你的旁边，你知道的，这儿只有一个我。”
	我循着声音望过去，看到正在挥舞尖刺的玫瑰，虽然她只有4根小小的、脆弱的刺，可是却像个勇士一样随时准备战斗。
	“这儿不如我来的地方，空气干燥，风也不清爽，人人都想伤害我，想把我摘下来带走。”玫瑰抱怨道，“我是从很远的地方来的，那儿有个人非常爱我，他为了保护我，每天都要勤劳工作，晚上还要帮我罩上玻璃罩，他怕风将我吹倒。你很难与他相比。”
	听到这里，我难免有些伤心和气愤，“那你怎么会来到这儿？你的爱人呢？”我略带讽刺地问道。
	玫瑰不说话了。
	我还是喜欢坐在她旁边，与她一起看日落，不过我不再讲小王子的故事了。
	“你很难过吗？”玫瑰突然问我，“据说人难过时喜欢看日落。我来的地方一天可以看44次日落。”玫瑰告诉我，小王子最难过的那天，挪动了44次椅子。
	后来，从玫瑰断断续续的故事中，我大概拼凑出了她的经历。
	玫瑰一觉醒来，小王子已经离开了，她躲在玻璃罩里，等了很久很久。直到有一天，猴面包树的枝干打翻了她的玻璃罩，猴面包树的根挤压着她的身体，她得不到水分，也照不到阳光，她引以为傲的4根刺也渐渐枯萎。
	玫瑰知道小王子再也不会回来了。“我没有让他感受到我的爱。”玫瑰喃喃道，“这不怪他，不能总是要求他的付出，这不公平。”玫瑰伤心极了，她在日落时拔掉了自己的刺，她想做出改变。
	刺连带着她的茎和节脱落在地上，落日余晖照耀着她泛黑的花瓣，她依然直立着，伤口的汁液顺着茎打湿了她的全身。没有刺的威胁，候鸟将她的果实带去了远方。
	玫瑰来到的第一个星球，生活着成群的老鼠，它们从早忙到晚，没人理会她。
	老鼠们分工明确，一支小队负责从停靠的候鸟的羽毛中寻找物资，另一支小队将物资分类，没用的物品交给专门的小队进行组合再利用。
	玫瑰在这里看到了许多被人遗忘的东西：姑娘的头发、男人的眼泪，还有小王子的小椅子。
	“那把小椅子是我的！”玫瑰气愤地说道。
	“这里没有东西是你的。”一只老鼠摇摇晃晃地走了出来，像是这个星球的统治者。“凡是掉落在这个星球上的东西，都是你们不要的垃圾，既然选择了抛弃它，你们就不再有联系，甚至你自己，说不定也是被人遗弃在这里的。”老鼠说完，咯咯地笑了起来。
	“那是我的，快还给我！”玫瑰再次重复着，她太生气了，以至于控制不住地挥舞自己的尖刺。
	老鼠们看到玫瑰的样子，一个个拿起武器，露出尖利的牙齿，将玫瑰围了起来，随时准备进攻。
	老鼠国王摆摆手，鼠们安静了下来。“你要是真想要这把椅子，就拿你的花瓣来换吧。”老鼠国王窃窃地笑着，遗憾地抚摸着自己的纸巾披风。有了玫瑰美丽的花瓣，它的皇袍将会更加耀眼。
	玫瑰毫不犹豫地摘下花瓣，换回了小王子的椅子，她已经知道了，美丽不是最重要的，真正重要的东西要用心才能看到。
	在玫瑰奄奄一息时，候鸟将她带到了地球，玫瑰在一片麦田中长大了。
	金黄色的麦子像极了小王子的头发，风吹麦浪的声音，像是小王子的脚步声一点点靠近，玫瑰陶醉地享受着这点温柔。
	突然，树后面跳出了一只狐狸。
	“你好，美丽的玫瑰，你怎么长在这儿？”狐狸问道，“你真奇怪，我有一个朋友，他也有一朵像你一样奇怪的玫瑰。你们都是如此……如此独一无二。”狐狸仔细端详着，它清脆的声音像是叮咚泉水，舒服极了。
	“我曾经也有一个奇怪的小男孩儿，对我来说，他也是独一无二的。”玫瑰回答道。
	狐狸在玫瑰身边躺了下来，用尾巴抚摸着玫瑰的花瓣。“谢谢你出现在这里，我已经很久没有在这片麦田看到过惊喜了。倒是经常能听到猎人的枪声，这太可怕了。”狐狸闭着眼睛，风帮它打理着毛发。
	“曾经有个人驯养了我，那是我最快乐的时光，每当看到这片麦田，我就会想到他。要知道在以前，这片麦田对我来说没有一点作用，甚至它常常与猎人联系在一起，我可不喜欢这样。可是自从他驯养了我，这片麦田便是他送给我的礼物，就算他离开了，我的日子也快乐了许多。”狐狸注视着玫瑰，继续说道，“现在好了，你也出现在这片麦田里，我爱的人又多了一个，我的日子又多快乐了一分。”
	“谢谢你。”玫瑰对狐狸说，“我知道你能感受到的，我也是如此爱你，我的刺，并不能阻止我告诉你，我的心同你的一样善良。”
	“眼睛看不到真相，只有用心才能看到事物的本质。这是一个秘密，只有少数人知道。”狐狸围着玫瑰欢快地跳跃着，它的笑声在麦田中回荡。
	狐狸每天傍晚都要来到玫瑰身边，给她讲自己一天的经历。从太阳升起时，玫瑰就开始期待着太阳落山，每一次与狐狸见面都需要酝酿一整天，她喜欢这种感觉，仪式感令她短暂地忘记了空虚。
	然而，时间总是在不知不觉中流逝，离别的日子到了。
	“我就要离开了。我要去寻找那个驯养我的人。”玫瑰对狐狸说，“我会想你的。”
	狐狸安静地趴在她的身边，与她说着悄悄话，“在不远的地方有一片玫瑰园，那里的玫瑰与你一样漂亮，可是你与她们不同，你能生长在这里自有你的原因。你的行动本来不应该受你控制，可是你却在一次次生与死中一点点向目标前进。”狐狸用尾巴包裹住玫瑰，它是第一个不顾虑那4根刺的朋友。“现在，我要告诉你另一个秘密，以前的你是独一无二的，那只是对他而言，因为他驯养了你，为你付出了时间和精力。可是现在，你是独一无二的，这是对整个世界而言。你是一朵勇敢的玫瑰。”说完，狐狸离开了。
	“我是独一无二的……”玫瑰喃喃道，“不是因为他，而是因为我自己。”她越想越着迷，玫瑰激动地颤抖着身体，“我们的爱一直都在，不会……不会因为谁的离开而消失！”
	候鸟在带玫瑰种子离开的路上发生了意外，种子掉落在撒哈拉沙漠上，风沙裹挟着种子向陌生的地方流浪，沉睡的玫瑰仿佛再次听见了小王子银铃般的笑声，她梦到了小王子回到了属于她们的星球。她想，“他看到被猴面包树摧毁的家了吗？他看到自己用花瓣换回的椅子了吗？他找不到自己会难过吗？”
	等到玫瑰再次醒来，已经在我的花园中了。我多么庆幸能将她从沙漠中带回来，她是如此坚强，她已经不再需要玻璃罩和尖刺了，她是一朵真正的独一无二的玫瑰。
	在一个繁星闪烁的夜晚，我告诉了她我与小王子的故事，她安静地听我讲述着。当她听到毒蛇留下了小王子的躯壳，他的灵魂已经回到了故乡，我知道玫瑰也要离开了。
	“其实你们的星球很美，在这里不同地方的水，味道也是不一样的。有些人想要占有我，可是更多的人爱着我，我交到了独一无二的朋友，比如狐狸，比如你。我爱着你们，也爱着这颗星球。”玫瑰说道，“我要走了，你能为我画一幅画吗？”
	“你想要我画什么？”我的眼里噙满泪水，这世上最令人痛苦的就是分别。
	“画一幅我和我爱的人吧。”
	我拿起纸笔，思考良久，不知从何下手。
	“我在我们的星球上留下了一颗种子，她会替我照顾好小王子，我想继续在星球间冒险，这是我的价值。”玫瑰抬头看着星星，她缓缓地闭上了眼睛，“每当我闭上眼睛，我就回到了他的身边，我知道这不是梦。如果有一天，我再也无法生长，那只是一具躯壳，不要为我感到伤心，用心才能看到事物的本质。”
	我再也忍不住了，我把画放在玫瑰面前，悄悄别过脸擦干了眼泪。
	玫瑰看到画，激动地晃了晃身体，“这正是我想要的，我能从它看到所有人。”我画了一个圆，并没有圆规画出来的规整，我想她会理解的。“谢谢你。”玫瑰向我道谢，她掉落了一片花瓣。
	6月结束了，玫瑰的种子被候鸟带走了，她如今在哪流浪？过得如何？我并不清楚。或许玫瑰最后被遗落在了水泥遍布的城市、寸草不生的沙漠、一望无际的大海……但是每当我看到路边的野蔷薇时，我都会停下脚步仔细倾听，仿佛能听到那个骄傲的声音在对我说：“你好，先生。”我愈发感念生命的珍贵——路边的野蔷薇，她们的生死并不全然是上天的旨意。
	如今已过去6年了，我终于可以得到些许宽慰，我为小王子和玫瑰感到高兴，因为他们选择了自己的人生。我们可以大胆试想一下，当玫瑰闭上眼时，她究竟是回到了还是没有回到小王子的身边？那么我们就会发现世界的另一种面貌。
	——————————
	花开的日子(小说)
	潘幸泉(20岁)
	班里那朵小向日葵是李这芳种下的。只有我知道这件事。
	中午放学的铃声响起，我仍留在原位努力思考解题思路。写下倒数第二步，才发现李这芳站在窗台边，手里正捣鼓着些什么东西。
	我也不知什么时候放下了笔，目光不自觉地落在她的背影上。我把心中的困惑先在嘴里嚼了一遍，问道：“不去吃饭吗？”
	她专心致志：“我在种小向日葵。我可是算准了日子的，它7天后会开花。”
	7天后。我对这个时间非常敏感，7天后是高考前的最后一天。我瞬间了然了她的意愿：她期待着小向日葵能为同学们带来好运，让大家信心满满。
	若班里有人会做出在高考前种花这种事，首先就要考虑李这芳。她是个古灵精怪的姑娘，会在课堂上大声朗读自己稀奇古怪的原创诗歌，同学们听后哄堂大笑，她也跟着笑。我不知她是否清楚大家虽然笑得愉快，但并不欣赏她的作品；也不知她是否了解尽管我从不为之发笑，可打心底里喜欢她的每一首诗。
	午读时老师发现了这个光秃秃的小花盆，疑惑地张望四周。我在余光里寻找李这芳的身影，她只默默低着头念书，左手抓着自己的发尾绕圈。最后老师接了半瓶自来水浇到花盆里。
	不知李这芳的花究竟是什么品种，它居然只用了不到一天的时间就冒出了尖尖小芽。第二天早晨的值日生兴奋地给附近的同学偷偷展示，拿起老师昨日放在旁边的水瓶，像照顾宠物般细心浇水。
	距离高考的日子已经不剩几天，大家或多或少有些紧张。可长时间密密麻麻的练习，让很多人渴望能快点从这段“度日如年”的煎熬时光里解脱出来。但我不一样，我愿意认认真真地目睹李这芳的花成长起来的全过程，如果未能在高考前见到花开的第一面，我会非常遗憾。她栽花时我做的那道题，现在已解了出来，自那之后，我笔下每解出一道题，脑子里就会联想到小向日葵又长高了一些，我离等到花开的那天更近了一点，也离结束高考的征途更近了一步。
	离高考还剩4天的夜里，教室里只剩我自己，临走前又去瞧了瞧向日葵的枝芽。它现在已经有一个手掌那么高，微微弯曲的姿势慵懒而天真，像个好奇心旺盛的宝宝。
	平时，早自习的课间是非常安静的。但今天从前排传来一串笑声，我的注意力被吸引过去，是值日生和前排的同学围在花盆边大笑。我心下不安，起身凑过去，前排同学主动和我分享刚才的见闻：值日生不小心把自己水杯里的开水倒进去了。
	我的心瞬间凉了半截，沉沉地问道：“那还能活吗？”
	“不知道啊，倒得不少呢。”
	面对这朵被伤害的花，他们就像面对矿泉水的瓶盖，不会因为拧开了瓶盖而产生任何多余的感情，怜悯，关心，什么都没有。这足以证明，他们并不在乎这朵花的生死。
	尽管低落的感情是真，但我没有资格指责任何人。一朵突然在高考前需要被照顾的花，没有足够的理由得到所有人的关爱。
	我的目光不受控地落在李这芳身上，她与我对视一瞬，又低下了头，眼里并无疑惑的神情。
	当天下午，花盆不知何时被搬走，也不知被搬到了何处。
	哪有那么多让人不留遗憾的事呢？我想让自己坦然接受这个事实。高三最大的收获就是学会了控制杂念。我全然明白现在应该做些什么，应该关注什么。哪怕看不到花最灿烂的那一幕，也要留到毕业后再去收拾我的情感。
	3天的高考梦幻地结束了。考完最后一场的高三生鱼贯而出，或雀跃或淡然，或手捧鲜花或匆匆离去，人潮的声响一浪一浪地向灰白的低云翻涌，雨水倾泻而下，妈妈在门口送给我一束沾着雨水的花。花束里的向日葵格外耀眼，望着它，我压抑了多日的遗憾这才溃堤。
	当天晚上回学校收拾东西，我又见到了李这芳。
	她察觉到我的目光，笑盈盈给我打了个招呼。我心里一惊，慌忙地讲道：“你的向日葵……”
	“你还在意这件事啊？”
	“你种花想给大家送点祝福，本来是件多好的事……”
	我话刚一落下，见李这芳灵动的鹿眼疑惑地转了转，我顿时失了声。
	“你的想象力挺丰富的！不过，我并没有想它和高考有什么联系啊，咱们收到的祝福太多了，也不缺我这一份是不是？”她就像过去在课上读自己的诗歌一样眉飞色舞，“我只是在做一个实验。其实花长成什么样都无所谓，我想看到的是大家这么忙，会不会照顾一个细小的美好。”
	四周同学们毕业的欢声笑语多么嘹亮，而在其中李这芳的声音最是动人：“至于大家想不想照顾它，也不重要，重要的是，我看到总是有人愿意呵护这细小的存在。爱永远存在，花总会盛开，哪怕现在分离，我们还会在未来种上新的花，传播永恒的爱。”
	“毕业快乐。”她最后对我说。
	我想，我经历了一场最美的毕业，花开在了我少年的终点。
	来源：中国青年报【编辑:田博群】
</body><key_sentence>苏念后来才知道，那位集市上见到的阿婆和外婆年轻的时候起过冲突，已经好多年没有说过话了。外婆知道苏念父母忙于工作，没有时间照顾苏念，便扔下城南正将收获的果园，独自来到城区照顾苏念。外婆见苏念笑了，开心地眯起了眼，宠溺地摸着苏念的脑袋说：“念念啊，吃糯米糍粑得念城南谣，念了城南谣，念念才能平安顺意地长大。苏念一直以为，外婆会陪她很久很久的，看着她成家，领来一个胖嘟嘟的小娃娃唤她曾阿婆。</key_sentence></doc>