<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7347</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-26/10118043.shtml</url><title>新化山歌：梅山文化的百科全书</title><datatime>2023-11-26 05:01:00</datatime><body>	山歌是中华传统文化中的艺术瑰宝，其中蕴含中华文明的多彩故事。山歌是先民们在田间地头劳作时抒发情感和传递思想的重要手段，同时也是人民群众日常生活中重要的精神食粮。湖南省新化县是梅山文化的发源地之一。独特的地理环境与方言俚语孕育了别具一格的新化山歌，曲调优美，情感细腻，内容朴实，具有丰厚的文化内涵，堪称是了解和研究梅山地区历史、人文、民俗的“活化石”，2009年被列入国家级非物质文化遗产名录。
	“山歌无假戏无真，秦始皇兴起到如今。”新化山歌起源于先秦时期，是从楚国民间祭祀的艺术土壤里萌芽、发展而来的。汉代王逸在《楚辞章句》中说：“昔楚国南郢之邑，沅湘之间，其俗信鬼而好祠。其祠必作歌乐鼓舞，以乐诸神。”唐宋之后，新化山歌更加盛行。新化于宋熙宁五年置县，章惇曾作《梅山歌》：“穿堂之鼓堂壁悬，两头击鼓歌声传”，生动记载了山歌这一特殊演唱形式。新化山歌一直流传至今，长盛不衰，是梅山地区汉、苗、瑶等多民族文化长期融合发展的产物。
	新化山歌数量庞大，类型丰富，大致可分为六类：①劳动歌，包括猎歌、樵歌、田歌、渔歌、采茶歌、伐木歌、滩歌、夯歌、号子等；②生活歌；③仪式歌；④情歌，又称“陶情歌”；⑤时政歌；⑥历史传说歌。
	在表现形式和腔调上，新化山歌以高腔和平腔为主。高腔山歌主要流行于高山地区，音调高亢嘹亮，拖长音，节奏自由，有独唱，也有对唱。通常在每首歌结束时，会以打“喔嚯”结束。当然，打不打“喔嚯”或打多高的“喔嚯”，全凭演唱者心情和演唱环境来决定。高腔山歌中还有一种“滚板山歌”，起音特别高，并且跳跃性强，往往是一人起头众人和，用雄壮的“呵呵”声结尾，滚板行腔，气势澎湃。一般滚板一口气唱20个字以上，多的一句能滚到50多个字，犹如高山上滚木，轰然而下，往往能起到高潮讨彩的效果。此外，还有一种特高腔的“呜哇山歌”，因其中有大量“呜哇”为衬词而得名。呜哇山歌多用假声吼唱，因此又称“尖嗓子”山歌，可与“信天游”媲美。
	平腔山歌多在县城及以东的丘陵平原地带流行，音调较低，拖音较短，也有独唱和对唱。在新化县洋溪镇，有一种独特的低腔山歌叫“波罗山歌”，也和高腔滚板山歌类似，在高潮中插进滚板句；不同的是，句子以幽默诙谐取胜。在山歌比赛中，谁唱的滚板句最长、最多、最连贯、最幽默诙谐，谁就获胜。
	新化山歌演唱时基本没有乐器伴奏，但锣鼓山歌是个例外，演唱时伴以一锣一鼓、三根鼓槌，当地称为“三棒鼓”。在句式结构上，新化山歌有四句头、六句头、八句头和长段，也有七字式、五字式和长短相间式。演唱起来趣味无穷。
	新化山歌的歌词以官话为主，但里面夹杂了大量方言成分。比如，《日头出来晒白岩》：“日头出来晒白岩，白岩底下扎戏台。”其中的“日头”指太阳，“岩”指大石头。再如，《麻雀儿麻》：“爷在桃园采细茶，翁妈在灶屋里炒泡泡。”其中的“爷”指爸爸，“翁妈”指妈妈，“灶屋”指厨房，“泡泡”指玉米粒。
	新化山歌中的方言词使用独具特色，充满了生活气息。举例来说，“娇莲”(有时写作“姣莲”)在山歌中并非实名，而是一个虚指代词，指代男子心仪的姑娘，如《十二月望郎》：“四月里秧老要插田，我哪有闲工看姣莲？”新化情歌中经常出现称谓语“哥哥叽”和“妹妹叽”，如《槐花树下扎戏台》中的女子唱词：“姐屋门前一树槐，槐花树下扎戏台。哥哥叽，你早来三步看到了戏。”而后面的男子唱词中就变为了“妹妹叽”。有时，“哥哥叽”和“妹妹叽”实无指定性意义，相当于起连接作用的衬词，如《日头出来晒白岩》：“日头出来晒白岩，白岩底下扎戏台。妹妹叽，左边扎起梁山泊，右边扎起祝英台。梁山泊、祝英台，两朵鲜花一起开。”这里的“妹妹叽”换成“哥哥叽”并不影响表达。称谓语的使用能起到呼唤对方、铺垫情绪和提请注意等作用，让乐曲充满生活气息。
	新化山歌中有大量衬词，使歌曲生动活泼、委婉曲折。出现最频繁的四个衬词为“呜哇”“溜溜”“波罗”“兴隆子山”。山歌演唱者据此把山歌分为四类：呜哇山歌、溜溜山歌、波罗山歌、兴隆子山歌。其他衬词还有“噢、嗨、呀、哎、哟、哩、咯、叽、溜溜、哦嗬嗬、匡且匡”等。衬词的使用能渲染气氛、烘托情感，使歌曲更加有张力和感染力。
	新化山歌中的修辞手法丰富，使山歌的表达具体形象，令人印象深刻。虽然是民间歌手的口头创作，没有过多文饰，但新化山歌却能巧妙利用夸张、双关等各种艺术表现手法，烘托气氛，加强渲染力，引起联想效果。例如，“去年同哥喝杯茶，香到今年八月八。不信请到房中看，床头一朵茉莉花。送郎送到石山窝，手板捧水给郎喝。我郎喝了手板水，天干三年不口渴。”这里的夸张手法运用自如。又如，“小小菜园隔块墙，丝瓜苦瓜栽两旁。郎栽苦瓜苦想妹，妹栽丝瓜思想郎。”“苦”的多义运用，由“丝”谐音“思”，双关手法技巧高超。
	新化山歌不仅真实反映了梅山地区劳动人民的思想感情和喜怒哀乐，而且有很高的艺术价值，是梅山社会生活的真实写照，是用独特形式反映苗、瑶、汉等多民族生活习俗和精神风貌的百科全书，具有很高的语言学、民俗学和民族学研究价值。
	(光明日报作者：彭建国，系湖南大学中国语言文学学院教授)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>新化山歌中有大量衬词，使歌曲生动活泼、委婉曲折。新化山歌不仅真实反映了梅山地区劳动人民的思想感情和喜怒哀乐，而且有很高的艺术价值，是梅山社会生活的真实写照，是用独特形式反映苗、瑶、汉等多民族生活习俗和精神风貌的百科全书，具有很高的语言学、民俗学和民族学研究价值。虽然是民间歌手的口头创作，没有过多文饰，但新化山歌却能巧妙利用夸张、双关等各种艺术表现手法，烘托气氛，加强渲染力，引起联想效果。独特的地理环境与方言俚语孕育了别具一格的新化山歌，曲调优美，情感细腻，内容朴实，具有丰厚的文化内涵，堪称是了解和研究梅山地区历史、人文、民俗的“活化石”，2009年被列入国家级非物质文化遗产名录。</key_sentence></doc>