<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7350</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-26/10118040.shtml</url><title>紧俏程度堪比大牌明星演唱会的市民夜校有哪些吸引人之处</title><datatime>2023-11-26 04:57:00</datatime><body>	家门口即可按兴趣入学，“多巴胺”课程在沪上新圈粉
	市民艺术夜校：以热爱滋养生活
	本报记者裴龙翔
	阅读提示
	曾经出现过65万人在线抢课，紧俏程度堪比大牌明星演唱会的市民夜校，有哪些吸引人之处？学员感受怎样？组织这样遍及全市且水准不俗的课程究竟又是为何？
	深秋的上海，下班时分已是暮色渐深。尹丹走出位于外高桥的办公楼，没有随着人流向地铁站走去，而是兴冲冲地就往浦东工人文化宫赶去。
	入夜时分，文化宫里的人气却越来越旺，围绕职工健康生活和文化艺术提升的20门“市民艺术夜校”秋季班课程，在这里每周一至周四准时开课。尹丹正和450名学员一道，完成12周的课程。
	当下的年轻人，下班后不再宅在家中，也不再满足于“早C晚A”的夜生活模式，而是向自己的兴趣爱好不断求索，于是不断推陈出新的上海市民夜校与之一拍即合，在网上爆火出圈。
	接地气的价格、大咖云集的师资队伍和直击网友心脏的“多巴胺”课程让许多人找到了自己的“心头好”。
	课程上线“秒没”
	对于课程上线后的火爆，市民艺术夜校项目总联络人杨玲芝是有心理准备的，可实际情况仍然大大超过她的预期：“零基础手工皮具体验课和烘焙课仅16秒便被抢光，沪语体验班耗时17秒告罄。12门课都在1分钟内被抢光。仅仅1小时，原计划招收的近1万名学员的名额已被报名超过八成。”
	时间友好，地点众多加上性价比超高的课程，是许多年轻人选择来上课的理由。尹丹就算了一笔账：“相比外面动辄几百上千元一节课的商业培训收费，家门口就能上到500元12节的高水准课程，可以说是性价比的天花板了。”
	尹丹说年轻人渴望通过自身所爱滋养工作之外的生活，各种阻碍去除之后，每周的课堂就成了大家的心灵栖息之处。
	年轻人的热捧，让市民夜校项目更多为人所知。“市民艺术夜校”是上海市文旅局成立以来的首个上海市为民办实事项目，主要采用延时开放、公益性收费的模式，在晚间时段为18~55岁中青年提供文化艺术普及课程。爆火的秋季班以上海市群众艺术馆为总校，联动设立25个分校和117个教学点，共计143个点位，开设382门课程。同时上海数字文化馆市民艺术夜校云课堂也于秋季推出15门课程，涉及舞蹈、音乐、戏曲、曲艺、非遗等品类。
	一直以来，非遗类、传统文化类项目都受到学员的青睐。春季班中，由上海淮剧团带来的剑舞课程仅8秒就告罄。秋季班“上新”的团扇课同样被热捧。
	王红秀不仅自己时刻关注抢课情况，还动员起亲戚朋友帮她一起抢。“那感觉，就好像抢演唱会和双十一优惠一样，拼的就是准备齐全，手速够快。”她在加载环节快人一步，最终得偿所愿，不过，也仅抢到了一节课程，“付完款之后发现心仪的课程已经全满了”。
	爱好与课程的“双向奔赴”
	费了好大力气抢下来的课程，上起课来体验感如何，会不会成为低价“兴趣尝试班”？许多老师和学生也曾经有过类似的顾虑。然而，课程已过大半，他们直言，在这里看到了“唯有热爱可抵岁月漫长”的模样。
	王红秀因为自己是戏剧表演专业的学生，带着对国家级院团的憧憬，报名了淮剧团扇的课程。看到授课老师的时候，她不由得秒变“迷妹”：“徐晨曦老师是科班出身，工花旦，在淮剧《卖水》中演梅英，《刘二姐赶会》中饰演刘二姐，年轻却已有了扎实的口碑和观众缘，能有徐老师上课，太幸运了！”
	每次上课，徐晨曦对大家动作神态的要求逐步深入。王红秀记得清楚，课上的内容老师会根据观察学员们的动作，时时做出调整。曾经有一个翻身的动作，她会把手脚头眼身全都拆解开来讲，“手走的轨迹是什么样的，脚步如何拧，头留到不能留再走之类的，都很详细”。
	徐晨曦也对大家的进步感到惊喜：“每周我的课程都有挑战性，基本动作教完之后就让一排排走，逐一纠正动作，没想到大家都跟上了。”原本课程计划只是教大家不张口的一折戏，如今她已经开始教授云步了，“看得出大家都有在业余时间下功夫练习”。
	让更多年轻人惊喜的是，夜校中有大量区别于市面常见兴趣班的小众课程。想要“文艺范”，非洲鼓、花艺、扎染、桥牌、酒类鉴赏等可供选择，平板插画、手语这类也有，甚至职场人想提升自己，PPT制作和商务礼仪也可供选择。
	中国酒业协会工坊啤酒专业委员会副秘书长林林就很高兴在这里遇到了一群和自己一样的爱酒之人。“从兴趣出发，我们为大家在葡萄酒与啤酒课中科普一套浅显但比较完整的酒类知识结构，在6节课后还会给大家发放评分表，让大家体验一回专业评酒师写酒评的感觉。”
	期待人人出彩
	位于上海市中心的老牌书场乡音书苑，今年摇身一变，升级成了市民艺术夜校教学点，每周一晚准时开课。夜校课程不仅包含了评弹理论知识，更与演唱、表演相结合。
	“从评弹艺术的发展历史，流派的特点讲解，到如何上台端坐、音准的掌握，再到呼吸的控制，胡文瑾老师一步步帮助我们体会开口唱评弹的美感和快乐，希望9月还能开班。”春季班课程《江南印象》评弹表演初级班学员们对指导老师的循循善诱赞不绝口，甚至还有学员专门从苏州赶来上课。
	学员们的期待没有落空，上海评弹团于今年9月在秋季市民艺术夜校中新增设评弹表演提高班，鼓励对评弹有一定兴趣和表演基础的学员报名学习。经过线上面试，提交相应的作品以证明具备相应学科基础后方能入选，新开设的提高班课程由具有丰富教学经验、深受青年观众喜爱的徐一峰、陶莺芸联合授课，教授《枫桥夜泊》《密室相会》等经典弹词开篇，以进一步丰富学员对评弹艺术的了解。
	“市民艺术夜校给予我的意义不仅是学得一门乐器，而是真正帮助我培养一些自己的兴趣爱好，一些真实的、纯粹的热爱，可以是音乐、舞蹈，或者是任何能滋养我们生活的‘美好’。”一位曾经的夜校学员这样感叹。
	专业老师授课、课程内容丰富、提升艺术素养……很多市民参加市民艺术夜校课程的初衷不外如是。作为“社会大美育计划”的重要组成部分，上海市文旅局党组书记、局长方世忠表示，将坚持人民城市建设理念，创新文化民心工程，深化实施“社会大美育计划”，充分发挥上海丰富的专业场馆机构优势，将更多专业艺术资源转化为社会美育资源，为市民提供更多高质量的公共艺术教育。(工人日报)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>对于课程上线后的火爆，市民艺术夜校项目总联络人杨玲芝是有心理准备的，可实际情况仍然大大超过她的预期：“零基础手工皮具体验课和烘焙课仅16秒便被抢光，沪语体验班耗时17秒告罄。入夜时分，文化宫里的人气却越来越旺，围绕职工健康生活和文化艺术提升的20门“市民艺术夜校”秋季班课程，在这里每周一至周四准时开课。同时上海数字文化馆市民艺术夜校云课堂也于秋季推出15门课程，涉及舞蹈、音乐、戏曲、曲艺、非遗等品类。学员们的期待没有落空，上海评弹团于今年9月在秋季市民艺术夜校中新增设评弹表演提高班，鼓励对评弹有一定兴趣和表演基础的学员报名学习。</key_sentence></doc>