<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7355</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-26/10118035.shtml</url><title>第二届全球数字贸易博览会举办 为经济增长注入新动能</title><datatime>2023-11-26 04:35:00</datatime><body>	第二届全球数字贸易博览会举办
	新引擎新动能
	本报记者柴雅欣自浙江杭州报道
	钱塘江畔，数贸潮涌。11月23日至27日，第二届全球数字贸易博览会在浙江杭州举办。习近平总书记向第二届全球数字贸易博览会致贺信指出：“当前，全球数字贸易蓬勃发展，成为国际贸易的新亮点”“希望各方充分利用全球数字贸易博览会平台，共商合作、共促发展、共享成果，携手将数字贸易打造成为共同发展的新引擎，为世界经济增长注入新动能”。
	数贸会是中国目前唯一以数字贸易为主题的国家级、国际性、专业型展会。本届数贸会设立1个综合馆、前沿趋势馆和丝路电商馆2个特色展馆，还有数字技术、数字服务、数字内容和数智出行4个专业馆，汇聚超800家境内外数字贸易企业。当全球贸易遇见数字浪潮，会激起怎样的浪花？当数字技术重塑全球贸易，会带来什么改变？记者来到现场寻找答案。
	数字技术融入经济社会发展各领域全过程，创新成果可感可知
	11月23日下午3点半，在前沿趋势馆，一只银灰色的机器狗“惊艳”全场——上下台阶无障碍，坐立跑跳样样通，不时抬起“前爪”与身旁的小朋友握手。它还当起了“巡馆员”，带领观众们在展馆里走动穿梭，戴上配套耳机就能听到清脆的声音：“现在我们经过的是中国农业银行展区……”
	这是由杭州宇树科技有限公司研发制造的四足机器人，也是一只“返场”的杭州亚运会同款机器狗，曾在田径赛场上运输铁饼，也在亚运村晚会上尽情舞蹈。
	“它搭载了我们自研的4D激光雷达L1，能够全方位、大范围地感知周围环境，而且盲区非常小，最小探测距离可达0.05米。机器狗开启伴游功能并联动数字讲解系统，就能沿着数字体验参观线路，提供导览讲解的数字化服务。”杭州宇树科技有限公司负责人陈希韫告诉记者。
	手术机器人演示缝合破损鹌鹑蛋膜的绝技，钢琴弹奏机器人的指尖流淌着《同爱同在》的旋律，配网带电作业机器人代替人工在高压电环境中作业……具备各类功能的机器人在数贸会上竞相亮相，各展才华；在屏幕上录下自己的声音，就可以生成一张带着声音的专属明信片；站在3D云阵相机内，140个摄像头同时拍摄，生成3D“数字分身”尽情畅游元宇宙；走入“气味电影院”，满陇桂花“溢”出画面，香气扑鼻……新奇的互动体验让数字技术不再“高冷”，创新成果变得可感可知。
	近年来，我国支撑数字贸易的新兴技术自主创新能力不断增强。世界知识产权组织发布的全球创新指数排名显示，2022年，我国创新能力综合排名全球第11，在人工智能、物联网、量子信息领域发明专利授权量居世界首位。在数贸会上，参展企业纷纷拿出“看家本领”，展示数字技术的创新应用与市场前景。
	“人气太旺，4台续航强悍的套装设备全部用没电了。”11月23日下午5点50分，杭州灵伴科技有限公司展位负责人许诩在微信朋友圈记录参展第一天的难忘经历。
	杭州灵伴科技有限公司创立于2014年，是一家专注于人机交互技术的国家高新技术企业，此次带来了由AR眼镜和主机组成的RokidAR娱乐套装等。记者戴上AR眼镜后看到，视线不远处，一块清晰的大屏幕“悬浮”空中，按动手中的主机就可以任意切换界面，获得看电影、玩游戏、搜网页等沉浸式体验。
	这款产品不仅在国内市场受欢迎，在国外市场也是“人气王者”。“现在是欧美等国的‘黑色星期五’促销季，我们的RokidAR娱乐套装目前处于亚马逊平台同类产品最畅销商品和热门新发售双榜首位。日本第一通信服务商NTTDocomo株式会社也在近期宣布将在其日本的261家门店和线上渠道开启预售。”许诩说。
	中国发展数字贸易具备独特优势，首次集中展示全球50个人工智能大模型
	上传一张蓝色衬衫图片，匹配模特，选择场景，一键生成如同实拍的上身图……在阿里巴巴集团的“阿里妈妈万相实验室”展区，记者“化身”网店卖家体验新技术加持的商品上新过程。
	万相实验室是使用大模型一站式集成分析、生成、投放优化的人工智能创意生产工具。“我们调研了解到，一次服装外拍至少需要2000元人民币。采用万相实验室，可以做到低成本适配模特和场景，30秒批量出图，从而帮助服装商家解决图片制作展示成本高、上新速度慢的问题。”阿里巴巴集团公共事务部经理徐金成告诉记者。
	大模型技术是人工智能发展的重要趋势，应用场景和模式正如雨后春笋般涌现。本届数贸会首次集中展示全球50个人工智能大模型，围绕机器深度学习、自然语言处理、认知大模型、多模态大模型技术等一系列AIGC(生成式人工智能)技术进行展示。在前沿趋势馆内，阿里巴巴、华为、网易、之江实验室、百度、360、腾讯、科大讯飞等10余家头部企业的大模型悉数登场，展示其在教育、医疗、城市、办公、汽车、人机交互等领域的前沿探索。
	以大模型为代表，中国拥有海量数据资源和丰富应用场景，发展数字贸易具备独特优势。2022年，我国数字经济规模达50.2万亿元人民币，占GDP比重为41.5%；可数字化交付的服务贸易规模达2.51万亿元人民币，同比增长7.8%；跨境电商进出口额达2.11万亿元人民币，同比增长9.8%，达到历史新高。
	在数贸会综合馆，展板上的一组数据同样引人注意：中国数据产量达8.1ZB，同比增长22.7%，占全球数据总产量的10.5%，位居全球第二。
	数字贸易快速发展，离不开数据高效赋能，网易集团首席执行官丁磊在数贸会开幕式发言中作了一个类比：数据是新的战略资源，重要性不亚于工业时代的煤和石油。“如何挖掘数据的金矿，如何开拓数据这个人类的新边疆，是所有企业要思考的紧迫课题。”
	在数字内容馆内，浙江大数据交易中心展示了一款可实现数据产品在线交易及清分结算的数据流通服务平台。
	与传统资源要素相比，数据的特点在于不仅不会因使用而受损，还会通过共享实现增值。“数据要素流通存在数据交易确权难、定价难、互信难等共性难题，这需要数据交易机构扮演一个第三方角色。”浙江大数据交易中心总经理孔俊表示，目前该平台上入驻的数据产品涵盖了工业大数据、产业金融大数据、公共数据等多领域，服务于工业制造、城市治理等应用场景，推动高质量数据合规高效流通赋能实体经济。
	数字电商正成为新时代国际贸易的“驼铃、帆影”
	浙江省商务研究院院长陈芳芳告诉记者，数字贸易可分为两类，一是以数字为对象的贸易，比如电影、音乐、游戏等数字产品，以及大模型、元宇宙等技术催生出的数字服务；二是由数字赋能的贸易，以数字订购为特点，“最典型的就是跨境电商”。
	数字电商正成为新时代国际贸易的“驼铃、帆影”。在共建“一带一路”倡议框架下，中国充分发挥电商技术应用、模式创新和市场规模等优势，构建数字合作格局。2016年11月，中国与智利首签电子商务合作备忘录，开启了“丝路电商”合作序幕。截至目前，我国已与五大洲30个国家签署了双边电子商务合作备忘录。
	记者从2023“丝路电商”国际合作论坛上了解到，去年，我国与30个“丝路电商”伙伴国跨境电商的进出口额占我国跨境电商全球进出口总额的31.5%。今年10月，“丝路电商”合作先行区已在上海落地。
	中国是全球跨境电商生态链最为完善的国家之一。本次数贸会首次集结电商平台、跨境物流、移动支付、云服务等跨境电商全产业链企业，被称为中国电商“出海四小龙”的全球速卖通、拼多多(多多跨境)、希音、TikTok官方运营中心悉数参展。
	“‘中国制造’出海面临无法直接对接海外用户需求等痛点，我们为国内制造业企业量身定制了‘多多出海扶持计划’，发挥平台数字化优势，从产品结构、研发设计、生产制造、品牌打造等方面提供全链路数字化服务。”多多跨境展台负责人说，专项团队从今年3月开始已深入广东、福建、浙江等地的100个优质产业带，助力企业出海拓市场。
	亚马逊、沃尔玛、美客多等全球电商平台也未缺席。“开馆不到两个小时，已经有十多位企业代表来咨询如何在美客多上开店了。”刚为一个采购团作完介绍后，美客多中国区市场公关负责人张超摘下了扩音器耳麦。
	美客多总部位于阿根廷布宜诺斯艾利斯，是拉美地区最大的电商平台，拥有1.48亿活跃用户，电商总交易额和流量位居拉美地区首位。2019年，美客多首次面向中国卖家开放墨西哥、巴西、智利、哥伦比亚四大跨境站点，并提供全链路跨境电商解决方案。截至目前，累计服务数万名中国卖家成功出海。
	消费电子产品流量最大；服饰最受消费者欢迎，自发货订单占比高；玩具类目年增长超80%，爆发旺季集中在第四季度……美客多的展位信息量丰富，热门单品、大促日历、消费者画像、物流解决方案等在一块块独立的亮黄色展板上醒目呈现。
	“拉美人口基数大，对中国卖家来说是一片电商蓝海，但又比较陌生。”张超说，美客多首次参加数贸会，将参与举办13场交流活动，希望借此接触到更多优质的中国品牌，也让更多人了解美客多和拉美市场，搭起中拉贸易的数字桥梁。
	与全球共享数字贸易的中国方案，为建设开放型世界经济注入新动能
	数字贸易是蓬勃兴起的新型贸易形态，发展潜力巨大。《数字贸易发展与合作报告2023》显示，过去3年，全球跨境数据流动规模增长120.6%，数字服务贸易规模增长36.9%，均高于同期服务贸易和货物贸易的增速。
	“信息和数据的快速跨境流转大幅提高贸易效率，降低了贸易门槛和成本，对贸易的各个环节都是一个扩容和升级，不断催生出新模式、新业态、新场景。”陈芳芳说。
	挑战也应运而生。在浙江义乌，“世界超市”货销全球的同时也面临困扰：如何收回货款？
	数字贸易打破时空限制，参与者迅速扩大。借助数字化赋能，小额、高频、点对点交易呈指数增长，对支付便捷及结算效率提出了更高要求。记者在一站式全球跨境支付平台“义支付”展区看到，一面数据运营大屏实时显示跨境收款动态，包括交易数据、货币汇率、汇款金额等。
	“义支付”于今年2月上线运营，截至目前已累计服务47万商户，与400多家银行建立合作，跨境业务覆盖140多个国家和地区，拥有21种主流币种的互换能力，有效解决了商家收款周期长、外汇风险高等难题。
	聚焦数字贸易规则、规制、管理和标准四个维度，本届数贸会开展丝路电商、数字贸易法治、数据要素治理与市场化、数字金融等10场主题论坛。11月24日，在数字金融赋能中小企业数字贸易发展论坛上，中国银行发布了跨境电商B2B数字人民币应用解决方案。“传统跨境支付结算方式的诸多痛点难点表现突出，数字贸易急需数字原生的金融基础设施与新的解决方案。”中国银行总行数字货币办公室首席业务经理李欣说。
	芬兰是本届数贸会的主宾国之一，此次有多家企业参展，展示其在工业数字化、数字医疗、数字内容和数字服务方面的实践探索。
	“对芬兰企业来说，中国庞大的数字经济市场为开发新产品和服务，推动数字贸易提供了重要机遇。然而新技术的快速发展也带来了新的挑战，全球需要就标准、政策、监管进行对话。”芬兰驻华大使孟蓝表示，本届数贸会为各国促进交流、共同应对挑战提供了重要机会。
	全球数字贸易规则和治理体系是各方关注的焦点。商务部发布的《中国数字贸易发展报告2022》显示，目前全球超过120个区域和双边贸易协定包含数字贸易规则。相关规则已从贸易便利化议题向建设安全有序、风险可控的自由贸易体系升级。
	高质量实施《区域全面经济伙伴关系协定》，积极推进加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》和《数字经济伙伴关系协定》进程、积极参与世贸组织电子商务谈判……中国致力于打造开放、包容、公平、公正、非歧视的数字经济发展环境，促进全球数字贸易高质量可持续发展。
	“作为贸易强国的三大支柱之一，数字贸易既是国际经贸规则竞争的最前沿，也是中国推进高水平制度型开放的新高地。”陈芳芳说，全球数字贸易规则、规制、管理和标准等正处于构建阶段，我们应充分发挥数字贸易发展优势，与全球共享数字贸易的中国方案，为建设开放型世界经济注入新动能。(中国纪检监察报)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>”陈芳芳说，全球数字贸易规则、规制、管理和标准等正处于构建阶段，我们应充分发挥数字贸易发展优势，与全球共享数字贸易的中国方案，为建设开放型世界经济注入新动能。中国发展数字贸易具备独特优势，首次集中展示全球50个人工智能大模型。《数字贸易发展与合作报告2023》显示，过去3年，全球跨境数据流动规模增长120.6%，数字服务贸易规模增长36.9%，均高于同期服务贸易和货物贸易的增速。以大模型为代表，中国拥有海量数据资源和丰富应用场景，发展数字贸易具备独特优势。</key_sentence></doc>