<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7358</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-26/10118032.shtml</url><title>驻国家发改委纪检监察组分专题跨部门开展集体约谈</title><datatime>2023-11-26 04:17:00</datatime><body>	驻国家发改委纪检监察组分专题跨部门开展集体约谈
	聚焦“国之大者”推动破解中梗阻
	本报记者左翰嫡
	日前，中央纪委国家监委驻国家发展改革委纪检监察组会议室里，一场以能源安全为主题的政治监督约谈会议正在进行。国家发展改革委经济运行调节局、国家粮储局能源储备司、国家能源局发展规划司、国家统计局能源统计司等4部门6个司局级单位负责同志齐聚一堂。
	“开展分专题、跨部门的集体约谈会议，是我们推进政治监督具体化、精准化、常态化的新尝试。”驻国家发展改革委纪检监察组组长孙怀新告诉记者，近期驻国家发展改革委纪检监察组连续召开4场政治监督专题约谈会议，分别聚焦粮食安全、能源安全、产业链供应链安全、碳达峰碳中和等重点任务进展情况，邀请相关司局级单位负责同志参会，听取在横向和纵向协同配合中存在的困难问题，研判堵点难点，推动驻在单位更好贯彻落实党的二十大战略部署。
	突出问题导向，确保政治监督有的放矢
	“作为国家粮储局的内设司局，面对能源储备这个新课题，我们遇到的一个突出问题是如何推动储备与后续运输、调用等环节更好衔接。”约谈会上，国家粮储局能源储备司负责同志率先发言。
	听到这里，国家能源局石油天然气司负责同志点点头，“虽然各司局分工不同，但目标是一致的，关键在于如何更好把整体任务统筹起来。”
	驻国家发展改革委纪检监察组干部王莉注意到，“问题”“困难”，是大家讨论时提及频率较高的词：“这次约谈的核心目的，就是聚焦涉及面广的‘国之大者’任务，找准找实系统谋划、整体推进中存在的‘梗阻’问题，共同剖析根源。需要各司局协同配合的，在会上共同研商对策，看能不能解决，能解决到什么程度；涉及地方和其他部门、单位的，必要时可以采用‘室组地’‘室组企’联动机制来推动解决。”
	“本来以为是场普通的工作汇报会，没想到开得这么务实、接地气。”会后，一位参会同志说。
	在另一场以粮食安全为主题的政治监督约谈会议上，纪检监察组三室有关同志掌握了粮食产购储加销体系建设、粮食和重要农产品稳产保供、粮食安全责任制考核等重点工作的最新进展。他记录下各司局负责同志提到的一些活情况，准备将其列为今后开展监督的要点定期跟进。
	避免政治监督泛化、虚化，首先要把准其核心本质。一系列常态化制度，让驻国家发展改革委纪检监察组对政治监督有了更深刻的认识：把习近平总书记重要讲话和指示批示精神作为组务会、组长办公会的“第一议题”深学细悟；每两周召开全组党员大会集体学习交流党中央决策部署和重要文件；定期开展纪检监察业务专题辅导……
	在此基础上，该纪检监察组深化运用“项目+单位”监督机制，梳理出15类政治监督事项并细化为34个具体项目，形成监督台账，并采用由分到统、分统结合的综合分析方法，首先拿项目找单位，对每个司局承担的所有项目拉出任务清单，对所承担的任务对账销号。在此基础上，把项目在各司局的落实情况统起来，逐项综合分析，定期调度推动。
	“政治监督台账中的事项往往涉及多个部门、司局，与常规的一对一约谈相比，集体约谈覆盖面更广、主题更聚焦、问题导向更突出、掌握情况更全面，不但可以提升沟通效率，还有助于传导压力，让政治监督更有针对性。”参加约谈的纪检监察组干部均谈到此次集体约谈会的鲜明特点。
	找准方式方法，让政治监督精准有力
	前不久，驻国家发展改革委纪检监察组干部公欣与国家发展改革委地区振兴司的同志来到黑龙江漠河，开始了为期4天的东北振兴及边境地区建设联合调研。
	“我们沿大兴安岭的边境线跑了700多公里，发现了很多新情况，其中一项就是通信基站等基础设施建设存在短板，与群众生产生活需要还有差距。”返程后，公欣和同事将相关内容写进调研报告，督促有关部门编制沿边地区重大基础设施总体规划，适度超前推进基础设施建设。
	类似这样的实地调研，不但是纪检监察组发现问题的渠道，也是确定精准监督方式的依据。“通过调研深入把握各个监督事项的短中长期任务目标和时间周期，确定对应的监督方式，对日常性工作定期调阅资料、了解情况，对特殊时点、影响面大的工作加强约谈提醒、督导检查，对因履责不到位出现严重问题的，还要追责问责。”驻国家发展改革委纪检监察组干部苗地说。
	苗地以“十四五”规划纲要的监督举例：“规划纲要编制实施的周期是五年，我们根据调研情况，确定了监督的阶段性目标和关注点，第一年重点关注规划编制，第二年起将监督重心放到规划实施上，第三年和第五年则聚焦规划实施的中期评估和总结评估。”
	今年以来，驻国家发展改革委纪检监察组加强对“十四五”规划纲要明确的主要指标、重大战略任务落实情况的督导检查，会同国家发展改革委规划司先后8次深入13个省(市)、24个地市，参加7场片区座谈会，并现场查看项目进展。目前，“十四五”规划纲要实施中期评估正在稳步推进，后续将形成专项评估报告。
	此外，作为推动“十四五”规划实施的重要抓手，102项重大工程也是纪检监察组的监督重点。“从掌握情况看，绝大部分重大工程项目总体进展顺利，部分项目已投入运营或实现封顶，但项目要素保障还需加强，业务主管部门也要进一步强化对地方的指导。”苗地介绍，目前国家发展改革委已建立102项重大工程台账系统，加强调度监测，将通过经常性监督提醒，督促各单位采取有效举措推进工作落实。
	着眼日常经常，推动政治监督常态长效
	成为防范惩治统计造假工作监督联络专员后，驻国家发展改革委纪检监察组干部徐龙刚的手机通讯录里多了5位来自国家统计局的常用联系人。通过电话、调取资料、面对面谈话等多种方式了解防范惩治统计造假工作进展，收集存在的问题和需要纪检监察组督促解决的困难，是他近期的工作重点。
	防范惩治统计造假是党中央部署的重大政治任务，是驻国家发展改革委纪检监察组政治监督重点内容。“在中央纪委国家监委第二监督检查室、法规室等相关部门的指导下，我们推动国家统计局围绕数据失实、权力干预、责任追究、整改效果等方面可能存在的问题进行全面清查，系统梳理党的十九大以来查处的各类统计造假案件，组织开展统计造假问题线索大起底，并着力推动建立防治统计造假的刚性制度。”徐龙刚介绍，纪检监察组及时跟进了解《中华人民共和国统计法》修订进展，推动国家统计局党组积极配合修订工作。目前，统计法修正草案已列入《国务院2023年度立法工作计划》。
	一手推制度建设，一手督问题整改。在今年7月驻国家发展改革委纪检监察组发出的一份监督建议函中，记者看到，结合党的十九大以来反映经济数据统计造假问题信访举报情况，该纪检监察组提出“针对‘统计造假地域分布集中，11省份合计占比过半’问题，进一步加大对重点省份的执法监督力度，对有信访反映的省份予以重点关注”等方面监督建议。对此，国家统计局制定了17条整改落实举措，明确责任领导、牵头单位、协办单位和完成时限。8月28日，国家统计局办公室将整改举措下发全系统，推动各级统计机构抓好落实。
	此外，驻国家发展改革委纪检监察组注重理顺机制，督促各级统计机构纪检监察部门加强与地方纪委监委沟通衔接，形成监督合力。“在纪检监察组的推动下，各调查总队纪检组主动加强与省级纪委监委沟通，31个省(区、市)和新疆生产建设兵团调查总队党组纪检组均与当地纪委监委建立了日常沟通机制。”徐龙刚说。(中国纪检监察报)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>”驻国家发展改革委纪检监察组组长孙怀新告诉记者，近期驻国家发展改革委纪检监察组连续召开4场政治监督专题约谈会议，分别聚焦粮食安全、能源安全、产业链供应链安全、碳达峰碳中和等重点任务进展情况，邀请相关司局级单位负责同志参会，听取在横向和纵向协同配合中存在的困难问题，研判堵点难点，推动驻在单位更好贯彻落实党的二十大战略部署。防范惩治统计造假是党中央部署的重大政治任务，是驻国家发展改革委纪检监察组政治监督重点内容。成为防范惩治统计造假工作监督联络专员后，驻国家发展改革委纪检监察组干部徐龙刚的手机通讯录里多了5位来自国家统计局的常用联系人。驻国家发展改革委纪检监察组干部王莉注意到，“问题”“困难”，是大家讨论时提及频率较高的词：“这次约谈的核心目的，就是聚焦涉及面广的‘国之大者’任务，找准找实系统谋划、整体推进中存在的‘梗阻’问题，共同剖析根源。</key_sentence></doc>