<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>741</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-23/10098991.shtml</url><title>巴山渝水铺展生态画卷</title><datatime>2023-10-23 14:02:00</datatime><body>	【高质量发展调研行】
	重庆，地处长江上游和三峡库区腹地，“扼守”长江上游生态屏障最后一道关口。深秋时节的巴山渝水，芳草池塘、悠然田园与高峡平湖，构成一幅色彩斑斓的美丽生态画卷。
	打水、分装、检测……10月9日，在长江巫山段巫峡口的地表水国控考核断面，记者看到检测人员正进行现场水质监测采样。
	“生态环境监测是环境管理的‘前沿哨’，我们每月上旬对水质开展手工监测，上、中、下旬开展水质巡查及预警工作，每年获得的监测数据就有1万余条。”巫山县生态环境监测站副站长魏嵬说，环境管理决策有了大量数据支撑，更能确保一江碧水向东流。
	保护好每个点位的生态，是为了保护好一条长江生态线。“‘一江碧水出巴渝’是重庆的承诺，正在持续兑现。”重庆市生态环境局党组成员、副局长刘芹说。
	10月10日，梁平双桂湖国家湿地公园波光潋滟，成片的荇菜漂在湖面，金黄色的花朵点缀其间，与悠闲觅食的水鸟相映成趣。
	在公园里，记者碰到正在拍摄水鸟的杨秀勇。“水质好了，好多珍稀的鸟儿飞回来，每年还带来‘新客人’。”杨秀勇告诉记者，6年间，他写下两万多条观鸟记录，填补了重庆鸟类记录的5项空白。
	“以前只是冬天才有的斑嘴鸭，近一两年夏天也没有走，就在这里繁殖。”梁平区生态环境局党组书记、局长唐小平说，如今，拥有湿地资源近2万公顷、湿地率近11%、湿地保护率达52%的梁平，成了名副其实的“国际湿地城市”。
	有着多种珍稀植物的北碚缙云山，古往今来，众多文人墨客流连于此。唐代诗人李商隐的《夜雨寄北》，更让“巴山夜雨”闻名天下。山脚下的嘉陵江畔，有着300多年历史的金刚碑古村落，多年前随着原住居民的搬迁，差点沦为“荒村”。
	山上做减法，山下做加法。北碚区生态环境综合执法支队政委梁杰英说，北碚区为了留住乡愁，充分挖掘当地江、溪、泉、桥、树等传统特色元素，对金刚碑历史文化街区进行了生态修复和开发建设。如今，街区100多栋老建筑修缮完成，变成了游客的打卡地。
	从护绿增绿到致富增收，重庆各地不断拓宽着筑牢长江上游生态屏障的路径。10月11日，记者登上奉节县草堂镇欧营村的观景平台，目之所及，郁郁葱葱的果园里，饱满的脐橙在阳光映照下，露出丝丝金黄。
	“得益于日照充足、雨水均衡和适宜的红沙土，草堂镇种出的脐橙又大又甜，可受欢迎了。”欧营村支部书记王敏说，“村子里外出务工的村民少了，600米海拔以下没有空田。通过电商平台，脐橙年销量超过1000吨。”
	看着如今山清水秀的欧营村，谁能想到，这里曾是灰尘遮天蔽日的“水泥村”。2013年，村里关闭水泥厂，走上绿色转型发展之路，成立了18个水果种植专业合作社，开发了多个脐橙品种。如今，奉节脐橙全县种植面积达37.5万亩，产量达40.5万吨，实现综合产值45亿元，成了村民致富的“金果子”。
	将“美丽风景”转变成“美丽经济”，石柱土家族自治县桥头镇也尝到了甜头。
	秋高气爽，在桥头镇藤子沟国家湿地公园旁，记者看到一群学生正在陶然居瓦屋小镇写生。一年前，在陶然居集团等龙头企业带动下，全镇依托风景秀美的自然资源，推进文农旅融合发展。这些农村的田园房舍，变成了艺术学子青睐的“香饽饽”。
	“我们收储了100多栋闲置房屋，瞄准康养休闲、写生创作两大板块，探索有效盘活乡村闲置资源的新模式。”桥头镇党委书记王东说，桥头正在创建全国“万企兴万村”示范镇，打造涵盖种植基地、加工园区、文旅小镇、产业学院的产业振兴全产业链条。目前，全镇已经为群众提供就业岗位137个，带动了1600余名农户增收。
	环境变成风景，风景带动产业，产业铺就致富路。和桥头镇一样，在渝北区洛碛镇大天池村、江津区先锋镇保坪村、合川区太和镇米市村，采摘正忙的乡村田园综合体、古朴整洁的特色民宿、引人入胜的振兴故事，正吸引一拨又一拨游客前来。如今的长江上游沿岸，越来越多的群众吃上了生态饭。巴山渝水间，高质量发展的生态故事还在不断续写。
	(本报记者李宏张国圣张亚雄黄汉鑫)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>北碚区生态环境综合执法支队政委梁杰英说，北碚区为了留住乡愁，充分挖掘当地江、溪、泉、桥、树等传统特色元素，对金刚碑历史文化街区进行了生态修复和开发建设。”桥头镇党委书记王东说，桥头正在创建全国“万企兴万村”示范镇，打造涵盖种植基地、加工园区、文旅小镇、产业学院的产业振兴全产业链条。”梁平区生态环境局党组书记、局长唐小平说，如今，拥有湿地资源近2万公顷、湿地率近11%、湿地保护率达52%的梁平，成了名副其实的“国际湿地城市”。秋高气爽，在桥头镇藤子沟国家湿地公园旁，记者看到一群学生正在陶然居瓦屋小镇写生。</key_sentence></doc>