<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7414</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-27/10118649.shtml</url><title>到南洋去！东南亚版货拉拉为啥火了？</title><datatime>2023-11-27 16:40:00</datatime><body>	文/金易子
	到南洋去！不少中国企业正重新演绎着历史上的这一幕。
	11个国家，总人口6亿多，地区年龄中位数29岁，互联网人口逾4亿……与中国有着不解之缘，曾被称作“南洋”的东南亚地区，如今正成为全球最具增长潜力的地区之一。
	2023年是“一带一路”倡议提出十周年。过去十年里，越来越多中国企业选择沿着“一带一路”探索发展机遇，也演绎着中企“下南洋”的全新故事。
	近日，中新社国是直通车走访了菲律宾马尼亚、马来西亚吉隆坡、印度尼西亚雅加达等地。行走之间，华为、OPPO、比亚迪等大型广告牌时而出现；街道上，一辆辆贴着“Lalamove”字样的橙色车辆驶过，颇为惹眼。他们或二轮或四轮，摩托车、面包车、卡车，各类车型一应俱全。
	这家物流企业的血液中，也有着中国基因。
	为“小老板”降本增效
	“Lalamove是货拉拉在海外市场独立运营的品牌，于2014年开始进军东南亚市场，2019年进军拉美等其他境外市场，现在整个东盟‘一带一路’市场几乎都有覆盖。”Lalamove首席运营官卢家培介绍称。
	这家物流企业的“绝活”，是以即时配送服务解决中小企营运痛点，帮助“小老板”们节省营运成本。
	Maricar和Joanna在菲律宾做家具生意，他们将从跨境电商平台购入的家具销售给当地居民。Joanna告诉国是直通车，他们也曾想过自己解决物流问题，但发现自购货车除了成本较高外，还会产生保修或者其他费用。
	“后来，我们开始使用Lalamove，一天可以实现几百个订单配送，且无论客户在什么地方，都能在规定时间内把货物送到他们手中。”Joanna说，解决了配送问题，自己可以全心全意专注于市场营销和业务扩展。
	如今，Maricar和Joanna的买卖从一天20单左右成交量，发展到一天500多单，业务不仅覆盖马尼拉中心地区，还延伸到北部和南部。
	来自马来西亚的林佩霓，是当地一家剩余建材再利用平台Homa的创始人。她说，马来西亚传统公司的商业模式需要自己有司机、卡车，但很容易有一些突发状况，比如司机生病或车辆损坏。
	在林佩霓看来，按需交付的物流模式有两大好处：一是可共享整个运力池；二是可根据顾客需要立即安排货物运送。“比起自养车队，这可以为我们节省几乎一半成本。”
	司机最高月收入超平均值两倍
	司机是物流平台不可或缺的一块拼图。使用Lalamove的企业获得了便利，为其工作的司机则拥有了改善生活条件的机会。
	Lalamove菲律宾总经理DjonNacario介绍说，Lalamove在菲律宾的员工全部是当地人。对于该平台司机而言，这是一份灵活、有弹性的工作。通常情况下，其月平均收入为600美元左右(约合人民币4376元)，而当地最低工资标准约每月2900元人民币，接单更勤快的四轮司机收入可以达到每月1500美金(约合人民币10940元)。
	JulioFabian是菲律宾当地知名的网红，他也有另一个身份——Lalamove的全职司机伙伴。自2020年加入Lalamove后，他每天载着各种各样的货物穿梭在马尼拉大都市以及临近的省份区域。Julio经常分享送货日常以及帮助其他司机兄弟的视频，便顺势成为一名骑手博主。
	“我喜欢这份工作，因为能养家糊口。也正因为我是一名摩托司机，才能成为摩托博主和其他司机的榜样，粉丝量不断上涨。”Julio说。
	驾驶着一辆10英尺卡车的AinShafinarz，是Lalamove在马来西亚的一位女司机伙伴。她家中还有两个兄弟，也都在当司机。由于父亲发生意外，Ain需要更多时间照顾家人，自由灵活的工作节奏使她能够平衡家庭责任与工作。“现在可以到处去看看，见到很多不一样的人”，这样的生活方式，也令Ain感到满意。
	变革当地传统物流模式
	除了改变个体的生活、提高中小企业的经营效率，Lalamove更在变革当地的传统物流模式。
	眼下，菲律宾是Lalamove在东南亚最大的市场。DjonNacario告诉国是直通车，公司之所以进入菲律宾，一是当地中小企业比重非常庞大，二是该国劳动人口供应比较充足，有足够司机运力人群。“相较于当地传统物流模式，我们可以用更灵活、快速、便捷的方式帮助中小企业完成配送。”
	马尼拉地区交通堵塞严重，为了让货物更快到达，Lalamove灵活使用各种车型，两轮摩托“出场率”最高。另外，该公司还将办公地点选在更方便各类车型停靠的地方。DjonNacario指了指自己的办公室：“比如这里就是一个交通中转站，交通部门在这边，司机取驾照也在这个地方，会比较方便。”
	在马来西亚，中小企业是其经济支柱，对GDP的贡献近四成。
	Lalamove马来西亚总经理JaneTeh告诉国是直通车，该国中小企业使用传统物流的最大痛点是需要提前两周预约车辆、沟通载量，且价格不透明。Lalamove则根据车型定价，效率更高。例如，从仓库到店里的订单使用较大车型，从店里到顾客手中的订单则使用两轮车型。
	据Jane介绍，马来西亚人口约3400万人，目前Lalamove平台注册用户达到280万，另外有6.5万合作伙伴，累计共49万注册司机。
	眼下，Lalamove每去到一个新的市场，都在利用数智化技术不断提高货源与车辆的匹配效率，为中小企业、司机、平台打造三赢的密切关系，给当地物流生态带来变化与升级。但东南亚市场分散且各国经济发展阶段不同，还存在大量合同物流和车货匹配信息差。在卢家培看来，数字化渗透率远远不够，“我们还有很大空间和机会”。【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>眼下，Lalamove每去到一个新的市场，都在利用数智化技术不断提高货源与车辆的匹配效率，为中小企业、司机、平台打造三赢的密切关系，给当地物流生态带来变化与升级。Lalamove马来西亚总经理JaneTeh告诉国是直通车，该国中小企业使用传统物流的最大痛点是需要提前两周预约车辆、沟通载量，且价格不透明。据Jane介绍，马来西亚人口约3400万人，目前Lalamove平台注册用户达到280万，另外有6.5万合作伙伴，累计共49万注册司机。使用Lalamove的企业获得了便利，为其工作的司机则拥有了改善生活条件的机会。</key_sentence></doc>