<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7427</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-27/10118627.shtml</url><title>亚太地区谱写人类发展进步伟大故事</title><datatime>2023-11-27 16:11:00</datatime><body>	亚太地区谱写人类发展进步伟大故事
	——访联合国开发计划署亚洲及太平洋区域局首席经济学家菲利普·谢尔肯斯
	作为全球经济增长引擎，亚太地区的发展与未来已日益成为国际社会关注焦点。近日，联合国开发计划署(UNDP)发布《2024亚太地区人类发展报告》，描绘了这一区域长期进步的美好图景，预测了未来可能发生的波动，迫切呼吁为促进人类发展寻找新方向。该报告主要起草者、联合国开发计划署亚洲及太平洋区域局首席经济学家菲利普·谢尔肯斯(Philip　Schellekens)接受了经济日报记者的书面采访，就报告相关内容以及亚太未来发展进行探讨。
	菲利普表示，亚太地区谱写出了人类发展进步的伟大故事，这一点已通过报告中的人类发展指数(HDI)得到很好反映。该指数衡量了不同国家在教育、健康和生活水平三个维度的进展，亚太地区的人类发展指数在过去30年里上升了19个百分点，实现了全球范围内最显著的飞跃。“亚太地区取得的进展是众所周知的，没有其他统计数据可以比在较短时间内使15亿人摆脱极端贫困更有说服力。”他表示。
	“作为这个快速发展故事中的一部分，中国作出了巨大贡献，推动了东亚地区取得积极成果，并支撑了该地区长期良好的综合表现。”菲利普表示，中国的HDI从1990年的0.48上升到2021年的0.77，这与中国经济快速发展和人均收入水平提高有很大关系，在过去很长一段时间内中国平均经济增长率保持了较高水准，成为中等偏上收入国家。
	报告也指出，面向未来，亚太地区可能正蹒跚步入一个可持续发展愿景难以实现、发展空间不断受到侵蚀的时代。全球地缘政治紧张局势加剧、新一轮技术变革风起云涌以及与气候变化有关的生存威胁，都将可能破坏该地区在过去几十年中取得的人类福祉改善成果。
	菲利普表示，一方面新冠疫情在过去三年中严重影响了世界经济，对人类发展产生了深远影响，叠加地缘经济的持续分裂将可能导致全球GDP下降2%至7%；另一方面，亚太发展仍存在地区国家发展不平衡、碳密集型增长模式未得到快速转型、人口老龄化趋势加重、技术快速变革等亟需应对的现实挑战。
	当前亚太正奋力推进可持续发展征程，“如何为所有人创造一个有韧性和可持续的未来”正是2023年亚太经合组织领导人非正式会议主题，各方纷纷致力于在2040年建成开放、活力、强韧、和平的亚太共同体。菲利普表示，亚太地区一直是世界发展的“灵感源泉”，它是出口导向型增长模式的发源地，还实现了脱贫攻坚等人类发展模式的成功实践，国际社会期待该地区通过制定新的发展方式再次激励世界发展变革。
	面对当前全球经贸日益碎片化、开放的多边主义陷入困境，菲利普认为，这不应导致对各国未来经济一体化前景的广泛悲观情绪，我们仍有许多工作可以做，尤其是亚太国家应发挥多样性、包容性的开放优势，加强区域跨境合作，保持贸易自由流动，特别是在服务贸易以及人员的跨国流动方面，继续收获专业化分工和贸易联通带来的发展红利，并在这一过程中再一次助推全球经济的增长与繁荣。
	“另一方面，虽然出口导向型增长可通过连接外部更大市场来提供发展加速器，但当前外部市场条件的竞争日趋激烈，各国也应重视开发国内增长潜力。”菲利普表示，中国在对外开放的同时也加快构建国内大循环，通过扩大国内市场需求和创新驱动，推动经济可持续增长和提升质量。这是该地区更多国家可以效仿的道路，通过专业化分工、协调法规、提高交通运输能力以及支持创业等，加速释放国内市场潜力。
	此外，菲利普还表示亚太地区小岛屿发展中国家应充分利用海洋资源，通过发展“蓝色经济”，特别是渔业及旅游业来获得持续性收益，拓展在全球价值链中的地位，逆转疫情造成的重大社会经济影响。(经济日报记者杨啸林)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>面对当前全球经贸日益碎片化、开放的多边主义陷入困境，菲利普认为，这不应导致对各国未来经济一体化前景的广泛悲观情绪，我们仍有许多工作可以做，尤其是亚太国家应发挥多样性、包容性的开放优势，加强区域跨境合作，保持贸易自由流动，特别是在服务贸易以及人员的跨国流动方面，继续收获专业化分工和贸易联通带来的发展红利，并在这一过程中再一次助推全球经济的增长与繁荣。菲利普表示，亚太地区一直是世界发展的“灵感源泉”，它是出口导向型增长模式的发源地，还实现了脱贫攻坚等人类发展模式的成功实践，国际社会期待该地区通过制定新的发展方式再次激励世界发展变革。菲利普表示，一方面新冠疫情在过去三年中严重影响了世界经济，对人类发展产生了深远影响，叠加地缘经济的持续分裂将可能导致全球GDP下降2%至7%。该报告主要起草者、联合国开发计划署亚洲及太平洋区域局首席经济学家菲利普·谢尔肯斯(Philip　Schellekens)接受了经济日报记者的书面采访，就报告相关内容以及亚太未来发展进行探讨。</key_sentence></doc>