<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>743</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-23/10098988.shtml</url><title>中国人口学会副会长杜鹏：独居老人占比上升是必然趋势</title><datatime>2023-10-23 13:52:00</datatime><body>	《2022年民政事业发展统计公报》显示，截至2022年底，我国60周岁及以上老年人口28004万人，占总人口的19.8%。我国正处于轻度老龄化阶段。
	根据2020年第七次全国人口普查结果，单身老人(指单独居住的老人)为3729万户，占“有老年人家庭户”的21.38%。而这一数据较之2010年第六次全国人口普查增长了约6.5%。
	中国老年学和老年医学学会副会长、中国人口学会副会长、中国人民大学老年学研究所所长杜鹏深耕人口老龄化、老龄政策、人口与发展领域多年。10月19日，杜鹏在接受新京报记者专访时谈及，受城市化进程、生育率改变等因素影响，独居老人的占比上升是必然趋势。而我国养老服务体系仍处于发展过程中，政府和社会要推动适老化改造、老年友好环境社会的建设，帮助独居老人提高晚年生活质量。
	独居老人在“有老年人家庭户”中占两成
	新京报：我国独居老年人的现状如何？在国际上居于什么水平？
	杜鹏：根据第七次全国人口普查结果，单身老人(指单独居住的老人)为3729万户，占“有老年人家庭户”的21.38%。这在国际上处于中等水平。
	独居老年人是值得关注的群体，但独居并不意味着一定会面临问题。导致老年人独居有很多原因，其中一些独居老年人的确会遇到一些特殊的问题，比如日常生活、精神文化方面的需求怎样得到满足，这些都是值得特别关注的地方。
	新京报：独居老人还有哪些需要关注的地方？
	杜鹏：一方面，我国农村地区许多老年人习惯于大家庭养老的环境，不同于其他许多国家的老年人有一个独自生活的心理预期，习惯了孩子长大后离家，老两口一起生活的模式。中国处在从过去子女比较多、家庭成员比较多，转向小家庭的过程中，老年人在文化适应、心理上需要一些引导和帮助。
	第二，我们的养老服务体系还在发展过程中。独居本身并不是一个问题，但是独居老年人需要的一些文化精神生活，以及日常生活，如做饭等家务活动需要关注。
	第三，一些老人处于失能、半失能的状态，我们还没有完全建立起一个支持独居老人的服务体系。养老服务仍处于发展过程中，要给予独居老人更多的关爱。
	新京报：独居老人发展趋势如何？基于哪些因素？
	杜鹏：会上升，这是必然的趋势。2020年，全国独居老人占老年人家庭户的比例较之10年前提高了6.5个百分点，而且还会继续增长。一方面，在城市化的进程中，农村的年轻人外出之后，导致很多老年人处于独居的状态，城市也面临同样的问题。第二，老年人越来越多了，再加上生育率的改变，很难期待未来有更多的老人会跟子女生活在一起。第三方面，随着社区服务的发展，越来越多的老人有条件支撑独居生活。
	独居老人的生活质量受多因素影响
	新京报：独居老人的生活质量，会受到哪些因素的影响？
	杜鹏：经济来源或经济供养、受教育程度、所在地区的服务支持，都会对独居老人的生活质量产生影响。其实不光是对独居老人，对空巢老人的影响也是一样的。还有一些老人虽然不是独居，因为身体不好，必须跟子女住在一起，也面对相同的问题，不过独居老人需要的帮助更多一些。
	在生活经济来源方面，根据第七次全国人口普查的数据，独居无保姆的老人，34.8%是靠家庭其他成员供养，32.0%靠离退休金、养老金，16.5%靠劳动收入，9.9%靠最低生活保障金；独居有保姆的老人，在生活经济来源方面，57.2%靠离退休金、养老金，26.7%靠家庭其他成员供养，7.6%靠劳动收入，4.7%靠最低生活保障金。
	新京报：独居老人可能会面临哪些生理和心理上的困境？
	杜鹏：其实没必要强调独居老人的特殊性，独居并不适合一个统一的标签，因为独居里面还存在许多需要细分的情况，比如一些老人是失能、半失能的情况，同时还是独居，那就需要更多的特殊帮助。
	许多老人需要的一些服务，都要有一定的收入支持。比如独居老人，因为不跟子女生活在一起，可能在日常生活上的经济支出就会加大。
	同时，一个人生活可能也会面临一些风险因素，比如说在家里，在独立生活过程中，会不会有不安全的地方，或者说不方便之处，部分老人不会上网、不会叫外卖、不会网购，可能还是要按原来的方式买东西、做饭，这里头可能就会缺少一些安全感。
	居住方式的改变也会对老人的心理状态产生一些影响，比如说是不是有人能够跟他们聊天，关心他们日常生活中的状况。在这一方面，要给予他们心理关爱的支持。
	加快建立基本养老服务体系
	新京报：政府和社会该如何帮助独居老人提高生活质量？
	杜鹏：第一是要发展基本的养老服务体系，有一个支撑；第二，针对具有特殊困难的老人，要建立关爱服务系统；第三，要开展丰富的社区活动，使独居的老人增加安全感。从政府角度来说，需要落实基本养老服务清单，将优质的养老服务资源下沉到独居老年人的身边。此外，我们正处在适老化改造的过程中，同时也处于老年友好环境社会的建设过程中，都有助于独居老人健康安全地独立生活。
	新京报：为提高独居老人的生活质量，政府和社会做了哪些努力？
	杜鹏：今年5月21日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《关于推进基本养老服务体系建设的意见》(下称《意见》)，公布了《国家基本养老服务清单》(下称《清单》)，共有16项服务内容，其中一项是面对独居、空巢、留守、失能、重残、计划生育特殊家庭等老年人提供探访关爱服务。《意见》要求省级政府对照《清单》制定并发布本地区基本养老服务具体实施方案及清单，清单应当包含《清单》中的服务项目，且覆盖范围和实现程度不得低于《清单》要求。
	党的二十大报告里曾明确“推动实现全体老年人享有基本养老服务”，要推进实现这个目标，就要建立基本养老服务体系，而基本养老服务体系的基础就是建立《清单》，前面提到的16项服务内容相当于是政府的一个承诺，有些是政府直接提供，有些是政府支持提供。
	过去我们一直说要给独居老人提供服务，但是谁提供哪些服务不是很明确，这次这个清单讲清楚了，对于市场来说也划清了边界，比如关爱服务是由政府来组织提供，责任划分得也更清晰了。
	新京报：还有哪些问题亟待解决？
	杜鹏：前述提到的帮助提高独居老人生活质量的几个方面，我们现在依然存在短板，还需要进一步地发展，比如《清单》，到年底各个省才建立。建立了以后服务怎么开展？需要有一个创新。另外，这几个方面也是缺一不可，要一直推进。适老化改造，老年友好型社会建设等，提出了目标，不等于已经实现了，还是要加快建设。(新京报记者吴淋姝来源：新京报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>而我国养老服务体系仍处于发展过程中，政府和社会要推动适老化改造、老年友好环境社会的建设，帮助独居老人提高晚年生活质量。杜鹏：经济来源或经济供养、受教育程度、所在地区的服务支持，都会对独居老人的生活质量产生影响。杜鹏：前述提到的帮助提高独居老人生活质量的几个方面，我们现在依然存在短板，还需要进一步地发展，比如《清单》，到年底各个省才建立。新京报：独居老人的生活质量，会受到哪些因素的影响。</key_sentence></doc>