<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7439</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-27/10118610.shtml</url><title>乌审旗：怎一个“暖”字了得</title><datatime>2023-11-27 15:44:00</datatime><body>	用“暖流”抵御“寒流”，用“温暖”战胜“寒冬”，乌审旗这个冬天，怎一个“暖”字了得。
	冬季供暖涉及千家万户，是重要的民生工程、民心工程。内蒙古乌审旗时刻把群众冷暖放在心上，把做好冬季供暖抓在手上，在“硬件”上升级，“软件”上提升，全面提升供热能力和服务保障水平，用心用情做好冬季供热各项工作，确保全旗广大人民群众安全温暖过冬。
	“冬病夏治”“抢”出不太冷的冬天
	忙在夏季，暖在冬天。为确保全旗各族群众舒适、温暖过冬，乌审旗未雨绸缪，在“抓早”和“抓实”上下功夫，以供暖问题投诉较多、供暖温度不达标、管网破裂的小区楼院为重点，开展“冬病夏治”系列工作，利用夏季“清闲时期”，对供热设施设备、管网进行“把脉问诊”，系统梳理、汇总近年来供暖重点难点问题，按照问题“症结”，“对症下药，根除病因”。维修保养热源站内设备、增设应急热源、改造管网、更换老化管线、查找漏点……期间，清洗换热站71座，维护换热站38座，开展检查井检修50处，增加5座换热站机组、板片，完成供热主管网新建改造11公里，覆盖居民13000户，对供暖“硬件”进行了全面升级，同时，采取有效措施，抢工期、保质量，最大限度减少施工期间对居民生活的影响。
	解决“小事”赢得群众“大满意”
	“我家一点都不冷，及时供暖对我们老年人来说很重要，提前供暖，提升的不仅是室内的温度，更是老百姓心中的热度。”嘎鲁图镇电力B区居民张生华说。
	供暖有些“小毛病”，居民难说“大满意”。为保障冬季供暖，乌审旗提前10天开始满负荷打压试水，排查漏点，力争在供热初期把“小毛病”提前排除。
	“按照旗住房保障综合服务中心要求，我们对小区业主入户过滤网进行了全面清洗，帮助群众解决大暖水流不畅问题。”天天物业负责人张向东说，过滤网的作用是对暖气管道内的杂质实现逐级过滤，当过滤网堵塞的时候，会导致供暖温度下降，因此暖气不热可能是过滤网惹的祸。
	或者是入户锁闭阀没全开、或者是“过滤网”堵塞、或者是排气阀没有自动排气，这样的小事并不小。对此，乌审旗从小处着手，于细处下功夫，在今年供暖前将“小毛病”全部解决掉，切实把“小事”做好、做实、做细，把老百姓的操心事、烦心事变成贴心事、暖心事，用小切口撬动大民生。
	“往年这时候，投诉电话接不停，今年供暖以来，投诉电话直线下降，还有群众致电称赞说，‘今年的供暖特别好’。”乌审旗国联供热指挥中心接线人员谢新平说。
	“访民问暖”守护“热气腾腾”的生活
	乌审旗着力优化营商环境供热服务，在“访民问暖”过程中，工作人员和供热专家一起上门嘘寒问暖，认真听取群众意见和建议，由专家现场诊断、现场解决，对于现场难以解决的问题，第一时间反馈给供热企业，督促供热企业采取有效措施及时解决，并落实接诉即办、首问负责和限时办结等制度，科学指挥调度，加大巡检力度，第一时间把群众的诉求解决到位。今年供暖初期，已组织党员干部、网格员走访了6个小区30户群众，协调解决各类供热问题15个。
	乌审旗2023年落实取暖补贴政策，补贴5元/平方米，让群众享受到了集中供暖的“红利”，全力保障了广大群众安心过冬、暖心过冬。
	供暖无小事，冷暖系民心。乌审旗将持续做好、做实冬季供暖保障工作，切实保障居民度过一个安全、温暖的冬天，守护居民“热气腾腾”的生活。(文曹玉霞张诚来源：中央广电总台国际在线）【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>为确保全旗各族群众舒适、温暖过冬，乌审旗未雨绸缪，在“抓早”和“抓实”上下功夫，以供暖问题投诉较多、供暖温度不达标、管网破裂的小区楼院为重点，开展“冬病夏治”系列工作，利用夏季“清闲时期”，对供热设施设备、管网进行“把脉问诊”，系统梳理、汇总近年来供暖重点难点问题，按照问题“症结”，“对症下药，根除病因”。内蒙古乌审旗时刻把群众冷暖放在心上，把做好冬季供暖抓在手上，在“硬件”上升级，“软件”上提升，全面提升供热能力和服务保障水平，用心用情做好冬季供热各项工作，确保全旗广大人民群众安全温暖过冬。乌审旗将持续做好、做实冬季供暖保障工作，切实保障居民度过一个安全、温暖的冬天，守护居民“热气腾腾”的生活。期间，清洗换热站71座，维护换热站38座，开展检查井检修50处，增加5座换热站机组、板片，完成供热主管网新建改造11公里，覆盖居民13000户，对供暖“硬件”进行了全面升级，同时，采取有效措施，抢工期、保质量，最大限度减少施工期间对居民生活的影响。</key_sentence></doc>