<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>744</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/10-23/10098985.shtml</url><title>青少年涉赌问题已成韩国社会痛点 尹锡悦要求设跨部门小组严打</title><datatime>2023-10-23 13:52:00</datatime><body>	青少年涉赌问题已成韩国社会痛点
	尹锡悦要求设跨部门小组严打
	□本报驻韩国记者王刚
	近年来，青少年非法赌博激增成为韩国社会的痛点。最新统计数据显示，过去6年，韩国青少年网络赌博上瘾人数激增两倍。由于青少年网络赌博往往诱发毒品贩运、电话诈骗、偷盗、抢劫等关联犯罪，韩国总统尹锡悦近日作出指示，要求设立由法务部牵头的跨部门工作小组，严打青少年赌博及其关联犯罪。
	涉赌人数令人震惊
	近日，尹锡悦在首尔龙山总统府主持召开国务会议，指出“面向青少年开设网络违法赌场是侵蚀国家未来的恶性犯罪”。
	据韩联社报道，近期一项调查显示，19万余名韩国中小学生属于赌博高危群体。这一数字本已令人震惊，更令人咋舌的是，韩国青少年赌博上瘾者总数已超过10万人。
	韩国执政党国民力量党国会议员金承洙10月18日公开了从韩国“赌博问题预防治疗院”获得的数据。数据显示，2018年至2023年8月，韩国因赌博成瘾接受治疗的人数(问题赌徒)高达101611人，其中7880人年龄介于10岁至19岁。今年1月至8月，因赌博成瘾接受治疗的青少年人数为1406人，与去年全年总数(1460人)相当。这说明韩国青少年沉迷赌博的人数正在迅速增加。
	10月11日，韩国国会教育委员会委员、共同民主党国会议员徐东龙从韩国健康保险审查评估院获得的数据显示，今年1月至8月使用医疗保险治疗赌瘾的青少年(19岁以下)人数为111人，与2017年的39人相比有大幅增加。
	事实上，韩国染上赌瘾的青少年人数已连续多年上升。与此同时，与青少年赌博相关的咨询量也在不断增加。
	对此，徐东龙表示，韩国青少年在日常生活中很容易接触非法赌博，而且他们往往轻视其危害。因此，韩国教育部等机构必须与警方共同努力，防止青少年染上赌瘾，进而因深陷赌博涉嫌毒品贩运、电话诈骗、偷盗、抢劫等关联犯罪。
	首尔地方警察厅10月18日公布消息称，今年1月至8月，首尔警方共查处青少年涉赌案件23件，约相当于去年同期(8起案件)的三倍。此外，还发现因筹集赌资而引发的校园暴力、敲诈勒索等关联犯罪的案例。
	网络诱导成为主因
	韩国东国大学警察管理系教授郭大庆分析认为：“青少年缺乏经济观念，对社会的认知也比成年人差。一些青少年认为赌博可以轻松赚钱。同时，还有不少青少年赌博是为了融入同龄人群。”郭大庆指出，当青少年染上赌瘾时，不仅与周围人的关系会恶化，甚至可能陷入为了筹集赌资不惜犯罪，再把犯罪所得用于赌博的恶性循环，长此以往将走上违法犯罪的不归路。
	尹锡悦近日不无担忧地表示：“通过网络视频、游戏、社交平台等方式诱导青少年线上非法赌博正在破坏韩国青少年的精神健康和未来。”
	正因如此，尹锡悦近日在龙山总统府主持召开国务会议时一再强调青少年赌博的严重性及其危害。
	尹锡悦同时强调，部分青少年为偿还赌债借私贷，甚至牵涉毒品贩运、电话诈骗等犯罪，情况已经十分严峻。韩国政府急需采取措施，严厉打击涉青少年非法赌博。
	尹锡悦指示韩国警方彻查并严打青少年非法赌博及其关联犯罪。与此同时，他还指出，屏蔽非法网站、开展心理咨询等跨部门合力应对也非常重要。
	为此，尹锡悦要求韩国法务部牵头，联合教育部、保健福祉部、放送通信委员会(广电委)等多个政府部门，迅速成立防止、打击青少年赌博的跨部门工作小组。
	急需专业监控人员
	韩国媒体及民众对于尹锡悦政府表态将严打涉青少年非法赌博表示欢迎，但对即将成立的跨部门工作小组能否起到预期作用不乏担忧。
	究其原因，当前韩国防止非法赌博的人力和预算严重匮乏。
	韩国“博彩业综合监督委员会”10月18日向韩国国会提交的数据显示，该委员会负责打击线上线下非法赌博的工作人员目前只有11人(监察专家1人，在线监察员6人，现场监视员4人)。
	近年来，相关工作人员数量长期不足，仅曾于2019年增加1人，至目前的11人。
	与之形成鲜明对比的是，最近5年，韩国非法赌博涉及金额突破100万亿韩元，查获的线上线下赌博案件多达12万件。不过，防止非法赌博的相关预算去年仅为6.6亿韩元，今年甚至减少至5.6亿韩元。
	韩国“博彩业综合监督委员会”表示，随着非法赌博网站的信息化、智能化日渐提升，目前急缺专业的监控人员。(来源：法制日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>由于青少年网络赌博往往诱发毒品贩运、电话诈骗、偷盗、抢劫等关联犯罪，韩国总统尹锡悦近日作出指示，要求设立由法务部牵头的跨部门工作小组，严打青少年赌博及其关联犯罪。尹锡悦指示韩国警方彻查并严打青少年非法赌博及其关联犯罪。因此，韩国教育部等机构必须与警方共同努力，防止青少年染上赌瘾，进而因深陷赌博涉嫌毒品贩运、电话诈骗、偷盗、抢劫等关联犯罪。韩国媒体及民众对于尹锡悦政府表态将严打涉青少年非法赌博表示欢迎，但对即将成立的跨部门工作小组能否起到预期作用不乏担忧。</key_sentence></doc>