<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>745</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-23/10098983.shtml</url><title>人社部组织高层次人才助力云南边境乡村振兴</title><datatime>2023-10-23 13:51:00</datatime><body>	人社部组织高层次人才助力云南边境乡村振兴
	一场跨越千里的“组团”帮扶
	前不久，10位来自医疗、农业和畜牧领域的顶尖专家，分别从北京、天津、沈阳、武汉、昆明，奔赴西南边陲云南省金平县。他们此行的目的是帮扶助力乡村振兴。
	这是今年人社部面向全国组织的60个专家服务基层示范团之一，也是唯一一场走进民族边疆地区的专题服务示范活动。
	活动启动后，专家们结合所长，兵分多路，深入医院、农场和田间地头，开展义诊、带教查房、座谈交流、技术指导和培训授课，就各自领域存在的问题进行精准把脉并开出良方，为金平的高质量发展提供人才支撑。
	为边疆“送医传技”
	听说有北京等大医院专家来义诊，金平县金水河镇的村民早早地来到镇卫生院等候。专家们一下车，便被老乡们团团围住。
	“大夫，我血压有些高，还有些骨质疏松，需要怎么治疗？”一位患者问道。仔细查看检查报告后，北京协和医院伍学焱教授耐心地说，“少吃一口、多走两步，把体重降一降，血压会降低。另外，骨质疏松的问题不大，可以吃一些钙片，多晒一晒太阳。”
	金平县地处热带。当天，7名医疗专家顶着高温为大家义诊。他们的咨询台前排着长队。尽管白大褂被汗水浸湿，但专家们守卫健康的诊疗热情不减。
	在金平县妇幼保健院，天津市中心妇产科医院教授郑军来到新生儿病房进行带教查房，与当地医务人员分享新生儿疾病筛查和治疗方法，并结合疑难病例进行深入交流和指导。在金平县人民医院，昆明医科大学第一附属医院主任医师南琼开展了内镜技术示教。
	除了义诊、带教，伍学焱及北京天坛医院教授李佑祥、北京世纪坛医院教授王真、中国医科大学附属第一医院教授崇巍、云南省第一人民医院副主任医师吕琴等专家，分别以“青春发育延迟精确诊断和精准治疗”“颅内动脉瘤的最新治疗进展”“县级医院急诊科建设规范专家共识解读”等为题进行专题授课，为当地医务工作者解疑释惑。
	“今后我们可以建立长期合作机制”
	在金平县，金平人参是当地珍稀的药用资源植物。然而，金平县十里药材公司种植基地的负责人李建军，面对近千亩地的金平人参焦急不已。
	见到中国农业大学教授、北京市特色作物创新团队岗位科学家吴学宏和湖北中医药大学教授李德远后，李建军赶忙向他们请教，“我们在人工种植人参时，发现叶片的样子、花的颜色和根茎的高低都不一样，导致人参的药效成分含量出现不均，影响品质和效益。不知道是哪个环节出现了问题，该怎么解决。”
	在种植基地，吴学宏和李德远深入田间查看人参的种植情况后，发现植物表型发生了变异。
	“种植过程中，如何授粉？”吴学宏问道。
	“请不起人工，我们借助山野间的自然蜂采蜜传粉。”李建军答道。
	两名专家很快找到了问题的症结，并开出“药方”。“大自然中的蜜蜂四处采蜜，这里采一口，那里采一口，无形中可能会把其他植物的花粉传授到人参上。可以找几亩地，试验花三五百元租几箱蜜蜂，同时建防虫网隔绝外界蜜蜂，让蜜蜂定向授粉，或能解决植物的变异问题。”这一建议让李建军茅塞顿开。
	通过走访金平县沙依坡乡养牛场，中国农业科学院饲料研究所研究员屠焰发现了当地畜牧养殖的两大短板——有人但没有技术，有草但没有饲料。“今后我们可以建立长期合作机制，把我们掌握的技术带过来，提供技术培训。”屠焰说。
	搭建双向联系的“直通车”
	“边远、边疆、民族地区和广大农村人才总量不足、供需不匹配、流失严重等，一直是困扰制约乡村振兴和高质量发展的基础性问题，亟待优化解决。”人社部相关部门工作人员表示。
	据介绍，此次活动前期，人社部有关部门提前对接云南省人社厅及金平县政府，结合当地实际列出需求“清单”和急需帮扶项目。
	立足金平农业大而不强、医疗卫生基础薄弱实际情况，人社部吹响专家“集结号”，从北京协和医院、中国农业大学、湖北中医药大学等单位定向邀请专家，让专家与需求单位提前一个月互换联系方式，搭建双向联系的“直通车”，让双方“配上对”“知根底”，从而为现场服务和实现长效帮扶做好了充分准备。
	记者了解到，自2011年以来，人社部门深入实施“万名专家服务基层行动计划”，累计组织4.9万名专家开展咨询、攻关、义诊等服务活动4.6万场次，达成中长期合作意向项目近7300项，有效地缓解了乡村人才短缺矛盾，在促进乡村振兴和高质量发展中彰显出人才引领驱动和创新驱动发展的强劲力量。(作者：李丹青来源：工人日报）【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>活动启动后，专家们结合所长，兵分多路，深入医院、农场和田间地头，开展义诊、带教查房、座谈交流、技术指导和培训授课，就各自领域存在的问题进行精准把脉并开出良方，为金平的高质量发展提供人才支撑。立足金平农业大而不强、医疗卫生基础薄弱实际情况，人社部吹响专家“集结号”，从北京协和医院、中国农业大学、湖北中医药大学等单位定向邀请专家，让专家与需求单位提前一个月互换联系方式，搭建双向联系的“直通车”，让双方“配上对”“知根底”，从而为现场服务和实现长效帮扶做好了充分准备。记者了解到，自2011年以来，人社部门深入实施“万名专家服务基层行动计划”，累计组织4.9万名专家开展咨询、攻关、义诊等服务活动4.6万场次，达成中长期合作意向项目近7300项，有效地缓解了乡村人才短缺矛盾，在促进乡村振兴和高质量发展中彰显出人才引领驱动和创新驱动发展的强劲力量。见到中国农业大学教授、北京市特色作物创新团队岗位科学家吴学宏和湖北中医药大学教授李德远后，李建军赶忙向他们请教，“我们在人工种植人参时，发现叶片的样子、花的颜色和根茎的高低都不一样，导致人参的药效成分含量出现不均，影响品质和效益。</key_sentence></doc>