<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7463</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-27/10118545.shtml</url><title>广州车展闭幕 迎客首破80万人次</title><datatime>2023-11-27 14:03:00</datatime><body>	南方日报讯(记者/郜小平魏泓泉)11月26日，历时10天的第二十一届广州国际汽车展览会落下帷幕，观众首次突破80万人次，达84.7万人次，相比2019年的76万人次增长11.4%。同时，组委会宣布下一届车展将于2024年11月15日至24日举办。
	闭幕当天，由于是周末，展会迎来客流高峰，不少消费者奔着下单而来。临近年关，新车上市、政策利好、车企促销等效应逐步显现，汽车流通更“活”、汽车消费更“旺”，推动汽车产业发展量质提升，为广东高质量发展注入新活力。
	品质向上
	智能化带动消费观念转变
	广州车展是本年度国内最后一个大型车展，围绕年末收官之战，各大厂家纷纷使出浑身解数，加大终端促销力度，激发消费者“买买买”热情。
	比亚迪展台，观众摩肩接踵。在一楼展示区，不少人坐进新车，向工作人员详细了解智能驾驶等操控细节；在二楼洽谈区，随处可见工作人员与意向消费者火热交谈。“刚好比亚迪又降价了，现在可以出手了。”来自佛山顺德的“准车主”张意说。
	随着汽车向智能化、电气化加速转型，以比亚迪为代表的“广货”深受消费者青睐。数据显示，比亚迪2022年新能源汽车销量达186万辆，今年有望突破300万辆。
	与此同时，为契合消费者“买一辆车回家过年”的心态，不少首发车型公布的官方售价低于市场预期，甚至低于前一代车型售价。如在广州车展期间发布的极星4，交付价格比4月上海车展上所展示的售价下降了5万元左右。
	“新能源汽车展位人气明显高于燃油车，国产品牌的崛起引发了消费观念的变化。”广东省新能源汽车产业协会秘书长周发涛在逛展中注意到，随着国产品牌制造力不断提升，并在车型设计、核心技术、服务等方面具备了很强的竞争力，产品性价比得以稳步提高，甚至和豪华车形成了差异化竞争，“但低价并不是低质的代名词。新能源汽车产业发展已逐步规模化，单车成本在不断降低，给了企业进一步开启‘价格战’的空间”。
	新能源汽车的技术优势正转化为真金白银的订单。智界S7预售开启4天，大定超1万台；昊铂HT36小时订单破万，累计订单突破30000台……车展期间，各大车企纷纷发布“成绩单”，显示出消费者的极大热情。
	政策助力
	汽车销量有望创新高
	汽车消费作为大宗消费，是当前稳经济、促消费的重要抓手。
	就在日前，省政府办公厅印发《广东省进一步提振和扩大消费的若干措施》，提出多项举措以进一步促进汽车等消费。如广州、深圳进一步放宽小汽车购买指标申请资格，今年广州增加5万个计划外节能燃油车增量指标配额。
	系列举措的出台进一步释放了消费潜力。“趁着广州增加节能燃油车指标，打算购置一辆油电混动汽车，回老家也不用担心在高速路上排队充电了。”来自江西九江的刘先生直奔广汽丰田，他“心水”的车型是丰田雷凌混动版。
	车展期间，广汽集团总经理冯兴亚表示，今年新能源汽车市场继续增长。其中，与纯电车型相比，增程式、插电式等节能车型增长速度更快。面对新兴的市场需求，广汽早有布局，节能与新能源车正逐渐成为广汽集团业务一大新增长点。上半年，其新能源车的渗透率达到20.3%，节能及新能源车合计渗透率38.7%，分别较2020年度提升16.4个及24.6个百分点。
	节能与新能源汽车产业的崛起，是广东汽车产业高质量发展的一个缩影。在各项促消费政策、汽车营销活动、新车型大量上市的共同拉动下，广东省汽车产业呈现产销两旺格局。广东省汽车行业协会统计，今年1—9月，全省汽车产销分别完成355.81万辆和350.43万辆，分别同比增长14.9%和15.1%。
	在经历连续多年的下滑后，汽车销量有望在今年止跌回升并创新高。中国汽车流通协会预测，随着“双十一”活动以及12月车企、经销商冲年底销量，2023年全年国内乘用车零售销量有望接近2200万辆，实现5%的增长。
	中山大学岭南学院经济系教授林江表示，国产品牌在变局中抓住智能化、电动化等机遇，让外界看到了广东汽车行业的韧性与魅力。同时，好的产品反过来进一步带旺汽车流通、扩大汽车消费，供给端和需求端同时发力、相互影响相互促进，对广东坚持制造业当家、推动高质量发展具有重要意义。(南方日报)【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>临近年关，新车上市、政策利好、车企促销等效应逐步显现，汽车流通更“活”、汽车消费更“旺”，推动汽车产业发展量质提升，为广东高质量发展注入新活力。车展期间，广汽集团总经理冯兴亚表示，今年新能源汽车市场继续增长。”广东省新能源汽车产业协会秘书长周发涛在逛展中注意到，随着国产品牌制造力不断提升，并在车型设计、核心技术、服务等方面具备了很强的竞争力，产品性价比得以稳步提高，甚至和豪华车形成了差异化竞争，“但低价并不是低质的代名词。南方日报讯(记者/郜小平魏泓泉)11月26日，历时10天的第二十一届广州国际汽车展览会落下帷幕，观众首次突破80万人次，达84.7万人次，相比2019年的76万人次增长11.4%。</key_sentence></doc>