<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7464</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-27/10118544.shtml</url><title>携手推进粤沪合作纵深发展 共同为中国式现代化建设作出更大贡献</title><datatime>2023-11-27 14:00:00</datatime><body>	南方日报讯(记者/李凤祥通讯员/符信)11月25日至26日，省长王伟中率广东省政府代表团到上海市学习考察，实地感受习近平新时代中国特色社会主义思想在黄浦江畔的生动演绎，认真学习借鉴上海先进经验，携手推进粤沪合作纵深发展，共同为改革开放大局、中国式现代化建设作出更大贡献。上海市市长龚正参加活动。
	上海是中国共产党的诞生地和初心始发地。代表团一行抵达上海的第一时间，就怀着十分崇敬的心情，直奔中共一大纪念馆，结合开展主题教育，瞻仰石库门会址，回到党出发的“原点”，深刻感悟伟大建党精神，受到了一次触及灵魂的思想政治洗礼，进一步激发起奋进新征程、建功新时代的强烈使命感和责任感。
	25日下午，龚正与王伟中一行进行会谈交流。
	龚正代表上海市委、市政府，对广东长期以来给予上海发展的关心和支持表示衷心感谢。他说，近年来，广东省委、省政府认真落实习近平总书记重要讲话精神，开拓进取、真抓实干，推动广东经济实力实现大步跨越，改革开放迸发强劲活力，高质量发展迈出新步伐，人民群众获得感持续提升，广东敢为人先、务实进取的精神，创造的好经验好做法，都值得上海学习借鉴。当前，上海正深入贯彻落实习近平总书记考察上海重要讲话精神，加快建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，努力在新征程上继续当好改革开放排头兵、创新发展先行者。上海和广东在中国式现代化建设的大局中都担负着重要使命，面临诸多共同课题，合作空间非常广阔。希望在深化高质量发展上相互赋能，在推动改革开放上携手并进，在促进区域协调发展上同题共答，进一步推动沪粤交流合作再上新台阶，为中国式现代化建设作出沪粤更大贡献。
	王伟中代表广东省委、省政府，对上海给予广东发展的关心和大力支持表示衷心感谢。他说，上海是改革开放排头兵、创新发展先行者，长期以来为国家建设和发展作出了突出贡献。近年来，上海深入学习贯彻习近平总书记重要讲话、重要指示精神，聚力建设“五个中心”、强化“四大功能”，高质量发展结出丰硕成果。我们一路上感受到国际大都市上海的蓬勃活力、强劲动力，感受到上海发展的日新月异、春潮涌动。作为享誉世界的东方明珠，上海锚定一流、引领发展的大格局，放眼全球、包容开放的大胸襟，创新驱动、研产融合的大手笔，非常值得我们学习。当前，广东正深入贯彻落实习近平总书记重要讲话、重要指示精神，按照省委“1310”具体部署，全面深化改革扩大开放，全力抓好粤港澳大湾区建设、“百千万工程”、高水平科技自立自强、制造业当家、绿美广东生态建设等重点工作，扎实推进中国式现代化的广东实践。我们将与上海一道，强化粤港澳大湾区与长三角一体化、长江经济带等重大战略对接，加强两省市自贸试验区联动发展，深化浦东新区等与横琴、前海、南沙、河套等重大平台合作，在产业发展上互促互补、在科技创新上聚力攻坚，共同探索超大城市现代化治理新路，为全国发展大局作出更大贡献。
	浦东是中国改革开放的一面旗帜。党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，浦东取得了举世瞩目的发展成就，为改革开放和社会主义现代化建设提供了最生动的实践写照。代表团一行来到浦东新区，实地考察上海中心大厦、陆家嘴金融城、浦东展览馆、张江科学城，认真听取浦东发展情况介绍，深刻感受浦东开发开放30多年来翻天覆地的变化，进一步坚定在全面深化改革、扩大高水平对外开放、提升科技自立自强能力、建设现代化产业体系、促进城乡区域协调发展等方面继续走在全国前列，在推进中国式现代化建设中走在前列的信心决心。
	代表团还来到徐汇滨江、上海城市规划展示馆，深入学习考察上海城市规划建设、推动城区形态和公共空间更新再造等工作。
	上海市领导朱芝松、张小宏、刘多；广东省领导张虎、王曦、张新、陈良贤，及省直部门、21个地级以上市政府主要负责同志参加活动。【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>南方日报讯(记者/李凤祥通讯员/符信)11月25日至26日，省长王伟中率广东省政府代表团到上海市学习考察，实地感受习近平新时代中国特色社会主义思想在黄浦江畔的生动演绎，认真学习借鉴上海先进经验，携手推进粤沪合作纵深发展，共同为改革开放大局、中国式现代化建设作出更大贡献。当前，上海正深入贯彻落实习近平总书记考察上海重要讲话精神，加快建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，努力在新征程上继续当好改革开放排头兵、创新发展先行者。代表团一行来到浦东新区，实地考察上海中心大厦、陆家嘴金融城、浦东展览馆、张江科学城，认真听取浦东发展情况介绍，深刻感受浦东开发开放30多年来翻天覆地的变化，进一步坚定在全面深化改革、扩大高水平对外开放、提升科技自立自强能力、建设现代化产业体系、促进城乡区域协调发展等方面继续走在全国前列，在推进中国式现代化建设中走在前列的信心决心。他说，近年来，广东省委、省政府认真落实习近平总书记重要讲话精神，开拓进取、真抓实干，推动广东经济实力实现大步跨越，改革开放迸发强劲活力，高质量发展迈出新步伐，人民群众获得感持续提升，广东敢为人先、务实进取的精神，创造的好经验好做法，都值得上海学习借鉴。</key_sentence></doc>