<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7470</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-27/10118536.shtml</url><title>绕开上网限制办法多 未成年人不健康用网亟待解决</title><datatime>2023-11-27 13:48:00</datatime><body>	孩子们绕开上网限制方法多？
	*本文为《半月谈》2023年第22期内容
	随着互联网的普及应用，越来越多的未成年人开始接触和使用互联网。据统计，截至2023年6月，我国未成年网民规模突破1.91亿。与此同时，不少未成年人沉迷手机，引发全社会的持续关注。
	未成年人不健康用网，家长头疼，社会忧心
	互联网的飞速发展拓展了未成年人学习、生活空间，同时也引发全社会对未成年人网络保护问题的关注。以短视频、手游等为代表的网络娱乐产品迎合未成年人休闲需求，不少人沉迷于此，也受到一些身心伤害。
	“青少年时期，是形成自我意识和自我控制能力的关键节点，而沉溺手机对引导青少年在此期间学会自我管理极其不利。”华中师范大学人工智能教育学部教授付卫东说。
	中国青年报社会调查中心联合问卷网曾调查过1974名受访家长，结果显示，92.1%的受访家长认为青少年沉迷手机短视频的现象普遍。不少家长还表示，孩子们沉迷手机的程度已经到了难以管教的地步。
	为防止青少年沉迷手机甚至上当受骗，国内主要社交、短视频、手游平台陆续推出“防沉迷系统”或“青少年模式”，限制青少年参与聊天、游戏、抽奖、直播的时间和范围。
	2022年5月，中央文明办等四部委发布《关于规范网络直播打赏加强未成年人保护的意见》，明确指出优化升级青少年模式，要求各短视频平台上线“青少年防沉迷系统”，该系统会在使用时段、时长、功能和浏览内容等方面对未成年人的上网行为进行规范。
	未成年人绕开上网限制办法多
	半月谈记者观察发现，该举措取得了一定成效，但仍存在漏洞，突破“封锁”的办法仍不少。有关调查报告显示，30%的未成年人认为“防沉迷系统”用处不大。大部分短视频、游戏平台的“防沉迷系统”需要家长主动开启或者主动在平台实名认证为未成年人。这让部分未成年人，尤其是留守儿童“有机可乘”。
	付卫东教授课题组研究表明，“防沉迷监管难”是普遍现象，许多国家对此做出尝试但收效不彰。国外一些主流社交网络虽要求上传个人数据，但只要输入虚假的出生日期或出生年份，就可以轻松绕过限制。
	“我的身份信息都是网上买的，用它不仅能注册短视频App，还可以不受限制玩网游。有时候账号无法登录了，就趁爷爷奶奶在家时，借他们的手机用验证码登录。”山东省滨州市初二学生华莲说。
	21世纪教育研究院院长熊丙奇认为，由于缺乏对未成年人身份的有效识别机制，未成年人可以购买二手账号或借用成人账号绕过系统。还有不法商家借此牟利，向未成年人兜售破解技术。
	未成年人还存在共用网络账号的情况，即在社交平台上寻找“游戏搭子”，多个人购买或租赁一个账号共同使用。此前，有媒体报道，南京建邺警方在江苏、河南、安徽、湖南等地捣毁了多个通过非法买卖个人信息进行游戏账号非法租赁的犯罪团伙，涉案人数达40多人。
	更有力措施落地值得期待
	未成年人的健康成长事关亿万家庭幸福安宁。党中央、国务院高度重视未成年人网络保护工作。国务院最近公布《未成年人网络保护条例》，自2024年1月1日起施行。这有利于营造保障未成年人身心健康的网络环境，为未成年人网络保护提供有力的法治保障。
	对于未成年人沉迷网络严重影响身心健康和学习生活的问题，条例要求网络产品和服务提供者建立健全防沉迷制度，合理限制未成年人网络消费行为，防范和抵制流量至上等不良价值倾向。细化网络游戏实名制规定，要求网络游戏服务提供者建立完善预防未成年人沉迷网络的游戏规则，对游戏产品进行分类并予以适龄提示。
	付卫东期待，面对日新月异的破解手段，下一步可指导短视频、社交、游戏等行业协会制定互联网平台“防沉迷系统”评价体系，督促平台及时修补技术漏洞。
	针对未成年人在网络上非理性消费的问题，条例明确，网络游戏、网络直播、网络音视频、网络社交等网络服务提供者应当针对不同年龄阶段未成年人使用其服务的特点，坚持融合、友好、实用、有效的原则，设置未成年人模式，以醒目便捷的方式为监护人履行监护职责提供权限管理、消费管理等功能。网络游戏、网络直播、网络音视频、网络社交等网络服务提供者应当采取措施，合理限制不同年龄阶段未成年人在使用其服务中的单次消费数额和单日累计消费数额，不得向未成年人提供与其民事行为能力不符的付费服务。国家新闻出版部门会同有关部门制定关于向未成年人提供网络游戏服务的消费上限等管理规定。
	金华职业技术学院师范学院副院长张淑琼表示，让未成年人养成健康用网习惯，方能从源头避免未成年人沉迷网络，这离不开教师、家长等的言传身教。
	司法部、国家网信办有关负责人对条例进行解读时指出，条例加强学校、监护人对未成年人沉迷网络的预防和干预，提高教师对未成年学生沉迷网络的早期识别和干预能力，加强监护人对未成年人安全合理使用网络的指导。同时，明确有关部门在未成年人沉迷网络防治工作方面的职责。此外，严禁以侵害未成年人身心健康的方式干预未成年人沉迷网络。
	半月谈记者：李伟宋立崑
	(半月谈微信公众号)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>2022年5月，中央文明办等四部委发布《关于规范网络直播打赏加强未成年人保护的意见》，明确指出优化升级青少年模式，要求各短视频平台上线“青少年防沉迷系统”，该系统会在使用时段、时长、功能和浏览内容等方面对未成年人的上网行为进行规范。司法部、国家网信办有关负责人对条例进行解读时指出，条例加强学校、监护人对未成年人沉迷网络的预防和干预，提高教师对未成年学生沉迷网络的早期识别和干预能力，加强监护人对未成年人安全合理使用网络的指导。对于未成年人沉迷网络严重影响身心健康和学习生活的问题，条例要求网络产品和服务提供者建立健全防沉迷制度，合理限制未成年人网络消费行为，防范和抵制流量至上等不良价值倾向。针对未成年人在网络上非理性消费的问题，条例明确，网络游戏、网络直播、网络音视频、网络社交等网络服务提供者应当针对不同年龄阶段未成年人使用其服务的特点，坚持融合、友好、实用、有效的原则，设置未成年人模式，以醒目便捷的方式为监护人履行监护职责提供权限管理、消费管理等功能。</key_sentence></doc>