<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>749</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-23/10098981.shtml</url><title>合作与友谊是中阿关系的基石</title><datatime>2023-10-23 13:29:00</datatime><body>	合作与友谊是中阿关系的基石
	——访阿联酋工商会联合会主席阿卜杜拉·穆罕默德·马兹鲁伊
	在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛成功召开之际，阿联酋工商会联合会主席兼阿布扎比工商会主席阿卜杜拉·穆罕默德·马兹鲁伊接受了经济日报记者的书面采访，就共建“一带一路”的重要意义、合作成果和未来期待谈了自己的见解。
	记者：今年是共建“一带一路”倡议提出10周年。您如何评价“一带一路”倡议的重要性？
	阿卜杜拉：“一带一路”倡议与阿联酋的未来愿景相互协同作用，在基础设施建设、经济增长、贸易促进和可持续实践等方面有着共同的目标。“一带一路”合作中的大型基础设施项目与阿联酋成为多元化知识型经济体的愿景不谋而合。阿联酋正利用其作为主要贸易枢纽的战略位置和已建成的基础设施，加强贸易、投资和知识共享，进而促进和平、繁荣与友谊。中国和阿联酋之间这种独特的合作方式将成为其他国家效仿的榜样。
	记者：您如何评价阿联酋通过“一带一路”合作在经济、贸易、投资、商业等领域取得的成果？
	阿卜杜拉：共建“一带一路”为阿联酋开辟了新的贸易通道，已经取得了许多成就，尤其是对物流和交通基础设施的投资产生了深远影响，为人们的生活和幸福作出了巨大贡献。我们期待着加快在“一带一路”倡议下的合作。
	记者：您对中阿贸易与投资合作有何看法？中国和阿联酋之间不断增加的相互投资如何惠及第三方市场？
	阿卜杜拉：中国和阿联酋有着牢固的经济关系。围绕共建“一带一路”重大项目，双边贸易和投资合作不断增长，使两国受益匪浅。中国已经成为阿联酋的第一大贸易伙伴。
	中国和阿联酋之间的相互投资不断增加，将通过创造新的贸易和投资机会惠及第三方市场。我们已经看到，在物流和金融方面，阿联酋是连接中国与新兴市场的主要贸易枢纽。
	记者：阿联酋对华投资重点是什么？将采取哪些政策措施吸引更多中国投资？
	阿卜杜拉：阿联酋对华投资的兴趣领域是多方面的，但优先关注的领域是技术、运输和物流、航运和清洁能源。阿联酋将继续吸引来自中国的投资。阿联酋作为中国进入非洲及其他新兴市场的门户，将进一步吸引中国在金融服务、本地高端制造业和交通连接等领域的投资。
	记者：影响“一带一路”合作的关键因素是什么？有报道称，“印度—中东—欧洲经济走廊”(IMEC)将与共建“一带一路”竞争，甚至对抗。您对此怎么看？
	阿卜杜拉：我不认为这两条贸易走廊之间会有任何冲突。在我看来，一定程度的竞争是件好事。两条走廊都将促进贸易、投资与合作。当人们本着合作和友谊的精神共同努力时，这个世界上所有人都会有足够的机会。合作与友谊一直是中国与阿联酋关系的基石。随着时间的推移，我认为这两条贸易走廊之间的交叉连接潜力巨大。
	记者：您如何评价第三届“一带一路”国际合作高峰论坛？
	阿卜杜拉：我认为，描述第三届“一带一路”国际合作高峰论坛前景的关键词是“加速”。“一带一路”共建国家之间加强合作、实现积极发展的征程已经开始，已经取得令人难以置信的成果。第三届“一带一路”国际合作高峰论坛必将加速这些积极的举措。
	记者：展望未来10年，您对“一带一路”合作有何期望？
	阿卜杜拉：我们计划与“一带一路”共建国家加强接触。在阿联酋，我们坚信贸易便利化的力量。目前，我们正在筹划2024年全球贸易便利化峰会“GTFS2024”。非常期待和欢迎来自中国的朋友和合作伙伴再次来到阿联酋。
	记者：明年是中阿建交40周年。您如何评价两国之间的务实合作？
	阿卜杜拉：在这40年中，世界上可能没有任何其他两个国家能像中国和阿联酋一样发生如此巨大的变化和进步。我想用“PPP”三个词来形容中国和阿联酋之间的外交关系，即务实、开拓和进取(Practical，PioneeringandProgressive)。我期望，我们两个伟大国家之间建立的坚实外交基础会越来越牢固。
	记者：您对中国—阿联酋以及中国—阿拉伯友谊有何期待？
	阿卜杜拉：中国—阿联酋友谊并不是一个新现象。我们的友谊可以追溯到几百年前的合作。我对中国—阿联酋和中国—阿拉伯友谊的期望围绕着加强联系、增进合作以及促进地区和全球繁荣、和平与稳定的共同利益。
	中国在贸易和发展方面如此强大，阿联酋以其幅员之小，也取得了令人难以置信的进步。我们的友谊与合作已经证明，两国在一起会更加强大。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>记者：您如何评价阿联酋通过“一带一路”合作在经济、贸易、投资、商业等领域取得的成果。在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛成功召开之际，阿联酋工商会联合会主席兼阿布扎比工商会主席阿卜杜拉·穆罕默德·马兹鲁伊接受了经济日报记者的书面采访，就共建“一带一路”的重要意义、合作成果和未来期待谈了自己的见解。合作与友谊一直是中国与阿联酋关系的基石。我对中国—阿联酋和中国—阿拉伯友谊的期望围绕着加强联系、增进合作以及促进地区和全球繁荣、和平与稳定的共同利益。</key_sentence></doc>