<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7513</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-27/10118423.shtml</url><title>从严设定五条“红线”——再融资适当收紧有何影响</title><datatime>2023-11-27 09:28:00</datatime><body>	近日，沪深交易所宣布优化再融资监管安排，表示充分考虑当前市场承受能力，适当收紧上市公司再融资，对再融资募集资金的合理性、必要性从严把关，统筹一二级市场平衡。
	专家认为，基于当前市场状况，监管部门对上市公司再融资节奏、规模等作出更加从严从紧的安排，重点突出扶优限劣，有助于改善市场资金面，促进上市公司高质量发展，对于提振投资者信心、维护良好市场生态、更好发挥资本市场枢纽功能等具有积极意义。
	维护市场投融资平衡
	新规落地，效果立竿见影。近日已有多家上市公司宣布定增终止。11月20日，永安林业公告称向股东不超3亿元定增终止；11月14日，道通科技发布公告称8.06亿元定增终止。谈及定增未能实施的原因，不少公司提到监管政策的影响。道通科技表示撤销定增是由于监管政策、资本市场环境变化，公司综合考虑实际情况、发展规划等因素而决定。
	“严”是市场对本次优化新规的共识，主要体现在对再融资项目审核设定的五条“红线”：一是严格限制破发、破净情形上市公司再融资。二是从严把控连续亏损企业融资间隔期。三是上市公司存在财务性投资比例较高情形的，须相应调减本次再融资募集资金金额。四是从严把关前募资金使用。五是严格把关再融资募集资金主要投向主业的相关要求。
	“这有助于改善当前A股市场资金面供需情况。”中金公司研究部国内策略首席分析师李求索表示，历史经验表明，再融资节奏放缓，有助于在一定程度上平衡市场资金面，是资本市场制度改革提振投资者信心的重要一环。
	事实上，在本次优化标准明确之前，A股再融资节奏已有放缓。8月27日，证监会就优化再融资监管作出系列安排。A股再融资随即降温，9月至10月，新增实施再融资家数为72家，合计募集资金689亿元，分别较去年同期减少19.1%和57.9%。
	“本次优化再融资监管安排规则的落地，既是前期政策部署的细化，也是落实中央金融工作会议部署的具体体现。”招商基金研究部首席经济学家李湛认为，短期看，优化再融资有助于有效平衡市场投融资供求关系；中长期看，有利于维护资本市场良好秩序，促进资本市场可持续发展。通过加强对再融资活动的监管，确保资金有效利用和市场健康运作，可以为资本市场的长期稳定和增长提供坚实基础。
	扶优限劣优化市场生态
	新规给再融资戴上多重“紧箍咒”，上市公司拿着募集资金买理财、频繁大规模增发、恶意“圈钱”等行为，有望大幅减少。
	根据新规，严格限制破发、破净情形上市公司再融资，要求上市公司再融资预案董事会召开前20个交易日、启动发行前20个交易日内的任一日，不得存在破发或破净情形。
	“不差钱”的再融资会受到严格监管。新规明确从严把关前募资金使用，上市公司再融资预案董事会召开时，前次募集资金应当基本使用完毕。同时规定，上市公司存在财务性投资比例较高情形的，须相应调减本次再融资募集资金金额。
	此外，上市公司募集资金用途也会受到从严审核。新规强调严格把关再融资募集资金主要投向主业的相关要求，上市公司再融资募集资金项目须与现有主业紧密相关，实施后与原有业务须具有明显的协同性。
	“严格再融资监管，协调资金供求关系，有利于引导理性融资，增强市场稳定性，从而更好保护投资者利益。”李湛表示，同时，严格监控上市公司募集资金的使用，确保资金有效投入到公司主营业务，有助于促使上市公司更加专注企业经营，避免盲目跨界和多元化投资。
	广西大学副校长田利辉表示，新规严字当头，有望更好引导市场理性投资，促进资金有效配置，防范低质量融资或利益输送问题，优化市场资源配置的合理性，进而推动资本市场可持续发展和经济高质量增长。
	在从严从紧把关的同时，沪深交易所明确支持上市公司合理融资需求，表示符合国家重大战略方向的再融资不适用本次再融资监管安排，目的是充分发挥资本市场服务国家战略和实体经济高质量发展的功能。
	“相关安排重点突出扶优限劣，引导资源向优质上市公司集聚，将促进上市公司专注企业经营，维护资本市场良好融资秩序。”国泰君安非银金融首席分析师刘欣琦表示。
	上市公司需练好内功
	业内人士分析，出于政策环境、市场状况、企业需求等多重因素考虑，预计接下来一段时期内，A股再融资节奏将会保持相对谨慎和稳健。
	定增市场生态的变化，或将为优质资产提供良性健康的发展环境。专家认为，未来涉及3方面再融资项目有望落地实施：一是聚焦硬科技、解决“卡脖子”问题的行业；二是经营状况良好、非产能过剩的行业；三是融资规模小的定增项目。
	适度收紧的政策安排下，对于有再融资需求的上市公司来说，要更好利用资本市场融资功能，还得“练好内功”。田利辉认为，上市公司应积极应对政策调整和市场变化，了解再融资最新规定，确保公司再融资计划符合监管要求。同时，要强化公司治理和内部控制，优化融资结构，降低成本，为再融资计划提供良好基础。此外，还可以寻求专业机构帮助和建议，加强与监管层和投资者沟通。
	“为应对再融资环境的变化，上市公司应采取更具战略性的融资管理方法，确保在挑战和机遇并存的市场环境中保持竞争力。”李湛表示，首先，上市公司应更加注重自身的财务健康与业务可持续性，包括实施有效的企业管理策略，优化资产负债表结构，强化核心业务竞争优势等。其次，上市公司需提高其信息披露透明度，确保财务状况、业务计划和战略目标的全面、准确披露，加强市场参与者对公司长期价值的信心。最后，上市公司应探索多元化融资方式，减少对单一融资途径的依赖，提升融资灵活性和可持续性。
	对于正在实施再融资的上市公司，沪深交易所表示，将有效做好衔接，本次优化再融资监管安排适用于实施后新受理的项目。前期已受理、目前处于审核阶段的项目，不适用相关监管安排。后续，将持续做好再融资预案和重组方案披露、项目受理、已受理项目的审核等工作，坚持严格、透明、审慎的发行上市把关，增强市场可预期性。(经济日报记者李华林)【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>近日，沪深交易所宣布优化再融资监管安排，表示充分考虑当前市场承受能力，适当收紧上市公司再融资，对再融资募集资金的合理性、必要性从严把关，统筹一二级市场平衡。在从严从紧把关的同时，沪深交易所明确支持上市公司合理融资需求，表示符合国家重大战略方向的再融资不适用本次再融资监管安排，目的是充分发挥资本市场服务国家战略和实体经济高质量发展的功能。专家认为，基于当前市场状况，监管部门对上市公司再融资节奏、规模等作出更加从严从紧的安排，重点突出扶优限劣，有助于改善市场资金面，促进上市公司高质量发展，对于提振投资者信心、维护良好市场生态、更好发挥资本市场枢纽功能等具有积极意义。田利辉认为，上市公司应积极应对政策调整和市场变化，了解再融资最新规定，确保公司再融资计划符合监管要求。</key_sentence></doc>