<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7519</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-27/10118405.shtml</url><title>雅万高铁客流需求旺盛 推动印尼进入“高铁时代”</title><datatime>2023-11-27 08:24:00</datatime><body>	开通运营1个多月，印尼雅万高铁客流需求旺盛，深受民众青睐——
	推动印尼进入“高铁时代”(共建“一带一路”·第一现场)
	雅万高铁连接印度尼西亚首都雅加达和旅游名城万隆，全长142公里，是印尼和东南亚第一条高速铁路，也是中印尼共建“一带一路”合作的“金字招牌”、两国务实合作的旗舰项目。雅万高铁为印尼旅客提供了更加安全、绿色、高效、舒适的出行方式，创造了温馨美好的旅行体验，客流需求旺盛，深受民众青睐。
	数据显示，截至11月17日正式开通运营1个月，雅万高铁累计发送旅客38.3万人次，单日旅客上座率最高达98.7%，客流呈现强劲增长态势。雅万高铁在推动印尼进入“高铁时代”的同时，也载着印尼人民驶向更加美好的未来。
	“大家都对雅万高铁津津乐道”
	旅客熙熙攘攘、店铺生意繁忙，这是记者在雅万高铁起点站哈利姆车站的第一感受。记者注意到，相比1个月前，车站内的人流明显增多。站内自动售票处和人工窗口处，不少旅客在排队购票或咨询。一些商铺前排起长队，生意应接不暇。印尼一家知名面包连锁店的店员告诉记者，自雅万高铁开通运营以来，店里生意非常火爆，每天能接待五六百名顾客。
	看到记者采访，一对正在候车的中年男女满面笑容地走上前来。“听说你是来自中国的记者，我们想和你聊几句。”名叫里斯万托的男士告诉记者，他们夫妇二人一大早就从距离雅加达60公里的茂物赶到哈利姆车站，专程前来体验雅万高铁。“雅万高铁是在中国帮助下建成的，中国带来了先进的技术，我们非常感谢。”里斯万托说，雅加达到万隆的公路非常拥堵，过去从雅加达到万隆乘车需3个半小时，乘高铁最快只需要40多分钟，高铁给两地交通带来很大改善。
	据悉，雅万高铁开通运营初期，全线每日开行动车组列车14列。随着客流快速增长，负责运营雅万高铁的印尼中国高速铁路有限公司加大运力供给。自11月1日起，日常线每日开行动车组列车增至28列，旅客席位由8000多个翻倍至1.6万多个；周末客流高峰期更是增至36列，进一步满足旅客需求。
	奥利薇娅在一家金融科技公司工作，该公司专为雅万高铁提供电子支付系统，她深切感受到雅万高铁“一票难求”的热度。“由于车票紧张，很多人还没有机会乘坐，但大家都对雅万高铁津津乐道，为印尼拥有东南亚第一条高速铁路深感骄傲和自豪。在社交媒体上，大家纷纷分享乘坐视频，向人们展示雅万高铁速度快、运行平稳、舒适干净的体验。”奥利薇娅告诉记者，雅万高铁的建成极大地便利了人们的出行，希望这条高铁进一步促进印尼经济发展，使更多民众受益。
	在进站安检处，21岁的工作人员贝利亚纳告诉记者：“我早早就投递简历应聘车站的工作岗位，如今梦想成真了。我的家人朋友都为我能在这么漂亮整洁的车站上班感到骄傲。”她告诉记者，这是她的第一份工作，她非常珍惜这个工作机会。
	走到站台，高铁列车流畅的车体线条、红白相间的亮色涂装赫然入目。列车头部和车厢连接处的红色多边形图案，展现印尼国宝级动物科莫多巨蜥纹理；车厢内座椅上嵌着祥云图案，采用了印尼巴迪克传统蜡染风格；灰色座椅设计灵感来源于印尼著名旅游地标婆罗浮屠……“中国造”列车与印尼本土元素相得益彰。
	“雅万高铁高速动车组是为印尼量身定制的，本土特色鲜明，适应印尼当地运行环境，具有技术先进、安全智能、舒适环保等特点。”雅万高铁动车组设计师张方涛说。
	“印尼和中国双边合作的杰出范例”
	记者上车后不久，高铁列车缓缓启动并逐渐提速。窗外，静谧的村庄、绿油油的农田一闪而过。车厢内，电子屏幕上滚动显示实时车速，最高时速达350公里。记者将矿泉水瓶倒立在窗台上，一路平稳。
	“有了高铁，雅加达似乎离万隆更近了！”家住万隆的印尼姑娘索菲安·日吉娜告诉记者，高铁列车快速而平稳，车厢干净整洁，内部设计十分符合印尼人的喜好。日吉娜常常前往雅加达，她说：“高铁让我们节省了大量时间和精力，很自豪印尼有了先进便捷的高铁。”
	自2018年6月正式动工，到今年10月17日正式开通运营，中印尼两国建设者携手攻坚，历经近2000个日日夜夜，打通隧道13座，架设桥梁56座。在解决各类难题的过程中，“中国智造”不断彰显强大生命力。针对印尼地震多发，动车组专门配备地震预警系统；为应对当地高温、高湿、高盐雾气候对动车组服役寿命的影响，技术团队开展两年的现场户外试验，测试上百种车体材料和涂层样件，量身定制防腐优化方案；针对沿线复杂地形条件，升级10余版列车网络控制软件和牵引软件，成功开发高加速功能。
	印尼中国高速铁路有限公司董事总经理德维亚纳·斯拉梅·里亚迪表示：“两国建设者携手合作推动项目建设，克服了很多困难和障碍。雅万高铁项目各环节进展顺利，是印尼和中国双边合作的杰出范例。”
	西爪哇省万隆市的德卡鲁尔镇，周围群山环绕，河流蜿蜒而过。一座波浪形的建筑，高低错落，似山峦叠翠，与群山呼应，也似奔驰的列车，融入周遭山川河流。这就是雅万高铁的终点站德卡鲁尔车站。
	从泗水到雅加达出差的阿南沙，特意赶来乘坐雅万高铁。他告诉记者：“乘坐高铁的感觉棒极了！希望印尼的高铁线路进一步延伸，让我们的出行更加便利，让铁路沿线经济得到更大发展。”
	出站口一侧，一家出租车公司的销售人员正在招揽客人。名叫萨塔的年轻人告诉记者，他此前在一家酒店做同样的工作，揽到的活儿十分有限。不久前，公司安排他到车站工作，每天能揽到40多单生意，业绩翻了好几番。萨塔说：“我现在每天都干劲儿十足。”
	“高铁带来的不仅有人，还有机会”
	雅万高铁所在的爪哇岛人口约1.5亿，占印尼人口的一半多，是印尼经济文化最为发达的地区。西爪哇省前省长里德万·卡米勒表示：“高铁带来的不仅有人，还有机会。围绕交通枢纽规划新城市建设发展，将创造出新经济与新就业。”在德卡鲁尔车站工作的附近村民罗米深有同感：“雅万高铁让我们的生活有了更多的希望。”
	据不完全统计，雅万高铁迄今已为印尼累计带来5.1万人次就业，预计投入运营后的客运服务、设备检修及相关配套产业延伸服务将创造3万个就业岗位。同时，项目75%以上的服务和采购是在印尼当地，对本地供应链和劳动力就业的拉动作用明显，特别是为印尼培养了数千名合格的技术人员，为雅万高铁长期稳定运营奠定了基础。
	雅万高铁建设期间，通过建立培训机构、中方员工“师傅带徒弟”、现场实训等方式，累计培训印尼员工超过4.5万人次。“听说印尼要建设第一条高铁，我专门到雅万高铁项目部寻找就业机会。”印尼籍员工詹振豪说，他从雅万高铁1号梁场的安全管理工作开始做起，现在已成为项目安全环保部副主任，还在项目部推荐下参加了雅万高铁印尼员工赴中国交流的活动。“感谢中方团队传授的技术和经验，为印尼培养了第一批高铁技术人员。”
	在位于东爪哇省的小城茉莉芬，坐落着印尼交通部下属的印尼铁路理工学院。今年2月，雅万高铁首批运维人员培训班在这里举办。接受培训的印尼籍学员共173名，由中方运维管理团队和中国铁路专业院校负责授课，重点培养动车组司机、动车组机械师、运行控制中心调度人员和应急值守人员等4个专业岗位人员。
	参加动车组机械师培训的安迪说：“中国拥有全球最大的高速铁路网。中方利用自己的先进技术和知识，帮助印尼培养自己的高铁技术人才，期待两国进一步加深合作。”卢斯菲安从印尼铁路理工学院毕业后转入培训班学习调度管理，她告诉记者：“培训期间，我收到了人生第一份工资，远高于茉莉芬当地的平均水平。雅万高铁不仅推动了印尼的经济发展，也切实改善了我们的生活。”
	“雅万高铁是中国和印尼人民共同建设的。”印尼中国高速铁路有限公司执行董事张超表示，在合作的过程中，中印尼团队相互交流、融合，促进了两国民心相通、相互理解，有助于巩固中印尼长期友好合作的基础。印尼交通部部长布迪·卡里亚·苏马迪说，雅万高铁为印尼提供了技术飞跃的机会，也能促进印尼本地配套产业链的发展。除了高铁外，印尼期待与中方在飞机制造、航运等领域进一步加强合作。
	(本报雅加达电)
	本报记者章念生刘慧张矜若李培松
	(人民日报)【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>”家住万隆的印尼姑娘索菲安·日吉娜告诉记者，高铁列车快速而平稳，车厢干净整洁，内部设计十分符合印尼人的喜好。印尼一家知名面包连锁店的店员告诉记者，自雅万高铁开通运营以来，店里生意非常火爆，每天能接待五六百名顾客。”奥利薇娅告诉记者，雅万高铁的建成极大地便利了人们的出行，希望这条高铁进一步促进印尼经济发展，使更多民众受益。“雅万高铁是中国和印尼人民共同建设的。</key_sentence></doc>