<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>752</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/10-23/10098963.shtml</url><title>大湾区遇上海合会 优势互补融通发展</title><datatime>2023-10-23 13:22:00</datatime><body>	中国—海合会经贸合作论坛在广州开幕
	大湾区遇上海合会
	优势互补融通发展
	南方日报记者陈晓唐亚冰
	10月22日，由商务部、广东省人民政府共同主办的中国—海合会经贸合作论坛在广州开幕。当前，中海贸易往来连创新高，双向投资快速增长，经贸合作呈现范围广、程度深、成果实的良好态势。
	作为中国开放程度最高、经济最发达的地区之一，粤港澳大湾区与海合会国家正加快形成优势互补，经贸合作日趋深入。瞄准5G通信、可再生能源、人工智能、生物医药、大数据等多个高科技和新兴产业领域，双方企业正加快探索更广范围、更深层次的经贸合作，共同助力高质量共建“一带一路”。
	经贸合作日趋深入
	2022年中海贸易同比增35.6%
	海合会是海湾地区最主要的政治经济组织，成员国包括沙特、阿联酋、卡塔尔、科威特、阿曼、巴林六国，地处联通亚非欧的枢纽，石油、天然气储量分别占全球的30%和20%，是中国在中东地区重要合作伙伴。
	“中海合作范围非常广泛，互利合作关系迎来了全面发展的黄金时期。”海合会秘书处秘书长贾西姆·布达维在论坛开幕式上表示，海合会看好中国发展前景，愿同中方在共建“一带一路”框架下进一步加强经贸合作，实现互利共赢。
	当前，中国保持海合会第一大贸易伙伴和第一大石化产品出口国地位。2022年，中海贸易额达3158亿美元，同比增长35.6%。
	此外，海合会国家均与中国签署了共建“一带一路”合作文件，沙特“2030愿景”、阿联酋“面向未来50年国家发展战略”、阿曼“2040愿景”等海合会国家发展战略同高质量共建“一带一路”加快对接。
	“自2009年成立中国办公室以来，我们与中国进行了广泛合作。”沙特国际电力和水务公司集团执行副总裁兼中国公司总经理吕云鹤接受南方日报记者采访时表示，公司拥有全球最大的绿氢项目以及先进的光热、海水淡化技术，近日还与中国合作伙伴签署了投融资、工程承包、设备采购等多项协议，持续加大共建“一带一路”国家的合作。
	这并非个例。近年来，高科技和新兴产业正成为中海企业拓宽合作的新领域。粤港澳大湾区拥有雄厚的经济实力、完备的制造业体系、庞大的市场主体和优越的营商环境，与海合会国家经贸合作日趋深入。
	沙特阿吉兰兄弟控股集团在中国设立了4个办公室，其中一个就在深圳。“目前我们已与超过10家中国企业在沙特完成了合资公司的投资协议，部分投资项目已经落地。”该集团高级副总裁、大中华区总经理颜旭光告诉记者。
	其中两个项目与广东密切相关。“一个是与顺丰合作的物流项目，现在快递小哥已经在沙特的大街小巷跑起来了，日活单数增长势头很好。另一个是与深圳一家金融科技企业合作的电子支付项目，已经获得了沙特第三方支付和电子钱包的执照，正为沙特的‘无现金社会’作出贡献。”颜旭光说。
	越来越多广东高新技术企业积极“走出去”，深耕海合会国家市场。“我们高度重视与海合会国家的技术合作，积极提供中国技术、中国智慧、中国标准及中国方案。”华大集团执行董事、华大基因首席执行官赵立见表示，自2020年以来，集团已在沙特、阿联酋、阿曼等多国建设高水平公共卫生实验室。
	为了更好地推动本地化发展，华大已在沙特成立1家全资子公司，并与当地企业合资建设沙特首家综合精准医学检验实验室，探讨在沙特境内提供面向基层的临床和预防保健解决方案及医疗物流服务。
	瞄准绿色数字智能
	探索更多高新产业领域合作
	展望未来，随着海合会国家积极推进产业多元化发展，中海经贸合作前景广阔。
	“中国拥有独具优势的人力资源，工业和技术发展水平较高，而海合会国家在保障全球能源供应方面发挥着举足轻重的作用，双方有高度互补性和广阔的合作前景。”卡塔尔商工部次大臣苏尔坦·拉希德·哈蒂尔说。
	在共建“一带一路”倡议背景下，中国与海合会国家在双边贸易投资往来方面有更大的合作空间。
	“海合会国家希望在更多领域扩大与中国的合作，推进合作形式更多样化。”阿曼商工业和投资促进大臣盖斯·本·穆罕默德·尤素福说。
	阿联酋经济部部长阿卜杜拉·本·图格·阿尔马里也认为，共建“一带一路”倡议为中阿合作带来更多机遇。“近年来，阿联酋持续推动循环经济发展，和中国一样致力于实现‘碳中和’目标，期待双方在绿色发展领域进一步深化合作。”他说。
	推动绿色低碳发展，让更多广东企业看到了机遇。赵立见透露，华大基因将与海合会国家相关主管机构协作，共同为“绿色中东”倡议赋能，在国家级创新平台、沙漠土壤化、沙漠生植物基因库建设、苗圃合作等领域积极开展合作。
	此外，“电子信息”“数字经济”“金融科技”是本次论坛上的高频词汇。“在绿色能源、人工智能、数字科技、数字经济方面，我们希望吸引更多中国企业加入，与巴林、与海合会国家开展更多合作。”巴林工商大臣阿卜杜拉·本·阿迪力·法赫鲁表示。
	当前，广东有超6.9万家高新技术企业，区域创新综合能力连续6年位居中国的首位，在新一代电子信息、人工智能、数字经济、绿色化工、新型能源、新能源汽车等产业发展势头强劲。
	尤其是在5G通信、可再生能源、人工智能、生物医药、大数据等多个高新产业领域，广东与海合会国家优势互补，合作空间巨大。
	“我们今年6月发布了‘中国战略2.0’，将不断加大在华投资，并设立技术研发中心，在绿氢、新能源和海水淡化等领域参与中国产业链体系建设和升级，加强与中国的全产业链合作。”在吕云鹤看来，粤港澳大湾区拥有丰富的人才储备、广泛的科技创新基础，公司非常看重大湾区的发展优势，计划与更多大湾区企业开展创新合作。
	“我们看到了粤港澳大湾区在新经济领域的优势，这与海合会国家的需求存在很高的互补性。”颜旭光说，作为沙特国际化、多元化的投资集团，阿吉兰将进一步挖掘粤港澳大湾区在绿色能源、金融科技、高端制造、数字信息等方面的产业优势，赋能更多广东企业走进海合会国家。(南方日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>”颜旭光说，作为沙特国际化、多元化的投资集团，阿吉兰将进一步挖掘粤港澳大湾区在绿色能源、金融科技、高端制造、数字信息等方面的产业优势，赋能更多广东企业走进海合会国家。”沙特国际电力和水务公司集团执行副总裁兼中国公司总经理吕云鹤接受南方日报记者采访时表示，公司拥有全球最大的绿氢项目以及先进的光热、海水淡化技术，近日还与中国合作伙伴签署了投融资、工程承包、设备采购等多项协议，持续加大共建“一带一路”国家的合作。“在绿色能源、人工智能、数字科技、数字经济方面，我们希望吸引更多中国企业加入，与巴林、与海合会国家开展更多合作。此外，海合会国家均与中国签署了共建“一带一路”合作文件，沙特“2030愿景”、阿联酋“面向未来50年国家发展战略”、阿曼“2040愿景”等海合会国家发展战略同高质量共建“一带一路”加快对接。</key_sentence></doc>