<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7531</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-27/10118384.shtml</url><title>台湾新农人扎根大陆 把黄河万亩荒滩改造成4A级景区</title><datatime>2023-11-27 05:51:00</datatime><body>	69岁的连万生身材精壮、皮肤黝黑发亮，看去似50许人。“这就是当农民的好处，我比20年前年轻。”他声音洪亮地说，自己从一早下地干活，到中午已走了两万步。这位每天乐此不疲干农活的“老农”是台胞，在河南省郑州市北郊的黄河边耕耘20年，把原本寸草不生的万亩荒滩改造成了今天风景如画的“黄河富景生态世界”。
	走进“黄河富景生态世界”，占地600多亩的“日月湖”波光粼粼，岸边是大片田地和一排排花树，远处有亭台水榭、飞桥卧波。一块收割完的田里用稻草、轮胎等堆成城堡，一群小学生正由老师带着游戏其间。每逢节假日，游人便络绎不绝，人们在这里踏青、采摘、看景，还可享用河南和台湾特色兼具的农家饭，黄河大鲤鱼、台湾三杯鸡、烤全羊、各色时蔬，用的都是园区自产的新鲜食材。
	令人意想不到的是，2003年连万生第一次来到郑州见到黄河的时候，这里还是一片黄沙和沼泽，风一吹满天都是沙子，用他的话形容就是“一个大废坑”。当时，连万生从桂林出发去五台山旅游，经过郑州时，他想看看从小在课本中学到的“中华民族母亲河”究竟是何等壮美模样，却只看到满眼荒芜。失落之余，一个强烈的念头突如其来地占据了他的心灵：“黄河不应该是这个样子，我要把这里改造成绿洲！”
	连万生想到就做，承包了花园口镇的数千亩沙滩地，开始建设生态园。但这个决定遭到了几乎所有亲朋的反对。他早年在台湾做基建工程，家资颇丰，台湾的家人认为他“钱太多烧得慌”“太闲”；懂农业的朋友则说，黄河容易发洪水，一旦洪水泛滥，所有的建设都将毁于一旦，而且这里的沙滩地属于细沙，极难栽培草木，成本太高，收回成本遥遥无期。
	凭着乐天派精神和百折不挠的毅力，连万生把不可能变成了可能。他先买来3台拖拉机，雇来卡车，开始夜以继日地开垦土地，“光是翻土就翻了半年。”在黄河滩地种树种草成活率极低，种一茬死一茬，经常要种三五次才能成活，“现在看到的草木都是经过4-7次栽培才成功的”。由于缺乏务农经验，他曾买错果树品种，不得不将几百亩已经挂果的果树推倒重来；曾错过施肥时间导致歉收；就连黄河也来“捣乱”，“三五年就淹水一次”。“前10年没有任何效益”，连万生说，他一开始投入五六千万元人民币，后来每年追加几百万元，“回去跟老婆拿钱，问我到底还要多少钱，我每次都说‘最后一次’。”
	遭朋友调侃“有多少钱能够填满黄河”时，连万生付诸一笑，因为他一直有自己的底气。“为什么敢来黄河边投资，因为我考察过小浪底工程。”他早就了解到，小浪底水利枢纽工程可以通过调水调沙，把黄河河床刷深，将大大减少水患。“从我刚来到现在，河床应该已加深了3米左右。以前水一上来就漫到我的葡萄地，现在完全不会了。”时间证明了连万生的远见，“以前黄河滩地没人要，现在大家抢着要，都觉得是宝地。”
	经过10多年努力耕耘，“黄河富景生态世界”终于成型，成为一个集旅游观光、休闲度假等于一体的国家4A级旅游景区，居民和游客慕名而来。当初连万生自己都解释不清的“一股冲动”、遭人笑话的“愚公填河”执念，造就了一个荒滩变生态景区的奇迹。
	如今，连万生的田园生活充实而平凡，每天和工人们一起干活，“早晚背着割草机除草，路都是我自己扫的，每天忙忙碌碌不是很好吗？”他在园区里种小麦、玉米、土豆，种火龙果、黑红薯、黑玉米等特色作物，散养土鸡、鸭子和鹅，在湖里养黄河鲤鱼，用自己种的葡萄做葡萄酒，每天还要去黄河边转一圈。他的儿女先后从台湾和国外来到他身边，帮老爸打理生意，一家人其乐融融。
	“感谢祖国大陆让我在黄河边有一席之地。”连万生说，大陆的政策让他吃了定心丸，土地承包法规定土地承包期限届满后可延长30年，“农林22条措施”也给了在大陆农业林业领域发展的台企台胞很多支持。
	连万生说，只要身体允许，他会一直这样干下去，“尽微薄之力把生态农业做好，为中华民族母亲河尽一点心意，既锻炼身体，也有成就感。”
	王平【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>”时间证明了连万生的远见，“以前黄河滩地没人要，现在大家抢着要，都觉得是宝地。令人意想不到的是，2003年连万生第一次来到郑州见到黄河的时候，这里还是一片黄沙和沼泽，风一吹满天都是沙子，用他的话形容就是“一个大废坑”。遭朋友调侃“有多少钱能够填满黄河”时，连万生付诸一笑，因为他一直有自己的底气。这位每天乐此不疲干农活的“老农”是台胞，在河南省郑州市北郊的黄河边耕耘20年，把原本寸草不生的万亩荒滩改造成了今天风景如画的“黄河富景生态世界”。</key_sentence></doc>