<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7532</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-27/10118383.shtml</url><title>从食客到商人 “把更多优质和牛肉送上中国餐桌”</title><datatime>2023-11-27 05:51:00</datatime><body>	在海南省文昌市成长、到澳大利亚墨尔本求学并创业、回中国开公司、在中澳间奔忙、开拓多国业务……澳大利亚海南总商会副会长、丹德农食品(上海)有限公司董事长符应身上有许多新生代华侨创业者的共同特征：懂市场，爱“折腾”，有追求。符应说，进入和牛产业10年，他受益于中国经济的蓬勃发展和澳大利亚牛肉产业的成熟基础。把更多优质和牛肉送上中国餐桌，是他一直以来的职业发展目标。以下是他的自述。
	从食客到商人
	从2013年接触和牛至今，我与和牛产业结缘已10年整。这也是我与和牛产业共同发展的10年。
	和牛是日本人工培育出的一类肉用牛品种，是全球公认的顶级优质肉牛品种。上世纪90年代，澳大利亚畜牧业引入日本和牛品种，开始了和牛专业培育、大规模养殖、全球销售的商业进程。如今，澳大利亚和牛已成为全球和牛市场中的主要品类之一。
	2009年，我来到澳大利亚墨尔本攻读国际商务专业硕士。澳大利亚的碧海蓝天、清新空气、肥沃草场让我很快就爱上了这个国家。当时，我们硕士班的同学来自十几个不同国家，和同学们一起学习、运动、探索各国美食，我每天都浸润在多元文化交流的环境里。
	我到现在还记忆犹新：我和同学们一起吃重庆火锅、吃饺子、喝白酒，很多外国同学都觉得尝试独特中餐风味，是一件很“潮”的事。大家边吃中餐边喝酒，很快就熟络起来。美食成为我和外国同学互相了解、增进感情的独特媒介。爱吃肉的我，也在寻觅澳大利亚美食的过程中，爱上了澳大利亚和牛。
	对于普通食客来说，和牛的最大特点是肉质“软嫩多汁”。这种独特口感主要源于和牛肉质中丰富的脂肪含量，这些脂肪的熔点只有20几摄氏度，远低于口腔内温度，使得和牛能够入口即化，肉质嫩滑又饱含汁水。
	澳大利亚和牛这么好，能不能卖到中国去？我察觉到澳大利亚和牛进入中国市场的商机。对我而言，这样的商机意味着从食客到商人的身份转变。
	探索中国和牛市场
	在澳大利亚留学期间，我一直在澳大利亚海南总商会负责商会的日常运营，做一些志愿工作。作为商会里的年轻人，我得到了许多商界前辈的指导和帮助，也因此了解到中澳经贸往来的商机和动态。
	2013年，经过澳大利亚海南总商会同乡的介绍，我认识了一些澳大利亚牧场老板和肉商，开始尝试做和牛生意，主要是在澳大利亚采购和牛肉，卖给中国牛肉批发商。
	我慢慢探索中国和牛市场。从一个集装箱的货量开始，我的贸易规模逐渐扩大。那几年，我的事业发展进程正好与和牛进入中国市场的起步时期同步。到2016年，我的和牛贸易额一直稳步增长。那个时候，继续挺进中国市场的机会和挑战同时摆在了我的面前——
	2016年，我接到一笔大订单。定金付了，牛肉从澳大利亚运到了中国，但订货客户因为资金链断裂取消了订单。我傻眼了。
	看着价值几千万元的优质和牛集装箱堆放在码头，我只能硬着头皮想办法——找澳大利亚海南总商会的朋友和前辈借钱，支付欠澳大利亚肉商的尾款；找熟悉中国市场的朋友帮忙，拉起一个3个人的“团队”，寻找和牛销售渠道……正是这段摸着石头过河的经历，让我打开了中国和牛市场细分领域客户的大门。
	经过逐步摸索，我们的客户从原来的牛肉批发商，扩大到连锁餐厅、连锁超市和一些主打高品质牛肉的烧肉店。公司的规模也从最初的3个人扩大到近百人。
	从2018年到2021年，中国和牛市场迎来一段高速增长期。我们公司打通了“从牧场到餐厅”的销售渠道，减少中间环节，降低牛肉价格，让更多客户能够买到更高性价比的和牛肉。我们的进口来源国，也从澳大利亚扩大到新西兰、乌拉圭等国。现在，在中国进口和牛市场，我们公司跻身前列，品牌也打响了。
	期待黄金发展期
	如今，我每年都在中澳之间频繁往来。11月，我们参加了澳大利亚昆士兰州贸易投资厅举办的“澳大利亚牛肉大使——品味昆士兰”招待会和“昆士兰——上海友好州市”晚宴。在刚刚举办的全球知名食品展会——FHC上海环球食品展上，前来与我们交流的外国同行络绎不绝。
	我记得，在一次澳大利亚重要客户的晚宴上，他将我作为他“亲密的中国朋友”，介绍给在场的其他客人。当时，他眼中真诚的认可和在场其他客人的热情，让我感受到澳大利亚商人对中国市场的热切关注。
	这也是从事中澳贸易10年来，我最深的体会——澳大利亚商人对中国市场日益看重，澳大利亚合作伙伴对我们的认可不断加强。越来越多澳大利亚商人清楚地认识到，抓住中国市场，就是抓住了机会，抓住了未来。我刚开始做和牛贸易时，主要是我们主动找澳大利亚牛肉商洽谈、进货。随着我们品牌在海外市场知名度不断提升，越来越多客户主动找到我们，希望通过我们的渠道在中国销售他们的和牛。
	11月6日，澳大利亚总理阿尔巴尼斯访华，释放积极信号。我非常期待，中澳和牛贸易能够迎来黄金发展期。澳大利亚是牛肉行业的传统强国。中国市场对高端牛肉的需求非常旺盛，消费者对和牛品类的认可度不断提升，和牛需求增长空间充足。我对中国和牛市场的增长潜力非常有信心。
	作为奔走在中国和澳大利亚的“放牛娃”，把更多优质和牛送上中国餐桌，是我的初衷，也是我的目标。相信肥美香嫩的和牛，将成为越来越多中国食客的舌尖美味。
	(本报记者高乔采访整理)【编辑:李岩】
</body><key_sentence>我察觉到澳大利亚和牛进入中国市场的商机。如今，澳大利亚和牛已成为全球和牛市场中的主要品类之一。中国市场对高端牛肉的需求非常旺盛，消费者对和牛品类的认可度不断提升，和牛需求增长空间充足。2013年，经过澳大利亚海南总商会同乡的介绍，我认识了一些澳大利亚牧场老板和肉商，开始尝试做和牛生意，主要是在澳大利亚采购和牛肉，卖给中国牛肉批发商。</key_sentence></doc>