<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7534</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-27/10118381.shtml</url><title>示范区贡献日益显现 推进高标准服务业扩大开放</title><datatime>2023-11-27 05:50:00</datatime><body>	近日，国务院印发《支持北京深化建设国家服务业扩大开放综合示范区工作方案》(以下简称“2.0方案”)。商务部、北京市有关负责人在国新办新闻发布会上介绍，今年前三季度，11个国家服务业扩大开放综合试点示范省市服务业增加值为13.2万亿元，占当地地区生产总值的69.7%。2.0方案推出170多项新的试点举措，为稳步推进制度型开放、构建高标准服务业开放的制度体系进行了实践探索。
	示范区贡献日益显现
	2015年至今，中国已经有11个国家服务业扩大开放综合试点示范省市。商务部外国投资管理司司长朱冰介绍，今年前三季度，11个试点示范省市服务业增加值为13.2万亿元，占当地地区生产总值的69.7%；服务业实际使用外资508.5亿美元，占全国服务业引资的55.6%；高技术服务业占当地服务业实际使用外资的43%，高于全国4.5个百分点。
	商务部副部长兼国际贸易谈判副代表凌激介绍，作为全国唯一的国家服务业扩大开放综合示范区，3年来，北京示范区围绕工作定位和目标任务持续推进创新探索，对全国服务业开放的贡献日益显现出来。
	一是优化开放模式。加强统筹谋划，推进北京市全市域的改革开放、特色园区示范发展，强化制度创新与要素保障，多维度搭建与国际规则相衔接的服务业扩大开放基本框架，优化发展的综合环境。
	二是提升开放水平。北京市聚焦科技、电信、文化等现代服务业，实施120余项高含金量的试点举措，兼顾内外资、准入与准营、企业投资和人才智力引进，为推进更大范围、更宽领域、更深层次的开放作出了良好示范。
	三是蓄积发展动能。2020年9月到今年9月，示范区累计吸收服务业外资457.5亿美元，占全国服务业吸引外资的11.2%；今年上半年，服务业增加值占北京市地区生产总值比重达到85.9%。
	四是推广创新成果。示范区顺应服务业数智化转型趋势，聚焦金融业态创新、关键核心技术研发、民生服务等前沿热点问题，形成了3批60多项创新成果，向全国复制推广。
	探索更深层次开放改革
	服务业是全球新一轮科技革命和产业变革的重要赛道，也是中国实施创新驱动发展战略的重要着力点。
	北京市人民政府副市长司马红说，如果用一句话对比2.0方案和1.0方案，那就是“更深层次的开放改革探索”。具体体现在五个方面：
	——深入探索高水平制度型开放。2.0方案更加注重在规则、标准等方面进行探索，着力为国家高水平开放闯关探路。如，在数字领域提出“参与制定数字经济领域标准规范，探索人工智能治理标准研究与规则建设，参与相关国际、国家、行业标准制定”。
	——进一步拓展外商投资准入范围。聚焦重点领域扩大开放，如在全市范围取消应用商店信息服务业务，为用户提供互联网接入服务等增值电信业务外资股比限制，突破了负面清单有关增值电信业务的外资股比不超过50%的限制。
	——覆盖更多服务业开放模式。2.0方案在对企业主体扩大准入的同时，对境外服务提供者也作出了更多开放探索。如，“允许境外符合条件的个人从事证券投资咨询、期货交易咨询业务”“动态完善境外职业资格证书认可清单，健全配套支持政策”等，更大力度吸引国际人才来京兴业，提升服务业开放水平。
	——对更多“边境后措施”进行改革尝试。纳入知识产权、政府采购、绿色可持续发展等内容。如，在知识产权领域，提出“完善专利开放许可运行机制”“依法保护国外地理标志的意译、音译或字译，并适用法定救济程序”等。
	——更加注重以市场需求为导向，优化政府服务。如，在服务外资企业方面，提出“打造外商投资一站式服务体系，探索制定重点领域投资指引，为高频事项提供综合服务和办事指南”；在服务方式方面，提出“在重点园区率先实现高频政务服务事项100%全程网办”等。
	主动对接国际经贸规则
	凌激说，在分类梳理《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》(CPTPP)和《数字经济伙伴关系协定》(DEPA)等国际高水平自由贸易协定规则条款的基础上，2.0方案聚焦“边境上”和“边境后”的规则规范，开展更大力度的先行先试、更大范围的压力测试。“在具体措施上，示范区的2.0方案中有40%左右的政策举措是我们主动对接国际高标准经贸规则提出来的。”凌激说。
	在优化贸易投资制度安排方面，对照CPTPP关于海关管理和贸易便利化内容，提出推动贸易单证电子化传输、便利部分再制造产品进口等举措。
	在优化金融服务体系方面，对照CPTPP关于金融服务、环境等内容，提出探索优化资本项目下负面清单管理模式、便利企业资金跨境流动、促进金融服务绿色低碳循环经济等措施。
	在公共管理服务方面，对照CPTPP关于商务人员临时入境、知识产权等内容，提出了便利引进人才签证办理、建设外籍人才办事“单一窗口”，以及加强知识产权数据共享、业务协同与国际交流等举措。
	在建设数字经济制度体系方面，提出建立健全数据交易、数据权属登记、数据资产评估、数据开发利用等相关制度和机制，对部分业务场景开展全链条监管。
	“我们还将以北京示范区以及10个试点省市实践为基础，进一步总结好经验好做法，更好地发挥试点示范对全国服务业开放的示范引领作用，为各地区共享改革红利、开放红利作出新贡献。”朱冰说。
	孔德晨
	孔德晨【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>商务部副部长兼国际贸易谈判副代表凌激介绍，作为全国唯一的国家服务业扩大开放综合示范区，3年来，北京示范区围绕工作定位和目标任务持续推进创新探索，对全国服务业开放的贡献日益显现出来。北京市聚焦科技、电信、文化等现代服务业，实施120余项高含金量的试点举措，兼顾内外资、准入与准营、企业投资和人才智力引进，为推进更大范围、更宽领域、更深层次的开放作出了良好示范。加强统筹谋划，推进北京市全市域的改革开放、特色园区示范发展，强化制度创新与要素保障，多维度搭建与国际规则相衔接的服务业扩大开放基本框架，优化发展的综合环境。2.0方案推出170多项新的试点举措，为稳步推进制度型开放、构建高标准服务业开放的制度体系进行了实践探索。</key_sentence></doc>