<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7541</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-27/10118373.shtml</url><title>“挺乌”难达共识 欧盟内部杂音四起</title><datatime>2023-11-27 05:39:00</datatime><body>	□本报记者史天昊
	近日，围绕是否支持乌克兰加入欧盟、是否继续向乌克兰提供援助，以及农产品外运、运输车辆过境等问题，欧盟内部矛盾不断、杂音四起。分析人士指出，俄乌冲突持续了近两年，在越来越多与乌克兰相关的问题上，欧盟内部的分歧与矛盾与日俱增。归根结底，欧盟给予乌克兰的“特殊待遇”损害了相关欧盟成员国尤其是匈牙利等乌克兰邻国的利益，“援助疲劳”让这些国家以及欧盟委员会内部在事关乌克兰的问题上越来越难以达成共识。
	入盟谈判多疑虑
	欧盟委员会本月8日发布了2023年入盟年度评估报告，建议欧盟理事会启动乌克兰和摩尔多瓦的入盟谈判。然而，在乌摩两国尚未完全满足一系列欧盟改革建议的前提下，欧盟委员会就为这两个欧盟候选国的正式入盟谈判“开绿灯”，这在欧盟历史上并没有先例。
	欧盟委员会主席冯德莱恩此前曾表示，她对今年年底前启动两国入盟谈判“有信心”。欧盟委员会称，将在明年3月前向欧盟理事会报告两国关键措施的进展情况。近期有报道称，欧盟成员国领导人将在12月14日至15日举行的布鲁塞尔峰会上讨论启动谈判进程的正式决定，这一决定必须由所有欧盟成员国一致通过。但是路透社11月17日援引一名欧盟高级官员的话报道称，下个月的欧盟峰会可能不会正式启动乌克兰的入盟谈判，而是将此事推迟到明年3月。
	该官员称，尽管欧盟保证“只要乌克兰需要”就会提供支持，但近期关于进一步支持乌克兰的讨论遭受了“现实检验”。一些欧盟领导人提议将乌克兰入盟谈判推迟至明年。匈牙利总理欧尔班本月在电台节目中表示，“乌克兰在各方面都没有准备好加入欧盟，谈判无法启动，这是匈牙利的明确立场”。
	18日，欧尔班重申，匈牙利政府反对欧盟启动与乌克兰的入盟谈判。他还强调，阻止乌克兰加入欧盟将是他的政府未来几个月的首要任务之一。“我们将纠正欧盟就入盟问题对乌克兰许下的错误承诺。”
	对乌援助难持续
	除乌克兰入盟问题外，欧盟内部在是否继续给予乌克兰军事及经济援助问题上同样分歧不断。
	在本月14日召开的欧盟防长会议上，德国防长鲍里斯·皮斯托利斯称“欧盟将无法实现先前提出的一年内向乌克兰提供100万枚炮弹和导弹的目标”，这是欧盟高级官员首次承认这一目标无法实现。皮斯托利斯还质疑欧盟为帮助乌克兰击退俄罗斯攻势而设定的这一目标是否过于雄心勃勃。彭博社援引一名欧盟外交官的话称，欧盟在4年内向乌克兰提供200亿欧元军事援助的计划可能会因成员国之间的分歧而失败，包括德国在内的一些成员国未能就条款达成一致。
	自俄乌冲突升级以来，波兰曾是乌克兰坚定的盟友之一，在提供武器、援助难民等问题上给予乌克兰大量支持，双方较为融洽。但今年9月，波兰在“援乌”态度上发生了巨大转变，宣布停止为乌军提供新武器。波兰总理莫拉维茨基表示，“我们不再向乌克兰转让任何武器，因为我们现在正在用最现代化的武器来武装自身”。
	斯洛伐克总理菲佐近期表示，他对欧盟增加对乌克兰财政支持的计划持保留意见。自从“方向党”赢得斯洛伐克大选以来，菲佐有意兑现“不向乌克兰输送一颗弹药”的竞选承诺，声称“国内问题比援乌更重要”，意在向欧盟施压换取更多经济优惠政策。
	彭博社援引另一位外交官的话强调，匈牙利正在阻止各种支持基辅的项目，因为它希望首先在欧盟内部讨论有关乌克兰的战略。
	欧盟委员会负责经济事务的委员真蒂洛尼近日表示，地缘政治紧张局势给欧盟经济前景蒙上阴影。本月15日，欧盟发布的欧洲经济秋季展望报告显示，受生活成本高企、外部需求疲软、货币政策收紧等影响，欧盟经济增长失去动力，由此下调今明两年欧盟和欧元区经济增长预期。自顾不暇，欧盟在对乌军援上难达共识也就不足为奇了。
	利益冲突影响广
	与此同时，因农产品外运、运输车辆过境等问题，多个欧盟国家与乌克兰产生矛盾，欧盟内部为此争论不休。
	俄乌冲突升级后，大批农产品因黑海港口被封锁而无法外运。在多方斡旋下，大量乌克兰农产品经由东欧国家运往其他地区。由于物流等后续问题未解决，大量乌克兰农产品滞留在东欧国家销售，对当地农产品价格造成冲击，引发东欧多国农民抗议，波兰、斯洛伐克、匈牙利等5国先后出台了乌克兰农产品进口禁令。此后，关于禁令是否延长，上述国家与乌克兰龃龉不断。
	此间分析认为，乌克兰农产品问题反映出欧盟内部决策机制出现问题。近期，斯洛伐克农业部部长塔卡奇指出，如果欧盟委员会不提供解决这一问题的方案，斯洛伐克准备延长从乌克兰进口农产品的禁令，该禁令有效期至今年年底。他认为，有必要在欧盟内部找到解决这一问题的共同方案。
	在“挺乌”的大背景下，欧盟在俄乌冲突升级后暂时免除了乌克兰运输企业入境欧盟的许可证，同时放宽了部分监管措施，以此缓解乌克兰商品的进出口运输压力。但此举损害了波兰本土运输企业的利益，许多波兰司机失业，相关企业缩小规模甚至破产。
	本月6日，大量波兰卡车司机开始封锁波乌边境的三个主要过境口岸以进行抗议，并提出恢复为乌运输企业发放运输许可证的制度、为欧盟牌照的运输车辆及空载卡车分别施行单独排队措施等要求。抗议活动造成相关地点交通拥堵，卡车排成长队等待过境。
	抗议活动发生后，乌克兰与波兰举行谈判讨论相关问题，但没有取得进展。乌克兰经济部副部长兼贸易代表卡奇卡20日称，乌方希望尽快与欧盟和波兰举行三边会谈，讨论波兰卡车司机封锁边境口岸相关问题。他指出，此类封锁可能会影响乌克兰的关键能源供应。
	波兰媒体形容上述抗议是波乌之间的“运输战”。然而，解读深层原因，波兰抗议的实际上是欧盟的特殊政策。归根结底，利益受损的欧盟国家对“挺乌”“援乌”的态度早已不复从前。【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>乌克兰经济部副部长兼贸易代表卡奇卡20日称，乌方希望尽快与欧盟和波兰举行三边会谈，讨论波兰卡车司机封锁边境口岸相关问题。分析人士指出，俄乌冲突持续了近两年，在越来越多与乌克兰相关的问题上，欧盟内部的分歧与矛盾与日俱增。归根结底，欧盟给予乌克兰的“特殊待遇”损害了相关欧盟成员国尤其是匈牙利等乌克兰邻国的利益，“援助疲劳”让这些国家以及欧盟委员会内部在事关乌克兰的问题上越来越难以达成共识。欧盟委员会本月8日发布了2023年入盟年度评估报告，建议欧盟理事会启动乌克兰和摩尔多瓦的入盟谈判。</key_sentence></doc>