<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7543</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-27/10118371.shtml</url><title>亚太国家期盼与中国打造下一个“黄金三十年”</title><datatime>2023-11-27 05:39:00</datatime><body>	□本报记者吴琼
	亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议当地时间11月17日在美国旧金山闭幕，会议发表了《2023年亚太经合组织领导人旧金山宣言》。
	在APEC机制下，亚太地区已成为全球经济的重要增长极，而中国是亚太地区和全球发展的重要引擎。中国领导人出席APEC峰会，指明了亚太区域合作方向。国际社会期待中国继续发挥全球增长“动力源”和“稳定器”作用。
	为亚太合作注入更多动力
	路透社、俄新社等多家媒体近日在报道中指出，APEC领导人的第三十次聚首具有重要意义，为亚太合作及全球经济复苏注入更多动力。
	俄罗斯卫星通讯社在报道中称，今年APEC会议的主题为“为所有人创造一个有韧性和可持续的未来”，重点讨论了可持续发展、数字化、贸易便利化、能源安全和粮食安全等议题。根据APEC峰会的成果宣言，出席峰会的各代表团团长重申了致力于保持市场开放，避免供应链中断，包括努力支持企业建立安全、高效、可持续和开放的供应链，打造可预测、有竞争力和数字联通的亚太。
	俄新社在题为“APEC峰会呼吁开启投资和经济增长新时期”的文章中称，APEC峰会与会各方重申以规则为基础、以世界贸易组织(WTO)为核心的多边贸易体制的重要性，有助于继续推动本地区的快速增长。
	俄新社的报道还称，APEC仍然是本地区经济大幅增长的催化器。
	APEC峰会俄罗斯代表团团长、俄罗斯副总理阿列克谢·奥韦尔丘克在总结峰会成果时说“这是一届成功的峰会”。奥韦尔丘克还认为，APEC峰会宣言将在亚太地区经济体未来发展贸易关系和数字化转型的工作中发挥重要作用。“我想，这份宣言将在未来的工作中发挥奠基和助推的重要作用，包括在气候变化、数字转型、加强亚太地区经济体之间的合作和贸易领域”。
	日本共同社19日报道称，APEC峰会通过领导人宣言后闭幕，宣言提出“为所有人创造一个有韧性和可持续的未来”，认为“我们面临与以往不同的经济课题”。
	韩联社在报道本届APEC峰会时强调了基于规则的贸易秩序的重要性，认为APEC应为恢复多边贸易体制发挥更多领导力。路透社等媒体报道称，此次APEC峰会重申以WTO为基础的多边贸易体系的重要性，称“决心打造自由、开放、公平、非歧视、透明、包容、可预期的贸易和投资环境”。
	指明亚太区域合作方向
	俄罗斯卫星通讯社在报道中指出，在APEC领导人第三十次聚首之际，围绕如何打造亚太下一个“黄金三十年”，中国领导人提出要坚持创新驱动、坚持开放导向、坚持绿色发展、坚持普惠共享，以高质量增长推动构建亚太命运共同体，让各国人民共享现代化建设成果。
	多家外国媒体在报道中援引中共中央政治局委员、外交部长王毅的话称，APEC是亚太地区层级最高、领域最广、最具影响力的经济合作平台。30年前，APEC领导人非正式会议机制在美国西雅图扬帆起航，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚。30年后，中国领导人在美国西海岸重温APEC机制初心，再次为亚太合作指明方向、擘画蓝图。
	俄罗斯卫星通讯社在另一篇文章中援引俄罗斯外交部特使、APEC事务高级代表马拉特·别尔德耶夫的话报道称，俄中在亚太经合组织中持续保持互信互动，双方在美国旧金山举行的本届APEC峰会上进行了密切接触并交换了意见。
	马拉特·别尔德耶夫还对俄罗斯卫星通讯社表示，俄方认为APEC是深化亚太地区经济合作的核心机制，也是加强多极世界秩序的关键要素之一，中国在其中发挥了重要作用。
	中国是亚太发展重要引擎
	在世界经济复苏乏力、不确定因素增多的背景下，亚太地区已成为全球经济的重要增长极，而中国作为全球第二大经济体和许多APEC成员国的最大贸易伙伴，是亚太地区和全球发展的重要引擎。在此次APEC峰会前后，海外媒体高度关注中国作为全球主要经济体的表现，普遍期待中国继续发挥全球增长“动力源”和“稳定器”作用。
	有外国媒体关注到，中方在APEC峰会上宣布将举办第二届全球数字贸易博览会，并宣布中国将进一步缩减外商投资准入负面清单，全面保障外商投资企业国民待遇，促进数据依法有序自由流动，认为这传递出中国高水平对外开放的强烈信号，提振了各方继续对华合作的信心。
	多家媒体在报道中说，此次会议通过的宣言充分反映了落实布特拉加亚愿景、构建亚太共同体、建设亚太自贸区、包容可持续发展、互联互通等中方理念主张。
	2022年，中国与APEC成员进出口总额为37390.8亿美元，占中国进出口总额的59.7%。中国前十大贸易伙伴中有8个是APEC成员，中国还是13个APEC经济体的第一大贸易伙伴。国际舆论赞誉中国为助力区域繁荣稳定、推广自由贸易政策以及促进各国共享发展红利所作出的努力，期望中国能更多地引领区域经济一体化进程。
	与之相较，新加坡《联合早报》21日在有关APEC峰会的社论中不无担忧地指出：“可以预见，亚太地区的自由贸易合作，仍然摆脱不了美国民粹主义和贸易保护主义的逆风。”
	在APEC首次领导人会议召开30周年的关键节点，哪些国家坚守亚太合作初心，坚持开放包容、互利共赢，哪些国家违背初心，搞地缘对抗、“脱钩断链”，世人看得清清楚楚。亚太国家期盼与中国一道努力，推动亚太合作取得更多丰硕成果，共同打造亚太下一个“黄金三十年”。【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>俄罗斯卫星通讯社在报道中指出，在APEC领导人第三十次聚首之际，围绕如何打造亚太下一个“黄金三十年”，中国领导人提出要坚持创新驱动、坚持开放导向、坚持绿色发展、坚持普惠共享，以高质量增长推动构建亚太命运共同体，让各国人民共享现代化建设成果。马拉特·别尔德耶夫还对俄罗斯卫星通讯社表示，俄方认为APEC是深化亚太地区经济合作的核心机制，也是加强多极世界秩序的关键要素之一，中国在其中发挥了重要作用。路透社、俄新社等多家媒体近日在报道中指出，APEC领导人的第三十次聚首具有重要意义，为亚太合作及全球经济复苏注入更多动力。有外国媒体关注到，中方在APEC峰会上宣布将举办第二届全球数字贸易博览会，并宣布中国将进一步缩减外商投资准入负面清单，全面保障外商投资企业国民待遇，促进数据依法有序自由流动，认为这传递出中国高水平对外开放的强烈信号，提振了各方继续对华合作的信心。</key_sentence></doc>