<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>755</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-23/10098928.shtml</url><title>五起校园食品安全违法违规典型案例发布</title><datatime>2023-10-23 13:19:00</datatime><body>	广州日报全媒体记者何颖思
	违规分包、操作不当导致交叉污染……10月22日，广东省市场监管局从今年在校园食品安全监管工作中发现的违法违规案件中，选出5起学校食品安全违法违规典型案例予以公布。旨在全面提升校园食品安全监管效能，充分发挥典型案例的警示震慑和教育作用，营造从严打击校园食品安全违法违规行为声势，发出从“严”监管的强烈信号，达到“查处一起、震慑一批、指导一校，教育一片”的目的。
	广州某学生集体用餐配送单位违法案
	2023年5月，省市场监管局组织开展“全省学生集体用餐配送单位供餐质量安全监测”工作。现场检查发现天河区广州某餐饮服务有限公司(学生集体用餐配送单位)在原料控制、加工制作过程、场所和设备设施清洁维护等方面存在不符合GB31654-2021《食品安全国家标准餐饮服务通用卫生规范》和《餐饮服务食品安全操作规范》要求，属地市场监管部门依据《中华人民共和国食品安全法》及其实施条例、《学校食品安全与营养健康管理规定》对该企业相关违法行为给予警告处罚，责令限期整改，并建议取缔其为学校供餐资格。
	广州某学校食堂餐食抽样检验不合格案
	2023年8月，省市场监管局组织对广州某学校食堂开展监督检查，并对该食堂经营的熟肉制品、酱腌菜、农产品等进行抽检。经检验，该食堂豉油鸡样品菌落总数和大肠埃希氏菌检验结果不符合DBS44/006-2016《非预包装即食食品微生物限量》要求。经省、市、区三级监管部门联合检查发现，该学校食堂保洁柜内餐用具未清洗干净，遂指导属地市场监管部门督促该学校食堂整改，属地市场监管部门依据《中华人民共和国食品安全法》及其实施条例、《学校食品安全与营养健康管理规定》对该学校经营不合格食品行为依法进行立案查处，学校对管理食堂的后勤主任撤职换岗处理。目前案件正在处置中。
	肇庆某学生集体用餐配送单位违规分包案
	2023年9月，省市场监管局联合省教育厅组织对“肇庆端州区有家长反映学校吃的‘午托餐’有异味”舆情信息进行调查处置。经查，涉事某餐饮管理有限公司(学生集体用餐配送单位)在产能不足的情况下，违规将餐食供应分包给另一家校外配餐单位，远距离配送导致部分食物煮熟到学生用餐的时间超过了5个小时，餐食在保温箱中保存时间过长产生异味。联合检查组现场指导肇庆市市场监管部门对校外配餐企业分包行为予以纠正，责令相关部门优化全市范围校外配餐配置，坚持就近、便利、安全配送原则，严格落实《教育部办公厅市场监管总局办公厅国家卫生健康委办公厅关于加强学校食堂卫生安全与营养健康管理工作的通知》(教体艺厅函〔2021〕38号)关于“学生餐从烧熟至供餐不超过2小时”要求，同时建议有关部门取缔该公司为学校供餐资格，严查违规转包行为。目前案件正在处置中。
	广州某学校食堂厨工操作不当，造成交叉污染食物案
	2023年9月，省市场监管局联合省教育厅组织对“广州市增城区某学校食堂出现学生餐后不适情况”进行调查处置。属地卫生疾控部门根据实验室初步检测结果，结合对患者开展的流行病学调查，初步判断本次事故原因是厨工操作不当造成产气荚膜杆菌交叉污染的可能性较大。对此，属地市场监管部门依据《中华人民共和国食品安全法》及其实施条例、《学校食品安全与营养健康管理规定》对涉事食堂依法予以立案查处，并对某中学开展食品安全责任约谈，联合检查组指导属地监管部门，督促该中学落实增装复热设备、修理冷冻冰箱、增设保洁柜和留样冰箱，问题整改已落实到位。目前案件正在处置中。
	深圳某学生集体用餐配送单位涉嫌采购使用不合格食品原料案
	2023年5月，深圳市市场监管部门对某公司采购的原料蔬菜、肉类、牛奶和加工过程中使用的保鲜膜和留样盒饭进行执法抽检，发现有1批次豇豆毒死蜱、倍硫磷实测值超出标准指标，判定为不合格，迅速启动对不合格豇豆的后处理和溯源。因毒死蜱为禁用农药，深圳市市场监管部门对其涉嫌采购使用有毒有害食品原料的行为进行立案调查，并于5月30日将该案件移送该市公安部门立案侦查。目前案件正在处置中。（广州日报）【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>现场检查发现天河区广州某餐饮服务有限公司(学生集体用餐配送单位)在原料控制、加工制作过程、场所和设备设施清洁维护等方面存在不符合GB31654-2021《食品安全国家标准餐饮服务通用卫生规范》和《餐饮服务食品安全操作规范》要求，属地市场监管部门依据《中华人民共和国食品安全法》及其实施条例、《学校食品安全与营养健康管理规定》对该企业相关违法行为给予警告处罚，责令限期整改，并建议取缔其为学校供餐资格。联合检查组现场指导肇庆市市场监管部门对校外配餐企业分包行为予以纠正，责令相关部门优化全市范围校外配餐配置，坚持就近、便利、安全配送原则，严格落实《教育部办公厅市场监管总局办公厅国家卫生健康委办公厅关于加强学校食堂卫生安全与营养健康管理工作的通知》(教体艺厅函〔2021〕38号)关于“学生餐从烧熟至供餐不超过2小时”要求，同时建议有关部门取缔该公司为学校供餐资格，严查违规转包行为。经省、市、区三级监管部门联合检查发现，该学校食堂保洁柜内餐用具未清洗干净，遂指导属地市场监管部门督促该学校食堂整改，属地市场监管部门依据《中华人民共和国食品安全法》及其实施条例、《学校食品安全与营养健康管理规定》对该学校经营不合格食品行为依法进行立案查处，学校对管理食堂的后勤主任撤职换岗处理。对此，属地市场监管部门依据《中华人民共和国食品安全法》及其实施条例、《学校食品安全与营养健康管理规定》对涉事食堂依法予以立案查处，并对某中学开展食品安全责任约谈，联合检查组指导属地监管部门，督促该中学落实增装复热设备、修理冷冻冰箱、增设保洁柜和留样冰箱，问题整改已落实到位。</key_sentence></doc>