<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7555</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-27/10118359.shtml</url><title>团建活动不受一些职工待见，问题出在哪儿？</title><datatime>2023-11-27 05:17:00</datatime><body>	阅读提示
	眼下，越来越多的企业组织职工团建。团建活动在提升团队沟通能力、协作能力，提高工作效率等方面发挥了积极作用。不过，也有一些企业组织设计团建活动时，因占用休息时间、活动方式没有广泛征集职工意见，导致一些职工有抵触情绪。
	前段时间，在福州一家酒店管理公司从事宴会销售的曹旭，因拒绝参加公司周末在轰趴馆组织的团建活动，被公司人事约谈，并被部门经理在工作群里以“缺乏团队意识”为由点名批评。
	为了增强团队凝聚力，眼下，越来越多的企业组织职工团建。团建活动在提升团队沟通能力、协作能力，提高工作效率等方面发挥了积极作用。然而，记者采访发现，一些企业组织设计团建活动时，因占用休息时间、活动方式没有广泛征集职工意见，使得一些职工产生抵触情绪。
	有的团建活动成了变相加班
	多数职工对于团建并不陌生，很多企业将团建视为重要的集体活动。采访中，不少职工认为，一些形式新颖、轻松好玩的团建活动，让他们增强了体验、增进了感情，收益颇丰，对于增强团队凝聚力起到了促进作用。
	不过，有的企业利用职工休息时间组织团建，这样的团建往往被不少年轻人吐槽。曹旭之所以拒绝参加团建，不仅因为团建占用了周末时间，还因为此前团建时，公司不仅在团建期间穿插会议，还要求大家撰写心得，俨然“另一个职场”。
	在曹旭看来，公司团建无论是玩电竞还是桌游，实则是变相加班的服从性游戏，挤占了他原本就不多的休息时间。而公司也因为他拒绝参加团建而将他“踢出”企业微信，劝他离职。
	“占用职工休息时间开展团建活动并非个案。”曾在厦门一家团建公司做团建师的马锡岳坦言，在团建行业，每周存在淡旺周期，周一至周四相对清闲，周末异常繁忙。他表示：“企业一般不希望占用工作时间团建，这直接抬升了周末团建市场的热度。”
	在社交平台上，中国团建产业联盟秘书长岳磊收到过不少职工对团建的抱怨。谈及组织团建，岳磊给企业提出的第一条建议便是：“要想办好团建，就应该让职工有享受感，而非劳作感。”
	福建省法学会劳动法学研究会理事方维忠告诉记者，公司在非工作时段强制职工参与团建活动，可视为要求职工强制加班，侵犯了职工休息休假的权利。
	“我无法容忍休息的权利被公司以集体的名义裹挟，也无法忍受我的权利遭到漠视和侵害。”曹旭最终和公司人事坐到了劳动争议调解室里的会议桌前。双方协商，解除劳动合同。曹旭在该公司工作了5年，公司向曹旭支付10个月工资作为经济补偿。
	有的团建活动超出职工心理和生理承受能力
	企业组织团建，有助于凝聚人心、加强团结、融洽感情、增进互信和认同。
	不过，记者采访发现，也有一些企业组织团建活动时有些“跑偏”，有的选择休息日团建，职工直呼：“上班已经很累了，团建不过是换个说法的加班。”有的开展荒野求生式团建，危险系数较高，超出了部分职工的心理和生理承受能力。企业组织类似团建，出钱又出力，结果却不受职工集体认同。
	还有的团建要求职工互扇耳光、跪地磕头，有侮辱人格之嫌。近日，成都某公司组织团建时，多名职工往一名女职工头上浇水的视频冲上热搜。即便公司回应称“公司训练职工自己承担责任，都是自愿的”，这一做法还是引得不少网友质疑和批评。
	“30多人集体爬高、高空腾跃、盲眼背摔，磨砺团队的信任感”“20个‘旱鸭子’组团下水，龙舟竞速，挑战团队的协作力”……做团建师期间，马锡岳见过不少类似的极端团建，“有人因畏高吓得大哭，有人因不满团建安排现场退团，还有的团因领队迷路导致全团被困悬崖，不得不呼叫山地救援。”
	“团建为的是促进团队关系和谐，人是团建项目的核心。”岳磊坦言，“尊重人、愉悦人、激励人、凝聚人才是团建的初衷。”
	团建活动应当尊重职工意愿
	在知乎上拥有10多万粉丝的潘诚凯对职场心理颇有研究。他告诉记者，如今，一些公司将团建搞成烧脑、费劲、挑战人性的活动，导致了原本意在凝聚人心的团建，极端化后反倒成了让职工逃离团队的理由。
	以路是福建一家新能源公司的人力资源副经理。她发现，今年上半年，企业下料车间的离职率比以往翻了一番。令她惊讶的是，在针对离职职工的电话回访中，超过70%的受访者表示，离职是因为“新车间主管上任后，团建活动太过频繁”。
	在梳理车间提交的团建活动清单后，以路发现，半年来这个车间每两周开展一次团建，不少职工疲于参加。
	采访中，不少职工向记者表达了对于“简单而有意义”的团建的向往，希望在愉悦的活动中增强跟同事的情感交流，同时领略企业文化的魅力。
	“多数团建的组织者初衷都是很好的，但他们可能缺乏科学的团队管理方法，对年轻人的心理缺乏必要的认知。”马锡岳发现，那些不受欢迎的团建项目往往表现出太强的目的性，而职工想要的，常常是团建作为一项职工福利的畅快感。在他看来，内容单纯简单、自愿参与的“轻团建”更受职工欢迎。
	“团建的底色应当是尊重和自愿，合理开展。”方维忠呼吁，企业组织团建要有边界感，要从职工需求出发，真正让它起到凝聚人心、推进合作的作用。
	(部分受访者为化名)
	李润钊【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>然而，记者采访发现，一些企业组织设计团建活动时，因占用休息时间、活动方式没有广泛征集职工意见，使得一些职工产生抵触情绪。不过，也有一些企业组织设计团建活动时，因占用休息时间、活动方式没有广泛征集职工意见，导致一些职工有抵触情绪。不过，记者采访发现，也有一些企业组织团建活动时有些“跑偏”，有的选择休息日团建，职工直呼：“上班已经很累了，团建不过是换个说法的加班。他告诉记者，如今，一些公司将团建搞成烧脑、费劲、挑战人性的活动，导致了原本意在凝聚人心的团建，极端化后反倒成了让职工逃离团队的理由。</key_sentence></doc>