<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7558</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-27/10118356.shtml</url><title>明星“演而优则商” 为何频现翻车</title><datatime>2023-11-27 05:17:00</datatime><body>	许久不见的吴秀波，最近登上了微博热搜，这回是“知名演员吴秀波及其公司被强执4.66亿元”。近期类似的热搜还有“李亚鹏被限制高消费”。不难发现，这些年“演而优则商”渐成现象，但同时也曝出了不少经商失败或商战的闹剧。
	扬子晚报/紫牛新闻记者孔小平
	婚内出轨后从演艺圈消失
	据中国执行信息公开网显示，近日，吴秀波及其名下的霍尔果斯不二文化传媒有限公司均新增了被执行人信息，执行标的约4.66亿元，与其以多重身份出品的电视剧《大军师司马懿》有关。
	上一次吴秀波引发全网热议，是2019年的婚内出轨事件，并导致《情圣2》《渴望生活》《无名侦探》等多部其主演影视剧都无法上映或播出，那之后吴秀波就没再出现在演艺圈。
	据公开资料显示，毕业于中央戏剧学院的吴秀波，曾凭借《黎明之前》《北京遇上西雅图》《赵氏孤儿案》《马向阳下乡记》《北京遇上西雅图之不二情书》等一系列叫好又卖座的影视作品，收获了不少奖项，一时风光无限，在电影和电视剧片约不断的同时，还主持综艺节目，早早就引领了一波“叔系”明星的风潮。
	从时间脉络上来看，吴秀波在演艺事业上获得更多机会和资源后，想拥有更多的话语权。2015年9月，吴秀波成立不二文化，持股99%。借着这家公司，吴秀波身兼总制片、总监制、男主演数职，开始制作《大军师司马懿》。有媒体报道称，当时的吴秀波给该剧导演张永新这样的印象，“在和资本打交道的同时，转过身就能在片场进入状态”。
	“司马懿”诉讼持续至今
	《大军师司马懿》是当年的爆款作品，还获得了电视剧类奖项，收益高达10亿元的同时，多个投资方、制作方之间也出现了利益分配纠纷，各种诉讼纠纷，至今还一直在持续。“被强执4.66亿元”的消息曝出后，吴秀波这两天还在社交平台回应称自己“遭人设局”。
	从“演而优则导”到“演而优则商”，近年来借着在演艺圈打出的名气和经济积累，跨界从商的明星日渐增多。明星投资的方向各有不同，门槛低的则投资餐厅、奶茶店、咖啡店，还有的创建了个人潮流品牌，组建了影视公司，也有的涉足了电商、金融、电竞等领域。
	其中，有人低调又勤奋地布下了自己的商业王国，但也有不少人出现了翻车现象。综合报道来看，已经有多位明星在跨界时背上了负面消息，包括陈赫等多位艺人一起创建的餐饮品牌“贤合庄”卤味火锅店，频现食品安全等问题，被曝北上广深门店全部关闭；吴秀波、杨坤、夏雨持股的烘焙品牌牛角村被曝拖欠加盟商数百万；欧阳娜娜上线个人品牌nabi后，被网友粉丝质疑定价太高，陷入了“割韭菜”的争议，等等。
	“跨界明星”频频暴雷
	跨界其他领域的明星，也一样频繁暴雷。此前张庭夫妇创建的公司涉嫌传销，被查封96套房产。今年也有不少，7月初，歌手胡海泉名下私募基金北京海纳百泉投资基金管理有限公司，因多项违规行为收到中国证监会北京监管局的警示函，也是登上热搜。10月，因未按时履行生效法律文书确定的给付义务，李亚鹏被限制高消费。其实今年4月，李亚鹏就因欠下4000万元债务，被北京市朝阳区人民法院列为强制执行人。
	“演而优”的明星们也在规划着未来的出路，携“资”跨界不新鲜，虽然有粉丝效应加持，明星创业自带不少优势，但要想成功创业，仍需具备相关的专业知识、卓越的经商头脑和持之以恒的精神，当然也不能忘了要遵纪守法。同时，随着市场日趋理性，监管不断加强，明星效应是把双刃剑，也让粉丝、投资人等更加清醒地意识到“专业的事还得专业的人做”。【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>据公开资料显示，毕业于中央戏剧学院的吴秀波，曾凭借《黎明之前》《北京遇上西雅图》《赵氏孤儿案》《马向阳下乡记》《北京遇上西雅图之不二情书》等一系列叫好又卖座的影视作品，收获了不少奖项，一时风光无限，在电影和电视剧片约不断的同时，还主持综艺节目，早早就引领了一波“叔系”明星的风潮。“演而优”的明星们也在规划着未来的出路，携“资”跨界不新鲜，虽然有粉丝效应加持，明星创业自带不少优势，但要想成功创业，仍需具备相关的专业知识、卓越的经商头脑和持之以恒的精神，当然也不能忘了要遵纪守法。上一次吴秀波引发全网热议，是2019年的婚内出轨事件，并导致《情圣2》《渴望生活》《无名侦探》等多部其主演影视剧都无法上映或播出，那之后吴秀波就没再出现在演艺圈。明星投资的方向各有不同，门槛低的则投资餐厅、奶茶店、咖啡店，还有的创建了个人潮流品牌，组建了影视公司，也有的涉足了电商、金融、电竞等领域。</key_sentence></doc>