<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7606</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-28/10119213.shtml</url><title>准确认识世界发展大势(人民要论)</title><datatime>2023-11-28 17:41:00</datatime><body>	习近平总书记强调：“认识世界发展大势，跟上时代潮流，是一个极为重要并且常做常新的课题。”当前，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开。面对波谲云诡的国际形势、复杂敏感的周边环境、艰巨繁重的改革发展稳定任务，我们要准确认识世界发展大势，科学把握中国发展新的历史方位。这对于统筹国内国际两个大局，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，推动构建人类命运共同体，都具有重要意义。
	全面认识世界转型过渡期的国际形势演变趋势
	习近平总书记指出：“纵观人类历史，世界发展从来都是各种矛盾相互交织、相互作用的综合结果。”当前，百年变局向纵深演进，世界进入新的动荡变革期，不确定、不稳定、难预料因素增多。我们要从林林总总的表象中发现本质，通过深入观察和战略判断，认清国际形势矛盾运动的发展规律和方向。
	大国关系深入调整，但世界多极化的趋势没有改变。近年来，世界格局特别是大国关系深刻演变。个别大国打着多边主义旗号搞新的阵营对抗，多边主义和单边主义之争更加尖锐。但世界多极化仍在深入发展。中国致力于推动构建总体稳定、均衡发展的大国关系框架，俄罗斯和许多欧洲国家明确反对单极世界和集团对抗。新兴市场国家和发展中国家面临的困难增多，但整体实力增强的大趋势没有改变。新兴市场国家和发展中国家过去20年对世界经济增长的贡献率高达80%，过去40年国内生产总值的全球占比从24%增至40%以上。金砖国家、上海合作组织等合作机制迈出扩员步伐，非盟加入二十国集团。全球南方国家团结合作不断加强，在开展国家建设、实现自主发展、推动国际关系民主化的奋斗中携手前行。
	世界经济格局深刻演变，但经济全球化持续发展的大势不可逆转。近年来，经济全球化遭遇逆风，保护主义明显上升。个别国家泛化国家安全，把经贸科技交流政治化、武器化，筑起“小院高墙”，鼓动“脱钩断链”，加之受地区冲突影响，世界产业链供应链稳定受到冲击。在信息化日新月异的今天，人类交往的世界性比过去任何时候都更深入、更广泛，各国相互联系和彼此依存比过去任何时候都更频繁、更紧密。经济全球化不是选择，而是现实，甚至成为一种生活方式。世界经济的大海没有也不会退回到孤立的湖泊河流。经济全球化在形式和内容上面临新的调整，但经济全球化的潮流不可逆转。
	国际安全挑战错综复杂，但国际社会对维护和平稳定的追求没有改变。乌克兰危机延宕，巴以冲突战火又起，地区安全热点问题此起彼伏。恐怖主义、网络攻击、跨国犯罪、生物安全等非传统安全挑战持续上升。在国与国相互依存的今天，追求“绝对安全”行不通，你输我赢的冷战思维已经过时。乌克兰危机让各国人民更加看清了战乱冲突的巨大外溢效应。国际社会的主流民意是通过谈判消弭冲突，通过协商化解争端，通过国际合作应对非传统安全威胁。各国对和平与发展的呼声更加强烈，对公平与正义的企盼更加坚定。
	不同思想文化相互激荡，但文明交流互鉴的大势没有改变。当今世界，个别国家固守“非此即彼”“非黑即白”思维，鼓吹“文明冲突论”“文明优越论”等论调，搞意识形态对抗。但文明多样性是人类社会的基本特征，每种文明都有其独特魅力，都是人类的精神瑰宝。人类发展史是一部多元文明共生并进的历史，文明对话交流比较顺畅的时期，往往是冲突、战乱得到有效抑制的时期。国际社会越来越意识到，价值观和制度差异不应成为对立对抗的理由，文明交流互鉴可以增进相互了解、激励共同进步，是维护世界和平和地区稳定的重要途径。
	深刻把握和平、发展、合作、共赢的历史潮流不可阻挡
	习近平总书记指出：“人类历史告诉我们，越是困难时刻，越要坚定信心。任何艰难曲折都不能阻挡历史前进的车轮。”近年来，世界上变革和动荡两种趋势持续演进，团结与分裂两种取向相互激荡，人类社会发展充满颠簸动荡。但应看到，冲突、对抗、遏制、脱钩违背潮流、注定失败，和平、发展、合作、共赢才是人心所向、大势所趋。
	从大历史观维度看历史潮流。我们看世界，不能用静止的眼光只盯着一时一事，否则容易被乱花迷眼、被浮云遮眼。要端起历史的望远镜，以动态的眼光、长远的视野把握过去、现在和未来。自古以来，人类最朴素的愿望就是和平与发展。当前，世界各国人民珍视和平、扩大合作、共同发展的意识显著提升，人类大家庭的观念更加深入人心，人们对人类命运共同体的向往和追求更加殷切，今天的人类更有条件朝着和平与发展的目标迈进，没有任何力量能够阻挡历史前进的车轮。
	从大局观维度看历史潮流。我们看世界，不仅要看现象和细节，更要把握本质和全局，看清主流和支流，抓住主要矛盾和矛盾的主要方面。当前，国际上冷战思维阴魂不散，地缘政治形势严峻，世界经济下行压力增大，全球发展面临诸多挑战。但更要看到，新一轮科技革命和产业变革深入发展，催生新产业、新业态、新模式，给人类社会生产力进步带来新机遇。面对曲折和困难，世界上绝大多数发展中国家更加自觉地加强团结、更加积极地开展合作、更加主动地应对变局，努力推进自身现代化进程，推动全球治理体系朝着更加公正合理的方向发展。
	从人心所向维度看历史潮流。人民是历史的创造者，历史是由人民书写的。当前，我们赖以生存的星球正面临多重危机，人类站在何去何从的十字路口。越来越多的人意识到，如果为了争权夺利而恶性竞争甚至兵戎相见，最终只会走上自我毁灭的道路。越来越多的人站在历史正确的一边，团结到构建人类命运共同体的旗帜下，为建设一个持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界而努力。人民对美好生活的向往，各国实现共同发展繁荣的愿望，终将汇聚成推动世界和平与发展的磅礴力量。
	中国的发展始终是世界和平力量的增长，是各国共同发展的机遇
	新时代新征程，我国同国际社会的互联互动空前紧密，我国对世界的依靠、对国际事务的参与在不断加深，世界对我国的依靠、对我国的影响也在不断加深。中国的发展始终是世界和平力量的增长，是各国共同发展的机遇。
	中国高质量发展不断迈出新步伐，经济发展韧性不断增强。党的十八大以来，我们党提出新发展理念，着力推动高质量发展，构建新发展格局，我国经济实力实现历史性跃升，我国发展站在了更高历史起点上，也给世界带来更多机遇。过去10年，中国对世界经济增长的年平均贡献率超过30%。目前，我国国内大循环内生动力和可靠性显著增强，国际循环质量和水平不断提升，现代化经济体系建设持续推进，全要素生产率得到有效提高，产业链供应链韧性和安全水平明显提高。长期来看，中国经济韧性强、潜力足、回旋余地广、长期向好的基本面不会改变。作为一个超大规模经济体，中国坚定推动高质量发展，推进高水平对外开放，将不断为世界经济发展提供强大动能。
	中华民族现代文明建设扎实推进，精神力量不断增强。中华文明是世界上唯一绵延不断且以国家形态发展至今的伟大文明。中华优秀传统文化蕴含的思想观念、人文精神、道德规范，不仅是中国人思想和精神的内核，对解决人类问题也有重要价值。党的十八大以来，我们党把坚持马克思主义同弘扬中华优秀传统文化有机结合起来，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，有效推进中国特色社会主义文化建设，着力建设中华民族现代文明，全党全国各族人民的历史自信、文化自信达到了新高度。中国在国际上推动构建人类命运共同体，倡导和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值，倡导平等、互鉴、对话、包容的文明观，提出并推动落实全球文明倡议，为解决人类共同问题提供了思想智慧、精神动力。
	中国式现代化产生重要示范效应，凝聚和平与发展共识的能力不断增强。中国式现代化蕴含着独特世界观、价值观、历史观、文明观、民主观、生态观等，取得举世瞩目的成就，展现出不同于西方现代化的新图景，开辟了后发国家走向现代化的崭新道路，是对世界现代化理论和实践的重大创新。世界现代化应该是和平发展的现代化、互利合作的现代化、共同繁荣的现代化。中国追求的不是独善其身的现代化，而是真诚分享现代化经验和发展机遇，同广大发展中国家在内的世界各国一道，共同实现现代化。中国式现代化鼓舞了广大发展中国家自主探索现代化道路的信心，将凝聚更多致力于和平与发展的共识和力量。
	中国外交理论与实践日益成熟，引领大变局的能力不断增强。习近平外交思想精辟回答了中国应推动建设什么样的世界、构建什么样的国际关系，新形势下中国需要什么样的外交、怎样办外交等一系列重大理论和实践问题，为新时代我国对外工作指明了前进方向，也为世界和平与发展提供了中国智慧和中国方案。在习近平外交思想科学指引下，中国特色大国外交全面推进。无论是维护国际公平正义还是完善全球治理，无论是推动共同发展还是解决热点问题，新时代中国在世界舞台上的建设性作用无可替代，国际影响力、感召力、塑造力显著提升，引领世界大变局向推动构建人类命运共同体的方向发展。
	面对复杂严峻的外部环境，我们要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻习近平外交思想，辩证看待国际形势的变与不变，既保持战略定力、坚定战略自信，又坚持底线思维、增强忧患意识，继续高举构建人类命运共同体旗帜，为破解和平赤字、发展赤字、安全赤字、治理赤字提供中国方案、贡献中国力量，不断推进人类和平与发展的崇高事业。
	(执笔：王文起吴晓丹张伟鹏)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>当前，世界各国人民珍视和平、扩大合作、共同发展的意识显著提升，人类大家庭的观念更加深入人心，人们对人类命运共同体的向往和追求更加殷切，今天的人类更有条件朝着和平与发展的目标迈进，没有任何力量能够阻挡历史前进的车轮。习近平外交思想精辟回答了中国应推动建设什么样的世界、构建什么样的国际关系，新形势下中国需要什么样的外交、怎样办外交等一系列重大理论和实践问题，为新时代我国对外工作指明了前进方向，也为世界和平与发展提供了中国智慧和中国方案。面对复杂严峻的外部环境，我们要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻习近平外交思想，辩证看待国际形势的变与不变，既保持战略定力、坚定战略自信，又坚持底线思维、增强忧患意识，继续高举构建人类命运共同体旗帜，为破解和平赤字、发展赤字、安全赤字、治理赤字提供中国方案、贡献中国力量，不断推进人类和平与发展的崇高事业。无论是维护国际公平正义还是完善全球治理，无论是推动共同发展还是解决热点问题，新时代中国在世界舞台上的建设性作用无可替代，国际影响力、感召力、塑造力显著提升，引领世界大变局向推动构建人类命运共同体的方向发展。</key_sentence></doc>