<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7630</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10119150.shtml</url><title>以“优”服务跑出满意度 山西晋城着力打造“晋心服务”品牌</title><datatime>2023-11-28 15:58:00</datatime><body>	中新网太原11月28日电(记者杨杰英通讯员郑璐赵理娜)“双休日、节假日‘不打烊’服务真不错，很多事情周末都能办理，真的很方便、很暖心。”在山西晋城务工的王先生说。
	为最大程度地满足企业和群众办事的需求，自6月起，晋城市行政审批服务管理局实行双休日、节假日“不打烊”服务。
	近年来，晋城市行政审批服务管理局坚持为市场主体和办事群众提供全方位、全天候、全过程、全周期暖心服务，紧紧围绕企业群众和市场主体的需要和诉求，着力在优化服务上下功夫、出实招，把创新政务服务举措做“精”，把延伸政务服务触角做“细”，把拓展政务服务渠道做“实”，不断擦亮“晋心服务”品牌。
	亮新招，创新政务服务举措
	晋城市行政审批服务管理局通过推出服务菜单、开设专门服务窗口等措施，结合企业群众需求和工作实际，公布了第一批与企业群众生产生活密切相关的141个高频服务事项，并在晋城市政务服务中心网站、微信公众号等媒介上统一公布事项名称、办理部门、办理时间、办理地点、预约方式、窗口电话等信息，同时，政务服务中心及各入驻窗口单位按照“能办尽办”原则，安排综合素质高、业务能力强的负责人或业务骨干带班，为办事群众和市场主体提供周全服务。
	截至目前，晋城市行政审批服务管理局在双休日、节假日“不打烊”服务累计接待企业群众930人次，办件580多件，提供咨询服务353次，企业群众满意度和获得感明显提升。
	出实策，拓展政务服务渠道
	“退役军人创业贷款，需要提供营业执照、6个月的营业流水，但是我属于新创办店铺，没有营业流水，使用个人工资卡流水可以申请贷款吗？”
	临近下班，晋城市行政审批服务管理局督查科科长常立佳的手机收到了一则来自“有话码上说”民意平台的新消息。“看上去似乎是一个小事情，但却是他现阶段急需解决的大问题。”常立佳说，收到信息后，第一时间联系了郭先生，并很快答复了他的“小疑问”。
	常立佳介绍，郭先生所使用的“有话码上说”民意平台以闭环运行，不仅要收集问题、解决问题、答复群众，还有专人对办理情况进行回访。
	据了解，晋城市行政审批服务管理局推出“两书一信一码”，向市场主体及办事群众公开承诺书，及时解决人民群众的急难愁盼问题。目前，该平台上线运行一个多月以来受到市民的广泛好评。
	做细功，延伸政务服务触角
	“以后，就近选择政务服务大厅，就能办了事儿。”今年5月，国家标准化管理委员会下达了第九批社会管理和公共服务综合标准化试点项目107个，由市政务服务中心承办的晋城政务服务事项“全域通办”标准化试点入选。
	而在此之前，晋城已先后推出分领域综合受理窗口，加强政银合作，提升“一网通办”水平，政务服务便利化向基层延伸等办法，不断优化业务流程，提升政务服务标准化规范化便利化水平，增强企业群众的办事体验感和获得感。今年上半年，市政务大厅共办件27.4万件。
	“此次入选的推进政务服务事项‘全域通办’，将进一步推进政务服务标准化、规范化、便利化，解决企业和群众异地办事‘多地跑’‘折返跑’等问题。”该项目负责人王飞介绍，试点工作实施期限为三年，将打破户籍、居住地、注册地等区域限制，通过全程网办，异地代收、属地受理，异地受理、属地办理，自助办理四种方式，让企业和群众可以就近选择市内各级(市、县、乡、村)政务服务大厅或便民服务中心申请办理政务服务事项，实现跨区域、跨层级受理、审批和办结。
	晋城市政务服务中心负责人表示：“下一步，我们将全力做好‘全域通办’标准化试点工作，坚持‘无事不扰、有求必应，服务周到、说到做到’的理念，全力打造无微不至的‘晋心服务’政务服务品牌，建设高效便捷的政务环境。”(完)【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>晋城市行政审批服务管理局通过推出服务菜单、开设专门服务窗口等措施，结合企业群众需求和工作实际，公布了第一批与企业群众生产生活密切相关的141个高频服务事项，并在晋城市政务服务中心网站、微信公众号等媒介上统一公布事项名称、办理部门、办理时间、办理地点、预约方式、窗口电话等信息，同时，政务服务中心及各入驻窗口单位按照“能办尽办”原则，安排综合素质高、业务能力强的负责人或业务骨干带班，为办事群众和市场主体提供周全服务。近年来，晋城市行政审批服务管理局坚持为市场主体和办事群众提供全方位、全天候、全过程、全周期暖心服务，紧紧围绕企业群众和市场主体的需要和诉求，着力在优化服务上下功夫、出实招，把创新政务服务举措做“精”，把延伸政务服务触角做“细”，把拓展政务服务渠道做“实”，不断擦亮“晋心服务”品牌。”该项目负责人王飞介绍，试点工作实施期限为三年，将打破户籍、居住地、注册地等区域限制，通过全程网办，异地代收、属地受理，异地受理、属地办理，自助办理四种方式，让企业和群众可以就近选择市内各级(市、县、乡、村)政务服务大厅或便民服务中心申请办理政务服务事项，实现跨区域、跨层级受理、审批和办结。而在此之前，晋城已先后推出分领域综合受理窗口，加强政银合作，提升“一网通办”水平，政务服务便利化向基层延伸等办法，不断优化业务流程，提升政务服务标准化规范化便利化水平，增强企业群众的办事体验感和获得感。</key_sentence></doc>