<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7643</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/11-28/10119048.shtml</url><title>今晚迎战卡雅,泰山若赢球大概率小组出线</title><datatime>2023-11-28 15:29:00</datatime><body>	今晚迎战卡雅，泰山若赢球大概率小组出线
	切回亚冠赛道，可否传回捷报
	11月28日20:00,亚冠赛场将迎来一场焦点战，山东泰山主场迎战卡雅FC。面对小组最弱对手，泰山队有很大信心在家门口取得胜利。如果取胜，球队将基本锁定小组出线名额。与此同时，本场比赛将大概率成为莫伊塞斯的主场告别战。
	刚刚经历足协杯决赛失利的泰山队，能否用一场胜利一扫阴霾，并送给莫伊塞斯一个完美的主场谢幕礼呢？
	主力回归
	终于能打“富裕仗”
	足协杯决赛中，以双外援出战的泰山队0:1不敌上海申花，无缘捧杯。这场关键比赛，让球队体能消耗较大。不过，亚冠迎战卡雅，泰山队能打一场比较富裕的仗了。
	25日晚，泰山队连夜返回济南，为的就是备战亚冠赛事。无缘足协杯决赛的莫伊塞斯、贾德松和费南多均可以出场比赛，这是泰山队的一大优势。
	足协杯决赛，泰山队后防线表现一般，唯一一粒丢球，与左后卫李海龙的防守失位不无关系。同时，中卫石柯的发挥也不尽如人意。面对比较灵活的卡雅锋线，泰山队需要稳固防守。贾德松的回归，让球队防线有了“定海神针”。
	面对卡雅，泰山队大概率会做出人员轮换，一些相对年轻的球员将得到出战机会。27日，小将赵剑非与主帅崔康熙共同出席了赛前新闻发布会，就是一个重要信号。另外，胡靖航、谢文能、买乌郎等年轻球员，也有出战的可能。
	目前来看，泰山队阵中还有一个变数，就是费莱尼。25日的比赛结束后，这位老将并未随队返回济南。赛前发布会上，有记者向崔康熙提问费莱尼能否在比赛中出战，并未得到正面回应。如果他在本场比赛中轮休，将无法在主场与球迷“真正”告别。
	志在三分
	赢球基本出线
	对泰山队而言，这是一场非赢不可的比赛。此前做客菲律宾，泰山队曾以3:1战胜对手，回到主场，向来追求主场侵略性的崔康熙，不会让胜利旁落。同时，小组赛打到现在，卡雅仍一分未得，实力着实有限，如果不能全取3分，泰山队必然会面临巨大舆论压力。
	非赢不可的最重要原因，是泰山队一旦拿到3分，不论末轮客战横滨水手能否取胜，都将极大概率锁定一个出线名额。
	目前，横滨水手与山东泰山均积9分，分别位列小组第一和第二。根据规则，东亚区5个小组中的小组第一，和3个成绩最好的小组第二将晋级淘汰赛。
	泰山队已经是东亚区积分最高的小组第二，本就手握出线主动权。如果球队能够战胜卡雅，积分就会达到12分。从历年小组积分来看，能达到12分的小组第二，出线没有什么悬念。另外，如果横滨水手在接下来两场比赛中犯错，泰山队还有希望以第一的身份收官小组赛。
	本赛季，泰山队虽然已经超额完成了“联赛前三”的目标，但最终在中超和足协杯赛场都收获亚军，还是令球迷有些不甘心。亚冠联赛，成为泰山队最后的奋斗方向。
	目前看来，泰山队有可能成为晋级淘汰赛的中超独苗。越早确定晋级与否，泰山队也就可以越早规划明年的补强目标。
	送别“劳模”
	莫伊要说再见
	“就要结束了！在一起的最后时光。”26日晚，莫伊塞斯在个人社交媒体中发文，同时晒出了自己与队友吉翔、刘彬彬、宋龙的合影。据悉，莫伊塞斯与泰山队的合同将在年底到期，本场比赛，将是他的主场告别战。
	莫伊塞斯于2019年7月加盟山东泰山队，已经为球队效力四个半赛季。2022赛季前，合同本已到期的莫伊塞斯，选择与泰山队降薪续约，解了球队的燃眉之急。目前，他已经随队夺得3座足协杯冠军和1座中超冠军。
	莫伊塞斯虽然没有出战足协杯决赛，但这场比赛证明了他对泰山队的重要性。缺少莫伊塞斯后，泰山队没有人能担起中场串联组织的重任，只能依靠克雷桑频频后撤拿球，但这样一来，泰山队的进攻又捉襟见肘。
	莫伊塞斯回到球场后，将与克雷桑形成前场连线，这是泰山队屡试不爽的进攻手段。不出意外，这场比赛是球迷在主场观看“巴西连线”的最后机会。
	赛前发布会上，崔康熙确认了莫伊塞斯将离队的消息，并高度评价了这名功勋外援：“我和他在一起的时间不是很长。但在比赛与训练中，他都有非常良好的表现，是泰山队的旗帜性人物，也在年轻球员面前起到了非常好的模范作用。”崔康熙表示，很遗憾不能与莫伊塞斯继续保持共事的关系，祝福他能有更好的未来。
	据了解，泰山队大概率会在这场比赛之前，为莫伊塞斯举办告别仪式，感谢这位功勋外援作出的贡献。同时，泰山队弥补中场位置实力不强的短板，也需要尽快提上议事日程。
	齐鲁晚报记者季禹【编辑:于晓】
</body><key_sentence>莫伊塞斯虽然没有出战足协杯决赛，但这场比赛证明了他对泰山队的重要性。据悉，莫伊塞斯与泰山队的合同将在年底到期，本场比赛，将是他的主场告别战。对泰山队而言，这是一场非赢不可的比赛。无缘足协杯决赛的莫伊塞斯、贾德松和费南多均可以出场比赛，这是泰山队的一大优势。</key_sentence></doc>