<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7671</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-28/10118986.shtml</url><title>【大国新村：沿着总书记的足迹】浙江李祖：“水牛角村”的蝶变密码</title><datatime>2023-11-28 11:47:00</datatime><body>	民族要复兴，乡村必振兴。党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我国由农业大国向农业强国大步迈进，农村面貌焕然一新，农民生活越过越好，一幅村美民富产业兴的壮美画卷在神州大地徐徐铺展。
	党的二十大报告指出，“全面建设社会主义现代化国家，最艰巨最繁重的任务仍然在农村。坚持农业农村优先发展，坚持城乡融合发展，畅通城乡要素流动。加快建设农业强国，扎实推动乡村产业、人才、文化、生态、组织振兴。”人民论坛网推出“大国新村：沿着总书记的足迹”系列报道，讲好神州大地广袤乡村的振兴故事。今天，我们一起走进浙江省金华市义乌市后宅街道李祖村，感受新时代的“富春山居图”。
	2023年9月，习近平总书记来到浙江省金华市义乌市后宅街道李祖村考察调研。他指出，“李祖村扎实推进共同富裕，是浙江‘千万工程’显著成效的一个缩影，要再接再厉，在推动乡村振兴上取得更大成绩。”
	一边是树绕村庄、水满陂塘，是抬头见山的生活热土；一边是创客空间、共富市集，是近悦远来的创业智谷。位于义乌城郊的李祖村，承载着“原乡人”的诗意栖居，唤醒了“归乡人”心底的乡愁，回应了“新乡人”对诗和远方的向往。可过去，这座小村曾被称为“水牛角村”，是看不到发展希望的村庄，脏、乱、差、穷远近皆知。
	从“面黄肌瘦”的“水牛角村”到宜居宜业的“国际文化创客村”，李祖的蜕变因一项工程而起。
	逐绿先行提速，持续放大绿水青山生态价值
	将时间拨回20年前的2003年，习近平总书记在浙江工作期间亲自谋划、亲自部署、亲自推动“千村示范、万村整治”工程(简称“千万工程”)。一子落而满盘活，自此，浙江万千乡村开始发生翻天覆地的变化。
	整治农村人居环境，是提升农村居民幸福感的现实举措，李祖村的蝶变之路便从改善村容村貌开始。随着“千万工程”深入实施，李祖村以整治村口“臭水塘”为突破口开展水体治理，清理底部污泥，净化池塘水质。启动道路硬化、路灯亮化、卫生洁化、家庭美化、环境优化“小五化”建设，为联通城区的道路铺上水泥，开展管线综合治理，增容布点近10台变压器。沿着村路安上的路灯，不仅让村庄亮了起来，也让村民的心里更加敞亮。
	随着“乡村变美了、生活变好了”成为村民们的共同感受，大家的心态也从“要我建设美丽乡村”向“我要建设美丽乡村”转变。在村民的共同努力下，昔日浑浊的水塘变成雅致的生态洗衣房；令人头疼的垃圾分类难题，通过村规民约的制定与执行，有了显著改善；住房困难户、危旧房拆迁户们搬进了舒适的小高层，他们曾居住的危旧房地基，造起了全村共享的公共空间。而历史悠久的老宅旧屋，则由村里精心修缮和改造，打造成年轻创客的创业空间。
	一方好山水，满眼皆覆绿。走进李祖，家家户户房前屋后繁花似锦、绿植遍地，让人心旷神怡。在“千万工程”的引领下，李祖村获评“全国文明村”、“浙江省第二批未来乡村”等荣誉称号，绿色逐渐成为李祖发展最动人的色彩。
	乡村产业提能，加快推进产村相融一体建设
	在“南瓜家糖水铺”品尝现熬现煮的糖水，在“沙漠的染坊”缝制扎染手工艺品，在“乡恋学堂”体验非遗项目......如今的李祖，集聚各类业态创客56家，吸引农创客200多名。创客项目纷至沓来的背后，离不开李祖村强大的“硬件支持”与“氛围营造”。
	2017年，在“千万工程”建设美丽乡村的第二阶段，义乌市委市政府整合国资力量，差异化打造周边10条各具风情的美丽乡村精品线，“长藤结瓜”式串联沿线重点村。作为德胜古韵精品线上的重要节点，李祖村抢抓机遇，规划5公里诗画骑行线，建设游客服务中心和停车场，安装导览系统指示牌。日益优化的基础配套设施，为“国际文化创客村”的蓬勃发展打下基础。
	为了找准发展定位，村两委先后到浙江各地精品村观摩学习产业振兴的科学路径。在四处走访中，李祖村党支部书记方豪龙惊喜地发现：“如果能依托村里的文化，再结合义乌‘买全球卖全球’的商业基因，李祖村就有了发展的新亮点。”
	一方面，延续乡村肌理，留住“白墙黛瓦、长廊亭舫”的古朴气韵；另一方面，注入生机活力，制定免租优惠、给予项目启动资金等政策，配套创客系统成长方案，吸引更多有情怀的青年创客进村创业。李祖村找到了适合自己的“最优解”——“国际文化创客村”。到什么山唱什么歌，如今，在56家创客品牌中，有足不出村就能买到全球好货的进口商品馆，还有只卖西班牙火腿的“老何直播站”……“义新欧”中欧班列的身影清晰可见，实现了创客文化与义乌商业基因的有机融合。
	在大力发展特色产业的过程中，李祖村充分发挥基层党组织战斗堡垒作用。与市属国企实行结对共建，依托国企在资金、理念上的优势，统筹村内文化、创客、土地等资源，构建“党建+和美乡村”一体化发展新格局，以党建引领带动村美业兴民富。同时，李祖村以党员“十二分制”管理办法为主要抓手，建强村内党员队伍。在美丽庭院建设、路面广场改造等工程中，村内党员以“我是党员，我先上”的政治自觉冲锋在前，以奋进姿态赢得村民的支持与行动，走出一条“重党建、合力强”的路径。
	品牌赋能提档，全面激活产业兴旺一池春水
	如何点亮乡土文化，把好风景讲出好故事，为好故事融入新表达，进而塑造乡风文明，成为困扰李祖村发展的难题。
	打造乡村专属IP，产生了“四两拨千斤”的效果。
	近年来，李祖村试点职业经理人运营模式，招引“乡遇文旅”团队，签订整村运营协议，由“乡遇文旅”开展统一招商、产业孵化、活动策划、宣传推广。国企、村集体、运营公司合力同行，通过擦亮“全国文明村”金字招牌，溯源“耕读传家”的文化脉络，挖掘“有礼”故事，并结合种梨传统，以梨为形、以礼为魂，打造了“有礼的祖儿”村庄品牌IP。
	以品牌为载体，李祖村联合创客开发“有礼的祖儿”小程序，策划“礼文化”研学课程，举办共富市集、共富村晚等各类精彩活动。此外，李祖村还结合“有礼分”积分体系和“两问大家访”制度，有效推进乡村善治。有了“现代+创意”的加持，“有礼”文化频频出圈。
	为进一步破解创客人才和项目成长难点，李祖村启动农创园建设，推出集创业指导、产业孵化、电商培训、金融法律服务等功能为一体的“众创空间”。“有礼的祖儿”创客小程序也上线了“乡遇李祖”栏目，为新农人提供场地预约、包装指导、政策扶持等服务。成长在村内的创客人才，正用他们的理想与热爱，讲好新时代的李祖故事。
	一人富不是富，大家富才是真的富。截至2022年底，李祖村农创客队伍累计带动消费500万元、村民人均增收2500元。2022年村集体经济收入268万元，村民人均可支配收入5.2万元。“共富样本”背后的二十年之功，是李祖与创客的双向奔赴，是“千万工程”创新迭代的生动缩影。
	如今的李祖村，山绿、水清、路净、人和成为村庄风貌最亮眼的成色，高效生态、产业多元、品牌经营成为产业振兴最显著的特色，上下同欲、共创共赢、奔向共富成为乡村发展最闪耀的底色。
	站在“千万工程”实施20周年的时间节点，对标“乡村振兴潜力无限、大有可为”的重要指示精神，这个宜居宜业的“国际文化创客村”，正灵活运用“千万工程”的法宝妙招，加力赋能，推动新时代“千万工程”再出发再深化再提升。(作者：王依张彦春来源：人民论坛网)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>如今的李祖村，山绿、水清、路净、人和成为村庄风貌最亮眼的成色，高效生态、产业多元、品牌经营成为产业振兴最显著的特色，上下同欲、共创共赢、奔向共富成为乡村发展最闪耀的底色。站在“千万工程”实施20周年的时间节点，对标“乡村振兴潜力无限、大有可为”的重要指示精神，这个宜居宜业的“国际文化创客村”，正灵活运用“千万工程”的法宝妙招，加力赋能，推动新时代“千万工程”再出发再深化再提升。以品牌为载体，李祖村联合创客开发“有礼的祖儿”小程序，策划“礼文化”研学课程，举办共富市集、共富村晚等各类精彩活动。在“千万工程”的引领下，李祖村获评“全国文明村”、“浙江省第二批未来乡村”等荣誉称号，绿色逐渐成为李祖发展最动人的色彩。</key_sentence></doc>