<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7674</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-28/10118981.shtml</url><title>【理响中国】坚持人民至上 创造美好生活</title><datatime>2023-11-28 11:43:00</datatime><body>	学深悟透习近平新时代中国特色社会主义思想，就要深刻认识、准确把握“坚持人民至上”这一思想精髓，自觉将其转化为自身改造主观世界和客观世界的强大思想武器，始终坚持以人民为中心，依靠人民开创历史伟业，带领人民创造美好生活，不断让现代化发展成果更多更公平惠及人民群众。
	站稳人民立场
	为什么人的问题，是检验一个政党、一个政权性质的试金石。中国共产党来自人民、服务人民，想问题、作决策、办事情都要自觉站在群众的立场上。坚持人民价值取向，鲜明回答了“为了谁”的发展导向问题，深刻体现了中国共产党的理想信念和性质宗旨。
	人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标。从现在起，中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。中国式现代化理论是党的二十大的一个重大理论创新。“人口规模巨大”“全体人民共同富裕”“物质文明和精神文明相协调”“人与自然和谐共生”“走和平发展道路”，这些鲜明的中国特色都充分彰显了人民性特质。说到底，中国式现代化就是不断在更高层次上实现人民的新期盼，不断让人民过上更好的日子。站在新的历史起点上，全党要牢牢站稳人民立场，坚守初心使命，想民之所想、行民之所嘱、去民之所恶，持之以恒为人民谋实事、办好事、解难事。要牢固树立正确政绩观，把实现最广大人民利益作为一切工作的根本目的，把人民群众评价作为衡量一切工作的根本标准，使各项工作经得起人民和历史的检验。
	依靠人民开创历史伟业
	人民群众是历史的创造者，这是马克思主义的基本观点。毛泽东曾强调：“人民，只有人民，才是创造世界历史的动力。”我们要坚信党的根基在人民，血脉在人民，力量在人民，必须坚持发展依靠人民，充分发挥广大人民群众积极性、主动性、创造性。坚持人民主体地位，回答了“依靠谁”的发展动力问题，是我们党在长期革命、建设和改革发展中的宝贵经验和制胜秘诀。
	人民是决定党和国家前途命运的根本力量，是我们强党兴国的根本所在。自诞生以来，我们党之所以能够战胜一个又一个艰难险阻，取得一个又一个伟大胜利，一个关键因素就是始终扎根人民，不断从人民群众中获得最深厚的力量源泉。革命战争时期，党紧紧依靠人民，充分发挥人民群众这一铜墙铁壁作用，彻底结束了旧中国半殖民地半封建社会的历史，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。新中国成立后，党领导人民自力更生、发愤图强，战胜政治、经济、军事等方面一系列严峻挑战，实现了一穷二白、人口众多的东方大国大步迈进社会主义社会的伟大飞跃。改革开放后，我们党始终坚持以经济建设为中心，大力解放生产力、发展生产力，实现了从生产力相对落后的状况到经济总量跃居世界第二的历史性突破，推进了中华民族从站起来到富起来的伟大飞跃。党的十八大以来，党团结带领亿万人民撸起袖子加油干，通过持之以恒抓作风、反腐败、促发展、谋复兴，激发中国人民伟大创造精神，如期实现第一个百年奋斗目标，中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，中华民族伟大复兴进入了不可逆转的历史进程。实践证明，一百多年来，我们所取得的一切成就，都是党和人民一道奋斗出来的！
	人民永远是我们党最坚实的依托、最强大的底气。一路走来，我们党紧紧依靠人民，创造了新民主主义革命、社会主义革命和建设、改革开放和社会主义现代化建设、新时代中国特色社会主义的伟大成就！面向未来，我们党仍然要依靠人民创造新的历史伟业。全面建成社会主义现代化强国，不是轻轻松松就能实现的，更加需要全体人民撸起袖子加油干。要全面践行党的群众路线，积极发展全过程人民民主，尊重劳动、尊重知识、尊重人才、尊重创造，不断让人民群众的勤劳智慧更加充分地发挥出来，以高质量发展推进中国式现代化取得新进展新突破。要牢牢把握团结奋斗的时代要求，始终同人民风雨同舟、同甘共苦，始终与人民想在一起、干在一起，充分调动一切有利于发展的积极因素，不断凝聚成战胜一切挑战的强大力量，继续在新时代新征程创造出新的更大发展成就。
	带领人民创造美好生活
	为民造福是立党为公、执政为民的本质要求。中国共产党从来不代表任何利益集团、任何权势团体、任何特权阶层的利益，始终与人民休戚与共、生死相依。“对于我们共产党人来说，老百姓是我们的衣食父母。要像爱自己的父母那样爱老百姓，为老百姓谋利益，带老百姓奔好日子。”坚持人民共享发展，回答了“由谁享有成果”的发展结果问题，深刻体现了社会主义共同富裕的本质要求。
	江山就是人民，人民就是江山。党团结带领人民进行革命、建设和改革，根本目的就是为了让人民过上好日子。坚持人民共享发展，不是一句空洞的口号，必须落实到经济发展各个环节，体现到民生福祉各个方面。中国共产党始终坚持人民至上，紧紧抓住人民群众最关心最直接最现实的利益问题，不断实现人民对美好生活的向往。经过几代人的顽强拼搏、接续奋斗，我们打赢人类历史上规模最大的脱贫攻坚战，近一亿规模的农村贫困人口实现脱贫；发展全过程人民民主，全面依法治国总体格局基本形成，社会公平正义保障更为坚实；不断提高人民生活品质，建成世界上规模最大的教育体系、社会保障体系、医疗卫生体系；大力推进生态文明建设，全方位全地域全过程加强生态环境保护，实现天更蓝、山更绿、水更清，城乡人居环境得到明显改善；构建共建共治共享的社会治理体系，深入开展扫黑除恶专项斗争，平安中国建设迈向更高水平，人民群众安全感持续提升；全面加强党的建设，坚决开展反腐败斗争，持续整治群众身边的不正之风，风清气正的政治生态不断发展，人民群众在政务服务过程中更加舒畅和顺心。
	民心是最大的政治，决定事业兴衰成败。随着第一个百年奋斗目标的实现，实现共同富裕已被摆在更加重要的位置，成为最大的民心期盼。全体人民共同富裕的现代化，是中国式现代化的本质特征。扎实推动共同富裕，坚持在发展中保障和改善民生，不断满足人民对美好生活的向往，既要不断提升人民物质生活水平，也要不断丰富人民精神世界。一要始终坚持以经济建设为中心，通过共同奋斗不断做大做好蛋糕，通过制度建设着力切好分好蛋糕，构建初次分配、再分配、第三次分配协调配套的制度体系，健全可持续的多层次社会保障体系，着力解决人民群众所需所急所盼，在更高水平上实现幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶。二要强化社会主义核心价值观引领，深入宣传党的创新理论，持续推进“四史”学习教育，大力弘扬中华优秀传统文化，不断丰富精神产品供给，全面开放文化数字资源，着力构建“设施互联互通、资源共建共享、服务全国一体”的精神文化共享机制，不断满足人民群众多样化、多层次、多方面的精神文化需求。
	总之，我们要始终胸怀“国之大者”，牢牢植根人民，不断造福人民，坚持不懈夯实和扩大党的群众基础，聚民心、暖人心、筑同心，集聚全党全国各族人民的智慧，不断促进人的全面发展和全体人民共同富裕，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。
	(作者系安徽省中国特色社会主义理论体系研究中心合肥工业大学研究基地研究员)
	审核：李建军
	文字编辑：王志强
	网络编辑：赛音
	来源：中国社会科学网-中国社会科学报【编辑:周驰】
</body><key_sentence>学深悟透习近平新时代中国特色社会主义思想，就要深刻认识、准确把握“坚持人民至上”这一思想精髓，自觉将其转化为自身改造主观世界和客观世界的强大思想武器，始终坚持以人民为中心，依靠人民开创历史伟业，带领人民创造美好生活，不断让现代化发展成果更多更公平惠及人民群众。要全面践行党的群众路线，积极发展全过程人民民主，尊重劳动、尊重知识、尊重人才、尊重创造，不断让人民群众的勤劳智慧更加充分地发挥出来，以高质量发展推进中国式现代化取得新进展新突破。总之，我们要始终胸怀“国之大者”，牢牢植根人民，不断造福人民，坚持不懈夯实和扩大党的群众基础，聚民心、暖人心、筑同心，集聚全党全国各族人民的智慧，不断促进人的全面发展和全体人民共同富裕，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。革命战争时期，党紧紧依靠人民，充分发挥人民群众这一铜墙铁壁作用，彻底结束了旧中国半殖民地半封建社会的历史，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。</key_sentence></doc>