<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7679</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10118968.shtml</url><title>为世界经济增长注入新动能——第二届全球数字贸易博览会取得丰硕成果</title><datatime>2023-11-28 11:30:00</datatime><body>	11月23日至27日，第二届全球数字贸易博览会在浙江杭州举办。作为推动数字贸易发展的重要平台和促进全球数字经济合作的国际公共服务产品，本届数贸会以“数字贸易商通全球”为主题，突出专业化、国际化、市场化三大特色，来自25个国家和地区的1018家企业线下参展，367家企业通过数贸会云平台在线上参加展览。
	与会各方充分利用全球数字贸易博览会平台，共商合作，促进全球数字贸易交流；共促发展，培育数字贸易新机；共享成果，为世界经济增长注入新动能。
	促进全球数字贸易交流
	商务部电子商务和信息化司副司长王鹏飞介绍，来自68个国际组织和境外商协会的代表，63个国家和地区的105名国际政要及驻华使节出席数贸会，进一步扩大了数字贸易国际交流“朋友圈”。
	论坛活动汇聚了100多名跨国公司高管和500多名海内外专家学者，共同探讨全球数字贸易发展趋势和合作路径。与会的国际嘉宾纷纷表示，愿同中国一道，拓展经贸合作新空间。
	在数贸会上，为助力数字金融服务实体经济，推动数字金融赋能数字贸易高质量发展，多家政府部门和企业共同发起《数字金融赋能中小企业数字贸易发展倡议书》，呼吁更多政府部门和企业加入数字金融赋能数字贸易倡议，为中小企业发展添砖加瓦，开拓“数字时代”新局面。
	首次举办的“丝路电商日”活动吸引了15个“丝路电商”伙伴国和“一带一路”共建国家代表参加，实地考察杭州数字贸易发展情况。数贸会也让许多海外企业感受到数字贸易的影响力。据一家来自拉丁美洲的电商平台负责人介绍，数贸会刚开幕半天，就有上百名客商咨询入驻。
	“我们将充分利用数贸会平台拓展市场和客户资源。”浙江赫千电子科技有限公司负责人邵成介绍，通过全球数字贸易博览会，企业可以与国际知名企业进行技术交流、合作洽谈，提升自身的技术水平和竞争力。
	培育数字贸易新机遇
	数字贸易正在为国际贸易提供高质量供给，为全球经济增长注入新的动力。数贸会是中国唯一以数字贸易为主题的国家级、国际性、专业型展会。
	本届数贸会参展企业包括51家世界500强企业和53家数字贸易百强榜单企业。据了解，相关企业纷纷拿出拳头产品，全面展现数字贸易领域的最新成果与场景。可对电站和工厂自动巡检的机器人、基于脑机接口技术的仿生假肢、多模态AI卫星等一批新技术、新产品亮相本次展会，为生产制造、医疗服务、产品销售、物流等多个领域的企业数字化转型，提供了丰富的解决方案，吸引了大批境内外采购商。
	记者看到，观众可以在展览会现场进行诸多专业前沿的数字互动体验。数字新闻官“谷小雨”、提供伴游服务的机器狗等成为网红打卡点。每一名注册参展的观众都拥有专属“数字身份”，可以现场参与AI图文创作、AR驾驶等互动新体验。
	“我们将充分利用数贸会带来的机遇，着力培育千亿级数字产业集群。”浙江省诸暨智能视觉“万亩千亿”新产业平台负责人董光辉说，今后将主动抢抓数字经济产业风口，不断推动诸多智能终端应用产业高质量发展。
	在本届数贸会上，杭州高新区(滨江)有25家企业参展，覆盖数字技术、数字金融、数字内容等多个领域。“我们要发挥国家自主创新示范区和自由贸易试验区的叠加优势，坚持开放引领、推进制度创新，为数字经济注入强劲动能。”杭州高新区(滨江)区委常委、管委会副主任、副区长高翀说，今年前三季度，全区实现数字服务贸易进出口总额569亿元，同比增长32%。
	浙江嵊州云电商信息科技产业园是集传统电商、跨境电商、代运营服务、人才培训、金融服务、仓储物流等模块于一体的综合性电商产业园，负责人操叶安表示，本届数贸会带给我们更多发展数字经济的信心，接下来将进一步抓住行业的风口，把握未来发展主动权，共享数字经济发展红利。
	浙江省商务厅厅长韩杰表示，浙江将积极实施“地瓜经济”提能升级“一号开放工程”，以数据为关键要素，加快发展数字经济，推动数字经济与实体经济深度融合，并进一步提高数贸会专业化和国际化水平，探索推进数字贸易领域制度型开放。
	汇聚数字贸易新动能
	数贸会期间，100项创新类“首发”“首秀”“首展”集中呈现，涵盖了数字技术、数字服务、数字文娱、数智出行等领域，带来了集“新技术、新应用、新体验”于一体的数字贸易创新盛宴。
	几分钟实现“复刻”的AI数字孪生直播技术、仅需25天就能建成的拼装型数据中心、国内首个数字人律师大模型、具备越野性能的新型房车等一批优秀创新成果首次亮相。
	数贸会正在成为引领全球数字贸易发展的风向标。在本届数贸会上，开幕式、10场主题论坛和94场配套活动累计发布《中国数字贸易发展报告》《“丝路电商”合作发展报告》《国家文化出口基地第三批创新实践案例》《数字贸易发展与合作杭州倡议》等各类行业报告、实践案例、规则标准、合作倡议等成果120项，推动形成更多数字贸易发展全球共识。
	作为数贸会永久举办地，杭州市萧山区近年来在数字贸易领域积蓄势能。近3年，萧山数字贸易规模保持年均20%以上增长，围绕数字技术、数字服务、数字供应链、跨境电商等新业态形成了26项国家级、省级制度创新成果。
	杭州市委常委、萧山区委书记王敏表示，近年来，萧山区数字贸易蓬勃发展，成为贸易强区建设的重要支撑。跨境电商是萧山数字贸易的优势赛道，2022年，萧山跨境电商出口总额116.3亿元，占杭州市比重达70%。面向未来，萧山区将进一步深化在数字贸易国际化、低碳化、特色化方面的探索，奋力打造浙江贸、产、服融合发展的区县示范样板。
	(人民日报记者李中文江南刘军国窦皓)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>作为推动数字贸易发展的重要平台和促进全球数字经济合作的国际公共服务产品，本届数贸会以“数字贸易商通全球”为主题，突出专业化、国际化、市场化三大特色，来自25个国家和地区的1018家企业线下参展，367家企业通过数贸会云平台在线上参加展览。在本届数贸会上，开幕式、10场主题论坛和94场配套活动累计发布《中国数字贸易发展报告》《“丝路电商”合作发展报告》《国家文化出口基地第三批创新实践案例》《数字贸易发展与合作杭州倡议》等各类行业报告、实践案例、规则标准、合作倡议等成果120项，推动形成更多数字贸易发展全球共识。浙江省商务厅厅长韩杰表示，浙江将积极实施“地瓜经济”提能升级“一号开放工程”，以数据为关键要素，加快发展数字经济，推动数字经济与实体经济深度融合，并进一步提高数贸会专业化和国际化水平，探索推进数字贸易领域制度型开放。”浙江赫千电子科技有限公司负责人邵成介绍，通过全球数字贸易博览会，企业可以与国际知名企业进行技术交流、合作洽谈，提升自身的技术水平和竞争力。</key_sentence></doc>