<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7692</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-28/10118953.shtml</url><title>“两高”联合发布危害食品安全犯罪典型案例 </title><datatime>2023-11-28 10:23:00</datatime><body>	中新网11月28日电据最高人民检察院网站消息，2023年11月28日，最高人民法院、最高人民检察院在与国务院食品安全委员会各成员单位共同举办“全国食品安全宣传周”活动期间，联合发布一批危害食品安全犯罪典型案例，集中展示司法机关依法打击危害食品安全犯罪，保障人民群众生命健康安全，教育引导广大消费者提升食品安全意识的成效。
	此次发布的4个案例，涉及牛肉制品、减肥食品、米粉、腊肉4类食品，包括以假充真、非法添加有毒、有害的非食品原料等典型犯罪手段，均具有很强的代表性。其中多名被告人被判处重刑，并被处以高额罚金，体现了司法机关坚持人民至上、依法严惩危害食品安全犯罪的坚定决心。
	目录
	案例一：申某富等生产、销售伪劣产品案——生产、销售用马肉、鸭肉等冒充的牛肉制品
	案例二：曾某维生产、销售有毒、有害食品案——减肥食品中非法添加西布曲明
	案例三：付某德生产、销售有毒、有害食品案——生产米粉过程中添加硼砂
	案例四：张某玉、张某生产、销售有毒、有害食品案——生产、销售腊肉过程中喷洒敌敌畏
	案例一：申某富等生产、销售伪劣产品案
	——生产、销售用马肉、鸭肉等冒充的牛肉制品
	简要案情
	2020年以来，被告人申某富实际控制河南某食品有限公司生产经营期间，委托被告人申某财担任该公司总经理，并聘用刘某超等人生产、销售各种肉类加工产品。2020年4月，申某富出资组建电商部门，在多个电商平台开设店铺30余家，用于销售生产的肉类加工产品。此后，申某富组织人员购进马肉、鸭肉、鸡肉和猪肉，通过腌制、卤煮、烤制、晾晒等工艺制作成“手撕牛肉、风干牛肉、五香牛腿肉、五香牛腱子”等假冒牛肉制品，通过线下渠道和线上电商渠道销往全国各地。申某富等人生产、销售假冒牛肉制品，销售金额共计2690余万元。此外，申某富等人还生产、销售以大豆油添加香精、色素等冒充的假芝麻香油，销售金额共计180余万元。
	诉讼过程
	河南省安阳市人民检察院以生产、销售伪劣产品罪对被告人申某富等人提起公诉。经河南省安阳市中级人民法院一审、河南省高级人民法院二审，认定被告人申某富等人以假充真，生产、销售假牛肉制品、假芝麻香油，销售金额共计2870余万元，其行为已构成生产、销售伪劣产品罪。在共同犯罪中申某富、申某财系主犯，其余被告人系从犯。据此，以生产、销售伪劣产品罪判处被告人申某富无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产；以生产、销售伪劣产品罪分别判处被告人申某财、刘某超等人有期徒刑十五年至二年不等刑期，并处罚金。
	典型意义
	近年来，一些不良商家用价格相对便宜的马肉、鸭肉等冒充牛肉制品牟取暴利。此类假牛肉制品通常出现在牛肉干、牛肉卷、牛肉丸、烧烤食材等产品中，加入牛肉味调味料后达到口味混淆的效果，严重危害食品安全、侵犯消费者权益。不法分子通过电商平台、直播带货销售更容易掩盖产品真实品质，严重扰乱食品安全监管秩序，同时增加了监管和打击难度。本案系利用网络实施的规模化、组织化、链条化犯罪，持续时间长、销售范围广、销售金额特别巨大，司法机关办理案件时注意区分主从犯，既有效打击犯罪，又体现宽严相济。该案也提醒广大消费者在通过电商平台、直播带货等购买食品时，要注意选择正规平台，充分了解商品品牌、成分、口碑评价等，如遭受欺诈要及时保存证据，依法投诉，通过法律手段维护自身合法权益。
	案例二：曾某维生产、销售有毒、有害食品案
	——减肥食品中非法添加西布曲明
	简要案情
	2020年8月至2021年3月，被告人曾某维购买搅拌机、压片机等生产设备以及西布曲明、荷叶粉、麦芽糊精、胶囊壳等原料，伙同他人自行生产含有西布曲明等有毒、有害成分的减肥压片糖果等减肥产品，通过微信等渠道对外销售，生产、销售金额共计40余万元。案发后，公安人员从曾某维处查获各类减肥产品10万余粒、各类粉末20余袋及生产机器、胶囊填充板、电子秤、各类减肥产品外包装等。上述减肥产品及粉末中均检出西布曲明。
	诉讼过程
	上海铁路运输检察院以生产、销售有毒、有害食品罪对被告人曾某维提起公诉。上海铁路运输法院经审理认为，被告人曾某维在生产、销售的食品中掺入有毒、有害的非食品原料，其行为已构成生产、销售有毒、有害食品罪。曾某维认罪认罚。据此，以生产、销售有毒、有害食品罪判处被告人曾某维有期徒刑八年六个月，并处罚金人民币二百万元。
	典型意义
	网络销售非法添加西布曲明等成分的减肥食品是常见高发的危害食品安全犯罪。西布曲明曾被用于减肥药，后国家药监局组织专家对西布曲明的安全性进行评估，发现使用西布曲明可能增加严重心脑血管风险，遂于2010年决定停止西布曲明制剂和原料药的生产、销售和使用。西布曲明被列入《保健食品中可能非法添加的物质名单》，属于国家禁止添加的“有毒、有害的非食品原料”。本案被告人在制售的减肥食品中非法添加西布曲明，其行为构成生产、销售有毒、有害食品罪。司法机关依法惩治此类犯罪时注重全链条打击，本案即是司法机关在办理其他同类案件过程中，通过梳理电子数据、深挖物流和转账记录等方式，锁定生产、销售有毒、有害减肥食品的源头，并据此进一步深挖，成功追诉下级代理十余名，对该犯罪链形成“全覆盖式”打击。此外，针对不法分子借助网络平台销售有毒、有害减肥食品的情况，司法机关还延伸司法职能开展溯源治理，督促网络平台加强日常监督管理，不断净化网络消费环境。广大消费者在购买减肥食品时要谨慎辨识，特别是对宣传能够快速减肥的产品要提高警惕，切勿因盲目追求减肥效果而忽视对产品安全的关注。
	案例三：付某德生产、销售有毒、有害食品案
	——生产米粉过程中添加硼砂
	简要案情
	被告人付某德系贵州省黄平县某米粉加工店经营者。2020年5月，付某德为增加米粉产量、延长保存时间，将硼砂添加到米浆中用于生产米粉，并以每斤1.2元的价格进行销售。同年9月1日，黄平县市场监督管理局对付某德生产的米粉进行抽检，结果显示米粉中含有硼酸。同年10月13日，黄平县市场监督管理局在付某德经营的米粉加工店内查获硼砂15.3千克。经查，2020年5月至9月，付某德售出添加硼砂的米粉共计1.8万余斤，销售金额共计2.2万余元。
	诉讼过程
	贵州省黄平县人民检察院以生产、销售有毒、有害食品罪对被告人付某德提起公诉。贵州省黄平县人民法院经审理认为，被告人付某德违反国家食品安全管理规定，在生产、销售的食品中掺入有毒、有害的非食品原料，其行为已构成生产、销售有毒、有害食品罪。付某德具有自首情节，依法可以从轻或减轻处罚。据此，以生产、销售有毒、有害食品罪判处被告人付某德有期徒刑一年，并处罚金人民币五万元。
	典型意义
	米粉是深受广大消费者喜爱的特色食品，但个别不法商家为了让米粉延长保鲜期、保持韧性，在生产过程中非法添加硼砂等物质。硼砂是《食品中可能违法添加的非食用物质名单》明确禁止添加到食品中的物质，属于“有毒、有害的非食品原料”，长期食用添加硼砂的食品会对人体产生损害，特别是对人体生殖、发育和内分泌系统产生毒性影响。本案中，被告人付某德在米粉生产过程中添加硼砂的行为构成生产、销售有毒、有害食品罪。司法机关还邀请县市场监督管理局工作人员、餐饮业经营者、副食品经营者以及消费者代表、县人大代表、政协委员等旁听庭审，在释法说理的同时，为营造安全的食品消费环境凝聚合力，引导食品生产经营者知法守法，提升人民群众食品安全意识。
	案例四：张某玉、张某生产、销售有毒、有害食品案
	——生产、销售腊肉过程中喷洒敌敌畏
	简要案情
	2019年至2021年6月，被告人张某玉、张某在浙江省东阳市某菜市场销售腊肉，为灭虫而使用农药敌敌畏喷洒腊肉，共计销售喷洒敌敌畏的腊肉制品70斤，销售金额共计2600元。经浙江省金华市食品药品检验检测研究院检验，从扣押的腌肉样品中检测出敌敌畏，含量为0.48mg/kg。
	诉讼过程
	浙江省东阳市人民检察院以生产、销售有毒、有害食品罪对被告人张某玉、张某提起公诉。浙江省东阳市人民法院经审理认为，被告人张某玉、张某在生产、销售的食品中掺入有毒、有害的非食品原料，其行为已构成生产、销售有毒、有害食品罪。二被告人具有坦白情节，认罪认罚。据此，以生产、销售有毒、有害食品罪判处被告人张某玉有期徒刑七个月，并处罚金人民币三千元；以生产、销售有毒、有害食品罪判处被告人张某有期徒刑六个月，并处罚金人民币三千元。
	典型意义
	一些不良商贩为防止腌制的腊肉生虫，在腊肉上喷洒敌敌畏等农药。敌敌畏是《食品中可能违法添加的非食用物质名单》明确禁止添加到食品中的物质，属于“有毒、有害的非食品原料”，在生产、销售的腊肉上喷洒敌敌畏，应当以生产、销售有毒、有害食品罪定罪处罚。司法机关在办案过程中充分运用公开听证、法庭教育、媒体宣传等多种形式，向广大消费者宣传食品安全常识，警示大众在农贸市场选购腌肉制品时选择拥有可追溯食品供应链的产品，做自身健康安全的第一责任人。【编辑:于晓】
</body><key_sentence>本案中，被告人付某德在米粉生产过程中添加硼砂的行为构成生产、销售有毒、有害食品罪。案例三：付某德生产、销售有毒、有害食品案——生产米粉过程中添加硼砂。本案被告人在制售的减肥食品中非法添加西布曲明，其行为构成生产、销售有毒、有害食品罪。案例二：曾某维生产、销售有毒、有害食品案——减肥食品中非法添加西布曲明。</key_sentence></doc>