<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7697</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-28/10118946.shtml</url><title>学习语｜中国坚定不移维护产业链供应链的公共产品属性</title><datatime>2023-11-28 10:06:00</datatime><body>	2023年11月28日至12月2日，首届中国国际供应链促进博览会在北京举办，为推进高水平对外开放、构建新发展格局打造新窗口、新平台、新载体，开创践行人类命运共同体理念的新实践。党的十八大以来，习近平总书记心系产业链供应链安全稳定，多次强调中国将以实际行动深化产业链供应链国际合作。今天，党建网梳理了习近平总书记的部分相关重要论述，邀您一同学习领悟。
	全球供应链、产业链、价值链紧密联系
	经济全球化是人类社会发展必经之路，多边贸易体制为各国带来了共同机遇。在各国相互依存日益紧密的今天，全球供应链、产业链、价值链紧密联系，各国都是全球合作链条中的一环，日益形成利益共同体、命运共同体。
	——2018年11月17日，习近平在亚太经合组织工商领导人峰会上的主旨演讲
	当今世界，全球价值链、供应链深入发展，你中有我、我中有你，各国经济融合是大势所趋。距离近了，交往多了，难免会有磕磕碰碰。面对矛盾和摩擦，协商合作才是正道。只要平等相待、互谅互让，就没有破解不了的难题。我们应该坚持以开放求发展，深化交流合作，坚持“拉手”而不是“松手”，坚持“拆墙”而不是“筑墙”，坚决反对保护主义、单边主义，不断削减贸易壁垒，推动全球价值链、供应链更加完善，共同培育市场需求。
	——2019年11月5日，习近平在第二届中国国际进口博览会开幕式上的主旨演讲
	中国的发展受益于亚太，也用自身发展回馈亚太、造福亚太。中国经济同亚太经济相互依存、深度融合，中国已经成为许多亚太经济体的主要贸易伙伴和地区产业链供应链重要节点。中国将坚定不移推动构建亚太命运共同体，为亚太稳定繁荣作出更多贡献。
	——2022年11月17日，习近平在亚太经合组织工商领导人峰会上的书面演讲
	必须维护产业链、供应链的全球公共产品属性
	这次疫情防控使我们认识到，必须维护产业链、供应链的全球公共产品属性，坚决反对把产业链、供应链政治化、武器化。在国际经贸谈判中，要推动形成维护全球产业链供应链安全、消除非经济因素干扰的国际共识和准则，力争通过国际合作阻止打击全球产业链、供应链的恶劣行为。
	——2020年4月10日，习近平在中央财经委员会第七次会议上的讲话
	维护全球产业链供应链韧性和稳定是推动世界经济发展的重要保障，符合世界各国人民共同利益。中国坚定不移维护产业链供应链的公共产品属性，保障本国产业链供应链安全稳定，以实际行动深化产业链供应链国际合作，让发展成果更好惠及各国人民。
	——2022年9月19日，习近平致产业链供应链韧性与稳定国际论坛的贺信
	亚太发展的经验告诉我们，开放则兴，封闭则衰。我们要维护自由开放的贸易投资，支持并加强以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，维护全球产业链供应链稳定畅通，反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化。要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程，全面落实《亚太经合组织互联互通蓝图》，共享区域开放发展机遇。
	——2023年11月17日，习近平在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的讲话
	努力在关键领域实现自主可控，保障产业链供应链安全
	我们必须坚定不移走自主创新道路，坚定信心、埋头苦干，突破关键核心技术，努力在关键领域实现自主可控，保障产业链供应链安全，增强我国科技应对国际风险挑战的能力。
	——2020年10月16日，习近平在十九届中央政治局第二十四次集体学习时的讲话
	当前，全球粮食产业链供应链不确定风险增加，我国粮食供求紧平衡的格局长期不会改变。在粮食安全这个问题上不能有丝毫麻痹大意，不能认为进入工业化，吃饭问题就可有可无，也不要指望依靠国际市场来解决。如果我们端不稳自己的饭碗，就会受制于人。要未雨绸缪，始终绷紧粮食安全这根弦，始终坚持以我为主、立足国内、确保产能、适度进口、科技支撑。
	——2022年3月6日，习近平在看望参加全国政协十三届五次会议的农业界社会福利和社会保障界委员时的讲话
	当前，全球产业体系和产业链供应链呈现多元化布局、区域化合作、绿色化转型、数字化加速的态势，这是经济发展规律和历史大趋势，不以人的意志为转移。我们要继续把发展经济的着力点放在实体经济上，扎实推进新型工业化，加快建设制造强国、质量强国、网络强国、数字中国，打造具有国际竞争力的数字产业集群。顺应产业发展大势，从时空两方面统筹抓好产业升级和产业转移。
	——2023年1月31日，习近平在二十届中央政治局第二次集体学习时的讲话
	监制：苗遂奇
	审核：古丽娟王群星
	责编：王孟秋
	校对：赵瑞熙
	制作：朱琳瑄
	来源：党建网微平台【编辑:周驰】
</body><key_sentence>中国坚定不移维护产业链供应链的公共产品属性，保障本国产业链供应链安全稳定，以实际行动深化产业链供应链国际合作，让发展成果更好惠及各国人民。党的十八大以来，习近平总书记心系产业链供应链安全稳定，多次强调中国将以实际行动深化产业链供应链国际合作。当前，全球产业体系和产业链供应链呈现多元化布局、区域化合作、绿色化转型、数字化加速的态势，这是经济发展规律和历史大趋势，不以人的意志为转移。维护全球产业链供应链韧性和稳定是推动世界经济发展的重要保障，符合世界各国人民共同利益。</key_sentence></doc>