<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7699</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-28/10118944.shtml</url><title>加强新时代联合作战文化建设</title><datatime>2023-11-28 10:02:00</datatime><body>	引言
	一流军队不仅要有一流的武器装备来支撑，更要有一流的强军文化来塑造。联合文化是强军文化的重要组成部分，是滋养联合作战体系、提升联合作战能力的战略抓手。当前，我军联合作战体制机制已经建立并日趋完善，迫切需要加紧培育与之相适应的联合文化，以文育人、以文化人，用文化“软实力”促进打赢“硬实力”增长。
	增强一切行动听指挥的政治自觉
	联合作战条件下，政治因素将更加突出、参战力量更加多元、联合行动更加频繁，要求我们必须充分发挥坚决听党指挥的政治优势，确保任何时候任何情况下始终同党中央、中央军委和习主席保持高度一致。
	深化军委主席负责制教育。“兵权贵一，军令归一。”要全面深化军委主席负责制学习教育，统筹抓好军魂教育和信仰信念教育，特别是紧密联系党的十八大以来强军事业取得的历史性成就、发生的历史性变革，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，贯彻军委主席负责制，始终做到听习主席指挥、对习主席负责、让习主席放心。
	加强全局意识培塑。联合作战诸军种部队根据任务需要混合式编配、模块化嵌入，战略上的系统性、关联性和整体性日益增强。要深刻理解马克思主义军事观方法论、我军军事指导理论和联合作战制胜内在机理，深刻把握联合作战中个体要素、局部战术对体系作战、战役全局的关键支撑，着眼实现习主席和中央军委战略意图，无论担负什么任务都坚决服从命令、听从指挥，以局部的高效协同确保全局的整体推进。
	严格纪律规矩约束。联合作战战场环境更加复杂、战争形势瞬息万变，更需要用铁的纪律凝聚铁的意志、锤炼铁的作风、锻造铁的队伍。要持续开展党性党风党纪教育和警示教育，引导官兵不断强化高度政治觉悟基础上的纪律观念和号令意识，恪守纪律规矩，锤炼令行禁止的过硬战斗作风。
	培塑团结协作重联合的思维理念
	现代战争无战不联、无联不胜。作为军事实践的先导力量，联合文化对各部队最直接的滋养，就是推动价值观念、思维方法和行为规范向谋联合、想联合、重联合转变，进而达到各参战部队之间密切协同、无缝衔接、全域耦合。
	树牢联的思想。联合作战组织指挥复杂、协作要求严格，单一思维指挥不了战争，单一军种打不了胜仗。要自觉掀起思想上的“头脑风暴”，着力破除封闭、线性、单一、纵向一体的传统作战思维，立起开放、非线性、全域、横向一体的联合作战思维；破除传统机械化战争思维和军种局限，立起联合制胜、体系建设、集约高效、融合发展等先进思维理念。
	锤炼联的本领。战争历史发展规律告诉我们，打赢基于网络信息体系的一体化联合作战，需要具备与之相匹配的信息化战争军事素养。为此，要加大信息化战争理论研究和信息化知识学习训练，紧盯作战任务、紧盯敌情对手、紧盯未来战场，通过联合协同和指挥谋略训练、重大演训任务锤炼、战法训法研究创新，引导部队掌握联合作战体系、结构、样式和行动规律，熟知不同力量作战要点、运用原则和主要武器装备性能，全面融入联合作战体系，力求战法运用强敌一招、奇思妙算胜敌一筹。
	强化联的情感。现代战争的联合，体制机制是表征，情感互融是根本。我军在联合作战初始阶段，就能打出海南岛战役这样经典的战例，很重要的一条就是参战部队长期团结一心、共同战斗结下的深厚情谊。为此，要着力构建与联合作战相适应的价值观、使命观，充分发挥全军各部队同源同根的传统优势，培育共同的情感和价值、共同的理想和精神，强化集体心理认同，凝聚牢不可破的打赢意志。
	砥砺敢打必胜勇担当的战斗精神
	物质的原因和结果不过是刀柄，精神的原因和结果才是贵重的金属，才是真正的锋利刀刃。联合文化从属于军事文化、派生于联合作战，本质上是富含战斗元素、充满军味战味的战斗文化，其最鲜明的特质就是战斗精神。联合作战条件下，敌我对抗更加激烈、火力杀伤更加残酷，官兵面对生死考验，心理意志较量更为严峻，更需要战斗精神的支撑。
	常怀思战的豪气。昂扬的战斗精神，源于“战争并不遥远”的忧患意识。所以，要强化军队根本职能教育，讲清当兵打仗、带兵打仗、练兵打仗是主责也是主业，讲清部队担负的备战任务、肩负的备战要求，不断强化部队备战打仗的职责使命；强化形势战备教育，不断强化张弓预发的敌情意识；夯实总体国家安全观教育，讲清敌对势力对我舆论抹黑、网络攻击等不良用心，引导官兵进一步激发斗争动力。
	激发敢战的勇气。深入抓好马克思主义战争观、革命军人生死观教育，引导官兵深刻理解先烈向死而生、舍生忘死的精神境界，确保关键时候豁得出来、顶得上去。深入宣扬人民军队光荣传统与先进英模、战斗英雄典型事迹，着力培塑闻战则喜、英勇顽强、敢于牺牲的意志品格和敢打必胜的尚武精神。
	锤炼胜战的底气。能战方能胜战，要立起实战化标准严抓备战训练。首先，战场环境构建要紧贴实战，突出野外极端环境、实打实爆条件下连贯作业，使参训官兵闻到战场硝烟、强化战场体验，锤炼“不怕累”的强健体魄和“压不塌”的坚强心理。其次，情况课题设置要紧贴实战，突出设危局、摆险局、用难局、布残局，把对手设强、把情况设难、把困难设足，使部队在应接不暇中“吃苦头”练作风，在不断失败遇挫里“栽跟头”强意志，锻铸处变不惊、临危不惧、百折不挠的坚强意志。再次，考核标准要求要紧贴实战，督促官兵把联合练成本能、技能练到极致，从而提高敢战信心、强化向战信念。
	构建互融借鉴双促进的体系格局
	联合文化生长于军种文化，但不是军种文化的简单拼接，而是从军种文化汲取精粹优长，两者相容共生、互为促进。因此，联合文化建设是一项各军种文化一体推进、融合升级的系统工程，既要坚持联合文化的目标方向，又要注重为联合文化提供滋养。
	扭住顶层统筹设计这个龙头。联合文化会通过联合体制机制体现出来，联合体制机制又反过来促进联合文化的提高。当前，联合的意识与观念已经逐步融入部队建设实践，应紧跟体制编制动态调整推动联合文化机制创新发展，强化各级各类型部队文化发展的统筹设计、集约规划。各级党委要定期分析联合文化培育形势，结合联合训练监察、战斗力评估等方式，查找薄弱环节，研究改进措施，统筹解决建设中的各种矛盾问题。基层部队要及时总结反馈工作实效，确保联合文化建设规范化常态化落实。
	扭住军种文化互融这个关键。联合文化不能没有军种文化的支撑，军种文化也离不开联合文化的融合。我军在军事实践中形成了各具特色的军种文化，军种特色文化的根扎得越深，联合文化就越有生机活力。为此，要突出“联合”主题，引导军种文化在保持各自独特传统的基础上，着力培育听党指挥的政治灵魂、联合制胜的价值理念和信息主导的军事素养，打造符合联合要求的文化品牌。要系统梳理各军种部队的光荣传统和特有精神，推动其融入联合文化，全面提升各部队对于联合文化的认同共识，为联合文化建设提供丰富滋养和活力源泉。
	扭住联战人才培养这个根本。联合作战人才是指挥打仗、建军治军的骨干中坚，应该把联合文化的滋养融入人才培养的全程。一方面，要用好“三位一体”新型军事人才培养体系，整合部队、院校、地方等多要素多渠道力量，加大交流和合作，构建联合文化嵌入人才培养体系新模式。另一方面，要抓好岗位实践锻炼，通过军种交叉任职、参加联合作战演习、完成重大任务、应对突发事件等方式，将“联”的精神内核融入联合作战实践的各领域全过程，确保备战训练由“联”而生、以“联”为要、向“联”发力。
	(中国军网作者单位：国防大学联合作战学院)【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>为此，要加大信息化战争理论研究和信息化知识学习训练，紧盯作战任务、紧盯敌情对手、紧盯未来战场，通过联合协同和指挥谋略训练、重大演训任务锤炼、战法训法研究创新，引导部队掌握联合作战体系、结构、样式和行动规律，熟知不同力量作战要点、运用原则和主要武器装备性能，全面融入联合作战体系，力求战法运用强敌一招、奇思妙算胜敌一筹。为此，要突出“联合”主题，引导军种文化在保持各自独特传统的基础上，着力培育听党指挥的政治灵魂、联合制胜的价值理念和信息主导的军事素养，打造符合联合要求的文化品牌。当前，联合的意识与观念已经逐步融入部队建设实践，应紧跟体制编制动态调整推动联合文化机制创新发展，强化各级各类型部队文化发展的统筹设计、集约规划。要系统梳理各军种部队的光荣传统和特有精神，推动其融入联合文化，全面提升各部队对于联合文化的认同共识，为联合文化建设提供丰富滋养和活力源泉。</key_sentence></doc>