<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7701</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-28/10118942.shtml</url><title>以金融活水助力文化产业高质量发展</title><datatime>2023-11-28 10:01:00</datatime><body>	南方日报评论员
	“2023粤港澳大湾区文化产业投资大会(广东·广州)”将于11月28-29日举行。大会聚焦“人文湾区，数智赋能”主题，以高标准打造新型文化投融资平台为目的，将打造成文化产业投融资的响亮品牌，以及引导金融活水浇灌文化产业、助推文化插上科技翅膀的强大平台。
	近年来，大湾区文化IP捷报频传。从冬奥会吉祥物冰墩墩掀起“一墩难求”的现象级消费景象，到《雄狮少年》创下中国影史贺岁档动画票房记录，再到“梳打熊猫”这个百分百澳门制造的创意角色走向国际……梳理这些成功案例，可以充分证明，文化产业是推动经济体系转型升级、推动高质量发展的重要引擎，是满足人民对美好生活新期待的重要途径，是坚定文化自信、实现文化自强、铸就社会主义文化新辉煌的重要抓手。我们要进一步推动文化产业高质量发展，健全现代文化产业体系和市场体系，推动各类文化市场主体发展壮大，培育新型文化业态和文化消费模式，以高质量文化供给增强人们的文化获得感、幸福感。
	新时代新征程，文化产业数智化、融合化、集群化发展趋势日益增强，文化消费正加速向品质化、多元化、个性化转型升级。如何推动文化产业高质量发展，亟待各方强化引导与扶持，深入实施“文化+”战略，大力推动文化和金融融合、文化和科技融合、文化和旅游融合等，不断创造新的经济业态，增加先进文化产品和服务供给，实现社会效益和经济效益的有机统一。其中，金融作为促进经济发展的“血液”，作为创新的“催化剂”，对壮大文化市场主体、催生新型文化业态、提升文化消费水平、推动文化产业转型升级都有重要促进作用。一段时间以来，全国宣传思想文化工作会议、中央金融工作会议等相继召开，如何营造文化与金融合作良好的生态圈，以金融活水助力文化产业高质量发展，需要我们率先探索，以行动作答。
	文化产业是广东的突出优势，也是高质量文化供给的重要依托。近年来，广东文化和金融融合发展的趋势不断加强，新兴业态不断涌现，数字内容产业比重逐步提升。目前，全省文化企业数量超过66万家，规模以上文化企业超过1万家，规模以上文化企业收入达到2.1万亿元，约占全国的1/6，连续多年位居全国第一。同时也要看到，随着文化新业态新应用不断涌现，产业扩链延链日益加速，产业圈层不断扩大，产业生态更加丰富，文化企业的融资需求急剧增加。广东不断创新落实文化经济“政策包”，出台《关于推动文化产业高质量发展的意见》，高标准打造文博会、文交会等平台，文化产业投融资生态日益完整丰富。此次召开“2023粤港澳大湾区文化产业投资大会(广东·广州)”，是创新文化产业投融资体制的又一重要举动，有利于进一步完善多层次、多元化、多渠道的文化金融服务体系，破解文化产业发展的难题，全力释放文化赋能效应。
	作为我国开放程度最高、经济活力最强的区域之一，粤港澳大湾区坐拥上千家投资机构，形成了包含资本市场、文化产业基金、风险投资基金、商业银行、民营/个人资本等投资主体的多层次文化企业融资市场，能够为文化产业可持续转型提供坚实的金融支撑。据统计，2019年至今年10月，大湾区文化产业合计产生融资事件达527件，总融资金额约为407.3亿元，其中亿元以上的融资高达74笔。本次大会着眼金融助力文化产业高质量发展，聚焦生成式元宇宙、数字创意、人工智能三个前沿领域，高水平搭建投资专场对接会，将汇集18家相关文化企业参与路演。大会期间，还将成立粤港澳大湾区文化产业投融资联盟，发布珠三角地区文化产业投资政策，汇集多元主体提供咨询、基金设立、股权投资、上市辅导等不同层次投融资需求。期待与会各方围绕新兴文化企业、文化业态、文化消费模式等，有针对性地创新金融业务模式和产品服务，不断释放文化和金融融合发展效率。
	国家之魂，文以化之，文以铸之。粤港澳大湾区要打造国际一流湾区和世界级城市群，人文湾区是重要内容，文化产业是“助推器”。热切希望大会助力大湾区成为文化投资的一方热土，为打造具有世界影响力的大湾区文化产业圈提供有力支撑，为建设文化强国贡献更多湾区智慧和力量。【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>此次召开“2023粤港澳大湾区文化产业投资大会(广东·广州)”，是创新文化产业投融资体制的又一重要举动，有利于进一步完善多层次、多元化、多渠道的文化金融服务体系，破解文化产业发展的难题，全力释放文化赋能效应。作为我国开放程度最高、经济活力最强的区域之一，粤港澳大湾区坐拥上千家投资机构，形成了包含资本市场、文化产业基金、风险投资基金、商业银行、民营/个人资本等投资主体的多层次文化企业融资市场，能够为文化产业可持续转型提供坚实的金融支撑。本次大会着眼金融助力文化产业高质量发展，聚焦生成式元宇宙、数字创意、人工智能三个前沿领域，高水平搭建投资专场对接会，将汇集18家相关文化企业参与路演。如何推动文化产业高质量发展，亟待各方强化引导与扶持，深入实施“文化+”战略，大力推动文化和金融融合、文化和科技融合、文化和旅游融合等，不断创造新的经济业态，增加先进文化产品和服务供给，实现社会效益和经济效益的有机统一。</key_sentence></doc>