<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7705</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/11-28/10118935.shtml</url><title>广州青年技能人才何以“能”</title><datatime>2023-11-28 09:51:00</datatime><body>	11月26日，第十二届穗港澳蓉青年技能竞赛在广州南沙闭幕，经过两天的激烈比拼，网络安全、商品展示、移动机器人、时装技术、移动应用开发五大竞赛项目的获奖选手名单出炉，其中，广州取得五金五银一铜。
	从穗港澳蓉青年技能竞赛开办以来，广州参赛成绩一直保持领先地位，参加十二届竞赛累计获得39个冠军、46个亚军和28个季军的佳绩，展示了广州技工的风采和实力，广州青年技能人才何以“能”、何以“强”？
	南方日报记者洪钰敏
	以技能为题搭建青年技能人才试炼场
	在网络安全项目，一群“高手”运用自己娴熟的编程技巧，保护企业的信息系统，防止黑客访问和窃取企业的敏感数据；移动应用开发项目中，选手们坐在电脑面前，十指飞快地敲击着键盘，忙着进行APP原型设计、APP界面实现和APP功能开发；在移动机器人项目比赛摊位前，选手两人一组，一人进行编程，一人进行组装，吸引了不少观众观看。
	本届赛事活动由广州市人社局主办，香港职业训练局、澳门劳工事务局、成都市人社局协办，来自广州、香港、澳门、成都的67名青年技能高手围绕网络安全、商品展示、移动机器人、时装技术、移动应用开发5个竞赛项目展开技能比拼。
	其中，广州市共派出17名参赛选手参加。经过角逐，来自广州的选手李云龙、林广武获得网络安全项目的金牌；来自广州的选手严紫洋、孙蕴芝、梁浩霖和来自澳门的选手戴慧琪、林子祺、陈思朗并列获得商品展示技术项目的金牌；来自广州的选手陈再辉、钟明和来自成都的选手赵正宇、施维杰并列获得移动机器人项目的金牌；来自广州的选手周芹妃和来自成都的选手涂文梅并列获得时装技术项目的金牌；来自广州的选手马贞鹏和来自香港的选手吴启成并列获得移动应用开发项目的金牌。
	广州代表队有关负责人表示，本届竞赛选取的都是世界技能大赛项目，不少参赛选手同时也进入了备战第47届世界技能大赛(下称“世赛”)的国家集训队，可以说这次参赛既是四地技能选手的交流切磋，也是备战世赛的一次练手。
	例如，在第二届全国技能大赛移动应用开发项目中夺冠的选手马贞鹏，也加入了本次比赛。“不想错过每一次大型竞赛。每一次比赛都是检阅专业知识和技能水平的宝贵机会，更通过与其他选手的切磋交流，积累丰富的参赛经验。”马贞鹏说。
	备战国赛以来，马贞鹏每天最早到集训基地练习，积极参与各种大赛和交流，不断精进技能、积累经验，最终成功进入第47届世赛移动应用开发项目国家集训队。在本次大赛中，马贞鹏获得了移动应用开发项目的金牌。
	“竞赛项目全面对接世界技能大赛标准，高规格引领技能人才发展方向。”主办方广州市人社局有关负责人介绍，本届竞赛将继续坚持以世赛标准为引领，对标世赛的举办形式、竞赛项目标准、技术规则，赛题来源于企业的真实工作任务、技术文件由各参赛队公开研讨、评分裁判由所有参赛队各自委派、评分标准尽可能客观量化、赛场对外开放接受各方观摩监督，为选手备战世赛提供一次高质量、全方位的实战演练。
	“通过四地选手之间的相互切磋，相互比拼，提升选手的实战能力。”广州代表队移动机器人项目领队王治平介绍，本次移动机器人项目广州队选手由广州市机电技师学院和广州市工贸技师学院联合组队，是双方共同选拔出来的备战第48届世界技能大赛的第一梯队选手，其中选手李文博曾获得第三届广东省职业技能大赛移动机器人项目金牌。
	以竞赛为桥加强四地技能人才交流合作
	广州为何在技能人才培养、技能竞赛工作等方面一直走在全国全省前列？我们或许可以从穗港澳蓉青年技能竞赛中探寻到一些答案。
	早在1999年，广州就开始与香港联合举办穗港学生技能竞赛，后来，随着澳门、成都相继加入，赛事更名为穗港澳蓉青年技能竞赛。25年来，赛事的规格和影响力得到不断提升，主办方从两地变为四地、参赛者从学生扩大到全社会青年、比赛项目由3个增加到5个。
	在四地的不懈努力下，这项赛事适应产业发展不断调整竞赛项目，创新竞赛活动的交流形式，已经成为极具全国影响力的区域性技能竞赛品牌。大赛有效地推动穗港澳蓉青年技能竞赛活动深入发展，为四地培育了一批“大国工匠”，进一步加强了内地与港澳之间的交流合作。
	本届竞赛，是广州市作为主办方第6次举办本系列技能竞赛，同时也是首次在“湾区之心”广州南沙举办。“本届竞赛首次选址南沙举办，充分对接国家重大战略、体现大湾区特色，进一步助力加快建设粤港澳大湾区高水平人才高地，促进内地与港澳地区之间的培训机构、技术交流和合作。”广州市人社局相关负责人说。
	此次大赛，澳门代表队共派出17名选手、15名裁判参加了五个竞赛项目，“竞赛能够提升社会对职业培训的重视，吸引更多青年根据自己的兴趣、爱好、特长选择喜欢的职业。”澳门代表队相关负责人介绍。
	近年，澳门与内地在人才交流、技能人才队伍建设等方面的合作日趋紧密。例如，粤澳双方签订合作协议，推动澳门与内地职业技能评价机制的互通共融。2010年至今，累计逾6000人次通过“一试多证”模式取得内地及澳门认可的职业技能证明。
	对于广州来说，早早与香港、澳门联合举办学生技能竞赛，意义非常重大。由于港澳地区较早加入世界技能组织，该项赛事逐步按世赛标准举办，广州逐渐对世赛技术标准真实、命题形式公开、竞赛形式开放、赛程公正严谨、现场评判公正、计分严谨高效的规则有了比较深入的理解。
	同时，得益于香港的牵线搭桥，2009年广州以观察员的身份出席加拿大第40届世界技能大赛；2010年中国正式加入世赛组织；2011年广州代表国家首次派出选手参加了第41届世赛。
	经过多年的探索和实践，广州已经统筹建立起以世界技能大赛为引领、以全国技能大赛为龙头、以省技能竞赛为主体、以市技能竞赛为基础、以区域技能竞赛为补充的职业技能竞赛体系，为发现和选拔大量优秀技能人才创造条件。
	在世界技能大赛上，广州累计获得7块金牌、3块银牌、6块铜牌和15个优胜奖的佳绩，彰显广州技能人才培养的雄厚实力。
	通过参加世赛，广州引导院校推动世赛技术标准转化到专业建设、课程开发之中，组织世赛专家、教练、选手和教学骨干培训，将世赛先进标准和技术推广到一线教学中，实现竞赛成果推广应用和技能人才培养标准质的提升。
	当技能竞赛加入“文化味”，四地的交流愈发深入，技能的魅力亦愈发浓郁。
	栩栩如生的面塑、展现乡村民俗文化的手办、科技感满满的VR技术……除了精彩的技能比武外，比赛同期举办的交流展示项目同样精彩。
	在这里，可以看到广州带来的“非遗面塑艺术”、广州市机电技师学院的“移动机器人”、广州市公用事业技师学院的“趣乡村盲盒手办与桌游设计”；香港带来的“冠军奶茶”“份子鸡尾酒”以及“美甲艺术”；澳门带来的“VR移动应用开发技术的现场实景示范”；成都带来具有地方特色的“茶艺”“唐卡绘画”“皮影”“竹编”。
	传统技艺历久弥新，高精尖技术日新月异，古老传承对接发展创新。
	“文化上的交流让四地看到了技能背后的文化内涵和文化底蕴。”现场，成都皮影戏市级代表性传承人、成都皮影艺术博物馆赵洪带来了精彩的皮影表演，赵洪表示，文化让四地技能人才距离“更近”了，也让技能的意义更显厚重。
	以产业为基提供技能人才培养的广州经验
	推动广州“制造业立市”，关键在技能、在人才。近年来，广州现代产业体系的不断完善，技能人才需求加大，推动了技能人才的培养手段、方式、理念、政策进一步国际化、专业化和高端化。
	具体来看，广州从加强顶层设计入手，持续优化技能人才发展环境，聚焦粤港澳大湾区建设，将技能人才纳入市人才绿卡、人才引进和积分制入户范围，大大激发了技能人才的积极性和创造性。
	同时，构建以技师学院为龙头，技工学校为基础，公办与民办互补、教学与科研互动、学历教育与职业培训并重、培养层次和专业工种齐全，具有广州特色、国内领先、国际接轨的现代技工教育体系。
	技能人才的“广州模式”，为竞赛选手的孕育不断丰厚土壤。
	广州大力推进校企合作，先后与3000多家企业深度合作，把世界500强和规模以上企业的生产技术与标准引进学校，共建校企实训基地、教师企业实践基地、技术创新研发中心，合作开设“订单班”“双制班”“冠名班”等，与龙头企业、标杆企业共建产教融合实训基地、培训中心，在校企双制人才培养、教学资源共建、师资培养、竞赛精英培养、职业培训、国际交流等方面开展全方位合作。
	近年来，广州积极打造穗港澳蓉技能人才合作“主引擎”，积极与香港机电工程署、职业训练局和澳门劳工事务局等联合开展培训交流活动，累计为港澳培训391人；与香港机电工程署共建6个培训基地，多所市属技工院校与港澳院校缔结为“姊妹校”；加强与成都的技能协作，以竞赛共同培育人才。同时，广州建设“一试多证”技能人才评价工作站，实现粤港澳三地人才标准规则衔接。
	截至目前，广州技能人才总量达373.64万人，高技能人才总量达131.89万人，居全国全省前列，助推实体经济实现高质量发展。
	闭幕式上，穗港澳蓉四地代表签署了第十三届穗港澳蓉青年技能竞赛协议，下一届穗港澳蓉青年技能竞赛将于2027年在香港举办。（南方日报）【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>本届赛事活动由广州市人社局主办，香港职业训练局、澳门劳工事务局、成都市人社局协办，来自广州、香港、澳门、成都的67名青年技能高手围绕网络安全、商品展示、移动机器人、时装技术、移动应用开发5个竞赛项目展开技能比拼。11月26日，第十二届穗港澳蓉青年技能竞赛在广州南沙闭幕，经过两天的激烈比拼，网络安全、商品展示、移动机器人、时装技术、移动应用开发五大竞赛项目的获奖选手名单出炉，其中，广州取得五金五银一铜。广州代表队有关负责人表示，本届竞赛选取的都是世界技能大赛项目，不少参赛选手同时也进入了备战第47届世界技能大赛(下称“世赛”)的国家集训队，可以说这次参赛既是四地技能选手的交流切磋，也是备战世赛的一次练手。早在1999年，广州就开始与香港联合举办穗港学生技能竞赛，后来，随着澳门、成都相继加入，赛事更名为穗港澳蓉青年技能竞赛。</key_sentence></doc>