<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7709</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-28/10118931.shtml</url><title>公安部公布依法惩治网络暴力违法犯罪10起典型案例</title><datatime>2023-11-28 09:38:00</datatime><body>	中新网11月28日电据公安部网站消息，近年来，网络暴力违法犯罪频发，致使部分当事人“社会性死亡”甚至精神失常、自杀，严重扰乱网络秩序、破坏网络生态，造成恶劣社会影响。公安机关网安部门对此高度重视，始终保持“零容忍”态度，立足自身职能，依法侦办查处一大批在信息网络上肆意侮辱谩骂、造谣诽谤、侵犯隐私等网络暴力违法犯罪案件。今日，公安部公布依法惩治网络暴力违法犯罪10起典型案例。
	1、江苏公安机关侦破章某雇佣“网络水军”网暴他人案。江苏公安机关网安部门工作查明，章某在缓刑考验期限内，为达到长期控制受害人目的，通过安装定位和窃听设备非法获取受害人隐私信息，通过购买互联网账号、雇佣“水军”团伙传播炒作受害人“不雅”视频、图片和侮辱性文章，利用他人名义向受害人单位邮寄虚假内容举报信，致使受害人患创伤后应激障碍。2023年1月，章某被公安机关依法采取刑事强制措施；目前，章某因犯侵犯公民个人信息罪、寻衅滋事罪和故意伤害罪，一审被依法判处有期徒刑六年，并处罚金人民币一万元。
	2、四川公安机关侦破陈某某犯罪团伙侮辱他人案。四川公安机关网安部门工作查明，犯罪嫌疑人陈某某、马某某、陆某某、曾某等人利用黑客手段获取大量公民个人信息，在网上接受他人雇佣后，采取曝光隐私信息、电话短信“轰炸”、冒名填写器官捐赠信息、发送虚假内容举报信、线下邮寄花圈纸钱、制作发布丑化图片等手段对受害人实施网络暴力，逼迫受害人拍摄道歉视频或书写道歉信，造成多名未成年受害人不同程度患上抑郁，甚至产生自杀倾向。目前，陈某某、马某某、陆某某、曾某等人已被公安机关依法采取刑事强制措施，案件正在进一步侦办中。
	3、浙江公安机关侦破张某等人诽谤案。浙江公安机关网安部门工作查明，犯罪嫌疑人张某、李某某为达个人目的，在网上编造传播“某某中学女教师被校领导猥亵”“某某中学校领导生活作风不检点、男女关系混乱”等谣言，引发大量网民传播炒作，严重危害社会秩序。目前，张某、李某某已被公安机关依法采取刑事强制措施，案件正在进一步侦办中。
	4、江苏公安机关侦破季某某通过网暴手段吸粉引流案。江苏公安机关网安部门工作查明，犯罪嫌疑人季某某(网络主播)为吸粉引流、非法牟利，长期恶意辱骂多名其他主播，并多次编造“某主播与其他女性存在不正当男女关系”等诽谤信息，导致相关人员多次发生线下冲突，严重危害社会秩序。目前，季某某已被公安机关依法采取刑事强制措施，案件正在进一步侦办中。
	5、广西公安机关侦破王某某犯罪团伙寻衅滋事案。广西公安机关网安部门工作查明，王某某、林某某、唐某、宣某某、黄某某、蒙某等人因不满法院判决结果，在网上多次发布恶意编辑制作的视频帖文，通过电话“轰炸”辱骂多名法官，引发网民炒作攻击，严重危害社会秩序。目前，王某某等人已被公安机关依法采取刑事强制措施，案件正在进一步侦办中。
	6、江西公安机关侦破胡某甲寻衅滋事案。江西公安机关网安部门工作查明，犯罪嫌疑人胡某甲因与受害人胡某乙存在宿怨，通过多家网络平台散布胡某乙“村霸占路”“老婆偷人”等诽谤信息，后胡某乙因精神压力过大自杀身亡。目前，胡某甲已被公安机关依法采取刑事强制措施，案件正在进一步侦办中。
	7、山东公安机关侦破宋某某犯罪团伙非法利用信息网络案。山东公安机关网安部门工作查明，犯罪嫌疑人宋某某、姜某某等人在电商平台发布广告，接单实施“有偿代骂”，对多人以电话短信“轰炸”等方式进行恶意辱骂攻击，严重危害社会秩序。目前，宋某某、姜某某等6人已被公安机关依法采取刑事强制措施，案件正在进一步侦办中。
	8、山西公安机关侦破郭某某寻衅滋事案。山西公安机关网安部门工作查明，犯罪嫌疑人郭某某(网络主播)为博人眼球、获取流量，在直播间持续辱骂、诽谤、恐吓其他网络主播，引发大量网民围观攻击，严重危害社会秩序。目前，郭某某已被公安机关依法采取刑事强制措施，案件正在进一步侦办中。
	9、广东公安机关查处雷某某侮辱他人案。广东公安机关网安部门工作查明，雷某某因与李某某存在矛盾纠纷，为发泄私愤，在某短视频平台发布多条关于李某某的图文视频，传播针对李某某的侮辱信息，并在评论区散布李某某姓名、电话等个人信息，引发网民围观攻击，损害李某某个人名誉。目前，公安机关已依法对雷某某处以行政拘留并处罚款。
	10、湖南公安机关查处李某某侮辱他人案。湖南公安机关网安部门工作查明，自媒体博主谢某通过网络平台发布其2岁女儿生活照片和视频后，李某某心生嫉妒，利用PS等技术将谢某女儿照片与动物图像进行恶意拼接，并通过多个网络平台散布传播侮辱性图片和言论，引发网民围观攻击，损害受害人名誉。目前，公安机关已依法对李某某处以行政拘留。
	下一步，全国公安机关网安部门将持续深入推进“净网2023”专项行动，坚决依法惩治网络暴力违法犯罪活动；同时，加强部门协作，强化综合治理、源头治理，最大力度铲除网暴滋生土壤，切实矫正“法不责众”的错误倾向，努力营造清朗网络空间。【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>四川公安机关网安部门工作查明，犯罪嫌疑人陈某某、马某某、陆某某、曾某等人利用黑客手段获取大量公民个人信息，在网上接受他人雇佣后，采取曝光隐私信息、电话短信“轰炸”、冒名填写器官捐赠信息、发送虚假内容举报信、线下邮寄花圈纸钱、制作发布丑化图片等手段对受害人实施网络暴力，逼迫受害人拍摄道歉视频或书写道歉信，造成多名未成年受害人不同程度患上抑郁，甚至产生自杀倾向。广西公安机关网安部门工作查明，王某某、林某某、唐某、宣某某、黄某某、蒙某等人因不满法院判决结果，在网上多次发布恶意编辑制作的视频帖文，通过电话“轰炸”辱骂多名法官，引发网民炒作攻击，严重危害社会秩序。山西公安机关网安部门工作查明，犯罪嫌疑人郭某某(网络主播)为博人眼球、获取流量，在直播间持续辱骂、诽谤、恐吓其他网络主播，引发大量网民围观攻击，严重危害社会秩序。广东公安机关网安部门工作查明，雷某某因与李某某存在矛盾纠纷，为发泄私愤，在某短视频平台发布多条关于李某某的图文视频，传播针对李某某的侮辱信息，并在评论区散布李某某姓名、电话等个人信息，引发网民围观攻击，损害李某某个人名誉。</key_sentence></doc>