<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7712</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-28/10118922.shtml</url><title>守护两岸文化根脉 促进同胞心灵契合</title><datatime>2023-11-28 09:37:00</datatime><body>	【海峡聚焦】
	源远流长的中华文化是海峡两岸同胞共同的宝贵财富和精神纽带。今年以来，两岸同胞交流交往热情高涨，中华文化研习营、体验传承非物质文化遗产项目等文化交流更是精彩纷呈。日前，由北京大学主办、中华全国台湾同胞联谊会合办的第九届中华文化论坛在北京举行，两岸专家学者围绕中国式现代化与中华文化传承创新、中华文化与两岸融合发展等内容展开了深入交流研讨。
	中华文化是两岸同胞心灵的根脉和归属
	传统节庆习俗、儒家思想、唐诗宋词……无论是在大陆，还是在台湾，博大精深、内涵丰富的中华文化早已融入人们的生活习惯、思维方式、价值观念和思想情感。两岸中国人都非常珍视自己的文化和根脉。
	著名作家王蒙着眼于中国式现代化与人类文明的发展进步，对中华文明的连续性、创新性、统一性、包容性、和平性等五个方面的突出特性进行了详细阐释。他指出，中华文化与中华文明的载体，包括各种文化遗址、废墟、建筑、文物、典籍，这些是中华民族无与伦比的宝藏。文化与文明的载体更重要的是在我们的同胞、我们的人民、我们的生活、我们的实践之中，在包括港澳台侨同胞在内的中华儿女的灵魂里、选择里、生活方式与习俗里，这些都是我们“活”的传统。
	“为什么说中华民族历史源远流长、中华文化博大精深？”台湾新党荣誉主席郁慕明以中国人“家”的结构以及中国文字为例，讲述了中华文化的独特性和优势。他说，中国人重视家，“家”的结构，让我们的社会几千年绵延不断。而中国文字更证明了中国人的智慧，一横一竖、一撇一捺，即可组成一个方块字，每个字对应不同含义，组合起来又有各种意境，蕴含着深刻严密的逻辑推理。
	中华文化是两岸同胞心灵的根脉和归属。多年来，大陆和台湾都积极通过各种形式传承弘扬中华文化，并在文学、艺术、影视、出版、文创等领域开展广泛深入合作。
	在台北故宫博物院工作了38年的台北故宫博物院原院长冯明珠，经常在不同场合自豪地分享她通过文创产业、数字化技术等创新推广中华传统文化的经历。“两岸同文同种，我们都是中华文化的传承人，两岸同胞之间的交流，是一种很自然的现象。中华文化是两岸之间的‘最大公约数’，我们有太多的交集，这是任何人都不可能抹杀的。”冯明珠在接受媒体采访时说。
	“中华文明的统一性，决定了国家统一永远是中国核心利益的核心。我们所追求的国家统一，不仅是形式上的统一，更重要的是两岸同胞心灵契合。”中华全国台湾同胞联谊会党组书记纪斌表示，这离不开把中华文化作为精神纽带，大力开展文化交流，也离不开把中华文化认同作为精神核心，建设两岸命运共同体。
	在文化交流中加深理解、增进情谊
	作为两岸文化和艺术领域对话交流的重要平台，中华文化论坛已成功举办九届。本届论坛也是三年以来首次以线下实体会场形式举行，两岸专家学者和文化界人士对恢复线下面对面交流表现出极高的参与热情。
	“我们希望通过加强两岸同胞的文化交流，凝聚共识、化解分歧，把两岸同胞粘合在一起、越走越近，为建设两岸命运共同体夯实心理基础。”中华文化论坛组委会负责人、北京大学台湾研究院院长李义虎说，两岸同胞进行文化交流、面对面互动，不断累积正能量，能同时加深对中华文化的理解以及对两岸关系和平发展、融合发展的认识，两岸关系唯有朝着这个方向前进，才是正确的历史选择。
	中华文化论坛是北京大学创新两岸交流模式、推动两岸文化领域融合发展的有效举措，受到两岸思想界、学术界、文化界的高度认可。据北京大学副校长董志勇介绍，北京大学在聚焦中华传统文化，推动两岸学人合作；以文化人以文育人，推动两岸青年交流；搭建平台助力合作，促进两岸融合发展等方面都作出了诸多有益尝试，取得积极成效。
	尽管两岸关系经历曲折起伏，但两岸始终保持人文往来不停、文化交流不断，一些品牌活动和平台在两岸产生了广泛积极的影响。
	“弘扬中华文化，不仅加深了两岸同胞对于老祖宗传下来的文化的认同，也促进了两岸之间的文化交流与合作。中华文化作为两岸同胞的文化软实力展现在国际舞台上，进一步强化了我们的民族自豪感与自信心。”华侨大学两岸关系研究中心研究员刘奕伶表示，两岸各界可通过举办艺术展览、开展京剧和南音交流合作等方式，在共同传承中华文化中加深理解、增进情谊。
	以文化人促进两岸民心相通
	以文化人，更能凝结心灵。在全国台湾研究会副会长王在希看来，文化上的融合，对于推动祖国和平统一具有独特的作用，是一项基础性的工作。中华上下五千年，分分合合，始终保持大一统，其中一个重要原因，就是中华文化的强大凝聚力、向心力和感召力。
	中国现代国际关系研究院港澳研究所副所长李环认为，软实力自带吸引力。随着大陆经济实力的提升，文化娱乐产品日益丰富，极大延展了两岸民众的“共同语言”。这种吸引力可能来自同看一部电视剧、同唱一首歌等。未来可充分利用年轻一代追求新鲜、时尚的特点，大力挖掘中华文化引领风潮的潜力，不断增加产品投放，构建新一代互通互融的底色。
	李环进一步表示，两岸融合发展当然最好是双向奔赴，但如果双向受限，单向的“磁吸效应”也可以取得良好效果。两岸关系从冰封到解冻的历史充分说明了只要交流意愿足够强大，亦可突破封锁与干扰。
	近来，“科目三”舞步、各类大陆美食和大陆歌曲在台湾走红，大陆流行文化在台湾的影响力越来越大。“日新月异的传播技术，为两岸文化交流提供了条件与契机。”台湾高苑科技大学助理教授卫芷言希望两岸民众能够借助大众流行文化进行更频繁、更多元、更多层次的文化交流和融合，助力海峡两岸持续繁荣安定。
	由影视让台湾民众产生兴趣，再借由其他形式引导民众对中华文化形成正确的认识，让那些“课本所不教的事”能够在其他地方得到补足；文旅融合让两岸民众可以通过日常文旅活动深入接触和理解中华文化；在大陆的台湾网红群体通过短视频打开台湾民众了解大陆的一扇窗，不断促进两岸民众心灵相通……两岸专家学者踊跃交流探讨，为如何更好以中华文化为纽带拉近两岸同胞心理距离、促进心灵契合建言献策，凝聚起共创民族复兴伟业、推进祖国和平统一的精神合力。
	(光明日报记者龚亮)【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>”中华文化论坛组委会负责人、北京大学台湾研究院院长李义虎说，两岸同胞进行文化交流、面对面互动，不断累积正能量，能同时加深对中华文化的理解以及对两岸关系和平发展、融合发展的认识，两岸关系唯有朝着这个方向前进，才是正确的历史选择。“弘扬中华文化，不仅加深了两岸同胞对于老祖宗传下来的文化的认同，也促进了两岸之间的文化交流与合作。中华文化论坛是北京大学创新两岸交流模式、推动两岸文化领域融合发展的有效举措，受到两岸思想界、学术界、文化界的高度认可。两岸专家学者踊跃交流探讨，为如何更好以中华文化为纽带拉近两岸同胞心理距离、促进心灵契合建言献策，凝聚起共创民族复兴伟业、推进祖国和平统一的精神合力。</key_sentence></doc>