<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7713</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-28/10118923.shtml</url><title>探索两岸农业融合发展新路</title><datatime>2023-11-28 09:36:00</datatime><body>	日前，中共中央、国务院发布《关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路建设两岸融合发展示范区的意见》，支持福建建设台胞台企登陆第一家园，促进闽台经贸深度融合。农业是两岸交流合作起步最早、基础最好、成效最明显的领域之一。近年来，福建省龙岩市发挥对台优势，积极探索海峡两岸农业融合发展新路。
	“这里处处是商机”
	第一届海峡两岸农业交流大会10月份在龙岩漳平市举行，龙岩市委书记余红胜说：“龙岩是台胞的重要祖籍地之一。现在台湾500多万客家人中，从闽西直接迁台的约有70万人。龙岩与台湾渊源深厚，往来密切。希望与台湾各界朋友一道，共同把握新的历史机遇，积极探索海峡两岸融合发展机会，推进龙台进一步交流合作。”
	龙岩秉持“以台引台”工作机制，实施“引商、引资、引智”工程；充分利用海峡论坛、投洽会、台商协会、两岸展会、新农人协会等交流平台，积极引进台资项目。最近两年，龙岩实施龙台农业项目89个，新批办台资农业企业25家，总投资7707万美元，实际利用台资5767万美元。今年上半年，龙岩新批办台资农业企业11家，总投资1769万美元，注册资金1182万美元，实际利用台资944.4万美元。截至目前，龙岩已经有台资农业企业129家。
	全国台企联常务副会长兼农业委员会主委庄久毅说：“两岸农业融合发展是天作之合。希望台湾农民朋友赶快过来发展，这里处处是商机。”
	龙岩贯彻落实“农林22条措施”和“闽台农业融合发展若干措施”等惠台政策，出台《龙岩市支持漳平台湾农民创业园创建海峡两岸农业融合发展示范区若干措施》，推进台湾农民创业园升级发展；通过强化精准服务促进增资引商和产业融合。
	这些政策受到了越来越多台胞的关注。日前，台湾苗栗县农会理事长吴峻毅从苗栗县带了10余名农友来大陆考察，他说：“苗栗县是农业大县，有许多优质的农特产品。我想把苗栗县的西湖文旦柚与东方美人茶带到大陆，为农友扩大商机。”
	台湾高雄市农会理事长萧汉俊说，两岸一家亲，闽台亲上亲。最近大陆出台政策，希望把福建打造成对接台湾的示范省份。两岸同胞爱拼会赢、团结合作，一定能收获满满。
	叫响“大陆阿里山”品牌
	漳平市作为龙岩市台胞台农最为集聚的地区之一，产业特色突出，与台湾农业交流密切。其下辖的永福镇因地理纬度、山地气候与台湾阿里山相近，被誉为“大陆阿里山”。
	台商谢东庆是永福镇的投资者之一。1995年，谢东庆做出一个大胆的决定——退出台湾家具制造业，转行到大陆投资种植高山乌龙茶。他说：“我祖籍在漳州，想到两岸同根同源，大陆市场一片广阔，所以决定在大陆发展。”
	说干就干，谢东庆与台湾学者、茶叶专家辗转多地进行实地考察，最终确定了漳平市永福镇。他说：“漳平永福是高山种植反季节蔬菜及芥末的地方，纬度偏北，恰似台湾阿里山，最适合种植台湾高山茶。”1996年11月，谢东庆来到永福镇租下300多亩土地，种上一株株茶苗，成立台品茶业有限公司，在大陆开启他的“二次创业”。2000年，谢东庆把台湾发展观光休闲农业理念带到永福，尝试着从台湾引种樱花。历经20多年努力，1800亩“樱花+茶园”成为漳平独具魅力的旅游热门目的地，春天樱花盛开之时，每天约有数万人前来踏青赏樱。
	祖籍地为漳平永福镇的台商李志鸿在永福镇李庄村承包了2500亩山地种植高山茶，此后又成立了鸿鼎农场开发有限公司，先后投入1亿多元，引进台湾最先进的茶叶加工技术，建成现代化茶叶加工厂。
	“台农到大陆发展，福建是第一选择。”同时担任漳平台湾农民创业园管委会副主任、龙岩市台胞投资协会常务副会长、漳平台商联谊会会长的李志鸿深有感触地说：“在台湾，我们只能算‘小农’，因为台湾农场平均耕地只有不到20亩。但台农在永福共管的48个基地，最小的都有300亩，最大的有2500亩，大陆让台湾农民实现了由‘小农’到‘中农’再到‘大农’的转变。”
	在“以台引台”“以台助台”政策引领下，越来越多的台胞台企来到永福镇。2006年，漳平台湾农民创业园成立。2008年2月27日，该园区成为国家级台创园。目前，漳平台创园入驻台企82家、汇聚台农600多人，打造台湾高山茶种植基地48个，核心区永福镇已成为台商个体在大陆投资最密集的乡镇、大陆种植规模最大的高山茶生产基地。园区先后获评国家级海峡两岸青年就业创业基地、全国“台湾青年产业融合创业示范基地”等20多项国字号品牌，开创了办理台胞林下经济不动产权证书、“茶树抵押”贷款、联合两岸专家携手制定台式乌龙茶国家标准等一系列全国首创做法，自2016年起连续7年在全国28个台创园建设发展考评中获得第一名，“大陆阿里山”品牌已成为闽台农业合作交流示范的样板。
	如今，许多青年台胞也到创业园逐梦。福建漳平尚顺农场开发有限公司经理陈嘉娟说：“我们从父辈手里接棒创业，创造自己的新天地，前景可期。”目前，漳平台创园已有近百名台湾青年入驻，创办企业29家。
	建设“台湾特色小镇”
	台湾休闲农业发展协会市场营销部经理杨振义说：“农业旅游的基础是农业。要根据当地农业去发展节气旅游，不断地吸引游客，形成永续经营模式。这里的茶园挺符合这样的经营模式。”
	与此同时，漳平以创建国家现代农业产业园为契机，深入开展“台湾特色小镇”建设行动。由市委成立指挥部，市领导挂钩、部门协同、专班运作，不断优化资源配置，推动台创园基础设施全面通达、建设服务全面到位，吸引台胞前来追梦筑梦圆梦。
	福建省星兴向农生态农业发展有限公司负责人赖光毅表示：“大陆市场发展前景可期。随着两岸农业交流越来越深入，未来发展将不可限量。这也是我留在大陆的原因，广阔的土地能够实现我的农业梦。”
	为进一步扩大闽台农业合作范围，龙岩市积极推进漳平台创园“海峡两岸农业融合发展示范区”及上杭“闽台农业融合发展产业园”建设，加强闽台农业融合发展推广县、推广基地建设，龙台两地优势企业产业链、供应链深度融合，实现一产“接二连三”融合发展。
	大地生机(福建)农业发展有限公司是上杭闽台农业融合发展产业园的台资企业。该企业通过对农产品的保鲜、冷藏加工，以解决农户种植盛产时期滞销带来的困扰，确保农民种有所获，保障农民增加收入。该公司总经理卓继纶表示：“日前在漳平举办的海峡两岸农业交流大会给我们整个行业带来了一个非常棒的讯号，未来将增加大陆与台湾之间的农业交流往来。两岸基层交流越来越频繁，将为各行各业交流合作带来更加紧密的联系。”
	进入新时代，两岸融合发展持续深入。为让台胞台企融入当地，龙岩推动人才共享，鼓励引导台胞参与当地民主政治活动和园区建设管理，将台籍专家纳入科技特派员队伍，选出一批台籍科技人员担任科技特派员，目前共有台湾籍省级科技特派员8名。此外，龙岩还在全省率先选聘12名台农担任“台胞河长”、11名台胞担任乡村振兴顾问、15名台胞担任“台胞林长”，充分借助台胞台商的智慧和力量，共同推进乡村治理和乡村建设。
	薛志伟(经济日报)【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>园区先后获评国家级海峡两岸青年就业创业基地、全国“台湾青年产业融合创业示范基地”等20多项国字号品牌，开创了办理台胞林下经济不动产权证书、“茶树抵押”贷款、联合两岸专家携手制定台式乌龙茶国家标准等一系列全国首创做法，自2016年起连续7年在全国28个台创园建设发展考评中获得第一名，“大陆阿里山”品牌已成为闽台农业合作交流示范的样板。龙岩贯彻落实“农林22条措施”和“闽台农业融合发展若干措施”等惠台政策，出台《龙岩市支持漳平台湾农民创业园创建海峡两岸农业融合发展示范区若干措施》，推进台湾农民创业园升级发展。目前，漳平台创园入驻台企82家、汇聚台农600多人，打造台湾高山茶种植基地48个，核心区永福镇已成为台商个体在大陆投资最密集的乡镇、大陆种植规模最大的高山茶生产基地。为进一步扩大闽台农业合作范围，龙岩市积极推进漳平台创园“海峡两岸农业融合发展示范区”及上杭“闽台农业融合发展产业园”建设，加强闽台农业融合发展推广县、推广基地建设，龙台两地优势企业产业链、供应链深度融合，实现一产“接二连三”融合发展。</key_sentence></doc>