<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7735</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10118885.shtml</url><title>中国服装深度融入世界 国产服装超全球半数</title><datatime>2023-11-28 06:09:00</datatime><body>	由中国纺织工业联合会、东莞市人民政府主办的2023世界服装大会近日在广东东莞举办。来自大会主宾国意大利以及法国、英国等20个国家和地区的服装行业人士齐聚虎门，共商全球服装产业大计。
	“中国服装融入世界发展，为世界带来了机遇。”中国纺织工业联合会会长孙瑞哲在会上指出，破解共同发展难题，比以往任何时候都更需要国际合作和开放共享。他呼吁，要践行全球发展倡议，在“破与立”中找到发力点；要践行全球安全倡议，在“竞与合”中找到平衡点；要践行全球文明倡议，在“异与同”中找到共鸣点。
	国产服装超全球半数
	在广东东莞虎门镇，有近3000家服装服饰生产企业，从业人员超过20万人，配套服务机构共1000余家。
	东莞市穆妮拉服饰有限公司总经理刘天麒告诉记者，公司主做民族服饰，近年来抓住跨境电商的机遇，在东南亚打开了市场。下一步将积极拥抱数字化，开发海外市场，挖掘更多新机会。
	“产业链与供应链的配套完善，是虎门服装形成产业优势的基础。”虎门镇党委副书记、镇长吴庆球说，虎门现已成为我国著名的纺织服装产业集群且享誉海内外。2019年，虎门与中国纺织工业联合会正式携手，合作共建“世界级服装产业集群先行区”。
	大会期间，中国纺织工业联合会发布消息称，“虎门服装”区域品牌价值为1782.81亿元。中国纺织工业联合会副会长杨兆华向虎门镇颁发了品牌价值证书。
	虎门的发展，是我国服装产业发展的一个缩影。如今，中国服装已深度融入世界发展。孙瑞哲表示，我国年产服装700多亿件，占全球一半以上。内销市场规模4.5万亿元，占全球销量40%；2022年，服装出口额1820亿美元，占全球市场份额31.7%。依托配套和创新能力、规模与体系优势，中国制造已成为全球服装品质和数量的保障。
	今年以来，面临需求不振等复杂问题，中国服装仍彰显出发展韧性，逐步复苏。从零售端来看，服装消费复苏趋势确定性较强。1月份至10月份，限额以上单位服装鞋帽、针纺织品零售额达到11126.0亿元，同比增长10.2%；穿类商品网上零售额同比增长7.6%；服装出口总额达1331.6亿美元。
	科技时尚绿色引领创新
	作为连续5次登上米兰时装周官方日程的中国品牌，劲霸男装向世界讲述着东方美学的故事。
	在2023世界服装大会纺织服装品牌发展会议上，劲霸男装(上海)有限公司首席执行官兼创意总监洪伯明表示，劲霸男装持续深耕中国传统文化，将东方美学作为高端新国货的内生动力，通过提取标志性的东方美学意象符号进行当代性设计、非遗合作、艺术家合作等多种方式，不断把中国传统文化的精神内蕴和美学价值注入中国夹克。
	身处中国飞速发展的进程中，年轻人越发表达出对中国传统文化的热爱，服装行业本土原创渐成趋势。2015年至2022年，汉服市场规模由1.9亿元增至125.4亿元。马面裙、故宫联名、敦煌联名等产品成为爆款。
	香港中文大学(深圳)前海国际事务研究院院长、广州粤港澳大湾区研究院理事长郑永年建议，文化是服装的软实力。作为推进现代化进程的重要力量，中国品牌应从品牌意识觉醒升级为文化意识觉醒，深入挖掘文化内涵，并借助技术手段实现差异化发展。
	在杨兆华看来，中国纺织服装品牌需要不断创新突破，在变局中谋革新，在变化中求升级，以产品细分化、运营数字化、品牌文化建设和发展可持续化满足当今的新业态和新模式。
	在新一轮产业变革和消费升级背景下，创新已成为服装发展规划的高频词。孙瑞哲表示，当前全球服装产业面临着产业格局之变、发展范式之变、市场空间之变、价值标准之变。面对复杂环境，中国服装产业彰显韧性，从产品创新、制造创新、市场创新等视角出发，积极推进新型工业化实践。
	产品创新。一方面，前沿材料、先进工艺的广泛应用，让服装产品的科技感、体验感、价值性、功能性持续提升。以石墨烯、导电纤维、光导纤维、生物可降解材料、新一代3D打印材料等材料技术发展推动产品高端化、智能化、绿色化发展。另一方面，受场景驱动，围绕户外运动、健康养生、宠物经济等新生活方式，加强服装产品与品类创新，如“HOTSUIT”用3年时间做到暴汗服领域世界第一。
	制造创新。包括以效率为核心的柔性制造，如杰克股份“快反王”能同时适应缝制极厚、极薄、极弹等面料；以集约为特征的平台制造，重构服装制造生态，网络化协同、服务化延伸等新模式涌现，如汉帛“哈勃智慧云”、汇美云企业中台体系等平台实现泛在连接与优化配置；以低碳为重点的绿色制造，2022年我国循环再利用化纤产量超过500万吨。
	市场创新。体现在渠道创新日渐成熟。以服务与体验为核心，线下渠道加快品质升级、下沉布局，而线上渠道正从传统电商向直播电商、内容电商、跨境电商延展。此外，品牌创新快速发展，较为突出的是内容化和国际化，潮牌、非遗和民族服饰快速发展；关注环保理念、社会责任，可持续时尚成为品牌的重要基因。
	全球合作实现融合发展
	在大会现场，记者通过一件衣服确定了对方身份——中国先锋艺术品牌RAXXY瑞希创始人兼创意总监沈威廉，原因就是“序列式时装”太有辨识度了。
	沈威廉说，自己是从江南“非遗”竹编工艺获得启发。单一几何元素、简洁的色彩，三维立体结构，复杂的AI生成算法，构建而成的“序列式时装”，既有数字创新，又富含中国文化工艺的精神内核，在海外一经推出就大受欢迎。
	“双11”当天，沈威廉在朋友圈发了一张瑞希上线全球时尚购物平台的图片，配发文字“单品均价超过3500美元，做实全球最贵羽绒服品牌”。同时，他也坦言，目前品牌主要在海外销售，国内市场接受度还不高。
	从国际品牌走进来到如今中国服装品牌走出去，中国服装深度融入世界。作为产业转移的标志产业和工业化的先导产业，中国服装业也是实现南南合作、南北合作，推进现代化进程的重要领域。
	中国纺联副会长、中国服装协会会长陈大鹏表示，服装产业高度的全球关联度以及行业当前所处的大变革时代，都需要各国服装产业界加强沟通交流，共同探讨在新的发展时期如何合作共赢，实现融合发展。大会期间举办的世界服装合作发展圆桌会议，旨在交流各国时尚产业的发展情况，并就业界所面临的共同问题，商谈、展望未来发展趋势，形成未来合作发展的愿景。
	通过充分交流，各国嘉宾展现出了协同合作的强烈愿望，并希望本次会议能有力推动形成共赢的国际性合作机制。孙瑞哲呼吁，“让我们坚持发展优先、安危与共、文明互鉴，在构建人类命运共同体中彰显时尚担当，在世界现代化进程中贡献时尚力量”。
	刘瑾【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>在2023世界服装大会纺织服装品牌发展会议上，劲霸男装(上海)有限公司首席执行官兼创意总监洪伯明表示，劲霸男装持续深耕中国传统文化，将东方美学作为高端新国货的内生动力，通过提取标志性的东方美学意象符号进行当代性设计、非遗合作、艺术家合作等多种方式，不断把中国传统文化的精神内蕴和美学价值注入中国夹克。中国纺联副会长、中国服装协会会长陈大鹏表示，服装产业高度的全球关联度以及行业当前所处的大变革时代，都需要各国服装产业界加强沟通交流，共同探讨在新的发展时期如何合作共赢，实现融合发展。面对复杂环境，中国服装产业彰显韧性，从产品创新、制造创新、市场创新等视角出发，积极推进新型工业化实践。孙瑞哲表示，当前全球服装产业面临着产业格局之变、发展范式之变、市场空间之变、价值标准之变。</key_sentence></doc>