<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7737</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-28/10118883.shtml</url><title>青年消费行为呈现新趋势 更愿意“为喜爱”买单</title><datatime>2023-11-28 06:04:00</datatime><body>	“该省省、该花花”这句口头禅一定程度上反映了当下年轻人的消费习惯。近期，中青报·中青网记者观察发现，年轻人购物呈现回归理性的趋势，消费更注重性价比。与此同时，品牌国货越来越受到年轻人的欢迎，他们更愿意“为喜爱”买单。
	_______________
	来自商务部的信息显示，2023年前三季度，社会消费品零售总额34.2万亿元，同比增长6.8%。三季度最终消费支出对经济增长的贡献率达94.8%。数据表明，我国消费市场恢复态势更趋明显，未来消费的可持续恢复和增长有赖于消费能力、消费意愿和消费环境等多重因素的共同推动。
	货比三家购物更注重性价比
	每年的“双十一”是消费者下单囤货的好时机。今年的“双十一”大促销期间，热爱“买买买”的95后闫丽珊逛遍各大网站购物平台，经过不停地比价，几番选择后才下决心付款。
	“现在我花钱理性了，更愿意把钱花在需要的地方，不会再买一些没用的东西囤在家里。”闫丽珊说。近年来各类电商迅速发展，工作空闲时她就会逛逛网站，面对首页“种草”推送的衣物、各种小商品总会心动，下单买回家后却放在柜子里落灰，“之前对一些消费陷阱没有辨别，难免冲动踩坑，现在发现很多东西不是我需要的”。
	在企业工作的冯瓅雯也有同感。她在北京生活多年，工作繁忙，大部分购物都是在网上进行。冯瓅雯是个注重性价比的人，在网上购物时她都会货比三家，“如果是有品牌的商品就会在几大电商平台比价，如果是没有品牌的东西，也会在同一网站上的不同店铺进行比较。我也会比较不同商家的买家秀、评价等，多方比较才会付款购买。”
	即便如此“精打细算”，冯瓅雯还是花了不少钱为自己的消费欲埋单。“以前无脑买了很多无用的小商品、小家电，以及很快就过时的衣服。”冯瓅雯说，“换季时扔了很多东西，这些东西堆在家里很占地方，要学会控制无脑购物了。”
	现在，冯瓅雯购物把品质优选放在第一位。以前她会花低廉的价钱买一副耳机，但用几天就坏了，现在她更愿意花较高的价钱买好品牌的耳机，“这样能用更长时间，体验感也好，觉得值”。
	90后宝妈张馨也是“品质消费”一族。买东西时她考虑更多的是实用性和性价比，今年“双十一”期间，张馨把要买的东西一一罗列，并记录了不同电商平台的价格，最终选择合适的性价比下单。
	张馨说：“现在更愿意为品质付费，而不是一味地追求好看和品牌，如果是质量非常好的商品，哪怕再高的价格也能接受，但如果质量和价格不成正比，又不是刚需，我就不愿意花钱买了。”
	批发网站圈粉年轻人批发价“真香”
	赵博宇自称“资深批发网站购物者”。近年来，伴随电商发展，以批发为主的购物网站圈粉年轻人，零售买家涌入批发网站。
	赵博宇从2018年起就关注到批发网站1688，“那时，微博上经常有博主分享优惠信息，以及如何找到适合的店铺、如何下单等攻略。”她说，当时只有一部分店铺面向C端销售，客服回复问题也比较慢，邮费需要自理，也不允许退换货等。
	比零售网站价格更低是吸引赵博宇的主要原因。她能在批发网站上找到品牌网店的同款产品，尤其一些小首饰、生活用品等东西能找到同源，价格基本是零售网站的7-8折。
	这几年，赵博宇发现身边越来越多的朋友开始“入坑”批发网站，在社交平台上分享批发网站购物攻略、宝藏店铺的博主多了。伴随着用户的增长，批发网站的购物机制进行了优化，零售消费者购物体验感变好了。
	赵博宇介绍，以前由于批发网站对下单数量有要求，她常和其他朋友拼单购买，现在不少商家开通了“分销”功能，让消费者实现单件购买享受批发价，一些商家的客服回复速度、售后处理速度有了改善。
	据悉，2023年，1688覆盖用户超过1.3亿。超常规的增长动力来自“Z世代”和“新中产”，这两大群体贡献了超9成的用户增长。
	今年9月，1688总裁余涌在清华大学的一次演讲中表示，1688吸引“Z世代”和“新中产”一定程度上代表着年轻人的消费习惯，他们追求潮流，但不再盲目追求品牌符号，品质、成分是他们选择产品的关键因素，在不降低生活品质的基础上，追求更具性价比的商品。
	为此，电商企业对业务进行了调整，优化网站页面以更加符合零售消费者需求，推出“大牌平替”“代工源头”等商品类目方便消费者选择，也推出“商人节”等满减促销活动，形成平台与消费者的良性互动。
	品牌国货越来越“吃香”了
	在各大网站购物的同时，赵博宇观察到一个现象：现如今，国货更吃香了。她看到在购物网站上，越来越多国货护肤品牌出现，在社交网站上，相关的种草帖子也越来越多。
	中国国际电子商务中心研究院的数据显示，今年的“双十一”，在全品类网络零售额排名中，位列前20的品牌中有11个是国产品牌。以天猫数据为例，截至11月11日零点，402个品牌成交破亿元，243个国货品牌进入“亿元俱乐部”。
	品牌国货对年轻消费者吸引力增强成为消费新趋势。张馨说，“双十一”期间，她下单了一些小的家用电器都是国内生产，“不仅价格合适，质量也很好，尤其是智能化方面，国货走在了前列。”
	高品质的国货也吸引来海外市场商机。95后女生石浩然曾做过海外电商客服，她所在的公司主要在亚马逊等海外电商平台售卖中国生产的智能插座等小家电。
	“智能小家电非常受欢迎，一些品类能够冲到电商平台销售榜单前列。”石浩然介绍，公司的产品主要销往北美、欧洲等地，“产品单价在20美元左右，订单数量很可观，一个月差不多有几千单”。
	做企业公共关系工作的冯瓅雯注意到，现在招聘网站对海外职位需求量很高，“可以从中看到国货的海外市场在逐步打开，企业的海外业务得到进一步拓展”。
	国务院发展研究中心世界发展研究所研究员丁一凡认为，伴随着经济逐步回升发展，消费者消费行为趋于理性成为普遍趋势，“年轻人更加注重性价比，更注重品质消费，他们喜欢新技术产品、新型电子产品，这不仅给了企业新的启示，更对企业提出转型升级新要求，把高质量发展摆在首要位置”。
	年轻人也从消费趋势变化中更加看清自身价值与追求。“我们不需要品牌、标签去定义，更应该注重内在与精神品质追求。”张馨说。
	中青报·中青网记者张敏来源：中国青年报【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>冯瓅雯是个注重性价比的人，在网上购物时她都会货比三家，“如果是有品牌的商品就会在几大电商平台比价，如果是没有品牌的东西，也会在同一网站上的不同店铺进行比较。近年来各类电商迅速发展，工作空闲时她就会逛逛网站，面对首页“种草”推送的衣物、各种小商品总会心动，下单买回家后却放在柜子里落灰，“之前对一些消费陷阱没有辨别，难免冲动踩坑，现在发现很多东西不是我需要的”。今年9月，1688总裁余涌在清华大学的一次演讲中表示，1688吸引“Z世代”和“新中产”一定程度上代表着年轻人的消费习惯，他们追求潮流，但不再盲目追求品牌符号，品质、成分是他们选择产品的关键因素，在不降低生活品质的基础上，追求更具性价比的商品。伴随着用户的增长，批发网站的购物机制进行了优化，零售消费者购物体验感变好了。</key_sentence></doc>