<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7753</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-28/10118867.shtml</url><title>影视企业纷纷布局微短剧业务 火热能否持续？</title><datatime>2023-11-28 05:41:00</datatime><body>	近期，一款名为《完蛋！我被美女包围了！》的游戏爆火，刚一上线好评率就达92.51%，更是连日登顶steam国区畅销榜首。
	“真人互动游戏持续发酵，在资本市场掀起了轩然大波，因其游戏+情景微短剧的设定，使得传媒短剧类公司站上了风口浪尖。”业内人士日前对记者说。
	前不久，国内首个聚焦微短剧的行业大会在杭州召开。会上透露，2022年全国微短剧市场规模在100多亿元，2023年微短剧规模将突破300亿元。今年1~9月通过网络备案的中微短剧约3000部。叠加后续行业市场渗透率进一步提升，预计微短剧市场明年有望达到500亿元以上的市场规模。
	微短剧赛道究竟有多火？
	当前，国内全平台的付费微短剧，每日充值消费已经在6000万元左右。据《2023中国网络视听发展研究报告》数据，最近半年内，我国超10亿的短视频用户中，有50.4%看过3分钟以内的微短剧、微综艺、泡面番。
	快节奏、高密度、夸张的剧情，是微短剧的最大特征，同时也是其吸金的法宝。天眼查数据显示，全国现存微短剧相关企业230余家，其中2023年1~10月新增注册企业30余家，与2022年同比上涨225%。
	此前，小程序微短剧“以小博大”，数十万元投入撬动千万元甚至上亿元流水。短视频博主原创微短剧《逃离大英博物馆》全网热播，成为现象级微短剧作品。据字节监测数据显示，付费微短剧年充值流水达180多亿元，其中不乏爆款。
	线上微短剧热闹非凡，线下同样当仁不让，重庆推出的剧本娱乐数字地图，6条线路让玩家尽情体验到不同“人生”的剧本游戏。
	“互动真人剧是融合微短剧和游戏的一种创新尝试，其出圈背后是细分娱乐需求体验的深度挖掘！”重庆文化娱乐行业协会会长曾礼说，目前重庆市剧本娱乐经营场所超过500家。涌现出“剧本+酒店”“剧本+旅游”“剧本+科技”等多种全新体验式文娱消费新模式。
	国庆期间，重庆潼南旅游集团推出《青染·双江》沉浸式剧本杀活动，成为“文旅+剧本演艺”“文旅+情境互动”的全新尝试。记者现场看到，剧本杀让“看景”变“入景”，迎来玩法、身份、服道化等6大维度的全面升级，对于高阶玩家，烧脑之余还可以有集章解锁更多玩法。
	温泉十二金钗系列微短剧《温度》，由重庆巴南区文旅委推出，不仅通过腾讯视频、抖音、微博等传播渠道，进行全平台播放和推广。同时，还联合航空公司，在机上视频播放系统上线，让游客旅途中就能感受重庆的“温度”。
	重庆巴南区文旅委党组书记、主任万耀东表示，系列微短剧深入挖掘本土文化，巧妙融合属地文化历史、社会热点、温泉特色，既传递社会正能量，又展现重庆温泉特色。
	纷纷布局微短剧业务
	近年来，微短剧市场呈现出爆炸性的增长，也让许多影视企业看到了商机。近日，多家上市公司密集表态，积极布局微短剧业务，探索一系列“短剧+”新生态。
	“如今，微短剧是资本眼里可批量生产、高复购的好生意。”中信建投分析师杨艾莉说，一部数十万元成本的微短剧最多能撬动十倍百倍收入。
	短平快的微短剧，也成为地方政府在影视产业实现弯道超车的机遇。承办杭州·微短剧大会的临平区相关负责人表示，临平将全力搭建微短剧上下游产业链。投资近1亿元的“临影厂”则是临平发力微短剧赛道的一张“王炸”。
	参与投建“临影厂”的杭州在水一芳影视公司董事长周伟成表示，企业在两年前就关注到了微短剧这一新兴模式，认定其具备相当的市场潜力，并最终决定以搭建平台的方式作为切入口，正式涉足微短剧赛道。
	据西南证券分析师刘言的研报，一部收入在500万元~5000万元的微短剧，IP方和编剧可获得5万元~100万元的利润，拍摄方则可获得20万元~200万元的利润。就成本而言，微短剧制作平均几十万元到100万元，显著低于传统影视剧。
	沉浸式微短剧《重庆·1949》自启动公演以来，不仅口碑爆棚，演出更是“一票难求”。除了剧场演出外，剧院还向已购票的观众推出了限时免费真人沉浸剧本杀《请回答1949》，让观众更多体验到沉浸式演出的魅力。
	“我们做过统计，‘00后’‘90后’占了我们观演群体的一半以上，70%的观众年龄在35岁以下，符合我们的预期和设想。”投资方重庆兴亚控股集团董事长宋晓平说。
	短剧+游戏到底能走多远
	在微短剧行业持续火爆，玩家不断入局的同时，微短剧赛道竞争加剧，创作题材失衡严重，版权不清晰、内容同质化等问题也不容忽视，微短剧行业挑战与机遇并存。
	“如果微短剧不能摆脱低俗，不能摆脱过度商业化，不能提升作品文化内涵，不能跨越到精品，只是一味下沉，注定走不远。”微短剧运营平台企业点众科技首席执行官陈瑞卿如是说。
	“‘做小做微’是近年来文娱产业发展的新趋势。”三七互娱公司创始人兼董事长李卫伟说，借助微信、抖音等小程序平台的完善生态及运营工具，微短剧具备更广阔的畅想空间。
	“随着微短剧市场的火爆，越来越多的公司和个人开始进入这个领域，导致竞争加剧。”中国企业资本联盟副理事长柏文喜说，为了在激烈的市场中脱颖而出，创作者需要具备独特的创意和才华，同时也需要投入更多的时间和精力来打造高质量的作品。
	“今年以来，人工智能大模型的崛起对内容领域已产生深远影响，内容产业的底层操作系统，将被AI重新改写。”中文在线实控人童之磊说，今年10月，中文在线发布中文逍遥大模型1.0版，能一键生成万字，一张图写出一部小说，一次读懂100万字小说，大幅提升了创作效率。
	2022年底，国家广电总局就开始加强对“小程序”类网络微短剧的监管审核。今年以来，快手、抖音、微信等平台相继发布针对“小程序”类网络微短剧治理公告，三平台共治理下架近2300个违规微短剧小程序。
	陈瑞卿直言，目前微短剧市场上精品微乎其微。大量微短剧本质上仍是“流量产品”，而非真正的“内容产品”。行业未来的规模大小，完全取决于行业能否自律、能否守住底线。谁能掌握优质的内容，同时拥有强大的渠道资源，谁或能脱颖而出。
	李国【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>温泉十二金钗系列微短剧《温度》，由重庆巴南区文旅委推出，不仅通过腾讯视频、抖音、微博等传播渠道，进行全平台播放和推广。”三七互娱公司创始人兼董事长李卫伟说，借助微信、抖音等小程序平台的完善生态及运营工具，微短剧具备更广阔的畅想空间。参与投建“临影厂”的杭州在水一芳影视公司董事长周伟成表示，企业在两年前就关注到了微短剧这一新兴模式，认定其具备相当的市场潜力，并最终决定以搭建平台的方式作为切入口，正式涉足微短剧赛道。微短剧赛道究竟有多火。</key_sentence></doc>