<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7761</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-28/10118858.shtml</url><title>家庭如何守住孩子安全上网的第一道防线？</title><datatime>2023-11-28 04:54:00</datatime><body>	将于2024年1月1日正式施行的《未成年人网络保护条例》(以下简称《条例》)，对监护人应该承担的责任提出了要求，多位专家表示，家庭是提高青少年网络素养、保护未成年人网络安全的第一道防线。
	孩子沉迷网络、受网络中不良信息影响甚至遭遇网络暴力，是家长最担心的问题。没收手机、断网、找平台退还打赏……在新京报记者采访的案例中，不少家庭也曾因为网络使用问题爆发亲子冲突。
	“在网络素养的家庭教育方面，家长首先要提高自身的网络素养水平。”日前，北京师范大学教育新闻与传媒研究中心主任方增泉团队发布了《青少年网络素养绿皮书报告》，在对报告作全方位解读时，方增泉如是说道。
	广州市未成年人网络生态治理基地主任、中国青少年宫协会媒介与教育工委会常务副主任张海波认为，对网络平台的监管是“堵”，对家长及青少年进行网络素养教育是“疏”，疏堵结合、家校社共同发力有利于“治标”又“治本”。
	用网问题频繁引发的“亲子大战”
	在一次激烈的母女争吵后，徐女士一气之下拔了网线；女儿沉迷于刷短视频曾经气哭了张女士很多次；马先生深夜偶然发现，儿子偷偷溜进姥姥房间把手机“顺”出来玩游戏至凌晨……在采访中，多位家长反映，即便家庭氛围和谐，因网络引发的“亲子大战”也并不鲜见。
	目前，游戏、音视频、社交和直播是青少年接触较多的网络平台，也是容易发生用网问题引发家庭亲子冲突的关键。矛盾背后，是家长们对孩子上网安全的隐忧，尤其是担心孩子沉迷网络，影响学习和正常生活。
	采访中，多位家长道出了各自的痛点：各种类型的短视频平台用吸睛、猎奇的内容让孩子们刷个不停，“撸猫的小视频一条接一条推送，孩子从小喜欢猫，不限制根本停不下来”；“青少年模式下，无法打开小程序，但孩子的一些作业得通过小程序提交”；“孩子青春期逆反，需要网络社交，说在网络上才能收获自信”……
	毕女士去年的遭遇更为“惊心动魄”。因为小学四年级的儿子开始学做短视频，她便允许孩子在短视频平台上发布了一些自己的小创作，没想到被不法分子盯上，在评论区加儿子为好友，以各种名义向儿子要钱，每次几百元。偶然间，她发现孩子用绑定的银行卡已向陌生人转账逾三千元，询问孩子原由时，“他吓得‘哇’的一声就哭出来了，到现在也不肯提究竟为什么给对方转账，可能被对方威胁或者利诱了。”毕女士说道。后来，毕女士和丈夫搜集证据向平台进行投诉，在几个月内终于把钱追了回来，但孩子对这段被骗经历至今避而不答。提起这段经历，毕女士仍耿耿于怀，她的担心也并非个例。孩子因给主播打赏、买装备消费家长大额资金的新闻，也常见诸报端。
	记者注意到，近年来，针对防止青少年在网络使用中出现的问题，多部门陆续出台了一系列政策。
	2019年10月25日，国家新闻出版署印发《关于防止未成年人沉迷网络游戏的通知》，要求网络游戏企业向未成年人提供游戏服务的时长，法定节假日每日累计不得超过3小时，其他时间每日累计不得超过1.5小时。2021年6月1日起，新修订的《中华人民共和国未成年人保护法》正式施行，其中设立“网络保护”专章，成为了该法的一大亮点。同年8月30日，国家新闻出版署印发《关于进一步严格管理切实防止未成年人沉迷网络游戏的通知》，要求所有网络游戏企业仅可在周五、周六、周日和法定节假日每日20时至21时向未成年人提供1小时网络游戏服务。
	2022年5月，中央文明办、文化和旅游部、国家广播电视总局、国家互联网信息办公室发布《关于规范网络直播打赏加强未成年人保护的意见》，在网络直播新业态迅速兴起时，打出未成年人网络保护“一记重拳”。其中，在禁止未成年人参与直播打赏、严控未成年人从事主播等方面都作出了严格规定，并取消网站平台的打赏榜单，加强青少年上网高峰时段的管理。
	青少年使用网络是其权利
	“《条例》回应了当下的社会热点，即网络沉迷、不良信息侵害、网络欺凌等，但很多问题的核心在预防和教育上。”张海波表示，近年来出台的法律规定包括“网络安全法”“个人信息保护条例”“儿童信息个人保护”以及反对网络暴力等专项文件，往往是监管层面作为，是非常必要的，也是治乱的重点。但另一方面，“教育”也须是网络生态的治理手段。
	“教育本身是未成年人保护的中心工作，从长远来看，‘堵’是‘头痛医头、脚痛医脚’的手段，要治本，教育的预防作用就更为重要了。”张海波认为，网络素养教育非常重要，是网络时代重要的核心素养和基本素养。除了学校要提升网络素养教育之外，家庭中培养孩子健康上网的习惯非常重要，“家长意识的提升需要一个过程。”张海波说道。
	从2006年起张海波便重视青少年媒介素养教育课程建设，他介绍，随着媒介技术与媒介文化的发展，世界媒介素养教育大致经历了防御范式、甄别范式、批判范式和赋权范式四个阶段，总体呈现出不断超越保护主义的趋势。赋权范式认为“媒介素养是一种权益”，媒介素养教育的本质内涵就是要教导大众正确、正向地使用自己的权利，主张媒介素养教育的目的在于通过分析、推理、传播和自我表达技能的发展来提升自主权。
	“针对儿童的媒介素养教育，尊重儿童的主体地位，在赋予‘媒介接近权、有益信息的知晓权和参与权’的基础上，引导儿童全面参与，是网络时代媒介素养教育的应有之义。”在张海波看来，当代少年儿童是网络时代的原住民，他们不只是被动的信息接收者，更是主动的使用者、参与者和创造者。调查也显示，在许多重要的数字技能方面，14岁的青少年都超过了他们的父母，因此，满足青少年数字化成长的需要，就要让青少年在参与中不断提升素养。
	方增泉在基于调研的基础上，建议对青少年“赋权”“赋能”“赋义”。他表示，青少年使用网络是其权利，家庭和社会不能剥夺这一权利，不能把孩子隔离于互联网之外，要通过“赋能”的方式，让其具备使用互联网的能力。
	“赋义”方面，方增泉建议加强价值观教育，构建网络学习社区，让青少年可以在其中更多讨论学习生活中的问题并解决问题。还要加强青少年注意力的管理和自我管理，加强其信息的保护能力，提高其网络形象的管理能力，警惕孩子在社交媒体中的数字压力。此外，在家长、教师等层面他也提出合理建议，以多方合力提高青少年网络素养。
	换个思路看青少年触网
	提起“赋权”，女儿上六年级的张女士坦言，这是之前爆发亲子矛盾后的无奈之举。“从五年级下学期开始出现青春期逆反，她玩手机玩得特别厉害，把我都气哭了。”张女士回忆说，孩子先是迷恋于QQ，后来又开始刷短视频，被卸载之后又开始玩小红书，“被我发现后卸载了三次，最后一次藏得连菜单都找不到。”
	提起和女儿的“战斗经历”，张女士哭笑不得。直到有一次，她发现女儿制作了一个视频，非常精彩，粉丝也增至近一万，张女士的“内心防线”开始逐渐松动，她意识到，网络也许并非“洪水猛兽”，“我妥协了，制作短视频、涨粉我都办不到，就换了思路，允许她玩。”
	但张女士并非把电子产品交给孩子任由其处置，当她发现孩子控制不了上网的时间时，和孩子就合理分配时间做出了约定。通过正向沟通和疏导，母女俩约定了上网和学习的时间比重，如果发现女儿有沉迷的倾向，就找点趣事分散孩子的注意力，看见不利于孩子成长的信息，也会及时提醒孩子，孩子也能理解。
	基于团队连续多年在全国青少年中做的大规模样本测量，方增泉提出了“青少年网络素养的六个维度”：上网注意力管理能力、网络信息搜索与利用能力、网络信息分析与评价能力、网络印象管理能力、网络安全与隐私保护能力、网络价值认知和行为能力，这也是衡量孩子网络素养的指标，他表示，事实证明，干预孩子网络成瘾或网络沉迷时，核心要素就是六个维度的提升，并建议家长们要建立一个让孩子自觉自律的共识，将网络作为学习的工具、学习的社区来使用。
	方增泉表示，从上网时长的实际调研来看，平均每天上网1至3个小时的青少年，网络素养水平最高。随着时长的增加，青少年网络素养水平逐渐下降。“现在青少年不上网是不可能的，如果集中在一小时以下，他获取知识的视野和宽度是不够的，每天上网1至3个小时还是比较合适的。”方增泉表示。
	家长首先要提升网络素养水平
	父母学历越高，青少年网络素养水平越高；青少年与父母讨论网络内容的频率越高，网络素养水平越高；青少年与父母的亲密程度越高，网络素养越高；父母干预上网活动越频繁，青少年网络素养越低……记者注意到，在方增泉调研的家庭情况中，上述几个结论颇为有趣。
	方增泉建议，家长首先要提高自身的网络素养水平，如管理自己使用网络的时间、增强对网络信息的分析鉴别能力、客观认识网络的利与弊，不能在孩子与自己使用网络时区别对待，要学会换位思考，认识到孩子上网的原因和需求，合理引导。
	作为未成年人保护工作“最后一公里”的重要环节，家庭监护和教育的作用不容忽视。在提升家长网络素养的同时，平台企业也在发挥作用，与家庭、社会形成合力，为青少年的发展提供强有力的支撑。
	《条例》中提到，网络游戏、网络直播、网络音视频、网络社交等服务提供者需设置未成年人模式，为监护人提供时间管理、权限管理、消费管理等功能。
	网易相关负责人表示，网易游戏系统也在构建全新的未成年人保护工作机制，通过搭建和不断完善“网易家长关爱平台”，帮助解决家庭管理的难点、痛点。
	家长登录平台操作，能够随时随地通过手机查询和管理孩子的游戏时间和消费情况，可以设置游戏禁玩、禁止消费，对孩子的游戏情况和行为直观掌控；当遇到防沉迷、未成年人骚扰、未成年人诈骗等相关问题，也可以通过平台咨询投诉、寻求帮助。截至目前，网易家长关爱平台已累计帮助超过10万名家长解决了孩子消费异常、时间管理、退款等问题。平台还邀请了教育专家入驻，为家长与孩子的沟通教育提供更多建设性思路。
	抖音也为家长提供了安全管控工具，上线亲子平台和家长手册，协助家长对未成年子女抖音账号进行健康使用管理。2021年9月开始，抖音升级强化了青少年防沉迷措施，14岁以下实名认证用户全部进入青少年模式且无法自行退出。在该模式下，用户每天只能使用不超40分钟，且晚10点至次日早6点不能使用。家长除了可以灵活管控孩子的使用时长，还可以定期收到孩子的使用周报，了解孩子的兴趣所在。为了提升青少年模式主动开启意愿，抖音以泛知识、重教育为主来建设青少年内容生态，目前已覆盖科普知识、人文历史、绘本儿歌、安全教育等30余个细分品类，通过适龄内容匹配推荐，来满足不同年龄段青少年的兴趣需求。今年9月，平台扩充了图文体裁，进一步提升知识性、百科类内容的获取效率。
	“要多元共治，网络素养的促进是一个综合的治理体系，不仅涉及家长和学校，还有政府、社区、文化场馆的职责。”中国传媒大学法律系主任郑宁表示，《条例》第二章第十七条提到了“监护人要加强家教家风建设”，但具体如何提高还需要进一步细化落地，比如学校的家长课堂，在图书馆等公共场所建设网络素养课程等方方面面。
	据公开报道，2023年9月16日，全国首家儿童媒介素养教育研究展示中心在广州亮相，设于广州市少年宫内，旨在进一步提升拓展网络素养教育服务广度和深度。张海波介绍，研究展示中心的主要培养方式就是让儿童参与，设立了网络“小讲师”“小调查员”“校代表”，让孩子们自己调研网络的利弊，宣讲网络安全并对网络弊端提出调研意见，自主提高网络素养。“有些身教大于言传，确实可以惊喜地发现，孩子会主动教育家长要少玩手机，如何提高网络素养。”张海波说道。
	作为社会大课堂的补充，这一“广州模式”如何推广，张海波也给出了经验之谈。他认为，单靠某个学校、某个职能部门的力量难以推进，首先要有赖于政府的支持，通过政府文件落实普法工作，网信部门牵头、协同各方力量将基地落实，通过培训基地链接学校、家庭、社会，发挥枢纽作用，工作开展将更加清晰明确。
	新京报记者刘洋【编辑:姜雨薇】
</body><key_sentence>基于团队连续多年在全国青少年中做的大规模样本测量，方增泉提出了“青少年网络素养的六个维度”：上网注意力管理能力、网络信息搜索与利用能力、网络信息分析与评价能力、网络印象管理能力、网络安全与隐私保护能力、网络价值认知和行为能力，这也是衡量孩子网络素养的指标，他表示，事实证明，干预孩子网络成瘾或网络沉迷时，核心要素就是六个维度的提升，并建议家长们要建立一个让孩子自觉自律的共识，将网络作为学习的工具、学习的社区来使用。方增泉建议，家长首先要提高自身的网络素养水平，如管理自己使用网络的时间、增强对网络信息的分析鉴别能力、客观认识网络的利与弊，不能在孩子与自己使用网络时区别对待，要学会换位思考，认识到孩子上网的原因和需求，合理引导。广州市未成年人网络生态治理基地主任、中国青少年宫协会媒介与教育工委会常务副主任张海波认为，对网络平台的监管是“堵”，对家长及青少年进行网络素养教育是“疏”，疏堵结合、家校社共同发力有利于“治标”又“治本”。在提升家长网络素养的同时，平台企业也在发挥作用，与家庭、社会形成合力，为青少年的发展提供强有力的支撑。</key_sentence></doc>