<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7778</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119988.shtml</url><title>（经济观察）中国A股IPO压力缓释 多家企业按下“撤回键”</title><datatime>2023-11-29 22:05:00</datatime><body>	中新社北京11月29日电(记者陈康亮)中国A股近来IPO(首次公开发行股票)市场有所降温，多家企业按下IPO申请“撤回键”，引发关注。
	11月28日，深圳证券交易所决定终止对广州迪柯尼服饰股份有限公司IPO并在主板上市的审核，理由是该公司向深交所提交了撤回IPO的申请。该公司也成为最新一家主动撤回IPO的企业。
	另据上海证券交易所27日披露的信息，衢州南高峰化工股份有限公司终止沪市主板IPO。上交所表示，因该公司及其保荐人撤回发行上市申请，根据有关规定，终止其发行上市审核。
	类似这样撤回IPO申请的企业近期并不少见。据记者统计，自11月以来，沪深两市已有18家企业主动撤回IPO申请。另据媒体统计，今年以来，已有约200家企业终止IPO，其中主动撤回申请的企业占比逾八成。
	中国人民大学中国资本市场研究院联席院长赵锡军在接受中新社记者采访时表示，近期，拟上市企业主动撤回IPO申请的例子明显增多，这或与监管层阶段性收紧IPO节奏有关。
	今年8月，中国证监会发布消息称，证监会充分考虑当前市场形势，完善一二级市场逆周期调节机制，围绕合理把握IPO、再融资节奏，作出相关安排，其中包括根据近期市场情况，阶段性收紧IPO节奏，促进投融资两端的动态平衡。
	赵锡军表示，IPO对一二级市场都有较大影响，监管层从呵护市场整体环境的角度，阶段性收紧IPO节奏，同时加大对IPO的现场检查力度，有利于助推中国资本市场实现高质量发展。在这样的情况下，不可避免对企业上市有所影响。但应该看到，主动撤回申请的企业中，有不少是上市材料存在问题的。
	今年以来，不少企业是在监管部门现场检查后才宣布撤回IPO申请，如江苏沃得农业机械股份有限公司、上海恒业微晶材料科技股份有限公司、福建福特科光电股份有限公司、上海索迪龙自动化股份有限公司、浙江羊绒世家服饰股份有限公司等。
	在中航证券首席经济学家董忠云看来，今年中国经济企稳回升，但经济复苏的基础仍有待进一步巩固，部分拟上市企业特别是周期性特征显著的企业业绩明显下滑，阶段性财务指标不符合上市要求，这也是不少企业放弃上市的重要原因。
	除了撤回申请的企业增多，A股IPO降温还体现在IPO筹资额和排队企业数量的减少。根据国泰君安证券的统计，截至11月10日，A股2023年合计发行新股286家，募资金额约3367.35亿元(人民币，下同)，预计全年发行规模3500亿元至4000亿元，同比下降三成至四成。另据媒体统计，在过去3年，A股IPO排队企业数量一直在900家左右，而今年IPO排队企业数量已降至700家左右，为近4年来的新低。
	深圳大象投资顾问有限公司首席咨询专家谭格非表示，尽管目前还有不少企业在积极准备申报科创板或创业板，但预计排队总体数量在未来一年多的时间里大概率会继续减少。
	值得注意的是，在今年全球IPO市场中，A股表现仍然亮眼。根据安永日前发布的报告，中国内地仍是全球IPO活动的重要地区，截至11月17日的预测数据，A股全年筹资额仍占全球筹资额的四成以上。上交所、深交所位列全球证券交易所IPO筹资额的前两位。
	董忠云认为，A股IPO发行节奏放缓，一方面能促进投融资动态平衡，修复投资者信心；另一方面可以引导资源流向符合国家战略、具有核心竞争力的高科技产业，优化产业结构。
	展望未来，安永大中华区上市服务主管合伙人何兆烽表示，2024年经济环境和资本市场表现将继续影响中国A股IPO的发行节奏，预计在一定阶段内IPO仍将保持收紧态势，政策扶持或将向符合国家战略的“硬科技”倾斜，行业集聚效应增强。同时，监管层也将继续保持严格、透明、审慎的发行上市监管，不断提高IPO企业质量。(完)【编辑:周驰】
</body><key_sentence>中国人民大学中国资本市场研究院联席院长赵锡军在接受中新社记者采访时表示，近期，拟上市企业主动撤回IPO申请的例子明显增多，这或与监管层阶段性收紧IPO节奏有关。展望未来，安永大中华区上市服务主管合伙人何兆烽表示，2024年经济环境和资本市场表现将继续影响中国A股IPO的发行节奏，预计在一定阶段内IPO仍将保持收紧态势，政策扶持或将向符合国家战略的“硬科技”倾斜，行业集聚效应增强。中新社北京11月29日电(记者陈康亮)中国A股近来IPO(首次公开发行股票)市场有所降温，多家企业按下IPO申请“撤回键”，引发关注。除了撤回申请的企业增多，A股IPO降温还体现在IPO筹资额和排队企业数量的减少。</key_sentence></doc>