<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7852</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/11-29/10119718.shtml</url><title>月入千元，这届年轻人为什么下班后热衷于做副业？</title><datatime>2023-11-29 15:11:00</datatime><body>	文/华卓玛
	打开社交媒体，“90后”“00后”分享的下班后“副业经验贴”数不胜数。“打工人做副业是对还是错”等多个与副业有关的话题，也频繁引起网友热议。
	为什么这届年轻人，下班后开始热衷于做副业？
	预料之外的收获
	“起初每周末都做副业的驱动力是挣钱，没想到最终找到了自己的就业方向。”一家科技传媒公司“90后”视频编导林珺向中新社国是直通车介绍说。
	刚毕业时，带着成为一名优秀教研员的期待，林珺加入了教培行业。然而工作后，她发现理想中的工作与实际相差巨大，自己更像一个按部就班照读课程内容的销售人员，加之薪资低，她开始尝试做副业。
	林珺说，一开始，她并不知道自己喜欢的工作是什么、适合做什么，但毕竟学的是广播电视编导专业，于是尝试从事视频剪辑、演员、主持人、模特、PPT设计师等副业，基本上月入2000元左右。
	在做副业的过程中，林珺发现了自己对科普领域和视频剪辑的兴趣，断断续续做了一年半视频剪辑副业之后，加入了一家科技传媒公司，开始做科普视频编导。
	与林珺一样，带着增收目的开启副业的还有“90后”游戏角色原画师梁超群。他向中新社国是直通车介绍，接单做游戏角色立绘和游戏图标副业后，发现熟能生巧，自己做主业的效率也有所提升。
	但由于做一单花费的时间和精力比较多，梁超群接单相对较少，一般三、四个月接一单，一单收入在10000元至20000元之间。
	也有“90后”在职业焦虑中，通过副业准备着自己的“第二赛道”。
	在一家互联网大厂担任渠道商务的一波向中新社国是直通车介绍，因为总要面对互联网大厂“35岁职业危机”，自己现在借助主业的平台和资源，做品牌资源推广的副业，计划积攒到足够多的客户后，开始创业。
	社交媒体上，“90后”“00后”职场人分享副业的经验贴已不可胜数：代购、视频剪辑、自媒体账号运营、配音、网文写手等都成了“第二职业”。随着近两年剧本杀、宠物经济的兴起，还出现了剧本杀写手、宠物上门喂养师等副业。从收入来看，目前不少副业从业者的收入在4000-5000元左右。
	在“惊艳所有人的梦”中成为“韭菜”
	不少副业从业者在挣钱之外，于“第二职业”中获得“意外”收获，但也有不少年轻人在副业路途中踩过“荆棘”，甚至成了“韭菜”。
	梁超群介绍，一些客户会有“超时赔付两倍价格”的合约；线上接单后，也会有作品做至一半对方“跑单”、不再收作品的情况。因此，他现在接单基本都靠熟人推荐。
	林珺也碰到过在线上接单时，对方毁约、剽窃创意成果的现象。
	还有一些准备尝试副业的年轻人，在起步阶段就成了其他副业从业者的“韭菜”。“90后”刘晶向中新社国是直通车介绍，她在社交媒体上看到配音收入不错后，报了配音课程班，结果报基础课、进阶课、买专用耳机、麦克风等设备就花费近10000元，却并没有接到几个配音单，“我的副业就是为别人赚钱”。
	与刘晶一样，被割“韭菜”的年轻人并不在少数。社交媒体上，有人吐槽：“做着靠副业挣钱、惊艳所有人的梦，结果却如大家所说：别人的副业是教我做副业，我的副业是被骗。”
	除了做副业本身遇到“坑”之外，一些在职场中的年轻人还面临着副业与主业之间的冲突。林珺介绍，自己接单后，遇到过在上班时间客户催单的情况，但当时自己手头的主业工作也很急，只能将客户单违约，还赔了不少赔偿金。
	而一些职场人则在被领导知晓做副业后，遭遇过取消涨薪甚至被迫辞职的情形。
	切勿本末倒置
	中央财经大学社会与心理学院社会学系副教授庄家炽向中新社国是直通车表示，“副业热”一方面说明随着数字经济、平台经济的发展，一些新兴职业出现，让年轻人有了更多做副业的机会。另一方面也表明，部分年轻人存在职业危机感，副业可以缓解职业变动带来的冲击。
	在职业发展经纪人佟志刚看来，当前的职场环境下，岗位的安全系数在下降，但很多人缺乏对职业的风控意识，所以会出现很长的职业空档期。如今年轻人开始做副业后，能为自己的职业提供更多可能性，如果全职岗位遇到发展瓶颈，可以随时将副业转成全职岗位。
	同时，佟志刚表示，副业也可以让自己从单一的全职工作思维中解放出来，避免过度处在单一思维环境下时的脑力下降、思维效率降低。
	但他也提醒，选择副业时，要做好信息鉴别，可以迁移自己在做主业时的能力，找到适合自己的副业，不要盲目相信社交媒体的营销，付费的副业很可能就会让自己成为“韭菜”。
	在庄家炽看来，年轻人开启副业，是一个很积极的信号，说明年轻人并没有“躺平”。但他也提醒，在主业和副业之间，不要本末倒置，最好在将主业做好，有余力的情况下，再选择副业，否则很可能会得不偿失。
	应采访对象要求，文中林珺、一波、刘晶均为化名【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>但他也提醒，选择副业时，要做好信息鉴别，可以迁移自己在做主业时的能力，找到适合自己的副业，不要盲目相信社交媒体的营销，付费的副业很可能就会让自己成为“韭菜”。在一家互联网大厂担任渠道商务的一波向中新社国是直通车介绍，因为总要面对互联网大厂“35岁职业危机”，自己现在借助主业的平台和资源，做品牌资源推广的副业，计划积攒到足够多的客户后，开始创业。中央财经大学社会与心理学院社会学系副教授庄家炽向中新社国是直通车表示，“副业热”一方面说明随着数字经济、平台经济的发展，一些新兴职业出现，让年轻人有了更多做副业的机会。“90后”刘晶向中新社国是直通车介绍，她在社交媒体上看到配音收入不错后，报了配音课程班，结果报基础课、进阶课、买专用耳机、麦克风等设备就花费近10000元，却并没有接到几个配音单，“我的副业就是为别人赚钱”。</key_sentence></doc>