<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7853</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10119706.shtml</url><title>农村老人刷短视频怎样开启“健康模式”？</title><datatime>2023-11-29 14:51:00</datatime><body>	“吃洋葱通血管，每天必须吃一个。”“只要刷这个视频，每天都能赚钱。”“退货的速度跟不上老妈买劣质产品的速度”“起床第一件事就是拿起枕边的手机，睡前躲进被窝也要刷视频”……最近，笔者身边很多朋友总是谈到，自己在农村老家的父母染上“网瘾”了，老人家闲来无事，沙发角里一窝，或床上一躺，就捧着手机不停地刷短视频，不只看，还在短视频里购物，在直播间里打榜应援，一玩几个小时，根本停不下来，户外活动越来越少，对老人健康的影响实在令人担忧。
	中国互联网络信息中心发布的报告显示，近年来，60岁及以上网民占网民整体比例快速上升，截至2022年12月，老年网民规模达1.53亿。今年春节期间一份调研报告显示，过半农村老人的娱乐是刷手机短视频。这些都表明，随着智能手机和短视频平台的普及，越来越多的农村老年人成了短视频平台的用户。
	短视频为何会受到农村老年人的喜爱？从客观条件来看，农村互联网基础设施不断完善，生活条件提升，智能设备得到普及，越来越多的老年人使用上智能手机。在使用智能手机过程中，短视频功能操作简单，内容清晰易懂，浏览、制作、传播都十分方便，即使是文化程度较低，甚至不识字的农村老人也能轻松使用。从主观条件来看，农村老人与子女分隔两地的较多，日常生活简单固定，空闲时间比较多，同时对精神文化生活有一定的需求，短视频便成了他们与子女联系，拉近与子女心理距离，或弥补情感缺失的现实选择。
	如果说上述原因是短视频受到农村老年人喜爱的“主动因素”，那么，还有一些“被动因素”也要考虑进来。一些短视频运营商通过大数据算法，抓取老年人的娱乐和情感需求进行“个性化投喂”，通过不断推送符合老年人口味的内容，牢牢锁住他们的注意力，让他们“一刷就停不下来”，不知疲惫，甚至成瘾。此外，一些短视频抓住农村老人的心理特点，在短视频直播间里，经常有主播教老人怎样购物付款、抢秒杀价、拼手速。在短视频操作界面，用户每日签到、观看短视频与直播、浏览低价商品等，可领现金红包或金币作为回报，金币可兑换为“抵用金”，还可以提现，这些设置都在诱导老人不停刷短视频。
	现实中，一些老人通过短视频了解新闻信息、听历史故事、跟跳广场舞，丰富了老年生活，拓宽了社交范围，收获了益处。但也有一部分农村老年人刷短视频弊大于益，比如笔者了解到，一些老人长时间低头刷短视频，缺少活动锻炼，容易造成颈椎、脊柱、肩部及腰部损伤，对眼睛也不好，危害身体健康。同时，农村老人获取信息的渠道比较单一，容易盲目相信一些未经核实的短视频信息，特别是一些伪科学、养生健康类短视频，如果老人们接收到的是一些负面信息，还会导致他们陷入“信息茧房”，增加焦虑情绪。农村老人对网络购物的筛选辨别能力比较薄弱，缺乏判断力，更容易在短视频里花“糊涂钱”“冤枉钱”，甚至陷入网络营销、网络诈骗的陷阱，蒙受财产损失和身心伤害。这些负面影响需要引起高度重视。
	如何引导帮助农村老人更健康地在短视频平台“冲浪”，需要各方努力。乡镇村庄可以多组织开展一些服务老年人的线下活动，鼓励他们在现实生活中找到乐趣，也可以给农村低龄老人安排一些力所能及的劳动任务和锻炼机会，让老年人的生活充实起来。另外，还要做好科普宣传，有针对性地教农村老人辨别网络骗局、保护个人隐私，增强网络安全意识。相关平台也要加强把关，对含有误导、欺诈以及低俗信息的内容，完善投诉机制、及时处理删除，着重打击针对老年人群体进行不当消费引导的短视频。子女也要尽力给予父母更多陪伴，多回家看看，多跟父母打打电话，聊聊天，耐心地讲道理、做引导，还可帮助他们给手机设置健康模式，限制使用时间，从而更好地趋利避害，健康“冲浪”。(农民日报赵新宁)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>如何引导帮助农村老人更健康地在短视频平台“冲浪”，需要各方努力。最近，笔者身边很多朋友总是谈到，自己在农村老家的父母染上“网瘾”了，老人家闲来无事，沙发角里一窝，或床上一躺，就捧着手机不停地刷短视频，不只看，还在短视频里购物，在直播间里打榜应援，一玩几个小时，根本停不下来，户外活动越来越少，对老人健康的影响实在令人担忧。但也有一部分农村老年人刷短视频弊大于益，比如笔者了解到，一些老人长时间低头刷短视频，缺少活动锻炼，容易造成颈椎、脊柱、肩部及腰部损伤，对眼睛也不好，危害身体健康。今年春节期间一份调研报告显示，过半农村老人的娱乐是刷手机短视频。</key_sentence></doc>