<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7866</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10119651.shtml</url><title>“鹅腿阿姨”走红之后：我们就是普普通通的人 有什么可走红的呢？</title><datatime>2023-11-29 14:01:00</datatime><body>	11月27日下午，北京市气象台发布了大风蓝色预警，预计从发布时到28日凌晨2点，全市大部地区有4级左右偏北风，阵风6、7级。
	这个普通又不普通的周一晚上，8点不到，北京大学西南门外已经有不少在寒风中等待“鹅腿阿姨”的人了。晚上9点，戴着粉色头盔穿着红色上衣的“鹅腿阿姨”准时骑着电动车出现，大家举着相机手机，一窝蜂涌向她。这里面有提前预定好鹅腿的学生，也有人只是想凑前看看热闹。
	“鹅腿阿姨”是今年54岁的陈女士。最近几天，清华、北大等高校学生排队买她烤制鹅腿的视频被很多网友转发，并很快登上微博热搜，“鹅腿阿姨”也似乎一下子成为了“顶流网红”。
	火爆：
	鹅腿全部需要提前预定
	每天只会去一所学校
	“阿姨我的是一个不辣的”、“阿姨我拿两个辣的”……“鹅腿阿姨”刚刚停好车，消费者的呼喊声便在北京大学西南门外此起彼伏开来，这些购买鹅腿的人绝大多数是在北大或周围高校就读的学生。
	今年54岁的陈女士，微信昵称是“鹅腿阿姨”，她至今也想不明白，自己怎么几天之内就一下子“霸占”了这么多条微博热搜，甚至被很多人称为最近几天的“顶流网红”。
	陈女士的手机微信里有20多个群，这些微信群成员多是清华大学、北京大学、人民大学等北京海淀区高校的学生，大致按照学校分为不同的群。从2018年开始，陈女士开始在这几所高校附近出售她和爱人烤制的鹅腿，后来逐渐发展成学生提前微信预定付款、晚上定时送到“交货地点”的方式销售。他们每天只会去一所学校，能够售卖200多个鹅腿。
	“一天就只能做这么多，送好几个学校的话我们也做不过来。”陈女士的爱人梁先生对记者说。
	陈女士和爱人梁先生在更多时候会把鹅腿出售给北京大学的学生，因为这里距离他们租住的西北旺稍微近一些，那是一个位于北京五环与六环之间的地方，骑电动车到北大西南门需要近半个小时。“给北大学生买是15元一个，别的学校贵一点，16元一个，这并不是什么区别对待，只是因为去别的学校确实要更远一点。”梁先生说。
	鹅腿共有两种口味，辣的和不辣的，提前在微信上预定的学生会准时到陈女士的电动车旁按照预定的数量拿鹅腿。但是27号晚上的领取鹅腿现场，明显要比平时更加喧嚣，除了按约定领鹅腿的，还有媒体记者、短视频拍摄者、看热闹的行人，纷纷挤在“鹅腿阿姨”周围，大家举着手机相机，试图拍下更多的场面。
	想法：
	不愿意做所谓的“网红”
	更愿意踏踏实实做生意
	几天前，陈女士曾经和爱人在清华大学的东北门外分发过学生预定的鹅腿，也正是在那里，有人拍下了他们的视频并发到网上，随后登上微博热搜。
	“现在想想有点儿后悔，那天不应该去清华的，要不然也不会一下子被这么多人关注，我不希望这样。”11月27日的深夜，梁先生这样对记者说。
	相比于爱人，“鹅腿阿姨”陈女士似乎显得更少言寡语一些，但是她也表达了和梁先生一样的想法，就是不愿意做所谓的“网红”，更愿意继续踏踏实实做小生意。
	陈女士和梁先生大多数时候是在晚上9点钟送鹅腿到学校，半小时左右分发完鹅腿后返回家中，开始处理、腌制鹅腿。“一般我们是凌晨2点多睡觉，早晨7点多就得起床，继续腌制、烤制、进货，经常一天忙到只吃一顿饭，像今天我们就只吃了一顿。”梁先生说。“要是还像今天这样多人，我们这几天可能就不过来送了，希望这件事能赶紧冷却下来，我们就是普普通通的人，有什么可走红的呢？”
	据北京商报等媒体11月27日的报道，人民大学食堂在27日晚上也推出了鹅腿这一新菜品，定价15元。梁先生对记者说，学校食堂能够卖鹅腿也挺好的，相信也不会影响到自己的这份小生意。
	靠着这些年在北京卖水果、卖烧烤、卖鹅腿赚来的钱，陈女士和梁先生养育着在老家读书的孩子，今年，他们的儿子即将从苏州的一所大学毕业。
	27日晚上9点半，原本装着满满烤鹅腿的两个泡沫箱子已经见底，陈女士和梁先生骑着各自的电动车离开，而在北京大学西南门外，很多人依旧不愿散去，有人拿出烤鹅腿拍照、有人视频连线朋友“炫耀”，还有人继续讨论着刚刚的热闹场景。
	几十米外的路口，“鹅腿阿姨”和爱人坐在电动车上等待红灯，等待回到那个五环外的家。
	成都商报-红星新闻记者付垚北京报道【编辑:于晓】
</body><key_sentence>相比于爱人，“鹅腿阿姨”陈女士似乎显得更少言寡语一些，但是她也表达了和梁先生一样的想法，就是不愿意做所谓的“网红”，更愿意继续踏踏实实做小生意。陈女士和爱人梁先生在更多时候会把鹅腿出售给北京大学的学生，因为这里距离他们租住的西北旺稍微近一些，那是一个位于北京五环与六环之间的地方，骑电动车到北大西南门需要近半个小时。从2018年开始，陈女士开始在这几所高校附近出售她和爱人烤制的鹅腿，后来逐渐发展成学生提前微信预定付款、晚上定时送到“交货地点”的方式销售。陈女士和梁先生大多数时候是在晚上9点钟送鹅腿到学校，半小时左右分发完鹅腿后返回家中，开始处理、腌制鹅腿。</key_sentence></doc>