<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7868</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-29/10119656.shtml</url><title>北京建成100家中医药健康文化体验馆 中医药文化进校园</title><datatime>2023-11-29 13:46:00</datatime><body>	中新网北京11月29日电北京历史文化底蕴深厚，中医药文化资源丰富。在总结2019年北京世界园艺博览会中医主题展馆“本草印象馆”经验基础上，北京在全市建成100家中医药健康文化体验馆。据不完全统计，累计接待群众体验超过百万人次，让民众在家门口就能享受到中医药文化体验服务。这是北京市中医管理局相关负责人今天介绍的。
	中医药健康文化体验馆传播健康理念
	近年来，中医药系统深入挖掘中医药文化精髓，推进中医药文化跨界融合，提升中医药健康文化素养，不断增强群众中医药服务获得感。
	北京建设的中医药健康文化体验馆充分利用视觉、听觉、触觉等感官手段，多媒体技术、电子装置、大数据与人工智能等现代化展陈手段，原创设计研发中医药科普交互模块，真正实现可学、可用、可参与和可互动。
	为做好体验馆运营，提升群众体验感受度，北京市中医管理局积极整合行业资源，建立“专家团队为指导、服务团队为主体、工作团队为支撑”的人才队伍，建立激励机制，不断优化服务，为人民群众提供实用实惠的中医药健康文化体验。
	据不完全统计，全市各体验馆累计接待群众体验超过百万人次。为充分发挥社区中医体验馆功能，贴近基层群众需求，让群众在家门口就能享受到中医药文化体验服务。
	今年，依托全市100家社区中医药健康文化体验馆，围绕儿童节、端午节、中秋节、重阳节等节日，在全市同步开展了中医药文化活动。比如，在儿童节活动设计“通关文牒”打卡环节，让孩子们在游戏中掌握中医药健康文化知识，实现寓教于乐；重阳节活动将重阳文化、中医康养知识与青春记忆结合，通过温情和欢乐的活动环节，传播中医健康理念，引导老年人树立正确的中医生活方式，活动累计参与人数超过10万人。
	打造“一轴三带”中医药文化品牌活动矩阵
	按照全市统一部署，北京各区深入挖掘本区域所在文化带中医药文化特色，策划举办中医药文化活动，助力“一轴三带”文化建设。
	今年，北京已相继举办地坛中医药健康文化节、平谷长城百合中医药康健文化节、通州运河中医药文化节、石景山西山中医药文化季、丰台南苑中医药文化节、门头沟永定河中医药文化节、昌平居庸关长城中医药文化节等系列活动，基本实现“一区一特色，区区有活动”，形成了北京“一轴三带”中医药文化品牌活动矩阵。如，东城区在地坛公园连续举办了15届中医药健康文化节活动；通州区以大运河文化为纽带，串联运河沿线中医药文化，成立专家咨询委员会，启动运河中医药人才培养计划，促进南北中医药文化交流互融；平谷区将长城文化、林下经济文化、康养文化、药食文化、休闲文化有机融合，发布一批有故事、有打卡地、有百姓体验、有标志性文化产品、有现场锻炼场景的标志性成果。
	积极推进中医药文化进校园和旅游融合
	北京统筹推进中医药文化进校园工作，目前中医药课程已进入北京16区982所中小学，成为各学校校本课程的特色和亮点。北京市编写了《北京青少年中医药读本(小学版)》、《中医药三字经》、《中医药养生谣》等多种读本，形成了示范效应。
	北京学校、人大附中通州校区利用地缘优势，围绕“运河中医药文化如何在校园实现创造性转化”这一课程驱动性问题，构建了12门校内课程，助力学生形成健康的生命观、正确的科学观和方法论。
	同时，北京市中医管理局与市文旅局联合评选了五批59家北京中医药文化旅游示范基地，推出13条融观光休闲、中医药文化、中医药康养于一体的中医药健康旅游路线。既有涉及故宫御医药馆、地坛中医药养生文化园、听鹂馆、西苑医院等医学康养文化的线路，也有包含广誉远中医药文化博物馆、同仁堂大栅栏老药铺、鼓楼中医医院京城名医馆等博物馆和药铺的线路，优质的中医药健康旅游产品已成为国内外旅游者了解北京中医药文化特色、学习中医药知识和体验中医药活动的窗口。
	下一步，北京将立足中医药文化传承创新，依托市级、区级和社区层面中医药文化三级传播体系构架，助力“三个文化带”建设，以丰富文化内涵提升中医药价值、以文化传承创新为中医药事业产业发展注入内生动力，在推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展中发挥积极的作用。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>既有涉及故宫御医药馆、地坛中医药养生文化园、听鹂馆、西苑医院等医学康养文化的线路，也有包含广誉远中医药文化博物馆、同仁堂大栅栏老药铺、鼓楼中医医院京城名医馆等博物馆和药铺的线路，优质的中医药健康旅游产品已成为国内外旅游者了解北京中医药文化特色、学习中医药知识和体验中医药活动的窗口。今年，北京已相继举办地坛中医药健康文化节、平谷长城百合中医药康健文化节、通州运河中医药文化节、石景山西山中医药文化季、丰台南苑中医药文化节、门头沟永定河中医药文化节、昌平居庸关长城中医药文化节等系列活动，基本实现“一区一特色，区区有活动”，形成了北京“一轴三带”中医药文化品牌活动矩阵。为做好体验馆运营，提升群众体验感受度，北京市中医管理局积极整合行业资源，建立“专家团队为指导、服务团队为主体、工作团队为支撑”的人才队伍，建立激励机制，不断优化服务，为人民群众提供实用实惠的中医药健康文化体验。按照全市统一部署，北京各区深入挖掘本区域所在文化带中医药文化特色，策划举办中医药文化活动，助力“一轴三带”文化建设。</key_sentence></doc>