<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7895</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/11-29/10119554.shtml</url><title>中国式现代化的中国特色和世界意义</title><datatime>2023-11-29 11:00:00</datatime><body>	党的二十大报告对中国式现代化作了深刻阐释，概括了中国式现代化是人口规模巨大的现代化、是全体人民共同富裕的现代化、是物质文明和精神文明相协调的现代化、是人与自然和谐共生的现代化、是走和平发展道路的现代化这5个方面的中国特色，深刻揭示了中国式现代化的科学内涵。中国式现代化是全面建成社会主义现代化强国、实现中华民族伟大复兴的康庄大道，为世界现代化提供了新理论新范式，对中国和世界都具有重大理论价值和实践意义。
	习近平总书记强调：“一个国家选择什么样的现代化道路，是由其历史传统、社会制度、发展条件、外部环境等诸多因素决定的。国情不同，现代化途径也会不同。实践证明，一个国家走向现代化，既要遵循现代化一般规律，更要符合本国实际，具有本国特色。”中国式现代化5个方面的中国特色，展现出广泛性、人民性、协调性、共生性、开放性。
	第一，人口规模巨大，体现了中国式现代化的广泛性。人口规模巨大的现代化，是中国式现代化的显著特征。作为世界上最大的发展中国家，要在14亿多人口规模的基础上实现现代化，意味着比现在所有发达国家人口总和还要多的人将进入现代化行列，将彻底改写现代化的世界版图，充分体现了我国现代化建设的广泛性。人口规模巨大，能为现代化建设提供充足的人力资源和超大规模市场，同时巨大的人口规模使我国推进现代化建设的艰巨性和复杂性前所未有，发展途径和推进方式也必然具有自己的特点。推进人口规模巨大的现代化，要锚定人民群众对美好生活的向往，充分挖掘人力资源潜能，深入挖掘超大规模市场潜力，为现代化建设提供强大的人力资源保障和内需支撑。要积极回应人民群众在就业、分配、教育、医疗、住房、养老、托幼等方面的诉求和多层次需要，通过积极创造发展过程人人参与、发展成果人人享有的环境，凝聚起14亿多人投身现代化建设的磅礴伟力。
	第二，全体人民共同富裕，体现了中国式现代化的人民性。全体人民共同富裕的现代化，是中国式现代化的本质特征，也是区别于西方现代化的显著标志。实现全体人民共同富裕是广大人民群众的共同期盼，昭示了人类文明新形态的崇高价值追求。西方现代化的最大弊端，就是以资本为中心而不是以人民为中心，追求资本利益最大化而不是服务绝大多数人的利益，导致贫富差距过大、两极分化严重。中国式现代化坚持以人民为中心的发展思想，坚持人民主体地位，强调人民是现代化建设的主体和文明的创造者，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，坚决防止两极分化。推进全体人民共同富裕的现代化，要始终把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，既要通过全国人民共同奋斗把“蛋糕”做大做好，又要通过合理的制度安排把“蛋糕”切好分好，自觉主动解决地区差距、城乡差距、收入分配差距等问题，让现代化建设成果更多更公平惠及全体人民。
	第三，物质文明和精神文明相协调，体现了中国式现代化的协调性。既要物质富足、也要精神富有，是中国式现代化的崇高追求。中国式现代化深深植根于中华优秀传统文化，坚持物质文明和精神文明两手抓、两手硬，为创造经济快速发展和社会长期稳定两大奇迹提供了坚实支撑，也在全体人民拥有团结奋斗的思想基础、开拓进取的主动精神、健康向上的价值追求中拓展了文明发展新境界。推进物质文明和精神文明相协调的现代化，要将物的全面丰富和人的全面发展统一到现代化建设实践中，更好满足人民日益增长的精神文化需求，建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态，发展社会主义先进文化，推动形成适应新时代要求的思想观念、精神风貌、文明风尚、行为规范，不断丰富人民精神世界，提高全社会文明程度，推动人的全面发展，提升中华文化影响力。
	第四，人与自然和谐共生，体现了中国式现代化的共生性。尊重自然、顺应自然、保护自然，促进人与自然和谐共生，是中国式现代化的鲜明特点。党的十八大以来，我国坚持走生态优先、绿色发展之路，把“美丽中国”纳入社会主义现代化强国目标，把“生态文明建设”纳入“五位一体”总体布局，把“人与自然和谐共生”纳入新时代坚持和发展中国特色社会主义基本方略，创造了举世瞩目的生态奇迹和绿色发展奇迹，走出了一条生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路。推进人与自然和谐共生的现代化，要牢固树立和践行绿水青山就是金山银山的理念，坚持山水林田湖草沙一体化保护和系统治理，推进生态优先、节约集约、绿色低碳发展，加快发展方式绿色转型，提升生态系统多样性、稳定性、持续性，积极稳妥推进碳达峰碳中和，以高品质的生态环境支撑高质量发展。
	第五，走和平发展道路，体现了中国式现代化的开放性。坚持和平发展，是中国式现代化的突出特征。我们党始终坚定不移地站在历史正确的一边、站在人类文明进步的一边，以胸怀天下的宏阔视野将中国发展与世界发展统一起来，走出了一条通过合作共赢实现共同发展、和平发展的现代化道路。在坚定维护世界和平与发展中谋求自身发展，又以自身发展更好维护世界和平与发展，为应对全人类面临的共同挑战贡献中国智慧、中国方案、中国力量。推进走和平发展道路的现代化，要始终高举和平、发展、合作、共赢旗帜，奉行互利共赢的开放战略，弘扬全人类共同价值，推动构建人类命运共同体，通过激发内生动力与利用外部资源相结合的方式来实现国家发展，不断以中国新发展为世界提供新机遇。
	我们党团结带领中国人民经过长期不懈奋斗，成功走出中国式现代化道路，取得举世瞩目的发展成就。党的十八大以来，我们党在已有基础上继续前进，不断实现理论和实践上的创新突破，成功推进和拓展了中国式现代化。不仅为世界发展提供新机遇新动力，而且为人类社会现代化理论和实践创新作出新贡献。
	从根本特征看，中国式现代化是中国共产党领导的社会主义现代化。从建设内容看，中国式现代化坚持物质文明和精神文明协调发展、经济社会可持续发展、人与自然和谐共生等，体现“五位一体”总体布局和“四个全面”战略布局。从实现路径看，中国式现代化顺应当今世界发展大势，以新发展理念为引领，以“四化”同步发展为推进路径，以构建新发展格局为战略安排，既注重深度挖掘国内市场潜力，又注重深度参与国际分工，具有鲜明的时代性和开放性。从价值追求看，中国式现代化坚持以人民为中心的发展思想，将实现全体人民共同富裕作为本质要求的重要内容，既造福中国人民，也造福世界各国人民。从国际关系看，中国式现代化坚持构建人类命运共同体理念，坚持独立自主、和平发展、合作共赢。中国式现代化理论是马克思主义中国化时代化的重大创新。概括提出并深入阐述中国式现代化理论，是党的二十大的一个重大理论创新，是科学社会主义的最新重大成果。
	人类社会发展进程曲折起伏，各国探索现代化道路的历程充满艰辛。中国式现代化既遵循现代化一般规律，更符合本国实际，具有本国特色。既基于自身国情，又借鉴各国经验；既传承历史文化，又融合现代文明；既造福中国人民，又促进世界共同发展；既是我们强国建设、民族复兴的康庄大道，又是中国谋求人类进步、世界大同的必由之路。中国式现代化开辟了现代化发展新道路，创造了人类文明新形态，以其成功实践和基于实践基础的理论创新，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族提供了全新选择，为广大发展中国家基于自身国情自主探索各具特色的现代化之路提供了有益启示和经验。
	(本文来源：经济日报作者：中国宏观经济研究院经济研究所所长、研究员郭春丽)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>党的二十大报告对中国式现代化作了深刻阐释，概括了中国式现代化是人口规模巨大的现代化、是全体人民共同富裕的现代化、是物质文明和精神文明相协调的现代化、是人与自然和谐共生的现代化、是走和平发展道路的现代化这5个方面的中国特色，深刻揭示了中国式现代化的科学内涵。从价值追求看，中国式现代化坚持以人民为中心的发展思想，将实现全体人民共同富裕作为本质要求的重要内容，既造福中国人民，也造福世界各国人民。中国式现代化深深植根于中华优秀传统文化，坚持物质文明和精神文明两手抓、两手硬，为创造经济快速发展和社会长期稳定两大奇迹提供了坚实支撑，也在全体人民拥有团结奋斗的思想基础、开拓进取的主动精神、健康向上的价值追求中拓展了文明发展新境界。中国式现代化开辟了现代化发展新道路，创造了人类文明新形态，以其成功实践和基于实践基础的理论创新，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族提供了全新选择，为广大发展中国家基于自身国情自主探索各具特色的现代化之路提供了有益启示和经验。</key_sentence></doc>