<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7899</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-29/10119547.shtml</url><title>中拉经贸合作展现“非同一般的活力”</title><datatime>2023-11-29 10:59:00</datatime><body>	中拉经贸合作展现“非同一般的活力”(环球热点)
	联合国拉丁美洲和加勒比经济委员会(以下简称“拉加经委会”)近期发布年度报告《2023年拉丁美洲和加勒比地区国际贸易展望》指出，过去20年，中国在拉美和加勒比地区对外贸易中的表现引人关注。双边贸易额从2000年到2022年，增长了35倍，中国多年来一直保持该地区第二大贸易伙伴的地位。
	专家指出，多年来，中拉经贸合作迸发蓬勃活力，打造了南南合作的示范样板，提振了全球经济发展的信心。
	跨越式发展
	中国海关总署数据显示，2022年中拉贸易总额再创新高，达4857.90亿美元，连续第二年突破4500亿美元。
	近年来，中拉双方经贸合作硕果累累，合作潜力得到极大释放。从墨西哥牛油果、智利车厘子，到乌拉圭牛肉、厄瓜多尔玫瑰……越来越多拉美特色优质产品进入中国市场，丰富了中国民众的日常生活，也给拉美企业和民众带来实实在在的利益。
	“过去20多年，中拉贸易实现跨越式发展，呈几何级增长。” 南开大学历史学院拉丁美洲研究中心教授、博士生导师王萍对本报记者表示，政治互信是中拉经贸合作的压舱石，其中，元首外交发挥重要引领作用。今年是中拉开启外交关系63周年。10年来，中国国家主席习近平5次访问拉美和加勒比地区，亲自擘画中拉关系发展，推动共建“一带一路”合作。今年以来，巴西总统、洪都拉斯总统、委内瑞拉总统、智利总统、哥伦比亚总统、乌拉圭总统等多位拉美地区国家领导人访华。中拉政治互信持续深化，务实合作不断拓展。
	中国国际问题研究院拉美和加勒比研究所所长宋均营在接受本报记者采访时表示，过去20多年间，中拉贸易实现了跨越式发展，呈现出3个特点：一是增长速度快，二是贸易结构更加均衡，三是中拉贸易对拉美国家经济增长的贡献度明显提升。
	中拉自贸合作捷报频传。宋均营介绍，今年，中国与厄瓜多尔、尼加拉瓜签署自贸协定，加上智利、秘鲁和哥斯达黎加，中国在该地区已经有5个自贸伙伴。中国还同洪都拉斯启动并举行第二轮自贸协定谈判，与秘鲁举行自贸协定升级第五轮谈判……中国开放的大门越开越大，中拉贸易成果更加丰硕。
	“多年来，中拉贸易呈现出质量齐升的特点。”复旦大学国际问题研究院拉美研究室副主任、副研究员曹廷在接受本报记者采访时表示，中拉贸易结构加快均衡发展。中国对拉美出口以电机、机械产品和有机化学品为主，拉美对华出口向多样化方向发展，生物医药、电子产品等高科技产品以及水果、花卉、烟酒、咖啡、藜麦、羊驼绒等农产品出口不断扩大。
	高度互补性
	“从绝对值来看，拉加经委会认为，拉中贸易往来显示出非同一般的活力。”据巴拿马《星报》网站报道称，中国经济快速发展，拉美和加勒比地区从中受益。拉加经委会指出，随着城市化和中产阶级的扩大，中国对安全、多样化和高质量食品的需求不断增加。拉美和加勒比地区拥有丰富的自然和水资源，具备向中国供应营养、安全和优质食品所必需的比较优势。
	宋均营说，近年来，中拉贸易快速发展的原因有四：一是中拉双方的经济具有高度互补性；二是中国作为超大规模市场的潜力被进一步挖掘；三是中拉贸易便利化和投资自由化水平不断提升，大大降低了贸易成本；四是在全球经济面临数字转型和绿色转型的大背景下，中拉在新能源、数字技术、跨境电商等领域的合作潜力不断释放。
	“中国—拉美和加勒比国家共同体论坛部长级会议和共建‘一带一路’倡议是中拉经贸合作的两个重要抓手。”王萍表示，2015年，中国—拉美和加勒比国家共同体论坛(简称“中国—拉共体论坛”)首届部长级会议召开，会议双方达成三项成果，其中，《中拉论坛首届部长级会议北京宣言》集中反映双方对推进中拉全面合作伙伴关系的政治共识；《中拉论坛机制设置和运行规则》为论坛建章立制；《中国与拉美和加勒比国家合作规划2015—2019》则确定这5年中拉开展整体合作的重点领域和具体措施。这三项成果为中拉经贸合作提供了一个“1+3+6”(一个机制，三大引擎，六大合作领域)重要机制。2018年1月，在智利举行的中国—拉共体论坛第二届部长级会议发表关于“一带一路”倡议的特别声明，标志着倡议全面延伸至拉美和加勒比地区。中国—拉共体论坛第三届部长会议通过《中国—拉共体论坛第三届部长会议宣言》和《中国与拉共体成员国重点领域合作共同行动计划(2022—2024)》两份成果文件，充分体现了中拉高水平政治互信和深化合作的积极意愿。
	2017年11月，巴拿马在同中国建交仅5个月后，便成为拉美和加勒比地区首个加入“一带一路”倡议的国家。今年6月，随着洪都拉斯的加入，拉美和加勒比“一带一路”共建国增至22个，成为倡议不可或缺的重要参与方。
	“中国与拉美国家在推动多边主义、自由贸易和经济全球化上拥有共识。”曹廷表示，中国坚持走和平发展道路，着眼构建人类命运共同体，提出共建“一带一路”倡议和全球发展倡议等，得到了包括拉美国家在内的广大国家积极响应。在中拉论坛第三届部长级会议上，拉共体成员国外长纷纷表示，共建“一带一路”可成为深化中拉合作的重要途径。“一带一路”倡议倡导“开放、包容、联动、可持续”等理念，有助于中国和拉美国家进一步推进贸易联通。同时，中国在“一带一路”倡议下积极推进与拉美国家的基础设施建设合作，为拉美提升物流水平、便利对外贸易发挥了重要作用。
	宋均营表示，贸易畅通是共建“一带一路”倡议“五通”之一。现在，越来越多拉美国家在签署合作备忘录的基础上签订了合作规划。这说明，“一带一路”合作不仅是双方的一种共识和愿景，还有清晰的路线图和行动表。通过共建“一带一路”倡议，中国和拉美国家实现了发展战略对接和实实在在的项目合作。拉美国家对共建“一带一路”倡议投出“信任票”，对促进中拉贸易往来发挥了重要作用。
	合作前景广阔
	“多年来，无论国际局势和拉美地区政治局势如何变化，中拉经贸合作一直保持稳定增长的状态。中拉经贸合作的稳定性和持久性，提振了全球经济发展的信心，为全球南方合作树立了一个可供参考的样板。”王萍说，未来，中拉在经贸合作上还会一步一个脚印，不断走深走实。
	“在当前国际局势下，某些国家筑起‘小院高墙’，大搞‘脱钩断链’等贸易保护主义行径，冲击了全球多边贸易机制。中拉贸易快速发展是对贸易自由化和多边主义的坚定支持，为维护经济全球化发展注入正能量。”宋均营表示，中拉贸易快速发展本身就是全球贸易增长的一部分，对畅通全球产业链供应链发挥了积极作用。
	“中拉贸易快速发展对全球贸易和经济增长发挥了积极推动作用。”曹廷表示，在当前复杂国际局势下，全球供应链的安全与韧性遭遇极大挑战。拉美多国是全球重要大宗商品出口国，也是中国进口大豆、铁矿、铜矿等原材料和加工制成品的重要来源地。中拉加强农业、矿产、能源等领域合作，可以促进双方经济可持续发展，并且保障全球供应链安全。
	今年6月，第九届中国—拉美和加勒比国家基础设施合作论坛在澳门召开，推进中拉在绿色经济、数字经济、高新科技等基础设施合作领域高质量发展，为中拉合作注入新动能。
	宋均营说，在共建“一带一路”倡议的大框架下，中拉还需进一步采取措施促进贸易畅通。中国需要和更多拉美国家和地区组织协商签署自贸协定，为贸易自由化打下坚实基础。中国还需因地制宜，根据不同国家的发展情况采取针对性措施促进双方贸易增长，保障产业链供应链的稳定性。中拉双方可以开辟新的贸易合作领域，在新能源、数字化等领域拓展合作空间，培育新的贸易增长点。
	“未来，中拉经贸合作前景广阔。”曹廷认为，首先，中国还会加大进口藜麦、蓝莓、牛油果、坚果等拉美特色农产品及制成品，与拉美农业部门加强创新合作，加强与拉美国家产品市场准入规则对接，推动中国电子产品对拉出口；其次，中国可与拉美国家分享电商经验，帮助其建设数字经济平台，使更多拉美产品登陆中国的电商平台，同时，推动货币支付便利化；中拉可以加强制造业和绿色产业链合作，实现创新发展，促进市场、技术、产业融合，既助力拉美国家实现可持续工业化，又为中拉经济合作良性发展提供动力。(本报记者贾平凡)
	《人民日报海外版》(2023年11月29日 第 08版)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>中国国际问题研究院拉美和加勒比研究所所长宋均营在接受本报记者采访时表示，过去20多年间，中拉贸易实现了跨越式发展，呈现出3个特点：一是增长速度快，二是贸易结构更加均衡，三是中拉贸易对拉美国家经济增长的贡献度明显提升。今年6月，第九届中国—拉美和加勒比国家基础设施合作论坛在澳门召开，推进中拉在绿色经济、数字经济、高新科技等基础设施合作领域高质量发展，为中拉合作注入新动能。“中国—拉美和加勒比国家共同体论坛部长级会议和共建‘一带一路’倡议是中拉经贸合作的两个重要抓手。”王萍表示，2015年，中国—拉美和加勒比国家共同体论坛(简称“中国—拉共体论坛”)首届部长级会议召开，会议双方达成三项成果，其中，《中拉论坛首届部长级会议北京宣言》集中反映双方对推进中拉全面合作伙伴关系的政治共识。</key_sentence></doc>