<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7900</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/11-29/10119546.shtml</url><title>共建“一带一路”，为吉布提实现发展愿景注入强劲动能</title><datatime>2023-11-29 10:59:00</datatime><body>	推动地区互联互通促进区域经济发展
	共建“一带一路”，为吉布提实现发展愿景注入强劲动能(共建“一带一路”·第一现场)
	透过飞机舷窗俯瞰曼德海峡西南侧，一条银白色的铁路线在吉布提蜿蜒伸向远方——这条连接埃塞俄比亚首都亚的斯亚贝巴与吉布提港口的亚吉铁路，极大促进了包括吉布提在内的非洲之角地区经济发展，为东非区域一体化作出重大贡献。
	今年是共建“一带一路”倡议提出10周年。10年来，中吉双方合作推进诸多具有品牌效应的基础设施建设项目，有力推动中吉两国发展战略对接，为吉布提实现“红海灯塔”的发展愿景注入了强劲动能，进一步推动东非地区互联互通，促进区域经济发展。
	“一条铁路拉动一条经济带”
	上午9时30分，伴随响亮的汽笛声，开往埃塞俄比亚方向的K2次国际列车从吉布提首都吉布提市的纳加德火车站1站台准时发车。车厢内，过道十分拥挤，吉布提市居民纳莫奇德带着孩子们好不容易找到自己的座位。
	“这趟列车的车票非常紧俏，我们至少要提前3天到车站窗口才能买到。”纳莫奇德对本报记者说，搭乘亚吉铁路列车是他前往埃塞俄比亚的首选方式。“吉布提很多人都在埃塞俄比亚有亲戚，过去我们只能乘坐大巴前往，但是从大巴站点到市区很不方便，亚吉铁路通车让我们的出行变得顺畅。”
	亚吉铁路全长约752.7公里，由中国土木工程集团有限公司牵头建设并运营，是东非地区首条标准轨距电气化铁路，大幅缩减了吉布提至埃塞俄比亚的客货运时间和运输成本。自2018年1月1日开始商业运营以来，亚吉铁路累计发送货物743万吨，发送旅客近53万人次，运输收入保持着年均35%以上的高速增长。
	萨拉丁·穆罕默德·丁比奥是埃塞—吉布提标准轨距铁路股份有限公司吉布提段市场总监，刚从浙江宁波完成培训回到吉布提。他对本报记者说，亚吉铁路从建设到运营，充分展现了共建“一带一路”给吉布提和埃塞俄比亚等国带来的实实在在好处。“中国企业帮助我们修建和运营亚吉铁路，创造了许多就业岗位。这条铁路不仅促进了吉布提与埃塞俄比亚的人员和货物流通，更带动了经济发展，给两国经济注入了活力。”据统计，从建设到运营期间，亚吉铁路共为吉布提和埃塞俄比亚两国创造就业岗位5.5万个，培养了3000多名铁路方面的专业技术人才。
	亚吉铁路在吉布提和埃塞俄比亚之间架设起一条经济走廊——在吉布提，东非地区最现代化的港口之一多哈雷多功能港与亚吉铁路有机衔接，化肥、粮食、汽车等货物在多哈雷港卸载后，通过港区内的货车直达亚吉铁路港口站，再启程运往埃塞俄比亚；在埃塞俄比亚，随着亚吉铁路德雷达瓦旱港连接线的建成以及莫角物流中心扩建项目、阿瓦什石油专线项目的施工落地，“港口+铁路+旱港+工业园”互联互通，铁路“散货+油品”两个特色产品做大做强，正如当地媒体所言，“一条铁路拉动一条经济带”的“亚吉模式”迸发出蓬勃生机。
	吉布提基础设施与装备部秘书长德利塔·苏尔坦表示，不久前举行的第三届“一带一路”国际合作高峰论坛成果丰硕，将进一步推动吉中各领域合作，尤其是基础设施领域的合作，促进吉布提与周边国家的互联互通，推动东非区域一体化进程。
	“有效助力吉布提脱贫事业”
	记者从吉布提市区出发，沿着塔朱拉湾、古拜特湾一路西行，到达阿萨尔盐湖。在烈日的照射下，洁白的盐滩和湛蓝的湖水闪闪发光，这里既是非洲大陆的海拔最低点，也是吉布提矿藏资源最富集的地区。
	作为吉布提具有商业开发价值的最重要自然资源之一，阿萨尔盐湖开发被纳入吉布提国家发展战略。但长期以来，由于缺乏技术和资金，这一天然宝库没有转换为经济效益。共建“一带一路”倡议提出以来，应吉布提政府邀请，中交集团与吉方合作开发阿萨尔盐湖资源。中交集团旗下中交产投联手山东海王化工股份有限公司共同开发的阿萨尔盐湖溴化钠项目成为吉布提工业化发展的重要一步，也成为阿萨尔化工经济特区建设的第一步。
	阿萨尔盐湖溴化钠项目生产的溴化钠成为吉布提第一批出口海外的工业产品。截至目前，阿萨尔盐湖溴化钠项目累计出口成品近15万吨，为吉布提政府贡献可观的外汇收入。吉布提总统盖莱在溴化钠二期项目开工仪式致辞中表示，溴化钠项目将“助力吉布提经济实现包容性、多元化和可持续发展，也将有效助力吉布提脱贫事业”。
	中交产投吉布提盐业投资有限公司董事长、总经理潘蔚东对本报记者表示，阿萨尔盐湖溴化钠项目促进了吉布提工业化进程，“曾经沉寂的湖盐，在中企投资和经营下，正在成为吉布提发展经济、改善民生的‘白色金子’。”
	接近50摄氏度的酷热天气，挡不住慕名而来的游客们的脚步。在盐滩边，售卖着各式盐晶体的当地小伙子乌迈德对记者说，中企来投资后，聘用村民到工厂工作，还修通了道路、修建了码头，有更多游客来到阿萨尔盐湖观光，村民的生活也越来越好。
	“促进青年的个人成长和事业成功”
	“中国的打车和外卖平台值得我们借鉴”“希望与中国的食品加工企业深度合作”……不久前，一场吉布提青年创业分享会在吉布提特别展示综合体内举行。今年夏天，来自吉布提的16名年轻人访问中国，先后赴北京、广东深圳、浙江杭州和义乌等地参观学习，切身感受中国跨境电商的发展，与中国优秀的电商从业者交流，并在主办方的支持下开展创业资源对接。
	分享会上，吉布提青年阿布迪瓦哈布介绍了自己的参访成果——通过与中国朋友交流，他改进了自己设计的智能眼镜。通过镜框上镶嵌的微型摄像头和处理系统，这副眼镜能够将捕捉到的图像转化为语音，从而为视觉障碍者带来便利。“吉布提日照时间长、紫外线强烈，本地居民失明和视力低下发生率较高。我希望采用更多中国编程技术和电子产品，让这款眼镜‘看得’更远更清楚。”阿布迪瓦哈布说。
	技能培训是中吉共建“一带一路”合作的重点之一。青年占吉布提人口七成以上，是吉布提可持续发展的宝贵财富。吉布提港口和自贸区管理局主席阿布巴卡·奥马尔·哈迪对本报记者表示，共建“一带一路”为吉布提年轻人提供了就业、技能发展、创业等丰富机会。“参与共建‘一带一路’有助于促进青年的个人成长和事业成功，也将促进吉布提的经济社会发展。”
	2019年，非洲首家鲁班工坊在吉布提落地。今年10月，50多名鲁班工坊第二批学员顺利毕业，成为中吉共建“一带一路”新的建设者。在政府、学校、企业多方合作下，吉布提鲁班工坊开设铁道工程技术、铁道交通运营管理、商贸、物流等4个国际化专业，获得吉布提教育部的认证，开创了该国举办高等职业教育的先河，填补了吉布提铁道类、商贸类高职层次教育的空白。盖莱总统表示，鲁班工坊有助于进一步发挥吉布提青年职业劳动潜能，为吉布提经济社会发展提供技术人才保障。
	“鲁班工坊和孔子学院是吉中共建‘一带一路’的重要推动力量。”吉布提工商学校校长阿卜迪表示，第三届“一带一路”国际合作高峰论坛取得丰硕成果，相信此次高峰论坛将有助于培养更多“一带一路”建设者，为吉中、非中高质量共建“一带一路”注入更强动能。
	人民日报记者张志文黄炜鑫【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>他对本报记者说，亚吉铁路从建设到运营，充分展现了共建“一带一路”给吉布提和埃塞俄比亚等国带来的实实在在好处。中交产投吉布提盐业投资有限公司董事长、总经理潘蔚东对本报记者表示，阿萨尔盐湖溴化钠项目促进了吉布提工业化进程，“曾经沉寂的湖盐，在中企投资和经营下，正在成为吉布提发展经济、改善民生的‘白色金子’。透过飞机舷窗俯瞰曼德海峡西南侧，一条银白色的铁路线在吉布提蜿蜒伸向远方——这条连接埃塞俄比亚首都亚的斯亚贝巴与吉布提港口的亚吉铁路，极大促进了包括吉布提在内的非洲之角地区经济发展，为东非区域一体化作出重大贡献。“参与共建‘一带一路’有助于促进青年的个人成长和事业成功，也将促进吉布提的经济社会发展。</key_sentence></doc>