<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7908</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119496.shtml</url><title>各行各业“撸起袖子加油干” 共绘中国经济高质量发展新画卷</title><datatime>2023-11-29 10:32:00</datatime><body>	央视网消息：今天(11月28日)，《新闻联播》等栏目播出了中国物流、交通建设、公共服务、载人航天等领域的新闻报道，从一个个数字中可以看到中国经济企稳回升势头明显，韧性强、活力旺、潜力大仍是鲜明特征。下面，我们一起梳理一下。
	“增”势喜人前十个月我国物流需求呈恢复向好态势
	中国物流与采购联合会今天公布，1—10月份，全国社会物流总额278.3万亿元，同比增长4.9%。具体来看，10月份工业品物流中，有超过七成行业物流总额实现增长，增长面比9月份进一步扩大。其中，装备制造物流总额同比增长6.2%，较上月加快0.7个百分点。
	进口物流持续改善。10月份，进口物流总额同比增长12.3%。
	随着线下消费场景全面恢复，消费物流需求持续释放。10月份，全国餐饮相关物流需求同比增长超过17%，增速比9月份加快3.3个百分点。在直播带货等新业态带动下，相关的智能消费品物流需求同步扩大，1—10月份智能车载设备制造、智能无人飞行器制造物流需求增长超过50%。
	基础设施建设领域频传喜讯惠民利民逐步推进
	国家重大工程——深中通道主线贯通
	国家重大工程深中通道，联通深圳、中山、广州三地，是目前世界上综合建设难度最高的跨海集群工程。今天，深中通道主线贯通。
	深中通道西起中山，东至深圳，全长24公里，设计时速为每小时100公里。它是集“桥、岛、隧、水下互通”为一体的跨海集群工程。上万名建设者历时7年，攻克了一项项技术难关。
	科技创新始终贯穿着深中通道设计建设的全过程。主跨1666米的伶仃洋大桥创下跨度和抗风能力等多项世界纪录；通过自主研发的装备和创新技术，实现桥梁和隧道转换的西人工岛创造了四个半月快速成岛的行业奇迹；东人工岛建成了我国首个高速公路水下互通立交。
	深中通道的主线贯通就好比“毛坯房”正式交付。目前，建设者们正在进行机电安装以及附属工程建设的“精装修”，预计明年6月具备通车条件。通车后深圳与中山间将从现在的约2个小时缩短为半个小时。未来，深中通道将与广深沿江高速、广深高速、南中高速等路网实现高效衔接，粤港澳大湾区综合交通运输便利度将极大提升。
	宁夏中卫下河沿黄河公路大桥正式通车
	今天11时，经过三年的施工建设，宁夏中卫下河沿黄河公路大桥正式建成通车。
	中卫下河沿黄河公路大桥位于中卫市沙坡头区，大桥主桥全长1228米，塔高113米，主桥双向6车道，设计时速80公里，为双塔双索面斜拉桥，是宁夏已建成的第20座黄河公路大桥。中卫下河沿黄河公路大桥的延伸段与乌玛高速、定武高速等进行了互联互通，能够进一步提升通行能力，有效促进区域经济发展。
	川青铁路青白江东至镇江关段正式开通运营
	今天，连接四川成都和青海西宁的川青铁路青白江东至镇江关段开通运营，结束了川西北不通铁路的历史。该段线路全长206公里，设计时速200公里，连接三星堆、中国古羌城等多个景区。开通后，成都东站至三星堆最快18分钟可到达。
	冬修水利通渠保灌惠民生
	冬闲时节，多地也在抓紧施工维修水利。在江西赣州，当地抢抓晴好天气，加快推进水利基础设施、农田灌溉工程、水毁工程修复等建设，提升水利设施防洪抗灾和农业灌溉能力。
	目前，赣州全市对1200多个水利工程项目集中开展维修保养，一批水源整治改造、解决农田灌溉、水毁工程修复等项目正在持续推进。
	政策措施“组合拳”稳健有效持续发力有后劲
	我国将在约5000个社区试点建设嵌入式服务设施
	记者从国家发展改革委了解到，我国将优先在城区常住人口超过100万人的大城市中，选择50个左右试点城市开展社区嵌入式服务设施建设。每个试点城市将选择100个左右社区，通过新建或改造的方式，在小区公共空间嵌入功能性设施，为居民提供养老托育、助餐、家政、健康服务、体育健身等“家门口”一站式服务，实现养老托育“离家不离社区”。
	到2027年，在总结试点形成的经验做法和有效建设模式基础上，将向其他各类城市和更多社区稳妥有序推开，逐步实现居民就近就便享有优质普惠的公共服务。
	福建发布首批15条政策措施推动两岸融合发展
	福建着眼于广大台胞需求，近日公布首批15条政策措施，从便利台胞往来和生活、深化闽台经贸合作、鼓励台胞就业创业、推进涉台法治建设等四个方面，积极推动两岸融合发展。
	第二届全国乡村振兴青年先锋表彰活动举行
	今天，由共青团中央、农业农村部主办的第二届全国乡村振兴青年先锋表彰活动在浙江安吉举行，10人荣获乡村振兴青年先锋标兵称号，380人荣获乡村振兴青年先锋称号。全国乡村振兴青年先锋奖为两年一届，是表彰在乡村振兴中作出积极贡献的青年典型的全国性奖项。
	科技创新成果不断涌现成为经济增长新引擎
	我国自主研发的新一代通用处理器发布
	今天，新一代国产CPU——龙芯3A6000在北京发布，标志着我国自主研发的CPU在自主可控程度和产品性能方面达到新高度。
	今天发布的龙芯3A6000采用了我国自主设计的指令系统和架构，无需依赖任何国外授权技术，是我国自主研发、自主可控的新一代通用处理器，主频达到2.5GHz(千兆赫兹)，可运行多种类的跨平台应用，满足各类大型复杂桌面应用场景。
	此外，龙芯2P0500也于今天发布，这是国内首款基于自主指令系统的打印机主控芯片，作为打印/扫描整机中的核心控制部件，龙芯2P0500的研制成功将助力推动更多纯国产芯打印机走向市场。
	我国首张高轨卫星互联网初步建成
	记者从中国航天科技集团了解到，随着中星16号、19号和26号高通量卫星相继发射成功，我国初步建成首张完整覆盖我国国土全境的高轨卫星互联网。高轨卫星互联网主要为用户提供高速的专网通信和卫星互联网接入服务。
	中国空间站全貌高清图像首次公布
	今天，中国载人航天工程办公室在香港举行的记者见面会上公布空间站全貌高清图像。
	这是2023年10月30日，神舟十七号乘组在空间站内拍摄的画面，画面中，神舟十六号飞船正在撤离空间站。
	撤离后，神舟十六号乘组在返回地面前，航天员手持高清相机通过飞船绕飞拍摄了空间站组合体。这是在轨首次获取的以地球为背景的中国空间站全貌图像，也是第一组反映空间站全构型的工作照。【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>今天11时，经过三年的施工建设，宁夏中卫下河沿黄河公路大桥正式建成通车。中国物流与采购联合会今天公布，1—10月份，全国社会物流总额278.3万亿元，同比增长4.9%。今天发布的龙芯3A6000采用了我国自主设计的指令系统和架构，无需依赖任何国外授权技术，是我国自主研发、自主可控的新一代通用处理器，主频达到2.5GHz(千兆赫兹)，可运行多种类的跨平台应用，满足各类大型复杂桌面应用场景。今天，中国载人航天工程办公室在香港举行的记者见面会上公布空间站全貌高清图像。</key_sentence></doc>