<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>791</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-23/10098836.shtml</url><title>今年上半年总销售额逾300亿元—海南离岛免税热度升温</title><datatime>2023-10-23 09:56:00</datatime><body>	今年上半年总销售额逾300亿元—
	海南离岛免税热度升温
	经济日报记者王伟
	离岛免税是海南自由贸易港和海南国际旅游消费中心建设的重要内容。自2011年4月20日离岛免税政策落地至今年10月16日，海口海关共监管离岛免税购物金额2024亿元，购物人次3722万人次，购物件数2.68亿件。随着政策效应持续释放，消费者免税购物热情高涨，离岛免税日益成为促进海南旅游消费、带动海外高端消费回流的有力抓手。
	消费渠道再拓宽
	中免(海口)国际免税城积极拓宽“线上+线下”消费渠道，打造互动式、体验式消费新场景，吸引游客流连驻足。近日，中免(海口)国际免税城牵手海口同程音乐生活节，以“免税+文旅”的创新营销方式，激发消费新活力。
	“我们在免税城使用优惠券很划算，还欣赏了精彩的合唱表演。明年还来海南过节。”来自四川的游客陈女士说。
	今年中秋国庆假期期间，海口、三亚、儋州等地持续发放消费券，助力免税购物升温。据统计，假期期间，海口海关共监管离岛免税销售金额13.3亿元，免税购物人数17万人次，较去年同期分别增长117%、143%。
	提货方式更便捷
	“即购即提”、“担保即提”、海南59国入境旅游30天免签、提货方式增至5种……自今年4月起，离岛旅客凭有效身份证件或旅行证件和离岛信息在海南离岛免税商店，除在机场、火车站、码头指定区域提货外，还可选择邮寄送达和岛内居民返岛提取等离岛免税商品提货方式。
	“购买小件物品，我选择‘即购即提’，购买贵重产品，就通过‘担保即提’，购物很方便。”游客王女士说。数据显示，截至9月30日，海口海关共监管“即购即提”销售金额17亿元，购物人数87.3万人次；“担保即提”销售金额超4100万元。
	“‘即购即提’政策不仅广受旅客欢迎，也减轻了其他提货方式的物流配送和仓储压力，有利于优化企业物流体系；‘担保即提’则满足了消费者的更多购物需求。”中免三亚国际免税城相关负责人表示。
	海口海关口岸监管处副处长郭建盟介绍，为全力支持各大免税店充分开拓市场，海口海关提前沟通，了解免税品进口及销售计划、掌握企业配货需求，指导企业顺畅通关。积极优化人力资源配置、科学设置班次，保障热销免税货物“即到、即审、即核、即放”。
	市场潜力待深挖
	今年上半年，海南离岛免税店总销售额323.96亿元，免税购物人数516.6万人次，免税购物件数2568.23万件，消费对拉动经济发展的基础性作用不断增强。
	离岛免税热度升温背后，是海南旅游的持续火爆。海南机场数据显示，“双节”期间，其旗下11家机场完成航班起降8677架次，旅客吞吐量131.6万人次，同比去年分别增长134%、242%。海南岛内海口美兰、三亚凤凰、琼海博鳌三家机场日均旅客量均创历年国庆假期新高。
	如何将客流量变现，深挖来琼旅客的购买需求及潜力。海南师范大学经管学院教授裴广一认为，一方面，海南应继续加强有为政府与有效市场的有机结合，在旅游消费质优价实上下功夫，吸引更多国内游客；另一方面，应积极发展旅游对外贸易，优化入境政策、提高签证便利化水平、扩大离境退税范围、改革旅游营销推广机制，创新入境旅游营销，提升海南旅游产业的国际化水平。
	中国商业经济学会副会长兼自由贸易港(区)专委会主任、南国智库专家宋向清表示，随着离岛免税牌照发放增多，企业和门店数量增多，离岛免税市场将进入新的发展周期。保持高质量可持续发展，一要根据新的市场发展态势和消费升级趋势进行政策优化；二要优化离岛免税门店空间布局，增加免税商品品类，扩大离岛免税受众范围；三要借力新兴技术创新离岛免税服务手段，提高服务质量，增强消费者的互动感、体验感。(经济日报）【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>今年上半年，海南离岛免税店总销售额323.96亿元，免税购物人数516.6万人次，免税购物件数2568.23万件，消费对拉动经济发展的基础性作用不断增强。随着政策效应持续释放，消费者免税购物热情高涨，离岛免税日益成为促进海南旅游消费、带动海外高端消费回流的有力抓手。自今年4月起，离岛旅客凭有效身份证件或旅行证件和离岛信息在海南离岛免税商店，除在机场、火车站、码头指定区域提货外，还可选择邮寄送达和岛内居民返岛提取等离岛免税商品提货方式。离岛免税是海南自由贸易港和海南国际旅游消费中心建设的重要内容。</key_sentence></doc>