<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7913</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-29/10119506.shtml</url><title>各地区各部门在第二批主题教育中着力走好网上群众路线</title><datatime>2023-11-29 10:29:00</datatime><body>	用民生“温度”检验主题教育“深度”
	各地区各部门在第二批主题教育中着力走好网上群众路线
	学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育第一批总结暨第二批部署会议召开以来，各地区各部门各单位迅速启动、全面开展第二批主题教育，多地区多部门将人民网“领导留言板”等网上群众工作平台作为抓手，认真听取群众意见建议，有针对性地解决人民群众普遍关注、反映强烈、反复出现的问题，持续走好新时代党的群众路线。
	深入调研精心组织力求各项重点措施落地见效
	深入开展主题教育，调查研究必不可少。各地区各部门各单位党委(党组)在深入调研基础上精心研究制定第二批主题教育实施方案，做好研究谋划和统筹协调工作，确保主题教育抓出质量、取得实效。
	在浙江，杭州市钱塘新区党工委书记、区委书记金承涛赴部分企业开展“大走访大调研大服务大解题”活动。金承涛向企业负责人详细了解企业生产销售、行业市场现状等情况，认真倾听企业的发展诉求。
	今年7月，有群众通过江西省委民声通道平台和人民网“领导留言板”，反映抚州火车站候车大厅空调制冷效果较差的问题。对此，抚州火车站积极推进空调效能提升改造项目。10月10日，江西抚州市委书记魏晓奎来到抚州火车站，开展“线上留言、线下解忧”为民服务实践活动，就抚州火车站客运整治和候车大厅空调改造情况进行实地调研。他强调，抚州火车站空调效能提升改造项目是群众期盼、社会关注的民生项目，争取改造“一步到位”，避免反复施工，让群众有实实在在的获得感。
	山东滨州多名群众在人民网“领导留言板”反映某小区南门道路车流量大，高峰期间极易拥堵，居民出行存在安全隐患。滨州市委书记宋永祥督办，要求尽快拿出解决方案。滨州市信访局联合属地党委政府，按照领导批示精神，实地调研、广泛走访、积极协调，确定在小区北墙“破墙开门”的解决方案，当月建成北门通车，高效化解了小区居民出行难题，赢得群众赞许。
	8月30日，有群众在人民网“领导留言板”留言，反映自己家庭经济困难，“如果房屋土地一旦拆迁，将失去生活来源，生活将陷入困难境地”，希望在拆迁时，相关部门能够在生活、经济方面给予适当补助优惠。收到留言后，湖南省长沙经开区片区指挥部、黄兴镇大众村干部第一时间对留言人的家庭情况进行了解，解释关于拆迁困难补助申请条件及申请需要提交的相关材料，想方设法为群众解难。“长沙县相关部门及时解决我们困难家庭急难愁盼问题，使我们全家获得了幸福感、安全感，全家都感到踏实了，对未来生活充满信心，实实在在感受到了党的政策好，谢谢！”一个多月后，群众对相关部门的暖心举动特意留言表达感谢和认可。
	问需于民问计于民创新举措破解民生发展难题
	主题教育从第一批转入第二批，各地坚持注重防止形式主义、官僚主义，把功夫用在认真学习上、用在为群众办实事解难题上，通过网络察民情、汇民智、聚民心，把惠民生、暖民心、顺民意的工作做到人民群众心坎上。
	黑龙江佳木斯市委督查整改办公室对人民网网民留言办理情况进行“亮牌”督办，对无故拖延、逾期未办结、未按期回复、回复意见答非所问、敷衍塞责、满意度低等情况，以电话或下达督办通知形式催办，并亮“黄牌”提醒；对多次督办仍未处理到位，给网民留言办理工作造成不良影响的，亮“橙牌”警告；对弄虚作假，给网民留言办理工作造成严重影响的，亮“红牌”警告，并由市纪委监委、市委组织部依规依纪依法进行追责问责。
	在安徽全省建立健全“民声呼应”快速响应工作机制的基础上，阜阳市颍泉区实行联席会议制度，将全区各单位精干力量整合到“民声呼应”和人民网网民留言办理工作中来。9月底，颍泉区成立两个联合督查组，对24个“民声呼应”问题线索办理情况进行实地督查，实地了解群众诉求办理情况和群众满意度，对于未办结事项，协调督促相关区直单位尽快办理，切实做到件件有着落、事事有回音。
	营商环境好不好，企业和群众最有发言权。辽宁省大连市营商环境建设局在检视问题、走访调研和企业座谈中发现，当前大连营商环境已有较大提升，但与上海等先进地区相比还有差距。市营商环境建设局会同全市各地区、各部门聚焦企业全生命周期的服务和监管，制定出台《大连市2023年营商环境质量提升方案》，深入实施营商环境质量提升行动，推出28项70条工作举措，以企业群众是否满意为第一标准，进一步优化提升全市营商环境。同时，将主题教育与加快打造大连营商环境“升级版”紧密结合，建立“问计于企”工作机制，引入营商环境企业满意度评价，及时评估政策的实施效果，增强针对性和有效性。
	内蒙古乌兰察布市将人民网“领导留言板”网民留言办理工作作为第二批主题教育“办实事解民忧”的重要内容，定期汇总分析网民留言办理情况并形成专报，市委书记隋维钧多次提出办理意见，市委副书记乔允利直接催办重点留言，及时提醒、盯办问效。同时，将人民网“领导留言板”和“12345”办理情况纳入2023年度旗县市区和市直部门单位绩效考核，以“考核指挥棒”强化以考促干、以考促效，全力提升留言办理实效。
	让每一位网民的声音、每一条人民建议、每一项群众诉求都能被听见、被看见、被感知……随着第二批主题教育的深入推进，党和政府“办的”精准对接百姓“盼的”，群众的获得感、幸福感、安全感不断增强。(人民网徐明玥彭茜康梦琦)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育第一批总结暨第二批部署会议召开以来，各地区各部门各单位迅速启动、全面开展第二批主题教育，多地区多部门将人民网“领导留言板”等网上群众工作平台作为抓手，认真听取群众意见建议，有针对性地解决人民群众普遍关注、反映强烈、反复出现的问题，持续走好新时代党的群众路线。内蒙古乌兰察布市将人民网“领导留言板”网民留言办理工作作为第二批主题教育“办实事解民忧”的重要内容，定期汇总分析网民留言办理情况并形成专报，市委书记隋维钧多次提出办理意见，市委副书记乔允利直接催办重点留言，及时提醒、盯办问效。市营商环境建设局会同全市各地区、各部门聚焦企业全生命周期的服务和监管，制定出台《大连市2023年营商环境质量提升方案》，深入实施营商环境质量提升行动，推出28项70条工作举措，以企业群众是否满意为第一标准，进一步优化提升全市营商环境。8月30日，有群众在人民网“领导留言板”留言，反映自己家庭经济困难，“如果房屋土地一旦拆迁，将失去生活来源，生活将陷入困难境地”，希望在拆迁时，相关部门能够在生活、经济方面给予适当补助优惠。</key_sentence></doc>