<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7918</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/11-29/10119502.shtml</url><title>焦点访谈：呼吸道疾病高发 如何防治</title><datatime>2023-11-29 10:27:00</datatime><body>	央视网消息(焦点访谈)：当前，随着各地陆续入冬，呼吸道疾病进入到了高发期。呼吸道疾病指病原体从人体的鼻腔、咽喉，经气管和支气管等呼吸道感染侵入而引起的疾病，主要是由病人或感染者经过飞沫传播，不同的呼吸道疾病有不同的临床表现。那当前流行的呼吸道疾病有哪些？易感人群有哪些？如何预防？感染后应该注意什么呢？我们来看记者的采访。
	监测显示，近期，呼吸道感染性疾病以流感为主，此外还有鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等。专家介绍，近期我国急性呼吸道疾病持续上升，与多种呼吸道病原体叠加有关。
	中国疾控中心病毒病所国家流感中心主任王大燕：“今冬明春，我国仍将呈现多种急性呼吸道疾病交替或共同流行的态势。虽然各疾病的流行高峰未必同时出现，但是流行期叠加将会增加医疗负荷，儿童、老人等脆弱人群的门急诊和住院需求会大大增加。”
	据专家介绍，造成今冬呼吸道多种病原体共同流行的原因除气候原因外，也与不同呼吸道传染病流行强度呈现周期性变化有关。
	王大燕：“每年冬春季节均是流感、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒等多种急性呼吸道疾病的高发季节，多病源监测显示今年冬季流行的呼吸道疾病病原体与往年类似，并没有新的病原体流行。其次，不同呼吸道传染病的流行强度呈现周期性变化，比如目前肺炎支原体感染已经开始下降，但流感发病呈上升趋势。另外，新冠疫情常态化防控后，公众科学佩戴口罩、勤洗手等良好卫生习惯有所弱化，这不利于呼吸道传染病防控。”
	多病源监测结果显示，近期呼吸道感染性疾病不同年龄群体流行的主要病原体不同。1—4岁人群以流感病毒、鼻病毒为主，5—14岁人群以流感病毒、肺炎支原体、腺病毒为主，15—59岁人群以流感病毒、鼻病毒、新冠病毒为主，60岁及以上人群以流感病毒、人偏肺病毒和普通冠状病毒为主。
	监测显示，今年流感流行较往年有所提前，南北方省份均已进入流感流行期，由于流感病毒容易发生变异，人群普遍易感。流感临床表现一般为突发高热、全身症状明显，以头疼、四肢酸痛、乏力为主。
	肺炎支原体感染病程进展相对较慢，以发热、咳嗽为主要临床表现，早期为剧烈干咳。腺病毒呼吸道感染典型症状是咳嗽、鼻塞和咽炎，另有部分分型的腺病毒可导致腹痛、腹泻等。呼吸道合胞病毒感染轻症及早期症状类似于普通感冒，严重者会出现呼吸困难或呼吸急促、喘息、烦躁不安、食欲减退等。鼻病毒是引起普通感冒的主要病原体，近半数的急性呼吸道疾病感染由鼻病毒感染引起。
	虽然当前多种呼吸道疾病叠加流行，但据专家介绍，这些呼吸道疾病大都是自限性疾病，多数感染者只表现为上呼吸道感染。对于很多人关心的叠加感染，专家也作出相应解答。
	北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖：“这也不是今年新出现的问题，也就是说冬季呼吸道病毒感染，测出来的可能不止一种，但不是说测出来这两三种都叫感染、都是致病的。是不是检测出两三种病原微生物，包括病毒也好，细菌也好都需要治疗呢？不一定都要治疗，让医生根据你的病原学检测、检验化验，还有影像来分析，哪个是致病的菌，哪个是致病的病毒进行治疗。往往那是重病人、住院的需要都处理，一般门诊病人、社区病人上呼吸道检测的两三种病毒，一定是要处理优势病毒，而且医生会帮你判断。”
	专家提醒，目前还没有针对合胞病毒、腺病毒和鼻病毒的特效药，如果感染后仅仅表现为上呼吸道症状，可对症处理。如果症状加重出现高热、气短憋气等症状，就应及时就诊。
	由于儿童免疫系统发育尚不完善，当前流行的几种呼吸道疾病，儿童基本全部易感。对于当前高位流行的呼吸道疾病尤其是流感，最有效的预防办法是什么呢？
	国家儿童医学中心北京儿童医院主任医师王荃：“应该积极去接种疫苗，这个是非常非常重要的。一方面，可以尽力保护我们不感染流感病毒，另一方面，我们感染流感病毒之后的热程和疾病严重程度会缩短，也就是说进展为重症的概率会小很多。”
	据专家介绍，虽然疫苗是预防流感最有效的手段，但目前的接种率并不算高，除六月龄以下和有接种禁忌证的孩子，如果不在急性感染期，应尽量接种。
	由于呼吸道疾病普遍有发热、咳嗽的症状，当一些患儿出现发烧的症状后，家长就会焦虑不安，带孩子打点滴。对此，专家建议能用口服药解决就尽量不要输液。
	对于一些患儿感染呼吸道疾病后，咳嗽持续时间较长，有些家长会自行给孩子吃镇咳药，对于这样的做法专家并不提倡。
	王荃：“咳嗽是人的一个保护性反射，咳嗽一定是咽部不舒服或者呼吸道有分泌物了，尤其对于小婴儿来说，他本身咳嗽的能力就不足，再把咳嗽给镇住了，那些分泌物就更不容易出来。可以在医生指导下，用一些比如雾化和适合用的止咳祛痰的药物来进行缓解。另外在冬天，尤其北方冬天，可以用加湿器，孩子呼吸道舒适度会增加。”
	除了儿童，老年人因为年龄的原因大多免疫屏障功能下降和患有基础病，同样是呼吸道疾病的易感人群。如果老年人出现呼吸道疾病的相关症状，家里人该如何判断老人可以居家养护还是需要到医院就诊呢？
	北京医院呼吸与危重症医学科主任李燕明：“这对家里人来说，的确是比较困难的选择，需要结合老年人的年龄、基础疾病的严重程度和这次感染的严重程度来综合研判。首先要特别清楚的是老年人基础的状态是什么、基础体温是什么，基础的心率、基础的呼吸、基础的血压、基础的外周血氧饱和度是什么样的情况，因为出了问题要去比较的时候，要跟基线比较。第二点要根据老年人现在本身罹患的呼吸道感染的严重程度、基础疾病的严重程度和年龄进行综合考虑。”
	与年轻人相比，老年人身体较弱，在感染呼吸道疾病后，可能出现和其他年龄段人群同样的症状，但也有些非典型的症状需要家里人关注。
	李燕明：“老年人平时比较衰弱的，如果罹患了呼吸道传染性疾病或者感染性疾病，衰弱就会进一步加重，这种加重就会带来稳定能力的下降，比如老年人平时走路还可以，现在已经发烧了、感冒了，吃东西也不太好了，走路颤颤巍巍的，特别容易出现跌倒，甚至跌倒有的是老年人呼吸道感染或者老年肺炎的第一症状。”
	对于有基础病的老人来说，呼吸道疾病往往成为老年人感染后发展成重症的触因，因此老年人在这个季节要特别注意基础病的维护，尽量把基础病维持在稳定状态，这样即使感染，也能在很大程度上避免重症的发生。
	目前，流行的呼吸道疾病中，流感、新冠病毒感染有相应类型的疫苗可以接种，免疫接种的最佳时间在流行季到来之前。现在，随着流感高发，越来越多的人有接种意愿，但又担心已经太晚。
	王大燕：“接种流感疫苗是预防流感、减少流感相关重症和死亡的有效手段。目前，正值流感高发季节，对于之前没来得及打疫苗的人群，依然可以通过接种流感疫苗的方式来预防流感。”
	关于呼吸道疾病的预防，专家提醒不要使用药物，在没有感染的情况下盲目用药，不仅对预防感染没有作用，还可能引起其他问题。
	首都医科大学附属北京中医医院院长刘清泉：“药物吃多了以后会出现不良反应，靠吃治疗的药物来预防呼吸道感染是一个巨大的误区。第一吃错药后果会很严重，第二乱吃药的话会出现耐药，对全部人群都会有影响，反复这么吃，微生物对本来有效的药耐药了，这是一个非常麻烦的事。”
	专家提醒，虽然同一种呼吸道病毒不会在短时间内重复感染，但这并不意味感染后可以放心到人多、密闭的场所活动。
	随着呼吸道疾病高发期的到来，一些地方的医院门诊量高位运行，虽然很多医院已经采取措施，扩大接诊能力，但一些医院的医务人员已经满负荷运转，一些大医院的儿科门诊尤为明显。
	王荃：“特别想跟家长们说的是，发烧温度的高低并不完全代表疾病的严重程度，吃退烧药的目的不是把体温降到正常，而是增加孩子的舒适度，让孩子能够安全舒适地度过这个发热时期，呼吸道病毒感染通常情况下需三到五天的恢复期，只要这个过程中没有出现其他一些病情加重的征象大可不必去医院。”
	为避免长时间候诊以及可能因为拥堵产生的交叉感染，如患者症状较轻，专家建议可首选到基层医疗卫生机构或综合医院儿科就诊，也可以选择互联网诊疗。
	童朝晖：“呼吸道感染性疾病是种常见疾病，而且大部分都在上呼吸道。现在社区都是经过规范化培训的全科医生，他们完全有能力处理这些常见的呼吸道感染性疾病，第二，现在社区的药品也配备很充足，上下转诊的机制也比较通畅，万一有少数病人病情加重形成肺炎，通过社区医生往上转诊也比较方便。”
	我们也在这里提醒大家，要坚持戴口罩、多通风、勤洗手的卫生习惯，倡导“一老一小”等重点人群积极接种相关疫苗，有呼吸道症状时要做好防护，保持社交距离，避免家庭、单位内交叉传染。大医院人员密集，等候时间长，交叉感染风险较高，家里如果有儿童患病，症状较轻，建议首选到基层医疗卫生机构或综合医院儿科就诊。目前，全国各地卫生健康部门已经在官方网站和政务微信平台上，公布了本地可以提供儿科诊疗服务的医疗机构信息，并将及时更新，大家也可以关注一下。【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>李燕明：“老年人平时比较衰弱的，如果罹患了呼吸道传染性疾病或者感染性疾病，衰弱就会进一步加重，这种加重就会带来稳定能力的下降，比如老年人平时走路还可以，现在已经发烧了、感冒了，吃东西也不太好了，走路颤颤巍巍的，特别容易出现跌倒，甚至跌倒有的是老年人呼吸道感染或者老年肺炎的第一症状。与年轻人相比，老年人身体较弱，在感染呼吸道疾病后，可能出现和其他年龄段人群同样的症状，但也有些非典型的症状需要家里人关注。王大燕：“每年冬春季节均是流感、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒等多种急性呼吸道疾病的高发季节，多病源监测显示今年冬季流行的呼吸道疾病病原体与往年类似，并没有新的病原体流行。监测显示，近期，呼吸道感染性疾病以流感为主，此外还有鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等。</key_sentence></doc>