<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7926</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-29/10119521.shtml</url><title>学习语｜有文明的互鉴才能实现共同的进步</title><datatime>2023-11-29 10:17:00</datatime><body>	近日，习近平向世界中国学大会·上海论坛致贺信指出，中国学是历史中国之学，也是当代中国之学。习近平的贺信，深刻阐明了中国学研究的重要意义，为推动文明交流互鉴、促进世界中国学研究繁荣发展提供了重要指引。今天，党建网梳理了习近平总书记的部分相关重要论述，与您一同学习领会。
	溯历史的源头才能理解现实的世界
	治理国家和社会，今天遇到的很多事情都可以在历史上找到影子，历史上发生过的很多事情也都可以作为今天的镜鉴。中国的今天是从中国的昨天和前天发展而来的。要治理好今天的中国，需要对我国历史和传统文化有深入了解，也需要对我国古代治国理政的探索和智慧进行积极总结。
	——2014年10月13日，习近平在中央政治局第十八次集体学习时的讲话
	“观今宜鉴古，无古不成今。”历史是一面镜子，它照亮现实，也照亮未来。了解历史、尊重历史才能更好把握当下，以史为鉴、与时俱进才能更好走向未来。
	——2016年6月22日，习近平在乌兹别克斯坦最高会议立法院的演讲
	历史是最好的教科书，历史是人类最好的老师。历史记述了前人的成功和失败，重视、研究、借鉴历史，了解历史上治乱兴衰规律，可以给我们带来很多了解昨天、把握今天、开创明天的启示。重视吸取历史经验是我们党的一个好传统。
	——2018年11月26日，习近平在中央政治局第十次集体学习时的讲话
	循文化的根基才能辨识当今的中国
	如果没有中华五千年文明，哪里有什么中国特色？如果不是中国特色，哪有我们今天这么成功的中国特色社会主义道路？我们要特别重视挖掘中华五千年文明中的精华，弘扬优秀传统文化，把其中的精华同马克思主义立场观点方法结合起来，坚定不移走中国特色社会主义道路。
	——2021年3月22日，习近平在福建武夷山市考察时的讲话
	中华文明源远流长、博大精深，是中华民族独特的精神标识，是当代中国文化的根基，是维系全世界华人的精神纽带，也是中国文化创新的宝藏。马克思说，“凡是民族作为民族所做的事情，都是他们为人类社会而做的事情”。在漫长的历史进程中，中华民族以自强不息的决心和意志，筚路蓝缕，跋山涉水，走过了不同于世界其他文明体的发展历程。
	——2022年5月27日，习近平在中央政治局第三十九次集体学习时的讲话
	中国式现代化，深深植根于中华优秀传统文化，体现科学社会主义的先进本质，借鉴吸收一切人类优秀文明成果，代表人类文明进步的发展方向，展现了不同于西方现代化模式的新图景，是一种全新的人类文明形态。
	——2023年2月7日，习近平在学习贯彻党的二十大精神研讨班开班式上的讲话
	有文明的互鉴才能实现共同的进步
	知古鉴今，继往开来。历史充分证明，只要坚持兼容并蓄、开放包容，人类文明就能不断发展繁荣。当今世界正面临百年未有之大变局，化解人类面临的突出矛盾和问题，需要依靠物质的手段攻坚克难，也需要依靠精神的力量诚意正心。
	——2023年2月，习近平复信希腊学者
	中国共产党将致力于推动文明交流互鉴，促进人类文明进步。当今世界不同国家、不同地区各具特色的现代化道路，植根于丰富多样、源远流长的文明传承。人类社会创造的各种文明，都闪烁着璀璨光芒，为各国现代化积蓄了厚重底蕴、赋予了鲜明特质，并跨越时空、超越国界，共同为人类社会现代化进程作出了重要贡献。中国式现代化作为人类文明新形态，与全球其他文明相互借鉴，必将极大丰富世界文明百花园。
	——2023年3月15日，习近平在中国共产党与世界政党高层对话会上的主旨讲话
	我们要坚持文明交流互鉴。一朵鲜花打扮不出美丽的春天，百花齐放才能让世界春色满园。多姿多彩是人类文明的本色。正因为各国历史、文化、制度不尽相同，才需要交流互鉴、取长补短、共同进步。
	——2023年8月22日，习近平在2023年金砖国家工商论坛闭幕式上的致辞
	监制：苗遂奇
	审核：古丽娟王群星
	责编：赵瑞熙
	校对：白梦洁
	制作：王寒
	来源：党建网微平台【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>习近平的贺信，深刻阐明了中国学研究的重要意义，为推动文明交流互鉴、促进世界中国学研究繁荣发展提供了重要指引。中国式现代化，深深植根于中华优秀传统文化，体现科学社会主义的先进本质，借鉴吸收一切人类优秀文明成果，代表人类文明进步的发展方向，展现了不同于西方现代化模式的新图景，是一种全新的人类文明形态。近日，习近平向世界中国学大会·上海论坛致贺信指出，中国学是历史中国之学，也是当代中国之学。要治理好今天的中国，需要对我国历史和传统文化有深入了解，也需要对我国古代治国理政的探索和智慧进行积极总结。</key_sentence></doc>