<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7947</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-29/10119449.shtml</url><title>欢迎来到麦乐村，这里有中国对援外医疗的承诺</title><datatime>2023-11-29 05:47:00</datatime><body>	靳东的演艺生涯里，有过很多次饰演医生的经历。最近开播的《欢迎来到麦乐村》，他再次塑造了一位医生形象——中国援外医疗队队员马嘉。靳东觉得，这次感受格外不同。
	电视剧《欢迎来到麦乐村》由郑晓龙担任艺术总监，梁振华任总编剧、总制片人，金晔执导，胡雅婷、张显编剧，靳东、祖峰、张雨绮、刘冠麟领衔主演。该剧主要讲述了以马嘉、江大乔、武梅等人为代表的中国援外医疗队于非洲救死扶伤、与当地人民建立深厚友谊的故事。
	作为在共建“一带一路”倡议提出10周年、中国援外医疗队派遣60周年、中国—坦桑尼亚建交60周年等特殊节点制作、播出的剧作，《欢迎来到麦乐村》试图创作出一部兼具底蕴厚度和人情温度的作品。
	麦乐村是什么地方？
	该剧总编剧、总制片人梁振华解释：“斯瓦希里语是非洲的土著语言，‘麦乐’是斯瓦希里语中‘永远’一词的音译，代表了中国对援外医疗的承诺。”
	“麦乐村”就是医疗队的驻地，同时是永恒之村。
	《欢迎来到麦乐村》创作前期，主创团队赴非调研，之后剧组更是横跨两国六地拍摄，足迹遍布杭州、海南万宁、桑给巴尔岛、达累斯萨拉姆市、阿鲁沙国家公园、塞伦盖蒂草原等。
	在电视剧开播之际，靳东接受中青报·中青网记者采访时感慨：“在非洲经历的事情太多了。”他说，那段经历不仅体现在这部作品里，也留在每个去非洲拍摄的剧组同事心中。“每一个人的感受都是刻骨铭心的。”
	用真情实感的表演表达中国援外医生的故事
	据悉，自1963年向阿尔及利亚派出首支援外医疗队以来，我国累计向76个国家和地区派遣医疗队员3万余人次，援建医疗卫生设施共130余所，诊治患者近3亿人次，挽救了无数宝贵生命。
	靳东说，如果要去形容中国援外医疗队这群人，他会用一句话——“为众人抱薪者，不可使其冻毙于风雪”，同时这也是他接这部戏的原因。
	靳东认为，作为一个演员，有义务也有责任，用真情实感的表演向观众表达和传播这些令人尊敬的中国援外医生的故事。
	此前在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛民心相通专题论坛上，靳东代表剧中主演发言时表示：“通过这部电视剧，观众可以看到共建‘一带一路’下非洲医疗、文化、教育、经济等方方面面的发展。”
	他提到，《欢迎来到麦乐村》在拍摄过程中受到了坦桑尼亚政府的最高礼遇，以及特别多的帮助。
	也通过拍这部剧，靳东看到中国援建非洲的诸多成果，感受到中国和坦桑尼亚过去60年交往的历史及诸多细节，这些都具有深刻意义。
	“麦乐村是一个纯粹的故事、一个救赎的故事、一个传承的故事，象征着中非间的友谊与温情。”导演金晔表示，创作《欢迎来到麦乐村》的过程心路跌宕起伏，历久弥新。
	“去年在坦桑尼亚桑给巴尔岛采风，我和团队创作出3个象征意象，‘豹子’象征追求无我境界的医疗队队员，‘乞力马扎罗山’象征不断攀登高峰的医疗队，‘凤凰林’象征中非深厚的友谊。”金晔说。
	《欢迎来到麦乐村》编剧胡雅婷分享创作灵感来源时提到，采风中无数真实的细节构建出了这部剧对“麦乐村”生动的表达。
	在桑给巴尔岛采风的时候，胡雅婷偶然拿到了之前中国援外医疗队队员留下来的一本书，扉页上写着一段话。听其他医生说，这是上届中国援外医疗队队员写给下一届队员的话。其中一句是“莫愁前路无知己，天下谁人不识君”，令胡雅婷深受感动，蓦然明白了援外的真实想法和工作意义，并将这个动人的小细节加到了剧本创作中。
	“不要畏惧前路如何。”胡雅婷表示，中国援外医疗队的故事和精神令人感动，应该被世人铭记。
	完成自我心灵救赎，给自己一个答案
	靳东提到，之所以愿意反复饰演医生这一职业，是因为这个群体让他发自内心地尊敬。而每次演绎医疗题材作品，靳东的第一标准都是故事能打动自己。
	就如“麦乐”是斯瓦希里语中“永远”一词的音译，靳东说：“中国医疗队在那儿的驻地是非常固定的，就像我们戏里呈现的那样，一模一样，就是他们真实的生活场景。”
	拍摄《欢迎来到麦乐村》期间，靳东经常和中国援外医疗队的医生们聊天。他看到，即使到周末时间，这些医生也不会休息，而是选择去非常远的村子里义诊。
	当靳东问他们为何这么做时，医生们觉得这是很自然寻常的选择。“往往这种最不经意的时刻也是最真实的，会深深地触动你——他们到那儿去干了一件救人命的事，很多人在村子里奄奄一息，连去医院的车票钱都没有。”
	“他们能不断地、自发地去救很多人的生命，这是让人最感动的，我没有办法找到合适的语言去形容他们。”
	靳东记得，剧组拍摄期间，江苏医疗队到现场跟他们聊天，“有句话让我特别感动，他说他在国内可以做40年的医生，好像也就日复一日这么做下去了，但是来非洲这两年觉得做医生这件事发生了质的转变，会对自己有一个真正的认识，或者说一个重新的认识”。
	“选择援外的医生，一定是有大爱的。”但是靳东也提到，《欢迎来到麦乐村》这部剧并没有过分讴歌医生“高大全”的形象，而是细腻塑造和描绘了极其真实的个体和人物的心路历程。
	《欢迎来到麦乐村》开篇展现的马嘉，并不是一个性格完美的医生。他选择去非洲，也有一部分逃避心理，结果在援外医疗队的经历深深影响和改变了他。
	在一场分享活动中，当被问及马嘉是怎样一个角色时，靳东坦言：“马嘉是一个技术高超的医生，是一个桀骜不驯的人；他也是一个选择逃避的人，是一个完成自我心灵救赎的人；他还是一个鲜活的真实的人……当然最终究竟是什么人，还是请观众看完之后来决定吧！”
	靳东对记者表示，剧中，马嘉“逃避”到非洲来，突然发现这里什么都没有，那么到底哪种方式才是最好的生活方式？
	靳东感慨：“我想没有所谓最好的方式。我觉得最终每个人都是完成跟自己的和解，或者说对自己有了一个更清晰的梳理，给自己一个答案和答复，然后你才有可能进入到人生的下一个阶段。”
	同时，靳东也认为，生活甚至生命最大的魅力就在于未知，所以不要轻言放弃。
	“我们不能去躺平，要保持比较积极、健康的心态。”靳东说，大家会在工作生活中遇到种种不如意的情况，面对艰难的情况，因此内心需要一份支撑、一个“抓手”，去勇敢解决问题，战胜自我，积极面对明天。
	中青报·中青网记者沈杰群来源：中国青年报【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>拍摄《欢迎来到麦乐村》期间，靳东经常和中国援外医疗队的医生们聊天。最近开播的《欢迎来到麦乐村》，他再次塑造了一位医生形象——中国援外医疗队队员马嘉。靳东说，如果要去形容中国援外医疗队这群人，他会用一句话——“为众人抱薪者，不可使其冻毙于风雪”，同时这也是他接这部戏的原因。作为在共建“一带一路”倡议提出10周年、中国援外医疗队派遣60周年、中国—坦桑尼亚建交60周年等特殊节点制作、播出的剧作，《欢迎来到麦乐村》试图创作出一部兼具底蕴厚度和人情温度的作品。</key_sentence></doc>