<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7948</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119448.shtml</url><title>打造全球数字经济标杆城市 北京如何发力</title><datatime>2023-11-29 05:47:00</datatime><body>	今年是北京市正式实施《北京市数字经济促进条例》（以下简称《条例》）的第一年,面对打造全球数字经济标杆城市的目标，进展如何？
	今年4月至10月，北京市人大专题调研组先后赴朝阳、海淀、石景山、昌平等区对前沿技术创新、应用场景建设、数据要素市场培育等方面开展了实地调研，并召开专题座谈会。
	近日，北京市政府向北京市人大财经委作了关于加快建设全球数字经济标杆城市情况报告，后者围绕加强数字的开放、流动、产业化，创新监管和服务等提出一系列意见和建议，助力北京数字经济发展破局。
	北京市副市长刘宇辉代表市政府作报告时表示，2023年前三季度，北京市实现数字经济增加值14060亿元，同比增长8.3%，占地区生产总值比重为44.3%，同比提高1.1个百分点，其中数字经济核心产业实现增加值8226.7亿元，增长10.6%。
	北京的数字经济核心产业企业发展全国领先。报告指出，北京市近3年数字经济核心产业新设企业共计3万余家，年均新设1万家，核心产业规模以上企业超8000家。前三季度，软件信息服务业营收增速16.6%，增加值占GDP的比重及增速位居各行业之首。
	北京市经济和信息化局局长姜广智表示，数字经济为首都经济高质量发展提供了强劲的动能，要发挥好其“压舱石”和“发动机”作用。
	解码数字经济，北京各区有着不同方式：朝阳区“商务+科技”双轮驱动模式，海淀区创新引领机制，经开区瞄准高精尖产业发力等。
	在北京，人工智能、区块链、大数据、隐私计算等领域一批新基建项目加快落地。国家工业互联网大数据中心和顶级节点指挥运营中心建设完成；物联网终端用户超1.4亿，覆盖智能制造、智慧交通等多个领域。
	全国人工智能顶尖研究机构在北京聚集，人工智能技术体系基本形成。自然语言、通用视觉、多模态大模型等形成完整技术栈，关键算法技术达到国内领先、国际先进水平；超导量子芯片样品成品率由年初的80%提升至95%，中规模超导量子芯片、百比特超导芯片平均相干时间提升3倍。
	“当前，北京数字经济发展的工作重点更多聚焦工业、信息产业、数字技术方面，数字政府建设、应用场景开放等领域系统性改革有待提升，城市数字化治理、社会民生领域数字化转型相对滞后。”北京市人大财经委主任委员闫立刚说。
	“开放是常态、不开放是例外。”北京市人大财经委建议，以此为原则，增强开放数据的及时性、完整性和准确性，推进政府数据开放共享。以数字政府建设推动政府职能转变，推进体制机制改革与数字技术应用深度融合，统筹数据安全和数字经济发展，持续优化营商环境。
	在智慧城市建设方面，北京市人大建议，推行城市运行一网通管，促进不同部门、不同行业、不同系统、不同数据格式之间的数据融合共享，围绕企业市场需求和市民生活需要，拓展丰富智慧城市应用场景。鼓励发展互联网医院、数字图书馆、数字文化馆、虚拟博物馆，实现优质资源放大利用、共享复用。
	在数字产业化方面，专题调研组建议，要推动数字技术赋能实体经济，为人工智能、大数据、云计算等新一代信息技术提供更加丰富的应用场景，贯通从原始创新到成果转化，再到产业化应用的链条，打造具有国际竞争力的数字产业集群；制定分行业数字化转型路线图，培育一批有竞争力、影响力的数字化转型服务商，帮助对传统产业进行全方位、全链条的改造，推动制造业产品全生命周期数字化转型。
	放眼未来，刘宇辉表示，有关数字经济的政策体系、相关立法、行业标准等将持续完善，新型基础设施建设运营进一步优化，北京算力供给规模将持续攀升。
	中青报·中青网记者张艺来源：中国青年报【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>“当前，北京数字经济发展的工作重点更多聚焦工业、信息产业、数字技术方面，数字政府建设、应用场景开放等领域系统性改革有待提升，城市数字化治理、社会民生领域数字化转型相对滞后。近日，北京市政府向北京市人大财经委作了关于加快建设全球数字经济标杆城市情况报告，后者围绕加强数字的开放、流动、产业化，创新监管和服务等提出一系列意见和建议，助力北京数字经济发展破局。在数字产业化方面，专题调研组建议，要推动数字技术赋能实体经济，为人工智能、大数据、云计算等新一代信息技术提供更加丰富的应用场景，贯通从原始创新到成果转化，再到产业化应用的链条，打造具有国际竞争力的数字产业集群。以数字政府建设推动政府职能转变，推进体制机制改革与数字技术应用深度融合，统筹数据安全和数字经济发展，持续优化营商环境。</key_sentence></doc>