<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7949</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10119447.shtml</url><title>校园一排柿子树变成五门课</title><datatime>2023-11-29 05:42:00</datatime><body>	校园一排柿子树变成五门课【落实新中考改革，北京市第八十中学就地取材开发跨学科课程】
	校园里挂在枝头的柿子摇身一变，成为了生物课、劳动课、美术课等多门课程的重要素材；初一开设的科学课中，多了小实验，动手操作机会也多了；物理课上的实验更是好玩又长知识，学生动手操作能力不断提升……北京新中考改革方案公布后，随即启动了中考改革质量月大调研活动。11月27日，新京报记者走进北京市第八十中学的课堂，观察了解中考改革后学校的新变化。
	多科老师开发“柿柿如意”综合实践课
	“要慢慢搅拌，你们看现在的状态已经跟之前不一样了。”11月27日上午，北京市第八十中学生物老师冯银平正站在讲台上，带领着初一10班的学生制作“柿子果丹皮”。讲台下，学生们两两一组正在将柿子掰开，蘸上面包糠，经过烘烤之后，就会变成美味的柿子果脯。
	这是该校研发的“柿柿如意”课程，涉及美术、语文、生物、地理四大学科。记者了解到，根据北京新中考改革方案，生物、地理均列为了考核科目。不再有中考分数的压力，如何引起学生们学习的兴趣成为了学校老师们思考的问题。
	北京市第八十中学副校长骆玉香表示，学校从学生最感兴趣的问题出发，开发了综合实践课程“柿柿如意”，“学校教学楼前面有一排柿子树，每到柿子成熟的时候，常常有学生会问老师一些问题，比如柿子的种子在哪个部位？柿子不熟的时候为什么是涩的、如何去除涩味等。”
	骆玉香表示，基于学生们提出的问题，学校汇集了劳动教育组、生物组、地理组、美术组和语文组共同研发了课程，从劳动课上介绍摘柿子的工具、美术课上绘出美丽的柿子图，到语文课上欣赏相关诗文、地理课则追寻柿子的原产地，生物课上，学生们会解剖柿子，探究柿子的内部结构，学习制作“果丹皮”、“果脯”等。“让学生们全方位了解柿子的相关知识。”
	初一开始培养学生动手操作能力
	将梯形玻璃砖摆放在对应位置上，打开激光笔，看绿色的激光线在玻璃砖里经过……11月27日上午，该校初二4班学生卢泓希正按照物理老师张晓慧的讲解，完成实验。
	这节课上，张晓慧讲解的是“光的折射”实验。她告诉记者，这节课主要是引领学生探究光的折射是如何发生的，进而得出光的折射规律，再引导学生将规律应用到实际生活中，可以去解释日常生活中的一些现象。
	记者注意到，在实验开始前和进行中，张晓慧不时引导学生思考：为何选用梯形玻璃砖、如何描绘光在玻璃砖中的折射路径、如果要清楚地画出入射光线的折射路径，需要做几次实验等。卢泓希和其他同学们一步步开始了光的折射探究。
	根据新中考改革方案，物理80分的分值中，实验操作部分为10分。如何提升学生们的实验操作能力？
	张晓慧表示，“在物理实验教学方面，我们进行了一系列的创新和探索。比如在初一年级，我们就在科学课中开设实验课程，激发学生做实验的热情，培养他们的动手操作能力，为初二、初三物理实验的学习夯实基础。”
	老师自制教具，学校探索多元考查方式
	物理教师们在设计综合实践类课程的同时，不断进行物理自制教具的开发和学生实验器材的改造，“通过更直观的教具，让学生更好地去理解物理原理和物理规律。对于学生，我们也鼓励他们自制学具。”张晓慧告诉记者，粗略统计，物理组已累计自制了二三十件实验教具，其中部分还申请了国家专利。
	该校物理老师段巍指着自制的焦耳定律实验器材向记者解释，“这是在探究电热与电阻的关系时使用的器材。”物理老师李红艳展示了通过拆解电吹风机而制作的实验器材，“通过展示吹风机内部结构，可以让学生更直观地看到吹风机在冷风档和热风档工作时，内部电热丝工作情况的不同。”
	在北京市第八十中学校长任炜东看来，新中考改革释放出孩子们更多的时间、空间以及在校的学习精力，从学校层面而言，在课程体系建设上始终要保证学生能学足、学好，对于原有的15门国家课程，学校不断增加其综合性和实践性，同时，学校也在秋季学期开设了六十多门校本选修课，满足学生们的个性化学习需求。
	新京报记者杨菲菲【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>骆玉香表示，基于学生们提出的问题，学校汇集了劳动教育组、生物组、地理组、美术组和语文组共同研发了课程，从劳动课上介绍摘柿子的工具、美术课上绘出美丽的柿子图，到语文课上欣赏相关诗文、地理课则追寻柿子的原产地，生物课上，学生们会解剖柿子，探究柿子的内部结构，学习制作“果丹皮”、“果脯”等。北京市第八十中学副校长骆玉香表示，学校从学生最感兴趣的问题出发，开发了综合实践课程“柿柿如意”，“学校教学楼前面有一排柿子树，每到柿子成熟的时候，常常有学生会问老师一些问题，比如柿子的种子在哪个部位。比如在初一年级，我们就在科学课中开设实验课程，激发学生做实验的热情，培养他们的动手操作能力，为初二、初三物理实验的学习夯实基础。物理教师们在设计综合实践类课程的同时，不断进行物理自制教具的开发和学生实验器材的改造，“通过更直观的教具，让学生更好地去理解物理原理和物理规律。</key_sentence></doc>