<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7954</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-29/10119439.shtml</url><title>让“小哥”拥有更多职业荣誉感和社会归属感</title><datatime>2023-11-29 05:01:00</datatime><body>	阅读提示
	新形势下，如何发挥“新社会阶层”的力量？重庆江津区通过凝聚、服务、引领，组建了一支100余人的“津新小哥”队伍，将他们纳入基层社会治理新合伙人，让更多市民看到小哥们爱岗敬业、服务群众、冲锋一线的动人风采，也让更多小哥增强职业荣誉感和社会归属感。
	屋外，冷风夹杂着细雨，站内，却是暖意融融。几名“小哥”，有的在看书、有的在浏览手机，桌上的水杯正冒着热气。日前，一批新就业形态劳动者代表，在重庆江津区圣泉街道的组织下，参加升级后的“津新驿站”启动仪式。
	为进一步发动社会各界力量积极参与基层社会治理，该街道依托外卖员、快递员、网约车司机等新就业形态劳动者“走遍大街小巷、服务千家万户”的优势，组织其中政治素质好、思想觉悟高、代表性强的青年骨干力量，组建了一支100余人的“津新小哥”队伍，探索新的社会阶层人士参与城市基层治理的路径。
	“津新小哥”：社会治理合伙人
	“海会苑大门外的井盖坏了，有一定的安全隐患。”居住在圣泉街道的外卖小哥李会全，像往常一样出门送外卖，发现小区外井盖损坏，立即拍照将情况反映给所在网格的网格员，网格员通过系统上报反映到街道相关部门，问题得到及时解决。
	为进一步发挥“津新小哥”队伍作用，圣泉街道结合实际情况，探索开展“新城小哥微公益”活动，线上线下同步邀请“小哥”参与社区网格治理，通过担任社区“网格信息员”，即时反馈城市公共环境、秩序、服务等方面存在的问题，及时发现和上报卫生死角、安全隐患等。
	“让新的社会阶层人士、新就业形态劳动者变身兼职网格员，将他们融入社区基层治理中，引导他们成为宣传员和情报员，汇聚成城市治理新力量。”重庆江津区圣泉街道统战委员黄丽萍说。
	“半路上有了补给点，还有药品，像个小家。”11月21日上午，刚跑完早高峰的江津区美团“小哥”何旭东走进鼎山街道柳林社区的“小哥驿站”稍事休息。半小时内，不少身穿蓝色、黄色工作服的“小哥”进进出出，在此短暂“充电”后又穿梭在城市的大街小巷。
	“小哥”是服务城市的“飞毛腿”，也是城市运行的守护者。为解决他们普遍反映的“休息难、停车难、如厕难、避暑难”问题，去年以来，江津区依托社区便民服务中心、青春加油站、劳动者港湾等资源打造了数十个“小哥驿站”，为穿行在城市各个角落的快递外卖小哥等新就业形态劳动者，提供“一站式”歇脚休息、饮水充电等暖心服务。
	新形势下，如何发挥“新兴”力量？江津区通过凝聚、服务、引领，将“小哥”们纳入基层社会治理新合伙人，实现服务和治理的“双向奔赴”。
	“私教课”：20余个部门成为娘家人
	随着越来越多“小哥”走进“小哥驿站”，今年江津区开展“我为小哥办实事”活动，江津区委非公工委、区总工会、团区委、区交通局、区市场监督管理局、重庆市邮政管理局六分局组建3个调研组，以外卖、物流、网约车三类重点行业为主体，实地走访各类站点128个，发放纸质、电子问卷800余份，摸清需求，找准症结，精准定位，定向发力。
	有“小哥”希望了解培训政策、及时充电，区委组织部就结合“党课开讲啦”开设“小哥充电站”，利用接单较少的空闲期，根据他们的需求和行业特点在“小哥驿站”上开设“私教课”，内容涵盖党性教育、交通安全、社保政策、技能培训、职业规划等。该区还依托“腾讯公益平台”组建“小哥基金”，对因患病或意外伤害导致家庭生活特别困难的“小哥”给予帮扶关怀。
	在获得认可后，江津区引导新就业形态劳动者积极参与社会治理，推动形成“社会服务小哥、小哥反哺社会”的良性循环。
	“这水是爱心人士捐赠的。”海惠社区党委书记李萍拿过一块塑胶牌子，指了指上面的记录对记者说，位于江津万达广场的莲花石酸菜鱼店，捐赠了50桶纯净水。“‘津新驿站’投用后，很多爱心商户主动提供免费服务和物资帮助。”
	记者在一张名为“圣泉街道商户服务暖‘新’清单”上看到，详细记载了商户名称、商户地址，以及具体服务内容。新城汽修提供免费补胎一次及全年免费加气、小林文体店为新就业群体子女免费提供50份文具、圣泉养老服务中心连续一周给10位骑手免费提供早餐一份、太平洋影院为新就业群体子女安排公益电影等。
	“网格员”：基层治理的天然流动岗哨
	“新就业群体已经成为新的‘治理力量’”。江津区委非公党委专职副书记齐小瑜说，快递、外卖、网约车司机穿梭在城市大街小巷，是基层治理的天然“流动岗哨”。
	近段时间，江津区各街道和社区常态化发布“小哥”们愿意做、方便做、能做好的“微公益”任务，引导他们通过参加社区组织的文明劝导、夜巡等志愿服务，或者通过兼任社区“网格员”开展疫情排查、救助他人、见义勇为等行为并获取积分，在累积一定分数后，可获得专属“小哥徽章”和“小哥驿站”提供的相应礼品奖励。
	“参与志愿服务可以兑换定制的小哥‘微公益’徽章、各种生活物品和生活服务，对我们来说既是关爱也是激励。”饿了么“小哥”周扬说。
	“平日里，你们为我们撑起一把伞，关键时刻我们不能掉链子。”疫情期间，顺丰快递江津网点负责人冉旺第一时间做出保供承诺，300余名快递员全部奋战在物资保供第一线。
	借助“小哥”们的天然优势，几江街道在创文工作中，组织外卖送餐员在送单途中发放《市民文明手册》等资料，针对不文明行为等开展“随手拍”。
	据区委组织部相关负责人介绍，“江津十佳最美小哥”评选正在筹备中。“我们希望通过挖掘一批典型，让更多市民看到他们爱岗敬业、服务群众、冲锋一线的动人风采，让更多‘小哥’增强职业荣誉感和社会归属感，为了未来的美好生活携手并进、共赴山海。”
	李国
	李国【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>为进一步发动社会各界力量积极参与基层社会治理，该街道依托外卖员、快递员、网约车司机等新就业形态劳动者“走遍大街小巷、服务千家万户”的优势，组织其中政治素质好、思想觉悟高、代表性强的青年骨干力量，组建了一支100余人的“津新小哥”队伍，探索新的社会阶层人士参与城市基层治理的路径。为进一步发挥“津新小哥”队伍作用，圣泉街道结合实际情况，探索开展“新城小哥微公益”活动，线上线下同步邀请“小哥”参与社区网格治理，通过担任社区“网格信息员”，即时反馈城市公共环境、秩序、服务等方面存在的问题，及时发现和上报卫生死角、安全隐患等。为解决他们普遍反映的“休息难、停车难、如厕难、避暑难”问题，去年以来，江津区依托社区便民服务中心、青春加油站、劳动者港湾等资源打造了数十个“小哥驿站”，为穿行在城市各个角落的快递外卖小哥等新就业形态劳动者，提供“一站式”歇脚休息、饮水充电等暖心服务。重庆江津区通过凝聚、服务、引领，组建了一支100余人的“津新小哥”队伍，将他们纳入基层社会治理新合伙人，让更多市民看到小哥们爱岗敬业、服务群众、冲锋一线的动人风采，也让更多小哥增强职业荣誉感和社会归属感。</key_sentence></doc>