<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7970</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-29/10119419.shtml</url><title>加大研发投入 本土品牌激战跑鞋赛道</title><datatime>2023-11-29 04:34:00</datatime><body>	随着大众健康意识的不断增强，跑步成为参与度最高的运动项目。日益庞大的马拉松赛事规模和跑圈人群，撑起了以跑鞋为代表的基础装备需求，成为各大运动品牌不会放弃“分羹”的重要市场。除耐克、阿迪达斯等国际运动品牌巨头以及安踏、李宁、特步等国内传统本土品牌外，国内跑鞋市场的竞争也不乏新兴小众品牌的参与。国内跑鞋市场是否足以容纳众多品牌的入驻，跑鞋的市场竞争关键点是什么？国际运动品牌与本土运动品牌的差距与市场份额又有哪些变化？
	八成跑者年均购买两双以上跑鞋，消费占比高达78.5%
	在已结束的双11期间，金怡又为自己置办了不少跑步装备。从适合冬季跑步穿的冲锋衣、防风马甲到帽子、袜子，金怡每年都会为自己添置新的跑步服饰，但作为一名8年的跑步爱好者，她为自己购置最多的还是跑鞋，“我目前的跑鞋大概有20双到30双，每年在跑鞋上的花费大约在2000元左右。”金怡解释，一方面，跑鞋是跑步运动的基础必备装备；另一方面，对于坚持跑步尤其是对跑步成绩有要求的人而言，一年的跑量非常大，鞋底报废较快。
	中国体育用品业联合会发布的《2022年大众健身行为与消费研究报告》显示，跑步是参与度最高的运动项目，占比达61%。中国跑步文化的形成过程中，马拉松赛事的推动作用不可忽视。随着2015年前后体育赛事制度改革取消审批制度后，当年在中国田径协会注册备案的马拉松及相关运动赛事达到了134场，是上年赛事数量的2.6倍。而到今年，马拉松赛事参与热度迎来井喷，多个顶级赛事打破了报名和参赛人数的新高，中签率也创下了新低。
	据艾瑞咨询估算，国内核心跑者和大众跑者的人群分别为一亿人和三亿人，这意味着中国市场正成为全球第二大跑步市场。跑步人群的持续扩大带动了跑步装备市场。据悦跑圈数据显示，跑鞋在跑步装备中的消费占比高达78.5%，并且83%的跑者年均要购买两双以上跑鞋。这一消费特性在跑者崔龙的身上也有所体现。5年前因体检结果带来的警示，崔龙开始了跑步健身的运动，虽然自称“普通佛性跑者”的他表示在跑步运动上的投入不多，但跑鞋数量也保持在7双左右，今年又新购入了3双。
	第三方研究机构NPD的一份报告也指出，2020年以来，跑鞋类别的销售表现明显优于其他类型的运动鞋。这与新京报贝壳财经记者的线下门店探访结果不谋而合，11月的一个周末，北京新世界百货商场中的各大运动品牌门店中，人群最为集中的区域多是跑鞋类。李宁的财报也显示，今年上半年，跑步是其流水增长最快的品类，流水大幅增长33%，带动流水占比从20%提升至24%。
	加大研发投入补齐科技短板，本土跑鞋市场份额提升
	日益庞大的赛事规模和运动人群，撑起以跑鞋为代表的基础装备需求市场。1980年、1997年，国际运动品牌巨头耐克和阿迪达斯先后进入中国市场；随后全球公认的慢跑鞋品牌新百伦、亚瑟士、索康尼以及日本运动品牌美津浓、顶级户外品牌萨洛蒙、世界头部鞋履品牌斯凯奇、美国运动品牌北面等，纷纷进入中国市场。与此同时，匹克、安踏、李宁、特步、361度、鸿星尔克等本土品牌也成立并进入市场。
	诸多运动品牌中，跑步品类在其业务中的占比和角色定位非常“吃重”。但在过去一段时间里，以耐克、阿迪达斯为代表的国际品牌长期霸榜国内运动装备市场，这其中除国际品牌拥有全球影响力和营销能力优势外，对跑鞋类产品技术研发与投入领先优势也是重要因素。
	中底技术是衡量跑鞋科技含量的关键，也是各大品牌核心竞争力。中底置于双脚和地面之间，是跑步时双脚进行“交互”的关键部位，中底能否提供足够缓震和回弹，为跑者保护双脚、提供额外助力等作用，直接决定了消费者的穿着体感。
	目前中底材料主要包括EVA、TPU、TPEE和PEBA。阿迪达斯与耐克最具代表性的中底技术Boost科技、ZoomX缓震科技分别于2013年、2014年推出，分别以E-TPU材料、Pebax材料板材发泡为基础。而国内运动品牌的中底科技研发则起步较晚。2018年底，匹克率先打响了国内运动鞋材料竞赛的第一枪，研发出“P4U+EVA”智能鞋材弹性体，命名“态极”科技。2019年起，安踏的氮科技、特步的XTEPACE中底科技等相继问世。短短几年里，国产品牌已将同类超临界发泡科技运用于旗下运动鞋类产品线。此外，同耐克一样，安踏、361度、特步均先后斥资建设了运动或跑步研究实验室。
	国产运动品牌的跑鞋技术革新与投入成果卓有成效。在近年多个马拉松比赛中，国产运动品牌的跑鞋穿着率也显著提升。据悦跑圈统计，在今年北马2402位破三选手中，近7成破三跑者在比赛日选择国产跑鞋，其中特步跑鞋占比35.6%。此外，受国潮消费影响，近年来跑鞋等细分赛道中，国际品牌份额有所回落，国产品牌的运动鞋优势及市场份额开始提升。
	资深品牌管理专家、上海良栖品牌管理有限公司创始人程伟雄表示，国产运动品牌已取得一些成绩，但在核心科技等方面与国际品牌还存在一定差距。国产运动品牌们也意识到这一问题，一直持续不断地在研发投入中补齐跑鞋中底的短板。数据显示，李宁、安踏、特步、361度研发投入近3年来均维持在2.1%（2021年除外）、2.3%、2.3%、3.8%及以上水平。
	本土跑鞋售价可上探至千元，但前五销量均价仍在百元
	运动消费的细分赛道，永远不缺新进入者。近年来在HokaOneOne、昂跑、Allbirds进入中国市场的同时，也有必迈、马孔多等本土运动品牌入局，此外也不乏如lululemon此类从运动服饰品类拓展切入跑鞋市场的品牌。程伟雄认为，上亿的跑步市场空间，可以容纳更多新品牌进入，对消费者来说，多一种选择总是不错的。
	随着跑鞋市场竞争的加剧，跑鞋产品愈发细分。现在市场上不但有针对不同阶段跑者的跑鞋，如入门级、竞速级，也有针对不同细分场景的跑鞋，如日常训练鞋、马拉松竞速鞋或越野鞋。
	为满足不同阶段、场景消费需求，各大运动品牌均有打造跑鞋矩阵，如针对入门跑者，李宁打造了适用于日常慢跑和中低强度跑的超轻、越影、烈骏产品系列，战略定位“世界级中国跑鞋”的特步则打造了驰风、致轻、两千公里等系列；针对进阶跑者，李宁打造的是赤兔、绝影产品系列，特步打造了2602.0等系列；针对竞速跑者，李宁打造的是飞电产品系列，特步推出了160X系列。
	不同品牌适用于不同阶段、场景的跑鞋价格差异较大。天猫旗舰店上，安踏的成人跑鞋价格带为249元-2599元，李宁的跑鞋价格带为118元-2189元，亚瑟士跑鞋的价格带则在359元-1890元，耐克的则是329元-2299元。对比昂跑、HOKAONEONE等小众品牌990元-2990元的产品价格，以及前五产品均价在千元以上的销量，国内运动品牌的专业跑鞋虽可上探至千元，但前五销量均价均在百元，仍有较大上升空间。
	新京报贝壳财经记者在采访中注意到，跑龄5年以上的跑者选择跑鞋，看重其专业性、舒适性及性价比。在多家运动品牌探访中，消费者除关注跑鞋的专业性、舒适性外，颜值也同样看重。程伟雄认为，无论消费者是为跑鞋的专业性还是颜值买单，作为跑步专项运动的装备，跑鞋的专业性是其底线，在此基础上做一些延伸和外溢是正常的，可以理解。
	随着跑圈人群的年轻化、女性比例的扩大、半马需求人群的增加，跑鞋市场竞争格局也正在发生变化。新京报贝壳财经记者注意到，耐克今年以来陆续推出的多款跑鞋中，除进一步体现产品专业性的NikeVaporfly3等跑鞋外，还有专门针对女性跑者打造的NIKEMOTIVA以及越野跑鞋NikeUltrafly。新京报贝壳财经记者注意到，在持续迭代升级跑步矩阵的同时，李宁也在加大对越野跑的关注，今年9月，首次推出了越野跑鞋“的卢”系列。
	本版采写新京报贝壳财经记者王真真【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>为满足不同阶段、场景消费需求，各大运动品牌均有打造跑鞋矩阵，如针对入门跑者，李宁打造了适用于日常慢跑和中低强度跑的超轻、越影、烈骏产品系列，战略定位“世界级中国跑鞋”的特步则打造了驰风、致轻、两千公里等系列。日益庞大的马拉松赛事规模和跑圈人群，撑起了以跑鞋为代表的基础装备需求，成为各大运动品牌不会放弃“分羹”的重要市场。除耐克、阿迪达斯等国际运动品牌巨头以及安踏、李宁、特步等国内传统本土品牌外，国内跑鞋市场的竞争也不乏新兴小众品牌的参与。近年来在HokaOneOne、昂跑、Allbirds进入中国市场的同时，也有必迈、马孔多等本土运动品牌入局，此外也不乏如lululemon此类从运动服饰品类拓展切入跑鞋市场的品牌。</key_sentence></doc>