<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7982</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120598.shtml</url><title>推动养老金第二支柱发展 专家吁企业年金扩面提速</title><datatime>2023-11-30 22:01:00</datatime><body>	中新网北京11月30日电题：推动养老金第二支柱发展专家吁企业年金扩面提速
	中新财经记者　王恩博
	作为对基本养老保险的重要补充，企业年金被视作职工退休后的另一道“保险”。但自其诞生近20年来，发展一直相对滞后。多位业内人士30日在北京举行的一场研讨会上呼吁，企业年金扩面刻不容缓。
	早在1991年，国务院就发布《关于企业职工养老保险制度改革的决定》，鼓励企业为劳动者建立补充养老计划。2004年，《企业年金试行办法》出台，正式提出“企业年金”一词，标志着养老保险第二支柱市场化运作启动，也开启了中国补充养老保险基金规范化、专业化、市场化的运作之路。
	目前，中国多层次多支柱养老金体系制度框架已经搭建完成，但仍不乏挑战。
	中国人民大学公共管理学院教授董克用指出，其中，第一支柱城镇职工基本养老保险参保人数5.03亿人，但社会平均工资替代率不高，只能实现“保基本”目标。第二支柱包括企业年金和职业年金，已覆盖7000多万人，但相较于城镇职工基本养老保险参与规模，制度覆盖率并不高。第三支柱个人养老金还在持续推动中，国民养老意识仍待激发。
	分析认为，企业年金在国内推广较慢，既有其“自愿”性质下企业积极性不高的原因，也受制于传统养老观念下广大职工参保意识不足。
	由于相关制度规定由企业自愿建立企业年金，而企业为降低成本，往往对此并不积极主动，这导致现阶段企业年金参保人员主要集中于央企、国企等。不过，一些规模较大的民营企业亦进行了探索，联想集团就是先行者之一。
	2006年，联想集团率先在国内建立企业年金计划并获得原劳社部备案通过。据了解，经过17年精心经营，该集团企业年金计划员工参加人数由原来的3000人壮大到现在的2万余人；资产规模逾44亿元，相比建立时翻了六番。
	在此过程中，如何提高职工参保意识是一大挑战。研讨会上有与会者坦言，横向对比美国、新加坡等成熟市场，中国职工对这一问题关注较少。即便关注该问题的群体，其聚焦点仍多处在“买没买”“开没开户”的阶段，对具体投资策略往往尚未有太多了解。
	谈及如何解决这一问题，联想集团人力资源高级副总裁、首席人力资源官高岚表示，在企业年金管理上，联想持续降低加入门槛，加速权益归属，推出员工可以灵活选择个人缴费比例的方案，坚持不懈地进行员工宣贯，吸引和鼓励更多员工参与到计划中；投资管理上，坚持长期投资回报策略，支持员工根据人生阶段和风险承受程度，个性化选择投资比例和组合，确保年金资产长期稳定增长。
	不过，将日历拨回到2006年，我国企业年金市场还处于发展萌芽期，想要实现企业年金员工投资自选，并不是一件理所当然的事情。
	平安养老险是过去17年来联想集团企业年金计划的受托人。平安养老险董事长甘为民介绍，在对联想集团人员结构充分调研的基础上，其在计划下设置不同风险特征的投资组合来适应员工多样化需求，在不同投资策略下选择最为适合的投资管理机构进行投资管理。同时，建立差异化投资业绩比较基准及长效投资考核机制，来保障计划投资运作长期稳健。
	眼下，应对老龄化上升为国家战略，进一步完善高质量、可持续养老保险体系建设已成当务之急。专家指出，扩面第二支柱刻不容缓，对企业如是，对职工亦如是。
	董克用分析称，在人口老龄化的背景下，仅仅依靠现收现付或者完全积累，都无法实现养老金制度所希望达到的全覆盖、充足性、可持续的制度目标。建立企业年金计划，深度参与中国多层次多支柱养老保险体系建设，是企业积极践行社会责任的重要体现，有助于企业更加高效地开展人力资源管理工作。
	他进一步指出，通过建立企业年金计划，一方面企业可享受税收优惠政策，以相对更低的成本丰富职工福利体系；另一方面能够切实造福职工群体，帮助本企业职工应对基本养老保险替代率波动风险，增强退休职工生活的获得感、安全感与幸福感。
	在甘为民看来，当前企业年金发展面临重大机遇。他提到，“十四五”规划纲要已经明确提出“提高企业年金覆盖率”。同时，国家持续推动职工基本养老保险全国统筹，将会为企业年金未来发展创造更加广阔的空间。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>建立企业年金计划，深度参与中国多层次多支柱养老保险体系建设，是企业积极践行社会责任的重要体现，有助于企业更加高效地开展人力资源管理工作。第二支柱包括企业年金和职业年金，已覆盖7000多万人，但相较于城镇职工基本养老保险参与规模，制度覆盖率并不高。谈及如何解决这一问题，联想集团人力资源高级副总裁、首席人力资源官高岚表示，在企业年金管理上，联想持续降低加入门槛，加速权益归属，推出员工可以灵活选择个人缴费比例的方案，坚持不懈地进行员工宣贯，吸引和鼓励更多员工参与到计划中。早在1991年，国务院就发布《关于企业职工养老保险制度改革的决定》，鼓励企业为劳动者建立补充养老计划。</key_sentence></doc>