<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8014</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120429.shtml</url><title>招商银行：加强金融知识普及</title><datatime>2023-11-30 18:25:00</datatime><body>	“汇聚金融力量共创美好生活”，招商银行在行动。
	9月26日，在云南省楚雄彝族自治州永仁县，招商银行昆明分行以传统彝绣为媒，将金融知识绣在各式各样的绣品上，让村民在欣赏传统文化的同时，对识别金融陷阱、防范金融诈骗有了更深刻的认识。
	这场别具特色的金融知识普及活动，是招商银行积极落实“金融消费者权益保护教育宣传月”活动，让金融知识进农村、进社区、进校园、进企业、进商圈的一个缩影。
	加强金融知识普及力度，提升金融消费者防范非法金融活动风险的意识和能力，是做好金融消费者权益保护工作的关键和基础。老年人、青少年、新市民是金融消费者权益保护的重点群体。在“五进入”的过程中，招商银行将“一老一少一新”群体作为重点对象，寓教于乐，让金融知识更加易于理解，让金融消费者更有获得感。
	聚焦老年群体，助力安享晚年
	按照国家金融监督管理总局“五进入”活动统一部署，招商银行北京分行携手北京市石景山金融办走进八角路社区，共同举办“以案说险”金融知识普及教育活动。活动以“讲故事、做演示、模拟练”三步走的形式，向老年人讲解识别金融陷阱、防范金融诈骗等实用知识，普及常见涉老金融套路手法和危害。为增加趣味性和传播性，讲解员自编了一套朗朗上口的金融知识口诀，帮助老年人学习金融知识。
	招商银行东莞分行联合老年大学，共建“金融知识教育宣传点”。在老年大学秋季开班仪式暨“金融知识教育宣传点”揭牌仪式上，招商银行讲解员运用通俗易懂的语言、趣味多元的形式，向80名老年人普及基础金融知识，指导老年人如何识别金融陷阱、维护合法权益，助力老年群体安享晚年生活。
	聚焦青少年学生，护航健康成长
	在金融知识进校园的过程中，招商银行既分析案例、以案说险，又讲述信贷、投资、利率等金融专业知识，在强化学生抵御金融风险能力的同时，帮助学生树立正确的储蓄理念和消费理念，远离金融陷阱。
	招商银行重庆分行联动信用卡中心在校园招聘季、开学季等时间节点，通过开设“青春必修课”讲座等形式，在重庆多所高校讲解金融知识，并举办“消保护航，渝乐无限”金融知识创意展览，通过有奖问答、“我爱记歌词”等互动趣味游戏，让学生在参与活动的同时记牢金融知识。
	招商银行广州分行携手广东省多所高校，集中开展金融知识校园行活动。在活动现场，讲解员为学生分享非法金融活动典型案例、讲授实用的防诈常识，带来充实、丰富的知识盛宴，帮助学生群体树立理性消费观念、提升防范金融风险意识。
	聚焦新市民，共创美好未来
	我国新市民群体存在生活消费、就业创业、租房买房、理财投资等多重金融需求。推进金融知识进企业，是招商银行触达新市民群体，帮助他们增强信息安全意识的有效途径。
	招商银行上海分行联合旺旺集团等多家企业，开展金融知识宣讲会。讲解员向企业职工详细科普用卡安全、个人征信、反洗钱等实用基础金融知识，并通过面对面咨询答疑、趣味互动等形式，解答企业职工们关心关注的问题。
	招商银行西安分行面向合作企业职工及家属，以“观影学反诈，讲金融权益”为主题，组织集中宣讲活动，针对金融诈骗的特点、常见形式和手法、识别防范技巧等内容开展讲解，提升企业职工及家属防范风险意识。此外，招商银行西安分行讲解员积极前往企业单位，聚焦企业新市民，提供精准金融服务。在中建七局第四建筑有限公司向百余位劳务工人开展防范金融诈骗专题讲座，讲解常见诈骗陷阱圈套，帮助工人群体提高防范意识，保护好个人及家庭的财产安全、信息安全。
	普及常态化，呵护消费者权益
	金融消费者“学金融、懂金融”，才能更好“信金融、用金融”。建立金融知识普及与金融消费者教育长效机制，以更强力度、更实举措，不断推动金融知识普及教育高质量发展，是招商银行消费者权益保护工作拼图中的重要板块。招商银行坚持金融为民，立足经营特色，结合时代发展，不断探索创新寓教于乐、特色鲜明的金融知识普及教育模式。
	普及内容上，坚持效果导向。招商银行开展的金融知识普及活动，涵盖专业知识、金融风险解析、正反面案例故事等多种内容。为保证金融知识普及出实效，招商银行根据不同消费者群体的受教育水平、文化背景和生活差异，分析不同人群对金融知识的需求点，研究制定差异化、针对性的宣传方案。
	普及形式上，坚持丰富多彩。通过漫画、视频、手册、讲座、情景模拟多种形式，提升金融知识普及的广度、温度、精准度。打造“招小宝”品牌项目，作为知识普及和消费者权益保护服务主阵地，同时以“招小宝”视频号为主要平台，组建一支由员工组成的原创编导制作团队，精心制作一系列深入人心的短视频、微电影，扩大传播辐射面，提升传播效果。
	普及渠道上，坚持全平台覆盖。招商银行坚持线上线下相结合，整合金融消费者日常信息获取的各类渠道资源，扎实做好网点主阵地系列宣传，积极推进“五进入”，并借助招商银行官网、月活超1亿的招商银行App、掌上生活App，以及微信、抖音、Bilibili等多个平台官方账号，触达近2亿金融消费者群体，帮助广大金融消费者学习有趣的专业金融知识。
	近年来，围绕消费者权益保护的管理体系，招商银行在组织架构、作业流程、IT系统等多方面持续迭代升级。未来，招商银行将持续坚持金融为民的职责使命，贯彻落实中央金融工作会议精神，持续提供暖心的金融服务，助力金融消费者提升安全防范意识和能力，用心呵护金融消费者合法权益，为建设和谐金融消费环境贡献力量。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>在老年大学秋季开班仪式暨“金融知识教育宣传点”揭牌仪式上，招商银行讲解员运用通俗易懂的语言、趣味多元的形式，向80名老年人普及基础金融知识，指导老年人如何识别金融陷阱、维护合法权益，助力老年群体安享晚年生活。这场别具特色的金融知识普及活动，是招商银行积极落实“金融消费者权益保护教育宣传月”活动，让金融知识进农村、进社区、进校园、进企业、进商圈的一个缩影。建立金融知识普及与金融消费者教育长效机制，以更强力度、更实举措，不断推动金融知识普及教育高质量发展，是招商银行消费者权益保护工作拼图中的重要板块。招商银行坚持线上线下相结合，整合金融消费者日常信息获取的各类渠道资源，扎实做好网点主阵地系列宣传，积极推进“五进入”，并借助招商银行官网、月活超1亿的招商银行App、掌上生活App，以及微信、抖音、Bilibili等多个平台官方账号，触达近2亿金融消费者群体，帮助广大金融消费者学习有趣的专业金融知识。</key_sentence></doc>