<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8044</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/11-30/10120320.shtml</url><title>【中国网评】中美合作助力破解全球气候治理困局</title><datatime>2023-11-30 16:35:00</datatime><body>	当地时间11月30日，第28届联合国气候变化大会(COP28)在阿联酋迪拜开幕。本届大会预计有超7万人参加，其中包括来自167个国家的政治领袖、气候谈判代表和企业家，甚至连梵蒂冈教皇方济各、英国国王查尔斯也将亲赴迪拜参会。COP28将成为有史以来规模最大的一届联合国气候变化大会。
	世界对于COP28的瞩目自然离不开全球愈演愈烈的气候危机。近年来，全球平均气温正以肉眼可见的速度迅速攀升。世界气象组织公布的统计数据显示，今年1-9月份，全球平均气温比工业化前水平高出1.4℃，个别月份的气温上升幅度已经突破1.5℃的阈值。全球气候的剧烈变化导致世界各地自然灾害频发，同时也进一步提升了各国携手深化气候合作的紧迫性。
	2015年达成的《巴黎协定》提出，将本世纪全球变暖幅度控制在工业化前水平之上1.5℃以内的目标。此后历届联合国气候变化大会均围绕如何落实《巴黎协定》展开。然而目前看来，其进展并不尽如人意。瑞士非营利性气候监测组织“伯克利地球”在今年8月预测，2023年，全球平均气温上升1.5℃的可能性为55%。气候危机的不断加剧警示各国，落实《巴黎协定》已经迫在眉睫。因此，COP28将对《巴黎协定》的整体实施情况进行首次全球盘点，以争取形成新的气候应对行动。
	全球气候治理进展缓慢的背后是凝聚共识的举步维艰，尤其是发达国家与发展中国家在气候治理责任的分配问题上仍存在不小的分歧。以中国为代表的广大发展中国家主张“共同但有区别的责任”，要求发达国家率先减排并为发展中国家提供资金和技术支持，以为其历史碳排放承担应有的责任。但以美国为首的发达国家则片面强调各国减排责任的“共同性”，而忽视“区别性”，企图将发达国家与发展中国家置于相同的减排标准之下，以逃避其历史碳排放责任。作为世界上最大的发展中国家和发达国家，中美之间的对话与合作对于推动全球气候治理顺利前行至关重要。但遗憾的是，近年来，随着中美博弈的加剧，两国关系一度陷入建交以来的冰点，而双方之间的气候对话在去年也因佩洛西“窜台”闹剧被按下暂停键。
	气候变化议题是中美之间最具合作潜力的领域，也被普遍认为是推动中美关系破冰回暖的突破口。因此，中美关系的转圜往往成为推动全球气候治理取得进展的重要契机。2022年11月14日，中国国家主席习近平与美国总统拜登在巴厘岛举行会晤时，双方一致同意恢复中美气候谈判。此后不久，陷入僵局的第27届联合国气候变化大会立即取得实质性突破——就设立“损失与损害”基金机制达成了协议。“损失与损害”基金旨在帮助那些易受气候变化影响的发展中国家和脆弱国家。该基金的设立标志着人类向实现“气候正义”迈出了关键一步。
	今年COP28则将进一步协商“损失与损害”基金的资金来源、地点、运营权等具体落实问题。此外，COP28还将讨论淘汰化石燃料、气候融资等重要议题。从会前各方所释放出的信息来看，发达国家期待在会上敦促各国减少化石能源的使用、加速能源转型，而发展中国家则更加强调自身应获得更多的能源转型资金，并且主张应对气候变化须与消除贫困、创造就业等经济发展目标相协调。由此可见，会议进程不会一帆风顺，与会各方定将围绕能源转型与气候融资问题展开激烈的争辩与博弈。
	但是近期中美在气候变化问题上日趋紧密的合作令人对COP28充满期待。11月15日，习近平主席与拜登总统在旧金山举行会晤时共同表示，将努力推动COP28取得成功。同日，中美两国发表《关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明》，决定启动中美“21世纪20年代强化气候行动工作组”以加快具体气候行动。该声明还在多方面讨论了COP28的重要议题。在能源转型方面，中美两国承诺“争取到2030年全球可再生能源增至三倍”；在气候融资方面，中美重申敦促发达国家缔约方将其提供的适应资金至少翻倍，并支持过渡委员会关于建立“损失与损害”基金的资金安排。
	中美在会前达成的这一系列共识预示着，COP28或将取得让外界意想不到的重要成果。COP28会议主席贾比尔日前在接受媒体采访时也表示，他对中美之间的共识感到高兴和鼓舞，相信中美将通过合作确保COP28的成功。
	破解全球气候治理困局已经刻不容缓。中美作为世界上最大的两个经济体，同时也是最大的能源消费国和碳排放国，在应对气候变化方面肩负着共同的使命，理应为国际社会作出表率，形成合力，造福世界。解决人类社会的危机离不开大国合作。此次中美在气候合作方面所释放出的积极信号无疑将为人类携手应对更多全球性挑战注入强大信心。
	(中国网评论员乐水)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>作为世界上最大的发展中国家和发达国家，中美之间的对话与合作对于推动全球气候治理顺利前行至关重要。因此，COP28将对《巴黎协定》的整体实施情况进行首次全球盘点，以争取形成新的气候应对行动。全球气候治理进展缓慢的背后是凝聚共识的举步维艰，尤其是发达国家与发展中国家在气候治理责任的分配问题上仍存在不小的分歧。世界对于COP28的瞩目自然离不开全球愈演愈烈的气候危机。</key_sentence></doc>