<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>808</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-23/10098817.shtml</url><title>“爸妈食堂”让老爸老妈有了“饭搭子”</title><datatime>2023-10-23 06:59:00</datatime><body>	今年的重阳节，90岁的王焕莲格外激动，因为她不再是一个人过节了。
	今年5月8日，北京市东城区东华门街道“爸妈食堂”开业，为辖区内60岁以上困难老人以及80岁以上高龄老人提供公益午餐助餐服务。
	让王焕莲高兴的是，她在“爸妈食堂”吃上了色香味俱全的营养餐，还在这里结识了一伙“饭搭子”——她有一个60多人的“约饭群”，每逢节假日会在“爸妈食堂”举办各种活动，“我们就像一个大家庭”。
	如何让老人吃得更可口更舒心？老年助餐服务在探索过程中有哪些经验？作为居家社区养老中的重要一环，如何发挥更大作用？日前，中青报·中青网记者实地探访老年食堂。
	小餐桌解决爸妈急难愁盼
	10月17日，东华门街道民生保障办副主任米赵宜刚走进“爸妈食堂”，就被王焕莲一把抱住。“真感谢你啊！”
	王焕莲的老伴住进了养老院，儿子女儿都忙于工作，独居的她只能一直吃外卖。一样为“吃饭”发愁的，还有史燕军、杨春敏夫妇。身体不好的老两口吃饭基本靠对付，“早上起来煮个鸡蛋，中午就不吃了，下午随便凑合。”
	米赵宜与同事了解到老人们面临的实际困难，希望为他们解决“吃饭”问题。在东城区“五社联动为老创新服务项目”机制协同下，“爸妈食堂”引入了阿里巴巴公益基金会的力量，并由北京市思诚社区公益基金会联合爱德基金会落地执行。该项目实施期间，为每位老人提供22元/餐的成本价就餐标准，老人只需支付10元/餐，剩下的餐费由公益基金提供。
	如今，东华门街道“爸妈食堂”公益助餐项目还在持续探索，项目推出了助餐海报，爱心人士可以扫码捐款，由基金会统一管理，延长公益助餐时间。“我们希望能争取到更多的公益资金，为更多老人提供助餐服务。”米赵宜表示。
	东城区社区服务中心副主任秦臻介绍，经过多年探索，东城区已建设起多种形式的养老助餐体系，从社区养老服务驿站延伸到社会餐饮企业，全区通过民政部门备案的养老助餐点已达79家，基本能够满足东城区老年人的就餐需求。
	“在食堂吃饭，热闹！大家不分你我。”82岁的谭立同每天都去“爸妈食堂”吃饭，这里让他有一种“幸福感”。
	“焯水都要掐时间”
	10月18日中午，中青报·中青网记者在北京市东城区龙潭街道“长者食堂”看到，油焖大虾、酱爆肉丁、大葱鸡蛋……10余种刚出锅的菜品，一字排开，冒着热气。老人们慢悠悠地挑选着自己喜欢的菜品。
	众口难调，老年人的需求多种多样，助餐服务如何满足不同偏好？
	每天早上9点半，张强就开始忙碌起来。他是北京市东城区龙潭街道“长者食堂”的店长，也是保证全街道几百户老年家庭能按时吃上午饭的“第一责任人”。
	“每天来这儿堂食的有三四十位老人，还有100多户老人选择配送上门。”“长者食堂”运营商东城区小棉袄爱老居家养老服务中心负责人宋阳介绍说，这里每天供应早、中、晚三餐，要从凌晨开始备餐，晚上9点才下班，食堂工作人员三班倒，保证准时出餐。
	宋阳说，堂食采取自助称重计费模式，老年人用餐打折后平均一两菜约2.6元至2.7元，加上3元的主食自助费用，大约10元到20元可以吃饱吃好。
	对于选择配送服务的老年人，“长者食堂”搭配了一荤一素、一荤两素、两荤一素三种套餐供挑选，还有米饭、小馒头、玉米、南瓜等主食，每天不重样。
	“刚开始运营时，才知道什么叫‘众口难调’。”宋阳在养老机构工作多年，2020年开始接触养老助餐领域，当时恰逢“长者食堂”开业，附近居民的意见与建议蜂拥而至，他们一条条改进，不断满足老年居民的要求。
	“我们焯水都要掐时间。”“长者食堂”团队对于餐品质量不断进行优化和调试。在张强的“小本本”上，密密麻麻地记录着老人们对各类餐品菜色的反馈，他考下了营养师证，希望为老年人提供更加精细化、科学化、营养均衡的助餐服务。他们还开辟了“小团餐”，以满足一些老年人的个性化需求。
	居家社区养老新实践
	小餐桌连着大民生。居家养老是老年人主要的养老方式，“吃饭难”成为首要解决的问题。目前，北京市已发展1000多家养老助餐点，如何让老年助餐服务更具可持续性？
	宋阳告诉中青报·中青网记者，如今“长者食堂”有12名配送员，负责为龙潭街道4个养老驿站数百户老人提供服务，每天要配送近200份餐品。
	这种“门到门”的服务对于配送准确性、时效性要求很高。他们力求保证餐品送到老人手中仍热气十足，但有时也会因种种原因，导致配送略微超时，他们希望通过增加人手、优化路线等方法解决这一问题。
	对于一些身体尚好、还希望发光发热的老人来说，他们想要的可能不仅仅是一张餐桌。
	作为“爸妈食堂”项目的执行方，北京市思诚社区公益基金会的社工吉晓华，被老人们亲切地叫作“小吉”。她常与这些老人聊天，了解他们的想法。
	王焕莲此前从事社区工作多年，尽管年龄较大却仍然有服务热情。今年6月，她主动询问小吉是否需要帮忙，“你太辛苦了，我们老年人能做到的事应该自己来做”。
	由此，小吉组织起“爸妈议事会”，一些有余力、有热心的老人自告奋勇加入，共同商议、管理“爸妈食堂”的日常事务。他们共同迎接的第一个大项目是端午节时在“爸妈食堂”举行联欢会，老人们带来了包粽子的用料，还有人主动教大家编五彩绳。“尽管每个粽子都长得不太一样，但却是老人们亲手制作的‘限定版’。”
	“社会工作中有一个词，叫做‘助人自助’。”吉晓华发现，很多老人有热心、有经验，如果能够激发他们“自我管理”的意识和能力，那么“爸妈食堂”这个平台就能迸发出更多可能性。
	这几天，王焕莲忙着组织“饭搭子”们练习合唱《团结就是力量》，这是她们要在重阳节联欢时表演的曲目。
	“我们有力量发挥余热。”她笑着说。
	中青报·中青网见习记者刘胤衡记者崔丽来源：中国青年报
	《中国青年报》2023年10月23日06版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>宋阳告诉中青报·中青网记者，如今“长者食堂”有12名配送员，负责为龙潭街道4个养老驿站数百户老人提供服务，每天要配送近200份餐品。今年5月8日，北京市东城区东华门街道“爸妈食堂”开业，为辖区内60岁以上困难老人以及80岁以上高龄老人提供公益午餐助餐服务。作为“爸妈食堂”项目的执行方，北京市思诚社区公益基金会的社工吉晓华，被老人们亲切地叫作“小吉”。如今，东华门街道“爸妈食堂”公益助餐项目还在持续探索，项目推出了助餐海报，爱心人士可以扫码捐款，由基金会统一管理，延长公益助餐时间。</key_sentence></doc>