<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8084</id><url>http://www.chinanews.com/ydyl/2023/11-30/10120236.shtml</url><title>绘制高质量共建“一带一路”路线图</title><datatime>2023-11-30 14:26:00</datatime><body>	【“一带一路”这十年】
	11月24日，推进“一带一路”建设工作领导小组办公室发布《坚定不移推进共建“一带一路”高质量发展走深走实的愿景与行动——共建“一带一路”未来十年发展展望》(以下简称《愿景与行动》)，研究提出未来十年高质量共建“一带一路”的愿景思路和务实行动举措，为未来十年共建“一带一路”指出了明确方向。
	2015年3月，国家发展改革委、外交部、商务部联合发布了《推动共建丝绸之路经济带和21世纪海上丝绸之路的愿景与行动》，这是第一份有关共建“一带一路”愿景与行动类的重要报告。
	十年历程，从两份重要报告中可以深刻读出三个变化与三个不变。
	推动共建“一带一路”奔向金色十年
	《愿景与行动》站在共建“一带一路”十年的关键期，总结十年来共建“一带一路”的重大历史性成就与启示，提出了未来金色十年中国推进高质量共建“一带一路”的愿景、思路与举措，具有承前启后的重大意义。这份报告是在习近平主席在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上发表主旨演讲后一个月左右发布的，依据的是习近平主席的主旨演讲和系列重要讲话精神。报告以习近平主席宣布的中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动为重要指引，旨在全面贯彻落实第三届“一带一路”国际合作高峰论坛各方达成的重要合作共识和重大合作成果，推进共建“一带一路”高质量发展走深走实。报告约1.3万字，除前言外共5个部分，分别是十年来共建“一带一路”的成就与启示、未来十年共建“一带一路”总体构想、未来十年发展的重点领域和方向、未来十年发展的路径和举措，以及展望。
	从“三个变化”看共建“一带一路”走深走实
	从“大写意”到“工笔画”。2015年的报告是在共建“一带一路”倡议经历一年多实践后公布的，是第一份关于“一带一路”的政府白皮书，详细介绍了“一带一路”倡议作为新生事物的背景、原则、框架思想、合作重点与机制、中国各地方开放态势，号召积极行动共创美好未来。可以说，2015年的报告是在共建“一带一路”谋篇布局的“大写意”起步阶段发布的，侧重在“夯基垒台”，是由国家发展改革委、外交部、商务部联合发布的。《愿景与行动》则是在共建“一带一路”取得十年丰硕成果的基础上，在共建“一带一路”走向高质量发展的“工笔画”发展阶段发布的，侧重在“走深走实”，发布主体是推进“一带一路”建设工作领导小组办公室，强化统筹协调，体现了多部门协作集中力量办大事。
	国际国内形势发生深刻变化。从2015年到2023年，共建“一带一路”的朋友圈不断扩大，成为广受欢迎的国际公共产品和国际合作平台，为全球发展开辟了新空间，为国际合作打造了新平台。但同时，百年变局加速演变，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开，世界进入新的动荡变革期。全球面临大国博弈加剧、地缘军事冲突不断、粮食危机凸显、产业链供应链风险增大、世界经济复苏动力不足等复杂挑战，以联合国为核心的全球治理体系面临前所未有的挑战。从国内看，我国已转向高质量发展阶段，继续发展具有多方面优势与条件，同时我国发展不平衡不充分问题依然突出，重点领域关键环节改革任务依然艰巨。
	内涵外延不断深化拓展。在发展思路上，从“全方位推进务实合作，打造政治互信、经济融合、文化包容的利益共同体、命运共同体和责任共同体”到“五个统筹”，即统筹继承和创新、统筹政府和市场、统筹双边和多边、统筹规模和效益、统筹发展和安全，体现出共建“一带一路”的发展思路更加全面。在原则理念上，从“秉持和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢的理念”发展到“坚持共商共建共享、坚持开放绿色廉洁、坚持高标准惠民生可持续”的重要指导原则，体现出共建“一带一路”的原则理念更加丰富。在发展目标上，从“努力实现区域基础设施更加完善，安全高效的陆海空通道网络基本形成，互联互通达到新水平；投资贸易便利化水平进一步提升，高标准自由贸易区网络基本形成，经济联系更加紧密，政治互信更加深入；人文交流更加广泛深入，不同文明互鉴共荣，各国人民相知相交、和平友好”发展到“五大目标”，即互联互通网络更加畅通高效，各领域务实合作迈上新台阶，共建国家和人民获得感、幸福感进一步增强，中国更高水平开放型经济新体制基本形成，以及人类命运共同体理念日益深入人心，体现出共建“一带一路”的发展目标更加得到提升。在重点领域上，从政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通“五通”扩展延伸到绿色、数字、创新、健康等新领域合作，体现出共建“一带一路”合作领域更加朝着新兴领域高质量发展。
	“三个不变”助力共建“一带一路”行稳致远
	始终坚持共商共建共享初心不变。共建“一带一路”走过十年历程，两份报告始终将共商共建共享作为重要原则，始终坚守丝路精神。坚持将政策沟通作为重要保障，积极对接共建国家发展和区域合作规划，共同制定时间表、路线图；坚持发挥市场在资源配置中的决定性作用和各类企业的主体作用，同时发挥好政府的作用，坚持责任共担；坚持成果共享，兼顾各方利益和关切，寻求利益契合点和合作最大公约数。
	始终坚持对外开放的初心不变。近些年来，世界经济发展遭遇逆全球化和保护主义挑战，但共建“一带一路”始终坚持对外开放的初心不变，顺应世界多极化、经济全球化、文化多样化、社会信息化的潮流，秉持开放的区域合作精神，致力于维护全球自由贸易体系和开放型世界经济。中国始终将开放作为共建“一带一路”的本色，欢迎各国积极参与共建“一带一路”，分享发展红利。
	始终坚持人民至上的初心不变。共建“一带一路”始终将人民的利益放在首位，加强共建国家民间组织的交流合作，重点面向基层民众，广泛开展教育医疗、减贫开发、生物多样性和生态环保等各类公益慈善活动，改善共建国家生产生活条件。共建“一带一路”始终坚持以人民为中心的发展思想，将此前“高标准、可持续、惠民生”的目标调整为“高标准、惠民生、可持续”，将惠民生放在更加突出的位置，聚焦消除贫困、增加就业、改善民生，让成果更好惠及全体人民，增强民众的获得感和幸福感。(光明日报)
	(作者：万喆，系北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员、北京师范大学一带一路学院研究员)【编辑:陈海峰】
</body><key_sentence>人文交流更加广泛深入，不同文明互鉴共荣，各国人民相知相交、和平友好”发展到“五大目标”，即互联互通网络更加畅通高效，各领域务实合作迈上新台阶，共建国家和人民获得感、幸福感进一步增强，中国更高水平开放型经济新体制基本形成，以及人类命运共同体理念日益深入人心，体现出共建“一带一路”的发展目标更加得到提升。报告以习近平主席宣布的中国支持高质量共建“一带一路”的八项行动为重要指引，旨在全面贯彻落实第三届“一带一路”国际合作高峰论坛各方达成的重要合作共识和重大合作成果，推进共建“一带一路”高质量发展走深走实。近些年来，世界经济发展遭遇逆全球化和保护主义挑战，但共建“一带一路”始终坚持对外开放的初心不变，顺应世界多极化、经济全球化、文化多样化、社会信息化的潮流，秉持开放的区域合作精神，致力于维护全球自由贸易体系和开放型世界经济。在原则理念上，从“秉持和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢的理念”发展到“坚持共商共建共享、坚持开放绿色廉洁、坚持高标准惠民生可持续”的重要指导原则，体现出共建“一带一路”的原则理念更加丰富。</key_sentence></doc>