<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8095</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-30/10120238.shtml</url><title>生态环境部：今年前11月全国办理生态环境损害赔偿案件约7000件</title><datatime>2023-11-30 13:58:00</datatime><body>	中新网11月30日电生态环境部30日召开11月例行新闻发布会，法规与标准司司长赵柯在会上介绍，2023年1-11月，截止到29日，全国共启动办理了生态环境损害赔偿案件约7000件。
	赵柯表示，一年来，生态环境部在四个方面狠下功夫，为污染防治攻坚战和美丽中国建设提供了坚实的法律保障。这四个方面分别是：
	第一，持续推进生态环境立法，有力保障美丽中国建设
	一是积极推进重点领域的立法，生态环境部全力配合全国人大做好生态环境法典的编纂工作，完成了海洋环境保护法，青藏高原生态保护法等法律的制修订，发布实施了《生态环境行政处罚办法》《环境监管重点单位名录管理办法》等五项部门规章。
	二是积极推动新兴领域的立法，如《碳排放权交易管理暂行条例》。生态环境部发布实施了《温室气体自愿减排交易管理办法(试行)》，保障了碳市场的良性循环。
	三是针对突出问题严格法律责任，生态环境部配合最高法、最高检修订了《关于办理环境污染刑事案件适用法律若干问题的解释》，调整了污染环境罪定性量罪的标准，明确了对环评、监测、温室气体排放、碳市场这些涉及对数据造假行为的处理规则，推动形成了对环境违法犯罪的强大威慑。
	第二，持续推进生态环境标准基准健康工作，有效支撑了精准治污和科学治污
	一是以标准保障高质量发展。生态环境部在过去的一年发布了58项标准，现行有效的生态环境标准总数达到了2357项。过去一年备案9项地方标准，经过备案的现行有效的地方标准达到了249项。生态环境标准已经成为引领经济社会绿色转型，倒逼行业技术进步，深入打好污染防治攻坚战的有力支撑。
	二是夯实环境基准管理和技术基础，实施《环境基准工作方案(2023—2025年)》，统筹部署、有序推进各项工作任务，逐步建立健全国家环境基准体系。启动国家环境基准数据库建设。
	三是开展国家环境健康管理试点，探索将健康风险防控和生态环境管理相结合，已经安排了26个地区和单位来做这项工作，全面完成2022年全国居民环境健康素养监测并发布了监测报告，监测结果显示，我国居民环境健康素养水平显著提升，提前实现健康中国有关阶段性目标要求。
	第三，持续运用法治思维和法治方式，深入推进依法治污
	一是严把源头关，严格贯彻实施行政规范性文件合法性审核制度，严格实施重大执法决定法制审核制度，确保红头文件和执法决定合法有效。
	二是妥善化解行政争议，严格实施会议监督，公平公正的办理行政复议案件，促进规范执法，促进依法履职，维护公众和企业的合法权益。
	三是认真落实普法责任制，宣传贯彻黄河保护法，青藏高原生态环境保护法，海洋环境保护法等新修订制定的法律法规，为法律的实施奠定群众基础。组织开展中小学生主题班会活动，让法治相伴成长，组织开展不同层次，不同主题，不同对象的法治培训，提高培训的针对性。
	第四，持续推进生态环境损害赔偿制度改革，全力守护“生态绿”
	一是加强协调督促。生态环境部会同有关国家机关通过召开全国推进会等形式，全面贯彻落实《生态环境损害赔偿管理规定》，指导地方修改相关的配套制度，印发第四批线索清单，评选第三批典型案例。
	二是完善配套标准。研究制定国家标准，务实工作基础。比如农田生态系统、恢复效果评价、土壤生态环境基线调查与确定等方面的国家标准。
	三是修复受损的生态环境。今年1-11月，也就是截止到昨天，全国共启动办理了生态环境损害赔偿案件约7000件，涉及赔偿金额约40亿元，推动修复了地表水约4800万方、地下水约1000万方、土壤约170万方、湿地约149万平方米、农田约170万平米、林地约1000万平米。【编辑:李骏】
</body><key_sentence>一是积极推进重点领域的立法，生态环境部全力配合全国人大做好生态环境法典的编纂工作，完成了海洋环境保护法，青藏高原生态保护法等法律的制修订，发布实施了《生态环境行政处罚办法》《环境监管重点单位名录管理办法》等五项部门规章。三是针对突出问题严格法律责任，生态环境部配合最高法、最高检修订了《关于办理环境污染刑事案件适用法律若干问题的解释》，调整了污染环境罪定性量罪的标准，明确了对环评、监测、温室气体排放、碳市场这些涉及对数据造假行为的处理规则，推动形成了对环境违法犯罪的强大威慑。三是开展国家环境健康管理试点，探索将健康风险防控和生态环境管理相结合，已经安排了26个地区和单位来做这项工作，全面完成2022年全国居民环境健康素养监测并发布了监测报告，监测结果显示，我国居民环境健康素养水平显著提升，提前实现健康中国有关阶段性目标要求。中新网11月30日电生态环境部30日召开11月例行新闻发布会，法规与标准司司长赵柯在会上介绍，2023年1-11月，截止到29日，全国共启动办理了生态环境损害赔偿案件约7000件。</key_sentence></doc>