<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8120</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120137.shtml</url><title>积极因素不断积蓄 中国高质量发展扎实推进“风生水起”</title><datatime>2023-11-30 11:24:00</datatime><body>	央视网消息：今天(11月29日)，金融、对外开放、城市建设、医疗健康、交通出行等方面都有利好消息传来，中国经济发展内生动力持续增强，高质量发展扎实推进。
	今年前10月全国发行地方政府债券84746亿元
	财政部今天(11月29日)发布前10月地方政府债券发行情况。数据显示，今年10月全国发行地方政府债券13963亿元。总的来看，1—10月，全国发行地方政府债券84746亿元，其中一般债券30777亿元、专项债券53969亿元；平均发行期限12.6年，平均发行利率2.90%。
	亚洲首只沙特ETF今天在港交所挂牌
	今天，亚洲首只沙特交易型开放式基金(ETF)在香港交易所挂牌。
	总台记者金东：这里是香港交易所，亚洲首只沙特ETF在这里举行挂牌交易仪式，投资者可以用人民币或港元直接在香港市场通过ETF交易沙特股市指数成分股。
	当天挂牌的沙特ETF资产规模是全球同类产品中最大的一个，它覆盖了沙特的金融、基础材料、能源和电信等行业，为投资者提供多样化的投资机会。
	沙特公共投资基金副行长兼中东以及北非地区投资主管阿胡米德：毫无疑问，香港是世界上最发达的金融生态系统之一，被许多投资者和公司视为金融门户枢纽，沙特ETF在一个对我们所有人来说都很重要的时刻推出，我们希望它将为资本市场与沙特阿拉伯的连接带来机遇。
	香港特区政府财政司司长陈茂波：有这个ETF以后，沙特也会组织资金投过来我们这边，所以这个是互利的，也带动两地的资金投资更好地、深入地交流。我觉得这个对香港作为国际金融中心的地位是进一步的，不单是巩固，还是发展。
	粤港澳大湾区服务贸易大会12月6日—8日举行
	广东省政府新闻办昨天召开新闻发布会介绍，粤港澳大湾区服务贸易大会定于12月6日—8日在珠海举办，截至目前，已吸引来自美、英、法、德等20多个国家和地区的客商代表参展参会。
	大会除了在珠海设立主会场外，还在香港举办“粤港澳大湾区金融高质量发展分论坛”，在澳门举办“粤港澳大湾区会展旅游经济分论坛”。
	住房城乡建设部：明年起地级及以上城市全面开展城市体检
	来自住房城乡建设部的消息，从明年开始，我国将在地级及以上城市全面开展城市体检，城市体检将小区、社区、街区列为基本单元，查找出社区养老服务设施、婴幼儿照护服务设施、公共活动场地、文化活动中心等设施配建不达标、功能不完善、服务不到位的问题，列出问题台账、录入信息平台并实施动态更新，为社区服务设施的科学规划、合理布局、精准嵌入提供有力支撑，推动系统治理“城市病”。
	国家医保局：加强和改进医药价格和招采信用评价工作
	国家医保局日前发布关于加强和改进医药价格和招采信用评价工作的通知，要求各省级医药采集机构要切实承担价格主体责任，原则上在接到国家医保局通报相关案源6个月内完成评级处置。通知强调，在组织国家集采和省际联盟采购设置招采规则时，医疗保障部门应充分考虑评定结果因素，对“特别严重”及“严重”失信企业实行不同程度的禁入或约束。
	川青铁路开通免费接驳车可达松潘县城
	昨天，川青铁路青白江东至镇江关段正式开通运营，为方便群众出行，四川阿坝州松潘县相关部门推出火车站至县城的公交接驳方案。
	川青铁路的开通运营意味着四川省阿坝州结束了不通铁路的历史。以前，松潘县群众想要去成都，只能搭乘大巴车，需耗时七八个小时，川青铁路开通运营后，将两地的里程缩短至86分钟。为方便群众出行，每天上午10点半和下午4点，都有当地政府组织的中巴车从松潘县开往镇江关高铁站，在镇江关高铁站接到乘客后又开往松潘县内的松州客运站，并实行全程免费接送。
	乘客崔翔：听说松潘县这边的高铁已经开通了，今天很荣幸能够坐到第一班车赶往成都。我经常出差，每次到松潘都挺不容易的，时间也挺长。现在开通的高铁也为我们以后的业务拓展提供了方便、便捷，包括当地的一些旅游文化也会发展得越来越好。（央视网）【编辑:周驰】
</body><key_sentence>来自住房城乡建设部的消息，从明年开始，我国将在地级及以上城市全面开展城市体检，城市体检将小区、社区、街区列为基本单元，查找出社区养老服务设施、婴幼儿照护服务设施、公共活动场地、文化活动中心等设施配建不达标、功能不完善、服务不到位的问题，列出问题台账、录入信息平台并实施动态更新，为社区服务设施的科学规划、合理布局、精准嵌入提供有力支撑，推动系统治理“城市病”。昨天，川青铁路青白江东至镇江关段正式开通运营，为方便群众出行，四川阿坝州松潘县相关部门推出火车站至县城的公交接驳方案。沙特公共投资基金副行长兼中东以及北非地区投资主管阿胡米德：毫无疑问，香港是世界上最发达的金融生态系统之一，被许多投资者和公司视为金融门户枢纽，沙特ETF在一个对我们所有人来说都很重要的时刻推出，我们希望它将为资本市场与沙特阿拉伯的连接带来机遇。央视网消息：今天(11月29日)，金融、对外开放、城市建设、医疗健康、交通出行等方面都有利好消息传来，中国经济发展内生动力持续增强，高质量发展扎实推进。</key_sentence></doc>