<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8121</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/11-30/10120134.shtml</url><title>各行各业积厚成势谋发展 凸显中国经济“硬实力”</title><datatime>2023-11-30 11:23:00</datatime><body>	央视网消息：今天(11月29日)，多项利好消息传来，涉及金融、交通运输、农业等方面。从相关数据中可以看出，我国经济发展活力持续迸发，向好发展态势进一步巩固。
	新技术新产品新服务寻求发展新机遇
	首届中国国际供应链促进博览会11月28日在北京开幕。来自全球的500多家企业和机构展示各链条各环节的新技术、新产品、新服务，寻求合作发展新机遇。首届链博会设置了智能汽车链、绿色农业链、清洁能源链、数字科技链、健康生活链等5大链条和供应链服务展区。
	亚洲首只沙特ETF今天在港交所挂牌
	今天，亚洲首只沙特交易型开放式基金(ETF)在香港交易所挂牌。挂牌的沙特ETF资产规模是全球同类产品中最大的一个，它覆盖了沙特的金融、基础材料、能源和电信等行业，为投资者提供多样化的投资机会。
	前十个月我国电子信息制造业生产持续回升
	工业和信息化部发布的最新数据显示，今年前10个月，我国规模以上电子信息制造业增加值同比增长1.7%，增速较前三季度提高0.3个百分点。电子信息制造业营业收入12.1万亿元，利润总额累计增速恢复较快。
	第二十六届京港洽谈会开幕签约总额超600亿元
	今天，第二十六届京港洽谈会在香港开幕。大会围绕智慧科技创新、金融合作、数字经济等主题，进一步深化两地合作。两地共有34个招商引资重大项目签约，共672.2亿元。现场还发布了双向投资招商引资项目161个，总额503.7亿元。
	交通运输领域“捷报频传”
	公路水路交通固定资产投资25685亿元
	交通运输部今天发布的今年前十个月交通运输行业主要统计指标显示，1—10月我国交通运输经济运行总体平稳，货运量、港口货物吞吐量保持较快增长。公路水路完成固定资产投资25685亿元，同比增长4.1%。
	前10个月公路水路货运量同比增长均超8%
	根据前10个月交通运输行业主要统计指标，货运方面，1—10月我国公路货运量332.9567亿吨，同比增长8.2%，水路货运量达76.6477亿吨，同比增长8.8%。
	前10个月港口货物和集装箱吞吐量增长明显
	今年前10个月，我国港口货物吞吐量为140.3094亿吨，同比增长8.5%，港口集装箱吞吐量为2.5703亿标箱，同比增长4.9%。
	国道109新线高速安家庄特大桥成功转体
	11月28日，位于北京市门头沟区的国道109新线高速公路工程安家庄特大桥上跨丰沙铁路转体桥顺利转体。安家庄特大桥是全球首例墩顶双转体曲线钢桁梁斜拉桥，也是国道109新线高速公路关键控制性工程。随着它的转体完成，国道109新线高速公路全线35座桥梁主体工程也全部完工。国道109新线高速公路向西与河北省张涿高速相连接，全长65.4公里，全线预计明年上半年开通。
	浙江温玉铁路全线进入架梁施工阶段
	今天，杭台高铁延长线——浙江温岭至玉环段(温玉铁路)全线进入架梁施工阶段。据了解，温玉铁路项目于去年3月开工建设，北起台州温岭站，南至玉环站，线路全长约37公里，全线通车运营后，将结束台州玉环市不通铁路的历史，届时预计杭台高铁和延长线年运输旅客可达410万人次。
	安阳红旗渠机场今日正式通航
	今天，位于河南的安阳红旗渠机场正式通航，首条航线安阳至广州同步开通，随后将陆续开通深圳、三亚等城市的多条航线，预计将满足年旅客吞吐量55万人次、货邮吞吐量2000吨。
	湿地保护增量提质
	从增量到提质全力打造美丽湿地上的“生态画卷”
	目前，我国湿地保护从抢救性保护转向依法全面保护，工作重心从增加数量、扩张规模转向规范管理、提升质量，不断提升湿地生态系统的多样性、稳定性、持续性。我国湿地面积约5635万公顷，居亚洲第一、世界第四。国家林草局表示，在确保湿地面积总量稳定的前提下，保护重点转向全面提升湿地质量。
	国家林草局表示，2022年《湿地公约》第十四届缔约方大会召开一年来，我国在筑牢湿地生态安全底线、保护修复重要湿地生态系统等方面，取得了重要进展。目前，全国有82处国际重要湿地、58处国家重要湿地、903处国家湿地公园、13个国际湿地城市，全国湿地保护体系初步建立。
	聚民力惠民生暖民心
	国家医保局：加强和改进医药价格和招采信用评价工作
	国家医保局日前发布关于加强和改进医药价格和招采信用评价工作的通知，要求各省级医药采集机构要切实承担价格主体责任，原则上在接到国家医保局通报相关案源6个月内完成评级处置。通知强调，在组织国家集采和省际联盟采购设置招采规则时，医疗保障部门应充分考虑评定结果因素，对“特别严重”及“严重”失信企业实行不同程度的禁入或约束。
	明年起地级及以上城市全面开展城市体检
	从明年开始，我国将在地级及以上城市全面开展城市体检，城市体检将小区、社区、街区列为基本单元，查找出社区养老服务设施、婴幼儿照护服务设施、公共活动场地、文化活动中心等设施配建不达标、功能不完善、服务不到位的问题，列出问题台账、录入信息平台并实施动态更新，为社区服务设施的科学规划、合理布局、精准嵌入提供有力支撑，推动系统治理“城市病”。
	推广残疾人自助互助康复服务
	近日，中国残联印发通知，推广残疾人自助互助康复服务。通知要求，2024年，各省(区、市)针对各类别残疾人分别至少设立一个服务基地，启动、实施自助互助康复服务，摸索、形成成熟工作经验；2025年起，各省(区、市)在有条件的地区进一步建立服务基地，使更多残疾人受益。
	2024届高校毕业生秋季校园招聘月系列活动启动
	教育部日前启动“2024届高校毕业生秋季校园招聘月”系列活动，将在全国范围内推出40场以上专场招聘活动、开展访企拓岗促就业专项行动、实施第三期供需对接就业育人项目，还将举办首届全国大学生职业规划大赛等系列活动。
	高标准农田加紧建设
	各地有序推进高标准农田建设
	在山东、江西等地，正抢抓晴好天气，组织人工、机械加紧推进建设“田成方、渠成网、路相通、沟相连、旱能灌、涝能排、产量高”的高标准农田。
	重庆各地正利用冬闲期大力推进丘陵山区的高标准农田改造提升示范项目。重庆的耕地大多处在典型的丘陵山区，耕地零散面积小且不成片。为此，重庆在新建高标准农田的同时，还同步实施丘陵山区农田改造提升示范项目，并对改造提升后的高标准农田预设利用模式，提高复种指数和土地利用率。计划到2027年，重庆将改造提升高标准农田1000万亩，推动粮食综合生产能力提高10%以上。（央视网）【编辑:周驰】
</body><key_sentence>交通运输部今天发布的今年前十个月交通运输行业主要统计指标显示，1—10月我国交通运输经济运行总体平稳，货运量、港口货物吞吐量保持较快增长。从明年开始，我国将在地级及以上城市全面开展城市体检，城市体检将小区、社区、街区列为基本单元，查找出社区养老服务设施、婴幼儿照护服务设施、公共活动场地、文化活动中心等设施配建不达标、功能不完善、服务不到位的问题，列出问题台账、录入信息平台并实施动态更新，为社区服务设施的科学规划、合理布局、精准嵌入提供有力支撑，推动系统治理“城市病”。工业和信息化部发布的最新数据显示，今年前10个月，我国规模以上电子信息制造业增加值同比增长1.7%，增速较前三季度提高0.3个百分点。国家医保局日前发布关于加强和改进医药价格和招采信用评价工作的通知，要求各省级医药采集机构要切实承担价格主体责任，原则上在接到国家医保局通报相关案源6个月内完成评级处置。</key_sentence></doc>