<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8122</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-30/10120178.shtml</url><title>八旬诗人画家杨国光：“庖丁解牛式”的写意人生</title><datatime>2023-11-30 11:05:00</datatime><body>	中新网兰州11月30日电(丁思王牧雨)线构其骨、墨赋其体；落笔无几、着墨不多，画图清空又生无穷意蕴。约莫半小时后，画作《秋明》跃然纸上。
	87岁甘肃画家杨国光，对描绘对象大胆取舍和概括，不受基本特征束缚，被圈内画家津津乐道，体现了从“所见无非牛者”到“未尝见全牛”的过程，诠释了中国哲学中“庖丁解牛”的精髓。
	杨国光题名后，再添一个“写”字。
	“‘写’字蕴含了画里的空间和时间的双重底蕴，这不仅是画家个性的表现，更是作画中的心灵体验。”甘肃省政府文史馆资深馆员、国家一级美术师杨国光近日接受中新社、中新网记者专访，讲述其六十余载雅静从容的“写意人生”。
	“我是内向的、木讷的”
	如果体验一把最近流行的“MBTI人格测试”，杨国光自认为是典型的“i人”。
	“我生性不爱说话，学校的活动我也不参加，懵懵懂懂中，我就喜欢自己写写画画，老师就将布置黑板报的事项交给了我。”杨国光依旧清晰记得孩提时代的故事。他说，家庭条件拮据，母亲去别人家做保姆，机缘巧合，其中2位雇主成为他艺术之路上的启蒙老师。
	这两位老师是中国画艺术大师黄胄和王天一先生。“他们不仅教给我绘画知识，还身体力行教我做人，这种影响是潜移默化的。”杨国光说，每逢周日，黄老待在书房，趴在桌子上专心画画，“他时常鼓励我速写，要观察生活、热爱生活，将自己的感受画下来。”
	带着两位老先生的展望性鼓励“中国需要你这样的青年人才”，20世纪50年代，杨国光参加了西安美院附属中学在甘肃的选拔考试，顶着光头、穿着布鞋、背着布袋子书包的他和一群穿着皮鞋、新衣的学生同场竞技，成为甘肃省录取的三人之一。
	16岁的杨国光进入学校开启专业训练，应接不暇地汲取每日新鲜的知识养分，成为师生口中的“学霸”直至大学毕业，点线刻画游刃有余。
	他的作品，获甘肃省第一届美术“金驼奖”艺术创作荣誉奖，并多次参加国内外美术展览并获奖。他主编《中国西部实力美术家作品集》，编辑《甘肃省历史名人画传》，出版《杨国光中国画选》《杨国光素描速写艺术》《杨国光国画集》《中国近现代名家杨国光作品选粹》《杨国光作品精选》等画集。
	“我不是天才，这是我的艺术探索”
	1961年，杨国光从西安美术学院毕业后留校任教；1975年，调西北师范大学美术系任教至退休，从事美术教育、绘画研究、创作实践60余年。
	甘肃灿烂的历史文化、多姿多彩的民族风情，给了他艺术探索的丰富土壤，助力他成为一位多能的画家，擅长素描、速写、工笔、写意等画种，题材多以荷花、牛犊、鸡雏、鹤或简笔人物为主。
	谈及他最喜欢画的动物牛，“这是水牛，你看它慵懒地卧在水里，它的头是那样自如地摆放……”杨国光说，作画最重要的是观察，应当用眼睛、用心灵、用智慧，运用比较、对比的方法去观察事物变化、感受事物变化的内在精神。
	《春牧》图，一大一小两只牛互相依傍，寥寥数笔，牛的形象就从精准的结构中脱颖而出。围绕此，杨老还作一首名为《乡情》的古体诗：南山苍苍，河水泱泱。风物长宜，乃我故乡。
	他说，“我们的眼睛不能只停留在自然视觉感受上，更需要艺术视觉审美的感受，要体现中国文化中哲学与诗的兼一、审美与认知的同构关系。”
	谈及中西方绘画的异同，在杨国光看来，人类的绘画，最后它都会达到一个“通”“同”的目标——世界大同。
	“你看西洋画，文艺复兴以后，它讲三维空间，高宽深，它引入光线，引入光色，来表现一个物象的空间感、立体感；中国画的立体感，它是用虚实、疏密来表现，它始终离不开写意，哲学上讲写意性，所以这个东西在方法上中西绘画分道扬镳，但是它们追求的那个皇冠上的明珠，外国人也能看见，我们也能看见。”杨国光说，在艺术实践中，艺术家常以理法约束，是无法有新的创造；应当以恣肆地冲破陈规陋习的约束，才能实现“柳暗花明又一村”的结果。
	“总有人会隔三岔五地问我，你现在每天还画画吗？我一听到这个问题，就很生气，我们不是机器人。画画是艺术创作，它需要一定的灵感、心境和感觉。”八旬老者既坦率又认真地说，“我现在就是要画好我人生的句号，继续在我的艺术世界里探索。”
	杨国光的一生，沿着“写意为上”“诗画互补”“知行合一”的品格化道路，不懈地追寻着自己的艺术梦。(完)
</body><key_sentence>带着两位老先生的展望性鼓励“中国需要你这样的青年人才”，20世纪50年代，杨国光参加了西安美院附属中学在甘肃的选拔考试，顶着光头、穿着布鞋、背着布袋子书包的他和一群穿着皮鞋、新衣的学生同场竞技，成为甘肃省录取的三人之一。”杨国光说，每逢周日，黄老待在书房，趴在桌子上专心画画，“他时常鼓励我速写，要观察生活、热爱生活，将自己的感受画下来。他主编《中国西部实力美术家作品集》，编辑《甘肃省历史名人画传》，出版《杨国光中国画选》《杨国光素描速写艺术》《杨国光国画集》《中国近现代名家杨国光作品选粹》《杨国光作品精选》等画集。”杨国光说，在艺术实践中，艺术家常以理法约束，是无法有新的创造。</key_sentence></doc>