<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8127</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-30/10120151.shtml</url><title>公安部：2022年以来共侦破黑客类犯罪案件2430起</title><datatime>2023-11-30 10:48:00</datatime><body>	中新网11月30日电公安部30日举行新闻发布会，通报公安部部署全国公安机关持续开展“净网”系列专项行动，全力打击黑客类违法犯罪的工作举措以及取得的工作成效，并公布打击黑客犯罪十大典型案例。会上，公安部网络安全保卫局副局长、一级巡视员李彤介绍，2022年以来，全国公安机关共侦破黑客类犯罪案件2430起、抓获犯罪嫌疑人7092名。
	李彤表示，在全球数字经济时代，网络技术给人民群众的生产生活带来了前所未有的便利，也带来了前所未有的风险，其中衍生出了以网络空间为场地、以网络技术为手段、以信息系统和数据为目标的黑客犯罪。公安部高度重视黑客犯罪，部署全国公安机关持续开展“净网”专项行动，摧生态、斩链条，重拳打击黑客犯罪活动。2022年以来，全国公安机关共侦破黑客类犯罪案件2430起、抓获犯罪嫌疑人7092名，有效斩断了以黑客犯罪为核心的黑产链条，切实保障了网络与数据安全，有力维护了网络空间正常秩序。公安机关依法打击黑客类犯罪有关情况如下：
	依法严打扰乱社会公平、侵害人民群众合法权益的黑客犯罪。围绕人民群众旅游出行、教育就医、消费娱乐、家庭活动等日常生活重点领域，重拳打击非法抢占火车票、医院挂号、景区及演唱会门票等社会资源，侵犯家庭及个人隐私生活的黑客犯罪。北京、江苏警方侦破多起非法抢占三甲医院医疗挂号、暑期热门景区门票等社会资源的案件，查获用于实施非法抢占行为的网络账号20余万组，查明涉案资金700余万元。浙江警方打掉一个抢占居民消费券的犯罪团伙，查明犯罪嫌疑人侵入某APP服务器窃取、抢占大量居民消费券消费套现。河南警方打掉一个非法侵入、控制摄像头的犯罪团伙，查明其利用漏洞控制家用摄像头1000余个，非法窥探他人家庭隐私，甚至录制视频兜售牟利。广东警方打掉一个非法抢占手机“靓号”的犯罪团伙，查明其编写木马程序非法抢占“豹子号”“连号”“生日号”等“靓号”1万余个，非法牟利230余万元。
	依法严打破坏市场经济运行秩序和国家税收制度的黑客犯罪。紧盯使用黑客技术和工具破坏市场经济秩序和国家税收制度的犯罪，重拳打击利用芯片和系统漏洞，非法篡改核心代码，更换作弊设备，篡改税控数据，偷逃税款侵害国家利益的犯罪活动。公安部针对非法篡改加油机税控芯片偷油偷税犯罪行为发起集群战役，查处一大批涉案民营加油站，追缴偷逃税款14.6亿元。四川、重庆警方侦破多起破坏税务系统防控、虚开增值税发票案，查明虚开发票1.4万张，价税合计约15亿元。山东、浙江警方打掉多个以篡改网站页面、清空网站数据、加密重要文件等方式进行敲诈勒索的犯罪团伙，查明被该犯罪团伙侵入勒索的网站平台300余个、民营企业400余家，涉案金额达50亿元。
	依法严打侵入、破坏国家和行业重要信息系统、非法获取信息数据的黑客犯罪。聚焦保护政务服务、教育医疗、电商物流等与国计民生息息相关的系统平安安全，重拳打击通过非法侵入和破坏相关信息系统获取系统中存储的国家、行业数据和公民个人信息等犯罪行为。公安部针对专门在企业微信、邮政寄递、电商平台投放木马病毒的犯罪行为发起集群战役，打掉“投毒”团伙121个，抓获犯罪嫌疑人426名，成功劝阻964家企业免遭诈骗，挽回损失9350余万元。同时，深挖家庭侦探、电话骚扰、敲诈勒索等违法犯罪活动的数据源头，打掉多个利用技术手段非法获取公民个人信息，并通过提供查询牟利的黑客犯罪团伙，查获各类信息数据数十亿条。江苏警方打掉一个自动化攻击平台，查明不法分子以恶意竞争、私人泄愤等为目的，利用该平台实施网络攻击2.6万次，造成大量网站和服务器瘫痪。
	依法严打电信诈骗、网络赌博等违法犯罪行为提供技术支持的黑客犯罪团伙。针对人民群众深恶痛绝的电信诈骗、网络赌博等违法犯罪活动，重拳打击为其提供数据信息、引流推广、建站运维等技术支持的黑客犯罪团伙。公安部部署地方公安机关侦破老年机木马案，查明犯罪嫌疑人通过勾结主板制造厂商植入恶意芯片，或在系统刷机包内植入木马程序等手段，非法获取用户手机号码和短信内容等信息，并通过订购增值服务、兜售相关信息等方式非法获利。天津警方打掉一个流量劫持团伙，查明其通过自动跳转、弹窗等方式推广网络赌博、网络淫秽色情等非法网站，涉案资金达7000余万元。四川警方破获一起假借救灾名义发行虚拟货币实施诈骗的案件，查明黑客团伙以抗震救灾名义发布所谓“四川加油币”，诱骗网民购买后利用后台预设的后门大量增发套现，涉案金额达到1200万元。
	依法严打干扰环境监测系统运行、破坏生态文明建设的黑客犯罪。针对滥用黑客技术破坏生态环境的活动，重拳打击篡改大气、水、土地等监测数据的犯罪行为。北京警方侦破一起污染大气案，查明涉案公司为逃避监管，非法侵入监测系统后台并篡改相关数据，超标排放二氧化硫等污染物。河南警方侦破一起利用木马程序篡改建材企业排污数据案，该案涉及全国重点排污监管企业162家，核实污染物超标30余倍。重庆警方破获一起篡改废水监测数据案，查明相关企业勾连监测设备运维人员，非法获取监测系统权限，篡改排污数据。
	依法严打突破安全限制、非法获取授权、许可的黑客犯罪。围绕安全生产、卫生检疫、交通运输等行业领域平台，重拳打击通过篡改数据、超越授权等方式，非法获取从业资质、检疫证明和安全许可的犯罪行为。公安部部署地方公安机关打掉多个篡改认证系统数据，为建筑工人、货运司机非法办理从业资质的黑客团伙，查明相关人员在无安全培训的情况下从事建筑施工、道路运输等活动；针对无人机干预机场等乱象重拳出击，打掉多个无人机禁飞限高程序的犯罪团伙，查获被破解的无人机数千架；侦破多起驾校学时造假案，查明黑客人员帮助驾校及学员伪造学车视频和定位数据，虚构培训时长，牟取不当利益。广东警方打掉一个制作遥控设备、非法控制停车场升降杆的团伙，查明购买人员利用该设备长期偷逃停车费用。
	李彤强调，网络安全为人民，网络安全靠人民。打击黑客犯罪直接关乎国家安全、社会稳定、群众权益，公安机关将坚持以人民为中心，坚持守土有责、守图尽责，深入开展“净网”专项行动，密切关注黑客犯罪新特征、新变化，不断创新侦查手段和打击策略，以新克新，以专制专，不断强化打击黑客犯罪活动，全力保障人民群众安全用网、安全上网。同时，联合相关行业主管部门，携手共建联防联控机制，打造齐抓共管的综合治理格局，全面提高网络安全防护能力，切实提升人民群众获得感、幸福感和安全感。【编辑:李骏】
</body><key_sentence>公安部部署地方公安机关打掉多个篡改认证系统数据，为建筑工人、货运司机非法办理从业资质的黑客团伙，查明相关人员在无安全培训的情况下从事建筑施工、道路运输等活动。公安部部署地方公安机关侦破老年机木马案，查明犯罪嫌疑人通过勾结主板制造厂商植入恶意芯片，或在系统刷机包内植入木马程序等手段，非法获取用户手机号码和短信内容等信息，并通过订购增值服务、兜售相关信息等方式非法获利。围绕人民群众旅游出行、教育就医、消费娱乐、家庭活动等日常生活重点领域，重拳打击非法抢占火车票、医院挂号、景区及演唱会门票等社会资源，侵犯家庭及个人隐私生活的黑客犯罪。打击黑客犯罪直接关乎国家安全、社会稳定、群众权益，公安机关将坚持以人民为中心，坚持守土有责、守图尽责，深入开展“净网”专项行动，密切关注黑客犯罪新特征、新变化，不断创新侦查手段和打击策略，以新克新，以专制专，不断强化打击黑客犯罪活动，全力保障人民群众安全用网、安全上网。</key_sentence></doc>