<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8140</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/11-30/10120091.shtml</url><title>第一观察｜关键时点，习近平总书记到上海考察释放重要信号</title><datatime>2023-11-30 09:03:00</datatime><body>	11月28日至29日，习近平总书记在上海市考察调研。他先后考察上海期货交易所、上海科技创新成果展、闵行区新时代城市建设者管理者之家，了解上海增强国际金融中心竞争力、推进国际科技创新中心建设、保障性租赁住房建设等情况。
	当前，上海正在按照党中央部署，加快建设国际经济、金融、贸易、航运和科技创新“五个中心”，浦东新区也在加快打造社会主义现代化建设引领区。此次考察对于做好当前工作、部署明年经济社会高质量发展，具有重要意义。
	党的十八大以来，习近平总书记已6次到上海考察调研。“继续当好全国改革开放排头兵、创新发展先行者”，这是习近平总书记对上海一以贯之的要求。这次到上海，深入调研金融、科技和民生工作，释放出鲜明信号——
	(一)金融要更好服务实体经济
	总书记这次到上海期货交易所考察，从时间上看，是在中央金融工作会议召开后不到一个月，显示出对推动我国金融高质量发展，加快建设金融强国的高度重视与殷切期望。
	此次考察的上海期货交易所位于浦东新区陆家嘴金融城，是一家全国性金融要素市场，也是上海国际金融中心的重要组成部分。
	自1999年设立以来，上海期货交易所期货期权品种从3个发展到32个。包括“上海油”“上海铜”“上海金”等在内的“上海价格”的国际影响力不断提升。上海期货交易所在服务实体经济和国家战略、维护国家经济金融安全方面发挥着重要作用。
	更好服务实体经济，是习近平总书记对金融高质量发展的要求。此次中央金融工作会议明确提出，“坚持把金融服务实体经济作为根本宗旨”“金融要为经济社会发展提供高质量服务”。总书记在2020年出席浦东开发开放30周年庆祝大会时也强调“提升重要大宗商品的价格影响力，更好服务和引领实体经济发展”。
	习近平总书记对上海金融市场建设一直很关心，2007年在担任上海市委书记时就曾到上海期货交易所考察。当时中国期货市场还是一个新生事物，如今已在亚洲乃至全球市场具有举足轻重的地位。
	党中央赋予上海建设国际金融中心的重要使命。总书记上海之行第一站来到这里考察，为各方扎实落实好中央金融工作会议精神，在新时代新征程更好推进金融高质量发展进一步指明方向、增强信心。
	(二)中国式现代化关键在科技现代化
	加快实现高水平科技自立自强，是推动高质量发展的必由之路。习近平总书记此次考察位于张江科学城的上海科技创新成果展，再次凸显出科技创新对于高质量发展的支撑引领，以及在国家发展全局中的核心位置。
	上海所在的长三角地区，是中国经济发展最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一，上海也是长三角地区科技创新的重要龙头。
	2014年5月在上海考察时，总书记提出了“加快向具有全球影响力的科技创新中心进军”的要求，上海的发展定位从“四个中心”拓展为“五个中心”。
	2020年8月，总书记在安徽合肥主持召开扎实推进长三角一体化发展座谈会时提出：“上海和长三角区域不仅要提供优质产品，更要提供高水平科技供给，支撑全国高质量发展。”
	今年7月在江苏考察时，习近平总书记强调“中国式现代化关键在科技现代化”；9月在浙江考察时，要求“浙江要在以科技创新塑造发展新优势上走在前列”。
	此次考察的上海科技创新成果展集中展示了近10年来上海强化科技创新策源功能、推进国际科技创新中心建设的进展。这些成果表明，上海有基础也有条件按照党中央要求建设好国际科技创新中心，成为高水平科技自立自强的排头兵。
	习近平总书记在今年全国两会上强调：“我们能不能如期全面建成社会主义现代化强国，关键看科技自立自强。”新时代新征程上，我们必须紧紧扭住高水平科技自立自强这个牛鼻子，以科技创新推动高质量发展，在中国式现代化进程中发挥历史主动、积聚新动能、跑赢新赛道。
	(三)城市建设要坚持以人民为中心
	城，所以盛民也；民，乃城之本也。总书记多次强调，要坚持人民城市人民建、人民城市为人民。
	此次习近平总书记在上海闵行区考察了保障性租赁住房社区。上海保障性租赁住房建设为满足新市民和青年人的住房需求，打造了“一张床、一间房、一套房”多层次住房供应体系，传递出城市建设以人民为中心的鲜明信号。
	从“住有所居”到“住有宜居”，正是人民城市为人民的生动体现。2019年11月，总书记在上海市杨浦区考察时指出，无论是城市规划还是城市建设，无论是新城区建设还是老城区改造，都要坚持以人民为中心，聚焦人民群众的需求。2020年出席浦东开发开放30周年庆祝大会时，总书记再次强调，城市建设必须把让人民宜居安居放在首位，把最好的资源留给人民。
	在习近平总书记心中，实现高质量发展，就要在为人民创造高品质生活上实现更大突破。正如他在今年全国两会期间参加江苏代表团审议时所强调的：“必须以满足人民日益增长的美好生活需要为出发点和落脚点，把发展成果不断转化为生活品质，不断增强人民群众的获得感、幸福感、安全感。”
	从金融到科技再到民生，习近平总书记此次上海之行深刻表明，从高质量发展到高品质生活，这是以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业的题中应有之义。
	策划：霍小光、王永前
	监制：张旭东、张晓松、鞠鹏
	主笔：韩洁、何欣荣
	统筹：杨金志、邹伟、董峻、王绚
	视觉｜编辑：杨文荣、张惠慧
	新华社国内部、上海分社联合制作
	新华社第一工作室出品
</body><key_sentence>从金融到科技再到民生，习近平总书记此次上海之行深刻表明，从高质量发展到高品质生活，这是以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业的题中应有之义。总书记这次到上海期货交易所考察，从时间上看，是在中央金融工作会议召开后不到一个月，显示出对推动我国金融高质量发展，加快建设金融强国的高度重视与殷切期望。2014年5月在上海考察时，总书记提出了“加快向具有全球影响力的科技创新中心进军”的要求，上海的发展定位从“四个中心”拓展为“五个中心”。习近平总书记此次考察位于张江科学城的上海科技创新成果展，再次凸显出科技创新对于高质量发展的支撑引领，以及在国家发展全局中的核心位置。</key_sentence></doc>