<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8149</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-30/10120066.shtml</url><title>84.8%受访者认为是否具备独立思考能力对个人发展影响大</title><datatime>2023-11-30 06:42:00</datatime><body>	经常有年轻人被指“太乖了”“读书读傻了”，只会被动接受不会主动提问，面对问题容易被他人观点影响，很难有自己独立的判断等，这些都是缺乏独立思考能力的表现。你感觉自己缺乏独立思考能力吗？是否具备独立思考能力对一个人的影响大吗？
	前不久，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对2001名受访者进行的一项调查显示，82.1%的受访者感觉当下一些年轻人缺乏独立思考能力。66.7%的受访者指出，注重培养独立思考能力有利于为社会和经济建设培养高素质人才。57.0%的受访者认为，培养独立思考能力顺应了学生个性化发展的需要。
	缺乏独立思考能力三大表现：人云亦云、缺乏问题意识、听风就是雨
	就读于浙江某高校的硕士研究生沈江感到自己独立思考能力“不太行”，尤其是在遇到自己亲身经历之外的事情，总是没什么想法，“大脑空白，没有头绪”，他自嘲常常就跟着别人的思路“跑了”，缺乏主见。“听到谁分析两句，就觉得‘这观点挺对，我怎么想不出来？’再听第二个人的不同意见，也觉得有道理，但自己就是说不出个一二三来。”
	在学习过程中，沈江感觉自己也基本是被动接受书本上的内容，缺少深入独立思考，“有的同学就能提出疑问，并尝试去证实或证伪，在这个过程中加深了对知识点的理解，能够举一反三，产生了更多的学习乐趣。”
	毕业于北京一所985院校的张晓曾到云南支教一年，教高中历史。在教学中她发现，很多学生在学习中主动思考不够，“拿来主义”，“对知识点不加思考，不关心来龙去脉，更不会问‘为什么是这样’，觉得背下来就可以。有时我尝试与学生更深入地探讨，很多同学就说从没有想过”。她还发现，一些学生看问题只看表面也容易导致情绪化。“不能明辨是非，分不清什么是好的，什么是坏的。比如有的老师虽然严厉，但抓学习，学生跟着他能学到真东西。但有的孩子就会不喜欢这类老师，甚至不想上这类老师的课。其实这些学生没有真正思考过上学是为了什么，老师明明可以省心却非要费心是图什么。”
	调查中，82.1%的受访者感到当下一些年轻人缺乏独立思考能力。
	缺乏独立思考能力通常会有哪些表现？69.3%的受访者认为是人云亦云，不善于思考和分析，52.0%的受访者认为会缺乏问题意识，50.8%的受访者直指听风就是雨，容易信谣、传谣，38.8%的受访者指出会认为前辈说的、书上讲的全是正确的，30.9%的受访者认为是胡乱批判、不理性，24.2%的受访者指出阐述、分析、推论等能力缺失。
	84.8%受访者认为是否具备独立思考能力对个人发展影响大
	张晓在教学中发现，与思考能力稍弱的孩子相比，善于独立思考的孩子，在学习和生活中的成就感是不一样的。“有的孩子通过自己的思考、观察、调整，找到了更适合自己的学习方法，学得更加轻松高效，人也变得更加快乐自信。”
	调查中，84.8%的受访者感觉是否具备独立思考能力对个人发展影响大。
	沈江对此深有感触：“大二选细分专业时，我犹豫不决。听到几名同学对金融学分析得头头是道，我也选了。”可是之后的几年学习时光里，沈江都提不起专业学习兴趣，没有什么收获，再看当初主张学金融的几名同学，因为对这个专业有自己的想法和理解，学得都挺好。“当初要是认真想想‘我能学好吗’‘我对金融学感兴趣吗’，可能我今天的学业表现会好很多。”他坦言，因为学习没动力，也间接导致了他第一次考研的失败。
	“我高中时期就开始自学俄语，希望能为以后去现场报道世界杯增加机会。”在北京从事足球解说工作的王坤，在高中时期就培养了很强的独立思考能力。他说，善于独立思考帮助他更早地找到了能更快通向自己理想的道路。他告诉记者，高考时他的成绩名列前茅，但填报志愿时他完全没考虑过其他高校，直接填报了中国人民大学，“因为我知道它的新闻专业全国第一，能帮助我更好地胜任我将来想从事的工作。”
	王坤说，到了大二，当大家还不清楚找什么样的实习时，他就已经对足球新闻、足球解说行业有了充分的了解，并顺利找到实习。毕业后他也如愿入职自己理想的企业，并抓住了2018年前往俄罗斯现场报道世界杯的机会。
	王坤的职业获得感非常高，他认为这很大程度得益于自己能很好地独立思考，“我的人生轨迹在我真正想明白后，每一步都是在朝着我希望的方向前进。我觉得自己现在走的就是最适合自己的路”。
	培养独立思考能力，66.7%受访者认为有利于为社会和经济建设培养高素质人才
	在王坤看来，只有先具备独立思考能力才能更好地发展创新思维。如果一味地循规蹈矩，不去试着自己思考问题，就谈不上创新。“像我现在在工作中，就经常需要有一些创造性的策划，才能把自己的想法更好地呈现出来。这种独立思考的能力，不光为我自己争取到了发展机会，也助力了公司一些项目的顺利开展。”
	张晓认为，每个人都重视独立思考对个人乃至社会的改变将是很大的。“学生能在学习方法上不断反思和改进，有利于提高学习效率。年轻人步入社会，也能够在自己的岗位上充分发掘自我，发光发热。老师能够在岗位上一直不断创新教育教学方法，帮助学生更好地学习知识，成长成才。”她认为，独立思考能够带来方式方法的创新、环境的创新，甚至是学科理论的创新。
	注重培养独立思考能力有哪些深远的意义？66.7%的受访者认为有利于为社会和经济建设培养高素质人才，57.0%的受访者认为顺应了学生个性化发展的需要，47.8%的受访者认为有利于增强创新能力，46.7%的受访者感觉有利于建设创新型国家、推动社会进步，30.7%的受访者指出能够为培养创新思维与能力提供基础。
	参与本次调查的受访者中，52.3%是女性，47.7%是男性。00后占1.6%，90后占24.4%，80后占55.7%，70后占13.0%，60后占4.5%，其他占0.7%。
	(王一帆对此文亦有贡献，应受访者要求，文中张晓、王坤均为化名)
	中青报·中青网记者杜园春来源：中国青年报【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>57.0%的受访者认为，培养独立思考能力顺应了学生个性化发展的需要。66.7%的受访者认为有利于为社会和经济建设培养高素质人才，57.0%的受访者认为顺应了学生个性化发展的需要，47.8%的受访者认为有利于增强创新能力，46.7%的受访者感觉有利于建设创新型国家、推动社会进步，30.7%的受访者指出能够为培养创新思维与能力提供基础。培养独立思考能力，66.7%受访者认为有利于为社会和经济建设培养高素质人才。84.8%受访者认为是否具备独立思考能力对个人发展影响大。</key_sentence></doc>