<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8150</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-30/10120065.shtml</url><title>65.4%受访者希望从小学就开始重视独立思考能力的培养</title><datatime>2023-11-30 06:42:00</datatime><body>	当前，信息传播即时可达，形势变化错综复杂。不盲从，有问题意识，善于分析问题，明辨是非，通过独立思考得出自己的见解，不管是在学习还是工作中，对个人的发展都有着深远影响。那么，如何培养独立思考能力？
	前不久，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对2001名受访者进行的一项调查显示，65.4%的受访者希望从小学阶段就开始注重对学生独立思考能力的培养。52.4%的受访者认为应该从平时不盲从，主动树立独立思考意识着手。
	“独立思考是帮助在‘人生’这张试卷上取得好成绩的一项重要能力”
	毕业于北京一所985院校的张晓曾到云南支教，教授高中历史课。据她观察，很多孩子都比较缺乏独立思考意识，只会被动学知识点，不会追本溯源，多想一个“为什么”。她建议，可以通过阅读一些锻炼思维能力的书籍来培养独立思考能力。“一个人有意识地去独立思考是非常关键的。可以在阅读、与人交流的过程中，有意识地去锻炼，逐步形成自己比较完善的价值观体系和独立思考人格。”
	调查中，52.4%的受访者建议平时不盲从，主动树立独立思考意识。
	目前在浙江某高校读研三的沈江，感到自己明显缺乏独立思考能力。面对一件事时，经常没有自己明确的观点，“好像怎么样都行”。他回忆，自己从小学到大学，课堂上的氛围大都是比较平淡的，基本上都是“老师上面讲课，学生下面听讲”。“但每节课，也总会有那么几个同学能积极与老师互动，主动向老师提问。现在我们班上就有同学课后还会给老师发邮件继续探讨。”而沈江坦言，自己总是安静的大多数之一，压根没有什么想法和见解。他认为，同学在课堂上的不同表现，其实就是有没有独立思考能力的体现。
	“学校教育在培养学生的独立思考能力上可以大有作为，而且是最主要的角色。”他认为，在完成教学要求的前提下，应鼓励老师尝试改变以往大部分学生被动接受为主的教学模式，多启发学生去开放式地思考，“不要觉得老师讲的都记住就可以取得好成绩。人生的‘成绩’有很多维度，独立思考是帮助在‘人生’这张试卷上取得好成绩的一项重要能力”。
	张晓认为，老师在教学中要注重学生的思考过程，这其实就是对学生独立思考能力的引导和启发，这样的教学，可以引导孩子们逐步形成观察、分析、判断、验证、接受新事物的一个理性的思维认知过程。
	培养独立思考能力，大家对学校教育有哪些期待？65.4%的受访者希望采用开放式、探究式的教学方法，46.6%的受访者认为应不断强调独立思考能力的重要性，在教育实践中加以重视。
	65.4%受访者希望从小学就开始注重对学生独立思考能力的培养
	周如楠在北京一家事业单位工作。他认为，独立思考能力不是一朝一夕就能增强的，需要长期的训练和培养。“独立思考应植根于整个教育体系和过程中。从小学、初中、高中到大学，分为不同阶段逐步加深去学习。大学校园还可以开设相关选修课程。”他觉得，应鼓励高校和社会研究机构去做相关的课题研究，在经费和渠道上给予支持。
	“我和我身边的一些朋友也知道自己缺乏独立思考能力，想要改变，却不知道从哪里入手，怎么去提高。我特别希望能够多鼓励制作有关思考能力的优质节目，让人们能在不枯燥的形式中学会加深思考。”周如楠还希望，媒体能够发挥宣传引导作用，呼吁人们重视独立思考，有自己的态度和主见，这样在面对一些谣言时，不会轻易被带偏。
	数据显示，65.4%的受访者希望小学阶段就开始注重对学生独立思考能力的培养，24.1%的受访者希望能鼓励学生进行小组讨论式的学习。
	中国劳动关系学院副教授赵鑫全表示，独立思考能力的培养需要多关注“三问”。一是多问“怎么样”，不要只学知识，还要知道如何实践应用；二是多问“为什么”，不随便接受一个观点或一方的立场。只有先搞清楚为什么是这样，才能更理性地去判断；三是多问“为什么不”，试着去反驳任何一个想法，同时发表自己的观点，能够允许对方批评和纠正自己的观点，接受别人理性的质疑。
	参与本次调查的受访者中，52.3%是女性，47.7%是男性。00后占1.6%，90后占24.4%，80后占55.7%，70后占13.0%，60后占4.5%，其他占0.7%。
	(王一帆对此文亦有贡献，应受访者要求，文中张晓、周如楠为化名)
	中青报·中青网记者杜园春来源：中国青年报【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>数据显示，65.4%的受访者希望小学阶段就开始注重对学生独立思考能力的培养，24.1%的受访者希望能鼓励学生进行小组讨论式的学习。65.4%受访者希望从小学就开始注重对学生独立思考能力的培养。前不久，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对2001名受访者进行的一项调查显示，65.4%的受访者希望从小学阶段就开始注重对学生独立思考能力的培养。张晓认为，老师在教学中要注重学生的思考过程，这其实就是对学生独立思考能力的引导和启发，这样的教学，可以引导孩子们逐步形成观察、分析、判断、验证、接受新事物的一个理性的思维认知过程。</key_sentence></doc>