<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>816</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-23/10098807.shtml</url><title>从职高生到教高职生 一位喜欢“动手操作”的教授如何炼成</title><datatime>2023-10-23 06:13:00</datatime><body>	中青报·中青网见习记者李瑞璇记者张渺
	读小学，动手拆了玩具车，观察齿轮、弹簧的运动，可是一堆零件再也装不回去了；中考后，选择到职高读机械专业。自己画图、设计、制作了一辆木头玩具车，不仅带来了成就感，还坚定了对动手操作的热爱。
	就是凭着这份对“动手操作”的热爱，叶宏武用20多年完成了从职高生到教授的身份转换。也是凭着自我成长的探索，他把自己成才的经验运用到教学中，带出了技术能手。
	不久前，浙江纺织服装职业技术学院教务处处长、教授、高级工程师叶宏武，被授予浙江省“师德楷模”称号，并以浙江省高校黄大年式教师团队牵头人的身份，受邀在浙江省高校新教师培训课上开讲“第一课”。
	叶宏武这一路成长，靠的是运气，还是天赋异禀？随着中青报·中青网记者的采访，答案逐渐浮出水面。
	“我可不是天赋异禀”
	受当电工的父亲影响，叶宏武幼时的启蒙书是各种电器的说明书，而调皮地“拆东拆西”，更成为他小时挨骂的主要原因，但也养成了爱动手、爱思考的习惯。
	手工磨的0.3毫米合金钻头，在铝合金材料上打孔，孔所在位置肉眼看不到，只能“凭力度、凭感觉”。如果钻头在打孔过程中断掉，还会扣工钱，这在普通机械工人眼里是“最难、最吃力不讨好的活儿”。
	但就是这份工作，硬是成了职高实习生叶宏武在厂里的“拿手好戏”，甚至1天打出别人3天的量。
	“我可不是天赋异禀。”叶宏武最后干脆承包了这一工作。他认为成功的秘诀就是“动脑筋，不断地动手实践”。可是这个众所周知的道理，“很少有人能真正做到”。
	而叶宏武，便是自始至终做到的那个人。
	1993年春天，正在职高读三年级的叶宏武在工厂实习。当班主任告诉他能够参加高考的消息时，叶宏武实习所在的工厂厂长劝他：“厂里有最先进的机床，你可以操作学习，何必要去上大学？”
	即便当时不考大学，在企业里也不会差，但叶宏武认为，读大学可以接触到的平台不一样，会让自己今后的发展更加有优势。
	年轻的叶宏武认真地对厂长说：“操作机床还有很多机会，但读大学的机会就这么一次。”
	之后，叶宏武毅然回校准备高考，并在1993年秋天顺利进入宁波高等专科学校(现为宁波工程学院——记者注)就读机械工程专业。
	上了大学后，叶宏武在一向最拿手的物理上“吃了亏”——与中学物理不一样，大学物理解题，需要运用到大量的高等数学知识，而他的高等数学基础不够扎实。
	为了解决这一问题，叶宏武经常在图书馆阅读区“溜达”，寻找合适的数学解题集，终于，他发现了一本“宝书”。从那以后，每天图书馆开门前，叶宏武提前去排队，开门后第一时间找管理员借阅这本数学解题集。
	在这样的努力下，职高生叶宏武仅用一年时间，成绩便一跃成为年级的前10%。
	后来，在浙江工业大学攻读机械电子工程专业硕士时，叶宏武作为从“一线动手做上来”的人，最明白的就是“知行合一”的重要性。结合当地生产的轴承寿命短的痛点，研究改进钢球的制造工艺，确定了锥鼓形毛坯的最佳形状。叶宏武说，对于技术的学习，不实践永远都是纸上谈兵。
	成为教授后，叶宏武将这一理念贯彻到职业教育中。在他看来，现代职业教育需要具有实践经验和行业背景的教师，能够将知识、技能与实际工作相结合。
	做“自信”的自己
	“只会做‘嘴上功夫’、不带领同学深入实践的老师肯定对本行业不了解。”叶宏武认为，老师需要从头到尾动手实践、真正做到了解所教课程的技术，才能够通过言传身教教会学生，只学习书本上的理论是“行不通的”。
	对于如何教育学生，叶宏武以新生为例，新生犹如不会游泳的人，光看懂课本上的游泳技巧，进到水里还是会“淹死”；老师只有在水里边游边教，才能真正教会学生游泳。
	对于犯错的学生，叶宏武从不会多加责备。叶宏武认为，犯错并不可怕，学生在学习的过程中只要把差错控制在安全范围内就可以，重要的是犯错之后解决问题的过程。他说：“在学校里把所有的错都犯一遍，到社会上就可以少犯一些。”
	“就像教小孩走路一样，他一定会摔跤，但不能让他摔得头破血流。”叶宏武认为对于职业教育来说关键在于“道路设计”。
	当成为教授的叶宏武把自己的经历分享给学生时，“学生们都觉得很神奇”。虽然现在职业院校的学生升学意愿比较强烈，但叶宏武认为，升学与就业并不冲突。在他上大学的年代，只有少数人才能获得升学机会，而他“就是那个少数”。他的成长经历带给学生最大的启示就是做“自信”的自己。
	“高职学生缺少的就是自信。”叶宏武说。为了鼓舞学生，他不仅用亲身经历作为范例，更是和比赛指导团队一起，带领学生参加全国性的大学生机器人比赛，取得了三次一等奖的好成绩，让学生在比赛中找回了自信。
	找回比赛的自信容易，如何让高职院校学生找回人生的自信？
	“要想办法，让学生完成超出预期的事。”叶宏武觉得高职学生是“唱歌不被认可的小孩”，而自己的任务就是循序渐进，通过阶段性教学，带领学生逐个突破唱歌的小目标，“在家里唱过10次，可能就敢上小舞台，在小舞台上唱10次，就敢上大舞台。”
	在叶宏武的教导下，“舞台”一点点变大，学生的自信逐渐增强。
	“想要把学生教好，自己得真正做过”
	在自己的专业领域，叶宏武对《机电一体化设计与制作》课程进行了教学改革：原来的5天理论学习、5天实践操作，改为8天理实一体化课程。他带领学生一边拆解自动生产线机床，一边讲解原理，让学生在实践中更快地掌握技术。
	学完这门课有什么用？在上每一门课之前，叶宏武都会告诉学生这个问题的答案。不同于笼统的答案，叶宏武会告诉学生学完这1节课之后他们能做什么，学完10节课能做什么，做完的成果是什么。
	真正掌握了技术，也拥有了对本专业的绝对自信。在与其他教授“大咖”讨论专业学术问题时，叶宏武从不会被高深莫测的专业词汇所吓倒。每当别人用专业术语讲出一个理论时，叶宏武都会将其转化为简单的示例。
	“只要动手了，做起来就不会那么难。”在叶宏武看来，为学生设计的教育道路也需如此，让学生明白书中知识对应实践技术中的哪一部分，真正做到“知行合一”。
	“想要把学生教好，自己得真正做过！”叶宏武的理念，恰好也体现在科研与教学的关系上。
	2020年4月，叶宏武接到一个求助电话：口罩机生产线速度上不去。生产厂家建议更换控制系统，但调配零件需要4天。当时全国口罩紧缺，运口罩的车在厂门口排着队。
	叶宏武做了个应急结构：用一瓶吊在半空的矿泉水，起到机器减震的作用，口罩生产速度马上恢复。厂里告诉他：这条生产线每天能够生产价值50万-100万元的口罩，停产4天就可能损失200万元，叶宏武只用几块钱就解决了一个价值200万元的大问题。他本人也因此获得“民革浙江省2017-2021年度先进个人”荣誉。
	对于未来的职业教育，叶宏武持积极态度。他认为随着科技的不断进步和社会经济的发展，各行各业对于高技能人才的需求将继续增长。在他看来，“终身学习”也是未来教育的重点，“要帮助学生不断适应社会变化和职业需求的变化。”
	中青报·中青网见习记者李瑞璇记者张渺来源：中国青年报
	《中国青年报》2023年10月23日07版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>”叶宏武认为，老师需要从头到尾动手实践、真正做到了解所教课程的技术，才能够通过言传身教教会学生，只学习书本上的理论是“行不通的”。”在叶宏武看来，为学生设计的教育道路也需如此，让学生明白书中知识对应实践技术中的哪一部分，真正做到“知行合一”。对于如何教育学生，叶宏武以新生为例，新生犹如不会游泳的人，光看懂课本上的游泳技巧，进到水里还是会“淹死”。当成为教授的叶宏武把自己的经历分享给学生时，“学生们都觉得很神奇”。</key_sentence></doc>