<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8163</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/11-30/10120053.shtml</url><title>为赚五百结果花了六百元 游戏虚假宣传充斥短视频平台</title><datatime>2023-11-30 05:41:00</datatime><body>	为赚五百元结果花了六百元游戏虚假宣传视频充斥短视频平台吸引手游玩家
	■调查动机
	近日，有读者来电反映：在短视频平台，有很多主播在直播间或短视频中挂上手机游戏链接，声称下载游戏、注册账号玩游戏有福利，包括“注册免费送888礼包”“0.1折无限充值”“签到领红包”“升级到××级拿平板、手机、电脑”等。然而，注册账号进入游戏后发现，所谓福利根本无法兑现。
	游戏虚假宣传有哪些形式？为何大量出现在短视频平台？如何开展整治？带着问题，记者进行了调查采访。
	□本报记者张守坤
	“充648(元)，打7折，太贵！打5折，太贵！打3折，太贵！榜一都爱用的游戏平台，左下角点击链接就能进入，充值0.1折”“游戏平台出无限充值版啦，游戏充值全解锁，元宝钻石不要钱，648(元)礼包不要钱，3天登顶榜一”……
	如今在短视频平台，用户经常可以刷到各种手机游戏的宣传，一些主播正卖力吆喝，引导粉丝下载、注册。如一款0.1折手游平台，主播称平台内含大量热门游戏，充值只需要0.1折，有的甚至低到几乎免费，其发布视频显示，0.1折的游戏连续充值100个648元，最终付费0.1元；充值100万元，最终付费8元。
	然而，《法治日报》记者尝试发现，所谓0.1折手游平台，在手机应用商店里根本搜索不到，只能通过短视频下方链接进入。平台内几乎找不到一款当下热门游戏，记者下载多款0.1折手游发现，这些游戏画面十分粗糙，玩游戏过程中频繁弹窗提示充值，有的半个屏幕都显示各种充值入口。
	而所谓充值100个648元只需0.1元、充值100万元只需8元，记者找半天也没有找到这个充值入口。所谓0.1折商品只能购买一次，也不像视频宣传中那样能够无限享受优惠。记者就此咨询该平台客服，对方表示一切以支付页面显示金额为准。记者将主播宣传游戏的视频截图发过去，对方不再进行回复。
	在网上，有不少手游玩家吐槽主播宣传这款0.1折手游平台：“被主播忽悠进来，被0.1折的广告吸引下载了一堆手游，结果都是制作粗糙没人玩的游戏，还得不停充值才能玩下去”“0.1折只有一次购买机会，买装备还得不停充值”“都是套路，割韭菜”。
	不仅仅是充值问题，记者发现，在短视频平台上对手游的不实宣传还包括“下载送价值666元道具”“不花钱还赚钱的绿色游戏”“签到领红包”“满××级送500元红包可提现”等，让一些玩家“上了头”，结果纷纷大呼上当。
	浙江省嘉兴市的陆阳(化名)今年8月刷短视频时，看到主播正在卖力宣传一款手游，称该游戏是红包版能边玩游戏边赚钱，进入游戏第一关是找不同，虽然有时间限制但答案很明显，每找到一处会获得一个红包，每个红包0.3元，全部找完后获得3元；红包很快就能累积到500元提现。
	陆阳兴致勃勃地下载了游戏。“第一关很顺利拿下，入账3元红包，可想玩第二关时，游戏页面提示需要等级到80级才能玩第二关，然后就跳到打怪升级界面。”陆阳说，之后他不停地打怪升级，越往后升级越来越慢，红包越来越难拿，直到不花钱买道具根本没法打怪升级。
	“一开始我想着充值十几块钱看看情况，越到后面越上头，为了让红包积累到500元，我连续多次充值，直到充了600元，而到500元红包似乎仍遥遥无期，我才感觉被骗了。”陆阳说，他向短视频平台投诉主播虚假宣传后，有一位自称游戏制作方的人联系他，要求将广告视频发过去，之后就没有了音讯。
	山东省滨州市的张宇(化名)通过直播间链接下载了一款消消乐类手游，主播宣传称游戏规则是消除物品得现金红包，满500元提现。而张宇玩游戏累积到500元后，点击提现按键显示无法提现，游戏页面称玩家需要消除800次才可以提现；当张宇花费大量时间消除到800次后准备提现时，页面又显示得消除1200次。
	“我一咬牙又再消除了400次，结果游戏页面提出需要看满350个视频广告才能提现。我不死心点击看了350个视频，游戏又让我邀请好友一起观看视频，得邀请600多个好友才行。”张宇愤怒道，其间他反复向客服投诉，都没有得到有效回应。
	采访中，有网友向记者反映，还有些游戏宣传视频，宣传下载送道具，上线就送连抽，结果下载游戏后根本不是宣传的那样。与客服联系后被告知，宣传页面有说明，在一处不起眼的地方有小字写着“广告素材为游戏特殊场景或玩法，需要达到一定等级或满足一定要求后方可呈现”。
	多位网友提出，这类虚假宣传手游广告已存在多时，现在通过短视频平台呈泛滥态势，希望有关部门进行整治。
	北京瀛和律师事务所合伙人倪娜认为，造成这一现象的原因，一方面是违法成本低，查处不到位，导致违法行为人肆无忌惮；另一方面，被侵权人大多自身损失较小，考虑到维权成本较高，往往自认倒霉，而没有进行有效的投诉举报或依法维权。
	对于宣传中承诺的玩游戏得红包等福利，如果游戏没能兑现或无法兑现，玩家能否要求兑现或退还充值费用？
	倪娜分析说，如果游戏公司承诺将提供赠品或奖金，用户有权要求游戏公司提供相应物品以便继续履行合同。游戏开发商、运营商承诺赠送所宣传的奖金或物品但拒绝提供的，构成违约。这是基于用户与游戏运营商之间的合同关系应承担的责任。另外，面对游戏开发商或运营商做出虚假广告的行为，用户还可以向市场监督管理部门进行投诉或举报。
	北京天驰君泰律师事务所高级合伙人、北京市律协消费者权益专业委员会副主任饶伟介绍，用户下载游戏后，一般都会进行注册，注册协议实际上就是用户与游戏公司之间关于提供娱乐服务的约定。如果广告宣传的是免费玩，但实际上需要充值，则游戏所属公司存在违约，用户如不涉及实际经济损失，直接退出、卸载，实现解除娱乐服务协议即可。
	对于短视频平台的各种游戏虚假宣传广告，该如何进行治理？
	饶伟建议，对于游戏广告虚假宣传的治理，应要求在游戏的广告页面上展示游戏运营主体的身份，发布游戏广告的平台对于一定期限内的发布记录自行留存备查，如果出现争议，应由平台方举证其接受发布的广告不存在违规之处，如不能举证，则承担不利后果。最后平台方可建立平台合同纠纷争议速调机制，帮助玩家快速解决问题。
	在倪娜看来，治理游戏广告虚假宣传是一个复杂、系统性工程。监管部门应加强对网络游戏广告的监管，对涉嫌虚假宣传的广告主进行严格的行政处罚。加强平台审核人员的相关责任，游戏广告投放前，应进行严格的广告通用合规审查，确保不存在禁止发布的内容，不含有虚假或引人误解的信息。
	“还应建立信用体系，对游戏广告的发布者、平台和相关人员建立信用体系，记录其广告行为和信用状况，对存在虚假宣传行为的发布者、平台和相关人员采取相应的处罚措施，同时对诚信守法的企业给予政策支持和奖励。采取技术手段打击虚假广告，对游戏广告进行精准识别和过滤，防止虚假广告的发布和传播。”倪娜说。
	倪娜认为，除了政府的监管，游戏行业内部也应建立更严格的自律机制。游戏行业应制定自律规范和标准，加强对游戏广告的审查和管理，推动游戏广告行业的健康发展。同时，鼓励公众参与监督。治理游戏广告虚假宣传需要多方共同努力，包括政府、行业、消费者和公众。只有这样，形成合力才能有效遏制游戏虚假宣传行为，维护消费者的合法权益和市场的健康发展。【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>不仅仅是充值问题，记者发现，在短视频平台上对手游的不实宣传还包括“下载送价值666元道具”“不花钱还赚钱的绿色游戏”“签到领红包”“满××级送500元红包可提现”等，让一些玩家“上了头”，结果纷纷大呼上当。在网上，有不少手游玩家吐槽主播宣传这款0.1折手游平台：“被主播忽悠进来，被0.1折的广告吸引下载了一堆手游，结果都是制作粗糙没人玩的游戏，还得不停充值才能玩下去”“0.1折只有一次购买机会，买装备还得不停充值”“都是套路，割韭菜”。”陆阳说，他向短视频平台投诉主播虚假宣传后，有一位自称游戏制作方的人联系他，要求将广告视频发过去，之后就没有了音讯。近日，有读者来电反映：在短视频平台，有很多主播在直播间或短视频中挂上手机游戏链接，声称下载游戏、注册账号玩游戏有福利，包括“注册免费送888礼包”“0.1折无限充值”“签到领红包”“升级到××级拿平板、手机、电脑”等。</key_sentence></doc>