<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8166</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/11-30/10120048.shtml</url><title>互联网技术让敦煌传统文化焕发新魅力</title><datatime>2023-11-30 05:27:00</datatime><body>	壁画上活灵活现的狮子、曼妙的飞天、身着异国服饰的神灵……都是敦煌留给人们的宝贵文化遗产。在保护这颗文化明珠的道路上，一代代科技工作者不断探索创新，让敦煌文明延续、永生。
	近日，兰州大学信息科学与工程学院副教授周睿带领深度飞天团队走进了谷歌开发者大会。深度飞天项目是2019年7月由兰州大学信息科学与工程学院副教授雍宾宾带领团队发起的，以再现敦煌文化底蕴、挖掘敦煌艺术特色为目标的项目。“这个项目的目的是将敦煌传统文化之美与人工智能技术相结合，通过新时代辅助艺术设计弘扬敦煌文化。”雍宾宾说。
	“深度飞天团队希望通过科技助力文化数字化转型，用这个项目吸引那些原本对传统艺术形式不感兴趣的年轻人，并激励他们更多地了解中国丰富的文化遗产。”周睿告诉科技日报记者。
	敦煌的藻井是天花板的艺术。藻井是深度飞天团队通过科技将敦煌文化进行数字化转型的一项内容。在谷歌开发者大会展会现场，深度飞天团队用4K投影和LED大屏打造了一个展陈空间。在该展陈空间中，团队预设了四层纹样、三种风格与数十种图形，参观者可根据自己的喜好进行藻井图案设计。
	在用户端，四层纹样按顺序由中心向外排布，参观者可以根据软件提示在每一层选择不同图案进行叠加。与此同时，随着叠加层数的增加，每一层图案的透明度也会增加，系统会按照对称结构对图案进行自动填充。纹样基本完成后，参观者可以选择心仪的预设风格进行风格迁移，为纹样“染上”自己喜爱的颜色，最终生成个人独属的敦煌纹样。
	为了让参观者沉浸式体验敦煌文化，除了电子屏，深度飞天团队还在展会现场设置了室内展示区。展示区外观参考了莫高窟的标志性建筑九层塔，可带给参观者直观的视觉文化震撼。此外，团队还通过“万花筒动画”形式对基于深度学习系统生成的敦煌纹样进行播放，同时配以中国古典音乐，给参观者最佳的文化感受。
	保护敦煌文化的团队千千万。“如何进行保护方式的创新”“如何吸引更多的受众”“如何达到最大的保护效果”是每一个团队都必须回答的问题。
	深度飞天团队对这一问题的回答是：通过利用机器学习和计算机视觉等现代技术，希望为人们创造一种新的方式来体验和欣赏这种古老的艺术形式。
	相比于其他将数字化与文化结合的项目，深度飞天项目的亮点在于其新颖的未来主义风格。深度飞天团队成员、兰州大学2023级硕士研究生张焱翔介绍说：“我们不是简单地使用数字工具来复制或展示现有的艺术作品，而是利用先进的技术，以独特的方式来改造、重新解释经典，并进行设计。”
	除了技术上的创新，团队还进行了文化互动的创新。“用户自主生成内容进行现场投影映射。一方面能呈现一个更有震撼的场景，另一方面能更吸引观众。”深度飞天团队成员、兰州大学2020级本科生苏钊说。真实互动下的交互性和个性化体验让深度飞天团队呈现的项目受到了观众的欢迎。
	团队在素材的选取上同样遵循新的原则。在生成用户自主设计敦煌纹样的流程中，团队提供了27种预设的底图。这些底图在古今结合的同时也做到了中西结合。图样里不仅有中国龙、锦鲤的纹样，也出现了甜甜圈图案。
	目前，深度飞天团队设计了传统敦煌技术和现代科技结合的沉浸式展示空间、可以识别和分类敦煌艺术中各种图案和风格的人工智能驱动的系统和允许用户使用机器学习算法生成自己的敦煌风格图案的交互式平台。
	谈到项目未来的发展时，雍宾宾说：“在文化保护方面，我们将会专注两方面的研究，一个是破损壁画修复，另一个是基于敦煌数据构建专属知识图谱。”
	敦煌地处祖国的西北，这颗丝绸之路上的明珠在文化传播上发挥着重大的作用。“在古代，人们在这里进行贸易往来；而现在，兰州大学的深度飞天团队在这里以技术传承文化。以互联网为平台，在深度飞天团队的创新下，从兰州大学、从甘肃发出的文化之音将愈传愈远。”周睿说。（曲倩倩　顾雨彤张　毅）【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>藻井是深度飞天团队通过科技将敦煌文化进行数字化转型的一项内容。目前，深度飞天团队设计了传统敦煌技术和现代科技结合的沉浸式展示空间、可以识别和分类敦煌艺术中各种图案和风格的人工智能驱动的系统和允许用户使用机器学习算法生成自己的敦煌风格图案的交互式平台。此外，团队还通过“万花筒动画”形式对基于深度学习系统生成的敦煌纹样进行播放，同时配以中国古典音乐，给参观者最佳的文化感受。为了让参观者沉浸式体验敦煌文化，除了电子屏，深度飞天团队还在展会现场设置了室内展示区。</key_sentence></doc>