<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>818</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-23/10098805.shtml</url><title>90后“老将”是旗手更是体育传承人</title><datatime>2023-10-23 06:09:00</datatime><body>	杭州第4届亚残运会开幕式于10月22日举行，当中国体育代表团入场时，轮椅击剑选手孙刚和轮椅女篮队员黄晓连作为旗手出现在队伍前列，两人虽为90后，但都是身经百战的“老将”，更是我国残疾人体育事业传承的中坚力量。
	“没想到能成为开幕式旗手，这是值得一生回忆的事情。”从2009年接触轮椅击剑开始，31岁的孙刚生命里有14年光阴被击剑填满，“小时候，我特别顽皮，因为腿不好，家人十分担心我的未来，是击剑改变了我的人生”。
	孙刚出生于江苏徐州的一个煤矿职工家庭，虽自幼因儿麻后遗症造成其单下肢残疾，但他却很喜欢体育运动，特别是乒乓球和篮球。他的表姐荣静是国家轮椅击剑队运动员，在表姐引荐下，他得到了在江苏省轮椅击剑队试训的机会，由于平时保持着运动习惯，他的身体素质和上肢力量立刻被教练看中，很快便成功留队。
	对刚接触击剑项目的孙刚而言，每天固定在轮椅上重复劈、刺的动作是一段崭新却“有力使不出”的生活，他很难沉下心。但在教练和表姐的帮助下，他慢慢感受到了击剑的魅力，他曾对媒体表示过“传承”的作用，“当时，我看到表姐站在国际比赛的领奖台上，心里就有一股压制不住的激动，我就想我什么时候也能站在那上面就好了”。
	2014年仁川亚残运会，孙刚第一次实现了站上国际赛场领奖台的愿望，他拿到男子花剑团体、重剑团体、A级花剑个人3项冠军还有A级重剑个人亚军。此后，荣誉就成为他坚持训练的动力，不断促使他登上更高的领奖台——里约残奥会、东京残奥会，孙刚都有多枚金牌进账。而2018年雅加达亚残运会，他更是夺得5枚金牌，因此，面对即将开始的杭州亚残运会比赛，他充满自信，“不紧张，毕竟参加过几届残奥会和亚残运会了，这次希望自己能平稳发挥，赛出好成绩，进军明年的巴黎残奥会。”
	在得知自己将成为旗手的第一时间，孙刚马上把喜讯分享给妻子，“孩子刚出生我就去训练比赛了，这些年聚少离多，她很不容易”。而另一位旗手黄晓连则急忙向队友张雪梅“取经”，此前，张雪梅曾担任东京残奥会闭幕式中国体育代表团旗手，作为一支有历史传承的队伍，中国女子轮椅篮球队常常出现在我国残疾人体育发展的重要时刻，“我们是一支非常自律和团结的队伍，选择我当旗手更多是对我们轮椅女篮的认可，队友告诉我一定要打起精神，展现出中国运动员的面貌”。
	轮椅篮球选手主要由下肢截肢、儿麻或脊柱损伤运动员组成，其难点在于，运动员需要一边控制轮椅，一边完成拍球、传球、投篮等动作，因此，想在赛场上有精彩表现，离不开日复一日的刻苦训练。“一开始，最难的是在推轮椅和拿球间转换，经常刚顾上轮椅，球就丢了。”出生于1990年的黄晓连向中青报·中青网记者回忆，由于比赛使用的是竞赛轮椅，急停、急起、变向、转身，每个动作都必须用两只手驱动完成，手上由血泡累积蜕变成的老茧几乎成了这个项目运动员的成绩和标志。
	“亚残运会的场地非常干净，所以手上不算黑。”练习轮椅篮球超过10年的黄晓连羞涩地摊开双手，露出厚厚的茧子，她坦言，有时在室外场地进行爬坡训练，一抬手，“所有缝儿里全是黑的”，最关键是，每次爬坡训练都非常辛苦，“我们都是靠彼此加油打气才能坚持下来”。但正是这种团队运动的凝聚力，让她有了“家的感觉”，因此，她始终坚持在场。
	东京残奥会，中国女子轮椅篮球队拿到银牌，创造队史在残奥会上的最好成绩。赛场上，10号黄晓连几次完美的中距离投射给大家留下深刻印象。由于经常在一起训练，广东省男子轮椅篮球队队长黄坤洪对姑娘们的情况非常了解，他曾对媒体透露，这是黄晓连牺牲午休时间，刻苦训练的成果，“午休后，我都是提前来到球场的，但总能看到黄晓连已经在练习了，她是全队最早的”。
	黄晓连的努力还源于她对赛场的珍惜。“小时候走不了路，不爱出门，经常封闭自己的内心，但打了篮球以后，我变得开朗和自信，现在能很好地和别人交流。”她笑称，自己现在是队里的“老将”，需要给年轻选手作出表率，“我会经常提醒她们把小脾气收一收，不能像小孩子了，比赛想要出成绩，训练就得刻苦一些。”她总结为“就是要带着00后的老妹们一起前进”。
	作为2018年雅加达亚残运会轮椅篮球比赛女子组冠军，黄晓连坦言：“这次我们就是冲着卫冕来的。”而且队伍的目标并不局限于亚洲赛场，今年6月进行的迪拜轮椅篮球世锦赛女子组比赛中，中国姑娘们拿到亚军又刷新了队史最好成绩，且之前打进四强，她们已经拿到了亚大区进入巴黎残奥会的门票，“在东京残奥会和迪拜世锦赛，我们都输给了荷兰队，现在已经开始针对她们的打法进行训练，希望明年在巴黎可以突破自己，继续朝冠军努力”。
	本报杭州10月22日电
	中青报·中青网记者梁璇来源：中国青年报
	《中国青年报》2023年10月23日04版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>”而且队伍的目标并不局限于亚洲赛场，今年6月进行的迪拜轮椅篮球世锦赛女子组比赛中，中国姑娘们拿到亚军又刷新了队史最好成绩，且之前打进四强，她们已经拿到了亚大区进入巴黎残奥会的门票，“在东京残奥会和迪拜世锦赛，我们都输给了荷兰队，现在已经开始针对她们的打法进行训练，希望明年在巴黎可以突破自己，继续朝冠军努力”。杭州第4届亚残运会开幕式于10月22日举行，当中国体育代表团入场时，轮椅击剑选手孙刚和轮椅女篮队员黄晓连作为旗手出现在队伍前列，两人虽为90后，但都是身经百战的“老将”，更是我国残疾人体育事业传承的中坚力量。”出生于1990年的黄晓连向中青报·中青网记者回忆，由于比赛使用的是竞赛轮椅，急停、急起、变向、转身，每个动作都必须用两只手驱动完成，手上由血泡累积蜕变成的老茧几乎成了这个项目运动员的成绩和标志。而另一位旗手黄晓连则急忙向队友张雪梅“取经”，此前，张雪梅曾担任东京残奥会闭幕式中国体育代表团旗手，作为一支有历史传承的队伍，中国女子轮椅篮球队常常出现在我国残疾人体育发展的重要时刻，“我们是一支非常自律和团结的队伍，选择我当旗手更多是对我们轮椅女篮的认可，队友告诉我一定要打起精神，展现出中国运动员的面貌”。</key_sentence></doc>