<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8194</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-01/10121225.shtml</url><title>多家银行召开座谈会 将满足房地产企业合理融资需求</title><datatime>2023-12-1 22:27:00</datatime><body>	近日，建设银行、工商银行、农业银行、交通银行等多家商业银行召开支持房地产企业合理融资需求银企座谈会，对接多家重点房地产企业，共商银企合作、共同应对挑战。
	建设银行与龙湖集团、万科集团、新城控股、滨江集团、美的置业、大华集团6家房企代表进行了座谈。企业表示，目前面临阶段性困难、流动性紧张，市场预期有待进一步稳定，下一步关键在于提升精细化管理水平和产品力。建设银行表示，房地产业是国民经济的支柱行业，产业规模大、链条长、带动力强，关乎经济稳定和民生问题。建设银行将与企业携手共进，更好支持房地产企业合理融资需求，对正常经营的房地产企业，加大境内外联动服务和母子协同力度，通过授信支持、投行服务、债券投资、展期和调整还款安排等全方位金融服务帮助企业改善流动性，助力房企穿越周期，做好“保交楼、保民生、保稳定”，促进房地产市场平稳健康发展。
	目前，建设银行已经出台了五项措施为房企保驾护航，包括“开辟一条审批绿色通道”“下调开发贷、按揭两个价格”“用好信贷、债券、股权三支箭”“打造四种纾困模式”“推出经营性物业贷、住房租赁购买贷等五类特色产品”，从信贷政策、产品创新、审批放款、价格保障、尽职免责等多方面着手，推动建立“敢贷、愿贷、能贷、会贷”的长效机制。今年以来，建设银行对公房地产业贷款投放近3000亿元，个人住房贷款投放近万亿元，房企债券投资和承销金额超300亿元。对于正常经营的房地产企业，建设银行坚决不惜贷、不抽贷、不断贷，稳定金融支持，满足其合理融资需求，充分发挥其丰富市场供给、激发市场活力的积极作用。
	工商银行近期联系交流的房地产企业涵盖各类市场主体，既包括全国性房地产企业，也包括区域性房地产企业，既包括国有企业，也包括民营企业及混合所有制企业。工商银行表示，将重点围绕刚性和改善性住房、租赁住房等领域，“城中村、保障房、平急两用”等三大工程，在房地产开发贷款、个人住房按揭贷款、并购贷款、银团贷款及债券承销与投资等方面加大资源投入，支持房企各周期多维度合理融资需求。对非国有房企，从优化信贷政策、加快审批放款、明确尽职免责等方面入手，建立完善“敢贷、愿贷、能贷、会贷”的长效机制，持续提升对非国有房企的服务质效及支持力度。
	据了解，今年以来工商银行对公房地产贷款投放已超3000亿元，个人住房贷款投放近万亿元，同时，积极配合做好“保交楼”相关工作，加大对符合国家政策的房地产新领域的支持力度。
	农业银行近日分别与万科集团、龙湖集团等房企举行银企业务座谈会。银企双方表示，在加强传统房地产业务合作基础上，将积极推动在保障性住房、城中村改造、“平急两用”公共基础设施等“三大工程”领域的合作，携手促进房地产市场平稳健康发展，为经济平稳运行和房地产发展模式转型贡献力量。
	交通银行近日与15家房企开展“面对面”交流。交行相关部门表示，将建立工作专班、创设专属审批通道、实施资产负债表改善专项计划，一视同仁支持不同所有制房地产企业融资和推进保障性住房建设、城中村改造、“平急两用”公共基础设施建设。一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求、促进房地产行业平稳健康发展。
	(总台央视记者王雷)【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>建设银行将与企业携手共进，更好支持房地产企业合理融资需求，对正常经营的房地产企业，加大境内外联动服务和母子协同力度，通过授信支持、投行服务、债券投资、展期和调整还款安排等全方位金融服务帮助企业改善流动性，助力房企穿越周期，做好“保交楼、保民生、保稳定”，促进房地产市场平稳健康发展。工商银行表示，将重点围绕刚性和改善性住房、租赁住房等领域，“城中村、保障房、平急两用”等三大工程，在房地产开发贷款、个人住房按揭贷款、并购贷款、银团贷款及债券承销与投资等方面加大资源投入，支持房企各周期多维度合理融资需求。交行相关部门表示，将建立工作专班、创设专属审批通道、实施资产负债表改善专项计划，一视同仁支持不同所有制房地产企业融资和推进保障性住房建设、城中村改造、“平急两用”公共基础设施建设。目前，建设银行已经出台了五项措施为房企保驾护航，包括“开辟一条审批绿色通道”“下调开发贷、按揭两个价格”“用好信贷、债券、股权三支箭”“打造四种纾困模式”“推出经营性物业贷、住房租赁购买贷等五类特色产品”，从信贷政策、产品创新、审批放款、价格保障、尽职免责等多方面着手，推动建立“敢贷、愿贷、能贷、会贷”的长效机制。</key_sentence></doc>