<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8268</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-01/10120887.shtml</url><title>焦点访谈：赶集赶出新感觉</title><datatime>2023-12-1 16:14:00</datatime><body>	央视网消息(焦点访谈)：市集，是一种传统贸易活动，赶集，是我国老百姓古已有之的习俗。随着现代社会不断发展，贸易形式不断演变，市集一度远离了人们的日常生活。但是每当逢年过节，尤其是在农村地区，赶集仍然是一项重要的仪式性活动。近几年来，在很多乡镇甚至是城市出现了一些新型的市集，利用新技术，结合新模式，推出新主题，吸引了很多百姓，特别是年轻人回归到这种传统活动中，古老市集焕发了新的活力。
	每月农历逢一逢六，都是山东胶州里岔镇赶集的日子。里岔镇市集距今已有300多年的历史，占地40亩的大集上，汇聚了生鲜、果蔬、百货等几百个摊位，是当地村民重要的贸易场所。
	随着大家可选择的消费场景越来越多，相对单一的传统市集已经无法满足百姓的生活需要，里岔镇市集也不复当年的热闹景象。
	不过眼下，里岔镇市集又悄然发生了变化。一些年轻的摊主不仅对着前来赶集的人叫卖，也对着自己的手机吆喝起来。
	原来，他们正在尝试新的销售方式——直播带货。
	黑猪养殖是当地的特色产业，赵中铭家三代人都是以此为生。黑猪肉养殖期比普通猪肉要长，价格也相对较高，此前的销售情况并不是太好。赵中铭是大集上最早尝试直播带货的摊主之一，但是由于缺乏直播带货的经验和技巧，最初常常是一通吆喝，卖不出去货，也赚不来钱。
	在当地，像小赵这样遇到困难的市集摊主不在少数。为了帮摊主们解决困难，同时也为当地市集开拓新路子，打开网络销售市场，当地政府主动牵头，与专业机构合作，针对市集摊主免费开设电商培训课程。从基础普及培训到高阶运营管理，从拍摄剪辑到直播实操，手把手地教大集商户掌握网上卖货技巧。
	经过系统培训，赵中铭逐渐掌握了网络销售的方法，现在他在直播间里可以用轻松幽默的语言与网友互动，很受大家喜欢。直播间的热闹程度也不输大集现场，短短几小时的直播，点赞量经常突破10万以上。猪肉销量也比之前好了很多，每场直播的平均销售可达5000元。
	相比其他网络直播，市集上的直播有着格外接地气的热闹场景，这成为了直播摊主们天然的优势。很多网友在下单购物的同时，也看到、感受到了市集的氛围，对农村市集产生了好奇。
	如今的里岔大集不再是大家印象中传统农村市集的模样了，虽然大集还在同一块地方，但它的顾客已经不仅仅是这些前来赶集的人。在摊主们这些直播设备的另一头，还联接着无数直播间里的网友。他们在全国各地，看直播、下单、买货，为这个小小的市集打造了一个看不见的巨大市场。
	胶东传统特色的花饽饽、冒着热气色香味俱全的海鲜烩饼、大锅煮的羊汤配上酥脆的千层饼，主播们想尽花样在网上卖力推销，也吸引来了各地消费者。他们不光在网上买买买，还专程来到大集，想亲身体验农村大集的氛围。
	在为传统市集打开新的销售市场、进行转型的同时，也要为产业链的发展提供各环节的支持，把产品提质升级才能为市集的长远发展提供支撑。
	里岔镇投资60万元，将大集进行景观环境整体提升，为本地农产品统一贴上了“里岔”这个具有标识性的标签，打造起特色品牌，还为商户解决物流需求、保障产品供应，从各环节延伸产业链条，带动更多农民增收致富。
	除了通过新技术、新模式，帮助传统市集突破瓶颈，打开更广阔的市场，有些地方也在尝试利用自身优势打造特色主题市集，形成亮点，赋予市集新的功能和内涵。
	农历逢单，是安徽阜阳临泉县长官镇市集开集的日子。这里之前和里岔镇市集一样，都是以周边村镇生产的农产品交易为主的传统市集，同样也面临着时代的冲击。
	如何让市集重新活起来？当地政府决定打开新的思路，把市集和传统文化结合起来，打造一个具有地方特色的新型文化主题市集。
	临泉是著名的杂技之乡，当地政府决定利用这个资源对市集进行改造转型。一个以杂技为主，辅以其他传统非遗表演的文化主题市集逐步完善起来。
	杂技、戏曲、评书，在市集上，这些丰富的传统文艺演出亮点纷呈，吸引了很多游客慕名而来。
	如今的长官市集，不仅仅是人们购物的场所，除了文艺表演，市集上还建起了非遗文化馆、生肖博物馆、拓印馆等文化场所。逛大集，成了当地人重要的休闲娱乐方式。
	在文化活动的带动下，长官市集的人气渐长，当地政府抓住契机，对市集上的摊位、商品都进行了改造和品质提升。除了一些吃穿等生活用品，市集还引入了很多有地方特色的手工艺品和文创产品，满足了百姓现在更多的消费需求。
	如今每次开集，市集平均能够吸引将近两万人到访，大大拉动了商铺的销量。
	传统文化带火了市集，市集也给传统文化提供了传承的土壤。在长官镇市集广场上的这座杂技剧院，逢集时每天早中晚三场演出，几乎场场爆满。
	在这里演出的杂技团团长尹波是临泉本地人，出生于杂技世家，多年来一直在全国各地带团演出，没有一个固定的舞台。2020年，长官镇市集邀请尹波回乡到市集上常驻演出，尹波觉得一家专业的剧场对于杂技这项传统的街头艺术来说是一个推广的好机会，就接受了邀请。
	虽然杂技团在市集上这个剧场的演出是免费的，但是通过这样一个面向大众、非常接地气的平台，大大提升了杂技团的知名度，由此赢得了很多商业演出的机会，改善了杂技团的经营状况。
	这种市场的认可也让越来越多的人开始关注杂技这项已经被当地人逐渐冷落的艺术。在杂技剧场一旁有一家杂技学校，是由同样从外地返乡的杂技艺术家胡军父女创办的，成立以来已经招收了二三十名想成为职业杂技演员的学员。而每到暑期，还有更多对杂技感兴趣的孩子们来学习和体验。
	自2017年打造特色主题以来，长官镇市集共新增商户240余户，增加各类就业岗位近一千人。2022年，吸引外地游客70万人次，增加本地居民商户收入2400万元。
	将追求经济效益和推广传统文化相结合，满足百姓的物质文化需求，为群众创造更美好的生活，这正是打造特色市集的初心和目标。
	从古到今，市集不仅是一个贸易地点，也是四方乡邻的休闲场所，是老百姓的生计，也是生活，有商业属性，也有文化价值。对很多人来说，赶集都是童年记忆里很有滋有味，有地方特色的一部分。如何通过创新，让这个古老习俗与时俱进，融入现代生活，用现代技术手段更好地满足乡亲们的物质和文化需求，也为乡亲们创造更多的致富机会，这里面有着广阔的空间可以去发掘。【编辑:孙静波】
</body><key_sentence>如今的里岔大集不再是大家印象中传统农村市集的模样了，虽然大集还在同一块地方，但它的顾客已经不仅仅是这些前来赶集的人。当地政府决定打开新的思路，把市集和传统文化结合起来，打造一个具有地方特色的新型文化主题市集。除了通过新技术、新模式，帮助传统市集突破瓶颈，打开更广阔的市场，有些地方也在尝试利用自身优势打造特色主题市集，形成亮点，赋予市集新的功能和内涵。将追求经济效益和推广传统文化相结合，满足百姓的物质文化需求，为群众创造更美好的生活，这正是打造特色市集的初心和目标。</key_sentence></doc>