<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8272</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-01/10120919.shtml</url><title>新闻1+1｜气候变化大会，如何改变全球气候？</title><datatime>2023-12-1 16:14:00</datatime><body>	11月30日，第28届联合国气候变化大会在阿联酋迪拜开幕。从11月30日至12月12日，两周时间，7万多人参加，这也是有史以来规模最大的一次气候大会。本次联合国气候变化大会需完成《巴黎协定》的首次全球盘点，还有多重挑战亟须解决。
	《新闻1+1》今晚邀请国家气候变化专家委员会副主任王毅，共同关注：气候变化大会，如何改变全球气候？
	地球最热年召开！大会有何目标？
	国家气候变化专家委员会副主任王毅：现代科学认为，地球地表温度升温主要是由于人类燃烧化石能源造成的，特别是工业革命以来。由于温度不断上升，导致对人类的生存和发展造成很多的影响，同时也说明我们现在控制温室气体的力度是不够的。
	所以，这次会议希望通过全球盘点，通过一系列的行动来找到差距，来促进我们能够采取更加有效的行动，去减少化石能源的燃烧，同时也减少温室气体的排放，使人类能够有更好的生存环境。
	首次“全球盘点”，到底盘什么？
	国家气候变化专家委员会副主任王毅：本世纪末将全球升温幅度控制在2℃以下，甚至1.5℃以下，才能实现《巴黎协定》所确定的目标。
	《巴黎协定》之所以定下这个“全球盘点”规则，定下一系列的制度安排，意味着要采取一个自下而上控制温室气体的排放的工作，各国要根据自己的能力，来提出所在国家自主贡献目标。但是这个力度可能还不够，地球温度还在不断上升，所以要从全球层面做一个盘点，看看现在的努力跟目标之间大概还有多少差距，这个差距怎么去弥补，这是这次全球盘点的一个最主要的任务。
	“全球盘点”之后做什么？
	国家气候变化专家委员会副主任王毅：根据初步的报告来看，如果要实现升温幅度控制在1.5℃以内的话，需要在2030年大概减排现在温室气体的43%。显然这两年，全球温室气体整个排放量还是在增加的，所以它没有办法去实现，有可能导致地球表面温度要增加到1.5℃甚至2℃以上，从而带来一系列损失，比如我们已经看到的极端天气气候事件不断上升，带给人类的生存与发展有很大的影响，这更加应该采取行动。
	通过这次全球盘点，来促使下一次国家自主贡献于2025年能够提出更加有力度的目标、更加有效的行动，来促使全球能够把真正的二氧化碳的排放总量降下来，从而减少有可能面临的风险和损失。
	大会将达成什么样的共识？
	国家气候变化专家委员会副主任王毅：①这次会议的召开，是希望全球能够采取更加有效的行动。
	然而，在雄心目标和务实行动之间，必须达成一个平衡。仅有目标不够，关键在于要有有效的行动。而且这有效的行动，并不是指大家齐步走。按照《巴黎协定》和《联合国气候变化框架公约》，发达国家应该作出更大的努力，无论是在提供资金、技术援助以及能力提升等方面，都应该作出更大的贡献，这样才能帮助全球采取更加有效和有力的行动。而且这些行动必须是更大规模、更加快速且成本可接受的，因此这里可能涉及一系列问题。
	②当然，除了减缓温室气体排放之外，还需要考虑适应的问题。
	假设温度真的上升到1.5℃甚至2℃以上，那么人类应该如何适应这种温度上升，这也是应该采取行动的地方。因此，在减缓和适应方面，需要一系列的努力，需要资金、技术和能力等，需要大家共同努力，而不是相互指责哪个国家做得不够。相反，我们应该采取一种更有效的能够实现大规模快速增长的技术。比如可再生能源，现在完全可以通过努力实现大规模应用，来构建一套新型的能源体系。
	联合国气候变化大会，最需要解决什么问题？
	国家气候变化专家委员会副主任王毅：可能包括这几个方面↓
	①资金不足。特别是对于发展中国家的支持资金不够，也包括给发展中国家带来的损失和损害，补助也不充分。
	②技术不足。根据有关报告，目前实现碳中和的技术有一半还不成熟。
	③能力问题。提高碳达峰和碳中和的整体能力不充足，包括人力资源和制度资源能力都不充分。
	④系统问题。要实现未来的目标或碳中和净零排放，需要一个系统性的转型。而这种系统转型需要各个领域各个方面通力合作，采取系统性的方式提供支持，以实现结构性和系统性的变革，才能最终达到目标。
	因此，这是一个全方位的缺口，需要我们大家在各方面共同努力。
	中美气候合作：如何用“双边协议”促进“多边合作”？
	国家气候变化专家委员会副主任王毅：这两个大国能够达成协议，对本次气候大会形成共识，会产生积极的推动和引领作用。
	同时，也可以看到，自《巴黎协定》以来，我们已经建立了一种通过双边协议促进多边合作的机制，这也是一种政治遗产。不仅仅是中美两国，中国与欧盟、基础四国以及其他国家，都在形成不同的双边协议，这些协议最终将为我们在多边层面上取得成果，起到很好的促进作用。
	因为《联合国气候变化框架公约》缔约方数量接近200个，如何提高效率以及提高治理效能，需要采取多方面的努力。而这种双边协议的达成，将为我们最终在多边上取得成果，产生积极的效果。
	(央视新闻客户端)【编辑:孙静波】
</body><key_sentence>国家气候变化专家委员会副主任王毅：本世纪末将全球升温幅度控制在2℃以下，甚至1.5℃以下，才能实现《巴黎协定》所确定的目标。按照《巴黎协定》和《联合国气候变化框架公约》，发达国家应该作出更大的努力，无论是在提供资金、技术援助以及能力提升等方面，都应该作出更大的贡献，这样才能帮助全球采取更加有效和有力的行动。《巴黎协定》之所以定下这个“全球盘点”规则，定下一系列的制度安排，意味着要采取一个自下而上控制温室气体的排放的工作，各国要根据自己的能力，来提出所在国家自主贡献目标。国家气候变化专家委员会副主任王毅：根据初步的报告来看，如果要实现升温幅度控制在1.5℃以内的话，需要在2030年大概减排现在温室气体的43%。</key_sentence></doc>