<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8276</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-01/10120925.shtml</url><title>孩子反复发烧，停课靠谱吗？</title><datatime>2023-12-1 16:03:00</datatime><body>	文/赵斌
	近日，有些孩子反复发烧，让家长倍感焦灼，说好的感染之后会产生免疫力呢？还有媒体报道，在山东济南有的学校班级达到半数缺席。因此而有网友建议学校停课、改网课，让孩子们在家躲过这波感染。
	那到底该不该让孩子正常上学，孩子发烧、甚至反复发烧到底该怎么办？
	停课是不是个好办法？
	11月30日，医生建议学生改网课的话题一度登上热搜，甚至还有网友评论表示学校应该停课。
	复旦大学附属儿科医院感染传染科副主任、博士生导师曾玫在接受中新社国是直通车采访时表示，上海今年夏季支原体肺炎等呼吸系统流行疾病就已经开始传播，到秋季流行波逐渐增强，学校开学后流行持续走高，10月份前后达到高峰。
	曾玫称，从目前了解到的门诊量来看，支原体肺炎患儿的就诊数量已经在逐渐减少。有些地区支原体流行波较南方晚一些，流行回落的时间点也会相应推迟。这些流行性疾病的传播和人群聚集有密切关系。肺炎支原体一年四季都存在，夏秋季感染更常见。秋季开学后，门诊的支原体感染患儿数量明显增加，主要和学生聚集生活有关。通常一月份尤其是学生放假以后，全国儿童的呼吸系统感染发病率会明显呈下降趋势。
	曾玫表示，包括支原体感染在内的呼吸系统各种致病微生物和我们共生于地球，季节性流行不可避免。之所以感觉今年支原体肺炎以及其他流行性呼吸道感染性疾病增多，与三年疫情防控暂时阻断了一些流行性呼吸道感染疾病的流行有关，导致更多易感人群积累。当今年完全恢复常态化生活后，人们直面自然界各种病原微生物，相对新冠疫情以前会显得比较“脆弱”。
	所以，有观点认为，面对现在这些呼吸系统流行疾病不必过于惊慌，此时讨论是否让学生大面积停学改上网课大可不必。
	为什么会反复发烧？
	“中招”这些流行性呼吸系统疾病后，会在一定时间内产生免疫力，这些致病因素也不足为惧，但孩子接连、反复发烧又是怎么一回事？
	北京佑安医院感染综合科主任医师李侗曾在接受中新社国是直通车采访时表示，像流感、支原体肺炎、合胞病毒以及新冠病毒等在感染痊愈后，一般会产生针对致病感染源的免疫能力，这种免疫能力防止人体再次同类感染的有效时间大约有两三个月。孩子短时间内反复发烧有两种可能：
	一是病情反复或症状加重。患儿在症状减轻但却并未彻底痊愈的情况下复学，随着环境变化、温度差异等刺激影响，加上学习压力或过量运动让孩子疲劳等，都有可能导致本就处在患病期间的孩子免疫力进一步降低，从而导致症状加重或病情反复；
	二是不同致病因素的交叉感染。即便是孩子痊愈后复学，身体也产生相应免疫力。但是国家今年公布的流行性呼吸系统疾病不止一种，有感染不同病原体可能。少年儿童在身体初愈或者机体免疫力并未完全恢复情况下，更是属于呼吸系统流行性疾病的易感人群，所以有些家长总感觉孩子反复发烧。
	那孩子什么情况下停学回家、什么时候才能返校上课？
	李侗曾表示，孩子在感染流行性呼吸系统疾病后什么时间可以返校复学，有两个重要标准要同时满足，其他因素灵活掌握视具体情况而定：
	1、体温正常两天以上。孩子退烧后，连续两天体温正常是身体恢复的重要指征；
	2、症状消失。咳嗽、咽痛、食欲不振、精神萎靡等都是患儿并未痊愈的特征。
	李侗曾强调，在这两点要同时具备的情况下再考虑让孩子复学比较妥当。这不仅可以尽量避免患儿症状反复或交叉感染，也是对学校其他孩子的保护。三年疫情防控，大家对如何有效防控这些疾病已经非常成熟，以往的那些方法和注意事项都有效。
	同时，李侗曾还提醒，目前的确是流行性呼吸系统疾病高发季节，但不能把所有的发烧现象都简单理解为就是这些原因，有很多种因素都有可能导致人发烧，不能妄下结论而贻误治疗。
	如何正确认识与应对发烧？
	“发烧不就是体温过高吗？体温计一测，高于38度就是标准的发烧。”这也许是很多人认为的发烧常识，实则不然。
	测量方式不同，人体是否发热的判断标准也不同。
	北京某知名三甲医院重症监护科麻醉医生林培立在接受中新社国是直通车采访时表示，以腋下测量体温为例，37.3℃-38℃是低热，38.1℃-39℃是中热，39.1℃-41℃是高热，超过41℃是超高热。除了当下高发的呼吸系统疾病导致的发热，急性胃肠炎、泌尿道感染、幼儿急疹以及黏膜皮肤淋巴结综合征、传染性单核细胞增多症、阑尾炎等，都有可能导致儿童发烧，需要根据不同症状和临床表现做相应的检查，必要时及时就诊。
	去早了没必要，还担心在医院交叉感染；去晚了，又担心病情恶化、孩子烧坏了。首先确定，孩子发烧会烧坏脑子吗？
	林培立表示，一般在医学上并不主张发热本身会烧坏脑子。当季，感染所引起儿童发热高发。普遍理解的发烧把孩子烧坏了，可能是脑炎或者其他严重疾病所导致的。当然，如果体温持续超过41℃也就是“超高热”时，应警惕造成脑损伤等危害后果，必须及时就医。
	孩子在家普通受凉发烧感冒，或者感染流行性呼吸系统疾病到医院就医的标准是什么呢？
	曾玫表示，学龄儿童感染支原体肺炎后会出现高烧和严重咳嗽，3天以上高热不退、咳嗽进行性加剧，要及时就医。
	林培立认为，3个月以下的婴幼儿，发热后应及时就医。其他各年龄段患儿，建议发热超过3天，应及时就诊；如有多发呕吐、腹泻、脓血便，或发生新发皮疹、尿量减少、呼吸增快甚至呼吸困难等症状，同时有婴儿出现情绪烦躁不安、不好安抚，或身体某部位持续疼痛，或出现腹部包块、出现惊厥、意识障碍等这些症状时，都应该立即就诊。
	那应该去哪些医院就诊呢？一般建议成年人去有发热门诊的医院就诊，少年儿童可以去儿童医院的发热门诊或其他综合医院的儿科就诊。
	据媒体报道，11月24日，山东省卫生健康委汇总公布了各市可提供儿科诊疗服务的医疗机构名单。名单中共有1886家各级医疗机构，均可提供门诊服务。之后，山东省济宁、滨州、日照、德州、威海等多地陆续公布可供患儿就诊的医疗机构，极大方便了家长根据情况选择合适的医院就近治疗。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>“中招”这些流行性呼吸系统疾病后，会在一定时间内产生免疫力，这些致病因素也不足为惧，但孩子接连、反复发烧又是怎么一回事。孩子在家普通受凉发烧感冒，或者感染流行性呼吸系统疾病到医院就医的标准是什么呢。除了当下高发的呼吸系统疾病导致的发热，急性胃肠炎、泌尿道感染、幼儿急疹以及黏膜皮肤淋巴结综合征、传染性单核细胞增多症、阑尾炎等，都有可能导致儿童发烧，需要根据不同症状和临床表现做相应的检查，必要时及时就诊。少年儿童在身体初愈或者机体免疫力并未完全恢复情况下，更是属于呼吸系统流行性疾病的易感人群，所以有些家长总感觉孩子反复发烧。</key_sentence></doc>