<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>832</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-23/10098790.shtml</url><title>2023游泳世界杯布达佩斯站落幕 中国泳军剑指巴黎奥运</title><datatime>2023-10-23 04:42:00</datatime><body>	2023游泳世界杯布达佩斯站落幕“蛙王”“蝶后”乘风破浪
	中国泳军剑指巴黎奥运
	广州日报全媒体记者周婉琪
	北京时间今晨，2023世界泳联游泳世界杯布达佩斯站落幕，张雨霏、覃海洋分别问鼎女子100米蝶泳、男子200米蛙泳冠军，这样，世界泳联本年度全部三站世界杯的角逐结束，“蛙王”覃海洋包揽了三站世界杯50米/100米/200米蛙泳全部9枚金牌，而“蝶后”张雨霏则获得了女子100米/200米蝶泳全部6枚金牌和50米蝶泳的3枚银牌，他们马不停蹄参加福冈世锦赛、成都大运会、杭州亚运会和世界杯，不仅金牌丰收，成绩更稳定在很高的水平，这足以令人对中国泳军在巴黎奥运会上的竞争力有所憧憬。
	覃海洋张雨霏戴上皇冠
	世界泳联本年度的游泳世界杯共设三站，第一站于10月6日至8日在德国柏林举行，10月13日~15日在希腊雅典进行第二站，而第三站于10月20日至22日在匈牙利布达佩斯举行。中国队派出在杭州亚运会获得“最有价值运动员”的张雨霏和覃海洋以及同样连续参加了世锦赛、大运会和亚运会的年轻小将董志豪共同征战。
	包揽单个项目三站世界杯金牌的选手除了获得额外的奖金，还能戴上一顶特制的皇冠，于是，并不喜欢“蛙王”称号的覃海洋这次不得不“加冕”，他赛前的目标就是要包揽蛙泳全部单项的金牌，最终他完成任务，继续保持全年蛙泳不败。而张雨霏在200米/100米蝶泳上同样捍卫了自己“蝶后”的荣耀。
	而且，他们的金牌含金量不低。率先进行的柏林站，覃海洋凭借50米/100米/200米蛙泳三枚金牌和三项世界杯赛会纪录获得积分榜男子组冠军，而且，他还跟前“世界蛙王”、英国队的奥运冠军皮蒂同场竞技，并再次在100米的决赛中战胜了今年世锦赛并列该项目亚军的几位名将。布达佩斯站，覃海洋在50米的比赛又游出了26.30秒，距离自己的亚洲纪录仅有0.1秒。覃海洋表示，他的目标始终是追逐纪录的，结果有点遗憾，“重要的是每一场比赛都令我变得更强大，很高兴能够和世界最好的选手同池竞技并获胜”。100米蛙泳上，覃海洋在2023年一共游出六个57秒级成绩，而今年全世界也只有覃海洋一人成绩达到57秒级，充分展示统治力。
	同样的，雅典站，张雨霏在汇聚了世界四大顶尖高手的女子100米蝶泳决赛中游出了56.06秒的成绩刷新世界杯赛会纪录夺冠，对手中不乏奥运冠军、世锦赛冠军、世界纪录保持者，例如加拿大的麦克尼尔、美国的胡斯克、瑞典的舍斯特伦。此外张雨霏也将200米蝶泳的世界杯赛会纪录收入囊中。
	值得一提的是，三站世界杯的参赛选手创造了不少好成绩。例如澳大利亚仰泳名将麦基翁在布达佩斯站先是在女子50米仰泳以26.86秒打破了中国名将刘湘保持的世界纪录，成为史上第一位同时保持同一泳姿50米/100米/200米世界纪录的选手，然后又以57.33秒的成绩刷新女子100米仰泳世界纪录。瑞典的舍斯特伦在女子50米蝶泳中也始终压制张雨霏。又如中国香港选手何诗蓓先是以52.17秒刷新了自己在杭州亚运会上创造的女子100米自由泳亚洲纪录，成为该项目历史上第三快的选手，然后又改写女子200米自由泳的世界杯赛会纪录。
	创新训练方法提升连续作战能力
	中国游泳在2023年表现强势，当然与覃海洋的崛起有关。从福冈世锦赛到成都大运会、杭州亚运会，再到世界杯，覃海洋包揽了所有男子蛙泳个人金牌。他表示：“之所以能长时间保持良好状态，靠的是平常训练的积累，这是最主要的，而且也只有这一个方法，才能多次在比赛中表现出高水平。”张雨霏则说：“初次尝试(连续高强度的比赛)感觉挺成功的，回去还要总结一下为什么能比那么多场，为什么可以一直保持在一个水准。”
	事实上，“蛙王”、“蝶后”今年的赛季还没有结束，他们还要参加11月开幕的学青会。而从他们身上，我们能看到中国游泳运动员持续作战能力的提升，看来此前体能训练的突破，在全国比赛多报项目进行锻炼等手段都有一定效果。覃海洋的成功不仅来自于他的天赋和努力，还得益于中国游泳队的出色培养体制和科学训练方法。
	“仅靠运动员和教练员的刻苦训练和顽强拼搏是无法到达世界顶峰的，只有不断创新训练手段和理念，才能顺应现代竞技体育的发展潮流，并走在最前沿。”指导张雨霏和覃海洋等名将的崔登荣教练这样说。前花样游泳世界冠军呙俐加盟中国游泳队担任体能教练后，运动员们每堂水上课前都要跳舞，因为跳舞能锻炼运动员的协调性、调动全身肌肉并帮助运动员迅速进入兴奋状态，同时，呙俐还利用花样游泳的项目特点来训练游泳运动员的专项核心力量，并提高各自的“专属水感”。此外，教练员们还在日常训练中与体能教练密切合作，针对不同队员的不同特点设计相应的训练动作，并不断与科研人员分析探讨国际先进的训练方式。
	而水中3D摄像和人工智能技术、360度的全息影像系统等各种先进仪器都已投入使用，运动员和教练员可以通过这些设备提供的准确数据进行分析，及时调整训练计划和动作细节。教练员还可以借助光电心率表及时监控运动员在训练中的心率、时间、速度、动作划频划幅、左右手的功效、出发、转身等多个参数，对运动员的情况进行更加量化和科学的训练。
	中国游泳队的各个教练组更抱团取暖，互相借鉴，“合作共赢”成为大家的理念和目标，中西合璧、不断提高人才厚度。“以前我们是出国外训，如今是把外教请到家里来，让更多的年轻教练有机会向外教学习，有效提升教练员的整体执教水平和运动员的技术水平。”崔登荣说，在教练员的先进执教理念下，中国运动员的训练能力和连续作战能力充分提高，还变得更加自信开朗，更多与外界沟通，这样坚持下去，中国游泳未来可期。
	《广州日报》2023年10月23日第A13版【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>北京时间今晨，2023世界泳联游泳世界杯布达佩斯站落幕，张雨霏、覃海洋分别问鼎女子100米蝶泳、男子200米蛙泳冠军，这样，世界泳联本年度全部三站世界杯的角逐结束，“蛙王”覃海洋包揽了三站世界杯50米/100米/200米蛙泳全部9枚金牌，而“蝶后”张雨霏则获得了女子100米/200米蝶泳全部6枚金牌和50米蝶泳的3枚银牌，他们马不停蹄参加福冈世锦赛、成都大运会、杭州亚运会和世界杯，不仅金牌丰收，成绩更稳定在很高的水平，这足以令人对中国泳军在巴黎奥运会上的竞争力有所憧憬。率先进行的柏林站，覃海洋凭借50米/100米/200米蛙泳三枚金牌和三项世界杯赛会纪录获得积分榜男子组冠军，而且，他还跟前“世界蛙王”、英国队的奥运冠军皮蒂同场竞技，并再次在100米的决赛中战胜了今年世锦赛并列该项目亚军的几位名将。包揽单个项目三站世界杯金牌的选手除了获得额外的奖金，还能戴上一顶特制的皇冠，于是，并不喜欢“蛙王”称号的覃海洋这次不得不“加冕”，他赛前的目标就是要包揽蛙泳全部单项的金牌，最终他完成任务，继续保持全年蛙泳不败。同样的，雅典站，张雨霏在汇聚了世界四大顶尖高手的女子100米蝶泳决赛中游出了56.06秒的成绩刷新世界杯赛会纪录夺冠，对手中不乏奥运冠军、世锦赛冠军、世界纪录保持者，例如加拿大的麦克尼尔、美国的胡斯克、瑞典的舍斯特伦。</key_sentence></doc>