<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8325</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-01/10120753.shtml</url><title>走近第82集团军某旅侦察班：“小草士兵”的“大树情怀”</title><datatime>2023-12-1 10:44:00</datatime><body>	他们像绿草，其实是大树
	■解放军报记者李由之
	很多想当兵的年轻人都有一个梦想——当侦察兵。
	“来无影、去无踪，如闪电、似清风，单枪匹马闯敌阵，捕捉俘虏探敌情……”《侦察兵之歌》的歌词，勾勒出侦察兵的鲜明形象。这不禁让人联想，这样一群精锐的兵，过着怎样的军旅生活？
	带着强烈的好奇心，记者来到第82集团军某旅侦察班，结识了一群侦察兵。
	沉默无言，似乎刻进了这群士兵的骨子里。在饭堂，他们迅速吃完饭后默默洗盘离开；在路上，他们常常步履匆匆；在训练场，他们常常埋头加练到很晚。每当班长安排一项任务，全班每个人都会立刻投入工作状态。
	谁能想到，这样一群看似普通的士兵，用努力与奋斗赢得了一个又一个“高光时刻”。
	就在不久前，班长张岳和副班长王韶锋，带着几名00后战友，一起夺得该旅侦察班比武第一名。去年，这个侦察班荣立集体三等功……
	随着深入交流，记者对这群士兵的特点有了更深的感受——穿上伪装衣，他们可以是草、是沙、是树，可以与周围的环境融为一体。抵近侦察时，他们又将“敌”情及时准确地搜集上报，成为作战链条中的重要一环……
	他们像绿草，其实是大树。那天晚点名结束，张岳带记者参观营区。行至营区广场的龙虎榜前，与视线平齐的位置，一张合影映入记者眼帘——驻训地域，一群侦察兵昂首站立、目光坚毅，站在中间的张岳微微颔首，透射出一股深藏不露的力量……
	走近第82集团军某旅侦察班——
	“小草士兵”的“大树情怀”
	■解放军报记者李由之通讯员崔恒程春蕾
	“没有花香，没有树高，我是一棵无人知道的小草……”张岳，这名来自湖北的二级上士，也曾沉默得像家乡门前那随处可见的小草。
	然而，体能考核时，张岳闷着头，不动声色地超过所有人。回头看，第二名已经被他甩了很远。
	张岳就是这样，始终以冲锋的状态埋头干事，默默地跑在前面。第82集团军某旅某连走廊里，每月“优秀标兵”荣誉墙上，张岳的照片很长一段时间都贴在上面。
	2020年，张岳当上了侦察班班长。那时，虽然他个人军事素质出众，全班的整体成绩却有待提高。连队主官这样评价：“张岳是一个好兵，但他离成为一个好班长还有一定差距。”
	一次，指导员向张岳抛出一个问题：“你知道普通火车和动车相比，为什么动车跑得快？”张岳低下头，思考片刻说：“普通火车要靠车头带，动车有若干车厢提供动力。”
	从那以后，张岳不再自己默默干，而是带着班里其他战友一起拼。体能训练，他不再一骑绝尘，而是放慢脚步，给兄弟们加油鼓劲。不知从什么时候开始，战友们发现张岳的肩上多了几把枪，身边也多了一些咬牙跟上的战友。
	他在该说的时候说，在该笑的时候笑，也在该“捧杯”的时刻“捧杯”。从个人三等功到两次集体三等功，从一个人的成长到一个班的进步，张岳深知这个过程来之不易。
	小草生来平凡，但是要有长成大树的梦想。在侦察班里，张岳不想让任何人掉队。“长成大树”，在他眼里不是一棵“小草”的梦，每一棵“小草”都要向阳生长，努力攀高。
	“小步快跑”，成为全班心照不宣的成长约定
	铁岩和汪浩是侦察班的两名列兵。刚入伍时，两人性格迥异——铁岩活泼要强，汪浩内敛谨慎。
	备战新兵比武时，铁岩一心想取得好成绩。全班都知道，铁岩不断加练，无论从嘴上还是行动上，他都拿出了势在必得的架势。反观汪浩，心态则平和许多，按部就班做好训练和复习，默默努力。
	没有压力轻松上阵，汪浩取得第二名的成绩；铁岩临场紧张发挥失常，败下阵来。赛后复盘，张岳帮铁岩分析失利原因：“在侦察班，‘稳’是一定要练就的素质。”
	一个“稳”字，引起了记者的注意。此前，记者请连长用一个词来总结对班长张岳的印象，连长也只说了一个字：稳。
	连长口中的“稳”，不仅指张岳的性格，也特指他的专业水准。“每次组织竞赛、比武、考核，他总能得名次。”
	老马也有失蹄的时候。去年旅侦察班比武，他们班屈居第二。班务会总结时，大家心里憋着一股劲儿。副班长王韶锋坐不住了：“练吧！给大家定个目标，明年打个翻身仗！”
	关于目标，张岳有自己的想法。他并没有给大家定太高的标准：“每天进步一点，明天的我们，要比今天的我们更好。”
	张岳把目标分解成一个个触手可及的小目标，使每个人都能认清自己的不足。“小步快跑”，成为全班心照不宣的成长约定。大家各自成长进步，形成攥指成拳的合力。尤其是铁岩和汪浩，训练成绩渐入佳境。
	今年旅里组织侦察班比武，张岳带领班组密切配合，以绝对优势登顶。“稳”字背后，记者读懂了他们的成功秘诀——“小草”每天长高一点，就能沐浴更多的阳光，吸收充足的养料。
	在这个班里，“责任”这个词分量很重
	一股浓烈的柴油味扑鼻而来。站在车库门前，张岳笑眯眯地对记者说：“驻训时，我们几个人要开走3台车呢！”旁边的副班长王韶锋补充道：“还要搬空侦察器材室里一半的设备。”
	管装备意味着责任。在这个班里，“责任”一词分量很重。介绍侦察班成员基本情况时，张岳一连用了5个“负责”——王韶锋负责后装领域，聂飞洋负责教育，汪浩负责摄影、板报制作……在侦察班，每个人都在连队担负一定的任务。
	“以班为家、以连为家、以营为家”是王韶锋常跟班里战友唠叨的一句话。战友们积极“扛活”，王韶锋这样评价：“连队是一张网，我们班每个人就是网上交织的节点。”
	聊起最有成就感的事，王韶锋脱口而出：修车。
	新装备出了故障，没有经验可循，王韶锋主动打电话和厂家研究解决方案。一来二去，王韶锋成了“装备通”。大家有了疑惑之处，他都热心解答。后来，王韶锋声名在外，不光能解决连队的装备难题，兄弟单位的装备有了故障，他也会主动想办法帮助解决。
	能力越大，责任越大。王韶锋直言：“这是一个互相提高的过程，我也需要不断学习新知识。”
	第一次在班里流泪，让列兵铁岩体会到了什么是责任。今年驻训时，他负责值守车里的值班电话。谁知，临近中午也没有一个电话打来，他便开始吃午饭。狼吞虎咽之时，他突然听到后面的车冲他喊话：“你们在干啥，为什么不应答？”
	铁岩心里一慌，扭身出去检查电话线。原来，电话线不知什么时候被碰掉了，另一截被埋在浅浅的土里。他赶紧跑到指挥车向连长检讨。
	“如果是打仗，你知道会是什么后果吗？罚你从指挥车跑到你们班的车，往返跑10趟！”对铁岩的粗心大意，连长非常恼火。铁岩回去向班长报告，张岳没说什么，而是给了全班一个眼神，大家心领神会，一起陪着铁岩跑。
	两车之间，一个班的折返，一群人的记忆。他们的汗珠滴在一起，浇灌着这方共同的责任田。
	“连累大家陪我一起受罚。”鼻子一酸，铁岩的泪水不禁涌了出来。从那以后，他处处行事谨慎，逐渐改掉了粗枝大叶的毛病。
	又到周末。侦察班的车需要检修，全班没有一个人留在宿舍休息。归来时，夕阳西下，宿舍长长的走廊里，这群浑身蹭满机油的小伙子，个个灰头土脸，却笑得那样开心。
	看着他们的笑容，记者又想到那些平凡的“小草”——“小草”的责任，在于深深扎根，紧紧拥抱脚下的泥土。
	努力，是一个兵最好的“天赋”
	野草的清香氤氲在清新的空气中，这是营区后山训练场特有的味道。
	最近，张岳每天都在这里组织全连的班长训练，备战集团军班长比武。作为集训的教员，每天提前到达训练场，是他的习惯。
	张岳的坚持，让身边战友意识到，努力，是一个兵最好的“天赋”，每一滴汗都不会白流。
	下士聂飞洋把张岳当做自己追赶的目标，他说：“只要肯努力，当下就是最好的时间。”
	脸上总挂着笑，是聂飞洋的一大特征。他是个乐天派，新兵刚下连时，大家都愿意和他交流。
	不过，聂飞洋也有遗憾。比如，今年的一大憾事就是“错过了实弹射击”。驻训期间，单位组织实弹射击检验，聂飞洋偏偏在这时闹起了肚子，整个人被“折腾”得十分虚弱。班里战友劝他赶紧去后方治疗，他硬是赖着不走。
	张岳看不下去了，和王韶锋一同搀起聂飞洋，把他送了下去。谁知，到了晚上，刚刚有点好转的聂飞洋又返回战位上，还要和战友们一起继续战斗。
	也许，侦察兵的心都是相通的。令下士史志骞最难受的事，莫过于无法参加训练。
	史志骞踏实勤恳，是班长张岳挑选的兵。刚到侦察班，张岳就告诉他：“当侦察兵，体能必须过硬。”史志骞将这句话牢牢记在心里。
	那次，史志骞因为腿受伤无法训练，临时被安排到炊事班帮忙。每天，他透过炊事班的窗户干瞪眼。看着战友们热火朝天地训练，他生怕“自己落下很多”。
	腿伤刚刚恢复，史志骞就开始了“赶超式”训练。操场跑道上，他迫不及待地向前冲着，肆意挥洒着汗水。在奋力追赶中，他越发明白：“小草在生长的季节尽情拔节，是一种快乐。”
	这是一片神奇的绿野，赋予每一棵“小草”蓬勃的生机
	入伍前，汪浩没想到，有一天“自己也能如此坚强”。
	半个月前，汪浩的手受了伤。记者和他握手时发现，他食指裹着的纱布，已从白色变成灰色。说起汪浩的伤，班里战友满眼心疼。
	那天，大家一起抬设备装车时，汪浩最后一个松手，手指没来得及抽出来，被重重地压在下面。汪浩一声没吭，等大家把他的手指“救出来”，发现已经血肉模糊。
	记者住进侦察班的第一天，汪浩去卫生队拆了线。虽然手指已逐渐好转，但一碰难免会疼。每天起床，汪浩坚持自己叠好被子。因为许多训练课目没有办法参加，他就主动担负起连队值班等任务。
	同为列兵，铁岩也讲述了“第一次感觉自己挺勇敢”的时刻。
	一次对抗训练，铁岩负责坚守岗哨。突然，远处隐约有一个身影从草丛间闪过。
	“不好！”铁岩快步追去。看清身影时，对方正朝大部队的装备车辆奔去。
	铁岩咬紧牙关跟上，对方径直跑到车前，掀开了伪装网……就在对方趴到地上掏出打火机，要点燃携带的“爆炸品”时，铁岩飞快扑到他身上，用手捂住打火机。两人开始缠斗，扭打在一起。
	对方又高又壮，用手把铁岩紧紧锁住。铁岩一边拼尽全力挣脱，一边呼救：“快来！对手要炸车！”
	短短十几秒，仿佛过了很久，铁岩拼命拖住对手，直到副班长王韶锋赶来，两人合力将对手制服。
	侦察班就像一片神奇的绿野，赋予每一棵“小草”蓬勃的生机。
	“假如明天上战场，我们有没有冲锋在前的勇气？”这是张岳常问班里战友的一句话。年轻的战友们用实际行动作了回答。
	下午，训练场上，小伙子们练习刺杀操，喊声震天，黝黑的面庞上直冒汗。那一刻，站在连队门口值班的汪浩眼神发亮，双拳紧握，像一棵挺拔的树苗。
	成长的年轮，奋斗的履痕
	■二级上士张岳
	经常会有年轻的班长骨干来请教我，如何当好一名班长。这时，我总会先问他们一个问题：当班长，你准备好了吗？
	其实，总结这些年的带兵经验，就像细数自己成长的年轮，我最想和大家分享一个体会：谁也不是天生当班长的料。班长，确实不是那么好当的。
	2020年，我走上了侦察班班长的岗位。同年驻训，我第一次带领全班参加旅侦察班比武。由于自身组织能力有欠缺、班员协同配合不到位，我们没有取得好成绩。遗憾之余，我也体会到了当班长是多么不容易！
	望着班里垂头丧气的战友，我的心仿佛被什么东西敲打了一下。指导员对我说：“张岳，多向老班长学习！”
	指导员说得有道理。从那以后，我一有空就主动找经验丰富的老班长取经。老班长们告诉我，当班长不能蛮干，打完一仗要及时复盘总结，为下一次打胜仗做好准备；当班长更要自身过硬，才能给班里战友起好模范带头作用……
	后来的工作中，我渐渐改变了以往的简单方式，将老班长们传授的经验融入日常训练，带领全班从一次次考核比武中总结经验，不断提升能力素质。
	后来，我们班连续3年在旅侦察班比武中取得优异成绩，班里战友多次在旅“创破纪录比武”中取得名次。
	成长的年轮，就是奋斗的履痕。今天，如何当好一名班长？我仍然在思考、在探索。
	(程春蕾整理)
	中国军网-解放军报【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>就在不久前，班长张岳和副班长王韶锋，带着几名00后战友，一起夺得该旅侦察班比武第一名。2020年，张岳当上了侦察班班长。铁岩回去向班长报告，张岳没说什么，而是给了全班一个眼神，大家心领神会，一起陪着铁岩跑。介绍侦察班成员基本情况时，张岳一连用了5个“负责”——王韶锋负责后装领域，聂飞洋负责教育，汪浩负责摄影、板报制作。</key_sentence></doc>