<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>833</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-23/10098789.shtml</url><title>杭州第4届亚残运会开幕 中国军团放眼残奥争创佳绩</title><datatime>2023-10-23 04:39:00</datatime><body>	昨天，杭州第4届亚残运会开幕式在杭州奥体中心(大莲花)主体育场举行，延续亚运会开闭幕式文化自信、科技温暖和情感动人，展现“阳光、和谐、自强、共享”精神。据悉，本届亚残运会共有44个国家和地区的近5200人参加，其中运动员近3100名，代表团官员2090多名以及1550多名技术官员、3090多名媒体人士参加，是有史以来规模最大的一届亚残运会。
	广州日报全媒体记者孙嘉晖
	史上最大规模亚残运会
	在杭州亚残运会开幕式上，来自广州的轮椅篮球选手黄晓连和来自江苏的轮椅击剑选手孙刚一起担任中国代表团出场仪式的旗手。
	黄晓连表示：“能成为中国代表团的旗手，我深感荣幸和自豪。旗手承载的不仅是一种荣誉，更是一种责任和努力。使命在肩，奋斗有我！我想这是宝贵的经历，会不断激励自己在未来的生活和赛场上不忘初心、迎难而上，在接下来的比赛中力争夺取冠军，为祖国的荣誉贡献自己的一份力量。”
	昨天，亚残奥委员会与杭州亚残组委联合新闻发布会在杭州亚残运会主媒体中心举行。亚残奥委员会主席马吉德·拉什德、中国残奥委员会秘书长、中国代表团副团长赵素京、杭州亚残运会主新闻发言人陈卫强出席发布会并介绍了本届赛会的整体情况。
	“我来过杭州很多次”，这次马吉德看到了杭州的变化，他赞扬杭州无障碍环境的建设，“这些由亚残运会带来的改善将为杭州和杭州人民留下宝贵遗产。”
	赵素京表示，自10月19日开始，轮椅篮球、乒乓球、羽毛球、硬地滚球、草地掷球5个项目已相继进入比赛阶段，各队表现良好。代表团全体人员将以“零容忍”的态度，坚决杜绝兴奋剂，确保拿道德的金牌、风格的金牌、干净的金牌。
	据悉，杭州亚残运会共有22个大项、564个小项，目前赛程已全部确定，“本届亚残运会将有44个国家和地区的近5200人参加，其中运动员近3100名，代表团官员2090多名以及1550多名技术官员、3090多名媒体人士参加，是有史以来规模最大的一届亚残运会。”赵素京说。
	杭州亚残运会受到社会各界的广泛关注，门票销售情况良好，截至10月21日已售出32.6万张门票，累计门票收入747.6万元。
	亚残运会共诞生564金
	杭州亚运会在15个比赛日里进行40个大项、61个分项，产生483个小项的金牌。相比之下，亚残运会赛期短，但赛事任务重，22个竞赛大项将产生564枚金牌。
	亚残运会参赛规模没有亚运会大，但金牌总数却超过亚运会，这就涉及一个专业问题——医学分级。杭州亚残运村分级综合中心，承担着为残疾人运动员分级的重任。杭州亚残运会赛时，80%的分级工作将在这里完成。
	据介绍，根据分级评估结果，运动员们将被分配到由轻至重、程度不同的赛事级别体系中，这样一来，身体残障程度相近的运动员们，就可以在同一片赛场上公平竞技了。
	记者在采访中了解到，由于分级不理想，运动员的成绩可能千差万别，上下一个等级，运动成绩就会相差巨大。因此，分级评估工作在亚残运会当中扮演着重要角色，如果工作人员做得不够细致、专业、公平，就有可能导致残疾人运动员无法参加合适的级别比赛，与残障程度低于或高于自己的运动员们竞争，从而导致竞赛不公平，也会留下遗憾。
	通常来讲，分级师是以国际残奥委员会认可的“合格损伤类型”为前提，判断残疾人运动员的损伤状况，是否达到所参加项目的最低损伤标准。如果合格，将根据损伤对活动受限的影响程度，将参赛者分配到各级别赛事中去。
	除了运动员参赛前的分级评估之外，分级师还需要进行赛时观察，根据运动员们在赛场上的表现，确认是否需要调整分级评估结果，确保竞技过程公平公正。专业的分级师队伍、详尽的分级标准和全方位的保障，三个重要条件缺一不可。
	本届亚残运会的分级师都是由各个国际单项组织任命，具备医学背景的专业人士，包括骨科、神经内科、眼科等专业医生以及持证康复治疗师等，他们有丰富的神经损伤、康复评定等医学专业知识，在分级过程中可以准确地评估和判断运动员的真实状态。
	中国选手力拼残奥席位
	本届亚残运会，东道主中国代表团共派出723人参会，其中运动员439人，包括男运动员221人、女运动员218人，来自31个省、自治区、直辖市，平均年龄26.5岁。这是中国体育代表团参加亚残运会以来，覆盖省(区、市)最多的一次。他们将参加22个大项、397个小项的比赛。10月19日，本届亚残运会轮椅篮球项目率先开赛，比赛将持续到27日，将决出女子轮椅篮球和男子轮椅篮球2枚金牌，中国队是金牌的强有力争夺者。
	据赵素京介绍，本届亚残运会的22个大项中，有12个大项是巴黎残奥会的资格赛或积分赛，其中田径、游泳、自行车、射击为巴黎残奥会资格赛，举重为世界排名赛，硬地滚球、盲人柔道、乒乓球、轮椅网球、羽毛球、跆拳道、轮椅击剑为巴黎残奥会积分赛。
	目前，中国体育代表团已获得田径、游泳、射击、射箭、皮划艇、赛艇、盲人足球、盲人门球男女队、坐式排球女队9个项目10支队伍的巴黎残奥会参赛资格。
	中国残联将巴黎残奥会和杭州亚残运会紧密结合，“全力争取资格，不断锤炼队伍，努力提高水平。”赵素京表示。今年，中国残联共派出29个团组出访参加国际赛事，取得了214金173银147铜的好成绩。
	为了让中国代表团赛出成绩、赛出风格，社会各界为运动队提供全方位支持。北京体育大学的博士研究生团队参与到盲人足球国家队的训练中，为队员安排科学合理的体能训练和康复训练。
	继2010年广州亚残运会后，亚残运会再次来到中国。中国代表团的参赛目标是继续保持领先地位，取得运动成绩与精神文明双丰收。2018年雅加达亚残运会，中国代表团实现金牌榜、奖牌榜“三连冠”。杭州亚残运会与巴黎残奥会紧密相关，中国选手将在12个巴黎残奥会的资格赛或积分赛中力争拿到更多的残奥会参赛席位。
	《广州日报》2023年10月23日第A13版【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>据悉，杭州亚残运会共有22个大项、564个小项，目前赛程已全部确定，“本届亚残运会将有44个国家和地区的近5200人参加，其中运动员近3100名，代表团官员2090多名以及1550多名技术官员、3090多名媒体人士参加，是有史以来规模最大的一届亚残运会。因此，分级评估工作在亚残运会当中扮演着重要角色，如果工作人员做得不够细致、专业、公平，就有可能导致残疾人运动员无法参加合适的级别比赛，与残障程度低于或高于自己的运动员们竞争，从而导致竞赛不公平，也会留下遗憾。在杭州亚残运会开幕式上，来自广州的轮椅篮球选手黄晓连和来自江苏的轮椅击剑选手孙刚一起担任中国代表团出场仪式的旗手。亚残奥委员会主席马吉德·拉什德、中国残奥委员会秘书长、中国代表团副团长赵素京、杭州亚残运会主新闻发言人陈卫强出席发布会并介绍了本届赛会的整体情况。</key_sentence></doc>