<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>834</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-23/10098788.shtml</url><title>新造车企业正告别“代工模式”</title><datatime>2023-10-23 04:37:00</datatime><body>	新造车企业正告别“代工模式”
	在头部造车新势力中，小鹏、理想、零跑等近年已先后通过收购等方式先行告别代工，拥有生产资质
	邓莉
	行业观察
	文、表/广州日报全媒体记者邓莉
	近日，江淮汽车的一则公告引发业内关注。公告中，江淮汽车以挂牌方式转让两家工厂，拟挂牌价为44.98亿元。据悉，被转让的两家工厂实际上为蔚来汽车与江淮合作的两座工厂。业内认为，蔚来有望接盘两家工厂，意在将生产资质归入囊中，彻底告别代工模式。记者留意到，尽管近年国家一直在收紧造车资质的批复，但实现自有工厂“自产自销”和全环节流程自控，是新造车企业长期发展的关键环节，其中小鹏、理想、零跑等近年已先后通过收购等方式先行告别代工，拥有生产资质。在头部造车新势力中，只余蔚来未完成这关键一步，因此拿下两座工厂迫在眉睫。
	行业现状
	头部新势力陆续“上岸”蔚来新车尾标或再无“江淮”
	对此消息，蔚来汽车方面回应记者询问时称：“公司已经了解合作伙伴相关信息，并确认该行动不会影响公司接下来的生产经营活动。公司将在合适的时候针对相关事宜与大家进行沟通，在此之前不会就此事发表评论。”有知情人士告诉记者，蔚来拿下这两个工厂基本是“八九不离十”的事儿，此举若能成功对蔚来汽车将是“重大利好”。
	因缺乏生产资质，造车新势力蔚来汽车从2016年开始与江淮汽车合作，代工旗下车型。江淮汽车此次转让的乘用车公司三工厂、乘用车公司新桥工厂，分别是“江淮蔚来先进制造基地”和“蔚来第二先进制造基地”。目前的大部分车型均产自江淮蔚来先进制造基地。据悉，这两家工厂分别是蔚来与江淮合作改造以及蔚来自建，但生产资质均来自江淮汽车。资深汽车行业分析师顾志军指出：“除了蔚来汽车会接手，其他企业接手可能性不高，接盘也得重新花费巨资与时间进行适配。”这意味着，如果转让顺利，未来蔚来的车型将不再会出现“江淮汽车”的尾标。
	据悉，近年来国家发改委与工信部一直收紧生产资质管理。这使得大部分新势力企业均需经历以下的曲折之路：造车初期先寻找一家传统车企的闲置工厂进行代工，后期再通过收购来获取生产资质。如此前小鹏与海马、理想与力帆、零跑与长江等均签署过代工合作，后来小鹏收购广东福迪汽车有限公司100%股权获得生产资质；理想通过收购力帆汽车旗下重庆力帆汽车有限公司100%股权获得资质；零跑收购福建新福达汽车拿到造车资质。若蔚来顺利拿下这两家工厂，意味着目前几家头部的新造车企业纷纷“上岸”，在摆脱造车资质约束后实现“自产自销”。
	小米造车资质仍成谜百度华为与传统车企合作造车
	在众多新势力与互联网企业如火如荼开启造车之路时，正在推进中的小米汽车也备受关注。不过，生产资质或许成为雷军造车路上的最大拦路虎之一。据彭博社10月13日报道称，小米还没有拿到造车资质，报道引用知情人士透露，小米汽车曾就新能源代工事与江淮汽车进行接触，但双方并未达成正式的合作协议。
	在今年以前，百度、华为、小米等大厂亲自下场或参与造车让汽车市场热闹非凡，但至今发展情况却各异。其中，华为多次调整造车业务，初期力推的HI模式如今几乎被弃。业内人士指出，若华为亲自下场造车，也将面临生产资质难求的状况，因此当前与传统车企合作的智选车模式是一个较优选。至于百度，曾经力推的“集度汽车”已销声匿迹，取而代之的是与吉利合作打造的“极越汽车”，首款车极越01将在本周五上市，业内分析这与百度最终没有获得造车资质有关，只能与吉利合作代工。
	至于小米，虽然雷军在近日举办的投资者大会上表示，“小米汽车预计将会在2024年上半年量产，各项工作的进展都远超预期”，但小米的造车资质被曝一波三折，逐渐成谜。小米汽车在8月接触江淮代工受阻后，近期开始接触北汽蓝谷、华晨汽车等企业谋求合作造车。对此消息，小米和相关方并未作出正式回应。
	当前再进入汽车行业造车的“后来者”，造车之路困难重重。尤其是在生产制造上，传统走代工和收购的路线目前也被限制。2022年初，工信部发布《关于开展新能源汽车委托生产试点工作的通知》，明确指出新能源汽车生产委托方与受托方均需有生产资质才能代工生产。这意味着曾被造车新势力大力追捧的代工模式，落地难度非常大。
	业内分析
	蔚来将研发生产主动权回归手中
	业内人士与机构分析认为，江淮与蔚来结束合作，各奔前程，既是各有谋划，也是各有利好。对于新势力来说，能结束代工模式，首先必然是基于其自身已经实现规模化发展；其次，能在研发生产环节实现全流程自理，将生产制造这个关键环节主动权掌握在自己手里，更有利于研发与生产执行的效率提高和长远发展；最后，还将节省下每年需支付的大笔代工费。据蔚来汽车年报数据显示，2018到2022年蔚来汽车向江淮汽车支付费用金额分别为2.23亿元、4.41亿元、5.32亿元、7.15亿元、11.27亿元。随着蔚来汽车产品线进一步扩充，依赖江淮代工的模式已无法支撑其未来长期发展。
	总体看来是利大于弊，而且，蔚来汽车联合创始人秦力洪也对外回应：“此次转售，对双方正常的生产与经营都不产生影响。”在车市日益内卷的情况下，“不变”就已经是极大的利好。唯一问题就是，蔚来又要花掉近45亿元，这或让其资金池越来越浅。
	未来江淮汽车还将“专注代工”？
	若不再做蔚来的代工厂后，江淮汽车还剩下什么资本立足于市场？
	记者留意到，在2017-2022年六年期间，江淮汽车合计扣非净利润亏损已经超过了90亿元，政府补贴成为其重要的收入来源。从2017年至2023年8月份，不到7年的时间里，江淮汽车累计获得政府补助达76.65亿元。如果算上这一次转让工厂所获44.98亿元的“收入”话，将成为江淮今年“扭亏为盈”的关键。
	电气化浪潮席卷而来，这让存在感低的车企正不断被边缘化，甚至被淘汰。虽然江淮汽车本身车型销量一般，但却成了“代工专业户”，除了蔚来外，该公司从2017年起与大众汽车开展合作；今年年初江淮又官宣将与华为合作开发新一代高端智能电动汽车，首款车将是百万级的问界MPV，预计在2024年第2季度量产，销量目标为上市首年5万辆。
	对传统车企来说，一次性出让闲置资源，将大笔现金流掌握在手中，能帮助公司实现转型和多层次突围。因此，若能顺利转让工厂，结束与蔚来的合作，江淮汽车下一步可以集中资源，全力投入与华为打造问界系列车型。受此消息影响，截至2023年10月20日A股收盘，江淮汽车报收于14.33元，上涨0.21%。
	《广州日报》2023年10月23日第A9版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>因缺乏生产资质，造车新势力蔚来汽车从2016年开始与江淮汽车合作，代工旗下车型。据悉，这两家工厂分别是蔚来与江淮合作改造以及蔚来自建，但生产资质均来自江淮汽车。记者留意到，尽管近年国家一直在收紧造车资质的批复，但实现自有工厂“自产自销”和全环节流程自控，是新造车企业长期发展的关键环节，其中小鹏、理想、零跑等近年已先后通过收购等方式先行告别代工，拥有生产资质。这使得大部分新势力企业均需经历以下的曲折之路：造车初期先寻找一家传统车企的闲置工厂进行代工，后期再通过收购来获取生产资质。</key_sentence></doc>