<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8351</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-01/10120677.shtml</url><title>看见《热搜》背后“看不见的事”</title><datatime>2023-12-1 05:29:00</datatime><body>	网络时代，舆论无处不在。点开手机上一个个社交App，每一条“热搜”话题，都会形成充斥着万千评论和情绪的舆论场。面对丰富而混乱的网络信息，每个人既是旁观者，亦是参与者。
	而有些时候，“热搜”背后真相的到来可能会迟到，甚至会历经波折。所以我们该如何甄别信息？
	近些年，青年导演忻钰坤就一直对网络舆论、自媒体传播等现象保持高度关注。最近上映的电影新作《热搜》，镜头留下了他的观察所得与思考路径。
	电影《热搜》讲述了自媒体人寻求真相，为弱者勇敢发声的故事。片中，陈妙根据一个看似“校园霸凌”的视频撰写了一篇爆款文章，引发网络上对当事人张小穗的网暴，结果事件朝出人预料的方向发展。陈妙收到当事人的求助，进而发现了一系列隐情，也揭示出复杂的人性。
	少女从书桌被送上酒桌，钱势操控舆论掩盖真相，正义发声面临重重阻碍……陈妙的合伙人何言、资本集团总裁岳鹏陆续卷入其中。为了揭开真相，陈妙决定和几个支持自己的同事一起，展开一场以网络为载体的正义之战。
	忻钰坤曾凭借作品《心迷宫》《暴裂无声》备受观众好评，被誉为“最会讲现实故事的导演之一”。《热搜》呈现出与他前作截然不同的气质，同时这也是少有的细致展现自媒体行业的电影作品。
	网络时代，信息难辨，每个人都可能被舆论裹挟着前进。忻钰坤也直言：“电影中其实是两拨儿力量在对峙，但不是通过枪炮，而是网络上的舆论对抗。”
	创作《热搜》的契机，源于忻钰坤多年对网络空间的观察。
	“日常生活中我自己也去热搜上看一些热点话题，去追一些事件，会因为情绪、正义感而想去转发并参与评论，甚至去抨击某些黑暗面。但没过几天，事情的反转又让人觉得很气愤，被刺激到。这样的事情出现之后，很多网民可能会被舆论误导，产生错误的行为，甚至是网络暴力。”
	在有些自媒体持续的“爆料”和反转中，网友会发现起初认为的“坏人”，也许本身恰恰是受害者。忻钰坤感慨，如果对于这类事件缺乏足够的反思，再去追随下一个热点，那么相似的问题会一再发生。
	因此，忻钰坤想用具有故事结构的电影叙事方式，来讲一讲复杂喧嚣的网络舆论环境中，那些“热搜”背后“看不见的事情”。同时，忻钰坤也想让大家重新审视个人网络言行，在网络舆论环境里发声时要保持客观理性，不被带节奏，保持独立思考的能力，在网络世界里学会甄别真相。
	在《热搜》中饰演自媒体主编陈妙的演员周冬雨表示：“我觉得互联网是人类创造出来的工具，怎么用它是使用者决定的。舆论有千千万万的声音，你怎样分辨它、怎样吸收它，要好好思考一下。”她觉得拍这个电影很有意义，人不能被信息“利用”。
	《热搜》较为犀利、直接地展现了自媒体行业存在的“蹭热度”“夸大事实博眼球”等乱象。自媒体内容生产者的底线与操守，也成为会引起观众反思的议题。
	片中，陈妙这个角色并非完美人设，电影开篇的她推崇“流量为王”，会追逐利益，而当逐渐了解到张小穗及多个女孩儿的不幸遭遇后，陈妙选择为她们而战。
	忻钰坤对于陈妙这个人物的设计有深层次的考虑。“陈妙的核心转变，并不是因为小穗的事情刺激她而变成‘更好的人’，而是她因为这件事的触发而重新找回了自己原本的样子。”
	在《热搜》中，陈妙毕业于新闻学专业，曾怀揣新闻理想，当过报社记者。忻钰坤提到，陈妙和师兄一起创办了自媒体公司后，她熟练适应了自媒体的“游戏规则”，玩转商业模式，成为拥有百万粉丝的自媒体人、作家，也因此将内心本初的一些东西“尘封”起来。
	张小穗在陈妙所著的书上写下遗言一般的文字，以及给她发过没等到回复的求助私信，这些血淋淋的事实重新激发了陈妙内在“原始的使命感和理想主义”——她要揪出恶人，不让更多女孩受到伤害。
	值得注意的是，《热搜》中对于受害女孩儿的表现，呈现出“镜像对照组”。忻钰坤说，片中5年前就有女孩遇到小穗的悲剧，但她们分别选择了隐忍和接受。5年后，更年轻的女孩再次深陷魔爪，这意味着猖狂恶行若没有被制止，就会进入循环。因此，以陈妙为代表的“小分队”，在保持强大内心战斗的同时，也在将反抗的力量传递出去，唤醒更多人。
	网络舆论是一把双刃剑。群体的关注，会带来改变的力量。可若“真相”是假，则会酿成悲剧。
	忻钰坤说，电影开篇展现了在自媒体错误引导下，网暴“如海啸一般吞噬一个人”；后来陈妙发现了真实的情况决定为弱者发声，成为引领者。经过一系列努力，观众也看到，陈妙靠一己之力也无法完成对抗，必须通过全社会广泛关注才能把恶人揪出来。
	“网络上大家的点赞和关注是有千钧之力的，你要想好用到哪方面。”忻钰坤表示，基于事实，关注的热情与正义感方能起到作用。【编辑:张子怡】
</body><key_sentence>因此，忻钰坤想用具有故事结构的电影叙事方式，来讲一讲复杂喧嚣的网络舆论环境中，那些“热搜”背后“看不见的事情”。片中，陈妙这个角色并非完美人设，电影开篇的她推崇“流量为王”，会追逐利益，而当逐渐了解到张小穗及多个女孩儿的不幸遭遇后，陈妙选择为她们而战。忻钰坤提到，陈妙和师兄一起创办了自媒体公司后，她熟练适应了自媒体的“游戏规则”，玩转商业模式，成为拥有百万粉丝的自媒体人、作家，也因此将内心本初的一些东西“尘封”起来。电影《热搜》讲述了自媒体人寻求真相，为弱者勇敢发声的故事。</key_sentence></doc>