<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8368</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-01/10120660.shtml</url><title>形势依然严峻 多项有关大气污染治理政策文件密集发布</title><datatime>2023-12-1 05:13:00</datatime><body>	多项有关大气污染治理政策文件密集发布【去年超四分之一城市PM2.5不达标现阶段大气污染形势依然严峻】
	蓝天保卫战不是一蹴而就的，需要全社会通力合作，需要打好法治、市场、科技、政策“组合拳”，特别是强化财政、税收、价格等政策支持。生态环境部将从严控增量、减排存量、加大监督帮扶力度等方面发力。
	□本报记者张维
	连日来，有关大气污染治理的政策文件密集发布。
	11月24日，国务院常务会议审议通过《空气质量持续改善行动计划》(以下简称《行动计划》)。会议强调，要深入贯彻落实党中央关于打好污染防治攻坚战的决策部署，再接再厉、久久为功，扎实深入推进空气质量持续改善。
	生态环境部办公厅近日发布关于征求《低效失效大气污染治理设施排查整治工作方案(征求意见稿)》(以下简称《征求意见稿》)意见的函。拟全面开展低效失效大气污染治理设施排查整治工作，建立排查整治清单，“淘汰一批、整治一批、提升一批”。
	生态环境部近日还召开部常务会议审议并原则通过《京津冀及周边地区、汾渭平原2023—2024年秋冬季大气污染综合治理攻坚行动方案》(以下简称《方案》)。
	这意味着，我们仍然需要持续深入打好蓝天保卫战。如生态环境部部长黄润秋此前所表示的，蓝天保卫战不是一蹴而就的，需要全社会通力合作，需要打好法治、市场、科技、政策“组合拳”，特别是强化财政、税收、价格等政策支持。生态环境部将从严控增量、减排存量、加大监督帮扶力度等方面发力。
	今年秋冬大气污染形势严峻
	京津冀地区近期又经历了一轮污染天气。
	以北京为例。北京市生态环境监测中心表示，从11月20日开始区域整体扩散条件不利，南部重污染带逐渐形成，并在偏南风作用下向北传输，污染范围不断扩大。截至22日早9时，全市空气质量达到中度污染水平，其中有六区陷入重度污染。
	这个秋冬季，大气污染防治形势被认为“异常严峻且紧迫”。且不说秋冬季本就是大气污染的“重灾区”，从今年整体情况来看，形势就不容乐观。
	在今年7月27日国务院新闻办公室举行的新闻发布会上，黄润秋坦承，今年上半年全国空气质量同比出现了反弹，PM2.5浓度上升了6.2%，优良天数比率下降了3.2个百分点。
	不仅上半年，目前为止形势依旧严峻。“今年以来，受不利气象条件及疫情防控调整后经济活动恢复的影响，我国部分地区大气污染有所反弹。”公众环境研究中心主任马军说。
	生态环境部的数据支撑了上述说法。11月20日，生态环境部通报10月和1月至10月全国环境空气质量状况。数据显示，1月至10月，339个地级及以上城市平均空气质量优良天数比例85.1%，同比下降1.2个百分点；平均重度及以上污染天数比例1.6%，同比上升0.8个百分点。PM2.5平均浓度28微克/立方米，同比上升3.7%。
	究其原因，有多个方面的因素。据了解，今年以来气象条件极为不利，受亚洲冬季风周期性活跃影响，全国沙尘过程明显增多，仅在上半年就达37次，其中15次为大范围沙尘过程，为15年来同期最多。今年6月，华北地区高温日数较常年同期偏多5.2天，致使当月臭氧超标天数异常偏高。
	气候条件不利于大气污染物扩散，同时排放也有所增加。随着疫情后经济活动逐渐恢复，冶金、建材、石化等一些高耗能、高排放的行业产品产量同比增长，污染物排放也随之增加。比如，上半年全国十种有色金属产量同比增长了8%。
	排查整治低效失效治理设施
	不可否认的是，党的十八大以来，通过制定实施《大气污染防治行动计划》和《打赢蓝天保卫战三年行动计划》，我国大气污染防治取得举世瞩目的成就，人民群众对空气质量改善的满意度和幸福感明显增强。
	但是上述种种现象说明，现阶段大气污染形势仍然十分严峻，大气环境稳中向好趋势尚不稳固。“2022年，全国仍有超过四分之一的城市PM2.5不达标，京津冀及周边等区域重污染天气依然高发、频发，亟须进一步挖掘减排潜力，推动空气质量持续改善。”生态环境部有关负责人说。
	这也是生态环境部拟开展低效失效大气污染治理设施排查整治的动因所在。据介绍，近年来，在执法检查、监督帮扶等工作中发现，工业企业大气污染治理设施简陋、运行低效问题突出，影响治理效果，导致频繁超标排放，成为制约空气质量持续改善的短板。
	在今年4月中国环境保护产业协会主办的首届生态环境司局长与环保企业对话会上，生态环境部大气司副司长张大伟曾坦言，在大气污染防治过程中，我国环保产业和市场领域中存在简易低效设施大行其道、部分治理设施质量低劣、运维管理效率低下、在线监测数据失真、全过程治理技术亟须攻关这五大问题。
	根据《征求意见稿》，治理设施低效失效的情形包括：治理工艺不适用，去除效果较差、无稳定达标排放能力；治理装备简陋，必要配套设施未安装，未形成稳定可靠的副产品和消纳去向，建设质量低劣，关键组件达不到规范要求，自动化水平不高，控制系统功能缺失；治理设施操作运行低效，关键组件、关键参数未按相关技术规范或设计要求运行维护，管理台账记录不全、不规范；为掩盖超标排放等违法事实，不正常运维甚至干扰自动监测，篡改、伪造监测数据等。
	《征求意见稿》要求全面开展低效失效大气污染治理设施排查整治工作，建立排查整治清单，“淘汰一批、整治一批、提升一批”。淘汰不成熟、不适用、无法稳定达标排放的治理工艺；整治关键组件缺失、质量低劣、自动化水平低的治理设施；提升治理设施的运行维护水平及管理台账质量；健全监测监控体系，自动监测设备实现应装尽装，全面提升自动监测和手工监测数据质量，有力提升地方大气污染治理能力，深入挖掘多污染协同减排潜力，助力完成“十四五”确定的氮氧化物(NOx)和挥发性有机物(VOCs)减排任务，推动环境空气质量持续改善。
	生态环境部近日原则通过的《方案》，专门针对重点地区的大气污染治理进行了部署。《方案》目前尚未公布，具体内容还不可知。但从今年10月生态环境部发布的关于此项行动方案的征求意见稿中可以看出，《方案》要求各地研究修订重污染天气应急预案，优化重污染天气预警启动标准。
	有信心进一步改善空气质量
	国务院常务会议审议通过的《行动计划》尤为重要。
	马军认为，要想达到空气质量持续改善的目标，必须有《行动计划》指引。《行动计划》特别强调统筹高水平的保护和高质量的发展，也就是要在发展的同时实现保护。一方面经济发展要求扩大生产，一方面污染治理要求降低排放，只有走绿色低碳的循环经济之路。
	生态环境部总工程师、大气环境司司长刘炳江认为，从宏观来看，《行动计划》坚持稳中求进工作总基调，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，以改善空气质量为核心，以减少重污染天气为重点，继续以PM2.5控制为主线，协同控制臭氧污染。着力推进NOx和VOCs减排。具体来说，通过深化移动源污染治理，实施超低排放改造和重点行业提标改造，强化NOx减排；围绕源头减排、过程严控、末端治理，强化VOCs全流程全环节综合治理。
	黄润秋此前表示，将坚持精准、科学、依法治污，从以下三个方面发力：一是严控增量。坚持减污降碳协同增效，加快推动绿色低碳产业发展，坚决遏制“两高一低”项目盲目发展；加快能源低碳转型，大力发展新能源和清洁能源；大力发展绿色运输体系，煤炭、矿石等大宗货物中长距离运输优先采用铁路和水路。二是减排存量。加快推进北方地区清洁取暖和重点行业超低排放改造、挥发性有机物综合治理、“公转铁”、“公转水”等重大工程，以更大减排量冲抵极端不利气象条件带来的不确定性。三是持续组织开展好重点区域监督帮扶，推动攻坚任务落实落地。
	“在预测的经济增长和减排量前提下，我们有信心把空气质量进一步改善。”刘炳江说。【编辑:李岩】
</body><key_sentence>健全监测监控体系，自动监测设备实现应装尽装，全面提升自动监测和手工监测数据质量，有力提升地方大气污染治理能力，深入挖掘多污染协同减排潜力，助力完成“十四五”确定的氮氧化物(NOx)和挥发性有机物(VOCs)减排任务，推动环境空气质量持续改善。据介绍，近年来，在执法检查、监督帮扶等工作中发现，工业企业大气污染治理设施简陋、运行低效问题突出，影响治理效果，导致频繁超标排放，成为制约空气质量持续改善的短板。生态环境部总工程师、大气环境司司长刘炳江认为，从宏观来看，《行动计划》坚持稳中求进工作总基调，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，以改善空气质量为核心，以减少重污染天气为重点，继续以PM2.5控制为主线，协同控制臭氧污染。生态环境部办公厅近日发布关于征求《低效失效大气污染治理设施排查整治工作方案(征求意见稿)》(以下简称《征求意见稿》)意见的函。</key_sentence></doc>