<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8370</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-01/10120658.shtml</url><title>下班后的那颗“糖” 当年轻人冲进“夜校”</title><datatime>2023-12-1 05:06:00</datatime><body>	当年轻人冲进“夜校”
	华西都市报-封面新闻记者杜江茜摄影报道
	岁岁年年烟火味儿，碎碎念念人间事儿。
	四季流转，每个月都有专属的色彩和故事。
	初冬的11月，承载着时代记忆的“夜校”，正以全新的面貌被聚焦。城市青年“夜校”中藏着年轻人的“乌托邦”，他们在社交平台上分享报名成功的喜悦，然后在下班后一头扎进这个期待已久的“小世界”。
	夜校——这个听起来似乎属于“过去时”的教育形式，在当下有了新的讲述。最初是城市文化馆里的市民课程，一座难求后，开始出现“夜校”代理人，他们拉起社群，以类似课程团购的方式，将有共同爱好且兼具合适距离的人聚集在一起。
	背上是生活，心里是“糖果”。在高度的信息化能完美将每个人都隐蔽起来的现在，年轻人们选择走进人群，和有着相同爱好的陌生人，共同度过这个瞬间，弥补的是年少未能得到的喜好，是成人世界如沙堆砌的疲惫，或者，仅仅是和一群萍水相逢的人分享当下。
	下班后的那颗“糖”
	11月22日上午10点，成都市文化馆总校的冬季特色课程开始线上报名。在27门线下课程中，针对即将到来的春节开设了年俗文化体验班，包括年画、剪纸、花卉搭配、春联等。报名通道打开，瞬间“秒”光。
	一天之后，成都市文化馆总校内，艺术普及工作部主任刘砺忙着做课程调整。此次冬季特色课程中，原本为老年学员开设的旧衣DIY玩偶制作课，因为报名人数有空缺，他们决定调整年龄为20至45岁。
	“估计是这个课程有点费眼睛，所以老人家兴趣不大，结果刚刚调整，年轻人就‘涌’进了。”这段时间，刘砺和同事们都在连轴转，除了常规筹备冬季特色课程、准备全市群众文艺汇演外，他们还和上海市群众艺术馆对接，“取经”市民艺术夜校的各种经验。上海市民艺术夜校自2016年推出就深受年轻人欢迎。仅今年秋季班，就开设了382门课程，1万个学习名额，超过65万人在线争抢，有12门课1分钟满员。
	从“格子间”走向“小课桌”，青年“夜校”正成为不少年轻人下班后的那颗“糖”。
	“大家都想要这颗糖。”刘砺感触很深。2012年，由成都市文化馆牵头，成立成都市市民文化艺术培训学校(总校)，全市共建立分校21所、市民文化艺术培训辅导点216个。据统计，2022年，成都全年开展公益培训6769班次，惠及群众超过30万人次。其中，年龄在20到45岁的中青年班开班2916班次，培训学员超过8万人次。
	对于走进“夜校”的年轻人而言，这是一颗怎样的“糖”？网络上，一位第一次抢到课的年轻人，雀跃分享着自己的新同学，“有阿姨姐姐、叔叔伯伯，还有小朋友！”还有一位小时候想学舞蹈未能如愿的女孩，买了童年最想要的舞鞋；也有一位被“按头”学钢琴的男生，长大后终于抱起吉他，想要学几首喜欢的歌，去向喜欢的女孩表白。
	文化馆的“新突围”
	事实上，作为公共文化服务体系的重要组成部分，早在青年“夜校”引起广泛关注之前，文化馆的市民课程就已经开始改变。
	2009年大学毕业后，刘砺进入成都市文化馆工作，她完整经历了群众艺术培训的变迁。
	2017年，国家正式开始实施错时延时开放服务，文化馆不但全年无休，每天还要延时开放至晚上9点。“这是一个很大的转变，那时我们的夜间培训就开始了。”在刘砺看来，对于具有民众教育基因的文化馆而言，主流人群一直是很重要的受众。
	“2012年开始至2021年，我们的培训课程主要针对传统的‘一老一小’。”刘砺觉得，这是一个探索的过程，伴随着国家公共文化服务体系的建立和不断完善，文化馆的艺术普及培训也从最初“一老一小”向“全民、全域、全时、全龄”拓展。
	2021年，成都市文化馆正式开设针对20-45岁的青年班。在传统课程之外，开始探索课时更短、更满足大众兴趣的主题特色班，春夏有针对清明节的课程，涵盖了诗词、春祭等中国传统文化。
	根据“文化天府”云平台数据显示，2022年文化天府开设普及课程383门，共设置课程名额9416名。相较2021年，2022年开设课程数量增加36%，开设人数增加23%。令人意外的是，60岁以上的老人占了4成，剩下的6成学员，年纪都在60岁以下。
	这意味着，传统认知中，以中老年和小孩为主的文化馆，正发生着改变。
	“关注年轻人和夜间，全国文化馆这些年都在尝试。”刘砺认为，年轻人对于“夜校”的诉求将会越来越大，如何能满足不同人群的需求，这是当下文化馆需要实现的“突围”之路。
	“夜校”主理人在民间
	文化馆在“突围”，年轻人也在自己摸索出新途径。
	11月21日，结束珠海的出差行程，90后姑娘小琳抵达成都天府机场时已经是下午5点半，来不及回家，她拖着行李箱一路飞奔，恰好赶上晚上7点半的书法课。这是书法课的第一堂，她不想错过。将行李箱放在教室入口处，她发现这个班的同学都是女生，氛围轻松。
	小琳是达州人，现在在成都工作。一周前通过社交平台进入微信群，在几百人的大群里，大家通过接龙方式，写上自己想上的课程和所属的区域，然后组班、确认时间地点，开始线下上课。小琳选择的书法课，一个班有10位同学，收费是500元10节课，低于市面平均水平。
	负责组织这件事的群主，被称为“夜校”主理人。“我们就是在培训机构和学员之间搭起一座桥。”站在教室门外，杨笑感叹。11月1日，她和伙伴尝试发布了一个组织“夜校”的群信息，仅20天左右，群就扩大到了10个以上，总人数达到3000多人。已经顺利开始了架子鼓班、书法班、茶艺班、钢琴班和吉他班。
	“过去这大半个月，我像是从高速运转的人生中开了个小差。”杨笑剪着利落短发，笑起来眼眸弯弯。今年年初，她从干了十多年的房地产行业辞职，开始做保险经纪。在成为“夜校”主理人之后的这半个多月里，她的日常变成开着车寻觅在城市各处，找到各种培训机构，看位置、看老师、看眼缘，定合同。
	“那种在七八楼上课却没电梯的，或者让我们和别人拼客做大班课的，我都没答应。”杨笑对很多事情感兴趣，茶艺、书法、插花、玩香……在成都市文化馆的市民课堂上没抢到“学位”后，看见上海的市民夜校红火，便开始在成都找类似的群组，发现没有，就干脆自己来组织。
	在杨笑看来，常规的培训机构门槛相对太高，动辄一堂课就上百元，劝退了一部分年轻人，而政府属性的文化馆，课程免费，老师专业，但目前“学位”难求。于是，这样类似团购课程的方式，能够在兼顾价格和距离的前提下，为年轻人们提供新的学习途径。
	安放青年的夜晚
	一个一个短期班接连开，杨笑不只一次被问过收入。
	这笔账不难算，接近10人才开班，基本每人500元左右的费用，这是总体收入，然后10节课左右的课程，专业培训机构的老师和场地费用，这是支出。
	“如果我说，现在几乎连我的油费都很难收回，你会信吗？”目前，杨笑所在的团队有七八名成员，除她以外都有正式工作，“大家更多还是带着公益性质的想法，因为目前能产生收益的地方太少了。”
	另一边，作为课程的提供方，除了带着在保证成本的前提下做好事的心，也有为机构引流的考量。蒋乐乐是“夜校”书法、茶艺等课程和场地的提供者，她经营着一家颇为热门的茶社，最受欢迎的茶艺课收费是1580元上7节课，但在“夜校”，她拿出了500元10节的课程。“老师同样会很认真准备，但在内容上，‘夜校’以入门为主，如果想再往深度和专业化走，就肯定不会是这个价了。”
	“引流和自我宣传，其实也是我们默许的。”刘砺对此并不陌生，成都市文化馆属于一类事业单位，以政府拨款为主，所开设的课程针对市民都是免费开放，而专业老师每堂课的课时费只有100到200元，“所以我们把老师们都算作志愿者。”
	更深层次的，文化馆和青年“夜校”所承担的都是兴趣普及的属性，让尽可能多的市民能够了解某一类知识，但并不承担深度学习钻研的使命。
	“我们的小目标就是让大家在半小时路程内，都能上到自己喜欢的课。”杨笑觉得，这就如同一扇门，走近的人可以选择推开门，看见更远的风景，但如果想要走进风景深处，那就需要到更加专业的机构。
	“不过，即使你不走进，也至少看见了更不一样的风景。”小琳很珍惜在书法班的学习。工作第四年，她觉得自己开始变得很“颓”，下班回家，躺着不想动，打开短视频，一刷就是几个小时，想到啥都没干，就更累。“我喜欢现在的上课方式，一群人一起做一件事，相对会比较容易坚持下来。”
	(应受访者要求，文中杨笑、小琳为化名)【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>在杨笑看来，常规的培训机构门槛相对太高，动辄一堂课就上百元，劝退了一部分年轻人，而政府属性的文化馆，课程免费，老师专业，但目前“学位”难求。最初是城市文化馆里的市民课程，一座难求后，开始出现“夜校”代理人，他们拉起社群，以类似课程团购的方式，将有共同爱好且兼具合适距离的人聚集在一起。”刘砺对此并不陌生，成都市文化馆属于一类事业单位，以政府拨款为主，所开设的课程针对市民都是免费开放，而专业老师每堂课的课时费只有100到200元，“所以我们把老师们都算作志愿者。事实上，作为公共文化服务体系的重要组成部分，早在青年“夜校”引起广泛关注之前，文化馆的市民课程就已经开始改变。</key_sentence></doc>