<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8375</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-01/10120652.shtml</url><title>在非主播谈现状：在非洲做主播除了能吃苦，安全最重要</title><datatime>2023-12-1 04:47:00</datatime><body>	“在非洲做主播除了能吃苦，安全最重要”【网络主播“小涛在非洲”遇害，在非主播谈现状：】
	11月28日，主播“小涛在非洲”在埃塞俄比亚遇害一事引发关注，其朋友杨先生告诉记者，事发于当地时间11月26日凌晨，疑似小涛发现手机被盗，与嫌疑人发生冲突后被刀捅伤致死。据中国驻埃塞俄比亚大使馆消息，大使馆已联系当地警方督促案件查办，同时派工作人员与小涛家属联系，协助家属处理善后事宜。
	和小涛同在埃塞俄比亚的表弟林轩在案发后曾见到了被警方控制的嫌疑人，他告诉记者，嫌疑人20岁出头，护照信息显示，他是山东籍，护照发放地为黑龙江。但截至记者发稿前，还没有相关部门确认嫌疑人为中国籍的信息。
	11月29日中午11点半，杨先生发布视频表示：关于小涛在非洲遇害一事，国内(相关部门)已经为小涛家属开启绿灯，办理来非洲的手续，感谢祖国的重视和关怀。
	据了解，国内已有不少主播在非洲谋生。在海外直播流量好、素材比较多，且有熟人帮衬，是他们选择到非洲做主播的原因。也有主播表示，在非洲，除了能吃苦，安全是最重要的方面。
	小涛遇害身亡
	家属希望将遗体运回国
	杨先生向记者回忆了事件经过。事发前，小涛和朋友们在埃塞俄比亚首都亚的斯亚贝巴的一家客栈落脚，他和两名当地人住在五楼的多人间，杨先生住在二楼。当地时间11月26日凌晨3点40分左右，与小涛同屋的住客冲到二楼敲他的门，杨先生随即上到五楼，见小涛趴在走廊地上，身上都是血，行凶者不见踪影。“当时他还能说话，我问他是谁捅的，他说不认识。”小涛还让杨先生拍视频留证据，再打医院电话救他。
	“跟我讲了几句话，然后他就不行了。”杨先生说，小涛后来被送到医院，宣告不治。
	客栈老板帮忙报了警，事发约一小时后警察赶到现场勘察，循着脚印进入一单人间将犯罪嫌疑人抓获。杨先生称，彼时，嫌疑人正在清理房间和自己手指头的伤口，床单及被罩上和垃圾筐里布满了血渍。
	两名和小涛同屋的当地住客告诉杨先生，事发时，他们正在睡觉，被惊醒后，看到嫌疑人正拿刀捅向小涛，二人由于害怕，连忙躲开，跑到楼下找人求助。
	杨先生说，警察把嫌疑人带到一楼，对他的包做例行检查，搜出6部手机，其中1部是嫌疑人自己的，另1部是小涛的，还有4部嫌疑人均无法解开指纹。和小涛同在埃塞俄比亚的表弟林轩告诉记者，嫌疑人20岁出头，护照信息显示，他是山东籍，护照发放地为黑龙江。
	11月27日，杨先生等人在法院再次见到嫌疑人，“他说小涛不是他杀的，一会儿说是正当防卫，一会儿又说是小涛先动的手。”当地办案部门告知杨先生及小涛亲属等待调查，必要时需进行配合。中国驻埃塞俄比亚大使馆工作人员对他们表示，如有更多诉求，可提供证据，大使馆再和当地部门交涉。
	林轩表示，作为小涛亲属，他在当地等待着两件事情，一是案件调查结果，二是想把小涛遗体运回国，后者费用较高，他们还在想办法解决。“没经历过这些，家里边特别乱，我们现在特别需要帮助。”11月28日晚，小涛在国内的堂弟陈诚说，小涛发生意外的事让家里人着急和无助，他想让哥哥的遗体早日回国。
	家里的顶梁柱
	村民的好兄弟
	在小涛的账号信息里，他这样介绍自己：80后非漂埃塞俄比亚，分享在非洲的日常，了解原始部落生活。林轩告诉记者，小涛是河北邯郸人，今年38岁，父母年过7旬，和妻子育有一儿一女，儿子17岁、女儿12岁，“他是家里的经济支柱。”
	陈先生和小涛是同村的朋友，他也提到小涛在家里“顶梁柱”的作用；小涛在家排行老三，上面还有两个哥哥。在陈先生心中，小涛从小就是“孩子头”，并且敢于尝试新事物，乐意分享成果。初中毕业后，小涛踏入社会，干过包工头，也在北京做过消杀公司，曾带动村里和周边村落的年轻人做起了消杀这门生意。回村的时候，小涛会带残障人士洗澡，给他们烟酒，“他和村里老少爷们的关系都非常好，是受人尊敬的好兄弟。”
	新冠病毒感染“乙类乙管”之后，消杀生意逐渐淡了下来，今年8月，在朋友邀请下，小涛到埃塞俄比亚开始做直播。据新京报此前报道，小涛在埃塞俄比亚承包了大片土地，原计划从国内运输耕种设备去种地。前不久，陈先生和小涛通了电话，他得知小涛从国内带了蔬菜籽去试种，还听说小涛最近在谈租地合同的事。
	小涛本人在账号上共发布了44条短视频，“非洲的蛋糕”“非洲部落相亲现场”“走进唇盘族”“有一种美食叫木呐”……他向网友展示和介绍埃塞俄比亚的风光和人情。
	林轩说，小涛有一个当地的助理，会英语。大家跟原始部落的人交流时，会用部落的单词和英文单词，以及手语，“日常沟通还是可以的。”
	对于小涛的离世，粉丝们亦难掩悲伤。有人谈及，喜欢看小涛直播的原因是，“他人品比较好，不乱骂人。”
	更多粉丝用辛勤来评价小涛。在他们眼里，小涛是个善良又勤快的人，天还没亮就走路去直播，小涛也是最辛苦的主播，每天起早贪黑工作，就是为了改善家里的生活。在9月12日的一条视频中，小涛行走在黑暗中，“家人们，这是埃塞俄比亚早上5：50啊，出门的时候还有网，现在到这(当地酒店)门口没网了，遇到几个穿得挺漂亮的小孩，挺开心的，不知道在干什么。”
	在非洲做直播
	能吃苦还要耐得住寂寞
	记者以“非洲”为关键词在短视频平台进行用户搜索，发现IP归属地在非洲的中国主播们主要位于埃塞俄比亚、赞比亚、几内亚、肯尼亚、乌干达等国家，粉丝数量大的已超780万人。
	和小涛一样，吴舟也是一名今年刚到埃塞俄比亚的中国主播。今年3月份，经朋友介绍，吴舟踏上了这片陌生的土地。在海外直播流量好、素材比较多，且有熟人帮衬，是他选择到非洲做主播的原因。
	吴舟的直播内容通常围绕当地一家人的日常生活展开，自己也是在一次次直播中，慢慢了解当地的风土人情。“很多人对非洲和非洲人不了解，我就一一解答，他们吃什么、住什么、每天干什么，这边的婚礼和衣食住行都能吸引人。”记者注意到，在小涛的账号中，有关非洲原始部落婚礼的视频是获赞量比较高的作品。
	作为主播，观众喜欢看什么，吴舟就选择性地播什么。开播时间固定在北京时间每天上午9点和下午5点，一天播一次或两次，每次时长两三个小时，历史最高在线观看人数有5000多人。直播打赏和带货是在非主播们的主要收入来源，在吴舟看来，这份工作的收入和付出是持平的，不会很高也不会太低，自己对现状比较满意。
	但在非主播魏铭杰的看法跟吴舟不同。据他观察，就今年而言，在(直播)平台购物的人越来越少，绝大多数在非洲的主播处于赔钱状态，他自己也因此停播。
	“非洲主播大多数都去原始部落，播那里的生活。”魏铭杰说自己主要在偏远部落直播而非原始部落，因为原始部落水电不充足，饮食单一，卫生差，蚊虫多，“到原始部落直播的主播赚钱是应该的，太苦了。”他介绍，在原始部落直播的主播们住在当地的简陋旅馆，餐食以意大利面、面包和羊肉为主，“做法和卫生方面的原因，导致吃完经常拉肚子。”
	魏铭杰和吴舟都表示，在非主播们多是自己运营账号，签公司的占少数。吴舟说，他之所以把直播内容聚焦在当地家庭，是为了保证人身安全，“其他地方没信号。”直播开始前，他都会和入镜主人公提前打好招呼，在尊重的基础上进行真实拍摄；时间久了，主播会和被拍摄者打成一片，形成朋友关系。
	吴舟还表示，直播收益会和当地家庭分成，平日里，他和主播朋友们也会为当地人提供力所能及的帮助，比如帮助采购西红柿等物资，请他们吃饭，或者给他们买点衣服。会有少数观众误会主播们不帮当地人，魏铭杰说，实际上，多数主播除了会给当地人分成，都会给当地人买东西，只不过没有拍进直播间。
	到埃塞俄比亚的8个月来，吴舟住在一家酒店里，他不敢单独出门，总和朋友结伴出行，身上不会携带太多钱，也没有遇到过危险情况。他逐渐适应了非洲的气候，也学会了一些简单交流方式，“现在(做直播)就是正常上下班，没什么特别的。”
	魏铭杰对小涛的意外遭遇感到可惜。他在非洲的生存方式为白天不露钱财，晚上不出门。他觉得，适合在非洲做主播的人，是能吃苦的人，“不是一般的苦，还要耐得住寂寞。”
	吴舟计划年底回国，至于过完年是否要继续到非洲做主播，他表示“再看情况。”他认为，脑瓜子聪明、会说话的人比较适合当主播，如果想要远赴非洲，安全是最重要的方面，“慎重出行，一定要有信得过的人在，否则独自在外很容易吃亏。”
	(文中林轩、陈诚、吴舟、魏铭杰为化名)
	新京报记者罗艳【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>11月28日，主播“小涛在非洲”在埃塞俄比亚遇害一事引发关注，其朋友杨先生告诉记者，事发于当地时间11月26日凌晨，疑似小涛发现手机被盗，与嫌疑人发生冲突后被刀捅伤致死。在小涛的账号信息里，他这样介绍自己：80后非漂埃塞俄比亚，分享在非洲的日常，了解原始部落生活。“在非洲做主播除了能吃苦，安全最重要”【网络主播“小涛在非洲”遇害，在非主播谈现状：】。在他们眼里，小涛是个善良又勤快的人，天还没亮就走路去直播，小涛也是最辛苦的主播，每天起早贪黑工作，就是为了改善家里的生活。</key_sentence></doc>