<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8397</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-02/10121572.shtml</url><title>【“未来”看未来】大有可为，青春匠心助力技能强国 </title><datatime>2023-12-2 19:34:00</datatime><body>	【编者按】
	党的二十大描绘了全面建设社会主义现代化国家的宏伟蓝图。习近平总书记在党的二十大报告中强调，当代中国青年生逢其时，施展才干的舞台无比广阔，实现梦想的前景无比光明。2023年是全面贯彻落实党的二十大精神的开局之年。站在新的历史起点上，梦想的征途召唤追梦人再启新程。未来网推出【“未来”看未来】系列评论，听听奋斗在不同领域、不同岗位的青少年，讲述与党和国家同向同行的故事，鼓舞激励更多青少年学思践悟党的二十大精神，“让青春在全面建设社会主义现代化国家的火热实践中绽放绚丽之花”。
	近期，各项技能大赛在全国多地如火如荼地开展。看着那些似曾相识的比赛画面和不断涌现的技能新秀，我的思绪不禁又被拉回3年前的那个冬天。
	2020年12月，第一届全国职业技能大赛在广州举办，我有幸参与其中，并凭借着展示中原文化历史底蕴和现代服务业从业者风采的创意摆台作品《源远美豫》，获得了餐厅服务项目的金奖。那是我第一次参加“国赛”，犹记得大赛主题是“新时代新技能新梦想”。习近平总书记给大赛发来贺信，并强调“激励更多劳动者特别是青年一代走技能成才、技能报国之路，培养更多高技能人才和大国工匠，为全面建设社会主义现代化国家提供有力人才保障。”站在领奖台上，我感觉，我真的在新时代凭借着自己的一技之长，实现了人生价值。而回顾我成为一名专业技能人才的过往，或许可以用大家经常形容我的一个词来概括——“蝶变”。
	中招失利、南下工厂，每天站在流水线上的我，像一台没有思想的机器，日复一日地摆弄着那些纺织活儿。也许是从上学到“打工”的落差太大、心有不甘，也许是没有一技傍身、让我隐隐不安，我便一心想着要改变现状。“青年的命运，从来都同时代紧密相连。”青年技能人才是我国青年人才队伍的重要组成部分。
	2014年8月，我来到郑州财经技师学院酒店管理专业求学，朝着成为一名服务行业的专业技能人才而努力。“服务员”也是专业技能人才？起初，我心中也有过这个疑问，但通过不断学习专业知识和参加各类技能竞赛，我逐渐意识到餐厅服务绝不仅仅是端盘子这么简单，宴会摆台、宴会设计策划、咖啡制作、酒吧服务、花艺等等，都需要专业技能的支撑。并且，服务业的发展对服务人员的要求也是越来越高。服务人员不仅要有正确的服务观念，还要有良好的专业能力。从仪容仪表、行为举止、语言艺术及应变能力，再到专业的对客服务技巧，无一不是对专业技术的考验。
	毕业后，我选择了在学校留任，想把所学技能发挥出更大的价值——教“技”育人。我知道，来到职业院校、技能院校的学生，大部分可能都是像我一样的中考、高考“落榜生”，刚开始，甚至会有“低人一等”的认知和心理误区。其实，近几年职业教育越来越受重视，越来越受欢迎，社会上对高素质技术、技能人才的需求也愈加旺盛。于是，在教授专业技能的同时，我也在向“未来的技能人才”传递着“技能成才”“技能报国”的理念，帮助更多的学生用技能行走天下、凭借技能实现人生价值。
	“职业教育与普通教育同等重要”“加快构建现代职业教育体系，培养更多高素质技术技能人才、能工巧匠、大国工匠”……党和国家对于技能人才高度重视和关注，为广大青年技能人才成长发展搭建的交流学习平台越来越多。我也明显感受到，近年来在党和国家政策的支持引导下，青年技能人才的积极性和创造性被充分调动起来，形成了良性循环。作为新时代的青年教师，更作为技能人才培育链条上的关键一环，我也不断思考传统教学方式和教学方法的单一性等弊端，并带领学生们积极参加职业技能比赛，让他们以赛代练、不断突破，进而为壮大国家技术工人队伍输送更多高素质人才，为推动经济社会发展发挥自己的青年之力。
	春生夏长，秋收冬藏。从走下“流水线”、进入职业技术学院求学，到如今成为一名技能院校的教师。我时常感叹，能够凭技能成就青春梦想，我们生逢其时，何其有幸。
	党的二十大报告提出，“完善人才战略布局，坚持各方面人才一起抓，建设规模宏大、结构合理、素质优良的人才队伍。”“深化人才发展体制机制改革，真心爱才、悉心育才、倾心引才、精心用才，求贤若渴，不拘一格，把各方面优秀人才集聚到党和人民事业中来。”“各方面人才”，自然包含着技能人才。曾经中考落榜的那个小女孩，在充满机遇的新时代，凭借一技之长完成人生蝶变、实现了人生价值。在未来，我也将继续努力，影响和带动更多的青年学生坚定信念，实现技能就业、技能增收、技能成才、技能报国，也将和广大活跃在工厂车间、田间地头和技术攻关一线的技术工人一道，以精湛的技能，为社会发展、国家富强贡献我们的青春力量。
	文字整理：王晓青
	讲述人：于婷婷，郑州财经技师学院旅游与酒店管理专业教师，95后，全国青年岗位能手，全国技术能手
	(中国互联网发展基金会中国正能量网络传播专项基金支持项目)【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>作为新时代的青年教师，更作为技能人才培育链条上的关键一环，我也不断思考传统教学方式和教学方法的单一性等弊端，并带领学生们积极参加职业技能比赛，让他们以赛代练、不断突破，进而为壮大国家技术工人队伍输送更多高素质人才，为推动经济社会发展发挥自己的青年之力。习近平总书记给大赛发来贺信，并强调“激励更多劳动者特别是青年一代走技能成才、技能报国之路，培养更多高技能人才和大国工匠，为全面建设社会主义现代化国家提供有力人才保障。在未来，我也将继续努力，影响和带动更多的青年学生坚定信念，实现技能就业、技能增收、技能成才、技能报国，也将和广大活跃在工厂车间、田间地头和技术攻关一线的技术工人一道，以精湛的技能，为社会发展、国家富强贡献我们的青春力量。于是，在教授专业技能的同时，我也在向“未来的技能人才”传递着“技能成才”“技能报国”的理念，帮助更多的学生用技能行走天下、凭借技能实现人生价值。</key_sentence></doc>