<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8399</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-02/10121567.shtml</url><title>“链”全球 “博”众长 创未来</title><datatime>2023-12-2 19:28:00</datatime><body>	初冬的北京，碧空如洗，彩叶缤纷，首届中国国际供应链促进博览会在这里拉开帷幕。
	作为全球首个以供应链为主题的国家级展会，链博会以“链”为媒，设置了智能汽车链、绿色农业链、清洁能源链、数字科技链、健康生活链五大服务链条和一个供应链服务展区，汇聚了515家中外企业和机构，集中展示各链条上中下游关键环节的新技术、新产品、新服务，来自90多个国家、地区和国际组织的政商学媒界代表在这里交流研讨、共商合作。
	上中下游融通“链”促创新
	维护全球产业链供应链韧性和稳定是推动世界经济发展的重要保障。促进重点行业上中下游融通，能够进一步优化资源配置，助力企业降本增效、创新发展，这已成为众多企业的共识。
	在苹果展台，呈现在观众眼前的并非某项人气产品，而是其与3家各具特色的供应商——蓝思科技、博众精工和长盈精密联合展示的供应链层面的进展。“苹果公司和供应商之间的合作非常紧密，我们致力于携手合作伙伴一起打造智能绿色的供应链。”苹果公司副总裁、大中华区董事总经理葛越说，公司持续把新技术、新工艺和新材料带到生产线上，助力整条供应链走向智能化和绿色化。
	“中国的产业链供应链基础稳固，其韧性和完整性为跨国企业深化在华发展增添了信心。”力拓集团首席商务官兼中国区主席白睿明表示，中国在多个领域引领全球绿色技术发展，力拓也看到了在华拓展合作的巨大潜力。本届链博会上，力拓集团首次在中国展示其与宝马基于START品牌的合作，为客户和消费者提供有关原产地，以及环境、社会和公司治理（ESG）标准等信息，以进行供应链追溯。
	青岛啤酒以“全球举杯，智链世界”为主题参展，全面呈现了青岛啤酒原料端、制造端、销售端的全球供应链，展示了一瓶青岛啤酒从田间到舌尖的全球“链”动。青岛啤酒股份有限公司品牌推广总监杨仍魁说：“供应链的整合和创新技术的应用，对企业未来发展有非常重要的推动作用。青岛啤酒坚持全球采、中国质、世界享。期待通过链博会，让青岛啤酒的供应链优势和全链实践被更多客户和消费者了解、认可，为全球消费者提供更多更好的产品和服务。”
	中外企业互动“链”谋共赢
	首届链博会上，国际参展商达26%，涉及50多个国家和地区。一大批世界500强企业、中国500强企业、中国民营500强企业及“专精特新”“隐形冠军”企业参展，凸显国际工商界维护产业链供应链稳定畅通高效的强烈愿望。
	“中国凭借在全球新能源市场中的领先地位，以及消费者对智能化技术的高接受度，推动智能汽车供应链加速重构。”博世中国总裁陈玉东说。本届链博会上，博世展出了由本土团队打造的博世中国高阶智能驾驶解决方案，于今年第四季度投入量产。
	伊利集团执行总裁刘春喜表示，面对全球新一轮科技革命和产业变革，伊利坚持高水平“走出去”，与荷兰、丹麦等国家开展奶源合作，与利乐、嘉吉、杜邦等全球顶级供应商开展技术合作，并与瓦赫宁根大学、剑桥大学、国家乳业技术创新中心等国内外顶尖高校、科研机构开展创新合作，把“全球健康生态圈”越做越大。
	产学研用协同“链”创未来
	巩固和加强全球产业链供应链合作，是各方的利益所系和迫切期盼。产学研深度融合，实现产学研之间的无缝对接，有助于产业链供应链强链补链。从“寻访”云南原产地到“探秘”昆山咖啡创新产业园，从“打卡”星巴克臻选上海烘焙工坊到探访绿色门店，星巴克展台向观众呈现了星巴克在中国的产业链“全景图”。星巴克相关负责人表示，星巴克中国咖啡创新产业园落成投产，标志着公司在中国率先实现从种植、采购到烘焙、配送全产业链服务。未来，星巴克将继续携手更多合作伙伴，发挥种植、生产、消费“三产合一”的优势，持续践行在中国打造世界一流咖啡产业链的承诺。
	在链博会上，科大讯飞展示了其在大模型等领域的创新成果。其中，讯飞星火大模型于今年5月6日正式推出，现在已经迭代到V3.0版本。面向新型工业化的羚羊工业大模型推出一个多月以来，助力羚羊工业互联网平台用户总量提升81%，平台服务企业次数增加103%。“目前，讯飞星火大模型在教育、办公、汽车、工业、医疗等行业均已实现应用落地案例。未来，科大讯飞将通过以认知大模型为代表的人工智能技术的迭代升级和落地应用，为数字经济和全球产业链供应链高质量发展贡献更大力量。”科大讯飞联合创始人、高级副总裁江涛说。
	“若想通过技术创新促进产业链供应链畅通，需要从创新体制机制、部署创新链、培养优秀企业家和战略科技人才三方面入手。”中国工程院院士陈学东在链博会上建议，要营造良好的宏观政策环境，鼓励创新，宽容失败，持续开展产业技术相关研究，汇聚科技、金融等各方面的力量，形成强大合力，对标产业技术短板环节，促进各类创新要素向企业聚集。
	（参与记者：朱琳袁勇孙昌岳孙亚军）【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>作为全球首个以供应链为主题的国家级展会，链博会以“链”为媒，设置了智能汽车链、绿色农业链、清洁能源链、数字科技链、健康生活链五大服务链条和一个供应链服务展区，汇聚了515家中外企业和机构，集中展示各链条上中下游关键环节的新技术、新产品、新服务，来自90多个国家、地区和国际组织的政商学媒界代表在这里交流研讨、共商合作。未来，科大讯飞将通过以认知大模型为代表的人工智能技术的迭代升级和落地应用，为数字经济和全球产业链供应链高质量发展贡献更大力量。本届链博会上，力拓集团首次在中国展示其与宝马基于START品牌的合作，为客户和消费者提供有关原产地，以及环境、社会和公司治理（ESG）标准等信息，以进行供应链追溯。青岛啤酒股份有限公司品牌推广总监杨仍魁说：“供应链的整合和创新技术的应用，对企业未来发展有非常重要的推动作用。</key_sentence></doc>