<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>841</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-23/10098781.shtml</url><title>28岁小伙夺冠!东湖全民垂钓大赛火出圈</title><datatime>2023-10-23 04:20:00</datatime><body>	国家级钓鱼赛事中华垂钓大赛圆满收竿，全民共享的垂钓嘉年华却在武汉东湖如火如荼地进行。10月22日，东湖全民垂钓大赛在东湖湖光垂钓中心拉开帷幕，300名钓鱼爱好者齐聚东湖，打卡竞钓大师同款钓池，在绿水青山中一展钓技，围观游客吃鱼丸、尝鱼汤、体验趣味保龄球，世界名湖、人民乐园氛围浓厚。
	经过激烈的角逐，最终朱世祥、方正、陶晏军获得东湖全民垂钓大赛总重量赛前三名，成绩分别为29.6公斤、26.3公斤、24.3公斤。
	打卡特级竞钓大师同款赛场
	垂钓文化备受都市年轻人喜爱
	当天，参赛选手分散排列在东湖畔钓池边，场面蔚为壮观。随着裁判员“一声令下”，挂饵、抛竿、盯漂、提竿……选手动作娴熟，一气呵成，鱼池两岸不时传来欢声笑语，水面上不时泛起的鱼儿咬钩的波纹。随着时间的推移，参赛选手渐入佳境，鱼儿上钩，提竿抄网，“战利品”纷纷入网，激烈竞技气氛升腾而起。
	“相比中华垂钓大赛，今天更像是一场全民参与的垂钓狂欢节，和不同年龄段的选手在东湖畔垂钓赏景，十分惬意。”冠军朱世祥是湖北麻城人，今年28岁，接触垂钓已有4年，其间荣获中国垂钓电视直播精英赛(简称ftt)亚军。他告诉记者：“今天坐在风景宜人的东湖畔，让我回想起最初垂钓的心境。压力大的时候，就想远离城市，坐在大自然静待鱼漂浮动，能感受到归园田居般的清净自在。”
	“这是第一次来武汉，打卡了竞钓大师朱清、刘松松同款钓池，感觉很开心！”来自北京的参赛选手成琳当天荣获了垂钓总重量前十、单尾重量前十和巾帼钓手三项奖项，她开心地告诉记者，“从中华垂钓大赛预选赛就来到了东湖，半个多月打卡了东湖磨山、东湖绿道等热门景点，对赛场的水情鱼情也有了基本了解。钓池里大多是‘回锅鱼’，警惕性很高，所以选择用气味淡的小鱼饵，细线作引，鱼儿才会吃饵上钩。”
	据了解，东湖全民垂钓大赛是继中华垂钓大赛之后推出的休闲垂钓类赛事，比赛项目为5.4米手竿个人钓混合鱼总重量赛和单尾重量赛，比赛时间为2小时，赛事在线上多个平台进行报道。根据竞赛规程，设置“东湖钓王”奖10名(钓获有效鱼的总重量前五)，“东湖鱼王”奖10名(单条最重的鱼前十)。
	休闲垂钓、打高尔夫、品尝渔获
	世界名湖人民乐园好吃又好玩
	近年来，在短视频的带动下，垂钓运动快速发展，深受年轻人喜爱，“解锁”时尚新密码，加之露营、玩飞盘、耍桨板等多种运动方式在东湖遍地开花，武汉东湖成为全龄段人群的天然运动场，人民乐园图景跃然眼前。
	记者在东湖湖光垂钓中心主广场看到，精致的茶歇点心一字排开，大厨手工制作鲜香美味的鱼丸汤，趣味保龄球、迷你高尔夫摊位前吸引了许多亲子家庭游玩互动，不时传来阵阵笑声和欢呼声，全民健身、全民娱乐氛围浓厚。
	“东湖真好玩，下次还来！”小选手张嘉航今年11岁，渔获总重量为9.4公斤，酷爱垂钓的他，休息时间跟随父母垂钓已有4年，比赛结束后，他在互动游戏区挥杆打起了高尔夫，他告诉记者：“原本考虑打比赛用粗钓线会快一点，但忽略了老鱼的警惕性更高，所以没有入围前十名。除了钓鱼，我也很爱皮划艇、骑行这些户外运动，亲近自然很开心。”
	武汉文旅集团东湖文旅公司负责人介绍，希望依托东湖周边的水域资源，围绕渔文化主题，通过系列垂钓赛事的策划，打造东湖垂钓旅游休闲产业集群。同时，依托本次赛事的品牌影响力，引入知名渔具博览会、垂钓专业特色培训、垂钓论坛、东湖渔味渔宴、民宿、音乐节、营地休闲、渔文化研学等业态，形成集专业赛事、休闲垂钓、设备展销、研学体验、乡村休闲等于一体的运动休闲基地，助力东湖风景区创新型文旅体深度融合，奋力打造世界名湖人民乐园。
	东湖生态旅游风景区相关负责人表示，近年来，东湖推进全民健身、文旅产业相融合，充分发挥东湖生态、旅游资源优势，着力打造“体育+旅游”“体育+文化”“体育+康养”融合模式。下一步，东湖风景区将继续发挥“体育+”效能，大力推行全民健身运动，将钓鱼赛事打造为东湖特色体育项目，扩大东湖文化影响，助推东湖文旅高质量发展。
	记者李文婕通讯员李伟成彭冲钟珊实习生徐卓瑞
	《武汉晚报》2023年10月23日第14版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>10月22日，东湖全民垂钓大赛在东湖湖光垂钓中心拉开帷幕，300名钓鱼爱好者齐聚东湖，打卡竞钓大师同款钓池，在绿水青山中一展钓技，围观游客吃鱼丸、尝鱼汤、体验趣味保龄球，世界名湖、人民乐园氛围浓厚。”来自北京的参赛选手成琳当天荣获了垂钓总重量前十、单尾重量前十和巾帼钓手三项奖项，她开心地告诉记者，“从中华垂钓大赛预选赛就来到了东湖，半个多月打卡了东湖磨山、东湖绿道等热门景点，对赛场的水情鱼情也有了基本了解。据了解，东湖全民垂钓大赛是继中华垂钓大赛之后推出的休闲垂钓类赛事，比赛项目为5.4米手竿个人钓混合鱼总重量赛和单尾重量赛，比赛时间为2小时，赛事在线上多个平台进行报道。同时，依托本次赛事的品牌影响力，引入知名渔具博览会、垂钓专业特色培训、垂钓论坛、东湖渔味渔宴、民宿、音乐节、营地休闲、渔文化研学等业态，形成集专业赛事、休闲垂钓、设备展销、研学体验、乡村休闲等于一体的运动休闲基地，助力东湖风景区创新型文旅体深度融合，奋力打造世界名湖人民乐园。</key_sentence></doc>