<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8414</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-02/10121474.shtml</url><title>第十七届中国高校电子信息学院院长(系主任)年会在北京交通大学成功举办</title><datatime>2023-12-2 16:20:00</datatime><body>	2023年12月1日至3日，第十七届中国高校电子信息学院院长(系主任)年会在北京交通大学举办。本次年会由中国电子学会主办，北京交通大学和中国电子学会智慧交通信息工程分会承办。中国电子学会副理事长兼秘书长陈英、国家自然科学基金委员会研究员张兆田、北京交通大学校长余祖俊等出席会议并致辞。北京交通大学副校长荆涛主持开幕式。
	来自全国各地200余位电子信息领域的专家学者以“研教融通智启未来”为主题，共同研究和探讨信息通信工程领域学科建设、工程师资队伍建设和人才培养，为电子信息领域工程教育、科研、产学研结合及专业建设等提供建设性方案。
	12月2日院长年会特邀报告环节由中国电子学会副秘书长曹学勤、北京交通大学电子信息工程学院院长艾渤、北京理工大学集成电路与电子学院党委书记武楠主持。中国工程院院士、北京航空航天大学教授苏东林，中国工程院院士、清华大学教授罗毅，中国工程院院士、北京邮电大学教授张平分别作关于“电磁场与无线技术专业人才培养新举措初探与实践”和“建一流平台、培养大量实验科技人才”的主旨报告。
	西安建筑科技大学校长赵祥模、南京航空航天大学副校长吴启晖、电子科技大学副校长孔令讲、哈尔滨工业大学(深圳)副校长张钦宇、北京航空航天大学电子信息工程学院院长曹先彬、北京邮电大学信息与通信工程学院院长彭木根、清华大学电子工程系党委书记沈渊、浙江大学信息与电子工程学院院长陈红胜、复旦大学信息科学与工程学院院长迟楠、华为中国政企教育医疗系统部教育行业总经理郭金亮等10位专家作了专题报告。
	会议圆桌论坛聚焦电子信息领域人才培养主题。上海交通大学电子信息与电气工程学院院长关新平、哈尔滨工业大学电子与信息工程学院原院长郭庆、北京理工大学网络空间安全学院院长安建平、北京科技大学计算机与通信工程学院原院长隆克平、杭州电子科技大学空间信息研究院院长宋朝晖、西南交通大学信息科学与技术学院院长闫连山作为圆桌论坛嘉宾进行分享。
	12月3日上午的报告会由北京航空航天大学科研院副院长田大新主持，北京交通大学原校长、教育部电子信息与电气工程类专业认证委员会学术委员会副主任委员谈振辉，中国电工技术学会副秘书长王志华，教育部电工电子基础课程教指委副主任、北京交通大学电子信息工程学院原院长陈后金，北京理工大学信息与电子学院党委书记、院长崔嵬，东南大学信息科学与工程学院党委书记张在琛，Avnet亚太区副总裁钟侨海，北京竞业达数码科技股份有限公司副总裁、产教融合BU总裁李文波，MathWorks中国教育事业部总经理李庆节等8位专家作了专题报告。
	中国高校电子信息学院院长(系主任)年会是电子信息领域教育科研盛会，是中国电子学会发起的聚焦电子信息领域人才培养和学科专业建设研讨的专业性学术会议，旨在搭建以全国高校电子信息领域相关学院院长和系主任为主体的交流平台。自2005年举办首次活动以来，已成功举办十六届，共计3000余位院长及系主任参与，是国内规模和影响力最大的电子信息领域教育学术活动。第十七届高校电子信息学院院长(系主任)年会邀请百余所高校参与，近200位院长出席会议并交流。【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>12月3日上午的报告会由北京航空航天大学科研院副院长田大新主持，北京交通大学原校长、教育部电子信息与电气工程类专业认证委员会学术委员会副主任委员谈振辉，中国电工技术学会副秘书长王志华，教育部电工电子基础课程教指委副主任、北京交通大学电子信息工程学院原院长陈后金，北京理工大学信息与电子学院党委书记、院长崔嵬，东南大学信息科学与工程学院党委书记张在琛，Avnet亚太区副总裁钟侨海，北京竞业达数码科技股份有限公司副总裁、产教融合BU总裁李文波，MathWorks中国教育事业部总经理李庆节等8位专家作了专题报告。12月2日院长年会特邀报告环节由中国电子学会副秘书长曹学勤、北京交通大学电子信息工程学院院长艾渤、北京理工大学集成电路与电子学院党委书记武楠主持。西安建筑科技大学校长赵祥模、南京航空航天大学副校长吴启晖、电子科技大学副校长孔令讲、哈尔滨工业大学(深圳)副校长张钦宇、北京航空航天大学电子信息工程学院院长曹先彬、北京邮电大学信息与通信工程学院院长彭木根、清华大学电子工程系党委书记沈渊、浙江大学信息与电子工程学院院长陈红胜、复旦大学信息科学与工程学院院长迟楠、华为中国政企教育医疗系统部教育行业总经理郭金亮等10位专家作了专题报告。中国高校电子信息学院院长(系主任)年会是电子信息领域教育科研盛会，是中国电子学会发起的聚焦电子信息领域人才培养和学科专业建设研讨的专业性学术会议，旨在搭建以全国高校电子信息领域相关学院院长和系主任为主体的交流平台。</key_sentence></doc>