<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>842</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-23/10098782.shtml</url><title>整租两室一厅月租金才700元？警惕虚假房源</title><datatime>2023-10-23 04:19:00</datatime><body>	整租两室一厅，月租金才700元？
	记者调查：房屋租赁平台上，虚假房源真不少
	一套标注“万松园路南国中心小区”的房子，扫描房源编码二维码后，显示其地址在洪山南李路。
	平台上显示整租的一套两室一厅出租房月租金才700元？仔细一看，这套出租房才20平方米！市民实地看房后才发现，所谓的整租是假的，这是套已经住进去两位房客的合租房。
	近日，有市民通过武汉城市留言板反映自己碰到的上述糟心事。
	连日来，记者线上线下探访武汉三镇房屋出租市场发现，房屋租赁平台上存在不少合租房挂整租房出租、两套房子共用同一个房源码等乱象，甚至有人在网上兜售收费800元发布100条虚假房源信息的服务。
	采访中，一位房产中介明确告诉记者，平台上的很多房源信息都是假的，是用来吸引客户点击的。
	两套房子使用同一个房源编码
	违反房管部门“一房一码”规定
	记者获悉，按照规定，房主将待出租房屋交给中介公司时，要同时提供房产证、房主身份证信息，保证该房源合法有效。中介人员将这些证件照片连同房屋照片上传到房管部门平台后，会形成一个与房子一一对应的房源编码及房源编码的二维码。
	然而，记者调查发现，在房屋租赁平台上，违反房管部门“一房一码”规定的现象并不鲜见。
	记者进入安居客平台，以“三室”“整租”为关键词检索，看到一套位于万科金域时代小区的三室出租房，面积为110平方米。
	记者注意到，紧随其后的另一套万科金域时代的房子标注面积90平方米。然而，两套房的房源编码都为“20201228ZLoB6us”。
	记者调查发现，还有中介给不同小区的房源标注同一个房源编码。
	一套标注地点为“硚口区古田三路越秀星悦湾畔小区”的三室两厅出租房，记者扫描其房源编码“20230921ZLGkT7u”的二维码发现，房屋所在地在洪山区欧景雅小区。
	一套位于解放大道大武汉家居广场的出租房，记者扫描其房源编码“20230310ZlnUQjh”的二维码看到，这套房位于洪山区书城路金地格林小城小区。
	付费即可代发虚假房源
	市民张先生称，近段时间，他发现有人在闲鱼网站上兜售付费发布虚假房源的服务。
	张先生提供的微信聊天记录显示，网友“我是小鱼儿”表示，可在闲鱼上代为发布房源信息：现在特价800块钱一年，可“100条房源帖”同时在线展示，“客户量多，租房客户精准”。
	张先生询问：“房子是真是假？”对方表示：“取决于你呀。你发真的就是真的，你也可以发假房源。”
	是否真的可以通过闲鱼账户大量发布房源？记者先从网上随便搜集了一张房屋照片，随意输入了一个位于江岸区金桥大道上的小区名称。随后，记者按照提示做了人脸识别，并同意授权绑定支付软件。在一步步进行资料完善后，记者只需从手机相册里选择房屋产权证、委托书和委托人身份信息的照片即可发布房源。
	合租房当整租房上架
	13日下午，记者在房屋租赁网站上搜索到一套标明“整租”的房源，显示房子位于洪山区鹏程花园小区，两室一厅的面积仅20平方米，月租金才700元钱。
	10月14日下午，记者和中介工作人员相约来到鹏程花园小区看房。中介明确告诉记者，这套房面积约90平方米，是合租房。记者问其为何挂出“整租”信息，对方直言：就是为了让客户点击房源信息。
	记者以“整租”为关键词在房屋租赁网站上检索发现，东湖高新区琨瑜府小区的一套一室一厅房屋，显示月租金1400元，面积标注为20平方米。
	然而，记者搜索该小区户型图发现，该小区并没有一室一厅这种户型。
	记者联系上挂出该房源的武汉海居房地产咨询有限公司工作人员。对方表示，20平方米是隔出来的一间房子面积。“这个小区面积最小的一套房都有90多平方米，月租金最少3500元。”
	他告诉记者，标注“一室一厅整租”，是为了吸引客户打电话与其沟通。他一再要求记者加他微信，并称“现在网上很多房源信息是假的”，加微信后可以为记者推荐真实房源。
	乱象因何而生？
	业内人士：吸引点击，占有更多市场
	为何会出现上述种种乱象？资深房屋中介人员张先生告诉记者，一套在房屋租赁平台上出租的正规出租房除了要向平台提供房间照片外，还必须同时提供机构备案二维码、中介人员从业备案信息码和房源编码。
	“但是不少租房者并不具备这些专业知识，无法判断和甄别。这就给了一些房屋中介发布不正规房源甚至虚假房源的机会。”他说。
	为何会出现一个房源编码被两套房子同时使用的现象？张先生说，有的房主担心提供房产证和身份证会泄露个人信息，不愿意拿出这两个证件。有的房东是二房东，只愿意让中介人员进屋拍照或自己提供照片给中介。
	“中介无法拿到足够的证件和材料用于生成房源编码，但是为了多争取房源，就会使用其他房子的房源编码，将房源挂上平台。”张先生说。
	多位资深业内人士表示，部分中介人员通过上述各种手段让手上的“房源”多起来，一方面可以吸引潜在客户点击，另一方面可以利用真假房源占有更多的市场。“利用虚假房源将客户吸引过来后，有可能将自己手上不好出租的房子也租出去。毕竟，虚假房源都是看起来很优质的房源。”
	法律人士：发布虚假房源
	涉嫌违反《广告法》
	据了解，安居客、贝壳等均属于房源信息广告平台。虽然二者经营模式有所区别，但本质上都是为中介公司或自有房源客户提供房源发布服务的平台。平台上一旦出现虚假房源，有可能给租房者带来损失。
	市民郝先生告诉记者，他两个月前在房屋租赁平台看中一套房子，但因为时间关系无法第一时间去看房，和中介人员联系后交了1000元钱定金，希望对方能帮忙保留房源。
	3天后，他去看房时，却发现房源和照片上的完全不一样，通风、采光、面积等都与网上信息有较大出入。随后，中介又给他推荐了两处出租房，但郝先生都不满意，提出要拿回定金。工作人员称，钱已经交给公司了，需要走流程。直到现在，他的定金也没拿回来。
	湖北瀛楚律师事务所合伙人梁友亮律师表示：平台上的虚假房源信息属于虚假广告，相关平台或个人发布这类虚假房源信息涉嫌违反《广告法》。另外，按照《电子商务法》的相关规定，电子商务经营者不得进行虚假或者引人误解的商业宣传，欺骗、误导消费者。他建议，平台方及中介机构应加强把关和审核，相关职能部门也应加强巡查监管，杜绝此类情况发生。
	记者赵家新
	《武汉晚报》2023年10月23日第7版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>资深房屋中介人员张先生告诉记者，一套在房屋租赁平台上出租的正规出租房除了要向平台提供房间照片外，还必须同时提供机构备案二维码、中介人员从业备案信息码和房源编码。连日来，记者线上线下探访武汉三镇房屋出租市场发现，房屋租赁平台上存在不少合租房挂整租房出租、两套房子共用同一个房源码等乱象，甚至有人在网上兜售收费800元发布100条虚假房源信息的服务。市民郝先生告诉记者，他两个月前在房屋租赁平台看中一套房子，但因为时间关系无法第一时间去看房，和中介人员联系后交了1000元钱定金，希望对方能帮忙保留房源。13日下午，记者在房屋租赁网站上搜索到一套标明“整租”的房源，显示房子位于洪山区鹏程花园小区，两室一厅的面积仅20平方米，月租金才700元钱。</key_sentence></doc>