<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>844</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-23/10098778.shtml</url><title>外地客提前做攻略打卡网红武汉 城市流量蝶变游客“留量”</title><datatime>2023-10-23 04:10:00</datatime><body>	城市流量蝶变游客“留量”【外地客提前做攻略打卡网红武汉】
	编者按：
	国庆假期，武汉位列国内热门目的地“90后最爱去的城市”首位，跨省游客数量同比增长近800%，酒店预订人次同比增长898%。发挥消费的基础性作用，深入扩大内需，武汉文旅商行业按照“消费环境优获得感强”的要求，不断刷新业态、创新模式、更新场景，让八方来客吃、住、行、游、购、娱的体验更新、更佳。今起，本报推出“走进市场看增长”系列报道，揭示武汉消费领域怎样持续提质扩容升级，提供有效供给，实现快速增长。
	在汉口胜利街住了20多年的老武汉老张，发现家门口的山海关路突然就成了网红。每个周末的早上，操着各种口音的外地人，在沿街各个早点摊口排着长长的队。老张经常乐呵呵地给游客介绍，汽水包子一定要试试莲藕口味的，糯米包油条甜的、咸的都不能错过……
	这两年，如雨后春笋般冒出的网红打卡点和网红店，让武汉成为异军突起的网红城市，今年“十一”假期，来自携程、去哪儿、美团、飞猪等在线旅游平台的数据显示，武汉成为全国十大热门目的地。携程数据显示，目的地为武汉的整体旅游订单量同比增长223%，跨省订单占比近六成，跨省游订单量同比增长226%。10月11日，在“2023中国夜间经济论坛”上发布的“2023夜间经济新锐十城”名单中，武汉排名第五。
	“总要去趟武汉吧，吃碗热干面，感受这座城市的浪漫”“我夸武汉一万遍，抵不上你亲眼过来看一遍”……出门前仔细琢磨社交平台上的信息，要去的城市是不是网红、值不值得分享，成为新一代消费者的重要选择维度。而武汉，在这一波网红潮中，能见度毫无疑问。
	老牌网红黄鹤楼“红上加红”
	长江游船靠文化出圈
	文化热点对城市消费的带动，有时火爆得出人意料。作为武汉当仁不让的头号名片之一，黄鹤楼今年先后因电影《长安三万里》的热映、“每一首唐诗都为我而作”——抖音中秋登楼夜晚会等话题，以及武汉地铁5号线司门口黄鹤楼站的“红墙”频频出圈，让无数外地游客感受到江湖武汉那诗意盎然的一面，古老与现代的奇妙融合，让黄鹤楼成为他们来武汉的首选目的地。
	10月14日晚，从江苏来汉旅游的张女士前来打卡“夜上黄鹤楼”，她站在黄鹤楼前，看光影璀璨穿越千年。“‘昔人已乘黄鹤去，此地空余黄鹤楼’，多首和黄鹤楼相关的诗词，让我对这里心向往之。”张女士告诉记者，“夜游黄鹤楼看光影秀将古今文化巧妙融合，仿佛看到了千年前人声鼎沸的黄鹤楼。”
	黄鹤楼2020年起开放夜游，延长游客游玩时间，同时让黄鹤楼的“打开方式”更多元。湖北省文化和旅游厅消息显示，今年7月、8月，黄鹤楼接待游客量逾百万人次。今年中秋国庆双节假期，29.64万人次打卡黄鹤楼。去哪儿旅行数据显示，2023年“十一”热门景区武汉黄鹤楼继上海迪士尼乐园之后，排名第二位。“夜上黄鹤楼”项目负责人刘茜茜表示：“打卡‘夜上黄鹤楼’的游客有近八成是外地游客，今年双节假期，近4万游客前来打卡，收入同比去年增长394%，创下了历史新高。”
	除了黄鹤楼，长江同样是武汉的老牌网红。现如今武汉传统的码头早已升格为“文化码头”，不仅新增特色的文创产品，融入戏曲、魔术、现代歌舞等特色演艺项目，普通的轮渡也顺势延伸为申时茶航班、自助餐航班、灯光秀航班、晚茶航班等系列特色航班。
	而如一颗明珠点缀于长江岸边的蒸汽轮船知音号，所打造的长江漂移式多维体验剧，则让游客沉浸式地体验长江文化。知音号在中秋国庆“双节”接待游客近1.5万人次，较2019年同期增长70%，综合收入超400万元，较2019年同期增长60%。
	一开业就排起长队
	潮人达人争相体验首店
	首店经济当下全国性火爆。首店作为稀缺、吸睛性资源，备受年轻消费者青睐，人气普遍超高，对其他商业板块的拉动不言而喻。中秋国庆双节，众多外地游客专门赶来武汉体验首店。
	9月9日，华中首家BASEMENTFG在民众乐园一开业即火爆网络，潮人达人纷纷前来探店。据首批打卡的网友宝娜透露：“门店为了控制流量在店门口设置了排队等待区，队伍一度排到中山大道与民生路十字路口。”走进店内，商品以时尚潮流服饰及家居饰品为主。10月14日，从武昌来购物的王女士逛一圈下来，总结道：“BF衣服的款式很时尚，店内的设计很新潮，非常适合初入职场的年轻人。”据了解，BASEMENTFG主要面向“95后”至“00后”，中秋国庆“双节”客流量近10万人次，销售额超700万元。
	除了以民众乐园片为主的清芬繁华片，汉口历史风貌区凭借丰富的历史文化资源和独特的老汉口生活气息成为市民游客争相打卡之地。据武汉文旅集团旗下武汉城市风貌资产管理(集团)有限公司相关负责人介绍，“整个汉口历史风貌区已与华中首家BasementFG、delicates、设计共和、光廷、Baristar等重点品牌达成合作，加快武汉市首店经济发展，为风貌区文旅产业消费提档升级赋能”。
	据赢商大数据不完全统计，今年三季度武汉新增首店81家，其中，全国首店有6家，区域首店22家，湖北及武汉首店53家。在武商MALL、武汉恒隆广场、武汉万象城、武汉天地等购物商圈中，首店带动作用明显。
	在武汉天地，从首店排队8小时引发几亿流量的茶颜悦色，到一开业即引发排队风潮的黄油与面包、霸王茶姬，不停开业的网红店铺带来的人流热度，从春到秋，从未停歇。武汉天地的数据显示，2023年整体引入具备影响力及号召力的区域及城市首店20余家，B&amp;C、跃行极社、霸王茶姬、ITIB等，一开业即引发排队。其中，B&amp;C首日销售破16万元，持续火爆。
	元宇宙戏剧引来网友发帖10万条
	外地客提前做攻略结伴来打卡
	刷新场景、创新业态、升格体验，引爆了城市消费潜能。近年来，武汉在打造网红消费场景为城市引流上，做出了不少全新的尝试。今年9月28日在武汉欢乐谷恺撒宫上演的都市魔幻元宇宙游戏剧《王国悖论日》就是其中之一，该剧凭借可游走的剧场、能参演的戏剧、高沉浸的游戏在网上有近十万条与之相关的帖子。
	“欢迎来到地下王国……”扑克士兵话音刚落，红色的幕布缓缓拉开，在镜面空间等候的观众带着一探究竟的好奇心走进了怪诞的梦想世界。该剧在占地1800余平方米的武汉欢乐谷恺撒宫上演，观众可跟随演员“动线”观剧，还可换装在茶话会、时光屋、魔法厨房、断头台、决斗台等场景打卡拍照，同演员互动。
	“双节”期间，从广东东莞来汉旅游的陈韵诗在网上提前做好攻略，和闺蜜相约打卡《王国悖论日》，“整个过程很新奇有趣，在看剧的同时还要完成任务，给我带来新的游玩体验，让我感受到沉浸式舞台的魅力”。该项目总制作、总策划康海钧表示：“在双节期间，我们推出近40场演出，场场爆满。双节期间该项目接待游客近1.5万人次，其中有近三成外地游客是提前做好攻略，特地前来打卡。”
	武商梦时代作为“全球最大纯商业体”，一度刷屏全国，抱着满满好奇心来消费的外地客不断。随着全国最大空中动力乐园WS梦乐园的开园，各地游客专门自驾来打卡，尝新“坐着过山车逛商场”。武商相关负责人表示，WS梦乐园开园后，武商梦时代日客流量近10万人次，周末及节假日将近20万人次。
	湖北省旅游学会秘书长刘军表示，武汉日益成为流量城市，丰富的旅游资源、深厚的文化底蕴，以及发达的商业，成为外地游客争相打卡地。面对八方来客，武汉要变流量为口碑，倒逼服务质量提升，逐步形成以武汉本土文化特色的服务质量体系。同时要吸引国内外一流文旅、商业企业落户，将流量经济转化为品牌经济，将武汉打造成为国际有影响、国内一流的文旅商消费目的地。
	记者范雅琴
	《武汉晚报》2023年10月23日第2版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>这两年，如雨后春笋般冒出的网红打卡点和网红店，让武汉成为异军突起的网红城市，今年“十一”假期，来自携程、去哪儿、美团、飞猪等在线旅游平台的数据显示，武汉成为全国十大热门目的地。湖北省旅游学会秘书长刘军表示，武汉日益成为流量城市，丰富的旅游资源、深厚的文化底蕴，以及发达的商业，成为外地游客争相打卡地。城市流量蝶变游客“留量”【外地客提前做攻略打卡网红武汉】。“夜上黄鹤楼”项目负责人刘茜茜表示：“打卡‘夜上黄鹤楼’的游客有近八成是外地游客，今年双节假期，近4万游客前来打卡，收入同比去年增长394%，创下了历史新高。</key_sentence></doc>