<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8463</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-02/10121291.shtml</url><title>加沙地带临时停火协议到期 以军与哈马斯冲突再起</title><datatime>2023-12-2 07:34:00</datatime><body>	当地时间12月1日7时(北京时间1日13时)，经过两次延期的加沙地带临时停火协议到期，以色列和巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动(哈马斯)均未宣布延长停火协议。
	以色列总理办公室当天发布消息称，哈马斯违反了临时停火协议，没有履行释放所有被扣押妇女的义务，并向以色列发射火箭弹。
	哈马斯发言人则表示，以色列应对重启冲突负责。哈马斯与以色列就延长临时停火进行了一整夜的谈判，但以方拒绝了哈马斯关于释放被扣押人员的所有提议。
	冲突细节
	以军称打击加沙地带约200个目标
	以色列国防军表示，12月1日当天以军通过地面、空中、海上力量，共打击了加沙地带约200个目标。
	据多家巴勒斯坦媒体报道，加沙地带南部汗尤尼斯、拉法遭到以军密集空袭，加沙地带北部杰巴利耶、加沙城等多地也遭到了以军袭击。
	巴武装组织称向以发射火箭弹
	哈马斯下属武装派别卡桑旅12月1日称，当天该武装向以色列阿什凯隆、斯代罗特等地发射了火箭弹，并对加沙城西北部的以军阵地发动了攻击。此外，巴勒斯坦伊斯兰圣战组织(杰哈德)下属武装派别圣城旅也表示，为回应以军恢复军事行动，该武装对以色列境内多个城镇发动了袭击。
	对此，以军证实，当天有约50枚火箭弹从加沙地带射向以色列，以色列南部多地响起防空警报。
	加沙卫生部门：以军恢复军事行动以来加沙死亡人数已升至178人
	加沙地带卫生部门12月1日晚在其官方社交媒体账号上表示，自当天上午以军恢复在加沙地带的军事行动以来，截至当地时间12月1日20时，加沙地带的死亡人数已上升至178人，另有589人受伤，其中大多数是妇女和儿童。
	人道局势
	加沙地带多地遭袭击医疗状况已呈现“灾难性”
	据中央广播电视总台报道员的消息，在加沙地带临时停火协议结束前40分钟，加沙地带各地就传出轰炸声，在加沙城中也能听到持续的枪声。
	报道员表示，加沙地带北部的谢赫拉德万等地区也遭到炮击，大量平民无法离开家园，冲突目前仍在持续。
	另据了解，加沙的医疗状况已呈现“灾难性”，仅有阿赫利阿拉伯医院(又名浸信会医院)能够运行，且医院周边都已成为袭击目标。由于交火激烈，无论是民用汽车还是救护车都很难运送伤员。
	巴勒斯坦红新月会：以方阻止援助物资通过拉法口岸进入加沙地带
	巴勒斯坦红新月会12月1日晚表示，以色列军方当天通知在拉法口岸地区开展工作的所有组织和机构，从即日(12月1日)开始，禁止运输援助物资的卡车从拉法口岸埃及一侧进入加沙地带，直至另行通知。以方还要求尽快清空并撤离目前停在该口岸加沙一侧用于运输援助物资的卡车。
	巴勒斯坦红新月会在声明中强调，以方这一决定将加重加沙地带的人道主义危机，当地平民将面临更加严峻的困难和挑战。
	截至目前，以方暂未对此作出回应。
	各方表态
	约旦谴责以色列恢复对加沙地带的袭击
	当地时间12月1日，约旦外交与侨务部发表声明，强烈谴责以色列对加沙地带恢复袭击。
	声明称，约旦坚决反对以色列对加沙地带的再次袭击，并呼吁国际社会制止以色列“继续对平民犯罪”。
	声明强调，以色列必须尊重国际法和国际人道法，并表示以色列对加沙地带的袭击加剧了该地区的人道主义灾难。
	伊朗外长谴责以色列对加沙地带发动新一轮袭击
	当地时间12月1日，伊朗外长阿卜杜拉希扬发表声明，谴责以色列对加沙地带发动新一轮袭击。他表示应继续停火、向加沙提供大量人道主义援助以及达成交换被扣押人员协议。
	联合国呼吁加沙地带再次停火
	联合国秘书长古特雷斯12月1日在社交媒体发文表示，他对加沙地带冲突再起深感遗憾，希望未来能够恢复停火，当前加沙地带的冲突体现了真正实现全面人道主义停火的重要性。
	同一天，联合国人权事务高级专员沃尔克·图尔克表示，加沙地区冲突再起是灾难性的，“非常令人不安”，他呼吁各方作出更多行动，推动加沙地带实现停火。
	联合国儿童基金会当天表示，随着冲突的再起，加沙地带不堪重负的医院已经无法再接收儿童，呼吁结束这场针对平民特别是儿童的战争。【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>巴勒斯坦红新月会12月1日晚表示，以色列军方当天通知在拉法口岸地区开展工作的所有组织和机构，从即日(12月1日)开始，禁止运输援助物资的卡车从拉法口岸埃及一侧进入加沙地带，直至另行通知。加沙地带卫生部门12月1日晚在其官方社交媒体账号上表示，自当天上午以军恢复在加沙地带的军事行动以来，截至当地时间12月1日20时，加沙地带的死亡人数已上升至178人，另有589人受伤，其中大多数是妇女和儿童。约旦谴责以色列恢复对加沙地带的袭击。声明强调，以色列必须尊重国际法和国际人道法，并表示以色列对加沙地带的袭击加剧了该地区的人道主义灾难。</key_sentence></doc>