<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8465</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-02/10121287.shtml</url><title>新玩法提升消费新体验 优质供给注入新的活力</title><datatime>2023-12-2 06:48:00</datatime><body>	去隆福寺逛创意市集，体验非遗手作；泛舟亮马河，夜游灯光水岸；在鼓楼听一场“时光音乐会”，感受传统与现代的融合……日前，历时3个多月的第十一届北京惠民文化消费季正式收官，丰富的惠民文化活动涵盖演艺、文创、书香、酷玩、娱游、艺术6大领域，通过满减、买赠、优惠券、打卡兑礼等方式，为市民和游客带来京城文旅消费新体验。
	集章打卡激发消费热情
	近年来，集章打卡成为受到年轻人喜爱的新时尚。来到一处景点或文化地标，在集章本上盖下一枚颇具设计感的印章，将旅行中的美好记忆进行具象化的保存。
	本届北京惠民文化消费季为满足年轻人的喜好，联合城市探索运营服务平台“通城记”发起了“迷尚北京”系列主题活动。
	该活动以“云线路打卡+宝藏地图+实地打卡+手机挖宝+锦鲤大奖+印章收集”等多元化互动形式，串联起百余家优质商户，包含北京图书大厦、王府井书店、天桥艺术中心、开心麻花剧场、嘉德艺术中心、遇见博物馆、751D·Park、北京欢乐谷、戏精桃花源等文化消费场所，打造“京”彩十足的全城寻宝之旅。
	集章打卡活动取得了良好效果。活动期间，仅在隆福寺盖章点，每天就有1000多人排队等待盖上一枚套色印章。“通城记”平台数据显示，今年北京惠民文化消费季期间，累计有近50万人次参与了集章打卡活动。这些活动为消费场所带来了实实在在的人气。
	鼓楼脚下的“钟鼓饮时茶饮空间”参与了集章打卡活动。该店铺负责人介绍，店内设置了“迷尚北京”打卡京城通城驿站，集章打卡活动吸引了众多游客前来，客单量明显增长。
	“打卡达人”洛翎收集了满满一柜子的集章本，记录着一万多枚印章的“战绩”。本次“迷尚北京”活动印章最吸引她的是北京元素，例如鼓楼印章，分别有谯楼更鼓、楼鸽翔集两种主题，包含鼓楼建筑本体、更鼓、鸽群等元素。这种设计让她联想到了中轴线、二十四节气等主题印章中涉及的“京味儿”元素。在她看来，这些印章不仅具有收藏价值，也能增进人们对北京历史文化知识的了解。
	文旅融合助力乡村振兴
	本届北京惠民文化消费季坚持大城市带动大京郊、大京郊服务大城市，组织开展京郊微度假娱游、乡村农品农俗文化市集、与大师一起游乡村等活动，以文旅融合助力乡村振兴。
	今年秋天，伴随着舞龙舞狮和秧歌表演，北京市顺义区2023年中国农民丰收节活动在木林镇大韩庄村拉开帷幕。一个个充满浓厚乡土风情的节目轮番登场，舞出了丰收的喜悦，唱出了农民的幸福；舞台下游人如织，在特色摊位前驻足停留，感受乡村魅力。
	在活动现场，“全民劳动享丰收”农事体验活动深受小朋友们的欢迎。不少家长带着孩子前来体验秋收之喜与乡野之乐。挖红薯、掰玉米、开农机、学农识，孩子们兴高采烈地参与其中，家长们也度过了一段亲子同游的难忘时光。玩累了，还有多种优质农产品制成的风味美食。红薯宴、蔬菜宴、富硒鸽宴、烤全羊宴……游客们品尝着农家饭，感受别具一格的秋趣。
	此外，北京惠民文化消费季还通过举办“香山永顺共发展”农旅推介周活动，在客流量较高的香山景区推介湖南永顺的优质文旅资源，提升永顺文旅知名度。
	活动期间，市民和游客来到香山，品尝永顺莓茶、五彩糍粑等湘西特色农副产品，欣赏土家织锦、土家族挑花等非遗手工艺作品，观看毛古斯、土家铜铃舞等表演……在品文化、赏民俗、看非遗、观表演、尝美食的过程中，沉浸式感受永顺的历史文化、独特的民族风情和秀美的自然风光。
	优质供给注入新的活力
	累计举办36.87万场次活动，带动消费金额约151.8亿元，惠民让利约12.6亿元……本届北京惠民文化消费季在拉动文旅消费方面，交出了亮眼的成绩单。
	据北京市国有文化资产管理中心相关负责人介绍，今年以来，北京文化消费市场呈现供需两旺的良好局面。本届北京惠民文化消费季高效整合首都优质文化资源，精心策划，搭建起“自主品牌活动引领、大型主体活动贯穿、市场协同活动支撑、重点领域区域驱动”的活动格局，以高质量文化供给不断增强民众获得感和幸福感。
	近年来，北京惠民文化消费季自主品牌量质齐升，以优质供给为文旅消费注入新活力。北京文化消费品牌榜、品牌周、文化消费论坛、京彩文化消费嘉年华等自有品牌不断升级，成立北京文化消费创新促进产业联盟，推出北京艺术品交易展示月、“与大师一起”系列活动等自主品牌活动……一系列优质文旅活动的影响力不断提升。
	日前，2023北京文化消费品牌榜发布。在入围的323个优质项目中，“西单大悦城”青年潮流文化中心、北京菜百黄金珠宝博物馆非遗体验基地、2023“我与地坛”北京书市、开心麻花经典剧目演出、亮马河国际风情水岸等55个具有代表性和影响力的文化消费品牌脱颖而出。
	这些上榜品牌涵盖了文化艺术、文化旅游、文化创意产品等多个领域，彰显了北京文旅消费的品质与特色，是引领北京文旅消费的“风向标”，为首都文旅消费市场增色添彩。
	据介绍，北京惠民文化消费季正通过延长对企业服务时间、举办重要节点活动等方式，进一步扩大影响力，逐步形成由“季”到“年”的转变。今后还将推出更多优质文化产品和服务，培育壮大文化新业态、新场景、新模式，助力北京国际消费中心城市建设，推动经济社会高质量发展。【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>“通城记”平台数据显示，今年北京惠民文化消费季期间，累计有近50万人次参与了集章打卡活动。日前，历时3个多月的第十一届北京惠民文化消费季正式收官，丰富的惠民文化活动涵盖演艺、文创、书香、酷玩、娱游、艺术6大领域，通过满减、买赠、优惠券、打卡兑礼等方式，为市民和游客带来京城文旅消费新体验。该活动以“云线路打卡+宝藏地图+实地打卡+手机挖宝+锦鲤大奖+印章收集”等多元化互动形式，串联起百余家优质商户，包含北京图书大厦、王府井书店、天桥艺术中心、开心麻花剧场、嘉德艺术中心、遇见博物馆、751D·Park、北京欢乐谷、戏精桃花源等文化消费场所，打造“京”彩十足的全城寻宝之旅。本届北京惠民文化消费季坚持大城市带动大京郊、大京郊服务大城市，组织开展京郊微度假娱游、乡村农品农俗文化市集、与大师一起游乡村等活动，以文旅融合助力乡村振兴。</key_sentence></doc>