<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8466</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-02/10121286.shtml</url><title>进入关键节点 全球气候治理需要全球合作</title><datatime>2023-12-2 06:48:00</datatime><body>	11月30日至12月12日，第28届联合国气候变化大会(全称《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会)在阿联酋迪拜举行。本次会议将对《巴黎协定》实施情况进行首次全球盘点。
	联合国环境规划署在COP28举行前夕发布《2023年排放差距报告》，强调气候变化的严峻形势，呼吁国际社会采取强有力措施减少温室气体排放。全球气候治理亟需各方凝聚合力、加强合作。
	盘点全球气候“成绩单”
	当地时间11月30日，第28届联合国气候变化大会(COP28)在阿联酋迪拜开幕。埃及《金字塔报》报道称，为期两周的大会预计将有来自167个国家的政要、谈判代表、活动人士、企业家等超过7万人参加，是“有史以来规模最大的一届联合国气候变化大会”。
	COP28开幕前，联合国气候变化迪拜大会候任主席苏尔坦·贾比尔在接受法新社采访时表示，本次大会是自巴黎气候大会以来最重要的一次缔约方会议，希望COP28能取得丰硕成果，各方能够共同商定一项应对气候变化的切实行动计划。
	在COP28上，最吸引全球关注的议程是对《巴黎协定》实施情况进行首次全球盘点。2015年12月，全球178个缔约方在法国巴黎举行的COP21上通过《巴黎协定》，对2020年后全球应对气候变化的行动作出统一安排。《巴黎协定》的长期目标是将全球平均气温较工业化前时期上升幅度控制在2℃以内，并努力将温度上升幅度限制在1.5℃以内。为了达到这一目标，各缔约方需要设置国家自主贡献目标，即根据自身经济、社会和环境条件，自主确定在应对气候变化方面的目标和行动计划。依据《巴黎协定》第十四条的规定，《联合国气候变化框架公约》缔约方会议应在2023年进行第一次全球盘点，此后每5年进行一次，旨在评估实现《巴黎协定》宗旨和长期目标的集体进展情况。
	“《巴黎协定》建立了‘自下而上’的全球气候治理模式，由各国自主决定减排贡献。那么，各国减排进程如何？遇到哪些障碍？存在哪些缺口？如何推进下一步减排行动？这就需要通过全球盘点机制来进行定期评估，以此更好地推进各国集体行动，进而实现《巴黎协定》设定的目标。这是此次全球盘点的重要意义。”中国社科院亚太与全球战略研究院副研究员谢来辉在接受本报记者采访时分析称。
	据报道，除了对《巴黎协定》进行首次全球盘点之外，此次COP28还将围绕减缓气候变化、适应气候变化、资金和技术支持、可持续发展和气候行动的协同效应、国际合作和伙伴关系这五大重点议题进行讨论和磋商。
	华中科技大学全球气候治理研究中心教授孙永平向本报记者分析称，根据盘点结果进一步提升减缓气候变化的雄心、提高全球适应能力、商议损害与损失基金具体细节、实现公平正义的能源转型、推动化石能源退出、控制甲烷排放以及实现粮食安全和水安全等，都是COP28上值得关注的议题。
	“近年来，各国日益深切地感受到气候变化造成的经济损失以及其他严重后果，也意识到推动全球气候治理的紧迫性。这进一步增强了国际社会对COP28的关注。”上海社会科学院国际问题研究所副研究员汤伟说。
	气候治理进入关键节点
	今年以来，极端气候事件频发、气候不利影响凸显。分析普遍认为，随着气候变暖不断加剧，全球气候治理进入关键节点。
	联合国环境规划署日前发布的《2023年排放差距报告》显示，各国必须采取比目前在《巴黎协定》中承诺更强硬的减排措施，否则到2030年将面临全球变暖2.5℃到2.9℃。
	11月中旬，世界气象组织发布的报告也对气候危机不断升级发出严重警告。报告指出，2022年二氧化碳、甲烷和一氧化二氮等关键温室气体浓度创新高，目前大气中二氧化碳浓度是工业化前水平的约150%。对此，世界气象组织秘书长彼得里·塔拉斯表示，随着全球二氧化碳排放量持续上升，迫切需要各国共同努力应对气候变化。
	联合国秘书长古特雷斯近日表示，在COP28上，各国领导人必须采取行动打破全球变暖的恶性循环，以避免气候变化到达“致命临界点”。
	谢来辉认为，当前，全球气候治理领域存在一个明显反差：一方面，随着近年来极端天气事件频繁发生，国际社会对气候治理的预期越来越高；另一方面，不少国家应对气候变化的努力和实际行动仍然不够，甚至出现倒退。“目前，各方的努力距离实现《巴黎协定》设定的目标还有较大差距。”谢来辉说，通过对《巴黎协定》实施情况进行全球盘点，各国找到差距，在资金、技术、能力建设等方面增加相应投入，是一项重要而艰巨的任务。
	“全球气候治理面临多个缺口，除了减排缺口之外，最值得关注的是资金缺口和技术缺口。在资金缺口方面，目前发达国家筹集的资金规模既没有完成其承诺的筹资目标，也远远不足以帮助发展中国家应对气候变化。在技术缺口方面，要真正大幅推进减排，实现碳达峰、碳中和，技术是关键。然而，现有技术对实现《巴黎协定》设定目标来说还存在不足。此外，相关减排技术主要被发达国家的私营企业所持有，很难通过非市场机制转移到发展中国家。”孙永平说。
	有分析认为，全球气候变化正在加剧干旱、野火和洪水等灾害，资金问题是制约发展中国家采取相应行动的最大障碍。《2023年排放差距报告》指出，根据模型估算，目前发展中国家每年适应气候变化所需资金约为2150亿美元至3870亿美元，而2021年这些国家从发达国家收到的适应资金仅有约210亿美元，较2020年还下降了15%，资金缺口高达1940亿美元至3660亿美元。
	孙永平认为，除了资金和技术缺口外，近年来，来自新冠疫情、俄乌冲突、巴以冲突等突发事件的冲击，也在一定程度上减缓了全球气候治理的速度和力度。同时，各国气候政策协调仍有不足，某些国家为了自身利益，刻意制造绿色贸易壁垒，阻碍减排产品及技术在全球的推广，给全球气候治理进程造成阻力。
	团结合作应对气候变化
	古特雷斯日前强调，各国政府必须齐心协力，提供必要的财政支持，建立合作伙伴关系，并迅速将应对气候变化的计划付诸行动。发达国家必须兑现其资金承诺，重建信任。
	谢来辉指出，应对气候变化的国际合作面临多重挑战：首先，在大国竞争加剧的背景下，部分大国在气候治理领域开展合作的意愿与能力有所下降，主要基于自身利益制定能源转型政策，与其他国家缺乏协调；其次，乌克兰危机等重大地缘政治冲突引发能源危机，导致欧洲部分国家重新启动已经退役的燃煤电厂，甚至建立煤炭战略储备；第三，发达国家在自身经济增长乏力的现状下，在率先大幅提升减排力度、兑现相关资金承诺来支持发展中国家气候行动等问题上力不从心，积极性明显下降。
	“令国际社会欣喜的是，11月15日，中美两国发表关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明，在COP28举办前夕释放了一个重要的积极信号，展现出中美两国致力于合作并与其他国家共同努力应对气候危机的姿态，有利于推动其他国家形成合作共识以及《巴黎协定》首次全球盘点顺利完成。”谢来辉说。
	彼得里·塔拉斯日前也表示，中美领导人近日在旧金山会晤中有关气候变化的表态，呼应了全球合作精神，对全球应对气候变化挑战产生积极影响。
	汤伟认为，中美发表声明有助于提升各方合力应对气候变化的信心，为推进全球气候治理注入新动力和正能量。接下来，清洁能源将是各国加强气候合作的一个重要领域。此外，碳减排标准认定、碳排放权交易等相关基础工作以及生态城市建设等地方合作也有待推进。
	中国外交部发言人近日在谈及COP28时表示，作为负责任的发展中大国，中国积极为全球气候治理贡献力量，已提前超额完成2020年气候行动目标，并将完成全球最高的碳排放强度降幅，用全球历史上最短时间实现从碳达峰到碳中和。期待本届大会以全球盘点为契机，践行以联合国为核心的多边主义，充分回应发展中国家关切，务实推进公正绿色转型，团结合作应对气候变化，为落实《联合国气候变化框架公约》及其《巴黎协定》创造更为有利的条件，向国际社会发出聚焦行动与合作的积极信号。
	“气候变化是全人类面临的共同挑战，需要各国合作应对。各国应该秉持人类命运共同体理念，认真履行《巴黎协定》，加强气候政策协调，分享气候治理经验，摒弃零和博弈思维和‘小院高墙’做法，这样才能更好应对气候变化的严峻挑战。”孙永平说。【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>期待本届大会以全球盘点为契机，践行以联合国为核心的多边主义，充分回应发展中国家关切，务实推进公正绿色转型，团结合作应对气候变化，为落实《联合国气候变化框架公约》及其《巴黎协定》创造更为有利的条件，向国际社会发出聚焦行动与合作的积极信号。据报道，除了对《巴黎协定》进行首次全球盘点之外，此次COP28还将围绕减缓气候变化、适应气候变化、资金和技术支持、可持续发展和气候行动的协同效应、国际合作和伙伴关系这五大重点议题进行讨论和磋商。华中科技大学全球气候治理研究中心教授孙永平向本报记者分析称，根据盘点结果进一步提升减缓气候变化的雄心、提高全球适应能力、商议损害与损失基金具体细节、实现公平正义的能源转型、推动化石能源退出、控制甲烷排放以及实现粮食安全和水安全等，都是COP28上值得关注的议题。“令国际社会欣喜的是，11月15日，中美两国发表关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明，在COP28举办前夕释放了一个重要的积极信号，展现出中美两国致力于合作并与其他国家共同努力应对气候危机的姿态，有利于推动其他国家形成合作共识以及《巴黎协定》首次全球盘点顺利完成。</key_sentence></doc>