<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8477</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-02/10121272.shtml</url><title>杨晓升：在现实中捕捉文学的亮光</title><datatime>2023-12-2 06:41:00</datatime><body>	杨晓升，中国作家协会会员，中国报告文学学会副会长。创作各类作品近300万字，曾获第三届徐迟报告文学奖、新中国成立60周年全国优秀中短篇报告文学奖等。
	谈起自己的文学之路，杨晓升给出的答案是“在繁忙的公务与个人创作的夹缝中艰难跋涉”，但不管是早年作为记者奔走在调查走访一线，还是后期在文学杂志主持办刊，身份、环境的变化都不曾让他放下手中的笔、放下心中对文学的热爱。
	“作家的内心有一台情感的雷达，能随时捕捉外界的细波微澜。”缘起于热爱，坚定于使命。40余年的文学创作历程中，杨晓升一路行走，一路观察，一路思考，一路创作，用情体察世间百态，尽心书写时代的脉动。
	直面人生，直面现实，在作品中将打动人心、引起思考的内容揭示出来
	虽然高考时随社会大潮报考了理科，读了生物专业，但出于对文学的热爱，杨晓升在大学期间一直活跃于学校的文学社团，并陆续在报刊上发表习作。1984年，他成为《中国青年》杂志的编辑和记者，如愿从事喜爱的文字工作。
	记者思维培养出的一双敏锐慧眼不仅让杨晓升洞穿时代变革，且能用笔揭示社会现实发展。在《中国青年》杂志任职的16年间，除了创作出多篇中短篇小说，杨晓升还留下了《中国魂告急——拜金潮袭击共和国》《拷问中国教育》等共计几十万字的长篇报告文学。后来虽然调换工作，忙碌之余杨晓升仍笔耕不辍，其最具代表性的作品《失独：中国家庭之痛》也诞生于这一时期。
	数年采访历程，可谓艰苦卓绝。联络渠道难寻、采访对象内心抵触、采访过程磕磕绊绊……各种现实性的阻碍让杨晓升的走访屡屡碰壁。而深入的挖掘，也意味着要不断揭开失独父母的伤疤，在采访中，杨晓升往往随着受访者的讲述与他们一同落泪，“在情感上备受残酷折磨”。这一题材在当时社会的敏感性同样让出版工作历尽艰辛，直到2014年，这部长篇报告文学终于以《失独：中国家庭之痛》为标题顺利出版，一经问世，立刻在社会引发巨大反响。
	《失独：中国家庭之痛》中描写了6个不同类型的失独家庭及其生活状况，而这只是杨晓升所见证的失独家庭中的一部分故事。“从事文学创作数十年，我认为迄今为止自己所作最有价值的就是这本书。它让我觉得，评判一部文学作品是否优秀，一定要看是否能引起读者的关注与共鸣，乃至于引发对于全社会的广泛影响和思考，如果能推动社会进步，那便更好。”杨晓升说。
	在大家习以为常的生活中捕捉亮光，然后将它的火焰放大
	2000年，杨晓升从《中国青年》杂志调到《北京文学》杂志，并在之后任执行主编，主持《北京文学》的编辑工作。也是从这一时期开始，杨晓升将创作重心转向了中短篇小说。
	中篇小说《海棠花开》讲述了赵家三代人跨越70年的命运和故事，一大家人经历重重矛盾纠葛，分分合合，最终迎接“和气”的回归。触发杨晓升创作这篇小说的原因，是他听闻身边一对老教授因子女远居国外，身边无人陪伴，偶尔碰到校园中职工一家其乐融融的场面，总会驻足长久观看。于是杨晓升开始思考，“对于任何一个家庭或一个人来说，显赫的名声，最贴近本真的亲情与生活，究竟什么是更重要的？这并不是简单的非此即彼，但现实生活中兼而有之的人太少了”。以一座寻常老北京四合院作为起笔展开叙事，落到对中国传统家庭中亲情、伦理、人生、命运等多方面问题的探讨，成为小说的核心。从寻常生活中剥露隐藏其中的现实内涵，正是他文学创作的一贯风格。
	杨晓升将作家应具备的功力概括为感受生活、发现生活、表现生活的能力。在他看来，优秀的文学作总是能揭示出生活中某个方面的本质，“文学作品尤其是小说，是在大家习以为常的生活中捕捉亮光，然后将它的火焰放大，而所谓火焰就是隐藏在生活深处的有价值的素材”。
	脚步不停，创作不止。退休两年来，杨晓升仍积极奔赴祖国各地，汲取生活灵感，采风、讲课、应邀出席各种文学交流活动等等，他坦言自己一点也不比在职时清闲，可他忙得快乐、充实、自在。在他看来，自己如今进入了一种更加自如、稳健的创作状态。“不管是从阅历还是生活积累的角度上看，自己现在已到了写作的黄金阶段。由于有相对充足的个人时间，如今我也有更多的思考和想法，接下来会一步一个脚印地继续创作，力争将心中的一个个想法化为一篇篇新作。”
	郑欣宜中青报·中青网记者宋宝颖来源：中国青年报【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>在《中国青年》杂志任职的16年间，除了创作出多篇中短篇小说，杨晓升还留下了《中国魂告急——拜金潮袭击共和国》《拷问中国教育》等共计几十万字的长篇报告文学。谈起自己的文学之路，杨晓升给出的答案是“在繁忙的公务与个人创作的夹缝中艰难跋涉”，但不管是早年作为记者奔走在调查走访一线，还是后期在文学杂志主持办刊，身份、环境的变化都不曾让他放下手中的笔、放下心中对文学的热爱。于是杨晓升开始思考，“对于任何一个家庭或一个人来说，显赫的名声，最贴近本真的亲情与生活，究竟什么是更重要的。40余年的文学创作历程中，杨晓升一路行走，一路观察，一路思考，一路创作，用情体察世间百态，尽心书写时代的脉动。</key_sentence></doc>