<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>851</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-23/10098770.shtml</url><title>2023雨果奖新晋得主海漄：我像是通过“虫洞”穿梭在科幻与现实之间</title><datatime>2023-10-23 02:57:00</datatime><body>	我像是通过“虫洞”穿梭在科幻与现实之间【2023雨果奖新晋得主海漄：】
	梦想成真的滋味是怎样的，刚获得雨果奖的科幻作家海漄一定有切实感受。“今晚，在成都，我的理想照进了现实。”10月21日晚，备受瞩目的2023雨果奖颁奖典礼在成都科幻馆雨果厅举行。雨果奖17个奖项和惊奇奖、北极星奖一一揭晓，众多嘉宾与全球幻迷在线上线下共同见证了这一“科幻文学界的诺贝尔奖”的产生。来自深圳的湖南籍90后科幻作家海漄的《时空画师》获“最佳短中篇小说”奖，他也成为继刘慈欣、郝景芳之后第三位获得雨果奖的中国科幻作家。
	“我更认为自己是个科幻迷”
	从领奖台上下来的海漄，被蜂拥而至的媒体记者团团围住。在组委会安排的获奖作家媒体采访会上，他的手紧紧握着雨果奖杯。这个奖杯像一把剑，银光闪闪，照亮了这位青年科幻创作者的脸，那也是梦想成真所散发出来的光，理想之光。
	在雨果奖奖杯光环和理想之光的映衬中，海漄回忆起自己的成长之路，以及他与科幻相伴而行的故事。“从儿时起，故乡的书店就为我搭建了一处曲径通幽的私人花园，而科幻就是其中最美的风景。当我长大离开了故乡小城，在繁忙的大城市做着一份平凡的工作。但我一直小心翼翼地维护着专属于我的秘密花园。睡前翻几页科幻小说，和几位从未见过的朋友聊聊对科学、对科幻的看法，就足以让我放下疲惫，安然入睡了。这是两个平行世界，而我像是通过时隐时现的虫洞穿梭其间。很多时候，雨果奖是这场旅途中的指南。循着它，我找到了一部部经典之作。而就在刚刚，这两个世界融合了。理想照进了现实，我是如此的幸福，也是如此的幸运。”
	在深圳从事金融行业的海漄，日常工作繁忙，经常需要加班。“能够留给我写科幻的时间非常少。经常晚上11点才能到家，这是一种常态。星期六、星期天也经常要加班。但是，我晚上回家以后，把别人可能用来刷手机或者看短视频的时间花到了写作上。在工作中养成的自律和目标感，也帮助了我。”在采访中，海漄强调，自己就是一个科幻迷，“相对科幻作者的身份，我更认为我是一个科幻迷。我就是出于兴趣和热爱去写科幻。我一边上班一边写科幻。可能每天分给我写作的时间很少很少，但这是我的爱好，我愿意为之付出。爱，总是会看到希望和曙光的。”
	“热爱科幻，视角不要局限于科幻”
	海漄此次获奖的作品《时空画师》，也让不少人对“历史科幻”这个概念产生了好奇。常见的科幻作品大都是朝向未来，这部作品却是从过去的历史获得灵感。小说从一幅藏于故宫地库中的两宋名画《千里江山图》，掀开一段尘封的历史。海漄说，把历史和科幻结合在一起，对他来说，并不是特别需要解释或者显得奇怪，“历史科幻虽然在科幻中并不算一个很大的品类，但它是一直都存在的，比如《高堡奇人》，还有国内的一些历史科幻作品。”对于《时空画师》的构思，海漄说：“我在央视《国宝档案》里看到《千里江山图》，然后对王希孟这个人产生了兴趣，就开始收集他的资料。这个人是一个天才少年，后无来者，这引发了我的好奇。作为一个科幻迷，我觉得可以试着用科幻的思维去解释，所以我就写了这篇小说。”
	《时空画师》发表于《银河边缘009》(2022年4月)。《银河边缘》是一套专为科幻迷制作的科幻小说读本，在即将出版的“银河边缘”第十六辑中，读者能看到海漄的最新短篇《极北之地》。有人问海漄，哪些科幻作品对他的影响较大，他对此的回答是：“其实我平时喜欢阅读的不只是科幻作品，我有很多喜欢的作家。我很想对科幻迷，包括很多有志于从事科幻写作的科幻迷分享一个建议：在热爱科幻的同时，视角不要局限于科幻。如果要写好科幻，写作者需要多方面的知识和视角。”
	“成都是我的精神故乡”
	在成都参加世界科幻大会，并且拿到了雨果奖，海漄特别提到对于自己梦想成真之地的感谢。“我是湖南人，大学毕业以后就一直在深圳生活和工作。但成都是我的精神故乡。深圳相当于是我现实的一面，成都寄托的是我对理想美好憧憬的一面。像我们这一批科幻迷、科幻作者，可能都是从成都的科幻氛围中，包括成都的科幻机构，包括杂志，包括书籍当中成长起来的。”他还深情回忆了自己第一次来成都的往事。“第一次来成都，是因为一次出差，当时的目的地是攀枝花。在成都转机，当天晚上没有航班，需要在成都留宿。晚上出来逛了一下，吃了一碗牛肉面，当时心里就有一种特别幸福的感觉。这种幸福，可能因为这里是一个可以让我放松和舒展的地方，可以大胆幻想的地方。”
	华西都市报-封面新闻记者张杰
	《华西都市报》2023年10月23日A4版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>在成都参加世界科幻大会，并且拿到了雨果奖，海漄特别提到对于自己梦想成真之地的感谢。来自深圳的湖南籍90后科幻作家海漄的《时空画师》获“最佳短中篇小说”奖，他也成为继刘慈欣、郝景芳之后第三位获得雨果奖的中国科幻作家。我像是通过“虫洞”穿梭在科幻与现实之间【2023雨果奖新晋得主海漄：】。在雨果奖奖杯光环和理想之光的映衬中，海漄回忆起自己的成长之路，以及他与科幻相伴而行的故事。</key_sentence></doc>