<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8525</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-03/10121878.shtml</url><title>“美到炸裂”的极光来自“强地磁暴”</title><datatime>2023-12-3 17:21:00</datatime><body>	“美到炸裂”的极光来自“强地磁暴”
	12月1日晚多地都看到极光，2024年我国或将迎来观测最佳时期
	“极光大爆发，漠河美到炸裂！”12月1日晚，地球再次引来强地磁暴，漠河、内蒙古多地甚至北京都能看到绚丽的极光。不少天文爱好者无比兴奋，纷纷拍下这一难得的瞬间。这也是年初全球高纬度地区多地发生强地磁暴之后，地球迎来的又一次强地磁暴。地磁暴到底是个“什么来头”，会对我们的生活造成怎样的影响？记者采访了长江学者、南京大学天文与空间科学学院陈鹏飞教授。
	扬子晚报/紫牛新闻记者杨甜子
	太阳上演帽子戏法，让极光到达北京上空
	极光是一种绚丽多彩的等离子体现象。地球的极光是太阳带电粒子流进入地球磁场，经过加速后与高空的稀薄气体分子产生猛烈撞击而形成。由于地磁场的作用，极光一般出现于靠近南北极的高纬度地区上空。
	极光的产生和太阳的剧烈爆发有关。陈鹏飞表示太阳上发生剧烈的爆发现象后，会抛出几十亿吨的物质，以几百甚至上千公里每秒的速度在行星际运动，一旦撞向地球，与地球的磁场相互作用，带电粒子沿着磁场线轰击我们头顶上的大气，便有了极光。即使没有太阳爆发，如果太阳释放出高速太阳风时，地球上也会出现极光，只是相对弱些。
	12月1日晚的极光之所以出现，太阳“脱”了至少“三件毛衣”。三次日冕物质抛射相继喷发，你追我赶，抱团朝地球飞奔而来。“一般来说，极光出现在南北两极高纬度附近。但太阳的爆发越强烈，带电粒子就可冲破越多的关卡，到达纬度更低的地区。”陈鹏飞告诉记者，北京上空的极光，汇聚了三次太阳爆发的威力，高能电子到达距离我国北部边境线几百公里的上空，以致于在北京也能看到。
	我国或将迎来极光观测的最佳时期
	陈鹏飞告诉记者，高速太阳风和太阳爆发经常发生，只是强弱程度有差。这也导致极光经常出现，在比较平静的状态时，沿着磁力线进入大气层的粒子数量比较少，它激发出来的光就比较弱，人眼可能就很难以观察。人的肉眼必须要在太阳风或太阳爆发强烈时才能看到极光，因为那个时候进入大气层的粒子更多，人类能够在地面上看到非常动态的极光舞动。
	相对于我国，地理纬度差不多的美国能够看到极光的频率更高一些，这又是什么原因呢？专家解释，地球的磁场分布非常像在地球内部放了一个条形磁铁，但磁铁的南北两极并不是和地球的自转轴重合，靠近北半球的部分向西半球有较大偏移，地球的磁轴和自转轴之间存在约为12度的夹角，这导致美国的地磁纬度比较高，因此在美国甚至纬度低至佛罗里达的地方都能看到极光。
	陈鹏飞教授介绍，目前我们所处的第二十五太阳活动周，起始于2019年末，原本预计将于2025年到达峰值。但最近的研究表明，太阳活动峰值或将提前至2024年。随着黑子数的不断增加，我们将观测到更多的极光景象。
	释疑&gt;&gt;
	为何我国看到的极光大都红色
	大部分极光集中在地球上方的90-400公里。其中在300公里以上，极光以浅红色为主，200-300公里以深红色为主，100-200公里以绿色为主，100公里以下则是蓝色、紫色或多种颜色混合的深红色。为什么在中国看到的极光大都是红色，而在北极圈内看到的是绿色？这主要是因为地表有一定弧度，使得地球本身会遮挡一部分远方的物体。如果观测点离极光太远，就只能看到高度更高的红色极光了。
	极光会影响通讯和导航吗
	陈鹏飞教授介绍，极光往往会对地球的通讯、导航以及人造卫星的运行产生负面的影响。“地磁暴引起的电离层扰动，会影响导航中传播的无线电波，产生骚扰甚至中断。”科技工作者们的防御手段包括将卫星暂时关闭，或者收起卫星的太阳能板，减少被撞击的面积等。
	太阳活动如此剧烈，普通人出门是否需要加强防晒？专家表示，太阳活动增强，地磁暴次数增加，紫外线只会相对增强一些，保持日常的防晒即可，不需要刻意进行特殊防护。
	小知识
	太空中也有“天气预报”？
	空间天气预报了解一下
	#中国气象局发布大地磁暴预警#昨天一度登上热搜榜首，气象局为什么能预报地磁暴？空间天气预报又是什么？
	空间天气发生在距离地面30公里以上到太阳之间的空间中，指的是太阳上的太阳风、磁层、电离层和热层中可影响天基和地基技术系统的正常运行和可靠性，危及人类健康和生命的条件或状态。按照太阳活动的强弱可以分为平静和爆发两大类型。有由等离子体构成的“太阳风”，还有无数高能粒子化作的“太空雨”。就像发生在地球上的风云雨雪一样，太空里的天气也会时而“微风拂面”，时而“疾风骤雨”。在太阳活动低年时，空间天气较为平静。而在太阳活动高年时，太阳风暴则频繁发生、如耀斑、日冕物质抛射、日珥爆发等。
	空间天气看似遥远抑或不相干，其实它无所不在。比如，当太阳风暴爆发时，轮船、汽车，甚至智能手机都会受到干扰，出现定位不准等问题。
	空间天气预报的作用就是预测预报空间天气事件及其影响。现在，以观测数据和科学理论为基础，通过太阳表面物理参数预测耀斑发生的概率、通过数值模型计算太阳风参数等方法正在不断发展，空间天气预报开始迈入数值化时代。
	空间天气预报产品种类很多，包括日报、周报、月报、年报等。当有大耀斑、地磁暴等重要的空间天气事件发生时，还会发布空间天气现报等产品。
	最新预报
	4日或发生小到中等地磁暴
	据中国气象局国家空间天气监测预警中心发布，这是今年继2月27日、3月23、24日、4月23、24日、9月19日，第7次发生大地磁暴级别的地磁活动。据中国气象局国家空间天气监测预警中心最新监测和预报，受太阳冕洞高速太阳风和12月1日CME的共同影响，4日可能发生小到中等地磁暴。
	扬子晚报/紫牛新闻记者于丹丹
	北京首次拍到极光记者对话摄影师
	1日晚7点30分左右，北京一位摄影师在怀柔利用相机记录下了红色极光出现在天际的景象，这可能也是首次在北京观测和拍摄到极光这一绚丽天象。
	拍摄者浦石告诉记者，12月1日这天的预报极大值在北京时间下午2点左右。“正好是周末，下了班我就跑到了北京最北边，找了一个光污染比较低的地方，冲着北方拍摄。”浦石说：“北京的日落在6：30左右，7点过一点，就从相机显示器上看到远处有一块红色的东西在快速蔓延。然后大概过了半小时后，眼睛就能看到天边的亮度在不断地扩大，亮得和周围的村子发出的光线差不多了。这时在相机的显示器上看到的，已经是占画面1/3面积的红光了，非常大。”
	浦石解释，因为极光的光线属于红外波段，在相机感光元件上格外敏感，所以是相机画面上最先出现。“对于北京来说，其实这么大的极光是非常罕见的，而且，这也是我所了解到在北京历史上第一次看见和拍摄到极光。”他说：“因为北京纬度比较低，所以极光大概是从北磁极蔓延过来，我估计观测到的极光现在距离北京起码有几千公里。我拍摄到的时候可以说非常震惊，感到不可思议，然后我发在了天象群里，所有人都是一阵唏嘘，都很激动。”
	扬子晚报/紫牛新闻记者刘浏【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>陈鹏飞表示太阳上发生剧烈的爆发现象后，会抛出几十亿吨的物质，以几百甚至上千公里每秒的速度在行星际运动，一旦撞向地球，与地球的磁场相互作用，带电粒子沿着磁场线轰击我们头顶上的大气，便有了极光。”陈鹏飞告诉记者，北京上空的极光，汇聚了三次太阳爆发的威力，高能电子到达距离我国北部边境线几百公里的上空，以致于在北京也能看到。即使没有太阳爆发，如果太阳释放出高速太阳风时，地球上也会出现极光，只是相对弱些。”12月1日晚，地球再次引来强地磁暴，漠河、内蒙古多地甚至北京都能看到绚丽的极光。</key_sentence></doc>