<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8535</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-03/10121834.shtml</url><title>呼吸道疾病高发季患儿如何防治护理？专家解答</title><datatime>2023-12-3 14:58:00</datatime><body>	12月2日，国家卫健委举行新闻发布会，介绍冬季呼吸道疾病防治有关情况。就如何做好患儿防治护理的社会关注，多位专家给予解答。
	一、中医药系统如何应对儿童呼吸道疾病？
	国家中医药管理局医政司副司长邢超表示，目前，全国三级公立中医医院中93%设置了儿科，二级公立中医医院中73%设置了儿科。
	目前正在组织专家制定中医药防治儿童呼吸道疾病科普指南，着眼于疾病预防和改善恢复期症状，提供有针对性的中医药健康科普知识。
	针对本轮儿童呼吸道疾病高发且均为常见病、医疗机构就诊量显著增加的情况，国家中医药管理局统筹安排：
	（一）加强发热门诊、儿科、呼吸科、急诊科等科室人员力量配置，根据实际情况，通过加开诊室、增加门诊号源、延长门诊时间、开设夜间门诊、开设周末门诊、提供“互联网+”诊疗服务等方式，增加医疗服务供给，最大限度满足群众就医需求。
	（二）面向基层中医医疗机构，加强中医药防治儿童呼吸道疾病知识培训，规范开展中医药诊疗，畅通转诊渠道，引导轻症儿童就近就诊，有效分流，缓解就诊压力。
	（三）发挥中医药特色优势，提高临床疗效。指导各地结合本地地域、气候特征，研究制定呼吸道疾病中医药防治方案。
	（四）组织中医药专家，围绕群众普遍关注的问题，多渠道多方式向社会传播儿童呼吸道疾病中医药预防保健知识。
	二、中医药治疗有哪些优势？
	北京中医药大学东方医院儿科主任吴力群指出，中医讲究辨证论治，根据患儿不同的发病原因、症状特点及不同体质特征来辨证分型，精准治疗。
	在呼吸道感染的初期，患儿表现为发热、流涕、咽痛、咳嗽为主，可采用疏风解表、宣肺利咽的方法，同时根据儿童特点，配合适宜的中医外治方法。比如针对发热、咽痛，学龄前儿童可采用穴位推拿、中药贴敷等方法；学龄期儿童可采用刮痧等方法清热泻火利咽。
	针对咳嗽、咳痰，可采用经络走罐、拔罐和穴位推拿等方法止咳祛痰。
	在恢复期患儿表现为咳嗽气短、乏力纳差，则会采用健脾化痰、扶正补虚的方法。中医还讲究整体观念，有些患儿会出现腹胀、食欲差、恶心、呕吐、大便不调（腹泻或者便秘）等脾胃功能失调的症状，要根据不同病情及不同年龄段，采用相应的中医治疗方法，或内服中药或使用中医外治方法，内外结合，从整体上进行治疗。
	三、对于儿童呼吸道疾病的重症患者，中西医如何协同治疗？
	首都医科大学附属北京中医医院院长刘清泉表示，目前绝大多数孩子都是轻症，重症肺炎是少见的，所以不要紧张。即使是确诊为重症，目前中西医结合治疗还是具有较好疗效，绝大部分预后良好。中西医协同治疗重症患者中，中医药不但能够缩短高热的时间，更能够阻断疾病向危重症进展，而且在防治微生物耐药方面具有重大意义。
	运用中医“肺肠同治”的原则，既能够通过通腑泄热达到治疗肺炎的目的，又能够阻断疾病的发展，防止呼吸衰竭的发生；对于病情严重且已经进行呼吸机治疗的患者，中医药的运用对于治疗急性呼吸衰竭、早期脱离呼吸机也具有重要的作用。
	四、一些孩子在康复过程中会出现长时间反复咳嗽、流涕、食欲不振怎么办？
	北京中医药大学东方医院儿科主任吴力群介绍，冬季呼吸道感染，如流感、肺炎支原体、细菌或者其他病毒感染，除了发热，常常都会出现咳嗽的症状，在经过相应的抗感染抗病毒治疗以后，往往会遗留一个症状就是咳嗽，部分患儿咳嗽、咳痰持续时间长，伴食欲不振，
	对此，中医认为是疾病后期余邪未尽、正气已伤，中医通过辨证治疗，可以采取内服和外治的方法，清解余邪、扶助正气，补肺健脾、化痰止咳。内服包括服用根据患儿个体情况开的中药，或者是中成药。
	如果患儿咳嗽痰多、痰为白色，可用陈皮、姜丝炖梨，新鲜梨1个，洗净不去梨皮挖去梨核，加入陈皮丝、生姜丝少许，放碗中隔水蒸，然后喝汤吃梨，陈皮具有燥湿祛痰作用，姜丝有温肺化痰作用，梨和梨皮有润肺降火的作用。
	如果患儿是干咳少痰，可用百合、川贝炖梨，百合和川贝有润肺化痰止咳的作用；同时也可配合外治，包括拔罐、推拿、贴敷等治疗方法。（光明日报全媒体记者金振娅）【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>在呼吸道感染的初期，患儿表现为发热、流涕、咽痛、咳嗽为主，可采用疏风解表、宣肺利咽的方法，同时根据儿童特点，配合适宜的中医外治方法。北京中医药大学东方医院儿科主任吴力群介绍，冬季呼吸道感染，如流感、肺炎支原体、细菌或者其他病毒感染，除了发热，常常都会出现咳嗽的症状，在经过相应的抗感染抗病毒治疗以后，往往会遗留一个症状就是咳嗽，部分患儿咳嗽、咳痰持续时间长，伴食欲不振，。中医还讲究整体观念，有些患儿会出现腹胀、食欲差、恶心、呕吐、大便不调（腹泻或者便秘）等脾胃功能失调的症状，要根据不同病情及不同年龄段，采用相应的中医治疗方法，或内服中药或使用中医外治方法，内外结合，从整体上进行治疗。目前正在组织专家制定中医药防治儿童呼吸道疾病科普指南，着眼于疾病预防和改善恢复期症状，提供有针对性的中医药健康科普知识。</key_sentence></doc>