<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>855</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-23/10098766.shtml</url><title>《三体》之后 中国科幻文学值得更多期待</title><datatime>2023-10-23 02:18:00</datatime><body>	这几天可真是世界科幻迷们的盛宴，2023世界科幻大会这一在世界科幻迷们心中颇有分量的科幻文化主题活动第一次走进了中国，走到了成都。令中国科幻迷们更加欢欣鼓舞的是，今年科幻界的两个大奖——银河奖、雨果奖上都闪耀着中国科幻文学人的身影。
	10月20日晚，第34届银河奖举行颁奖典礼，张潇、江波、杨晚晴、任青等一批80后、90后的科幻文学人摘得银河奖。10月21日晚上，备受瞩目的2023雨果奖也公布了获奖名单，深圳作家海漄成为继刘慈欣、郝景芳后第三位获得雨果奖的中国科幻作家。从2015年《三体》斩获雨果奖之后，中国科幻文学研究热潮在海外掀起，在国内，科幻文学创作的队伍也在不断壮大。
	中国科幻文学正青春这是80后、90后们的天下
	仅从今年提名、获得银河奖、雨果奖的作家们来看，除了江波是70后，余下的都是80后和90后，尤其是90后群体在科幻文学的创作上显现出了极大的潜力，获得雨果奖最佳中短篇奖的海漄就是90后作家。上一届的银河奖情况也与此类似，第33届银河奖的得主们清一色的80后和90后。
	在科幻网络文学方面，创作者的年龄也是非常年轻化的，据《中国科幻网络文学白皮书(2022)》显示，科幻题材网络文学已经成为创作量和阅读量增长最快的类型，90后、95后创作者占比超70%，00后正在快速加入科幻网络文学创作的大军之中，值得一提的是，在2022年科幻网文新人作家省份分布的前五位中，江苏名列第二，这个江南水乡中生活着不少充满着瑰异想象和硬核脑洞的年轻人。
	不仅是创作者，中国科幻文学相关的编辑、插画师和其他行业从业者有基本以80后、90后为主，一些00后也开始走上科幻文学相关产业的舞台，中国科幻文学称得上是一支极为年轻，充满了青春朝气的队伍。
	中国科幻文学不仅有优秀的年轻创作者，还有一大批年轻的读者，科幻热的升温与这一批年轻读者密不可分，《白皮书》显示，2021年起追更科幻题材网文的读者月均50%，2022年科幻品类读者相较2021年同比增长39.73%，2022年近70%的科幻读者年龄小于30岁，江苏也是2022年科幻网文读者分布人数最多的地区之一。
	不管是创作还是阅读场景，中国科幻文学都是极其年轻的，中国科幻文学创作也更多的显现出了“中国文化”的底色。海漄的获奖作品《时空画师》是中国传统文化主题首登雨果奖的舞台，在中国传统文化的背景下，一幅虚构的宋画创作和朝野权力斗争的故事在科幻的外壳下铺陈，厚重的历史基调与推理、科幻相结合，给读者带来了一部非常有中国文化特色的科幻小说。
	全方位的科幻热中国科幻文学未来可期
	科幻文学在中国最早可以追溯到清朝末年，几乎与世界上最早的科幻小说诞生是同步的，鲁迅还曾翻译过科幻小说，但百年以来，科幻文学的创作、大众对科幻文学的认知度从未到达过现在这个地步。现在的这一代科幻作家们是最受到关注的一代，也是被寄予厚望的一代。
	一种文学体裁的创作热潮不是靠着一个两个极为优秀的作者就能撑得起来的，它需要相当数量的创作者作为支撑，更需要庞大的读者市场给予发展的支持，在书影音市场不断互融共通的今天，影视化、音频化也成为推动科幻热持续升温的动力。
	《三体》小说的成功让科幻文学在小说爱好者这里打开了市场，《三体》电视剧的成功则让科幻题材在影视剧市场中成为了爆款。除了刘慈欣外，更多科幻作者创作的小说被影视剧投资人所看见，从科幻小说读者迷走向大众读者群体再走向全年龄段的影视剧受众群体，越来越多科幻题材的影视剧登上了大银幕。
	中国科幻文学的创作现在是百花齐放，年轻的创作者们在题材的探索和扩展上显现出大胆的取向，风格、题材多元多样，科幻作为一种大的创作门类在文学及文学以外的领域多点开花，也鼓舞着更多人投入到科幻文学的文本创作当中。
	现在是中国科幻文学的黄金时代吗，这还很难说当下是否已是科幻文学发展的巅峰时期，但正如刘慈欣所言：“中国科幻发展最大的机遇就是中国发展本身。当中国的现代化进程发展到最快的时候，也就是中国科幻‘黄金时代’到来的时候。”
	扬子晚报/紫牛新闻记者沈昭
	《扬子晚报》2023年10月23日A06版【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>在科幻网络文学方面，创作者的年龄也是非常年轻化的，据《中国科幻网络文学白皮书(2022)》显示，科幻题材网络文学已经成为创作量和阅读量增长最快的类型，90后、95后创作者占比超70%，00后正在快速加入科幻网络文学创作的大军之中，值得一提的是，在2022年科幻网文新人作家省份分布的前五位中，江苏名列第二，这个江南水乡中生活着不少充满着瑰异想象和硬核脑洞的年轻人。中国科幻文学的创作现在是百花齐放，年轻的创作者们在题材的探索和扩展上显现出大胆的取向，风格、题材多元多样，科幻作为一种大的创作门类在文学及文学以外的领域多点开花，也鼓舞着更多人投入到科幻文学的文本创作当中。仅从今年提名、获得银河奖、雨果奖的作家们来看，除了江波是70后，余下的都是80后和90后，尤其是90后群体在科幻文学的创作上显现出了极大的潜力，获得雨果奖最佳中短篇奖的海漄就是90后作家。不仅是创作者，中国科幻文学相关的编辑、插画师和其他行业从业者有基本以80后、90后为主，一些00后也开始走上科幻文学相关产业的舞台，中国科幻文学称得上是一支极为年轻，充满了青春朝气的队伍。</key_sentence></doc>