<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8554</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-03/10121750.shtml</url><title>收藏！冬季呼吸道疾病防治4问4答</title><datatime>2023-12-3 10:46:00</datatime><body>	12月2日，国家卫生健康委介绍冬季呼吸道疾病防治有关情况，以下为有关问答摘要：
	1
	问：流感已进入高发季，现在接种疫苗还来得及吗？
	答：
	当前正值流感的高发季节，之前没有接种流感疫苗的人群，现在接种流感疫苗仍然是有效的。接种流感疫苗可以有效减少感染，即使感染了，也可以减少发病，即使发病了也可以减轻疾病的严重程度。
	国内外的实践均证明，使用疫苗是最经济有效的预防手段之一，疫苗是安全的，只要按要求在专业机构接种，都能有良好效果，尤其是老年人和少年儿童，应积极接种流感疫苗等，保证正常的生活和学习节奏。
	——中国疾控中心病毒病所国家流感中心主任王大燕
	2
	问：如果患儿选择居家护理的话，这个过程中有哪些需要注意的地方？
	答：
	一是要注意气温的变化。
	二是要注意室内通风，减少室内病原的聚集。
	三是最好不要在室内出现吸烟，避免去人多嘈杂的地方。
	饮食方面。首先在生病期间，孩子营养要均衡，要丰富，但是也要特别注意清淡、容易消化，适当可以摄入一些蔬菜瓜果，但是要避免一些不健康的饮食。
	其次尽量避免摄入一些辣椒、炸薯条等等辛温的、煎炸的食物。
	第三尽量避免摄入一些高热的食物，尽量减少摄入一些甜品或者饮料等等。
	对于孩子还要特别注意的是补充足够的水分，不能以果汁来完全替代喝水。
	——广东省中医院儿科主任杨京华
	3
	问：南北方气候差异大，饮食习惯也不同，对儿童患者进行中医药辨证治疗过程中有何差异或特点？
	答：
	南方地区与北方有不同的气候特点，比如说在广东，现在气温还是比较高，但是早晚凉，所以南方如广东地区的这些孩子出现急性呼吸道感染，多数是以风热证为主。
	我们一般来讲，对于儿童急性呼吸道感染分风热和风寒两种，在南方地区是以风热为主要的证候特点。同时也会夹杂一些湿邪或者说是寒邪，出现夹湿的时候孩子会出现胃口不好，甚至呕吐和腹泻这种湿邪阻碍脾胃运化的症状，如果兼有寒邪的也可能外寒和里热的症状同时出现，外寒往往我们的孩子表现为高热、恶寒，有明显怕冷的症状，以及鼻塞、流清涕、打喷涕，但同时他也有咽痛、嘴唇红、大便干燥、小便黄短这种里热的症状，外寒与里热的症状同时出现。这种证候往往可能孩子全身的症状会比较突出，退热比较难退。
	我们说小孩有“三不足两有余”的特点，从中医的角度来说，孩子的脏腑功能都是不够的，尤其突出的是肺、脾、肾三脏功能的不足，但同时又有心、肝有余的特点，所以他在急性呼吸道感染以后，容易出现夹痰、夹滞、夹惊等表现，夹痰就是因为肺脏的功能受损，导致咳嗽、咯痰的表现。夹滞就是我们孩子感冒以后，容易出现消化道功能不好的一些症状，出现脾胃运化功能不好，胃口不好、舌苔厚腻、口气臭秽这些表现。夹惊我们也会看到个别的孩子在发热的时候，会突然间发生神昏抽搐，这就是儿童感冒的一些特点。但是在南方地区还容易出现夹湿的特点，湿邪如果侵犯人体的肌表，会觉得身体很困重、头重这种症状，更多的孩子因为湿邪侵犯人体的脾胃，会导致呕吐、腹泻、舌苔厚腻的表现，所以夹湿也是南方地区孩子感冒以后比较突出的特点。
	南方的孩子相对来说脾胃功能是更弱的，所以在感受邪气以后，我们在用药的时候要特别呵护孩子的脾胃功能，注意不要用太过苦寒的药物，也不要摄入太多寒性的食物，比如说生冷的水果、冰冻的饮料，因为进食这些食物，或者过用苦寒的药物，会导致孩子的阳气受损，从而出现疾病的加重或者迁延。谢谢。
	——广东省中医院儿科主任杨京华
	4
	问：有很多儿童在康复过程中，出现长时间反复咳嗽、流涕、食欲不振，这种情况怎么办？如何选用中药进行治疗和调理。
	答：
	儿童除了发热以外，常常会出现咳嗽的症状。在进行相应的抗感染、抗病毒治疗以后，往往会遗留一个症状就是咳嗽，有部分儿童咳嗽咳痰的症状会持续很长的时间，这类情况中医认为是由于疾病后期余邪未尽，正气已伤，中医采用辨证论治的方法，可以采用内服或者外治的方法，清解余邪、扶助正气、健脾化痰、止咳化痰，内服的药物包括有，根据患儿个体的情况来开取的中药或者中成药，还可以采用外治的方法，比如拔罐、穴位推拿等等，这些对于肺炎啰音吸收不好等情况都有较好的作用。
	中医调理在疾病的后期，咳嗽时间比较长，可以采用食疗的方法，比如咳嗽、痰多、痰白清稀的时候，我们可以用陈皮、生姜炖梨，用新鲜的梨，洗干净，不要去皮，挖去梨核，在梨中间加入陈皮丝、生姜丝，放在碗中，隔水蒸，喝汤吃梨。陈皮有较好的燥湿祛痰的作用，生姜有温肺化痰的作用，梨和梨皮具有润肺降火的作用。如果孩子表现为干咳、少痰，这种情况就可用百合、川贝来炖梨，百合和川贝都有滋阴润肺的作用，此外，我们还可以按照推拿、按摩的方法，起到一定的作用。
	——北京中医药大学东方医院儿科主任吴力群
	整理自健康中国
	(人民日报微博)【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>南方的孩子相对来说脾胃功能是更弱的，所以在感受邪气以后，我们在用药的时候要特别呵护孩子的脾胃功能，注意不要用太过苦寒的药物，也不要摄入太多寒性的食物，比如说生冷的水果、冰冻的饮料，因为进食这些食物，或者过用苦寒的药物，会导致孩子的阳气受损，从而出现疾病的加重或者迁延。在进行相应的抗感染、抗病毒治疗以后，往往会遗留一个症状就是咳嗽，有部分儿童咳嗽咳痰的症状会持续很长的时间，这类情况中医认为是由于疾病后期余邪未尽，正气已伤，中医采用辨证论治的方法，可以采用内服或者外治的方法，清解余邪、扶助正气、健脾化痰、止咳化痰，内服的药物包括有，根据患儿个体的情况来开取的中药或者中成药，还可以采用外治的方法，比如拔罐、穴位推拿等等，这些对于肺炎啰音吸收不好等情况都有较好的作用。我们说小孩有“三不足两有余”的特点，从中医的角度来说，孩子的脏腑功能都是不够的，尤其突出的是肺、脾、肾三脏功能的不足，但同时又有心、肝有余的特点，所以他在急性呼吸道感染以后，容易出现夹痰、夹滞、夹惊等表现，夹痰就是因为肺脏的功能受损，导致咳嗽、咯痰的表现。但是在南方地区还容易出现夹湿的特点，湿邪如果侵犯人体的肌表，会觉得身体很困重、头重这种症状，更多的孩子因为湿邪侵犯人体的脾胃，会导致呕吐、腹泻、舌苔厚腻的表现，所以夹湿也是南方地区孩子感冒以后比较突出的特点。</key_sentence></doc>