<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8557</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-03/10121745.shtml</url><title>“中国是绿色经济的推动者和践行者”</title><datatime>2023-12-3 10:38:00</datatime><body>	为促进国际社会深入了解中国绿色经济发展情况，以“戈壁滩上的葡萄酒产业”为主题的“驻华使节地方行”活动日前在宁夏举行。来自加纳、保加利亚、日本、澳大利亚、德国的驻华使节、外交官和外国地方政府驻华机构代表走进贺兰山，走入风格各异的葡萄酒庄，感受中国绿色发展的勃勃生机。
	规模产业，惠民增收
	每年11月，贺兰山酿酒葡萄种植区的数十万亩葡萄树迎来“冬眠”——已经干枯的葡萄藤蔓被埋进土里，以防冻伤，待到来年春天，再从土壤中重新挖出，上架、绑扎。“这附近村子里，几乎家家户户的工作都和葡萄相关。每年这个时候我都会在葡萄园打理葡萄藤。”在一处葡萄园，务工的村民王利群向客人们介绍。
	宁夏有近40年的葡萄酒酿造历史。葡萄酒产业每年为当地农民提供工作岗位超过13万个，农民收入中约1/3来自葡萄酒产业。
	“葡萄酒产业帮助民众增加收入，效果很不错。”走进一座酒庄的销售展示间，经过培训的当地村民正通过手机直播带货，这一幕让保加利亚驻华大使馆临时代办约尔达诺夫格外感兴趣。他表示，葡萄酒行业的发展能有效提高从业者收入水平，提升民众福祉。
	近年来，宁夏葡萄酒产业快速发展。目前，仅宁夏贺兰山东麓酿酒葡萄种植面积就达58.3万亩，占全国约1/3，酒庄228家，年产葡萄酒约1.3亿瓶。当地把葡萄酒产业作为一大特色优势产业，坚持商贸物流、电子商务等深度融合。
	如今，在黄河水的滋养、贺兰山的呵护下，葡萄酒产业已成为宁夏的一张对外名片。加纳驻华大使温弗雷德·哈蒙德表示，希望中国继续拓展国际市场，让更多人品尝到中国产葡萄酒，也让这一产业带来的红利能回馈更多民众。
	绿色经济，促进生态
	在宁夏银川市郊区的一座酒庄，由矿区废弃石头筑成的酒庄建筑吸引了客人们驻足、拍照。让大家好奇的是，这样一座酒庄竟然建在一片废弃矿坑之上。
	这是宁夏依靠发展葡萄酒产业进一步筑牢生态屏障的缩影。在葡萄园“深沟浅种”的种植方式和节水灌溉技术助力下，当地35万亩荒滩变成了绿洲，曾经的废弃矿坑变成了生态酒庄，葡萄园区变成了拦蓄工程，实现了葡萄酒与生态修复、环境保护、污染治理有机融合的高质量发展。
	“中国是绿色经济的推动者和践行者。”日本自治体国际化协会北京事务所所长近松茂弘表示，中国把荒凉的戈壁滩变成绿色宝地，还生产出优质葡萄酒，这是绿色发展的奇迹。
	此次宁夏行，外国客人们对中国经济绿色、蓬勃、可持续发展有了更多直观感受，葡萄酒产业背后是天更蓝、水更清的生态成就。
	“中国对生态保护作出了巨大贡献。”温弗雷德·哈蒙德表示，“作为一名生态学家和农业学家，我会把中国经验带回加纳。如果有人想寻找绿色发展方面的投资合作伙伴，我一定会推荐中国。矿坑治理，防沙治沙的麦草方格，清洁能源的高效利用……这里有太多故事值得向世界讲述。”
	文旅融合，未来可期
	随着葡萄酒产业的快速发展，葡萄酒庄成了游客到访宁夏的必选之地。
	“在贺兰山，每一座酒庄都如同一座宝藏值得探访。”德国驻华大使馆食品和农业参赞邓菲表示，中国葡萄酒产业的文旅融合做得很出色，成功的经验可供德国借鉴。
	“希望通过组织有关葡萄酒鉴赏、旅游活动及召开研讨会等形式，提高澳中两国消费者的认知和兴趣，为两国葡萄酒行业的文旅融合打造共同的旅行路线。”澳大利亚驻华大使馆公使衔参赞樊思明表示。
	以“绿”生“金”、文旅融合的发展方向，正指引着宁夏葡萄酒产业走上更高效的发展道路。统计显示，目前宁夏酒庄已有近半具备旅游接待功能，其中不乏4A级景区酒庄。在多个酒庄，旅游业带动的葡萄酒销售额占销售总额一半以上。
	“有的酒庄是中国园林式风格，有的将古代建筑风格与当地文化融为一体，有的是纯白色线性结构，有的又与连绵起伏的贺兰山融为一体，真是各有特色、百看不厌。”日本宫城县大连事务所所长小野光规表示，真想在这里多待几天，进一步体验中国文旅融合的魅力。(本报记者张文)
	来源：人民日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>此次宁夏行，外国客人们对中国经济绿色、蓬勃、可持续发展有了更多直观感受，葡萄酒产业背后是天更蓝、水更清的生态成就。为促进国际社会深入了解中国绿色经济发展情况，以“戈壁滩上的葡萄酒产业”为主题的“驻华使节地方行”活动日前在宁夏举行。来自加纳、保加利亚、日本、澳大利亚、德国的驻华使节、外交官和外国地方政府驻华机构代表走进贺兰山，走入风格各异的葡萄酒庄，感受中国绿色发展的勃勃生机。”德国驻华大使馆食品和农业参赞邓菲表示，中国葡萄酒产业的文旅融合做得很出色，成功的经验可供德国借鉴。</key_sentence></doc>