<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>856</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-23/10098765.shtml</url><title>南京40多位八旬老人租了辆“大篷车”30天游27城</title><datatime>2023-10-23 02:16:00</datatime><body>	如今，“说走就走”的旅行早不再是年轻人的专利。近日，南京一位老人拨打了扬子晚报新闻热线电话(025-96096)，讲述了自己的旅行故事。他们一群近八旬的老人，不报“夕阳团”，无需子女陪同，租一辆“大篷车”，在智能手机及旅游景区助老服务的有力支持下，尝试新玩法。一行人30天游玩了国内27个城市，行程超2万里，人均花费不超过6000元。	接受采访时，有老人乐呵呵地说：“我们想趁着夕阳红这样宝贵的时光，走遍祖国的大好河山。”紫牛新闻记者闫春旭万惠娟
	图片和视频素材：记者拍摄，部分由受访者提供
	1几十年老友相聚，一起旅行吧去看看祖国的大好河山
	今年78岁的王朋前老人是此次旅行的组织者。退休前，他在牙膏厂做销售工作，因为经常出差，去过全国很多地方，因此他主要负责规划旅游线路和观光景点。
	王朋前告诉记者，这次旅行一共有44位老人参加，他是年龄最小的，年龄最大的83岁。“年轻时，我们一同在连云港云台农场劳动，结下深厚的感情。”王朋前称，他们从2019年开始策划此次旅行，因为疫情推迟到今年7月份出发。今年78岁的王凯利老人告诉记者，年轻时没有时间玩，现在闲下来了，想好好享受晚年生活。“我们年龄大了，很多旅游团就不接待了，实际上我们精力很好。另外，旅游团的行程太紧，也不适合我们。”
	最后，他们决定租一辆大巴车，尝试自助游，同时成立了以王朋前为首的三人小组。熟悉智能手机操作的负责订住宿，每到一个城市，提前用APP搜索并跟商家谈妥团购价；沟通能力强的负责餐饮，寻找卫生实惠的餐馆；而王朋前主要负责线路和景点。
	出发前，每位老人都买了旅游意外险，还签了免责承诺书。“好在大家的子女都非常理解、非常支持。”王朋前说。
	230天走过27城，行驶超两万里壮丽景色留下深刻印象
	7月12日，他们乘坐大巴车从南京出发，并将此后要陪伴自己30天的大巴车亲切地称作“大篷车”。一个月时间里，他们游玩了日照、秦皇岛、阿尔山、漠河、哈尔滨、大连等27个城市，行程超两万里。
	搭配长裙和五彩丝巾，高举自拍杆喊一声“茄子”，摆个造型再来张大合照，旅游“专属”必须安排一下；网红景点、特色美食也不能错过。
	王朋前回忆道，他们乘车前往阿尔山火山口一带的中心景区时，尽情欣赏了火山喷发后形成的美景。到石塘林后，又纷纷去观赏因火山堰塞形成的杜鹃湖，此湖因每年5月周边杜鹃花盛开而得名。众人看到小松鼠活跃在石缝里，纷纷拍照留念。在天池山脚下吃过午餐后，部分老人还步行登阶上天池。
	王朋前告诉记者，他们从金河启程前往漠河的途中，遇到因泥石流造成道路泥泞坑洼的情况，大巴车晃动不已，吓坏了众人。穿越呼伦贝尔大草原时，“大篷车”行驶了将近两天时间，好在大家都坚持下来了。
	此行，他们最喜欢到各地的纪念馆、博物馆参观。他们先后去了诺门罕战役遗址陈列馆、中东铁路博物馆等。每当走进这些地方，王朋前等人都能够感受到厚重的历史记忆。
	3旅途中有惊喜有意外一次疏忽差点提前结束旅行
	虽然王朋前提前制定了行程，但还是经常遇到计划之外的事情。第一天就出师不利，有位老人带了胰岛素，但是放胰岛素的小冰箱烧坏了，他们又匆忙到当地医院找药。7月17日晚上，他们住在了吉林省松原市。78岁的老刘(化名)因为贪杯多喝了一点酒，夜里出来散步时一下栽倒了，严重脑出血，众人立马把老刘送到医院抢救。
	王朋前得知消息后感到非常紧张，有了取消活动的想法。他把四个组的组长喊到一起，召开了紧急会议，讨论是继续前进，还是撤退。“大家觉得这个活动策划了四年之久，是大家的共同愿望，不能撤退，继续往前。”
	老刘的哥哥也通情达理，觉得责任不在大家，便留下照顾弟弟。等患者的家人赶到松原后，众人才继续出发。不过这件事发生后，王朋前始终处在紧张中，害怕再出事。“大家都是七八十岁的人了，再出现这种情况，我真的担当不起。”令众人感到欣慰的是，后面的行程一帆风顺，没再出现意外。
	王朋前称，老刘在当地医院治疗了一个多月才回南京。“他住院时，还发生了一件很感人的事情，他哥哥身上钱带得不够，那家医院垫付了10万元手术费。”
	此外，他们一行人到呼伦贝尔根河市精河区时，因为酒店价格上涨，超出预算，他们便打散队伍，各自寻找住所。“大部分人都找到了小宾馆或者家庭民宿，六七十就住了一晚。”王朋前说。
	王凯利补充道，他原本计划找不到宾馆就睡在车上，幸运的是，他最后找到一户人家，在客厅里搭了个地铺，花30元住了一晚。
	4通过唱歌缓解旅途疲劳建议老年人包车旅行要量力而行
	78岁的程瀛老人是“大篷车”文艺之声主持人，退休前是一名教师。旅途中，他会通过各种方式激发大家的热情。据程瀛介绍，每天上午会有一个多小时的文艺表演，有人唱歌，有人讲故事，还有人跳舞，场面好不热闹。“每天会有六七个节目，我每天也都会唱三首歌，天天不重样。”
	王朋前告诉扬子晚报/紫牛新闻记者，他们这个老年团每到一个地方都会引来好多人的好奇。“很多饭店老板既惊讶又欢喜，他们很长时间没有接待过这么多人了，知道我们是自发组织的旅游团后都特别佩服我们。”
	这趟旅行花了多少钱？王朋前说，因为景区对70岁以上老人都免门票，省了不少钱，租车花了6.2万，住宿和餐饮每人收4200元。总的算下来，人均花费不到6000元。
	回忆起这趟旅行，王朋前兴奋不已。他笑着说：“大家的共同感受是，出去旅游越玩越开心，感情变得越来越深厚。三分之一的人有基础病，但出奇得很，大家都坚持下来了，有的人说一些小毛病都没有了。”程瀛也笑着说：“大家的友谊增加了，老年人的兴趣也充分发挥了。”
	王朋前表示，这次旅行是收官之作，“因为大家年龄都比较大了，考虑到大家的健康，以后不会搞那么大的活动了。不过我们还是会继续在小范围内组织短途旅行，充分享受晚年生活。”
	王朋前称，自从他们旅游归来，身边不少老年人纷纷向他取经，希望能够来一场“说走就走”的长途旅行。他建议：“首先要有一个‘心脏’，要有一个愿意为团队奉献的人，其次要量力而行、未雨绸缪，要保重自己的身体，把各种药品和辅助医疗器械都带着。”程瀛也补充道：“不能喝酒，也不要带含有酒精的饮料，最关键的是大家要团结一致，互帮互助，这样才能完成旅行。”
	《扬子晚报》2023年10月23日A03版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>王朋前告诉扬子晚报/紫牛新闻记者，他们这个老年团每到一个地方都会引来好多人的好奇。王朋前告诉记者，这次旅行一共有44位老人参加，他是年龄最小的，年龄最大的83岁。今年78岁的王朋前老人是此次旅行的组织者。王朋前表示，这次旅行是收官之作，“因为大家年龄都比较大了，考虑到大家的健康，以后不会搞那么大的活动了。</key_sentence></doc>