<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8578</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-03/10121684.shtml</url><title>文学如何通过“盛典”触达更多读者？</title><datatime>2023-12-3 07:34:00</datatime><body>	“茅奖之夜”多平台直播，获奖作家走到聚光灯下——
	本报记者吴丽蓉
	《工人日报》(2023年12月03日03版)
	阅读提示
	11月19日晚，多平台直播的“2023中国文学盛典·茅盾文学奖之夜”举行，五位作家走到聚光灯下领受中国文学最高荣誉。对于作家而言，提高作品的质量是根本，转变与时代、与读者联系的方式同样重要。
	现场公布授奖辞、获奖作家登上舞台发表感言、多平台直播……11月19日晚，“2023中国文学盛典·茅盾文学奖之夜”在茅盾故里浙江乌镇举行，五位作家在这里领受中国文学最高荣誉。
	从2022年第八届鲁迅文学奖颁奖典礼开始，中国作协全力打造以茅盾文学奖、鲁迅文学奖、全国少数民族文学创作骏马奖、全国优秀儿童文学奖四大奖项为核心的“中国文学盛典”，可以说是新时代文学发展的“破圈”之举。文学如何通过“盛典”触达更多读者？
	作家走到聚光灯下
	聚光灯下，作家杨志军、乔叶、刘亮程、孙甘露、东西领取了第十一届茅盾文学奖。颁奖典礼上，还播放了五位获奖作家自己配音旁白的主题短片，以短视频的方式展现作家形象，探寻他们文学创作的精神密码。
	“希望大家通过这五部短片，从新的角度认识作家，认识文学。”“茅奖之夜”总导演陈学武说。
	这次盛典将文学颁奖典礼与舞台表演相结合，以优质出彩的歌舞节目，串联起各个环节。值得一提的是，典礼还采用多形式、多渠道的平台进行直播，面向全社会展示新时代文学的发展态势。陈学武期待这台晚会能够让观众更广泛地接收到获奖作品的信息，对作家作品、对文学产生随之而来的兴趣。
	从传统的“圈内”发奖，到面向公众的“盛典”，这样的改变，可以看成是中国文学界的“破圈”之举。中国作协相关负责人表示，这样的一场盛典，是优秀的作家和作品应该享有的荣誉与尊严，也是文学在新的文化环境和传播格局下应该作出的努力与尝试。
	文学的多层次“破圈”
	除了“茅奖之夜”，这次文学盛典还有一系列配套活动，包括获奖作家座谈会、“新时代山乡巨变创作计划”“新时代文学攀登计划”推进会、网络作家座谈会、新时代文学跨界传播论坛等。这些活动，都在试图打破线上线下、场内场外、圈内圈外的局限。
	事实上，近年来文学的多层次“破圈”正在显现。文学作品的“再创作”，就是当下的一个热门话题。影视化、有声化，都是符合当下大众需求的阅读形态的延伸。
	东西是较早实现文学作品改编的作家之一，他认为，小说可以搭影视改编的顺风车，却又要保持文学的理想追求。影视剧青睐的是有新意的文学母本，而不是格式化的作品。文学的“破圈”最终都建立在写作的创新与突破之上。孙甘露的《千里江山图》开发了“红色剧本杀”、同名广播剧，电视剧、舞台剧等改编版本也在酝酿之中。
	在短视频平台上，读书类短视频正在拥有更多观众。《2023抖音读书生态数据报告》显示，过去一年，抖音平台上书香浓郁，时长超过5分钟的读书类视频发布量同比增长279.44%，读书类视频播放量同比增长65.17%，直播观看人次则同比增长近1倍。
	刘亮程在抖音、小红书等社交平台上注册了账号，在他看来，通过短视频可以将读者引向一个长故事，让大家关注作家创作的广阔世界。他也惊喜地发现，在短视频的世界里，不少读者将他的文学作品进行二次剪辑，解读出更有趣的内涵。
	当然，对作家来说，“破圈”并非写作的最终追求。正如杨志军所说，面对“破圈跨界”一定要保持清醒的头脑，既要看到它在传播推广方面的优势，也要看到它催人浮躁的一面。作品可以“出圈”，但作家不可以把这当作自己的写作目的。
	文学和生活的关联
	在乔叶看来，哪里有生活，哪里就有文学。哪里有人性的光芒闪耀，哪里就有文学。文学应该向着鲜活的生活敞开，让所有的人都能进来。
	话说回来，人们为什么会观看一场文学颁奖礼的直播？中国社科院文学研究所青年学者霍艳撰文指出，除了看到神秘的作家、感兴趣的作品，他们更想看到文学与生活、时代的关联，不光是娱乐消遣也不仅是反映现实，而是带来一种全新看待生活的角度和改变生活的可能。
	如何把这种关联表现出来，将会是今后各种文学颁奖礼的努力方向。霍艳认为，文学颁奖只是锦上添花，文学“出圈”也只是第一步，重要的是生产出好的作品，重建和生活的关联，打动人们的内心。
	在新时代文学跨界传播论坛上，与会者谈到，文学是最古老的“元宇宙”，文学在做一件反映现实而超越现实的事。对于作家而言，提高作品的质量是根本，转变与时代联系的方式同样重要。文学终会海纳百川，在全媒体时代容纳更多内容，触达更多读者。
	吴丽蓉
	吴丽蓉【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>11月19日晚，多平台直播的“2023中国文学盛典·茅盾文学奖之夜”举行，五位作家走到聚光灯下领受中国文学最高荣誉。中国社科院文学研究所青年学者霍艳撰文指出，除了看到神秘的作家、感兴趣的作品，他们更想看到文学与生活、时代的关联，不光是娱乐消遣也不仅是反映现实，而是带来一种全新看待生活的角度和改变生活的可能。除了“茅奖之夜”，这次文学盛典还有一系列配套活动，包括获奖作家座谈会、“新时代山乡巨变创作计划”“新时代文学攀登计划”推进会、网络作家座谈会、新时代文学跨界传播论坛等。东西是较早实现文学作品改编的作家之一，他认为，小说可以搭影视改编的顺风车，却又要保持文学的理想追求。</key_sentence></doc>