<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>858</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/10-23/10098763.shtml</url><title>《看不见的顶峰》北京首映 张洪：登顶珠峰给更多人带来力量</title><datatime>2023-10-23 02:02:00</datatime><body>	张洪：登顶珠峰能给更多人带来力量【《看不见的顶峰》北京首映，导演范立欣、盲人登山家张洪等人分享影片拍摄的幕后故事】
	10月20日，由范立欣执导的纪录电影《看不见的顶峰》在北京举办全国首映礼。映后，导演范立欣、盲人登山家张洪、张洪妻子夏琼、登山向导强子、摄影指导王振来到现场与观众互动，并分享影片拍摄的幕后故事。
	谈感受
	张洪妻子：“他能安全回来，是上天给我最好的礼物”
	北京时间2021年5月24日11时15分，尼泊尔当地时间9时，中国盲人攀登者张洪从珠穆朗玛峰南坡成功登顶，成为亚洲第一位、世界第三位登顶珠峰的盲人攀登者。活动现场，张洪说，别人登珠峰，是从地面爬到顶峰，而他是先从“地狱”爬到地面，再从地面爬到顶峰。为了登顶珠峰，他准备了五六年时间，有着超乎常人的训练量，每天早上4点起床，负重30公斤，爬3-5个小时的楼梯，“我只有多一分训练，才能够多一分安全”。
	2001年5月25日，美国登山家艾瑞克在没有拖累队友的前提下，成为世界上第一个登顶珠峰的盲人。张洪觉得，自己也是盲人，别人能够做到的事情，他也能够做到。“我有足够的信念，也相信我的爱人在背后给我的支持”。后来，张洪在思考登顶珠峰这件事情会给他带来什么的时候，他慢慢意识到，它的意义是不仅能够给自己带来自身存在的价值，还能够给社会上更多人带来一些力量。
	张洪的妻子夏琼在丈夫最初接触登山这件事时，就表示出支持态度。首映礼现场，夏琼动情地说：“我是全世界第一个支持张洪登珠峰的人”。她觉得，老天已经夺走了张洪的光明，她不能再去夺走他的梦想。不过，在张洪登顶珠峰的过程中，夏琼也陷入了无尽的思念和担忧，她将对丈夫的思念转化到了工作中，努力钻研自己的推拿技术，“他能安全回来，我觉得这是上天给我最好的礼物”。
	谈幕后
	范立欣：“三年拍摄360多小时素材剪辑一年多”
	活动现场，导演范立欣也十分激动，他分享了前段时间上海路演遇到的一位盲人观众，那位盲人朋友说，这部电影我只哭了一次，就是从头到尾。范立欣回忆起那三年的拍摄，觉得自己收获特别大，拍完之后和张洪、夏琼就像家人一样。范立欣透露，整个纪录电影拍摄了360多小时的素材，“剪辑是一个漫长的过程，剪了一年多时间，先是变成10小时、8小时、7小时、6小时、5小时，真的是有太多漂亮的镜头，比如珠峰绝美的风景、银河等都忍痛割爱了”。
	摄影指导王振是高海拔摄影师，本身从事登山运动，2019年就曾登顶过珠峰。活动现场，他透露，这次纪录电影拍摄，在海拔8700米的时候，因为氧气出现问题，最后将氧气留给了张洪。巧合的是，电影上映日期10月27日正好是他的生日。
	同样在海拔8700米的珠峰，将氧气留给张洪的还有向导强子。首映礼现场，强子聊起和张洪的相识是2019年攀登7000多米的慕士塔格峰，在攀登过程中两人彼此了解。“我对他是否能够攀登珠峰有一个很好的评估”，强子说，接下来两人一起训练，因为张洪是盲人，需要一些外力的协助，就建立了攀登珠峰的关系，做他的向导。在整个过程中，两人也会有情绪上的崩溃，心态也在发生改变，但一直在坚持。在强子看来，像登珠峰这种长时间面对极限环境的挑战，很多时候就是一个“熬”，一直熬到底，就能够见到曙光。
	纪录电影《看不见的顶峰》从旁观者的视角，真实客观地记录了盲人张洪从做出决定，到前期筹备训练，和向导相互磨合，攀爬珠峰，直到最后成功登顶的全部过程。
	据悉，该纪录电影由北京欣欣向阳影视文化发展有限公司、咪咕视讯科技有限公司、上海淘票票影视文化有限公司、保利影业投资有限公司共同出品，北京新京报传媒有限责任公司、西藏广播电视台联合出品，中央宣传部电影数字节目管理中心予以支持，中国残疾人事业新闻宣传促进会指导完成。
	新京报记者滕朝
	《新京报》2023年10月23日第A11版【编辑:刘星辰】
</body><key_sentence>张洪：登顶珠峰能给更多人带来力量【《看不见的顶峰》北京首映，导演范立欣、盲人登山家张洪等人分享影片拍摄的幕后故事】。映后，导演范立欣、盲人登山家张洪、张洪妻子夏琼、登山向导强子、摄影指导王振来到现场与观众互动，并分享影片拍摄的幕后故事。纪录电影《看不见的顶峰》从旁观者的视角，真实客观地记录了盲人张洪从做出决定，到前期筹备训练，和向导相互磨合，攀爬珠峰，直到最后成功登顶的全部过程。“我对他是否能够攀登珠峰有一个很好的评估”，强子说，接下来两人一起训练，因为张洪是盲人，需要一些外力的协助，就建立了攀登珠峰的关系，做他的向导。</key_sentence></doc>