<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8582</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-03/10121677.shtml</url><title>“冲浪运动”热度升 迈入3.0体旅时代</title><datatime>2023-12-3 06:27:00</datatime><body>	“去做风吧，做不被定义的风。”万宁旅游公路上，人们御风骑行。置身山海间，美丽的滨海风光让人如痴如醉。
	近年来，随着海南自贸港“零关税”、低税率等政策红利逐渐释放，海南省体育产业投资效应不断聚集，万宁作为新型旅游目的地，体旅消费正快速增长。
	万宁市历史悠久，有着深厚的文化底蕴与独特的风土人情。绵延109公里的海岸线上，分布着山钦湾、石梅湾、日月湾等10多个海湾，海面上坐落着大洲岛、加井岛、神州半岛等7个岛屿和半岛，还有2个独特的内海。海洋、海岛、海岸线、海湾、环岛风景道等共同构成了滨海一线得天独厚的旅游资源，为海上冲浪、桨板和骑行等体育旅游项目提供了优质空间。
	“如果说旅游的1.0时代指观光型旅游，2.0时代是体验型、度假型旅游，经过几年努力，万宁目前已进入打造技能型、有黏性的3.0体旅时代。”万宁市旅游和文化广电体育局局长姚旺说。
	“冲浪运动”热度升
	近年来，万宁市以“冲浪运动”为主打特色，积极开展玩海、徒步、低空飞行等全民参与的“海陆空”新潮业态，设置有关运动证件考取项目，提高旅游黏性，吸引了许多喜爱冲浪等水上运动的年轻人来万宁游玩。
	“我和朋友做足了功课才来日月湾练习冲浪。”穿着冲浪服，涂着彩色防晒泥，抱着蓝色冲浪板的游客梁冰说，因为靠近外海，日月湾年均海水温度为26.5℃，即使在冬季冲浪也不会太冷，每年10月份到次年3月份都是冲浪的绝佳时间。
	日月湾位于海南省万宁市礼纪镇，是世界上拥有高质量定点浪型和沙滩浪型的海域之一，这里阳光充足，水质清澈，水温适宜，海浪绵长且有力。冬季是日月湾的最佳冲浪季节，这个时候起浪频率高，大浪高达4米，吸引世界各地的冲浪爱好者到此“浪尖起舞”。
	据统计，来万宁旅游的游客中八成以上是自驾游，年龄在20岁至35岁之间。不久前，一位网络博主发帖说“自由、青春、热烈，是我在万宁这半个月的关键词，这里的旅游氛围太适合年轻人了”。打开抖音、快手、微博等社交软件可以看到海量的万宁“玩法”，比起旅游城市的快节奏，这里更适合慢节奏的深度游玩。
	正是这些创意玩法，让万宁热度迅速攀升，日月湾、石梅湾、神州半岛等旅游区自驾游车辆排起长龙。今年前三季度，万宁累计接待游客总数642.64万人次，同比增长50.17%，实现旅游总收入53.78亿元，旅游市场消费活力显著。
	挖掘新业态旅游资源，培育中国滨海体育旅游高地。从前，万宁因兴隆热带植物园等为世人所知；如今，随着年轻游客成为旅游主力，体验露营、冲浪、潜水、帆船、游艇等多元化场景的旅游方式，成为今年万宁旅游新的增长点。人气暴涨的同时，也带火了住宿餐饮等各类场所，实现了二次消费。
	“在培育新兴产品业态方面，我们不断丰富旅游产品供给，精心打造东山羊、兴隆咖啡、体育装备、潮玩音乐等产品，举办了多项涵盖冲浪、垂钓、沙滩运动等新业态板块的省级和国家级大型体育赛事。”姚旺说。
	跑出赛事“加速度”
	ISA世界长板冲浪锦标赛、ISA世界桨板冲浪锦标赛、WSL世界挑战者系列赛……各种世界级冲浪赛事在万宁不断开赛。自2010年起，万宁依托自身独特的冲浪条件和资源，成功举办了12届国际冲浪比赛。全国冲浪锦标赛、全国冲浪冠军赛、全国青少年冲浪锦标赛等国内顶级赛事也在此举办，累计吸引来自40多个国家和地区的3000余名顶尖运动员参加。这些赛事有力提升了万宁体育旅游目的地品牌知名度，树立了万宁新形象。
	目前，冲浪国家队与7支全国专业级省市冲浪队伍常驻日月湾训练。在品牌赛事带动下，日月湾冲浪产业蓬勃发展，由此带动周边的田新村群众收入大幅增长，构建了以冲浪俱乐部、民宿、餐饮为主的冲浪配套产业共建模式。时至今日，田新村返乡就业村民超百人，带动本村村民就近就业420余人。
	“一中心+三基地”顺利布局。今年前三季度，在石梅湾旅游度假区获评国家体育旅游示范基地、国家潜水南方训练基地落地石梅湾、国家摩托艇南方训练基地落地神州半岛的基础上，万宁（神州半岛第一湾、日月湾、石梅湾）成功入选首批国家水上（海上）国民休闲运动中心试点单位，王府井免税港、艾美酒店获评省级文明旅游示范单位。万宁正走出一条新型旅游发展之路，实现了从传统休闲观光旅游向体验型、技能型旅游目的地的转型升级，向着国际滨海旅游度假城市、国际体育旅游目的地迈进。
	围绕“一湾一品”体育产业战略布局，万宁在神州半岛打造海上摩托艇运动核心业态，常态化举行摩托艇冬训和各类休闲体育赛事，形成了赛事活动成熟、产业带动明显、人民共享发展的产业地标。
	不久前，2023年全国摩托艇技能（初级）教练员培训班（万宁站）在神州半岛国家摩托艇南方训练基地圆满结束，来自全国各地的20多名摩托艇从业者参加培训，考核合格的学员将取得国家体育总局水上运动管理中心颁发的全国摩托艇技能（初级）教练员证。万宁冲浪、潜水、摩托艇项目的培训日趋正规化。
	《极限挑战》《快乐再出发》等热门节目全方位展现了万宁地方特色，为万宁体育旅游市场“引流”。“我们还创作推出一系列玩海、踏浪等特色旅游攻略，并联合国内外主流媒体平台进行联动宣传，万宁体育旅游品牌国际知名度和影响力显著提升。”万宁市旅游和文化广电体育局副局长苏小鸣说。
	打造百亿产业
	构建旅游消费新篇章。万宁策划了“酷酷的海南”等系列宣传活动，推出一系列玩海、踏浪等特色旅游短视频和攻略，结合抖音露营歌会、蔚蓝新生音乐节等，发掘万宁本地的文化资源，融入侨乡、东山岭、日月湾等地域文化IP，推出特色旅游线路，受到消费者的喜爱。
	同时，万宁进一步做好“旅游+体育+消费”文章，积极引导王府井免税港申报国家级旅游休闲街区，助力构建东部免税消费中心，将王府井打造成以户外体育为特色的免税港，开辟体育服饰品牌和冲浪、滑板等专业体育装备用品专区。
	近10年，滑板作为一项极限运动，一直是“Z世代”证明自我、挑战极限的表达方式，玩滑板不仅是年轻人“潮酷”的标签，也是一种通过运动表达自由的方式。位于万宁王府井国际免税港西区的滑板公园，在运营初始就吸引了来自各地的滑板爱好者。“酣畅淋漓，太尽兴了！运动完还可以就近吃顿美食、喝杯奶茶。”双翘滑板选手李木子说。
	“滑板公园建成后一直免费对外开放，我们致力于打造热带氛围拉满的街头运动胜地和赛事级陆冲公园，未来还将引入更多的特色免税及完税体育用品，将免税港打造成海南东海岸食住游购娱目的地，成为万宁城市新亮点、新地标。”王府井国际免税港市场部经理姜畔说。
	逛夜市、赏夜景、享美食……多彩的“夜经济”丰富了人们的夜生活，激发了消费新活力。假日期间，万宁围绕体育旅游打造露营、潮玩音乐等旅游产品，截至今年9月份，滨海酒店平均入住率从2020的30.79%上升至64.18%。
	苏小鸣表示，接下来，将进一步挖掘万宁优质体育旅游文化资源，积极联动免税消费释放新活力，举办各类国际知名品牌赛事，探索旅游产品开发新渠道，强化“体育+旅游+文化+消费”的产业品牌价值，培育体育旅游消费新业态新热点，着力推动旅游产业向着百亿元级产业迈进。
	王伟【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>今年前三季度，在石梅湾旅游度假区获评国家体育旅游示范基地、国家潜水南方训练基地落地石梅湾、国家摩托艇南方训练基地落地神州半岛的基础上，万宁（神州半岛第一湾、日月湾、石梅湾）成功入选首批国家水上（海上）国民休闲运动中心试点单位，王府井免税港、艾美酒店获评省级文明旅游示范单位。苏小鸣表示，接下来，将进一步挖掘万宁优质体育旅游文化资源，积极联动免税消费释放新活力，举办各类国际知名品牌赛事，探索旅游产品开发新渠道，强化“体育+旅游+文化+消费”的产业品牌价值，培育体育旅游消费新业态新热点，着力推动旅游产业向着百亿元级产业迈进。同时，万宁进一步做好“旅游+体育+消费”文章，积极引导王府井免税港申报国家级旅游休闲街区，助力构建东部免税消费中心，将王府井打造成以户外体育为特色的免税港，开辟体育服饰品牌和冲浪、滑板等专业体育装备用品专区。近年来，万宁市以“冲浪运动”为主打特色，积极开展玩海、徒步、低空飞行等全民参与的“海陆空”新潮业态，设置有关运动证件考取项目，提高旅游黏性，吸引了许多喜爱冲浪等水上运动的年轻人来万宁游玩。</key_sentence></doc>