<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8598</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-03/10121659.shtml</url><title>“丽心工作室”力促涉案未成年人“立新”</title><datatime>2023-12-3 05:19:00</datatime><body>	□　本报记者　刘欢
	□　本报通讯员宋翔宇吴晓梦
	左边捧颗心，右边捧颗心，两个人一大一小，并在一起又组成一颗心。这是湖北省武汉市武汉经济技术开发区人民检察院未成年人检察工作室——“丽心工作室”的标志。
	“两人以心换心，真诚相待，沟通交流，展现出检察官对未成年人的爱心、诚心、信心。”“丽心工作室”负责人、武汉经开区检察院第一检察部主任王丽解释说，丽心是“砺心”“立新”的谐音，意在磨炼心志、改过自新。
	“丽心工作室”自2016年成立以来，王丽和同事们用心用情办理每一件涉未成年人案件，为广大青少年撑起一片法治晴空。
	严惩侵犯未成年人犯罪
	未成年人健康成长关系国家未来和民族命运。
	“丽心工作室”在严把证据关的前提下，坚持从快、从严办理侵害未成年人权益犯罪案件，特别是性侵害未成年人及妇女的强奸、猥亵案件。
	承办检察官积极与公安机关沟通，提前介入引导侦查取证，加强证据收集，依法严厉惩治犯罪分子。2022年至今，武汉经开区检察院就10起性侵未成年人案件向法院提起公诉，其中3人被判处10年以上有期徒刑。
	“丽心工作室”在惩治犯罪同时注重保障涉案未成年人合法权益。
	在一起发生在旅馆的未成年人强奸案中，案件给涉罪少年和受害人造成巨大压力，甚至产生紧张、恐惧、焦虑等负面情绪。“丽心工作室”邀请心理专家对其进行心理测评和心理疏导，引导其理性面对问题。针对案件中反映出的住宿经营者怠于履行强制报告义务，承办检察官向相关行政机关发出检察建议，要求加强辖区内旅馆业监管，提升从业人员守法经营、规范管理意识。
	办案过程中，“丽心工作室”注重总结类案特征，对近3年性侵未成年人案件情况进行总结归纳，向当地教育部门制发社会治理类检察建议，阐述案发原因、推动预防方案制定，加强犯罪预防。
	据统计，“丽心工作室”自成立以来共办理案件175件274人，获评武汉市“青少年维权岗”称号，相关案件获评武汉市检察机关“未检十大精品案件”。
	助力涉罪未成年人回归
	未成年人小黄因年少无知，偶然间打开命运的“魔盒”，被卷入一场网络犯罪……今年2月以来，武汉经开区检察院基于真实案件改编的微视频《魔盒》，在互联网广泛传播。
	2021年，小黄等4名高中生为获取非法利益，明知他人实施网络犯罪活动，仍通过介绍人收购多个银行卡，并交与他人用于网络犯罪活动。“丽心工作室”检察官秉承“教育、感化、挽救”的方针和“教育为主、惩罚为辅”的原则，通过社会调查、心理疏导对未成年犯罪嫌疑人进行为期六个月的个性化考察帮教，决定对其不起诉。
	2022年夏天，小黄和同学们带着大学录取通知书找到检察官，分享他们走上人生正轨的喜悦。
	在王丽看来，未成年人检察工作不仅是办案，更重要的是通过大量的教育感化挽救工作，使这些孩子实现自我成长、重新回归家庭、顺利融入社会。
	2017年，武汉经开区检察院与江汉大学合作创建心理健康教育实践基地，探索完善涉罪未成年人心理测评机制与帮教方案，由该校指派高级心理咨询师对涉案未成年人进行帮扶教育、心理疏导、人生规划和再犯预防，为失足未成年人搭建回归社会平台。
	近年来，双方合作不断深化，共建“心港湾”未成年人观护基地，实施心灵伙伴计划及文化浸润项目，由江汉大学教育学院应用心理学专家与涉案未成年人“结对子”，进行心理测评与心理疏导，帮助涉案未成年人早日步入社会正轨。
	2022年以来，先后有8名未成年犯罪嫌疑人纳入“心港湾”未成年人观护基地，现已全部考察帮教合格，依法作出不起诉决定。
	全力防范未成年人犯罪
	“哪些行为属于不良行为？”
	“没有达到刑事责任年龄是不是就不用承担法律责任了？”
	……
	9月1日，武汉经开区第一中学，“丽心工作室”检察官黄金钰为八年级学生上开学第一课，宣讲预防未成年人犯罪法。为学生们上法治课，黄金钰已是驾轻就熟。
	近年来，“丽心工作室”积极开展法治宣传，创新开展犯罪预防工作，实现法治进校园全覆盖。
	武汉经开区检察院领导班子成员和未检条线全体检察官全部担任辖区学校法治副校长，在开展法治宣讲同时，积极参与学校矛盾纠纷化解，创造和谐校园环境。
	“丽心工作室”通过线上直播、线下授课等方式，开展全方位、多形式的法治宣传——
	在线上，联合武汉经开区教育局开通网上“云课堂”，定期通过直播方式为辖区中小学生上法治课，播放自制普法宣传视频；
	在线下，每年儿童节前夕，组织检察开放日活动邀师生参加；寒暑假期间，进入社区开展法治讲座……
	今年7月，武汉经开区检察院与区关工委、团区委、区妇联等多部门联合成立家庭教育指导站，凝聚社会各方力量，进一步提升家庭教育水平，维护未成年人合法权益。
	“我们将秉持‘精’字理念，严格落实未成年犯罪嫌疑人特殊制度，开展更精细化帮教，最大限度挽救涉罪未成年人。”武汉经开区检察院党组书记、检察长吴洪江说。【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>9月1日，武汉经开区第一中学，“丽心工作室”检察官黄金钰为八年级学生上开学第一课，宣讲预防未成年人犯罪法。2017年，武汉经开区检察院与江汉大学合作创建心理健康教育实践基地，探索完善涉罪未成年人心理测评机制与帮教方案，由该校指派高级心理咨询师对涉案未成年人进行帮扶教育、心理疏导、人生规划和再犯预防，为失足未成年人搭建回归社会平台。办案过程中，“丽心工作室”注重总结类案特征，对近3年性侵未成年人案件情况进行总结归纳，向当地教育部门制发社会治理类检察建议，阐述案发原因、推动预防方案制定，加强犯罪预防。“丽心工作室”检察官秉承“教育、感化、挽救”的方针和“教育为主、惩罚为辅”的原则，通过社会调查、心理疏导对未成年犯罪嫌疑人进行为期六个月的个性化考察帮教，决定对其不起诉。</key_sentence></doc>