<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8599</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-03/10121658.shtml</url><title>“一束花”让美术类考生“犯了难”</title><datatime>2023-12-3 05:19:00</datatime><body>	这个周末，江苏2024艺术类省统考正式“开锣”。这是艺考改革落地后，江苏迎来的首次艺术类省统考，对考生的文化课成绩要求有所提高，专业能力评价方式和考查内容也有不小的变化。“一束花”成为了首日考题中，美术类考生颇为“秃头”的难点。
	扬子晚报/紫牛新闻记者杨甜子
	现场
	担心颜料不能及时干，考生行囊里带上了吹风机
	2日下午开考前，考生们背着画板、提着颜料盒和小板凳，有序进入考场。南师附校考点外，考生姚彤的父亲姚先生正在仔细帮孩子检查考试用品有没有漏带。调色盘、水粉笔、吸水海绵、水桶、纸胶带，还有一个小小的吹风机，“天气冷，画在纸上的颜料不容易干，用吹风机可以防止水粉画未干，粘到其他人的试卷。”
	姚先生告诉记者，孩子小学时就对美术比较感兴趣，到高一下学期的时候决定选择去艺考。但学美术不是一件容易的事情，“喜欢美术不等同于能轻松考得专业高分，孩子为了准备艺考，每天六点半起来准备上早课，除了花两个小时用来复习文化课，其他时间都是泡在画室里练习专业课，虽然老师安排的练习时间是到晚上九点半结束，但孩子经常练习到晚上十二点多，不画完基本不会回去睡觉。”
	为了多个机会，省统考之后还要再战校考
	艺术统考后是继续备考校考还是全力复习文化课？这是当前许多考生和家长正在考虑的问题。2024艺考新政，对于考生文化课的要求越发提高。
	“省统考的确提升了考试的公平性，另一方面越来越多艺考生希望通过统考的优异成绩考取重点院校，考生的竞争压力会变大，所以参加校考无疑是多了一次冲击专业名校的好机会。”考生家长徐女士告诉记者，自己已经和孩子规划好了接下来的考试计划。“孩子文化课平时模拟成绩还不错，我们打算尝试冲击一下四川美院、西安美院校考。”
	考题
	命题老师“送来”一束花，考生犯了难
	12月2日上午举行的是音乐类的笔试，下午则是美术省统考的第一科色彩科目的考试。“有点出乎意料，没练过。”2日下午，在南师附校考点，一位女生向记者回忆了色彩科目的考题，除了过往练习时会画到的玻璃瓶、果盘、衬布等物件外，考题里还出现了一个玻璃瓶，瓶子里还插着一大束花。“花挺难画的，平时也没有练习，挺措手不及的。”
	无形画室赵红军老师告诉记者，色彩考题整体较为常规，但和往年相比还是有一些小变化。“根据考生的反馈，物体的数量也不算多，大部分物体也是平常练习的东西。考题的难点在于一整束花卉的空间体积处理和玻璃材质的质感塑造。此外，一大块衬布的空间处理和塑造也有一定的难度。但考生只要把握好画面的色调，还有空间和物体的基本塑造，还是能拿到不错分数的。”
	新变化
	2024年，我省开设6类专业省统考
	记者从江苏省教育考试院了解到，2024年，江苏大力推进艺术专业分类考试。高校艺术类专业招生实行“文化素质+专业能力”的考试评价方式，文化素质使用高考文化课考试成绩，专业能力使用艺术专业能力考试成绩。艺术专业能力考试包括省统考和高校校考，根据不同艺术专业人才选拔培养要求实行分类考试。
	2024年我省开设音乐、舞蹈、表(导)演、播音与主持、美术与设计和书法等6类专业省统考。根据教育部有关艺术类专业省级统一考试工作规范，完善我省统考科目和内容，积极推进机考，提高考试的科学化、规范化水平。进一步改进省统考评分方式，加强评分管理。
	8个艺术类本科专业不再组织专业考试
	艺考新政下，组织专业考试的艺术类本科专业也有了新变化。艺术史论、艺术管理、非物质文化遗产保护、戏剧学、电影学、戏剧影视文学、广播电视编导、影视技术等8个本科专业，不再组织专业考试，原则上安排在普通类专业相应批次，直接依据考生高考文化课成绩、参考考生综合素质评价，择优录取。除上述8个专业以外的其他艺术类本科专业，可组织专业考试。对于可组织专业考试的专业，相关高校可根据自身办学定位和人才培养要求，选择不组织专业考试，直接按高考文化课成绩择优录取。
	自2024年起，仅少数经批准的院校和专业可组织校考。江苏省南京艺术学院的音乐剧、舞蹈表演、舞蹈学、舞蹈编导、音乐表演、作曲与作曲技术理论、音乐教育、播音与主持艺术、流行音乐等9个专业，可组织校考。
	逐步提高文化成绩要求
	根据《江苏省进一步加强和改进普通高校艺术类专业考试招生工作实施方案》，江苏将逐步提高文化成绩要求。根据不同艺术专业人才选拔培养要求，在现有要求基础上，分类划定、逐步提高艺术类各专业高考文化课成绩录取控制分数线(舞蹈学类、表演专业可适当降低要求)。鼓励校考高校结合专业培养要求，加强考生文化综合素质考查，进一步提高考生文化课成绩录取要求。
	使用省统考成绩作为专业考试成绩的艺术类专业，在考生高考文化课成绩和省统考成绩均达到我省艺术类专业录取控制分数线基础上，依据考生高考文化课成绩和省统考成绩按比例合成的综合成绩进行平行志愿择优录取，高考文化课成绩所占比例不低于50%。其中，音乐类、舞蹈类、表(导)演类专业的高考文化课成绩占比为50%，美术与设计类、书法类专业的高考文化课成绩占比为60%，播音与主持类专业的高考文化课成绩占比为70%。
	链接&gt;&gt;
	美术类速写和素描两科将于今日开考
	根据江苏省2024年美术省统考的考试安排，12月3日上午将进行速写科目的考试，下午则是素描科目。记者了解到，美术省统考包括素描、速写和色彩三科，今年，速写考试分值调到了100分，和素描、色彩同分，考试时间也从原来的30分钟调整为120分钟。
	此外，表(导)演类专业省统考笔试、书法类专业省统考都将于12月9日进行。
	面试科目中，音乐类专业省统考面试将于12月5日开始，考点设在南京师范大学；播音与主持类专业省统考面试将于12月8日开始，考点设在河海大学；舞蹈类专业省统考面试将于12月14日开始，考点设在南京艺术学院；表(导)演类专业省统考戏剧影视表演和戏剧影视导演方向面试于12月14日开始，考点设在南京艺术学院；表(导)演类专业省统考服装表演方向面试将于12月19日开始，考点设在南京艺术学院。【编辑:卞立群】
</body><key_sentence>这是艺考改革落地后，江苏迎来的首次艺术类省统考，对考生的文化课成绩要求有所提高，专业能力评价方式和考查内容也有不小的变化。艺术史论、艺术管理、非物质文化遗产保护、戏剧学、电影学、戏剧影视文学、广播电视编导、影视技术等8个本科专业，不再组织专业考试，原则上安排在普通类专业相应批次，直接依据考生高考文化课成绩、参考考生综合素质评价，择优录取。艺术专业能力考试包括省统考和高校校考，根据不同艺术专业人才选拔培养要求实行分类考试。“省统考的确提升了考试的公平性，另一方面越来越多艺考生希望通过统考的优异成绩考取重点院校，考生的竞争压力会变大，所以参加校考无疑是多了一次冲击专业名校的好机会。</key_sentence></doc>