<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8659</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-04/10122371.shtml</url><title>让法治精神可见可感 ——北京公安围绕场所建设探索推进执法规范化</title><datatime>2023-12-4 18:47:00</datatime><body>	让法治精神可见可感
	——北京公安围绕场所建设探索推进执法规范化
	2017年以来，北京公安队伍在深化执法规范化建设的路上不断尝试，创建了“物的看守所”，升级了“派出所功能区”和“为民服务窗口”，努力提升公安工作法治化水平和执法公信力。北京公安在执法场所的优化升级进程中找到了突破口，把提高群众信任度的设想，融进执法场所的方寸间，努力让法治精神可见可感。
	“物的看守所”
	2022年初，一个经济类犯罪的嫌疑人在接受检察院询问时，坚称一本账本丢失了。这意味着证据链出现瑕疵，可能导致案件办理陷入僵局。涉案的“书证”多达上百个大箱子，其中一本不在，从何查起？
	负责涉案财物管理的是北京市公安局昌平分局涉案财物管理中心(以下简称“昌平涉财中心”)。在这里，涉案的人和物是一同走闭环流程的，每一个涉案物品进入昌平涉财中心，将首先来到涉案财物管理办公室。涉财民警会当场接收，扫码录入信息，贴上专门标签，将数据上传到涉案财物智能化管理系统，并及时把物品存入智能保管柜。
	在涉案财物规范入库后，民警会根据昌平涉财中心早巡晚结工作制度，对法律文书审批内容等逐项检查。在详尽的痕迹化流转记录、清晰的影像资料等证据面前，嫌疑人所说的账本丢失的谎言被揭穿。
	昌平涉财中心于2022年1月建成。5500平方米的占地面积、17间功能各异的专业保管室、“从地面武装到天花板”的智能设备令记者深受震撼。
	“群众关心的是涉案手机里的东西还在不在、车辆的设备是否可用，关注财物的财产属性；民警关心的是涉案电脑里的数据能否妥当保留原有状态，关注物品的证据效力。”昌平分局法制支队副支队长倘绍奎说，“无论哪一条，这个‘物的看守所’都能提供保障。”
	“2017年以来，北京市公安局着力打造数字化‘物的看守所’，先后建成市区两级17个智能化涉案财物管理中心和基层所401个涉案财物保管室。”北京市公安局法制总队副总队长刘彦介绍。
	派出所有了新的功能区
	北京市公安局顺义分局仁和派出所新设立了案管会商区、执法监督区、综合管理区等新的功能区，它们是案管组民警的工作场所。
	前一天所有接触过的警情案件、市民通过投诉热线提出的诉求等，案管组都要逐一细查并作出判断。“这意味着如果前方民警在处理警情时，因现场条件限制等原因出现判断失误，案管组能及时进行有效弥补。”仁和派出所副所长刘伯祥说。
	清晨7点，记者到达时，案管组民警已经在分析一起离奇的警情：两个人在某居民楼的住家户门口，持续敲门一个小时。民警在接警后抵达现场，报警人任某称自己没有开门，没有发生其他情况。民警将这个事件判定为“普通事件”。
	“事出蹊跷！”在这个不足10平方米的案管会商区，民警们把平日里掌握的线索、数据分析得来的结论进行比对，得出初步判断——这是“案件”，并且问题不小。原来，有问题的是报警人任某自己！经侦查得知，几年时间，任某以帮人买共有产权房、办理北京小客车牌照为由，先后对10余人进行诈骗。
	“如果不是案管组的跟进，这个犯罪嫌疑人可能就从我们眼前溜走了。”办案民警感慨，这些年来，案管组承担的工作繁重却意义重大，不仅监督民警全流程规范执法，防止出现冤假错案，也保证群众的每一次报警，都能得到认真对待。
	接待室有个“悉心听”窗口
	在北京市西城区政务服务公安分中心，有一个特殊的接待室，设置有“悉心听”窗口。“最暖心的就是这个接待室！”75岁的市民王女士告诉记者，她因年轻时工作的工厂已倒闭多年，很多书面证明找不到地方开，办证件时遇到困难。民警每次都把注意事项写在提示卡上，可自己岁数大了，很多手续还是办不好。后来，民警主动替她联系地方的职能部门，帮她补充整理材料，最终办成。
	如今，全国各地的政务中心都在努力实现“一网通办”“一窗通办”，追求标准化、数据化。但具体办理时，很多事情没有那么理想化，长期从事窗口工作的民警，每天都会遇到形形色色的困难。“于是，这个政务分中心成为一个大的窗口。”西城区政务服务中心公安分中心首席代表张艳说，“我们通过窗口悉心听，更认真办，为市民提供出入境、交通、网安等各部门132项公安行政审批事项的办理服务。”
	记者了解到，这个2022年8月投入使用的政务服务公安分中心，已为企业和群众办理业务7.4万件，接受咨询2.3万次。
	(光明日报记者彭景晖董城)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>在涉案财物规范入库后，民警会根据昌平涉财中心早巡晚结工作制度，对法律文书审批内容等逐项检查。北京市公安局顺义分局仁和派出所新设立了案管会商区、执法监督区、综合管理区等新的功能区，它们是案管组民警的工作场所。”西城区政务服务中心公安分中心首席代表张艳说，“我们通过窗口悉心听，更认真办，为市民提供出入境、交通、网安等各部门132项公安行政审批事项的办理服务。涉财民警会当场接收，扫码录入信息，贴上专门标签，将数据上传到涉案财物智能化管理系统，并及时把物品存入智能保管柜。</key_sentence></doc>