<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8663</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-04/10122353.shtml</url><title>回暖、活跃、回升、增强……企业信心足 中国经济“加速跑”</title><datatime>2023-12-4 18:37:00</datatime><body>	央视网消息：中国物流与采购联合会12月4日发布的数据显示，11月份，中国物流业景气指数为53.3%，环比回升0.4个百分点。
	11月份，物流业务量保持在高景气区间。从新增需求来看，11月份，新订单指数为53.4%，环比回升0.6个百分点。值得关注的是，近3个月来，新订单指数保持在较高景气区间，表明物流市场需求持续恢复，行业活力增强。
	从投资来看，11月份，物流领域固定资产投资完成额指数有所回升。其中，铁路运输业、多式联运行业和邮政快递业等行业投资回升幅度较大，环比增长近5个百分点。11月份，从业人员指数回升1.3个百分点，新增从业岗位需求明显增多。
	中国物流信息中心主任刘宇航：新订单指数、业务预期指数都好于今年上半年和三季度的水平，说明今年下半年以来，物流运行趋稳的状态进一步巩固。
	11月份中国仓储指数为52.2%较上月上升1.3个百分点
	中国物流与采购联合会12月4日公布了11月份中国仓储指数，为52.2%，较上月上升1.3个百分点，仓储行业保持良好运行态势。
	指数为53.3%扩张区间内继续回升
	中国物流与采购联合会12月4日公布11月份中国物流业景气指数。指数在扩张区间内继续回升，物流业保持较高活跃度，向好基础进一步巩固。
	11月份，中国物流业景气指数为53.3%，环比回升0.4个百分点。物流业景气指数继续保持扩张态势，物流活跃度有所提升。从区域来看，供应链上下游需求保持平稳增长，东中西部三大区域发展相对均衡。
	从分项指数来看，11月份，企业主营业务利润指数环比回升0.4个百分点，近3个月累计回升3.1个百分点。
	分行业看，航空运输业、仓储业、多式联运等行业主营业务利润指数保持在扩张区间。另外，得益于煤炭等大宗类散货航运需求明显增长，集装箱业务量也有所增长。航运业务需求加大，水上运输业主营业务利润指数回升3.3个百分点。
	从实物量来看，11月份，铁路、公路、快递企业业务量环比增长在3%—5%之间，而水运集装箱业务量增长超过5%。
	综合来看，近3个月，物流业景气指数均值明显好于上半年和往年同期，物流整体保持较高活跃度，向好基础进一步巩固。
	新增需求保持扩张预期稳定向好
	专家表示，11月份物流业景气指数继续回升的主要因素，在于新增需求回升带动。尤其是随着工业产能稳定释放，能源原材料等物流需求实现季节性回升，企业预期稳定向好。
	11月份，物流业新订单指数为53.4%，环比回升0.6个百分点。具体来看，通信设备、电气机械、交通运输设备、汽车及零部件制造需求增加，带动物流业业务量保持在高景气区间。
	在轨道交通装备制造业重镇湖南株洲，进入四季度以来，这里迎来了轨道交通装备的生产旺季。在中车株机的城轨事业部总成车间内，记者看到，50多节不同型号的地铁、轻轨以及动车组列车正在同时组装。企业负责人告诉记者，平均每天都有3节列车在这里下线。
	企业生产车间的繁忙，也带动了相关物流需求的快速增长，提供原材料运输以及产成品外运的物流业务也同步增多了起来。最新物流运行数据显示，装备制造物流总额增速近期连续3个月回升，对全部工业品物流总额贡献率超过四成。
	另外，新增物流需求的增加，也拉动了物流行业的就业增长，重点调研企业的用工招工岗位需求明显增多。11月份物流业从业人员指数为52.2%，较上月回升1.3个百分点，回升幅度在所有分项指数中最大。
	从企业预期来看，11月份，业务活动预期指数保持在55%以上的高位区间。近3个月，业务活动预期指数均值为57.6%，明显好于上半年和三季度。
	物流领域投资继续扩张设备利用率提升
	在物流业景气指数的主要指标中，反映物流领域投资情况的指数在扩张区间内继续回升，反映设备利用率的指数也保持在扩张区间。专家表示，这说明物流领域的投资势头向好，设备利用率提高，有助于提升经济运行效率，也为后续业务增长带来了动力。
	11月份，物流领域固定资产投资完成额指数为52.8%，较上月回升0.5个百分点，物流基础投资规模继续扩张。
	在江苏常州，总投资超过12亿元的新运冷链项目，近日顺利实现竣工验收。作为常州国家骨干冷链物流基地的一部分，该项目将面向长三角地区提供“一站式”的综合冷链物流运营服务。
	投资扩大的同时，设备利用率也在不断改善。11月份，物流业景气指数中的设备利用率指数为52.1%，继续位于扩张区间。在浙江杭州供电公司的一个数字化仓库，记者看到，2000平米的仓库仅需3人就可以进行高效管理。2023年投入的数字化仓库管理体系，能够将仓库物资出入库数据，在系统端实时同步更新，可对仓库物料的流动、存储和配送等全过程实现精细化管理。
	专家表示，设备利用率提升的背后，是物流行业对包括数字化技术在内物流设施设备的不断投入。数据显示，11月份，部分行业投资回升幅度较大，铁路运输业、多式联运行业和邮政快递业固定资产投资完成额指数增幅达到近5个百分点。11月份，仓储业平均库存周转次数指数为52.2%，较上月上升1.8个百分点。
	供给能力持续加强经营活力进一步释放
	中国物流与采购联合会12月4日公布11月份中国仓储指数。与上月相比，11月份，中国仓储指数小幅回升，并且已连续10个月保持在扩张区间，仓储行业保持良好运行态势。
	11月份，中国仓储指数为52.2%，较上月上升1.3个百分点。从分项指数看，新订单、业务利润、平均库存周转次数、企业员工等分项指数均有明显提高。
	行业上下游需求进一步回暖，仓储业务活动活跃，商品周转效率继续提高，企业利润有所改善。专家表示，11月，仓储指数小幅回升，连续10个月保持在扩张区间，显示仓储行业保持良好运行态势。
	分品种来看，11月份，建材、食品、服装、纺织品、医药等品种的新订单指数高于50%。钢材、化工产品、矿产品、家电等品种的新订单指数低于50%。
	从后期走势来看，业务活动预期指数仍在高位运行，表明企业信心较为充足。专家表示，随着扩内需及促进民营经济发展的各项措施政策继续发力，仓储业务需求仍有增长空间。【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>在物流业景气指数的主要指标中，反映物流领域投资情况的指数在扩张区间内继续回升，反映设备利用率的指数也保持在扩张区间。央视网消息：中国物流与采购联合会12月4日发布的数据显示，11月份，中国物流业景气指数为53.3%，环比回升0.4个百分点。与上月相比，11月份，中国仓储指数小幅回升，并且已连续10个月保持在扩张区间，仓储行业保持良好运行态势。11月份，物流领域固定资产投资完成额指数为52.8%，较上月回升0.5个百分点，物流基础投资规模继续扩张。</key_sentence></doc>