<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8696</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-04/10122258.shtml</url><title>孩子感染呼吸道疾病在家如何护理？权威解答来啦！</title><datatime>2023-12-4 14:49:00</datatime><body>	孩子感染呼吸道疾病在家如何护理？
	康复期如何缓解咳嗽、流涕等症状……权威解答来啦！
	很多孩子在康复过程中出现长时间反复咳嗽、流涕、食欲不振，如何选用中药治疗和调理？
	冬季呼吸道感染，如流感、肺炎支原体、细菌或其他病毒感染后，儿童除了发热外，常常会出现咳嗽的症状。在进行相应的抗感染、抗病毒治疗以后，往往会遗留咳嗽症状，有部分儿童咳嗽、咳痰症状会持续很长时间。中医认为，这种情况是疾病后期余邪未尽、正气已伤，中医采用辨证论治的方法，可以采用内服或外治的方法，清解余邪、扶助正气、健脾化痰、止咳化痰。内服的药物包括根据患儿个体情况来开具的中药或中成药，还可以采用外治的方法，如拔罐、穴位推拿等。
	在疾病后期，如果咳嗽时间比较长，中医调理可以采用食疗的方法。咳嗽、痰多、痰白清稀时，可以用陈皮、生姜炖梨，将新鲜的梨洗净，不要去皮，挖去梨核，在梨中间加入陈皮丝、生姜丝，放在碗中隔水蒸，喝汤吃梨。陈皮有较好的燥湿祛痰的作用，生姜有温肺化痰的作用，梨和梨皮有润肺降火的作用。如果孩子表现为干咳、少痰，可用百合、川贝炖梨，百合和川贝都有滋阴润肺的作用。此外，推拿、按摩等治疗方法也能起到一定的作用。
	呼吸道疾病患儿居家护理需要注意什么？
	居住环境方面，家长要注意气温变化，及时给患儿增减衣服，保持室内通风，不要在室内吸烟。疾病期间尽量减少外出，避免去人多嘈杂的地方。
	饮食方面，既要丰富有营养，又要清淡易消化，适当摄入蔬菜、瓜果，避免不健康的饮食方式。中医认为“形寒饮冷则伤肺”，生冷寒凉的食物容易伤及肺脏，所以出现咳嗽的孩子要避免进食雪糕、冰饮、过多的瓜果类食物。“肺喜润而恶燥”，肺脏比较娇嫩，所以还要避免辛温燥热的食物，如辣椒、炸薯条等。“肥甘厚腻伤脾胃”，孩子的脾胃功能相对较弱，尤其生病期间的消化功能会下降，在这种状态下孩子的食物一定要容易消化，尽量避免摄入高热的食物，尽量减少摄入甜品或饮料等。呼吸道感染的患儿，注意补充足够水分，不能用果汁完全代替水。大部分的水果是偏凉性的，摄入太多凉性水果可能会让孩子的咳嗽难愈。
	在疾病康复期的调护当中，要遵循同样的饮食原则，忌生冷海鲜、肥甘厚腻，也不要过早补益，过早的补益会让邪气停留在体内，不利于疾病康复。
	此外，还可以用一些居家小办法，来促进孩子后期脾胃功能恢复。如果孩子胃口不好，可用谷芽、麦芽、山楂煲水服用，开胃健脾、促进消化。还可以用捏脊、揉板门穴等简单的小儿推拿方法，促进孩子脾胃功能恢复。板门穴定位比较简单，在手掌面大拇指跟部的桡侧缘，这个位置的平面的中点称之为板门，可以通过揉按的方法促进脾胃功能恢复、促进消化。
	中医药在预防和调理冬季儿童呼吸道疾病方面有哪些建议？
	中医药是我国各族人民在长期生产生活和同疾病作斗争中逐步形成并不断丰富发展的医学科学，在疾病预防、治疗、康复中具有独特优势。“未病先防、既病防变、瘥后防复”的“治未病”理念，是中医药应对冬季呼吸道感染性疾病的有力武器。“未病先防”是指在冬季呼吸道感染高发季节，在孩子未患病时要积极进行预防。“既病防变”是指若已经患病出现症状时要积极治疗，防止疾病出现并发症、进展为重症。“瘥后防复”是指病愈后，要进行合理中医药调理，防止再次复感。
	中医对儿童呼吸道疾病的预防和调理涉及衣食住行各个方面，比如穿衣方面，冬季要根据气温及室内室外温度变化，及时给孩子增减衣物，避免过冷过热或汗出受风受寒。
	饮食方面，要规律饮食，膳食均衡。北方地区天气寒冷，冬季可以适当进食温热有营养的食品，比如牛羊肉、鱼肉等，但不可过多进食，避免食积上火。冬季气候干燥，可以适当吃一些如白萝卜、莲藕、梨、百合、银耳等润肺的食物。冬季应注意早睡觉，保证充足睡眠，适当活动。
	平时也可以进行小儿穴位推拿按摩，如补脾经、补肺经、揉板门、揉足三里、推上三关、捏脊等，补肺健脾，预防呼吸道感染。补脾经，是从拇指内侧的指尖到指根，可以沾上爽身粉，从外往内推。补肺经，是从无名指的指尖向指根推。推上三关，是在手臂的内侧，腕横纹到肘横纹之间的一条直线，从外往内推。
	(健康中国微信公众号)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>中医对儿童呼吸道疾病的预防和调理涉及衣食住行各个方面，比如穿衣方面，冬季要根据气温及室内室外温度变化，及时给孩子增减衣物，避免过冷过热或汗出受风受寒。平时也可以进行小儿穴位推拿按摩，如补脾经、补肺经、揉板门、揉足三里、推上三关、捏脊等，补肺健脾，预防呼吸道感染。中医药在预防和调理冬季儿童呼吸道疾病方面有哪些建议。“未病先防”是指在冬季呼吸道感染高发季节，在孩子未患病时要积极进行预防。</key_sentence></doc>