<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8706</id><url>http://www.chinanews.com/hr/2023/12-04/10122212.shtml</url><title>海外华媒走进辽沈大地 感受沈阳开放创新“新气象”</title><datatime>2023-12-4 14:23:00</datatime><body>	中新网沈阳12月4日电题：海外华媒走进辽沈大地感受沈阳开放创新“新气象”
	作者李晛
	沈阳，一个融合了传统与现代、历史与未来的城市，正以其独特的魅力吸引着世界的目光。
	近日，由中国侨联指导，辽宁省侨联、中共沈阳市委宣传部、沈阳市侨联主办的“追梦中华·开放与创新的辽沈大地”2023海外华文媒体辽宁采访行，携全球15家海外华文媒体代表及5家涉侨央媒代表走进沈阳，实地感受这个老工业城市的“新气息”。
	千年古城生机勃勃
	沈阳拥有7200多年人类活动史和2300余年建城史，素有“一朝发祥地，两代帝王都”之称，有沈阳故宫、北陵等世界文化遗产。
	采访行首日，一场大雪将沈阳装扮的银装素裹。“北陵雪景，宛如仙境，不虚此行！”43年前曾到过沈阳的澳门《中葡经贸导报》总编辑王谷元谈及北陵时不胜感慨：“那时的北陵人迹罕至，如今的北陵周围高楼林立，已然一片繁荣之景。”
	“皑皑白雪映衬着典雅的大政殿，雪后的沈阳故宫尽显北方人文风光。”在沈阳故宫，一批以大政殿、八旗、永福等为创意的文创产品颇受游客青睐。“沈阳文创的较好发展让我感触颇深。”在马来西亚海内外传媒集团主席续炳义看来，文化产品与文化产业、科学技术、经济水平等呈正相关，为此，每到一地他都着重关注该地文化产品的创新与发展。
	位于沈阳市和平区的老北市就是文化产业做优带动经济发展的范例。老北市于1636年始建实胜寺后开埠，至今已有近400年历史。近年老北市通过改造提升，将非物质文化遗产项目，民俗民艺，以及近400家特色文商旅业态一一呈现还原，形成极具吸引力的“最沈阳”文化地标。
	沈阳也是一座充满沧桑的英雄城市，是辽宁“六地”精神的重要承载地。
	“怀着崇敬、虔诚，我的脚步很重也很轻很轻，深恐惊扰您长眠的梦境......”走进沈阳抗美援朝烈士陵园，香港中外新闻社常务副总编辑胡树萌作下短诗敬献给伟大的中国人民志愿军英烈。胡树萌的父亲是中国首批入朝作战的志愿军，他表示，作为战争幸存者的后代，他将不忘历史，赓续英雄之志。
	走进“九一八”历史博物馆，多名海外华文媒体代表深感震撼。王谷元说，沈阳的博物馆、纪念馆图文资料详尽，讲解完善，很多场景供观众沉浸式体验，沈阳在历史文化教育上很下功夫，外地游客来沈阳除了看风景名胜外，应该走进这些场馆了解历史，传承文化。
	先进制造自主创新
	沈阳被誉为“共和国装备部”，400余个“新中国工业第一”在这里诞生。沈阳也是东北地区重要的中心城市和先进装备制造业基地。
	近年来，沈阳加快构建现代化产业体系，体现中国速度、中国水平的“沈阳制造”不断涌现，也吸引了大量外资、侨资企业集聚此地。
	沈阳新松机器人自动化股份有限公司(简称“新松”)就是业内的“佼佼者”。作为一家以机器人技术和智能制造解决方案为核心的高科技企业，新松书写了中国机器人发展史上百余项“行业首创”。工业机器人、特种机器人、移动机器人……新松应有尽有。
	澳大利亚澳华电视传媒董事长任传功说，来到沈阳，才发现这里并非传说中的经济、科创落后之地，反而充满了高质量发展、人才需求和创新的气息。走访新松更深感这里是工业机器人的研发和创新基地。“沈阳的科研真厉害！”任传功在参观时慨叹不已。
	位于沈阳市铁西区的沈鼓集团是中国最大的通用机械装备生产和科研基地。沈鼓集团近年来向国际化转型发展，建立数十个海外营销渠道，取得一批重要海外项目订单。2023年上半年，沈鼓集团实现利润总额同比增长85%、产品订货额同比增长125%，工业总产值、利润总额等主要经营指标再创历史新高。
	走出沈鼓，来到华晨宝马铁西工厂车间，巨大的橘色机械臂扭动着身躯，精准配合完成零部件的抓取、焊接等工作。工作人员自豪地向大家介绍，在这里，每55秒左右就有一辆新车下线。
	20年来，华晨宝马沈阳生产基地集研发、采购、生产于一体，年产能达83万辆，成为宝马集团全球最大的生产基地和最重要的新能源汽车中心之一。
	王谷元表示，扎实的工业基础是沈阳的重要辨识度，但此次沈阳行让他感受最深的是转型与创新让老工业城市跑出了“加速度”。
	“书香沈阳”未来可期
	日前，沈阳入选中国首批十大最具幸福感城市。连续两年成为全国营商环境标杆城市。
	“过去的仓储园区，如今成为承载文化记忆的书房。”“00后”李思盈每天都会准时来到“时代文仓”城市书房“充电”。她近日得知这里是沈阳现存建设年代最早的共和国第一代仓储园区，准备考建筑专业研究生的她笑着说：“在这里学习或许能获得更多灵感”。
	透过天幕窗，阳光自由散落，位于沈阳市和平区老北市的汉字主题书房，是全国首家汉字主题书房，为市民提供读书学习、文化交流、团体活动、修身养性，提高生活品质的文化家园。
	建设“书香中国”是全民共识，越来越多的人走进城市书房、城市书屋等场所。2021年以来，沈阳累计建成城市书房数十座、城市书屋百余间。
	“将工业老建筑打造成城市书房，实现工业与文化的多重碰撞，为老工业城市营造出特有的文化氛围。”一海外华文媒体代表如是表示。
	作为东北老工业城市，沈阳有很多具有工业文化元素的闲置楼宇厂房和老旧历史建筑。面对闲置的工业遗迹，比利时华裔姑娘徐比莉动容于沈阳的烟火气和人情味，打造沈阳1905文化创意园(以下简称“1905”)。
	在黑色钢梁铁架间，打造“犀牛市集”，一个个文创小店每年吸引几十万国内外游客；举办国际青年艺术家驻在计划、中法文化节、日本电影回顾展等活动……这座10000平方米的“老厂房”，已成沈阳对外文化活动最密集的地方。
	“1905”也打通了沈阳工业活化的“任督二脉”。中国工业博物馆、奉天工场、红梅文创园等，将见证过新中国工业辉煌的老旧厂区，经过保护利用，改造成延续城市成长记忆的载体。文化的“种子”在沈阳生根发芽。
	在接受记者采访时，海外华媒人纷纷表示，愿为讲好辽宁沈阳故事添薪续力。
	“在诸多闪光点中，我看到了沈阳的未来可期。”埃及《中国周报》副社长朱新娥说，沈阳不仅有着厚重的历史文化，还有许多令人刮目相看的闪光点。“沈阳景色优美、人情淳朴、美食可口，还有冰雪文化......”朱新娥呼吁大家身临其境感受沈阳，并表示会将自己的感受传递给更多人，让更多人了解真正的沈阳。
	俄罗斯中国电视台副总经理刘佩欣表示，沈阳之行让他深刻体会到了当地丰富的文化底蕴和人民的热情，特别是沈阳经济的迅速发展。生物医药，让他看到了梦想与现实的完美结合、科技与人文的和谐共生；沈阳的老酒，让他感受到了千年的醇香和历史的深沉；一台舞剧，让他看到了沈阳的过去与现在......“只有真正走进沈阳，才能感受到这座城市的潜力、活力和魅力。”刘佩欣说。(完)
</body><key_sentence>近日，由中国侨联指导，辽宁省侨联、中共沈阳市委宣传部、沈阳市侨联主办的“追梦中华·开放与创新的辽沈大地”2023海外华文媒体辽宁采访行，携全球15家海外华文媒体代表及5家涉侨央媒代表走进沈阳，实地感受这个老工业城市的“新气息”。作为东北老工业城市，沈阳有很多具有工业文化元素的闲置楼宇厂房和老旧历史建筑。王谷元表示，扎实的工业基础是沈阳的重要辨识度，但此次沈阳行让他感受最深的是转型与创新让老工业城市跑出了“加速度”。”埃及《中国周报》副社长朱新娥说，沈阳不仅有着厚重的历史文化，还有许多令人刮目相看的闪光点。</key_sentence></doc>