<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8716</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-04/10122206.shtml</url><title>《无穷之路3》继续带香港观众了解祖国</title><datatime>2023-12-4 14:03:00</datatime><body>	羊城晚报记者胡广欣
	TVB专题纪录片《无穷之路3：无垠之疆》近日开播。这一次，主持人陈贝儿与摄制团队走进新疆和西藏。他们从新疆乌鲁木齐出发，用两个月的时间自驾1.4万公里，记录并深入当地探索。在这趟旅程中，他们一路走进独库公路、接壤阿富汗边境的塔县，徒步走入西藏墨脱原始森林，带领观众来了一趟新疆西藏的“深度游”。
	《无穷之路》系列一直颇受好评，前两季在豆瓣的评分高达9.5分和9.1分。来到第三季，节目如何继续推陈出新？近日，主持人陈贝儿与监制岑应接受了媒体采访，回应关于节目的种种问题。在她们看来，《无穷之路》不仅是一个节目，也是一份使命：“我们想带领香港观众用眼睛了解现在的祖国。未来，我们肯定要继续到内地多看看。”
	摄制团队增至六人，航拍展现更美风景
	《无穷之路》第一季聚焦脱贫攻坚，第二季关注环保议题；来到第三季，节目把目光投向新疆和西藏。监制岑应坦言，这两个地区的进入难度是最大的，有了前两季的充分“热身”，摄制组终于决定在第三季挑战这两个地方。“第一季我们去了理塘、第二季去了可可西里，都只是待了几天，但总算知道自己‘死’不了。所以到了第三季，我们终于够胆挑战在西藏旅行一个月。经过前两季的锻炼，我们在路上的能力也慢慢提升。对很多人来说，新疆和西藏是那么美丽，又那么神秘，我们一定要去。”
	这一次，节目组选择自驾出行。陈贝儿笑言：“我从16岁考到驾照至今，第一次在内地进行这么长的自驾游，两个月、超过1.4万公里。之前也犹豫过是否能胜任，但真正上路之后发现，我们的公路建设很有规划，路牌清晰明确，跟着导航走就非常方便。加上团队分工合作，我很享受这次的旅程。”
	《无穷之路》每一季都要长途跋涉，这一季的难度尤其大。高海拔、气候反复，给摄制组的体力带来很大挑战。“我们每天要开九到十小时的车，经常是早上八九点出发，晚上六七点到达。新疆和西藏太阳下山比较晚，趁天黑前的两三个小时抓紧时间拍。两个月拍10集节目，听起来似乎时间充裕，但实际上却不是。一方面是路程很远，另一方面是摄制团队陆续出现身体不适的状况，但我们仍然互相鼓励着走下去。”岑应说。
	要说此次拍摄的最大改变，便是团队从五人增加至六人。摄制组特地聘请了一位专业的航拍师，记录新疆和西藏辽阔的美景。“我们的航拍老师对这两个地方很熟悉，很有经验。他拍出来的画面层次丰富，我们看了都觉得非常厉害。从我们香港观众的视角来看，平时在城市里很难看到那么壮阔的美景。这些景色很能治愈心灵。”陈贝儿说。
	《无穷之路》摄制团队的专业和高效一直令人印象深刻。在监制岑应看来，小团队自有其优势：“我们的受访者都是普通人，如果看到一大队人马冲过去会比较紧张。我们人比较少，很容易跟受访者打成一片。小团队的另一个优势就是灵活，如果路途上遇到特别好的故事，我们马上就可以冲过去拍。”
	路上遇见许多有趣的人和事
	岑应和陈贝儿透露，《无穷之路》团队在新疆和西藏遇到许多有趣的人和事，刷新了他们对这两个地方的印象。旅程的第一站——乌鲁木齐就让陈贝儿颇为惊喜：“这里非常繁荣，大商场几乎跟香港中环差不多，什么牌子都有。我们出发前还有点担心会不会带少了什么必需品，到了才发现什么都能买得到。”一路驱车往南，喀什的大巴扎让人眼花缭乱。陈贝儿对这里的水果和干果印象深刻：“这里的哈密瓜和西瓜非常香甜。还有核桃、红枣、葡萄干等干果，我自己订购了一些寄回香港，给家人也尝尝。”
	陈贝儿坦言，旅程中她时常被当地人打动。他们对脚下的土地充满了深厚的感情，对待他们这群外来旅人又饱含热情。“在大巴扎拍摄的时候，我们也担心妨碍了他们做生意。但是他们非常热情，明知我们只是拍摄、不会买东西，但他们仍然很热心地分享他们的商品怎么做比较好吃。在盘龙古道，见到当地的塔吉克族居民，他们世世代代都在守护着我们的边境，非常了不起。我在节目里也说了，虽然我们的脸看起来长得不太一样，但我们的心都是一样的，都是中国心。我也好奇地问他们：为什么你们会有这么浓厚的情怀？他们说，因为国家对他们有恩，虽然他们住在比较偏远的地方，但也要用他们的能力，担当起守边员的责任，守护着我们国家的国土。”
	令人意想不到的是，在这趟旅程中，摄制组不时遇到老乡，这也成为他们排除万难、坚持拍摄好节目的动力之一。岑应分享：“在这趟旅程里，我们经常遇到说广东话的旅客。我们曾经偶遇一队来自澳门的摩托车车队，后来在去往沙漠的路上又遇到一群摄影发烧友。他们给我们打气、找我们合照，说一定会继续支持我们。我们很受鼓舞。”
	《无穷之路》下一站是？“想去东北！”
	《无穷之路》做到第三季，如何持续地给观众带来惊喜，让“无穷之路”这个IP在观众心目中保持鲜活？岑应坦言，《无穷之路》系列有着比收视率和话题性更重要的东西：“我们想带领香港观众用眼睛了解现在的祖国。每次踏上旅程，我们一定收获满满。从这个角度来看，我们没有遇到太大的瓶颈。”而在陈贝儿看来，摄制组始终保持着做纪录片的初心：“我们的初心是记录时代的风景和故事，最重要的就是把旅途中的体验、感受记录下来。话题、热点反而没那么重要。”
	对岑应、陈贝儿以及其他参与《无穷之路》拍摄的工作人员而言，这档节目已经不只是一份工作，还是一份使命。陈贝儿说：“从第一季到第三季，我们走过了大半个中国，慢慢地认识了更多这片土地背后的一些故事，建立起投入感和归属感。对我来说，这档节目是开阔眼界、投入祖国怀抱的一个很好的机会。走过的地方越来越多，想拍的题材也越来越多。对我们来说，这就是一条‘无穷之路’。希望未来能够继续走下去。”
	《无穷之路》第四季想去哪？岑应和陈贝儿不约而同地选择了东北：“我们去过那么多地方，只有东北没有去过，很想去探索一下。”【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>岑应和陈贝儿透露，《无穷之路》团队在新疆和西藏遇到许多有趣的人和事，刷新了他们对这两个地方的印象。对岑应、陈贝儿以及其他参与《无穷之路》拍摄的工作人员而言，这档节目已经不只是一份工作，还是一份使命。岑应坦言，《无穷之路》系列有着比收视率和话题性更重要的东西：“我们想带领香港观众用眼睛了解现在的祖国。这一次，主持人陈贝儿与摄制团队走进新疆和西藏。</key_sentence></doc>