<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8760</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-04/10122080.shtml</url><title>从“住有所居”到“住有宜居” 城镇老旧小区改造有序推进</title><datatime>2023-12-4 08:13:00</datatime><body>	今年以来，各地有序推进城镇老旧小区改造计划实施，持续完善城市功能、改善人居环境，不断提升居民获得感，让市民生活更加美好。
	环境面貌改善
	“以前都想着往外搬，现在大家却舍不得走了。”山东青岛莱西市月湖嘉园小区居民史红霞细数小区改造带来的惊喜：空中飞线消失了，道路变得干净整洁，新建的停车场更是整齐划一。
	青岛市住房和城乡建设局党组书记、局长王保岚介绍，青岛今年计划改造老旧小区473个、建筑面积1109万平方米，惠及居民13.77万户，改造面积、户数连续两年居全省第一，通过楼里楼外、地上地下一体改造，让市民居住更舒心。截至目前，已有394个小区完成了改造，其余小区改造工程将于年底前全部完工。
	在安徽合肥市包河区芜湖路街道省疾控小区，记者看到，施工人员正在对道路、排水、景观绿化、屋面保温防水、室外监控、照明消防等进行改造提升，按照计划，项目将在12月底完工。
	包河建发公司2023年老旧小区改造项目负责人焦航告诉记者，芜湖路街道今年共有省疾控小区、兰亭小区、绿园小区等6个小区符合改造提升条件。针对群众关注重点和亟需解决的问题，包河区老旧小区改造的主要内容包括照明灯具更换、室外雨污水改造、道路拓宽并加铺沥青、新增地面停车位及健身活动场地改造等。
	居住品质提升
	天气渐冷，山西省太原市杏花岭区祥和苑小区居民刘欣阳心里格外踏实：“今年小区实施了节能改造，不仅楼房外墙体做了保温，还免费更换了窗户，现在家里比以前更亮堂、更暖和了。供暖以来，家里温度有20多摄氏度，再也不怕冷了。”
	近日，由中国铁建所属中铁十七局参建的山西省最大规模既有居住建筑节能改造项目——太原市既有居住建筑节能改造二期工程顺利完工，为18万户居民带来了更温暖、舒适、节能的居住环境。该项目是山西省重点惠民绿色工程，改造范围涵盖太原6个城区652个小区2337栋楼，总建筑面积1002万平方米，涉及建筑年代跨度从1966年到2006年。
	此次项目改造根据楼况、设计规划、安全质量等方面内容，按照国家最新建筑节能标准，采用节能降耗新材料。“建设团队采用新型石墨聚苯板为保温层，并安装了密封性更好的中空塑钢窗。老旧建筑经过改造后，冬季户均温度将提高3摄氏度到4摄氏度，夏季可降低室温2摄氏度到3摄氏度。”中铁十七局太原市既有居住建筑节能改造项目负责人李文胜说。
	在改造老旧街区过程中，青岛市李沧区永安路55号片区建成“咱家厨房”养老助餐配送服务站，解决老年人吃饭难题。服务站采用“生产基地供货+中央厨房加工+公益岗位配送+餐饮门店销售”形式，通过“线下+线上”结合方式提供订餐服务。“‘咱家厨房’还面向社会提供价格实惠、品质可靠的营养餐食，实现公益价值和商业价值的平衡。”“咱家厨房”负责人程永军说。
	满足居民需求
	老旧小区改造获得群众欢迎，取得明显成效，原因在于各地广泛听取居民意见，请群众监督。
	莱西市住房和城乡建设局会同街道入户走访，发放调查问卷5200余份，收集道路维修、防水改造等基础类改造意愿2万余条，聘请20余名设计师实地调研后，从小区“颜值”和功能两方面入手，“一区一案”制定设计方案。施工过程中，在小区内制作样板墙，公示投诉电话，面向社会招募监督员，全程接受居民监督。
	莱西市委常委、副市长周才表示，老旧小区改造全过程的居民知晓率达98%以上，既充分发挥群众主体作用，又保证改造的科学性和实用性，全方位补齐民生短板，提升居民生活环境和城市品质。
	合肥市包河区住房和城乡建设局负责人告诉记者，包河区在老旧小区改造过程中发挥社区居民主体作用，引导居民参与制定方案、项目实施、工程质量监督、后期维护管理等全过程。
	今年3月份，芜湖路街道针对各小区实际情况，公开招募自治小组成员。通过居民自主报名，按照户数比例组建5个居民自治小组，吸纳17名熟悉小区情况的常住居民、4名单位和物业人员作为自治小组成员，成为包河区首个试点街道。“改造之前，社区就组织召开了好几次会，充分听取我们的意见和建议。”芜湖路街道居民张龙说。
	通过召开自治小组意见征集会，街道社区将居民普遍反映的漏水、路面、停车位、夜间照明等亟待解决的问题和迫切需要的“老年人活动中心”纳入改造计划，获得了一致好评。这些意见随后被列入改造工程实施项目中。
	本报记者刘成李红光梁睿【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>合肥市包河区住房和城乡建设局负责人告诉记者，包河区在老旧小区改造过程中发挥社区居民主体作用，引导居民参与制定方案、项目实施、工程质量监督、后期维护管理等全过程。在安徽合肥市包河区芜湖路街道省疾控小区，记者看到，施工人员正在对道路、排水、景观绿化、屋面保温防水、室外监控、照明消防等进行改造提升，按照计划，项目将在12月底完工。今年以来，各地有序推进城镇老旧小区改造计划实施，持续完善城市功能、改善人居环境，不断提升居民获得感，让市民生活更加美好。莱西市委常委、副市长周才表示，老旧小区改造全过程的居民知晓率达98%以上，既充分发挥群众主体作用，又保证改造的科学性和实用性，全方位补齐民生短板，提升居民生活环境和城市品质。</key_sentence></doc>