<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8762</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-04/10122073.shtml</url><title>学校急需它，却被边缘化：关注中小学心理教师成长 </title><datatime>2023-12-4 07:39:00</datatime><body>	中小学心理教师，是青少年心理健康教育的主力军，在青少年心理问题防治中扮演重要角色。然而，半月谈记者在多地调查发现，这一群体在学校面临尴尬处境：“学校看重的就是成绩，我们这个学科又不考试，自然会被边缘化”“没出事时几乎隐形，出了事又会被推到风口浪尖”……
	兼职多，专业成长难
	在重庆市万盛经开区，专职中小学心理教师不足10人；云南德宏州今年7月公布的数据显示，该州共有18所中小学配备了专职心理教师，占全州中小学总数的6.06%；截至2022年10月，贵州省共有中小学心理教师10664人，其中专职教师814人，占比7.63%……
	各地公布的数据显示，兼职心理教师是当前中小学心理教师队伍的主力军，一名心理教师负责数千名学生的现象并不鲜见。部分受访对象指出，由于缺乏专业知识和技能，兼职心理教师开展的相关活动质量不高、作用不大。
	多名心理教师反映，学生心理健康问题日益引起重视，他们需要不断学习，更新专业知识，才能做好本职工作。目前相关单位组织的培训数量不少，但普遍缺乏针对性，对他们提升专业能力难有帮助。接受半月谈记者采访的10多名中小学心理教师反映，自费参加各种专业技能培训的不在少数。
	“我以前花了近5万元参加各种培训，后来因为家庭因素和生活压力没再继续，现在只能买点书读，或者看看视频，效果和参加培训相去甚远，但没有办法。”贵阳某中学心理教师说。
	缺乏督导是心理教师实现专业成长面临的另一大困难。绿萝心数总裁王勉介绍，督导是指经验更丰富的心理咨询师对经验相对不足的心理咨询师的一种干预，可以帮助他们对个人能力做出客观评价，同时学习新的技巧和知识。“我们在工作中会接触到大量负面情绪，久而久之会产生职业倦怠，甚至是心理疾病，督导可以帮我们辨别和应对这些消极内容。”一名心理教师说。
	半月谈记者采访了解到，有的心理教师会进行朋辈督导，或者向家人倾诉，但效果比较有限。还有的心理教师会自费在网上购买督导服务，每次几百元至千余元不等。“大概每做10次心理咨询就要接受1次督导，但费用太高了，很多心理教师因此不愿意做心理咨询。”贵州一名心理教师说。
	工作被边缘，待遇难保障
	受访专家和基层心理教师指出，在部分中小学，“重视学生心理健康”并未落到实处，心理老师、心理教育被边缘化的现象依然存在。
	四川一名高中心理教师反映，该校前几年开始在高一年级开设心理健康课，但去年高一年级的领导没有让他们开课，“他说班主任也能做心理健康教育，不需要专门开课”。
	近年来，国家对学生心理健康工作非常重视。教育部曾发文规定，心理教师享受班主任同等待遇。半月谈记者采访发现，该规定目前“基本未能实现”，心理教师在评职称和收入待遇等方面，较班主任和其他科任老师，明显处于劣势。
	多名心理教师介绍，他们曾拿着相关文件咨询过学校领导，但均无果，“我们做的事情很多、很杂，但心理课没有考试，工作成果得不到体现”。山西某中学心理教师小桦说，部分心理教师因此工作积极性不高，难免会影响到工作质量。
	西南大学心理学部党委书记黄泽文介绍，他们跟踪毕业生的就业情况发现，心理教师在晋升方面远远难于其他学科教师，收入和付出不匹配。
	一位心理教师无奈地说，没出事时他们几乎隐形，出了事又会被推到风口浪尖。
	让心理教师干得好留得下
	受访者普遍认为，面对青少年心理健康问题多发、频发和低龄化的现状，应综合施策加强中小学心理教师队伍建设，为他们创造良好的履职条件。
	首先，加快补齐专业师资欠账，提升教师队伍心理素养。一线心理教师说，师资短缺是中小学心理健康教育面临的首要困难，要加强中小学心理教师的配备，并保障他们可以专职专干。山西省人大代表、社会心理工作者梁铁灵等人建议，还要加强对其他学科教师的心理素养培训，培养一支懂专业知识、会心理辅导、掌握初期干预技巧的教师队伍。
	其次，完善心理教师培训和督导机制。受访专家和基层心理教师指出，相关部门要提高心理教师培训的针对性和有效性，并常态化开展心理教师集中教研活动。“每个版块内容只讲半天，我们不可能学到东西，还不如一次培训只学一个版块内容，效果会更好。”贵州某心理教师说，“真正有收获的都是自己花钱参加的培训。”
	第三，破除考核、待遇、职称瓶颈，为心理教师提供更广阔的发展空间。多名受访对象表示，要实现“心理教师享受班主任同等待遇”这一规定，必须要有发改、财政和人社部门的政策支持，仅靠教育部门的文件没法实现，建议多部门共同制定工作方案，促进“心理教师享受班主任同等待遇”相关政策落地实施。
	此外，教育部门还要出台详细的心理教师应具备的能力标准和资质，指导学校建立完整的心理健康监测评估体系。同时，学校要制定有针对性的绩效考核方案，提高心理教师的待遇。
	半月谈记者：郑明鸿柯高阳张子琪李紫薇【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>接受半月谈记者采访的10多名中小学心理教师反映，自费参加各种专业技能培训的不在少数。一线心理教师说，师资短缺是中小学心理健康教育面临的首要困难，要加强中小学心理教师的配备，并保障他们可以专职专干。”一名心理教师说。半月谈记者采访了解到，有的心理教师会进行朋辈督导，或者向家人倾诉，但效果比较有限。</key_sentence></doc>