<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8763</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-04/10122072.shtml</url><title>实现幻想的魔法世界？他们决定去读“魔法专业”</title><datatime>2023-12-4 07:31:00</datatime><body>	一只猫头鹰叼着霍格沃茨魔法学校的录取通知书径直飞到面前，你的脑海里会想到什么？是小说还是影视作品？但现在通过努力，你确实有可能收到一张“魔法专业”的录取通知书——今年，英国的埃克塞特大学宣布将设立“魔法与神秘学”硕士学位，并于2024年开始授课，这个消息立马在“麻瓜世界”里掀起了波澜(“麻瓜”在《哈利·波特》中指代那些没有魔法能力的普通人)，不少人惊呼“原来魔法就在身边？”
	今年11月，从事金融行业的程杰(化名)拿到了该专业的录取通知书，他打算辞掉工作前往英国；但也有一些在其他院校修过类似课程的人跳出来“劝阻”，称“魔法课程并不如想象中那般美好”。这些年轻人到底为何想去学“魔法”？记者近日跟他们聊了聊。
	文/广州日报全媒体记者程依伦见习记者张慧琪
	实现幻想的魔法世界？
	他决定辞职去攻读“魔法硕士”
	时间回到千禧年，年幼的程杰偶然看到同学手里的那本《哈利·波特与魔法石》，他好奇地翻开看了看，从此便迷上了那个名为“霍格沃茨”的魔法学校，直到大学他才追完该系列的最后一本书。
	程杰告诉记者，魔法世界能实现很多现实中看起来天马行空的事情，比如可以遇见神奇动物，能学习各种咒语，还能跟不同的巫师交手。“它和现实完全不一样，但又不违和。”
	同为魔法迷的辛落(化名)对小说中的魔法咒语很是熟悉，几乎张口就来。辛落告诉记者，她对魔法世界的好感最开始来源于小时候的芭比系列电影，“飞行的翅膀”“一键换装”是她对魔法世界的初印象。偶尔她也觉得自己喜欢的不是魔法本身，而是沉浸在那些非常有才华的作家和画家所编织的魔法世界中，能跟着角色一同去“经历”那些跌宕起伏的事情。
	今年，一个偶然的机会程杰看到英国埃克塞特大学开设了“魔法与神秘学”硕士课程，他决定重返校园，找寻自己真正感兴趣的东西。于是他当即提交申请书，并在今年11月14日成功收到该专业的录取通知书。他计划辞掉工作，明年前往英国开启专业课程，程杰感觉这将是他第一次“如此接近魔法世界”。
	而在国内外社交媒体上，不少人都对“魔法硕士”话题充满了兴趣。负责这门课程的艾米莉·塞洛夫教授表示，自公布课程信息以来，该校已经收到100多份咨询。
	学魔法却成“历史学家”？
	“魔法课程”与想象中有较大差异
	如果说程杰和其他“麻瓜”都还是未入门的“新手”，那么沙雨(化名)和辛落就算是“过来人”代表了：沙雨也是个资深魔法迷，因为太喜欢《哈利·波特》，她在读硕士时特意选择申请了小说中霍格沃茨学校的原型——杜伦大学，并特意选修了一门看起来跟“魔法”高度相关的课程；辛落去年在国外留学时也选修了一门名为“Magic”的课程，但现在，这两位“魔法课程”的亲历者都在劝其他“麻瓜”不要轻易尝试。
	自认为“英语水平还不错”的沙雨在这门“魔法课”上真切地感受到了挑战。“课程的阅读材料会涉及中古英语，中古英语跟现代英语有着明显差异，有点类似于我们的文言文。”她告诉记者，她曾试过连续一个星期通宵看完一本五百页的中古英文原著、一份五百页的参考资料和十几篇相关论文，学得颇为艰难。“如果准备选这门课或者是相关专业的同学，一定要搞清楚，你不是去学习如何使用魔法的，而是去学习如何做史料研究的，大概最后出来会是一个历史学家。”辛落表示，她巴不得把这句话说给每一个魔法迷听。
	和沙雨类似，辛落在“魔法课程”的学习中也遇到了语言障碍，课程里有大量的拉丁语手稿材料需要阅读。她表示，越深入学习会越觉得魔法不真实。“魔法不是单纯的魔法，课程会把它摆到人类学的维度里面，最后回归人性讨论。”她告诉记者，在课程学习中似乎大家不会直接讨论魔法是否真实存在，而课程里更多的也是关于魔法的史料研究。
	因此，尽管已经用尽力气去学这门课程，沙雨和辛落最终在期末考试时还是没拿到高分。
	跨学科的“魔法专业”
	可在博物馆、旅游业等方向就业
	在埃克塞特大学官网上，对“魔法与神秘学”硕士课程做了详细介绍，内容包括神秘主义与魔法传统、考古理论与实践、哲学与迷幻、古文字学、中世纪和近代欧洲书籍、社会与文化等，确实跟人们想象中的出入较大，并没有小说和电影中的“变形课”“草药课”“飞行课”等课程。记者查阅官网时了解到，该课程实际上覆盖了历史、文学、哲学、考古学、社会学、心理学、戏剧等专业学科知识。
	尽管上了“魔法课程”让辛落原本的美好想象“幻灭”了，但她不否认课程给她带来的知识储备以及在学术能力方面的锻炼；而沙雨偶尔在课程里看到西方文学是如何从波澜壮阔的神话史诗渐渐流向凡人故事时，依然会觉得很有意思。
	据该校官网介绍，“魔法与神秘学”硕士学位课程未来的就业方向包括：相关领域的教学、咨询、指导，可以在遗产博物馆、图书馆、旅游业、艺术组织或出版业等领域就职。
	四川省社会科学院神话研究院副院长杨骊此前在接受其他媒体采访时就阐述了对这个专业的理解。她表示，我国这几年也提出“新文科”，提倡学科交融，而“魔法与神秘学”课程本质上也是一次学科交融，跟神话学研究有相似之处，都是研究人类早期智慧的总和。
	程杰表示，看到课程内容最初有些失望，但他觉得课程本身并不重要。“主要是希望在学习过程中遇到志同道合的朋友。”【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>如果说程杰和其他“麻瓜”都还是未入门的“新手”，那么沙雨(化名)和辛落就算是“过来人”代表了：沙雨也是个资深魔法迷，因为太喜欢《哈利·波特》，她在读硕士时特意选择申请了小说中霍格沃茨学校的原型——杜伦大学，并特意选修了一门看起来跟“魔法”高度相关的课程。今年，一个偶然的机会程杰看到英国埃克塞特大学开设了“魔法与神秘学”硕士课程，他决定重返校园，找寻自己真正感兴趣的东西。但现在通过努力，你确实有可能收到一张“魔法专业”的录取通知书——今年，英国的埃克塞特大学宣布将设立“魔法与神秘学”硕士学位，并于2024年开始授课，这个消息立马在“麻瓜世界”里掀起了波澜(“麻瓜”在《哈利·波特》中指代那些没有魔法能力的普通人)，不少人惊呼“原来魔法就在身边。在埃克塞特大学官网上，对“魔法与神秘学”硕士课程做了详细介绍，内容包括神秘主义与魔法传统、考古理论与实践、哲学与迷幻、古文字学、中世纪和近代欧洲书籍、社会与文化等，确实跟人们想象中的出入较大，并没有小说和电影中的“变形课”“草药课”“飞行课”等课程。</key_sentence></doc>