<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8785</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-04/10122044.shtml</url><title>光伏产业集中度将进一步提升</title><datatime>2023-12-4 05:59:00</datatime><body>	今年前三季度，我国光伏市场规模持续扩大，产业链主要环节产量延续增长态势，全国硅料、硅片、电池、组件产量同比增长均超过70%，光伏产业在持续保持高速增长的同时，也引发市场对行业产能过剩的担忧。光伏产能过剩了吗？行业未来的发展趋势如何？记者近日走访光伏制造强省江苏，实地了解光伏产业发展现状。
	总体处于正常范畴
	工业和信息化部有关负责人11月15日表示，当前中国光伏行业确实存在一定阶段性和结构性过剩风险，但总体属于行业发展正常范围。
	“关于光伏行业产能过剩的声音，从产业初生阶段就一直伴随左右，客观上，光伏产业高速发展，产能和市场需求都在快速增加，供需匹配情况一直呈现波动式演变。”长期从事光伏行业的协鑫科技控股有限公司助理副总裁宋昊告诉记者，提升效率、降本增效是光伏产业永恒的主题，随着更先进的技术、更高效的产品出现，必然对传统的落后产能造成挤出。但高效优质产能不仅不过剩，相反还有很大的需求缺口。
	宋昊表示，协鑫集团近年来一直在推动能源新科技与现代技术、新材料和先进制造技术深度融合，独创硅烷流化床法(FBR)批量生产颗粒硅，实现了在光伏硅料环节投资支出、综合电耗、人工成本的下降，让颗粒硅在市场供不应求。据测算，当下颗粒硅的市场总体需求约为150万吨，而协鑫的有效产能约为34万吨，不仅不存在产能过剩，还有继续扩大产能的空间。“公司颗粒硅每千克综合电耗最低达13.8千瓦时，不到西门子法生产棒状硅的平均综合电耗的三分之一，为光伏产品全产业链降低了近30%的电耗，每生产1万吨颗粒硅保守可以减少二氧化碳排放量超过20万吨。协鑫已经在江苏徐州市、四川乐山市、内蒙古呼和浩特市和包头市建立生产基地，下一步还要布局新的产能，期望未来几年颗粒硅市场占有率达到30%。”宋昊说。
	先进产能需求旺盛
	优胜劣汰的市场竞争是促进产业发展的不二法则，新技术涌现与旧工艺淘汰的循环构成了光伏产品升级迭代的成长路径。与之相伴的是先进产能需求旺盛，旧产能相对过剩，这倒逼光伏企业加大科技创新研发、重视产业转型升级。
	“我国光伏产业在政策支持与全球能源转型需求的加持下，迎来新一轮快速增长，产业链上下游发展势头强劲，总体运行良好。”江苏省光伏产业协会秘书长范国远说，在推动能源转型的长期需求下，光伏行业还将延续快速增长趋势，未来3年至5年，光伏行业仍有较大市场空间。
	常州亿晶光电是国内首家在沪市A股上市的专业太阳能电池组件企业。亿晶光电董事兼党委书记刘强告诉记者，光伏生产技术迭代快，原材料价格已精确到小数点后3位，高效率和低成本是产业发展方向，企业的发展思路也是走稳健发展、适中规模、技术领先路子。“我们不盲目‘冲规模’，主要是做好未来3年至5年的前沿技术储备，以技术升级应变产能扩张。比如，近期亿晶安徽滁州一期10GW的N型电池生产线投产试运行，电池片效率已超25.6%。”刘强说。
	江苏作为光伏大省，在新一轮扩产中也迎来激烈的市场竞争。今年前三季度，江苏省光伏电池产量为126.58GW，同比增长49.4%，全国占比超三分之一。“随着技术更新迭代，企业正快速布局新一代光伏技术产品的生产，短期来看，确实存在结构性产能过剩的情况，但长期来看，先进产能仍是市场的主要需求，行业发展的集中度将会更加明显。”范国远说。
	创新驱动走向未来
	当前，绿色发展已成为全球共识，能源绿色转型步伐加快，先进光伏产业已成为推进能源革命进程的重要支撑和促进经济社会绿色低碳发展的重要产业。
	江苏省战略与发展研究中心能源资源研究所所长涂远东表示，未来，应继续发挥好我国光伏产业链全、技术优势领先等优势，坚持创新驱动，持续推动我国光伏产业高质量发展。推动光伏产业高质量发展要持续强化产业创新，推动光伏产业关键原辅料、设备、零部件等技术升级，积极开展新型高效低成本光伏电池技术、智能光伏与建筑、储能等领域相结合的交叉技术研究及退役光伏组件资源化利用研究，积极推进行业低碳转型，提升产品含金量和含绿量。同时，还要强化场景牵引示范，加快先进光伏产品在能源、工业、交通、建筑、农业、信息通信及储能等领域应用，拓展多种形式的“光伏+”应用场景。
	“随着全球能源结构的转变和可再生能源的快速发展，我国光伏行业面临着前所未有的机遇与挑战。应该抓住机遇，积极拓展海外市场。各地应积极组织和鼓励国内有实力的光伏企业充分发挥产能、技术优势拓展国际市场，深度参与共建‘一带一路’倡议，参与国外光伏招投标项目，加快形成国内国际双循环相互促进的新发展格局。”涂远东说。
	蒋波
	(经济日报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>“随着技术更新迭代，企业正快速布局新一代光伏技术产品的生产，短期来看，确实存在结构性产能过剩的情况，但长期来看，先进产能仍是市场的主要需求，行业发展的集中度将会更加明显。江苏省战略与发展研究中心能源资源研究所所长涂远东表示，未来，应继续发挥好我国光伏产业链全、技术优势领先等优势，坚持创新驱动，持续推动我国光伏产业高质量发展。今年前三季度，我国光伏市场规模持续扩大，产业链主要环节产量延续增长态势，全国硅料、硅片、电池、组件产量同比增长均超过70%，光伏产业在持续保持高速增长的同时，也引发市场对行业产能过剩的担忧。推动光伏产业高质量发展要持续强化产业创新，推动光伏产业关键原辅料、设备、零部件等技术升级，积极开展新型高效低成本光伏电池技术、智能光伏与建筑、储能等领域相结合的交叉技术研究及退役光伏组件资源化利用研究，积极推进行业低碳转型，提升产品含金量和含绿量。</key_sentence></doc>