<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8788</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-04/10122041.shtml</url><title>还在路上“卷”车技？“空中打的”不是梦</title><datatime>2023-12-4 05:30:00</datatime><body>	从《回到未来》到《银翼杀手》，炫酷的飞行汽车多年来一直仅存在于科幻作品中。然而，随着科技的快速发展，这种仅存在于虚幻世界的“黑科技”，或将很快出现在我们的日常生活中。
	在11月30日举行的第八届动力电池应用国际峰会上，中国航空学会电动航空分会副主任陈鹏向记者表示，最快5到10年，打“飞的”去上班或许就能成为现实。
	优势凸显
	制造、使用成本大大降低
	“2017年的时候，我们还只有传统固定翼(飞机)改为电动的飞机。而从2020年开始至今，国内已经有至少二三十家企业在做eVTOL，构型也是各种各样，有复合翼的、多旋翼的、倾转旋翼的。而随着新技术的发展，包括电池、电机材料等领域的发展，过去科幻电影里的工具现在可能越来越接近现实了。”陈鹏介绍道。eVTOL是“电动垂直起降”(electricVerticalTake-OffandLanding)的英文首字母缩写，指以可充电电池为驱动能源的垂直起降飞行器。这是一种创新型交通工具，可以在低空飞行、能垂直起降，从而充分利用三维空间资源，有效解决城市道路拥堵，极大提高人们的出行效率。以eVTOL为主的电动化飞行器，已成为未来城市空中交通场景的主流发展方向。
	“与现有的直升机相比，eVTOL在城市空中交通(UAM)领域拥有更多优势。”陈鹏更为直观地向记者介绍：直升机噪音大，运营成本高，因此无法普遍实现人们“短距离、随时想飞就飞”的这种想法。同时，与直升机相比，eVTOL的制造和使用成本大大降低，“买一架直升机(的钱)可以买10架、20架eVTOL，而且它是电力的，所以使用费用可能只有直升机的十分之一，是出租车的三至五倍，是大众可以接受的(范围)。”业内普遍认为，eVTOL将开创一个新的商业运营模式，旨在填补民航和地面交通之间的空白，即在地面以上、三千米以下的低空领域构建立体交通——低空经济体系。这其中，就包括此前提出的“空中出租车”概念。“它的速度会更快。现在地面运输从一个点到另一个点，会有堵车之类的问题，eVTOL就是让大众有了一个新的、更快捷的出行模式。”陈鹏说。
	资本“热捧”
	传统航空巨头纷纷入局
	根据摩根士丹利预测，到2040年，全球飞行汽车市场规模将增长到1.5万亿美元。而根据罗兰贝格的预测，至2050年，全球95个主要城市的空中，将会有9.8万辆飞行汽车飞驰。
	凭借快速的发展，eVTOL已成为全球“飞行汽车”创新竞争中最炙手可热的新赛道，吸引了大量初创企业、传统汽车和飞机厂商，以及国际资本的参与。据美国垂直飞行协会(VFS)统计，截至2022年10月，全球已有超过700个eVTOL设计研发项目，涉及全球48个国家的347家公司或创新机构。其中除了专注eVTOL领域的企业，波音、空客、贝尔、巴西航空工业等传统航空巨头也纷纷入局，奔驰、保时捷、现代、吉利等众多车企及互联网巨头也在eVTOL赛道加速布局。
	今年10月，由中国亿航智能自主研发的EH216-S无人驾驶航空器系统获得中国民航局正式颁发的型号合格证(TC)，具备了无人驾驶航空器载人商业运营的资格。这也是全球首个无人驾驶的载人电动航空器型号合格认证，引发业界关注。
	12月1日，根据中国民航局网站最新消息，民航局航空器适航审定司发布通知称，民航西南地区管理局已受理四川沃飞长空科技发展有限公司(曾用名：成都沃飞天驭科技有限公司)AE200-100型电动垂直起降航空器的型号合格证申请，并成立了项目审查组开展审查工作。
	陈鹏向记者透露，除了上述两个项目，峰飞航空的货运型eVTOL或将在今年年底取证，该公司的载人型(航天器)也已开始准备申请取证。因为保证大众航空安全最为重要，“可能会有三年左右的时间才能完成取证，所以在2026年到2030年期间，肯定会有更多的载人eVTOL问世。”
	成都商报-红星新闻记者徐缓发自上海【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>凭借快速的发展，eVTOL已成为全球“飞行汽车”创新竞争中最炙手可热的新赛道，吸引了大量初创企业、传统汽车和飞机厂商，以及国际资本的参与。12月1日，根据中国民航局网站最新消息，民航局航空器适航审定司发布通知称，民航西南地区管理局已受理四川沃飞长空科技发展有限公司(曾用名：成都沃飞天驭科技有限公司)AE200-100型电动垂直起降航空器的型号合格证申请，并成立了项目审查组开展审查工作。陈鹏向记者透露，除了上述两个项目，峰飞航空的货运型eVTOL或将在今年年底取证，该公司的载人型(航天器)也已开始准备申请取证。其中除了专注eVTOL领域的企业，波音、空客、贝尔、巴西航空工业等传统航空巨头也纷纷入局，奔驰、保时捷、现代、吉利等众多车企及互联网巨头也在eVTOL赛道加速布局。</key_sentence></doc>