<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8791</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-04/10122038.shtml</url><title>走出医院也能买到“灵魂砍价药”</title><datatime>2023-12-4 04:49:00</datatime><body>	阅读提示
	从定点医疗机构门诊到定点零售药店，在医保移动支付互联网生态应用系统的支撑下，经医保“灵魂砍价”的药品能“零加价”直达患者手中。
	“‘可善挺’能刷医保吗？”这个问题，有着30多年银屑病病史的患者王安华“追问”了4年。王安华所说的“可善挺”，通用名为司库奇尤单抗注射液，可用于治疗因银屑病引发的皮肤受损。
	2019年，该药进入国内时定价为2998元/支，未纳入医保，每个月两支的维持用量对于王安华来说是一笔天大的开支。在坚持自费半年后，他不得不把药停了下来。
	如今，王安华的这个问题有了新的答案。
	医院药品储备不足患者不能即刻取药
	其实早在2021年，司库奇尤单抗注射液便被纳入医保，每支药降到了不到400元。即便如此，却依旧改变不了王安华的用药困境。医生处方上的药，在医院药房买，可以享受医保报销政策，但由于部分医院存在药品储备不足的情况，时常导致急需用药的患者不能马上取到药。
	王安华和不少患者面临两个选择：一是等，等到医院有药用医保结算；二是到医院以外的药店以原价购药。对王安华来说，选择前者，意味着要“忍受睡觉时也难以停止的疼痛”，选择后者，每支药要多付几百元。
	好在如今王安华们的困境在福建有了新解法。2021年11月，福建省依托全国统一的医保信息平台，在全国率先建成省级医保电子处方中心，通过电子处方流转，打通医院和药店两个渠道，让患者在家门口就能买到医院开的“国谈药”，还能享受与医院同等的医保报销政策。
	“两支一共2376元，医保报销1520元，个人自费760元。”日前，王安华在药店里以医保价买到了“可善挺”。从就诊地拿到电子处方，再到药店取药，王安华全程仅用了不到30分钟。他感叹：“以前医院没药，到药店买只能自费。现在有了‘双通道’，解决了我们的大问题。”
	电子处方经授权一键流转至药店药房
	记者从福建省医保局了解到，福建探索建立的“双通道”管理机制，为包括王安华在内的患者化解了“走出医院就买不到‘医保药’的烦恼”。通过推动定点医疗机构和定点零售药店两个渠道同步纳入医保支付，进一步提高了医保谈判药品的可及性。
	以王安华的购药经历为例，在医院开具“双通道”电子处方后，院内药房药师便可将审核通过的电子处方上传至医保“双通道”电子处方中心。王安华在福建医疗保障微信小程序查询药品库存自选药店，电子处方经授权便能一键流转至药店药房。药店药师通过医保一体化结算系统下载医保电子处方进行二次审核后，药品便进入了待结算、待领取的状态。而在药店取药，王安华只需要拿出手机展示个人医保电子凭证供药师核验身份，即可完成医保结算。
	从定点医疗机构门诊到定点零售药店，经医保“灵魂砍价”的药品就这样在福建构建的医保移动支付互联网生态应用系统的支撑下，“零加价”直达患者手中。
	据悉，2021年11月，药品“双通道”管理机制在福建省落地实施，首批共有32种药品纳入“双通道”管理。2021年12月底，2021版国家医保药品目录中新增的67种谈判药品也全部纳入“双通道”管理范围。
	“纳入‘双通道’管理的药品均为临床价值高、患者急需、替代性不高，适合定点医疗机构门诊和定点零售药店渠道供应保障，原则上通过谈判机制纳入医疗保险支付范围的药品。”福建省医保局有关负责人表示，“双通道”增加了药品供应渠道和患者的用药选择，让参保群众实现“药能买到，钱能报销”。
	“便宜药”也是“放心药”
	作为执业药师，陈雪香在帮王安华取药前，需要进行人脸识别，并对医院流转来的处方进行二次审核。一看患者病症与药品功能是否相符，二看剂量是否超标。核实完，点击屏幕上的“通过”，一单“双通道”医保电子处方流转才算完成。
	“基于双重审核制度，每家‘双通道’药店都必须按规定配备至少两名执业药师，保证用药安全。”据了解，为确保患者在买到“便宜药”的同时买的是“放心药”，药店药师根据电子处方标记的药品，每一盒都要进行追溯码扫码才能交付。
	福建还设计了一套“双通道”药店的准入机制，包括药店需取得医保定点资质、按规定配备执业药师、“双通道”药品满足率高于30%、3年内无任何医保诚信违规记录等。平台接入机构若存在不合规情形的，将实行“一票否决”。
	目前，福建已接入“双通道”的医药机构达到201家，包括定点医疗机构73家、定点零售药店128家，实现全省11个统筹区全覆盖。福建“双通道”电子处方中心上线以来，已累计服务参保患者约6.7万人，开具流转处方22万张，药品销售额5.54亿元，医保结算额超3.76亿元。
	为提高药品可及性，更好落实国家谈判药品“双通道”管理机制，今年初，国家医保局、人力资源社会保障部发布关于印发《国家基本医疗保险、工伤保险和生育保险药品目录(2022年)》的通知明确，2023年12月31日前，各省份要依托全国统一的医保信息平台电子处方中心，建立健全全省统一、高效运转、标准规范的处方流转机制，实现省域内“双通道”处方流转电子化。
	李润钊
	(工人日报)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>2021年11月，福建省依托全国统一的医保信息平台，在全国率先建成省级医保电子处方中心，通过电子处方流转，打通医院和药店两个渠道，让患者在家门口就能买到医院开的“国谈药”，还能享受与医院同等的医保报销政策。福建“双通道”电子处方中心上线以来，已累计服务参保患者约6.7万人，开具流转处方22万张，药品销售额5.54亿元，医保结算额超3.76亿元。为提高药品可及性，更好落实国家谈判药品“双通道”管理机制，今年初，国家医保局、人力资源社会保障部发布关于印发《国家基本医疗保险、工伤保险和生育保险药品目录(2022年)》的通知明确，2023年12月31日前，各省份要依托全国统一的医保信息平台电子处方中心，建立健全全省统一、高效运转、标准规范的处方流转机制，实现省域内“双通道”处方流转电子化。记者从福建省医保局了解到，福建探索建立的“双通道”管理机制，为包括王安华在内的患者化解了“走出医院就买不到‘医保药’的烦恼”。</key_sentence></doc>