<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8807</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-04/10122022.shtml</url><title>《新闻女王》总监制：真实合理才能打动观众</title><datatime>2023-12-4 02:52:00</datatime><body>	《新闻女王》全员“搞事业”
	总监制：真实合理才能打动观众
	/人物简介/
	钟澍佳，导演、编剧、制作人。导演代表作有《奔腾向海洋》《七十二家租客》《兰陵王》《男人不可以穷》《择天记》《时间都知道》《良辰好景知几何》《九州·朱颜记》等。目前，由其担任总监制的电视剧《新闻女王》正在热播。
	豆瓣开分7.9分，两天后升至8.2分，被网友赞“全员事业脑狠人”的《新闻女王》，讲述了以文慧心(佘诗曼饰)为代表的新闻主播们在职场上博弈的故事。凭借其紧凑的节奏、紧张刺激的剧情、独特的人设以及深刻的立意，一经开播便引发了全网热议。近日，该剧总监制、知名导演钟澍佳接受华西都市报、封面新闻记者采访，分享剧集创作的幕后故事。
	聚焦女性群像
	全员搞事业引好评
	《新闻女王》由钟澍佳担任总监制，陈海斌、姜振杰导演，佘诗曼、马国明、李施嬅、高海宁、王敏奕等主演。不管是气场全开的“文慧心”，还是立场坚定、不卑不亢，坚守新闻人本心的“张家妍”(李施嬅饰)，抑或知人善用、敢作敢为的“许诗晴”(高海宁饰)等，该剧为观众呈现了一批有理想、有野心、拒绝“恋爱脑”的女性角色，让观众眼前一亮。
	钟澍佳坦言，《新闻女王》是一部女性群像剧，他想“让观众看到女性是怎样凭自己的努力在职场打拼、用自己的方式站稳脚跟的。”聚焦新时代女性的面貌和选择也是创作这部剧的初衷。“我们不是为了讨好女性观众或者是为了讨好任何观众刻意做的这个剧，而是作为创作人，在不同的时代里面，我们有责任跟着时代发生的事情，做出一些反应性的创作，《新闻女王》就是这样产生的故事。”
	此外，该剧缺少“爱情线”、全员“搞事业”的设定，也引发了不少观众好评。钟澍佳透露：“目前观众看到的剧情每个人都是事业型，满脑子都是事业，但随着剧情推动，在未来几集中，大家就能看到他们每个人背后的故事，不管是内心真实的心理活动，还是原生家庭带来的伤痛，后边都会慢慢讲述他们搞事业的原因。”
	爽利台词成爆款
	最重要的是建构人物
	“船最怕找不到方向，尤其是大风大浪的时候，所以才需要灯塔。”“公司，同事，是两个独立的个体，界限划得很清晰，才越能置身事外。”“你记住，有本事，哪里都可以是舞台。”……
	作为正在热播的“爆款”剧集，《新闻女王》中的爽利台词也不断出圈。钟澍佳直言：“我们写台词的时候，没有太多刻意要去做什么爆点，更多的是放在每个人物的性格、行为特征上。文慧心说的话、做的事是她这个人物会做的，张家妍说的话也只有她会说，这是在做人物、做剧本的过程中最重要的。这样才能把人物建立起来，才能让角色有血有肉。所以，先把每个人的性格建构好，设置人物命运走向，最后才把她应该说的话该有的台词给到她。为什么很多朋友看了以后觉得很好玩、很飒、很爽，因为真实、合理，打到观众心里了。”
	除了剧情、台词等，一部剧的成功离不开演员的诠释。谈及角色的选择，钟澍佳直言：“因为有佘诗曼，所以才会有现在的Man姐。她的个人经历、表演技巧、形象气场、对工作的认真、对表演的投入，都让她成为饰演文慧心的不二人选。而她本人也如文慧心一般，看似高冷，很有气场，但内心却很温柔很温暖。我在创作的时候，也会融入演员的气质，刚好我们创作了《新闻女王》，刚好我们有了佘诗曼，一切水到渠成。”
	对于“梁景仁”的扮演者马国明，钟澍佳也赞誉有加：“他的外形跟梁景仁非常贴合，很多男演员长时间演好人，就会期待演坏人，是挑战，也是对以往影视形象的颠覆，一旦有机会演一个反派男主，他就可以尽情地诠释、发挥，而这一次马国明就做得很不错。”同时他也点赞何依婷、何广沛、陈桢怡、孔德贤、林正峰等TVB新生代演员在剧中的表现。
	对话
	戏剧化还是写实？
	必须平衡两者关系
	记者：剧中呈现的新闻报道参考了哪些真实案例？
	钟澍佳：没有特别参考某个真实事件去改编，但是新闻的有趣之处就在于它是随时随地都可能发生的意想不到的意外或事情，然后演变成一个很重要的新闻事件。
	记者：怎么平衡职场剧中“爽点”和写实性？
	钟澍佳：电视剧是一个艺术的创作，跟真实的事件是有出入的，很多时候我们需要通过戏剧化的改编，把整个节奏和事件更有效地传达给观众。看到有一些评论说“为什么记者会比警察救援队更早到意外现场”，因为有一些记者专门做突发新闻，会散在不同的区域、不同的地方，收到消息以后他们会用最快的速度赶到现场进行报道，所以这个戏剧呈现是真实的。当然，也有一些真实的事情我们创作的时候需要平衡，到底是放大戏剧化还是去侧重写实简化，让整个的戏剧节奏保持更快、更爽的感觉？这个必须做到平衡。
	记者：未来会继续拓展职场剧的边界吗？
	钟澍佳：职场剧是TVB拍得特别多、令观众印象深刻的一个类型，也是我很喜欢的类型，我们马上要开拍的《黑色月光》，聚焦的是公关公司这一行，是以危机公关为视角而创作的一个新题材。
	华西都市报-封面新闻记者荀超(黄铄然对此文亦有贡献)图据片方【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>“我们不是为了讨好女性观众或者是为了讨好任何观众刻意做的这个剧，而是作为创作人，在不同的时代里面，我们有责任跟着时代发生的事情，做出一些反应性的创作，《新闻女王》就是这样产生的故事。不管是气场全开的“文慧心”，还是立场坚定、不卑不亢，坚守新闻人本心的“张家妍”(李施嬅饰)，抑或知人善用、敢作敢为的“许诗晴”(高海宁饰)等，该剧为观众呈现了一批有理想、有野心、拒绝“恋爱脑”的女性角色，让观众眼前一亮。钟澍佳透露：“目前观众看到的剧情每个人都是事业型，满脑子都是事业，但随着剧情推动，在未来几集中，大家就能看到他们每个人背后的故事，不管是内心真实的心理活动，还是原生家庭带来的伤痛，后边都会慢慢讲述他们搞事业的原因。钟澍佳坦言，《新闻女王》是一部女性群像剧，他想“让观众看到女性是怎样凭自己的努力在职场打拼、用自己的方式站稳脚跟的。</key_sentence></doc>