<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8812</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-04/10122017.shtml</url><title>联赛质量在低谷 但仍看到进取心</title><datatime>2023-12-4 02:45:00</datatime><body>	2023赛季中超、中甲、中乙三级中国男足职业联赛落下帷幕。作为“后金元时代”的第一年正常进行主客场赛制的赛季，这一年，我们看到了中国足球的沉疴依然存在，看到了投资者为了正常运营俱乐部而使出浑身解数，看到了联赛的竞技水平依然在谷底亟待提升，但也看到了“百废待兴”中的些许复苏的希望。扬子晚报即日起推出系列报道，总结本赛季的中国足球职业联赛。
	扬子晚报/紫牛新闻记者张晨瑆张昊
	中超冠军亚冠遭鱼腩淘汰，联赛水平到底如何？
	中国联赛目前的竞技水平，从外界普遍的观感来看，肯定是比较低的。从2020年起，联赛经历了太多的变故，又经历了三年“闭门比赛”，此前在“金元时代”纷纷到来的大牌球员如今已所剩无几，本赛季只有上海海港队的奥斯卡和山东泰山队的费莱尼可称世界级球星；而近两年“事实上”的缺席亚冠，也让中国俱乐部对于外界的变化缺乏感知。
	所以，球迷们会错愕发现，本赛季中超一骑绝尘的上海海港队，竟然在亚冠附加赛中被泰超球队巴吞联队淘汰，无缘正赛。尽管附加赛“一场定胜负”有一定的偶然性，但中超的“准冠军”(当时还没拿到冠军)竟然主场输给泰超一支实力不强的球队，令人费解。
	巴吞联队随后在亚冠正赛中，证明了自己的“鱼腩本色”——在其所在的I组中，巴吞联队目前5战皆墨，排名倒数第一。
	其他三支中超球队在亚冠的表现也只能说喜忧参半。山东泰山队目前在G组中4胜1负排名第一，最后一轮只要不输两球以上就将以小组第一晋级16强。浙江队2胜3负积6分排名H组倒数第一，出线希望渺茫。武汉三镇队在J组中1胜1平3负积4分排名小组第三已经出局。
	亚冠是一个比较直观的参照物，再来看中超第29轮的“天王山之战”，争冠的上海海港和山东泰山，踢得无比惨烈，却又无比低质。5红9黄，这场比赛稀碎到几乎没有技战术可言，只有无尽的肉搏。这是中超前两名之间的对话，某种程度上也代表了中超联赛的最高水平，但这样的场面，着实令人失望。
	当然，中超联赛本赛季还是有不少高质量比赛的，打造出“魔鬼主场”的成都蓉城、后半赛季不败的浙江队、崇尚进攻的北京国安、主场不败的天津津门虎、包括联赛冠亚军上海海港和山东泰山，都为球迷奉献出了不少“名局”，联赛也产生了很多相当精彩的进球。在本赛季中超一共240场联赛中，产生666个进球，平均每场比赛进球数达到2.775球，这一数据也算比较可观了。无论如何，在“普遍困难”的情况下，多数球队还是“积极进取”的。
	从“递补鱼腩”的逆袭，感受中甲联赛的“进步”
	我们把目光再下沉到中甲联赛，作为中国职业足球的二级联赛，中甲的水平又怎样呢？或许，不少人给出的答案是“肉眼可见的粗糙”。有一位圈内人士曾点评道：“中甲不少球队很难构筑正常的攻防体系，基本都是踢到哪儿算哪儿，整体水平实在不敢恭维。”
	这里面也有一个直观的例子，那就是无锡吴钩队。作为本赛季初从中乙“递补”进入中甲的球队，无锡吴钩队的赛季备战都是按照中乙标准进行的，所以一帮本土中乙水平的球员突然踢中甲短时间内根本无法适应，球队一上来就遭遇连败，且无法进球。前十轮，无锡吴钩仅拿到3分，一场未胜。
	就是这样一支早早被判定“保级无望”的弱旅，后来做出了怎样的改变呢？在教练团队两度更迭后，李毅男开始执掌教鞭，随后球队在夏窗引进了两名普通外援。在李毅男执教的前8场比赛里，吴钩队遭遇8连败，但从第19轮开始，李毅男对球队的打磨开始奏效，他们连续逼平了延边、南京、广西三支战绩不弱的球队(南京和广西当时还在冲超区)，此时吴钩队的“脱胎换骨”初见端倪。最后8场比赛，他们拿到了6胜1平1负的佳绩，其中包括两次“三连胜”，差一点就保级成功。
	无锡吴钩的“蜕变”，说白了就是一位有想法的主帅，用中乙本土球员的底子加上2名赛季中到来的普通外援，去打造一套适合的战术，在经历了8连败后，以开始18轮仅积3分的成绩，突然实力飞升，完成了几乎对中甲赛场的“通杀”。由此可见，中甲联赛各支球队的差距其实非常细微，且整体质量堪忧。
	但无锡吴钩队这样一支“弱旅”，也让人看到了中甲、中国联赛向好的希望：尽管实力不济，仍努力去拼搏，去追赶，去探索一切能够让自己蜕变的可能。
	多重客观因素，导致“年轻人”难“挑大梁”
	在大牌外援纷纷离去、联赛开支“银根紧缩”的时代，是否迎来了“年轻球员”爆发的契机？很可惜，本赛季的中超，暂没有实现。
	我们以成都蓉城队为例。上赛季，两位年轻球员胡荷韬和木塔力甫，已经踢上了球队的主力轮换。就在本赛季可以继续成长的关键时刻，两人被征调到国奥队，长期欧洲拉练。成都蓉城队缺少了能够丰富战术的即战力球员，两位球员则缺失了在联赛中实战提高的机会。
	现实就是如此的尴尬，在面临国字号球队重大比赛任务之时，年轻球员们往往只能服从安排。
	客观来说，部分中超球队本赛季还是愿意给“00后”年轻人机会的，比如国安队的方昊、三镇队的陶强龙等球员就获得了不少出场时间。但更多的“00后”，目前实力还未能真正到和中生代球员竞争主力位置的时候，这批球员在外界看来基本功比较薄弱，阅读比赛的能力要继续加强，这也是很多球队在使用年轻球员时偏保守的客观原因之一。像夏合扎提打破中超最年轻进球者纪录，这也仅限于在深圳这样经营困难的球队中实在“无人可用”。当然，浙江队16岁的王钰栋可以期待一下，本赛季联赛最后一轮，这位国少队核心用一记精彩挑传助攻队友季胜攀破门。
	如果眼光放到中甲赛场，我们倒是可以看到另一番景象。“全华班”的广州队，以足校为班底拿到了联赛第12名，全队就没有超过24岁的球员。这是被环境倒逼的无奈，但这也是这批年轻球员的幸运，可以成建制踢职业联赛，尽管中甲水平不高，但大量的比赛，对于年轻球员成长的意义仍是非常深远的。
	下赛季，是否会有更多的年轻人能够挑起球队的“大梁”？中国足球在竞技层面上想要从低谷中起来，需要源源不断的年轻人出现。但年轻人从何而来，这又是另一桩需要深入讨论的问题。【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>作为本赛季初从中乙“递补”进入中甲的球队，无锡吴钩队的赛季备战都是按照中乙标准进行的，所以一帮本土中乙水平的球员突然踢中甲短时间内根本无法适应，球队一上来就遭遇连败，且无法进球。从2020年起，联赛经历了太多的变故，又经历了三年“闭门比赛”，此前在“金元时代”纷纷到来的大牌球员如今已所剩无几，本赛季只有上海海港队的奥斯卡和山东泰山队的费莱尼可称世界级球星。客观来说，部分中超球队本赛季还是愿意给“00后”年轻人机会的，比如国安队的方昊、三镇队的陶强龙等球员就获得了不少出场时间。当然，中超联赛本赛季还是有不少高质量比赛的，打造出“魔鬼主场”的成都蓉城、后半赛季不败的浙江队、崇尚进攻的北京国安、主场不败的天津津门虎、包括联赛冠亚军上海海港和山东泰山，都为球迷奉献出了不少“名局”，联赛也产生了很多相当精彩的进球。</key_sentence></doc>