<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8881</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-05/10123024.shtml</url><title>俞岚：实现绿色转型，绿色金融不应是装饰品</title><datatime>2023-12-5 18:42:00</datatime><body>	中新网12月5日电“绿色金融与气候应对：中国银行业的角色与机遇”边会5日在《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(COP28)中国角举行。中国新闻社副总编辑、中国新闻网总裁俞岚在边会上表示，当前，气候变化问题已成为多领域交织的重大战略问题，绿色金融是一项应对气候变化的高科技系统工程。实现全球发展模式绿色转型，绿色金融不应是可有可无的装饰品，而是非常重要的催化剂、加速器，金融机构既要精细化、防风险，更要算总账、看长远，全面服务全球绿色发展转型。
	边会由生态环境部环境与经济政策研究中心、中国银行业协会、中国新闻网主办，中国银行迪拜分行协办。
	发言全文如下：
	在COP28“绿色金融与气候应对：中国银行业的角色与机遇”边会上的发言
	中国新闻社副总编辑、中国新闻网总裁俞岚
	(2023年12月5日)
	尊敬的各位嘉宾，女士们、先生们、朋友们：
	大家上午好！很高兴参加“绿色金融与气候应对”边会，作为边会的联合主办方，我谨代表中新社、中新网对各位嘉宾的精彩分享，表达诚挚感谢。
	我们经常说，气候问题争吵这么多年，主要就是厘清三件事：谁该负什么责、谁该干什么事、谁该出什么钱。这三件事，最难的是钱的问题。2010年我第一次采访气候大会时，资金问题就是大会焦点议题，而这个焦点，一直延续到2023年。可见，金融之于应对气变的重要性，可见，绿水青山与金山银山的另一层深刻辩证关系。
	我们研究复杂问题的底层逻辑一般都是三个方面：是什么、为什么、怎么办。我今天的发言主题就是“气候变化和绿色金融到了回答‘怎么办’问题的时候”。
	首先，我们先看看“正在发生什么”。当前，气候变化的形格势禁已是共识，全球变暖的速度之快超过了任何理论和模型的预测。气候变化威胁已不必列举抽象的科学数字，这些年，极端高温、强降水、强台风等异常气候事件显而易见地增多增强，已经给了我们最直观的警示。同时，气候变化的影响早已超越生态领域，正对资源、经济、粮食、能源等多领域的安全造成严重威胁，气变问题由最初的气象科学问题转化为环境、科技、经济、政治和外交等多领域交叉的重大战略问题，上升到生存问题也不为过。
	其次，我们再看看“为什么会发生”。我们所处的时代，要直面的首要问题，就是如何让气候变化与人类生存发展的轨迹不至于过度分叉，而是尽可能同步和谐。但是，共识早已存在，分歧却难以排除，行动更是在艰难拉锯中踟蹰。现在回看《巴黎协定》，1.5℃的目标看上去离我们越来越远，2℃的目标要达成也非易事，现在的趋势是，地球处于升温2.9℃的危险轨道上，这绝对是不可接受的情景。行动的前提是明确责任，要兼顾历史的责任和现实的责任，发达经济体要发挥更积极主动的作用，因为80%的存量排放是不可忽略的现实，而先富的国家很难要求后发国家基于目前的气候困境而放弃发展，所以发达经济体的付出不是nicetohave,而是musthave。存量经济的绿色转型需要发达经济体资金、技术、管理、人才的全方位投入，但很显然，发达经济体对历史排放责任的空置和狡辩，不利于发展中经济体主动解决气变问题并进行绿色发展转型。既然是全球协调一致的行动，领先国家的牵引作用不能推卸，必须承担。
	最后，我们要自问“下一步怎么办”。就绿色金融来说，这是一项应对气候变化的高科技系统工程。首先要明确，新技术、新能源、新材料的金融供给不可或缺，实现全球发展模式绿色转型，绿色金融不是可有可无的装饰品，而是非常重要的催化剂、加速器。其次，绿色项目大多周期长、回报率低、风险多，生态效益和社会效益的价值难以精确量化，金融机构要以提升绿色金融质效为导向，既要精细化、防风险，更要算总账、看长远。要厘清总计投入多少，政府投入多少，私营部门投入多少，市场解决多少，发展中经济体需要被转移支付多少，国际组织和国际金融机构需要支付多少，开发性金融机构需要支付多少，等等，这些都要有科学的部署安排。此外，金融机构要创新金融产品和服务，不仅要提升供给能力和适配度，更要为绿色经济主体提供全生命周期的金融产品和服务，焕发金融对实体经济的倍增效应，全面服务绿色发展和绿色转型。
	最后我想说，要真正降低气候变化的速度，在形成共识和明确紧迫性的前提下，根本在于技术，在于科技创新，在于我们要为人类的未来和子孙的福祉，真心实意地投入到绿色转型的时代潮流中。纲领已然明晰，现在需要详细缜密的路线图和时不我待的责任感，让我们行动起来吧！
</body><key_sentence>中国新闻社副总编辑、中国新闻网总裁俞岚在边会上表示，当前，气候变化问题已成为多领域交织的重大战略问题，绿色金融是一项应对气候变化的高科技系统工程。中新网12月5日电“绿色金融与气候应对：中国银行业的角色与机遇”边会5日在《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(COP28)中国角举行。存量经济的绿色转型需要发达经济体资金、技术、管理、人才的全方位投入，但很显然，发达经济体对历史排放责任的空置和狡辩，不利于发展中经济体主动解决气变问题并进行绿色发展转型。在COP28“绿色金融与气候应对：中国银行业的角色与机遇”边会上的发言。</key_sentence></doc>