<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8894</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-05/10122958.shtml</url><title>“城市不仅要有高度，更要有温度”</title><datatime>2023-12-5 17:23:00</datatime><body>	“城市不仅要有高度，更要有温度”(人民论坛)
	“人民城市为人民。”让人民生活更美好，是习近平总书记念兹在兹的牵挂。
	11月29日，习近平总书记到上海市闵行区新时代城市建设者管理者之家考察。看到来自五湖四海的建设者在这里安居乐业，习近平总书记感到很高兴，指出“城市不仅要有高度，更要有温度”，强调“我们的社会主义就是要走共同富裕的路子”。
	城市是人集中生活的地方，城市建设关乎百姓生活方方面面。习近平总书记多次强调，“人民城市人民建、人民城市为人民”。擘画“千年大计”，嘱托“我们可不是为了一个漂亮新城，而恰恰建新城是为了老百姓过上更好生活”；指导城市建设，强调“把让群众生活更舒适这一理念融入城市规划建设的血脉里、体现在每一个细节中”；聚焦城市治理，指出“要通过绣花般的细心、耐心、巧心提高精细化水平”……从规划到建设，再到治理，习近平总书记始终惦念城市发展中的“人”，始终心系最广大人民根本利益，指引新时代城市建设朝着宜业宜居的“人民之城”不断迈进。
	“上海最高的楼里，有我的名字”。在浦东新区的标志性建筑上海中心大厦，一面长60米、琉璃材质的荣誉墙，镌刻下8年建设周期中4000多名建设者的名字，让人真切感受到这座城市的温度。近年来，在城市发展过程中，始终坚持以人为本、关注民生，“城市，让生活更美好”的愿景正在不断成为现实。上海市加快保障性租赁住房建设，构建了“一张床、一间房、一套房”多层次租赁住房供应体系，为许多来沪新市民、青年人和一线务工人员提供了住房保障。北京市创新开展“党建引领接诉即办”改革，只要群众拨打12345反映问题，立即就有人响应、受理，努力做到快接快办、办成办好。广西各地将公租房小区融入城市建设合理布局，让公租房租户获得生活和工作上的便利。这样的暖心举措，构成了人民群众的幸福密码，彰显着城市建设管理的人文关怀，也让“人民城市”的理念得到充分彰显。
	“城，所以盛民也。”城市的核心是人。城市发展不仅要“见物”，更要“见人”。今天，城市的高度不断刷新、发展速度不断加快，城市温度也要“水涨船高”，让人民群众有更多获得感、幸福感、安全感。习近平总书记在上海考察时指出：“外来务工人员来上海作贡献，同样是城市的主人。要践行人民城市理念，不断满足人民群众对住房的多样化、多元化需求，确保外来人口进得来、留得下、住得安、能成业。”坚持以人民为中心的发展思想，为人民群众提供更精细的城市管理和良好的公共服务，让无论是生活在城市里的老居民，还是新市民、外来务工人员等，都能在城市的发展中获得实实在在的好处，都能感受到“此心安处是吾乡”的温暖，都能拥有生活的保障和干事创业的舞台，才能更好激发人们的奋进热情，把我们的城市建设得更加美好，让“人民之城”更好造福广大人民。
	习近平总书记强调：“要更好推进以人为核心的城镇化，使城市更健康、更安全、更宜居，成为人民群众高品质生活的空间。”我们要顺应人民对高品质生活的期待，适应人的全面发展和全体人民共同富裕的进程，不断提高城市规划、建设、治理水平，为人民创造更加幸福的美好生活。从做好老旧小区改造，到设立便民菜场，从增加公园绿地，到推进政务服务“一网通办”……从人民群众的柴米油盐、衣食住行出发，扭住突出民生难题，以一项项精准服务、精细管理，为人们排忧解难，把“烦心事”变“舒心事”，才能让人民群众在城市生活得更方便、更舒心、更美好。
	今年5月，广东深圳光明文化艺术中心音乐厅落成，来自湖南岳阳的农民工易群林受邀第一个登上舞台演奏。随着一双粗糙的手在黑白琴键上跳动，音乐悠悠响起，彰显出一个城市开放包容的胸怀。以更加完善的制度保障、更加细致的人文关怀，让城市不仅有高度，更有温度，我们将更好绘就“幸福之城”的美好画卷。(人民日报张凡)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>”坚持以人民为中心的发展思想，为人民群众提供更精细的城市管理和良好的公共服务，让无论是生活在城市里的老居民，还是新市民、外来务工人员等，都能在城市的发展中获得实实在在的好处，都能感受到“此心安处是吾乡”的温暖，都能拥有生活的保障和干事创业的舞台，才能更好激发人们的奋进热情，把我们的城市建设得更加美好，让“人民之城”更好造福广大人民。习近平总书记强调：“要更好推进以人为核心的城镇化，使城市更健康、更安全、更宜居，成为人民群众高品质生活的空间。从规划到建设，再到治理，习近平总书记始终惦念城市发展中的“人”，始终心系最广大人民根本利益，指引新时代城市建设朝着宜业宜居的“人民之城”不断迈进。从人民群众的柴米油盐、衣食住行出发，扭住突出民生难题，以一项项精准服务、精细管理，为人们排忧解难，把“烦心事”变“舒心事”，才能让人民群众在城市生活得更方便、更舒心、更美好。</key_sentence></doc>