<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8904</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-05/10122929.shtml</url><title>索尔海姆：中美开创气候合作新纪元，尊重和对话是关键</title><datatime>2023-12-5 16:52:00</datatime><body>	导读：
	中美关系是世界上最重要的双边关系，近期中美元首会晤为维护两国关系发挥了积极作用。稳定、健康、互利共赢的中美关系有助于两国发展和世界繁荣。美国应摒弃冷战思维，尊重中国悠久的历史文化以及中国式现代化发展的成就，在气候变化、绿色能源等方面促进两国合作，利用《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会等契机，进一步落实两国气候合作共识，实现互利共赢。
	中国自1978年以来，经济迅速崛起，成为我一生中经历的最重要变革。我亲身见证了这个国家从人均GDP全球第180位跃居为世界第二大经济体的辉煌历程。当我1984年第一次访问中国时，它还是世界上最贫穷的国家之一，既没有摩天大楼和私家车，也没有高速铁路和前沿科技，当时大多数中国人的吃穿都非常简单。而今天的中国，处处透露着现代化气息，它志在打造生态文明，追求一条中国特色的现代化之路。
	中国的崛起预示着一个新的、多极化的时代来临，它将打破陈旧的范式，为全球合作提供前所未有的机遇。整个世界，包括西方在内，都应该为中国的崛起而欢欣鼓舞。
	我们不应以“零和”博弈的视角审视这种变化，而应认识到中国的崛起不仅使其自身受益，也造福了全人类，这是至关重要的。中国的发展促进了全球经济增长，帮助全球上亿人口摆脱了贫困，为东亚这个曾经充满冲突的地区重获和平繁荣、远离战火硝烟做出了贡献。物美价廉的中国商品降低了全球物价，惠及了全球消费者——也包括美国消费者。
	然而，拥抱新的全球秩序并非一帆风顺。对于习惯了一个世纪绝对主导地位的美国来说，接受一个新的、平等的力量还需要更长的时间适应。同样，中国也必须接受自己作为世界领导者之一的角色，并承担相应的责任。
	中国和美国之间的合作，加上印度、欧盟、土耳其、印度尼西亚、俄罗斯、巴西等主要参与者，对解决全球性挑战至关重要。而持久合作的基础在于两个基本原则：尊重和对话。
	期望东西方完全认可对方的治理体系是不切实际的。中国的体系根植于数千年来重视社会和谐的中国经验，美国则受到移民社会中个人自由的影响。幸运的是，这些差异并不应妨碍合作。在气候行动、环境保护、繁荣与和平等方面建立伙伴关系仍是可行的，同时也不会损害东西方国家的主权或价值观。
	为了促进这种合作，美国应当对中国表现出更多的尊重和求知欲。中国的人口数量是美国的四倍，历史是美国的十几倍。中国文明的深厚底蕴和基础设施完善的现代城市都值得肯定。了解中国历史，比如唐宋时期的发展成就，可以消除美国的傲慢情绪并培养好奇心。毕竟几乎在整个人类文明历史中，中国都是世界上最先进的地方之一。
	而另一方面，中国也应该重视美国的历史贡献。美国开创了现代共和国体制，影响了西方政治思想，并推动了工业和科技革命。
	相互尊重对方的底线，比如一个中国原则，也是必要的。
	相互理解是克服分歧的关键。加强不同层级及场合的互访和对话正当其时，上至国家领导人、外交部长和财政官员，下至企业、高校代表，都要加入到对话中来。今年两国间的访问日渐频繁，美国国务卿布林肯6月访华，随后中国外交部长王毅10月访美，这让我们看到了希望。
	尤其重要的是，不久前在美国旧金山举办的亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议期间，中国国家主席习近平与美国总统拜登举行了会晤。这或许是今年最好的消息。会谈持续了大约4个小时，议题涵盖了中东危机、恢复直接军事交流、美国芬太尼危机以及人工智能风险等多个方面。
	在旧金山，习近平主席在美国友好团体联合欢迎宴会上发表了一次精彩的演讲，其中多次强调了“尊重”二字。各国领导人都应当走相互尊重的道路，不论在言辞上还是行动上。
	在当今的地缘政治世界中，没有什么比中美关系更重要的了。中美之间的合作将有助于解决严重的全球问题，包括共同应对气候变化、疫情后的全球经济复苏、帮助脱贫、控制和发展人工智能、维护世界和平等。同时，中美合作也有利于俄乌冲突和巴以冲突的化解。
	认识到人类共享一个地球，是一个命运共同体，中美将共同在环境倡议上发挥全球领导作用。就在中美元首旧金山会晤前数小时，两国共同发表了《关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明》。该声明重申了两国合作应对气候危机的承诺，表示支持2015年巴黎气候目标，支持主席国阿联酋成功举办COP28。值得注意的是，两国都承诺，2035年国家自主贡献将是“全经济范围”，不仅限于二氧化碳，而是包括所有温室气体。
	在绿色技术领域，中国在全球可再生能源市场(太阳能、风能、水电、动力电池等)中占据60%至80%的份额，这可能会因商业竞争而引发更多紧张局势，但这种竞争也可以推动全球绿色实践加速铺开。当美国和欧洲汽车制造商看到比亚迪或宁德时代等全球领先技术时，他们就将自觉发展以提升竞争力。竞争必须以一种平衡的方式进行，强调合作和对话，当发生争端时应在世贸组织等机构框架内加以解决。
	中国在高铁、太阳能等技术领域取得的成就为全球发展提供了宝贵经验。“一带一路”倡议为中国分享技术提供了巨大机遇，绿色已经成为“一带一路”的底色。与其同中国竞争，美国更应该积极寻求与“一带一路”的互补，利用自己在高科技、人工智能、疫苗及一流大学等领域的优势，帮助发展中国家。
	世界各国休戚与共，同舟共济方能共创繁荣。合作带来繁荣，孤立导致衰落。
	(中国日报网)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>美国应摒弃冷战思维，尊重中国悠久的历史文化以及中国式现代化发展的成就，在气候变化、绿色能源等方面促进两国合作，利用《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会等契机，进一步落实两国气候合作共识，实现互利共赢。为了促进这种合作，美国应当对中国表现出更多的尊重和求知欲。尤其重要的是，不久前在美国旧金山举办的亚太经合组织(APEC)第三十次领导人非正式会议期间，中国国家主席习近平与美国总统拜登举行了会晤。中美之间的合作将有助于解决严重的全球问题，包括共同应对气候变化、疫情后的全球经济复苏、帮助脱贫、控制和发展人工智能、维护世界和平等。</key_sentence></doc>