<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8924</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-05/10122902.shtml</url><title>【见行见效强信心】稳就业 守住千家万户的幸福“底线”</title><datatime>2023-12-5 16:22:00</datatime><body>	央广网天津12月5日消息(记者褚夫晴)就业是最基本的民生，牵动着千家万户的生活。党的二十大报告明确提出“实施就业优先战略”“强化就业优先政策”“促进高质量充分就业”，做好稳就业工作至关重要。
	2023年以来，天津市坚持政策激励和服务助力并举，坚持整体推进和重点帮扶并行，多管齐下、多措并举，确保就业局势稳定。截至11月末，天津市城镇新增就业34.03万人，完成全年计划的97.2%。
	支持稳岗扩岗推进创业就业
	随着时代变化和经济社会发展，就业的矛盾问题也在持续不断凸显，出现了大学生“慢就业”现象及各类新就业形态等问题。
	天津市印发重点群体创业推进行动工作方案等政策文件，进一步促进高校毕业生、退役军人、农民工等重点群体创业。“比如在促进高校毕业生就业方面，我们会同天津市教委等相关部门出台高校毕业生就业专项文件，推动基层就业、企业吸纳、自主创业、灵活就业、培训见习等各类补贴直补快办。”天津市人力资源和社会保障局党组书记、局长沈超说道。此外，天津市持续用好组织就业见习、发放求职创业补贴、离校未就业高校毕业生“一对一”就业帮扶、岗位定向招聘等举措，为高校毕业生等青年群体就业保驾护航。
	在支持新就业形态发展方面，天津通过规范性文件明确互联网平台用工应建立劳动关系的情形，推动新就业形态劳动者参保、推动新就业形态企业开展集体协商，以及畅通维权渠道、加大执法维权力度等方式，全力维护新就业形态劳动者权益。
	截至目前，天津市共组织2.31万人参加创业培训，发放创业担保贷款7.29亿元；新发展2家天津市创业孵化基地，创新创业环境不断优化、创业服务供给更加有效。此外，天津市通过及时兑现一次性吸纳就业补贴、社保补贴、岗位补贴、扩岗补助等支持政策，鼓励企业稳定和扩大就业岗位，发放补贴2.45亿元；落实阶段性降低失业保险费率，为企业减负14.6亿元。
	关注重点群体实现多渠道就业
	在广大就业群体中，高龄等就业困难人群不容忽视。天津市通过建立定期调查制度，实行包保责任制，实施分类帮扶，为就业困难群体兜底社会保障。
	天津市人社局就业促进处处长李伟表示，该局根据就业困难人员的需求和特点，制定个性化就业援助方案。“对具有一定就业技能和工作经验的，精准匹配企业岗位；对就业技能较低的，安排技能提升培训；对有创业意愿和创业能力的，优先享受免费创业培训、项目对接、创业指导等服务；就业困难人员实现灵活就业的，可按规定享受社保补贴；对市场渠道难以实现就业的，通过社区服务型岗位及公益性岗位托底安置。”李伟说道。
	此外，通过鼓励企业吸纳、支持多渠道灵活就业、托底安置公益岗和社区服务型岗位等方式，2023年，天津市促进8.45万名失业人员实现再就业，3.68万名就业困难人员实现多渠道就业，确保了零就业家庭“动态清零”。
	发力服务保障为企业人才搭桥
	为381家重点企业协调解决用工2.3万人；大力举办线上线下各类招聘会2570场，6.7万家企业提供13.6万个岗位；加强零工市场建设，共建成公益化线下零工市场16家，进场求职零工人数22.4万余人……这一串数字的背后，是天津市建立常态化企业用工调度保障机制，为企业和人才全力搭“鹊桥”的成果。
	为提升劳动者技能水平和就业创业能力，天津市坚持高质量开展职业技能培训工作，鼓励企业职工、院校学生等各类重点群体参加职业技能培训，并编制新版《市场紧缺职业需求程度及培训补贴标准目录》，促进职业技能培训与产业发展方向相一致。截至目前，天津市共开展补贴性职业技能培训12.9万人次，实施技能等级认定13.8万人次，真金白银为企业培养造就高素质人才队伍。
	2023年10月，天津市城镇调查失业率5.1%，前10个月均值降至5.4%，低于年度5.5%控制目标。沈超表示，2023年天津市城镇新增就业稳步增长，失业率平稳回落。“预计到2023年年底，能够顺利完成35万人城镇新增就业目标。”就业，一头连着万家灯火，一头连着宏观经济。在沈超看来，未来，天津市经济回升向好势头将持续巩固，稳就业积极因素不断累积，应该对保持就业局势稳定充满信心。【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>为提升劳动者技能水平和就业创业能力，天津市坚持高质量开展职业技能培训工作，鼓励企业职工、院校学生等各类重点群体参加职业技能培训，并编制新版《市场紧缺职业需求程度及培训补贴标准目录》，促进职业技能培训与产业发展方向相一致。此外，通过鼓励企业吸纳、支持多渠道灵活就业、托底安置公益岗和社区服务型岗位等方式，2023年，天津市促进8.45万名失业人员实现再就业，3.68万名就业困难人员实现多渠道就业，确保了零就业家庭“动态清零”。“比如在促进高校毕业生就业方面，我们会同天津市教委等相关部门出台高校毕业生就业专项文件，推动基层就业、企业吸纳、自主创业、灵活就业、培训见习等各类补贴直补快办。此外，天津市通过及时兑现一次性吸纳就业补贴、社保补贴、岗位补贴、扩岗补助等支持政策，鼓励企业稳定和扩大就业岗位，发放补贴2.45亿元。</key_sentence></doc>