<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8926</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-05/10122889.shtml</url><title>“小包裹”折射“大经济”，再创新高！为繁荣活跃的中国经济写下生动注脚</title><datatime>2023-12-5 16:22:00</datatime><body>	央视网消息：中国物流与采购联合会12月5日公布11月份中国电商物流指数。在电商集中促销活动的带动之下，电商物流需求明显回升，总业务量指数和农村业务量指数均创出年内新高。
	11月份，中国电商物流指数为113.1点，比上月提高1.2点。分项指数中，总业务量指数、农村业务量指数、人员指数、实载率指数、成本指数均有增长。
	具体来看，电商物流总业务量指数创年内新高。11月份，电商物流总业务量指数为124.1点，比上月提高1.7点。
	农村电商物流业务量指数止跌回升。11月份，农村电商物流业务量指数为129.5点，比上月提高0.9点。
	中国物流信息中心主任刘宇航：在新业态的带动下，互联网直播平台以及电子商务的蓬勃的发展，带动线上消费和电商保持高速增长。
	根据国家邮政局数据，2023年“双11”期间，全网保障快递包裹约75.1亿件，同比增长超过30%。电商快递企业加快一线基层配送人员和干线运力投入，人员指数和运输实载率指数明显上涨。但受11月份订单高峰及部分地区严寒到来等因素影响，履约率和满意率指数小幅回落，物流时效指数连续4个月下降。
	综合来看，2023年前11个月，电商物流总体运行稳中有进，供需两端均有明显改善，总指数已恢复到近5年高位。
	今年我国快递业务量突破1200亿件创新高
	国家邮政局12月5日发布数据，截至12月4日，我国2023年快递业务量突破1200亿件，创历史新高。从2021年以来，我国快递年业务量连续3年突破1000亿件，此次首次突破1200亿件大关，凸显出我国快递市场繁荣活跃，展示出中国消费市场持续向好的良好态势。
	2023年以来，我国经济稳步恢复，生产消费需求逐步释放。前10个月，我国实物商品网上零售额高达103010亿元，增长8.4%，占社会消费品零售总额的比重为26.7%。服务消费的较快增长，也使得快递业务量实现了从“年均百亿”到“月均百亿”的巨大跨越。
	数据显示，自2023年3月起，我国单月快递量超百亿件，月均业务收入超900亿元，创历史新高。11月，进入业务旺季后，快递行业持续保持高位运行。11月1日—16日，全国快递业务量达77.67亿件，同比增长25.7%，日均快递业务量超4.3亿件。
	国家邮政局市场监管司副司长边作栋：今年以来，我国市场销售增长加快，服务消费实现较快增长，展现出我们超大规模经济体的独有优势，不仅为快递业更好发挥支撑作用提供了机会和空间，也为快递业持续高质量发展提供了潜力、机遇和活力。
	边作栋表示，我国快递服务网络通达全球，已经成为现代物流领域覆盖面最广、综合运输方式应用最好、信息化智能化水平最高、生产效率提升最快的代表性行业。
	快递业在积极融入综合交通运输体系，与公路、铁路、航空、水运共同发力的同时，还加大科技投入力度。从有针对性的大数据加前置仓，到提高了包裹处理效率的智能称重自动化分拣设备，再到为校园配送及偏远农村地区派件服务的无人车、无人机。信息技术和智能装备与快递业深度融合，促进了货物的周转流通。
	国家邮政局市场监管司副司长边作栋：快递行业持续保持高位运行，有力促进流通、有效服务民生，成为缩小城乡差距、促进共同富裕的重要力量。凸显出我国快递市场繁荣活跃、发展质效不断提升，展示出我国消费市场持续向好的良好态势。
	村级“小平台”织密服务“大网络”
	快递服务的高效、便捷、实惠不仅让更多商品通过电子商务和快递实现销售。同时，使快递在物流领域的竞争力不断提升，服务的领域不断扩大。2023年以来，我国快递网点不断向下延伸，在畅通消费品进村“最后一公里”的同时，有效打通农产品出村进城的“最初一公里”。
	在江西省安远县天心镇长布村，一辆“客货邮”班车在村级快递网点卸下了多家快递公司的包裹。
	在安远县，多家快递公司联合进村组建共同配送网络，全县实现152个村级快递物流服务点全覆盖的同时，还与电商平台、农业合作社等签署协作，在快递进村的同时还将当地农特产品卖向全国。
	2023年以来，安远县有5000余万斤农特产品通过电商平台销售到全国，电商从业者超过3万人。2023年前11个月，全县网络零售额突破5.2亿元。
	我国农村寄递物流综合服务站已超30万个
	国家邮政局数据显示，目前，我国农村寄递物流综合服务站已建成30.3万个，农村快递服务每天超1亿件。
	2023年，国家邮政局和多个部门联合出台了多份支持农村行业发展的政策文件，还与农业农村部印发了《关于加快推进脱贫地区快递进村的指导意见》。
	国家邮政局市场监管司副司长边作栋：快递网点在乡镇覆盖和向村延伸，帮助越来越多的农特产品通过快递销往全国，也让越来越多的消费品走进农村。不少邮政快递企业都在持续加大基础建设投入，增加优化路由线路，提升末端设施建设能力，(农村的)消费需求将进一步被挖掘。
	科学规划跨境网络布局拓展国际寄递通道
	2023年以来，我国国际及港澳台地区的快递业务量增速明显。国家邮政局不断加大政策供给，持续推动国际寄递物流体系建设。
	在吉林珲春国际邮件互换局，记者看到最新一批对俄跨境电商邮件正在组织装运。从2023年10月开始，中国邮政开通了珲春—俄罗斯符拉迪沃斯托克、珲春—新西伯利亚的铁路邮路，以及珲春—叶卡捷琳堡的公路邮路。受限于当地跨境电商物流公司不接低价格的产品，新邮路的开通让不少企业拓宽了市场选项。
	据了解，出境邮件在珲春直接集散分拨，可送达俄罗斯全境，最快只需要3天，不仅节约跨境电商的交易时间还降低成本。
	2023年以来，我国邮政快递企业不断开通新的国际航线，与国外电商平台合作，采用国内直发模式，通过国内中心仓与国外辅助仓协同配合，提升“一体化”供应链服务能力，助力海内外企业降本增效。
	数据显示，1—10月，国际及港澳台地区快递业务量累计完成24.2亿件，同比增长55.1%。国家邮政局持续加强与商务、海关等有关部门协同，推动国际快递物流企业加快组网，支持企业结合自身实际建设高水平国际寄递物流体系。【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>在安远县，多家快递公司联合进村组建共同配送网络，全县实现152个村级快递物流服务点全覆盖的同时，还与电商平台、农业合作社等签署协作，在快递进村的同时还将当地农特产品卖向全国。国家邮政局数据显示，目前，我国农村寄递物流综合服务站已建成30.3万个，农村快递服务每天超1亿件。11月份，农村电商物流业务量指数为129.5点，比上月提高0.9点。国家邮政局市场监管司副司长边作栋：今年以来，我国市场销售增长加快，服务消费实现较快增长，展现出我们超大规模经济体的独有优势，不仅为快递业更好发挥支撑作用提供了机会和空间，也为快递业持续高质量发展提供了潜力、机遇和活力。</key_sentence></doc>