<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8931</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-05/10122874.shtml</url><title>赵英民：中国愿和各方加强绿色金融和转型金融领域合作</title><datatime>2023-12-5 15:48:00</datatime><body>	中新网12月5日电“绿色金融与气候应对：中国银行业的角色与机遇”边会5日在《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(COP28)中国角举行。中国生态环境部副部长赵英民在致辞时表示，中国愿和各方加强绿色金融和转型金融领域的合作，推动绿色金融发展，支持全球气候治理、生态环境保护和绿色低碳发展，为共建清洁美丽的世界做出更大贡献。
	边会由生态环境部环境与经济政策研究中心、中国银行业协会、中国新闻网主办，中国银行迪拜分行协办。
	致辞全文如下：
	在COP28“绿色金融与气候应对：中国银行业的角色与机遇”边会上的致辞
	(2023年12月5日)
	尊敬的各位嘉宾，女士们、先生们、朋友们：
	大家上午好！
	欢迎大家来到中国角！很荣幸参加“绿色金融与气候应对”边会，与各位就绿色金融推动应对气候变化工作进行交流。
	气候变化是国际社会共同面临的严峻挑战，人类是命运共同体，唯有团结合作，共同应对。中国政府高度重视应对气候变化工作，实施积极应对气候变化国家战略，经济社会发展全面绿色低碳转型取得成效。2022年单位GDP二氧化碳排放比2005年下降超过51%，非化石能源消费比重达到17.5%，可再生能源发电装机规模突破13亿千瓦，风、光、水、生物质发电装机容量多年稳居世界第一。新能源汽车产销规模连续8年位居世界首位，达到1800万辆，占世界一半以上。目前，碳达峰碳中和“1+N”政策体系已构建完成，各省、自治区和直辖市均已制定发布了碳达峰实施方案，政府有力引导、企业积极响应、全民广泛参与的格局已经形成。
	经济社会绿色低碳转型和高质量发展需要海量资金保障激发市场内生动力。据估算，中国实现2060年前碳中和，全社会需要每年3.5万亿人民币。绿色金融作为重要的市场化手段，在推动应对气候变化工作方面发挥了重要的基础性作用。
	中国高度重视绿色金融发展。不断健全完善绿色金融体系，在绿色贷款、绿色债券、气候投融资、生态环境导向的开发(EOD)项目、全国碳市场体系建设等方面开展了积极的探索实践，取得了显著成效。
	中国金融机构本外币绿色贷款余额从2018年末的8.23万亿元增长至2022年末22.03万亿元，截至2023年三季度末，中国绿色贷款余额达28.58万亿元；境内绿色债券市场余额达1.98万亿元。2022年，全球在可再生能源、电动车以及回收利用项目等领域投资规模达1.1万亿美元，中国占全球投资总额的近一半，是能源转型方面的最大投资国，绿色金融在其中发挥了重要作用。
	全国碳排放权交易市场启动上线交易运行两年多来，市场总体运行平稳，价格发现机制作用初步显现，截至2023年11月22日，碳排放配额累计成交量4.18亿吨，累计成交额232.75亿元。全国温室气体自愿减排交易市场启动工作已基本就绪。
	出台《环境信息依法披露管理办法》，指导上市公司、发债企业、金融机构等做好环境信息强制性披露，为绿色金融发展提供信息支持和保障。
	下一步，中国将注重激发市场和资本支持应对气候变化的内生动力，继续大力发展绿色金融。
	一是加快中国碳市场体系建设。以数据质量管理为重点，加快完善碳市场运行管理的各项基础性制度，着力健全市场风险防控体系，稳步扩大行业覆盖范围，丰富交易品种和交易方式，积极开展业务创新，推动各类主题参与，更好激发市场活力。为绿色金融提供碳定价基础信息和营造良好氛围。加快启动全国温室气体自愿减排交易市场相关工作，逐步扩大市场支持领域，激励社会各界参与温室气体减排行动。
	二是不断完善气候投融资政策体系，指导地方做好气候投融资创新试点实践，组织开展试点成效评估工作。
	三是持续深化绿色金融创新，完善绿色评价认证体系和绿色效益核算方法，为产业发展提供多样化绿色投融资支持，积极参与相关领域国际标准制定，深化绿色金融国际合作。
	女士们、先生们！
	推动经济社会绿色低碳转型需要市场的力量，需要金融的深度参与，需要国际社会团结合作。中国愿和各方加强绿色金融和转型金融领域的合作，推动绿色金融发展，支持全球气候治理、生态环境保护和绿色低碳发展，为共建清洁美丽的世界做出更大贡献！(完)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>中国生态环境部副部长赵英民在致辞时表示，中国愿和各方加强绿色金融和转型金融领域的合作，推动绿色金融发展，支持全球气候治理、生态环境保护和绿色低碳发展，为共建清洁美丽的世界做出更大贡献。中国愿和各方加强绿色金融和转型金融领域的合作，推动绿色金融发展，支持全球气候治理、生态环境保护和绿色低碳发展，为共建清洁美丽的世界做出更大贡献。下一步，中国将注重激发市场和资本支持应对气候变化的内生动力，继续大力发展绿色金融。推动经济社会绿色低碳转型需要市场的力量，需要金融的深度参与，需要国际社会团结合作。</key_sentence></doc>