<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8948</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-05/10122814.shtml</url><title>探访“院士之乡”宁波：“串珠成链”弘扬科学家精神</title><datatime>2023-12-5 14:33:00</datatime><body>	中新网宁波12月5日电(记者孙自法)童第周、贝时璋、谈家桢、郑哲敏、路甬祥……截至2023年新增选院士公布前，共产生121位甬籍两院院士的浙江宁波，已是蜚声海内外的“院士之乡”。
	院士林、院士公园、院士雕塑群、院士路、甬籍院士陵，以及童第周故居、翁文灏故居、戴传曾故居、贝时璋故居、童志鹏故居、屠呦呦旧居、谈家桢生命科学教育馆、周尧昆虫博物馆、钟观光纪念馆、宁波帮博物馆等众多纪念空间与活动场所，也在宁波当地“串珠成链”打造传承和弘扬科学家精神的文化教育基地，全方位营造尊重知识、崇尚创新、尊重人才、热爱科学、献身科学的浓厚氛围。
	深入挖掘科学家精神文化内涵
	记者从中国科协近期组织媒体开展的走进“浙里”科学家群落调研活动中了解到，宁波市科协充分发挥“院士之乡”的资源优势，以甬籍院士文化建设和科学家精神教育基地、研究基地建设为重要着力点，以推动科学家精神见人见事见物、可亲可感可学为目标，从20世纪90年代末开始持续开展科学家精神弘扬平台载体建设、文化内涵挖掘和宣传教育工作。
	在深入挖掘科学家精神文化内涵方面，宁波市科协联合宁波帮博物馆、宁波科学探索中心、宁波市院士文化研究中心、宁波甬上名人文化研究院等单位，与中国科协创新战略研究院共建“科学文化与科学家精神宁波研究基地”，着力挖掘宁波科学文化禀赋，共同推进科学文化与科学家精神协同研究。
	实施甬籍院士文化建设工程，先后完成柴之芳院士、沈自尹院士等甬籍科学家相关珍贵史料、实物的征集整理，形成《宁波医学界科学家资料整理》《戴传曾纪念集》《郑哲敏院士科学家精神研究》等课题研究成果，完成《甬籍院士故(旧)居现状研究调查报告》，举办戴传曾院士专题展、柴之芳院士书法展、中国地质学会创立人翁文灏先生纪念活动及专题展览、“人民科学家”顾方舟系列纪念活动和顾方舟精神研讨会等活动，实施院士口述史项目，编辑出版《宁波籍院士文献资料目录汇编》，深入挖掘甬籍科学家精神内涵，着力讲好科学家故事。
	宁波市院士文化研究中心自2013年成立以来，全方位、多层次开展抢救挖掘整理科学家传记、口述资料等弘扬科学家精神的基础性工作，现已发展成为中国科协科学文化与科学家精神宁波研究基地的研究中心，该中心还努力对科学家状况进行学理性研究，以此更好地拓展弘扬科学家精神的深度与广度。
	让科学家精神推广可视化具体化
	持续开展科学家精神弘扬阵地建设方面，宁波市科协充分发挥“院士之乡”的资源优势，积极促进科学家精神推广可视化、具体化。
	一是在全市先后设立院士林(1999年)、院士公园(2005年)、院士雕塑群、院士路、甬籍院士陵等众多纪念空间与活动场所，在宁波帮博物馆和部分甬籍科学家故乡文化礼堂专门设立甬籍科学家专题展厅和文化长廊，广泛弘扬以院士为代表的甬籍科学家精神。
	二是先后完成童第周故居、翁文灏故居、戴传曾故居、贝时璋故居、童志鹏故居、屠呦呦旧居、谈家桢生命科学教育馆等甬籍科学家故(旧)居修缮工作，并以之为依托积极开展科学家精神教育基地建设，目前已建成屠呦呦旧居陈列馆、谈家桢生命科学教育馆、周尧昆虫博物馆等3家国家级科学家精神教育基地，以及童第周故居、钟观光纪念馆、宁波帮博物馆等6家省级科学家精神教育基地。
	三是精心打造甬籍生命科学家故(旧)居群落。充分发挥甬籍生命科学家集聚优势，将散落在全市各地的甬籍生命科学家故(旧)居“串珠成链”，整合已建成开放的科学家精神教育基地，与宁波帮博物馆甬籍生命科学家主题展览组成“馆展结合”的参观路线，探索打造甬籍生命科学家故(旧)居群落“研学”与“文旅”精品路线。
	宁波市院士文化研究中心在其完成《甬籍院士故(旧)居的现状调研》基础上，绘制出甬籍院士故(旧)居地图，为市民和游客开展科学家故(旧)居的崇敬探访之旅提供“一站式”服务。
	作为中国科协科学文化与科学家精神宁波研究基地的宣讲中心，宁波科学探索中心则以宁波市深厚的院士文化背景为依托，重点围绕甬籍院士开展院士系列故事原创科普剧编排演绎，目前已推出《东方魔稻之谜》《忆童第周》《“追梦”——甬籍院士贺贤土》《执着的屠呦呦》《中国的“摩尔根”——中国遗传学之父谈家桢》等5部科普剧，已累计演出300余场。
	与此同时，该中心积极研发甬籍科学家科普课程走进学校、社区，今年已累计输出《顾方舟的一生》《屠呦呦与青蒿素》《童第周与显微镜》《周尧与蝴蝶的故事》等科普课程逾百场，激发青少年对科学的兴趣和热爱，体会科学家的科学态度和精神。
	据宁波市科协介绍，宁波科学探索中心还精心设计制作甬籍科学家群落游学手册，手册融合目前点多面散的甬籍科学家故(旧)居资源，“串珠成链”将甬籍科学家故(旧)居有机整合起来，形成“浙里”科学家群落重要组成部分，努力打造具有浙江省乃至全国特色的科学家精神研学基地。(完)
</body><key_sentence>院士林、院士公园、院士雕塑群、院士路、甬籍院士陵，以及童第周故居、翁文灏故居、戴传曾故居、贝时璋故居、童志鹏故居、屠呦呦旧居、谈家桢生命科学教育馆、周尧昆虫博物馆、钟观光纪念馆、宁波帮博物馆等众多纪念空间与活动场所，也在宁波当地“串珠成链”打造传承和弘扬科学家精神的文化教育基地，全方位营造尊重知识、崇尚创新、尊重人才、热爱科学、献身科学的浓厚氛围。记者从中国科协近期组织媒体开展的走进“浙里”科学家群落调研活动中了解到，宁波市科协充分发挥“院士之乡”的资源优势，以甬籍院士文化建设和科学家精神教育基地、研究基地建设为重要着力点，以推动科学家精神见人见事见物、可亲可感可学为目标，从20世纪90年代末开始持续开展科学家精神弘扬平台载体建设、文化内涵挖掘和宣传教育工作。作为中国科协科学文化与科学家精神宁波研究基地的宣讲中心，宁波科学探索中心则以宁波市深厚的院士文化背景为依托，重点围绕甬籍院士开展院士系列故事原创科普剧编排演绎，目前已推出《东方魔稻之谜》《忆童第周》《“追梦”——甬籍院士贺贤土》《执着的屠呦呦》《中国的“摩尔根”——中国遗传学之父谈家桢》等5部科普剧，已累计演出300余场。实施甬籍院士文化建设工程，先后完成柴之芳院士、沈自尹院士等甬籍科学家相关珍贵史料、实物的征集整理，形成《宁波医学界科学家资料整理》《戴传曾纪念集》《郑哲敏院士科学家精神研究》等课题研究成果，完成《甬籍院士故(旧)居现状研究调查报告》，举办戴传曾院士专题展、柴之芳院士书法展、中国地质学会创立人翁文灏先生纪念活动及专题展览、“人民科学家”顾方舟系列纪念活动和顾方舟精神研讨会等活动，实施院士口述史项目，编辑出版《宁波籍院士文献资料目录汇编》，深入挖掘甬籍科学家精神内涵，着力讲好科学家故事。</key_sentence></doc>