<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>895</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/10-24/10099950.shtml</url><title>第一观察丨总书记这样指导工运事业和工会工作</title><datatime>2023-10-24 20:25:00</datatime><body>	10月23日，习近平总书记在中南海同中华全国总工会新一届领导班子成员集体谈话并发表重要讲话。
	2013年、2018年、2023年，党的十八大以来，这样的集体谈话已是第三次。
	今年是全面贯彻落实党的二十大精神的开局之年。此次谈话，习近平总书记立足于新时代新征程的历史起点，为新时代工人阶级和工会组织更好建功立业、创新创造，指明了前进方向，增添了前进动力。
	一个方向愈发明确
	工会组织首先是政治组织，工会工作首要是政治工作。
	习近平总书记强调，坚持党的领导必须全面地、有效地贯彻落实到工会工作全过程和各方面。
	早在2013年，总书记在同中华全国总工会新一届领导班子集体谈话时就强调：“工会工作做得好不好、有没有取得明显成效，关键看有没有坚持正确政治方向。”
	何为坚持正确政治方向？总书记深刻指出，就是要坚持中国共产党领导和社会主义制度。
	2018年，总书记再次强调，工会要“坚决维护党中央权威和集中统一领导，始终在政治立场、政治方向、政治原则、政治道路上同党中央保持高度一致”。
	工人阶级跟谁走、往哪儿去，是方向问题，工会必须引导好。
	此次，总书记指出：“要牢记‘国之大者’，找准工会工作与党的中心任务的结合点、切入点、着力点，推动党中央决策部署在工会系统落实落地。”
	以党的旗帜为旗帜、以党的意志为意志、以党的使命为使命。新征程上，只有坚持党的领导，我国工运事业和工会工作才能方向明确、不走偏路，才能做得有声有色、扎实有效。
	一个主题更加鲜明
	习近平总书记曾深刻指明：“我国工人运动的时代主题，是为实现中华民族伟大复兴的中国梦而奋斗”；“我国广大职工要牢牢把握为实现中国梦而奋斗的时代主题，把自身前途命运同国家和民族前途命运紧紧联系在一起，把个人梦同中国梦紧密联系在一起”。
	党的二十大鲜明确立了以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业的中心任务。
	此次谈话，总书记强调，要坚持全心全意依靠工人阶级的根本方针，充分调动广大职工群众的积极性、主动性、创造性，积极投身全面推进强国建设、民族复兴的伟大事业。
	习近平总书记指引的奋斗方向，就是要求广大职工群众立足本职岗位，积极投身中国式现代化建设，做新时代的见证者、开创者、建设者。
	一项宗旨贯穿始终
	“工人阶级和广大劳动群众是社会财富的主要创造者，推动全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展，首先要体现在亿万劳动者身上。”
	“首先”背后，是习近平总书记对工人阶级一如既往的牵挂、情意深长的寄望，体现了我们党全心全意为人民服务的宗旨。
	三次集体谈话，习近平总书记都提到了群众路线。
	从“增强对职工群众的感情，密切同职工群众的联系”，到“多做组织群众、宣传群众、教育群众、引导群众的工作”，再到此次强调“工会干部要践行党的群众路线，深入调查研究，及时了解职工所思所想所盼，不断增强服务职工本领，真心实意为职工说话办事”，在总书记心中，“人民”二字重千钧。走好群众路线，始终是我们党的生命线和根本工作路线，是我们党永葆青春活力和战斗力的重要传家宝。
	走好群众路线，需要继续深化工会改革和建设。总书记提出明确要求：要继续深化工会改革和建设，牢固树立大抓基层的鲜明导向，夯实基层基础，激发基层活力，不断增强基层工会的引领力、组织力、服务力。要健全已有的组织基础，扩大工会组织覆盖面。要创新工作方式，努力为职工群众提供精准、贴心的服务。
	策划：霍小光
	监制：车玉明
	主笔：樊曦、周圆、黄垚
	统筹：董峻、王绚、安蓓
	视觉｜编辑：张爱芳、包昱涵
	新华社国内部制作
	新华社第一工作室出品
</body><key_sentence>从“增强对职工群众的感情，密切同职工群众的联系”，到“多做组织群众、宣传群众、教育群众、引导群众的工作”，再到此次强调“工会干部要践行党的群众路线，深入调查研究，及时了解职工所思所想所盼，不断增强服务职工本领，真心实意为职工说话办事”，在总书记心中，“人民”二字重千钧。早在2013年，总书记在同中华全国总工会新一届领导班子集体谈话时就强调：“工会工作做得好不好、有没有取得明显成效，关键看有没有坚持正确政治方向。此次谈话，总书记强调，要坚持全心全意依靠工人阶级的根本方针，充分调动广大职工群众的积极性、主动性、创造性，积极投身全面推进强国建设、民族复兴的伟大事业。习近平总书记指引的奋斗方向，就是要求广大职工群众立足本职岗位，积极投身中国式现代化建设，做新时代的见证者、开创者、建设者。</key_sentence></doc>