<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8979</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-05/10122746.shtml</url><title>全国妇联发布第五届“依法维护妇女儿童权益十大案例”</title><datatime>2023-12-5 11:28:00</datatime><body>	中新网北京12月5日电(记者余湛奕)记者从全国妇联获悉，全国妇联与全国总工会女职工委员会、中国女法官协会、中国女检察官协会、全国律协女律师协会4日共同发布第五届“依法维护妇女儿童权益十大案例”，为涉及妇女儿童权益的同类案件办理和问题解决提供示范指引。
	据了解，本次发布的十大案例涉及人民群众关心的家庭暴力、女职工劳动保护、妇女人格权益、农村妇女土地权益、未成年人保护等方面热点难点问题，案例包括：“内部规定并非挡箭牌延长产假政策须落实——工会劳动法律监督维护女职工产假待遇案”“女职工‘三期’受保护用人单位解约莫任性——孟某某孕期被解除劳动合同案”“诽谤妇女扰乱网络秩序依法严惩传递司法正义——吴某某对妇女实施网络诽谤案”“前妻要回土地于法有据法院公允分割定分止争——杨某某诉张某某土地承包经营权案”“公开贬损女性影响坏检察公益诉讼来撑腰——违法广告贬损妇女人格公益诉讼案”“滥用药物有损身心健康源头治理共护祖国未来——防止未成年人滥用药物综合司法保护案”“少女沉迷网络难自拔律师依法维权护幼苗——佳佳诉某公司网络消费纠纷案”“夫妻扶养义务不容推脱维权保障解决后顾之忧——袁某诉柏某离婚纠纷案”“妇女遭受家暴遇困境多元救助帮扶暖人心——方某某国家司法救助案”“离婚藏匿孩子不可取母子相隔千里终团圆——纳某申请抚养权强制执行案”。
	全国妇联权益部部长李颖表示，此次发布的十大案例坚持问题导向，回应社会关切，以案释法、以案明理，宣传法治思想、普及法律知识。同时，办案单位从个案出发，以案为鉴，以点带面，查找问题根源，推动制度完善，促进社会治理，实现了政治效果、法律效果、社会效果的有机统一，是推动全链条治理侵害妇女儿童权益问题的典范代表。
	针对“工会劳动法律监督维护女职工产假待遇案”，全国总工会女职工部副部长李宁表示，女职工在自身权益受侵害时，首先可以向工会及女职工组织寻求帮助。依法维护女职工合法权益和特殊权益是工会及其女职工组织的基本职责。二是向劳动人事争议调解组织、仲裁委员会申请调解和仲裁。三是依法向人力资源和社会保障、安全生产监督管理等部门投诉、举报、申诉。四是向人民法院提起诉讼等。
	未成年人沉溺网络，盲目打赏主播的事件时有发生。针对“佳佳诉某公司网络消费纠纷案”，全国律协女律师协会副主任马慧娟表示，此案中，佳佳打赏主播时未满15岁，属限制民事行为能力人，其打赏21万元的行为应当认定为与其年龄、智力不相适应的民事法律行为。同时，佳佳的打赏行为也未经其法定代理人同意或追认，属于效力待定的法律行为，如果其监护人或法定代理人没有追认，那么行为就是无效的。(完)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>据了解，本次发布的十大案例涉及人民群众关心的家庭暴力、女职工劳动保护、妇女人格权益、农村妇女土地权益、未成年人保护等方面热点难点问题，案例包括：“内部规定并非挡箭牌延长产假政策须落实——工会劳动法律监督维护女职工产假待遇案”“女职工‘三期’受保护用人单位解约莫任性——孟某某孕期被解除劳动合同案”“诽谤妇女扰乱网络秩序依法严惩传递司法正义——吴某某对妇女实施网络诽谤案”“前妻要回土地于法有据法院公允分割定分止争——杨某某诉张某某土地承包经营权案”“公开贬损女性影响坏检察公益诉讼来撑腰——违法广告贬损妇女人格公益诉讼案”“滥用药物有损身心健康源头治理共护祖国未来——防止未成年人滥用药物综合司法保护案”“少女沉迷网络难自拔律师依法维权护幼苗——佳佳诉某公司网络消费纠纷案”“夫妻扶养义务不容推脱维权保障解决后顾之忧——袁某诉柏某离婚纠纷案”“妇女遭受家暴遇困境多元救助帮扶暖人心——方某某国家司法救助案”“离婚藏匿孩子不可取母子相隔千里终团圆——纳某申请抚养权强制执行案”。中新网北京12月5日电(记者余湛奕)记者从全国妇联获悉，全国妇联与全国总工会女职工委员会、中国女法官协会、中国女检察官协会、全国律协女律师协会4日共同发布第五届“依法维护妇女儿童权益十大案例”，为涉及妇女儿童权益的同类案件办理和问题解决提供示范指引。针对“工会劳动法律监督维护女职工产假待遇案”，全国总工会女职工部副部长李宁表示，女职工在自身权益受侵害时，首先可以向工会及女职工组织寻求帮助。针对“佳佳诉某公司网络消费纠纷案”，全国律协女律师协会副主任马慧娟表示，此案中，佳佳打赏主播时未满15岁，属限制民事行为能力人，其打赏21万元的行为应当认定为与其年龄、智力不相适应的民事法律行为。</key_sentence></doc>