<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8983</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-05/10122733.shtml</url><title>五月天风波：假唱怎么认定？后果有多严重？算诈骗吗？</title><datatime>2023-12-5 11:16:00</datatime><body>	文/赵斌
	五月天“假唱风波”备受关注。有法律专家表示，商业演出中的假唱行为，甚至有被刑事追责的可能。
	假唱如何认定？
	据《营业性演出管理条例实施细则》规定，假唱是指演员在演出过程中，使用事先录制好的歌曲、乐曲代替现场演唱的行为。
	中国演出行业协会秘书长潘燕此前在接受媒体采访时表示，假唱的判定，将以文化市场综合执法机构的判罚为依据。
	目前，上海市文旅局执法总队已按照营业性演出管理条例要求主办方配合调查，待有关情况依法核实后，将及时回应网友关切。
	有分析人士认为，至少有三个方式可以判断和认定是否假唱：
	1、利用音频软件对现场音频进行分析可以进行基本判断；
	2、现场唱歌音频疑似假唱部分与以往成品音频的波形比对；
	3、假唱的音频以及假唱真唱衔接的音频、现场对真假唱衔接等都需要相关人员操作。文化执法人员和公安人员等可以对这些相关人员进行调查。
	针对“半开麦是否属于假唱”，北京岳成律师事务所律师岳屾山表示，“半开麦”可以理解为类似我们在KTV唱歌的时候开原唱，但原唱音轨的音量较低，观众听到的是混合的效果：既有事先录制的原唱部分，又有现场真实演唱的部分。这种方式可以掩饰部分气息、音准等问题，在唱跳舞台中尤为常见。这种方式下，歌手确实现场唱完了整首歌，从法律上看，很难说这是“用事先录制的歌曲代替现场演唱”的行为，很难被认定为假唱。
	假唱后果有多严重？
	根据《营业性演出管理条例》规定，以假唱欺骗观众的行为，需承担民事责任以及行政责任。观众有权在退场后依照有关消费者权益保护的法律规定要求演出举办单位赔偿损失；演出举办单位可以依法向负有责任的文艺表演团体、演员追偿。由县级人民政府文化主管部门处5万元以上10万元以下的罚款。
	另外，2年内再次被发现涉及假唱的经营实体，还有被吊销营业执照的可能。
	刑事专家、首都师范大学法律系教授、北京市冠衡律师事务所兼职律师肖怡表示，如果行为人故意隐瞒假唱真相，并且通过制作相关音频等周密准备以及所需物料，实现欺骗观众取得票款的方式，也可以被认定为是实施了合同诈骗罪构成的其他诈骗行为。但是最终要认定构成合同诈骗罪，单纯有欺骗、欺瞒行为还不足以认定构罪，应该围绕行为人是否具备“非法占有目的”进行取证和论证。包括考量收取的票价数额，同等水平歌手的市场价位，假唱歌曲的数量等综合评判。
	肖怡说，如果虽有隐瞒，但假唱歌曲所占比例并不大，票价等收费仅与演出中正常“真唱”部分价值相当甚至低了很多，则被认定为“非法占有目的”的可能性不大。否则，就有成立合同诈骗罪的可能。同时，相关参与“假唱”的人员还都有构成共犯的可能。
	遇到“假唱”，如何维权？
	中国政法大学民商经济法学院经济法研究所教授、海南国际仲裁院仲裁员郑俊果表示，如果已经有证据证明为假唱，购票观众可以依法维护自己的合法权益。
	郑俊果说，按照消费者权益保护法等法律规定，无论是假唱的演员及其工作室、经纪公司，还是演出组织方甚至是实操“假唱”的工作人员，如果权利人认为其中任何一个主体有能力尽到赔偿责任，都可以凭相关证据到司法机关提起诉讼，法院根据具体情况决定是否立案。被告可以根据具体的合作约定、利益分配等实际情况，要求追加第二、第三等其他共同被告，由法院来判定责任的分担。
	那么，专程来看演唱会的交通食宿等费用该如何赔偿？
	郑俊果认为，在认定假唱前提下，如果有证据证明是专程看演唱会而产生的费用，经过法院的认定，在合理范围内，“假唱方”有可能要承担此方面的赔偿责任。
	北京市京师律师事务所合伙人、律师张明在接受中新社国是直通车采访时表示，按照相关法律规定，经营者提供商品或者服务有欺诈行为的，应当按照消费者的要求增加赔偿其受到的损失，增加赔偿的金额为消费者购买商品的价款或者接受服务的费用的三倍；增加赔偿的金额不足五百元的，为五百元。法律另有规定的，依照其规定。据此，消费者在遭受欺诈的情况下，可以据此直接提出三倍的赔偿要求，而无须就具体损害内容和范围提供详尽的证据予以证明。但对于“假唱”是否构成欺诈，仍然要承担举证责任。【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>郑俊果说，按照消费者权益保护法等法律规定，无论是假唱的演员及其工作室、经纪公司，还是演出组织方甚至是实操“假唱”的工作人员，如果权利人认为其中任何一个主体有能力尽到赔偿责任，都可以凭相关证据到司法机关提起诉讼，法院根据具体情况决定是否立案。刑事专家、首都师范大学法律系教授、北京市冠衡律师事务所兼职律师肖怡表示，如果行为人故意隐瞒假唱真相，并且通过制作相关音频等周密准备以及所需物料，实现欺骗观众取得票款的方式，也可以被认定为是实施了合同诈骗罪构成的其他诈骗行为。郑俊果认为，在认定假唱前提下，如果有证据证明是专程看演唱会而产生的费用，经过法院的认定，在合理范围内，“假唱方”有可能要承担此方面的赔偿责任。北京市京师律师事务所合伙人、律师张明在接受中新社国是直通车采访时表示，按照相关法律规定，经营者提供商品或者服务有欺诈行为的，应当按照消费者的要求增加赔偿其受到的损失，增加赔偿的金额为消费者购买商品的价款或者接受服务的费用的三倍。</key_sentence></doc>