<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9023</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-05/10122619.shtml</url><title>CBA争议判罚背后的认知矛盾</title><datatime>2023-12-5 06:49:00</datatime><body>	“作为教练从事了几十年的篮球业务，我真是有点看不懂。打这种激烈对抗的比赛，双方的罚球、犯规应该都是差不多的，结果今天对方40次罚球，我们是25次罚球，而且最后双方的比分差距也非常小，挺耐人寻味的，我们自己回去也好好总结。”
	12月3日，山东男篮在主场输给辽宁男篮的比赛结束后，山东男篮主教练丁伟公开对裁判的判罚提出了质疑。
	无独有偶。两天前，新疆男篮主教练邱彪也在和青岛男篮比赛结束后说了类似的话，“可能我20年的篮球生涯，还是见识比较少，需要去提高自己，完善自己”。
	根据这场比赛的技术统计，上半场新疆男篮和青岛男篮的罚球比是3∶16，3节比赛过后，这组数字变成了6∶28，终场哨响，两队罚球数量定格在12∶36。
	12月1日，2023-2024赛季CBA联赛第二阶段的比赛拉开战幕——3天时间15场比赛，其中不乏精彩的较量，也不缺少温情的时刻。比如，辽宁男篮凭借顽强的意志和强大的自信，在客场完成了12分的逆转，击败了北控男篮。而在新疆男篮客场和吉林队的比赛中，吉林男篮就准备了特别的环节，欢迎之前效力球队的功勋外援琼斯重回长春。
	同样不能忽视的是，短短几天时间，多名主教练公开对裁判的临场判罚作出评论，这在CBA历史上并不多见。
	但实事求是地讲，教练员的抱怨，也有各自的心态和立场因素。邱彪带队征战客场，罚球数差距如此巨大，势必会引发不满情绪。丁伟率队主场遭遇强敌，球队表现可圈可点，但比赛结果却难如人意，加上球队本赛季战绩不佳，个人压力大，对临场吹罚过于敏感也在情理之中。
	事实上，主教练对于裁判员判罚的抱怨，球迷在社交媒体上的反应也各不相同。特别是球迷对丁伟抱怨裁判判罚的态度，几乎呈现一边倒的情况——“（辽宁）多了16个篮板球，才是输球的关键”“最后两分钟，山东犯规战术，辽宁就多了六七次罚球”……
	当然，这并不是说，CBA联赛的裁判员已经达到了职业联赛的要求和标准了。
	一个冰冷的数据就摆在面前：在今年的男篮世界杯上，中国男篮5场比赛的场均犯规数达到了22.0次，排在所有参赛队伍的第三位。直接获得巴黎奥运会资格的日本男篮，场均犯规只有15.4次，是所有32支参赛球队中最少的。
	由此延展出多个问题：中国运动员运用动作本身是否合理，中国球员对于国际比赛的吹罚尺度是否适应，以及CBA联赛裁判员的吹罚，是否遵循国际比赛的方向和要求，这些都需要进一步探讨。
	事实上，当教练员不断在抱怨裁判员的吹罚时，恰恰折射出中国篮球当下所遭遇的困境——运动员有些动作本身就不符合篮球规则，裁判员即使是正确的判罚，因为各支球队的立场不同，也会对裁判判罚提出质疑。再加上国内裁判员水平确实有限，又不能及时和国际赛场接轨，导致争议性判罚时有出现，并由此形成了一个恶性循环。
	“联赛打了10多轮了，无论输赢我们都应该给球迷奉献一些流畅的比赛。我不知道有关部门是不是看到这些场次出现的这么多问题，是不是他们的水平跟我们CBA联赛的水平、和球迷的要求是吻合的。我们有义务和责任，不出现过多的低级错误。有些错误这么多年下来依然存在是不可理解的，中国篮球走到今天，如果还出现这么低级的错误，确实不符合篮球发展规律。”宁波男篮主帅阿的江的话透着无奈，但也道出了中国篮球当下的困局。
	CBA裁判的判罚究竟有没有问题？答案是肯定的。因为再好的裁判，判罚也不会百分之百正确。但在提高裁判业务水平的同时，如何摒弃所谓的主客场思维、地方保护思维，教练员、运动员从篮球规则本身出发，去对裁判员的临场判罚作出客观的评价，同样是当务之急。从这个角度上说，CBA联赛急需站在中国篮球的高度，重新审视裁判判罚与从业者对判罚认知之间的矛盾。
	本报北京12月4日电
	中青报·中青网记者杨屾来源：中国青年报【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>事实上，当教练员不断在抱怨裁判员的吹罚时，恰恰折射出中国篮球当下所遭遇的困境——运动员有些动作本身就不符合篮球规则，裁判员即使是正确的判罚，因为各支球队的立场不同，也会对裁判判罚提出质疑。12月3日，山东男篮在主场输给辽宁男篮的比赛结束后，山东男篮主教练丁伟公开对裁判的判罚提出了质疑。但在提高裁判业务水平的同时，如何摒弃所谓的主客场思维、地方保护思维，教练员、运动员从篮球规则本身出发，去对裁判员的临场判罚作出客观的评价，同样是当务之急。由此延展出多个问题：中国运动员运用动作本身是否合理，中国球员对于国际比赛的吹罚尺度是否适应，以及CBA联赛裁判员的吹罚，是否遵循国际比赛的方向和要求，这些都需要进一步探讨。</key_sentence></doc>