<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9063</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-05/10122573.shtml</url><title>区块链藏品平台为何关闭积分兑换</title><datatime>2023-12-5 02:02:00</datatime><body>	区块链藏品平台为何关闭积分兑换
	投资者：购买的用于产生积分的商品大幅贬值
	“当初花25万买的一套《伞兵归来》+《pindication》，现在只值3000元，缩水99%。我的总投资是400多万元，损失了几百万。”近日，不少投资者向北京青年报记者反映，区块链藏品平台“nice”于11月关闭积分商城，造成不少投资者花费几十万、上百万元购买的用于产生积分的商品大幅贬值。
	因资金问题关闭积分平台
	“之前高价买他们的藏品会每天产生积分，积分可在商城换实物，现在他们出了新的规定，取消产品积分，11月29日积分商城也关闭了。”消费者郑先生(化名)告诉北青报记者，nice平台最新出的规定让他无法接受。
	北青报记者了解到，积分商城来自nice平台推出的一个板块，其中的商品以“区块链溯源”“收藏属性”为卖点，定期发售部分实物商品，如版画、储蓄罐、卡牌等。这些商品可以产生积分，积分又可以兑换一些高价的商品。多名投资者说，nice平台的CEO周首在直播和官方微信群中曾介绍说，积分还可以兑换保时捷汽车、爱彼手表、劳力士手表等高价值商品。
	郑先生表示，曾购买了大量可以产生高积分的商品，“我在平台一共花了50多万，每天产生1199积分，之前也兑换过一些产品，比如茅台酒、戴森吹风机等这种价值2000元、3000元的东西，加起来有1万元左右。”
	对于关闭积分商城的理由，平台工作人员表示：“公司已经没有资金可以继续供应积分商城的产品，关闭积分商城是为了将公司继续运营下去而进行的改革。”对于投资者的损失，平台不予置评。
	有投资者花费数百万元进场
	“去年6月21日我花18866元买了一个盘子，从那时开始陆续在nice平台上入资400万余元。”投资人延先生(化名)告诉北青报记者，18866元的盘子每天产生10积分。
	“当时，积分商城是3万积分能兑换50万人民币的表，前几天我5万多积分只能换2000多元的包。而现在，积分商城彻底关闭了。”延先生说，一开始可兑换的实物商品充足，后来商品的选择越来越少，大多显示“已售罄”，再之后平台推出了“竞宝”活动。根据官方平台发布的积分商城界面显示，用户共分为荣耀、钻石、白金、黄金、白银五个不同的等级，根据每天产生积分不同可分配到不同的等级，用户只能在自己的等级范围内竞争相对应的产品。每个用户每个月只能换同一个产品。产品数量很少且竞争激烈，一些热门产品甚至需要“拼手速”才能抢到。“由于商城内的商品越来越少，投资者们只好下血本来竞拍这些实际不值钱的商品，资产严重缩水。”延先生说。
	关闭积分商城后，12月1日的商城公告显示，开启《天使勋章》卡牌的转售服务。根据平台此前发布的产品《伞兵版画》+《pindication》分别兑换99张和64张《天使勋章》卡牌来计算，刘先生花费25万元购买的这一套卡牌藏品，如今只值3200多元，缩水99%。不少投资者表示，自己的投资都在50万元以上，不乏有人投资数百万元，损失巨大。
	“限量藏品”编号重复
	针对商城中的“限量藏品”，有投资者吐槽，一些号称限量的藏品“编号重复”。名为《教导者》的版画编号为0014，这个号码仅10月22日就交易了4次，且价格相同。0056号、0250号、0011号等多个藏品都发生了类似情况，“官方所说的版画藏品，所映射的实物完全不具有价值，完全不具有售卖收藏和二级市场的价值。”nice官方承认了这一行为，随后发布了《教导者》版画编号调整公告。
	律师
	平台对积分的宣传或涉嫌“欺诈”
	nice最早是一个球鞋转卖的平台，其披露的公司财报显示，2022年一季度收入5.27亿美元，同比增长15.9%，云收入2.95亿美元，同比增长29.2%。早在2019年9月24日，nice曾推出为期7天的闪购满减活动，闪购无须真正发货，大量用户进行购买和转卖操作，单品价格走向出现异动，supreme开季免费赠送的玩具伞兵一度从50元涨至2200元。9月27日，公司创始人兼CEO周首发布致歉信并表示愿意承担责任，由nice官方出面回购9月24日至26日买卖中涉及违规和不正常价格交易的闪购商品。
	炒作风气为何屡禁不止？北京盈科(杭州)律师事务所的方超强律师认为：第一，这种手段的行为相对“高明”和隐蔽，从执法层面上很难判定是否构成串通；第二，无需通过串通，也可通过较大的体量造就产品的稀缺性；第三，相当多的人被暴利诱惑，充当“韭菜”入局，参与“击鼓传花”的人多了，价格就越传越高；第四，有所谓的“潮品”平台，为炒作充当线上交易市场，却在平台监管上疏于管理。
	北京市时代九和律师事务所的许桂林律师对北青报记者表示，平台对于积分的宣传及其后续做法，属于“虚假宣传”，或涉嫌“欺诈”。
	本组文/实习生梅靖晗本报记者温婧统筹/池海波
	(北京青年报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>”近日，不少投资者向北京青年报记者反映，区块链藏品平台“nice”于11月关闭积分商城，造成不少投资者花费几十万、上百万元购买的用于产生积分的商品大幅贬值。北青报记者了解到，积分商城来自nice平台推出的一个板块，其中的商品以“区块链溯源”“收藏属性”为卖点，定期发售部分实物商品，如版画、储蓄罐、卡牌等。根据平台此前发布的产品《伞兵版画》+《pindication》分别兑换99张和64张《天使勋章》卡牌来计算，刘先生花费25万元购买的这一套卡牌藏品，如今只值3200多元，缩水99%。郑先生表示，曾购买了大量可以产生高积分的商品，“我在平台一共花了50多万，每天产生1199积分，之前也兑换过一些产品，比如茅台酒、戴森吹风机等这种价值2000元、3000元的东西，加起来有1万元左右。</key_sentence></doc>