<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9065</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-05/10122571.shtml</url><title>光腿神器穿不对真能落下病！这五类人群慎穿</title><datatime>2023-12-5 02:02:00</datatime><body>	光腿神器=现代刑具？穿不对真能落下病！
	京城“一键入冬”，光腿神器——肉色紧身裤或打底裤，满足了爱美女孩要风度也要温度的愿望。的确，光腿神器因其修身效果、保暖性等特点，成为年轻女孩冬季必备单品。弹性好的光腿神器在做一些需要伸展性和灵活性的运动时，还能提供更多的运动空间和舒适度。“告别冬季臃肿，寒冷不必怕”的广告语，甚至让一些追求修身效果的男性也开始效仿。
	不过，伴随光腿神器的热卖，网络上的各种吐槽也接踵而至。一些打底裤为追求塑造完美腿型及修身效果，选择不恰当的面料或剪裁方式，使得穿上后有过度紧绷感、压迫感，甚至有人形容穿起来像被“裹了小脚”，不得不自己DIY改造一番才能使用。日前，光腿神器被嘲“现代刑具”更是冲上热搜。血管外科医生提醒，光腿神器穿不对不仅不舒适，甚至还能造成甲沟炎、下肢肿胀静脉曲张等疾病。
	打底裤太紧绷反而不保暖
	在寒冷的冬季，光腿神器真的能起到保暖作用吗？光腿神器这样的服装是否能起到保暖作用取决于其材质和设计。但通常是轻薄、有弹性的设计，用于修饰和美化腿部线条，而不是专门为了保暖而设计的。虽然它们可能在较为温暖的天气下能提供一定程度的遮挡和保护，但在北方极寒的冬季，光腿神器很可能不足以提供充分的保暖效果。
	特别值得一提的是，当身体暴露在寒冷环境中时，血管会收缩以减少体表的热量散失。这种生理性血管收缩，有助于减少血液流向皮肤表面，以保持核心部位的体温。然而，这也会导致末梢血管收缩，血液循环减缓，尤其是手脚等末梢部位的血流量减少。这可能导致手脚感到冰冷、麻木或疼痛。而设计过于紧绷的光腿神器，可能加剧血管收缩，进一步减缓末梢血液循环，从而让这些部位感觉更冷。
	穿错光腿神器带来八大健康隐患
	足部不适光腿神器的内层厚绒和外层丝袜会增加足部的尺寸，使得原本合适的鞋子变得紧绷，可能限制脚趾的活动范围，增加脚部受力不均。这种情况下，脚趾容易受到压力，长时间穿着可能影响脚趾的形态。正常情况下，我们的脚趾头是微微往下弯曲的，如果穿上比较紧的袜子，会导致脚趾头向下弯曲程度加重，造成脚趾头和下方或者侧方鞋面摩擦，导致出现胼胝体、甲床分离甚至出现灰指甲、甲沟炎等病变。急性甲沟炎若未及时处理，可能进展成脓性指头炎，甚至引起骨髓炎。若转变成慢性甲沟炎，则反复发作，带来长期病痛折磨。
	关节疾病如果穿着的光腿神器无法提供足够的保暖，腿部长时间暴露在寒冷环境中，可能导致血管收缩、血液循环减慢，进而影响关节周围组织的代谢和供血。有些光腿神器过度紧绷限制了关节肌肉活动度，寒冷刺激也可能使关节周围肌肉紧绷，增加了关节受力，可能导致关节疼痛或不适，甚至出现活动障碍，使年轻人体会到“老寒腿”的痛楚。
	皮肤问题纯棉或天然纤维的材质通常透气性较好，对皮肤更友好。而光腿神器为追求修身及弹性，大多使用化纤材质，这些材质通常透气性较差，可能导致汗液在皮肤上滞留，导致皮肤潮湿，长时间穿着可能导致皮肤瘙痒不适。部分化纤材质可能对某些人产生过敏或刺激作用，特别是皮肤敏感者，长时间接触也可能导致接触性皮炎或湿疹等皮肤问题。
	妇科及肛周疾病光腿神器因材质问题可能导致透气性差，尤其在暖气房或空调房中长时间穿着，缺乏透气性可能造成汗液滞留，这种潮湿温暖的环境非常适宜细菌和真菌生长，很容易造成下身不透气、分泌物增多、有异味等情况，增加妇科及肛周感染的风险，例如念珠菌感染或细菌性阴道炎，肛周瘙痒、湿疹或肛周皮肤感染等问题。
	下肢肿胀部分过于紧绷、压力过大的光腿神器，导致足踝部的压力低，而大腿压力高，从而抑制下肢静脉血液和淋巴液的回流，阻碍其回流心脏，造成部分血液淋巴液在下肢淤滞，就可能出现足踝部水肿，下肢酸胀、沉重感等不适，而这种静脉血液淤滞，增加了水分和废物在组织中的聚集，长期穿着可能进一步诱发下肢静脉高压和静脉炎症反应的表现，如下肢静脉曲张、色素沉着等。
	脊柱或骨盆疾病过度紧绷的光腿神器可能会限制肌肉的自然活动范围，限制膝关节、大腿和小腿肌肉的自由伸展和活动，长时间穿着可能使肌肉处于紧绷状态，影响到肌肉的弹性和柔韧性。影响走路、蹲下或其他日常运动的舒适度和灵活性。长时间穿着过紧的衣物可能改变身体的对称性和平衡，导致不良运动姿势，尤其是在腰部和骨盆区域，可能会引起脊柱或骨盆疾病。
	消化不良束腹型的光腿神器可能对消化器官造成一定程度的压迫，影响正常的消化功能，导致消化不良，包括进食后出现胃部不适、饱胀或消化不畅的感觉。过度压迫腹部可能影响气体排放，导致气体在肠道内滞留，增加胀气感觉。长时间穿着束腹型的衣物会使人感到不适，尤其是在腹部区域，也会产生不适的压迫感。
	导致负面情绪穿着不舒适的衣物可能会对心理状态产生负面影响。身体的不适感会直接影响到心理健康，导致一系列不适和负面情绪：如焦虑和不安、情绪低落抑郁、注意力分散而降低工作效率。同时不舒适的衣物可能使人更加关注自己的身体感受，增强自我意识，进而影响到日常的活动和社交。
	穿着打底裤的“锦囊妙计”
	适合的尺寸和材质不要过紧，尤其超重肥胖等特体人群。选择透气性好的材质，避免局部密闭环境，造成皮肤潮湿不适感。若穿着光腿神器时感到任何不适症状，应及时脱下，更换合适的衣物。
	恰当使用光腿神器的保暖性通常有限，在一般或温暖环境下可以“既要风度又要温度”，但并不适合寒冷天气下长时间暴露，更加厚实、保温性更好的衣物(比如毛线裤、厚实的紧身裤)可能更适合北方严寒的冬季，长时间穿着时也建议适时“解放双腿”以减少不适感。
	保持清洁定期清洗光腿神器，保持清洁和干燥，避免细菌滋生和皮肤不适。
	评估健康状况对于有下肢血管疾病、皮肤敏感、消化不良、关节肌肉疾病等健康问题的人群，穿着光腿神器前最好咨询医生的建议。
	给您提个醒
	紧身裤治不了静脉曲张
	有人认为穿着塑身效果的光腿神器可以治疗下肢静脉曲张，美体的同时还能治病，可谓“一举两得”。注意，这是妥妥的谣言！
	治疗下肢静脉曲张的压力袜也是肉色或黑色紧身长筒袜，有时外观相似，容易混淆。但这种医用弹力袜属于医疗器械，从足踝到大腿存在压力梯度变化，从脚踝、小腿到大腿压力依次递减。其不同压力级别对应治疗不同疾病分期人群，具有促进静脉血液回流、减轻下肢水肿和预防静脉血栓的作用。
	静脉曲张袜使用前需要咨询医生明确所需压力级别，并通过测量腿围腿长确定尺码号别，才能通过穿着形成压力梯度，治疗下肢静脉疾病。这种治疗效果并不是普通紧身裤袜能起到的，如患有类似疾病建议医院专科就诊，不要盲目跟风。
	敲黑板
	五类人群慎穿光腿神器
	光腿神器并非适合所有人群，特别是对于一些特定的群体，穿着光腿神器可能起到“副作用”，包括：
	下肢静脉曲张患者光腿神器有些过于紧绷，对静脉血液回流产生压力，造成静脉血流不畅，可能加重患者症状。
	皮肤敏感者有些光腿神器材质可能容易刺激皮肤，导致过敏或接触性皮炎。
	慢性胃病、消化不良者束腹型光腿神器可能对消化器官产生压迫，不适合有消化不良问题的人群。
	下肢动脉闭塞患者过紧的光腿神器可能影响下肢动脉血液灌注，进一步加重下肢缺血症状，诱发下肢静息痛、溃疡等症状。
	其他特殊健康状况者如患慢性淋巴水肿、慢性肌肉疾病、关节疾病等，过度紧绷压迫可能会加重症状。
	本组文/李杨(首都医科大学宣武医院)
	(北京青年报)【编辑:刘湃】
</body><key_sentence>关节疾病如果穿着的光腿神器无法提供足够的保暖，腿部长时间暴露在寒冷环境中，可能导致血管收缩、血液循环减慢，进而影响关节周围组织的代谢和供血。妇科及肛周疾病光腿神器因材质问题可能导致透气性差，尤其在暖气房或空调房中长时间穿着，缺乏透气性可能造成汗液滞留，这种潮湿温暖的环境非常适宜细菌和真菌生长，很容易造成下身不透气、分泌物增多、有异味等情况，增加妇科及肛周感染的风险，例如念珠菌感染或细菌性阴道炎，肛周瘙痒、湿疹或肛周皮肤感染等问题。下肢肿胀部分过于紧绷、压力过大的光腿神器，导致足踝部的压力低，而大腿压力高，从而抑制下肢静脉血液和淋巴液的回流，阻碍其回流心脏，造成部分血液淋巴液在下肢淤滞，就可能出现足踝部水肿，下肢酸胀、沉重感等不适，而这种静脉血液淤滞，增加了水分和废物在组织中的聚集，长期穿着可能进一步诱发下肢静脉高压和静脉炎症反应的表现，如下肢静脉曲张、色素沉着等。脊柱或骨盆疾病过度紧绷的光腿神器可能会限制肌肉的自然活动范围，限制膝关节、大腿和小腿肌肉的自由伸展和活动，长时间穿着可能使肌肉处于紧绷状态，影响到肌肉的弹性和柔韧性。</key_sentence></doc>