<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9123</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123652.shtml</url><title>兴业银行行长陈信健：打造价值银行 助力中国资本市场高质量发展</title><datatime>2023-12-6 18:49:00</datatime><body>	“当下，中国已进入以高质量发展推进中国式现代化建设的新阶段，‘价值型企业’在中国资本市场和中国经济发展中，将承担更多责任、发挥更大作用。”12月5日，兴业银行行长陈信健应邀出席2023年中国上市公司协会香港投资者交流活动时表示。
	“时代造就了兴业银行，也造就了中国众多的优秀企业”。陈信健说，今年是兴业银行成立三十五周年，35年来，兴业银行与中国经济同频共振，与中国资本市场共同成长，于2004年引进境外战略投资者、2007年完成A股上市，上市后累计分红约1720亿元，高于权益融资867亿元，通过利润留存补充核心一级资本近5800亿元，在与资本市场的良性互动中快速发展，实现自身价值和社会价值的“共生共赢”。
	围绕兴业银行重塑资产负债表、擦亮“三张名片”、布局“五大赛道”、打造“数字兴业”、稳定资产质量五个方面，陈信健分享了关于兴业银行打造“价值银行”的实践和体会，并呼吁广大上市公司携手融入新时代主题，打造价值型企业，为中国资本市场高质量发展贡献更大力量。
	一是加快转型，重塑资产负债表。面对外部环境变化，兴业银行主动求变，提出资产负债表重构，通过提升服务实体经济的质效，获取优质客户、优质资产，并在经营客户中不断稳定资产收益、改善负债结构。今年以来，兴业银行企金客户达139万户、零售客户突破1亿户、同业客户超过3700家，“头部强、腰部壮、底部稳”的金字塔形客户结构更加优化。同时，存贷款的量价表现比较突出，前三季度存贷款增量均位列股份行首位，人民币存款成本同比下降11个BP，利息净收入同比增长1.09%。通过转型重构，兴业银行较好实现了服务客户、规模增长、结构优化、效益提升的平衡。
	二是树立特色，擦亮“三张名片”。兴业银行持续打造绿色银行、财富银行、投资银行“三张名片”，这既与“轻资产、轻资本、高效率”的战略高度匹配，也是兴业银行服务实体经济、共享发展红利的重要抓手。绿色银行方面，作为中国首家“赤道银行”，目前兴业银行正在加快推动绿色产业发展，全力服务“双碳战略”，集团绿色金融业务规模达1.89万亿元，其中绿色贷款7750亿元，位居股份行第一，并不断对外输出绿色与ESG经验，帮助更多企业建立碳账户与ESG管理体系。财富银行方面，发挥资产管理和同业渠道优势，理财综合能力连续23个季度位居中国银行业榜首，理财规模达到2.2万亿元，位居国内银行业第2位，同时持续深耕养老金融，目前服务老年客户超2300万户。投资银行方面，发挥集团多牌照优势，通过承销、投资、流转，打造“商行+投行”朋友圈，与各类生态圈共成长。目前，兴业银行境内外信用债承销规模保持市场前列；完成了今年全市场12单类REITs业务中的7单发行；以并购重组积极介入半导体、新能源、光伏等新兴产业细分领域，在服务客户多元金融需求的同时，也获得较好的综合收益。
	三是顺应时势，布局“五大赛道”。顺应中国经济发展从“地产—基建—金融”旧三角循环向“科技—产业—金融”新三角循环转变趋势，兴业银行在2022年提出加快布局普惠金融、科创金融、能源金融、汽车金融、园区金融“五大新赛道”。同时，为适配新赛道企业的特殊性，兴业银行创新推出“链长制”营销服务模式和“技术流”融资审批模式，有效推动相关业务发展。今年以来，“五大新赛道”企金贷款较年初均实现两位数增长。尤其“技术流”推行以来，以之为基础审批的融资需求超过2.3万亿元，已投放的超过6000亿元。
	四是拥抱科技，打造“数字兴业”。针对产业数字化和数字产业化发展，兴业银行加快数字化转型，推进科技条线系列改革，实施科技人才万人计划，获得了数字人民币指定运营机构资质等一批成果。同时，兴业银行积极构建与数字经济相匹配的金融服务架构，推动数字经济与实体经济深度融合，服务现代化产业体系。以普惠金融为例，2019年，在福建省政府的大力支持下，兴业银行开始建设和运营福建金融服务云平台，目前注册用户达37万户，累计提供融资近3000亿元，同时创新推出的“兴业普惠”平台已与全国超过826个外部场景平台实现系统及业务对接，涉及融资金额超2551亿元，有效解决中小微企业融资难、融资贵问题。在此过程中，兴业银行还有效提升了科技输出能力，帮助宁夏、云南、辽宁等地区建设类似平台，都成为了当地重要的金融基础设施，取得了良好的社会和经济效应。
	五是守住底线，稳定资产质量。银行经营的底线是守住风险，减少风险成本对经营效益的侵蚀，形成更具“韧性”的价值创造能力。今年以来，兴业银行针对重点风险领域，成立工作专班，加强源头管控，加大清收力度，取得良好成效。前三季度，房地产、政府融资领域的新发生不良同比分别下降了73%和84%，信用卡领域新发生不良的前瞻性指标也边际回落，资产质量整体稳定可控。
	基于兴业银行持续打造“价值银行”，为客户、员工、合作伙伴、社会与股东创造价值，在最新公布的明晟(MSCI)ESG评级中，兴业银行由A级提升为AA级，是唯一一家连续5年蝉联中国境内银行业最高评级的银行，并再次荣膺英国《银行家》杂志“2023中国年度银行”大奖，这也是兴业银行继2021年首次获得该奖项后再度获得这一全球银行业瞩目大奖。
	据悉，本次活动由中国上市公司协会主办，获得相关政府部门、香港交易所等方大力支持，共邀请超30家A股上市公司高管以及近百家境外投资机构相关负责人参会，以促进境外中长期资金与境内优秀上市公司良性互动。【编辑:田博群】
</body><key_sentence>围绕兴业银行重塑资产负债表、擦亮“三张名片”、布局“五大赛道”、打造“数字兴业”、稳定资产质量五个方面，陈信健分享了关于兴业银行打造“价值银行”的实践和体会，并呼吁广大上市公司携手融入新时代主题，打造价值型企业，为中国资本市场高质量发展贡献更大力量。绿色银行方面，作为中国首家“赤道银行”，目前兴业银行正在加快推动绿色产业发展，全力服务“双碳战略”，集团绿色金融业务规模达1.89万亿元，其中绿色贷款7750亿元，位居股份行第一，并不断对外输出绿色与ESG经验，帮助更多企业建立碳账户与ESG管理体系。陈信健说，今年是兴业银行成立三十五周年，35年来，兴业银行与中国经济同频共振，与中国资本市场共同成长，于2004年引进境外战略投资者、2007年完成A股上市，上市后累计分红约1720亿元，高于权益融资867亿元，通过利润留存补充核心一级资本近5800亿元，在与资本市场的良性互动中快速发展，实现自身价值和社会价值的“共生共赢”。兴业银行持续打造绿色银行、财富银行、投资银行“三张名片”，这既与“轻资产、轻资本、高效率”的战略高度匹配，也是兴业银行服务实体经济、共享发展红利的重要抓手。</key_sentence></doc>