<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9178</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-06/10123495.shtml</url><title>网信部门公开曝光第三批涉突发案事件、公共政策、社会民生领域网络谣言典型案例</title><datatime>2023-12-6 14:50:00</datatime><body>	近期，一些网络账号虚构突发案事件、臆测编造公共政策、借社会热点造谣炒作等现象较为突出，扰乱社会秩序，造成恶劣影响。网信部门指导网站平台持续加大监测查证和处置曝光力度，溯源关闭谣言首发账号，累计处置违法违规账号1660个。现将部分典型案例通报如下。
	1.“西南大学药学院发生爆炸”谣言。近日，有网传视频称“西南大学药学院发生爆炸”。经重庆市互联网举报中心向西南大学校方查证，此视频为不实信息，同时西南大学已组织进行排查，未发现任何爆炸相关情况。微博平台“木曰子华”、百度平台“mxhdaqa”等账号已被依法依约关闭。
	2.“兰州某学校有学生失踪”谣言。近日，网传“兰州新区职教园区某学校有学生失踪，并发生人身伤害事故”。经当地公安机关查证，该信息为谣言，涉嫌编造谣言的违法行为人已被公安机关依法行政拘留。微博平台“qbok_魏代义”、快手平台“小佑”等账号已被依法依约关闭。
	3.“2024年职工医保缴费将不再划入个人账户”谣言。近日，一篇名为《职工注意！2024年起，职工医保缴费将彻底改变》的文章和相关截图在网上传播，文中声称“职工医保费将不再划入个人账户”“个人将不再有自己的医保账户”。国家医保局发布辟谣声明称，上述相关内容纯属造谣。知乎平台“小玲子”、今日头条平台“阿强侃报”等账号已被依法依约关闭。
	4.“多地将推行按‘工龄退休’”谣言。近日，一则“全国工龄退休政策曝光：只要在同一家单位工作满25年，无论年龄大小，都可以提出工龄退休申请”的消息在网上流传。河北、山东、四川等地人社部门回应称，相关文章和截图内容不实。目前，各地严格执行国家统一规定的退休政策，不存在“满25年工龄即可申请退休”的情况。小红书平台“武汉社保咨询”、抖音平台“小小liu”等账号已被依法依约关闭。
	5.“杭州宣布禁止直播带货”谣言。近日，关于杭州直播带货政策的消息在网上流传，称“杭州宣布禁止直播带货已经开始实施，禁止部分市场直播带货试点”，引发广泛关注。杭州市商务局专门进行了辟谣。知乎平台“玺承电商”、微信平台“股市小作手笔记”等账号已被依法依约关闭。
	6.“中储粮决定停止对外收购玉米”谣言。近日，网上有消息称“中储粮近期决定停止对外收购玉米”。中国储备粮管理集团有限公司发布声明表示，经核实，该消息与事实不符，公司近期从未发布相关信息，目前公司所属企业正在有序开展储备轮入收购业务。今日头条平台“李不胖不怕胖”、快手平台“红利”等账号已被依法依约关闭。
	7.“中日友好医院是日本人建的医院”谣言。近期，网上流传题为“中日友好医院是日本人建的医院，投资26亿”等视频，宣称“中日友好医院成功入侵，再不警惕后果难以想象”“建这么多中日友好医院有何目的”等。经中国互联网联合辟谣平台向有关主管部门核实查证，这些视频和言论严重偏离历史事实，肆意对国家公立医院进行诋毁，扰乱人民群众医疗秩序，严重影响政府和卫生健康行业的公信力。小红书平台“sumomo”、百度平台“吉利文文2”等账号已被依法依约关闭。
	8.“上海外卖小哥为28万彩礼加班活活累死”谣言。近日，网上流传“30岁小伙为28万彩礼加班活活累死”“为挣28万彩礼娶媳妇，上海外卖小哥活活累死”等多篇文章，还配有当事人在医院治疗的画面。上海辟谣平台核查发现，系相关自媒体捏造虚构当事人的经历，为博眼球进行的演绎。核查还发现，该谣言已被改编为多个版本，有的改掉了小伙的姓氏，有的以小伙本人口吻自述“每天打三份工、加班两个礼拜”的日常，有的干脆隐去了名字，将整个编造内容转变成“无主谣言”。微信平台“逸-先生”、哔哩哔哩平台“JY-佳怡说”等账号已被依法依约关闭。
	中央网信办相关部门负责人表示，将持续加大网络谣言监测打击力度，从严查处曝光造谣传谣典型案例，发挥警示震慑作用。同时也提醒广大网民，面对纷繁多样的网上信息，务必提高警惕，增强辨别能力和防范意识，积极参与监督举报，共同营造清朗网络空间。
	(“网信中国”微信公众号)【编辑:田博群】
</body><key_sentence>网信部门指导网站平台持续加大监测查证和处置曝光力度，溯源关闭谣言首发账号，累计处置违法违规账号1660个。中央网信办相关部门负责人表示，将持续加大网络谣言监测打击力度，从严查处曝光造谣传谣典型案例，发挥警示震慑作用。经中国互联网联合辟谣平台向有关主管部门核实查证，这些视频和言论严重偏离历史事实，肆意对国家公立医院进行诋毁，扰乱人民群众医疗秩序，严重影响政府和卫生健康行业的公信力。中国储备粮管理集团有限公司发布声明表示，经核实，该消息与事实不符，公司近期从未发布相关信息，目前公司所属企业正在有序开展储备轮入收购业务。</key_sentence></doc>