<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9202</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-06/10123423.shtml</url><title>跨境金融如何为湾区联通“搭桥铺路”</title><datatime>2023-12-6 13:51:00</datatime><body>	花园式环境、架空连廊、园林景观……跨过横琴大桥，距横琴口岸2000米，是横琴澳门青年创业谷所在地，这里汇聚了一大批创新企业，是横琴粤澳深度合作区对澳交流合作的重要窗口。
	作为我国开放程度最高、经济活力最强的区域之一，粤港澳大湾区建设正在快速推进，粤港澳三地联通持续深化，人员往来愈发频繁，这背后蕴藏了规模庞大的跨境金融服务市场。
	大湾区企业和民众在跨境金融方面有哪些痛点？如何搭建全方位、多层次的金融生态，全面满足大湾区建设和人民群众各类金融需求，为建设富有活力和国际竞争力的一流湾区和世界级城市群提供有力金融支撑？本期调研+，记者与来自银行业的金融专家一同走进与澳门仅一水一桥之隔的横琴寻找答案。
	助力企业解决跨境金融难题
	来澳门青年创业谷走访调研，是建行横琴粤澳深度合作区分行公司与机构客户部总经理苏亚龙日常的工作之一。
	走进位于澳门青年创业谷的芯潮流(珠海)科技有限公司(下称“芯潮流”)，该公司研发中心正井然有序地忙碌着。作为一家成立于2021年的粤澳合资集成电路初创公司，芯潮流掌握着芯片设计的高科技“密钥”，是科技创新创业的典型代表之一。
	高科技企业往往意味着高研发投入。如何提高资金使用效率，投入更多优质资源聚焦于核心研发工作，既是芯潮流亟待突破的现实困扰，也是粤港澳大湾区让港资、澳资、外资企业引进来、留下来需要解决的金融课题。
	“以我们所处的集成电路设计和生产行业为例，我们和海外关系密切，传统的国际结算政策规定很难对复杂交易提供支持。”芯潮流董事会秘书、首席财务官葛一益表示，这一度是公司面临的跨境金融痛点。
	在调研中，金融专家指出，纵深推进新阶段粤港澳大湾区建设，要增强畅通国内大循环和联通国内国际双循环的功能，必须解决像芯潮流这类企业面临的跨境金融难题。
	苏亚龙表示，针对芯潮流的具体情况，建行横琴粤澳深度合作区分行创新推出了芯片产业交易模式下首笔新型离岸国际贸易结算业务。“这大大简化了交付和金融交割的流程，能帮助快速回笼资金，也让客户能更快收到我们的产品。”葛一益表示。
	葛一益告诉记者，该行还以直租形式为芯潮流购买设备而形成的融资租赁资产作为首单试点，首次实现与境外非银行金融机构开展融资租赁跨境资产转让业务，为企业降低了近4%的融资租赁成本。
	跨境金融服务跑出加速度
	诞生于澳门、成长于横琴的横琴跨境说网络科技有限公司(下称“跨境说”)也是合作区发展的获益者。
	“我们是首批响应国家号召来到横琴创业的澳门青创团队，大湾区的快速发展给企业发展带来了新机遇。”跨境说执行总裁周运贤回忆起创业时的情景，“我们2015年从澳门来到横琴开始创业，还不熟悉如何和金融机构打交道，但彼时研发需要大量的资金，幸亏有银行提供的资金帮助，让企业度过了初期的难关”。
	周运贤表示，如今作为跨境电商服务商，跨境说团队从创立时的13人发展到100多人，自主研发的服务系统能够对接54种货币支付，提供9种语言版本以及用户画像、信息决策、统计监测、智慧物流等多种功能。
	为全力打造跨境企业全域数币场景，横琴金融机构与跨境说也在数字人民币领域进行了深入合作。周运贤表示，如今，跨境说可通过数字人民币对公钱包向员工进行数字人民币发放工资
	今年2月，中国人民银行、银保监会、证监会、外汇局和广东省人民政府联合发布《关于金融支持横琴粤澳深度合作区建设的意见》，支持合作区在跨境资金流动便利、投融资汇兑便利化、金融业对外开放等方面先行先试。
	记者在调研中发现，一系列跨境金融的创新实践正在合作区陆续落地：今年4月，合作区企业在澳门发行的5亿元离岸人民币债券同步于澳门、卢森堡两地上市；合作区成功落地全国首笔金融租赁公司租赁资产跨境转让业务，以及进口支付人民币境外直接购汇业务……
	苏亚龙表示，在支持实体经济方面，该行落地了合作区首笔跨境购汇、服务贸易便利化和跨境代付通等。
	“在促进琴澳民生融合方面，落地了跨境数据验证平台(数据通)、薪酬汇、社保通、理财通、跨境账户通、置业通等民生项目。”苏亚龙介绍道。此外，在扩大投融资便利化方面，还落地了免开资本金专户、合作区首笔融资租赁资产跨境转让、绿色资产跨境转让等。
	世界级湾区的发展离不开国际化金融体系的支撑。通过此次调研，我们看到，当前跨境金融产品和服务不断推陈出新，让大湾区企业发展得到多维度保障，也为大湾区互联互通架起了金融“高速桥”。【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>今年2月，中国人民银行、银保监会、证监会、外汇局和广东省人民政府联合发布《关于金融支持横琴粤澳深度合作区建设的意见》，支持合作区在跨境资金流动便利、投融资汇兑便利化、金融业对外开放等方面先行先试。记者在调研中发现，一系列跨境金融的创新实践正在合作区陆续落地：今年4月，合作区企业在澳门发行的5亿元离岸人民币债券同步于澳门、卢森堡两地上市。在调研中，金融专家指出，纵深推进新阶段粤港澳大湾区建设，要增强畅通国内大循环和联通国内国际双循环的功能，必须解决像芯潮流这类企业面临的跨境金融难题。苏亚龙表示，在支持实体经济方面，该行落地了合作区首笔跨境购汇、服务贸易便利化和跨境代付通等。</key_sentence></doc>