<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9204</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-06/10123405.shtml</url><title>一见·三个维度，“听懂”长三角高质量发展协奏曲</title><datatime>2023-12-6 12:46:00</datatime><body>	35.8万平方公里的土地，能够谱写怎样的时代华章？
	东南形胜，潮头勇立，长三角以不到4%的国土面积，创造着全国近四分之一的经济总量。上海、江苏、浙江、安徽三省一市山水相依、同声共气，一齐演绎高质量发展协奏曲。
	近日，习近平总书记在上海主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会，强调要“紧扣一体化和高质量这两个关键词”“推动长三角一体化发展取得新的重大突破”。“一见”从三个维度，解读长三角高质量发展主旋律背后的深意。
	新发展阶段：时与势的把握
	“进入新发展阶段，是中华民族伟大复兴历史进程的大跨越。”着眼于更好推进我国社会主义现代化建设全局，着眼于应对百年未有之大变局，习近平总书记谋划推动长三角一体化发展。
	从2018年11月，总书记宣布把长三角一体化发展上升为国家战略，到2019年5月，中共中央政治局会议审议《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》；再从2020年8月，总书记在安徽主持召开扎实推进长三角一体化发展座谈会，到这次在上海召开的深入推进长三角一体化发展座谈会......全局上把握，关键处落子，是对质与量的科学统筹，也是对时与势的准确判断。
	在国家发展大局中定位思考——总书记指出：“把长三角一体化发展放在国家区域发展总体战略全局中进行统筹谋划”。
	在引领带动全国高质量发展中布局谋划——总书记要求：“在推动长三角更高质量一体化发展中进一步发挥龙头带动作用，把长三角一体化发展的文章做好，使之成为我国发展强劲活跃的增长极”。
	这次座谈会上，总书记寄望长三角一体化“在中国式现代化中走在前列，更好发挥先行探路、引领示范、辐射带动作用”，谆谆嘱托，殷殷期盼。
	新发展理念：知与行的统一
	“高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。”今年全国两会期间，习近平总书记参加江苏代表团审议时强调：“必须完整、准确、全面贯彻新发展理念，始终以创新、协调、绿色、开放、共享的内在统一来把握发展、衡量发展、推动发展”。
	“行之力则知愈进，知之深则行愈达。”牢牢把握高质量发展这个首要任务，离不开知与行的辩证法。
	看创新——习近平总书记曾在上海张江科学城鼓励科技工作者增强科技创新的紧迫感和使命感，这次座谈会，总书记要求“长三角区域要加强科技创新和产业创新跨区域协同”。
	看绿色——习近平总书记曾前往安徽马鞍山市薛家洼生态园，强调“把生态保护好，把生态优势发挥出来，才能实现高质量发展”。这次座谈会，总书记指出“长三角区域要加强生态环境共保联治”。
	一以贯之的关注，一抓到底的落实。加大科技攻关力度，全面推进城乡、区域协调发展，坚持生态优先、绿色发展，进一步深化改革开放，促进基本公共服务便利共享……理念愈清晰，行动愈有力，今年前三季度，长三角GDP总量逾22.1万亿元，占全国GDP总量比重较2022年同期有所提升，三省一市经济增速均超过了全国平均水平，一幅高质量发展的长三角新图景正徐徐铺展。
	新发展格局：内与外的融通
	如果说长江似箭，那么东临太平洋的中国海岸线就如一把张开的巨弓，箭与弓相搭处，就是浦东。
	“我们要把浦东新的历史方位和使命，放在中华民族伟大复兴战略全局、世界百年未有之大变局这两个大局中加以谋划，放在构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局中予以考量和谋划”，浦东开发开放30周年庆祝大会上，习近平总书记赋予浦东“打造社会主义现代化建设引领区”的战略使命。
	高质量发展，向内看，扎根于国内大市场的热土，向外看，离不开对外开放的持续深化。作为我国经济发展最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一，长三角在“率先形成新发展格局”上笃行不怠。
	3年前，在扎实推进长三角一体化发展座谈会上，习近平总书记深刻指出：“要对标国际一流标准改善营商环境，以开放、服务、创新、高效的发展环境吸引海内外人才和企业安家落户，推动贸易和投资便利化，努力成为联通国际市场和国内市场的重要桥梁。”
	开局之年，看总书记的国内考察行程——在江苏，他来到苏州工业园区，要求“继续扩大国际合作，努力打造开放创新的世界一流高科技园区”；在浙江，他走进义乌国际商贸城，鼓励其“为拓展国内国际市场、畅通国内国际双循环作出更大贡献”；在上海，他主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会，嘱托“进一步提升创新能力、产业竞争力、发展能级，率先形成更高层次改革开放新格局”......
	立足中国，放眼世界，欲借长风乘势起，长三角定有更大作为。
	策划：杜尚泽、刘士安
	撰文：巨云鹏、邝西曦
	编辑：安博文
	校检：朱利
	摄影：新华社记者谢环驰
	视觉：毕晓洋、李琰
</body><key_sentence>3年前，在扎实推进长三角一体化发展座谈会上，习近平总书记深刻指出：“要对标国际一流标准改善营商环境，以开放、服务、创新、高效的发展环境吸引海内外人才和企业安家落户，推动贸易和投资便利化，努力成为联通国际市场和国内市场的重要桥梁。近日，习近平总书记在上海主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会，强调要“紧扣一体化和高质量这两个关键词”“推动长三角一体化发展取得新的重大突破”。”着眼于更好推进我国社会主义现代化建设全局，着眼于应对百年未有之大变局，习近平总书记谋划推动长三角一体化发展。再从2020年8月，总书记在安徽主持召开扎实推进长三角一体化发展座谈会，到这次在上海召开的深入推进长三角一体化发展座谈会......全局上把握，关键处落子，是对质与量的科学统筹，也是对时与势的准确判断。</key_sentence></doc>