<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9210</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-06/10123387.shtml</url><title>“调理身体”“改名旺运”……伪“国学培训”占卜圈钱</title><datatime>2023-12-6 11:28:00</datatime><body>	“明成祖后人授课”“升职加薪课程9900元”……近期，互联网上出现一批打着“国学培训”幌子，声称可以“调理身体”“改名旺运”的培训机构，利用“易经大师”“发扬优秀传统文化”等虚假宣传圈钱敛财。
	披着“国学培训”马甲圈钱敛财
	“他自称是尚德机构易朴国学院院长，明成祖的后人，明代钦天监的传人，毕业于中国人民大学与伦敦帝国理工学院，在他吹嘘下，我花了9888元报名。”在新浪消费者服务平台“黑猫投诉”上，“国学”“易经”等相关投诉词条超过4500条，其中多以“虚假宣传”“欺诈消费”“退款”等投诉内容为主，“交费后找不到人，退款没有答复”等也较常见。
	半月谈记者调查发现，一些培训机构利用“国学光环”和“大师名号”来招揽学员。
	一些所谓“国学培训”机构随意编造头衔，利用虚假身份将授课老师包装成“国学文化高级传承师”“数字心理学高级导师”等，声称拥有独家秘籍和高深教学经验。然而在观看直播课后，半月谈记者发现，所谓“国学大师”的讲课内容，却多以占卜、风水、算命为主，如“如何改善地理环境能量”“如何拜财神才有效”等。
	一些机构则打着“免费课程”的幌子让学员“高价”购课。
	半月谈记者通过一则“国学培训公益直播课”的广告，进入一个85人的微信群，该群由一名“班主任”管理，组织群员参与“易轩老师”为期4天的“免费课程”，首日直播显示在线人数15万人，评论区也十分活跃。
	直播课上“易轩老师”声称：“我有一位学员，她的孩子顽皮吵闹，静不下心学习，她找我为她指点迷津，给孩子改名。改名后，孩子的成绩在班级中前进了20名。”
	课程结束后，“班主任”发了一张价目表，将购课称为“结缘”，显示“学业有成，金榜题名”的课程费用为9986元，“正财局”“旺运局”“桃花局”等费用从6888元到9900元不等。
	视频平台成为虚假广告“温床”
	半月谈记者调查发现，此类“国学培训”的虚假宣传广告频繁在各大短视频平台中出现，并呈现一些新特点。
	——特效剪辑“套路深”。半月谈记者观看部分“国学培训”招揽广告发现，这些视频广告大多利用特效技术剪辑合成，有的配音与口型完全不符；有的利用拼接手法，嫁接处理权威视频；有的利用AI换脸和拟声技术模仿知名人士发声……这些经过处理的虚假短视频广告，容易蒙蔽部分受众。
	在爱奇艺视频平台的一条插播广告中，长达一分钟的“国学培训”宣传广告里，出现多名“国学大师”，有的是在认真讲解“易经”，却被剪辑嫁接进课程推荐中，有的是后期配音，口型与声音不符。
	——多重分身“易藏匿”。在某视频平台的首页，滚动推荐的大图之一便是“骐骥——易经大讲堂”的广告，广告将一位“仙风道骨”的老人作为封面图，赫然标着“易经七天六夜课程，360个知识点……”
	然而，关闭重启该视频平台后，首页推荐的广告变成“汉菱国学-易经讲堂”，其封面图和广告语却与此前一模一样。半月谈记者通过链接分别进入这两个小程序发现，他们同属于一家培训机构——“尚德机构”。
	半月谈记者查询后发现，“尚德机构”旗下注册多家在线教育科技公司，有的虽然在“黑猫投诉”上已有记录，但由于其“分身”众多，一家被投诉，也不影响另一家招募学员。
	——大数据画像“精准投放”。随着大数据时代到来，精准投放广告的算法模式也被运用在“国学培训”的招揽广告上。只要点击一次广告，多个平台都会出现相关广告推荐。
	半月谈记者在采访中了解到，此类广告能通过大数据“标记”，“精准投放”在中老年用户手机上，老年人极易收到此类推荐并被邀请入群。
	今年71岁的南昌市民蔡玉珍，被拉入3个“易经培训”学员群，她表示“群组会越来越多，每个群里都有班主任，每天按时提醒我上课”。半月谈记者进入直播课程后发现，大部分学员都是中老年人，希望为子女“算命”“改运”。
	标本兼治，构建联动监测体系
	教育部2019年印发的《禁止妨碍义务教育实施的若干规定》中指出，校外培训机构不得以“国学”为名，传授占卜、风水、算命等封建糟粕。
	专家表示，“伪国学”培训不仅造成消费者财产损失，还向社会大众传播扭曲、错误的价值观。
	一些受访者表示，线上培训没有特定的地域范围，“国学培训”也缺乏相应的认定标准，监管部门执法尺度不明晰，因而监管难度大。
	江西师范大学政法学院副院长颜三忠表示，相关主管部门应建立明确的标准规范。对“国学培训”的机构资质审核、课程内容、培训方式、教师资质认定、学费等进行明确界定，让伪国学无处藏身。
	同时，各大运营平台需升级监管，构建联动监测体系。南昌大学教授朱小刚表示，主要视频平台应把控宣传内容，禁止为占卜、算卦、风水等内容引流。
	受访专家表示，“国学培训”乱象需要标本兼治，建议有关部门加强社会主义核心价值观的引导和宣传；对于培训机构和消费者之间的民事纠纷，要切实保护消费者权益；加大对“伪国学”培训的惩治力度，对因算卦、占卜构成违法犯罪的行为，要给予严惩。
	半月谈记者：彭菁
	(半月谈网)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>半月谈记者调查发现，此类“国学培训”的虚假宣传广告频繁在各大短视频平台中出现，并呈现一些新特点。半月谈记者观看部分“国学培训”招揽广告发现，这些视频广告大多利用特效技术剪辑合成，有的配音与口型完全不符。在爱奇艺视频平台的一条插播广告中，长达一分钟的“国学培训”宣传广告里，出现多名“国学大师”，有的是在认真讲解“易经”，却被剪辑嫁接进课程推荐中，有的是后期配音，口型与声音不符。半月谈记者调查发现，一些培训机构利用“国学光环”和“大师名号”来招揽学员。</key_sentence></doc>