<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9220</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123356.shtml</url><title>给旅游插上智慧翅膀</title><datatime>2023-12-6 10:52:00</datatime><body>	【光明时评】
	沉浸式一镜游览大运河、机器人技术让李白和杜甫来一场时空穿越、5G全息投影隔空再现古风演出……近日举行的智慧旅游发展大会，不仅云集了大量智慧旅游新产品新场景，还发布了苏州周庄古镇、湖南张家界景区等全国首批30个“5G+智慧旅游”应用试点项目，人们对旅游新产品、新场景带来的新体验满怀期待。
	智慧旅游，让旅游更智慧。作为数字时代的旅游方式，智慧旅游是以信息技术、网络平台和移动客户端为基础的新型旅游。它将物联网、云计算、5G等新技术引入旅游体验、产业发展、服务管理等环节，不断满足人民日益增长的美好生活需要。旅游在科技的加持下，焕发出蓬勃活力和崭新魅力。快速搜索、在线查找……智慧旅游可以让旅游决策、办理效率大大提高。“线上种草、线下拔草”打破时空限制，“快旅慢游”成为新时尚，虚拟现实技术不仅能让游客获得沉浸式互动体验，还可以辅助游客在出行前制订旅行计划。
	随着时代发展，数字化成为我国旅游发展的必然趋势和重要支撑。2020年11月，文旅部等十部门联合印发《关于深化“互联网+旅游”推动旅游业高质量发展的意见》，提出了八项重点任务，“加快建设智慧旅游景区”被列在首位。国务院印发的《“十四五”旅游业发展规划》也指出，加快推进以数字化、网络化、智能化为特征的智慧旅游，深化“互联网+旅游”，扩大新技术场景应用。近日印发的《国内旅游提升计划(2023—2025年)》明确提出，要“加快智慧旅游发展，培育智慧旅游沉浸式体验新空间新场景”“推动科技赋能旅游，进一步推进新技术在旅游场景广泛应用，更好发挥国家旅游科技示范园区作用，提升旅游产品和服务的科技含量”。
	旅游发展的规律之一，就是要始终以游客为中心，以服务创新提升游客的旅游体验。智慧旅游也不例外。借助新一代信息技术，智慧旅游的发展自然当以为游客提供更加便捷、智能、个性化的旅游服务为宗旨。智慧旅游的科技感强了，技术味浓了，并不意味着服务不见面、感情冷冰冰，而是要让产品、管理、服务更加人性化、富有人情味，比如关注妇女、儿童、老人等群体需求，提供更多“适她化”“适儿化”“适老化”智慧旅游产品。
	近年来，我国智慧旅游发展的网络与通信基础设施日臻完善，为智慧旅游发展提供了有力支撑。据统计，截至目前，全国已有3382个4A和5A景区实现了5G网络覆盖，占4A和5A景区总数的89%。利用新型信息技术，旅游业有望在智慧建设、产品、管理、服务、营销等多方面实现系统性提升。比如，推进旅游场景化建设，开发更多数字化体验产品，发展沉浸式互动体验、虚拟展示、智慧导览等新型旅游服务；通过互联网有效整合线上线下资源，提升旅游资源共享与有效利用的系统化、集约化水平，促进旅游企业转型升级；智慧旅游景区可通过智能化管理系统实现可视化管理，减少管理盲点，对景区游客、服务设施等进行动态感知，开展个性化旅游产品设计和促销等。
	当前，旅游业正处于快速恢复的关键期，发展智慧旅游，顺应文旅消费新趋势，将进一步激发消费活力，推动实现旅游业高质量发展。要把握好利用好智慧旅游政策利好，加快建设和提升全域旅游智慧化水平，积极构建“一站式”智慧文旅公共服务平台，系统融合文化、旅游、创意、科技要素，不断探索智慧景区、智慧酒店、智慧会展、智慧邮轮等新产品、新业态。对传统旅游业来说，抓住智慧旅游的发展机遇，尽快搭上“智慧列车”，需要在理念更新、流程再造、细节优化上下功夫，瞄准传统旅游业的具体短板和游客的现实需求，如景区停车难、预约难，服务精细化程度不高，隐私保护难等问题，逐个击破，提升游客体验。
	旅游是综合性产业，是拉动经济发展的重要动力。发展智慧旅游，让出行更便捷，让旅游更智能，让体验更丰富，让生活更美好。以发展智慧旅游为引领，不断加快旅游便利化进程，一定能够让市场活力更充分释放。(光明日报)
	(作者：丁兆丹，系北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>近日印发的《国内旅游提升计划(2023—2025年)》明确提出，要“加快智慧旅游发展，培育智慧旅游沉浸式体验新空间新场景”“推动科技赋能旅游，进一步推进新技术在旅游场景广泛应用，更好发挥国家旅游科技示范园区作用，提升旅游产品和服务的科技含量”。对传统旅游业来说，抓住智慧旅游的发展机遇，尽快搭上“智慧列车”，需要在理念更新、流程再造、细节优化上下功夫，瞄准传统旅游业的具体短板和游客的现实需求，如景区停车难、预约难，服务精细化程度不高，隐私保护难等问题，逐个击破，提升游客体验。比如，推进旅游场景化建设，开发更多数字化体验产品，发展沉浸式互动体验、虚拟展示、智慧导览等新型旅游服务。国务院印发的《“十四五”旅游业发展规划》也指出，加快推进以数字化、网络化、智能化为特征的智慧旅游，深化“互联网+旅游”，扩大新技术场景应用。</key_sentence></doc>