<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9241</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123309.shtml</url><title>我国快递业持续稳健增长</title><datatime>2023-12-6 10:02:00</datatime><body>	业务量连续十年居世界第一，数字化智能化助力行业发展又快又好
	我国快递业持续稳健增长(大数据观察)
	突破1200亿件！12月4日，国家邮政局快递大数据平台实时监测数据显示：今年我国快递业务量首次超过1200亿件，再创历史新高。
	进入“月均百亿”新阶段、提前实现千亿件目标……今年以来，我国快递业持续稳健增长，不断迈上发展新台阶。立足全球视野，高速增长的我国快递市场还有哪些潜力？迈入“千亿件”时代，快递业如何从快速增长转向高质量发展？
	前不久，在第五届中国(杭州)国际快递业大会上，《全球快递发展报告(2023年)》(以下简称《报告》)正式发布，专家学者共同探讨新形势下快递业发展的新机遇。
	今年全球快递包裹业务量将突破2000亿件，亚太市场增量贡献仍将居首位
	“作为全球供应链的重要一环，快递业过去一年虽然受到高通胀、地缘政治等因素影响，但各国经营者积极应对、创新协同，全球快递包裹市场总体呈现逆势向好的发展态势。”国家邮政局发展研究中心副主任王锡彬介绍。
	看业务规模，2022年全球快递包裹业务总量约1892亿件，同比增长约9.84%；全球快递包裹收入约4.1万亿元，同比增长约12.18%。顺应全球化和互联网经济发展态势，全球快递包裹业务增速保持良好，快递业与产业链上下游互动更加频繁，为推动全球经济加速复苏提供有力支撑。
	看基础网络，一方面，以万国邮联为纽带的邮政网络已连接192个成员国和地区，全球范围内邮政局所约61.8万处。另一方面，以各快递企业自建网络为基础，相对独立又彼此关联的商业寄递网络快速发展，亚太、欧洲、北美成为全球枢纽布局的主要区域，新兴市场网络布局的力度、网络枢纽的密度均有所提升。
	看市场格局，当前全球快递包裹市场在区域分布上仍较为集中，规模底盘由电商市场更为发达、活跃的国家贡献。受电商高速发展拉动影响，亚太地区快递包裹业务发展迅猛，2022年业务量约1381亿件，全球占比达73%，业务收入约1.5万亿元，全球占比为36.4%。
	“经过多年快速发展，我国不仅是规模领先、业务活跃的快递市场，更成为全球快递发展的助推器。”王锡彬说，我国快递包裹业务量自2014年起稳居世界第一，去年快递包裹业务量超过1100亿件，业务收入破万亿元，成为我国经济恢复向好的生动写照。我国的快递网络不断扩容，如今已形成长度(单程)超过4870万公里、快递服务营业网点超23万处、日均服务超7亿人次的巨型网络。
	在中国等新兴市场带动下，全球快递包裹市场扩容与调整并存，发展稳中向好。《报告》显示，预计今年全球快递包裹业务量将突破2000亿件，业务收入将达到4.3万亿元，业务量增长超过6%，其中，亚太地区对全球快递市场的增量贡献仍将保持首位。
	“三智一码”取得重大突破，推动快递业更加集约高效、安全低碳
	《报告》提出，数字化智能化正助力邮政快递业履约更加精准高效，助力快递企业在深度嵌入产业链上下游中拥抱发展新机遇。
	物流仓库内，智能搬运机器人往来穿梭；分拣中心里，人工智能视频监控确保每个包裹高速流转，经由智能设备扫描，精准传送至不同隔口……在京东物流亚洲一号智能物流园，全流程智能化让包裹分拣效率提升5倍以上，此外，操作不规范导致的快递破损率大幅降低。
	2018年底以来，以人工智能与邮政快递业深度融合为主攻方向，国家邮政局先后组建邮政业智能安检系统、智能视频监控系统、智能语音申投诉系统及通用寄递地址编码(简称“三智一码”)研发团队。“经过多年攻关，‘三智一码’已取得重大突破。”国家邮政局政策法规司副司长靳兵说。
	在智能安检系统方面，2021年，具有自主知识产权的高速智能安检机已通过相关检测认证，并达到国际先进水平。检测范围涵盖19大类、70小类超万个品种，平均检出率高达95%，且检测速度达每秒3米，一台智能安检机安检能力相当于4到8台传统安检机。目前，邮政快递业已配备智能安检机超两万台，覆盖主要快递企业，并已通过“双11”等业务高峰的考验。
	在智能视频监控领域，针对快递企业视频监控系统大批量建设、视频数量暴增，无法靠人力实时全面监控的情况，通过综合运用5G、人工智能等新技术，智能视频监控系统落地应用。该系统对重点违规行为和安全隐患的正确识别率已达90%以上，不仅实现了安全事件的主动发现、安全隐患的及时报警，还极大解放了人力、降低了成本。
	“在我国，以数字化、智能化为引领，通过建枢纽、强通道、优网络、提能级，快递业已成为现代物流领域覆盖面最广、综合运输方式应用最好、信息化智能化水平最高、生产效率提升最快的代表性行业。”国家邮政局局长赵冲久说，未来新一代信息技术将加速与寄递企业深度融合，推动行业向更加集约高效、安全低碳的方向升级。
	绘制全国农特产品包裹地图，快递服务现代农业步伐加快
	《报告》认为，当前全球经济复苏仍然乏力，快递包裹市场可持续发展面临挑战。应对压力，增强内生动力、拓展增量空间，将成为快递业发展的重要方向。
	“从‘快递下乡’到‘快递进村’，近年来通过不断健全农村物流体系，快递业的发展潜能得到有效激发。”国家邮政局邮政业安全中心有关负责人许良锋表示，去年底我国符合条件的建制村基本实现“村村通快递”。900多个县级寄递共配中心、27.8万个村级寄递服务网点为每天超1亿件快递在农村快速流转提供有力支撑。
	基于行业特点，通过挖掘分析各地农特产品在快递网络上行的情况，国家邮政局绘出了全国农特产品包裹地图，通过这张地图能对不同区域、不同时期、不同基地的农特产品物流数据和趋势进行实时分析。
	分区域看，东部地区以水产、海鲜、精深加工类产品为主；中部地区以粮油实物、药材为主；西部地区以水果、调味品为主。分类型看，生鲜类占绝大多数，精深加工类产品快步进入快递网络。
	“自2018年起，根据实时物流数据，我们在全国范围内遴选推出快递服务现代农业金牌项目。”许良锋介绍，截至去年底，全国已有117个项目入选，遍布78个城市。其中有3个项目业务寄递量超过1亿件，11个项目业务寄递量超过5000万件。
	今年9月，位于陕西延安甘泉县的中通快递陕西延安转运中心正式启用，送达时间减少约15个小时，寄递时效不断提升。今年以来，仅经由中通快递的猕猴桃、苹果年发货量就均突破2000万件，成为陕西快递服务现代农业的金牌项目。
	在湖南株洲炎陵县，京东快递投入近200个揽收点位，全面覆盖全县黄桃产区，同时新设两个临时分拣点，黄桃揽收后便可即刻发出，运输时间平均缩短半天以上，助力农产品加速上行。
	“借助全国农特产品包裹地图，我们将打造更多快递服务现代农业的优质项目，让更多农特产品通过快递网络，实现‘昨天在树上，今天在路上，明天在消费者的手上’的目标。”国家邮政局有关负责人表示，下一步将在网点布局、网络构建和产业融合上持续发力，借助数智协同，为广大农民提供更加安全、便捷、高效的快递服务，推进农特产品与市场有效对接，更好服务乡村振兴。
	人民日报记者韩鑫【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>《报告》显示，预计今年全球快递包裹业务量将突破2000亿件，业务收入将达到4.3万亿元，业务量增长超过6%，其中，亚太地区对全球快递市场的增量贡献仍将保持首位。2018年底以来，以人工智能与邮政快递业深度融合为主攻方向，国家邮政局先后组建邮政业智能安检系统、智能视频监控系统、智能语音申投诉系统及通用寄递地址编码(简称“三智一码”)研发团队。另一方面，以各快递企业自建网络为基础，相对独立又彼此关联的商业寄递网络快速发展，亚太、欧洲、北美成为全球枢纽布局的主要区域，新兴市场网络布局的力度、网络枢纽的密度均有所提升。《报告》认为，当前全球经济复苏仍然乏力，快递包裹市场可持续发展面临挑战。</key_sentence></doc>