<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9245</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2023/12-06/10123325.shtml</url><title>穆迪下调了，但他们都在上调！</title><datatime>2023-12-6 09:56:00</datatime><body>	文/李晓喻
	12月5日，国际评级机构穆迪发布报告，维持中国主权信用评级不变，但将评级展望由“稳定”调整为“负面”。
	但这只是一家之言。经合组织(OECD)11月29日刚刚调高了今明两年中国经济增速预期，认为中国仍将是亚太和全球经济增长的主要动力。国际货币基金组织(IMF)在不久前的11月7日将今年中国经济增长预期上调至5.4%，高于此前预期，认为今年中国对全球经济增长的贡献率将超过30%。
	中国经济前景究竟如何？经济增速放缓风险到底有多大？房地产行业调整对地方财政收入影响几何？针对这些问题，中国财政部有关负责人明确回应。
	担忧“没有必要”
	财政部有关负责人表示，对穆迪的决定感到“失望”。在全球经济复苏势头不稳、动能减弱的背景下，中国宏观经济持续恢复向好，高质量发展稳步推进，尤其是三季度以来，积极变化进一步增多，内生动力不断增强，经济增长新动能持续发挥积极作用，预计四季度中国经济将保持回升向好态势，中国仍是世界经济稳定增长的重要引擎。
	与经济恢复向好的态势相适应，财政收入保持恢复性增长。前三季度，全国一般公共预算收入同比增长8.9%，其中，全国税收收入增长11.9%。地方财政收入普遍保持正增长，地方一般公共预算收入同比增长9.1%，近半数地区增速达到两位数。
	该负责人指出，这些事实均表明，中国经济正在转向高质量发展，中国经济增长新动能正在发挥作用，中国有能力持续深化改革、应对风险挑战。“穆迪对中国经济增长前景、财政可持续性等方面的担忧，是没有必要的。”
	基本面“没有改变”
	财政部有关负责人说，今年中国不同季度之间经济恢复虽然有所波动，但总体持续回升向好，前三季度GDP同比增长5.2%。内需对中国经济增长贡献不断提升，最终消费支出对经济增长的贡献率是83.2%，拉动GDP增长4.4个百分点；资本形成总额对经济增长贡献率是29.8%，拉动GDP增长1.6个百分点。
	展望未来，中国经济具有巨大的发展韧性和潜力，长期向好的基本面没有改变，未来仍将是全球经济增长的重要引擎。中国有强大的国内市场，14亿人口，4亿多的中等收入群体，需求潜力很大；就业物价总体平稳，疫情疤痕效应逐渐消退，经济循环将进一步畅通；加快构建新发展格局，推动高质量发展，新旧动能有序转换，内生动力不断增强。这些将推动中国经济实现质的有效提升和量的合理增长。
	比重“没有大幅回落”
	针对穆迪提出的中国房地产行业调整对地方财政收入的影响，财政部有关负责人说，土地出让收入是地方政府性基金预算的主体，土地出让收入是毛收入，收入减少的同时，也会相应减少拆迁补偿等成本性支出。
	该负责人表示，近年来，受房地产市场影响，房地产相关税收有所下降，但其占地方一般公共预算收入的比重没有大幅回落。总的看，房地产市场下行给地方一般公共预算和政府性基金预算带来的影响是可控的、结构性的。
	中国经济获“信任票”
	不少分析人士近期均指出，2024年中国经济仍将成为全球经济的一大亮点。
	工银国际首席经济学家程实说，展望2024年，中国经济将呈现“消费为主、投资趋稳、出口恢复”态势，逐渐夯实内生增长动力。
	上海财经大学校长刘元春表示，目前中国工业已经全面见底回升，具有持续回升的基础，服务业恢复速度提升，消费修复基本完成，增速呈逐步回归趋势。预计明年，中国经济将进一步企稳回升，呈现前高后稳的走势。
	多家国际组织和机构也都上调了对中国经济增速预期，对中国经济投下“信任票”。
	经合组织(OECD)11月29日刚刚调高了今明两年中国经济增速预期，认为中国仍将是亚太和全球经济增长的主要动力。
	基于中国三季度经济增长强于预期，以及近期发布的一系列政策，国际货币基金组织(IMF)就在不久前的11月7日将今年中国经济增长预期上调至5.4%，高于此前预期，认为今年中国对全球经济增长的贡献率将超过30%。
	此外，摩根大通、高盛、花旗、瑞银、德意志银行、澳新银行等多家金融机构近期也将今年中国经济增长预期上调至5%到5.5%之间。
	预测今年中国经济增速接近5.5%的普华永道认为，明年中国经济的增速将超过这一数字。
	各方普遍认为，中国是全球经济增长的最大引擎，今年将贡献全球增长的三分之一。【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>财政部有关负责人说，今年中国不同季度之间经济恢复虽然有所波动，但总体持续回升向好，前三季度GDP同比增长5.2%。在全球经济复苏势头不稳、动能减弱的背景下，中国宏观经济持续恢复向好，高质量发展稳步推进，尤其是三季度以来，积极变化进一步增多，内生动力不断增强，经济增长新动能持续发挥积极作用，预计四季度中国经济将保持回升向好态势，中国仍是世界经济稳定增长的重要引擎。展望未来，中国经济具有巨大的发展韧性和潜力，长期向好的基本面没有改变，未来仍将是全球经济增长的重要引擎。经合组织(OECD)11月29日刚刚调高了今明两年中国经济增速预期，认为中国仍将是亚太和全球经济增长的主要动力。</key_sentence></doc>