<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9247</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123313.shtml</url><title>“App一键展码” 招商银行推广医保码工作见实效</title><datatime>2023-12-6 09:45:00</datatime><body>	日前，国家医保局最新公布，医保码上线4周年以来，全国激活用户超10亿人，全国31个省(区、市)和新疆生产建设兵团均已支持医保码就医购药，接入定点医药机构超过80万家，半数以上省份的医保码激活率超过75%。
	医保码，又称医保电子凭证，是国家医保局为参保人颁发的统一信息标识，支持线上办理所有医保相关业务，全国通用、跨渠道通用，是参保人在全国范围内享受医保政策待遇、开展医保业务的电子“身份证”。自推广使用以来，国家医保服务平台App、国家政务服务平台App、微信、支付宝、手机银行等多渠道均可激活使用。
	“现在去医院看病挂号、取报告、缴费取药，通通都可以用医保码，真是太方便了！”深圳市民赵女士，在使用招商银行App医保码后有感而发。
	招商银行是最早一批紧跟“互联网+医保”趋势、大力推广医保码的商业银行。自2020年参与医保码建设和推广工作以来，招商银行App陆续上线医保码激活、展码结算、医保信息查询等多项服务，同时组织开展一系列促激活、促应用的宣传推广与运营活动，让更多客户享受医保码带来的便捷性。“目前，招商银行App医保码累计服务用户超2400万户，占App活跃用户的四分之一，查询量超过了3.5亿人次，是我行便民服务专区中热度最高的功能。”招商银行有关负责人介绍道。
	打造一站式医保服务专区，就医购药一“码”搞定
	无需打开招商银行App，长按图标，即可打开医保码，大大便利了银行用户“码”上看病，“码”上购药。
	招商银行发挥金融科技优势，在招商银行App上搭建了一站式医保服务专区，功能涵盖医保信息查询、定点医院药店查询、个人所得税大病医疗专项附加抵扣等系列功能，为参保人带来了便捷的医保服务。
	据介绍，为了便利医保码使用，招商银行App首创长按图标“一键展码”功能，并打通了医保二维码和自费二维码的衔接，用户在展码页面下方，可以快速打开银联二维码或者扫一扫功能，完成个人自费支付；开发上线了定点医院、定点药店地图导航等功能，支持用户在医保服务专区内便捷查询；简化激活流程，用户最快两步操作就能开通医保码；查询界面简洁明了，首页直接展示医保账户余额，提供缴费和消费记录的明细图表。此外，招商银行App也做了适老改造，推出“长辈版”模式，升级了无障碍语音播报功能，确保面向各类群体提供优质服务。
	通过医保服务专区，围绕医保码“激活、支付、查询”等全流程，招商银行持续提升参保人的使用体验，真正实现“一码在手，医保无忧”。
	搭建医保知识普及阵地，推动医保服务“零距离”
	医保码的便捷性和安全性，为广大参保人在日常就病购药全流程中带来了更好的使用体验。为提高参保人对医保码功能的认识和理解，招商银行通过线上线下联动，推动医保服务“零距离”。
	在线上，招商银行App和官微搭建了医保知识普及阵地，宣传医保政策资讯；发布“医保码激活享好礼”活动，通过App、官微、朋友圈、小红书、B站等渠道进行推广。
	在线下，招商银行通过营业网点LED屏及宣传电视、户外海报等方式宣传医保码，让更多参保人了解医保服务的重要性和便捷性。
	就金融机构下一步如何助力推广医保码，招商银行有关负责人提出将在国家医保局的指导下，一是发挥线上渠道体验优势，通过激活好礼、展码好礼方式多措并举做好医保码激活应用；二是依托招商银行金融科技力量，持续助力医保码提高开通率。
	以打造价值银行为战略目标，近年来招商银行在医保业务领域不断探索，精益求精。除服务参保人外，招商银行紧跟政策，打造医保、医疗、医药“三医产业链”综合便民惠企服务；推广普惠金融，为定点医药机构、医药企业提供医保供应链融资支持；推进产业链运转，为各地药耗采购平台提供结算监管支持，助力深化“群众享实惠、基金保安全、医院获发展、企业得成长”的多赢局面。【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>自2020年参与医保码建设和推广工作以来，招商银行App陆续上线医保码激活、展码结算、医保信息查询等多项服务，同时组织开展一系列促激活、促应用的宣传推广与运营活动，让更多客户享受医保码带来的便捷性。通过医保服务专区，围绕医保码“激活、支付、查询”等全流程，招商银行持续提升参保人的使用体验，真正实现“一码在手，医保无忧”。招商银行发挥金融科技优势，在招商银行App上搭建了一站式医保服务专区，功能涵盖医保信息查询、定点医院药店查询、个人所得税大病医疗专项附加抵扣等系列功能，为参保人带来了便捷的医保服务。“目前，招商银行App医保码累计服务用户超2400万户，占App活跃用户的四分之一，查询量超过了3.5亿人次，是我行便民服务专区中热度最高的功能。</key_sentence></doc>