<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>925</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-24/10099758.shtml</url><title>跨境电商：外贸企业出海“新航道”</title><datatime>2023-10-24 16:47:00</datatime><body>	广交会上的新动向揭示外贸行业发展新趋势
	跨境电商：外贸企业出海“新航道”
	近年来，我国出口跨境电商蓬勃发展，越来越多外贸企业积极“触网”，拥抱跨境电商以拓宽销售渠道，推动实现产品出海以及品牌出海。同时，跨境电商也成为不少外贸企业获取订单的重要途径。
	如今，跨境电商正在成为我国外贸的增长点。在当前全球经贸形势下，跨境电商以模式新、应变快、成本低等特点，成为推动我国外贸稳规模优结构的一种重要方式。作为“中国第一展”，广交会自然不会放过这个当下热点。在第134届广交会上，记者采访了解到，越来越多外贸企业积极转型，借助跨境电商新渠道提高国际市场竞争力。
	数据显示，2022年，中国跨境电商进出口达2.11万亿元，占外贸的比重由2015年的不到1%增长至5%。
	上半年，我国跨境电商进出口达1.1万亿元，同比增长16%。165个跨境电商综试区已建跨境电商产业园区690个，海外仓数量超1500个。
	据广东省商务厅公布的数据显示，2023年1～7月，全省跨境电商进出口4818亿元，同比增长140%。广东跨境电商整体规模在全国占有相当优势。
	拓宽赛道
	外贸企业积极“触网”“两条腿”行稳致远
	广交会还未开展，广州纺织品进出口集团有限公司位于TIT品牌中心的直播空间就已经热闹起来——负责直播的业务经理和产品设计师搭档成组，面对镜头，滔滔不绝地为客商介绍产品的亮点和特色。记者关注到，直播间也积极开展技术升级，甚至可以借助VR等技术360度展示产品的一些细节。
	谈起公司跨境电商业务的发展，广州纺织品进出口集团有限公司运营部副经理陈晓晖兴致勃勃地分享道，“我们‘触网’正是缘起广交会，从参加广交会线上展开始，我们就成立了一个专门的团队来开展线上直播。通过直播，我们可以更方便地接触到世界各地的客户，而且我们的直播间是24小时在线，这就避免了以前的时差原因导致的客户交流不畅问题。”
	广交会展馆内，创维展台上围满了络绎不绝的客商。彩电、显示器等黑电产品和冰箱、洗衣机等白电产品同台展出，彰显其强大的品牌实力。据了解，创维从两三年前就已开启跨境电商业务。“我们跨境电商主要聚焦东南亚市场和个别欧洲市场，以小家电产品为主，比如说前两年国内比较火爆的空气炸锅，当时通过跨境电商业务获得了很不错的销量。”深圳创维-RGB电子有限公司海外营销总部副总经理刘党党介绍道，他们与广交会的“触电之缘”由来已久，在线上广交会期间他们就积极参与搭建线上展台，直至今日，在线下参展的同时，他们也有专人跟进和运维线上展台，实现线上线下共同互动。“现在有些客户线下因为各种原因没办法来的，也依旧可以通过线上在家、在公司实时来收看我们现场的活动，有利于实现线上线下的互补。”
	捕捉到跨境电商红利的，除了纺出、创维等广交会“老朋友”，还有一批新参展商也纷纷选择加入这一赛道。
	“加入跨境电商平台之后，我们的总销售额从过去一年内实现销售总额1800万美元增长到今年第三季度的3000万美元，同比增长66.7%。”据广东金海纳实业有限公司销售经理汤梓俊介绍，近年来，其公司积极开展跨境电商业务，主要通过一些跨境电商平台推广，而且还通过建立自有网站来推广和销售产品，不仅开拓了众多来自共建“一带一路”国家的电商平台卖家、品牌零售商和当地的经销商等，还节省了大量的时间和人力成本，取得了显著的成绩。
	当前，广东广州在跨境电商领域的优势十分明显。据广东省商务厅公布的数据显示，2023年1～7月，全省跨境电商进出口4818亿元，同比增长140%。广东跨境电商整体规模在全国占有相当优势。
	“首先，广东是外贸强省，同时也是制造业大省，这对于跨境电商发展提供了非常好的供应链支撑。其次，在跨境电商的市场主体方面，广东占有优势。目前跨境平台上，广东商家在全国的占比几乎达到了一半以上，这也是众多跨境电商平台在中国招商都是从广东开始的重要原因。第三，当前广东21个地市已全部获批跨境电商综试区，这给我省发展跨境电商提供了良好的政策支持。”在广东省网商协会执行会长刘飞娜看来，广东广州发展跨境电商“先发优势”相当突出。
	破解难题
	出海品牌坚持长期主义加强供应链把控
	跨境电商兴起为出海企业提供全新商业基础设施的同时，也为中国制造转型及打造品牌提供了有力支撑。
	然而，外贸企业在发展跨境电商的过程中也遇到了一些困难，汤梓俊表示，“例如跨境电商涉及的业务模式、平台规则和规律的变化、支付方式、物流配送、客户服务等方面的知识和技能等，都需要外贸企业深入学习掌握。”他谈到，当前跨境电商需要外贸企业与多家物流公司合作，同时要考虑到货物的保险、关税、清关等问题，物流配送环节非常复杂。
	面对这些现实问题，记者了解到，当前已经有相关平台将国内物流、国际物流、到目的国最后一公里的配送以及跨境电子商务所涉及的各个流程和运营机制整合和优化，进行平台集成和合理配置资源，将跨境电商物流引入统一服务平台，实现更全面系统化的国际物流服务。
	除了要克服物流等硬件挑战，记者留意到，跨境电商平台仅凭价格优势越来越难以维持长期竞争力，除了产品和服务，如何判断分析好当地消费者消费习惯以进一步打造产品竞争优势成为众多品牌亟须思考的问题。
	“跨境电商经历了一段同质化、‘杀价格’的粗放型发展阶段，现今更应该考虑的是差异化和品牌化的问题。”万邑通集团副总裁高嵩阳告诉记者，他们发现这几年有很多原本做跨境电商的卖家朝着做独立站、打造自有品牌的方向发展。他表示，这说明很多卖家已经不想受平台的限制，但限于供应链能力等现实条件无法开展。“因此，我们作为平台方也很想做一些本地化的解决方案，去帮助外贸企业提高海外买家的跨境购物体验。”高嵩阳表示，为了助力企业跳脱出“从价格维度竞争”的“怪圈”，他们打造了全自动化的仓库，再加上系统端科研技术的加入，更加灵活地匹配卖家需求。
	与此同时，近期在海外市场少数国家和地区也出现“封禁”跨境电商的情况，方兴未艾的跨境电商又该如何应对？
	艾媒咨询CEO张毅指出，全球范围来看，对于电商或跨境电商封禁的只是极个别国家和地区，当前不会造成太大的影响。不过，这对跨境电商应产生“警示”作用，跨境电商企业要遵守“落地”国家和地区的商业规则，积极研究该国家和地区的政策走向；同时，对于“落地”国家和地区的就业、税收、贸易、科技引领以及创新模式等领域，企业要做好研究。
	张毅建议，跨境电商企业在经营时，除了生意本身，还要积极履行社会责任，积极树立良好的社会形象，建立强大的消费信誉和消费品牌，“这对我国未来更多企业走向海外也有参考意义。”
	勇立潮头
	积极调整加强在当地的商誉与品牌建设
	未来，外贸企业如何乘跨境电商“东风”，加速出海步伐？“无论是一般贸易还是跨境电商，对于出口型企业来说，最好是两条路同时走。”广州外经贸企业协会会长吴文博认为，当前跨境电商对于很多传统贸易型企业来说是一个锦上添花的尝试。他表示，现在市面上有很多企业专门做跨境电商联合运营，出口型企业如果在做一般贸易的同时没有足够能力来做跨境电商，可以考虑交给这些合作方，分工协作。
	刘飞娜建议，无论是产业链，主体商家以及海陆空货运能力等，广东的跨境电商生态已较为完善。未来，广东商家的品牌化发展要抱着长期主义的心态，尤其是全球消费者日趋年轻化，“Z时代已逐渐成为主流消费群体，他们对产品的追求不单单在功能上，还是一种生活方式的表现，为此，商家的品牌要着重于展示产品所代表的价值观，讲好品牌的故事，这才能进一步吸引海外消费者。”
	另外，在跨境电商飞速发展的这几年，无论从国家层面，还是平台层面都要求并鼓励企业经营合规化、本土化。今年以来，广东省网商协会成立合规服务中心，整合海外知识产权的一些律师所与海外合规化方面的专家等，共同为跨境电商企业合规化道路提供服务。(记者：许晓芳、文静来源：广州日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>”据广东金海纳实业有限公司销售经理汤梓俊介绍，近年来，其公司积极开展跨境电商业务，主要通过一些跨境电商平台推广，而且还通过建立自有网站来推广和销售产品，不仅开拓了众多来自共建“一带一路”国家的电商平台卖家、品牌零售商和当地的经销商等，还节省了大量的时间和人力成本，取得了显著的成绩。除了要克服物流等硬件挑战，记者留意到，跨境电商平台仅凭价格优势越来越难以维持长期竞争力，除了产品和服务，如何判断分析好当地消费者消费习惯以进一步打造产品竞争优势成为众多品牌亟须思考的问题。谈起公司跨境电商业务的发展，广州纺织品进出口集团有限公司运营部副经理陈晓晖兴致勃勃地分享道，“我们‘触网’正是缘起广交会，从参加广交会线上展开始，我们就成立了一个专门的团队来开展线上直播。近年来，我国出口跨境电商蓬勃发展，越来越多外贸企业积极“触网”，拥抱跨境电商以拓宽销售渠道，推动实现产品出海以及品牌出海。</key_sentence></doc>