<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>926</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-24/10099745.shtml</url><title>“深圳速度”不仅仅是三天一层楼</title><datatime>2023-10-24 16:47:00</datatime><body>	“深圳速度”不仅仅是三天一层楼
	在改革开放45周年之际，由广东省人民政府新闻办公室主办的“穿梭45·身边故事会”活动上，中建钢构股份有限公司首席专家陆建新、深圳证券交易所第一任副总经理禹国刚、深圳湾实验室党委书记胡晓军以自身经历和故事，让大家身临其境感受见证广东改革开放取得的巨大成就。
	“如果人生能够重来，我仍会毫不犹豫地踏上那趟南下深圳的火车”
	中建钢构股份有限公司首席专家陆建新是北上广深多座地标建筑的建造者，所参建工程的总高度达到3600米，被誉为“中国摩天大楼第一人”。
	1982年，18岁的陆建新前往深圳负责国贸大厦的工程测量工作。“我脑子里把深圳想象得车水马龙、灯红酒绿，当我走出深圳罗湖火车站的那一刻，才看着低矮的楼房、简陋的工地、泥泞的道路，这跟其他地方好像没什么两样。”陆建新说。但他看到一幅标语：时间就是金钱，效率就是生命。这种他此前从未接受过的理念，让他在此后的工程建设中更有干劲。
	建设国贸大厦时，为加快进度，团队决定采用滑模施工技术。那时国内还没有先例，前三次试验都失败了。“但我们没有放弃，顶住压力通宵达旦研究，终于找出原因，在第四次一举成功！”举世闻名的“三天一层楼”的“深圳速度”，就这样诞生了。
	此后，陆建新还参与了深圳第二座超高层钢结构大楼地王大厦的建设。地王大厦384米高的主楼钢结构，施工仅用379天就完成，最快时施工速度达到两天半一个结构层，再一次刷新了“深圳速度”。
	“40多年来，我一直待在一线，看着国贸大厦、地王大厦、京基100等我在深圳参与的标志性建筑接连拔地而起。”陆建新说，如果人生能够重来，他仍会毫不犹豫地踏上那趟南下深圳的火车，为创造下一个“深圳速度”贡献力量。
	“深交所的先行先试就是‘先生小孩，后拿准生证’”
	回顾42年前来到深圳，深圳证券交易所第一任副总经理禹国刚认为自己做了“无比正确的选择”。当时，他已接近不惑之年，怀着对改革开放热土的期待，他变卖了陕西家里最值钱的一台收音机和一台黑白电视机，毅然选择南下。
	之后，禹国刚成为新中国第一批选派到日本学习证券和证券交易的留学生。1988年，深圳决定在资本市场的试验探索中先行一步，成立“深圳资本市场领导小组”。禹国刚受命担任领导小组下属专家小组组长，具体负责筹建深圳证券交易所。
	筹办之初，禹国刚向中国银行深圳分行借了一套家属宿舍，借了床铺、被褥、桌椅，又从武汉大学借调了几个研究生，从深圳市投资管理公司贷款20万元，专家小组就这样搭建了起来。他们翻阅了大量境外法律法规，光是翻译证券交易各项业务的规则资料，就达到200多万字，形成的中文法规规章也有30多万字。
	“1990年12月1日这一天的情形，在我脑海里还是无比清晰。”禹国刚动情地说，那天上午9时，深交所开业敲钟的绳子拽动，那一刻，他忍不住流下热泪。伴随着清脆的钟声，新中国第一家按照国际惯例规范化集中交易的证券交易所在深圳诞生，揭开了中国资本市场发展的辉煌篇章。
	实际上，直到1991年4月16日，深交所才拿到下发批文，深交所的先行先试，可以说是“先生小孩，后拿准生证”。禹国刚认为，这恰恰表现“深圳速度”不仅是一个时代快速发展的符号，更是敢闯敢试、敢为人先的改革开放精神的象征。
	“3条秘诀让深圳湾实验室跑出创新加速度”
	2020年，深圳湾实验室刚成立不久，提出要面向生命健康前沿领域，探索实践科研新模式。目前，深圳湾实验室已在多个领域的基础研究和成果转化上取得突破性进展。深圳湾实验室党委书记胡晓军认为，深圳湾实验室跑出创新加速度，背后有3条秘诀。
	“第1条秘诀是，我们建立起了国际化的人才引进和评价机制。”胡晓军介绍，深圳湾实验室跳出了浓重的行政管理色彩所带来的限制，能够灵活引进人才，同时还具备职称自主评审权，让青年科学家们在专心学术研究的同时能得到应有的认可和保障。
	胡晓军介绍，第2条秘诀是培育自由开放的科研创新土壤。深圳湾实验室鼓励“自由探索+协同攻关”，让许多原本不同领域、不同项目的学者碰撞出火花。比如，针对阿尔茨海默病的病理特征和发病机制研究的“大湾区老年脑健康计划”，就是跨学科、多角度进行协同攻关的典型范例。
	第3条秘诀是建立完善的“科研无忧”人才保障机制。胡晓军说，实验室聚焦在薪酬、落户、住房、医疗、子女教育等领域，不断完善“一站式”人才服务体系；打造一个系统化专业化的支撑保障机制，让科学家可以心无旁骛专注科研。很多长期在海外工作的科学家，加盟实验室后迅速融入，实验室的科研工作环境让他们没有陌生感。
	“回过头看，实验室在这四年时间里的超常规发展，正是我们一批批科研人员在新时代跑出的‘深圳速度’。”胡晓军说。(记者：王纳来源：广州日报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>在改革开放45周年之际，由广东省人民政府新闻办公室主办的“穿梭45·身边故事会”活动上，中建钢构股份有限公司首席专家陆建新、深圳证券交易所第一任副总经理禹国刚、深圳湾实验室党委书记胡晓军以自身经历和故事，让大家身临其境感受见证广东改革开放取得的巨大成就。”陆建新说，如果人生能够重来，他仍会毫不犹豫地踏上那趟南下深圳的火车，为创造下一个“深圳速度”贡献力量。深圳湾实验室党委书记胡晓军认为，深圳湾实验室跑出创新加速度，背后有3条秘诀。“回过头看，实验室在这四年时间里的超常规发展，正是我们一批批科研人员在新时代跑出的‘深圳速度’。</key_sentence></doc>