<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9264</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-06/10123259.shtml</url><title>基层足球的困与破</title><datatime>2023-12-6 06:52:00</datatime><body>	“场地建设分布不均衡，虽然总数量不少，但存在城区社区人群密集与场地资源不足的矛盾。”“社会组织建设有待进一步提升，特别是县级足协实体化建设还比较薄弱。”“社会足球赛事多，赛事氛围浓厚，但体系有待进一步完善，赛事质量有待进一步提升。”……
	11月29日至12月2日，2023年基层足球工作交流活动在足球之乡梅州举行。在为期4天的活动中，来自全国各地的300多名基层足球工作者相互交流，分享社会足球发展经验，探讨足协的建设与困境等，在思想的碰撞中为全国基层足球事业高质量发展建言献策。
	作为此次活动的主办方，近年来，梅州认真贯彻落实中国足球改革总体部署，积极实施振兴足球十年规划，努力建设全国足球发展重点城市，基层足球事业发展取得明显成效：全市足球人口比例达28.3%，广东第一；全市平均每万人拥有足球场地2.6块，全国领先。但是依然存在一些问题有待解决和突破，这场会议进一步明晰了梅州基层足球工作发展方向和具体路径。
	●南方日报记者陈萍梁时禹
	改革突围六成市镇(街)有足协组织
	9月22日，梅州市足球协会第四届会员大会第一次会议召开。会议修改并表决通过了梅州市足球协会章程，选举产生了第四届梅州市足球协会理事会、监事会组成人选和新一届梅州市足球协会领导架构，李新海当选为第四届梅州市足球协会主席。
	今年梅州市足协完成换届选举，进一步完善了内部治理，成立专业公司负责体育、足球专业技术服务，进一步提升足协市场化、专业化能力。
	如今，梅州已构建起“市县镇村片”五级足球组织，市、县以“足办、足协、足校”为主体，同时向镇、村、片延伸。全市镇级足协达65个，六成市镇(街)拥有自己的足协组织。
	“我们拥有以振城、新匠、赛海伦、皇樽等足球俱乐部为代表的城市足球组织，以西阳足球俱乐部为代表的镇级足球组织，以元魁塔足球俱乐部为代表的村级足球组织。”梅州市足球协会副主席、秘书长温启龙介绍说，五级联动的足球社会组织架构进一步筑牢足球运动的社会基础和群众基础。
	梅州足协的蓬勃发展是中国基层足球治理体系不断拓展延伸的缩影。
	2015年《中国足球改革发展总体方案》出台以来，各地足协积极按照方案要求推进社会化改革，让政府部门的“一家办”变为全社会上下的“大家办”，有效发挥了基层足协的引领带动作用。
	国家体育总局群众体育司司长丁东表示，近年来各地逐步建立起省市县三级足球协会管理体系，各级协会也在积极转变观念，进一步强化服务职能，推动本地区的足球发展。
	足协是基层足球发展的龙头，方向容不得有一丝偏差，为此梅州坚持“两导三化”双轨制发展原则，即党建引导、部门指导和专业化、社会化、实体化。同时，加强市、县两级足协“六有”实体化建设，即有初心、有团队、有制度、有活动、有运动队伍、有保障，切实增强足协组织引领足球运动发展的能力。
	在政策保障方面，梅州制定了《社会足球场建设扶持政策》《支持足协实体化发展若干政策》《社会足球俱乐部管理规定》等政策措施，不断引导社会足球健康可持续发展。
	为破解基层足球发展经费不足的问题，让更多的社会资金资源流向足球，梅州坚持打开大门发展足球，发动鼓励乡贤、企业家参与职业足球、社会青训、足球赛事、场地建设等，市、县两级成立了足球发展基金会，有力推动了梅州社会足球发展。
	值得一提的是，梅州社会足球俱乐部也有星级评选，根据2022年出台的《社会足球俱乐部星级评选办法》，评选了二至五星级的社会俱乐部12家。从俱乐部软硬件建设、培养输送人才等方面进行考核，从资金、政策等方面予以支持，引导建队伍、进校园、育人才、办比赛，进一步发挥社会足球俱乐部在发展群众足球、人民足球工作方面的作用。
	筑牢根基打造“群众身边的足球场”
	每天下午，梅城的爱奇足球场上满是奔跑的身影，球员们带球过杆、长传转移、战术配合如行云流水，队员们之间的呼喊声、旁观球迷的叫好声此起彼伏。这是足球之乡梅州随处可见的场景，也是这个城市最具有活力和迷人的地方。
	要发展基层足球，场地建设不可少。近年来，梅州通过出台和落实场地建设奖补激励机制，加大县、镇、村足球场建设的推进力度，不断调动社会力量参与建设足球场地的积极性，建成了梅县曾宪梓体育场、五华奥体中心体育场等主要场地，以及五华横陂足球小镇、梅县富力足校主要基地，打造了爱奇、九天等一批“群众身边的足球场”，有序推动开放运营。截至目前，全市共有1034块足球场，平均每万人拥有2.6块。
	既有高大上的专业足球场，也有接地气的群众足球场，在梅州爱足球的人总能找到一片充满快乐的绿茵场。行走在梅州的大街小巷，足球形状的路灯、足球历史的雕塑、足球文化的宣传栏总能在不经意间瞥见，浓厚的氛围时刻提醒着来访的客人，这里是足球之乡。
	不仅如此，作为国家体育总局认定的中国体育非物质文化遗产(足球)保护与推广城市，梅州高度重视保护和发展全国独有的中国内地现代足球发源地文化，打造了梅州足球元坑遗址公园。全面梳理梅州足球百年发展历史，形成《梅州足球史话》《世界球王李惠堂》《梅州：球乡筑梦》等史料书籍。
	对于基层足球发展而言，纵使有了足球场地，没有人气也只能荒废，专业人才短缺是一大困难，江苏省足协副主席王小湾对此深有感触：“大多数区县、乡镇足协机构不完善，没有专职人员。缺少足球专业管理人员、教练员、裁判员，基层足球活动组织不规范。”
	如何破解这一困境，梅州拿出了解决方案。出台足球人才“金靴工程”，大力实施名宿、梅州籍职业球员回归家乡发展足球计划，引进高水平教练、裁判、管理人才，招纳贤才。
	“在梅州市足球协会注册且在梅从事足球工作5年以上的足球裁判员，新获得国家级、国际级裁判员证书的，分别一次性给予2万元、5万元奖励……”作为一个山区城市，梅州的经济社会发展水平远不及珠三角等发达地区，但在发展基层足球中愿意拿出真金白金来吸引人才回归，足见其诚意与决心。
	在150年的历史长河中，梅州足球人才辈出，梅州籍球员长期活跃在中国足坛，不仅孕育了“亚洲球王”李惠堂，也孕育了一批足坛健将，包括中国男子足球队原主教练曾雪麟以及国脚杨菲荪、池明华、王惠良等。
	十年树木，百年育人，要想梅州足球后继有人，就必须重视人才培养。“梅州积极开展运动员、教练员、裁判员‘三员’培训工作，通过青训中心、校园足球、社会足球俱乐部、市县体校、专业足球学校等平台，推动足球运动的普及与提高，提升足球人员专业水平。”温启龙说，近年来梅州大力实施足球青苗青训“双青”工程，深化“体教+社会”融合，一批优秀的足球后备人才脱颖而出。
	据统计，目前全市共培养了1.3万名后备人才，培养各级别教练员1787人次，裁判员3310人次，其中有8名国家级足球裁判员，培育发展社会足球指导员390名。去年以来，共有61名青少年球员进入国家级青训基地集训，其中2人入选国家少年队。
	氛围浓厚全民皆足球全年赛不停
	11月30日，随着佛山双城捧起冠军杯，2023广东梅州(农商银行·李惠堂杯)五人足球争霸赛(球王争霸赛)在梅县文体中心落下帷幕，前来参加基层足球工作交流活动的人员一同观看了这场酣畅淋漓的巅峰对决。
	这场持续了4个月的草根球赛给全国热爱足球的人提供了一个切磋技艺的平台，也为广大的球迷献上了一场场精彩的足球赛事。
	本次比赛是梅州开展中国内地现代足球150周年系列活动之一，是梅州大力发展群众足球、草根足球，推动“足球+”经济社会发展，高质量建设全国足球发展重点城市的举措之一。这也是梅州市首次举办面向全国开放报名的五人制足球赛，赛事旨在进一步推动群众足球、草根足球的蓬勃发展，让更多人参与、融入足球运动，筑牢足球发展根基，让广大人民群众享受纯粹足球和快乐足球。
	“村超”是本次基层足球工作交流活动现场的高频词。
	今年以来，贵州“村超”火爆全网，让基层足协看到了自身的潜力和足球的能量。贵州省足球协会秘书长王彬分享经验时说，“村超”之所以出圈，原因有当地深厚的足球历史和广泛的群众基础，赛事举办亮点层出不穷，文旅体高度融合。还有一个原因，就是他们充分发挥了新媒体运营力量，“榕江县1.2万多个新媒体账号和2200余个本地网络直播营销团队都参与赛事推广，并积极动员观赛群众拍摄赛事短视频宣传。”
	在品牌效应的示范下，全国各地纷纷推出自己的“村超”。其实，梅州的草根足球赛事由来已久，社会足球形成了市、县、镇、村四级区域全覆盖，纵向到底、横向到边、领域全覆盖的赛事体系。“全民皆足球、全年赛不停”是梅州足球一大特色。
	例如刚刚落幕的球王争霸赛，这是一场全民狂欢的足球盛宴。来自五湖四海的球队山海奔赴，齐聚梅州，他们来自各行各业，有教师、医务工作者、外卖小哥、快递员、个体商户、大学生。他们在绿茵场上凌空抽射、中圈吊射，连过数人，各种精彩的世界波和招式一次又一次点燃现场观赛群众激情。
	来自各地的球迷风雨无阻，摇旗呐喊：五华郭田站比赛当天下起了大雨，男女老少冒着雨早早地便把绿茵场围得水泄不通；兴宁站比赛当天天气炎热，但球迷的热情更高涨，将球场里三层外三层地包围起来；五华安流站比赛更是创下了近万人观赛的纪录……
	“现场的氛围让我想起了小时候在梅州踢球的场景，很接地气，也让我们看到还有一大批热爱足球的人在坚守岗位，敬畏足球这份事业，这是非常难得的，说明梅州的足球底蕴和氛围都很好。”广东省足球协会主席叶细权建言，梅州足球的发展不仅要关注竞技层面，还要关注青少年群体，更要关注普通市民群体对足球的热爱和投入，而球王争霸赛就是一次很好的尝试。
	不论是贵州“村超”还是梅州的球王争霸赛，都有一个共同点，就是当地文化与体育赛事融合、社会效益与经济效益互促。在梅州，场内，赛前赛中和赛后展示客家山歌、杯花舞、锣鼓表演等文艺表演，为参赛球员加油，为看球观众带来欢乐；场外，各种美食小吃、名优特产等琳琅满目，现场的观众不仅可以在绿茵场边欣赏到激烈的球赛，还可以享受当地的各种美食。
	■声音
	国家体育总局群众体育司司长丁东：
	赛事活动应避免基层热上面冷
	赛事活动是基层足球高质量发展的重要抓手，地方政府、体育行政部门、社会力量要杜绝“重竞技、轻群体”的现象，避免“基层热、上面冷”的情况。在对问题和原因深刻剖析的基础上，采取切实措施，发挥好引领示范作用，带动各方协同发力，夯实足球发展群众基础，持续促进足球人口不断增加，在不断满足人民群众多元化健身需求的同时，为职业运动项目的发展奠定扎实的群众基础和人才基础。
	中国足协副主席许基仁：
	要加快形成社会足球生态新体系
	我们要做好社会足球工作，必须坚持政府主导，并广泛发动全社会力量包括市场力量参与。通过发挥各自不同角度的资源与优势，去谋划、推动、落实、担当；通过开放激发社会主体活力；通过协作形成社会发展合力，畅通渠道、破除藩篱、扩大规模，加快形成主体多元、形式多样、规范有序和生机蓬勃的社会足球生态新体系。
	一个地区，从上到下对足球的热爱和认知，可能是打好足球基础最关键的要素。这一点我在梅州看到了，大家上下同心把发展足球这件事做好。
	安徽省足协主席孙焱：
	要深入人心普及壮大足球队伍
	梅州浓厚的足球氛围离不开老百姓骨子里对足球的喜爱，以及梅州历任党政领导对足球的重视。梅州现在是全国足球发展重点城市，站上了发展的新起点，建议进一步加强足球运动员的科学训练，提升教练员的水平，深入人心地去普及壮大足球队伍。同时，梅州客家这支球队需要得到更多支持，除了政府、企业，还需要方方面面的支持，包括球迷的支持。大家齐心协力把球队搞好了，球星也就出来了。(南方日报)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>为破解基层足球发展经费不足的问题，让更多的社会资金资源流向足球，梅州坚持打开大门发展足球，发动鼓励乡贤、企业家参与职业足球、社会青训、足球赛事、场地建设等，市、县两级成立了足球发展基金会，有力推动了梅州社会足球发展。在政策保障方面，梅州制定了《社会足球场建设扶持政策》《支持足协实体化发展若干政策》《社会足球俱乐部管理规定》等政策措施，不断引导社会足球健康可持续发展。本次比赛是梅州开展中国内地现代足球150周年系列活动之一，是梅州大力发展群众足球、草根足球，推动“足球+”经济社会发展，高质量建设全国足球发展重点城市的举措之一。作为此次活动的主办方，近年来，梅州认真贯彻落实中国足球改革总体部署，积极实施振兴足球十年规划，努力建设全国足球发展重点城市，基层足球事业发展取得明显成效：全市足球人口比例达28.3%，广东第一。</key_sentence></doc>