<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9290</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-06/10123230.shtml</url><title>市民出行新选择 武汉多条定制公交线路“出圈”</title><datatime>2023-12-6 06:09:00</datatime><body>	定制公交让市民出行有了新选择
	武汉多条定制公交线路“出圈”，明年线路数量有望翻番
	2002年8月，沿江敞篷旅游观光线路T206开通，配备乘务员和导游，这也是武汉最早的定制旅游线路。
	上个月，一条全新的周末版“公交旅游专线”在白沙洲片区悄然开通。这条定制公交线路从白沙洲南郊小路出发，途经白沙洲片区10个站点后，直抵不久前重新开放的武汉动物园，满足白沙洲、青菱片区居民周末短途出行的个性化需求。
	定制公交，采用“提出需求——规划线路——时间预约——集中乘坐”流程，最大限度满足企事业单位、个人团体特定的出行需求。它灵活、低碳，受到百姓青睐。截至目前，武汉公交集团已经开通定制公交线路260余条，涵盖通勤、通学、旅游、就医等方方面面，日均车辆规模超300台，日均服务乘客4.8万人次。
	因势而动，定制业务增长迅速
	2019年至2022年，受疫情影响，人们的出行方式发生了重大改变，全国的公交企业均面临着日均客流量40%至50%的下滑。
	这一背景下，武汉公交集团因势而动，大力发展定制公交业务谋求转型发展。今年6月，集团将定制公交业务从家家梦汽车服务有限公司剥离，收归集团营运部统一管理，结合企业自身优势，重点发展通学、通勤定制公交业务。
	8月27日，一辆贴着巨幅婚纱照、车厢挂满拉花、插花、“囍”字的“公交婚车”从姑嫂树路融创融公馆一期出发，一路巡游，抵达汉口江滩好百年美仑国际酒店迎娶新娘，吸引了不少市民的目光。仅3个月，武汉公交集团第一营运公司就已承接了50单定制婚车接亲业务。
	不到半年时间，多条定制公交相继开通。中秋、国庆长假期间，三条串联商圈和景区的定制公交方便了大批游客假期出行；10月12日，武汉市中心医院杨春湖院区定制医疗公交专线开通，方便周边就医群众。与此同时，“歌迷专车”“球迷专车”等定制服务让众多歌迷和球迷顺利抵达、尽兴而归。
	D101公交定制专线组建于2022年12月25日，主要服务于江夏上汽通用有限公司(武汉分公司)配套厂家、延锋汽车内饰、延锋汽车座椅、延锋汽车坐套、华域视觉灯具等多个厂家、2000余名员工的上下班通勤。
	需求方延锋汽车饰件系统(武汉)有限公司办公室主任黄翠说，随着上汽通用配套厂家越来越多，出行难曾一度制约企业健康发展，定制公交的开行，大大降低了员工出行成本，也让企业经营环境得到改善。“我们现在出行方便不少，厂区周边混乱的交通秩序也得到改善。”华域视觉科技(武汉)有限公司调度组长吴文志认为，定制公交可满足客户个性化的需求，市场发展潜力巨大。
	除了市场需求强烈，从中央到地方出台的各项政策和措施，也给予定制公交巨大成长空间。
	今年，交通运输部、国家发展改革委、公安部等九部门联合印发的《关于推进城市公共交通健康可持续发展的若干意见》提到，鼓励发展微循环公交，支持开通定制公交，优化定制公交管理流程，支持发展“公交+旅游”服务模式，支持围绕主业拓展多元化经营。
	今年9月，武汉市交通运输局、市公安局和市市场监督管理局联合印发《关于进一步规划全市道路包车客运管理的通知》，明确鼓励合规的公交企业开行通勤班车、社区接驳车、定制公交等多品种、多样的特色公共交通，满足企事业单位通勤服务需求。
	数据显示，今年1月至10月，全市定制公交新增通学专线121条、通勤专线105条，日均服务4.8万人次，其业务涵盖了婚庆、旅游、就医等多个领域。
	开辟定制公交是延续也是破局
	11月27日，武汉公交二公司营运管理部调度组长李友平在谈到武汉定制公交发展历程时介绍：“武汉定制公交其实在20世纪90年代就已有了雏形，在运营方式上跟如今也相差无几。”
	李友平1986年进入武汉公交，先后担任车队长、调度员、安全员，到如今的营运管理部调度组长，亲历了武汉公交近40年的变化发展。据他回忆，在20世纪90年代，武汉公交其实就已有了定制专车业务，那时专车业务归武汉公交总公司各场的营运股管理，各场成立机动队负责接送职工上下班。企事业单位早晚通勤、学校学生通学等，也是采用定时定点的发车模式。
	“机动队一般有5至10台车，像武汉市供电局、青山热电厂、武钢等单位都购买了这种有偿服务的定制专车。”李友平说。2003年，为缓解江汉区站北新村、华安里、常青公园周边城中村外来务工人员子女上下学公交出行难，应武汉市教育局要求，武汉公交陆续开通了由常青路民航新村到取水楼小学、航空路小学、惠康里小学、邬家墩小学、单洞路小学等学校的公交定制专车，早晚接送学生的场景蔚为壮观。
	2010年开始，武汉公交各个营运公司相继开通多条通学公交，线路遍布武汉三镇。今年40岁的公交司机李攀说，他在2012年到公交705路开车时，线路就有了常青路到马场角、常青路到取水楼的“校车”。至2014年，学校定制专车规模达到最高峰，仅原武汉公交二公司每天就有30至40台公交车负责接送七八个学校的学生。
	2014年6月，武汉公交集团成立了武汉家家梦汽车服务有限公司，深入“大社区、大企业、大商场、大学、大机关”五大固定客流集中点，开展市民需求调查，定制公交业务步入正轨。次年，首批3条线路开通运营，收获了大批乘客的积极评价。
	“我们起步早，却也要追赶。”武汉公交集团营运部部长汪文擎称，此轮定制公交开辟热潮，既是响应民生需求的一种延续，也是出于对公交行业遇到困境需要破局的考虑。
	据了解，定制公交业务比武汉起步稍晚的南昌，通过大力推出社区定制巴士、家企专线、菜农专线、旅游专线等多个定制公交品种，实现了定制公交从无到有、从优到“快”的跨越式发展。2020年至2022年，南昌定制公交累计运送乘客1.5亿人次，日均客运量达到13.7万人次。
	互联网+定制，明年线路数量有望翻番
	记者调查了解到，定制公交的成功开行，离不开前期反复的调研。
	近年来，白沙洲区域内多个居民小区先后建成入住，不少上班族期盼开通经三环线直通光谷的公交线路。为解决市民群众“出行难”问题，武汉公交第五营运公司于今年1月4日开通“白沙洲至光谷金融港”区间定制公交专线。相关负责人介绍，为了确定线路走向，调研人员曾先后实地探访多达6次、时间长达一个多月。
	而一条定制公交线路真正被市场接纳并较好运营则需要更长时间。“白沙洲至金融港”公交定制专线负责人余彦鹏告诉记者，线路运营期间，根据沿线市民乘客的反馈和客流量情况，线路先后3次增加运力投放，从开线初期的2台配车增至目前的6台。经大数据监测显示，线路运营10个月来，日均客流从开通时的40人次/天上升至目前的500余人次/天。
	通过走访多条定制公交线路，记者发现，通过调研和实践，武汉公交看到了隐藏在常规路线之外的市场，极强的便民性是让定制公交较快“出圈”的关键。
	12月2日，武汉公交又开通了第二条周末版白沙洲(东澜岸)至武汉动物园的公交“旅游专线”。对比第一条，第二条专线行程更远，覆盖的面积更广、小区更多。“以往带孙子去动物园游玩，需要乘坐690路转乘653路和580路，不堵车的情况下需要一个半小时，现在45分钟就可以从家门口直达汉阳动物园了，也不用走路，真的很方便。”家住南郊小路新力城的业主王先生感慨地说。
	“今年是打基础的一年，还有明显短板需要补足。”汪文擎表示，现阶段制约武汉定制公交发展的还有三个方面的问题。首先在软件方面，智慧平台建设没有完成，无法实现网上定制公交；其次在硬件方面，现有的车型比较单一，无法满足高、中、低市场的差异化需求，比如有些订单明确要求车辆要有50多座，还要配备行李箱，现阶段难以满足；再者业务营销拓展方面人才较为短缺，市场开发能力受限。
	针对这些问题，武汉公交集团正逐一攻破。目前，武汉定制公交App正在进行开发，有望在春节前推出。这款App上线后可显示目前所有正在运营的定制线路，市民可以通过App网上订票。此外，App还能进行定制线路征集，根据大数据来判断两地之间的线路是否能够开通。“只要达到80%的满座率，就可以开通新的定制线路，”汪文擎说，“明年，我们还将持续加大对硬件的投入和人员的引进，力争定制线路翻番，日均服务人次翻番。”(武汉晚报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>为解决市民群众“出行难”问题，武汉公交第五营运公司于今年1月4日开通“白沙洲至光谷金融港”区间定制公交专线。截至目前，武汉公交集团已经开通定制公交线路260余条，涵盖通勤、通学、旅游、就医等方方面面，日均车辆规模超300台，日均服务乘客4.8万人次。2014年6月，武汉公交集团成立了武汉家家梦汽车服务有限公司，深入“大社区、大企业、大商场、大学、大机关”五大固定客流集中点，开展市民需求调查，定制公交业务步入正轨。需求方延锋汽车饰件系统(武汉)有限公司办公室主任黄翠说，随着上汽通用配套厂家越来越多，出行难曾一度制约企业健康发展，定制公交的开行，大大降低了员工出行成本，也让企业经营环境得到改善。</key_sentence></doc>