<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9304</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-06/10123214.shtml</url><title>首届链博会吸引500多家企业和机构参展</title><datatime>2023-12-6 04:21:00</datatime><body>	首届链博会吸引500多家企业和机构参展
	——在这里，链接世界和未来
	一辆新能源汽车，有上万个零部件；一块中国生产的光伏电池片，可能影响一个欧洲家庭的用电；一粒小小的种子，背后蕴藏的是跨国生产供应的能力。
	11月28日—12月2日，首届中国国际供应链促进博览会(简称“链博会”)在北京举行。500多家企业和机构共同呈现着一个当今时代的重要主题——供应链。
	他们的故事各不相同，但无一例外地强调着“一个稳定而有韧性的供应链”有多么重要。他们在中国搭建的开放合作平台之上，发出“携手成链”“链接世界与未来”的呼声。
	一杯咖啡、一朵棉花背后的故事：
	既是供应链，又是共赢链
	一批咖啡豆从原产地出发，到变成顾客手中的一杯咖啡，中间会经过怎样的旅程？在首届链博会健康生活链展区，循着咖啡的醇香，记者来到星巴克的展台。从“寻访”云南原产地到“探秘”昆山咖啡创新产业园；从“打卡”星巴克臻选上海烘焙工坊到“探访”绿色门店，星巴克向观众呈现着一杯咖啡背后的醇香之旅。
	扎根中国近25年，中国已成为星巴克全球最大、增长最快的海外市场。而这一成绩，离不开在供应链产业链上的深耕与布局。
	今年9月，星巴克中国咖啡创新产业园正式落成投产，标志着星巴克在中国实现“从生豆到咖啡”的垂直产业链规模化整合，这在其全球市场中还是首个。展台上，星巴克展示了咖啡从种植、采购到拼配、烘焙、配送的全过程。
	“中国是机遇无限的世界市场。产业园彰显了星巴克在中国打造世界一流咖啡产业链的承诺，更为我们加快全球布局带来独特的竞争优势。”星巴克全球首席执行官纳思瀚表示。
	不仅仅是展单一产品，更是展链条、展生态。首届链博会上，不少展商用一个个故事和案例，揭示出产品背后的供应链。
	一朵棉花如何串起一条产业链？稳健医疗展台上，一片片棉花地吸引人们从这里一探究竟。以棉花为关键材料，可以研发制成医用纱布、手术衣、全棉里层口罩等医用产品；也可以创新推出全棉柔巾、全棉纱布浴巾等婴童护理、家居生活类产品。稳健医疗正是从棉花着手，在国内最早建立起从棉花采购到医用纱布研发、生产、对外出口的全产业链，旗下品牌全棉时代则直接服务着万千家庭的需求。
	中国棉产业涉及多个行业，从上游的棉花品种培育、种植和采购，到中游的棉花仓储、棉花原料加工，再到下游的产品加工制造以及消费，形成了一个极为庞大的产业链。这个链条中，观众也可一睹棉花将戈壁变绿洲、普惠千家万户的过程。
	“既是供应链，又是共赢链。”稳健医疗董事长、全棉时代创始人李建全说，稳健医疗将继续为消费者打造绿色健康产品，塑造坚韧且强大的供应链，和上下游企业、全社会携手呵护健康生活。
	从田园到餐桌，从电源、电网到负荷、储能，从技术变革、产业孵化到场景应用，首届链博会上，农业、能源、数字科技等各领域的企业将这一条条“链”清晰呈现在人们眼前。
	新能源汽车的超1万个零部件：
	链条上，遍布机会
	什么是链？串珠才能成链。在经济全球化的今天，供应链把整个世界链接在一起，就好像一幅你中有我，我中有你的拼图。一批批企业正努力成为链上更重要的一环。
	首届链博会上，不少企业带来了看家本领和先进技术。
	霍尼韦尔本次综合展出了一系列可持续发展技术以及应用实践，包括广泛适用于各类可再生原料的可持续航空燃料解决方案。霍尼韦尔可持续航空燃料能够直接替代传统燃料，不需要改变飞机技术或燃料基础设施，燃料效能更具优势。
	“当前，增强供应链韧性已成为助力经济复苏的重要保障。”霍尼韦尔中国总裁余锋说，提升产业链供应链韧性、加强国际合作和交流、提高国际化水平，是清洁能源产业健康有序发展必不可少的基础。
	余锋发现，相比其他展会，链博会更加注重上中下游企业的交流合作，让大家找到自己在供应链上的准确位置，找到最对口的合作伙伴，实现共同发展。“链博会助力企业在产业链供应链不同环节开展合作，抢抓市场机遇、投资机遇、增长机遇。”余锋说。
	首届链博会“一位难求”，印证了企业对于“强链”的热情。
	大连冰山集团带来了一系列最新推出的产品和系统。展台中间，一台斯特林烟气余热发电机组引来不少问询者。该机组可以回收钢铁、化工、冶金、焦化、炉窑等行业生产中排放的余热并用来发电，将高温气体转化为企业所需的电力资源，节能效果显著。
	“首届链博会聚焦五大供应链，不仅促进国内相关产业链的建链、延链和强链，也进一步加强中国企业与国际企业挂钩建链。”大连冰山集团有限公司总裁助理、首席品牌官徐委说，本次参会，公司进一步加强与头部企业之间的学习交流，了解产业链上下游供给侧和需求侧的新进展，找到更大的合作交集。
	一家致力于陶瓷铝晶种研发、制造的高新技术企业也带着新产品亮相链博会。链博会这一开放平台能提供什么机遇？企业负责人举了个例子：以前想成为一家车企的供应商，需要先去一层层接触车企的零部件供应商，但现在一次见到了所有潜在的合作伙伴。优秀的头部企业就在面前，可以直接对接，共同商讨如何匹配尖端前沿技术。开幕首日，这位负责人就接待了好几批来客，收获满满。
	行走在展馆，参观者也能收获与传统展会不一般的感受。比如，智能汽车链展区，能看见整车，更能看见电池、电机驱动系统、电控装置、座舱、底盘架构等零部件供应商，特斯拉甚至将整车拆开展示。一辆新能源汽车，由上千个整体模块、超过1万个零部件组成。链条上，遍布机会。
	农产品从海外农田到中国餐桌：
	携手成链，让合作共赢惠及世界
	是“脱钩断链”还是携手成链？首届链博会上，工商界用行动表明态度。
	绿色农业链展区，先正达集团将一片金灿灿的麦田“搬”到现场。这是先正达和合作伙伴通过再生农业举措共同收获的“低碳小麦”成果。此外，先正达还展示了纵贯“育种—种植—加工—渠道—消费”等农业链各环节的创新产品。
	比如，水稻是亚洲地区的主粮。先正达集团利用中国种质资源优势培育满足亚太市场需求的杂交稻品，在巴基斯坦、孟加拉国、印度尼西亚等国家推进本地化育种，积极探索商品种子反向供给中国市场。
	又如，在南美、中东欧、中亚等主要农产品产地，先正达集团以易货贸易方式，用农业投入品及服务直接换取当地农产品。他们既通过先进农业科技帮种植户在本土“种出好品质”，又从源头将咖啡、芝麻、大豆、玉米、棉花、葵花油等高品质农产品供应回国，打造“从海外农田到中国餐桌”的全球化供应链。
	“农业是人类的衣食之源，是全球产业链供应链合作最为紧密的领域之一。”先正达集团中国总裁刘红生说，他们期待与各方携手成链，加速农业产业链的创新与协同，让合作共赢惠及中国与全球。
	携手成链，现实中产生的效益让企业欣喜。链博会现场，新蛋集团打出“跨国开店”的大标语，吸引了不少专业观众。这是一家来自美国的科技品类电子商务平台，在链博会上招募更多中国商家入驻。
	2019年底，新蛋集团在上海设立中国区总部。新蛋中国高级经理钱志钊说，中国供应商入驻后，平台产品的数量和丰富度都提升了很多，中国供应商带来的新产品吸引了美国用户，也增加了中国产品的国际影响力。
	“中国供应商是我们未来增长的空间和机会所在。”钱志钊说，目前中国制造商设计和生产的产品，无论质量还是外观都越来越被全球客户所接受，而且更多中国商家也开始注重品牌塑造。作为电商平台，新蛋愿意将更多中国商家与北美消费者链接在一起。
	携手成链，合作共赢。首届链博会上，不少企业带来的内容本身就是合作的优秀案例。现场，高通公司通过与合作伙伴共同打造的产品，展示了“5G+AI”如何更广泛地应用于智能媒体、智慧医疗、智能制造、智能农业、智能家居等领域。高通有关负责人表示，期待能与更多合作伙伴共同开创全新商业模式和创新应用，让更多人享受更便捷、更愉悦的数字化生活。
	“链接世界共创未来”，中国为世界打造开放型国际合作平台，期待更多“链接”的故事。(本报记者李婕)
	《人民日报海外版》(2023年12月05日第11版)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>”先正达集团中国总裁刘红生说，他们期待与各方携手成链，加速农业产业链的创新与协同，让合作共赢惠及中国与全球。“首届链博会聚焦五大供应链，不仅促进国内相关产业链的建链、延链和强链，也进一步加强中国企业与国际企业挂钩建链。“链博会助力企业在产业链供应链不同环节开展合作，抢抓市场机遇、投资机遇、增长机遇。”霍尼韦尔中国总裁余锋说，提升产业链供应链韧性、加强国际合作和交流、提高国际化水平，是清洁能源产业健康有序发展必不可少的基础。</key_sentence></doc>