<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9360</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-07/10124448.shtml</url><title>北京完善养老服务体系 扩大普惠型养老服务供给</title><datatime>2023-12-7 21:19:00</datatime><body>	中新网北京12月7日电(记者徐婧)北京已迈入中度老龄化社会，并呈现加速趋势。7日，北京市民政局会同有关部门联合发布并解读《关于完善北京市养老服务体系的实施意见》(以下简称《实施意见》)等系列政策，积极构建完善城乡协同、分层分类、全面覆盖的养老服务体系“北京模式”。
	北京市民政局副局长郭汉桥介绍，截至2022年底，北京市共有常住老年人口约465万人，占常住总人口21.3%；户籍老年人口约414万人，占户籍总人口29%。面对严峻的人口老龄化形势，北京坚持首都特色、首善标准，全面体现创新居家养老服务模式、完善区、街道(乡镇)、社区三级养老服务网络、搭建养老服务供需对接平台等一系列改革举措。
	北京将坚持“两个体系”同步推进，在发展好养老事业，“兜住底、兜准底、兜好底”的同时，大力培育发展养老产业，全面扩大市场化、专业化、品质化养老服务供给。
	《实施意见》围绕加强养老服务体系统筹布局、优化居家社区养老服务供给等5方面，明确了19项重点任务。
	一是加强养老服务体系统筹布局，力争2025年实现每个街道乡镇建成一个区域养老服务中心。在养老服务网络建设方面，重点打造具备养老服务供需对接、调度监管、社区餐厅、老年学堂、康养娱乐、集中照护等功能于一体的街道(乡镇)区域养老服务中心，即区域养老服务综合体，形成以区级养老服务指导中心为统筹，以街道(乡镇)区域养老服务中心为主体，以社区养老服务驿站为延伸的三级养老服务网络。
	二是优化加强居家社区养老服务供给，实现标准化、品质化的居家养老服务轻松获取。按照“培育品牌化市场主体、构建就地居家养老和异地康养社区养老两种养老模式、实现老年人各类养老服务需求全面覆盖”的工作思路，复制推广居家养老服务新模式，深化居家养老服务供给侧结构性改革，扩大普惠型养老服务供给。同时，健全线上线下相结合、制餐助餐相配套的多元化、市场化、可持续养老助餐服务体系。通过完善家庭适老化改造支持政策，支持发展康复辅助器具社区租赁服务等措施，加快推进无障碍环境建设。
	三是推动机构养老服务提质增效，实现机构照护服务标准化、品质化、普惠化。主要包括强化公办养老机构托底保障作用，支持国有企业等各类市场主体平等承接公办养老服务设施运营管理，促进符合条件的街道(乡镇)养老照料中心转型升级为区域养老服务中心，大力发展社区嵌入式养老服务设施和机构，深化京津冀养老服务协同发展，以此进一步提升北京市机构养老保障水平。
	四是建立精准服务主动响应机制，实现养老服务“找得到、用得好”。针对老年人养老服务供需信息不对称等问题，依托“北京养老服务网”和手机小程序，建设完善集供需对接、政策宣传、养老地图、养老助餐、人才招聘、京津冀协同、养老志愿服务等功能于一体的数字化养老公共服务平台。建立困难老年人精准识别和动态管理机制，加强针对独居、空巢、留守、失能、重度残疾、计划生育特殊家庭老年人的上门看望、电话问候等探访关爱服务。
	五是完善养老服务保障机制，减少养老生活的“后顾之忧”。包括持续完善长期照护保障制度，深入推进医养融合发展，加大养老服务经费保障，培育专业化养老服务队伍，加强基本养老服务统计，强化养老服务综合监管，确保为养老服务高质量发展保驾护航。
	为更好贯彻落实《实施意见》，北京市民政局会同相关部门联合印发了《北京市居家养老服务网络建设工作方案》《北京市加快养老助餐服务发展的工作方案》《北京市加快推进养老服务人才队伍建设行动计划(2023年-2025年)》《北京市综合为老服务平台建设工作方案》等多个配套政策，对重点工作进一步细化，持续、全面加强养老服务体系建设。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>为更好贯彻落实《实施意见》，北京市民政局会同相关部门联合印发了《北京市居家养老服务网络建设工作方案》《北京市加快养老助餐服务发展的工作方案》《北京市加快推进养老服务人才队伍建设行动计划(2023年-2025年)》《北京市综合为老服务平台建设工作方案》等多个配套政策，对重点工作进一步细化，持续、全面加强养老服务体系建设。面对严峻的人口老龄化形势，北京坚持首都特色、首善标准，全面体现创新居家养老服务模式、完善区、街道(乡镇)、社区三级养老服务网络、搭建养老服务供需对接平台等一系列改革举措。主要包括强化公办养老机构托底保障作用，支持国有企业等各类市场主体平等承接公办养老服务设施运营管理，促进符合条件的街道(乡镇)养老照料中心转型升级为区域养老服务中心，大力发展社区嵌入式养老服务设施和机构，深化京津冀养老服务协同发展，以此进一步提升北京市机构养老保障水平。在养老服务网络建设方面，重点打造具备养老服务供需对接、调度监管、社区餐厅、老年学堂、康养娱乐、集中照护等功能于一体的街道(乡镇)区域养老服务中心，即区域养老服务综合体，形成以区级养老服务指导中心为统筹，以街道(乡镇)区域养老服务中心为主体，以社区养老服务驿站为延伸的三级养老服务网络。</key_sentence></doc>