<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9366</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124426.shtml</url><title>欧盟“碳关税”COP28期间受到多方批评</title><datatime>2023-12-7 20:54:00</datatime><body>	中新社阿联酋迪拜12月7日电(记者庞无忌)正在阿联酋迪拜进行的《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(COP28)上，欧盟推出的“碳关税”受到来自巴西、非洲、中国、印度等多个国家和地区与会代表的批评。
	“如果你们想领导世界，就应该停掉‘碳关税’”，中国生态环境部应对气候变化司一级巡视员孙桢在COP28中国角的一场边会上，对欧盟委员会气候行动总司司长KurtVandenberghe如是说。孙桢表示，中国的碳市场机制是国际合作的结果，是向包括欧盟、美国等在内的多个市场学习的结果，但这并不意味着中国的碳市场会向欧盟碳边境调节机制(CBAM)打开大门。
	这是COP28期间，围绕“碳关税”等相关单边贸易政策争议的一个缩影。气候政策和贸易政策的结合成为此番大会关注的焦点之一。来自多个国家的代表在大会期间表达了对欧盟“碳关税”的关切。多位与会人士认为，CBAM从根本上来说是一种单边贸易保护措施，既无益于其所宣称的脱碳目标，也不利于国际贸易。
	今年10月，CBAM过渡阶段生效。过渡期间，向欧盟出口产品者仅需按季度报告相关信息，无需实际支付碳关税。但自2026年1月1日起，进口欧盟的产品将被正式开始征收碳关税，从事电力、水泥、化肥、钢铁、铝和氢六个行业的各国企业将直面欧盟CBAM的合规新要求。未来，欧盟碳关税可能会延伸到更多行业。
	不少非洲国家代表认为，非洲经济将直接受到CBAM的冲击。非洲开发银行行长阿金武米·阿德西纳(AkinwumiAdesina)表示，将严重限制非洲的贸易和工业化进程。
	今年早些时候，非洲气候基金会(ACF)和伦敦政治经济学院FirozLalji非洲研究所发布的一份报告显示，欧盟CBAM实施的直接结果是非洲每年可能损失高达250亿美元。一些非洲最不发达国家将是受CBAM影响最严重的。
	阿德西纳表示，由于非洲能源短缺，且主要依赖化石燃料，特别是柴油，这意味着非洲将被迫再次向欧洲出口原材料，这将进一步导致非洲的去工业化。
	自然资源治理研究所(NaturalResourceGovernanceInstitute)非洲高级项目官员DenisMwinkpengGyeyir在接受中新社记者采访时表示，欧盟碳关税应该给与非洲国家一定的豁免权，“不能对一个历史上几乎没有排放的地区征收同样数量的碳税”，目前非洲国家的温室气体排放量不到全球排放量的4%。跨境碳税的设计必须考虑公平问题。
	巴西里约热内卢联邦大学助理教授PedroRochedo对中新社记者表示，巴西各界对欧盟的“碳关税”反应很大，因为担心它会影响巴西的出口。巴西是全球主要的大宗商品出口国，人们担心这一政策会削减巴西的出口竞争力和市场份额。“目前，CBAM并不被视为一种‘碳政策’，而是针对其他国家出口商的贸易保护措施”，PedroRochedo说。
	事实上，在COP28开幕前，巴西代表“基础四国”(包括巴西、南非、印度、中国)向COP28秘书处提交了一项书面提案，希望在可持续发展和努力消除贫困的背景下，关注与气候变化有关的单边贸易措施，及其对公平公正转型的潜在不利影响。
	这份提案明确表示，各方应集体反对任何以应对气候变化为借口限制贸？和投资、设立新的绿色贸？壁垒的措施，例如单边征收碳边境税。提案指出，“这？符合世界贸？组织和《巴黎协定》的多边规则——公平原则、共同但有区别的责任原则和各自能？原则”。(完)【编辑:刘阳禾】
</body><key_sentence>中新社阿联酋迪拜12月7日电(记者庞无忌)正在阿联酋迪拜进行的《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会(COP28)上，欧盟推出的“碳关税”受到来自巴西、非洲、中国、印度等多个国家和地区与会代表的批评。自然资源治理研究所(NaturalResourceGovernanceInstitute)非洲高级项目官员DenisMwinkpengGyeyir在接受中新社记者采访时表示，欧盟碳关税应该给与非洲国家一定的豁免权，“不能对一个历史上几乎没有排放的地区征收同样数量的碳税”，目前非洲国家的温室气体排放量不到全球排放量的4%。巴西里约热内卢联邦大学助理教授PedroRochedo对中新社记者表示，巴西各界对欧盟的“碳关税”反应很大，因为担心它会影响巴西的出口。事实上，在COP28开幕前，巴西代表“基础四国”(包括巴西、南非、印度、中国)向COP28秘书处提交了一项书面提案，希望在可持续发展和努力消除贫困的背景下，关注与气候变化有关的单边贸易措施，及其对公平公正转型的潜在不利影响。</key_sentence></doc>