<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>941</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/10-24/10099729.shtml</url><title>抽走同学凳子致其重伤 法院判学校不担责合情合理合法</title><datatime>2023-10-24 16:16:00</datatime><body>	抽走同学凳子致其重伤法院判学校不担责合情合理合法
	熊丙奇
	十二岁的小杰(化名)趁同学思思(化名)与前座同学说话的时候，抽走了她的凳子，导致思思坐空后严重受伤。巨额的治疗费用谁来承担？据媒体报道，广州市南沙区人民法院一审判决：小杰父母自判决发生法律效力之日起十日内，向原告思思赔偿医疗费、住院伙食补助费、护理费、营养费、交通费、精神损害抚慰金等合计10万余元。小杰及其父母不服，提起上诉。广州市中级人民法院二审判决：驳回上诉，维持原判。(10月23日羊城派)
	这起案件的审理，明确告诉学生与学生家长，抽走同学凳子的行为不是什么“恶作剧”，而是严重侵犯同学的行为，如果造成严重的伤害后果，将依法追究涉事学生及其监护人的责任。
	该案的判决，厘清了抽走同学凳子造成伤害后果的法律责任。尤其令人瞩目的是，法院的这次判决没有“和稀泥”，没有让学校也承担赔偿责任。据报道，法院认为，事发前，思思和小杰所在的学校通过制定相应的工作安排及日常规则细则、做好入学纪律教育、在教室张贴行为准则和日常行为规范、开展文明班级评比等多种方式提升学生安全文明法治意识，由此足以见得，学校在平时已尽到纪律教育、安全管理等方面职责。法院的这一判决，合情合理合法。
	对于学生在校园里遭遇伤害，有家长和部分社会舆论总认为，学校必须承担责任，因为伤害事故在学校里发生。“只要学生发生意外伤害，就要追究校方责任”的责任认定思维，会令学校在面对安全责任压力时不堪重负，甚至有学校为此取消了本应该开展的户外教学活动，以避免学生安全事故的发生。
	法院对这起案件的审理，坚持了责罚一致的原则。虽然受伤害的学生家长也把学校诉上法庭，但法院经审理后明确由实施侵权行为的学生及其监护人承担全责。合理合法的责任认定，应该是针对伤害事件，调查学校是否已经尽到安全教育、管理责任，如果已经尽到责任，则不应该让学校担责。这起伤害事件中，实施伤害行为的学生已经年满12周岁，应该意识到抽走凳子的这一行为可能造成的伤害后果，但却因为“好玩”而实施这一行为，导致同学在坐下时不慎坐空并仰倒，后脑勺碰到凳子并着地不起，造成重伤。从责任界定看，这名学生应负全责，其监护人应当承担所有赔偿责任。
	值得注意的是，还有一些人认为，这名同学的“运气”太差了，如果不是后脑勺碰到凳子上，也不至于重伤。这其实是在为学生抽掉同学凳子的恶劣行为辩护。学生不能一直是长不大的“孩子”，学校和家庭要教育学生遵纪守法，对自己的行为负责。另外，老师和家长要明确告诉学生，偷偷抽掉同学凳子的行为一点也不好玩，不是什么恶作剧，而是严重侵犯同学的行为。这是学校教育、家庭教育应该给孩子上的“第一课”——在和同学相处时，既要保护自己不受伤害，也不能伤害别人。不能偷偷抽掉同学的凳子，就是要明确禁止的伤害行为，学校和家庭的安全教育要给学生非常明确的行为指南，让学生意识到这一行为的危害性。
	不少家庭非常关注孩子的知识教育，但家庭教育不能仅仅局限于知识教育，还要对孩子进行生活教育、生存教育与生命教育。这名12岁的孩子想通过抽掉同学凳子看其摔倒“出洋相”取乐，在一定程度上说明了家庭教育的缺失，所以家长承担赔偿责任一点也不冤。对于其他家长来说，也要引以为戒，不要纵容孩子所谓的“恶作剧”，而要重视对孩子的规则教育。(羊城晚报)
	(作者是知名教育学者)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>不能偷偷抽掉同学的凳子，就是要明确禁止的伤害行为，学校和家庭的安全教育要给学生非常明确的行为指南，让学生意识到这一行为的危害性。这起案件的审理，明确告诉学生与学生家长，抽走同学凳子的行为不是什么“恶作剧”，而是严重侵犯同学的行为，如果造成严重的伤害后果，将依法追究涉事学生及其监护人的责任。这起伤害事件中，实施伤害行为的学生已经年满12周岁，应该意识到抽走凳子的这一行为可能造成的伤害后果，但却因为“好玩”而实施这一行为，导致同学在坐下时不慎坐空并仰倒，后脑勺碰到凳子并着地不起，造成重伤。据报道，法院认为，事发前，思思和小杰所在的学校通过制定相应的工作安排及日常规则细则、做好入学纪律教育、在教室张贴行为准则和日常行为规范、开展文明班级评比等多种方式提升学生安全文明法治意识，由此足以见得，学校在平时已尽到纪律教育、安全管理等方面职责。</key_sentence></doc>