<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9430</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-07/10124203.shtml</url><title>东莞市人才总量315万人 高层次人才达23.6万人</title><datatime>2023-12-7 16:24:00</datatime><body>	羊城晚报记者李洪宝通讯员莞宣
	12月6日上午，2023东莞高层次人才活动周暨人才系列主题活动嘉年华开幕。据悉，这是东莞连续第九年高规格举办人才主题周活动，在时间、空间、内容三个维度实现了扩容增量和品质提升，活动区域由19个镇街(园区)拓宽至27个，活动规模由32场增加至54场，吸引海内外青年人才、产业人才、科技人才、技能人才等齐聚东莞、共话未来。
	人才总量占人口比例超过30%
	一直以来，东莞高度重视人才工作，大力推进人才强市战略，滚动实施“十百千万百万”人才工程，持续吹响“是人才、进莞来”号角。目前，东莞市人才总量315万人，占人口比例超过30%，人才增速快于人口增速，高层次人才达23.6万人，仅松山湖科学城就集聚博士人才超过5000人。
	据介绍，今天的东莞比任何时候都渴求人才，比任何时候都更能成就人才。这里有追梦圆梦的宽广舞台，散裂中子源、先进阿秒激光、松山湖材料实验室等科学平台集聚发展，大湾区大学和香港城市大学(东莞)加快建设，近万家国家高新技术企业和172家专精特新“小巨人”企业在莞扎根成长，将为广大人才提供更加广阔的天地。东莞有引才留才的贴心政策，发行了全国首支以人才工作为主题的知识产权证券化产品，建设了移民事务服务中心和优才服务中心，发放“优才卡”和人才消费券等，累计提供8.65万套人才住房。同时，东莞有安居乐业的怡人环境，是一座宜居宜业宜游的城市，拥有21个森林公园、24个湿地公园和6个自然保护区，既有岭南文明的古韵，又有现代都市的活力。
	打造海外人才“朋友圈”
	记者了解到，今年开幕式增加了“海外人才”元素，邀请菲律宾、马来西亚、新加坡等国家海外人才代表作为东莞市高层次人才引才代表，充分体现东莞广聚全球英才、诚迎天下客商的开放姿态和良好形象，积极布局海外招才引智网络。
	据介绍，本次活动周还筹划了第二十四届国际先进中子源合作会议、第四届亚太中子散射大会、2023年度中国散裂中子源博士后成果研讨会等3场国际性学术活动，其中第二十四届国际先进中子源合作会议已开幕，这也是时隔16年，该国际会议再次在东莞举行。来自英国、俄罗斯、法国、美国、日本、瑞士、德国等十余个国家和地区的200多名国际顶尖专家共同探讨在散裂源上关于加速器、靶站、中子谱仪、数据和软件、安全与可持续发展等方面的议题，成为不少海外科研工作者认识东莞乃至大湾区的重要渠道。
	精准发力引育青年人才来莞
	开幕式当天还举办了2023东莞高层次人才交流洽谈会，通过现场洽谈和直播带岗的方式，向600多所国内外高校发出了邀请，带来了50家重点企事业单位提供的300多个岗位和1200多个硕博士人才需求，岗位需求主要集中在科技创新基础研究和新材料、高端装备制造、生物医药、数字经济、软件信息等战略性新兴产业领域，实现高层次人才和企业需求精准对接。
	同时，今年的活动瞄准“本科学历型”青年人精准发力，吸引更多青年人才来莞干事创业，不断提升都市人口素质优化人才结构推进青年发展型城市建设，活动周期间将以青年人才喜闻乐见的形式举办系列展示交流活动。其中，2023年“海外青年才俊聚东莞”活动，吸引了来自30多个国家和地区的100多名优秀青年代表参加，促成了涵盖人工智能、大数据等领域的多项合作意向，有3个科创项目表示拟在东莞落地，多名在海外工作青年、留学生表示坚定了归国回莞发展的决心。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>开幕式当天还举办了2023东莞高层次人才交流洽谈会，通过现场洽谈和直播带岗的方式，向600多所国内外高校发出了邀请，带来了50家重点企事业单位提供的300多个岗位和1200多个硕博士人才需求，岗位需求主要集中在科技创新基础研究和新材料、高端装备制造、生物医药、数字经济、软件信息等战略性新兴产业领域，实现高层次人才和企业需求精准对接。这里有追梦圆梦的宽广舞台，散裂中子源、先进阿秒激光、松山湖材料实验室等科学平台集聚发展，大湾区大学和香港城市大学(东莞)加快建设，近万家国家高新技术企业和172家专精特新“小巨人”企业在莞扎根成长，将为广大人才提供更加广阔的天地。据悉，这是东莞连续第九年高规格举办人才主题周活动，在时间、空间、内容三个维度实现了扩容增量和品质提升，活动区域由19个镇街(园区)拓宽至27个，活动规模由32场增加至54场，吸引海内外青年人才、产业人才、科技人才、技能人才等齐聚东莞、共话未来。记者了解到，今年开幕式增加了“海外人才”元素，邀请菲律宾、马来西亚、新加坡等国家海外人才代表作为东莞市高层次人才引才代表，充分体现东莞广聚全球英才、诚迎天下客商的开放姿态和良好形象，积极布局海外招才引智网络。</key_sentence></doc>