<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9458</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-07/10124093.shtml</url><title>推动文化产业高质量发展</title><datatime>2023-12-7 14:20:00</datatime><body>	【光明论坛】
	良渚文化展区通过裸眼3D设计装置，使古老玉琮在灯光和地屏的呼应结合下，呈现全新面貌；“大运河元宇宙空间”采用AI数字建模技术，高精度复刻大运河沿线文化遗产点段，打造大运河虚拟平行空间；观众戴上VR眼镜即可进入宋代名画《听琴图》，以第三人称或画中人物的视角，深度感知松下抚琴赏曲的意境……近日举行的第四届长三角国际文化产业博览会，聚焦数字文化新成果，展示文化生活新内容，呈现文化产业新气象新面貌，折射出文化产业高质量发展活力。
	文化产业是推动经济体系转型升级、拉动国民经济增长、推动经济社会高质量发展的重要引擎，也是满足人民对高品质生活的期待、保障人民基本文化权益、促进人的全面发展的重要途径，同时也是坚定文化自信、建设社会主义文化强国的重要方面。党的二十大报告提出，推进文化自信自强，铸就社会主义文化新辉煌，围绕繁荣发展文化事业和文化产业作出一系列部署和安排，如“深化文化体制改革，完善文化经济政策”“实施重大文化产业项目带动战略”“推进文化和旅游深度融合发展”等，为我们提供了重要的方向指引。
	新时代以来，我国文化产业发展蹄疾步稳，取得显著的发展成就，成为经济发展的新动能、新引擎。10余年来，我国现代文化产业体系和市场体系不断完善，重大文化产业项目不断推进，新兴业态带动作用进一步增强，城乡居民文化消费提质升级，文化产业发展整体实力和竞争力不断增强。数据显示，2022年，我国文化及相关产业规模持续扩大，营业收入超16万亿元，文化新业态行业快速发展，产业结构不断优化。高质量的文化供给，让人民群众享有更多的获得感、幸福感。
	科技赋能，文化数字化推动文化产业高质量发展。近年来，数字技术快速发展，文化成为数字技术重要的应用领域之一，极大地促进了文化产业发展。科技赋能下，文化数字化持续激发文化创新活力，带给人们全新的文化体验。2022年5月，中办、国办印发《关于推进实施国家文化数字化战略的意见》，就加快数字技术在文化创作、生产、传播、消费等各环节应用作出重要部署。党的二十大报告明确提出，实施国家文化数字化战略，健全现代公共文化服务体系，创新实施文化惠民工程。实施文化数字化战略，将助力文化表达方式创新，加快推动文化机构数字化转型，培育涵盖IP文创、文旅融合、休闲娱乐等多方面的数字文化消费新场景，真正提高人民群众的生活品质，促进文化消费新升级。
	推进文化和旅游深度融合，形成共促文化繁荣的强大合力。推动文化产业和旅游业融合发展，开辟文化和旅游工作新格局，是新时代以来党和国家重要的文化战略决策。《关于进一步激发文化和旅游消费潜力的意见》等一系列文件的出台，国家文化和旅游消费示范城市、夜间文旅消费集聚区等的建设，为进一步提升文化和旅游消费质量，深化文化和旅游领域供给侧结构性改革发挥了积极作用。当前，红色旅游、旅游演艺等蓬勃发展，大运河、长江、黄河等国家文化公园建设稳步推进，文化和旅游在业态融合、产品融合、市场融合、服务融合、交流融合上取得显著进展，均体现出文化旅游融合发展的良好态势。近年来，文旅部推出多批全国乡村旅游精品线路，着力挖掘乡村优秀传统文化和农业资源，鼓励开发适应现代生活的乡村文创产品和旅游商品。坚持以文塑旅、以旅彰文，用文化丰富旅游内涵，用旅游带动文化传播，把更多文化内容和体验融入旅游线路，才能更好满足人们对旅游休闲和文化消费的新需求。
	推动文化产业高质量发展，要始终坚持服务人民的导向。始终把社会效益放在首位，坚持社会效益和经济效益的统一，着眼于满足人民精神文化新期待，以精品奉献人民、以明德引领风尚。从各地博物馆积极探索在线“云看展”“云直播”等文博新场景，到文化馆、艺术馆开启线上培训新模式，多样化的文化体验成为文化生活新方式。推动文化产业高质量发展，需要健全现代文化产业体系和市场体系，推动各类文化市场主体发展壮大，培育新型文化业态和文化消费模式，以高质量文化供给增强人们的文化获得感、幸福感。(光明日报)
	(作者：陈红玉，系北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员、北京市社会科学院首都文化发展研究中心主任)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>文化产业是推动经济体系转型升级、拉动国民经济增长、推动经济社会高质量发展的重要引擎，也是满足人民对高品质生活的期待、保障人民基本文化权益、促进人的全面发展的重要途径，同时也是坚定文化自信、建设社会主义文化强国的重要方面。党的二十大报告提出，推进文化自信自强，铸就社会主义文化新辉煌，围绕繁荣发展文化事业和文化产业作出一系列部署和安排，如“深化文化体制改革，完善文化经济政策”“实施重大文化产业项目带动战略”“推进文化和旅游深度融合发展”等，为我们提供了重要的方向指引。推动文化产业高质量发展，需要健全现代文化产业体系和市场体系，推动各类文化市场主体发展壮大，培育新型文化业态和文化消费模式，以高质量文化供给增强人们的文化获得感、幸福感。实施文化数字化战略，将助力文化表达方式创新，加快推动文化机构数字化转型，培育涵盖IP文创、文旅融合、休闲娱乐等多方面的数字文化消费新场景，真正提高人民群众的生活品质，促进文化消费新升级。</key_sentence></doc>