<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9460</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-07/10124109.shtml</url><title>构建网络空间命运共同体 更好造福世界各国人民</title><datatime>2023-12-7 14:18:00</datatime><body>	党的十八大以来，习近平总书记把握世界发展大势，着眼信息时代人类前途命运和共同福祉，鲜明提出构建网络空间命运共同体的重要理念。2014年11月，首届世界互联网大会在浙江乌镇举行，今年迎来第十个年头。习近平总书记在向2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞时，提出“三大倡导”，强调“要深化交流、务实合作，共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段”，为世界互联网发展治理提供了行动纲领、指明了前行方向。
	1.构建全球互联网治理体系，不断深化网络空间国际交流合作
	互联网深刻改变着人们生产、生活、交往方式和社会治理方式，世界各国相互联系和相互依存的程度空前加深，世界真正变成了“鸡犬之声相闻”的地球村，国际社会也越来越成为你中有我、我中有你的人类命运共同体。毋庸置疑，互联网发展推动产业数字化、智能化、绿色化转型加速，数字经济蓬勃发展，为各国发展带来重大新机遇；与此同时，互联网领域发展不平衡、规则不健全、秩序不合理等问题日益凸显，给世界的和平与发展、人类的前途命运带来新的风险和挑战，推进全球互联网治理体系变革势在必行，世界呼唤更加公平、合理、有效的解决方案。
	新时代以来，中国积极参与全球互联网治理机制，不断深化数字经济国际合作，共同维护网络空间安全，促进互联网普惠包容发展。习近平总书记高度重视互联网发展治理，倡导构建网络空间命运共同体。特别是2015年，习近平总书记出席第二届世界互联网大会开幕式并发表重要讲话，提出了全球互联网发展治理的“四项原则”“五点主张”，强调尊重网络主权、维护和平安全、促进开放合作、构建良好秩序，呼吁“加快全球网络基础设施建设，促进互联互通”“打造网上文化交流共享平台，促进交流互鉴”“推动网络经济创新发展，促进共同繁荣”“保障网络安全，促进有序发展”“构建互联网治理体系，促进公平正义”。“四项原则”“五点主张”，是破解互联网发展治理现实困境的“金钥匙”，为有效应对和化解互联网领域的风险挑战、充分发挥互联网功能的显著优势、让互联网更好地造福世界各国人民、携手共同构建网络空间命运共同体提供了根本遵循，得到国际社会广泛认同和积极响应。经过多年深耕践行，“四项原则”“五点主张”不断走深走实，推动构建网络空间命运共同体从概念文件到行动倡议、从理念原则到具体实践，为解决发展赤字、破解安全困境、加强文明互鉴发挥了积极作用。我国在网络空间的国际话语权和影响力日益提升，中国理念、中国主张、中国方案赢得更多认同和支持。
	2.构建更加普惠繁荣、更加和平安全、更加平等包容的网络空间
	当今时代，互联网发展跃升到全面渗透、跨界融合的新阶段，数字化、网络化、智能化加速发展，日益成为推动发展的新动能、维护安全的新疆域、文明互鉴的新平台，世界面临着互联网发展治理“向何处去”的时代选择。习近平总书记在2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式视频致辞中高瞻远瞩地提出构建更加普惠繁荣、更加和平安全、更加平等包容的网络空间的“三大倡导”，从发展、安全、文明三个维度为全球互联网发展治理扬帆远航、行稳致远导航定向，擘画了构建网络空间命运共同体的美好蓝图。
	倡导发展优先，构建更加普惠繁荣的网络空间。发展是人类社会的永恒主题。当前全球经济复苏乏力，发展赤字有增无减，各国谋求发展的愿望更加强烈。普惠繁荣的网络空间意味着互联网发展治理要坚持同舟共济、互信互利、对话合作的新理念，摒弃零和博弈、封闭排他、唯我独尊的旧观念，从全人类整体长远利益出发谋划和推进构建网络空间命运共同体，促进各国网络技术发展，深化数字领域国际交流合作，不断增进人类社会福祉。2021年9月，习近平总书记在第七十六届联合国大会一般性辩论上郑重提出“全球发展倡议”，倡导共同推动全球发展迈向平衡协调包容新阶段。构建更加普惠繁荣的网络空间与“全球发展倡议”一脉相承，是“全球发展倡议”在互联网领域的生动实践。为此，必须坚持发展优先，加速互联网赋能经济发展，促进数字经济与实体经济融合，用新动能推动全球新发展；必须坚持以人民为中心，在互联网发展中保障和改善民生，让更多国家和人民共享互联网发展成果，不断满足人民群众多样化、多层次、多方面的美好生活需要。
	倡导安危与共，构建更加和平安全的网络空间。和平是人类生存的基石，安全是人类发展的前提。当今世界百年未有之大变局加速演进，各国都需要和平安全的网络空间。这就意味着互联网发展治理要把人类生命安全和生存发展放在首位，决不让网络成为各国角力的“战场”、违法犯罪的“温床”。习近平总书记在博鳌亚洲论坛2022年年会开幕式上的主旨演讲中提出“全球安全倡议”，阐明了新时代中国共产党的全球治理安全观。构建更加和平安全的网络空间与“全球安全倡议”一脉相承，是“全球安全倡议”在互联网领域的生动体现。为此，必须尊重网络主权，尊重各国互联网发展道路和治理模式；必须反对网络霸权主义，不搞网络阵营对抗和军备竞赛，重视各国合理安全关切，不能一个国家安全而其他国家不安全，一部分国家安全而另一部分国家不安全，更不能以牺牲别国安全谋求自身所谓绝对安全；必须打击网络违法犯罪和网络恐怖主义，妥善应对、有效化解由于网络信息技术进步引发的风险与挑战，加强数据安全和个人信息保护，全面筑牢网络数字信息安全“防火墙”。
	倡导文明互鉴，构建更加平等包容的网络空间。互联网是现代人类文明成果，代表着人类社会现代化水平。互联网交流的远大前景是传播人类优秀文化，促进各国人民相知相亲、不同文明包容共生。互联网发展治理要承认和包容差异，构建更加平等包容的网络空间实质上表明“文明没有高下、优劣之分，只有特色、地域之别，只有在交流中才能融合，在融合中才能进步”，要促进中华文明与世界文明平等交流、相互借鉴、和合共生，推进世界网络文化发展繁荣，推动构建多元参与、共建共治的网络空间命运共同体。2023年3月，习近平总书记在中国共产党与世界政党高层对话会上的主旨讲话中提出“全球文明倡议”。构建更加平等包容的网络空间与“全球文明倡议”一脉相承，是“全球文明倡议”在互联网领域的生动实践。为此，必须加强对外传播交流，宣介中国理念、中国方案，讲好中国故事，传播中华文化；必须摒弃“文明优劣论”“文明冲突论”，促进各国文化平等交流，共同守护人类文化瑰宝；必须加强网络文化产品生产传播，充分展示人类优秀文明成果，共同建设网上精神家园，更好弘扬全人类共同价值。
	3.推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段
	互联网是全人类共同的家园，网络空间承载着人类对美好未来的无限憧憬。推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段，既是顺应信息革命时代潮流浩荡前行的战略之举，亦是反映国际社会共同呼声、体现中国大国担当的重大举措。
	着力发展数字经济。数字经济是以数据为核心、以信息技术为支撑的一种全新经济形态。伴随着互联网发展，数字经济已经成为全球经济发展的新引擎。打造开放、公平、公正、非歧视的数字发展环境，建设包容、普惠、有韧性的数字世界，是推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段的重要着力点。具体而言，一要加快数字基础设施建设，各国应在人工智能、物联网、5G等数字基础设施普及方面加强合作，促进数字技术赋能产业，推动弥合数字鸿沟。二要提供数字人才支撑，各国应加强数字化人才培养和交流合作，促进数字人才要素跨国流动，推动全球数字经济蓬勃发展。三要提升数字技术创新水平，各国应加大支持企业数字技术创新，给予企业必要的税收优惠、政府补助，激发企业数字技术创新的积极性。四要维护网络安全新疆域，各国应优化互联网安全的法律规则，构筑全球数字经济发展的安全屏障。
	搭建全球网络交流平台。我国积极参与全球互联网发展治理，打造网络空间国际交流合作高端平台，世界互联网大会乌镇峰会作为世界各国深化互联网领域交流与合作的重要平台，吸引来自全球政府部门、国际组织、互联网领军企业、行业协会和学术机构等的代表积极参会，围绕网络空间热点、焦点、难点问题加强交流对话、深化务实合作。2022年7月，世界互联网大会国际组织成立，世界互联网大会从一个国际会议升格为拥有常设机构的国际组织，乌镇峰会转型为国际组织年会，日趋彰显出中国与世界互联网领域互联互通、共享共治的平台作用，赢得国际社会广泛赞赏。面向未来，要进一步办好世界互联网大会乌镇峰会，推动世界互联网大会成为包容互信、团结互助、凝聚共识的重要平台，成为合作互惠、交流互鉴、促进发展的重要平台，成为维护网络安全、推动全球互联网治理体系向更加公正合理的方向迈进的重要平台，让一个更繁荣、更干净、更安全的互联网更好地造福世界各国人民。
	弘扬全人类共同价值。和平、发展、公平、正义、民主、自由，是全人类的共同价值。推动网络空间互联互通、共享共治，携手构建网络空间命运共同体，需要大力弘扬全人类共同价值。一要深入贯彻落实习近平总书记关于构建网络空间命运共同体的思想理念、价值主张，持续向全球网络空间推出更多关于网络空间命运共同体理念价值的国际公共产品。二要弘扬互联网发展治理致力于世界和平发展崇高事业的精神，构建安定有序的网络国际环境，推动网络空间命运共同体走向更高层次的理想图景和美好境界。三要摒弃单边主义和强权政治，树立互利互信、互惠包容的共赢理念，推动网络空间命运共同体朝着更加科学合理方向发展。四要坚持国际网络关系民主化法治化，尊重联合国协调国际问题的主渠道作用，确保国际网络规则和风险挑战由各国平等协商、合作应对，推进网络空间国际交流合作，让更多国家和人民共享互联网发展的成果，共同创造人类更加美好的未来。(光明日报)
	(作者：黄蓉生，系教育部习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员、重庆市中国特色社会主义理论体系研究中心西南大学分中心研究员)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>习近平总书记在2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式视频致辞中高瞻远瞩地提出构建更加普惠繁荣、更加和平安全、更加平等包容的网络空间的“三大倡导”，从发展、安全、文明三个维度为全球互联网发展治理扬帆远航、行稳致远导航定向，擘画了构建网络空间命运共同体的美好蓝图。习近平总书记在向2023年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞时，提出“三大倡导”，强调“要深化交流、务实合作，共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段”，为世界互联网发展治理提供了行动纲领、指明了前行方向。特别是2015年，习近平总书记出席第二届世界互联网大会开幕式并发表重要讲话，提出了全球互联网发展治理的“四项原则”“五点主张”，强调尊重网络主权、维护和平安全、促进开放合作、构建良好秩序，呼吁“加快全球网络基础设施建设，促进互联互通”“打造网上文化交流共享平台，促进交流互鉴”“推动网络经济创新发展，促进共同繁荣”“保障网络安全，促进有序发展”“构建互联网治理体系，促进公平正义”。普惠繁荣的网络空间意味着互联网发展治理要坚持同舟共济、互信互利、对话合作的新理念，摒弃零和博弈、封闭排他、唯我独尊的旧观念，从全人类整体长远利益出发谋划和推进构建网络空间命运共同体，促进各国网络技术发展，深化数字领域国际交流合作，不断增进人类社会福祉。</key_sentence></doc>