<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9464</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-07/10124094.shtml</url><title>最热冰雪季已来 “滑雪+运动”成流行生活方式</title><datatime>2023-12-7 14:00:00</datatime><body>	“我在广州大冰箱很想你”——蓝底白字的路牌文案充满了氛围感，雪道上的路牌下，年轻女孩穿着红色的滑雪套装，竖起滑雪单板拍照；雪道下方，大批滑雪爱好者站在魔毯前正在排队等候，这是位于广州花都区的华南最大室内滑雪场——广州热雪奇迹的日常一幕。
	连日来，随着各地滑雪场陆续“开板”，各地户外滑雪场及“家门口”的室内滑雪场再度成为南方滑雪爱好者的热衷之地。据美团数据，11月以来，广东“室内滑雪”相关搜索量同比增长295%。飞猪数据显示，11月以来，“滑雪”相关搜索热度环比前一个月增长超100%，飞往东北的机票预订量同比去年增长超1.3倍，火车票增长超2.4倍，租车预订量增长1.6倍，其中广东省位居热门客源地榜首。
	作为后冬奥时代的第一个完整雪季，业内预估，2023-2024雪季将成为近五年来最旺的一季。在这场超级滑雪热中，以广东为首的南方游客不遑多让，展露出极高的兴致及消费力。
	“家门口”体验：南方滑雪热情不输北方
	近年来，室内滑雪场业态在我国迎来了快速发展。据《2022-2023中国滑雪产业白皮书》，2022-2023年国内开业的室内滑雪馆达50家，累计产生365万滑雪人次，占全部滑雪人次的18.41%。相关报告显示，按雪区面积大小排名，全球前十位的室内滑雪场中，中国已占半数。
	自北京冬奥会结束以来，大众参与冰雪运动的热情持续攀升，室内滑雪场日渐成为南方地区的高人气旅游目的地。今年雪季，华东、华南方向的室内滑雪、冰雪乐园等冰雪游产品均呈现出更高的热度。以广州热雪奇迹为例，自2019年开业至今，雪场总客流量已突破300万大关。在上月加入美团门票直播推出全年最低价产品的两天内，销售额飙升至平时的4倍。“希望通过平台在本地生活领域的优势，将线上线下结合，一方面让消费者获取更实惠的门票，同时也能进一步调动大家的滑雪热情。”广州热雪奇迹市场营销总监韦建羽说。
	记者了解到，为迎合时下潮流青年及亲子家庭的需求，今年上半年，广州热雪奇迹新增郁金香花海雪圈道等多个娱雪项目，时值岁末，又升级打造了冰雪童话小镇街景，策划了岁末亮灯仪式、飘雪迎新、跨年夜滑DJ派对等活动。记者点开美团上近2万条评价发现，“演艺精彩”“亲子遛娃首选”“场地大”“趣味玩雪”等评论数量尤多。
	在业界看来，南方冰雪资源稀缺，但近几年南方群众参与冰雪游的热情完全不输北方。“广东是最大的客源地，占比近六成，周边城市及港澳也有不少消费者。”韦建羽认为，冰雪旅游正在成为粤港澳大湾区城市新的消费热点，“滑雪+运动”已然成为流行的生活方式。
	“过去南方没有环境滑雪，我也不了解这项运动。2019年滑雪场开业时，我第一次去试滑，从此发现了滑雪的乐趣。”欧家祺是深圳深雪滑雪俱乐部主理人，同时也是广州热雪奇迹最早的一批滑雪顾客。从加入职业滑雪队伍到开设滑雪俱乐部，如今他与大众点评等平台合作，吸纳更多俱乐部成员，每年冬季都带会员征战北方知名的滑雪场。
	欧家祺说：“南方滑雪爱好者的数量正肉眼可见逐年增加，水平也越来越高。”
	业内人士指出，随着越来越多南方人投身进来，冰雪游将成为真正的“全民旅游”，在本地服务平台的助推下，冰雪消费需求则将进一步释放。
	东北“雪货”超吸引：不妨适当分流
	“南方人对雪是有执念的，来东北除了要玩雪，还得吃东北特色的小鸡炖蘑菇、猪肉炖粉条、铁锅炖大鹅，住东北热炕，看扭秧歌、听二人转、坐狗拉雪橇，再来一次‘泼水成冰’。”
	连日来，经营三亚当地跟团游的橙怡旅行旗舰店负责人王军将工作重心转移到东北，他在今年“双11”首次推出的“哈尔滨雪乡亚布力6日纯玩团”受到热捧，单个商品成交额突破百万元。
	飞猪数据显示，11月以来，“滑雪”相关搜索热度环比前一个月再上台阶，增长100%以上，其中，长白山滑雪、崇礼滑雪、亚布力滑雪、新疆滑雪等搜索热度均翻倍增长。
	值得关注的是，往年东北地区的冰雪游到12月中下旬才会迎来爆发式增长，今年则整整提早了一个月。“最近长白山和雪乡的游客接待量已经超出往年12月上旬了！”牡丹江狼图腾旅游专营店负责人王彦坤表示，最近长白山上午场的票特别紧俏，很多游客只能预约到第二场进山。
	平台方表示，今年“双11”推出的冰雪游“住+滑”酒店套餐预约率同比去年飞速增长，到目前至少三分之一已经完成核销。自11月开始，飞往东北的机票、火车票、租车预订量也同比去年均翻倍增长。热门客源地中，广东居首，紧随其后的则是浙江、上海、山东、北京、江苏、四川、河南、海南、湖北等地，南方地区出游热情偏高。
	“今年下半年，我们在飞猪旗舰店后台和粉丝群收到了大量咨询，游客对雪乡、漠河、长白山表现出极大热情，预判到今年雪季东北三省将成为超热门目的地，从9月份就开始筹备了。”淼嗨旅游旗舰店负责人梁志鹏此前一直专注云南本地跟团游，为了推出更匹配年轻客群的“雪货”，今年他特地跑到东北成立了目的地事业部。
	在吉林北大湖滑雪度假区当教练的王雪最近也格外忙碌，每天在完成滑雪教学后，她要马不停蹄赶回村里，和家人一起打理刚开业的民宿。王雪的家就在北大湖滑雪度假区的山脚下，眼见冰雪产业爆火，以往农闲的冬季她变得忙碌起来。当教练、开民宿……不少村民都像王雪一样，放弃“猫冬”，投身冰雪创业之路。
	而面对东北旅游的火爆，身为黑龙江人的王彦坤提出了他的看法——大家对东北旅游的关注不妨稍微“分流”一下，“如果想玩雪，除了亚布力、雪乡、漠河，还有伊春、长白山、延吉，以及内蒙古的呼伦贝尔、新疆、河北，这些地方都有很好的冰雪资源，可以根据自身需求选购。”
	专家访谈
	江金波：华南理工大学南方文旅产业研究院院长、旅游管理系教授
	室内滑雪场面临挑战
	羊城晚报：广东人在冰雪游市场中一直是“积极分子”。如何看待南方游客偏爱北方冰雪游这一特殊现象？
	江金波：广东作为经济发达地区，一直是全国旅游重要客源地。游客的旅游动机很多，“求异”是重要的动机之一，即客源地和目的地之间的差异性。对广东游客而言，同样是冬天，南国的暖冬与北国的严寒形成了鲜明对比，冰雪就是最为凸显差异性的景观，自然最具吸引力。此外，广东游客追逐冰雪运动的原因还有国家大力提倡冰雪旅游以及北京冬奥会的事件推动。
	羊城晚报：室内滑雪场作为南方体旅消费新场景，在新时代下有哪些机遇和挑战？
	江金波：室内滑雪场为暖冬不知冰雪为何物的广东游客提供了家门口的绝佳北国风情体验，是多年来广东游客对身边冰雪世界期盼的必然产物。冰雪景观、冰雪运动和冰雪娱乐等项目满足了广东游客的好奇心，也极大便利了广东游客对遥远北国冰雪景观和冰雪旅游的向往和需求。室内滑雪场不仅成为南方体旅融合消费新场景，且成为当下文旅高质量发展的一个标志性项目，可满足南方对冰雪旅游的好奇心，提升人们对冰雪运动的认知，也必将带动一系列关联产业发展。
	尽管广东室内滑雪场以其新颖性、初创性等特质，迎来特定的消费爆发期，但仍存在潜在挑战：一是蜜月期的消退可能引发消费骤降，尤其在创新性不足的情况下；二是同质化复制的增多，带来市场化迅速饱和，所引发的价格竞争。为此，冰雪旅游项目需要不断研发新产品迎合新需求、引领新消费。(羊城晚报文/羊城晚报记者刘星彤)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>室内滑雪场不仅成为南方体旅融合消费新场景，且成为当下文旅高质量发展的一个标志性项目，可满足南方对冰雪旅游的好奇心，提升人们对冰雪运动的认知，也必将带动一系列关联产业发展。自北京冬奥会结束以来，大众参与冰雪运动的热情持续攀升，室内滑雪场日渐成为南方地区的高人气旅游目的地。”韦建羽认为，冰雪旅游正在成为粤港澳大湾区城市新的消费热点，“滑雪+运动”已然成为流行的生活方式。而面对东北旅游的火爆，身为黑龙江人的王彦坤提出了他的看法——大家对东北旅游的关注不妨稍微“分流”一下，“如果想玩雪，除了亚布力、雪乡、漠河，还有伊春、长白山、延吉，以及内蒙古的呼伦贝尔、新疆、河北，这些地方都有很好的冰雪资源，可以根据自身需求选购。</key_sentence></doc>