<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9492</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10124024.shtml</url><title>打开消费空间 激活消费潜力</title><datatime>2023-12-7 11:15:00</datatime><body>	【财经论语】
	都市街巷的饮品店里，三五友人围炉而坐，在煮茶的烟火气中度过闲暇午后；在社交平台，购买什么品牌的羽绒服更有性价比，成为人们讨论消费选择的新热点；热糖炒栗子茶、热桂花米酿，饮品店推出的季节特色热饮，引发着排队购买的热潮……
	业已严冬，虽然多地降温降雪，不同行业展现出的冬日“暖经济”却正在我国持续升温。不仅是多个行业，在不同地域，多样的消费业态也在迸发活力。在北方，长白山等冰雪资源丰富的地区，节庆、研学、滑雪等冰雪旅游项目，以及适时推出的旅游消费补贴，吸引了全国乃至世界各地滑雪爱好者来到这里欣赏北国风光，畅享滑雪乐趣。放眼南方，海南的多个市县趁着“越冬”旅游的契机，让游客在文艺演出、体育赛事等冬季主题活动中，感受欢乐温暖的游玩氛围。寒冷冬日里，人们仍然可以感受到各地消费市场的火热。
	这个冬季的消费热度，也是我国消费持续回暖、经济发展长期向好趋势的体现。从国家统计局发布的数据可见，前三季度，我国社会消费品零售总额342107亿元，同比增长6.8%。商品零售305002亿元，增长5.5%；餐饮收入37105亿元，增长18.7%。全国网上零售额108198亿元，同比增长11.6%。我国消费新业态持续活跃，市场活力不断迸发，居民消费需求正在不断释放。
	向好的数据，意味着我国经济发展的强大韧性，也要看到，目前我国居民消费潜力仍然受到一些制约，居民消费意愿、消费能力仍有较大提升空间。面对巨大的消费潜力、超大规模市场，各地正进一步打通消费渠道、创造消费热点，同时加速畅通“双循环”，拉动经济进一步发展。
	在一些城市，国际消费中心城市建设作为引导和带动消费的重要举措，正如火如荼。2021年7月，经国务院批准，上海、北京、广州、天津、重庆五个城市率先开展国际消费中心城市建设。其后，深圳、武汉、长沙、郑州、西安、杭州等地也纷纷出台相关规划和方案。国际消费中心是现代国际化大都市的核心功能之一，是全球消费资源的集聚地，是一国乃至全球消费市场的制高点，是国际消费发展的风向标，普遍呈现国际知名、城市繁荣、商业活跃、到达便利、消费舒适、区位优越等特征，具备丰富多元的消费供给、宜人便捷的消费环境、完善有序的消费制度、领先的经济文化地位等关键要素。
	推动国际消费中心城市培育建设，是推动经济高质量发展、构建新发展格局的一项重大战略，为提升消费带来了积极的拉动作用。在北京，国际消费中心城市建设启动以来，王府井、前门大栅栏、三里屯等34个传统商圈改造提升；环球主题公园盛大开园、全市乡村民宿发展到4965家，文旅消费市场持续释放活力；消费需求从商品消费为主转向商品消费和服务消费均衡发展，消费市场呈现多元化、品质化、个性化升级趋势。广州的消费活力也不断提升，在2023福布斯中国发布的中国消费活力城市排行榜上，广州的城市商业魅力持续升级，和去年相比上升一位，位列中国大陆城市第三，紧随北京、上海。
	然而，也应看到，与纽约、巴黎、迪拜、东京等辐射全球消费的国际城市相比，目前我国城市在国际消费中心城市建设上仍存在一定差距。成为国际消费中心，要求城市具有超强的经济实力，高度发达的综合服务业，业务能力能够服务全球。同时，也要求其具有特色鲜明的商业内容，成为具有识别度的全球性商业地标，能够吸引国际化、规模化的全球消费群体。
	在国际消费中心城市打造进程中，各地应根据自身优势，出台相关政策举措，不断扩大居民消费和推动消费升级，并提升消费的全球影响力、吸引力。在城市商圈建设方面，要结合地方特色和不同层次消费需求，因地制宜建设世界级、都会级和区域级等不同层面商圈体系，坚持多元化发展，优化商圈布局，打造具有吸引力的消费新业态新场景。在经济全球化、信息网络化趋势下，应充分发挥互联网、大数据、人工智能的技术优势，不断开发线上消费新模式、新场景，引领数字消费新趋势。在统筹国内与国际两个市场方面，要不断扩大高水平对外开放，促进高端国际消费资源集聚，形成具有国际影响力的优势产业，同时大力发展本土文旅产业，打造全球旅游目的地城市，吸引全球消费人群。
	(来源：光明日报作者：姚亚奇)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>国际消费中心是现代国际化大都市的核心功能之一，是全球消费资源的集聚地，是一国乃至全球消费市场的制高点，是国际消费发展的风向标，普遍呈现国际知名、城市繁荣、商业活跃、到达便利、消费舒适、区位优越等特征，具备丰富多元的消费供给、宜人便捷的消费环境、完善有序的消费制度、领先的经济文化地位等关键要素。在国际消费中心城市打造进程中，各地应根据自身优势，出台相关政策举措，不断扩大居民消费和推动消费升级，并提升消费的全球影响力、吸引力。推动国际消费中心城市培育建设，是推动经济高质量发展、构建新发展格局的一项重大战略，为提升消费带来了积极的拉动作用。成为国际消费中心，要求城市具有超强的经济实力，高度发达的综合服务业，业务能力能够服务全球。</key_sentence></doc>