<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9494</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2023/12-07/10124016.shtml</url><title>以高水平保护推动长江经济带高质量发展</title><datatime>2023-12-7 11:13:00</datatime><body>	【光明论坛】
	近日召开的中共中央政治局会议审议《关于进一步推动长江经济带高质量发展若干政策措施的意见》，会议强调，推动长江经济带高质量发展，根本上依赖于长江流域高质量的生态环境。要毫不动摇坚持共抓大保护、不搞大开发，在高水平保护上下更大功夫，守住管住生态红线，协同推进降碳、减污、扩绿、增长。这为我们推动长江经济带高质量发展指明了前进方向。将长江流域生态环境的高水平保护作为着力点，走生态优先、绿色发展新路，厚植绿色底色、塑造动能优势，以高品质生态环境支撑长江经济带高质量发展，才能更好助力建设人与自然和谐共生的现代化。
	保护好长江流域生态环境是推动长江经济带高质量发展的前提，也是守护好中华文明摇篮的必然要求。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把生态文明建设作为关系中华民族永续发展的根本大计，开展了一系列开创性工作，生态文明建设从理论到实践都发生了历史性、转折性、全局性变化。习近平总书记多次深入长江沿江省(市)调研，围绕长江经济带发展这一区域重大战略，主持召开了多次座谈会。从“要把修复长江生态环境摆在压倒性位置，共抓大保护，不搞大开发”，到“正确把握生态环境保护和经济发展的关系，探索协同推进生态优先和绿色发展新路子”，再到“要加强协同联动，强化山水林田湖草等各种生态要素的协同治理，推动上中下游地区的互动协作，增强各项举措的关联性和耦合性”……在习近平生态文明思想指引下，长江经济带的生态环境保护和经济社会耦合发展交出亮眼成绩单，高品质生态环境正日益成为高质量发展的动力源。据统计，今年上半年，长江经济带11个省市地区生产总值达27.59万亿元，在全国占比46.8%，对全国经济增长的贡献率超过50%，“人民保护长江、长江造福人民”的良性循环正在形成。
	推动长江经济带高质量发展，根本上依赖于长江流域高质量的生态环境。长江经济带发展战略实施以来，生态保护和经济发展取得战略性成效，良好的生态环境为高质量发展提供了重要基础和保障。保护生态环境就是保护生产力，改善生态环境就是发展生产力。当前，长江流域生态环境保护和高质量发展正处于由量变到质变的关键时期，必须在高水平保护上下更大功夫，不断强化高水平保护对高质量发展的支撑作用，为长江经济带更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全发展提供重要助力，推动实现人与自然和谐共生的现代化。
	一是守牢生态红线。基于生态系统的完整性和连通性，加强生态环境分区管控，严格执行准入清单，对划定的生态空间做到心中有数，优先保护、严格保护，以最严格制度、最严密法治压实生态保护红线、环境质量底线、资源利用上线的刚性责任。二是加强综合治理。着眼生态系统整体性和长江流域系统性，推进山水林田湖草沙一体化保护，持续强化重点领域污染治理，统筹水资源、水环境、水生态，扎实推进大气和土壤污染防治，补齐治理短板，更加注重前端控污和源头降污，坚决不搞乱开发、低水平开发、粗放开发、破坏性开发。三是加快绿色转型。以科技创新为引领，聚焦产业生态化与生态产业化，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，加快培育壮大绿色低碳产业，积极发展绿色技术、绿色产品，形成高效、清洁、低碳、循环的产业结构和体系，提高经济绿色化程度，增强发展的潜力和后劲。四是完善分类施策。巩固“十年禁渔”成果，防范“化工围江、污染绕城”问题。支持生态优势地区做好生态利用文章，把生态财富转化为经济财富。完善横向生态保护补偿机制，激发全流域参与生态保护的积极性，凝聚建设长江流域生态共同体和利益共同体的强大合力。
	长江经济带因长江而生、因长江而兴，保护长江是生态课题，更是发展课题。未来，当始终保持“共抓大保护、不搞大开发”的战略定力，始终坚持问题导向、树立长远思维，在高水平保护上下更大功夫，做到久久为功、常抓不懈，进一步推动长江经济带高质量发展，更好支撑和服务人与自然和谐共生的中国式现代化。(光明日报)
	(作者：亓子龙，系山东大学政治学与公共管理学院博士后、山东省习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员)【编辑:钱姣姣】
</body><key_sentence>从“要把修复长江生态环境摆在压倒性位置，共抓大保护，不搞大开发”，到“正确把握生态环境保护和经济发展的关系，探索协同推进生态优先和绿色发展新路子”，再到“要加强协同联动，强化山水林田湖草等各种生态要素的协同治理，推动上中下游地区的互动协作，增强各项举措的关联性和耦合性”。将长江流域生态环境的高水平保护作为着力点，走生态优先、绿色发展新路，厚植绿色底色、塑造动能优势，以高品质生态环境支撑长江经济带高质量发展，才能更好助力建设人与自然和谐共生的现代化。当前，长江流域生态环境保护和高质量发展正处于由量变到质变的关键时期，必须在高水平保护上下更大功夫，不断强化高水平保护对高质量发展的支撑作用，为长江经济带更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全发展提供重要助力，推动实现人与自然和谐共生的现代化。未来，当始终保持“共抓大保护、不搞大开发”的战略定力，始终坚持问题导向、树立长远思维，在高水平保护上下更大功夫，做到久久为功、常抓不懈，进一步推动长江经济带高质量发展，更好支撑和服务人与自然和谐共生的中国式现代化。</key_sentence></doc>