<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>950</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/10-24/10099682.shtml</url><title>第六届进博会首批展品进场，五件“大家伙”亮相！ </title><datatime>2023-10-24 16:10:00</datatime><body>	五件“大家伙”亮相！
	第六届进博会首批展品上午进场
	本报讯(记者张钰芸)今天上午，国家会展中心(上海)北广场，五辆卡车载着第六届进博会的首批展品缓缓进场。标志着第六届进博会正式进入布展阶段。
	首批进馆展品主要来自装备、医疗和汽车展区，其中不少是亚洲首发、中国首秀。记者在现场看到，首批展品共有五件，包括天田公司的新一代纯电全自动折弯机器人系统，海克斯康的PMM-C超高精度三坐标测量机，西门子医疗的全球首款光子计数CTNAEOTOMAlpha，GE医疗的光谱数字PET/MR和戴姆勒卡车的新一代奔驰Atego10234×4越野旅居车。
	2019年，专业生产钣金加工机械的大型跨国公司日本天田公司与第二届进博会结缘，并得到多方关注，成功扩大产品知名度，为市场推广奠定扎实基础。此后，天田公司就成为了进博会的“老朋友”。据天田(中国)有限公司副董事长古郡崇介绍，此次带来的新一代纯电全自动折弯机器人系统既是亚洲首发新品，也是进博会特定款，搭载了天田最新型AMNC4ie无需经验的超智能声控操作系统，自动3轴后挡靠以及左右电动独立绕度补偿控制，能够大幅提升加工效率以及产品精度。
	“为了参展进博会，我们早早就把这台光子计数CTNAEOTOMAlpha运到了上海，今天是从仓库来到了展馆。”西门子医疗CT业务总监周雯带来了一个好消息：“10月16日，光子计数CTNAEOTOMAlpha正式获得国家药品监督管理局批准在中国上市。这是西门子医疗借力进博会平台，推动中国本土与全球同步创新的最佳例子。”
	她告诉记者，2021年第四届进博会上，光子计数CT技术在中国完成全球同步首秀。2022年，NAEOTOMAlpha获准进入NMPA创新医疗器械特别审查程序，即“绿色通道”，使其上市获批时间要比以往缩短一半。2022年第五届进博会上，NAEOTOMAlpha实体机进行了亚洲首展。而在即将开幕的第六届进博会上，西门子医疗将全面展示NAEOTOMAlpha广泛的临床应用和科研成果，为医生提供更好的诊疗方案。
	“GE医疗首件进馆的产品是‘光谱数字PET/MR’，两周前就开始物流启运了。它被称为医学影像诊断中的‘福尔摩斯’，在癌症、阿尔茨海默症等老龄化带来的重大疾病精准诊疗方面，实现全核素精准定量，能更早地发现、更精准地作出判断。”GE医疗中国首席传播官钟路音表示，今年是GE医疗连续第六年参展进博会，也是成为独立公司后首次参展，今年的展品数量达到历届最多，其中包含10款在中国首发首展的新产品、新技术。“其他近30款展品，预计在本周末前也都将全部进馆。”
	奔驰Atego10234×4越野旅居车则是在中国首次展出，其底盘在德国生产，运至中国后由合作伙伴宇通完成整体组装。梅赛德斯-奔驰卡车销售总监秦坦说，去年公司在进博会上首发了一辆越野旅居车，大获成功。“近年来中国越野车市场快速增长，在中国客户的建议下，我们再次带来全新的越野旅居车，希望满足中国市场的需求。”
	随着首批展品进场，第六届进博会也正式进入布展阶段。国家会展中心(上海)运营中心总经理助理王震涛表示，第六届进博会的企业商业展约有1800个展位，其中特装率达到85%，比去年高了约10个百分点。所以今年10月22日搭建商就入场了，比去年早了2天。“预计在10月27日开始大规模搭建，10月31日展位基本搭建完毕，11月2日之前全部展品摆上展位，迎接第六届进博会的开幕。”(新民晚报)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>记者在现场看到，首批展品共有五件，包括天田公司的新一代纯电全自动折弯机器人系统，海克斯康的PMM-C超高精度三坐标测量机，西门子医疗的全球首款光子计数CTNAEOTOMAlpha，GE医疗的光谱数字PET/MR和戴姆勒卡车的新一代奔驰Atego10234×4越野旅居车。”GE医疗中国首席传播官钟路音表示，今年是GE医疗连续第六年参展进博会，也是成为独立公司后首次参展，今年的展品数量达到历届最多，其中包含10款在中国首发首展的新产品、新技术。据天田(中国)有限公司副董事长古郡崇介绍，此次带来的新一代纯电全自动折弯机器人系统既是亚洲首发新品，也是进博会特定款，搭载了天田最新型AMNC4ie无需经验的超智能声控操作系统，自动3轴后挡靠以及左右电动独立绕度补偿控制，能够大幅提升加工效率以及产品精度。这是西门子医疗借力进博会平台，推动中国本土与全球同步创新的最佳例子。</key_sentence></doc>