<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9508</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-07/10123992.shtml</url><title>信心从哪里来｜透过国际坐标系，看懂中国经济</title><datatime>2023-12-7 10:33:00</datatime><body>	“在中国的一个电动汽车中心，德国大众汽车的工程师们正在寻找经验启示，了解如何加快生产速度……”近日，美国《华尔街日报》网站一篇题为《西方车企学习追赶中国电动车同行》的文章，描述了这一场景。
	连续8年，中国新能源汽车产销量居全球第一。这是中国经济蓬勃发展的一个缩影。透过国际坐标系，人们会进一步看懂中国经济。
	经济增速是一个直观指标。今年前三季度，中国经济同比增长5.2%。同期，美国、欧元区经济同比增速分别为2.4%、约0.5%。“中国经济增长5%，有人说要崩溃；美国增长2%，却说繁荣”——对于那些唱衰中国经济的论调，乔治·布什美中关系基金会主席尼尔·布什并不认可。这代表了很多国际人士和机构的看法。
	国际货币基金组织、经济合作与发展组织日前分别将2023年中国经济增长预期调高至5.4%和5.2%。摩根大通、摩根士丹利、花旗集团等众多商业机构陆续跟进，均将今年中国经济增长预期上调至5%以上。国际货币基金组织还预测今年中国经济对世界经济增长贡献率超30%。中国经济前景如何？大多数国际机构都给出了一致判断。
	再看跨国企业。它们的市场嗅觉最灵敏——今年1月至10月，中国新设立外商投资企业41947家，同比增长32.1%。在很多跨国企业眼中，“跟中国做生意”意味着便利。这种便利从何而来？在于中国有着全球产业门类最齐全、产业体系最完整的制造业，而且规模连续13年居世界首位；在于中国连续6年保持世界第一货物贸易国地位；也在于中国研发人员总量多年保持世界首位，不断激发本土创新力。
	以美国特斯拉公司为例。目前，上海超级工厂零部件本土化率超过95%，不到40秒就能下线一台车。仅特斯拉签约的本土一级供应商就超过400家，其中超过60家供应商已经进入特斯拉全球供应链体系。特斯拉公司副总裁陶琳对《国际锐评》说，特斯拉的生产制造优势离不开中国强大、完善的供应链体系，未来希望继续深耕中国市场。
	便利带来的是收益。中国是全球第二大消费市场和第一大网络零售市场。据测算，近五年中国的FDI(外商直接投资)投资收益率是9.1%，欧美是3%左右，巴西、南非、印度等新兴经济体是4%-8%左右。可以看出，外商在华投资的回报率在全球范围处于较高水平。
	也有人问：从今年前10月数据看，中国吸收外资的数额怎么同比下降了？这也要置于国际坐标下来看。经合组织7月发布的报告初步估计，2023年一季度全球外商投资同比下降25%。在世界经济恢复缓慢、全球跨境投资乏力的背景下，中国很难“独善其身”。但从今年前10月中国新设立外商投资企业同比大增32.1%来看，中国吸收外资的后劲十足。
	此外，部分发达国家对中国的直接投资大幅上涨。今年前10月，加拿大、英国、法国、瑞士、荷兰实际对华投资分别增长110.3%、94.6%、90%、66.1%、33%。瑞银财富管理投资总监办公室4日发表机构观点称，中国是一个不容忽视的市场，预计中国的FDI将逐步复苏。
	更重要的是，如今的中国，已经不仅仅是“世界工厂”。在绿色发展、数字经济等领域，中国正成为“领跑者”，为世界经济带来新动能。
	目前，中国新能源装机占全球1/3以上，风电、水电、太阳能发电、生物质发电装机均居世界第一。最近，中国工程师在阿联酋建成了世界最大单体太阳能电站，预计每年将帮助阿布扎比减少碳排放240万吨，助力阿联酋能源转型。
	中国数字经济的迅速发展同样引人注目，总量稳居全球第二，在互联网应用、网民数量、人工智能发展等多方面领跑全球。以跨境电商为例，据韩国媒体报道，今年前三季度，中国企业在韩国跨境电商网购市场的占有率接近五成，美国约为三成。而在2014年，韩国民众从中国海淘的总额只有美国的五分之一。
	从更深层次看，当前，全球经济面临通胀高企、地缘政治冲突、能源和粮食危机等多重挑战，“稳定”成为一种稀缺资源。而中国提供的，正是这样一种稳定性。比如在政策方面，与西方一些国家动辄搞“急转弯”不同，中国经济政策保持了稳定性和连续性。在发展理念方面，与西方一些国家搞“脱钩断链”不同，中国始终强调大家共同发展、建设开放型世界经济、一起实现现代化。
	置于国际坐标下，外界对中国经济表现看得更加清晰。“中国经济保持巨大的弹性，具有保持增长的有利因素，政府也有足够的政策调控工具，所以我对中国经济非常乐观。”尼尔·布什的话值得美西方某些人听一听。毕竟，唱衰别人不会使自己更好，中国持续发展世界才会更加繁荣。
	(央视新闻客户端)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>今年前三季度，中国经济同比增长5.2%。在世界经济恢复缓慢、全球跨境投资乏力的背景下，中国很难“独善其身”。国际货币基金组织还预测今年中国经济对世界经济增长贡献率超30%。置于国际坐标下，外界对中国经济表现看得更加清晰。</key_sentence></doc>