<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9524</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-07/10123930.shtml</url><title>河南工会探索职工思想政治引领新路径</title><datatime>2023-12-7 08:33:00</datatime><body>	河南工会探索职工思想政治引领新路径、推进“产改”走深走实、创新服务为职工幸福“加码”——
	让工会工作强深度拓广度升温度
	为2.79万名新就业形态劳动者提供免费体检、为3.77万名货车司机赠送意外伤害保险，让新就业形态劳动者真切感受到“家”的温暖；帮助19.96万名农民工追回工资及赔偿金17.13亿元，织密职工权益“保护网”……
	翻阅河南省工会第十五次代表大会以来的成绩单，一项项具体活动、一个个有力措施、一组组闪亮数字，彰显着河南全省各级工会组织忠诚党的事业、竭诚服务职工的使命担当，记录着广大工会干部真抓实干、勇于创新，全力做好各项工作的生动实践，不断提升广大职工的获得感与幸福感。
	让思政引领“共情”更“共鸣”
	11月25日，一场由洛阳市总工会主办的“中国梦·劳动美——凝心铸魂跟党走团结奋进新征程”文化进基层活动在伊川县平等乡古城村中心文化广场上演。台上，曲剧艺术家们用悠扬的唱腔演绎党的创新理论；台下，村民们听得入神，报以热烈掌声。
	近年来，河南工会创新探索职工思想政治引领路径，凝聚广大职工团结奋斗的澎湃力量。河南省总工会以送文艺、送电影、送书画、送培训、送讲座“五送”活动为抓手，开展河南工会万场文化活动进基层活动传播党的创新理论、建成省级以上职工书屋示范点2109家、“悦读新思想”河南省职工经典诵读活动转发传播2104.8万次、全省各级工会组织的5.12万余场演出覆盖职工870余万人次……“工”字文化建设繁荣发展，让职工群众在活动中有所思、有所学、有所获，让思想引领“共情”更“共鸣”。
	推进“产改”走深走实
	“在工会的帮助下，公司职工的技能提升工作取得突破，满足了生产发展的新需求。”河南濮阳市蔚林公司负责人说。近年来，随着生产工艺不断改进，该公司面临着职工技术能力不足、跳槽频繁等问题。濮阳县总工会了解情况后，积极推动濮阳职业技术学院与蔚林公司开展合作办学，并先后投入15万元培训经费，促进职工学历教育提升。
	这是河南工会推进产业工人队伍建设改革走深走实的一个缩影。在“产改”推动下，河南省涌现出一大批劳模工匠和技术能手。
	生产加工产品精度可达到头发丝1/15的梁兵、打破钧瓷“十窑九不成”烧成模式的孔春生、农业种植技能高级工张东青……一大批劳模工匠在自己的岗位上发光发热，绘就了“技能河南，人人出彩”的新时代画卷。
	为使中原劳模工匠品牌更具影响力、凝聚力、向心力，河南省总工会动员全省职工投身“建功新时代主力军行动”，深入开展“百千万”职工技能竞赛，形成千万职工大比武、大练兵、大竞赛热潮。同时，1.4万名工匠人才发挥示范引领作用，带动一支懂技术、会创新的产业工人在新时代建功逐梦。
	创新服务方式拓宽服务领域
	“每周末我都会来上书法公益课，我是工人文化宫的忠实粉丝！”驻马店市驿城区的市民王雪说。戏曲、音乐、太极、小品、相声……在驻马店市工人文化宫，各种不同的公益主题活动轮番上演，每天都有不同的热闹。据悉，驻马店市总工会探索职工文化发展新模式，依托职工夜校面向职工举办多门类全年度教学，每年累计服务职工两万余人次。
	在河南，像驻马店市总工会一样，各级工会不断创新服务方式，拓宽服务领域，持续为职工幸福“加码”——为一线环卫工人提供免费早餐5888.7万人次，惠及14.43万名环卫工人；建成户外劳动者爱心驿站1.15万个，覆盖户外劳动者840余万人；扎实推进职工重大疾病互助保障工作，全省参保职工445万人次，为4.7万人发放互助金1.3亿元……一个个喜人的数字，一项项暖心的服务，让职工群众的生活品质不断提升，让河南“工”字服务品牌不断叫响擦亮。
	河南省总工会党组书记、常务副主席李拴成表示，全省工会组织将切实担负起团结引导职工群众听党话、跟党走的政治责任，进一步融入全省工作大局，在不断满足职工群众美好生活需求中履职尽责，在推进产业工人队伍建设改革中担当作为，以改革促发展，以创新展作为，以服务树品牌，团结动员全省广大职工为推进中国式现代化建设河南实践作出新的更大贡献。
	本报记者余嘉熙本报通讯员王佳宁【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>河南省总工会党组书记、常务副主席李拴成表示，全省工会组织将切实担负起团结引导职工群众听党话、跟党走的政治责任，进一步融入全省工作大局，在不断满足职工群众美好生活需求中履职尽责，在推进产业工人队伍建设改革中担当作为，以改革促发展，以创新展作为，以服务树品牌，团结动员全省广大职工为推进中国式现代化建设河南实践作出新的更大贡献。河南省总工会以送文艺、送电影、送书画、送培训、送讲座“五送”活动为抓手，开展河南工会万场文化活动进基层活动传播党的创新理论、建成省级以上职工书屋示范点2109家、“悦读新思想”河南省职工经典诵读活动转发传播2104.8万次、全省各级工会组织的5.12万余场演出覆盖职工870余万人次。河南工会探索职工思想政治引领新路径、推进“产改”走深走实、创新服务为职工幸福“加码”——。翻阅河南省工会第十五次代表大会以来的成绩单，一项项具体活动、一个个有力措施、一组组闪亮数字，彰显着河南全省各级工会组织忠诚党的事业、竭诚服务职工的使命担当，记录着广大工会干部真抓实干、勇于创新，全力做好各项工作的生动实践，不断提升广大职工的获得感与幸福感。</key_sentence></doc>