<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9539</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-07/10123900.shtml</url><title>十年演绎音乐剧《罗阳》 筑梦航空强国</title><datatime>2023-12-7 06:30:00</datatime><body>	“把青春留在这里/留在青青的校园里/我插上你给我的机翼/追梦遨游在那蓝天里……”11月25日，北京航空航天大学沙河校区的学生体育场内座无虚席，人们专程赶来，只为观看音乐剧《罗阳》首演十年纪念演出。11年前，歼-15舰载机工程总指挥、北航1978级校友罗阳因公殉职。一年后，这部音乐剧以罗阳为名，饱含对他的缅怀和追忆，以他的故事为蓝本创作而成。10年来，每位北航新生入学的第一课就是观看这部音乐剧，它动人的旋律伴随着它所承载的精神力量久久地在人们心中激荡，传递着广大航空航天人不灭的理想信念与精神追求。
	“罗阳担当、奉献和创新的一生，践行了以‘空天报国’为核心的北航精神，他是北航校友，也是北航人的典型代表。”北航校党委副书记程波说，“罗阳的事迹在北航引起了极大的轰动和反响，学校决定排演一部作品来传承、弘扬罗阳精神。当时我们与相关艺术家讨论，最后决定以音乐剧的形式呈现，通过音乐、台词、舞蹈等丰富元素，用年轻人喜爱的方式来讲好罗阳的故事。”
	音乐剧《罗阳》导演、中国音乐学院教授、表演教研室主任陈蔚认为，罗阳作为新时代的楷模，以自己的生命将航天事业推向了一个高峰。如何将罗阳的事迹从“生活真实”转化为“戏剧真实”，让学生在欣赏艺术的过程中得到教育，在音乐剧中感受到罗阳的精神之美？带着这样的创作使命，陈蔚和团队住进了北航的校园，通过和罗阳的同学及老师们交谈，到沈飞采访他的事迹，找寻创作的根基。全剧以罗阳的航空强国梦为主线，选取了罗阳生前学习、工作、生活等方面的典型事例，全面、立体、生动地展现了罗阳璀璨的一生。
	在一所非艺术专业院校排演一部专业的音乐剧实非易事，何况随着一批批学生的毕业，这部剧还要常常经历演职人员高流动性的考验。可是陈蔚看到北航学生的那一刻，“心情立刻安静了下来。”她回忆说：“我感受到北航的同学个个都聚气凝神，眼神坚定。同学们热爱航空，热爱自己的专业，排练的间隙都在学习。在这个过程中，这批学生也让我坚信，他们一定能演好音乐剧《罗阳》。”
	当灯光亮起，刚走进北航校园的罗阳意气风发，他和同学们相聚在校园里的“北京一号”飞机前，感受北航精神，坚定未来的方向。正如台词中说的——“我们要去哪儿？”“祖国的蓝天！”毕业前，同学们手拉着手唱着《恰同学少年》《把青春留在这里》，脚步轻快满是青春和理想的光芒。工作后的罗阳褪去了青涩，坚守航空报国的梦想，矢志不渝。剧中歌曲《等待》中，罗阳从犹豫不决到重新充满希望，他一步步实现了设计飞机的任务。当新研制的战斗机拖着长长的火焰飞上蓝天，众人兴奋地合唱“起飞，起飞，梦想与你相随……信仰始终追随”。然而当任务圆满成功，罗阳却倒在了工作岗位上。
	演出结束，导演陈蔚、演职人员及以往参演过音乐剧的毕业生都来到舞台上谢幕，向罗阳画像一起鞠躬并献上了鲜花。罗阳生前的同事，中国航空工业集团有限公司团委书记、党建部副部长吴基伟说：“今天的演出仿佛让我重温了罗阳带领大家为新的重点型号、舰载机事业和航空事业努力拼搏奋斗的火热场景。艺术的氛围和航空工业前线的拼搏奋斗有效地相融，使这部作品具有极大的艺术感染力和精神力量。”
	飞行学院2023级新生刘泽说：“音乐剧里罗阳先生第一次看到‘北京一号’飞机的画面好像穿透了时空，和我们产生了深刻的共鸣。”同班的姚骏驰说：“虽然与罗阳先生承担的任务不同，但我们肩上的责任一样是沉甸甸的。成为‘中国机长’，我们也要为国家奉献自己全部的青春！”
	在北航学生的心中，剧中《把青春留在这里》的唱段是“每次听到都会鼻子一酸”的“北航人永远铭记的歌”。这部音乐剧也和停在校园里的“北京一号”一样，成为北航校园的精神纽带，感召着新时代的航空航天学子——“在迷茫的时候，就和‘北京一号’谈谈”。剧中的这个片段，让许多学生重新理解了“北航追逐的答案”和北航人的使命初心。
	这部音乐剧在高校、企业、中小学累计演出40余场，覆盖线上线下观众20万人，入选中国科协、教育部联合组织实施的“共和国的脊梁——科学大师名校宣传工程”重点项目。校团委副书记赵圆表示，“学生走出实验室，走上舞台演绎罗阳的精神，不仅是对罗阳精神最直接的宣传，也是对北航师生最生动的教育”。多年来，北航将美育教育与思政教育及红色经典、传统文化等元素结合，用青年喜闻乐见的方式来讲好、传播好北航“空天报国”的故事，为学生树立正确的人生观和价值观。
	海星朔是北航可靠性与系统工程学院2021届的博士毕业生，从大三到博士毕业，他曾经连续7年在音乐剧中饰演罗阳，共演出了37场。海星朔说他特别佩服罗阳当年《理论力学》能考满分，“在北航上过这门课，才知道那有多难！”他认为，同样的北航成长经历，让他对罗阳有了更直接的理解。作为非专业演员，他在打磨角色的过程中也常遇到困难，但是每次遇到问题，他就与导演沟通交流解决问题，就像课业中的每一次“攻坚克难”。
	海星朔在北航博士毕业后，选择在新加坡南洋理工大学继续做博士后，他的理想就是完成学业回到祖国，投身到航空航天事业的一线去。绝大部分参加了《罗阳》音乐剧首演的同学，毕业后都进入了一线研究所，为祖国的航空航天事业贡献力量。已毕业的程波说：“这是对《罗阳》这部剧精神最好的传递和印证。”
	才见虹霓君已去，英雄谢幕海天间。与音乐剧一同走过的10年也是无数航空人冲锋在前、攻坚克难，为实现航空强国梦想而不懈奋斗的10年。习近平总书记给中国航空工业集团沈飞“罗阳青年突击队”队员们的回信中，激励他们以罗阳同志为榜样，继续弘扬航空报国精神。“罗阳青年突击队”有个口号——“我就是罗阳！我在，罗阳就在！”音乐剧《罗阳》剧组也有个口号——“演罗阳、像罗阳、扬罗阳”，他们想用质朴、真挚的情感把音乐剧一直演下去，在更多青年心中建筑起航空强国的梦想。
	中青报·中青网记者张诗童来源：中国青年报【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>海星朔是北航可靠性与系统工程学院2021届的博士毕业生，从大三到博士毕业，他曾经连续7年在音乐剧中饰演罗阳，共演出了37场。如何将罗阳的事迹从“生活真实”转化为“戏剧真实”，让学生在欣赏艺术的过程中得到教育，在音乐剧中感受到罗阳的精神之美。绝大部分参加了《罗阳》音乐剧首演的同学，毕业后都进入了一线研究所，为祖国的航空航天事业贡献力量。”北航校党委副书记程波说，“罗阳的事迹在北航引起了极大的轰动和反响，学校决定排演一部作品来传承、弘扬罗阳精神。</key_sentence></doc>