<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9540</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-07/10123899.shtml</url><title>不知不觉就下单 近八成受访者感到有沉溺网购情况</title><datatime>2023-12-7 06:30:00</datatime><body>	没事总想逛网店不知不觉就下单
	近八成受访者感到有沉溺网购情况
	如今，逛网店、收快递成了很多人生活中的乐事。与此同时，也有不少人感慨，现在没事就想逛网店，一逛逛半天，不知不觉就下了单，“未发货”“待收货”列表总有数据……久而久之，造成了东西常常买，买的物品利用率低还占据空间的窘迫局面，成了生活在网购围城的人。
	上周，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1001名受访者进行的一项调查显示，79.6%的受访者感到自己有沉溺网购的情况，女性受访者较男性受访者更为严重。总是忍不住“买买买”，55.2%的受访者直言是有活动“不买亏了”的心理作祟，45.4%的受访者将其作为工作生活压力下排解情绪的出口。
	“我平均一天能‘云’逛街3个小时，也不是总有东西要买，就当打发时间了”
	在上海旅游服务行业工作的姜芸蕾介绍，淘宝和微店是现在自己最爱打开的两个手机App，平时没事了就想进去翻翻看，有喜欢的物品就会加入购物车，“我平均一天能‘云’逛街3个小时，也不是总有东西要买，就当打发时间了。”她坦言，一天不看就有点心痒痒。
	24岁的陕西姑娘吴燕在一家事业单位任职。因为刚工作不久，她感觉自己特别有购买欲。“没事我就想进购物网站瞅瞅，本来没有什么明确的购买需求，结果逛着逛着看到价格实惠的，就会想着买来备着也未尝不可，就买了。”她说家里现在有许多小发卡、小卡包等物件，都是这么来的。
	没事总想逛逛网店，不知不觉就下了单，调查显示，79.6%的受访者感到自己有沉溺网购的情况，其中26.0%的受访者直言“很严重”。进一步分析发现，女性(81.7%)较男性(75.9%)有这一感觉的比例更高；在不同代际上，90后(82.6%)感觉自己沉溺网购的比例最高，其次是00后(81.5%)。
	在青岛媒体行业工作的辛婷分析，冲动型消费往往是一瞬间上头作出的行为，如果这一时刻跟着情绪去购物，大概率会后悔，带来心理负担，“虽然单看每一单基本上都不会给我们的生活带来实质性的影响，但日积月累下来会造成不可忽视的大问题。对一个人的时间利用、兴趣关注、思维模式，以及情绪变化，都有着潜移默化的影响。”
	跳出网购围城，把握好消费的度，87.3%的受访者认为要警惕冲动下单。
	总是忍不住在网上“买买买”，55.2%受访者直言是有活动“不买亏了”的心理作祟
	姜芸蕾分析，网络时代，逛网店成了人们休闲娱乐的最常见方式。线上购物比线下更便捷，加上网上购物有各种促销打折活动，吸引了大家有事没事就去逛一逛。而且现在各类应用基本都有购物功能，甚至在使用的过程中就会遇到植入的销售广告，多多少少都能勾起人们的购买欲。“一些商家的销售手段很高，让你有一种‘错过这个村就没这个店’的感觉，成功地营造了‘不买就亏大了’的氛围，消费者很容易中招儿。”
	对于商家的营销策略，辛婷也深有同感。“我睡眠不太好，在网上看到商家在售卖乳胶枕，宣传产品如何优秀、独特，越看就越觉得现在自己的枕头差劲极了，想买这个所谓‘真正好原料’的乳胶枕。我一咬牙花了500多元买了一个回来，但枕了一阵子也没感到有什么区别。”
	吴燕关注了一些穿搭博主，经常看她们发了什么服饰搭配，自己也想去买来试试看，而且留言的很多网友也都在热烈讨论和积极购买，进一步激发了自己的购买欲望。“现在的社交网站能精准地实现用户细分和集合吸纳，我感觉自己近来热衷服饰消费受此的影响就很大。”
	刘淼是北京某高校大三学生。观察自己和周围同学的消费日常，她感觉刚上大学的学生，在消费上更易缺乏理性，自我控制力较弱。“大家在上大学之前基本都不太能有自己主导消费的机会，也没有较多的能自主支配的时间和金钱。一进入大学，能自我支配花销的新世界大门突然打开了，就容易出现一些不良消费的行为。”
	为什么总是忍不住在网上“买买买”？55.2%的受访者直言是有活动“不买亏了”的心理在作祟，48.5%的受访者感到直播容易让人冲动消费，45.4%的受访者将其作为工作生活压力下排解情绪的出口，42.9%的受访者坦言无聊空虚，打发时间，39.4%的受访者表示能获得即时的快乐，33.4%的受访者直指物欲膨胀，心态浮躁。
	购买欲爆棚不断下单，45.4%受访者感到变“宅”了影响社交
	姜芸蕾说，经常“买买买”让她的钱包有些吃不消，“目前我的经济实力还无法支撑我现在持续性的下单消费。经常是买时挺痛快，还信用卡时很痛苦。”她开始意识到，没有计划地消费是件挺麻烦的事。“现在网络消费平台变着招儿地吸引大家去消费，而且支付手段非常多样化，即便手里没太多钱，各种平台也会有分期或部分预付的方式。如果沉溺网购，可能就会出现拆东墙补西墙，一个窟窿填完又出现下一个窟窿的窘境。必须要避免这种情况出现。”
	吴燕对此也十分认同。她说，网购成瘾首先带来的就是经济上的入不敷出，养成超前消费的习惯。“更大的影响是，当我只想‘买买买’的时候，就已不再关注物品是否是需要的、是否适合自己，而是就想花钱。结果买回来的东西基本用不到，浪费时间、金钱，占用空间。”在吴燕看来，沉溺网购是不健康的消费行为，会加剧精神上的空虚感和虚无感，还挺伤害眼睛。
	购买欲爆棚，不断下单会带来哪些影响？60.0%的受访者直言消费不节制，或导致超前消费/借贷消费，51.9%的受访者直言易囤积商品，买不实用、用不到的东西，45.4%的受访者觉得变“宅”了，影响社交，38.6%的受访者坦言越买越想买，内心愈加空虚。
	南开大学社会学院社会心理学系教授张阔表示，不断“买买买”，虽然短期内能够获得满足感和愉悦感，但从长远来看，有可能导致自我物化，对物质过度追求，甚至产生财务风险，进而影响个人生活质量和其他方面，如亲情、工作表现等。“为了避免陷入消费主义陷阱，我们在生活中需要更多地重视非物质价值和精神需求的满足，如健康、友谊、亲情和工作成就等方面。”
	参与本次调查的受访者中，00后占14.6%，90后占46.6%，80后占29.4%，70后占7.4%，60后占1.8%，其他占0.3%。男性占36.1%，女性占63.9%。
	(孙丽萍对此文亦有贡献，应受访者要求，文中吴燕、辛婷为化名)
	中青报·中青网记者杜园春来源：中国青年报【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>55.2%的受访者直言是有活动“不买亏了”的心理在作祟，48.5%的受访者感到直播容易让人冲动消费，45.4%的受访者将其作为工作生活压力下排解情绪的出口，42.9%的受访者坦言无聊空虚，打发时间，39.4%的受访者表示能获得即时的快乐，33.4%的受访者直指物欲膨胀，心态浮躁。在青岛媒体行业工作的辛婷分析，冲动型消费往往是一瞬间上头作出的行为，如果这一时刻跟着情绪去购物，大概率会后悔，带来心理负担，“虽然单看每一单基本上都不会给我们的生活带来实质性的影响，但日积月累下来会造成不可忽视的大问题。60.0%的受访者直言消费不节制，或导致超前消费/借贷消费，51.9%的受访者直言易囤积商品，买不实用、用不到的东西，45.4%的受访者觉得变“宅”了，影响社交，38.6%的受访者坦言越买越想买，内心愈加空虚。在上海旅游服务行业工作的姜芸蕾介绍，淘宝和微店是现在自己最爱打开的两个手机App，平时没事了就想进去翻翻看，有喜欢的物品就会加入购物车，“我平均一天能‘云’逛街3个小时，也不是总有东西要买，就当打发时间了。</key_sentence></doc>