<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9543</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-07/10123896.shtml</url><title>超六成受访青年对求职企业做过背景调查</title><datatime>2023-12-7 06:30:00</datatime><body>	在求职中，背景调查是一个常见环节，一般是用人单位对求职者的背景资料进行真实性核查。但当下，越来越多的求职者开始“反向背景调查”雇主。通过各类App查看公司情况，去招聘网站了解同类岗位，找师兄师姐打听内幕……你对求职企业做过背景调查吗？
	近日，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1503名受访青年进行的一项调查显示，61.7%的受访青年对求职企业做过背景调查。64.2%的受访青年认为“反向背调”有助于求职者了解和掌握企业的背景信息，少走弯路，59.7%的青年认为可以帮助求职者聚焦求职方向，清晰职业发展路径。
	61.7%受访青年对求职企业做过背景调查
	湖北武汉的黄宣毕业后第一份工作只干了一个月就辞职了，现在第二份工作已干了两个月。黄宣说，找工作投简历之前她会大致判断一下，看看所投的单位是央企、私企还是外企，如果接到面试通知，她就会有针对性地准备一下，对企业有一个大致的了解，比如主营业务是什么，投的这个岗位的主要工作内容是什么等等。
	“比如我投的财务岗，财务岗在各个公司其实工作内容都差不太多，最重要的区别在于主营业务。像我现在工作的企业是卖酒的，那未来接触到的产品80%就会跟酒有关。如果去投一家媒体的财务岗，工作接触到的内容又不一样了。”黄宣说。
	调查中，61.7%的受访青年对求职企业做过背景调查。
	“海投的企业太多了，我只有在对方回复我之后，才会再去对企业进行了解。”浙江湖州的文希杰2021年本科毕业，考研失败转而求职，目前已入职一段时间。文希杰说，海投的时候可以简单看一下，大概知道公司是什么样子，有了回应后再去了解更为详细的信息。
	刘楠2022年从英国硕士毕业，目前已回国工作了。他表示，在投简历之前，他会先了解一下公司的情况再决定要不要投。“面试的时候，公司也会看你的意愿度和对公司的认可度，会考察你对公司、对行业发展情况的了解。但凡想要进入一家公司，就必须得在事前作好准备。”
	刘楠还会在网上看在职员工的一些体验，了解平均薪资、面试经验等。“这种需求我觉得大家都有，而且如果有可能也都会尽量去了解一家公司的真实情况，毕竟公司官网宣传得再好，也不见得是真实的。”
	北京一所高校应届硕士研究生张小倩介绍，她的室友在这方面就做得比较细。“她会登录企查查等网站，查一下公司是否有劳动仲裁的情况，如果有她就会比较小心。她对银行也了解得比较多，当知道银行的柜台岗位还有拉存款的工作任务时，她就不会选。”
	“我会在企查查、天眼查之类的平台查一查，但了解不到很详细的信息，只能看到交不交社保、公司规模、有没有仲裁风险之类的。如果有认识的人正好在这家公司工作，可以问一下情况。”文希杰说。
	调查中，大家主要通过招聘网站(68.1%)、企业官网(46.1%)、社交平台(40.3%)等了解自己即将入职的企业，其他途径还有：师兄师姐(33.4%)、曾经在公司实习工作过的“小伙伴”(30.1%)、自己甄别(25.8%)、可以比对薪资水平的工具(20.2%)、家人(19.0%)、其他(2.7%)等。
	“我会在微博、小红书等社交媒体，或者求职App、求职网站等了解信息。”黄宣分享说，一家企业的企业文化到底怎么样，如果是比较大的公司，一般都能找到相关的信息，有时候还能查到一些员工的现身说法。如果公司规模比较小，就很难查得到相关信息，那就可以找类似的企业了解下工作氛围是怎样的，一般都会有相似之处。
	64.2%受访青年认为“反向背调”有助于求职者了解和掌握企业信息，少走弯路
	刘楠说，对求职企业进行背景调查有助于决定要不要投简历，但是对求职和面试其实没有太多的帮助。“我之前准备一家大企业的面试时非常用心，每天都在学习了解企业的相关情况，把管理理念、公司架构等都了解得非常清楚，但最终还是被淘汰了。对方最后录取了一个专业不对口的人，这是我怎么准备也无法在事前了解到的。”
	张小倩认为，刚毕业的大学生很难去判断一份工作到底好不好，也很难了解到真正有用的信息，“我之前投过一个学校的教师岗位，周围的人提醒我了解下工作氛围如何，但是我不了解好一点的学校氛围是怎么样的，没有对比，就无法判断”。
	调查中，64.2%的受访青年认为“反向背调”会帮助求职者了解和掌握企业的背景信息，少走弯路，59.7%的青年认为可以帮助求职者聚焦求职方向，清晰职业发展路径，58.5%的青年觉得可以帮助求职者进入价值观一致的团队和企业，创造更多价值，54.4%的青年认为能帮助求职者有针对性地准备材料，取得较好的竞聘结果。
	中国社会科学院大学社会与民族学院就业指导老师杨帆认为，学生对企业进行反向调查，从某些方面来说是一件好事。现在就业市场整体不太规范，在这种情况下，对用人单位进行一些调查，是一个慎重的行为，可以规避掉一些风险，同时也是对用人单位的一种监督。比如现在一些用人单位存在海发offer最后却不录用的情况，如果通过背景调查发现企业有过类似的行为，就会心里有数，也是对自己的一种保护。
	“当下青年在求职时进行反向调查，也反映出了这一代青年不仅有自我保护的意识，也有自我保护的能力。”杨帆说，在进行就业指导的时候，他们也会指导学生在实习阶段和就业阶段注重自我保护，包括确认实习阶段用人单位会不会付费、怎么慎重地去签合同、签三方协议和劳动合同有什么区别、签订劳动合同的注意事项等，多给学生做相关的政策和法律方面的引导。
	此外，40.8%的青年认为“反向背调”会使得岗位匹配更加精准，降低招聘成本，40.3%的青年认为有助于求职者擦亮眼睛，避免落入传销、诈骗陷阱，39.9%的青年认为可以减少招聘中结构性“不匹配”或“错配”的情况，29.9%的青年认为有助于提醒用人单位打造更良好的职场环境。
	受访者中，00后占36.1%，95后占28.9%，90后占35.0%。
	(侯中杨对本文亦有贡献)
	中青报·中青网记者王品芝来源：中国青年报【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>调查中，64.2%的受访青年认为“反向背调”会帮助求职者了解和掌握企业的背景信息，少走弯路，59.7%的青年认为可以帮助求职者聚焦求职方向，清晰职业发展路径，58.5%的青年觉得可以帮助求职者进入价值观一致的团队和企业，创造更多价值，54.4%的青年认为能帮助求职者有针对性地准备材料，取得较好的竞聘结果。64.2%的受访青年认为“反向背调”有助于求职者了解和掌握企业的背景信息，少走弯路，59.7%的青年认为可以帮助求职者聚焦求职方向，清晰职业发展路径。黄宣说，找工作投简历之前她会大致判断一下，看看所投的单位是央企、私企还是外企，如果接到面试通知，她就会有针对性地准备一下，对企业有一个大致的了解，比如主营业务是什么，投的这个岗位的主要工作内容是什么等等。如果公司规模比较小，就很难查得到相关信息，那就可以找类似的企业了解下工作氛围是怎样的，一般都会有相似之处。</key_sentence></doc>