<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9553</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-07/10123884.shtml</url><title>根根翠竹铺就特色致富路</title><datatime>2023-12-7 06:19:00</datatime><body>	根根翠竹铺就特色致富路(美丽中国·“以竹代塑”在行动②)
	核心阅读
	地处黔北的贵州省赤水市，全域277.8万亩土地，竹林面积达到132.8万亩；常住人口近23万，从事竹产业的就有18万左右。近年来，赤水市发挥竹优势、做好竹文章，在长江上游筑起一道绿色生态屏障，为当地百姓铺就一条特色致富道路。
	漫山皆竹，满眼皆绿。山风吹过大娄山脉，一层层竹浪沿着山脊起伏跌宕，宛如一片绿色海洋。因竹而美，因竹而富，因竹而兴，这里是贵州省赤水市，“中国十大竹子之乡”之一。
	在赤水市大同镇民族村，种竹12年的村民宋运军没想到，有朝一日，自家的竹子会变成水果盘、电脑外包装等产品，走出国门，走向世界。“近看一根竹，远望一片海！赤水人长期以竹为居、以竹为食、以竹为业，现在竹子还能代替塑料，卖到国外，感觉特别自豪。”宋运军说。
	“大伙儿都把竹子当成挣钱的宝贝，只嫌自家竹林太少”
	“两山夹一沟，沟深坡又陡。人在两山住，水自沟中流。”行走赤水，常听到这句顺口溜。
	赤水河，是长江上游一条重要支流。曾经，这条河因大量河沙冲入河道，导致水质泛黄。“不少农民靠卖木材为生，陡坡地还要开垦种粮，不但树越砍越少、地越种越薄，石头还越来越多，大家没少受石漠化的苦。”宋运军说。
	如何改善日益恶化的生态环境，让群众过上好日子？随着国家退耕还林工程启动，2001年，赤水市结合自身特点，将25度以上坡耕地退耕还竹，以遏制水土流失，帮助农民增收。
	2001年，宋运军将4亩坡地种满翠竹。谁料竹子刚种下去没几天，他心里就打起了退堂鼓：“种竹子，头三年几乎没啥赚头，还不如种粮食，哪怕种一坡收一筐，效益看得见、摸得着，但求一个踏实。”
	对此，村干部集中宣讲退耕还林政策的具体要求和相关补贴，劝解村民要用长远眼光看问题、算大账。宋运军坚持了3年，开始尝到甜头。“竹子拉到料厂就是钱，平均一亩保底赚1000元，大伙儿都把竹子当成挣钱的宝贝，只嫌自家竹林太少。”宋运军说。
	眼下接近年底，宋运军抽出一周时间砍竹子。看到一根根竹子犹如碗口般大，他顾不上休息，“3年以下的竹子要发笋，3年以上的才能砍，年限越长颜色越深，砍老留新，形成周期，确保年年有收成。”
	坚持退耕还竹，不断推进低产竹林改造、丰产竹林培育，截至目前，赤水市竹林面积发展到132.8万亩，其中楠竹52.8万亩，森林覆盖率由2000年的63.4%提高到如今的82.51%，竹产业上升为富民强市的支柱产业。近5年，全市水土流失面积减少381平方公里，河流出境断面水质常年保持在Ⅱ类以上。
	“做强竹产业链，真正释放上百万亩竹林的经济价值”
	切片，蒸煮，漂白……从砍伐运输到制成竹浆，经过上百道工序，一根竹子的初级加工告一段落。位于贵州赤水经济开发区的泰盛(贵州)竹资源发展有限公司每年要消纳约140万吨原竹，年产36万吨竹浆，年产值超20亿元。
	近年来，赤水市将生态竹木循环产业作为全市重要产业，不断提升竹浆产能，大力引进和培育下游终端纸、特种纸制造企业，延伸产业链条，发展绿色经济。
	“赤水的竹子多为细、短的杂竹，适合制作竹浆。如何把制浆污染降到最低，是我们探索的关键。”泰盛(贵州)竹资源发展有限公司人事行政部副经理宋尔刚介绍，公司通过投建碱炉、燃烧发电、统一收集废水、集中污水处理等措施，实现达标排放。目前，公司正在新建中水回用车间，废水经过处理后二次利用，最后再汇集到污水处理厂。
	“竹产业的绿色发展，除了降低排污率，还要提高产能。”宋尔刚说，采用以前的生产工艺，生产一吨竹浆需要4.6吨原竹，近年来公司不断更新技术、改进设备，每生产一吨竹浆节约0.8吨原竹，一年节约近30万吨原竹。
	2018年以来，赤水市联合竹加工龙头企业招商，已培育竹类加工企业(作坊)近300家、规模加工企业16家，其中国家级林业龙头企业3家、省级林业龙头企业8家，初步形成竹建材、竹家具、竹装饰、竹工艺品、全竹造纸和竹笋加工6个系列300多个品种。去年竹产业综合产值74.6亿元，占地区生产总值超60%。
	从地板、家具到水果盘，贵州新锦竹木制品有限公司的市场在转变，工艺在升级。“传统市场逐渐趋于饱和，利润空间有限，‘以竹代塑’属于新兴产业，市场潜力巨大。”贵州新锦竹木制品有限公司董事长姚连书说，为摆脱资源丰富但产业滞后的困境，公司成立贵州省竹木研发院士工作站、省市竹材精深加工及综合利用工程技术研究中心，提高竹子边角料利用效率，减少污染物排放。
	此外，赤水市还全力推动竹浆产能向纸浆模塑、特种纸方向发展，延伸产业链，提升附加值。“我们要加大‘以竹代塑’‘以竹代木’‘以竹代钢’‘以竹代棉’等新兴产业发展力度，加快推动竹资源循环利用，做强竹产业链，真正释放上百万亩竹林的经济价值。”赤水市林业局党组成员黄仕平说。
	“‘以竹代塑’‘以竹代木’成为引领低碳生活的新时尚”
	一台台电脑产品搭乘飞机、货轮漂洋过海，仍然丝毫无损，离不开保护它们的“盔甲”——由一根根赤水翠竹制成的竹纤维包装。
	2016年，联想集团包装研发负责人白岩接到一个任务：研发竹纤维新材料。“当时行业内普遍使用发泡聚乙烯作为包装与缓冲材料，价格相对低廉。与之相反，新型竹纤维材料的造价是塑料的3倍。然而，从可持续发展角度看，‘以竹代塑’更为重要。”白岩说。
	作为可再生的绿色资源，竹材具备生长速度快、经营成本低、固碳能力强等优势。联想集团不少产品销往世界各地，考虑到产品绿色化、环保化、循环化以及品牌美誉度，联想集团与赤水市达成合作，并在深圳组建跨国研发团队，研发新型竹纤维包装。
	经过持续攻关，新型竹纤维包装于2018年研制成功，具备轻量化、保护性好等优势。“联想集团对竹纤维的使用量从不足百吨迅速增长到数千吨，目前还在持续增加。集团至今已出货使用竹纤维包装产品达1600多万台(件)，销往全球180多个国家和地区。”白岩说，通过“以竹代塑”，5年来，集团累计减少包装塑料3737吨，未来将持续扩大竹纤维包装使用范围。
	竹子不再只是赤水人的选择，如今正融入更广泛的地域和人群的生活之中。
	戴上竹耳环，背上竹编包，拿上竹编杯，赤水竹编省级非遗传承人杨昌芹来到竹编工坊，同数十名手艺人一起赶制竹编工艺品。从劳动用的簸箕到做饭用的甑子，再到睡觉用的竹床，竹编手艺人把传统竹编技艺与现代时尚元素巧妙结合。
	“我们每年接到大量定制的竹产品，今年仅是竹茶具、竹酒具等家用竹编产品的销售收入就能突破2000万元，同比增长66%。”杨昌芹说，“工坊的发展壮大，见证着人们生活理念的转变，‘以竹代塑’‘以竹代木’成为引领低碳生活的新时尚。酒厂等工业企业产品包装是重要方面，我们正在工业竹编上重点发力，希望扩大竹产品覆盖面。”
	“竹产业是全市绿色富民产业，要围绕一二三产融合发展思路，聚焦‘以竹代塑’，延长竹产业链，提高竹产品科技含量，加快推动竹产业高质量发展。”赤水市委书记汪能科表示。
	马跃峰苏滨
	(人民日报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>”贵州新锦竹木制品有限公司董事长姚连书说，为摆脱资源丰富但产业滞后的困境，公司成立贵州省竹木研发院士工作站、省市竹材精深加工及综合利用工程技术研究中心，提高竹子边角料利用效率，减少污染物排放。近年来，赤水市将生态竹木循环产业作为全市重要产业，不断提升竹浆产能，大力引进和培育下游终端纸、特种纸制造企业，延伸产业链条，发展绿色经济。”白岩说，通过“以竹代塑”，5年来，集团累计减少包装塑料3737吨，未来将持续扩大竹纤维包装使用范围。“我们要加大‘以竹代塑’‘以竹代木’‘以竹代钢’‘以竹代棉’等新兴产业发展力度，加快推动竹资源循环利用，做强竹产业链，真正释放上百万亩竹林的经济价值。</key_sentence></doc>