<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9554</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-07/10123883.shtml</url><title>把优质医疗服务送到基层</title><datatime>2023-12-7 06:19:00</datatime><body>	把优质医疗服务送到基层(推进基层卫生健康便民惠民②)
	核心阅读
	建设特色专科，提升技术水平；引进急需人才，促进学科发展；完善转诊流程，畅通转诊渠道……为提升基层医疗服务水平，山东省启动“业务院长”试点，从二级及以上医院选派业务骨干到乡镇卫生院担任“业务院长”，开展全面帮扶，惠及广大群众。
	隔三差五的眩晕，十几年的老毛病，不打针不吃药，去镇卫生院做了几次治疗，竟慢慢康复了。这令山东省广饶县大码头镇东雷埠村村民刘健美感到不可思议：“多亏县里来的专家！”
	刘健美口中的专家，正是广饶县选派到镇卫生院的“业务院长”杜子强。
	为提升基层医疗服务水平，2018年，山东省启动“业务院长”试点，从二级及以上医院选拔业务骨干到乡镇卫生院担任“业务院长”，开展两年“造血式”帮扶。2019年，这一工作在全省推开，截至目前，已累计选派6批1900余名“业务院长”，惠及群众62.8万余人次。
	迎来这批专家后的小镇卫生院有了哪些改变？近日，记者进行了探访。
	强化技术帮扶
	建立特色专科
	不久前，刘健美的老毛病又犯了，感觉恶心想吐。听乡亲们说，镇卫生院来了一位专家，她便慕名而去。
	大码头镇是广饶县最偏远的乡镇，去往县城就诊不便。从前，每次眩晕，刘健美都以为是颈椎病惹的祸，便去村卫生室输液，却迟迟不见好。今年6月，广饶县人民医院神经内科医生杜子强作为“业务院长”，被派到大码头中心卫生院开展帮扶。
	在家人的搀扶下，刘健美踉踉跄跄地来到镇卫生院，做过各项检查后，发现一切指标正常。到底是哪里出了问题？经杜子强一番诊断，“谜底”终于揭开了——原来，刘健美患的是耳石症。
	杜子强迅速对其进行手法复位，根据耳石脱落的方位，扶着她的头，连续做了几个动作：起来、躺下、头部扭转……半小时后，“迷路”的耳石颗粒回到了前庭里，刘健美的眩晕症状基本消失。
	按照山东省卫生健康委员会关于医院特色专科建设要求，各“业务院长”根据自己及派出单位的特长，积极开展创建工作。杜子强立足自身优势，发挥传帮带作用，在镇卫生院内科中成立眩晕组，重点传授耳石症诊断和治疗方法，并在医院“国医堂”门诊中开设了有助于耳石症恢复的前庭康复训练。
	“手法复位，医生对方向、躺姿都要有精确的把握。”杜子强边治疗，边教学。目前，镇卫生院眩晕组成员已掌握部分耳石症的诊断和复位手法，周边镇街50余名耳石症患者在这里得到治疗。
	“在广饶县，跟杜子强一样的‘业务院长’共有8名，他们在基层卫生院建立疼痛、肛肠等18个特色专科，带动医疗业务技术水平显著提升。”广饶县全民健康保障中心主任吕扬说。
	目前，通过“业务院长”下沉基层，山东省已建成特色专科近1800个，培养内、外、妇、儿、中医等专业技术人员6500余名。
	推动规范管理
	提升服务能力
	尽管做了心理准备，赵以刚还是“吃了一惊”：“本想到基层‘大显身手’，可真来了，才体会到现实的不易。”
	为啥这么说？原来，赵以刚是临沂市人民医院耳鼻咽喉头颈外科医生，2019年，被选派到河东区八湖镇卫生院任“业务院长”。“镇卫生院说有‘大型设备’，结果一瞧，是一台用了5年的X线拍片机、一台用了10年的彩超机，拍出的片子分辨率低，只能看到模糊的人影，全院连一台心电监护仪都没有。”赵以刚说。
	不久后，赵以刚接了第一场手术，可仅有一台额灯、一台瓦灯，手术很难开展。“没办法，我们只能开上小车，到周边医院去借。”赵以刚说。但“借”并非长久之计。赵以刚冷静下来，决定通过分期付款的方式解决资金问题。“镇卫生院多以全科业务为主，像耳鼻喉这种则属于比较精细的专科了，由于过去缺少此领域的人才，也就不会购买相应的设备；依托‘业务院长’人才资源下沉，镇卫生院有了治疗能力，当前首先是要解决医疗设备问题。”通过多方筹集资金，八湖镇卫生院引进了一套先进的耳鼻喉治疗设备。
	两年来，八湖镇卫生院通过这种方式，先后引进高清腹腔镜、耳鼻喉综合治疗台、鼻内窥镜系统等诊疗设备，诊断能力显著提高。
	基层医疗服务能力提升任重道远，帮扶结束后，如何确保成效可持续？山东推动从单纯技术帮扶向技术、培训、管理等全面帮扶转变，通过“业务院长”建起“管长远、利长久”机制，乡镇卫生院走上规范化管理轨道。“既要优化管理机制，建立健全科室规章制度、完善各种医疗文书，保证医疗工作规范化、标准化，也要创新实施人事管理制度改革，实施全员竞争上岗，激发内部活力。”赵以刚说，“此外，还要破解人才掣肘，引进急需人才，促进学科发展。”
	2019年以前，八湖镇卫生院学科单一、人才匮乏。赵以刚通过申请政府事业编招聘、编外招聘、急缺人才自主招聘等人才引进方式，先后引进外科、耳鼻喉科、口腔科等学科带头人，卫生院综合服务能力明显提升。
	发挥纽带作用
	畅通转诊通道
	“快！快！有大夫吗？”枣庄市薛城区陶庄镇中心卫生院的走廊里，突然传来急促的呼救声。
	一位患者的脸正涨得通红，气喘吁吁，咳嗽不止。薛城区人民医院心血管内科主治医师、陶庄镇中心卫生院“业务院长”宋伟初步诊断后，发现患者情况危急，迅速开启远程医疗会诊。
	陶庄镇地处薛城北部，患者到县城距离远、就医难。2022年7月，宋伟担任陶庄镇中心卫生院“业务院长”后，充分发挥纽带作用，积极与派出单位沟通协调，与薛城区人民医院建立起医共体，畅通了双向转诊渠道。
	“抗感染、减轻平喘的药物都用了，还是咳嗽，有什么指导意见吗？”屏幕前，宋伟着急询问道。
	“患者年龄大、基础病多，如果饮食条件再跟不上，不排除会进一步加重导致重症肺炎的可能，建议抓紧转移到这边。”研判后，薛城区人民医院专家答复。不一会儿，由宋伟协调建立的薛城区人民医院驻陶庄镇中心卫生院千山120站点的救护车赶来。
	截至目前，薛城区累计转诊患者428人次。“在省里统一部署下，‘业务院长’们立足工作实际，积极推进县域医共体组建工作。碰到疑难杂症、急难问题，可远程与县级医院专家医生沟通探讨，打破了空间、科室壁垒。自主题教育开展以来，我们进一步畅通医共体内部双向转诊绿色通道，完善急救转诊流程，缩短了就医时间，保障了生命安全。”薛城区卫健局副局长张凯说。
	“业务院长”下基层，基层医疗卫生机构就诊率逐步提高。“周边村有一名骨科患者，原本在县城住院，离家远、花费多，家人每天两头跑；听说专家来镇上坐诊，便转回老家，就近做康复，既看得好病，又节省开支，家人也不用来回折腾了。”宋伟说，“医共体好比‘大手’牵‘小手’，我们的职责，就是让这两只手紧紧握在一起，让基层群众在家门口就享受到优质、连续的医疗服务。”
	“未来，我们将进一步完善选派制度，结合‘业务院长’专业所长，对派出单位、‘业务院长’和被帮扶卫生院实现精准匹配，建立长效工作机制，造福一方百姓。”山东省卫生健康委员会党组书记、主任马立新表示。
	李蕊
	(人民日报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>2022年7月，宋伟担任陶庄镇中心卫生院“业务院长”后，充分发挥纽带作用，积极与派出单位沟通协调，与薛城区人民医院建立起医共体，畅通了双向转诊渠道。薛城区人民医院心血管内科主治医师、陶庄镇中心卫生院“业务院长”宋伟初步诊断后，发现患者情况危急，迅速开启远程医疗会诊。为提升基层医疗服务水平，山东省启动“业务院长”试点，从二级及以上医院选派业务骨干到乡镇卫生院担任“业务院长”，开展全面帮扶，惠及广大群众。为提升基层医疗服务水平，2018年，山东省启动“业务院长”试点，从二级及以上医院选拔业务骨干到乡镇卫生院担任“业务院长”，开展两年“造血式”帮扶。</key_sentence></doc>