<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9584</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-07/10123852.shtml</url><title>2023京张冰雪文化旅游季开启 京张高铁将升级为高速动车</title><datatime>2023-12-7 02:33:00</datatime><body>	2023京张冰雪文化旅游季开启推出8条线路方便市民游客参与
	冰雪季京张高铁将升级为高速动车
	本报讯(记者赵婷婷)昨天，北京市文化和旅游局举行2023京张冰雪文化旅游季启动仪式暨京张体育文化旅游带冰雪旅游资源推介会。现场，北京市文旅局推出8条2023-2024京张冰雪文化旅游季线路，方便市民游客参与。中国铁路北京局透露，将在四季度把京张高铁4对动车组列车改等级为高速动车组列车，并在客流高峰日进一步补强运力，方便广大旅客共赴冰雪之约。
	据介绍，8条2023-2024京张冰雪文化旅游季线路，从冬奥场馆到专业滑雪赛道体验，从雪山冰瀑到张北天路雪乡，从蜿蜒长城到塞外古道，从古堡民俗到温泉疗养，囊括了京张体育文化旅游带上的冰雪运动、长城古道、户外休闲、生态康养、旅居度假等大量的丰富文旅体资源。此外，北京市文化和旅游局还推出《2023京张冬日滑雪嬉冰地图》和《2023-2024京张冰雪旅游日历》，助力市民和游客全方位畅享冰雪旅游乐趣。
	活动现场，北京多区推介了冰雪游资源。其中，石景山区介绍了“氧气石景山”冰雪资源和活动，推介了“畅享文艺”“冬奥记忆”“欢乐冬趣”“回归童真”和“古道奇遇”五条冰雪游玩线路，同时对地区元旦跨年主题活动开展预告，邀请市民走进石景山，快快乐乐玩冰雪，热热闹闹过新年。
	2023-2024年雪季，昌平区将开展全民进雪场惠民雪票活动，在军都山滑雪场、静之湖滑雪场、华彬生态园滑雪场共发放1万余张折扣雪票。延庆区第38届冰雪欢乐季已正式启动，推出专业比赛、高山滑雪、冰雪乐园、冰灯花灯、温泉养生、美食暖锅、反季采摘7个板块近150余项主题活动和线路产品。
	此外，张家口市也介绍了2023—2024新雪季的各类冰雪活动。围绕场馆赛事、特色活动、冰雪旅游三大板块发力，张家口八大雪场重点推出冰雪奇遇记之娱雪乐园启幕、雪中飞大众冰雪活动、第二届雪地跨年露营节等二十余项特色雪场活动，多乐美地滑雪场、万龙滑雪场、太舞滑雪小镇、富龙滑雪场、翠云山银河滑雪场、云顶滑雪场均已开板，还有一家新雪场——阿那亚滑雪场即将面世，冬奥村也已开村，体现冰雪旅游新风尚。
	值得一提的是，四季度，中国铁路北京局将把京张高铁4对动车组列车改等级为高速动车组列车，并将在客流高峰日进一步补强运力，重联崇礼方向4对，加开太子城方向5对高峰线，加开张家口方向7对高峰线，满足旅客出行需求。历经冬奥服务的北京客运段京张高铁车队“雪之梦”乘务组将延续冬奥精神、冬奥标准和冬奥服务，让旅客体验更美好。
	“后冬奥”时期，北京市文化和旅游局将协同京张体育文化旅游带相关单位，持续发挥“冬奥遗产”的宝贵作用，积极探索“冰雪+”新玩法，推动冰雪运动与文旅、休闲、体育等资源深度融合，扎实推进冰雪产业发展，加强冰雪旅游的宣传和推广，为京张体育文化旅游带建设带来新活力。
	8条京张冰雪文化旅游季线路
	线路一：奥林匹克公园12小时冰雪沉浸之旅
	线路组成：鸟巢欢乐冰雪季——国家游泳中心——国家体育馆——国家速滑馆——奥林匹克森林公园南园——北京奥林匹克塔光影秀
	线路二：走进首钢滑雪大跳台戏雪遛娃之旅
	线路组成：中国第四纪冰川遗迹陈列馆——模式口大街——首钢园
	线路三：冰雪冰灯冰瀑高山滑雪体验之旅
	线路组成：北京世园公园冰雪嘉年华——玉渡山冰雪乐园——龙庆峡冰灯冰雪嘉年华——延庆奥林匹克园区
	线路四：冬奥之光专业滑雪赛道挑战之旅
	线路组成：张家口云顶滑雪公园——张家口万龙滑雪场——张家口冬奥村——张家口太舞滑雪场——张家口富龙滑雪场
	线路五：长城内外京张古道滑雪研学之旅
	线路组成：昌平区——延庆区——张家口怀来县——张家口桥西区——张家口万全区
	线路六：轨道上的京张铁路观光休闲之旅
	线路组成：昌平区(黄土店站)——延庆区(八达岭站、八达岭长城站、詹天佑纪念馆等)——张家口桥东区(张家口站、工业文化主题公园、老火车步行街等)
	线路七：瑞雪迎春古城古堡民俗体验之旅
	线路组成：延庆区——张家口涿鹿县——张家口宣化区——张家口张北县
	线路八：御品汤泉滑雪冰嬉养生之旅
	线路组成：海淀区——昌平区——延庆区——张家口赤城县
	(北京青年报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>据介绍，8条2023-2024京张冰雪文化旅游季线路，从冬奥场馆到专业滑雪赛道体验，从雪山冰瀑到张北天路雪乡，从蜿蜒长城到塞外古道，从古堡民俗到温泉疗养，囊括了京张体育文化旅游带上的冰雪运动、长城古道、户外休闲、生态康养、旅居度假等大量的丰富文旅体资源。现场，北京市文旅局推出8条2023-2024京张冰雪文化旅游季线路，方便市民游客参与。2023京张冰雪文化旅游季开启推出8条线路方便市民游客参与。延庆区第38届冰雪欢乐季已正式启动，推出专业比赛、高山滑雪、冰雪乐园、冰灯花灯、温泉养生、美食暖锅、反季采摘7个板块近150余项主题活动和线路产品。</key_sentence></doc>