<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9611</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10125209.shtml</url><title>台湾很“缺”，不妨两岸来“融” </title><datatime>2023-12-8 22:59:00</datatime><body>	12月8日，由两岸机构共同举办的2023海峡两岸年度汉字评选活动在台北揭晓结果，“融”字当选；而在一天前，“台湾2023代表字大选”结果公布，“缺”字获选为本年度代表字。
	一边是“融”通两岸，一边是百“缺”待补……两字传递着民众的朴素心声，也投射出民进党当局执政下台湾社会的困窘乱象。
	“融”凝两岸民意
	8日举行的“2023海峡两岸年度汉字评选”活动揭字典礼上，台湾淡江大学书法研究室主任张炳煌揭晓年度代表字为“融”。
	据台媒报道，这一字由台湾KNOWING新闻创办人暨总编辑杨方儒、大陆知名闽南语歌手陈飞以及厦门市青少年推荐。经过两轮票选，两岸共有超1500万人次参与投票互动，“融”字最终以98.2万票脱颖而出。
	张炳煌说，“融”字非常符合目前现实，不仅今年，明年也非常需要这个字。“融”是当前两岸最需要做的事，更希望借由“融”，两岸增进相互了解，做更多有利彼此的事情，“大家相互之间理解，会有更好的事情发生，相信明年会有更好的未来。”
	杨方儒则表示，过去三、五年，不管是融合、融通、融洽还是其乐融融，这些曾经习以为常的两岸现实遇到很大挑战，期待未来一年，两岸往其乐融融的发展方向前进。
	高票当选的“融”，凝聚着两岸民意。
	回顾2023年，从马英九先生访问大陆并邀请大陆师生赴台回访，到各领域全面开花的交流互动，到两岸密切的经贸往来，再到9月大陆方面出台的《中共中央国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路建设两岸融合发展示范区的意见》，均是两岸心心向“融”的例证。
	正如台湾海峡两岸经贸文化交流协会秘书长邓岱贤近日投书台湾《中国时报》所言，在两岸关系如此密切的情况下，双方维持和平稳定，经济文化交流融合，才能为台湾青年开创可持续的未来。
	“缺”映岛内民生困境
	在7日公布的“台湾2023代表字大选”结果中，“缺”以8565票高票“夺冠”，排名第二、第三的分别是“蛋”和“诈”。得票数排名第四至第十名的字为：“困”“荡”“乱”“转”“茫”“变”“盼”。台媒称，代表字前三名“缺、蛋、诈”，精准隐喻台湾今年的重大社会议题，道出民众的心声。
	台湾《联合报》在7日的快评中指出，“缺、蛋”恰是今年台湾最奇特的社会现象。该报在8日发表的评论文章中再次发问：从缺工到缺蛋，台湾人到底“缺”什么？
	“‘缺’字出线成为2023台湾代表字，相信没人感到意外”。上述文章称，从新冠疫情前的缺水、缺电，疫情垄罩下的缺口罩、缺疫苗，再到疫情后的缺药、缺蛋，台湾这几年一直处于百“缺”待补的困窘状态，出现抢药、抢蛋、抢口罩等种种过去难以想像的乱象。当“缺”和“抢”成为台湾的日常，民众将失去对民进党当局的信心，社会缺乏安全感。
	今年代表字“缺”的推荐人是桃园市市长张善政，他的推荐理由包括通货膨胀让民众荷包缩水、缺蛋险酿食品安全问题、缺电影响企业投资信心，工安意外频出、屏东工厂大火更让民众缺乏安全感。而这些正是民进党执政下，台湾无法摆脱的困境。
	如台媒所言，“缺”字当选一点都不意外。早在今年3月，中国国民党籍民意代表洪孟楷就曾发出疑问，“2023年度代表字真的会是缺吗？”从开年到3月间，缺电、缺鸡、缺蛋、缺药、缺水情况一而再、再而三发生，“我们真的害怕，会不会今年年度代表字真的就是缺。”
	如今再看数月前的奇妙“巧合”，洪孟楷表示，这就代表民进党执政真的天怒人怨，但这种“神预言”根本一点也不想要、也不应该发生。
	“蛋”字的推荐人，曾担任台监察机构负责人的王建煊表示，其推荐的理由并非蛋荒、蛋价，而是——“政治混蛋太多，台湾完蛋；年轻糊涂蛋影响选票，政治完蛋；贪污处处，清廉政治完蛋；大学生品质低劣，台湾未来完蛋”。
	第三名“诈”字由台湾大哥大总经理林之晨推荐，他指出，疫后台湾社会成为诈骗温床，民众去年因诈骗财损近70亿元新台币。
	台湾世新大学教授游梓翔表示，排名前六的代表字拼起来是“缺蛋诈困荡乱”，如果被问到“为什么一定要下架民进党”，最简单利落的回答就是这六个字。
	回顾“台湾年度代表字大选”，自2016年民进党当局上台至2022年，获选的代表字分别为“苦”“茫”“翻”“乱”“疫”“宅”“涨”，映射着台湾民生问题日益恶化。
	“从2020年的‘疫’、2021年的‘宅’、到2022年的‘涨’，每个字皆准确反映疫下的人心与社会变化。”台媒指出，原本期待2023年柳暗花明，没想到还是选出了“缺”字。
	洪孟楷也感慨，民进党近八年执政就是“万物皆涨薪水不涨、万物皆缺但不缺‘弊案黑箱’”，这样的民进党当局，“还有什么理由好意思继续做下去？”
	(中新社微信公众号)
</body><key_sentence>台媒称，代表字前三名“缺、蛋、诈”，精准隐喻台湾今年的重大社会议题，道出民众的心声。在7日公布的“台湾2023代表字大选”结果中，“缺”以8565票高票“夺冠”，排名第二、第三的分别是“蛋”和“诈”。今年代表字“缺”的推荐人是桃园市市长张善政，他的推荐理由包括通货膨胀让民众荷包缩水、缺蛋险酿食品安全问题、缺电影响企业投资信心，工安意外频出、屏东工厂大火更让民众缺乏安全感。”从开年到3月间，缺电、缺鸡、缺蛋、缺药、缺水情况一而再、再而三发生，“我们真的害怕，会不会今年年度代表字真的就是缺。</key_sentence></doc>