<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9655</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10125070.shtml</url><title>特稿丨前景光明、信心坚定——广大台商台胞积极融入祖国大陆新发展格局</title><datatime>2023-12-8 20:30:00</datatime><body>	中国台湾网北京12月7日讯(记者尹赛楠)“祖国大陆经济发展前景光明，机遇前所未有”、“广大台胞台商应观大势、明大义，坚定支持‘九二共识’，共同反对‘台独’，走好两岸和平发展道路”、“深化两岸经济融合发展，共同壮大中华民族经济”、“坚定扎根大陆发展，努力再创新的辉煌！”
	初冬的北京，两岸同胞的热络交流驱散阵阵寒意，让这片充满希望的土地焕发春日般的生机。
	12月7日，2023全国台协会长座谈会在北京举行。全国台湾同胞投资企业联谊会主要会务干部、152家台资企业协会会长和有关部门负责人共约300人参加，围绕“支持台商台企融入新发展格局、参与高质量发展”的主题深入研讨与交流。
	融入崭新格局，坚定发展信心
	“北京台资企业协会成立于1990年，是大陆第一家台资企业协会。三十多年来，北京台资企业协会坚持以推动两岸关系和平发展为宗旨，用心用情服务台胞台企，助力台胞台企参与高质量发展，主动融入新发展格局。”北京台资企业协会会长陈文馆说，广大台商深耕大陆实现蓬勃发展的进程中，切身感受到“两岸一家亲”的深厚情谊，也更加坚定了我们在祖国大陆发展的信心。
	“东莞台协是两岸最具凝聚力的台商协会。在帮助台商台企融入、扎根粤港澳大湾区过程中，扮演着两岸经贸文化交流桥梁的重要角色。”东莞台商协会会长陈宏钦说，祖国大陆经济腾飞前景光明，惠台政策措施落实落细，为广大台商台企及台青带来了巨大机遇，创造了优良的营商环境，台商台企发展空间广阔。
	“今年是改革开放45周年。四十多年来，广大台商台企与祖国大陆经济社会发展脉动相连，谱写了风雨同舟、融合发展的亮丽篇章。”厦门台商协会会长韩萤焕说，近期出台的《中共中央国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路建设两岸融合发展示范区的意见》，标志着两岸融合发展迈出更大步伐，体现出对台湾同胞的极大诚意。“我们将积极促进闽台两地更好更快发展，为实现中华民族伟大复兴贡献台胞智慧。”
	增进同胞亲情共享民族复兴
	历史和实践证明，两岸同胞是命运与共的骨肉兄弟，是血浓于水的一家人，任何力量都切割不断。以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，是广大台胞台商参与民族复兴的重大历史机遇，将为两岸经济合作和融合发展开辟更广阔空间。
	“大陆市场规模巨大、产业体系完备、人力资源丰富，发展韧性强、潜力大、活力足，经济长期向好的发展趋势不会改变。”全国台企联会长李政宏表示，大陆新发展格局加快构建，高质量发展全面推进，经济发展前景光明，机遇前所未有，广大台胞台商要积极参与两岸经济产业合作，抢搭新的发展快车。
	“要和平、要发展，要交流、要合作是广大台胞台企的心声，更是主流民意。”陈文馆说，我们要秉持民族大义，坚持一个中国原则和“九二共识”，坚决反对“台独”分裂和外部势力干涉，坚定不移促进两岸交流合作，深化两岸融合发展。希望广大台商台胞站在历史正确的一边，做出正确的选择，共同推进中华民族伟大复兴进程。
	“作为祖国大陆发展的见证者，广大台商紧跟祖国发展步伐，享受繁荣兴盛果实，分享不凡成就的红利。”全国台企联荣誉会长丁鲲华表示，未来，我们将更加全面地支持两岸各界交流交往，深化合作、相互理解、建立互信，希望台湾朋友特别是台湾青年，能看到两岸共同发展、和平统一后广大的发展空间，富强的中华盛世永远是属于我们中国人的骄傲。(完)【编辑:梁异】
</body><key_sentence>中国台湾网北京12月7日讯(记者尹赛楠)“祖国大陆经济发展前景光明，机遇前所未有”、“广大台胞台商应观大势、明大义，坚定支持‘九二共识’，共同反对‘台独’，走好两岸和平发展道路”、“深化两岸经济融合发展，共同壮大中华民族经济”、“坚定扎根大陆发展，努力再创新的辉煌。”全国台企联会长李政宏表示，大陆新发展格局加快构建，高质量发展全面推进，经济发展前景光明，机遇前所未有，广大台胞台商要积极参与两岸经济产业合作，抢搭新的发展快车。全国台湾同胞投资企业联谊会主要会务干部、152家台资企业协会会长和有关部门负责人共约300人参加，围绕“支持台商台企融入新发展格局、参与高质量发展”的主题深入研讨与交流。以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，是广大台胞台商参与民族复兴的重大历史机遇，将为两岸经济合作和融合发展开辟更广阔空间。</key_sentence></doc>