<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>969</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/10-24/10099675.shtml</url><title>世界乳腺癌防治月丨如果体检发现了乳腺结节，应该怎么办？</title><datatime>2023-10-24 15:37:00</datatime><body>	10月是世界乳腺癌防治月。根据世界卫生组织最新数据，乳腺癌已取代肺癌成为全球第一大恶性肿瘤，约占新发癌症病例的11.7%。我国每年大约新增乳腺癌患者42万人，而且近年来年发病率每年递增3%到4%。
	乳腺癌是发生在乳腺上皮组织的恶性肿瘤。在我国东部沿海地区及经济发达的大城市，乳腺癌发病率上升尤其明显。乳腺癌早期无明显症状。
	中日友好医院外科副主任医师刘宝胤：乳腺癌的早期阶段症状不是很典型，大部分人可能都是无意中发现了一个无痛性的结节。包括在洗澡过程中，可能突然发现了一个包块，不疼不痒，这个就区别于其他良性的一些炎症、肉芽肿。如果出现了皮肤有陷凹或者酒窝征，是属于乳腺癌中末期的一个表现了。
	临床统计，每年新发乳腺癌病例中，大约3%到10%的患者在确诊时已出现远处转移。乳腺癌发病率从20岁以后开始逐渐上升，45—50岁达到高值。
	中国医学科学院肿瘤医院乳腺中心主任医师张保宁：病因不是太清楚，但是有一些规律，比如说家族史、乳腺的密度高、在正常生理年龄未婚未育未哺乳、接触一些放射线，另外还有雌激素水平高，外源性雌激素，吃含有雌激素的东西，还有一些病，比如说乳腺的疾病不典型增生，它也可以恶变。现在研究发现子宫内膜癌的患者，发生乳发生乳腺癌的机会也高，是正常女性的1.4倍。
	乳腺癌已成为疗效最佳的实体肿瘤之一
	随着医疗水平的提高，乳腺癌已成为治疗效果最佳的实体肿瘤之一。早期乳腺癌患者经过规范治疗，5年生存率可达90%以上。
	自2009年以来，我国推动实施妇女宫颈癌和乳腺癌检查项目，目前两癌检查项目已经覆盖全国2600多个县区市，覆盖率超过了90%，乳腺癌免费筛查近1亿人次。
	北京大学肿瘤医院乳腺中心主任医师范照青：我们早期发现和早期诊断，早治疗，这样一方面能够达到比较好的长期的生存率，一个方面可以使病人付出更小的代价。比如说在我们中心，如果淋巴结没转移的患者，她的十年无复发生存率可以达到百分之九十二点多。
	近年来，通过对患者进行精准治疗和综合治疗，大大提高了乳腺癌的疗效，改善了患者的生活质量。
	北京大学肿瘤医院乳腺中心主任医师范照青：现在70%左右患者都可以不做腋窝淋巴结清扫，这样她的劳动力得到了极大保留，50%的患者可以不用切除乳房，就可以完成乳腺癌的治疗。除了外科治疗之外，我们还有综合的治疗手段，比如说化疗和放疗，还有靶向治疗免疫治疗，这都属于全身治疗。在这样一种综合治疗的手段下，整个患者的生存率比之前有了大幅度的提高。
	体检发现了结节应该怎么办？
	在我们的体检报告当中，开始越来越多地出现这样两个字：结节。其中，甲状腺结节、乳腺结节和肺结节最为常见。结节是肿瘤吗？是否一定会发展成癌症？如果体检发现了结节，我们应该怎么办？
	乳腺结节包括乳腺癌，也包括乳腺的增生结节、乳腺囊肿，以及乳腺纤维瘤等良性肿瘤，绝大部分结节都是良性的，尤其是长期存在合并疼痛又无明显增大的结节。一般良性乳腺结节不需特殊处理，定期复查即可。但是如果发现结节没有疼痛，同时这个结节也不断增大，这种结节我们就要严格重视。
	北京中医药大学东直门医院主任医师史晓光：我们判断结节有些分化不良的，从超声上来看，第一是形态类似圆形或者长条形，第二要看里面有没有细小的钙化，第三是血流非常丰富，可能是一个不太好的不良的增殖。
	很多人以为结节迟早会变成癌症，事实上结节的性质是不会发生改变的，也就是说已经明确为良性的结节是不会癌变的。如果检查提示乳腺结节有恶性风险，则需要尽快处理。
	首都医科大学附属复兴医院主任医师林华：常规的彩超检查我们主张特别是40岁以后的女性，每半年要查一次，也可以每年做一次钼靶片。如果有家族性遗传史，也就是母亲如果是乳腺癌的话，子代可能要比她提前10年，所以我们要早检查，早发现，早治疗。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>中日友好医院外科副主任医师刘宝胤：乳腺癌的早期阶段症状不是很典型，大部分人可能都是无意中发现了一个无痛性的结节。北京大学肿瘤医院乳腺中心主任医师范照青：现在70%左右患者都可以不做腋窝淋巴结清扫，这样她的劳动力得到了极大保留，50%的患者可以不用切除乳房，就可以完成乳腺癌的治疗。乳腺结节包括乳腺癌，也包括乳腺的增生结节、乳腺囊肿，以及乳腺纤维瘤等良性肿瘤，绝大部分结节都是良性的，尤其是长期存在合并疼痛又无明显增大的结节。早期乳腺癌患者经过规范治疗，5年生存率可达90%以上。</key_sentence></doc>