<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9726</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10124785.shtml</url><title>焦点访谈｜“四下基层”：解难题 办实事</title><datatime>2023-12-8 14:15:00</datatime><body>	央视网消息(焦点访谈)：1988年，时任福建宁德地委书记的习近平同志在来到宁德后不久，面对闽东地区贫困落后的面貌，走遍宁德9个县市，提出了“四下基层”的工作方法和工作制度，也就是“宣传党的路线、方针、政策下基层，调查研究下基层，信访接待下基层，现场办公下基层”。35年来，“四下基层”这一工作方法和工作制度给福建带来了哪些改变？今天我们传承和弘扬“四下基层”，又有着什么样的现实和指导意义？
	11月底，一场围绕“四下基层”的主题教育在福建省宁德市古田县展开。35年前，时任福建宁德地委书记的习近平同志一上任，就开展了为期一个月的调查和研究，位于宁德市西南部的古田县是他到基层走访调研的第一站。
	35年前，习近平同志为古田脱贫看准的食用菌，如今已经成为了古田县不折不扣的“致富菌”。2022年，古田县食用菌全产业链产值达到235亿元，成为县里最大的民生产业。
	在宁德工作期间，习近平同志将宁德地区加快发展、摆脱贫困、密切联系群众的做法完整阐述为“宣传党的路线、方针、政策下基层，调查研究下基层，信访接待下基层，现场办公下基层”。“四下基层”提出后，改变了宁德乃至福建全省的工作作风。
	中共福建省委党校、福建行政学院党建部主任教授刘明：“‘四下基层’是把宣传党的路线方针政策作为重大任务，把调查研究作为重要路径，把破解难题作为关键导向，把推动发展作为落脚点，贯之其中的是改进工作作风。”
	今天，“四下基层”依然是福建各地联系群众、畅通民意诉求、更好服务群众的“金钥匙”。
	杜新华，大家都管他叫老杜，他是宁德市古田县派驻到坂中村的乡村振兴指导员。
	近年来，宁德市及下属各县从机关干部中物色工作能力强、有责任心、有奉献精神、有工作经验的干部派驻到村里，成为“乡村振兴指导员”。去年9月，原本在古田县机关工作的老杜自愿报名，来到了坂中村。刚到村里，他并没有着急干别的，而是进菇棚、访工厂、下工地，每天找不同的人聊天。
	福建宁德市古田县派驻吉巷乡坂中村乡村振兴指导员杜新华：“要真正走到群众中，与群众同吃同住同劳动，在村里面与村民家长里短、大事小事都谈，时间待久了，很多家长里短的事情，慢慢地我就掌握起来了。”
	坂中村经过三十多年食用菌种植，银耳产业已经小有规模，但是因为分散种植，品种比较单一，这些年发展也遇到了瓶颈。在朝夕相处中，老杜发现，菇农们对银耳产业的转型升级有自己的想法。
	杜新华：“他们有一种想法，找什么样的好品种能够高产，有更高效益。这些东西在菇棚里面是一种无意中的聊天，我就把这个事记下来了。我回去有意识地跟农业部门，跟食用菌产业中心的技术员们了解。”
	在联络、走访后，老杜找到了一家银耳企业，品质更好，收购价格也更高。但与此同时，生产流程和管理方式也比一般菇棚的标准高不少。
	技术人员：“相对来讲产量低一些，但是价格高。因为成本高，所以价格相当于普通银耳的5倍左右。”
	听到这里，坂中村的菇农们有些心动，但是因为种植条件更严格，如果要改品种，菇农们的菇棚有许多要升级改造的地方。
	细心的老杜把县里的金融助理员也一起请到了现场，介绍最新的助农政策，可以为扩大生产的菇农提供低息贷款，这让菇农们有了试一试的底气。
	在整个福建，为了助力乡村振兴，许多干部从机关来到基层，担任第一书记、乡村振兴指导员、乡镇流通助理、科技特派员。通过在基层的调研和工作，为每一个村子的发展找寻自己的道路。
	福建宁德市委组织部副部长陈梅仔：“他们下去以后深入调查研究，践行‘四下基层’，听取群众意见和建议，分析这里的资源禀赋、产业特点，然后来带领群众实现他们的目标。”
	在福建工作期间，习近平总书记强调，要牢记政府前面的“人民”二字，“四下基层”正是坚持人民至上、为民造福的生动实践。为了人民，依靠人民，如何才能练好密切联系群众的基本功？
	35年前，在宁德担任地委书记的习近平同志从信访工作入手，在霞浦县主持首次“地县领导接待群众来访日”活动，解决当年发展过程中的矛盾。
	35年后，就在习近平同志当年接访的同一地点，霞浦县委县政府依然坚持每月一次的现场接访。
	福建宁德市霞浦县委书记郭文胜：“从35年前开始，总书记在霞浦首创‘信访接待下基层’，根本内涵是一种观念的转变、作风的转变，实现更好的社会治理。”
	11月底，在福建宁德霞浦的海上渔区，社区调解员谢友忠坐快艇来到一个渔排，回访前两天找他调解的老陈和老张。
	一个建在渔排上的社区管辖6个养殖区，面积达到110平方公里，从最远的渔排到岸上村里要一个多小时。以往即使有纠纷，渔民们也不愿意上岸。
	除了调解纠纷，以往在海上，渔民想申请养殖证、办理保险、申请贷款，都要到岸上办理，非常不便；而面对海上垃圾漂浮、废旧渔排更新等问题，村镇干部也常常望海兴叹。
	2022年，随着七星海上社区的建立，渔民们有了矛盾可以在渔排上直接调解。另外，与养殖相关的各类执照办理、金融申请、人员登记等都可以在这里直接办理。七星海上社区不仅是陆上社区治理的延伸，更是成为党员干部“四下基层”的重要阵地。
	福建宁德市霞浦县海洋与渔业局渔业经济股股长、福建宁德市科技特派员黄强：“到基层这边来，到渔排这边来，在给养殖户做技术服务的同时，在养殖过程中减少病害的发生，水环境改善了，对老百姓来讲，养殖好养了，收益高了，效益好了，从这个角度来对他们进行宣讲。”
	在福建各地，“四下基层”已经成为了社区治理的重要抓手。
	11月底，在福州鼓楼区，一条主干道的改建工程马上就要完工。曾经这里人车混流，来往居民非常不便。改造的图纸，就是各部门在对社区居民的一次次走访后定下的。工程结束前，城管、交警等部门再次把社区居民、设计施工单位一起请到现场，商量如何再保留几个停车位，更好满足群众的需求。
	办实事，解民忧，“四下基层”不断提升民生福祉的同时，也更好地服务高质量发展。
	王文恒是福建福安市工信局副局长，每天她起码要奔走四五家企业，到现场解决各种各样的需求。
	在一个协调现场，湾坞镇的不锈钢产业专班把自然资源、工信等各部门请到一起。这家企业原本以为光土地规划调整要跑上一个月，结果半个小时的现场会，就为他们省下了20天的时间。
	2022年，福安市湾坞不锈钢新材料产业园获评国家新型工业化产业示范基地，福安市各个业务部门、湾坞镇机关的许多干部都参与到不锈钢产业专班中，和王文恒一样，他们每天都奔波在园区建设的现场，为企业发展提供政策支持，推动企业绿色转型，协调企业与群众需求的矛盾。
	从乡村振兴到社区治理，再到高质量发展，“四下基层”工作方法已经融入了福建经济社会各项事业发展中。35年来，“四下基层”内涵不断深化、载体不断丰富、制度日益完善，不仅助力福建经济社会的发展，也必将为中国式现代化建设凝聚更大的力量。
	一切为了人民，一切依靠人民，始终践行党的宗旨，始终为民造福是“四下基层”的精神实质和实践内涵。习近平总书记在福建工作期间躬身践行的这一工作方法和工作制度，源于实践，又指导实践。今天我们依然坚持“四下基层”，就是把坚持党的领导作为根本保证的同时，坚持问题导向，聚民力、顺民心、惠民生、暖民心，走好新时代党的群众路线，矢志为人民造福。【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>央视网消息(焦点访谈)：1988年，时任福建宁德地委书记的习近平同志在来到宁德后不久，面对闽东地区贫困落后的面貌，走遍宁德9个县市，提出了“四下基层”的工作方法和工作制度，也就是“宣传党的路线、方针、政策下基层，调查研究下基层，信访接待下基层，现场办公下基层”。35年前，时任福建宁德地委书记的习近平同志一上任，就开展了为期一个月的调查和研究，位于宁德市西南部的古田县是他到基层走访调研的第一站。从乡村振兴到社区治理，再到高质量发展，“四下基层”工作方法已经融入了福建经济社会各项事业发展中。2022年，福安市湾坞不锈钢新材料产业园获评国家新型工业化产业示范基地，福安市各个业务部门、湾坞镇机关的许多干部都参与到不锈钢产业专班中，和王文恒一样，他们每天都奔波在园区建设的现场，为企业发展提供政策支持，推动企业绿色转型，协调企业与群众需求的矛盾。</key_sentence></doc>