<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9732</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-08/10124779.shtml</url><title>广州花都一楼盘近半价拍卖 周边两个楼盘已更名</title><datatime>2023-12-8 14:06:00</datatime><body>	文/图羊城晚报记者徐炜伦
	近日，一宗名为“广州市花都区迎宾大道以北、红棉大道以东的土地使用权【不动产权证书号：粤(2021)广州市不动产权第08026182号】及上盖物”的标的物被摆上了网络拍卖平台，广东省广州市中级人民法院将于2023年12月12日10时至2023年12月13日10时对其进行公开拍卖活动，起拍价近10.38亿元，保证金超1亿元。
	据信息对比，该法拍项目即位于花都区汽车城板块的楼盘“金科博悦湾”。2020年12月，金科地产以19.8亿元的底价竞得该项目用地，2021年8月，项目营销中心开放，彼时项目“吹风价”达2万元/平方米，殊不知，两个多月后，该项目停工，如今竟落到被法拍的境地。
	就在金科博悦湾项目附近，另外两个住宅项目则有着不同的命运，原恒大翡翠华庭项目被中诚信托接手，更名为“中诚璟泷湾”，目前项目继续销售及建设，计划今年年底首批交付。原新力荔红花园在停工两年多后，终于在今年10月正式复工，更名为“嘉河湾8号”，但恢复销售的时间未定。
	开发商拖欠大量工程款法拍项目用于抵债
	金科博悦湾项目可建设用地占地面积达7.06万平方米，原规划建设13栋住宅，共计近2000户业主入住，2021年11月2日，该项目还取得了两栋楼共128套房源的预售证，但在那时，该项目已陷入停工困境。记者近日走访该项目时看到，目前该项目大门紧锁，从窗外看到内部杂物无序堆放，大门粘贴着广州市花都区相关部门下发的通知，称该项目在取得预售证后一直处于停工状态。
	据法拍平台对项目估价的附件内容，开发商广州市鑫锐昌恒房地产开发有限公司(企查查显示，该公司为金科集团的子公司)的一份说明称该项目“于2022年即已停工，停工后项目团队已全部解散”。同时，该项目欠包括施工方在内的供应商大量工程款。而根据估价公司现场勘察笔录，金科博悦湾项目已建设售楼部、幼儿园3层主体建筑、3栋住宅(一栋主体建筑至一层封顶、两栋主体建筑至九层封顶)。附件内容还显示，该项目作为抵押物，抵押权利人为百瑞信托有限责任公司。前段时间，百瑞信托的一项信托产品因到期时间延长引起市场高度关注，据相关报道，该信托产品为金科可续期债3期，存续规模为14.27亿元，金科博悦湾项目(评估价14.82亿元)正是该产品的抵押物。
	今年以来，金科集团经营状况不容乐观。5月22日，金科被债权人申请重整，12月2日，金科股份发布公告表示，正继续推进该事项的预重整前期工作，尚未收到法院对债权人申请该公司重整事项的相关通知或裁定。截至12月7日，金科博悦湾项目在拍卖平台上还没有竞拍人报名，但引来了4300多次围观。
	周边项目更名重启一手房价1.6万至1.8万元/平方米
	金科博悦湾位于花都区西南部的汽车城板块，较近的地铁站为9号线花都广场站和花都汽车城站，毗邻天马河，亮相时主打与花都区府中心的10分钟生活圈概念，该项目曾邀请知名园林设计专家，打造较高规格的归家体验。
	记者曾在2021年8月该项目开放营销中心时到访，彼时该板块市场较为活跃，周边多个楼盘在售，售楼部内更是有多组购房者咨询信息，该项目地块楼面地价超1万元/平方米，曾对外吹风价格将是“2万元/平方米”，一度进入开盘前的认购环节。在汽车城板块从业多年的一位房产营销人士告诉记者：“当时在认购期间，这个项目就传出停工的消息，引起了官方部门的关注，所幸参与的业主不多，他们也拿回了认购资金，避免了售后维权的问题。”
	除了金科博悦湾，到了2021年末，花都汽车城板块的多个楼盘也传出陷入经营困境的消息。其中，紧邻金科博悦湾的原恒大翡翠华庭项目，曾于2021年末进行大幅度的让利销售，相比于当时接近2万元/平方米的市场均价，该项目部分房源一度“低至1.4万元/平方米”，而后，因恒大集团债务问题，该项目开发受阻。2022年5月，该项目被中诚信托有限责任公司接手，并于2023年2月发布新案名“中诚璟泷湾”，提出“保价承诺”“十年无忧人居保险”等购房服务，目前该项目还引入了万科物业，主推86至124平方米的三房至四房，均价1.6万至1.8万元/平方米。
	距离金科博悦湾约3公里的原新力荔红花园项目，在2021年8月，因新力集团资金链紧张而停工，项目规划总楼栋数29栋(包含7栋高层、16栋叠墅等)，总建筑面积约18.8万平方米，据花都区相关部门提供的数据，该项目现已销售约5万平方米，未售5.4万平方米，项目有两栋住宅已交楼并有业主入住，但使用的是临水临电，智能化工程及有线电视未施工完成，另据了解，还有多名业主未能完成收楼。2023年9月6日，广州市中级人民法院根据该项目开发商广东强科地产有限公司管理人的申请，裁定批准重整计划草案并终止广东强科地产有限公司重整程序。2023年10月17日，广州花都嘉河湾8号项目(原新力荔红花园)复工仪式举行，标志着该项目正式复工。记者了解到，该项目2019年开售，曾经的参考价为1.9万-2.2万元/平方米，目前其仍未恢复销售。【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>距离金科博悦湾约3公里的原新力荔红花园项目，在2021年8月，因新力集团资金链紧张而停工，项目规划总楼栋数29栋(包含7栋高层、16栋叠墅等)，总建筑面积约18.8万平方米，据花都区相关部门提供的数据，该项目现已销售约5万平方米，未售5.4万平方米，项目有两栋住宅已交楼并有业主入住，但使用的是临水临电，智能化工程及有线电视未施工完成，另据了解，还有多名业主未能完成收楼。据法拍平台对项目估价的附件内容，开发商广州市鑫锐昌恒房地产开发有限公司(企查查显示，该公司为金科集团的子公司)的一份说明称该项目“于2022年即已停工，停工后项目团队已全部解散”。据信息对比，该法拍项目即位于花都区汽车城板块的楼盘“金科博悦湾”。就在金科博悦湾项目附近，另外两个住宅项目则有着不同的命运，原恒大翡翠华庭项目被中诚信托接手，更名为“中诚璟泷湾”，目前项目继续销售及建设，计划今年年底首批交付。</key_sentence></doc>