<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9735</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-08/10124778.shtml</url><title>从非遗到潮课 南京青年追捧“夜校”一课难求</title><datatime>2023-12-8 13:59:00</datatime><body>	白天上班，晚上学艺。近日，青年“夜校”火出圈，五花八门的“潮课”、高性价比的学费吸引了大批年轻人。在南京，才华横溢的00后开起了青年夜校，短短一周就有上百人报名，其中不乏律师、社会学博士等都市白领。“在夜校，重拾对生活的热情，收获了久违的快乐。”这届年轻人选择在“新夜校”过上不一样的夜生活。
	扬子晚报/紫牛新闻记者姜婧仪
	文化馆有夜课一年两季，要提前一个月报名
	“下班后去吃火锅？”
	“吃什么火锅，去上夜校。”
	近日，记者注意到，越来越多上班族下班后都选择去夜校给自己“充电”。这里的夜校没有考试的压力，也没有培训机构高昂的费用，而是贴合年轻人需求开设了丰富的文化艺术课程。南京有没有这样的青年夜校？通过小红书、微信公众号，记者线下进行了探访。
	其实，早在几年前，栖霞区文化馆就为青年人推出了“众艺学堂”青年培训班和“艺栖夜课”培训班，青年培训班年龄范围为18—44岁，上课时间安排在周六，夜课培训班年龄范围为18—55岁，上课时间安排在晚间。每年开两次班，分别是春季班和秋季班，要提前一个月报名。
	今年8月份，栖霞文化馆在其公众号上推出秋季招生信息。记者看到，夜课培训课程有素描、肚皮舞、花艺、手工风筝、剪纸、书法、朗诵、模特走秀、爵士舞、国画和陶笛，上课时间为周二、周三、周四的19:00—20:30，学费为200元。“老师有江苏书画院的、南艺的，都还不错，学的人也很多。”工作人员告诉记者。
	00后创办青年夜校网友期待开分校
	“今天的这节课带大家感受一下什么是平面设计，接下来的课程我们会安排一些有趣的小练习。”日前，记者来到位于鼓楼区热河南路71号201室的叁野灯艺术工作室，这里正在上平面设计课。上课的老师是今年刚从南艺毕业的00后黄睿琦，他也是叁野灯青年夜校的创办人之一。
	6月份毕业后，00后黄睿琦和搭档石远宇一起创办了叁野灯工作室。白天，他们有各自的工作，黄睿琦从事产品包装设计，石远宇从事雕塑相关工作。晚上，他们一起开办青年夜校，为南京的年轻人提供多元、放松的新去处。“我们希望为那些白天没有时间追逐梦想的人提供一个机会，在青年夜校中找到属于自己的闪光点。在这里，我们可以尽情感受温暖的松弛感，体验丰富多元的课程，成就更好的自己。”石远宇告诉记者，出于这样的想法，两个人一拍即合，立即行动起来。
	从有想法到落地，两位年轻人只用了一周时间。11月3日，他们在小红书上发了第一篇帖子《南京有夜校》，“4日早上发现帖子爆了，99+的留言，当天建立微信群，500人就满了，现在第二个群也有200多人了。”黄睿琦告诉记者，目前已有100多人报名。
	从非遗到潮课，夜校多元课程吸引年轻人
	夜校的创办并不容易，如何安排、规划课程？师资从哪里来？两个小伙子最近每天都忙到凌晨三四点。“课程要结合年轻人的爱好，既多元又有趣。我们必须请专业的教师来上课，目前有江苏书画院的老师，有个人工作室的音乐人，也有非遗传承人，他们都非常支持我们创办夜校，觉得这是一件很有意义的事情。”黄睿琦告诉记者，目前推出的课程有南京绒花、京剧脸谱、扎染、秦淮花灯、素描、速写、丙烯绘画、平面设计基础、音乐编曲、吉他入门、木雕、陶艺、插花等。一期12节课，每节课为90分钟，上课时间为19:00-21:00间的1.5小时，一期学费为500元。
	记者注意到，很多课程都是南京传统技艺。“南京的很多传统文化非常有意思，作为年轻一代，我们有责任去传承。”黄睿琦拿秦淮花灯举例课程的设计，“1节课时间为1.5小时，我们计划用4节课帮助大家去做一个漂亮的作品，比如荷花灯、鱼灯、兔子灯。这样12节课下来，大家能完成2—3个非遗作品，既能保证学员的兴趣，又能保证学员有作品出来。”为了保证教学质量，老师们会提前在家上课，比如手工制作非遗作品，都会先制作一遍，再不停地修改、完善。
	学知识、交朋友，夜校带给青年人更美好的夜晚
	记者了解到，来夜校上课的学员有上班族，也有在校大学生，来自南京各个区。27岁的胡小姐从栖霞金马路赶来热河南路上课，“我是学法律的，现在是企业的法务，一直以来的学习氛围、工作氛围都较为严肃。在这里，可以接触很多以前想学却没空学的课程，而且能没压力地学习，认识更多的朋友。”
	“有趣、轻松、愉快，是我想来上夜校的原因。平时晚上回去就一个人玩手机，现在可以来做手工、交朋友，即使一群人不认识，但聚在一起就很有趣。”90后李先生从江宁赶来要花1个多小时，但他认为很值得。
	“许愿新街口有青年夜校。”“什么时候来河西开夜校？”“江北也需要这样的夜校。”在叁野灯夜校微信群里，南京各地的网友们都纷纷表示希望家附近就有青年夜校。青年夜校出圈的背后，是年轻人对生活的热爱与奔赴。无论是想投资自己，培养兴趣，还是结交朋友，扩大圈子，青年夜校为全民学习的公共文化服务提供了更多可能性。但青年夜校能否走稳、走远，如何满足更多青年人的需求，都对私人工作室和公共机构是一道新的考题。“我们希望和更多的政府机构、工作室联动，一起搭建更好、更多的平台，让更多青年人在青年夜校享受美好生活。”黄睿琦说。(扬子晚报）【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>上课的老师是今年刚从南艺毕业的00后黄睿琦，他也是叁野灯青年夜校的创办人之一。晚上，他们一起开办青年夜校，为南京的年轻人提供多元、放松的新去处。”黄睿琦告诉记者，目前推出的课程有南京绒花、京剧脸谱、扎染、秦淮花灯、素描、速写、丙烯绘画、平面设计基础、音乐编曲、吉他入门、木雕、陶艺、插花等。“我们希望为那些白天没有时间追逐梦想的人提供一个机会，在青年夜校中找到属于自己的闪光点。</key_sentence></doc>