<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9738</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2023/12-08/10124748.shtml</url><title>广东多个城市大力发展低空经济布局打造“天空之城”</title><datatime>2023-12-8 13:10:00</datatime><body>	“无人飞车”通勤去
	“低空经济”自此来
	广东多个城市大力发展低空经济布局打造“天空之城”
	文/广州日报全媒体记者李直建、谢英君、陈治家通讯员陈海龙策划/陈治家
	在日前结束的2023亚洲通用航空展上，“无人飞车”火出圈——从全球首款获得型号合格证的无人驾驶载人航空器“EH216-S”，到陆空两用的“雄鹰-212飞行汽车”，让“空中通勤”不再遥远。伴随着新型飞行器逐渐应用于旅游观光、物流、应急救援方面，“低空经济”被视为未来经济发展的重要引擎之一。近几年，从国家到地方各级政府都加大力度出台利好政策，低空经济产业正在迎来高速增长阶段。尤其是粤港澳大湾区拥有独特的空域优势及强大的潜在市场需求，广州、深圳、珠海等城市在低空飞行应用领域不断探索，竞相布局打造“天空之城”。
	技术成果
	广州产“无人飞车”获“全球领先认证”
	本届通航展上，广州生产的一辆“无人飞车”成为耀眼“明星”——全景挡风玻璃，跑车式鸥翼门，科幻范儿十足的“EH216-S”飞行器，由广州本土企业亿航智能技术有限公司(简称“亿航智能”)自主研发。
	亿航智能副总裁贺天星告诉记者，“EH216-S”全身由碳纤维材料打造，最大起飞重量620公斤，最大设计时速130公里，最大航程30公里，无需驾驶员，自动根据提前设置好的航线飞行。只要一启动，位于广州的地面指挥调度系统即可进行实时数据传输与交互，应对各种突发情况，航线沿途也会规划紧急备降点。今年10月，“EH216-S”成功取得中国民航局颁发的型号合格证，标志着它具备了开启载人运营的安全资质，这也是世界首张无人驾驶电动垂直起降航空器型号合格认证。“它目前已在全球完成超过40000架次的安全试飞，包括载人试飞。”贺天星说。
	同样创造了试飞纪录的还有由上海峰飞航空科技有限公司(简称“峰飞航空”)研发的“盛世龙”eVTOL载人航空器。“盛世龙”最大起飞重量2吨，可搭载5人，纯电动力，今年年初创造了2吨级电动垂直起降航空器单次航程250.3公里的纪录，巡航速度达200公里每小时。据峰飞航空高级副总裁谢嘉介绍，公司自主研发且获得发明专利的复合翼构型，将垂直起降(VTOL)能力与高速向前飞行的能力相结合，“盛世龙”既可以像直升机一样垂直起飞和降落，也可以如固定翼大飞机一样高速巡航。起飞状态下，它就犹如航拍无人机一样，以多旋翼形式上升，到高处则切换成固定翼模式平飞，大大降低能耗，以实现长距离飞行。
	对于未来城市出行，来自珠海的广东海鸥飞行汽车集团有限公司提出了不一样的方案，其展出的“雄鹰-212飞行汽车”吸引不少参展观众的目光。通过分离式组合设计，飞行汽车可在指定站点直接飞行，落地后将飞行器模块收起，与地面行驶模块连接后，飞行汽车就能上路，实现飞行模式与行驶模式的自由切换，还拥有自主避障、智能路线规划导航等功能。
	应用场景
	多款“无人飞车”都已进入“落地阶段”
	明年春节前，深圳至珠海的航线将迎来一次特殊的低空试飞，主角是前文所述的由峰飞航空研发的“盛世龙”eVTOL载人航空器，预计15分钟飞完50多公里。如成功试飞，这将成为国内首次超50公里距离的跨城跨海电动垂直起降航空器飞行。
	“这是未来空中交通的发展趋势。如果去相邻的城不堵车需一个多小时，一旦堵车可能要两三个小时。但通过‘空中出租车’，20分钟就能轻松抵达。”峰飞航空高级副总裁谢嘉表示，电动垂直起降航空器不仅制造成本不到直升机的1/3，运营成本也相对较低，适合在粤港澳大湾区城市间的商务出行。
	这并非独例，本次通航展上多款“无人飞车”的应用都已进入“落地阶段”。其中，广州生产的“EH216-S”目前在广东茂名、安徽黄山、湖南等部分景区投入试运行，反响极好。而海鸥飞行汽车公司市场部总监林先生则向参展游客描绘了未来应用场景：用户从手机上预约，飞行汽车自动开到起点位置，载客后开到最近的地面站，飞行器从天而降搭载车厢顺利起飞，到达目的地附近的地面站后车厢重新与另一台车体组合。据了解，海鸥飞行汽车公司已着手布局珠海的地面站，5-6个地面站即可满足珠海地区的飞行使用。实际上，广东省内的城市低空交通已酝酿多年，低空飞行业态和应用场景陆续进入人们的生活。2014年6月，全国首条低空航线“珠海-阳江-罗定”航线在珠海开通，随后广深珠等城市陆续试点开通低空航线。
	在“百岛之城”珠海，因为有着丰富的海岛旅游资源，从2016年起就尝试打造陆岛立体交通模式，助力海岛高端旅游开发。当年4月，珠海开始试运营直升机直飞海岛旅游航线。半年时间，外伶仃岛和大万山岛共计接受飞行预定近100个班次，实际执行57个班次。2018年7月7日，珠海在原先试运营航线的基础上，开通了珠海九洲机场直飞东澳岛的固定航线，行程时间10分钟。随着直升机飞越岛屿上空，山海盛景尽收眼底，大人和孩子都能从不同的角度(海、陆、空)体验海岛旅游。这是全国首条固定飞往海岛的低空观光航线，开通以来广受欢迎。
	在低空飞行应用领域，深圳也进行了诸多探索，跨境直升机、空中救援、无人机物流等低空飞行业态和应用场景不断涌现：2019年11月，华南地区首个、全国第5个政府主导建设运营的无人机测试基地深圳市龙岗区无人机测试场正式启用；2020年12月，顺丰科技获批粤港澳大湾区“低空无人机物流配送体系试点”；今年2月，美团城市低空物流解决方案通过中国民航局审定，“外卖从天而降”变成现实；3月，“燕子湖会展中心-宝安直升机场”“燕子湖会展中心-福田大中华”2条固定直升机航线正式开通，空中“飞的”也来了……
	广州亿航智能技术有限公司透露，该公司将在深圳宝安区打造首个城市空中交通运营示范中心，逐步推出“EH216-S”的空中旅游观光体验服务。“低空无人驾驶飞行作为新鲜事物，市场接受度需要慢慢培养，相信未来一定能实现人人可享受、人人可飞行的目标。”贺天星说。
	产业布局
	多个城市着力打造“天空之城”
	今年，工业和信息化部等四部门联合印发了《绿色航空制造业发展纲要(2023—2035年)》，提出面向城市空运、应急救援、物流运输等应用场景，加快eVTOL、轻小型固定翼电动飞机、新能源无人机等创新产品应用。在本届通航展上，低空经济成为一个被广泛提及的热词。中国民用航空西南地区管理局通航处副处长袁莉表示，未来在机场摆渡、城际运输、医疗救护、应急救援等城市场景应用中，低空产业发展前景可期。中国工程院院士、飞行器设计专家向锦武认为，低空经济是未来经济发展的重要引擎之一。
	大湾区航空制造业的兴旺可从本次通航展略窥一斑：作为中国通用航空制造业的领军企业，总部在珠海的航空工业通飞携“小鹰”500、AG100、“领雁”AG50、运五B等众多飞机集体亮相，全方位展示近年来在航空领域取得的重大成果和重要成就。据了解，早在2011年，通飞总部落户珠海后的第二年，就收购了美国第二大通用飞机制造商西锐公司，并把有“空中宝马”之称的西锐S20飞机生产线引进珠海，国产西锐S20飞机因性能优越、安全性高、舒适耐用，以及其完善的维修体系而成为全球私人飞机市场的领头羊，目前在全球60多个国家/地区累计交付8500架、飞行总时数超过1100万小时，占同类型飞机市场份额的60%以上。
	值得注意的是，在大湾区发展低空经济拥有独特的空域优势及巨大的潜在市场需求。在广州，黄埔区出台了《广州开发区(黄埔区)促进低空经济高质量发展的若干措施的通知》，主要内容包括鼓励引进低空经济优质项目；有序规划建设适应低空飞行器航线需要的起降坪、垂直起降点、无人机自动值守机库等基础设施，构建低空飞行器起降点和航线网络；鼓励企业开展低空经济相关基础设施建设，并给予补贴等。
	深圳是国家通用航空产业综合示范区、全国通用航空分类管理改革试点城市、民航局无人驾驶航空试验区，发展低空经济得天独厚。今年1~10月，深圳累计新开通无人机航线74条，新建无人机起降点69个，完成载货无人机飞行量42.1万架次。大疆、丰翼科技、美团无人机、中信海直、东部通航等1500余家产业链上企业覆盖物流配送、城市治理、应急救援等多种应用场景，初步形成了全国领先的低空经济产业集群和产业生态。2023年深圳市政府工作报告提出建设低空经济中心，打造通用航空产业综合示范区、民用无人驾驶航空试验区，培育发展低空制造、低空飞行等新增长点。
	上月，珠海市首个低空经济产业联盟——珠海高新区低空经济产业联盟揭牌成立。该联盟将从产业生态、应用场景等方面着手，推动政企同向发力，实现低空经济向前向好发展。珠海高新区已有14家低空经济上下游企业申请加入低空经济产业联盟，覆盖了核心零部件制造、无人机飞行器、任务荷载系统、导航系统等相关产业链环节。截至目前，除珠海航空产业园拥有成熟的通用航空全产业链外，珠海高新区也集聚低空经济上下游企业30多家，2022年规上企业经济规模达40多亿元，涵盖了无人机飞行器、飞控及导航系统、核心零部件(芯片和电池)等重要领域，拥有聚集的产业态势。
	专家解读
	“低空经济”亟待解决“保障”问题
	中国民用航空飞行学院电子电器学院院长朱新宇认为，随着民用大型无人机行业快速发展，当前大型无人机人才需求旺盛，需要大量研发、制造、测试、运行管理等高层次人才。他以中国民用航空飞行学院为例，通过组建全国无人机创新人才培养联盟，以教学+产业+科研联盟的形式，打造产学研多赢的教学平台，积极开展技术交流，不断完善行业技术标准，提高行业整体教学能力；同时促进行业资源的整合，推动高校无人机教学产业链和产业发展环境的进步。
	未来，如何满足多主体、多任务、高密度、大流量飞行下的安全监督和高效服务，是“低空经济”必须破解的瓶颈。
	在2023亚洲通航展未来城市空中交通论坛上，中国工程院院士、空中交通管理系统全国重点实验室主任陈志杰表示，如果低空领域从业者仍将眼光停留在设计传统通用航空应用模式上，不加快推进以低空智联网为核心的基础设施建设和体系变革，则低空新业态和新商业都是“空中楼阁”，不能付诸实施。低空智联通信相比高空运输航空通信，应用场景与需求更为复杂，“数字低空”势在必行。陈志杰提出，需建立一套体系化低空模型，将低空航空器的航迹规划、空中避障、空域服务、交通引导、机场利用及终端商业用户群体等进行数字表征，构建“可计算”的空域场景，发展一种基于网格空域体的新型地理信息系统，建立网格坐标系统，描述低空空域配置与活动状态。通过先进低空空域管理技术支持，实现未来城乡一体的低空“自由飞行”。
	有业内人士分析称，无人机起飞降落设施建设不足，申请审批难、建设运营难、缺少标准规范，通航机场规划尤其是城市内起降点规划也是低空经济领域的研究热点。
	陈志杰认为，要尽快考虑城市楼宇上的起降点建设问题，否则未来10~20年城市空中运输会有很多其他问题。未来以城市为中心的低空航线网，不再是单纯的空域规划问题，而是城市公共设施建设问题。
	杭州市无人机运行管理服务中心主任车海翔认为，无人机大规模运行即将到来，与其配套的新基建正呈现出加快投入的趋势，应将其纳入城市新型基础设施建设规划。因此，发展低空经济，应与市政公用设施、城市地产结合起来，制定无人机公共起降场的建设和运行标准。同时，推进有人机和无人机融合运行，逐步实现无人驾驶航空器融入国家空域体系，并基于算力全面提升融合运行能力，空域共享、数据互联、运行高效、管服一体的有人无人航空器运行体系成为城市空中交通发展趋势。(广州日报)【编辑:黄钰涵】
</body><key_sentence>大疆、丰翼科技、美团无人机、中信海直、东部通航等1500余家产业链上企业覆盖物流配送、城市治理、应急救援等多种应用场景，初步形成了全国领先的低空经济产业集群和产业生态。在2023亚洲通航展未来城市空中交通论坛上，中国工程院院士、空中交通管理系统全国重点实验室主任陈志杰表示，如果低空领域从业者仍将眼光停留在设计传统通用航空应用模式上，不加快推进以低空智联网为核心的基础设施建设和体系变革，则低空新业态和新商业都是“空中楼阁”，不能付诸实施。有业内人士分析称，无人机起飞降落设施建设不足，申请审批难、建设运营难、缺少标准规范，通航机场规划尤其是城市内起降点规划也是低空经济领域的研究热点。截至目前，除珠海航空产业园拥有成熟的通用航空全产业链外，珠海高新区也集聚低空经济上下游企业30多家，2022年规上企业经济规模达40多亿元，涵盖了无人机飞行器、飞控及导航系统、核心零部件(芯片和电池)等重要领域，拥有聚集的产业态势。</key_sentence></doc>