<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9751</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124672.shtml</url><title>让三驾马车疾驰：中信银行如何助力民营经济发展</title><datatime>2023-12-8 10:15:00</datatime><body>	民营经济的发展正在加速前进。今年7月，国家发布的《关于促进民营经济发展壮大的意见》明确提到民营经济是推进中国式现代化的生力军，是高质量发展的重要基础，商业银行作为我国金融体系的重要组成部分，在服务民营经济高质量发展方面理当奋勇在先、责无旁贷。
	中信银行迅速行动起来，制定了《中信银行金融支持民营经济发展壮大行动方案》，提出了26条覆盖面广、针对性强的工作举措，包括加大融资支持、提升综合金融服务、优化资源配置、强化风险赋能、落实尽职免责、加强银企对接等内容。这套“行动方案”的内容，我们可以将其归纳为助力民营经济发展的“三驾马车”。“三驾马车”并驾齐驱，未来趋势滚滚而来。
	民营经济发展的机遇与挑战
	民营企业是我国经济发展支柱之一，是遍布全国的毛细血管。从数量上来看，民营企业从2012年的1085.7万户增加至2023年9月的5200多万户，十多年间翻了两番多。而众所周知，资金是企业生存与发展的血液。摆在一众民营企业面前的难题中，可能就有融资贵、融资难的问题。
	这个难题的形成是多方面的：
	首先，各行各业难以在相对统一的融资标准下获得所需资金。
	其次，民营企业因为其业务规模小、周转快，对资金的需求特点是量小而频次高，因此，银行的审批效率、融资产品与企业资金周转需求难匹配。
	最后，相比于上市公司、种子公司等可以在二级市场、风投机构处获得投融资，民营企业往往由于缺乏相应的资源，缺少与各类投资机构接触的机会。
	为了源源不断为民营经济发展壮大注入金融活水，中信银行采取了三驾马车同步发力的策略。
	第一驾马车：以类型定政策，量身定制
	以企业需求为导向，提高金融服务供给的精准性和有效性是现阶段当务之急的需求。在这一方面，中信银行以类型定政策，为企业量身定制。对小微民企、个体工商户，中信银行借助互联网、大数据等新技术，积极探索产品创新、加大线上化、信用类产品的应用，加强首贷合作力度。截至2023年8月末，中信银行普惠金融贷款规模5000多亿元，有贷户数超26万户。
	对科技企业，中信银行积极探索针对科创企业的金融服务模式，成立科创金融中心，制定科创金融发展规划。据了解，中信银行近来推出的《科创企业综合金融服务方案》就是成体系的精准解决方案，其已经在多个具体落地场景为科创企业的金融服务提供便利。比如针对科创企业融资难的问题，中信银行推出投贷联动“积分卡审批”模式，再比如根据科创企业不同成长周期，提供差异化的金融服务安排。截至2023年9月末，中信银行累计向央行申报科技创新再贷款金额居股份制银行前列；专精特新企业合作覆盖度超过50%，科创金融业务持续拓面提质。
	重庆某科技企业由于市场快速发展，它的订单量倍增，短期面临采购原材料的资金短缺。今年6月，中信银行重庆分行为企业提供“信·纵横”科创金融服务方案，首期通过特色积分卡审批模型按照企业核心技术、资本运作能力、管理团队优势等打分进行额度审批，以信用方式为企业提供首笔信贷资金，解决了企业燃眉之急，也成为该企业的首贷银行。
	对这一类先进制造业，中信银行始终把助力和支持放在最核心、最重要的位置。对制造产业链上下游企业，中信银行形成了一套基于产业链的供应链金融，服务产业链上下游数以千万的中小微企业，并形成“链发展”和“链生态”两个概念，一方面，为链主企业提供“本币+外币”“表内+表外”“区内+区外”的综合金融服务；另一方面，围绕产业链各环节需求痛点，构建起以“订单e贷”“商票e贷”“信e链”等产品为支撑的上游供应商类产品体系，盘活核心企业上游小微企业的订单、应收账款、票据等流动资产，帮助核心民营企业解决产业链上下游民营企业的现金流压力问题。中信银行重庆分行依托“信e链”产品，向国内重卡汽车行业某龙头企业提供金融服务就是典型案例。
	对新兴业态，尤其是外向型民营企业中信银行专门建立了一套机制，叫“走出去”民营企业白名单，支持民企“走出去”，深化跨界场景服务。针对名单内的企业，中信银行制定了专项跨境金融信贷支持政策，扩大授信规模，还提供“债权+股权”“境内+境外”“商行+投行”“融资+融智”的跨境金融产品及服务。2023年3月1日中信银行合肥分行在政策实施首日，就成功落地安徽省首笔跨境金融服务平台出口信保保单(中小企业险)融资试点业务，同时落地综合险保单融资业务，实现两个应用场景融资业务双落地。
	第二驾马车：以服务促效率，小步快跑
	时间就是金钱，这句话放在审批服务流程上再准确不过。在这一点上，中信银行可以说是把速度“拉满”了，持续优化简易开户流程，优化客户身份持续识别、受益所有人识别机制并不断完善绿色通道和线上化服务渠道。面对特殊的“疑难”问题，中信银行甚至会打出“组合拳”来应对。中信银行创新地实现了“行内联合贷款”，在总行协调支持下，由分行与分行高效联动、协同合作，有效解决了绿色贷款的准入问题。
	从融资到理财，在服务方面中信银行走得更远。一手打企业牌，为民营企业创设“乡村振兴”“共富共创”“慈善理财”等系列财富产品，为专精特新、上市及拟上市等民营企业开发定制化理财产品，满足资金保值增值需求；一手打员工牌，加大配套金融零售支持，为民企高管、员工提供丰富产品类型，提升个人客户服务体验。
	第三驾马车：以联动跨边界，横向发展
	中信银行发挥业界龙头的作用，积极拓资源、建平台，积极地为中小创新创业企业牵线搭桥，为企业发展强质量、增韧性。
	中信银行与集团金融子公司协同合作，发挥集团“大而强”的协同效应。比如中信银行合肥分行联合区域内的中信建投证券、中信证券、金石投资等兄弟单位，共同举办了“英才实习营”“云企会”等多项活动，为省内企业发展赋能增效，并联合中信国际咨询助力安徽商务厅“中泰双园”项目，联合中信建投资本积极参与政府引导基金建设，为安徽区域经济高质量发展贡献协同“中信力量”。
	民营企业走出国门，从海外寻找增长点，是不少企业的共同选择。今年以来，中信银行携手全国工商联开展了金融助力民营企业“走出去”系列活动，在福州、广州、成都、大连、苏州、青岛等地，邀请近千家民营企业共同见证，并发布《支持民营企业“走出去”助力共建“一带一路”高质量发展工作方案》，与上百家民营企业进行了深度的需求访谈和行业联合调研，针对企业个性化金融服务需求，“一对一”制定专属服务方案，全面深化金融服务质效。
	为了让更多企业加入进来，从行业角度探讨发展方向，从业务角度探讨落地政策，今年8月，中信银行启动了“进万企—伙伴百日行”活动。这个系列活动是结合金融监管总局、工信部、商务部联合组织的“走万企、提信心、优服务”活动要求开展的。广州分行、郑州分行、贵阳分行、武汉分行、石家庄分行等中信银行分支机构纷纷开展进万企活动，致力于为企业提供“一点接入、全集团响应”的综合金融服务。一系列活动展示了中信银行助力中小创新创业企业成长的清晰路径，获得了参加企业的一致好评，更成功推动中信银行与多家科创企业的合作落地。
	中信银行实质上为更多的“同行者”提供了有益的借鉴。当大家全力奔赴这个目标，最终会成就中国民营经济的发展和壮大。(文：陈悠)【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>今年以来，中信银行携手全国工商联开展了金融助力民营企业“走出去”系列活动，在福州、广州、成都、大连、苏州、青岛等地，邀请近千家民营企业共同见证，并发布《支持民营企业“走出去”助力共建“一带一路”高质量发展工作方案》，与上百家民营企业进行了深度的需求访谈和行业联合调研，针对企业个性化金融服务需求，“一对一”制定专属服务方案，全面深化金融服务质效。对制造产业链上下游企业，中信银行形成了一套基于产业链的供应链金融，服务产业链上下游数以千万的中小微企业，并形成“链发展”和“链生态”两个概念，一方面，为链主企业提供“本币+外币”“表内+表外”“区内+区外”的综合金融服务。针对名单内的企业，中信银行制定了专项跨境金融信贷支持政策，扩大授信规模，还提供“债权+股权”“境内+境外”“商行+投行”“融资+融智”的跨境金融产品及服务。比如中信银行合肥分行联合区域内的中信建投证券、中信证券、金石投资等兄弟单位，共同举办了“英才实习营”“云企会”等多项活动，为省内企业发展赋能增效，并联合中信国际咨询助力安徽商务厅“中泰双园”项目，联合中信建投资本积极参与政府引导基金建设，为安徽区域经济高质量发展贡献协同“中信力量”。</key_sentence></doc>