<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9755</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-08/10124660.shtml</url><title>海外网评：中欧有责任共同为世界提供更多稳定性</title><datatime>2023-12-8 09:55:00</datatime><body>	12月7日，中国国家主席习近平会见来华举行第二十四次中国—欧盟领导人会晤的欧洲理事会主席米歇尔和欧盟委员会主席冯德莱恩。习近平主席指出，双方有责任共同为世界提供更多稳定性，为发展提供更多推动力。这番话充分体现了中欧合作的战略意义和全球影响。去年年底以来，中欧关系呈现巩固发展的良好势头，有理由期待中欧关系迈上新台阶、展现新前景。
	对于中欧关系而言，今年是承前启后的重要年份：本次会晤恰逢中欧建立全面战略伙伴关系20周年和中欧领导人会晤机制建立25周年，中欧各界和国际社会广泛关注。在这个节点，中欧释放合作信号意义重大。米歇尔和冯德莱恩的表态很明确，他们表示，欧方高度重视同中国的关系，不希望同中国脱钩，期待同中国发展长期稳定、可预测、可持续发展的关系，希望通过此次欧中领导人会晤为未来欧中关系发展注入新的动力。
	中欧选择对话合作，阵营对抗就不会形成。中欧之间没有地缘政治矛盾，没有根本利害冲突。基于历史、文化、意识形态和发展阶段等方面存在的差异，中欧双方对一些问题存在不同看法十分正常，但只要坚持沟通对话、不断深化互信，就能避免双方陷入不必要的分裂对抗。事实上，自去年底以来，中欧战略、经贸、绿色、数字领域高层对话取得了丰富成果，这是双方所乐见的。12月1日起，中国对6国实施免签入境政策，其中5国是欧洲国家。很多欧洲国家民众点赞新免签政策，对“去中国可以说走就走”满怀期待。这份期待，映照出中欧合作的深厚民意基础。中国社会科学院欧洲研究所所长冯仲平认为，过去一段时间，新冠疫情阻隔了中欧之间的有效交流，造成中欧之间出现了一些误解和误会。此次中欧领导人会晤的线下举行，是自去年底以来中欧关系发展水到渠成的结果，对于中欧双方增信释疑、重新校准双边关系具有重要意义。
	中欧选择和平稳定，新的冷战就打不起来。面对变乱交织的国际局势，中欧更应携起手来，借鉴和传承过去20年发展经验，推动中欧全面战略伙伴关系取得更大进展；更应带头维护以联合国为核心的国际体系、以国际法为基础的国际秩序、以联合国宪章宗旨和原则为基础的国际关系基本准则，共同抵制阵营对抗思维复活，为世界提供更多稳定性，为发展提供更多推动力，为全球治理提供更多引领和支持。冯仲平认为，作为多极化世界的两大力量、两大市场、两大文明，中欧关系对全球和平具有重要意义。借由此次会晤，中欧更需以长远眼光和战略定力，理性审视彼此，坚持独立自主，保持战略定力，共同承担起时代赋予的历史重任，共同为世界和平稳定创造一个更加美好的未来。
	中欧选择开放共贏，全球发展繁荣就有了希望。中欧秉持开放态度深化合作，不仅有助于各自发展，而且有利于推动世界经济复苏。2022年，在世界经济缓慢复苏的背景下，中欧双边贸易额仍再创历史新高，达8473亿美元，同比增长2.4%。中欧互为第二大贸易伙伴，每小时有近1亿美元的商品货物在中欧间流转。10年来，中欧班列跨境运输需求旺盛，累计开行已达8.1万列，行程超过7亿公里，运送货物超过760万标箱，货值超过3400亿美元，有效促进国际经贸合作，为畅通国际产业链供应链作出重要贡献。这些实打实的成果充分说明，中欧完全可以相互支持，加强发展战略对接，实现共同发展。冯仲平表示，中欧是伙伴不是对手，双方的共同利益远大于分歧，只要双方坚持相互尊重、务实合作、开放共赢等一系列行之有效的原则和方式，那么就一定能给亚欧大陆乃至世界繁荣发展带来期待与希望。
	回顾中欧全面战略伙伴关系走过的20年历程，虽经波折，但保持着向前发展势头，已形成全方位、多层次、宽领域交流合作的格局。如今，面对复杂局面和严峻挑战，中欧更应保持冷静务实，维护伙伴关系基本定位，维护求同存异相处之道，维护互利共贏合作方式，维护多边主义时代潮流，为世界提供更多稳定性和正能量。(海外网陈洋)【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>冯仲平表示，中欧是伙伴不是对手，双方的共同利益远大于分歧，只要双方坚持相互尊重、务实合作、开放共赢等一系列行之有效的原则和方式，那么就一定能给亚欧大陆乃至世界繁荣发展带来期待与希望。此次中欧领导人会晤的线下举行，是自去年底以来中欧关系发展水到渠成的结果，对于中欧双方增信释疑、重新校准双边关系具有重要意义。中欧秉持开放态度深化合作，不仅有助于各自发展，而且有利于推动世界经济复苏。如今，面对复杂局面和严峻挑战，中欧更应保持冷静务实，维护伙伴关系基本定位，维护求同存异相处之道，维护互利共贏合作方式，维护多边主义时代潮流，为世界提供更多稳定性和正能量。</key_sentence></doc>