<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9763</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124636.shtml</url><title>新型工业化、新科技、新市场……“新”说中国经济步步向前</title><datatime>2023-12-8 09:35:00</datatime><body>	央视网消息：今年7月，《关于促进民营经济发展壮大的意见》发布以来，随着国家出台一系列配套政策相继落地实施，中国民营经济在外贸、投资、创新等方面呈现稳中有进、稳中向好的态势。今年前10个月，中国民营企业进出口增长6.2%，占中国进出口总值53.1%，比去年同期提升3.1个百分点，民营企业成为稳外贸的突出亮点。多项调查数据显示，民营企业市场预期与发展信心在不断提升。
	外贸稳中向好态势进一步巩固
	11月我国外贸进出口同比增长1.2%
	据海关统计，今年11月份，我国货物贸易进出口总值3.7万亿元，进出口同比增长1.2%，我国货物贸易进出口实现连续两个月正增长。其中，出口2.1万亿元，增长1.7%；进口1.6万亿元，增长0.6%。外贸稳中向好态势进一步巩固。
	11月末我国外汇储备规模为31718亿美元
	国家外汇管理局最新数据显示，截至11月末，我国外汇储备规模为31718亿美元，较10月末上升706亿美元，升幅为2.28%，规模稳中回升。
	坚持科技自立自强
	锦屏地下实验室二期正式投入科学运行
	12月7日，中国锦屏地下实验室二期土建公用工程完工，具备实验条件。这标志着世界最深、最大的极深地下实验室，正式投入科学运行。锦屏地下实验室位于四川凉山彝族自治州锦屏山地下2400米处。实验室宇宙通量仅为地表的一亿分之一。
	推动产业高质量发展
	多举措加大汽车与集成电路两大行业协作
	我国将采取更多政策措施，加大汽车与集成电路两大行业通力协作，瞄准汽车芯片持续发力，进一步推动产业高质量发展。工业和信息化部相关负责人表示，汽车是多技术集中应用、跨领域融合创新的重要载体，一辆车由2万多个大大小小的零部件组成，而占据空间最小的芯片则是汽车不可或缺的核心器件。我国将加大汽车与集成电路两大行业通力协作，保障汽车芯片产业链安全稳定，同时推进高水平国际开放合作。
	进一步巩固提升纺织工业国际优势地位
	近日，工业和信息化部、国家发展改革委、商务部、国家市场监督管理总局四部委联合印发《纺织工业提质升级实施方案(2023—2025年)》。方案提出，到2025年，现代化纺织产业体系建设取得实质进展，规模以上纺织企业营业收入稳中有增，发展质量效益保持良好水平，纺织工业国际优势地位进一步巩固提升。
	交通建设实现“加速跑”
	国际航空运输协会称中国市场高速增长助力航空业全面复苏
	国际航空运输协会5日发布的市场分析数据显示，全球航空客运需求持续复苏。今年10月全球航空客运总量同比增长31.2%，恢复至疫情前水平的98.2%。国际航空运输协会称，受中国国内市场252.6%的增长率推动，10月全球国内客运量同比增长33.7%。此外，10月全球国际客运量同比增长29.7%。
	我国将加快推进智慧港口和智慧航道建设
	交通运输部近日发布《关于加快智慧港口和智慧航道建设的意见》，提出到2027年，我国将建成一批世界一流的智慧港口和智慧航道。国际枢纽海港10万吨级及以上集装箱、散货码头和长江干线、西江航运干线等内河高等级航道基本建成智能感知网。
	中老铁路跨境旅客突破10万人次
	截至12月5日，磨憨口岸共计验放来自75个国家和地区的出入境旅客超过10万人次。其中，外国籍旅客出入境约14900人次，占总人数14.9%。
	中老铁路通车运营超过两年时间，截至12月6日，中老铁路货运总量突破600万吨，日进出口货运量较开通之初期增长4倍。
	济南至郑州高速铁路将全线贯通运营
	国铁集团消息，济南至郑州高速铁路济南至濮阳段将于12月8日建成通车。济南西至郑州东站间最快1小时43分钟可达，山东半岛城市群与中原城市群时空距离进一步压缩。
	全国最大内陆港公铁水联运储煤项目投入使用
	近日，由山东能源集团投资建设的全国最大内陆港公铁水联运储煤项目投入使用，项目配备200万吨的煤炭储备能力，保障山东等省份的煤炭供应。该项目连接起“瓦日铁路”和“京杭大运河”主航道，处于“西煤东输、北煤南运、南货北调”的枢纽位置，实现了公路、铁路、水运的无缝衔接。【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>国际航空运输协会称，受中国国内市场252.6%的增长率推动，10月全球国内客运量同比增长33.7%。方案提出，到2025年，现代化纺织产业体系建设取得实质进展，规模以上纺织企业营业收入稳中有增，发展质量效益保持良好水平，纺织工业国际优势地位进一步巩固提升。今年前10个月，中国民营企业进出口增长6.2%，占中国进出口总值53.1%，比去年同期提升3.1个百分点，民营企业成为稳外贸的突出亮点。国际航空运输协会称中国市场高速增长助力航空业全面复苏。</key_sentence></doc>