<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9766</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10124645.shtml</url><title>纪检监察机关督促拧紧责任链条 铁纪守护“舌尖上的安全”</title><datatime>2023-12-8 09:24:00</datatime><body>	“按照食品安全抽查工作相关要求，监管人员应到经营单位现场检查，为什么找不到相关记录？”近日，山东省青岛市纪委监委在监督检查中发现，该市西海岸新区市场监管局工作人员王某、刘某此前在对辖区内某无证经营的炒货店进行检查时，未实地前往就在监管平台录入“已注销或吊销”的结果，影响检查的真实性。最终，王某和刘某受到严肃处理。
	民以食为天，食以安为先。二十届中央纪委二次全会强调，聚焦食品药品安全等领域，严肃查处贪污侵占、截留挪用、虚报冒领、吃拿卡要等行为，坚决惩治群众身边的“蝇贪”，着力消除基层消极腐败现象。各级纪检监察机关贯彻落实全会部署要求，聚焦食品安全领域，立足职能职责加强监督执纪执法，在严肃查处相关党员干部作风和腐败问题的同时，推动职能部门持续拧紧食品安全责任链条，全力守护人民群众“舌尖上的安全”。
	中央纪委国家监委驻国家市场监督管理总局纪检监察组将督促总局强化食品安全监管作为监督工作的重中之重，以行风建设为载体，多次与总局党组进行专题会商，制定专项监督方案，推动全国市场监管部门不断树牢监管为民理念，以“时时放心不下”的责任感和使命感大力排查治理食品安全领域突出问题。
	驻市场监管总局纪检监察组坚持问题导向，会同总局党组在全系统开展行风建设攻坚专项行动，将食品安全监管作为重点之一，通过强化培训指导、组织排查治理、制定指引清单、完善制度规定等方式，深入查找食品领域审批服务、日常监管、行政执法等环节存在的行风突出问题，把解决行风问题与破解监管难题有效结合起来。“在此基础上，我们坚持以强有力的追责问责倒逼履职尽责的理念，督促总局制定出台《食品安全工作约谈办法》《食品安全‘两书一函’督促管理办法》等规定，细化约谈、督促情形，明确责任落实要求，对地方食品安全工作推动不力、出现明显失职失责的进行通报。”驻市场监管总局纪检监察组有关负责同志说。
	“部分食品经营户在落实‘日管控’制度中还存在一些问题，你们作为市场监管部门要进一步优化措施，扛牢监管责任……”日前，甘肃省纪委监委驻省市场监管局纪检监察组围绕食品安全领域不正之风和腐败问题，深入甘南藏族自治州、武威市基层市场监管部门开展调研监督。该纪检监察组通过与基层市场监管人员面对面交流、深入食品企业调研、走访群众等方式，了解职能部门履职情况、听取群众意见建议，着力发现并推动查处有关部门违纪违法和失职渎职行为。针对在调研中发现的甘南州部分食品生产经营户落实食品安全制度不到位等问题，该纪检监察组第一时间将问题反馈至食品安全省级工作专班，要求限期整改、严格履职，做好食品安全风险防控。
	校园食品安全对于保障广大师生身体健康至关重要。中央纪委国家监委驻教育部纪检监察组通过列席会议、调研督导、会商约谈等方式，督促教育部强化责任担当，推动教育部会同有关部门部署各地持续推进校园食品安全守护行动，压紧压实属地监管责任，督促学校和幼儿园落实食品安全校长(园长)负责制和相关负责人陪餐制度。
	“社会各界对学校食堂食品安全问题十分关注，我们督促教育部下发进一步加强学校食堂管理工作的专门通知，要求强化制度执行，组织风险排查，开展餐饮问题专项整治。”驻教育部纪检监察组有关负责同志介绍，专项整治突出抓好廉政风险防范，对收取餐饮企业“回扣”、挪用挤占经费、违规发包转包分包、物资采购和财务管理不规范、日常监管不到位等问题深挖细查，发现一起、查处一起。
	“这些食堂食材验收、计量票据都是后期补开的，到底是当时工作疏忽大意还是另有隐情？”近日，四川省大英县纪委监委联合县市场监管局、县教体局等单位组成联合检查组，对该县中小学开展学校食品安全专项监督检查。在大英县某学校，联合检查组发现了该校会计账簿、会计凭证与食堂管理台账等资料记录不相符的问题。经县纪委监委进一步调查核实，发现该校相关人员存在挪用学校师生食堂就餐资金、虚增就餐费用等问题。目前，该县纪委监委已对未正确履行职责的校长漆某和涉嫌挪用就餐资金的财务人员周某某给予相应处分。
	“我们将继续做实政治监督，加强经常性廉政提醒，对危害校园食品安全、侵害学生利益的腐败问题深挖细查、绝不姑息。”大英县纪委监委相关负责同志表示，将以强监督促强监管，推动校园食品安全属地管理责任、部门监管责任和学校、企业主体责任落地落实，提升食品安全工作水平。(中央纪委国家监委网站孙灿见习记者张冰)【编辑:邵婉云】
</body><key_sentence>中央纪委国家监委驻国家市场监督管理总局纪检监察组将督促总局强化食品安全监管作为监督工作的重中之重，以行风建设为载体，多次与总局党组进行专题会商，制定专项监督方案，推动全国市场监管部门不断树牢监管为民理念，以“时时放心不下”的责任感和使命感大力排查治理食品安全领域突出问题。中央纪委国家监委驻教育部纪检监察组通过列席会议、调研督导、会商约谈等方式，督促教育部强化责任担当，推动教育部会同有关部门部署各地持续推进校园食品安全守护行动，压紧压实属地监管责任，督促学校和幼儿园落实食品安全校长(园长)负责制和相关负责人陪餐制度。驻市场监管总局纪检监察组坚持问题导向，会同总局党组在全系统开展行风建设攻坚专项行动，将食品安全监管作为重点之一，通过强化培训指导、组织排查治理、制定指引清单、完善制度规定等方式，深入查找食品领域审批服务、日常监管、行政执法等环节存在的行风突出问题，把解决行风问题与破解监管难题有效结合起来。”大英县纪委监委相关负责同志表示，将以强监督促强监管，推动校园食品安全属地管理责任、部门监管责任和学校、企业主体责任落地落实，提升食品安全工作水平。</key_sentence></doc>