<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9774</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10124618.shtml</url><title>崔天凯人民日报撰文：纪念基辛格，推动中美关系健康稳定发展</title><datatime>2023-12-8 07:56:00</datatime><body>	美国前国务卿亨利·基辛格博士逝世的消息传来，中国社会上下深感痛惜。习近平主席向美国总统拜登致唁电，对这位中国人民的老朋友和好朋友逝世表示深切的哀悼，向其家人表示诚挚的慰问。4个多月前，刚刚度过百岁生日的基辛格冒着酷暑访华。习近平主席特意在当年周恩来总理首次会见基辛格的钓鱼台国宾馆5号楼同他亲切会见，深入交谈。习近平主席表示，中国人重情讲义，我们不会忘记老朋友，不会忘记你为推动中美关系发展、增进中美两国人民友谊作出的历史性贡献。那次会见饱含真情实意，今日重温，让人回忆起更多往事。
	2015年9月，习近平主席对美国进行国事访问。华盛顿州当地政府和美国友好团体在访问的第一站西雅图为习近平主席举行隆重的欢迎宴会，习近平主席面向美国人民发表重要演讲。主办方特意请基辛格在演讲开始前向全场嘉宾介绍习近平主席。基辛格查阅大量资料，精心起草介绍词，体现了对中国领导人的真诚尊重和欢迎。作完介绍后，他拄着拐杖从讲台走向自己的座位，因为年事已高，步履缓慢。习近平主席在讲台上一直以关心的目光送他落座，然后才开始演讲。这让基辛格深受感动，念念不忘。
	基辛格在纽约曼哈顿的办公室里，摆放着他同新中国历任领导人的合影。他曾说，我的“专长”就是认识中国的每一任领导人。我一生中一半时间都在为美中关系工作。中美关系是基辛格的毕生事业，也是他的终生成就。半个世纪前，他以非凡的战略眼光和卓越的政治勇气，同两国时任领导人一道，开启了中美关系正常化进程。这一创举造福了两国，改变了世界。几代中国人因此认识了他，世界历史因此记住了他。半个世纪以来，他先后百余次访华，为推动中美关系发展积极建言献策。特别是每当中美关系遇到困难时，人们总是希望听取基辛格的见解，汲取他的外交智慧。
	基辛格的外交智慧，源于他对中国和中华文明的欣赏、理解和尊重。为了更加全面深入地了解中国，他的足迹遍布中国的东西南北。他参访过中国的军队，同大学生们座谈交流，同智库学者们纵论世界局势。他对中国历史和文化艺术始终抱有浓厚的兴趣。我曾陪同他参观上海博物馆，对他的中国文物知识深感惊讶和钦佩。他多次表示，深厚的文化底蕴是中国独特的优势，世界应该重视。正是因为他的智慧和学识，他关于中国的论述中没有一些西方人的偏见和肤浅，这也是他始终赢得中国人民和中国领导人尊重的原因。
	基辛格的外交智慧，源于他对世界历史的深邃理解。同基辛格的交谈，从不缺历史视角。他引用最多的例子是第一次世界大战爆发前的世界形势，希望人们吸取历史教训，防止国与国之间的分歧矛盾引发冲突战争，给人类带来灾难。他主张推动形成稳定的世界秩序，认为要实现这一目标，美中两国必须和平共存、共同演进。他在最新著作《领导力》中写道，美中两个大国能否在照顾彼此核心利益基础上找到和平共处之道，将决定当今世界的命运。中美关系具有为世界带来和平与发展的独特能力，中美之间的和平与合作关系对于全球和平发展至关重要。
	基辛格的外交智慧，源于他对人类前途命运的深思洞察。我同他最后一次见面讨论的主题是人工智能。他敏锐地捕捉到这一科技进步可能对人类和世界秩序造成的威胁。他认为人工智能是“我们这个时代最大的挑战”，人工智能技术的发展必须得到有效管控，而这可以成为美中开展合作的重要领域。在生命最后阶段，基辛格还在为推动中美人工智能对话合作奔走呼吁，希望中美两国能够发挥引领作用，作出大国贡献。他曾在《论中国》一书中写道，倘若美国和中国能够同心协力建设世界，而不是震撼世界，那将是何等大的成就啊！他自己一直在为这个愿景努力。
	今年7月，习近平主席在会见基辛格时指出，当前世界正在经历百年未有之大变局，国际格局发生重大变化。中美两国又一次处于何去何从的十字路口，需要双方再一次作出选择。展望未来，中美完全可以相互成就、共同繁荣，关键是遵循相互尊重、和平共处、合作共赢三项原则。在此基础上，中方愿同美方探讨两国正确相处之道，推动中美关系稳步向前，这对双方都有好处，也将造福世界。作为半个世纪以来中美关系的亲历者，基辛格作出了他的努力，留下了他的印记。当下的美国，需要更多像基辛格这样的外交家，超越意识形态偏见，本着对历史、对人民、对世界负责的态度，同中方一道探讨新时期中美正确相处之道，推动中美关系健康稳定发展，造福两国，惠及世界。
	我在担任中国驻美国大使期间，曾有幸同基辛格有过近百次会面交谈，近距离聆听这位智者的真知灼见，感受这位中国人民的老朋友和好朋友的诚挚友谊，在我的外交生涯中留下了难得又难忘的记忆。我和同事们都比他年轻得多，但每一次我们前去拜访，老人家都会在办公室门外迎接我们，并在谈话结束后拄着拐杖送我们到电梯口甚至上车处，以示对中国客人的尊重。这样的场景至今历历在目。
	顺应潮流者，与时代同行。基辛格走完了漫长的人生道路，他用毕生精力维护中美关系稳定，促进两国人民相互了解、友好相处。这项伟大事业需要一代又一代人的接续努力。中美关系希望在人民，基础在民间，未来在青年，活力在地方。希望中美两国的青年人能够继承和发扬基辛格的事业，为中美关系健康、稳定、可持续发展，为世界和平、稳定、繁荣作出应有的贡献。
	（作者为中国前驻美国大使崔天凯）【编辑:刘欢】
</body><key_sentence>当下的美国，需要更多像基辛格这样的外交家，超越意识形态偏见，本着对历史、对人民、对世界负责的态度，同中方一道探讨新时期中美正确相处之道，推动中美关系健康稳定发展，造福两国，惠及世界。习近平主席表示，中国人重情讲义，我们不会忘记老朋友，不会忘记你为推动中美关系发展、增进中美两国人民友谊作出的历史性贡献。希望中美两国的青年人能够继承和发扬基辛格的事业，为中美关系健康、稳定、可持续发展，为世界和平、稳定、繁荣作出应有的贡献。在生命最后阶段，基辛格还在为推动中美人工智能对话合作奔走呼吁，希望中美两国能够发挥引领作用，作出大国贡献。</key_sentence></doc>