<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9779</id><url>http://www.chinanews.com/life/2023/12-08/10124603.shtml</url><title>石墨烯、自发热……保暖衣的“黑科技”你看懵了吗</title><datatime>2023-12-8 07:24:00</datatime><body>	气凝胶、火山岩、石墨烯、自发热……
	保暖衣的“黑科技”，你看懵了吗
	专家提醒，保暖新概念不乏夸大其词，消费者挑选时应理性
	本报记者金檬
	气凝胶抗寒服、火山岩保暖棉、红外蓄热、空气锁温……随着冬天来临，保暖产品又开始受到关注。但在挑选保暖衣物的时候，或许你也因为这些“高科技”的概念看花了眼。
	当冬季保暖新品融合了科技元素，究竟是真正的科技创新，还是一场“智商税”陷阱？一件看上去并不厚的冬衣，真的可以牢牢“锁住热量”吗？商家宣传的“科学保暖”，到底有没有科学依据？面对花样宣传，消费者怎么能够不踩雷，挑选到合适的入冬装备？专家告诉记者，新技术确实更保暖，但商家往往过度宣传，消费者选购时要擦亮眼睛。
	气凝胶抗寒服
	黑科技还是“智商税”？
	“我们用的是宇航服的核心隔热材料——气凝胶，这是一款新的黑科技，它的升温能力是普通棉服的两倍……”
	打开一个卖冬季衣服的直播间，你大概率能听到一些带有黑科技色彩的话术。最近，一些新锐品牌开始推出“气凝胶抗寒服”，号称其具有比羽绒服更加轻薄保暖的功效。
	其实，气凝胶并不是一个新概念。它是指通过一定的干燥方式，使气体取代凝胶中的液体而形成的一种纳米级多孔固态材料，是目前已知导热系数最低、密度最低的固体材料，过去一直应用于航天军工、石化等领域，曾被美国宇航局用于隔离太空服等。
	随着技术迭代、产业跃迁，气凝胶近年来也开始应用在服装材料上，通过加入纤维增强材料，形成一种气凝胶复合材质。那么它真能带来比较好的保暖抗寒效果吗？
	杭州的陈女士告诉记者，她买过一款厚度为3mm的气凝胶外套，亲身体验下来，保暖效果挺好的。“拉链拉上以后，里面的温度计显示28度，甚至有点热。”
	不过，记者发现，在一些售卖气凝胶衣服的网店中，也不乏消费者的吐槽：“保暖效果和普通衣服没有什么区别”“真的不保暖，看来是智商税”……
	消费者褒贬不一，或许是因为气凝胶运用在服装材料上的技术还不够成熟。
	“从原理上来讲，气凝胶用来保暖是可以实现的，而且未来发展前景较好。”东华大学纺织学院研究员、博士生导师李召岭告诉钱报记者，不过目前气凝胶的成本较高，且大多不耐水洗，易碎，通常需要和其他的纤维材料复合使用，因此还有很多问题需要解决。
	目前，有关气凝胶在服装领域的使用还没有国家标准。“气凝胶的填充比例、厚度，与什么材料进行复合，结构设计等等，都会影响其保暖效果，市面上的气凝胶服装也存在良莠不齐的情况。”李召岭说。
	保暖新概念，不少是夸大其词
	“空气锁温”“保暖黑科技”“石墨烯自发热”……随着年底将近，种种听起来“高大上”的保暖热词，开始占据各大商店和线上商城的醒目位置。
	某电商平台上，一款保暖背心宣称添加了石墨烯，售价39.9元，销量已达89.1万件；另一款石墨烯保暖裤，销量也有36.9万件。在详情页内商家介绍，这款保暖裤3秒起热，一条顶三条……
	真的有这么神奇吗？李召岭告诉记者，有的新技术、新面料确实能带来更好的保暖效果，但很多时候商家可能是夸大宣传，用新概念作为一种噱头来营销。
	以石墨烯为例，它是碳原子以特殊结构排列连接而成的新材料，具有优异的热传导性能，但石墨烯本身不会发热。
	“起决定性作用的还是衣服的材质，比如羽绒服的充绒量等，石墨烯只能起到辅助保暖的效果，且非常有限，最多只能帮助升温1-2℃，有时候消费者的心理作用可能更大。”李召岭说。
	一名从事纺织行业16年的郑先生告诉记者，现在市面上不少“发热技术”等新概念，不过是商家发掘出的新名词，其实有的可能还是十年前的技术，消费者对其应保持理性，不必过于追求这些新概念。
	五花八门的保暖用品，怎么挑选？
	在电商平台搜索“保暖衣”“羽绒服”等关键词，就会弹出上万条商品品类；走进一家商店，只是秋衣、秋裤，可能就有上十种。有的网友直呼：“过冬真是太难了！”面对五花八门的衣物，我们应该怎么挑选呢？纺织领域的专家和业内人士给出了一些建议。
	一是抛开广告标语，先看成分标签。“一般而言，成分含量精确到小数点后一位的，可信度更高一些，面料成分检测很少有刚好整数百分比的。”郑先生说。
	另外，贴身衣裤要避免选择高涤纶(聚酯纤维)含量的，因为涤纶不透气、不吸汗，有较强闷热感。
	对于保暖衣裤，郑先生认为，追求性价比的可以选择德绒，它具有不错的保暖效果，且牢固度较高，比较耐穿；想要贴服舒适度更高的，可以选择含有羊毛、羊绒的混纺面料；想要又保暖又不臃肿，可以选择高支纱的产品。
	李召岭表示，消费者可以根据自己的穿着场景来选择。比如，对于江浙地区、以室内办公为主的消费者来说，天然棉的保暖衣贴身穿更加舒适、透气，气凝胶抗寒服等其实在日常生活中并不需要。
	二看价格。如果某件衣物售价大大低于市场价格，需要更谨慎一点。
	以羊毛衣物为例，郑先生说，一套薄款的全羊毛保暖内衣裤套装，下机成本就要100元左右，算上包装、销售费用，一般定价大于200元，如果低于这个价格，就要打上问号。“有的是羊毛含量打折扣，有的可能是积压的库存商品，由于一些超过质保年限，保暖性、质量方面可能会受影响。”
	三是试穿体验。要更直观地感受保暖效果，消费者不妨在室外亲身试穿体验。
	最重要的是，消费者们要保持理性，尤其是在直播间网购时，不要被一些商家夸大的话术“忽悠”。“有的保暖服装需要专业的制备工艺，即使原料成分相同，但不同的工艺会带来不同的穿着感，这在图片或视频里很难体现，消费者可以尽量找品牌或者老店，相对来说可靠性更高。”郑先生说。【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>不过，记者发现，在一些售卖气凝胶衣服的网店中，也不乏消费者的吐槽：“保暖效果和普通衣服没有什么区别”“真的不保暖，看来是智商税”。李召岭告诉记者，有的新技术、新面料确实能带来更好的保暖效果，但很多时候商家可能是夸大宣传，用新概念作为一种噱头来营销。杭州的陈女士告诉记者，她买过一款厚度为3mm的气凝胶外套，亲身体验下来，保暖效果挺好的。“气凝胶的填充比例、厚度，与什么材料进行复合，结构设计等等，都会影响其保暖效果，市面上的气凝胶服装也存在良莠不齐的情况。</key_sentence></doc>