<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9780</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-08/10124602.shtml</url><title>入境游复苏 小语种导游流失严重需求缺口大</title><datatime>2023-12-8 07:22:00</datatime><body>	入境游复苏，旅行社着急
	导游去哪找
	小语种导游流失严重，需求缺口越来越大
	本报记者薛文春
	这几天，中国边境口岸挺热闹。
	继多项入境游促进措施实施之后，我国又对法国等6国单方面采取免签入境政策。从12月1日至3日，相关国家人员入境数量持续上升，上述6国共有近1.8万人次入境，日均入境人次较11月30日增长39%。
	随着国外游客纷至沓来，国内不少旅游企业却犯了难：游客回来了，小语种导游去哪找？
	一直以来，我国小语种导游人数与入境游客需求量不成比例，缺口较大。再加上疫情三年，短缺情况变得更加严峻。
	小语种导游都去哪儿了？这个行业的前景如何？
	“4个小语种导游全离职了”
	这段时间，浙江新世界国际旅行社人力资源经理林国强非常忙。
	除了公司年底盘点，他还有一个很重要的任务：为公司寻找小语种导游，以应对接下来可能爆发的入境游市场。小语种指除了英语以外的其他语种，如意大利语、西班牙语、俄语和阿拉伯语等。
	“原有4个小语种导游全部离职了。”林国强说，现在他不得不通过招聘网站、人社局线上平台等多个渠道招人，前两天还专门跑了一趟浙江外国语学院，看看是否可以合作。
	事实上，小语种人才供给不足问题一直困扰文旅行业发展。据不完全统计，疫情前我国约有60万名导游，外语导游约10%，其中英语占大头，小语种不到3%。再加上三年疫情冲击，大批人员流失，小语种导游数量与市场需求量不成比例，缺口大。
	这个问题不仅让国内旅行社无奈，国外旅行社也头疼，尤其是近年来与我国经贸人文往来日益密切的国家，比如俄罗斯。
	随着中俄免签政策实施，中俄两国互访游客数量激增。2023年第三季度，俄罗斯对华商务旅游航班需求是去年同期的10倍。中国已经成为俄罗斯第二大差旅目的地国。
	上月，在中国举办的2023CITM中国国际旅游交易会上，俄中俱乐部旅游协会会长谢尔盖·张石表示，俄罗斯人对赴华旅游的兴趣正稳步增长，但目前在中国，俄语导游的培训水平满足不了俄罗斯游客的需求。
	浙江外国语学院文化和旅游学院党总支委员、环地中海研究院副研究员乔桂强认为，外语导游已经不再是单纯提供旅游服务的工作人员，他们也成了国际传播和文化交流的关键角色。导游的缺乏在一定程度上，阻碍了入境旅游市场的健康发展，也会影响外国游客对中国旅游产品的整体体验，需要引起重视。
	他说，他肯定不回去了
	傅军，山东青岛人，今年37岁。2010年毕业来到杭州，进入一家国际旅行社做法语导游。现在的他已是跨境贸易公司的业务主管。当被问及是否还会回去当导游时，傅军的回答很干脆，“肯定不回去了”。
	疫情发生后，傅军差不多一年时间，他靠给人翻译材料过活。2022年，他找到了现在的工作。由于对公司开拓法国市场大有助益，加上口才出众，他很快升职加薪。
	他坦言，虽然导游职业很锻炼人，但他再也回不去了——工作不稳定，加上自己年龄增长，精力跟不上了。
	这不是个例。据业内人士预测，疫情三年，至少四成小语种导游转行，很多人去了物流、外贸企业和培训机构，收入高还稳定，基本不会回头了。
	当然，也有人选择留下，比如在黑龙江黑河市一家国际旅行社担任俄语导游的莉莉。莉莉是“70后”，本地人。1990年从黑龙江大学俄语专业毕业后成为俄语导游，一干就是30多年。疫情三年，黑河口岸一度关闭，她都挺过来了。
	为何不转行？热爱是一方面，还有两个重要原因：一是当地不像江浙沪这边有很多物流和外贸企业可以去，转行就意味着离家；二是在黑河做导游还是能赚到钱的。
	黑河在黑龙江省北部，与俄罗斯阿穆尔州隔江相望。它是中俄边境线上唯一一座通航的城市，拥有独特的边境文化，文旅资源丰富。旅游业是黑河重要的产业之一。当地从事中俄出入境旅游的旅行社就有上百家。
	“快熬出来了。”莉莉说，今年9月，中俄互免签证团体旅游业务正式实施，生意又好起来了，到现在他们公司接了上千个团。
	在浙江外国语学院西语学院副院长张禄彭看来，为了更好的生活，调整职业方向无可厚非。有人中途离开，有人坚守，都是正常的。但是，这几年很多小语种专业毕业的学生，在就业时首选外贸，其次是教培，最后才是文旅，这也是小语种导游缺乏的一个重要原因，值得深思。
	其实，小语种导游职业前景乐观
	施洋是上海一家国际旅行社的意大利语导游。95年出生的她，性格爽朗，做事麻利，对自己的职业发展很清晰。
	疫情期间不用带团，她在家当起了小语种博主，通过摸索，她把过去几年带团的录像做成短视频拿出来，收获了不少粉丝。
	为何坚守导游职业？施洋坦言，一方面是想到处走走看看；另一方面作为“稀缺人才”自我感觉还是蛮享受的。
	“我认识几个前辈，他们现在是这个领域的‘香饽饽’。”她说，现在很多地接旅行社都安排不出小语种导游，只得让英语导游临时充数，但效果不好。未来，想提高入境游客的旅行体验，还是得安排对口的小语种导游。
	施洋的观点也得到了业内人士的赞同。
	一位旅行社负责人表示，随着我国出入境游的不断发展，对小语种人才的需求会越来越多，职业前景比较乐观。
	实际上，国家已经在大力支持小语种人才的发展和培育。近日，文旅部在答复人大代表一份建议时说到，目前存在外语类导游，特别是小语种导游欠缺的问题，将加强对外语类导游的人才培养和储备，积极与相关部门沟通，优化外语类导游人才供给，为入出境旅游市场发展提供好人才支撑。【编辑:叶攀】
</body><key_sentence>据业内人士预测，疫情三年，至少四成小语种导游转行，很多人去了物流、外贸企业和培训机构，收入高还稳定，基本不会回头了。”她说，现在很多地接旅行社都安排不出小语种导游，只得让英语导游临时充数，但效果不好。再加上三年疫情冲击，大批人员流失，小语种导游数量与市场需求量不成比例，缺口大。其实，小语种导游职业前景乐观。</key_sentence></doc>