<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9798</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-08/10124581.shtml</url><title>环海南岛国际大帆船赛在坚守中创新</title><datatime>2023-12-8 06:05:00</datatime><body>	环海南岛国际大帆船赛在坚守中创新
	让更多人感受帆船运动魅力(竞技观察)
	伫立船头，海风吹拂着陈佩娜泛红的脸庞。从世锦赛帆板冠军，到退役后涉足航海，她率领一支女子帆船队首次征战离岸赛。580海里的“全环不停靠”航程，挑战与困难如影随形，但水手们无所畏惧，勇往直前。
	“纵使经历强风大浪，也要去向更远的世界。”陈佩娜的心声，正是第十二届环海南岛国际大帆船赛(以下简称“海帆赛”)的目标。11月下旬，暂别3年后再度开赛，这项赛事在坚守中创新，用一个个乘风破浪的故事，为中国帆船运动探寻发展壮大之路。
	见证本土船队成长
	冬季的海南，依旧温暖宜人。从三亚半山半岛帆船港出发，来自15个国家和地区的24支帆船队、约300名选手，开启为期一周的海上角逐。复杂的天气与海况、暗礁涌浪，严峻考验接踵而至。“最艰难的时候，赛船的帆骨和其他器材受损，但船员们齐心协力，一起扛了过去。”尼莫红岸白浪队·三亚号船长吴亮说。
	这样搏击风浪的场景，在本届海帆赛一次次上演：大风中，船长戴上头盔和护目镜掌舵；三四米高的浪头袭来，水手即便晕船仍在奋力压舷；第一次参赛的船队，勇敢驶向风浪更大的区域……充满未知与挑战，离岸赛独特的魅力，吸引着每个参赛者全力以赴。
	在海上的日子，船队之间既是竞争对手，也是携手挑战极限的朋友。11月27日凌晨，参加全环组比赛的海南零度帆船队受到巨浪冲击，发动机和机舱内仪表盘等进水损坏，被迫停止航行。受困之际，正在附近海域的艾维岚国际航海船队立刻施以援手。“竞争有强度，比赛显温度，正是海帆赛的动人之处。”海南环海南岛国际大帆船赛有限公司总经理陈晓华说。
	帆船奥运冠军徐莉佳第三次来到海帆赛，除了担任赛事推广大使，她还首次以水手身份参加了半环组拉力赛。比赛中，她所在的船队一度因前帆爆裂折返，但队员们没有放弃，连夜空运来备用帆，继续参与挑战。
	“参加一个比赛，结识一群朋友，爱上一项运动”，这句话陪伴海帆赛走过十几年，见证着本土船队和水手的成长。电影工作者管曦第一次参赛时还是个“帆船小白”，如今已成为航海发烧友，不仅开始组建船队，还参加了克利伯环球帆船赛。“海帆赛让更多人感受帆船运动魅力，把业余爱好变成一种生活方式，我既是参与者，也是受益者。”管曦说。
	积聚项目发展人气
	11月29日，本届海帆赛迎来争冠时刻。10分钟之内，7支船队接连冲过终点线，数千人在线观看了这一精彩场面。“借助直播镜头，观众们直接感受到帆船竞技的紧张与刺激。”海帆赛直播间主持人范范说。
	29岁的范范曾是一名职业船员，做过帆船知识分享博主。相比以往，本届海帆赛直播不只讲解航行轨迹追踪、3D模型模拟等内容，还注重分享船员的训练参赛故事。范范说：“无论是连线船员，还是嘉宾访谈，都希望找到与大众产生共鸣、与生活更为贴近的话题。”
	从让观众看懂门道到带动更多人参与，中国帆船运动的发展十分迅速。2010年首届海帆赛举办时，国内帆船爱好者只有几百人，而如今，已有60多个城市开展帆船运动，常年从事帆船运动的人数增至6万人，每年多达几百万人次体验帆船运动。当参与门槛降低、大众认知度提升后，如何将全民健身需求与帆船项目发展深度融合，成为业界最关注的课题。
	打造“家门口的帆船赛”，让更多爱好者体验竞技乐趣，成为海帆赛的办赛目标。参赛船队阵容中，既有退役运动员、职业水手，也有企业职员等业余爱好者。徐莉佳说：“帆船运动具有很强的包容性，不同年龄、水平的人可以同场竞技，在航行中找到自己的位置和快乐。”
	55岁的张帆今年第一次参加海帆赛。他以前不爱运动，参与帆船培训后，不仅越练越上瘾，还积极带动身边人参与。这次他在游牧虎帆船队负责升球帆，每一次转舵都争分夺秒。他说：“在岸上观赛和上船比赛是不同的体验，真正参与其中，才能深切体会这个项目的乐趣。”
	海帆赛积聚的帆船热情，还借助各参赛俱乐部延展到各个城市。多次征战海帆赛的李苏娟，2015年在深圳创办了一家帆船俱乐部，招募会员每周坚持训练，一起组队参赛。“船员们来自各行各业，大家因热爱帆船而相聚，用心感受帆船文化。”李苏娟说。
	搭建国际交流平台
	本届海帆赛上，陈佩娜率领的女子帆船队敢打敢拼，令人印象深刻。这支刚组建不久的队伍，由来自6个国家和地区的12名船员组成。来自澳大利亚的队员莱昂斯说：“大家来自不同地区，对帆船运动怀有同样的热爱。比赛过程中，我们深入交流帆船技术，也不断增进彼此的了解。”
	海帆赛从创办之初，就找准国际化、专业化的办赛坐标。经过10多年精耕细作，从卫星跟踪、锁帆技术到救援保障、现场仲裁，办赛全方位接轨国际。世界帆联主席李全海表示，如今的海帆赛基本成熟，在竞赛组织、参赛选手水平、航线的安排和布局等方面，都已形成体系和标准，搭建起国际帆船运动交流的平台。
	国际仲裁委员博纳是海帆赛的“老面孔”了。在他看来，海帆赛丰富了国际帆船比赛的航道设置，将会吸引越来越多国际选手参赛。而通过赛事的宣传推广，主办城市的风光和形象也传播到世界各地。法国水手卡洛内克第一次来中国参赛，对海帆赛的组织和服务称赞不已。她说：“借助帆船运动，我开始了解海南、了解中国。”
	向海而兴，逐梦前行。海南省旅游和文化广电体育厅二级巡视员刘平久介绍，当地帆船码头数量持续增加，很多船队为训练参赛留在海南成立俱乐部，越来越多市民游客主动参与帆船训练、帆船拓展、出海体验等活动，体旅融合释放出更多活力。
	中国帆船帆板运动协会主席张小冬感慨地说：“海帆赛用十几年的坚持不断擦亮赛事品牌，期待有更多优秀赛事茁壮成长，共同书写帆船运动的未来。”(人民日报本报记者郑轶)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>世界帆联主席李全海表示，如今的海帆赛基本成熟，在竞赛组织、参赛选手水平、航线的安排和布局等方面，都已形成体系和标准，搭建起国际帆船运动交流的平台。在他看来，海帆赛丰富了国际帆船比赛的航道设置，将会吸引越来越多国际选手参赛。“参加一个比赛，结识一群朋友，爱上一项运动”，这句话陪伴海帆赛走过十几年，见证着本土船队和水手的成长。2010年首届海帆赛举办时，国内帆船爱好者只有几百人，而如今，已有60多个城市开展帆船运动，常年从事帆船运动的人数增至6万人，每年多达几百万人次体验帆船运动。</key_sentence></doc>