<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>98</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/10-19/10097029.shtml</url><title>江西崇义建设森林康养步道 探索生态赋能乡村振兴之路</title><datatime>2023-10-19 18:49:00</datatime><body>	江西崇义建设森林康养步道
	探索生态赋能乡村振兴之路
	近年来，江西赣州崇义县充分发挥88.3%森林覆盖率的生态优势，以推进森林康养步道建设为切入点，将景区景点、传统古村落整治建设深度融合，打造沿线乡村休闲康养旅游示范带，让森林康养步道成为国家健身步道精品路、绿色生态试验路、健康养生休闲路、“两山”转化示范路、乡村振兴致富路，从而实现经济效益、社会效益、生态效益有机统一。
	村道变步道，健身变康养，民房变民宿，林区变景区，这是崇义建设森林康养步道的四个抓手。通过全面普查县域范围内的步道资源，邀请专业企业参与步道设计，规划了长度377.2公里的森林康养步道，包含四大特色功能区和七大环线，巧妙地串联起沿线的君子谷、上堡梯田、万长山等景区，齐云山国家自然保护区、亿年冰川遗迹等自然风光和上堡整训旧址、“平茶寮碑”等人文资源。目前已先行建成2条30公里的森林康养步道试点示范线路、35公里的长征步道、25公里阳明山登山健身步道。并且采用国家标准导视系统，沿线合理设置指示牌、休憩补给驿站、公共厕所等设施，实现投资小、容量大、见效快。与此同时，健身康养、休闲娱乐、体育赛事、科普教育、保健食品、养老养生等关联产业融合注入森林康养步道，实现“森林健身+”融合发展。
	为了用好民宿产业发展扶持政策，崇义采取“政府引导+群众参与+社会支持”的模式，有效盘活国有、集体资产，对老旧仓库、废弃校舍等乡村集体闲置资产和老旧民宅改造修缮一批，对环境优美的民房整合利用一批，开办一批特色鲜明、价格亲民的民宿。同时，引导和支持沿线农户、吸引各类社会资本发展特色民宿，全面优化民宿配套设施，提升服务水平，让游客慢下来、留下来、住下来。此外，崇义采取“国有平台+社会资本+农户”方式，成立森林康养步道运营公司，创新森林康养步道金融产品，开发智慧旅游平台，上线运行“悦游崇义”微信小程序，一站式为游客提供获资讯、逛景区、探美食、订住宿等功能服务。组建对接服务队，强化运营培训，配备统一服装标识和服务规范，打响森林康养步道崇义品牌，确保运营可持久、有保障，实现林区变景区、风景变业态、资源变资金。
	发展至今，崇义找到了体育赋能新抓手，增加了休闲康养新去处。依托森林康养步道，广泛开展各类户外运动赛事和活动，充分利用其对生态冲击低、复购率高、投资规模小的优势和崇义现有自然人文资源，增加文旅消费场景，推动体育休闲服务消费，用体育活动丰富旅游业态，促进当地相关产业更新迭代，带动培训研学、产品制造销售、会展发布、健身康养等多种业态协调发展，助力县域经济高质量发展。以“森林步道+体育+旅游+休闲康养”为路径，崇义每年组织开展大型全民健身赛事活动30余项，目前，全县经常参加体育锻炼的人数比例达到48.1%，高于全国平均水平。针对赣州及邻近设区市缺乏成体系的森林康养步道现状，崇义重点面向粤港澳大湾区、湘赣边区及赣州市中心城区客户人群，大力发展“周末经济”，激发消费新活力。2023年上半年，全县森林休闲康养旅游接待游客789.4万人次，增长24.5%，实现森林康养旅游综合收入68.9亿元，增长24.8%。
	依托森林康养步道，崇义也开辟了乡村振兴新路径，明确了生态文明建设新方向。以入选全国休闲农业重点县、全省美丽宜居示范先行县为契机，崇义将森林康养步道作为实施“千万工程”的有效抓手，激活了乡村“人流、物流、信息流”，带动步道沿线围绕“吃、住、行、游、娱、购”等，发展民宿、农家乐、土特产商店(摊位)等“步道经济”，助推特色农产品“山货出山”“出村进城”，让乡村市场活起来，带动村民以资产流转得租金、入股分红得股金、务工就业得薪金、自主经营得现金，步道沿线村民不仅享受健康红利，更享受到发展红利，走出一条生态美、产业兴、百姓富的乡村振兴路。相关负责人表示，森林康养步道真正“亲山不侵山、亲水不侵水”，以产业生态化和生态产业化相结合，构建生态经济发展新模式，成为区域绿色发展的新坐标、新名片，为崇义建成国家生态文明建设示范县、国家“绿水青山就是金山银山”实践创新基地，实现“两山”转换提供新道路和生态文明建设明确新方向。通过森林康养步道，绿色低碳的发展理念更加深入人心，生态产品价值实现路径更加多元，更多农户吃上了“生态饭”、挣上了“生态钱”，有效激励了生态文明建设。(中国体育报记者王子纯)【编辑:房家梁】
</body><key_sentence>近年来，江西赣州崇义县充分发挥88.3%森林覆盖率的生态优势，以推进森林康养步道建设为切入点，将景区景点、传统古村落整治建设深度融合，打造沿线乡村休闲康养旅游示范带，让森林康养步道成为国家健身步道精品路、绿色生态试验路、健康养生休闲路、“两山”转化示范路、乡村振兴致富路，从而实现经济效益、社会效益、生态效益有机统一。以入选全国休闲农业重点县、全省美丽宜居示范先行县为契机，崇义将森林康养步道作为实施“千万工程”的有效抓手，激活了乡村“人流、物流、信息流”，带动步道沿线围绕“吃、住、行、游、娱、购”等，发展民宿、农家乐、土特产商店(摊位)等“步道经济”，助推特色农产品“山货出山”“出村进城”，让乡村市场活起来，带动村民以资产流转得租金、入股分红得股金、务工就业得薪金、自主经营得现金，步道沿线村民不仅享受健康红利，更享受到发展红利，走出一条生态美、产业兴、百姓富的乡村振兴路。依托森林康养步道，广泛开展各类户外运动赛事和活动，充分利用其对生态冲击低、复购率高、投资规模小的优势和崇义现有自然人文资源，增加文旅消费场景，推动体育休闲服务消费，用体育活动丰富旅游业态，促进当地相关产业更新迭代，带动培训研学、产品制造销售、会展发布、健身康养等多种业态协调发展，助力县域经济高质量发展。相关负责人表示，森林康养步道真正“亲山不侵山、亲水不侵水”，以产业生态化和生态产业化相结合，构建生态经济发展新模式，成为区域绿色发展的新坐标、新名片，为崇义建成国家生态文明建设示范县、国家“绿水青山就是金山银山”实践创新基地，实现“两山”转换提供新道路和生态文明建设明确新方向。</key_sentence></doc>