<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9816</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-08/10124561.shtml</url><title>第三届“汉语桥”非洲洲冠军阿碧：“学习中文让我们感到快乐”</title><datatime>2023-12-8 04:44:00</datatime><body>	2022年“汉语桥”世界小学生中文秀中，李森获得优异成绩。图为在喀麦隆赛区，雅温得第二大学孔子学院中方院长薛晓彬为李森(前排左二)颁奖。
	在喀麦隆，学习中文的小学生人数日渐增多，“汉语桥”世界小学生中文秀的出现给孩子们创造了一个展示中文能力和风采的舞台，也促使更多喀麦隆低龄学生加入中文学习的队伍中。“学习中文让我们感到快乐。”孩子们说。
	阿碧：将对中文的热爱传递给更多人
	明亮的大眼睛、甜美文静的脸庞、流利标准的中文发音、悠扬婉转的歌声……初见阿碧，就被她瘦小的身体里释放的巨大能量所吸引。
	刚来到喀麦隆雅温得第二大学孔子学院的时候，阿碧有些害羞紧张，但她一站上舞台，唱起自己熟悉的歌曲，整个人就会慢慢放松下来。“她喜欢唱中文歌，也喜欢听中文故事，当她做自己喜欢的事时，会很放松。”阿碧的妈妈这样对我说。
	作为辅导老师，我抓住这一点，尽可能地多跟阿碧交流她熟悉的事。阿碧陆陆续续参加了不少孔院举办的活动，舞台表现也越来越自如。“我还要继续努力，明年得冠军。”即使在比赛中没有拿第一，她也不气馁，反而更加坚定了学好中文的决心。为了提升中文水平和各项综合能力，阿碧还利用假期参加了孔子学院办的暑期中文培训班。
	当宣布阿碧获得第三届“汉语桥”世界小学生中文秀非洲洲冠军时，阿碧的家人和我都激动不已，泪水在眼眶里打转。历经数月努力，只为这一刻的绽放，阿碧实现了从稚嫩羞涩到绚烂绽放的转变。
	为了在比赛中取得好成绩，阿碧特别珍惜学习中文的机会。即使生病，她也要坐两个小时的车到孔院学习，发烧了，依旧反复背诵比赛要用的演讲稿，只因她想在舞台上呈现最好的自己。每个周末，她都主动要求爸爸带她来孔院参加中文课，有时候家长忙工作不能来，她就打电话给我，在线跟我交流。
	平日里，阿碧每天也会用中文跟我打电话问候。她说：“我身边没有人会说中文，所以想跟老师们聊聊天，练习中文。”
	作为阿碧一路努力的见证者，我觉得，阿碧能够拿到冠军，是“越努力，越幸运”这句话的最好诠释。
	阿碧与中文的缘分要从她出生时说起。10年前，阿碧的妈妈何兰德是雅温得第二大学孔子学院的学生，孔院现任中方院长薛晓彬曾是她的中文老师。阿碧刚出生时，薛老师和其他几位中方教师曾去看望她们母女。老师们把阿碧抱在怀里，柔声哄她，那大概是小姑娘第一次听到中文。
	后来，由于要照顾家庭、养育子女，何兰德不得不放弃了中文学习，令她至今怀有遗憾，因此她鼓励并支持女儿学习中文。当得知女儿获非洲冠军时，何兰德激动地说：“阿碧替我完成了梦想，我为她感到骄傲！感谢孔子学院，在老师们的帮助下，阿碧进步了很多。”
	现在，阿碧在家里唱中文歌，她的弟弟妹妹也会跟着一起唱跳，甚至她的爷爷奶奶也会唱几句《中国话》。阿碧已将对中文的热爱传递给了更多人。
	希望阿碧保持对中文的热爱和激情，在学习中文这条路上越走越远。
	李森：“想到北京看一看”
	李森今年12岁，来自喀麦隆的杜阿拉。去年，他参加了“汉语桥”世界小学生中文秀喀麦隆赛区选拔赛，那是雅温得第二大学孔子学院第一次承办“汉语桥”小学生中文秀相关赛事。李森以优秀的表现能力获得了冠军，并代表喀麦隆参加了第二届“汉语桥”世界小学生中文秀，获得优异成绩。
	由于疫情影响，2022年“汉语桥”世界小学生中文秀在线上进行。李森积极参加比赛辅导，认真备战，从不懈怠，最终取得了好成绩。李森的妈妈对儿子能够代表喀麦隆的小学生参赛并获得荣誉感到十分骄傲。由于比赛是在线进行，李森的妈妈努力克服当地网络条件差的困难，在比赛期间全天在线，时刻与老师们保持联系。
	李森最开始接触中文是在杜阿拉的希拉双语小学。和中文结缘后，他对学习这门语言很感兴趣，尤其喜欢唱中文歌和跳中国舞蹈。随着深入学习中文，他的中文水平也越来越高，对中国的向往之情越来越浓。
	李森说，最想到中国北京看一看，也想看看中国的大熊猫、吃一吃四川的火锅……这既是他的愿望，也是他的学习动力。
	李森就读的希拉双语小学曾是雅温得第二大学孔子学院的合作教学点，2015年开设中文课程，现在已具备自聘本土教师开展中文教学的能力。学校每周两次的中文兴趣课受到了学生的喜欢，中国语言与文化特色课程也受到家长们的赞扬。目前，该校学习中文的学生达五六百人。校长冯·多纳图斯表示，看到越来越多的孩子们开始说中文，中文水平日益提升，他倍感欣慰。他希望希拉双语小学今后能够继续与雅温得第二大学孔子学院一道，为促进喀中友谊贡献力量。
	(作者系雅温得第二大学孔子学院中方教师)
	(本文配图均由作者提供)
	刘景
	(人民日报海外版)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>10年前，阿碧的妈妈何兰德是雅温得第二大学孔子学院的学生，孔院现任中方院长薛晓彬曾是她的中文老师。李森以优秀的表现能力获得了冠军，并代表喀麦隆参加了第二届“汉语桥”世界小学生中文秀，获得优异成绩。去年，他参加了“汉语桥”世界小学生中文秀喀麦隆赛区选拔赛，那是雅温得第二大学孔子学院第一次承办“汉语桥”小学生中文秀相关赛事。当宣布阿碧获得第三届“汉语桥”世界小学生中文秀非洲洲冠军时，阿碧的家人和我都激动不已，泪水在眼眶里打转。</key_sentence></doc>