<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9826</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-08/10124551.shtml</url><title>乒乓球拍也妖娆 来看顶尖乒乓球手的时尚“密码”</title><datatime>2023-12-8 03:42:00</datatime><body>	朋克粉、抹茶绿……乒乓球拍也妖娆
	来看顶尖乒乓球手的时尚“密码”
	在2023年成都国际乒联混合团体世界杯的赛场上，除了看乒乓球的门道，观众们也关注着运动员独特的气质和个性。
	12月6日晚，混团世界杯第二阶段比赛，德国队对阵瑞典队的女单环节，世界排名第50的德国选手沙宾·温特持抹茶绿色的球拍，气贯长虹，以11：7拿下第一局。“豁哟，这球拍这么鲜艳嗦。”球迷们发现，白色乒乓球被抹茶绿球拍撞击，搭配出了时尚的气息。
	从颜色无局限，到红黑色球拍“驰骋”37年，再到国际乒联解禁球拍颜色。随着色彩的丰富，乒乓球运动也更加多元化。
	“时尚女王”斯佐科斯：
	朋克粉球拍搭配凶悍球风
	不只是抹茶绿，在成都混合团体世界杯上，独特的朋克粉球拍也吸睛不少。世界排名第12的罗马尼亚选手伯纳黛特·斯佐科斯是成都球迷熟悉的乒乓球界“时尚女王”。她面容姣好、身形灵巧，球风却相当凶悍。每次在赛场上，她都有精致的妆容和精心搭配的首饰。
	这次来成都，她使用了朋克粉球拍，指甲也涂成了淡粉色。与大多数素颜比赛的女运动员不同，斯佐科斯会在比赛前化个妆。从穿戴到化妆，斯佐科斯一般需要半个小时左右，她从来不担心脸上的妆容在激烈的比赛中因流汗而花掉。“我使用的都是专业的防水化妆品，出汗也不怕。”除了三条手链，还有若干耳钉装饰。这些时尚元素并没有影响她的灵活跑动与积极进攻。在12月5日的小组赛中，她对阵法国选手普利蒂卡·帕瓦德，以2:1获胜。
	斯佐科斯的父亲是罗马尼亚当地小有名气的歌手，母亲是一位医生。而斯佐科斯成为一名乒乓球运动员是追随哥哥的脚步，她的哥哥也是职业乒乓球选手。7岁时，斯佐科斯跟着哥哥到球馆，开始了自己的乒乓球生涯。
	除了个性张扬，斯佐科斯与陈梦、早田希娜的“连环套”现象，也被津津乐道。在不久前结束的乒乓球WTT德国法兰克福冠军赛中，国乒奥运冠军陈梦2:3不敌斯佐科斯。而早在去年，斯佐科斯就已经赢过陈梦一次。然而，斯佐科斯也没走多远，很快就在下一轮2:3输给了早田希娜。有意思的是，目前斯佐科斯已经对早田希娜5连败无一胜绩，而早田希娜又连续6次输给陈梦从没赢过，不少球迷对此戏称“连环套”。
	可以合规用于乒乓球拍的
	到底有哪些颜色？
	不只是女选手尝鲜，也有男选手开始选择蓝色球拍了。那么，哪些颜色可以合规用于乒乓球拍呢？
	从2021年下半年开始，国际乒联允许四种新的胶皮颜色运用在赛场上，同时也强调，球拍必须有一面胶皮使用黑色。新增加的胶皮颜色为粉红色、紫色、绿色和蓝色。加上现在使用的黑色和红色，也就是说，有六种颜色出现在乒乓球胶皮产品中。
	在2019年的会议中，超过75%的参会代表同意了多彩胶皮的方案。时任国际乒联主席托马斯·维克特对此表示，这是顺应时代的潮流，可以让乒乓球运动更加丰富多彩、充满活力。
	据悉，这项提议是由中国香港乒乓总会率先提出的，他们是受到了年轻队员的启发，认为球拍胶皮的颜色可以用他们的发色、衣着作陪衬。
	乒乓球拍红黑配为何37年不变？
	源自蔡振华的“独门绝技”
	事实上，早期的乒乓球拍胶皮颜色并没有强制规定，赤橙黄绿青蓝紫都行，但由于当时橡胶添色工艺不成熟，所以绝大多数胶皮为黑色。
	在1983年的第37届世乒赛上，中国选手蔡振华把两面异质同色胶皮倒板用到了极致。球拍两面都是黑色，在正面贴上粘性胶皮，背面贴上防弧胶，使用时频繁倒板。两面胶皮性能相反，加上倒板，蔡振华的球路鬼神莫测。他手中上下翻飞的球拍，被老外称为“魔杖”，他则获称“魔术师”，取得了很多世界大赛的好成绩。
	外国球员被球拍两面都是黑色的蔡振华耍得团团转，纷纷向国际乒联提出抗议。此外，因为看不明白，观众看了也不知道“选手为什么失误了”，如果改变球拍两面的颜色，对方和观众都会明白“现在的是颗粒胶/防弧胶”“那是反胶”。于是，在1983年世乒赛大会期间的ITTF(国际乒联)大会上，制定了“两面贴胶皮必须要有不同颜色”的规则，从第二年1984年开始实施，之后胶皮就只限于红色和黑色。
	一直到2021年东京奥运会结束后的10月1日开始，彩色胶皮才重新回到球台上。
	华西都市报-封面新闻记者赖芳杰陈羽啸摄影报道【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>从2021年下半年开始，国际乒联允许四种新的胶皮颜色运用在赛场上，同时也强调，球拍必须有一面胶皮使用黑色。加上现在使用的黑色和红色，也就是说，有六种颜色出现在乒乓球胶皮产品中。世界排名第12的罗马尼亚选手伯纳黛特·斯佐科斯是成都球迷熟悉的乒乓球界“时尚女王”。”球迷们发现，白色乒乓球被抹茶绿球拍撞击，搭配出了时尚的气息。</key_sentence></doc>