<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9828</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-08/10124549.shtml</url><title>诺奖作家勒克莱齐奥：读老舍和莫言的作品时，感觉自己像中国人</title><datatime>2023-12-8 03:40:00</datatime><body>	12月5日，作为“杨升庵文学奖颁奖典礼暨首届成都国际文学月”系列活动的重要组成部分，诺贝尔文学奖得主、法国作家勒克莱齐奥创作分享会在成都新都区升庵书香剧场举行。83岁的让·马里·居斯塔夫·勒克莱齐奥以“文学与我们的世界”为主题，分享了他的文学观、世界观。勒克莱齐奥纵横捭阖、见识卓越，从柏拉图、莎士比亚到杜甫、李白、李商隐、曹雪芹，又谈到鲁迅、莫言、阿来等，表现出对中国古典文化、现当代文学足够的熟悉度和喜爱度。
	只有文学和爱情
	能让我们变成“他者”
	勒克莱齐奥提到自己非常喜欢唐诗，“唐诗其实跟我们当下的日常生活也很接近。比如集市上有人卖花，有人在田里耕种，杜甫的女儿饿得咬大人手指等在旅途中所经历的种种细节，虽然时间离现在很远，但是依然会觉得很真实很亲切。从这种意义上来说，唐诗乃至其他一切美好的诗歌，肯定会被我们继续阅读下去。”
	除了喜欢中国传统经典诗歌作品，勒克莱齐奥还很喜欢中国现当代文学，“我读老舍和莫言作品的时候，感觉自己变成了一个中国人。我在用一个中国人的心去感知世界。这也让我感慨，只有文学和爱情能让我们变成另外一个人，变成一个‘他者’。”
	“文学对我来说意味着什么？”勒克莱齐奥在谈到这个问题时，引述了莎士比亚的一段话。这段话大意是：人应该要忠于自己，就像白天之后黑夜会来临，我们只有忠于自己，才能不去欺骗他人。为什么要分享这段话？“因为我在20岁的时候，买到的一本莎士比亚作品，是一本二手书。那本书的封面上就有这样一句话。那位最先买这本书的人，在这句话后面又手写了一句话，说这句话是他的人生信条。后来，当我拥有这本书的时候，这句话也成了我的人生信条。当时我已决定这一生要当一个作家，我希望把这句话作为自己写作的信条。在文学创作上，如何才叫忠于自己？简单说来就是不撒谎，尽可能去书写现实，去还原现实。”在此，勒克莱齐奥还分析起中国字，“我觉得中国字设计得很巧妙，比如：真实的‘真’这个汉字，里面有一个‘目’字，目就是眼睛，眼睛看见的就是真实。”
	勒克莱齐奥提到，公元前5世纪有两个哲学家、思想家，他们生活在同样时代的不同地方，一个是希腊的柏拉图，一个是中国的墨子。柏拉图的洞穴理论阐述了他所认为的现实，即：人就像生活在洞穴里，背对着现实，他们看到的，是现实投在洞穴墙壁上的图像影子。如果按照柏拉图这个理论，我们所描写的所谓真实，实际上并不是真实本身，而是投在山洞里的影子。“而对于墨子，我印象深刻的一个传说提到，墨子有一天走在路上，突然天降大雨，他便躲进一个塔里避雨。关上门后，墨子突然发现，通过门上的一个小洞，外面的景色被投射进了塔的墙面。实际上，墨子的发现，就是在慢慢理解人的眼睛是如何工作的，人眼的工作原理就是光通过瞳孔进入到眼球中。相机的英文camera实际上指的是箱子，我们叫它暗箱原理，就是通过一个小孔在暗箱中成像。虽然这可能只是一个传说，但如果按照这个思路来讲，柏拉图更加强调的是概念理想主义，而墨子所代表的更多偏向于现实主义。我理解中的作家应该更接近于墨子，因为我要做的并不是去寻找一个理想的像，而是将现实通过一个小孔投射到我的作品中去。”
	既然是现实主义作品，为什么有时候我们在诗歌作品里看到的好像是个理想的世界，似乎是戴上了一层美好滤镜的世界。勒克莱齐奥说，“不论诗人还是小说家、散文家，确实会想要带上一层美好的滤镜，但在此之前，他们首先心里想的，还是能够真实地重现现实。所以，不论在英国、法国或者中国的文学中，我们都能发现，作家想把他看到的写下来，要把他所看到的东西投射到幕布上去再现现实。所以我们看到的世界知名作家，无论是英国的莎士比亚，或者西班牙的塞万提斯，还是中国的曹雪芹，他们做的首先是把所认知的世界写下来、表达出来。”
	文学求真的追求
	支撑作家超越艰难进行写作
	勒克莱齐奥透露自己很喜欢中国现代作家老舍，“他在作品中加了很多幽默元素，让作品有喜剧性的人物出场，这使得他的作品变得更加可读。比如说在《四世同堂》里，讲了生活在胡同里的一家人的故事，他通过在故事中加入一些并不仅仅是沉重的，而极富戏剧性的幽默的一面，让我们觉得生活并不那么艰难。他在《骆驼祥子》里描写祥子的生活时，也是带着一种幽默的笔调，让读者能代入其中，能去感受到祥子当时的生活。”
	勒克莱齐奥说，“我很喜欢的另一个中国现代作家是莫言。他所写的人物很喜欢讲一些幽默段子。因为想知道莫言到底是在什么样的地方生活过，才写出这样的故事，所以我曾经去过一趟山东高密。看到莫言生活的地方，冬天非常冷，他的生活一度很艰苦，他在家人的鼓励下，创作出了优秀的作品，并且得到了诺贝尔文学奖。从这个角度来讲，我觉得文学创作是一种强大的信心或者沉醉，让人倾注所有到自己想要做的事情里。”
	出生于1940年的勒克莱齐奥还分享了他小时候的回忆，“曾经有段时间，我们要找到能写作的笔和纸都很不容易，孩子们也没有什么娱乐方式，那是一段相对艰难的时光。我只能努力找到一节一节的铅笔或者小笔头，在各种各样的本子上写作。我发现其他作家同样也经历了一段苦难的岁月，但他们依然达成了自己的目标。我想，或许正是写作时求真的追求，才能支撑这么多作家经历艰难的岁月和各种困难后，仍然坚持下去，并超越艰难，进行写作，最终创作出优秀的作品。”
	在勒克莱齐奥看来，文学并不是个人艺术，而是一个集体艺术，它需要每个人的参与，需要读者的参与，需要大家的分享，“我们可以说文学是一种交流的艺术。在我创作之初，有这么一个契机：我的老师在上课时讲历史、讲地理，会讲很多小故事，我就会把老师讲的故事记下来，然后写下来，传阅给同学们看，大家看完以后都会开心地笑出声来。正是这种分享交流让我继续写作，因为从写作本身来讲，这是一件相对孤独的事，所以只有我们将自己的创作分享给周围的人，包括家人、读者、公众，文学才能真正成为一种集体的艺术。所以我们所讲的这种文学之真，其实也可以理解为把个人的感受、个人的经验分享给他人。这种分享营造出了共鸣，让我们有了超越个人的、共同的体验。”
	我们今天依然需要
	由文字构建想象或真实空间
	随着多元媒介的发达，作为文字形式存在的文学，遭遇了前所未有的挑战。勒克莱齐奥提到一个问题：“当照相机、摄像机这么发达，我们为什么还要写小说、戏剧？文学能比照相机、摄像机、纪录片更能表现现实吗？”
	如今人类已经取得很大进步，已经能够让大部分的人获得一个相对温饱或者说是相对好的生活，但这个世界依然还存在战争和贫困以及其他各种各样的问题。他认为，“这是我们这个时代所体现的真实的一面，也是我们这个时代文学创作的任务，就是去把这些元素写下来。为这些依然在战争中、贫困中的人去创作。因为这不仅是写下了困苦的经历，还会给人勇气让他们去超越这些艰难的困境。我想，这也是文学在当下技术时代无法被取代的原因。因为我们依然需要由文字构建起的想象的或者真实的空间。”
	对于一个人与世界的关系，勒克莱齐奥坦言，他跟其他生活在同时代的人一样，经历的是相同的事件，有共同的记忆。“我们都是世界的一个角色，每个人要做的就是发挥好自己的作用，帮助这个世界变得更美好。我到过世界很多地方，很多细节让我感悟到，不同地方的生活，表面上有很多不同，但生活本质是相通的。不管我是在法国、墨西哥还是在中国，人们的热情、互助、友爱，在世界上哪个角落都是一样的。人与人之间的友善和爱，是我之所以愿意一直写作的强大动力。”他提到，自己2011年受聘名誉教授在南京大学任教，住在南京鼓楼区，“在路上，我看到有人一边走路一边哼歌，我觉得非常美好。”
	华西都市报-封面新闻记者张杰吴德玉实习生姜孟欣本版图片除署名外由主办方提供【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>除了喜欢中国传统经典诗歌作品，勒克莱齐奥还很喜欢中国现当代文学，“我读老舍和莫言作品的时候，感觉自己变成了一个中国人。在勒克莱齐奥看来，文学并不是个人艺术，而是一个集体艺术，它需要每个人的参与，需要读者的参与，需要大家的分享，“我们可以说文学是一种交流的艺术。12月5日，作为“杨升庵文学奖颁奖典礼暨首届成都国际文学月”系列活动的重要组成部分，诺贝尔文学奖得主、法国作家勒克莱齐奥创作分享会在成都新都区升庵书香剧场举行。勒克莱齐奥纵横捭阖、见识卓越，从柏拉图、莎士比亚到杜甫、李白、李商隐、曹雪芹，又谈到鲁迅、莫言、阿来等，表现出对中国古典文化、现当代文学足够的熟悉度和喜爱度。</key_sentence></doc>