<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9830</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2023/12-08/10124547.shtml</url><title>“抗压王者”王娜：我想拿奥运冠军</title><datatime>2023-12-8 03:35:00</datatime><body>	10月30日，第一届全国学生(青年)运动会(公开组)皮划艇静水项目在广西武宣举行，江苏运动员王娜以2分08秒278的成绩获得女子单人划艇500米冠军，为江苏省南京体育代表团再添一枚金牌。近日，被媒体誉为“抗压王者”的王娜接受了扬子晚报/紫牛新闻记者的专访，2007年出生的她坦言，从小就有一个梦想——奥运冠军！
	文|扬子晚报/紫牛新闻记者黄啟元摄|陈金刚
	“女承父业”，从小爱上皮划艇
	预赛中，面对“左边是全国冠军，右边是世界冠军”这样的竞争环境，王娜硬生生靠拼劲以预赛第一的成绩昂首挺进决赛。
	“我当时心情非常非常紧张，因为我深知自己能力不如她们，所以我就要更加努力。”王娜表示，到了“神仙打架”的决赛场上，“每个人的水平都差不多，这个时候我也豁出去了，划出了自己的节奏，也把自己的水平淋漓尽致地发挥出来了，所以最后取得了一个不错的成绩。”
	王娜并不是天生的“抗压王者”，曾经的她也会因为失败无所适从，埋头痛哭。“今年3月在广州比赛的时候，因为没有取得一个很好的成绩，我非常伤心，爸爸第一时间鼓励我，跟我说失败乃成功之母，一定要经历失败才会成功。”王娜说，自己在赛场上的“倔强”来自于自己的父亲，“在我这些年的体育生涯当中，父亲一直都在不停地鼓励我，激励我，告诉我一些经验，帮助我成长，帮助我取得更好的成绩。”
	王娜可谓出生体育世家，父亲王正宇曾经是一名皮划艇运动员，而她和皮划艇结缘也是因为父亲。“受家庭的熏陶，从小就喜欢皮划艇，然后达到一定年龄之后，父亲也把我送到了专业队来训练。”王娜告诉记者，2019年7月，父母把她送去苏州市的业余体校开始训练皮划艇。“当时是在市队练了两年时间，然后在江苏省第二十届运动会当中拿了女子500米冠军后就来到了省队。”
	幸遇伯乐，短板得以补强
	王娜说，这次能拿金牌最要感谢的就是她的教练潘梅兵，“我来省队之后跟潘教练一起训练，刚开始我的身体素质不是很好，技术动作也不行，潘教练就针对我的短板进行训练，加强我的体能，仔细改正我的动作姿态，非常有耐心。”
	对于王娜，潘梅兵也是喜欢得紧，“这个丫头从开始跟我训练到现在应该说蛮拼的，这次学青会夺冠也是对她付出的最好回报。”
	回忆起刚刚接手王娜的时候，潘梅兵笑了起来，那时的王娜最让他看中的并不是什么天赋，而是一股不服输的拼劲，“因为年龄小，王娜的专项力量不足，有氧基础能力也相对薄弱，更主要的是技术方面也存在问题，不过只要肯拼，一切都不是问题。”
	技术方面，潘梅兵不仅手把手地帮助王娜纠正错误，还通过训练和比赛录像为王娜分析技术动作的问题，“皮划艇的项目非常强调技术，所以我们在技术上面花了很多的时间。”
	此外，经验丰富的潘梅兵祭出了“大招”——上高原。
	为备战本次比赛，潘梅兵带着王娜于8月赴云南昆明进行亚高原训练，随后前往文山州进行低海拔训练，着力提升有氧水平并提前适应广西赛场气候。
	“在高原的四周时间，我给王娜采取了抗阻训练，就是在船底下绑一根皮条或者桨下带一个网球，这样她的划桨效果可以得到提高，下了高原以后，我们用了一个30秒加1分钟再加30秒的间歇训练，这是让她维持途中桨频的一个模式。”潘梅兵告诉记者，通过赛前的高强度、科学训练，王娜的竞技能力显著提升。从选拔赛的2分21秒754到预赛2分09秒881，再到决赛的2分08秒278，王娜实现了自我超越。
	训练很辛苦，冠军是动力
	“夏天热的话，我们会起早一些，差不多五六点钟的时候就开始训练，在8点钟之前结束，避开高温时段，下午一般是4点钟开始训练到晚上7点钟。因为没有高温，冬天训练的时间比较长，大概是在早上8点钟到11点钟左右，下午是2点到5点。而且我们冬天训练的也是一些长距离的内容，就是更好地储备能力，为了第二年的比赛……”
	每一块金牌都饱含了眼泪和汗水。
	王娜没有抱怨训练辛苦，但她也有“畏惧”的训练项目。“负重引体是我最害怕的项目，因为自身力量是我的短板，所以每一次做力量的时候都非常害怕这个项目。”王娜坦言，练的时候很痛苦，“因为它超出自身的力量，需要我们去用意志力去坚持，去突破自己的极限。”不过王娜从未退缩，出生体育世家的她从小就明白，运动员最需要的就是拼搏精神。
	“我会在心里对自己说加油，一定要把力量涨上去，这样离冠军又近了一步。”王娜告诉记者，夺冠就是她的动力，要为了目标去奋斗。
	王娜的目标很明确——奥运冠军！“我最大的目标是拿奥运冠军，站上世界最高领奖台。每个运动员都有一个奥运冠军梦想，我最大的梦想就是身披国旗，站在冠军的领奖台。”
	对于王娜的冠军梦，潘梅兵非常支持，因为这也是他的梦想，“作为教练，我带队员的最好成绩是奥运第四，未来，我希望能实现奥运金牌的梦想。”潘梅兵也相信王娜，“下一个目标就是全运会，对于王娜来说现在最重要的是能力的提升，如果全运会能够有好的表现，那就可以进国家队，一旦入选国家队，就距离梦想很近了，毕竟现在我们女子皮划艇在世界上具备了很强的实力，奥运会也拿过冠军，所以对于王娜来说，奥运冠军并非遥不可及。”
	快问快答
	最喜欢的颜色是什么？
	粉色！我平时穿的衣服、船、桨等都是粉色的。桨一般都是黑色的，不过我会用粉色的胶带把桨裹上。
	最喜欢的食物？
	蛋糕，甜食！可能因为我是苏州人，所以特别爱吃甜食，甜食能让我心情愉悦，平时觉得不开心的时候就会想吃点甜食，让自己心情好起来，有时候压力大的时候，也会通过吃点蛋糕缓解缓解。
	最喜欢的明星和最喜欢听的歌？
	我听歌的范围很广，比较喜欢中国风的音乐，最喜欢的歌星是周杰伦，喜欢的歌有好多，《红尘客栈》、《稻香》……喜欢他是因为觉得他很有才，很有个性，他的曲风很独特，一听就知道是他的歌，此外他的很多歌都很励志，会给人一种积极向上的感觉。
	收到过的最珍贵的礼物？
	去年全国锦标赛，我拿了一个冠军，事后我买了台相机作为给自己的礼物。因为是我的第一个全国比赛冠军，觉得值得庆祝和纪念一下。呵呵，相机也是我一直想拥有的东西。
	我一直觉得赛场的运动员特别帅，所以想通过拍照，记录下来。为了能拍好照片，我还特别钻研了一段时间的摄影，不过水平还是一般，哈哈。
	比赛的时候一般都不会带手机，我就会带着相机，已经拍了好多运动员的照片，当然也有教练的。
	其实，我希望通过拍照来记录生活，拍一些美丽的风景，记录有意义的事情，就像记日记一样，很久以后翻开相册，满满的都是回忆，感觉会很真实。
	不训练的时候，最喜欢做的事情是什么？
	业余时间一般就会听歌、看书、逛街，拿着相机拍拍大自然。
	和听歌一样，我看的书比较杂，不过，我很喜欢看《易经》，没事就会看看，遇到不懂的地方，我会问家里的哥哥姐姐，他们都是大学生、研究生，也会问家里的长辈。《易经》里面有一些做人的道理，生活的哲理。我迷惘的时候，书里的一些道理会给我新的思路，总之，读《易经》让我收获颇丰。
	偶像是谁？
	我的偶像是上届奥运会冠军徐诗晓和孙梦雅。
	从2019年初开始配艇，徐诗晓和孙梦雅迄今已集世界杯、世锦赛、奥运会、亚运会冠军头衔于一身，自东京奥运会夺金后从未在大赛中让金牌旁落。我的梦想就是进入国家队，最终站上奥运会的最高领奖台。徐诗晓和孙梦雅是我的偶像，我一直在向她们学习，训练中付出比常人更多的努力和汗水，遇到困难绝不放弃。
	除了皮划艇，最喜欢的体育运动是什么？
	滑雪！喜欢苏翊鸣和谷爱凌。
	因为我曾经尝试过，这项运动很刺激，和我的个性很像，喜欢挑战自我。【编辑:张燕玲】
</body><key_sentence>”潘梅兵也相信王娜，“下一个目标就是全运会，对于王娜来说现在最重要的是能力的提升，如果全运会能够有好的表现，那就可以进国家队，一旦入选国家队，就距离梦想很近了，毕竟现在我们女子皮划艇在世界上具备了很强的实力，奥运会也拿过冠军，所以对于王娜来说，奥运冠军并非遥不可及。10月30日，第一届全国学生(青年)运动会(公开组)皮划艇静水项目在广西武宣举行，江苏运动员王娜以2分08秒278的成绩获得女子单人划艇500米冠军，为江苏省南京体育代表团再添一枚金牌。对于王娜，潘梅兵也是喜欢得紧，“这个丫头从开始跟我训练到现在应该说蛮拼的，这次学青会夺冠也是对她付出的最好回报。技术方面，潘梅兵不仅手把手地帮助王娜纠正错误，还通过训练和比赛录像为王娜分析技术动作的问题，“皮划艇的项目非常强调技术，所以我们在技术上面花了很多的时间。</key_sentence></doc>