<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9831</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-08/10124546.shtml</url><title>遇见你丨爱虽无声胜有声！“无声”火锅店暖的是人心</title><datatime>2023-12-8 02:19:00</datatime><body>	在重庆两江新区著名的火锅一条街上，有一家火锅店有些特别。和其他店面人声鼎沸的热闹不同，这家店虽然顾客也不少，却总是安安静静。
	听障人士开火锅店
	用创业开启人生下半场
	这家火锅店是听障人士王涛经营的，店内的顾客也多是听障人士，安静便成了这里的专属标签。“北漂”20多年后，56岁的王涛回到家乡，用创业开启了人生下半场，我们一起到他的火锅店里，感受这份“无声”的火热。
	在王涛的店里，有近八成的顾客都是听障人士，大家用手语交流，沟通起来毫无障碍。
	虽然没有鼎沸的人声，但翻飞的手语，也是一种别样的热闹，王涛推出了面向听障人群的专属折扣价格，让火锅店的生意更红火了。晚上用餐高峰时，不同年龄段的听障朋友们欢聚一堂，这儿成了他们聚会交友的一处温暖天地。
	李忠华也是一位听障人士，这天是他的生日，三五好友相约到店里就餐。得知这一消息，王涛专门去买了生日蛋糕，给李忠华送上生日祝福。
	顾客李忠华：这里有我们很多的听障朋友，而且这里的火锅好吃，像是在家里一样。
	家的温暖，是很多来此就餐的听障人士的共同感受，从老板到员工，都愿意和顾客们打成一片。双拳上下轻击为工作打气，大拇指弯曲两下来表示感谢，打破障碍，欢乐相聚是这里的主题。
	如今，店里有了稳定的客流，经营得有声有色。但在今年五月刚开业时，经验不足的王涛其实遇到了不小的困难，如何改良定型口味，怎样持续吸引客群，都是摆在他面前的难题。
	眼看店面就要撑不下去，王涛多方求助，找到了当地热心公益的餐饮专业人士李大兰。李大兰曾帮助过听障朋友经营饭店，他既懂餐饮，又会手语，对王涛的求助很是热心。两人四处调研取经，最终决定要主攻口味较为清淡的养生火锅。
	王涛：也是因为我们听障人士给了我们很多的建议，最后我把这个鸡汤推出来的时候，听障人士都特别喜欢。
	招聘听障人士
	传递爱的温暖
	走对了路子，火锅店的生意很快红火了起来。入冬后，不仅有很多听障人士来这里用餐，周围的居民也都前来品尝，王涛终于松了一口气。
	四岁时，因为疾病，王涛失去了听力，在聋哑学校，他学会了手语，又通过看电视自学了写字。20多岁时选择到北京打拼。他卖过盒饭、开过快餐店，做过很多小生意，因为耳不能听，口不能言，“北漂”生活并不如意。今年，考虑到自己年纪大了，女儿也要上学，王涛决定返乡创业，和朋友一起开了这家火锅店，他的这一决定得到了家人的全力支持。虽然困难不少，但他正为了美好生活而全力奋斗着。
	虽然自己是老板，但王涛每天都在店里忙前忙后，而他的努力，也得到了家人的鼎力支持。开店之初，王涛的儿子王经纬常在工作之余来帮忙，一次意外，让他下定决心辞职，全力帮父亲创业。
	王涛儿子王经纬：那天刚好我没在，爸爸受伤了，还带他缝了两针。像他们这种特殊人群进手术室，我都要陪着进去，因为医生跟他无法交流。很多事情要我们这种能说话的人去沟通，他去又没办法，我就把之前那个工作辞了，全心来帮他做这个。
	除了有家人的支持，火锅店还得到了爱心志愿者的帮助。周末和节假日，李大兰都会到店里做义工，为听障顾客们服务。
	王涛在招聘时，专门录用了一部分听障人士。接下来，他还计划为更多听障人士提供工作岗位。
	火锅店员工蒋余：我工作起来特别开心，因为是听障的员工，听障的店长，我们沟通特别的方便，互帮互助。同时也有很多听障人士来到我们店里吃饭，这样我也认识了很多的听障朋友。
	如今，不少外省的听障朋友也嗅着火锅“味儿”，组团到店里打卡。生意越来越红火，王涛有了下一步的计划。
	王涛：现在正在找位置，找好了之后准备再开一个分店，我有足够的信心。还会招更多的听障人士，帮他们就业。
	最近，在当地街道的帮助下，王涛加入了社区志愿服务队。一大早，父子俩在店里打包好锅底、食材和调料，带着员工们来到天宫殿街道太湖西路社区食堂，他们要在这里做半天的志愿者，让社区的高龄老人们吃上一段热腾腾的火锅，庆祝他们的生日月。
	无声的世界
	沸腾的人生
	因为知道王涛创业不易，很多同为听障人士的顾客前来支持捧场，同样因为感同身受，王涛为听障顾客们打折，更为他们营造了家的氛围。这个冬天，因为这家火锅店的存在，让当地很多听障人士暖暖的。
	不只是当地，我们看到全国各地的听障朋友们都在组团去打卡品尝。因为淋过雨，所以想为他人撑伞，年过半百的王涛，用这次火锅创业，不仅让自己的人生沸腾起来，也给更多的听障朋友们带去了温暖和帮助。
	(总台记者王磊陈杨谢鹏马荣达两江融媒)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>在王涛的店里，有近八成的顾客都是听障人士，大家用手语交流，沟通起来毫无障碍。因为淋过雨，所以想为他人撑伞，年过半百的王涛，用这次火锅创业，不仅让自己的人生沸腾起来，也给更多的听障朋友们带去了温暖和帮助。这家火锅店是听障人士王涛经营的，店内的顾客也多是听障人士，安静便成了这里的专属标签。王涛在招聘时，专门录用了一部分听障人士。</key_sentence></doc>