<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9836</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-08/10124539.shtml</url><title>海关优化监管为长三角一体化发展注入新动能</title><datatime>2023-12-8 02:12:00</datatime><body>	加强沟通协作深化监管合作
	海关优化监管为长三角一体化发展注入新动能
	核心阅读
	长三角区域海关持续加强联系配合与资源共享，深化长三角一体化监管合作，优化推广“联动接卸”“协同查验”等监管模式，支持内支线河海联运、内外贸集装箱同船运输等物流模式，畅通长三角区域港口群内循环，助力长三角区域新兴产业培育壮大，推动长三角更高质量一体化发展。
	□　本报记者蔡岩红
	长三角地区是我国经济开放程度最高的区域之一，以不到国土面积的4%，创造着中国近四分之一的经济总量，超三分之一的进出口总额。
	2023年是长三角区域一体化上升为国家战略五周年。五年来，长三角一体化发展紧扣“一体化”和“高质量”两个关键词，从“蓝图规划”逐步变为“现实画卷”。长三角区域海关持续加强联系配合与资源共享，深化长三角一体化监管合作，优化推广“联动接卸”“协同查验”等监管模式，支持内支线河海联运、内外贸集装箱同船运输等物流模式，畅通长三角区域港口群内循环，助力长三角区域新兴产业培育壮大，推动长三角更高质量一体化发展。
	畅通经济循环助力产业发展
	11月30日，一批保税集成电路芯片，从位于江苏南通的通富微电子股份有限公司仓库打包装车，直接发往安徽的合肥通富微电子有限公司。在这一跨越江苏安徽两省的保税料件流转过程中，企业无需向海关提交外发加工备案审批申请，由企业自主备案、留存相关记录即可。这是南京海关推行企业集团加工贸易监管模式，助力企业集团享受长三角一体化建设红利的成果之一。
	通富微电子股份有限公司是一家国内集成电路封测行业的集团化龙头企业。随着长三角一体化发展国家战略的推进，越来越多的大型企业集团在长三角地区内布局。南京海关在调研中了解到，该公司在长三角区域内的南通、合肥等地均设有工厂，存在集团间业务交叉、客户订单变化等多种实际经营问题，同时集团内部保税料件在长三角各地的调拨和异地存储的业务需求也较大。为此，南京海关顺应长三角地区产业发展趋势，深入推行企业集团加工贸易监管模式，对集团所属企业实施整体监管，实现保税料件、设备、产品等生产要素在集团内自由流转。
	“在此模式下，我们同集团内合肥公司之间的保税料件结转，较之前可节省两天左右的时间。”通富微电子股份有限公司物资部副部长梁磊介绍道，“不只是时间成本节约，对属于全工序外发加工的料件，海关按规定不再征收保证金。”今年以来，该公司累计开展集团间保税料件调拨以及外发加工812票，货值超55亿元，累计减少保证金资金占用6100余万元，节约物流、报关等成本约100万元。
	为进一步提高查验协同效率，助力长三角一体化高质量发展，苏州工业园区海关在地方政府的支持下，于今年5月建成了江苏省内首个海关无尘查验室。“在新的模式下，公司的集成电路芯片可以从口岸直接运到属地海关监管区进行开拆查验，无需在口岸海关开拆查验，避免了货物在口岸开拆后造成的品质不良问题。”和舰芯片制造(苏州)股份有限公司物流经理黄婷婷说。
	据统计，长三角一体化海关真空包装等高新技术货物布控查验协同试点全面推广以来，苏州工业园区海关辖区累计有18家企业140项商品通过试点备案，累计开展167票查验协同，监管货值1.83亿元，为企业降低成本800余万元。
	实施联动接卸视同一港监管
	11月3日，浙江省湖州市安吉上港集装箱码头，永艺家具股份有限公司的一批出口家具正通过“联动接卸”模式运输到上海洋山港。在该模式下，安吉港可作为洋山港的接卸地开展联动，有效提升整体通关效率。
	“联动接卸”是海关支持长三角区域一体化发展的重点举措，实施“联动接卸、视同一港”整体监管，货物出口实现“一次申报、一次查验、一次放行”，为长三角出口企业带来全新便利体验。“现在，我们的出口货物运抵安吉港后直接可以装上驳船开往洋山港，不需要在安吉港堆存，节省了货物进出港时间，物流运输效率明显提升，成本下降。”该公司单证部经理施敏红说。
	近年来，杭州海关积极推广“联动接卸”“船边直提”“抵港直装”等监管模式，加强与港口、企业等的联动协作，进一步打通水运转关物流和通关环节痛点、堵点，为长三角一体化高质量发展按下“加速键”。据测算，与传统转关作业模式相比，“联动接卸”模式下，企业物流时间缩短1至2天，综合物流成本减少约300元/箱。今年1月至9月，安吉港“联动接卸”模式出口集装箱1.4万标箱，为周边企业节省物流成本400余万元。
	为更好地融入长三角一体化发展，区域内重点机场间“卡车航班”业务应运而生。“卡车航班”是货物陆空联运的形式之一，由航空公司在货物始发地与中转航站，或中转航站与最终目的地之间固定开通地面运输路线。在24小时通关的基础上，通过信息化、智能化技术集成，实现进口转关货物“申报—审核—放行—运抵—核销”全流程电子化，确保进口转关货物“当天进境、当天转运、当天运抵、当天核销、当天通关”，实现跨区域高效流转。
	“海关为卡车航班提供全天候通关服务，有效降低了运输成本，运输时效也得到提升。”马士基航空杭州站站长田海洋说。
	为了保障“卡车航班”高效运行，杭州海关依托7×24小时全天候通关保障机制，制定卡车航班应急响应预案，解决企业遇到的途中运输突发事件。同时，积极支持航空公司、货站、货代和省内综保区开展业务合作和服务联动，与18个海关监管点建立联系，共同扩展“卡车航班”业务辐射圈。
	宁波海关所属宁波机场海关开通“卡车航班”空陆联运模式，提高货物运输的连贯性和效率。
	“今年以来，我们运营开通了宁波－列日和宁波－纽约两条国际货运航线。进口货物集中到达宁波机场，再通过‘卡车航班’运往周边的长三角地区，仅9月份，通过这种方式运输了400多吨货物，为客户大约降低了10%至15%的物流成本。”浙江中外运有限公司海关监管仓经理徐卓军说。
	宁波机场海关积极做好“卡车航班”货物的监管与服务，提前掌握航班信息和货物物流信息，实行转关无纸化审放，确保货物当日清关。目前，宁波机场已开通至上海、南京、杭州、合肥等10多个异地机场之间的“卡车航班”运输业务，初步实现长三角主要城市的互联互通全覆盖。
	探索跨境电商转关监管路径
	近日，杭州佳成国际物流有限公司一批计划出口至美国的衣服、玩具等跨境电商货物，从嘉兴抵达上海浦东机场。企业在杭州海关所属嘉兴海关完成申报后，货物由嘉兴海关转关至上海海关所属浦东机场海关。经浦东机场海关办理现场货物核销手续后，货物搭乘当晚航班发往目的地。
	上海海关所属浦东机场海关围绕支持企业拓宽跨境电商出口渠道，探索相配套的跨境电商出口转关监管路径，打通物流新通路，提升跨境通关物流链运转时效。依托上海空港丰富的航线资源，与长三角兄弟海关多次协调和论证，不断优化业务流程，陆续开通苏州－浦东机场、钱江－浦东机场、嘉兴－浦东机场跨境电商出口转关通道，助力长三角跨境电商航线资源汇拢。
	为便利企业快速通关，浦东机场海关设立跨境电商出口转关专窗，开辟专用快速处理通道，货物抵达后即可拆封入库，至跨境电商出口转关专窗进行申报放行。针对企业在运输环节因天气原因导致航班延误、车辆故障等环节出现的不确定性突发状况，浦东机场海关拟定跨境电商出口转关应急处理方案，动态调配人力资源，提供延时受理服务，全力保障出口货物及时验放，尽可能降低企业损失。
	根据跨境电商新业态物流通路需求，浦东机场海关与机场集团、航空公司、机场货栈、电子口岸等多单位沟通协作，利用大数据等新技术手段实现数据共享，完成企业和货站之间货物流、信息流的衔接。2021年以来，浦东机场海关先后探索多条长三角跨境电商出口转关监管路线，进一步推动出口航线向长三角区域外辐射，推动长江经济带高质量发展。
	左上图为苏州工业园区海关查检关员在无尘查验室对真空包装集成电路芯片进行查验作业。
	朱育星摄
	(法治日报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>长三角区域海关持续加强联系配合与资源共享，深化长三角一体化监管合作，优化推广“联动接卸”“协同查验”等监管模式，支持内支线河海联运、内外贸集装箱同船运输等物流模式，畅通长三角区域港口群内循环，助力长三角区域新兴产业培育壮大，推动长三角更高质量一体化发展。长三角区域海关持续加强联系配合与资源共享，深化长三角一体化监管合作，优化推广“联动接卸”“协同查验”等监管模式，支持内支线河海联运、内外贸集装箱同船运输等物流模式，畅通长三角区域港口群内循环，助力长三角区域新兴产业培育壮大，推动长三角更高质量一体化发展。近年来，杭州海关积极推广“联动接卸”“船边直提”“抵港直装”等监管模式，加强与港口、企业等的联动协作，进一步打通水运转关物流和通关环节痛点、堵点，为长三角一体化高质量发展按下“加速键”。“联动接卸”是海关支持长三角区域一体化发展的重点举措，实施“联动接卸、视同一港”整体监管，货物出口实现“一次申报、一次查验、一次放行”，为长三角出口企业带来全新便利体验。</key_sentence></doc>