<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9859</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-09/10125621.shtml</url><title>一个女孩朝前走：向世界讲述中国青年成长之路</title><datatime>2023-12-9 20:36:00</datatime><body>	中新网莫斯科12月9日电“一带一路”上的中国少儿文学暨《一个女孩朝前走》俄文版新书发布系列活动日前在俄罗斯、白俄罗斯、哈萨克斯坦举办。
	《一个女孩朝前走》是一部聚焦中国“七一勋章”获得者黄文秀少年成长之路的纪实儿童小说，由河北少年儿童出版社2021年7月出版。同年12月，其俄文版版权输出至俄罗斯尚斯国际出版传媒集团(简称尚斯国际)，并于今年11月出版上市。
	11月17日，白俄罗斯首都明斯克，虽然室外一片严寒，但室内温暖如春。《一个女孩朝前走》读者见面会正在第十二中学进行。见面会由白俄罗斯东方文化出版社主办，出席嘉宾有《一个女孩朝前走》作者、儿童文学作家阮梅，河北少年儿童出版社总编辑孙卓然，白俄罗斯作家协会成员、作家亚历山大·巴达克等。
	100多名第十二中学的学生认真聆听了嘉宾们的发言。阮梅讲述了黄文秀的事迹及她创作这部作品的初衷和过程。阮梅实地采访了黄文秀成长的重要场地、她的亲人和邻居等，感受到她生命里不同年龄段的成长，感受到家庭给予她的力量与滋养。阮梅也希望这本书能给外国读者带来成长的温暖和快乐。
	孙卓然指出，作家用细腻温暖的笔触、富有生活质感的细节悉心体察一个中国少女的成长历程，既体现了良好的家庭教育、家风传承对青少年的熏陶塑造，也深刻反映了时代对青年的造就和影响，以及多年来中国扶贫政策的深入人心。
	11月18日，在俄罗斯喀山“家庭阅读节”图书展览会现场签售活动中，带来的俄文版新书销售一空，没有买到书的读者就拿着卡片找作家签名留念。出版方表示，这种情况在他们举办的历次活动中并不多见。一位俄罗斯母亲表达了自己的感受。她说，一直以来，男孩子形象的英雄居多，当下的时代特别需要一位像黄文秀这样的女孩楷模、英雄引领孩子成长。
	11月19日，在与俄罗斯青少年文学爱好者交流时，阮梅现场以父亲为主题，让俄罗斯小作家发言。这个话题引发了大家的共鸣，不断有孩子自发走到台前来讲述。一个女孩讲到动情处流下了眼泪，她说爸爸是她心中的英雄，她和黄文秀一样，生活在乡村，是爸爸带领她、培养她学会阅读、不断成长。虽然国界、语言不同，但爱是相通的，亲情是相通的。
	11月20日，中俄作家和俄罗斯喀山公共图书馆代表举行圆桌会议，探讨儿童和青少年文学的发展前景。俄罗斯国家图书馆负责人认为，一本好书是孩子成长过程中必不可少的。图书馆在推动图书、推动阅读方面发挥着重要作用。孙卓然表示，俄罗斯读者的热情感染了她，虽然国别不同，但孩子们有相似的欢乐与烦恼，写作是一种非常好的记录生活、表达心情、收获成长的方式。大家对中国文化充满兴趣，希望可以通过图书出版的形式促进中俄文化交流。
	11月20日，在喀山国立大学孔子学院，阮梅为学习中文的俄罗斯大学生介绍了《一个女孩朝前走》中黄文秀的事迹。她希望俄罗斯青少年能够喜欢这本书，喜欢书里的文秀姐姐，也希望这本书能给俄罗斯青少年带来启迪。一位慕名而来的俄罗斯母亲，她之前看到中国作家阮梅要来喀山的宣传消息，特地买了书，并专程赶到孔子学院来与作家见面。
	11月22日，在哈萨克斯坦阿拉木图举办的图书展上，《一个女孩朝前走》俄文版新书发布会现场，哈萨克斯坦作家联盟成员、诗人布比什汗·提克巴耶娃感动于黄文秀事迹以及作家创作过程的故事，现场作诗《来读书吧》并激情朗诵，感动全场。
	尚斯国际总裁穆平介绍说，该系列活动是《一个女孩朝前走》走出国门的一次成功展示，也是出版人和中国作家践行共建“一带一路”倡议，在文化对话与交流方面做出的有益探索。活动得到了中外各方的支持与肯定。俄罗斯鞑靼斯坦共和国文化部为河北少年儿童出版社、尚斯国际和阮梅颁发荣誉证书，感谢为中俄文化交流做出贡献。
	活动期间，河北少年儿童出版社与尚斯国际达成《一个女孩朝前走》哈萨克语和吉尔吉斯语两个语种的版权合作意向。在此基础上，河北少年儿童出版社将遴选中华优秀传统文化类与中国少儿现实题材类图书推荐给尚斯国际；尚斯国际也将优选俄罗斯优质童书推荐给河北少年儿童出版社，双方进一步密切交流，不断加强版权合作，为中俄文化交流做出更大贡献。(完)
</body><key_sentence>尚斯国际总裁穆平介绍说，该系列活动是《一个女孩朝前走》走出国门的一次成功展示，也是出版人和中国作家践行共建“一带一路”倡议，在文化对话与交流方面做出的有益探索。中新网莫斯科12月9日电“一带一路”上的中国少儿文学暨《一个女孩朝前走》俄文版新书发布系列活动日前在俄罗斯、白俄罗斯、哈萨克斯坦举办。11月18日，在俄罗斯喀山“家庭阅读节”图书展览会现场签售活动中，带来的俄文版新书销售一空，没有买到书的读者就拿着卡片找作家签名留念。《一个女孩朝前走》是一部聚焦中国“七一勋章”获得者黄文秀少年成长之路的纪实儿童小说，由河北少年儿童出版社2021年7月出版。</key_sentence></doc>