<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9905</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-09/10125387.shtml</url><title>绿色低碳发展需加强国际合作</title><datatime>2023-12-9 11:44:00</datatime><body>	第九届全球气候变化智库论坛在COP28“中国角”举办——
	绿色低碳发展需加强国际合作
	12月6日，由国家应对气候变化战略研究和国际合作中心主办的“第九届全球气候变化智库论坛——科技和政策创新推动绿色低碳转型”在《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)中国角举行。与会嘉宾就加强合作推动绿色低碳转型展开研讨。
	中国气候变化谈判代表团团长、生态环境部副部长赵英民在致辞中指出，《巴黎协定》达成和生效以来，各方积极应对气候变化，采取了一系列政策行动，取得了积极进展，绿色低碳发展已成为全球新一轮产业和科技革命的国际潮流。赵英民表示，各国所处的发展阶段不同，资源禀赋和应对气候变化能力差异较大，特别是广大发展中国家同时面临发展经济、改善民生和应对气候变化的繁重任务，急需大量的资金技术以及能力建设等方面的支持。作为智库，要基于科学深入开展研究，积极献言献策，为发展中国家提出务实解决方案，促进全球绿色低碳可持续发展，实现公正转型。赵英民强调，绿色低碳转型的实现，离不开务实的国际合作。
	国家应对气候变化战略研究和国际合作中心主任徐华清做了题为“全球盘点：我们的视角”的引导发言，阐述了本次大会盘点成果将为国际社会落实《巴黎协定》带来信心和希望，确保全球气候治理沿正确轨道向前发展。徐华清还发布了《全球能源转型和技术创新行动进展评估及相关建议》等6篇由国家气候战略中心研究撰写的《全球盘点》系列工作论文，以期为全球携手合作应对气候变化提供相关最新进展信息、典型案例实践和共同解决方案建议。
	中国工程院院士、清华大学碳中和研究院院长贺克斌作了题为“碳中和背景下可再生能源大规模部署的挑战与机遇”的主旨演讲，从碳中和与可再生能源的关系、潜力、利用以及面临的挑战等多个角度进行了详细阐述。他指出，我国在碳达峰碳中和过程中探寻与清洁空气协同路径，在碳减排的驱动下空气质量加速改善，未来可再生能源在中国将出现倍增的发展趋势。
	绿色和平中国首席代表袁瑛在“中欧清洁能源投资的竞跑与合作”演讲中表示，面对气候变化这一全人类重大挑战，中欧宜携手建设绿色伙伴关系，倡导零碳发展模式，深化清洁能源领域合作。清华大学环境学院教授王灿在“《全球碳中和年度进展报告》介绍及主要发现”演讲中介绍了全球主要经济体在碳中和承诺、低碳技术、气候投融资、国际气候合作等方面的进程及目前全球碳中和进程中面临的机遇与挑战。
	外国专家学者也就相关问题发表了观点。哈佛大学肯尼迪政府管理学院教授罗伯特·斯塔文斯(RobertStavins)在主旨演讲“碳价政策的优势比较：碳税与碳交易”中指出，国际上最有效的碳减排措施主要为碳税和碳排放权交易制度，但对于具体碳定价政策工具的选择国际社会共识较少，急需进一步加强研究。国际应用系统分析研究所(IIASA)能源气候和环境项目负责人、新综合气候变化评估情景国际委员会联合主席巴斯·范·瑞文(BasvanRuijven)作“全球气候政策的未来及其在综合评估模型中的表征”演讲，阐述了中国气候变化政策及其在全球模型中的预期，并对模型框架、模型设定和模型结果进行了分析。克莱恩斯欧洲环保协会首席执行官劳拉·克拉克(LauraClarke)提出，加强中欧在应对气候变化立法方面的交流互鉴，对于推进中国应对气候变化法治化进程具有重要借鉴意义。艾伦—麦克阿瑟基金会董事执行官乔斯林·布莱里奥(JocelynBlériot)在“循环经济助力低碳转型与应对气候变化”的演讲中介绍了循环经济的减排机理与作用路径，探索与评估循环经济措施对温室气体减排的贡献和潜力。欧盟委员会联合研究中心气候变化与能源经济学主任安东尼奥·索里亚·拉米雷斯(AntonioSoriaRamirez)以视频方式做了有关《全球能源和气候展望》最新研究的报告。(本报驻阿布扎比记者李学华)
	来源：经济日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>12月6日，由国家应对气候变化战略研究和国际合作中心主办的“第九届全球气候变化智库论坛——科技和政策创新推动绿色低碳转型”在《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会(COP28)中国角举行。中国气候变化谈判代表团团长、生态环境部副部长赵英民在致辞中指出，《巴黎协定》达成和生效以来，各方积极应对气候变化，采取了一系列政策行动，取得了积极进展，绿色低碳发展已成为全球新一轮产业和科技革命的国际潮流。徐华清还发布了《全球能源转型和技术创新行动进展评估及相关建议》等6篇由国家气候战略中心研究撰写的《全球盘点》系列工作论文，以期为全球携手合作应对气候变化提供相关最新进展信息、典型案例实践和共同解决方案建议。国家应对气候变化战略研究和国际合作中心主任徐华清做了题为“全球盘点：我们的视角”的引导发言，阐述了本次大会盘点成果将为国际社会落实《巴黎协定》带来信心和希望，确保全球气候治理沿正确轨道向前发展。</key_sentence></doc>