<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9910</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2023/12-09/10125367.shtml</url><title>为变乱交织的世界注入建设性和稳定性</title><datatime>2023-12-9 10:59:00</datatime><body>	12月7日，第二十四次中国—欧盟领导人会晤在北京成功举行。习近平主席会见来华举行第二十四次中国—欧盟领导人会晤的欧洲理事会主席米歇尔和欧盟委员会主席冯德莱恩。习近平主席指出，中欧是推动多极化的两大力量、支持全球化的两大市场、倡导多样性的两大文明，在当前动荡加剧的国际形势下，中欧关系具有战略意义和世界影响，关乎世界和平、稳定、繁荣。双方有责任共同为世界提供更多稳定性，为发展提供更多推动力。
	接受本报记者采访的专家学者认为，双方就中欧关系中的战略性、全球性议题深入交流，为中欧关系指方向、画蓝图、提信心、增动力，发出了共同努力推动中欧关系进一步向前发展的积极信号，为变乱交织的世界注入建设性和稳定性。
	“有助于中欧双方增进理解互信”
	中国—欧盟领导人会晤是双方领导人年度会晤机制，对中欧关系发展发挥着引领作用。本次会晤恰逢中欧建立全面战略伙伴关系20周年和中欧领导人会晤机制建立25周年，中欧各界和国际社会广泛关注。
	“本次会晤对于中欧双方增信释疑具有重要意义，也为未来中欧关系发展擘画蓝图。”中国社会科学院欧洲研究所所长冯仲平认为，欧方表示高度重视同中国的关系，不希望同中国脱钩，期待同中国发展长期稳定、可预测、可持续发展的关系。中欧是伙伴不是对手，双方的共同利益远大于分歧。未来中欧双方的紧密合作将为世界创造更多机遇，为全球发展提供更多动力。
	奥地利中国与东南亚研究所所长哈内斯·费尔纳表示，当前世界面临诸多挑战，欧中领导人会晤具有重要意义，有助于促进相互了解与合作。欧盟与中国加强合作将使双方经济受益，推动欧亚大陆多个层面的合作。
	“本次会晤是双方领导人时隔3年疫情后再次举行线下会晤，意义重大。”欧洲研究国际中心欧洲—中国项目负责人乔治·佐戈普鲁斯表示，欧盟同中国建立全面战略伙伴关系20年来，双方务实合作取得丰硕成果，惠及双方民众。当前，全球发展面临不确定性，欧中贸易额保持增长，充分证明双方互为重要经贸伙伴的意义，也说明互利共赢是欧中合作的主基调。
	“欧中合作为双方带来共赢。”德国巴登—符腾堡州企业家协会副总裁蒂姆·温尼格斯表示，中国坚持高水平对外开放，不仅让中国人民生活得到改善，也让欧洲民众受益良多。面对欧中关系出现的挑战，双方必须通过对话协商探讨解决之道。
	北京外国语大学区域与全球治理高等研究院教授崔洪建表示，此次会晤着眼于中欧关系未来发展，突出中欧共识大于分歧、合作多于竞争。中欧要做合作伙伴而非竞争对手。崔洪建表示：“本次会晤成功举行意味着中欧在排除各种干扰、加强对话合作上有强烈共识。”
	“本次会晤有助于中欧双方增进理解互信，为中欧关系未来发展指明方向，为双方在更大范围开展合作打下基础。”中国现代国际关系研究院副院长张健表示，中欧经贸关系紧密，经济合作基础稳固。未来，双方继续办好各领域各层级机制性对话，有助于巩固维护中欧关系发展。双方秉持开放态度加强沟通、深化合作，将对全球发展起到推动作用。
	“相向而行，为推动双边关系健康稳定发展共同努力”
	当前，百年变局加速演进，国际局势加剧动荡，世界经济动能不足，全球挑战层出不穷，中欧关系也面临新的机遇和挑战。
	德国波恩大学全球研究中心主任辜学武表示，本次会晤在探讨构建稳定互信的供应链伙伴关系方面达成共识，双方将“探讨建立中欧关键原材料预警机制”，这符合欧中共同利益。这些成果不仅有利于提升欧中政治互信，还将消除各方对全球供应链稳定的担忧，巩固各国对经济全球化的信心。
	“双方同意继续开展欧中互利合作，欧中之间的技术交流、经贸往来、人员和资本等要素的自由流动，将给双方带来巨大的利益。”西班牙中国友好协会主席安东尼奥·米盖尔·卡尔莫纳表示，发展欧中全面战略伙伴关系需要从互利共赢出发，欧中两大文明有责任携手推动彼此交流互鉴，助推欧中关系进一步发展。
	中国商务部国际贸易经济合作研究院欧洲研究所所长姚铃认为，中方始终强调中欧是合作伙伴而非竞争对手，欧方也表示不希望同中国脱钩。在中欧战略、经贸、绿色、数字领域高层对话取得丰富成果的基础上，本次会晤就事关中欧关系的战略性问题、中欧各领域对话合作等交换看法，有助于巩固双方合作基础、增进理解互信，推动中欧全面战略伙伴关系继往开来、迈上新台阶。
	费尔纳认为，欧中双方都不希望脱钩，扩大和深化欧中合作不仅有利于欧中双方，也有利于世界。欧中推进经济、科技和文化领域合作，不仅将实现互利共赢，也将极大促进欧亚大陆乃至世界和平稳定，为全球可持续发展提供重要动力。
	佐戈普鲁斯表示，欧盟与中国是具有世界影响力的经济体，双方加强合作将促进欧中在联合国等多边场合发挥更具建设性的作用。“对话协商是双方妥善处理分歧的最好途径，双方应相向而行，为推动双边关系健康稳定发展共同努力。”
	“携手应对全球性挑战，促进世界和平与繁荣”
	本次会晤上，中欧双方同意共同应对全球性挑战，就重大国际和地区问题加强沟通协调。
	在温尼格斯看来，与中国的合作对欧盟经济发展、应对气候变化等挑战至关重要。“双方应在共同关心的领域进一步深化合作，携手应对全球性挑战，促进世界和平与繁荣。”
	法国席勒研究所研究员佩里莫尼认为，世界比任何时候都更需要合作，鼓吹“脱钩断链”或“去风险”十分危险。“欧洲和中国作为推动多极化的两大力量，理应加强合作，共同应对气候变化、地区冲突、发展不平衡等一系列全球性挑战。”
	“欧中加强对话对消除误解、改善关系、深化合作至关重要。”瑞士日内瓦伯尔尼大区经济发展署前署长菲利普·莫尼耶表示，欧盟与中国在发展、安全、全球治理等方面加强合作，将为世界的和平、稳定与繁荣作出贡献。
	“欧中关系的主流是合作，本质是共赢。”法国国际问题专家让·佩古雷表示，期待欧中进一步加强团结合作，寻求合作共赢，在经济、人文等领域加强对话与交流，共同应对全球性挑战。
	冯仲平认为，中欧关系具有强大韧性和内生动力，双方在应对气候变化、保护生物多样性、人工智能等领域有着广泛合作。“未来中欧应坚持全面战略伙伴关系正确定位，坚持相互尊重，相互支持，为增进全人类福祉、应对全球性挑战贡献力量。”
	辜学武说，欧中通过对话消除隔阂、增进理解，能够增加双方合作的深度和广度。中国继续推进高质量共建“一带一路”，包括同欧盟“全球门户”计划对接，双方开展第三方合作具有广阔潜力，也有助于全球更加稳定和繁荣。
	“中欧作为世界两大力量、两大市场、两大文明，在维护和平、促进发展和完善全球治理方面发挥重要作用。”崔洪建表示，中欧合作有利于为世界经济的稳定向好创造有利条件并提供重要机遇。“相信双方将不断扩大合作共识，共同为世界提供更多稳定性，为发展提供更多推动力。”
	(本报北京、柏林、罗马、马德里、巴黎12月8日电记者龚鸣、吴刚、李欣怡、陈尚文、刘仲华、谢亚宏、颜欢、尚凯元)
	来源：人民日报【编辑:曹子健】
</body><key_sentence>“本次会晤有助于中欧双方增进理解互信，为中欧关系未来发展指明方向，为双方在更大范围开展合作打下基础。在中欧战略、经贸、绿色、数字领域高层对话取得丰富成果的基础上，本次会晤就事关中欧关系的战略性问题、中欧各领域对话合作等交换看法，有助于巩固双方合作基础、增进理解互信，推动中欧全面战略伙伴关系继往开来、迈上新台阶。未来中欧双方的紧密合作将为世界创造更多机遇，为全球发展提供更多动力。佐戈普鲁斯表示，欧盟与中国是具有世界影响力的经济体，双方加强合作将促进欧中在联合国等多边场合发挥更具建设性的作用。</key_sentence></doc>