<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9921</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2023/12-09/10125281.shtml</url><title>静观“电锯总统”米莱如何切割阿根廷</title><datatime>2023-12-9 06:44:00</datatime><body>	静观“电锯总统”米莱如何切割阿根廷【马晓霖专栏】
	当地时间12月10日，阿根廷当选总统、自由前进党领导人哈维尔·米莱将举行就职典礼，开启为期四年的任期。
	米莱，这位以电锯为竞选道具，声称将对阿根廷进行政治和经济切割，大刀阔斧改革以克时弊的“阿根廷特朗普”起势如虹，一战功成并终结“庇隆主义”和激进主义两大派系轮流坐庄传统，成为南美极右翼势力新代表。米莱以一系列颠覆性竞选纲领而引人注目，正在改写南美政治版图并可能冲击全球南方板块稳定。但是，米莱作为“电锯总统”不能也无力太过任性，未来执政大概率选择折中之路。
	在11月19日第二轮选举中，米莱作为反对派自由主义联盟候选人，以55.69%的选票击败竞争对手、中左翼祖国联盟的现任经济部长塞尔希奥·马萨而登临权力之巅，也创造阿根廷结束军事政权整40年后选举最高得票率，收获1440万张选票。
	米莱之胜从民心得失根源上说，是左翼执政联盟治理国家失利的结果。43%的贫困率、143%的通胀率、9%的失业率、GDP中占比达89.5%的负债率以及枯竭的外汇储备——相当糟糕的成绩单压垮执政党，让政治素人米莱三年一奋而胜出。当然，米莱取得决胜也有赖第一轮竞争对手、传统中右翼力量角逐者帕特丽夏·布利里奇的加盟，他和前总统毛里西奥·马克里都呼吁选民支持米莱而抛弃代表中间路线的庇隆主义对手，进而为米莱加持24%的选票。
	从更宏大的视野看，米莱崛起是南美政治力量极化的规律性演变，是左右政党轮流坐庄、选民非左即右、动辄惩罚性投票使然，也是南美从全线左翼党派执政逐步向右翼阵营回摆的最新态势。从全球政治思潮看，是右翼势力、保守主义、民粹主义和极端自由主义在南美的投射，也是美国特朗普、匈牙利维克多、意大利梅洛尼、荷兰维尔德斯和巴西博索纳罗等政治人物在阿根廷的新版复刻。
	米莱异军突起有些惊世骇俗，他的一系列主张耸人听闻甚至逆潮流而动，比如废黜本币独尊美元、鼓励毒品消费和人体器官贩卖合法化、主张无政府主义甚至追捧黑手党、宣称将削减福利、压缩公共开支、全盘私有化乃至取消央行。米莱在外交上鼓吹“一条线”和“一边倒”，全面亲美亲以而疏远巴西、俄罗斯，不仅皈依犹太教，还誓言将阿根廷驻以色列使馆迁往耶路撒冷……
	尽管米莱言论出位并全面模仿特朗普，甚至打出“让阿根廷更伟大”这样的特朗普式孤立主义口号，但是，阿根廷毕竟难与超级大国美国比肩，他切割国家内政外交的电锯举得再高，一旦施政势必慎重切割。事实上，米莱当选后已明显修正部分竞选言论，以免做得过火而过早蒙受失败。接下来，多方面处于弱势的米莱做出妥协在所难免。
	其一，强院弱府，小朝大野，举步维艰。米莱所属自由前进党在72个席位的参议院只有8个席位，在376个席位的众议院只有38个席位，不仅面临第一党团反对党联盟的强大掣肘，还有2025年议会中期选举这道坎，内政外交难以随心所欲，除非形成左右共治的联合政府。
	其二，强地弱央，权力有限，施政不易。阿根廷是联邦制国家，中央和地方分权确权泾渭分明，而地方行政大权基本被反对党人士掌握，米莱的施政纲领不仅要在国会艰难闯关，在地方落实也要看人眼色。
	其三，强私弱公，危若累卵，经济和金融改革风险不小。米莱倡导绝对自由经济理念，鼓励市场经济和优胜劣汰，但民粹思想又使他不敢大幅削减公共开支和补贴，恐怕更不敢将教育和医疗部门私有化。阿根廷外汇明显不足、债台高筑和经济体量相对较大，米莱试图放弃本币、全盘美元化进而实现经济复苏，反而可能加剧通胀而大失民心。
	其四，强西弱阿，实不配位，亲西崇欧恐成单相思。米莱呈现出强烈的美欧价值观取向，但阿根廷战略价值、经贸地位和投资吸引力有限，无论寻求西方经济输血或美元流动性注入乃至犹太财团助力，最终都可能是一厢情愿。
	其五，“强中弱阿”，依存倒挂，米莱难以对华经贸切割。米莱曾宣称将与中国“断舍离”而引发舆论担忧，但中国是阿根廷第二大贸易伙伴，是高技术、高附加值产品主要进口来源地，还是阿根廷主要农产品大豆和牛肉的关键出口市场，与中国“断舍离”谈何容易？
	此外，阿根廷前政府因美元稀缺而期待与中国实现部分本币互换应对通胀，更何况其矿产、渔业资源开采和出口也有赖于中国，基础设施建设和增加就业、税收需求同样难让30多家中国企业离场。米莱当选后已公开积极回应中方的祝贺，表明他会理性处理双边关系。
	竞选阶段米莱风风火火、言语另类，但竞选语言与具体施政往往是两回事。米莱能否带领阿根廷走出危机，短暂四年能否创造奇迹，不妨静观其变。(北京青年报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>米莱，这位以电锯为竞选道具，声称将对阿根廷进行政治和经济切割，大刀阔斧改革以克时弊的“阿根廷特朗普”起势如虹，一战功成并终结“庇隆主义”和激进主义两大派系轮流坐庄传统，成为南美极右翼势力新代表。从全球政治思潮看，是右翼势力、保守主义、民粹主义和极端自由主义在南美的投射，也是美国特朗普、匈牙利维克多、意大利梅洛尼、荷兰维尔德斯和巴西博索纳罗等政治人物在阿根廷的新版复刻。尽管米莱言论出位并全面模仿特朗普，甚至打出“让阿根廷更伟大”这样的特朗普式孤立主义口号，但是，阿根廷毕竟难与超级大国美国比肩，他切割国家内政外交的电锯举得再高，一旦施政势必慎重切割。在11月19日第二轮选举中，米莱作为反对派自由主义联盟候选人，以55.69%的选票击败竞争对手、中左翼祖国联盟的现任经济部长塞尔希奥·马萨而登临权力之巅，也创造阿根廷结束军事政权整40年后选举最高得票率，收获1440万张选票。</key_sentence></doc>