<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9922</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-09/10125280.shtml</url><title>中老铁路开通2周年跑出加速度</title><datatime>2023-12-9 06:44:00</datatime><body>	本报记者黄榆本报通讯员张伟明
	《工人日报》(2023年12月09日03版)
	今年12月3日中老铁路开通运营2周年。截至12月3日，中老铁路累计发送旅客超2420万人次、国内段发送旅客2046万人次；货物运输超2910万吨，其中跨境货物突破600万吨；货物品类由开通初期的化肥、百货等10多种扩展至电子、光伏、冷链水果等2700多种；国内31个省市区先后开行中老铁路跨境货运列车，货物运输覆盖老挝、泰国、越南、缅甸等12个“一带一路”共建国家。
	黄金大通道效应不断显现，极大促进了沿线客流、物流、信息流的高效交换，为区域繁荣发展注入新活力。
	坐火车去老挝旅游火了
	“坐火车去老挝旅游火了，我每月都要组团，一去就是一个星期。”昆明铁路局集团国际旅游服务有限公司负责东南亚旅游业务的杜婷婷说，老挝旅游深受昆明、北京、成都等地国内游客的青睐。老挝朋友告诉她，老挝万象的房价和车费平均上涨了20%左右。
	4月13日，中老铁路从昆明南、万象站双向对开国际旅客列车，昆明至万象间可实现乘火车当日通达，两国民众往来更加便利。早上在昆明吃小锅米线，晚上在万象吃老挝米粉成为旅游新时尚。与此同时，通过完善和优化通关流程，旅客出入境通关时间由之前的各需约1.5个小时缩短至各需约1个小时。
	“国际旅客列车的开行，满足了中老两国广大旅客跨境出行和出境旅游等需求，对推动两国旅游等产业发展具有重要的意义。”云南省西双版纳傣族自治州文化和旅游局局长李强说。
	今年以来，中老两国铁路部门动态调整列车运行方案，实施“一日一图”，不断满足中老两国民众日常出行需求，中国段日均开行51列，最高单日开行74列，单日最高发送旅客8.3万人次。1月至11月，中老铁路累计发送旅客1520万人次，其中国内段发送旅客1292万人次。自今年4月13日中老铁路国际旅客列车双向对开以来，已累计运送72个国家(地区)跨境旅客9.5万人次。
	榴莲从泰国到昆明仅需两天
	12月3日，一列搭载俄罗斯32车非金属矿石产品的“中欧+澜湄线”中老铁路国际货物列车在磨憨站出境首发。至此，“中老铁路+中欧班列”国际铁路运输大通道正式打通。这趟专列从俄罗斯莫斯科戈尔内廖站出发，最终抵达泰国曼谷马达埔站，全程运行约22天，相比传统海运路线大幅压缩时间约20天。
	今年1月至11月，中老铁路货运量实现大幅上涨，累计运输货物1628万吨，同比增加545万吨，增长50%，其中进出境货运量超400万吨，较去年同期翻一番，成为国际物流黄金大通道，并为泰国、老挝、马来西亚等国家的水果等产品进入中国，拓展中国市场提供了新机遇。
	一列列满载泰国榴莲、山竹的水果冷链专列从老挝万象南站出发，26个小时后到达昆明王家营西集装箱中心站，经过快速分拨后转运至全国各大水果市场。来自四川眉山的王欣从中嗅到商机，今年是他从事东南亚进口水果批发生意的第三年，他得知中老铁路已具备全程水果冷链运输能力，果断选择铁路运输。“榴莲从泰国关柜装汽车，运到老挝万象南站再通过铁路运到昆明，耗时最多只需要两天。”王欣说。
	在过境流程高效的前提下，中老铁路可将昆明至万象间的运输成本降低40%至50%。
	云南向开放前沿转变
	中老铁路的通车运营，吸引大量企业入驻，产业发展项目加速落地实施，云南正在向开放前沿一步步转变。2022年4月，昆明正式托管磨憨，共同建设国际口岸城市。
	在云南思茅产业园区，云南金客隆咖啡产业有限公司的加工生产线上，咖啡产品正源源不断地被分级包装，并通过中老铁路销往全国各地以及南亚东南亚地区。“普洱作为中老铁路沿线地区，原料进口、产品出口具有便利。”云南金客隆咖啡产业有限公司副总经理石华忠说。
	西双版纳保健品园区毗邻野象谷站，是中老铁路沿线重点园区、物流枢纽和货运站点。园区占地面积4.6平方公里，由“南加工、北物流”两部分组成，将成为西双版纳傣族自治州及景洪市工业发展的主阵地。
	为着力提升通道能力、建设物流枢纽，放大中老铁路辐射效应，铁路部门主动对接，已促成云南省先期投资882亿元、50个项目，推动沿线9条铁路专用线和研和、甘庄等42个产业物流园区规划建设，全线每趟列车的牵引重量由2000吨增加至2800吨，推动中老铁路跨境货运强劲增长。
	云南省商务厅副厅长浩一山说，通过不断提升口岸通关便利化等措施，云南省与“一带一路”共建国家贸易往来日益频繁，今年前9个月，云南省对“一带一路”共建国家进出口额达1451.5亿元，占全省对外贸易比重达75.9%。【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>今年1月至11月，中老铁路货运量实现大幅上涨，累计运输货物1628万吨，同比增加545万吨，增长50%，其中进出境货运量超400万吨，较去年同期翻一番，成为国际物流黄金大通道，并为泰国、老挝、马来西亚等国家的水果等产品进入中国，拓展中国市场提供了新机遇。自今年4月13日中老铁路国际旅客列车双向对开以来，已累计运送72个国家(地区)跨境旅客9.5万人次。国内31个省市区先后开行中老铁路跨境货运列车，货物运输覆盖老挝、泰国、越南、缅甸等12个“一带一路”共建国家。4月13日，中老铁路从昆明南、万象站双向对开国际旅客列车，昆明至万象间可实现乘火车当日通达，两国民众往来更加便利。</key_sentence></doc>