<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9929</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-09/10125270.shtml</url><title>完善科创板 锻造“硬实力”</title><datatime>2023-12-9 06:25:00</datatime><body>	5年来，科创板努力培育适合我国国情的“硬科技”创新土壤。其背后，是以注册制为抓手的“科技—产业—资本”良性循环。
	自2018年11月份设立并试点注册制以来，科创板已走过5个年头。回顾这5年，无论是聚焦服务国家战略导向、重点支持高科技创新企业发展，还是以制度创新和机制完善为抓手，先行探索中国资本市场注册制实践，科创板从增量试点起步、以存量改革突围，蹚出了一条符合中国式现代化的资本市场高质量发展之路。
	5年来，科创板聚焦哺育“硬科技”的板块定位，将新型举国体制下的制度优势与充分发挥市场在资源配置中的决定性作用深度融合，努力培育适合我国国情的“硬科技”创新土壤。一方面，通过发行、定价、交易、再融资一整套市场化改革，形成了市场主导、竞争有序的金融环境，为保障科创企业长期发展提供直接融资支持；另一方面，发挥板块示范效应和集聚效应，为推进产业升级、强链固链提供有力支持。目前，科创板已成为我国科创企业上市首选地和集聚地。数据显示，科创板上市企业中，国家级专精特新企业占比近一半，生物医药、高端装备等国家战略性新兴产业占比近80%。2023年前三季度，科创板上市公司研发投入同比增长16%，合计达990.71亿元，近三成公司研发强度超过20%。在科创板资本“活水”精准滴灌下，一大批科创企业羽翼渐丰，逐步做大做强。
	不久前，中央金融工作会议提出，更好发挥资本市场枢纽功能，推动股票发行注册制走深走实。科创板承托战略性新兴产业成长的背后，是以注册制为抓手的“科技—产业—资本”良性循环。作为中国资本市场改革的“试验田”，科创板为A股市场更好支持经济发展，形成资本市场与实体经济的良性循环，起到良好的示范作用。以科创板为始，我国资本市场基础制度进一步完善，发行定价交由市场决定，充分发挥市场价值发现功能，将稀缺资源向优质企业倾斜。将上市审核权、规则制定权、自律监管权等交给证券交易所，突出了交易所的主体责任。优化发行上市制度安排，上市条件更加多元。借鉴国际先进经验，完善了以信息披露为核心的发行制度安排，通过建立多元化门槛、改善投资者结构、完善退市机制、优化权益保障制度等一系列举措，健全市场体系。科创板在注册制发行、市场交易、并购重组、退市机制等制度方面不断改进，为其他市场板块提供了可借鉴经验，为我国建设规范、透明、开放、有活力、有韧性的资本市场提供了转型发展新范式。
	未来，随着资本市场进入全面注册制改革“深水区”，科创板要持续完善市场机制，真正让市场在资源配置中起到决定性作用，以科技创新力和企业长期发展潜力为支撑，形成资本与实体经济良性循环，为打造金融强国作贡献。
	具体来说，一是要以坚持板块定位“守正”，进一步深化注册制改革，聚焦高质量科技创新企业。在市场“入口端”，完善多元化上市标准，强化中介机构“看门人”作用，做好信息披露，优化审核程序；完善发行人在科技创新方向、行业领先优势等方面的披露标准，加强发行审核和过程监管。在市场“出口端”，完善退市机制，推动退市标准健全，明确退市流程的时间节点，优化退市程序，加大退市的执行力度；进一步压缩功能重叠的退市环节，落实强制退市机制，强化交易所一线监管职能，形成并巩固有进有退、优胜劣汰的市场形态。
	二是要以持续创新“活源”，提升市场活跃度。逐步推进相关交易机制改革，降低投资者进入门槛，拓展投资品种，降低交易约束，引入更多机构投资者，引导投资者结构转变，进一步提升科创板交易流动性。打出提高上市公司质量的制度“组合拳”，引导上市公司聚焦主营业务、提升治理水平、强化创新能力，推动市场进一步扩容，提升投资吸引力。
	三是要以有为政府“固本”。坚守“建制度、不干预、零容忍”的总方针，形成市场监督、政府监管和企业自律的三位一体优质生态，以投资者权益保护为出发点和落脚点，关注可能出现的选择性监管、放纵市场风险行为，提高财务造假、内部交易等违法违规成本。对侵害投资者权益行为，从严追责。
	(作者系清华大学五道口金融学院副院长、教育部“长江学者”特聘教授)
	田轩
	(经济日报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>回顾这5年，无论是聚焦服务国家战略导向、重点支持高科技创新企业发展，还是以制度创新和机制完善为抓手，先行探索中国资本市场注册制实践，科创板从增量试点起步、以存量改革突围，蹚出了一条符合中国式现代化的资本市场高质量发展之路。未来，随着资本市场进入全面注册制改革“深水区”，科创板要持续完善市场机制，真正让市场在资源配置中起到决定性作用，以科技创新力和企业长期发展潜力为支撑，形成资本与实体经济良性循环，为打造金融强国作贡献。科创板在注册制发行、市场交易、并购重组、退市机制等制度方面不断改进，为其他市场板块提供了可借鉴经验，为我国建设规范、透明、开放、有活力、有韧性的资本市场提供了转型发展新范式。以科创板为始，我国资本市场基础制度进一步完善，发行定价交由市场决定，充分发挥市场价值发现功能，将稀缺资源向优质企业倾斜。</key_sentence></doc>