<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9937</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2023/12-09/10125262.shtml</url><title>白沟箱包产业走向中高端</title><datatime>2023-12-9 06:25:00</datatime><body>	前不久，2023中国·白沟国际箱包博览会在河北保定白沟新城举办，吸引了来自全国各地的200多家企业参展。俄罗斯、新加坡等19个国家的500多家专业采购商、3000多家国内外商贸公司前来洽谈，达成意向订单2000多笔，完成交易金额6000多万美元。
	一个小城举办的专业展会，为什么如此受关注？
	白沟新城党工委书记、管委会主任刘晓梅表示：“近年来，白沟狠抓箱包产业提档升级，通过产业集聚、科技创新、品牌打造，形成年产值超过360亿元的产业集群，荣获‘中国箱包之都’‘全国百强市场’等称号。”
	产业集聚
	白沟是地处京、津、保中心区的一个地方小镇，有着水陆码头交易市场的历史。改革开放后依托便利的交通优势和原有的基础发展起了箱包产业，并迅速形成全国最大的马路箱包市场。
	为了将马路箱包产业由有量无利、无序竞争、粗放经营的发展模式转变成为产业布局合理、产业链条完善、市场交易繁荣的发展模式，白沟新城全力实施了箱包产业转型升级工程。
	打造优势产业，规模是衡量产业是否成功的重要标准。白沟新城优化发展环境、制定优惠政策，积极引导本土企业扩大生产规模，吸引外地企业前来落户投资，产业链条逐步得到完善。截至目前，域内从事箱包产业的各类企业达11000多家，从业人员超12万人，生产销售全品类箱包250多万个花色品种，年产量达8亿只，占全国产量的28%。市场建设实现升级，通过引进商贸企业，投入100多亿元资金，建设了箱包交易中心、五金皮革城、服饰辅料城等十几个专业市场，总经营面积达280万平方米，箱包交易环境大为改变。
	走进鹏杰皮具公司，只见200多平方米的箱包展厅里摆放着各式各样的拉杆箱，一名主播正对着手机镜头推荐拉杆箱。企业创始人王金龙表示：“我是第二代‘箱包人’，从小跟着父母做箱包。上学时每到农闲，父母便买来成捆布料，一针一线缝制出几十个手提包，等放假时挑着扁担到白沟卖，一点一点地赚取了第一桶金；我成年后，觉得自己应该出去闯一闯，于是就将当地箱包贩运到湖南、广西、四川等地，赚取了第二桶金。”而伴随着白沟面向世界发展的历史机遇，王金龙觉得小打小闹及简单贩运已经不能满足市场需求，于是果断地将所有积蓄投入规模生产上，不仅在白沟工业区建设了6000多平方米的生产工厂，还依托工厂打造了近千平方米的销售门店，形成了前店后厂的营销模式，目前企业年产各类箱包百万只，销售收入突破5000万元。
	创新驱动
	在近日举办的白沟国际箱包博览会上，大会组织者专门安排了一次会中会——TPU新材料制备高端旅行箱关键配件研发成果发布会。
	白沟新城党工委委员、管委会副主任金雪飞表示：“这个研发成果是白沟箱包产业在落实全市‘揭榜挂帅’创新机制下诞生的科技创新成果，由保定市云飞杨工业设计创新中心担纲，其主要特点是通过工业设计赋能，将TPU高分子合成新材料应用到箱包生产之中，能显著提高箱包的强度、柔韧、耐磨、耐久等特性，提升了产品的市场竞争力和品牌溢价能力。开展这样的活动，既是白沟箱包强化科技创新引领产业升级的典型案例展示，也是工业设计赋能推动箱包产业实现高质量发展的具体实践。”
	金雪飞告诉记者，为了让白沟箱包产业由中低端走向中高端，近年来，白沟新城管委会按照“增品种、提品质、创品牌”的“数字三品”战略要求，通过搭建白沟箱包数字化转型公共服务平台、成立箱包产业工业设计中心、设计创新中心等举措，为箱包产业转型升级赋能。截至目前，已组织16家规模以上企业设立设计中心(机构)，引入彩虹设计网，建设星河工坊工业设计服务平台，并与中央美术学院等院校合作，积极扩大优质设计资源对接供给，发放财政奖励资金830万元，先后推出箱包设计新版型1000余款，其中新品种销量能占到总销量的五成，开发注册商标达10162个，在全域形成了以自有知识产权占绝对优势的产业集群。
	金川乐器箱包公司是一家以乐器箱包生产为主业的创新型企业，公司采用“巧借东风”的方式在产品设计上与国家级演奏家和乐器制作大师合作，研发出更具专业要求的产品。在市场开拓的过程中，与顶级品牌的乐器企业建立合作关系，生产配套产品，共推出上百种乐器箱包，其中有八成为公司自主设计，去年产量达到10万只，销售收入达到1000多万元，其中高端民乐箱包销量占国内同类产品的50%，居于民乐箱包行业首位。
	市场拓展
	走进白沟新城工业园区的天尚行皮具公司，门口停了3辆货车等着装货，工人们在加紧打包、装车。企业市场部负责人孙伟说：“今天要发走3个货柜，还有5个货柜正在安排发货，这两天也要发往欧洲，今年公司产品在国外销售形势喜人，现在的外贸订单早已排到明年了。”
	“箱包属于快销品，只有紧跟潮流趋势，才能在瞬息万变的市场中获得一席之地。强化营销创新是整个产业的关键环节，政府部门要做的是建立完善的市场网络，打造畅通的大数据平台，办好各类展会等保障工作，帮助企业全面开拓国内和国际两个市场。”白沟新城招商和特色产业局副局长胡昕说。
	基于这样的认识，白沟将政府搭平台与企业唱戏有机结合。截至目前，白沟新城已经将物流线路联通全国几乎所有县级以上城市，拥有一级快递公司13家，二级代理点驿站100家，平均每天发货55万单。与此同时，白沟新城管委会还组织企业通过参展、参会、考察、交流等多种活动促进产品销售，仅今年以来就组织企业参加国内经贸交流活动十几次，参加国外经贸交流活动4次，并通过对接阿联酋、意大利、法国、俄罗斯、乌兹别克斯坦、哈萨克斯坦等国建立机制化经贸合作关系，拓展销售渠道。
	“今年，当地政府多次组织企业走出去参加国际国内展会，增加了企业与客商的合作，政府搭台更加提升了企业的信誉度，今年公司销售收入比去年增长了三成。”保定盛世之星箱包制造有限公司企业负责人司旭说。
	今年前三季度，白沟新城箱包完成营业收入131.53亿元，同比增长13.27%。其中截至10月31日，仅商务部确定的白沟市场采购贸易方式试点区域，已经完成出口额64.14亿元，同比增长298.02%。
	宋美倩
	(经济日报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>白沟新城党工委委员、管委会副主任金雪飞表示：“这个研发成果是白沟箱包产业在落实全市‘揭榜挂帅’创新机制下诞生的科技创新成果，由保定市云飞杨工业设计创新中心担纲，其主要特点是通过工业设计赋能，将TPU高分子合成新材料应用到箱包生产之中，能显著提高箱包的强度、柔韧、耐磨、耐久等特性，提升了产品的市场竞争力和品牌溢价能力。白沟新城党工委书记、管委会主任刘晓梅表示：“近年来，白沟狠抓箱包产业提档升级，通过产业集聚、科技创新、品牌打造，形成年产值超过360亿元的产业集群，荣获‘中国箱包之都’‘全国百强市场’等称号。”而伴随着白沟面向世界发展的历史机遇，王金龙觉得小打小闹及简单贩运已经不能满足市场需求，于是果断地将所有积蓄投入规模生产上，不仅在白沟工业区建设了6000多平方米的生产工厂，还依托工厂打造了近千平方米的销售门店，形成了前店后厂的营销模式，目前企业年产各类箱包百万只，销售收入突破5000万元。金雪飞告诉记者，为了让白沟箱包产业由中低端走向中高端，近年来，白沟新城管委会按照“增品种、提品质、创品牌”的“数字三品”战略要求，通过搭建白沟箱包数字化转型公共服务平台、成立箱包产业工业设计中心、设计创新中心等举措，为箱包产业转型升级赋能。</key_sentence></doc>