<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9938</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-09/10125261.shtml</url><title>盲童们的足球梦</title><datatime>2023-12-9 06:03:00</datatime><body>	■本报记者沈竹士
	新疆喀什地区莎车县特殊教育学校，午后的暖阳洒向碧绿的球场，一场特殊的足球赛正在进行。新疆盲足少年坐镇“主场”，迎战上海盲人足球队。
	他们佩戴白色遮光眼罩，身着整齐队服。尽管看不到，但他们依旧在绿茵场上听声辨位，带球奔跑，并与队友传切配合，射门得分。
	盲人足球除了守门员视力正常外，其他盲人运动员需要靠声音辨别方向：比赛使用的4号足球内胆里有6组铃铛，铃铛的声音提示着球的位置。对手球门后站着一名进攻引导员，和中场的教练、本方的门将一起，通过呼喊声标识出攻防区域。盲足队员的要球和跑位，则依赖互相之间“喂喂喂”的叫喊。
	比拉力·亚森是最早加入球队的球员之一，被大家称为“大力王”。就在4个月前，他和另外3名盲足少年飞越5000多公里，来到上海。那也是比拉力参加的第一场正式比赛，陌生的场地让他感到紧张，好像回到了初次踏上训练场的时候，分不清球门所在的方向，也找不到队友和那个足球。确切地说，他的感觉失准了。返疆后，他“疯狂”打磨自己。这一次在主场，比拉力在赛场上展现出强有力的进攻和防守状态。
	2021年，在上海市教育委员会、上海市残疾人联合会、新疆维吾尔自治区残疾人联合会指导下，经上海市对口支援新疆工作前方指挥部和莎车分指挥部、上海市人民政府驻新疆办事处、莎车县委宣传部、莎车县教育局、《喂喂喂足球队》纪录电影剧组、莎车县残疾人联合会等单位和部门组织协调，上海市盲童学校携手帮助莎车县特殊教育学校成立首支盲人足球队，取名“喂喂喂足球队”。
	在“安静”的球场上，看不见的比拉力和小伙伴们追逐着属于自己的那道光，脚下足球的铃声正变得更加响亮。伴随着一阵“喂喂喂”的呼喊声，足球真切地滚到了比拉力的脚下。
	射门——
	足球成为生活中的一道光
	比拉力是一名B1级盲人运动员。B1的意思是全盲，没有视力，也没有光感。
	他出生在莎车县依盖尔其镇的一个普通村庄。他先天双目失明，家里依靠养殖牛羊为生。2016年，到了上学年龄的比拉力来到莎车县特殊教育学校学习生活，这也是他第一次走出家乡。每周，比拉力乘车40公里，向西穿过叶尔羌河，到莎车县特殊教育学校上学。
	全盲的生活，缓慢又安静。他们摸着墙壁、搭着同学肩膀走路。在学校里，盲童们可以选修乐器或手工，想要纵情奔跑则是一种奢谈。
	新疆是足球的热土，喀什有“儿子娃娃”足球队。2021年，两名喀什体育教练赴上海市盲童学校培训。随后，两人来到莎车县特殊教育学校，带来一个没有人听说过的新词语“盲人足球”。那一天，听到可以踢球时，是什么样的感受？对于比拉力而言，他感觉空洞的眼睛里好像有了光，身体按捺不住地躁动起来，好像在谈论一种令人上瘾的东西。
	在上海，事情也在起变化。《喂喂喂足球队》纪录片摄制组想要记录特殊人群孩子的生活，制片人苏逸琰拜访了上海盲人足球队主教练张健。张健是国内首批盲人足球教练之一，有近20年的盲足训练经验。今年6月，张健前往莎车县特殊教育学校，精心组织足球训练，并挑选4名队员来沪训练和比赛。在多方努力下，一个40米乘以20米的球场被复制到了莎车。人工草皮取代了硬质塑胶地面。球场四周安装了一米多高的挡板。球门用厚实的软性材料包覆，减少撞伤的风险。
	现在，“喂喂喂足球队”共有13名队员。他们有一个更大的梦想，希望代表新疆队参加2025年全国残运会比赛。
	盲人足球是一场克服恐惧的游戏
	13岁的阿地力江·吐尔孙今年上六年级，是来沪的4名少年中年纪最小的。他皮肤白净，眼睛很大，如果不是全盲的话，应该会有飞扬的神采。这样清秀的阿地力江，在训练中摔折了手臂。“他还哭了嘞。”比拉力笑嘻嘻地说。阿地力江腼腆地笑笑，不说话。
	初到莎车，张健家访了每一位盲足队员的父母。热情的家长端出羊肉，要他吃个痛快。但是张健有一件严肃的事情要说：参加盲人足球，将来在球场上要受伤的。平时十二分小心地保护孩子，现在要面对受伤的风险，能接受吗？
	盲人足球入门的门槛是要跑起来。一般人跑步时重心前倾，前脚掌蹬地，双臂收拢，动作连贯。盲人习惯了摸着石头过河，双手微张，身体重心后倒，也就是所谓的“盲态”。即便心知前方是空旷的平地，也很难克服来自本能的恐惧。
	没有人愿意看到孩子受伤，但盲人足球本就意味着冒险，某种程度上说，盲人孩子在生活中受到了“过度”的保护。现在，他们需要超越自己的心理底线。
	要学跑，先学摔。张健执教这些年，见过太多伤病，脚踝骨折、鼻梁骨折……苗子能不能培养出来，就看能否突破心理这一关。在莎车，张健相中了16岁的努尔阿布都拉·玉苏普，也把他带到了上海。这个孩子球感出众，动作速率快，能够娴熟地做出拉球转身等动作。他的眼睛还保留了一些光感，或许正因如此，他在跑动中比全盲孩子要多一些顾忌。
	为了克服这种恐惧心理，张健想了很多办法。起跑前，他告诉队员，你离对面的挡板还很远，有足够的冲刺距离。他指挥队员追逐皮球的声音，听到铃铛在响，说明球还在滚动，前方是安全的。随着训练的深入，努尔阿布都拉始终无法摆脱心理上的恐惧。张健说：“比赛的时候要戴遮光眼罩，他不戴眼罩和戴眼罩踢球，完全是判若两人，他是有点可惜的。”
	努尔阿布都拉最终决定退出足球队，他在这条冒险的路上已经走了很远。比拉力也想过放弃踢足球，阿地力江也想过要放弃，他们坚持住了，还要继续走下去，不仅能够满场飞奔，双脚脚内侧的盘球推进也越来越熟练。队员进进出出，老队友退出了，又有新的盲童学生加入球队。
	通过足球，盲足少年们领略到了无光世界里别样的精彩。他们有了教练、有了队友，未来还有可能走上更大的舞台。
	“其实家长有时候比孩子还高兴。”球队主教练阿地力江·艾尔肯说，“有一个队员现在已经成了村子里的名人，他的奶奶知道孩子能跑着踢足球后，心里别提多高兴，走街串巷碰到邻居见人就说盲足少年的故事，为孙子自豪。”
	帮助少年们带着自信融入正常生活
	依布拉音江·阿不都外力，左眼残疾的九年级学生，球队主力前锋、队长，对阵上海盲人足球队时梅开二度。以前的他有点胖，体力也不好。自从参加足球队的训练和比赛，他壮多了，身高从1米70长到了1米86。他说：“爸爸妈妈看到运动给我带来的变化，特别高兴。”
	“球场的角逐传递着永不停歇的希望，而球场之外，同样有许多收获。孩子们不因看不见而束手束脚，听觉通感了视觉，能极大地帮助他们融入正常生活。”莎车县特殊教育学校校长刘益荣说，“把孩子们带去上海，也是想让他们感受上海的盲人是如何生活的。当孩子们知道了盲人可以上班，可以开店，对未来会有更多思考。”
	视障人士的人生选择和体验，难以做到像常人一样丰富和参差。张健对此深有感触：“就拿上海来说，盲人可以从事盲人按摩。但不是每一个人都喜欢做按摩这件事——待在一个封闭的房间里工作，人际交流很少，也不能接触外面的世界。其实，随着社会的发展，盲人的能力得到更好的开发，他们可以做的事情应该越来越多。”
	张健早年在上海带出的盲足弟子，很多已经成家立业。他们偶尔还会相聚一起踢球。其中，有些人进入了大型跨国企业，专门从事与无障碍服务应用相关的工作。来沪期间，4名新疆少年参观了熊爪咖啡。这是一家以聋哑咖啡师为主题的公益咖啡店，店里的咖啡师获得过残疾人咖啡大赛的冠军。作为超大型城市，上海可以为残障人士提供更加多元的自我实现。
	对于莎车县特殊教育学校的绝大多数孩子来说，可以预料的是，盲人足球不会成为他们的职业，他们终究会有步入社会的一天。参加盲人足球的经历，能够给予他们自信和更强大的自我意志：有些事情，我也可以做到，哪怕受伤，也没什么大不了。用张健的话说：“今后同人家嘎讪胡，你讲我踢过盲人足球，说出来人家觉得你有腔调呀！”
	球场边，还有一支年轻的摄制团队用相机熟络地记录着每个画面。“我想让孩子们拥有平等的机会追逐梦想，用镜头为残疾人照亮更美好的未来。”苏逸琰希望帮助这群孩子通过盲足走出新疆，被世界看见。2021年，她启动了新疆少年盲人足球队项目，拍摄公益性纪录片《喂喂喂足球队》，这是中国第一部少年盲人足球队纪录片，截至目前，该纪录片已拍摄5个月，有望在明年10月完成。(文汇报)【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>”莎车县特殊教育学校校长刘益荣说，“把孩子们带去上海，也是想让他们感受上海的盲人是如何生活的。《喂喂喂足球队》纪录片摄制组想要记录特殊人群孩子的生活，制片人苏逸琰拜访了上海盲人足球队主教练张健。今年6月，张健前往莎车县特殊教育学校，精心组织足球训练，并挑选4名队员来沪训练和比赛。2021年，在上海市教育委员会、上海市残疾人联合会、新疆维吾尔自治区残疾人联合会指导下，经上海市对口支援新疆工作前方指挥部和莎车分指挥部、上海市人民政府驻新疆办事处、莎车县委宣传部、莎车县教育局、《喂喂喂足球队》纪录电影剧组、莎车县残疾人联合会等单位和部门组织协调，上海市盲童学校携手帮助莎车县特殊教育学校成立首支盲人足球队，取名“喂喂喂足球队”。</key_sentence></doc>