<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9970</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2023/12-09/10125226.shtml</url><title>90岁架子鼓奶奶 别样文艺人生从70岁开始</title><datatime>2023-12-9 01:49:00</datatime><body>	近日，一段老年人乐团表演的视频被网友广泛关注，他们的平均年龄有73岁，乐队里一位架子鼓手更是成为焦点。她就是今年90岁的山东老人陈月麟，出生于1933年。谁曾想到，这位老人60岁开始学习舞蹈，70岁才开始学架子鼓。“其实我最早学的是舞蹈，没想到年过90，却因为打架子鼓火了。”在接受扬子晚报/紫牛新闻记者采访时，担任了多届山东省老年舞蹈协会副主席的陈月麟老人中气十足，交谈中不时传出的爽朗笑声，让人感受到了这位老人身上的活力。“从接触练习架子鼓，到后面陆续参加的各种公益活动表演，都是为了展示老年人的精神风貌以及健康的生活方式。”
	紫牛新闻记者梅建明郭一鹏图片视频素材/受访者提供
	170岁开始学架子鼓感觉获得了年轻力量
	一头银发，身手矫健，今年已经90岁高龄的陈月麟站在舞台上，散发出无限的活力，娴熟的动作让她一下成为了焦点，而有关陈月麟打架子鼓的视频，也一下子火爆了起来。
	“我喜欢打架子鼓的节奏，让人激情澎湃，这是一种很有力量的乐器，能够激励人一直向前。”在接受扬子晚报/紫牛新闻记者采访时，陈月麟老人中气十足，笑声不断，让人感受到这位老人身上的活力。
	陈月麟告诉记者，在看完一次演出后，她就迷上了架子鼓。“当时就觉得这个乐器很有气场，青春活力，有种激励人一直向前的感觉。”陈月麟说，她还问了身边的朋友，自己能学这种乐器吗？得到肯定的答复后，她当即付诸行动。“身边有人会架子鼓，我就直接去拜师了。”陈月麟笑着说，那一瞬间，自己真的是体会到了活到老学到老，彼时，她70岁。
	“可能是年龄大的缘故，我刚接触架子鼓时学得有点慢，节奏总是跟不上。”陈月麟告诉记者，为了练习手脚配合，她在路上会一边走，一边用手拍腿打拍子。“勤能补拙，想学好，就要付出更多的学习时间”。陈月麟说，每次的练习中，她都能在鼓声中感受到年轻的力量，身心也更加放松。
	2016年，夕阳长空舞志愿服务队成立，这支服务队平均年龄73岁，陈月麟是服务队的精神支柱。服务队每次开始表演时，作为架子鼓手的陈月麟都会举起手里的两根鼓槌相互敲击几次，队员们才开始演奏。
	2本是丰富退休生活，没想到走上文艺之路
	陈月麟告诉记者，她跟南京还有一段不解之缘，年轻时因参军曾就读于华东军政大学，校址就在南京。之后分配到了山东，转业后就留在了山东工作，直至1990年退休。
	退休之后，性格开朗的陈月麟决定和朋友成立一个团队，搞点老年人喜爱的活动，于是他们在1993年注册成立了山东省老年舞蹈协会，陈月麟担任该协会的副主席。
	舞蹈协会刚成立的时候，虽然参与的人不是太多，但陈月麟不仅要忙舞蹈协会的事，还要组织全省的相关活动，她枯燥的退休生活一下变得非常繁忙。“协会里都是退休的老年人，很多人以前没有学过舞蹈，都得从头开始学。”陈月麟说。
	原本是想丰富退休生活，没想到意外把自己和同伴推上了文艺这条路，陈月麟乐此不疲。
	“在舞蹈协会成立之后，我们到过中国香港、韩国参加庆典和演出，还经常代表山东外事单位在接待外宾时表演节目。”陈月麟说，记得在韩国访问演出时，他们一出场就让观众眼前一亮，整个表演非常成功，受到KBS电视台的热情接待。
	“其实说实话，我参加更多的是舞蹈活动，偶尔还当当模特，没想到最后让大家关注的却是打架子鼓。”陈月麟笑着说，从一开始舞蹈协会的成立，到后面陆续参加的各种公益活动，都是为了展示老年人的精神风貌以及健康的生活方式。
	3排练时突发脑梗，苦练缝纫机自行康复
	“2013年，我们随中国舞蹈家赴尼泊尔采风，回国第三天我突发脑梗，还好同伴们都在旁边，没有耽误，紧急送往医院了。”得了脑梗后，陈月麟说，说话也不利索，连筷子都拿不了，手也不能写字，更别提打架子鼓了。
	“我急啊，天天活动惯了，这一闲下来，还动不了，感觉很憋屈。”陈月麟说，当时她天天想的就是如何尽快让自己康复。
	“后来我开始自己进行康复训练，找来一台老式的缝纫机，买来一大堆布，我就去裁剪，然后到缝纫机上练习做衣服。”陈月麟告诉记者，自己手里拿着钩针，但是线总穿不上去，只能通过脚踩和手指相配合。就这样每天练习，没想到坚持下来，竟然取得了很好的效果。
	陈月麟对记者说，康复完全是靠意志和毅力，重复枯燥的康复训练让人感到十分痛苦，“但一想到以后都不能正常行走，生活不能自理，我的心里感到更加难受，所以就想靠自己的努力，恢复到正常人的样子。”陈月麟表示，只要敢想，并付诸努力，成功往往就会出现在眼前。
	“后来我的脑梗又发作过一次，还是对身体有一定的影响，跳舞和走模特都跟不上了，但架子鼓敲上半小时还是没有问题的。”
	4坚持做公益让老有所为、余热生辉
	“我们在陈老师的带领下，从一开始就一直从事社会公益活动，经常去部队、学校、社会福利院进行慰问演出。”陈月麟所在乐团的一位老团员介绍说，陈月麟很有号召力，一呼百应，队伍也都很团结，亲如家人，没有人计较得失，都是为了呈现出精彩的演出。
	“跳舞、走模特、打架子鼓只是一种形式，目的还是开展各种公益宣传，我觉得这样更能够发挥老年人的余热，体现我们老年人的价值。”陈月麟说，他们此前曾应邀到一所监狱去做帮教，这一次对他们的触动很大。
	当时在青岛召开了一个有关监狱工作社会化的会议，大意是引入社会力量教育改造罪犯，架起一座连接高墙内外的“民心桥”。陈月麟了解到此事后，想让自己的团队也参与进来，于是她联系了山东省监狱管理局，在2005年去了一所监狱，举办了一场名为“手拉手·阳光行动”的帮教活动。
	“当时我们和那些服刑的人同台演出，开座谈会、促膝谈心，效果非常好。”陈月麟告诉记者，那时还有一名多才多艺的团员，专门写了一首诗，叫《未来等待你》，“在现场朗诵的时候，听得大家直掉眼泪。临走时，罪犯们拉着我们的手，说这样的帮教让他们更加认识到自己是有罪的。”
	90岁的陈月麟有着“90后”的心态。“不要计较得失，不要管别人说什么，去做自己认为对的事。”陈月麟说，只要身体允许，她就会一直站在舞台上，让老有所为、余热生辉。【编辑:付子豪】
</body><key_sentence>”陈月麟笑着说，从一开始舞蹈协会的成立，到后面陆续参加的各种公益活动，都是为了展示老年人的精神风貌以及健康的生活方式。”在接受扬子晚报/紫牛新闻记者采访时，担任了多届山东省老年舞蹈协会副主席的陈月麟老人中气十足，交谈中不时传出的爽朗笑声，让人感受到了这位老人身上的活力。”得了脑梗后，陈月麟说，说话也不利索，连筷子都拿不了，手也不能写字，更别提打架子鼓了。陈月麟对记者说，康复完全是靠意志和毅力，重复枯燥的康复训练让人感到十分痛苦，“但一想到以后都不能正常行走，生活不能自理，我的心里感到更加难受，所以就想靠自己的努力，恢复到正常人的样子。</key_sentence></doc>