<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9980</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2023/12-09/10125214.shtml</url><title>这些源自短视频的“流行语”，为何能风行一时？</title><datatime>2023-12-9 00:01:00</datatime><body>	中新网北京12月9日电(记者上官云)本周，《咬文嚼字》编辑部发布了2023年十大流行语，新质生产力、双向奔赴、人工智能大模型、村超、特种兵式旅游等入选。
	分析上述入选的“流行语”时，《咬文嚼字》主编黄安靖表示，“哈基米”“挖呀挖”“尊嘟假嘟”也比较流行，但由于传播范围未能得到进一步拓展等原因，仍需观察一段时间，因此未能进入今年的榜单。
	此外，在评选阶段，他已经注意到，今年收集的材料中，很多“流行语”源自短视频平台，这也是一个值得关注的语言现象。
	这些“流行语”，有哪些特点？
	黄安靖介绍，盘点这些最终入选的“流行语”，有不少源自短视频平台。
	比如人们常说的“搭子”，其实指的就是“搭档”，方言里原指“一起打牌的人”，即“牌搭子”。后使用范围扩大，一起从事某种活动的同伴皆泛称“搭子”。
	如今流行的“搭子”，反映的是一种新型的社交关系模式，“搭子”之间的互动，控制在满足特定需求的范围内，彼此没有什么社交压力，不需要费心思维护关系。
	再比如，“显眼包”指外在形象或性格特征引人注目的人，如今，这个词的褒扬意味比较明显，“嫌弃”的意味逐渐消解。
	当下的“显眼包”因“与众不同”而大受欢迎，这是人们对个性化、多元化表达的认同。网友常说，“每个物种每个领域都有自己的显眼包”。
	黄安靖说，《咬文嚼字》编辑部在评选时发现，短视频的主要使用人群还是以年轻人特别是“90后”、“00后”为主，大量流行于短视频的语言形式，被全社会接受还有一个过程。
	在语言运用上，短视频与报刊等传统媒体甚至互联网的传统传播方式之间，存在明显边界，这导致“短视频流行语”转化成“全民流行语”还有一个过程。如“哈基米”“挖呀挖”“尊嘟假嘟”等的传播范围未能得到进一步拓展，因此没有进入最终榜单。
	他解释，在评选过程中，评委们也坚持了一些原则，比如入选的语言要年度特征明显，折射社会生活面貌；要凸显语言创造力，符合我们传统的价值观等等。
	它们为啥会流行？
	在今年的“十大流行语”评选中，黄安靖很早就注意到，在初期收集的材料中，源自短视频平台的“流行语”数量大为增加，粗略估计，占一半以上。
	早前发布的《2023中国网络视听发展研究报告》显示，截至2022年12月，我国网络视听用户规模达10.4亿，成为第一大互联网应用。
	“分析当下的语言交流生态，短视频时长短、内容接地气，成了普通民众传播信息，表达情感甚至工作生活状态等的方式，也让我们发现了很多需要引起重视的语言现象。”他说。
	分析此类语言的特征，黄安靖表示，许多源自短视频的语言都比较口语化、方言色彩明显，总体上显得有些随意化，“显眼包”“搭子”等都是如此，这是一种正常的语言现象。这些语言往往也包含比较独特的创造性。“我们在现实中与别人交流时，所使用的语言，很大程度受到交流内容等众多因素的影响。”
	“某种程度上，语言是一个自然选择的过程。包括短视频语言在内，很多网络语言之所以流行，是因为符合人们表达的需要，适合表达彼时语境中那种细微的情绪。”他说。
	网络语言流行，如何应对？
	不过，短视频语言走进大众视线，此类现象不算十分罕见。早些年，“神兽”、“柠檬精”等网络语言也曾风行一时，进入《咬文嚼字》评选出的“十大流行语”。
	黄安靖曾提到，从理论上讲，任何语言都不是一个单纯划一的系统，都存在跟标准语有区别的变体。这种变体大致可分为地域变体和社会变体。前者称地域方言，后者称社会方言。
	例如，上海人、广东人、湖南人、四川人等日常交流所用的汉语，在语音、词汇、语法方面就有区别，甚至相互很难听懂，语言学上通常称吴方言、粤方言、湘方言、四川话等。
	而不同的职业、社会地位、受教育程度等等的社会群体交际交流，所用的语言也存在差异，这是按语言使用的社会群体分的，所以称社会方言。网络语言是社会方言的一种，是因现代传播媒介——网络工具系连而成的社会群体交流所用的语言变体。
	黄安靖认为，可以用观察、包容的态度，来看待包括短视频语言在内的网络用语，将符合汉语结构特点、符合社会文明规范的网络用语，吸收进我们的词汇库。
	另外，网络语言中也有比较消极、不合符汉语结构特点及社会文明规范的内容。对此，他表示，网络背景下的语言引导、监管，需要社会各界的共同努力。“总体来说，这几年不仅仅是短视频，整个网络用语的文明度在不断提升。”(完)
</body><key_sentence>黄安靖说，《咬文嚼字》编辑部在评选时发现，短视频的主要使用人群还是以年轻人特别是“90后”、“00后”为主，大量流行于短视频的语言形式，被全社会接受还有一个过程。分析此类语言的特征，黄安靖表示，许多源自短视频的语言都比较口语化、方言色彩明显，总体上显得有些随意化，“显眼包”“搭子”等都是如此，这是一种正常的语言现象。黄安靖认为，可以用观察、包容的态度，来看待包括短视频语言在内的网络用语，将符合汉语结构特点、符合社会文明规范的网络用语，吸收进我们的词汇库。分析上述入选的“流行语”时，《咬文嚼字》主编黄安靖表示，“哈基米”“挖呀挖”“尊嘟假嘟”也比较流行，但由于传播范围未能得到进一步拓展等原因，仍需观察一段时间，因此未能进入今年的榜单。</key_sentence></doc>